<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bcc5b53fa199642f4b3cf25c4ff3eb8</guid>
<title>苏炜德失误导致团体失金，原因绝非网上传的那样</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilong/2024_07_30_743237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月29日举行的巴黎奥运会体操男子团体决赛中，由邹敬园、张博恒、刘洋、肖若腾、苏炜德组成的中国队前五项积累了三分多的巨大优势，但在最后一项单杠上，因苏炜德出现重大失误，两次从杠上掉下，遭日本队逆转，中国队遗憾摘银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事引发网络热议。本文为“李龙”在&lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/662928493/answer/3578113294&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;知乎相关问题下的回答&lt;/a&gt;，观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先回答几个大家都比较关注的问题，谈谈我自己对这些问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.苏炜德是不是关系户？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人看到运动员发挥失常就觉得是关系户作祟，苏的表现本身又特别像关系户，山东队也确实曾经有过塞关系户的黑历史，比如2004年奥运会塞进邢傲伟，而男团比赛之后山东媒体的迷幻操作：“荣耀时刻——齐鲁荣耀，银牌入帐！山东体操小将苏炜德随队摘银”更是加大了苏炜德是关系户的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是平心而论，苏炜德这一次的入选，算不上是关系户原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质原因是，苏炜德本身就是一个上限与下限发挥差距极大的选手。就拿单杠来说，他的上限可以拿到世界体操锦标赛铜牌，下限可以连续两年世界大赛团体单杠比出11.1分与11.6分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在日本队兵强马壮的情况下，中国队如果过于保守，很可能会出现“安乐死”，全队拼尽全力也比不过日本，那种情况是更加不可接受的。相当于你明明有机会去拿到一个高分，但自己没有选择足够强的运动员把这块金牌送了出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，在比单杠之前，中国领先日本3.2分。但实际上，要考虑到鞍马比赛桥本大辉掉马大约损失1.3分，而原定跳马上会采用6.0分跳马的谷川航也出现了重大失误并降组，二者加起来损失接近3分。苏炜德的跳马的确也损失了2分左右，但是正常情况下，日本队的单杠在我国之上，所以，如果不派苏炜德，在两国全顺的情况下，中国并没有夺金的主动权，这才是在需要换替补时，选择苏炜德的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，中国队截至单杠之前，除掉苏炜德的跳马可以说是鸡血发挥、日本队是失误发挥，减去这个因素，中日两国男团的实力是非常接近的。在奥运会之前，日本夺冠的赔率要在中国队之上，也说明了这个原因。中国之所以单杠前能领先3.2，主要还是日本的前几项发挥不尽如人意，这个是在意料之外的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在本届奥运会之前，体操迷群体选择苏炜德的呼声是非常高的（原因后面讲）。而苏炜德的确拥有多次爆炸历史，即使在这种情况下，仍然有很多人支持苏炜德，最大的原因还是他能提供足够高的上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/30/20240730174948537.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月29日，中国队选手苏炜德在单杠比赛后。&lt;span&gt;新华社记者 曹灿 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.中国男团是否真的无人可用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答：是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前在文章《李龙：急功近利的反噬之苦——冥冥之中的天道轮回？》里提到，中国队因为奥运夺金的需要，在梯队建设这一块是做得很不到位的。每次奥运会，都是来来回回死练那几个人，二线队员的成长与能力建设，并没有受到管理层的重视。所以，对于中国男队，可以选择的选项并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于近几年越发地对金牌看重，导致在高层眼里，单项金牌与团体金牌效果是一致的。那么，对于领导来说，能稳稳地保住单项金牌的队员，是一定要塞进阵容里的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，男子团体阵容一共只有五个人，那就意味着，如果有人只能上一项，其他的四个人就需要能顶上17个人次，这对其他的人选压力是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一届中国男队比较稳的夺金点，只有邹敬园的双杠与刘洋的吊环。但是，刘洋除了吊环之外，其他项目都是团体不可用的；而邹敬园的问题在于除了双杠、鞍马与吊环外，其他三项是没有成套的（之前邹敬园也是全能选手，但因为奥运战略的需求放弃了其他三项的训练）。这就意味着，除了刘洋和邹敬园外，其他的三个人，都必须能够上跳马、单杠、自由操。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国队这几年，不是没有过全能选手，也不是没有冉冉升起的新秀。但是在国家战略的前提下，大家发现，如果跳马、单杠、自由操没有成套，那无论如何都挤不进奥运阵容。即使你有套，但成套很弱，因为那两个人的这三项都没有套或完全不能用，你入选的机率也很渺茫。因为只要你入选了，那团体就一定会计入一个超低分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种条件下，有很多中国的潜力新星眼见上奥运无望放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如杨皓楠，因为单杠是最弱项，虽然曾经在2022年比出全能86+的成绩，但因为补不了项，所以后来逐渐放弃了训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如尹德行，因为他知道上阵必须加强跳马自由操，强行练跳自导致重伤，之后放弃了跳自训练，在省队躺平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如侍聪，本来是全锦赛全能冠军，但因为他跳马5.6的难度出不来，只能跳4.8，尽管可以上跳马之外的其他五项，但是刘洋与邹敬园换不下来的情况下，他上奥运的希望也很渺茫。因为有高贵的冲金选手，那排阵必须围绕着能冲金的运动员转，侍聪在这种情况下就显得格外“鸡肋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，转了一圈下来，中国队能上跳马、自由操、单杠的人选，只剩下了两个：孙炜、苏炜德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而孙炜则因为受伤，到了赛台拉不下套。所以，对教练组只留下这么几个选择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.强行让孙炜伤员上阵，那注定结果惨烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.让孙炜换成苏炜德上阵，那还能拼一把上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.让侍聪换掉孙炜，代价就是团体计进弱智跳马，存在安乐死的风险。况且侍聪的稳定性也不太靠谱，上限下限都不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.让侍聪和兰星宇一起上，换掉孙炜和刘洋。这样团体可以很好地凑成533，没有弱项也没有短板。但是，这样的代价，就是团体更高的夺金概率但是不稳，同时吊环稳稳的金牌你不要了，变成了概率夺金。对刘洋背后的辽宁体育局来说，刘洋是辽宁唯一靠谱的奥运冲金点（另一个冲金点是女子乒乓球的王艺迪，但是王艺迪因为众所周知的原因没有入选阵容），辽宁也肯定不接受这样的换法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以，你是决策团队的话，你怎么选？中国全国就这么几个人，还大部分都“缺胳臂短腿”，不是少跳马就是少单杠，你能怎么做？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c195a316bf780a4136fa24b5af51eaa</guid>
<title>马杜罗的最大挑战：反对派、美国，还是石油经济？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangpeng2/2024_07_30_743197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉总统选举是今年最受关注的拉美选举之一。这场选举在2024年7月28日举行，现任总统马杜罗以51.2%战胜其主要竞争对手、“民主团结联盟”（MUD）候选人埃德蒙多·冈萨雷斯（Edmundo Gonzalez）。但是，反对党以计票舞弊为由不接受这一结果，美国及许多拉美国家同样拒绝承认马杜罗当选。马杜罗在选后发出公开警告，反对派再次试图发动政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉的政局将再次面临重大考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政局接下来怎么走？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马杜罗在2013年首次当选并就任总统。从那时以来，执政的委内瑞拉统一社会主义党与反对党的对抗与较量就从未停息。2009年，20多个反对党结成“民主团结联盟”，其中既有民主行动党、基督教社会党等传统政党，也有正义第一党、一个新时代党等新兴政党，还有争取社会主义运动、激进运动等传统左派政党。该联盟成为委内瑞拉最主要的反对党组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年国会选举中，马杜罗政府面对前所未有的压力。在这场选举中，民主团结联盟赢得国会三分之二多数席位。这就意味着，反对党在1999年以来首次实现对国会的全面控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为限制新国会的作用，马杜罗政府在2016年1月宣布国家进入“经济紧急状态”，从而获得不受国会制约的经济管理权力。此后，又在2017年8月推动成立制宪大会，代行国会的最高立法机构职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/30/20240730133922140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马杜罗&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马杜罗在2018年再次赢得总统选举。当时，他得到执政党和另外9个政党的共同支持。“民主团结联盟”的主要成员——正义第一党(PJ)、人民意志党(VP)和民主行动党(AD)——主张抵制此次总统选举。另外一些反对党参加了总统选举，其主要候选人是来自进步前哨党(AP)的恩里·法尔孔（Henri Falcón）。最终，马杜罗以68%的支持率获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马杜罗在第二个总统任期（2019-2025）开启伊始，就遭遇以胡安·瓜伊多（Juan Guaidó）为首的反对派的挑战。瓜伊多来自人民意愿党，2019年1月5日当选国会主席。在他看来，2018年总统选举不合法，马杜罗无资格担任总统。他援引1999年宪法规定，于1月23日以国会主席身份担任“临时总统”，很快得到美国、加拿大及许多拉美国家的外交承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，瓜伊多一直难以获得下层民众的信任，也无力争取军方支持。而且很快，瓜伊阵营被爆出贪腐丑闻。部分反对党开始与马杜罗政府进行协议，实际上不再支持瓜伊多。2023年1月，瓜伊多被反对党解除“临时总统”职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年以来，马杜罗政府既抗住了瓜伊多“临时政府”的干扰，也抗住了美国的“极限施压”和国际孤立，逐步稳定政局，进而改善了国内宏观经济形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，反对派改变行动策略，从抵制选举转变为通过积极参加选举，提升自身影响力。“民主团结联盟”在2021年改组为“民主统一纲领”（PUD）。2023年10月，马查多（María Corina Machado）赢得该联盟的初选，成为2024年总统选举的热门人选。在她被剥夺参选资格之后，埃德蒙多·冈萨雷斯成为“民主统一纲领”的正式候选人，也成为支持率最高的反对党候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/30/20240730134332929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年12月30日，委内瑞拉反对派解散了由胡安·瓜伊多领导的“临时政府”。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，马杜罗将于2025年1月10日开启下一个6年的总统任期（2025-2031）。如同上一个总统任期，新政府在成立伊始就会面对来自国内外的诸多压力。在国内，反对派声称埃德蒙多·冈萨雷斯赢得70%的选票，是真正的选举获胜者；在周边国家中，阿根廷、智利、秘鲁、乌拉圭、哥斯达黎加、巴拿马、厄瓜多尔等国不承认马杜罗是当选总统；美国声称对该国形势表示“忧虑”。这些情况意味着，新政府将面对如何稳定国内政局、夯实执政基础、提振经济增长、应对美国制裁的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;转变：查韦斯和玻利瓦尔革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉当前的政治进程与前总统乌戈·查韦斯及其发起的玻利瓦尔革命密切相关。马杜罗作为查韦斯的政治继承人，得到执政党、本国左派政党和民众的广泛支持。他在执政后继续维护查韦斯的政治主张，延续查韦斯执政时期的内政外交路线。委内瑞拉的朝野对抗也是从查韦斯时期延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对委内瑞拉而言，查韦斯是一个需要铭记的重要历史人物。他在20世纪90年代崛起于国家政治舞台。当时，该国面对剧烈的经济动荡，民众对现状越来越不满。在许多人看来，石油财富和民主体制没有带来预期之中的社会公正。中下层民众把问题归咎于两大政党（民主行动党和基督教社会党）的无能和腐败，渴望一支替代性政治力量带领国家走出困境。查韦斯最终成为那个得到大众认可的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查韦斯政治生涯是建立在一连串重大选举胜利之上的。他在1998年、2000年、2006年和2012年连续4次赢得总统选举。在一轮投票制选举环境下，他连续4次以超过50%的得票率当选总统。这样的高得票率让他获得强有力的民意授权和巨大的政治活动空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d8eab308e9588466643aff4a1df6d98d</guid>
<title>北京已成“斡旋之都”，但巴勒斯坦问题解决依旧长路漫漫</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingLong/2024_07_30_743182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近期随着巴勒斯坦各派签署《北京宣言》以及以色列总理内塔尼亚胡完成对美访问并批准其“北伐”计划，  中东局势似乎变得更扑朔迷离。外界对于各方究竟能否落实《北京宣言》、以及该宣言签署后对巴勒斯坦的实际影响有多大，存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网与上海外国语大学大学丁隆教授进行交流，探讨《北京宣言》的签署对于中东地区的影响，以及对于中国外交而言的突破性意义。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴勒斯坦十四派政党在北京签署《北京宣言》，这对于巴以和平进程和推进我国在中东的影响力有多大的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁隆：&lt;/strong&gt;此次宣言是可以载入史册的一件大事，是自2007年巴勒斯坦哈马斯和法塔赫两派分裂以来，首次有世界性大国成功推进包括上述两派在内的十四个派别和解并达成协议的历史性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这17年以来，虽然有包括埃及、沙特、阿尔及利亚等国先后推进两派和谈乃至各派和解，但这些都没有结束巴勒斯坦内部的割裂状态，这对巴勒斯坦政治的负面影响很大。因为分裂以后，巴勒斯坦内部政治极度瘫痪，议会、总统等全国性选举已停摆18年。现任巴勒斯坦总统阿巴斯已89岁高龄，对未来巴勒斯坦内部的政治稳定也造成一定挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这种分裂状态也为巴勒斯坦和以色列的谈判造成障碍，以色列内部愿意和谈的派系，只愿意和法塔赫谈判。但是法塔赫早已失去对加沙的统治，甚至在约旦河西岸地区的统治也同时受到哈马斯、杰哈德以及以色列的挑战。而美国、以色列则坚持将哈马斯、杰哈德等视作恐怖分子而拒绝谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，巴勒斯坦内部的分裂也给了以色列口实，让它宣称不知道和谁谈判，漠视巴勒斯坦的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/29/20240729200604733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴勒斯坦中部地区的布赖杰难民营的巴勒斯坦人带着财物向外逃亡&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《北京宣言》最大的亮点就是各派同意结束巴勒斯坦分裂，同意共同组建政府，为巴勒斯坦方面在巴以谈判中形成合力，用一个声音对外发出呼吁奠定基础。同时《宣言》还为之后巴勒斯坦举行大选、建立民族团结政府等，做出了原则性规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次十四个政治派别在北京会谈，为巴勒斯坦未来独立建国事业创造了一个新平台，我国也为他们的民族解放斗争运动的合法性背书。同时，由于《北京宣言》引用了国际法和联合国涉及巴以的相关决定，各派签署承认《北京宣言》的这一行动也即意味着“两国方案”在巴勒斯坦内部的认可度得到进一步提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次和解具有历史性意义，是第一次由非中东、非阿拉伯国家促成的巴勒斯坦各派势力和解的会议。本次和解的四个监督国家——中国、俄罗斯、阿尔及利亚和埃及，都是全球南方国家。这是非西方大国第一次联手在中东和平进程中发挥作用，打破了美西方对中东和平进程的长期垄断，确立了三步走的模式以及为解决巴以问题迈出了重要一步。这也意味着中国的和平方案和斡旋努力被各派所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年沙特伊朗和解，中东刮起和解潮，到今天中国主导的《北京宣言》，这一系列事件的共同特征就是中国发起的和平外交解决了一个长期延宕、错综复杂，且具有基础性、全局性的地区冲突和矛盾。虽然前者主要是国与国的矛盾，而巴勒斯坦是内部矛盾，但这两次斡旋行动都极大改善了中东的安全环境，为局势降温、乃至全面解决中东安全问题带来了宝贵的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球安全倡议的指引下，中国的安全理念和外交斡旋有了很好的推进时机。中国为劝和促谈、为中东乃至全球安全，提供了一个新平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东是世界上安全赤字最严重的地区的地区。我国能在这样一个动荡地区推进改善安全环境的宣言，其核心原因是，中国在中东没有私利，没有地缘政治诉求，不干涉中东国家内政。因此，中国可以做到心里无私天地宽，可以真正推进和平和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东，中国只有两个目标，实现地区的和平安全和繁荣发展。中国为和平所做的努力，中东及世界都看在眼里，这就让中国赢得了地区国家和巴勒斯坦内部各派的欢迎。这非常难得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从建国以来就坚定的支持巴勒斯坦人民，坚定地站在公平和正义一边，站在阿拉伯人民的正义事业一边，这一点从未变过。我们不是突发奇想支持巴勒斯坦人们，而是基于长期的反帝反殖民理念指导下的实践探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信中国还会以此为基础，在中东以及世界其他地区发挥更大作用，为世界不同地区的和平安全做出更多建设性贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次巴勒斯坦十四派能齐聚北京签署协议，是我国外交的一次重大成就，可以注意到就在不久之前的5月，法塔赫和哈马斯已经在我国举行了一次双边会谈。我国为何能在短短两个月连续两次承办巴勒斯坦内部协商会议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁隆：&lt;/strong&gt;我国提出愿意帮助巴勒斯坦人民实现和解不是一天两天了。去年巴勒斯坦总统阿巴斯访华时，习主席就提出，中方愿意推动巴勒斯坦内部实现和解。所以连续承办两场相关会议不是偶然事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/29/20240729200522160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中方斡旋 巴勒斯坦各派在北京签署关于结束分裂的《北京宣言》&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方很清楚，巴勒斯坦问题十分复杂，不是一蹴而就的。所以我们从没想过仅靠一两次谈判就能彻底解决巴勒斯坦内部的深刻矛盾。但仅仅通过两轮谈判就达成《北京宣言》这样重要的宣言，非常不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次谈判，也不是谈判的终点，而是谈判的起点，后续巴勒斯坦各国还会在此基础上就具体问题和矛盾进行磋商。我想未来各派可能还会来北京谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们可以关注到，为《北京宣言》担保的国家有中国、俄罗斯、埃及、阿尔及利亚。您如何看待这四个国家的组合？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁隆：&lt;/strong&gt;这四个国家属于全球南方的非西方国家，这是共同特征。这说明包括中俄这样的世界大国，以及埃及、阿尔及利亚这种阿拉伯地区大国都在长期关注巴勒斯坦问题，支持当地人民的正义斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，埃及和阿尔及利亚都曾牵头此类会议，其中埃及曾在2010年代多次主持法塔赫和哈马斯的和解会谈。阿尔及利亚也在2022年10月举办会议支持十四个派别和解协议签署。但最后都没能得到很好的落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次《北京宣言》的四个担保国，不仅保留了由全球南方发展中国家主导的特点，还突破了阿拉伯世界的地理限制，是具有历史性意义的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24976694a62860951d787872b3a8d086</guid>
<title>法国许多天主教堂，都改成超市、夜总会甚至清真寺了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2024_07_30_743168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/30/20240730092035242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;7月28日 星期日 晴 13-25℃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运比赛进入第二天，乌云和大雨终于退去，诱人的巴黎蓝终于出现在天空，让人不得不再次叹息开幕式的阴雨绵绵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/30/20240730091030292.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开幕式阴雨之后，终于迎来了法国蓝&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于今年的奥运会来说，从开幕到前一直到引发巨大争议的开幕式，政治因素就一直如影随形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会开幕前夕，马克龙总统亲自呼吁奥运休战：世界上发生冲突的地方休战，法国内部各大政党也休战。是啊，俄乌冲突打了两年多，巴以冲突也打了9个多月，法国内部在一个多月前也刚再次经历了风云变幻的政治博弈：欧洲议会选举、法国解散国会重新选举，甚至开幕当天突发的针对高铁系统的大规模袭击也同样有浓重的政治色彩。全世界确实需要借助奥运会喘口气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而现实往往很骨感。开幕第二天，以色列就遭到导弹袭击，12名未成年人尚未绽放的生命之花就此凋零。也许他们前一天还沉浸在奥运的欢快中，转瞬间就远离这个世界。鉴于以色列有仇必加倍报复的品性，一场更大的冲突在所难免，会有更多的人怕是看不到奥运会的闭幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次巴黎奥运会更引人瞩目的还是开幕式引发的争论：法国右派和极右政党以及西方基督教社会的猛烈批评，以致国际奥委会都不得不作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和许多在法国生活多年的华人一样，我们对开幕式上的一些艺术展现早就见怪不怪，这和世界以及部分中国人的震惊或生理不舒适是有差异的。毕竟通过网络和媒体很难全面且深入地了解一个国家，这就如同西方游客初到中国的震撼是一样的：安全、友好、热情、繁华、便利、高效、美食美景美酒——这些都是在西方媒体很难见到的。一般只有一个国家出了震动世界的大事，才会让大家知道这个国家已经到了什么程度。比如只有在国会被占领时，世界才知道美国政治的极化和严重对立。这次奥运会开幕式也是一样：它以这种方式告诉全球，法国文明今天已经演变到什么程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我研究的角度来看，这场开幕式有三个地方强烈刺激了西方的所谓保守派或极右民粹主义。一是来自非洲的法籍歌星手持三色旗演唱国歌《马赛曲》，这既可以理解为法国文化的强大融合力，也可以理解为少数族裔已经是今天法国的代表。二是同性恋、跨性别模特、变装皇后表演环节，这两个领域涉及种族和人权等政治正确，即使再不满，也无人敢触及。于是反对者便选了第三个议题宗教来发难：即以不同寻常的方式对基督教名画《最后的晚餐》进行诠释，包括马斯克、小特朗普都发文批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看到的第一个反应是当年荷兰、法国等刊登冒犯伊斯兰教的漫画，并在全球穆斯林的抗议之下说这是言论自由。何以今天西方的卫道士们接受不了奥运会开幕式呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/30/20240730091452967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出现在开幕式中的蓝色酒神&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，法国虽然是天主教国家，但已经完全世俗化。现在只有8%的信仰者定期去教堂，51%的人表示无任何宗教信仰。许多天主教教堂无法维持只好改为超市、夜总会甚至清真寺。所以天主教在法国早就没有了神圣性，成为可以任意取笑、恶搞的对象。但美国不同，它并没有和欧洲一样随着经济发展、教育普及、科技发展而走向世俗化，反而宗教情怀日益强烈。以现在的大选为例，特朗普躲过暗杀，就说是上帝拯救了他。拜登首相总统辩论失败，声称只有上帝才能让他退选。《华盛顿邮报》面对乱局发表评论只有上帝才能拯救美国。只能说上帝在美国真忙啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，法国的奥运开幕式真的深深刺激了美国，或者站在美国的立场，它被严重冒犯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如果从文明的角度看，欧洲发展演变的方式日益超前。这体现在很多方面，比如同性恋婚姻合法化、大麻合法性、安乐死合法化、对难民的大规模接纳、对气候问题的高度重视都是如此，甚至欧盟这一设计都是这种超现实演变的结果。奥运开幕式只不过把欧洲文明的演进展现给全世界，至于是否正确，自有历史来评判，但现实确实是刺激了全世界。正如日本电视台所评论的：这样的表演在日本就被禁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运开幕式，可称西方建制派价值观集大成之作，也是外部社会理解西方何以会有特朗普现象，极右民粹主义何以全面迅猛崛起，也是理解奥运开幕前法国政治动荡的切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，聊完了政治和奥运，再分享一下今天的观赛心得。今天看的是女足C组的一场比赛：日本对阵巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我选这一场有三个原因：一是足球是第一运动，体验感最强。二是令人喜爱和敬重的中国女足很遗憾未能获得资格缺席了这场盛会，看一场足球算是心理补偿和致敬吧。三是这场比赛不但没有东道主，连欧洲因素都没有，是亚洲和美洲的对决，对法国民众来讲是纯粹的第三方，我倒要看看有多少参与度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
足球果然不同寻常，连安检标准都提升了很多：一共有两道安检，第一道看包和搜身，第二道用仪器扫描全身。矿泉水不但要试喝还不能携带瓶盖，看来过去经常有球迷把矿泉水扔到比赛场地上、甚至有击中球员的现象，没了瓶盖大概就不好扔了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一进会场，我就被震撼到了：全场满员，五六万人齐声呐喊。这应该是体育比赛最大的广场效应。比赛中观众席还不时做着人浪，一波又一波，气氛相当热烈。这如果是法国主场，还真不知会是什么氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/30/20240730091156733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尽管不是法国队主场，但现场几乎座无虚席&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半场无一进球。日本队在技术和体能上明显逊于对手，好几次禁区内大脚解围球还在禁区，还射丢了一个点球。这场比赛对日本来说是生死战，输了就小组无法出线。下半场不久，巴西率先进球，形势对日本很不利。但我发现日本队一直在竭尽全力的努力，丝毫没有放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1253642701660679245&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
眼看九十分钟就要到了，全场都估计日本没戏了，但没想到在第九十分钟时，日本队居然又获得一个点球，而且这一次射进了。双方打成一比一，进入伤停补时阶段。谁知风云突变，日本突然一个远射洞穿巴西大门！全场一片狂欢。我身边的巴西球迷简直不相信自己的眼睛，完全傻住了。这一戏剧性结局，对于球迷来讲是一种极大的满足和享受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场法国球迷确实展现出很高的水平，为每一脚精彩表现喝彩。我还看到有法国女球迷拄着拐杖入场看球。离开时，有个法国老太太对着几个日本球迷大喊了一声“Bravo!”(棒极了)，毫不掩饰对日本队的肯定。我过去一直认为中国球迷是世界最好的、超一流的，几十年都以第三方的淡定心态参与世界杯、欧洲杯顶级大赛，一直以超出输赢的心态享受足球的纯粹魅力。但今天我不得不说，法国球迷也是一流的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/30/20240730091132884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拄着拐棍来看球的法国球迷&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>