<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35f4a1c35bff4b7cfd9b7ace3256fe91</guid>
<title>政治“阳谋家”尹锡悦的丑陋胜利</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_08_758090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日晚，韩国国会针对总统尹锡悦的弹劾案以失败告终，“金建希特检法”也遭否决。尹锡悦暂时避免了即刻下台的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在弹劾前，事情已经有了转机的端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7日早晨，韩国总统尹锡悦发布对国民谈话，向国民谢罪，并表示“我将把包括任期问题在内的未来稳定政治局势的计划交给我们党（指执政党国民力量），我们党和政府将共同承担未来管理国家事务的责任。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩东勋也代表执政的保守党作出表态，称“为了最大程度降低混乱，正在推进尹总统有序退出，他对党对他的任期的决定不会做异议，在退任之前，他会实际上被罢职，国务总理会在和党内进行会商后，确保国政运行不出现差池”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/08/20241208135300246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩东勋在尹锡悦发表谢罪讲话后，走出国民力量党代表室会见记者。&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种谢罪，明显是尹锡悦和保守党内部达成了某种交易，保守党团为了延缓李在明“登临大宝”的日期，选择放弃脸面死保尹锡悦的总统位子，将内政权利控制在保守党人手中，避免国会、政府双失的最恶劣局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野的共同民主党当然不会乐见其成。韩国国会7日召开全体会议，借着议长、多数议席控制在手中的便利，共同民主党首先安排表决《金建希特检法》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/08/20241208135330152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金建熙特检法被否决的计票档案&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最终由于未达到法定票数，《金建希特检法》在第3次重新表决中被否决。这也意味着保守党国民力量对党内的控制空前稳固，要不惜一切死保总统执政地位，也代表针对金建希参与操纵德意志汽车股价、授意明泰均操纵民调等特检调查基本穷尽了常规法律手段，暂时全面停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，国民力量议员朴正勋为了博取曝光，也是确实觉得太不体面，曾提出过“部分反水”，&quot;即使是为了争取时间，也要反对弹劾，但要接受特检法&quot;的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但7日，朴议员在脸书上传了&quot;将遵从反对特检法和弹劾的党论&quot;的文章。“元老议政”制的国民力量党对内的党纪还是比“虚君共和”的民主阵营要严肃得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大在野党共同民主党特意将总统弹劾案表决放在《金建希特检法》之后，民主党阵营这一安排，就是为了让摄像机拍到保守党议员为了不参加弹劾决议，从会议室鱼贯而出的面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会全体在籍议员300人中仅195人参加投票，包括在野党全体议员191人，国民力量议员安哲秀、金睿智、金相旭，以及1名无党籍议员。国民力量党105名议员未参加投票。由于投票人数未满足法定人数“全部在籍议员的三分之二”（300人中的200人），导致表决落空，弹劾案自动作废。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是韩国国会历史上第三次就针对在职总统的弹劾案进行表决。前两次分别是2004年时任总统卢武铉和2016年时任总统朴槿惠的弹劾案，这两起弹劾案均在国会全会上获得通过。卢武铉弹劾案被宪法法院驳回，复职返岗；朴槿惠弹劾案被裁定成立，随即被罢免下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹劾案中最大的罪名，是尹锡悦在未具备发布戒严所需任何条件的情况下发布紧急戒严，违反《宪法》和相关法律；有违国民主权主义和三权分立的原则，侵犯政党活动自由和言论自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/08/20241208135405224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/08/20241208135416711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照韩国《宪法》规定，宣布戒严是总统行政权力的一部分，出于对军政时代的戒惧，宪法设置了国会和总统相互制衡的机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在宣布戒严的讲话中所提到的理由，是从北亲共势力控制国会，瘫痪行政，导致预算等重大事项停摆，国家中枢已进入实际麻痹状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党当然不会认可这套说辞，普通韩国民众听到“戒严”二字，肯定也是第一时间想起漫长恐怖的军政时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于保守党的基本盘来说，尹锡悦的这套借口，未必没有一点说服力。考虑到违宪的最终裁定权在宪法法院，而且鉴于朴槿惠弹劾案最终通过宪法裁判的原因，也是朴槿惠“滥用总统职权”，尹锡悦如果真的走完弹劾全程，被定罪违宪的可能性极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于他制造的戒严在执行过程中层层扯皮，没有铸成血债，任内没有出现“世越号”一样的重大伤亡，加上他又是资深检察官，仍有可能在宪法法院博得一线生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法中规定了解除戒严的条件，国会的人数清清楚楚，戒严不可能维持，尹锡悦又是法律出身，为什么还是一意孤行又不做任何准备，甚至在发布完电视讲话之后，才通知陆军参谋总长朴安洙：“你现在是戒严司令官了”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种传闻，是尹锡悦夫妇特别迷信，金建希身边还有一个精通相数、压胜、魇镇的萨满巫师，这个巫师告诉尹锡悦，12月要搞点动静就能转运，于是就有了草率的戒严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个荒诞不经的故事，可能是最简单的那个真相，可能是有心人编造出来的政治攻击，也有可能是普通百姓对尹锡悦厌恶的具体体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从客观角度分析，垂头丧气、恐不得善终的尹锡悦到目前为止，是这次政治豪赌的大赢家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5776af69fb74c33e3b142549b823af3</guid>
<title>一周军评：阿萨德还能去哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_12_08_758076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，韩国总统尹锡悦猝然发动又荒唐结束的戒严令，成为全球最关注的政治事件。由于大韩民国国军在韩国历史上反复发挥的消极作用，韩军在此次戒严行动中的表现成了戒严当晚的关键信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，叙利亚正在经历自2011年内战十多年以来最大的战局变动，随着叙利亚两大重镇的快速易手，阿萨德政权正遭遇更大的安全危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“戒严闹剧”之下的韩国军队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日深夜，韩国总统尹锡悦发表紧急谈话，宣布实施紧急戒严，称将剿灭“从北”势力，维护自由宪政秩序。伴随着戒严命令的发布，韩国出动了包括韩军707特种部队和空输部队，以及韩国警察在内的纪律部队，以国会议事堂为核心，对首尔市内多处地点进行封锁和警戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/member/2024/12/07/20241207180504237.jpg&quot; style=&quot;max-width:760px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为韩国第六共和国历史上首次戒严，尹锡悦宣布之突然，令各方感到猝不及防。几乎同时间，韩国国会在野党就开始依照韩国宪法和《戒严法》，试图通过国会立即终止戒严。此外，有示威者开始聚集在国会议事堂前，高呼反对戒严等口号。在此情况下，国会议事堂自然成了当晚戒严和解严力量的争夺焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严军警封锁国会，议员们就各显神通设法进入国会，并在12月4日0时47分召开国会会议。会议期间，国会议事堂内外的国会职员和民众与试图逮捕国会议员的戒严部队发生冲突，但戒严部队行动并不坚决，最终并未阻止国会会议进行。4日凌晨1点，国会以190票赞成全票通过解除戒严法案，国会议长室通过公告表示解除戒严要求案已经通过，宣布戒严令无效。军队和警察在投票结束后离开国会，更多的民众则试图前往国会议事堂前声援国会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/member/2024/12/07/20241207180505781.gif&quot; style=&quot;max-width:760px;transition:none;&quot; class=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
面对出入口被封锁的国会，共同民主党党首李在明选择了“翻墙而入”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法律程序上宣布戒严无效，戒严部队也缺乏维持戒严的意图。最终在4日凌晨3时34分，总统尹锡悦对外表示，在国会通过撤销戒严令后，他将尊重国会意愿，取消戒严，随后韩国国务会议在4时30分通过解除戒严令的决议。这场持续不到6小时的“戒严闹剧”草草收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从后续来看，在野党与执政党围绕针对尹锡悦的进一步追责目前仍在继续，但从军事角度来看，伴随着戒严部队的撤退，韩军在此次戒严闹剧中的戏份基本已经完结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据戒严期间韩国媒体和各类自媒体对韩军的记录观察，以及戒严结束后韩国国会对韩军高层及参与戒严部队的质询，外界对韩军在戒严前后的准备，以及戒严期间部分任务的执行情况，有了更多了解，也能更好地解释韩军在戒严过程中的一系列行为逻辑与动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是各方都观察到的韩军戒严指挥中的混乱情况。根据韩联社报道，代行防长职务的国防部副部长金善镐和戒严期间担任司令的陆军参谋总长朴安洙在接受国会国防委员会紧急质询时表示，直到尹锡悦3日晚10时23分发表紧急谈话后才得知实施紧急戒严的消息。朴安洙更是在谈话后举行的全军指挥官会议上，才得知其获任戒严司令官的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于宣布戒严后发布的《戒严司令部布告令（第一号）》，则是由韩军反情报部门部属人员参考2018年国防安全司令部戒严文件撰写的。作为戒严司令的朴安洙虽然自称曾提出有必要从法律角度讨论布告令是否有违法部分的意见，但实际上只修改了施行时间后就直接颁布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现场的观察与事后的记录，除了参与国会议事堂戒严的部分警察外，韩军派遣到国会的戒严部队主要有第707特种任务营、京畿道利川市特种部队总部的特种部队和空降第一旅（一空输）的两个营的部队。现场画面显示，707特种部队携带了夜视器材和枪械，似乎准备进行暗夜条件下高强度的室内作战。但同时，这些部队又似乎没有特别高的战备状态，不少枪械被拍到弹匣空空，一些枪甚至带着训练弹匣就进入了戒严现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/member/2024/12/07/20241207180505288.jpg&quot; style=&quot;max-width:760px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
707特种部队当晚&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;&quot;&gt;“戴四眼，拿空枪”的行头给人留下了深刻的印象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特种部队司令郭钟根在此后的采访中透露了707特种部队类似装备配置的一个可能原因：之所以选择707特种部队进入国会，是因为戒严令发布时该部正在准备夜间训练，因此更容易集结人员，而强调夜视却不准备夜战的情况，似乎也与夜间训练的需求相符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据一空输旅长李相贤准将6日在接受《中央日报》电话采访时的说法，戒严当晚，他接到韩军特种部队司令郭钟根的电话，命他亲自带领两个营（约250人）的部队前往国会；同时命令由少校级别的指挥官携带实弹，其余人携带空包弹和泰瑟枪。但在执行这一命令时，李相贤指示参与戒严的两个营长“只派部队，不携带实弹或空包弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而等到国会议员准备投票宣布戒严令无效时，李相贤称其接到命令要“破门带走国会议员，如果不行就切断电源”，但两个营长却在此时建议将部队从国会内撤回。直到后续宣布解除戒严后，上述部队才正式撤回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似情况在更基层的部队也有发生，根据韩军陆军特种作战司令部特种作战航空大队队长金大校向民主党议员朴善元介绍，他是在直升机启动以后才得知目的区域是国会。由于平时训练并不涉及飞入首尔上空，此次飞行也没有向首都防卫司令部提交飞行计划并获得批准，因此当直升机进入首尔上空时，一度因为没有获得批准而在空中盘旋了10分钟，导致特种部队抵达国会时间的拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/member/2024/12/07/20241207180505268.jpg&quot; style=&quot;max-width:760px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，由于突然下达戒严命令，各部队和指挥官对具体戒严任务应该采取什么手段产生了不同理解，导致在诸如是否携带实弹、是否使用泰瑟枪、是否动用强制手段攻入国会、是否切断国会议事堂电源等执行细节上，出现矛盾或反复。加上一系列基本军事行动协调导致的问题，共同造就了戒严当晚韩军“草台班子”的抽象印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果因为戒严活动组织的一塌糊涂，就说整场戒严都是由尹锡悦“一时兴起”发动的，又低估了这场行动的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，2024年8月尹锡悦突然将总统警卫处长金龙显提名为国防部长（9月正式上任），显然与此次戒严的筹划有关。作为尹锡悦首尔忠岩高中的学长，金龙显被指控在戒严过程中多次越过戒严司令直接向戒严部队下达命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，有国会议员透露，在今年11月25日进行的下半年总人事任命的军队高级将领晋升中，韩军陆军罕见的没有人被从少将晋升为中将，这可能与当时已经在规划中的戒严有关。按照该议员的说法，“如果（陆军）少将晋升为中将，特种部队指挥官等人将被其他人取代，然后戒严设计就会被打破，所以他们可能故意不将他们晋升为三星将军”。尽管金龙显以“我不参与军事人事事务”为由没有给出有效回应，但有关戒严行动规划的疑团仍在，各种可能性也都应该考虑在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至12月7日，尹锡悦发表“对国民谈话”，正式就日前发生的紧急戒严事态致歉。尽管就戒严后尹锡悦是否下令拘捕政界人士的信息，韩国国情院院长赵太庸与第一次长洪长元给出了截然相反的说法，政界人士在戒严后的各方回忆和供述也免不了会出现给自己贴金、给“政治死人”泼脏水的罗生门行为，但作为一次以整个国会为目标的戒严行动，尹锡悦本人的政治生命几乎可以确定只剩下对其进行弹劾的程序性时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩军则将指示向国会和选举管理委员会出兵的三名戒严军指挥官——陆军首都防卫司令部司令李镇雨、陆军特战司令郭种根、防谍司令官吕寅兄——全部停职，与戒严行动本身试图切割的态度也十分明显。唯一可以确定的，是这场韩国政坛的抽象风波在政界和军界所引发的动荡还远伟结束。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66edc091c8ea25ae38c4a249430569e8</guid>
<title>开放型世界经济，中国是推动者也是动力源</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaojinping/2024_12_08_758070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文为12月4日作者在2024年“读懂中国”国际会议平行研讨会“构建普惠包容的经济全球化”上的发言。2024“读懂中国”国际会议于12月2日-4日在广州召开，该会议由中国国家创新与发展战略研究会、中国人民外交学会、广东省人民政府联合主办。观察者网根据速记整理，经作者审核。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵晋平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要发言的题目是《引领开放型世界经济发展的中国动力》，主要回答两个问题，一个问题就是中国对开放型世界经济发展的作用是什么；第二个问题就是中国今后应该如何继续为开放型世界经济做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名经济学者，我还是要基于事实，特别是数据来说明我的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/06/20241206181601448.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在2024“读懂中国”国际会议上发言&lt;span&gt; “读懂中国”国际会议组委会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;服务贸易在大幅回升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个判断，2023年以来中国的商品和服务贸易复苏态势持续向好，进一步展现了市场开放的积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说呢？首先，截止到今年7月份，货物贸易和服务贸易的增长，尤其是2023年以来保持了持续较快复苏的势头，而且服务贸易的增长明显快于货物贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从服务贸易的出口和进口来看，2023年服务贸易的进口增加了19%，又明显高于服务贸易的出口。2024年上半年，服务贸易的进口增速还是超过了出口，只是从下半年开始，出口的增长速度开始超过了进口，这充分表明了服务贸易持续向好的回升势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从项目来看，比如旅游、个人文化娱乐、加工服务、维护和维修等中国具有传统竞争优势的领域保持了快速增长。尤其在出口方面，今年上半年，这几项持续增长。现在10月份的数据已经出来了，还是保持了快速的增长，尤其是旅游的增长最快。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/06/20241206182942223.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年上半年旅游业服务出口增长明显&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这充分彰显了中国单边开放取得的积极成效，今年1—10月份旅行的出口增长为1.67倍接近1.7倍，旅行服务的进口也增长了41%。充分表明了中国实现单边免签开放的积极的政策，为旅游出口增长和进口增长所带来的积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的进口为全球经济增长注入了新动能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济增长对开放型世界经济增长做出了贡献。基于事实上的分析，我们要从“外溢效应”的角度来印证这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“外溢效应”，很多地方在用这个词，比如在全球经济增长的增量中，用中国经济增长增量所占比例来衡量贡献率的分析，这种分析是必要的，但它并不能完全反映“外溢效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“外溢效应”就是我们的出口对其他经济体的进口增长的贡献，或者我们的进口对其他经济体出口增长的贡献，这是一个真正意义上的“外溢效应”的体现。扩大市场，扩大进口导致的是其他经济体的出口增长以及它们经济和就业的增长，这是一种真正的“外溢效应”的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这样的分析视角，我们对中国货物贸易和服务贸易近几年的溢出效应作了一些分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先可以看到，2023年服务贸易的进口同比增长了19%，明显超过了服务贸易的出口，这个产生的外溢效应是多少？对全球其他经济体服务出口的贡献是多少？根据我们的测算是贡献了1.29个百分点，这是指所有中国的服务贸易伙伴的服务贸易出口平均增长了1.29个百分点，这是对全球服务贸易出口的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/06/20241206183027109.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我国服务贸易进口增长对全球出口增长做出重要贡献&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，2023年我们与美国、欧盟包括澳大利亚、新加坡、印度比较，这1.29个百分点的贡献值是最大的，这就体现了中国服务贸易进口的溢出效应是非常明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来观察货物贸易的进口溢出效应，从货物贸易来看，2019年到2023年，由于中国的商品进口的增长，带动了全球出口净增了2.9个百分点，这正是溢出效应的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，如果与2014到2019年贡献水平相比，货物贸易进口的溢出效应还提升了0.1个百分点。这也充分表明，在疫后复苏阶段，中国的商品进口增长为全球经济增长注入了新的动能，这是我们基于事实的所做的一个主要判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国还有双向投资扩大的空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易，不论是货物贸易还是商品服务贸易都是全球化的主要的动力和源泉，但是全球化更为重要的动力是跨境直接投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从跨境直接投资角度可以看到，在2019年到2023年期间，中国不论是吸引外资还是对外投资，其增长水平都超过了全球平均增长水平。比如在2019年到2023年期间，我们对外投资增长了26.2%，吸引的外来直接投资增长了15.6%，明显高于全球投资增长水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，中国不论是从对外投资的角度来看还是从吸收跨国公司投资的角度， 中国自身较快的增长为稳定全球的投资，也就是稳定全球的供应链发挥着积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，接下来要问的一个问题就是，中国既然已经发挥了一定的作用，那么这个作用今后是不是还有继续扩大的潜力？我们得出的结论是：今后还存在双向投资继续扩大的潜力空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们是基于两个分析，一个分析是双向投资的比较指数（对外投资存量/利用外资存量），也就是我们的对外投资存量相对于利用外资存量的比较指数，我们来看看中国在全球处于什么位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2023年数据来计算，中国的双向投资比较指数是80.3%，和美国、世界平均水平相近，双向投资较为均衡，即并没有出现比如对外投资大幅度增长对双向的投资平衡造成破坏的现象。在稳定和提升全球供应链中的积极作用逐步显现（见图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/06/20241206183318738.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国对外投资存量占GDP比例和利用外资存量占GDP比例都处于低位，说明未来发展潜力巨大&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发达国家中，比如日本，对外投资存量相对于利用外资存量是8.5倍，在一定意义上来看，这种失衡是比较严重的，日本是一个特例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c1818c6c67ae13ecfa0b50d68120fd</guid>
<title>俄乌、巴以冲突难以解决，背后原因是一样的</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2024_12_08_758068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月4日，第20届“北京—东京论坛”在东京开幕。中国公共外交协会会长吴海龙在论坛上指出，俄乌和巴以冲突是全球两大难题，其根源分别在于北约东扩挤压俄罗斯，以及巴勒斯坦土地被占领。大国介入使问题复杂化，尤其是美国在两场冲突中不当干预的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207113751455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月4日，吴海龙在第20届“北京—东京论坛”发言 &lt;span&gt;中国公共外交协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴海龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突和巴以冲突是当前世界上最严重的两场冲突。这两场冲突造成了当前世界的动荡不安，也对世界的和平与稳定构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于俄乌冲突，我们不能仅仅看到冲突本身这一表面现象就下定结论，我们必须要搞清楚，为什么会发生俄乌冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，如果不是北约持续不断地东扩，挤压俄罗斯的安全空间，如果不是美国西方国家在俄罗斯周边搞颜色革命，建立反俄政权，包括在乌克兰搞的颜色革命，企图削弱俄罗斯的势力范围和影响力，对俄罗斯形成战略上的打压，俄乌冲突会爆发吗？我认为不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207113838491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2019年9月10日，以色列拉马特·甘，以色列总理内塔尼亚胡在当晚的电视讲话中说，如果他领导的利库德集团在本月17日举行的议会选举中获胜，他将把约旦河谷和死海北部纳入以色列版图，这将是一次“历史性举动” &lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突与俄乌冲突有着不同的历史背景，但也有着相似的地方。这次巴以冲突是历史上爆发了无数次的巴以冲突的继续，绝非偶然。对巴以冲突，不看巴以关系的历史和现状，就简单地归结为这是由哈马斯对以色列发动的恐怖袭击，应受到谴责，我认为此种看法并不全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国驻以色列使馆工作了近四年，对那里的情况略知一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年联合国通过了巴以分治决议，把巴勒斯坦1.5万平方公里的土地分给了以色列（占总面积的55%）把1.2万平方公里的土地分给了巴勒斯坦人（占总面积的45％）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但经过五次中东战争，巴勒斯坦人的土地越来越少。目前巴勒斯坦人实际控制的土地只有2500平方公里（其中加沙360多平方公里，约旦河西岸2000多平方公里）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下的土地哪去了？答案很清楚，都被以色列强行占领或被以色列人在巴勒斯坦人的土地上建立定居点蚕食掉了。以色列现在实际控制着2.5万平方公里的土地。巴勒斯坦迄今共有600多万人逃离了家园，现在剩下的人口也就500多万，而以色列的人口由48年建国初期的不到100万人，增长到现在的900多万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207113902810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年3月11日，以色列右翼活动分子在约旦河谷一栋废弃的西岸房屋的外墙上涂上了以色列国旗&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地被不断地掠夺和蚕食，人口被不断地驱赶，这种事放在任何一个国家和地区都会不断爆发冲突。本次巴以冲突造成巴方4.5万人死亡，10多万人受伤。大部分是无辜的妇女和儿童。这无异是一场大屠杀，是对巴勒斯坦人的集体惩罚。加沙已成为一片焦土瓦砾，任何一个有良知的人，对这场冲突的孰是孰非，心里都有一杆秤，无需多言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球的两场冲突，之所以难以解决，最主要的原因是大国的介入和干涉。世界上的任何矛盾、分歧、冲突和对抗，本来有关当事方通过谈判协商是可以解决的，但只要大国卷入，支持一方，反对另一方，或挑唆一方去挑衅另一方。那么问题就会变的复杂化，解决的难度就会大大增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，世人看得很清楚，已不仅仅是俄罗斯与乌克兰的一场冲突，而是变成了俄罗斯与以美国为首的西方阵营的一场冲突。这大大增加了这场冲突的复杂性和对立性。最近美国和一些西方国家已授权乌克兰使用美西方的远程导弹打击俄罗斯的纵深地区，这使冲突有进一步加剧之势，不确定性也大大上升。目前人们似乎把解决俄乌冲突的希望寄托在即将上台的特朗普政府身上，但特朗普怎么解决俄乌冲突？特朗普任内能不能解决俄乌冲突还是未知数。我们只能静观其变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207114001257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月17日，俄罗斯国家杜马国际事务委员会主席斯卢茨基回应“美国政府已允许乌克兰使用美国武器袭击俄境内纵深目标”这一消息时表示，使用美制导弹对俄罗斯地区纵深的打击必然会导致极其严重的局势升级，可能带来更加严重的后果。拜登政府不可能不明白，他们留给特朗普团队的将不仅仅是解决乌克兰冲突问题，还包括防止全球对抗问题&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突也一样，由于美国对以色列的支持和袒护，使巴以问题长期得不到解决。从联合国大会和安理会就巴以问题决议的投票就可以清楚地看得出来。由于美国对巴以问题决议的阻挠和对安理会决议的否决，联合国大会和安理会的决议要么是通不过，要么是通过了也执行不了。只要美国不改变其单方面偏袒和支持以色列的政策，即使特朗普上台，巴以问题也难以得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207113938298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月20日，联合国安理会就10个非常任理事国提出的加沙停火决议进行表决。由于美国一票否决，决议未能通过。安理会其他14国均投票赞成 &lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球两大冲突无法解决的另一个原因是迄今没有一个有效的、权威的、有执行力的解决国际冲突和争端的机构。联合国大会和安理会理应是这样的机构。但由于联合国大会和安理会当前的运作深受强权政治和地缘政治等的影响，其权威和信誉不断受到损害，已越来越难以发挥其应有的作用，尤其无法解决安理会中大国自身卷入的冲突和争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是造成当前上述两大冲突无法解决的根本原因。我认为，如果大国之间，特别是卷入冲突的大国之间的矛盾和分歧不解决，冲突就很难解决。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>