<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>506f47be2898e88ecc7ad6214e2edf53</guid>
<title>文明国家，还是文明型国家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2023_07_11_700414.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/文扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近十几年来，国际媒体和学术界时常掀起关于文明国家（civilization state）话题的讨论。在全球政治实践中，这些讨论具有建设性，是一种前景光明的思考路径。但由于围绕“文明国家”这一概念的歧义和误解仍然普遍存在，因此有必要进行更深入和更广泛的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、文明国家？一个错用的概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年3月4日，英国《金融时报》刊发了一篇题为《中国、印度和“文明国家”的崛起》的文章，作者吉迪恩 · 拉赫曼（Gideon Rachman）在文中将文明国家定义为“一个声称不仅代表一段历史性疆域或者一种特定语言或种族群体，而且代表一种独特的文明的国家”【1】。2020年8月6日，在 UnHerd.com 网站上发表的一篇文章《不可抗拒的文明国家的崛起》中，作者阿里斯·路西诺（Aris Roussinos）写道：“一个幽灵正在困扰着自由主义西方：‘文明国家’的崛起。”【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学者和评论家使用“文明国家”（civilization state）这一概念时的语境中，他们默认了一种特殊的国家类别，不同于当今世界的民族国家这一类别，它们可以代表一种独特的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，第一个需要回答的问题：当今世界上有哪些国家可以代表一种独特的文明？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大多数人提到的中国、印度和俄罗斯之外，如果土耳其可以因为塞尔柱帝国、奥斯曼帝国的历史而代表一种独特的文明，那么今天的伊朗是否可以因为其古代波斯帝国的历史而代表一种独特的文明？同样，沙特能否因为其土地上早期的穆斯林哈里发国历史而成为独特的文明？照此类推，文明国家的名单中包括埃及、伊拉克和叙利亚，当然还有以色列，也都是很合理的。此外，还有日本，这个一再声称自己是独立的文明而不是中国文明一个分支的国家，是否也能够被加入这个名单之中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，希腊和意大利肯定不能被剥夺文明国家的荣誉头衔，因为所谓的古希腊—古罗马时期的文明通常被认为是历史上一个重要的西方母体文明，孕育了多个今天存世的主要文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/06/27/20230627095711236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅典卫城神庙的冠状柱的大理石雕像。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，英国和法国也没有理由被拒之门外。事实上，现代意义上的文明概念正是由这两个国家的知识分子首先创造和传播的，而且这两个国家历史上都曾有过创造力和影响力勃发的时期，并在很大程度上塑造了现代世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，人们发现，关于文明国家的辩论最终回到了阿诺德·汤因比（Arnold Toynbee）在其经典著作《历史研究》中讨论的问题。该书的一个关键论点是，一旦把文明作为历史研究的一个领域，那么事实上，“没有一个民族或欧洲的民族国家能够自行说明它自己的问题”【3】，没有一个现代国家能够单独代表一种文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在简要地检查了英国历史后，汤因此总结说：“事实上，‘可以自行说明问题的研究范围’看起来应该是一个社会，其中包括好几个同样类型的东西，而英国只是一个代表—不仅有英国，还有法国、西班牙、尼德兰、斯堪的纳维亚等国家……”【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汤因比看来，一个包含若干个可识别的文化“物种”（species）的社会就是一个文明。根据同样的分析，他发现：“在当今世界上，至少可以明确区分出四个与‘我们’相同种类的其他现存社会。第一，一个‘东正教’或拜占庭社会，无论我们更喜欢用哪个名称指代，它都存在于东南部欧洲和俄罗斯；第二，一个‘伊斯兰’社会，其中心点位于干旱区，并从大西洋斜跨北非和中东延伸到中国长城外围；第三，位于干旱区东南、印度次大陆热带的‘印度教’社会；第四，位于干旱区和太平洋之间的亚热带和温带地区的‘远东’社会。”【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管问题仍然存在，例如：印度社会和非洲社会或拉丁美洲社会哪个更像一个独立的文明？主要文明的数量是四个、五个还是六个？但学术界达成的共识是，主要文明的数量基本上在五个左右，不会太多或者过少。这是在全球政治背景下讨论文明问题时最基本的知识背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与西方这一学术传统相一致，塞缪尔·亨廷顿（Samuel Huntington）在其《文明的冲突与世界秩序的重建》一书中宣称：“在冷战后的世界中，人民之间最重要的区别不是意识形态的、政治的或经济的，而是文化的区别。人民和民族正试图回答人类可能面对的最基本的问题：我们是谁……人们用祖先、宗教、语言、历史、价值观、习俗和体制来界定自己。他们认同于部落、种族集团、宗教社团、民族，以及在最广泛的层面上认同于文明。”【6】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亨廷顿认为，文明和国家这两个概念之间的关系是很明确的。如他所说：“最重要的国家集团不再是冷战时期的三大阵营，而是世界上的七八个主要文明”；“民族国家现在和将来都是世界事务中最重要的行为体，但它们的利益、联合及冲突越来越多地受到文化和文明因素的影响”；“文明是最大的‘我们’，身处其中我们在文化上能感受到在家的感觉，区别于其他所有外在的‘他们’”。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述讨论，我们可以得出结论：文明指的是国家集团，或最大的“我们”，而当今世界上每一个存世国家都只是最大的“我们”的一个部分，并没有任何例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，当一个人说“文明国家”（civilization state）时，听起来就像说“水果苹果”（fruit-apple），或“森林树”（forest-tree），这在逻辑上不成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，某些西方知识分子的论述让这个问题变得更加混乱和难以理解。他们声称“文明国家的概念具有明显的非自由主义含义”【8】，或者“欧亚大陆崛起的挑战者采用文明国家的模式，以区别于瘫痪的自由主义秩序”【9】，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李希光教授可能是对的。他指出，这些论述不过是通过意识形态霸权对知识和学术合法性进行操控的老套路，其作用是对于非欧洲文明大搞历史虚无主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，在这个话题的辩论中，混淆和误解主要是由文明国家一词的误用和自由主义的陈词滥调造成的。任何有意义的讨论都应该避开这些话语陷阱，从文明这一概念的原始含义出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、文明帝国？一个有效的概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们提出第二个问题：在当今世界上，哪些国家集团可以代表一种独特的文明？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理清这个问题，不妨对历史做一些假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/27/20230627115204422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥斯曼帝国版图。图片来源：知乎 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，假设曾经存在的奥斯曼帝国没有解体，它仍然是一个强大的主权国家，具有延伸到三大洲的庞大领土，统治着欧洲东南部的大部分地区、中东和北非。由于这个帝国一部分接受了东罗马帝国的文明，一部分是突厥部落游牧民族生活方式的延续，一部分是穆斯林王朝国家的延续，所以它是一个广为人知的多宗教和多民族的社会。到16世纪末，该帝国拥有地中海地区最大的城市群，其中，穆斯林只占人口的一部分，基督教各个教派也共存于该帝国，城市里还处处可见犹太人社区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯曼帝国的制度如何将如此多样化的人口纳入一个单一的政体，以及这些社区如何在多信仰背景下适应相互的生活，仍是一个历史之谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果这个国家作为一个名义上的“民族国家”存活至今，我们会如何称呼它？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00c2da338fd57bf63a46c7247385d3bb</guid>
<title>美国和日本，别演了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2023_07_11_700411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国和日本为了共同遏制和抗衡中国，极为高调地加强联手，包括相继禁止对华半导体设备出口，以强化对中国的所谓“威慑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，美日双方在共同抗衡中国的问题上，似乎是“高度一致的”，双方之间的相关合作也是极为密切、天衣无缝的，安倍在任期间甚至表示双方的立场是“百分之百一致的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这是在瞒天过海，双方在包括台湾问题在内的诸多重大问题上分歧明显，破绽百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在台湾问题上，据解密的美国档案披露：早在1971年基辛格访华期间与周恩来举行的会谈中，美方就明确表示：在美军撤离台湾后，美国将反对日本自卫队入驻台湾，美国政府也反对日本支持“台独。”1998年时任美国总统克林顿访华期间在曾明确表态：美国不支持“两个中国”或“一中一台”，也反对台湾加入以国家省份加入的国际组织，同时还反对“台独”。这一重大立场的宣示不啻使日本挨了一记闷棍，但日本就是无意跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今眼看美国根本无意改变在台湾问题上的“战略模糊”政策，于是日本政府也索性向美国亮出了“底牌”：今年3月在日本参议院预算委员会的一次会议上，在回答在野党议员关于美军介入台海利用驻日基地问题的质询时，岸田首相明确表示：“是否同意美军利用基地问题的的判断权理所当然地属于日本政府！”这就明确告知华盛顿，日本政府不会无条件同意美军利用日本的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上美国对此也有所思想准备，例如在战略与国际研究中心举行的相关沙盘推演中，就包括了日本不允许美军利用基地的可能。此举如付诸实施，美军介入台海无疑将被釜底抽薪，几乎没有可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外在安倍生前所极力推动的修宪问题上，美国官方也从未明确表态支持，虽然个别政客和媒体不时有此类表态。因为众所周知，日本现行宪法实际上是当年在美军占领当局的强硬推动下出台的，允许日本修宪等于否定二战结果，安倍上任后提出的口号就是“告别战后体制”，实际上也是欲从根本上推翻二战结果，这当然是美国所无法接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此密切相关的是，美国也明确反对日本政府领导人参拜靖国神社。安倍晋三在复出一年后公开参拜了靖国神社，美国明确对此表示“遗憾”，此举迫使安倍此后在这一问题上不得不有所收敛。当时安倍还欲修改承认战时日本政府参与了强征慰安妇一事的“河野谈话”，对此美国明确表示：如果此举付诸实施，将禁止安倍入境美国，于是安倍才不得不偃旗息鼓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/04/20230704152918661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;G7领导人峰会期间，拜登在广岛参加活动，但并未就美曾向日投放原子弹道歉&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;。在其随行人员携带的公文皮包中，装有美国总统用以下令授权使用核武器攻击的“核按钮”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在“核共享”问题上，美国也与日本立场迥异。安倍在去乌克兰战争发生后，趁机抛出要求与美国“核共享”的诉求，但美国却根本不予回应。虽然日本是美国的重要盟国，但美国一贯反对核扩散，野心勃勃的日本当然也包括在内。尽管日本右翼势力在这一问题上呼声强烈，但美国根本不为所动，日本对此无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对美国更强烈的不满体现在钓鱼岛问题上。虽然美国官方一再表示这一问题“适用《日美安全条约》”，以此来稍稍安抚日本，但美国却只承认日本对钓鱼岛的行政管辖权，而对主权归属不置一词。在日本右翼势力看来，此举不啻是美国在日本“背后捅刀”，而美国军方高层也明确表态：美国根本不值得为这一荒无人烟的岛屿让美国军人流血牺牲，这就明确告知日本：保卫该岛屿是日本自卫队的事情，美军无意参与。2014年美军太平洋舰队情报部长法奈尔上校只是表达了其个人预测，即中国将通过速战速决的方式夺取钓鱼岛，随即就被解除职务。这一动向也是非常耐人寻味的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然在台湾问题上欲共同对中国大陆施压，日美双方理应在一系列相关体制问题上开展合作，例如美方明确要求双方设立联合司令部，但日本队这一建议根本无动于衷。因为在日本看来，如果建立了联合司令部，指挥权无疑将由美军掌握，进一步强化美主日从的地位，日本将由此丧失自主权，这是日本所无法接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍卸任后曾披露，此前建立的“安保法制”，其核心是日本由此取得了与美国的对等地位，这是日本右翼势力多年来的一贯诉求。既然不能设立联合司令部，那共同制定美军与自卫队的合作计划也就无从谈起，对此美军印太司令曾当面对日本自卫队高层勃然大怒，当时自卫队高层面面相觑，但此后也就不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此事涉及到日本的自主权问题，日本不会轻易就范。对此美方显然是相当不满的，奥斯汀防长就曾明确要求日本海上自卫队的舰艇巡航台湾海峡，因为连加拿大海军舰艇也都这么做了。但日本在中方的强烈震慑下，在这一问题上不敢造次，对这一要求装聋作哑，不予回应。同样，对美方要求自卫队舰艇在南海“自由巡航”的呼吁，日本也以自卫队不具备能力为由，对此予以婉拒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，多年来美国在尖端防卫装备的核心技术上对日本也有很深的防范。例如日本曾非常希望引进F-22战斗机，但美国可以向以色列提供该战机，对日本的这一诉求却始终无动于衷，日本无奈只能引进F-35战斗机。美军对与日本联合引发战机也颇多防范，迫使日本只能放弃这一设想，转而与英国和意大利联合引发。对F-35战机上的发动机，虽然美国在日本设立了维修基地，但核心技术始终是守口如瓶，甚至在维修核心零部件时都不让日方技术人员靠近。日本对此极为不满，但却无从发泄。美国在尖端军事技术领域对日本的严密防范，明显制约了日本在安全领域发挥更大的作用，但日本也只是敢怒不敢言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本自卫队高层的意图更险恶，他们不仅想将美国拖下水，而且还想拖得更深，曾公开建议美军在台海冲突之际袭击中国国内的空军基地，以不让中国取得在台海的空中优势。对此美方明确回应：美国无意在台海冲突之际将战事扩展至在中国境内，因为此举会导致战争升级，甚至可能引发核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/04/20230704141030386.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和日本存在战略分歧，这是很正常的，因为各自的国家利益以及全球战略不同。对美国来说，驻日美军始终具有双重目的：出于其全球战略保持在东亚的存在，与此同时也防范日本军国主义东山再起。用美国的表述就是要将军国主义这一“恶魔”塞在瓶子里，而驻日美军就起到“瓶塞”的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是多年来出于利用日本的考虑，美国不再公开提及这一作用以免刺激日本，但这一作用是不会取消的。另外，美国也无意看到日本在东亚的势力范围明显扩大，以防范美国难以驾驭这个曾经与其在太平洋战场上厮杀的对手再度坐大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就日本而言，由于美国在日本驻扎重兵，所以日本实际上处于从属国地位。日本强烈希望改变这一状况，又不宜公开提出，只能私下悄悄推动，但美国稍有察觉便会明确制止。例如当年鸠山由纪夫只是提出应将冲绳的普天间基地迁出日本，鸠山随即就被迫下台，美国对日本的掌控能力由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年亚洲金融危机后，当时日本政府曾提出设立“亚洲货币基金”的设想，但美国断然予以反对，这一设想随即便被打入冷宫，日本深感受挫却又无可奈何。日本欲在东亚推动“去美国化”，这是美国绝对不能容忍的。安倍在任期内竭尽全力推动TPP以牵制中国，由于日本在该机制的全过程都发挥了主导作用，美国当然无意看到日本如此发挥作用，所以特朗普上台后第一件事就是宣布美国退出，这使安倍政府被兜头浇了一盆冷水却又无从发作：哪有这么拆台脚的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，虽然表面上美日双方在对抗中国问题上配合得“极为密切”，实际上多年来的各种分歧和矛盾没有得到任何缓解，这是双方的国家利益不同所导致的，竭力掩饰这些分歧不过是在“表演”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93cd10fee3c8f5c8bedba04973b79bf5</guid>
<title>17吨黄金换二手驱逐舰？中国海军可没当过这种冤大头</title>
<link>https://www.guancha.cn/Wenbo/2023_07_11_700403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 闻博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，中国海军的装备获得了长足发展，新型舰艇一艘接一艘地下水服役，令人目不暇接，以至于坊间有了“下饺子”和“过气牛夫人”的玩笑梗。现在的阔绰更加反衬了过去的筚路蓝缕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人遗憾的是，关于人民海军早期建设的历史，现在网上流传了不少缺乏事实依据的谣言，其中关于最早一代“四大金刚”的“17吨黄金”更是广为流传，随着最近俄罗斯相关新闻成为热点，这则谣言也被推上了风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史背景：从无到有的现代海军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于不熟悉历史背景的读者，这里先简要讲一下这个谣言梗的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年，虽然当时新中国已经建国三年多，但是国家内部依旧百废待兴，工业建设尚未启动。外部方面，朝鲜战争还未结束，而东南方向蒋介石军队凭借美国支援的海空装备控制了大陆沿海的制海权和制空权。从江苏到海南漫长的海岸线上，国民党军队除了封锁海岸掠夺民船之外，还不停派出小股部队登陆大陆沿海城镇，对新中国东南的经济建设和社会安定造成严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期间，人民海军尚处于襁褓期，既严重缺乏可用作战舰艇，又缺乏专业人才和海军基础设施。当时的国家安全形势迫切需要快速建立起一支能应对沿海低烈度作战，保卫滨海地区的正规海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，1953年6月4日，中国和苏联签订了《关于供应海军装备及在军舰制造方面对中国给予技术援助的协定》，简称“六四协定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个协定提供了包括四艘苏联07型驱逐舰在内的大批现成舰艇和半成品舰艇供中国造船业培养组装加工能力，共计约三万吨、六种中小型舰艇的全套设计图纸和工艺文件；此外还提供了包括各种配套武器弹药、飞机、车辆、专用设备、船坞和造船设备、人员培训等整套海军必需的基础体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对当时的中国海军来说，是从无到有，直接获得了一个成体系的近岸防御型海军和一个完整的装备制造、后勤保障和人员培训的现代海军体系，其意义是不可小觑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疑点重重、缺乏实据的说法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如今在网上关于这段历史最常见的说法，却被断章取义乃至无中生有，成了“中国花了每艘17吨黄金一共68吨的天价，从苏联引进了四艘过时的二手驱逐舰”，甚至有“花了长门战列舰的钱买了二手驱逐舰”的说法。根据类似说法添油加醋的自媒体视频在各大平台上俯首皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/19/20230619152039771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/19/20230619152051300.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抖音和B站上近年来出现的大量与“17吨黄金”“驱逐舰”相关的视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微动用搜索引擎查询一番，就不难发现，根本找不到任何权威出版物记载过这种说法，只有一部分网文相互转载的记录。唯一能提供一些参照的，是来自于沈志华《彭德怀军事参谋的回忆》（如下图所示），不过这本书也没提供“每艘6000万卢布”说法的出处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种说法本身就有很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/19/20230619152059294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，如果沈书中的6000万卢布单价属实，按照当时苏联官方1美元换4卢布的定价，相当于1500万美元；根据布雷顿森林体系规定35美元换一盎司黄金的比例，这笔钱可以折算为13.3吨。显然这个结果离17吨的说法差距较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果按照汇率，17吨黄金理论上应该相当于7670万卢布，四艘总价超过3亿卢布，这个价格占协议总价高得离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，沈志华在此书中描述的关于这次非常重要的海军协定的内容有也不少问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，协议第二部分中半成品的部分，沈书列举了“大型潜艇四艘”，然而核对过“六四海军协定”详细清单就不难发现，这里指的是122比斯型驱潜艇（又称04型猎潜艇），后来中国以该艇为原型，放大改进设计了后来被戏称为黄水战列舰的、大名鼎鼎的037型猎潜艇。一艘海上漂，一艘水里游，显然此猎潜艇和潜艇完全是两码事。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/19/20230619152155746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0088794a9d72d0cf9e75858f09c3bd06</guid>
<title>耶伦访华饭局成了大新闻，美国政客一次次来图点啥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_07_11_700402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。美国财政部部长耶伦女士对中国访问的时间不可谓不长，7月6号到9号，两天半的行程，但成果上来说乏善可陈。造成这种局面的原因也非常清楚，那就是美方没有诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次耶伦到中国的访问有一个大背景和一个小背景：大背景是中美关系的发展和走向偏离了原来健康发展的轨道，同时，越来越多的事实向美国华盛顿的决策者证明，美方并不能从这样一种偏离中获益，所以中美关系需要修补；不管他们用什么词，“装个围栏”也好，“避免误判”也好，“建立双方良性的沟通”也好，无论如何要确保这个关系能够维系下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面就是非常具体的小背景，这跟耶伦的本职工作有关。耶伦是财政部长，当前美国在宏观经济和金融方面最大的问题就是美国国债问题。美国现在是顶着债务上限在运行的，美债上限被冻结了，在冻结期间理论上可以无限制发债，大体上的目标是一年之内大概要发一个兆，就是至少1万亿美元，但根据媒体透露的消息过去一个月新增的债务就达到8400多亿美元。虽然如有些人所说，美国国债的主要持有者和投资方是美国联邦政府，但其本质依然是市场对于美国经济的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私人市场上的投资者是非常理性的——两害相权取其轻，两利相权取其重——我投你图什么？我对你有没有信心？我应不应该对你有信心？而当中的一个指标就是外国投资者，尤其是主权投资者对于美债的信心。美国国债一度在投资市场中得到追捧，说白了是以美国的国家主权信用作为担保的，这种信用包括它经济上的成长性和行为上的操守——正如美剧《权利的游戏》中那句“兰尼斯特有债必偿”——你借我钱我不会赖，债我不会不还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，在宏观体系中，以上种种因素不断遭到挑战。尽管美国政府在各方面都没有出现主权违约实体层面的不可抵赖证据，但各方面的信心都在动摇和松动。除了一些人将美债视为普通金融产品来吹嘘收益，理性投资者依然需要一些额外的风向标来锚定自己的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是美国政府有求于中国政府的地方，他们需要中国政府展示出对美国中长期经济体系看好的象征性举措，从而给私人投资者以信心，让这个故事继续“吹”下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国国家利益这一侧，抛开各个人情绪，确实在短期内看着美国经济突然碎掉，甚至我们反向操作一把、主动捅破泡沫，并不完全符合中国的国家利益。今天，中国是构建人类命运共同体框架下负责任的理性行为体，我们不会做这样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回到最基础的谈判逻辑，你是否需要我来帮忙？如果需要，你应该采取什么态度？想象一下，美国可以肆无忌惮地拿枪顶在中国的脑门上，拿刀子在中国的血管、甚至是颈动脉上不断放血。而中国可以像事情未曾发生一样，对美国予取予求吗？这是不是有点近似于儿戏？对美国来说过于幼稚和理想化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次耶伦来，你说她完全没有准备、什么诚意都没有，倒也不是。70多岁的老太太到这边来，毕竟还是有那么一点点人情世故的，她至少说了我们不谋求脱钩；当然了，西方媒体也明确提到，耶伦和布林肯是所谓的“好警察和坏警察”——一个人演红脸，一个人演白脸。这边布林肯说他们想要制裁一堆东西，把你打得焦头烂额，快要精神崩溃了，突然边上伸出一只友好的手，耶伦出来说我们不要脱钩，我们这样做是有好处的，你是否会抓住这个“救命稻草”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人，无论是出于真心希望或是其他什么，在耶伦下飞机后，从中方官员与她握手长达多少秒，试图判断这是不是中方给出的一个信号。但你只需看一眼耶伦脚底下是否有红毯，和布林肯来相比少了谁没有见，这个人那天去参观了什么地方，就可以看到我们释放出来的外交信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711080915475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国对中美关系有责任心，该做什么？中方有清单，主动权在你美方：关税、技术出口管制、对中国高科技企业的无理打压，至少这三条与财经方面相关。耶伦来，要带伴手礼，有没有呢？大家看得非常清楚。如果没有，那么工作组层面该怎么谈怎么谈，我们当然是“话语对话语，行动对行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，最后的新闻焦点变成了：她下飞机看到的彩虹，没有地毯的长时间握手，第一顿饭吃了什么，然后又和一群什么样的人吃了一顿饭，吃饭时还煞有介事地发表了一个讲话，发布了精心裁剪的照片作为耶伦中国之行非常重要的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而耶伦作为美国财政部长，她的主业是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她是美国财政部长，负责美国宏观经济和金融领域。当谈到美元和国债时，她能直接将这顿饭作为一种成果在访谈期间向外传播，而且这个饭局与财经金融并不直接产生相关效果，更多的是聊天和传递个人主张及理念的色彩。显而易见，这次耶伦访华没有达到预期效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人想问，这届美国政府究竟出了什么问题？中美关系搞成这个样子，却又派人一趟一趟过来，究竟要做什么？从我了解到的情况来看，美方的逻辑是这样的：我打了你200下，然后发出300个申请与你会见，你见了我3次、4次、5次、6次、7次、甚至100次、1000次，中间只要有一个成果拿回去，对于美国政客来说就可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会变成这样？耶伦这次说了一句真话，她说，中国经济体量很大，我们搞你的地方，也就是那几个头部高科技企业，在经济总量中所占的比重就那么一点点，完全是基于国家安全需求。我没有兴趣去搞中国经济，你不应该对我产生误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个逻辑就好像是吃西餐时拿着刀子把牛排切成一个个小块，然后优雅地一次一小块吞下去——你有什么好抱怨的，我已经吃得很文雅了，我每次只吃一小块哦！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个发展中国家，我们的技术、产业、经济，从低到高，从小到大，从弱到强；在发展过程中，头部先进的重要因素都是从无到有的过程。现在你东摘一块西摘一块，然后告诉我，你这个人全身有多少毫升的血，我就在你颈动脉上开了一个小口子、飙了一点血，没什么可怕的；你温柔地让我咔嚓一刀进去，不要反抗，反抗就是不讲道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友在新浪微博上发表了一段评论，作为旁观者，观众看到的感觉是什么？以前美国是欺骗别人，现在美国是欺骗自己。从美国国内的制度和生态来看，这种反常识、反直觉的行为模式实际上是合乎理性的。为什么这么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国是霸权。现在大家感到别扭的地方是，中式思维逻辑与美式思维逻辑不匹配。本质上，中国并非霸权，甚至不想成为一个霸权国家。因此，我们不接受霸权的这套行为逻辑。美国展现出的实际上是一个霸权国家的真实样貌，以前在应对日本、欧盟和德国等盟友时，已经习惯了这种做法。对它来说，这种程度的软化已经堪称破天荒，甚至是丢掉了美国脸面，他们觉得中国不说是五体投地，感激涕零至少是少不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，请大家对美国国内的民主制度充满信心。美国人认为民主制度最好的地方是可以实现两党和平交接，但这种和平交接是最低限度，就差拔枪互射，除此之外，一切皆有可能。对于民主党来说，实施理性负责的政策调整，以推动中美关系回到良性轨道，短期内对美国甚至在可见的将来，利大于弊。但要承受的代价是，做出决定的这届政府因此要承受来自另一个党的攻击，所以他们不会选择这样做。对于共和党来说，这件事情对美国的长远利益是有利的，但如果我对此表示认同和接受，将会成为民主党的功绩，帮助民主党在选举中拉到选票，从而不利于我在竞选过程中把民主党拉下台，所以它也不会选择这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是美国政治的逻辑，一定程度上也是马克思讲的资本主义市场经济内生逻辑在政治问题上的体现，微观上是有序的，整体上是无序的、周期性循环出现危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个问题上，中国是否因此什么事都不能做了？倒也没有那么被动。这里面的核心是，谈判策略调整的前提是实力对比的变化。因此，从现在的意义上来说，中美战略博弈已经进入到一个实体真实力量的对峙和战略相持阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阶段过程中，你会发现像耶伦和布林肯这样的小聪明，进行词汇调整，提出新的概念，采用新的包装形式，但并未改变政策的实质，对双边关系改善基本没有太大影响。因为大家关注行为，而这些行为背后是实力的支撑。我们需要捍卫自己的国家利益，并具备这样的实力。这个实力不仅包括武器装备、战略，还包括技术、政策、能力体系的配套建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们已经开始实施这些措施，包括半导体原材料和关键原材料的出口管控。若未能实施，我们还需向美方明确表达对美方的反制，不要产生任何幻想。同时，这个措施具有防御性，无论你是美国企业还是非美国企业，与美国政府共同参与了对中国的管控压制和打压行动，它们威胁到了我的国家利益，构成了对我国安全的威胁，就会自动适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说有这么直接吗？很可靠的消息是，曾经有人告诉我，大概是2017年美国驻华使馆邀请所有美国企业去做政策简报，内容是美国将把中兴和华为纳入清单，美国企业表示我已经与华为签订了合同，到时合作有损失怎么办？美国大使馆冷漠地回应：第一，接受美国政府的补贴和赔偿。当然，这部分补贴和赔偿数量上肯定不足，你一定会承担损失。第二点，请你做好思想准备，为了美国国家安全的利益，你必须履行你的的责任。如果要承担损失，美国可以承担代价，但在美国政府层面，它的行动由成本和收益决定。当收益或成本提升到一定程度，他们自然会理性地改变自己的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于中国来说，采取单方面的示好、克制、忍让和善意的策略，是一个错误的博弈策略。在遇到美国这样的对手时，这种策略并未生效。为什么对方不会将其理解为是你的善意，更不认为自己有必要给予回报？因为这是零成本取得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中方现在要做的事情是提升美方的成本，并以可见的形式让美国感受到这种成本。这种感受不能被政府解释或遮掩，这将注定进入一个互动博弈的过程。在互动博弈过程中，伴随中方实力的提升，美方所拥有的空间从历史上看一定会缩小。但中方需要什么？需要坚定、坚韧以及有效的团结一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美方来说，他们意识到中国实力的提升，并且美方承受损失的能力较弱时，尤其在损失达到一定额度后。他们会通过各种方式采取行动。这就是为什么要请人吃饭，找人到处说说美国人是好的、善意的，国债是好东西，美国是要救的，帮助美国就是帮助中国自己，诸如此类的言论一定会出现，扰动你的思想，破坏你的团结，干扰国家采取一致行动，这是美国能够想到的低成本方法。所谓美国的“巧实力”，就是我们在这次访问中所能看到的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711081205140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;耶伦访华期间邀请女性经济学者聚餐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间在工作组层面当然会保持务实的沟通和交流，至于是否会在国债问题上达成协调性方案，这不是中美两家的事情，对全世界都有影响。虽然短期内没有人希望美国就此“摆烂”，但美国也不应对此产生误判，觉得自己像华尔街的那些银行那样“大而不能倒”，中国就会被迫做出实质性的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当霸权体系垮掉时，受损最严重的是谁？是霸主。美国现在正在极力淡化这一点，仿佛美债崩溃，美国完全不受损失，损失都是你们的，这是扯淡。美国习惯于利用人们认知中的一些固有缺陷，尝试非对称地传播信息，放大对他们有利的地方，遮蔽对他们不利的地方。然而，口头上的辞藻是无效的，不会产生实质性影响。因为现在中美关系已经过了这个阶段，对于像耶伦这样的人来说，这次访问给全世界带来的一个非常明确的信号是单纯空洞的、没有任何实质性成果支撑的话语，无法从中国获得任何有益的回馈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有诚意，拿行动出来，当中国启动认真模式，站在利益精算角度与美国展开理性战略博弈，有中国自身战略文化和历史经验支撑，结果是可见的。在此过程中，需要大家保持耐心淡定，做好自己应该做的事情。做好两种准备，以两手回应两手，中国将会赢得最终的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就讲到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>