<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>dd4493b6eb8875ef65fb42443a7f3069</guid>
<title>这家日本药企为何敢违法40年、伤人夺命？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_03_05_583063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“油断一时，怪我一生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一条常见于日本街头的标语，不过不是“开车到半路没有汽油，坐在车上的某某某大发雷霆，一辈子都会埋怨”的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按一些知识博主的科普，“油断”一词来自佛经《大般涅槃经》中的一段记载：“王勅一臣持一油钵经由中过莫令倾覆，若洒一滴当断汝命。”说的是，王命令其臣子端着油从大道上行走，但凡洒出来一滴就会杀头。因而，在现代日语中，日本人常用“油断”来形容疏忽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，日本媒体用轻描淡写的方式，透露了小林化工40年来“孜孜不倦”地从事药品生产，但“疏于”质量检查，尤其最近生产的一些内服药混入大量催眠药物导致患者死亡一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165845875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本药厂能如此生产药品和日本政府多次强调的高质量，就如同一个是泥塘中的王八，一个是天上的月亮，都是圆的，但绝非同一物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何以出现这样的生产事故？是一时的“油断”，还是目标太大、发展太快造成萝卜快了不洗泥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;服用后7成患者一时“意识消失”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体在2月用比较平静的语气，报道了小林化工的惊人丑闻——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
患者在服用了小林化工生产的治疗脚气等皮肤病的内服药后，有7成人会“意识消失”，或站立不住、极度困乏。其中不少人在服用后跌倒或开车造成交通事故，甚至有两人可能因此死亡（日本媒体强调，这两人服用了小林化工生产的药物，但其死亡是否与该药物有关，“原因不明”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多读者可能以为脚气等皮肤病，该通过外用药来解决。实际上在日本通过内服药治疗皮肤病的情况非常普及。如果抹点“脚气灵”，算是头疼医头，脚痛医脚，身体局部能一时减缓不适，但并不能根治疾病。笔者周边就有好几位朋友，通过内服药治好了脚气问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里再赘言几句。以前总认为日本气候湿润造成脚气多发现象。实际上日本人出国在外，其脚气患者的比率依旧较高。笔者就这一问题询问日本医生时，有位医生说脚气和饮食及身体的免疫特点有关。日本的饮食习惯比较容易造成脚问题多发，人到了国外不改变饮食特点，身体免疫力依旧较差，脚气也依然会不断困扰患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言归正传，和世界主要药品生产国一样，日本的厂家在其生产的药品上，需要打上生产日期、产品番号。小林化工出事的脚气内服药，开始生产的日期为2020年6月1日，产品番号为TOEG08。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年9月28日开始出货，很快在12月1日就有报告称，患者在服用后出现问题。3天后的12月4日，小林化工立即公布了该报告。但此时谈相关问题的报告已不是单例，公司决定自主召回相关药品。此时回收的数量为929盒，每盒100片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了12月10日，一位在东京医院住院的七十岁女性患者死亡，其所服用的药品中包括小林化工生产的脚气药。17日，日本中部地方的一家医院透露，在11月该院一位八十岁的住院患者同样是服用了小林脚气药后死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165911194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;相关新闻报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小林化工开始向所有拿到相关处方的患者——不论是否出现问题——一律支付每人30万日元（约1.82万人民币）的“慰谢料”（抚恤金），同时将未按照规定生产的多种药品全部召回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本民众对药品效果的监督非常严格，媒体更不会漏报相关信息，这些让日本政府在药检方面的执法一丝不苟。医药厂家对外界的报道、反馈特别敏感，反映也相当迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，小林化工的这出事故，问题出在了哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“萝卜快了不洗泥”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在企业出问题之前，日本行政监管部门会对企业进行例行检查，尤其对药企的检查相当严格；出问题后，日本地方政府会集中力量去追查问题的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月4日，小林化工开始召回部分产品后，企业所在地福井县便开始进入工厂进行相关调查。出了死亡事故后，县警察进一步介入，调查的深度也上了一个台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从福井县、福井警察的调查结果看，小林化工的生产过程存在相当多的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对制药生产过程有着严格的规定：企业需向国家行政管理部门（在药物生产方面是厚生劳动省）提交制药流程，该流程经过批准后才能开始生产药物。日本对制药原料的提取及配方同样规定甚严。比如，原料的外形绝对不得相似；原料名称需要格外醒目；不得发生取料错误——取料需要两人以上完成，做到一人取，另一人确认，确保不会拿错；药品在出厂前必须严格进行抽样检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福井县官员及警察到小林化工的工厂里一看，大吃一惊。这里的生产流程顺序守则有两套，一套是完成行政要求用的，另一套则是在生产中具体使用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产中使用的守则当然能偷工减料，能迅速完成生产任务。比如：本该两人去取料，但这里一个人就可以了；本该反复确认原料名称、形状，这里也省略了；产品生产出来后，即使出厂检查时发现了问题，也给打上合格标记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/03/20210303165024535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本来原料该放在圆形容器中，但取料员拿回方形容器中的原料，竟也用于生产过程。(资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日企打过工，读书期间和导师去数百家企业做过调查，不管是大企业还是中小企业，甚至走进那些只有夫妻两人的零散企业，看到过生产设备相当简陋的工厂，至今日本人留给笔者的唯一印象是其克勤克俭、认真工作的态度，真没见过小林化工这样偷工减料的企业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9af0b8115554048ae4d915a918bedd4</guid>
<title>经济复苏迹象明显，这轮美股狂欢快结束了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuJi-XiaErMa/2021_03_05_583062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲁吉·夏尔马 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这曾经是一幅令人不快的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2020年新冠死亡人数的上升，高度依赖政府刺激措施的金融市场却在惨烈的全球经济大衰退中经历了一次狂欢盛宴。大多数人都期望这场盛宴能在经济复苏的情况下一直持续下去。但现在有迹象表明，经济复苏很可能会演变成经济繁荣，而过热的经济可能会结束这场股市盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年有可能与2020年正好相反，在经济高速增长的情况下，市场将趋向低迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解原委，就要跟踪钱的流向。在经历了去年3月的短暂崩盘后，市场在美联储宣布推出第一轮疫情救助措施的第二天开始反弹，并持续反弹。仅2020年一年，美国就印刷了现行流通货币中的20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球各大央行紧随美联储的步伐，各国政府也纷纷出台刺激性支出政策。美国人的可支配收入以几十年来最快的速度增长，但其中大部分却都没有被花掉。美国人的储蓄率达到了第二次世界大战以来的最高水平，他们多存了1.7万亿美元，占他们2020年收入的16%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/02/20210302182210454.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着银行存款的增加，再加上由于停工有了更多闲暇时间，许多工作者开始炒股。据高盛集团的斯科特•鲁布纳（Scott Rubner）推算，在美国4900万个线上经纪人账户中，有1300万个是2020年开设的。在4月份经济刺激计划结束的一周后，美国中产阶级开始蜂拥买卖股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国散户投资者的投资热情助燃了破产公司的股票，比如彭尼百货（JC Penney）和最近被热炒的另一家困难零售商游戏驿站（GameStop）的股票。从韩国到印度，散户投资者都在疯狂买入股票。最大的赢家是大型成长股，尤其在美国和中国股市。2020年全球市场的大部分收益都来自中美股市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情消退后，所有这些钱将流向哪里呢？流行病学家说，这场疫情有可能在夏季得到控制，甚至在迅速推出疫苗的英美两国，那里的疫情有可能在春季就得到控制。在解除封锁措施后，消费者会重新出现，过剩的储蓄可能会急剧减少。即便是保守估计，在被压抑的需求得到释放后，仅美国国内生产总值增幅就可能多增加2至3个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在普遍预测2021年全球GDP增长是略高于5%。但我的团队认为，全球GDP增长率可能会超过6%，美国可能会达到8%。我认为，其他预测人士低估了经济复苏的势头，我的理由是目前储蓄出现了过剩的情形以及决策者明显急于求成从而采取了错误的过度刺激经济措施。具有讽刺意味的是，对金融市场而言，繁荣的经济可能不是一件好事。存钱人将再次成为消费者。对休闲旅游、高级餐饮和其它服务的消费需求将会复苏，这将使饱受疫情摧残的行业出现产能紧张的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业倒闭带来的通缩效应可能会让位于供应短缺引发的潜在通胀效应，而供应短缺在船运、航空和半导体等行业已经显现出来。从石油到大豆，各种大宗商品的价格近期都在飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债券市场已开始在通胀加剧的情况下进行定价，股市现在更容易受到利率波动的影响，债券收益率上升的前景可能会吸走股市的资金。去年，随着利率暴跌，股票估值得到了异乎寻常的大幅提升。而大幅上涨将带来相当大的冲击。此外，这轮反弹主要是由成长股推动的（成长股是对利率变动最敏感的一种股票），目前成长股是许多股指中的主要股票类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更高的长期利率可能终结美中股票市场中大型科技股的超常上涨，并促使资金流向其它国家和行业。去年的流行词——病毒、虚拟、在家工作、经济衰退——很可能会被疫苗、现实世界、重返办公室和通货膨胀所取代。对金融市场而言，这种转变可能比想象的更具破坏性，因为金融市场已经被去年的主题和低长期利率所牢牢困住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场往往低估了全球经济大转变所带来的影响。上世纪80年代初，通货紧缩导致利率大幅下降，对市场造成的负面影响远远超出了大多数投资者的预料。现在的风险是通胀再度抬头，债券收益率的上涨幅度超过预期，甚至超过了经济复苏期间收入的上涨幅度。这种情况引发的冲击能轻易终结2020年的股市反弹，使市场在全球经济繁荣的情况下出现回撤症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3c210164359cea070c4d8e9c5cd05c30</guid>
<title>针对性脱钩？美国半导体战略，说穿了就是“既要也要”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_03_05_583061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美科技战”就是“世界科技战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技业经过数十年的竞合，就技术面而言，已是你泥中有我，我泥中有你的状态。而由于政治因素的加入，原本在商业面与技术面已经激烈竞争的业界又增添了许多变数。我们可能正目睹有史以来最复杂的国际争端，而作为未来科技基础的半导体业，必然是热点中的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年第三季开始，一波意料之外的猛烈需求，将半导体产业推上了科技战的最前缘。过度依赖台韩半导体制造，成了先进工业国的共同恐惧，瞬间强化了各方在产业链自主上的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业链自主意味着“短链”，短链意味着“脱钩”，脱钩意味着“选边站”，选边站意味着“业者难以自主”。台湾半导体业很强，但政治靠山很弱，保持技术上的“续强”是求存的唯一出路，但即便如此，台湾经得起“选边站”而丧失另一边大市场的风险吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台美近来最密集的交往，就是在半导体产业上的合作，本文就此浅谈美国的半导体战略与难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国复兴制造业最大难关：成本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的半导体战略，复兴制造业是重中之重，虽为产业龙头，想达标也是千难万难。当前设计与制造分工的生态，是经过几十年的自然演变而形成的，正如哈佛教授史兆威（Willy Shih）所言“问题存在多久，就得用多长时间解决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国演变出设计与制造分工的原因，主要在于制造是“粗活”，发包出去有助于专注在利润更为丰厚的设计“细活”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“粗活”的意思不是指粗工，而是指经营风险。半导体制造厂非常昂贵，又深度依赖景气，若做不出规模就会赔大钱，IDM企业在设计端取得的利润就会被生产端吃掉。白话说，就是很难养。美国英特尔在做大规模的过程中，迫使其他大厂放弃了这个昂贵而高风险的制造环节，转而寻求外包模式，于是才有台湾晶圆代工产业——一个中立的制造厂群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，台积电的资本支出预估在250 - 280亿美元之间，超过两艘现代航母造价；即便是制造环节技术要求最低的封测，龙头日月光的资本支出也要16亿美元，这“粗活”不是一般贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，要快速实现产业链本土化，中短期内，美国，欧盟的最佳选择是直接让台厂在本土落地，而不是让本土企业直面竞争壁垒，而这个模式中国大陆早就做了。因此关键在于，在美欧生产芯片的成本，有没有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产成本，就是实现“美国制造”的最大难关，这也是为何在特朗普与拜登前后两任，美国半导体业不断公开讨要政府补贴的原因。美国半导体协会(SIA)近日向拜登哀嚎，美国制造的芯片从1990年占全球37%，到现在只剩12%。现在半导体供不应求，政府还不给钱补贴？大西洋彼岸的欧盟，则连10%都不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的政府补贴：“美国半导体激励生产法”(CHIPS for America Act)，“美国晶圆代工法”(American Foundries Act)，都是百亿美元以上的补贴，一方面提供给各州奖励厂商落地，另一方面透过减税，资助成立研发中心等方式让制造在本土生根，目前尚未过审。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
补贴政策，主要就是想降低厂商生产成本，否则即便有能力生产，没有价格竞争力也是没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225173543446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月，美议员提议拟补贴250亿美元扶持半导体产业，鼓励美国制造（截图来自彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电赴美设厂的考量关键在于政府补贴与优惠，当然也希望生态系统健全，这就牵涉到封测台厂的成本考量。台积电的毛利率超过50%，但日月光的毛利率仅16%，封测厂相对低的毛利率对成本的敏感度自然更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封测厂需要大量的低阶劳工，这就触及美国的短处，还得考虑工作文化。晶圆代工与封测厂都需要公共基础建设，这也是美国的相对弱势。这些都与成本相关，或许也是日月光至今对于在美扩厂有所犹豫的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于高耗水，电的产业特性，不知道考虑赴美的半导体台厂，是否对近日美国暴寒气候所导致的大停电感到背脊发凉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不能只解决晶圆代工厂的成本问题，更需要解决封测厂的成本问题，否则很难形成一个健全优质的生态系统。若与美国本土封测厂搭配，那还得符合台积电的高标准要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成本，是干这“粗活”的基本问题，晶圆代工讲究的是高盈利水平与高资本支出之间的良性循环，一出手动辄百亿，投资打水漂就伤筋动骨。在这么大金额的游戏里，为了确保盈利大于支出，高产能利用率就是另一个关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高产能利用率除了仰赖高端技术，更仰赖市场，国际政治因素一旦参与了产业竞争，美国终归还是要面对一个棘手问题：就算解决了成本问题，那市场光靠美国自身就够了吗？这就牵涉到脱钩的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7e2bd2726a421fe9b2f1a61cbb953e3</guid>
<title>素质教育改革不能强了“素质”，却弱了“才智”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Luyi2/2021_03_05_583056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陆一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从20世纪我国教育事业确立了“科教兴国”、“实现人的全面发展”和“提高教育质量”的宏伟蓝图，素质教育便在其中占据重要地位。然而，素质教育的确切含义是什么？政府、学术界和教育实践者对此问题仍有分歧。素质教育改革已正式推行了二十多年，一些本应有利于素质教育的改革措施为什么在实践中运转不灵？为什么一些措施实施后事倍功半、无济于事，甚至事与愿违？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于素质教育落实困难，一部分观点将其归咎于严格选拔的考试制度对教育产生的负面影响，另一部分归因于教育的内容不恰当、负担过重和教学方法落后。然而，相应的高考改革、课程内容与教学方式改革并没有实现预期的效果。在接连不断的改革过程中，常常发生为了解决一个问题而采取的措施却引发了更多问题的状况，以至于有观点认为由素质教育引出的一系列政策陷入了“麻烦治理”的窘境。教育理念、教育政策和社会反应之间错综复杂的互动关系也在这些改革过程中显露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探讨素质教育问题不能仅限于教育原理、教育政策、教育教学及评价的范围，需要把素质教育议题置于中国社会整体结构和当下发展阶段之中来通盘考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图基于教育社会学和比较教育学的系统化思维方式来剖析素质教育问题。首先厘清素质教育的初始政策目的及其狭义化流变，然后从理论上辨析素质教育和考试制度的关系，说明为什么两者在实践中被认为势成对立。引入才智与狭义素质构成二维理论框架，解释可考测的才智与不可考测的素质之间的混淆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于业已为他国初步实践的一种通过弱化才智来提升素质的改革路径，本文援引针对日本“新学力观”教改的实证研究数据，反思同类改革对教育体系和社会变迁的综合影响。最后，本文提出“强才智-强素质”改革目标，为素质教育改革找到符合中国国情和社会发展阶段的出路，对当前教育改革提出政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/02/20210302150000320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、素质教育的政策目标与通用涵义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.教育改革总目标
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年6月，《中共中央国务院关于深化教育改革，全面推进素质教育的决定》（下文简称《深改决定》）的发布标志着国家层面正式推行素质教育。该文本显示，提出素质教育这个改革命题立足于“我国社会主义事业兴旺发达和中华民族伟大复兴的大局”，“为实施科教兴国战略奠定坚实的人才和知识基础”，既为了使国民能够接受更高质量的教育，实现个人的全面发展，同时也为国家和社会培养适应21世纪现代化建设需要的社会主义新人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，素质教育被定位于“全面贯彻党的教育方针”，推进素质教育对于国家和每一位国民都具有重要意义。作为教育改革的总目标，政策措辞体现出全局性和协调平衡性的特征。全局性在于关注全体学生的全面发展，协调平衡性在于对眼下目标与长期目标、教育公益性与私事性、国家社会需求与个人个性化选择的兼顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十多年来国家政策中素质教育的总体目标几乎没有发生变化。2010年7月发布的《国家中长期教育改革和发展规划纲要（2010—2020年）》（下文简称《中长期纲要》）同样采用了相关的表述，包括“中国未来发展、中华民族伟大复兴，关键靠人才，基础在教育”“我国教育还不完全适应国家经济社会发展和人民群众接受良好教育的要求”“坚持全面发展”“坚持文化知识学习与思想品德修养的统一、理论学习与社会实践的统一、全面发展与个性发展的统一” 等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年1月10日国务院发布《国家教育事业发展“十三五”规划》（下文简称《“十三五”规划》）其“主题主线”一节中提出：“必须紧紧围绕全面提高教育质量这个主题，把立德树人作为根本任务，全面实施素质教育”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/02/20210302152512110.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.素质教育的政策着力点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述总括性的目标表述主要强调的是“好的教育体系”对现代国家、社会和个人所能贡献的价值，还需要进一步阐明什么样的教育改革举措能够实现这个宏大目标，为什么在21世纪初我们以“素质教育”之名来统领这场教育领域的深刻变革？经历了20世纪90年代的持续讨论，推进素质教育改革思路已经形成了三个着力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
着力点之一，在全面发展的育人结构中，一边对“德”“体”“美”“劳”的重要性都予以加强，并提出进一步教改要求，另一边对于“智”的态度则与之相反，通过三个层次的举措改造智育。其一，转变过去的智育观念，以“能力培养”（如“独立思考和创新的意识”）代替“知识学习”作为智育目标。到了2010年发布的《中长期纲要》，“能力为重”直接取代了五育中“智育”的表述，并强调实践能力、创新能力以及生存生活、做人做事、主动适应社会等新能力。其二，改变旧的教学模式，积极实行启发式和讨论式教学，用新的教学方式来培养新能力。随后，以“新课程”为代表的一系列课程教学改革将这一思路落实为具体工作。其三，教育减负被认为是实现素质教育的关键手段，并成为了长期主导教育改革的命题，相关情况无需赘述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三点可以归纳为，“智育”的教育目标、观念和方法要完成新旧替换，将能力与知识对立，潜台词是过度的知识学习妨碍了能力发展。于是，由实转虚，强度减弱，成为素质教育目标之下才智教育的改革基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
素质教育政策第二个着力点在于改革考试评价。当世人相信，现行高考制度是实施素质教育的阻碍，要改变“一次考试定终身”的状况，将改革高考制度作为推进中小学全面实施素质教育的重要措施。在 “应试教育”弊病愈演愈烈的背景下，“素质教育”被树立为向“应试教育”开战的旗帜。据此推论，能够为素质教育铺平道路的高考改革关键在于要使学生能够从考分对录取的严格决定性中解放出来，具体措施被设想为用多元评价（综合素质、多元能力等）取代一元评价（分数），以双向自由选择的市场化招录机制代替考分直接决定录取的选拔机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套设想非常接近美国式的招考分离大学录取制度。美国没有代表国家教育标准严格选拔的统一考试制度，因而确实没有应试教育之风，但同时也没有素质教育的提法，没有对等的观念。这种教育改革思路并非指向完善既有的教育体系，而是不惜大动干戈地改换体系，使现有体系的问题消失。至于新的体系将对国家、社会和家庭带来怎样的新问题、新矛盾尚未得到系统研判。可以说，“体系转换论”与中国社会结构与传统的不协调性为后续改革无法彻底进行和进退维谷的困境埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个政策着力点在于强化教育事业的评价机制。素质教育需要相应的评价机制来保障落实，包括对学校、教师和学生的评价，相关制度和法规的建设，以及“教育督导”的普遍设置。《“十三五”规划》中“评价”一词出现六十多次，可见其受重视程度。基础教育阶段学生核心素养概念的生成与发展，在很大程度上致力于此类教育测量评价的操作化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/02/20210302150614769.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.狭义素质教育观念的形成
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在21世纪初，国家提出素质教育的总括目标是要在21世纪构建一个更高质量的教育体系，全面提高国民素质，为实施科教兴国战略奠定坚实的人才和知识基础。同时，从“智育”的转向与学科知识的弱化，到“考试制度改革”、从“分数中解放”，再到强化素质教育督评，这三条工作取向构建起了一套比较完备的、可操作化的素质教育施策思路，并且在近二十年来影响持续扩大，成为了素质教育改革真正的着力点。比起高屋建瓴的定义、众说纷纭的学术讨论，素质教育的政策取向有力形塑了人们对素质教育含义的认知。如今再问素质教育是什么？人们凭直感会说：是教育减负、是“新课程”、是“综合素质评价”、是“素质教育督导”、是“禁止公布分数排名”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管应试教育缺乏严谨的定义，批判应试教育的弊病作为教育改革主张确实能够得到许多支持。长期以来，一味追求考试分数、不得法的教与学、有失偏颇的评价导向等不良现象一直占据着教育现场，教与学的诸多方面受到考试竞争的强烈影响，发生种种异化，功利应试的教学对教育事业的危害不可忽视。应该说，如何减轻应试对教育的危害从而提高教育质量，问对了当前的主要问题，找到了撬动改革的支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述背景下，狭义素质教育观念被树立起来，它主张仅仅针对考试科目的教育不是育人的全部，学生考试成绩优秀只能代表教育的部分成功而非完善，教育工作不能忽视考试不涉及的重要方面。早期有影响力的观点认为，人才的素质分为思想道德素质、文化素质、业务素质和身体心理素质，而素质教育着重的是思想道德和文化素质，文化素质则又侧重人文素质、“做人”的能力。在更多主流表述中，素质教育特指要加强对德育、体育、美育、劳育和一些综合实践能力、知识的灵活应用能力，以及具有时代特征的“新素养”（如创新精神、心理素质、社会责任感）的培养。在新近的官方话语中，素质教育尤其强调“立德树人”，对应“德才兼备”的人才观念中的德性养成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在人的全面发展目标之下，如果说考试制度已经有力地支撑起才智的培育，提倡狭义的素质教育则试图支撑起其余“非应试”的部分，从而提高教育水平。通过这种狭义化，即从“全面发展”到“非应试”，素质教育原本比较模糊的内涵取得了实质化的再建构。为了行文简练，下文均以“素质教育”代表其狭义概念含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，有一类教育对青少年具有重要涵养价值，然而升学考试却不考评那些方面，由于许多人将学习完全对标考试，全面发展的目标便落空了。“素质教育”概念的批判性价值就此彰显。那么，如何系统性地改善这种情况？是否通过考评“素质”就能实现素质教育的强化？下节专门辨析两类教育目标与考试制度的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdf9c4e6fa158e848a426d7e58df34af</guid>
<title>​中国遭遇前堵后追之际，如何展望“十四五”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2021_03_05_583055.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱光耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年对于中国和全世界而言都是非常关键的一年。在过去的一年中，我们面对的不仅是新冠肺炎疫情挑战，还有新冠肺炎疫情所导致的全球经济危机和全球治理危机，是全球范围的系统性危机。中国经受住了考验，在以习近平同志为核心的党中央坚强领导下，万众一心、众志成城，率先遏制住了疫情，恢复了经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照国际货币基金组织测算，2020年全球经济增速是-3.5%。原来的预测还要低，是-4.4%，因为第四季度情况有所好转，所以现在调整为-3.5%。对全球而言，这是多少年都没有出现过的状况了，是二战以后全球经济下降幅度最大的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/03/20210303080143273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;G20成员国2020年GDP增长率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，我们中国经济仍然增长了2.3%，是全球主要经济体中唯一一个正增长的国家。美国的数据基本也出来了，按照国际货币基金组织的预测是-3.4%。那么中美之间的差距就出现了很大变化。2019年，中国经济规模是14.3万亿美金，美国21.43万亿美金，中国占美国经济规模的比值是67%。2020年，中国增长2.3%，美国增长-3.4%，那么中国GDP在2020年以美元计算就是14.6万亿，美国是20万亿左右，中国经济占美国经济规模的比重达到70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对此感到焦虑，我想也是可以理解的。回顾历史，二战以后还有没有哪个经济体，规模能达到美国的70%？有。1995年的日本，经济规模就达到了美国的70%。但是大家可以看到，从那以后，日美之间的博弈就更加激烈了。尽管日美在体制、意识形态方面是相当一致的，但是美国丝毫不手软，对日本的经济贸易进行了强力打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这种国家间生产力的竞争很正常，但它应该是基于规则进行的。大家要在规则的基础上，按照市场经济的原则竞争，而不是像特朗普政府那样，用非市场经济的手段、用意识形态和政治手段进行打压，那是对全球经济秩序的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是特朗普政府在任期最后的“垃圾时间”里，还采取了一系列恶意打压中国的政策，这实际上也是对美国自身利益的破坏，是对继任的拜登政府制造的巨大政策障碍。比如说，特朗普对美国与中国台湾交往规则的改变，对中国新疆棉花、西红柿的限制，对中国赴美上市公司的打压，还包括对中国一些科技公司的打压，都是非市场的、完全错误的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种错综复杂的形势下，我们怎么样看待全球的发展态势？党中央总的判断是，和平发展仍旧是时代主题，中国发展面临着机遇期，同时也面临着挑战。这是对外部形势非常客观的判断。在这种情况下，十九届五中全会通过的关于十四五规划和2035年远景目标的意见，变得极为重要，极具战略意义和战略指导性。保持中国经济健康持续发展，坚持创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念，对中国非常重要，而且中国更紧密地融入全球社会，对世界和平发展也非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们马上就要迎来今年的两会，全国人民代表大会将批准十四五规划，批准2035远景发展目标，这都具有极其重大的意义。为什么呢？十八大以来，中国的经济、科技实力，以及综合国力，都跨上了新台阶，取得了非常壮观的历史性成就，全面胜利完成了脱贫攻坚的伟大战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在十四五期间，中国经济将会达到更高水平，跨过所谓的中等收入陷阱。2019年，我们人均GDP已经超过了1万美元，而现行世界银行的高收入标准，是12535美元，我们离这个目标只差2500美元。只要我们保持每年5%以上的经济增长，十四五期间就一定能够跨过所谓的中等收入陷阱，进入高收入国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2035年，我们要基本实现社会主义现代化，怎么评判？十九届五中全会公告中，明确提出了一个数据指标，就是人均GDP要达到中等发达国家水平。中等发达国家水平的经济学含义是什么？习近平总书记在对十四五规划和2035远景目标的说明中，进行了明确的解释，说我们有信心、有能力实现人均GDP翻一番。也就是说，我们的人均GDP要由目前的1万美元，翻番到2万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以比较一下，以西方七国为代表的发达国家，是什么水平。现在美国人均GDP是6.5万美元，我们GDP总量占美国的70%，但是比人均，差距非常大，6.5倍的差距。在美国之后，没有第二个西方国家人均达到5万美元，德国4.6万，加拿大也是4.6万左右，英国是4.3万，法国和日本大概是4万的水平，最少的是意大利3.6万。这些确实是高度发达的国家。人均2万美元的国家有哪些呢？希腊是1.95万，斯洛伐克是1.94万。中等发达国家大概就是这个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将用“十四五”的五年时间，超过世界银行高收入标准，跨越中等收入陷阱，2035年基本实现社会主义现代化，整体和人均的国民生产总值都翻一番，GDP总量超过29万亿美元，人均超过2万美元。中国经济的发展必然促进人民生活水平提高，也将为世界和平和经济发展做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一定要坚持新发展理念，把创新放在首位。用中国人民的聪明才智，用我们的人才发展战略和科教兴国战略作为重要战略支撑，同时坚定不移保护知识产权，使得中国创新社会不断向前发展，落实好新发展理念，这是非常关键的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，我们和世界要紧密融合，要处理好我们发展过程中复杂严峻的外部环境挑战，包括中美关系，以及中国同其他发达国家的关系，同时也要和广大发展中国家更加紧密的团结，共同为世界的和平发展事业做出贡献。谢谢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>