<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6a8165a23e8a623468255067d10f8d7d</guid>
<title>商业秩序优于主权国家秩序？别装糊涂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaZuo/2021_03_25_585324.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
施展文章流传很广，我读得却不多。偶尔有两三篇传到眼前，却往往惊讶于文章中的刺眼夺目的硬伤，也困惑于作者表达背后的逻辑与意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天，H&amp;amp;M等国际知名品牌对新疆棉花发难，大家都在齐心协力阻击欧美对中国的围攻，包括起底这次事件背后黑手、NGO组织BCI（Better Cotton Initiative，良好棉花发展协会），一个号称致力于推动棉花可持续发展非营利组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但施展却在这个时候发了一篇文章《谁是BCI？——不可忽视的商人秩序》，大谈“&lt;strong&gt;我们对国际秩序的理解往往只有主权国家秩序，遮蔽了商人秩序，这对于我们参与国际竞争——无论是国际政治竞争还是国际商业竞争——都是不利的。&lt;/strong&gt;”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/25/20210325212553451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不按商人秩序行事危害有多大？这里文章配了一张图，美国时间3月24日美股开市后，在美上市的各行业中概股全线暴跌，营造一种你看就因为你抵制BCI，连累了一众中国企业的氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/25/20210325212538391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着挺吓人，但稍微了解内情的人都知道，&lt;strong&gt;昨天中概股下跌，是因为SEC法案（《外国公司问责法案》），和BCI事件没半毛关系。&lt;/strong&gt;该法案要求，如果外国公司连续三年未能通过美国公众公司会计监督委员会（PCAOB）的审计，将被禁止在美国任何交易所上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈哈，好巧不巧，又是一家NGO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照施展的逻辑，也就是说在主权国家的今天，商业秩序是可以优于主权国家秩序的，也等于说，随便一个国际型大企业、NGO就可以威胁他国和其他企业的正当利益，这不就等于是给垄断企业和一众由西方建立的、掌握话语权的行业标准协会、NGO组织开脱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“商人秩序比主权国家更古老”这一点我不否认，毕竟连主权（Sovereignty）这个词，都是法国人博丹1576年在论《共和六书》里才提出的。但自从主权国家建立后，无不是在想着如何规制（降服）商业秩序。商人秩序本来就是政治秩序的一部分，施展倒假装天真好像两者毫无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单，商人秩序有用的话，还要主权国家干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章里，施展还提到了一众行业标准组织，比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“国际标准化组织（ISO），负责当今世界上绝大部分产品领域的标准化活动，再比如国际电工委员会（IEC），各种电气工程、电子工程领域的国际标准都是由它制定的。ISO和IEC都是非政府组织，它们作为一个整体担负着制定全球协商一致的国际标准的任务，中国参加这些组织的是中国国家标准化管理委员会，而不是政府，参与者在规则或标准的制定中都有发言权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ISO和IEC制定的标准都是自愿性的，所以生产厂商并不是必须遵守，但不遵守的厂商就很难找到买家。这与政治无关，仅仅是个市场效应，比如你生产的电器就是有个性，就是不愿遵守IEC的电压标准，那也随你，但你除非自建电网，否则你的产品就找不到能应用的地方，东西就卖不掉。国际行业组织所制定的行业标准就相当于行业的基础设施，它为市场提供了运营的基本条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
工业化的一大标志和进步就是标准化，制定全球统一的行业标准确实更有利于全球化发展，避免因为规则不统一造成的市场区隔，这无可否认。但要说这些行业组织有多大公无私、一视同仁，我只能说：naive！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这些国际组织都是西方主导的，什么标准、怎么制定、谁说了算，几乎都是掌握在西方主流国家和行业巨头手中，发展中国家在其中别说争得一席之地，就是平等对话都何其之难？！西方仗着自己的先发优势，用行业标准卡后发国家的脖子，这事儿不是一次两次了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些所谓貌似中立的组织，其实都是西方国家控制产业和敛财的白手套。以这次的BCI为例，采用的是会员制，从上游棉花商、中游纺织厂，到下游零售店全产业链一网打尽，会费最低2000欧，最高24000欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要强调的是，BCI的背后正是一直给中国使绊子的美国。&lt;/strong&gt;成立初期，BCI捉襟见肘，正是美国国际开发署（USAID）伸出援手，随后，英国最大的服装零售商玛莎百货，美国的Levi&#x27;s牛仔裤、耐克、阿迪达斯纷纷跟进加入BCI联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，那我不跟你玩了行不行？对不起，不行。如果没有BCI的认证，那你就不能供货，接不到行业大单，等于间接被逐出行业，这生意还怎么做？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，说是为了推动全球产业良性发展，但这些行业标准组织，无不体现了西方的“双标”。&lt;strong&gt;明明已是全面机械化的新疆采棉，却偏给他们诬陷成黑奴摘棉式的压迫。难道当年针对伊拉克的洗衣粉战略还没用够吗？难道要我们破开肚子证明我们没多吃一碗粉吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但像施展这样的中国学者呢，却总是想着怎么教自己人做人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外疫情处于高峰的去年4月份，施展发了一篇文章《为何不应说“有本事别买我口罩”？》，大意是说产业链动荡，中国和西方国家之间应该保持必要的信任，文章中还举了德国的例子，想要说明“德国通过一种新的超越于民族国家之上的制度安排，把自己的生产能力‘去武器化’，才能够重建并保有自己的生产能力，同时仍然获得世界的信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施展作为一个历史学者，经济领域本来不是他的专长。而从这篇文章可以看到，作为历史学者，他也有很多不合格的地方。文章把二战的战败国德国作为中国的启示，这出发点就非常不妥当。纳粹德国对外发动战争，对内种族灭绝，几乎摧毁了西方世界，这和中国有任何能类比的吗？文章中提到的欧洲煤钢联营ECSC，是法国外交家让·莫内（Jean Monnet）最先构思的，并由法国外长罗伯特·舒曼（Robert Schuman）正式提出的。施展文章里把ECSC完全归功于德国总理阿登纳，这是在随意打扮和篡改历史。我们常有专家，为了向往西方治下“美好生活”，不惜自我矮化，编造出一个想象的世界，并在其中陶醉和感动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天的中国早已不是人傻钱多了，连外交部发言人华春莹都说，“中国网民有权表达自己感受，这是朴素爱国主义”，这也说明，随着中国国力和企业能力的提升，我们的话语权也在不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为就是很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得2018年中兴、华为刚被制裁的时候吗？那会儿多难受啊，真的像被人卡了脖子。然而很快，华为绝地反击，在一贯坚持的研发投入上再下力气，截至2018年9月，华为拥有超过188000名员工，其中约76000人从事研发工作。在全球拥有21个研发机构，截至2017年，华为公司在研发方面投入13.8亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据工信部门的数据统计，华为共申请了与终端产品相关的发明专利12000件，外观专利1000多件，同时已经获得中国专利授权1600件，欧美等境外专利授权500多件，目前华为消费者业务以1300件左右专利申请量稳步增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看这张图感受下，能怕你？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/25/20210325212504995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新疆棉花，大可不必担心。作为世界最大棉花消费国、第二大棉花生产国，我国2020/2021年度棉花产量约595万吨，总需求量约780万吨，年度缺口约185万吨。其中，新疆棉产量520万吨，占国内产量比重约87%，占国内消费比重约67%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不起，新疆的棉花我们自己还不够用呢，不吃这一套！
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/25/20210325212451538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>981e6af8990984992b9a1580144e1005</guid>
<title>新疆棉花事件背后的真相</title>
<link>https://www.guancha.cn/caoxiaoling/2021_03_25_585285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/曹小灵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总是觉得，《让子弹飞》这部电影，应该尽快地完成非物质文化遗产的申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没办法，里面太多台词都能用来反映现在这个魔幻现实主义的世界了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球都进入后真相主义的时代以后，居然还有让划开肚子看吃了几碗粉的情况，不光撕开了资本主义社会无风起浪的嘴脸，更展现出来了不在意事实只在意故事和利益的无耻本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆的棉花，最近被推上了风口浪尖，硬要把一顶集中营式的强制劳动高帽子扣在我们头上，这就是想让我们跪着，还把钱送上去，黄四郎也不敢这样想啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最妙的是，我可以大胆地预言，这次被顶在前面的各家企业，都会各种发声明；被架在火上烤的良好棉花发展协会BCI，也会立马出来撇清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是传统操作了，事儿要闹，钱也还要赚，闹事儿的时候用英文大肆宣传，道歉的时候用中文悄悄咪咪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后宣传达到了，对占全球棉花产量20%的新疆棉农打击到了，继续在终端消费者手上捞钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是欧美试图给咱们翻译的什么叫做惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也要回敬一下欧美，为什么中国腿脚不利索，就是跪不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325161439139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;H&amp;amp;M不是第一家，也不会是最后一家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
踢爆这次闹剧的，是H&amp;amp;M这家以质量奇差出名的快时尚品牌，宣布禁用新疆棉花，扛起来的道德大旗呢，是传说中的强制劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和当年美国国务卿鲍威尔在联合国安理会上拿出的洗衣粉一样，这次又是所谓的证据确凿，说有50万少数民族工人被强制进行了季节性的采棉工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多强制呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些采棉工人两个月赚一万多元，强制到很多人都抢着要去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多抹杀人性呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多当地的少数民族棉农，到了采摘季节，家里人手不够用，都要灭绝人性地花钱请新疆本地和外地的采棉工来帮忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有多丧尽天良呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆棉花生产早就高度机械化了，这是21世纪，不是300年前的北美黑奴年代，一台采棉机效率超过500个劳动力，而且采净率能达到93%，所以采棉工其实更多的是丧尽天良地吹着空调操作机械。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些嘛，都被选择性地忽略了，毕竟道德高地下，一定要是一个丑恶的嘴脸，不然正人君子的荧幕形象怎么得到突出呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种自己都把谣言当真理的外国企业眼中，所谓的强制劳动就变成了拒绝新疆棉花的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H&amp;amp;M只是其中一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/25/20210325161456631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产品端，耐克、阿迪、鳄鱼、Zara、拉夫劳伦，都要求中国供应商和代工企业禁止使用新疆提供的棉花、纺线、棉织品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分销渠道端，英国零售商玛莎百货也宣布禁止使用新疆原料和制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而优衣库的母公司迅销、东芝、日立、索尼这些公司也已经制定政策来结束与他们认为涉及所谓强迫劳动的中国公司的业务往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国开开心心地出口自己区域性的产品，吃着火锅还唱着歌，突然就被麻匪劫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有呼吁抵制的都可以散了，因为我猜测的不错的话，这几家的中文道歉声明应该早就准备好了，随时准备投放中国市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>865977a131da44ecf4f8cf719efb4ed2</guid>
<title>“感恩”不是世界外交的常态，利益的互相获取才是</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanHongDa/2021_03_25_585218.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范鸿达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月14日，缅甸仰光莱达雅工业区发生主要针对中国企业的打砸事件，到15日中午已经造成32家中资工厂受损、两名中国员工受伤和至少2.4亿元（人民币，下同，约5000万新元）的财产损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸是中国有长达2200公里共同边界的邻国。按照中国的外交表述，中缅是“全面战略合作伙伴关系”。缅甸投资与对外经济关系部通告显示，2019年4月两国签署了10亿元的援助协议；2020年1月两国就在三年内提供40亿元援助达成共识。但即使是这样，在自己家门口还是发生了如此的反华事件，很多中国人对此感觉不可思议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部发言人在3月15日的例行记者会上说：“中国与缅甸是山水相连的胞波兄弟，是同甘共苦的命运共同体。中国对缅甸友好政策面向全体缅甸人民。对华友好也是缅甸各界的共识。”中国外交部的如此表态令一些中国人更加疑惑，既然两国关系这么好，而且对华友好也是缅甸各界的共识，那为什么还会发生打砸抢烧中国企业的恶性事件呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，面对国内官方的乐观表述和国外的惨痛损失，中国人有理由对看起来很矛盾的现象感到困惑。客观而言，近些年来中国人感受到的类似困惑并不鲜见。一面是中国大力帮助、中国官方宣传的友好国家，另一面则是危害中国及其国人利益的国家，一些国家的“形象错位”让中国人常常想起一个成语——忘恩负义。事实上中国互联网上有关“忘恩负义”的涉外描述并不少见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映出什么问题呢？一是部分中国人对推动国与国关系发展的认知有问题；二是中国官方对一些双边关系的客观认知或塑造有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动国与国关系发展的核心因素到底是什么？有人说是友好，认为两国友好了，双方的关系自然也就容易发展了。这是一个大错特错的认知，友好是双边关系发展的结果，而不是核心推动力。事实上，利益的互相获取才是推动国与国关系发展的核心要素，互相需求的国家才最有可能发展密切的双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直到现在，中国还有一些人对几十年前的阿尔巴尼亚“背叛”中国耿耿于怀，并且还把阿尔巴尼亚视为对中国“忘恩负义”的典型，其实这种心态在国际社会很难得到积极评价。世界较为普遍的看法是，双边关系的发展一般是基于利益需求的你情我愿。当AB两国发展关系时，即使这种关系对当下的B国更有帮助，A国也不能对B国心存施恩之心，哪怕是B国对这样的双边交往深表感谢。从理论层面来看，在阅读仍然流行于当下世界的西方国际关系理论著作时，也的确很少看到对“感恩外交”的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大部分国家看来，中国与之发展关系本身就说明中国有相关的利益诉求，在此之外，如果一些中国人还期待对方对这种双边交往心存感激的话，就很容易让对方感觉不舒服，最终的结果往往是中国根植于这种双边交往的原本利益也会受到伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对于部分中国人表达出来的某些国家对中国的“忘恩负义”说，我本人是相当担忧的，特别是自去年冠状病毒疫情暴发以来，有关“感恩”、“忘恩负义”等网络涉外话题还有增多。国与国之间的利益需求，有时候是会发生变化的，利益的变化自然会导致国家外交选择的变更。中国要基于国际社会的相对共识，更加客观地认识其他国家对中国的“亲疏远近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网络空间会出现其他国家对中国的“忘恩负义”说，与中国官方对某些双边关系的认知和塑造也有一定的关系。纵观1949年以来中国国内对一些国家的宣传报道，存在的现象之一是，在与某个国家交往较为友好密切时，基本看不到有关那个国家的负面报道，“一好百好”；而当与某个国家交往不顺或交恶时，也往往很难看到关于那个国家的正面报道，“一恶百恶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为几乎所有国家都不是单一色调的存在，所以不管是“一好百好”还是“一恶百恶”，都会给中国普通民众带来对相关国家的片面认知，令他们在一些特定的时间和问题上陷入困惑。从长远看，这显然不利于中国与世界的恰当互动。在今后的宣传报道时，中国须要注意这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，这是一个不断变化的世界，世界诸国面临的问题和需求自然也不是一成不变。对任何一个国家的决策者来讲，要想及时准确地把握各国的最新发展信息，都不是一件容易的事，更何况在信息和政策之间还存在繁多的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国和其他国家一样，也存在行政议题设定和“内参报告”的“揣测上意”化。这当然会制约中国对世界的客观认知，从而会影响到中国相关政策的有效性，也会影响到部分民众对外部世界的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次缅甸发生的反华事件再次说明，中国须要更深入更客观地认知这个世界，以及身处其中的自己。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>270ce4a3a2a2d8d9f8bb3dc4fb111c20</guid>
<title>​真相大白！起底H&amp;M背后的魑魅魍魉</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_25_585211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/《铁拳何处击》编辑部 陈济深&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美阿拉斯加的唇枪舌剑尽管已经落幕，但交锋依然暗流汹涌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典服装企业H&amp;amp;M近日突然发难，在毫无事实根据下抵制新疆棉花和服装企业，引起全国人民愤慨并被官媒痛批，已经注定凉凉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在H&amp;amp;M的声明里，其提到“鉴于尽调愈发困难，BCI已经暂停向新疆棉花发放许可证”这句话引起了何师傅的注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一番考证后，原来这个能给棉花背书的机构BCI大有玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BCI（Better Cotton Initiative）全称为良好棉花发展协会，其自诩是世界上最大的棉花可持续发展非营利组织。截止2019年底的数据显示，经过BCI认证的“良好棉花”占到了全世界棉花产量的1/5。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和QS/ISO等生产质量认证体系不同，尽管BCI强调唯有其认证通过的棉花才有资格叫良好棉花，&lt;strong&gt;但这个良好的标准里什么都得好，就是不需要质量好。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看看所谓的良好标准都是啥：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
l  化肥农药的合理使用
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
l  从业者的健康及权益保护
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
l  生产环境生物多样性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此只要让他们觉得你是爱环保讲人权的良心商人，良好棉花的组织大门便向你敞开怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那该如何让远在欧洲的环保斗士们感觉到你为了棉花环保事业尽心尽力的诚意呢？当然得靠欧元啦。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325081420977.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BCI高举政治正确的大旗，收钱的对象从上游棉花商，中游纺织厂，到下游零售店全产业链一网打尽，想用环保的良好棉花标签背书，必须留下买路钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/25/20210325081558827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慈悲为怀的BCI还特地明确对基层棉农不搞会员制，不收取任何费用，只需确认过眼神，你就是经青天大老爷认证过良好棉农。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的道道，何师傅揣测的理由也很简单——秀才遇到兵，有理说不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其强行刮农民油水招致强烈反弹和抵触，索性不做产业链基层这种没啥奔头的生意，还能换来一个超然的地位和体恤棉农的好名声，岂不美哉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那么为什么BCI这个一不控制产能、二不掌握技术、三不接触市场的NGO能在棉花界大行其道？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就得从其发展历程说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BCI从世界自然基金会（WWF）脱胎而来，坐落在各种国际组织总部的集中所在地瑞士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，尤其是北欧，在环保议题上，政治正确氛围极其浓厚。BCI初期坚决贯彻高举环保和可持续发展的大旗，自然能获得不少响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟瑞士一字之差的瑞典，是最积极的一个，毕竟瑞典可是诞生了环保公主格蕾塔·桑伯格的传奇土地。除了这次作死行为的主角H&amp;amp;M，宜家也加入了使用良好棉花联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是基金会毕竟是个非营利机构，人财两缺，当个地头蛇问题不大，但想要干大事，就需要金主爸爸支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在BCI一筹莫展之际，美国国际开发署（USAID）粉墨登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家开发署自称其为贯彻美国外交政策支援非军事项目的独立机构，实际则约等于FBI的马甲，资助反对派，贿赂官员，带节奏煽动民众的新闻屡见不鲜，可想而知能被USAID看上的项目，目的自然不止支持环保这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325081516561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国金援到位后，基金会的宣传更有了底气，随后不久，英国最大的服装零售商玛莎百货，美国的Levi&#x27;s牛仔裤，耐克，阿迪达斯纷纷跟进加入BCI联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325081543455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些掌握大量采购和终端消费者的全球性企业的加持下，BCI推进自家的环保理念更加顺风顺水，良好棉花认证的含金量也进一步得到了提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管明眼人都看出这个NGO是怎么回事了，但既然BCI做戏做全套，那有着环保加成的棉花即便质量不高人一等，至少也能凑合用吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而何师傅还是把他们想得太好了，H&amp;amp;M有时甚至连基本的质量要求都做不到。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/25/20210325081638878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么假如没有BCI认证会如何呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a776449a99ec66c53cc85ee841c60faf</guid>
<title>88字香港公务员效忠声明，筛出多少潜伏者</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_03_25_585207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者治港”正逐步从构想走向现实，准确落实有关公职人员宣誓制度无疑是其中重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体报道，据目前粗略掌握的情况，拒绝签署拥护基本法及效忠香港特区声明的公务员有100多人。而警员部分，在政府要求公务员签署声明后，有少于10名警员离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单计算，拒签人数在香港现有177327名公务员中只占千分之一，总体影响不大，这也意味着香港首次组织的公务员签署声明活动已初战告捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这还只是开始，无论是对拒绝签署人员的处理，还是后续更好地监督检验公务员的忠诚度，都将是更为艰巨的战役，把“爱国者治港”落到实处还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;爱国是天经地义，不存在中立不中立的选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港公务员宣誓或签署宣誓声明，是2020年6月30日颁布实施的香港国安法的明确要求。该法第六条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“（香港特区）居民在参选或者就任公职时应当依法签署文件确认或者宣誓拥护中华人民共和国香港特别行政区基本法，效忠中华人民共和国香港特别行政区”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/03/23/20210323110134146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港国安法对公职人员签署效忠声明作出明确要求。图源：香港大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，香港公务员事务局区分两个阶段推进这项工作。2020年10月，要求当年7月1日及之后加入特区政府的公务员签署声明；2021年1月，则要求2020年7月1日以前加入政府的公务员签署声明，实现了对公务员的全覆盖。而直接受聘或获任命担任较高级职位（如部门首长）的公务员，则会获安排进行宣誓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份发给公务员签署的声明很简短，仅88个字：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我谨此声明：本人为中华人民共和国香港特别行政区政府公务员，定当拥护《中华人民共和国香港特别行政区基本法》，效忠中华人民共和国香港特别行政区，尽忠职守，对香港特别行政区政府负责。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而公务员事务局拿出4周的时间，让公务员们冷静思考，以决定是否签署声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公务员事务局提出，要求公务员宣誓或签署声明是对公务员须背负的责任和期望的公开确认和真切体现，并且让他们更明确地意识到其公职身份所带来的责任、承担和要求，有助进一步保护、巩固和推广公务员队伍要恪守的核心价值，从而确保香港特区政府能有效管治。正如香港公务员事务局局长聂德权所言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“公务员要清晰地知道和接受，爱国家就是爱中华人民共和国，中华人民共和国的执政机关就是共产党”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
3月19日，香港立法会内务委员会对《2021年公职(参选及任职)(杂项修订)条例草案》继续进行审议。这次修法共有4个方面的重点：一是界定法例中“拥护基本法、效忠特区”提法表述的涵义；二是作出区议会议员在就职时须宣誓的新规定；三是明确为公职人员监誓的安排；四是列明拒绝或忽略作出誓言及违反誓言的法律后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《条例草案》明确了违反基本法、不效忠特区的情形，包括拒绝承认香港作为中华人民共和国一个地方行政区域的宪制地位；寻求外国政府或组织干预香港事务；以及公开及故意以焚烧、毁损、涂划、玷污、践踏等方式侮辱国旗或国徽或区旗或区徽等。作为惩戒，有这些行为的公职人员将丧失担任立法会或区议会议员的资格，5年内在公共选举中不得获提名为候选人或当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条法律首次将区议会议员纳入宣誓的范畴，并明确了违法的后果，这对于在区议会中占据大部分席位、疯狂煽动和组织“黑暴”的反对派来说，必将是一种有力的警示，他们的违法行为也将被迫收敛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为宣誓或签署效忠声明，打中了反对派的七寸，让不少人陷入违法风险，因此引起了他们的疯狂攻击抹黑。他们抛出了一个观点，即宣誓或签署效忠声明，违反了香港公务员向来奉行的政治中立原则，是对公务员的政治筛查和政治打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wangruoyu/2019_08_06_512407.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;在观察者网刊文分析过香港公务员的政治中立原则&lt;/a&gt;。所谓的“政治中立”，并非要求公务员绝缘于政治，而是要求公务员效忠于特区政府，对在任的行政长官和主要官员尽忠，在制定方案措施时全方位考虑各方面的影响，并在政府作出决策后，不管个人政治立场如何，都要全力支持、落实，不得公开发表反对意见等。由此可见，政治中立的前提是效忠特区政府和特首，这是对公务员一贯的政治要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为违反政治中立原则，香港多位公务员受到处理。比如东区裁判法院高级二等检控主任黄华芬，近日遭到停职处理，从3月15日开始缺勤。他涉嫌于去年6月4日通过律政司内部电邮，疑似煽动同事参与当晚的非法集会；还被指前年以“法庭检控主任会”主席名义发内部电邮，内容涉及质疑警方的拘控行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/23/20210323110153806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港媒曝黄华芬在律政司网页内被“除名”。图源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，“爱国者治港”是香港政治逻辑的核心要义，目前组织公务员宣誓或签署效忠声明，是对“爱国者治港”的细化具体化，也是对公务员忠诚品质所作的进一步强化，并没有改变政治中立的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之，要求公职人员宣誓效忠，也是世界各国的普遍做法。比如，美国对所有公职人员都有“爱国者”要求，法律以“负面清单”方式规定“不爱国者”不得在美国政府内任职；英国对公职人员忠于国家的操守作出了明确规定，《议员行为准则》中“议员职责”一章第一条就规定“议员有责任忠实地效忠女王陛下及其后嗣和继任者”、“出于国家的整体利益履行职责”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，香港完善公职人员宣誓或签署效忠声明的制度，是理所当然，对于推动香港实现由“乱”到“治”的根本性转变，也将发挥重要作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>