<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e8a8eda5361a85be22d4d6a10169ad2</guid>
<title>自砍 91% 价格进集采后，这款药一度开不到了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingXiangYuan/2024_10_23_752749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，常用降糖药拜唐苹以0.18 元/片的低价成功中标集采。这一超过91% 幅度的降价在当时被不少媒体称为“自杀式”报价，不仅刷新了拜唐苹在全国销售的最低价，也成就了跨国药企拥抱集采的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年后，不少糖尿病患者一度发现，0.18 元/片的拜唐苹几乎买不到了。“公立医院断货很长时间，几次到医院找大夫开药都说没货了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，湖南、河南等多省公布的阿卡波糖续约名单中，均未见此前中标的拜耳药业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜唐苹，为何进集采后却开不到了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾低价中标，后悄悄离场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜唐苹（阿卡波糖）是一种口服降血糖药，由拜耳药业原研。它可竞争性抑制葡萄糖苷水解酶，抑制淀粉分解成葡萄糖，减少肠道内葡萄糖的吸收，从而缓解餐后高血糖，降低血糖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，拜唐苹进入中国市场。到了2017年，拜唐苹在中国的销售额就已经占到全球销售总额的80%以上。在进入集采前，拜耳2018年第三季度财报显示，“在处方药产品中，销售增长最强劲的是糖尿病治疗药物拜唐苹增长14.3%，且主要由于中国市场的销量增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这样一款药物，在国家开展药品集采后，率先树立了“原研药低价中标”的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，在第二批国家药品带量集采中，原研企业拜耳为拜唐苹报出了0.18元/片的低价，从61.29元一盒直降至5.42元一盒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，拜耳的这一报价不仅远低于另一款中选药贝希（绿叶集团生产阿卡波糖，报价0.32元/片），还以“同类品种超过最低报价1.8倍则出局”的“品间熔断”竞标规则，直接淘汰了此前最大的竞争对手——华东医药的卡博平，一举拿下了河南、山西、内蒙古、辽宁、云南等16个省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022151748762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年时间过后，曾经高调入场的拜唐苹开始逐渐离场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月29日，湖南省公共资源交易服务平台发布了《关于阿卡波糖和头孢拉定口服常释剂型非中选产品接续申报结果的公示》，此前中标企业拜耳未在续约名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一结果对拜唐苹的供应产生了直接的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9月之前还是有的，但之后就完全没货了，医院也开不出来。”湖南一家三甲医院的内分泌科医生陈静（化名）说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对前来开拜唐苹的患者，陈静一般会推荐其它院内可以开出的阿卡波糖，“这样价格相对来说比较便宜”。不过，陈静同样表示，还有不少患者不愿更换品牌。“很多人吃习惯了拜唐苹，只能从药店自行购买，但价格肯定没有原来的五块多便宜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相似的情况不止在湖南出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，由河南省医保局牵头的十三省集采联盟对阿卡波糖等国家第二、四批带量采购协议期满的药品进行集采续约结果公示，阿卡波糖中标企业包括药友制药、湘江药业、绿叶制药、鲁抗医药、石药欧意、中美华东、海正药业和北京博康健，均为国内企业，拜耳未在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，拜耳中国处方药事业部在回应国内媒体采访时表示：“自2022年4月起，拜唐苹各省的国家集采合约陆续到期，接续工作正在陆续开展，中选规则及市场环境均已发生较大改变，拜唐苹仍将积极参与接续工作。拜耳在每一轮集采中，均会结合市场竞争环境、产品生命周期、全球供应链等多重因素充分考量、合理报价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集采后，拜唐苹多地断货&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自低价中标集采以来，围绕着拜唐苹的纷争一直没有停过。其中，一个最主要的话题是“缺货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜唐苹中标后的两年时间内，上海、辽宁、广东、云南、山东等多地都曾出现拜唐苹断货的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集采后，以山东为代表的中标地区经历了第一波拜唐苹的缺货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2020年山东《齐鲁晚报》报道，“大批药贩子、糖友跨省来鲁抢购拜唐苹，一些不法药贩来到山东的医院、药店抢购5.42一盒的拜唐苹，然后以3盒50元、10盒150元、20盒250元、50盒600元不等的价格对外出售。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东青岛某三甲医院内分泌科医生刘明（化名）回忆，在经历了第一波缺货后，医院迅速调整了开药方案。“原本一个次可以开2～3个月的药，后来就限购了，只能开1个月的量，实在缺货的时候，还会给挂号患者排个队，有药了再通知他们依次来取。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2020年初刚进集采时曾有过一次缺货，当时主要是低价引起的抢购。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南郑州某三甲医院内分泌科医生曹芳（化名）也有相似的经历，“不过后续很快调整回来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，非拜唐苹中标区域的一些医院里，同样出现了拜唐苹缺货的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北武汉某医院内分泌科医生朱婷（化名）回忆，拜唐苹进入集采后，武汉地区的医院就基本都开不出来了。“很多患者看了新闻听说降价，但是来了发现根本买不到，我们也很难解释清楚政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在这些非中标区域里，一些患者转向了其他中标的阿卡波糖。不过，朱婷表示，也有一些患者换药一段时间后，再次换回了拜唐苹。“这种就只能通过网络或其他途径购买，价格还是要贵一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，《健康时报》报道山西太原、云南昆明均有病人表示，医院门诊开不到拜唐苹，只有住院病人可以开到，而这两地也是拜唐苹的中标区域。2021年6月，云南省药品集中采购平台发布公告，增加部分国家集采药品补充供应企业，其中包括了阿卡波糖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信息再度引发了对拜耳是否达到协议供应量的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022151830619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，云南卫健委在接受媒体采访时表示：“拜唐苹因质优价廉，相比市场其它品牌降糖药具有更高性价比，或因此使该药短期内出现多地供不应求的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜耳回应表示，拜唐苹在云南第一个协议年度的集采协议量约为75万盒，因为产品的原研质量保障及低廉的集采价格得到市场的认可，在完成集采协议量的基础上，最终首年实际供应率约为协议量的4倍，超额完成带采指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜耳中国处方药事业部在2022年10月接受媒体采访时表示，拜唐苹于2020年初参与国家集采，中选后确保中国市场稳定供应，合约期内在各中选省均超量完成供应，实际供应量均远超签约量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;续约药企价格更低，但原研药还没到绝路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去几年，种种围绕着拜糖苹的缺货、断货事件，似乎是旺盛市场需求的另一种体现。那么，一直在“超额供应”的拜耳为什么会选择退出集采续约？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，参与集采的第一年，拜耳处方药全球总裁Stefan Oelrich在第三季度财报会上表示，拜唐苹的销量从年初开始增长了40％。然而，尽管拥有16省的供应量，拜耳的2020年中财报却显示，拜唐苹第二季度全球营收为40亿欧元，同比下降74.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，拜唐苹以低价换来的“量”，没能补上整体的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在拜唐苹逐渐退出续约时，它的昔日对手卡博平再次杀回了集采战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为华东医药的核心产品，卡博平在全国集采前的售价约40元，是拜唐苹的70%左右。凭借着价格优势和首仿的身份，卡博平占据了全国阿卡波糖31.56%的市场份额，仅次于拜耳的59.43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在第二批国家集采中，卡博平因报出了高于拜耳最低价1.8倍的价格（13.9元/盒）被规则直接淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去院内市场后，卡博平迅速转战院外和零售市场。虽然华东医药在2021年第一季度报告中提到，“中美华东主要产品阿卡波糖片收入及毛利与上一报告期国家集采执行前相比均出现明显下降”，但2021年度报告则表示“阿卡波糖产品销量保持稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月卡博平（50mg）以0.2元/片的价格顺利中选河南13省药品联盟开展的国家药品集中带量采购续约。而在湖南省单独进行的“询价续约”中，每盒50mg 60片的卡博平以10.57元中标，折合一片价格为0.176元，比当年拜唐苹中标集采的“自杀式”报价0.18元还要更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，湖南千金湘江药业、石药集团和四川绿叶制药的阿卡波糖也报出了相同的低价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022152028331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：湖南省公共资源交易服务平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜唐苹，则逐渐放弃了曾经的“自杀式”报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，在江西省发布的集采接续中选结果公示中，拜耳给出了0.25元/片的报价，相比此前的中标价格上涨超30%，但不敌绿叶制药的0.18元/粒和重庆药友制药的0.15元/片。另根据湖南此前公布的询价结果披露，拜耳在甘肃的续约中标价是0.2834元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近年以来，在经历了最初几年的灵魂砍价后，集采的底层逻辑开始逐渐变得温和。如头孢氨苄，在各省集采续标中接连涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月1日， 河北省医用药品器械集中采购中心公布国家集采到期续签药品中选结果，其中对超1.8倍药品和原国采中选未选择该省的药品经专家论证和价格谈判，最终确定拜唐苹为该省中选药品，中选价格为0.25元/片（50mg）和0.425元/片（0.1g）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拜唐苹和其他原研药来说，集采这个持续竞争的赛道上，新的机会仍在持续萌发中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.《昔日拜唐苹全球最低价中标集采震动业界，如今拜耳退出多地集采续约》界面新闻
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://www.jiemian.com/article/8231625.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 《原研药集采落地情况如何？官方回应：拜唐苹已超额完成！》E药经理人.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/WkhUkfTuuxNDV7r7FROScg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 关于阿卡波糖和头孢拉定口服常释剂型非中选产品接续申报结果的公示.湖南省公共资源交易服务平台.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://yycg.hnsggzy.com/HomePage/ShowDetailPage.aspx?InfoId=29166
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 《61.29元→5.42元！便宜降糖药引药贩子跑山东抢购，有人为开药竟威胁医生》齐鲁晚报.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/FMu0UKKEDbD1a-e7jyMnwg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 拜耳中国2018年第三季度财报.拜耳中国官方微信.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/yINisedNUpkASvBPeJXTgg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 拜耳在Covid-19疫情影响下表现坚挺.2020年第二季度财报.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/74dSZPgCe1zGcUTcFyQ1uQ
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b187e4a136fb3da54ff66d730498d8bd</guid>
<title>价值几百亿美元的美国民调不如赌盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_10_23_752740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2024年美国两党完成令人眼花缭乱的一系列政治作秀，总统大选正在进入最后的冲刺阶段。民调作为实时反映候选人当选概率的参考指标，正四年一度地占据各大新闻版面头条。不少人都试图通过民调来证明自己对选举预测的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伴随着不断出现的“十月惊奇”，尤其是以色列升级中东战争（包括刺杀真主党领导人、开展南黎地面战等等），无疑刺激了民主党左翼选民和穆斯林选民，使得包括密歇根州在内的关键战场州的关键少数选民，在选举日拒绝投票甚至投票支持特朗普的可能性在逐步增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时有人会质疑既然那么多事件发生了，为什么民调整体还是显示哈里斯领先呢？很多人都在引用之前2016、2020年大选民调数据与最终结果有显著差异这一点来反驳民调的有效性。一些局外人也开始将少数几份甚至一份的民调结果视作一个不变的参考答案，完全无视民调所反映的包括穆斯林对民主党支持率下降40%之类的趋势性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有两件事情更是再次让民调再次登上热搜。第一个事情是，全球最大的使用虚拟货币的预测市场PolyMarket上，从十月初开始，押注特朗普胜选的筹码急速增加，这被认为一些聪明资金正在对本次美国总统大选做出真金白银的判断。第二件事是，特朗普转发了博弈公司的选举赌盘数据以证明自己处于优势。由于博彩公司的盘口似乎与当时很多民调所显示的结果相反，这也成为不少人认为欧美民调没有参考价值的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么民调究竟准不准？民调是否有用？要回答这些问题，我们就要回到八年前，那个让民调挥之不去的梦魇时刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绕不开的“滑铁卢”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年和2020年两次总统大选预测的连续失误，是许多人对民调产生“不靠谱”印象的源头。这两次大选中，美国的民调都出现了偏差——2016年的民调普遍预测希拉里有70%到80%的胜算，而2020年虽然预测拜登获胜正确，却高估了他的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，无疑以2016年美国总统大选的结果对民调冲击最大。在八年前那场选战中，不仅特朗普出乎意料获胜，其最终得到的支持率甚至与有些民调预测结果的偏差达到十几个百分点。部分民主党人以无法接受失败的姿态发起“通俄门”调查，试图挽回一些颜面；随后三年里，华盛顿政坛陷入一片混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015125829916.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，民调行业的从业者们开始深入探讨现实与数据之间的偏差原因。在2020年总统大选中，尽管美国民调机构成功预测了民主党候选人拜登的胜选，在某种程度上挽回声誉，但其预测仍存在显著偏差：93%的民调机构过高估计了拜登的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次连续失误严重损害了民调行业的公信力，甚至就在2020年大选次日，美国知名政治新闻网站“Politico”在其主要栏目中以醒目字体宣称：“民调产业一团糟，应该被炸掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，伴随民调预测失准的是，美国民调产业几乎翻倍增长。全美对民调数据的关注不降反升，各个机构的数据依然充斥着媒体头条。在2022年中期选举中，就有部分民调机构进一步调整预测方向，认为中期选举会出现共和党大胜的“红潮”。但最后，预期中的“红潮”并未出现，共和党只获得众议院多数席位，民主党阵营仍实际控制着参议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一轮轮的钟摆，自认已经搞清楚美国选举状况的民调产业在2024年摩拳擦掌，想要一雪前耻。更多的吃瓜群众也在等着看民调机构的“乐子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上过于简略的回顾并不能代表民调产业的全部故事。民调的价值远非“被炸掉的一团糟”所能总结的。最好的例子莫过于之前两场共三位候选人（拜登、特朗普、哈里斯）参加的大选辩论中，民调数据成为各方评判辩论胜负的焦点。甚至民主党还依据民调和民众观感，直接通过内部协商方式换掉现任总统拜登，让他不能担任民主党的下一任总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果那些将自己的政治生命甚至是自由下注于本次选举的人都在关注民调，那么外界观察者也更不应该将其忽略，以民调为引子了解美国的“里世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预测越失败民调越发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民调产业的历史看，由于有为选举提供参考这个硬性需求，每次上一代预测模型出现大问题的时候，民调产业就会迎来一波发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民调产业的发展历程始于19世纪20年代，但是早期民调就依赖于单纯的问卷调查回访。改变时代的那一刻发生在1936年，当年为了预测大选结果，《文学文摘》基于向读者和潜在读者邮寄的一千万份问卷，并回收了其中238万份。由于《文学文摘》曾准确预测过过去五次选举的获胜者，所以它在当年的10月31日宣布兰登将以57.08%的得票率（对阵罗斯福）和370张选举人票获胜。但是它忽略了，《文学文摘》的受众多是共和党支持者，这直接导致了预测翻车，1936年，罗斯福赢得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为竞争对手的乔治·盖洛普的科学民调却仅通过几千份的配额控制调查就准确预测了选举结果。这一事件展示了抽样方法的威力，也为如今我们熟悉的民调奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，到了20世纪80年代，民调数据急剧增加。特别是在1984年至2000年之间，民调的数量增加了900%。而在今年大选，美国全国预计将会出现1500份各式民调，令人目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015120226934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据统计，1998年来，在选举前21天内的民调在78%的情况下正确预测了胜负（图中高亮）&lt;span&gt; 网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们现在看到，2016至2020年，乃至2020至2024年大选周期的美国民调并不甚准确，但是如果置于更广泛的背景中来看，其实整个民调产业在更长周期中，反复证明了其准确性和存在价值。只是由于我们现在处于美国社会长期积累的多重变化集中爆发的阶段，例如2020年民调产业的原有误差在新冠疫情导的背景下进一步放大，甚至导致短期结果参考价值下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民调机构的角度看来，这样的“失误-调整”周期实际上是不可避免，甚至是正常的。毕竟基于民调来预测大选结果的模型，需要通过真实数据不断校准以获得准确结果。与普通模型只需要基于统计快速迭代就能取得比较好成果不同，而现有的大选数据量对于美国大选这样复杂的系统来说无异于杯水车薪。根据一些计算显示，验证预测模型的高准确度需要约4000年的选举数据积累。这意味着现有民调统计中，天然存在大量的无法通过历史数据校正的部分，只能依赖人的判断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>091aaaa955e26d453f5848768ded8e71</guid>
<title>统一难题系列五：遭言语非礼，大陆该处理“中华民国”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_10_23_752716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 若未来台湾愿意和平统一，只有一个条件，请大陆将国号改为“中华民国”，北京如何接招？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 若大陆宣布考虑统一后将国号改为“中华民国”，台北会怎么反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 如果美国将台湾“再中国化”，中方如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我而言，只要能实现统一，国号是什么都行，但我也不能无视，这符号背后所代表的历史意义与情感。“中华民国”代表中国从帝制走向民主共和，“中华人民共和国”代表中国从不公平的社会，走向追求公平的社会。两者对中国而言，都具有划时代的历史意义，也承载着不同的情感。国号是一个符号，坚持符号的人，是在坚持符号所代表的理念。而不得不坚持符号的人，不是因为理念，而是因为现实所需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对大陆而言，“中华民国”是历史问题，代表旧中国与新中国衔接处的一个过渡时期，而历史已然翻页。对台湾而言，“中华民国”是现实问题，在告别两蒋时代后，实质上，“中华民国”在台湾被不断掏空，直至今日徒剩一个空架子，却又是维持现状必不可少的政治工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的历史始终还没翻到台澎金马这一页，致使“中华民国”这个符号仍具有现实功能，以保证西方的台湾问题叙事脱离不了中国。也正由于此一符号的存在，两岸关系在法理上只能是内政问题，而不是外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德在十月高谈的“祖国论”，是一种“符号的隔空猥亵”，既猥亵大陆，也猥亵岛内的“中华民国派”。虽然其目的不过就是想离间岛内的中间派，为自己回补10%选票而已，但也已经凸显出大陆无法回避“中华民国”问题，因为现在“台独”与“华独”都拿着同样的符号拒统，你说赖是“新两国论”，他就说国民党也是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中华民国”在大陆虽然只是遗迹，但去过南京的台湾人应该都有同感，在大陆，“中华民国”是名胜般的存在，在台湾，却只是招摇撞骗的空壳，而且还被恶意扭曲成“祖国”。你问，有没有“中华民国派”买单？虽然认同者有限，但还是有的，因为它既符合“拒统”的利益要求，也符合“反共”的心理需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021102858288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于南京市玄武区的4A旅游景区“南京总统府”&lt;span&gt;Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登打“台独牌”打过头所造成的结果是，“台独”分子又钻回土里，仅剩拿着“中华民国”旗帜的一只手露出地表，“台独”与“华独”从相濡以沫到正式合体。就像美国蓝红两党，尽管在内部激烈斗争，但对北京的态度却高度一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在告别了上世纪以武统为手段的时代之后，两岸现在若用“叛乱政权”形容对方，虽不是不行，但总显得不合时宜，而且与大陆的现实作为相矛盾。例如，打着“中华民国”招牌的国民党，现在被大陆视为反“台独”队友，那如何将“中华民国”视为叛乱符号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，说不合时宜也不太对，国民党内的主流是“华独”，主张“现状即独立”是蓝绿共识，一个“违宪”扛着“旧两国论”的政治组织又怎么不是叛乱团体？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，“中华民国”是绕不开的问题，它同时有着“一个中国”意涵与“统一障碍”的两面性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大陆要有处理“中华民国”的完整办法，即便以军事手段解决台湾问题，统一后的治理，还是避不开“中华民国”所遗留的历史疙瘩。那么，回到文首的大哉问1：若未来台湾愿意和平统一，只有一个条件，请大陆将国号改为“中华民国”，北京如何接招？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国理念不变，一切都不变，只是改一个符号，即能省却各种统一成本，谁能说此一交换条件不划算？而若此一提议可以接受，便意味着国号并不是两岸主要障碍，那么即可顺此思路考虑大哉问2：若大陆宣布考虑统一后将国号改为“中华民国”，台北会怎么反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举有什么意义？简单说，就是一次性解决岛内打着“中华民国”旗号拒统的歪理与歪念。再者，将此议题纳入“一国两制台湾方案”议题，以彰显大陆解决台湾问题只有推进没有停滞的坚决态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人浅见，“一国两制台湾方案”实不宜拿出一张白纸，礼让台湾优先在上面任意涂鸦，而应该同时给出大陆方面的腹案，开放式的提议。因为白纸意味着主动权在台方，而“台独”确实抓住了这个机会，引导台湾民心驶离对岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大陆方面坚持“一国两制台湾方案”，那么在此方案中，就应有处理“中华民国”的论述，且应率先表达自己的想法，无须考虑台湾的接受度，因为此举要的不是台湾民心的认同，而是主动促成台湾民心发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机会与创新都是从变局中产生的，而促成变局的一方享有主动权。就算最终还是得以开战解决问题，至少该做的和平工作都已做尽，决策者无愧于心，也无愧于历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在目前的冷和平状态下，大陆的任何提议都不会得到台湾当局的正面回应，但将“中华民国”问题摆在台面上，不是奢望台湾主流政党回抛善意，而是做给全世界看——各国对台海问题都在空谈和平，只有中国大陆试图和平解决问题，拒绝和平的是台湾，以及恶意干涉的外部势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，“中华民国”是台湾为中国之一部分的决定性证据，也是台湾问题为中国内政的法理依据，但近年来，它不断被台方与西方淡化、抹除，故意视而不见，因此，将问题导向“没有台湾问题，只有中华民国问题”，是中方矫正国际社会散布“一中一台”歪曲叙事的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，将“中华民国”符号作为结束“内战”的开放式提议，不会产生“两个中国”的问题，亦能因应美方转换战术，将两岸关系推回到上个世纪的描述——“共产主义中国 vs 民族主义中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就触及了第三个问题：如果美国将台湾“再中国化”，中方如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深化“一中一台”论调，并广泛在国际社会传播，是拜登政府打“台湾牌”的基本模式，但四年下来，此模式同时也深化了“台独”对美方的依赖，有恃无恐，有损于美国武装台湾并强化全民防卫意志的计划，甚至会因此而不自觉掉入“台湾有事，就是美国有事”的战争陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，虽然美国红蓝两党反华姿态是一致的，但方法论上的分歧正在扩大。特朗普若重返白宫，对华经贸战略与地缘政治战略势必会有所调整。关于后者，台湾问题是核心，且不是没有大幅调整的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普这一年来的对外谈话可见，他想解决台湾过度依赖美国的问题，这是解决西方阵营过度依赖美国领导问题中的一个子题，而已有共和党人公开提出建言(注1)，主张“宣传台湾才是真正的中国”，以一种新的方法，同时满足武装台湾，又避免台湾过度依赖美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该共和党人在实地访问台湾后认为，台湾未被凸显的软实力，就是代表“中国正统”，以“身份政治”的宣传角度既能达到持续分裂中国的目的，又能减缓美国力挺“台独”的疑虑，以致与中方不断发生危险的摩擦，使美方难以在谈判桌上就台湾问题套利。具体做法如：提升“台湾版的中国文化”地位，以对抗散布全球的孔子学院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一招对美国而言是高招或是昏招，还有很大商榷余地，但特朗普确实喜欢打破陈规，如果这有利于他在内部对抗“深层政府”，将外部问题从所费不赀的“好战”转向论斤计两的“交易”，那么将台湾“再中国化”确实是一个可以考虑的方案。而问题会回到大陆一方——如何将台湾的“再中国化”转变为对中方有利的发展方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，经过拜登四年的失败测试，美方恐愈来愈意识到，挺“华独”的收获与风险怎么都强过挺“台独”。因此，很难说下届美国政府会不会转而支持国民党，若情势如此发展，解决“中华民国”问题就会成为两岸关系的新显学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，赖清德的“祖国论”除了选票考量，也不排除是出于危机感，此危机感来自美方可能的策略转向——加大压力逼迫民进党放弃“一中一台”并与北京缓和关系，或重新拥抱绝对亲美的国民党。因此，大陆当局必须坚持将民进党标定为零容忍的“台独”政党，让美方将民进党踢出“华独化”的可能选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021102612451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年8月11日，台湾数十个政党和团体在台北举行反“台独”反介入联合行动，对时任台湾地区副领导人赖清德拟“过境”窜美的谋“独”行径表达抗议和反对。&lt;span&gt;凤凰网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦美方不得不转向支持国民党，中方第一个要做的，即顺势将“台独”彻底扫入历史垃圾堆，然后设定“中华民国围篱”，将台湾问题限缩在中国内政问题里，如此才能推进政治进程，降低统一工作的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆若能懂的如何拿“中华民国”说事，处理国民党就容易得多。国民党反复要求大陆“正视中华民国的存在”，但这个党却早已无视“中华民国宪法”乃一部追求统一的法典。“中华民国总统”是对着孙中山遗像宣誓就职，孙中山在大陆无人不知，反而是台湾中小学生搞不清楚他是谁。那么，两岸到底谁比较重视“中华民国”？答案不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要大陆与“中华民国”和解，困在“台湾”语境的国民党也得先与“中华民国宪法”以及“中国”之含义和解，否则“和平解决”终究是镜花水月，大家不如在武力选项上打钩吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要在“中华民国”这个符号上两岸有了共识，“一中各表”就缺乏意义，“一中原则”才是开大门走大路的正见。至于政治体制与社会规范问题，“一国两制”就是答案，而双方必须积极研商其中之细节。当然，这一切之前提，就是和平统一，若兵戎相见，台湾人便没有提出意见的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提议统一后建立新国号也行，但“中华民国”问题还是得解决。大陆的开放式提议，有助于让蓝营支持者敦促国民党规规矩矩回到“中华民国”之正轨，扬弃分离主义的偏安心态，重修统一课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总言之，“中华民国”是简化问题的一把钥匙，不应该被视为障碍。灵活运用此一符号，或许，能省却的统一成本无可估量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注1：https://www.theamericanconservative.com/the-u-s-should-promote-taiwan-as-the-authentic-china/
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>376ccb451d7a30852e8d7ee9a6561e2a</guid>
<title>在哪些方面，金砖国家可能说“不”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2024_10_23_752713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫（Andrey Kortunov】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，“金砖国家”集团成了政治风云的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮对金砖国家的持续炒作可以说始于 2023 年 8 月，当时金砖五国在南非约翰内斯堡举行的第十五次峰会上决定扩容至十个国家。 而且进一步扩员的空间仍然很大：今天，我们可以看到，想在不久的将来加入金砖集团的，还有一长串国家的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些观察家对金砖国家充满期待，甚至钦佩，认为它是国际体系期待已久的变革的象征，能使国际体系更加民主和公平。另一些人则对金砖国家的迅速崛起表示怀疑和担忧，认为金砖国家崛起，伴随着西方和其他国家之间的激烈对抗，随之而来的是全球政治和经济的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些希望和担忧往往都带有政治色彩，并被逐渐放大，超出了合理的范围。本文我们将仔细审视金砖集团，并尝试区分金砖集团在不久的将来能做什么，不能做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖不能做什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 金砖国家无法实现经济一体化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家的拥护者经常会说，金砖国家目前占世界领土的四分之一以上，占全球人口的 40%以上。他们也会说，就购买力平价 GDP 总量而言，金砖国家的份额约为 33%，这使金砖国家集团远远领先于 G7（西方七大经济体）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从可观察的角度来看，金砖国家在全球经济中的作用只会进一步增强，到 2050 年，即使七国集团不再增加新成员，其经济总量也将只有金砖国家的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022100535915.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
按照购买力平价，2023年金砖5国占全球GDP的比重超越G7&lt;span&gt; 地缘政治研究网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是事实。然而，金砖国家并不是一个天然的完全自给自足的经济实力中心。整个金砖国家区域内的贸易总额远远小于中国与东盟，或者中国与欧盟之间的贸易额。相互投资或以金砖国家为中心的多边研发和生产链也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们甚至很难想象一个自由贸易区能囊括金砖五国的所有地区——金砖五国集团内部对中国压倒性的经济实力也颇有担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 金砖国家不会变成反西方的多边政治或安全联盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自 2006 年成立以来，金砖五国一直是一个政治上非常多元化的集团，随着 2023 年的扩容，其多元化进一步加强。在这个集团中，有社会主义国家（中国）、君主制国家（阿拉伯联合酋长国）、自由民主国家（印度），甚至还有神权共和国（伊朗）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集团成员的外交政策和安全优先事项大相径庭，每个成员国和西方都有自己特定的关系，既有直接对抗（俄罗斯），也有竞争与合作的复杂融合（中国），还有紧密的多维合作（印度）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个明确的非西方集团，金砖国家现在不是、将来也不会成为一个明里暗里反西方的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，许多金砖国家成员历来对加入任何僵化的政治和军事集团联盟持谨慎态度，认为这样做会限制其主权或损害其外交政策的行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 在解决成员国之间或成员与第三国的争端上，金砖国家不太可能有所作为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一下金砖国家调解中国与印度、伊朗与沙特阿拉伯、埃及与埃塞俄比亚之间的冲突，或看到金砖国家斡旋俄乌和平谈判，并为中东和平进程做出贡献，那将何其精彩！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所有这些问题都太敏感，无法在金砖机制这样宽泛多样化的框架下得以解决。在小组内部，就如何处理这些冲突，很有可能无法完全达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充其量，金砖机制下可以产生非常笼统的政治宣言，如呼吁和平解决国际争端；它还可以在金砖国家峰会或部长级会议期间，提供以特定危机或冲突为重点的非正式双边或多边磋商的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家几乎无法以一个缔造和平的多边机制的身份去协助联合国，而联合国安理会目前常任理事国的组成，也不太可能决定将这样的使命委托给金砖国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 金砖国家永远不会成为类 G7 集团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们经常将金砖国家与 G7 相比较，有时甚至将 G7 视为金砖国家可以效仿和进一步发展的典范。事实上，G7 已经运行了 50 多年，在如此长的时间内积累了大量有用的制度发展经验，金砖国家集团应该充分借鉴这些经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这两个集团之间至少存在两个重要区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，G7 是一个“志同道合”的国家集团，不仅它们的经济相互依存关系非常深厚和多维，而且在价值观上也非常一致，政治和社会制度也趋同（这也是俄罗斯始终无法融入 G7 集团并最终退出的原因之一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家是一个异质而非同质的国家共同体，它们各自有着独特的文明，各自具有独特的价值体系和政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，G7 是一个正式的多边集团，且具有明确的等级制度，美国是集团无可争议的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家内部不存在这样的领导者和等级制度，无论是中国、俄罗斯还是其他任何成员国都不能将其意志或议程强加于其他成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，比较金砖国家和七国集团就像比较鲸鱼和大象——两种动物都很大，但它们之间却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/22/20241022104033293.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年9月4日，金砖国家领导人非正式会晤在杭州举行。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖可以做什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述限制和约束，并不意味着金砖国家完全是一个在国际大变局中应运而生的肤浅的倡议，注定只是一个高调的清谈场所或一个花哨的国际俱乐部，供各种雄心勃勃的非西方国家领导人寻求额外的曝光度和地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，只要具备应有的政治意愿、承诺和奉献精神，该组织可以通过许多具体的方式为其成员国和整个国际社会服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下所述金砖机制的功能定位，似乎才是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 金砖国家可以促进成员国间的贸易和投资，并为这些成员的经济和社会发展做出贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促进金砖国家内部经济发展的第一次尝试相当成功，而且已经被证明：在过去十年中，金砖国家内部贸易平均每年增长 10.7%，而全球整体贸易每年仅增长 3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令金砖国家感到骄傲的是，金砖国家成立了两个与传统西方金融机构相媲美的创新机构——新开发银行（NDB），这被认为可以替代世界银行；另一个是金砖国家应急储备安排（CRA），被认为有潜力替代IMF。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管新开发银行和金砖国家应急储备安排仍然相对年轻且规模不大，但随着时间的推移，它们很可能会成为新的全球金融架构的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，金砖国家注定会通过促进其成员国间的本币贸易，创新的数字支付平台（所谓“金砖之桥”）和其他支付机制试验，来加速全球经济正在进行的去美元化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯和伊朗等受到各种西方制裁的国家来说，这将尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 金砖机制有助于形成非西方国家应对全球挑战的共同方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家的议程正在逐步扩大，涵盖管理全球能源转型、保障粮食安全、打击国际恐怖主义、监管人工智能等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有这些问题上达成共识并不容易，但缩小对新兴全球议程和方法上的认知差异至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，鉴于金砖国家的多样性和包容性，它可以提供一个独特的平台，在这个平台上，各种非西方国家对全球治理和全球公共品的延伸的看法，都可以得到表达，并有望得到调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这涉及安全和发展两个方面。随着时间的推移，金砖国家可以发挥的作用将日益重要。该组织可以成为新兴全球南方国家在其范围内发出声音的最有效机制之一，而这些声音，在未来关于新世界秩序的讨论中，有望被听到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 金砖国家能促进文明的对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绕过那些曾经不可或缺并充满偏见的西方媒体，不同文明之间进行直接对话的重要性，怎么估计都不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席在2023年3月宣布的“全球文明倡议”中概述了这种对话的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家框架为参与此类对话提供了各种新机会。俄罗斯作为 2024 年金砖国家现任轮值主席国，今年举办的 200 多场活动中，很大一部分属于大学、媒体、研究中心、民间社会机构、专业协会、青年组织等的聚会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种形式多样的民间互动，可能会成为金砖国家间贸易和投资以及多边贸易的重要补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说金砖国家内部的高层政治对话构成了金砖国家集团的骨架，而贸易和投资是金砖国家集团的肌肉组织，那么层次多样的民间互动则可以被视为金砖国家体内的血液。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 金砖国家可以成为联合国、二十国集团等全球性组织的重要思想和建议来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方机构和集团（如欧盟、经合组织七国集团等）是从联合国到二十国集团等全球性组织和论坛的主要甚至唯一的新思想、建议、模式和原则（以及人才）来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为重要的非西方国家集团，金砖国家可以打破这种垄断，提出反映广大发展中国家根本利益的建议，而不仅限于金砖国家成员体，这些明确的立场包括改革多边国际机构（包括联合国本身）的具体建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家能否做到这一点，取决于政治承诺、参与专家的素质、外联能力和其他因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，金砖国家，连同上合组织、“一带一路”共建国、东盟和其他非西方多边组织一道，有能力参与全球思想竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;喀山峰会：对金砖峰会定位的一次检验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如奥托·冯·俾斯麦所说的那样，“政治是可能的艺术”。即将在喀山举行的金砖国家峰会将是一次重要的现实检验，检验金砖国家能做什么和不能做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022105709410.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年俄罗斯喀山金砖峰会于10月22日开幕&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科非常重视其 2024 年金砖国家主席国的机会。喀山会议将是俄罗斯今年举办的最具代表性和参与人数最多的国际政治活动。除了金砖国家成员国领导人外，峰会还吸引了许多伙伴国的首脑以及主要国际组织的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，俄罗斯领导层期望借此表明，尽管西方不断努力，但俄罗斯在国际社会中并不孤立，它可以在全球南方拥有许多朋友和伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，俄罗斯尽可能地做好了准备，通过多次部长级会议、低级别官方磋商、议会、商界会议和专家会议为峰会铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有这些活动中，他们本就应努力准备好即将在喀山签署的具体文件，和在一系列优先事项上取得进展的各种路线图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了充当国际社会的重要参与者，金砖集团还需要更加制度化，更加专注于具体问题。该集团成熟的另一个重要方面是更加透明和更加正式的入盟进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在即将举行的喀山峰会上，他们可能会确定“伙伴国”的地位，伙伴国不具备正式成员资格，但选定的伙伴将被允许深入参与金砖国家的具体项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，无论是在吸纳新成员，还是将金砖国家从高级政治俱乐部转变为新兴世界秩序不可或缺的基石之一，2024年，可能成为金砖国家集团的历史转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家领导人的“喀山之行”充满挑战，但并非完全不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>