<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed6965c6976816b564e9e098f42c0e69</guid>
<title>新格伦火箭首飞：美国航天多了个鸡蛋篮子，中国航天多了个新对手</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2025_01_16_762307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143210469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2025年1月16日下午，由美国新兴航天企业蓝色起源研制的新格伦（New Glenn）大型运载火箭实施了首次飞行任务。火箭升空后一二级分离，蓝色起源确认二级火箭及其搭载的名为“蓝环探路者”的飞行器成功进入预定轨道，但一级火箭未能按计划实现海上回收。虽然火箭一级未能如预期在无人驳船上回收着陆，但根据任务手册，试验以入轨为关键判据，因此任务取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/16/20250116172332884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新格伦大型火箭首飞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研制新格伦火箭的蓝色起源成立于2000年，长期以来，都是全球公认的与2002年成立的SpaceX类似的新兴民营航天企业代表。两家公司的大老板——杰夫·贝佐斯与伊隆·马斯克，更是在财富榜单、商业竞争、舆论风头乃至官司上都曾兵戎相见，难解难分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143253611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过具体到航天领域，局面却是一边倒。SpaceX高歌猛进，先后创造了卫星入轨、火箭回收、超大型卫星星座部署、超重型火箭试飞等堪称人类航天丰碑的杰作，而蓝色起源虽然也坐拥不输SpaceX的丰厚资源，但创造了“25年坚持不入轨”的“佳话”，被舆论视作SpaceX的反衬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，“反衬”终于打响一炮。新格伦火箭竞争力究竟如何？它将怎样影响美国乃至世界航天格局？对我国是否有提示和启发？我们就来简单聊一聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143404488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发射台上的新格伦火箭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.25年磨一箭，“慢就是快”终成正果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“友商”马斯克类似，贝佐斯在青少年时代就展现出了对探索未知的巨大兴趣以及商业上的天赋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1982年，18岁的贝佐斯在高中毕业致辞时就提及梦想是在太空建立能容纳几百万人的酒店、乐园和殖民地。1997年，经历技术、投资、创业等不同角色历练后，年轻的贝佐斯带领日后全球零售业榜首亚马逊成功上市，从而跻身世界顶流富豪行列。2000年，财富自由的贝佐斯成立蓝色起源，期待圆梦太空，而彼时，马斯克的SpaceX还有2年才诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有别于高歌猛进、马不停蹄的SpaceX，蓝色起源信奉“慢就是快”的哲学，20多年里，只产出了载人亚轨道旅游、研制大推力液氧甲烷发动机等成果，一直没有实现入轨，直到新格伦首飞成功，方才为蓝色起源保住了“SpaceX以外最强航天新势力”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143711735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国部分现役大型商业火箭合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新格伦火箭长98米、直径7米、低轨最大载荷约45吨，运力在全球现存入轨火箭中排名第3，仅次于美国国家队的SLS和SpaceX的重型猎鹰。理论上，新格伦可以将几乎所有类型的现役航天器送入太空，并且其7米直径整流罩能够提供比直接对手SpaceX重型猎鹰更大装载空间（后者整流罩直径5米），任务灵活性或胜于后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143729472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新格伦巨大的整流罩内空间&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得一提的是，新格伦与SpaceX当红的猎鹰系列火箭一样，具备一子级复用能力，设计重复使用25次。根据SpaceX的经验，这一目标如果实现，每次发射成本可降低至一半以下。蓝色起源也成为SpaceX之后，美国乃至全球第二家掌握新一代大型（运力&amp;gt;20吨）可重复使用火箭的企业。目前，新格伦已经获得美国政府和军方、太空移动网络公司、柯伊伯大型低轨通信星座的发射订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143750966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
配备了7台液氧甲烷发动机的新格伦火箭一子级。这种多发并联的布局，能够通过点燃不同位置和不同数量的发动机来灵活调整推力，实现箭体垂直着陆回收。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143810584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国还有一个企业可提供20吨以上入轨运力——波音和洛马合作成立的联合发射联盟（ULA），不过该企业最新产品火神（Vulcan）火箭的复用方案尚处初步设计阶段，短期内不会应用，因此火神仍属于上一代产品改进版。图为火神火箭。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新格伦的入局，还会给行业带来哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 新格伦，美国航天的另一个鸡蛋篮子，我国同行最重要的是做好自己&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新格伦的出现，虽然让美国新一代大型可重复使用火箭家族的数量翻番，但不会立刻改变美国乃至全球的航天发射市场格局。因为，友商SpaceX已经占据了绝对主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，SpaceX全年共进行了138次发射，包括132发猎鹰9号火箭、2发重型猎鹰火箭、4发星舰。SpaceX一家发射次数就占据全球总量261次的53%，而若以发射入轨的航天器数量计算，SpaceX更是包揽了87.7%。2025年，SpaceX计划进一步提高各项占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/13/20250113143849141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SpaceX重型猎鹰火箭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这并不意味着新格伦无足轻重。它的出现，有可能塑造出更有竞争力、更有韧性的美国航天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼美国200多年历史，这个国家曾经孵化出一大批世界霸主企业，遍布能源、电信、制造等关键行业。与此同时，美国也建立了堪称全球最强的反垄断体系，曾主动消灭（拆分）过标准石油公司、摩根银行、美国电话电报公司等红极一时的商业巨头。相关机理不再赘述，可以肯定的是，在美国的环境下，某个企业“独步天下”，往往就是被“纠偏”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是现在，马斯克走上了政治站队、沉浸式参政的“前所未有道路”，不确定性更大。在这种情况下，美国航天乐见相对中立温和的贝佐斯带来“Plan B”——多一个篮子装鸡蛋就多一份抵御风险能力、多一份灵活性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，我国与美国航天的竞合关系将长期存在。新格伦的入局，可能会在“保轨占频”等有限空间资源的竞争中给我国带来更大压力，也为“打交道”带来了更多可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，我们最重要的是做好自己，消除内耗、提升内功。有实力，才有打交道的主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dea03ee09a5426b53b87cae5448ec91</guid>
<title>印度对华战略看似凶狠，却有个致命问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/HarshPant/2025_01_16_762264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：随着中印双方在边境争议地区巡逻安排上达成重要协议，以及两国领导人时隔五年后的首次面对面交流，中印关系似乎正迎来一个新的转折点。然而，在这一看似缓和的背后，两国关系的复杂性和敏感性依然不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文指出，印度政府长期以来将国家安全和经济增长问题割裂开来，使得印度在对华政策上缺乏一致性。作者就此呼吁印度接纳综合经济安全的概念，以减少可能被对手利用的经济脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由南亚研究小组编译自《外交事务》（Foreign Affairs）网站2024年11月14日文章，观察者网转载，供各位读者批判参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/哈什·潘特、卡尔皮特·曼基卡尔（又名“唐书伟”）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月，中印双方就边境争议地区巡逻安排达成协议。这一协议为双方在喜马拉雅山脉高地长达四年的对峙按下暂停键，为缓解近年来日趋紧张的两国关系提供契机。随后，印度总理纳伦德拉·莫迪和中国领导人在俄罗斯举行会谈，这是两国领导人时隔五年首次面对面交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，加勒万河谷冲突导致数十名印度士兵死亡，中印关系跌至冰点。印度民众将这次冲突归咎于“中国越境”，并为此感到愤怒。事件发生后，莫迪政府采取一系列措施对华施压，包括取消了两国之间的直航航班、在印度市场禁止中国社交媒体应用TikTok等。而如今，这一协议的达成使许多分析人士看到了重启和恢复正常关系的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/23/20241223151206539.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月31日排灯节，中印士兵在中印边境西段喀喇昆仑山处交换糖果。&lt;span&gt; 图源：印度军方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国与印度之间并没有所谓的理想“正常”状态。双边关系仍然充满挑战，而中国的发展需求将继续限制印度在地区和全球层面的行动能力。边界地区依然存在许多争议点，随时可能再次爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管莫迪比以往其他印度领导人更努力地采取强硬立场意图抵抗中国的发展，但印度经济的发展依然高度依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在过去五年中印度对华出口量有所下降，但从中国的进口却在激增。印度高度依赖中国提供的先进技术及科技制造，如个人电脑、笔记本电脑及用于制造电信设备和手机的组件。2023年8月，印度政府试图对笔记本电脑和个人计算设备的进口实施许可证控制，意在遏制中国技术的涌入。这一举措迅速遭到印度行业团体的强烈反对，最终迫使政府不得不放弃了这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件暴露出一个更大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像许多其他国家的领导人一样，印度领导人长期以来将国家安全和经济增长问题割裂开来。然而，这两者是紧密不可分割的。印度需要更全面地了解中国带来的“挑战”。例如，印度政府应该设立经济安全部，专门评估印度对中国经济依赖的规模和范围，并寻找保护印度免受这种依赖所带来风险的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这种方式，印度将最终认识到，经济发展能够增强一个国家自我保护的能力，而国家安全则有利于建设经济增长的积极环境。但是，如果印度领导人无法打破经济与安全之间的概念性障碍，印度将永远在中印关系中处于被动地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从“中印合作”到“印度优先”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年，中国与印度在喜马拉雅山脉爆发冲突，长期以来两国之间的边界争议仍在持续。这条边界蜿蜒超过2000英里，沿线多是荒芜的高山地形。几十年来，当年的冲突及其负面影响始终困扰着印度政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，中印关系出现缓和，两国开始追求更紧密的文化和经济接触，但边界争议仍然没有得到解决。到了90年代，中印两国签署了协议，强调不使用武力解决边界争议的原则。但随后几年，中国加强沿边界基建，以更好地支持兵力部署，印度也同样在其一侧建设相应的基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府也曾希望两国之间的冲突不再重演。在2004年至2014年执政的曼莫汉·辛格总理领导时期，许多官员和分析人士认为，中国和印度能够共同发展、共同崛起，曾一度提出了略显尴尬的“中印合一”（Chindia）概念。与中国的潜在新关系使得当时的印度政府对主动参与“四方安全对话”（Quad，澳大利亚、印度、日本和美国的印太安全合作）持谨慎态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自2014年莫迪上台以来，与中国的摩擦不断促使印度寻求更强大的伙伴关系。2017年洞朗对峙后，印度开始重新推动“四方安全对话”进程，尽管在2007年该合作机制最初成立时印度显得并不积极。加勒万河谷冲突的次年，四国领导人首次举行了元首级别峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/23/20241223151614282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“四方安全对话”时任领导人于2021年首次会晤&lt;span&gt; 图源：美国白宫官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与美国的伙伴关系进一步扩展，双方更加注重实时情报共享和联合军事能力建设，特别是在印太地区。2022年，双方启动了一项关于关键新兴技术的联合倡议，旨在鼓励国防工业合作，在印度生产喷气发动机，并建立“排华”半导体供应链等。2023年6月，莫迪在美国正式访问期间强调，他相信印美伙伴关系巩固了印度在国际秩序中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度外长苏杰生将印度当前的战略描述为“印度优先”，这是对美国当选总统特朗普用语的回应。事实上，印度采取了更加对抗性的姿态来对待中国，试图遏制中国的发展。印度官员坚称，印度不会让中国在南亚的影响力削弱其政策布局或限制其与地区及全球大国的伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，莫迪已进入第三个任期，他对中国采取了更加积极的立场。在台海关系紧张的背景下，莫迪邀请中国台湾地区领导人赖清德加强与印度的经济合作，共同开发半导体制造设施，并通过2024年2月签署的劳动力流动协议，允许印度工人协助台湾地区缓解某些行业的劳动力短缺。印度还积极与台湾工业界的代表接触。例如，富士康董事长刘扬伟在2024年1月获得了二等莲花勋章（相当于印度第三级公民荣誉奖），并于2024年8月与莫迪会面，讨论投资计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府似乎也积极响应拜登政府的倡议。2024年7月，美国总统拜登签署了所谓“促进解决藏中争议法案”。印度今年还向菲律宾交付了布拉莫斯导弹，以支持菲律宾在南海领土争端问题上与中国竞争。这一举措不仅仅是对菲律宾的声援，也显示出莫迪政府愿意在南海、台湾和西藏等中国“核心利益”问题上挑战中国的底线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e45808b3763ac9c9f9e8fd12fab2ac2</guid>
<title>MAGA运动：是不是美国老兵们错付的梦一场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_01_16_762261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在血腥中迎来了2025年，先是在美国中部时间1月1日凌晨3点15分左右，在路易斯安那州的新奥尔良市，沙姆苏德-丁·贾巴尔（Shamsud-Din Jabbar）驾车冲击并碾压人群，随后下车与警察发生枪战直至被击毙，造成包括肇事者和2名警察在内的15人被杀，35人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短数小时后，西部时间上午8点39分左右，一辆特斯拉汽车在内华达州拉斯维加斯的特朗普国际酒店正门外爆炸。该车司机马修·艾伦·利维尔斯伯格（Matthew Alan Livelsberger）已在爆炸前头部中枪死亡，7名路人在爆炸中受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110133729673.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;208&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两起暴力事件也大大冲淡了新年喜庆的气氛。&lt;span&gt; 网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FBI很快否认了两起事件存在任何关联，并称这是对两名嫌疑人过往经历、活动区域、通讯记录一一排查无交集后得出。虽然二者案发时间相仿、都是驾车袭击、都出现了爆炸装置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，二人都有军队服役背景，贾巴尔已经退役，利维尔斯伯格则是美国陆军特种部队的现役军人，二人都有在阿富汗服役的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110134030871.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沙姆苏德-丁·贾巴尔（左）和爆炸案嫌疑人马修·利维尔斯伯格。&lt;span&gt; 网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，两起案件各自都透露出诡异色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新奥尔良市袭击的诡异之处在于，调查工作迅速以“伊斯兰恐怖主义”定性，依据是贾巴尔自供与ISIS产生交集的时间也在2024年夏季前后，以及宣称在案发现场发现的ISIS旗帜。但他的家人和用人单位从未发现过他有什么极端倾向，贾巴尔在退役后按部就班地攻读信息技术专业进行深造，毕业后工作，还有自己的副业投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然贾巴尔不是没有遭遇生活的困扰，他两次离婚都闹出过前妻控诉，从言行暴力到子女抚养费纠纷；他有2.7万美元房屋抵押贷款逾期和1.6万美元的信用卡欠款；他投资的副业都已失败告终，其中一家公司去年亏损了2.8万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体甚至都挖出了他20多年前的违法乱纪记录，包括了一系列小偷小摸和酒驾，但最严重的也不过是2005年的轻微盗窃（低于500美元）和2015年的5级酒驾罪（最轻一档）。当然，有这些不良记录还能顺利入伍和退役，倒算是美国兵源准入门槛和军纪的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汇总以上信息，如果因此突变成狂热的极端教派战士，录下宣称想杀全家再杀他家的禽兽自供视频，随即开展一通无差别袭击，还能在酝酿的大半年时间里不被任何人发现……总让人觉得调查中还存在某些缺环，否则要么是精神的问题，自虐出了缺德人生；要么是体制的问题，这点事情就能让人觉得走投无路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉斯维加斯的袭击事件更加令人费解，个人生活方面，据其亲友透露，利维尔斯伯格刚结婚并生了孩子。从政治倾向来看，作为特朗普的支持者，他甚至说特朗普是“军人最好的朋友”，结果在特朗普就职“大庆”前夕，跑去特朗普酒店门口又是冲着自己开枪又是爆炸祸及人家，还留下信息再表达对特朗普的拥戴……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此反常的行为，要么另有隐情，要么和贾巴尔一样精神失常——当然，美国陆军方面也及时认证，说他正在接受心理健康治疗，连今年圣诞节回家休假，都是治疗稳定后得到的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可这么一个精神失常的人，不仅在特种部队服役，足迹从中亚直到欧洲，还在他的整个军事生涯中获得了一系列嘉奖，这岂不成了逆练《好兵帅克》么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110134137925.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;436&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
利维尔斯伯格年轻时的服役照。&lt;span&gt; 网络图片。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反正现在所有的证词都在指向他确实精神有问题，他几位前女友各自出来作证，这个说他在中东服役时遭受了创伤性脑损伤；那个说他在阿富汗因无辜平民的身亡蒙受心理创伤；还有军队同僚宣称他的心理问题得不到缓解，“是这些长期战争的牺牲品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说美国对此类案件的动机解释都能“批发”，不管杀总统，还是杀平民，最终结论不是枪手太极端，就是罹患精神病——嗯，极端也是精神病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那新问题又来了：这些美国大兵的精神状态到底怎么样？这些熟练掌握军事技能的人，带着这样的精神状态，对社会又会怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、从军人到“独狼”，会经历怎样的“加工流程”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国军人来说，精神状态确实是个屡屡被曝光的老大难问题，甚至从统计数据来看，整个身心健康都日益堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国退伍军人事务部的统计数据，退伍军人的创伤后应激障碍（PTSD）水平因他们的服役区域而异。参加伊拉克和阿富汗战争的军人，11%-20%会在一年内患上PTSD，而无服役经历的平民患病比例约为7%-8%。战争越是残酷，PTSD程度越深，如他们参加过越战的前辈，其中30%都将与PTSD相伴一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些长期聚焦具体问题的协会和研究机构给出的数据显示，情况比官方披露的更为严峻。根据受伤战士项目（WWP）的统计，曾在武装部队服役的人比未服役的人更容易患上慢性疾病，高出未服役人士约10个百分点，包括创伤后应激障碍 、焦虑和抑郁在内的精神疾病影响了超过四分之三的退伍军人，曾有服役历史的美国公民，一半以上分别罹患中度、中重度和重度抑郁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/10/20250110152657188.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;215&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017-2022年美国军人在“9.11”后在因服兵役而患上创伤后应激障碍 （PTSD） 的比例（左）和2022年美国军人报告的抑郁症状严重程度（右）&lt;span&gt; 数据来源：受伤战士项目 （WWP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了心理问题，生理疾病缠身的概率也会放大。根据美国疾病预防控制中心在2021年发布的报告显示，男性退伍军人比非退伍军人更有可能患上多种慢性疾病，25-64岁的退伍军人中，约有30%罹患多种慢性病，而非退伍军人的这一比例为18%。男性退伍军人更有可能报告患有的慢性健康状况包括高血压、关节炎、糖尿病、癌症和中风。另一项调查发现，在伊拉克和阿富汗有服役经历的退伍军人中，41%的人表示他们的日常生活会受病痛创伤困扰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4159704f1375903e77f872037c25d2d5</guid>
<title>英伟达，只是时代的偶然？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TaeKim/2025_01_15_762118.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：人工智能浪潮已至，GPU是这一浪潮的最大推动力。黄仁勋及其团队凭借卓越的战略眼光、技术创新和顽强韧性，成为AI大爆发时刻中的最大赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，观察者网·心智观察所有幸采访到《英伟达之道：黄仁勋和他的科技帝国》的作者金泰，探究这家市值超过3万亿的、发展势头如&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;/span&gt;日中天的芯片公司的发展之道。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/观察者网 心智观察所】&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：金先生您好。很高兴有这次采访机会，谈一谈您这本大作《英伟达之道》。根据书中“致谢”这一章节的阐述，您写这本书的动机来自一封电子邮件？从敲出第一个单词到书最后出版，一共用了多长时间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我这本书是从去年5月开始写的，我想大约在今年8月左右提交了本书的书稿，所以前后一共15个月左右。整个过程的时间表非常紧凑，我必须非常努力地按时完成，就像英伟达员工努力工作的那种感觉差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115084810706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金泰与其著作《英伟达之道》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在动笔之前，和英伟达CEO黄仁勋有过交谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我是在华尔街从事投资基金工作时认识他的。当时大约是2000年代早期，他正在为英伟达筹集用于二次发行的资金。当时黄仁勋就已经让业界留下了深刻的印象。和他交流时，确实会感觉正在和一个真正了解技术和业务的人交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到这本书，一开始的几个月，英伟达没有给予什么资源信息上的承诺，他们也没有告诉我他们是否会在成书过程中帮助我。但在我采访了大概十几位英伟达的前员工之后，一个消息开始传回英伟达内部——一个叫金泰的记者正在做一份非常严肃和实质性的写书的工作，于是英伟达方面决定全力合作。他们对本书贡献颇多，比如安排采访他们的高级管理团队、联合创始人、早期其他合伙人和入职公司的老员工等等。而且，我获得了很多和黄仁勋一起交流的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上一次遇到黄仁勋是2024年6月份——那时其实是见他的最佳时机，因为我当时已经做好了几乎所有的事前研究，也准备了要问的问题。他非常友好，而且回答问题时非常坦率。很多时候他会重复其他会议上讲过的十几个故事，我一开始担心他在交谈时会和在会议上发言一样，会去重复那些故事，但是并没有。他对我提问的有关英伟达历史上的问题几乎直言不讳，他非常不想让这本书把英伟达描绘得过于积极正面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说英伟达历史上前15年的管理非常糟糕，他也犯了很多错误。他开玩笑说，如果他不必与英伟达历史上的前15年有什么关联，那对他来说就真的没啥问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他其实不想把公司前15年的业绩算到自己头上。我认为这有点太消极了，因为尽管英伟达有起有落，但在前15年里也仍然是一家让业界瞩目的半导体公司，而且是美国历史上增长最快的芯片公司之一。可以说英伟达开始的十几年就给未来打好了一个基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然英伟达取得了巨大进步，达成了一系列里程碑式的目标，但他并不满意。我认为黄仁勋成功的部分原因在于永远不会对企业的进步感到满足，他总是在寻找让事情变得更好和改善公司的方法，以及不断地探索我们可以学到什么。所以每当他们取得了巨大的成功，高管在电话里和他交谈时，他首先会说“你还有什么可以做得更好的”。他从来不太把“我们获得了一份大订单”“我们有了一次惊人的产品发布”等放在心上，他也总是关心你如何改进眼下的事情，他非常谨慎，不会故步自封，也不会自满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他知道，科技发展史就是一个不断颠覆的历史，大公司可能一度处于领先地位，但经常会被后来居上的初创公司或竞争对手超越，所以他一直对此非常警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/15/20250115090006400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄仁勋&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：所以说这本书至少在事实核查方面肯定有所保证，毕竟英伟达和黄仁勋本人给你提供了很多一手资料。你还有什么特殊的信息源渠道吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;这就是互联网的神奇之处，我不知道人们是如何在二三十年前写书的，那时候你得给人们打电话，然后问“你在家吗？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代社会的奇妙就在于有社交网络和LinkedIn。我几乎能够在社交平台上找到每个人，就像你在美国使用LinkedIn一样，这是一个面向行业内专业员工的社交网络。所以几乎每个美国人都有一个LinkedIn账号和页面。在过去30年里，我给想与之交谈的几乎所有人发消息说“我想和你聊聊”，很多时候我都会得到肯定的答复。所以每当英伟达发生重大历史事件时，我都能与负责那个项目的顶级的两三位高管交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我能获取的实际历史事实而言，我不会说这个过程很容易，因为我必须亲自和他们深入交流，比如与他们进行数小时的视频会议，这样的方法是可操作、可实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对目前手上的这个项目充满了憧憬，部分原因是之前还没有人写过关于英伟达的书。而且所有的英伟达员工都为公司取得的巨大成功感到自豪，他们迫不及待地想让我们知道那些故事和历史。英伟达的崛起是现代科技史上最令人难以置信的商业成功故事之一，但还没有人为此写过书，这本身就让人有些诧异了。而且所有英伟达的员工都想让他们的故事能被公开讲述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您的书中提到了黄仁勋提倡的“使命才是老板”（mission is the boss），他的管理行为和为英伟达塑造的扁平化组织明显有别于许多美国科技巨头，您在书中也已经提到了很多后者遴选CEO的弊病，那么为什么黄仁勋有如此强烈的使命感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;我认为“使命才是老板”是一个非常重要的概念，这确实与很多大公司有很大的不同，这一概念意味着把公司和客户利益放到突出的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，许多大型公司都存在一个问题，而且在中国可能也是如此，那就是随着公司规模的扩大，不同项目经理之间的冲突越来越多，而且员工的决策往往和直接上司的利益挂钩，他们在想，我怎么能让我的老板在其他老板面前看起来更好？对CEO来说也是如此，玩一种让数字看起来更好看的游戏。高管之间也有很多内部斗争，谁为某事赢得了荣誉，谁来背锅，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些行为意识成了推动公司决策方向的动力，导致的结果就是公司经营不断瘫痪和缺乏决断性。你想开一个会，想推动一个议程，需要得到五个不同的经理点头才能前进，这种机制减缓了决策进程，这就像在流沙中游泳一样困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达喊出了“使命才是老板”，要求一切都在某一次会议上完成。黄仁勋要求去除那种缓慢臃肿的要开五次会才能决定一个事项的官僚程序，鼓励尝试不同项目经理在争辩中推进工作进程，在其他公司，这些项目经理往往为了邀功和操纵数字指标而互相争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋领导下的企业文化，如果发现有人试图玩弄内部办公室政治，即为了升职或加薪试图让自己看起来业绩很好，那么他会当着所有人的面羞辱那个人。他会质问：“你在做什么？这是在完成任务吗？这样做是为了帮助你，还是为了帮助公司？”他告诉我，有了这样的工作心态和企业文化，被当场斥责的人就不会再那样做了，因为他们会在整个公司的员工面前感到尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然英伟达的员工也有不少从其他大厂跳槽来的，比如惠普和IBM。一位英伟达的高级工程师告诉我，你几乎必须对这些从其他公司跳槽来的员工心态进行重新“编程”，因为他们太习惯生意场上的人情世故，比如在背后给别人捅刀子，把本不属于自己的功劳揽为己有，等等。大公司内部发生着太多糟糕的事情，充斥着各种官僚主义的弊病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋能够重组公司管理架构，使其扁平化，摆脱这种功能失调的办公室政治。这种办公室政治就像一种疾病，随着公司越来越大，它会在公司内部蔓延，而且随着公司规模的扩大，这种病症会变得越来越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所： 所以保持决策信息的透明度很重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金泰：&lt;/strong&gt;是的，做正确的事情，而不是讨好你的老板，试图让他看起来更体面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>