<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cff813771dc3504775902b5ea3347d35</guid>
<title>安倍对台湾问题大放厥词，背后是右翼战犯基因蠢蠢欲动</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_12_15_618545.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近前日本首相安倍晋三表现出了较为惊人的活跃度，在多个场合就台湾问题大放厥词：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
先是数周前在一场台湾民间智库会议上声称，“台湾有事”即“日本有事”，也就是“日美同盟有事”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日又现身一日本电视台节目，表示台湾突发事态影响日本安全；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14日在一场于台北举办的安全论坛上强调，“当台湾及其民主受到威胁时，对所有人来说都是严峻的挑战，而对日本更是如此”，并表示大陆若武统台湾，将会是“自杀”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，安倍基本的话术框架具有非常典型的“狐假虎威”的特点：用“日美同盟”背书，说着华盛顿方面都不敢说的狠话，加上其前日本首相的身份，用日美军事介入的说辞，公然干涉中国的内政与核心国家利益，气焰相当嚣张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/15/20211215082852984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍晋三接受新闻节目采访（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们比较好奇的是，安倍晋三这位2020年刚刚因为疑似大肠癌“病退”的前日本首相，究竟葫芦里卖的什么药？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1954年出生、迄今为止不满70岁的安倍是因为灵敏的政治嗅觉感到又有复出的机会了，还是有些更加深层的基因，或者更加直白地说，潜伏在安倍体内来自日本甲级战犯家族的某些基因又开始蠢蠢欲动，所以用这些看上去非常不符合谨慎、保守、暧昧的日本传统政坛风格的荒诞言论，来为某些势力的重新崛起在张目？这显然是值得仔细分辨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉安倍晋三的人都知道他来自日本的政治世家。从历史上看，这个政治世家的背景，对安倍晋三最深刻的影响，或许主要不是日本政坛的人脉，也不是连出多任首相的荣耀，而是深入基因的专属于日本战犯一代的记忆，一种独特的日本右翼的血脉与基因的传承：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三的外祖父是从巢鸭监狱被释放的甲级战犯岸信介，除了从战犯变成日本首相的传奇经历，岸信介更值得关注的是他曾经有过的外号“昭和妖怪”，而这个“妖怪”说的是岸信介在中国东北的各种作妖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年，岸信介毕业于东京帝国大学法学部，同年，进入农商省，在该省文书科、临时产业局等处任事务官，农商省分拆后进入商工省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年后历任商工省工务、文书和统计科长，1935年升为工务局长；在此期间，岸信介以文职官员的身份，私下与日本右翼势力大本营军部发展出了密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年，岸信介基于政治精算，辞去了在日本政府内部的职务，直接跑去了日本在中国东北扶持的“伪满洲国”，开始了新的冒险与投机生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借与日本军部高层的特殊关系，岸信介很快与当时关东军参谋长东条英机、满洲国总务厅长星野直树、满铁总裁松冈洋右、满洲重工业开发株式会社会长鲶川义介等四人，并称为“满洲五巨头”。比较其他四人，岸信介最大的法宝就是在中国通过大肆种植和贩卖鸦片，来搞活日本制造的所谓满洲国的所谓经济，再加上其个人性喜渔色，喜怒无常，所以很快也拿到了“昭和妖怪”的绰号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/15/20211215083108312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸信介和3岁的安倍晋三（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年从中国东北调回日本国内之后，岸信介非常自然地和东条英机凑到了一起。1940年，岸信介任日本商工省次官、1942年出任东条英机内阁商工大臣，曾在昭和天皇的对美宣战诏书上副署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等二战结束，岸信介顺理成章地被定为甲级战犯关入巢鸭监狱。但极具日本右翼极端分子灵活身段的岸信介毫无心理负担地找到了脱身之策，即与美方合作，根据美方要求提供东条英机的相关材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方很快看上了这个身段灵活，知道怎么为美国提供周到服务，且具有强烈反共倾向的日本政客，美国情报机构的评估报告将其看作是“创造一个服从美国的日本”的最佳人选。由于得到了在战后日本事实上享有太上皇地位的美国的信任，岸信介从巢鸭监狱释放后，平步青云，很快成为日本政坛的风云人物，直到成为日本的首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，岸信介骨子里是坚定而典型的日本右翼，后世旁观者看来极为不堪的舔跪美国的各种表现，对日本右翼来说，无非是依附强者，保存生命，再随时准备等强者力弱时反戈一击的标准战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，作为日本的首相，尽管与美国的合作极为顺畅，但是岸信介仍然在1960年1月19日主持推动了《日美安保条约》，通过与美国签订新的美日安保条约的方式，将悬挂在日本右翼头上的“达摩克里斯之剑”，即驻日美军“镇压日本国内暴乱”的所谓“镇暴权”条款，实质性地从条约中移除了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfe6c39f70e2c31f03d499cc26060e17</guid>
<title>让“中国学”回到中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_12_15_618535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议的主题之一是“后西方时代：中国模式与中国学”，我想围绕主题中的三个概念，谈一些看法，讲讲这三者之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“后西方时代”。这个概念能不能站住脚？我认为是能够站得住脚的，当然实际上是有争议的，刚才马丁·雅克先生的发言提到，全球在有些方面已经进入“后西方时代”，有些方面还没有。在这个意义上，我们也可以说现在是一个“后西方时代”和“非后西方时代”并存的时代，这样四平八稳的表述也不是不可以，但它未能抓住这个时代最本质的特征，它过于静态，不够动态，不能够反映中国人讲的“势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/12/14/20211214154945160.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院院长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张维为在2021思想者论坛上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得“中国模式”的一个特点就是对时代定性比较准确。比如在改革开放初期，邓小平对时代的定性就是“和平与发展”，不同于文革时期的定性“战争与和平”。这种定性的改变并不是说战争不存在了，而是说时代的主题变了，大势变了。如果没有对“和平与发展”的定性，我们是不敢启动改革开放的。当面临的情况和问题非常复杂时，能否对时代特征和时代大势做出一锤定音的判断，这十分重要，后来证明邓小平这个判断是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最早用“后西方时代”这个概念，大概是在2011年出版的《中国震撼》里。过去几年，我们对一些世界大事的正确判断，都与这个定性有关。比如说中美贸易战，当时我们的判断是美国将输掉这场贸易战，依据是美国对中国的外贸依赖已经大于中国对美国的依赖。孟晚舟被抓，我们的判断也是美国最终将不得不释放孟晚舟，尽管美国的长臂管辖当时还没有失败过。疫情防控也是，我们在第一时间指出这场疫情不会是中国的“切尔诺贝利”，而更可能是美国的“切尔诺贝利”，背后是我们认为美国国内治理水平已经明显落后于“中国模式”，在这个意义上，世界已进入“后美国时代”和“后西方时代”。不少人认为中国现在还要继续韬光养晦，我们认为中国已经长成姚明的个子了，不能躲在潘长江后边了，背后也是对时代定性的判断不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二概念是“中国模式”。我从上世纪90年代初就开始使用“中国模式”这个概念，一个原因是早年我给小平同志做翻译，他曾多次用“中国模式”，后来我觉得很奇怪，为什么中国不让使用这个概念。我记得一次《纽约时报》问我，说中国领导人说没有“中国模式”，你为什么说中国有“中国模式”。我说这不正好说明中国有言论自由吗？当时在多数情况下，学者使用“中国模式”概念是没有问题的，当然也碰到有人坚持要我把文章中的“中国模式”删掉，我说那这样文章就不发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们对“中国模式”的认识是建立在扎扎实实的研究基础上的。什么是“中国模式”？“中国模式”就是指中国自己的一整套制度做法、理念和制度安排，它与“中国道路”相通，只是“中国道路”的意识形态色彩更强一些，而“中国模式”更多是一个学术话语，更为中性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，到现在为止“中国道路”还没有找到最合适的英文翻译。几年前，如果你在谷歌上搜索“中国道路”，显示出的更多是“交通规则”、“北京路”、“南京路”，还有“中国路”。我记得2013年的“8·19”讲话中，总书记使用了“中国道路和中国模式”。后来，总书记多次讲过，我们既不照搬外国模式，也不输出“中国模式”，也就是有中国模式，但我们不输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常指出，学术研究和宣传是有区别的，不能把学术研究仅仅看作是官方政策的解读，那是要犯大错误的。中央对我们国家高端智库的要求是进行“前瞻性、战略性的研究和政策储备”。“中国模式”本身也是一个很好的例子。“中国道路”是官方话语，是意识形态，有其庄严性。相比之下，“中国模式”作为学术话语就更加中性，在这个概念下，我们可以讨论“中国模式”的长处在哪里，不足在哪里，怎么克服不足等等。从学理上把“中国模式”研究透了，对理解和传播“中国道路”都有好处的，因为你对中国道路的理解具有了更多的厚度、广度和前瞻性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我也总结过不认同“中国模式”的主要有几种人：第一种是本质上反对中国自己一整套做法、理念和制度安排的人。第二种是一些人认为提出“中国模式”就是为了输出，这是不准确的。我们根本没有这个意思，过去几十年，我们经常说深圳模式、苏南模式和浦东模式等，指的就是这些地方成功经验的总结，没有强加于人的意思。第三种就是不那么自信的人，认为中国的经验还不成熟，还没有定性。其实与时俱进就是中国模式的最大特点之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ddcda8902c1257558c08cdaef20b720</guid>
<title>中国“长臂管辖”？立陶宛不要再给自己加戏了</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_12_15_618534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，立陶宛外交部副部长声称中国要求跨国公司在中国和立陶宛之间二选一，或与立陶宛企业切断联系，或被排除在中国市场之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，这一消息得到了立陶宛工业家联盟主席亚努利雅维丘斯的证实，他宣称中国向跨国公司发出消息，如果继续使用立陶宛企业作为供应链的一部分，将不被允许向中国出口商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/14/20211214131703329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，新闻甫出，国内马上就有人说这属于长臂管辖，属于走了美帝的老路云云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种友邦惊诧式的言论，实难让人相信能出现在2021年年底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是长臂管辖？以国内法律管国外事务，以本朝的剑斩外朝的官，这才叫长臂管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现如今中国和立陶宛之间在经贸层面的矛盾是什么情况呢？中国一没发布任何官方通告，二没制定任何法律法规，三没出台任何政策措施，甚至迄今为止都没有任何官方人员出面对此做出过任何正式声明，关于这件事情前前后后说的所有话加起来填不满一张二指宽的字条，何来长臂管辖之说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饭可以随便吃，话是不能乱说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“独角戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，这件事从头到尾都是立陶宛方面在演独角戏，凭耳听去尽是一面之词。叫着撞天屈，一哭二闹三上吊，这种疯狂给自己加戏的行为实在让人莫名其妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要说明的是，实际上立陶宛方面的说辞，即“中国向跨国公司发出消息，必须在中国和立陶宛之间二选一”，这种说法其实并不具备现实可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因也很简单，立陶宛是欧盟的一部分，而且是申根区和欧元区的一部分，从经济角度来看，自从欧盟取消内部关税、统一市场形成、欧元区建立之后，欧洲的经济就实现了一体化。这种一体化程度是非常高的，其内部经济一体化的程度恐怕要高于美国州与州之间的一体化程度。因此，如果我们认为美国是一个有效的经济实体，那么没有理由认为欧盟不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为欧盟在经济层面这种高度的一体化结构，导致外界实际上很难对欧盟内部单独某一个成员国实施有效的经济制裁，就像外界很难对中国某一个省实施制裁一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理也很简单，被制裁方可以有无数种办法，无数种渠道规避此类制裁措施，它们完全可以通过欧盟内部经济要素的流动自由，去转移或者伪装自己的经济活动，从而脱离制裁范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，某一立陶宛公司制造的零部件受到了制裁，那它完全可以去德国或者法国成立一家新公司，还卖这些零部件，并且声称这些零部件是由德国或法国制造的；再或者只是单纯把零部件运到欧盟其他国家去转个圈，然后以转口方式出售，甚至可以直接伪造证明文件——对于这些在国际贸易体系中混饭吃的老油条们来说，伪造产地证明恐怕比吃饭喝水还简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么外界难以对它们实施有效制裁的原因，因为除非你对欧盟整体进行制裁，否则它们通过转移或者伪装自己的经济活动以脱离制裁范围就是一件低成本的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，立陶宛是一个小国，它的人口不过270多万，经济规模也很小，截至2019年不过483亿欧元，中国和立陶宛之间的经贸往来非常稀薄。在2020年前7个月，中国和立陶宛双边贸易规模仅为12.8亿美元，其中对立陶宛出口10.1亿美元，从立陶宛进口2.7亿美元。对国际贸易规模有常识性了解的朋友也都知道，这个数字是非常微不足道的，按照立陶宛方面自己的统计，中国在立陶宛的出口对象中也只是排名第22而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，就算是中国和立陶宛之间彻底断绝一切经贸往来，实现“脱钩”，事实上也无伤大雅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“谄媚”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么立陶宛为何要如此撒泼打滚，上蹿下跳地给自己加戏呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然经济层面找不到原因，那就只能从政治上找了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛是前苏联加盟共和国之一，和爱沙尼亚、拉脱维亚并称波罗的海三小国。这三个国家历史上就与俄罗斯纷争不断，特别是立陶宛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/14/20211214132032528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地图来源：谷歌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛历史上曾和波兰同为一个国家，合称波兰-立陶宛联邦。这国家与俄罗斯纷争不断，并曾在1768年被迫成为俄罗斯帝国附庸，还曾经于1772年、1793年、1795年三度遭到普鲁士、奥地利、俄罗斯的联手瓜分，并于1795年被彻底从地图上抹去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1918年，由于俄罗斯帝国在一战中崩溃，立陶宛得以独立，但是于1940年又再度被苏军占领，随后被苏联正式合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种来来回回的亡国史，导致立陶宛对俄罗斯这个国家怀有极其强烈的深仇大恨，“防火防盗防俄国人”对他们而言是头等大事。苏联解体的时候，波罗的海三国就是最先宣布脱离苏联并独立的，苏联解体对于它们来说是求之不得的好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如另一个波罗的海三小国——爱沙尼亚，二战期间，爱沙尼亚籍苏军就和爱沙尼亚籍德军在爱沙尼亚国土上激烈交火，当时纳粹党卫军还曾专门为爱沙尼亚人设立了一个单独编制，也就是武装党卫军第20掷弹兵师，名字就叫爱沙尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年由于北约东扩，欧洲和俄罗斯矛盾激化，对于身处俄欧对抗前沿且历史上多次被俄国占领的立陶宛来说，想尽一切办法对抗俄国至关重要。也因此，立陶宛非常积极地邀请美军进驻，并向欧盟索要大笔财政补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在立陶宛之所以在台湾问题上频频作妖，说白了无非是通过这种把戏向美国谄媚而已，试图通过讨好美国以换取美国对立陶宛国防安全的坚定支持；至于会不会因此触怒中国，对于他们来说则无关紧要——两国相隔半个地球，而且经贸往来非常稀薄，得罪了中国也不会有什么重大损失，在他们看来不过如此而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5ddee16ec6a082197ffd215817bec35</guid>
<title>为什么我们不能承认被拐孩子与“养父母”的“亲情”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2021_12_15_618532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于拐卖儿童案，不少网友呼吁买方（也就是被拐孩子所谓的“养父母”）和卖方应该“同刑”处理，通过打击买方市场，从源头上杜绝悲剧的发生。也有一些反对意见认为，“买卖同刑”可能更容易导致“养父母”为了躲避法律制裁，想方设法隐瞒孩子来历、不配合警方调查，不利于警方解救孩子。对于拐卖儿童案，您是否支持“买卖同刑”？在司法层面实现“买卖同刑”，是否可行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;我是同意对收买被拐卖儿童的行为从重甚至加重处罚的，但是我并不赞同买卖完全“同刑”。因为买卖完全“同刑”就意味着对于不同的犯罪行为一律处以重刑，这看似出于正义，但其实也是一种不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国刑法》第五条规定：“刑罚的轻重，应当与犯罪分子所犯罪行和承担的刑事责任相适应。”这条规定体现了罪刑相适应原则，罪刑相适应原则也是我国《刑法》的基本原则之一，它是指犯罪人所犯的罪行与承担的刑事责任应当是相当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像收赃的行为，我们在《刑法》上面有个罪名叫“掩饰、隐瞒犯罪所得、犯罪所得收益罪”，它就不能等同于盗窃罪。虽然说盗窃之后的物品有人收赃导致了有人去偷，但其实这是一个相对行为，并不能说收赃是犯罪的唯一原因或者由头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个原理在拐卖儿童罪和收买被拐卖儿童罪里面也是一样的。我们并没有办法去认定收买的行为是拐卖的唯一源头，所以两者不管是从主观恶性上，还是社会危害性上，其实都是有轻重之别的，所以我认为如果这两个罪名完全“同刑”的话，其实并不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在实践中，我们更应该关注的是对于收买行为，也就是对买家，严格入刑。因为《刑法》中已经设立了收买被拐卖儿童罪。在《中华人民共和国刑法修正案（九）》之前，根据法律的规定，如果说买方收买被拐卖的儿童后，对被买儿童没有虐待行为，不阻碍对其解救的，是可以不追究刑事责任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在《中华人民共和国刑法修正案（九）》之后，把这一条修改为“对被买儿童没有虐待行为，不阻碍对其进行解救的，可以从轻处罚”。也就是说，取消了“可以不追究刑事责任” 这一条。这也就意味着收买行为同样是一种犯罪行为，应当是严格入刑，对其追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/14/20211214173503699.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;孙海洋夫妻与被拐孩子孙卓的见面现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着相关案件的后续发展，在追责“养父母”这个问题上，我们往往会看到许多纠结的情况：有些是追诉时效的问题；有些是出于情感伦理层面的考虑，比如亲生父母考虑到“养父母”对孩子的投入与付出选择谅解；也有被拐孩子不希望“养父母”被追责而请求亲生父母出具谅解书的情况。在相关案件中，亲生父母出具的谅解书能使“养父母”不被追责吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;《刑法》中确实是有一个追诉时效期限的规定：“犯罪经过下列期限不再追诉：（一）法定最高刑为不满五年有期徒刑的，经过五年；（二）法定最高刑为五年以上不满十年有期徒刑的，经过十年……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孙卓被拐案中，这个犯罪行为其实已经有10多年了。收买被拐卖儿童罪，它的法定最高刑为3年有期徒刑，所以它的追诉时效仅仅只有5年。但其实在《刑法》第88条又规定了：“在人民检察院、公安机关、国家安全机关立案侦查或者人民法院受理案件以后，逃避侦查或者审判的，不受追诉期限的限制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本案中，当时孩子一丢失之后，从监控里面就看到了是有一个大人把这个孩子给抱走的，所以这个孩子的父母当时应当是予以立案的。虽然说当时立案之后没有能够具体锁定犯罪嫌疑人，但是这件事情当时是予以立案的，而立案应当针对的是事而不是具体的人，所以在这种情况之下是不受追诉期限的限制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买家在这个孩子带回来之后，也帮他办理了异地落户，而且声称这个孩子是自己的。这一系列行为其实也可能涉嫌逃避侦查，所以这个案件不应当受到法定追诉期限的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于被害人的谅解书，也并不是犯罪嫌疑人的“免死金牌”。因为在刑事案件中，被害人的谅解书只是一个影响量刑轻重的情节，也就是可以从轻量刑的一个情节而已，并不能够根据谅解书就对犯罪嫌疑人的犯罪行为予以免责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/14/20211214173712881.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;郭刚堂与被拐孩子郭新振德见面现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd2a86f02d773efe786395ab57f296f2</guid>
<title>一个加拿大人对“全过程人民民主”的理解</title>
<link>https://www.guancha.cn/kirkApesland/2021_12_15_618530.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702292716362052/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/柯克·阿佩兰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是柯克·阿佩兰，我是一个在中国生活了18年的加拿大人，我看到了东方的中国民主，也看到了西方民主。我可以告诉你一件事，在整个过程，中国的民主实际上是有效的，我对西方民主持怀疑态度。当政客们每四年必须连任一次，否则他们就会失去工作，他们花很多时间为连任竞选筹集资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这段时间里，他们不是为国家选区的公民工作，他担心的不是让这些公民的生活变得更好，他们担心的是保住工作。我看到西方世界的政治实际上分裂了人民，在美国有大约50%的民主党人和50%的共和党人，所以全国有一半的人对政府不满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大，三个不同的政党分别占30%和20%，我认为民主其实是意味着由那个国家的大多数人来统治。中国基本上是一种真正民主的国家，因为这个国家超过90%以上的人都支持政府，当然，在中国没有一大堆政党为了进入政府而相互争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这有助于他们建立在我身后所看到的这些东西，他们可以建造更好的图书馆、更好的医院、更好的高速列车，他们可以在全国各地建造更好的城市和基础设施。他们实际上可以照顾14亿人，我怀疑除了中国，世界上其他地方的民主能否做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你是一名中国的政治家，你不能解决人民的问题、如果你不让你所代表的人民生活得更好，你很可能不会长期担任这一职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方世界，这有点不同，如果你能获得足够的选票，你的政党当选，或者你获得足够的选票，然后你将获得一份4年的工作，无论你做得好还是坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211154755559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，美国总统选举。来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得很奇怪的一件事是，在西方世界，人们每四年出来投票一次，然后他们就休眠了，习近平主席在上一次（中央人大工作会议）讲话中这样说道，真正的民主是人民真正成为政府的一部分，告诉政府他们想要什么，不想要什么，不仅仅是在选举时，而是贯穿每一年，这样他们才能够参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这就是人民民主的全过程化，全过程化这个词十分有意义。在全过程化中，中国人民参与国家的治理，你可以明显看到（全过程民主），你可以在街上看到、你可以在建筑物里看到、你可以在——WOW！看看我的身后——你可以在建筑风格中看到、你可以在公园里看到、你可以在日常生活之中就能看到中国的生活越来越好，中国人民不会遇到西方社会中的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是因为政府员工，花百分之百的时间来处理国家的问题，解决问题，让中国成为一个更加适宜居住的地方，让人民生活得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方，不是这样的。看看加拿大，他们举行了一次选举，自由党获得了大约33%或32%的选票，我不理解，这怎么可能是民主？因为这不是多数原则。话说回来，选举是在9月份，议会要到11月20日才能复会，所以他们有几个月的时间什么都不做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/11/20211211155110940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自由党获得了33%的选票，保守党获得了32%的选票&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：CBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，这种情况绝对不会发生，中国政府所有的时间都在努力让国家变得更好。你可以从中国的发展看到（他们的努力），人民的生活是如何变得更好，基础设施是如何发展的、他们是在世界各地通过“一带一路”倡议取得进展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在非洲、中东、欧盟、拉丁美洲建立合作伙伴关系，所有这些都是因为政府从不间断，政府不必每4年进行一次选举。政治官员们都是全心全意工作，因为他们要对中国人民负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当你认为中国没有民主，中国是某种独裁政府时，（这是）你从西方主流媒体和政客们口中听到的花言巧语，你必须明白，他们不了解中国的民主。他们只接受一种形式的民主，无法彻底了解另一种形式的民主，我想这就是你目前在中国看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>