<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efd4244f19818c7b085b6fe033c2b9ff</guid>
<title>导师性骚扰，我们不能苛责学生“为什么不报警”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2024_07_23_742441.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国人民大学女博士生王迪在网上实名举报她的导师、中国人民大学文学院原党委书记兼副院长王贵元性骚扰和强制猥亵她，并提供了录音证据。王贵元在相关证据中的露骨表现，实在是击穿下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/23/20240723161612861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
@人大维泉博士生王d 微博截图 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;报警vs曝光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友留言，女博士生为什么不报警？有网友评论，这女的自曝，也不是什么善茬。甚至还有网友表示，“我听着女生的录音也怪怪的，反应不是很激烈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723162003615.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;371&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723162532710.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;170&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
微博上的一些恶意评论&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后排网友的评论大概可以部分回答前排网友的问题——每当性骚扰/性侵事件曝光，总有人去苛求“完美受害人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“完美受害人”论点的逻辑起点是：你为什么不拒绝？这种观点显然忽略了高校性骚扰/性侵的复杂性。性骚扰从来不只关乎性，还关乎权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于高校教师与学生，特别是研究生导师与研究生之间不对等的特殊权力关系，很大程度上，研究生导师决定了研究生的学术前途甚至职业前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“本科时期还好，但研究生时期，导师的权力明显过大，决定着你的项目、毕业甚至未来发展。自然很容易对导师言听计从。”电子科技大学研究生陈瑞蝶（化名）告诉新闻媒体，近年来频发被曝光的高校性侵事件很容易在女生之间引起共鸣，不少女生都或多或少有过被性骚扰的经历，“但因为没有严重至性侵，很多女生也就忍耐过去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，博导王贵元利诱女学生，可以帮她发表几篇论文，女学生以“躺平”拒绝；他还威逼女学生，毕业是“开玩笑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萝卜加大棒，不是不能说“不”，但确实很难说“不”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家若去听录音，就会在短短几十秒内多次听到“老师”、“不行”，这是女学生对老师的哀求和不断提醒（提醒王贵元的教师身份），但依然阻止不了从隐秘的角落里钻出来的肮脏的嘴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群苍蝇叫“学阀”，你知道他们就在那里，但你就是无法躲开和无视他们。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“高校行政与学术独立理念同导师权力失衡现实之间的矛盾，是高校性骚扰盛行的一大原因。有导师已然成为弄权者，或宽严相济，或恩威并重，以自己的权威对相对权力弱势者施加强烈情感影响，操纵其心理。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
西华师范大学管理学院副教授李佳源曾通过调查发现，78.3%的研究生非常认同是由于研究生导师权力过大、垄断学术资源，学校却对其缺乏相关的监督与管理，从而导致性骚扰事件频发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，报警就可以阻止和惩治性骚扰吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想想为什么有网友觉得女生的反应不是很激烈？谁会24小时开着录音，守株待兔，等着色狼上钩？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可能存在的真相是，王迪在多次被性骚扰未能留下证据无法举报后，才想到了用录音——她是付出了生理上和心理上的巨大牺牲才换来了这些“宝贵”的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果王迪没有搜集到如此充分的证据就去报警，警方可以给王贵元定案吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果警方不能定案，学校不处理或软处理，铺天盖地的恶意就将向王迪袭来，那么又一个所谓“学术妲己”就这样在网友的口水中“诞生”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有王迪的前途呢？击败了恶龙，公主就得到拯救了吗？未必，住在人心的恶魔往往比恶龙更可怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学校将会怎么看她？会认为她给学校抹黑吗？别的学生将会怎么看她？会认为“一个巴掌拍不响”吗？别的老师将会怎么看她？会认为她背叛“师门”，孺子不可教吗？她是重生还是社死？一切都是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723162258210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王贵元如此有恃无恐，很可能来自“惯犯”未被惩处的“经验”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高校中，这种道貌岸然的道学家们眼中只关乎“私德”的“风流韵事”几乎不可能密不透风，至少坊间会有传闻。但是，为什么如此的丑陋从来没有在公众的视野之下“现形”呢？因为这不是报警或向学校举报就可以解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如清华大学教授劳东燕在微博上说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“与职场上的性骚扰一样，校园内的性骚扰也并不罕见。由于涉及师生关系，多数高校又缺乏有效的救济机制，导致作为受害一方的学生往往被迫选择隐忍与沉默。很多时候，学生在学校内部得不到应有的支持，即便进行举报，涉及性骚扰的情形也经常是大事化小小事化了。有的校方或院方，甚至会以影响学校或学院的名声为由，给学生这一方施加不准公开的压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我又想起电视剧《蜗居》里的一句台词：“隐忍符合现代经济学”。但我想加上一句，“隐忍不符合人性与正义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好，这次，正义虽迟但到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民大学官方微博在7月22日晚发布了《情况通报》：经调查，举报情况属实，给予王某某开除党籍处分，撤销教授职称，取消研究生指导教师资格，撤销其中国人民大学教师岗位任职资格，解除聘用关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京海淀警方也在官微上发布通告：“针对‘一高校在读学生举报其导师涉嫌违法情况’，海淀公安分局已依法介入调查。目前，正在进一步工作中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
披着羊皮的色狼王贵元不仅失业，身败名裂，还可能面临刑事追究或行政处罚——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王贵元的行为已涉嫌强制猥亵罪，即使不构罪，也涉嫌违反《治安管理处罚法》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a0f78a3ba4a20663fd3f41be926201f</guid>
<title>求和平，到中国去</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2024_07_23_742439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，历时三天的巴勒斯坦各派别内部和解对话闭幕式在北京举行，并成功签署了关于结束分裂、加强巴勒斯坦团结的《北京宣言》。《北京宣言》的签署，是巴勒斯坦派系和解进程中的重要文件，也是巴勒斯坦各个主要派系首次在阿拉伯国家之外的地方达成和解，具有重大的历史意义和政治意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/23/20240723155205291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴勒斯坦各派别内部和解对话闭幕式在北京举行&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，法塔赫和哈马斯爆发激烈冲突，造成了加沙地带和约旦河西岸事实上的分裂之后，国际社会尤其是阿拉伯国际组织了一系列对话斡旋活动。阿拉伯国家比如沙特阿拉伯、也门、埃及、卡塔尔、阿尔及利亚等国，组织了多次对话和解会议，也促成了多个和解协议的达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是过去的和解协议，更多的是由阿拉伯国家组织的，且只是由法塔赫和哈马斯签署或者达成的，主要目的在于重启2005年之后陷入停滞的巴勒斯坦总统、立法委员会选举和临时政府组阁等问题，其他的重要巴勒斯坦政治派系，包括在加沙地带影响力日益增强的“杰哈德”，几乎没有参与到阿拉伯国家组织的巴勒斯坦派系和解进程当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次在北京达成的派系和解，不仅意味着巴勒斯坦派系和解得到了来自于中国的帮助和支持，与此同时达成宣言的巴勒斯坦派系“多元化”，显示出巴勒斯坦内部在中国的斡旋下，形成了新的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦各派系的《北京宣言》，在内容上实现了巨大的突破。具体的内容上，14个签署宣言的巴勒斯坦派系，一致表达了支持联合国“181号决议”，同意组建民族团结政府，同时参加由联合国主持、中国、俄罗斯等国参加的国际会议。长期以来，哈马斯和杰哈德等巴勒斯坦内部较为强硬的政治派系，往往倾向于否定法塔赫主导的巴勒斯坦民族权力机构，同国家社会尤其是以色列达成的各项和平协议，同时也对联合国通过的包括“181号决议”在内的有关巴以问题的原则性决议，持批评和否定态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/23/20240723155441445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年5月15日，联合国首次纪念巴勒斯坦“灾难日”上，巴勒斯坦总统阿巴斯在致辞中说，以色列至今没有落实联大通过的关于巴以分治的第181号决议和关于巴勒斯坦难民回归的第194号决议&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次《北京宣言》，巴勒斯坦各派代表表达了对于“181号决议”的支持，显示出在中国斡旋下，巴勒斯坦各个派在巴以问题上，秉持了较为理性的立场。在以往的巴勒斯坦派系对话上，或者巴以问题上，往往缺失非西方国家的角色，这次《北京宣言》中明确提出，会在未来组建包括中国和俄罗斯在内的新的对话机制，将有力地促进巴勒斯坦派系缓和，同时给巴以问题的解决注入新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦各派的《北京宣言》，打破了某些西方国家在巴以问题上的阴谋，为巴以和平重新注入了信心。过去一些年，尤其是2023年10月本轮巴以冲突爆发之后，一些西方国家和以色列右翼与极右翼政治力量，不断否定巴以“两国方案”，其中一个重要的理由，就是认为巴勒斯坦各个派系的意识形态、家族派系矛盾明显，“已经不再成为统一阵营”，因此以色列应当尽可能占领巴勒斯坦土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国斡旋下巴勒斯坦派系签署《北京宣言》，向国际社会传达了巴勒斯坦人民希望结束内部冲突，建立统一独立国家的希望。在《北京宣言》中，批评了美国偏袒以色列的巴以政策，显示出了国际社会要求调整美国主导巴以对话的和平机制、建立更加公允的巴以和平谈判机制的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦各派《北京宣言》，显示了中国在中东国家当中的民心所向。从2023年3月的沙特和伊朗关系缓和，到2024年7月的巴勒斯坦各个派系签署《北京宣言》，中国的中东外交为地区国家搭建了重要的沟通桥梁，将之前各方普遍认为的“不可能”转变为了“和平成果”。中东国家普遍认可和支持中国的和平斡旋，同时也期待中国在中东热点议题上发挥更加重要和突出的作用。在中东人民的期待下，中国也必然会在中东地区热点问题上发挥更加积极的作用，做出更大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/23/20240723155528430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以军持续空袭 加沙地带人道主义情况恶化&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，巴勒斯坦的派系缓和不可能一蹴而就，未来各派就如何实施《北京宣言》，如何结束各派分歧和具体矛盾，仍然存在不少的矛盾和困难。但《北京宣言》能够形成新的共识，凝聚各派意见，化解14个巴勒斯坦派系的分歧，已经是具有极强的历史意义。未来的巴勒斯坦派系和解，必然在中国和国际社会的共同协助下，产生更多的和平希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7a0b58c5cfa2558a91ecdc9e584eca9</guid>
<title>代表人工智能第三次浪潮的快速发展，这是中国人的原创</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_23_742421.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
不久前，科大讯飞作为第一完成单位的“多语种智能语音关键技术及产业化”项目，荣获2023年度国家科学技术进步奖一等奖，这是过去十年人工智能领域首个国家科学技术进步奖一等奖，对引领我国的语音产业，支撑智能制造产业出海和升级等都有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·心智观察所日前与科大讯飞研究院院长刘聪进行了一次交流，讨论了科大讯飞最新的语音技术进展、现有语音技术与大模型的结合、国产芯片及生态建设等问题。在对话中，刘聪提到了讯飞现有多语种智能语音技术的领先优势，目前已经应用在多个产品中，支撑中国智造出海。讯飞采用国产芯片做语音模型训练，难度很大，工作开展异常艰苦，刘聪呼吁各个企业联合建设更完善的软件生态。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/23/20240723103829874.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
项目主要完成人代表在领奖后合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话全文如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：科大讯飞这次作为第一个完成多语种智能语音关键技术及产业化的单位，获得了国家科学技术进步奖一等奖。据闻，这是过去十年人工智能领域首个一等奖。请您总体上介绍一下此项目的基本情况，它的背景和意义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘聪：&lt;/strong&gt;我们这次得奖项目的核心是智能语音技术，也是讯飞的初心。在这个项目历经的十年间，深度学习领域发展迅速，也代表着人工智能第三次浪潮的快速发展。在这一背景下，此次也是过去十年人工智能领域首个国家科学技术进步奖一等奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/23/20240723103845916.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能语音领域对我们一直很重要。过去十年里，我们一直强调语音作为人类最自然、最便捷的交流方式，是万物互联、人机交互的关键入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人工智能领域里，多语种智能语音广受关注。讯飞虽然是从中文语音技术起家，但我们在过去十年里逐步拓展到更多语种以及方言领域当中，这是一个非常重要的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家科学技术进步奖主要考量两大方面，一是提报项目需要有核心技术创新，代表中国从技术原创角度在世界上取得领先。另一方面，与其他奖项不同，国家科学技术进步奖特别强调提报项目的技术创新能否带来大规模的产业化落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术创新上来看，语音领域涉及合成、识别等技术，本项目主要针对智能语音关键技术产业化中攻克了多项技术难题，例如面向很多复杂场景时，会出现语音识别听不准、语音合成不自然、口语理解歧义等问题，以及当我们从中英文向多语种拓展、走向全球化的时候，出现数据资源稀缺的问题。在持续攻关中，我们提出了四个方面的关键技术创新：复杂语音信号解耦建模关键技术突破、多语种共享建模关键技术突破、语音语义联合建模关键技术突破、语音语义联合建模关键技术突破、国产异构硬件平台训练及推理加速关键技术突破。通过这些技术创新，我们解决了刚刚所说的技术难题，实现了在多个行业领域和智能设备上的应用落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，本项目的意义，第一在于开创引领了我国的语音产业，支撑智能制造产业出海和升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，通过支持多语言互通，助力民族团结，促进全球语音语言互通，协助“一带一路”建设。在这个过程中，我们很好支撑了北京冬奥会和冬残奥会、进博会、博鳌论坛等国家重大活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们一直强调自主可控，本项目整个构建了自主可控的多语种智能语音技术，以及全球的产业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我们认为技术也要有温度，所以本项目里面的相关技术也持续助力公益，关注关爱我们的弱势群体和特殊人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我稍微补充问一下，请问此项目的发起时间大概是什么时候？讯飞虽然是第一完成单位，但获奖团队不止是讯飞这一家。请问获奖团队的构成如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘聪：&lt;/strong&gt;这个项目开始时间大概是在2012年左右，至今差不多是一个十年左右的周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了讯飞作为第一单位牵头，过去十年里在该项目上与我们有紧密合作的还有一些科研机构，如中国科学技术大学、清华大学，讯飞与这两所高校都有联合共建的实验室；还有产业链上的相关单位，如华为终端有限公司、中移（杭州）信息技术有限公司、讯飞医疗、讯飞智元等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：语音识别研究当中有一个非常有挑战的问题名叫鸡尾酒会效应，请问讯飞是怎么突破这个难题的？然后，能否用一些比较通俗的比喻来向公众解释一下其中的原理。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘聪：&lt;/strong&gt;鸡尾酒会是语音领域一个非常具有挑战性的难题，讨论的是在复杂环境下分辨声音种类的问题。人的听觉系统非常强大，例如你如果参加一个鸡尾酒会的话，周围非常吵闹，酒会里有非常多的噪声、谈话声、音乐声以及酒杯碰撞的声音。此时，如果你想听清楚谁在和你说话，你会将你的听力系统集中过去，在周围很吵的环境下专注于某一个特别定向的人发出的声音，这是人类所具备的一个能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们做语音识别、语音合成技术时，若要衡量语音识别系统的优劣，就要跟人的水平去做对比。在鸡尾酒会难题里，由于噪声很多，所以对机器来说进行精准的语音识别是非常难的。我从学生时代起就在研究通过单点技术来降噪，此后也尝试过通过多麦克风阵列来提升整个前端的效果。虽然做了很多的工作，但是都只是在循序渐进，很难彻底解决这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次获得国奖的项目中第一个创新点——复杂语音信号解耦建模关键技术突破，其中有两项技术能够比较好地解决鸡尾酒会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在降噪里面的一个关键问题是要把语音里面的人声和非人声解构出来，这就叫解耦。对语音来说非常困难，因为语音是一个一维信号。在这个一维信号当中包含了很多的信息，如人声、噪声等。甚至如果再进一步细化，可能还有人声里面的说话人声音，及其音色、内容、性别等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这个问题，我们首先基于深度学习的框架，针对性地对语音里每一个人的每一种属性做了针对性的建模。建模之后，我们就可以将刚才所说的噪声、人声的各类属性比较清楚地显示出来。通俗来讲，我们可以更加精细地把控语音里面原来混杂在一起的、各种各样的属性。此后，我们就可以更好地对噪声做分离处理，也可以知道语音里的声音是跟说话人还是跟噪声的声音更接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，如果我们用声学前端多麦克风阵列的多通道信号来采集语音的话，还可以对这个信号的时间、空间等属性进行分离。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>107386d1b4f82470717edb7c777ae0b4</guid>
<title>近年来的美国政治就是一场庸俗宫斗剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_07_23_742396.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两日，拜登退选这出闹剧终于迎来了大结局；拜登宣布退选并给副总统哈里斯背书，又给美国大选这出闹剧增添了全新的乐趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周这个时候大家还在震惊于特朗普差点退出总统竞选的舞台，没想到如今是拜登先退了，这才是真正的无法预测的命运之舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大选这出戏，还是得看到最后，不能半场开香槟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然选举到了这个时候，特朗普的优势已经足够明显，如果有人现在拿枪指着我的头，要我预测今年大选胜者，问一万次我都要说是特朗普。但是，如今拜登退选，确实也给选举增加了一些变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此生仅有的机会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，首先要说的是，虽然拜登给哈里斯背书，但哈里斯是否真能如愿取得总统候选人身份，还得等八月的民主党大会。但无论是从政治惯例还是从程序可行性上看，哈里斯应该就是民主党最可能的人选了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治惯例上讲，哈里斯这个副总统就如同长子继承制下的嫡长子，她就是要在拜登出意外的时候顶上去的。虽然现在拜登并非直接从总统大位上退下来，但哈里斯按照惯例是要继承他的政治遗产和竞选资金，也得到了拜登的钦定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，离民主党代表大会的日期不远了，在此之前，除了哈里斯之外也没有任何明面上的候选人，程序上就很难再绕过哈里斯去找别的人。如果这个时候民主党其他人不顾惯例，非要立贤不立长，让大家到民主党大会上自由竞争，必然会引起极大的混乱并且影响党内团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过还有一种微小的可能性，就是哈里斯自己未战先怯，不想承担大选惨败的后果，放任党内其他人争取提名。如果上了就是输，为何要自取其辱呢？这是很多人的普遍认知，觉得哈里斯就赢不了。你看，特朗普听说拜登退选，第一时间就针对哈里斯表态：“你比拜登还好打。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723081748161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别说特朗普了，拜登都不看好哈里斯，之前一直不肯退选的一个核心理由，就是如果他退选了，哈里斯会输得更惨。毕竟哈里斯在2020年的初选就没什么水花，只是作为一个集合了众多身份政治标签的相对年轻的黑人/印度裔女性被选为了副总统，拜登就没打算委以重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不禁让人想起1974年的尼克松，他在面临弹劾的时候拖了很长时间一直不肯辞职，核心理由也是如果他下台了，副总统福特可是个蠢人。但尼克松还是被逼下台了，而福特也确实在接任之后输掉了下一届选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，如果哈里斯真的胜算渺茫，她还来干什么？是不是也该明哲保身急流勇退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对于哈里斯而言，其实选择没那么多。因为她毕竟是拜登的副总统，第一顺位继承人，想要逃避大选失败的责任没那么容易。而且党内比她能力资历更强的人多了去了，她再等四年大概率也只是给别人陪跑，复刻2020年初选惨败的剧情。过了这村，可能就没这店了。所以如今总统大位就在眼前，哈里斯必须考虑这是不是她此生仅有的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是特朗普，也不是拜登&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，哈里斯也不是完全没戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我前几天的文章也吐槽了，哈里斯要能力没能力，要政绩没政绩，但即便她的胜率再低、纸面实力再弱，还是会比很多人直觉里的高一些。毕竟，她会带来变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仍然是拜登对阵特朗普这个2020年的大选复刻，这次的局势对于拜登来说就是一边倒地不利。先不谈拜登糟糕的政绩和说不出个所以然的议题，在个人特质上，拜登一个身体日渐衰弱毫无个人魅力的老白男，面对着刚在刺杀中死里逃生并且经历充沛的特朗普，几乎是被完全碾压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要是特朗普的竞选团队，肯定希望拜登当对手，毕竟打他哪里会痛你太清楚了。但对手要是哈里斯，很多策略就不管用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，你再也不能攻击哈里斯的年龄和健康状况，也不能攻击亨特·拜登的犯罪，很多好用的招现在出不来了。反过来，在身份政治盛行的当下，哈里斯作为一名相对年轻的黑人/印度裔女性，不光是可以稳固黑人这一重要票仓，也可以争取来其他少数族裔、多元文化群体和年轻人的支持（当然，相应的是，她可能失去民主党一部分老白男的选票）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果说拜登在2020年最大的优势就在于他“不是特朗普”，那么哈里斯在2024年最大的优势就在于她“不是拜登”。对于拜登的糟糕表现和拜登政府的政绩，虽然身为副总统的哈里斯难辞其咎，但她也总是可以适当切割一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党从上到下有很多人，他们是真的不想看到拜登继续选下去，不管是嫌弃拜登能力不行、年龄太大，还是厌恶拜登带来的通胀，还是反感拜登在巴勒斯坦问题上的立场或者是拜登儿子的犯罪问题……哈里斯是有希望吸收这些原本不愿意支持拜登的金主和选民的。所以你看拜登一退选，民主党马上收到了创纪录的政治募捐，就是这种“只要不是拜登，谁上都好”的情绪反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/23/20240723081804554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，虽然共和党现在嘴上说着哈里斯更好赢，但实际上他们在这之前也曾经一直希望拜登能够坚持留在选举中。从民调上看，哈里斯其实并不比拜登差多少，甚至在一些民调当中更有希望击败特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/23/20240723081826167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如在摇摆州宾夕法尼亚和弗吉尼亚，哈里斯的民调表现甚至比拜登好一些&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟如今民主党的核心竞选策略就是集合一切反特朗普的力量，只要把问题聚焦在反特朗普上，哈里斯再菜也不是什么大问题。在政治极化的当下，哈里斯是完全可以保住民主党和反特朗普的基本盘的。那些一切跟党走的忠诚选民，连拜登都可以捏着鼻子选上来，选一个拜登钦定的接班人有什么难呢？哈里斯只要像拜登2020年那样，坚持反特朗普路线不动摇，做党内最大公约数（虽然这件事很难），胜利并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须要注意的是，美国大选本质上是由那几个摇摆州在大选当天的投票结果决定的，也就是由两党在大选时在那几个州能否调动更多选民决定的。现有的民调只能作为参考，很难判断哈里斯真正的胜算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是大部分民调仍然是全国民调而非各州民调，二来这些民调都是将她作为“可能的”候选人，而非“实际的”候选人。只有等哈里斯稳固了自己在党内的候选人地位，并且开始在各州进行针对性的竞选活动，而共和党也针锋相对地开始为哈里斯的黑点和无能做宣传，我们才可以真正判断哈里斯到底有多少胜算。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>