<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c496902a47145c1b060aa5f316bb9056</guid>
<title>洞庭湖决堤抢险有多紧急？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfeng/2024_07_08_740820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，湖南省华容县团洲垸洞庭湖一线堤防发生管涌险情，随后情况不断严峻，也引发了网友们对于湖堤防汛的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为作者在知乎问题“湖南洞庭湖决堤口延伸至 226 米，水面落差 0.1 米，决堤口将封堵，目前情况如何？”、“华容洞庭湖大堤决堤后的第二道防线现多处管涌，目前情况如何？第二道防线有多重要？”下的回答，观察者网已获授权转载，录入时略有编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 等风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“垸”，是长江流域常见的一个词汇。洞庭湖边的不少乡镇是历史上围湖造地而来的，这种围湖造田自然会面临洪水的威胁，所以为了防止洪水，当地人们就在土地周围围起堤坝，堤坝就是垸子，堤坝区域内即为“垸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洞庭湖周围的垸被分为三类：人口密集、经济集中的重点，经济体量稍低的一般垸，和临湖、地势低的蓄洪垸。而这几天新闻不断提及的团洲垸和钱粮湖垸，都是蓄洪垸：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
发布于1999年的《国务院批转水利部关于加强长江近期防洪建设若干意见的通知》中提到，“1996年和1998年长江防洪突出矛盾主要集中在城陵矶附近，尽快在这里集中力量建设蓄滞洪水约100亿立方米的蓄滞洪区，不仅能大大缓解该处的防洪紧张局面，而且对洞庭湖的防洪和保护武汉市及荆江大堤的安全都将起到重要作用。经研究，根据湖南、湖北两省对等的原则，各安排约50亿立方米的蓄滞洪区，洞庭湖区选择钱粮湖、共双茶垸、大通湖东垸等分洪垸，洪湖分洪区划出一块先行建设。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
三垸中，钱粮湖垸位于湖南省岳阳市西部，与大通湖东垸相望，行政区划上包含了钱粮湖镇和良心堡镇；大通湖东堤横跨岳阳市和益阳市；共双茶则属于益阳市管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日16时许，湖南省华容县团洲垸洞庭湖一线堤防发生管涌险情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“7月5日晚，针对湖南华容县团洲垸洞庭湖一线堤防管涌溃口险情，国家防灾减灾救灾委员会办公室、应急管理部会同国家粮食和物资储备局在前期已向湖南调拨5.6万件中央救灾物资基础上，紧急增调5000个家庭应急包，支持当地做好管涌溃口洪涝灾区受灾群众紧急转移安置工作。”在这一通告中，应急管理部没有说先堵上溃口，而是先安置受灾群众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至6日下午，决口226米，两侧水位差差不多平齐了，可以开始堵了，应急管理部说大概需要6~7天封堵完毕。当日，垸内平均水深约5米，淹没面积47.64平方公里（占团洲垸总面积的92.5%，该垸安全区团洲乡暂未被淹）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170000175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6日上午航拍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170012227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6日早上的决口，估计长度200+米&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170029317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6日上午，大约长度200+&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到8日中午，尽管前两天当地已经加紧守住第二道防线，但是依然出现了多处管涌威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，第二道防线相比一线大堤，其更为单薄，土质更为疏松，且由于这28年来第二道防线都并没有受到洪水浸泡的威胁，所以目前来说非常脆弱。如果洪水冲进钱粮湖垸，势必造成更严重的经济损失。因为，经过28年的发展，钱粮湖垸内现已经居住了22万多人，已经成为一个经济体量较大、人口较为集中的大垸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我们来看下具体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170044775.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5日下午晚些时候的图片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是决堤位置，是下图方框位置。这是位于岳阳市华容县团结村北部的洞庭湖大堤，决堤附近没有明显的城市，远离岳阳市和岳阳县，这相对来讲是个好消息（但是仍然有一些小镇）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170120915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170142243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170151556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170201998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大图的话就在洞庭湖的这个位置，西北方向。利用高分3C的卫星图像显示，下午六点半左右，这个角落已经有大部分被水淹没（图中深色部分为水）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170218222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170227814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5号下午六点半的淹没情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170241218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上午十一点的卫星图，可以对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果后续也堵不上堤的话，要等洞庭湖水位跟团州居民淹水持平才能继续堵口，而等堤内的水退最少要2个月，且前提是接下来两个月没有任何降水才行；此外，如果要淹水齐平，溃坝陆地水深可能要10m以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我们来看看决堤附近的土地情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170327440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分是耕地（填湖填出来的），但是沿路上也有相当多的村落建筑，这部分肯定保不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/08/20240708170344722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第一级这边最先被淹的部分是填湖填出来的部分&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eb4258555a59ba3bac0d20eb163b5cd</guid>
<title>振兴经济，伊朗需避免“洋冒进”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2024_07_08_740817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因前总统莱希直升机失事身亡而举行的伊朗总统选举，结果已于7月5日揭晓。通过宪法监护委员会资格审查的6名总统候选人中，唯一的“改革派”独苗、前卫生部长马苏德·佩泽什基安（Masoud Pezeshkian）最终胜出，以明显优势击败了强硬的“保守派”对手、前首席伊核谈判代表萨伊德·贾利利（Saeed Jalili）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场总统选举直面经济燃眉之急与政治中长期稳定需求之间的冲突，伊朗社会和伊朗决策层作出了选择；但要想实现经济发展、民生改善的期望，还面临着一系列重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济困境、民生困苦是伊朗当前无可回避的严峻挑战&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次选举，外界多关注伊朗政局变化，但对于伊朗民众来说，经济、民生话题更是“切肤之痛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民感受最直观的通货膨胀、失业率等代表宏观经济与社会稳定指标方面，伊朗近年来表现不佳。（注：下文宏观经济统计数据除特别标明外均引自国际货币基金组织数据库）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实践中，全球中央银行通常将2%通胀率视为最佳通胀目标；2017-2023年间，伊朗的年均消费者价格指数（CPI）在9.6-45.8之间，其中2018年以后均超过30，2021年以来均超过40，2023年为41.8。从失业率来看，伊朗处于9%-12.1%之间，其中2023年为9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际收支方面，1990年代中期至本世纪初，伊朗曾连续保持经常项目收支顺差，但自2014年下半年石油牛市终结后，顺差显著萎缩，2019、2020年甚至出现逆差。需要注意的是，伊朗账面上的国际收支顺差是在严格的外汇管制下实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于经济增长实绩不佳，通货膨胀率长期居高不下，国际收支顺差基础不扎实，伊朗本币里亚尔对美元和其它可兑换货币的汇率持续大幅贬值。以市场汇率（浮动汇率）衡量，从1993年3月汇率改革前浮动汇率1美元兑1600里亚尔，到今年4月市场汇率1美元兑70多万里亚尔，伊朗里亚尔市场汇率在31年间对美元贬值到了当初的1/438。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/08/20240708171512840.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同西亚、非洲、拉美的一些国家、乃至前些年的越南等国一样，置身通胀惊人、本币持续贬值环境之下，伊朗民众有强烈的倾向以美元等“硬通货”取代本币，拿到作为工资等发放的本币后就尽快兑换为美元等“硬通货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与那些国家不同，发展中国家常见的“货币替代”现象给伊朗带来的不仅仅是政府宏观经济管理困扰和国民民生困苦，还有潜在的政治风险。伊朗伊斯兰共和国建政45年来，官方意识形态一直将美国视为“大撒旦”和头号敌国，一旦以美元取代本币里亚尔在民间蔚然成风，客观效果就是时刻侵蚀着伊朗官方意识形态的基础。虽然越南也曾面临西方“和平演变”的压力，前些年也存在较为严重的“货币替代”现象，但越南有在战争中击败美国的历史，面对美国的国民自信心远超伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美元现价计算，伊朗GDP表现相当黯淡，2023年伊朗GDP只有4035亿美元，远未恢复到2008-2017时期的水平，比伊核协议达成后的2016年（4580亿美元）减少12%，比特朗普宣称要退出伊核协议的2017年（4868亿美元）少17%，比2011年的高峰（6254亿美元）更是少了35%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考虑到2018年以来伊朗官方汇率与市场汇率严重背离，上述2018年以来的伊朗GDP数据系按照2018年4月伊朗政府确定至今的官方汇率1美元兑换4.2万里亚尔计算，而市场汇率已经贬值到官方汇率的1/10乃至十几分之一，如按市场汇率折算，以美元现价计算的伊朗GDP还要大幅缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，2023年以来国际市场油价总体持续下行，6月2日石油输出国组织OPEC+会议决议导致3、4两日国际油价连续暴跌至近4个月来新低，全球新能源和新能源汽车等产业的发展，又将在中长期内持续削弱石油需求的基础。此外，美国未来降息可能推高国际粮食市场上以美元计价的小麦价格。而6月5日，法英德就伊核问题推动国际原子能机构理事会通过对伊施压决议，而美国国内大选局势目前对民主党不利，未来倘若特朗普胜选，很可能进一步收紧对伊朗的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，伊朗的经济压力在可预见未来有可能进一步加重。伊朗这场总统选举就是在这样的环境下举行的，“形势严峻”对伊朗实非夸大；振兴经济，改善民生，是伊朗的燃眉之急。其实2022年下半年爆发的“头巾革命”，在一定程度上已经将这一经济矛盾摆在台面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩泽希齐安是伊朗国民和决策层的共同选择&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展经济、改善民生在根本上与政治稳定并无矛盾，它是政治稳定的基础。但在特定环境下，两者在一定时期内完全有可能发生冲突。今日之伊朗，面临的便是这种困局，而且在此次总统选举中凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从伊朗眼下的经济民生燃眉之急来看，“改革派”总统上位优于强硬派总统；但从伊朗社会状况和权力结构来看，在可预见的时间内，伊朗政权要保持稳定，需要一个保守、强硬的最高领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现任最高领袖哈梅内伊已步入暮年，若按1989年霍梅尼去世后总统哈梅内伊继任的先例来办，这次补选上位的总统有可能成为继任者，至少到了那时，他对推选、拥立最高领袖的发言权举足轻重。因此，假如伊朗现有的权力结构不变，在熬过当前经济难关的前提下，此次如能推选出合适的“保守派/强硬派”总统上位，更有利于伊朗政权的中长期稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若偏保守的前总统莱希没有意外离世，由他接任最高领袖之后，再选出一名“改革派”接任总统，对伊朗来说可能是可预期的比较理想的格局，就类似于1989年霍梅尼去世后保守派总统哈梅内伊继任最高领袖，“改革派”拉夫桑贾尼以压倒性优势当选总统。但目前伊朗所处的内外环境较当年有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次总统竞选候选人的主张来看，“保守派”候选人贾利利的政见可能给伊朗的外部环境带来一些新的麻烦：比如，反对伊朗政府2015年与伊朗核问题六国（联合国安理会五常加德国）为代表的国际社会达成的核协议；又如，反对伊朗签署金融行动特别工作组（Financial Action Task Force on Money Laundering，FATF）建议的两项金融犯罪公约等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时选出一位相对有利于化解经济燃眉之急的“改革派”总统上位，理论上至少是一种“次优”选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/08/20240708171710893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗前卫生部长佩泽什基安在总统选举中获胜&lt;span&gt; 新华社记者 沙达提 摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选举结果来看，佩泽希齐安的胜出，无疑体现了伊朗多数国民的意愿与选择。这不仅表现在他在两轮投票中都位居第一，还体现在第二轮更高的投票率下扩大领先优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮投票，选票总数逾2450万张，佩泽希齐安获得超过1041万张选票，得票率42.5%；贾利利得票超过947万张，得票率为38.6%；另外两个“保守派”候选人卡利巴夫（伊朗议会议长）和普尔-穆罕默迪（前内政部长）得票数分别超过338万张和20.6万张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮投票，选票总数约3053万张选票，佩泽希齐安获1638.4万张，得票率53.6%；贾利利得票约1350万张，佩泽希齐安得票数比首轮增加约597万张。这意味着尽管第一轮投票结束后另两位保守派候选人都发声支持贾利利，但选票总数增加的约603万张几乎全部流向佩泽希齐安，流向贾利利的只有约6万张，最终佩泽希齐安的领先幅度从首轮94万张扩大到近290万张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面可以判断，佩泽希齐安同样体现了伊朗决策层的选择。须知，报名参加总统竞选的人都必须通过宪法监护委员会资格审查关口，佩泽希齐安2021年报名参选时就是被卡在这一关。而且在2022年横扫全伊朗的“头巾风波”中，佩泽希齐安明确声援死者，反对严厉强制妇女佩戴头巾。如果伊朗最高决策层决心阻止他，完全可以再次在资格审查关口卡下，如同这轮大选前第三次卡掉内贾德一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此推测，国内经济民生是伊朗当前最大的矛盾。在一系列抨击美西方的公开发言下，将更多资源投入经济民生，在可能的范围内与西方缓和关系，以改善本国所处外部环境，伊朗最高决策层内至少存在这样的意愿，甚至可能已达成一定程度的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;振兴经济，伊朗需避免“洋冒进”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗要振兴经济，就需要大力改善外部环境，而这离不开与西方缓和关系，解除西方对伊朗的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从佩泽希齐安的政见主张来看，他再就任总统后应该会加大力度寻求与西方突破紧张，努力发展国内经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于伊朗来说，要想走通改善外部环境、发展经济之路，需要注意平衡以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对改善与美西方的关系，心要热，头脑要冷静；对西方、特别是美国的反伊倾向要有充分估计，避免一厢情愿。坚持底线思维，朝最好的方向努力，做最坏打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在维护好已有合作伙伴贸易关系的基础上，寻求改善与西方的关系，避免盲动而进退失据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，伊朗如能成功适度收缩海外军事干预，转向“以经济建设为中心”，需要避免重蹈“洋冒进”覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗这个国家的发展史上，经济发展计划好大喜功而最终“翻车”的案例实在太多，从巴列维王朝到伊斯兰共和国时期，概莫能外：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年提出的“白色革命”经济发展计划因指标过高而失败，最终引爆社会动乱，断送巴列维王朝国祚。到了伊朗伊斯兰共和国政权时期，似乎也没有充分汲取教训：1983年3月开始实施的伊斯兰革命的第一个五年计划（1983年3月至1988年3月）和20年远景规划，到拉夫桑贾尼政府的五年计划（1989年3月-1994年3月），再到2016年基于伊朗核协议“过关”而提出的一系列经济发展高指标，莫不如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2016年提出的那些高指标，笔者当时研究后大为震惊，并在媒体专栏撰文剖析其不合逻辑之处，预测该计划可能“翻车”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有人预计，伊朗被压抑的外国投资需求超过1万亿美元，伊朗高层提出在后制裁时代实现年均经济增长8%左右，每年吸引外资1000亿美元左右；但2014年伊朗国内生产总值（GDP）才4153亿美元，每年吸收外资占GDP比例高达25%，其可行性如何，可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗提出未来3年要迎接3000万外国游客，为此仅德黑兰就要再修建至少250家星级饭店。但伊朗旅游业的现实差距相当大。尽管伊斯兰革命前每年到伊朗的外国旅游者都有数百万人，但那已经是遥远的往事。伊斯兰革命的动荡、两伊战争、西方制裁等重创伊朗旅游业，1979-1994年，到伊旅游人数年均不足10万。即使伊朗政府从1991年起大力发展旅游业，一年前往伊朗旅游及朝圣的外国人也只有400万（2013年3月至2014年3月数据），指望两年时间里就把外国旅游者人数提高1.5倍，很不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，伊朗方面提出十年后中伊年度贸易达到六千亿美元，问题是2012年伊朗进出口贸易总额才1787亿美元，2014年GDP才4153亿美元，伊朗方面提出的这个中伊双边贸易额已经超过其当前GDP规模，又遇上石油熊市，伊朗的这个目标不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如今八年过去了，上述分析全部验证。2023年，中伊双边贸易额非但没有达到2016年时伊朗方面提出的6000亿美元目标，年度贸易额反而从2015年度的338亿美元下降到2023年度的147亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总统佩泽希齐安与伊朗人民对发展经济、改善民生的追求，无疑非常迫切，但竞选体制往往会格外刺激经济、政治等“冒进”倾向，期待伊朗新政府能冷静客观地总结本国和别国经济发展的经验教训，深刻领悟“欲速则不达”的哲理，避免重蹈“洋冒进”覆辙，行稳致远。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8338fbd4de8d1725ebb71fbbef85c457</guid>
<title>现在真的是“历史的垃圾时间”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_07_08_740770.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，有位朋友给我转来了一篇文章，核心是宣扬奥地利派经济学家米赛斯所谓的“历史的垃圾时间”。本来我还没在意，但当好几个朋友都给我转来类似的文章时，我不得不惊叹，学术概念的造假实在是太危险了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史的垃圾时间”这个概念，把当下包装成所谓米塞斯口中的“当某段历史违背了经济规律，而个体又难以扭转局面，整体趋势看似注定失败的垃圾时刻”，再串连一系列当下所谓“企业倒闭、信誉崩塌”等事件，意在劝人们“躺平、看戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不只是对当下经济下行压力的火上浇油，更是对时局形势演进的严重误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须要严正声明，米塞斯从未讲过“历史的垃圾时间”这个词。我翻遍书架上路德维希·冯·米塞斯多本代表著作《经济学的认识论问题》、《人的行动》、《社会主义：经济与社会学的分析》《理论与历史》，再精读伪造者引述其出处的1920年发表《社会主义制度下的经济计算》一文，都没有发现该词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国知网、谷歌学术换着法子搜索“历史的垃圾时间”一词，也没有找到任何一位学者写过关于该词的学术论文。从这个角度看，这是一个赤裸裸的假冒伪劣学术用词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的朋友明金维有一段精彩的学术考据，认为该词最接近的含义来源于法国年鉴学派历史学家费尔南·布罗代尔代表作《地中海与菲利普二世时代的地中海世界》。布罗代尔提出了三种时段观念：一是“长时段”的地理环境时间，比如，河流山川的“流逝变化”都特别缓慢。二是“中时段”的政治、社会、历史和文化变化。还有就是“短时段”的个人变化，多数人都只是历史上的一朵浪花或尘埃，对历史进程不起重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/08/20240708110215360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
费尔南·布罗代尔（Fernand Braudel)，法国历史学家，年鉴学派的代表人物。提出了著名的长时段理论。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布罗代尔“短时段”的说法，意指个人在历史洪流下的渺小，有点接近于当下这个假冒伪劣学术用词“历史的垃圾时间”的含义，但却有着大相径庭的旨趣指向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从《荀子·劝学》的“锲而舍之，朽木不折；锲而不舍，金石可镂”，到顾炎武的“万事有不平，尔何空自空。长将一寸身，衔木到终古”，从英国政治家狄斯累利的“生命短暂，切不可猬琐偏狭”，到捷克小说家伏契克的“我爱生活，为了它的美好，我参加了斗争”，自古以来，无数志士仁人都会有“逝者如斯夫”的感慨，却从来都以此萌发励志人生的鼓舞与慰勉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，讲讲“历史的垃圾时间”，如果只是发发牢骚或调侃一下，或许还有情可愿。但若是煽动“历史的垃圾时间”，实在是有点别有用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究这个伪词，它比近年来的“躺平论”更危险，即完全否定当下中国的发展状况，试图营造国家终将失败的大众预期，以及诱导民众不配合、不奋进、不作为的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，相比“长时段”历史下的个人渺小，真正负责任的知识分子肯定不会劝导每一个个体陷入笃信某个时刻是无法改变历史进程的“叙事陷阱”中，而是会更加激励所有人都相信：这是一个在喧嚣与幻象中更值得颠覆、超越、崛起的“历史的关隘时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拙著《百年变局》中所详述的，所谓“历史的关隘时刻”，是指人类的制度、技术、知识、体系的博弈正处在数百年来从未有过之闯关夺隘期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从文明领衔上看，源于大航海时代的西方文明处在近500年来从未有过的颓势；从技术创新上看，智能科技革命正处在近400年来机械革命、电力革命、信息革命之“解放人类四肢五官”后、以前所未有之势“解放人类的大脑”；从政治制度上看，源于英国光荣革命、法国大革命、美国独立战争以来的所谓“自由民主制”遇到了约300年来从未有过之质疑；从知识构成上看，源于19世纪初的社会科学分科体系遭遇约200年来从未有过之重构趋势；从权力结构上看，大国竞争面临着100多年来从未有过之洲际重心转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际权力结构的变迁，伴随着东方与西方之间商品、货币、品牌、信息、知识、制度甚至种族、思想的一系列结构颠覆与时代超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我近年来经常分享的亲历是，过去十几年曾调研到访约百国，越来越多外国人愿意为中国知识的分享而付费或提供平台，而此前多年几乎没有老外会出资听中国学者的讲授；越来越多海外城市的街道上奔驰着中国品牌的汽车，而几年前国人还在抱怨着中国汽车连发动机都造不好；越来越多老外都会用“你好”打招呼，而此前多年中国人往往会被误认为是日本人、韩国人或新加坡人……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/08/20240708105335562.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年4月25日，江苏连云港码头，滚装轮正在装载新能源汽车出口。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“百年未有之大变局”，我们正走在中华民族伟大复兴的道路上。如此伟大的“历史的关隘时间”，怎可用“垃圾”一词来抹饰与扭曲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不得不重视的是，“历史的垃圾时间”一词在近几个月里不断被引述、被评价、被传阅，的确折射了当下许多民众的情绪共振与经济下行期的社会心理。这恰恰提醒着极其重要的、亟待落实再落实、抓紧再抓紧的当务之急，即“中国改革，决不应有垃圾时间”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革到位，政策落实，着重实效，让普通民众真正感知实实在在的获得感，让更多人的日常生活越来越闲暇、对财富拥有切实可靠的安全感，自然而然那些假冒伪劣概念的毒害性就会无所遁形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，如果普通个体真的想从米塞斯理论中的得到启示，那么，应该是利用经济周期下行期进行有效的调整与恢复。作为奥地利学派的主要代表人物，米塞斯一生都在研究市场经济的运行机制和政府干预的影响变量。在他看来，经济低迷并不是无意义的无为阶段，相反，应该有更多的自我调整。由此看，创新积累、质量为上、长期考量、放平预期、减少杠杆，这些都是能从米塞斯理论中得到营养、冲击“历史的关隘时刻”的重要启迪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些恰恰也是“历史的关隘时间”里所有中国人，包括政府官员、企业人士、投资大佬、科技工作者等等，都需要再接再励、继续砥砺前行、永不放弃的时代重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0a5aa7a65cea1aaaa6d28a23f8df5f7</guid>
<title>马克龙联手左翼围剿勒庞，右翼崛起潮会戛然而止吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/renfurui/2024_07_08_740764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任馥蕤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月7日，法国举行了第二轮立法会选举。值得关注的是，勒庞和巴尔德拉领导的国民联盟（RN）最终赢得的席位大大低于一周前的预测，左翼“新人民阵线”和总理阿塔尔领导的“一起为了共和国（Ensemble）”获得的席位则好于预期；导致国民议会会席位分布出现了“三足鼎立”局面：国民联盟及其盟友获得143个席位，支持总统的中间派获得163个席位，而左翼联盟则获得182个席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述结果，巴尔德拉无望成为总理。与此同时，鉴于左翼政党在此轮选举中优异的表现，现任总理阿塔尔也得卸任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下，笔者将就两个问题进行分析：一、为何国民联盟的优势在第二轮投票中大幅收窄？二、马克龙下一步可能将采取哪些措施？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为何国民联盟的优势在第二轮投票中大幅收窄？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民联盟并未获得预期中的高票数，首先是因为政府中间派与左翼的选举策略发挥了作用。据法国《世界报》最新统计，为了“联合狙击”极右，最终有224名晋级第二轮投票的候选人退出选举（désister）；其中，134人来自左翼，82人来自支持总统的中间派，其退选的共同目标是主动让位于选区内更有希望击败国民联盟候选人的选手。如今看来，该策略取得了效果，他们的选举不仅达到了阻止国民联盟获得议会半数以上席位的目的，还将国民联盟的席位排名从第一的位置拉到第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果说在欧洲议会选举和立法会第一轮投票中，国民联盟获得的高票数充分反映了法国民众对新自由主义建制派代表马克龙的极大不满；那么，立法会第二轮投票后国民联盟优势的大幅收窄则又映射出多数法国人对年仅28岁的巴尔德拉出任总理一职的顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重视学历的法国，若尔当·巴尔德拉（Jordan Bardella）却为投身政治而大学肄业，至今只有高中文凭。从党内基层升到国民联盟主席只用了区区十年，靠的却不是真才实学，而是凭借一张俊俏的脸，先后与三名国民联盟核心成员的女儿谈恋爱（其最后一任前女友是勒庞的一个侄女）。至今，巴尔德拉的政敌普遍称他不过是勒庞的“提线木偶”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，选举期间在公开场合发表言论，或在与“学霸”阿塔尔等对手进行公开辩论时，“学渣”巴尔德拉也经常漏洞百出。比如，此前的一次辩论中，巴尔德拉试图论述国民联盟欲限制拥有双重国籍的法国人出任政府要职的合理性，却被阿塔尔一针见血地指出国民联盟在该问题上的双标：塔玛拉·沃洛克霍娃（Tamara Volokhova）女士拥有俄法双重国籍，却在国民联盟党内担任要职。说白了，国民联盟只是希望限制拥有非洲或中东血统的双国籍人士的晋升路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在第二轮投票前一天，也就是7月6日，巴尔德拉在推特上暗示马克龙已被极左翼领袖梅朗雄操控，也即刻遭到法国官方辟谣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，尽管高达25%的法国人支持巴尔德拉成为总理（远高于支持阿塔尔的14%），但不支持巴尔德拉的法国人则通常对其相当反感。因此，国民联盟在第二轮投票中的表现不及预期并不令人感到特别意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/08/20240708101117524.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民调结果&lt;span&gt;法国《观点》周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、马克龙下一步可能会采取怎样的措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然国民联盟未能赢下议会的绝对多数席位，那么摆在马克龙面前的大致只有两条路：1、促使中间党派议员与部分左翼议员合作，组成超过议会半数席位的“大联合（grande coalition）”政府，并任命一位左翼代表出任总理；2、鉴于未有政党赢下绝对多数，可任命一届“技术政府（gouvernement technique）”，保证国家正常运转，并于一年后再次解散国民议会宣布新的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先谈谈第一个选项：目前，除巴尔德拉和阿塔尔外，民间呼声最高的总理候选人包括弗朗索瓦· 吕芬（François Ruffin）和拉斐尔·格鲁克斯曼（Raphaël Glucksmann），二人均属于泛左翼人士，支持率均在10%左右。不过，称此二人是“戏精”外加“刺头”或许并不为过：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吕芬原是“不屈的法兰西”成员，后因个人恩怨与梅朗雄决裂而自创政党“皮卡第崛起！（Picardie Debout！）”，党徽标识为亚眠木偶剧主人公拉弗勒（Lafleur）（皮卡第是法国北部、比利时南部的一个带有文化内涵的地区，包括亚眠、加莱等城市）。此外，吕芬还是一名导演，2016年执导的《谢谢老板》（Merci Patron!）获得了法国凯撒电影节最佳纪录片奖。在片中，吕芬呼吁失业者买股票参加股东大会直接喊话路易威登（LV）大老板伯纳德，但最终失败，并在会场被保安架走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/08/20240708101330800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“皮卡第崛起！（Picardie Debout！）”海报&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与吕芬人畜无害的“行为艺术”相比，格鲁克斯曼就比较招人厌了：此人不仅多次在欧盟议会炒作所谓“新疆再教育营”问题，还曾喊话马克龙要求驱逐中国驻法大使，种种反华言行，导致他最终于2021年3月22日被中国外交部宣布列入制裁名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，民意归民意，在实际操作中，左翼更有可能通过“新人民阵线”党内投票、或由获得席位数最多的党派（即梅朗雄领导的“不屈的法兰西”）提议总理人选。不过，考虑到梅朗雄“老左派”风范在法国的争议较大，其本人几乎不可能被提名为总理人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果马克龙决定走第二条路，即任命“技术政府”并于一年后再次宣布举行立法会选举，则阿塔尔也必须卸任，并且出任总理和部长的人选必须是仅因其专业技能获得认可、而不带党派标签的高级公务员、经济学家、外交官或专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“技术政府”需保证国家在一年内的正常运转，如批准2025年的年度预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观法兰西第五共和国历史，还从未出现过“技术政府”。与之相比，其邻国意大利于1993年后已出现过四届“技术政府”。例如，在 2021 年，欧洲央行前行长马里奥·德拉吉（Mario Draghi）在主要政党的支持下，得以在政治危机时期出任意大利总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;总结：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管支持马克龙的党派未能在立法会选举中获得多数席位，但由于左翼的崛起，国民联盟的势头确实被大大挫败了。因此，马克龙应当暂时不必考虑辞去总统一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在未来的一年里，究竟该如何治理法国？如果采用“大联合”策略，则极左政党与中间偏右派在大多经济、社会议题上很难达成共识，马克龙任期的部分政治成果（如退休制度改革）很可能遭逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果采用“技术政府”策略，尽管马克龙得以更好的维护自己的“政治遗产”，却也只能维持一年；除此之外，还可能因此背上“独裁者”的骂名，导致一年后的立法会选举中，极右或极左反弹得更厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管国民联盟的表现大大不及预期，但其获得的席位终归是在2022年立法会选举的基础上有了明显增长。如果法国未来仍然无法找到有效治理国家、延缓经济衰退的正确路径，则国民联盟的掌权恐怕不是被阻止了，而仅仅是被推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>