<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>11255a78e125dbf4dd2281771c4c9ffb</guid>
<title>阿富汗需要中国，但不要“模式”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiShe/2021_09_07_606082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 镭射】2021年8月15日，一系列让人感觉眼花缭乱的变故在阿富汗首都喀布尔接连发生：就在这一天，塔利班进入喀布尔，塔利班代表在与阿富汗政府商讨“和平移交权力”，总统加尼“出走”他国……而在另一边，与塔利班进入喀布尔同时，美军从阿富汗政府军那里接管喀布尔机场安全事务，以执行空中大撤离。16日早晨，数百名阿富汗人冲向机场跑道，围向飞机，甚至“挂在”美军运输机上，期望美军运输机能把他们带走……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕，让很多人想起了46年前的“西贡时刻”。而当我看到这一幕的时候，首先想到的是：在阿富汗这个地方，“模式化”的社会改造方式，再一次破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“模式化”，是约旦哈希姆王国首都安曼市文化局前局长、阿拉伯城市组织文化事务委员会主席、中华图书特殊贡献奖获得者、著名学者萨米尔·艾哈迈德在其著作《文明的追随——中国的崛起与阿拉伯人的未来》中提出的一个用来描述阿拉伯—伊斯兰世界所处困境成因的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据萨米尔·艾哈迈德撰写的《文明的追随》中文版序言中说，《文明的追随》一书的阿拉伯文版于2009年出版，并于2012年和2013年两次再版。同一本书在四年时间里连印三版，可见此书在阿拉伯读者中的受重视程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他的新作《东方的复兴——“阿拉伯之春”的失败与中国崛起的前景》一书的中文版，也已由北京外国语大学阿拉伯学院翻译团队完成翻译，并将由北京师范大学出版社正式出版发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书是萨米尔继2008年出版《文明的追随》后，又一部对阿拉伯世界所遭遇的危机进行“文明的审视”，并对中阿关系的前景进行深入分析的力作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同《文明的追随》一样，《东方的复兴》阿文原版于2018年8月在约旦出版后，便得到阿拉伯读者的广泛关注，一年多来三次再版，并被约旦文化部纳入“全民阅读计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两部书的内容具有很强的延续性，《文明的追随》是作者对2011年中东剧变之前阿拉伯世界所处困境的思考和对外关系的展望，而《东方的复兴》则是对2011年中东剧变以后阿拉伯世界局势演变的解读和反思，以及对新形势下中阿关系发展的观察和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，阿富汗虽然不属于阿拉伯世界，但它和阿拉伯世界同属于伊斯兰世界，在很多方面都有相似之处，因此这两本书，可以作为一个从伊斯兰世界内部观察阿富汗的视角，为我们提供有益的借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中东的“模式化”与“非模式化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先谈《文明的追随》。这本书的核心内容，就是两个关键词：“模式化”和“非模式化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨米尔对“模式化”的定义，是通过与“非模式化”的对比进行的。“非模式化”这个词在全书中所占地位非常重要，它是整本书的一大核心概念。理解了这个词，就明白了整本书的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据萨米尔在书中的解释：“中国的发展模式实际上就是‘非模式化’，即在发展过程中，不会用一种固定的、神圣化的模式来衡量各种举措、计划。”（《文明的追随——中国的崛起与阿拉伯人的未来》中文版P.68，北京师范大学出版社2014年9月第1版，下同）如果用中国人的话说，就是不拘泥于教条，具体问题具体分析，独立自主，实事求是的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照萨米尔在本书中所表达的看法，阿拉伯世界的近代史应从1798年开始算起，其标志性事件是这一年发生的拿破仑远征埃及。虽然此前欧洲人对中东地区的各种远征和入侵发生过很多次，但在萨米尔看来，拿破仑对埃及的远征有特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/06/20210906101915347.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拿破仑与将军们在埃及，作者Jean Leon Gerome&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为拿破仑的远征军不是以“征服者”，而是以将埃及人民从马木留克王朝的统治下解放出来的“解放者”的身份出现在埃及的。因此，“拿破仑手下的士兵和参谋们也没有严酷、残忍地对待埃及人。”(P.13)因此，阿拉伯人没有将拿破仑远征军视作敌人；相反，通过对来到埃及的法国人的直接贴近观察，使得阿拉伯人意识到，欧洲已经发生了重大变化，欧洲已经崛起，而阿拉伯人已经落后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯人对欧洲的这种关注很快就落实在了行动上。公元1805年，就在法国撤出埃及后不久，穆罕默德·阿里王朝在埃及成立。穆罕默德·阿里致力于通过对欧洲国家的学习，来实施社会改革和国家机构改革，为了培养相关的专业人才，从1809年开始向欧洲国家，特别是法国派遣留学生。此举为埃及培养了一个思想家和教育家群体，阿拉伯近代思想史由此发端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这批19世纪初产生的思想家中，萨米尔最推崇里发阿·拉斐阿·塔哈塔维，将其称为“阿拉伯复兴事业最重要的启蒙思想家”。此人是在伊斯兰世界有重要地位的爱资哈尔清真寺的一名宗教学者，1826年出任埃及赴法国留学生团的伊玛目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1826年到1831年，塔哈塔维在巴黎居住了5年，在此期间，他对法国的科技、思想、社会等各个领域进行了全面观察，并将其与伊斯兰教的教义进行了对比，最后得出结论：以卢梭所代表的法国启蒙思想，和在其指导下建立的法国的社会体制和政治体制，是法国实现复兴的主要原因，这些因素与伊斯兰教完全不相违背，可以适用于埃及人，以及想要重塑辉煌的全体穆斯林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1831年回国后，塔哈塔维将自己在巴黎的所见所想整理成了一本书：《巴黎精华》，于1834年出版。穆罕默德·阿里对此书大加赞赏，并指示将其阿拉伯文原本和土耳其文译本印发到各级学校和行政机构。这本书很快名声大噪，成为阿拉伯复兴事业中影响力最大的一本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨米尔认为，有关塔哈塔维的思想，有两点特别值得重视：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，塔哈塔维的思想产生在19世纪初，当时欧洲国家对阿拉伯世界的大规模殖民进程尚未开始，阿拉伯人尚未将欧洲视为必须防范的危险对象，而是将其单纯视为观察和学习的对象。也就是说，塔哈塔维的思想，反映的是近代阿拉伯复兴思想的本来面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，塔哈塔维对法国启蒙思想的重视，并不是因为他认为这些思想本身具有先验的（相对于伊斯兰教义的）正确性，而是这些思想可以帮助穆斯林追求自身利益，实现社会进步。塔哈塔维为借鉴法国思想成果设定的唯一前提条件是“不得违背伊斯兰教法”，在此基础上，他主张“真理不问出处”，只要是对穆斯林有益，对阿拉伯社会的复兴和进步有益，就应该拿过来为己所用。在萨米尔看来，这种“不唯上，不唯书，只唯实”的做法，就是“非模式化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，萨米尔得出结论：在欧洲殖民入侵导致阿拉伯世界对欧洲的印象被改变之前，“本原”的阿拉伯复兴运动就是“非模式化”的，即不受意识形态束缚，将他人的经验拿来改造，使之符合阿拉伯的国情和文化——特别是道德准则——之后为己所用，以民族复兴为最高目标。萨米尔认为，这才是阿拉伯和伊斯兰世界复兴的唯一正确的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照塔哈塔维所主张的“非模式化”的道路走下去，阿拉伯世界是否能够获得复兴，重现辉煌？对于这个问题，萨米尔的回答是：我们永远不会知道答案了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为从19世纪中期起，“欧洲国家从奥斯曼帝国的边缘开始，逐步蚕食阿拉伯国家，最终将整个阿拉伯世界都变成了欧洲的殖民地。“（P.9）萨米尔认为，这一现实导致阿拉伯人面临的问题发生了根本性的变化：“对阿拉伯人来说，最紧要的问题已经不是如何实现复兴，而是如何抵抗欧洲人的入侵和殖民扩张。”（P.13）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ddf5baf6379ede895251506044c7fc03</guid>
<title>驻美八年，算是见识了“美国话术”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangguan/2021_09_07_606080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王冠】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 西方媒体的“阴间滤镜”是怎么加上去的？&lt;/strong&gt;美国宣传界大佬、前总统传播顾问爱德华-伯尼斯（Edward Bernays）曾在《宣传术》（Propaganda）一书中坦言：“美国一直把政治宣传（propaganda）这个词扣给别人，用来形容敌国宣传，而到了自己身上却对该词百般禁忌，把自己的新闻描述成‘教育性的信息’和‘客观的事实’。这种做法本身，何尝不是一种令人叹为观止的政治宣传呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 美国对中国发起了新世纪以来的最强舆论攻击。&lt;/strong&gt;从“武汉病毒”到“实验室泄露”，从“种族灭绝”到“民主被侵蚀”，从新疆、香港、台湾、南海到一带一路，西方利用英语的全球普及地位和媒体的话语霸权，塑造着越来越负面的中国形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 西方的舆论攻势正变为舆论共识。&lt;/strong&gt;多份国际权威民调显示，西方社会对中国的负面印象达到历史高点。这为美国拉拢盟友伙伴在战略、政治、经济上遏制中国提供了“正当性”和民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;· 破解西方话术是构建中国话语的重要一环。&lt;/strong&gt;知己更要知彼。在新书《让世界听懂中国》中，我结合15年国际新闻一线经验，通过对数据的挖掘分析，总结了西方媒体报道中国的主要套路。在以后的文章里，我还会分享在实操层面构建中国话语的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907075014225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【名词重建：“润物无声”的高级黑】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“武汉病毒”、“新疆集中营”、“和平示威者”、“基于规则的国际秩序”、“公平贸易”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不动声色，没有形容词。这些精心打磨过的名词看上去没毛病，也遵循了AP Style Book等国际新闻教科书的写作准则。只是，这些措辞背后忽略了多少历史背景？植入了多少价值评判？模糊了多少是非曲直？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八年驻美生涯中，从白宫到国务院，从总统大选到中期选举，我参加了数百场政治集会，阅读了无数篇新闻报道，随时随地都在体会“美国话术”的手段与效果。而名词重建正是他们的一大利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别国虐囚是“刑讯”（torture），美国在关塔那摩虐囚就成了“用加强的手段审问（enhanced interrogation methods）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11之后的基地组织和塔利班是“恐怖分子（terrorist）”，当年帮美国打苏联的同一帮人就成了“自由斗士（freedom fighter）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府的宏观调控是“不公平产业政策（unfair industrial policies)”，美国政府拿7万亿财政挽救华尔街则是“紧急经济稳定方案（Emergency Economic Stabilization Act）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中情局绑架别人（CIA kidnapping）叫“非常规的犯人移交（extraordinary  rendition）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被炸死的阿富汗平民（civilian killed）叫“附带损失（collateral damage）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侵略伊拉克（invasion of Iraq）则是一场未雨绸缪的“防御性战争（preventative war）”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长时间生活在美国会发现，名词重建的话术套路已经渗透各行各业。秘书早已不叫“secretary”而是“行政助理（administrative assistant）”，二手车也早已不是“used car”而是“易主车辆（pre-owned vehicle）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真体面，真高级，有时，也真虚伪。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际传播里，“名词重建”（或者叫“名词构建”）是对已有概念作出的新表述，模糊人们对原有概念的理解，从而达到引导舆论的目的。这种转述策略是建构话语体系的手段之一，为西方主导国际事务创造条件，形成了强势话语对弱势话语的打压甚至吞并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方话语用这一手法抹黑中国还有两个典型的例子，一是将“propaganda”武器化，二是让台湾在国际舆论场上“独立”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中文里，“宣传”大多数时候是一个中性词。我们在生活中经常听到电影宣传、禁毒宣传、防诈骗宣传，小学还有宣传委员。然而，西方将“宣传”翻译成了“propaganda”这个政治色彩浓重的贬义词，意思是“采用欺骗、掩盖等手段促使人们对政治说教忠诚”。“宣传”一词更贴切的英文翻译是“publicity”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用这个信息不对称，西方人给中国的机构、官员、媒体人、学者和他们的表述贴上“propaganda”的标签，诋毁说话人的公信力和信誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过名词构建，西方媒体还挺“台独”于无形。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在书中，我对30余篇西方报道做了分析，报道涉及过去10年影响两岸关系的重大事件。有几个发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，对台湾的英文称谓。&lt;/strong&gt;这对影响国际社会对台湾的认知至关重要。国际上对台湾的英文称谓总结起来有三类。首先，中国政府和联合国等国际机构对台湾的英文称谓是The Taiwan region(中国台湾地区）或Taiwan, Province of China（中国台湾省）。在这些表述中，两岸关系一目了然；其次，台湾当局对自身的官方称谓是The Republic of China（Taiwan），有时也使用缩写The ROC（Taiwan）。这个说法沿用了1949年国民党从祖国大陆退踞台湾前就开始使用的称谓。虽然国共内战造成两岸隔离，但这种称谓背后依然是“一个中国”的精神。最后，民进党及“台独”人士在“去中化”进程中，放弃了“中国”、“中华”的字眼，直呼“Taiwan（台湾）”，给国际读者造成台湾是“国”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907075132696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计发现，谷歌新闻排名靠前的30篇西方报道中使用“Taiwan（台湾）”称谓共计853次（包括“台湾的”、“台湾人的”），且前后不出现“中国”、“中华”等字眼；出现“中华民国（台湾）”10次；出现“中国台湾省”、“中国台湾地区”（包括“中国的”、“中国人的”）10次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，两岸关系的“国与国”并列。&lt;/strong&gt;除称谓之外，台湾地区与中国大陆的并列关系对西方媒体来说也大有文章可做。将“台湾”与“中国”并列，很容易造成台湾是“国家”的印象；将“中国大陆”与“台湾”并列，则一时难辨所属关系；如果将“中国大陆”和“台湾地区或台湾省”并列，台湾自然是中国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907075251635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析发现，所选报道将“台湾和中国”并列的次数共108次，占比88.5%；将“中国大陆与台湾”并列的次数有13次，占比10.7%；而将“中国大陆”和“台湾省（台湾地区）”并列的表述出现了1次，占比0.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，对台湾领导人的称谓。&lt;/strong&gt;对台湾领导人的称谓也有学问。中国大陆在国际上用“the leader of the Taiwan region（台湾地区领导人）”或者“the Taiwan authority（台湾当局）”。西方人喜欢用所谓“Taiwanese President（台湾总统）”以及所谓“President Tsai（蔡总统）”。在所选的报道中，“台湾总统”一共出现了67次；“台湾地区领导人”只出现了1次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，两岸关系史的表述。&lt;/strong&gt;统计显示，所选报道中，1949年后两岸分隔的历史和所谓法律依据共34次，如已经失效的《中日和平条约》《旧金山条约》等，两岸同属一中的历史和法律依据出现12次，如《开罗宣言》《波茨坦宣言》等。前者是后者的近三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得一提的是，我发现西方媒体对两岸关系描述中有一句非常高频的表述——“北京将台湾看做一个叛变的省份，并表示会最终统一，如果必要将用武力统一。”比如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
China, however, has not given up its claim to Taiwan. Beijing has threatened to attack if Taiwan declares formal independence, or if it decides that peaceful annexation options have disappeared. （《纽约时报》，2017年）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
China...considers Taiwan a breakaway province and has threatened force if it moves towards formal independence. （英国BBC，2008年）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
China has long regarded Taiwan as a province that must be reunited with the mainland, by force if necessary（《华盛顿邮报》，2005年）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这句话浓缩了西方对两岸关系的无知和傲慢，片面强调北京对台主权声索，不提台湾现行的规定也有相似声索，反复使用“北京将台湾视为其叛逃省”塑造了中共的“一厢情愿”和高高在上的形象。把北京“不放弃使用武力”的表态单拎出来，省掉了北京的和平统一愿景，煽动着“中国威胁论”。正所谓，挺“台独”于无形。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51aecaca69e286500bb3609e0d8f9419</guid>
<title>我们有足够的理由，不将技术看作科学的附庸</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaoyuan/2021_09_07_606075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;鸿篇巨制的《技术史》（A History of Technology，1954~1983），17年前出版过中译本（七卷本，上海科技教育出版社，2004），现在由中国工人出版社出了新版（八卷本，增加了索引卷）。对我最近的研究而言，这个新版的到来简直是太及时了，太合适了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为最近两年，我对科学和技术的关系有了全新的认识。从发表“科学画图景，技术见真章”的公开谈话开始，我的想法迅速发展，我现在认为：我们有足够的理由，将技术和科学看成两个独立的平行系统，而不是将技术看成科学的附庸。以前我们谈到过技术的历史比科学更长，就是这样的理由之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个重要理由是，许多科学理论，恰恰是靠了技术的力量才得以证实、光大乃至封神的。比如，如果没有原子弹和核电站，关于核物理的理论，就会和千千万万曾经出现的科学理论一样，尘封在故纸堆中。所以，将技术和科学看成两个独立的平行系统，具有很强的解释能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，改变世界的是技术。那些真正改变我们生活的其实都是技术。仔细想想，从我们的高铁、5G、北斗、手机、两弹一星……哪一样不是技术？和许多科学理论不同，技术成就不会无法验证，技术成就是看得见摸得着的，解决一个问题，管用就是管用，不管用就是不管用。技术成就也不可能变成像“宇宙的最初三分钟”那样无法验证的东西，技术一定是可验证的，成就是成，不成就不成，所以我说“技术见真章”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的思想背景下，重新来回顾技术的历史，就会感觉眼前一亮。所以《技术史》新中译本的出现，就像一片明亮的阳光，将照亮我们理论思考和发展的新征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/06/20210906101228187.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;508&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《技术史》（全八卷），[英]查尔斯·辛格、E.J. 霍姆亚德、A.R. 霍尔、特雷弗·I. 威廉斯主编，姜振寰等主译，工人出版社2021年7月出版，1980.00元。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘兵：&lt;/strong&gt;确实，在以往传播中常规的说法是，科学是基础，技术是在科学理论的基础之上发展起来。当然也不排除有这样的例子，但在技术史上，更常见的，还是技术以相对独立的方式自己发展起来。那种从科学到技术的单向的发展，应该更主要是以一种理想化的哲学理论的方式来看科学发展和技术发展的关系。而历史维度的探索，则会以相对更符合实际的方式揭示科学和技术发展的历程。尽管在这种发展中，两者也有各种彼此相互影响、相互作用的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就对人类社会生活的影响而言，显然技术的作用要远大于科学。但长期以来，在对技术的关注方面，无论是技术史还是技术哲学，其被注重的程度，似乎都远不如以科学为研究对象的科学史和科学哲学。这背后的道理，倒也是值得人们反思的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们的哲学观念会在一定程度上影响人们如何看待历史、撰写历史和理解历史。这套《技术史》初版是在20世纪50年代，自然其撰写也会与当时人们看待技术的眼光有关。但历史的好处在于，至少从其中讲述的史料和史实中，持新立场的人们也可以看出新东西。也许，你前面的讲法，也有这方面的因素吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江晓原：&lt;/strong&gt;确实如此。在将技术视为科学附庸的那种图景里，不仅容易忽视技术本身取得的成就，更严重的问题是，经常将技术的成就算在科学的账上。技术和科学，谁的成就就应该记在谁的账上，为什么要强调要这一点？因为这关乎我们对资源的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果技术的成就总是被记在科学的账上，科学当然就有理由要求社会做更大的投入。如果我们把账算清楚了，发现科学那个账上其实成绩只有一点点，而技术的功劳簿很厚很厚，我们当然就会在技术上投入更多资源。而这部《技术史》，恰恰就是一本很厚很厚的技术功劳簿。它非常适合帮助我们将以前那些糊涂账算算清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，《技术史》第3卷第21章讨论了世界各大文明的七种历法，以及有关的周期问题；第22章讨论了各种类型的天文仪器。历法和仪器，当然都是技术，但是在以往的科学史著作中，这两个内容几乎毫无例外总是被放在“天文学”的章节中来讨论，而天文学长期以来一直被视为科学的冠冕，人们也一直在观念中习惯于将历法和天文仪器视为理所当然的“科学成就”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格地说，第3卷这两章中的“技术功劳簿”还远不是完备的——因为其中完全没有讨论中国特有的阴阳合历，也没有论及中国古代的赤道式天文仪器系统。但这点可以理解的瑕疵并不会摧毁这两章的价值，因为重要的是，作者将以前向来记在科学账上的成就，正确地记在了技术的账上。类似这样的例子，在这部《技术史》中还可以找到不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘兵：&lt;/strong&gt;将科学与技术的功劳簿分开，这确实是一个挺好的想法，阅读这本技术史，也确实能够达到这一目的。不过，摆功只是技术史功能的一部分，与“功”相对的，自然也可以有“过”，就“过”来说，有时技术更为直接地对人类社会带来负面影响。对此，虽然也有人强调技术本身是中性的，问题出在使用技术的人，但这并不能算是让人完全满意的回应。因为有些技术确实从一开始就不是以向善的目的被搞出来的，因而现在国际上才会强调科学技术工作者要进行“负责任的创新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该意识到，毕竟此套书成书的年代较早，那时，像中国古代技术这类非西方传统的技术还没有像今天这样被关注，所以才会出现你所说的“技术功劳簿”还远不完备的情形。另外，这套书在写法上，也主要是内史的倾向。随后的学术发展中，虽然技术史仍不像科学史那样被更多的人谈论和重视，但在对技术的历史、哲学和社会的研究中，还是有着大量的新成果、新观点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即毕竟到现在为止，还没有一套同类书在规模上可与此书相媲美，如果能够借鉴后来在对技术的人文研究中的新观念来阅读，此书丰富的史料与史实还是非常有意义，可以读出新感悟的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34bc3e8393b812ba8ce696e767412d5e</guid>
<title>为什么中国贫富差距在缩小，批评声音却在增大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2021_09_07_606073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何全面理解共同富裕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;“三次分配”是1991年由经济学家厉以宁在《论共同富裕的经济发展道路》一文中提出的概念，彼时中国刚刚开始改革开放，经济还在复苏中，也没有今天出现的社会财富大爆发、贫富差距问题。在完成了市场化经济改革、脱贫攻坚战、迈向第二个百年的今天，是不是已经到了提出“三次分配”推动共同富裕的时机了？如何理解中央近来大力强调共同富裕？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寒竹：&lt;/strong&gt;我先谈谈中央当前提出共同富裕目标的社会背景，这对深刻理解中央在目前提出共同富裕很重要。今年是中国的脱贫年，中国全面消灭绝对贫困是缩小贫富差距的一种重要标志。为什么中国在全面进入小康社会、缩小贫富差距取得重要进展的时候，立即把实现共同富裕作为一个刻不容缓的战略目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要避免一个误区，认为过去几十年着重讲发展，现在开始讲共同富裕。这个看法是片面的。在社会主义中国，发展与共同富裕是不可分割的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上来讲，共同富裕本来就是社会主义的应有之义。实际上中国从改革开放一开始，就把共同富裕作为一个奋斗目标，这一点改革开放的总设计师邓小平讲得很清楚：一部分人先富起来，先富带动后富，最终实现共同富裕。而且在80年代到90年代，邓小平多次在不同的场合反复强调，共同富裕是我们社会主义的本质，我们要消灭两极分化。如果说我们的改革导致两极分化，那么改革就是失败的。所以，简单地说过去只强调发展，不讲共同富裕并不符合中国的实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国共产党过去几十年走过的道路，我们可以清楚地看到，中国一直在坚持社会主义道路，坚持社会主义制度。中国从来就没放弃过要缩小贫富差距，消除两极分化，实现共同富裕的目标。如果中国没有坚持“共同富裕”这个目标，就意味着中国就没有真正坚持社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，再从现实层面看，中国贫富差距最大的时候是哪个时间点？过去10年贫富差距是否正在缩小？从国家统计局的数据看，中国贫富差距最大的时间点是在2008年前后，国家统计局公布的基尼系数在过去几年总体上还是在缩小，尽管缩小的幅度不大：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/06/20210906153307299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据世界银行的资料，以消费为基础中国的基尼系数在0（完全平等）和100（最大不平等）之间变化——2011年达到了峰值44。2016年后逐渐下降，降至38。世界银行的数据显示2011年是贫富差距最大的，此后差距一直在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国贫富差距的曲线走势看，中国国家统计局和世界银行的数据大体上是吻合的，二者都显示中国的基尼系数确实还比较高，但贫富差距的逐渐缩小是过去10年的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，消灭贫困是缩小贫富差距的一个重要举措。中国在过去40年一直坚定不移地采取了强有力的措施在减少贫困。过去10年，中国对大约9000万贫困人口实行了大规模的扶贫计划，并且在今年7月份宣布已经完成了初步的百年目标，消灭了贫困，全面脱贫进入小康社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，从劳动者工资收入与经济发展速度看，中国的收入差距也在缩小。中国工人的工资在过去十年中的增长速度超过了GDP的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述资料显示，中国的贫富差距尽管还很大，但过去十年总体是在不断缩小。但是，这些数据似乎跟人们的普遍感受不一样。近年来，人们对贫富差距现象的批评，对资本的抨击越来越强烈，社会要求缩小贫富差距的声音越来越大。为什么中国的贫富差距在缩小，但民众批评的声音在加大？这个问题需要进一步具体分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为普通民众感觉到贫富差距越来越大主要有这么几个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，也是最主要的原因：中国经济发展的速度放缓了。中国经济从高速增长转到中高速增长，个人的收入增长也从迅速增长开始逐渐减缓。社会经济发展速度的减缓使得人们对贫富差距问题越来越关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把过去20年的中国GDP增长速度做一个图来看的话，就会发现从2000年开始，中国GDP增长速度逐年攀高，2007年达到峰值，然后开始逐年下降。到去年为止，GDP增速已经差不多在6%左右，相对来讲变低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/06/20210906153424438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众对贫富差距的感受，在很大程度上跟经济发展的速度相关。普通民众通常不会去做贫富差距的调查，也很少会看这方面的数据，他们的感受主要来自自己收入。当一个社会高速发展，蛋糕迅速做大的时候，即使贫富差距拉大，普通民众也很难感觉到，因为蛋糕快速变大会使自己得到的份额也相应迅速变大。这是为什么在2008年前后，也是中国就基尼系数最高点的时候，普通民众对贫富差距现象的批评远不及现在，因为那是中国经济发展速度最快的时候。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44f1435e2169d419b7b5653015f865ae</guid>
<title>国有企业的数据安全问题，真的得靠自建云平台解决了么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_09_06_605960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，天津市国资委推出《关于加快推进国企上云工作完善国资云体系建设的实施方案》，引发了舆论的热议。该方案争议点在于，要求天津市各国企今后不再租用公有云资源，逐步将服务和数据转移到国资系统云平台，并由国资云公司提供技术支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国资云”消息一出，无疑会使人思考以行政命令设立市场准入门槛，成立企业提供相关的服务，是否会改变行业竞争的形式，或者改善国有企业的信息安全呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信息安全的核心在于系统开发队伍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公有云与自建机房相比具备使用和开发成本低、容易拓展和扩容、体系稳定成熟等许多优点，对中小企业很有吸引力。信息安全公司McAfee的一项调查显示，大多数组织将部分或全部敏感数据存储在公有云中，只有16%的组织没有在云中存储任何敏感数据。由于管理链条长、定制化安全能力弱，公有云的信息安全治理一直饱受诟病和怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，央广网报道了发生在2019年的一次信息泄露：阿里云在未经用户同意的情况下，擅自将用户留存的注册信息泄露给第三方合作公司。阿里云表示，该事件系公司一位电销员工私下获取客户联系方式，并透露给分销商员工，已对事件严肃处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该事件中最令人担心的是，无论是媒体的报导，还是阿里云方面的解释，这样的信息泄露似乎并不需要什么技术门槛，也没有发生想象中紧张刺激的信息攻防。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/06/20210906083646504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;真实的网络泄密大部分没有技术含量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为公有云中管理链条较长，且管理权限混乱，如果国有企业严重依赖公有云存储敏感信息，可能会引发严重的信息泄露问题。此次天津市国资委的方案中将国企数据资源明确定义为国有资产。从这样的高度看，国有企业继续大规模的使用公有云，确实存在着风险，“国资云”的出世拥有相当的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/06/20210906083730411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;天津市国资委文件截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过信息安全有自己的特点，并非沾上“国资”就安全了。信息安全企业卡巴斯基曾就“云安全”在2019年末发布了一份报告。报告指出：“约90%的云端企业数据泄露是由于客户员工遭受社交工程攻击（通俗地说就是被“套磁”或被窃听）造成的”。因此“国资云”的信息安全性，在很大程度上取决于系统开发队伍。不幸地是，这恰好正是国有企业的短板和弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于目前大部分国有企业的信息产品方案构想能力要大大超过其所拥有的开发能力，大部分的信息业务都外包给信息服务公司去解决，甚至层层转包。从以开发团队为核心的信息安全观念来看，这是非常不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纸质办公的时代，国企员工的涉密等级和职级成正比，进而和泄密代价成正比。而程序的世界里，负责开发的程序员恰恰是最了解程序的构造，一旦有意破坏不仅很难发现，而且追责链条极长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以想象一个场景，某国有企业因云平台的漏洞发生了信息泄露，假设该企业能知道谁写了这个漏洞，而且可以证明没有被他人假冒。如果要想进一步追究相关的责任，还要证明该漏洞系恶意引入，并要分辨是公司行为还是个人行为，以及是否是社交攻击。这个环节上的每一层级都有充分的动机隐匿可能的事实，现实中要做到这些并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以虾米音乐曾经引发争议的客户端代码为例，2018年有网民发现，虾米MAC客户端以源代码形式传送的网页前端代码的注释中，将活动赠送的VIP会员账号称之为穷逼VIP，存储主键更是被用英文称呼为乞丐VIP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/06/20210906083742629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;引发争议的代码&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>