<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1976c8715fdbc0e10d3cf1e4f30863d6</guid>
<title>10万亿来了，如何理解“力度最大”的化债行动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/luozhiheng/2024_11_08_754713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 罗志恒、牛琴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日全国人大常委会表决通过了《国务院关于提请审议增加地方政府债务限额置换存量隐性债务的议案》，增加地方政府债务限额6万亿元，用于置换存量隐性债务，为地方政府腾出空间更好发展经济、保障民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部部长蓝佛安介绍，从2024年开始，我国将连续五年每年从新增地方政府专项债券中安排8000亿元，专门用于化债，累计可置换隐性债务4万亿元。再加上这次全国人大常委会批准的6万亿元债务限额，直接增加地方化债资源10万亿元。同时明确，2029年及以后到期的棚户区改造隐性债务2万亿元，仍按原合同偿还。地方需要消化的隐性债务总额从14.3万亿元大幅下降至2.3万亿元，化债压力大大减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，10万亿的直接资金加上2万亿债务自然到期，五年内将化解12万亿隐性债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、总体评价：10万亿资金投入与2万亿债务自然到期，化解12万亿隐性债务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过新一轮大规模债务置换，拉长地方债务周期、降低债务付息压力，推动地方政府从化债化险转移到发展经济和提供公共服务上来，从应急状态回归常态谋发展，具有重要意义。债务置换的意义既要看到近年来“力度最大”的规模效应，更要看到财政化债思路的重大优化以及对地方政府行为的激励效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，总体上看，化债力度超预期，是近年来“力度最大”的化债行动，以10万亿的直接资金加上2万亿债务自然到期，五年内将化解12万亿隐性债务，体现出中央推动防范化解风险、规范债务管理、推动经济增长的决心，有利于提振信心与预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财长蓝部长披露2023年末我国隐性债务规模为14.3万亿元，经过一次性增加债务限额6万亿、未来五年每年安排新增专项债8000亿元合计10万亿，叠加2029年及以后年度到期的棚户区改造隐性债务2万亿元自然到期，不再在2028年前清零偿还。由此2028年之前，地方需消化的大幅降至2.3万亿元，平均每年消化额从2.86万亿元减为4600亿元，不到原来的六分之一，化债压力大大减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/08/20241108200941387.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以为近年来规模最大的一次，主要是远高于前几轮化债规模。2015年以来，中央持续加强对地方政府债务的管理，债务管理制度更加规范，开前门、堵后门。但是随着内外部宏观形势的变化以及大规模推进减税降费，宏观税负持续下行的同时支出责任不减；当地方政府一般债与专项债仍难以满足地方政府支出时，部分地方政府往往通过融资平台举债等方式解决收支矛盾，这就产生了部分隐性债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面为落实《预算法》“通过发行地方政府债券举借债务的方式筹措”，另一方面进一步化解新的隐性债务，2015年以来我国推进了四轮债务置换：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一轮为2015-2018年，主要是落实《预算法》的要求，通过发行12.2万亿元债券置换非债券形式的存量政府债务。此轮置换的债务之前已纳入政府债务管理，不属于隐性债务，仅是将非债券形式的地方债务转化为债券形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二轮为2019年-2021年9月，主要是通过发行置换债券和特殊再融资债券开展建制县化债试点工作，合计置换债务规模达到8185.9亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三轮为2021年10月-2022年6月，主要是推进北上广全域无隐性债务试点。北京、广东和上海分别发行3252.3、1134.8和654.8亿元特殊再融资债券，合计发行规模达到5041.8亿元，推进隐性债务清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四轮债务置换为2023年10月以来，落实中央“一揽子化债”，截至10月底各地合计发行特殊再融资债券超1.7万亿元。除特殊再融资债券外，自2023年4季度以来，特殊新增专项债券开始发行，其实际用途或为置换地方隐性债务和清欠企业账款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这反映了化债思路的重大优化调整，从防风险为主转向更好统筹稳增长与防风险，从“化债中发展”转向“发展中化债”。重大思路的调整意味着下阶段将稳增长和发展置于更高的地位，财政政策支持高质量发展的力度以及逆周期调节的能力将进一步增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前各方已达成较大共识，就是经济下行期财政政策可以发挥更大作用，货币政策主要起配合的作用。当然，具体力度需要考虑到未来不确定性、外部冲击（特朗普加征关税、科技打压及减税政策对中国的影响）和财政可持续性等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，既降低了当期地方政府化债和利息支出的财政压力，地方政府能腾出更多的财政资金和精力发展经济、提供公共服务，更好落实减税降费，改善营商环境，对地方政府行为的激励效应也要引起重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，债务置换实现了大部分隐性债务显性化，地方债务的存在形态从显性和隐性并存的“双轨”管理全部转向以显性债务为主，地方债务管理更加规范化、透明化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，以利率更低、周期更长的政府债券置换举债成本高、周期短的隐性债务，以时间换空间，因此债务置换的过程也是降低风险的过程，体现了化债的本质是化解风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，债务置换减轻了地方政府化债的压力，地方政府能腾出更多的财力和精力用于发展经济和提供公共服务，加大教育、医疗、环保等投入，从而增强地方经济的内生动力和社会福祉。据估算，五年累计可节约6000亿元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，债务置换有利于地方政府更好落实减税降费，部分地区“乱罚款乱收费”等现象将明显缓解乃至杜绝，有利于改善营商环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对于城投公司而言，债务置换有助于城投公司剥离历史债务包袱，轻装上阵，为城投公司的转型发展提供坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过债务置换，城投公司能够有序剥离隐性债务，实现债务责任在政府与平台之间的明确划分，即“政府的归政府、平台的归平台”，从而降低债务负担、提升财务稳健性。通过这一举措城投公司能够将更多精力和资源投入到经营性业务的发展中，聚焦于提升自身的运营效率和盈利能力，进而为城投公司的成功转型奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为何要提高地方债务限额？为何不是通过国债来化债？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前防范化解地方债务风险的大背景下，地方政府面临着诸多难题。房地产处于调整转型期，房地产相关税收、土地出让收入等收入来源受到较大影响，地方财政收支缺口扩大，地方债务还本付息难度加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1-9月，地方一般公共预算收入和政府性基金预算收入同比增速分别仅为0.6%和-22.5%，均低于年初的预算目标的3.7%和0.1%；地方两本预算支出之和的同比增速仅为-1.9%，影响了积极财政作用的发挥。同时在化债政策要求下，地方政府主要精力在于压降债务规模，发展经济的能力和积极性一定程度上受到了影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96c54bc5582abd3dd96843d866f2a613</guid>
<title>特朗普上台会做这七件事，没有肯尼迪遇刺档案和萝莉岛名单</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesFitzGerald/2024_11_08_754684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 詹姆斯·菲茨杰拉德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在承诺将对移民问题、经济问题与乌克兰战争问题采取行动后，特朗普即将重返白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着共和党重新获得参议院多数议席，特朗普的政治议程可能在国会获得大量支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在胜选演讲中，特朗普承诺：“我将基于一句朴素的座右铭来执政，作出承诺，信守承诺。我们将会兑现承诺。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在某些问题上，他还没有对外给出详细的说明，自己将要如何实现目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年接受福克斯新闻采访时，特朗普被问到是否会滥用权力或对政治对手采取报复行动，他表示不会，“除了就职第一天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不不不，除了就职第一天以外。我们要关闭边境，然后会钻油、钻油、钻油。在那之后，我不是一个独裁者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 驱逐无证移民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选期间，特朗普承诺将会开展美国历史上最大规模的无证移民遣返行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还承诺，将完成自己第一任期内开始修建的美墨边境墙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登–哈里斯政府执政的去年年底，美国南部边境的越境人数创下纪录，之后在2024年有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108161114355.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年，特朗普在得克萨斯州法尔市的一段边境墙前发表演讲。&lt;span&gt; 《得克萨斯论坛报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家向BBC表示，若按照特朗普承诺的规模进行遣返行动，将会面临巨大的法律和后勤挑战，并可能会拖慢美国经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 经济、税收与关税措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据出口民调数据显示，经济是选民关注的关键议题。特朗普承诺将会“结束通胀”。在拜登总统任期内，通胀率曾攀升至高位，随后有所回落。不过，总统直接影响物价的权力有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还承诺会进行大规模减税，延续2017年的税改措施，并提议对小费免税、取消对社会保障收益的税收、削减公司税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普计划对大多数外国进口的商品征收最少10%的新关税，以便缩减贸易逆差。他还说，来自中国的进口商品可能会额外征收60%关税。然而，一些经济学家警告，这些措施可能会推高物价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 削减气候法规&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一个总统任期内，特朗普撤销了数百项环境保护措施，使美国成为第一个退出《巴黎气候协定》的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，他再次承诺会削减法规，特别是以此来支持美国汽车制造产业。他曾不断抨击电动车，承诺会推翻拜登政府鼓励转向更清洁能源的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普承诺将会增加美国化石能源的生产，誓言上任第一天就要“不断钻井”，而非偏重于风力等可再生能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他希望开放北极荒野等地区进行石油钻探，认为此举能降低能源成本，尽管分析师对此持怀疑态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4. 结束乌克兰战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普批评美国在支援乌克兰与俄罗斯的战争中花费数百亿美元，并承诺会在“24小时内”谈判达成协议，结束这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，他并未表明自己认为哪一方应该做出让步。民主党人则表示，这一举动将强化俄罗斯总统普京的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108161241592.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普10月31日曾接受主持人塔克·卡尔森采访，誓言要“拆散”中俄。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普希望美国逐步摆脱国外的冲突。对于加沙战争，特朗普表态自己是以色列的坚定支持者，但也敦促这个美国盟友结束其军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还承诺会结束黎巴嫩的相关暴力冲突，但并未详细解释具体措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5. 不设堕胎禁令&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有一部分支持者反对，特朗普还是在与卡玛拉·哈里斯的总统辩论中表示，他不会签署全国性的堕胎禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，美国最高法院推翻了堕胎为宪法所保护的权利，当时最高法院中保守派法官占多数，这也是特朗普第一任期实现的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生育权成了卡玛拉·哈里斯竞选的关键议题，在选举当日，美国多个州通过了保护或扩大堕胎权的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普本人经常表示，各州应该有权自行决定堕胎法律，但他一直未能厘清自己的立场并给出一致的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6. 赦免部分“1月6日骚乱”参与者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示将“释放”一些因2021年1月6日在华盛顿特区参与骚乱而被定罪的人。当时他的支持者冲击美国国会大厦，试图阻止拜登在2020年选举中的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次暴力事件被指责造成了数人死亡，特朗普也被指控涉嫌煽动此次骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他一直试图淡化这次骚乱的重要性，并将数百名被定罪的支持者塑造为“政治犯”。特朗普一直以来都坚持，其中许多人是“被错误地监禁”，但也承认“有几个人可能确实失控了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108161435238.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联社统计，本届美国大选两党在争夺国会席位方面的最新情况&lt;span&gt; 美联社截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7. 解雇美国司法部特别检察官史密斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普承诺一上任就会“在两秒内”解雇资深检察官杰克·史密斯（Jack Smith），他目前正主导对特朗普的两项刑事调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别检察官史密斯指控特朗普试图推翻2020年大选结果，并涉嫌不当处理机密文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普则否认有任何不当行为，并设法阻止这些案件在选举前开庭。他表示史密斯对自己进行了“政治迫害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将会成为首位被刑事定罪但重返白宫的总统，此前他在纽约因伪造商业纪录而被判有罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54eb1b23861cf20d7fcaab38a07c9c21</guid>
<title>看完这部纪录片，网友吵起来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2024_11_08_754656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/08/20241108152043462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月5日，纪录片《凤凰：她的传奇》正式收官，这部聚焦四位中国古代和近代传奇女性——西汉解忧公主、唐代武则天、宋代李清照、清末民初沈寿的国内首部女性视角剧情式纪录片，播出后在观众间引发了激烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喜欢的人不遗余力地安利其立意极好，古今对话视角新颖，直面传奇女性有口难言的生平非议，堪称纪录片领域的“大女主爽文”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反感的人则斥其文案太弱、隔靴搔痒、对白出戏，枉为纪录片，“硬吃女权饭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有人把第一集《李清照》屡屡提到赵明诚遗志对易安居士的影响与电影《我本是高山》对标，抨击女导演领衔的主创团队“背刺女性”，甚至打上“厌女”标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你看到片尾，出品人里还有让人意想不到的名字——于正。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107221452721.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，就是那个死磕“爆款剧”、每天在微博“批奏折”，隔几年靠爽剧刷一次存在感的编剧于正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个嚷嚷着要拍正剧的“文化商人”拓宽了赛道，步子跨得挺大，直接跨到了纪录片，且难得一见的没用炒作和拉踩增加热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开播当天，他发了条微博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一个喝酒、赌博、追寻自己爱情、丈夫死了找小鲜肉，小鲜肉家暴休夫的叛逆少女是不是很有意思？李清照，我一直很喜欢的人物……你们最喜欢谁，我就把她们细化，国内太久没有人物传记的剧集了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/07/20241107221358165.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发完还在评论区和网友激情辩论：张汝舟怎么不是小鲜肉？你见过吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/07/20241107221416717.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;163&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到于正的文案，很多网友两眼一黑，这是纪录片还是戏说历史、魔改网剧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过于正表示，他只参与了一点点剧本意见，主要是年轻团队操刀，并继续他一贯的自信风格：“最近的电视剧不好看的话看看这个吧，估计全部秒杀。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/07/20241107221416155.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;212&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秒杀不至于，但拍得挺认真，在纪录片领域，让有关女性的众口铄金的坊间闲谈首次集中“浮出历史地表”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在集皇权、族权和父权于一体的古代社会，这四位传奇女性没有缄默，但有关她们自身的争议，很少进入人们的视线，甚至成了隐晦的话题，《凤凰：她的传奇》首次从争议切入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两千多年前的西汉解忧公主，以罪臣后代的身份出生，长大后奉命远嫁乌孙国，以和亲帮助汉室稳定西域。睡在蛮族之榻的她，一生都在为汉朝拉拢乌孙对付匈奴而周旋，用智勇洗刷着三嫁乌孙昆莫（君主头衔，又作昆弥）的屈辱，晚年归汉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107221651246.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;608&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一千三百多年前的武则天，在男权主导的封建社会激起轩然大波，以“日月当空”为自己命名，用各种祥瑞、异象做政宣。晚年还称“长新牙”，可谓“神迹”制造机，但在立储这一难题上，她犹豫不决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107221804221.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九百多年前的南宋婉约派词人李清照，在丈夫赵明诚死后境遇孤苦，遇上觊觎其书画收藏的张汝舟，再婚遭遇家暴、离婚难。为脱离苦海，她报官告发张汝舟骗取官职的罪行，但宋代法律规定，妻告夫亦有罪，故一度身陷囹圄，后得亲友营救出狱。（对于李清照改嫁张汝舟之事，后世存在争议，一说无再适之事。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107230950226.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年前的刺绣艺术家沈寿，从西洋摄影的光影变化中找到灵感，将西洋写实技法融入中国传统刺绣工艺，为中国刺绣在世界上拿回第一个奖项，沈绣（仿真绣）便是以其命名。她代表了那个年代出走的“娜拉”们，但在她刚过世时，得名于天下竟因与实业家张謇的“绯闻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/07/20241107221625337.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b10d5ce5906da7b4b725c967a7443397</guid>
<title>破解统一难题8：特朗普扛起“穷台”大任，大陆要确保“利润”入袋</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_11_08_754654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选结束，民主党也结束了，如无意外，众议院恐也是共和党占多数。如果是这样，特朗普惊人地实现了完全执政，美国正式进入强人政治时期……如果特朗普能顺利就职，并干满四年的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一结果相当“鼓舞人心”，至少，世界各国都可以丢掉幻想，准备战斗，而不是继续存着侥幸心态，致使地缘政治与经贸科技问题拖泥带水，处理得不干不脆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可讨论的议题面向极多，个人最关注的是“深层政府”能否被斗垮，但本文先讨论台湾问题，并集中于大陆网民心心念念的“穷台”策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，大陆实施“穷台”战术，我不赞成，原因很简单，对台湾下不了狠手，这战术就基本无效，而且会产生反效果。但特朗普“穷台”，就完全不一样了，此公够狠，顾忌特少，效果自然最佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工具箱里的工具多样，没有用，还要敢用工具才行。特朗普就是那个敢用工具，甚至会创造新工具的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我写的相关文章，都在探讨如何降低统一成本，并垫高谈判筹码的工具。特朗普上台，有助于我们抛却杂念，集中心力在成本与筹码逻辑下的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然特朗普扛起了“穷台”大任，大陆就要确保“关键利润”掉进自己口袋，什么是关键利润？当然是不战而屈人之兵的统一，准备好拿出各种“逼谈”工具，四年不算长，要把握这个历史窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;懂王铲平“护台神山”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“穷台”，说法不一，但用意应该一致，即借由最大程度削弱台湾实力，以降低统一门槛。所谓实力，不外乎人才与产业，而各方都认可半导体行业是台湾实力的主要表征，只要掏空这个产业，台湾社会将发生前所未有的不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体行业，即以台积电为首，串连了一千家以上的附随企业群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年来，论“穷台”之实绩，大陆没有进度（或根本没启动），但拜登实实在在地挖走了650亿美元以上的“护台神山”——台积电在亚利桑那州的超高投资。说“以上”，是因为这笔钱只算上台积电的建厂投资，另外还要包含拜登政府形同“强借”的50亿美元贷款，以及附随企业赴美建厂的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108114815283.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电在美国亚利桑那州凤凰城所建工厂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就以700亿美元作为尺度吧，这是2020年拜登胜选时台湾当年的总预算金额。听起来金额庞大，但对特朗普而言，恐怕还不够塞牙缝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重建美国制造业的花费，根据美国土木工程师学会的估计，10年内要投入2.6万亿美元；根据拜登2021年开出的基建与就业计划，开支是3万亿到4万亿美元。这便是为何我认为特朗普的“穷台”计划，光是半导体行业，单位就得以千亿美元计价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明知美国厂是赔钱货，台积电仍愿意赴美设厂有三个主要理由：其一，怕被卡脖子；其二，拜登政府“保证”美商订单；其三，拜登政府“保证”补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，特朗普在选前威胁要对台湾芯片加征关税，但关税只是手段之一，而且对先进制程芯片生意而言效果存疑，台积电可以要求美国客户分摊关税，毕竟目前其先进制程芯片奇货可居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电怀璧其罪，世界公认，特朗普在此基础上给出了“欲加之罪”——台湾偷走美国生意——工具箱里的工具可不少。以上三个主要理由，特朗普都能全部捣碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于补贴，特朗普已经说得很清楚，拜登的《芯片法案》是昏招，他认为美国根本不需出一分钱，就能要求外商在美国本土投资，手段就是关税。因此，在完全执政的状况下，取消补贴与贷款，是台湾回避不了的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，台“工研院”的所谓“专家”自我压惊地分析：不怕，台积电还有日本厂，美国加台湾关税，就由日本厂供货。这看法傻得可爱，特朗普可以为了防堵中国车业而扬言加征墨西哥100％关税，区区日本又算得了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，理论上，这么做形同迫使美商出走，但懂王玩的是胆小鬼游戏，他要的不是互相毁灭，而是对手让步。于此，大家都知道，台积电肯定是胆小鬼，而美商，也逃不出如来佛掌心。大家都知道，特朗普说到做到，这就是他最大的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108120224361.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社援引消息人士称，基于“地缘政治考量”，马斯克日前要求SpaceX的台湾地区供应商将生产业务搬出。&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，拜登政府的两个尚待确认的“保证”，特朗普皆可送到碎纸机里。就算关税手段没有成功，懂王还能祭出卡脖子战术，直捣台积电最深层的恐惧。希望张忠谋长命百岁，别合眼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>