<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4331dce6dbdc838992f795b5c42a0127</guid>
<title>破解地方债困局，需要中央政府投入“启动资金”</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2023_06_03_695264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，地方债的规模和地方政府的偿债能力已经越来越被关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方债包括地方一般债、专项债和包括城投债在内的各种隐形债，其规模究竟有多大，尚有争议，但增长迅猛。包括银行、保险、基金等在内的机构投资者是地方债的主要持有者，他们普遍担心的还是城投债务、非标等地方政府隐形债风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，近期贵州省政府发展研究中心提出，“化债工作推进异常艰难，仅依靠自身能力已无法得到有效解决。”本文就当前大家关注的地方债务问题提出四点辩证思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方债规模过大，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中央债规模过低&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1994年实行分税制财政体制以来，中央财政的收入确定性增强，地方财政收支压力普遍加大，尤其在过去三年的疫情中，地方财政入不敷出现象比较普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，学术界有关中央和地方之间的财权和事权不匹配的讨论较多，普遍的观点是要么增加地方的财权，要么让地方政府承担的事权减少。但随着2000年后房地产行业进入繁荣阶段，地方政府的土地出让金收入节节上升，其财政支出压力并不大。而地方政府真正开始感受到债务压力是从2010年以后开始的，因为2010年后经济增速持续下行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在房地产投资为主导的经济增长模式中，地方政府对于土地开发、基础设施投资和扩大地方建设规模的热情空前高涨，使得土地财政创造性地衍生出一套以土地为信用基础的模式，支撑了地方经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，没有一种盈利模式可以一劳永逸。2022年中国人口负增长和城镇化进程的放缓，都说明房地产已经进入了下行周期。相应地，人口和房地产进入下行周期意味着土地财政将难以延续，2022年地方政府土地出让金收入与前一年相比下降近2万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;2022年地方国有土地使用权出让收入出现下滑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601180402641.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中国政府网，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年地方政府专项债开始发行，从此地方债务快速增长。专项债一般通过相应的专项收入或政府基金偿还。但由于专项债增速过快，土地出让金收入的增长远远跟不上专项债的增速，导致地方债务余额大幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;2015年以来全国地方债务持续扩张&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601180508689.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Wind, 中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2022年末，全国一般债务余额14.39万亿元，专项债务余额20.67万亿元，合计35万亿元左右，相较2015年分别增长55%和276%。2019年以来，同比增速维持在15%以上，大约是实际GDP增速的3倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这种债务增长模式已经超出了地方政府的可承受范围。因此，今后势必会抑制地方债务的快速增长。也就是说，逆周期财政政策的力度或要减小，这意味着今后不太可能出台大力度的刺激政策，经济增速将更加接近于没有刺激下的潜在增速。但即便如此，地方债如何处置问题依然是绕不过去的坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在土地财政缩水的背景下，地方政府的财权与事权不匹配问题又凸显出来。国际比较发现在政府的债务结构中，大部分国家都是中央政府的债务占比远超地方政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;政府杠杆率的国别比较&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601181913757.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Wind, 中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上图可知，中国政府的杠杆率水平大约在100%左右，并不算高。相比美国的145%，日本的260%，明显要低，而且也低于意大利、加拿大、法国和英国。但中国的地方债（含隐形地方债）占GDP的比例高达74%，应该是全球最高的。而美国只有28.8%，日本为36.6%，德国为20.9%，法国为9.4%。同时，比较主要经济体中央政府的杠杆率水平，中国几乎是最低的。反过来看，地方政府的杠杆率，中国是最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，在我国政府杠杆率水平并不算高的前提下，我国地方政府的杠杆率水平确实够高了。需要调整中央和地方之间债务余额的比例关系。即今后应加大中央政府的发债规模，为地方经济减负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;城投债需要保持政府信用，不能轻易违约&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城投债是指城投企业公开发行的公司债券和中期票据。按照新预算法、“43号文”出台明确城投债与地方政府信用脱钩，城投公司定位由地方政府投融资机构转变为市场化运营主体，地方政府不再对城投债兜底。但实际上市场仍然把城投债看作由地方政府背书的高信用等级债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此城投公司通常都是地方政府下设的投融资机构，很难完全独立成为与政府无关的纯市场化的企业。城投的债务主要包括向银行借款和发行债券融资这两种方式，以前一种方式为主，但后一种债权融资的规模也不小，到2022年末，余额估计在13万亿元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体看，2011年以来，全国城投有息债务快速扩张，每年增速均保持在10%以上，到2022年末，全国城投有息债务为54.1万亿元，相较2011年的6.4万亿元增长了7倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;城投平台发债余额的增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601180824350.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：Wind, 中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，城投平台实际上已经成为地方债务的主要体现形式，规模明显超过地方政府的一般债和专项债之和。城投平台中，如今，城投平台的债券余额大约为13.8万亿元，迄今并无违约案例，说明城投债仍属于地方政府背书的高等级信用债。但是，城投平台的非标违约情况时有发生，银行贷款展期、调整还贷方式的也比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前市场对地方政府债务增长和财政收入增速下降甚至负增长的现象普遍担心，尤其对财力偏弱的东北、中西部省份，城投债的收益率普遍高于东部发达省市。2022年13个省土地出让金对政府债务利息覆盖程度不足100%（2021年只有5个），扣除城投拿地之后，捉襟见肘的情况更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南的永煤债违约之后，对河南省乃至全国的信用债市场都造成负面冲击，信用分层现象加剧，部分经济偏弱区域被边缘化。例如青海、云南和天津等近几年融资成本仍在上升；黑龙江、贵州2017-2019年融资成本大幅上升，虽然2020年以来融资成本有所下降，但整体降幅相较全国更小。辽宁、广西、吉林、重庆、陕西、宁夏和甘肃2020年以来城投债加权平均票面利率降幅也明显不如全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前在经济复苏不及预期的背景下，投资者的风险偏好明显下降。为此，地方政府应该确保城投债的按时兑付。因为违约不仅不能解决债务问题，反而会恶化区域信用环境，导致地方国企融资难、融资贵。从未来区域经济发展的角度看，政府部门仍需要持续举债来实现经济平稳增长，需要保持政府信用，不能轻易违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前迫切需要增强城投债权人的持有信心，首先要确保城投债不违约，这就意味着城投公司能够具备低成本的借新还旧能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央提出“谁家的孩子谁家抱”，意味着对地方债不兜底，但建议给予困难省份一定的“托底”支持，即在政策上大力度支持地方政府“化债”，如帮助地方政府（如城投公司的借新还旧）降低债务成本、拉长债务期限（非债券类债务展期，如遵义道桥实践银行贷款展期），通过政策性银行或商业银行的低息资金来降低债务成本，让债务更加容易滚续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于地方政府可否通过出让国有资产来偿债方面，也希望中央给予政策上的支持。因为今年3月1日，国资委在对政协十三届全国委员会第五次会议第00503号提案的答复中表示，将适时出台制度规定及操作细则，探索国有权益份额规范化退出的有效方式和途径，充分发挥有限合伙企业的优势，助力国有企业创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过出让国有企业股权获得收入偿还债务，典型案例为“茅台化债”：2019年12月、2020年12月茅台集团两次公告无偿划转上市公司共计1亿股股份（合计占贵州茅台总股本8%，按当时市价计量市值约为1600亿元）至贵州国资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前中国经济转型的关键阶段，维护地方政府的信用，防范区域性金融风险显得尤为重要，故在城投公司还没有与政府部门完全“脱钩”之前，城投债的“信仰”仍需要保持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高质量发展：需要中央政府继续加杠杆投入“启动资金”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际比较看，我国宏观杠杆率水平确实不低。按国家金融与发展实验室的统计，2021年为263.8%，接近发达国家平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;全球主要经济体杠杆率（%，2021年）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601181325847.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何我国的宏观杠杆率水平会比发展国家高呢？原因是中国经济在1978年以前有过较长一段时间的“耽误”，导致如今的“未富先老”；而日本、韩国和其他西方发达经济体，它们在二战或朝鲜战争结束之后都发展顺畅，实现了“未老先富”。2022年，我国总人口出现负增长，同时也进入了加速老龄化阶段，即老龄化的速率快于发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要发展成为现代化强国，还得加大投入力度，这就需要进一步提升宏观杠杆率。但是，我国与西方国家相比，企业部门的杠杆率水平显然过高，达到154%（含城投公司等债务），故继续加杠杆的空间并不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国各部门杠杆率（国家资产负债表研究中心口径）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601181956850.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年居民部门的杠杆率达到62%，基本与发达国家接近。而且，由于我国居民可支配收入占GDP的比重偏低，如2022年一季度中国家庭部门的债务余额/可支配收入为141.8%，可支配收入用于还本付息的比例为15.7%，都高于美、英、德、法、日等发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;我国居民部门偿债压力明显高于其他国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601182037122.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为居民部门的偿债压力过大，故从2022年以来，居民的长期贷款增速明显下降，居民存款大幅上升，即所谓的“超额存款”，2022年多增了近8万亿元，实际上可以看成是居民部门的缩表。同样，我国民企的投资近年来呈现极低增长，也意味着民企部门在缩表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据麦肯锡估算，中国的全社会净资产从2000年的约7万亿美元飙升至2020年的120万亿美元，总量是20年前的17倍多。同期美国只增长一倍多，达到90万亿美元。我国的资产增长如此之快，与房地产和基建投资的大扩容密不可分。今后，在企业和居民部门存在“缩表”的可能性下，我国可能将面临资产的“缩水”压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，今后唯有政府部门仍具有继续加杠杆的空间。毕竟从国际比较看，我国政府部门的宽口径杠杆率水平并不高。而且，我国的体制与欧美日等西方国家有显著不同，即国有资产在社会总资产中的占比非常高，仅国有企业总资产就超过300万亿元。此外，土地、森林、矿产、水资源等的大部分都是国有的，如果各国都把国有资产总值作为政府部门杠杆率的分母，则中国的杠杆率水平将大大低于西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，从宏观杠杆率结构的国际比较看，我国政府部门杠杆率的水平明显偏低，未来中国经济增长的推动力将更多来自政府部门的举债，尤其来自中央政府的杠杆率提升。既然政府在未来经济增长中的作用会更加重要，那么，对中国经济结构的优化和高质量增长，政府同样可以起到积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前“预期转弱”的背景下，尤其需要中央政府投入“启动资金”，带动经济全面回升和居民消费的扩大，确保双循环的畅通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;促投资与促消费：现阶段政府支出可向促销费倾斜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期今后全球经济将步入高震荡、低增长阶段，则出口增速也会随之下行，故扩内需的重要性毋容置疑，内需包括消费和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我国地方政府的债务结构看，一般债的占比很小，只有14万亿元多一点，而专项债加上城投平台债务的规模就超过80万亿元了，而且后者主要用于基础设施投资。但随着基础设施的规模扩大，其边际效应也随之下降。如城投平台投入资本回报率(ROIC)的中位数从2011年的3.1%降至2021年的1.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于是否存在基建投资的超前问题，一直有争议。但某些领域的“基建超前”，还是比较显见的。例如，我国的乘用车销量已经位居全球第一，对应地，我国不断增加公路的总里程。目前中国汽车的保有量超过3亿辆，同时也超过了美国，成为全球第一。因此高速公路总里程超过美国也是合理的。但问题在于，超过多少是合适的呢？从2020年的数据看，我国每公里对应的汽车保有量为1422辆，美国为1830辆，显然，我国高速公路上跑的车比美国少，也意味着高速公路可能修多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;我国高速公路总里程全球第一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/01/20230601182139183.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：WIND，中泰证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果进一步对比日本等国，发现日本高速公路每公里对应的汽车保有量竟然达到7000多辆，所以，今后我国是否应该少修建新的高速公路？以贵州高速为例，贵州的高速公路总里程到2022年末，已经达到8331公里，作为全球第三大经济体的日本，高速公路总里程只有7800公里。但贵州2022年的GDP总量不足日本的十五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前贵州已经面临严峻的化债压力，显然不能再大力举债搞基建了。对于全国而言，目前也面临需求收缩和预期转弱等压力，为此，通过举债方式扩大财政支出方面，应该以问题为导向，以如何提质增效为目标，优化支出结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，当用于基建投资的支出，其乘数效应（假设乘数为1.5）明显低于促消费的支出（假设乘数为3）时，是否可以把用于促消费的支出超过用于基建投资的支出？一般估计如果发1千亿元消费券，大约可以产生3千亿元左右的消费额。如果中央财政层面向占我国人口60%的中低收入家庭定向发放消费券，那么，不仅可以通过消费来带动投资，还可以通过投资来带动就业，更能够改变预期，让预期转强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月份民间投资出现负增长，年轻人失业率也超过20%，如果按照中央经济工作会议关于“把恢复消费和扩大消费放在首要位置”的要求，需要多渠道增加居民收入，如发行消费券、提高老百姓基本养老金的支付额，减轻消费者的后顾之忧，才能提升消费对GDP的贡献比例。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
（本文原发于公众号“李迅雷金融与投资”，观察者网经作者授权转载）&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a3a06750fa242126ebdbc64edcc5281</guid>
<title>印太地区已经选择了“3号门”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KellyGrieco/2023_06_03_695259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯丽·格里科、珍妮弗·卡瓦纳吉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同灰姑娘被迫提前离开舞会，美国总统拜登不得不缩减他5月份对印度洋-太平洋地区的访问行程，取消了对巴布亚新几内亚的历史性访问，跳过在澳大利亚举行的四方安全对话（Quad）峰会，以便及时返回华盛顿，赶在最后期限到来前继续债务问题谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当华盛顿一边试图说服所谓的“骑墙者”国家参与围堵中国的联盟，比如印度、印度尼西亚、马来西亚、新加坡和越南之际，拜登缩短印太之行的决定遭到了雪崩般的批评。拜登也许不愿意承认，但美国政府施压相关国家在经济上“去风险化”，如对半导体实施出口管制，禁止在国内5G网络建设中使用华为公司产品，拒绝来自中国的基础设施投资等做法，大有将印太地区分裂为两大阵营的趋势：一边支持美国，另一边倾向于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持这种观点者认为，那些正寻求战略对冲的国家仅仅是在拖延时间，推迟最终不可避免的选边站队决定，部分原因是他们担心美国可能不是一个可靠的合作伙伴。这种逻辑认为，如果华盛顿能拿出更多的重视、官员出访与资金，就能令天平向己方倾斜，赢得这些国家死心塌地的效忠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但几乎没有印太国家会以这种两分法评估摆在他们面前的选择。拜登在该地区多待几天也不可能改变任何想法，因为各国已经做出了决定。多向结盟（Multi Alignment）指当某国与多个大国间维持相互重叠的关系。对印太国家来说，这不是一个备选项，而是他们的第一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601161727247.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;417&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;媒体报道，拜登缩短赴印太行程，引发部分国家不满&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地区的部分国家对中国的某些行为表示越来越担忧。然而，许多国家既不认同美国对中国所构成威胁的看法，也不认同拜登政府将世界划分为专制国家对抗民主国家这种过分简单化的分类。东南亚国家联盟（ASEAN）帮助建立起一个基于互利共赢式合作的地区秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟成员国和太平洋岛国都欢迎中国对经济增长与发展的贡献。即使美国及其民主国家盟友能够兑现“全体共享的可持续发展”承诺，他们也不可能放弃与中国深化贸易投资关系——无论拜登多少次访问印太，停留多久，这一点都不会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的印太政策忽视了这个关键。新加坡总理李显龙解释道，中国的“显著存在”意味着地区各国“都要学会与中国相处”，并提出与那些“并不完全志同道合，但在许多问题上彼此有共同利益”的国家合作的理由。华盛顿应该听取李显龙的话，因为指导印太国家外交政策选择的国家利益，而非价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而华盛顿似乎认为，东南亚国家与太平洋地区国家不愿明确站队美国的做法是一种暂时性的优柔寡断，试图通过拖延来搜集更多信息，了解与美国合作的潜在战略价值。事实上，这些对冲国家已经认定多向结盟是追求利益的最佳方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，拜登计划访问巴新以庆祝两国新签署的共同防卫协议，但该协议并不意味着巴新选择了站队华盛顿而非北京。这个国家与中国和澳大利亚同时拥有广泛的安全与经济联系，并试图进一步实现多样化。像巴新这样追求多向结盟，并不代表着纯粹中立，而是积极地寻求与多个大国建立友好关系，并在具体问题上与最能满足其安全经济利益的伙伴国家进行合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印太国家对于实现多向结盟的方式与各自追求的伙伴关系组合存在分歧，但共同点在于他们都坚定地捍卫多向结盟的立场，清楚地认识到与不同国家合作的风险和局限性。比如，尽管印尼、马来西亚同美国、中国、澳大利亚都有关切与分歧的意见，但两国还是尽力维持与那三个国家的安全与经济合作关系。他们在南海问题上搁置争议，并且继续与中国举行联合军演。印尼政府也决定接受中国的援助，为其打捞一艘失事沉没的攻击型潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601163258315.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，中方曾派出军舰协助印尼打捞失事沉没的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南伽拉号209型&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;潜艇&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印尼和马来西亚也寻求加强同美国的军事合作，主要围绕协助训练本国军人、军火贸易以及防务交流。尽管两国对美国的政策始终心存芥蒂，尤其是华盛顿通过奥库斯（AUKUS）这一美英澳三边防卫协议，进一步提高地区军事化程度，但他们还是与美国维持接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，印尼、马来西亚一边欣然接受来自中国的投资，尽管会带来一定的债务负担与其它成本，同时与美国在新冠疫苗等问题上合作。他们还通过与澳大利亚举行联合军演、停靠协议以及建立自由贸易体制，打造了强有力的经济与安全合作纽带，进而扩大了战略选择。尽管他们与澳大利亚政府就中国所构成的“威胁”性质，美国在印太存在的好处以及东盟的角色等问题，依然存在不同的看法和关注优先级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的地缘政治背景下，美国左右地区国家的影响力比预想的要小。从泰国、韩国等正式条约盟友，到印度这样越来越靠拢美国的伙伴国家，再到更加警惕美国区域存在的越南，印太地区国家正积极追求第三条道路。即便华盛顿最亲密的盟友——东京与堪培拉，也在彼此间、与印度和欧洲进行多向结盟。华盛顿几乎无法说服绝大多数地区国家放弃追求多样化合作伙伴关系，全部一心一意地追随美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对拜登政府来说，幸运之处在于，美国因国内政治导致的失误或外交不一致性，同样不太可能导致这些追求多向结盟的国家抛弃或远离美国。中国的政策选择，尤其是围绕南海问题，最有可能改变地区国家对结盟政策的立场。即便如此，他们也可能不会完全改弦易辙，而是调整与不同伙伴合作的方式，并试图寻找更求大国的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个坚定追求多向结盟的印太地区对美国外交政策有重大启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，它表明不管华盛顿如何努力，试图强迫各国在中美之间选边站队的政策都会失败。地区国家可能会欢迎来自美国的额外关注与加深双边关系的机会，但它们不太可能因此而“抛弃”中国。考虑到中国是地区国家的主要贸易伙伴和投资国，多向结盟对后者来说是经济上的必然选择，但也是他们在安全领域所偏好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也许希望找到主动响应的安全合作伙伴。但印太地区的大多数国家不希望仅依赖一个安全合作伙伴——他们早已选择结交多个安全伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，多向结盟也增强了日本和澳大利亚等盟友对美国的价值和重要性，它们与东南亚和太平洋岛国的关键伙伴国家有着密切关系。通常，华盛顿将这些忠实的盟友视作美国设计和领导下区域战略中的配角，但这种观点已经过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国应该围绕利用其最亲密的区域盟友（如日本、澳大利亚）与邻国的历史文化联系，来建立印太战略。让美国的盟友领导区域关系的发展，将有助于进一步令各国融入到一个彼此重叠但不排斥的伙伴关系网络，并提供比强迫各国选边站队更持久的战略回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其试图改写规则以适应过去的战略，或对微小的外交挫折过度反应，只要美国认识到应该选择与多向结盟的现实合作而非反对它，那么美国将更为成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月31日发布在“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75b1c458b26e1daf8af18389c884b767</guid>
<title>我在巴西提“中国民主模式”，遭到很多反对</title>
<link>https://www.guancha.cn/CristovamBuarque/2023_06_03_695257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去10余年间，巴西陷入了发展困境，过去依赖的出口农产品等初级资源经济模式难以带动巴西经济更上一层楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，南方中心董事，巴西前教育部长、前参议员克里斯托万·布阿尔克（Cristovam Buarque）在接受观察者网专访时认为，教育是巴西实现进一步发展的基石。他还就教育如何赋能发展，中巴如何进一步拓展双边与金砖合作，各国如何在新的多极世界中保持和睦、促进合作表达了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/01/20230601154703132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网记者采访科雷亚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国成功教育出爱国的人民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您一直主张用教育解决巴西中长期的各项问题。可否简单介绍一下您的设想？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;很高兴接受这次采访，回答这个问题。很少有人向我提出类似的问题，但我认为教育是非常重要的。数十年来，我们强调的是经济，是生产，但一直忘了教育才是进步的核心推动力。我们需要教育，不仅是专业教育，还包括全民基础教育。教育可以提高经济效率，同等质量的教育水平也能帮助社会。教育是经济的基础，也是社会的基础。我们需要教育来提高产量，并更均匀地分配财富。这是我在巴西政治生涯中一直强调的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可否介绍一下巴西当前教育面临的难题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;巴西教育现在有两个主要的目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争取在国际学生能力评估（PISA）中名列前茅（据最近公布的2018年数据，中国北京、上海、江苏和浙江位列全球第一，巴西则落后于世界平均水平），以及实现教育平等，让贫困儿童在学校与富裕儿童享有同等质量的教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601155457246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年，PISA测试平均成绩地图，巴西名次较为靠后&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这两个目标，我们面临的挑战是如何将6000个以市为单位的教育系统，转变为一个国家系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为您的设想也适用于其他国家吗？教育可以解决哪些当下的重大问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;我在巴西强调的，对全世界任何国家都适用。不少过去非常落后的国家通过教育发展了起来：芬兰是一个例子，韩国是另一个例子。中国也通过教育实现了高质量经济发展，目前只有部分地区尚未完全发展起来。像中国和巴西这样的大国还无法“一步登天”。对于巴西来说，我们有不少学习的榜样，中国就是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何向中国学习？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;不同于巴西以市为单位的教育系统，中国基础教育系统是在国家层面构建的。中国儿童接受的教育使他成为一个中国人，而巴西儿童接受的教育使他成为某某市的市民，乃至于彻底个人主义的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的历史和对祖先的尊重充斥于中国儿童的成长过程中，并形成了社会风气，而巴西的系统则非常注重个人和当下。我们也应该向中国学习，让父母和祖父母更多参与对孩子的照顾和教育中，巴西的教育目前完全由教师和学校负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴西与中国都要逐步适应新的多极世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：再说回两国关系。中国和巴西是重要的贸易伙伴；巴西的农产品和原材料出口，与中国的机械和电气设备出口相辅相成。在卢拉总统今年访华期间，两国还签署了一些关于能源、碳信用、5G网络、融资和去美元化的合作协议。您认为未来合作中最有前景的领域是什么？双方合作对巴西实现经济多元化及产业升级有多大意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;对巴西来说，中国是其主要的贸易伙伴，比美国和阿根廷重要得多。但是，我们一直只做经济贸易，需要有更多方面的来往。例如，我们的大学之间可以合作，建立留学项目，让巴西学生和中国学生一起学习，让巴西教师和中国教师一起授课，把中国人迎来巴西，把巴西人派往中国。多年来，巴西学生一直在赴美欧学习，其中有大额奖学金，我们应该为巴西和中国之间的留学生设立更多的奖学金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还需要科学机构之间的合作。巴西在健康领域非常突出，应该与中国的科学家紧密合作。还有艺术文化方面，欢迎更多的中国艺术家来巴西，同时把我们的艺术家派到中国。我们还需要翻译更多中国作家的书，并将巴西作家的作品翻译成中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，我们有十分广阔的合作前景，不应该安于只做贸易。在贸易方面，我们已经有很良好的合作了，现在应该推进更多方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我认为巴西应该学习中国的政治模式。我不单是指国家机构层面的政治，还包括政府的运行。中国精通如何落实一个项目，巴西会创立项目，但在执行期间往往遇到很大的困难，中国可以指导我们如何更好执行项目。我们有很多东西可以向中国学习，我认为两国合作对中国也有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601160613389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布阿尔克资料图（图源：巴西参议院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与此同时，巴西与美国长期以来有着防务合作协议。在您看来，巴西应该如何平衡与中美的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;这是未来我们需要做的，我们过去是在一个单极、只有一个超级大国的世界里，有的主要是双边关系经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，令人高兴的是，美国不再是国际地缘政治的中心，中国和欧洲都出现在国际舞台中心。我们必须学会如何发展其他类型的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，国际政治、对外政策都是围绕单极世界而制定的。现在我们必须学会先看世界、再看国家。我过去曾经说，外交诞生时，世界是由一群国家所组成的。今天，我认为外交已发展成每个国家都是世界的一个组成部分。这需要外交官、政治家在处理与其他国家的合作和关系时采用不同的思维模式。巴西和中国可以一起学习，共同提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国和巴西都是金砖国家的重要成员。双方如何在这个框架下努力加强合作？作为两个都专注于促进发展中国家利益的机构，金砖国家和南方中心的工作应该如何协调与互联？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;我在董事会提议，南方中心应该邀请金砖国家新开发银行的新行长、巴西政治家迪尔玛·罗塞夫（Dilma Rousseff）来与我们会面，我们应该参与金砖国家新开发银行的工作。南方中心有世界南方的专业知识；我们可以为金砖国家新开发银行提供这些信息。这对于中国和巴西的合作来说也是非常良好的局面：金砖国家新开发银行的行长是巴西人，而它的总部又坐落在中国的上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601160656177.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月13日，新开发银行行长迪尔玛·罗塞夫就任（图源：AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们利用好这一合作的机缘，加强金砖国家新开发银行的作用。当然，我认为我们要做更多的努力，比如应该吸引更多国家加入金砖。更多国家应该参与新开发银行的工作，因为它对推动多极世界的新地缘政治格局非常重要，这将改变世界的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突呢？对巴西产生了什么影响？巴西人怎么看中国的十二点和平计划以及调停冲突提议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;对此，我与卢拉政府立场有点不同，我认为巴西不应该参与这场冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两种参与冲突的方式：第一种是军事上的参与，而卢拉总统明确表示，巴西不会在军事上参与这场冲突。这很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我还认为，巴西甚至不应该参与和谈。俄罗斯和乌克兰两国的文学、宗教、语言和历史如此相似，以至于我认为到某个时刻，俄罗斯内部的力量会向政府施压，比如施压普京先生或其他人，而乌克兰内部势力也会施压乌克兰，这两股内部势力将自动推动双方和谈。当然，如果一些国家和地区，特别是中国和欧洲，可以在此发挥作用，那也是可以的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601160244536.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年12月，普京与泽连斯基最近的一次会面（图源：AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就卢拉而言，我一直认为他在全球舞台上可以扮演其他角色。卢拉应该发表一个与俄乌冲突无关的地球声明，提出如何实现其他三个方面的和平：社会和平，与贫困作斗争；生态和平，为可持续发展而战；移民和平，想办法避免数百万人被迫从本国逃往另一个国家，且经常找不到可落脚的新家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，卢拉是世界上最适合发布这样的全球性声明的人。你们或许会问，为什么不是由中国发布？中国是如此的特别，如此强大，以至于也许中国不是最适当的发起方。中国有很强大的实力，而巴西有可观的软实力，要实现这三方面的和平，更需要软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西内政需要借鉴“中庸之道”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴西经济在2010年代经历了相当困难的十年，导致国内民众不满情绪升温。您认为这背后的原因是什么，巴西如何才能克服挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;我认为，巴西这么富裕的国家出现这种情况的主要原因是缺乏教育，几个世纪以来许多巴西人民都没有受过教育。教育的缺乏导致国家分裂、社会分裂，巴西几乎有一个族群隔离制度——这有别于南非那样的种族隔离制度，因为巴西大多数人是混血，虽有一些偏见和种族主义，但没有种族隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西有的是社会族群隔离，这是巴西分裂的主要原因，根据谁有钱、谁没钱分割社会，而有没有钱取决于有没有教育。除此之外，缺乏教育也导致政治家们找不出巴西的前进出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，巴西还需要更好的法律，打击腐败。巴西需要长远性思维，而我们一向较为短视，这是一个我们必须克服的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何克服？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;我们有两个策略。长期战略是教育；短期内，我们应该搭建沟通的桥梁。卢拉一直强调，要想结束俄乌冲突，我们只需要把普京和泽伦斯基放在同一张谈判桌上。我认为，卢拉应该与反对派做同样的事情，甚至与自己讨厌的人一起沟通、交谈，双方找出一个中间的方案，不完全是卢拉和他的劳工党的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我也希望博索纳罗等人永远不会回到的政府，但我们必须沟通。克服巴西所面临问题的方式是不停的沟通，保持谦虚的态度，毕竟没人有完美的方案。所以，我们应该进行类似卢拉提议普京和泽伦斯基那样开展谈判和沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601160406462.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西前总统博索纳罗资料图（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这听起来有点类似于中国传统哲学的一些理念，即努力求同存异，走中庸之道，努力包容各方的观点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿克：&lt;/strong&gt;是的，中国对这种对话有着上千年的历史经验。也许我们可以从孔子那里寻找答案，对话沟通、中庸之道是中国的传统。巴西需要学习中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何实现您提到的三个方面和平？我们只需对话，还是也需要其他方面的努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;确实需要其他方面的努力，但主要还是在联合国的演讲，以及各种场合的对话。这三方面中，社会和平和移民和平是密切相关的。叙利亚难民危机源于内战，但全球大多数移民源于贫穷和社会因素，例如中美洲。如果我们解决了贫困问题，我们就能解决移民问题，这两个是相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601160857671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月，大量移民出现在美墨边境（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于生态和平，我们还需要某种方式的思想革命，结束以国民生产总值来衡量文明的做法。不，文明远不止于生产，我们需要做的包括更敬畏自然、尊重生态，发展更可持续性的社会。生态和平比其他两个和平更难，对人类来说也更紧迫。社会和移民和平对穷人和移民来说更加紧迫，但是生态对全人类整体来说更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：虽然中国和巴西之间的关系基本没有受巴西国内政治太大的影响，但中国和其他国家都对2022年巴西大选后&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_01_09_674894.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发生的暴力&lt;/a&gt;感到担忧。鉴于巴西的经济状况持续低迷，国际社会是否应该关注巴西的政治稳定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;任何国家都应该对此有点担心，巴西应尤为担心，但局势并不危险。我们必须保持密切关注，毕竟民主在哪里都是非常脆弱的，在巴西或许更为如此。但无论如何，我们当下没有危险。巴西的民主是稳定的，至少在未来很多年内将保持如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国际上最近关于“脱钩”和“对抗”的讨论越来越多，关键似乎在于美国希望强推西方民主制度，而中国则认为发展才是最重要的民主权利。您如何看待双方的说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布阿尔克：&lt;/strong&gt;非常感谢这个问题，我想就此更深入的讨论。从一个富国、强国的角度来看，美国是一个成功的案例，但从可持续性和共同富裕的角度来看，美国并非如此。他们有很多的歧视和排斥现象，特别在种族方面：黑人生活水平比白人差，不过美国现在也有很多穷困的白人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国过去实现了短期的成功，但是他们不应该、也没有理由成为大家永远效仿的榜样。这是一种傲慢的态度，也是一个错误，一个试图强加给他国民主制度和美国生活方式的错误。美国的生活方式不能成为全人类未来的生活方式，我们需要其他的生活方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/01/20230601161154445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国旧金山街头（图源：彼得·乔治·彼得森基金会）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主是美国等国成功的重要因素，但是每个国家都必须寻找自己实现民主的方式。我这样说，是因为民主本质上是一种与人民一起治理国家的制度。这并不要求有国会，有多党制，有选举，将选民视为国王，不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在巴西受到了很多批评，因为我写了一本书，提出了“中国民主模式”。有些巴西人不乐意听到我这么说，许多朋友也反对我的这种表述。但我认为中国有一种民主的模式，虽然这可能不是巴西应该采用的方式，巴西必须找到一个新的模式，但不一定是美国、法国或日本的模式，何况他们之间的民主模式也大相庭径。美国必须停止认为它采用的民主制度是唯一的模式，世界上还有其他的民主制度，而中国正在努力寻找具有自己特色的制度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d624fd3e7e3efad7ba55e81cb92b34ec</guid>
<title>香格里拉对话会中美“不对话”，美国吞下了自己种的苦果</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2023_06_03_695256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月2日至4日，第二十届香格里拉对话会在新加坡举行。中国国务委员兼国防部长李尚福将应邀出席，这也是李尚福今年履新中国防长后首次参加“香会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，中方拒绝了美方在会议上对话的请求，中美两军的这种“僵局”是如何形成的？作为香格里拉会议的绝对主角，中美两军的“不对话”会产生怎样的影响？作为全球重要的多边安全对话机制，本届香格里拉对话会中国将会带着什么样的议程参会？有哪些双边和多边会晤值得关注？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对以上问题，观察者网连线正在香会现场的国防部国际军事合作办公室安全合作中心前主任、清华大学战略与安全研究中心研究院周波教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：周波老师您好。您作为多年参加香格里拉对话会的资深专家，能否先给我们介绍一下这个会议的背景和发展演变？这个会议的初衷和主要目的是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;在全世界涉及安全的国际会议中，香格里拉对话会是仅次于慕尼黑安全会议的重要峰会。香格里拉对话会诞生的初衷是伦敦国际战略研究所（IISS）认为围绕亚太地区的安全问题大家希望关注了解的东西很多，但缺少一个主要的平台，于是就以新加坡的香格里拉酒店作为地点建立了这样一个对话平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个对话主要是国防部长层级的，亚太地区各国包括欧洲的主要国家和美国的防长，经由这个会议讨论安全问题。经过这么多年的演变，中美两国成为了香格里拉对话的绝对主角，这个会议不知不觉就演变成大家来看中美如何在台上表现，如何“打擂台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点从会议的设计上就可以看出来。一般来说，美国防长会在头一天第一个讲话，第二天第一个讲话的一定是中国的防长，甚至以前有些时候如果中方不是防长参加，哪怕是副总长来，也是第一个讲话。如果把中美两国放在同一天，那么第二天的议程很可能就没有人关注了——尽管很多国家的国防部长都来，但其实大家的关注点都在中美两国的代表团团长身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/02/20230602004901511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;background-color:#FFFFFF;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;往年的香格里拉对话会场景（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我清楚地记得有一届香格里拉对话会，中国是孙建国副总长参加的，在问答环节当时台上一共有四个嘉宾回答问题，但是下面的听众一共提了14个问题，有10个都是抛给他的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次参加香格里拉对话，中方代表团的主要议程和希望达到的目标是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;虽然这是一个西方人设计的平台，但它也是国际上涉及安全的一个最主要的平台，因此我们希望利用这个平台宣传我们中国自己的方针和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说这次对话，中方的重点会去谈中国的全球安全倡议，这也是中方和主办方双方协调的结果。在习主席的三个倡议中，全球安全倡议是其中之一，全世界对此都非常关注，所以这次就由中国的国防部长向大家解读中国的安全倡议是什么，打算怎么做等等，旨在能让西方人对中国军事发展的思路和方向有更清晰和准确的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在香格里拉对话之前，五角大楼就发布了声明，说“中方正式拒绝了美国提出的两国防长在新加坡香格里拉对话会上会面的请求。”这是不是意味着美国国防部长奥斯汀和中国国防部长李尚福在这次香会上不会会面和交流？这样一种世界上两个最重要的军事力量在对话会上无法对话的局面是什么因素造成的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先中美两国防长不对话并不等于他们完全不见面，因为想不见面都不太可能。比方说，2号晚上澳大利亚总理发表演说的时候他们都在现场，而且都会被安排在主桌，所以不见面是不可能的。包括在很多场合他们也会打照面，但是最多也只会是寒暄一下，不会单独进行双边会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香格里拉对话作为一个全世界众多国家参与的多边对话平台，最重要的特点就是大家都尽可能利用这样的多边场合进行一些双边会谈。尤其是中美两军目前交流渠道很少的情况下，按道理来说，这是一个难得的双边见面机会，但之所以中方拒绝美方提出的会面要求，其中最直接的原因就是李尚福担任装备发展部部长期间，美国对他进行了所谓的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一个所谓的《反美国对手制裁法》，我们2017年从俄罗斯购买了10架苏35飞机，2018年购买了S400防空导弹，首先这些决定当然都是中国政府和军队做出的，李尚福只是负责这项工作；第二，我们从俄罗斯购买这些装备，跟你美国有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制裁我们的国防部长这件事本身就是很荒唐的，虽然这种所谓的制裁是象征性的，不会发生实质性的作用，但是他们万万没想到当初这一象征性的制裁现在却对中美关系造成了实质性的损害——你不可能在我们的防长被你们制裁的情况下，还指望两军关系能够正常发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/02/20230602005203143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两军的关系本身就不好，加上佩洛西“窜访”台湾后，中国人民解放军暂停了和美国的所有双边交往，如今美方的制裁无疑是给两军关系进一步雪上加霜。如果两军要交往，必须美方解除制裁，如果美方不解除对我们防长所谓的制裁，我们简单设想一下：第一，我们的防长不可能访问美国。第二个，美国防长也不可能访问中国——你访问中国谁来邀请你，那一定是我们的防长邀请你，我们的防长怎么可能邀请你来中国访问呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说一千道一万，美国必须要解除对我们中国防长所谓的制裁，两军关系才有可能发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的分析中，我们得到一个很矛盾的信息：美国没有意愿主动解除对我们防长的制裁，又舔着脸主动要求和我们对话——只对我们提要求，自己又不愿拿出任何诚意、做出任何努力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;当然是这样。他们也知道这是一个苦果，但是他们自己种下的苦果还得自己吞下去。如果要吐出来有困难，也需要一定的时间，因为制裁依据的所谓法案涉及到美国国会，不是那么容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在问题就放在那儿，人人都看得清楚，就看下一步美国政府愿意下多大决心、以多快的速度解决这个问题。否则无论是多想谈，结果只能是免谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交往只能是平等的交往，对话也只能是平等的对话，一方给另一方加了一个莫须有的罪名，同时又说什么“迫切和我谈话”，这是不可能的，这是一个常识性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们是不是可以这么理解，美方这次想要和我们沟通，其实和他们制裁李尚福部长的逻辑是一样：我来找你沟通，只能是我单方面对你提要求，我是不愿意为你的利益做出任何让步的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周波：美国人非常担心中美之间发生冲突，我们也不想发生冲突。按道理来说，我们就应该解决这些问题，找到可能造成冲突原因是什么。最起码你不能这么高强度、大范围的来挑衅，不能天天来南海吧？中国也没有说天天到美国本土附近搞侦查吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括在台湾问题上，我觉得美国人现在有一种战术，故意把乌克兰问题和台湾问题挂钩，达到不费一枪一弹就能抹黑你，造成地区局势紧张，加强它和盟友关系的这种目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，乌克兰问题和台湾问题应该来说没有任何相干，甚至我们可以说俄乌冲突跟中国也没有关系，这两件事情是怎么联系到一起的呢？就是美国通过渲染俄乌冲突，说中国大陆也有可能对台湾发动这样的攻击，造成大家对台海的认知发生改变，进而改变行为方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>