<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54b5390d795ae4b45b93c1a5f150e0e8</guid>
<title>“单打为王”？国乒粉圈为什么容不下集体主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_16_745028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴黎奥运会乒乓球女子单打决赛结束一天之后，我再次踏上熟悉的路途，奔赴南巴黎竞技场，前去观看另外一场有中国乒乓球运动员樊振东出阵的男子单打决赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侧面看台上的大部分座位让特地来围观铜牌战的法国观众坐满了，当我好不容易爬上楼梯，找到自己的座位时，左右两边已经没有多余的空位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我左手边的是个留了中长发的年轻男孩，大概读大学的样子，穿的很休闲。他看我一个人来观赛有些意外，随即便热络地和我攀谈起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说他在法国读书，这次也是一个人来看比赛，偶尔在法国人唱歌的间隙向我抱怨他们加油的声音吵得吓人，接着顺势又提起昨天那场在中文互联网上引发了滔天舆论的女子决赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉他，我昨天就在另外一边的看台上。好奇心驱使下，他神秘兮兮地凑过来问我，现场是不是像网上传的那样，两边粉丝斗得剑拔弩张？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“没有那么夸张，因为加油的形势基本是一边倒，”我轻描淡写地说，“包括网上热传的一方球迷被另一方球迷喊闭嘴的事情，其实多少有些断章取义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，我犹豫了一下，停顿了几秒，“至少从我坐的那个位置，在我离开前，”我伸出手，指了指相邻的C区看台，“部分观众确实在较劲儿，也有负面情绪，但恶意恐怕没有网上渲染的那么夸张……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁知，我的话还没说完，坐在我右手边的一位中年女士就非常冷漠且粗暴地打断了我，“根本不是那样，是陈梦的粉丝没素质，在发球的时候还在喊，”她阴沉着脸，又重复了一遍，“是陈梦的粉丝先不守规矩的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我愣了一下，飞快地转过头，对着目瞪口呆的男孩挤出一个无可奈何的微笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我只能说事情比较复杂，但不是不能理解，”我再次把声音压低，“大部分情况下，人一旦情绪上头后，总会挑选有利于自己的事实进行陈述。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/16/20240816115222922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈梦和孙颖莎赛后拥抱&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我尽量心平气和地同他讲述了我看到的情景，昨天观赛现场来的孙颖莎的球迷数量是压倒性的，这使得她们能在每一轮的加油喊话中取得绝对的主动，零星散布在场馆四周的陈梦的支持者在和她们的加油声量的对决中基本无力抵抗，于是只好在对方换气（放松）的一点时间里，抓紧喊个一两嗓子，来表达自己的观赛热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着比赛激烈程度加剧，加油助威的激烈程度也跟着加剧，很快，每次发球间隔就被孙颖莎粉丝的呐喊塞得一点儿缝隙都没有。当陈梦的粉丝终于找到一个相对安静的机会可以大声呐喊时，运动员已经在准备做发球动作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发球时，助威的双方都不能发声是某种赛场约定俗成的规矩，于是陈梦粉丝这过于靠近发球时刻的呐喊，就被孙颖莎粉丝的“闭嘴”堵了回去。站在赛场道德高地上的孙颖莎粉丝们并不认为自己做错了什么，因而心安理得，理直气壮。当然，这里面多少肯定也掺杂了一些对于对手支持者的反感，而对于陈梦的粉丝而言，对方欺人太甚，自己的加油声被压得完全听不见，不得已出此下策，而且并非蓄意扰乱赛场秩序，心里的委屈自然也被放大数倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种两个中国球员的中国支持者们在异国他乡针锋相对的场景，并不能被普通的路人观众所理解，在他们的视野中，这已经是中国队的胜利了，大家应该放松心态，好好地欣赏一场由运动员奉上的赛事盛宴。然而现场的情况让人瞠目结舌，在赛后，部分媒体也立刻将批评的矛头对准了“饭圈文化”入侵竞技体育的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;只有单打取得胜利才是真的胜利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要做出澄清的是，国乒粉丝极端化经历了一个漫长的过程，涉及所有在役的（甚至还有部分退役）的主力运动员，并不是某个，或某几个运动员粉丝群体中的特殊现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要强调这点，一是要着重说明极端粉丝泛滥的严重性，以及解决这种困境的复杂性，二是，某些网络大V在言语之中信誓旦旦地将其归结为这是个别球员为了享受流量红利，没有及时和粉圈切割，放纵极端粉丝攻击侵害队友。这在无意间落入了同样的粉圈对立思维，制造出又一场网暴的狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，乒乓国手的极端粉丝们在赛场内外对中国队其他对手球员作出的不符合观赛礼仪的行为恶意更甚，有些已经严重到了干扰比赛进行的地步。场上，他们除了会为自己不喜欢的中国队员（准确来说，是除了自己支持的中国队球员以外的所有中国队球员）所对战的外协会球员（如张本智和、张宇振、林昀儒等）声嘶力竭地加油外，甚至还会坐在对面的观众席上，在发球瞬间故意打开闪光灯干扰球员发球。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/15/20240815180833755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随手在微博上搜索WTT+闪光灯，就会出现一堆内容
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场下，他们则转战互联网，各种流言蜚语和恶意中伤从未中断，女队员们人均被造过黄谣，区别不过是有的黄谣对象是和教练，有的是和队医，还有的是和其他男性队员，到了男队员这边，谣言则主要集中在职业道德上，包括改年龄（尽管球员参加过需要测骨龄的青奥会）、球场作弊（尽管裁判从未做出过任何判罚）、小赛炸伤（尽管教练曾对外界解释过伤情确实存在）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在每一场比赛决出冠军后，我们都能在各大社交平台上看到类似的场景，胜者的支持者会不断重复着胜利的结果，而败者的支持者则不断重复在他身上存在的缺陷和问题。他们的目的在这一刻出奇的相同：捍卫/剥夺胜利的合法性——功利主义的丑陋在这一刻被展现的淋漓尽致，输家如果无法得到胜利，那么他的支持者就要绞尽脑汁，哪怕不择手段也要消灭胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于狂热的支持者而言，胜利等同于一切，胜利就是他们支持的球员存在的意义。如果球员的意义不存在，成为一个失败者，那么作为支持失败者的他们也和失败者没有差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乒乓球比赛过分看重单打的比赛特性又将这一点放大，作为团体的中国队拿下金牌又如何，反正世界男女单打的第一只有一个。随着奥运赛制不断变化，男女双打被驱逐出奥运会，只留下了男女单打和男女团体（然而在2024年之前奥运男女团的赛制也是轮流上单打），进一步强化了只有单打天下第一才是真的天下第一，只有单打取得胜利才是真的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种指导思想下，啼笑皆非的场面比比皆是：在双打项目中，极少有人讨论精彩的合作配合，大家都更关注谁的失误更多，是谁带飞了谁，是谁在给谁拖后腿；在团体项目中，大家都在抢夺那个所谓的单打一号位，倘若他有所失误，马上就会上升到德不配位，魔怔程度堪比偶像团体抢夺舞台中央的C位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粉丝们盯着队内的一举一动，今天帮球员要教练，明天帮球员要理疗师。在他们的幻想里，爱他就给他最好的，最好自己支持的球员有一整个24小时随叫随到的专业团队。身为主管教练和球队主教练的王皓曾经也遭受苛责，只是因为球员成绩出现了小幅波动，就被一小撮极端的粉丝指责为没上心，胳膊肘子往外拐，活该一辈子只能拿奥运会亚军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/15/20240815180904631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
豆瓣上竞技体育讨论的小组非常多，甚至还有拿球员黑称当名字成立的讨论组
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘展乐解散官方粉丝群有没有参考性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人在讨论乒乓球饭圈化的时候，总喜欢拿隔壁的羽毛球和这届奥运会同样出圈的游泳来对比，得出只要想管完全能管的结论，但三者的情况完全不同，根本无法套用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，国乒受到的关注度是其他两项无法相比的。根据新浪官方给出的数据，乒乓球在奥运会期间的热搜有1435个，游泳718个，羽毛球442，这还是在游泳队有“内忧外患”和更多比赛项目的情况下。两者相加都赶不上一个乒乓球，如果想赶超还得再加一个跳水才差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的关注度，或者说巨大的流量就会催生商业需求。尽管职业乒乓球的商业化之路还不如羽毛球顺畅（乒乓球商业赛单打的奖金还不如羽毛球商业赛双打的奖金多），但它在中国的关注度要更高。只要国乒主力参加了某个时间段的商业比赛，那个周末的晚间一定会有很多的讨论和热搜，这已经被常态化了，而羽毛球和游泳，除了重大的国际比赛（如世锦赛，世界杯），很少有人会全天候的关注。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c09a01c1dcc2d25318d5f4874c1089c</guid>
<title>邪教、黑金、牵制中国……政权虽短，但黑历史多啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_08_16_745022.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让日本人担惊受怕的南海海沟大地震并未到来，一场政治大地震先期到来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月14日，一直准备参加9月20日自民党总裁选举、打算接着再干三年首相的岸田文雄，突然宣布不参加总裁选举了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着他在选举结果公开后，旋即失去执政党（自民党）党首、政府总理等职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田自2021年10月1日出任首相，而在过去三年的时间里，他执掌的自民党愈发失去了民众的政治信任；在经济、外交上，尤其是中日关系方面，其一系列操作也让本就困难重重的局面更加动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若以一言概之：岸田政权虽“短命”，但黑历史，真不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/15/20240815154747223.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月14日，日本首相岸田文雄出席在东京首相官邸举行的记者会。&lt;span&gt;Pool图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邪教、黑金与不断下滑的支持率&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本搞政治需要钱，换句话说，民选政治需要资金。这个好理解，毕竟选举依赖宣传活动，又需要日常维护与选民的关系等等，没有一点资金支持肯定做不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄执政期间，两件事让这个内阁、岸田麾下的自民党失去了民众的信任，支持率不断下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是和邪教的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有为数不少的自民党政客依靠邪教在资金及选举方面的支持，才当选为国会议员。受邪教影响在经济上走投无路的人，于2022年7月8日将和邪教关系甚密的前首相安倍晋三公开枪杀，自民党与邪教的关系昭然若揭，名誉扫地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为这样的前首相举办国葬，自然与民众的感觉大不一样，岸田内阁在两年前就已大大失去了民意支持的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自民党在政治资金的使用上不干不净，让岸田、自民党彻底失去了民众的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在捞钱上，自民党的做法是定期召开一些恳亲会、联谊会。参会的人吃一份200日元的咖喱饭、交2万日元的会费，召集开会的人那里就能留下不少利润。政界的花边消息、最新的立法动向等，国会议员在会上聊那么几句，参会的人听得轻松愉快，也强化了和议员先生的关系，以后需要帮忙的时候，正好能用上在这种会上建立的人脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是有名的议员，比如做过大臣或眼下正在首相、大臣位置上的人，他们的恳亲会越是车水马龙。一些企业动辄买十几、几十张票，实际只有几人参会，让政客们赚得盆满钵满。5万日元以下的政治捐款不用详细记录捐赠者姓名、2万日元一张的恳亲会门票就更无需登记报告，国会议员们看到有这样的法律空隙，自然纷纷召开各种名目的收费会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党内的利益集团以派阀的形式出现，刚刚步入政界的新议员想开恳亲会，但毕竟名声不大，能来参会的人有限，而派阀大佬那里财源滚滚，于是新议员需要从大佬那里私分一些钱财，用于个人消费或某些政治活动。大佬拿钱来支撑自己在党内的权势，小弟则靠大佬在资金上的关照，以确保下次选举能再度当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本普通民众便是买一个饭团、一支铅笔也需要缴纳消费税，拿工资等劳动报酬更是不论多少一定有一个所得税在那里等着自己。而这些政客们召开的恳亲会，除去简单的餐饮及会场费用外，其他基本全部进入囊中，还不是数百万日元，动辄就是数千万、数亿日元在派阀大佬与小弟之间分来分去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治与金钱的关系，比政治与民众利益的关系要更直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政治，当然受日本民众的唾弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年以后，政治黑金的丑闻在电视、报纸、各种自媒体中不断地传来传去，大部分涉嫌的议员还和安倍派阀相关。因其在自民党内人多势众，岸田不能对安倍派怎样，民众则开始对这样的自民党总裁、内阁总理不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历次日本国家电视台NHK所做的民意调查结果来看，岸田内阁的支持率从2021年10月一开始时的49%，一度上升到2022年7月的59%，此后基本一路下滑，到了2023年11月以后，一直处于30%以下，最低只剩23%。这样的内阁基本上就算是进入濒死阶段了，能坚持到现在8月，已是“难能可贵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/15/20240815154324470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政治中，除了内阁支持率外，还有一个需要认真看待的民意调查——政党支持率。内阁支持率加上政党支持率的总和能够过50%，这个内阁便能勉强维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从NHK的调查结果看，2024年8月的民众对自民党的支持勉强维持在30%，6月及7月均在30%以下。而《朝日新闻》所做的民意调查结果更是显示，自民党支持率最低下降到了19%。这样的岸田内阁，随时有可能下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/15/20240815154358302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，岸田突然宣布不参加9月的自民党总裁选举，其实质是日本民众对邪教、政治黑金的不满，让岸田政权早已摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fc8392d817f066bd390ecf87a311185</guid>
<title>泽连斯基刚想加速跑，就被波兰绊住了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_08_16_745002.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，1943年的沃伦大屠杀事件，以及乌克兰与波兰之间的历史恩怨，再次成为热议话题。这主要源于波兰副总理兼国防部长科西尼亚克在Polsat News节目中的表态，他明确指出，如果“沃伦问题”未能妥善解决，乌克兰将无法加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，由于沃伦问题，乌克兰接收F-16战斗机的时间遭到推迟。科西尼亚克的这一言论背后究竟隐藏着何种深意？波兰此次提出“历史问题最后通牒”，究竟是为了清算历史仇恨，还是另有所图？沃伦问题不仅是一场涉及历史和民族问题的意识形态风波，同时也标志着波乌关系出现了新的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波乌关系的历史纠葛与乌克兰入欧之路的复杂性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“沃伦惨案”是指由乌克兰民族主义极端组织乌克兰反抗军，在第二次世界大战期间德国占领下的沃伦地区发动的种族清洗行动，该行动始于1943年3月，其目的在于利用苏德战争的混乱局势，通过暴力手段来谋求乌克兰的独立地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/13/20240813144227191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
沃伦惨案&lt;span&gt;维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时“乌克兰反抗军”的高级指挥官德米特里·克里亚奇夫斯基，于1943年3月下达了针对所有年龄在十六岁至六十岁之间的波兰男性进行屠杀的命令，导致沃伦地区约有四万至六万名波兰人惨遭杀害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年7月，波兰众议院通过一项重要决议，正式将“沃伦惨案”定性为“乌克兰民族主义者对波兰人实施的种族灭绝事件”。此举随即引发了激烈的政治与舆论风波，间接促使波兰国内发生了多起针对乌克兰人的恶性事件，包括但不限于破坏乌克兰汽车、殴打在波兰的乌克兰人、以及拆除乌克兰起义军纪念碑等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年至2017年间，波兰共拆除了15座此类纪念碑。这一系列事件成为乌克兰与波兰关系恶化的关键诱因之一。作为回应，乌克兰方面暂停了在乌境内搜寻波兰遇害者遗骸及埋葬地的行动，两国关系因此陷入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着俄乌冲突的爆发，出于共同对抗俄罗斯的需要，波兰与乌克兰开始就沃伦问题寻求和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月11日，沃伦惨案的纪念活动在华沙举行，标志着两国关系逐步回暖。2023年，波兰总理莫拉维茨基在7月7日向受害者及其家属后代表达了深切的慰问，而波兰总统杜达与乌克兰总统泽连斯基则于7月9日共同前往卢茨克地区纪念惨案，并发表联合声明：“记忆让我们团结在一起！我们在一起更强大！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管执政的法律与正义党本身属于右翼政党，但波兰右翼阵营中仍不乏对政府在冲突中支持乌克兰持反对意见的政治力量。波兰法律与正义党和总统杜达积极推动波乌和解，旨在让俄乌战争成为构建波兰民族主义新基石的契机，并希望通过和解为援助乌克兰提供正当理由，平息波兰右翼势力长期对政府立场的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两国间的隔阂并非轻易可除。波兰总统杜达与泽连斯基会晤后，波兰外交部发言人卢卡斯就重申了波兰对乌克兰就沃伦惨案进行公开道歉的期望。对此，乌克兰方面表示拒绝，认为任何要求乌克兰或泽连斯基道歉的建议都是“不可接受且令人遗憾的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/13/20240813145436939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰国防部长科西尼亚克-卡梅什 &lt;span&gt;波兰国防部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2024年，波兰与乌克兰之间的“农产品倾销”争议持续升温，于是波兰方面不断重提历史旧账。波兰国防部长科西尼亚克作为波兰农民党的领导人，在电视节目中更是直言， 若乌克兰不解决历史问题，波兰将反对其加入欧盟。这是自波兰议会选举后权力更迭以来，波兰高层首次就沃伦问题公开发声，其言辞之严厉，远超以往波兰的“反乌言论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科西尼亚克所代表的波兰农民党根植于波兰东部乡村与小镇，对沃伦问题尤为敏感，其立场直接反映了波兰保守派选民的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科西尼亚克声明的核心观点十分清楚：强调波乌间存在未决问题，同时表示波兰仍愿援助乌克兰，但要求乌克兰先解决历史遗留问题。当被记者问及应关注什么具体问题时，他先是提及“农民问题已解决”，随后又强调“历史问题尚待解决”，并暗示历史争端不影响军事援助，但可能阻碍乌克兰入欧进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科西尼亚克的声明是波兰首次将历史问题作为乌克兰入欧的筹码，这也引发了波兰政坛的连锁反应。多位政府官员及反对党领袖纷纷附和，使得乌克兰加入欧盟的前景再添变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，波兰与乌克兰的关系复杂微妙，虽然紧张焦点已从历史争端转向贸易议题，但乌克兰入欧的条款谈判仍是双方博弈的重点。波兰政界内部，保守派与农民党等力量在利用历史问题争取选民支持的同时，也试图通过“拖”字诀减轻国内外在援乌问题上施加给政府的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰政府或将在历史记忆问题上做出一定让步以维护面子，但其总体策略与意图不会轻易改变。至于波兰是否会真正阻碍乌克兰加入欧盟，最现实的回答是：原则上不会，但会采取拖延战术，利用乌克兰入欧问题作为筹码，在多个领域施加影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b10a40fde768563ee3c56094fdd70c20</guid>
<title>让全日本恐惧的“南海海槽大地震”，破坏性有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfeng/2024_08_16_744994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，日本政府宣布结束为期一周的日本南海海槽“巨大地震预警”。&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
而在前一天，“日本地震”这一词条甚至一度窜上微博热搜第一，相关新闻将“南海海槽”这一地理分界线带入大众视野。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
专业为地理信息科学/地质学/构造地质学（地震）的“等风”在知乎上介绍了南海海槽的基本信息，及其大地震对包括我国沿海在内世界多地的影响。观察者网获授权整合、转载其回答，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 等风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海海槽大地震，又称南海海沟大地震，日语是“南海トラフ巨大地震”，被日本学者称为“一定会发生的、宿命般的巨大地震”。它就是悬在西日本的达摩克利斯之剑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814151638958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西日本在亚欧版块中的阿穆尔板块上，而西日本南部的大洋板块是菲律宾板块，菲律宾板块和阿穆尔板块挤压碰撞，形成了大型海沟俯冲系统，日本称这个区域为南海海沟。海沟内侧大陆板块和大洋板块挤压变形，由海沟向陆地平整过渡的区域称为海槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海海槽全长700km，和歌山县潮岬将南海海槽水域分为了东海、南海两部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814151653718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海海槽大地震和全球其他海沟型大地震的发震原理类似，都是大型板块逆冲型地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其原理是大洋板块比大陆板块密度高，因此在和陆地板块挤压时候就滑入了大陆板块下方，形成俯冲带，在俯冲过程中，大洋俯冲板片和大陆板块相接触的部位就是地震高发区域，也称贝尼奥夫带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想象大洋板块在俯冲过程中，也会拖着大陆板块在俯冲带往地壳深处移动，导致大陆板块边缘发生变形；但板块也是有弹性的，当大陆板块被往下拉变形到一定程度时，就会在瞬间发生回弹，从而引发巨大的海沟逆冲型地震。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814151709492.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个海沟边缘的断层面接触地方，就是大地震的面状震源区域，而这个区域的正上方就是南海海槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自有地震记录以来，南海海槽区域就发生过多次巨大地震，近700年间发生过6次相关的大地震序列，有时候是南海海槽大部分一次性破裂，有时候是东海和南海区域在短时间内相继破裂（永长康和地震、正平地震、安政地震和昭和地震都是这种类型）。其震级在Mw8.0~Mw8.7不等，一般来说分段破裂震级较小，单次地震在Mw8.0~Mw8.4左右，而整体一起破裂的震级会在Mw8.5以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此认为南海海槽大地震的发震周期在100-150年左右，当然最近一次周期缩短到了90年，因此学者把周期范围扩展到80-150年左右。上次南海海槽发生大地震是1944年和1946年的昭和东海、南海地震，属于分段破裂，一次约8.4级，一次约8.1级。所以根据周期，未来50年内南海海槽再次发生大地震的可能性很高，更有预测认为2030-2040年间南海海槽发生巨大地震的可能性高达70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据华东地区县志等文献记载，1707年日本南海宝永地震和1854年日本安政南海地震，均对我国华东沿海造成海啸影响：江苏如皋海啸，淹毙多人；上海黄埔水沸，有高二三尺者。临海海潮泛滥，城乡沟池积潦，沿海庐舍多被淹没。这两次地震震级分别为Mw8.7和Mw8.4左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814151726974.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而Mw9.1的预测是南海海槽大地震的最极端类型，也就是整个南海海槽区域发生了联动破裂，这时候震级会达到恐怖的Mw9.1级，是日本2011年311大地震能量的近3倍。因为破裂面极广，破裂时间可能长达3-4分钟，地震摇晃时间可能长达4-5分钟——311大地震的地震摇晃时间在2-3分钟左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814151737796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比东日本大地震，南海海槽区域的震源域更接近陆地，并且有接近一半的震源域就在陆地上，包括四国岛大部和关中地区南部。这意味着陆地上会有比311大地震更加剧烈和直接的震动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据预测模型，南海海槽发生M9.1地震的情况下，整个四国岛、九州岛西部、关中南部地区都在震度7（相当于我国大于烈度Ⅸ度的地区）范围内，而震度6强（相当于我国烈度Ⅷ~Ⅸ的区域）范围更广。作为对比，311地震中只有一个町站的震度达到7，而6强的区域也很小。这意味着在海啸还没破坏之前，上述在6强以上震度的地区建筑物就已经被大量破坏，震度7的区域建筑则大范围损毁垮塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/14/20240814151749970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>