<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60c38fcfc69323a14d1e423967f25f0b</guid>
<title>伤害中国足球的只是“金元”二字吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2025_01_10_761694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，中国足协第十二届会员代表大会第二次会议在京召开。会议上，中国足协主席宋凯透露，职业联赛治理取得历史性突破，“管办分离”改革迈出实质性步伐，中国职业足球俱乐部联合会（简称中足联）已获批准成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就在72个小时之前，曾八次夺得中超联赛冠军、两度捧起亚冠奖杯的广州足球俱乐部“官宣死亡”——发布公告称未获中国足协准入，“无法继续征战中国足球职业联赛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一喜一悲之间，一代霸主黯然退场，一个时代唏嘘落幕，这注定将成为中国足球历史的标志性事件。那些充满悲叹、愤怒情绪的宣泄，逐渐在舆论场上消散；更多冷静、理性的讨论，开始回归舞台中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/09/20250109162010731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024赛季广州主场收官战，广州球迷在看台打出的横幅。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解脱。我想在这个时间点，广州队的“死忠”球迷，听到“解脱”这个词后，也会将脱口而出的“D”字经刹住，蓦然陷入沉思，也许还会点头、叹息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，自2021年秋天恒大集团债务危机“暴雷”，广州队的结局就已经注定。往后这几年，“中性名”“全华班”，是手术治疗；“一千万运营”“恒大足校班底”，是化疗放疗；“直播带货”“出租奖杯”，是用靶向药；“女老总抵押房产”，已经是插上了管……经历这一切过程，无论是俱乐部工作人员，还是球队教练队员，以及广大球迷，内心会有种“解脱”的感觉——没什么，这符合人性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谩骂的声音，可以理解。&lt;/strong&gt;例如，部分球迷对韦世豪的持续“输出”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，中国足协2024年12月20日公示第二批完成清欠名单，广州队在列，韦世豪公开发声质疑“广州队怎么过的准入（完成清欠）？”韦世豪、杨立瑜、严鼎皓等旧将讨薪，本来就是合情合理之事。既然是“公示”，自然欢迎“举报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，广州队之死，拖欠球员工资只是原因之一。据媒体报道，当初许家印的恒大集团对于广州队的投入，都是以“借款”的形式下拨，这意味着俱乐部十年欠债几十个亿，“根本无力偿还，这些历史借款，最终成为压垮广州队的最大负担”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而死穴就在“无力偿还”这四个字。1月6日晚间，中国足协新闻发言人在接受新华社采访时已明确表示，广州队等三支球队无法准入的关键原因之一就是，“根据对俱乐部经营风险的全面排查，以上部分俱乐部被列为失信被执行人，未出具充分证据材料以证明俱乐部自身有应对经营风险或债务偿还的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一万步讲，广州队即便摆平了韦世豪，搞定了中国足协，只要恒大集团一日不破产，俱乐部就还得背负这80多亿的巨债（按体坛周报等媒体测算数据）。据说广药集团曾有意接手广州队，但相关领导一听到这个天文数字，立刻就打消了这个念头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;质疑的声音，从未消失。&lt;/strong&gt;例如，4个亿的“引援调节费”去哪了？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/09/20250109154850348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“引援调节费”，是中国足球金元时代的产物。2017年5月开始，足协连续下发《限制高价引援的通知》《收取引援调节费用相关规定》等多道文件，明确规定对各俱乐部转会费超过一定数额（外援4500万元，内援2000万元）的引援征收调节费。仅广州队一家，当年为塔利斯卡和保利尼奥两名外援就缴纳了4亿多元引援调节费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来金元时代潮水退去，陆续有俱乐部向足协讨要引援调节费，以缓解自身财务拮据状况。广州队在2021年也跟足协达成了一项期限为10年的“引援调节费使用协议”。按照协议，广州队拿回了大约1亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，今年广州队未获准入资格，该协议也提前终止。“足协将不会再以青训补偿的方式，把剩余的3亿多调节费归还给广州俱乐部。按照协议规定，中国足协将会把这笔费用用于全国青少年足球培养项目。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，21家广州队球迷协会曾发布联合公开信，其中提到强烈要求“立即启动追讨程序，在最短时间内向中国足协追讨应返还的调节费，以缓解俱乐部的运营压力”。现在，相信大多数球迷已经意识到剩余的调节费要不回来了；即便要回来，也只能用于青训，对俱乐部最大的“窟窿”于事无补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到中国足协正在极力维护自身的权威性和公平性，其他还在生死线上挣扎的俱乐部，也都恐怕不必再打“追讨引援调节费”的主意了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3a6ee4c85eb88ca1f3ee5280c54b9d6</guid>
<title>特朗普会带来第八次“崩溃”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HaroldJames/2025_01_10_761690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0时代即将到来，全球经济和政治格局可能面临重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月9日，中国人民大学重阳金融研究院院长王文对话全球著名经济史学家、畅销新书《七次崩溃》作者、普林斯顿大学教授哈罗德·詹姆斯，双方围绕“特朗普2.0时代对全球化及中国经济的影响”开展了深入交流。本文根据直播内容整理，由中国人民大学重阳金融研究院授权观察者网发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：您的新书名为《七次崩溃》（Seven Crashes），其中“crash”这个词在中文里有两个意思，一个意思是撞击，另一个意思是崩溃。简体中文版采用了“崩溃”的说法，不过在我看来，这个词可能还意味着巨大的影响，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈罗德·詹姆斯&lt;/strong&gt;：没错，我想表达的意思是“更多的动荡和转折点”，而不仅仅是崩溃。我认为“crash”一词最初是从德语词“kraft”转变而来，源自1873年蔓延到美国的大股灾，因为它看起来是前所未有的。这个词也有“大爆炸”的意思，有时人们在1980年代也会用“大爆炸”这个词来形容一个放松管制的时期，即事物迅速发展，并且伴随许多新的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：您所谈的崩溃，正如我刚才提到的，确实描述了过去一个世纪里世界所经历的重大事件的影响。我们现在也都知道，世界正面临着新的挑战。过去一个多月，我曾去过5个国家参加国际论坛，几乎所有学者与专家都在讨论着特朗普2.0会带来什么新的冲击，我不知道是否能够用您书中讲的“崩溃”来形容？特朗普2.0会对世界带来哪些冲击？与特朗普1.0会有哪些相似与差异？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈罗德·詹姆斯&lt;/strong&gt;：这是一个非常有趣的问题。在特朗普就职典礼之前其实就已经可以看到一些影响了。德国政府在美国选举结果公布的当天就崩溃了，加拿大政府也正处于崩溃的边缘，所以这带来了一定程度的动荡，而这种动荡会首先发生在美国的盟友之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们现在在想，我们能依赖美国吗？当我们观察美国优先政策的时候，传统意义上的旧模式——一面是朋友和盟友，另一面是对手或威胁——正在被完全混淆，我们显然不知道未来将朝着哪个方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这就像政治运动中的结盟一样，特朗普运动中也有一种联盟。这个联盟包括那些感到被全球化抛弃的人，他们以前在向世界出口的行业中工作，而现在这些人失去了工作，并且还感受到外国竞争的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很多穷人指责中国，尤其是中国在2001年加入世界贸易组织后。然而，这种看法是不加区别地把所有影响混为一谈，因为这不仅仅是全球化的影响，也有技术变革带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10到15年中，许多类型的生产实际上已经回到了美国和其他工业国家，但这并没有创造很多就业机会，因为它们大多是由机器完成的。所以，技术也会导致失业。此外，我认为自选举以来还有一件事变得更加清晰了，那就是美国许多具有活力的企业都在期待特朗普给予他们特别的优势，而这些企业大多是非常全球化的，比如埃隆·马斯克，他现在似乎总是和唐纳德·特朗普并肩出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克显然有许多跨国利益，比如在亚洲就存在许多涉及到他的非常重要的利益关联，这些利益也会左右他的政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/10/20250110111441125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和马斯克的亲密关系引人关注&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于国际化技术精英而言，他们真正承诺的是一场技术变革，认为至少技术会改善人们的生活。虽然这将是一个艰难的适应过程，但我总体上还是保持乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，特朗普在外交政策上声称要让美国结束参与全球其他地方发生的战争，他有一种拜登总统所没有的力量——他可以向以色列的内塔尼亚胡或俄罗斯的普京总统施压，以解决加沙或乌克兰的问题。但我认为，这些问题并没有那么容易可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：与您相反，我不认为特朗普的新任期真的会带来很多国际变化。在我看来，特朗普2.0的影响可能不会超过特朗普1.0。我的看法基于过去八年世界的变化，因为在过去八年里，“全球南方”以及其他新兴经济体已经集体崛起，世界不再由美国主导，美国当然仍然是最强大的国家，但问题是它在世界的影响力已经下降，一些国家已经采取了激进的措施来对抗美国，比如俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提到俄罗斯是因为在过去两年里，我曾9次去俄罗斯，调研过21个城市，写过30多篇文章。我还两次当面向普京提了尖锐的问题。我不是亲俄的学者，但我的确看到俄罗斯的韧性，以及俄罗斯对抗西方的战略决心。这种对抗的战略可能不会因为特朗普而终结。特朗普说，会在一天内解决俄乌冲突，但我真的不看好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我认为，俄乌冲突将是一场漫长的战争，并且会带来更大的国际冲击。所以，詹姆斯教授，我的第二个问题是，根据您的逻辑，这将是第8次崩溃吗？您如何评价过去三年俄乌冲突的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈罗德·詹姆斯&lt;/strong&gt;：正如你所说，我认为这是当前世界秩序混乱、错误和不确定性的一部分。在我看来，很多方面都可以追溯到2020年疫情的爆发。疫情产生了重大影响，我们仍然生活在许多疫情遗留问题的阴影下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情非常清楚地揭示了供应链的重要性以及供应链如何容易被破坏。对于像俄罗斯这样拥有强大资源的国家，人们很容易想到使用能源供应作为政治杠杆，来撬动欧洲国家，特别是高度依赖俄罗斯天然气和石油的德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在疫情期间，我们发现了许多具有战略重要性的物资出现了短缺。例如，半导体的生产需要氖气，而俄罗斯和乌克兰是这种氖气的主要来源。所以在俄乌冲突后，半导体供应链出现了问题。在我看来，这确实是供应链工具化或者说供应链武器化这一叙事中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅是俄罗斯，阿尔及利亚在向西班牙供应天然气方面也这样做。因为西班牙与摩洛哥在天然气供给上存在往来，且摩洛哥在西撒哈拉卷入了领土冲突，所以阿尔及利亚试图利用其对天然气的控制向摩洛哥施加压力。你会发现，越来越多的国家在这样做，尤其像美国和中国这样的大国在供应链博弈中就拥有着极大优势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eca5d8bb824eccbf258c836d0c6bb2df</guid>
<title>A地有舆情，B地马上一级勤务，基层民警都应激了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_01_10_761657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月10日，第五个中国人民警察节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，随着采写基层民辅警的工作生活越发深入，我隐约察觉部分民辅警的身心状态在特定时间段“判若两人”。他们来自全国各地不同地区，警务也略有不同，但其负面状态出现时间，不约而同地指向一个关键词——“一级勤务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一提勤务，人就应激。”民警小飞无奈地自嘲道。就此展开调查采写后，多名民辅警坦言：近些年，在部分地区，“被滥用的一级勤务”成为了一线的苦恼根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢中国警察节，一线民辅警们想说一说关于“一级勤务”的困惑和纠结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前，一级勤务用于治安重特大和特定重大事件。只要启动，大家都严阵以待，深感责任重大使命光荣——因为这意味着要集中啃硬骨头了。”从警十余年的老警察阿国告诉我，“但现在一提勤务，大家普遍无奈、恼怒、愧疚、麻木....五味杂陈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是警察勤务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，警察勤务指一定时间内，公安机关和人民警察为完成法定任务而履行职责、行使职权的执法过程。本质上是一种根据任务情况，合理匹配警力集中攻坚的应急状态，由市局机关及市局以上机关决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/03/08/20240308174527932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月10日，宜兴市公安局举办庆祝第二个中国人民警察节暨“铁骑快速反应勤务”启动仪式（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警察勤务通常分为三个等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一级勤务模式：全体警务人员24小时在岗在位，全天候听从指挥中心的调遣。除正常处理接处警工作以外，还须设卡盘查、街面巡逻，提高见警率。在一些地区，也称“最高等级勤务”和“战时勤务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二级勤务模式：全体警务人员，除值班人员以外，1/2在岗在位，主动上路开展巡逻防控，剩余人员备勤且不能离开本辖区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三级勤务模式：全体警务人员，除值班人员之外，留1/3警力单位备勤，剩余不值班人员可以正常上下班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/08/20240308173720659.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某市2023年基层民警勤务状况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去很长一段时间，一级勤务很少启用。毕竟“全警出动”、“不休息不回家”、“24小时待命”的紧急状态，本就不应长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“都说‘一级勤务、战时纪律’，长时间高强度的警戒状态，人越来越麻木倦怠。”一名骨干民警坦言，2023年似乎是个明显的节点——仅2023年一级勤务的天数，便超过了他从警前8年的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如他所说，各地受访警察反馈的勤务数据令人大跌眼镜：2023年，LY市共启动一级勤务10次，全市基层警察24小时待命了70余天；LZ市共启动勤务23次，其中一级勤务和一级加强勤务高达14次；2024年春节前后，GD市一级勤务模式持续了86天，正值青壮年的民警在连续勤务十余天后倒在了执勤一线......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以前，正国级领导警卫工作或是剿灭博社村那种重特大活动才会启动一级勤务，现在是逢年过节或市上搞个政协选举也是一级勤务模式。也不管重大活动是否在自己辖区举办，不管是大城市还是偏远乡镇，不管是旅游景点还是人口稀少辖区，也不管你是交警、刑警、还是派出所民辅警。”Q市民警阿金说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2023年6月26日到8月11日，全员取消休假。7月13日至8月11日，勤务等级升为一级，全员不准请假，调休的即刻返岗，原则上不回家，24小时待命。”回忆起勤务，L市民警小飞满脸疲惫。“谁知，9月底一级勤务又启动了，持续了一个月。理由是杭州召开亚运会和亚残运会。”小飞想不通，与自己辖区相隔2000公里以上的杭州进入了警备状态，为何千里之外的自己也要24小时“遥望相助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他这个才110天，我们市是接近200天的。”某省会城市交警追哥自嘲道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“还有更离谱的，因为老公长期勤务，夫妻长期分居要不上孩子，妻子索性辞职了，搬到我们单位集体宿舍备孕......”另一位民警补充，“有些地区设施不足，床位不够。你能想象白天几班倒的巡逻，晚上挤着睡，第二天还得抢着时间排队上厕所的盛况吗？紧张的气氛让我次次便秘。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b92f4eadf4eb69a4f1d429266e34f3c5</guid>
<title>为什么不少药品纳入医保后，老百姓反而买不到了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbo1/2025_01_10_761653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，向农民收缴医保成为基层阶段性的中心工作。因为都是向农民收钱且工作难度大，不少干部将催收医保与催收农业税相对比，认为二者的难度相当，甚至有干部认为催收医保比收农业税还难做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一说法有一定的合理性，从调研情况来说，随着医保缴费的价格逐年上涨，催收医保工作确实越来越难做。农民不愿意交，各地又有行政任务，于是形成产生了矛盾，引起了社会的广泛讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于农民为什么不愿意交医保的讨论颇多，至少包括以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是医保费用连年上涨，农民家庭难以承受；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是医保收缴制度设置不合理，缺乏弹性空间；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是报销的范围和比例无法达到预期，农民觉得不划算。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者想重点讨论第三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照医保报销的制度，各省对门诊、住院、用药等待遇都做出了比较详细的规定，按理说可以满足群众的就医需求。但是不少群众反映，目前的报销制度仍达不到预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从调研来看，群众不愿意缴纳医保，更多来自直观的感受：一些群众发现，有些医保药物买不到；一些贵的药，则不纳入医保；有的药标价很高，报销之后和原价差不多，甚至比去外面药店买更贵；一些重大疾病例如癌症用药的报销比例达不到老百姓的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这里还涉及到医院就诊的问题，有老百姓说，去医院看病，医院先问有没有医保，有医保就安排各种检查、开很贵的药，没有医保就随便开几十块的药。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107135720731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
医保办工作人员（右）向前来咨询药品报销问题的居民讲解相关政策。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上群众提及的现象背后涉及更为复杂的医保、医疗、医药等制度，绝大部分干部和群众都不知道为什么会这样，但是这些现象确实给广大群众造成了负面印象，不少老百姓认为医保“名不副实”，无法达到自身的预期，故而选择不购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果我们深入到这些制度的内部，将发现更加复杂而有趣的运行逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，笔者接触到一位熟悉医药行业的人员，他从市场运行的角度解答了“为什么老百姓买不到医保药物”这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，国家的医保制度出发点是好的，就是想让老百姓买到低价的药物，但是在实践过程中由于各种原因导致事与愿违。当前老百姓反映较多的药价高问题，主要是因为存在药物的经纪人或者说代理商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，一个药品厂商生产出来的药品成本价可能只需要3元，它给某个省级代理商的价格是5元，省级代理给市级代理的价格是10元，层层代理之后才到药店，而且药店也要盈利，最后的价格可能卖到20元。也就是说，药物的流通环节成本过高，导致最终的价格高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家试图改变这一局面，方法是将一些药物纳入医保，取消中间代理环节，直接由国家统一采购，并在销售端对药店进行补贴。例如，3元的药品以5元的价格采购，按5元的价格售卖，并且给予药店1元的补助。这样一来，参保的老百姓就可以享受到低价的药品了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一设计的初衷是好的，但是实践中出现了“只要药物被纳入医保系统，老百姓就买不到药”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核心问题在于：纳入医保之后，既有的药品经纪人和药店利益受损，影响药物的流通和销售，间接导致市场对药物需求量的下降，药厂进而不生产此类药品或者生产同款但不纳入医保的药品。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国家对药品进行补贴和集中采购，药品纳入医保之后，药厂的利益短期没有受到任何影响，但是经纪人和药店的利益则遭受重大损失——经纪人无法介入流通环节了，无法采购这类药品；药店的利润被极大地压缩，因为它必须按照国家的指定价格售卖药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，药店选择性地不售卖此类药品，他们会将医保药品放在货物架上的最底层或者最高处，不让购物者发现，或者从一开始就藏起来。当顾客询问时，他们会推荐顾客购买同药效的但是没有纳入医保的药品，这样他们获得的利润会高一些。同时，没有卖出的医保药按照规定也可以按照出厂价回收，所以他们也有动力去隐藏药品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经纪人和药店的利益受损，都导致了对药品需求的减少。一方面国家集中采购的数量远远不如经纪人采购的数量；另一方面，药店的隐藏行为导致部分药品退货或者堆积。这些信息传导到药厂那里就意味着，市场对此类药品的需求量正在减少，于是药厂逐步减少甚至停止生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以看到一个现象：一个药品只要纳入医保，那么不出三五年，这个药品在市场上就买不到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107135549867.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京某社区卫生服务中心，工作人员在为患者配药。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为信号传递下，药厂减少生产，消费者购买的都是存货；等存货消耗光了，这个药品就没有了。但是消费者对这个药品还有需求，于是一些药厂开始生产出同种药效、甚至是同种成分但是没有纳入医保的药物，而且按照原来的代理模式卖20元。最后的结果就是，整个生态恢复到原来的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转了一圈，老百姓买不到纳入医保的药物，只能买高额价格的药物，也就越来越觉得医保不划算，越来越不愿意买医保了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上现象值得反思。“药物纳入医保之后反而买不到”是国家医保政策执行中的一种“非预期后果”，它某种程度上反映出国家介入医药市场的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，在国家介入之前，药物市场上的经纪人、代理商和药店的经营者是销售环节不可或缺的利益主体，国家的医保改革并没有创造出由国家控制的销售主体或者相应的监督制度，导致这些主体为自己利益最大化而采取的行动瓦解了国家的“美好政策”。最终结果是，试图改善老百姓福利的政策在市场主体的逐利行为面前遭遇了失败。这一失败导致缴纳医保的老百姓无法购买到所需要的医保医药，进而加剧对医保制度的失望，医保也就越来越难收齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策执行的悖论需要引起重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转载自微信公众号“新乡土”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>