<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75345c890b28d4912d97458fba5f25bf</guid>
<title>什么是“问题意识”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuangZongZhi/2023_10_21_712871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 黄宗智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“问题意识”是学界比较最关心的问题之一。在知网以此为主题来搜索，得出25750条（2023.9.25），其中，点击率超过5000的有53篇，超过2000的有3140篇。由此可见，学术界对其的关注度要远高于一般实质性的研究领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浏览这些文献，笔者发现它们大多缺乏可操作性，一般都将良好的“问题意识”要么归功于个别学者的学识、积累、修养、天赋、灵感等因素，要么对“问题意识”进行繁琐的、貌似高深但无法实际操作的论析。对青年学者们来说，目前绝大部分的文献并不具有真正可供学习的明确指引。那样的文献读来一般只会使他们感到自己知识、见识、天赋、勤奋不足，但对自己实际上应该采用什么样的研究进路则无补于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者自己35岁前后至今一贯采用了将近50年的问题意识角度来看待这个问题，它的实质其实绝对没有那么玄奥和不可清楚认识。固然，我们须要对现有理论资源有一定的认识和积累，但道路是清楚的，也是相当部分青年学者所能够做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，我们学者面对的最主要问题是怎样对待现有理论。首先是主流性的、被大多数人有意或无意地采用的理论。我们要做的先是将其问题化：它们几乎全都是来自西方的理论，到底与中国的实际相符吗？它们是否真的为我们所想研究的议题提供了足可依赖的理解和说明？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这样的问题，我们当然必须要对西方的主流理论有一定的认识和理解。最主要的是其主流的形式化理论，其霸权似的影响尤其可见于经济学和法学这两个特别偏重形式化理论的领域，但也包括历史学、社会学、政治学、人类学等其它学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要看到，来自西方的主流理论惯常使用二元对立非此即彼的逻辑，将实际单一面化，而后对其进行形式逻辑化，简单化。实际上，大多并不符合要比其复杂得多的西方自身的实际，更毋庸说中国的实际。譬如，设定人必定是理性的，排除显然存在的非理性；或者，将市场经济设定为必定会导致资源最佳配置的模式，排除实际上广泛存在的不平等和剥削性交易；或者，将市场经济设定为必定会导向资本主义发展的体系，排除历史上实际上存在的多种非资本主义市场实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，要认识和掌握被主流理论简单化背后的复杂实际，一个重要的资源是西方自身的非主流理论。最重要的是三大另类的理论传统，首先是马克思主义理论，它特别强有力地为我们揭示了近现代西方资本主义的丑恶、剥削面；然后是实质主义理论，为我们说明了中国历代的小农经济之不同于资本主义生产单位的实质——不仅考虑到营利，更要考虑到生存；以及后现代主义理论，为我们说明“话语”和“表达”的强大影响，主流形式主义理论的话语自身便是很好的实例。这些“另类”理论为我们提供与西方主流形式主义理论十分不同的视角、认识、思路，使我们能够更完全地认识到其多维的复杂实际。它们都是我们在学习和实际研究中可以借助的重要资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/21/20231021092341585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;把论文写在祖国大地上，图为山东农科院滨海农业创新团队副主任马兰博士在田间指导农民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于笔者自身认可和采用的学术路径，我们可以将其划分为五个不同认识步骤来说明。以下是对每一步的简略阐释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
第一步是，无论我们研究关心的是什么课题，我们首先要将影响巨大的主流理论“问题化”，通过非主流理论的协助，将其单一维的视角问题化。我们绝对不可仅凭那样的视角来认识我们所关心的中国的具体问题的全面。西方主流理论，相对认识中国实际来说，多是充满误导性的。即便是相对西方自身，也同样如此。这里的关键在能够阐明如此的实际的西方另类理论。我们需要对它们的认识、掌握和借助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步则是对我们要研究的中国实际的精准认识和掌握,特别是扎实和深入的“一竿子插到底”的经验研究。越是基本性的经验证据，越明显如此，其可能包含的理论含义也更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步是联结扎实的经验实际认识与理论化的概括。这样的一步的关键在诚挚的求真，不可陷入取巧，须要真正尊重经验证据，真正凭借经验实际或来自实践的证据来进行对现有各种理论的取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四步是创建符合实际与实践操作的理论化概括。如果现有理论资源并不能适当概括自己所搜集的证据，我们便需要据此来建构新的概括。要认识到，最重要的研究发现多源自实际与现有理论资源不相符之处。因为，那样的背离正是我们须要创建新概括的明确信号和创新契机。它说明的不仅是现有理论的不足，更是自己经验发现的崭新意义。面对那样的情况，我们需要有意识地进行新概括，乃至于新理论的创建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五步是创建精准有力的新概括。这一步有多种不同的可能：一是成功地概括、突出自己的新经验发现。更难的是，适当明了地概括不仅是自己的新经验发现，更是有意识地质疑、补充、修改现有理论。再高一层次的是，通过与已有理论的对话而不仅突出自己的发现的新意，更走向或建构新的概括。最高层次的贡献是符合新实际的发现的新理论创建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者明鉴，上述是适用于几乎所有研究议题或领域和学科的问题意识和研究进路，是可以使用于众多不同议题和领域和学科的方法。它要求固然较高，也确实是相对艰难和复杂的进路，须要同时做到对现有理论资源比较精准的掌握，也在经验研究层面上做到有深度的新发现，而后进一步澄清其与现有理论不相符之处，最后通过不断来回于两者之间而创建出有扎实经验证据的新概括、新理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那样的工程无疑是相对复杂和艰苦的，要求比较高，但它是清楚明白，可以有意识地一步一步去做的进路，不是像现有大部分关于“问题意识”的论析那样主要依靠研究者不可捉摸，不可仿效的“深度”，或“灵感”、或“天赋”或“洞见”等比较玄奥、不明确和不可具体学习和操作的指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述实际上是笔者近五十年来前后一贯使用的“问题意识”、研究进路和理论概括的方法。它固然需要有一定程度的理论知识和对其灵活使用的执着，也需要较大的经验研究投入和求真的学术态度，但绝对不是什么玄奥不可捉摸的进路，而是可以明确地一步步迈进的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a2c3df8d09fb14be80db737c76a3468</guid>
<title>现代外交是否有能力将“混合战争”转化为“混合式和平”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ivan/2023_10_21_712870.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊万·季莫费耶夫 编译/思达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十年中，混合战争的概念已在西方和俄罗斯的政治语境中被牢固确立。俄罗斯专家明确指出，这一概念具有模糊性，与其他概念有重叠（如&quot;非正规战争&quot;），同时其学科基础相对薄弱。然而，这一概念被广泛使用绝非偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用于国际问题分析的概念工具明显不足，现有的概念无法充分描述国际关系的新现实，混合战争概念的迅速传播是对这种差距的自发反应。迄今为止，这一概念确实存在过于模糊的问题，它更适合宣传而非科学研究。因此，&quot;混合战争&quot;定义所涵盖的现象需要反思，需要对这一概念进行更严格的界定。如果存在“混合战争”，那么它能否转变为“混合式和平”？现代外交是否有能力就“混合式和平”开展谈判，并达成可持续的协议以结束“混合战争”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对混合战争的相关阐述有几个共同特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，发生在国家之间的冲突。一方试图将自己的意志强加于另一方，迫使其满足自己的某些要求，改变对方的外交和国内政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，使用非军事手段以赢得冲突胜利。出于某种原因，直接使用军事力量解决冲突在一定程度上被认为是有风险的。因此，会尝试使用其他手段将自己的意愿强加于人。这类手段的范围极广，可能与军事领域有关，包括向别国政治派别、叛乱分子提供军事援助，帮助对其军事人员进行培训等等。同时，混合战争的许多其他手段与军事无关，包括经济制裁、信息和宣传活动（包括传播虚假信息）、拉拢贿赂别国内部政治力量和派别、煽动组织抗议活动、收集各种信息并将其用于敌对目的等等。如今，人工智能在社交网络中的使用越来越广泛，这也为混合战争增添了新的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019105806125.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;265&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，战争的发动与协调并不一定是集中式的。其中一些要素是垂直控制的，由统一中心沿传播链条向下传达决策。但还有许多其他因素是自下而上产生的，例如，一些行动完全可以从最底层自发产生，没有任何政治企图。决策中心只需承认这种活动，无需干涉，必要时给予支持和指导即可。分散式的网络手段作为混合战争的模式与集中式作战方式很好地结合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代国际关系的结构性变化推动了混合战争手段的发展，特别是在金融服务、社交网络、数字服务、价值链、生产环节等方面的全球化发展以及相互依存成为重要的助力因素。在这些全球化网络中，各国与全球产品提供者紧密联系在一起。由于种种原因，这些全球化产品的提供者大多为西方国家。渐渐地，美国及其他西方国家开始意识到在政治上利用上述因素的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国研究人员亨利·法雷尔（Henry Farrell）和亚伯拉罕·纽曼（Abraham Newman）指出，金融等服务可能被用于采集用户信息（如活动喜好、联系人信息、银行交易数据和其他数据）。此外，切断相关服务也可被用作达成政治目的的工具。最突出的例子就是金融制裁，敌对国家的个别人员可能被禁止进行银行交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与西方之间的冲突在2014年乌克兰危机的背景下不断升级，随着2022年俄罗斯发动特别军事行动，双方冲突愈演愈烈。此次冲突具有混合战争的所有特征，对此，双方长期以来一直相互指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方抨击的重点是西方大规模军事援助乌克兰，在西方媒体上积极开展反俄宣传、企图操纵舆论，煽动和引导社会对抗，直接或间接推动俄邻国以及俄国内的制度变革，对俄实施单边制裁，迫害海外俄罗斯人，宣扬伪价值观，攻击东正教等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方则强调俄罗斯干预其选举，在俄国内清除异己，阻挠民主改革，操纵原材料和其他产品的价格、采取非正式的经济限制措施，通过俄罗斯海外广播宣传敌视西方的言论，对西方某些政治势力提供暗中支持，利用教会机构拓展俄利益等。可以说，俄与西方在多个领域都处于相互对立、激烈竞争的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019110423234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年发生在乌克兰的颜色革命被视为美国及西方对俄“混合战争“的一部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与西方之间的混合战争能被视为一种特例吗？不能。今天，我们看到中国和美国之间的混合对抗日益加剧。在地区层面，也有很多混合战争正在进行，比如在外高加索、中东、拉丁美洲、非洲和亚洲等。从历史上看，混合战争也不是什么新现象。冷战期间，信息和经济领域就曾发生过大规模对抗。今天，由于前所未有的相互依存、信息技术的发展、社会监控工具的扩展等因素，混合战争正呈现出新的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，混合战争——或至少是混合行动——甚至在盟国之间也有可能发生。例如，美国和土耳其是北约盟国。然而，华盛顿却对土耳其一些个人以及组织实施经济制裁，并支持反土耳其力量；秘密窃听盟国领导人的丑闻也时有发生；通过情报机构、游说团体和当地少数族裔对民主选举暗中施加影响等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，针对盟国的此类行动的强度要小于针对对手的行动。但它们存在本身就表明，权力和胁迫手段既可以用来对付敌人，也可以用来对付朋友。在第二种情况下，它们甚至更加有效。早在20世纪90年代末，著名的制裁政策研究者丹尼尔·德雷兹纳（Daniel Drezner）就用实例印证了这一模式，并称之为&quot;制裁悖论&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混合战争工具在当代国际关系中的广泛使用，让我们又回到了托马斯·霍布斯的经典格言：国家之间的关系注定是无政府状态。和平状态是暂时的，随时可能转变为战争状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混合战争的关键在于，用惯常的外交手段来控制其进程极为困难。通过缔结停战协定或和平协定结束武装斗争是可能的，但如何通过谈判结束混合战争呢？即使假定各国政府相互同意其控制下的媒体、机构和团体停止敌对行动，它们能否控制那些以分散方式作战的人的活动呢？例如，俄罗斯和美国结束了冷战，但早在20世纪90年代，尽管两国政府之间关系良好，但个别媒体和民间社会组织仍在积极从事相关的敌对活动。一旦政治形势发生变化，它们就会获得政治支持。换句话说，政府可以阻止其可以控制的事情，压制其可以触及的事情。问题是，政府机构到底有多大的能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019111417921.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，即使在政府控制的混合战争领域，也很少有通过谈判达成协议来结束这种对抗的外交实践。系列手段都具有惯性。就取消经济制裁达成一致似乎很容易，但实际上，取消制裁要比实施制裁困难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，美国是最大的制裁发起国。在上个世纪，华盛顿实施的制裁比其他所有国家和国际组织实施的制裁加起来还要多。美国总统虽然可以取消制裁行政命令，但是他在取消国会以法律形式已经通过的制裁措施方面却受到很大限制。针对俄罗斯的一系列制裁也已在法律中固定下来，不是总统的一个简单决定就能取消的。也就是说，在制裁这样一个相对正式的领域，制裁措施因其法律形式而具有可持续性。关于媒体、社交网络、社会运动和其他混合对抗领域的停战或和平，我们能说些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
混合战争的主要问题在于，它很容易开始，甚至更容易加速。要想阻止它，即使不是不可能，也是极其困难的。此外，一场硝烟弥漫、自我维持的混合战争很可能使政治协议和外交努力变得没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结束混合战争并将其转化为混合式和平或纯粹的和平是现代外交的一个根本性问题，许多常用的外交工具根本无法解决这一问题。此外，外交官本身也已成为混合战争的工具，但他们却没有阻止混合战争的手段，即使他们有这样做的愿望或政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在混合战争中，寻找实现和平的外交工具并非易事。在某种程度上，外交作为一种寻求和平的机制，其前景主要取决于它的解决方案。如果外交官不能找到将混合战争转化为和平的方法和工具，那么他们在开展谈判、寻求妥协、解决现有问题、最大程度减少敌人数量、实现符合本国利益的和平方面的地位将面临下降风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文题目：Гибридная война и гибридный мир 原文出处：https://ru.valdaiclub.com/a/highlights/gibridnaya-voyna-i-gibridnyy-mir/）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3996016001840bb96213014d68082819</guid>
<title>尹锡悦松了口气</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_10_21_712869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突骤然升级，全世界的目光都聚焦到了中东。这给了内外交困的尹锡悦政府一个得来不易的喘息之机，也是重视意识形态外交的尹锡悦集团一个重要机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高调撤侨，巩固外交大国攻势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间14日凌晨，搭载163名韩国人、51名日本人、6名新加坡人等共220人的军用运输机已从以色列特拉维夫本·古里安国际机场起飞，于14日晚22时45分许返抵韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018135312207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月13日，在空军第5空中机动飞行团，紧急应对小组在执行撤侨任务前进行出征宣誓。 图片来源：韩国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018135401849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月13日，在空军第5空中机动飞行团，空军KC-330“天鹅”多功能加油运输机起飞前往以色列执行撤侨任务。 韩国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国中央政府为了此次撤侨，投入了大量的人力物力和宣传协同。韩国外交部、文化体育观光部官员表示，在大韩航空等航司中断或停飞特拉维夫航线的情况下，必要帮助旅居以色列的韩国公民撤离，可最快投入撤侨工作的就是军用飞机。所以这架隶属韩国空军的KC-330“天鹅”多功能加油运输机上除了军方作战人员，还搭载了外交部紧急应对小组和韩国国防部医疗队。回程时由于机上还有空位，出于人道主义考虑，搭载了日本、新加坡等国的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018135834663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月13日，韩国空军战斗控制组（CCT）在执行紧急海外任务之前，开会检查准备情况。 图片来源：韩国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018135916360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月14日晚，在京畿道城南市的首尔机场，因巴以冲突被困以色列的韩国公民等人员正在走下撤侨专机舷梯。图片来源：韩联社&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
其实到目前为止，特拉维夫和外界的商业航班仍然正常运行，即使以色列军方展开地面行动，军力占优的以色列也不会让特拉维夫的安全形势出现大幅度恶化。尹锡悦总统之所以这么高调的“撤侨”，可能是今年4月访美路上，他曾在专机中空中指挥韩军进行苏丹撤侨，事后还慰问了参与撤侨的军人代表。结果韩国民众对这种“大国总统风范”非常买账，并反映到了对政府的施政支持率上。如今“复制粘贴”，无疑是保险又讨巧，可以有效舒缓国内政治压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018140019339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月24日，在飞往美国华盛顿特区的总统专机“韩国空军一号”机舱内，韩国总统尹锡悦开会指挥苏丹撤侨工作。 图片来源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/18/20231018140109153.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月1日下午，在首尔龙山总统府，韩国总统尹锡悦慰问参与苏丹撤侨行动的官兵。图片来源： 韩国总统室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e41a39a569be13eec909c9e93099d92d</guid>
<title>以色列最大底牌其实就一句话，你美国政府支不支持我？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_10_21_712868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天想从美以关系的角度切入，谈一谈处于整个中东地区局势核心的巴以问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从研究的角度上来说，这是一个结构性的产物，这个结构就是美国主导的所谓“基于规则的自由主义国际秩序”。这种国际秩序在中东地区形成了相对稳定的战略结构，其中最核心的一根支柱就是美国和以色列之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次骤然升级的巴以冲突给了我们一个机会，去认识和理解美国对以战略的核心特征以及对地区产生的影响，希望从这个角度切入给大家带来更深刻的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为最近一段时间危机当中最热的具体事件——对于阿赫利阿拉伯医院的袭击，究竟是谁实施了这次袭击？现在两种答案都已经出来了，以色列方面给出的答案是一个比哈马斯更加小规模的、更加极端的圣战者组织发射的火箭失控造成了这次袭击，火箭燃料造成了火灾烧死很多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个答案是各方更加倾向于相信的本次袭击就是以色列发动的。尽管以色列给出了许多“证据”，但约旦政府部门领导人明确说“整个地区没人愿意相信以色列的话”，因为以色列在过去的记录非常糟糕，这个记录包含三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以色列袭击医院和学校是有先例的；第二，以色列有这么做的胆子，他不但敢炸巴勒斯坦人，甚至还敢炸联合国的工作人员乃至美国的军队情报员。在中东战争中发生过非常著名的自由号间谍船遭遇以色列袭击事件。这些事件一开始都有“证据”证明不是以色列，但最后都被发现是以色列做的；第三则是美国作为以色列的最大支持者，在重大问题上误导认知的行为也是有明确历史记录的，包括“洗衣粉”和纳依兰证词。在这种背景下，现在放出来的电话录音以及视频信息等等，都被人发现还有很多值得商榷的地方，因此相当大一部分的舆论和媒体都倾向于认为，本次袭击的主要责任在以色列一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一件事情出现两种不同答案的场景，让我想起了经典的《东方快车谋杀案》，现在的我们就处在列车长的位置，大侦探波洛给了我们两个答案：一种是车上的十二个人共同策划实施了这起谋杀案；另一种则是车上曾经有过第十三个人，这个人策划了谋杀然后下车消失了，这个人从哪里来到那里去，我们一概不知。这个时候你会选择哪个答案？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从严格意义上的事实或者绝对客观的真相来看，很多时候我们没法给出答案，因为没有决定性的证据。这时你选择的答案，很大程度上取决于你个人基于某种预设的认知标准，所以大家都可以按照自己的判断去认定凶手。但有一点可以肯定，事件的真相并非无法追究，当你愿意追究，是有可能得到相对令人满意的答案的。当然，关于这件事情我们可以继续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这件事情，我们看到了美国和以色列之间一个非常特殊的关系。在袭击发生后，内塔尼亚胡的媒体信息官发布了一个推特，说我们摧毁了一个医院，这个医院是哈马斯的藏身地或者指挥所，并且为此庆贺。然后很快他就删除了这条推文，这显示出了什么问题？
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/21/20231021084904848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;遭遇袭击后的阿赫利阿拉伯医院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
而且以色列给出是哈马斯或者圣战组织火箭弹误炸的解释，是在拜登访问以色列落地之前。拜登很快就接受了，双方的这种默契体现出美国跟以色列之间的特殊关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从博弈的角度来说，美国跟以色列其实也是各有各的想法。以色列最大的底牌就是一句话，美国政府不支持我对哈马斯的行动，难道还能公开站出来谴责我？反过来说，美国要支持哈马斯或者阿拉伯国家，惩罚以色列吗？如果没有的话，即使以色列在各方面有求于美国，比如现在以色列向美国提出紧急援助100亿美元以支持其后续的军事消耗，但以色列摆明就是吃定美国的架势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从美国的角度来看，拜登现在面临的选择也比较微妙。我个人认为拜登政府的最优先考量的既不是以色列问题也不是中东问题，而是即将到来的2024年美国总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国总统选举中，一个人的得分大致上由三部分构成。作为现任总统，他需要在内政上拿出成绩来，需要在外交上拿出成绩来，当然还涉及到他个人的形象得分。对于拜登来说，在外交上的得分是非常重要的，或者至少在外交方面不能出现重大失分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登能够成功斡旋本轮巴以大规模冲突，让它尽快平息下去，这就是一种得分。而不失分则是拜登不能给人以攻击他的口实，现在对他的攻击大概有三个：第一，有美国公民遭遇了不测，如何支持一种必要的报复和反击？而且还有美国公民被困在加沙地带，他们需要尽快撤离，拜登政府是否能够通过外交安排，在保证美国公民生命安全的情况下进行撤离？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可行的方案就是从南边和埃及接壤的拉法口岸撤离，因此这次拜登包括之前布林肯去以色列谈的重点，就是希望能够在南部地区实现一个有限的局部停火，达成某种安排，建立一条人道主义通道。交换条件就是一部分人道主义援助物资可以从埃及方向进入到加沙地带，让加沙地带的一些人尤其是美国公民，能不能借着人道主义通道提前撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他不能给美国国内具有巨大影响力的犹太游说集团以口实，说他没有对以色列表达坚定的支持，没有履行美国在理论上、道义上、政治正确的意义上，必须无条件支持以色列的“义务”，所以拜登需要坚定地站在以色列一边。这种坚定支持就与以色列的有恃无恐联系在一起，因为美国有义务在国际社会上，让任何可能对以色列进行批判、制裁等让以色列不满的决议不得到通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们看到10月18日，美国否决了联合国安理会的一项决议草案，这项决议由巴西起草，要求以色列和巴勒斯坦哈马斯暂时停火，这个停火甚至不是大范围的，而是可能的小范围停火，以及保证南部撤离通道打开，当然它还谴责了对于平民的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来大家看到的是12票赞成2票弃权1票反对，这1票是美国。算上这一次，美国在联合国安理会投票表决中，使用否决权的记录大概已经达到了84次，其中有50多次是为以色列投的，阻断了各方对以色列不满的决议。因为一个美国代表，阻断了安理会12个国家达成的一致性意见，让停火没有能够落实下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个决议中没有提到一句话，就是以色列有权自卫，以便认定以色列对加沙地带行动的合法性。当然决议中也没有明确谴责哈马斯，而是表达了对一切伤害平民行为的不满，等同于委婉地、间接地批评了以色列。以色列对此也是不接受的，因此美国毫不犹豫地使用了自己的否决权。其实美国为此是付出了国际道义代价的，但是没有办法，国内政治的算计要求美国必须给予以色列支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/21/20231021084643704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国再次为以色列投下反对票&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拜登来说，还有第三个考量，就是以色列后续开展行动的边界和范围在哪里？这对于美国来说是非常尴尬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在俄乌冲突中，美国还能用“乌克兰消耗俄罗斯”进行合理化解释的话，那么突然升级的巴以冲突，对于美国来说当务之急是需要避免它变成一个巨坑，一个充满战争危机的泥潭，避免把美国的注意力以及有限的资源再度陷进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
避免变成泥坑有两个关键点，一是确保除了哈马斯和以色列之外，没有第三方下场，现在各方聚焦的就是得到伊朗支持的黎巴嫩真主党，会不会在北线跟以色列发生一些地面冲突，从而让危机进一步溢出，超越加沙地带的范围，变成某种意义上的所谓第六次中东战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国的反应也很清楚，派出两个航母战斗群去威慑。用布林肯的话来讲，美国已经非常明确地向地区内所有国家和非国家行为体传递出了信号：如果你们想借这个机会做一些对以色列不利的事情，美国是有可能介入的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>