<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a1d256da486c47d70ff0d575ee701418</guid>
<title>针对超级平台，中美欧反垄断枪声为何同时响起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2020_12_12_574323.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/方兴东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，美国联邦贸易委员会（FTC）与来自48个州和地区的总检察长联盟分别对Facebook提起了两起反垄断诉讼。而在10月21日，美国司法部和11个州刚刚对谷歌提起诉讼，瞄准这家科技巨头在搜索和广告业务上存在的垄断行为，指控谷歌利用其市场主导地位打击竞争对手，从而违反了公平竞争法。这是自1998年制裁微软以来20多年里，美国政府针对高科技领域发起的规模最大的反垄断举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一直引领全球反垄断的欧盟也在紧锣密鼓。11月10日，欧委会执行副主席韦斯塔格表示，欧盟对美国电子商务公司亚马逊涉嫌不正当竞争的第一阶段调查结束，认为该公司违反了欧盟反垄断规则，破坏了公平竞争环境。同时，也计划对苹果等互联网平台的推荐算法开展调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国也第一次针对互联网超级平台打出连环拳。11月3日，监管部门果断叫停本是有史以来最大的IPO。11月10日，市场监管总局就《关于平台经济领域的反垄断指南（征求意见稿）》（以下简称“《征求意见稿》”）面向社会公开征求意见，正式祭出反垄断法律利器，对过去常年普遍泛滥的“二选一”“大数据杀熟”作出明确限定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/12/20201212094457559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月11日，中共中央政治局召开会议，分析研究2021年经济工作。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、中国与欧洲，针对超级平台反垄断的枪声几乎同时响起，平台治理和反垄断将成为全球性的浪潮。中美欧为什么同时对超级平台展开前所未有的反垄断举措，核心问题在于超级平台不仅仅开始严重破坏市场公平竞争，而且开始全面深入生活和社会，甚至直接影响政治运行和国家稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，这次超级平台反垄断的焦点已经不仅仅是技术引发的产业问题，而是平台崛起冲击社会秩序、国家秩序甚至全球秩序。美国政府过去一直是互联网商业化以来最大的政治支持力量，但是，它现在也开始有所调整。奥巴马最近一次面对《大西洋月刊》的编辑提问时表示，“互联网是美国民主的最大威胁”，并且呼吁政府应该针对监管这些公司拿出真正的解决方案了。著名学者弗朗西斯•福山也说，“这些庞然大物现在支配了信息的传播和对政治动员的协调。这对运作良好的民主制度构成了独一无二的威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起法律制度相对完善、企业更加自律的美国，超级平台在中国造成的问题更加严峻。十多年来，《反垄断法》从来没有在互联网领域形成一个互联网垄断的判例，使得《反垄断法》没有形成基本的威慑力。平台权力在各个层面扩张，甚至出现滥用。商业领域的滥用行为频现，比如屏蔽竞争对手链接，破坏互联网基本的互联互通；不公正地自我导流，破坏公平竞争；实施二选一、过度收费等霸王条款，压制中小企业；几大平台通过无限制的收购兼并，基本控制了整个互联网行业的创新与竞争。而除了商业层面，更重要的是超级平台走出商业领域，介入甚至控制社会和公共领域，形成了罕见的“媒体俘获”和“舆论俘获”。甚至在反垄断、电子商务等多个领域，通过聘请顾问和课题等方式，对相关领域学者完成了“学术俘获”，使得代表“社会良知”的学术界也在诸多违法行为泛滥的形势下，几乎集体噤声。而新冠疫情以来，平台的商业控制力和盈利能力又进一步强化，还完成了规模最大的一场全民数据收集，迄今，也没有形成对这些数据使用的基本监督与合理监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/12/20201212100127526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“如何从科技手中拯救民主：终结大型科技公司的信息垄断”，福山等学者联合写文，刊于《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何有效治理超级平台，仍然是个世界难题。过去，欧洲的反垄断举措主要通过高额罚款，但是，并没有撼动垄断本身的结构性力量。而美国历史上几次重大的反垄断，往往偏向采取拆分等举措。但是，很多专家认为，针对互联网这种新型垄断，拆分不一定能够从根本上解决问题，甚至有可能适得其反。福山认为，“很少有人意识到，这些平台造成的政治危害比经济危害更严重。”因此他提出的新思路，并不是经济考虑，而是“取消平台作为内容把关人的角色。邀请一批新的有竞争力的“中间件”（middleware）公司，来让用户选择如何向其展示信息。”奥巴马也没有提出明确方案，还是希望平台公司就自己的商业模式与大家展开对话。综合各方见解，良药妙方大致就是这样几种：通过立法强化用户保护数据的赋权，通过培育新的竞争力量实现平台分权，以及通过反垄断处罚等进行平台的限权。驯服超级平台这匹野马，必须多管齐下，并敢于制度创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于12月11日《环球时报》；作者方兴东为全球互联网口述历史项目【OHI】发起人，浙江传媒学院互联网与社会研究院院长。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf95bd0f00834ceeba8be5e25022f61d</guid>
<title>有些学科不愿跟进“生态化”调整，但我们不能再这么激进了</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2020_12_12_574315.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 温铁军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是温铁军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/03/20201203110529929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演讲现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才看到咱们会场现场的入口处有很多大型的招贴画，那些招贴画展示的基本都是自然风光，这让我对这次年终秀又多了一分喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是因为从本世纪之初，中国就在推进一场重大的战略性转变，疫情之后的五中全会为国家“十四五”规划所提出的重大建议，都体现了转型基本上已达到一级新的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情期间我曾有过一次网上演讲，题目是“大疫止于村野”——野代表自然。我说你们看看中国防疫，最薄弱的其实应该是乡村，既没有抗疫队伍，又没有经费，但当差不多3亿打工者外流，到春节期间基本都回乡——不敢说全都回来了，但至少一半以上已经回乡了——按说这种大规模的人口流动是最能造成疫情传播的，但是这次疫情却在乡村社会销声匿迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个地方的乡村无外乎就是搞了一场封村活动，大家说不要动了，不要来回串门了，各村就在各村过年。接着就出现了一个很重要但很少被海内外朋友关注到的现象，那就是疫情在乡村完全没爆发，而且越是那些山区高原自然环境相对比较宽松、人口没那么密集的地方，疫情就显得越轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就今年夏天，青藏高原上有一个县的县委书记跟我说，他那儿没有任何疫情的反应，人们也从来没说要戴口罩什么的。疫情期间，我在福建山区的一个村里边，老百姓该干嘛干嘛，没有任何人像城里这样紧张地抗疫。在城里边很多大家都非常担心的事情，在乡土社会完全没发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/03/20201203111128410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至12月3日11时，中国国内各地新冠病例确诊累计情况（图/搜狗搜索）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我说中国如果讲抗疫，真正的最大的抗疫成功的基础，就在于我们有庞大的乡土社会，而乡土社会基本上是十业并举，甚至是百业并举的——你不离开你这个村，也几乎不用担心生活，因为村里边什么都有。那些农村不是我们城里面一般理解的只搞农业，不是，它是百业兴旺的。所以长期以来我们都说几千年中华民族文明，它的主要部分就是在乡村，乡村文明是中华文明的最主要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，疫情过后五中全会召开，为中国“十四五”发展战略规划提出政策建议的时候，你们能看到一个很大的改变，那就是过去都是大段表述要求加快城市化，在这一次的“十四五”规划建议中，只留了一句话，叫“以人为核心的新型城镇化”，而大量的文字都在强调三农、乡村振兴、生态环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明在未来一个时期，中国发展的主要方向将是生态化。当然，这点早在2007年就已经正式提出了，2012年就作为国家重大战略也确立下来了，但是这一次的变化尤其重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我希望大家注意，当我们强调生态化的时候，如果从政治经济学角度出发，意味着“绿水青山就是金山银山”带出来的一系列框架性的解释，对于我们今后的发展都是高度重要的。也就是生态空间资源怎样价值化，才能保证我们以国内大循环为主体的双循环战略得到贯彻落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个国家山区面积广大，大家可能知道“七山二水一分田”或“七山一水二分田”，总之我国大面积的土地是山区、高原，平原面积只占12%，水土光热匹配得适合工农业发展的只占9.8%——连10%都不到。再加上以瑷珲-腾冲线为界，70%以上的资本集中在东部，70%的资源放在西部，所以过去中国的不平衡发展导致东部地区严重污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果看过污染地图，就知道瑷珲-腾冲线以东是重度污染，重度污染当然就带来各种各样严重的疾病。所以越是加快工业化、城市化，越是走向传统发展模式的现代化，你就会发现疫病和各种灾害造成的损失就越严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/03/20201203112123803.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入后疫情时代，生态化得到了全面的强调；生态化的载体是乡村，因此乡村振兴也得到了非常重要的强调。这说明被疫情影响之后，上上下下开始形成共识，这个共识就是要把空间生态资源变成新的生产力要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以习总书记提出山水田林湖草是一个生命共同体，因为它有公共性，所以要综合规划才能系统开发。甚至他到东北时说，冰天雪地也是金山银山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们讲数字经济的时候，数字成了新生产力要素；当我们讲太阳能光伏发电的时候，阳光成了新生产力要素；当我们讲风能发电的时候，风成了新生产力要素；当我们讲文旅结合的时候，乡村中的美景、风光都成了新生产力要素；当我们要发展旅游经济的时候，很多地方的萤火虫、蝴蝶、青蛙、蜻蜓等等自然界的万物都成了生态化发展的新生产力要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，大家应该就能理解为什么习总书记说绿水青山就是金山银山，理解为什么冰天雪地也是金山银山。这些都是能创造价值，能替代过去那些创造附加值的——比如你得病是在创造价值，因为你拉动了医疗产业的发展；你污染也是在创造价值，因为你拉动了排污、治污这些产业的发展。与其这样，你还不如干脆少得病、少污染？尽管没有那么高的GDP增长，但它是健康的，是包容性的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ab317b043874a1085042b0fbe71103e</guid>
<title>如何建构国家？欧洲用三十年战争“打”出了答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohannesBurkhardt/2020_12_12_574313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰内斯·布克哈特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治层面看，三十年战争是一场建构国家之战。“建构国家”这一概念描述了近代最大的制度化过程，人们已开始讨论如何刻画其整体特征。只要它不是一场关于宗教而是关涉国家的战争，它就是一场建构国家之战。但是，它还不是一场国家间的战争，实际上只是一场建构国家的战争，交战的力量即黩武性也正是来源于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为那个时代仿佛国家的青春期，还没有什么已发育完成的国家，只有各种各样的政治忠诚和政治构想，为了使它们愈加清晰，人们发动了战争。我们将额外的组织和机构化描述为国家，它毫无疑问位列近代欧洲尤其是17世纪的历史议程中。不过，那时一切尚在进行之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此处第一个未解决的问题是：那时在欧洲到底有多少个国家？直至宗教改革世纪，欧洲对于建立国家的途径并无定论，未曾规定国家大致的大小等级和数量。人们可以将17世纪初的三十年战争视为具有决定意义的尝试，从而明确合适的国家规模。在这个过程中，出现了两种建构国家的基本可能，两者在这场“战争的战争”中彼此敌对，并斗争到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建构国家的第一种可能性是：建立一个庞大如欧洲的囊括所有人的国家。因为人们的政治理想始终是建立一个政治上大一统的国家，基于基督教、大帝国或君主政体等概念，而这些概念最初均坚持普世主义传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在代代相传的等级秩序规则中，欧洲看起来像一座金字塔。金字塔尖的位置常有争议，但当这个位置有人占据时，就算是两个政权并立也会被视为无政府状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈布斯堡家族作为皇位的所有者和一半欧洲疆土的统治者，也试图以这个位置为落脚点，建立一个欧洲国家。这是皇帝查理五世根据纲领性概念“普世君主制”（Monarchia universalis）衍生出的构想。当时，查理五世统治着一个横跨全欧洲的、书信上的帝国（Briefimperium），财政上依仗奥格斯堡富格尔家族的贷款，因此也不愿让人触及用于凝聚大帝国的宗教统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普世主义的建国纲领并不像人们有时认为的那样失败得迅速而彻底，而是在哈布斯堡王室的王朝普世主义的合作分工中，以不同的形式继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣传性的地图将欧洲展示为具有象征意义的女性形象，喜欢用西班牙比作加冕的头颅，而当时的皇都所在地波希米亚则是心脏。在三十年战争期间，中欧帝国和西属大西洋帝国这两条哈布斯堡王室血脉支系重新整合成统一的王室，作为亲密盟友携手参战。这便是1617年缔结的《奥尼亚特条约》的意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/02/20201202161230567.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;560&quot; height=&quot;780&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1600年前后的《女王欧洲地图》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;自《女王欧洲地图》出现的16世纪起，传达政治信息的拟人地图颇受追捧。以众多版本流传于世的《女王欧洲地图》将欧洲的形状用女性形象展现出来。若人们将地图向左旋转至水平，西班牙、意大利和丹麦半岛的地理轮廓则会依次出现在女王的头部和手臂处。彼时，欧洲尚被视为没有边界、只有零星地区描述的前国家（vorstaatlich）整体。但是，在哈布斯堡的普世主义时代，西班牙始终是戴着王冠的头颅，而波希米亚作为首都则是身体中心，两者均位于最显耀的位置。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该条约是西班牙驻维也纳使者暗中商定的一份世袭协议，有利于未来的皇帝费迪南大公，并划分了各自的势力范围。当然，联盟作战的双方之间通常会产生摩擦，这不是什么令人惊讶的事情，而且不同于其他欧洲上层贵族的家族纷争，这一联盟维持的时间超过三十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以从如下认知角度解释这一情况，即只有携手并进才能拥有普世主义的机会。在此次密切协商中，王朝普世主义反对所有处于哈布斯堡国家联合体的边缘、威胁着要脱离的邦国。难怪人们经常说西班牙“高高在上”（Superioridad），说皇帝是绝对君主，并尤为强调哈布斯堡王朝的“普世君主制”（这在当时已受到热议）。事实上，这次战争是维护普世主义理想的又一次尝试，即在欧洲顶端建立王朝，由哈布斯堡家族领导。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2798d967597d8bcb36c176c140e2093</guid>
<title>网友一讨论，原来北方供暖还有这么多改进空间</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2020_12_12_574312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近在留言里吐槽了下供暖，只言片语而已，没想到被社区和网友选为主贴，激起了不少讨论，收获颇丰。虽然以前也听北方的朋友谈过这些问题，但确实没有深入，还是有必要把这次广大网友的见解和收集到的其他信息再整理一下。（友情提示：因为珍视广大网友提供的信息，本文有大量引用内容，篇幅较长。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要明确的是，没有人想中断供暖，一些人说不供暖会如何如何自然成了无的放矢。唯一的问题在于，是否有必要在冬季把室温保持到20度以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年网络春晚中，同时连线了三个家庭。黑龙江双鸭山的家庭穿了亲子装，里面有多少衣服还难说；陕西延安的明显在家里穿了毛衣；而浙江乌镇的，穿了羽绒服还要戴围巾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/10/20201210163417322.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过浙江乌镇这家，好像是搞大聚餐，所在的房间面积可能比较大，也许有暖气但制冷不足等等……但南方人冬天暖风空调温度开得不高，自己在室内裹上好几层，确实是常见现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，南方人很容易认为，如果北方朋友在室内穿得像南方一样多，那么就可以适当降低供暖的温度，从而节省能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/10/20201210163604396.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有北方朋友吐槽南方夏天空调低，这非常正确，南方人夏天也经常在商场和地铁里冷得要命，所有浪费能源的行为，都要反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟节能减排和绿水青山已经是既定国策，明知有浪费，不思考有没有改进的空间，只推说“别人管不着”，道理上还是有那么点站不住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像“b站难民1111号”说的，节约能源和浪费能源的现象，都不分南方人北方人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/10/20201210163620301.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，网友的提问与留言基本都还是聚焦在供暖上，所以今天的梳理也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南北互换，评论过万？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的北方朋友认为，寒冬时二十度的室内依然艰辛，或者25度才比较舒适。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
飞纵青云间：“室内温度二十度不叫四季如春，我觉得冻手冻脚。我在室内穿绒衣绒裤，我感到手脚冷……对了，里面还有秋衣秋裤。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
冰雪封天：“会比南方同样的20度体感冷很多，因为室外温度比南方低太多了，导致窗户玻璃，墙的温度都很低，另外东北还好一点，内蒙古和西北地区风普遍比较大，也是导致温度低的原因，本人体验内蒙古温度20度依然会感觉很冷。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
xxx9988：“冬季北方供暖标准是室内温度18度，这个温度在室内必须要穿军大衣大棉裤大棉鞋才感觉不冷的，比较舒适的温度是25度，现在我们这边一般都能达到20度，条件是你家邻居都住满了也都开通暖气了，上下左右前后。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但现在人口自由流动，在南北居住的异乡人都不少。南方不少朋友，发表了自己对暖气的感想。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一洗闲愁十五年：“我90年代（98年吧）第一次去北京就是冬季，已经供暖一段时间了。第一晚，我睡到半夜觉得难受醒过来。症状是口鼻发烧，上呼吸道灼热，眼睛也感觉热涩，还以为自己风热感冒了。当时坐在床上还纳闷怎么大冬天的热感冒。第二天上午听到暖气管响，才反应过来可能是暖气的原因。当晚睡前在暖气片上摆了两杯水，又在地面上泼洒了一些，干燥症状果然好多了。可能南方人刚接触暖气是会有这种不适感受吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
折磨之王滴滴滴：“12月去的北京，本南方人，完全觉得没必要取暖，一进室内一股暖风，非常难受，头晕打瞌睡。当时本人就是南方过冬装备，打底衣，单裤，羽绒服，算上内裤，就4件，感受不到北京12月供暖的意义在哪。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
短期不作数，还有长期居住的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
KlauS：“我上海北京来回跑，东北我也常去，零下30度在齐齐哈尔体验了也不是一次两次了。我就说一点，北方家里室内跌破10度还不供暖都要骂娘了，南方只能受着，也不论湿冷了。我媳妇北京人冬天从不来上海，可想而知。我在北京过冬不开窗我晚上会被热醒。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
姐：“我也有好几年北方生活经历，就我个人而言，二十度不舒服，太燥了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
Bungler：作为在北方和南方各生活了20年的人，觉得对这件事应该是比较有发言权的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说结论，南方冬天室内比北方冬天室内要冷，而且要冷很多。先说几个事例，北方的同学就理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1，大学(长江口）时，朝北的寝室冬天部分时间室内会结冰。我在北方也住过室内结冰的地方，那是在奶奶家的平房，虽然室内结冰，但是由于有火炕，在炕上睡觉还好。部分原因可能是老人家心疼孙子，我去的时候烧的比较热，我爸爸说他年轻的时候下乡，早上要带着棉帽子睡觉，这种情况我没遇到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，长江口地区冬天会下雨，房间里又潮又冷，就是大家熟称的南方冬天是魔法攻击。读书的时候，冬天最舒服的时候是拿着凳子坐在外面晒太阳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3，还是说读书的时候，很多个冬天早上都是被冻醒的，主要是脚冷。当时盖的被子是10斤(一条6斤，一条4斤)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4，在珠江口地区有一年，冬天特别冷，人坐在房间里，不由自主的发抖，当时身上穿着羊毛衫和棉衣(不是北方那种厚棉衣）。当然，珠江口地区冬天大部分时间不会这么极端，对我来说每年大概有1-2周需要开空调或电暖气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5，现在在长江口，冬天有的时候很多人回到房间里穿的比在外面穿的还多，亲眼看到邻居在家穿着厚厚的外套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6，过年回到北方，自己觉得不冷，但是朋友觉得冷，说明我更加“经冻”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
东北包括内蒙等地的朋友一看，肯定会觉得北京太“南”了，但也有南方人在更北的地方长住。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
无赖金仙说：“我南方人，在长春读书3年，寝室在一楼且最靠边，暖气效果贼差，估计室温也就5、6度，说话都能有哈气那种，一到冬天室友都跑了，就剩我一个，靠着电热毯和暖手宝3年就这么过来了。因为我们南方就是这么过冬的，冻习惯了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
春天在前：“我在内蒙也生活过几年，说实话，我感觉，还是温度稍微偏高了点，所以，经常性将窗户开一条缝。外面如果风很大，那就肯定会关上。只有在风较小或无风状态下才开。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
反过来到南方住的北方人也有，结果……
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
fromiccas：“我十几年前从北京搬到上海，第一年就给冻傻了。当时没经验，装修房子也没有装暖气，父母和岳父母都是北方人，来帮我们带孩子，冻的要死，家里放了五六个电油汀，老人手上还是长了冻疮，还冻感冒了。后来再买房装修就都装了燃气暖气，是舒服多了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
黑嘿哈嘿举了身边的例子，有“一家北京的，来上海生活，冬天基本全开暖空调，我们家就是不开空调过的冬天。他们一家受不了”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，确实也听过不少北方朋友对“湿冷”的抱怨，大概也会让一些南方朋友“膨胀”吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是且慢，还有一个关于温差的“缓劲儿”的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d286a07b26585a2f25104d2a00abed0b</guid>
<title>疫情+丑闻，日本政坛的另一个“战国时代”即将到来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2020_12_12_574310.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月10日，日本单日新确诊的新冠患者数量高达2828人，累计患者超过17万人。日本医师会中川会长在新闻发布会上坦言，日本全国医疗资源已经出现紧迫状态。这个冬天，日本势必要接受新一波凶猛疫情所带来的煎熬。伴随着的恶化的疫情，菅义伟内阁的支持率也“应声而落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211151324411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据共同社12月6日发布的舆论调查结果，菅义伟内阁的支持率为50.3%，较上次11月调查时猛降12.7个百分点。9月菅义伟内阁成立之初，在日本主流媒体的舆论调查中，其支持率一度高达74%，平民出身、无派阀的背景以及“令和大叔”的知名度，似乎为其博得了“亲民”的好名声。当时自民党内还传出过“希望借助菅政权初期的高人气，提前解散众议院而进行大选”的呼声。11月初，永田町就有传闻称，安倍曾在与同派系议员聚餐时说：“如果我是首相的话，会在明年1月解散众议院”。结果菅义伟内阁上台仅仅两个月后，支持率就开始一路下行，甚至成为了平成以来支持率下降最快的内阁之一。11月底，《日本经济新闻》率先披露：鉴于疫情恶化与支持率的骤降，菅义伟基本放弃了在2021年1月提前解散众议院的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安倍晋三的第二个任期间，其内阁支持率滑落至50%以下是在2016年4月，彼时已上台执政三年多。与之相较，菅义伟内阁的支持率在前后三个月间，连新政权100天的“蜜月期”都还没结束，就已经滑落至50%上下，无疑是一个非常危险的信号，连菅义伟自己也惊呼“令人震惊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从共同社此次民意调查的结果来看，受访民众对菅义伟的  不满主要集中在两个方面：一是对防疫决策不力的失望、二是对“赏樱会”问题的不满。在调查中，55.5%的受访者对菅义伟政府防疫措施“不予好评”。受疫情和封城影响，日本2020年度第二季度实际GDP比上季度下降7.8%，换算成年率为下滑27.8%，降幅创二战以来的最差纪录。为挽救经济，日本政府自夏天以来就发起了所谓“Go to”消费支援运动，希望通过发放旅游、餐饮和消费补贴的方式来拉抬陷入萎靡的经济。依照菅义伟在11月中旬的说法，有超过4000万人次参与了“Go to”补贴活动。部分地区、场所也确实重现人潮，出现了热门景点、餐饮场所人满为患、甚至比疫情前还拥挤的状况。但这与眼下愈演愈烈的日本新一轮疫情之间是否有因果联系？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211163852905.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月28日，东京民众观光拍照。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟坚持认为没有直接证据能证明疫情蔓延与“Go to”补贴之间有关系，但日本医疗研究机构似乎已经给出了相反的答案。12月7日，东京大学等联合团队发布研究结果称，与没有利用政府旅游支援项目“Go To Travel”的人相比，利用者中出现疑似感染新冠病毒症状的概率要高2倍之多。同一天，菅义伟却还在首相官邸举行的内阁与自民党的党政协调会上高调宣示“无论如何都要克服新冠疫情，重振经济”。直到本文截稿前，菅义伟依旧“头铁到底”，最新表态是否认暂停“Go To”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/11/20201211151759948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月11日，菅义伟表示不考虑暂停“Go To”补贴项目。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，现任官房长官、原厚劳相加藤胜信在记者会上继续为“Go To Travel”项目背书：宣称该项目产生了“5万亿日元的经济效应和46万人就业”的拉动效果。然而，直接面对疫情扩大困境的地方政府则无法坐视改补贴政策的继续，包括东京、大阪、北海道在内的地区都先后喊停或部分喊停“Go to”项目。在舆论调查中，超过四分三人受访者都认为当前应以防止感染扩大化最优先，而不是“拯救经济”。自民党选举对策委员长山口泰明也承认：“这说明国民的不安感才是首要的因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菅义伟对喊停“Go to”补贴项目倍感犹豫，甚至不惜冒着感染扩大的风险也要继续，很大程度上是出于坚持举办东京奥运的考虑。11月中旬，国际奥委会主席巴赫刚造访东京，信誓旦旦地表示将与日本政府一道坚持于明年举办奥运。但如果因为疫情恶化、经济大幅衰退，进而导致奥运筹备工作再有反复，后果不堪设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但眼下，东京奥运会似乎将从安倍政府留下的最大遗产，变成一颗等待随时引爆的定时炸弹。如果说奥运会还是一颗未爆弹，那么“赏樱会”丑闻则可以说是一个已爆弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>