<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>978e3a76a6964a792764bee909cb80ff</guid>
<title>特朗普“搬起石头砸波音脚”，真是让人大开眼界</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_10_16_793481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国商务部出台对美反制政策，美国总统特朗普又气急败坏地要对中国重启关税战并征收100%关税。虽然这些都是已经看了无数次的把戏，但特朗普这次显然玩了些新花样出来：威胁称要对中国实施波音飞机零部件的出口管制，以作为对中国稀土出口管制政策的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，当天一早我看到新闻时由于还没睡醒，把这条新闻给看成了“威胁要对中国商飞飞机零部件实施出口管制”，还嘀咕着这套嗑不是五月底就唠过了么，怎么现在还来炒冷饭了？而等到当天下午认识的记者来采访我对此事的看法时，仔细一看才发现这威胁的主体是“波音飞机的零部件”，一时之间我脸上的表情无比精彩。在摇头感慨特朗普又在玩某种我看不懂的抽象艺术之后，我无奈地给记者朋友回复道：我觉得这老头应该是疯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这一威胁，不仅在战术上极为弱智，在战略上也极度疯狂。它不仅打破了过去数年中美贸易摩擦中某种不成文的默契，更是将美国硕果仅存的高端制造业的代表以及美利坚合众国的北方工业长子——波音公司直接架在了火上烤，上演了一出“搬起石头砸波音脚”的荒诞剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016100841955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年，特朗普在波音公司位于南卡罗来纳州北查尔斯顿的工厂揭幕式上发表讲话。&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被摧毁的默契&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的这一威胁，最直接的后果，就是彻底打破了中美贸易战以来双方心照不宣的一条底线：不将普通民用消费品的售后和维保体系武器化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自贸易摩擦开始，美国的“小院高墙”策略一直聚焦于高精尖技术领域，比如芯片、高端制造设备、人工智能算法等。这些制裁虽然蛮横，但逻辑尚且自洽——即遏制对手的科技发展和产业升级能力。然而，波音飞机是什么？它本质上是一种交通工具，是承载着亿万旅客安全出行的消费品。从产品属性上看，一架波音737和一辆凯迪拉克汽车并无本质区别。将民航客机的零部件供应作为制裁大棒挥舞，其性质就如同宣布“禁止向中国出口凯迪拉克汽车的刹车片”一样，显得莫名其妙且荒诞不经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止只有面临美国最严厉、最全面制裁的国家，如俄罗斯、伊朗、古巴等，才会“享受”到民航领域被全面封锁的“待遇”——这几乎等同于将一个国家从全球航空体系中开除。但美国与这些国家要么处于战争/准战争状态，要么处于相互敌视状态。而将中国这样一个拥有全球最大航空市场之一、并且是波音最重要客户的国家，因为贸易争端就“享受”与俄罗斯、伊朗相同的待遇，这本身就释放了一个极其危险且不负责任的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这么早就把这张牌给打出来只会导致后面无牌可打，毕竟这种牌打出来的时间应该是“千军万马过海峡”的时候。而特朗普如果真轻易打出这种底牌，会让人不由得反向思考：既然已经这样了，那也不会更糟糕了，索性“万里惊涛把路开”，迎接东亚新秩序吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/16/20251016100643412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国人对这种事也不陌生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深远的影响在于，这种行为严重动摇了商业合作的基石——信任。现代大型工业品，尤其是飞机、高铁这类生命周期长达数十年的产品，其价值不仅在于产品本身，更在于其背后持续数十年的零部件供应、技术支持和维护保障体系。任何一个理性的买家，在采购这类动辄数亿美元的昂贵资产时，都必须确保其在未来的运营中能够得到稳定可靠的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府的威胁，等于是在向全世界所有波音的客户宣告：你们今天购买的波音飞机，未来随时可能因为华盛顿的政治风向，变成一堆无法维护、无法飞行的废铁。售后服务和零部件供应不再是商业合同的承诺，而是可以随时被收回的政治筹码。这种做法，无疑是在为波音公司在全球市场埋下了一颗巨大的信任地雷。一旦真打出这张牌，那么未来各国的航空公司在进行机队采购决策时，将不得不增加一个全新的考量维度：地缘政治风险。这对波音而言，绝对是一场噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这种事属于“能做不能说”。如果真要用航材来拿捏下中国，那完全可以“供应链紧张”、“产能不足”、“战争影响”等理由故意不交货。毕竟先前确实有部分飞机耗材严重断货，甚至一度影响到了机队运行，背后原因双方都心知肚明。但一旦把这事摆台面上、台下的默契被打破，那事情就不一样了，成了“不上秤四两重，上秤千斤打不住”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e24257e469e5e69cf10b35e8628ae048</guid>
<title>美国重返月球的着陆器为什么就搞不定？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_10_16_793465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，知名航天记者Eric Berger在美国科技博客媒体Ars Technica上发表了一篇文章，文章的具体部分我们将在稍后讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014151930692.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，NASA选择了太空探索技术公司基于“星船-超重”开发用于载人登月的“载人着陆系统”（HLS），但在整个2025年的上半年，“星船”系统遇到了巨大的困难，以至于基于“星船”的HLS系统很可能要到2028年甚至2029年才能准备好。目前授予任何简单两级着陆器合同或是催SpX搞快点都可能没什么用。而NASA航空航天安全咨询小组表示，如果2026年上半年的“星船”试飞不乐观，那么“星船”HLS将无法在2027年开始HLS合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014151941265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
IFT-10的圆满成功终于洗刷了“星船”v2在2025年上半年的耻辱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而Eric Berger的这篇文章指出了正在研究的另一个可能的载人登月模式：支持美国人重返月球的HLS将是蓝色起源的“蓝月亮Mk1”（Blue Moon），而不是原定计划的“星船”HLS或是稍晚选择的完全版“蓝月亮”Mk2着陆器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，美国的载人登月计划确实是又延迟了，而其掣肘就是载人登月器。那么为什么会有这个问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA代局长肖恩·达菲近日宣称美国要在月球计划上击败中国，后者正在谋求2030年代前开展首次载人登月任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1961年启动“阿波罗计划”实现载人登月，且目前拥有全世界最强航天技术和最强空间进入能力的美国，按理来说在月球着陆这个问题上应该没什么困难的。在21世纪早期，美国也没少提重返月球的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中包括2005年小布什提出的“探索计划”，也就是所谓的星座计划，计划建造Atlair“牵牛座”低温月球着陆器、Orion“猎户座”载人飞船以及用于发射这种载荷的Ares V、Ares I火箭。计划由一发重型Ares V发射牵牛座飞船至近地轨道，再发射一发Ares I将载人飞船送入绕地轨道，随后交会对接并飞往月球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种着重前往月球极地的着陆器，牵牛座并未采用类似阿波罗月球着陆器的常温发动机，而是开发了一款基于RL-10发动机改造的、具备10%-100%深度变推力能力的“深度节流通用可扩展低温发动机”（CECE），并在实验中达到了10%-100%的变推比。虽然“牵牛座”登月舱仍然是一次性的，但其具备扩展能力，可以运输货物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014152000498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“牵牛座”LSAM概念图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星座计划的宏大构想虽然十分诱人，但完全从零开始的计划带来了巨大的财政和经济压力。其全新的10米箭体和6台RS-68B发动机的过热问题直到项目结束都未能完全解决。2010年，星座计划下马。2000年代末提出的DIRECT 2.0计划则直接使用航天飞机的遗产改造为Jupiter 232火箭，通过地球轨道集合模式开展载人登月。而在2009年的DIRECT 3.0计划中研究了使用航天飞机主发动机SSME取代烧蚀冷却的RS-68发动机的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这些概念转化为了一款类似航天飞机但又不完全继承航天飞机的火箭——“太空发射系统”（SLS）。SLS采用类似航天飞机外贮箱的8.4米直径并安装4台SSME发动机。但其承包商、制造/总装方式和结构材料都有所改变，因此并不能说SLS火箭是航天飞机的遗产。不过它所使用的SSME发动机和五段式固体火箭助推器（RSRMV）均直接来自于航天飞机遗产。虽然产量拖沓、准备缓慢、成本高昂，但SLS火箭和猎户座飞船于2021年完成了自己成功的首飞。虽然仍然存在一点小问题，但已经得到了解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过目前来看，登月舱，或者说“载人着陆系统”遇到了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，Artemis计划的重点是月球南极，其配套的Gateway“门户”空间站也采用了能更方便到达南极地区的近直线Halo轨道（NRHO）。讲道理，NRHO确实适合部署月球轨道空间站，因为其三体引力控制下的大椭圆轨道允许登月舱在远点通过很小的一次点火就大幅调整轨道面，这几乎允许从月球表面任何地区发射的航天器进入类似NRHO的轨道，并最终和空间站进行交会。而返回窗口也多于绕月低轨道。实际上，从地月转移轨道进出NRHO加起来只需要1000m/s的速度增量，这就决定猎户座并不需要大量的速度增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了给欧洲分一杯羹，NASA将猎户座飞船的推进模块交由欧洲开发，而欧洲空间局使用了ATV这一低轨货运飞船的推进系统进行改进，导致了猎户座飞船现在只有1250m/s的速度增量，只能进出NRHO并和Gateway对接。作为对比，阿波罗采用的月球轨道交会方案中，其指令舱-服务舱飞船具备超过2300m/s的速度增量，负责顶着月球轨道模块直接进入绕月低轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是个坏事，但它最大的问题是增加了HLS的复杂度。相比于阿波罗月球着陆器只需要从LLO降下去，再起飞，HLS需要先到达NRHO，和Gateway交会对接，然后载着宇航员从NRHO下降至绕月低轨道，再从绕月低轨道下降至月球表面。起飞后也要从绕月低轨道多推一把进入NRHO，再和Gateway对接。这无疑增加了HLS的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对于美国来说，这又算什么问题呢对吧，不就是多一点燃料量和发射质量吗，美国有猎鹰9、重型猎鹰、新格伦、火神，不惜代价一点还有SLS Blk1B和SLS Blk2，打个重一点的着陆器又有什么问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到各种商业化浪潮的影响，NASA也没有选择自己负责采购着陆器，而是采用商业模式采购HLS。NASA认为商业采购可以减少所需的资金，此外也可以降低政治成本，商业公司可以在较低关注度下使用更新颖的技术，而不至于使NASA被追责等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月25日，NASA发布了HLS系统的招标。在截止日期11月5日之前，五家公司提交了招标。在把波音依靠SLS Blk1B而不需要使用Gateway的两级着陆器和Vivace的两级着陆器排除后，以蓝色起源领导，洛马、诺格和Draper组成的“国家队”，Dynetics领导的“小企业队”和SpX基于“星船-超重”开发的三款着陆器进入三选二竞标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014152012725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音HLS&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/14/20251014152204934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Vivace的着陆器方案，类似牵牛座&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b235e7690cdf20d391f4cfe954d8230f</guid>
<title>兆芯拟IPO 争做好用的中国芯</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_16_793463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，上海兆芯的科创板IPO申请已被正式受理。上海兆芯是国家在十二五期间重点扶持的CPU公司之一，通过合资引进x86技术，采用“引进消化吸收再创新”的路线，经过十多年的发展，在KX-7000、KH-50000这代CPU上实现了持续突破。对兆芯而言，完成再创新和IPO只是新的开始，如何追赶英特尔、AMD的脚步，缩小与国际巨头的差距，才是当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兆芯走技术引进消化吸收再创新的道路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兆芯是国资控股公司，成立于2013年，由VIA与上海市政府合资，把原VIA在中国大陆的团队改组为兆芯。在引入X86技术后，兆芯开启了“消化吸收再创新”之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的ZX-A是一款境外工艺40nm CPU，之后的ZX-B换成了境内工艺。ZX-C和KX-5000则把制造工艺更新到28nm。KX-6000最大的改进是大幅提升了集成度，把GPU、内存控制器集成进了CPU里，并采用了16nm工艺，以KX-6000G为例，这款芯片非常适合笔记本，CPU、GPU性能够用，且功耗在当时的国产CPU中表现良好。KX-7000则在制造工艺和CPU核上同时升级，从SPEC2006测试成绩看，定点成绩翻倍，缩小了和国际巨头的差距，实现了自我突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016083852254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，兆芯今年还推出了一款服务器CPU KH-50000，KH-50000使用了KX-7000同款CPU核与制造工艺，CPU性能相对于上一代产品有了明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据兆芯官方信息，兆芯掌握自主通用处理器及其系统平台芯片研发设计的核心技术，全面覆盖其微架构与实现技术等关键领域，完成了“张江”、“五道口”、“陆家嘴”、“永丰”、“世纪大道”五代内核微架构的演进升级，构建了健全的知识产权体系，截至目前已申请1600余件专利，获权1400余件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个结果看，兆芯从引进技术到消化吸收再创新，CPU性能翻了几倍，10多年时间把CPU性能提升到AMD zen1的水平，实属不易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兆芯CPU具备价格和生态优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，兆芯CPU的性能与英特尔和AMD有一定差距，想要向国际巨头挑战尚需时日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，CPU的性能是一个重要指标，但并非唯一指标，价格、软件生态对于一款CPU的市场推广而言也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生态上，兆芯可以兼容X86生态，相对于国产ARM CPU和自主CPU在桌面平台遭遇软件生态瓶颈，兆芯可以运行Windows，可以直接替换英特尔、AMD的CPU，可以大幅降低用户替换成本。即便是必须用Liunx的场景，X86 CPU在桌面平台的生态也是最好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在价格上，兆芯电脑在信创市场的性价比优势明显，从机关单位中标公告上，一般ARM PC中标价格最贵，基本上是贴着限价报价的，比如台式机限价5000元，ARM台式机一般报价是4800元、4900元，笔记本电脑限价7000元，ARM PC报价为6800元。作为对比，兆芯的台式机报价可以低至2600元，笔记本报价可以低至3600元，且在内存、硬盘、网卡等硬件配置上比ARM PC更好。在地方政府财政并不充裕，开始过紧日子的当下，无异于及时雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;处于国内通用处理器行业的先进水平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的CPU其实也可以称为SoC，因为芯片的集成度很高，根据需求和用途会集成几十个，乃至一、两百个IP模块。CPU公司为了加快开发进度，提升效率，在各类IP上往往会选择外购商业IP，最典型的莫过于国产ARM CPU，CPU核、GPU核、互联、内存控制器等核心IP基本靠外购，一方面可以站在巨人肩膀上拿出具备市场竞争力的产品，另一方面也会导致设计能力上的缺失，因为核心IP过去都是买的，自己没有做过，缺乏锻炼而导致能力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兆芯的CPU技术虽然这很大程度上得益于10多年前的技术引进，但兆芯引进的技术起点很低，因而只能自己发展迭代，经过十多年的努力，已经具备了一定前端和后端设计能力，并积累了工程经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016083907737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上数据来自厂家官宣数据或实测数据，KX-7000的SPEC06 int base成绩和自主CPU尚在伯仲之间，略优于两款ARM CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在SPEC06 int rate成绩方面，自主CPU用4个核心对战其他几款8核CPU，先天吃亏，即便如此，多核性能也比ARM CPU2强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM CPU2多核性能偏弱主要是因为采用了手机芯片的大小核设计，低功耗小核心性能弱。ARM CPU1单核性能略低于ARM CPU2，但多核性能反超，则是因为8个CPU核全是大核，而ARM CPU1有4个低性能、低功耗小核，拉低了多核成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
KX-7000的SPEC06 int rate成绩优于其他三款CPU，原因则是单核性能不错，同时有8个CPU核心，且全是大核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，兆芯CPU的性能处于国内通用处理器行业的先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说明一下，几款CPU的测试环境并不统一。开源软件环境对x86、ARM指令集的优化相对成熟，虽然自主CPU会吃一点亏，但X86和ARM CPU的测试结果偏差就不会很大，虽然无法做到精确至小数点后一位，但划定一款CPU的大致段位还是没问题的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8f74a8fd80b093d7fd8ea419ac27c1c9</guid>
<title>一个现代而强大的中国，对全人类是好事</title>
<link>https://www.guancha.cn/HelwigSchmidtGlintzer/2025_10_16_793459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016080548529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13-15日，第二届世界中国学大会在上海举行。德国汉学家、纽伦堡欧亚文化研究所所长、国际儒学联合会副会长施寒微先生在分论坛“多学科视域下的世界中国学知识体系”上发言，强调研究中国需要结合历史与现代，理解其延续与变革。中国以史为鉴，注重开放发展，重新定位自身在全球的角色。而欧洲应反思自身，促进多边对话，避免陷入狭隘思维。双方更应在AI时代加强沟通，同时欧洲的中国学研究应该与时俱进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，施寒微先生在会场与观察者网对话，从他的学术兴趣与经历聊起，探讨欧洲中国学研究界的认知转变，中国现代化的独特性以及中国学研究对世界与未来的启示。以下为整理后的文字稿，未经作者本人校阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;能否分享一下您在学术生涯中何时开始对中国产生兴趣的？期间一两件特别难忘的事情是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施寒微：&lt;/strong&gt;是的。其实我刚刚高中毕业的时候，还没想好要学医学、神学还是德国文学。当时我刚从希腊旅行回来，那是1967年——差不多60年前了。我姐姐对我说，去研究点“欧洲以外的东西”，比如日本。于是我查了一下，发现德国有个研究中国的学术机构，于是我就开始学中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初我对中国哲学比较感兴趣，对当代中国了解的不多。后来我了解到毛泽东写的诗词。我当时想，这些诗应该被翻译到西方，但后来发现已经有了英译本，也有德译本。但这就是我研究中国的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最早的学术工作包括翻译一篇中国古代关于“灵魂是否不朽”的论文，即南北朝梁武帝统治时期的《神灭论》。从这篇文章开始，我对中国古代围绕这些哲学问题的讨论产生了兴趣。从那以后，我成了欧洲研究早期中国佛教和佛教在中国传播史的学者之一。这对我很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我也为大众翻译过一些作品，比如墨子文集。墨子批评过孔子的观点，甚至有人认为他是中国最早的“社会主义者”之一。1975年我出版了两本相关的书，主要面向普通西方读者。一方面出于兴趣，另一方面我也靠这笔翻译收入维持生计。可以说，这些经历构成了我后来学术生涯的基石。此后我讲授中国历史和文学的课程，积累了一些知识，也写了几本书，比如《中国古今文学通史》《中国简史》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/15/20251015211825985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽伦堡欧亚文化研究所所长、国际儒学联合会副会长施寒微&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对中国历史产生了兴趣。但要弄清楚各个朝代的顺序还挺不容易的，学习汉字、说汉语都不容易。直到我写完博士论文，那时也基本是在图书馆里做研究，我就想去东亚看看。当时中国大陆还没开放，我就去了台湾岛，学习更口语化的中文，也是生活在一个中文环境里。这段经历对我来说很重要，是我学术生涯真正的起步。至于后面的其他阶段，您可以在我的网站上看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为亲历者，您认为长期以来德国和欧洲的中国研究有着怎样的“问题意识”？过去四十年多来中国社会的巨大变化，又对欧洲的中国学研究带来什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施寒微：&lt;/strong&gt;我想，中国的现代化进程引起了人们极大的兴趣。当时欧洲做中国研究的学者普遍对中国持友善态度，他们努力去理解、去研究中国到底发生了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是最近几年，情况有所变化。有人认为，应该把中国视为“对全世界的挑战”，或者一个超级大国。而美国现在的态度是要遏制中国，防止中国变得太过强大。这类观点主要出现在政治学领域的对华讨论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那些中国文化史的研究者，仍然普遍对中国持开放和友好的态度。我个人坚信，中国将会也必然对人类社会作出巨大贡献。一个现代而强大的中国，对全人类而言都是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也面临许多挑战，例如怎样创造一个更和平、更强调合作的未来。我们必须走出“单极世界”，即由一个国家单方面制定规则的格局。现在我们正经历地缘政治的转折——非洲、南美、中国、印度等“全球南方”国家都变得更重要了。我们要学会适应这种新的全球格局，而理解中国在其中非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您之前也在采访中提到，不理解历史就无法理解中国。那么您认为，如果从过去一百年的角度看，当世界各地的文明走向现代化时，中国的路径有何独特之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施寒微：&lt;/strong&gt;实际上，中国近代以来的现代化在很多方面是遵循西方范式——小到修建街区道路、发展私人交通工具等等，这些都是典型的西方式现代化内容。从一开始我们就面临一个问题：这样的模式能持续多久？尤其是现在，当西方社会本身也面临新的问题与挑战，这就更加值得观察中国如何应对现代化过程中带来的各种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701429650107&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，中国愿意且正在尝试找到自己的道路。我认为这不仅是自然的，也是明智的、最合适的选择。所以，我认同其中的许多做法。当然，中国社会内部也面临一些挑战。所有新造的建筑终有老化的一天，也需要维护，这些是未来的挑战。但总体上，我认为中国在努力成为人类命运共同体、全球共同体的一部分。从这一角度来说，一个有实力的中国对我们而言是件好事，尤其想到50年前的中国还不具备这样的能力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>