<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b627fdea267c87363e3de66c15c7291</guid>
<title>“在所有外援中，土耳其人民永远不会忘记中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MohammedEmreOturk/2023_03_02_682061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文中英文版本均首发于观察者网，文/穆罕默德·埃姆雷·厄图尔克，译/观察者网 杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，土耳其安纳托利亚东南部发生了两次地震，分别是7.7级和7.6级的大地震。地震发生后，土耳其正在努力救援，与此同时，100多个国家向土耳其伸出了援助之手——派出搜救队和医疗队，提供设备支持等等。尽管做出了这些努力，在地震过去10天后，还是有超过35000人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我亲眼目睹了发生在该地区的灾难，这也帮助我获得了更多的信息。那么，震区究竟发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/01/20230301171033341.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;震区倒塌的建筑（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地震发生过去48小时，随着时间的推移，严重性逐渐凸显。由于我接受过搜救和急救方面的培训，我向土耳其灾害和应急管理部门（AFAD）提出申请，自愿要求前往该地区，但考虑到该部门当前的情况以及可能面临的大量申请，我决定自己想办法，尽快前往震区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月8日晚，我抵达阿达纳机场并去到应急部设置的救灾点。这次地震袭击了土耳其10个省，大多数灾区的机场跑道都无法使用，因此所有的援助和救援物流都是通过阿达纳机场进行转运的。尽管震区的混乱状态以及不时的拥堵状况与官僚主义有着不可忽视的关系，但救灾点的工作人员也正在努力向震区尽快送出物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么救灾不及时？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题有三个需要考虑的点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，协调和规划。隶属于土耳其内政部的灾害和应急管理部门似乎没有完全执行他们的联合工作计划——未能在事件发生的第一天就深入灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月24日，以埃拉泽的锡夫里杰地区为震中，发生了6.8级的地震。当时，综合灾害管理系统较为成功地应对了这次地震，在规划和准备过程中就对灾害作出了有力的反应。当时，它们预设了最坏情况，提前制定了相关计划，有效地开展了救灾和恢复工作。这次地震对各机构是一次考验，而这些机构快速反应、相互之间的良性协调以及应急计划的进行使得救灾工作顺利完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责灾害管理和协调工作的AFAD对救灾系统进行了研究——该系统也被称为综合灾害管理系统，主要负责减灾工作，既关注灾后救援，也关注灾前准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其地处地震带，过去曾发生过多次大型地震。2014年，土耳其开始实施灾害应对计划（TAMP），该计划需要确保灾害期间的信息流动，防止机构间协调的无能以及灾害管理不到位。该计划向土耳其28个工作组、8个部门、AFAD以及红新月会均分配了任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该计划还详细确定了参与救灾的工作组和协调单位的作用和职责，政府各部门和非政府组织都清楚地了解了在发生灾害时应该做什么。在土耳其灾害应对系统下设置了81个省级灾害应对计划以及工作组运作计划，这些计划涉及到28个全国性和26个省级应急服务机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在涉及到以卡赫拉曼马拉什为中心的10个省、1400万人口的救援时，方案呈现出不足，这与该地区的条件和局势发展都密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于伊斯肯德伦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我抵达伊斯肯德伦参加了实地搜救行动，这里与6个月前已大不相同。当我来到该区的北部，海军士兵训练团周围街区的建筑基本都倒了。向南部推进，那些地区受破坏的程度更甚。在灾害应对计划下，对周围城市的援助非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，有必要提一下第二个需要考虑的问题——物流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，哈塔伊和伊斯肯德伦是邻近省份中受灾害影响最严重的地区，周边省份的援助规划为其他地区的后期行动铺平了道路。相较于北部面临的路面和航空问题，位于地中海东岸线以南的伊斯肯德伦得到了有限的海上援助——隶属土耳其海军的五艘军舰承担援助任务，它们与“TCG Bayraktar”号上建立的野战医院联合开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据环境、城市化和气候变化部的初步调查结果，该地区有33143座建筑严重损坏。由于该地区的道路基础设施以及城际道路受到严重破坏，这些地区的陆地运输将受严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三则是关于如何向这个建筑物损坏程度严重的地区派遣人道主义救援队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;志愿者和专业团队&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其民间搜救组织“AKUT”、“GEA”救援队以及地方政府的救援队应该是地震后第一批在该地区开始工作的队伍，虽然没办法派遣足够队伍到达33000多个坍塌的建筑物展开救援，但来自土耳其各地的志愿者队伍自行前往震区，到了第三天结束时，他们拯救了许多被困在倒塌建筑中的公民，发挥了巨大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/01/20230301171148844.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;800&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“AKUT”救援队（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在伊斯肯德伦参加的志愿者团队，由来自马尔丁的登山俱乐部和来自马纳夫加特的木匠工人组成。马尔丁登山俱乐部的成员曾参加过埃拉泽地震救援，他们在其他志愿者的帮助下迅速行动，从受损严重的建筑中救出了4人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯肯德伦，来自梅尔辛、马尔丁和伊斯坦布尔的数千名志愿者与专业团队合作，治愈这所城市遭受的创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，从我抵达伊斯肯德伦的第一天起，伊斯肯德伦海军新兵训练团的士兵、海岸警卫队司令部人员、宪兵司令部的突击队以及邻近省份派来的警察和特别行动人员，都与志愿者团队一起在废墟上努力救援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来自外国的救援力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自80个国家或地区的搜救队也加入了在土耳其的救援，他们展现出了伟大的英雄主义。土耳其共和国外交部表示，当时有约9247名外国人员在土耳其震区救援，还有860人即将到达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯肯德伦，与AKUT和GEA合作的瑞士救援队夜参与了大量的搜救工作，作出了巨大努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本着“两个国家，同个民族”的原则，阿塞拜疆是以最快速度向兄弟国家土耳其提供救援和物资的国家之一；邻国希腊的救援队在现场连续工作好几天，拯救了几十名土耳其公民的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场灾难中，分歧被搁置，人性得到彰显。在亚美尼亚政府提出人道主义援助后，关闭多年的亚美尼亚-土耳其边境被打开，甚至亚美尼亚政府的援助也被送到了该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些外援中，土耳其人民永远不会忘记的另一个重要国家是中华人民共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由290名专家组成的中国团队来到土耳其，他们使用非常先进的设备，在阿德亚曼、卡赫拉曼马拉什和马拉蒂亚这几个受地震影响最严重的省份拯救了9条生命。中国团队带着土耳其人民的尊敬和爱戴离开，“我们与土耳其同在”这一深化友谊的口号将被载入史册。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/01/20230301171239496.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国救援队正在进行搜救工作（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“团结的力量更强大”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有在到达震区后才能理解地震的破坏性究竟有多大。土耳其和前来援助的外国朋友共同面对地震带来的破坏，团结的力量也是强大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如要在地震发生后做出快速反应，土耳其应该提早准备好更加周密的计划，演习和情景模拟也应该在地震发生前就进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的下一个任务应该是从这次灾难中吸取教训，为伊斯坦布尔未来可能发生的地震做准备。据公布，灾区10个省受地震影响的公民人数为1300万。要知道，伊斯坦布尔人口是2000万，大量受灾群众可能造成未来的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果房屋建筑能够抵抗7级以上的地震，就不会出现像卡赫拉曼马拉什地震所造成的如此巨大的灾难风险。根据伊斯坦布尔市政府的报告，如果发生7.5级地震，将有超过26.3万座建筑倒塌。很显然，就算官方和志愿者救援队联合工作，及时拯救33000座倒塌建筑的伤者都是不可能的，假如263000座建筑倒塌，那更将是无能为力。不要忘记，土耳其位于地震带，密集的城市建设在活跃的断层线上，不合规的建筑物就是“杀人凶手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望上帝怜悯所有在地震中丧生的人，祝愿所有灾民早日康复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d72a524ea2dd355793cb915971b55e8</guid>
<title>美国芯片封锁不断升级，中国可从专利和人才入手</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_03_02_682057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月25日，美国总统拜登签署一项旨在实施《2022年芯片和科学法案》的行政命令，这表明中国与美国世纪竞争的战场已经从贸易延烧到高科技领域。如何在新的战场识别出战略性的制高点，如何用正确的方法在这个制高点投入国家力量，决定了中美高科技竞赛最终的胜负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、专利：科技竞争的制高点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场科技战中，美国是领先者，中国是追赶者，两者的相对位置决定了两者优势战场不同。谁能避开对手的优势战场，并迫使对手在自己的优势战场展开决战，谁就能获得“先手”之利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于领先者，其最大的成本就是提出创意并反复试错，一旦成功，追赶者总能通过仿效和学习，以更低的成本、更快的速度获得同样的技术。而领先者延缓追赶者最主要的护城河，就是专利保护制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于追赶者而言，专利保护的位置，一般就是最容易突破的位置。如果每项技术都从头研发，由于最优的技术路线已经被先行者占据，往往花更多的钱，也不一定赶得上快速迭代的领先者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于专利保护的往往是领先者最容易被突破的部位。作为追赶者的中国应当选择专利作为中美科技战的主战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电就曾利用专利制度，成功阻击了中芯国际的追赶。如果不是2009年北京高级人民法院驳回了张汝京的诉讼，今天的中芯国际很可能已经与台积电并驾齐驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国纺织业突破英国技术封锁则是一个相反的例子。1793年，塞缪尔·斯莱特凭记忆复原出了英国严禁输出的阿克莱特水力纺纱机，帮助美国纺织业后来居上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1793年的美国《专利法》，更是明确规定专利的授予对象只能是美国人，鼓励那些技术人员连人带技术一起来美国。这些都是值得中国仿效的成功做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/13/20230213133851229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年10月20日，北京，电脑主板芯片和绿色集成电路板、电子元器件。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、立法：取消专利保护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国《2022年芯片和科学法案》，我们应当：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、通过立法程序宣布，任何被主权国家禁止输出给中国的技术，以及被政府驳回的技术出口申请，其专利在中国的保护便自动失效。有关部门应按照这个立法，针对美国制裁法案中对中国的技术限制和被美国行政部门驳回的对华技术出口，第一时间公布取消或暂停专利保护的目录，并快速受理该项专利在中国的重新授权或使用豁免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、继续保护企业合法专利。对于没有被国家（比如美国）和国家集团（例如瓦森纳协议）列入禁止目录的技术，其专利依然享受法律保护。一旦技术出口取消，其专利保护自动恢复。将反制针对政府而不是企业，可以鼓励企业反对政府将其技术列入禁止目录或拒绝执行该项禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、在WTO框架内，推动反技术封锁规则——凡是被主权国家政府认定不得扩散的专利，将在全球自动丧失保护。所有主权国家主导的技术限制，将被WTO判定为非市场行为。尽管这类规则也可能被用来针对中国领先的技术，但作为技术追随者，这一规则对中国和其他发展国家总体是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/13/20230213134118750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年11月4日，美国加州，美国总统乔·拜登在卡尔斯巴德对ViaSat的领导和员工发表讲话。拜登在现场强调，一家美国科技公司将从《芯片与科学法案》的通过和更多的芯片在美国生产中受益。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、人才：争夺的焦点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦美国限制出口的技术不再受保护，掌握这些技术的人才就成为技术突破的关键。张汝京和塞缪尔·斯莱特两个案例表明，人才的流向决定了技术的流向，技术争夺就是人才的争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于追赶国家，通过高薪吸引人才是不现实的。只有利用国内巨大的市场，绕开专利限制快速创业的机会，才能对高端人才产生更大吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1788年，美国时任财政部长汉密尔顿便受命组建一个科技间谍网络，通过重金利诱、威胁恐吓等各种手段，将先进技术、设备、人才引进到美国。美国当初的一些做法，在今天仍具有借鉴价值：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、制造舆论。当时美国对英国百姓，特别是技术人员、工匠当中宣传美国的美好生活，并向他们展示美国对技术移民的优厚待遇及物质奖励。中国也应在技术圈内宣传中国的安全、便捷、自由，为技术人才提供高价值（收入）、高品质（教育、生活）、有保障（养老、社保）的社会环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、国家庇护。美国此次法案的一个特色，就是对参与中国技术升级的个人进行惩罚，断绝中美技术人员之间的交流。中国则要反其道行之，美国有多少威胁，中国就提供多少庇护。作为风险溢价，要让那些带来禁运技术的人才快速成功，实现财富自由。一个塞缪尔·斯莱特的成功，胜过一百个《2022年芯片和科学法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、将美国限制的技术拆解成多个独立的技术节点，面向全球公开征集解决方案。要让那些只掌握美国封锁技术一部分的人才，也可以在中国申报专利，并获得丰厚回报。当年生于英国德比郡的塞缪尔·斯莱特就是闻说美国悬赏鼓励纺织工业技术，才下决心移居美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、更宽的人才通道。美国当年引进技术并不是仅仅盯着少数顶尖人才。只要你掌握一门先进的生产技术，或机器设备的制造方法，或拥有相关设备的图纸，或者是工业某个领域的熟练工种，就可以经过一个简单宣誓成为美国公民，然后申请专利，得到联邦政府保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同传统技术不同，此次中美科技战正好爆发在大量华人集聚的高科技领域。任正非就注意到“卡芯片脖子的其实不是美国人，是我们中国人！”这为中国技术引进提供了重大机会。这些人才很多在中国接受基础教育，社会关系都在中国，为中国吸引人才提供了独特的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，中国的引智政策力度越大，归国者越成功，美国对华人疑心就会越大，在美华人势必难有继续上升的空间，从而助推人才更多回流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦美国禁止对华输出的专利在中国可以被重新申请，掌握这些技术诀窍的斯莱特、张汝京们就会大批流向中国。中美人才流向逆转，美国出现人才短缺，中美科技战基本上也就分出胜负了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ae3eb736db8d7b07f08156589f427d0</guid>
<title>中国在俄乌之间，如何破局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaolong/2023_03_02_682054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突一周年之际，中方发表《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》文件。这份被称为“中国和平方案”的文件，引发各方关注与回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，白俄罗斯总统卢卡申科正在中国访问；作为普京为数不多的亲密盟友此时访华，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_03_01_681976.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;外界自然关注中方是否会与卢卡申科总统谈及如何推动普京实现乌克兰和平一事&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，战争长期化基本已成共识。尽管各方目前都有实力与意愿继续战争，但在漫长的消耗战中，各方的临界底线是什么？尤其是2024年俄美都将面临总统大选，这一最重要的政治议程会如何作用于战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国际高度关注中国在俄乌问题上的表态与动作，其中不乏欧美主流媒体借中俄关系友好来有意无意地曲解中方立场、或进行舆论绑架，如何权衡这场战争的外溢效应对中国带来的利弊？当下，美俄中欧四方互动，又将呈现出哪些形式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海国际问题研究院全球治理研究所副所长、研究员赵隆对此作出详细解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;赵老师，您好。首先，简单谈谈对过去这一年的战争情势的总体感受。对战争缘起的探讨非常多了，现在的问题是战争到了今天，进入消耗战阶段，但乌克兰背后有北约，俄罗斯则是在受到制裁和道德压力的状态下打仗，所以首要问题是双方是否具备继续僵持下去的实力和意愿？打破僵局或者说双方可能的临界底线是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;俄乌战争已经整整一年了，从今天来看，其整体走势超出各方预期，既没有出现一方速胜，也没有出现一方被击垮。所以，如果做一个综合评估的话，我觉得是各有得失，而且相关得失要从更广的维度、更长的时段来分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，总体上，无论是俄罗斯、乌克兰还是美国、乃至整个西方，都没能完全实现既定目标。俄罗斯没有实现所谓对乌克兰去纳粹化、非军事化的目标，但是它借助战争、“入俄公投”完成了实控区的拓展。乌克兰没能在战场上击败俄罗斯，但它实现了政治身份的欧洲化、安全能力的北约化以及国家意识形态的统一化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、北约乃至整个西方没能通过制裁击垮俄罗斯、或使其内部出现政治动荡经济崩溃，但也把俄罗斯拖入消耗战，并且完成了跨大西洋伙伴关系的重塑，以及实现了北约历史性的机制化升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了消耗战这个阶段，各方是否具备持续僵持下去的实力和意愿，我想这个答案是肯定的。特别是在意志力方面，应该说不存在单方面妥协或退让的空间。按照俄罗斯总统普京在最近的国情咨文中的说法，这场行动关乎俄罗斯的生死存亡；如果不坚持下去，就目前其国内的舆论造势，俄将会被西方彻底击垮，甚至分裂。从这点上讲，俄罗斯当然要坚持下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，俄罗斯将2023年度的国防与安全预算提高至超过9万亿卢布，占政府总预算的32%；换句话说，将近1/3的政府预算，要用于国防与安全，其中很大一笔是军事开支，所以对俄罗斯而言，是无法承受战场上的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰自开战以来，扮演着近似“欧洲之盾”的角色，泽连斯基展示出来的所谓“正义守卫者”形象，都是基于他要持续战斗、不能认输、最终取胜条件之上。而且，在领土问题上，泽连斯基没有一丝作出让步的空间，因为这关系到他本人无论是对内、还是对西方的执政合法性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对美欧而言，此前比较担忧的能源危机、粮食危机以及难民危机，实际上并未对美欧在乌克兰问题上的战略协作造成过多障碍，没有达到预期的程度，所以目前美欧之间的战略协调比较好。特别是在对乌援助方面，某种程度上实现了风险均摊，因此他们持续援助的意愿更加强烈，而来自其内部社会层面的一些压力或障碍也能够克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，战争僵局的临界点到底是什么，我觉得主要还是各方的内部因素。俄罗斯的潜力当然是占优的，而且它是非本土作战，所以政策调整的空间比较大。但不能忽略的是，美欧对俄罗斯能源的限价措施，确实导致俄罗斯的经济自我造血功能遭受重大打击。全球能源价格回归至冲突爆发前的水平，在财政压力陡增的情况下，俄罗斯如何继续保持普通民众与战争之间的距离感，难度显然增大。如果这个距离感把控不好，可能会使得内部出现反对声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰面临的主要远虑是“外部输血”模式的维持，因为目前乌整个经济和国家运行的机制已经被破坏，完全依靠美欧通过援助形式的“外部输血”。美欧虽然对乌克兰做出没有时间限制的“输血”承诺，但乌克兰的可动员兵力总数是有限的，而北约坚持不亲自下场、不会派一兵一卒到乌克兰。所以美欧及北约的援助可以满足乌克兰在经济、军事上的需要，但无法解决其人力资源的短板，显然这就是它的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对美欧而言，更多的是跟他们内部的政治进程相关。我们知道，美国明年将面临总统大选，不少欧洲国家也面临选举压力，反对党和在野党可能将援助乌克兰的这个“无底洞”作为工具进行政治斗争，掀起这些国家内部的党派间斗争，从而可能影响他们对乌政策的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228122756308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月20日，美国总统拜登突访基辅，并&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宣布&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5亿美元对乌援助。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/28/20230228122938994.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月27日，美国财长耶伦访问乌克兰，与泽连斯基举行会谈，并宣布12.5亿美元援助。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在外界讨论最多、最关心的无疑是战争将怎么发展？如果停火谈判，前提是什么？此前各方都释出过谈判方案，但问题是怎么坐到桌子前，谁来搭台唱戏？如果继续对峙，又会呈现什么局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵隆：&lt;/strong&gt;当前，各方对停火谈判的前提或谈判方案的想法，是非常不一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧对于停火谈判的前提，是从战略意愿和行动能力上彻底瓦解俄罗斯再次发起军事行动的可能性。为什么要让俄罗斯承受战略性失败？就是要让普京认识到，不可能再通过相同理由、方式对包括乌克兰在内的任何国家采取行动。而这种瓦解，是从政治层面和物质层面同步进行的。这也是美国和欧洲、特别是美国，希望借助乌克兰来消耗俄罗斯的主要诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰而言，它的谈判前提其实是在不断变化的，但我想它的底线是要退回战前状态，也就是俄罗斯军队要完全退回2月24号之前的状态，甚至退回1991年边境线的理想状态，从而彻底解决克里米亚问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯最好的方案，就是在战场上再取得进展，实现对四个所谓“公投入俄”地区的实际控制，然后再进行谈判。最底线要求，可能是不将克里米亚纳入谈判议程，同时保留对于顿巴斯地区——即顿涅茨克和卢甘斯克的完全控制，而对赫尔松和扎布罗热，可能会要求实现独立自治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/28/20230228123241394.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;24日，克里米亚举行“荣耀之山”纪念碑的揭幕仪式，纪念碑旨在纪念俄乌冲突中的阵亡俄军。图自文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何恢复谈判，我觉得现在最关键的就是要打破战力平衡。现在战场上还是处于互有攻守的平衡状态，首先要打破这个状态，其中一方形成比较明显的军事优势，才可能有谈判机会。还有一个前提是，当事双方和第三方，也就是俄罗斯和乌克兰以及美欧，其中任何一方在消耗战中败下阵来，其国内的经济运行状况、军事装备制造能力、包括兵员补充无法满足消耗战需要等等，在这种情况下才可能恢复谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来谈判可能会在第三方进行，类似于此前在土耳其伊斯坦布尔的谈判，但是主导或促成谈判的关键第三方，显然不是举行谈判的所在国，而是由美国的意愿所决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，只要美欧、特别是美国愿意促成谈判，并在援助问题上对乌克兰施压，要求其展开谈判的话，实现对话的可能性会显著增加。但目前来看，美国没有这样的动力，也缺乏相关意愿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d93b66df6f64280a0f42b065a60ddece</guid>
<title>用“影响子女前途”等理由劝和家暴案，不可取</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2023_03_02_682051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023全国两会召开在即。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着妇女儿童等弱势群体日益成为社会关注焦点，两会代表、委员们也围绕其权益保护提出各类提案、建议。其中，惩治家庭暴力、落实人身安全保护令，更是舆论场上的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人身安全保护令是一种保障被施暴方人身权益，预防和避免民转刑、刑转命的有力措施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人身安全保护令是被施暴方的牙齿，是执法者的执法依据，它虽非万能，但是用对用好，才是维护和实现公平正义的立法初心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年度“全国三八红旗手”、上海市法律援助中心、静安区法律援助中心律师张玉霞如是说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，该如何实现“用对用好”呢？围绕相关话题，张玉霞做出了如下分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;情感纠纷、家庭纠纷影响判刑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在，存在于异性同事、朋友之间的暴力伤害案件越来越多。在相关通报中，我们也会看到“因情感纠纷导致”这样的表述。其实很多人对此不太能接受，因为许多案件看下来只是一方单相思，然后酿成惨案，这种状态怎么看都不算是双方有纠缠或者说纠纷。您怎么看“情感纠纷”这个表述？这个词目前是怎么界定的，某人单方面因情杀人算不算“情感纠纷”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;情感纠纷指的是双方因为情感问题产生的纠纷，日常理解包括追求中、恋爱中、婚姻中产生的纠纷。这个表述并非法律名词，在民法中，有婚姻家庭、同居恋爱期间的概念，在刑法中，指的是恋爱、婚姻家庭纠纷。实践中，关于婚姻家庭纠纷减刑是因为基于明确已形成的特定关系，针对特定的对象实施犯罪行为，主观恶性、人身危险性与发生在社会上的严重危害社会治安的案件有所区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感情是双方产生的，自然需要双方都有感情才能属于情感纠纷。单方求爱不成，双方尚未形成明确的特定关系，伤害对象不明确，不能作为刑法中的量刑考虑情节。如果将此作为量刑情节，会导致施暴方以此为减轻刑罚的借口，恶意实施暴力，不利于社会和谐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/01/20230301143829527.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;359&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;那么，男女朋友间的“情感纠纷”、夫妻之间的“婚姻家庭纠纷”会影响判刑的轻重吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;实践中会影响。定罪主要根据具体犯罪行为，因为纠纷引起的常见情况有故意伤害罪、故意杀人罪、非法拘禁罪等,而量刑时确实会考虑该纠纷的具体因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，《全国法院维护农村稳定刑事审判工作座谈会纪要》（1999年）就提出，对于因婚姻家庭纠纷矛盾激化引发的故意杀人犯罪，适用死刑一定要十分慎重，应当与发生在社会上的严重危害社会治安的其他故意杀人犯罪案件有所区别，对于被害人一方有明显过错或对矛盾激化负有直接责任的，一般不应判处死刑立即执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年4月14日实施的《在审理故意杀人、伤害及黑社会性质组织犯罪案件中切实贯彻宽严相济刑事政策》提出，故意杀人、伤害案件中因婚姻家庭纠纷矛盾激化引发的案件，在判处重刑尤其是适用死刑时应特别慎重，除犯罪情节特别恶劣、犯罪后果特别严重、人身危险性极大的被告人外，一般不应当判处死刑，对于被害人在起因上存在过错，或者是被告人案发后积极赔偿，真诚悔罪，取得被害人或其家属谅解的，应依法从宽处罚，对同时有法定从轻、减轻处罚情节的，应考虑在无期徒刑以下裁量刑罚。同时应重视此类案件中的附带民事调解工作，努力化解双方矛盾，实现积极的“案结事了”，增进社会和谐，达成法律效果与社会效果的有机统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年7月1日，上海市高级人民法院发布实施的《关于常见犯罪的量刑指导意见》实施细则中指出，故意伤害案因婚姻家庭矛盾激化引发且被害人有过错或对矛盾激化负有责任的，可以减少基准刑的20%以下；非法拘禁案因恋爱、婚姻家庭等原因非法拘禁他人且未造成严重后果的，可以减少基准刑的30%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年3月2日实施的《关于依法办理家庭暴力犯罪案件的意见》提出，发生在家庭成员之间，以及具有监护、扶养、寄养、同居等关系的共同生活人员之间的家庭暴力犯罪，切实贯彻宽严相济刑事政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要落实人身安全保护令的“紧急时效性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在前不久引发热议的“女子遭丈夫家暴割喉”案中，受害人最后向当地人民法院申请采取人身安全保护令措施。您能否为我们简单介绍一下人身安全保护令出台的背景和目的是什么？目前什么样的情况可以申请？得到之后又如何保证这种保护的落实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;2016年3月1日实施的《反家庭暴力法》提出人身安全保护令制度，其目的是保障当事人遭受家庭暴力或者面临家庭暴力的现实危险时，能够及时得到法律保护，从事后惩罚变为事前保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关法律规定，当事人因遭受家庭暴力或者面临家庭暴力的现实危险，可申请人身安全保护令，不以提起离婚等民事诉讼为条件。法院受理申请后，应当在72小时内作出认定，情况紧急的应当在24小时内作出。法院作出人身安全保护令后，应当送达申请人、被申请人、公安机关以及居民委员会、村民委员会等有关组织。人身安全保护令由人民法院执行，公安机关以及居民委员会、村民委员会等应当协助执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于人身安全保护令的适用范围，无论是主体还是内容都一再经过扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/01/20230301143349908.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;675&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要指出的一点是，对于家暴割喉案，除了人身安全保护令以外，如施暴方的行为构成刑事犯罪，并不因人身安全保护令的申请而免除其刑事责任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>