<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1ffced72860a13bb8fcb8569cae7539</guid>
<title>五大因素阻碍经济恢复，怎么破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guomeixin/2023_06_27_698375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;郭美新：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前阻碍经济恢复的问题主要包括五个方面：消费、地方债、房地产、民间投资和外需，我们逐一讲讲更具体的数据和证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消费不足：可能导致经济恶性循环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先来看消费。衡量消费最重要的指标就是人均消费支出。在这张消费增速图上，我们可以看到最高点出现在2011年，当时的消费年增速超过15%。但是疫情前的2019年，消费增速已经跌到了10%以下，大概是在8.3%。所以整个人均消费支出呈现出降速较快的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620172126835.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，人均可支配收入增速跟支出的增速是完全一致的。除了这两点以外，绿色的线是居民的消费倾向（居民消费倾向是指居民消费在其收入中所占的比例），在十年前大概是75%（右轴），但是疫情之后2020年已经跌到60%左右。也就是说，即使我们的收入上升了，但消费比例下降了，相对来说就是边际消费倾向递减。这也是我们整体收入上升之后，必然带来的一个结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
居民消费信心，在过去一年里发生了翻天覆地的变化，2020年初期的时候，我们的消费信心还是非常足的。大家对疫情控制都比较有信心，后来因为疫情的扩散，信心开始下降。虽然到2023年消费信心有所恢复，但恢复幅度还是比较小的，仍处在低位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于消费不足，很多企业、商场和饭店都关门了，所以企业的开工也很不足，这样城镇新增就业人口也会下降。新增就业岗位下降之后，导致GDP增速恢复比较慢，老百姓的收入也比较低，这又进一步导致了我们消费不足，就容易形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620172214586.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以消费不足，必须要把它扭转过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方债：需要中央政府采取措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分我们来看地方债。地方政府的负债规模究竟有多大，我们有位博士生的博士论文做了深入研究。据他估算，2020年地方政府的债务已经接近100万亿，大概就是当年2020年GDP的95%，接近百分之百。而且债务率已经达到了346%，这远远超出了IMF建议的90-150%的标准，所以地方债规模还是非常庞大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620172248417.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方政府有没有财力来支持，或者支付利息偿还本金呢？很可惜，我们发现即使地方政府财政盈余，再加上地方国企的利润，依然不足以用来支付利息。利息大概是3%，而地方可用财力（地方财政盈余+国企利润）只有地方债的1.9%。所以我们必须采取措施来帮助地方政府来解决债务问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620172438400.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究发现，地方财力下降主要是因为地方财政压力比较大，而最近房地产行业低迷导致土地出让收入大幅度下降，是地方财力增速下降的主要原因。这样，地方发展经济肯定是动力不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/20/20230620172400498.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位博士生关于中国地方政府债务的研究，既估算了规模，又分析了成因，还做了一系列的实证分析，也有一些案例分析。比如，四川省资阳市雁江区的地方债特别高，导致投资增长很慢，从而产生就业不足，很多人开始流出这个区域。这个区的基础设施各方面都比较差，生产率也比较低，最后GDP回落了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过案例分析，以及比较详细的统计分析，最后得到一个结论：如果一个地区的地方债比较高，那么这个区域的经济发展不会好，因为政府已经没有动力和能力来扶持经济发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多地方政府也在尝试各种办法来缓解地方债务压力，但是我们发现成功的案例非常少，而且这些成功案例也很难推广至全国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是江苏的镇江模式。其做法是本地的银行参与债务置换；此外，当地政府还成立化债基金，推动城投公司化解债务及市场化转型。但问题是，他们能够成功的最重要的原因是，镇江有很丰富的金融资源，而且本地的市场和企业主体非常活跃，镇江拥有35家金融机构和21家上市公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是贵州的茅台模式。做法是通过本地国企茅台和云南白药转让国有资产权益的办法帮政府筹资，缓解了债务危机。茅台模式成功的前提条件是地方上存在优质上市国企。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个成功的案例全国很难推广，所以中央政府进一步的救市措施肯定是需要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>265fc25527838f7e24616bef7d10ac8b</guid>
<title>“有麻烦，找卢卡申科！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_06_27_698372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日，世界发生了戏剧性的一幕，俄罗斯私人军事公司“瓦格纳”悍然发动兵变，然而同样戏剧性的是，这场兵变仅仅持续了一天时间，就以一种令人瞠目结舌的方式在25日草草结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，白俄罗斯及其总统卢卡申科扮演了非常重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理时间线我们可以得知，在事件大约爆发后两小时，瓦格纳即将兵临莫斯科城下，眼看一场流血冲突就要爆发，此时卢卡申科及时入场冷却了局势。根据白俄官方的说法，卢卡申科“及时劝止”了普里戈任的鲁莽行为并为他提供了人身安全保证，为此次事件的和平解决打下了重要基础。可以说，此次事件最终未能酿成流血的武装冲突，卢卡申科居功至伟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何这个调停人只能是白俄罗斯总统卢卡申科而不是其他人？笔者认为，卢卡申科和白俄罗斯具有四大要素，这是其能调停成功的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627075950280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要素一：白俄罗斯的超然地位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈判过程中，双方最担心的是什么？是达成协议后对方突然违约，因此，一个调停人必须具备为双方提供担保的实力。确保任何一方的违约都不会对另一方造成实质损失的实力地位，是担保人所应具备的基本能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任作为瓦格纳集团的负责人，其在俄境内发动“军事行动”的行为已经为俄政府所不容。即使后来双方达成了妥协，普里戈任决定撤军后，他的个人人身安全将如何被保证仍然是一个争议的焦点。特别是其行为被普京定性为“叛乱”之后，普里戈任对普京和俄政府提供的任何安全保证都难以信任。因为如果他仍留在俄罗斯，很难有谁能够确保他的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这时，白俄罗斯和卢卡申科的作用就体现出来了。作为白俄罗斯总统，卢卡申科出面保证他的安全，允许他前往白俄罗斯生活，这毫无疑问是最佳的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任面临的窘境白俄罗斯可以解决，且只有白俄罗斯可以解决。首先，尽管普里戈任个人的私德品行有较大的争议，但其对俄罗斯的忠诚却从来没有人怀疑过。他在除俄罗斯外的任何国家都没有安身立命的资本，更不可能学习俄罗斯的亲西方反对派那样前往西方。但在叛乱事件后，俄罗斯已经没有了他的容身之地，他需要的是一个可以接纳他、说俄语、与俄罗斯亲密无间但又有所不同的容身之所，而白俄罗斯能提供他安身立命的所有条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，白俄罗斯是一个独立国家。尽管俄白之间亲密无间且存在“俄白联盟”的特殊关系，但白俄罗斯毕竟是与俄罗斯不同的主权国家，普里戈任在与俄官方达成默契后前往白俄罗斯，即使是碍于国际社会舆论，俄罗斯也大概率不会、且无能力出尔反尔要求白俄罗斯政府“清算”普里戈任。卢卡申科正是看准了这一点，拿一国的信誉为普里戈任作保，才使得和平解决方案顺利达成。而且白俄罗斯也有足够的空间和力量，确保瓦格纳人员的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，这也与俄罗斯对待“叛乱者”的悠久政治传统有关。早在沙皇俄国时期，俄罗斯就形成了叛乱者无性命之忧但必须被流放的“传统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如19世纪中叶波兰民族运动的领袖密茨凯维奇（Adam Mickiewicz），作为一位知名的波兰诗人和民族英雄，密茨凯维奇在波兰独立运动中起到了重要的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1831年波兰十一月起义失败后，密茨凯维奇被沙俄政府视为叛乱份子和颠覆分子。然而，此人长期的亲法言论为法国政府所赏识。法国政府作为当时的欧洲大国之一，与沙俄保持了一定程度的友好关系，且有一定的影响力与话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种背景下，法国政府与沙俄政府达成了一种默契，法国保证密茨凯维奇离开俄罗斯后不会继续受到迫害和清算。法国政府允许密茨凯维奇前往法国，并确保他在法国能够享有相对的自由和安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国，密茨凯维奇继续从事文学创作和宣传波兰独立运动。尽管沙俄政府对他的存在仍然感到不满，但由于沙俄和法国之间的外交默契，密茨凯维奇得以在法国度过了他晚年的日子，而沙俄政府则对他的行为睁一只眼闭一只眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政治传统为解决瓦格纳叛乱事件提供了范本，也是白俄罗斯能够充当调停人和“第三国”的互信基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要素二：卢卡申科的私德及其与普里戈任的个人关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科是典型的东斯拉夫政治家。因此在事件爆发后，卢卡申科及时提出了“避难预案”，时机恰如其分，这是其深谙东斯拉夫政治和解传统的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为调停人，首先最基本的一点就是需要获得双方很高的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，卢卡申科与普里戈任有不错的私交。俄总统新闻秘书德米特里·佩斯科夫称，白俄罗斯总统卢卡申科本人是主动向克里姆林宫方面提出与瓦格纳进行沟通并组织双方调解的。而卢卡申科的原话是“我与他（普里戈任）相识约20年，我很了解他，相信我，我能解决这个问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科为何能有不错的私交？这就要看普里戈任的个人发迹史了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据普里戈任自己的说法，他的生意是从卖热狗开始的，而勤奋和机敏让他的事业很快就步步攀升。在积累了一定的资本后，普里戈任开始把业务集中于“精英餐饮”上，这为他开辟了通往最高政治权力的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，他在圣彼得堡开设了第一家精英餐厅“Old Customs”，同时注册了餐饮公司Concord Catering。1998年，又以5万美元买下了旧机动船莫斯科-177号并在上面开设了新岛餐厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年6月，时任俄罗斯联邦总理谢尔盖·斯捷潘申和国际货币基金组织总代理米歇尔·孔德苏抵达圣彼得堡要举办欢迎宴会，唯一像样的地方就是普里戈任的新岛餐厅了。2001年，普京在那里与法国时任总统希拉克举行了会谈，随后还与时任美国总统布什举行了会谈。还有消息称，2003年普京曾在船上庆祝生日，普里戈任还亲自为总统及其客人提供餐盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“普京看到了我如何靠摆地摊做生意，我并不介意亲自给‘加冕者’端上一个盘子，这就是我的成功之道。”普里戈任曾回忆道。此后，他不止一次成为政府和总统庆祝活动的组织者。特别是2012年普京就职典礼之际，普里戈任组织了总统就职宴会，这场宴会通常被认为是普里戈任最后能走向掌握政治权力之路的最大依仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/27/20230627080819142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;普京曾与布什在普里戈任的餐厅里会谈（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢卡申科作为斯拉夫国家的重要政要，可能也参加了其中的一些宴会，这可能是他们之间特殊关系的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卢卡申科和普里戈任总能在克里姆林宫见面。”俄罗斯政治学家安德烈·苏兹达尔采夫在接受采访时也曾说道。“相识发生在很久以前，因为普里戈任是俄罗斯联邦总统圈子的成员。那里每个人之间都互相认识，所以他们之间有紧密的联系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅仅依靠这种“酒桌关系”，还不足以让卢卡申科积极介入调停叛乱事件。笔者认为，2020年的白俄罗斯政治风波，才是这二人关系真正“特殊化”的契机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64447d91e20b78f19cff5aeeef755254</guid>
<title>印度会超越中国成为下一个超级大国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2023_06_27_698370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森 译/袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度在4月超过中国成为世界上人口最多的国家时，观察家们想知道：印度会超越中国成为下一个全球超级大国吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的出生率几乎是中国的两倍。过去两年，印度的经济增长速度超过了中国——上季度其GDP增长了6.1%，而中国则为4.5%。乍一看，统计数据似乎很有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626142437902.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;按照联合国估计，印度人口已在今年4月超过中国，印度成为世界第一人口大国。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印度总理莫迪本周在华盛顿会见美国总统拜登，这个问题变得更加迫切。从美国的角度来看，如果印度——世界上最大的民主国家——真的能够胜过中国，那将是一件值得大肆鼓吹的事情。印度是中国的天然对手；两国共享2000多英里有争议的未划定边界，时不时爆发冲突。中国在亚洲的竞争对手们越强大，就越有希望产生对美国有利的力量均衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在对印度迅速崛起的叙述深信不疑之前，我们应该停下来反思四个难以忽视的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于印度的崛起，分析人士在过去曾有过错误的判断。在上世纪90年代，分析人士大肆宣扬不断增长的印度年轻人口将推动经济自由化，创造“经济奇迹”。美国最擅思考的印度问题分析家之一、记者法里德·扎卡里亚（Fareed Zakaria）在《华盛顿邮报》最近的一篇专栏报道中指出，他发现自己又一次陷入了类似的兴奋之中，上一次是2006年，当时达沃斯世界经济论坛将印度誉为“世界上增长最快的自由市场民主国家”，当时的印度贸易部长表示，印度经济将很快超过中国。尽管印度经济确实有所增长，但扎卡里亚指出，这些预测并没有成真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，尽管印度在过去两年中取得了非凡的增长——两年前，印度成为了世界五大经济体之一——但印度的经济规模仍然远低于中国。在21世纪初，中国的制造业、出口和GDP大约是印度的两到三倍。现在，中国的经济规模大约是印度的五倍，GDP为17.7万亿美元，而印度的GDP为3.2万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/26/20230626133330872.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;428&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球制造业份额（中印对比&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/26/20230626133339288.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;433&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球货物出口份额（中印对比）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/26/20230626133346767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;454&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中印GDP对比（以市场汇率下的1万亿美元为计量单位）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
第三，印度在发展科技以赋能经济的竞赛中一直落后。中国毕业的STEM（Science, Technology, Engineering, Maths，指科学、技术、工程、数学等理工科专业）学生几乎是印度的两倍；中国将GDP的2%用于研发，而印度的比例则为0.7%；按税收计算，全球20家最大的科技公司中有四家是中国公司，没有一家公司总部设在印度；中国建设了全球一半以上的5G基础设施，而印度仅建设了1%；TikTok和在中国创建的类似应用程序是当前的全球主导，而印度尚未创造出能够走向全球的科技产品；
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在发展人工智能方面，中国是美国唯一的全球竞争对手。中国企业商汤科技（SenseTime）的人工智能模型最近在关键技术性能指标上击败了美国人工智能研究公司OpenAI的GPT-4，而印度连比赛的门槛都没摸到；中国拥有全球65%的人工智能专利，而印度只拥有3%；从2013年到2022年，中国的人工智能公司获得了950亿美元的私人投资，而印度只有70亿美元。顶级人工智能研究人员主要来自中国、美国和欧洲，而印度并不占优。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/26/20230626133728278.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中印人力资本对比（上图为文盲率对比，下图为STEM学生数量对比&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在评估一个国家的实力时，比公民人数更重要的是其劳动力质量。中国劳动力的生产效率高于印度。国际社会庆祝了中国的“脱贫奇迹”，其从根本上消除了赤贫。相比之下，印度的贫困和营养不良程度仍然维持较高水平。1980年，中国10亿人口中九成的收入低于世界银行定义的赤贫线。今天，这个数字已经基本归零。然而，今天印度的14亿人口中，有10%以上仍然生活在世界银行所定义的的极端贫困线以下，每天生活花费不超过2.15美元。与此同时，根据最新发布的《联合国世界粮食安全和营养状况报告》，2019-2021年，印度有16.3%的人口营养不良，而在中国这一比例不到2.5%。印度也是世界上儿童营养不良率最高的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，未来并不总是与过去的发展规律一致。但正如五角大楼的一个标志所警告的那样：希望并不等同于计划(Hope is not a plan)。在尽其所能帮助莫迪政府治下的印度实现更美好未来的同时，华盛顿也应该对亚洲最有见地的战略家的评估进行反思。新加坡的国父和长期领导人李光耀，非常尊重印度人民。李光耀与包括贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（Jawaharlal Nehru）和英迪拉·甘地（Indira Ghandi）在内的历任印度总理合作，希望帮助他们，使印度强大到足以对中国产生严重制衡（从而为他所领导的小国提供生存繁荣所需的空间）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如李光耀在2014年——也就是去世前一年——发表的一系列采访中所解释的那样，他不情愿地得出结论，印度超越中国不太可能发生。在他的分析中，印度根深蒂固的种姓制度是任人唯贤的敌人，庞大的官僚机构及精英们不愿调节多个民族和宗教团体的竞争诉求，这些因素叠加让他得出结论，印度将永远只是“未来的国家”——而这个未来永远不会到来。因此，当我在十年前专门问他印度是否会成为下一个中国时，他直接回答说：“不要把印度和中国放在一起谈论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从李光耀提出这一论断以来，印度在新政府的领导下开始了雄心勃勃的基础设施发展议程，并证明它可以实现可观的经济增长。我们仍然可以相信，印度这次可能会有所不同。但我敢说，李光耀对此都不会抱有太大希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
本文于6月24日发布于《外交政策》（Foreign Policy）。作者格雷厄姆·艾利森（Graham Allison），哈佛大学肯尼迪学院创始院长，前美国助理国防部长，著有《注定一战——中美能避免修昔底德陷阱吗？》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b8bf2993f95d0c441b7bcc3d9c1fb36</guid>
<title>兴师动众又戛然而止，瓦格纳背后的这些疑团仍然未解</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2023_06_27_698363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，俄瓦格纳雇佣军领导人普里戈任突然声称，其营地遭俄罗斯国防军袭击，随后领兵直扑俄军南部军区总部顿河畔罗斯托夫，此地也被视为俄乌战争期间俄国境内的“前线指挥部”——2023年新年前夕，普京总统特意选择在该市的一处军营发表“战地”新年演说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳雇佣军与国防军的龃龉攻讦可谓屡见不鲜，但双方也没有爆发过剧烈的武装冲突，因此这次普里戈任凭借几张“导弹袭击”的图片证据，就带兵离开防区，杀气腾腾直奔后方，可以说完全令人始料未及。而此后，瓦格纳竟一路继续北上直冲莫斯科，大有要对国防部长绍伊古、总参谋长格拉西莫夫进行“物理上”兴师问罪之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从瓦格纳占领罗斯托夫“兵变”开始，到双方妥协罢兵，不过短短48小时。“兵变”爆发就像长期沉寂的死火山突然喷发，又戛然而止偃旗息鼓，着实令人费解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后相关当事人陷入安静。直到当地时间26日，塔斯社发布一则消息称，接近俄联邦总检察长办公室的消息人士当天证实，针对普里戈任组织“武装叛乱”的刑事调查仍在进行中；同一天，普京和普里戈任各自在未遂兵变后首次发声，而后者的去向目前依旧是谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者尽可能利用目前能确认的信息，对俄乌战争背景下克里姆林宫、国防部、雇佣军之间的政治纷争进行梳理分析，尝试做一些贴近实际的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162104413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;瓦格纳从俄乌边境的罗斯托夫直奔莫斯科的示意图，所幸最后一段没有发生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圣彼得堡的普里戈任和瓦格纳的异军突起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京总统上任以来重用了不少结识于老家圣彼得堡的官僚的和前联邦安全局同事，这对所有人来说都不是一个秘密。而普里戈任正是来自圣彼得堡，瓦格纳集团的总部也位于该市，因此在很多分析中，普氏被理所当然视为“圣彼得堡帮”的一员。不过从之前来看，普里戈任既没有担任任何公职，也鲜于公开露面，仅凭这层“老乡”关系，以及他为美俄元首会面提供过餐饮服务，就认定他是总统的“核心幕僚”不免有些低估了成为 “核心成员”的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162155332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，瓦格纳雇佣军也并非由普里戈任创建，大约在2014年克里米亚危机后，当时只有数百人规模的瓦格纳雇佣军才由做餐饮业起家的普氏接手，当然，这也是经由高层授意的。直到2022年俄乌战争爆发后的一段时间，瓦格纳军团和普里戈任都一直处于幕后。随着战局陷入胶着，俄国防军面临众多困难，瓦格纳雇佣军正是在这个时候凭借着一场场血战的军功渐渐走向台前；同样是在这个过程中，自去年以来普里戈任多次指名道姓指责俄军高层贪腐，指挥无方，克扣军需物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，正是俄乌战争，给了普里戈任这样一个横刀立马、建功立业的机会。而与拿钱办事的雇佣兵相比，俄国防军战绩的乏善可陈，引发了国内精英的质疑之声。在这样的背景下，普氏的政治地位迅速蹿升，在某些“地下民调”的政治家排名中，普里戈任的被信任度竟然名列前茅，而普氏也发出过竞选总统的豪言壮语——当然他聪明地声称，自己要竞选的是乌克兰总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样一个多次对军队高层、甚至前总统梅德韦杰夫出言不逊的前线指挥，身后又有着数万骄兵悍将，迄今没有受到任何形式的公开惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得玩味的是，直到6月兵变发生前，普京总统在瓦格纳和国防军的斗争中，从未公开批评过任何一方，而是维持着只有当战事取得进展时、对取得战功的一方进行表扬的褒奖者形象。所以，想要尝试厘清克宫、国防军和瓦格纳之间的关系，乃至找出瓦格纳兵变的内在逻辑，只能从俄乌战争引发的俄国内权力变化入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争的政治资本积累和普氏增长的野心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争延宕至今，经济、政治压力都在考验着交战双方的决心。笔者在几个月前就战争局势与莫斯科卡内基中心前主任特列宁有过简短讨论。特列宁可能是私下少数对战争表示保留看法的俄罗斯政治学者，他承认俄高层开战前制定的政治目标与其军事能力不符，但也认为俄罗斯在之后漫长的战争中可以取得成功，原因很简单：俄罗斯相比于乌克兰拥有更多资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162207569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者与特列宁研究员在戈尔恰科夫基金会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者大致认同这个看法，但在历史上，也不乏拥有资源较多的一方在战争中不能取得“应有的”胜利，比如在我国历史上，面对北方经济文化明显落后的游牧民族，反而拥有明显人口优势的中原政权被击败甚至灭亡的例子。当然，数百年前的古代战争与现代战争无论是烈度和形式都相去甚远，但它可以最直观地让人理解，战争胜败并不完全取决于资源掌握的多少，否则小国面临大国威胁时直接割地求和就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，在眼下这场战争中，除了资源占据的多少外，更重要的是将经济、政治资源转化为军事力量的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯坐拥百万大军，但在乌克兰战场实际只能派出二三十万的作战部队；虽拥有油气出口带来的巨额外汇储备，却在国防军中爆出前线士兵需要自掏腰包购买装备的丑闻。这一切都反应出，俄罗斯的国家机器在这场总体战中，由于种种原因，难以将自身优势及时转换为国防军的作战资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，瓦格纳雇佣兵的出现可谓是恰逢其时。据媒体报道，瓦格纳为乌克兰战区的普通士兵开出合4000美金的月薪，并在之前的巴赫穆特战役中实行奖金制，对成功拿下乌军据点的作战小队发放一次性奖金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着瓦格纳部队的势力壮大（外界估计最多可能达到5万人），如何对其与国防军统一指挥成了头疼的问题。首先瓦格纳虽然兵强马壮，但毕竟没有自己的空军，也没有自身的后勤保障体系。在与国防后勤部门的对接当中，爆出的种种问题也成为普里戈任和国防部长绍伊古矛盾的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162301844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰战场的瓦格纳集团 图片来源：瓦格纳telegram账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，瓦格纳在实战中表现出的能征善战是其迅速壮大的根本原因，这也不可避免地迅速提高了普里戈任的政治话语权。但瓦格纳本身独立于俄罗斯国家的军事、司法体系之外，普里戈任本人越发表现出桀骜不驯，就越是成为俄高层管理的难题。可以认为，普里戈任发动的兵变，是对6月10日传出国防部将强行“改编”瓦格纳的一次激烈反抗。但在外敌尚在之际，撤军回国“讨伐”自己人，是冒天下之大不韪。以普里戈任本人的政治能量，即使加上数万归根结底还是拿国家军饷的瓦格纳战士，似乎也不足以给其挑战俄罗斯国家机器的勇气，因此究竟有没有其他国内的政治势力给予其支持，也是目前瓦格纳兵变事件的一大疑团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162328116.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;总统发表电视讲话，图片来源：http://kremlin.ru/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月21日，受观察者网委托，笔者翻译了普京总统关于承认乌东独立的演讲，24日在第二次电视演讲后，俄乌战争全面爆发，这两篇演讲也被部分网友戏称为“俄罗斯版出师表”。这次面对普里戈任的“莫斯科行军”,俄总统普京再次发表电视讲话。对此，在这个多事之秋，笔者也总结出了一个政治规律，除例行新年演讲外，但凡专门发表电视讲话，必有大事将要发生，不然就是已经发生了大事。这次电视讲话时长只有五分钟，但仍然有两个看点。第一，普京总统首次正面对瓦格纳的行为作出回应，谴责了某些人“政治野心膨胀”，称兵变行为是对瓦格纳功绩的背叛，但也回避了指名道姓批评普里戈任。第二，将目前的兵变比作1917年的革命——等同于对前线战士背后捅刀子；要知道，之前总是一些西方媒体习惯将眼下的俄罗斯与末期的沙俄相对比，不怀好意地借机暗示乌克兰战局的困难会导致俄罗斯再经历一场革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫名其妙的调停和戛然而止的兵变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普氏“讨伐军”一路向北、国防军又阻挡不力，一时间莫斯科黑云压城之际，突然传出普里戈任接受了“二十年老相识”（俄总统新闻秘书佩斯科夫语）白俄总统卢卡申科调停，同意停止行军。随后，传出普氏将被“发配”白俄消息，而俄政府也取消对普氏的“立案调查”，并表示不追究瓦格纳士兵的个人责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626162413582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年俄白联盟国家最高国务委员会 图片来源：俄总统府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此迅速地结束兵变，确实出人意料，又疑雾重重。首先，俄内部矛盾为何是由白俄总统卢卡申科出面调停？这好比是美国前总统特朗普和拜登闹得不可开交，最后请英国首相居中调解。但仔细分析后可以发现，卢卡申科可能是唯一的合适人选。俄白两国之间签署过“联盟国家条约”，俄白在法律层面上可以被视为同一国家联盟中的两个部分，而该国家联盟的名义领导人正是卢卡申科，所以对于俄罗斯来说卢卡申科也是货真价实的“正国级”领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而不管普里戈任的真正意图是什么，表面上其矛头是针对俄罗斯国家机器内的某些尸位素餐、嫉贤妒能的所谓“奸臣”，因此无论是俄总统还是其他体制内高官都不适合出面，做“安抚工作”。而卢卡申科这位既与俄罗斯有着密切关系，又不算俄内部人士的资深政治家，从政治级别和立场来说居中调停都甚为得当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以上全部信息基本来源于俄总统秘书佩斯科夫和白俄方面的介绍，虽然瓦格纳确实撤出了占据的罗斯托夫国防军指挥部，并撤回向莫斯科的军队，但未见普里戈任本人对会谈内容有所表态。而卢卡申科又是如何在如此短暂时间内以局外人身份，仅凭一通电话长谈就说服桀骜不驯的普里戈任？笔者推断，最有可能的是，普里戈任与俄高层从一开始就进行了激烈谈判，目前可能就部分矛盾达成妥协，卢卡申科大约起到的是形式上的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，更令人不解的是，普里戈任发动一场如此兴师动众的兵变，且当时势头正旺，岂又突然罢休？翻遍中国二十四史，恐怕也不容易找到如此虎头蛇尾、莫名其妙的兵变。总的来说，目前至少还有这些问题没有答案：俄内部高层是否有人给普里戈任加油打气，兵变爆发是否还有其他原因？即使是一贯“不听招呼”的普里戈任，也很难想象其仅因自己军队可能被国防部强行“收编”，就悍然发兵北上，向首都进军。“武德充沛”的普里戈任，怎么会因为给“老相识”卢卡申科面子就突然罢兵，所以俄政府与瓦格纳集体具体以什么条件才能达成妥协？这样的妥协又能维持多久？普里戈任本人的结局如何，到底是罢黜兵权“发配”白俄罗斯还是避风头带兵转战白俄？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/26/20230626164517445.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普里戈任从俄罗斯南部军区司令部撤离，前往白俄罗斯。图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这些疑问的答案是什么，目前我们都可以看到：虽然在爆发大规模留血冲突的最后时刻普里戈任悬崖勒马，但据报道已有数架俄国防军军机遭击落，造成大约&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;十几人死亡；同时雇佣军兵团对国家正规军队突袭，并公然向国家首都行军，这些都无疑损害了俄中央政府的威信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，兵变暴露了俄高层在乌克兰战争爆发以来逐步加深的政治矛盾，这次事变的告一段落并不意味着这些矛盾得到了解决，反而恐怕还将深刻影响俄罗斯未来的政治发展轨迹。在俄国防部怀柔整合和强硬收编瓦格纳都受阻的情况下，俄军在乌克兰战场面临的压力将进一步增大。如果俄高层对内迟迟不能完成资源整合，集中把优势真正转化为军事力量，同时西方国家又利用此时机加大支持乌克兰力度，俄罗斯恐将为战场付出更高昂的军事、经济成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>