<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2c0cb23be5e086aba54227e7b9eb78c</guid>
<title>不能让贾国龙连累了中国餐饮业</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_09_17_790439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩与西贝贾国龙之争告一段落，历时一周，形成了一个完整的典型商业舆情案例，值得做一点总结。罗永浩的伶牙俐齿与贾国龙的笨拙回应形成鲜明对比，甚至可以说，贾国龙在每一个环节上的应对方式，在旁观者看来都显得愚蠢而不可理喻。这不能怪网友们补刀，架不住贾国龙向罗永浩挥舞出去的每一刀最后都捅在西贝身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西贝在中国餐饮业算是一个标杆，从1999年草创，到如今拥有近400 家门店、年营收超过60亿元，基本实现了中餐标准化、连锁化，在行业内无疑是优秀的。贾国龙在一个本可以很容易解决的问题上连续犯下低级错误，直至酿成不可收拾的舆情危机，与其成功企业家的社会形象形成强烈反差，令人匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾国龙的舆情应对为何惨败？“虐”字是一个线索。明明是消费者一次正常的投诉，在贾国龙意识里却成了“顾客虐我千百遍”，怀着一种莫名的受害者心态，“我待顾客如初恋” ，语气中充满着不服。当西贝在早期快速发展时，贾国龙的心思是在琢磨菜品和西北菜的创新；企业变大以后，西贝从地方性特色餐厅变成全国规模性企业，逐渐脱离服务本心、只想着企业做大做强，大老板的傲慢就暴露出来了。并且，企业规模越大，暴露出来的缺陷程度就越严重。餐饮的性质归根到底服务业，如果光是想挣钱做大规模，不想着更好地服务消费者、服务于社会与国家，对消费者有敬畏之心，企业家的境界没有随着企业规模的提升而提升，快速扩张反而就会变成暴雷点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾国龙错误地把罗永浩视为问题，但西贝要解决的问题并不是老罗，而是广大消费者的需求和感受。这件事上，罗永浩本质上仍然属于一个普通消费者，和更广大的消费者自然产生共情。贾国龙对待罗永浩的激烈态度，也让其他消费者感到不适。他攻击罗永浩是网络黑社会，效果适得其反。有人说，贾国龙之所以如此，是因为他身边形成了一个信息茧房，可能有这个原因，但需要说，贾国龙更可能从未建立起跟西贝规模相匹配的商业认知，以及对消费者真正的尊重和服务意识，没有和广大消费者形成利益共同体和更深的情感链接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要反省的不仅仅是贾国龙和西贝。值得一提的是，“华与华”拱火式的帮腔被罗永浩曝光后又道歉，成为这起舆情事件中跳梁小丑般的角色，这个细节其实和贾国龙及西贝的表现有着内在联系。“华与华”服务的其他客户，很可能存在和贾国龙同样的问题，随时可能爆发，是不可忽视的隐患。具体表现为在利用、消费下沉市场的同时，内心却滋长对下沉市场的轻蔑与脱节。大家可以对照一下，心里自有衡量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾国龙昏招迭出，还对中国的整个餐饮业、预制菜产业造成了伤害。预制菜是中餐标准化绕不过去的环节，也是提升食品安全的重要途径，无论是当事方贾国龙，还是媒体、意见领袖都不应该激活和强化大众对预制菜的抵触。事实上，社会大众是理解预制菜的，大家反对的是你瞒着我做预制菜，却卖我现炒的价。中国餐饮业本来就很难了，不能因为贾国龙而导致餐饮业整体雪上加霜。平均每10平方米餐厅营业面积就可以解决一个就业岗位，中国餐饮业直接就业人员已近3000万。现在西贝事件的负面影响还在持续，我们要把它控制到最小程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>110fda54a76ed469d406551cfd7505fe</guid>
<title>Apple Watch十年沉浮：一种“叙事工具”的纠结</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_17_790400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2015年Apple Watch首次亮相时，业界对这款产品的前景充满争议。有人认为它只是一个昂贵的“玩具”，有人则预见了可穿戴设备的未来。如今，Apple Watch即将迎来问世第十个年头，在这个关键的时间节点上Apple Watch何去何从？又有谁能想到，小小的手表居然成了苹果产品主要社会叙事载体？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Apple Watch：无奈的苹果叙事新载体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月10日凌晨的新品发布会上，苹果发布了三款新Apple Watch：S11新增高血压监测，SE 3首次配备全天候显示屏，Ultra 3强化卫星通信功能。三款产品在续航、快充、健康监测等方面均有提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，苹果的新品发布会，手机、PC和平板电脑往往是吸睛的主角，Apple Watch只能算个相对来说的“小物件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/16/20250916135220488.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个小物件现在寄托着苹果产品差异化亮点之厚望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当iPhone 15系列发布后再次引发“挤牙膏式升级”的质疑声，以及iPad和iMac产品线在设计和功能上日趋同质化之时，苹果似乎正在告别那个依靠革命性硬件创新征服市场的黄金时代。&lt;strong&gt;面对技术红利递减的现实，他们正在悄然转向一种更加微妙的商业策略——产品叙事。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓产品叙事，并非简单的营销包装，而是将产品功能嵌入到更宏大的社会议题和价值观表达中。在苹果的产品矩阵中，Apple Watch正是这一战略转型的最佳代言人。当传统的“科技改变生活”口号显得苍白无力时，Apple Watch承载起了“科技守护健康”的全新使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前的苹果新品发布会上，手表就是作为开场产品亮相的。在库克的简短开场白之后，三个不同年龄、不同性别的用户在镜头前声泪俱下，诉说着“苹果产品救了我的命”的感恩之情——主打一个Apple Watch的健康检测和摔倒预警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那一代Apple Watch 9中，苹果把“关爱女性健康”的表达拉满了，对女性用户给足了情绪价值：从经期追踪到排卵监测，从孕期健康管理到更年期关怀，Apple Watch的健康功能越来越细致地关注女性生理特征。在今年的发布会上，苹果依然花费大量时间展示这些功能，SE 3新增手腕温度传感用于排卵日推算、睡眠评分系统等功能，都体现了对女性生理周期和整体健康的细致关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果还将健康科技平权作为重要叙事主线。Apple Watch都在努力构建一个“人人享有健康科技”的理想图景。这种叙事策略巧妙地将产品功能上升为社会责任，让消费者在购买行为中获得道德满足感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转向并非偶然。在智能手机市场趋于饱和、创新空间收窄的背景下，苹果需要寻找新的增长点和差异化优势。相比于在处理器性能上与安卓阵营的军备竞赛，健康叙事为苹果开辟了一条相对“蓝海”的竞争赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金玉其外的“科技向善”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着健康监测功能的不断升级，Apple Watch带来的法律风险、监管压力和社会争议，似乎正在抵消甚至超越其商业价值，让苹果陷入了前所未有的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Masimo血氧监测专利案成为Apple Watch发展史上的转折点。美国医疗技术公司Masimo的胜诉不仅迫使苹果在美国市场下架血氧功能版本，也暴露了苹果在快速扩张健康领域时的战略盲点。这起诉讼造成的直接经济损失难以估量——不仅是销售收入的锐减，更包括法律费用、产品重新设计成本，以及品牌声誉的受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健康监测领域的专利布局极为复杂，涉及算法、硬件、数据处理等多个层面。每一次功能升级都可能触及他人的专利地雷，让苹果在创新路上如履薄冰。巨大的专利陷阱不仅增加了产品开发成本，更严重制约了苹果的技术迭代的速度和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/16/20250916135251114.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，Apple Watch收集的生物数据之敏感程度前所未有——心率、血氧、睡眠模式、运动轨迹等个人信息的商业价值巨大，但同时也让苹果成为隐私争议的焦点。尽管苹果声称采用端到端加密和本地处理技术，但随着AI功能的深度集成，数据处理的复杂性急剧增加，隐私保护的技术难度和成本也在飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更棘手的是全球化合规挑战。欧盟GDPR、中国《个人信息保护法》等不同地区的严格法规，要求苹果建立复杂的全球合规体系。每次数据处理策略的调整都需要考虑多重法律框架，大大增加了运营成本和管理复杂度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着血压监测、血糖监测等更专业功能的推进，Apple Watch正走向医疗设备化的十字路口。这一转变意味着需要面对各国严格的医疗器械监管要求，认证周期长、成本高、风险大。&lt;strong&gt;苹果必须在“消费电子产品”和“医疗设备”之间小心平衡——过度医疗化将陷入监管泥潭，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这些累积的问题正在系统性地破坏苹果精心构建的“科技向善”形象。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Apple Watch虽然不断被包装为“拯救生命”的创新产品，苹果借此塑造了技术赋能健康、造福人类的正面叙事。然而，接连不断的专利纠纷让外界质疑苹果是否在窃取他人技术成果；隐私争议让用户担心自己的生物数据被滥用；监管冲突则暴露了苹果在合规方面的准备不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种叙事的崩塌不仅影响Apple Watch，更波及苹果整体品牌形象。从“创新引领者”到“专利侵权者”，从“隐私守护者”到“数据觊觎者”，苹果正面临前所未有的信任危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从基带到屏显：逐渐消失的“堆料”红利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当“关爱女性健康”成为主要卖点时，苹果却在有意诱导消费者忽略产品在基础性能上的不足。虽然精美的健康报告和温馨的提醒推送确实能够触动用户情感，但这些功能的技术门槛相对较低，很容易被竞争对手复制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾Apple Watch的发展历程，硬件性能的提升其实本来也算得上突飞猛进。从第一代产品的S1芯片到如今的S9芯片，处理能力提升了数十倍。屏幕亮度从初代的450尼特提升至现在的2000尼特，即使在强烈阳光下也能清晰可见，在低功耗模式下电池续航能力也从最初的18小时延长至目前的超过40小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，近来Apple Watch“堆料”最值得关注的是传感器技术的革命性进步。从最初的心率监测，到如今集成的血氧监测、心电图、体温感应、跌倒检测等功能，Apple Watch已经从一个简单的通知设备进化为某种健康监测工具。据传，2026年的高端版本将实现传感器数量的倍增——从目前的4颗增加至8颗，采用环形排列设计，这将为更精确的健康监测奠定硬件基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，时过境迁，苹果所谓核心技术自主可控道路上的现实困境与务实选择之纠结感，正在越来越凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在5G基带芯片领域，苹果做出了一个令人意外的选择——联发科成了Apple Watch新一代基带芯片的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果自2019年收购英特尔基带业务以来的表现，可以说是其近年来最失败的技术投资之一。作为一家市值数万亿美元的科技帝国，苹果在基带这一关键领域的研发进展缓慢得令人震惊。五年时间过去，苹果不仅未能推出任何可商用的自研基带产品，反而在技术路线上屡屡碰壁，这与其在A系列处理器上的辉煌成就形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收购英特尔基带业务时，苹果显然过于自信，认为凭借其在芯片设计上的优势能够快速突破。然而现实是残酷的——基带芯片需要的不仅仅是设计能力，更需要在射频工程、信号处理、协议栈优化等多个维度的深厚积累。苹果在这些领域的技术储备明显不足，这暴露了其技术战略规划的短视性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的问题在于，苹果的企业文化和组织结构可能天然不适合基带这类底层通信技术的开发。苹果习惯于在相对封闭的环境中进行产品创新，但基带技术需要与全球运营商、设备厂商进行大量的互操作性测试和标准化工作。这种开放性协作恰恰是苹果最不擅长的领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28f4ac56bd59e4c77e731d80e2f1209a</guid>
<title>让菲律宾人挥白旗，我海警船配备的水炮是怎样一种存在？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chuixuedi/2025_09_17_790389.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吹雪帝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两日，菲律宾又继续在我国黄岩岛领海“跳梁”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，菲律宾组织10余艘公务船，不顾中方一再劝阻和警告，执意非法侵闯中国黄岩岛领海，中国海警依法对菲船只实施管制并予以驱离。其间，菲3014号公务船危险机动、故意冲撞中方正常执法的海警船，危及中方船只和人员安全，中国海警依法采取管控措施，现场操作专业规范、正当合法。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
后续媒体的报道，尤其是现场视频的流出，展现了过程中的不少细节。今儿个，我们来聊聊让菲船人员挥舞白旗求饶的——水炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/17/20250917135217148.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/17/20250917135228364.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海警公布视频显示，菲船人员举白旗。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;技术解析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代海洋维权实践中，水炮已成为介于口头警告与武器攻击之间的关键执法工具。相较于直接动用舰炮或机枪等致命武器，水炮既能够清晰传递警告意图，又能显著降低人员伤亡和财产损失的风险，提供了一种符合国际惯例的灵活应对手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海警的水炮是一套集成了机械、液压、电子和控制技术的复杂系统，主要由水泵机组、管路系统、喷头装置、操控系统和动力系统五大部分构成：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
水泵机组作为系统核心，采用大功率离心泵或多级增压泵，每分钟可输送数吨海水，出口压力可达1.5-2.5兆帕（相当于150-250米水柱高度产生的压力），足以在数百米距离内保持水柱的集束性和冲击力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
管路系统采用耐压防腐材料制造，管道直径经过精心计算，既要保证足够的流量，又要控制整体系统重量，而内壁也经过特殊处理以减少水流阻力。在大型海警船上，管路通常采用环形主干管设计，向不同位置的炮位分配水流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喷头装置的设计直接关系到水炮的射击效果。中国海警水炮采用可调节喷头，能够根据需要切换直流和雾化模式：直流模式水柱集中、冲击力强，适用于远距离精确执法；雾化模式覆盖范围大，适合近距离压制和消防用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
操控系统已实现全面电子化，操作员可以在舰桥或专用控制室内通过摇杆和触摸屏精确控制水炮的旋转、俯仰和射击模式。先进的光电跟踪系统能够自动锁定目标、计算射击参数，并补偿船舶摇晃带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动力系统则通常采用独立柴油机驱动，不与船舶主动力系统耦合，这样可以保证在水炮工作时不影响船舶的机动性能。大型海警船可能配备多套动力系统，以为多个水炮位同时提供充足动力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从上述介绍可以看出，中国海警所配备的水炮系统具备可调节压力功能，能适应不同执法场景：低压力模式主要用于警示射击，表明立场；高压力模式则可在必要时通过强烈水流冲击影响目标船舶操纵性能，迫使其停止危险行为或改变航向。这种分级响应机制，既体现了执法决心，也保持了克制，为通过外交途径解决争端留有空间。在近年来多个海上执法案例中，水炮的这种特性也得到了充分验证，成为中国海警依法维权的有力工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战术应用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，水炮在中国海警的日常执法中扮演着多重角色，其应用场景可能远远超出了普通人的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在维权执法方面，水炮主要用于警示和阻止外国船只的侵权行动。当对方船只试图闯入我管辖海域或接近重要设施时，海警船通常会先通过无线电警告，如警告无效，则使用水炮进行警告性射击。水炮射击时产生的巨大水幕和声响效果，能够给对方船员造成强烈的心理威慑。若对方仍不听从指令，水炮可直接瞄准其驾驶台或航行设备射击，利用水流冲击影响其操纵能力，迫使其改变航向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消防救灾方面，水炮展现出其和平用途的价值。海上火灾具有蔓延快、扑救难的特点，船舶火灾更是往往导致严重人员伤亡和环境污染。海警船的水炮系统能够提供远超普通消防船的大流量喷射，有效控制火势。其雾化模式喷出的水雾能够隔绝氧气、抑制燃烧，同时减少对船体结构的破坏。中国海警曾多次参与海上救援行动，利用水炮成功扑灭多起船舶火灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反恐防暴场景中，水炮同样发挥着独特作用。面对试图通过海上途径渗透的恐怖分子或暴力犯罪分子，水炮能够在不使用致命武器的情况下有效阻止其行动。高压水流可以直接击落犯罪分子手中的武器，或使其无法稳定站立和瞄准。雾化模式形成的水幕还能够阻挡视线，为海警队员创造战术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，水炮还在海上清洗、驱散非法聚集船只等任务中有着广泛应用。这种多功能的特性，使水炮成为中国海警最常用且最有效的非致命执法装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/17/20250917140443970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观全球，水炮已成为主要海洋国家海警船的标配，但包括日本、美国在内的各国在水炮技术和使用理念上存在一定差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，日本海上保安厅的水炮系统注重精确控制和自动化程度，其最新型巡视船配备的水炮能够通过光电系统自动跟踪目标，并计算最佳射击参数。美国海岸警卫队则更强调水炮的多功能性和与其他执法工具的集成能力，其水炮系统往往与声波设备、激光眩目器等配合使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海警水炮技术在借鉴国际先进经验的基础上形成了自身特色。一方面，中国海警水炮的流量和压力参数处于国际领先水平，能够保证在恶劣海况下的有效射程和冲击力；另一方面，中国特别注重水炮系统的可靠性和适应性，使其能够在高温、高湿、高盐度的海洋环境中长期稳定工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，水炮技术发展显示出了智能化程度不断提高的特点，目标自动识别与跟踪、射击参数自动计算、多炮协同射击等先进功能逐渐普及。此外，同一套水炮系统还需具备快速更换不同功能喷头的能力，以执行执法、消防、洗消等不同任务。最终，水炮技术将与其他非致命武器实现集成化，形成多层次、多手段的非致命执法体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国海警正在这些领域积极布局，通过自主研发与技术引进相结合的方式，不断提升水炮系统的技术水平。未来，可能出现利用人工智能技术的水炮系统，能够自动识别船舶类型和行为意图，提出执法建议，甚至在一定授权范围内自主采取应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水炮背后的海洋强国之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水炮虽只是海警船上的一个装备，但其背后折射出的，是中国海洋战略的深刻转型。从过去强调硬性对抗，到如今注重执法维权的专业性与合法性，水炮这种非致命武器的广泛使用，标志着中国海洋治理理念的成熟与自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在中国建设海洋强国的进程中，海警力量扮演着前线守门人的角色。水炮作为海警最常用的执法工具，实际上成为了国家海洋权益的“流动界碑”。每一次水炮的启用，背后都是对国家主权的宣示，对国际海洋秩序的维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，水炮技术的进步是中国海洋装备制造业发展的一个缩影。从最初依赖进口，到如今完全自主研制，水炮系统的进化见证了中国海洋科技实力的整体提升。这种技术进步不仅增强了海警的执法能力，也为中国海洋装备走向世界奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>afe22adc02740eaa3d5f5cab83942fa7</guid>
<title>西贝贾国龙为啥觉得自己被“虐”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyue/2025_09_17_790365.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以后，贾国龙一定会想起那段因为冲动而让西贝陷入困境的日子。没人能想到，一场由预制菜引发的超级风暴在全网蔓延开来，仅需一位食客的随意吐槽，外加一位企业家的“执着”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月10日，罗永浩发布微博“西贝菜品几乎全是预制菜，价格昂贵且恶心”，引发了一场远超预期的舆论风波，贾国龙随即宣布起诉罗永浩，并以“生意可以不做，是非必须得辨”的姿态全面应战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/17/20250917095513550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，罗永浩低估了自己的随意吐槽，而贾国龙高估了这条微博的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西贝本以为强调国家预制菜标准、开放后厨直播能够扭转舆论风向，但不出意外的“意外”暴露了无鸡的鸡汤、一岁的冷冻羊腿、两年的西兰花等难以自圆其说的问题。更致命的是，贾总强大的朋友圈帮了倒忙，将罗永浩称为“网络黑嘴、网络黑社会”的聊天截图流出，彻底激化了矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于道歉信里那句“顾客虐我千百遍，我待顾客如初恋”，我相信贾总的初衷只是想用一句烂俗的网络梗强调后半句——他对顾客深沉的包容的爱。然而不出意外的“意外”是，这句话又给对手递了刀子，招来了罗永浩的火速回应：“顾客虐你什么了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是西贝贾总性格中的傲慢成分导致了“受虐心态”，将企业危机转化为个人荣辱。“生意可以不做，是非要分明”，这样“直男”风格的话，肯定哄不好敏感多变的消费者，与罗永浩硬杠没有任何好处，还不如设计几款“类老罗菜单”蹭热度、做促销，一笑而过、和气生财。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/17/20250917095858414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聪明的老罗通过强调“消费者对预制菜有知情权”才是问题的关键，成功将自己塑造为老百姓利益的代表，自己都没想到此生能有这么多支持他的声音，此时西贝更应该偃旗息鼓，让道歉来得更早一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于预制菜的标准和定义，国家标准、餐企运作与消费者心目中的认知存在鸿沟，西贝用行业“通知”的定义来否认使用预制菜没有错，错在没有和消费者的思维画上等号，在大部分老百姓认知中，即食、即热、即烹、即配都可以叫做预制菜，所以这个理儿不能这么较真。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菜品定价上，西贝也有认知的错位，贾总反复强调的“不贵”有如“小马过河”，不同消费者对性价比的感知是不同的，消费心理是非常微妙的，盲人摸象不可取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪网络上有很多呼声，建议贾总走出“朋友圈”，多到市场上看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种熟人圈“信息茧房”，让贾总在面对舆论风波时，难以听到外界真实的声音。他身处自己构建的信息圈层里，接收到的多是来自朋友圈的支持与附和，这使得他对局势的判断出现了偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业家陷入信息茧房的现象，在中国民营企业中还挺常见的，特别是企业处于发展成熟、平稳阶段，到了一定的体量，在行业中处于头部并具有一定的影响力，这时信息茧房就悄悄地变得越来越厚重，很容易被成功蒙蔽了双眼，长期活在鲜花与掌声之中，被赞美和认可所包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身边有拿钱说话的咨询顾问和职业经理人，他们都善于用高情商共情老板，多报喜、少报忧，导致老板的心态开始傲娇，认知出现偏差，如果企业家常常脱离一线那情况就会更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而很多民企中都有一言堂的现象，专业意见往往要服从老板的喜好，特别是在强势的老板面前，很多建议都会被当做耳边风，一步错、步步错，不少企业的衰败也正是因为这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种环境很危险，会逐渐让决策者失去对真实世界的感知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/17/20250917095917977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿西贝这次危机来说吧，实际上，消费者对“预制菜”的认可还没到成熟的阶段，甚至有相当一部分人仍存有偏见，早年已有不少抵制情绪爆发出来，这个话题本身就是“易燃易爆品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上餐饮企业大多没有将预制菜预先告知，知情权的缺失再加上不佳的体感（包括性价比、口味、用餐体验等），就特别容易吐槽，对于餐饮企业来讲，本就应该非常了解老百姓的这个风向，但可惜的是，一些决策反而制造了更多自己打脸的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，餐饮企业家是很不容易的，熬过了疫情还要挺过经济复苏，既要开源，也要节流，经营焦虑时刻存在，但这不应该是情绪对抗的理由。“气得半夜睡不着”的确可以理解，毕竟企业都是自己一手一脚打造出来的，其意义确实超过了生意。站在社会进步、行业发展的角度，在非原则性问题上，老百姓可以多一些容错和鼓励、少一些打击与重话，企业好了行业才会好，最终才能惠及广大消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于企业家来说，要做的是打破这种信息茧房，真正了解消费者。企业必须建立一个多元真实的反馈系统，比如老板或高管定期体验，像京东东哥那样亲自送货，直接与现场顾客交流，搭建便捷的反馈投诉渠道，让顾客参与到菜品开发、口味改良、后厨整治等工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，利用大数据、AI深度分析销售情况，持续在社交平台与消费者良性互动，正向看待差评和投诉，洞察问题需要深入分析。比如消费者表面吐槽预制菜，其背后实际上是想要知情权、要更好的体验或者更低的价格，这样才能真正与消费者共情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾总也知道要向胖东来学习，于总打造的极致购物体验，其根基就是人心，免费维修、无理由退换货、详细的产品故事、采购成本透明化，让消费者无槽可吐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赢得人心的核心法则就是真诚、尊重和价值共鸣，坦白自己的不足肯定比对抗更能赢得认可，要尊重客户的任何反馈，不要试图教育客户，而是要理解和共情，最后努力用产品和体验，提供超出客户期望的情绪价值，才是真正的经营之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜风波爆发后，西贝营业额暴跌，关键是也没有收获太多人心，贾总朋友圈支持的声音不足以覆盖普罗大众的声量。西贝需要在这个事件中吸取教训，对组织体系做改革，将决策权前置，让听得见炮声的人参与决策，多做市场探温，培养组织的“感知响应”能力，建立舆情预警系统，监测社交媒体网络平台的情绪指数，设定阈值和自动报警机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾总提出的“做饭的围着吃饭的转，你说咋办就咋办”，这句话说对了一半，围着顾客转是非常必要的举措，深度洞察、互动才能获得市场反馈，才知道改进、创新的方向，但是并不是所有事情都按顾客的要求来，一方面企业是要盈利的，另一方面需要通过创新、共创来引领消费，而不是纯粹的交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把批评者变为监督者，把改进不足做成更多的体验。唯有跳出信息茧房，才能让格局更大，接纳所有的傲慢与偏见，破茧成蝶，就在一念之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>