<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>23a6d5e1556a58f13c3fa5f644739a0c</guid>
<title>海南和地产之间，只剩一句爱过</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2022_08_31_655906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/有数DataVision】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能从未听过中国房价最贵县城的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陵水，一个GDP仅有1/8个义乌、人口不到40万的海南小县城，在最新出炉的“中国县城房价排行榜”上悄然登顶，3.3万的房价放在省会级的城市里，除了北上广深，也就杭州和南京配和陵水碰一碰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一块被细沙椰林和珊瑚、雨林火山和酒店填满的旅游胜地里的一个小县城，房价能干爆全国95%的城市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉海南的人内心毫无波澜：“海南嘛，炒房是传统手艺，正常，不急，莫慌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，海南就是这么一片神奇的土地，孤悬海上，有无尽的美景，也有疯狂的房地产和炒房客们。世人只道三亚沙滩可比马代，却不知海南房价曾比天高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南和房地产的爱恨纠葛远非几句话所能概括，他们就像一对相爱相杀几十年的往日恋人：爱过笑过，也累过痛过，海南享过地产的福，吃过地产的苦，最后终于下定决心要摒除对房地产的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能不能成功不知道，助攻倒是拉满了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月13日，中央正式宣布决定支持海南全岛建设自由贸易试验区，海南的发展一下被提高到了国家战略级的重要地位，这也是海南继1988年建省办经济特区、2010建立国际旅游岛后的第三次历史性机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两次机遇皆因房地产而错失，因而在这陨石级的第三次机遇上，调控房地产，成了海南必须打好的最关键也最艰难之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文里，我们将尝试解答以下几个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.海南与房地产之间发生过什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.海南房价到底算不算虚高？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.海南摆脱对房地产的依赖了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.离开房地产，海南该去往何方？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.梦起梦碎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼岛曾经确实很穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海南在1988年前还隶属广东。由于一直被当做国防前沿阵地对待，产业发展受限颇多，除橡胶外几乎没有别的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/15/20220815142509948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改开后，全国都在摸爬着寻找“能过河的石头”。海南临近东南亚，又是全国第二大岛，常常被拿来和台湾比较，但毕竟基础薄弱，因此当时中央想着的，是20年赶上台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资金匮乏、环境落后、交通不便、人力不足的环境下，最简单粗暴的手段自然是“政策调控”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年4月，海南脱离广东，建省设经济特区，政策上“资金进出自由、境外人员进出自由、货物进出基本自由”，开放力度之大国内首屈一指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政策是有了，可钱从哪来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在88年这个时间点，想借外资之手可没那么简单。即使有着总工程师的鼎力支持，海南与日企熊谷组意图合作开发的洋浦经济试验区直接被戴上“割地卖国”的高帽子，直到世纪之交，洋浦仍然是一片荒芜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年，当那个老人再次南巡之时，政策上的松绑瞬间改变了一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时距离深圳被设立为经济特区已过去12年，全国都见证了深圳从小渔村变成大都市、12年里GDP翻了117倍的发展奇迹，无数因没来得及上车而懊悔的人们都在寻找下一个深圳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺着地图往南一点，那就是地价低廉的海南。当时有句话叫“十万人才下海南”，下海南干什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炒房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年之内，人口不到700万的海南出现了2万家房地产公司，地价从每亩十几万涨到六百多万，房价则从1991年的1400蹦到了1993年上半年的7500。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道直到20年后的2012年，国内的平均房价才达到5791元，而97年的上海静安区，房价2300就能被专家呼吁“尽快抛售”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/15/20220815142523639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少大佬的第一桶金都是从这段疯狂的岁月里淘来的——比如以潘石屹、冯仑为代表的“万通六君子”，潘石屹92年在海南赚到一千多万后成功逃顶，三年后与妻子创立SOHO中国；冯仑则成了民生银行的联合创始人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是海南第一次尝到房地产的甜头：那一年的GDP暴涨41.5%，房地产增加值翻了近10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向来习惯了吹海风喝老爸茶的海南，第一次感受到什么叫疯狂。所有人都在玩击鼓传花的游戏，“大老板建大楼，小老板盖小楼，没钱的炒楼花”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/15/20220815142538820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如19世纪无数美国淘金客西进淘金一样，“到海南，淘金去”也成了90年代风靡全国的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，当时的海南没有黄金，只有黄沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海口大英山机场由于机位不足，每逢航班高峰，部分飞机只能停在新航站区一公里开外的老停机坪排队，游客上下机极度不便；机场内时常有人、车、牲畜闯入，严重威胁飞行安全，仅1993年机场复飞次数就高达44次、中断起飞7次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的海滩度假圣地三亚亚龙湾在96年都还是一片残破景象，凤凰机场也要到94年才建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时的海南，除了房地产外一无所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/15/20220815142549400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是没想到泡沫破灭得如此之快：短短两年不到，1993年6月，中央下达铁腕政策，严控信贷规模、削减基建投资、清理所有在建项目，并终止房地产公司上市。海南的房价又迅速跌回了两年前的水平，95%的房地产公司都面临倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼓声停下，狂热者眼看手中没来得及传出去的金花变成了一抔烂泥。海风中飘扬着的不再是暴富的狂笑，而是烂尾楼如泣如诉的哀嚎和漫天的坏账。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08fea78e9b2d9f22bcd1af442f7f6f88</guid>
<title>“送外卖怎么了？我屁股下面有两套房了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangliping/2022_08_31_655903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨丽萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据央行2020年的统计，中国城镇居民家庭住房拥有率达96%。据住建部统计的数据，2019年，我国城镇居民人均住房建筑面积39.8平方米，农村居民人均住房建筑面积48.9平方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，中国不缺房子。其实却不然，据《2018年外卖骑手群体洞察报告》，全国77%蜂鸟骑手来自农村。他们绝大多数都是“有房族”，遗憾的是房地产是不动产，骑手不能像蜗牛似的把农村的家背到城里来。他们要在城镇买房，这是刚需。在骑手中，有多少在城市买了房，有多少“房奴”，我没找到权威的统计数字。我先后采访近百位骑手，仅两位在做外卖的城市买了房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一位牛人叫曹辽东，来自河南许昌农村。站长季海丽叫他“老曹”，其实不老，三十四五岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有人问我，你送外卖不感觉丢人吗？我说我送外卖怎么了？我又没偷人家、抢人家、坑人家的，我靠自己的劳动去赚钱，有什么丢人的，为什么丢人？我现在送外卖，不说别的，我屁股下面有两套房了。”老曹说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对牛人只能叹服。老曹和妻子以每平方米3.5万元的价格在杭州买下一室一厅的房子，这对黄远义、楚学宝等小哥来说不敢想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老曹的站长季海丽把他称为“大神”。2021年8月的一天，这位方脸短眉、黧黑粗犷，眼神儿有点凌厉的“大神”就坐在我对面，那是在杭州赛银国际广场的一家星巴克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁知亚马孙森林蝴蝶扇动的哪一下翅膀会引发龙卷风，谁又知龙卷风会造成哪些变化？老曹也许做梦也没想到自己到杭州做外卖源于母亲患病，母亲得的是子宫癌，病情很严重。那时，老曹结婚没几天，窗上的大红喜字还在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，老曹的账面上有30万元外债。母亲2015年病逝，病了五年。老曹砸进几十万元也没能救下母亲的命。老曹是孝子，对此毫不后悔，我想重来一次，他也会这样选择。老曹是家里的老大，下边有一弟一妹。什么是老大？老大是顶梁柱，给母亲治病欠下的外债要他来还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老曹也称得上是老大，当过武警，做过生意，搞过矿，当过包工头，赚过大钱，也赔过大钱。做外卖时，他屁股下一套城镇的房子也没有，没这冲天的牛气和底气，有的是屁股底下那辆电动车，骑着它可以像疯狂老鼠似的满大街跑。老曹跑的是众包，什么饿了么、美团统统都跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没底气的人最怕的不是辛苦，是被歧视，被别人瞧不起。其实他们在别人瞧不起之前就已经瞧不起自己了。老曹记忆最深的是有的顾客非让他送上楼，写字楼的保安又不让他进，手里的几单眼看就要超时，他打电话跟顾客商量，想请对方下来接一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810171738345.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;外卖小哥在骑行送餐。新华社记者 李博 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你一个送外卖的……”对方鄙夷地说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我送外卖的怎么了？你爱吃不吃，反正就这样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老曹火了，把餐往大楼门口的桌子上一丢，走人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跑单不易，抢单也不易，老曹感到纳闷：怎么人家都有单，我为什么没单？后来听说送星巴克咖啡不用那么抢单，赚钱还多。老曹改做专星送，这一干就是三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，专星送是外卖中的贵族。送众包靠抢单，要一边骑车一边刷手机，很容易出车祸。像楚学宝那种送商超属于重体力劳动，时常一单就是几袋米几桶水几桶油，扛着货物爬到三四楼已气喘吁吁，汗流浃背，仰脸往上看看，还有三四层楼要爬，晚上在床上躺平，连饭都不想吃。做专送区域大，跑得远，还不能准时吃饭。专星送的区域只有三公里，位于写字楼群，顾客素质高。送的大多是咖啡，高峰期在午饭后，配送时间短，30分钟内必送达。专星送早晨7点上班，下午5点半下班，下班后还可以接饿了么专送的单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老曹很能干，专星送下班后，跑饿了么专送跑到半夜十一二点，每月下来至少赚1.5万元。写字楼那些白领也不见得都比老曹赚得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的目标很简单，就是赚钱。有时搞活动，单子‘哗哗’往手里来，这边还没有送完，那边又来了。心里面想不要来了，不要来了，真跑不动了。单子来了，跑不动也要跑，为啥？全靠搞活动这两天赚钱呢，不跑怎么办？咬着牙也得跑。”老曹说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年的一天，在老家的女儿给老曹打电话，说想爸爸妈妈了。老曹被“秒杀”了，九岁的女儿哭得稀里哗啦，他那颗原本坚强的心一下子就软了下来。也许这个电话就是亚马孙森林蝴蝶扇动的翅膀。老曹的女儿从小跟着爷爷奶奶住在乡下，跟到五岁时奶奶去世了，接着爸爸妈妈要到杭州赚钱还债。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed6554caae5a03bb38b79b50b81aa2a8</guid>
<title>日本“核共享”政策的渊源，离不开这个美国人</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2022_08_31_655902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发以来，东亚国家日本打破多年先例与默契，试图借此重塑本国防务战略。执政党自民党不仅提出要将国防预算从传统占GDP的1%提升至2%，更是公开提议考虑“核共享”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月16日，日本共同通信社从解密档案中获悉1970年前后美国曾向日本政府暗中施压，要求其在美军核潜艇靠港时放宽辐射监测。在美方的压力之下，美日双方以“密约”方式达成谅解。此外，为避免此事曝光后在日本国会遭到质疑，美日当局也串通口径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，早在20世纪70年代前后，日本所谓“无核三原则”便已是自欺欺人乃至欺骗世界的空洞口号而已。实际上，美军核武力在日本的部署还可以追溯到1960年美日安保条约修订之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/14/20220814161453647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据共同社最新披露的资料显示，1970年前后，美国曾向日本政府施压，要求其放宽对核潜艇等核动力船只的辐射检测标准&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，时任美国国务卿的赫脱（Christian Archibald Herter）在美国国会作证时，拿出了两份文件，这是为了批准日美安保条约而准备的。赫脱阐述了当时驻日美军跟日本方面协商达成的协议的基本条款，其中有一些内容就是涉及核武器或核设备的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/14/20220814161612365.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赫脱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，第一份文件规定，向日本引进核武器或在日本建造核武器及相关武器的基地，都需要与日本政府事先协商。同时，这份文件还讨论了使用驻扎在日本的美国部队来应对朝鲜半岛相关事态的军事协议的内容。如果朝鲜半岛发生战事，驻日美军应如何出动？如果要在日本引进核武器或运输核武器，美方与日本政府应该达成什么样的协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二份文件则总结了美方认为的日美双方关于这些问题的协商和要求的讨论。当然，这些内容全部是保密的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/14/20220814162328416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于核武器的协商被明确限制在向日本引进核武器的领域，正如其他一些相关文件所揭示的那样，这是一个引进的概念，而不是运输的概念，也不是我们理解意义上的所谓核武器在日本领土、领空或水域过境的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果美国核武装长期部署在日本，应该采取一种什么样的方式？应该跟日本方面做什么样的协商？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但外界都很清楚的一点是，日本有所谓的“无核三原则”，同时也是唯一遭受过核武器打击的国家，所以日本民间对核问题非常敏感，即便到今天也是如此。事实上，早在1960年日美新安保条约签订的时候，美国政府就已经在考虑如何在日本引进“核武力”（核动力、核武器）或在日本部署“核武力”的问题了，而不仅仅是所谓的“过境”这一概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到这里，就不得不提及另一位美国政要，即曾担任美国驻日大使的赖肖尔（Edwin O. Reischauer）。最近我们国内还出版了他的回忆录，中文版书名叫《我的两个祖国》，英文名叫 My life between Japan and America。赖肖尔是非常资深的日本问题和中国问题研究者，跟费正清是同一辈人，是傅高义的前辈。1940年代以后，赖肖尔被美军招募；作为对日问题专家，时值日美交战时期，肯定需要他为美军服务。战争结束后，赖肖尔回到哈佛校园，后来也是哈佛燕京学社和远东研究的奠基者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1961年，受当时的美国总统肯尼迪的邀请，出任美国驻日大使。就在他出任驻日大使的时间点，有一个非常重要的背景，就是经历“安保斗争”的日本社会氛围十分紧张对立，当时斗争的激烈程度超出了美国政府的预期，美方没有料想到日本民众对日美新安保协议一事的反感程度竟如此强烈。原本艾森豪威尔计划访日，但由于日本国内斗争过于激烈，最终导致整个访日行程被迫取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，肯尼迪选择赖肖尔，有几个方面的考虑。第一，赖肖尔是日本问题专家；第二，在日本有广泛人脉；第三，他的姿态被认为比较柔和，对日态度也比较友好，我们可以将其理解为“知日派”或“亲日派”；第四，赖肖尔的夫人是一名日本人，名叫松方春（Haru Matsukata Reischauer），是日本前首相松方正义的孙女，可以说是日本权贵世家的子嗣。所以，派赖肖尔到日本去当大使，有利于缓和对日关系。赖肖尔上任时肩负着缓和日本民间对美国反感的重任。当然，他在任内的确不辱使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/14/20220814162358911.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赖肖尔与松方春&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个60年代，日本的社会斗争风起云涌，各式各样的造反运动特别多，比如众多学生抗议上街等等。赖肖尔总体上采取了相对克制的方式来处理这类问题。即便他任内遭到日本过激人士的刺杀，受过伤，但态度依然比较温和。在处理某些具体问题时，能发觉赖肖尔的手段是“绵里藏针”，讲得好听一点是城府深，讲难听点就是非常狡猾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ea550bdaf33df08fa498e350f31924a</guid>
<title>中国一定要尽早加入这个群，成为数字规则的发起国</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2022_08_31_655899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，根据《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）联合委员会的决定，中国加入DEPA工作组正式成立，全面推进中国加入DEPA的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《数字经济伙伴关系协定》（Digital Economy Partnership Agreement，DEPA），是由新加坡、智利、新西兰三国于2020年6月12日线上签署，旨在加强三国间数字贸易合作并建立相关规范的数字贸易协定。该协定以电子商务便利化、数据转移自由化、个人信息安全化为主要内容，并就加强人工智能、金融科技等领域的合作进行了规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/29/20220829163701221.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商务部：中方将持续推进加入CPTPP和DEPA。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，数字经济为世界经济发展增添新动能。2021年，全球47个国家数字经济增加值规模为38.1万亿美元，同比名义增长15.6%，占GDP比重为45%。其中，发达国家数字经济规模大、占比高，而发展中国家数字经济增长更快。规模上，美国数字经济位居世界第一，规模达到15.3万亿美元，中国位居第二，规模为7.1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，我国数字经济规模为45万亿元，占国内生产总值比重为39.8%，年均增速高达15.9%，对GDP的平均增长贡献大约在1.5个百分点。按照现在的速度，我预测在2027年，数字经济占比将超过国内生产总值的一半，达到51%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/29/20220829164203722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字贸易不同于商品贸易，过去的资本贸易、服务贸易涉及到数字信息贸易的比较少，比如说知识产权、电影版权、著作权等，这些既为数字形式，又表现为有价值的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，为了应对气候变化，从大气中清除二氧化碳的碳汇研究发展迅猛。发达国家出钱向发展中国家购买碳排放指标，这项碳汇交易便可以用数字经济来管理。假如英国减少一吨碳汇的成本是350美元，我们国家因为劳动成本低，减少一吨碳汇是120美元，英国决定每年减1万吨的碳汇，可以在全世界贸易。有了数字经济和数据信息，在中国经营的英国企业便可以通过第三方核算，验证中国碳汇企业的数据，并且促成中英之间的碳汇交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济占世界经济比重约45%，各国亟需建立数字经济伙伴关系来规范数字贸易，对后续可能出现的仲裁、对接、税收等情况制定规则，沟通越顺畅，可信度越高，交易成本就越低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国外贸企业必须加快产业数字化，数字经济贸易将成为未来主要趋势。过去传统外贸企业中，数字经济占比不高，随着数字经济发展壮大，势必压缩传统外贸的利润，企业能够出口的产品和服务也会减少。外贸企业要学会数字化升级，了解数字经济，参与数字经济，学习数字经济，团队做好数字化知识的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初生效的《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）、已经申请加入的全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）里都有电子商务数据、跨境流动、本地存储等数字经济相关话题，但多为传统贸易条款，DEPA中数字贸易的条款总量有21000多条，中国更应该积极参与到DEPA的条款和规则制定当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有14亿人口的超大市场，数字经济规模和技术都有一定的国际竞争力。因此中国一定要早加入，不能晚加入；中国应该积极加入，而不能被动加入；中国应该成为规则的发起国，而不是规则的跟随国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比入世，我们更能理解DEPA的重要性，世界贸易组织（WTO）在1960年代左右就开始谈判，中国2001年正式加入世贸组织，好几个回合都没有参与讨论，中国的观点和中国贸易的特殊条款就没有写进去世贸文件，因此我们中国需要按照其他国家制定的贸易条款来执行，对于中国企业来说，制度成本就很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界贸易组织、世界银行、国际货币基金组织、联合国等，初期都是世界主要大国参与主导，到了90年代左右，中小国家积极加入组织，大家都看到了大国内向型经济的特点，而以新加坡为代表的外向型经济需要将经贸建立在与世界各国的沟通上，这些中小型国家往往成为各种贸易组织发起的主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，跨太平洋伙伴关系协议（TPP）首先由新西兰、智利和新加坡提出，后续日本、越南等国觉得有利可图，也加入了协议，而特朗普在2017年签署行政命令，正式退出TPP，后续TPP更名变为CPTPP。可以看出，近些年来，那些贸易开放度高的中小国家特别积极参与区域贸易协定，而大国却有些退缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DEPA是全球首个涵盖数字经济问题的专项协定，我个人觉得DEPA有点像是数字版的WTO，现在处于前身或者酝酿阶段，目前是伙伴关系，后续可能成为常设机构，发展为多国参与组织、管理和运营，这样一来，DEPA的生命力就很强了，很有可能是数字世界贸易组织的初期形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济是未来世界经济10-20年最关键的驱动力量。这次申请加入DEPA的时候，中国说为全球数字经济发展和网络空间治理贡献中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、欧洲、日本相继出台了自己的数字贸易协定，美国的《美日数字贸易协定》，强调商业利益跟国家利益相结合，欧洲的《欧洲数字议程》《一般数据保护条例》强调个人数据和隐私保护，日本提出了“可信的数据自由流动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国结合数字治理经验和数字经济发展情况，出台了《数据安全法》《网络安全法》《个人信息保护法》，与16个国家签署“数字丝绸之路”“数字电商”。中国是个大市场国家，数字经济以人为单位生成数据，以14亿人口为基础的数字经济市场会更加复杂，也会激发市场产生先进的数据管理方法和模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比美国、欧洲和日本的条款，中国方案强调网络空间安全与人类网络命运共同体。只有在这个高度上才能够既保护好中国的大国利益，也保护好中小国家的利益，而不是像美国一样拉帮结伙，增强自己的谈判力量，针对不同国家实施不同制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得网络安全和数字治理需要超越国家主权的全球统一治理，对人类整体来说，中国不希望在其中占便宜，但中国人无疑希望拿到自己应得的那一份，这是中国的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前去长三角、珠三角调研，看到了很多产业数字化、数字产业化、数字价值化和数据治理方面的成功案例，如果中国加入DEPA，我们也会贡献自己的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展方向看，数字技术创新仍是全球战略重点。产业数字化是数字经济的第一阶段，数字产业化是第二阶段，伴随着公共治理，数字经济的第三个阶段是数据资源价值化的竞争，谁先掌握科技创新，别人就会向你请教学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一方面积极申请加入DEPA，另一方面应该快速发展数字经济价值化的技术——采集、存储、计算、管理、应用，我们应该尽早做出来流程，形成模式，把它们以知识产权的方式进行贸易，不仅将数字资源价值化，更要在数字处理技术上领先，不仅贡献中国模式，还能贡献中国领先的数字处理技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2272f9177fb9207536e87626004b490f</guid>
<title>在俄罗斯新的未来里，有一个恒定变量</title>
<link>https://www.guancha.cn/Ivan/2022_08_31_655898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊万·季莫费耶夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何冲突迟早都会以和平的方式结束的——我们经常能够从一些人的口中听到这样的传统观点，他们试图在目前的“制裁海啸”和与西方对抗的局势中寻找恢复“正常”的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观点背后的逻辑很简单：战争进行到某个阶段后，双方就会停火，然后在谈判桌前坐下来，军事行动的结束会逐步缓解俄罗斯所受的制裁压力，而我们的企业将能重新与西方伙伴合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，我们只能让那些抱有这种憧憬的人们失望了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使俄乌战争停火且双方达成了某种协议，西方对俄罗斯的制裁在很大程度上也不会取消，再也回不到“二月以前的正常状态”了。与其追忆过去，不如把重点放在创造一个新的未来上，在这个新的未来里，西方的制裁将是一个恒定的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/20/20220820163437850.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊万·季莫费耶夫：西方会取消对俄罗斯的制裁吗？不会！ 截图来自瓦尔代俱乐部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么西方取消对俄罗斯的制裁的可能性很小？有以下几个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个因素——俄乌冲突具有复杂性。&lt;/strong&gt;俄乌冲突完全有可能会持续很久，未来双方可能会暂停积极的敌对行动，可能会缔结临时休战协议，但这种休战无法解决引起双方冲突的政治矛盾，况且，目前尚未看到让各方都满意的政治妥协参数。即使莫斯科和基辅之间达成了协议，也无法保证协议的可持续性和可行性。事实证明，明斯克2号协议本身并不能自动地解决政治问题，也不会导致对俄制裁的解除或放宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来数十年内，乌克兰问题可能会在烟消云散后又死灰复燃——部分原因在于俄乌任意一方都没有能力取得决定性的军事胜利或是完全向对方投降。俄乌冲突可能会加入长期冲突的行列，类似于印度和巴基斯坦、朝鲜和韩国之间的冲突。俄乌冲突的复杂性和长期性使得西方对俄罗斯的制裁长期化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个因素——俄罗斯与西方的矛盾长期存在&lt;/strong&gt;。在乌克兰发生的军事冲突属于更广泛的欧洲——大西洋安全板块的范畴。欧洲已经形成了一个不稳定且不对称的两极体系，在这个体系中，俄罗斯和北约的安全已经不可分割。俄罗斯不可能在毫无遭受巨大损害的情况下击溃西方。虽然西方拥有巨大的优势，但同样也不可能在不给自己带来巨大损失的情况下击垮俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遏制俄罗斯是西方的最佳战略，乌克兰注定要继续成为西方遏制俄罗斯的工具之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，以不对称的方式平衡西方的优势仍是最佳战略。对乌克兰的领土进行彻底的重新分配——分离其东部和南部地区不排除会成为这一战略中的一部分。但这种重新分配本身并不能解决西方的制裁问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个因素——制裁政策的基本特点。&lt;/strong&gt;经验表明，制裁相对容易实施，但却很难取消。例如，美国已经形成了一整套关于伊朗的“法律之网”，这大大限制了政府取消制裁的能力。即使制裁没有被写入法律，解除或放宽制裁仍然需要政治资本，而并不是每个政治家都愿意为此付出这样的代价。在美国，这样的行为会引起国会的批评甚至反对，而在欧盟，则会引起成员国之间出现分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，为了制裁发起国本身的利益，个别制裁会被取消或放宽。对白俄罗斯施加制裁压力的结果表明，在放宽限制的情况下，存在着“制裁豁免”的可能性。不过，制裁的法律机制本身仍然存在，实施者可以在任何时候使用它。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/20/20220820164021200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月19日，伊朗首都德黑兰，伊朗总统莱希（中）、俄罗斯总统普京（左）和土耳其总统埃尔多安在会谈前合影。（新华社发，伊朗总统网站供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四个因素——对俄制裁具有快速可复性。&lt;/strong&gt;制裁的解除往往伴随着政治要求，而它的实施过程是十分复杂的。例如，伊朗核协议的最终签署需要经过数年的复杂谈判和实质性的技术解决方案，而恢复制裁则可以在一夜之间实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，在履行协议义务的过程中就出现了不对称的现象，因为达到制裁发起国的要求需要做出实质性的改变，而恢复制裁则只需要一个政治决定。制裁的快速可复性引起了制裁对象国对发起国的不信任，对他们来说，继续忍受制裁要比冒着受到新制裁的风险而做出艰难的让步更容易。历史经验表明，制裁发起者更倾向于玩领先于对手的“追赶”游戏。让步之后面临的将会是新的、更激进的政治要求和新制裁的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蓬佩奥的12项条款”已经成为人尽皆知的例子，这是一份美国对伊朗列出的要求清单，其内容远超伊朗核协议的条款范围。从各方面来看，伊朗的教训对俄罗斯而言是很好的借鉴。伊朗本身正积极致力于在军事核领域实现自己的目标。归根结底，这表明制裁在影响对象国的政治方针方面是无效的。虽然制裁的有效性受到质疑，但这并不能否定对俄制裁正在持续实施并且发挥着作用的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第五个因素——俄罗斯对于制裁措施的适应能力。&lt;/strong&gt;毫无疑问，俄罗斯将因各国对其实施的限制性措施而遭受巨大损失，但俄罗斯对制裁制度的适应能力仍然很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，俄罗斯有条件用自己的工业弥补国外供应部分的不足，虽然这需要政治意愿和资源的集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄罗斯可能会在非西方市场寻求商品、服务以及技术的替代源。完成这项任务的关键条件是建立与美元、欧元以及西方金融机构无关的可靠金融交易渠道。这项任务在技术上和政治上都是可行的，但是也需要时间和政治意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的经验表明，制裁严重打击了国家的发展机会，但这并不妨碍国内农业、工业和技术的发展。苏联的现代化也是在西方严厉制裁的背景下进行的。俄罗斯对制裁的适应能力降低了制裁发起国要求向其让步的动机，特别是减小了进入“追赶”游戏的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，未来解除或大幅减轻对俄罗斯的制裁压力的可能性极小。美国、欧盟以及其他制裁发起国已经对俄罗斯实施了最严厉的制裁，但不断升级的制裁浪潮至今仍未结束。此外，达到最高限度的制裁措施未必意味着会废除已经实施的制裁。不过，制裁并不意味着俄罗斯经济的“终结”，俄罗斯已经进入一个新的环境，需要适应和寻找新的发展机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【俄语原文8月9日刊载于俄罗斯瓦尔代俱乐部网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>