<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4674e966556cf02676ddf2ce7be84257</guid>
<title>“中国拯救世界”，一部正在发生的伟大史诗</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_16_751986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016170722366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      即将于11月在阿塞拜疆召开的联合国气候变化大会，代表着人类社会应对全球性挑战最大规模的集体行动，也是对各国减排成效的集中考核。届时，中国代表完全可以昂首挺胸地走进会场，但并没有多少国家有这个底气，尤其是那些在减排问题上责任最大，但现在态度消极、行动乏力的欧美国家，应该感到心中有愧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      进入新时代，中国有两部史诗，一部是减贫，一部是减排。减贫史诗写在中国大地上，历史性改变成百上千万个中国家庭的命运；减排史诗不仅写在中国大地上，还改善着整个地球的面貌，重塑着人类社会的生活方式和生产方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      中国天更蓝、山更青、水更绿的变化，像空气一样“日用而不知”，但几年下来就是沧海桑田，期间经历了不可想象的困难和挑战，可歌可泣的牺牲与坚持，它就是一部由中国人和全世界一起书写的、在现实中生动发生着的伟大史诗。惯常把中国塑造成“减排大反派”的一家美西方媒体，最近居然将中国形容为“世界拯救者”，这是耐人寻味的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016170759698.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“如果不算中国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果中国停止拯救世界，将会发生什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日，美国媒体人大卫·华莱士-威尔斯在《纽约时报》发表如上标题的评论文章，他指出，全球绿色转型故事已经被中国彻底改写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初步数据显示，尽管全球碳排放仍在上升，中国的排放可能已经达峰——长期以来的气候“大反派”，如今先于全球一步，扭转了排放趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借数十年来太阳能、风能和电池技术成本以令人咋舌的速度下降，以及新一轮的气候倡议和大幅增加的政策支持，各类绿色能源技术正在沿着一条惊人的指数曲线上升，每一年的进展都让那些守旧的产业分析人士的谨慎预测沦为笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还注意到，近年来的巨大进步，主要来自一个国家。如果把中国排除在世界之外，那斜率让人瞠目结舌的上升曲线，就平缓了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以太阳能为例，2023年，全球太阳能装机容量是425吉瓦（GW），中国占了263吉瓦（GW），除中国之外的全世界只有162吉瓦（GW），美国只有33吉瓦（GW）。在2019年的时候，中国的装机容量还只是全球总量的四分之一左右；去年，中国的装机容量已经比外国总量多出62%。在这五年间，中国的新增装机增长了八倍以上；如果不算中国，全世界增幅还不到一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016170904723.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国与全球光伏装机容量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是太阳能，2023年中国新增风电容量74吉瓦（GW）；世界其它地方总和为43吉瓦（GW），美国只有6吉瓦（GW）。今年全球建造的大型太阳能和风能发电场有近三分之二在中国，其绿色能源部署规模是世界其它地方的八倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016170952652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国、G7集团国家与世界其他国家清洁能源装机量 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动汽车方面，2023年，中国售出电动汽车810万辆，世界其它地方是560万辆，其中，美国只有140万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据惊人，攻守易势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，中国在全球太阳能制造业中的份额不到1%，而美国是13%；到了2023年，中国在供应链四大环节的份额都超过80%，而美国不到1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕五年前，还有西方的气候外交官抱怨中国的“不合作”，过去十年中，美国及其盟友其实在处心积虑地把中国拉进一场“减碳竞赛”，有人想借此在中国发展头上套一把枷锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016171024744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;互联网的记忆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国减排舆论压力的高峰，就是2009年底的哥本哈根大会前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥本哈根大会，正式名称是《联合国气候变化框架公约》第15次缔约方会议（COP15），这次会议是全球气候变化谈判的重要里程碑，旨在就减少全球温室气体排放达成一项新的全球性协议，以继《京都议定书》第一承诺期之后的减排目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171102391.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2009年哥本哈根大会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年12月通过的《京都议定书》，是上一个国际社会达成的具有法律约束力的温室气体减排协议，但它仅涵盖了工业化国家，并未包括作为发展中国家的中国。同时，美国虽然签署了《京都议定书》，但由于国内政治原因，参议院没有批准该协议，因此美国最终没有成为《京都议定书》的缔约方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哥本哈根大会时，美国、中国分别是全球第一、第二大碳排放国，而两国此前都不受到刚性的碳排放约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界都盯着中美，中美，则盯着彼此。这是当时的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央视主持人柴静和丁仲礼院士的对话，以及著名的“奥巴马之问”，都发生在这个时间点前后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网是有记忆的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国互联网环境里的有趣现象之一，就是把过去曾经引起巨大反响的内容翻出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历时间沉淀，回头看，往往更有味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说“奥巴马之问”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年4月，时任美国总统奥巴马在接受澳大利亚媒体采访时表示，“如果超过10亿的中国人与美国人和澳大利亚人现在的生活方式相同，那么地球将无法承受，我们所有人都将陷入非常悲惨的境地。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/16/20241016171120390.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010年，奥巴马接受澳大利亚媒体采访&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话后来在中国互联网环境中广受批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看奥巴马当时较为完整的表述，还要加上下面这部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们（指中国）的立场是，让发达国家，让澳大利亚和美国先减排，当发展中国家在生活水平方面赶上一点时，再来减排。我们想说的是，不能等，如果中国、印度、巴西这些新兴国家要走我们的老路，取代我们成为最大碳排放国，那就不是一个可持续的方法。我们必须让所有人，同时、同步行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个月前（2010年3月），柴静女士，基本也是站在这个立场上向丁仲礼院士提问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁仲礼院士在回答中指出，碳排放限制如果要被严格执行，碳排放权就应当被视为一种能源使用权和发展权，这甚至是一种基本人权，人与人之间应当有一个大致相等的碳排放权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/16/20241016171145513.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问一答，基本就反映了自1972年第一届人类环境会议以来，发达国家和发展中国家对于这个问题的冲突立场，我们稍后再做展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看奥巴马的观点，应该说，半对半错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是对的，如果全世界发展中国家都照搬发达国家走过的道路，地球环境确实是无法承载的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是奥巴马要求全世界，特别是发展中国家按照美国的节奏统一行动，这实在有点高估自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在哥本哈根气候大会上，美国承诺到2020年将其温室气体排放量在2005年的基础上减少17%。然而，美国并没有完全兑现这一承诺。根据美国向联合国提交的温室气体排放清单，2012年美国的温室气体排放量，比2005年水平还高出42%；2019年的排放量，也未达到预期目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在特朗普政府期间退出了《巴黎协定》，并取消了多项奥巴马时代的气候政策。直到拜登政府上台后，美国才重返《巴黎协定》，并提出了新的减排目标。但是今年大选之后呢？恐怕谁也答不上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171207812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年，特朗普签署行政令，取消奥巴马时代的气候政策&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面呢？实际上，经过博弈，中国在哥本哈根大会上的正式承诺并没有像丁院士说的以“人均”作为参照，而是承诺，到2020年，将其碳强度（单位GDP的二氧化碳排放量）比2005年水平降低40%至45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一目标已经在2018年，提前三年实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要谈人均碳排放，中国同样无可指摘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/16/20241016171228368.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国和主要国家人均二氧化碳排放&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据不同来源的数据，中国当前的人均二氧化碳排放量在7-8吨的水平，已经接近达峰，这个数字不但远低于美国目前14吨左右的水平，更远低于美国19.5吨的人均二氧化碳排放量峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史累积排放量看，1850年至2019年，北美和欧洲地区的累计排放量分别占全球23%和16%。目前，中国人均历史累计二氧化碳排放仍很低，仅为美国的1/8、欧盟的1/4左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在2010年，中国制造业增加值占世界的18.19%，达到美国的1.07倍，首次超过美国，成为全球制造业第一大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的连续14年，中国制造业增加值持续保持首位，占全球比重逐步攀升到30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业的此消彼长隐含了另一层面的事实，今天，美国大部分碳排放来自消费领域，而中国大多来自生产领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国科学院发布的《消费端碳排放研究报告（2024）》，1990年至2019年间，中国消费端碳排放始终低于生产端碳排放，两者差值由1990年的7.0亿吨增加到2019年的18.0亿吨。这反映了中国作为“世界工厂”，在全球供应链中扮演着重要的生产角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国因钢铁原材料产品贸易为其他国家承担的二氧化碳净排放量达1.0亿吨，因光伏产品贸易为其他国家承担的二氧化碳净排放量达2.5亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国的出口贸易隐含碳强度在这段时间内降低了83.3%，为全球提供了更多的绿色低碳产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016171254181.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;联合国的毛主席语录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中美两国如今在减碳方面的表现如此不同，美国模式的“普适性”不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在环保议题上，包括中国在内的发展中国家，与以美国为首的西方发达国家，从一开始就是泾渭分明的两大阵营，双方立场之争、路径之争、方法之争从未停歇，斗而不破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可以从1972年6月5日在瑞典斯德哥尔摩召开的联合国人类环境会议（United Nations Conference on the Human Environment）说起，它既是人类第一次全球范围内的环境保护会议，也是新中国重返联合国后参与的首次联合国大会，是新中国开始审视自身和全球环境问题的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敏感的读者会发现这个时间节点的微妙之处，确实，当时要让这个会议真正有全球影响力，少了中国是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，西方先发工业化带来的代价确实沉重，当时已经到了一个临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以煤炭能源使用为代表的人类工业革命的起点在18世纪中后期，大约在1760年代末到1770年代初。到了100年后的19世纪中后期，英国的环境污染问题实际上已经相当严重，在著名作家查尔斯·狄更斯（Charles Dickens）的《雾都孤儿》《艰难时世》《荒凉山庄》等作品中，都已有所表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是社会分化、贫困、殖民、动荡、经济金融危机、战争等等其他更严重的问题，长期占据了更高的关注度。直到20世纪中叶，西方国家在二战后的经济复苏和工业扩张导致了更严重的环境问题，洛杉矶的光化学烟雾事件、伦敦的烟雾事件、日本的痛痛病等“四大公害病”、《寂静的春天》关注DDT农药广泛喷洒等一系列事件，引起公众普遍关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，环境问题天生具有全球性，西方国家也认识到，如果不把它拿到全球框架下讨论，是没有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，60年代末，冷战正酣，两大阵营正在激烈对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，1967年，瑞典认为自身较为边缘的地缘位置，反而有利于牵头寻找共识。瑞典外交官英格·索尔森（Inga Thorsson）等人建议联合国，召开人类环境大会，一方面实现联合国关注重点的扩大和转移，另一方面可以通过环境这一相对科学的议题淡化一下东西方的政治对峙，使更多成员国可以参与和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，原本在准备过程中非常积极的苏联，因为联合国拒绝邀请东德参会，而发动整个华沙条约集团抵制大会。联合国起初就是因为美苏两个国家达成了对于环境问题重要性的共识，才通过了召开人类环境会议的决议，这时苏联阵营又要抵制，很多发展中国家本来就对这个会漠不关心，眼看会议要办成西方阵营的自嗨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以发展中国家当时的立场来看，许多国家刚刚摆脱殖民统治，贫困、饥饿和战争留下的创伤都是它们亟待解决的问题。甚至以巴西为首的一批国家很反对，认为这个大会是“富人游戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个情况下，印度和刚刚重返联合国的中国作为最大的发展中国家，它们的参会就非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这个难题，人类环境会议筹备会的秘书长、加拿大的莫里斯·斯特朗（Maurice Strong）先生展现了高超的领导艺术和协调能力，他后来也成了中国的老朋友，晚年选择在北京定居。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171334816._Strong_(1971_UN_photo).jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人类环境会议筹备会秘书长莫里斯·斯特朗（Maurice Strong）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特朗先生当时主张，要让发展中国家参与，就必须把环境与发展的课题搞清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年，他提议联合国在瑞士的富内（Founex）召开了一个学术研讨会，会后形成著名的《富内报告》(Founex Report)指出，发展中国家主要的环境问题不是生活质量受到威胁，而是生活本身受到威胁。通过理解发展中国家立场的方式，撬动印度、中国等发展中大国率先参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当时的中国工业虽然发展时间不算长，但也已经逐步出现环境风险。据后来成为首任环保局长的曲格平曾回忆，上世纪六七十年代，官厅水库、白洋淀、桂林漓江都已出现严重污染。在这之前，他就参加国务院的相关工作，按照周总理的要求，研究中国的环境风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的国际、国内综合环境下，参加本次大会，一方面是有助于中国抓住战略机会，迅速提升恢复在联合国合法席位后的国际影响力，另一方面，也是中国国内自身发展形势的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫里斯·斯特朗的推动下，周恩来总理也派出燃化部副部长唐克、国家计委的副主任顾明、国务院计划起草小组成员毕季龙、曲格平，还有工业水利等部门共同组成庞大团队。规格彰显重视的同时，还蕴含了周总理当时的敏锐洞见：环境问题虽然危害人类健康，但不完全是单纯的环境卫生问题，还是涉及到国民经济的各个方面，是一个系统性的问题，需要统筹协调解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，共有113个国家的政府代表参加了此次会议，此外还有多个国际组织的代表作为观察员出席，成为当时规模最大、级别最高的国际环境会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171356984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年斯德哥尔摩联合国人类环境会议开幕式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时可以想见的是，会议讨论中的刀光剑影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当时的美国正深陷越战泥潭，美国军队在越南、老挝使用化学毒剂和毒瓦斯，导致河流水源被毒化、森林和农作物被毁坏、有些生物面临灭绝的危险，“造成了人类环境前所未有的严重破坏”。不但中国、巴西等发展中国家激烈声讨，甚至时任瑞典首相奥洛夫·帕尔梅（Olof Palme）也发表演讲深刻谴责，导致大会期间瑞典和美国官员关系紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度总理英迪拉·甘地也亲自带团参会，她后来在会上发表了极具影响力的发言：《贫穷是最坏的污染》，力主人与人之间应当享有大致相当的发展权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171921845.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理英迪拉·甘地在联合国人类环境会议上发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、巴西等国也共同批评一些发达国家的侵略、掠夺政策和行为。工业革命以来，西方发达国家走过了一条“先污染，后治理”的道路，对全球环境产生了深刻影响。在后来1992年巴西里约气候大会上，这一观点继续发展，最终确立为“共同而有区别的责任”原则，发达国家应当为发展中国家解决环境问题提供资金和技术上的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对会议上一些发达国家主张“人口增长速率过快引起贫穷和环境破坏”，甚至一些悲观的环境伦理学家开始反思“人类中心论”，怀疑和挑战人的主体地位，中国则主张，在宣言中加入“世间一切事物中，人是第一可宝贵的”，“人类总得不断地总结经验，有所发现，有所发明，有所创造，有所前进。”等毛主席语录，以此高扬人的主体地位，表达对环境保护的乐观态度。这也得到了巴西等国的支持。后来在里约会议、哥本哈根会议中，这些观点继续发展为“以人为本”的环境价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有种种分歧，会议最终通过了《人类环境宣言》（Declaration of the United Nations Conference on the Human Environment），这是一份具有里程碑意义的文件，强调了人类与环境的相互依存关系，呼吁全球采取行动保护和改善环境，也成为后续一系列全球合作和博弈的滥觞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016171946316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，我们可以清楚地看到，面对人类工业化带来的环境问题，从一开始，以中国为代表的发展中国家，与先发工业国家的立场就是不同的，因此，后续的观点、方法、实践当然都是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从人均二氧化碳排放的角度来说，欧美主要发达国家在上世纪80年代就碳达峰了，”丁仲礼在2021年再次接受央视采访时，说得很通透，通过把高耗能、高污染的产业往发展中国家转移，他们的人均碳排放正在下降，但下降幅度不太大，由奢入俭难，这是人性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方的这些国家就是放空炮的，你以为他们会真减排吗？”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果这些国家都不做，中国还要做吗？”主持人问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国还要做！”丁仲礼的回答，很果断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016172003700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“让外国人来同我们接轨 ”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能限于访谈节目篇幅，丁仲礼只是极简地提了两个最显著的好处，首先就是大气污染问题能够极大解决，其次，是煤炭、石油都是很好的资源，烧掉是最可惜的，如果能够尽量以可再生能源替代，这些资源还可以留给子孙后代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在丁仲礼看来，在气候变化问题后来的发展中，西方发达国家掺杂了太多政治，以至于许多事情难以落实；而中国主要不是从政治角度考虑，而是从国家大的发展方向考虑，气候变化，对我们来说既有挑战，也是机会，我们更多从积极的、机会的角度来考虑问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，关于全球变化研究追根溯源，离不开一位中国科学家的推动。或许由于发生在前移动互联网时代，或许由于西方环保话语在舆论场过于喧嚣，他的贡献今天已较少为大众了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他，就是2005年国家最高科学技术奖得主，叶笃正。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/16/20241016172033995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让外国人来同我们接轨 ”，是后来叶笃正常说的一句话，和钱学森、钱伟长等在那个环境下留学美国的有志青年一样，自信的底气，来自实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪30年代，国际气象研究的中心从北欧转到美国。以罗斯贝为首的一批国际知名气象学家在芝加哥大学成立了一个研究全球大气环流的群体，后称芝加哥学派，代表了大气科学的一个时代，特别是为现代气象学和大气动力学的发展奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在美国留学的叶笃正听取钱伟长的建议，进入芝加哥大学气象系读博士学位，正式师从罗斯贝，并很快成为芝加哥学派中最年轻的成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年，叶笃正的博士毕业论文《大气中的能量频散》在美国《气象杂志》上发表，论文立即引起国际气象学界的高度重视，被誉为动力气象学的杰出代表作之一，至今仍被广泛应用于气象业务和科研工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年，美国气象学家朱尔·格雷戈里·查尼（Jule Gregory Charney）领导的小组发表一份题为《二氧化碳和气候：一个科学评估》的报告，就是后来所称的“查尼报告”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/16/20241016172115299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国气象学家查尼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告是应美国政府的要求，为美国国家科学院准备的，并且提交给了当时的美国总统吉米·卡特，成为他后来获得诺贝尔和平奖的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告审查了当时气候模型对大气二氧化碳增加响应的模拟结果，预测了大气中二氧化碳加倍将导致的全球变暖范围，并提出了1.5-4.5℃的估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告是科学界对气候变化问题进行系统研究的起点之一，对后来的全球气候变化研究产生了深远的影响。它也是政府间气候变化专门委员会（IPCC）成立的科学基础之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查尼正是叶笃正留学美国时代的同学，1984年，他们的另一位同学，气象学家马隆，专程来北京找到叶笃正，希望就全球气候变化进行合作研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球气候变暖，人类活动对大气和地球影响究竟如何？最重要的是，人类将如何适应这个变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叶笃正敏锐地意识到全球变化问题的重要性。他和符淙斌、陈泮勤等4人立即成立了一个研究小组，在中国开展全球变化预研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年在加拿大渥太华召开的第一次全球变化大会上，叶笃正、符淙斌应邀作了题为《全球变化—— 一个全球性的多学科科学问题》的报告，率先指出了10至100年的变化应当是全球变化研究中关注的重点，并讨论了气候变化和全球变化之间的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别值得注意的是，叶笃正和他的同学查尼、马隆一样，都是气象学出身，这两位都是从气候变化的角度来看待问题，而叶笃正的研究方向是“全球变化”，把“气候”两个字拿掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如周恩来总理1972年的洞见环境问题的系统性，并派出跨部门团队参会一样，中国气候研究也由此成为一个涉及科学、政治、经济、外交等领域的系统工程，为中国后来参与1992年启动的国际气候变化谈判奠定了有利的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年的里约会议上，一些西方发达国家不仅长期不履行应对气候变化的义务，而且把矛头指向发展中国家。在一次国际科学讨论会上，某国的一位代表提出，二氧化碳的问题各国要同样对待。叶笃正听到后站起来说：“这个不公平，全球变暖不是一两年的事情，是过去将近一百年大家排放二氧化碳的结果，也分不出来是哪个发达国家排放得更多，我们中国没有排放出多少，是你们发达国家先搞成全球变暖，现在又要大家分摊责任，这个不公平。”参加会议的科学家大多表示赞同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，会议通过的《联合国气候变化框架公约》确立了“共同但有区别的责任”原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了上世纪末，中国政府提出把“可持续发展”作为国家的基本战略，另一方面，全球变化的研究也已经开展了十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可持续发展”侧重于政策和实践层面，而“全球变化”研究则侧重于科学界的基础研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何让研究和行动真正有机结合起来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年左右，叶笃正组织了一次“香山科学会议”，邀请了近三十位水资源、水土保持方面（比如关君蔚院士、施雅风先生、王浩研究员、唐克丽研究员等）和研究海平面上升和河口动力学方面的专家（如华东师大的沈涣庭教授等）参加这次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议讨论主要集中在“西北的水资源和水土保持”和“对沿海海平面上升的适应和可持续发展”两个具体问题，讨论结束后，叶笃正和吕建华发表论文《对未来全球变化影响的适应和可持续发展》，在小结是这么说的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）随着全球变化研究的发展，适应将成为实用性强的系统性研究；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）必须将适应和可持续发展结合起来；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）可持续发展是人类社会为适应全球变化所必须采取的行动准则，即适应必须符合可持续发展原则；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）只有考虑了对全球变化适应的可持续发展才可能真正地持续发展下去；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（5）必须从系统的观点考虑适应与可持续发展问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后，叶笃正、符淙斌等人发表论文《有序人类活动与生存环境》，正式将“有序人类活动”的概念介绍给大众和西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年出台的中国《国家适应气候变化战略2035》中，我们的思路十分清晰：减缓和适应是应对气候变化的两大策略，二者相辅相成，缺一不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减缓是指通过能源、工业等经济系统和自然生态系统较长时间的调整，减少温室气体排放，增加碳汇，以稳定和降低大气温室气体浓度，减缓气候变化速率。在此过程中，已经发生的气候风险不会消除，潜在的气候风险仍在不断累积，甚至在全球实现碳达峰与碳中和后一定时期内仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
适应是指通过加强自然生态系统和经济社会系统的风险识别与管理，采取调整措施，充分利用有利因素、防范不利因素，以减轻气候变化产生的不利影响和潜在风险。气候变化影响和风险具有显著的区域性，切实有效的适应行动能够降低国家和地区面临的气候变化不利影响和风险，对于保障经济社会发展和生态环境安全更加具有现实迫切性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着研究的深入和实践经验的增加，普通人可能不太会注意到的一个变化是，在中国的主流政策和话语体系中，“防止气候变化”的概念已经较少出现，我们更多讲的是“应对”和“适应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“防止气候变化”这是全球气候行动的长期目标，《巴黎协定》是这一话语的典型代表，旨在通过减少温室气体排放来限制全球气温上升，以避免气候变化的最坏影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于气候变化的影响已经显现，即使我们成功减缓了气候变化的速度，一些气候变化的影响已经不可逆转，越来越多地区和国家正在采取适应措施来应对海平面上升、极端天气事件等影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大象无形，在舆论潜移默化的影响下，在国家能源、环保、经济政策整体性的牵引中，“有序人类活动”的思想已经融入我们每个中国人的生活，像水和空气一样“日用而不知”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全人类应对气候变化的事业中，正如文章开头大卫·华莱士-威尔斯列举的那些事实所显现的，中国正在成为实践的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过我们的光伏板、通过我们的新能源车、通过我们更高碳强度的GDP增长对全球经济的拉动，通过“世界工厂”本身生产越来越多的绿色产品，外国人，已经同我们接轨，分不开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016172220100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“每个人身在其中的史诗”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
黄土高原，是中国四大高原之一，拥有地球上分布最集中、面积最大的黄土区，这片土地不仅见证了人类文明的曙光，还是一个巨大的地质文献库，蕴藏着地球环境变化的多种历史信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁仲礼曾经历时20多年，带领团队踏遍黄土高原，进行大量野外工作，最终成功建立了中国黄土高原260万年以来的集成气候记录曲线，被写入国际地质学权威文献国际地质年表，进一步提升了中国黄土研究的国际影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/16/20241016172255944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丁仲礼院士在安塞水土保持综合试验站听取黄土高原水土保持情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于扎实的研究和对自然的了解，丁仲礼在多个场合表示过，应当对地球的气候变化辩证看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球气候变化可以分为三个时间尺度，即地质构造尺度(10万年至亿年)、地球轨道尺度(10万年至万年)和短时间尺度(万年)。在地质构造尺度上，由于岩石圈变动，自650万年前的新生代以来，全球温度降低了10℃以上，海面下降了约70米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从260万年开始，随着北极冰盖的形成，地球在万年尺度上，进入冰期和间冰期有规律波动。冰期与间冰期温度可以相差6℃至8℃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从距今1.1万年开始，地球进入间冰期。地球温度变化呈现两个特点：一是趋势性，即从1万年到8000年前是增温时段；从4000年前开始，温度逐渐变冷，出现小冰期；小冰期在距今100年前结束，地球开始变暖。二是波动性，即存在千年尺度、百年尺度和十年时间尺度上小于1℃的温度波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常提到的气候变化，主要是指距今100年间的全球温度升高。可能是小冰期结束叠加人类对环境影响力增加的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产力的发展，一方面使人类劳动生产率提高，另一方面使人类活动的计划性或全球一致性提高。前者使得人类活动对自然环境变化的影响能力提高，后者使得人类活动的作用可相互叠加，综合二者，人类活动对环境变化的影响力急剧提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在地球温度增加到底到了什么程度？800年来最暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地球已经走过46亿年的岁月，生命是在大约6亿年前出现的，随后，生物经历了多次大大小小的灭绝事件，最大的灭绝事件有5次，几乎都伴随有剧烈的全球性环境变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如丁仲礼所说，气候的变化是绝对的，不变是相对的，地球好好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能否适应环境的变化，这是生命自己的渡劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将取决于人类社会的运行效率能否全面提升，人类对地球未来环境变化的适应能力能否全面加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们这个时代，我们这个百年未有之大变局，我们每个人都身在其中的，一部史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016173530628.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/16/20241016173541902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d4e81f7fec15cec2cf4557e2190321a</guid>
<title>印度追赶中国工业步伐，最大阻力没想到竟来自……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ASHOKAMODY/2024_10_16_751945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去十年来，印度的崛起重塑了地区和全球格局。一些分析人士预测，到2027年，印度将超过日本和德国，成为世界第三大经济体。那么，印度的经济前景究竟如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为我们提供了一个有趣的观察视角：制造业的重要组成部分——技术工人——短缺仍困扰着印度。当前，印度还未获得全球经济大国地位，但莫迪政府却已然陶醉于大国幻想之中，以“自力更生”“国家安全”为由，拒绝向印度工业化急需的中国工程师发放签证。作者认为，莫迪的自大将导致印度的发展前景堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由“南亚研究小组”的杨倩、毛克疾编译自《印度教徒报》（The Hindu）2024年7月30日的文章《The problem with India’s blocking of the Chinese》；文章作者阿绍卡·莫迪（Ashoka Mody）系普林斯顿大学退休教授、印度裔美国经济学家，曾在世界银行和国际货币基金组织工作，著有《破碎印度》。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿绍卡·莫迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府已承诺向中方技术人员发放更多签证，因为大批印企正无比热切渴望来自中国的技术支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印企间流传着“印度工厂管理层和劳动力，相较他们的中国同行，还存在‘巨大技能差距’”的说法，这甚至获得印度工业和内贸促进局（DPIIT，译者注：这是“印度制造”倡议的牵头部门）秘书拉杰什·库马尔·辛格（Rajesh Kumar Singh）的认同。正如一家总部位于韦洛尔的鞋企所言，“中国技术人员‘高产且高效’。同样条件下，他们可以用我们生产100件产品的资源生产150件产品。”印度工程出口促进委员会（EEPC）主席也呼吁印政府向中国技术人员发放更多签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004085721417.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度贸易出口增长乏力，而中国增长明显（1948-2020年数据，各国占世界出口的百分比）。&lt;span&gt;图源：作者专著《破碎印度》，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从鞋类、纺织品到机械工程和电子产品，印企自华购买相关生产设备，但如若没有中方技术人员的帮助，这些机器就无法获得高效利用。印度各大产业联合会、工业协会的高层也反复提醒印政府官员：很多机器都在闲置，且出口订单也难以完成。甚至连高塔姆·阿达尼（Gautam Adani）这样的印度顶级财阀，其麾下的太阳能工厂也在等待中国技工获得赴印签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方公开承认印度存在巨大的技术赤字。这一表态非同寻常，令人印象深刻。少有人如此明确指出，即使是“低技术含量”的劳动密集型产业也需要大量专业技术。过去 40 年里，中国正是不断打磨这类技术才跻身全球制造业中心。同时，中国的人才成本也低于其他国家和地区。然而，尽管印度政府几乎不对外国专家施加任何限制，但却总以国家安全为由限制中国专家赴印。这已成为一个难题。印度必须跳上全球产业技术升级换代的快车，而中国恰恰最有能力帮助印度在最基础的“低技术”产业中站稳脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于印度政府践行对华放宽签证的承诺仍非常迟缓，现在是时候敦促印度政府对印度糟糕的教育事业采取行动了——这是真正的问题根源。尽管国际舆论大肆宣扬“印度经济”，但世界并不会等印度太久。印度如果没有外国技术援助，并大幅改善国内教育水平（这对中国也成立），那创造大量就业的经济繁荣就是水月镜花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、签证前景不容乐观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公民2019年获得约20万份赴印签证，但在2020年中印边境冲突后，印对华发放签证规模急剧萎缩。2023年，印度对华发放的签证数量已降至2000份。“安全导向型思维”在印度已然根深蒂固。到2024年，哪怕是区区1000份面向中国电子行业技术工人的签证也因“严格审查”，纷纷被卡在“审批流程”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度商工部官员已释放积极信号，但一位不愿透露姓名的印内阁部长却泼冷水道：“中方技术人员和商人只有经过审查，且确保不违反旅行条件后，才可能获得签证。”显然，要是坚持搞审查，那释放再多的积极信号都没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强硬的国家安全论调很容易披上“自立印度”（Atmanirbhar Bharat）的华丽修辞，声称“印度制造业已步入自力更生的‘黄金时代’”。当印度经济增长越发依赖海外技术支持，特别是中国技术的时候，印度官员却没有意识到“自力更生”一词反而更具讽刺意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004085757410.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度城市非但没有成为生产力增长的引擎，反而在20世纪80年代末落后于GDP的增长。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、国内外知识技术结合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚经济史告诉我们，尽管海外知识与技术至关重要，但只有配以受过良好教育的国内劳动力，才能有力激发经济发展动能。由于印度教育薄弱，引进外国知识与技术才显得尤为迫切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，韩国企业通过拆解购进的外国设备以实施“逆向工程”。那时，韩国已有近三十年扎实的教育基础，几乎不需要外部人力援助。显然，他们仅靠进口机器设备就获取了可观的国外技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代初以来，中国经历了爆发式的经济发展，尽管当时中国教育基础弱于韩国。然而，正如世界银行1981年的一份报告所预测的，中国改革开放之前基础教育的普及化和高质量，为中国快速发展做好了准备。为了促进国内发展，邓小平派高层决策者出国考察，并引进国外资金和先进技术。事实再次证明，国内外技术的相互作用力之强大，足以推动中国成为新的全球制造业中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，印度也建起了更多学校，招收了更多学生。但令人沮丧的是，当时基础教育学业成果的测试结果却表明，“印度学校几乎没有在教育学生”。斯坦福大学的埃里克·汉努舍克（Eric Hanushek），在研究教育质量与经济增长的关系方面成果斐然。他指出，印度仅有约15%的学生具备参与全球经济分工所需的基本阅读和算术技能，而在中国这一比例高达85%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/04/20241004085826158.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度在女孩教育方面落后，且印度的教育质量随年级升高而差距逐渐拉大，大部分学生没有做好进入大学的准备。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国并未止步于此。2018年以来，在经济合作与发展组织（OECD）开展的国际学生评估项目（PISA）中，中国学生的表现超越世界最佳水平。连续多年的PISA评估和中国内部评估都显示，中国达到世界一流学习水平的学生日益增加。印度参加了2009年的PISA评估，但因表现不佳而尴尬退出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6c5e7f8061bb9c7c764f9f5cc8721e3</guid>
<title>细思中国崛起和工业革命，就明白为什么要批判“新制度经济学”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyi1/2024_10_16_751939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;10月14日，2024年诺贝尔经济学奖得主揭晓。MIT教授达龙·阿西莫格鲁（Daron Acemoglu）、MIT教授西蒙·约翰逊（Simon Johnson）、芝加哥大学教授詹姆斯·A·罗宾逊（James A. Robinson）三人共同获得这一奖项，表彰其“对制度如何形成以及如何影响繁荣的研究”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖评审团认为，三位经济学家的理论论证了社会制度对一国繁荣的重要性，法治不健全、体制剥削人民的社会不会产生增长或正面的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/16/20241016105110767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三位经济学家共同获得2024诺贝尔经济学奖&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿西莫格鲁与詹姆斯·A·罗宾逊曾合著的《国家为何失败：权力、繁荣和贫穷的根源》一书提出，包容性政治制度和包容性经济制度是实现长期经济增长的关键，汲取性政治制度和汲取性经济制度虽然能够在一定时期内实现经济增长，但是不能够持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿西莫格鲁与约翰逊曾合著的《权力与进步：我们在技术与繁荣上的千年斗争》（Power and Progress: Our 1000-Year Struggle Over Technology and Prosperity），则探讨了主要技术变革的历史和经济学，其中谈到可能颠覆人类社会的AI革命，他们认为现在的AI发展已误入歧途，很多算法的设计是为了取代人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有的国家穷有的国家富？三位研究者深入探讨了制度如何影响国家繁荣，他们论证殖民时期，被殖民地引入的制度对长期繁荣产生的影响；比如，贫穷国家往往引入包容性制度，随着时间推移，人口普遍繁荣。他们还开发了一个新的理论框架，解释为什么一些社会陷入了“汲取性经济制度”陷阱，以及为什么摆脱这种陷阱如此困难，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特定社会制度”的引入是否是带来经济发展的决定性因素，是让欠发达地区摆脱贫穷、走向繁荣的一剂良药？结合中国和广大第三世界国家的发展实际，我们应该如何看待“新制度经济学”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网转载上海交通大学安泰经管学院特聘教授文一于2018年12月发布的针对“新制度经济学”的批判文章。该文重新梳理了工业革命和西方崛起的历史逻辑，并结合从中提炼出的人类工业革命“胚胎发育”演化模式，对中国改革开放以来的工业化路径和跨越中等收入陷阱的可能性进行了考察，批判了新自由主义和新制度经济学对中国经济发展的片面而贫弱的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 文一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么需要反省和批判新制度经济学？新制度经济学在中国思想界的影响非常大，以前我也是这个理论的支持者之一。但是后来通过反复思考中国经济奇迹，尤其是欧美的工业革命历史，才深刻意识到这个理论的谬误和局限性。它把历史上的前因后果完全倒置了，因此需要把新制度经济学颠倒的工业化历史重新颠倒过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，中国崛起是人类近代自英国工业革命以来改变人类历史进程最伟大的历史事件之一。英国的工业革命，改变了人类历史的进程和发展方向。为什么中国现在的崛起可以与之相比呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015113453115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青岛港自动化码头&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从受工业化影响的总人口来看，英国工业革命如果从亚当·密斯写《国富论》开始算的话，到现在接近250年。但是过了那么长的时间，目前为止只有不到13%的世界人口（70多亿）能够生活在完全工业化的国家和地区，其余超过85%的人口没有能力或资格享受完全工业化带来的福利成果。如果中国的工业化能够顺利完成的话，意味着工业化群体多加了20%的世界人口。这是非常了不起的全球性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次从所耗费的时间上看，如果从文艺复兴初期的1450年或地理大发现的1492年开始算起，欧洲（包括后来的美国和日本）崛起前后用了500年的时间。中国改革开放40年，从中华人民共和国成立开始算起是70年，就已经达到了欧美和日本二十世纪中叶所达到的工业化水平，有的领域已经推进到前沿水平。当然中国的工业化还没有完成，我们现在的生活水平还没有达到美国、欧洲、日本目前的工业化程度，还有好几十年的巨大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外从发展模式上看，欧洲甚至美国和日本这些大国的崛起，当年都是依靠殖民掠夺、帝国主义战争和对外族人的奴役，而中国是在公平贸易规则下的和平崛起。中国工业化所需要的原材料和能源是按照世界市场价格进口的，说明中国工业化的成本非常高昂（比如历史学家估计英国在1765-1930年期间仅从印度这一个殖民地所掠夺的资源就达到45万亿美元，而英国2018年的GDP才3万亿美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且20世纪70年代中东石油危机对已经工业化的欧美国家都能够造成沉重打击，中国却需要在极高的石油市场价格下通过进口天量的能源来开启和完成工业化。中国出口的产品也是按照世界市场竞争价格和规则出口的，而且只能够拿到出口利润中极小的那一部分；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当年的欧洲列强包括美国和日本的工业产品有很大部分是向殖民地强行倾销的，而且不准被征服国家收取任何关税。欧洲列强从大航海开始就通过垄断世界贸易来培育国内制造业，因此被征服和殖民的落后国家当年根本没有关税收入来从事国家和海军建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015111812777.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国殖民印度&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国这么大人口的国家都能够依靠公平贸易和平崛起，那其他小国也应该可以做到。问题是统治了全球先进工业技术和全球贸易通道与信息基础设施的发达国家是否会让中国长期这样发展下去，是否会允许所有落后国家像中国一样在和平条件下崛起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照人口规模看，中国崛起带给整个世界的拉动力量相当于当年大英帝国崛起的100倍，美利坚合众国崛起的20倍。这个是非常强大的发展力量，它已经并将继续给非洲、拉美、亚洲甚至欧美发达地区带来前所未有的增长机会。关键看他们愿意不愿意抓住这个机会，和善于利用这个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们来简单回顾一下大家都非常熟悉的一些基本数据。40年前我们知道中国虽然经过30年的国家能力建设和艰苦探索，中国人均收入仍然非常低，按照当时世界银行的标准，这个标准可能不一定准确，中国人均收入只有非洲撒哈拉沙漠以南的非洲地区的1/3。因为中国人口太多，一“人均”就没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40年后的今天，中国已经是全球最大、最具活力的制造业中心，是世界上最大的钢铁、煤炭、水泥、汽车、船舶、高速列车、隧道、桥梁、公路、手机、电脑、自行车、摩托车、空调、冰箱、洗衣机、家具、纺织品、玩具、化肥、农作物、猪肉、鱼、蛋、棉花、书籍、杂志、电视节目、专利申请，甚至大学生等各类产品的制造者和消费者。一句话，承受全球极少的自然资源（比如只有全球6%的水资源和不到9%的可耕地资源），和养活世界20%人口的压力，中国却为全球提供1/5到1/3的主要农产品和1/3至1/2的主要工业产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国的工业化还在路上，今后提供的还要多得多。这个大国的崛起冲击改变着欧洲几百年来建立的全球贸易秩序和投入产出结构。就连有史以来全球最大的工业超级大国--美国，都深深感受到了中国崛起带来的巨大震撼和冲击波。而这个震撼和冲击波还在以前所未有的速度膨胀和蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于中国的崛起根本没有照搬西方流行的经济学理论，虽然国内外很多经济学家认为如果中国按照流行西方经济学理论来改革开放的话，一定会发展得更好。可他们却选择性地忘记东欧和俄罗斯在照搬西方主流经济学后的深刻教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果经济基础决定上层建筑的话，建立在欧美后工业化的福利国家基础之上的整个西方经济学和意识形态，也一定会由于中国崛起而出现巨大的危机，并很有可能因此而瓦解。欧洲文明的历史因此有可能也需要重构和改写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在谈论或预测中国未来的发展方向之前，有一个问题必须搞清楚。那就是中国是在没有移植西方政治制度的情况下实现目前的超常增长的。为什么中国没有靠西方政治制度也走到了今天？如果不能回答这个问题，我认为就很难对中国今后改革方向作出一个正确的判断和政策指导。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5fbcc84535b8f56f59605a0bb69a0e6</guid>
<title>台湾人忘记了自己爷爷的离别之苦，但血脉能轻易被舍弃吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/honglei/2024_10_16_751930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;10月9日起六集人文纪录片《两岸家书》在CCTV9央视纪录片频道播出。该片以“家书”这一载体徐徐展开了一部三百年的台湾历史，从清朝时期大陆居民渡海开发定居台湾，到日本侵略者占据台湾时期台湾人民不屈不挠的斗争和家国情怀，再到1949年以来因为时代洪流被迫分隔两地的离愁与重逢……一个个感人至深的故事让“中华血脉、两岸一家”的情感牵绊传递到两岸观众中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从7月18日上线以来，《两岸家书》已经在全网收获了1.4亿的传播量。在以年轻观众为主体的视频网站BiliBili上线后，据统计评论区有10%以上的评论来自中国台湾IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014081933121.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪录片《两岸家书》片头&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“血缘相亲是任何东西都断绝不了的，不是某一个政党说不想让你往来，就不能往来，这是大势所趋”，当下台湾地区75岁以上的人口有156万人，然而“对于新一代的台湾年轻人来说，他们已经渐渐忘记了祖先在哪里，忘记了自己的爷爷曾经忍受思念的滋味和离别的痛苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网和《两岸家书》的总导演洪雷和联合总导演张钊维进行了交流，请两位创作者深入聊了聊“两岸家书”背后的感人瞬间和希冀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：洪导您好，《两岸家书》这部纪录片一经播出，在两岸观众，尤其是年轻观众群体中产生了很大反响，这部纪录片向我们展示了一幅横跨300年的台湾历史，最初您和您的同事们为什么会选择“家书”这个切入点呢？又是如何收集和整理这些浩如烟海的家书的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪雷：&lt;/strong&gt;我们的初衷当然是希望能拍一部展示台湾近代发展史的纪录片，但是历史题材的纪录片是很难拍的，因为过去的人和事往往都不在了。三年前，一个偶然的机会我来到福建省的闽台缘博物馆，那里正在做一个“两岸家书展”，当我看完几封陈列的家书，立刻就被深深打动了，虽然这些书信讲的都是絮絮叨叨、家长里短的事情，但是这些普通人的家书字里行间充满了细腻、真挚而又强烈充满力量的表达，所以我立刻觉得这是一个很棒的载体，来表现台湾所经历的300年风云变幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后我们用两年多的时间进行前期调研，走遍了全国有书信展的博物馆，也充分利用了福建省对“迁台记忆”的档案整理成果，再就是口口相传去找身边的朋友，穷尽一切办法，用时间换取我们对书信数量和质量的掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/14/20241014082916133.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于福建省的闽台缘博物馆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当我们要把这些书信汇编成集的时候，发现问题来了，我们应该从哪里说起呢？曾经我也想过要把最有戏剧性的故事放在开头，但后来我还是发现所有的家书都是与时代紧密相连的，脱离了时代背景我们无法连贯地体会那种思念。所以我们还是选择从300年前台湾所经历的闽越移民开发讲起，开启这段波澜壮阔、起伏跌宕的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在整部纪录片中我们可以明显感觉到这种时代潮流的汹涌澎湃，但另一方面，“家书”对于今天的年轻人来说又是比较陌生的东西，可能很多人从未写过，也从未读过家书，《两岸家书》如何迅速把年轻观众代入剧情，代入历史，让大家在这样一个信息化、快节奏的时代进入“家书”给我们营造的情感状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪雷：&lt;/strong&gt;我们找到的第一个方法是讲情感，因为时空会变化，但是人的精神世界，比如亲情、爱情、友情这样的情感300年前和现在的差别不会太大。比如说第一个故事，清朝人张士箱因为“冒籍”丢掉身份来到台湾重新开始，用今天的话来说就是“异地高考－重新上岸－家族逆袭”的故事；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个方法是我们选取一个家族、一个人命运具有象征意味的重要瞬间。比如第二集的开头，我们选取了历史学家连横在1937年客居女儿家，每天带着外孙女林文月到虹口公园散步的瞬间，用动画的形式表现了出来。为什么会选取这个瞬间？因为此时是他写完《台湾通史》，而台湾被日本割去回归无期，而日寇铁蹄又侵犯中国大陆，他流落他乡，这是他最郁郁不得志、最彷徨的时候，和外孙女每天半小时的散步是他此时难得的慰藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/14/20241014082421518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
连横纪念馆中的连横塑像&lt;span&gt; 浙江新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候，一个让人感动和震撼的瞬间会自己跳到你面前。比如最后一集中，“灵魂摆渡人”高秉涵带着同乡桑顺良的临终托付，带着桑顺良的骨灰和书信去往大陆，交给自己年少时的未婚妻肖娟娟，而一直孑然一身等待未婚夫的肖娟娟最后身穿红色礼服，抱着桑顺良的骨灰入了洞房，几个月后也无疾而终，亲人们遵照遗愿，将桑顺良与肖娟娟两人合葬……也许很多人已经通过文字看过这个感人的故事，但通过我们的镜头，看到等待半个世纪、让桑顺良朝思暮想的肖娟娟已经成为一个白发苍苍、形容干枯的老妇人形象时，给我们的冲击力是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/14/20241014082758375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高秉涵终于替去世的桑顺良找到了早已白发苍苍的爱人肖娟娟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样普通人之间让人动容的情感还有老兵王德耀和新婚妻子刘谷香离别36年再次相聚的故事，在当时的背景下，两岸分隔无法见面，但又彼此知道对方的存在，王德耀寄出的233封总计500多万字的情书始终没能寄到刘谷香手中，但是爱情迸发出的强大力量让王德耀选择抛弃一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在片中没有点明的是，实际上王德耀为了见面是从台湾偷渡回来的——他先要变卖家产，然后放弃自己作为退伍军人的一切身份和退休待遇，以一个普通厨师的身份参加旅行团，先到泰国再去香港，然后在香港脱团，经过精心的准备、破釜沉舟才辗转回到祖国大陆，与刘谷香重聚。这一切都是非常极致的，通过这些瞬间，观众能够被深深地触动，感受到时代给两岸同胞带来的那种伤痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张钊维导演您好，您曾经说过《两岸家书》这部纪录片的目标有三个方面，分别是：让祖先活过来，给子孙一份礼物，以及向世界发声。您是如何理解这三个目标的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张钊维：&lt;/strong&gt;这几年来，我一直在做和历史题材有关的纪录片，我一直在问自己：历史对于普通人来说究竟是什么？如果历史仅仅是学者的研究成果、文献的记载或者教科书上的内容，那么对于普通人来说，其实历史就消失了。对于一个做纪录片的人来说，我们一个很重要的使命就是让档案馆里的历史能够活起来，这也是我的一个信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于中国人是一个祖先崇拜的民族，今天我们能够为祖先做的，不仅仅是祭祖的仪式，我们还想知道他们是谁？有什么样的性格，经历和爱恨情仇？而纪录片就是一个很好的实现方式。比如第一集的主人公，清朝人张士箱。他为什么去台湾——“以冒籍见扣”——我们可以从这几个字去揣测他的动机，他的心境，甚至可以想象他当时沮丧失落的表情。今天的我们可以通过各种历史资料、包括他晚年的画像，用动画的手法来重现这位祖先的样子，让我们这些后代对于历史的了解不仅仅停留在文字，还能活生生地感受到祖先的呼吸和温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014091347326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福建泉州张士箱祖籍的张氏宗祠&lt;span&gt; 《两岸家书》视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于向世界发声，我认为就更加重要了，我们会把这部影片翻译成英文和其他世界语言，我们希望让全世界看到中国人的情感是什么样子的。作为一个在大陆工作生活了很多年的台湾人，我感触尤其深。中国人的情感就是一种最“普世”的东西，跳过这些直接谈价值，就会把爱情、亲情、血脉统统扼杀在摇篮里，这是全世界观众都不能忽略的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>