<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11fae0939885b0f46b07fda736ff7877</guid>
<title>达利欧的国家债务认知错在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2025_07_26_784350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年8月出生的瑞·达利欧（Ray Dalio）是世界最大对冲基金桥水基金（Bridgewater）的创始人，世界著名投资家。达利欧著述颇丰，出版了多本畅销书。2018年，达利欧《原则》一书的中文版出版[1]，并登上了2018年豆瓣年度商业经管类图书榜的榜首[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达利欧始终关心债务问题，对债务过度积累后爆发债务危机的风险高度关注。2019年，达利欧出版了《债务危机：我的应对原则》中文版[3]。2025年，达利欧最新著作《国家为什么会破产：大周期》的中文版出版[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/25/20250725102244421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达利欧认为一个经济体，不管是企业还是国家，只要过度积累了债务，就会碰到债务危机的麻烦。而为了降低爆发债务危机的风险，需要通过“去杠杆”措施来压缩债务规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《国家为什么会破产》一书中，达利欧说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“可持续与不可持续债务周期的区别在于，债务是否创造了足够的收入来支付偿债费用。”（第47页）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这本书中达利欧还说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“债务本质上是一种支付货币的承诺。当承诺总额超过可兑付资金时，债务危机就会爆发。此时，中央银行将被迫在以下选项间做抉择：（a）大量印钞导致货币贬值，或者（b）停止印钞引发大规模债务违约危机。历史证明央行最终必然选择前者——印钞并承担贬值后果，但无论是违约还是贬值，过度债务积累终将导致债务资产（如债券）价值减损。”（第11页）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
达利欧对国家债务的认知虽然符合人们的直觉，有不少的赞同者，但其实似是而非。达利欧的问题不仅仅在于得出了一些有关国家债务问题的偏误结论，更在于宏观经济分析的方法论误用——他不恰当地用微观思维来思考宏观经济问题，因而从错误的方法论中得到了错误的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们通过对债务问题的分析来揭示达利欧的方法论错误之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、分析债务问题的三个思维层次&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以在三个层次上理解债务问题，即微观思维层次、宏观思维层次和国际货币体系的思维层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来讲理解债务的第一个层次思维，即微观思维层次。这是人们在思考微观经济主体（个人或企业）的债务时很容易想到的逻辑，很符合人们的直觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个微观经济主体债务可持续的前提条件是，该主体的现金流能够在任何时点覆盖其债务的本息支出。如果覆盖不了，该经济主体就会债务违约、爆发债务危机。站在这个层次来思考问题，达利欧所说的“债务是否创造了足够的收入来支付偿债费用”确实是债务是否可持续的关键判别标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来讲理解债务的第二个层次思维，即宏观思维层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们将分析对象转向宏观经济主体（国家）的债务问题时，微观思维不再适用。这是因为在宏观层面，必须要考虑很多分析微观经济主体时不会考虑的经济运行机制。下面将会论述，一个国家的债务约束并不在现金流而在于该国的生产能力——一个国家只要其生产能力大于其国内需求（该国处在内需不足的状态），其债务就是可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家的债务由居民、企业和政府三大部门各自的债务加总而来。在这三大部门中，政府是国家在债务危机前的最后一道防线。如果居民部门和企业部门累积了过多的债务而难以偿付，政府可以通过政策来加以救助，从而阻止债务危机的爆发。但如果政府难以偿付债务，则债务危机就难以避免。因此，一国的债务是否可持续，关键在于该国政府的债务是否可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微观经济主体（个人和企业）的现金流很大程度上外生给定，但国家政府的现金流是内生的。个人和企业不是想要多少现金流就能有多少现金流。外生给定的现金流是微观主体债务的硬约束。但国家政府不一样。政府拥有本国货币的货币发行权，理论上来说，本币现金流想要多少就可以印多少。换言之，国家政府的本币现金流是内生的，受政府控制。政府总是可以通过印钞票来偿还其本币债务，不至于走到债务违约那一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里可能有人就要嘀咕了，如果国家政府可以通过印钞票来解决债务问题，那世界上就不会有身陷债务危机的国家了。但在2011年，欧元区就爆发了“欧债危机”，区内希腊、意大利、西班牙等几个国家的国债违约风险大幅上升，国债价格显著跳水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“欧债危机”爆发的重要原因是，欧元区的成立剥夺了区内各个国家的货币发行权。正是因为希腊等国的印钞机被欧央行给收走了，所以他们才没有办法发行本币来偿还本国国债。但即使那些拥有货币发行权的主权国家政府，也并不一定可以依靠发行货币来解决本国的债务问题。1997年爆发于泰国、马来西亚等亚洲国家的“亚洲金融危机”就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/25/20250725102921694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
葡萄牙、意大利、希腊、西班牙曾因严重的经济危机而被讽为“金猪四国”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府是否可以通过印钞票来解决债务问题，关键要看增发货币是否会导致宏观经济失稳，从而反过来对货币发行构成约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家如果处在内需过剩、产能不足（国内生产能力小于其国内需求）的状态，增发货币会增加国内的名义购买力，进一步推升国内需求，带来更强的需求拉动型通胀压力。国内如果不能接受通胀上行，则必须增加进口，从别国输入产品来弥补国内供给的不足。而这势必会带来更大的贸易赤字以及随之而来的更快外债累积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外债必须要用国际硬通货（主要是美元）来计价和偿付。除了美国之外，其他国家没有办法发行美元。当一个国家政府外债太多且手中的美元储备又不够的时候，该国就会爆发国际收支危机，也即外债危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一个内需过剩的国家，增发货币要么会导致通胀上行，要么会引发国际收支危机，都会威胁宏观经济的稳定。在这样的国家中，政府没法用增发本币的方式来偿还本币债务。此时，国内债务规模越大，爆发债务危机的风险就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果一个国家身处内需不足、产能过剩的状态，就完全可以避免债务危机的爆发。第一，一个内需不足的国家会长年有贸易顺差，并积累对外国的债权，因而不会有外债的问题。第二，内需不足时，增发货币并不会带来过高的通胀数字（反而有助于缓解通缩压力），不会引起宏观经济失稳，政府因而可以通过发行本币来偿还国内的本币债务。这是前些年一度流行的“现代货币理论”（MMT）所描述的状态[5]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在内需不足的经济体中，内债规模与债务危机之间没有必然的联系。只要国内政府妥善应对，内债规模就算高一些，也不会爆发债务危机。有些人会不严格地说“内债不是债”，讲的其实就是这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，国家的债务约束在其生产能力——这是理解债务的第二层思维，即宏观思维的核心结论。生产能力过剩（内需不足）的国家，既不存在外债问题，也有能力解决本币债务的偿付压力，自然不会爆发债务危机。但反过来，一个生产能力不足（内需过剩）的国家，如果债务规模过高，就难以避免债务危机的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文虽然论述了内需不足的经济体可以通过增发本币来偿还本币债务的逻辑，还是有必要再多说几句，以便从直觉上让那些将信将疑者相信，内需不足的情况下，国内债务不管规模有多大，都完全可以持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须要明白，债务是将储蓄导向投资的一条通道，债务是储蓄的需求，而储蓄是债务的供给。要判断债务是不是太多了，不能光看债务自身的规模是多少，而必须要把储蓄和债务对比着看：如果国内储蓄规模小于国内债务规模，债务再少也过量了；但如果国内储蓄规模高于国内债务规模，债务再多也不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年1月16日发表的《中国经济的逻辑与出路》一文中，笔者阐述过：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有效需求不足归根结底是个收入分配问题，产生于收入分配结构所导致的购买力和支出欲望的错配——有购买力的经济主体缺乏支出欲望，有支出欲望的经济主体缺乏购买力。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
经济处于内需不足状态这个事实说明，即使考虑到经济中已有的债务带来的对储蓄的需求，储蓄仍然过多，因而导致经济中的总购买力没能充分转化成为需求。此时，国内增发货币无非是将过剩的储蓄运用起来，反而有利于宏观经济的稳定。这是内需不足的国家可以避免债务危机爆发的关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后再来讲理解债务的第三个层次思维，即国际货币体系的思维层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述的宏观思维层次可以帮助我们理解世界各国的债务问题，但美国除外。美国是美元这种当前最主要国际储备货币的发行国，因而可以用本币来借外债。美国的债务约束甚至不在美国的供给能力，而在于“美元霸权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面分析过，一国如果内需过剩，同时又不希望出现通胀，就必须通过贸易逆差从别国进口商品来弥补国内供给的不足。而贸易逆差会让外债累积，最终导致国际收支危机。国际收支危机的存在，使得外债成为一个国家的紧约束。但这一约束对美国来说并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国用其本币美元借外债，因而可以用增发美元的形式来偿还其外债。因此，尽管美国的国债规模已经上升至较高水平，且长期有大规模贸易逆差，它爆发债务危机的风险仍然极低。只要美元仍然被世界各国接受为国际储备货币，世界各国仍然愿意持有美元，美国的债务就可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，只有威胁到“美元霸权”的事情才会给美国带来债务风险。正如笔者在2025年5月8日的《深度理解美国关税战的逻辑和影响》一文中所分析的那样，美国的产业空心化，以及美国今年推出的“对等关税”政策，是给“美元霸权”带来威胁，进而给美国带来债务风险的长期和短期因素。[7]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbbef46accf973d8d24ce355d62fbded</guid>
<title>“大罢免”是台湾进入历史垃圾时间的直观体现</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2025_07_26_784349.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾现代政治史上值得被“浓墨重彩”的重大政治项目——“大罢免”于本日开罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罢免虽然是稀松平常的政治现象，但加了个“大”就让一件日常变得显眼，这次这个“大”体现在两个方面：一是罢免案件之多要分两次才能投得完，二是第一次收到的案件就已经超过了过去十年的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种规模和体量，也势必对台湾未来一段时间的政治走向带来深刻影响，成为观察岛内政治变迁的一个风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小岛办大事，台湾社会的志趣可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725161632759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月26日遭遇第一波罢免的人选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开局buff如何消&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回溯到2024年初。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那次历史性的选举中，赖清德团队虽然成功当选，但得票率仅为40%，为台湾选举近20年以来最低。赖清德当选得益于台湾选制中的相对多数决制，诚然，规则上位也是一种实力，但是一种观感不佳的实力，而“合法性不足”也是蓝白对其喋喋不休的重要议题。此外，较低的民意支持度令其在党内本就“非共主”的身份更加显眼，各派系貌合神离，取而代之者蠢蠢欲动。最后，赖的个人履历和特质勾起了美国对某陈姓领导人的阴间记忆，“疑赖论”甚嚣尘上，芒背在刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低民意，非共主以及“疑赖论”，成为“有赖一朝”启动的初始条件，也成为赖当局一切行动逻辑的基础，即在开局不利的情况下如何逆风翻盘，因此赖清德需要“政令一统”实现“完全执政”。“行政”方面，赖当局设立了“国家气候变迁对策”“健康台湾推动”与“全社会防卫韧性”等3大委员会，实际上是绕开了常规行政体系，建构了只听命自己的“军机处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较“行政”上的随心所欲，“立法”方面的集权动作要相对棘手一些。“立院”半数为非绿背景，在过去一年中，“立院”陆续推动了“国会扩权案”“宪法诉讼修正案”等法案，强化了对赖当局的制衡权力。此外，删除和冻结赖当局年度总预算，涉及到的金额也史无前例。电荒，蛋荒……赖当局是否具有卓越的治理能力众说纷纭，但“立法院”的失利，自然被认为是束缚住了其要大展宏图拳脚的万恶之源。因此，削弱“立院”阻力成为政治目标，也让罢免作为政治工具呈上了赖清德的案头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，台湾有过多次罢免，但结果大多虎头蛇尾。直到“一代雄主”韩国瑜在高雄折戟沉沙，这波超高流量，让罢免“低成本，高回报”的特质，被广泛认知和认可。必须要指出的是，台湾地区罢免启动门槛低到形同儿戏，仅需10%选民签名即可启动罢免程序，最终投票只要求同意票高于反对票，且参与率只需达到25%，在制度上为政治恶斗提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推测赖当局在选举结束后就有了推动罢免的腹稿，但受限于“立委”第一年不得被罢免的规定，在首年确实在“立院”中遭到非绿阵营的轮番打击——非绿阵营急迫的原因恐怕也是想充分利用新手保护期。当然，在首年的“府院之争”中，赖当局并没有坐等东风，而是通过司法迫害，对非绿阵营政治人物进行精准绞杀，也便有了柯文哲因“莫须有”锒铛入狱的戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖系的培养皿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大罢免另一个集权作用体现在对赖系的发育。大罢免是一场以选举为底色的政治运动，也是训练收编以及整合“赖家军”的重要路径。“赖家军”的主要组成有三：台南嫡系，“青鸟”以及民团。嫡系为核心，“青鸟”在中间，民团在外围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台南嫡系自不用说，是赖系的“党卫军”，大罢免为嫡系提供了一个“升官发财”的进步渠道。而“青鸟”是着重发展的一股新势力。一方水土一方人，一代年月一代神，世代交替所释放的政治能量深刻影响着台湾的选举政治逻辑。十年前，受民主化和信息化双重影响的第一代青年已经成年，以“太阳花”为名，将民进党推上政坛，而蔡英文也依靠这波世代红利，成功为蔡系筑基。彼时以“小绿”自居的柯文哲，也在蔡英文的残羹冷炙中觅到了一碗汤，并奠定了自己走向巅峰的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世代更替意味着新的基本盘和新的政治能量。自“太阳花运动”以来，台湾社会又经历了一个十年，又一批清澈的年轻人，小心翼翼地拿到了选票。他们天然不喜欢国民党，但又不满民进党的中饱私囊。与此同时，自感上当受骗的“太阳花时代”，在物极必反后，站在民进党的对立面。他们共同涌向了柯文哲和民众党的“粉专”，大幅侵蚀了民进党的青年选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年流失不仅意味着党国事业后继无人，也意味着赖系无法吃到新的政治红利。因此，通过大罢免，将新世代组织和动员起来，在追求所谓的共同事业过程中，训练、遴选和吸纳新鲜血液，构筑其赖系人马的中坚力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了新世代，民团也是赖系争取的重要对象。如果说“青鸟”在大罢免中主导了“空战”，那么民团承担着“陆战”任务，扮演着冲锋陷阵的角色。台湾民团自诩“先进民主价值”的代表，存在相当程度上的道德洁癖，虽然在事实上成为了民进党侧翼，但嘴上一定要讲不屑为伍。因此和嫡系、“青鸟”不同的是，民团的定位是合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于有民团的参与，而民团本身又是聚在一起的选民，因此国民党在“反罢”过程投鼠忌器。甚至由于对手不是个人，让国民党的诸多回击都像是打在了棉花上。国民党“立委”赖仕葆感叹，任何一场选举都有明确的对手，但这一次并不知道对手是谁。因此，国民党的反击策略是集火民进党祸国殃民，然而这番举动的“逆火效应”也很明显，在民进党支持者看来，国民党的举动反而说明罢免的正确，进一步强化了支持者的内部团结和参与热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，相较十年前的那场运动，本次大罢免运动有两个新特质。其一，“太阳花运动”中知识分子、学生的声量较大，而此次大罢免的素人参与色彩更重。其二，素人主要由女性群体构成，包括家庭主妇以及停薪留职者。普通人甚至是女性被广泛动员参与政治运动，其所折射出台湾经济与社会发展中的一些困境，恐怕需要单开一页另行说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，大罢免是一个机会，赖清德需要为南流的兄弟们谋个前程，还需要一场政治运动赖培训和选拔“青鸟”，凝聚和整合新世代。最后还要向民团示好，将其拉入己方阵营。无论是固本，还是扩元，赖系兵马将在这个过程中不断发育，并为2026年的“九合一”做了准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9175eda0563177cc6ebba6ee0614ad1</guid>
<title>欧盟犯的两大战略错误，中国早就警告过他们</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_07_26_784344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第二十五次中国-欧盟领导人刚刚落下帷幕，双方就事关中欧关系的战略性问题、中欧合作中的一些具体问题，以及共同关心的国际热点问题等交换了看法。并表示将通过对话增进了解互信，妥善处理有关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧关系有分歧很正常，关键在于双方以何种态度来解决。今年7月中旬，复旦大学中国研究院院长张维为在德国席勒研究院国际大会做主旨演讲时就指出，中欧作为世界两大经济体，拥有广泛的共同利益和合作空间。并以金砖国家和非洲发展为例，强调了中国的发展理念以及中欧双方可以采取的合作行动。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114901733346757&amp;amp;bvid=BV1rs8FzcECE&amp;amp;cid=31228234558&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我发言的主题是“金砖国家与欧洲：如何落实绿洲计划与非洲2063议程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，当今世界已经形成了多极化格局，我们所处的已经是一个多极化世界。以金砖国家为例，按购买力平价计算，金砖国家的GDP总和已经远超七国集团，金砖国家目前约占全球GDP的40%，而七国集团仅占33%。但我们仍需要继续努力，才能够真正构建起多极化世界秩序。我想，今天关于这个议题的讨论，正是我们为构建多极化世界框架基础所做的努力之一。实现多极化世界并非易事，但我们必须全力以赴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及金砖国家和欧洲的关系，或许我应该将重点放在目前中欧之间的棘手问题上。事实上，已经有一些中欧非三方合作项目正在推进中，有些已经顺利完工，例如拉鲁什女士（德国席勒研究所的主席兼创始人）刚刚提到的埃塞俄比亚复兴大坝工程，那就是个非常成功的大型项目。但总体来看，我们并不能非常乐观。目前，我们从欧盟方面看到的是一种根深蒂固的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度看，如今的欧洲已经丧失了自主性——更不用提独立性了，用法国总统马克龙的话说，欧洲简直成了美国的附庸，他们处处维护美国利益，而不是欧洲自身的真正利益。这在欧洲以外的人看来再明显不过，简直已经成为常识，你们（欧洲）既不独立，又在损害自身利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个具体例子，中国通过保障自身安全的努力，如今能源自给率已达到85%，但欧洲的能源自给率始终徘徊在40%左右，德国甚至低于40%。就是因为这么低的能源自给水平，你们居然能够容忍“北溪”天然气管道被炸毁，而且在事后连调查都不做。这简直可耻，简直不可接受，同时，这也重创了德国乃至整个欧洲的工业和制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再来看看中国提出和践行的“一带一路”倡议，目前项目投资总额已经超过1万亿美元，其中约三分之一投向了非洲。中国为非洲修建或升级了超过1万公里铁路，建造了100多个港口。这些实实在在的基础设施建设，在欧盟眼里却成为了中欧之间的地缘政治博弈。其实中国的出发点很简单：非洲存在巨大的基础设施建设缺口，而中国恰好具备竞争优势。中国提出“三共”原则——共商、共建、共享，这个理念在非洲广受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国视角看欧洲，我们认为，欧盟整体上至少犯了两大战略错误。首先是2011年的“阿拉伯之春”，当时，包括我在内的中国学者就预言这场“阿拉伯之春”恐怕会演变为“阿拉伯之冬”，最终重创欧洲利益和西方整体利益。事实证明，最后“阿拉伯之春”确实变成了“阿拉伯之冬”，带来的难民危机等问题极大损伤了欧洲利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725171044896.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国援非盟非洲疾病预防控制中心总部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，非洲经济正在崛起，这当然很好，但另一个我们不能忽视的方面是非洲高速的人口增长率。在20世纪50年代，欧洲人口是非洲的两倍，而现在，非洲人口已经是欧洲的两倍，未来几年，这个差距还会更加拉大。必须在非洲创造就业机会，帮助非洲发展自己的本土产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是中国在非洲做的事情——实际上，中国正在为非洲建设一个包括航空、陆路等在内的区域交通网络系统。过去，由于殖民体系存在，如果想从一个西非国家（比如加纳）前往东非国家（比如肯尼亚），必须经过伦敦，因为所有决定权都在宗主国手中。但中国向非洲表示，中国的理念是“合则兴”，而不是“分而治之”，所以，让我们基于“共商、共建、共享”的原则，来建设区域交通网络。这一切正在积极推进中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么欧洲企业不加入进来呢？这并不是地缘政治问题，而是关乎整个人类的共同利益，关乎我们所说的互利共赢，这是很好的事情。加入“一带一路”应该是出于自身利益考量，而不是中国强迫你们加入这个项目。无论是欧洲公司、俄罗斯公司、美国公司还是非洲公司，全都可以自愿参与。真正的问题是，现在所有事情在欧洲都通过地缘政治竞争的视角解读，通过所谓的民主与专制的滤镜看待，这实在是十分愚蠢，完全与现实世界脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们尝试用乐观一些的态度展望未来，至少在看待中国已经为非洲所做的事情和未来能够为非洲、以及其他全球南方国家所做的事情时，我是比较乐观的。中国哲学崇尚“积极进取的精神”，也就是立志要将事情办成。所以我不得不说，中国在行动，而欧盟在空谈（鼓掌）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，欧洲以辩论和讨论著称，曾经大张旗鼓地提出绿色转型、绿色协议这些概念。但在中国，这些都已经基本上实现了，这对全世界、对那些想要应对气候变化的人来说，都是极好的消息。到2024年，中国已经实现了碳达峰的目标，二氧化碳排放量同比下降了1.6%。要知道，中国按购买力平价计算已经是世界最大经济体，仍保持着每年约5%的增长速度，同时还是全球最大的制造业大国和贸易大国，即便这样，中国仍然确保了二氧化碳排放总量的下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国政府非常谨慎，并没有宣传这个成果，只是说有1.6%的降幅，我们不太确定今年能否保持这个趋势，但中国的目标是到2030年前实现碳达峰，到2060年前实现碳中和。中国正在以非常务实的精神，通过一个又一个五年规划来实现这个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这些努力，我们可以看到，现在中国生产了全球约三分之二的太阳能板、电动汽车和可再生能源，既可以满足中国需求，也能够供应全世界，中国已经成为世界上最大的电动汽车出口国。因此，如今应对气候变化的全球战役，或许可以通过中国模式取得成效。那些应对气候变化所需要的设施设备，“中国制造”的设施设备可以使非洲和许多其他国家都能负担得起。这是具有变革性的，这是一场革命，但我们需要的是共同行动的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想举的第二个案例是推进生态治理的整体努力，也就是拉鲁什女士多次提到的“绿洲计划”，其实早在20世纪70年代，席勒研究院就致力于此。而今天，在技术和绿色金融的支持下，借鉴中国经验，在非洲和中东防治荒漠化是可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为大家举个例子，中国已经完成了一个巨大的沙漠治理项目——位于新疆的塔克拉玛干沙漠治理，这是世界上最大的沙漠之一，整个沙漠面积相当于德国那么大。现在，整个塔克拉玛干沙漠已经被绿色防护带包围起来了（完成了“锁边”），这是中国持续46年不懈努力的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725170758782.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个绿色防护带里面，中国建设了“光伏农场”，安装了数百万块太阳能板来生产可再生能源，太阳能板下面还种着抗旱植被。塔克拉玛干沙漠地处新疆，现在新疆已经成为中国最大的谷物、小麦和玉米产地之一，这是令人难以置信的成功壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而西方媒体，包括德国媒体，编造的最荒谬的故事就是抹黑新疆的报道，这对中国人来说简直太可笑了，只能让人嘲笑，所以，就让那些媒体留在黑暗中吧。每年，至少有2亿人次的游客去新疆旅游，事实就摆在那里，新疆的发展建设完全是一个成功的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，如果我们在非洲、在中东确立安全架构后，，中国的设备、中国的技术，还有绿色金融——中国在绿色金融方面也做得很好，现在已经是全球最大的绿色金融市场——我们可以一起合作，把“绿洲计划”变成现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想说的是，在中国取得的这些成就背后，体现着非常重要的中国理念，当然最著名的就是习近平主席提出的“构建人类命运共同体”理念。我们拒绝美国那套“如果不在餐桌上，就在菜单上”的逻辑，那是弱肉强食的狼性世界，而不是真正的人类世界。还有我前面提到的西方“分而治之”理念，我们认为这非常愚蠢（鼓掌），我们应该倡导“合而兴”。过去几十年来，中国在国内就是遵循着“合则兴”的理念去实践的，现在，我们正在将这个理念推广到全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望借助所有这些积极的消息，我们能够让本次大会取得更大的成功。非常感谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44ea3ef01a2c4c52f555c81cac63c1d4</guid>
<title>“我强烈建议，九三阅兵那天莫迪先生也应该来”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PepeEscobar/2025_07_26_784340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方国家中这种类似印度的平衡策略，会对全球南方国家的团结，特别是对中国产生何种影响？”“是什么让全球南方国家团结起来，对美国霸权的抵制吗？”“全球南方如果绕过美国构建的全球金融秩序，找到自己的发展道路？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些棘手的问题，在近日播出的观察者网《观学院直播厅》中，印度政治评论家维杰·普拉沙德、国际评论员佩佩·埃斯科巴、上海外国语大学杰出教授黄靖，展开了充分而深入的讨论，共同探讨面对美国的保护主义霸凌，全球南方的崛起与抗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为下篇，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2025_07_24_784070.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上篇请点击这里&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114901162920827&amp;amp;bvid=BV1Vp8czHEdM&amp;amp;cid=31225087051&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身处全球南方，印度必须解释清楚这个两难问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：我想向二位提一个尖锐的问题：我们都知道加沙发生了极其可怕的事情，也清楚全球南方国家展现出强烈的团结立场，一致谴责以色列，尤其是内塔尼亚胡政权。但这里我必须指出，印度在这个议题上的态度和立场，客气地说，非常暧昧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，印度刻意与金砖成员国保持距离，没有加入对这场种族灭绝、这场可怕暴行的谴责。那么从印度的角度看，这算不算一种反常现象？另外我想探讨，全球南方作为一个整体，是否真有足够空间接纳成员国所谓的独立政策？还是说这实际上伤害了全球南方的团结？从目前的情况看，我们甚至无法在这个重大原则问题上达成基本共识。我想先请维杰回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰·普拉沙德&lt;/strong&gt;：在分析原因之前，我要直截了当地说，印度政府的立场是可耻的，我完全不认同。印度政府理应承认，1947年的印巴分治造成了100万人丧生，包括我家人在内的3000万人被迫背井离乡，迁往边境另一侧——这与次年巴勒斯坦遭遇的殖民政策如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时巴勒斯坦被强行分割，而分治方案尚未实施，以色列就直接抢占了所有领土，将巴勒斯坦人驱逐出家园或变成难民，由此引发了历史性的巴勒斯坦人大逃亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度本应与巴勒斯坦人坚定站在一起，就像其政府在1948年至1991年间所做的那样。但1991年之后，许多事情发生了改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，美国政府直接告知印度政府：随着苏联解体，印度若想与美国建立正常关系，必须先与以色列修复关系。“通往华盛顿的道路必须经过特拉维夫”——这是美国明确传达的讯息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度最终开始承认以色列。1998年印度进行核试验后，美国参议院通过所谓的普莱斯勒修正案，导致印度无法从美国进口武器装备，于是印度决定改从以色列进口同类武器。因为以色列实际上扮演着美国军火商中间商的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，印度从以色列大量进口武器装备，逐渐形成依赖。最终，莫迪总理领导的极右翼政府于2013年上台，印度右翼对穆斯林的反感，与以色列当局对巴勒斯坦人的态度不谋而合，双方开始在所谓的反恐战略上达成共识。我完全反对印度政府的这一政策，但这恰好解释了为何印度极右翼与以色列关系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/24/20250724162928953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月巴以冲突爆发以后，莫迪发布推文，强调印度站在以色列一边。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2009年以来金砖国家机制的发展以及印度正式加入上海合作组织，对印度的行动形成了一定制约。换句话说，印度总理莫迪不能亲赴特拉维夫拥抱内塔尼亚胡并表态“印度与以色列站在一起”——这是不被允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个冲突期间，印度最多只能口头表示支持两国方案。当上合组织发表谴责声明时，印度选择不加入谴责，但始终无法公开表态支持这场种族灭绝——这一点非常耐人寻味。究其原因，印度极右翼政府正陷入两难：一边是对内塔尼亚胡及以色列当局的暧昧态度，另一边是对金砖国家的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了印度外长苏杰生在被问及是否加入“北约+”机制时的回应。他明确表示印度不认同北约的冷战思维，而这种表态的背后，正是印度身处金砖国家与华盛顿夹缝中的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度至今仍未想清楚如何在两大阵营之间找准自己的位置。我们且看事态如何发展，但到了紧要关头，经济因素将发挥作用——毕竟印度还有7亿人口生活在饥饿边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，印度承受不起被金砖国家疏远的代价。南方国家间的贸易将持续增长，即便存在极右翼政府，印度也不会选择走回头路去讨好华盛顿，更不会去抚弄内塔尼亚胡的头发—— 这根本不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：埃斯科巴先生，您对此有何见解？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴&lt;/strong&gt;：维杰的分析一针见血。问题在于，印度将在2026年担任金砖国家轮值主席国。明年的这场峰会将至关重要，在筹备峰会期间，他们准备如何化解这个两难问题？尤其考虑到特朗普完全失控的情况下，印度要如何与阿拉伯国家、伊朗、印尼等国家坐上同一张桌子，并向他们解释：印度依然在以色列问题上左右逢源？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：印度是非常重要的金砖成员国，也是金砖国家的创始成员国，同时还是上海合作组织成员。但印度也在培养并试图发展与美国及整个西方世界的良好关系，无论是出于军购、安全考量，还是其中包含的对中国的制衡策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法可以理解，但我想请教两位：全球南方国家中这种类似印度的平衡策略，会对全球南方国家的团结，特别是对中国产生何种影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经明确表示，希望加强在该地区的联盟和伙伴关系，唯一目的就是遏制中国。那么全球南方国家整体上是否应该对此有明确立场、保持一致态度，还是应根据具体情况采取不同对策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，我们知道印度一直奉行不结盟政策，甚至提出了“不结盟 2.0”。在当前局势下，不结盟政策在多大程度上还能站得住脚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，全球南方正在崛起，成为维护全球和平与稳定的重要力量；另一方面，像美国这样的力量仍在试图维护其主导地位，霸凌其他国家，在一定程度上遏制中国，而其他主要全球南方国家也在崛起并占据重要位置。您对当前局势有何看法？维杰，你想先谈谈吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/24/20250724163115748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 上海外国语大学杰出教授黄靖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰·普拉沙德&lt;/strong&gt;：坦白说，这是个棘手的问题，因为它让我们认真思考：团结意味着什么？非常明确的是，亚洲各国需要解决悬而未决的分歧。坦白讲，中印之间的分歧与边境问题无关，这算不上争端，不是地图学的问题。中印之间的问题并非地图上的边境划线争议，而是政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：中印边境问题既非印度也非中国引发，都是英国人搞的鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;维杰·普拉沙德&lt;/strong&gt;：确实，那个旧地图绘制问题是殖民遗留问题，我同意这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中印之间的问题属于政治问题，是可以解决的。我强烈建议，在9月3日中俄两国国家领导人将在天安门广场会面、共同庆祝反法西斯战争胜利80周年之际，莫迪先生也能一同前来北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可以举行三方会谈，借助俄罗斯这位盟友的力量，有效化解中印之间的分歧。我认为印度完全能够妥善解决与巴基斯坦的矛盾，解决之道其实就在眼前——除非亚洲能够团结起来，否则亚洲只会成为西方插手干预的场所。一个分裂的亚洲，永远无法掌握自身的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我必须说，一位叙利亚诗人曾写道：“我们的敌人不会从正门长驱直入，他们像蚂蚁一样从门缝钻进来。是我们放任了他们的入侵，因为我们自身早已陷入四分五裂。”所以必须团结一致，否则只会沦为任人宰割的猎物。因此我说，这本质上是团结的问题，不仅是避免分裂，更在于我们能否真正同心协力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我衷心希望，在有生之年能看到中印两国的外交关系实现质的飞跃——这是我余生最诚挚的期盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：埃斯科巴先生，从第三方的视角来看，考虑到各国都要追求自身的利益，您认为如何保持全球南方的团结？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩佩·埃斯科巴&lt;/strong&gt;：首先，我们必须清醒认识到，范式正在转变。过去半年间，我们正处于范式转换期。在此之前，我们面临的是一个所谓自我实现、自我设计的“基于规则的国际秩序”——我们这些人制定规则，合理与否并不重要，由我们强制执行；若想修改规则，我们也可以随意更改。这种逻辑一直延续到半年前，而现在，我们正处于一个更加危险的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们处在一个毫无规则可循的国际乱局之中：一个“马戏团领班”理论上在掌权，实际上却已失控。特朗普本人并非这场闹剧的主角，他被人在幕后操控，自己却浑然不知。他不听情报简报，从不读书——这是我从他身边亲近人士那里得知的。他什么文件都不看，如果你需要向特朗普传达某个信息或想法，必须把它浓缩成一句原声摘要，或是3秒钟能讲完的词句，最多三四个词——这就是他的注意力时长。比如图尔西・加巴德，她曾考虑通过参加福克斯新闻节目向特朗普解释外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不是在开玩笑，这种情况极其危险。因为一个理论上能下令按下核按钮的人，对世界如何运转一无所知：他过去不了解金砖国家组织，不知道东盟是什么，至今仍然不知道。当然，他的思维方式形成于在纽约皇后区做灰色地产交易的日子，后来还与纽约市的一些可疑人物扯上关系，现在这种作风竟延伸到总统职位，这实在令人极度忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看他最钟爱的外交工具，比如关税政策——正如维杰一开始解释得非常透彻，除了关税他没有别的手段，他根本不懂外交的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于结束俄乌冲突的闹剧，前前后后持续了至少3个月。特朗普最初夸下海口说24小时就能结束战争，后来改口说要一周，也许3个月，也许他需要跟普京面谈，到最后变成一场闹剧。因为特朗普无法处理战争爆发的根源：这场在乌克兰的代理人战争，本来就是由他自己的政府挑起的。因此，他怎么可能成为一场美国挑起的战争的和平缔造者？这非常讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观全球南方国家，我认为过去几年来，一些多边组织取得了长足的发展：上海合作组织、欧亚经济联盟、俄罗斯提出的大欧亚伙伴关系理念（涵盖整个欧亚大陆）、拉丁美洲和加勒比经济体系（SELA）……东盟的运作模式就为金砖国家提供了借鉴，他们关于核心地位的理念——比如东盟与中国同席而坐、共商南海问题的协商机制——这些都让我们看到一线希望，即通过多边组织的相互交织与协作，形成日益紧密的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若我们能大胆设想，何乐不为？比如未来两三年内，金砖国家可能实现与上海合作组织及欧亚经济联盟的整合，因为它们的目标一致，且许多金砖成员国（绝大多数成员）都同属这三大非常重要的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的处境，概括维杰的观点就是：停止左右逢源，印度必须选边站队，它别无选择，必须加入一方的阵营。并非巧合的是，在里约金砖峰会期间，我曾与中方顶尖学者进行了精彩对话，其中多位专家与观察者网有合作。他们中一部分人非常委婉地告诉我，中印之间存在严重的信任赤字，这对金砖国家来说非常危险，对全球南方亦然，这可能是当前亟待解决的头号问题。一部分来自中国、中亚（包括东南亚）的学者，他们开始重新审视金砖，并认为或许不久的将来，金砖中代表“I”的国家（印度），其重要性会被另外两个以“I”开头的国家取代。他们指的是哪个国家？伊朗和印度尼西亚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>