<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a45cd81e959d3e0c114016a82b96e0a5</guid>
<title>控制气候变化很难，让贫穷国家放弃刚刚获得的繁荣更难</title>
<link>https://www.guancha.cn/PalitaKohona/2023_07_03_699280.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【7月1日-3日，由清华大学、中国人民外交学会主办的第十一届世界和平论坛在北京召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“气候与多边主义”合作小组讨论中，斯里兰卡驻中国大使帕利塔·科霍纳（Palita Kohona）从发展中国如何应对气候变化、如何平衡追求繁荣发展的物质生活与行节能减排低碳目标的角度发表了主题演讲，并与主持人，清华大学气候变化与可持续发展研究院院长李政以及现场嘉宾进行了交流讨论。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕利塔·科霍纳：&lt;/strong&gt;主席，联合国驻华代表，各位阁下，尊敬的代表们，各位同学们，毫无疑问，人类活动确实加速了气候变化，带来了全球变暖。大部分的科学家都认为，我们现在所做的事，确实破坏了未来人类的福祉，我们有IPCC的报告，一次又一次地证明了这一点。很多《巴黎协定》的成员也同意，所以我们有这样的共识，需要采取行动来应对全球气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从1992年里约会议以来，我们一直在讨论这个问题，也达成了共识要把温度上升控制在1.5摄氏度。全球已经达成了各种宣言和公约，有了雄心勃勃的目标，而且也已经就措施达成了一致。但是每年我们都面临着更多的气候变化灾害，包括热浪、干旱、洪水、飓风、龙卷风、台风等等，这些都说明气候变化很严重。当然，还有其他风险的破坏，比如珊瑚礁的破坏、渔业资源的破坏、粮食短缺以及冷却加热对环境所带来的影响。我们也看到了跟水资源相关的战争，还有跟气候相关的难民问题，在世界上有些地方，难民问题也因气候问题而更加严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要解决的问题究竟是什么？现在我们都达成了一致，就是势必要应对气候变化，以创造一个更好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我们需要采取什么样的行动，虽然在这方面有越来越多的共识，但是我们却看到，现在的行动完全不够。我们应该回顾一下大家的共识，即我们应该做些什么，还有哪些没有做，为什么没有做。我们需要广泛讨论，谈及让所有人受益的低碳发展。我们应该参与这些讨论，讨论为什么整体而言，世界各地的人们不愿意放弃他们已经实现的东西，即通过工业化实现的繁荣。工业化已经造成了一种难以置信的高奢侈生活水平，尤其在发达国家。对于一些发展中国家而言，这还是一个遥远的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/07/03/20230703082520184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在市场上选购生活用品的斯里兰卡民众（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许这种回顾可以避免今后出现冲突。在发展中国家的世界里看到的问题，希望也能被发达国家所看到。在过去的一个世纪里，一些国家通过砍伐森林和廉价的自然资源，比如化石资源等实现了繁荣。但是这样产生的繁荣并没有惠及最底层的民众，至今仍然如此。繁荣的梦想必须是惠及所有人的，而且不能通过这种不可持续的方式，比如说使用化石能源来驱动汽车来实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在巨大的挑战在于，需要剥夺一部分人的富裕生活，才能实现可持续发展，这对一些人来讲是不可想象的。发达国家不断地通过工业化竞争来实现繁荣发展，对它们来说，放弃这些东西更难。而实际上，一些贫穷的国家是从上个世纪，甚至从现在才刚开始实现发展。对于它们来说，放弃刚刚获得的这种繁荣也是很难的。比如斯里兰卡，我们刚刚才实现了工业化，所以国家很难说服民众减少梦想，减少看西方电影，或者放弃实现工业化繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们要谈一谈，我们能够做些什么。我们需要讨论加强多边合作，加强国内合作。实际上，我们已经取得了进展，马上COP28大会就要召开了。但是这个问题不仅仅依赖政府的承诺，还有很多相关方，我们需要说服世界各地的普通人。他们是什么时候拥有第一台冰箱、第一辆汽油车的？他们需要知道，要实现目标，就需要做妥协。如果不买车，不买冰箱，那么替代品是什么？没有替代品，就会产生矛盾。我们应该提供一个替代方案，这个方案不会使气候问题恶化。我们在巴黎和其他的会议上都取得了成果，承诺我们要实现可依赖的电力资源。我们知道怎么做，我们也知道通过什么方法，现在，我们要资金。我的祖国斯里兰卡承诺在2020达到碳峰值，2050年实现碳中和。中国则承诺2060年实现这两个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在气候方面的行动令人震撼。我去过宁夏“一带一路”项目，同时也考虑到环境方面的因素。2021年，中国新能源汽车保有量已占全球50%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的穷人们还会遇到更多的挑战，他们可能没有什么资金，但又遇到了一系列危机，比如说新冠疫情、俄乌冲突等，这些变化都使工作更加困难。现在中国在寻求像风能、水能、太阳能这样的可再生资源。但是缺乏这些资源的人没有其他的办法，只能够继续依赖于化石能源。他们也想有替代性的方案，但是如果没有钱，都没办法实现。在这方面，中国是全球的领导者，大家都应该看一看中国做了些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要全球多边资助机构推动可持续再生资源和能源的发展。现有的资助机构可能没有办法来帮助实现该目标，因为内部决策程序过于复杂。还有一些个人、慈善组织以及机构也可以做些事情，但是它们没有足够的资金，或者没有授权，我们需要他们能够更多地提供绿色发展授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们，感谢大家给我这个机会发表我的讲话，祝这次的合作小组会议圆满成功，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;--圆桌对话--&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李政：&lt;/strong&gt;谢谢大使先生，您的深邃思想和哲学思考令我印象深刻，很有益，非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第一个问题是，对于全球可持续安全，我们应该如何在联合国的框架下推动务实的多边气候合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕利塔·科霍纳：&lt;/strong&gt;谢谢主席。您提到了一个非常重要、深刻的问题，我没有现成的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国显然提供了一个非常好的平台，我们应该好好加以利用。联合国等成员国遍布全球，需要我们的支持和尊重，我们一定要用好这个平台。但是我们也要知道，自1992年开始，我们一直就在利用这样一个平台，讨论这样一个平台。联合国不会离开，每年都会增加相关内容。我们每年都在读它的报告，这个报告越来越长。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e623c5c5d3461f97d7a2f972b86e0e39</guid>
<title>《消失的她》是恋爱脑的“解药”还是男性的“爽文”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_07_03_699277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当电影开场时，坐我前排的女孩的脑袋依偎在男朋友的肩膀上，当电影结束灯光重新亮起时，女孩的脑袋正在无比抗拒地往离男孩距离最远的方向伸展……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看到这段描述，你可能已经猜到他们在看的是哪部电影了——最近拿下不俗票房成绩的《消失的她》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《消失的她》的火爆是实实在在的，当你身边的朋友、同学和同事开始不经意地相互问“你有没有去看这部电影”，当你随便走在路上能够听到路人在电话里随口谈论这部电影，无论这部电影本身会引发什么样的争议，票房上的成功是稳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2023年的中国电影市场太需要票房上的好消息了，一方面资本缺乏和制作周期断裂，导致疫情放开后的国产电影呈现出“青黄不接”的尴尬局面，更重要的是，市场急需要一剂富含话题和兴奋点的“强心针”把观众拉回电影院的座位上，重新培养起他们“吃饭、逛街、看电影”的习惯。客观地说，端午节档期6天破10亿的《消失的她》成为了这样一部电影，它的“暖场效应”同时也让业界对即将到来的暑期档多了些许乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么《消失的她》能火？很简单，它就是一部好看的电影。说实话，我有的时候挺反感电影评论的“三观党”和“逻辑党”，前者用极度的感性后者用极度的理性共同打击着电影的可看性。实际上，前者能影响电影的评分但阻挡不了绝大多数人的选择，而后者让泰国成为了国产犯罪片最大的背锅侠（之前朋友吐槽泰国应该把陈思诚拉黑，但毕竟从本片的角度，如果发生在我国，男主报警后就会被警察叔叔第一时间锁定为重点排查对象，三天内一条蓝底通稿将取代悬疑推理成为这个故事最后的归宿）。电影作为一种大众文化消费品，第一重要的绝对不能是“我让你挑不出错”（实际上也不可能），而必须是讲好一个故事的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在看这部电影的时候，很强烈地受到了国产电影类型片的成熟。从题材上看，犯罪悬疑是普通观众除了喜剧电影外觉得最值回票价的选择——节奏快、紧张刺激、烧脑但门槛又不算太高。再加上时下“行情暴涨”的女性题材的使用，再结合这部电影取材的真实事件给面临爱情焦虑的女性带来的强烈震动，让多数情况下拥有“看哪部电影”最终选择权的女性激发出超强的共情力——所谓的“专治恋爱脑”足以让文化类消费的最强驱动力，也就是20-40岁的女性果断买下电影票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表现手法上看，虽然《消失的她》在迷局设定上和西班牙电影《看不见的客人》有很多相似之处，我认为在悬疑恐怖的营造上也是对著名电影《消失的爱人》的一种“镜面反转”，但这仍然是一个非常好看的故事：陷入绝境——诡异的反常——求生、解谜、博弈——大反转且真相大白，每一个层级都交代清楚、节奏明快、精准踩点，故事在不断推动观众的思维和情感，而恐怖的营造则是抛弃了初级的猎奇画面和一惊一乍的音效，润物细无声地融入到布景、画面构图、音效配乐和镜头视角上——国产类型片已经走出初级阶段的堆砌和粗暴，逐渐转向在成本和细节上有着更为精致和专业的“配套”，一切为了类型服务，一切为了故事服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，在短视频当道的时代，对于商业电影来说，还有什么比在两个小时不能玩手机的黑暗环境中把观众伺候舒服了更重要呢？陈思成作为一个上限不高，下限很低，但在商业上极其敏锐、高效，在创作上小有才华且极端实用主义的导演，这次作为制片人再一次把准了市场的脉门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《消失的她》这部电影我在个人的感官体验上还必须要提的是男主朱一龙，他的表演让我挺惊喜的。之前因为他的粉丝一度让我把他归为“流量明星”一类，并且非常反感他在外形营销上“碰瓷”梁朝伟。但有一说一，这次他作为戏份占绝对多数的男一号，不仅在演技上顺利完成了角色塑造，演活了一个有着纯情puppy eyes的心机渣男（各大影院被观众破坏的广告牌算是一种变相的肯定吧），而且这次他的西装形象还真的很有盛年时期梁朝伟的影子。我甚至怀疑他的这个“西装赌徒”形象致敬了王家卫经典电影《阿飞正传》结尾梁朝伟教科书式的三分钟——一个贫穷赌徒在他的陋室里精心打理着西装，点起香烟，自恋又沉着地对镜梳头，最后熄灭了灯奔赴赌场寻找他地猎物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/01/20230701164121346.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个华语电影史上没头没尾的经典长镜头，原本是王家卫为《阿飞正传》第二部埋下的伏笔，是他脑海中的第二个“阿飞”，不过后来因为各种原因没有然后了，这次朱一龙演绎的这个版本算是一次挺别致的“同人创作”吧。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“你饰演渣男何非的时候有没有参考、借鉴一下身边的人，比如说……陈思诚陈导”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这句朱一龙粉丝在陈思成在场的情况下问出的问题，真的很有黑色幽默精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/01/20230701161951513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首映礼上“尴尬而不失礼貌”的陈思诚&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多人的感觉一样，我个人认为这部电影最魔幻的点，莫过于几年前还在春节档大片里明目张胆地拿油腻男垂涎美国女警察屁股和日本女秘书的胸当作噱头和卖点的陈导，如今摇身一变也开始玩转girls help girls，并试图去大吃“女性主义”的红利了。虽然这篇来自直（zha）男的命题作文“踩分点”都踩得很精准，要素满满且不会让大多数女性观众反感，但很多人表示，看完这部“声讨渣男”所谓“女性题材”电影，总觉得哪里有点说不清道不明的违和感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，虽然部分男观众批评《消失的她》过于“讨好女性”，但其实这是一部完全站在男性视角的电影。全片一共有一男三女四个角色，其中“渣男”何非是有血有肉、有鲜活的，有完整的人物小传和内在逻辑，他所有的行为都可以在人物身上找到根源，把一个有小聪明无大格局，怨天尤人又工于心计的“坏男人”形象塑造得惟妙惟肖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，两位女性主角，真假太太和闺蜜却是面目模糊、充满着机械的刻板印象。真太太就是暖色调阳光下纯洁得像一张白纸一样的善良恋爱脑，假太太就是语调慵懒神秘恶毒的蛇蝎美女，闺蜜则是骑着摩托抽烟喝酒打台球还有一群小弟的“大姐大”女律师——没有性格、没有血肉，只有刻板的人设，或者说得更直白点，这三个被作者塑造为绝对正义的女性形象不过是男频小说里作为男人恋爱对象的三种典型“女神模板”罢了——傻白甜大小姐，妖艳坏女人和飒爽御姐女强人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/01/20230701162208488.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想到了女导演文晏的电影《嘉年华》，同样是描写女性被侵害的故事，几个不同年龄不同境遇的女性在里面是有血有肉有故事有性格的，而作为侵害主题的男性群像则是隐藏在幕布后面目模糊的……如果各位有兴趣对比一下这两部电影，会得出和我类似的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，男观众眼中的“渣男”何非是什么样的呢？他们会如何评价这个“坏男人”？很有趣的一点是，其实在男性眼中，何非这个对妻子犯下罪行的男人更像是对男性的“警世恒言”，而这个“警世”其实不是“不要做渣男”而更多的是”男人千万不要碰赌博”，“赌狗没有好下场”。正如何非在被戳穿罪行时其实并没有后悔，反而大骂被自己杀死的妻子“不识好歹”“根本不爱我”（对死人还习惯性地PUA一下子），而后来看到妻子原本要给他看的B超照片时却崩溃大哭——并非是因为自己害死了自己的骨肉，害死了为自己生孩子的女人而忏悔（原型中的丈夫知道妻子怀孕依然一句“去死吧”把她推下了山崖），而是发现原来自己已经被原谅了，不用杀人也可以人财两得，如今机关算尽却人财两失，后悔啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我是一个男性观众，我自我代入何非会觉得只要我不去赌博，我的一生就是网络爽文一般的存在——其实，刨去男主赌博误入歧途和犯罪的情节，电影作者不过是在写一篇流水线式的网络男频赘婿流爽文罢了——开局男主败犬一个，聪明但没背景在底层混迹，然后就遇上了顶级白富美，恰好这个顶级白富美还善良单纯有品位，恰好如此优秀的大小姐还死心塌地爱着你，你犯的错都能原谅你，“我什么都不图，只要你心里有我就行”，恰好这个白富美的父母还双双意外去世了，恰好她还没有其他亲戚管理公司，于是你迎娶白富美，接管她家公司成为衣冠楚楚的霸道总裁，走上人生巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就带来了一幅非常荒诞的场景——电影院里，一对情侣在电影院里同时看一部“女性主义”电影，女方自我代入大小姐正在那里义愤填膺喝着“恋爱脑没有好下场”的苦药，身旁的男友也在自我代入渣男享受着一场“都市赘婿逆天改命成为霸总”的心灵马杀鸡……也无怪这部电影的一大副作用是让很多情侣在观后复盘环节，男朋友由于跟不上女友的思路喜提吵架分手套餐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，当我们试图真正复盘《消失的她》所展现的这幕悲剧的根源的时候，会发现我们很容易被这部电影“带偏了”。说实话，“恋爱脑”和“擦亮眼睛”都是很玄虚的话语，女性在婚恋中的“愚钝”，其实很少是因为如片中女主那般完全的沉溺于风花雪月的浪漫想象中而形成的，而是整个社会经济与环境共同的塑造。而《消失的她》却把悲剧简单地归类到男女主阶级贫富的巨大差距上——上流社会善良的傻白甜女孩遇上底层社会摸爬滚打处心积虑要用婚恋跨越阶级的男人。以至于我看到大量的女孩在看完电影被气得不行之后得出的指导未来婚恋的心得居然是——找对象一定要“门当户对”！“姐妹们谈恋爱绝不能扶贫”或者干脆就是“结婚，结个屁！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事实上，在婚姻恋爱中男性对女性的精神控制、经济剥削和物理伤害，同样大量存在于“门当户对”的同一阶级。比如说还是这部电影里，很多人会想到某体育明星和某电影女明星的故事，同样是男方沉默赌博，最后为了换赌债不惜用很低劣的手段侵犯了女方的权益，让女方陷入了绝望的境地（电影中的女演员甚至和这位当事女明星长得都那么地像！）——他俩是同一阶层，都是名人，都不缺钱，甚至男方的名声原本要更好于女方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电影只是讲一个故事，我们不必上纲上线，但是我们还是要警惕或者至少不提倡这样的倾向：原本我们有一种说法，说是不能用性别的矛盾去替换阶级的矛盾，同样，如果我们把性别间的加害与受害替换为一个阶层对于另一个阶层的作恶和别有用心，同样是荒谬和不客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，毫无疑问我们已经迎来了一个女性主义占据顶级流量的时代，《消失的她》是一个标志性的作品，但算不上“标杆”和“榜样”，市场当然也需要和呼唤更加好看和更加深刻的作品来回应观众的兴趣和热情，但这至少是一部挺好看的电影不是吗？可能真正的“欲哭无泪”的是订好了夏天和女友去泰国旅游的男士和各大潜水培训机构吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/01/20230701162642696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e3e7e75cc48f4aed8954b2c6470ccb3</guid>
<title>瓦格纳在非洲，俄罗斯的新投资也在非洲</title>
<link>https://www.guancha.cn/VukVuksanovic/2023_07_03_699269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/武克·武克萨诺维奇，翻译/马力 校对/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方制裁已经切断了俄罗斯与西方长期贸易合作伙伴间的联系，并使其有必要加速开拓新市场的步伐。这主要包括那些未参与对俄制裁的国家与地区。在努力使自身经贸关系多样化的过程中，莫斯科对非洲表现出浓厚的兴趣，俄罗斯正越来越渴望投资非洲的一系列产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于西方决策者和观察家来说，莫斯科与非洲的接触是一个值得注意的动象；部分是出于地缘政治的考虑，部分是出于经济竞争的考虑，此外，一定程度上也是因为它们有助于凸显许多西方人眼中的政策失败：俄罗斯经济之所以没有遭受更严重的打击，某种程度上是因为世界上许多国家并不愿追随西方的领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯如何投资非洲？投资了哪些产业？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年年底的一次采访中，俄罗斯学者纳塔莉亚·皮斯库诺娃（Natalia Piskunova）指出，俄罗斯投资非洲的政策制定流程分为两个层面：俄罗斯政府的活动与私营企业的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮斯库诺娃表示，在2010年之前，当莫斯科开始对非洲公开表现出更多兴趣时，俄罗斯铝业联合公司（Rusal）、俄罗斯石油公司（Rosneft）和卢克石油公司（Lukoil）等在非洲市场存在利益的俄企试图游说政府支持他们在非洲大陆开展业务，但未能如愿。2010年之后，俄罗斯政府才开始逐渐表现出一些兴趣，政府与企业开始加深合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/25/20230625174716910.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;325&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年，首届俄罗斯-非洲峰会在俄罗斯索契开幕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯无论是私营还是国有企业，或者有一定政府背景的企业，都从克里姆林宫获得补贴与免税协议等形式的支持。这不但可以弥补错过时机的损失，也能帮助俄企更好地在非洲立足并扩大业务。值得注意的是，莫斯科对一些特定关键领域和产业尤为感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;物流、金融与规避制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际贸易物流领域，北非（埃及、突尼斯和阿尔及利亚）、东非（肯尼亚）以及非洲南部（南非）的港口一直扮演着关键角色。同样，非洲的机场，特别是开罗这样的区域性枢纽机场，在莫斯科眼中有很高的价值。许多俄罗斯企业代表和游客经常搭乘飞往非洲的航班。埃塞俄比亚航空公司就是一个很好的例子，该公司自2022年8月起恢复了飞往俄罗斯的航班。这对俄罗斯来说至关重要，因为欧盟已经对俄罗斯所有、在俄罗斯注册的飞机关闭了领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具讽刺意味的是，非洲的贸易基础设施也为俄罗斯规避制裁提供了方便。这些国家并没有追随西方的对俄制裁措施，而且与欧盟不同，它们并没有禁止俄罗斯船只使用其港口。因此，如有必要，俄罗斯船只可以在这些国家的港口进行维修，并支付维修费用。由于中国和印度占俄罗斯40%的石油出口，而红海是油轮通行的重要航路，因此能在埃及、苏丹、厄立特里亚和吉布提等红海沿岸国家的港口停船对俄罗斯来说也至关重要。此外，南非的开普敦港对俄罗斯寡头的价值非常高。南非没有参与对俄制裁，这些寡头完全可以将旗下的豪华游艇停靠在开普敦港，从而避免遭到扣押。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融领域，非洲很大程度上由国家主导的银行业可以帮助俄罗斯在面临其他国家制裁时开展各类国际银行业务与金融交易。非洲的金融体系目前已接入中国的银联（UnionPay）支付系统，而鉴于维萨（Visa）和万事达（Mastercard）已离开俄罗斯市场，与非洲金融体系的联系对俄罗斯至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/25/20230625173033894.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一艘俄罗斯军舰停靠在苏丹港（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯为非洲大陆多个政权提供的政治和军事支持也能带来额外的经济利益：比如从苏丹开采黄金，从中非共和国开采钻石。这些资源对俄罗斯的国库至关重要，尤其是，黄金和钻石不像其他金融资产那样容易被冻结或扣押，从中赚取的收入增强了俄罗斯经济抵御外国制裁的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;采掘垦殖产业：采矿业、农业与石油天然气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对克里姆林宫来说，非洲的黄金和钻石并不仅仅是金融资产。俄罗斯技术成熟的采矿工业在非洲大陆取得了相当的成功，并对莫斯科的政策制定发挥着重要影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安哥拉，全球最大的钻石开采者、俄罗斯阿尔罗萨（Alrosa）公司已经收购了全球第四大钻石矿卡托卡矿区（Catoca）。此外，安哥拉对莫斯科的重要性体现在其国内丰富的铜矿储备上，它们对俄罗斯生产机械与高科技产品非常关键，尤其是考虑到在俄罗斯开采铜矿的难度极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安哥拉，对于俄罗斯与阿尔罗萨公司因遭受制裁而缺乏机械零部件进而扰乱其采矿业务，产生了不小的担忧。与此同时，全球最大的铝业公司之一、受到制裁的俄罗斯寡头奥列格·德里帕斯卡（Oleg Deripaska）名下的俄罗斯铝业联合公司（Rusal），在几内亚拥有全球最大的铝土矿迪安区块（Dian）。俄铝约一半的铝产量来自其在几内亚的采矿业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，非洲还拥有丰富的“稀土”矿产，这是生产高科技设备（如智能手机和显示器）、能量转换系统（风电涡轮机、光伏面板和电机设备）以及军工装备（激光和雷达）不可或缺的资源。当西方国家（尤其是美国）出于环境因素的考虑，对开采这些资源持谨慎态度时，俄罗斯人和中国人已经在非洲开发这些重要资源方面取得了进展。由于向绿色经济转型所需的技术高度依赖这些矿物，俄罗斯获得了一个面对西方的筹码。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05c6bebb01a2c9f5b567223f35825b4a</guid>
<title>美国最高法推翻大学招生平权行动，利好亚裔？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuXueWei/2023_07_03_699265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘学伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月29日，美国最高法院明令废止了在高等院校尤其是常春藤大学推行了40多年的、按族裔区别待遇的“Affirmative Actions”（直译积极行动，意译平权）政策。简单地说，美国所有的大学，以后都必须对申请学生的族裔肤色采取“色盲”即一视同仁政策，不得对任何族裔予以优待或歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事件理所当然地引起热烈讨论。比如，美国总统拜登表示“深感失望”，而特朗普则称“这是伟大的一天”。在此，本文不会大量引述这些近期的评论，仅提供一些背景知识，帮助大家理解这一重大事态发展对华人/亚裔，甚至更大范围内可能产生的重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在2014年翻译过美国犹太学者罗素（Nieli Russell）的一篇文章，题目叫《美国唯才是举的神话》（The Myth of American Meritocracy），在当时引起了巨大轰动。该文的中心思想被概括为“亚洲人就是新犹太人，犹太人就是新黄蜂”（Asians as the New Jews, Jews as the New WASPs ）。这个黄蜂的英文写法是WASP，同时又是盎-萨白人新教徒（White Anglo-Saxon Protestant）的缩写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章的大意是说：100年前的1920年代，第一次世界大战以后，欧洲的犹太人才开始大规模移居美国，他们的子女很快以优异的学业成绩震惊美国教育界。当时美国的大学都是通过标准考试方法（类似中国现行的高考）录取，犹太裔很快取得太过惊人的入学率。在常春藤学校中还占统治地位的WASP们惊觉大事不好，经过一段时间的冥思苦想和反复试验，他们终于搞出了一套自由裁量度大出太多的“综合录取法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么个综合录取法？就是通过复杂的方法去考量比如“积极人格”、“亲善力”、“勇气”、“善良”和“广受尊敬”等相当主观的性格特质，而把标准考试成绩的权重降低。但事实上，这一套“综合录取”的绝招，并没有帮助WASP们把城池守住很久。犹太人很快就琢磨透了这一套，想出了有效的对付办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，现在的美国教育界、新闻界、法律界、政界，犹太人都占据了一个不说垄断、至少是已和WASP平分秋色的地位。依据人口比重，他们就是被大大地超额代表了（super presentation）。但是犹太人现在大权在手，一切都被巧妙地隐藏起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在人口或入学统计中，你永远看不到犹太裔的单独统计数据，他们一定是被混在白人（white）这个十分笼统的门类中。犹太人在美国的人口比重一直在2.2%上下。罗素根据姓名研究（依照姓氏推测族裔），估算他们在常青藤学校中的就读比率一直在16-25%之间，占到笼统的白人学生比重的一半甚至以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗素说，以前相当一段时间里，这个超额代表率其实是公平的，因为在一切各种标准考试或各种知识技能竞赛中，犹太裔永远都是名列前茅。但现在，据罗素推算，犹太裔的孩子只能占据优秀学生的6%左右。他们若有3倍的超额代表率还算合理，10倍就不合理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的问题是，自1970年代以来，步50年前犹太人的后尘，亚裔大量移居美国，他们的子女自1990年代开始就非常准确地复制当年犹太人的轨迹，在所有的标准考试和学科竞赛中攻城略地，而且是以压倒甚至碾压一般的优势，把犹太青年排挤出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702150924159.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限于篇幅，这里仅举两例。大家都知道，长时间以来，年年都有的数理化奥林匹克学术竞赛，争锋的大体上就是中美两国，其它国家都只偶尔上榜。而曾经一度被犹太人垄断的美国队中，现在已经只剩亚洲人（大部分东亚人+个别印度人）。犹太人步以前WASP的后尘，现在已经不来玩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702150944982.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业领域，加州硅谷高科技企业中，白人大概占2/3，亚洲人占1/3，其他的族裔都可忽略不计。白人中有多少犹太裔？那又是秘密了。因此，才有了前引文章的题目：《亚洲人就是新犹太人，犹太人就是新黄蜂》。那时的美国，亚裔占人口5.6%，其中华裔占2.2%。但常春藤学校中亚裔的比率，从本世纪初以来，一直被人为地限制在16%上下。在那个时代，说来也有300%的超额代表率。其中华裔有多少？那就跟犹太人有多少一样，被掩盖起来啦。但显然还会比这个300%高许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的一级名校中，似乎只有加州理工是例外。请大家看下图，自1996年，加州通过209号法案，禁止族裔平权之后，加州理工的亚裔（显然以华裔为主）入学率一路飙升到40%上下。须知，亚裔在加州也仅占比15%，而加州理工可是在全国乃至全世界招生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才查询了一下近几年的数据，亚裔在美国名校的录取率已经突破20%的天花板。比如最近的2022级，哈佛的亚裔录取率已达24%，普林斯顿25%，耶鲁29%，哥伦比亚32%，麻省理工（MIT）42%，加州理工更达48%！即便是这样按分数衡量，亚裔还吃了很大的亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在亚裔人口占美国总人口的7.9%。我们把这张表中12所美国顶级名校的招收亚裔总数除以招生总数（6719/28235）恰恰等于23.79%。那就还是300%的超额代表率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅算八所正统藤校，则是4606/21318≈21.6。还是大有进步的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/02/20230702151755270.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加州理工大学的亚裔入学率高达48%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普林斯顿大学2009年曾出过一份研究报告：为获得进入美国一流大学的同等机会，亚裔美国人的SAT（美国最流行的标准考试）分数需要比白人高出140分、比西语裔美国人高出270分、比黑人高出450分。哈佛大学2013年的内部调查还发现，如果录取学生只看学业成绩，亚裔学生在那一届学生中的比例将从现实中的19%上升到43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一本名叫《顶端的竞赛》（Race at the Top）的著作，讲的是在美国最优秀的一些高中里，亚裔和WASP孩子争夺最优教育资源，而WASP“卷”不过，只好去重点拼体育加分的故事。美国有好多顶级高中曾经唯分是取，会被亚裔攻占40-70%以上的员额。这些高中包括纽约市的史岱文森高中(Stuyvesant)、布朗克斯科学高中(Bronx Science)、旧金山的洛威尔(Lowell)以及弗吉尼亚州亚历山德里亚的托马斯·杰弗逊科技高中(Th omas Jefferson)。现在他们纷纷修改规则，降低（尤其是数学）分数的比重，以维持多元化。在这次最高法裁决之后，这些高中的录取标准会不会又变回去，大家要拭目以待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>