<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00a8b725f149753b8027155d6148974d</guid>
<title>受美军指挥的日本自卫队，等来的怕是噩梦成真</title>
<link>https://www.guancha.cn/KoujiYabe/2023_01_27_677452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/矢部宏治】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/11/20230111163258533.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文所述的内容是我开始调查美日相关问题后花了四年时间才了解到的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美日之间通过签订条约而形成的“法律关系”才是“战后日本”严重扭曲的真正原因，而日本人完全没有发现这种“法律关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的问题是，1952年结束占领状态的所谓《旧金山和约》&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;，并不是普通的和平条约。乍看之下，这是终止“政治”和“经济”占领状态的“宽厚条约”，但在“军事”上，这份条约和安保条约彼此关联，让美军拥有了继续占领日本的法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“战后日本”到了21世纪，仍然是“军事上持续被占领的半主权国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与许多人一起研究，基本能证明这一点了。过去大家讨论“对美从属”多半是从精神面来展开，却没有人用合乎逻辑的方式来讨论两国在军事上的法律体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，有个问题我始终弄不明白。为什么日本的情况会如此夸张？“打败仗”显然是一个错误的答案。在这世上打败仗的国家比比皆是，但在21世纪的地球上，没有任何一个国家像日本这样，跟其他国家订立如此屈辱的从属关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位只要回头翻一下第三章，看伊拉克在吃了败仗以后和美国签署的地位协定条文就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“请介绍一下密约的历史”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点始终是我心里解不开的疙瘩，美日之间在台面下肯定还有另一套体系，而我却找不到切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到有一天，有出版社希望我写一写密约的历史，我便欣然答应了。主要原因是，我从以前就有一件事情想好好调查一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在第五章曾提到，战后日本和美国之间曾签署“审判权密约”和“基地权密约”。除此之外，还有一个很重要的密约，那就是“指挥权密约”。关于这个问题，我想重新回顾历史，仔细了解一下当中的玄机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的指挥权密约，说白了就是“一旦战争爆发，自卫队要听从美军的指挥作战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定会有人觉得我在胡说八道吧？然而，美日两国之间存在“指挥权密约”一事，早在三十六年前就被揭穿。发现这份美方公文的正是独协大学的名誉教授古关彰一先生。他在1981年将整件事公布在《朝日期刊》杂志上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据杂志的报道，1952年的7月23日，盟军刚结束占领没多久，时任首相吉田茂&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;曾经和美军司令官达成口头密约，另一次是在1954年的2月8日。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/11/20230111163557649.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;指挥权密约文件。1952年7月23日，由吉田茂首相与克拉克上将缔结了该密约。之后在1954年2月8日，吉田茂首相与约翰・哈尔上将又再次缔结过指挥权密约。该份文件由独协大学名誉教授古关彰一先生于1981年发现。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“指挥权密约”的签订经过&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面的资料是马克·克拉克（Mark Wayne Clark）将军第一次签订口头密约后向美国参谋长联席会议提出的机密报告。报告开门见山：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我在7月23日傍晚找来吉田、冈崎﹝外务大臣﹞、墨菲大使（Robert Daniel Murphy），一起在我家共进晚餐，之后进行会谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
首先最令人惊讶的是，尽管占领期都已结束，但美军司令还是能把日本首相和外务大臣叫到自己的家里参加重要会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这证明了日本在主权独立后，美军依旧没有放弃军事上的占领体制。参会人士是日方的首相和外务大臣以及美军的司令官和驻日大使，简直就像是美日联合委员会的“超级高阶版”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我认为，我国政府在紧急情况下（指战争或武力冲突）采取军事行动时，美日之间对于指挥权必须有明确的共识。为此，我曾向吉田先生详述理由。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，克拉克要吉田答应，如果战争爆发，那么日本的军队（当时为警察预备队）就要听从美军的指挥作战。对此要求，我们看吉田的答覆就明白：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“吉田先生马上表示，紧急情况下确实需要一元化的司令部。以现状而言，他也同意司令官由美利坚合众国指派。接着他还表示，这个协定最好暂时保密，以免对日本国民造成政治上的冲击。墨菲（驻日大使）和我都表示同意。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
战事一旦爆发，就要指派一个总司令，目前情况下由美军司令担任即可。吉田如此表达，等于是承认了美军指挥日本部队的权利。1952年7月23日，日本主权独立才三个月，口头上的“指挥权密约”就诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彻底隐藏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里请各位记得，吉田、克拉克、墨菲三人都同意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这个协定最好暂时保密，以免对日本国民造成政治上的冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，国民整整被欺瞒超过六十年。仔细想想，他们会这样做倒也不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提供基地给外国军队，虽然是危害国家主权之事，但多少还有辩解的余地。毕竟国家安全无价，提供基地和驻留经费都是小事。俗话说，能花钱打发的事情都是小事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，把本国军队的指挥权交给其他国家，这是完全无法辩解的“属国”关系，绝对是无法对外公开的。况且，五年前（1947年）制定的宪法第九条明确规定，日本放弃了“战争”和“军队”，政府自然不可能公开答应，在美军的指挥下采取军事行动。有鉴于此，美日双方自1951年1月开始交涉日本恢复主权的事宜，过程中只有关于军队指挥权的问题被彻底隐瞒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年2月2日，美方在一开始的旧安保条约草案中提出“战时美军司令有指挥日本部队的权利”，在日后的交涉中也一直要求这项权利。因为写成正式的条文会被日本国民发现，只好在日本主权恢复后签订密约了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，美方根据指挥权密约，在密约签订的三个月后，让占领时建立的“警察预备队”升格为“保安队”（1952年10月15日）。两年后，美日双方达成第二次口头密约（1954年2月8日吉田首相和约翰·哈尔上将），“保安队”又升格为“自卫队”（同年的7月1日），继续重组日本的军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古关先生揭发了关系重大的指挥权密约，但几乎没有什么回应，编辑部只收到一张嘲讽古关先生的明信片。上面写着：刊登这种大家都知道的报道，毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杂志推出的两年前（1979年），记载“天皇讯息”的秘密文件曝光（昭和天皇在1947年9月透过心腹向GHQ表示：希望美军长期占领冲绳），民间依旧没有什么反应。日本人每次面临面对重大议题时，都会选择熟视无睹。也许面对这些重大的议题，民众只能用这种冷漠的态度来淡化问题的严重性，借此保持精神上的安定吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就像我前面提到的那样，签订这些密约的美日政要都很清楚这些协议对日本的主权伤害有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“指挥权密约”是战后美日关系中最隐密的协议。实际上，我在了解到这段历史后，才终于明白美日之间法理关系的全貌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e66582151b2046830bbe32ccda06275e</guid>
<title>谁是新自由主义经济的“接班人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RanaForoohar/2023_01_27_677451.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉娜·福鲁哈尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去40年的大部分时间里，美国决策者好像真以为“世界是平的”。饱受主流新自由主义经济学派的影响，他们认为资本、商品和人员都将流向最能发挥它们价值的地方。如果公司为将成本降到最低而将工作岗位移往海外，那国内工作岗位的损失将因消费者获利而得到补偿。如果政府降低贸易壁垒并放松对资本市场的监管，那资金就会流向最需要它们的地方。决策者不必考虑地理因素，因为看不见的手无处不在。换句话说，“地点”并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，美国两党政府推行的政策都基于这些大而化之的假设——放松对全球金融的管制，达成《北美自由贸易协定》等贸易协议，欢迎中国加入世界贸易组织（WTO），不仅允许而且鼓励美国制造商将大部分产能转移到海外。当然，最能有效利用全球化的强大跨国公司是推动“自由市场”全球化发展的主要动力（这些公司当然还会不偏不倚地向美国两大政党捐款，以确保其门下政客看到新自由主义经济学的优点）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向全球传播美国的这一新理念已成为美国的一大使命——要让全世界的消费者都痴迷于那些快消时装和越来越便宜的电子产品。实际上，美国商品将代表美国的善意。它们将负责宣传美国的价值观，即隐藏在新自由主义旗帜下的自由主义；其理念是，那些陶醉于美式资本主义成果的国家将变得像美国一样“自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某些方面看，执行这些政策产生了互惠互利的结果：主要是美国的消费者享受到了外国廉价制造品的甜头，而与此同时，特别是生活在发展中国家的全球数十亿人摆脱了贫困。随着新兴市场国家加入自由市场体系，全球不平等现象减少了，新的全球中产阶级诞生了。当然，政治自由程度依然因国而异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但新自由主义政策也使各国内部出现了严重的不平等现象，有时还会破坏资本在国际间的稳定流动。由于货币的流动速度要比货物或人员快得多，资本流动就引发了高风险的金融投机活动。（自1980年代以来，金融危机的数量大幅增加。）此外，新自由主义政策还导致全球经济危险地摆脱了各国政治的束缚。在1990年代的大部分时间里，发生在美国的这些结构性变化被物价下跌、消费者债务增加和低利率等现象部分掩盖了。但是，到2000年，新自由主义引发的地区不平等已经变得不容忽视。在美国沿海城市繁荣的同时，美国中西部、东北部和南部的许多地区正在经历灾难性的失业潮。美国各州的平均收入水平开始出现分化趋势且这一趋势延续了整个1990年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/07/20221207145848518.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印第安纳州加里市火车站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是中美贸易极大改变了美国的经济地理格局。2016年，经济学家戈登•汉森、戴维•奥托和戴维•多恩在《经济学年度评论》上发表文章，描述了新自由主义政策如何在赋予其他地区巨大优势的同时，也让美国的某些地区遭到破坏。他们写道，“有关贸易如何影响劳动力市场的流行看法大都被中国推翻了。”突然之间，独一无二的美国梦消失了，代之而起的是一个沿海梦和一个内地梦，一个城市梦和一个乡村梦。事实证明，看不见的手并没有完美地发挥作用，美国不同地区和世界各国对这只手的感觉并不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是一个全新的观点。自新自由主义时代开启以来，就有一小部分经济学家反对该领域的主流观点。奥地利裔匈牙利经济史学家卡尔•波兰尼早在1944年就批评了传统的经济学观点，他认为完全自由市场不过是一个乌托邦神话。包括约瑟夫•斯蒂格利茨、丹尼•罗德里克、拉古拉姆•拉詹、西蒙•约翰逊和达隆•阿西莫格鲁在内的二战后学者也明白地域的重要性。斯蒂格利茨在美国锈带地区长大，他曾经告诉我，“如果你小时候生活在印第安纳州加里市这样的地方，你会发现市场在那里明显效率不高。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“位置决定经济”这一观点才刚刚进入决策圈的视野，但越来越多的研究支持这一观点。从托马斯•皮凯蒂、伊曼纽尔•赛斯、加布里埃尔•祖克曼到拉杰•切蒂和托马斯•菲利蓬，众多学者们已经形成了一个共识，即公共医疗水平、教育质量和饮用水品质等地理因素会极大影响经济。对大多数人来说，这似乎是直白易懂甚至是显而易见的，但直到最近这一观点才被主流经济学家所广泛接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如巴拉克•奥巴马总统的预算主管彼得•奥斯泽格告诉我的那样，“如果你问一个正常人，‘你身处何地重要吗？’他们都会这样作答：‘是的，你住在哪里，工作在哪里，你周围的人是谁，这些都非常重要。’在过去的四五十年，基础经济学似乎走上了歪路。我们全都分裂成了一座座孤岛，被塞进了一台绝对完美的计算机器。而政策则在这种基础经济学的指导下变来变去。”他补充说，“不考虑地域因素的基础经济学显然已经失败了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情、美中经济脱钩以及俄乌战争发生以来，地理位置的重要性变得更加明显。全球化已经达到顶峰并开始消退。取而代之的是一个日渐成形的区域化、甚至本地化世界。面对日益高涨的国内政治骚动和日渐紧张的国际地缘政治局势，政府和企业都在关注效率的基础上日益关注稳定性。在即将到来的后新自由主义世界中，生产和消费将在国家和地区内部更加紧密地联系在一起，劳工将控制资本，政治对经济成果的影响将比过去半个世纪更大。如果所有政治都是本地化的，那么经济也可能很快变得本地化。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新自由主义愿景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治哲学的起源来看，新自由主义对地域的忽视令人震惊。新自由主义出现在1930年代的欧洲，当时各国都在闭关自守，国际贸易正趋于瓦解。后来，新自由主义成为支撑二战后经济体系的一大支柱，而原因正是新自由主义试图避免有关地域的问题再次出现。新自由主义者希望将全球资本和全球商业联系起来以预防国家间爆发战争。但最终，该体系走得太远，不仅引发了资产泡沫和过度投机问题，还造成了资本和劳动力之间的严重脱节。这反过来又促成了一种新政治极端主义出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的形势在某种程度上与100年前的情况别无二致。从1918年到1929年，欧洲和美国几乎所有资产的价格，无论是股票、债券还是房地产，都出现了上涨。世界各国的中央银行都打开了货币龙头，鼓励人们贷款购物。但这种宽松货币的意识和水涨船高的趋势掩盖了不祥的政治和经济变化。工业革命加速了许多国家的城市化进程，使数百万劳动力背井离乡。曾经主要从事农业的劳动力现在主要在工厂和工业部门中劳作。而他们的工资跟不上物价上涨的速度，这意味着大多数人靠借债为生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，国际贸易出现了放缓的趋势。第一次世界大战和1918年流感大流行（一直持续到1920年）导致国际贸易占全球产出的比例从1913年的27%下降到1923年至1928年间的平均20%。债务泡沫在1929年破裂，随后的大萧条导致国际贸易在1932年崩溃，使其仅占世界经济产出的11%。大西洋两岸的贸易关税和惩罚性征税措施恶化了国际贸易问题。直到第二次世界大战后，跨境商品和服务贸易与全球经济产出之比才再次超过15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黯淡的经济前景促使法西斯主义首先出现在意大利，后又出现在德国。欧洲国家的殖民主义立场有所软化，为筹措战争经费而从发展中国家攫取资源。欧洲笼罩在“你死我活”的氛围中，不可避免地走向恐怖的第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，不难理解，欧美的领导人和知识分子想方设法防止此类大屠杀再次发生。他们相信，如果资本市场和全球贸易可以通过一系列凌驾于特定民族国家法律之上的机制联系起来，那么世界陷入无政府状态的可能性就会降低。他们还认为，这样的自由主义制度安排可以对抗苏联不断上升的威胁。正如历史学家奎因•斯洛博坦所说，新自由主义思想家的目标是“在全世界范围内捍卫资本主义”。他声称，新自由主义机制“不是为了解放市场，而是为了保护市场，为资本主义接种民主永存的疫苗，创造一个框架来遏制人类常常非理性的行为。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcaa528cbe54aa514525bd6be2e37e82</guid>
<title>中印边境问题上，中国如何智胜莫迪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SushantSingh/2023_01_27_677449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/苏桑特·辛格，译/孔凌霄、段雅蓉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月15日，中印两国在加勒万河谷地区的实际控制线（以下简称实控线）发生冲突，中印双方激烈的肢体冲突造成人员伤亡。此类事件45年以来首次在实控线附近发生，也是自1962中国对印自卫反击战以来该地区发生的首次军事伤亡事件。两国之间的争议边界从西边的喀喇昆仑山口一直延伸到东边的缅甸。而事件的细节尚笼罩在迷雾之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷边境冲突导致20名印度士兵和至少4名中国士兵丧生。七十多名印度士兵受伤。印度陆军总部参与当时危机决策的一名高级官员告诉我：“我们对他们为冲突做的充分准备感到惊讶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实控线既没有在地图上划定，也没有在任何一方的土地上立界碑。二十年前划定实控线遭遇失败，两国实控线的理解天差地别。印度声称两国边界长达3488公里，而中国认为只有约2000公里，这是世界上最长的争议边界。由于两国对“实际控制线”的划定没有达成一致，为了在喜马拉雅地区控制一小块土地，双方正在进行一场互不妥协的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印双方以多种方式宣誓自己的领土主张，包括军队巡逻特定地点、边境基础设施建设以及控制边境牧民放牧的限度。2020年夏季以来，中印两国在拉达克地区长达832公里的实控线各增派约5万名士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/10/20230110110141682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉达克地区的卫星图像，包括该地区建造的基础设施的特写。由于印度军队无法巡逻其曾经常进入的几个地区，印度对此地丧失了控制权。图源：谷歌地球&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷的致命冲突发生在14号巡逻点，该地区在此之前并未存在争议，印度军队经常在该地区巡逻。（印方说法）冲突发生几天后，印度总理纳伦德拉·莫迪（Narendra Modi）在德里宣布，“中国人没有入侵我们的边界，也没有任何地点被他们接管”，这是为了挽回面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度士兵死亡和中国释放俘虏的消息，打破了印度政府淡化中印边界冲突的企图。早在一个月前，拉达克班公湖北岸的大规模肢体冲突已经引起印度公众的关注，双方在事件中均受重伤，但没有人员死亡。此前几个月里，紧张局势持续加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年半后，中印关系可以概括为：没有战争，就没有和平。这是二十多年前军官概括克什米尔地区印巴实控线（the Line of Control, LoC）的情况。当笔者问及2020年加勒万河谷冲突的原因时，一位参与中印边界危机决策的印度高级军事指挥官说：“不要像在印巴实控线上对待巴基斯坦一样对待中国，这两个事件本质不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近三十年以来，印度在印巴实控线一直采取侵略性行动，以占据军事上的主导地位，但针对中国的类似行动却导致相反的结果。根据大多数的媒体报道，2020年以来，中国军队已拒绝承认印度对至少一千平方公里土地的控制权。马诺吉·乔希（Manoj Joshi）在他的新书《了解印中边界：喜马拉雅高地的持久战争威胁》（Understanding the India—China Border: The Enduring Threat of War in High Himalaya）中估计有两千平方公里。中国军队禁止印度军队巡逻其经常进入的几个地区，以拒绝承认印度的控制权。根据卫星图像记录，中国军队在争议地区建设大量基础设施，包括空中基地、直升机场、居住地、道路和桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度正在努力寻找扭转局势的方法。印度已部署大量士兵，以防止自己遭受进一步损失，但不再坚持要求恢复2020年4月前拉达克的局势。中国公开承认这一变化。中国已永久改变边境现状，实质上是给印度带来了既成事实。中国不再称其为边界争端，而是“主权问题”，这使得中国在对印条款上难以做出任何妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国已同意在加勒万河谷各退让几公里。脱离接触的地点包括班公北岸的三指到八指(军事术语，指伸入湖中的山脊)、冈仁波齐峰的热赞山口（Rezang La）及热钦山口（Rechin La）、戈格拉（Gogra）的17号A巡逻点；截至今年9月，库朗纳拉（Kurang Nala）的15号巡逻点。印度同意脱离接触，实际上放弃了声称拥有领土的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度军队不能再巡逻其曾可以进入的地区。这些地区的居民并不满意，因为新的规定限制了他们的放牧区，影响到日常生活。媒体最新报道称，边境村庄的居民将最近的脱离接触视为印度“放弃控制”其领土的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月，在15号巡逻点脱离接触后，中国外交部发言人驳回了任何回到“2020年4月现状”的可能性，坚称中国不接受“印度非法越过实控线造成的所谓现状”。在中印两军举行的第十六轮军长级会谈中，中国拒绝讨论德普桑（Depsang）和巴里加斯（Demchok）等地，两地曾分别在2013年和2015年发生过对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近陆军参谋长马诺基·潘德（Manoj Pande）将军在一次公开活动中说：“虽然我们取得了进展，但我们仍有两个摩擦点需要向前推进。我们希望通过外交和军事层面的对话找到解决方案。这是局势降级前我们考虑的主要目标。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自危机开始以来，印度别无选择，只能一直被迫将其部队从巴基斯坦的边界转移到中国边境。为避免两线作战的噩梦，2020年莫迪政府要求阿拉伯联合酋长国干预印度与巴基斯坦的谈判，打破印度长期以来不接受第三方调解的传统。2021年2月，印度重申2003年在印巴实控线的停火协议，并与巴基斯坦当局开通了反向渠道沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
这些表现出了印度对巴基斯坦明显的示弱迹象。莫迪极端的民族主义政府选择了一种不民主的国内战略，不正式提供有关边境沿线情况的任何真实信息，拒绝与记者接触，阻止议会中的提问和讨论，将印度公众置于黑暗之中。根据2017年至2021年期间美国驻印度大使肯尼斯·贾斯特（Kenneth Juster）的说法，莫迪政府禁止美国在声明中提及中国边境的侵略行为。这种不透明性可以是短期的解决办法，但隐藏着更大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在实控线东部，高级军事指挥官也证实有关中国建设基础设施的报道，包括新的桥梁、道路和部队宿舍。在“伪阿鲁纳恰尔邦”（我国藏南地区）与中国有1126公里的边界，在锡金有220公里的边界。2019年，来自“伪阿鲁纳恰尔邦”（我国藏南地区）的印度人民党议员塔普尔·高（Tapir Gao）告诉人民院，中国占领了“五十至六十公里”的印度领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔普尔·高表示，如果未来会出现类似洞朗的对峙，那将是在“伪阿鲁纳恰尔邦”（我国藏南地区），他指的是两国在2017年的重大对峙。2021年1月，媒体报道在锡金北部的纳库拉（Naku La）发生了一次小规模对峙。潘德谈到需要在实控线印方一边填补现有空白：“现有东部地区的情况，我们还有很多工作要做，我们正专注于建设基础设施，包括建设直通边境的道路连接。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3360caf1d86cc9a60520a6da7ce321a</guid>
<title>2022年山西调查：多灾种叠加之下的农户韧性</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuling/2023_01_27_677448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月19-25日，我们一行四人到山西省武乡县和临汾市做农户和农村迁移工人调查。调研重点是，农户和个人在2021年以来的灾害中采取的应对策略，以及政府与社会提供的救灾、重建和减灾支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于新冠肺炎病毒动态清零政策下各地管控趋紧，课题组在确定调查地点时必须考虑如下选项：首先，调查点是否遭受新冠肺炎病毒大流行以外的灾害，意即本文标题涉及的“多灾种叠加”；其次，当地是否处在疫情低风险状态；再其次，地方政府是否认可我们的调研计划；最后，使用何种交通工具减少课题组被隔离的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多种约束条件下，我们选择自驾车往返，由山西财大同行协调，获得了调研地政府、村委会、企业及受访者的支持和配合，圆满完成预定计划安全返京。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119140611545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022.09.19傍晚，一出武乡县高速路口即全体乘员核酸检测，进出检测口每人两次扫描健康码，大约历时30多分钟。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119140621445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022.09.20，农户调查途中顺便在涌泉乡卫生院做核酸检测。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119140629213.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022.09.22，临汾：每天都要操心核酸检测结果何时显示。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、救灾和保险机制强化农户韧性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里所说的农户韧性，不但指农户及个人承受意外事件冲击的能力，而且也包括他们恢复社会经济活动和复原家庭生计的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文提到的“多灾种”，主要涉及气候地质灾害和瘟疫，故而“韧性”的涵义接近于“抗灾能力”。按照联合国2015-2030年仙台减少灾害风险框架文件中使用的定义，抗灾能力指的是：“一个暴露于灾患下的系统、社区或社会通过保护和恢复重要基本结构和功能等办法，及时有效地抗御、吸收、适应灾害影响和灾后复原的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述概念可知，灾区的基础设施和社会网络、政府的预警和应急安排、商业保险和社会保险及社会救助制度的覆盖，对于保障灾民的生命与财产安全，特别是增强低收入群体的抗灾能力，皆为决定性的支持措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年夏季长江特大洪水之后，我曾参与中国社会科学院课题组的湖北江西灾区调查，对灾民遭遇的重建困难至今印象深刻：其一，农户建房资金缺口巨大，中低收入群体贷款尤其困难。其二，所有受访农户都未购买农业保险。其三，农村社会医疗保险和养老保险空白（参见拙文，1999：《救济与重建》，《经济研究》第4期）。我们在2022年的武乡调查中注意到，这一切已大为改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，各级政府协同支持农业保险制度的建立和拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武乡县不同类别的农业保险费当中，种养户至多承担其中的15%～20%，余者均由各级财政分担（表1）。国家对食物安全和农民基本收入保障的责任承当，由此可见一斑。我们从县政府机构访谈中了解到，全县耕地42.7万亩，每年种植一季，作物以玉米和谷子为主。县政府意欲打造武乡小米品牌，以分担保险费85%的力度支持谷子种植保险，实现了10万亩谷子保险全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全县玉米种植面积27万亩，其中24万亩被保险覆盖。我们调查的故城镇南沟村和西渠村都属于玉米种植区，每亩保费25.2元，农民只承担其中的3.78元。在受灾绝收的情况下，每亩玉米的赔付额为360元。县财政为脱贫不稳定户、边缘户和突发贫困户（简称“三类户”）代缴农业保险，并增设特别补助。其中，玉米保费增加到每亩40元，保额为每亩1000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正常年景下，当地玉米平均亩产750千克，最近两年的市场价约为每千克2.5元～2.7元。2021年国庆节期间，连日大雨引发涝灾。我们的调查户不同程度地遭受减产损失，从保险公司获得每亩赔付额40元或70元不等。西渠村的L女士介绍：几年前村委会开始推广农业保险，每年都统一收缴保险费。绝大多数人都愿意参加，因为自负的保费并不高。虽然遭灾后赔付不多，可总比没有强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119140638351.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1：武乡县农业保险费配套资金比例明细表 （2019年1月15日）（数据来源：武乡县农业农村局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，扶贫攻坚项目的实施增强了农户的抗冲击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武乡原为国定贫困县，2018年脱贫摘帽。2016年以来，为了实现“两不愁、三保障”（不愁吃、不愁穿；义务教育、基本医疗和住房安全有保障）的脱贫目标，各级政府对扶贫项目的财政投入不断增加，危房改造便是其中的一项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武乡县的项目户每户获得财政补助1.4万元，通过翻修或重建等措施加固了住房。2021年大雨连降期间，全县4.5万多农村常住户中，发生唯一住房倒塌的案例不足1%（428户）。在我们调查的南沟村，全村共有住户138个，住房受损的有41户，其中脱贫户15户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据县农业农村局报告，唯一住处的房屋倒塌户最多补助6万元，最低补助8000元（当地新建3间非精装平房造价5万元，每间面积20平米）。在我看来，县政府之所以强调补助“唯一住房倒塌”的农户，一是因为此类住户多为低收入户，二是其住房倒塌后立即陷入居住困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，农村住户多半拥有不止一处住房。我在南沟村调查的3个农户中，有一户继承母亲的院房一套，接收哥哥留下的院房一套，前不久才将其中一套翻新。另一户于2021年资助儿子在县城购买了三室一厅的公寓。余下一户虽然仅有住房一处，但隔壁还有与兄弟共享的院落一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的涝灾进一步唤醒和强化了武乡县政府和民众的防灾意识。灾后农村重建住房先后耗时2个月，灾民全部在2022年元旦之前入住。与此同时，住建局村镇办公室组织专业人员排查村民住房，发现1395个窑洞存在隐患。针对这些隐患，县财政予以户均拨款3000元，资助农户加固屋顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，社会保险、社会救助与社会服务体系的建立，赋予脆弱群体最基本的收入和福利保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，武乡县获得城市最低生活保障者1068人，获得农村居民最低生活保障者7506人，农村五保供养2233人。接受我们访谈的村民当中，60岁以上的老人居多，2022年每人每月领取128元基本养老金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分受访老人曾参加不同缴费档次的补充养老保险（最低一档的年缴费额为200元，最高档次的年缴费额为5000元）。故而有的受访者报告，每月总共领取养老金170～180元，有的认为“每月不到150元”。一致的回答是，老人有了这笔收入，平常不需要向子女要钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武乡县的城乡居民医疗保险已实现全覆盖，村民仍习惯把这项制度称为“新农合”，对每年缴纳保险费和医疗报销规定也习以为常。他们最常使用的卫生服务来自村卫生室和乡镇卫生院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在西渠村走访了一个规范的卫生室，门里的诊室、药房和治疗室干干净净，门外的宣传栏上有卫生员老李用粉笔书写的健康生活方式要点。老李有大专学历，每月从卫生局领取工资600元，一个人承担着繁杂多样的工作：第一，健康教育；第二，慢病追踪；第三，医疗服务；第四，核酸检测；第五，卫生统计和档案管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119141041604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西渠村卫生室，金成武拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119141048296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卫生员老李&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119141056296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119141116324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;老李为村民制作保管的健康档案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在卫生室还注意到，分类明晰的档案夹整整齐齐地排满了一个文件柜。其中老年人健康档案和“三类户”信息及健康服务台账，颇能显示村庄人口特征和卫生室日常服务的重点人群。在救灾和疫情防控中，老李这样的基层卫生人员提供的服务，无疑是网格化社区管理中不可或缺的一环。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>