<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9479dd2d9facf8d0618c796de58d6cb4</guid>
<title>几年前参加中部某市招商大会，一位业绩不错的干部这样谈心得…</title>
<link>https://www.guancha.cn/lanxiaohuan/2021_09_11_606702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兰小欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，我参加中部某市的招商动员大会，有位招商业绩不错的干部分享心得：“要对招商机会有敏感度，要做一个执着的跟踪者，不能轻言放弃。要在招商中锻炼自己，做到‘铜头、铁嘴、顺风耳、橡皮腰、茶壶肚、兔子腿’。”铜头，是指敢闯、敢创造机会；铁嘴，是指能说会道，不怕磨破嘴皮；顺风耳和兔子腿，指消息灵通且行动敏捷；茶壶肚，指能喝酒、能社交。这些形容非常形象，容易理解。我当时不太懂什么是“橡皮腰”，后来听他解释：“要尊重客商，身段该软的时候要能弯得下腰，但在谈判过程中也不能随便让步，若涉及本市重要利益，该把腰挺起来的时候也要挺直了。”这些特点让我联想到了推销员。他接下来讲的话又让我想到了客服：“要关注礼仪，注重细节，做到四条。第一，要信守承诺；第二，要记得回电话，客商的电话、信息要及时回复；第三，遇到事情用最快的速度、最高的效率去处理；第四，要做个有心人，拜访客商要提前做好准备工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，台上做报告可以把话说得很漂亮，现实中可能是另一回事。后来我和该市的招商干部打了几次交道，他们确实非常主动，电话打得很勤，有的项目就算已经表示过不适合引入该地区，对方也还会反复联系，拿新的条件和方案不断试探，不会轻易放弃。在几次交流中我了解到，该市招商工作的流程设置得很好，相关激励机制也比较到位，虽然地区资源和条件有限，但招商工作的确做得有声有色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国官僚体系庞大，官僚体系自古就是政治和社会支柱之一，而且一直有吸纳社会精英的传统，人力资源雄厚。根据2010 年的第六次人口普查，25—59 岁的城市人口中上过大学的（包括专科）约占22%， 但在政府工作人员中上过大学的超过一半。在25—40 岁的政府工作人员中，上过大学的超过七成，而同龄城市人口中上过大学的只有三成。[1] 如今社会虽然早已多元化了，优秀人才选择很多，但“学而优则仕”的传统和价值观一直都在，且政府依然是我国最有资源和影响力的部门，所以每年公务员考试都非常火爆，至少要达到大专以上文化程度才能报考，而录取比例也非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本节聚焦地方官员。从人数构成上看，地方官员是官僚体系的绝对主体。按公务员总人数算，中央公务员只占6%，若把各类事业单位也算上，中央只占4%。这在世界各主要国家中是个异数。美国中央政府公务员占比为19%，日本为14%，德国为11%，而经济合作与发展组织（OECD）成员国的平均值高达41%。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907190407485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年上半年GDP排名前十省区市，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自证券时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;官员政绩与激励机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事在人为，人才的选拔和激励机制是官僚体制的核心，决定着政府运作的效果。所谓激励机制，简单来说就是“胡萝卜加大棒”：事情做好了对个人有什么好处？搞砸了有什么坏处？因为发展经济是地方政府的核心任务，所以激励机制需要将干部个人得失与本地经济发展情况紧密挂钩，既要激励地方主官，也要激励基层公务员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“胡萝卜”角度看，经济发展是地方官的主要政绩，对其声望和升迁有重要影响。而对广大普通政府工作人员而言，职务晋升机会虽然很少，但实际收入与本地财政情况密切相关，也和本部门、本单位的绩效密切相关，这些又都取决于本地的经济发展。从“大棒”角度看， 一方面有党纪国法的监督惩罚体系，另一方面也有地区间招商引资的激烈竞争。为防止投资和产业流失，地方官员需要改善本地营商环境，提高效率。若某部门为了部门利益而损害整体营商环境，或部门间扯皮降低了行政效率，上级出于政绩考虑也会进行干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方主官任期有限，要想在任内快速提升经济增长，往往只能加大投资力度，上马各种大工程、大项目。以市委书记和市长为例，在一个城市的平均任期不过三四年，而基础设施或工业项目最快也要两三年才能完成，所以“新官上任三把火”烧得又快又猛：上任头两年，基础设施投资、工业投资、财政支出往往都会快速上涨。而全国平均每年都有三成左右的地级市要更换市长或市委书记，所以各地的投资都热火朝天，“政治—投资周期”比较频繁。[3] 投资需要资金，需要土地财政和土地金融的支持。所以在官员上任的前几年，土地出让数量一般都会增加。而新增的土地供应大多位于城市周边郊区，所以城市发展就呈现出了一种“摊大饼”的态势：建设面积越扩越大，但普遍不够紧凑，通勤时间长、成本高，加重了拥挤程度，也不利于环保。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然官员的晋升动机与促进经济增长目标之间不冲突，也对地区经济表现有相当的解释力，但这种偏重投资的增长模式会造成很多不良后果。[5]2016 年之前，官员升迁或调任后就无需再对任内的负债负责，而新官又通常不理旧账，会继续加大投资，所以政府债务不断攀升。在经济发展到一定阶段之后，低风险高收益的工业投资项目减少，基础设施和城市建设投资的经济效益也在减弱，继续加大投资会降低经济整体效率，助推产能过剩。此外，出于政绩考虑，地方官员在基础设施投资方面常常偏重“看得见”的工程建设，比如城市道路、桥梁、地铁、绿地等，相对忽视“看不见”的工程，比如地下管网。所以每逢暴雨，“看海”的城市就很多。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为官员政绩激励对地方政府投资有重要影响，所以近年来在“去杠杆、去库存、去产能”等供给侧结构性重大改革中，也包含了对地方官员政绩考核的改革。2013 年，中组部发布《关于改进地方党政领导班子和领导干部政绩考核工作的通知》，特别强调：“不能仅仅把地区生产总值及增长率作为考核评价政绩的主要指标，不能搞地区生产总值及增长率排名。中央有关部门不能单纯以地区生产总值及增长率来衡量各省（自治区、直辖市）发展成效。地方各级党委政府不能简单以地区生产总值及增长率排名评定下一级领导班子和领导干部的政绩和考核等次。”明确了“选人用人不能简单以地区生产总值及增长率论英雄”这项通知之后，再加上一系列财政和金融改革措施，地方GDP 增长率和固定资产投资增长率开始下降。[7]2019 年，中共中央办公厅印发《党政领导干部考核工作条例》，明确在考核地方党委和政府领导班子的工作实绩时，要看“全面工作”，“看推动本地区经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设，解决发展不平衡不充分问题，满足人民日益增长的美好生活需要的情况和实际成效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907190736130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贵州独山县负债400亿修建令人叹为观止的景观，如今已成烂尾工程；此事一度引发社会热议。资料图来自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在官员考核和晋升中，政绩非常重要，但这不代表人情关系不重要。无论是公司还是政府，只要工作业绩不能百分百清楚地衡量（像送快递件数那样），那上级的主观评价就是重要的，与上级的人情关系就是重要的。人情和业绩之间可能互相促进：业绩突出容易受领导青睐，而领导支持也有助于做好工作。但如果某些领导为扩大自己的权力和影响，在选人用人中忽视工作业绩，任人唯亲，就可能打击下属的积极性。在这类问题突出的地区，官僚体系为了约束领导的“任性”， 可能在晋升中搞论资排辈，因为年龄和工龄客观透明，不能随便修改。但如此一来，政府部门的工作效率和积极性都会降低。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然地方官场的人情关系对于局部的政治经济生态会有影响， 但是否重要到对整体经济现象有特殊的解释力，我持怀疑态度。一方面，地方之间有竞争关系，会限制地方官员恣意行事；另一方面，人情关系网依赖其中的关键人物，不确定性很大，有“一人得道鸡犬升天”，就有“树倒猢狲散”。但无论是张三得志还是李四倒霉，工作都还是一样要继续做，发展经济也一样还是地方政府工作的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政绩和晋升无疑对地方一把手和领导班子成员非常重要，却无法激励绝大多数公务员。他们的日常工作与政绩关系不大，晋升希望也十分渺茫。在庞大的政府工作人员群体中，“县处级”及以上的干部大约只占总人数的1%。平均来说，在一个县里所有的正科实职干部中， 每年升副县级的概率也就1%，而从副县级干部到县委副书记，还要经历好几个岗位和台阶，动辄数年乃至数十年。[9] 因此绝大多数政府工作人员最在意的激励并不是晋升，而是实际收入以及一些工作福利，包括工资、奖金、补助、补贴、实惠的食堂、舒适的办公条件，等等。这些收入和福利都与本地经济发展和地区财政紧密相关，在地区之间甚至同一地区的部门之间，差异很大。大部分人在日常工作中可以感受到这种差异，知道自己能从本地发展和本单位发展中得到实惠。若有基层部门破坏营商环境，也会受到监督和制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家注重研究有形的“奖惩”，强调外部的激励机制和制度环境，但其实内心的情感驱动也非常重要。任何一个组织，无论是公司还是政府，都不可能只靠外部奖惩来激励员工。外部奖惩必然要求看得见的工作业绩，而绝大多数工作都不像送快递，没有清清楚楚且可以实时衡量的业绩，因此需要使命感、价值观、愿景等种种与内心感受相关的驱动机制。“不忘初心”“家国情怀”“为人民服务”等，都是潜在的精神力量。而“德才兼备、以德为先”的干部选拔原则，也正是强调了内在驱动和自我约束的重要性。[10]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>629d25a789d5b7b3edef266587b8c88e</guid>
<title>如今的国产剧为何容不下“穷人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2021_09_11_606697.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的国产剧表现不坏，尤其是“现实主义题材”强势走高：这个夏天，《扫黑风暴》、《理想之城》、《我在他乡挺好的》以及《乔家的儿女》都颇受好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，一个被提出许久的疑问，好像仍萦绕不去、未获解答——国产热门影视里，多久没出现真正的穷人了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话当然容易反驳：谁说没穷人，你瞎啊，多少电视剧都以男女主角背井离乡、赤手空拳、孤身一人来到大城市打拼作为基本设定，多少电视剧的男女主角都是惨兮兮的小职员、 苦哈哈的打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许该换一种更确切的表达：国产热门影视里的“穷人”们，有多久没活得像个穷人了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，是“他们明明应该很穷，可你想不通，为啥剧情总在替他们炫富”；有时，是“剧情明明也在表现他们穷，可为啥他们看起来还是显得那么富”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“穷人不见了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《一起来看流星雨》里的贫寒少女楚雨荨，开着200平的奶茶店，住着两层小楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/02/20210902175753668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《极光之恋》里的韩星子，家里欠下巨债、母亲重病急需手术，她一边卖唱洗盘子赚钱，一边读着贵族学校认识名门少爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《恋爱先生》里的罗玥，还在入职见习期，却出入北三环精装公寓，开30万的车，一身当季大牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《谈判官》里的谢晓飞，企业破产饭都吃不上了，还能在每一个镜头里换一件全新的长款风衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《小欢喜》从头到尾在释放和共情焦虑，可仅仅是“坐拥百平米北京核心地带学区房”，已经让这世间百分之九十以上的人望尘而叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/02/20210902180516704.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可以是“惨兮兮的小职员”，他们也许还没买房，但他们永远能住着一尘不染的精装公寓，哪怕是合租与群租（比如《欢乐颂》或者《爱情公寓》），那环境、那陈设、那家装，都显得如此色彩明丽、井然有序、充盈着“时尚而简约的潮流生活元素”——对了，卧室里还总有巨大的落地玻璃，哪怕失恋，都可以抱着腿坐在飘窗上，端着一罐进口啤酒对着满城的灯火久久出神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们可以是“苦哈哈的打工人”，他们也许还没买车，但他们只坐地铁不挤公交——毫无疑问，前者的“白领感”远强于后者，不至于让偶像包袱碎成一地鸡毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们也不至于每顿都吃澳大利亚M9牛排或法国原装白葡萄酒，但他们一般在家从不烧开水，因为冰箱里总有喝不完的听装屈臣氏苏打水，他们偶尔也叫个外卖，内容都是“三杯美式不加糖”而非“鱼香肉丝盖浇饭加辣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么样，何止“没有穷人”，简直就是“没有平民和普通人”，此情此景，还真是“你瞎啊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活场景和生活形态的“五星级酒店化”，讲穿了，就是按照戏剧要求定义了平民和普通人，却没有足够真实的细节去支撑这份平凡和普通，去支撑这份日常性的饱满鲜活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
草根、平民的消失，乃至平常人家、工薪阶层、普通职员的消失，最终带来的，是烟火气的消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不该是这样，曾经也不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且不说那些他山之石：美国的《无耻之徒》，日本的《小偷家族》，韩国的《请回答1988》，香港的《夺命金》，台湾的《俗女养成记》，还有那部已经名满天下的《寄生虫》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些里面是什么？袜子破了抹上胶水、八个人分吃一片面包、去公厕偷卫生纸、在地下室的气窗前蹲着蹭wifi……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/02/20210902180929330.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几日看到网友们在怀念二十年前的那部《贫嘴张大民的幸福生活》，那里面，下大雨房顶渗漏，俩兄弟一边拿盆往外舀水，一边没好气地核计着各自结婚之后这小屋该如何住，最后顶着跟邻居打架的代价盖了间违建，还把一棵树包在了屋里，整天钻到床底下浇水，生了个儿子，也取名小树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是何等的真实，何等的确切，何等酷似许多人记忆里那个捉襟见肘却又情意绵长的童年，何等辛酸的苦中作乐的含着泪花的笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你强调赤贫阶层终究是少数，那看看1990年代中期的经典情景喜剧《我爱我家》，老傅是局级离休干部，住着四居室，无论如何都算殷实人家了吧，照样为了买个打折空调犹豫来犹豫去，为了打个长途拌嘴，儿媳妇走穴挣了点外快也才吃顿排骨鲫鱼汤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，才是“过日子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥挤、局促、破旧，但是热络、鲜活、坚韧、豁达，有属于人、属于生活、属于“过日子”本身的温度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么它们不见了？原因很复杂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc5f643867c86cbb0a6c6fad5878f35a</guid>
<title>从小布什的911到拜登的911，我们再次遭遇挫败</title>
<link>https://www.guancha.cn/KarlRove/2021_09_11_606696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡尔·罗夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19年来，每到9月11日前后，我内心都会思绪万千，我会对恐怖分子袭击我国感到愤怒，对众多无辜生命的逝去感到悲痛，对那天英勇应对袭击并在此后岁月中保卫国家的美国人心存感激
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9•11那天，上午8:48分刚过，我在白宫的助手苏珊•罗尔斯顿打电话给我，说一架飞机撞上了世贸中心，但不清楚这是一架真的飞机还是一个道具，是商业飞机还是私人飞机。我走进佛罗里达州萨拉索塔市艾玛•布克小学外的欢迎现场，把这一事件告诉了小布什总统。几分钟后，国家安全顾问康多莉扎•赖斯（Condoleezza Rice）打来电话，她提供的信息也同样语焉不详。随后，总统走进一间二年级教室，读书给学生们听，这么做部分是为了推动他的教育改革计划——“不让一个孩子掉队”在国会通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/09/20210909165651308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国前总统高级顾问卡尔·罗夫在《华尔街时报》发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当布什总统得知已有第二架飞机撞上世贸中心后，他走回休息室，此时的他已成为一名战时总统，要肩负重大的责任。他接下来打了七年反恐战争，确保美国在二十年里不会再遭受重大袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年9月11日即将到来之际，受过去一个月事件的影响，我的情绪产生了波动。我看到乔•拜登总统手忙脚乱地执行了本就不明智的阿富汗撤军计划，漠视了美国、盟国和阿富汗人民为此做出的牺牲。他称这是撤军并为此而洋洋自得。但实际上，这是一次本不必要的投降，对美国、盟国以及目前处于圣战分子统治下的近4000万阿富汗人民造成了极其恶劣的影响。参谋长联席会议主席马克•米利将军说，可能只需要12个月的时间，“恐怖主义就会卷土重来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次塔利班掌权时，他们允许奥萨马•本•拉登和基地组织利用阿富汗对美国发动袭击，最终导致9•11事件发生。塔利班现在仍拒绝谴责基地组织，尽管该组织领导人去年同意不再允许基地组织或其他圣战组织在他们控制的地区活动，但他们已经违背了自己对拜登前任做出的其他承诺。塔利班和美国的其他恐怖主义敌人将我们的仓促撤退视为软弱、腐朽和颓废的证据。别指望他们会遵守自己的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/11/20210911084757663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年9月11日，白宫办公室主任安德鲁·卡尔德悄悄来到正在布克小学访问的小布什身边，告知他有一架飞机撞上了世贸大厦。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美军早在2014年就已不再执行战斗任务，最后一起美军伤亡事件发生在2020年2月（在上个月喀布尔机场血腥爆炸案发生前），但拜登还是拱手交出了阿富汗。此前，美国的任务已不再是地面作战，而是反恐、收集情报、训练、支援和提供空中打击，这对遏制塔利班至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多达三分之二的阿富汗人年龄在25岁或以下。他们所知道的阿富汗是一个努力想要实现现代化的国家，这个国家尊重人权，允许妇女接受教育和工作，允许每个人表达自己的观点并努力改善人民的生活。而现在，阿富汗人却被套上了野蛮奴隶制的枷锁。如果我说塔利班的统治方式是中世纪的，那这简直就是对中世纪的侮辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登先生因终止了一场“永久战争”而受到了美国左右两派新孤立主义者的赞扬。我们很幸运，这些人没有说服林登•约翰逊总统在二战结束20年后从欧洲撤军。否则，今天主宰欧洲大陆的很可能是苏联共产主义，而不是美国的朋友和盟友。韩国的情况也是如此：如果理查德•尼克松总统在朝鲜半岛南北中止敌对行动20年后撤出韩国，那么北方政权很可能会统一朝鲜半岛，建立共产主义统治。无论哪种情况出现，世界都将会与今日完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，民调显示大多数美国人支持从阿富汗撤军，但民主党和共和党总统都努力说服选民继续让美国发挥全球性作用，因为他们知道让美国出现在危险地区符合我们的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，拜登决心结束对阿富汗问题的讨论，把这个问题交给国务院处理，然后继续前进。民主党人似乎相信，到中期选举时，选民们会忘记总统灾难性的撤军，并因其政党通过了一系列庞大的免费计划而对其给予回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些将塔利班赶下台并确保我们安全的人取得了非凡的成就，拜登的私心并没有削弱这一成就。它不会摧毁阿富汗人民对自由的渴望。尝过自由的滋味后，许多人将为恢复自由而努力。如果美国再次遭到攻击，这一私心也不会使拜登政府免遭人民正义的控诉。在9月11日到来之际，这个国家应该直面这样一个现实：拜登先生在阿富汗的屈膝投降并没有结束这场反恐战争，反而是助长了我们敌人的气焰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dac8938840f8b0d94607f033c02eedb0</guid>
<title>“恣意挥霍”20年后，美国还剩下什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_09_11_606694.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;[文/观察者网专栏作者 沈逸]&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年9月11日，三架客机分别撞击了美国的双子塔和五角大楼，还有一架客机坠毁在撞击第三个目标的路上。这次震惊世界的恐怖袭击给美国造成了惨重的损失，911事件之后，当时的小布什政府先后在阿富汗和伊拉克发动了两场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910181646290.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9·11事件是二战之后美国本土遭受的最严重袭击（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，20年时间转瞬飞逝，有人说在阿富汗我们好像看到了一个“圈”：20年前阿富汗是塔利班在执政，后来美国人来了，塔利班被赶走了；然后美国人和盟友们在阿富汗折腾了20年；20年后美国人走了，走得既不光彩也不体面，充满了各种各样的混乱。这些混乱一开始看上去像是喜剧，本质核心都是悲剧，当然更多地越来越像一场闹剧。尤其是美国撤离喀布尔的景象，被称为“西贡时刻再现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以阿富汗为个案分析，911以来这20年的时间并不是美国的一个“循环”，这20年我们可以把它理解为美国霸权的一个“战略挥霍期”，这种“战略挥霍”可以理解为一个霸权国家在没有清晰战略指引的情况下，使用自己软件和硬件方面的资源，采取某些行动，以一种微观战术层面可能是比较有序的、精巧的、甚至精心设计的方式，但在战略层面漫无目的开展行动的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年12月9日，《华盛顿邮报》上出了一组系列报道，中间有一篇依据美国信息公开法案从美国国会设立的专门机构“阿富汗事务检察长办公室”获取的报告，从中可以佐证这个挥霍期的存在。这篇报告的题目叫《因为没有战略而搁浅》，这篇35页的报告看下来，你会感觉我是不是生活在一个电影Matrix（黑客帝国）所描绘的世界当中——美国这样一个国家，在20年的阿富汗行动中，尤其是在小布什和奥巴马任期，没有一个严格意义上清晰的国家层面的战略。文中有这样一个描述：他们所获得的文件显示，通过对大概几百个外交官、军方的将军、前线指挥官、情报人员的访谈，这些人中的大多数对以下三个问题：1.谁是我们的敌人，2.谁是我们的盟友，3. 啥时候我们能知道我们在阿富汗赢了——他们认为美国是没有答案的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇报告里面讲了一个很有趣的小故事：时任美国国防部长拉姆斯菲尔德有一次对布什说：“有两个将军要向您汇报工作，一个是美国中央司令部的司令，可能要谈一些跟伊拉克相关的事儿，另外还有一个中将叫麦克尼尔”。小布什对拉姆斯菲尔德的反应是：“麦克尼尔是谁啊？”拉姆斯菲尔德说：“他是你任命的美国驻阿富汗的军队的最高军事指挥”，然后你觉得你要见他吗？小布什说：“我不需要见他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当小布什冲进阿富汗，花了6个月时间把塔利班从喀布尔赶出去之后，美国白宫做了一次宣布；后来小布什又去伊拉克做了次表演，自己坐了一架舰载机在航空母舰上着陆，着陆以后上面有一个标语：Mission Accomplished（任务完成），小布什站在甲板上宣布在伊拉克的主要战斗行动结束，然后拉姆斯菲尔德飞到阿富汗去，差不多同一时间做了类似的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在小布什来看，当他做完这件事情之后一切就结束了，但是美国的军队还在阿富汗，这批人怎么办？要不要撤？什么时候撤？怎么撤？撤之前需要做哪些准备？小布什这样一个没有任何国家安全经验的人是不会考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/10/20210910181755741.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任美国国防部长拉姆斯菲尔德（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，报告中反复强调一点，美国既不懂阿富汗，也不懂塔利班。在很长一段时间里“阿富汗”“塔利班”“基地组织”“恐怖主义”若干个概念在小布什这个层面的美国核心决策者当中是被混淆使用的，有一些基本的事实是不清楚的。一方面，根据拜登政府公布的美国《911特别调查委员会的报告》显示，9·11恐怖袭击也许和所谓的阿富汗以及塔利班没有直接的关联。劫机的那些人以沙特阿拉伯人居多；另一方面，基地组织跟塔利班不是一回事。塔利班当时的问题是容留基地组织，并且拒绝交出基地组织的领导人本·拉登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国花了6个月的时间把塔利班赶出喀布尔之后，基地组织头目躲的躲、藏的藏，进入到山区地区，基地组织从一个组织被打成了一个运动，离开了阿富汗。小布什政府后期在阿富汗执行军事反恐任务的时候，有无数当地人告诉美国军方，当地已经没有基地组织了，他们到别的地方去了。但是美国人继续把塔利班当恐怖分子打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告指出，大约2002年到2009年之间，美国面临一个在阿富汗实施行动终结的黄金机会，就是塔利班希望跟美方接触和谈判，希望在新组建的政府中谋求一席之地，这个要求被美国无情地拒绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，后期当美国开始考虑如何体面地从阿富汗撤军的时候，依然不得不选择跟塔利班进行政治会谈，不得不给塔利班以政治上的认可。于是到了特朗普政府时期，美国和塔利班的代表在卡塔尔进行正面对话和谈判，并且谈成了美军的撤军方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个过程，在没有清晰战略指引，又有看上去可以近似于无限量供应战术支援的支撑下，一个超级大国非常鲁莽地进入到了一个看上去不起眼的、别名“帝国坟场”的地方，在那消耗了20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完小布什，我们再看奥巴马。奥巴马公布了一个纸面上很漂亮的阿富汗战略，采取了和小布什政府非常不同的指导方针——把美国在阿富汗的行动从反恐转向了反叛乱作战，并且搞了一套反派乱作战的战术方法理念。然而，外界评价奥巴马这个方案的特点是：在极为有限的时期内，也就是在他总统任期内的4年或者8年，要实现数量众多的目标——太多目标，太短的期限，太过多样化的考虑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01ad3afc33716f34acfe9a85d1b4e4fa</guid>
<title>反恐20年后，美国发现最大的“中国威胁”是......</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_09_10_606556.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9·11事件20周年之际，美国历史上最漫长的战争终于要结束了。今年4月14日，拜登宣布美军将于今年9月11日之前全部撤离阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国早就想撤军了。奥巴马时代曾在撤军与增兵之间反复，当时，时任副总统的拜登是“精准打击派”，主张撤走大部队，留下特种部队和空军，通过精准打击来削弱和控制塔利班，避免美国国力在无穷无尽的战争中耗散。但侵阿美军上将彼得雷乌斯主张先增兵，打垮塔利班，建立全新的阿富汗，避免功亏一篑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910083640440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彼得雷乌斯 图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后军方意见赢了，奥巴马下令增兵，侵阿美军兵力在2010年达到10万之众的顶峰，最终“帝国的坟场”阿富汗葬送了无数美军官兵的性命，也葬送了美国彻底战胜塔利班的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府就想从阿富汗全面撤军，但遭到国内政界、军界、北约盟国和喀布尔政府的强烈反对。2020年2月，美国与塔利班达成协议，美军将于135天内从当时的12000人驻军中撤出8600人，塔利班则保证会约束基地组织和打击ISIS，与政府军“限火”但不停火，并与喀布尔政府展开和平谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的事情从来不是一纸协议就能解决的，这一次也不例外。塔利班和喀布尔政府谈谈打打，美军的3500人驻军则消极自保，特朗普在大选前宣布，要在圣诞节前将剩余美军全部撤出，不出意料，计划再次遭遇挫折，于是特朗普规定了5月1日是最后期限，条件是塔利班要兑现二月协议里的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/10/20210910083927917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年2月29日，美国政府与阿富汗塔利班的代表在卡塔尔多哈签署和平协议。截图来自CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台后，重新审查特朗普时代的一切决定，包括5月1日的撤军。就在外界都在猜疑是否会“逢特必反”而继续驻军的时候，拜登宣布从5月1日起开始最后撤军，在9月11日之前完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人惊讶的是，这次是无条件撤军。拜登在讲话中明确指出，不能再继续等待条件成熟再撤军了，这将成为无限期的等待。换句话说，美国事实上承认：在阿富汗的战略彻底失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史总是惊人的相似，美国上一次这样落荒而逃是在越南，美军撤军两年后，南越垮台，北越统一了整个越南。这一次塔利班将用多长时间赶走喀布尔政府还不好说，但几乎没人怀疑，塔利班最终将重掌阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班不是善茬，塔利班在阿富汗的存在有其历史、文化、地理原因，千百年的历史表明，阿富汗人不喜欢外来人改变他们的生活方式，不管外来力量多么强大，阿富汗人始终像冰川一样缓慢、坚定、不可阻挡地按照自己的意愿前进，美国的失败就再次证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，阿富汗战争基本上是步兵战争。与伊拉克战场不同，阿富汗战场没有多少大的战斗，主要是连排级以下的小部队战斗，即使这样，阿富汗战争还是给美军各军兵种留下了深刻印记，当然海军除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;束手无策的美军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战争开始的时候，美军按照老规矩，空中打击先行，B-2出动、巡航导弹打击等等，不一而足。在美国空中力量、特种部队与北方联盟的联手打击下，塔利班有组织的大规模军事抵抗很快瓦解，入侵很快转入治安作战，这才是阿富汗战争的真正开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏足够的步兵，战场美军大量转为临时步兵，炮兵、坦克兵、工兵，部份空军人员甚至海军人员也被“拉壮丁”，首当其冲的就是，伞兵和海军陆战队等精锐部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后果是，回到大国博弈时代，部队需要重新训练，拾起本行，就是步兵需要从反恐的小分队巷战回到大国对抗中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于兵员紧张，美国陆军在反恐战争中扩充兵力，从2000年的48.2万扩充到2010年的56.6万，随后稳定在48万的水平。海军陆战队也一样，从2000年的17.3万增加到2010年的20.2万，现在稳定到18.1万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的步兵作战分为截然不同的两大类：村镇的近距离巷战和山区的远战，一般意义的中距离野战很少，美军的M4短突击步枪开始普遍配装瞄准镜或者红点瞄准装置，本来就很高的射击精度如虎添翼，但很快遇到威力不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巷战中，遇到简单的土墙和门板掩护，就令人捉急。在山区，5.56毫米小口径子弹对远距离的塔利班更是有心无力，塔利班的7.62毫米全威力弹（不是AK的7.62毫米弹）的PK机枪反而把美军压得苦不堪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炮兵的精确制导化使得“海玛斯”火箭炮成为“70公里射程的狙击步枪”，几门互相支援的火箭炮就可以控制很大一片区域，对据点和巡逻队提供及时、精确、强大的火力支援。换用M777ER的58倍口径炮管的155毫米ERCA榴弹炮则在更近的距离上实现同样的作用，而且没有近界死区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/20/20210420151330760.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“海玛斯”火箭炮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅大大增加了反恐作战的效率，也是大国对抗时代美国陆军和海军陆战队地面火力的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在吃够路边炸弹的苦头后，悍马装甲化后还是不够，只好紧急订购大批皮糙肉厚的防地雷车。由于事出突然，只有多头订购，结果出现好几种看似差不多实则各不相同的型号平行装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些防地雷车沉重，重心高，以抵御轻武器为主，随着大部队的撤军，很快成为累赘。在耗资485亿美元之后，这些貌似蒸汽朋克时代的轮上怪物成为反恐战争的昂贵注解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>