<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>93e0a3a1d1244ed499d377fa755b9595</guid>
<title>解密台积电发展战略：20多年了，可以讲了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangzhongmou/2021_11_08_613959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105081215348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张忠谋在会上讲话。来源：油管（YouTube）截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张忠谋：&lt;/strong&gt;感谢各位玉山协会的朋友，今天抽出时间来听我的经验，我要讲的是我60年的学习与成长的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最初在美国的求学经历&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我20岁时去了美国麻省理工学院（MIT），看过我自传的人就知道，我认为MIT是一所非常枯燥无味的学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我父亲送给我IBM的股票，具体数字记不清了，大约50股，那时股价差不多100美金，所以这算是一份蛮大的礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这50股股票后，我一有机会就去看IBM的股价。几十年以后，我听台湾“财政部长”王建煊说：“大家要手上有股票，心中无股价。”我很尊敬这位“财政部长”，但我现在觉得他大概从来没有过股票。我一有股票后，就去图书馆看报纸上的股票行情，那时候没有网络，只能在报纸上看股票，几乎所有的报纸都有股价信息。当然，还有公司寄过来的季度报告和年度报告，当时股东比较少，所以公司还会给小股东们寄一些报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看了这些报告，大概了解了像IBM这样的大公司是怎么运作的；因为想要了解股价，所以也学会了P/E（市盈率）、P/B（市净率）这些东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从24岁开始工作，头一个工作就是半导体，公司名字叫希凡尼亚（Sylvania Electric Products），这在美国是一家相当有规模的公司，但半导体对它们来说是一项新事业，而且一开始就不太成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在希凡尼亚做了三年，从24岁到27岁，虽然很努力，但感觉并不好。在那三年里，我注意到有一家公司做的非常好，远在德克萨斯州，叫德州仪器 (Texas Instruments)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我在波士顿已经住了9年，要去德州工作并不是一件寻常事。有一部很流行的电影叫巨人（Giant），讲述1940年代的得州，我去的时候已经1958年了，那里还和电影的场景非常相似，就是一个牛仔乡村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是德州仪器的第一个华裔，第二个华裔要到好几年以后才来。我在德州仪器工作非常顺利，去的时候27岁，一开始就立了相当大的功。公司认为我很有前途，就送我到斯坦福去念博士，我在MIT这个枯燥无味的学校没有得到博士学位，在德州仪器待到30岁时才被公司送到斯坦福念博士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/05/20211105081246240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张忠谋在德州仪器工作。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;semiwiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯坦福念博士非常顺利，也比MIT要有趣一点。我念的头一个学校是哈佛，虽然没那么有趣，但它给了我真正的教育，MIT是给了我谋生的本领，而斯坦福是我真正有兴趣学习的一个学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器送我去斯坦福的时候跟我签了一个合同，就是拿到博士学位以后，要在德州仪器至少工作5年。因此，我在斯坦福读了两年半，拿到博士学位，33岁离开斯坦福就回到德州仪器，一待就是25年。刚刚回到公司后，他们就把我升职为一个事业部的负责人，德州仪器是按事业部划分的（organized by business unit）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为需要清楚你的公司到底是按事业部还是按功能划分的（organized by business unit or by funtion）。如果是按事业部划分，对于总经理职位来说，事业部是一个训练的好地方，可并不是每一个公司都能按事业部划分，台积电就没有这个平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年，我已经是台积电的董事长，总经理是一位外国人，Donald Brooks，他担任总经理已经五六年了，当时工作很累，他就和台积电提议，能不能用按事业部划分的方式来管理？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/05/20211105081628560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Donald Brooks，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991年加入台积电担任&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台积电总经理。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;legacy&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我拒绝了他，因为我们的技术总是在进步，如果是以事业部的方式划分，某某技术是这个事业部，某某技术是另一个事业部，有些技术都需要用到，那么就要跟不同部门来商量。而且，技术一直在更新换代，比较高等技术的事业部过了两年后，就会开始落后，假如把新技术都给总经理，那么较为落后的技术也就慢慢缩小了，这样是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总经理跟我争，我就说：“我们去找麦肯锡（McKinsey &amp;amp; Company，为企业或政府的高层干部献策、针对庞杂的经营问题给予适当的解决方案，有“顾问界的高盛”之称）。”事实上，麦肯锡是支持了我的想法，但它倒找出了另一个问题。麦肯锡说：“你们的客户对你们不是那么好。”这是个很大的问题，我以前没有注意过。这是1996年，后来我就想着改进它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;CEO应当保持技术钻研&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到德州仪器的经历，我做过好几个事业部的经理，最后落到了全球半导体部门。刚开始时，全球半导体部门只有3000名左右的员工，后来涨到4万人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从33岁做到52岁，我的黄金时代都给了德州仪器，但是我学到了很多东西。我是技术出身，要不断精进技术，这一点很重要。而且在科技事业里面，无论经理人还是CEO恐怕最好也是技术出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔 （Intel）也发现了（这一点），至少它们现在的CEO忽然发现了，这位CEO说，最近英特尔股价又不太好，分析师看空这只股票。他今年2月才上任，技术出身，没有念过大学，他认为前几任英特尔CEO都不是技术出身，公司怎么会做得好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我觉得他这句话有失偏颇。英特尔的每一任CEO我都认识，包括这个家伙。我用“这个家伙”有点不客气，可是他对TSMC也不客气，我不过是以其人之道还治其人之身而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年的时候他不在英特尔，在另一家公司叫VMware，当时他来看我，认为台积电发展得很好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86616429371d112efaffa95e0846179f</guid>
<title>日本真心想零利率吗？美联储让我们别无选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/MasaakiShirakawa/2021_11_08_613950.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/白川方明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“尼克松冲击”50周年，正是反思当前经济发展和货币管理现状的良好时机。美国决定暂停将外国持有的美元兑换成黄金，这为发达经济体在1973年采用灵活的汇率制度铺平了道路。如今，这一制度已经陪伴我们走过了50年。50年的发展过程中，有两个问题非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，各国是否真正享有独立的货币政策？这曾被很多人认为是灵活汇率制度的优点。著名的“开放经济的三元悖论困境”认为，开放经济体只能在独立货币政策、自由资本流动和固定汇率这三点中选择两点。而发达经济体对此的选择是：追求独立货币政策和不受约束的自由资本流动，放弃固定汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题与第一个问题有关：完全摆脱了黄金约束的国家，能否找到成功的货币管理方法，真正获得独立货币政策的潜在好处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各国普遍面临货币政策空间不足的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观今天的全球利率配置，很多发达经济体利率趋近于零，这与五十年前各发达经济体之间显著的利率差异，形成了鲜明对比。当然，利率水平相同并不意味着各国没有执行独立的货币政策。但各国是否真的想把本国利率设定为零？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储似乎真心认为需要通过零利率政策来增加通胀预期，以重新获得货币政策空间。那么欧洲央行和日本银行呢？他们是否真心相信零利率政策是本国最理想的安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题有些复杂。一方面，欧洲和日本在执行零利率政策时，思路与美联储是一样的。他们的通胀率目标和美联储相同，也同样强调货币政策空间的重要性。但另一方面，鉴于美联储的立场，他们似乎没有其他选择。因为他们的主要关切之一，是提高利率后本国货币升值对经济增长和通货膨胀的潜在影响。实际上，即使执行灵活的汇率制度，美国对许多国家的货币政策立场依旧施加了决定性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况由于“利率零下限”而变得更加严重，这在五十年前是无法想象的。日本是典型案例。全球金融危机时，各发达经济体积极降低政策利率，但日本却几乎没有利率下调的空间，于是利差缩小，日元升值。因为日本国债收益率曲线相对于其他国家更加恒定，政策工具不足，无法抵御日元升值的力量。未来，随着货币宽松政策的延长，零利率将成为全球普遍存在的现象，所有国家都或多或少地面临货币政策空间不足的问题，这种情况近乎“以邻为壑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/08/20211108075359868.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通货膨胀目标制逐渐失效&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何寻找新的货币管理方法？换句话说，在弹性汇率制度成为常态后，应如何评估宏观经济表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国最初尝试的货币政策框架是货币供应量目标制。这在最初似乎很有效，但很快就失败了，许多发达经济体遭遇了高通胀或滞胀的打击。但也正因如此，各国认识到了价格稳定的重要性，意识到了央行独立性是可持续经济增长的基础。这个想法在制度化后，就成为了通货膨胀目标制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个框架运作得相当好，各国普遍采纳了关于宏观经济政策管理的乐观观点，世界经济随后表现良好，史称“大缓和”。这一成绩常常被归功于良好的货币政策，但这段良性时期很快就被严重的全球金融危机和随之而来的低增长所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀目标制并不是无用，至少它曾经对于某些国家、某些时期是有用的。关键问题在于，经济社会是复杂的适应性系统，即使最初看来很合适的规则，也不可避免地会逐渐失去效力。从这个意义上讲，全球金融危机暴露出一个事实：我们尚未找到在不断变化的环境中进行货币管理的适当方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀目标制本质上是一个框架，这个框架可以将每个国家的货币政策行为与通货膨胀率联系起来，而且效果还算不错，但必须满足以下前提条件：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，破坏稳定的过度行为，具体表现为通货膨胀；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，消费者价格指数可以合理衡量通货膨胀；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，通货膨胀率由国内产出缺口决定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，国内货币政策通过影响国内货币条件来确定国内通货膨胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些假设正在逐渐失效：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，破坏稳定的过度行为是以金融失衡的形式出现的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在技术快速迭代的背景下，衡量通货膨胀率的任务变得更加艰巨；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，全球产出缺口（而非国内产出缺口）对通货膨胀率的影响正在增加；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，国内货币条件开始由全球货币条件决定，而全球货币条件又越来越多地受到主要国家，特别是关键国家货币政策的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年后我们又回到了原点，必须寻找一个新的货币政策框架，才能更好地适应当前的形势。为此，学术界和政策制定者都必须加倍努力。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e35867a57c59feb17a16a6772a0e682f</guid>
<title>看着中国人对肉的需求，加拿大企业坐不住了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2021_11_08_613949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者  孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大是首届上海“进博会”的12个主宾国之一。三届进博会下来，枫叶国的“战绩”如何？加中肉类出口协会（Canada-China Meat Exporter Council）会长林皓认为，从参加企业逐年增加就可略见一斑，加拿大的绿色、健康产品深受国人青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次第四届“进博会”，加拿大参展企业和机构代表数量更多，参展商品质量更优，涉及的行业也更广泛。而乘着“进博会”的东风，加拿大中国肉类行业的“北斗星链计划”已初见规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/05/20211105110049636.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、加拿大参展商逐年增多，仍鲜有肉类屠宰加工企业与出口贸易商参展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，第四届上海“进博会”准备就绪，共有58个国家和3个国际组织参加国家展，来自127个国家和地区的近3000家参展商亮相企业展，涉及国别与企业数均超过上届。有70多家加拿大企业将亮相，其中主要来自安大略省、魁北克省、卑诗省、阿尔伯塔省与萨斯喀切温省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大企业，尤其是来自卑诗省的企业一直是“进博会”的积极参与者。今年第四届，卑诗省至少有20多家企业参展。林皓表示，由7家企业组成的加拿大天然食品农产品联合展团和8家企业组成的加拿大医疗保健科技产品联合展团，可惜没有肉类行业代表性的企业前往参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨斯喀彻温省历年来都积极参与每届的“进博会”。第一届开始，萨省贸易与出口发展厅（STEP）就率领了8家萨省企业首度亮相博览会的农业与食品馆。此次, 萨省也有代表性的企业前往参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林皓认为，虽然萨省有着广阔的草原、肥沃的土壤、洁净的空气和日照，为牛羊牲畜生产提供了卓越的环境，但是萨省仍然以大草原农食品，诸如亚麻籽等产品为主，却也没有看到肉类行业代表性的企业前往参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/05/20211105105405991.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林皓参加2019年度在武汉举办的“华侨华人创业发展洽谈会”，并做加拿大项目推荐会。（受访者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔伯塔省是加拿大主要粮食及饲料产地。自2018年首届“进博会”开始，就有30多家企业参会参展。虽然该省与毗邻的萨斯喀切温省以及曼尼托巴省经常又被合称为“草原三省”, 是加拿大重要的粮仓，此地区畜牧业与农业发达，草原地区养有超过5百万头的肉牛和牛犊，加拿大将近40%的肉牛存栏量产自阿尔伯塔省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，首届“进博会”参展的单位里，有三家是食品农业企业，另外20多家则都是清洁能源企业和科技类企业。此后的第二届和第三届“进博会”虽然都有阿尔伯塔省的企业的积极参与，尚未有相应的肉类行业代表性企业能开拓性地迈入这一盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大省安大略位于加拿大的中东部，东面与魁北克省相连，西面毗邻曼尼托巴省, 南边镶嵌入了美国，与它的明尼苏达州、密歇根州、俄亥俄州、宾夕法尼亚州以及纽约州接壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安省总人口约为1460万，它的GDP占加拿大全国总量的39%，超过了比利时、瑞士或者任何一个北欧国家，是北美第七大的经济体，也是前十大经济体内唯一一个位于加拿大境内的省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安省人均出口量高过世界上的任何一个发达国家，超过80%的出口销往美国。安大略省在世界上的第二大贸易合作伙伴是中国，并且仍然拥有巨大的出口增量与发展潜力， 2019年安大略省向中国的出口量占到全加出口总量的2.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年首届“进博会”，安大略省政府就组织了30多家安省企业参会参展。虽然参展企业涉猎行业广泛，几乎涵盖了从高端人工智能的产品研发与制造到环保少碳化工，从农食保健品到美容护肤品，即便后续几届的“进博会”上，安大略省企业自发报名踊跃，参会参展积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令林皓感到遗憾的是，今年参加第四届“进博会”的安省企业和机构，只有安省西洋参种植者协会与葡萄酒酒庄等近十家企业，尽管安省是加拿大的猪肉与牛肉的主要生产省份之一，仍然没有该省的肉类屠宰加工出口企业入驻大会参会参展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看另一大省魁北克。在过去的40多年里，魁北克省对中国进行过70多次厅长级访问，而历届省长也对华作了8次的友好访问。尽管魁省是加拿大最主要的肉类生产与出口基地，很可惜仍然未见肉类企业参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林皓表示，与以往三届相比，本届加拿大的参展企业更多，但是仍然鲜有加拿大的肉类屠宰加工企业与出口贸易商到场参展，甚至都没有前往观展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0aa928b6b8d66cf2f153c41b7c17580d</guid>
<title>被掏空的中产阶级，还信美国梦吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_11_08_613944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内政治在最近一个多月内的几个动向都表明，留给拜登做出结构性改革的空间已经所剩无几，随着明年中期选举日益临近，美国将迎来新一轮对其制度正当性的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，拜登在9月16日发表了一个讲话，表示美国经济已经面临一个拐点：到底是继续延续过去四十年的模式，让美国大公司和富豪获得绝大部分收益；还是转变结构，让经济发展更多地惠及美国工薪阶层和中产阶级，美国面临关键抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登提到2020年美国最大的55家企业的利润达到400亿美元，但借助于税收漏洞，这些公司一分钱的联邦税都没有交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，为了配合拜登的讲话，白宫预算办公室发布了一个调查报告，指出从2010年到2018年，美国最富有的400个家庭的联邦个人所得税税率仅为8.2%，远远低于美国中位数收入家庭14%的平均税率。而且仅仅是去年以来，美国700位超级富豪们的资产就增加了2.1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情在美国爆发以来，联邦政府一共施行了三轮直接补贴措施，覆盖了大约6200万个家庭，总共花费大致为9800亿美元。两相比较，如果这几百个超级富豪家庭仅仅拿出他们一年的财富增加值，就是让联邦政府给超过至少1亿人再补贴三轮都绰绰有余。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104154526799.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美国不是没钱，而是钱去了不该去的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对严重失衡的分配格局和捉襟见肘的联邦财政，拜登在国会里的同盟军，参议院财政委员会主席罗恩·怀登，在10月27日提出了一项所谓“亿万富翁税“动议，希望对富人们所持有资产的“未实现收益”征税，以便支撑民主党的基建和社会支出计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道是不是某电动车富豪的推特发挥了作用，这项动议被抛出不到一天，拜登就改主意了。在其于10月28日提出的缩水版社会支出法案里，“亿万富翁税”完全不见踪影，妥妥见光死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意思的是，在27日“亿万富翁税”被抛出的当天，资本喉舌《华尔街日报》就刊登了特朗普的一封来信，继续抨击拜登选举舞弊。而且也就是在这一天，福克斯新闻的当红主播塔克·卡尔森公布了其制作的三集记录片预告，宣称今年1月6日的“国会山事件”是拜登一派抹黑保守派的阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，拜登的计划不仅立即遭到了阻击，而且对方直接质疑拜登上台的合法性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104154936212.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;仍然自称“总统”的特朗普在爱荷华州参加集会。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国金融危机爆发后，美国社会相继出现了以“茶党”为代表的右翼民粹主义派（2009年）和以“占领华尔街”为代表的左翼社会民主派（2011年）。前者在政治上的代表是特朗普，后者在政治上的代表是佛蒙特州参议员桑德斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年特朗普入主白宫之后，其大规模减税和放松政府规制的施政方案，与里根时代并没有本质不同，代表的依然是大资本利益。鉴于特朗普的支持者主体来自中产和下中产白人，因此美国目前事实上形成了以大资本和小资产阶级的联盟为一方，以左翼社会民主派为另一方的基本政治格局，而夹在中间的则是以奥巴马和拜登为代表的温和改良派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
温和派寄希望于在不触及大资本根本利益的前提条件下，通过改革税法和调整社会支出方向等方式来缓和美国内部的阶级矛盾。2007年，当时还是联邦参议员的奥巴马就曾经前往威斯康辛州简斯维尔镇，发表针对汽车业的讲话。表示不仅要重振美国的制造业，而且许诺当地通用汽车公司的制造厂还会继续运营100年。言犹在耳，奥巴马2008年当选后还未上任，简斯维尔的汽车制造厂就在当年12月圣诞节前停止了生产，继而被逐渐关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马当年各种措施没有成功，拜登现在看来成功的希望也非常渺茫。背后原因皆在于美国在过去40年中跌入了所谓的“橄榄形社会陷阱”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbd4af44c9a21a8b4b0681bc4117a4c4</guid>
<title>减排不能减了美国特权？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_11_08_613942.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国气候变化大会（COP26）正在讨论的问题，将深刻影响到包括中国人在内的地球上的每一个人。气候变化是可以摧毁人类文明现有基础的两大问题之一，另一个是核战争。鉴于这一问题的严重性，在联合国气候变化大会这样的场合,本应进行严谨客观的跨国学术讨论并展开国际合作。幸运的是，正如下文所示，在会议召开之前，关气候变化问题的严谨客观的科学证据已经问世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人遗憾的是，为了掩盖气候变化的真相，联合国气候变化大会变成了主要由美国进行地缘政治宣传的场合。发达国家，特别是美国，甚至试图借此传递一种印象：发达国家，特别是美国，在应对气候变化问题上正发挥主导作用；发展中国家，特别是中国，在应对气候变化问题上负有主要责任。进行这种宣传的媒体展示出了这一点——比如，英国《金融时报》就在全面评述此次会议时指出：“中国和印度令本届联合国气候变化大会蒙上一层阴影。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如下文所述，这完全不符合事实。相反，发达国家，尤其是美国，在应对气候变化问题上负有主要责任，因为它们的人均碳排放量远远高于发展中国家。此外，美国的政策立场是要求发达国家，尤其是美国自身，享有比发展中国家更高的人均碳排放量权利。从正义、民主、国家平等的角度看，这是不可接受的。甚至从种族的角度看——这项政策要求绝大多数白人国家享有比有色人种国家更高的权利，也是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这一问题的严重性，笔者将发表更多关于气候变化影响的文章。但这个系列的第一篇文章旨在阐明事实立场，为大家解释为何美国和发达国家要求享有特权地位是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政府间气候变化专门委员会(IPCC)提供的科学证据&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国和发达经济体一直试图否认其对碳排放和气候变化问题负有重大的历史责任，也一直不愿承担其应负的责任。批评它们是合理的，但因为这早已为人所知，在此就不作讨论。但不太为人所知的是，在联合国气候变化大会召开之前，关于气候变化现状的客观科学证据已经问世。特别是，政府间气候变化专门委员会(IPCC)发布了一份题为《气候变化2021：自然科学基础》的重磅报告。因此，本文旨在分析IPCC提供的数据。如下文所示，数据清楚地表明，美国和其他发达国家提出的气候变化主张是为了享有碳排放特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表1所示的是IPCC分析当前气候变化现状的重要数据。正如下文所示，IPCC预测了全球气温较工业化前水平升高控制在1.5摄氏度的各种可能性，而这取决于2020年初后的碳排放量。因此，当全球碳排放量达到9000亿吨时，只有17%的几率达到这一目标；达到6500亿吨时，则只有33%的几率；达到5000亿吨时，有50%的几率；达到4000亿吨时，有67%的几率；达到3000亿吨时，有83%的几率。所有这些变量都值得分析，但本文将分析的是有50%几率将全球变暖限制在1.5摄氏度的最重要的变量。这就要求全球最多排放5000亿吨碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/04/20211104153240995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以5000亿吨这一数据为基准，很容易计算出人均碳预算，即地球上每个人可充许的最大限度的碳排放量——64.8吨。根据各个国家的人口，也很容易计算出各个国家可充许的最大限度的碳预算。这意味着，任何要求人均累积碳预算高于64.8吨的国家，都是在要求享有优于整个人类的特权地位，而任何人均累积碳排放低于64.8吨的国家，都是在为实现这一目标而向全人类提供了超常的助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人口变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于大家对此有进一步的认识，有必要指出，在很长一段时间内，直到2050年或以后，各个国家的人口将有所变化。比如，据联合国预测，2020年至2050年，美国人口将增长15%，印度人口将增长19%，但中国人口将下降3%，德国人口将下降4%，日本人口将下降16%，等等。因此，不仅要根据现有人口数量进行计算，还要根据未来人口数量进行计算。为此，下文将采用联合国经社部的预测数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高人均碳排放量国家绝大多数是高收入经济体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，目前的情况是，高人均碳排放量国家绝大多数是高收入经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表2总结了这方面的重要数据，对2019年各国人均碳排放量与世界平均排放量（4.8吨）进行了比较——很明显，目前的世界排放量太高了，不具可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104153342776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显而易见，在作比较的213个国家（和3个亚国家行政区）中，有78个国家的人均碳排放量高于世界平均水平。但在这78个国家中，56个（即72%）的是发达经济体，只有22个（即28%）是欠发达经济体。相比之下，有138个国家/行政区的排放量低于世界平均水平——其中只有15个（即11%）国家/行政区是发达经济体，123个（即89%）国家/行政区是欠发达经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，情况显而易见。绝大多数发达经济体的人均碳排放量高于平均水平，而绝大多数欠发达经济体的人均碳排放量低于平均水平。简而言之，从排放的角度看，发达经济体迄今实施的减排政策最为不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发达经济体和欠发达经济体的详细情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再详细地看一下发达经济体和欠发达经济体的情况，情况就更糟了。表3所示的是213个国家和3个亚国家行政区人均碳排放量排名，以20个国家为一组按降序排列——人均碳排放量最高的20个国家，然后是排名21-40的国家，再然后是排名41-60的国家等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况非常清楚。人均碳排放水平越高的组别，其中发达经济体就越多。在人均碳排放量最高的20个国家中，有16个（即80%）是发达经济体。在人均碳排放量排名21-80位的国家中，有40个（占三分之二的）是发达经济体。只有当人均排放量大大低于世界平均水平时，每个组别中的欠发达经济体数量才多于发达经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在人均碳排放量超标方面，发达经济体的表现是全世界最糟糕的。人均碳排放水平越高的组别，其中发达经济体就越多。因此，无论是就历史排放量而言，还是就当前排放量而言，发达经济体实施的政策都不能满足当今世界的需要。到目前为止，是发达经济体做出了最不符合气候变化要求的行为，因此发达经济体应做出最大比例的减排贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/04/20211104153422441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>