<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cfcc6d526cf77dbd19f41ea4abdc7995</guid>
<title>被网友盛赞“貌美”的刘师培，其实过得很“狗血”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2021_06_04_593124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不经意间，刘师培在B站火了：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521144247697.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;738&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前阵子我还跟朋友抱怨，《觉醒年代》里头刘师培怎么像块背景板？也忒没存在感了！没想到他还是用自己的倾城之姿征服了挑剔的观众们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些视频标题中的“美”字用得好极，大抵这种目光深邃、温文尔雅，绝无半句废话的沉稳男士，无形之中就让人觉得美艳不可方物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实单看刘师培个人还不觉得他有多美，但旁边有个傻不愣登、叨个没完的逗比青年黄侃作衬托，想不内涵都难！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜真实的刘师培其貌不扬，跟美搭不上边。这是我朋友获知刘师培火起来后的反应：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521144429847.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瘦小驼背、身患痨病，时常咳血，一副弱不禁风的样子，这就是刘师培的基本形象，让人想起《九品芝麻官》里头“犯妇”秦小莲的原配戚家大少爷：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521144652275.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，刘师培不仅长得像戚家大少爷，连命运也跟他类似：明明是一幕悲剧，在观众看来却是一幕笑剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、天生异相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照中国人的规矩，名流是绝不能形容为丑陋的，只能说他天生异相。刘师培就是个天生异相的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照其外甥梅鉽的说法：刘师培左脚掌正中有块桂圆大小的红色胎记，洗脚时就能看到。更重要的是，他屁股上方尾椎处有块凸肉，不到一寸长，像截小尾巴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅鉽还说他小时候喜欢玩弄舅舅屁股后头的小尾巴，每次抚摸，都引来舅舅怒斥，有时甚至操起戒尺直接打出屋外。据说这节小尾巴能证明刘师培是“老猿精”转世，所以此人聪明异常，极有灵性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章士钊曾质疑章太炎等人太高估刘师培的学术水准了，试想刘氏1884年生人，1905年就加入同盟会搞政治，哪有时间钻研学问？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们必须承认，世界上真有些天赋异禀的人，就像《射雕英雄传》里黄蓉的母亲冯蘅一样。这当然属于小说夸张，但记忆超群的人确实存在，刘师培就是例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521154911873.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;刘师培（1884—1919）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此人博闻强识，上课时不带讲义也不写板书，空着手往讲台上一站，旁征博引张嘴就来。这种天才无论在北大校园的哪个角落都会成为焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《觉醒年代》的描述，仿佛当时北大旧派首领是辜鸿铭，背后的大佬是林纾。刘师培、黄侃倒像是围着辜、林转悠的小跟班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，刘师培、黄侃压根瞧不起林、辜等人的国学功底。前两者不仅随手能写漂亮的六朝文，对先秦诸子文更稔熟于心，至于林纾充其量不过能模仿唐宋八大家……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521151336895.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《觉醒年代》中的辜鸿铭和刘师培&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起刘师培，就不能不谈章太炎。历史上的刘师培往往像是站在章太炎影子里的人，以至于史学家谈起刘师培的学术或政见，拿章太炎作比较。但从学问上说，刘师培在有些方面甚至超过了章太炎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，让我想起当年恩师曾提及，他在研究生复试现场问考生“为什么选择中国近代史方向”，对方回答“我古文不好，古代史学不了”。我导二话不说直接毙掉——古文不好就来学近代史？你去翻翻章太炎、刘师培。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大抵自唐以来，文章最难的就是晚清时期，这很大程度上是因为有章太炎、刘师培这类人存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾说过，真正的大佬在《觉醒年代》里反而没有登场，比如五四运动的幕后统帅梁启超、台前指挥林长民，再比如大反派安福系的后台老板徐树铮和段祺瑞，都提到名字而已。北京大学新旧两派共同的精神导师章太炎，也基本没有存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/21/20210521151649378.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;章太炎（1869—1936）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而不去了解章太炎和刘师培，就不知道新文化运动的很多主张从哪里来，尤其是章太炎，可称北大新文化运动“不在场的在场者”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
章太炎字枚叔，刘师培字申叔，时人并称“二叔”。章枚叔生于1869年，长刘申叔15岁，但两人平辈相交。章太炎的大弟子黄侃只小刘师培两岁，却拜刘师培为师。章氏丝毫不以为意，反而乐见其成。这既反映了章刘两人的关系，也凸显了刘师培的辈分。其他像钱玄同、周作人等人在刘师培面前是什么地位，应该不难想见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在下文就以章刘之交为线索，简要地勾勒一下刘师培短暂的一生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c595c19e36fcf5a124ed09e0293c81bc</guid>
<title>NFT是怎么吹起来的？为什么瞄准年轻人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_06_04_593122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个月前，推特的创始人多尔西将自己在2006年3月21日发布的第一条推特进行拍卖，成交价格高达290万美元。5月23号，一个55秒的网络视频《查理咬我手指》通过线上拍卖以76万美元的价格成交。一个网络游戏中的虚拟房地产卖出了150万美元的高价……如果你留心，这几则新闻中都提到了NFT这个英文简写。而最近几个月，类似新闻更是雨后春笋一样地冒了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NFT的全称是non-fungible token，翻译成中文就是非同质化代币。简单的说，这就是利用加密数字货币背后的区块链技术来标注、区别商品和数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，如果某一天我突然撞了大运，为观网写的文章成了爆款，被大家不断转发，在网上广为流传，那么大家在网络媒体上看到的那篇爆款文，其最底层实际上就是一段段由0和1组成的电子数据。在这个层面上，我上传的原作和大家看到的复制版本之间并没有本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我在创作时利用NFT技术，那么最初上传的原作会被赋予一个独特的区块链代码。虽然这个区块链代码对于文章内容没有任何影响，但在电子数据层面原作和之后网上流传的所有复制品就被区别开来。将来如果有人抱着成捆的钞票一定想要买走我的原作，并且我勉为其难地答应卖出，那么卖家和买家的信息也会被记录到区块链代码中，这样未来如果这篇文章经过多次转手，后来的买家也可以据此溯源来确认这是否是我最初上传的那个原本，而不是网上流传的复制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在艺术品和收藏品市场之外，还有一些人在推动大宗商品的NFT化，筹划建立专门交易NFT大宗商品的期货交易所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603124854930.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;249&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马斯克“背书”的狗狗币&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;NFT资产泡沫是怎么吹起来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的大背景当然就是欧美各个央行的大放水，西方国家几乎各种资产都在大涨，其中股市、大宗商品、住房和数字货币价格暴涨的新闻已经很多了，其他资产类别实际上现在也是供不应求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久美国西部一个8万英亩的牧场，刚上市不到一周，就以1.36亿美元的价格被买家拿下。起源于美国50年代的棒球卡是一种印有美国棒球明星形象的纸质卡片，面世不久就出现了一个自发交换收藏棒球卡的分散市场，类似于国内熟知的邮市，今年部分数量稀少的棒球卡的价格在短短的几个月内就暴涨10倍以上，在拍卖市场上百万美元的成交价格也频频出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高通胀环境下，大涨价的资产和商品的清单很长，NFT资产就是被炒作的比较亮眼的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，NFT资产泡沫需要一个非常有吸引力的故事，而这个故事里又有三个重要的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资产形成的必要条件是“稀缺性”。以我在上面说过的美国棒球卡为例，这些棒球卡本质就是工业印刷出来的硬纸片，50年代刚面世的时候出版公司只是试水，并没有印刷多少。到了80年代棒球卡流行起来，出版公司为了捞钱，开始大规模印刷。今天，由于80年代出版的那批卡片数量太大，即使货币发行大水滔天，价格依然没有什么变化；价格暴涨的品种都是5、60年代印量很少的初版卡片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而以互联网为代表的数字科技发展至今，技术趋势是鼓励各种创作和创意以极低成本和极高效率的大规模复制和分发给网络用户。文章、影像、音频这些数字媒体产品在网络传播的边际成本几乎为0，这就意味着这些数字媒体产品一旦面世，其供给也几乎是无穷无尽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无限的供给对于网络数字内容的消费者来说是极大利好，但是从资产保值增值的角度来说，这些数字内容一旦传播开来，其升值空间也没有了。这就好比原版的纸质书可能价值千金，但是扫描制作的电子书版本就没有什么炒作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而区块链技术恰好可以通过为商品和数据附加上独特、唯一的代码，将原版和数量无限的复制品区别开来，人为的创造“稀缺”，这就给价格炒作提供了必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，资产泡沫需要一个有说服力的逻辑，证明世界上存在着对于NFT资产的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在炒作数字货币和NFT的宣传文案里，我们往往可以看到“颠覆传统”“新的财富赛道”这些字眼，而媒体打造出来的新兴财富明星也往往是才20左右的年轻人。同样，由于年轻人相对更容易接受数字资产这种比较新奇的概念，这些新的数字资产炒作参与者中年轻人也占了大多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603125115352.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;512&quot; height=&quot;288&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b5b61093d2e6b68518558b00ad79e5d</guid>
<title>惊喜啊惊喜，拜登和布什一样，在英国情报部门也有盟友</title>
<link>https://www.guancha.cn/KenMoak1/2021_06_04_593121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/肯·默克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人认为美国乔•拜登政府提高反华论调是为了加剧美中紧张局势，将世界上最重要和最复杂的关系冲入马桶，那他有此误解也情有可原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐证这种想法的一个实例是拜登决定调查那个阴谋论，即新冠病毒是源自中国武汉实验室的人造病毒，他下令情报机构在90天内给出答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府负责制定对华政策的库尔特•坎贝尔最近在斯坦福大学的一次演讲中哀叹，对华接触时代已经结束，对这个亚洲国家，美国未来的政策将是对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重演布什大规模杀伤性武器调查的闹剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登决定调查新冠病毒的起源，从某种程度上说，是重现了小布什为入侵伊拉克而编造理由那一幕。布什的情报部门奉命寻找伊拉克总统萨达姆•侯赛因拥有“大规模杀伤性武器”的“证据”。但“证据”是被制造出来的，这给了美国总统一个在2003年入侵伊拉克的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/03/20210603162538198.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲍威尔在联合国声称伊拉克拥有大规模杀伤性武器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，如果美国情报机构发现“可靠”证据证明新冠病毒产生于武汉病毒研究所并从那意外泄漏，继而感染了超过1.65亿人并导致全球350万人死亡，那这也毫不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该结论是基于新的情报还是重复之前的报道仍有待观察，曾有报道称在2019年秋季有三名武汉病毒研究所的研究人员生病以及有异常数量的汽车停在医院停车场。但拜登终将达到他的目的：声称中国应对疫情以及因病毒造成的相关生命和财产损失负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惊喜啊惊喜，拜登和布什一样，在英国情报部门也有盟友。根据5月30日《商业内幕》的报道，英国情报部门的间谍们现在发现实验室泄漏理论是“合理”的。这篇报道还披露，英国情报部门据说正在招募线人来调查这一指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，全世界此前已看过这部“电影了”，当时英国首相托尼•布莱尔作证说，他的情报机构已有可靠证据证明萨达姆•侯赛因拥有大规模杀伤性武器。有了这样的情报，布莱尔就联手布什一起进攻伊拉克，但两人都没得到好下场，他们最终既丢掉了自己的信誉又损害到了自己的政治遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠病毒起源调查具有怎样的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登对实验室泄漏理论的调查可能会得到类似的结果。调查对控制疫情毫无帮助，反而会使国内的反亚裔仇恨犯罪越演越烈，并进一步破坏美中关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美中之间的任何合作都可能会停止，从而使拜登的经济复苏计划、气候政策等陷入险境。例如，如果全世界两个最大的温室气体排放国不进行合作，那气候变化问题就无法解决。如果不废除特朗普对中国商品加征的关税，那么加征关税对美国经济竞争力的负面影响就会加剧，从而增加生产成本并提高消费者价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“阴谋论”有腿&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方还会要求将对病毒起源的调查扩展到美国和其他国家。一些科学家已经报告说，冠状病毒有三种或更多毒株，出现在中国的毒株是第二种毒株，而美国有第一种毒株，这表明在中国发现的病毒可能来源于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年10月，武汉举行了世界军人运动会。一些参赛的美国运动员因患上了一种类似流感的疾病而不得不中途辍赛回国。此时，某种“阴谋论”就开始传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说其中一名或多名运动员就住在马里兰州弗雷德里克市的德特里克堡附近，那里有一处重要的生物武器研究机构。该机构在2019年因安全管理措施不完善而被暂时关闭，这表明新冠病毒可能是从该实验室泄漏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由美国记者首先提出的这一“阴谋论”，即新冠病毒可能起源于美国或其他地方，并不比病毒从武汉实验室泄漏的说法更荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说早在武汉病例出现之前，美国、意大利和西班牙就已经发现了新冠病例。例如，美国疾病控制与预防中心进行的尸检分析表明，新冠病毒传染和相关死亡病例早在2019年夏季和秋季就在美国出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国将提出要求，有关新冠病毒起源的任何“独立”调查都应扩展到美国和其他国家。中国也将要求对病毒来源进行科学鉴定。中国的这两项要求都可能得到科学界的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当然不会允许外方在其国土上调查新冠病毒的起源，美国会将中国的要求斥为“阴谋论”。美国媒体可能会指责中国试图将疫情责任推卸给美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看拜登将如何处理情报机构的调查结果一定会很有趣。他可能会发现自己正处于左右为难的窘境。美国的阴谋论者可能会迫使他对中国更加“强硬”，但拜登能强硬到什么程度则是另一回事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a21369cd4f40da2e5527a128d7ce131</guid>
<title>印度“传染”东南亚，或对全球产业链造成更大影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2021_06_04_593119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/02/20210602171320572.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国务院发展研究中心世界发展研究所前副所长&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丁一凡  观察者网摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我们看到中国已经稳步步入疫情后的经济复苏，南亚和东南亚疫情至今未得到有效控制，其中印度疫情形势尤其严峻，您认为周边地区的疫情会对我国的进出口产生怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;印度疫情对全球产业链供给的影响不太大，主要集中在手机和平板电脑领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度过去不参与全球化生产链，甚至不太欢迎外来直接投资，因为担心挤压国内产业。2017年，莫迪政府一改传统，修改了法律，欢迎外来直接投资，本质上是想趁中美关系紧张之际，替代中国“世界工厂”的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但其实除了富士康等为美国“苹果”公司代工的企业转过去两条生产线外，其他企业转过去的并不多。印度疫情引起富士康在印工厂停工后，大量订单又转回了中国。中国工厂加班加点，因此“苹果”产品的供应没出现断供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从印度流出的变异病毒对东南亚国家的传染，却可能对全球产业链造成更大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国发动贸易战之前，一些中国企业及外国在华企业已经感到了“寒意”，它们把部分加工业转到东南亚国家，以规避风险。贸易战爆发后，这种向东南亚国家转移生产的趋势更加明显。这使一些企业得以继续向美国出口。因此，出现了“中国对东南亚国家出口增长迅猛，而东南亚国家对美出口增长也迅猛”的局面。这些企业若受疫情影响而停工，就会对全球供应链产生很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/02/20210602175021754.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三星在越南的电子工厂 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月份以来，美国的通货膨胀率上涨迅速，大概与全球供应链中断也有一定关系。若东南亚国家的疫情持续不得好转，一些产品大概还会转回到中国来生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于印度，其疫情得不到控制属“正常”现象，因为印度政府根本没有措施去控制民众的流动性，其放任民众在节日大规模聚集更加重了聚众传染的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;有网友认为，中国苹果出口遭受滑铁卢本质是果农“囤积惜售”的投机行为失败的结果。您如何看待这种观点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;苹果行业的亏损的确属于意料之外，但这些年苹果行业的增长也是市场开放和贸易发展所带动起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入世贸、以及中国与东盟国家签署自贸协议时，中国的农业部门其实非常担心，他们担心东南亚的热带水果进入中国，会冲击中国的水果市场。后来，中国的超市里的确热带水果多了许多，中国人买热带水果的热情也很高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人们没有想到的是，其他国家对中国温带水果（梨、苹果等）的热情也被刺激了起来，中国的苹果在东南亚国家深受欢迎，中国苹果出口猛增。算下来，仅水果进出口一项，就不仅抵消了“不平衡”，中国甚至还略有顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，这些国家疫情泛滥，整个苹果供应链也中断，造成我们的苹果出口大幅下降，只能转销国内市场，才出现如今的价格下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅从国内市场上找苹果价格下滑的原因，是找不到真正原因的。要看整个市场的变化，特别是外部需求萎缩对中国供给的影响。蔬果价格问题是市场供求关系决定的，不能简单用供应商垄断市场来解释。那是典型的“阴谋论”解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/02/20210602174209579.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，出口旺盛时，苹果不愁销，价格自然下不来。现在出口中断，苹果又不能无限储存，价格下跌就形势所迫。虽然有中国的市场做后盾，出口水果滞销的问题可以解决，但价格必然要下滑，导致生产商会吃亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情对中国各种产品的出口都产生了很大影响，有的领域受益，如手机、平板电脑等产品；还有一些远程测温等电子产品，跟疫情、健康有关的产业都受益；相反，跟大规模工业生产相关的产品就不好卖了，因为下游产业中断，需求中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“惜售”行为，除非是生产商认为价格下滑是暂时的，很快市场就会恢复正常，价格也就能恢复正常，否则“惜售”就是作茧自缚，生产商不会选择这么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2126557eba0eecefe4120cdfbb902e48</guid>
<title>鸿蒙的极限求生有多难</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_06_03_592987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为鸿蒙，来了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日晚8时，华为正式举行Harmony OS 2及华为新品发布会。Harmony OS 2正式亮相，这是继2019年华为“官宣”Harmony操作系统（鸿蒙）后，该系统正式搭载到智能手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙OS（操作系统）研发负责人王成录早前曾透露，今年将有2亿台华为手机升级鸿蒙，连同其他智能设备和合作伙伴硬件，总装机量“保守目标是3亿台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Harmony OS迎来自身全面升级的同时，也让“万物互联”的愿景更加触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019年公开之初“并不是像大家想象那样用在手机”的低调澄清，到如今“将有2亿台华为手机升级鸿蒙”的明确规划，不到两年时间里，为什么鸿蒙的定位发生了如此大的转折？鸿蒙系统高调登上手机端的背后，折射出华为怎样的战略布局变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《科工力量》为您奉上相关问题的深度解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“对被移出实体清单不抱任何幻想”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去的两年中，华为用更多的精力来应对活下去的问题；现在，在21世纪第三个十年的开端，华为开始考虑未来如何能够活得更好一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月12日举行的全球分析师大会上，轮值董事长徐直军这番话，清晰阐释了2021年对于华为的里程碑意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/03/20210603084847325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（科工力量相关同事在分析师大会现场，感受到了华为方面战略调整的信心和决心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2019年以来接二连三的美国制裁，是“华为保卫战”的战略防御阶段，那么在美国几乎已经打出所有王牌的当下，一个新的战略相持阶段到来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略相持阶段，华为面临的态势依旧严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期公布的华为2020年报，尽管以刷新纪录的营业收入和研发投入规模，受到外界广泛赞誉和肯定，但专业分析师不难看到财务数据中的隐忧，华为公司2020年度经营现金流同比下跌逾60%，为2013年以来最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一被视为企业运转所需“血液”的重要指标恶化，原因何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界通常将此解读为华为应对美方制裁，提前加速备货所致，然而对比2019年华为财报，存货科目数据几乎没有变动，应收账款还有小幅改善，导致经营现金流下降的主要因素，其实是应付账款的减少，从2019年1400亿以上水平，暴跌至去年的789亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应付账款的大幅下降，或许因为采购规模受限，或许是对上游供应商账期政策放宽，抑或兼而有之，但均可反映出华为当前生产备货难度增大，即便是现有存货，由于制裁影响，也导致相当数量原材料、在产品无法使用，按10%比例当期已计提减值损失，113亿元的计提规模，也刷新了华为公司历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/03/20210603084906984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（应付账款下降是华为经营现金流恶化的主要原因，根据IDC数据，2020年四季度华为手机出货量已经开始出现明显收缩，这一态势在2021年或将进一步发展）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧妇难为无米之炊，无论主动还是被动，2021年的华为，在终端产品市场，特别是出货量占绝大多数的消费电子产品上，收缩已经不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管原因截然不同，但华为财报数据的隐忧，不能不让人想到十年前的诺基亚，对一个消费电子业务贡献过半营收的成熟企业而言，重要财务指标上产生可感知的变化，往往意味着终端市场的变局已经非同小可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样显性化的不利态势，运营层面刻意模糊化、对外界镇之以静的腾挪之“术”已不敷用，华为需要拿出战略层面清晰化的变革之“道”与市场进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析师大会上，小徐总（徐直军）已经发出了“战略清晰”（Strategic Clarity）的正式宣言：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“华为对被移出实体清单不抱任何幻想，也做好了长期在实体清单里工作和生活的准备；华为也不会在假设和幻想下去制定公司战略，目前的战略和具体举措都是围绕华为长期在实体清单下能够生存、发展来制定的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙系统，正是华为新战略布局的支撑要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.“只要这两年时间抢下来，我们的硬件可能就回来了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸿蒙系统研发负责人王成录，在近期访谈中面对华为手机业务如何求存的问题，有这样一段回答：“所以这两年的鸿蒙生态发展特别重要。目前我们仍有几亿华为手机用户，如果老用户升级到鸿蒙系统后，体验非常好，他可能会留下来。只要这两年时间抢下来，我们的硬件可能就回来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，鸿蒙系统被赋予了存亡绝续的重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解鸿蒙如此定位的原因，仍然要回到原点，对华为这家商业公司继续复盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为公司的营收数据，有“两个过半”的鲜明特点：消费者业务营收占比过半、中国市场营收占比过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个维度的交汇点——国内消费电子市场，无疑是华为“抗战救亡”相持阶段的关键战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/03/20210603084935975.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（华为营收上呈现“两个过半”的鲜明特点）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们已经透彻解读过的生产备货困难，华为在消费电子产品，特别是其中的核心品类——智能手机上，已经不可避免将经历出货量的“突然休克”，原有市占率份额会大量丧失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年乃至其后更长一段时间内，尽管依靠数百万颗麒麟高端芯片存货，仍能支撑超高端手机产品线的迭代节奏，维持品牌曝光，但华为要想收复国内每年3亿部以上的新机消费市场“失地”，仍将是相当不现实的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新机市场的“失地”短期内难以收复，战略相持阶段的投入重点，必须转移到“敌后”战场，在广大的存量手机上点起“星星之火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在手机硬件难以迭代的情况下，通过专有操作系统的部署，向存量用户提供超越或至少不亚于安卓系统新机的使用体验，尽可能减少存量用户流失，为硬件供应链重新打通后的“战略反攻”创造基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是鸿蒙系统的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科工力量相关同事在4月份出席华为分析师大会的所见所闻， 也进一步证实了这一判断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>