<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>796de2b751efe32fd14e9b5d3d23123c</guid>
<title>作为游戏从业者，我给家长们一些建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/lewen/2024_08_27_746212.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 乐文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前写过几篇关于游戏行业问题的文章，回复中看到很多家长吐槽孩子沉迷游戏的，社会话题中关于未成年人沉迷游戏的也有很多，但发现大家的吐槽大多数没找到方向。考虑到观网读者的年龄范围，应该有不少未成年人，那么我就写一点给家长朋友们的干货，希望对各位有所帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我们把话题涵盖的范围先框定一下：Steam游戏、主机游戏（非中国大陆地区发行的）、PC单机游戏（无联网验证功能的）这些都不属于本文讨论的范畴。至于为什么，也许看完全文后大家自己能明白答案了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前关于版号的文章中，提到过一个网络游戏防沉迷实名认证系统（https://wlc.nppa.gov.cn/fcm_company/index.html），如下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827141729809.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络游戏在拿到版号后，其运营单位就需要在这个平台注册自己的游戏。完成注册后，会获得游戏的备案识别码，如下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827141738281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这个平台是用来做什么的的？简单来说，就是验证网络游戏用户的实名信息。在解释具体的实现方式之前，有几个概念需要和大家解释下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以目前最常见的手机游戏来举例吧。我们将手机游戏简单分为苹果端（从iOS系统的Appstore下载的）和安卓端（客户端获取方式很多，后面详细说明）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苹果端：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从Appstore下载游戏后注册账号，一般常见的方式有这样几种：邮箱或者手机号码注册、自定义账号名和密码注册、三方授权登录（比如微信、QQ、Apple登录等等还有很多）。这几种注册方式，都是注册的游戏账号，而不是苹果iOS系统的账号，这点大家一定要分清楚，不然后文一些内容可能会让大家产生一定困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注册账号进入游戏的时候，必然要进行实名验证，验证的内容就是名字和身份证号。而负责验证名字和身份证号是否匹配，就是由上文说的网络游戏防沉迷实名认证系统来完成的。其他的如人脸识别什么的，是某些厂商的自主行为，实名认证系统目前还未提供该功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有家长朋友可能会说：“XX游戏就是微信登录啊，没有需要填写任何信息。”是的，因为微信注册的实名制，您可以理解为游戏通过授权登录的微信账号获取了实名信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安卓端：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卓端的情况复杂一些，这里要新增一个“渠道”的概念。国内的安卓平台有非常多的应用商店，除了手机生产厂商自带的，还有非常非常多的应用商店可以下载，为了避免广告嫌疑，这里不做举例说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏厂商的游戏要上到这些应用商店，绝大多数情况下，需要和应用商店的所有方签订联合运营协议，而这些应用商店，就成为了游戏运营的一个“渠道”，游戏接入应用商店本身的账号和付费系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如同一个游戏，您分别在华为应用商店，或者小米应用商店下载，注册游戏的时候，绝大多数情况下就是用在华为应用商店登录的华为账号，或在小米应用商店登录的小米账号。所以游戏账号的实名信息，也是继承于上述应用商店的登录账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里请大家放心，应用商店的所有者并不会告诉游戏厂商某个注册账号的具体实名信息，如姓名、身份证号，而是只会简单地返回给游戏厂商这个账号是否要被防沉迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827141835117.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么放到执行层面，家长怎么来管控未成年人的游戏行为呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，给孩子配备属于他们自己的手机或者平板，上面任何账号比如微信、支付宝、应用商店等等，都使用孩子的个人信息登录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，不要将家长还有家中其他成年人的身份证信息提供给孩子。有人要说了：“孩子自己在网上找身份证号怎么办？”不要着急，后面会说到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我自己孩子的情况，按照上述两条做到后，10周岁以下的孩子想要通过自己的能力，绕过管控的可能性已经不大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了家长们千防万防外，国家也制定了严格的防沉迷标准：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.所有网络游戏企业仅可在周五、周六、周日和法定节假日每日20时至21时，向未成年人提供1小时服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.对于8周岁以上未满16周岁的用户，同一网络游戏服务提供者所提供的游戏付费服务，单次充值金额不得超过50元人民币，每月充值金额累计不得超过200元人民币；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.对于16周岁以上未满18周岁的用户，同一网络游戏服务提供者所提供的游戏付费服务，单次充值金额不得超过100元人民币，每月充值金额累计不得超过400元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果您家孩子的游戏行为超过以上标准，请检查他的游戏账号获取过程，然后您就应该知道问题所在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面讲了常规情况，下面来讲讲非常规的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果孩子已经搞到了成年人实名账号，该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步：获取账号来源，是孩子自己创建的游戏账号，还是应用商店账号，还是第三方微信、支付宝等等账号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步：找对人。如果是孩子自己创建的游戏账号，找游戏厂商；应用商店账号，找应用商店的所有方；微信等等，见我之前的建议第一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
找对对应解决方后，按照对方的要求提供信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要您找对了方向，我相信客服同学会帮助您解决问题的。关键词是“家长监护系统”。这个每家都不一样，不好详细说明，您查看游戏内的用户或者隐私协议当中，应该有相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/27/20240827142055766.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实中也经常会看到熊孩子趁家人不注意大额充值游戏，家长要求退钱，却苦于找不到门路的新闻。这个时候该如何申请退款呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关键中的关键：找对人。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果系统的，在Appstore申请退款，或者找游戏厂商。安卓的，搞清楚收费方，如果收费方式是应用商店所有者，找应用商店客服；如果收款者是游戏厂商，直接找游戏厂商客服。找不到客服怎么办？12345或者工商、文化等等，相信我，游戏产业这么多“婆婆”们，他们有办法让您的诉求找到能处理的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您需要按照对方的要求提供一些资料来证实未成年人付费的行为，这个没有固定标准，一般来说逻辑上说的通，作为厂商我们都是老老实实配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是要说明下，退款不一定能100%退回。苹果端，如果在苹果和游戏厂商的结款周期以内（就是苹果还没把钱转给厂商），那么您有可能获得全额退款。如果超过结款周期（苹果已经与厂商对于您诉求的订单进行完毕结算），那么您找到苹果端很难获得100%的退款，毕竟结算完后苹果只收了30%，剩下的您就需要去找游戏厂商来要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卓端的情况有些类似，但安卓端存在直接向厂商付费的可能。所以您需要自己查看您的消费记录，搞清楚收款方是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于我最近收到的一个案例，可以给大家参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我（游戏厂商）某天收到来自安卓渠道（应用商店）的客服同学信息，需要核查某账号的游戏行为，并判断是否是未成年人游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用户称小孩拿自己的手机玩游戏，花了5000来块人民币。游戏账号是应用商店授权登录，付费是直接拉起支付宝免密支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我收到信息后，拉取了该账号在游戏的登录记录，发现涵盖如凌晨1-3点、早上6-9点，工作时间9-17点，晚上18-23点等，而且包含了工作日和休息日。按照逻辑判断，家长上班时间，小朋友用家长手机玩游戏的可能性不高，我无法从游戏行为逻辑上确定家长的说法，所以我将该信息提供给了应用商店的客服同学，供他进一步和用户联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面用户进一步说明：“他长期夜班，现在是暑假阶段，孩子可能是趁他下班回家睡觉的时候玩的。”但是这个说法又无法和多次凌晨1-3点的游戏登录行为匹配。所以我给应用商店客服同学的回复还是我无法判断是未成年人游戏行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于后续有两种可能：1. 用户的退款需求被驳回。2. 应用商店客服认同用户诉求，退款。不管那种结果，我作为游戏厂商都只是被动接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位读者也可以分析下，这种情况到底是未成年人在玩游戏，还是成年人自己玩了游戏用未成年人名义申请退款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么厂商核实了未成年人游戏行为并退款后，会如何处理呢？很简单，大多数情况下，我们会在退款后将这个账号进行封停。至于为什么，大家可以思考下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后说个我听到最多的情况：“孩子闹怎么办？”对于这点我没有办法给出任何建议，这个是家庭教育问题，不是我一个做游戏的能够解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的最后，放出大招。拔网线、限制设备连接wifi、没收手机等等。希望在看完我的这篇短文后，让您不至于用这类方式来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再啰嗦一句，我希望让大家知道的是，整个游戏行业对于未成年人防沉迷的态度是支持的，但是我不能保证没有厂商违反规则。如果大家发现有厂商不遵守规则的情况，我很愿意与大家一起来整治这些害群之马。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a5f7e6e3088f42860d152a0ca596cd8</guid>
<title>《解密》的挫折，不只属于这部电影和陈思诚个人</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_27_746209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/27/20240827141051452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
      电影《解密》即将下线，无论按票房或口碑标准，它都是陈思诚作品中即使不算失败也无疑是不成功的一部：票房是垫底的，大概率要亏损；豆瓣评分也不高，特别是它在舆论场上所遭遇的争议、质疑和批评，形成了一种负面的整体氛围。看舆论脸色的院线降低排片，让《解密》更难以翻盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
      从电影的视听品质、艺术技巧、创新手法以及思想深度而言，《解密》在陈思诚作品中都属上乘，《解密》既是爱国主义主基调、歌颂献身精神的影片，也是极不容易用电影语言来表达的故事，《解密》的完成度较高，它的一些尝试和探索，如梦境与现实的交替转换，中美天才对决的故事主线，以及各种前卫元素的运用，都是有价值和贡献的，但显然没有获得相应的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
      如果这样的挫折只属于《解密》这部电影以及陈思诚个人，那么就需要陈思诚自己去消化。但它释放出的复杂信息会传导到整个中国电影行业，并可能长时间产生我们不希望看到的影响。爱国主义题材的影视创作风险高、收益小，舆论对它的要求十分严格。此类案例的一再出现，让中国电影市场深陷在同质化的螺旋里。因此，给予《解密》更客观公允的评价，还有对艺术创作的包容和鼓励，就显得更有必要了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
随着2024暑期档逐渐接近尾声，陈思诚导演的《解密》也逐渐淡出了院线排片表，后续转向流媒体平台上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这是一部从外表到内核都很特别的影片，同时也是上映后争议很大在票房上不算成功的影片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
也许，现在是一个合适的时机，让我们平静地解读和审视这部另类的“谍战传记电影”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/27/20240827141121345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;电影大片，如何拍“天才”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;《解密》这部电影给人的第一印象除了画面和特效的冲击力，还在于它可以被分割成三个完全独立的部分单独分析，电影的这三个维度仿佛一个三棱镜，彼此角度不同、折射出不同的光彩、看似割裂但这种割裂又营造出一种迷幻而复杂的效果。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而这三个维度中最直观的一个维度，就是这是一部拍摄精致高标准、剧本设计工整有套路、高度“好莱坞模式化”的讲述“一个天才故事”的传记大片。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这就是为什么很多人说《解密》长得很像《奥本海默》，实际上这两部电影从剧情到人物再到立意都没有什么重合之处，无他，都是“讲天才故事的大制作好莱坞式影片”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
曾经操刀过《南京！南京！》《八佰》《妖猫传》的曹郁将他一贯的绮丽、妖冶、沉郁杂糅的光影风格和精致的画面构图应用到了这部影片中，让《解密》拥有了不同于我们印象中民国剧、建国初期年代剧的美术风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这种 “高级”的视觉质感，让观众在第一部分稍显冗长的容金珍人物小传的剧情中，可以快速入戏并沉浸其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而故事结构也在原著的基础上进行了“工业化加工”，整部电影是非常工整的“三段式”：“1.介绍人物成长史—入局 2.小高潮，第一个任务的完成—破解紫密 3.大高潮，终极任务—破解黑密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在情节设置上，容金珍的“恩师”希伊思的地位被抬升，电影的主要矛盾和冲突被设置成了大家非常熟悉的一种模式——代表两个阵营的天才，彼此较量又相互牵绊，彼此算计又惺惺相惜的一生……最后也是以两位天才在梦境的奇幻场景中相遇，彼此释怀作为结尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827150703683.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《解密》预告中的画面
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
可以说，这种“不被世人所理解的天才横空出世，在不利条件下实现逆袭，挑战强权创造奇迹”的剧本是一个放之四海而皆准，尤其在西方受众中很受欢迎的“爽文”剧本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这就是为什么咱们中国的天才钱学森即使在他愤而离去并与之对抗的美国，凡是知道他故事的年轻人，无不认为他是一个大英雄——在美国的年轻精英心中，“一个天才被美国迫害了，一怒之下来到美国的敌对阵营，把一穷二白的第三世界国家直接带飞，成为超级大国”——这种个人英雄主义叙事（虽然和事实并不完全相符）在他们看来太酷了！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
显然，中国电影在这两年的票房纪录突破上遇到了很大的困难，但肉眼可见地在类型片的创作以及电影工业化的实践上，早已和十几年前由第五代导演撑起来的商业电影时代初期那种“画面绚丽猎奇，故事不知所云”的探索期所谓“大片”不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
电影工业几十年来死盯好莱坞大片所取得的进步（虽然客观差距还不小）似乎从另一个角度印证了中国在科技领域已经证明的结论：但凡中国人集体觉得好，并且集合全国的才俊铆足劲儿学的东西——最后就没什么难的。电影工业和其他工业比，是什么很不得了的东西吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当然，如果仅仅是模仿好莱坞拍关于天才的大片，不过是画皮难画骨、低配版的国产《奥本海默》罢了。《解密》在拥有了这层“大片”的皮之后需要做的是讲一个真正有“中国风骨”的天才故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/27/20240827141438882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;百年家与国，燃烧天才的史诗&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
解读《解密》的第二重维度，藏在麦家的原著中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
麦家代表作《暗算》和《风声》在影视改编上的巨大成功让三部曲中的第三部《解密》有了不同于陈思诚其他原创剧本电影的厚度和底蕴。也只有走进麦家的原著，才能够解答我们在看《解密》电影时的部分疑惑，以及心中激荡起的那种难以名状又久久难以释怀的情感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
对于一些没有看麦家原著就走进电影院的观众来说，可能有这样的疑惑，为什么要在一开始花很长的篇幅去讲容金珍的“家史”，去讲和破解“紫密”“黑密”并无关联的容家的祖先们——漂洋过海拥抱西洋又回来创办新式教育的第一代“约翰·黎黎”，用天才的头脑帮助莱特兄弟把飞机送上天的女中豪杰“荣算盘·黎黎”，以及刚正不阿追随真理，不惜毁家纾难的“小黎黎”，仅仅是为了说明男主容金珍不同寻常的天才出自一种“家传”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827150916655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《解密》原著小说作者麦家与编剧、导演陈思诚
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
翻开麦家的原著，我们得以了解，容家的历史正是原著作者在开篇很长的篇幅里浓墨书写，并在后文中也时常回顾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
正如小黎黎在国难之中给两个孩子循循善诱地讲“国家”的意义，国，即是家，乱世中天才辈出的容家正是百年来中国历史在某个维度下的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
电影的开头，是已经是知名大学校长的小黎黎（吴彦祖饰演）到访已经没落的容家老宅，发现了被弃置在老宅角落的天才少年（刘昊然饰演）取名容金珍，并把他带到身边培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这样的江南大家族的故事我们并不陌生——他们大多数靠着鱼米之乡的缫丝业起家，趁着时代的东风一面和官府军阀打交道，一边和洋人做贸易，身段灵活路路通达，一直在清末民初积累了巨额的家财。紧接着又带着真金白银来到上海滩，在上海开发还未成熟地价低廉时买下了一条又一条的街区和商铺，在江南开办轻工业工厂，成为地产大亨和民族工业家，他们的后代又在时代中带着黄金和美元移居香港和美国……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这似乎是很多那个时代“江南世家豪门”的发展路径，然而《解密》中容家走的却不是寻常路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
掌门人小黎黎支持革命军北伐得罪了军阀、支持进步力量得罪了蒋介石、不愿同流合污出来做官得罪了日本侵略者、醉心于教育事业仗义疏财而对做生意不甚关心，于是，在人们眼中，曾经显赫的江南大户容家“没落”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
然而实际上，容家人追随本心、燃烧了自己为了一个光明的中国而默默出力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这样的燃烧，不仅仅是容家，正是千千万万时代洪流中家庭的代表，也许在当代精致的利己主义者看中，这样的“燃烧”太不划算，因为默默无闻、因为没有“性价比”，但事实上，很多先辈就曾经这样无言又无怨无悔地做出了选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
有了这样的“底色”，男主容金珍的内心世界和成长主线就呼之欲出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
容金珍这个人物是非常特别的，乍一看，他符合欧美影视作品中对于“天才”的一切刻板印象——大脑门、稀疏的头发、体格孱弱、性格孤僻、完全不懂男女情感……刘昊然把这种和他本人完全不同的气质演绎得十分到位，以至于80%的时间里根本看不出这是刘昊然，在演技上证明了自己，基本扫清了《燃冬》给他带来的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但就是这样一个我们非常熟悉的“nerd”天才，他所经历的人生却和欧美影视作品的剧本完全不一样：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
一般来说，按照好莱坞的标准风格，这样一个格格不入天才都会被安上一个“被周围的亲朋、邪恶的上司、愚蠢的体制打压和孤立”的剧本，天才本人则往往是恃才傲物、对类似家国这样的“世俗”漠不关心，只是在世俗的误解中追求向内的精神归宿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而容金珍在开局时因为自己尴尬的身世只是一个被没落大家族扔在一边自生自灭的弃儿，当他天赋的灵光被发现，他的天才换来的是所有人的“惜才”和珍视，从小黎黎一家到希伊思一家，再到老郑、“瓦西里”等等的701所大家庭，所有人都在包容与呵护容金珍的不一般，容金珍也非常自然和丝滑地继承了家族血脉中的国家情怀，没有纠结、没有犹豫、没有彷徨也没有对于命运的自怜，而是义无反顾地把自己的天才倾注到了隐秘战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这也是隐藏在“解密”这一具体行为背后的，电影所要表达的更宏大更深邃的情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
就像一个虚构的容家背后是千万个在民族危难时舍小家为大家的家族，作为男主的容金珍背后所要描写的是百年民族苦难危亡中燃烧自己才华甚至献祭自己生命的天才们，正如电影中容金珍去参加会议时没有点出名字但大家都知道是谁的那些侧面出现的“大佬”们——这是我们这个民族在激荡百年浴火重生壮烈又瑰丽的浪漫主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
今天，被精致利己主义价值观所洗脑的人无法想象为什么像钱学森这样的人会不要别墅、汽车和知名教授的头衔，选择回到一穷二白的新中国从零开始建设，但对于像容金珍所代表的这一批天才，和百年来每一代天才一样，这样的困惑是不可理喻的——如果说百年历史中所有中国人的挣扎与奋起织就了一张众志成城的大网，而那些被称为“天才”的先进者，那些因为种种原因更早接触西方先进思想、先进技术的人，那些智慧超群、才华横溢的人，那些英勇神武，攻坚克难的人，他们个人的光芒就像这张大网的节点上一颗颗被托举的星，这些星光在黑夜中不约而同地射向了同一个方向，足以冲破黑暗，指引光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
容金珍的故事，不过是这场史诗中隐秘而伟大的一个缩影罢了，就像麦家的另一部作品《风声》结尾的那段话，每个人都是那个潜伏者“老鬼”，即使他们的肉体陨灭，精神将永远与我们同在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/27/20240827141609554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;天才在前，陈思诚在后&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
讨论《解密》的第三重维度，是一个我们绕不开的人物——陈思诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
他是《士兵突击》里才华与圆滑并重的成才，是打造IP系列电影获得票房奇迹的导演，是有些自恋而被公众认为“油腻”的男人，是一个肉眼可见的狂热悬疑推理老炮却频频陷入“抄袭”和“融梗”的争议，而这一次他操刀的是一部近似主旋律的谍战题材。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827150925409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《解密》编剧、导演陈思诚与摄影指导曹郁在片场工作
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而陈思诚不出所料地把麦家的作品拍出了不同于《风声》和《暗算》的一种新东西。相对于我们熟悉的谍战片表现手法：卧底、潜伏、获取情报、斗智斗勇、武装锄奸，破解密码这项特殊的工作非常难拍——里面涉及的复杂逻辑和数学很难通过视觉语言表现，即使费力表现了观众也不容易看懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
面对这一难题，麦家用文字的感性描述来代替复杂的运算推断，陈思诚则是用抽象的特效画面代替深邃的思维火花，在“梦境”的虚实交错中展现密码学的魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这种对于“梦境”天马行空的建构就是如今高水平视觉特效工业的应用和体现，给电影带来了新要素。导演也在这部分充分放开手脚，营造出了一种不同于传统谍战超现实的、不可名状的、甚至恐怖的气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
敢于将这些年轻人有共鸣的先锋文化元素作为一种表现手法，放在一个中国人早已熟悉甚至在大量过往作品的冲击下有点审美疲劳的题材上，还是能够让人眼前一亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827150933814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《解密》海报
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
《解密》给我们带来的另一重“新”则是你能明显感觉这绝对不是一个50后、60后写出的剧本，除了特效本身之外，特效和特效之外的情节传递的内容都能很明显地看出这是一个当代中国新一代人用新的时代眼光去看待那个特殊的年代，而不是50后、60后带着一种思想包袱和复杂的伤痕和刻板印象去“回忆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这种感觉很难一一描述，在这里只举两个简单的例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
其一，是一场容金珍解救师母和师姐的“批斗戏”。前几个月，当网飞《三体》播出后因为其过于粗糙和偏离的情节在国内引发激烈争论时，有一些人喊着“我就是为了这碟醋去吃的这盘饺子不行吗”，哪怕其他情节都是屎只要看它前5分钟的批斗戏这剧就能完胜，“你们中国敢拍吗？”，没到半年回旋镖就飞回来了。看完《解密》的这场戏，你会觉得如果不带有奇奇怪怪的目的和情结，单纯出于剧情的需要来表现，对于新一代的创作者来说，是没有什么思想包袱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
其二，在容金珍破解黑密、笔记本丢失陷入一种梦境的混乱黑洞中时，有一个很有意思的场景，那就是他坐在一张黑暗里的椅子上，他的两边是一左一右两个舞台：一边是披头士的摇滚乐，一边是样板戏《红灯记》，两场演出都在聚光灯下上演——大概只有今天的年轻人，才能摆脱时代的桎梏用一种客观的视角去看这两个艺术——没有土和洋的分别，也没有传统和流行的分别，更没有优秀和拙劣的分别，它们不过是1960s那个让全球青年躁动不安的狂热年代所诞生的先锋流行艺术罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
对于特定题材，每个人心中都有属于自己的最佳表现形式，《解密》当然不完美，舆论对它的一些质疑和批评有各自的道理。但如果把一部电影拍得“不够完美”“不够真实”“不够正确”作为它不应该出现，或是“包藏祸心”的存在，那么只会让创作者战战兢兢，为了防范可能的风险和舆情，选择远远绕开，选择拍一些你好我好大家好的超现实喜剧，毕竟喜剧总是赚钱容易、风险最小的题材，造成严重的同质化。长此以往又有谁来不断追求一种类型片更好的表达，去把爱国情怀或其他重要题材拍得更好看，更有水平和深度呢？当《解密》背后的争议随着电影的下映而逐渐落幕，希望更多主旋律影片的创新拍法，能从这场争议中受到正向的启发和激励，而不是相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/27/20240827141744147.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3518ea863ce2d670fa9eb131d8fc11b</guid>
<title>泰国出现“反中资浪潮”？卷王出海被人嫌弃太卷，该怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2024_08_27_746197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先给大家讲一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很久以前，广东、福建人发明了一种“鸡公碗”，风靡华南，家喻户晓，在香港电影里经常见到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年代，广东移民将制作鸡公碗的核心科技，带到了泰国南邦府。很快，这个东西在泰国当地发扬光大，鸡公碗小作坊遍布南邦，产品行销泰国。在泰国的小面馆、大排档里，嗦粉吃面，鸡公碗变成了标准配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一晃七十年过去了，泰国人民也彻底忘记了鸡公碗是源于中国这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起鸡公碗，泰国人都以为是自家专利特产，甚至当成了南邦府的文化名片，拍成纪录片，印上宣传册，满世界地推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有泰国人觉得，“泰国鸡公碗”这个东西，是泰国文化国粹和软实力象征，应该大力介绍到中国去，让中国人民好好见识一下这等泰国好物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，一通网，泰国人懵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/20/20240820141358591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国手绘鸡公碗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国人惊讶地发现，中国原来也有鸡公碗，而且是流水线生产，工业化打印，规模化经营，产能超出泰国“手绘鸡碗”几十倍，但价格却不到泰国的四分之一。最后的结果，反倒是中国的鸡公碗大量流入泰国市场，把泰国本土的鸡公碗给干掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，泰国人民表示无法接受：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们泰国美丽的鸡公碗，被中国廉价的山寨货给击垮了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“咱们泰国鸡公碗，质量杠杠的，又硬又厚，纯手工绘制，每一个碗上的大公鸡都不一样，有艺术情怀，岂是没有灵魂的中国货能比的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国政府都在干什么？泰国缺鸡公碗吗，为什么还要从中国进口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“抵制中国廉价劣质商品！泰国人，就该买泰国鸡公碗！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个荒诞的故事，不是一个笑话。而是目前泰国社会舆论，对中国产品、中资企业态度的一个真实缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，大概是从这两年开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，随着美欧对华“脱钩”，中国对外经贸的重心，放在了“全球南方国家”的身上，东南亚国家也成为中国企业转移产业链的首选之地，泰国就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，大量中资企业到泰国开工建厂，绕过贸易壁垒，拐着弯向美国欧洲出口。同时，中国产品也进入泰国市场，对泰国本土品牌，以及外资品牌的泰国供应商造成了强烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，出局的泰国企业主，与具有反华倾向的泰国反对派合流，学着西方媒体的腔调，大肆抨击中国“全球输出产能过剩”，批评中国“廉价商品危害泰国中小企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，这种攻击主要集中在电动车、太阳能光伏等优势行业。后来，慢慢向下拓展，蔓延到小型家电、小商品、中餐馆、中式火锅、中国超市。接着，蔓延到中国“山寨鸡公碗”、中国卡车物流运输队、蜜雪冰城。甚至一个卖中国零食的小店，一个办理护照签证移民的中文广告牌，都能成为泰国舆论聚焦的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
画风逐渐越来越诡异，越来越无厘头。甚至出现了专门抨击中国资本和产品的专题片，还有“对抗中国资本入侵”的专题沙龙研讨会——想参会还得买票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个星期，泰国网络上都会出现对某一种新的中国产品的围剿——话术都像是一个模子刻出来的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“今天我看到了中国XXX，天哪中国XXX太便宜了，泰国国产的XXX这下危险了啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国的XXX，质量比中国的好多了，大家要支持泰国本土XXX！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国缺XXX吗？为什么要进口外国货？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国，现在全是XXX，再这样下去，泰国是不是要成XX的一个省了……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，这里面当然有人搞鬼，包括有西方反华势力的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国为泰党联合政府，靠引进中国技术和中国投资，免签吸引中国游客，为泰国经济挣回了不少真金白银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对派便针锋相对，搞臭中国企业，以此搞臭泰国政府。与西方世界“中国产能过剩”的谬论相互呼应，把泰国塑造成被中国经济淹没的受害者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24c9bf0c29dc253efe6756498fcf66c5</guid>
<title>“自由主义战士”“世界公民”？不，你还是个俄罗斯人</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_08_27_746172.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕帕维尔·杜罗夫自己也不会想到，手握四国护照的他，会在自己的“祖国”之一——法国被捕。据称，法国官方针对帕维尔的逮捕令在他入境前几分钟才被签发。在不久的将来，他的命运将由法国司法机关决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国官方给出了此次行动的原因：“Telegram缺乏节制”以及“该应用程序的管理层拒绝与执法机构合作”。杜罗夫被指控“放纵犯罪分子在他的平台上犯下无数的罪行和罪行，但他没有采取任何行动来调节或合作”。因此杜罗夫甚至可能被法国官方指控犯有恐怖主义罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一记回旋镖，也深深刺痛了欧美的“自由人士”。马斯克连呼“自由。自由？自由！”意大利副总理马泰奥·萨尔维尼痛心疾首：“我们欧洲已经走向了审查的地步，走向这个臭名远扬的制度。‘思想和言论自由’万岁！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/27/20240827110316611.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
意大利副总理马泰奥·萨尔维尼在Facebook上预测，下一个“被迫闭嘴”的人可能会是X平台所有者马斯克。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是说得久了自己都信了，事实上，所谓的言论自由原则在西方早已不复存在。西方长期以来毫不掩饰他们想要完全控制电报和一切言论空间的企图。此次杜罗夫的被捕，就是这一企图的直接表现，在这种情况下，任何“言论自由”“司法独立”，都只是表面的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜罗夫本人是一名自由主义者，Telegram一直标榜“中立”原则，除了是即时通讯软件外，Telegram还是海外最大的“黑产”集散地，有着“小暗网”之称，同时Telegram还是各种西方政治派别畅所欲言的狂欢舞台、各种一手资讯的交换平台，发动颜色革命的调动中心，等等。这也让Telegram与世界主要国家的关系都有点微妙，杜罗夫长期拒绝与俄罗斯联邦情报局（FSB）合作，拒绝了美国中央情报局要求提交相关信息的要求，还拒绝了与伊朗方面的合作。甚至可以说，法国并不是第一个想要对杜罗夫和Telegram动手的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个将自由主义贯彻入脑的人，杜罗夫的被捕令人颇感意外。也许这正是他为什么敢于直接入境法国的原因：他认为自己的“中立地位”会给自己带来安全。目前还尚不清楚法国方面在技术上是否有可能破译杜罗夫所知道的所有访问代码，并从他身上榨取机要信息，但杜罗夫本人已表示不愿意向任何人提供Telegram的核心访问权限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于Telegram来说，如果它真的可以在没有杜罗夫的情况下继续正常运营，那么法国逮捕杜罗夫只会产生道德和政治上的影响。从商业的角度来看，“杜罗夫被捕，却坚持保守住了Telegram用户的秘密”，就是一个绝佳的商业宣传招牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，Telegram的“中立”招牌要远比杜罗夫本人的安危重要得多。杜罗夫竭力想要保护和践行的正是Telegram的“中立地位”和自由主义实践。这是Telegram和杜罗夫的信念：遵循永久中立的战略，希望在陷入全球对抗的世界中保持中立，不接受任何国家的合作要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“中立”意味着没有祖国和依靠，而有时候，没有祖国是最危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者很难评价杜罗夫的“松弛感”和其自由主义实践。也许他认为自己的傍身资本和不同国家的护照是自己的“免死金牌”。在事件发生之前，杜罗夫拥有俄罗斯、圣基茨和尼维斯、阿联酋和法国的公民身份。他还有足够强悍的资本傍身，2024年8月，杜罗夫首次跻身彭博亿万富翁排行榜，排名第279位，总财富接近100亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但深受英国掣肘的小岛国家圣基茨和尼维斯在事发后没有帮助杜罗夫，阿联酋在事发后也未作任何表态。具有讽刺意味的是，目前为杜罗夫频繁发声的竟然是俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突中，为了践行自己的信念，杜罗夫拒绝了俄罗斯官方的合作要求。但这种做法并没有给他带来什么好处，西方和乌克兰仍然认为杜罗夫是“俄罗斯特工”，乌克兰当局要求他关闭电报在乌克兰的业务，西方主要国家也曾要求Telegram“要么合作、要么走人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜罗夫本人在今年春天接受美国记者塔克·卡尔森的采访中，讲述了西方情报机构如何试图监控他并“策反”公司人员的行径。杜罗夫被捕后，卡尔森在他的个人社交账号上指出，杜罗夫被捕是对那些拒绝“按照政府和情报机构的命令审查真相”的人的警告：“最终，不是普京因为让社会享有言论自由而逮捕了他，而是被拜登政府的盟友西方国家逮捕了。黑暗正在迅速降临到原本自由的世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多西方观察家认为杜罗夫被捕与美国大选之间存在联系。2020年白俄罗斯总统选举风波爆发后，Telegram曾在事件中扮演了重要角色，成为了协调大规模抗议的不可或缺的工具。通过Telegram频道，来自白俄罗斯的用户分享着抗议的最新信息、视频和照片，了解防暴警察的位置，联络人权活动人士和呼吁新的抗议。最受欢迎的频道有NEXTA、NEXTA Live 和Belarus of the Brain等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于Telegram在“颜色革命”事件中的活跃表现，有很多人认为，这种“去中心化”的社交软件令民主党总统候选人哈里斯及其支持者没有安全感。就和Tiktok一样，美国同样无法控制Telegram，因此他们希望能够完全控制这个尚未掌控的社交平台，以消除所谓的不稳定因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>