<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>191b3669456b4691d81bc3e8f626a1e6</guid>
<title>为了“去中国化”，日本考古还出过这样的大乌龙</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_10_03_660471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=815623211&amp;amp;bvid=BV1BG4y1q7fE&amp;amp;cid=834786630&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收看新一期的如妮所说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一期视频我提了一个观点，就是在部分日本文化人看来，二次元文化已经是日本对外输出软实力的民族文化了，所以对中国二次元文化的反输入会有一种排斥的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是就有观众在私信里问我怎么看日本民族主义的问题。这个问题有点大，我没法直接回答，但是确实可以讲讲日本战后的民族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个国家民族主义的具体内容、表现形式和带来的后果都不一样。要了解日本的民族主义，我觉得有个概念特别重要，就是单一民族论。日本对这个是比较自豪的：世界上独一无二的单一民族国家嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而比较有趣的是，可能是受《菊与刀》的影响，今天我们很多中国人都理所当然地把日本当作是单一民族，甚至还有部分中国人羡慕日本是单一民族，认为这样日本人就比较团结，是日本发展得很好的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殊不知，日本其实是在二战之后才完全接受了单一民族论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，日本人做事非常地严谨，但是在特别需要严谨的考古学上，却经常摆出乌龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，我刚好看到一个新闻，是说上世纪末，在岛根县发掘出一个石板，上面有黑色的痕迹，经过20年的研究，学者判断这可能是用墨书写的“子”字，这就把文字在日本列岛出现的时间提升了200—300年，这是很重大的事情，当时媒体也进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/20/20220920170342557.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过最近经过对痕迹的化学成分的分析，发现成分不像是墨，倒是和市场上卖的油性笔的成分一模一样，于是相关单位也只好撤回了之前的结论。这事儿虽然有点喜感，但是其实考古里出乌龙也是很正常的事情，知错能改，也是善莫大焉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这个事情也自然让我联想到20年前的日本考古史最大的，而且是人为的丑闻，叫“旧石器捏造事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说在日本考古学界，一般把旧石器时代划分为三个时期，1万到3、4万年前为后期，3、4万年到13万年前是中期，13万年再往上是前期。日本考古学界和舆论一直有个争论，就是在日本本土到底存在不存在旧石器时代的前期和中期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1980年代，日本横空出世了一个名叫藤村新一的业余考古学家，被业界和媒体称为“神之手”，因为他一挖一个准，陆续在日本东北、北海道和关东的162处遗迹底层中挖出了4万年到70万年前的遗物，可以说是以一己之力重建了日本的远古史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2000年，《每日新闻》爆料，发现这位先生亲手把伪造的石器埋到远古地层里。然后媒体和研究界才去追查他之前挖出来的石器，就发现这些石器上面出现过多的被铁制工具摩擦的痕迹，痕迹数量多到绝对不可能是正常发掘的时候造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些石器从哪里来的，有人猜测是伪造的，有人猜测是从其它晚近的绳文时代的遗址里收集的。后来这个藤村老兄虽然被起诉，但是由于日本的现行法律里根本找不到处罚的依据，就把他无罪释放了。而且他立刻就得了精神病，从社会上消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年有媒体找到他做采访，这位老兄表示因为自己有精神病，所以完全不记得当时干了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就来了，为什么当时全日本都要陪这个精神病人玩呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比我们中国考古，如果有人同样这么操作，他挖出第一块石头的时候肯定是质疑声多，挖出第二块、第三块的时候可能就会被喷到社会性死亡了。因为实在是非常拙劣的造假，162个遗迹啊，就他能挖出东西来，这是什么高魔世界。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>692b92512c23a2dea52948af51d59545</guid>
<title>如何构建基于中国经验之上的中国政治经济学？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2022_10_03_660461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国政治经济学的任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，我们无疑取得了巨大的经济发展成就；今天，我们也无疑面临很多经济问题。无论是解释中国的经济成就，还是提供解决中国经济问题的方案，都是中国政治经济学的任务。但是，中国政治经济学的现状令人担忧。中国的学界没有解释好中国所取得的成就，更没有提供应对今天所面临问题的有效方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人会否认中国有政治经济学。中国大学里面经济学、商学一直以来是最受社会欢迎的学科。如果把马克思主义研究也视为中国经济学研究的一部分，那么中国也拥有最多的马克思主义研究机构和最多人数的研究者。此外，我也观察到一个很有趣的现象，中国还有很多自发的研究特定一位诺贝尔经济学奖获得者的研究机构。美国是获得诺贝尔经济学奖最多的国家，但这种现象在美国很少见，在中国则很普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，翻看一下我们的经济学教科书，在主流经济学教科书中，有多少内容是关乎中国的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多教科书都是西方学者写的，根本就不涉及到中国经验。即使涉及到，也是作为一个例子来看待，而不是经济学理论的一部分。尽管中国经济是世界经济的有机部分，尽管中国现在已经是世界上第二大经济体，尽管改革开放以来中国为世界经济增长所做的贡献较之任何国家都大，但基于中国的经济学概念和理论依然游离于西方经济学之外。我想我们大部分学者都会认同这样一个基本判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，经济科学产生在西方，是西方学者构建和建设起来的。这一点，我们必须承认。我们也必须努力学习西方经济学，但只学是远远不够的。如果我们仅仅停留在学习西方经济学的阶段，传播西方经济学知识，那么从长远来看将会是我们学界最大的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我们面临两个大方面的问题。第一，我们的实践经验还没有被整合到经济学中间去，对研究领域没有知识上的贡献。第二，如前面所说，我们缺乏基于中国经验之上的经济学，既解释不了我们的成就，也很难对中国的经济问题提出可行的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解释中国经济现象，解决中国经济问题，我们迫切需要建设基于中国实践经验之上的中国经济学，针对中国问题，提出中国命题，给出中国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，中国的经济学界就如何实现经济可持续发展有诸多讨论，政府也推出了很多相关措施。近来的讨论趋于激烈，自上至下，各方面都在努力实现中国经济的可持续发展。无论是经济学家的诊断还是有关部门的解决方案，都需要直面中国经济的现实问题，但在这些方面，形势同样不乐观。道理很简单，一旦对问题的诊断出现错误，并且开出了错误的药方，那不仅解决不了问题，反而会恶化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929164633721.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;深圳市区（无人机照片） 新华社记者 毛思倩 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方命题和西方方案无法解决中国问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国经济学界所崇拜的三位经济学偶像马克思、哈耶克（Friedrich August von Hayek）和凯恩斯（John Maynard Keynes）是西方经济历史产生的，他们的学说针对的是西方问题，提出的是西方命题，给出的是西方方案。相应地，目前中国经济学界开出的药方基本上可以分为三派——传统马克思主义政治经济学、凯恩斯主义经济学和新自由主义经济学（包括货币主义）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统马克思主义政治经济学认为，资本的本质是无序的，资本只要有利可图就会无限扩张，所有经济社会政治问题的根源在于建立在私有制基础之上的资本扩张，因此消灭私有制，建立公有制，就可以一劳永逸地解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人根据这一理论逻辑把经济问题归责于中国的民营企业，认为只要把民营企业管理好，天下就太平了。马克思是针对当时的西方提出这些观点的，因为近代以来西方盛行的观念是“私有财产神圣不可侵犯”。马克思是伟大的西方经济学家，但对中国历史的认识存在着一般西方学者所共有的缺陷。他的“亚细亚生产方式”也是基于西方的视点提出来分析包括中国在内的东方社会的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a4b0078f3439fb330e5100d63da6001</guid>
<title>如果不是种族主义，现在蔓延全世界的恐俄症又是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_10_03_660460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的俄罗斯公民们，顿涅茨克和卢甘斯克的公民们，扎波罗热州和赫尔松州的居民们，国家杜马议员们，联邦委员会议员们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你们所知道的，顿涅茨克、卢甘斯克、扎波罗热州和赫尔松州都举行了全民公投。投票情况已统计完成，其结果也人尽皆知。人们已经做出了自己的选择，一个明确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们将签署关于接纳顿涅茨克、卢甘斯克、扎波罗热州和赫尔松州加入俄罗斯联邦的条约。我相信，联邦议会将支持关于接纳和组建俄罗斯四个新地区、四个新联邦主体的宪法法律，因为这是数百万人的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这是他们的权利，他们不可剥夺的权利，这是《联合国宪章》的第一条所规定的，其中明确了人民权利平等和自决的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再说一遍：这是人民不可剥夺的权利，它建立在历史统一的基础上，一代代先辈们为此奋斗，他们在古罗斯起源以来的数个世纪里建造和保卫俄罗斯。鲁缅采夫、苏沃洛夫和乌沙科夫曾在这里，在新俄罗斯战斗过，叶卡捷琳娜二世和波将金在这里建立了新的城市。在伟大的卫国战争期间，我们的祖父和曾祖父曾在这里拼死抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将永远记住“俄罗斯之春”的英雄们，记住那些没有在2014年屈服于乌克兰新纳粹政变的人，记住那些为了讲自己的母语，为了保护自己的文化、传统和信仰，为了生存权利而牺牲的人。他们是顿巴斯的战士，是 “敖德萨工会大楼纵火案 ”的烈士，是基辅政权发动的非人道恐怖袭击的受害者。他们是志愿者和民兵，是平民、儿童、妇女、老人、俄罗斯人、乌克兰人、不同国籍的人。他们是顿涅茨克真正的人民领袖亚历山大·扎哈尔琴科，是战斗指挥官阿森·帕夫洛夫、弗拉基米尔·佐加、奥尔加·科丘拉和阿列克谢·莫兹戈沃伊，是卢甘斯克共和国检察官谢尔盖·戈连科。还有伞兵努尔马戈梅德·加吉马戈梅多夫以及我们所有在特别军事行动中英勇牺牲的士兵和军官。他们是英雄。（掌声）是伟大的俄罗斯英雄。请大家为他们默哀一分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（默哀一分钟）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/02/20221002163340699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯总统府网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在顿涅茨克、卢甘斯克、扎波罗热和赫尔松四地数百万人的选择背后，是我们共同的命运和千年的历史。人们把这种精神纽带传给了他们的子孙后代。尽管经历了种种考验，多年来他们还是对俄罗斯充满了爱，这种感情没有人能摧毁。这就是老一辈人和在苏联解体悲剧后出生的年轻人都支持我们的统一，支持我们共同未来的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，在别洛韦日森林，当时的党内精英们在没有征求普通公民意愿的情况下，就做出了将苏联解体的决定，人们突然发现自己与祖国断绝了联系。我们的民族统一体被活生生地撕裂、肢解，最后演变成了一场民族灾难。就像革命后各加盟共和国的边界在幕后被分割一样，苏联最后的领导们违背大多数人在1991年全民公投中的直接意愿，摧毁了我们伟大的国家，人民只能面对事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我承认，他们甚至最终也没明白自己在做什么，以及最后会导致怎样不可避免的后果。但这已经不重要了。苏联已经不存在了，我们也无法回到过去。现在的俄罗斯不需要它，我们也不为此而努力。但没有什么比数百万人的决心更为强大，他们根据自己的文化、信仰、传统和语言，认为自己是俄罗斯的一部分，他们的祖先几个世纪以来一直生活在这里。没有什么比这些人回归他们真正的、历史上的祖国的决心更强烈的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在长达八年的时间里，顿巴斯的人民遭受了种族灭绝、炮击和封锁，而在赫尔松和扎波罗热，人民被罪恶地灌输了对俄罗斯以及一切俄罗斯事物的仇恨。如今，在公投期间，基辅政权还威胁要报复、杀害学校教师和在选举委员会工作的妇女，以恐吓数百万前来表达自己意愿的人。但是，顿巴斯、扎波罗热和赫尔松坚强不屈的人民还是说出了自己的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望基辅当局和他们在西方真正的主人听到我说的话，我希望每个人都记住这一点：生活在卢甘斯克、顿涅茨克、赫尔松和扎波罗热的人们将永远成为我们的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们呼吁基辅政权立即停火，停止所有军事行动，停止自2014年发动的战争，并回到谈判桌上。我们已经做好准备，这已经说过很多次了。但顿涅茨克、卢甘斯克、扎波罗热和赫尔松人民的选择已经做出，我们不会再讨论，俄罗斯不会背叛它。今天的基辅当局应该尊重人民意志的自由表达，除此之外，别无他法。这是通往和平的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将倾尽现有的一切力量和手段保卫我们的土地，确保我们人民的安全。这是我国人民伟大的解放使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必将重建被摧毁的城镇、住房、学校、医院、剧院和博物馆，恢复和发展工业企业、工厂、基础设施、社保、养老、医疗和教育系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还会努力提高安全水平。我们将共同确保新地区的公民能感受到俄罗斯全体人民、整个国家以及我们辽阔祖国的所有共和国、所有边疆区和各州的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/02/20221002163847645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马里乌波尔当地受损的建筑物 图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的朋友们，同事们!
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想向参与特别军事行动的士兵和军官，顿巴斯和新俄罗斯的士兵，以及那些在部分动员令颁布后加入军队、履行爱国义务的士兵们发表讲话，他们在自己内心的召唤下来到了兵役委员会。我想告诉他们的父母、妻子和孩子，我们的人民在为何而战，在对抗什么样的敌人，又是谁将世界推入新的战争和危机中，并在这场悲剧中为自己榨取血腥利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的同胞，我们在乌克兰的兄弟姐妹——我们统一民族的一份子，已经亲眼看到了所谓的西方统治集团在对全人类做什么。在这里，他们实际上只是扔掉了面具，展示出了他们的真面目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，西方认为，世界和我们所有人都必须永远屈服于它的强权。1991年，西方认为俄罗斯将不会从这种动荡中恢复过来，会继续自行瓦解。这几乎要成为事实，我们依然记得90年代，那可怕的，充满饥饿、寒冷和绝望的90年代。但俄罗斯经受住了考验，重获新生，实力增强，并重新获得了其在世界上应有的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方不断在寻找新的机会来打压我们，削弱和瓦解俄罗斯，他们无时无刻不想着分裂我们的国家，使我们的人民相互对抗，走向贫困和灭亡。他们只是倍感不安，世界上会有俄罗斯这样伟大的国家，拥有辽阔的土地、丰富的自然财富和资源，其人民不能也永远不会按照别人的命令生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方已准备无所不用其极地维护新殖民主义体系，他们以美元霸权和技术强权为手段寄生于世界，其实质是对世界的掠夺，他们从人类那里攫取利益，得到不劳而获的财富与作为霸主的好处。保住这种好处是他们关键的、真正的和绝对自私的动机。这就是完全去主权化符合他们利益的原因。因此，他们侵略独立国家，攻击其传统价值观和独特文化，企图破坏不可阻挡的国际化和一体化进程、破坏新的世界货币体系和技术发展中心。他们希望的是，所有国家都放弃主权，转而拥护美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家的统治者甘愿这样做，甘愿沦为附庸，而另一些国家的统治者则是被收买或被恐吓。如果这些手段失败了，（西方）就会摧毁整个国家，留下人道主义灾难、祸端、废墟、数百万被戕害的人类、恐怖主义“飞地”、社会灾难区、保护国、殖民地和半殖民地。他们对此毫不在乎，只要能获得利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9cabb021f61f7033a89c114bc95101da</guid>
<title>江村三日，探寻中国社会学的“圣地”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_10_03_660459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开弦弓村或许是个陌生的名字，但是说起“江村”或费孝通先生的《江村经济》，那可就是大名鼎鼎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年年轻的费孝通来开弦弓村养伤，并在此做社会调查。以此为基础，后来费孝通在伦敦政治经济学院写出了博士论文《中国农民生活》（Peasant Life in China）。这部英文博士论文后被译为中文时名为《江村经济》。《江村经济》堪称现代中国社会学的奠基之作，至少是之一吧。它为中国社会学乃至社会科学赢得了国际声誉，是国际学术界最早了解中国社会科学的一部著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于费孝通，由于《江村经济》，原来这个江南水乡中的一个小小村落拥有了特殊的声望，它几乎成了中国社会学乃至社会科学的一块圣地，至少在中国社会学界开弦弓村是无人不知、无人不晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/21/20220921153540241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1939年版英文精装《江村经济》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开弦弓村以及所在的七都镇、吴江区在为“江村”和费孝通感到骄傲的同时，越来越意识到了“江村”的文化价值以及可能给当地经济社会发展带来的潜在推动作用。吴江区将域内农村赋予了一个统一名称：江村。江村成了像徽派建筑那样的苏南地区的一个文化符号。七都镇在吴江区支持下设立了“江村综合提升专班”项目，意在把开弦弓村打造成一个“新型文化小镇”，开创经济发达地区乡村振兴的新典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“驻村教授工作室”是开弦弓村“专班”设立的一个子项目，意在吸引学术界人士来此驻村生活，仿照当年费孝通，让学者们来乡间一边休闲，一边做些调研，还可以读书、写作。这让人想起了古代书院的体制，也有点像寺庙里的“挂单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常荣幸，我竟然成了开弦弓村驻村教授工作室的第一位访问学者。2021年10月14日至17日，我应邀到此小住。三天里，我在开弦弓村生活，每天早起晨练，在村中散步，白天访问村中居民、商户，与村民、干部以及外来务工人员聊天，晚上独居工作室看书、思考，记笔记。三天时间虽短，但收获颇丰，密集访谈、快速阅读，狼吞虎咽接受到大量信息，加之联想、思考，确有胜读几年书的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/21/20220921153859166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;房宁站在驻村教授工作室前&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、水乡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江南素有水乡之称，而苏南堪称水乡中的泽国，有的地方干脆以泽命名，如震泽、盛泽等就是此地名镇。这是一片与太湖面积相当的湖网湿地。2017年春，我们徒步考察京杭大运河时，在苏南沿环绕太湖东侧的京杭运河行走，水乡风光让一行人流连忘返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太湖东岸河道纵横，漾荡成群。这一带地名几乎都带个三点水，是名副其实的水乡。我粗略地统计一下，太湖东岸的湖网区域带三点水的地名有20多个，计有：江、河、湖、荡、漾、港、溇、渡、渎、洋、泽、淀、浜、湾、漕、泾、溪、沟、池、潭、滩、渚等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些地名中，溇与港是最有地域特色的名称。太湖以东有72港、36溇之说，亦有“溇港文化”之称。所谓“溇”与“港”特指太湖以东的排水渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太湖是中国第三大淡水湖。她哺育了中国最为富庶的鱼米之乡。太湖水域广大，多年前我第一次到太湖边上，只见烟波浩渺直通天际，水天相连之处呈一道弧线，宽广如同大海。太湖在江南平原的中心，地势低平，平均海拔只有3、4米，太湖到东海的直线距离尚有100多公里。每逢汛期排水泄洪是这里农业的命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从夏商时起，先民们便在太湖东岸开凿出一条条水道，将太湖之水引向湖东广袤大地，编织成纵横交错的水网。这个庞大水利工程系统，堪与灌溉天府之国的都江堰媲美。当地人把一条条太湖引水渠统称为：溇港。溇与港的区别是，在浙江湖州地界上称“溇”，在江苏苏州地界上称“港”。在古代，浙江属于越国，江苏属吴国，想必溇港之称肇始于春秋年代吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太湖流域得天独厚的气候、水文、土壤条件，加之自古勤劳的人们世代的劳作，开渠排水、围圩造地，形成“十里一横塘、七里一纵浦”的太湖地区特有塘浦圩田系统，变湿地为丰腴良田，造就了鱼米之乡。南宋时，便有民谚云：“湖苏熟，天下足”。从那时起，太湖沿岸“围田相望，皆千百亩”，男耕女织，水稻、蚕桑、渔业蓬勃发展，“稻米流脂粟米白，公私仓廪俱丰实”，这里成为农产品和纺织品主产区，成为名副其实的国之仓廪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/21/20220921154112340.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、江村&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开弦弓村便坐落在这片古来富饶水乡的沃土之上。开弦弓村因费孝通而闻名，费孝通学术思想得益于开弦弓村的滋养。我甚至认为，没有与开弦弓村的偶遇，世间也许就没有大学者费孝通。开弦弓村+费孝通，谓之：地灵人杰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费孝通是个大学者，是当代中国社会科学界一位代表性人物。但即使这样大名鼎鼎的学者，一生的重要学术贡献也屈指可数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，费孝通终其一生主要学术贡献有二：一是，关于中国社会人际关系的理论概括，即人们熟知的“差序格局”的相关概念及理论；二是，关于中国社会矛盾的理论，即“人地矛盾”是阻碍中国社会发展和贫困问题的根本原因。费孝通这样声名浩荡的大学者主要学术贡献不过有二，可见科学道路有多艰难。无论在自然科学抑或社会科学领域，真正能有所发现、有所发明、有所创造谈何容易！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开弦弓村是费孝通学术成就的发源之地、滋养之地，对此费孝通念念不忘。从1936年到2002年，费孝通一生共26次到访开弦弓村，时逾66年。在开弦弓村通往费孝通纪念馆的路上，像好莱坞星光大道那样，镶嵌着26块纪念费孝通到访的石阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/21/20220921154403255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;费孝通江村纪念馆（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年广西省政府邀请清华大学人类学教授史禄国来广西大瑶山对当地少数民族做人类学调查。史禄国工作繁忙不能成行，便推荐他的学生费孝通代为调查。那时费孝通已经获得了赴英国留学资格，而按当时人类学界的规矩，凡取得博士生资格的学生均应有一年的田野调查经历。费孝通接受了这项田野调查工作。为工作方便，行前费孝通与尚在北京大学读书的未婚妻王同惠成婚，是年10月二人一起赴广西大瑶山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十分不幸的是，当年12月16日，费孝通夫妇在调研途中因向导“先行不候”，而误入虎阱，费孝通身受重伤。王同惠竟在寻求救助路上不幸坠崖溺水身亡。费孝通挣扎爬行求生，幸运获救。后来在广西教育厅和友人帮助下，费孝通辗转到广州入医院治疗，翌年6月回家乡苏州吴江休养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费孝通有个了不起的姐姐费达生。姐弟二人都是长寿之人，姐弟同于2005年去世，费达生103岁，费孝通95岁。费达生早年留学日本入东京高等蚕丝学校制丝科学习，归国后立志实业救国。费达生回到家乡吴江四处宣扬推广新型养蚕技术。一次偶然机会，当时开弦弓村村长陈杏荪听到了费达生的热情演讲，便邀请她来开弦弓村办学建厂发展桑蚕养殖。1924年，费达生来到开弦弓村办起了蚕业指导所。此后她又创办了开弦弓生丝精制运销合作社，简称“合作丝厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听闻弟弟受伤，费达生邀请费孝通来开弦弓村休养。费孝通的故事由此发生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>