<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efb570a40d62c6873651c2f76dfbe3a1</guid>
<title>中国CPU发展，为何会出现第三种模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaoYunGang/2022_10_28_664115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期倪光南院士在《数字世界专刊》撰写专文《推动RISC-V生态建设，与世界协同创新》。文章指出：一直以来，我国芯片产业在“主流CPU”架构上受制于人，在数字经济时代，建议我国积极抓住时代机遇，聚焦开源RISC-V架构，以全球视野积极谋划我国芯片产业发展。倪院士这篇文章对RISC-V在中国的发展态势做了很好的总结。在此，再补充几点评论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20多年，中国的CPU发展主要有两种模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是高铁模式。以海思、海光、飞腾等为代表的企业，兼容X86/ARM主流生态，通过“引进-消化-吸收-再创新”，研发出有市场竞争力的产品，努力在国内市场占有一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是北斗模式。以龙芯、申威为代表的企业，独立构建技术体系，独立建设产业生态，目标是通过完全自主来实现可控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，出现了第三种模式——5G模式，国内越来越多的企业自发地选择开放指令集RISC-V，参与RISC-V全球生态建设，通过融入国际生态、兼容国际标准、打造国际优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三种模式并不是谁取代谁的关系。相反，都需重视与发展，因为当前中国的处理器发展需要多种模式并进的“饱和式救援”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G模式为何会兴起，受到如此广泛的关注？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G模式和高铁模式、北斗模式最大的区别在于：指令集作为一种标准规范，是归属于某个公司、由该公司来主导指令集演进和生态构建？还是不隶属于任何一家国家或企业、用开放合作模式由全世界共同演进和共建生态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一个指令集隶属于一个企业，那么指令集的发展就会和企业的兴衰紧密绑定。历史上，有很多指令集随着企业的衰败而失去活力甚至消失，例如Alpha指令集随着DEC被收购而消失，SPARC指令集随着SUN公司没落而无人问津，MIPS指令集随着MIPS公司的颠沛流离而失去主流地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与CPU产业不同，通信产业采用是在ITU/3GPP等国际开放联盟和标准组织治理下的全球共建模式，支持各国企业既合作又竞争，具有很好的可持续发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/28/20221028081359987.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RISC-V生态系统，图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
标准越开放，生命力越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近David Patterson教授用以太网（Ethernet）发展历程来论述开放标准具有更强生命力：1970-1980年代，很多企业都开发了各自的局域网协议，比如Apple AppleTalk (1985)，Datapoint ARCNET (1977)，Digital Equipment Corporation DECnet (1975)，IBM Token Ring (1984)，Xerox Ethernet (1974)，等等。这和今天国内指令集七国八制现象如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面得以改变，在于多家企业选择联合共建开放标准。 1979年，DEC、Intel、Xerox成立联盟，推出基于Ethernet的DIX以太网规范。1980年，IEEE成立了802.3工作组，很多企业参与802.3工作组共同制定以太网标准。1983年，第一个IEEE802.3标准通过并正式发布，10Mb/s以太网基本发展成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以太网是一种开放标准，IEEE 802.3工作组负责标准制定，全世界企业都可以根据该标准规范开发各自的网卡和交换机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我读大学时，以太网一直被认为是一种低端互连技术，带宽不高、延迟也大，只能用来连连宿舍网。但今天的以太网已经成为全世界最主流的互连标准，这正是得益于它的开放性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的RISC-V，能否复制以太网的成功？
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97db4e80c3cc1cc88131e88784aa074d</guid>
<title>珍珠港事件后美国团结一心，而新冠后的美国四分五裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/HarlanUllman/2022_10_28_664114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/哈伦·厄尔曼 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代趋势，还有民主党和共和党史无前例的党派分歧，把美国变成了离谱的国家。政治制度已经如此极化，左右两翼恶斗，使政府几乎瘫痪，宪法失灵。联邦调查局搜查前总统特朗普的海湖庄园，拜登总统在费城发表演讲攻击特朗普的支持者，这些都是前所未有的可悲境况的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不相信？考虑一下这个思想实验。美国政府的哪一部分提供了称职甚至起码的治理？在美国历史上，前任和现任总统以及现任国会和最高法院从未被大多数公民如此贬低。这并非巧合。超过75%的美国人认为国家正朝着错误的方向前进。一半人认为内战一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/24/20221024205227842.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普支持者的旗帜，展示了内战时南方的旗帜。（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通过《降低通胀法案》后，政府看似取得了胜利。但是，道琼斯指数暴跌1200点。两党都声称自己推动了稳健的枪支立法和《芯片与科学法》。这两项措施会产生什么积极影响？值得怀疑。但这至少被认为是政府在运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内阁到国家档案管理员，有多少政府办公室和机构渎职？这份名单几乎和政府的规模一样庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种分裂和恶斗的原因之一是，至少20年来，历届政府任命越来越多的忠实分子、竞选有功者和空谈家担任关键职位，而不是真正有能力的人。看看肯尼迪、里根和老布什任命的官员，再看看最近两三届政府。从前的政府并非没有缺点，但他们至少了解政府运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个政党都被极端分子所掌握，其中原因未来可能要后人耗费无数时间来研究。在民主党中，主导的是极左翼的进步派。在共和党，特朗普派系在抢夺控制权。两党极端分子，不论左的右的，都是被头领的狂想控制，实际上是名副其实的邪教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种政治极端化严重威胁美国宪法。宪法管用需要一些前提条件。但是，如果某一政党能同时掌握宾夕法尼亚大道两端国会和白宫的否决权，还在最高法院有5个席位。那么宪法基本就是摆设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珍珠港事件这样的危机能使严重分裂的国家团结起来。但其他危机就不行，新冠疫情造成的死亡人数，已经超过了美国参加任何战争的阵亡人数。但是，新冠疫情进一步分裂了美国。关于口罩、疫苗和封锁措施的采用，美国社会仍然高度分裂和撕裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妥协和礼貌克服了过去的政治分歧。但现在两者都实际消失了。民主党人和共和党人几乎在每一个问题上都存在分歧，许多人认为对方是邪恶的。也就是说：宪法和政府正常运作所必需的关键条件都不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国陷入第二次伊拉克战争和阿富汗战争这两个泥潭后，国家安全和外交政策也陷入混乱。当前的国家安全战略最初是由奥巴马政府在十年前制定的，其目标是“遏制、威慑，并在战争爆发时打败”中俄。然而，该战略未能实现前两个目标，也无法实现第三个目标。这种策略也没有出路，只会导致危险的核冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国国防费用不受控制地增长，每年增速高于通胀率5%到7%，目前的美国军队是负担不起的。即使明年国防预算达到8500亿美元，考虑到通胀因素，每年至少还需要增加1200到1400亿美元，才能保持现有国防力量。事实证明，靠志愿服役人员维持军队是困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该做些什么呢？可悲的是，这个问题无法回答。美国赢得冷战主要是因为苏联不合理的政治制度。也许中国和俄罗斯也有内部缺陷和问题？但最好别指望这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，谁会听呢？谁来领导美国呢？这些答案将决定美国的未来状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年10月10日美国《国会山报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a82da2352d126976cc9ec5f6e42ca796</guid>
<title>越南、印度、墨西哥，谁在真正挑战中国的世界工厂地位?</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuQiYuan/2022_10_28_664106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐奇渊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年以来，经济因素、地缘政治因素先后冲击着中国世界工厂的地位。2017及之前的十年中以经济因素变化为主，具体表现为劳动力成本上升、人民币汇率升值、用地和环境成本上升，以及部分行业产能过度膨胀。这些因素都对推动产业外迁起到了一定的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年以来国际地缘政治格局发生了重大变化，美国的产业链政策不断进行调整。2017年特朗普政府上台后，通过重塑美国国内税收体系、推出招商引资政策来吸引产业回流，但效果并不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后美国又尝试了“近岸外包”，推动产业链向美国邻近国家（例如墨西哥）回流。不过这也难以撼动既有的全球生产分工体系。因此美国进一步转向“友岸外包”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月，美国财政部长耶伦在大西洋理事会发表讲话时说：“我们不能允许其他国家利用它们在关键商品、技术或产品方面的市场地位来扰乱我们的经济。”她进一步建议，将供应链集中在“我们可以信赖的国家”，通过这种方式降低美国的供应链风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，美国重塑全球产业链的战略经历了产业回流、近岸外包、友岸外包三个阶段。这些做法不仅可能对中国的世界工厂地位造成冲击，还可能使中国在全球产业链体系中逐步陷入孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜登政府还采取了“小院高墙”科技规锁政策以试图推动与中国的“定向脱钩”。2020年初新冠肺炎疫情全球暴发以来，日本政府也提出了“中国+1”“中国+N”的战略，欧盟也开始将供应链问题与人权、环境等问题挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，中国向东南亚、南亚、拉美国家转移的压力较大,尤其是处于美国近岸外包战略中的墨西哥，以及友岸外包战略中的越南和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家能否对中国的世界工厂地位形成真正的挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨西哥仍处于中等收入陷阱，对中国挑战最小&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥毗邻美国，且在拉美国家中经济体量排名第二，仅次于巴西。2018年中美经贸摩擦开启以来，墨西哥的发展环境似乎获得了一定改善。近年来，全面与进步跨太平洋伙伴关系协定（CPTPP）、美墨加协定（USMCA）先后生效，墨西哥与日本、美国等主要经济体的经贸关系更加紧密。再加上贸易摩擦当中美国对中国加征关税，部分贸易向墨西哥发生了转移。这些都使得墨西哥的发展获得了新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直是墨西哥最重要的贸易伙伴。对美国出口占到墨西哥全部出口的八成，而且与中国对美国出口的商品结构存在明显竞争关系。在美国进口的交通运输设备、电气设备、计算机和电子产品行业进口额当中，墨西哥分别占比31%、25%、17%。由于美墨贸易联系密切，且墨西哥对美出口对于中国对美出口的替代性强，因此墨西哥似乎很可能成为贸易、投资转移的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而墨西哥要替代中国制造，其面临的挑战仍然巨大。墨西哥仍处于中等收入陷阱之中，面临诸多结构性问题。按2015年的美元不变价来计算，2021年墨西哥的人均国内生产总值（GDP）为9255美元，与2007年的9214美元相比几乎没有增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，墨西哥的商业制度对外资不够友好，基础设施方面电力和运力严重不足，特别是严重的腐败也阻碍了经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/26/20221026114205768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥工匠制作质朴木质家具 远销美洲。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美墨加协定部分内容对墨西哥的营商环境实际上并不利。比如，美国提出了“国内产品附加值占比要求”或要求“轿车、卡车及其零件的某些生产在美国进行”，这使得墨西哥难以通过该协定吸引从中国转移出来的外资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥并没有摆脱其固有的中等收入陷阱的发展模式，因此在中美博弈背景下墨西哥也难以发生经济奇迹。整体上，墨西哥从中美贸易摩擦中获得的贸易增长较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年美国彼得森经济研究所的玛丽·拉夫利（Mary Lovely）和David Xu估算，中美贸易摩擦使得墨西哥对美国的出口额多增长了3.4%。从市场份额来看，在美国对中国加征关税的行业中，墨西哥在美国的市场份额平均上升了1.6个百分点，而在未加征关税的行业，墨西哥的市场份额甚至略有下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在投资方面，墨西哥吸引的外商直接投资（FDI）也缺乏积极变化。根据Mary Lovely和David Xu的观察，除了2020年因疫情导致FDI急剧下降之外，墨西哥的FDI在2018年至2021年也并没有出现显著增长。而且墨西哥的大部分FDI流向了以金融和保险服务为代表的第三产业，制造业投资的增长并不理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察2021年墨西哥的FDI，除了机械和运输设备制造业能与2018年持平之外，计算机制造业等主要制造业的FDI均呈现显著下降。近年来，受到疫情和美墨加协定不利条款的影响，墨西哥的投资环境并不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上，墨西哥经济增速也相当疲弱，疫情暴发前的2019年其经济增速仅为-0.2%，疫情暴发之后的经济表现也十分疲弱。2021年增速虽然达到5.7%，但是因为2020年增速为-8.3%，其经济还尚未恢复到疫情前的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0b857e97f3b6efbdb69892230b2eaf5</guid>
<title>为何他让美国松一口气？</title>
<link>https://www.guancha.cn/cuihongjian/2022_10_28_664105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 王慧、刘骞、张菁娟 编辑/冯雪】当地时间25日，刚刚当选为英国保守党党首的苏纳克接受英国国王查尔斯三世正式任命，成为英国新任首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短7周时间，唐宁街10号换了三位主人。英国到底怎么了？苏纳克能力挽狂澜，带英国度过危机吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他身上有太多吸睛的标签：英国历史上第一位非白人首相、第一位印度裔首相、第一位80后首相、英国200多年来最年轻的首相、第一位比国王还富有的首相。与此同时，他还是曾经约翰逊政府中的“背叛者”，一个月前保守党党魁选举中的失败者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“9月的输家成为了10月的赢者，”BBC政治新闻编辑梅森24日感慨，“这是令人难以置信的时刻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克为何能成功“捡漏”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/10/26/20221026142859455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年10月25日，苏纳克发表就职演讲 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“保守党真的没人了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉斯辞职之后，苏纳克、约翰逊和下议院保守党领袖莫当特都参与到了保守党新一轮党魁竞选当中，短短几天内进行了一系列拉票操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，随着约翰逊和莫当特先后退出竞选，根据规则，苏纳克自动当选保守党党首、出任英国首相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是保守党最理想结果，在提名阶段只有1个候选人符合要求。”复旦大学国际关系与公共事务学院国际政治系教授殷之光说，这样就不用进行党内全体党员投票，花费时间最少，也避免太丢脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷之光认为，提名的权利掌握在保守党后座议员手上，所以约翰逊和莫当特的退出实际上也是这些议员们的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“约翰逊虽然在党内有一部分铁杆支持者，但让他再次上台对保守党不太好，脸面上也挂不住，而莫当特由于欠缺政府工作经验，被选择的可能性也比较小。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国际问题研究院欧洲所所长崔洪建也表示，苏纳克上台是保守党再三权衡的结果。目前保守党意识到，必须得选出一位有技术官僚背景的官员来承担责任、解决问题，否则就会陷入党内的斗争和派系平衡之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这也是约翰逊和莫当特似乎要成为苏纳克的障碍，但最终都没有成功的原因，”崔洪建说，选择约翰逊或者莫当特看上去更符合保守党的传统，但是在解决问题方面，他们的支持度没那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，苏纳克现在扮演的是保守党政府的“救火队员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他在政治上没有太深的根基，但是他的专业背景，在财政大臣任上的一些经历帮他赢得了保守党内部精英层的多数支持。”崔洪建分析道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/26/20221026143701709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《太阳报》22日透露，约翰逊当晚密会苏纳克，试图达成关于“谁来担任首相”的协议。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，获得保守党精英层的多数支持不代表能获得保守党基本党员，甚至广大英国民众的多数支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏纳克9月份正是因此落选。当时，他在保守党内部初选时一路领先，但却在最后的保守党基本党员普选中败给了特拉斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而10月份的这次“回炉”选举由于另外两位候选人退选，最终只局限在保守党精英层内部，这对于苏纳克来说，很大程度上是一种利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
崔洪建认为：“这种情况也说明保守党精英层和基本党员之间在认识上存在很大分歧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“苏纳克9月份没当选是可以预见的。”殷之光分析道：首先，他的从政经验不是非常丰富，政治根基也不是很深厚。2015年首次当选议员、进入英国政界，2020年被前首相约翰逊提拔为财政大臣，到2022年当选英国首相，前后只用了7年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，苏纳克是少数族裔，而保守党内部一直存在非常强的制度性种族主义（institutional racism），只要还有别的选择，他们就不会优先选一个少数族裔成为其党魁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“10月份他的成功说明保守党真的没人了，苏纳克是不得已的最后选择，”殷之光认为，特拉斯辞职对于保守党来说是一个“公关危机”，这时候选一个少数族裔上台对于讲故事和挽回声誉来说还是有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这样的苏纳克，能救英国吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/26/20221026143859221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伦敦广播电台（LBC）22日报道，保守党成员杰瑞来电对主持人米斯卡说苏纳克在大家眼里“甚至都不是英国人”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>