<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a881548c956113bfaea038f45b55d12</guid>
<title>让一位好医生“求助无果、以死明志”，谁之错？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_08_08_785910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，周口市第六人民医院妇产科的邵医生自杀身故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这起悲剧的发生，事情背后的情况被公之于众：邵医生是资深妇产科医生，她自杀主要因遭受三个患者家属的网络暴力。一时间舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医患矛盾为何发展到如此地步？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808152844350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周口市卫生健康委员会情况通报 &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三起纠纷医疗分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChengShi/2025_08_05_785512.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;已知情况&lt;/a&gt;看，在这三起医患纠纷中，邵医生及其团队处理并无问题，而三个患者家庭的诉求明显不合理，超出应有的维权范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先看第一例，羊水栓塞患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临床上，各种栓塞都难处理，羊水栓塞尤为麻烦。它并非堵死关键血管，而是羊水物质进入血液循环引发复杂系统性反应，与过敏有关但又不完全是，症状包括难以控制的出血和心跳呼吸停止，发病迅速，是产科最严重急症之一，在发达国家也是产妇主要死亡因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一急症预防困难，虽然已知不少高危因素，但依然存在诸多不确定性。比如并非所有人羊水进入血液循环都会引发严重后果，研究人员尚未发现这现象背后的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，其死亡率根据统计口径不同，从30%到逾80%不等，保证产妇与婴儿安全绝非易事。抢救这种高死亡率疾病，除需医生尽心尽力之外，还看运气，切除子宫是抢救措施之一。邵医生成功抢救患者，无疑是十分尽责的，而家属却因子宫未保住而指责医生，实则对医学缺乏基本了解，而且抢救中他们也都同意了切除子宫方案，事后反悔，极为无赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看第二例，三胎且胎儿较大患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
患者三胎且胎儿较大，医生建议剖腹产，患者与家属拒绝并签知情同意书，最终子宫破裂，胎儿窒息死亡，产妇经抢救保住生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多胎产妇面对巨大儿有很多额外风险，这是妇产科基本知识。事发前医院已告知相关风险，但是患者及其家属仍选择了冒险，那么邵医生和团队就无责任，毕竟这是患者一家的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看最后一例，婴儿突发疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时产妇生产一切顺利，但孩子出生两天后，突然因缺氧导致皮肤青紫，医院发现后及时抢救，最终治愈出院。两年后，孩子被确诊为脑瘫。家属未做任何医疗鉴定，就认定是医生失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，缺氧并非导致脑瘫的唯一因素，可能是某些先天性因素导致婴儿早期窒息症状。这可在医学上讨论，在没有证据的情况下对医院进行攻击，显然是缺乏道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808152603586.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
其中一名患者的抖音账号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;患者家属不合理诉求背后的动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能因为我国产妇死亡率低，以至于有部分人形成了一种脱离现实的认知，认为当下生孩子安全性近乎百分之百——这是错误的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在产科技术进步，产妇死亡率极低，但羊水栓塞等产科急症仍会发生，且因高龄产妇、多胎产妇增多，某些产科并发症概率并不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
错误的认知导致产科成为医患矛盾高发科室，不得不说是一种悲哀；而对医学能力缺乏正确认识易陷入“医学无所不能，出了问题都是医生的责任”“医学没什么用，还不如不去医院”这类极端观念，指望每个人都能超越这种二极管思维显然又不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这三起医患矛盾中，患者家属要求如此不合理，笔者猜测，患者与家属并非不知，只是希望通过舆论压力获得大额赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不少医疗事故鉴定中，有时医院无明显责任，但司法机构仍会判定医院少量赔偿，本意出于人道主义，但在当下环境，这种举措是否利于缓和医患矛盾值得思考。最起码在这些事件中，家属们试图利用网络暴力获取不当赔偿，这肯定不是医患矛盾应有的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网络暴力处置困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络暴力致人死亡，确实是巨大的悲剧，很多批评指向当地公安机关：邵医生和家人事发前已报警，为何没有妥善处置？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808152749226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
媒体报道截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理网络暴力确实不是容易的事，很多时候连施暴者的身份都难以找到。但此次与邵医生有矛盾的患者家庭明确，且暴力行为不限于网上，还有线下行为，处理难度降低。不过，若在悲剧酿成前处理，舆论可能就与现在截然不同了，说不定会指责医生、医院以权势压人。毕竟当下舆论场上关于医患矛盾的讨论易滑向极端，很多评论轻视科普，易受情绪驱动，与事实无关；也有众多“1450”之流暗中搅混水，借由谣言等将矛头导向医院乃至执法者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事情难做，不代表可以因此无所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能指望舆论完全理智、清朗，但至少也要保护好被舆论中伤的无辜之人。在此番事件和类似事件中，医院作为管理方，毫无疑问有很多改进空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca750db3a62bcf763bcb52432e225ae1</guid>
<title>“善治”真的是全球南方国家治理的第一要务吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouyongmei/2025_08_08_785896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，“善治”一直是各国衡量治理水平，乃至衡量发展潜力的一个重要标准。但是从国家发展的角度看，“善治”真的是全球南方国家治理的第一要务吗？为什么不少后发国家在发展中腐败频发，但是依旧取得了较大的发展成就？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年举办的“全球南方与东南亚”学术会议上，北京大学国家发展研究院、北京大学南南合作与发展学院周咏梅教授就这些问题做了针对性发言，提出渐进式提升三维治理能力是全球南方国家发展需要优先考虑的问题。观察者网整理了周教授的会议发言，并经周老师授权全文发表。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 周咏梅；整理、翻译/ 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我想探讨的问题是，善治是不是发展的前提条件？我希望这个话题会或多或少带有争议。我曾在世界银行从事制度建设和治理改革工作二十余年，足迹遍及非洲、南亚和东南亚；如今我站在这里提出这个问题，多少有些“自寻死路”。不过，我现在已经回到学术界，可以自由地讨论这个问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要问这个问题？现在已经几乎不会有人在谈及发展问题时会忽略治理问题了，毕竟现实中因为治理水平糟糕阻碍发展的例子太多。我自己的工作也常常遇到这些问题。世界银行“全球治理指标”（Worldwide Governance Indicators）有六项常用指标：发言权和责任（Voice &amp;amp; Accountability）、政治稳定与无暴力/恐怖主义（Political Stability and Absence of Violence/Terrorism）、政府效能（Government Effectiveness）、监管质量（Regulatory Quality）、法治（Rule of Law）、控制腐败（Control of Corruption）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几项指标对于发展来说几乎都是无可争辩的“必需品”，而非“可有可无”。按收入分组，组内平均值也显示：国家的富裕程度与这六个治理维度的质量呈正相关。但关键问题在于：两者是否存在因果关系？究竟是“先有鸡还是先有蛋”？究竟是经济增长催生制度进步，还是制度优化成就经济增长？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个亲身经历的例子：塞拉利昂内战结束后，我在那里做公共支出跟踪，结果发现那里的公共资源严重流失。以基本药品为例，追踪相关支出后发现，在区一级能核销的药品比例不足10%，到了基层诊所更不到5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然是一种治理失败，也显然不利于发展。同样的情形也出现在教育、农业等领域。这一有力例证清楚表明，我们迫切需要优化公共权力在这些至关重要的发展项目中的运作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还有另一个例子，在突尼斯前总统本·阿里政权垮台后，世界银行研究部的同事掌握了其执政时期的全部企业数据，发现整个经济中的“肥肉”几乎都掌握在本·阿里本人、其妻子、子女及亲属手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/16/20250716162045382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在倒台前，本·阿里控制了突尼斯国内绝大多数赚钱领域&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计显示，他们家族只拥有千分之一的企业，雇佣不足2%的劳动力，产出不到5%的产值，却攫取了近15%的净利润。原因在于他们把持了准入门槛极高、受限最严的行业。那些行业须受投资法、各类许可和监管的严格限制，外人难以进入，而阿里家族则凭借政治权力就独占了这些利润丰厚的经济板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这同样属于治理失败，也压制了发展。我们也不需要争论这种情况是否需要改革，毕竟本·阿里政府已倒台，突尼斯正在向民主政体过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们把视野扩展至整个“全球南方”，以美国为基准，审视 1965 年至 2010 年的发展数据（尽管我手中更新的数据尚未完整标注，但结论一致），并检验战后约 45–50 年间贫困国家在发展层面是否缩小差距，得到的将是另一幅截然不同的图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这张图上，右上角深蓝色点代表发达国家，它们与美国的相对位置大体不变；但许多发展中国家实现了追赶，它们的位置位于45度线之上，说明其人均经济规模在 2010 年相对于美国的比值远高于 1965 年。这一部分国家包括新加坡、韩国、中国、博茨瓦纳等公认“高速发展”国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，我们也有很多位于45度线下方远离基准线的国家，包括马拉维、布隆迪、刚果（金）等。这些国家与美国的差距比 1965 年更大。“全球南方”国家之间的发展差异巨大，是一个亟须深入剖析的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/16/20250716143557891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我同时还绘制了这些国家的腐败数据分布图：蓝色代表表现良好，红色代表表现不佳。大致上看，相对发达的国家，主要是一些经合组织成员，整体腐败程度较低；而在“全球南方”，即便是那些经济高速增长、位于45°线上方的“奇迹型”经济体也经常被标记为“红色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，在印尼的苏哈托时期、早前的中国和越南等国虽然发展迅速，但腐败问题同样严重。所以，也许我们可以得出一个令人不太舒适的结论，腐败并不必然阻碍发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但腐败与腐败之间也有所不同，我的导师普拉纳布·巴德汉（Pranab Bardhan）常说：“中国的腐败与印度的腐败不同。在中国，你贿赂一个人就能办成事；在印度，你得贿赂九个人，而且任何一个人都可能扯皮。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现象揭示了腐败的本质，腐败的分散程度会直接决定其对发展的破坏性，但这种细微差异很难通过宏观国家层面的指标捕捉到。要真正理解腐败的类型及其影响，我们必须开展更微观的研究；穆斯塔克·汗（Mushtaq Khan）在伦敦开展的研究正是朝这个方向努力：弄清哪些腐败最具破坏性，好让资源有限的发展中国家把整治重点放在“刀刃”上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以将这一议题带入 GSN ，是因为我们正位于资源受限、治理混乱的“中间地带”。若能在此背景下展开更系统、更细致的比较研究，揭示失序环境为何仍能孕育增长奇迹，将为学界提供宝贵洞见，亦足以成为值得长期深耕的研究方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，GSN之所以需要讨论这个颇具争议的话题，还因为这可能涉及一个政治不正确的话题，那就是“善治”或“完美治理”可能并非发展前置条件。我在此强调这一点绝非说糟糕的治理在道义上可以接受，更不是说它对发展永远无害。在塞拉利昂或突尼斯等国，治理失序显然造成了巨大创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题在于我们如何在不同阶段对治理的优先级进行排序。例如，从位于左下方那些深陷冲突循环的国家的经验中，我们总结出四项优先制度：权力分享机制、再分配机制、制裁与威慑机制，争端解决机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以东帝汶为例，在独立之后，他们实施了三项措施。国际社会普遍接受的只有一项：也就是他们认真考察，并按照“挪威模式”管理离岸石油并设立主权财富基金。但他们还做了另外两项他们认为对和平极其重要，但是不被西方认可的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是为所有地方政府设立“地区基金”，让地方政府忙于发展、减少滋事动机。这一措施不被认可的核心原因是，外界非常担心这些措施会导致地方层面的腐败并通过这个项目进行裙带操作。二是向退伍老兵发放高额抚恤以换取放弃武力。这也是一个支出极其昂贵且容易滋生腐败的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从效率的角度来看，发展研究界有理由反对这两个优先级最高的项目，但是东帝汶认为它们对于巩固和平至关重要。这揭示了一个核心辩题：在特定发展阶段，为了换得和平与稳定，某些取舍也许不可避免，而这正需学者们在GSN会议中坦诚对话的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/16/20250716143810592.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周咏梅老师在GSN&lt;span&gt; GSN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我主持的《2017年世界发展报告：治理与法律》中，我们也比较了“成功摆脱低收入陷阱、迈入中等收入行列”的国家与“停滞者”国家之间的制度差异，并对“跃升至高收入”者与“中等收入陷阱”国家做了同样比较。有趣的是：要跨进高收入阵营，“反腐”几乎是必做功课；但在从低收入跃升至中等收入阶段，“反腐”并非必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，那些摆脱低收入、进入中等收入类别的国家的官僚制已经在这个发展过程中得到了显著改善。虽然这项研究并不算非常严谨，但它为后续更细致的实证研究提供了有价值的线索，值得相关学者继续投入，开展更严谨的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我想在此作结，并期望在 GSN的支持下把讨论重心从“善治议程”转向探讨如何逐渐完善建设制度，提升治理能力。我在《2017 年世界发展报告》中提出，应当聚焦于三项关键的制度功能：一是建立可信承诺的能力（credible commitment），二是提升各方的协调能力（coordination capacity），三是增强所有利益相关者的自愿合作的能力（capacity to generate voluntary cooperation）。我们认为，这三项能力提升可在具体政策领域内随时间推移加以衡量与评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，这为研究治理改革议程提供了一种不同的方向。正如来自越南的黄女士今天上午演讲中提到的，当前缺乏一套“普世价值”衡量体系。我个人并不反对民主价值；相反，我认为民主价值极其重要，并且应当具有普世性，但实现这一价值的制度实现形式可以多样化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无需拘泥于当今表现不佳的选举民主模式。我们需要探索多元化的实践路径，以实现包容、发声、问责和透明的目标，然后再对这些路径进行研究与比较。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a4b27156f7f57327032b81f849b92ab</guid>
<title>老挝联俄启用核能，东盟能源版图面临新挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2025_08_08_785889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博、宋森里·塔维坎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老挝国家主席通伦·西苏里7月底访问莫斯科，与俄罗斯总统普京举行会晤，双方还签署了七份协议，其中包括《2025-2026年和平利用核能合作路线图》。老挝本是长期处于国际发展边缘的内陆小国，这份协议却突然将其置于全球核技术竞争和敏感能源治理的聚光灯下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往国际社会对老挝的认知，可能还停留在中南半岛的避世小国，但根据这份最新的协议，老挝将与俄罗斯国家原子能公司合作，引入小型模块化反应堆（SMR）技术，采取BOO/BOT（建设-拥有-运营/建设-运营-移交）模式，这表明俄老首脑本次的会晤蕴含着超越常规外交的战略意蕴，其深层意义也早已超越了单纯的技术文件或商业契约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和老挝的核协议签署，是当代国际关系中多种结构性力量交汇的体现，也反映了全球地缘政治格局正在经历的深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/08/20250808094625653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
应俄罗斯总统的邀请，老挝领导人率领代表团于7月30日至8月1日对俄罗斯进行正式访问。&lt;span&gt;万象时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，它展示了小国在不对称权力结构中，应对能源安全挑战的战略主动与生存智慧。老挝通过核能合作，在大国博弈的间隙中扩大有限的政策回旋余地，试图打破传统能源依赖的枷锁，提升能源主权的象征价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，它展示了俄罗斯如何借助Rosatom这一国家资本主义和技术外交平台，在东南亚展开战略影响力的投射。俄罗斯主动对老挝采用BOO/BOT模式，目的是对老挝进行长期技术绑定，老挝对俄形成深度依赖，强化和稳固俄罗斯在老挝乃至中南半岛区域内的不对称影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，核能具有军民两用的特点，其风险性高，对地缘战略有重要影响，俄罗斯此举直接关涉到了东南亚无核武器区规范（SEANWFZ）的敏感议题，很可能会搅动区域安全认知的平衡，甚至重塑大国在技术政治领域的竞争局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄老此次的合作构成了审视全球南方国家的宝贵视角——南方国家如何在敏感技术政治化的过程中，平衡发展需求、安全风险与大国力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老挝经济结构单一、发展落后，其能源体系存在深层次的结构性缺陷与转型需求，所以本次与俄罗斯的合作大致符合其国家的战略逻辑。老挝目前的电力供应以水电为主，但气候因素（尤其是旱涝灾害）易导致电力波动，使其国家能源安全长期陷入系统性风险。多年来，老挝对能源的需求持续刚性增长，但是其倚重的传统大型水电项目却正面临越来越大的挑战和阻力。环境方面，水电站常被老挝公共知识分子们认为是破坏流域生态，导致了生物多样性流失。在社会方面，老挝公共知识分子也认为水电站带来的移民安置会引发纠纷，社区权益也会相应产生矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种问题交织叠加，严重冲击着老挝国内水电项目的可持续性。因此，老挝政府转向寻求多元、低碳、能稳定供电的替代能源。核能，尤其是小型模块化反应堆技术（SMR）因此受到关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术模块化、易扩展、选址限制少，在老挝朝野看来，其战略意义远超单纯发电，或是更好的选择。SMR不仅可以给农业领域提供同位素，从而提高生产力和粮食安全，还可以为偏远医疗设施供应可靠的放射源，从而帮助癌症的诊断与治疗。这项技术在科研与工业领域潜力巨大，老挝刚步入工业化阶段，这确实为其带来切实的发展价值和难得的技术跨越机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老挝财政基础薄弱，几乎没有核工业方面的技术，也没有管理经验。俄罗斯此次采用BOO/BOT模式，承诺负责融资、建设、运营乃至最终技术移交，帮助老挝绕开巨额投资和技术障碍，助其跨越自身能力缺口，获得技术收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808094701443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据俄罗斯卫星通讯社8月1日报道，俄罗斯国家原子能集团公司总经理利哈乔夫表示，老挝有意与俄罗斯国家原子能集团公司合作在本国建设低功率核电站。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种“交钥匙”模式潜藏着严重的依赖风险。长远看，它将带来巨大的长期战略成本。目前老挝公共债务已逼近宏观经济警戒线，这种模式可能引发隐性债务堆积、产生高昂的长期购电负担、并将运维成本转嫁给老挝。这些因素一旦叠加，可能进一步动摇老挝的财政根基，甚至损害老挝的政策独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，核安全治理对老挝来说更是困难重重。老挝须从零起步，建立符合国际标准的核监管体系，培养专业人才队伍。这不仅耗费巨大，更需要不断完善的制度作为长期支撑。其成败关键，取决于能否获得国际原子能机构（IAEA）在技术建设与能力培育方面的支持，避免因选址、设计、建造或运行等阶段出现监管疏漏或技术失误，引发灾难性后果——环境破坏、公共卫生危机，甚至触发整个区域相邻国家的安全警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管风险不小，双方核能合作仍得以推进，而这正是东盟国家“曼陀罗体系”外交与治理的典型体现：作为相对弱势的一方，老挝没有道义负担，也不拘泥于外交“忠诚”，反而善于在大国地缘竞争的复杂环境中灵活周旋，从而为自身谋求更大的生存与发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老挝转向与俄罗斯开展核能合作，就是典型的地缘战略对冲——通过构建多元化的合作关系分散风险，从而增加自主性，提升在大国博弈中的筹码。老挝与俄罗斯建交已有65年，双方积累了深厚的历史基础和特殊的双边关系，使老挝能够将核能合作战略性地纳入更广泛的双边框架，推动合作进程。普京强调核能将为老挝提供“经济型清洁能源”，精准契合了其对能源主权与可持续发展的核心诉求。事实上，俄罗斯在前苏联时期就早已与越南、缅甸等东南亚国家建立了深厚的合作关系，在军事援助和能源合作等方面保持长期影响力。这种历史渊源说明俄罗斯此次在老挝的介入有其延续性，或许并非完全出于参与区域竞争的考虑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>884110b56713ccfd673a57c37a1d959d</guid>
<title>看待缅甸局势要避免“一厢情愿”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuQingXiang/2025_08_08_785869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亨凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月7日，缅甸临时总统敏瑞因病医治无效去世。早在两天前，网上就突然传出缅甸临时总统敏瑞已经病逝的谣言，当时军政府发言人佐敏吞少将迅速发布新闻辟谣，表示临时总统敏瑞尚在重症监护室进行照料。同一时间，临时总统（执行）敏昂莱大将，则在视察仰光－曼德勒高速公路的维护工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敏瑞是军人出身，中将军衔，2011~2015年担任仰光省省长一职，期间时任副总统的丁昂敏乌退休后，敏瑞曾被提名接任副总统一职，但由于被发现其子为澳大利亚国籍，提名遭联邦议会拒绝。随后，敏瑞让孩子恢复缅甸国籍，并在2016~2020年由军人议员提名，成功当选为副总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，缅军国防总司令敏昂莱大将发动政变后，原副总统敏瑞被任命为临时总统，并由其召开了国防与安全委员会，宣布全国进入紧急状态，并将国家权力移交总司令敏昂莱。敏昂莱随即成立国家管理委员会，同时兼任委员会主席和政府总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年初，敏瑞因帕金森症导致身体健康下滑，于是在2023年7月31日的国防与安全委员会会议上，将临时总统权力交由敏昂莱行使。这样一来，敏昂莱在国防总司令、国家管理委员会主席、政府总理之外，又增加了一个职务“临时总统（执行）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808100307525.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
缅甸临时总统敏瑞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于自2021年以来，缅甸的国家实际权力就由敏昂莱所掌控；所谓临时总统，只剩下每半年召开一次国防与安全委员会会议，并根据总司令的报告宣布全国紧急状态延续的任务，加上如今临时总统职务也改由敏昂莱执行后，敏瑞在缅甸政治中已没有存在感，因此他的病逝不会对缅甸当前的政治进程造成任何影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旧瓶装新酒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在敏瑞传来病逝谣言的前几天，缅甸国防与安全委员会会议决定结束自2021年2月1日以来的全国紧急状态、组建新的联邦政府，并于年底举行大选。虽然，此事被国内外媒体形容为“重磅突发”，但对当前的缅甸政治局势而言，只不过是“旧瓶装新酒”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月31日举行的国防与安全委员会，被反对派戏称为“敏昂莱上演的一出一人分饰多角的剧目”：国防总司令敏昂莱向临时总统（执行）敏昂莱报告，临时总统（执行）敏昂莱撤销了国家管理委员会后成立国家安全与和平委员会，并任命临时总统（执行）敏昂莱担任委员会主席。差别在于，敏昂莱不再担任政府总理一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而纵观新成立的国家安全与和平委员会的成员，其“军事化”特征比此前的国家管理委员会更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家管理委员会在被撤销前，共有16位成员，其中9人为现役军人、1人为退役军人、6人为各政党代表。而新成立的国家安全与和平委员会，则由10名成员组成，其中7人为现役军人、3人为退役军人。而且，其中出任政府总理的吴纽梭和国防与安全委员会首席执行官的吴昂林吞两人是本次任命时才临时退役的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，虽然解除了全国紧急状态，但敏昂莱也随即宣布对9个省邦的63个城市实施紧急状态，由相关的军区司令进行军事化管理，为期90天；这63个城市目前实际上由不同的反对派势力掌控；并出台了“保护个人自由与安全法”的修改法案，修改法案暂停了原法案中保护个人自由与安全、进入私人住所进行调查时必须携带街道或区委会至少两名见证人、无法院命令不得对任何人拘留超过24小时、无相关法律、部门或领导批示下不得对任何人进行逮捕、调查等规定。而这些规定在全国紧急状态期间，已通过国防总司令的命令暂时停止。因此，全国紧急状态看似解除，但实则恐怕依然还在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过即便如此，一些观察人士仍认为，这一变化虽然无法解决当前所有问题，但能对缅甸回归“正常国家”带来推动作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>