<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b850e4447ebebfafd3cb526f463c653</guid>
<title>美国需要朋友，但没有国家喜欢听说教</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterRussellMead/2023_04_26_689981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【作者/沃尔特·米德， 翻译/余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上，对于拜登政府、美国与世界和平来说，刚刚过去了严峻的一周。
在拉丁美洲，人口、经济规模与国土面积均占第一位的巴西加强了同中国的合作伙伴关系，巴西总统路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦承诺与中国领导层合作建立一个新的全球秩序，并呼吁欧盟和美国停止向乌克兰运送武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度官员宣称，中国正支持在大可可岛（Great Coco Island）上——缅甸位于孟加拉湾的战略要地——建立一个军事监听站。
沙特阿拉伯数周前抛出了与以色列重新建立外交关系的提议，如今正加强与俄罗斯的石油合作，并寻求与哈马斯（Hamas）代表会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更南边，一个得到俄罗斯瓦格纳军事集团支持的苏丹武装力量派系，正为抢夺这个非洲第三大国家的控制权而激烈交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻常的辩护者与“化妆师们”正拼命粉饰美国主导下世界秩序的无序解体，将其包装成美国开明外交政策富有远见卓识的胜利，但前财政部长拉里·萨默斯给出了更有说服力的观点。他这样描述美国在世界舞台上的日益孤立：“一位发展中国家人士告诉我，‘我们从中国得到的是一座机场，从美国得到的是一通说教’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/23/20230423174404530.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;327&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前美国财政部长拉里·萨默斯接受彭博社采访视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登政府走下前总统西奥多·罗斯福口中的“天字第一号讲台”（bully pulpit）后，还是有好事发生的。一年前，冷战时期曾与美国结盟、1986年被推翻的菲律宾强人总统马科斯之子，小费迪南德·马科斯，在一次不太光彩的选举中取得决定性胜利，登上了他父亲曾经的职位。民主游说团体深感震惊。六位美国民主党参议员，包括三名参议院外交委员会成员，联合致信国务卿布林肯，提醒他处理对菲关系时“要优先讨论民主与法制问题”。他们为美国同菲律宾领导人打交道开出的核心处方，同样是美国与几乎每一个国家双边交往的做法：更多的说教，如果未能奏效，就施加制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好拜登政府比这些议员们更清醒。他的外交团队一边安抚美国的民主游说集团，使两国关系免受后者欠考虑的干涉举动影响；一边说服了小马科斯先生，允许美国在菲律宾领土上设立四个具有战略价值的军事基地。美菲两国也开展了近三十年来规模最大的联合军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比拜登政府对沙特阿拉伯王储发表的一大通慷慨激昂道德说教所取得的所有成果，美国与菲律宾合作明显取得了更好的结果。
布林肯先生在最近对越南的访问中，再次选择了坚守个人道德而不是对他人道德说教。为了尽可能地拉拢亚太地区国家参与“遏制”中国，他冒着国内民主游说团体的不满，选择不批评越南共产党实行的许多政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统杜鲁门的国务卿迪恩·艾奇逊对道德在外交政策中的地位有深入思考。“那些自诩正义、寻求靠道德伦理原则指导外交政策的人，在误导他人和被人误解方面，与那些处理对外关系时毫不顾及道德原则的当代马基雅维利主义者是一丘之貉。”这是艾奇逊在1964年说过的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太多自封的民主活动人士希望美国将主要的外交精力耗费在展现道德主义的说教姿态上。相比结盟遏制中国，他们宁愿美国优先考虑道德教条与制裁。这些人的问题不在于十足的道德感，而在于他们对践行道德真正需要的要求，考虑得太少、太肤浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是重视道德的外交政策，往往越是需要实用主义。英美国家为了击败纳粹德国，决定与在他们眼里同样邪恶的苏联结盟。冷战结束后，许多美国人认为，全球道德水平的提升已经取代维护国家安全，成为美国外交政策的主要目标，而务实的计算是一种道德上的懦弱。
这些幻想不能再持续下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在需要朋友，但在一个村庄里，没有人喜欢或者信任村那个喋喋不休的说教者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于2023年4月17日发布在《华尔街日报》网站评论版面）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89f8dff1c9d403becd1f00ccb1a5ca7a</guid>
<title>要实现5%的经济增长目标，难不难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyunlai/2023_04_26_689975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱云来】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文主要从历史数据出发，围绕经济复苏和金融的作用进行宏观分析，力求从系统的框架性分析中探寻经济发展增长的规律，获得一定启发，并深化对经济规律的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济体系框架与历史数据记录&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经济循环是一个相互关联的复杂体系。从市场主体和生产要素的角度看，企业、政府、家庭和国外这四大主体，与劳动市场、资本市场、货币金融市场和商品市场这四大市场相互交融，共同构成内部循环和外部循环的双循环体系。从国内生产总值构成的角度看，劳动者报酬、生产税净额、固定资产折旧、营业盈余加总得到收入法意义上的产值，最终消费支出、资本形成总额、货物与服务净出口加总得到支出法意义上的产值，两者理论上应该相等。此外，还有国民储蓄，包括住户储蓄、企业储蓄和政府储蓄，及其投资分配再利用，这些都体现着经济变量之间的相互关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425140522498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 经济循环要素图解&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425140551704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 经济变量关系图示&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以总产出计算的年度产值在日常生活中备受关注，但同样值得关注的是资产效率。支出法中，总产出部分用于消费，部分用于投资，而投资部分会形成资产。当经济快速增长时，投资力度较大，由此形成的资产规模也较大，这些资产将构成下一年经济的起点。然而，一旦资产快速增长，就容易引起资产效率的降低。具体来说，资产效率可定义为总产出与总资产之比，微分处理后，资产效率的增速为总产出增速与总资产增速之差。因此，如果总资产增速超过总产出增速，资产效率就会有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1952年至2022年的数据来看，七十年间，中国的真实GDP增长了210.5倍，物价增长了近8.5倍，折算之后相当于中国的实际GDP年均增速为8%，其中，前30年的增速相对较低，后40年的增速相对偏高，增量也相对偏高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425140943636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3 中国产值时图（1952-2022）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;生产要素分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总产出侧重于数量，但如果能够借助生产要素分析的方法，就能进一步看出经济增长的质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产要素主要包括劳动、资本和技术等各种要素，其中资本要素指宏观经济中的累计投资去除折旧之后得到的净资产，技术等全要素也被称为TFP，即全要素生产率，它事实上是除了资本和劳动之外其他所有的要素之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合劳动要素收入、资本要素收入和要素整体收入等数据，可以对产值的拉动因素进行具体分析。如下图，1978年后的改革开放初期，劳动带动的增幅（ΔL/L）部分在柱状图中占比较为显著，这与我国人口结构相对较为年轻、经济发展更多依靠劳动投入的现实较为吻合，反映了劳动要素对产值增长的贡献。柱状图中其他两类分别表示资本贡献和除劳动与资本之外其他所有要素的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由图可见，2008年之后，经济增速出现系统性的缓慢下降，金融危机的痕迹一直没有被完全消除。由此引发的问题是，凯恩斯主义究竟是否正确？在市场经济条件下，市场本身可以自发地调整来解决问题，而政府每一次的宏观政策调整都会引发相应的额外影响。当然，这并不是要否定宏观政策的价值，而是想要理解正确的宏观政策是什么，探寻经济学本身的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425141042172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4 中国历史产值与劳动、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资本等要素投入的关系（1953-2022）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425141104383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5 劳动、资本和其他因素（例如技术）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作用（增长拉动/增长贡献）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425141126616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图6 中国人口时图（1949-2022）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除各种要素对经济增长的贡献之外，要素分析中还可以提取出劳动收入和资本收入的变化趋势信息。早期，资本收入占比（α）相对较高，劳动收入占比（β）较低，当然，这可能有一定中国的特点，也可能是因为我国统计局早期对劳动收入数据的统计不够完整，测算中使用的部分数据来源于其他部门数据的补充，最终结果由估算综合产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，2008年之后，二者出现反转——劳动收入占比相对提升，超过资本收入占比。不过，2022年开始，二者的比例似乎又出现了反转，资本收入占比再次反超劳动收入占比，这些体现着经济发展阶段与结构因素的变化，也体现了一定的疫情等短期因素影响。从边际资本产出(MPK)和边际劳动产出(MPL)来看，边际劳动产出在2002年之后迅速增长，这与当时的经济发展状况是有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425141215910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图7 增长要素：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;劳动、资本收入与全要素生产率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步提炼劳动边际产出的含义，可以折算出劳动收入的数额。由图可见，在市场平衡边际产出等于收入的假设下，2022年劳动收入(W)为7.1，意味着平均每人每年的劳动收入理论应为7.1万元，大体反映了我国劳动者收入的整体水平。此外，资本租金率(R)反映了资本的收入，可进一步估算资产收益率。中国的平均资产收益率在公开渠道中比较少见，因为准确的整体平均数值较难计算。由图8可见，估算显示，我国的平均资产收益率整体处于持续下降态势，这可能与我国货币政策、经济的高速增长和投资扩张等因素有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/25/20230425141259197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图8 增长要素：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;劳动、资本收入与资产收益率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4f951afae57ab19b8fa4064a2192c00</guid>
<title>菲律宾身体在美国队里，但有只脚不安分</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_04_26_689973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在美国敌人队伍里伸出一只脚踏在美国队里，这是杜特尔特；回到美国队里伸出一只脚踏在美国敌人队伍里，这是小马科斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯即将于5月初访美，自其去年就职至今访问了九个国家，并与日本签署了安全协议，新增北方四个军事基地给美国，又拟加强与澳大利亚安全伙伴关系，开启美菲史上最大规模军事演习，邦邦(小马科斯绰号)的外交布局可谓积极，而且“再平衡美国”的意向十分明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题不在于菲律宾是否意欲“再平衡美国”——因为答案是确定的——而在于菲国是否有能力“再平衡”。在此问题上，中方不宜对菲国抱有幻想，认为经济拉力足以让邦邦实现“独立自主，不选边站队”，而应联系东盟各方的力量，使菲国放弃加入美国队的幻想，回到东盟的中立位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京不能不严肃处理，因为菲律宾已然踩在台湾问题的红线上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426073017845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;菲律宾总统府公布的4处新增军事基地位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中菲于年初也推进了彼此的关系，邦邦取得了来自中国的投资大礼包，续签“一带一路”合作谅解备忘录，就涉海、农业与经济技术合作签署了14份文件，甚至同意中方对世界多极化的正面评价，以及对冷战思维的负面评价……然而，无可否认，菲国在此之后的蹭美行动更为积极，甚至与其对华态度矛盾也不加遮掩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月份，小马科斯为与美、日达成新的安全协议与计划而打了台湾牌，公开声称“如果台海目前局势有变，菲律宾将无法中立，势必被卷入可能发生的冲突当中”。此举与“台湾有事，就是日本有事”的桃太郎扩军铺陈是类似的，其讯号或更躁亮，因为从地理位置看，菲国比日本更有可能将南海与台海动荡连成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，此“无法中立”说，与东盟立场分歧，小马科斯是否排斥“冷战思维”外人不会知道，但他已经展现了“冷战行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文首所言的杜特尔特路线是特例，小马科斯路线才是常例。为避免误判菲律宾，需要略谈一下邦邦爸爸的外交路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战中，老马科斯伸出了一只脚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让国家再次伟大”(This nation will be great again)，是老马科斯在1965年就职菲律宾总统时的承诺，此后21年执政期间，老马的外交政策自唯美是从的传统主义转向现实主义，在美苏冷战期间，对中、苏、东欧、中东展现了适度的友善，以摆脱殖民思维，实现最起码的独立自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老马是个亚洲主义者，很早就指出“亚洲人口是全世界的一半，但只生活在世界六分之一的土地上”，“菲律宾处于世界日益趋向亚洲与非洲的世界里”，主张积极建立亚洲区域主义，推进与第三世界国家、中东国家、社会主义国家的外交关系来规划现实的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老马不但这么说了，也确实这么做了，因此邦邦才有缘见到毛泽东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，这不代表菲律宾就此“远美”了，而是站在“美国队”里伸出一只脚踏在美国敌人队伍里。以印度标准来说，或许这还远谈不上独立自主，只是一个“精美”国家的小打小闹而已。但对菲律宾而言，这是跨出了历史性的一步，此前根本不敢想像“美国说一，菲国说二”的可能性，即便只是捂着嘴说二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，时任菲总统罗哈斯奉行对美的屈从外交，他曾说：我确信一件事——可能是我唯一可以确定的事情——那就是，如果侵略者对自由和自由的力量发动新的战争，美国人和菲律宾士兵将再次在同一个战壕或空中并肩作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次号称美菲史上最大规模军演，就名为“肩并肩”，颇有二战怀旧的味道。美苏进入冷战以后，老马对罗哈斯路线不以为然，他认为的现实，是应避免成为共产主义国家的直接敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国自老马执政以来，就奉行安全靠美国，经济靠自己在全世界找朋友的路线，依偎在美国身上（菲美特殊关系）实现中立不结盟，自力更生，并构筑区域主义，以最大程度在屈从美国的状态下找到些许空间服务国家利益。他们的外交路线简称“与所有人为友，不与任何人为敌”（friends to all and enemy to none）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/26/20230426073539592.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;小马科斯已经展现出“冷战思维”（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此看来，对邦邦路线最有力的质疑，即“这是你爸爸的路线吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便我们对菲国在杜特尔特之后重回老马外交路线，展现一定程度同情的理解，但小马科斯仍违反了老马立下的规矩，因为他正尝试测试中方的台湾底线，并企图按照美国模式，大玩心口不一，侥幸认为他的擦边球只是延着红线边缘打，是一个有效的平衡术……时而有人演亲中，时而有人演亲美，好像中国人都看不懂黑白脸表演一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到菲律宾仍实行西式教育，即便是菲国华人的英语也比中文好，社会普偏“精美”，媒体环境几为西方垄断，中方实不宜幻想这个国家的身体在我方，只有一只脚在美方，事实正好相反。因此，约束菲国最好的方式，不是高度战略容忍，而是让他们切身感到将失去一个重要朋友，甚至失去许多区域朋友的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邦邦正在远离亚洲主义，区域利益，与“无敌皆友论”，而不是服膺他爸爸八面玲珑的现实外交路线——这是北京应该向马尼拉持续释放的信号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bfe9a78a5d6e13b082b8a89ffae84c6</guid>
<title>黄金三破2000美元关口，什么信号？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_04_26_689972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，黄金价格第三次突破2000美元关口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比前两次，这一次金价上涨看起来似乎无声无息，除了在投资圈内引起许多关注，大多数圈外人根本没有注意到这个变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月全球新冠疫情的高峰期黄金的美元价格第一次冲破2000大关，第二次则是在2022年3月乌克兰战争爆发当天。那么这一次黄金价格的突破2000美元的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不同的人群的眼里，黄金的作用也不一样。在中国和印度大妈的眼里，黄金是金灿灿的传家首饰。在投机炒家眼里，黄金和虚拟货币、特斯拉的股票、石油期货、耐克的限量版球鞋一样都是投机炒作的工具。在国际中央银行眼里，黄金是外汇储备的一个重要组成部分，是国际支付货币中最后的压舱石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于炒作国际黄金期货的投机者来说，一般认为长期来看，黄金的美元价格和美国实际利率（real interest）是高度负相关的关系，即美国实际利率跌则黄金价格涨，反之亦然。这是因为黄金一个零利率资产，长久持有黄金不会有利息收入，只能期待黄金本身价格的增长会带来正收益。与之相对应的政府发行的信用货币比如美元，长期持有政府发行的国债或者存在银行可以有无风险或低风险的名义利息收入。当然，信用货币发行过多会造成通胀，所以扣除通胀率的美元实际利率就成为交易者用来对比和衡量黄金价位的重要指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/24/20230424102603966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄金期货美元价格（黄线）和美国十年期国债实际利率（蓝线）走势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个和黄金的美元价格高度负相关的因素则是美元汇率指数，美元走强则黄金变弱，相反也是一样。美元走势很大程度上取决于各个中央银行之间的货币政策对比。我们以前的文章分析过，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_03_17_684423.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;多次加息后欧美的银行系统存在大量的账面资产亏损，继续加息会加剧风险&lt;/a&gt;。但是欧美的通货膨胀率仍然没有降低到正常水平，中央银行被迫加息的压力也同样很大。所以我们可以看到，美联储一方面继续加息让实体经济承受更高的融资成本，另一方面给银行“开小灶”提供额外的紧急贷款援助，让中小银行手里有足够的现金来应对储户挤兑。这种“精分”的措施表面上看暂时遏制了短期银行挤兑风潮，但是对于银行和实体经济面对的需求恶化和成本上升的局面并无改善，只能算是一个治标不治本的“创可贴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/24/20230424102625286.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摩根大通认为，为避免银行发生挤兑，美联储是在“通过后门来实施量化宽松”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于投机者来说，大多数时候黄金大涨的原因都可以归结为美元汇率走弱和美国实际利率下降。即使是乌克兰战争爆发这种突发的地缘政治危机事件，由于现在金融市场的及时反应和各个交易品种之间的联动关系，我们也能从图中看到黄金价格和市场实际利率以及汇率变化的负相关反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，黄金市场的参与者除了这些每天买入卖出的投机者之外，还有大量的长期持有的参与者，比如去菜百买入黄金首饰用以传家的中国大妈和那些打造黄金首饰作为嫁妆的印度新娘，在投资的角度来说就是看好黄金基本面的长期投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而黄金市场的第三类参与者则是中央银行或者类似的政府机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为货币，实体黄金有它的劣势，即数量有限、过于沉重、不便交易等等。这也是为什么现代社会里黄金不再作为一个常用的货币支付手段存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，实体黄金也有一些非常重要的优势。金本位制结束已经有五十多年了，但是黄金依然是被绝大多数政府接受的国际货币支付手段之一。用黄金作为国际贸易的结算货币虽然罕见，但是的确是广泛可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，黄金作为货币的使用不受第三方的制约和控制。黄金来自金矿开采，流通和交易不像美元一样依赖美联储这样的中央银行和美国结算清算网络，自然也不像美元一样会被人拿来作为制裁工具加以威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/24/20230424120011381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，全球央行购买的黄金比过去55年的任何一年都多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于历史原因，英国和美国的金库作为代存地点存放了不少国家的黄金储备，西方媒体对此的解释通常是这样的安排方便其他国家用黄金进行结算交割，比如洪都拉斯和克罗地亚如果都在美联储的金库里存放了本国的储备黄金，当两国需要用黄金结算一笔双方贸易的时候，无需空运黄金到对方的国家，两方只要通知美联储，美联储在两个国家的账户上做出相应改变后，负责将黄金从一个国家的仓库搬到另一个国家的仓库即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这样的安排实际上让欧美控制了其他国家黄金储备和黄金使用。2012年底德国泄密了一份报告声称美联储纽约分行拒绝了德国检查本国在美国存放的储备黄金的请求。于是在2013-2017年间，德国将分散存放在法国和美国的大部分储备黄金分批运回国内，重新掌握了本国部分黄金的使用权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>