<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>151c0644071565943b9e9477d4a21b3f</guid>
<title>中亚独立30年来，超级总统制与精英集团如何博弈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunchao2/2022_06_01_642320.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孙超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 问题的提出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年初哈萨克斯坦爆发的全国性骚乱虽然迅速平息，但哈政局权力更替模式的激进变革却给学界带来了新的议题。在此之前，有关2020年10月吉尔吉斯斯坦第三次“革命”的起源和之后的政治动荡，学术界已经有不少讨论。有学者认为吉尔吉斯斯坦政局频繁动荡的原因在于政治体制不够完善致使政治精英阶层固化，新老精英并未形成良好的互动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中亚其他三个国家权力更替和交接过程中暂时未出现紊乱局面，甚至可以说“发明权力更替模式新传统”。2017年土总统别尔德穆哈梅多夫以97.7%的得票率再次连任。2020年塔总统拉赫蒙以90.9%的得票率胜出，顺利连任。2021年米尔济约耶夫在新总统竞选中以80.1%的得票率胜出，获得连任。三国总统都以极高票当选且巩固了权力基础。但这种权力更替模式是否意味着这一棘手问题得以解决，显然答案并不明确。2019年哈代总统托卡耶夫以70.9%的得票率当选哈萨克斯坦新任总统。这个中亚地区的“稳定之锚”却因新冠疫情和通货膨胀带来的双重打击造成合法性迅速下降，以致酿成全国性骚乱。哈萨克斯坦骚乱很快被平息，或将鼓励哈政坛形成新型政治力量，或推动新权力更替模式的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/19/20220419181616564.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年1月，哈萨克斯坦国内发生骚乱。阿拉木图市政府大楼遭纵火。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政体研究相关文献中，西方学者往往强调选举对政治合法性的重要意义：选举用于区分政体类型，是公民与领袖搭建联系并影响政策的手段，一般而言50%以上的胜选选民可以向其他选民“征税”从而将利益分配给内部人员。对中亚各国而言，尽管观察家都认可总统选举公正合规，在实践中选举却不是理解中亚各国领导权变更的核心路径。在一些西方学者看来，“非民主国家选举并不能承担权力更替的作用”。在中亚，总统选举是一次“胜利”宣言，以亲族为基础的庇护网络发挥出特别重要的作用。从五国领袖都以70%以上高票当选的选情来看，各国领导权变更在选举政治中并未展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理分析相关文献可以发现，在中亚领导权变更这一问题的分析维度上，不同代际的学者有很大程度的不同。多数学者最初往往将重心放在政治转型上，突出强调精英、部族集团和政党的作用。第二代中亚学者非常强调非正式制度在政治变迁中的作用，通过分析中亚各国制度变革背后的权力网络，展现出权力交接背后精英、集团和宗族等各个政治势力的互动。这种分析存在较大缺陷，即过分强调非正式网络的重要性，旨在为西方大国介入中亚政治进程开路，并在一定程度上造成学界对中亚政局的悲观态度，并不符合该地区长期以来总体政治稳定的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代中亚学者主要由政治人类学者和社会学家组成。他们开始反思国家构建这一范式，强调政治是需要被“发现”的，在边缘地区同样存在。这些人关注的是奥什的城市治理、费尔干纳谷地边境地带、巴扎里的政治等微观、地区和基层等边缘空间的权力运作。另一部分学者转向对威权政治稳定性和后苏联空间“颜色革命”的反思与讨论，推动新的讨论场域的形成。新一代学者分析细致入微，对权力运作的观察更为准确，同时揭开了中亚政治变迁的微观场域。但无论是第二代还是第三代对中亚政治转型的研究，都离不开对中亚各国精英的分析，更离不开对中亚领导权政治演进的宏观场域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚五国能够迅速成为独立国家，可以说贯彻落实了1990年春戈尔巴乔夫制定“各加盟共和国党的第一书记兼任最高苏维埃主席”的政策。除吉尔吉斯斯坦以外，时任中亚各共和国的最高领袖都相继被选举为本共和国的总统，迅速实现了新旧体制的权力继承。而苏联时代存在的非正式社会网络也迅速适应新的制度，继续保持原有的权力关系。在此期间，哈萨克斯坦、乌兹别克斯坦以及土库曼斯坦政治强人各自成为国家最高领袖。塔吉克斯坦由于经历内战导致严重的精英断层，宪法确定了总统—议会制。中亚五国在建政初期虽然都建立起了半总统制政体，除塔吉克斯坦之外各国的政治精英更好地保留了能够展示其内部团结的共产主义传统。由于立法机关与行政机关、议会与总统之间有各自独立的选举基础，容易产生民主合法性二元化，往往导致政治不稳定，形成立法与行政的对抗。在立法机关与行政机关的相互对抗中，吉尔吉斯斯坦与哈萨克斯坦以全民公决的方式确立了总统在国家机关的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚各国的总统在独立之后虽然获得大权，但权力基础较为薄弱，依靠制度设计与协调和主权问题的解决，中亚各国形成了相对稳定的政治精英集团。中央政府多次尝试去消灭精英集团的社会网络，苏联晚期的传统庇护关系还是顺承下来了。尽管这些精英集团的权力基础在学术界还遭受争议，毫无疑问精英集团的社会网络在中亚建政初期已经根深蒂固，精英之间对强人政治逐渐达成了共识。随着精英权力不断巩固，政党逐渐边缘化，政治领袖的角色日益突出。除吉尔吉斯斯坦之外，中亚各国总统逐渐超然于各派系力量之上。在稳定的地区形势下，各国领袖利用新的宪政资源与制度安排不断巩固和强化权力基础，通过全民公投修改宪法，延长总统任期，确保时任总统的连任。依靠总统逐渐显现出来的执政能力和控制力，总统相对于政府的权力结构发生变化，相对优势逐渐形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历经“颜色革命”的震荡之后，中亚各国总统不断强化体制安全，给予支持者更多的资源与力量，逐步形成中亚特有的“以半总统制为形式的超级总统制”。依靠国家精英集团的持续性支持，超级总统制很快就取得了惊人的成功，并在社会工程建设上取得了诸多成就。自2000年以来，与其他后苏联空间次地区相比，中亚内外安全形势并不太平，但总体政局却呈现出令人惊叹的稳定性。在政治演进过程中，中亚政治精英逐渐成熟，与政治强人形成了良好的共生关系模式（参见图1）。除吉尔吉斯斯坦外，各国逐步确定了权力继承的基本模式，新的国家精英在体制优势中不断获得市场和社会优势。这一优势导致中亚逐渐形成了服务于政治强人的国家权力集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/19/20220419173642246.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中亚形势的新变化，一些新老领导人进入了权力交接期。2016年中亚政治强人卡里莫夫突然病逝，2019年纳扎尔巴耶夫宣布辞去总统职务，担任国家安全会议主席。两位中亚强国领袖的变动引起不小的政治不确定性，这一不确定性在哈萨克斯坦2022年全国性骚乱中得到强化。领导人权力变革成为中亚政治稳定的最大变数，权力代际传递顺利与否涉及两个问题：一是如何确保权力继承人能够顺利获得精英集团的承认；二是权力继承人如何顺利应对挑战，获得更多的合法性和超然于各派之上的权力。领导权的变革可能会重新安排执政联盟，引发精英集团的叛变与对抗，为潜在的反对力量走向前台创造空间。在政局变革之时，追求秩序的向心力和走向对抗的离心力，都要获得权势，各自也都有精英集团支持。因此这一问题就可以自动转化为另一个性质的问题，即如何确保权力交接之后精英集团顺利成为国家利益的代表，从而实现国家精英的再生产，并不断约束和制衡因利益膨胀而不断分权的潜在反对派。这将是本文探讨的中心话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本文将以精英理论为中心构建分析中亚政治运行的分析框架，探讨转型政治演进中可能出现的斗争与挑战。第二部分将讨论中亚权力精英的形成，第三部分将分析中亚超级总统制政治演进的动力和挑战因素，并以比较分析的方式讨论中亚的领导权交接问题，第四部分讨论新的精英集团如何应对新的挑战，以重塑国家精英身份，即国家精英的再生产，最后进行总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 中亚权力精英的形成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，欧亚地区各加盟共和国成为独立国家。离开了莫斯科的垂直领导，权力精英依靠自身的决策获得生存收益最大化，无疑极为艰难坎坷。欧亚地区前党政领导人先前占据的军事、政治和意识形态权威已不复存在。这些精英们除组织优势和依旧“残存”的社交网络外，其所在的权力结构和制度规则必须重新设计。要在较短时间内获得支持并再度赢取合法性，就需要学会斗争和协调。在精英斗争理论中，精英地位不是自然获得的，而是通过遏制其他精英才能获得自身权力的扩展。因此，对中亚权力精英而言，最大的威胁不在于缺乏政治、经济和军事资源的民众，而是敌对的精英。由于中亚权力结构的集中性，很容易产生“赢家通吃”的结果。即在建政初期，落败精英或被吸收进国家，先前控制的资源自然就会成为国家资源，以巩固精英的地位与合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）制度设计与协调
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精英首次创建新制度，由于信息的有限性，很容易从其他国家移植制度。因此这些制度的作用有限，也很难迅速规训本地的政治、经济和文化。在对新制度的认识上，精英集团存在强硬派和妥协派的区别。强硬派拒绝构建并认同新制度，而妥协派认为新制度建设非常有必要。精英对新制度的认同权力分布比例影响政治发展方向。强硬派占比较高，则政治制度自然转向威权制，反之妥协派占上风则倾向于推动民主制度构建。若是理念完全不同的权力精英达成均势，则政治转变方向呈现出很大的不确定性。在急速转变的历史进程中，恶化的经济状况、不确定的政治方向以及被释放的社会各类矛盾将精英集团的不安全感推向了极点。领导权的更迭是政权最为脆弱的时刻，同时也向国内反对派和外国对手发出了信号，激起反抗活动，并增加了大规模社会抗争与外部干预的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论是哪个欧亚国家，政治强人在建政初期都倾向于建立起权力金字塔体系，以避免无政府状态的出现。被吸收进权力金字塔体系的精英可以利用原有的制度维持权力与资源，而政治强人也在处理精英权力与资源分配问题中获得更为超然的地位，从而不断增强其权力优势。为寻求更多支持，政治强人往往采取双重手腕：一方面，通过渗透和融合政策降低反对派的敌意，利用议会将反对势力吸纳进权力金字塔体系，另一方面对强硬的反对派进行打压，使之无法同中央政府对抗。除消灭反对派以外，政治强人还需要塑造体制内的精英派系对立，在权力分配上实现派系平衡。精英之间的冲突可以通过政治强人调解，或者权力和资源的再分配被控制在一定范围。为了推动精英实现共识，政治强人加速进行政治创新与改革，以推动权力再分配或奖赏支持者。随后的政治经济发展就开始了“回报递增”的循环：政治强人的每一次政治经济“改革”，都会增加支持者的奖励，并提升“退出成本”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5291c27a7c85595ad04d2d3be6891981</guid>
<title>县乡治理中重视“人治”，并没有过时</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2022_06_01_642316.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“县官不如现管”是一句俗语，通俗理解是“管事的”不如“办事的”，这是长期以来国家治理的实践样态，乃至于成了基层社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在国家的角度，“县官不如现管”当然不是一件好事。因为，它意味着正式权力很可能被非正式权力所歪曲、架空，国家治理的统一性和有效性都无法实现。时至今日，“县官不如现管”仍然是一个有待解释的国家治理命题。《县乡中国》一书基于基层丰富的实践场景，试图回答县域治理现代化的方向和路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“县官”既是政务官，又是事务官&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“郡县治，天下安”，县域治理是国家治理的基石。自秦汉确立郡县制以后，“县官”是“朝廷命官”，是皇权的人格化象征，但县以下的官吏却很难说是皇权的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，大多数胥吏都具有半正式性，他们或是来自基层社会，是地方势力的代表，或是“县官”的幕僚，与其说是地方官员，还不如说是私人助手。如此，县治就变得极其复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皇权时代的“县官”，大都受益于科举制度。他们未必受过多少专业的行政知识训练，甚至于对国家治理事务也未必了然于胸，但他们所读的“圣贤书”的政治伦理，却足以成为政务处理的指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天，“县官”在国家治理体系中的位置仍然关键。这不在于其权力有多大，管辖人口有多少，处理事务有多复杂，而在于县级行政是国家与社会的交汇点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，“县官”既是政务官，又是事务官。他们需要有全局意识，主动贯彻中央精神，因此需要对政治原则有深切理解。与此同时，他们又是“父母官”，需要对一方百姓负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，一个好的“县官”往往既是一个文人或学者，又是一个熟练的行政官员。前一个身份意味着，他对政治伦理有深切体会，维护皇权和国家治理的合法性。后一个身份则意味着，他能够体察民情，驾驭地方势力，保证国家治理的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，一个优秀的县级官员，应该既是政务官也是事务官。县是一个完整的治理单元，具有所有政治实践的元素，如果没有大局意识和政治驾驭能力，也就谈不上“和中央保持高度一致”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相较于传统社会，当前的县域社会已经是一个高度分化和异常复杂的现代社会，对县级官员的行政能力的要求更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;吏治的双重性和基层治理的双重性之间，存在矛盾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，县一级的吏治具有双重性，既要防止其乱作为，又要防止其不作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自上而下的视角看，吏治的首要任务要防止“乱作为”，避免地方政治的豪强化。具体而言，“县官”必然是国家权力在地方治理中的人格化象征，他们不能成为“土皇帝”，对上欺瞒对下施压，也不能被地方势力架空，出现“皇权不下县”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从自下而上的视角看，吏治的主要任务是防止“不作为”，避免官僚主义、形式主义泛滥。具体说来，“县官”不能仅仅是一个象征和摆设，不能仅仅成为上级的传声筒，而应该实实在在地回应基层诉求，为地方做实事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相关的是，国家治理也具有双重性，是统一性和灵活性的结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方官员只有严格执行上级决策，准确领会政策精神，才能实现国家治理的统一性。也因此，“县官”虽然是一个职业身份，但更是一种制度设置，是科层体制中的一个环节。如果地方上各行其是，就容易导致政策被扭曲。客观上，这就要求“县官”们不能乱作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，由于每个地方的历史条件和环境条件都不一样，这就要求地方治理需要灵活性，“县官”们应该按照地方实际创造性地执行政策。因此，“县官”不作为，变成“太平官”，是不能允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吏治的双重性和基层治理的双重性之间，存在矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常而言，如果在国家治理中强调统一性，地方官员的理性选择也许是“不作为”，从形式上应付上级要求，却并不一定会认真对待地方实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果国家治理强调灵活性，地方官员又很可能“乱作为”，将国家赋予基层的自由裁量权转化为个人的权力任性而为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;基层治理要有人格化特征&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在县域治理中，要实现“县官”和“现管”的有机结合，着实不容易。在帝制时代，“县官”是流官，是国家权力的代表，也是政策统一性的保障，县域治理的主要目标是防止“县官”被数量庞大的地方势力取代，“现管”这一潜规则泛滥成灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，地方治理中的灰色地带仍然存在，潜规则也还有一定的生存空间。然而，更重要的事实是，县域治理的科层化程度已经极大提高，县乡村三级之间已经有了正式的上下级关系。尤其是在监督下乡背景下，基层干部的自由裁量空间越来越小。因此，县域治理的主要目标在于真正激活基层社会活力，重构基层治理自主性，让“现管”起点作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年来，学术界和社会各界都流行一个看法，把国家治理中出现的一些问题，归咎于“人治”，而解决之道是“法治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从县域治理的经验看，问题没那么简单。历史上的“人治”，与其说是依靠人去治理，还不如说是依“礼”而治，而“礼”源自儒家经典、社会情理，它实际上是另一种制度形态。在这个意义上，在基层治理中强调重视“人治”，并非完全没有道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天强调“法治”，强调发挥制度的功能，并不能代替人的主观能动性，也不能消灭社会情理在治理中的作用。如果制度健全了，但人的积极性没有了，也不可能有好的治理效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我们今天还如此强调地方领导者的德行与素养，强调群众工作要动“情”，甚至把“德治”与自治、法治的结合当作乡村治理新体系的方向，恰恰说明“人治”还没有过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“县官不如现管”的问题，显然不是“人”的问题，而是制度问题。“县官”的权责设置，对其行为规范的要求，甚至于对其形象的塑造，都是制度运作的结果，绝非地方官员的个性使然。反过来说，县域治理中一系列制度要件要发挥作用，也离不开基层干部尤其是地方主要领导的领导艺术。基层治理有人格化的特征，想必是符合国家治理逻辑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《县乡中国》一书从县域治理的内部视角出发，对县域治理体系、县域治理能力、县域治理的自主空间、基层干部的激励与发展，做了生动和形象的解读。书中的很多内容，在调研讨论、学术报告和日常交流中，我都听作者讲过，深受启发。杨华的文字一大特点是，文笔细腻生动，富有想象力，是“田野的灵感、野性的思维、直白的文风”的范本。读者阅其文章，一定是在享受一场极佳的思想盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523123837498.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;县乡中国：县域治理现代&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;杨华 著&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;中国人民大学出版社2022年4月出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“县官”如何治县？县乡政府是如何运作的？国家的各项政策如何在县域社会落地？县级党委政府与乡镇党委政府如何互动？县级党委政府如何调动乡镇的工作积极性？县域领导干部如何树立权威？乡镇如何利用现有资源做工作？县域中的基层干部的状况和发展前景如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书深描中国政治的实际运行，对上述问题做了抽丝剥茧、入木三分的剖析，是一本展现县乡政治生态的写实白描书。书中真实再现、集中探讨了县乡政治运行中出现的新问题、新情况、新经验，涉及中央与地方、顶层与一线、领导与干部、政治与治理、属事与属地、跨级与上级、监督与自主等基层治理的基本主题。书中讲述了大量人们耳熟能详又耐人寻味的真实案例，揭示了县乡政治运作的深层逻辑和机理，是“田野的灵感、野性的思维、直白的文风”的范本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb598d504849605aaefc1b42d8332589</guid>
<title>为了追求核优势，美国这样“坏规矩”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JohnBellamyFoster/2022_06_01_642314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/约翰·贝拉米·福斯特 译/陈露】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美国&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;对核优势的追求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从20世纪60年代莫斯科与华盛顿实现了大致的核均势开始，到90年代苏联解体，美苏冷战期间的主导核战略都是基于“相互确保摧毁”概念。当核均势转化为“相互确保摧毁”时，通常被视为对双方的彻底破坏，即数以亿计的人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如核冬天的研究表明，一场全面的核战争的后果会远远超出这个范围，它将扩大到使得整个地球上几乎所有人类生命（以及大多数其他物种）遭到毁灭。但美国仍然无视核冬天的警告，它凭借远比苏联多的资源，试图超越“相互确保摧毁”的均势，朝着美国“核优势”的方向发展，以恢复美国在冷战早期的核优势水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核优势，相对于核均势，意味着“消除报复性打击的可能性”，因此也被称为“先发打击潜力”。从这个角度来说，华盛顿的官方防御态势一直考虑美国对核国家或无核国家进行先发打击，这一点很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了提出末日机器的概念外，卡恩作为美国主要的战略计划者之一，还创造了打击社会价值策略和反制策略这两个关键术语。打击社会价值策略是指以攻击敌人的城市、平民和经济为目标，旨在彻底消灭敌人，这会导致相互确保摧毁。相反，反制策略指的是以敌人的核武器设施作为攻击目标，以防止对方反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当反制战略最初由美国国防部长麦克纳马拉在肯尼迪政府时期提出时，它被视为一种“没有城市”会受影响的战略，即攻击对手的核武器而不是平民人口，此后它有时还被错误地以这些术语进行辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，麦克纳马拉很快意识到了反制战略的缺陷，即它引发了一场目的在于实现（或否定）核优势的核军备竞赛。此外，认为“先发制人”的反制打击不涉及对城市的攻击，这种概念从一开始就不正确，因为反制的目标也包括城市中的核指挥中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他很快就放弃了这一战略，转而采取基于“相互确保摧毁”的核战略，他认为这是实现核威慑的唯一真正途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064108884.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国核战略设计者麦克纳马拉（来源：Getty）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪60年代和70年代的大部分时间里，美国核战略的特点是接受与苏联的大致核对等地位，从而接受“相互确保摧毁”。在卡特总统任期的最后一年，这一政策宣告破产。1979年，华盛顿强迫北约允许在欧洲部署携带核武器的巡航导弹和潘兴II型导弹，这两种反制武器都是针对苏联的核武库的，这一决定点燃了欧洲的反核运动。在随后的里根政府中，华盛顿全面采取了反制战略。里根政府推出了“星球大战”计划，旨在建设一种能够保卫美国本土的全面反弹道导弹系统，最终由于不切实际而被放弃，但在后来的政府中促成了其他反导系统的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在里根政府推动了MX（后来的和平使者）导弹，这是一种能够在苏联导弹发射前将其摧毁的反制武器。所有这些武器都能压制苏军在先发进攻中的“突击”行动，还能通过反导系统拦截仅存的几枚苏联导弹。反制武器需要更高的精确度，因为它们在“反价值”攻击中不再是城市的破坏者，而是要精确瞄准坚固的导弹发射井、移动陆基导弹、核潜艇和指挥控制中心。正是在这里，美国在反制武器方面拥有技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年开始的这一重大核武器增长，加上计划在欧洲部署携带核弹头的导弹运载系统，引发了20世纪80年代欧洲和北美的大规模核战争抗议，汤普森对灭绝主义的批判，以及对核冬天的科学研究。然而，四十多年后的今天，用军控协会（Arms Control Association）的专家诺兰（Janne Nolan）的话说，“反制仍然是美国核战略神圣不可侵犯的原则”，其目的是实现核优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1991年苏联解体和冷战的结束，华盛顿立即开始——从1992年2月国防部副部长保罗·沃尔福威茨（Paul Wolfowitz）发布的《国防政策指南》开始——将新的单极地位转变为美国在全世界长期霸权的过程。这将通过地缘政治将西方主导的地区扩大到前苏联的一部分或其势力范围内的地区，以阻止俄罗斯作为一个大国重新崛起。与此同时，在核裁军的氛围中，随着叶利钦领导下的俄罗斯核力量的恶化，美国力求使其核武器“现代化”，以技术上更先进的战略武器取代现有武器，其目的不是加强威慑，而是实现核优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战后的世界中，美国继续通过发展反制武器来追求核优势地位，这被称为核战略上的“极多主义”。在当时关于核政策的辩论中，“极多主义”受到了那些主张简单依靠“相互确保摧毁”的“极简主义”战略的人的反对。最终，“极多主义”获胜了，新世界秩序在北约的扩大、乌克兰被视为最终的地缘政治和战略支点，以及美国追求“极多主义”的绝对核优势和先发制人核打击的能力中实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064139809.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冷战结束后推动美国单极战略的沃尔福威茨（来源：美国国防部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，凯尔·利伯（Keir A. Lieber）和达里尔·普莱斯（Daryl G. Press）在美国外交关系协会的旗舰杂志《外交事务》上发表了一篇具有里程碑意义的文章《美国核优势地位的崛起》。在他们的文章中，利伯和普莱斯认为美国“即将获得核优势地位”，或者说先发制人的核打击能力，这是美国至少自冷战结束以来的目标。正如他们所说，“大量证据表明，华盛顿实际上是在刻意追求核优势地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与核现代化相关的新型核武器，使得这种先发打击潜力对于华盛顿看似触手可及，而核现代化在冷战后确实也是加速了。核武器巡航导弹、能够在海岸附近发射导弹的核潜艇以及携带核武器巡航导弹和核重力炸弹的轰炸机等武器，可以更有效地穿透俄罗斯或中国的防御系统。更精确的洲际弹道导弹可以完全清除硬化导弹发射井。更强的监视可以允许跟踪和摧毁移动陆基导弹和核潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国核潜艇上引入的更精确的导弹携带更大当量的弹头，用于硬化发射井。美国拥有更先进的遥感技术，大大增强了其探测移动陆基导弹和核潜艇的能力。以其他核大国的卫星为目标的打击能力，可能会削弱或消除其核导弹运载能力。在最近加入北约的国家以及靠近或处于俄罗斯边境的国家部署战略武器——美国建立的宙斯盾弹道导弹防御设施在波兰和罗马尼亚也有潜在的进攻性武器，能够发射配备核武器的战斧巡航导弹。这将有助于提高核武器打击莫斯科和其他俄罗斯目标的速度，让克里姆林宫没有时间做出反应。核导弹防御设施主要用于应对对美国先发打击的报复，它可以击落在对方幸存下来的有限数量的导弹。（这种“导弹防御系统”在面对对方的先发攻击时是无效的，因为它们会被大量的导弹和诱饵所淹没。）近几十年来，美国已经开发了大量用于针对敌方导弹或指挥控制设施进行反击的高精度、非核航空航天武器，由于基于卫星的精确瞄准，其反击效果可与核武器相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据利伯和普莱斯在2006年所写，“中国在未来十年内获得可生存的核威慑力量的可能性很小”，而俄罗斯威慑力量的生存能力则受到质疑。“我们的分析意义深远：俄罗斯领导人不能再指望一种可生存的核威慑力量。”正如他们所写的那样，美国“在现代军事技术的各个方面寻求领先地位，无论是在常规武库还是在核力量方面”，这就是所谓的“升级优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美国瓦解国际军控体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
美国和俄罗斯在2010年签署的《新削减战略武器条约》虽然限制了核武器，但并未阻止摧毁对方武器的核反制武器现代化的竞赛。事实上，数量上的限制使美国占上风的核反制战略更加可行，因为它是核报复性武库生存能力的三个主要基础之一。当华盛顿以核优势地位为目标，美国开始单方面退出冷战中建立的一些主要核条约。2002年，在小布什政府时期，美国单方面退出了《反导条约》。2019年，在特朗普政府领导下，华盛顿退出了《中导条约》，借口是俄罗斯违反了该条约。2020年，在特朗普的领导下，美国退出了《开放天空条约》，随后俄罗斯在次年退出。毫无疑问，退出这些条约有利于华盛顿在寻求核优势时增加其核反击的选项。
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064213526.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1987年美苏签订《中导条约》（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于美国追求整体核优势，俄罗斯在过去20年一直试图对其核武器系统进行现代化改造，但与美国相比，俄罗斯在核反制能力方面处于明显劣势。因此，它的基本核战略取决于对美国先发打击的恐惧，这种打击可能有效地消除其核威慑和报复能力。因此，它努力重建一种可信的威慑力量。正如哥伦比亚萨尔茨曼战争与和平研究所的辛西娅·罗伯茨（Cynthia Roberts）在2020年“关于俄罗斯核威慑战略的启示”中所写的那样，俄罗斯人认为美国进一步改进战略力量，包括常规力量和核力量，是在持续“监视俄罗斯的核威慑”，并使莫斯科没有可行的第二次打击的选项，以达到完全消除俄罗斯的核威慑。虽然美国采取了最大限度的核“防御”姿态，威胁要“先使用核武器和分阶段地升级”，在每一升级中都保持优势，但与之相比，俄罗斯是“一旦威慑失败就全面开战”，主要依赖“相互确保摧毁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近年来，俄罗斯和中国在战略武器技术和系统方面取得了飞跃。为了粉碎华盛顿提升先发打击能力的企图，莫斯科和北京都转向了非对称战略武器系统，旨在抵消美国在导弹防御和高精度制导方面的优势。洲际弹道导弹是脆弱的，尽管它们达到了高超音速，当它们重新进入大气层时，它们的弹道像子弹一样可预测。因此，它们的目标是可预测的，而且理论上它们可以被反弹道导弹拦截。储存洲际弹道导弹的硬化导弹发射井也是明显的目标，而且今天鉴于美国的高精度、卫星制导的核和非核导弹，它们更容易受到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些对自己基本威慑力量的反击威胁，俄罗斯和中国已经在开发高超音速导弹方面走在了美国的前面，这些导弹可以进行空气动力学上的机动，以躲避导弹防御系统，防止对手知道最终的预定目标。俄罗斯已经开发了一种名为“匕首”的高超音速导弹，据称其本身可以达到10马赫或更高，另一种高超音速武器“先锋”，在火箭的推动下，可以达到27马赫的惊人速度。中国有一种乘波体高超音速巡航导弹，可以达到6马赫。借用中国的民间传说，它被称为“杀手锏”，这种武器对装备更精良的对手很有效。同时，俄罗斯和中国一直在开发反卫星“反空间”武器，旨在消除美国在高精度核武器和非核武器方面的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/13/20220513064237293.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯近年部署的白杨洲际导弹（来源：法新社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管华盛顿一直在寻求所谓的核优势，但鉴于其他主要核大国的技术实力，它仍然无法掌握优势地位。此外，由反制战略引发的核军备竞赛从根本上说是不合理的，它有产生热核战争的风险，其后果甚至比“相互确保摧毁”方案所设想的还要严重，双方都会有数亿人死亡。核冬天意味着，在一次全球性的核武器攻击中，整个地球将被盘旋在平流层中的烟雾和烟尘所吞没，几乎所有的人类都将被杀死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对核武器的态度是建立在其试图在零和博弈中取得胜利的观念之上的。而鉴于核冬天这一现实，美国对核武器的态度基是尤为危险的，因为它否认了城市中的火灾风暴，从而否认了烟雾升入高层大气并遮住大部分太阳光线会带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国对核优势的寻求从“相互确保摧毁”走向了疯狂的程度。正如埃尔斯伯格所写的，美国的战略计划人员只有在否认主义和接近核优势的意识中才能设想到这种可能性：“那种通过斩首式攻击成功避免相互毁灭的企图，总是和其他任何希望一样没有根据的。现实的结论是，美国和苏联（俄罗斯）之间的核攻击，不仅对双方，而且对世界来说，几乎肯定会是一场灭顶之灾”，会引发核冬天和“全球大屠杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月的美国《每月评论》月刊。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58344f5b55d6f6957b583af486796781</guid>
<title>矫正罪错孩子，中国该“与国际接轨”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_06_01_642312.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月1日，《刑法修正案（十一）》和新修订的《预防未成年人犯罪法》正式实施。备受关注的修改内容包括：刑事责任年龄下调、偏常行为分级干预矫治、完善专门教育等。本文采写的故事，便与此息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起未成年人犯罪，H省某检察院的刘检察官五味杂陈。“如果某天深夜你忽然接到电话说，你一直觉得很乖巧的孩子溜出去了，稀里糊涂涉入了命案。作为父母有何感想？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刘检察官办理的一个案件中，“A大哥”和“B大哥”在抖音对骂、进而约架。A团伙到达指定地点，B没有赴约，碰巧C团伙深夜在街上游荡路过此处，双方遂爆发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回忆起命案现场，刘检察官说：“刚满18岁的所谓‘老大’持刀赴约，叫来了一群未成年‘小弟’。到案时，我问他们，知道出人命了吗？他们哇的一声，吓得哭成了一团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次惨案，最终以C团伙一死两伤，A团伙一人无期、数人有期徒刑的结局收场。这是触及红线的代价，但从另一个角度看,或许也是一种挽救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘检察官对我说：“这群‘小弟’中，有逞匹夫之勇或硬着头皮上的，有觉得‘帮派火拼’很酷，一时好奇就跟风掺和的。但不管原因是什么，他们如果没有被抓获,未来更歧途难返。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局《中国儿童发展纲要(2011—2020年)》显示，近10年来，未成年人犯罪率大幅降低。但同时，大量案件集中在原限制刑事责任年龄段的14岁前后，低龄化趋势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了低龄化，近年来未成年人犯罪呈现出“突发性和随意性暴力犯罪突出”、“结伙犯罪现象增多”、“流动未成年人犯罪占比高”等特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114113705488.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《少年犯》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题孩子产生的根源在哪儿？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先从内部原因来看：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未成年人生理发育及心理成长的矛盾。如今12—17岁未成年人生理机能已接近成年人，心理发育却相对滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，C市一中学生因故意伤害致人死亡而入狱。办案人员告诉我：“他是班干部，在课间批评一位调皮闹事的同学时，两人从口角演变为打斗。他情绪失控、拿起锐器刺向受害者，正好贯穿了对方的颈动脉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不稳定性是未成年人典型特征之一。中国家庭教育学会专家宗春山说：“大脑中有个器官叫前额叶，对人的行为起到一个判断和刹车作用。未成年人的前额叶发育不完全，容易被情绪影响走极端。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再看看外部原因：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家庭及学校教育缺失至关重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年被执行收监的孩子中，刚满14岁的小德令文检察官印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两个少年抢劫了司机并开走了出租车，没几天就被公安机关抓获了。”让人气愤的是，小德抢劫后将车开到父亲那里，父亲明知是非法所得，却把车胎换了让儿子赶快开到临市销赃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关部门后来在调查取证中得知，小德幼年被父亲过继给朋友抚养。早在小德7岁的时候，养父便强迫他盗窃。检察官气极反笑：“孩子去找生父求助，他生父知道后不仅不制止，反而觉得未成年人盗窃隐蔽又方便，也加入了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最高法2018年公布的新收未成年人犯罪案件中,初中生占比68%、农村户籍发案率超80%。结合最高检公布的“流动未成年人犯罪占比超一半”，可以明显地看出：在义务教育相对薄弱、父母监管不到位的留守/流动儿童密集地区，未成年人犯罪率更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/14/20220114112632522.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;关爱留守儿童行动：志愿者为留守儿童穿上温暖的羽绒服。（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会化过程出现偏差，也是一个关键因素。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未成年人社会化原本是一个缓慢的过程，但我国正处在深刻的社会转型期，伦理道德在多元导向下遭受前所未有的冲击。未成年人接触新事物的意识增强、途径增多，风险也日益增大。司法大数据发现，2017年起，未成年刑事案件中与网络相关的案例已超总量的10%，且在逐年上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一些男孩在网上接触色情内容，一时冲动就会在身边寻找犯罪目标。如果没有找到，或被发现后成年人及时隔绝了不良刺激，偏差行为没多久就能矫正。但是如果！恰好！他找到犯罪目标和时机了呢？那毁灭的可能不止一两个家庭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受访警察叹了口气，“遗憾的是，一些父母不仅没有隔绝孩子与不良信息，反而让手机替代了家庭陪伴和教育。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>407df769201d2c2fe2b987893f4e33e3</guid>
<title>制造业外迁东南亚，越南会成为“下一个中国”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2022_06_01_642311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对外贸易相对兴旺，但越南的贸易主要嵌合于美国的消费网络，而生产主要嵌合于中国的生产网络，因此越南极易成为中国供应链网络的“外溢”以及通达世界市场的“中介”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，关于中国制造业向东南亚、南亚国家转移的讨论热度不减。这批国家政治、经济、地理、文化等要素相近，越南是其中一个极具代表性的分析样本。由于美国对华大幅增加进口关税，中国制造业确实出现了部分向越南转移的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此之际，越南政府推出了雄心勃勃的战略规划，试图争取“世界工厂”地位，并在2035年成为高收入国家。后来，哈佛大学肯尼迪学院经济学教授戈登·汉森（Gorden Hanson）公开表示，如果一定要选“下一个中国”，那就是成长最快的越南和孟加拉国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这一话题在世界范围内越炒越热。如今，许多越南人相信，他们的国家将在10年内赶超中国。可让人诧异的是，中国国内也有个别人，为越南制造唱起了赞歌。其论调包括“三星原来在中国有2亿部手机产能，但现在都转移到了越南”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一议题，有必要明确的一个观点是：越南要成为“世界工厂”，应该是不可能实现的目标。另外，中国制造业向越南“转移”的本质，是国内供应链规模及生产网络不断扩大后的“溢出”，而且在“腾笼换鸟”、产业升级背景下转移的主要是低端制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.越南为何无法成为下一个“世界工厂”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，越南的国家资源有着天然上限。历史上，自第一次工业革命以来，全球先后有3个国家成为真正意义上的“世界工厂”，即英国、美国和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这3个国家成为“世界工厂”时的共同基础条件包括：地域辽阔、资源丰富、人力充足以及市场庞大等。反观当前的越南，只在人口体量上勉强过关，缺乏足够的自然基础要素支撑“世界工厂”级的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，越南对应的模板应是日本。狭长的国土、接近破亿的人口，让越南确实像极了第二次世界大战后重建时的日本。但是，即便日本在制造的巅峰时期，也未曾达到过“世界工厂”的层次，只是在部分高技术制成品领域取得过领先优势。所以，越南制造与其说要取代中国，不如先将当年的日本或者韩国作为对标对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/26/20220526163318746.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;越南地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，越南的工业结构已经严重失衡。正如格申克龙准则所总结的，要成为“世界工厂”，必须拥有完整的工业体系，而重化工业必不可少。这是因为，重化工业约等于现代经济的基础设施，制造了大量原料、材料和工业器件等生产资料。然而，越南现有工业结构以轻工业为主，重化工业占比非常少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观全球，后发国家重化工业往往依靠国家支撑，难以在自由市场中发展起来。中国、韩国与日本就都是在“大政府”推动下，才建立起相对完整的工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但越南如今的改革和发展路径，貌似早已投入了所谓“自由化”的一套体系之内，并不具备不计成本推动工业化的决心与魄力。只要这一局面无法改变，越南的工业发展就只能嵌合在美欧主导的经济秩序中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，越南缺乏自主而完善的产业链。目前，越南制造业的主要运行模式，呈现两头在外的“半体外循环”状态，即零部件、半成品供应主要来自中国，制成品主要销售市场在美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使越南的产业发展异常依赖外贸，在“半体外循环”模式下，越南发挥的主要作用仅是组装、制造成品。因此，越南在全球产业链中获取的价值非常低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行数据，2019年，越南制造业增加值为431.7亿美元，仅为中国的1/90。相对而言，中国之所以能相对获得产业链上的更高附加值，是因为产业运行模式类似树状的“双循环”结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于完善的产业结构、丰富的国家资源及庞大的市场，这种生态模式孕育了全球最大的供应链网络，既可以实现“无孔不入”的专业化分工，又能彼此配套及生产不同产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于先天资源和后天建设发展的局限，越南显然无法成为下一个“世界工厂”。既然如此，为什么三星、索尼、耐克等外国企业还要把在中国的产能转移到越南呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.越南承接制造业产能有自身的限度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着经济转型发展，中国制造业的发展环境较往日已大不相同：人口红利逐渐消失，土地成本快速增长，以及产业升级趋势愈发明显等。这导致部分外资企业制造产品的成本优势逐渐被“稀释”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，近年来中国电子企业迅速崛起也大大冲击了外资品牌。比如，三星在2013年登顶中国手机市场后，就遭到一众国产手机厂商包夹围攻，并迅速沦落至国内二三线地位，最终其在中国仅剩不到1%的市场份额。既没有市场，成本又在上升，三星再在中国生产手机已经没有多大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，三星就瞄准了在经济发展、政策优惠、人口红利和地理位置上有一定优势的越南。那越南的具体优势是什么？在经济方面，近20年来，越南几乎一直是东南亚地区增长最快的经济体，吸引了日本、韩国等国许多企业前去“淘金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政策方面，为了吸引外资，越南多次修改了外国投资法，将企业税率降至20%，同时对部分企业实行“两免四减半”等政策，即头两年全免、后四年缴税减半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人口方面，2010年越南人口数为6200万，而如今人口为9875万，十余年暴增3600多万。当前，越南全国人口的中位年龄是30岁，35岁以下青壮年占一半以上，劳动力充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地理位置方面，越南与中国云南、广西接壤，距离珠三角地区也很近，这使它在地理位置上得天独厚，能最大程度分享中国制造和产业链的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过十余年精心耕耘和布局建设，三星已经在韩国本土之外建立起一个规模庞大的“越南基地”。目前，越南三星拥有涉及手机、电脑、显示器等产品的8家工厂和1个研发中心，产值占三星集团总产值近30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从越南角度来看，越南三星的产值占越南GDP的25%以上，三星产品出口额占越南出口总额的1/4。在韩国有句流传颇广的话：“韩国人一生逃不开的三件事：死亡、税收和三星。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，想必这句话也适合放在越南人身上。然而，仅仅“吞下”一个三星就成这样，越南又能在多大程度上承接中国制造业转移？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论可能并不乐观。可以做一个假想：东莞的地区生产总值相当于越南一半以上，而且工业占经济结构的比重远远高于越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果东莞地区的制造业在短时间内都转移到越南，结果很可能是越南制造业迅速膨胀：土地价格暴涨，人力成本大增，同时大量热钱也会涌入，从而导致严重的资产泡沫，人民财富被洗劫一空，最终引发经济、社会乃至政治危机等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>