<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8ef878fb51cc77bb32d3180e5a47f17</guid>
<title>当前缅甸冲突中，军方、民地武、反对派武装呈什么格局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changning/2024_12_13_758654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 长宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年多以来，缅甸国内冲突局势逐渐升级；混乱之下，这个国家的走向成为国际关注重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月在老挝万象举行的东盟峰会，重点讨论了缅甸持续不断的内战。而缅甸也是近三年来首次派出一名“非政治代表”出席东盟峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，缅甸民族民主同盟军（MNDAA）与德昂民族解放武装均发表声明，宣布即日起就地停火。对此，中国外交部发言人12月10日表示，中方高度关注缅北局势，不愿看到缅甸生战生乱；一直在敦促缅有关各方坚持对话协商，尽快停火止战，以和平方式解决分歧，避免事态升级，尤其不得危害中国边境、边民和在缅项目企业人员安全；中方将继续为缅北和平进程提供力所能及的支持和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，缅甸国内的民族武装冲突，是阻碍缅甸国家和平发展的重大问题。这种持续不断的冲突不仅给缅甸本国带来了巨大的破坏和伤痛，也对地区安全构成直接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸作为一个多民族国家，其民族武装冲突有着深厚的历史根源、政治因素、经济诉求以及文化差异等多方面成因。当前，缅甸国内武装冲突的走向，势必对缅甸政治危机的发展轨迹产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;武装冲突从边境向全国蔓延&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继去年“1027战事”爆发后，今年6月，缅北地区新一轮大规模武装冲突再次爆发，且愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，缅北地区军方与民地武的力量对比发生了剧烈变化。自去年10月27日爆发军事行动至年底，冲突范围持续扩展，带动民地武控制区面积显著扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，经历23天冲突，缅甸民族民主同盟军（下称“同盟军”）占领腊戍。德昂民族解放武装攻陷瑙丘、皎梅等四个镇区后，10月又占领了位于曼德勒—腊戌联邦公路、距曼德勒约200公里的昔卜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，掸邦地区的新一轮冲突，带动缅北其他地区和实皆省、钦邦、若开邦、曼德勒省、克伦邦、克耶邦等地的反军方力量加大对缅军的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德昂民族解放武装联合曼德勒地区的人民保卫军，占领了曼德勒省的马达雅（Madaya）和重要宝石矿区抹谷。若开军开始进入若开邦南部，相继攻陷丹兑机场和缅甸著名旅游胜地额布里海滩。在若开邦北部，若开军持续向缅孟边境缅军控制的最后一个镇区孟都发起攻势，现已占领整个镇区。在克钦邦境内，克钦独立军（KIA）10月底攻陷克钦邦第一特区首府板瓦，11月20日，克钦独立军攻克甘拜地口岸后，克钦邦境内中缅边境缅方一侧所有口岸均已被KIA控制。在此形势下，目前克钦独立军正在发动针对八莫的攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅北地区民地武与缅南地区民地武，和反政府武装的互动日益频繁。德昂民族解放武装积极训练并支持孟邦境内的反政府武装，近期还加紧了与克伦民族解放军的互动配合，意在打通掸邦至孟邦、克伦邦的武器运输通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/04/20241104185525222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月8日，缅北民地武德昂民族解放武装和缅甸军方发生冲突后，来自东北部最大城镇腊戍（Lashio）的居民乘船逃离家园。&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除未签署全国停火协议（NCA）的民地武之外，已签字的组织脱离和平进程的倾向逐渐加重。2023年5月，新孟邦党（NMSP）宣布退出由签署NCA的民地武组成的和平进程指导小组（PPST）。今年1月，勃欧民族解放组织（PNLO）正式退出和谈，与政府军全面武装冲突骤起。新孟邦党（NMSP）部分高层宣布另立山头，向军方宣战。克伦民族联盟内部主张与军方合作的“鸽派”势力被边缘化，主张抵抗军方的强硬派占据上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，缅甸国内反对派针对缅甸军方的军事行动亦进入加速期。2021年4月，反对派主导组建“民族团结政府”，同年9月宣布组建人民保卫军。近两年来，反对派的军事力量有所增强，活动区域有所扩大。“民族团结政府”宣称已在缅甸全国建立约300个营级作战单位，并在250多个乡镇组建了以社区为基础的人民保卫军（PDF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮冲突，反对派武装在缅北新一轮作战行动中的作用更加突出，与民地武配合更加紧密。缅甸国内武装冲突也不再局限于传统的边境地区，而是已呈全国蔓延扩散之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缅甸国家建构的深层次矛盾何在？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冰冻三尺非一日之寒。缅甸局势的骤然变化，既是近年来其国内政治危机累积的结果，也有深刻的历史原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现代国家建设的意义上看，民族和解和政治转型构成了缅甸国家建构的两大核心议题。围绕这两大问题，缅甸国内长期以来主要的博弈方是军方、反对派和民地武。历届政府都将推动民族和解进程作为政府工作的重要部分，而与之相对应的政治转型进程，也成为影响缅甸民族和解进程的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1988年以来，总体而言，缅甸民族和解进程推动较快的阶段，主要有两个时期。第一个时期是上世纪80年代末至90年代。这一时期伴随着缅共武装解体，缅甸国内不少民地武出现了厌战心理，希望早日实现和平，与政府军实力对比悬殊，在缅甸政府的积极推动下，最终军方与17支民地武达成了停火协议。不过，这其中与缅甸军方达成正式书面协议的，只有克钦独立军一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个时期是2003年军方主导的 “七步民主路线图”启动后至2015年。作为当时路线图的一个重要步骤，2008宪法（下称“08宪法”）颁布后，缅甸军方希望将民地武整合为边防军（BGF），引起部分民地武的不满。2009年果敢“八八事件”和2011年政府军与克钦独立军（KIA）的战事，就是在这一背景下爆发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
登盛政府上台后，2011年8月，缅甸政府发布1/2011号公告，向全国的民地武发出和谈邀请。根据巩发党政府提出的三阶段和平计划，参与和谈的民地武将首先与省邦政府进行谈判，再与联邦政府进行和谈，最后在议会层面签署永久和平协议。尽管2015年围绕签署全国停火协议（NCA）问题，各民地武态度存在分歧，NCA被人诟病还不成熟，但最终克伦民族联盟等8家（后来增加至10家）民地武组织签署了NCA。这一具有历史意义的成果，也成为登盛政府为后来的民盟政府留下的最大政治遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/04/20241104190910274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月15日，在内比都，缅甸8个民族武装组织领导人签署全国停火协议。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86acee68b8ad277b565c08880b58c22a</guid>
<title>亲历热播剧《我是刑警》中的鹤岗1·28大案</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2024_12_13_758653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天我2018年在某问答网站的一个帖子突然被很多人点赞，弄的我莫名其妙，直到有人评论中说这个帖子提到的案情，就是最近热播剧《我是刑警》前七集的原型，我才恍然大悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年1月28日夜，农历腊月二十八，黑龙江鹤岗矿务局南山煤矿遭遇持枪歹徒袭击，歹徒持枪闯入该矿经警队保卫科值班室，打死保卫干事、经警9人、小孩1人，打伤经警1人，抢走“五四”式手枪3支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起轰动全国的案件，就是鹤岗南山矿1·28大案，也是《我是刑警》这部剧前七集的原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这个案件早在1999年就被拍成过电视剧，叫做《犯罪升级》。当时可能是因为成本问题，制作的比较粗糙，更具一种邪典气质。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212160046798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《我是刑警》是在鹤岗实地拍摄的，由于已经时隔近三十年，环境多少会有改变，但剧中呈现的市容市貌和陈设倒是跟当年非常相符：铝制饭盒、斑驳的书柜写字台、室内带着烟囱的火炉。有弹幕评价说这部剧很费皮衣，这也是当年的真实写照。那个时候有条件的穿皮衣，没条件或者临时出去穿军大衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212155319631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至包括演员，也是尽量选择来自东北的演员。饰演主角秦川的于和伟来自辽宁抚顺，而且跟鹤岗一样都是煤矿工业城市。饰演宋小军的李泓良来自黑龙江齐齐哈尔市，饰演白玲的马苏来自黑龙江哈尔滨市，饰演肖庆东的王玉宁来自吉林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是当年办案人员中没有秦川等人。从两位主角的经历来看，是把多位办案人员的经历进行艺术处理后放到这三个人身上，毕竟如果完全按照真实情况拍，估计观众根本记不住这么多办案人员。为了便于理解，我这里也暂时用剧中角色名字对案发过程进行简单叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者本人就是鹤岗人，在鹤岗出生长大，亲历了剧中那个年代和一些有关的事件。1995年案件发生时，我还是孩子，1月28日那天晚上去公共浴池洗澡，那个浴池还提供理发服务。我洗完出来时有个警察在理发，理到一半警察的寻呼机响了。警察跟理发师说要马上走，理发师奇怪说：头还没剃完呢？警察回答：“不行了，南山矿出大事了，叫我过去。”当时我也没在意，第二天鹤岗开始流传南山矿案的各种传言，我才明白前一天晚上警察提到的是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次电视剧《我是刑警》第六集展示的11号尸体的纹身照片，我在案件没侦破的时候就见过，因为我的一个亲戚长辈就是办案人员，也是《我是刑警》剧中的原型之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时纹身刚刮出来拍照冲洗后，印发了很多份交给所有办案人员便于随时对比分析。我的亲戚就把照片揣在外套兜里带回了家，我去他家吃饭，揣着照片的外套就挂在门口。亲戚让我去衣服里拿烟，结果我把那叠照片拿出来了，放在桌子上和几个孩子一起看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来说这起案件。案发地在南山矿，从办公楼进入后，左右两侧各有一排走廊，一侧是南山矿保卫把守的保卫科值班室，值班室内有一道门进去是放工资款的金库。金库有两个门，除了这个门外，还有另一个门通向走廊。入口另一侧是经济警察办公室，保卫和经济警察都有枪。1月28日当晚，4名劫匪进入南山矿办公楼后，宋小军和陈小秋负责保卫科值班室，孙哲和陈小冬负责经济警察办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于事出突然，加上枪声混在过年放鞭炮的声音里，保卫和经济警察都被打了个措手不及。经济警察没有做出有效抵抗，除了一人受伤幸免以外，其余9人全部牺牲。保卫科值班室人员也是全部牺牲，但因为有四名保卫在值班室后面的金库里打牌而躲过一劫。严格地说，这四名保卫属于违规了，工作期间是不允许打牌的。但这种事屡禁不止，打牌的人里还有保卫科长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听到值班室的枪声后，保卫科长拉开金库通往值班室的门，想看看发生了什么，结果看到了持枪的宋小军和陈小秋，意识到来打劫的了，马上关门退回了金库——这个细节在剧中没有出现。保卫科长退回来后告诉另外三人来抢劫了，众人从枪柜里拿出了枪，其中包括一把五六式自动步枪。有一名保卫是退伍军人，就拿着这把枪守着金库门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时保卫科长和张义文各拿着手枪从金库通往走廊的门里出来，到值班室门口，从背后打击劫匪。张义文走在前面，站在值班室门口一枪打在陈小秋脸上。宋小军从前面进不去金库，后面又被保卫科长和张义文堵截。这时孙哲和陈小冬过来支援，又从背后打中了张义文。保卫科长发现自己被前后夹击了，只能从楼梯撤到二楼，守着楼道跟下面的陈小秋枪战。这期间，他在二楼打电话给附近的六号派出所报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值班室里的宋小军拿着炸药准备炸开金库门，但里面的保卫一听见动静，就用五六自动步枪对着门射击，导致炸药装不上去。最后只能装在墙上，引爆后没炸开墙壁。由于陈小冬看见有人跑到了二楼，认为此人应该已经打出了求救电话，再不走就会有更多的支援到来，只能给陈小秋补枪焚尸灭迹后逃离现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二楼的保卫科长由于要防备劫匪上来，在报警电话里急急忙忙地也没说清楚情况，只是大概说了“南山矿被抢，火力不够，请支援”。六号派出所接到报警后，不明就里的三位民警拿着仅有的一把手枪就进了案发地办公楼。其实当时进入办公楼非常危险，如果当时劫匪还在，六号派出所的三位民警极有可能是凶多吉少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这四名保卫的沉着英勇和智慧，才没让劫匪得逞，并当场击毙一名劫匪留下了关键证据。当年保卫科长在接受采访时一直在抖，可能是创伤后遗症。那名手持自动步枪守金库门的退役军人保卫干事，在案件侦破后被调入公安队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/12/20241212155333537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
六号派出所离南山矿1公里多&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c42a82664b389e96728a3227d8b0acfc</guid>
<title>以色列计划将叙利亚分为四块，这并不符合土耳其利益</title>
<link>https://www.guancha.cn/HasanUnal/2024_12_13_758649.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚政局变动后，国内呈现出“四国大战”的格局，未来政局尚不明朗。被广泛认为从这次叙利亚危机中受益的土耳其，下一步动向引发关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其如何看待以色列的“北进”与库尔德人势力的扩张？土耳其对叙利亚未来政治局势的判断建立在哪些基础上？巴什肯特大学政治学与国际关系教授余纳尔（Hasan Ünal）撰文分享了他的看法。文章仅代表作者本人观点，翻译仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/余纳尔（Hasan Ünal），翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有点像给沸腾的锅里添水，也可以说是故意唱反调，然而，近期叙利亚发生的事件以及新浮现的形势，似乎对我们（土耳其）并不利。事实上，以色列总理内塔尼亚胡上周日（12月8日）晚上的表态告诉了全世界，在叙利亚可能不再是一个完整国家的最新形势下，谁才是最大受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列总理前往叙利亚-以色列边境，宣布阿萨德的离开和复兴党政权的垮台是以色列的伟大胜利。他坚称以色列对叙利亚的无情轰炸发挥了重要作用。之前被他们认定为吉哈德恐怖组织领导人的朱拉尼，摇身一变成为了“反对派”领导人，正在接受美国媒体的包装美化。“反对派”势力已经占领了阿勒颇及其南部的一系列城市（哈马、霍姆斯与大马士革），他们被渲染成“面容清秀的年轻人”。朱拉尼和他的团队正向叙利亚人民传递温和的信息，但目前还不清楚这样的姿态将持续多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对以色列有利的情况不可能对土耳其有利吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对以色列有利的情况并非一定让土耳其受害，对土耳其有利的局势也不一定是以色列的坏事。毕竟，以色列不是土耳其的意识形态对手或敌人；美国也不是……但从以色列和美国的优先关切来看，如果他们想做的事情并不契合土耳其的权利或利益，或者包含对土耳其利益构成“危险”的元素，那就出问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在内塔尼亚胡就叙以边界问题发表声明后，以色列空军已经轰炸了叙利亚许多城市（特别是大马士革）的防空系统和军事设施，以及政府大楼和土地登记办公室。叙利亚的港口、海军设施等都被摧毁。毫无疑问，这些空袭行动将会持续。另一方面，以军地面部队越过了叙利亚边境，开进至叙境内约14至20公里的区域。这种情况同样可能继续上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212140020371.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列总理内塔尼亚胡12月8日宣布占领戈兰高地缓冲区，以军士兵在当地展示国旗。&lt;span&gt; 以色列媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉维夫宣布，以色列和叙利亚在1973年阿以战争结束后，于1974年建立的停火线已经不复存在，因为叙利亚军队撤出了该地区。换句话说，毫无疑问，以色列正在策划永久性地占领叙利亚某些地方，特别是德鲁兹人的居住区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列正在或将要对该地区采取的行动，并非没有留下蛛丝马迹。该国领导人和政治精英多年来一直谈论将叙利亚分成四个部分（德鲁兹国、逊尼斯坦国、阿拉维国和库尔德国），目前该计划已经来到实现的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种四分五裂的格局显然不符合土耳其的国家利益，但最主要的问题是如何阻止库尔德人在幼发拉底河以东广袤而富饶的地区建立一个国家。以色列游说集团的重要人物（如南卡罗来纳州参议员林赛·格雷厄姆和其他人）已经开始在美国大声呼吁，应该阻止土耳其染指幼发拉底河以东的局势，并威胁称，如果土耳其试图这样做，就会遭到美国的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/12/20241212142648447.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;525&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年叙利亚停火后，曾有研究者提出基于“印巴分治”方案将叙利亚按照不同族裔进行迁移后分治&lt;span&gt; Yale Global Online&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决库尔德工人党（PKK）及库尔德民主联盟党（PYD，土耳其视其为库尔德工人党在叙利亚的分支）所控制的组织获取出海口的问题，以色列正在占领从坦夫（Tanf）到德鲁兹（Durzi）的区域。因此，2014年至2015年曾试图建立，却因土耳其的军事反击而未能实现的“走廊”——土耳其官员恰如其分地称之为“恐怖走廊”——现在会从南面经以色列通往地中海。任何土耳其在该地区开展行动的尝试，都将受到美国/以色列势力以及“解放叙利亚”联盟（又译“沙姆解放组织”，HTS）及支持者的阻挠，后者控制着叙利亚的中央政府。他们给出的理由将包括驱逐伊朗在该地区的影响力，这非常符合土耳其境内的政治/萨拉菲伊斯兰组织团体的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的一个库尔德人势力范围将为建立一个大库尔德斯坦国奠定基础，而大库尔德斯坦日后将吸纳土耳其的大片领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宪法和过渡时期 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新宪法的制定将预示叙利亚的分治。目前的叙利亚宪法采取了单一制国家结构，修改宪法意味着形成以自治和（或）联邦体系组成的新结构。毫无疑问，土耳其多年来不断建议叙利亚政府采取的做法，也是笔者多年来始终批评的做法，正在筹备过程中。随着新宪法的制定，叙利亚将打下国家分治的地基，因为前面提到的四个国家（逊尼斯坦、阿拉维国、德鲁兹国以及库尔德工人党控制区）将会成为自治或联邦化的区域，拥有自己的内政机构和安全部队（军警甚至司法机构），这些都将被新宪法所承认。至于叙利亚的基督徒是否会获得一片独立的区域，现在下结论还为时过早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这样的立宪进程和过渡时期可能会引爆新的冲突。例如，在伊拉克，即使大量的美国、英国和其它欧洲国家军队直接介入，还是爆发了类似的冲突。当复兴党的成员（包括安全部队和官僚体制成员）被排除在新的立宪进程之外时，作为逊尼派代表的复兴党开始反对，甚至发动武装抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无法保证叙利亚不会出现类似的紧张局势。鉴于复兴党仍是叙利亚组织化程度最高的机构，他们是否会被整合进新的国家体制将产生重要的后果。美国入侵伊拉克时并没有获得联合国安理会的批准。然而，尽管其入侵是单边主义且违反国际法的，美国还是从联合国安理会获得了占领国的地位。作为伊拉克的占领国，美国有权驻扎军队，也有义务维持公共秩序。美国基本上起草了伊拉克的宪法，并强加给那里的人民，但这并没有阻止伊拉克的严重动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在叙利亚，现在没有、将来也不会出现那种规模的美军力量。相互猜疑甚至敌视的族群数量远远超过了在伊拉克的库尔德人和阿拉伯人，以及阿拉伯人中的逊尼派和什叶派。因此，土耳其当局期望建立一个所有叙利亚人都能享有民主、和平与幸福的叙利亚，看起来就像是在地中海的水面上刻字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212141547894.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;378&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
土耳其支持的反对派武装“叙利亚国民军”成员进入叙北城市曼比季，这里原先由库尔德人武装占领&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;能做些什么呢？问题，到处是问题……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过与阿萨德达成协议，土耳其可以更方便地捍卫国家利益，土叙边境也不会出现安全问题。与此同时，土耳其本可以将境内的叙利亚难民遣返回国，本可以同阿萨德政府携手打击库尔德工人党与吉哈德恐怖分子组织。但这些可能性已经成为历史。此外，通过与叙利亚政府达成妥协，之前的局势本可以得到维持，并对库尔德工人党和库尔德民主联盟党施加心理压力，让特朗普在上台后更愿意考虑从叙利亚撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新形势下，土耳其的首要任务应该是阻止库尔德工人党/库尔德民主联盟党建立一个国家。但在以最严厉的方式批评了以色列、让以色列在美国的游说团体彻底采取反土立场后，又要如何说服美国呢？土耳其如何能阻止库尔德工人党及库尔德民主联盟党（他们多年来呼吁在叙利亚制定新宪法）以一个自治实体的身份获得新宪法承认？如果无法阻止这一切——其难度本身就很高——那么在土耳其的边境上出现两个“恐怖主义国家”也并非完全不可想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一个国家将由“解放叙利亚”联盟及其支持者控制，美国（尤其是以色列）会是幕后的操纵者。另一个则是库尔德工人党/库尔德民主联盟党建立的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个问题在于，虽然特朗普曾表示计划从叙利亚撤出美军，但在他上台前，局势已经变得如此复杂，以至于特朗普不可能轻易地做出撤军决定。当然，目前的形势最终演变成朝美国撤军的方向发展，也不是完全没有希望。而那些在电视上挥舞着棍棒与扫把柄的专家，或是在街头高喊“我们拿下了阿勒颇”的民众，不可能知道这些问题的答案。笔者当然希望土耳其当局已经严肃地思考过当前面临的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82f98b082d052177b343b8147289b512</guid>
<title>美国保险公司有多招人恨？来说说我的亲身经历</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_12_13_758644.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天，美国那个当街刺杀联合健康保险公司CEO的凶手路易吉·曼吉奥内在麦当劳被抓。但美国人民的普遍情绪不是罪犯被绳之以法的喜悦，而是为“CEO刺客”叫好，痛骂那家麦当劳把刺客出卖给了警方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人有多讨厌保险公司，从这件事情上就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且最有趣的是，这位“CEO刺客”还不是一般平民，是个能上宾大的标准富家子弟，亲戚中还有议员。他宣称刺杀保险公司CEO是出于纯粹的义愤，因为他见证过太多保险公司拒赔造成的悲剧，控诉保险公司对美国人民犯下的罪行。据说刺客母亲在患上腰椎问题之后也被拒赔了，可能这也是个直接原因。但从他的过往记录看，他很早就已经在频繁批判资本主义对美国人造成的苦难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在麦当劳轻易被抓，一方面可能也没怎么想逃，另一方面可能也没想到这次警察效率这么高，直接给了6万美元的悬赏来抓捕他。结果麦当劳的雇员真为了这6万美元向警方告密了，不过钱能不能拿着据说还不知道，但对这个雇员的网暴倒是已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富人为了穷人去杀另一个富人，穷人为了钱把刺客出卖了还不一定拿到钱，这很资本主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212163831506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于保险公司为什么招人恨，我倒有一点亲身经历，虽然不全是医保公司。之前我发过一个帖子，讲过自己2018年在美国差点被车撞死的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是我当时在美国住处门口被车撞了，醒来就发现自己躺在医院，完全丧失了当天的记忆，不知道发生了什么。醒来之后警方问我情况，我如实回答自己想不起来，然后警察就再也没来过，直接出了一个调查报告，全盘采信撞我的司机——两个白人小年轻的证词，把责任推到我头上。而汽车保险公司，也就是应当赔偿我的那一方，靠着这个警方调查报告，拒绝赔我一分钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了索赔我去找了律师，一些律师事务所不愿意接，最后是学校提供法律咨询的律师接了这个案子。律师一开始觉得这案子问题不大，他走访了事故的目击证人，得到了有利于我的证词，发现出事的原因是司机在转弯处不减速也不看路。但是除此之外也没有别的证据了，那里没有摄像头，除了各自的口供外，谁都不知道发生了什么，而我由于丧失记忆也无法提供别的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在律师与保险公司扯皮了多年之后，保险公司仍然拒绝赔付，除非法庭上见。于是律师的意见就是要不算了，上法庭得花个上万美元，要花很长时间，还不一定能赢。而我当时已经快要毕业了，都不在美国了，还打什么官司啊，那只能算了。我也没有金钱和精力去想这个律师是不是坑我，要不要换个律师试试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就医是因为车祸，主要牵扯了汽车保险公司，医疗保险公司还没怎么出场，但一般他们也会先甩锅给汽车保险公司来赔。宾州法律规定车祸必须理赔5000美元的医药费，这个数字虽然看起来不少，但是我在ICU呆一晚什么都不做就已经上万美元出去了，这点钱属实是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在我至少还相对健康地活着，医院至少救了我，律师也没有多收我钱，这已经是万幸了。这要是一个穷人被撞了之后落下终身残疾，保险公司又拒绝赔付，那等待他的会是什么命运呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我一样被拒赔的人在美国并不少见，特别是在医保领域。调查发现，有18%的美国人在过去一年里经历过拒保。而被杀的CEO所属的联合健康保险公司，按照美国网上流传的说法，该公司的拒保率高达32%，是全美国拒保率最高的公司。而在一年前，联合健康保险公司同时被指控使用AI算法来审查保险，大幅度提高拒保率，而这个AI算法的错误率高达90%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/12/20241212163845317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
联合健康保险公司被指控使用错误的AI算法来审查，拒绝为老年患者提供必要的医疗保险
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会问了，被拒保了可以去投诉，也可以换个保险公司。在这个自由市场，你不是没有选择啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是自由市场的妙处了，选择总是有的，但就好比你去问一个被宰的羔羊，是选择电死还是砍死，又有什么意义呢？你是可以投诉，但并不是每个人都有这个精力和金钱，而且大部分投诉最终也还是败诉，还不如直接自己掏钱或者放弃治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而所谓的“用脚投票”选择更好的保险公司，更是一个伪命题，因为所有的保险公司都差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保险公司不是慈善机构，是要赚钱要去竞争的。一个完全为消费者服务，愿意花费成本认真研究赔付，并且尽心尽力去理赔的公司，你猜能在市场上活多久？所以在美国，不光联合健康保险公司遭人恨，别的公司也是一样的。他们的CEO画像这两天也都被贴到电线杆上了，等着下一位“CEO刺客”的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，保险公司的问题全世界都有，全世界都有人抱怨，但商业保险仍然是经济生活的重要一部分，为什么就美国的保险公司如此招人恨？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题其实还得从医疗系统找。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>