<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>38b2499045dcb10e368f68baceecc171</guid>
<title>《谭谈交通》“复活”了，这是一堂生动的“维权课”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luminjie/2022_08_08_652765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;围绕《谭谈交通》的版权争议引发全网关注不久，有相关被告公司收到了法院判决，因为该公司在公众号上上传了名为“《谭谈交通》超全名场面合集”被法院认定侵犯了成都游术公司享有的信息网络传播权，判处该公司赔偿1500元并停止侵权。很多网友担心，这一“首判”的案例会不会影响后续谭乔警官和游术公司的纠纷争议结果和赔偿结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;从公开渠道来看，从4月至今，游术公司已经有100多个立案信息。7月11号《谭谈交通》事件全网热议，7月13号就出了判决，说明游术公司早就开始了维权诉讼，诉讼发生的时间远早于事件发酵的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个首例判决中，看上去被告并没有质疑原告著作权人的身份，也就是权利基础，那么法院就根据成都市电视台的《版权声明》认定成都市电视台为著作权人，而后再根据侵权情形做出相应的判赔。实际在谭乔警官面向网友叙述了自己遭遇维权索赔引发讨论之后，有不少人已经对成都市电视台是不是享有完整的著作权提出了质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808084756410.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谭乔在微博上发布声明，称已与成都台达成“和解”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，从2005年到2018年，一直是谭乔在主持这档节目，这个节目有很强的现场发挥、自主表演的要素。从谭警官和违法者诙谐有趣的谈话内容来看，形成了他自己的一种独创性表达，这一部分是口述作品。因此，谭警官是有权利去打一个“确权诉讼”官司，从法律角度要求确认自己享有著作权，至少是著作权人之一，从而对成都市电视台、游术公司主张的权利的基础进行抗辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信从7月11号引起全网热议后，后续的庭审中，应该会有被告对原告的权利基础提出质疑。退一步讲，即使最终认定成都市电视台是唯一的著作权人，那么面对这么一档公益性节目，也要注意维权的方式和方法，要考虑到公共利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近这件事又有了新的发展，一些曾经上过《谭谈交通》的受访者也向法院提起了诉讼，要状告版权方游术公司侵犯了自己的肖像权，并索要1元象征性赔偿。这种街头采访是否侵犯了被访者的肖像权？法律上是如何界定的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;是否会得到法院支持，要看是不是构成肖像权侵权。《谭谈交通》从05到18年一直在制作、播出，应该适用当时的法律，也就是《民法通则》中关于肖像权的规定。《民法通则》规定肖像权侵权的两个重要条件是是否“获得本人的同意”和是否“以营利为目的”。《谭谈交通》在录制的时候显然是没有获得被采访者同意的，那么是否“以营利为目的”就成了问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808085528505.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《谭谈交通》中许多被采访的普通人通过节目成为了家喻户晓的人物（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;既然成都电视台可以有偿地出售版权给私人公司，且购买版权的公司可以通过维权获取巨大利益，是否就可以认定《谭谈交通》目前来看并非一档纯粹的公益节目，而是“以盈利为目的”的文化产品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;是不是“以营利为目的”，业界可能会有不同的看法。因为目前的法律没有明文规定什么是“以营利为目的”，所以每个案件要结合具体情况来看。我认为从目前《谭谈交通》的情况来看，《谭谈交通》的公益属性很强，如果说它是一个营利性的节目，需要提供相应的证据来证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果这个节目在录制的时候目的很明确，比如说某档娱乐综艺节目，为了流量而请了很多明星参加，使用了他们的肖像，那基本就可以确定是以营利为目的。但是对于《谭谈交通》，从制作播出时的节目定位，到播出后的公众反馈来看，都属于公益性很强的节目，并不能因为成都市电视台授权游术公司进行维权就否定原有的节目属性。如果成都市电视台确实是著作权人，那么它是有权利去维权的，不能简单的把“维权”和“以营利为目的使用他人肖像”划等号。是否“以营利为目的”应该在“维权”之前就已经确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2021年施行的《民法典》已经将是否“以营利为目的”删去，也就是说，2021年后无论他人是否“以营利为目的”，只要没有经过肖像权人的许可而使用，就会构成肖像权侵权。当然也有一些例外情况，比如为了“个人学习、艺术欣赏、课堂教学、科学研究、新闻报道、执行公务、展示特定公共环境、维护社会公共利益、维护肖像权人合法权益”的，可以不经肖像权人的同意而使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;虽然也许这次的多位受访者提出1元赔偿更多地也是出于用法律的方式支持版权纠纷中的谭乔，但是在实践中，肖像权的被侵权人有可能因为所诉对象获得了高额利益而获得相对较高的侵权赔偿吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;肖像权侵权会判赔多少，法院会根据个案的不同，综合考虑案件的影响范围、过错程度、行为目的、方式、后果等来做出判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前来看，肖像权侵权如果被告不具有明显恶意，原告不能证明自己的损失或者对方的获利的，那么判赔的金额普遍不是很高。比如最近判决的刘翔肖像权侵权案，刘翔主张15.5万，法院判赔6000元；另外像之前判的Angelababy起诉整形机构肖像权侵权案，Angelababy主张65万，法院判赔2.5万。当然也有判赔高的，在那些案子里或者被告具有明显恶意，或者原告能举证被告的获利金额，那么法官就可以依此做出较高的判赔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46828498c443d9ef87110295da630b41</guid>
<title>取消中美间三项军事交流机制，后续如何避免擦枪走火？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2022_08_08_652756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国国会众议长佩洛西不顾中方强烈反对和严正交涉，执意窜访中国台湾地区，中国外交部8月5日宣布了“三项取消、五项暂停”共八项反制措施，其中取消的内容均聚焦军事层面，分别为取消安排中美两军战区领导通话、取消中美国防部工作会晤、取消中美海上军事安全磋商机制会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/08/20220808080628287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部宣布针对佩洛西窜台反制措施（外交部网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，“取消”显然比“暂停”更为有力、坚决。中美两军之间机制性的对话陷入停顿，无疑会对中美两军关系乃至中美关系带来深刻影响，增加了一线处置时“擦枪走火”的风险。但基于中美两军交往的历史逻辑和现实因素，强化危机风险管控、防止最坏情况发生，极有可能是两军军事关系发展的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以斗争求合作是中美军事关系的主轴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1979年中美建交开始，中美两军军事交往已经走过43年跌宕起伏的历程，大致经历了四个历史阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段从1979年至1989年，这是两国两军关系的“蜜月期”，美国向中方出售了包括防空雷达、黑鹰直升机等在内的先进装备；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是1989年至2001年，两军关系受到诸多挑战，美国对华防范多于合作，遏制多于交往；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段是2001年“9.11事件”至2012年，在反恐、防扩散、维护地区稳定等方面，中美共同利益增多，两军关系逐步改善并呈现出稳定发展势头；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段是2012年至今，在构建中美新型大国关系框架之下，双方努力形成与之相适应的新型军事关系，在开展一系列竞争与较量的基础上，努力保持着军事关系的持续性和稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，2019年推出的《新时代的中国国防》白皮书，如此评价中美两军军事关系：中国按照不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的原则，积极稳妥处理同美国的军事关系，努力使两军关系成为两国关系的稳定器，为推进以协调、合作、稳定为基调的中美关系作出贡献。在中美关系中，两军关系保持了总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上说，决定中美军事关系的是两国的国家利益。当中美两国追求共同利益的需要大于分歧时，双方的合作与交流即会趋向紧密；而当两国利益的冲突大于共同利益时，两军的对抗也将高涨。对于发展中美两军关系，中方始终把握一条原则，那就是中方的主权、尊严和核心利益不容侵犯。这其中，最为重要、极为敏感的就是台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两军关系历史上，曾先后数次因台湾问题的影响而受到冲击、陷入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是1995至1996年，由于美方允许时任台当局领导人李登辉访美引发台海局势紧张，中国先后进行了两次大规模导弹实弹发射演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是2008年10月，美国不顾中国多次严正交涉，作出向台湾地区出售潜射鱼叉导弹、爱国者导弹、阿帕奇攻击直升机等6项先进武器系统，总价值高达64.63亿美元的决定，引发中方强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三是2010年1月，美国向台湾地区出售黑鹰直升机、爱国者-3反导系统、扫雷艇等总额约64亿美元的武器。对此，中国外交部宣布，中方决定推迟中美两军部分交往项目，推迟双方拟于近期举行的中美副部长级战略安全、军控与防扩散等磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次佩洛西窜访台湾，使得中美两军关系再一次陷入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808080646831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与1996年相比，此次军演突破了台湾当局主张的所谓“领海”和“海峡中线”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史我们不难看出，作为世界上最重要的两个大国，中美合则两利、斗则俱伤，谁也打不倒谁，谁也改变不了谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，持续打台湾牌以牵制中国复兴崛起进程更为符合其利益，立即投入对华的全方位军事冲突乃至大规模战争未必是其战略选项。因此，中国在台湾问题上的军事反制越有力、手段展示越多样，就越能亮明“底牌”与“底线”，越有利于避免美方的“战略误判”，充分认识到“在台湾问题上，中方没有任何妥协的空间，美方不应抱有任何幻想”。通过坚决有力的斗争，可以推动两国两军关系慢慢重回正轨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0be3590929d1e09cf6b8f02978bc9d48</guid>
<title>尼克松外孙：佩洛西玩这种游戏很鲁莽</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherNixonCox/2022_08_08_652754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·尼克松·考克斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长南希·佩洛西在完成了她备受争议的台湾行程后，于8月3日离台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在民主党有可能在11月的中期选举中失去众议院多数席位之时，佩洛西开启了自己本届任期内的最后一次亚洲之行。她可能希望这次行程能助她再次当选议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院议长无权制定美国的外交政策。此外，乔·拜登总统在也门、以色列、阿富汗、乌克兰、沙特阿拉伯和现在的中国问题上听从国务卿安东尼·布林肯、伊朗特使罗伯特·马利和国家安全官员马希尔·比塔尔的建议，已对美国的国际地位造成了巨大损害，与之相比，很难说佩洛西的访问会更有害。但这并不意味着她的此次行程不会引发一系列灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/05/20220805174048796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩洛西访问亚洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府愚蠢的外交政策激起了中国人民解放军的斗志。中国人民解放军计划进行军事演习，在接下来的四天里实际包围了台湾。佩洛西的访问已经酝酿了很长时间，这给了解放军足够的时间来制定计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事误判的风险似乎很大。或者，更有可能的是，解放军计划出了某个更精妙的奇谋，使得台湾海峡不一定再是国际航道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国的里根号航母战斗群和的黎波里号两栖攻击舰就在台湾附近，而解放军为进行军事演习，也已在周边部署了辽宁号和山东号航空母舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国中期选举来临之际，佩洛西和其他几位老牌民主党人正试图转移美国人对国内经济社会问题的注意力。鉴于当下动荡的国际地缘政治形势和国内局势，玩这种游戏显得很鲁莽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个世纪以来，美国的“一个中国政策”一直承认北京对台湾拥有主权，但也坚持认为两岸最终应和平统一。考虑到台湾的人口结构和地理位置，它无疑是中国的一部分。然而，由于复杂的历史原因和变幻莫测却无疑对各方都有利的中美“战略模糊”政策，台湾地区享有了“高度自治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，鉴于台湾地区靠近中国大陆的事实——金门和马祖距离大陆只有5公里，台湾的这种“自治”反映出中国大陆希望见到海内外中华儿女和睦相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区生产的芯片驱动着现代世界，因此无论是美国还是中国，都把台湾问题看成是重大的国家安全问题。但是，美国新出台的《芯片法案》将在未来十年缓解美国的安全忧虑。与此同时，中国的国内生产总值预估将超过美国，世界地缘政治将不可避免地走向多极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1974年的联合国大会上，邓小平指出：“中国现在不是，将来也不做超级大国。如果中国有朝一日，变了颜色，变成一个超级大国，也在世界上称王称霸，到处欺负人家，侵略人家，剥削人家，那么，世界人民就应当给中国戴上一顶社会帝国主义的帽子，就应当揭露它，反对它，并且同中国人民一道，打倒它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/05/20220805174221633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平在联合国大会上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的流逝，解放军军力肯定会获得进一步发展。最终，台湾岛可能会认为自己的商业和安全利益与这个超级大国紧密相连，并选择谈判一项和平协定，以双方都满意的方式完成统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如50年前美中《上海公报》所言，“各国应该互相尊重并愿进行和平竞赛，让行动作出最后判断。”民主党人应该关注自己糟糕的经济政策，而不是采取可鄙的武力威胁行动来分散美国选民的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在今年初，中国驻美国大使秦刚就指出，“今天我们共同的敌人是事关两国及人类生存与发展的重大挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统理查德·尼克松也曾说过，“我们必须做的事情是寻找某种办法使我们可以有分歧而又不成为战争中的对手”。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群选译自香港《南华早报》）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>908e713fe8a2865dfc57302071a002a8</guid>
<title>冲突延长后，欧洲上上下下都在分裂</title>
<link>https://www.guancha.cn/FelixFlores/2022_08_08_652753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 菲力克斯·弗洛雷斯，译/ 观察者网 叶超楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里姆林宫选择了较为合适的一天发布其外交部长的声明，谢尔盖·拉夫罗夫宣称，若西方执意继续为乌克兰提供远程进攻武器，俄罗斯将在乌克兰扩大军事行动范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一论断马上就占据全球新闻报纸头条。德国外交部部长安娜萊娜·贝尔伯克之前就断言“这不过是俄方新的宣传手段”，实际上，自进攻伊始俄方军队就一直在拉夫罗夫提及的地区——赫尔松和扎波罗热——范围内，之后也没有任何变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄方传递的信息（虽然一直在变化）先前是很明确的：请做好准备，这将是一场持久战。他们选了7月20日发布声明，也就是意大利启动对总理马里奥·德拉吉信任投票的那一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21日，在支持向乌提供军事援助一事上孤立无援的情况下，德拉吉主动请辞，并与总统一起解散了意大利议会，但是俄罗斯天然气管道北溪1号输气量恢复至了40% 。意大利每日天然气输入量自2100万立方米增加至3600万立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/05/20220805092343377.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德拉吉辞职，图片来源：半岛电视台报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然乌克兰不是马里奥·德拉吉下台的决定性因素，但的确是关键因素之一。这场欧洲战争，无论是在瓦解还是团结欧洲议会上都有着巨大的影响，就看我们的选择了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利的危机让欧盟两位最反叛以及最具有冲突性的成员国站在了对立面。不同于除波罗的海三国（爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛）外的其他成员国，波兰对俄罗斯的态度更具有武力抗击的倾向。相反，匈牙利几乎掩饰不住它对俄罗斯的支持；这不仅仅是因为它对俄罗斯的能源依赖：欧尔班·维克托和普京支持极端保守的政治主张，而矛盾的是波兰其实也是保守主义盛行的国度；当然这些极端保守主义的主张在欧洲其他极右主义国家也是盛行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两个极端之间存在着许多不同的立场。目前东欧大多数国家都认为当初警惕俄罗斯并加入北约的决定不无道理，但当下冲突对他们造成的经济负面影响是极大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捷克共和国和斯洛伐克，是乌克兰的坚定支持者，但由于自身能源不足，欧盟提出禁止俄油进口的制裁时，它们只能申请延缓该政策的执行，最快至少也要到年末——很多乐观主义者（或者说天真的人？）认为届时战争将迎来尾声。另外，斯洛伐克被列入了克里姆林宫的“敌对国”名单中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发布于6月的最新的《欧洲晴雨表》杂志指出，58%的欧洲人没有做好能源价格上升的准备，59%的人还没有准备好迎接战争带来的食品价格上涨。40%的人认为他们的生活质量有所下降，并且将会在2023年持续下降。如此认为的受访者比例，在葡萄牙及保加利亚等国家增加得更为明显，而在芬兰和瑞典（恰好是两位北约新成员国）则较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯还想传达的信息是：我们还在继续进攻，所以别试图再提出一些折中的解决方案。意大利政府自己已经试过了，但并没有奏效。现在意大利成了所谓的“俄罗斯理解国”的典型代表，而马里奥·德拉吉与其国民意愿背道而驰，目前呈现出一个趋势，大众逐渐开始理解俄罗斯与西方保持敌对竞争关系的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，欧洲对外关系委员会在10个国家进行了“谁是和平的最大绊脚石：俄罗斯还是西方集团（乌克兰、欧盟或美国，可以多选或单选）”的民意调查，该调查数据显示，意大利人的态度在这个问题上呈现出了两极分化：39%的调查用户认为是俄罗斯，而35%认为是西方集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/05/20220805093730616.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不过在其他国家，正反双方并没有势均力敌，而在同一调查中，对开战原因的选择更为一边倒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/05/20220805094001145.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同一调查得出的各国所谓“和平阵营”“正义阵营”“摇摆选民”和“其他”的比例。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国和德国两大国也倾向于朝莫斯科抛出友好的橄榄枝。一方面，法国总统埃曼努尔·马克龙——作为欧盟谈判代表在乌克兰遭俄进攻前夕铩羽而归——坚定认为必须给弗拉基米尔·普京一个体面的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，党派林立的德国——社会民主党、基督教民主联盟、绿党等——试图先通过谈判得到解决（这不可避免将会使乌克兰丧失部分领土），再让普京为进攻乌克兰付出相应代价。德国另类选择党（简称AfD）作为极右翼也同样在寻求谈判解决，他们主张取消对莫斯科的制裁，德国总理奥拉夫·朔尔茨指责其言行好似“俄罗斯的政党”。德国另类选择党在德国议会是第五大党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意大利，尽管大多数选民都支持通过退让获得和平，在今年5月，北方联盟（Lega Nord）和新法西斯主义政党（虽非亲俄）的拥趸对俄罗斯的支持仅有60%。值得一提的是，北方联盟的领袖马泰奥·萨尔维尼是著名的普京支持者，和他一起将德拉吉推下台的西尔维奥·贝卢斯科尼也同样是普京的拥护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马琳·勒庞其实也是，她多年来已经得到了许多来自俄罗斯的支持。马琳·勒庞组建的国民联盟在6月法国议会选举中从8个席位上升到89个，自此“国民联盟”在法国议会中成了第二大党派。马琳·勒庞本人也在四月的总统第二轮选举中获得了41%的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战争时间线的拉长——对此普京早已做好了准备——以及对俄制裁效果不佳，欧洲对乌克兰的支持可能会逐渐消退。另外，大众可能认为这些做法会导致欧盟内公民经济生活受到影响，而这是那些更希望与克里姆林宫谈判协商的人抛出的重要理由之一。除此之外，许多国家都不愿意接受欧洲委员会提出的将能源消费降低15个百分点的要求（西班牙就是例子之一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一观点考虑到以下情况：目前俄罗斯减少了天然气和石油的能源出售量却提高了其出售价格；国际能源署负责人法提赫·比罗尔透露，在五个月的冲突中，俄罗斯通过天然气出口所获的实际盈利，比以往一个冬天的量还要高三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯反对派媒体Meduza最近在新闻网站中指出，俄罗斯政府以及俄罗斯央行为维持经济稳定采取的措施非常有效。普京大概能够预料到能源的短缺以及经济衰退会瓦解欧洲民众对乌克兰的支持，这样他有更大几率得到有利于他的协商结果。法提赫·比罗尔谈到，普京甚至能够“减少能源出口收入来换取政治影响力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位著名的政治学家，保加利亚的伊万·克拉斯特夫和英国的马克·伦纳德，在分析了欧洲对外关系委员会5月的问卷调查结果后向我们发出了警告，在未来几个月里乌克兰事件可能成为导致欧盟分歧的重大因素。在意大利危机后这个局面大概率地离我们越来越近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有另外一些人认为那些及右翼民粹主义政党以及疑欧派可能会在这个情况占有一定政治优势，他们认为俄罗斯总统普京一直在努力获取他们的支持拥护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位学者指出，目前的解决办法是“将这一冲突当成抵抗俄罗斯的保卫战，不要讨论什么乌克兰胜利和俄方溃败”。但当然不能忘了也存在矛盾升级的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dcf061111ccd0c21f328f60688ba4f1</guid>
<title>白热化的中国新能源车市场，已经整体领先欧美</title>
<link>https://www.guancha.cn/luxiao/2022_08_08_652752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/08/02/20220802144111138.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;上次访谈我们谈了不少新能源车的话题，到现在大约4个月过去了，新能源车确实是今年市场和舆论的一个焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至今年6月，欧洲汽车销量已连续12个月下跌，6月欧洲五大主流车市的销量均同比下跌——英国(-24.3%)、德国(-18.1%)、意大利(-15.0%)、法国(-14.2%)和西班牙(-7.8%)，促使欧洲整体车市销量同比跌幅较5月(-12.5%)进一步扩大。在全球经济下行压力下，预计美国今年汽车销量下降17.3%，日本上半年新车销量降15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国市场，新能源车表现尤其亮眼，中国汽车工业协会数据显示，上半年，新能源汽车产销分别完成266.1万辆和260万辆，同比均增长1.2倍（中国品牌乘用车共销售489.1万辆，同比增长 16.5%），市场占有率达到21.6%。其中，新能源乘用车销量占乘用车总销量比重达到24.0%，中国品牌乘用车中新能源汽车占比已达到39.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802161157212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021广州车展气氛热烈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们想继续谈一谈这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;好的，我们都能观察到，开新能源车的人，普遍开始出现一个共同的认知，就是开电动车以后，可能就不愿再开燃油车了，这是因为新能源车逐渐走向成熟，其科技感、舒适度、便捷性、低能耗等等方面是燃油车无法相比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这波新能源车的崛起，不管是特斯拉还是“蔚小理”，他们的起点都不是“经济型”，而是定价30万左右的中档车，一般能对标30万左右的中高端燃油车的舒适度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的电动车为什么现在领先全球？因为它在多种指标上开始走精品道路了。这是今天中国新能源车的几个头部创业公司跟特斯拉一起推动的，它们不再从经济型的下沉市场开始做起，而是瞄准了中档车，起码这批企业是想干得最好，当然是否能做到最好，还有待观察，有各种局限性，比如认知问题、产业链基础问题等多方面的现实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在市场正发生一个重要的质变，华为入场了。小康（现已更名“赛力斯”）原来是比较弱的一家车企，去年出问界M5，虽然没有太大的水花，但几个月来在华为技术和渠道的加持下，销量还不错，最近推出问界M7，72小时销量就上万，让整个新能源车行业受到震动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为对于新能源车行业的冲击是什么？精度。华为在其C端的手机产品上是走精品道路的，他们把这种规律和方法应用在汽车上，一下子把新能源车方方面面所有的精度都提高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这跟我们一直在谈的国际精品品牌战略是密切相关的。M7发布会上，余总说了一句很亮的话，“哪怕出去做袜子做鞋子，华为都能打造世界级品牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;我们之前交流过这个观点&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_55__&quot;&gt;&lt;/span&gt;，华为用做手机的方法论，把产品做到极致，把这套方法应用到造车的所有环节上，就能把造车的所有环节精细化，过去，整个中国的车企全都没有做到，华为作为一家技术公司，把整个产业链的精度提高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小康集团董事长张兴海在M7发布会现场说了一段话，“以前我以为我是产品主义者，余总参与进来，那才是真正的产品主义者在这里，亲自下场，亲自指导，亲自对车进行定义。（余总）对产品的理解，有多少个车企的最高层，能站在用户的角度把产品说得这么清楚、这么明白！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802161741350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张兴海与余承东在M7发布会现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在我们的理论看来，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/luxiao/2022_03_19_630976_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;走高质量发展方向的企业是没有边界的&lt;/a&gt;。华为是一个通讯技术企业，但是从智能手机开始，华为切入C端消费电子产品，并不是所有技术企业都有决心和力度去进入另一个行业的，当时华为内部也有争论，余承东是比较坚持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在华为又成立了若干不同行业的“军团”，把自身ICT能力赋能到矿山、交通、能源等等不同行业，汽车行业不过是其中之一。当然汽车产业有其特殊性，其上下游产业链非常长，市场容量极大，智能网联汽车的发展趋势与华为的ICT能力高度契合，所以华为可以用自己的技术能力给行业赋能，同时，像小康这样原先生存状态一般的传统车企，得到华为的品牌、精益管理、销售网络、高端客户群等等能力加持之后，迅速提升了行业地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但不是所有主机厂都愿意接受与华为合作的模式，特别是这样的合作模式打破了汽车行业许多年来形成的格局，比如主机厂、一级供应商、二级供应商这样一套体系。主机厂负责品牌和一部分金融，像博世、大陆这样的一级供应商才是技术的定义者……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;这么说吧，历史车轮是滚滚向前的，冷兵器时代再严密的作战方式，在火器面前都不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮汽车行业的变革，源头不是中国，是特斯拉开始在美国颠覆通用、福特的汽车帝国。马斯克并没有依托任何一个传统车企去制造特斯拉，他自己完全另起炉灶。美国的传统车企已经主导行业上百年，从这一点上来讲，马斯克在美国推动创新也是阻力重重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，他选择在加利福尼亚这样一个科技创新企业扎堆的氛围中开始创业，在市场上也能找到对创新和科技愿意投入的资本，当然起步阶段得到的资源支持有限，一度产能提升困难，但最终仍然有几个车型达到量产，向愿意尝鲜的消费者交付，把颠覆传统汽车行业的路径走通了。在这个过程中，传统车企对马斯克没有任何支持，甚至是打压的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/02/20220802162254769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马斯克2018年曾陷入“产能地狱&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;另一方面，传统车企做电动汽车实际上也很早，但没有像特斯拉这样产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还曾经有人说燃油车时代的产业主导者“BBA”如果下场做新能源车，那就没有特斯拉和“新势力”什么事了。现在BBA已经反应过来了，也要做新能源车，而且都在中国市场上生产和销售新能源车，但目前的产品不管从质量上还是销量上都未达市场预期，尤其是“油改电”不被年轻用户接受。怎样看待这样的现象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;为什么传统车企做电动汽车动力不足，必须由外部玩家破局，这是个很老的故事，就像飞利浦拥有的白炽灯和节能灯的专利一样，我原来那灯泡还能卖，而且卖得还挺好，我为什么弄自己推一个创新的东西呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根到底是个利益问题，如果一家公司没有点革命精神，没有推动历史的自驱力，是不会否定自己的，只能是一个既得利益的维持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/02/20220802162720282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宝马&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即使造纯电车，也不舍得放弃标志性的进气格栅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉某种意义上来讲有一定的革命性，它不满于这些企业静态的垄断，美国又有一定的创新惯性，所以特斯拉得到了一定的资本支持，但是它真正开始做大，触及太多人的利益的时候，反而推不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这是他来中国的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;中国政府部门早就把新能源汽车作为推动我们高质量发展的重要抓手，当然也非常关注全球相关进展，正好跟特斯拉产生了共鸣，自然而然产生对话。特斯拉在初期的一些先进设想和能力在美国无法发展，这时正好跟中国的意愿、资金、供应链和产业基础互补，形成了合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我想特别讨论一下供应链，因为特斯拉当时产能受限制，很大程度上是供应链问题，它一开始用松下的电池，现在也开始使用比亚迪和宁德时代的电池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢晓：&lt;/strong&gt;特斯拉想用更先进的方法颠覆整个传统汽车产业，但由于相对美国市场来说太先进了，受到了制约，这时候正好跟中国的政策和市场配合起来了。在这个过程当中，走国际精品品牌战略的道路是走得通的，即使在单一市场遇到困难，也可以通过其他市场进行补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特斯拉在美国发展时使用松下电池，因为日本在相关领域的技术保持过领先性，当时中国的整个产业链水平还不能满足特斯拉需求，但随着中国新能源产业和市场的不断发展，快速迭代，带动整个产业链升级，短短几年，就出现比亚迪和宁德时代这样的公司可以替代甚至超越日本公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/02/20220802163409331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日经新闻2020年2月报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调一下中国新能源车市场的发展节奏，这又跟华为有关，在M7发布会上，余承东提到华为是创世界纪录的，没有哪个车企在短短几个月内推出不同平台的两个车型，传统汽车行业是2~3年才会推出一个车型，这一方面跟中国市场的发展节奏有关，另一方面也跟华为消费端本身的工作节奏有关，华为手机产品本来每年有三个产品线推进，年初P系列，年中荣耀，年末Mate系列，这种工作节奏使华为终端团队成为一个高效的作战部队，进入汽车行业，也按照这个节奏来做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以余承东也感谢了小康塞力斯的团队，配合华为团队不计投入地加班加点，因为这不是汽车行业原本的节奏，燃油车企长时间处于稳定的垄断格局，他们早就已经把节奏安排到自己最舒适的状态，两年推出一个车型，但现在出现特斯拉和中国市场上一群“新势力”，不再按照燃油车的节奏更新换代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>