<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0922d7c199bae5f51f23c078f37c0cbf</guid>
<title>一周军评：惨遭美国PUA的韩国军用卫星，为啥起了个朝鲜名？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_12_03_717724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国太平洋时间12月1日上午10时19分（北京时间12月2日凌晨2时19分），韩国首颗军事侦察卫星“军事侦察卫星1号”在美国范登堡太空军基地由美国SpaceX公司的“猎鹰9号”运载火箭发射升空，78分钟后完成入轨程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管因天气影响，此次发射比预计时间晚了两天，相比朝鲜“万里镜1号”侦察卫星更是晚了10天以上，但对于一路饱受“PUA”的韩国军用卫星事业来说，区区两天或十天确实不算什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202201850124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顺便一提，这也是“猎鹰9号”第一级第250次回收，数字颇为吉利。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
通欧又通俄，印度也凑合：左右逢源的“阿里郎”
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
由于相关技术与弹道导弹的密切相关性，韩国早年发展运载火箭与卫星的尝试，一直遭到美国的严格限制。直到“第五共和国”行将结束的1987年12月，韩国总统全斗焕批准通过了《航空航天工业促进法》，包括韩华公司在内的多家国防公司开始与高校和院所联合投入相关工作；1989年10月10日，韩国航空宇宙研究所（KARI）作为韩国机械研究所下属的子机构成立，派出9名学生赴英学习相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战的结束，使得韩国作为“亚洲四小龙”之一，不再需要以这种藏头露尾的方式为其航天计划布局。1992年8月10日，由韩国政府出资，KARI留英小组参与研制的第一颗卫星“我们的星星1号”（우리별1호）在法属圭亚那航天中心由阿丽亚娜4号火箭发射成功。不过这颗全重不到50千克的小卫星的主要研发制造工作，仍由英国萨里大学完成；1993年发射的“我们的星星2号”的制造工作则由韩国科学技术院（KAIST）与KARI共同操刀，和同一时期韩国从德国引进209型常规潜艇技术生产“张保皋”级的模式类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202201901992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202201915753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;功率只有30W的它，于2004年完成最后一次通信后目前仍然在轨道上运动，韩国宣称将在未来技术成熟之后将它带回地球。下图为2014年上映的剧场版动画《我们的星星一号与斑点牛》中，变成萌妹子的它（郑裕美配音）。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和多数国家类似，韩国初步掌握卫星制造技术之后，其最早投资发展的实用卫星也是通信卫星，以韩国国花“无穷花”（木槿花）命名。不过由于通信卫星的商业性质，“无穷花”系列虽然已经从1995年的“无穷花1号”发展到即将于2024年发射的“无穷花7号”，其主承包商先后是美国洛克希德·马丁公司和欧洲泰雷兹·阿莱尼亚宇航公司（TASI），韩国电信公司（KT）作为卫星运营商主要负责出钱，韩国技术参与到卫星中的比重并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在韩国的卫星计划紧锣密鼓之时，身陷“苦难行军”的朝鲜突然于1998年8月31日进行了首次航天发射，尽管“光明星1号”卫星未能入轨，但这已经对韩国形成了刺激。次年5月26日，由韩国独立设计制造的“我们的星星3号”发射。相比重在摸清卫星试验流程的前两颗，“我们的星星3号”应用了三轴姿态控制技术，具备了发展地球观测卫星的基础。另外由于“金融风暴”的影响导致经费受限，该星没有继续使用“阿丽亚娜”和圭亚那发射场发射，而是选择与出价更低的印度空间研究组织（IRSO）合作，租借其PSLV-C2运载火箭发射（与印度首颗遥感卫星和一颗德国卫星共同升空）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202201947335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对于当时经营不善的IRSO来说，韩国这次送上门的订单也属“雪中送炭”，算是一次广结善缘了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，韩国也不敢忘记为其航天发展放松了一点牵制的美国。韩国第一颗真正具备军事运用潜力的地球观测卫星“阿里郎1号”，不仅由KARI与美国TRW公司联合开发，发射工作更是由美国“米诺陶-C”运载火箭在范登堡空军基地进行。1999年12月21日，“阿里郎1号”在新千年到来前飞向太空，美国的技术帮助，使得韩国在第一轮南北“太空竞赛”中进一步巩固了优势；但美国的技术限制，又使得该星只能拍摄分辨率6.6米的黑白照片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的“阿里郎”（就在同一年，类似的情况也发生在了“无穷花3号”上，下文会提及），无疑让韩国颇为失望，促使金大中和卢武铉两届政府，在航天领域都更加坚定地寻求国际合作。尽管美国仍然能够施加一些影响力，但随着韩国逐渐从金融风暴中走出来，多数合作方并不会拒绝一份“公道之上再添诚意”的开价。2006年，KARI成功邀请以色列ELOP公司联合开发“阿里郎2号”，这颗比“阿里郎1号”重了近一倍的太阳同步轨道卫星，拍摄的照片具备1米（黑白）/4米（彩色）分辨率，可谓质的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202202000803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;犹太人抓住了商机，俄国人也闻风而动。2006年7月28日在普列谢茨克发射场发射“阿里郎2号”的ROKOT火箭，正是俄罗斯用苏联遗产UR-100N洲际导弹改装而来的——这款导弹的投掷能力与后来的朝鲜火星-17洲际弹道导弹类似。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尝到了甜头的韩国，寻求合作的范围更加广泛。在出生于日本的时任韩国总统李明博的推动下，2010年前后，韩日航天技术合作一度非常红火，“阿里郎3号”选择在日本种子岛由H-IIA火箭发射则是合作的重要象征。不过具体到卫星本身，其核心光学器件则由欧洲宇航防务集团（EADS）下属的Astraum公司提供技术，使得2012年5月18日升空的“阿里郎3号”，图像分辨率进一步提升到0.7米（黑白）/ 2.8米（彩色）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，韩俄航天合作也在继续。早在2006年“阿里郎2号”升空之后，KARI制定的未来10年发展计划中就呈现出了“三星同步”：除了“阿里郎3号”之外，另两个分别是在“阿里郎3号”基础上完成光学器件国产化改进、并搭载红外观测设备的“阿里郎3A号”，以及搭载合成孔径雷达，进一步提升全天候观测能力的“阿里郎5号”。为了提升观测精度，这两颗卫星的轨道高度从前三颗“阿里郎”的685千米降低到550千米以下，均由俄罗斯“第聂伯”运载火箭（R-36洲际导弹改装而来）发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202202012968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202202114938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上图为“第聂伯”运载火箭，下图为“阿里郎”系列卫星。出于“吉利”的考虑，“阿里郎4号”这个名字被跳了过去，改称“阿里郎3A”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使用与欧洲合作开发的合成孔径雷达的“阿里郎5号”，率先于2013年8月22日发射成功。这颗重达1400千克的卫星具备1米（高分辨率）/3米（标准分辨率）的雷达成像能力，是韩国目前为止最重的自制航天器。受国产化器件的进度影响、以及2014年克里米亚事件引发的火箭本身的供应链问题，“阿里郎3A号”迟至2015年3月26日才发射成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然由于“阿里郎2号”的状态在超期服役十多年后仍然良好（看来犹太人在给够钱之后，干活质量的确不赖），使得KARI长期保持着4颗地球观测卫星的规模，但其更为雄心勃勃的后续计划已经因为俄乌冲突遭受重创。原本于2016年开始陆续签订合同、均计划由“安加拉”运载火箭发射的“阿里郎6号”合成孔径雷达观测卫星、“阿里郎7号”0.3米级光学观测卫星和“阿里郎7A号”0.3米级光学观测卫星（“阿里郎7号”的国产化器件版本），均因韩国参与的对俄制裁而被无限期推迟，目前“阿里郎6号”正计划搭乘欧空局的“织女星-C”四级运载火箭，于2024年前往圭亚那发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/02/20231202202047705.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以后这“安加拉”姓谁都不好说&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c93f4db89a9e448d5285d9672b706366</guid>
<title>苏联之后，谁能接力中亚工业化?</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiyue2/2023_12_03_717721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/施越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、内陆性的困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ESSRA：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;今年5月，中国-中亚峰会正式成立中国-中亚元首会晤机制，引起世界瞩目。9月以来美国、德国分别与中亚五国召开峰会。11月初，法国总统马克龙也对中亚进行了访问。可见，随着今年国际局势的新变化，中亚在大国博弈中的战略地位再次受到重视。从历史上看，中亚的地缘政治特征是什么？这些特征对中亚国家的形成与发展带来怎样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施越：&lt;/strong&gt;要讨论中亚的地缘政治特征，首先要界定中亚所指涉的地理空间范围。中亚不是一个内部单一均质的地理板块。如果特指今天中亚五国所在的地理空间，还需要细分为南北两个区域：北部主要是今哈萨克斯坦所在地区，地形以相对平坦的草原和荒漠为主；南部有三类地形，分别是山地、绿洲和荒漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚北部和南部的生产方式和交通格局有很大差异，相应地也在亚欧大陆的历史上扮演着不同的角色。中亚北部的草原地区向东接蒙古高原，西连里海和黑海北岸，游牧和渔猎生产方式占主导。中亚南部的绿洲地区则农耕为主，农牧兼营，且与周边山区和荒漠地区的游牧民长期交融。各族的长期互动孕育了撒马尔罕和布哈拉等历史文化名城。中亚南部东连塔里木盆地，南接印度河流域，西通伊朗高原，自古是西亚、南亚和东亚之间商旅穿梭的孔道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/27/20231127101224313.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中亚地形图（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中亚地区在历史上是西亚、南亚和东亚地区之间的文明过渡带，往往扮演上述地区大型政权的“边疆”角色，具备“居间性”和“能动性”&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：参考强世功教授关于“边疆”与“文明”关系的论述：《“跨文明”与“新边疆”——从“香港问题”到“以香港为方法”》，《开放时代》2023年第2期）&lt;/span&gt;。居间性，指的是边疆往往同时受若干区域型文明的影响，成为各文明沟通的走廊。能动性，指的是边疆地区的人群以其相对朴素的组织形态挑战趋于僵化和腐朽的文明中心，成为文明革新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚北部的游牧部落在政治上与东亚地区有着密切互动。西汉张骞“凿空”西域后，乌孙和康居等活动在这一地区的游牧政权逐渐参与到汉朝与匈奴的长期博弈中。同时，来自中亚北部草原的游牧政权也向南或向西扩张，在与农耕地区的民众长期交流之中塑造并传播新的文化。例如，南迁至阿姆河流域的大月氏建立贵霜政权。而在贵霜治下，源自南亚的佛教繁荣兴盛并进一步东传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中亚南部的绿洲地区在东亚或西亚兴起跨地域政权时往往成为其附庸，并接受其文化辐射。受地理条件影响，南部绿洲与伊朗高原和西亚两河流域的交通相对较为便利，气候条件也较为相似，其农耕人群的语言、宗教和生活方式也非常接近。因此，该地区先后成为阿契美尼德王朝、马其顿亚历山大政权、塞琉古、帕提亚、萨珊以及阿拉伯王朝的边疆省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化层面，8世纪之前中亚南部地区流行来自西亚和南亚的祆教、摩尼教、景教和佛教。中古时期伊斯兰教在陆路上向中亚传播的路径经过伊朗高原。因此，今天中亚的文化实际上深受波斯传统影响。中亚各国最重要的节日之一纳吾鲁孜节（按波斯语发音译为“诺鲁孜”，意为“新的一天”）也来自伊朗高原。中亚五国的国语与波斯语关系密切。换言之，在古代，从今天阿富汗的北部到中亚地区和伊朗高原的在文化上高度混融。因此，中亚在历史上的绝大多数时期都是亚欧大陆的文明过渡带，该地区的历史也主要由周边各文明所书写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天看到的中亚国家和地区边界，是由19世纪沙俄的征服和统治所塑造。19世纪初，为取代带有较强族裔色彩的术语“鞑靼利亚”，欧洲地理学界将欧洲人尚未探明的亚洲内陆腹地笼统地称为“中亚”。德国地理学家亚历山大·洪堡（Alexander von Humboldt）将青藏高原、兴都库什山、西高止山、伊朗高原和高加索山脉称为“高地亚洲”（Haute Asie），而与之相对的是天山南部和西侧的低地，他定义的“中亚”（Asie centrale）则是部分覆盖上述地理单元、由北纬 44.5°向南北各延伸5°的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拿破仑战争（1803—1815年）之后，得益于相对有利的地缘条件，俄罗斯在探索和定义亚洲腹地的空间和人群方面占据了一定的优势。19世纪60—90年代俄国征服了北起锡尔河、南至阿姆河流域的地理空间，并与英国瓜分帕米尔山以西的亚洲内陆地区。在此时期，汉尼科夫（Nikolai Khanykov）和穆什凯托夫（Ivan Mushketov）等俄罗斯地理学家提出有别于欧洲学者的“中亚”定义，将中亚的地理边界逐渐移动到俄国新征服地区，进而证明俄罗斯作为有别于欧洲和亚洲的“中间世界”特征，昭示其未来在亚洲“传播文明”的使命。因此，至19世纪末，尽管欧洲学界主要从地理学角度将中亚定义为东至大兴安岭、西至里海的内流河区域，但在俄国学界，中亚所指称的地理范围以阿姆河和锡尔河流域为中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20-30年代，苏联在中亚地区推动民族识别和民族划界，至1936年形成今天哈、乌、吉、塔、土五个加盟共和国的格局。在二战之后苏联的经济区划概念中，今天我们所称的中亚被苏联称为“中亚和哈萨克斯坦（Средняя Азия и Казахстан/Sredniaia Aziia i Kazakhstan）”。换言之，这里的中亚指代的是南部乌、吉、塔、土四个加盟共和国所在地域。1991年各国独立后，中亚五国逐渐达成一致意见，以“中亚”（俄文：Центральная Азия/Tsentral&#x27;naia Aziia；英文：Central Asia）作为五国的集体身份和所在地域的标准称谓。在俄语中，“Центральный/Tsentral&#x27;nyi”带有“中心”之意，对应英语词汇“Central”；而“Средний/Srednii ”则带有“中等”“平庸”之意。显然前者能更好反映独立后中亚国家建构自身主体性的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚地区在历史上扮演的主要角色是亚欧大陆各地交流的走廊和枢纽。今天的中亚各国是向西看还是向东看？他们倾向于使用“欧亚”（Eurasia）和“欧亚主义”（Eurasianism）概念来进行自我定位。尤其是哈萨克斯坦人，他们不太愿意被称为“亚洲人”。典型的例子是2002年至今，哈萨克斯坦是欧洲足球总会联盟（“欧足联”）成员，而乌兹别克斯坦、吉尔吉斯斯坦、塔吉克斯坦和土库曼斯坦则自1993年至今均为亚洲足球联盟成员。哈萨克斯坦首任总统纳扎尔巴耶夫早在1994年访问莫斯科大学时首次提出“欧亚联盟”的概念。在文化层面，中亚国家即便要谈自身的亚洲属性，也更多的是指向西亚。正是因为中亚各国“向西看”，它们对于东亚文明而言是沟通西亚的重要通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中亚在历史文化方面与西亚地区有着长期的联系，今天中亚各国民众的生活方式与西亚国家相比却更为世俗化。这主要与中亚地区在20世纪经历“苏联式现代化”有关。例如，即使到今天，中亚的城市民众保留着较强的工人阶级主人翁意识、市民生活的体面与尊严。社会主义时期所强化的集体主义、互利互助的社会观念在今天仍能感受到。苏联时期，中亚曾经历“去西亚化”和“欧洲化”的历史进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪二三十年代，苏联通过组织大规模的集体化和工业化、发动妇女解放运动、推广群众扫盲运动和普及国民教育等措施削弱了中亚的宗教势力，培养了本土苏维埃干部，对中亚进行了较为彻底的社会主义改造。20世纪五六十年代，苏联试图在中亚打造面向亚非拉各民族的“进步样板”，而塔什干正是展现“苏维埃东方”的橱窗。1958年，首届亚非作家协会会议在塔什干召开，参会者包括美国非裔作家、黑人民权运动领袖杜波依斯（William Edward Burghardt Du Bois）。1966年塔什干大地震之后，苏联投入巨资重建城市。60年代末，塔什干就已经开始兴建地铁，并于1977年通车。乌兹别克斯坦因此成为最早开通地铁的亚非国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概言之，在20世纪，中亚地区通过苏联的计划经济体系融入现代化进程，建成了相对完整的能源和交通管网，具备了20世纪中期水平的工业基础，且塑造了相对完整的国家权力体制和行政机构，极大强化了各国以主体民族特征为基础的国族认同。&lt;strong&gt;在“苏联式现代化”的框架下，中亚国家的工业化建设水平也在亚非国家中处于前列。同样是由于中亚的内陆性，其经济发展高度依赖于苏联的战略规划。也正因为它所具有的通道角色，苏联把中亚建设为一个战略要地，才塑造了我们今天所看到的中亚国家。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/27/20231127095530110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔什干的地铁站（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c709d41d3f569ac6217efbf2d3c0d2c</guid>
<title>这次朝鲜的回应，让美韩后脖子一凉</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_12_03_717720.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201111335277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一张11月24日由韩国军队通过地面拍摄设备和热成像监视装置（TOD）拍摄的照片，显示朝鲜正在修复位于东部战线的最前端哨所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，韩国军方放出消息，称朝鲜军方已修复了非军事区内11个前线哨所，并开始部署人员和重武器。这些哨所都是当初根据《9.19韩朝军事协议》，由朝鲜主动拆除的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事情的时间线还要再往前推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，韩国总统尹锡悦批准部分停止《9·19军事协议》效力。于是朝鲜国防省11月23日发表声明，宣布不再受《9•19军事协议》的约束，24日就开始开始恢复此前根据协议拆除的哨所，重新部署部队，安排昼夜值班巡逻，并向前线运入无后坐力炮等重武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，朝韩两国周期性的局势紧张和螺旋式的交替升级由来已久，但如此快速地进入实质性军事对峙，还是让外界多了一层对擦枪走火的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据50年代的《停战协定》，非军事区内所有人员只允许携带手枪和半自动步枪，不允许重武器进入，但几十年来韩朝双方一直在非军事区内哨所部署迫击炮、高射炮、K-6重机枪、K-4高速榴弹发射器和无后坐力炮等重武器。自停战以来，韩国和朝鲜在非军事区内分别设有70和150个哨所，非军事区实际上变成了一个全副武装的区域，双方因为哨兵、地雷、走火、迷路发生的误会和冲突屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月，韩国前总统文在寅与朝鲜领导人金正恩签署《板门店宣言》，呼吁“非军事区的和平地带化”。作为实现这一目标的试点措施，在当年的《9•19军事协议》中，朝韩双方同意拆除双方相距不到一公里的11个哨所并付诸实施。但此后朝韩关系陷入僵局，没有再继续拆除其他哨所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着重新启用武装哨所，朝鲜还增加了西海海岸炮炮口的数量。以前朝鲜平均一个哨所有一到两门海岸炮，但最近增加到了每个哨所10多门。《9•19军事协议》中规定停止炮击和海军演习，为海岸炮和舰炮加设盖子，并关闭禁止敌对行动区域(海域以西135公里，海域以东80公里)内的炮门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地势原因，韩军在非军事区的巡逻路线并不占优势，以前曾经发生过朝鲜地雷被雨水冲到韩国一侧的事件。下一步，韩国的反制动作很可能是在海上，尤其可能是命令延坪岛海军陆战队K-9自行火炮进行海上演习。果真如此的话，不仅相当于韩国也实质上撕毁了919协议，两国停息多年的隔海炮战可能又要再次打响，局势将进一步紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201111358467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月26日，在济州道东南方向的公海上，韩美日三国实施海上联合演习，左起依次为美军宙斯盾驱逐舰“基德”号、日本海上自卫队驱逐舰“雾雨”号、美国海军核动力航母“卡尔·文森”号、韩国海军宙斯盾驱逐舰“世宗大王”号、美军宙斯盾驱逐舰“斯特雷特”号。（美国海军作战部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过了文在寅时代的和解、热络，尹锡悦初上台时的冷却、对峙，加上韩美日快速媾和，韩国国内选举在即，无论从哪个角度来看，朝鲜半岛都到了周期性的紧张阶段。这一轮紧张局势的升级，虽然导火索是美韩的联合军演，但朝鲜并不是像以前一样只能抗议和还击，而是开辟出了一片令美韩后脖子一凉的新战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201111418818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201111428698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（朝鲜中央通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月21日晚，朝鲜成功发射万里镜-1侦查卫星之后，韩国方面经过几天的跟踪和分析，加上美国提供的共享情报，沮丧地得出结论：朝鲜的卫星成功进入预定轨道，并且正常工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜国务委员会委员长金正恩意气风发，一扫之前发射失败的阴霾，亲自视察朝鲜国家航空宇宙技术总局平壤综合管制所，查看了侦查卫星传送回的图像，还特意以朝鲜劳动党中央委员会的名义对总局再次予以了高度评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据朝鲜国有媒体的报道，万里镜-1在平壤时间11月27日23时35分53秒拍摄了美国弗吉尼亚州诺福克海军基地、纽波特纽斯造船厂、机场地域，11月27日23时36分25秒拍摄了华盛顿的白宫、五角大楼等多个目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00995f2776cef4ee05a86c1b3f9cb0ec</guid>
<title>西方对“一带一路”的心态：从冷嘲热讽到争相模仿</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_12_03_717713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘一带一路’倡议源于中国，而它的成果，它提供的机遇惠及整个世界。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘一带一路’注定要成为构建“人类命运共同体”进程中的重要的里程碑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是习近平主席提出“一带一路”倡议十周年，十年来，“一带一路”共建国家从“硬联通”走向“软联通”，书写了人类命运共同体构建的精彩故事。在东方卫视11月27日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国前驻孟加拉国大使李极明大使，共同探讨“一带一路”十周年取得的辉煌成果。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=o00471aljoo&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月18日上午，第三届“一带一路”国际高峰论坛在人民大会堂隆重开幕，来自151个国家的领导人或他们的代表，以及上千位政要、学者、企业家等各国人士参加了开幕式。我也荣幸地应邀参加了这次盛会。我们提前一个小时抵达了人民大会堂二楼的大厅，这里已是一片喜悦欢庆的气氛。开幕式使用的同声翻译的语言有14种之多，这也从一个侧面反映了“一带一路”倡议源于中国，而它的成果，它提供的机遇惠及整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短10年间，“一带一路”已经形成了3000多个合作项目，150多个国家参与，拉动近万亿美元的投资，成为当今世界最受欢迎的国际公共产品和最大规模的国际合作平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席发表了主旨演讲，回顾了10年的成就，总结了成功的经验，为共建“一带一路”指明了新的方向。习主席提到“只要各国有合作的意愿，有协调的行动，天堑可以变通途，‘陆锁国’可以变成‘陆联国’，发展的洼地可以变成繁荣的高地。经济发展快一些的国家，要拉一把暂时走在后边的伙伴。”习主席还提到“把别人的发展视为威胁，把经济相互依存视为风险，不会让自己生活得更好、发展得更快。”“10年的历程证明，共建‘一带一路’站在了历史正确的一边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习主席于2013年提出“一带一路”倡议，2019年提出高质量共建“一带一路”。在这次演讲中，他又提出携手推动“世界的现代化”“实现世界各国的现代化”，我想这些概念，就像“高质量共建‘一带一路’”概念一样，具有新的重要的指标意义，为共建“一带一路”提出了更高的目标，也为中国的发展、为中国的企业都提出了更为宽广的全球前景。他在讲话中提到了八项行动都很具体，也很实际。他还说“我们要坚持目标导向、行动导向，咬定青山不放松，一张蓝图绘到底。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国家领导人在发言中也都高度肯定了“一带一路”的成就，几乎都强调了在这个充满动荡的世界上，中国推动的“一带一路”一直在追求和平与发展。不少领导人指出，很难想象在今天这个动荡的世界上，如果没有中国、没有“一带一路”，世界将会变成什么样子？俄罗斯普京总统在演讲中谈到了“一带一路”倡议为的是推动构建一个更加公正的多极世界。他表示，“一带一路”倡议与俄罗斯的大欧亚伙伴关系倡议一致。俄罗斯正在大力发展本国的交通基础设施，俄罗斯邀请感兴趣的国家参加北方航道的开发。他在演讲的最后一部分还脱稿讲了一段话，他说：我们热烈祝贺中华人民共和国取得的成功。中国的成功对于这个世界十分重要，因为这种成功影响着整个世界。会场此时响起了热烈的掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/02/20231202185719133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自中国一带一路网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看，10年前中国提出“一带一路”倡议之际，西方是冷嘲热讽，觉得不可能成功。几年后他们突然发觉已经有百来个国家参加“一带一路”，他们开始紧张，现在是150多个国家参加“一带一路”，它所带动的投资之多，贸易规模之大，实际成果之丰富，远远超过了这些西方人的想象。有意思的是，他们也开始模仿“一带一路”，提出了一个又一个计划，印度-中东-欧洲经济走廊等等。当然，以我对西方的了解，西方早就不具备实现这些计划的产业实力，更没有真心帮助南方国家的意愿，项目资金也毫无着落，所以我一直说这些倡议更多是属于西方所谈的叫“言论自由”，说说而已，过过嘴瘾，最终将不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这种“放空炮”，剩下的就是对“一带一路”没有底线地诋毁，但谎言终究是谎言，现在已经很难忽悠世界上多数国家和多数人民了。比方说，美国领导人到非洲访问总要诋毁“一带一路”，但非洲领导人会直白地告诉他，你抵达的机场是中国人建的，你住的酒店是中国建的，你从机场到酒店的公路也是中国建的，你们美国为我们非洲做了什么？西方编出了各种各样夸张其词的故事，什么“债务陷阱”，什么“中国项目只雇佣中国工人”，只是相信的人越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”的成功离不开中国式现代化的巨大成功。自1949年新中国成立以来，在毛泽东主席领导下，我们用前30年奠定了中国式现代化的政治基础、经济基础、社会基础。1978年改革开放以来的40多年间，我们取得了现代化建设的腾飞，中国几乎是以每10年左右完成一场工业革命的速度，实现了我称之为“集四次工业革命为一体”的崛起。而中国今天已经站在了第四次工业革命的最前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也因此而成为为数不多的突破了全球“外围-中心”依附体系的国家，而且是一个超大型的社会主义国家。这意味着今天的中国已经同时是“外围”国家（发展中国家）和“中心”国家（西方国家）的最大的贸易伙伴、技术伙伴、资金伙伴，这一切永远改变了中国，改变了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“集四次工业革命为一体”的实力和对“外围-中心”依附体系的突破，以这样的背景，中国发起了“一带一路”倡议，而且它已经成为推动南方国家实现现代化并改革现有单极世界秩序的重要引擎。这个引擎既有“硬实力”又有“软实力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就“硬实力”而言，中国具有世界上最大规模的全产业链优势，往往可以为南方国家的许多行业提供“整体解决方案”（Total solution），从基础设施到重化工业到数字革命都是这样。比方说，过去十年间，我们在非洲参与建设6000多公里的铁路、6000多公里的公路、80多个大型电力设施。比方说,仅两年左右的时间里，我们就帮助苏丹、乍得、土库曼斯坦等国家建立起了上下游一体化的现代石油石化工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国自己就是世界最大的消费市场，可以吸收和消化共建国家的大量的产品，中国可以向外部世界提供从第一次工业革命到第四次工业革命几乎所有的产品和服务。同样，“一带一路”、金砖机制等所带动的“全球南方”的崛起已经震撼这个世界。我们今天甚至可以这样说，在“全球南方”的内部，要资源有资源，要资金有资金，要市场有市场，要技术有技术，要思想有思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“要思想有思想”就是“软实力”。“一带一路”坚持的“共商共建共享”理念就是推动改革旧秩序的重要的“软实力”，“共商共建共享”这个理念的三个组成部分也好，作为一个整体也好，都经历过中国式现代化伟大实践的检验，都源于中国崛起的成功经验，也源于源远流长的中华文明。它是一种全新的全球治理观，也是国际关系民主化的重要实践。它背后的逻辑与西方奉行的“分而治之”，英文叫“Divide and rule”，这种逻辑截然不同，它是中国人笃信的“合则兴”英文叫“Unite and prosper”，以及“天下为公”的这种逻辑，中国式现代化就是这样一路走来并取得成功的。“一带一路”也是这样一路走来并取得成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践证明“共商共建共享”“合则兴”“天下为公”等理念代表了越走越宽广的人间正道。总之，整个非西方世界的“软硬实力”结合，一定会加速旧秩序的深刻变革、造福最广大的国家和人民，推动实现世界各国，特别是“全球南方”国家的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>