<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>807919b38a45fa226b7a2ef92c7f08dc</guid>
<title>俄奥花滑名将兴奋剂检测“先赛后判”，误会还是阴谋?</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2022_02_12_625920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于2006年4月26日的俄罗斯花滑选手卡米拉-瓦利耶娃，昵称“K宝”，在去年刚刚升入成人组。结果就是，2021-22赛季，她赢下欧洲花样滑冰锦标赛女单冠军后，又在花样滑冰大奖赛俄罗斯分站上“一统江湖”，创造女单短节目 （87.42）、自由滑（185.29）和总分（272.71）的三项女子单人滑世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月的欧洲花样滑冰锦标赛上，K宝又一次刷新自己所保持的短节目纪录。本届北京冬奥会，她完美演绎萨霍夫四周跳和后外点冰四周跳，以178.92分的成绩位列榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101322744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在所有人都陶醉于她精致的容颜和精湛的技术之下时，一个惊人的消息传来：因涉嫌使用禁药，K宝或将遭遇禁赛，俄罗斯奥委会队的女子花滑团体金牌也存在被取消的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么“先赛后判”？当冰雪之上因巨头博弈变得不再纯粹，花滑还能延续它的美吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212102515917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月6日，俄罗斯奥委会选手卡米拉·瓦利耶娃在北京2022年冬奥会花样滑冰团体赛女子单人滑短节目比赛中。新华社记者马宁摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曲美他嗪是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的根源在于K宝2021年12月的送检样本中，检测出了曲美他嗪（Trimetazidine）物质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曲美他嗪是一种用于治疗心肌缺血患者的药物，目的是提升患者的能量代谢效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据专业医生的说法，“由于运动时所有的心脏能和肌肉能都来自运动员自身的生物能，所以曲美他嗪尽管可以提高一些运动的效率，但其实提升的幅度并不多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到K宝一出道就打遍天下无敌手的姿态，使用这种意义不大的违禁药物，似乎又有些不合常理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101416475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，曲美他嗪可用于帮助运动员恢复，使他们持续不断地从事自然状态下无法实现的大运动量，这一点引发世界反兴奋剂机构（WADA）的警觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年时，该药物尚未纳入违禁名单，到2014年列入禁用清单后，归类在“S6.兴奋剂”之中，即属于比赛内禁用药物。中国游泳奥运冠军孙杨在2014年亚运会前就曾因服用曲美他嗪，被中国泳协禁赛3个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，曲美他嗪被归为“S4.激素和代谢调节剂”，即属于任何时候都禁用的药物。2022年最新公布的反兴奋剂名单，曲美他嗪更是直接归属于“激素和代谢调节剂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一个因曲美他嗪被处罚的明星运动员是法国摔跤手泽利姆汗·哈杰夫，他在2020年遭遇禁赛4年的处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，因为曲美他嗪的转化产物与另一种药物洛美利嗪（非禁药）的转化产物相同，如果药检中发现了曲美他嗪，还需要排除洛美利嗪同时出现的情况，才能认定违禁。因此，即便A瓶查出曲美他嗪，K宝依旧有“翻身”机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101448506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“先赛后判”，是误会还是阴谋？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，克里姆林宫发言人佩斯科夫拒绝对K宝涉嫌兴奋剂事件置评，不过他的妻子、前奥运冰舞冠军塔季扬娜-纳芙卡却猛烈抨击世界反兴奋剂机构（WADA），认为这是针对俄罗斯代表团的蓄意挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键在于两个方面：第一，K宝是否真的服用了禁药？上文也说了，该类药物检测时存在争议，而且该类药物对花滑运动员的帮助很有限，K宝主动使用的目的性是否足够明确？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是WADA公布检测结果的时机过于微妙。此次的问题样本是2021年12月25日俄罗斯全国锦标赛时，K宝夺冠后的药检样本。因为WADA对俄罗斯体育的禁令，所以他们无权自主检测，需要送到瑞典斯德哥尔摩实验室等待结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101614483.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月7日，俄奥队凭借着K宝的出色发挥，赢得冬奥会花样滑冰团体赛金牌。结果2月8日，斯德哥尔摩实验室就传出K宝的药检样本呈阳性的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为全俄锦标赛并非国际奥委会旗下赛事，根据流程，斯德哥尔摩实验室将结果通报给俄罗斯反兴奋剂机构RUSADA，后者第一时间对K宝临时禁赛；不过在运动员提出申诉后，于2月9日召开听证会，解除临时禁赛决定，允许K宝参加冬奥会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101737669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月11日，国际兴奋剂检测机构（ITA）证实K宝药检样本曲美他嗪阳性，随后向体育仲裁法庭（CAS）提出上诉。国际滑联（ISU）紧跟着宣布上诉结果，要求恢复对K宝的临时禁赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，国际奥委会也发布消息称，将对俄罗斯反兴奋剂机构解除瓦利耶娃停赛并允许她继续参加奥运会的决定提出上诉，案件将由国际体育仲裁法庭审理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更耐人寻味的是，根据《世界反兴奋剂条例》，如果只有一名选手的兴奋剂检测呈阳性，那么团队比赛中所有运动员的金牌不会被剥夺，但鉴于俄罗斯此前在兴奋剂问题上的“严重性”，当涉及俄罗斯运动员的问题时，这一条例显然不会被适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，塔季扬娜-纳芙卡才会极为愤怒，认为WADA卡着俄奥队团体赛夺冠的时间点宣布K宝药检阳性，是一个“阴谋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前情况来看，受影响最大的或许还是俄奥队，女子花滑团体金牌有可能被取消。如果该团体项目的奖牌重新分配，那么美国队有可能从银牌升至金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
K宝因为现在还只有15岁，她个人还属于“受保护的年龄范围”，即便最终判定药检阳性，也可能仅仅受到轻微处罚，但她身边的教练和团队成员或许将遭到重罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个影响，就是K宝可能无法继续参加女子单人自由滑。作为第一个在冬奥会赛场上完成四周跳的女运动员，这块几乎锁定的个人金牌也可能不幸旁落。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101823192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兴奋剂检测演变史：如何让大赛拒绝兴奋剂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兴奋剂是体育界永远无法规避的话题，1960年可被视为反兴奋剂历史上的一个转折点。当时在罗马奥运会公路自行车100公里团体赛中，丹麦车手詹森（Knud Enemark Jensen）倒地后脑袋磕到地面，送医不治身亡。当时自行车赛场是药物重灾区，他的教练赛后也承认给队员提供了烟醇等药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一事件起，反兴奋剂成为体育届的主流，国际足联在1966年宣布反兴奋剂政策，一年后国际奥委会也加入其中。1968年的欧洲杯开启官方药检，1968年的墨西哥城奥运会更是成为首届有药检的奥运。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212101901756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丹麦车手詹森倒地/视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为反兴奋剂检测手段总是比药物落后一段时间，所以必然存在一定的犯规空间。基因兴奋剂很难从尿液和血液中检测出来，一度成为反兴奋剂的难点。不过随着科技的进步，已经逐渐攻克这道难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，北京和伦敦奥运会比赛期间，运动员样本检测阳性率不到1%，但日后复测结果却接近8%，因此通过更长时间保存运动员的生物样本（尿样和血样），也能在未来更有效地打击使用兴奋剂的选手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次对K宝案件的审理，体育仲裁法院预计将于2月15日、也就是K宝参加北京冬奥会花滑女单项目之前给出结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至就算当前有一个不那么让人满意的答案，未来依旧有可能在经过更深入的调查和科技发展后的新手段，存在未来追罚或者“沉冤得雪”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f107ca7c115acf3ce2a307dad5a61ef2</guid>
<title>巴塞罗那圣家堂是建筑异葩，不是里程碑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_02_12_625904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月12日，美国有限电视新闻网（CNN）报道，巴塞罗那的地标建筑圣家堂（Sagrada Familia）在1882年破土动工，139年后终于封顶，最高的塔尖上安装了巨大的12角星。圣家堂的建造依然没有完成。原计划在2026年高迪去世100周年完成，由于疫情，看来要推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202105557450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巨大的12角星终于安装在圣家堂最高的塔楼顶尖（图源：ICphoto。除标明外，均为作者图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
圣家堂是西班牙第二大旅游名胜，第一大是格拉纳达的阿尔罕布拉宫（实际上西班牙语里念做阿兰布拉，“h”不发音）。现在还是疫期，一切都不一样了。搁以前，这俩地方都最好网上早早预定，否则在高峰季节常有门口排队买不到当天票的情况。类似的情况还有古埃尔公园（Parc Guell），这其实不是公园，而是园林化的高档住宅区，也是高迪的作品，也在巴塞罗那。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202105619970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安东尼·高迪（1852-1926）（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安东尼·高迪（Antoni Gaudi）是加泰罗尼亚人，一辈子足迹不出加泰罗尼亚，主要建筑作品集中在加泰罗尼亚的首府巴塞罗那。对了，高迪一般都会念作“高迪”，重音在前，但在加泰罗尼亚语里，念作“搞地”，重音在后。你到巴塞罗那说“高迪”，谁都知道你在说谁，但难说是不是会有人在背后瞪你一眼。把加泰罗尼亚圣人的名字乱念，就好比到美国把华盛顿真念成“华盛顿”一样，人家会不高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴塞罗那，高迪的建筑作品绝对是神圣化的。但高迪是建筑天才还是噱头大师，这个其实是可以商榷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高迪生于1852年， 建筑生涯从19世纪80年代开始活跃，但要到1900年前后才真正建立现在为人们熟悉的独特风格，在1907-08年就收手了，以后专注于圣家堂的设计和建造。1926年在建造圣家堂期间，因为站到街上观察建造情况，没有注意到开过来的有轨电车，被撞身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是西方建筑激变的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建筑风格上，高迪属于加泰罗尼亚现代主义（Catalan Modernism或者Moderniseme），这是与法国、比利时的新艺术主义（Art Nouveau）、德国、荷兰的新风格主义（Jugenstil）、奥地利的维也纳分离主义（Vienna Secessionism）等同时代又互相影响的过渡型艺术风格。之所以是过渡型，是因为这是在学院派（Beaux Art，以新古典主义为主）、浪漫主义（Romanticism，如哥特复兴，Gothic Revival）和现代主义（Modernism）之间的。也正因为这是过渡的，既有探索性、不确定性，又不与传统真正切割。在总体上，Modernisime是在基本传统的形制上加上高度的装饰和变化，但骨子里依然是传统的。比如说，圣家堂在本质上是高度装饰化、采用加泰罗尼亚艺术语言的哥特复兴风格的大教堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但加泰罗尼亚现代主义还揉进加泰罗尼亚民族主义情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202105706617.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;加泰罗尼亚的主体在现西班牙东北，部份地区延伸到现法国境内（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加泰罗尼亚有点像波兰。祖上曾经阔过，但更多的是倒霉的时候。巴塞罗那与阿拉贡联姻后，曾经是与热那亚、威尼斯齐名的地中海上的强权，势力远及瓦伦西亚、马略卡、萨丁尼亚、科西嘉、西西里，甚至一度远及雅典和爱琴海岛屿。但更多的时候则是被左右的列强搓过来、揉过去，尤其是卡斯蒂利亚主导的西班牙和法国。屡败屡战几百年后，加泰罗尼亚形成了独特的文化和强烈的独立情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入十九世纪后期，加泰罗尼亚成为西班牙工业最发达地区，至今依然如此。经济发达重新勾起民族自豪感，独立情节重燃，建筑作为公众可见度最高的艺术形态，高迪正好成为加泰罗尼亚文化的旗手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是欧洲工业、科技发展的黄金时代，建筑作为科技和文化的融合，也面临着旧瓶与新酒的问题。一方面，建筑审美依然由新古典主义和哥特复兴定调；另一方面，钢铁和玻璃作为新质建筑材料，提供了巨大的创造性空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是英国国力和创造力的巅峰。1851年，英国为了向世界炫耀国力，举办第一届世界博览会。园艺师出身的Joseph Paxton大胆采用大量预制件的铁骨架结构，以大块玻璃作为墙面，在伦敦海德公园里建造了惊世骇俗的水晶宫。整个建筑通透、轻灵，内部也提供了闻所未闻的巨大连续空间。整个建筑的构件在9个月内完成，2000多个半熟练工人以近似机械安装的方法快速搭建，仅两个星期就在现场装配完毕主体结构。这是建筑施工工业化的开始，更是现代建筑语言的先声，是两千年来人们第一次完全摆脱了古典建筑语言的羁绊，甚至有人称这是现代建筑的帕底农神庙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/12/20220212084838849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;惊世骇俗的水晶宫首先采用铁架和玻璃为主要建材（图源：Smitnsonian Libraries）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国没有独美多久，1887-89年，为了纪念法国大革命100周年，法国举办世界博览会，埃菲尔铁塔在巴黎建造。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202105749942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;埃菲尔铁塔曾经被莫泊桑骂为巴黎的疮疤，现在是巴黎的地标（图源：资料图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在19世纪中后期，建筑艺术的主流依然在新古典主义和哥特复兴中挣扎。1868年新建的巴黎国家图书馆采用了铁架拱顶和玻璃天窗，但还是努力用大理石贴面复刻古典品味。1887年建成的格拉斯哥大学新校园也是用现代建筑方法建造的，但套上了哥特复兴的外套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202105820681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴黎图书馆采用铁构和玻璃，但依然不敢摆脱古典格调（图源：Takuji Shimmura）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202111203366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;格拉斯哥大学则是更“正宗”复古的哥特复兴风格（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪后期也是世界经济中心从英国向美国和德国转移的时代。经济的高速发展不仅带来急速增长的建设需求，传统建筑的手工方式不再适应时代的需求，人们也缺乏时间对精细细节多加品味。经济和科技的高速发展也带来了文化自信，人们不愿再拘泥于文艺复兴以来的古典建筑形制。芝加哥学派走出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芝加哥学派从实用出发，建筑以矩形立方体为主。早期有用全砖结构的，不久就转为用钢铁框架作为基本承力结构加砖贴面。立面用网格分割，和钢铁框架达成形式和内容的统一。Louis Sullivan首先提出“形式服从功能”（Form follows function）的口号，和旧时代以艺术风格主导的建筑设计传统决裂，极大地影响了现代主义建筑的产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，作为现代主义的前身，芝加哥学派并不是完全脱俗，还是有一定的形式的。比如说，高楼一般可以比照为古典柱式，地面层和上面的一、二层好比柱基，一般层高要高一点，外墙用粗重的砖石贴面，有时还有仿古典的装饰，主要用作商店、银行等需要面向街面的商业用途；中间楼层好比柱身，只有简单的网格立面，层高没有底层高，也没有太多的装饰；顶层好比柱顶，通常有一个花冠一样的檐部，有一些仿古典的花饰，作为垂直方向上的收笔。芝加哥学派的建筑语言很快像草原烈火一样燃遍美国，烧向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/02/02/20220202111234592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;芝加哥大楼（The Chicago Building，1904年）是芝加哥学派的代表作，摆脱学院派的束缚，形式和功能达到统一。大片的“芝加哥窗”既增加透光和显得现代，又避免高空开窗被大风吹坏，或者东西掉落（图源：维基）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，德国的工业实力和思辨传统也使得建筑走上了理性道路。一战后的重建任务紧迫，生活节奏加快，也使得建筑施工工业化和建筑审美引入工业时代元素水到渠成。建筑的现代主义时代开始了，包豪斯成为现代主义的西柏坡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a03cdb3d11c6e9be1999b91607ec3b5b</guid>
<title>香港要实现“动态清零”有多复杂？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2022_02_12_625903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/10/20220210165744298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;香港疫情形势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;香港抗疫体系的复杂性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;兔主席您好。大家现在都关注到香港在最近出现了疫情爆发。近两周，香港新增了几千案例，这几天都是每日确诊都上千了，情况看上去很严重。您在周一还发了一篇关于香港抗疫的文章《没有选择了，可能只能让香港尝试一下不同的防疫模式了》。所以，想在《兔卡司》节目里跟您聊一聊对香港抗疫情况的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;好呀！不过我平时并不住在香港，只能提供一些框架大一点的分析，可能没有那么多的颗粒度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;谢谢。您在文章中分析了一下香港的抗疫体制。我们看到，香港特区政府反复在强调要“动态清零”，这里我比较关注的是：第一，从内地的角度看，香港防疫抗疫不能算是特别成功——当然了它比绝大多数其他国家和地区做得要好，但和内地是有差距的。其次，它的体制和内地到底是一个什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;有些不在香港的人可能依稀觉得，或者以为，香港的防疫是处在中国大的体系里的。其实不是这样，香港就是一个独立的体系，没有被纳入到中国内地的这套防控防御体系里。香港的抗疫其实在一套相对来说比较独立的系统里运行，在按照他自己的治理体系、治理逻辑、治理框架、治理传统以及治理能力上去运行的，而不是脱离和超越这套体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;那么“动态清零”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;“动态清零”其实是咱们内地的一个说法，一旦出现了疫情，就要采取各种措施，直到没有新的确诊病例为止，才算完成阶段性目标。所谓“动态”，不是一次性的清零，而是不断地去清零，这一个持续性的活动。所以，确诊病例等于零的时候，那是正常状态，确诊病例如果大于零，那就是非正常状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你看其他国家和地区极少有能够做到“动态清零”的，始终是和病毒都作斗争，最后被打败。特别是在奥密克戎变种出现后，之前抵抗能力再强的社会基本也会“破防”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;感觉“动态清零”现在就是一种“能力炫耀”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;那当然了，一般的国家、地区和社会对这个是想都不敢想的。所以，“动态清零”是香港在参照内地的防疫模式与防疫逻辑设定的基本公共政策目标。这其实是从疫情之初就一路沿袭下来的，但也没有再结合变种做调整，因为变种会不断地出来，你不可能来一个新的变种就调整整个对COVID-19的防疫逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么香港迟迟不能实现通关？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;那我们可以理解了，如果不断有新增病例，确实就没有办法“通关”了。但老是不能通关肯定不是办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;对，这肯定是大家都不希望看到的。但刚刚说到了，在防疫这个问题上，香港的公共卫生及治理的内核、底层、基础设施、根本逻辑与框架，和内地是不一样的，内地可以动用的很多资源和措施它是没有的。内地的省份——特别是那些邻近的深圳、大湾区，整个广东省，这些最容易被香港影响到的地方，他们也担心你香港的防疫体系到底行不行，到底能不能让人放心。如果通关了有什么闪失，真的把疫情传播过来，那地方政府也要担责的呀。从这个角度讲，地方上其实也没有动力在不成熟的条件下非要完成什么通关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅仅地方，中央政府层面肯定也会这样考虑。所以，是既希望帮助香港，通过通关支持它的经济，但又总有点不放心。但是内地很难从底层逻辑去看香港的防疫体系，因为对香港不够理解，也可能没那么深入的去关心。香港表现好和不好，就只能看一些表面的数据。那么你觉得如果是你，你会看什么数据？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;那肯定是看他们有没有新的病例呀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;对呀。那肯定就是看有没有新的病例。你不断地出现新的病例，内地就会害怕，就觉得你没准备好，觉得你不靠谱，就很难通关。因为内地在防疫上实在太强大了，香港始终处于一种要证明自己的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以为了保证没有疫情爆发，没有新增病例，香港形式和内地一样，就是外防输入，内防扩散，对外也严防境外输入，对那些疫情严重的国家，包括欧美国家，都严格限制，什么航班限制啦、旅行限制啦、入境隔离啦，都在做。所以香港和国际社会也不通关，也不是循环的，和大陆是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/10/20220210170046772.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此前曾预计将于2月通关，目前来看又要延迟（图：中通社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;香港与内地的通关真是一大痛点问题。很多要在两地往来的人，无论是工作、探亲，都需要两地往来。特别是港漂，他们很多的老人还在内地，很长时间不能探亲了，真是麻烦。那顺着这个话题，要不要再说说通关对香港的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;有几方面的影响。首先是政治方面的影响。因为你毕竟是一个国家嘛，内地和香港长期隔离，人口不能流动，被隔绝在两个世界里，这肯定不行。无论经济账怎么算，其他的账怎么算，要算政治账的话，那香港和内地的通关肯定是必要的。这个是不容讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是经济方面的影响。我这里讲的就是一些比较直观、常识层面的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港的经济活动其实可以分成个大类，有一类是完全的、纯粹的本地经济，主要就是围绕本地人的各种服务业，从买菜做饭到美容理发到看牙看电影。这个我们就不讲了，主要讲影响更大的，就是主要依托香港本土以外的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一类就是与外地访客有关的，包括内地的，包括国际的，包括观光的，也包括商务的、探亲的。香港的整个零售业，购物、餐饮、旅游业、酒店、主题公园等等，还有支持旅游业的交通运输物流等等，都是依托外来访客的。这是香港基层经济很大的一部分。我说的基层经济，就是指香港一般老百姓参与的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在前不久我看一个节目，讲香港一个大巴公司的老板。他大巴生意就是做游客生意，接旅游团。说两年多了，不通关，没有游客，也没有生意，公司再也撑不下去了。然后他打开银行账单展示给节目组看，余额就是10万港元，也就撑个把月吧。然后他说，这个生意，转型也没法转。你开大巴的，怎么转型，总不能开个大巴去送外卖吧？没法弄，说着说着就哭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐老师：&lt;/strong&gt;香港是金融中心，那金融怎么样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔主席：&lt;/strong&gt;金融就是所谓的精英经济了，高门槛、高收入。香港就是一个离岸金融中心，有各种各样从事与金融相关的职业人士，包括投资银行、商业银行，一级市场、二级市场，买方、卖方。各种各样五花八门的金融机构、投资机构。另外还有与金融相关的衍生产业，比如做审计的，做律师，做评级的，做资产评估的，做各种咨询的，围绕金融产业构建的各种各样辅助的专业机构。另外，因为香港是金融中心，有很多上市公司在那边设点，所以上市公司也会创造一些工作岗位。但所有的这些工作机会，都是留给那些受过比较好的高等教育的专业人士，就是所谓的精英，在中环等核心区工作的少数群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港是一个离岸金融中心，什么叫离岸金融中心，就是一个离岸的交易场所，不在中国内地，也不在欧洲或美国，就在香港，大家在这里，用港元和外汇投资和买卖证券。买卖的是什么证券呢？主要都是中国内地的业务和资产。中国内地业务和资产的价值，本质上看什么呢？肯定还是看这些底层资产本身表现的好坏，所以它是和中国内地经济的表现挂钩的。当然和国际宏观经济也挂钩，比如说其他国家经济表现不好，中国经济表现好，那它的价值就更高了，因为大家都愿意买中国资产。或者美国人印钱，流动性泛滥，那证券的价值也可能上升。这些和香港本身的基本面没有关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0723b7dbc7e4b926d8fd1ee3b888a6d3</guid>
<title>俄白联合军演，明示和暗示都很有意思</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_02_12_625902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，俄罗斯和白俄罗斯联合军演“联盟决心-2022”联合演习，于白俄罗斯境内正式开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰局势扑朔迷离之际，俄罗斯和北约、欧盟会谈没有进展之时，这次俄白军演自然又调动起了大家的紧张神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;演习的任务和位置分布&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，来自俄罗斯的军事装备和士兵抵达白俄罗斯。俄罗斯国防部副部长亚历山大·福明1月18日表示，参加演习的人数没有超过2011年《维也纳文件》规定的限制。根据这份文件，为了不在欧洲制造额外的紧张局势，两国参与演习的士兵人不得超过9000名士兵。因此，两国士兵的总数肯定没有超过这个数字。不过，目前尚不清楚白俄罗斯和俄罗斯参演人员的比例——这些信息尚未公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演习，白俄罗斯和俄罗斯安全部队制定了特别重要的国家设施、国家边界的保护、武器运载通道的封锁、空域的保护以及白俄罗斯和俄罗斯统一防空系统的验证等任务。他们还将解决模拟敌人破坏和侦察小组破坏的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演习将在奥布兹-莱斯诺夫斯基、奥西波维奇、布列斯特、戈日斯基、多马诺夫斯基等地的军事训练场举行，计划使用巴拉诺维奇、卢尼涅茨、利达和马丘利希等市的机场。因此，该演习将几乎覆盖白俄罗斯的整个领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/11/20220211174338592.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄白联合演习地点，图自俄国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暗示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次军演将持续十天，于2月20日星期日结束。第一阶段演习将在布列斯特的军事训练场演习合成兵种战斗，白俄罗斯特种作战部队将与模拟敌人的伊万诺沃空降师的伞兵一起，演习被西部敌人封锁的情况下，如何得到东边炮兵的火力支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部长绍伊古参观了演习的第一阶段。有意思的是，绍伊古还专门单独提示了军演观察者们注意反坦克导弹系统的能力。反坦克导弹系统“Kornet”及其修改版可以从固定装甲和地面发射，而且部署时间不到一分钟。在穿甲和射程方面，这种短号反坦克导弹系统在世界上没有类似的存在。所有外国竞争对手，包括著名的“标枪”，在所有关键参数上都不如它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯还向白俄罗斯转移了两个S-400防空导弹系统部队和一个Pantsir-S防空导弹和火炮系统部队，以及12架Su-35飞机，其他类型的设备及其数量尚不清楚。苏-35S战斗机欧空也被转移到白俄罗斯，俄罗斯航空航天部队的机组人员正计划在白俄罗斯机场降落，并与白俄罗斯专家共同准备训练白俄的飞行人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此期间，双方部队将重新进行部署，并在白俄罗斯领土上组建联合部队。除此之外，双方还计划进行确保白俄重要国家设施的保护和防御，还有空中边界的保护等训练任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄白双方都否认了演习的针对性和假想敌，但出现在演习中的武器装备可谓处处在暗示。无论是“Kornet”反坦克导弹系统还是S-400防空导弹系统这种杀器，亦或是演习场景中的“西部封锁”，这一切的矛头都在直指西方的军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/11/20220211174417831.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果上面的内容是俄白双方暗示的话，那下面的内容就是明示了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演习的名称参考了美国的大西洋决心行动。该行动是2014年4月美军的一次行动，旨在加强美国在东欧的军事存在，这明示了俄白军演反对美西方的“联盟”以应对“大西洋决心”的含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些令人摸不着头脑的名词也成了这次演习的“明星”。根据演习背景的设定，演习对抗双方一方是“北方联盟”，这一联盟由两个存在组成（“波利西亚共和国”和“北方联邦”）；另一方是“西方联盟”，包括尼亚里斯、波莫瑞亚和他们控制的第聂伯罗维亚恐怖组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据设定，“西方联盟”试图破坏“波利西亚共和国”的局势，以改变其政治领导层并力图实现“北方联盟”的解体。当“西方联盟”意识到他们不可能引发“北方联盟”的内部冲突时，“西方联盟”利用被其控制的恐怖组织和“波利西亚共和国”内部的反对派，挑起了“北方联盟”和相邻的“第聂伯罗维亚”组织的武装冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方联盟”以维和行动为借口，军队开始进驻“第聂伯罗维亚”组织，控制其西部多个地区，并要求“波利西亚共和国”停止侵犯民主权利、释放政治犯、将权力移交给“真正国家领导人”等。在“波利西亚共和国”拒绝接受这些无理要求后，“西方联盟”在短时间内组建了一个军事集团（一部分军队部署在第聂伯组织的西部领土上），并迅速发动了对“北方联盟”的侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演习背景设定中使用的“尼亚里斯”（Neris）和“波莫里亚”（Pomorie）等名字，非常具有俄式幽默感。Neris显然是指代立陶宛，因为Neris是立陶宛对维利亚河的称呼，它起源于白俄罗斯北部，流经维尔纽斯，最终流入内曼河，而Pomorie很可能是指代波兰（与波兰的波美拉尼亚地区发音很像）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在为演习提供的地图中，也可以发现更多的这种幽默：“Neris”的军队驻地位于白俄罗斯的西北部（与立陶宛相对白俄罗斯的地理方向相同），“Pomorie”的驻地位于正西部（与波兰相对白俄罗斯的地理方向相同）。第聂伯罗维亚恐怖组织，从其名字和演习中的驻地位置来看，显然是指代乌克兰。这个“恐怖组织”在演习地图上绘制于白俄罗斯南部和西南部的西部领土上，这显然是指代目前主导乌克兰政治的乌克兰西部地区。直到1939年，乌克兰西部地区都是波兰的一部分，所以这里暗示目前的乌克兰当局是“波兰傀儡”的意味也十分明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d7dea52dc1bbacac6ad6ff4928d614e</guid>
<title>中俄关系没有终点站，只有加油站</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_02_12_625900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到虎年的第一期《逸语道破》，祝大家新年快乐，算是拜个晚年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2月4日，中俄两国元首在北京举行会谈，会谈后共同发布了《中华人民共和国和俄罗斯联邦关于新时代国际关系和全球可持续发展的联合声明》（以下简称《声明》）。应中华人民共和国主席习近平邀请，俄罗斯联邦总统普京于2022年2月4日访华。两国元首在北京举行会谈，并出席第24届冬季奥运会开幕式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明内容非常长，除了总论两段以外，讲了四个方面的内容。第一，中国和俄罗斯对于民主的看法；第二，对于世界发展的看法；第三，对于安全问题的看法；第四，对于国际秩序的看法；可以理解为民主观、发展观、安全观和秩序观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，讲民主的有6段，讲发展的有12段，讲安全的有25段，讲秩序的有18段。基本上，每一个自然段代表着双方的一项共识、一种看法、一种观点、一项举措，或者是谈论的一类问题。民主和发展讲的相对较少，安全和秩序会讲得相对详细。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/12/20220212082537128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月4日下午，中国国家主席习近平在北京钓鱼台国宾馆同俄罗斯总统普京举行会谈。新华社记者 李涛 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主问题上，中国跟俄罗斯核心强调了大概三层意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一层，民主是什么？民主是全人类共同的价值——它不是被少数国家和少数个体所垄断的专利。包括中国跟俄罗斯在内的全球所有人民、所有国家，都要去推动、促进和保障民主。民主本身是一种人类追求的价值，包括西方国家在内，在历史发展的不同时期，他们也在追求和实现民主的过程中做出了属于自己的历史性贡献。这点是没有办法、也没有必要、更不需要去刻意否认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前，从客观的国际关系实践上来说，美西方国家把民主当成一种外交和对外战略的工具，这种行为对民主本身构成了一种伤害和歪曲。中国和俄罗需要给出自己的答案、需要给出自己的选项；需要促进世界民主回到一个正式、正规和正常的发展轨道上去，去推动实现真正的民主，这就要做出属于中国自己的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的民主是真正的民主？就像在民主观里面讲到的几点，比如说民主制度的实践。大家对于民主的价值可以有一些共同的理解，但是对于民主的具体的实践、政策的制定、制度的设计和行动的安排应该是个性化的，而不应该是刻板的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要考虑到各个国家不同的社会制度和历史文化背景。第二，民主的作用应该是提升和推动各国人民生活的福利。而不是有了民主或是满足了一些民主化的形式要件之后，就可以把各国人民的福利、福祉扔到一边，出现非常荒诞的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人讲，像美国和西方这样的国家，他们民主制度的优越性就是当面临新冠疫情威胁的时候，死几十万人甚至死将近100万人，这个社会还是非常稳定的，我相信这绝对是一种扭曲和变态的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层，这种民主不仅适用于国内，而且适用于全球治理层面。就是有所谓国际关系的民主化，不应该是少数国家去强行制定、属于少数国家和专门用于衡量其他国家的民主标准；不应该构成少数国家所谓这种情景式或者自愿的联盟，去垄断民主的定义权。然后以民主为旗号，对其他国家进行干预和干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三层，民主不应该成为进行国家主权干涉的工具。主权是实现和推进民主发展的一种动力，不应该把民主和主权人为的对立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是发展，这一块讲了12段。一方面是对于全球发展的看法，尤其是在今天这个世界对于全球发展的看法，在新冠疫情持续蔓延的背景下，全球如何落实联合国2030年可持续发展议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国的政治话语来说，全球2030年可持续发展议程就是要全球范围处于不同发展阶段和状态的国家，共同为人类实现可持续发展，去找到一种可以持续的、合作的机制，把人类朝着全球范围内实现减少和削弱贫困、甚至是尽可能消除贫困的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211175555968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国外交部副部长乐玉成表示，中国对成为世界第一经济体或全球霸权“不感兴趣”。来源：《南华早报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方经历了30年精准扶贫工程，我们有自己的经验。发展中国家在渴求实现自身发展，让人民过上幸福美好生活方面，有着强烈的诉求和愿望。而这个时候的世界，尤其是像西方这些所谓的发达国家，需要向中国跟俄罗斯这种负责任的新兴大国学习，要解决的主要问题是如何让世界上、包括国内尽可能多的人过上幸福美好生活，而不是为了“霸权”；在“霸权”外面粉饰上民族人权或者是世界发展的外衣，去追求“霸权”性的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展问题上，关于中国“一带一路”和俄罗斯欧亚经济联盟对接合作的问题，如何深化提升中国和欧亚经济联盟之间的务实性的合作，也就是在双边层面上如何去推动为双方各自发展、以及全球从双方发展中获得良性的外部产出，做出共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方将加强在联合国等多边机制合作，推动国际社会将发展置于全球宏观政策协调重要位置，呼吁发达国家切实履行官方发展援助义务，为发展中国家提供更多资源，解决国家间和各国内部发展不平衡等问题，促进全球发展和国际发展合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
包括在应对气候变化方面：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方为应对气候变化采取强有力措施，作出了重要贡献。……双方坚定推动生物多样性国际合作与交流，积极参与全球生物多样性治理进程，将共同推动人与自然协调发展和绿色转型，助力全球可持续发展。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在发展问题上，中国跟俄罗斯进入了深度的务实合作阶段。同时对于今天世界所面临的发展问题的本源，如何正确应对这种发展问题，解决方案都给出了自己的调整，给出了中国跟俄罗斯坚定的回应，这是负责任大国至关重要的表征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三部分，重点讲安全，讲了25段，可见安全问题的分量。就拿2022年以来全球形势来说，大家都看到了有趣的现象，甚至在一些欧美的新闻报道里面出现了这样一些用词。如果我没有记错的话，Joh stewart show的最近一期主题就是，乌克兰总统在面临俄罗斯“入侵”的时候，陷入了一种奇怪的放松状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入虎年之后，美国和西方的媒体极力煽动在西方主流舆论场中塑造了一场观念上的欧洲“乌克兰危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至还出了这样一件事，知名的、非常严谨的、以报道财经新闻著称的彭博社，发了一条被证明是虚假的新闻——“俄罗斯正在入侵乌克兰”，作为实时报道的头条放了出来。有人说，彭博社是为了抢内幕信息、抢大消息，设置了定时发布，却一不小心把写好的脚本放出来了；根据它获得的内幕——某年某月某日，俄罗斯要入侵乌克兰，然后把这东西发出来了，这就非常可笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，安全问题成为中俄声明当中的大头，也就可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方对国际安全形势面临的严峻挑战深表关切，认为各国人民命运与共，任何国家都不能也不应脱离世界安全、以他国安全为代价而实现自身安全。国际社会应积极参与全球安全治理，实现共同、综合、合作、可持续安全。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这句话非常简练，从国际关系的角度来说，讲了一个很简单的问题，就是各个国家都需要避免安全发展的困境（security dilemma），非常著名的现实主义国际关系理论当中一个永恒的经典难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A和B两个国家，A国采取的措施，认为是增加自己的安全，然后在增加投入、提升自己的军事力量时让B国感到了不安全，导致双方都认为自己这样做是在增强自己安全，但都忽视了对于对方合理安全关切的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211175803734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后带来的结果就是，经过一番努力投入了大量资源，双方都陷入到一种比之前更加不安全的状态当中，称之为安全发展的困境。甚至有人称之为一个致命向下的螺旋，最终会导致这两个国家擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心问题是什么？就是要调整安全的观念，不能把个体的安全和世界的安全相脱离，不能在不考虑其他国家正当合理的安全关切的前提和基础上，去追求和实现自身的安全。这是一个完整的体系，这一段描述了中国跟俄罗斯在安全问题观念性的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方重申相互坚定支持彼此核心利益、国家主权和领土完整，反对外部势力干涉两国内政。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
接下来是国家安全，讲的是中俄两国安全核心利益，任何国家都有自己的国家核心利益的安全，比如说主权和领土完整，反对外部势力对内政的干涉。中国跟俄罗斯有，美国也有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个非常简单的例子，2001年9月11日，美国本土遭遇“9·11”恐怖袭击后，美国以追杀基地组织为理由直接对阿富汗的塔利班政权实施军事打击，甚至在没有得到联合国安理会授权的情况下，发动了对阿富汗的地面入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，各方是采取某种程度的默认乃至于支持态度的，为什么？大家认可当时美国的核心利益受到了来自这块土地上的安全威胁。美国做出这样一种防御性的反应，在相当程度上是可以理解的，但它后来越过了边界，不仅得不到国际社会的支持和认可，他自己也持续不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211180334650.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西贡时刻”再现？美国紧急撤离驻阿富汗大使馆工作人员。来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登任内美国从阿富汗狼狈的撤军，灰溜溜地再现了“西贡时刻”，这就是历史给出的最终裁决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>