<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fd00ef00f152903b6a8b16b57fe26bf</guid>
<title>如此重要的东南亚, 我们为何突然陌生?</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongfeiteng/2024_04_20_732196.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟飞腾】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/11/20240411160528287.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印尼首都雅加达的高楼大厦。图源：钟飞腾提供（下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈起东南亚，可能是中国人除了东亚（狭义上通常指东北亚）以外最熟悉的一个地方。除了自古代中国就十分发达的南洋贸易，近代中国人大规模移民南洋，形成了东南亚华人社会，这种文化上的天然纽带，让我们总觉得东南亚并不难以理解。近年来，大量中国企业出海寻求机会，地理临近的东南亚自然成为首选区域之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，我进行了一次特殊的东南亚调研之旅，调研的主题是“一带一路”倡议在东南亚的进展，除了和当地的智库、科研院所交流之外，也对当地中企的投资、建设和经营情况进行实地考察。一项发现是，中企在东南亚遇到的种种挑战，其实不会比在世界上其他任何一个地区少，原因是随着企业在当地经营的开展，开始遭遇以往发达国家企业在此地触碰到的跨文化和国内政治挑战。而我们过往累积的知识及其结构，在内外条件发生了急剧变化的新阶段，不足以应对在实践中产生的新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚对于我们来说，又重新变成了“门口的陌生人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我断断续续去过许多东南亚国家，几乎每一次都能发现巨大的变化，呈现充满活力的面貌，尤其在越南和印尼这些起点较低、过去10年经济保持高速增长的国家。我们这次先后到访了印尼、马来西亚、新加坡。有趣的是，这个次序同时也构成了三个国家在经济发展水平上从低到高的梯队：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼人均GDP不到5000美元；马来西亚大约是1.2万美元，属于中高等收入国家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而新加坡是典型的发达国家，人均GDP超过8万美元。新加坡早已跻身发达经济体行列，在新加坡的街边巷道散步，不太能感觉到经济社会面貌的巨大落差，“花园城市”的美誉名不虚传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而马来西亚尽管在上世纪末就已经位列“亚洲四小虎”，但其后十几年一直未能向上突破，经常被作为陷入“中等收入陷阱”的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼作为东南亚人口第一大国，近年来经济保持快速增长。我尤其关注印尼，不仅是因为印尼正处于日新月异的高速发展阶段，而且也因为印尼集中体现了东南亚政治文化的精神内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、超越雁行模式：东南亚的价值链攀升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，东南亚受到非常多的关注。由于中美贸易摩擦以及疫情之后供应链“去风险化”诉求，东南亚成了很多国家进行产业转移和竞争的目的地，备受各国的“宠爱”。对于中美来说，东南亚都是一个比较理想的“中转站”，因此2018年以后中国大量产能在向东南亚转移，中间品贸易即基于价值链的增加值贸易尤其发达，形成了更精细化的“三角贸易”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，经常有人用经典的“雁行模式”来解释亚洲各国之间的产业转移和升级的现象。这个模型提出得很早，在几十年内经历了不断的修正，具有比较普遍的解释力。但是雁行模式不能完全解释如今中国-东南亚之间的产能合作。为了理解这点，我们先回顾一下东南亚区域贸易模式的发展演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以东南亚区域间贸易为基础提出的雁行模式，最早可以追溯到日本经济学家赤松要在太平洋战争时期提出的经济发展理论。上世纪六七十年代，经过其学生小岛清的总结和发展，形成了我们今天熟知的雁行模式，亦即以日本为领头雁，通过产业梯度转移来实现区域经济发展：先是亚洲四小龙，然后是四小虎、中国等。这一模式之所以很有名气，自然不只是因为经济学家的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，很多老一辈的经济学家都记得，1985年曾任日本外相的大来佐武郎在韩国首尔的一次演讲中宣称，日本建立了一种不同于美国的分工模式。恰好也是在日本政府大力宣扬这一模式的时候，美国施压盟友，达成了著名的“广场协议”，日元大幅升值压力下日本企业被迫大规模“走出去”。对于亚洲经济而言，这是个分水岭式的变化，2018年中美贸易摩擦对亚洲经济的影响与此非常类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成也萧何，败也萧何。日本经济成功埋下了其遭致失败的种子，美国不会容忍日本主导这个区域的发展。作为最大的消费市场，美国有足够的能力改变经贸规则，最集中的表现就是WTO的建立。通过让其他国家加入WTO，从而遵循美国主导制定的规则，美国事实上将日本排除在规则制订权之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是看到美国霸权的如日中天，日本经济学家也不得不认识到，权力对于国际贸易依然重要。小泽辉智在2009年出版的《亚洲崛起》（The Rise of Asia）一书阐述了为什么亚洲经济崛起是“美国主导的增长集群”的结果，承认雁行模式的领头雁不是日本，而是作为最终消费市场的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/11/20240411161104719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小泽辉智改造后的东亚经济体之间的动态雁型模式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国地位的一项体现是其强大的IT产业，正是由于信息技术的发展大大降低了沟通协调的成本，分工链条得以进一步细化和加强，亚洲的贸易模式开始发生革命性的变化，推动全新贸易样态的到来。最突出的表现是中间品贸易而非成品贸易成为主流，国家间海关流转的大量贸易都是零部件贸易。零部件贸易实际上更有利于中小国家参与产业链，因为在一个工业体系不完整的国家，很难在本国完成一个产品的所有生产环节。随着行业内贸易的发展，东南亚国家也开始大量进口原材料、出口制造业产品，机械、ICT和电气产品出口成为价值链贸易的核心产业部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对东南亚的贸易和投资在“一带一路”倡议提出之后飞速发展，其模式也呈现出新旧要素的综合。雁行模式下日本在东南亚的投资是贸易促进型投资，即以中低端产业为主，当地提供原材料等进行粗加工后运回日本，制造更高级的产品出口美国，所以日本的出口几乎不受影响。与之相对，美国的投资是贸易替代型，美国企业通常倾向于在当地投资、当地销售，从而替代当地原有对美国进口的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国模式可能是综合了美国+日本的部分要素：从延续的角度来说，中国对东南亚的产业转移有部分符合雁行模式的地方，并进一步发展了基于贸易增加值的生产分工网络。从不同的方面来说，日本投资地理分布广泛而倾向于中低端产业，美国在亚太地区的直接投资高度集中在新加坡（超过一半）且倾向于IT和金融产业。而中国目前在东南亚的投资和经贸合作是全方位的，不仅有基础设施、农业、水资源，还有包括工业园区等特色内容在内的各种发展水平的产业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用一个简易的比喻，中国提供的合作方案是“菜单式”的，不同国家可以根据自身的发展水平和发展需求来选择。其产生的效果也混合了贸易促进和替代，这使得东南亚国家的出口方向更为广泛。以越南为例，越南在四五年内跃升为美国第七大出口国，但其向中国的出口也在飞速增长。这种两头出口的现象，体现了东南亚作为世界贸易“中转站”的新地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要指出的一点是，中国对东南亚的产业转移出现了以前发达国家向发展中国家转移产业时很少具备的新因素，那就是能力合作。西方投资理论认为，跨国公司在发展中国家的海外投资和本地化经营可以帮助当地发展工业能力。但对发展中国家来说，却很难获得这些工厂的技术诀窍以及经营管理能力，因而在美国主导跨国公司的时代，这些跨国公司与发展中国家的矛盾也不少，我们时常听到的“征用”等跨国经营风险就源于发展中国家试图获取这些资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议是以大规模的能力合作推动中低收入国家发展的最新实践。中国作为发展中国家的一员，人均GDP突破1万美元也没有几年时间，拥有大规模工业化的新鲜经验，以及大批年富力强的产业工人和经营管理人才，而不像欧美那样已经只能在博物馆展品和图书馆书籍中寻找工业化的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在带动沿线国家参与“一带一路”建设的过程中，中国不仅转让相关技术，而且一起协商制定技术标准。例如，在中老铁路的建设过程中，我们帮老挝培训了很多技术工人，使他们能够自我运营。中老铁路也没有完全参照中国高铁的运行模式，而是考虑到了当地地理因素和经济效益，最终设计的最高时速不超过160公里。出于这些原因，东南亚评价中国在本地区的经济存在时，态度往往是非常正面积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/20/20240420094458617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年首趟北京至老挝旅游专列发车（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前解释国际贸易和投资的主流理论都来自于日美等发达国家的经验，尚未出现一个耳熟能详的理论来解释中国企业海外投资的模式。从国际学术界来看，大规模研究中国企业对外投资，基本上是2008年国际金融危机后的事情，到现在满打满算也不过15年，基本上还在学术圈打转，相关论点影响政策圈和商业圈还需时日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国学者来说，东南亚是一个理解中国投资模式的极佳样本，因为没有任何一个区域比东南亚与中国的经贸关系更为紧密，中国和东盟互为对方的第一大贸易伙伴，而且中国已经成为东盟的第三大投资来源国。尽管与美日相比，还有一定差距，但是中国是在新的时代背景下进行对外投资的，无论是在经济发展水平、技术先进性还是地缘政治博弈等，都与美国主导的时代有很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说雁行模式已经不足以描述中国本轮产能合作的方式和影响，我们应该如何定位中国在亚洲生产网络中的位置？中国有没有可能从“世界工厂”转变为“世界市场”，建构一个更加可持续的外循环？在这个特殊的实践背景下，理论承担着理解现实、研判未来道路的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更长的历史阶段讲，中国的经济力量重新进入东南亚是一个令人瞩目的大事件。新加坡的王赓武教授曾有过一个说法，自明朝郑和下西洋之后，中国人在该地区的力量就被西方殖民势力替代了。我在和印尼的一家智库负责人交流时，对方提出了一个看法——“当前是日本，未来是中国”。东南亚也许熟悉历史上的中国，但对今天复兴的中国经济了解的还不够多。在这种背景下，我们尤其需要重视中国经济进入东南亚后的本地化建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、跨文化交流的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在一开始就强调，东南亚对我们来说是个“熟悉的陌生人”。这种陌生感是在不同时代的相对背景下产生的。中国并不缺乏好的东南亚研究。例如，就我的研究领域来说，北京大学王正毅教授在上个世纪90年代出版的《边缘地带发展论：世界体系与东南亚的发展》一书曾经给我很大启示，他以沃勒斯坦世界体系论为基础，探讨东南亚的发展能不能脱离资本主义世界，他得出的研究结论是脱钩不行，这个结论在今天依然成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在国际关系领域，有很多研究讨论国际体系因素对中小国家的影响，这些研究对理解东南亚国家的行为和决策是有帮助的。例如，我在东南亚走访时听到过比较多的一个说法是，不能得罪美国，因为美国仍是国际体系的“老大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在我们走访了多个“一带一路”项目之后，发现我们出现了知识上的新空白。它产生于中国在东南亚角色的变化。一是在传统的政治外交关系之外发展出来的深度经济联系，二是经济联系的模式从所谓外贸转向投资。在单纯的外贸模式中，终端销售是通过国内代理完成的，买和卖是两个环节，不需要过多了解贸易伙伴国的国内情况，投资模式则会遇到项目在当地落地过程中遇到的种种法律、社会、文化问题，也就是我们常说的“本地化”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得我们对东南亚的知识需求从原来的整体性的、学理性的宏观理解，转向更偏向区域国别的，更注重当地政治、经济、文化内情的研究。也就是说，如果说以往国际关系学科的发展，主要解决了中国与其他国家在国家层面建立正常关系的任务，那么接下来的挑战是发展一些新的学科，如区域国别学，去了解东道国的国内政治经济和文化发展，以便夯实和提升我们企业在当地经营的能力，这是极为重要的一件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国对东南亚的项目投资上，跨文化交流是尤其突出的挑战。最直观的一点反映在劳动力管理上，因为东南亚劳动力的价格优势和一些国家的本地化法律条款，在当地建厂的中企会雇佣大量当地的劳动力。东南亚社会文化的多元性超乎想象，这些多元性会渗透到企业管理的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，马来西亚和印尼都是穆斯林国家，因此在管理中需要考虑宗教信仰因素。另外，东南亚人的劳动观念和中国人不一样，并不是所有社会都以发展为第一要务。在东南亚，经济主义的思维并不占据主导地位，把经济作为最重要的价值目标，守时、加班、连续稳定工作，对于当地人来说未必是天经地义的工作伦理。我们不能把东亚儒家文明圈或者是其他发达工业社会中形成的劳动纪律观念照搬到这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/20/20240420094632416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马来西亚穆斯林在清真寺里吃开斋饭（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中企要在东南亚扎根不是一件易事。我这次调研还走访了日韩企业在当地的情况，日韩企业在东南亚的投资比中国提前了一到两代人，它们下沉的程度比中国企业要深得多。在雅加达这种大城市，我们可以看到华为这些大企业的广告，但到了万隆、日惹等二三线城市，就难寻中国品牌的踪迹了。这些日韩企业在东南亚经营已久，甚至已经出现了二代、三代为这些企业工作的本地人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也启示我们，作为后来者，中企在当地很难实现跨越式发展，必须靠长时间的跨文化交流来积累互相之间的信任。当然，企业布点不同的城市，也和行业以及企业的市场策略有关。东南亚普遍存在“都市主义”特征，即大城市提供大量就业机会，吸纳了来自全国的年轻人口，消费很发达，它的中高端消费领域几乎和其他国际大都市没有什么区别，中企在初期更容易进入这些市场。但是，二三线城市的本地化色彩更重，要进入这些市场，所耗费的时间和信息成本是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我专门到访了在马来西亚的日本贸易振兴机构（JETRO）办事处，他们搜集了很多东南亚的国别信息，从中可以看到日本在东南亚的经营是很扎实的。JETRO在亚洲有27个办事处，比在欧洲和北美的办事处加起来还要多。日本对当地市场的调研信息掌握得极其细致，包括不同城市、不同管理层级的工资水平，还有企业在不同国家面临的主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以JETRO发布的2023年度东盟七国调查信息为例，在日企看来，东南亚各国的本地优势差异较大，新加坡主要是政治社会稳定，印尼和越南是市场规模和发展潜力，泰国主要是外籍人士的优良生活环境。从风险来看，新加坡、泰国、马来西亚和印尼主要是劳动力成本，越南和菲律宾是行政成本高。对于东南亚劳动力成本，JETRO也细化到了不同岗位的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚各国的制造业内，管理人员和工厂操作工的工资差异较大，不同国家的差异程度也不同。例如，新加坡的管理人员每个月可以拿到约3万人民币，但在印尼只有7000元，马来西亚大约是1.1万元。如果只是工厂的操作工人，那么新加坡的薪水接近1.4万元，但越南不到2100元，印尼不到2800元，马来西亚不到3500元。大体上看，除新加坡以外，东南亚在制造业领域依然拥有显著的低工资优势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba07d9c0eed4a1b1f33c5d03940fd02d</guid>
<title>比单价，中国火箭已经不输SpaceX</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_04_20_732190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国卫通披露了上市企业年报，里面一则信息引起了网友注意：公司以人民币2.6亿元/发的平均价格，采购了2枚长征三号乙运载火箭，用于发射地球同步轨道通信卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/11/20240411171042805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按现行汇率，2.6亿元人民币约相当于3600万美元，远低于SpaceX使用猎鹰9号火箭执行类似任务时6700万美元的公开报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/11/20240411172745814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;SpaceX官网给出的猎鹰9号火箭将卫星送至地球同步转移轨道的报价，6700万美元对应运力为5.5吨。巧合的是，我国长征三号乙火箭执行同类任务的运力也是5.5吨，因此两者具有可比性。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一情况引起了不少网友的关注。一方面，中国航天产业的航天科技集团（即长征三号乙火箭提供方）去年底公开表态“对标SpaceX，集团公司整体上大而不强、大而不优，这与我们在航天领域率先实现强国目标还相去甚远”；另一方面，基于中国卫通披露的数字，我国火箭发射的实际价格并不高于SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天的低成本优势是否属实？什么是我们面临的真正挑战？应该如何应对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 发射价格受众多因素影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国火箭并不处于劣势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们一般用发射单位重量载荷的价格来衡量火箭成本控制水平（X万元/公斤），而互联网上不少资料都简单使用“公开报价/火箭最大运力”所得出的结果进行比较。这一做法有失偏颇。实践中，影响实际成本测算的因素还包括但不限于以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、火箭真正使用的运力往往低于理论极值。受整流罩容积、箭体结构强度、航天器重量密度、市场需求等因素限制，火箭特别是运力较大的型号，往往没有机会用尽潜力。例如美国猎鹰9号火箭，虽然其理论最大入轨能力高达22吨，但实际载荷一般不超过18吨；重型猎鹰火箭理论上可以发射26.7吨重的地球同步卫星，但其实际承运的最大商业载荷仅有9吨，而这已经是人类制造的最重商用通信卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、履约模式。轨道独特（例如地球同步轨道卫星、星际探测器等）、时效性强、可靠性要求高和/或者保密的航天器，哪怕重量很轻，往往也采用“独家包箭”模式发射，这时火箭公司多少可以“敲”甲方爸爸一笔；而囊中羞涩的中小卫星研制企业，则倾向于与别家共享火箭或者搭某个大卫星的顺风车。这种情况下各方免不了一顿讨价还价；此外，如果甲乙方间存在上下级或者投融资之类“特殊”关系，定价也有可能偏离一般商业规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、估算误差。这是新兴航天公司常遇到的情况。火箭首飞前一年甚至更长时间，公司就要开始搜寻客户，这时火箭研发支出、发射时间、实际性能尚无定论，因此报价“仅供参考”。这种模糊的状态甚至会延续若干发火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、价格明细。火箭发射，采购火箭需要资金，测控、保险等相关服务也需有偿购买。包含项目不同，价格可能也大相径庭。文章开头提到的长征三号乙火箭，有行业分析员认为2.6亿元可能仅是箭体和不含测控的发射服务采购价。如果加上测控和保险这两个必不可少的项目，单发总价应该在4.6亿元左右 – 即便如此，与国际同行相比仍然具有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这些变数存在，所以火箭成本控制水平不应简单基于理论数据评估。事实上哪怕以低价著称的猎鹰9号，也承接过“黑店式”暴利生意，例如今年2月8日为NASA发射PACE地球观测卫星，收费8040万美元。这颗卫星仅重1.7吨，其目的地为676.5公里高度太阳同步轨道。任务难度对掌握液体火箭的国家来说基本只算入门水平（除非暗藏不为人知的技术要求），但每公斤载荷运费高达4.7万美元，约合34万元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/11/20240411172854843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PACE卫星示意图，来自NASA。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，发射成本控制在较低水平，并不意味着中国各类火箭公司可以高枕无忧。另外两个短板，正在制约“新质生产力”时代我国航天产业的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6138b97648aba7e43fdbe658022d0e1</guid>
<title>日本，请归还侵华期间掠夺的中国文物！</title>
<link>https://www.guancha.cn/huozhengxin/2024_04_20_732189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“日本有义务返还日军侵华期间劫掠的中国文物，中国也有权利提出返还要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月初举办的第118届美国国际法学学会上，中国政法大学教授、中国国际私法学会副会长霍政欣，面对来自美国、欧洲、非洲和亚洲的学者，旗帜鲜明地表达了中国立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际法学的权威学术年会，本届会议在美国首都华盛顿特区召开，并且比较罕见地设置了分论坛：“中国被劫掠的文化遗产：历史的不公与当前的困境”，引发了舆论关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议结束后，观察者网就海外文物追索相关法律问题，和霍政欣教授进行了深入交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是一位资深的国际法学者，这次受邀参加美国国际法学会（ASIL）第118届年会。该年会虽然已经举办了118届，但是为中国被劫掠文物返还专设论坛并请中国学者阐述观点的情况却颇为少见。能否请您大致介绍一下此次年会的一些基本情况？现行国际法对于被劫掠文物的规定，以及国际法学界对于包括中国在内的第三世界国家文物被劫掠文物的关注程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;事实上，美国国际法学会之前也希望能够邀请一些中国和西方的学者讨论被劫掠文物的议题，但是一些西方学者会觉得有一点敏感，所以相关论坛讨论并不常见。在此次论坛上，进行主题发言的中方代表有我，东南大学法学院张越老师，敦煌研究院的杨雪梅老师，和悉尼大学法学院的黄洁老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/12/20240412143157240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中方与会代表，右二为受访者 图片来源：受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现行国际法对被劫掠文物的规定，主要有三部国际条约，第一部我们称之为《1954年海牙公约》，全称是《关于发生武装冲突时保护文化财产的公约》。第二部是1970年联合国教科文组织制定的《关于禁止和防止非法进出口文化财产和非法转让其所有权的方法的公约》，简称《1970年公约》。还有一部是1995年由国际统一私法协会制定的《国际统一私法协会关于被盗或者非法出口文物的公约》。其中第一部公约主要是保护战争期间文物免受破坏和被劫掠的公约，后两部主要是保护文物在和平时期避免被盗和被贩运的公约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，国际法学界对于被劫掠文物和非法贩运问题很重视，因为文物流失并不是一个局限于中国的问题，而是一个世界范围内广泛存在的问题。全球的文物流失和被盗、被劫掠，主要发生在殖民时期。当时有大量殖民地国家文物被殖民者劫掠。所以这个问题不仅仅关乎文物所有权，更关乎着各个被劫掠国家的民族情感和国家利益。这也导致不仅是国际法学界关心被劫掠文物归还议题，国际政治界也同样关注这一议题。例如，希腊和英国就帕特农神庙石雕一事的外交纠纷都已经持续近百年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们注意到，在此前的报道中提到，有多名提问者在提问环节就日本劫掠中国文物的数量、现状及其是否合法等情况进行了提问，这里想请教霍老师介绍一下，当时在现场我方对于日本劫掠中国文物的回应，以及当时日本方面如何回复相关问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;美国国际法年会由于在美国首都华盛顿举办，所以有不少欧洲的、亚洲的、非洲的学者与会，此外各国使领馆也有外交人员参会。这个论坛上，与我交流的日方与会人员是一位学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在主题发言中重点介绍了日军侵华期间劫掠中国文物一事。首先我对于日本侵华期间文物劫掠的情况做了一个简单介绍。同时表示，抗日战争是二战反法西斯战争的重要组成部分。二战后，作为战败国的德国已经系统性返还了在此前战争期间劫掠的各国文物，但是日本并没有全面返还中国的文物和财产。这是一个非常重要的问题，因为日本有义务返还相关文物，同时中国也有权利提出返还的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/12/20240412143355412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年天龙山石窟“第8窟北壁主尊佛首”回归，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为近百年来首件从日本回归天龙山石窟的珍贵流失文物 图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面有人提问，日本既然在侵略期间劫掠了很多中国文物，那么中国官方是否拥有具体的统计数据，是否掌握你们被劫掠文物的储藏地点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我回答说，这个问题确实很重要，我是做学术研究的，根据现有材料显示，1949年前，民国政府对于当时被劫掠文物有一定的书籍记载，有一些不完全的统计。但是建国之后到现在，官方层面还没有一个全面而系统的统计，我认为这是一个亟需展开的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，日本劫掠走的文物有部分在日本国内公开展出，但是更多的文物并没有被公开展出。这对我们追索相关文物的行动也是一个巨大的挑战，因为很难准确把握日本在侵华期间究竟掠夺了多少件中国的文物。但是我想说，日本在这十多年间掠夺了大量我国相关文物一事，可以获得侵华战争期间的文献书籍记载以及各种史实的证明，这是没有争议的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在处理相关问题时还会遇到一些其他争议，例如，日本掠夺文物一事应该适用于什么样的法律公约，以及会引入法律应用是否存在障碍等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我认为，侵华战争虽然发生在上世纪三四十年代，早于前文提到的三个公约成文时间。但是在1899年和1907年通过的海牙诸公约中，已经明令禁止战争期间劫掠文物。尤其是在1907年通过的《陆战法规和惯例公约》及其附件《陆战法规和惯例章程》（简称1907年海牙第四公约）的第三部分，已经严禁战争中的抢劫行为，并且强调对宗教、慈善、教育、艺术和科技机构，以及历史性建筑、艺术和科学作品的没收、毁灭和有意损害，均应予以禁止并追究法律责任。中国和日本都是相关公约的缔约国，理应遵守。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412143658561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国西周早期青铜鼎，现藏于日本奈良国立博物馆 图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本奈良国立博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时纽伦堡和东京的国际军事法庭在审判时候也认为，此前的公约内容是宣示当时有效的战争法规和习惯，也适用于非缔约国。而日本在战争过程中的这些行为毫无疑问违反了海牙诸公约，应当予以追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽管当代制定的国际条约没法直接用于日本侵华期间劫掠中国文物的返还事宜，但更早制定的条约和习惯国际法规则无疑为我们对日追索文物的行为提供了法律依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且二战后，联合国大会也通过了一些决议。即便联大决议没有法律约束力，但相关决议对我国追索相关文物提供了相当多的国际道义支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜的是，由于相关问题提出时，论坛讨论已经超时，所以日方的与会人员并没有直接回应相关问题。但比较有趣的是，在结束讨论后，有一个人向我表示感谢。他说，谢谢霍教授在年会上对于我们中国文物被劫掠情况的介绍和对在外中国被劫文物的保护。然后他向我递上了他的名片，上面显示他是台湾地区的所谓“外交人员”。我对他讲，我们两岸都是一家人，保卫我们流失在外的国宝是两岸应尽的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点来看，我觉得对日追索文物，真的可以凝结两岸中国人的民族情节，增进共同的民族记忆，有相当大的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们知道从上世纪70年代以来，联合国和欧美各国都在博物馆和文物问题上出台了很多“公约”、“声明”、“协议”。您认为这些“公约”、“声明”、“协议”是否存在不协调性和内在矛盾呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;20世纪以来，多家著名欧美博物馆签署了一系列相关的“协议”和“宣言”。其中最著名的是，2002年大英博物馆、巴黎卢浮宫、纽约大都会艺术博物馆等近20家西方著名博物馆发表了所谓《环球博物馆价值宣言》（Declaration on the Importance and Value of Universal Museums，后称《宣言》），宣称他们这些博物馆，是所谓的环球博物馆（universal museum），而不是国别博物馆。他们珍藏的文物，也不仅仅是给他们的国民看，而是向全世界观众开放展览。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，他们认为这些博物馆所珍藏文物的合法性不能用今天的法律来衡量，而必须用当时的法律来衡量它的获取方式是否合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，他们认为无论所收藏的文物来源为何，他们这些博物馆已经保护了这些文物这么多年，已经成为了所在博物馆和所在国的文化遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点，他们认为，环球博物馆可以把世界各国的文物、各种文明的人物放在一起，让各类展品相互交相呼应。他们认为这样可以让观众更能体会人类文明的互相交融，达到更好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以基于上述四点，他们拒绝返还相关被掠夺的文物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412145210204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抢夺我国文物的斯坦因爵士 图片来源：大英博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及此类“声明”、“宣言”、“公约”的内在不协调性，就国际法的发展史而言，相关法律的建立和改革肯定是一步一步的。由于长期的发展和历史遗留问题，毫无疑问现有的国际法体系并不是一个完全协调的体系，不同制度和规则存在冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国际法和国内法之间也有很多冲突。比如各国国内法上都有关于文物善意取得和取得时效的相关规定。所以国际法之间以及国际法和国内法之间的冲突，都为文物的追索返还制造了很多法律障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在网络上有一部分声音也反映了刚刚提到的《宣言》里的相关提法，认为由西方收藏这些文物有利于普通人以更低成本接触各种文化。同时由于很多被掠夺国家无法保护自己的文物，由西方博物馆收藏这些文物“是件好事”。您对此有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;这个《宣言》在国际上的还是影响很大的。《宣言》的整个理念，在学术上称之为所谓的文物国际主义。我们作为当事国，无疑是持文物国家主义的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文物是各个民族历史文化的产物，理应属于各个民族本身，而且世界文物的大规模非法移动，最主要发生在殖民时期，而且主要是通过暴力手段实现。所以它的流动历史具有不公平性、不正义性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外《宣言》里面所列举的一些理由，其实你仔细去推敲，它并不能站得住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412145309171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《引路菩萨像》，出土于敦煌莫高窟第17窟 图片来源：大英博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
比如说它们自称是环球博物馆，但是哪有什么真正的环球博物馆，不都是各个国家自己的博物馆吗？而且大英博物馆认为把非洲、中国、埃及的文物放在一起好像更合适。可是现在文物研究，不管是理论和实践都认为鉴赏一件文物，理解一件文物的文化、历史、艺术价值，最好的方式是将文物放回它的原生文化和原生地，因为文物是其原生环境整体的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如敦煌壁画，理解那些壁画最好的途径无疑是将他们放回敦煌的那个洞窟里去，而不是像西方那样切下来，放在万里之外的博物馆展出，这样无法体现它的价值。所以仔细推敲这些博物馆的宣言都是站不住脚的，是比较伪善的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412144117514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观世音菩萨帛画，出土于敦煌莫高窟&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第17窟 图片来源：大英博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就像之前问题里提到的，有些西方博物馆表示，我们文物的保护水平这么高，研究水平这么高，放在发展中国家可能不仅无法发挥研究价值，甚至可能导致文物被破坏了，但是现在这个论点也越来越站不住脚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的文物保护修复研究水平现在和西方已经没有什么实质上的差距了。而大英博物馆近几年连续出现文物被盗的丑闻，大英博物馆甚至无法保证其馆藏文物的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年希腊希望从大英博物馆中迎回被劫掠的石雕，而英国一直以希腊文物保护水平不足为由拒绝。于是在2004年雅典奥运会之前，希腊花钱在卫城下修建了一个现代化博物馆，表示英国归还的石雕将会被放在新建的博物馆中，但是最终英国人拒绝归还石雕。所以相关的托词我觉得都是一个借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412145018738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希腊石雕 图片来源：大英博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：既然您提到了现有国际法的相关问题，我们希望了解一下，我国法学界现在对于文物保护和归还的国际法体系建设和改革，有什么建设性意见？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;坦率地说，我国法学界对此关注的并不是特别多。现在国际社会，特别是全球南方国家希望中国以后能在这方面起到更大的作用。因为中国是一个文明古国、文化遗产大国，历史上也是文物流出国。现在我们国家也在文物保护方面有很多建树，所以我想国内的法学界，包括文博界，今后应该在国际文物保护以及非法外流文物追索方面有更大的声音，更加积极地参与相关方面的国际法改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年一部名为《逃离大英博物馆》的短剧在中国社交媒体上引发热议。随后国际媒体也似乎对于中国被掠文物关注度有了快速提升。从专业视角，请您解答一下，为何这一部短剧能引发如此多的关注，以及这类短剧是否会对于我国被掠文物回归起到一定的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;大英博物馆里面很多的外国文物，包括中国文物，它的来源有一部分是合法的，有一部分是来源不明甚至非法的。英国之前曾经发动或者参与了几次侵华战争，其中在第二次鸦片战争中，英法联军曾经攻入过北京，火烧圆明园，劫掠了很多中国文物。应该有一部分这时期掠夺的文物，就在大英博物馆内。所以大英博物馆是很容易引起中国人对近代史和民族屈辱史的回忆，更容易引发民族情感上的共鸣。这样一个视频自然地会引发民众的关注，这对于国内推动文物返还运动的社会关注度，当然是有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这条视频是否对于推进掠夺国家返还相关文物起到助力，尚不好评估。但是无疑，社会舆论压力大了，对掠夺方而言也是一种压力。去年大英博物馆被盗的事情发生，国际社会的压力也迫使大英博物馆馆长辞职。所以社会舆论压力肯定会对他们保有文物的合法性构成各种各样的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412150033659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;因库房中&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄金和珠宝文物被盗，前&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英博物馆馆长哈特维希·菲舍尔2023年8月宣布辞职 图片来源：大英博物馆X平台账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我国的海外流出文物，也并非所有都要追回，只能说我们要追回非法流出的文物。而非法流出文物只是中国流出文物的一部分。我国历代都有合法贸易瓷器之类的文物，这些文物并不需要追回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：文物追讨不仅仅是为了纠正历史的错误，也关系到一个民族和国家对自身历史和文化的话语叙述。从这个角度讲，我们该如何讲好海外文物追讨的故事，以此揭穿西方殖民霸权以及完善对中华文明史的叙述？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;中国历史上文物大规模被劫掠，主要是发生在19世纪末20初。这也是中国最积贫积弱的时候，中国经历了屈辱的一百年，同时我们的领土被切割，文物被劫掠，人民也遭受了很多灾难。所以文物流出或者被劫掠的事实，也成为中华民族屈辱史的一个见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，随着中国国力的增强，越来越多的中国文物已经返回祖国。从这个角度来看，随着国家的强盛，历史上已流散的文物总算开始出现了回流的趋势。所以尽管中国文物已经流出得太多了，但是从长远来看，我们可以持有一个相对乐观的态度。我相信会有越来越多的非法流出文物在未来回家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我刚才提到的，文物是一个国家民族历史、文化的产物，当然由本国、本民族来保管和研究是最好的。尽管我们看到海外也有不少对中国文物和历史很好的解读，但这毕竟是脱离中国本土的，是西方视角下的解读，也可能会存在一些误读甚至歪曲。我们不是反对文化共享和文化交流，而是要把握文化研究的主体性。而且因为文物的流失，我们在对自身历史进行研究解读的时候，经常会出现无法填补的空白和遗憾，如果我们手里有足够可靠的文物和详实的古籍记载，也是一个很好的弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412150417948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《女史箴图》 图片来源：大英博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，我们也有很多痛心的例子。比如我们的《女史箴图》，现在是大英博物馆的镇馆之宝。但因为不善保管，钉在木板上，因木板破裂而碎裂成12块，其中三块丢失。后来专门邀请我们的古字画修复专家邱锦仙飞到英国，用我们传统的修复方法修复。如果放在中国国内，我想我们一定可以保存的很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是描绘圆明园的《四十景图》，在1860年英法联军火烧圆明园时被侵略者掠走，献给了法国皇帝拿破仑三世，现存于法国巴黎国家图书馆。尽管我国已经向法国方多次争取，但是法国迟迟不肯归还，只有在1983年法国学者赠与的彩色图片中，窥得当时圆明园之盛景。现如今对于圆明园的研究大多基于此照片，无法细细品得其艺术价值，这些都是非常遗憾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年印度总理莫迪发起了一场外交行动，要求英国归还“光明之山”钻石以及在殖民统治期间掠夺的数千件宝藏。您如何看待这一外交行动？是否对我国有借鉴意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;最近几年，非洲、印度等国都有比较大的国家性追索文物行为，我觉得中国是可以借鉴的。至少在我看来，我们对日本文物追索应该尽快提上日程。因为日本有14年的侵华战争史，日本侵华期间掠夺的中国文物是其侵华战争的一部分。只是因为战后复杂的国际国内环境问题，使之成为历史遗留问题而一直没有得到解决，但是这并不意味这个问题不存在。更不能说中国没有权利去追索文物，或者日本没有义务返还文物，这笔历史上的欠债应该早一点得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412151212382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国战国时代的蟠篱文鼎，现藏于东京国立博物馆 图片来源：东京国立博物馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对于我国和其他第三世界国家未来追讨相关文物行动，您有什么具体的建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霍政欣：&lt;/strong&gt;我觉得我们应该学习2002年西方博物馆提出的《宣言》。西方的博物馆们可以团结在一起联合发表一个宣言，而包括我国在内的第三世界国家的博物馆们往往都是单打独斗，没有形成国际性的统一声音，也没有统一成文的宣言。这样不好，我觉得今后像中国还有其他一些文物流失国应该借助一些国际平台，比如一带一路平台，加强联合，加强文物联合追索的声音。通过国际联合的力量不断促进国际法的改革，为文物国际追索赋予更强大的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我想提醒的是，正如刚才我讲到的，因为我国很多历史文物是在屈辱的一百年这个特殊历史时期流走的，所以我国民众对于中国流失文物一般都会有强烈的民族情感的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/12/20240412150627940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯坦因1907拍摄的藏经洞和经卷 图片来源：敦煌研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是第一点，中国是文明古国，自古以来就有丝绸之路，有相当多的文物并不是非法流出的，所以我们需要甄别流出的文物是不是非法流出。一旦看到中国文物我们就要求归还，可能显得太不理智了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，中国的国情和希腊、埃及这些相对较弱的国家不一样，他们去追索文物是动用了最高的外交资源，而西方面对他们普遍有一种保护弱小者的心态。但是中国作为一个大国，在现有的国家地位、国家力量下，追索文物是要放在国家外交的整体考量之下，基于理性，稳妥地推进。我们作为一个大国，面对各种外部挑战，利益也是多方面的。不可能看到一件文物流失，就要与所在国进行外交交涉，所以文物追索需要放在整体外交的大盘子下考量和推进。这是一个长期任务，不是一两年能够完成的，我们需要有一定耐心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;采访后记：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在本次采访结束后不久，传来好消息：当地时间4月17日，国家文物局从美国成功追索38件流失文物艺术品。经初步鉴定，该批文物大部分为明清时期我国藏传佛教文物，涉及佛塔、佛像、佛教饰物等类别，涵盖铜、泥、象牙、木等材质，内容丰富，保存完整，具有重要的历史、艺术和科学价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们期待有更多流失海外的文物能够尽早回家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5bad0127f3486d5b3bc7d728fba34d4e</guid>
<title>如果大家留心，会发现我们治理短期经济的思路变了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2024_04_19_732136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年，观察者网重磅推出新栏目“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”，在季度经济数据出炉之际，邀请知名经济学家深度“解码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月18日，2024年第一季度“圆桌纵横谈”在上海举行，观察者网特邀国务院参事室特约研究员、国家统计局原总经济师兼新闻发言人姚景源，中国（海南）改革发展研究院院长迟福林，中国国际经济交流中心首席研究员张燕生，复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军，中泰证券首席经济学家、中国首席经济学家论坛副理事长李迅雷与会，解读中国经济数据，回应当下公众最为关注的经济和政策话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张军表示，从2013年、2014年开始，高层在治理短期经济波动时就比较谨慎，甚至比较保守。可以看到，在宏观经济的管理中，中国逐渐转变思路，不搞大水漫灌，而是追求稳中求进。他强调，虽然现在整个经济的实际增长不如从前，但我们要试着理解即使在需求收缩、预期减弱、供给冲击的背景下，高层为何会在治理短期经济波动时，显得比较克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为张军在主旨发言阶段的讲话，观察者网整理发布全文，未经演讲者本人审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴能坐在这里和几位老朋友一起讨论中国的宏观经济。作为一名大学教授，我往往会更多地考虑框架问题。我认为，如果将今年一季度的数据放到宏观经济的大框架中，还是很值得去做一些分析和讨论的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，一季度的一些主要数据非常接近，比如国内生产总值（GDP）同比增长5.3%，全国规模以上工业增加值同比增长6.1%，服务业增加值同比增长5.0%，全国固定资产投资（不含农户）同比增长4.5%，货物贸易进出口总值同比增长5.0%.....这和之前有很大不同，去年经济的一些主要指标分化比较严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，从一季度的数据来看，中国经济在经历了2023年的恢复后开始走向一个比较平衡的状态，希望这种状态能够延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419165444459.JPG&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军参加观察者网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中国经济季度观察·圆桌纵横谈”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计局发布的最新数据显示，季调环比增长1.6%，相当于年化增长6.6%。如果我们假设未来三个季度都能保持同样的环比增速，今年的经济就能够保持现在这样的增长势头。当然，未来还会面临很多不确定性和挑战，因此，仍需更多政策发力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，短期的宏观增长还是一个政策的问题。我认为很有必要来简单回顾一下，这些年宏观政策在调控短期经济状况时的一些变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在整个经济的实际增长已经不如很多年前那么高了，或者说L型平台很明显，但我们要试着理解即使在需求收缩、预期减弱、供给冲击的背景下，高层为何会在治理短期经济波动时，显得比较克制，即并不急于把经济迅速推高至一个超常繁荣的状态，而是使经济能够保持在一个接近最优的轨道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这是有一些中长期的考量的，因此很有必要把当下宏观经济的短期表现同未来10年、15年、20年，中国经济要走向一个什么样的阶段联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和美国不同，它不是一个已经进入稳态的经济体，还有发展潜力，在很多方面还需“补短板”。因此，从这个意义上讲，中国经济的潜在增长率相对发达国家来说，还是比较高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上从2013年、2014年开始，高层在治理短期经济波动时就比较谨慎，甚至比较保守。因为2008年是一个分水岭，当时我国实行了以扩内需为主导的大规模经济刺激。在那之后，我国对外贸易依存度就开始从高点下降，且持续回落，一同回落的还有外汇占款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外汇占款的回落，为整个经济调控政策创造了一个巨大的自主空间，使我们不再那么被动。过去我们所有的调控政策在很大程度上受外汇占款影响，因为基础货币发行中，如果外汇占款占比高达70%甚至于更高时，货币政策相对来说就比较被动，此外，有过高的贸易依存度和外汇占款的渠道，会使中国经济更多受全球经济波动的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国经济转向内需主导后，特别是经历了短暂的超常经济繁荣后，我们慢慢意识到，中国需要有一个更加自主的货币政策来管理短期的经济波动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>