<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f6f0aca9dec4176a1ccc9d21951ef7fb</guid>
<title>敌人的构建：苏联间谍案“古琴科事件”背后的冷战暗流</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_08_28_604804.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四五年九月五日傍晚，《渥太华日报》的晚班编辑迎来了一位不速之客——一个有浓厚俄国口音的年轻人。他自称伊戈尔·古琴科（Igor Gouzenko），是一位来自苏联大使馆的密码员，隶属苏联军事情报机构格鲁乌，还称身携能够揭露所谓“潜伏苏联间谍”的机密文件。听完这个“骇人听闻”的故事后，晚班编辑却似乎没什么兴趣，转而建议他应该去找加拿大司法部，而不是来报社求助。实际上，古琴科在来《渥太华日报》前，已经去找过加拿大皇家骑警，但当值的警官却拒绝相信这个情节曲折的故事。当古琴科抵达司法部时依旧吃了闭门羹，因为公务员们已早早下班了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812170137343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1966年在电视上接受访问的古琴科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于加拿大方面的“漫不经心”，古琴科为这次叛逃倒是做了精心准备。他花了两周的时间来挑选要提供给加拿大当局的文件，甚至还特意做好标记——把这些文件的角都折弯，因此他在九月五日当天只花了几分钟就能把这多达一百零九份文件以及密码本迅速抽出带走。次日上午，古琴科带着妻子、年幼的儿子以及那些机密文件再次拜访了司法部。时任司法部长路易·圣洛朗（Louis Laurent）起初对这个突然冒出来的“变节者”并不表信任，也不打算接纳他和他的家人。在这位加拿大高官看来，此时世界大战刚刚落幕，苏联仍普遍被视为共同对抗“法西斯轴心国”的盟友，贸然接纳一位来历不明的“叛逃者”似乎并不是一个好的选择。不过，此时西方舆论对苏观感已有逐步恶化的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名冷战史权威梅尔文·莱弗勒（Melvyn Leffler）在其名作《权力优势：国家安全、杜鲁门政府与冷战》中将“二战”刚结束的这段时间视为“美苏关系再定位”的关键时期。从一九四五年夏至一九四六年春，大量欧美国家的民众对苏联的态度迅速地从“战争盟友”恶化为“敌人”。根据民意调查，一九四五年三月时高达55%的受访美国人认为可以信任苏联，而到了一九四六年三月这个数字却猛降至35%。相较于民众态度的变化，莱弗勒认为以杜鲁门为代表的西方国家对苏政策的调整其实是走在民意变化之前的。而在这个调整过程中，“古琴科事件”则成为一桩非常具有象征意义的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深感绝望与沮丧的古琴科一家只能暂时回到自己的公寓。半夜，苏联大使馆的工作人员果然找上了门，在砸门许久未见反应后，便直接撬开了古琴科家公寓的门。而此时的古琴科一家正躲在对门的邻居家中并报了警。不久后，皇家骑警的人马到了场。双方爆发了激烈的言语冲突，但苏联人最终既未能带回他们密码员，也未能取回被盗走的机密文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然圣洛朗第一时间未接纳古琴科，但还是将相关消息通报给了加拿大总理麦肯齐·金（Mackenzie King）及其幕僚。负责对外事务的加拿大国务秘书诺曼·罗伯逊（Norman Robertson）在得知此事后，直接指示皇家骑警七日一早把古琴科一家带走并对其进行问话。根据事后披露的说法，古琴科所携带的文件向西方国家揭示了在加拿大政府、英国驻渥太华的高级专员公署的内部存在一个向苏联泄露消息的情报网。此外，苏联方面还透过其间谍活动获取加拿大、英国和美国在原子弹研发项目中的机密情报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古琴科被接走的同一天，苏联大使馆正式通知加拿大政府，称古琴科有盗窃行为，要求将其交给大使馆处置。加拿大政府则否认古琴科在自己手上，只是表示会协助“搜寻”此人。另一方面，罗伯逊代表加拿大政府向恰好在渥太华出差的英国军情六处处长斯图尔特·孟席斯（Stewart Menzies）通报了此事。孟席斯马上就意识到事关重大，竭力敦促加拿大政府迅速采取行动，给予其保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812170437797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古琴科一家在渥太华的公寓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，任何外交机构本身就肩负搜集驻在国各类信息和舆情的任务。然而，根据古琴科本人及其所携带文件披露的内容，“二战”期间苏联驻加拿大及英美的大使馆则完全是以谍报为主要任务，甚至经营着一个遍布西方主要国家的所谓“间谍网”，渗透之深、范围之广远远超乎西方国家的想象。因为与纳粹德国的战争，西方各国转而给予苏联外交承认，并进而视之为“盟友”。由此，苏联终于能够“合法地”在西方国家开设使馆，派遣外交人员，进而以使馆为节点将在西方的“情报网”连成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发后，英国的情报部门对“古琴科事件”显示出极高的热情与积极性。军情六处、五处在第一时间直接跟古琴科有了接触。最早跟古琴科直接面对面的英国情报人员是来自军情六处的威廉·斯蒂芬森（William Stephenson）。当时，斯蒂芬森负责军情六处设在纽约市的“英国安全协调办公室”，维护大英帝国在美洲地区的安全利益 并与美国战略情报局开展合作。“古琴科事件”发生后，斯蒂芬森作为西方盟国情报机构的代表被派往了加拿大。在他抵达后不久，军情五处负责监视共产党的特工罗杰·霍利斯（Roger Hollis）也一同参加了与古琴科的会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四五年十月，罗杰·霍利斯代表英国情报机构起草了一份给英国首相艾德礼的报告，提出了三个方案供选择：一、严格保密，对古琴科披露的间谍网进行监视；二、抓出间谍，驱逐苏联的外交官，简单直接，但苏联方面可能将其当作外交事件来处理；三、故意将消息透露给媒体，让其演变为重大国际新闻后，苏联方面肯定会进行外交抗议，到时候再将古琴科披露的“证据”拿出来，彻底在国际舆论的战场上予以曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的情报部门皆倾向于第三个方案，还坚持认为“低调处理此事”是根本不可能的。在他们看来，因为“鼹鼠”身居要职，显然不可能不采取行动。但若要侦讯、逮捕乃至起诉这些隐藏的“鼹鼠”，那就不可能不为外界所知晓。最终，英国时任外交大臣欧内斯特·贝文（Ernest Bevin）说服了艾德礼，使他最终采纳了情报安全部门的建议。实际上，早在一九四三年丘吉尔就曾让艾德礼负责处理过战时的情报管理工作。因此他本人对军情五处、六处的工作并不陌生，甚至可能是继丘吉尔后跟情报部门关系最亲近的英国首相之一。而在“古琴科事件”的处置过程中，英国情报部门几乎都是越过加拿大政府，直接向他们的加拿大同行发号施令。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/12/20210812180147442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大政府围绕“古琴科事件”进行的官方调查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了英国自身的国安考虑外，无论是丘吉尔还是艾德礼都是从英美关系乃至西方盟国之间战略格局的角度来考虑“古琴科事件”。在“二战”刚刚落幕之际，相较于迅速调整对苏态度的英国，美国尤其是社会舆论的对苏观感仍一度停留在“战争盟友”的阶段。而更让英国担忧的是当时美国似乎并没有在欧洲长期保持政治和军事存在的打算。最明显的例证就是罗斯福在雅尔塔会议上曾向斯大林表示美军计划战后两年内从欧洲全部撤走。而意外入主白宫的杜鲁门在大战爆发时还只是一个名不见经传的参议员，极度缺乏国际外交事务的经验。在欧洲面临苏联直接压力的英国，亟须尽快引导美国重新调整欧洲政策及对苏态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如梅尔文·莱弗勒所描述的那样，一九四五年底至一九四六年初的美国政府在包括“古琴科事件”在内的一系列事件的影响下，开始逐步将苏联视为“敌人”。站在美国的立场，这种“非黑即白”的简化处理模式，可以将造成国家事务陷入困境的一切责任全部推给莫斯科。而对处理国际问题并无经验的杜鲁门来说，这种处理模式恰好迎合了他的口味。“古琴科事件”发生后，幕后操作的英国人也正是看准了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何利用“英美特殊关系”的政治想象来影响美国，成了当时英国人心目中最紧要的任务。“古琴科事件”恰好提供了一个契机。“二战”爆发前，英国的外交与情报部门就有利用美国媒体影响舆论来支持战争的经验。此时则非常希望这桩在加拿大发生的、揭露北美苏联间谍网的情报丑闻能够掩盖英国在安全领域的疏失，同时让美国人转而认识到苏联对西方世界的严重威胁，将这件令人尴尬的丑闻转变为对西方社会尤其是美国社会的“警示教育”，进而继续强化战后动荡岁月中的英美关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c20651dfcaada46ffc1501d52900d33</guid>
<title>美国搞不清自己在阿富汗的目标，也无法和美国政治进程结合</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryKissinger/2021_08_28_604802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亨利·基辛格 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班接管阿富汗带给我们的近忧，是如何解救滞留在阿富汗各地的数万美国人、盟国人和阿富汗人。如何营救他们应是我们的当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，更重要的问题是，美国应反思自己的决策过程，自己的盟友和相关人员在过去20年做出了巨大牺牲，而美国却在未发出足够警告和与他们进行充分协商的情况下擅自做出撤军决定。美国还应思考，为什么阿富汗问题被以一种非此即彼的方式呈现给公众，使大众以为美国只能在完全控制阿富汗和全面撤军间做出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从深陷越南战争到开打伊拉克治安战，一个根本问题困扰了超过一代美国人。美国必须首先将战略目标和政治目标结合起来，然后再让本国军人去冒险血战，赌上本国的信誉并将其他国家牵扯进战争中。在战略上，要搞清战争形势；在政治上，要明确治理框架以便在相关国家内部和国际上维持战争成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在开打治安战的过程中，美国撕裂了自己，因为它搞不清自己可以实现什么目标，也无法在美国政治进程中将这些目标持续结合起来。军事目标过于绝对和难以实现，政治目标过于抽象和难以捉摸。在一眼望不到头的战争冲突中，无法将这些目标结合在一起一直困扰着美国，并导致我们深陷国内纷争的泥沼中无法团结一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/27/20210827164348857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》杂志近期刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基地组织从塔利班控制的阿富汗出发向美国发动袭击，作为回应，我们在获得广泛民意支持的情况下进入了阿富汗。最初进行的军事行动取得了巨大的胜利。塔利班基本上靠巴基斯坦的庇护才苟活下来，在巴基斯坦个别部门的协助下，他们重返阿富汗展开了游击战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当塔利班逃离阿富汗后，我们失去了战略重点。我们深信，只有将阿富汗变成一个拥有民主体制和宪政政府的现代国家，才能最终避免阿富汗重新变成恐怖主义的温床。这样宏伟的计划不可能与美国的政治进程合拍。2010年，在一篇评论阿富汗增兵的文章中，我警告不要贸然延长这场战争，否则即使是那些不赞成圣战的阿富汗人也会站到我们的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为阿富汗从来就不是一个现代国家。国家建立在共同体意识和中央集权的基础上。而富饶的阿富汗却恰恰缺少这些元素。要在阿富汗建立一个政令通行全国的现代民主国家，这意味着要制定一张时长多年甚至几十年的时间表；建立现代民主国家的努力与该国的地理环境和民族宗教本质背道而驰。正是因为阿富汗倔强、闭塞和缺乏中央权威，才使其成为恐怖组织首选的基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管可以说，一个独特的阿富汗实体早在18世纪就已形成，但组成这个实体的各个民族却一直强烈反对中央集权。阿富汗的政治统合，尤其是军事统合，一直是沿着种族和部族的脉络发展，它基本上处于一种封建结构中，起主导作用的权力代理人就是部落武装的领导人。这些军阀通常在有可能彼此开战时才会结成广泛的联盟，而主要则是在外部势力试图在阿富汗施行中央集权和内部整合时，如1839年英军入侵阿富汗和1979年苏联武装占领阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是各个部族此类短暂的联合，才导致英国人于1842年仓皇撤离喀布尔，期间只有一名欧洲人逃脱了被杀或被俘的命运，还有就是1989年苏联从阿富汗大规模撤退。当代所谓阿富汗人民不愿意为自己而战的说法并没有历史依据。当为自己的部族和部落自治而战时，他们都是英勇无畏的战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/28/20210828084113298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新加坡已故建国总理李光耀2009年10月接受美国著名电视记者、谈话节目主持人查理·罗斯（Charlie Rose）专访，谈及阿富汗问题。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，阿富汗战争呈现出以往治安战漫无尽头的特征，美国国内对战争的支持也在逐渐减弱。摧毁塔利班基地的目标基本得以实现。但重建这个饱受战争蹂躏的国家却占用了大量的军事力量。塔利班可以被遏制，但不能被消灭。而从外部引入陌生的政府形式则削弱了政治承诺，加剧了业已普遍存在的腐败现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国国内原有的争论模式又在阿富汗问题上重现了。在这场辩论中，平乱一方被定义为进步派，而政治解决派则被视为灾难制造者。在两党交替执政期间，这两派人总想搞垮对方。例如，美国政府在2009年决定增兵阿富汗的同时宣布将在18个月后开始撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被忽视的是一个本可想得到的、两全其美的替代方案。治安战的目标可缩小为遏制而非摧毁塔利班。而政治-外交途径则可能探索了阿富汗现实的一个特殊层面：该国的邻国，即使在相互敌对时和偶尔与我为敌时，也会感受到阿富汗恐怖主义可能的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有没有可能会促使我们联合展开反恐行动？诚然，印度、中国、俄罗斯和巴基斯坦常常存在利益分歧。但展开创造性的外交活动有可能提炼出战胜阿富汗恐怖主义的共同措施。英国就采用这一战略在一个世纪的时间里，在没有永久基地的情况下，与临时的本地支持者一道，保护其经过中东到达印度的陆上通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一替代方案从未被仔细研究过。唐纳德•特朗普和乔•拜登总统在竞选总统时反对这场战争，在就任后与塔利班展开了和平谈判，而正是这个塔利班，我们在20年前曾发誓要铲除它并劝诱盟友出手相助。如今，拜登政府的无条件撤军使这出戏达到了高潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大谈形势发展并不能抹除政府撤军决定的粗疏和突兀。由于美国本身所具有的能力和历史价值，美国无可避免地要在国际秩序中扮演关键角色。美国无法通过撤退来逃避这一命运。能够自主研发且掌握了更多先进技术的国家会增强和支持恐怖主义，如何对抗、限制和战胜这样的恐怖主义将是一项全球性挑战。要想抵制恐怖主义，我们必须把国际战略利益和国际合作相结合，我们可以通过展开相应的外交努力来创建合适的国际框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认识到，在近些时候，没有任何重大战略举措可以抵消这一自作自受的失败，比如在其他地区作出新的郑重承诺。美国的鲁莽会加重盟国的失望情绪，鼓励对手，并使观察家们迷惑不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府才刚刚执政。它还有机会制定和维持一项符合国内和国际需要的全面战略。民主就是在派系冲突中发展而来的。他们通过和解实现了伟大的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《经济学人》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ac3c7adb184170f79763a5d90b57114</guid>
<title>给何伟发张好人卡，也不能掩盖美国的“中国通”一代不如一代</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuLiang/2021_08_28_604799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人正在从世界的很多地方撤离，比如美军从阿富汗，比如何伟从成都。当年美国人出征全世界的不光是军队、资本，还有很多传教士、新闻记者和文艺青年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代“中国通”何伟是不是中国人民的老朋友？对于一部分人肯定是。就像前一阵子郑州暴雨洪水之后，被群众围住质疑的德国偏见记者，却被前南方系记者们称为中国人民的老朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟还是做了不少事情，在中国四川生活了差不多20年，当教师，写了好几部关于中国的纪实作品。今年离开中国，是因为在四川大学的岗位到期了没有续约。他非常失落。外媒还在讨论说，是中国人把他赶走了。而何伟的美国同胞欧戴尔，仅仅因为中国人友善提醒她戴口罩就大发雷霆，在推特上猛烈批评中国人专制、暴力、愚昧，不识抬举，竟敢迫害她。欧戴尔仍然在四川大学任教，没有人驱逐她。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/27/20210827155921973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟的几本书前些年特别火，尤其在小资圈。《江城》和《寻路中国》，就像当时西方民主女神刘瑜的《民主的细节》一样火。时过境迁，今天不太有人愿意去看了，大家都知道了西方民主到底是什么东西。但是在那个时代能红有它的原因，值得告别一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟是名校文科生，来中国的时候29岁，没做过什么工作。他来中国的时机非常好，1990年代中国正处在起飞前的时刻，很多事情就要被改变，很多旧的景观还没有人记录。就像被三峡大坝水位淹没在下面的城市一样，美国人开始要重新发现中国，而中国人正处在巨变的思想驳杂状态中，何伟有了纵横斡旋的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟的父亲一直对中国有兴趣，何伟自己也想来中国，就通过和平队来教书。和平队是一个有美国政府背景的NGO组织，训练大学生到其他国家服务，传播所谓美国文明与和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他描写刚来四川小城涪陵和学校的经历：比如中国同事们对他的那种异常的欢迎，让他觉得很讽刺，觉得庸俗。有个学校领导穿越操场过来和他握手的景象，被他仔细描写和讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天很多中国人开始对外国人在中国受到的特殊优待感到愤怒，而过去这些优待是发自肺腑的，以至于自己都不觉得。何伟倒是有自知之明，他说：“在这个外国人仅仅因为他们身为外国人而频频在电视上抛头露面的国度里，学生们在教室里挤成一堆，津津有味地观看着。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些年中国人对外国人的见识和期待，都被何伟认真记下来了。“这也许是所有细节中最奇怪的一点，因为我的眼睛是淡褐色的——但学生们早就从书本上了解到，外国人的眼睛都是蓝色的。”人们总是看到自己想看到的东西，作者本人也是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟比较关心普通人，他观察自己的学生，理解他们的想法，这很好，但是他的视角里又总有一种居高临下的怜悯、嘲讽、批判，总觉得这些人落后、被洗脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说这些乡下人被外界忽视了。这里有显著的内外之分——他自觉地代表外界，就像至今老有中国人说自己没有和国际接轨，默认别人才是国际，自己就不是国际的重要部分，而不会说美国中西部的乡下人被我们这些外界的中国人忽视了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于来到学校第一天的记忆，他就嘲讽了一次学生拉练行动。8个学生一路步行到了延安，中间走到西安的时候就没钱了，后来靠别人的支援才到达延安。何伟说：“为了纪念中国共产党的历史，远行一千英里，来到延安，却以破产告终，这种特别的纪念方式让我惊讶万分。”这段话会让不少读者觉得深刻，开始反思，认同这是政治作秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是叙事，本也可以换一个叙事方式：一群不属于后浪的穷孩子，排除艰难万险来到延安，身无分文，却是一种难得的体验，超越了富贵者的旅行生活。就像没什么钱的何伟到全世界穷游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写教学生活，让每个学生都取了英文名字，通过名字他做了很多分析，为什么要取这样的名字。他领着学生读莎士比亚，读《贝奥武夫》，让学生饰演这个戏剧。他记录这些学生演戏剧的样子，这是对个人的一种关怀，学生当然会喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他喜欢自己的穷学生格瑞斯写的文章，因为格瑞斯把《贝奥武夫》里的反面形象怪兽格兰代尔表述成了正面的无产阶级，把国王和武士看作压迫者。他认为这才是真实的阶级情感，而不是学校里的马克思主义教授的一个模子的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“好几个马克思主义文学评论家给我上过课，他们大多是终身教授、出身上流、薪水丰厚。他们发表了许多评论——通常跟本体、金钱和交易有关——但却缺乏格瑞斯那种一针见血的眼光，看出格伦德尔身为马克思主义者的革命潜力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这里没错，学院左派确实需要勇敢地问自己，是不是真实地实践马克思主义的继承人，还是只是披上了这层皮而已。但何伟一直说自己搞不懂什么是历史唯物主义，也懒得去搞懂，他自己也是一个在思想上不努力的人。他看出学校教育的矛盾——学生在学校学习正统思想，但是学校外面市场经济思想大流行，他认为很讽刺。但这就是唯物主义发生的方式———永远以一种矛盾冲突的方式展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为中国人对美国的介绍不全面，只谈到宗教中所谓的邪教方面，没有谈慈善的活动。其实慈善那些东西在中国已经被膜拜太多，今天已经有了反思，比如慈善的教士重要还是共产党大规模下乡全民扶贫重要？何伟觉得没有问题的西方事物，今天看都有问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e90a5efdceac89eee7da0bf8c460174</guid>
<title>中国真的是全世界唯一拥有全工业体系的国家吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhaoyang/2021_08_28_604797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 吴昊阳、李平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来在工业和经济领域流行着一个鼓舞人心的说法：“中国以拥有39个工业大类，191个中类，525个小类，成为全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。”这个论断被很多文章所引用，作为支持“我国已经成为制造强国”的论据。有些学者甚至以此为根据，指出我国有能力单靠内循环打赢科技战，实现我国工业的全面振兴。但事实真的如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、该说法的源头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这个说法已经在网络上传播长达6年之久。这句话按时间线在各类论坛不断变形如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中国拥有联合国产业分类中的所有工业门类，成为具备完整工业体系的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 只有中国和美国是拥有联合国产业分类中所有工业门类的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 中国是唯一拥有联合国产业分类中所有工业门类的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 中国以拥有39个工业大类，191个中类，525个小类，成为全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 中国以拥有39个工业大类，191个中类，525个小类，成为全世界唯一拥有联合国产业分类中全部工业门类的国家。美国以拥有94%的工业门类排在第二。全世界只有中国具备大而全的完整工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论述1是起源最早的，因此可信性也最大。仅从这个论述里得到的结论是：中国是具备完整工业体系的国家，但未必是唯一的。至于我国是否真正具备完整的工业体系，还需要进一步论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/04/20210804143111933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;工厂车间正在操作加工的工人 图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、产业足够完整？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这个论述的源头关于联合国产业分类，于是在网上找到了联合国经济和社会事务部统计司2009年出版的《所有经济活动的国际标准行业分类》（修订本第4版）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图为《国际标准行业分类》中第二部分第一章总体结构中将单个类别归并，成为以下21个门类：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/04/20210804140034125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从A到U这21个门类下面又划了99个类，其中C类制造业下面又进一步划分为33个大类。大类下面又分为70个大组，大组下面再划分为约140个组。与网络上流传的“中国已拥有39个工业大类，191个中类，525个小类”等说法接近，但存在差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，笔者找到了中国政府参照联合国分类标准制定的于2017年6月30日发布的《国民经济行业分类》的国家标准“Industrial classification for national economic activities”。国标对行业分类划分得更加精细：其中最大的门类从A到T，其中门类C为制造业，拥有从第13到第43项共31个大类，179个中类，613个小类。与网络流传的说法也大致相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么当我国拥有了联合国或国标列出的所有工业大类和小类，是否就可以说明我们拥有了完整的工业体系呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，这个分类的颗粒度过大。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是我国的工业产业分类国标的示例，与联合国的分类标准大同小异，都是精确到4个级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国国家标准的国民经济分类同样把制造业放在门类C中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下表中节选了中国国标分类表中的部分条目，例如大类30为非金属矿物制品业，其中类307为陶瓷制品制造，第四级小类分类3071到3079为陶瓷制品下属的子类。从小类3071到3076分为为：建筑陶瓷制品制造，卫生陶瓷制品制造；特种陶瓷制品制造；日用陶瓷制品制造；陈设艺术陶瓷制造。不容易归类的统一划到小类3079其他陶瓷制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
可见分类原则是先分大类，不容易归类的都划归到第9项其他。也就是说，第四级的所有子类都不会超过9个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/04/20210804135955241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7418b0b5201ca74fb878088c6aa319b</guid>
<title>陈独秀与毛泽东晤谈的历史意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongyuezhi/2021_08_27_604641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/熊月之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共发起组运作期间，渔阳里发生过一件具有深远历史意义的事件，即陈独秀与毛泽东的晤谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍陈独秀与毛泽东的晤谈之前，有必要先介绍一下毛泽东与上海这个城市的关联，以及毛泽东此前与陈独秀的来往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛泽东与上海的关联&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海在毛泽东的思想成长史、革命斗争史上，作用巨大，地位特殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步书籍与报刊，将青年时代的毛泽东与上海联系起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东第一次到上海，是1919年。但是，毛泽东此前早已与上海城市发生关联，受到上海城市重要的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1907-1908年，毛泽东已经阅读到上海学者郑观应写的《盛世危言》，思想很受刺激，非常喜欢。他在与斯诺谈话时说道：“我常常夜里很晚，把我房子里的窗户掩盖上，好使我父亲看不见光。用这样的方法我读了一本叫做《盛世危言》的书，这书我非常喜欢。它的作者们，是一些老的改良主义学者，以为中国之所以弱，由于缺乏西洋的工具：铁路、电话、电报、汽船等等。他们想把这些东西，介绍到中国来”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。这时，毛泽东还只是十四、十五岁的少年，这是他第一次阅读宣传变法图强、振兴中华的书籍，所以，印象特别深刻。这部书是他从表兄文运昌那里借的&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;，读了很多遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》是洋务运动时期思想家郑观应的名著。郑观应（1842—1922），广东香山（今中山）人。1858年来上海学生意，入新德洋行服务，并入英华书馆夜班学习英文。1859年入英商宝顺洋行工作，1872年入太古轮船公司当买办总理兼管账房。1868年后与人合办和生祥茶栈，后任扬州宝记盐务总理。1880年后转入官办企业，参与经营管理，曾任上海机器织布局襄办、会办、总办，上海电报分局总办，轮船招商局帮办、总办等职。1922年病逝于上海虹口，次年移葬澳门。郑观应自17岁以后，除了短暂时间因事到他处以后，一直在上海生活，《盛世危言》也是他在上海写成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/14/20210814150427935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑观应&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》是郑观应关心国家命运、民生疾苦、勤于思考、善于学习的结晶。郑观应生活的时代，广东香山很多人到上海做买办，徐润、唐廷枢等都是从那里到上海来的。他们普遍重视外语学习，重视了解外国信息。郑观应是他们当中特别杰出的一位。郑观应所就读的英华书馆，系英国寓沪学者傅兰雅所办，是当时上海最著名的业余英语学校，1865年开办，设在石路（今福建中路），每月学费为5两银子。从郑观应在洋行工作业绩来看，有理由认为，他的英语程度已相当不错，足以应付洋行业务的需要，听、说、读都是没有问题的。由此可以推断，他花在自学英语方面的时间与精力也不会少。当时的上海，是西书荟萃之地，墨海书馆、江南制造局翻译馆、广学会等，都是著名的西书翻译、出版机构，这些机构所出版的西书还在流通，新的西学知识大量涌入。江南制造局翻译馆、京师同文馆新译的西书，以及在买办生涯中可能接触到的西书，都是郑观应留心阅读的内容。因此，郑观应视野开阔，知识丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑观应生活的那个时代，中国不断在走下坡路，外有内患，交替袭来，国势羸弱，民不聊生。许多有识之士，忧心忡忡，提出各种变法图强方案。郑观应不断地将自己思虑所得，形诸文字，或呈送给相关官员，或发表于报刊，或印成书籍，希望能对国计民生有所裨益。1880年，他将这些文字，辑为《易言》一书刊行，到1893年又将其扩展为《盛世危言》，1894年由上海宏道堂刊行木刻本。书中认为中国在政治、经济、教育、舆论、司法等很多方面落后于西方，要奋起直追，求强求富。政治上要建立议会式的立宪政体，在经济上要组建工商业团体，发展现代工业；教育上从基础教育到高等教育都要变革；司法上也要进行革新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《盛世危言》所反映的是那个时代人们普遍感受到的迫切问题，刊行后影响很大。郑观应又根据局势变迁，几次改编重版，于是，经其手订的有《盛世危言》五卷本、《盛世危言》增订新编十四卷本、《盛世危言》增订新编八卷本。坊间书贾为适应读者需要，曾一再翻刻，各种版本有二十多种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在阅读《盛世危言》的同时，还读了另外一本与《盛世危言》类似的书籍，即冯桂芬所著《校邠庐抗议》。冯桂芬(1809-1874)江苏吴县人（今苏州）。道光朝进士，授翰林院编修。他重视经世致用之学，注意研究西学，思想敏锐。1860年至1861年，他流寓上海，住在县城里，写成《校邠庐抗议》一书，系统提出社会改革思想。全书40篇，内容包括变官制，汰冗员，公黜陟；复乡职，复陈诗，鼓励民间用通俗诗歌反映民情；制洋器、采西学，学习西方一切有用的东西。此书受到曾国藩、李鸿章等人赞赏，在十九世纪六十至九十年代影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东阅读《盛世危言》与《校邠庐抗议》的时间，1907-1908年，已是新政时期，清政府正在实行新政，在发展工商、改革教育等方面，已有不小起色，立宪运动正在积极推动。这个时候，《盛世危言》《校邠庐抗议》所主张的那些变法图强主张，已经不那么时新了。那么，毛泽东读了这些书籍，为什么还会很受刺激、“非常喜欢”呢？这与区域发展差异性与信息流动不同步性有关。毛泽东所生活的韶山，那时还没通火车，更没有汽车，人员流动、商品流通、信息传播都很缓慢，社会相当闭塞，经济发展程度较长沙落后一大截，较上海等地落后更多。人们能够接触到时新读物极为稀少。毛泽东此前所接触的读物，除了《三字经》《幼学琼林》与四书，就是《精忠传》《水浒传》《三国演义》《西游记》《隋唐演义》之类，总之，都是中国传统读物。可以说，毛泽东那时所生活区域的经济发达程度、所读书籍的时新程度，与上海等地相比，至少相差十年。正因如此，在上海等地已经不那么时新的读物，在韶山一带，还是闻所未闻、见所未见。所以，他要把窗户掩盖起来，不让他父亲发现，如饥似渴地阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/14/20210814153428950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《校邠庐抗议》 图自故宫博物院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑观应著《盛世危言》，冯桂芬著《校邠庐抗议》，都是在上海，不是偶然的。十九世纪六十至九十年代的上海，已是中国最发达的城市，中国新型文化人集聚之地，新思想、新文化传播中心。郑、冯之外，洋务运动时期其他领导思想潮流的人物，王韬、薛福成、马相伯、马建忠等，也都生活在上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东那时所读到的鼓吹变法图强的书，是《盛世危言》与《校邠庐抗议》，而不是其他同类书籍，如王韬的《弢园文录外编》、马建忠的《适可斋记言记行》，还有一个原因，即《盛世危言》与《校邠庐抗议》是光绪皇帝钦命印刷要百官阅读的变法参考书。还在1889年，光绪皇帝的师傅孙家鼐便推荐过《校邠庐抗议》，认为书中所讲“驭夷”等条，最切时宜，为当今第一要务。光绪皇帝从中选出六篇，装订一册，题签让翁同龢看。1898年，维新变法高潮期间，孙家鼐又将《盛世危言》与《校邠庐抗议》，一并进呈光绪皇帝，称赞“其书皆主变法”，希望皇帝“留心阅看，采择施行”。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;光绪皇帝下令将《校邠庐抗议》刷引二千册，要个大臣签注，将其书中某条可行，某条不可行，一一签出，或各注简明论说，由各堂官送还军机处，择其签出可行之多者，由军机大臣进呈御览，请旨施行。这样，《盛世危言》与《校邠庐抗议》，便较其他主张变法的书籍流传更为广泛，以至于湘乡、韶山那些比较闭塞的地方，也能读到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>