<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c6e87ea38d1c03d79f0fc28083ca92d</guid>
<title>“身披金甲，潜龙在渊”说的什么鱼？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchenliang/2023_03_22_685086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张辰亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3D立体画风&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《海错图》里有一幅画，画了一条巨大的鱼，而且绘制细致，配文详尽。但我从2015年到2020年，一直无法确认它是哪种鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320145557344.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看聂璜是如何描述它的：“潜龙鲨，青色而有黄黑细点。头如虎鲨而圆，口上缺裂不平。背皮上有黄甲，六角如龟纹而尖凸，长短共三行，其肉甚美，切出有花纹，故比之龙云。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按聂璜的记载，此鱼在广东很多，浙江海域没听说有出产，福建海中有，但很少，“偶然网中得之，渔人兆多鱼之庆，一年卜吉”。由于是吉兆,渔人会把捞到的小潜龙鲨放生。而大型个体往往“入网即毙”，放了也浪费，加上“其味美冠诸鱼”，渔人干脆私自享用，不售于市；就算偶有出售，也只是肉块，即使是当地人，也极少有人见过其全貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那聂璜见过吗？好像见过，又好像没见过。他写道：“予访此鱼，凡七易其稿。”这个“访”字很微妙，也不知他是直接观察到鱼了，还是仅采访了见过鱼的渔民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，福宁州（注：今福建宁德、霞浦一带）有个叫陈奕仁的人知道潜龙鲨的模样，给聂璜的画做了订正。但聂璜还是不满意，因为陈奕仁把潜龙鲨背上的六角形黄甲片画成了一个个平板。而聂璜知道每个甲片的中央都是凸起来的。为了展示这种立体结构，他重起炉灶画了一张，特意让鱼身扭转，展示出甲片的侧面轮廓，“使边旁侧处斜，显其尖”。而那些正面面对观者的甲片，他就用“色之浅深描写形之高下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从画里能看出，聂璜不太擅长表现这种3D立体感。他也承认“画虽不工，而用意殊费苦心”，如此用心，就是为了让“识者辨之”。他希望后世看到这幅画的人，能根据这个宝贵的特征认出潜龙鲨的真身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盲人摸象式画法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们分析一下，聂璜到底见没见过潜龙鲨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通观《海错图》，聂璜的写生能力是不错的，但凡他认真观察过实物，就能顺利画出写实的作品。而聂璜画潜龙鲨时“七易其稿”，之后还要请别人订正，说明他每次只能获得一些碎片化的信息，也就是说，他没观察过完整的鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上他说此鱼“即有售者，亦脔（音luán，切成小块的肉）分其肉，即闽人亦不获睹其状”，我们可以推测：聂璜只在市场上见过潜龙鲨的残块，对个别细节（如甲片形状）是非常确定的，却不知整鱼的模样。长居福建的他，只能不断询问“闽人”，最终根据自己所见、道听途说、陈奕仁的指正，画出了这条潜龙鲨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谜底是中华鲟？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在潜龙鲨配文的最后，聂璜写道：“屈翁山《广东新语》载潜龙鲨甚详。”《广东新语》是清初的一本“广东百科全书”，由屈翁山（屈大均）所著，里面记载了不少广东的海洋生物，比《海错图》成书早一些，是聂璜写《海错图》时经常引用的参考文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我找来《广东新语》，里面果然有个“潜龙鲨”的词条，是这么写的：“南海有巨鱼，曰潜龙鲨，盖鱼种而龙者也。有网得者，长五尺许，重百斤。其小鱼从者数千，至不可网。肉甚甘，诸骨柔脆，惟鳞坚不可食。鳞大者如掌，可为带及酒器饰，小者中杂佩。脊一行，腹二行，鳞皆十三。两翅两行，鳞皆三十。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段文字多了一些细节：潜龙鲨可以长到一个成年人大小（清代五尺≈160厘米），骨头类似软骨，鳞片大而硬，可以做装饰，全身一共五行鳞，连每一行的鳞片数量都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案似乎非常清楚了，这不就是鲟鱼吗？鲟鱼在分类上虽属于传统的“硬骨鱼类”，但骨骼骨化程度很低，是软骨的状态。体被五行骨板，脊梁一行，腹部两行，左右侧面中线各一行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前有8种鲟，我开始使用排除法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白鲟的身体没有骨板覆盖，先排除。剩下的鲟科里，西伯利亚鲟和小体鲟分布于新疆额尔齐斯河；裸腹鲟在新疆伊犁河和锡尔达里亚河；施氏鲟和达乌尔鳇在黑龙江；达氏鲟主要分布在长江流域，历史上也有采自黄河、烟台的记录；中华鲟能从长江一直分布到珠江，而且在江海之间洄游，在这些地区的海域也有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，只有中华鲟符合《海错图》和《广东新语》里潜龙鲨在福建、广东出产的特点（注：浙江的海域中更多，聂璜说“浙海无闻”，应该是因为浙江人不把鲟鱼称为潜龙鲨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又找到几张中华鲟的照片，每个骨板还真都凸出一个尖，数数鳞片，果然是脊梁13个左右，腹部每行13个左右，身体侧面每行30个左右！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，潜龙鲨就是中华鲟？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320145609519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我在厦门自然资源部第三海洋海洋研究所拍到的中华鲟标本，可见其背面的六角形骨板。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最大的疑点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，《海错图》里的另外几句话又让我含糊了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
聂璜有一位好友张汉逸，聂璜对他的评价是“业医而博古，无书不览”。中医需要了解很多动植物药材，从事医学工作且广览多读的张汉逸也算是位博物君子了，聂璜经常和他讨论生物问题。对于潜龙鲨，张汉逸的看法和我一样：“此鱼即鲟鳇之类。”聂璜却不同意：“鲟鱼鼻长，口在腹下，今此鱼不然。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文说过，聂璜笔下的潜龙鲨“头如虎鲨而圆”，他的画也显示鱼嘴是向前开口的。这是怎么回事？没有任何一种鲟鱼是这种嘴。2015年，我第一次试图考证潜龙鲨时就卡在了这个问题上，困扰了很多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/20/20230320145621382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鲟鱼共同的特点是口在腹面，口前有长长的、布满感觉器官的吻。这适合它们在底沙上寻找食物。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03b49b6e72629bfd67548faf35179af6</guid>
<title>“调查研究”不仅仅关系到思想和工作方法，还关系到……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenshu/2023_03_22_685076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈述】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党在近百年领导人民进行革命、建设、改革的过程中，取得了举世瞩目的伟大成就，实现了人类发展史上最伟大的进步。这是由于中国共产党创立了科学的指导思想，选择了正确的战略道路，确定了正确的基本路线，制定了明确的基本方略，而这一切的基础，来源于一代又一代中国共产党人对中国国情的准确把握和社会主要矛盾的科学判断，而这又来源于中国共产党人对中国实际的深入调查研究。“没有调查就没有发言权”“没有调查就没有决策权”“调查研究是谋事之基、成事之道”“调查研究是做好领导工作的一项基本功”等至理名言，体现了几代中国共产党人的思想方法和工作方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调查研究与中国革命道路的确定 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代中国反帝反封建的民主革命任务极其复杂艰巨。民主革命时期，以毛泽东同志为代表的中国共产党人是通过调查研究来解决什么是中国革命这个问题的，是在认清国情的基础上明确道路、确定路线方针政策、形成科学理论，解决怎样进行中国革命这个问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志是一个有伟大志向和勇于担当革命重任的人。他是党内最重视深入实际进行调查研究的代表。国民大革命时期，毛泽东同志最重要的调查研究是他回到湖南对湘潭、湘乡、衡山、醴陵、长沙五县进行的32天的实地考察，在乡下、在县城，召集有经验的农民和农运工作同志开调查会，仔细听取他们的报告。这次深入实际和基层的调查，对毛泽东同志搞清楚农民在中国革命运动中的地位和作用，对后来形成完整的阶级斗争理论起到基础性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320105511188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地革命战争时期为开辟中国革命道路，毛泽东同志在井冈山地区对宁岗、永新两县，中央苏区的寻乌、兴国两县，才溪乡、长岗乡，木口村和东塘村等处进行了深入细致全面的调查研究；还进行了若干专题性的调研，如赣南土地分配情形、分青和出租问题、江西土地斗争中的错误、分田后的富农问题、革命初期的两部土地法等。这些深入持续的调查研究，对探索符合中国国情的中国革命道路理论，以及党的建设、人民军队建设和根据地建设理论，初步形成一切从实际出发、实事求是的思想路线，起到至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗日战争时期，为了打败日本帝国主义这个强大敌人，完成建立新中国的艰巨任务，中国共产党注重内外兼修，科学认识客观世界，坚决反对党内存在的主观主义，坚持实事求是的思想路线逐渐成为党内的共识。1939年，毛泽东同志就指出：“认清中国社会的性质，就是说，认清中国的国情，乃是认清一切革命问题的基本的根据。”因为，“只有认清中国社会的性质，才能认清中国革命的对象、中国革命的任务、中国革命的动力、中国革命的性质、中国革命的前途和转变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年毛泽东同志出版《农村调查》一书，倡导全党同志进行调查研究。同年7月，中共中央决定设立中央调查研究局，毛泽东同志担任局长，任弼时同志担任副局长，下设情报部、政治研究室、党务研究室，毛泽东同志兼政治研究室主任，收集和研究国内外政治、军事、经济、文化及社会阶级关系各方面情况。同年8月1日中共中央发出毛泽东同志起草的《中央关于调查研究的决定》和《中央关于实施调查研究的决定》，在全党大兴调查研究之风。包括张闻天同志在内的从中央到地方的领导人，都深入各个方面进行调查研究。张闻天同志著名的《出发归来记》就是这个时期深入农村调查的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，毛泽东同志倡导全党实施调查研究，就是用科学的世界观和方法论，从中国社会性质和发展阶段的高度正确认识中国国情，以此为基础，确定怎样搞中国革命的理论、道路、路线、方针和政策。从这意义上说，调查研究决定着中国革命的兴衰成败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调查研究与中国社会主义建设道路的探索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主革命取得胜利、新中国成立后，为解决“如何在中国这样一个贫穷落后、人口众多、情况十分特殊的东方大国建设社会主义”这一课题，以毛泽东同志为代表的中国共产党人进行了两次重要的调查研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间第一次重要的调查研究是为开好中国共产党第八次全国代表大会，探索中国社会主义建设道路而进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年12月毛泽东同志离开北京到河北、河南、湖北、湖南，期间同省委书记、县委书记座谈，了解情况，进行调查研究。1956年2月14日到4月24日，毛泽东同志又到南昌、杭州、上海、南京、天津等地进行实地调查。随后，毛泽东同志在北京共听取国务院34个有关部门的工作汇报，还有国家计委关于第二个五年计划的汇报，实际听汇报的时间为43天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年4月25日，毛泽东同志主持中共中央政治局扩大会议，发表了著名的《论十大关系》的讲话，这是他历时一个多月的调查研究成果。这次调查研究，为探索中国自己的社会主义建设道路，形成毛泽东同志社会主义建设思想，起到了显著作用，也为开好党的八大提供了指导思想，成为开辟中国社会主义建设道路的良好开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320105630917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1958年9月15日，毛泽东视察武汉重型机床厂&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间第二次大规模的调查研究是1961年。在探索中国社会主义建设道路的过程中，由于没有经验，也出现了急于求成的错误。1961年1月在党的八届九中全会上，毛泽东同志号召全党大兴调查研究之风。他强调：“今年搞个实事求是年，当然不是讲我们过去根本一点也不实事求是。建国以来，特别是最近几年，我们对实际情况不大摸底了……我从前在江西那样的调查研究，现在就做得很少了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全会结束的时候，毛泽东同志再一次就调查研究问题发表讲话。他强调，“希望今年这一年，一九六一年，成为一个调查年，大兴调查研究之风。调查，要在实际中去调查，在实践中才能认识客观事物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1961年1月，毛泽东同志亲自组织指导三个小组，带着他30年前写的一篇文章《调查工作》，即《反对本本主义》，到湖南、浙江、广东进行调研。同年3月23日中共中央发出《关于认真进行调查工作问题给各中央局，各省、市、区党委的一封信》，强调“一切从实际出发，不调查没有发言权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大兴调查研究之风的1961年，让中国共产党更加清醒地认识到：调查要在实际中去调查，在实践中才能认识客观事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全党进行的调查研究，为克服当时的严峻困难，确定正确的调整方针，开好“七千人大会”，特别是探索自己的建设道路，制定工业七十条、农业六十条等重要文件，起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调查研究与改革开放伟大决策的制定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放是决定中国命运的一招。从中国共产党的历史看，决策和实施改革开放与两次大规模的调查研究密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次是从1977年下半年起，中共中央和国务院同意分别派团出国考察。据不完全统计，从1977年7月1日到1980年6月30日，除中央领导同志出访活动外，派出的部委办代表团出访次数达360次、科教经贸代表团出访次数达472次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这是一次大规模的具有特殊意义的调查研究。其中党的十一届三中全会召开前的五路深入调研考察至为重要，特别是时任国务院副总理谷牧同志率团考察西欧五国，即法国、联邦德国、瑞士、丹麦和比利时，影响更是重大。体现在1978年的国务院务虚会专门听取了考察团的汇报，引起中央和国务院决策层的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如当时的中央副主席李先念同志所说：组织人员出国考察回来汇报，这也是调查研究，是很重要的调查研究。为1978年12月成功召开党的十一届三中全会，作出改革开放的伟大决策起到不可估量的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/20/20230320105821554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1978年，时任国务院副总理谷牧在德意志联邦共和国参观加斯多福露天煤矿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间还有一次大规模的调查研究是国内的。党的十一届三中全会确定全党工作重心转移到现代化建设上来后，如何实行“调整改革整顿提高”的方针，把国民经济搞上去，中共中央和国务院再次部署一次大规模的调查研究工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年6月，中央财政经济委员会专门召开经济理论和财政政策研究工作座谈会，部署动员调研工作。这次调研确定四个调研课题并组织了四个课题组，分别承担经济体制改革问题研究、经济结构问题研究、解决引进技术设备资金同改造企业相结合的问题以及经济理论方法研究等调研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四个调查组直属队的人员就近400人。全国各地区和各部门纷纷响应和效仿，如黑龙江等省，由省委书记亲自挂帅进行调查研究。这次对国民经济的调查研究，反映了各部门和各地区希望真正从实际出发，在认真总结中外历史经验教训、调查现状的基础上探索出中国实现四个现代化最好途径的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两次大规模的调查研究是在党的十一届三中全会前后，为确定和实施以经济建设为中心和改革开放的伟大决策起到非常大的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ffa613b6ab3cc6404451a894d59fde71</guid>
<title>债务的安全界限在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lichong/2023_03_22_685072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
摘要：2023年之初，厦门大学教授赵燕菁、西京研究院首席经济学家赵建、中银国际证券首席经济学家徐高三人发生了关于债务问题的争论，引起了人们的广泛关注。观察者网将持续跟踪报道这一话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务问题是一个实证问题，需要接受实践检验，本文就争论中涉及的方法、理论、事实发表了意见，并分别讨论了居民债务、企业债务、政府债务的界限。居民债务和政府债务的本质是预支未来，企业债务则可以创造产值和利润。适度借债不但可以促进微观个体的福利和发展，而且还可以带动宏观经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，任何债务都存在界限的问题，超越界限过度借债，有可能形成系统性的金融风险，并对微观经济主体和宏观经济产生破坏性的影响。因此，必须要建立和强化债务界限的约束机制。本文首发于微信公众号“CPEER”，观察者网获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/李翀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务问题之争的过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）以文章形式展开的争论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月27日，厦门大学教授赵燕菁在翟东生微信公众号发布了题为“债务是经济重启的关键”的文章。他指出：2023年重启经济千头万绪，纲举目张，纲就是债务。但政策的目标不应是去债务，而是相反，要维持债务的价值，扩张债务的规模。他还指出：鉴于债务是消费规模的总开关，那么决定债务规模的房地产就是重启消费的关键。债务可以分为存量和增量两部分，宏观经济管理部门应两者并举：既要保住存量债务，也要创造增量债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月30日，西京研究院院长赵建在“新供给经济学论坛”微信公众号发表了题为 “重启经济的关键并非债务，而是信用”的文章，对赵燕菁的文章提出质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出：债务既是天使又是魔鬼，关键看债务发生的信用基础。以第一还款能力即主营业务收入和生产力的提高为信用基础发生的债务是“天使”，能有效的在时间和空间上配置资源；以第二还款能力即抵押品价格的上涨为信用基础的债务扩张存在着一定的脆弱性。以第三还款能力—筹资性现金流或借新还旧的庞氏模式为信用基础形成的债务，则是纯粹的魔鬼。重启经济如果以此种债务为手段，则无异于饮鸩止渴、涸泽而渔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出：尤其是国家信用，作为一种公共信用，若长期被滥用乱发债务，则会让国家陷入长期的债务陷阱而万劫不复。除了在危急时刻需要特别国债“救急”之外，比如疫情期间的抗疫国债，战争时期的抗战国债，金融危机时期的维稳国债等，其它的时间国家债务发行应该有严格的限额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月3日，赵燕菁在《经济观察报》发表了题为“地方债，要不要救？怎么救？”的文章。他在这篇文章中讨论了地方政府债务的性质，提出了如何缓和地方政府债务的方法，还回应了赵建提出来的“纯粹的魔鬼”的借新还旧的庞氏模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵燕菁提到，庞氏循环本质上就是一个依靠不断高估所有者权益增加债务的过程。在教科书里单一资本条件下，泡沫越大破裂的可能越大是毋庸置疑的。但如果我们离开教科书进入真实的世界，就会发现单一资本的环境条件是不存在的。真实的世界是无数资产负债表之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他举例作了说明：假如A、B两个企业有相同的所有者权益，但A的估值比B高，A就可以生成更大的资产负债表，并在竞争中压倒B。这时B也被迫提高对自己所有者权益的估值。交替上升的竞争结果，不是A、B一起破裂，而是后破裂的一方攫取，对手的全部所有者权益，从而修复自己的资产负债表。而庞氏循环就是不断高估所有者权益的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/03/19/20230319162201449.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的结论是：看似“饮鸩止渴、涸泽而渔”庞氏循环，并非像普通人认为的那样是“纯粹的魔鬼”，而是在“劣信用驱除良信用”规则下资本竞争的自然选择。在某种意义上，捅破泡沫比任由泡沫自己破裂更不可取。就两个相互竞争国家的资产负债表而言，谁能坚持到最后，就看谁的信用能坚持得更久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月12日，赵建在“中国首席经济学家论坛”发表一篇题为“中国不能再吸食债务鸦片，要重新激活市场经济和民营企业”的文章，他指出：债务超出信用和资产的约束，就会成为一种“鸦片”。吸鸦片的时候肯定会精神抖擞，出现无所不能、一片繁荣的幻觉。但当毒劲一过，就会身体透支，精疲力尽，最终早晚会走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，吸食债务鸦片的害处有以下几点：第一，带来严重的贫富差距；第二，国家的信用被透支，中央政府的信任度被腐蚀，信用生态加速荒漠化；第三，未来子孙的债务负担无限加重，以及我们这一代的养老金、医保等也会面临债务负担的侵蚀；第四，四是因债务井喷带来的资源过度开发，资源配置扭曲影响供给体系；第五，政府债务对实体经济的挤出；第六，无序的地方债务会助涨寻租，贪污，腐败等不良风气，对企业家精神的侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年2月14日，北京中银国际证券首席经济学家徐高在“中国首席经济学家论坛”发表了题为“将债务比作鸦片错得离谱”的文章。徐高在文中表达下述看法：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他针对赵建所说的“债务凭空创造购买力”指出，个人之间的债务只是购买力的转移，经济主体欠银行的债务才是凭空创造的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，他针对赵建所说的“借新债还旧债将带来债务链条的坍塌”指出，许多公司创立之初往往要经历很长的亏损期，这些企业未必会发生债务崩塌，将可持续债务与不可持续的“庞氏骗局”区别开的，是投资回报率与债务利息率的大小关系，而不是偿还债务的还款来源之形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他针对赵建“把地方政府债务比作鸦片”指出，虽然地方政府基建项目在微观层面投资回报率低于债务利息率，但应该考虑这些基建项目的社会效益。正是因为我国构建起了“地产+基建”的“经营城市”的商业模式，使之成为我国经济发展的“法宝”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0e38f553360398959ab49395490776b</guid>
<title>“我们国家每年收入的120%都用来还债，还谈什么发展？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KwesiPratt/2023_03_22_685071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，加纳资深媒体人、《洞察报》奎西·普拉特先生做客观察者网，并接受专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普拉特先生是加纳社会主义运动组织总书记，加纳大会人民党创始成员，曾任中央委员。他积极参与非洲与全球南方的进步政治活动，追随恩克鲁玛、卡布拉尔等现代非洲奠基者提出的泛非主义（非洲一体化）思想。普拉特先生就加纳的发展困境，社会主义在非洲，中非关系，非洲国家与原西方殖民国家之间的关系，发表了他的看法。采访原文有删节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;加纳曾经被称作“黄金海岸”，拥有让许多国家羡慕的各类资源。然而几个月前加纳财政部突然宣布，该国无力偿还大部分外债。从资源丰饶到国家“破产”，加纳发生了什么？什么是造成当前危机的根本原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉特：&lt;/strong&gt;所有人都在谈论非洲各国当前面临的危机。我认为今天在非洲出现的危机，本质是新自由主义的危机。加纳的遭遇，纯粹是因为听信了西方的虚假叙事。多年来，我们一直被告知要追随西方设定的发展道路。但现实中我们不可能做到。资本主义通过剥削其它民族来发展本国。过去是跨大西洋的黑奴贸易，今天则演化为新殖民主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对加纳来说，不可能靠殖民和奴役其他民族，榨取其他国家的资源来发展。许多非洲国家今天遵循的发展模式，并不符合非洲的实际情况，因为连前提条件都不满足。我认为新自由主义政治与经济秩序即将坍塌。在这个过程中，非洲国家也会蒙受各种伤害，高死亡率、高失业率等等。这就是为什么西方的发展模式不适合我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳政府面对着什么样的危机？我们每年政府收入的120%都用来偿还外债及利息。任何国家、任何民族，都不可能在入不敷出的条件下发展，这根本不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/03/08/20230308162711372.JPG&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普拉特先生接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加纳是全球第五大黄金开采国，人口只有3100万人。这个人少矿多的国家为何贫穷？因为在加纳开采并销往全世界的黄金，只有2%的收入贡献给加纳的国民经济。这种情况是完全不能接受的。加纳有濒临大西洋的海岸线，国内水网纵横，然而我们依然要进口鱼产品。我们本应该自主发展捕鱼业，提高国民的营养摄入。加纳全国有16个省，种植大米的条件得天独厚，然而我国每年要花上百万美元进口粮食，化肥也要靠进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何研究了过去200年非洲历史的人都明白，西方国家的繁荣是建立在非洲的贫穷与剥削之上。殖民主义对非洲人民造成了深厚的伤害，不仅仅是对自然资源、人力资源的掠夺，还包括我称之为“头脑资源”的掠夺。数百年来，我们的教育体制都被西方国家塑造与掌控。一直以来，非洲人民受到的教育就是不能反抗殖民统治者，非洲永远会保持落后，必须接受成为奴隶的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在加纳出生，这种影响最直观的例子，就是加纳的铁路。它们的路线高度一致，从矿藏资源丰富的地区出发，通往大西洋边上的海港。这生动地解释了我们不得不接受的发展模式。加纳的原材料被开采，未经加工就被运往海外，满足西方资本的需求，而我们从中得不到任何收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是在今天，面对新殖民主义，非洲国家的资源与劳动力，很大程度上是服务欧洲的资本家，欧洲乃至全世界的资本主义精英。非洲大陆蕴藏着全球一半以上的自然资源，水源、黄金、钻石、铁矿等等。非洲也拥有世界上七成的可耕种土地。可非洲为什么依然贫穷落后？任何专家试图理性地解释这个问题，都不可能绕开非洲与资本主义国家的关系。我们因遭到剥削而贫穷，只有破除剥削才能摆脱贫穷。放眼全世界，唯一能够帮助我们实现这个目标的发展模式，就是社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲人民有责任追求新的发展模式，应该基于自力更生与第三世界国家间的互利共赢，来建立独立自主的国家，摆脱对西方发展路径的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾担任加纳大会人民党宣传委员会主席，该党的创立者夸梅·恩克鲁玛在中国非常知名，许多年轻人视他为非洲独立运动的先驱。大会人民党如何继承恩克鲁玛的遗产？该党在今天的加纳政治中扮演什么角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉特：&lt;/strong&gt;恩克鲁玛是中国非常好的朋友，尤其是与周恩来总理有着深厚友谊。他始终坚信中国的发展道路，并希望援助非洲各国人民，确保他们能够靠开发本国资源实现发展。然而西方国家对此非常不满。于是在1966年2月24日，在美国中央情报局率领下，一众西方国家的情报机构策划了针对恩克鲁玛的政变。此后的加纳政府禁止国内宣扬社会主义，甚至连携带恩克鲁玛的照片都会被抓进监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此后很长一段时间里，当初领导加纳民族解放运动的力量，基本上已经停止活动。眼下我们正处在重建、重新动员的过程中。这是非常艰难的任务，加纳国内多年来对社会主义的污名化，导致我们重新组织的过程面临艰巨挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，世界社会主义运动在英国的曼彻斯特召开大会并通过决议，提出在社会主义的大旗下，支持非洲大陆的民族解放斗争，也强调了非洲人民应该团结。1884年，欧洲国家领导人在柏林开会，人为地为非洲殖民地划分边界，成为日后独立的非洲国家的国界。当他们在非洲划定势力范围时，并没有考虑到非洲人民的利益。现实中，非洲许多民族都是跨国界地生活。如果你去加纳的边境看看，有些房子被国境线一分为二。这种对非洲的粗暴划分，让殖民者与资本家尝到了甜头，是导致许多非洲国家至今依然落后的重要因素。使得西方国家有能力持续地影响我们的内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/08/20230308164739807.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加纳民众走上街头抗议，要求解决物价与失业问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛非主义是关于民族解放的理论，其目的是将非洲从帝国主义的堡垒中解放，让非洲人民有能力独立掌握他们的命运，并在友好力量的帮助下一道开创未来，坚信全人类的自由与解放。这就是为什么我们正孜孜不倦地追求实现泛非主义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>