<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>412c4573b8174afaceb1cc9468c328ff</guid>
<title>为追回彩礼，他们开始“迎法下乡”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangHua/2025_02_01_763791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中原农村调查，我们感受到一个很大的问题是农村婚姻的困境：一个家庭很可能因一场婚姻而破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇司法所里，近年案件的绝大部分是因婚约问题产生的，如男方提出退婚后，女方不愿意退还彩礼，男方将事情闹到了司法所，这样的案件在不断地增加，成为乡镇司法所的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但矛盾的是，当地关于婚配的观念中有一共识，即只要是男方提出解除婚约，女方有十足的理由不退还，女方此时有地方性规范和伦理为其撑腰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，究竟哪种规范在当地婚配中起作用呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在婚姻文化中，彩礼文化是重头戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩礼是指男女双方完婚之前，由男方支付给女方作为婚姻关系成立条件的财物，女方接受彩礼之后婚事方定。中国古代的法律将由此形成的婚姻称作“聘娶婚”，而娶得之妻即为“聘娶之妇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩礼多少因地而异，也视家境状况而定。在我们调查的扶沟地区，20世纪六七十年代，一般的农家基本上不兴彩礼，媒人给双方搭桥牵线就成。当地的彩礼文化是从改革开放后逐渐增多的：80年代初的彩礼礼金是200元及其他物品，90年代初期则上升到了1000元及其他物品，90年代中期涨到2000元及其他物品，但幅度和比率不是很大。彩礼涨幅最大也最迅猛的是在2000年以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与彩礼相对的是嫁妆，指新娘带给婆家的钱财和物品的总和，由女方娘家支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫁妆究竟是送给婚后的婆家，还是专为婚后的女儿准备的，却因不同情况而异。一般而言，嫁妆是给新郎及新郎家庭的，也有部分人家是专为女儿婚后准备的。嫁妆多少也视地区、家庭财力以及时代而异。在扶沟农村，民俗讲究嫁妆要有合欢被、对枕，以及柜、箱、梳妆台等，目前送洗衣机、冰箱、摩托车等电器居多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就社会经济关系而论，彩礼和嫁妆是亲家之间为了建立长久的婚姻关系而采取的交换关系中的一部分。在传统习俗看来，没有彩礼与嫁妆的婚姻是不能成立的，彩礼与嫁妆是婚姻合法化的重要因素，高额的彩礼也可以保持婚姻的稳定，因为一旦离婚不仅原来支付的彩礼将付之东流，再娶时还将付出新的彩礼。为此，离婚者较为慎重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114161710392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩礼一般被认为是买卖婚姻的伴生物，当婚姻还处在以经济与生育为其基础的阶段时，就不能不具有买卖婚姻的色彩。新中国成立以来，政府从法律上禁止了包办、买卖婚姻，禁止借婚姻夺取财物。所以在整个集体时代，索要财礼的现象很少，或者价值很小，很少有因送不起彩礼而无法完成婚姻的。但是由于社会经济条件的限制，农村仍然无法摆脱以经济与生育为主要目的婚姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统婚约文化中的一个基本共识是，如果男方提出解除婚约，那么其所送之彩礼及其他消耗，女方概不奉还。若是女方原因导致的婚约破裂，则女方须归还所有彩礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个婚约解除的归责问题，以确保双方在收受彩礼后义务的履行，保障双方在婚约中的权利：如果男方提出解除婚约，其所送彩礼就等于是对女方的赔偿；而若过错在女方，女方除须归还彩礼外，还得背负名誉上的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一般情况下，男子很少主动提出解除婚约，就算是在对女方不满意的情形下主动提出解除婚约，也只能认可当地的基本共识，不向女方讨回彩礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参与调查的一个村庄，20世纪90年代有一男子家庭向女方索回上千块钱的彩礼，被当地村民认为是“耍无赖”。即使是其家族里的人，也觉得这样做不妥当，有失体面：“哪有自己不要人家，还要回彩礼的？”他们甚至觉得整个家族的面子都被这一家人丢尽了。最后在家族老人的劝说下，这一家人才没有继续“耍”下去。其实，即使这家人继续“耍”下去，女方也不一定就会归还彩礼，因为他们认定男方解除婚约是对女方的伤害，彩礼是作为赔偿而存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代以来，随着农村社会分化的加剧，旧的风俗习惯迅速恢复，结婚索要彩礼及厚嫁之风极为普遍地存在于各地农村，彩礼的数目飞速上涨，成为一个引人注目的社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在我们调查的扶沟地区，索要高额彩礼成为女子及其家庭获取社会面子和地位的象征，一个没有收取多少彩礼的家庭是没有面子的，在当地会受人闲话。彩礼成为村庄面子竞争的主要对象，这进而使彩礼不断地往上跃升，如今达到了三四万的标准，不少家庭因此不堪重负。更甚者，男方家要在订婚之前将楼房建好，否则女方不承认婚约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，一个男子将婚结下来要花上七至八万，有的甚至接近十万，造成当地家庭对生儿子的恐慌。许多贫困的家庭因建不起房、交不成彩礼而婚姻告破，越来越多大龄男子结不了婚。当地农民感慨，“生一个儿子最好，生两个哭一场，三个儿子要垮掉”，“多子多福气”变成了“多子多冤家”。该地区的生育观念发生了强制性变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/14/20250114162002400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女方家庭索要巨额彩礼，要求男方建好房子才答应结婚，许多家庭根本无力提供，或在交清规定好的彩礼后无力建房，或交纳了大部分彩礼礼金，尚遗留一部分交不上，女方即以此为由解除婚约，但把原因归结为男方。新的共识于是出现了：男方提供不了足够的彩礼和房子，是其在解除婚姻中的过错，女方可以据此不退还彩礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现这种情况男方家庭一般会请村组干部出面调解。在同一个婚姻圈和市场圈中，地方性共识相差无几。村组干部出面解决高额彩礼问题，一般不是要给男方追回彩礼，而是尽量将彩礼降到双方都能接受的程度而使婚姻成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们调查的崔桥村王盘小组组长孟富贵，就曾经常介入此类高价婚姻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，女方家庭要置办一台摩托车作为嫁妆，钱当然得男方从彩礼中出。孟富贵将道理讲清楚，女方同意将陪嫁摩托车改为陪嫁自行车，礼金也随之降了数千元，这缓解了男方家庭的压力，也使婚姻不至告吹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一次，女方要求男方的彩礼“万里挑一”，即11000元，男方根本无法负担。孟富贵出面后，女方的要求变成了4000元，降幅之大，连调解人自己都觉得很满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟富贵的调解遏制了新共识中家庭困难的男子既娶不回媳妇，又丢了彩礼的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于男方执意要解除婚约，又想索回高额彩礼的情况，村组干部则会联合家族族长及其他有名望的人集体向此人施压，以确保使当地婚姻的基本共识不至于被败坏：得了好处还想卖乖，哪有这样的道理？谁破坏了共识，谁就会遭到来自村庄、家族和村民集体情感的惩罚。因此，在地方性共识及规范和伦理还很强的村庄，男方主动提出解除婚约是无法对自己的损失进行“救济”的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65d3c14f0a25cdfc2800b8820ff2a426</guid>
<title>过去20年，美西方对“中国大战略”的认知经历三次升级</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2025_02_01_763783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普有自己的大战略吗？或者，特朗普的大战略与一直以来的美国大战略有相关性吗？到目前为止，还没有人能很好地回答这个问题。大战略这一概念本身的含混性，加上特朗普本人行为方式的随意性，使得针对这个问题的回答困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，未来数年内美国国家行为，在很大程度上正是由这两者所决定的，为了做出哪怕是最低限度的预测，也不得不认真讨论一下特朗普2.0与美国大战略的关系这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为《特朗普2.0与美国大战略》下篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、美国大战略思维中的“中国大战略”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去半个多世纪的中美关系史上，美国国内将中国作为一个战略对手加以遏制、实施制裁甚至转入全面对抗的一派，其声音始终存在，这是因为这些声音一直以来都有其所赖以产生的理论基础。理论基础的构成大体上有三个来源：一是基于自由主义意识形态的反共理论，二是基于种族主义意识形态的反华理论，三是基于帝国主义意识形态的反中理论等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/28/20250128102612955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
麦卡锡主义的阴云始终不曾消散
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时局的变化，这些理论在各种流行理论的相互竞争中时而因适用而强势、时而因不适用而弱势，导致基于这些理论的“遏制派”声音也时强时弱，从未消失。但毕竟自由主义、种族主义和帝国主义都属于在美国政治文化中根深蒂固的意识形态，由此而产生的反共、反华、反中理论在整个中美关系史上也就从未完全退场过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在进入21世纪前后，形势发生了很大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是在美国的单极霸权确立之后，美国大战略思潮再次兴起，各种意识形态都在大战略思潮中围绕着捍卫美国首要地位这个中心重新确立了自身的功能和作用；另一方面则是中国在很短的时间内实现了快速崛起，在构成重大挑战的同时，也在美国眼中成了和美国一样的具有大战略思维且在大战略执行能力上更胜一筹的一个主要竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，传统的反共、反华和反中理论都显得相对单薄了，从此不再作为单一因素起作用，它们被整合在了一个新型的美国大战略思潮当中。这个大战略思潮不仅包括了美国自身的“美国首要论”（Primacism）思潮，而且包括了将中国作为同样具有大战略的主要竞争对手的“中国首恶论”思潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新的形势大大区别于冷战时期和冷战后的第一个十年。最主要的特点是，美国围绕中美关系的争论虽然表面上还体现为“接触派”和“遏制派”两大派，但争论的焦点和各自的内涵都发生了重大的变化：从过去一直以来以短期的、地区性的、经济导向的、局部范围的问题为主，逐渐转换到了目前以长期的、全球性的、战略导向的、整体范围的问题为主；从过去一直以来的一个常规战略格局，转化到了目前的一个大战略格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，正是这个重大转换本身，大大增强了“遏制派”的地位。因为当短期利益、地区利益、经济利益、局部利益相对而言都失去了吸引力，“接触派”一直以来所看重的利益交易也就不再重要，中美关系中的所谓“压舱石”也就失去了原有的重量，“遏制派”一直以来所描绘的大风大浪也就预言成真了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，自特朗普第一任期以来中方在与美方打交道时明显感觉到的变化，如亲华派大批消失、共和与民主两党在反华立场上高度趋同、美国媒体和政客在中国问题上呈现出“集体性思维”（Group-think）甚至“中国恐惧症”等，追根溯源，都是这种可以称之为“战略思维范式转移”导致的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过梳理自2005年至2024年近20年来，美西方战略学者针对他们眼中的“中国大战略”的分析和描述，大致可以看出，美西方这一围绕中国问题的“战略思维范式转移”，体现为三个阶段的“升级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一次升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一级的时间段大约是21世纪的第一个十年，这期间首次出现了基于美国大战略的视角和“以己度人”的心理，将当时快速崛起的中国判定为具有与美国大战略相匹敌并形成针锋相对之势的“中国大战略”的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这一认知在当时的美国尚未形成广泛共识，即使有学者提了出来，也没有很快成为思考中美关系的主要认知框架。大多数的政策研究仍然聚焦于中国对美国大战略构成障碍的各个方面和具体形式；而正是这些方面和形式，主导了美国当时仍然各占半壁江山的“接触派”和“遏制派”之间相互争论，并成为中美高层级谈判之间各个议题的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年出版的《应对挑战：中国的大战略与国际安全》（Avery Goldstein, Rising to the Challenge: China’s Grand Strategy and International Security, Stanford University Press, 2005）一书是这一时间段内的代表性作品，作者是宾夕法尼亚大学政治系教授、当代中国研究中心首任主任艾弗里·戈德斯坦（Avery Goldstein，中文名字金骏远）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/28/20250128102747651.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;614&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《应对挑战：中国的大战略与国际安全》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者首次公开提出中国具有一个稳定的“中国大战略”（China’s Grand Strategy），他在书中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“近年来，中国不断增强的经济和军事能力备受关注。世界，尤其是美国，应该如何应对这个新兴大国？明智的应对不仅需要弄清中国崛起的速度和程度，还需要回答一个未受足够关注的问题： 中国的大战略是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从这个自设的问题出发，该书分析了中国在经济、军事等方面的发展对国际安全的影响，以及中美两国的战略互动，并探讨了具有大战略的中国在国际安全格局中的新角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后十多年里，戈德斯坦始终坚持他的看法，他的相关文章还包括《中国现实而迫切的危险：现在是华盛顿担心的时候了》（《外交事务》2013年9/10月），《习近平领导下的中国大战略》（《国际安全》2020年夏季号），《21 世纪的中美竞争：似曾相识和第二次冷战》（《中国国际战略评论》2020年6月）等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>880b89d8048a66dca58a5cd7868788d3</guid>
<title>经济在增长、体感却有“温差”，症结在分配？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_02_01_763774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年开局，各省两会与经济工作会议正在陆续召开。盘点来看，各经济大省基本都将扩大内需列为“头号任务”，除了明确要加大力度提振消费、扩大有效投资，如何促进就业、收入、提振信心也成了多个省份关注的焦点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕内需不足与分配之间的关系也是老生常谈的话题。根据学界统计，无论是初次分配收入中家庭部门的占比，还是中国居民可支配收入占GDP的比例，目前距离发达国家也都有10-20个百分点的差距。客观差距与当前内需有待提升的普遍观感相结合，就有了“内需关键在分配”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年年底召开的中央经济工作会议上，再次提出了全方位扩大国内需求，包括推动中低收入群体增收减负，适当提高退休人员基本养老金，提高城乡居民基础养老金，提高城乡居民医保财政补助标准等具体措施，都涉及到了分配制度改革与获得感提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前面的专栏中，笔者曾提出不能将内外需人为割裂，外需所激发的场景也能带动内需。但从另一个角度来说，内部制度的完善与否将直接影响内需走向。扩大内需和深化供给侧结构性改革本就是需要统筹兼顾、能够相互促进的事情。内需的提高并非是简单的增收、发钱就能万事大吉，依然还需要在发展大格局下动态调试分配体系、扩大消费场景、提高获得体验，最终向着共同富裕迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本篇我们将继续从&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_14_744748.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《经济还在发展，为何体验却有落差？》&lt;/a&gt;的“获得感”出发，由经济发展叙事切换到分配角度，聚焦当前分配系统的现状与改进空间，探讨可持续内需的培养基础，展望共同富裕未来的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不同维度的收入差距涨跌互现，收入分配优化“正在进行时”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们还是要对大局有信心。在脱贫攻坚战的有力推动下，区域和城乡间收入差距有所收窄。以不同区域居民的人均可支配收入为例，中西部地区的增速总体上超过了东部地区。部分年份的增速甚至可超出1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126164526405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019-2023年不同区域人均可支配收入规模和增速趋势。数据来源：国家统计局&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与区域收入差距相比，城乡之间收入差距更是收窄，从大面上看，已经基本上形成了长期的下降趋势。城乡居民的平均收入比，在2008年、2015和2019年分别为3.4倍、2.7倍和2.6倍，到2023年已不到2.4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，同期行业和岗位的收入差距有所扩大。过去十年，就业人员的工资水平极值倍数由2014年的6.77倍扩大到2023年的11.59倍。大多数的行业和岗位，收入差距同期都出现了不同幅度的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126164559447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年和2023年各行业就业人员工资水平极值倍数。表中工资极值倍数由各行业中不同岗位平均工资最高值除以最低值所得。数据来源：国家统计局&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126164742762.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年和2023年各行业就业人员工资水平极值倍数。表中工资极值倍数由各行业中不同岗位平均工资最高值除以最低值所得。数据来源：国家统计局 作者自制
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
此外，也有体制内人士测算，我国垄断与非垄断行业收入差距大幅超过全国平均水平，且从1996年-2014年，近20年中年均差距扩张速度达43%【1】。垄断企业利润除部分以税收的形式成为国家财政收入来源外，其余留存转为额外收入和福利，也是造成收入不平等的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
区域和城乡收入差距的收窄，是近年来在推进区域协同、脱贫攻坚领域所取得的实实在在的生动写照，也说明供给侧改革对于收入分配的巨大意义。而行业和岗位收入差距的扩大，则从另一个维度提示了下一阶段共同富裕发力的方向，在致力于区域协调发展的同时，加强对不同职业与要素的调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从上文时间线给出的大脉络，回顾已经取得历史性成果，再来审视不足、展望未来，我们会更能理解中央在分配问题千头万绪中的重点选择和基础打牢，也就更能理解为什么直到2021年下半年会开启扎实推动共同富裕的历史阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中等收入群体规模提升显著，但稳定性仍待多角度巩固 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从收入分布结构来看，2014年以来各层级的收入情况有所优化，全国居民占比40%的低收入和中低收入群体，其平均可支配收入的增速总体高于其他群体。到2022年，全国中低收入和低收入家庭，其人均可支配收入较2014年分别增长了77.29%和81.79%，高于其他群组4-8个百分点不等。（见下图单位：元，%）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126170642781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014-2022年全国居民按收入的五等份分组的人均可支配收入及历年增速数据来源：国家统计局历年统计年鉴&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年，我国中等收入群体也迅速扩大。根据国发中心市场经济研究所的统计，已由2002年的750万人增长到2022年约为4.2亿人【2】。早在2018年，我国的中等收入群体就已达到欧盟所有国家中等收入群体人数的总和（约3.4亿）【3】。在一个发展中国家，能够实现如此规模的收入提升，可谓空前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是规模扩大，质量也有所提高。传统观点从单纯的收入衡量来看，认为我国中等收入家庭人口占总人口的比重为30%左右， 而西方发达国家普遍都在70%左右【4】，似乎仍有差距，但这种测算往往会有较大偏差。近期“小红书”对账火热，再次说明了不同国家的购买力并不能以汇率进行简单换算，同等条件下，“挣美元花美元”未必比国内生活轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，也有研究从资产角度去分析各收入阶层的社会财富占有情况，则情况更为乐观，中国的财富分布情况不仅远胜其他南方国家，相较欧美也更为均衡，已经初现“纺锤形”构造，被誉为是“中产中坚”，也是各区域经济体中唯一几乎消除赤贫的区位【5】。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/01/26/20250126170615129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年全球不同区域的财富分布构成&lt;span&gt; 图表来源：UBS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在肯定成就的同时，也需要关注国内中等收入群体存在的问题。笔者认为当前最大的挑战在于相当一部分中等收入群体存在脆弱性和易变性，即容易受到工作变动、家庭变故、自然灾害等因素冲击，甚至“返贫”为低收入者。且大量居民在上一阶段发展模式中围绕住房、消费形成了大量金融负债，进一步放大了压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，这部分群体缺乏获得感、自信心以及对自我身份的认同感。“又被平均了”、“我这也算中高收入”就成了很多人的口头禅。根据智联招聘的统计，哪怕是在疫情前的2019年，白领阶层中61.8%的人群薪水不变，17.4%工资甚至不升反降。而中国家庭动态跟踪调查（CFPS）显示，中等收入群体中近30%的比例不认可自身是中等收入者【6】。这也是导致近年来国内消费势头有所趋缓的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，随着劳动者水平提高和需求多样化，对于工作待遇、环境和认同感的要求也在不断上升。而部分用人单位也确实存在一些问题，诸如违反《劳动法》规则、安排过长工时、压低薪酬待遇；部分上市公司和品牌企业盲目压缩人工成本，甚至在年报和研究报告中以此为荣，大张旗鼓宣传；部分外资企业转内资后大幅削减福利，造成员工感慨“反不如初”……由此引发的舆情近年来也报道不绝，加剧了员工被剥夺感与职场焦虑向社会扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，中央在当前推进共同富裕时，专门提出了强化就业优先政策，健全就业促进机制。重点在于健全就业公共服务体系，完善重点群体就业支持体系，健全终身职业技能培训制度。完善劳动关系协商协调机制，完善劳动者权益保障制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，既要提高物质收入，也要注重情绪关怀。既要丰富增收途径，又要改善劳动环境。既要培育福利土壤，又要做好体系搭建。既要促进经济回报，也要关注职业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个围绕工薪阶层共同富裕的模式框架是完善的，大家也都在期待着它的落地实施、开枝散叶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d0cf0653999fb778dcfa63191d1d39e</guid>
<title>泰国都“塌房”了，为何来过春节的中国游客依旧这么多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_02_01_763765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国的春节，是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，这个日子已经彻底变成了一个本土化的泰国节日，与泰国人民的日常生活融为一体。这是一种对外来文化的开放回应，也是对多元文化现状的自我和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华基因在泰国文化血脉中占比过于庞大，却又永远无法反客为主，无从排斥，无法忽视，也无需抵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国人，便索性收编成一场盛大的Cosplay文化狂欢，让大家乐乐呵呵地把这件事情圆过去。既不是文化原教旨主义者眼中“比中国本土更纯洁的原版春节”，也不是针对中国游客的一个消费主义假布景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，就是泰国一以贯之的文化逻辑和千年以来的生存智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/31/20250131222208315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
临近春节时的泰国商场&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国游客还来吗？这道题有点难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节，泰国国家旅游局的内心，估计是崩溃的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年泰国政府的春节保留节目，一是往总理府门上挂灯笼，二是统计唐人街旗袍的销量，三是报道中国游客如何挤爆泰国机场，同比环比增长了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于泰国而言，中国游客就像是饺子里的硬币，庙里的上签，大年初一孩子们收到的红包。既是真金白银的进账，也是一年财源广进的彩头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今年，一个王星事件，让泰国期待的“彩头”，变成了“霉头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总理到部长，到民间的旅游业者，甚至是心怀叵测的反对党，都在企图扭转和垄断这一黑天鹅事件的解释权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，官方说中国游客春节来泰要跌掉20%，损失50亿泰铢，于是惶恐之下急切地想向中国游客“危机公关”，谁知越急越错，口不择言，适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警方心急火燎地摁着刚脱虎口的王星跟读“泰国很安全”的台词，在中国网络沦为笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理佩通坦更是不知听信了谁的馊主意，居然用AI做了一个中文视频。诚意虽然不缺，但是那视频风格怎么看都有股电诈风。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757903054285304&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佩通坦在视频中说：“我很想用中文与大家亲切交流，但很抱歉，我不会说中文，因此我通过人工智能技术方式生成了这段中文视频，目的是希望与我的中国朋友们更好交流。”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;后来，真到了春节，泰国人惊奇地发现——中国人还是来了不少。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;于是，泰国官方又换了一套说辞，开始宽慰“中国游客并未出现大规模下滑”，这现象也令“宁去乌东，不往泰国”的中国网友百思不得其解。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;其实，背后的真相很简单：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;王星事件的确吓坏了不少中国游客，让很大一部分订了泰国机票的中国人——尤其是公司团体举办的“业绩答谢团”、“部门团建团”、“客户福利团”之类——取消了泰国行程。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;但是，由于春节本就是中国人赴泰的扎堆时段，部分游客的相对性减少，被赴泰游客总体人数的绝对性庞大所掩盖。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;说简单点：春节来泰的中国人太多了，你压根看不出来减少了多少。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/01/20250201103430523.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;所以，“中国人抛弃泰国”、“XX景点门可罗雀”之类的标题固然是夸大其词，“中国游客不降反增”、“中国游客挤爆泰国XX机场”的消息同样是叙事诡计——中国游客确实跑了一点，但在泰国新春的人山人海中，看不出多少区别。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;在2025年新春的泰国街头，依旧如往年一样，被中国游客的人潮所占据。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在曼谷的商场里、普吉的海滩上、芭提雅的酒吧街，以及整个泰国的酒店和机场中，依旧有着成群结队的中国人，身边依旧随时飘来耳熟能详的中文对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国被嫌弃，也不是从王星开始的，将来也不会结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边被嫌弃，一边被消费，就像物美价廉的预制菜或者采集药，这大概就是泰国在中国游客心目中永恒而顽固的存在吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/26/20250126114923371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侨社斜阳：泰国老华人最后一曲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，泰国的春节，毕竟是泰国人自己在过。中国游客来不来，对泰国新春的整体氛围，其实没有多少影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国人民对春节的参与程度，随着自身华人血统的浓淡而变化，内部呈现明显的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完全没有任何华裔血统的“纯泰人”，对待春节，纯粹看个热闹，图个乐呵，类似于东亚非宗教吃瓜群众对待圣诞节的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现代泰国社会，由于华人社会已经被主流社会高度同化，因此谁是华人、谁不是华人，其实很难区分出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有华人血统者，约占泰国总人口三分之一（两千多万人）；明确具有华人血统，并有相关文化身份认同的华人，大概只有200万人左右，并随时间推移而逐步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国从冷战以来大力压制华文教育，强迫华人更改泰语姓氏，同时政治经济的上层通道又对华人保持开放。恩威并施之下，华人群体基本已经被泰国社会同化，新一代华人无论从政治上，还是文化上，对中国的情感认同都很低，绝大多数人甚至连华语（主要是潮汕方言）都不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正大集团的谢国民和长子谢吉人都会流利的中文，但是家族第四代则基本不通中文。他信家族号称“客家人”，实际上他信女儿佩通坦想要说几句中文还得靠AI。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，宗教文化往往比语言传承得更顽固，泰国华人即便不会讲几句中文，甚至自己汉姓是什么都不记得，但是却普遍保持着华南中国先祖的传统信仰，烧香拜神，拜财神爷、土地公、关二哥、观音菩萨和济公、拜妈祖娘娘和“本头公妈”，组建大大小小的同乡会和姓氏宗族宗亲会，在中元节、春节、清明节和“九皇斋节”（一个马来半岛和泰国南部华人自创的“华人节日”），摆上满桌鸡鸭祭拜祖先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，泰国华人倒是保持得不错，甚至毫不夸张地说——比当代不少中国人更有古早味的仪式感。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/31/20250131222604320.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
笔者的泰国华人邻居，一家子正烧香拜神
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国本土华人的“文化纯度”，与其社会阶层以及富裕程度基本成正比。越是高阶层的华人，保持的华人文化特质越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国富豪精英阶层，十之八九都是华人，这些家财万贯的社会精英华人，组建了庞大的华人商会和宗亲会，建立会馆、修缮祠堂、向各种善堂、医馆、华校、中文报馆捐款捐物。逢年过节，更是要大摆宴席，将泰国境内混得出席的同乡全部叫出来大吃一顿，给其中最显赫的同乡颁发一些“副会长”、“理事长”、“永远名誉主席”之类的头衔，让这些有钱的华人继续慷慨解囊，“热心公益，光大侨社”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在春节期间的泰国，尤其是在唐人街的各个会馆，你可以每天听到舞龙舞狮放鞭炮，看到街头的戏台子上出演着潮汕的地方戏曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几百个衣着光鲜的老华人，开着宝马奔驰堵在小巷子里，只为了在古老的同乡会大厅里照一张其乐融融的大合影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这幅光景，随着泰国本土华人的迭代，而逐渐凋零褪色。看着令人感动，却难以摆脱一种暮色沉沉的哀婉之气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再过几十年，一两代人，这些传承百年的宗社会馆，还会存在吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，泰国华人社会在不断老去的同时，也有一股新兴的力量在崛起，悄然变更着泰国传统华人社会的面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人，才是泰国华人社会未来的种子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>