<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0aca91275a42a45ed749aa32be206a5</guid>
<title>清代宫廷比明代更节俭？宫女的待遇是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoliping/2022_10_31_664490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/毛立平】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=774107703&amp;amp;bvid=BV1g14y1E73p&amp;amp;cid=861167293&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在选秀女专题中讲到，清代的秀女分为两种，一种是外八旗选秀，选中的秀女用来做皇帝的后妃和给宗室指婚；再一种是内务府包衣秀女，选出来是做宫女的。今天我们就来讲讲清朝的宫女。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内务府选秀是每年举行，选出的秀女进入宫中替补服役期满的宫女，形成了宫廷中一个流动的女性仆从群体。大家可能觉得，明清世家大族都丫鬟侍女甚多，比如《红楼梦》里面，光服侍宝玉的大丫头小丫头就得有十几个吧？那后宫妃嫔岂不是服侍的丫鬟要更多？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/28/20221028145035772.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;365&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，也没有那么多，清末夏仁虎在《旧京琐记》中说，“宫女定制不得逾五百人”。就是说整个宫廷的宫女不能超过五百人。不过，我们在官方文献中并没有发现这样明确的人数规定，清朝宫规中只明确规定了不同位分的后妃可以使用的宫女数量：皇太后地位最高，用十二名宫女，皇后十名，皇贵妃和贵妃位下都是八名，妃和嫔位下六名，贵人位下四名，常在位下三名，答应位下二名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们按照宫中一位皇后、一位皇贵妃、二位贵妃、四位妃、六位嫔的主位固定额数来算的话，嫔以上主位所用的宫女也就不到一百人，当然嫔以下的贵人、常在和答应没有固定额数，很难统计，但是她们所用的宫女数量也少，所以总数不会太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，清朝皇帝总爱标榜自己节俭，侍御群体用得很少，比如康熙二十九年，皇帝曾说“乾清宫妃嫔以下，使令老媪、洒扫宫女以上，合计止一百三十四人”。就是说连嬷嬷妈妈带宫女一共才134人。乾隆五十六年的时候，乾隆也说“至于宫中嫔御，以及给使女子，合之皇子皇孙等乳妪使婢，约计不过二百人”。就是说连妃嫔带宫女带嬷嬷妈妈，宫里一共不到二百人，这是不是又在和祖父比俭省？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然乾隆在这个时候比，不免有耍滑头的嫌疑，毕竟此时（乾隆五十六年）他已年过八十，后宫妃嫔确实很少了，宫女人数相应也少。而康熙说那番话的时候是康熙二十九年，他八岁即位，二十九年是三十七岁，正当壮年，而且康熙又是清代皇帝中后妃人数最多的一位。不过这也从另外一个侧面证明，当时对宫女人数限制的确很严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/28/20221028145404158.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;467&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到康熙四十八年，康熙又提过一次宫女的数量问题，他说“明季宫女至九千人，内监至十万人，饭食不能遍及，日有饿死者。今则宫中不过四五百人而已”。虽然他说的宫中四五百人不知都包含了哪些人群，是不是把宫女和太监都算上了，但还是可以反映出清宫仆从数量与前代相比的确不算多。这里还有一点需要说明的是，从我所见的史料记载来看，皇帝身边是没有安排宫女的，只有太监侍奉，宫女只在后妃宫中服侍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宫女通过选秀进入宫廷，一般会先经过一段时间的考察和培训。《清稗类钞》载，宫女入宫后要“试以绣锦、执帚一切技艺，并观其仪行当否。有不合者，命出。然后择其优者，教以掖庭规程……俊者侍后妃起居，次为尚衣、尚饰”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>327217d2b8e506a3e174ce2e017efe84</guid>
<title>“脱钩”，外资是否正在撤离？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dinganhua/2022_10_31_664489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁安华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从何谈起：宏观数据与微观现象的背离&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管各种“脱钩”的言论甚嚣尘上，宏观数据显示，中国吸引外资的势头仍然十分强劲。根据商务部统计，今年1-8月我国实际利用外商直接投资（Foreign Direct Investment, FDI）累计1,384亿美元，同比增长20.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更长的时间序列观察，进入二十一世纪，我国迅速融入全球产业链，FDI快速增长；2008年全球金融危机之后，FDI的增长速度有所放缓。2013-2021年间，FDI金额由1,176亿美元增长至1,735亿美元，占名义GDP比重由1.2%下降0.2百分点至1.0%，年复合增速约5.0%。值得注意的是，新冠大流行期间我国的FDI增长速度不降反升（图1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：疫情期间，我国FDI不降反升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/28/20220928155706788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Wind，招商银行研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球来看，中国吸引外来直接投资的规模与增幅，都处于领先地位。根据OECD数据，2022年第一季度全球FDI最大的流入国是中国（1,010亿美元）、美国（670亿美元）和澳大利亚（590亿美元）。其中，中国占全球FDI的份额为19.5%（图2）。可见，不论从我国的FDI数据，还是从OECD的全球FDI数据观察，外资目前并没有“脱钩”的迹象，反而呈现出稳步增加的势头。这无疑是令人惊喜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：2022年第一季度中国吸引的FDI全球占比近20%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/28/20220928155725833.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：OECD，招商银行研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若从中观数据观察，情况明显不同。以全国规模以上工业企业数据来看，远不如宏观数据那么靓丽。规模以上外商工业企业数目，从2013年的5.8万家，下降至2022年7月的4.3万家，减少了26%。而同期我国规上工业企业总数从34.4万家增加至44.6万家，增长了30%（图3）。结合微观的企业调研，某种程度的“脱钩”似乎已初现端倪，至少对工业企业特别是制造业而言是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：过去十年，规上外资工业企业数量减少了26%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/28/20220928155739461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Wind，招商银行研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真相究竟是怎样的？我们应该如何看待宏观数据与微观现实的背离？我们应该怎样理解外资企业的全球供应链的重整？这是一个重要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、破解FDI数据黑箱：“返程投资”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国FDI的来源地中，中国香港地区举足轻重。也正是因为如此，对我们理解外商投资的构成造成一定的困扰。改革开放早期，来源于香港地区的投资占FDI的比重曾高达三分之二左右，最早进入内地的投资者主要是爱国港商。小平同志南巡之后，来源于欧美跨国公司的直接投资迅速上升，特别是中国加入WTO之后，国际资本直接投资中国的趋势迅猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而早期以“三来一补”为主的港商投资在成本上升、产业升级和环保压力下，逐渐退出内地市场。到了2005年，来源于香港的FDI投资占比降至30%左右的低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，香港对内地的直接投资占比出现大幅反弹，至2011年升至超过60%，原因可能与2008年全球金融危机导致国际资本收缩相关。2013年之后，来源于香港的直接投资占比进一步上升，突破前期的历史高点，2020年已达73.3%（图4）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：来源于香港地区的FDI占比超过70%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/28/20220928155805839.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注：1999年前维尔京群岛、欧洲、韩国和新加坡数据缺失。资料来源：Wind，招商银行研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来源于香港的直接投资，对内地经济建设起到了积极作用。不过，由于香港的特殊地位，也对我们理解外商投资的真实情况，造成了分析上的困难（图5）。近十年来，香港对内地的新一轮投资扩张，并非早期的简单重复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之初，港商回内地投资的主要形态是办厂，多为“三来一补”的劳动密集型生产企业。而这一轮的投资扩张，不再是早期的港商办厂形态。资本的来源和构成更加复杂多元，有必要穿透至最终所有者，探寻隐藏在背后的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：香港地区对内地的直接投资超过千亿美元&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/28/20220928155833958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：Wind，招商银行研究院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港作为国际性金融中心，其资本来源是全球性的。细分来看，真实的来源可分为三部分，一是国际资本，二是内地资本，三是本地港资。这一轮香港对内地投资的增长，一个合理的判断是，随着香港与内地经济的进一步融合，内地企业在香港融资之后，再返回内地的投资非常进取。而香港本地华资的投资减少，随着香港制造业的衰落，这一轮的港商投资主要集中在房地产行业。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66c4c72a599a4ca5b193cc418ef5e951</guid>
<title>请别把巴西选举当作“特朗普vs拜登”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasCarothers/2022_10_31_664488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·卡罗瑟斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国政治观察人士一直将美国视为全球民主的典范。但近年来，他们面对的现实是，在一个民主问题缠身的世界里，他们的国家已经成为又一个民主困境的案例。许多人认为，在民主斗争方面，美国与其他国家有相似之处，不管是菲律宾和印度还是匈牙利和巴西。本月，巴西面临一场重要的总统决选，这场决选可与2020年美国大选时的特朗普对阵拜登相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在进行这些类比的时候，观察家们坚持美式傲慢——尽管是以一种新的形式。他们把美国的民主困境投射到全世界，假设其他国家发生的事情与在美国发生的事件异曲同工。如果把谚语“祸不单行”看成是激愤之语倒也无可厚非，但用这句话来分析全球政治就不合适了。美国与其它深陷民主困境的国家具有相似的政治形势，但高估这种相似性会扭曲我们对民主倒退的理解，并使我们更难以解决这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，为美国深陷民主困境而苦恼的观察家们在看待世界时总倾向于看到民主倒退。这一看法与国际现实并不相符。某些负面趋势——比如公民与主流政党渐行渐远，以及排他的多数主义政治愈演愈烈——正在影响几乎所有国家的民主。但实际的民主倒退——规范和制度受到严重侵蚀（而不是整个民主制度面临受到削弱的风险）——并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/24/20221024151212658.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国民众冲击国会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们新撰写的一份有关民主倒退的研究报告中，我们评估了三个主要的民主指标数据，以确定哪些国家的民主机制在过去15年遭受了严重侵蚀。我们发现，倒退发生在非洲、亚洲、拉美和中东的20多个国家以及前东欧集团国家。但是，除了美国这个明显的例外，倒退并没有影响到任何民主传统悠久的同道国家，如加拿大和北欧、西欧、南欧、东亚和大洋洲的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，许多此类国家都经历了令人不安的反自由主义震荡，包括反体制的政治人物和极右翼政党崛起。但这些国家的民主制度基本完好无损。没有一个像深陷困境的美国这样显示出体制性失败的迹象：肆无忌惮地否认选举结果，在任总统煽动叛乱以及带有激烈政治暴力特征的极端政治极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，尽管英国在脱欧公投及其后时段经历了一段政治动荡期，但该国的核心机制和民主生活仍然存在。一些观察家担心，希腊民主体制在遭到欧债危机打击后会承受不住债务压力而崩溃，但希腊民主体制幸存了下来。2013年，朴槿惠当选韩国总统，她在任内被曝出腐败丑闻，从而引发了韩国社会对她的信任危机。但韩国政治体制进行了自我修正，民主制度延续了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个预示危机的信号是极右翼政党近年来在北欧、西欧和南欧取得了胜利。仅仅在过去两个月，他们就在瑞典选举中大获全胜，还在意大利选举中大获全胜。然而，尽管这些政党促成了对移民实施诸多限制，剥夺性少数派的权利并实施了其它反进步措施，但它们并没有对这些国家的整体民主机制构成明显又实际的致命威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使他们想攻击民主制度（几乎没有迹象表明他们有此想法），外界也看不出瑞典民主党或意大利兄弟会如何才能纠集足够强大的势力，说动不情愿的联盟伙伴，克服根深蒂固的规矩习惯和盘根错节的官僚体系，并能顶住外部压力，去实施它们的专制计划。尽管懊恼的美国观察家很难接受这一点，但在过去二十年，其它民主国家的故事（尽管不乐观）更多地显示出民主机制在经济和社会文化压力下极具韧性，民主倒退并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个无益的假设是，侵蚀美国民主的政治生态也促使其他国家的民主机制出现了衰退。这导致人们过分强调民粹主义和民主失效现象，把这两者当成全球民主衰退的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带有民粹主义作风的特朗普（声称让高尚的人民对抗腐败的精英）与其他国家的反民主领导人有着相似的语言风格，如菲律宾前总统罗德里戈·杜特尔特、印度总理纳伦德拉·莫迪、土耳其总统雷杰普·塔伊普·埃尔多安、匈牙利总理欧尔班·维克托和巴西总统雅伊尔·博尔索纳罗。但观察家对民粹主义的过度关注却掩盖了另一个事实，即许多民主倒退的案例是由非民粹主义领导人造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国观察家过分强调民粹主义的同时，人们更常听到的观点是，民主正面临压力，因为它未能向治下民众提供社会经济成果。这种观点认为，民主政治往往被证明无法解决严重的不平等问题或无法促进经济增长，从而导致公民对民主失去信心，进而接受不民主的替代方案。但这充其量只是对全球反民主趋势的一个片面解释。而这是否很好解释了美国的民主困境还不一定。美国政治专家一直在激烈辩论“导致美国反民主右翼获得支持的核心驱动力是什么”。一派观点坚持认为社会文化问题（如移民、种族身份和性少数派权利），而非日常经济问题，才是主要驱动力。但这种观点显然无法解释国外的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个误解是，强大的威权国家才是造成全球民主衰退的核心驱动力。对许多美国决策者和专家来说，全球民主斗争与更宏观的地缘政治斗争密不可分。拜登将全球竞争框定为民主和独裁的斗争，这种分析框架在美国各界引起了广泛共鸣，尤其是在俄乌战争升级之际，但把全球民主倒退都怪罪到威权国家头上却是证据不足的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国国内的某些民主斗争与其他国家的民主斗争有相似之处，但过于强调人尽皆知的共同点只会起到适得其反的效果。夸大全球民主倒退的规模是高估了美国与其他国家的相似性。面对其他国家民主倒退的事实，美国应该结合这个国家的实际情况找出其复杂而又特殊的根源，这样才能准确理解全球民主倒退的现实，进而制定有效的战略来帮助减缓甚至扭转这种倒退趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d5dca0b69fba2881864be58f19e3484</guid>
<title>“中国人一点儿都不比美国人差！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchunru/2022_10_31_664485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张纯如】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;筚路蓝缕，以启山林&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱学森留美期间，他的导师冯·卡门深信钱学森对于美国政府的价值，因此亲自安排帮助钱学森获得了参与美国军事项目的保密许可证。1942年，钱学森加入马利纳的火箭研究，他们的合作催生了美国第一批军事导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1950年美国掀起反华运动，将钱学森卷入风波之前，他已经是世界级喷气推进专家，是当时最伟大的理论空气动力学家，在航空学界处于领军地位，相关著作为美国的军方和学术界带来了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱学森的回国给了中国最重要的东西——信心。钱学森并不是第一个提议发展导弹项目的人，但钱学森是第一个其意见被认为切实可行并被付诸实践的科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810170404237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“钱学森的角色是象征性的，”导弹学家林津说，“最重要的是他的全局观点和组织能力。他是能够向国家领导人提出方案和建议的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至关重要的是，他向领导人指出，发展导弹的重要性远远高于发展飞机，因为导弹的速度更快，而且可以携带武器跨越洲际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年2月17日，钱学森向党中央提交了一份秘密倡议书，请求建立航空和导弹研发的研究机构。10月8日，国家决定成立国防部第五研究院——中国的第一所导弹设计研究所，钱学森被任命为院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/10/20220810171645822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周恩来总理签署的任命书，任命钱学森为国防部第五研究院院长（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五研究院建立之初相当寒酸。一座旧医院和两所疗养院被改造成办公室，只有100名仅有初中文化的工人，100～200名仰慕钱学森的声名而投至其门下开始学徒生涯的大专毕业生，钱学森是研究院里唯一一个火箭专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时的中国没有一家工厂可以生产出航空所需的复杂材料。没有大型风洞，没有引擎测试基地，没有发射基地，没有专攻火箭推动问题的大学研究所。甚至，连一本拿得出手的有关这一学科的教科书都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有一条路可以走：寻求外援。中国需要真正的导弹，不管有多落后。它们将被用来作为自行研发的样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代，中国开始与苏联展开购买导弹技术的谈判。直到1957年，当赫鲁晓夫急切地需要得到毛泽东的支持以对抗国内外的政敌时，苏方才作出妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联卖给中国两枚R-2型导弹和相关的发射设备。得到R-2型导弹让中国人有机会接触到现成的火箭系统，这一事件标志着中国的导弹研发开始进入实质性阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1958年4月到1959年4月，中国人民解放军从各单位调配了3000多名技术专业人员，加上300多名来自工业界的工程技术专家，都充实到钱学森的第五研究院中来。与此同时，中国向苏联大学中派遣了更多的留学生，在那里学习火箭技术。第一波留苏的航空工程毕业生迅速成为导弹研发团队中的第一梯队。1959年1月，苏联人来到中国，帮助中国科学家生产导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是仿制一枚现有的导弹，也相当困难，工程浩大。仅仅是制造R-2型火箭的引擎便要有14个工厂的参与，涉及1400道工序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/10/20220810170925271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;R-2型导弹（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱学森迅速意识到，在导弹制造的每一个相关领域，中国的条件都极为欠缺，甚至难以获得最基本的原料：橡胶、不锈钢管和铝板。他们试图通过进口一些材料并自行制造另外一些的方法解决这一问题，此外，他们也试过用类似材料取代最稀缺的品种。在中国仿制的苏联火箭中，使用替代材料的比例最终高达40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个问题是工具短缺。为了制造导弹，科学家们需要大型钻孔压力机、车床、焊接设备和拼装机器。因为没有能够完成这些工作的机器设备，第一代国产火箭的箭体焊接工作是由工人们手工完成的。为了改善此种状况，苏联启动了一个焊接培训项目，帮助中国人掌握复杂的惰性气体弧焊接法以及其他一些必需的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的住房条件相当简陋，一些科学家实际上住在办公室里，或是睡在临时的帐篷或军营中。不过，大多数人住在附近的宿舍楼里。这种情况贯穿20世纪50年代中国发展第一枚液态推进探空火箭的整个过程。简陋的机械计算器，破烂不堪的设备，小型火箭，这就是他们拥有的全部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此时，苏联人似乎却在刻意向中国隐瞒一些火箭发展的关键方法。苏联科学家对一些文献有所保留，不给中国同事看。两个苏联原子弹专家尤其让中国人大感不满，他们被形容为“只听不说的哑和尚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年8月，苏联突然撤回所有在华专家。大约1390名苏联专家和顾问被紧急召回国，至少343个合同和257个技术项目被取消。这年夏秋之际，苏联人整理行装准备归国，带走了他们的全部图纸和文献，不能带走的文件则被统一销毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管苏联人走了，他们却为中国的第一代短程火箭研发奠定了最初的基础。1960年9月，中国发射了一枚由苏联制造但使用国产推进剂的R-2火箭。不久以后，以钱学森、张爱萍和电子学专家王铮为首的委员会便开始着手组织国产R-2火箭的首次试飞。导弹被用火车运往藏身于甘肃戈壁中的双城子基地。人们经常也将这个基地称为酒泉发射基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年11月5日早上9点，中国自制的使用无线电控制的R-2火箭在酒泉基地发射成功。这是飞过中国上空的第一枚由中国人制造的导弹，标志着历史的一个转折点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>