<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>309fe572ef4cbeced4bffc7941b00eb0</guid>
<title>这个60年前的农村“女权”故事，精彩在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_03_22_631342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年，作家李凖到河南农村体验生活，住在当地的妇女队长家中。这段经历给他留下了深刻的印象，也启发他进行文学创作。两年之后，他在《人民文学》上刊登了《李双双小传》。1962年3月，导演鲁韧将之搬上银幕。个性鲜明、笑声爽朗、追求进步的农村妇女李双双逐渐成为了一个家喻户晓的艺术形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是《李双双》上映60周年。重温这部作品，我们仍能被故事所具备的张力与主角的出色表演打动。就故事立意而言，《李双双》反映的问题也并未过时：在公共空间，农村妇女如何发挥半边天的作用？在家庭空间，她们如何彰显自身的价值，而不再只是丈夫口中的“屋里的”、“做饭的”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的我们仍在讨论这些内容，而《李双双》则立足于当时的时代背景给出了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/09/20220309141538697.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影片一开始，李双双给丈夫孙喜望的留言。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在那个时代，李双双并不知道“女性意识觉醒”、“妇女权利”等名词，但是她本身的行为正是对这些术语的践行。她积极参与村里的大小集会活动，保卫自己的权益，与落后守旧的观念做斗争，还通过自己的努力改变了自己的丈夫和身边的环境。在那个年代，她无疑是一位既实现了个人价值，又贡献了集体的女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事一开始，李双双就给观众留下了泼辣能干的印象。面对村民“小偷小摸”拿公家东西的行为，她敢于不留情面、仗义直言。村里修渠缺劳力，她便主动领着一队妇女参与其中。出完工的双双回到家中，被丈夫孙喜旺指责“多事”、“误了做饭”，双双也敢于据理力争，批判丈夫思想落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村里越来越多妇女参与修渠，问题也来了。不少妇女都被家人嘲讽：“又不给工分，是白出牛力！”双双逐渐意识到：“现在这么缺劳力，妇女却都不去，这和咱们队工分记得马虎有关系。”于是她灵机一动在村口贴出了自己的想法，建言献策。这些想法也获得了大家的一致好评。在村民的推荐下，读过初中、能写会算的孙桂英和双双的丈夫孙喜旺当选为新任记工员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/09/20220309142015398.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李双双的建言献策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着故事的展开，双双还因为丈夫计工分徇私与之产生了冲突。孙喜旺则一直觉得双双说话冲、管得太宽。两人的矛盾逐渐被激化。不过在经历了一系列波折之后，两人还是冰释前嫌，找到了更好的相处之道。双双帮助喜旺实现了进步，故事也迎来了愉快的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙喜旺和李双双的家庭生活是融洽的。但是，孙喜旺也有难以免俗的大男子主义倾向。台词中，孙喜旺多次说到洗衣做饭、伺候男人是李双双应该做的，自己可以因为爱而“帮忙”分担。而在经历了几次“离家出走”之后，孙喜旺的思想也开始发生变化，慢慢放弃了对李双双“管家婆”式的界定。他开始将李双双当成自己的同志，也认同双双的理念。更加平等的家庭氛围也得以在他们之间形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影里，李双双还是自由恋爱的维护者。当孙桂英的父母试图给女儿找个城里人相亲、包办婚姻的时候，也是李双双站了出来，促成了桂英与自己心上人的结合，帮她摆脱了“父母之命”。这在其他人看来似乎是多管闲事，觉得李双双的手伸得太长了，伸过了自家的锅碗瓢盆，伸到了别人家去，但是如果从更高的层次来看，这恰恰彰显了李双双所代表的女性们在思想上的先进性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着后续内容的展开，我们看到了李双双更为丰富的生活场景。而这些内容也部分诠释了李双双为何能实现自我意识的觉醒，以及为何李双双能够在家庭中获得如此的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1447f10ad87ae1288f8905a7cc76c1e3</guid>
<title>非对称的“第三次世界大战”要来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_03_22_631340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战的爆发是历史学界深入、反复研究的题目。战争在英法德奥俄的“死亡螺旋”式的互动中爆发，各国在战前都盲目乐观地认为战争“是好事、容易赢”。战争迅速演变为血腥的绞肉机，但这时各国已经深陷其中，拔不出来了。只有到大家都打得进的气少出的气多的时候，才不得不停战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战结束时，沙俄、奥匈、奥斯曼三个帝国瓦解了，今日世界政治版图在很大程度上受此影响。在某种程度上，乌克兰的独立和民族意识也是在沙俄帝国瓦解后的混乱中首次形成的，立陶宛、拉脱维亚、爱沙尼亚、芬兰更是在这时独立的。一战留下太多的未解决问题，所以二战在短短20年后就爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，由于核武器和互相确保摧毁的出现，第三次世界大战一直没有打起来，但乌克兰战争有演变为第三次世界大战的趋势。不同的是，战争已经从战场上的绞杀扩大到经济上的绞杀了。美国和北约坚决避开与俄罗斯在战场上直接对抗，但经济上的绞杀史无前例。这是一场新型的世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，俄罗斯在军事上低估了，欧美在经济上也低估了。这是一场不对称的战争，但马恩河、索姆河甚至凡尔登时刻正在到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，俄军失去了速战速决的机会，战争已经不可避免地打成绞肉战了。哈尔科夫和马里乌波尔很可能要被打成废墟。把这两个乌克兰的东线据点拔掉后，东线乌军就在劫难逃。在现代战场上，已经不存在可以死守而不被粉碎的目标。只要俄军坚持得住，固守的乌军死路一条，机动突围更是死路一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军坚持得住吗？卫国战争初期，红军面临的困难比现在大何止千百倍，红军照样坚持住了，最后还反攻到了柏林。卫国战争是生存之战，但不管乌克兰战争是如何引爆的，现在俄罗斯在打的也是生存之战，失败意味着俄罗斯将不再可能以现在的面目存在。这不是普京的个人政治生命问题，而是俄罗斯作为民族国家的政治生命问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/13/20220313151816713.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间3月11日，俄罗斯国防部发言人伊戈尔·科纳申科夫透露，自特别行动以来，俄军已使乌克兰境内累计3346个军事设施瘫痪&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，西方把制裁的弹药一次打光，实际上现在已经没有弹药可打了，差不多是特朗普贸易战中第三波关税后美国的状态。目前俄罗斯虽然面临严重经济困难，但远远没有被打趴下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在2014年克里米亚事变后，着手“经济堡垒化”，降低西方经济制裁的影响。现在西方公司、银行大量撤出，影响的不是基本民生需要，而是可有可无的“高端”民生需要。必须说，“精英受苦”是各国人民喜闻乐见的事情，在哪里都一样。实际上，受到制裁影响最大的群体也是政治上最亲西方的群体，收缴俄罗斯寡头在西方的财产更是莫名其妙。如果他们是普京的政治盟友，应该人和财产留在俄罗斯才对，哪有根据地的堡垒不待，脖子伸到对方营盘里听任宰割的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在世界经济体系里地位独特。一方面，俄罗斯的经济活动占世界的比重不高，与美国、欧盟、中国甚至日本不能比，这也意味着俄罗斯经济的内循环成分更大。另一方面，俄罗斯的油气、小麦等在世界市场上举足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的石油产量和出口都占世界10%左右，欧盟石油的27%、天然气的40%来自俄罗斯。美国、英国制裁俄罗斯油气其实象征性意义更大，两国都不是俄罗斯油气的大买家，也不占俄罗斯出口多高比重。但欧盟不然，制裁意味着经济和民生立刻停摆。也正因为如此，西方“万众一心”地从SWIFT中把俄罗斯踢出制裁时，唯独把从事油气贸易的主要银行排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要油气出口不断，俄罗斯的出口收入就有了可靠的垫底。欧盟要逐渐削减对俄罗斯的油气依赖，在2022年底前削减1/3，2027年前切断进口。一方面欧盟有是否做得到、能多快做到的问题，另一方面还有俄罗斯是否配合的问题。如果俄罗斯认为欧盟是挽回不了的市场，与其等着欧盟最终把绞索套到自己脖子上，说不定先发制人，主动切断对欧盟的供应，要痛一起痛，要死一起死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，如果在欧盟进口俄罗斯油气决定性地降低到临界点以下之前，俄罗斯能解决乌克兰的战事，即使出口被封死，军事行动的开支也降下来了，继续坚持就有希望了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/13/20220313151937319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯和乌克兰加在一起，更是占世界小麦出口30%。美国自己也是小麦出口大国，欧洲小麦可以从美国、加拿大进口，也不会发生饥荒问题，但其他依赖俄罗斯和乌克兰小麦的国家就惨了。黎巴嫩小麦60%来自乌克兰，据说已经开始面包配给了；埃及86%的小麦来自乌克兰和俄罗斯，这个人口过亿的国家开始冲击世界小麦市场，影响可想而知。世界性小麦和谷物价格很快就要像能源一样暴涨，最终也将从经济上、政治上甚至军事上冲击西方，饥荒而不是贪婪才是战争最主要的推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化肥是另一个问题。尿素问题不大，世界产能可以不缺，但钾肥就不一样了。加拿大是世界上钾肥出口最多的国家，达到220万吨；白俄罗斯第二，118万吨；俄罗斯第三，108万吨。俄罗斯和白俄罗斯钾肥被禁运，将对世界粮食生产产生巨大的影响，加拿大的产量是补不上这个缺口的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄罗斯真是死不了，最大的原因是因为有中国。欧美对俄罗斯油气的制裁只能是自己不买，也不让用美元甚至欧元买，没有道理也没有办法禁止中国用人民币或者卢布买。实际上，2020年第四季度俄罗斯与中国、印度、巴西、南非的贸易中，只有10%用美元结算，在2013年还是95%。欧美的制裁不是联合国决议，中国没有义务执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国市场虽大，并没有容量可以把俄罗斯的能源、粮食出口都吃下来。但这不妨碍中国用俄罗斯进口置换从其他国家的进口。比如说，俄罗斯小麦可以置换美国小麦，俄罗斯天然气可以置换澳大利亚液化天然气，俄罗斯煤炭更是可以置换澳大利亚和印度尼西亚煤炭。铁路运输成本较高是一个问题，但俄罗斯出口在渠道受阻的情况下，相比国际价格有一个折扣，这也是合理的。这不是中国“盘剥”俄罗斯，加拿大原油出口美国一直低于市场价格，就是因为只有美国这个单一市场，买家为王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯农业并不发达，但潜力很大，这就是地大的好处。俄罗斯的北方基本上没有开发，但森林线实际上相当靠北，北方并不是荒漠，繁茂的森林和比人还高的野草就是证明。北方的夏天实际上温度很高，可以达到30°C。夏季日照时间特别长，圣彼得堡的白夜意味着实际上没有黑夜了。这使得北方不长的夏季实际上很适合单季种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方草甸还可以养牛，大麦种植跟上了，冬季饲料解决了，俄罗斯还可以成为养牛大国。牛不怕冷，零下在室外放养没问题，地面封冻、无草可啃时，需要定时投放草料和饲料，还需要喂水，这都是可以机械化操作的，没有难度。零下30-40°C时有个挡风的棚子就可以了，加拿大的肉牛就是这样放养的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ec0d3be8d33cf40ed21d6ad52f8eab9</guid>
<title>哈萨克斯坦政治改革是走西式路线，还是顺应区域“新潮流”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_03_22_631335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月16日，哈萨克斯坦总统托卡耶夫在议会发表2022年度国情咨文，重点阐述新的改革计划和社会经济措施。这是自今年1月骚乱之后，哈萨克斯坦布局国家发展规划的新动向。尤其是托卡耶夫宣布制定全新政治改革方案，重点提出由超级总统制向拥有强大议会的总统制共和国过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托卡耶夫的国情咨文受到舆论的密切关注，有观点认为哈萨克斯坦似乎是有意改走“西式”路线，但仔细审视托卡耶夫的国情咨文内容可以发现，哈萨克斯坦的这轮政治改革是始于2020年俄罗斯修宪的后苏联国家的总体政治改革潮流的一部分，而并非是走“西式”路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/19/20220319184352166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年1月，哈萨克斯坦国内发生骚乱。阿拉木图市政府大楼遭纵火。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走出消极稳定的政治改革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体三十年来，哈萨克斯坦被视为“后苏联空间”最稳定的国家之一，但稳定的背后实际上潜藏着深重的内部危机。得出这一判断的依据主要在于：稳定并不等于发展，更何况稳定还可以细化为消极稳定与积极稳定，前者更多与停滞不前联系起来，后者强调更加主动地开拓进取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托卡耶夫总统认定，1月的骚乱事件在某种程度上是国内停滞不前的结果，因此哈萨克斯坦需要“彻底改革”。当下开启的改革必须是政治制度的全面现代化，旨在解决社会经济领域和确保国家与公共安全的最优先任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托卡耶夫提出的全新政治改革方案，概括起来主要涉及三块内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，中央权力机构的改革，包括总统权力的重新厘定，议会组成和权力的调整，总统与议会和其他权力机构关系的构建原则，以及地方负责人的产生与任命方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托卡耶夫的提议主要涉及：增加议会的权力，从超级总统制向拥有强大议会的总统制共和国过渡；总统卸任阿玛纳特党的党主席职务，并通过立法规定总统在任期内需停止其在政治党派中的党籍，也限制总统的亲属和地区、州领导人担任党内职务；取消赋予总统解除任何区级或村级地方行政长官职务的权利，以及撤销或中止州长和市长行动的权利；对议会下院议席数量进行改革，减少议员人数，降低政党的注册门槛；组建两个新机构：最高审计院和宪法法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，优化地方自治和地区划分架构。托卡耶夫建议解决哈萨克斯坦立法中的矛盾，即地方代表机构既是地方自治机构，又是国家行政机构；同时，建议通过引入议会主席职位来强化地方议会的独立性；重新划分行政区划，成立四个新的州级行政单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，调整政府与媒体、非政府组织的关系。将通过修改《媒体法》，强化媒体的责任感；扩大非政府组织的代表范围，搭建起政府和民众之间的有效沟通渠道，拉近双方之间的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/19/20220319184741872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年2月10日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京会见到访的哈萨克斯坦总统托卡耶夫。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改弦易辙，还是顺应潮流？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述举措不难看出，托卡耶夫提出的这套改革方案的核心是对权力体系的改良，重点是重新分配国家机构之间的权力，调整国家机构间的关系，完善公权力的运作机制。其中，权力的重新分配涉及总统、议会、司法机构等权力机构及它们之间的权限和相互关系；公权力的完善则涉及地方自治机构、基层权力机关权限的扩大和调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，改革还涉及对国家主权的巩固，如将1月份的骚乱事件定性为政变；严禁外部势力干涉内政；重新划分行政区划，成立四个新的州级行政单位，这一举措是在乌克兰危机的背景下，防止分离领土行为的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，哈萨克斯坦的政治改革方案与2020年俄罗斯修改宪法改革所提出的核心内容大同小异，尤其体现在国家机构之间的权力调整、强化国家主权以及巩固社会基础等方面。换句话说，托卡耶夫此举并非完全推翻纳扎尔巴耶夫一手打造起来的政治与社会体制，而是对其进行更新。哈萨克斯坦依然是总统制国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6148cc674160e4947905aa4b870e7800</guid>
<title>这部法律是国家“高高在上、不接地气”的决定？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2022_03_22_631334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月1日，《中华人民共和国家庭教育促进法》（以下简称《促进法》）正式施行，这是我国首次就家庭教育进行专门立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月3日，《促进法》一度登顶微博热搜榜，引发大量讨论。施行至今，在相关新闻评论区仍有不少质疑的声音。一些家长如临大敌，认为这是一部“为孩子撑腰、惩罚家长”的法律。也有一些网友认为该法“高高在上、不接地气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真的如此吗？或许，我们得先简单了解这部法律的诞生背景及立法目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“有这种爹在，我还有什么未来？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一系列突破社会底线的事件，催生了“父母也需持证上岗”等网络名句。根据国家司法大数据及国家统计局《中国儿童发展纲要(2011—2020年)》显示，紧张家庭关系、不当教育方式及父母不良/违法犯罪行为，是未成年人遭受不法侵害和未成年人犯罪的深层次原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据全国妇联《家庭教育状况调查》显示，五成家长迷茫于如何管教孩子；多数父母存在不同程度的养育焦虑，过于关注学习，缺乏对孩子思想品德、行为习惯和生活能力的培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受害未成年人以及罪错未成年人的背后，是一个个“生而不养、重养轻教、教而不当”的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/15/20220315122750980.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《隐秘的角落》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，司法社工们（以预防犯罪、违法行为矫治为工作目标的社会工作者）有着更深刻的感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年某天深夜，W市110指挥中心接到某小区一男子报警，他在家中被人捅伤，生命垂危。民警及120立即赶赴现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抵达现场时，民警听到房间里传来男子呻吟求救的声音，而一个少年浑身是血、举着刀挡在门前，阻止民警及医护人员进入屋内。现场民警劝说并控制少年后，伤者第一时间被送医救治，脱离了生命危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犯罪嫌疑人小姜，时年17岁，还是一位在读学生。究竟是什么原因，竟让他想和父亲“同归于尽”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，小姜父母在小姜幼时离婚，小姜跟随母亲生活。离婚后，姜父多次要求变更孩子的监护权。小姜虽想跟随母亲生活，但姜母考虑到姜父经济条件优于自己，便同意变更抚养权。之后多年，姜父因生意应酬压力大且对孩子期望过高，常常殴打小姜。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他给孩子提供优质的物质条件和培养环境，但疏于和孩子交流沟通。孩子性格越发沉默隐忍，之前并没有反抗父亲或向外界求助。他一心想着早点就业或考到外地，脱离父亲的控制。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
小姜行凶那天，一向关爱自己的奶奶因病卧床、没有做家事，姜父醉酒回家后辱骂小姜奶奶。这一幕，成了压垮小姜的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有这种爹在，我还有什么未来？不如杀了他，免得他祸害我妈和奶奶。”这句话，是小姜在接受心理矫治时，让人印象极为深刻的一句。而在很多涉案未成年人的自诉中，家庭是他们认为自己遭遇不幸的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，小姜被依法收监。姜父痛哭流涕、后悔不已。小姜的悲剧让人扼腕叹息，在一些司法工作者看来，如果他们的“家务事”能够更早被外力介入进而发案，如果公共资源能够及时阻止姜父的行为、给予这个家庭帮助，或许结果不会到如此惨痛的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让人揪心的是，大量的数据和案例表明，比起单独个案，家庭产生的恶性代际传递更为可怕。一位受聘于政府有关部门的国家心理咨询师对我说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这种案例比比兼是。比如一个孩子，他在幼年时期遭受家暴，他非常痛恨家暴行为，当他长大能够抵抗时，他可能会以更血腥暴力的方式‘以暴制暴’。或者在相关部门的帮助下，他早已脱离当年的情境开始了新生活，但当这类孩子成为父母，他很可能还是会以同样的教育方式来管教自己的孩子。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
监护失职事件中，特别严重或触犯法律的行为必然会受到法律的严惩。但在监护人不良行为/不当教育方式和法律红线之间，存在大量的模糊地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一些监护人重养轻教，认为让孩子吃好穿好、教育丢给学校就行了，直到孩子出现严重不良行为或违法犯罪时才追悔莫及；而一些家长又是另外一个极端，期望过高、管教过严导致悲剧发生；最可恶的还是生而不养，比如离婚后对上一段婚姻的孩子弃如敝履的，连基本生活费都不履行的失职父母。”&lt;/strong&gt;一位从事预防未成年人犯罪的专家痛心疾首地说，“国家如果再不干涉这些问题家庭，这些本身是受害者、未来又成为施害者的孩子会越来越多啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家长是孩子的第一任老师，家庭是构成社会的原子，错误的教育方式会向社会输送越来越多的问题人员。斩断这种恶性传递，不仅是为了拯救家庭，也关系着社会稳定，国家自然有权利、有义务矫治问题父母，帮助困境家庭共克难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“未检”检察官告诉我：“孩子是父母的孩子，也是国家的未来。所以当父母不履行职责时国家才会干预，当父母都丧失监护能力时国家才会兜底，当父母侵害子女时国家才会苛以刑罚。家庭教育促进法，实际是一个低调而正面的法律，当部分家庭教养能力不足时，国家想要指引家长、为其赋能。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8faa87bc49b0334cf4dfb8730ea195e</guid>
<title>早就该给北约写讣告了</title>
<link>https://www.guancha.cn/HemantAdlakha/2022_03_22_631328.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 海孟德·阿德拉卡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，有很多来自美国和西欧的声音都在质疑既然冷战已经结束，北约会不会随之一同走向终点。部分人甚至认为，欧洲军事联盟已无存在的必要，美国已经完成了自己的任务，其应“退居二线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实并非如此，实际上也永远也不可能发生，因为“新北约”已非旧日的军事防御联盟，现在其已然是美国对欧洲内外的“干预工具”。毕竟，兹比格涅夫·布热津斯基（Zbigniew Brzezinski）在其仍有影响力的著作《大棋局》（The Grand Chessboard）中预测，北约将会是负责维持美国世界霸权的众多机构之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/21/20220321120520972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，在热门中文问答网站知乎上，有人问道：“北约是什么？”知乎上的一条回答显示：“1949年4月4日，美国、加拿大和包括英国、法国和意大利在内的10个欧洲国家在华盛顿签署了《北大西洋公约》。此外，它们还决定成立北大西洋公约组织。同年8月24日，所有成员国均通过相应程序在国内批准了《公约》，这标志着北约的正式成立，”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就该联盟目前的性质和作用，这条知乎回答进一步阐释道：“在经历了‘冷战’的洗礼和过去三十年后冷战时代的波折后，北约的影响力是‘不朽的’。它将继续在全球地缘政治博弈中积极扮演维护西方文明主导地位的驱动角色。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知乎这条对北约现状和性质的解释在很大程度上呼应了当前西方，尤其是西欧社会正在进行的一种辩论。近十年前，《纽约时报》邀请专家讨论到底是否该解散北约。该讨论的主题和核心论点是“苏联解体，经济紧缩挑战国际安全，北约是否应被解散？”受邀参加辩论的来自法国巴黎战略研究基金会（The Foundation for Strategic Research）的卡米尔·格兰德（Camille Grand）表示，紧缩并非是解散北约的理由。格兰德说：“（讨论）北约是否已经变得无关紧要是没有意义的。我认为现在是时候重新审视北约在21世纪的作用和宗旨了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波士顿大学教授安德鲁·J·巴塞维奇（Andrew J.Basevich）回忆起伊斯梅勋爵（Lord Ismay）的经典表述，即北约成立的目的是“把苏联人挡在圈外，让美国人呆在圈内，压制德国人”。他加入了《纽约时报》的辩论，强烈主张“美国是时候离开北约了”。曾任美国陆军上校的巴塞维奇强调：“21世纪统一、民主的德国不构成任何安全威胁。与此同时，苏联解体后取而代之的俄罗斯，也不具备任何可以威胁到欧洲的军事能力或意识形态动员力。既然三大目标中的两个都实现了，剩下的那个就变得多余了，美国已经完成了自己的工作，应该回家了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/21/20220321120400653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年，法国总统马克龙曾说：美国在背弃我们，北约正经历脑死亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，早在2013年《纽约时报》辩论之前，部分欧洲国家要求“终结”北约的呼声就已愈发强烈。就在2004年11月美国总统大选前几天，《卫报》颇具影响力的安全事务专栏作家乔纳森·斯蒂尔（Jonathan Steele）写道：“北约对欧洲构成了威胁，因此必须解散。”斯蒂尔补充说：“一个本应在苏联解体时结束的联盟，现在几乎完全成为了一个工具，让美国在欧洲外交政策上享有不公平和非对等的权利。”此外，30多年来，关于北约继续存在和扩张的辩论席卷了西方媒体、学界及政界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家马克·赖斯（Mark Rice）近日在一篇深刻而有见地的文章中，在质疑北约在后冷战世界中是否还有任何意义时提醒道，“北约最初的使命是有政治和军事性质的。”公平起见，赖斯写道：“对于扩张的支持者来说，一个更强大的北约将为民主国家提供安全，巩固它们从共产主义的过渡，并通过与欧盟深化联系来塑造新的经济繁荣；另一方面，扩张的批评者则认为，新成员国不会为北约提供多少军事或战略利益。这些国家通过欧安组织、欧盟等其他组织会受益更多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当谈到北约的存在和扩张时，尤其是在后冷战时期（“强人”普京上台之前），没有人能忽视玛丽·埃利斯·萨洛特（Mary Elise Sarotte）的《一寸也不能：美国、俄罗斯和冷战僵局的形成》。甚至连批评者都不得不承认，这本书是“1989年至1999年这段关键时期北约扩张历史的最好记录与论证”。建立在玛丽早期开创性的著作《1989年：冷战后重建欧洲的挑战》的基础上，该书被英国《金融时报》评为2009年关于冷战后北约的最佳书籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这本书中，美国历史学家萨洛特用新的证据揭示了美俄关系中的问题所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“柏林墙倒塌后，国务卿詹姆斯·贝克（James Baker）是这般向苏联领导人米哈伊尔·戈尔巴乔夫（Mikhail Gorbachev）提出一个预想中的交易：如果俄放弃在德国的领土，美国将不会让北约东扩，一寸也不能。这场1990年的沟通几乎立即引发了争议。但更为重要的是，未来的十年间，这句话有了新的含义。戈尔巴乔夫放弃了曾经掌控的德国，但美国方面却重新考虑了这个协议，尤其是在1991年12月苏联解体后。华盛顿意识到，自己不仅大获全胜，还能赢得更多，北约可以尽情东扩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/21/20220321115925988.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;北约不顾俄罗斯的安全需求，一再东扩（图片来源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下的背景下，一些专家认为，当前的俄罗斯-乌克兰危机是俄罗斯和北约之间紧张局势达到顶峰的后果。当被问及俄罗斯与北约争端的根源是什么，这些专家指出“俄罗斯领导人长期以来一直对北约东扩保持警惕，尤其是在20世纪90年代末，北约向前华约国家和前苏联加盟共和国敞开大门的时候。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约是怎么成为莫斯科和华盛顿之间的敏感问题呢？由于时间和空间的限制，仅回顾1991年苏联共产主义崩溃后的几年就够了。乔纳森·马斯特斯（Jonathan Masters）在外交关系委员会（Council on Foreign Relations，cfr）上发表的一篇长文中，揭示了时任美国总统比尔·克林顿（Bill Clinton）是如何不顾其官员的建议，迅速采取行动让北约东扩的。乔纳森写道：“克林顿选择制定一项新的北约倡议，即北约和平伙伴关系计划（PfP），该倡议将是非排他性的，对华约成员国和非欧洲国家一并开放。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，早在2020年12月，当选总统乔·拜登（Joe Biden）似乎胜券在握的几天后，专家们就开始指出，拜登政府外交政策的主要议程将是“通过重新巩固被特朗普政府的‘美国优先’立场破坏的美欧共同的资本主义统治计划，重申美国的全球领导地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的担忧现在越来越多地出现在中国的媒体评论中。《人民日报》高级记者丁刚最近直言不讳地谴责了北约和美欧对当前乌克兰危机的“霸权”议程：“俄罗斯-乌克兰战争既是冷战后欧洲地缘政治剧变的自然结果，也反映出了北约这个世界上最强大的军事集团的本质。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多西方学者和分析人士加入了反对北约的行列，并称其为一个旨在维持美欧联合霸权的军事集团。哥伦比亚大学的一位高级研究员曾写道：“北约是20世纪最成功的军事联盟，在没有流血的情况下完成了其重要使命。但在21世纪，其非但没有成为全球安全架构的基石，反倒成了一大障碍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，当北京担心被一个类似北约的组织包围，而俄罗斯被北约诱骗“入侵”乌克兰的时候，人们不禁要问，为什么中、俄没人提出，早该给北约写讣告了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译：中国论坛 张佳奕，核译：许馨匀】
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>