<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ab2038ed4d30a0a3ad9db1a50b616cff</guid>
<title>韩国的做法歧视性很强，防疫不能被政治化</title>
<link>https://www.guancha.cn/DongXiangRong/2023_01_12_675479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从“挂黄牌”到“关小屋”，韩国方面针对中国游客的歧视性措施，引发了中国网民的强烈不满，中国政府方面也在外交上做出了“对等回应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从防疫的角度，韩国这样做是否必要？对本就因为疫情受阻的两国交流，又会带来哪些负面影响？是否是韩国政府对华“不友好”的体现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网专访中国社科院亚太与全球战略研究院研究员董向荣，解读近期的中韩关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;除了停止发放赴韩短期签证外，韩国针对中国入境者的检疫措施还包括，要求所有自华入境人员须在行前48小时进行核酸检测，或在行前24小时进行抗原检测，阴性者方可登机，抵韩后1天内须完成一次落地检。从疫情防控的角度来看，韩国是否有必要这样做？我们该以什么样的心态看待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;韩国疫情防控部门自2020年1月3日启动关于新冠肺炎疫情（尽管当时还只是不明原因引发的肺炎）的应对以来，防控政策总体较为一致和理性，在世界范围来看也是属于比较严格的，尤其疫情早期是对原始毒株的防控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之初，韩国政府没有听从国内极少数人关于禁止中国人入境韩国的不理性声音，而是与中国及时进行信息交流、联防联控，维持了两国间基本的人员交流，维护了两国关系的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮中国疫情大爆发，对全世界而言都是一件充满不确定性的事情，韩国疾控部门在入境环节提出一些新的要求，单纯从疫情防控和保护本国公民安全的角度来看，在一定程度上是可以理解的。目前韩方的数据显示，新措施实施以来，中国短期签证持有者的阳性检出率约20%，这个比例是比较高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从总体来看，根据韩国疾控部门的数据，三年间韩国输入性新冠确诊病例中，来自中国的病例只占1%。即便是当前的情况下，韩国每天确诊4-5万例，来自中国的数十例病例也只是极小的一部分。况且，韩国迄今累计近3000万人报告感染新冠，考虑到韩国只有5000多万人口，加上疫苗加强针接种充分，已经形成了群体免疫。加之在中国主要流行的BA.5毒株也是韩国流行过的，不会对韩国产生明显影响，韩国针对中国入境者的做法肯定有小题大做的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上讲，两国之间的这个问题并不难解决。由于一般人出国之前都会自己做抗原检测，那些在韩国落地检出阳性的旅客，很有可能是抗原检测阴性、但核酸检测阳性。而新冠在潜伏期或症状出现十天后是无法测出抗原阳性的，但是在20多天内是可以测出核酸阳性的。中国游客出国前做两次核酸即可。工作做细点，可以避免陷入当前这种僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家间的疫情防控毕竟也是一个国际问题，从维护国际关系的角度看，是否把疫情政治化、是否遵循非歧视性原则，这很重要。如果被对方认为你在搞政治化、推行的是有歧视性的防控措施，那就会对两国关系产生明显的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/12/20230112092430456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国游客入境韩国，被“挂黄牌”区别对待（网络截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据您的了解，这些措施对两国交流带来了哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;由于中国入境人员被大量检出新冠阳性，且一名中国阳性患者在隔离期间擅自离开酒店、违法韩国疫情防控相关法律，在韩国国内产生了非常消极的影响。换位思考，如果有外国人不遵守中国的防疫措施、擅离隔离场所，也会在中国造成舆论哗然、群情激愤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，韩国某些政客和警方极为高调地通缉和追捕这名中国人，直接反应了某些韩国人的反华情绪。中国网上也流传一些入境韩国被“挂黄牌”“关小屋”等信息，引起中国网民的愤慨，这波舆情对两国关系造成不小的冲击。特别是在韩国政府推出印太战略、韩国国会副议长率团窜访台湾的背景下，疫情防控措施一定程度上成了不满情绪的出气口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对于我们的反制措施，舆论中有一种声音认为是“以彼之道还彼之身”，您怎么看网上这种声音？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;与“反制措施”相比，似乎“对等应对措施”更为合适、更为温和。在外交上很重要的一条原则就是对等，在发放签证方面尤其如此。由于韩国方面已经早就暂停了对中国公众的短期签证，所以中国方面暂停韩国公众的短期签证也是正常例行操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;同日，中国驻日本大使馆宣布即日起暂停审发日本公民赴华普通签证。这让人很容易联想到中国和日本、韩国的外交关系：日本的岸田政府上台后，继续加强美日同盟对抗中国，韩国尹锡悦政府的对华态度也没有明显转向，所以这又会被外界解读为是在延续“不友好”态度。您怎么看这其中的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;应该说，疫情三年，中国与外部世界的关系经历了严峻的挑战。我们的官方外交和民间外交都受到了不小的限制，而其他国家之间的纵横捭阖不断展开。再加上俄乌战争对全球政治秩序的严重冲击，国际局势已经发生了巨大变化。“山中方三年，世间已变天”。我们需要重整旗鼓，用心经营与世界各国的关系，把疫情对国际关系的伤害降到最低，且不要简单地用友好还是不友好来界定国家关系，关键还是要考虑如何捍卫和实现本国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本和韩国是我国的两个重要邻国，两国对华贸易额总和接近美国对华贸易额，二者是美国的重要亚太盟友，也是在世界上有重要影响力的国家，我们需要比以往更加重视中日和中韩关系，用智慧经营好这两对关系，实现我们的国家利益，增进国民福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;一个有意思的比较是，我们周边的东南亚国家，比如泰国、马来西亚，对于中国放开疫情防控措施，中国人入境都是持欢迎态度。日韩和东南亚国家的这种态度差异，各自的考量有什么不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;一些以旅游业为重要产业支柱的国家，对中国人入境持欢迎态度，以提振国内旅游业，没有必要直接与是否友好挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎不欢迎不完全是对中国友好度的体现，而主要是对中国游客的需求强度的体现。对于各国的不同防控措施，我们应以平常心态来看待，别国欢迎最好，如果游客感觉到不受某些国家的欢迎，就会少去甚至不去那些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/12/20230112092842306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此前，韩国仁川机场对从中国入境游客的核酸指示出现错别字，将“入国者”写成“入国子”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;9日，新加坡卫生部长王乙康在国会发表部长声明时，有一个关于疫情的三连问。疫情三年来，我们见证了太多政治化和双标操作，不仅不利于疫情防控，还恶化了国际交往。眼看着我们就要步入后疫情时代了，各国之间该如何避免陷入疫情政治化陷阱，尽快恢复正常交往？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;董向荣：&lt;/strong&gt;新加坡的疫情防控工作在全世界来看是非常成功的。我们在2020年11月就曾邀请时任新加坡国家传染病中心执行主任梁玉心参加我们的“疫情防控与国家治理比较研究”国际研讨会，她详细介绍了新加坡的应对策略，我们对新加坡的做法印象极为深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次新加坡卫生部长王乙康的讲话也很关键，因为是否“一视同仁”、是否秉持“非歧视性”是国际交往中的黄金标准。新加坡的应对措施受到中国公众的赞赏，还有泰国副总理阿努廷率部长们亲赴机场迎接中国游客，这些国家对中国游客的欢迎态度都会带来相应的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然旅游主要是一种心理体验，既然游客是“金主”，就需要能够感受到受欢迎、而不是受歧视的感觉。韩国方面针对中国入境者的疫情防控措施，从理性上来讲是可以理解的，但是，它给中国公众带来的被歧视的感觉，会极大地挫伤中国公众的访韩热情，这与韩国希望吸引中国游客的愿望背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年中国人访韩数量曾高达600万人次。中国宣布放松疫情防控措施之际，韩国股市旅游航空等相关股票曾迎来一波大涨，各界普遍认为这是相关领域的契机。但是，受韩国方面的应对措施的消极影响，两国间不友好情绪泛滥，难免会拖累双边关系，韩国相关产业也会付出相应的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>951f8aaf328e21724703553d86bf6939</guid>
<title>伊朗重申头巾法案没有可能，这场抗议将如何收场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuwenping/2023_01_12_675477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗最高领袖哈梅内伊去年12月公开表态，要对该国的“文化体系进行革命性的重建”，消除各领域文化的弱点。他指出，伊斯兰革命深刻改变了伊朗政治、文化、社会基础和思想观点，将虚假的“西方主义”文化转变为了“反抗西方”文化，将“自私和名誉”的文化转变为“牺牲和无私”的文化，而现在伊朗伊斯兰革命的“积极精神”正受到各种因素的破坏。如何理解哈梅内伊这个讲话？是否意味着伊朗伊斯兰革命精神的新转向，到底是会加强伊斯兰文化还是呼应民众诉求？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：伊朗的“伊斯兰革命”目的就是要建立一个“不要西方，不要东方，只要伊斯兰”的政教合一的政权。如果我们跳出西方制度的优越性，用开放的眼光看待伊朗，就会发现伊朗其实一直在构建伊斯兰什叶派的“文明型国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教法是伊朗的宪法根基，是一切政治行为的理论根源，也是一整套指导生活的伦理规则。所以，哈梅内伊的讲话只是要对政府和宗教执法部门僵化的宗教执法作出修正，以一种更加柔性的、温和的、能被年轻人所接受的方式加强伊斯兰文化的价值观，绝非伊斯兰革命精神的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/11/20230111120306211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年1月4日，伊朗德黑兰，伊朗最高领袖哈梅内伊(中)会见伊朗女性。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗现在处于十分艰难的处境，美国对伊朗的制裁严重影响了伊朗人民的生计，伊朗出生率很高，年轻人失业率高、收入很低，加之各种权力部门的寻租，导致民怨沸腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外势力借助“头巾风波”对伊朗发难，加剧了事态的复杂性，适当的改革是必须的，否则不足以平息民愤，僵化的制度修正并非一朝一夕可以完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：哈梅内伊称伊朗伊斯兰革命是“反抗西方”的文化，但也可以看到伊朗国内也有相当一部分亲西方的势力，怎么理解其国内这种分裂的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：伊朗在“伊斯兰革命”之前，曾经是中东地区最西方化的国家。但是西方化的恶果也很快体现，传统的伊斯兰教中好的一面遭到抛弃，社会秩序随之失序，现代性崇拜金钱、欲望和物质主义的弊病遭到传统穆斯林的极大厌恶。加之主权丧失，资源被西方所控制掠夺，西方的代理人和屈膝投降的王室最终被霍梅尼所颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反抗西方”的目的是要恢复“本土”文明，这种以教法为基础的政治制度曾经历经千年，不是什么新鲜事物；但是如何在全球化时代与时俱进地让年轻人接受，就是一个高难度挑战了。年轻人必然反抗一切规训，尤其在经济困难的情况下，美西方的全面经济制裁就是要加剧民众不满，同时“头巾风波”发酵地如此剧烈，背后有美西方、尤其是美国的推波助澜，企图通过舆论霸权在伊朗挑起“颜色革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗内外交困，处于比较艰难的处境，但是一个独立自主的梦想不付出代价怎么可能成功。伊朗和中国的25年协议，与俄罗斯积极互动，都是他们在寻找突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有伊朗媒体1月2日称，当地警方已恢复衣着警告。1月10日，伊朗梅尔通讯社也表示，总检察长已发布命令，“严惩任何违反头巾规定的行为”。而自2022年9月暴发示威以来，多名妇女未佩戴头巾，但未遭道德警察拦截。此前有论调认为，伊朗会重审头巾法案，包括放松道德警察管制，您认为这场示威最终会如何收场？能否动摇神权政府的权威，还是像以往油价抗议那样不了了之？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：在观察一段时间之后，伊朗政府应该是觉得头巾事件热度降低了，宗教执法的力度会逐步恢复。重审头巾法案没有可能，伊朗伊斯兰共和国的国名就说明伊朗是个教法治国的国家，头巾禁令是伊斯兰教法古已有之的规定，取消禁令就相当于否认伊斯兰法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，道德警察的执法可能会做出一定人性化的改革，年轻人的躁动必须对以安抚。这场示威不会从根本上动摇神权政府的权威，但如果经济不见好转，外部制裁一直延续，伊朗的处境会越来越艰难。毕竟，以一国之力对抗整个西方和阿拉伯世界是非常辛苦的，但伊朗已经在这条道路上跋涉了几十年，在这一点上令人感佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：去年多家媒体传出伊朗最高领袖—什叶派精神领袖哈梅内伊的健康状况问题，但伊朗当局迅速辟谣，如何看待这个问题对伊朗未来政局的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：影响不会很大，伊朗政府之上的宗教委员会是由众多德高望重的阿亚图拉（对伊斯兰什叶派高级神职人员的尊称）构成的，神权的至高无上是受到神职全体集体决策保护的，不会因为哈梅内伊个人的去留而发生巨变。何况，哈梅内伊本人因为长期从事行政事务，在什叶派神职体系中地位并非最高，在教内有时需要更加强硬才能获得支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如您前面所说，伊朗的外部国际环境非常艰难，目前仍面临制裁，伊朗核协议的重新谈判也一直没有进展，伊朗外长12月20日表示，只要尊重德黑兰方面的底线，伊朗就会再次重返核协议，而美国拜登却在视频片段中表示“协议已死“；欧盟表示将继续与伊朗在约旦就核协议开展工作，以色列也希望美国回到谈判桌，如何看待各方在伊核协议中的不同目的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：对世界主要国家而言，伊朗拥有核武器风险实在太大。伊朗想拥核难度也确实太高，伊核协议是大家都想达成的协议。特朗普贸然撕毁伊核协议实际上是相当不理智的行为，是为了美国的短期利益而牺牲国际安全的不负责行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/11/20230111120445856.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗外长：伊核谈判达成协议的窗口“不会永远敞开”。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟、俄罗斯和中国都支持继续回到伊核协议，以色列当然也赞同，没有核武器的伊朗不见得能打过以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国基于其操控油气价格的算计，对世界储油量最大的委内瑞纳和伊朗的打压不会停止，所以拜登对于达成伊核协议、让伊朗回归国际社会的兴趣不大，他更想通过策动颜色革命，一劳永逸地解决伊朗。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：谈到以色列，自从内塔尼亚胡在2022年11月以色列选举再次掌权后，威胁和恐吓言论又随之出现，有时是为了阻止德黑兰获得核武器，有时是为了对伊朗发动军事行动。在伊朗保守派与以色列极右翼相互针对的情况下，未来地区局势可能出现哪些变化？伊朗政府会对此做出哪些反应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：他们双方嘴炮互轰了几十年，之后还会继续延续下去。以色列对伊朗的最大的忌惮是伊朗发展核武器，这是以色列绝不能接受的。因为伊朗一旦拥有核武器，实际丢在以色列头上的可能性是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以色列极右翼上台，因为伊斯兰世界的分裂和混乱，在中东地区诉诸武力的可能性也在加大。但是伊朗和以色列并不接壤，现阶段最大的可能还是叙利亚发生战而不宣的的缠斗。后续的发展主要是看美国的中东政策变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前段时间，伊朗官员就中国与海合会联合声明涉及领土争议的内容提出不满；在与中东的交往中，恐怕经常会触及到伊斯兰世界内部起伏不定的情绪和不断变化的利益，中国应如何权衡？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平&lt;/strong&gt;：中国一直主张“人类命运共同体”理念，对于冲突从未停息的中东地区，这种美好的愿景是大家都认可的，但落在实处是十分艰难的。因为中东地区长期处于丛林社会状态，秉承的是“弱肉强食”的法则。但随着中国实力的强大和介入，中东国家开始认真思考中国和平共处的五项原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都注意到伊朗对中方申明的反应，但是我们也要看到伊朗在去年底的“海湾安全峰会”上，响应了中方提出的“支持海合会国家同伊朗改善关系”的建议，伊朗和沙特间的僵硬关系有了松动迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区历来是大国斗兽场，和平从来不易。中国和中东地区从无恩怨，和各方关系良好，居中调停，很多冲突会有更好的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02ebc3c226aabe1f8b14d2ea72b804f0</guid>
<title>俄罗斯打“全球第一场多极战争”，不仅仅是为自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2023_01_12_675468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：自前苏联诞生至今，已过去了整整100年。虽然这个国家早在30多年前就不复存在，但它对世界地缘政治的影响是如此深远，至今仍是广泛讨论的话题。今天我们有机会邀请到著名的俄罗斯哲学家亚历山大·杜金。非常感谢您抽时间接受这次采访，杜金先生。我想问的第一个问题与前苏联有关。具体来说，您认为当初有可能使它免于解体吗？假设它没有解体，在2022年的今天，作为一个多民族国家的苏联，会是什么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;首先我们必须明白，从地缘政治的角度来说，前苏联是俄罗斯帝国的延续。意识形态上，两者相差甚远，各自基于完全对立的价值观与主张。但作为一个地缘政治实体，作为欧亚大陆的心脏地带，正如麦金德与布热津斯基在其地缘政治学经典著作中所指出，苏联是陆权力量的直接延续与实体化，是海权力量的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按英国地缘政治学家麦金德的说法，陆权与海权之争是地缘政治中的主要矛盾，也是人类历史的核心主题。如果我们从地缘政治的角度思考苏联解体，它意味着陆权相对于海权的一种失败，对欧亚大陆心脏地带来说是一场巨大灾难；对海权力量，或者说全球西方自由主义文明，则是一次巨大的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此我们可以设想，如果苏联在过去30多年来得以延续，正如一些欧亚主义思想家假设的那样，可能将意味着其共产主义意识形态的终结。这几乎是不可避免的，我们必须摆脱那些走进死胡同的苏联教条。但是，苏联终结共产主义并不直接意味着它必然解体，或者作为一个地缘政治实体，内部失去凝聚力。假如苏联能避免解体的命运，它将成为一种“欧亚联盟”，一种欧亚帝国，或者重回传统的俄罗斯帝国，战略上实行中央集权，内部则维持多民族共存。我认为这是相当有可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们已经见识到莫斯科重新征服苏联时期地缘空间的决心，这意味着地缘政治的回归。因为陆权力量再一次地重申，它必须在西方集团面前保持独立的主权。今天这个集团几乎完全被跨大西洋海权力量的精英所主宰。我们正见证陆权力量重建其地缘政治空间，这显然不涉及前苏联意识形态的因素，而是尝试重振历史上伟大的帝国，或者重现一个欧亚联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/07/20230107030229169.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;315&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杜金接受“今日俄罗斯”专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：其他社会主义国家，尤其是中国，显然对苏联解体做了深入研究，并从中总结出经验教训。具体来说，一个共产主义国家，可以通过改革发展市场经济体制的同时，维持其社会主义意识形态。如果苏联没有解体，你认为这是一条可能实现的道路吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;我认为有可能。中国恰恰吸取了前苏联解体的最主要教训：为了维护国家的完整与内部团结，全国上下包括各少数民族的凝聚力，领导人身负巨大责任，必须做出艰难决定。中国与前苏联和俄罗斯一样，都是多民族社会。中国的改革，并没有彻底颠覆国家，也没有导致中央政府失去把控局势的能力。你可以改革经济的某些部分，但永远不应该以放弃主权为代价，或者牺牲对地缘政治空间的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现意识形态的顺利过渡，不应该抛弃历史传统。今天的中国政治上是社会主义体制，但儒家思想处于中心地位。意味着中国在发展市场经济的同时，政府成功地扮演了调控的角色。在市场经济改革过程中，中国并没有一并引入西方民主，而是维持了自上而下的政府治理体系，具备独特且起到团结作用的政治性力量。这股力量实现了对市场经济的引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国是一个非常好的案例，证明在有利的局势下，一个假设得以延续的新俄罗斯/苏联如何实现中央集权，全面有效地管控国内各地区与少数民族自治区，发展混合经济，将社会主义与传统主义，如基督教、俄罗斯族的传统价值相结合。这是一套可行的体制，既然能在中国运作，也可能在新俄罗斯/苏联运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在俄罗斯，我们失去了意识形态上改造国家的机会。避免苏联解体、维持整个国家的内部团结，这件事比苏联本身更重要。因为团结指的是整个欧亚大陆的心脏地带——“欧亚帝国”的团结，如果你不介意我这么说。既然中国人能从中吸取教训并成功，苏联当然本有可能避免解体。苏联解体是一场自杀，源自苏共高层的决定，不仅仅是因为前加盟国纷纷要求独立。我们俄罗斯人应该负全部责任，而不是归罪于苏联边疆地区的民族主义者。这是在莫斯科的苏共高层犯下的罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：西方长期用“极权主义”一词来攻击俄罗斯与中国。作为一个美国人，当我搬到俄罗斯以后，才发现这里有许多细致入微之处，远不止“极权主义”、“政府包办一切”等标签能概括。我只是想知道，你如何认识这个词？中国和苏联，你会形容他们是极权主义社会吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;在西半球，我们面对的是纯粹的极权自由主义。他们假设除本国以外，所有政权都是极权主义的。而自由主义国家不会是极权国家，这是虚伪的。中国社会的传统并非自由主义，而是整体主义。更准确地说是集体主义，社会整体的利益高于个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅用“极权主义”一词进行批判，是没道理的。因为自由民主主义的拥趸假设他们掌握了“绝对真理”。将所谓的“真理”强加给世界上的其他人，毫不尊重各个文明的特殊性。因此西方的自由主义，内含根深蒂固的种族主义，它假设西方的历史、政治、文化经验是普世的。如果你认为西方能与全人类划等号，那全人类自然不够“西方化”，还不够发达。这纯粹是种族主义的视角。基于生物学的社会达尔文主义，是公开地种族歧视；但我们目前面对的，还有西方文化上的种族主义，也就是当代自由化的全球主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国人觉得他们找到了最适合自己的体制或制度，就应该让他们走自己的路。对于支持“开放社会”的活动人士、自由主义的信徒，他们应该让别的民族自己选择发展道路。这才是民主在国际层面真正的实践原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：我们一直在讨论共产主义，我想问的是，你是否看到一种能够团结现代俄罗斯社会的意识形态，正如前苏联时期的社会主义那样？显然，苏联存在的大部分时期，民众都团结在这一理念下，愿意为之奋斗，实现共产主义。今天的俄罗斯民众有这种目标感吗？如果没有，什么能够弥补这种缺失？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;不可能被弥补，我们不可能回到苏联时期。尽管社会上有对那个时代的怀念，而且越来越多。但我们不可能再接受那些教条，马克思主义已经成为过去，我们需要向前看，将对社会正义的追求与传统价值观结合。普京总统近期宣布颁布的法令，从政治层面提出捍卫并重申俄罗斯社会中的传统价值，就可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为在西方政治现代性以外，我们必须进一步深挖俄罗斯的传统，斯拉夫主义、陀思妥耶夫斯基或者是东正教传统。如果要发展后现代的政治思想，我们必须重新认识非西方的、前现代的思想遗产，将前现代与后现代结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/07/20230107034139559.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国作家&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陀思妥耶夫斯基（1821-1881）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bcf1526b1715bf7577c8921e0ab3c9bf</guid>
<title>是什么让美国人对医学权威失去信心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_01_12_675464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主流医学界，正成为新冠疫情导致的文化战争中的另一个受害者。据民调机构盖洛普统计，2021年，美国医学界是除公立学校以外，美国民众信任度降幅最大的公共机构。2022年，这一趋势持续恶化，民众对医学界失去信心的速度，仅次于对最高法院和总统制两个政治组织。政治因素正在火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势其实不新鲜。1966年，每十位美国人当中有七人高度信任“医学界权威”；2012年，这个数字仅为十分之三。历史上，共和党人曾比民主党人更信任美国医学界，直到新冠疫情降临。2018年，公众对医学界的信任还看不出什么党派差别，到2021年已经分歧明显，46%的民主党人、32%的共和党人愿意信任医学界权威。现在，美国有超过八成的民主党支持者相信美国疾控中心（CDC）提供的医学建议，而在共和党支持者中只有不到三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/11/20230111172824197.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民主党（蓝）与共和党人（红）对美国医学界权威人士的信任度历年变化 图自：《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多政客试图拿这件事做文章，包括佛罗里达州长、共和党人德桑提斯。新冠疫情期间，面对建制派施压要求封城，德桑提斯坚持维持佛罗里达州开放，令他在保守派中声名鹊起。未来，他很有可能打出“反觉醒运动”（anti-woke）、“反移民”与“反口罩强制令”等口号，参与2024年总统大选。去年12月，德桑提斯又给自己加了一条“反疫苗”的口号，并要求组建大陪审团，调查“在新冠疫苗问题上对佛罗里达民众的潜在犯罪与不轨行为”。他还承诺组建一个公共卫生道德委员会，仔细审查来自美国疾控中心、美国食品药品监督管理局与美国国立卫生研究院给出的医学与公共卫生建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛罗里达州最高法院同意了组建大陪审团的请求，佛罗里达州的医学与骨科委员会预计很快将正式批准禁止针对未成年人的跨性别手术，一些人认为这是医学机构遭到政治干预的表现。在1月3日的州长就职仪式上，德桑提斯批评有些州“借新冠疫情的幌子，出台缺乏科学依据的管控与限制令，实为一种医学威权主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛罗里达大学政治传播学助理教授米娅哈金斯表示，“许多诸如此类的政治表态，说到底是为了凸显社会身份认同与自我道德标榜”。对两党的野心家与煽动者来说，在戴口罩、公共卫生指令与跨性别手术等问题上靠拢各自的“政治正确”，已经成为彰显其身份认同的象征。同样来自佛罗里达大学的副教授杰伊·梅劳斯基，认为德桑提斯正在向他的支持者基本盘发出信号：“特朗普曾支持封城，是我让整个州放开。特朗普曾推动施打疫苗，而我就疫苗的某些方面提出质疑。”梅劳斯基预计，德桑提斯在大选后期的立场会逐步软化，但眼下出于政治目的，他有必要展现出强硬立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/11/20230111173624816.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德桑提斯去年连任佛罗里达州州长，被认为是共和党2024年大选的一匹黑马&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德桑提斯先生的作风有一点值得注意，他一边攻击主流科学界人士，一边试图把自己包装成“真实科学”的守护者。在一场学究气十足的圆桌讨论会上，德桑提斯与几名“特邀”科学家一坐就是90分钟，一起讨论对新冠疫苗的质疑。很难想象特朗普能捱过这么无聊的会议，但德桑提斯非常专注地倾听发言，还一脸认真地告诉观众：“我认为人们渴望了解真相，渴望抓住应该负责的人。我们必须开展全面调查，查明这些疫苗出了什么问题。”去年11月，德桑提斯宣布重新任命约瑟夫·拉达波为佛罗里达州医务总监，此人与他一样反对疫苗与口罩强制令。德桑提斯在推特上形容拉达波“信奉基于实证的原则，能够反制长期垄断话语的医疗界建制派越来越政治化的立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一条批评并非毫无道理。在新冠疫情暴发之初，许多国家不得不权衡科学与政治考量，做出不完美的决策。其它国家大多成功过关，没有对科学界的名誉造成严重损害。可美国不同。在2020年大选期间，民主党人同样将新冠疫苗问题政治化。在副总统候选人之间的电视辩论中，卡玛拉·哈里斯表示，她愿意在公共卫生专家的建议下接种疫苗，“但如果唐纳德·特朗普说我们应该打疫苗，我绝对不会打。”民主党在口罩防感染的效率、关闭学校等问题上压制不同意见，同样无助于维护抗疫共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在美国医学界，几乎没有哪个话题能像儿童跨性别治疗问题一样，激发巨大的政治争议，并迫切需要理性客观的科学研究。站支持与反对立场的双方似乎都不够诚实。部分民主党人歪曲了如何更好帮助儿童缓解性别认同相关心理压力的医学界共识，将其视为一桩定案，可全球科学界根本没有达成共识。美国儿科学会等医学机构在这个问题上选择性地呈现证据，更进一步解释了这项民调：对于是否怀疑科学家“除了探索真相以外还怀有其它目的”，选择怀疑的共和党人比例是民主党人的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/11/20230111174659166.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运动员、选美大赛、学校课堂、服兵役……跨性别议题在美国社会引发层出不穷的争议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度来说，德桑提斯先生决心在佛罗里达州全面禁止跨性别疗法，是对民主党人、部分美国医疗机构在该问题上不严谨科学态度的（过度）反应。美国南方有好几位州长正研究出台类似政策，但绝大多数都遭到州法院的阻止。德桑提斯通过州医学委员会推出禁令，不仅增加了成功几率，也确保其主张背后有科学支撑。佛罗里达州性少数权益组织代表布兰登·伍尔夫认为，“佛罗里达正成为焦点。如果州长的禁令通过，肯定会看到其它州效仿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当科学符合两党的政治议程时，科学就会被奉为真理，反之则被弃如敝履，这样的政治投机主义对性别研究学者詹姆斯·坎多并不新鲜。他曾作为佛罗里达州政府的专家证人，出席过好几场性别疗法相关的诉讼。坎多记得20年前，自己还是反女权主义的代表，因为他当时致力于从生物学角度解释男女两性之间的区别；对方则认为，绝大多数区别是社会构建的结果。“结果20年后，突然我就成为他们（支持跨性别疗法的权益组织）的好队友，科学并没有改变，只不过现在突然符合他们的议程（两性区别是真实存在的）了。”坎多边说边笑起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都会产生真实的后果。共和党选民更不愿意接种新冠加强针，且对其它疫苗（比如流感疫苗）的信任度更低。去年最后两个月，俄亥俄州出现麻疹疫情扩散，几乎完全始于未接种疫苗的儿童。哈佛大学公共卫生学院教授罗伯特·布伦顿形容，“美国从未经历过这样高度政治化的疫情。过去从来不会出现对脊髓灰质炎病毒、甲型H1N1流感与天花等疫病，共和党是一套看法，民主党是另一套看法的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/11/20230111173734155.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;653&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国近年来接种流感疫苗的成年人中，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;民主党与共和党支持者的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比例呈明显差别 图自：《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是所谓“蓝色科学”还是“红色科学”，最终都要放进试管、接受实践检验。为此既需要主流医学界的推动，也需要政客的配合。然而，民主与共和两党似乎对朝这个方向努力兴趣寥寥，因为彼此都能从对方的蛮不讲理中获得弹药。最后付出的代价是全体美国人的健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>