<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cb2d0c8210ca6a17258c65cf9b942fd</guid>
<title>如果富裕国家是人类的未来，那文明有可能终结在成人纸尿裤里</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenBush/2022_11_07_665587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·布什 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说世界将在烈火中终结，也有人说世界将在寒冰中终结。但看看发达国家的人口趋势，我支持那些声称世界将在轮椅上终结的人。或者，正如特斯拉首席执行官埃隆·马斯克所说，“文明肯定会悲惨地终结在成人纸尿裤里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富裕国家拥有大量的老龄人口和较低的出生率。这并不是纯粹的坏消息：与年轻社会相比，较老的社会往往拥有较低的暴力水平和较少的政治动荡。但它们的经济增长率也较低，而且对国际社会的贡献也较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，英国的医生数量就无法满足本国的医疗需求。像医生这样的专业人士往往流动性较大，可英国要是为了满足自己的医疗需求而从贫穷国家挖人，那么英国就很难声称本国是一个负责任或富有同情心的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/25/20221025170815750.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球生育率最高的国家都是发展中国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，我们应该认真反思为何富裕国家的生育率会下降。因为我们有理由做出假设，如果整个世界如我们所愿，继续变得更富裕、更健康、受教育程度更高，那富裕国家的低生育率就代表了我们星球的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并不是所有导致生育率下降的原因都是恶因。在大部分富裕国家，少女怀孕率如此之低，以至于到了可以说微不足道的程度。在全球范围内，18岁前分娩的年轻女性比例仅为15%。对于全球15至19岁的女孩来说，生产是导致她们死亡的五大致命原因之一。有鉴于此，少女怀孕率低变成了一个纯粹的积极因素。导致这一现象出现的原因是少女拥有了更多的生育自由和更容易获得避孕工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在富裕国家，导致生育率下降的某些原因是有害的。根据“英国怀孕咨询机构”的数据，英国在2017年对儿童福利申请增加了两孩限制措施，这一措施对女性的决策“很重要”。这导致许多英国左翼人士辩称，该国生育率下降是英国社会贫富差距拉大的结果。如果英国人买不起房子并面临沉重的儿童保育负担，那选择生孩子的人无疑会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这话听起来有些道理，但有数据显示，虽然富裕国家的生育率在下降，但家庭补助和其它福利开支却在增加，这说明穷人并没有少生孩子。在英国，推动生育率下降的实际原因是越来越多的中产阶级和上层阶级不要孩子。诚然，英国的家庭组建速度已经放缓，但主要原因却不一定是贫困或财富不均。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据英国国家统计局的分析，有大学学历的女性，其无子率几乎达到其它女性无子率的两倍。鉴于女性是驱动全球高等教育参与率上升的最大动力，这表明未来无子化家庭数量将大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/25/20221025171051426.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国一个16岁女孩已取得了2个学位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，造成生育率低下的真正原因不是房价过高或育儿成本过高，而是工作歧视。除了少数幸运儿，职业女性生孩子不是一笔“好买卖”。尽管对这方面的高质量研究很少，但我怀疑，如果我们把作为养家主力的女性与一般女性区分开，那英国的生育率数据会呈现出极大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“工作狂”（即个人生活越少，职业发展越好）的出现也进一步抑制了生育率。但个别决策者不认为这构成了一个问题：一位政府部长最近告诉我，他们并不太担心男女收入差距，因为当妈妈就要付出一定的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数有孩子的人肯定会理性地告诉你，生育要慎之又慎。总的来说，“损失厌恶”会严重影响我们的决策。那些喜欢自己的职业却又无法获得雇主理解的人，不会以为生养孩子的收益会弥补自己工作收入和声望下降的损失。作家理查德·里维斯将生育对普通女性的经济影响比作“陨石撞击”。所以女性想要避免被撞也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就目前而言，富裕国家的决策者是无法通过移民来“解决”本国人口问题的。但随着社会变得越来越富有，民众受教育水平提高和国家愈加繁荣，防止全球生育率暴跌和避免世界终结在纸尿裤里的唯一方法就是让职业女性觉得生孩子是笔“好买卖”。为此，我们现在就应该行动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e8be38f7c3cb450fd11a5bdcfff93fd</guid>
<title>瓦弄反击战为何强烈地震撼了印度朝野？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_11_07_665584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为纪念1962年中印边境自卫反击作战六十周年，部署和指挥对印自卫反击战的西藏军区原司令员、开国中将张国华的女儿张小康在采访当年参战老前辈、收集第一手资料的基础上，组织战史研究者一起编写了《中印边境自卫反击作战一百问》，全景式反映了这次反击作战，展示了许多反击战在前期筹划，安排部署以及作战指挥中的细节，讲述了英雄、功臣、烈士、伤员等前线指战员和支前民工可歌可泣的战斗事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经张小康同意，观察者网选其有关内容逐篇发表，以讲述这场战争的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为继&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_07_621341.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《我们为什么要追忆中印边境自卫反击作战？》&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_14_622153.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《首战克节朗，我军为何能全歼印军王牌旅？》&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_21_623036.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《印军步兵第7旅旅长达尔维是怎样被我军俘虏的？》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_10_20_662948.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《决战西山口——邦迪拉，我军为何能一仗定乾坤》&lt;/a&gt;之后系列之五，讲述了瓦弄反击战的始末及其对印度朝野的强烈震动。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在1962年中印边境自卫反击作战中，瓦弄是一个重要的作战方向。我军攻克印度在中印边境东端的重要据点瓦弄，基本歼灭入侵瓦弄地区的印军步兵第11旅，追击印军直抵中印边界传统习惯线，强烈地震撼了印度朝野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第一阶段反击战：先佯动再进攻，锋逼瓦弄&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦弄属于中国西藏察隅地区。1942年，英帝国主义者侵占了瓦弄。印度独立后，继续驻军，强占瓦弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年7月，印军由瓦弄向北入侵，占领了横跨“麦克马洪线”的呷灵公台地，并在瓦弄地区不断增兵，其中库马盎联队第6营及阿萨姆步兵联队1个中队沿察隅河两岸入侵，在呷灵公、瓦弄等地守据点；锡克联队第4营进驻瓦弄，作为机动兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了反击印军在呷灵公、瓦弄方向的入侵，西藏军区昌都军分区于7月在察隅地区集中了步兵第153团加强营、昌都军分区独立营，共18个连队另1个排，计1800余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昌都军分区司令员郄晋武临战受命，他原是18军52师154团首任团长，1950年率团参加昌都战役后，又率领154团进军西藏的拉萨、日喀则、江孜，直抵亚东边防，把红旗插上了喜马拉雅山，1953年任53师副师长，1955年进南京军事学院学习，毕业后分配到武汉军区15军29师任副师长，1962年6月因中印边境军事斗争需要，又调回西藏军区任昌都军分区司令员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郄晋武上任前，西藏军区司令员张国华在北京跟他谈话：“现在准备反击印军在边境的入侵。军区把154团、155团、157团一起组织个指挥机构（即藏字419部队），你对这几个团都熟，本来你去最合适，可是昌都单独方向还是你去好，53师干部大都在昌都地区。”谈话时，中央驻西藏代表兼西藏军区第一政委张经武也在场，不时插话给予郄晋武指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郄晋武告别29师，乘火车到达成都，又乘吉普车沿川藏公路赶到昌都，和昌都军分区政委廖步云研究安排好各项工作后直奔察隅，于7月14日到达昌都军分区前指所在地吉公，尔后率军分区前指、153团领导一起到前沿勘察，研究充实作战预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，昌都军分区接到西藏军区传达的总参谋部预先号令，为配合主要方向克节朗地区反击印军，“153团和昌都军分区独立营应同时向呷灵公之敌实施佯动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19日上午，郄晋武司令员在位于察隅台地营房的军分区前指召开作战会议。参战部队的连以上干部及一线排长参加了会议。郄晋武司令员定下决心：集中153团加强营、昌都军分区独立营的兵力，在炮兵、重机枪火力支援下，直逼呷灵公等印军据点，实施佯动，积极策应主要方向克节朗战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，总参谋部又指示：“无命令不准越过‘麦克马洪线’，不先敌开枪，不攻占呷灵公。”郄司令员要求部队严格执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101135203990.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郄晋武司令员在瓦弄反击战前线（郄晋武子女提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，郄晋武司令员指挥加强营、独立营分别在察隅河两岸实施佯动。呷灵公是一个横跨“麦克马洪线”的台地，是敌我必争之战术要地。克节朗战役总攻发起后，昌都军分区部队连续两天积极向呷灵公之敌实施佯动，以牵制印军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22日2时40分，加强营5连2排在呷灵公距敌30米处佯动时，印军首先开枪，我2排立刻还击，当场击毙印军6人。当日11时30分，昌都军分区前指接到总参谋部的命令：“印军既与我打响，我可在充分准备、确有把握时，攻歼呷灵公印军。”郄晋武司令员立即指挥部队发起进攻。佯动由此转入进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在郄晋武司令员的指挥下，加强营、独立营的进攻势如破竹，在攻克呷灵公、越过“麦克马洪线”后，连续攻克了生呷新、加秋（尼曲通）、古玉通、打坝、比通、登坑、曲宗、奴能、根堆共10个印军据点，歼敌一部，直抵瓦弄印军前沿阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郄晋武司令员指挥部队正在向瓦弄印军发起进攻时，总参谋部于10月25日电令：“瓦弄敌人增加，目前暂不攻击。”此时，印度因恐失去瓦弄，正以飞机运送1个步兵旅到瓦弄增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遵照总参谋部及西藏军区的命令，郄晋武司令员指挥部队在瓦弄北侧的曲子扎公（扎公，藏语意为山梁）前沿与印军对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，昌都军分区部队胜利完成了瓦弄方向第一阶段反击作战的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、毛主席命令：“着调130师迅速攻歼瓦弄之敌。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度害怕失去瓦弄，急调1个步兵旅（辖4个步兵营）到瓦弄增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一敌情变化，毛主席亲自下达命令：“着调130师迅速攻歼瓦弄之敌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军第130师由四川进入西藏，准备参加达旺方向第二阶段反击作战。10月29日，董占林师长率先头部队进至西藏扎木时，接到了中央军委“迅速攻歼瓦弄之敌”的命令。董师长立即指挥师主力调头，迅速向瓦弄方向开进。根据军委命令，130师所属炮兵第540团仍按原计划前往达旺地区，归张国华司令员指挥，参加主要反击方向的西山口——邦迪拉战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第130师到来之前，郄晋武司令员一边指挥部队在瓦弄前沿与印军对峙，一边组织机关部队积极侦察敌情，勘察地形，改善道路，运送和屯集作战物资，为第二阶段反击作战做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了统一指挥在瓦弄方向的第130师、昌都军分区部队以及军地后勤保障力量，联合实施瓦弄战役，中央军委指示第54军军长丁盛组建一个指挥所，简称“丁指”，由丁盛任司令员兼政委，副军长韦统泰任副司令员兼参谋长，郄晋武任副司令员，军副政委钟池、昌都分工委书记兼昌都军分区第一政委苗丕一任副政委，军政治部主任兰亦农任政治部主任，军副参谋长霍烈坤、昌都军分区参谋长赵衍祥任副参谋长，昌都军分区副司令员岳宗任后勤部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央军委赋予丁指部队的作战任务，是歼灭入侵瓦弄地区的印军步兵第11旅，攻占瓦弄印军据点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁盛在重庆军部接到军委命令后，带领丁指大部成员和1个警卫排及时乘火车到成都，先上车再补票，在成都军区受领任务后，乘汽车沿川藏公路进西藏，行驶6天6夜，到达公路尽头换走小道，翻山越岭，于11月6日到达西藏察隅地区的古玉通，与先期到达的第130师、昌都军分区部队会合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101135219249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;丁盛司令员兼政委在瓦弄前线鼓励战士英勇战斗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月7日，丁盛主持召开作战会议，研究瓦弄战役的决心部署。会上，郄晋武首先介绍基本情况，主要内容是敌情、我情、地形、当前战场态势等，接着重点汇报了他和董占林师长前一段在现地勘察基础上一起研究的作战方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁盛说：“郄司令员给我们提供了很多重要的情况，我们的目标很明确，就是歼灭印军第11旅。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，在判断敌情、确定我军主要突击方向及基本战法等问题上，大家的意见是一致的。但是，在兵力部署问题上意见就不一致了。丁盛提出：153团（含独立营）一部正面攻击，打开瓦弄通道，一部执行河东攻击，配合河西歼灭印军；130师全部在河西执行迂回分割瓦弄地区之印军。郄晋武建议：为更有把握打开歼灭瓦弄印军的通道，昌都军分区部队全部在河西执行正面攻击；130师一部到河东作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，丁盛把郄晋武提出的兵力部署建议作为第一方案，而把自己及其他领导提出的意见作为第二方案、第三方案，一起上报中央军委审批。（由此可见，丁盛对郄晋武的意见是充分尊重的。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月9日2时，总参谋部电示丁指：“中央军委批准你们全歼瓦弄印军的决心，兵力部署以第一方案为妥，总攻时间定于18日，望即照此执行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丁指在第一方案的基础上，预测了战局发展可能出现的两种情况，研究制定了两个补充方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战役的实施，基本上是按第一方案及第二补充方案进行的。足见丁指的作战方案很有预见性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bc02d22158c774dd17b39dedaa6450a</guid>
<title>有了这个大单，朔尔茨不虚此行</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_11_07_665583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月4日，德国总理朔尔茨带着德国企业代表团开启了访华之旅，在当前地缘政治环境下朔尔茨这次访华备受瞩目，能产生什么成果无疑也非常令人期待。随行的十二家德国企业在中国最终有什么收获目前并没有公布，而公布的成果却让人有些意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朔尔茨访华期间，中航材与空客签署了140架空客飞机的大订单，价值约170亿美元。虽说空客并不在朔尔茨访华团的名单之内，但考虑到空客与德国的紧密联系以及访华期间签署这一时间点，将其视为朔尔茨访华的成果也未尝不可。而在这一新订单签署的背后，反映的无疑是中欧之间航空领域日益紧密的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/07/20221107074828403.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法国、德国和空客&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公众的认知中，空中客车公司往往是与法国联系在一起而不是德国，就如今年中国宣布落地的292架空客飞机订单，是2019年3月习近平主席访问法国和法国总统马克龙会面时签署的。但空中客车公司本质是欧洲多国联合组建，法国与德国在空客的地位同样重要，而这一结构是空中客车公司在上世纪七十年代组建之初所确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当上世纪六十年代全球航空业进入喷气时代之后，美国在航空制造业领域一骑绝尘，波音、麦道、洛克希德·马丁一个个名字如雷贯耳，而欧洲航空制造业在美国的竞争之下日渐西山。为了避免欧洲航空制造业彻底被美国消灭，法德英西这几个有着相当航空工业基础的国家决定多国合作组建空客以和波音、麦道竞争，首个飞机项目就是A300系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着空客项目的推进，当时英国退出了空客使得法德政府在空客占据了主导地位，哪怕多年来空客经历了多次重组和股权结构变化，依然维持着法德双重心的架构。也正是因为法德在空客中都占据了同样重要的地位，导致空客公司的发展历程之中经历了一些在旁人看来有些哭笑不得的局面，比如哪怕到了21世纪初，EADS（欧洲航空防务公司，也即空客的母公司）还维持着两名首席执行官和两名总裁的模式——当然大家都猜得到，一个是法国人一个是德国人。这种现在看来有些可笑的法德双总裁、双首席执行官模式，恰如其分的反映了空客的情况：两国在空客中所占的比重不相上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2012年EADS股权结构改革后，虽然没有了法德双总裁的“两龙治水”情况，减少了内部分歧，但股权结构依然能清晰的展现出法德两国政府在空客中的重要地位。到2022年第一季度时，空客的股权结构是代表法国政府的SOGEPA持股10.9%；代表德国政府的GZBV持股10.9%；代表西班牙政府的SEPI持股4.1%，法德两家持股相同，同为第一大股东。如果说空客有爸爸，那它有两个爸爸：法国和德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/07/20221107074718687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;空客公司的股权结构，法德政府同为第一大股东&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然由于法国政府在空客事务上比德国政府更活跃，加上几个著名空客总裁多为法国人（如带领空客和波音平分江山的空客传奇总裁，法国人让·皮尔森）且空客总部图卢茨在法国，使得在公众眼中空客往往与法国划上等号。但不论从历史沿革、现状还是股权结构来说，法国和德国在空客公司有着同样的权利和利益，说空客是半个德国公司也未尝不可。也因此德国总理朔尔茨访华期间促成空客签下中国大额订单不是给法国做嫁衣，而是尽到“父亲的责任”，给自家孩子争取来一个大订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;订单与采购&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朔尔茨访华期间签署的140架订单，从历年来看也是个不小的订单了，但在今年7月中国三大航和空客签署的292架确定订单相比，140架订单多少有些不够看。值得注意的是，本次签署的订单依然只是意向订单而不是确认订单，与付真金白银的确认订单有着一定的差别，是框架性协议。举例来说，2022年7月的292架空客世纪订单是将2019年访欧时签署的300架购买意向协定落地。而本次签署的购买协定何时变成确认订单落地还有待观察，毕竟2017年11月美国前总统特朗普访华时，中国也和波音签了300架飞机的采购意向协定，但最终落地的订单只有个位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然欧洲（德国）不是美国，空客也不是波音，如果中欧关系未来数年内没有发生急剧恶化的情况，那么140架空客飞机从采购协议变成确认订单也只是个时间问题。从2022年初至今，中国及航司与空客签订的各类订单为：国航、东航、南航共计292架、厦航40架、中航材购买协议140架，累计达到了472架的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
订单数量虽多，但仔细分析一下会发现，其实是很合理的需求。由于疫情原因中国航司的机队更新一直停滞了下来，如果按照疫情前往年正常飞机引入规律来估算的话，三大航292架飞机的更新规模约为4-5年的量，和订单预计执行完的时间相差不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而厦航的40架空客订单就多少充满了“节目效果”了，作为全波音机队（目前依然是）的航司，在中美地缘关系恶化及波音737MAX事件之中受到的影响是最大的，转向空客实属意料之中。对快四年没接新飞机的厦航来说，40架空客飞机真不算多，毕竟当年我在一线做厦航航班时，厦航几乎每月都有新飞机入役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次签署的140架协议虽然是中航材与空客签署，并没有明确具体客户，但考虑到我国庞大的民航机队规模与更新频率，也就满足两三年的需求。当然对于为什么有了C919还要购买空客一事已经在此前的文章中解释过了，这里就不展开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责出面和空客签约采购协议的是中航材而不是各航司，也是极为正常的模式。中航材扮演的是工业采购中的采购代理人角色，由中航材出面汇集国内航司的订单需求拼个大单，靠订单的数量优势和空客进行价格谈判以获得更好的价格。等中航材与空客就某一次采购谈好框架性协议后，再由航空公司以中航材谈判的成果用优惠价和空客签署购买合同。也即一次购买是分成两个步骤：中航材和空客谈好框架性购买协议，航空公司和空客谈好细节（飞机配置、交付时间等）签署具体合同。因此我们可以看到2019年3月签好三百架的框架性协议后，到了2022年三大航才签具体合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;空客与中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民航飞机的制造是基于全球合作的供应链体系完成的，我们与空客签了合同购买飞机并不代表我们是“造不如买”。在飞机制造业早已全球合作的当下，纵使是空客卖给中国的飞机里面也有大量的中国制造，何况空客与中国的关系比历史更悠久、进入中国更早的波音要更密切。在波音进入中国市场时空客才刚刚起步，而作为后来者的空客在很长一段时期内都是处于追赶波音的状态，也因此对极具潜力的市场比波音更重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的航空工业与空客和波音都有合作，主要集中在作为供应商给空客和波音制造部件，如机身、升降舵、操纵面和尾翼等，但空客和中国的合作显然要比波音更为深入。早在2008年空客就在中国天津建设了空客天津总装厂，进行A320飞机的总装。虽然天津总装厂执行的只是来件总装任务，但作为空客在欧洲之外第一个总装厂（法国图卢茨总装厂、德国汉堡总装厂西班牙塞维利亚总装厂），中国市场及中国航空工业在空客的重要性可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津的空客总装厂可以说是中欧合作的典范，对中国来说借着空客开设总装厂的机会可以系统地提升自己的航空制造业能力，而且可以近水楼台先得月，让大量国内供应商参与到空客的全球供应链之中。毕竟对空客来说如果一个天津总装的A320需要的部件是中国和欧洲都能生产，那么近在咫尺的中国供应商无疑有着物流优势、成本优势以及交付时间的优势。也正因此，以天津空客总装厂为基础，中国配套的航空制造业如雨后春笋般成长起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年6月，西飞天津公司就在天津开工建设A320机身装配项目，并且在当年9月下线第一套A320机身。西飞的A320机身装配项目只是我国航空产业围绕天津空客总装厂布局的一部分，目前约有二百多家供应商为天津总装厂做配套，并且不断进行产业升级往供应链的更上层攀登。而这些配套供应商发展起来之后，他们供应的客户必然不会只有空客一家，受益的是整个中国航空工业。140架空客飞机订单看似要花出去170亿美元（实际成交价低于公布价），但实际上有不少转了一圈还是回到了自家的锅里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/07/20221107074741251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西飞天津的A320机身装配项目厂房&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了2008年投产的空客总装厂之外，2017年空客还在中国建设了宽体机交付中心，目前具备了A330和A350的交付能力，而空客天津总装厂也在2022年9月投产了A321NEO的总装线。而作为对比波音在2019年2月才投产舟山交付中心，并且由于众所周知的原因三年来毫无建树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前错综复杂的国际局势之下，朔尔茨的访华无疑承载着很多明的暗的任务。而作为目前唯一公布的访华成果，在当前局势下再次以空客来强调中欧（德）关系令人遐想联翩。而借由空客订单的签订中欧（德）在民航及适航认证互认领域开展新的合作前景，无疑是会让人充满期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01ceac5ee975713e065f5e97b2cb2e56</guid>
<title>内塔尼亚胡“王者归来”：四年五次大选后，以色列能否走出僵局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2022_11_07_665580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“国家想走不同的道路”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这是好的开始。我可以告诉你们的是，我们仍需要等待真正的结果，但有一点是显然的：利库德集团的道路证明了自己。我们距离一场大胜近在咫尺。”11月1日举行的以色列大选结果尚未官宣时，内塔尼亚胡便难掩“王者归来”的喜悦之情，于第二天凌晨3点在耶路撒冷国际会议中心对支持者发出了近乎于获胜的感言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列多家媒体的出口民调显示，在43个月来的第五次大选中，内塔尼亚胡领导的右翼政党利库德集团保持领先，可获得以色列议会120个席位中的31至32席；而现总理拉皮德领导的中间派“拥有未来”党支持率也显著增长，以23至24席位居次席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/04/20221104150752920.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;298&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绝大多数计票结果显示，内塔尼亚胡阵营取得胜利。（图片来源：以色列《国土报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，内塔尼亚胡此次大选中牵手的两位极右翼盟友——斯莫特里奇领导的“宗教锡安主义”党和本-吉维尔领导的“犹太力量”党——将携手成为议会第三大力量。包括利库德集团和三个宗教锡安主义（犹太复国主义）政党组成的内塔尼亚胡阵营，预计将获得过半的约65席。这意味着73岁的内塔尼亚胡将时隔16个月回到政治舞台中央，第六次出任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，在中左翼各党派更加分裂、支持率普遍下降的情况下，拉皮德领衔的反内塔尼亚胡阵营遭遇完败，不复去年成功执政之勇。由于曾经参与了现“八党联合政府”的左翼政党梅雷兹党和阿拉伯人政党“民族民主联盟”（巴拉德党）面临着无法达到得票率3.25%议会竞选门槛的危险，内塔尼亚胡阵营获得了议会的绝对主导优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡将自己的“王者归来”解释为“国家想走不同的道路”，称出口民调结果是“（选民）信任的重大表达”。出口民调的结果无疑是内塔尼亚胡此言的论据和底气，而经过四年五次大选，“国王毕比（内塔尼亚胡昵称）”有望稳坐总理府，离不开以色列国内政局和地区局势的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一届八党联合政府的解散，已经证明“反内塔尼亚胡”势力很难凝聚起来，遑论齐心合力领导国家建设与发展。自2009年内塔尼亚胡“二进宫”以来，他连续担任总理12年、四次组阁成功，屹立于族群与宗教教派复杂多元、政党格局高度碎片化的以色列政坛，成为难以撼动的“不倒翁”。去年6月，为了推翻内塔尼亚胡，左、中、右翼不同阵营外加阿拉伯势力暂时联合起来，方才以微弱优势组建了以色列建国74年来代表性最广泛的八党联合政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/04/20221104150924196.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年6月组建的以色列八党联合政府。（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列政府新闻办公室&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_138__&quot;&gt;&lt;/span&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这八个政党背景迥异、价值观与施政理念可谓天差地别，除了推翻内塔尼亚胡之外便别无共识。它们很快在具体施政法案上出现矛盾，失去了维系自身的凝聚力。今年6月，随着部分右倾党和梅雷兹党议员先后退出执政联盟，关于约旦河西岸犹太人定居点这一敏感问题，联合政府的提案确定无法在议会得到通过，时任总理贝内特宣布解散议会，而继任者拉皮德也只能作为看守总理在11月1日的大选之前领导国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次竞选期间，拉皮德也试图广泛联合各路反内塔尼亚胡政党，吸纳了原联合政府的主要政党：国家团结党、工党、梅雷兹党、“以色列是我们的家园”党及代表阿拉伯人的“联合阿拉伯名单”党（俗称拉阿姆党）。然而，在各党派结构性差异难以弥合的情况下，“1+1”小于“2”的问题也更加凸显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>