<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8cda4ad3b6b6a6025db1810e7d4b07c6</guid>
<title>原东德地区左翼政党注定失败？“新法西斯主义”正在崛起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VictorGrossman/2024_09_01_746778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维克多·格罗斯曼，翻译/赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约三十五年前，柏林墙的倒塌为德国统一开辟了道路，曾经困扰西德的幽灵被驱散了。这铲除了幽灵最可怕的出没之地——德意志民主共和国（东德），并将其钉入了一个克虏伯钢做的棺材里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，柏林勃兰登堡门上空的焰火、“德意志高于一切”的动人群众歌声、美味的啤酒和多汁的香肠庆祝了这一胜利的喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，德国似乎正面临着一个新的、截然不同的幽灵，它再次来自东方。这一次，德国人谈论的是法西斯主义的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前东德境内的两个州——图林根州和萨克森州将于9月1日举行选举，勃兰登堡州将于9月22日举行选举。在这三个州中，德国选择党（AfD）都在民意调查中名列前茅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三个问题占据了专栏和访谈节目。选择党有多法西斯？它是否应该被完全排斥甚至取缔？已经在全国民调中排名第二（19%）的选择党又是如何在曾在共产党统治下反法西斯情绪最为高涨的东部地区夺得第一的（约30%的支持率）？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/01/20240901153131626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年6月9日，德国选择党（AfD）联邦主席爱丽丝·魏德尔（Alice Weidel）（中）和蒂诺·克鲁帕拉（Tino Chrupalla）（右）（均为 AfD 联邦主席）在该党总部庆祝其在欧洲大选中取得好成绩；在2024年欧洲议会选举中，AfD成为德国东部第一大党。&lt;span&gt; AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会主义之后&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于某些人——最突出的是唐纳德·特朗普，但也包括德国的学者和政客——来说，“共产主义”、“社会主义”、“法西斯主义”和“极权主义”都是一个意思。谁知道或关心他们的两极分化差异？在华盛顿，他们都是“非美国人”，同样邪恶。在德国，他们都“拒绝德国热爱自由、民主的基本法”（德国仍然没有正规的宪法）。如果他们都是一样的，那又何必多问？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为什么选择党也支持弗拉基米尔·普京呢？普京可能会与任何反对欧盟及其反俄制裁的人结盟。选择党呼吁在乌克兰进行和平谈判可能是出于务实的考虑，因为他们知道可能有70%的东德人（近50%的西德人）反对目前的战争举动。但选择党并非和平党；它想要更强大的北约、更多的军备和更好的征兵制度。总之，要恢复德国二十世纪的军事实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但数百万人的日子更为艰难。他们的工作场所被关闭，往往导致他们失业。行政、教育、甚至研究、各级报刊、广播和电视新闻——所有这一切都被西德人攫取并很快由他们管理。这些人在西德往往是二线和三线人员，但现在却成了统治新东方的特权阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅意味着公有制的终结，还意味着大多数工厂本身的放弃，除非在工资较低、条件较差（但技术水平较高）的情况下，少数工厂可以作为西方垄断企业的子公司存活下去。举个例子：一家曾为民主德国和大部分东欧国家提供冰箱的公司濒临强制破产，但因为它的最后一名工程师和一名来自绿色和平组织的爱好者开发出了一种新型冰箱，这种冰箱不含新近禁止使用的破坏臭氧层的FCKW气体。该地区罕见的工业中心因此得以挽救！但随后，嗅到了新利润气息的西方三大垄断企业联合起来，削弱并摧毁了这个崭露头角的竞争者，也摧毁了当地就业的希望。无数只有一家工厂的小城镇只剩下破碎的窗户和光秃秃的车间，最后一台有价值的机器也被搬空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由西方连锁店接管的超市随后销售西方产品，压低并在可能的情况下破坏民主德国成功的合作农场制度。1990年初，民主德国农业部门雇用了近100万人。到2007年，这一数字下降到15万。农场村甚至很少有小型工业来雇用曾经的农民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作农场通常是大多数乡村社会生活的中心，有幼儿园、图书馆、乐队和庆祝活动。许多农民试图以某种半私有化的妥协形式维持合作社。这些尝试在很大程度上受到了全德法律的惩罚，或者被入侵的巨头（通常是巨型养猪、养禽和养牛工厂）扼杀。昔日的同事常常因为重新分割曾经共同拥有的公共所有权而卷入愤怒的纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与小城镇一样，越来越多的村庄空无一人，新近失业的人们成群结队地前往西德巴伐利亚和石勒苏益格·尔斯泰因，甚至奥地利和瑞士寻找工作。年轻妇女首先被挤出原来的农活，她们通常比那些经常被母亲宠坏的兄弟们更愿意冒险西迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几十年里，经济在一定程度上趋于稳定。一些大公司在东部城市（如德累斯顿、莱比锡或特斯拉在柏林南部的工厂）设立了前哨基地，这些基地的工资水平较低、工作时间较长、失业工人较多——他们技术水平高，但大多不熟悉罢工（不过这种情况现在正在改善）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/01/20240901154042275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月20日，德国东部城市德累斯顿，萨克森州州长迈克尔·克雷奇默（Michael Kretschmer）、欧盟主席冯德莱恩、台积电董事长兼首席执行官魏哲家和德国总理朔尔茨出席台湾芯片制造商台积电欧洲首家工厂奠基仪式。&lt;span&gt;REUTERS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有大约三分之一的人口勉强维持生计。但对他们来说，甚至对社会中收入最低的三分之一人口，包括单身母亲、养老金微薄的退休人员和就业不稳定的人群来说，失望情绪普遍存在。在“统一德国”的最初几年，民主社会主义党（PDS）——被妖魔化的前东德执政党的继承人——表现不佳。但随着 2008-2009年的世界经济大衰退，社会民主党几乎抛弃了他们的工人阶级支持者，新成立的左翼党（Die Linke）——由民主社会主义党与德国西部的一个从社会民主党里分裂出来的左翼政党合并而成——吸引了近500万选民（占12%），发出了强烈而愤怒的抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一高潮再也没有出现过。左翼党领导人在东部各州的支持率达到了惊人的25%-33%，他们赢得了联邦一级（在联邦议院有多达76个席位）以及州和地方政府的众多席位，以至于一些人似乎对随之而来的声望、薪酬、福利和养老金（也包括他们的工作人员）表示欢迎。一些人“坚持斗争”。另一些人则似乎满足于较小的进步，越来越被不满的选民视为建制派的另一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他人则急于填补由此产生的空白。来自西德的潜入者加入了具有法西斯主义思想的暴民的行列，这些人在东德时期几乎完全没有活动，而现在却不再保持沉默。他们不是引导那些迷失方向、心怀不满的年轻人将自己的烦恼（相当真实的烦恼）归咎于那些将东德榨干的垄断企业，而是归咎于从战争和苦难中寻求庇护、寻求生存之道的难民和移民。他们不同的肤色、信仰、衣着和语言很容易让人将他们视为“他人”，于是许多种族主义者和亲纳粹团体成立、游行、呐喊、歌唱，并进行暴力攻击，有时还使用致命的自制燃烧弹。无数小镇的警察、法官、检察官和市长出于同情或恐惧，容忍或偏袒他们。一些高级官员也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年成立以来，这些组织越来越多地团结在选择党的周围，一步步走向民族主义和种族主义的右翼。该组织在图林根州的领导人比约恩·霍克（Björn Höcke）呼吁重振德国的 “千年帝国”，只是稍稍收敛了他的暴力口哨。最近，他因在一次演讲中高喊法律禁止的纳粹冲锋队口号“Alles für Deutschland!”（一切为了德意志）而被法院处以罚款。此后，他又重复了这一口号，高喊 “Alles für ......”，并让他的暴徒们加上 “Deutschland”。在图林根州，他的政党目前以30%的支持率在民调中领先。在同样于9月1日投票的萨克森州，选择党的支持率甚至更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国左翼党的反应如何？虽然它宣称支持工人阶级的斗争，并寻求与一些工会领袖建立友谊，但它大多没有参与积极、明显的支持活动。为了维持其日益萎缩的队伍，它转向了受过高等教育的年轻群体，并采用了身份政治的共同语言以及随之而来的话语之争；这些对某些人来说是重要的事情，但对于数百万为支付房租和为自己或孩子提供健康食品而发愁的人来说，他们中的大多数人对此兴趣不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/01/20240901154758819.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年2月底，德国左翼党选出该党联合党首珍妮·威斯勒（左）和亨尼格·韦尔索（右）。2022年4月，韦尔索辞去党主席职务。&lt;span&gt;国际在线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
左翼党确实在努力呼吁，反对破坏性的房租上涨，反对儿童保育和经济适用房的灾难性匮乏。它偶尔在几个大城市取得了有限的成功，但更多时候是在僵硬的立法会议厅里，而不是在它所需要的喧闹的街头集会上。它不断从同样的知识分子圈子和党内官员中挑选候选人名单——在极少数情况下，也会有一些白领工人，但从来没有“蓝领”候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国左翼党是唯一一个在难民和移民问题上坚持人道立场的政党，反对日益高涨的“德国文化绝不能混杂或稀释！”“船已经满了！”的呼声。但他们几乎没有提出解决就业、工资、教育、住房或融合等问题的建议，因此失去的选票比得到的要多。在经济衰退和COVID-19 危机的压力下，太多人被选择党邪恶但有效的宣传所征服。结果是：估计有34%的工人阶级选民支持选择党，而只有3%的人支持左翼党。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96c599a6916d46357b5225007cb55655</guid>
<title>一周军评：当美国打不赢“核实战”……</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_09_01_746757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周比较重要的军事新闻，都和美国的战略核力量有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》本周独家报道称，美国总统拜登于今年3月批准了未来4年的《核应用指南》（U.S. nuclear employment guidance），这版《指南》重新调整了美国核威慑战略的方向，“首次聚焦中国核武库的扩大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国《华尔街日报》网站8月26日报道称，美国陆基核威慑的基石——450座上世纪60年代修建的“民兵”导弹发射井及相关基础设施已严重老化，很多发射井的状态已“达到极限”，难以继续有效承担起战斗值班任务。五角大楼和国防承包商面临着“噩梦般”的升级维护，预算费用屡创新高，达到1410亿美元，而完成维护的期限也要继续延宕5年——这意味着下一代洲际弹道导弹的部署也将推迟5年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/01/20240901091748881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
心比天高命比纸薄&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些涉及美国核武力的新闻，说明了美国核力量的现状与未来。当然，一旦涉及到核领域，公众舆论界的反应总是千篇一律。关于拜登“核秘密报告”的评论一般都会总结为“要钱”或“意欲何为”。尽管核武器是每个合法拥核大国保持经济发展和维护大国地位的战略基石，但就笔者观察，无论是中国还是外国普通民众都对于本国或外国的核政策不甚了解。很多时候，全世界普通民众只是粗暴地认为“美俄的核弹可以毁灭世界”，然后就没有更多认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者认为，一般民众对核政策保持不了解状态，对本国核武力发展和世界和平终归是个好事儿，否则他们一定会惊讶于现行核政策与核学说，本国核力量和国家利益之间的大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论总是非理性的。一个踏实做事的政府尽管会基于国家和民众的利益发展核力量，但在具体决策上往往是脱离民众的。美国方面更是如此，很多报道将《核应用指南》称作秘密核战略，但该指南的存在本身不是什么秘密。尽管只有白宫和五角大楼高官能够翻阅这一指南，但美国国内法律明确要求白宫和军方向美国国会说明核应用指南的调整情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国这样一个自诩民主的国家，如此“公开的机密决策”确实不多见。尽管核政策是美国核心政治议题之一，但自冷战结束以来，美国的核政策不再像上世纪60年代那样具备很强的公共政策属性。现有的美国核政策完全是基于政府高层和军方的非公开决策制定的。也因此，《核应用指南》成为了美国当下少数几个可以绕开公众舆论而制定的重大政治决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/01/20240901091833991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当然，民间人士过于了解也不行&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《核应用指南》也不是突然制定的。每届美国政府都会在任期内出台《核态势评估报告》（NPR），随后2年内根据《核态势评估报告》撰写新的《核应用指南》，详细说明核武器使用政策、目标、优先事项和场景。从冷战结束开始，这一流程就走了至少7遍。过去30年间美国政府只需要应对朝鲜和伊朗，恐怖主义拥核以及台海危机带来的潜在热战风险就可以，不需要对本国核理论和核存量进行伤筋动骨的大改革，因此每届美国政府的《核应用指南》大多是换汤不换药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了拜登政府，他们需要制定的《核应用指南》远比小布什、奥巴马以及特朗普时期要复杂。首先是因为拜登任期内发生了美国政府没有预料到的事情，也就是“东方大国”的核突破。美国的智库从2021年拜登上任伊始就开始鼓吹中国大规模扩核。从2021年7月1日开始，美国各路智库不断援引商业卫星照片宣称，中国正在建造的陆基核载具数量急速增长，将超过美俄目前部署的总量，使得中国的核武力规模达到和美俄并驾齐驱的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这一消息震惊了公众舆论界，但笔者判断，在2024年年度的《核应用指南》中，美国不会对中国的核力量规模和核地位作出大规模修改。虽然是猜测，但至少《纽约时报》采访的专家也承认，目前俄罗斯的核武器体量“仍然大于中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不奇怪，面对中国的潜在核武器规模，白宫和美国军方在过去3年时间内都保持了相对低调，只是在道德层面指责中国扩核，并没有对智库的OSINT观测进行背书。在2022年的《2022年中国军力报告》中，美国方面刻意低估甚至刻意模糊化中国的核规模和核目标。而在同年出版的《核态势评估报告》和次年出版的《2023年军力报告》中，美国军方只是模糊地宣称中国核目标是“2030年代部署1000枚核弹头”，这一数据甚至远远小于开源情报（OSINT）观测到的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国这种忽视“房子里的大象”的行为，国内有观点认为，可能是美军要求公众继续保持“中国无法在核实力上匹敌美国”的认知，为本届白宫班子对抗中国的激烈政治军事和经济行动寻求合法性和支持。此外，也有人认为，拜登政府面对目前不愿意承认自己核地位的中国，倾向于把问题留给后人的智慧。这两种观点笔者都部分同意，但笔者更倾向于认为，拜登政府在核决策上的犹豫不定，源自美国工业基础导致的核理论与核现实之间的脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核理论与核现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的核建军由军方主导，但核政策则由政客主导；而在美国学术界，70年代以前没有一个普遍被接受的核学说。这导致美国核力量处于理论与现实脱节的状态，并直接影响了冷战前期诸多热战和对抗的结果。不过，到了尼克松时代，美国的政界、学术界终于统一意见，认为在美苏同时达到“确保相互摧毁”（MutualAssured Destruction,MAD）的情况下，核大战“没有赢家”。因此，美国当局放弃了原有的“先发制人”核战略和“大规模报复”核战略，转而选择“互相确保核摧毁”战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管五角大楼同意“核大战没有赢家”这一政治决策，但具体到核武器发展和建军上，美国在建造新一代核载具时的首要思路还是立足于在美苏核战争中的全面核实战。在这一时期，美国的核武力不仅仅局限于“确保对敌国大规模杀伤”（WMD），而是要保证己方的核力量能实现一个“战略胜利目标”，也就是“打赢核决战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/01/20240901091907747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国在欧洲大量部署的中导，也是针对苏联“核制胜”的手段&lt;span&gt;图源：知乎萌虎鲸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，这一战略从来不是模糊的，而是可以量化的。在上世纪60年代美国核打击计划“美国统一联合作战计划”（SIOP）中，美国认为“核战争”的胜利可以被定义为“摧毁‘苏联-中国’集团的核投送能力以及政治军事指挥核心；摧毁‘苏联-中国’的军事力量；摧毁‘苏联-中国’的城市工业能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一战略胜利目标到上世纪60年代末得到了进一步量化。美国认为，在一场核实战中，美国需要摧毁20%-25%的苏联人口和50%-75%的苏联工业能力，以对苏联实现“最终惩戒”。到70年代以后，为了避免苏联在核战争中生存下来并迅速恢复，美国进一步加大在持续核战争中摧毁苏联人口和工业能力的比例，并且为一场“持续数年的核打击”做好准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b450b85312285f67d5076a33193141a7</guid>
<title>古代中国帝制下的央地权力关系，为何如此难以维系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hansheng/2024_09_01_746754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/韩昇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦朝十四年的统治，让全社会都深刻体会到不受制约的专制权力肆无忌惮为所欲为的危害，其对民众压榨之深重，奴役之残酷，前所未有。因此，反秦武装起义同时也是反对帝制、力图恢复西周封建制的社会运动。项羽一统天下后没有称帝，实行封建制，自己仅称“西楚霸王”，以示高于众诸侯，但仍属于“王”。这是一次彻底否定帝制的尝试，结果很快失败了。诸侯们认为是因为项羽分封不公平所致，其实其根本原因要深刻得多，只是被不公平的表面现象掩盖了。很多人找到表面的原因就不愿意进一步深究，所以，问题始终没能解决，甚至周而复始地反复发作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘邦建立汉朝当初，也立即进行分封，封功臣韩信、英布、彭越、张耳（张敖）、韩王信、臧荼、卢绾等人为王，南方部族助汉灭楚者，如吴芮、亡诸亦奉为长沙王和闽粤王，此皆为异姓王。功臣封王者中臧荼于刘邦称帝当年以谋反罪被诛，改立卢绾为燕王；加上闽粤王常被视为另类，故汉人称“诸侯非刘氏而王者七人”。刘姓宗亲封王者九人。封国辖地大者五六郡，数十座城池。汉朝中央则直辖十五郡，远远大于项羽直领之九郡。此为汉初分封的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘邦因为把陈胜、吴广、项羽等各股势力全都荡平了，所以分封时无须顾虑太多山头的平衡，只要将主要功臣分配好即可，应该说比项羽容易得多。实际情况如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从汉朝建立的汉高祖五年（前202）开始，朝廷同诸侯王的斗争接连不断。当年有臧荼谋反。翌年（前201），诱捕韩信，贬黜为淮阴侯；韩王信投降匈奴作乱。汉九年（前198）逮捕赵王，废为宣平侯。汉十年（前197），陈豨反。汉十一年（前196），诛灭韩信三族；彭越反，夷灭三族；英布反。汉十二年（前195），先后追斩陈豨、英布。卢绾反，逃亡于匈奴。是年，刘邦去世。从这个时间排列来看，刘邦建立汉朝之后直到去世，亦即他生命的最后八年一直在同分封的诸侯作战，最后与他们同归于尽。显然，刘邦也摆不平这些诸侯，那么就不应该仅仅停留于苛责项羽分封不公平的表象，应该有更加深层的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把汉朝分封的同姓王国也纳入考察，从刘氏取代异姓诸侯王到吴楚七国之乱，再到削藩的“推恩令”，刘姓诸侯同样与中央激烈冲突，最后被朝廷彻底削弱，所余大国不过十余城，在朝廷的严密监视下，势卑力微，仅能自养祭祀，再也不足为患。中央与诸侯国的矛盾显然也超越了同姓与异姓的血缘层次，属于结构性的矛盾。据此可知，在帝制国家体制内分封，其矛盾之尖锐，甚至可谓水火不容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在周朝行之有效且带来长久稳定的封建制在秦汉时代变为不可实行呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/25/20240425105034267.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汉中古道图  李晶绘&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是先客观考察事件过程再做思考吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央与诸侯王的矛盾中，韩信的遭遇颇具代表性。韩信取得垓下之战胜利后，刘邦突然免去韩信齐王之封，旋改封为楚王。当时的齐国拥有平原、千乘、东莱和齐四个郡，为东方大国，刘邦颇为担心。实际上，韩信以少胜多拿下赵国时，刘邦也曾突然降临韩信军营夺取兵权，显露出对于韩信势力坐大的担忧。后来命令诸侯合击项羽的时候，他们都没有响应，更让刘邦感到指挥不动而忧心忡忡。所以，消灭项羽之后刘邦首先做的事情就是再次剥夺韩信的权力，以防出现新的项羽。这些动作都具有合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其合理性在于秦灭六国是中国第一次征服全国的战争，相隔十四年之后的推翻秦朝与楚汉战争，都是全国规模的战争，势力强大的一方具备征服全国的军事能力和野心。这表明时代变了，后来的这些战争已不同于商汤、周武革命这类方国推翻中央王朝的战争。殷和周夺取政权之后通过与众多方国的斗争与妥协成为新的方国领袖，没有经历全国规模的战争，王朝的统治无法贯彻到各地，各国在政治上附属于中央王朝，在领地内实行独立的地方自治，各国政治上相互制约，加上宗法关系的伦理纽带，形成共同维护天下共主的共识，但没有一国具备征服全中国的能力和实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一中国如此广大国土的能力，取决于三点：人口、材料和工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周朝封建制带来长期的和平安定，各国的人口迅速增长，特别到战国中后期已经出现数十万人规模的战争，这是上个时代难以想象的事情，所以，人口问题不存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
材料主要体现为铁器的普及。无论是兵器还是农具，铁器带来的飞跃变化已经不是铜器时代所能比拟，以前无法开垦的地区被开辟出来，明显表现在中国南方丘陵水网地带的开发日益加速，农业生产显著提升，构成足以支撑全国规模战争的生产力；武器方面进步到制造出了可以承受巨大冲击力的长枪马刀，改变了以往小规模对阵的战争形态，军队的组织及战法也都发生了质的改变。实际上，人类历史上的每一次级差式的飞跃都有材料革命的根本性因素在起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/25/20240425105536189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;铁犁铧、铁犁壁，西汉，1967年陕西咸阳窑店出土&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工具方面最显著的变化是骑兵的大量引入，例如赵武灵王的胡服骑射可以视为典型的例证。这表明战斗形态由战车步战转变成以骑射为主要突击力量。骑兵可以进行快速冲锋、深入迂回、远程奔袭与穿插包围，使得作战的规模和空间成倍增大，百里之遥近如咫尺，而同骑战相适应的锻打铁制兵器能够大规模生产，也使得组建大规模的骑兵部队成为现实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5971c5a80f4d26e2f23980b25c4a6eb</guid>
<title>靠竞选纲领研判美国未来4年外交？别做梦了</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2024_09_01_746750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【斯蒂芬·沃尔特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国共和党与民主党已经选出了各自的总统候选人。期间，双方分别发表了正式声明，即所谓的本党竞选纲领，以阐明如果在11月获胜，未来的政府会提出哪些主张、推进哪些政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界很容易产生“唐纳德·特朗普、J.D.万斯或是卡玛拉·哈里斯与蒂姆·沃尔兹将会依据这些纲领来执政”的错觉，但看过文件后我给你的建议是：别做梦了。至少在外交政策方面，这两份竞选纲领都不会对2025年以及未来4年将发生的事情有太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，两党的竞选纲领风格截然不同。共和党的版本是一份特朗普式的文字沙拉，读起来更像是他前后不一、充斥着奇怪大写字母的加强版推特帖子，而不是一份严肃的执政纲领，更别说是有关治国理政与管理外交关系的行动蓝图了。文件引用了大量特朗普那令人熟悉的牢骚话语，但过于模糊，甚至到了无法引用的程度，这可能就是起草者想要的结果。这份文件在政治上的意义相当于特朗普大学曾经的古板广告：就是一个骗局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，民主党的竞选纲领显得冗长、恳切、公式化，而且有点无聊，里面做出的承诺比任何总统有能力兑现的数量还要多。文件毫不吝啬地赞美乔·拜登总统的外交成就，在强调成绩（比如改善与盟友的关系）的同时，以令人难以置信的方式描述拜登对乌克兰与加沙两场战争的处理有多么正面。文件里面的实质性内容值得一定关注，但这并不能说明哈里斯当选后就会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们应该如何解读这些竞选纲领呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，最重要的是理解一份纲领代表着什么，是如何协商出来的。纲领主要反映的是谁在党内拥有足够大的政治权力，能以书面的形式来正式表述他们的主张。比如，就共和党而言，这份2024年竞选纲领让人见识到特朗普对一个曾经骄傲的、坚持原则的政治组织近乎全面的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于民主党，他们的文件反映了关键利益集团与利益相关者——尤其是大额金主——的主要外交政策承诺，这就是为什么它要强行正面描述拜登政府那明显毁誉参半的外交记录，并反对“导致中产阶级工作转移到海外、掏空美国供应链、奖励CEO而不是重视工人、未能实现包容性经济增长”的贸易政策。虽然文件反对“永无休止的战争”，但它依然描绘了一个世界各地都对美国至关重要的世界，所以美国必须“继续在世界舞台上发挥领导作用”。不妨为这份文件加上“低配版自由主义霸权”的前缀。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/29/20240829145553569.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;414&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月22日，哈里斯在民主党全国代表大会上首次阐述外交政策主张，宣称“美国将赢得21世纪竞争，而不是中国”。 &lt;span&gt;外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么不能严肃地看待这些声明呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先也是最明显的理由是，美国总统在外交政策方面有相当大的自由度，不必为了赢得一场选举或是吸引捐款而被迫在纲领中加入任何外交政策主张。总统们不能完全无视主要捐款者与其他利益团体的要求，但也不受这些要求的约束，尤其是在上任之初，因为他们暂时还不用担心连任的问题。为了通过预算法案、推进国内政策议程，总统们需要得到国会山的支持，但外交和国防政策很大程度上可以由他们自行决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，起草关键外交决策的并不是竞选委员会、党内位高权重的议员、声名显赫的州长或党主席。相反，这些决策由一个助理与政治任命人士组成的小圈子决定，入圈的标准主要取决于他们对总统的忠诚度以及与总统世界观的契合度。比如，参议员伯尼·桑德斯曾帮助拜登在2020年赢得大选，但没有任何桑德斯的亲信获得拜登政府中的重要职位。桑德斯的外交政策主张也长期遭到忽视。诚然，在2009年，前总统巴拉克·奥巴马为了团结民主党，任命竞争对手希拉里·克林顿为国务卿。但奥巴马并没有向希拉里委以实权，而是依靠白宫助手与美国国家安全委员会来制定和执行重大的外交决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，那些在竞选纲领中听起来不错、传播效果很好的观点和立场，等到竞选结束、候选人正式就职后，往往会变得面目全非。例如，在1992年的竞选中，民主党总统候选人比尔·克林顿反复批评在任总统老布什对中国的“人权”问题无动于衷。克林顿直到上任后才发现自己对中国政府的影响力同样有限，最好是淡化这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，民主党的竞选纲领严厉批评特朗普对关税的依赖与退出2015年《伊核协议》的决定。但拜登政府却保留了特朗普时代的许多经济限制措施，而且从未兑现他重返《伊核协议》的竞选承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选纲领也具有误导性，因为它们往往承诺的太多、兑现的太少。这些文件是一份愿望清单，列出了民主和共和党希望你相信他们所能够实现的目标，于是一笔带过、甚至忽视了实现目标所面临的政治障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，尽管总统在外交政策领域有极大的个人权力，但他们依然要面对盘根错节的官僚机构（尤其是国防部内部）、利益团体、游说团体和媒体，更不用说来自反对党的压力。由于时间和政治资本都是有限的，竞选纲领中列举的部分崇高目标到最后往往会被搁置，甚至完全放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，竞选纲领（在大部分情况下）应该被忽视的最重要理由在于，任何竞选活动都无法预判候选人上台后会发生什么。被问到政客面临的最大挑战时，英国前首相哈罗德·麦克米伦（Harold MacMillan）曾打趣道：“意外，我亲爱的孩子，意外。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国非常强大，但它并不是唯一重要的全球行为体，意料之外的事件随时都会发生。前总统小布什未能料到“9·11”恐袭，奥巴马对“阿拉伯之春”的爆发猝不及防，特朗普在新冠疫情大流行中灰头土脸，而拜登的外交政策也被乌克兰与中东的两场战争所劫持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定，无论谁在11月的大选中获胜，他/她都会面临一些竞选纲领中从未提及的重大考验，也没有人会事后翻出这份文件来研究如何应对那些考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不想要显得愤世嫉俗：竞选纲领确实能让人了解民主党与共和党渴望实现的目标，在团结党内支持者、激发活力、清楚传递信息等方面很有帮助。但纲领文件并不足以揭示下一位总统在2025年1月以后会做什么，大选结束后也没有人会去研究这些文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果你赶时间，现在就可以跳过这些竞选纲领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发表在美国“外交政策”网站，原标题：“在外交政策领域，美国两党并不掌握权力。” On Foreign Policy, U.S. Parties Don&#x27;t Have the Power.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>