<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ac962c0b81607d22bacb3fe0a9d48c2</guid>
<title>美国升级香港旅行警示，中国“以柔化刚”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_07_10_740987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自7月10日起，港澳永久性居民中的非中国籍人员可以申请来往内地通行证件。根据香港《星岛日报》7月3日的报道，香港特别行政区行政长官李家超指出，这一新政策非常受欢迎，网上预约的申请名额几近爆满。可见新政的受欢迎程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，这份证件港澳人士俗称为“回乡证”，但由于内地并非这些外籍港澳居民的“乡”，因此只能叫作“通行证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《基本法》第二十四条﹕“在香港特别行政区成立以前或以后在香港通常居住连续七年以上的”，就是永久性居民。这又分为“中国公民”和“非中国公民”，前者可申请特区护照，后者则是永久性居民，拿着称为“三粒星”的香港身份证，但却不可以申请特区护照。新政策所覆盖的，就是这些“非中国公民”的香港居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在港英政府的年代，香港出生的中国人可申请“英国国民（海外）护照”（British National （Overseas） passport），简称为“BNO”。至于在中国内地出生的居民，则只能申请“香港身份证明书”（Hong Kong Certificate of Identity）。这个证件极不方便，到任何国家旅游，均需申请签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以后，本来拿“香港身份证明书”的居民也可拿到特区护照。不过英国则不再签发BNO了。直至2022年，英国修改法例，容许BNO港人的子女也可申请BNO，评论指这是因为英国在脱欧后欠缺廉价劳力，因而急需招聘港人的年轻子女过来干脏、苦、累的活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港有750万居民，包括了62万非华裔人士，其中30万是外籍佣工。外籍佣工纵使住满7年，也无法成为永久性居民。减去这些人，约有32万人有资格申请通行证。这其中，有6.1万白人、4.2万印度人、2.4万巴基斯坦人、2.9万尼泊尔人、1万日本人、1.2万泰国人，不算外佣在内的印度尼西亚和菲律宾人有4.2万，其他亚洲人有2.4万，还有7万是“其他人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前他们到内地时，都得使用人工通道，拿着外国护照过关，每次都要打指模，以及填写入境卡，极为不便。我有一位朋友，也是双重国籍，由于遗失了通行证，但又有急事要往内地，只能硬着头皮使用加拿大护照，循外国人通道过关。过关时，关员问他，是不是中国人，有没有回乡证？他只能老实回答﹕“有回乡证，但遗失了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，他被关员打了回头，黯然回港。至于他的同伴，则因为从来没有回乡证，并且在加拿大居住多年，因此顺利过关，没有任何刁难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新措施下，这些外籍人士毋须出示护照、每次打指模及填入境卡，并可在留存指纹等生物信息之后，经由快捷通道通关，每次最长逗留高达90日，远于其他免签证人士的15天。这其中，大有因长期受到西方传媒熏陶而对中国产生了偏见的。不提偏见，让这些“半个自己人”更方便地到内地来旅游，也是政府对他们的一点心意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710080932599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
港澳居民来往内地通行证(非中国籍）式样介绍&lt;span&gt;国家移民管理局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我想，以后拥有通行证的非中国籍人士，如果是使用护照过关，应该不会被关员问，是不是中国人，有没有回乡证？因此，大概率是顺利过关，不过只能逗留15天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中国籍的香港永久性居民，享有着比起内地的中国公民更具弹性的便利。例如香港特区护照比内地护照享有更多的免签国，旅游更为方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，大家也得记着，根据《中华人民共和国国籍法》第三条﹕“不承认中国公民具有双重国籍”。中国人要么根据第十条和第十一条，主动向政府申请退籍，并且获得批准。要么根据第九条，即同时符合两条件：“定居外国”和“自愿加入或取得外国国籍”，才“自动丧失中国国籍”。换言之，成功申请了外国国籍，而继续留在中国居住的，法律上仍然是中国人，并不具有“双重国籍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国籍的香港居民，有一半人拥有包括BNO在内的外国护照，但这只被承认是一份旅行证件，在法律上，他们继续被认为是中国人，身在香港时，不享有领事保护，除非也已正式申请了脱离中国籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以乱港分子郑宇硕为例，他和妻子及两名子女早在1980年代就取得澳洲国籍，并且在1997年主动放弃了中国国籍。然而，在2002年，他向入境事务处申请香港特区护照时，虚报自己为中国国籍，并且在2014年被《文汇报》揭穿了此事。郑身为香港城市大学政治学教授，不可能无知到不知此事，然而香港特区政府对于审察双重国籍人士的宽松，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑由于积极参与2019年的反中乱港暴动，虽然未被检控，但已在2020年逃往澳洲，相信再也不会回到香港了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710081412330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
港澳居民来往内地通行证(非中国籍）受理机构&lt;span&gt;国家移民管理局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，内地进一步开放外籍人士旅行，已是大政策﹕去年12月1日起，国家对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚6个国家试行单方面免签政策，持普通护照人员来经商、旅游观光、探亲访友，可免办签证入境。其后，又加上瑞士、爱尔兰、匈牙利、奥地利、比利时、卢森堡等6国。今年6月25日，更加入了新西兰、澳大利亚、波兰等3国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，西方的大佬美国无间断地企图封锁中国，其中一记毒招就是对中国内地和澳门特区实行“三级”旅行警示，意即要求美国公民“重新考虑是否前往”前往中国旅行。同时，前往香港特区的旅行警示定为第二级，意为“行使升高的防备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本以为这样可使世界各国人民仿效，减少前来中国，谁知我们竟然使出了这一“以柔化刚”的妙招，单单在今年第一季，游客已急升了3倍。相信随着陆续开放更多国家的单方面免签，数字还将继续猛升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这一政策的成功，远不止于增加外汇收入。由于西方媒体数十年来对中国持之不断的抺黑，令西方以至世界多国人民对中国产生了被歪曲了的恶劣印象。免签政策令让他们可以随时来访，亲眼目睹中国的先进、文明、快乐、安全，有效清洗了先前的偏见。从旅游中得到的快乐，也增进了他们对中国的好感，这不啻是最有效的大外宣。而随着旅客们拍视频、放上社交媒体，回到家乡的口耳相传，相信会造成几何效应，既可以扭转了西方传媒的抺黑，更可以吸引到更多的旅客来华见识、游览。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb241662331a0acd65bf1bdbf9a5c08a</guid>
<title>以色列正在滑入两线作战的深渊</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_07_10_740985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军入侵加沙已经快8个月了。谁都没有料到加沙战争的长度有可能赶上第一次中东战争，更没有想到以色列会走到承认无法消灭哈马斯这一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是以色列建国后最漫长的一场战争，也是最痛苦的一场战争。第一次中东战争（以色列称为独立战争）也很漫长，前后打了10个月，但那时以色列在开疆拓土，战争是在对以色列有利的情况下被联合国安理会叫停的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，在2023年10月7日被哈马斯突袭中被扣押的剩余120名以色列人员依然没有营救出来，消灭哈马斯的目标更是遥遥无期。安理会没有叫停，但以色列越来越感觉打不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列的内部分歧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，以军发言人哈加里准将在接受以色列电视13台采访时坦言：“如果说我们要让哈马斯消失，那简直就是在蒙蔽人们的双眼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还承认“我们不可能以军事手段救出所有人质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，哈加里承认了笔者在以军还没有打进加沙时就指出的：“哈马斯是一种意识形态，也是一个党派，它已经深入人心。谁认为我们可以消灭哈马斯，谁就犯错了。”哈加里还说道，“如果我们不提供替代方案，最终哈马斯将继续存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/04/20240704154016211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：以国防军发言人丹尼尔·哈加里&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
替代方案是以色列国内对加沙问题政治解决方案的说法，与之相对的是内塔尼亚胡眼下还在极力推行的军事解决和物理消灭方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡对哈加里的坦言暴跳如雷。内塔尼亚胡办公室声明，以内塔尼亚胡为首的政治和安全内阁把摧毁哈马斯的军事和政府能力定义为战争目标之一……以色列国防军当然应该致力于实现这个（最终）目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然内塔尼亚胡办公室没有直接说，但解救所有人质是不言自明的直接目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《耶路撒冷邮报》同日援引以色列通信部长什洛莫·卡尔希的话说，哈加里作为国防军发言人，其言论反映出军方高层“指挥意志懈怠”。“我们有超级英雄般的勇士，而安全部门领导层配不上他们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列军方回答道：以军一直并将继续为达成政府确定的目标而战，哈加里是从意识形态、理念层面讨论消灭哈马斯，“他说得非常清楚明白，任何其他解读都是断章取义”。换句话说，军方将服从政治领导，但这不改变军方认为战争已经打不赢的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方在加沙的“战术暂停”，从行动上表明了态度：继续强攻已经失去意义，只会徒增以军和平民的伤亡。对此，内塔尼亚胡强烈抨击，甚至有消息说，他对军方战术暂停的决定事先不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战术暂停”所代表的分歧是意味深长的。按照西方文官领导、军人主战的军政分离原则，战争的目的、发动或者停止战争由政治决定，军人只有执行权。战争中的战术安排由军官决定，文官只有知会权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在以色列的军政分歧中，军方批评政府的战争目的不切实际，这有军人干政之嫌；政府在批评军方战术决定违背政治指导，也有文人干军之嫌。双方都开创了现代西方军政关系的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列政界内部也发生深刻分歧。以色列战时内阁成员本尼·甘茨于6月9日宣布退出紧急联合政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/04/20240704152804279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年3月5日，本尼·甘茨在未得到内塔尼亚胡批准的情况下访问美国，图为美参议院多数党领袖查克·舒默（右）会见本尼·甘茨。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘茨既是反对党领袖，也是前总参谋长。他很清楚在战时政治团结的重要性，所以放下歧见，应邀加入战时内阁，共度时艰。但内塔尼亚胡一意孤行，执意劫持联合政府，拒绝考虑替代方案，甘茨因此愤而退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡6月16日晚在安全内阁会议上宣布战时内阁正式解散：“战时内阁是应甘茨的要求与他达成联合协议组建的。既然甘茨已经退出，战时内阁就不再需要存在了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/04/20240704161019618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月17日，以色列总理内塔尼亚胡宣布，战时内阁已经解散。&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，军方见解与甘茨一致：消灭哈马斯不现实，加沙需要的是政治解决。但内塔尼亚胡坚持己见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，内塔尼亚胡在接受以色列第14频道访问时说到：他准备与哈马斯达成“部分协议”，以便让一些人质获释。但他强调，不会同意任何包括永久停火的协议。“我们的目标是解救遭绑架的所有人质，以及铲除在加沙的哈马斯政权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯仍坚持以色列必须从加沙全部撤军并永久停火，才会释放所有人质，但以色列已经拒绝这些要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡表明，在“可预见的未来”，加沙战后仍将由以色列军管。以色列希望最终获得加沙的巴勒斯坦人以及阿拉伯国家的支持，继续管理加沙的民政事务。但何时才能达到这个“最终”，目前自然是没有任何时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，内塔尼亚胡的态度是：不管可能与否，消灭哈马斯的目标不变，加沙政治解决的替代方案根本不是选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《以色列时报》19日报道称，面对越来越多的高调政治争议，内塔尼亚胡呼吁：“我们在几条战线上都处于战争状态，我们面临着巨大的挑战和艰难的决定。因此，我强烈要求所有联盟伙伴控制情绪，应对挑战。”他说：“现在不是打政治小算盘的时候，也不是因立法（指2023年修宪引起的宪政危机）而危及正在战斗的联盟的时候。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但内塔尼亚胡也知道。呼吁的作用是有限的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>402cd722ba670c789aad4d8344da1ba5</guid>
<title>给回乡的退休干部宅基地建房，这政策有大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaZhuZhi/2024_07_10_740978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏柱智】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有媒体报道，中部某市“将盘活老旧宅基地，满足退休干部职工回乡建新房用地需求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于市政协委员《关于鼓励退休干部职工回乡居住支持乡村建设的建议》，该市自然资源局日前答复称，将通过各项积极举措全面盘活老旧宅基地，将未合理利用的土地资源释放出来，在不占用耕地的前提下，满足退休干部职工回乡建新房的用地需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在严格保护耕地的背景下，盘活闲置老旧宅基地是农村优化土地管理、提高土地利用效率的一个重要政策，也是乡村振兴的土地政策条件之一。但国家鼓励各类乡贤能人支持乡村建设的政策，对农村土地管理依然是严格的，要求地方政府守住底线，其中一个要求是独属于农民的土地权益不能用于交易，没有任何例外的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2023年9月22日，农业农村部等九部委印发《“我的家乡我建设”活动实施方案》提出，鼓励引导退休干部、退休教师、退休医生、退休技术人员、退役军人等回乡定居。这里的表述是“定居”，并没有说满足“建新房用地”需求。而这些人回乡定居的主要方式是，回到老人留下的房屋；如果没有老人留下的房屋，那么他就依托亲戚朋友的房屋，无法获得建新房所用的宅基地。因为按照法律，他们并不是本集体成员，无权分得宅基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/09/20240709151218682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还需注意到相关政策文件有趣的修正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九部委印发的“方案”是经过修订的第二版。第一版方案是2023年7月20日出台的，但时隔仅两个月左右，这份文件就被废除了——这是很罕见的政策修正。变动比较大的是，第二版中“保障措施”的第六条：原第一版第六条是“加强宣传激励”，第二版第六条改成“坚守政策底线”。具体而言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明确“各类回乡下乡人员要严格执行法律法规和有关政策规定，不得干预基层治理，不得侵占农村集体资源资产，不得挤占教育、医疗等有限的农村社会保障资源，不得损害农民利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别明确了宅基地管理的原则：“严禁城镇居民到农村购买宅基地，严禁下乡利用农村宅基地建设别墅大院和私人会馆，严禁借流转之名违法违规圈占、买卖宅基地，不得违规搞合作建房。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还明确了“各地要守住政策底线红线，不得擅自出政策、搞变通，对违反规定的行为要严肃追责问责。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
修订版“方案”的信号很清楚：尽管国家鼓励包括退休干部职工在内的能人回乡建设乡村，但改革底线是要守住的，首要的是土地管理的底线，因为这涉及农民利益、涉及农村基本的社会保障资源。修订版“方案”还特别点出了可能存在的宅基地违法违规问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“盘活老旧宅基地，满足退休干部职工回乡建新房用地需求”这一政策导向还需要斟酌并慎重考虑。退休干部职工属于城镇居民，他们在农村不能分配宅基地，也不能购买或者变相通过“流转”方式获得宅基地建房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是土地改革保持底线，宅基地分配独属于农民，有严格身份限制，国家才能保障真正需要宅基地的农民获得宅基地。在《土地管理法》《乡村振兴促进法》等法律法规中，这是非常明确的政策。由此我国在现代化进程中形成了“保护型城乡关系”，传统的城乡二元制度也从原来的“剥削型”转向“保护型”，农民身份具有保护农民权益的制度特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/09/20240709151740209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把满足退休干部职工建房用地放在闲置宅基地盘活政策中考虑，这是近年来宅基地政策变通的一个常见方式。但从国家关于闲置宅基地盘活的政策梳理来看，并无支持退休干部职工回乡建新房的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，地方政府变通政策，损害法律的严肃性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓闲置宅基地，是长期废弃不用的宅基地，地上可能有住房，也可能没有住房，纯粹是一块“宅基地”。这些闲置宅基地很难利用，导致即使国家项目资源下乡，村庄内部也难以修建像样的休闲娱乐广场等设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成宅基地闲置的原因主要有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是规划管理问题，由于无人管理、管理机制不健全，农民建新房随意，沿公路建房，有的农民侵占耕地建房。建新房之后，老房闲置废弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是人口的乡城流动。大规模的人口城镇化，导致农村部分房屋出现了闲置废弃，进城农民家庭无力或无意愿回乡建房。这种现象在山区比较普遍，村庄成片废弃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adf6a9dba37cc21dab8ac2c7efdff574</guid>
<title>即便按照国际法，中国也没义务搭救被困的美国航天员</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangchengxin/2024_07_10_740977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709115859939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张诚信】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124119782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月5日，美国航天员巴里·威尔莫尔和苏尼·威廉姆斯乘坐波音公司的“星际客机”（CST-100 Starliner）进入太空&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日，当美国航天员巴里·威尔莫尔和苏尼·威廉姆斯乘坐波音公司的“星际客机”（CST-100 Starliner）进入太空时，他们也许憧憬着在完成任务后与家人共度六月节（6月19日，又名“解放黑奴纪念日”）的时光。按照原计划，“星际客机”将在14日返回地球。万万没想到，事到如今，他们甚至错过了与家人共度独立日（7月4日）假期的机会。由于一系列技术故障，“星际客机”已经滞留太空一个多月，而且波音公司至今无法给出明确的返航时间表。或许，他们可以开始祈祷在9月之前能够返回地面过一个完整的劳动节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124208217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月5日，美国波音公司“星际客机”飞船从佛罗里达州卡纳维拉尔角太空军基地发射升空。&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 表现持续“拉跨”，波音难辞其咎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“星际客机”的研发和服役过程本就命运多舛。经过多次延期后，原定于2017年首飞的“星际客机”终于在2019年12月20日搭载“宇宙神-5”运载火箭完成首飞，却未能进入预定轨道。调查报告显示，是机载时钟设置有误，导致飞船未能在正确的时间段内点火。2022年，“星际客机”实施了两次无人发射任务，以检验其在无人状态下与国际空间站对接的能力。结果，第一次任务因为推进器故障而取消，第二次任务则是在飞行过程中又遭遇推进器点火故障，最后不得不启动备用能源系统才抵达国际空间站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，“星际客机”原计划于2023年上半年载人前往国际空间站。不出意外地，这次载人飞行任务又延迟至2023年下半年，接着延迟至2024年5月和6月。6月5日，“星际客机”终于搭载两名NASA航天员发射升空，却在与国际空间站对接时发生了氦气泄漏和推进器故障。危急关头，两名航天员不得不通过手动控制才完成了对接。但是，上述故障依然存在。为了调查并排除故障，NASA和波音公司已多次推迟返航时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124255966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音星际客机飞船&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据哥伦比亚广播公司报道，在解决氦气泄漏和推进器技术问题之前，返航计划可能被“无限期延迟”。NASA商业载人项目经理史蒂夫·斯蒂奇称：“两名航天员非常安全，并没有被困在太空，我们并不着急返回……我们在对故障进行测试分析，我认为正走在正确的道路上。”当然，是不是真的不着急，得问航天员本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自投入运营以来，“星际客机”没有一次发射任务不出“幺蛾子”，难免让人怀疑它是不是没有用心做质量管理和出厂检测，仔细验证产品的安全性和可靠性。即便不追究当初的产品验收环节，“星际客机”的服役和运营也缺乏科学规划，甚至急功近利，盲目推进，无视产业技术发展的基本规律。如前所述，明明在无人飞行状态下都事故不断，波音公司却要直接尝试载人飞行任务，而不是在改进设计方案和优化飞行系统的基础上，多做几次无人飞行试验，直到推进器等机载设备的故障被清除为止。甚至在本次载人发射之前，“星际客机”就发生了氦气泄漏，但波音公司认为“问题不大”，强行批准了此次发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国是在连续发射了从神舟一号到神舟四号四艘无人试验飞船，而且全部安全返航并取得预期成果后，才发射了第一艘载人飞船神舟五号。美国太空探索技术公司（SpaceX）的载人“龙”飞船（SpaceX Dragon2），也是经过了三次无人试飞和一次载人试飞，且全部达到预定指标之后，才在2020年11月实施了首次正式的载人飞行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124323504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SpaceX的载人“龙”飞船（SpaceX Dragon2）&lt;span&gt;腾讯科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，两名美国航天员目前的处境，就是波音公司的“锅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 求助第三方可能性甚微，迫不得已时最可能想到俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然责任如此清晰，这个“烂摊子”理应由波音自己收拾干净，而不是甩给别人。但我们可以设想一下，波音向第三方机构求助的可能性有多大？又会向谁求助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不到万不得已，波音不会请求任何第三方机构来搭救这两名航天员。根据与NASA签署的招标合同，“星际客机”是由波音公司负责研制的新一代商用载人飞船，用于搭载NASA航天员往返国际空间站，NASA为此向波音提供42亿美元的资助。当然，资助不是白拿的。“星际客机”必须搭载NASA航天员完成至少一次载人飞行测试，以及至少两次、至多六次正式的载人飞行任务，而本次任务正是合同规定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦让第三方取代波音完成任务，只会充分暴露波音履约能力的低下，并对波音的品牌公信力造成严重打击。从今往后，NASA绝大概率不会再授予波音类似合同，甚至不排除当即与波音讨论违约赔偿或解约事宜的可能。根据设计指标，“星际客机”可以在与空间站对接的状态下驻留太空210天之久。既然如此，波音完全有大把的时间“以拖待变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真的出现了万不得已的情况呢？到那时候，波音最不可能求助的对象，也许是许多网友呼声最高的载人“龙”飞船。因为在当年的合同中，除了“星际客机”，NASA还相中了另一款载人飞船，也就是SpaceX的载人“龙”飞船，两者构成直接竞争关系。如果波音公司中途求助SpaceX，等于主动承认自家产品质量不如竞争对手，虽然这事早已众人皆知，后者的载人“龙”飞船已经成功执行了超过10次载人飞行任务。而这种近似于投降的姿态，既是为竞争对手免费打广告，也是主动割让相关任务领域的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，波音仅剩下两个理论上的选项——中国的神舟飞船与俄罗斯的联盟号飞船。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124403194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/09/20240709124431429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北京时间2024年7月3日，神舟十八号航天员乘组圆满完成第二次出舱活动&lt;span&gt;中国航天报公号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术可行性的角度来说，联盟号与国际空间站俄罗斯舱段的对接系统直接适配，而且俄罗斯已经连续二十多年向国际空间站发射联盟号载人飞船，其对接操作十分成熟。届时，两名美国航天员没准可以先转移到俄罗斯舱段，然后进入联盟号飞船，在另一名俄罗斯航天员的陪同下返回地面。但神舟飞船的对接系统与国际空间站并不适配，而且两者的平均飞行高度及轨道倾角也有很大差异。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>