<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>935171f2c35bc8fc06eb0e33ddfbef40</guid>
<title>减少俄气，这些德国家庭面临“能源贫困”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FreiaPeters/2022_07_01_647400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 弗莱雅·彼得斯 译/ 观察者网特约译者 宋武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安雅·瓦格纳（Anja Wagner）习惯于节俭度日。她买了前一天出炉的蛋糕，睡在客厅的沙发上，只给浴室通暖气。她说：“人要学会节约，即使有时会有一点不便。但我已经限制了自己的消费欲望，也并没有真的怀念什么。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果是没有电做饭？或者一整个冬天都没有暖气？想到这里，连她都愁得用手拍了拍自己的脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这个设想并非绝不可能。58岁的安雅·瓦格纳不想向公众透露她的真实姓名。她与儿子住在黑森州韦茨拉尔市（Wetzlar）的一个两室一厅的公寓里。他们各自支付一半的房租（包括暖气费在内610欧元）和一半的电费和煤气费（100欧元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳的收入是伤病人员退休金和基本保险金，每个月加起来只有770欧元。她患有严重的心理问题和社交恐惧症，因为从小就在充满暴力的家庭环境中长大，结婚后又经常遭受丈夫的殴打，她说：“我个性坚强，否则我不会熬过这一切。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果现在能源价格上涨，“我必须再从其他地方省钱”。她每年会去冰激凌店两次，请自己吃配有水果和奶油的大块华夫饼，有时还和邻居一起。或许，以后她再也不会有这一点点享受了。但是，是否这样就够了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于德国政府宣布减少从俄罗斯进口天然气，存在着能源价格大幅上涨的可能性。经济部长罗伯特·哈贝克（Robert Habeck）在6月23日宣布：“从现在起，天然气是一种稀缺商品”。当俄罗斯在一个星期之前将通过北溪1号波罗的海管道输送的天然气减少60%之后，他将天然气应急计划的第二阶段付诸实施。然而，他强调，天然气供应安全是有保障的，至少暂时如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，天然气价格已经上涨了四倍。近些年来，每兆瓦时天然气的价格一直维持在30欧元左右，如今已经达到120欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家估计，德国消费者将很快感受到价格的上涨。因为《能源安全法》在5月中旬已经作了修改，也就是插入了一个价格调整条款，允许天然气运营商将天然气的高采购价格以直接、立即、突然涨价的形式转嫁给用户，甚至无需修改长期供气合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在就启用这个价格调整条款还需要一些步骤。德国天然气管网局还必须确定“天然气进口总量大幅减少”，并向公众作出说明。只有这样，天然气运营商才能将价格提高到“适当水平”。目前，管网局暂时还没有确定这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
49岁的哈拉尔德·穆勒（Harald Müller）说：“我只是想知道，这一切何时才能恢复正常。物价将上涨到多高？”穆勒原本想在几周后庆祝他的50岁生日，但后来不得不再次接受癌症治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年前，医生在他胸骨后面的胸腺中发现了癌症病灶，无法作手术。随后，他多次住院，接受化疗、放疗和免疫疗法。癌细胞现在似乎已被消灭，但穆勒仍然很虚弱。他说：“艰苦、漫长的工作在过去根本没有困扰我，我不能被打倒，”他是一名经验丰富的厨师，在一家餐饮企业工作了25年。“如今，我注意到我更需要休息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆勒过去收入不错，他和妻子有三个孩子，住在巴伐利亚州一个小城哈斯富特的排屋里。现在，穆勒每个月的收入是958欧元的伤病人员退休金和600欧元的职业残疾保险金。他的妻子原先是一名美容师，后来不得不接受再就业培训，如今在一家电子商店工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆勒说：“无论如何，乌克兰的战争使一切都变得更加昂贵，给我的经济情况带来很大困难。我在想，如何为冬天准备好取暖油。”他在地下室里有一个3000升的油罐，用于冬天的供暖和热水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，取暖油的价格是每升0.48欧元，去年已经上涨到1欧元，现在更是高达1.4欧元。“我迫切需要在冬天之前把油罐加满，但我现在到哪里去弄4500欧元呢？”穆勒每月的电费就要153欧元，他今年4月才还清去年的600欧元补交款。“我可能很快就会收到什么东西价格上涨的消息，”穆勒说，然后很快又把这个想法抛之脑后，因为他不知道该怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据帕绍大学最近发表的一项研究，2019年就已经有600万户德国家庭被列为“能源贫困户”，也就是天然气费和电费超过他们净收入的10%，这还是在大规模涨价之前。根据相关报告，仅在65岁及以上的老年人中，就有五分之一遭受“能源贫困”，并受到天然气进口量大幅下降的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国战争残疾者、幸存者和社会养老金领取者协会（VDK）主席维丽娜·本特勒（Verena Bentele）呼吁政府以延期清偿的方式保护低收入家庭免受能源价格上涨之苦，她警告说：“否则，这个冬天里，许多人将在黑暗和寒冷中度日如年。”她还建议，政府的基本保险必须完全承担增加的取暖费，如果有必要，甚至还要承担高昂的补交款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们都会四处看看有什么可做的，我物业的工作人员已经说了，他们对经济形势的判断比我们租户敏锐得多。”勃兰登堡州的格尔德·博克（Gerd Bork）说。30年来，博克一直从事钢结构和暖气建设工作，经常每天工作16或20个小时。近几年来，由于背部疼痛剧烈，他一直在领取伤病人员退休金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/30/20220630133853716.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对未来的恐惧——领取伤病人员退休金的格尔德·博克说：“我省吃俭用，再也承担不起任何额外的支出了”。图片来源：世界报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博克试图客观地看待整个事情，“但当然也有对未来的恐惧”，他说。他家的集中供热使用的是天然气。而且自今年年初以来，一切都变得更加昂贵。他也已经习惯于节俭度日。现在，在扣除房租之后，他每个月到手大约有390欧元。他自己烤面包，也想自己种菜，但是在干旱季节时需要灌溉的水太多了，而水目前也是一种稀缺的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但博克的环保意识现在得到了回报，因为五年前他就在阳台上安装了六套太阳能电池板。目前，他每月只需支付13欧元的电费，而以前大约是这个数字的三倍。博克说：“我再也承担不起任何额外的支出了，因为我在月底的时候根本就没有剩下什么。”博克唯一能想到的办法，就是多去找他女朋友的父母，他们的退休金很丰厚，喜欢请他吃饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博克说：“我很担心，这种情况肯定会以某种方式继续下去，我们可能正面临着一个不确定的未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbd1e002016341376d69153a984368cb</guid>
<title>民主革命时期，上海在中共统战中的地位为何如此独特？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongyuezhi/2022_07_01_647384.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊月之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一战线是中国共产党领导的广泛政治联盟，是党凝聚人心、汇聚力量、克敌制胜的重要法宝。一百年前在上海举行的中共二大，正式通过了中共历史上第一个关于统一战线的专门文件——《关于“民主的联合战线”的议决案》，号召全国工人、农民团结在共产党的旗帜下，联合全国一切的革命党派，联合资产阶级民主派，组织民主联合战线，开展革命斗争。这对中国革命产生极其广泛而深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是党的统一战线理论建构地，也是党的统一战线理论重要实践地。民主革命时期，上海在党的统一战线工作中，有四个鲜明的特点，即统战资源丰沛性、统战气度恢弘性、统战工作创新性与统战成效全局性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;统战资源丰沛性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海在1843年开埠以后，由于多种因素错综复杂的影响，很快由一个二十来万人口的普通海滨城市，跃升为全国最大城市。1900年，上海人口超过100万，已是中国最大城市。1919年，上海城市人口245 万，是其时北京（85万）人口的近三倍，比杭州（65万)、苏州(60万)、南京(40万)、镇江(26万)、无锡(15万）与常州(12.5万)城市人口总和还要多，1935年，上海人口更是超过370万，成为远东第一大城市、世界第五大城市。到1949年，上海人口已达五百多万。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于城市特大、人口众多、来源广泛、租界并存、国际联系便捷等因素，上海成为全国统战资源最为丰沛的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/17/20220617153000469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1929年的上海&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是近代中国国际移民最多的城市。来自英、美、德、法、日等国的移民，最多时超过15万，占城市人口的3%以上，涉及世界五十多个国家与地区。这为中国共产党进行国际范围内的联系与统战工作，提供了可能与方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是全国民族资本最发达、民族资产阶级最集中的地方。民国时期，全国工业产值通常有三分之一出自这里，众多著名工商企业家生活在此。这里也是全国文化中心，众多文化名人、社会贤达，涉足科学、文化、教育、新闻、出版、文化、文艺、戏剧、电影、美术、音乐、游艺等领域，长期在这里工作生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代上海的宗教组织也相当繁盛，佛教、道教、伊斯兰教、天主教、基督新教、东正教都很发达。到1949年，上海地区已有各种佛教寺院近二千处，有道院、道房一百余所，有清真寺20座，有19个天主教修会，427座天主教堂，以及基督新教教堂280处&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。民国时期上海是名副其实的全国基督教活动中心、中国天主教活动中心、佛教与道教重镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近代上海还设有全国最大的租界，这与澳门被葡萄牙占领、香港被英国割占的性质有所不同，但在与欧美世界联系方面，三地则有相似之处。上海与港澳联系也相当广泛而频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些因素，使得上海的国内、国际、各阶级、各党派、各宗教的统战资源都极其丰沛，为党的统战工作提供了极大方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受这些因素的综合影响，民国时期的上海成为党外民主人士最为集中的地方，是部分民主党派的发祥地。中国的八个民主党派中，有两个诞生在上海，即中国农工民主党（前身是中华民族解放行动委员会）、中国民主促进会。还有些党派，中央总部机关一度在上海，有的以上海为重要活动中心。1946年4月，中国民主建国会总会从重庆迁往上海；1946年年底，中国民主同盟总部名义上迁到南京，实际上张澜、黄炎培等总部领导人集中于上海，上海成为民盟政治活动中枢；1949年11月，台湾民主自治同盟也将总部迁至上海，到1955年2月才迁回北京。民国时期，上海共有各种类型的党外代表人士一千余人，人数之多、界别之全，为全国之最。工商界有盛丕华、胡厥文、荣毅仁、郭棣活、刘靖基等，文化、教育、文艺等领域则有张元济、周谷城等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;统战气度恢弘性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一战线的理论根源，在于承认并尊重万事万物之间的差异性，承认并尊重事物发展过程中的不一致性，承认并尊重事物在发展过程中的变易性，在此基础上兼容并包，和而不同，推动事物向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党人充分注意到上海统战资源的丰沛性，团结、联合一切可以团结、联合的力量，包括不同阶级之间的联盟、劳动者同劳动者之间的联盟、劳动者同非劳动者之间的联盟，也体现为不同政治派别、不同国别相关人士之间的联盟，还包括团结、联合那些以前反对过我们、但后来有所变化的力量，体现出比大海还要辽阔的恢弘气度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且以团结利用杨登瀛为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于上海租界长期处于中国政权系统之外，既不受中国政权直接控制，也很少受中国政权更迭影响。这种政治态势，使得上海出现了一些政治上所谓“路路通”的人。他们眼观六路，耳听八方，与多种政治集团保持联系，哪边都不得罪，哪边也都能说上些话。他们不是一支独立的政治力量，但有时候也能起一些特别的作用。杨登瀛就具备这种特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/17/20220617160357524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨登瀛（1893—1969），广东香山人，毕业于日本早稻田大学， 1919年回国，在日本人办的基督教青年会做事，1924年加入国民党，1928年加入中统，任国民党中央组织部调查科驻上海的特派员。他交游广泛、人脉丰厚，具有多方面信息来源；与上海租界巡捕房政治处很熟，与国民党中要人多有来往，与中共地下党陈仰山等也有接触。这样一来，杨登瀛便成了上海滩上非同寻常的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共地下党感到这样的人是可以联络、团结和利用的对象，因此让陈赓与他建立了比较稳定的联络关系，并付给他可观的经费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是通过杨登瀛，地下党获得了大量重要情报，处理了很多棘手问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，1928年8月，国民党淞沪警备司令部要求公共租界当局去破获共产党的一个地下机关。巡捕房探长派人将杨登瀛请来商量，杨与租界当局巧为周旋，并将情况转告了陈赓。陈很快查实，中共党员戴冰石已叛变，很可能对我党地下组织造成严重破坏。于是，在杨登瀛的巧妙协助下，中共特科人员将叛徒戴冰石即时击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，经杨登瀛牵线，中共特工宋再生担任了淞沪警备司令部第四号政治密查员。1928年，宋在这个位置上，获悉有叛徒出卖中共中央政治局委员李立三的信息，李立三危在旦夕。宋立即报告中央特科，中央特科马上通知李立三转移，随后秘密处死了叛徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如，中共中央军委秘书白鑫叛投国民党。在白鑫的策划下，1929年8月24日，在沪西新闸路举行的中央军委会议遭到破坏，彭湃、杨殷等一批高级干部被捕。事发后，经杨登瀛协助，地下党很快查明是白鑫叛变所致。此后，经杨登瀛查清白鑫行踪，中共特科于11月11日晚，由陈赓亲自指挥，将白鑫击毙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还如，1931年4月，中共党员关向应在公共租界被逮捕，并被引渡给国民党政府，关押到国民党淞沪警备司令部看守所。地下党通过杨登瀛，打探到捕房并未弄清关向应的身份，关向应身份没有暴露，进而辗转将关向应安全营救出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨登瀛为中共地下党提供的重要情报，让中共在当时敌强我弱的斗争形势下，多次化险为夷，避免更大的损失。这是地下党巧用统一战线的重要成就。1975年12月20日，周恩来总理在弥留之际，特地召见总理办公室副主任、中央调查部部长罗青长，告诉他一些鲜为人知的名字，其中就有杨登瀛，并嘱咐称“对这些在我们党最危难时期帮助过我们的人，千万不要忘记了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>557898595d930c43944a9b08b3e3a918</guid>
<title>香港回归25年，做对了什么，做错了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_07_01_647366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归25周年，大街小巷都出现大大小小的国旗与区旗，还有庆祝的标语。香港回归纪念日的节日气氛从来都没有这样热闹过。相信这与很多人认为25周年是中央承诺香港的“一国两制”“50年不变”的中间点，所以值得特别庆祝有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有人以这是“上半场”的完结、“下半场”的开始，来突出这次纪念活动的特殊意义。背后隐约的理由，当然亦有欢送香港过去波动不安、嘈嘈吵吵的十多二十年，迎接未来新篇章的含意，“新篇章”也是新一届政府的“开工”口号。经过2019年的“黑暴”事件，香港随即又陷入近三年的新冠病毒防疫抗疫工作，大家趁这日子高兴、放松一下也是可以理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/06/30/20220630150507130.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港街头飘扬着国旗和区旗（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而内地的朋友关注的重点及角度则完全不一样。大约从2014年的所谓“占中”事件到2019年的“黑暴”事件，内地人对香港的印象及感情出现了颠覆性的变化——以前他们对香港普遍抱有一种美好的感觉，就如同与他们一起成长的广东歌和电视剧；而现在不仅没有了曾经的那种亲切和美好的印象，反而因为香港出现了一些污蔑、排斥内地人的声音及行为，使得两地人的关系彻底翻倒过来。对我来说，这是25年来最大的遗憾。2019年“反修例运动”最后演变成街头暴动和线上线下的各种恐怖行为，显现了无人能预见的香港的另一面。值此回归纪念活动，大家也应好好反思，回归后的香港究竟出现了什么问题，在回归后的25年里，我们做对了什么，做错了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港落实“一国两制”政策，是一件复杂的事情。但在一个国家内同时存在两种制度，并不是史前无例的新事物。历史学家黄仁宇在他的《万历15年》(商务书局版) 的附录中，就列出中外曾经出现的一国两制的四个例子，包括：荷兰一国下，多个城市的不同制度；英国国内共存的两个法律体制；美国内战之前，南北的两个不同的经济体系；及中国在辽代的时候，对游牧民族地区及南方农耕地区采取的不同的税制。这些例子虽然与香港的情况不甚相同，但其性质也有大致相似的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
25年来，其实也应该包括回归前的15年，要总结这40多年来我们在处理香港问题上的得失也不是一件容易的事，这里我想挑几件我亲历的往事和大家讨论一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“能不变就不变”，但还是大变了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在处理香港问题的关键时刻，姬鹏飞主任接替了长期领导香港事务的廖承志，由他主持这方面的工作直到1997年的交接。姬鹏飞主任对香港的过渡安排有一句名言，就是：“能不变就不变” 。中央当时面对的一个重大问题 ，就是如何在这样一个大变局中，保持香港社会的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时就此大原则写了一些意见并上交，后来才知道，基本法起草委员会的秘书处将它作为内部意见，发给了起草委员参考。但我万万没有充分意识到这句话的重要性及影响，“不变”的程度，能走到什么样的极限。一个例子就是1997年7月1日的特区政府班子，除了特首董建华、律政司司长梁爱诗之外，之前英治时期的所有官员，包括明显有英国军情六局背景的人，都全部留任。我相信这对英国人来说也是一个极大的意外。如果不是英国人坚持由一个英国人出任的律政司司长做到最后一天，可能原来的律政司司长也会留任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年后的香港不止“马照跑、舞照跳” ，整个政府架构及人事基本上也没有变化，“超额完成”了姬鹏飞主任的“能不变就不变” 的指示 。但我们忘记了这些架构下的基石，即人事的产生办法，却完全改变了，这就是选举政治的引入。香港的最高领导人，即以前的英国总督，到回归后的行政长官，以及立法机关的成员，都由委任变成了以选举产生。这是造成香港日后高度政治化、社会撕裂的唯一最大原因。但时至今日，仍有很多人不明白，为什么香港本来是一个重经济、少谈政治的社会，在回归后会变成一个高度政治化、分裂的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对引入选举政治，当时香港的一些商界人士是有保留的。但英国人以其惯常的撤退前的做法，上世纪80年代初在香港大力推动选举政治，故此，这样的不同意见也鲜有在公开场合发表。当时北京正处于改革开放、向西方看的大气候中，不少人也认为选举是理所当然的事。对选举政治缺乏了解，是回归前后造成香港管治困难、社会动荡的一大原因，虽然中央在引进过程中已采取了慎重的态度。去年中央出手，大幅度修改了香港的选举办法，将情况管控下来，但选举政治在香港政治生态中应扮演什么样的角色，应怎样管控好其带来的各种负面影响，仍是一个有待深究及解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“干预还是不干预？”，还是要干预&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从所谓的“香港问题”出现后(我们不叫“香港‘前途’问题” ，因为香港的前途——回归中国，从来就不是问题。) ，“干预”， 即中央介入香港事务，就变成一个非常敏感的名词。有关这问题的考虑，也紧紧扣在中央制定对港政策的每一个环节中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在80年代末90年代初的特殊背景下，为回应港人的担心及顾虑，江泽民总书记提出了“井水不犯河水，河水不犯井水”的说法以安定民心。回归后，中央对香港事务，也有“不管就是管好” 这样超脱的说法。在2003年出现反对《基本法》“23条立法”的游行后，中央的有关说法出现调整，变成了“不干预，但有所作为” 。中央开始意识到对香港事务，还是需要有所动作的。2019年的“黑暴”事件后，中央大力出手替香港制定了国家安全法，修改了选举办法，完善了选举制度。这可以说是一反常态，大力干预了香港的事务，而其中理由也是显而易见的。要反对的人会继续反对，但绝大多数的香港人都接受中央这些举措，明白了在2019年出现的情况，只能由中央出手才能解决，才能使香港恢复安定的局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d2fc0e78aa77044cffbcc462a0cda27</guid>
<title>履历特殊的新班子如何推动香港“由治及兴”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzhaojia/2022_07_01_647364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在我们开始强调香港“由治及兴”，首先向您请教一下，“由治及兴”这提法是谁提出来的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘兆佳：&lt;/strong&gt;“由治及兴”不是香港人惯用的说法，是中央提出来的。中央提出“由乱及治，由治及兴”的概念，意指香港已经结束了过去的动乱，社会渐渐恢复稳定，因此可以在这基础之上开始谋求发展和长治久安，争取让香港再创辉煌。在中央提出“由治及兴”的概念后，包括特区政府官员在内的很多人跟着采用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那您认为在“由治及兴”的过程中，特区政府或者说香港整个社会需要优先疏通哪些堵点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘兆佳：&lt;/strong&gt;最迫切的问题是恢复与内地的通关。如果不能解决这通关问题，其他一切问题都很难处理，特别是融入国家发展大局，涉及到粤港澳大湾区的建设、深港合作，这些都很难继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不恢复通关，内地游客就不会来港，也会影响到人才过来；不恢复通关，香港就失去了一个重要的经济发展动力，而经济发展不起来，民生问题就会变得更加严峻，迟早会打击香港的社会稳定、损害特区政府的管治威信；不能与海外通关，香港国际服务中心、国际枢纽的地位也会受到严重的影响。香港有很多行业因为无法与内地、海外通关而大受打击，比如旅游业、酒店、零售、餐饮等都相当低迷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630161435850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通关恢复了之后，才可以更好地开展工作，解决社会民生问题，比如房屋问题尤其是青年“上楼”（即买房）问题、贫穷问题、医疗卫生问题。而要恢复通关，当下最重要的就是要尽快控制疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情也暴露出了香港医疗卫生系统的很多短板，包括医护人员不足、设施难以应付大量需求，以及我们过度依赖公营医疗架构来提供医疗服务等等，甚至社会对教育也存在质疑——现有的教育制度可不可以适应香港未来发展的需要、是不是有利于人心回归？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，经济方面还有一个重要的点，就是香港的经济产业不太合理，过于依赖传统产业，即金融、地产和部分高端服务业。这些产业最大的问题就是，已不足以支撑香港继续高速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对内地和海外越来越大的竞争，香港的这些传统产业会受到不小的冲击。特别是还有来自美国和西方方面的打压，以及世界上的贸易保护主义、反全球化趋势、金融保护主义，都对香港的传统行业有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，要考虑怎么扩大香港的产业根基，特别是在创新科技、创意产业方面，而香港一些有优势的服务业也要争取产业化，比如教育就可以继续推进，利用好内地这个庞大的市场，同时开拓亚洲地区尤其是东南亚的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/30/20220630161945916.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港大学（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到了金融，我们都知道，很多时候政治和经济是不能完全分开的。现在西方有观点担心日后香港会在各个方面向内地制度靠拢，而在市场方面，香港长期奉行的“积极不干预”政策可能要改变。对于如何在驳斥西方抹黑的同时树立国际资本对香港的信心，您有什么提议吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘兆佳：&lt;/strong&gt;外面有人在不断抹黑香港，主要是出于政治动机，而不是真的在反映香港的真实情况。比如英美等西方国家经常宣扬香港的人权、法治出了问题，影响到香港的投资环境。因此它们尤其是美国，不断说香港这地方并不安全，特别是自香港国安法出台之后，人身安全得不到保障，劝一些西方企业和人才撤离香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，即使美国和其他西方国家不断宣扬香港的投资环境恶化，实际上我没看到资金大规模流出的情况；就算资金有流出，也不是因为政治原因，而是一个商业决定，有些也可能是因为香港疫情的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港采取了严厉的防疫措施，而有的企业和人才认为这些对他们企业的运营有负面影响。此外，香港一直扮演着联系中国内地与世界的桥梁角色，现在香港无法与内地通关，这些企业和人才难免会考虑是否离开香港。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff76d44a899f11cb58460b40eefa4220</guid>
<title>更好把握和运用党的百年奋斗历史经验</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_06_30_647293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;更好把握和运用党的百年奋斗历史经验※&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;习近平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央举办这次专题研讨班，目的是深入研读和领会党的十九届六中全会决议，更好把握和运用党的百年奋斗历史经验，弘扬伟大建党精神，动员全党全国各族人民坚定信心、勇毅前行，为实现党的第二个百年奋斗目标而不懈努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175406493.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月11日，省部级主要领导干部学习贯彻党的十九届六中全会精神专题研讨班在中央党校（国家行政学院）开班。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在开班式上发表重要讲话。 新华社记者 李学仁/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于学习贯彻全会精神，我在很多场合已经提了要求。在党的十九届六中全会第一次全体会议上，我讲了党中央对全会议题的考虑，强调制定党的第三个历史决议的必要性、重要性和需要把握的重点问题。在全会第二次全体会议上，我强调要以学习全会精神为重点巩固党史学习教育成果，深刻认识总结党的百年奋斗重大成就和历史经验的重大意义，深刻认识党的百年奋斗的初心使命，深刻认识中国特色社会主义进入新时代的历史性成就和历史性变革，深刻认识党的百年奋斗历史经验，深刻认识以史为鉴、开创未来的重要要求，引导广大干部群众准确把握党的历史发展的主题主线、主流本质，从党的奋斗历程中汲取智慧和力量，坚定历史自信、自觉坚守理想信念，坚持党的政治建设、始终保持党的团结统一，坚定担当责任、不断增强进行伟大斗争的意志和本领，坚持自我革命、确保党不变质不变色不变味。不久前，中央政治局举行党史学习教育专题民主生活会，我强调开展党史总结、学习、教育、宣传就是为了增加历史自信、增进团结统一、增强斗争精神，特别强调中央政治局的同志要做到自觉践行初心使命、坚定理想信念、维护党中央权威和集中统一领导、确保党的理论和路线方针政策符合实际、带头贯彻执行党中央决策部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次办的是专题研讨班，既然是研讨，我想在同大家一起研读全会决议的基础上，重点讲5个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个问题：推进马克思主义中国化时代化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个民族要走在时代前列，就一刻不能没有理论思维，一刻不能没有正确思想指引。中国共产党为什么能，中国特色社会主义为什么好，归根到底是因为马克思主义行。马克思主义之所以行，就在于党不断推进马克思主义中国化时代化并用以指导实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全会决议，对百年奋斗历程中党不断推进马克思主义中国化时代化作了全面总结，强调毛泽东思想是马克思列宁主义在中国的创造性运用和发展，是马克思主义中国化的第一次历史性飞跃；强调在改革开放实践中创立了邓小平理论、形成了“三个代表”重要思想和科学发展观，形成了中国特色社会主义理论体系，实现了马克思主义中国化新的飞跃；强调进入新时代党提出一系列原创性的治国理政新理念新思想新战略，创立了新时代中国特色社会主义思想，实现了马克思主义中国化新的飞跃。全会决议在总结党的百年奋斗历史经验时强调，党之所以能够领导人民在一次次求索、一次次挫折、一次次开拓中完成中国其他各种政治力量不可能完成的艰巨任务，根本在于坚持把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，坚持实践是检验真理的唯一标准，坚持一切从实际出发，及时回答时代之问、人民之问，不断推进马克思主义中国化时代化。注重分析研究和总结党在百年奋斗历程中对马克思主义的中国化时代化，是贯穿全会决议的一个重要内容，我们一定要深入学习、全面领会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认识到，马克思主义为人类社会发展进步指明了方向，是我们认识世界、把握规律、追求真理、改造世界的强大思想武器。在人类思想史上，没有一种思想理论像马克思主义那样对人类产生了如此广泛而深刻的影响。从《共产党宣言》发表到今天，无论时代如何变迁、科学如何进步，马克思主义依然占据着真理和道义的制高点。所以我们说，马克思主义是我们立党立国的根本指导思想，是党的灵魂和旗帜。同时，我们必须认识到，马克思主义理论不是教条，而是行动指南，必须随着实践的变化而发展。马克思主义能不能在实践中发挥作用，关键在于能否把马克思主义基本原理同中国实际和时代特征结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧中国是一个半殖民地半封建的经济科技文化十分落后且人口众多的东方大国，选择一条什么样的道路才能把中国革命引向胜利，是马克思主义发展史上前所未有的难题。年轻的中国共产党一度简单套用马克思列宁主义关于无产阶级革命的一般原理和照搬俄国十月革命城市武装起义的经验，没有充分考虑中国国情和中国革命实际，使中国革命遭受了严重挫折。毛泽东同志是马克思主义中国化的伟大开拓者，创造性地解决了马克思列宁主义基本原理同中国实际相结合的一系列重大问题。他在1938年党的扩大的六届六中全会上最早提出马克思主义中国化的命题：“马克思主义的中国化，使之在其每一表现中带着中国的特性，即是说，按照中国的特点去应用它，成为全党亟待了解并亟须解决的问题。”新中国成立后，毛泽东同志提出要以苏为鉴，把马克思列宁主义基本原理同中国社会主义革命和建设的具体实际进行“第二次结合”，“从各方面考虑如何按照中国的情况办事”，独立探索适合中国国情的社会主义建设道路。进入改革开放新时期，党深刻总结新中国成立以来正反两方面经验，解放思想，实事求是，深刻揭示社会主义本质，确立社会主义初级阶段基本路线，确立社会主义市场经济体制的改革目标和基本框架，等等。改革开放之初，我们常说要“杀出一条血路”来，但杀出一条血路也是要有理论指引的。没有党的十一届三中全会以来党不断推进马克思主义中国化时代化，就没有改革开放和社会主义现代化建设的蓬勃局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175434182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月27日至28日，中共中央政治局召开党史学习教育专题民主生活会，中共中央总书记习近平主持会议并发表重要讲话。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，党全面审视国际国内新的形势，从理论和实践结合上系统回答了新时代坚持和发展什么样的中国特色社会主义、怎样坚持和发展中国特色社会主义，建设什么样的社会主义现代化强国、怎样建设社会主义现代化强国，建设什么样的长期执政的马克思主义政党、怎样建设长期执政的马克思主义政党等重大时代课题，为推动党和国家事业取得历史性成就、发生历史性变革提供了科学理论指导。我们提出推进中国式现代化，提出我国经济发展进入新常态，提出立足新发展阶段、贯彻新发展理念、构建新发展格局，提出推动高质量发展，提出使市场在资源配置中起决定性作用、更好发挥政府作用，提出决战脱贫攻坚、决胜全面建成小康社会，提出发展全过程人民民主、推进全面依法治国、推进国家治理体系和治理能力现代化，提出推动人的全面发展、促进全体人民共同富裕，提出统筹发展和安全，提出新时代强军目标和战略，提出维护和落实中央对香港澳门的全面管治权，提出构建人类文明新形态，提出共建“一带一路”，提出推进中国特色大国外交、推动建设新型国际关系、推动构建人类命运共同体，提出坚持和加强党的全面领导、贯彻全面从严治党的战略方针、以伟大自我革命引领伟大社会革命，等等，都是从当代中国和当今世界发展变化出发，经过审时度势、科学判断、深入思考提出来的，为新时代坚持和发展中国特色社会主义提供了科学理论指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/30/20220630175455691.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月30日上午，党和国家领导人习近平、李克强、栗战书、汪洋、王沪宁、赵乐际、韩正、王岐山等来到北京天安门广场，出席烈士纪念日向人民英雄敬献花篮仪式。 新华社记者 饶爱民/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对快速变化的世界和中国，如果墨守成规、思想僵化，没有理论创新的勇气，不能科学回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问，不仅党和国家事业无法继续前进，马克思主义也会失去生命力、说服力。马克思主义深刻改变了中国，中国也极大丰富了马克思主义。所以，在讲到中国共产党百年奋斗的历史意义时，全会决议强调，马克思主义中国化时代化不断取得成功，使马克思主义以崭新形象展现在世界上，使世界范围内社会主义和资本主义两种意识形态、两种社会制度的历史演进及其较量发生了有利于社会主义的重大转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>