<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c48a6d9f8e51a3ce0c47f6bfd2251e06</guid>
<title>面对拜登拉拢，东盟的最优解是保持中立</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanggengwu/2022_11_27_668711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王赓武】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国目前倡议的新“海上丝绸之路”，其“新”之处在于以下3点：其一，东盟是新的。尽管东南亚是个早已存在的地理区域，但它在国际政治中被辨识为一个统一区域是二战之后的事情，“第一代东盟”成立于1967年，“第二代东盟”则是1999年。其二，中国是新的。在经历了大约200年的极度虚弱和分裂之后，中国如今再次成为一个崛起中的大国。其三，新“海上丝绸之路”是新的。这条路线虽然古老，但当前的路线是重新开辟的。由于新“海上丝绸之路”涉及到如此广大的区域，下文也将围绕以上3个方面而展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东南亚何以成为东南亚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际政治概念的东盟，指称的是作为地理概念的东南亚。然而，这两个概念并不能完全等同，需要分开考察。东盟是个非常新的国际组织，它成立于1967年，但有人认为1999年才是东盟真正的起点，当年所有东南亚国家都加入了东盟。有趣的是，东南亚地区尽管已存在几千年，但从未拥有单一的身份或名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要回答以下两个问题：首先，东南亚地区在多大程度上是一个整体?其次，在作为一个整体存在时，它又为何从未拥有本地人共用的统一名称?这本身就构成了很多非常有趣的问题，许多历史学家穷其一生试图解答;反过来，这些问题又影响了东南亚的当下。如欲更深入了解这个问题，我们需要回顾东南亚最初的地理历史条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地理上，东南亚主要由中南半岛和马来群岛组成，同时具备大陆和群岛特质。这个地区的居民不会自然地感觉到是一个整体。“素万那普”(梵语，意为黄金大地)是印度人和佛教徒使用的名字。每个人都有自己对东南亚的称呼，例如对于海洋世界，有人称之为“马来群岛”(Malaisie)，而对于大陆，则称之为“印度支那”(Indochina)，因其位于印度和中国之间。但几乎所有这些名字，都只能代表人们所感兴趣或者了解的一部分，而对东南亚作为一个整体的自我认同却从未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119133820563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海南琼海：中国（海南）南海博物馆展出唐宋时期海上丝绸之路上的香药。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）古代民族来源与海上贸易&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样分裂的地理导致了东南亚形成了多样而非统一的民族。首先，我们应该意识到，海洋、陆地、草原等不同的地理条件会培育出迥异的民族。不同的人群承载着不同的文化、语言和治理体系来到东南亚，创造了不同的文化和国家类型，吸收了不同的宗教，其生活方式也在许多方面截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就东南亚而言，它在地理上同时具备陆地和海洋，该地区的民族也可大致对应地区分为陆上民族和海上民族。陆地上的人们从远自中亚中部的北方而来，向南沿河谷前往安达曼海方向，沿途进入萨尔温江、伊洛瓦底江、湄南河、湄公河和越北的红河;其中一部分人主要说藏缅语和今天的泰语，他们的语言同时受到孟—高棉语族和汉藏语系的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们与在当地发现的土著人非常不同，后者的共同点是孟—高棉语族，从这一语族衍生而来的有越南、柬埔寨的语言，以及缅甸的孟语。除了高棉帝国的一小部分地区，陆上民族总体上停留在他们的河谷里，从未真正面向大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海上民族则在历史上主要从中国南部和西南地区迁徙而来，辗转至台湾岛、菲律宾、越南，并进入东南亚群岛。我们现在通过他们共同起源的语言在一定程度上确定了他们的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出人意料的是，马来亚—波利尼西亚人的分布广达半个地球，他们所在的范围一端在夏威夷和复活节岛，另一端则远至马达加斯加岛和非洲海岸。他们依靠海产和海上贸易生活。这些机动性极强的海上民族从一开始就将注意力锁定在海洋，他们从未真正进入过内陆，但在他们控制的河口处生活舒适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放是海洋的天然属性，人们可以在海洋上自由航行，任何关系的联结都变得更容易发生;而陆地则完全相反，尤其是需要跨越高原、山脉和深谷时，这些地形都对关系构成了很强的限制。陆地的封闭和海洋的开放构成鲜明的对比，因此中南半岛和马来群岛显然没有多少共同点，这也是在历史上很少有人将东南亚视为整体的原因之一。东南亚各地人民对东南亚的称呼，都仅仅基于其所感兴趣或有了解的部分，而整体的自我认同从未发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家在过去几十年的研究表明，在欧洲人到来前的时期，该地区的形成与陆上或海上强国的关系并不密切，而主要是因为东南亚各国共享着稳定增长的贸易。在那段时间里，随着贸易的增长、商人间联系的增多，那些来自西方、印度次大陆以及更远的波斯和阿拉伯世界的商人，一方面顺着印度洋到“素万那普”进行贸易，另一方面则辗转来到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，中国作为一个强大、统一而富裕的古老国家闻名遐迩，所以同时吸引了来自陆地和海上的商人。贸易主要由经南印度而来的中东穆斯林商人和来自中国南方的商人主导，后者主要是来自福建和广东两省。这种贸易为这一地区的沿海人民带来了巨大的关注和繁荣，虽然该区域还未得名，但本地所有的海上民族都为保持贸易的运转发挥了重要核心作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个开放的地区，贸易自由往来，宗教、政治、生活、哲学、建筑、艺术、音乐、舞蹈等各方面思想都很容易在此纷纷传播，尤其是从西边的南亚大陆和中东传来。然而，中国的思想文化并没有在此传播多少，远不能与他们在贸易中的参与度相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一批欧洲人———葡萄牙人到来前，这条航路已经发展得十分成熟。不论是葡萄牙人、西班牙人，还是后来的荷兰人、英国人，都只是作为额外参与者加入其中。在西方的影响力和商业利益在该地区的传播过程中，由中国和穆斯林商人发挥关键作用的贸易模式并没有发生根本性的变化，只不过贸易范围在扩展、规模在扩大，并且越来越多地卷入这些外国商人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24a15e6b25f91af062b285f8f7a3c85b</guid>
<title>在日本，官员说错话比做错事更严重？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2022_11_27_668710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=432847043&amp;amp;bvid=BV153411f7wn&amp;amp;cid=895457996&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天要讲的是日本政治文化中一个很重要的东西，叫做“失言”。简单粗暴地直译就是“说错话”。最近日本法务大臣说错了话，成了现在日本国内最大的政治新闻，把统一教会的热度给压下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;说错话比做错事更严重？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我有期视频讲过，日本的死刑需要法务大臣最后签字批准，所以很多法务大臣对这个事情非常地抗拒。而11月9日的时候，时任日本法务大臣的叶梨康弘，在某个聚会上发牢骚，说我们法务部就是个边缘部门，选票和金钱都跟我们没关系，我这个法务大臣也就是早上起来给死刑判决书盖章，这种时候才会成为早间新闻的头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话被爆出来之后，当然立刻就引起了舆论和在野党的大批判。理由也很清楚，一个原因是日本国内舆论里要求废除死刑的力量比较活跃。最近正好还有一个电视剧，就讲一个女新闻主持人努力帮助一个被冤枉的死刑犯翻案的故事，主演是很多男生心目中曾经的女神长泽雅美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/24/20221124135443947.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因就是日本国会最近还在讨论怎么处理统一教会的问题，法务部是主要的责任机构。在野党就说：和你们自民党这种不认真对待本职工作的人在一起，能治理好国家吗？因为舆论和在野党的批判很严重，所以这位法务大臣赶紧出来道歉，进行了所谓的“陈谢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我以前做过一期关于日本不同谢罪方式的视频。这个“陈谢”算是等级很高的了。不过看起来没有什么用处，毕竟在日本的政治里，说错话的后果可能比实际做错事还要严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/24/20221124135755138.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“陈谢”  资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“失言”的三种情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然大家都知道“失言”的后果非常严重，为什么还是会不停地有人失言呢？这里其实分三种情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种，其实就是这位法务大臣的情况，可能他主观上是没有什么恶意，在他自己看来，自己可能只是在讲点笑话，缓和一下现场的气氛。但是由于很多政治家和官僚只是忙着选举和官场里的那些事情，脱离群众，脱离实践太久了，完全不会考虑到自己所谓的笑话会给群众造成什么样的负面情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有第二种情况，就是有些事情，其实大家都知道是存在的，是政治家在做的，但是做归做，你不公开讲出来，大家就当无事发生。但是非要讲出来，那大家不激烈反应一下，也不合适。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55860dfc2985cd57ff8395d818c32415</guid>
<title>国际足联的槽点，不只有“贿赂丑闻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2022_11_27_668704.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个年末，体育行业恐怕没有比足球世界杯更为火热的话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使2022年卡塔尔世界杯在现代世界杯改制后，第一次前所未有地放在了年末举办，在同时面对其他职业体育赛事竞争的情况下，世界杯的话题性和火爆也绝非其他体育赛事可比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/25/20221125144202714.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，不但有各国对于足球这项“和平时代的战争”骨子里的渴望，有世界范围内各足球明星对于职业生涯至高荣誉的拼搏，也有那一系列听起来可能并不让人愉悦的八卦——欺软怕硬、劳工人权、贿赂丑闻，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切的一切，都离不开那个站在世界杯，乃至整个世界足球背后的“巨人”或是“巨魔”——国际足球联合会（中文简称国际足联，FIFA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年，这个已经118岁的“老人”或“老鬼”，仍然能迸发出不逊色于足球本身、甚至超出足球的力量，一而再再而三地成为世界的焦点或谈资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“弱小、可怜又无助”的初创史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界的每一项体育运动都有其全球性的国际联合组织，但在所有的体育项目的国际联合组织中，国际足联一定是其中权力最大的那一家，没有之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为足球这项商业化开发最发达的运动的执掌者，国际足联不用像那些处于“市场化荒漠”、自己养不起自己的体育项目组织一样，处处仰国际奥委会之鼻息——相反，是国际奥委会需要处处求着国际足联，以求在自己的奥运会中能尽可能塞进更多的足坛巨星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为足球这项世界最大、受众最广、各国相关产业开发呈“橄榄型”的运动的执掌者，国际足联亦不用像国际篮联等组织一样，虽然旗下体育运动商业化开发不错，可绝大多数资源却近乎全部集中于一个单一国家体育联盟之手，以至于“国际联盟”还得看一个“国家联盟”的脸色行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是目前看起来如此强大的国际足联，其却有一段堪称是“弱小、可怜又无助”的初创史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/25/20221125143635765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;189&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代足球运动始自英国，而历史上最早的足球协会——英格兰足球总会（“英足总”），及历史上最早的“国际比赛”——1872年由英格兰与苏格兰之间进行的比赛，亦诞生于英国。故在现代足球历史发展的早期，英国对于国际足球事业的发展有着举足轻重的地位，以至于世界范围内最早希望成立一个主管国际间足球赛事的国际组织时，英国本被认为应当成为这个足球的“万国邮政联盟”的主导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，趾高气扬的日不落帝国及其足球事业领导人、时任英足总主席金纳德勋爵，拒绝了这个由英足总主导建立“国际足球协会”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，本来就对英国佬心怀不满的欧洲大陆国家决心另起炉灶，并将1904年成立的国际足联，当成了对抗英国“足球霸权”的产物（其创始国包括法国、比利时、丹麦、荷兰、西班牙、瑞典和瑞士）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，虽然在“对抗英国佬”的背景下成立，初生之时的国际足联既无人才又无金钱更无运营职业赛事之经验，完全无法独立举办国际间足球赛事，在诸如国际奥委会为代表的其他体育组织面前也直不起腰杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际足联的“万事之始”，还需要仰仗真正“懂球”的英国人在1905年的“入会”。早期国际足联举办的比赛，包括但不限于奥运会足球赛事，几乎完全由英足总操办，以至于一战爆发、英国人因拒绝与德国等“敌国”比赛，并退出国际足联后，国际足联一度陷入“瘫痪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让国际足联变成如今的足球托拉斯，而不需要像其兄弟组织国际篮联那样需要处处看NBA脸色一样“屈从”于英国佬的，是两位真正称得上“名垂青史”的国际足联领导人，儒勒·雷米（其名至今在大多数中文媒体上，仍被错译为所谓的“朱尔斯·雷米特”）和若昂·阿兰维热。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/25/20221125143116553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;儒勒·雷米（左）和若昂·阿兰维热（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者大大扩大了国际足联的“地理版图”，集聚世界各国的人才加入国际足联，摆脱了国际足联长期以来对英足总的人才依赖；后者则大大扩张了国际足联的“商业版图”，通过对国际足球赛事的商业开发，大大充实了国际足联的腰包，并通过对足球运动“国际化”的大力推广，避免了诸如美国的四大体育联盟一样的项目“国家寡头”出现——“世界足球只能有一个陈浩南，这个陈浩南就是我们国际足联”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f4ed97a6255c5d86f18402b64cdc4cf</guid>
<title>美国的“海洋霸权”为何越来越焦虑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_11_27_668701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国依然是世界上一强独大的超级大国，美军依然是世界上最强大的军事力量，尽管中国在狭义的台海战场已经取得对美军的优势。但美国很焦虑，而且越来越焦虑，因为战略态势正在发生本质变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事上向来有进攻是最好的防御的说法。这是因为防御再重兵把守，也很难面面俱到。进攻有主动选择时间、地点的有利之处。在恰当的时间，集中兵力，形成局部优势，突破防御，扩大战果，这是历史上屡试不爽的基本战略战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进攻需要至少三比一的力量对比优势，但这是战斗层面上的，不是战略层面上的。只要通过机动和战术，在战斗中达到三比一的优势，就可能赢得战斗，并通过一系列的集中兵力打歼灭战累积起对自己越来越有利的力量对比，最后达到战略胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使以守为攻、防守反击，最后的胜利也是在反击中取得的，还是进攻。单纯依靠防守的话，就只能磨耗敌人的兵力，有可能打退敌人，但很难取得歼灭战那样的决定性胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因为这样，海洋战略在历史上比大陆战略更有优势。广阔的海洋便于迅速调集兵力，在大陆上防御薄弱的地方首先突破，然后从立足点向深远扩大战果。海洋强权大多据守易守难攻的海岛，通过在大陆强权火力范围之外的海上调集兵力，有能力不受干扰地选择时间和地点，以优势局部兵力和火力投入战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/22/20221122153709514.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;784&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年10月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军部长卡洛斯·德尔·托罗签发了新的美国海军战略指南。来源：美国海军研究所（USNI）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆地强权不仅兵力和资源调集不及海运快捷，也面临陆上邻国威胁的制约，力量从一开始就是分散的，行动是被动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙是这样控制美洲大陆的，英国是这样成为日不落帝国的，美国也是这样成为唯一超级大国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但海洋战略的成功取决于陆地强权的火力范围只能覆盖海岸线，适当离岸的海洋是安全的，畅通无阻的。随着全球ISR（情报、监视、侦察）和远程打击武器越来越发达，这个基础越来越不可靠了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，地球只有这么大。全球ISR还没有做到全球实时、无死角，但这一天已经以目视可见的速度走来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统侦察卫星的数量稀少，只能对重点关注地区定期或者不定期寻访。不仅可能在重访间隔内错过重大事件，也可能受到针对性的欺骗和反制。小卫星星座动辄几十上百颗卫星，甚至成千上万，在接力中实现全球实时覆盖不是梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小卫星不仅体积小、重量轻、成本低，运行轨道也低。就空间ISR而言，一近抵三俏。对光学和雷达成像如此，对信号截听也如此。所以小卫星的实际侦察能力不比大型卫星弱，中美的商业性SAR小卫星都能达到0.5米分辨率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光学成像一直具有高分辨率的优点，这也是很成熟的技术了。在数码成像时代，再也不用卫星过顶时用再入小舱把胶卷送回地面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多光谱是光学的延伸，可以结合从红外到可见光到紫外的广泛光谱，利用不同的反射率，解析出更多的信息，也揭开各种伪装，并实现昼夜观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SAR是合成孔径雷达，在运动中“扭头凝视”，对同一目标反复成像，在叠加中“以时间换分辨率”。达到大大高于典型雷达的分辨率。SAR不适用于运动目标，但大部分情报可从静止图像中解读，从前后几次静止图像之间的异同也可推断动向，所以还是非常有用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是常规雷达，由于空间没有重量和阻力问题，在理论上可以展开巨大的天线阵，极大地提高分辨率。詹姆士·韦伯空间望远镜（接替哈勃）就采用了这样的巨型可张开天线阵技术。结合动态目标指示（MTI），将相邻的多幅数字化雷达图像进行差分运算，固定物体就清零了，只有移动物体浮现，连飞行中的飞机和导弹都可以捕获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目标速度越快，MTI的效果越好。SAR与MTI相结合，可有效覆盖从静止到高速机动的各种目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小卫星的高分辨率是以窄视场为代价的，所以有宽视场的普查模式和窄视场的详查模式。前导小卫星在过顶普查中发现疑点后，由后续小卫星可切换到详查模式，接力详查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>