<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a85d01e30617fa3e1a8bb12a4db4f15</guid>
<title>咖啡泡枸杞，啤酒加茶包，养生是一门科学吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_02_02_763853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天翻论文，看到一个好笑的事情：有三篇讨论运动健康论文，分别论证了早上锻炼更有利于减肥、晚上锻炼更有利于减肥，和下午锻炼更有利于减肥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，早中晚啥时候锻炼都不利于减肥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124134808865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着生活压力的增大，年轻人中也流行起了枸杞红枣保温杯，养生从原来老年人常讨论的话题，变成了全民话题，毕竟人都是希望自己健康一些，活的舒服一些的。这个春节走亲访友，大家经常聊着聊着就谈起了养生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过长期以来，各种养生观念的可靠性，都很容易受到质疑，我们经常能看到一些对养生的戏谑解读。到了最近几年，当互联网主流也开始考虑自身健康问题的时候，养生也成为了全新的热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，就像我刚才说的一样，这并不是什么坏事，关心自身健康总归是有意义的。只是我们不得不承认一个事实是，当下互联网时代的养生方式，依然存在很多不确定性，其中很多挂着现代旗号的健康管理方式，很明显也有炒作的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的某些养生方式，不太符合当代人的生活习惯，对于现代人来说也显得不够系统。好在互联网时代我们大家都喜欢讲科学，当下大家推崇的各种养生保健，从饮食到运动再到生活习惯，都能找出来一堆科学研究作为证据。只是很多时候，这些研究该如何解读，对普通人来说意味着什么，这方面的问题常常被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多在媒体与自媒体上面传播的科学养生新闻，往往论文影响因子不高，甚至只是预印本，没有经过同行评议，这种结论值得怀疑的东西很明显不适合公共传播。这并非是什么论文歧视，而是很现实的问题，科学工作者有能力分辨这些论文里边的水分，但是在公共传媒领域，并不是每个人都有这方面的能力了。更不要说少数传播之中，把动物乃至细胞层面的实验推广到人身上，把科学家计划中的愿景说成是已经实现了。显然，如果用这些知识指导科学养生，恐怕是不太靠谱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，因为涉及到广义健康的问题，传统的研究方法实际上是有着明显局限性的，一些医学上的实验思路并不适用于这种广义的健康研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不妨以药物实验作为例子，典型的临床药物实验，我们要进行双盲，然后通过限制进入实验的入组条件和治疗期间的管理，控制变量，同时还要选择主要指标和次要指标，确定这个药物是否能影响病情，以及实验要有一个时限。这可以说是当下医学研究的金标准之一了，具有一定的严谨性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/24/20250124135046327.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;323&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当这一套推广到广义健康研究的时候，情况就很复杂了。类似运动、生活习惯之类的东西，双盲操作是不现实的，而日常生活之中的习惯，控制变量又很难，至于指标的设置，如果是“运动对体重血脂血糖的影响”这种，倒是相对容易，但是如果拓展到广义指标的话，我们很难找到一个比较好的指标，毕竟健康是一个复杂的综合概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些养生与健康管理，往往并非是几个具体指标就能概括的，比如说衰老，虽然科学家找到了一大堆指标，但是具体怎么用，依然摸不透。而时间也是个问题，涉及到长期健康的问题，研究周期往往很长，但是临床的药物研究周期往往比较短——这可不是不负责任，如果抗癌药物都需要测出来对五年生存率的影响再上市，那患者吃新药也太麻烦了。可是对于长期健康管理来说，五年有时候只是个中短期时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上确实有些优质的健康管理研究，从长期、大规模、尽可能控制变量的角度，对人类的长期健康管理提供了建议。这些研究做起来并不容易，也确实伟大，甚至有些研究者把一辈子的学术时间都投在里边了。但是关于养生与健康管理的科技新闻里，有多少研究属于这种呢？恐怕并不是很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，这样的研究无论什么时候也不多见，这不是研究者是否用心的问题，而是客观条件的限制。所以我们现在看到的大多数研究大概是这样的，就像我开头提到的“减肥论文”，虽然都遵循了科研的规律，但结论却是矛盾的，用临床医学的话来说，根本都不是高质量证据。用这种东西指导健康管理，实际上并不科学。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac618d7cf99fd4af5457343b139715f7</guid>
<title>一周军评：美国驱逐舰搭载了AI，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_02_02_763844.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国人民欢度春节，美股却因为一个“小小的技术突破”一夜间蒸发了数万亿美元，这几年来被捧上天的“算力”和“人工智能”的大泡沫已经到了破裂边缘，特朗普的“星门计划”刚刚宣布就成了大乐子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实近年来，AI，或者说的更准确一些，是“生成式人工智能”概念在全世界引起的关注已经超过了这个技术在当前实际具备的价值。不仅华尔街和硅谷对这个概念趋之若鹜，更重要的是基于此前美国各公司的技术路径，衍生出来的“培训大模型需要巨量的算力和电力”的概念，使其在具备实用价值前就先成为能源行业和计算机硬件制造商最爱的商业噱头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“星门计划”就是一个非常典型的打着“开发AI”的旗号，在美国大搞基础建设的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/01/20250201224710871.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
如果没有deepseek，那么人工智能或许将成为美国巨型企业实现“赛博朋克”的机会之门&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都依赖于目前OPEN AI等公司消耗巨大的算力和电力来进行大模型训练的前提下，如果新的算法能只需相对较少的电力和算力即可得到相同效果，那么这些投资数千亿、上万亿美元的巨大基础建设项目就可能显得毫无意义，尽管如此“浪费”本身很可能就是华尔街、硅谷和白宫的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，“人工智能”对于美国资本、乃至美国整个国家而言，实际作用是其次的，关键是开发过程中所需要的巨大“消耗”，凭空给美国制造了一个巨大的“市场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实和俄罗斯的“战争经济”一样，用一个“只进不出”（理论上未来也可能有所“产出”）的无底洞，让国家或大资本牵头大量砸钱、砸资源，某种程度上就是罗斯福“以工代赈”的翻版，只不过一个是靠炒作技术新概念，一个是靠“血肉磨坊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯的“血肉磨坊”经济有一个很重要的区别，就是俄罗斯政府的钱终究是有限的，俄罗斯本身的生产能力也远未达到实现这个效果所需的“生产严重过剩”的程度。因此，俄罗斯需要外援，需要一个世界工厂为它补充自己无法满足的消耗（除了直接提供武器装备之外）。同时，大量金钱涌入本国生产领域后，满足人民消费需求所需的消费品（因为俄罗斯自身经济基本只能满足最低需求，对于目前大量改善型需求只能寻求外部输入）也需要从世界工厂获得。甚至，让这套“战争经济”得以开始循环所需要的资金，也是通过提前支取出售能源、原材料的长期合同的未来收益而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国相比俄罗斯，它还有一个世界可以收割，还有数十上百年掠夺全世界而来的积蓄可以挥霍，所以目前还不需要像俄罗斯这样；美国的“AI经济”是可以自己转起来的，问题是它的基础设定，也就是“AI需要超乎想象的巨大算力和电力支持”这件事必须成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今deepseek的出现，让美国统治集团的“人工智能新政”还没正式开始就在原始的逻辑起点上出现了问题，美国能不急嘛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这次deepseek还不能像tiktok那样可以通过搞“体制抢劫”来解决问题，因为即使你获得了deepseek的全部算法秘密，结果还是一样——使美国此前规划的“AI新政”难以实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，都不需要美国人费尽心机获得deepseek的技术秘密，它本身也不是什么外界一无所知的神秘技术，它甚至就是开源项目，美国乃至全世界开发者完全可以学习使用——换句话说，deepseek的最大价值不在于其本身的人工智能模型有多么神奇，最大的意义是展示了不必用巨量电力和算力来“拱”那么一两个大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种需要把巨量电力和算力集中在一个大模型上的做法是美国垄断资本集团最希望的情况，因为只有他们能够投入如此庞大的经费，获得这些算力；而他们将可以垄断人工智能技术，收割全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/01/20250201224730695.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于硅谷新右来说，如果人工智能按照他们的设计发展下去，那么他们的权力和地位将得以再进一步&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国政府来说，如果未来同时出现成千上百个人工智能大模型同时训练的情景，从需要的电力和算力总量角度讲，可能并不会比只供一两个大模型少。所以如果能及时调整思路，“星门计划”可能还未必一定失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至对于英伟达等计算机硬件厂商也一样，无非是原本那些垄断集团可能会为了垄断算力而大量购买他们的产品，然后将其闲置，搞囤积居奇那一套。就像当初比特币“矿难”，其实也只是让英伟达无法躺着赚钱一样；这次也差不多，所以英伟达马上投身“革命”，宣布他们的产品支持deepseek。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正可能遭到重大打击的，主要是open AI、谷歌、微软等这些原本指望能彻底垄断全世界人工智能技术的大企业，他们的“美丽新世界”很可能就此胎死腹中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点上来说，deepseek和中国扮演了“赛博朋克”科幻小说中打破超级公司垄断，在反乌托邦的铁墙上砸开一个口子的英雄角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在这个角度，这次中国的做法更多是在跟美国“深层国家”直接“对话”。因为这个群体和当年朝鲜战场上的美军一样，只能听得懂他们自己的语言，只不过当年美军只听得懂机枪和大炮，今天的“深层国家”只听得懂金币叮当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是中国和美国之间的某种形势变迁。过去一段时间以来，中国被动应付美国的攻势；而今，我们会找一个他们的痛点出手。只不过，说到底目前我们的策略依然是以斗争求和平，如果美方尚有一点点对形势的理性判断能力，那就应该考虑自己接下来的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能目前被美国的统治集团当做“故事”抛出来，但实际上美国技术界对人工智能的态度并没有如同“华尔街新右”们吹嘘得那么重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周另一条关于AI的有趣新闻，是美国海军宣布“菲斯杰拉德”号驱逐舰上已经搭载了第一个人工智能系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这套人工智能的功能却……应该说意料之外，情理之中吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/01/20250201224753251.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“菲斯杰拉德”因为相撞事故导致提前回厂修理，结果因祸得福，成为首艘搭载AI系统的美国战舰……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的功能是对战舰上的系统进行评估，推测战舰接下来哪里将会发生故障，从而提醒舰上的维护人员提前对其进行维修保养，或是订货备件提前更换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，近年来五代机和一些改装的四代半飞机已经有类似功能，甚至一些高档汽车上也有类似功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，美国军舰上第一个人工智能系统居然是用来解决美国海军目前最头疼的问题——如果美国海军的规模不是那么大，或者活动不是那么频繁，而美国造船业有足够造船能力的话，这本来不是一个需要用人工智能来解决的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f69e30c3c81a5174837a9b95b5d53275</guid>
<title>《封神2》到底在忙什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_02_02_763839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131164433447.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上映第四天（2月1日），乌尔善执导的《封神第二部：战火西岐》（下文简称《封神2》）票房破8亿，内地总票房预测从28亿（DeepSeek上映前预测）跌至11.54亿（猫眼专业版根据票房走势预测），豆瓣评分持续下降至6.3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样下去，按照“三部曲总投资30亿回本得100亿票房”的业内传闻，第三部的票房压力陡增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《封神三部曲》承上启下之作，《封神2》承载了很多观众的期待，过去一年半主创团队“五花八门的塌房”都没能影响路人盘，靠的就是《封神1》宏大叙事、人物成长和特效画面积攒的信任感，以为终于有人能拍好真人版中国神话故事了，邓婵玉和闻太师的登场也令人期待，结果《封神2》两个多小时看得人如坐针毡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131170439694.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说说令人尴尬到抠出三室一厅的文戏吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌尔善多次强调电影的故事文本来源于宋元时期话本《武王伐纣平话》和明代的《封神演义》。第一部昆仑仙人姜子牙（黄渤 饰）携“封神榜”下山，寻天下共主，西伯侯之子姬发（于适 饰）从被蒙蔽到认清殷寿（费翔 饰）面目的成长过程，让人看到了庞大故事结构中清晰的人物成长线。本以为第二部西岐保卫战还能有同样水准，姬发要从勇敢的战士蜕变为保卫家园的军事统帅，结果还是邓婵玉那句吐槽精准到位——姬发小儿不懂打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他不仅不懂打仗，他还单纯得厉害，跟魔家四将交了下手就未战先怯，冲动跑去敌方阵营送人头，心软两次放过邓婵玉，优柔寡断，在破十绝阵的机会面前分不清孰轻孰重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131171308155.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武力上打不过邓婵玉，智力上有勇无谋、因小失大，姜子牙明确提示了钓大鱼，不知道擒贼先擒王，偷了个青云剑就沾沾自喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友直言，天下共主还是邓婵玉当吧，“两个儿子都蠢得厉害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131171830986.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一部以神话和战争为主题的影片中，合理的感情线可以增强人物塑造的立体化并增加故事温度，但《封神2》的感情线却显得突兀和生硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原著《封神演义》中，作为三山关总兵邓九公的女儿，邓婵玉武艺高强，擅长使用五光石作为暗器，是殷商阵营中的巾帼英雄，其官配是土行孙。电影《封神2》中，在封神训练营修得一身武术、骑射、格斗、双刀、击鼓、潜水技能的那尔那茜出场令人惊艳，悬崖边和姬发策马追逐的动作戏扣人心弦，让人觉得女将军终于具象化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131172151650.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果下一秒就是香肩半露被副将撞见，毫不避讳出浴更衣，湿身胸衣若隐若现和裸上身的姬发厮打，这些镜头显得刻意和毫无必要。想展现邓婵玉不拘小节、大大方方的性格，完全有更好的处理方式，而不是用这种老掉牙的情节来展示所谓的“反凝视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再到对镜帖花黄和媒婆欲说媒“串戏”迪士尼版《花木兰》，俩人绕着篝火牵手跳舞的情节，两个对立阵营、你死我活的人突然就娇羞对视了，最后还要死在姬发怀里听他唱“有女怀春……”，情感转变过于仓促，情愫萌芽来得不知所以。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131170424449.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒不是说有了柔情一面，女将军的形象就会被严重弱化，女将军不需要用断情绝爱来突出坚毅勇敢，但《封神2》这种缺乏足够铺垫和情感积累的组CP，不仅没有为影片增色，反而显得牵强，观众难以产生共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姬发在感情线的影响下也缺乏决断力，与原著中英勇果敢的形象相去甚远。破十绝阵的关键时刻磨磨唧唧，西岐民众都快死光了，他还在那眼眶含泪下不去手，最后还是邓婵玉干脆利落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，导演乌尔善的解释是，这个情节能看到殷寿和姬发“最本质的不同”——“殷寿所有的考量都是以自我为中心的，以牺牲他人生命为代价来满足个人需求，但姬发恰恰相反，保留了善良的本性，问一句‘停战还是死’，是希望通过停战保护所有人的生命……这也是一个能帮助姬发从善良的人变成有智慧的军事统帅的很重要的事件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于引起讨论的感情线，乌尔善在路演中给出的解读是：“在战场上遇到棋逢对手的人，我觉得是非常吸引他们的事情，战斗中有较量有切磋，对战争利益有一个思考，我觉得他们之间的关系是惺惺相惜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员那尔那茜也解释那是“战友情”。可冲锋陷阵大杀四方的邓婵玉该拥有怎样的真正战友情，观众有自己的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/31/20250131171322366.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友毫不留情地写道：“如果一个情节引起观众大量讨论，还需要导演戏外进行额外解读，那要么是编剧逻辑能力有问题，要么是导演镜头掌控能力有问题。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7aa3aa9deabb92b05a3abfe5f8d77888</guid>
<title>为什么科学革命没有发生在中国？我有一个新解释</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2025_02_02_763834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李约瑟其实是一个很有趣的人，在20世纪初他还很年轻的时候，就已经是英国剑桥大学研究生物化学的著名科学家，在生物化学领域做出了很大贡献。李约瑟在剑桥大学做研究的时候，实验室里当时有三位中国学生，在实验休息的时候李约瑟经常与他们一起聊天，聊的话题主要是科学技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李约瑟看来，当时的英国是全世界最大最强的经济，不仅技术领先，而且是工业革命的发源地。在研究这些技术的时候，李约瑟想当然地认为当时的先进技术应该都是欧洲发明的，并且更有可能是英国发明的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这三位学生当中有一位女生的父亲是北大的科技史教授，家学渊博，所以对科技史非常熟悉。每当谈论一个过去的技术时，李约瑟总是认为这项技术是欧洲发明的，但这位女生都会告诉他，那是中国发明的，而且在哪本书上已经有过记载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开始李约瑟并不相信，后来他查阅了很多资料，才发现这些技术果然早在中国古代的某本文献里就已经有了记载。因此他感到非常惊讶，惊讶之余便是好奇，而他的兴趣从此就转到研究中国科学技术史上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次世界大战的时候，他在英国驻华领事馆做文化参赞，利用此次机会收集了大量的中国史籍。在第二次世界大战结束以后，他先到联合国的教科文组织工作了一段时间，后来又回到英国，在剑桥大学建立了一个李约瑟图书馆（里面收集了大量中国的历史文物资料），随后就开始编辑《中国科学技术史》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他所编辑的《中国科学技术史》非常详细地记录了每一个科学技术或者机械设备、工具最早在哪一本史书上可以查出其出现的确切年代，还比较了同样的技术在中国与在欧洲出现时间的差异，并由此推测这些技术到底是从中国流向西方还是相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据他的研究，在15、16世纪以前，东西方科学技术的交流是中国的技术传向西方；到了16、17世纪，开始有一些西方的技术传到东方；到了18世纪中叶以后，这种流向逐渐固定下来，基本上都是西方的技术传向东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，李约瑟提出了一个问题，后被称为“李约瑟之谜”。这个问题包含了两个方面：第一个方面是为什么在前现代社会中国的科学技术非常发达；第二个方面是为什么在现代社会中国又成为技术落后的国家，没有继续维持原来的领先。这是历史上一个很大的转变，当然就会激发很多人去思考为什么会有这样的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这个问题的回答对于中国人来说意义尤为重大，因为中国的知识分子一向以振兴国家为己任，虽然过去的历史已经成为过去，但这段历史背后的因由对于预测中国在未来的复兴一定有所启示，值得我们去深入探究。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126095749796.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李约瑟&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类文明史上有很多文明都曾写下过光辉的一页。像埃及在五千到七千年前是全世界最大最强的经济，后来到三千年前，两河流域文明成为世界上最发达的文明，之后才有中华文明的辉煌。但是世界上大多数的文明，都是由弱到强，强了以后各领风骚几百年乃至几千年，就会逐渐走向衰落，最终湮没消失在了历史长河中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于埃及文明，虽然从地理名词上看，现在的埃及与五千至七千年前法老时代的埃及用的是同一个地名，但就文化角度而言，古代的埃及文明已经消亡。其他文明如两河流域文明同样也是如此。中华文明被认为是唯一延续了几千年并传承不灭的文明，但是中华文明到底会不会像古埃及文明和两河流域文明那样由小而盛、由盛到衰，最后走向消亡呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对李约瑟之谜两个问题的回答可能会影响到对这个问题的判断，会让我们明白中国到底有没有再度复兴强大起来的可能。而要回答上述问题，就要弄清中国过去为何繁盛，后来又为何由盛转衰，这是预测中国未来发展前景的一个突破口，由此我们可以知道未来的发展需要克服哪些不利因素，才能重新恢复中华民族原有的创造力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题引起了很多人的关注，也有不少各式各样的解释和理论不断被提出，但是目前的理论大多只能解释两个问题中的一个，即要么回答为什么中国在过去繁荣先进，要么回答为什么中国在进入现代社会后变得落后，而不能同时对两个问题都非常适用。一个真正有效的理论，应该同时对两个问题都有很好的解释力，只有这样才有可能在中国未来如何实现伟大复兴的问题上具有可信的指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对李约瑟之谜的解释&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国在前现代社会具有优势的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自古以来就是一个人口众多的国家，由于拥有良好的自然条件，中国耕地的生产力一直高于西方，人的生存成本较低，人口繁衍也比较迅速。相反，欧洲虽然也是人类文明的发源地之一，但气候条件不适宜高产农作物的生长，土地承载人口的能力比较低，所以在历史上人口一直远少于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前现代社会，技术创新主要来自工人和农民的经验性尝试错误。在人口较多时，参加劳动的农民和工人的数量也会较多，发明新技术的概率也就相对较大。当时的技术主要来自经验的积累，然后一代一代地延续下去。所以中国有句古话叫“不听老人言，吃亏在眼前”，就是教育年轻人要遵从老一辈的传统做法，否则就会因犯错而受到惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在传统的做法中偶尔也会有创新，就像我们前面讲过的那样，农民一个偶然的“尝试错误”发现了一个可以提高生产力的好方法，之后就推广开来。不管在东方还是西方，在前现代社会都是依靠经验试错的方式来进行技术发明，在这种情况下人多就是一种优势，因为人多时能够进行尝试错误的数量就多，技术发明的概率也就更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅中国是如此，大多数文明古国，如尼罗河流域的古埃及、两河流域的古巴比伦、印度河流域的古印度等，都是人口稠密并且劳动力数量庞大，这一优势使得这些地区的技术进步有更广阔的基础，从而创造了伟大的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126095905191.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《天工开物）&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>