<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0c0f58490726344ef76a3c2ee7b3985</guid>
<title>收到的米“多到可以开米铺”的日本官员辞职了，但不是因为受贿</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_05_21_776670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在强烈的舆论压力和在野党联合施压下，日本农林水产大臣江藤拓不得不于21日向石破茂首相提出辞职。他这么做的原因是：在国民因米价上涨而深受其害的当下，其作为政府部门负责人发表了极其不恰当的言论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是去年石破内阁启动以来第一个因发言不当而辞职的内阁成员。而就在两天前，他在发言惹祸后，还只是表示自己“发言不当”，打算以收回发言了事，其时石破首相也无意让其走人。但随着此事迅速发酵，考虑到目前已岌岌可危的支持率，石破首相也不得不“挥泪斩马谡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日，在自民党佐贺县支部联合会的政治集资宴会上，江藤拓在演讲时就日本持续高涨的米价评论称：“说实话，我就没买过米。我的拥趸送了很多米。我家的食品间里，米多到可以开米铺了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一言论立即引发舆论大哗，日本立宪民主党等在野党抨击其言论极其不恰当，对其资历提出质疑，并同意考虑提出不信任动议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19日，江藤拓在农水省接受采访时解释称：“说‘多到可以开米铺’是言过其实了，引发大量指责是自然而然的。我没能充分体谅消费者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521142456866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
因“从不买米”发言陷入政治风暴的日本农林部长江藤拓于星期三（5月21日）宣布辞职。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天的日本参院预算委员会会议上，江藤也仅对在投放储备米后并未能及时缓解米荒、米价依旧居高不下的问题表示道歉：“未能出现国民所期待的结果，我深感责任重大。”他还透露：“石破首相非常严厉地斥责了我，他说我的言论对消费者和生产者都极不合适。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但那个时候他断然否认了辞职的可能。他说：“如果石破首相认为我应该辞职，我当然不会恋栈。我就是抱着这个想法来的。石破首相和官房长官告诉我，应该在彻底反思并全面收回这一发言之后，全身心地投入到工作中去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人百思不解的是，此事完全涉及到受贿犯罪问题，但无论是江藤本人，还是包括石破首相在内的自民党高层，以及在野党方面，都只是从发言不当的角度看待这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名负责农业问题的政府主要官员，居然心安理得地一再接受相关农户赠送大米，这显然涉及到利益输送从而影响公正执行公务问题，这是毫无疑义的。但在日本的相关网站上，只是稍稍提及了可能涉嫌受贿问题。因为这涉及到日本法律对“与职务相关”和“受贿”的认定。在具体案例中，即便是属于抽象的、一般的职务权限，也可以认定为“与职务相关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从形式上来看，那些并非与职务密切相关的行为，也是可以视为“与职务相关”的。例如此前的一个案例是，东京艺术大学一名教授让其学生前往特定的乐器店购买小提琴，法庭就做出了“与职务密切相关”的认定。就江藤从拥趸那里收受大量大米而言，无论他收受的数量是多少，也无论赠送者是谁，是何时赠送的，是出于什么目的赠送的，只要他收下了，这就符合“与职务相关”的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本法律对受贿的认定同“与职务相关”是深度绑定的，凡是利益输送，不论是有形还是无形的利益，只要是可以满足人的欲望或要求的所有“利益”，都可以认定为受贿，而无论该利益是大是小，或是多是少。江藤案所涉及的大米，显然是符合这一“利益”规定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果纯粹属于社交礼仪而接受的礼品，是否可认定为受贿，这在法庭审理中是相当微妙的。例如对接受节日送礼是否可认定为受贿，这在日本具体司法实践中是没有统一规定的，因为对此有很多可以否定受贿的“理由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后以来，由于几乎都是自民党一党执政，那些政客们对玩弄金钱政治早已烂熟于心，日本国民虽然对此怨声载道，但却无可奈何。虽然金钱不是万能的，但没有钱是根本无法玩政治的。砸钱竞选未必能如愿以偿，但不烧钱则肯定落选，这是不言而喻的。当选后为确保连任，政客们还必须不断寻找新的资金来源，巧立名目去募集资金。自民党有限的几次败选，均与在金权政治上走得太远不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/21/20250521142549174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本过去一年内米价走势图（NHK）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的案例就是去年因“黑金丑闻”而导致自民党在众议院选举中铩羽而归，与公明党加在一起的众议院议席数还不到一半，成为罕见的“弱势执政党”，以致在许多重大原则问题上对在野党频频让步，以此求得相关法案的顺利通过。例如极为重要的众议院宪法审查会会长一职，也不得不拱手相让于最大在野党立宪民主党。因此从去年10月启动以来，石破内阁始终在小心翼翼地保持政治平衡，以免一不小心导致翻船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，为了糊弄日本国民和媒体，也为了应对在野党，日本执政党在国会通过了一系列相关法案，还设立了相应的机构。例如《政治资金规正法》在战后初期的1948年就通过了，以便“规范”政客们的相关行为，那时自民党尚未成立。此后该法案又经过多次修改，最新的一次是前年修改今年4月开始施行，其中将集资宴的入场券上限从此前的20万日元降至5万日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这不过是换汤不换药，上有政策，下有对策，政客们对如何规避这些法律障碍都早已熟门熟路，这对他们来说是小菜一碟的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他相关的法律还有《公职选举法》、《政党助成法》（资助法）和《国会议员财产公开法》等。此外，早在1985年12月就成立了众议院“政治伦理审查会”，在该会的相关会议上就政治资金问题是否违法，执政党与在野党一直在开展博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在黑金丑闻中涉案严重的原安倍派四位大佬，虽然铁证如山，但自民党领导层迄今未对此做出处理决定，这怎么能让日本国民满意呢？今年3月媒体曝出石破首相曾向15名关系密切的国会议员每人赠送10万日元的购物券一事，但石破首相本人以及相关议员都不认为此举有任何不妥，此事也就不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代日本政治史上，自民党因黑金丑闻而引发严重政治危机的案例比比皆是。远的不说，人们还记忆犹新的是1976年东窗事发的洛克希德案，时任首相田中角荣不仅被迫辞职，最后还锒铛入狱。此后80年代后期竹下登内阁又在这一问题上爆雷，酿发了利库路特案，竹下登也因此卷铺盖走人。一次又一次这样的重大案例，并未使自民党幡然醒悟，他们继续一条黑道走到底。政客们整天殚思极虑的就是怎么搞钱，搞到钱后怎么“飞过海”，怎么做账糊弄，应付审计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521142639683.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从江藤的案例可以清楚看出，日本政客对类似的利益输送问题根本不当一回事，早已麻木不仁了，压根不认为这涉嫌违法，江藤居然可以大言不惭地就此大吹大擂。本来此事应该是讳莫如深的，但江藤这位老兄居然还对此洋洋得意，不以为耻，反以为荣，这实在是咄咄怪事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于米价一路飙升，眼下许多国民已买不起米了，但主管这一事务的农林大臣却米多到根本吃不完，这让国民情何以堪啊？所以只能让江藤为此付出相应的政治代价。倘若江藤意识到此举涉嫌违法，那是打死也不会说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农林大臣可以接受农户赠送大米，那国土交通大臣同样也可以接受航空公司赠送的免费机票和其他公司赠送的免费新干线车票，经济产业大臣可以接受相关企业赠送的手机，文部科学大臣可以就子女入学问题得到相关名牌学校的“关照”……诸如此类，不一而足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人经常有一句开头语：日本的常识与其他国家的常识相反。确实如此，在涉嫌受贿的问题上，日本与国际社会的差异不是一点点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae52c1f90f1c3d666c05c5df095677e1</guid>
<title>玄戒是“魔戒”？别低估小米识别“战略陷阱”的能力</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_21_776633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月15日，雷军在微博上扔出一颗重量级炸弹，宣布小米自研手机处理器有了开花结果式的重大进展——玄戒O1诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时间节点，是雷军因为小米汽车事故微博长时间“闭关”后复出，感慨几十年未有之人生心情低落时，也是中美高科技比拼，尤其是对华先进工艺芯片加大打压力度之时，各种情景都给玄戒O1涂抹上了别样的舆论效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;玄戒O1真的是“魔戒”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据小米和雷军公布的公开信息显示，经过4年多时间，截至今年4月底，玄戒累计研发投入已经超过了135亿人民币，目前研发团队已经超过了2500人，今年预计的研发投入将超过60亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军把这款SoC的研发原初点上溯为2021年，并且表示“芯片是小米突破硬核科技的底层核心赛道，我们一定会全力以赴。这里，恳请大家，给我们更多时间和耐心，支持我们在这条路上的持续探索。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/21/20250521114428127.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来几天，外界对玄戒O1的各种拆解越来越多。目前基本确定其CPU采用10核架构：分别是2个3.9GHz超大核+4个3.4GHz大核+2个1.89GHz中核+2个1.8GHz小核；GPU则是用了Immortalis-G925。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，小米5月20日发布公告，表示高端智能手机将继续搭载高通的骁龙8系列处理器，并将应用于在中国及全球市场销售的数代产品，且协议期内销量逐年递增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上由于玄戒O1采用了最新的ARMv9公版最顶级的X925以及G925，也就是外购了ARM的顶级IP，而且5G基带芯片也用了外挂，因此玄戒招来了外界的众多嘲讽，比如说小米的“房屋设计就是在装修好的房间内搬进了几件家具”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/21/20250521114506649.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小米董事长雷军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 更有甚者，坊间目前盛行一种说法，让小米采购公版IP，“阉割自研底色”，继续搭载高通芯片在旗舰机上，这就是海外合作伙伴送给小米的一个“魔戒”，很有诱惑力，但意图在于控制和让小米产生依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一论点将商业竞争庸俗化为政治隐喻，本质是用虚构的文学叙事消解科技创新的价值。小米玄戒凝聚着中国科技企业在传感器融合、AI算法等领域的自主创新，其研发投入与专利申请数据均透明可查。所谓“魔戒陷阱”的阴谋论调，既忽视了中国企业近年在全球产业链中从跟跑到领跑的技术突破，也暴露出对市场经济公平竞争原则的曲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将友商正常的产品迭代异化为“战略陷阱”，本质是泛政治化思维的产物。中国科技产业的蓬勃发展，靠的是千万工程师的智慧沉淀与市场化机制下的良性竞争，而非幻想中的&quot;权力游戏&quot;。这种牵强附会的叙事既贬损了科技工作者的专业精神，也违背了构建开放创新生态的时代要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅用是否采用公版CPU和GPU，那么联发科旗舰级别的9300以及新推出的9400系列应该和玄戒共享嘲讽叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，联发科在CPU和GPU上都有非常有技术含量的“魔改”，比如CPU方面业界首创的抛弃小核，采用全大核架构，通过“深度沉睡-立即唤醒”模式减少功耗；还采用了“GPU+NPU”模式，升级了光线追踪性能的能效，在3500-4500元人民币价格段手机市场有很强的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄戒在IP的二次开发方面无疑落后竞争对手联发科和高通，但也积累了相当程度的研发经验和团队搭建技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，28nm工艺的澎湃S1芯片虽然时运不济，但小米当年采用了“多点开花”的策略，比如澎湃C1影像芯片、P系列快充芯片、G系列电源管理芯片、T系列信号增强芯片、D系列独显芯片等轻量级芯片多维出击，形成了以轻量级拱卫CPU、GPU这些手机大芯片的农村包围城市战略，为团队的数字+模拟集成，软硬件融合和板级设计打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/21/20250521114601851.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界还注意到，小米玄戒O1是“第n家”自研5nm以下的手机处理器芯片厂商的作品，不过，这样一个事实还需要仔细地进一步辨析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说长期以来，三星旗舰手机往往搭载高通最新一代的处理器，三星Galaxy S25系列手机用了骁龙®8至尊版，也采用了先进的3nm制程工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既有先进芯片代工业务，也有先进芯片设计业务的三星却非常谨小慎微，&lt;strong&gt;每年发布的最新旗舰级都不太敢用自家的Exynos系列，而是非常鸡贼地在手表上试水&lt;/strong&gt;，比如用在最先进的Galaxy Watch上，以降低舆论风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但小米发布的玄戒O1，胆识绝对要超过三星。小米并没有采用搭售或者小批量试水玄戒的策略，而是上来就要用在自家的高端机上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种信息显示，小米15s Pro和超高端OLED平板小米平板7ultra有望首发玄戒O1，这也是小米“十年磨一剑”的信心和底气。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6819d3a34a156c077897874b25fc9d4b</guid>
<title>一起间谍闹剧，暴露出乌克兰的霸凌式外交</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_05_21_776625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，因互相指控的间谍活动，乌克兰与匈牙利之间本就如乱麻般纠缠的双边关系愈发剑拔弩张，双方已接连驱逐外交人员，局势堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，乌克兰与匈牙利的对峙也已演变为匈牙利国内政治博弈的焦点，乌匈关系与匈牙利总理欧尔班和匈牙利反对党“蒂萨党”领袖彼得·马扎尔之间的权力斗争相互交织，使局势愈发复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马扎尔要求匈牙利政府就间谍指控给出明确交代，而欧尔班所在的青民盟则指控马扎尔与乌克兰安全部门暗通款曲，是叛国行径。其证据之一，便是马扎尔在间谍丑闻爆发前夕，公然公布了匈牙利国防部长克里斯托夫・萨莱·波布罗夫尼茨基2023年一次闭门讲话的音频片段。该片段中，萨莱提出要打造“强大、能打硬仗的匈牙利军队”，并宣称需摒弃“和平心态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰与匈牙利之间究竟发生了什么？这起间谍丑闻又暴露了哪些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521080548247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年7月2日，乌克兰总统泽连斯基在首都基辅与匈牙利总理欧尔班举行会晤（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;镜头下的闹剧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日，乌克兰安全部门宣称在外喀尔巴阡州破获了匈牙利军事情报机构的间谍网络。两名前乌克兰军人被指控为匈牙利搜集当地军事机构、执法机构及民众舆论等信息，搜集的信息包括民众对“匈牙利维和部队可能到来”的态度等。乌克兰方面声称，二人的“上线”正是匈牙利军事情报机构的现役人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利外交部长西雅尔多对此嗤之以鼻，称这些指控不过是乌克兰精心策划的宣传攻势，与其对匈牙利人一贯的“诽谤运动”如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数小时后，匈牙利便以“在匈牙利大使馆工作为掩护从事间谍活动”为由，宣布驱逐两名乌克兰外交官，以示报复。“我们匈牙利人渴望和平，反对战争。我们从未向乌克兰运送武器，未来亦不会如此。我们绝不允许、也绝不容忍匈牙利被卷入这场战争。”西雅尔多发表声明称。乌克兰方面亦不甘示弱，迅速驱逐了两名匈牙利外交官作为回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在同一天晚上，匈牙利反恐中心在警方的协助下，于布达佩斯逮捕了一名乌克兰公民。被逮捕的乌克兰公民是前乌克兰外交官，被指控从事间谍活动并“威胁匈牙利的主权”。逮捕行动在城市中心街道的车流中进行，且全程被摄像机记录，相关视频迅速在网络上疯传。Telex预言，考虑到过去几个月间乌匈情报部门的激烈对抗，双方进一步采取行动的可能性极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便没有这些“间谍游戏”的点缀，两国关系也早已是暗流涌动。不久前的4月中旬，匈牙利政府组织了一场“咨询性”公投，公开询问选民是否支持乌克兰加入欧盟，并计划将公投结果提交至布鲁塞尔欧盟总部，匈牙利总理欧尔班更是在4月22日投下了“不支持加入”的一票。而乌克兰当局方面的反应自然是激烈异常。乌克兰总统泽连斯基指出，此次公投以及匈牙利政府在乌克兰问题上的政策，不过是其解决国内政治问题的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“别把我们卷入你们的选举闹剧。是他（欧尔班）在这么做。他通过在欧盟问题上阻挠我们来谋取政治利益，但这种方法终究不会得逞。因为欧洲民众的眼睛是雪亮的，他们依然支持乌克兰。他可以煽动一部分人的情绪，但仅凭仇恨是无法持续获胜的。”泽连斯基对记者如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对泽连斯基的指责，匈政府坚持认为，乌克兰加入欧盟对现有成员国而言无异于一场灾难，尤其是对那些以农业为主的经济体，匈牙利便是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰掌控着欧盟40%的耕地。一旦其加入，廉价农产品将如潮水般涌入市场，彻底摧毁欧盟农业并耗尽我们的资源。而发展基金却将源源不断地流向乌克兰。布鲁塞尔却仍打算向他们投入数十亿欧元。我们绝不做这个冤大头，拒绝为他们的破产买单。”匈牙利总理欧尔班在其英文推特账号上如此写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;入盟争议的深层逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮乌匈外交风波，起源于匈牙利于4月中旬发起的“国家公投”。这个关于乌克兰加入欧盟问题的“国家公投”，对乌克兰入盟进程产生了显著影响，也是乌克兰对匈牙利不满的直接原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间节点上看，此次公投活动恰与波兰担任欧盟轮值主席国、推动乌克兰入盟谈判的时间段相重合，这使得乌克兰在6月之前开启入盟谈判的可能性近乎归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/21/20250521080704402.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月22日，匈牙利总理欧尔班在社交媒体上表示，他已投票反对乌克兰加入欧盟。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利政府一直强调，对乌克兰入盟持谨慎态度是基于本国及欧盟整体利益的考量，认为乌克兰加入欧盟可能给匈牙利带来诸多风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，乌克兰需要进行大量的改革以满足欧盟的标准，包括政治、经济、法治等多个领域，而目前来看，乌克兰在这些方面的准备很不充分。乌克兰的经济结构和法规体系与欧盟现有成员国有较大差异，其入盟后可能对欧盟大市场产生冲击，甚至影响到匈牙利自身的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，欧盟内部也存在着诸多内部问题，如债务危机、移民问题、去工业化问题等。在这样的背景下，匈牙利担忧乌克兰的加入可能会进一步加重欧盟的负担，使欧盟在短期内难以应对更多的风险。此外，匈牙利还强调，欧盟的决策机制和资源分配需要在接纳新成员之前进行充分的评估和调整，以确保所有成员国的利益都能得到妥善平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利的这一立场并非孤立存在。在欧盟内部，对于乌克兰入盟的节奏和条件，各国一直存在着不同的声音，分歧严重。一些国家担心乌克兰的加入会打破现有的利益格局，或者对本国的经济和社会产生负面影响。因此，匈牙利的做法在一定程度上也反映了欧盟内部对于扩员问题的复杂态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乌克兰议题也是匈牙利执政党青民盟与反对派“蒂萨党”的核心分歧。“蒂萨党”领袖马扎尔于5月8日（间谍事件前夕）公布了一段2023年匈牙利国防部长萨莱的闭门讲话音频，内容显示萨莱主张“打造能打硬仗的军队”，这与匈政府公开的和平立场相矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青民盟迅速将音频泄露与乌匈间谍事件关联，指控马扎尔“通乌”，并指其同伙前军官鲁辛·森迪与乌克兰安全部门暗通。青民盟议会党团主席科西什称，马扎尔阵营通过泄露视频制造混乱，意图影响匈牙利关于乌克兰加入欧盟的公投结果。议员巴拉什·欧尔班更在X平台指控“蒂萨党”与乌情报机构合作，传播虚假信息并攻击国家机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马扎尔则反击称“匈政府存在两种选择：驳斥乌方指控或借机打压反对派”，暗示欧尔班政府利用乌克兰议题进行政治操弄。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ab4edadccf5f63a5d25375ca62a0c18</guid>
<title>机关算尽、选情不利，小马科斯又想要和解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2025_05_21_776608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年7月正式走马上任，小马科斯入主马拉鄢宫、执掌菲律宾总统大权已近3年。背负着延续其父亲荣耀、振兴和重建家族势力的小马科斯，给国际社会尤其是本地区留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是小马科斯政府的外交政策表现出与其前任截然不同的风格，相比于杜特尔特政府的务实主义，小马科斯执政有极强的“政治精英主义”和“利益集团主义”的色彩。过去三年里，国内粮食和能源价格危机、通货膨胀、高失业率都是菲律宾普通民众不能承受之重，而小马科斯政府发起的针对杜特尔特家族的政治斗争更是出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚结束的“2025中期选举”印证了小马科斯政府的执政成绩不尽人意，也显露出菲律宾民众对愈演愈烈的家族和政治集团斗争的反感，并在一定程度上反映出平民大众对菲政府以牺牲中菲关系为代价一边倒向美国的外交新政的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中期选举结果虽然在一定程度上可以预测2028年的总统大选风向，但这对小马科斯政府而言，维持现有内政外交政策方向的吸力远远大于“洗心革面”的推力。换言之，外部和内部因素的合力作用将使得小马科斯政府延续现有执政风格，菲律宾国内政治格局难免将长期陷于动荡，“依美制华、联美遏华”的政策框架将导致中菲关系、南海问题、地区安全仍将面临变数和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520175423129.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月12日，菲律宾总统小马科斯（右）及其母亲、菲前总统马科斯夫人伊美黛（坐轮椅），在北伊罗戈省一投票站投票。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;充斥着欺骗与谎言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府任期过半，其上台后的外交政策、政绩及其赢取选票的手段可以说无一不是充满争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议一：菲律宾的外交政策经历了建国以来最大的摆动，欺骗了包括中国在内的国际社会&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1946年独立，菲律宾外交政策的核心是美菲军事同盟条约，这一点一直没有改变。有所不同的是，菲律宾与中国及其他国家的双边关系偶尔会因为各届政府的不同偏好而呈现出差异性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就中菲关系而言，维持两国分歧可控和经贸往来合作，是历届政府的基本方针。特别是中菲关系经历了阿基诺三世政府的冲击之后，杜特尔特政府上台便及时扭转两国关系持续下滑的态势，重新聚焦对话与合作主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但紧接着，正如美国《纽约时报》在2023年5月的一篇报道所描述的，“小马科斯的外交政策经历了大转向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，小马科斯历史性地访问中国，当全世界都在预测中菲关系将在原有轨道上继续向上升级之时，菲律宾新政府却开始将两国关系一步步推向冲突、争议的一端。即使那些右翼和极左翼声称这种调整是“正确的”，同时小马科斯政府的“亲美”取向正中美国及西方国家的下怀，但菲律宾国内多数、东南亚地区国家及国际社会都对突如其来的外交“新政”感到错愕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾本土学者埃里斯·阿鲁盖坦言，最让人惊讶的是小马科斯政府外交政策转向的发展进度和加速。拜登政府和小马科斯政府抛开历史恩怨，让菲律宾国内那些担心重陷独裁统治的人士感到不安和不知所措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议二：小马科斯政府治理政绩不孚众望，欺骗了菲选民的信任&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据世界银行的统计，菲律宾是东亚和太平洋地区增长最快的经济体之一，2024年至2026年间年均增长率有望达到6%。但2024年菲律宾经济增长5.6%，与政府设定的6%-6.5%的目标相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然经济保持可观的增速，但在民生领域可谓危机重重。菲律宾的通货膨胀率从2022年创下14年新高的5.8%，到2023年仍维持在6%左右，2024年虽降低到3.9%，但电力、燃油、食品等价格居高不下。小马科斯在竞选总统时曾承诺，将把大米的价格降低到20比索/公斤，但至2025年2月，每公斤米价平均超过40比索，部分地区超过50比索/公斤，因此不得不宣布全国进入“粮食安全紧急状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾民调机构“社会气象站”2025年3月公布的一份调查数据显示，2024年12月当月有63%的受访者认为处于贫困状态，达到二十年以来的最高水平。其中，大约200万从事水稻种植的农民中有33％是最穷的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾国内90%的原油依赖进口，税收和物流成本使得国内燃油价格居高不下，2022年汽油价格一度突破100比索/升。2023年以来，菲律宾汽油价格大概维持在65-85比索/升，平均价格比越南高出近33%，比泰国高约20%。菲律宾的工业用天然气价格略低于日本，但远高于东南亚其他国家，约为0.2美元/立方米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受能源价格居高不下影响，菲律宾电力价格持续上涨，2017-2019年维持在8-9比索/千瓦时，2022年达到峰值12-13比索/千瓦时，2023-2024年比峰值时期每度电降低约1比索，平均价格比新冠疫情之前上涨超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，菲律宾的失业率虽然自2024年以来有所下降，但仍保持较高水平，且自2025年1月开始出现反弹，失业人数环比增加53万，达到216万，失业率达4.3%。小马科斯政府虽试图增加就业，但失业率与其上任之初相比并无太大改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/20/20250520183738284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小马科斯发起“新菲律宾”运动&lt;span&gt; 菲华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;争议三：小马科斯通过彻底的欺骗和背叛政治联盟，重建以其为中心的政治集团&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，菲律宾国内政治格局经历了戏剧性一幕：盛极一时的杜特尔特家族快速衰落、甚至面临被踢出局的风险，而小马科斯领导的政治集团快速崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，马科斯家族在菲律宾国内颇具争议，直至今日菲律宾总统善政委员会仍对小马科斯的父亲、母亲及其他家族成员的资产进行清查和追回。小马科斯虽然有意代表其家族重回菲律宾政坛并恢复家族政治势力，但始终无法摆脱其父亲的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，杜特尔特选择了小马科斯作为政治盟友，在2022年大选中以劝说其女儿莎拉放弃竞选总统选举为代价，支持小马科斯登顶菲律宾总统宝座。当时，莎拉作为副总统候选人的得票率高达61.53%，而小马科斯即使有杜特尔特的支持也只有58.8%的得票率。上任后不久，小马科斯就开始试图摆脱杜特尔特家族的影响，对前总统杜特尔特、副总统莎拉进行政治打压。特别是临近中期选举之时，两大家族的矛盾彻底爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月以来，小马科斯政府不仅允许国际刑事法院逮捕杜特尔特，菲律宾众议院还发起了对副总统莎拉的弹劾。国际刑事法院能迅速完成对杜特尔特的逮捕行动，离不开小马科斯政府的支持，而众议院对莎拉提起弹劾更是与马科斯家族有着无法隐瞒的关联。众议长马丁·罗慕尔德兹是小马科斯的表弟，这在菲律宾国内几乎家喻户晓。同样，国家调查局、国家警察局等政府组成部门和菲律宾司法检察官办公室自2024年11月之后，接连通过传唤、调查对莎拉展开“政治追杀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调机构“社会气象站”4月的调查显示，菲选民关注的话题多集中于民生领域。右翼势力刻意放大南海问题，声称75%的受访者支持在南海问题上采取强硬立场的候选人，暗示小马科斯政府的南海政策是“民意所向”。然而，超过90%的菲律宾民众优先关注致力于“增加就业机会”和“发展农业和确保粮食安全”的候选人，打击非法毒品及其他民生问题次之。民调机构即使刻意将外交和南海问题纳入调查议题，但相比之下显然属于次要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调结果虽并不一定全面，但自2025年1月以来的几乎所有调查都表明，民生问题才是菲律宾选民真正关心的话题。虽然握有在野党无法比拟的优势，特别是在议程设置、可调动政府资源等方面占据压倒性优势，小马科斯政府结果仅以参议院5票的结果草草收场，这一事实有力证明了其在民生领域的成绩是公认的不尽人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾政局加剧分裂，在所难免&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲国内政局至少包含三套组织结构，家族势力、政治精英集团、美西方支持的隐形阵营，这三者按照各自逻辑运行，同时又交织作用，共同构建独特的政治格局，但目前这三种结构都呈现出分裂的迹象。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>