<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5623dbaa4582e732418e25573ed88668</guid>
<title>一周军评：俄乌还能再打几个巴赫穆特</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_05_14_692292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴赫穆特绞肉机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，持续16个月的俄乌冲突在战场上进入平静期，但在新闻舆论场上却掀起了不小的波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯瓦格纳集团创始人普里戈津在本周继续发表视频公开痛骂俄罗斯国防部，称他们没有兑现上周的承诺，给瓦格纳充足的弹药。与此同时，瓦格纳的官方账号开始渲染俄罗斯国防部力量放弃侧翼，导致乌军反攻得手。巴赫穆特的局势在普里戈津的大嘴渲染之下显得“岌岌可危”。这也导致俄罗斯国防部“连夜”辟谣，声称巴赫穆特地区“没有乌军突破防线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/05/14/20230514114751368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄国防部：“问题不大”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于巴赫穆特当下的局势，笔者表示这更多是瓦格纳集团的主动或者被动地“甩锅”。从去年8月份到现在，乌军超过60个旅的番号先后出现在巴赫穆特战区，而南北20公里的接触线上普遍地攻防战无处不在，乌克兰武装力量动用各种资源针对瓦格纳突击群的大规模反击每天都没有停止过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在上周，瓦格纳围绕O506公路的夺控作战最终以乌军反击成功，瓦格纳未能直接控制O506公路而告终。在这场争夺战中，瓦格纳突击群参与进攻行动的规模超过一个突击群8个摩步连，而死亡的人数则超过3位数，直接给乌军提供了几个星期宣传小视频的素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，巴赫穆特地区的失败和成功叠加存在，双方战线易手是常态，并不是什么“俄正规军闻风而逃，瓦格纳苦苦支撑”的小作文可以轻松解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/05/14/20230514114810225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而瓦格纳和俄方部分电报群组的“甩锅”更为迷惑，瓦格纳居然宣称卢甘斯克人民军和顿涅茨克人民军的退却导致了战线动摇，这显然有违外界对于俄乌战场的观察。虽然乌克兰和俄罗斯开源战报显示，隶属于第八集团军第二军的卢甘斯克人民军第四旅则会在斯皮尔内和比洛里副卡，原顿涅茨克人民军的第三军第九海步团在阿夫迪夫卡攻坚，但是瓦格纳的官方账号依然宣称这些部队出现到了巴赫穆特南北战线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到之前俄军在去年组建的第三军等志愿者力量也成为瓦格纳甩锅的对象，南部军区第八诸兵种合成集团军下辖三支军级部队“第一军”“第二军”和“第三军”被瓦格纳骂了个遍，对于这种行为，笔者认为只能归结为某种应该是不精心策划的宣传需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并不能说明乌军的反击不存在。对于巴赫穆特当下的乌军反击，目前有视觉证据的是第3军志愿机械化72旅的一个驻守在水渠西边的排级单位，确实遭到了乌军炮火和坦克的合成打击。而该旅的一个加强排（4辆BMP步兵战车）在乌军炮火的攻击下报销了一辆后选择放弃支援，导致整个排级据点放弃阵地退回第二道防线。这样的反击很难说得上是什么“乌军大反击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管笔者完稿的时候没有反击，但乌军终究还是要反击的，根据开源情报，乌军继续在巴赫穆特地区投入重兵控制战线。当下，乌军在瓦格纳负责的阿特木方向依然保持了12个旅和7个民族主义营/国际雇佣兵营的兵力。进入5月份以后，乌军在此地增兵的部队包括第17坦克旅，新组建的第5空突旅和128机械化旅；从扎波罗热方向赶来的“亚速”旅、第五突击旅；获得南卢甘斯克方向南下81空突旅，92旅、66机械化旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原有的一些乌军部队没有失去战斗力，包括由民族主义分子扩充而来的“第三突击旅”等半机械化旅继续对瓦格纳等其他俄军的阵地发动攻势；尽管这些部队部分是要应对塞维尔斯克等南卢甘斯克方向，但可以预见的是，巴赫穆特地区的兵力增加还要继续，乌军显然要对巴赫穆特方向进行新一轮的反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市区外的攻防战围绕着侧翼展开，在市区内，瓦格纳依然要面临艰苦的高层建筑夺控攻坚。当下，市区内战斗发生在西部市区乌克兰部队的主要防御工事区，乌克兰武装部队还控制着2平方公里多一点的土地。防御工事区根据俄方群组的介绍大体分为三部分：12号学校区域被叫做“鸟巢”，由乌军特种部队控制着多层建筑，内部有要塞指挥部、通信中心和医疗中心设在房屋地下室。18号学校区域被呼号为“设计师”，这是乌克兰武装部队在阿尔乔莫夫斯克占领的最受保护和设防的地方之一。乌克兰武装部队从西边进入的人主要增援部队抵达这个防御工事区，总部设在第18号学校大楼内。最外围的新区被叫做多米诺骨牌，这是一个相对较小的设防区。大多数情况下，它用于储存弹药、修理车辆、为伤员提供急救和重组装甲车。根据讣告，那里有大量的医生和包括美国、英国、澳大利亚和格鲁吉亚的雇佣军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于要塞区乌军的总人数，俄方群组宣称的“5000人”显然是夸大其词。但根据过去的歼敌经验，笔者判断这些建筑物内乌军至少保留了1000人的部队，这些部队的番号非常混杂，但很难判断说他们失去了战斗力。对于这些高层建筑的攻坚，俄军派出了包括炮兵304旅在内的重迫击炮部队帮忙破障，并且每天都在向巴赫穆特高层区投掷航弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者判断，在乌克兰反攻主要方向尚不明确的今天，俄罗斯国防部和普里戈津的主要矛盾还是俄军不想为了瓦格纳的“面子”，将大量宝贵的精确制导航弹浪费在高层建筑区上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/05/14/20230514114930106.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到航弹，对于普里戈津的需求弹药一事，笔者更倾向于俄军在常规弹药供应上出现了问题，或者无法彻底满足瓦格纳集团的需求。俄军当下三条主要补给路线——梅利托波尔到扎波罗热线、马里乌波尔到顿涅茨克线和瓦卢易基到库皮扬斯克的补给线——全部依赖公路进行运输。随着特别军事行动消耗增加，俄军的常规火力很难像去年那样“自由发挥”，无法满足瓦格纳和正规军炮兵在攻坚方面的需求。当然，对于普里戈津需求的“每日8万发”炮弹，笔者得说这个日火力已经超出了乌军今年一整年的弹药使用，这显然是一种明确的漫天要价行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82d42b996de3c175a4513e97072bd6c7</guid>
<title>美国中小企业主：拜登的对华贸易政策，根本不考虑我们的死活</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBarry/2023_05_14_692250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·巴里，翻译/赵丁琪，校对/郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国和中国之间的关系恶化，有一个重要群体急于维持与中国密切的贸易往来——这就是遍布全美50个州的小企业，其中许多公司同中国有数十年的生意往来，并期待这种关系还能延续数十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些企业的所有者和管理者——尽管没有一家能进入财富500强，甚至是“财富5万强”榜单——担心美国政府中没有人试图解决两国之间在诸多领域的分歧，从贸易战到新冠疫情的起源，再到TikTok公司的未来。他们希望确保他们花费数十年心血、协助建立的美中关系确实是世界上最重要的双边关系，而不是受到最严重威胁的关系。这样的保证似乎并不会马上出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些小企业主们大多反对脱钩，甚至反对大幅减少两个世界最大经济体之间的贸易。他们为缓解紧张关系所提出的方案，是在适当顾及国家安全关切的前提下增进双边贸易；继续致力于畅通贸易渠道和人文交流，同时推动两国政府在困扰双边关系的其他更广泛问题上努力合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些小企业主以遵守美国法律、认同美国价值观的美国人身份与中国客户或供应商接触。他们真诚地相信，与中国同行的接触改善了工人权利和更普遍的人权——通过他们对待美国员工和中国员工（如果有的话）的方式。当被一些人贴上幼稚或不爱国的标签时，他们理所当然地会大发雷霆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，这些企业主试图寻求一条中间道路，有意识地避免极端立场：既不是简单地容忍中国的行为，也并非将中国当作一个攸关存亡的对手——有必要关上物理与思想层面的交流之门，将中国货物或民众拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/06/20230506140642631.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年4月，拜登在白宫与美国中小企业代表会面 图自：白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如今美国的主流观点是，中国是一个“糟糕”且难以战胜的对手。前总统特朗普决定对“糟糕”的中国加征关税。有大量证据表明，这些关税并没有起到宣传中的作用——这是拜登在竞选中承认的事实，但是他在上台后仍然继续执行对华关税政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道称，三年来，这些关税政策导致美国企业和消费者损失了1250亿美元，且该数字还在持续增加，但关税至今仍未被取消。很多小企业主坚信，他们比大公司更容易受到关税政策的伤害，因为后者有更雄厚的财力、更多元化的盈利模式。牛津经济研究院的一项研究估计，自特朗普政府发起贸易战以来，美国因自身的关税政策流失了至少25万个工作岗位。这些关税政策还以其他方式伤害美国民众的利益，比如提高了低收入人群的生活成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个实际的例子，以北极星稀土矿产公司（Polaris Rare Earth Minerals）为例，这是一家位于印第安纳州、有八名雇员的磁铁制造商。该公司称，已经为一种从中国进口的产品支付了100万美元关税，该产品被用于为美国汽车行业配套的一个设备中。企业主米切尔·斯宾塞表示，公司因关税而被迫增加的支出，本可以雇佣新的工程师和支持人员、进一步扩张业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“许多像我们这样的美国小企业或中小企业，经过数十年的不懈努力，同可靠的中国制造商建立了合作关系，如今关税令我们损失惨重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506144112453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; height=&quot;76&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登政府至今仍未取消对华加征的关税 图自：《纽约时报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以明尼苏达州扬声器制造商MISCO的企业主丹·迪格雷为例。他表示，美国政府制定关税的方式意味着，客户从亚洲其它国家进口同类竞品，相比购买含有一些中国部件的“美国制造”扬声器更便宜。他雇佣了大约80名工人，其中大部分是老年工人。如果MISCO倒闭，这些人将不得不去别处谋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述美国人对美中两国政府彼此表现的过度敌对十分沮丧，认为政府在很大程度上对小公司（以及地方层面的配套产业体系）在经济中扮演的关键角色和非正式外交角色感到不屑一顾，要么一无所知。当他们回顾数十年来学习中文、在中美两国来往奔走的努力时，总是表达出一种近乎悲伤的失望感——由于地缘政治和极端化的立场，这些努力全都化为乌有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造扬声器的迪格雷表示：“拜登政府根本没有心思从小企业的角度来考虑对华贸易政策，我对此感到非常失望。目前美中关系的危险状态对许多小企业的生存构成了威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，其中一些人依然保持谨慎乐观，认为常识将会重新占据上风。有朝一日，美中会意识到，尽管彼此存在严重分歧，两国能在双边合作的重要领域实现共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了找到许多企业主所期盼的中间道路，政策制定者首先应当意识到，美中彻底的脱钩既不可取，更不可行。下一步应当找到那些双方可以蓬勃发展合作的领域，并加上护栏。美国小企业主希望看到更多具体措施，包括取消特朗普政府施加的关税，加大对鼓励美国公司向中国出口的政府项目的支持力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/06/20230506144157360.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美驻华大使伯恩斯近日表示，美国“随时准备好同中国对话”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在愿望清单上的还有：美中领导人更频繁地会面，坐下来讨论中美之间的分歧；在美国国内，小企业主们希望避免那些会伤害双边关系的立法（诸如禁止向中国公民出售农业用地等），欢迎中国学生进入美国私立和公立大学就读，以及尽快恢复负责进出口贸易的代表团互访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国需要与中国保持接触。在很大程度上，这涉及到两国民众之间的联系和交流。商品交换自古以来就是人类族群间的重要活动。即使在今天世界上最偏远的角落，当人们琢磨出了一套关于计量、定价的体系之后，便会聚集在尘土飞扬的路边进行买卖和社交。同为人类，对一道做生意的伙伴刀兵相见是更困难的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国很幸运，自将近50年前开始，小企业人士始终积极参与两国关系的建立与发展。成千上万的美国人踏上了这段旅程。许多中国人也踏上了同样的旅程。确保美中关系不会陷入死胡同符合两国和全世界的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于4月23日发表在TheWireChina网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7defddce37c13e386b77ad6c9a2a073</guid>
<title>说俄罗斯化石燃料是“肮脏能源”，美国自己却……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelShank/2023_05_14_692248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 迈克尔·尚克，翻译/ 李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰面临着一个迫在眉睫的威胁，但不是来自俄罗斯，而是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国能源公司正在经历着“化石燃料淘金热”，利用俄罗斯在乌克兰的战争谋取利益。在“解放”乌克兰、使其摆脱对俄罗斯“肮脏能源”（dirty energy，注：导致地球过热和加剧极端天气事件的能源）进口依赖的幌子下，美国对石油和天然气基础设施的投资激增，而且这些基础设施一旦建成，将存续很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种化石燃料淘金热，正在加剧乌克兰对“肮脏能源”的依赖。即使是为了崇高目标而生产的，“肮脏能源”仍然是肮脏的，仍然会使地球变暖。即便我们可以理解乌克兰人对摆脱俄罗斯的渴望，但还是要重申这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着乌克兰开始从战争中重建，一个更大的威胁出现了：乌克兰基础设施的未来面貌，包括其能源系统和建筑环境，正在使这个国家面临更多的战争、更多的不安全和更多的供应中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为美国公司都在排队等候着，急切希望在乌克兰建立大型集中系统，就像环城强盗（beltway bandits，注：在华盛顿或附近的私人公司，其主要业务是提供咨询服务给美国政府）在其他战区所做的那样。但建立大型集中系统并不会创造一个更安全的乌克兰，就像它没有创造一个更安全的伊拉克或阿富汗一样。实际上，这些系统使一个国家更加脆弱，而不是更坚强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/11/20230511092549248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰战争使得美国对欧洲石油出口激增&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以核能为例。总部设在美国的西屋电气公司最近与乌克兰国家核电公司Energoatom签署了一份备忘录，以建造九个新的核电机组。但这很难说是西屋公司为应对这场战争而采取的英勇举动。据乌克兰最大的环保组织之一Екодія（“生态行动”）透露，新的核电机组将威胁乌克兰人的安全、经济和环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，人们对新的核电站成为核恐怖主义的目标感到担忧，此外，乌克兰曾经有过核电站建造质量不佳的先例。建造核电站需要很长时间，而乌克兰需要更快的恢复，此外，目前还没有无毒处理技术，能够处理核电站产生的大量放射性废物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些理由应该足以成为我们摆脱“肮脏燃料”的理由。但是，美国在乌克兰的这种“肮脏能源”淘金热，引发了一个更大的安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些美国“拯救乌克兰”和“解放”他们对俄罗斯依赖的方法，都旨在加强建立大型集中系统。而这恰恰是乌克兰不需要的——乌克兰需要的是分散能源系统，而不是集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是帮助乌克兰变得更安全的方法。能源系统越小越好，大型核电站和大型煤炭、天然气和石油设施只会给敌人提供更大的目标，以便轰炸、破坏或黑客攻击。这简直一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采用小型电厂，能提高国家的能源安全性；采用本地能源供应，能提高国家的能源独立性；采用微型能源网络，能提高国家的能源可靠性。要做到这些，唯一的方法就是采用分散式可再生能源，例如在社区和建筑物上安装太阳能电站和热泵。而且要尽可能高效地建造这些建筑物，以便使用最少的能源，这是能源安全方案书中的另一项技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/11/20230511092928599.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种能源安全方法已经在乌克兰全境得到实施。在基辅地区的一家门诊部，不是依靠美国或俄罗斯的核能、煤炭、石油或天然气，而是依靠地下水热泵和太阳能发电厂。这是该地区第一个采用节能系统的医疗设施。在乌克兰的其他地方，一所学校刚刚建造了一个带有储能系统的太阳能站。这是一个名为“100ResforSchools”大型项目的第一个，该项目的目的是为乌克兰的学校创造分散式能源，因为近2000所学校被战争破坏，大多数学校没有电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这种工作正在乌克兰各地开展。在兹维亚赫勒，一个乌克兰非政府组织Ecoclub为那里的医院安装了一个太阳能发电站。正如他们所描述的那样，安装的电站有助于保证医疗设施的能源安全，节省水电费，并在遭受攻击的情况下继续提供医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是乌克兰能源独立和能源安全的图景，也是乌克兰在能源系统和建筑环境方面应该采用的绿色重建模式，而不是西屋电气公司或者大石油集团、大煤炭集团和大天然气集团的版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那只是能源集中的重复版本——建立一个庞大的系统，形成一个巨大的目标。所有这一切都对那些生活在该工厂附近并依赖它的人们构成重大安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们真的想帮助乌克兰人民，改善他们的安全处境，就像美国人所声称关心的那样，这种“清洁的”重建将使该国走上更稳定的道路：本地就业，本地电厂，本地供应和本地控制。一个乌克兰优先战略——没有什么比这更爱国，也没有什么能比这更安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d10d5197523e2688fd0e21656ff4d4a</guid>
<title>我们质疑美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_05_14_692246.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在美国政客对中国的谩骂已经到了没有底线的地步，正如秦刚外长不久前所说的，‘打不还手，骂不还口，这办不到’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国追求的是和平，是真的和平，而美国是在追求和平吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月8日播出的《这就是中国》中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与太和智库研究员刘扬声先生，深层次探讨了中美之间的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk2MTIwOTkwNA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么中国不会成为另一个美国？”外交部部长助理华春莹于2月21日发了一篇推文，表示美国总有一些人声称“中国要在世界上取代美国”，但事实上，“美国对华发动了一场疯狂而歇斯底里的舆论战，甚至指责中国‘想把《联合国宪章》和《世界人权宣言》扔到窗外’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华春莹这样写道：“别逗了！想想是哪个国家在利用虚假信息对伊拉克、叙利亚、阿富汗等国家发动战争，干涉别国内政，甚至推翻别国政府。”接着列出了十个原因，说明中国无意把自己变成另一个美国。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原因一：中国从来不对少数民族进行屠杀、掠夺和种族灭绝，从来不允许发生‘我无法呼吸’这样的事件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因二：中国从不允许1%的人口拥有相当于90%多人口财富的总和。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因三：中国从来不允许其人民死于大规模枪击事件，更不用说让孩子们在校园里被枪杀了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里我可以向大家提供一些最新的数据。截至今年3月29日，美国今年头三个月内已发生了130起“大规模枪击”事件，死亡人数为10124人，包括415名儿童和青少年。此外，根据有关专业机构的报告，每100个美国人今天拥有的枪支大约是120支。英国《每日邮报》不久前也发文称，美国正在开始经历历史上最血腥的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/12/20230512105142849.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年1月1日至5月11日，美国枪击事件分布图（图片来源：https://www.gunviolencearchive.org/）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华春莹接着写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原因四：中国不允许毒品问题困扰国家并导致每年10万以上的人死亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因五：中国从不侵略别国，不搞殖民扩张。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因六：中国从不干涉别国内政，从不在国外寻找和扶植代理人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因七：中国从来不把外交政策建立在‘欺骗、谎言和盗窃’上，中国把这些视为耻辱，而非骄傲。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里我补充说明一下这句话的背景。2019年4月，美国时任国务卿蓬佩奥在一个演讲中这样说道：“我一直有种很深刻的理解：任何一位国务卿，在刚上任那一天，就能认识到外面的世界是一个棘手的世界，当我还是一名西点军校学员的时候，西点军校学员的格言是什么来着？‘绝不撒谎、欺骗、盗窃，也绝不容忍有此类行为的人。’但我曾担任美国中央情报局的局长，我们撒谎、我们欺骗、我们偷窃。我们还有一门专门的课程来教这些。这才是美国不断探索进取的荣耀。”下面听众热烈鼓掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是真实的美国，蓬佩奥讲这番话时漫不经心的样子，以及听众的一片掌声，本身就说明了美国霸权主义政治文化的特点。美国做事情可以如此没有底线，难怪国际社会现在用“流氓超级大国”来形容美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华春莹接着说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“原因八：中国从不称霸世界，不剥夺任何国家地区的发展权。相反，中国谋求共同发展和繁荣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因九：中国从来不会为了胜利而不择手段地削弱或消灭对手。相反，中国专注于提升并超越自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原因十：中国从不向流浪的气球发射导弹，而是投资建设更好的铁路，让人民享受安全和健康。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
没有比较就没有鉴别。通过国际比较，特别是中美比较，我们可以把许多问题看得更为清楚。现在美国政客对中国的谩骂已经到了没有底线的地步，正如秦刚外长不久前所说的，“打不还手，骂不还口，这办不到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得2021年1月6日美国国会大厦沦陷的时候，黎巴嫩常驻联合国大使穆罕默德·萨法先生就发了一个后来在网上疯传的推文，他是这样写的：“如果美国看到美国正在对美国做的事情，美国肯定会入侵美国，并从美国暴政的手中解放美国。”我后来在不同的场合多次引用这段推文调侃美国民主的衰败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/12/20230512105410546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目从一开始就采用全方位国际比较的方法，从各个角度进行全方位的中美比较。我们之所以这样做的一个主要原因是，我们讲中国崛起也好，讲中华民族伟大复兴也好，这不是虚的东西，而是实实在在的东西，是经得起全方位国际比较和中美比较的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是我们仍然有点担心美国对中国的忽悠，谁都知道，美国是对华认知战和舆论战的最大推手。2021年4月22日，美国参议院外交委员会审议通过了美国两党联手推出的 《2021战略竞争法案》草案。这份法案用280多页的篇幅，从战略、经济、军事和外交等方面鼓吹“全面对抗中国”；其中第123条明确提出，美国政府从2022年至2026财年应每年拨款3亿美元，总额15亿美元，用于所谓的“反制中国影响力的资金”，而美国直接和间接地用于反华舆论战、认知战的资金远远超出这个数目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从中国互联网舆论的跌宕起伏中可以观察到，美国的资金一旦续上，台湾不发生断电，网上带节奏的就多了起来，只是多数国人已经觉醒，美式忽悠越来越难了，但我们还是不能掉以轻心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，你最好不要跟美国比烂；我说，凭你这句话我就要表扬你，表明你已经认识到美国很多方面都做得很烂，美国已经忽悠不了你了，但遗憾的是目前还有不少人，处处唯美国马首是瞻，这是我们要十分警惕的。坦率地说，只要多数中国人认清一个真实的美国，我们的国家就不会被美国忽悠，所以这是关系到国家长治久安的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民现在比过去任何时候都更加自信。华春莹这次中美比较的点评立即引起了广大网民的共鸣，他们在不同的网络平台上接着华春莹的推文，玩起了“接龙游戏”。这些接龙我看一下大致可以分为三类，一类叫国际政治类，一类叫国内政治类，还有叫其它类，内容十分精彩，我这里收集了一些，和大家一起品鉴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是国际政治类，我们网民这样写道：中国从不像美国那样拖欠联合国会费；中国从不搞“长臂管辖”；中国不会到海外去偷石油；中国从不在世界各地制造分裂煽动对抗；中国不会以“国家安全”名义公然搞窃听、窃密；中国不会不择手段地炸毁基础设施；中国不会满世界地建军事生物实验室；中国从不把“洗衣粉”当化学武器，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是国内政治类，我们的网民这样写道：中国从不会像美国那样把黑人当奴隶，中国从不屠杀原住民，不剥人头皮骨；中国绝不会让吸食大麻合法化；中国不会草菅人命，而是始终把人的生命放在首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最后的其它类，那就五花八门了，有很多这样的跟帖：中国地铁不会像纽约地铁那么破烂不堪，耗子乱窜；中国不会像美国有那么多露宿街头的无家可归的流浪汉：中国人不会像美国那样乱印钞票，拼命放水导致通货膨胀；中国不会强迫外国公司出售自己或关闭；中国不会让律师费用占到GDP的6.7%；中国不会像美国那样人均预期寿命不断地下降，最新的数据是2021年，中国人均预期寿命为78.2岁，而美国为76.1岁，美国已经比中国低了2岁，这个数字太能说明问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这样的接龙可以一直延续下去，通过比较，我们对美国和西方的了解就会更为清晰，我们的战略定力就会更为强大，它将有助于我们沉着应对可能出现的任何惊涛骇浪，更好地实现中华民族的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>