<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fe608e374463cb96872c8386fed812d5</guid>
<title>拜登政府在乌克兰问题上犯了一个致命错误</title>
<link>https://www.guancha.cn/larryjohnson/2022_04_08_633816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉里·约翰逊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题1&lt;/strong&gt;：你能否解释一下，为何你认为俄罗斯正在赢得乌克兰战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：俄罗斯在乌克兰开始其军事行动后，不到24小时，乌克兰的所有对空警戒雷达就被俄军一扫而空。没有这些雷达，乌克兰空军就失去了战机升空拦截敌机的能力。在此后三周，俄罗斯实际上已在乌克兰上空设立了禁飞区。虽然美国和北约向乌克兰提供的肩抗式防空导弹仍能轻易攻击到俄军飞机，但没有证据表明俄罗斯因此减少其空中作战行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还观察到，俄罗斯在入侵后三天就抵达了基辅。我记得纳粹在巴巴罗萨行动开始后，花了七周时间才到达基辅，又花了七周时间才征服了这座城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳粹的优势在于它并不需要避免平民伤亡，并且急于摧毁关键的基础设施。然而，许多所谓的美国军事专家却声称俄罗斯陷入了困境。当一个绵延24英里长(或40英里，取决于新闻来源)的车队停在基辅以北一周有余时，显然表明乌克兰已无力对其发动重大军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰的火炮完好无损，那么俄军车队很容易遭受严重损失，但这并没有发生。或者，如果乌克兰人拥有可用的固定翼攻击机或武装直升机，那他们也可以从空中发动打击摧毁该车队，但这也没有发生。再或者，如果他们有巡航导弹打击能力，他们应该对据说是停滞不前的俄罗斯车队发动毁灭性打击，但这并没有发生。乌克兰人甚至没有用美国新提供给他们的标枪反坦克导弹对车队进行大规模伏击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/02/20220402172725821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰战争惨状&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯发动攻击的规模和范围是惊人的。他们在三周内占领的土地已超过了英国的国土面积。 此后，他们开始对主要城市和军事设施进行有针对性的打击。我们还没有看到一个乌克兰团级或旅级单位击败俄罗斯同级单位的例子。相反，俄国人将乌克兰军队穿插分割，切断了他们的通讯线路。 俄国人正在巩固他们对马里乌波尔的控制，并确保了黑海的所有通道畅通无阻。乌克兰南部和北部的联系现已被切断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，美国2003年在伊拉克夺取这么多领土时，美国的处境更艰难。而与美军交战的部队战斗力远逊于美军，能力较弱。如果有可能的话，俄罗斯的这次行动应该会吓坏美国的军政领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周真正重大的消息是俄罗斯发射导弹袭击了北约在亚沃里夫和日托米尔的基地。北约于2018年9月在日托米尔进行了网络安全培训，并称乌克兰是“北约伙伴”。星期六，日托米尔被高超音速导弹摧毁。上周日，雅沃里夫遭遇了类似的命运。雅沃里夫是北约和欧盟总部在乌克兰的主要训练和后勤中心，被用来向乌克兰提供战斗机和武器。该基地的大量军事和文职人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不仅自2015年以来定期打击和摧毁北约使用的基地，而且事前不发出空袭警告，事后也没有停止此类导弹攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题2&lt;/strong&gt;：为什么媒体试图说服乌克兰人民，使他们相信自己可以战胜俄罗斯人？如果你说的没错，那么所有被派去与俄军作战的民众都将死于一场他们无法获胜的战争。我不明白为什么媒体要在如此严重的事情上误导民众。 你对此事有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：这是无知和惰性相结合造成的。绝大多数媒体(印刷品和电子媒体)以及大型科技公司都在支持大规模的宣传活动，而不是进行真实的报道 。我还记得他们曾说小布什和特朗普是希特勒。现在我们有了新的希特勒，就是弗拉基米尔·普京。这是一本用烂了的废物剧本。任何敢提正当问题的人都会立即被贬为普京的傀儡或俄罗斯的走狗。当你不能争辩事实时，唯一的办法就是骂人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题3&lt;/strong&gt;：上周，道格拉斯·麦格雷戈上校作为嘉宾参加了塔克·卡尔森的节目。他对战争的看法与你惊人地相似。以下是他在采访中谈到的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对乌克兰人来说战争真的结束了。不管主流媒体怎么说，乌克兰人毫无疑问已被碾成了齑粉。但我们现阶段面临的真正问题是，我们是选择与俄罗斯人民和他们的政府共存，还是继续以乌克兰战争的形式追求政权更迭？我们是否要停止借用乌克兰问题打击莫斯科？哪一种做法更有效？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是否同意麦格雷戈的观点，即煽动俄乌开战的真正目的是“更迭政权”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，你是否同意这个观点，美国利用乌克兰打了一场针对俄罗斯的代理人战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拉里·约翰逊&lt;/strong&gt;：麦格雷戈的分析不错，但我不同意他的观点——我不认为拜登政府中有人聪明到能从战略层面思考和计划这场战争。在我看来，北约在过去七年一直抱残守缺。北约和华盛顿相信，他们可以一直向东蚕食到俄罗斯边境，而不会引发任何反应。北约和欧盟总部定期举行演习（包括进行进攻性训练）并提供装备。美国已有报道说中央情报局正为在顿巴斯地区行动的乌克兰军队提供准军事训练，我认为这是可信的。但我很难相信，在遭遇伊拉克和阿富汗的失败后，我们突然就有了“孙子”级别的战略家在华盛顿运筹帷幄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿弥漫着一种绝望的气氛。除了试图制裁俄罗斯的一切东西外，拜登政府还试图压制中国、印度和沙特阿拉伯。我没看到在这些国家中有哪一个站到了美国一边。我相信拜登团队犯了一个致命的错误，他们试图妖魔化俄罗斯的所有事物和所有人。如果这能起到什么效果的话，那就是促使俄罗斯人民团结在普京周围，为长期斗争做好准备。有人认为对俄罗斯施加经济制裁会使他们屈服，我对这种妄想感到震惊。事实是正相反。俄罗斯可以自给自足，不依赖进口，而它的出口对西方经济福祉至关重要。如果他们中断向西方出口小麦、钾肥、天然气、石油、钯、成品镍和其他关键矿产，欧洲和美国的经济将受到重创。而试图以制裁来胁迫俄罗斯的做法很可能使美元国际储备货币的地位被扔进历史的垃圾箱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49c35c9a14254167881bdf00725bb0dc</guid>
<title>116起涉家暴案仅1起认定正当防卫，为何这么少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2022_04_08_633813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立、郑琼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国检察网公布的一份不起诉决定书，在网络上引发热议——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
陕西咸阳，丈夫邱某在妻子工作单位殴打妻子时，妻子同事杨某上前制止。在撕扯过程中，邱某将杨某的脸部咬住，后者用保温壶击打前者，与单位其他工作人员将邱某按压在地并打电话报警。待民警到达现场后，发现邱某已经死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检察院认为，邱某明知自身有较严重的高血压性心脏病及冠心病，仍然醉酒前往公众场合滋事，杨某与其素不相识，不能预见其患有严重的心脏病；无论是对单位同事的帮助，还是对自身面部及眼睛受到邱某撕咬的防卫，杨某行为均应当认定为正当防卫，依法决定对其不起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一判决被不少网友戏称为“阳间新闻”，而在这新闻出现之后，有媒体记者在中国裁判文书网以“家暴+正当防卫”为关键词检索，结果显示2014年至2021年间，116份公开裁判文书中仅有一起案件的被告人因阻止家暴导致施暴者死亡而被认定为“正当防卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1/116，反家暴被认定为正当防卫的概率如此之低，更凸显上述案例判决之珍贵。而这一现象背后隐藏的问题是，认定到底难在哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407134058102.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《不要和陌生人说话》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;认定难点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探究家暴认定难的原因时，我们先要搞清楚两个基本法律概念——“家庭暴力”和“正当防卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据《反家庭暴力法》规定，家庭暴力是指家庭成员之间以殴打、捆绑、残害、限制人身自由以及经常性谩骂、恐吓等方式实施的身体、精神等侵害行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个法律定义包含了两方面内容：第一，家暴是家庭成员之间发生的暴力侵害，另外，家庭成员以外共同生活的人（如同居的男女朋友）之间实施的暴力行为，也参照该法规定执行；第二，家暴是物理、言语和精神侵害，包括身体、性、情感等方面的暴力，我们常说的“冷暴力”也在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据《刑法》规定，正当防卫则是指为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为。刑法规定，正当防卫，不负刑事责任；防卫过当应当减轻或者免除处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，正当防卫是法律赋予公民反抗不法暴力行为最重要的一把武器，而且法律给这把刀配上了免责或减轻责任的刀鞘，防止公民反受其害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，按照1/116的统计数字，这把刀的使用频率不低，但刀鞘似乎不太好使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也以“家暴+正当防卫”为关键词在中国裁判文书网进行了检索，发现这116份裁判文书中，刑事案件68件，民事案件41件，行政案件7件。可见，在刑事、民事和行政审判中，将反家暴行为认定为正当防卫是共同难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/07/20220407135115885.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，主要有以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，司法机关对于正当防卫制度一直持审慎适用的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“昆山反杀案”后，正当防卫制度在刑事案件中的适用有所突破，但在民事案件中因证据不足和法官担心被施暴者打击报复等原因，家庭暴力和正当防卫都很难认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，笔者做法官时审理过一件离婚案，女方第一次起诉，笔者以男方有家庭暴力行为（女方所在单位出具证明）为由判决准予离婚，但判决后笔者却长期受到男方暴力甚至死亡威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，正当防卫的适用条件是制止“正在进行的不法侵害”，但在家暴案件中，受害者较难即时反抗；但其长期遭受家暴，终日恐惧，当施暴者已经停止暴力行为后才实施反制甚至伤害、杀害施暴者的行为，此时，因施暴者实施的暴力行为难以认定为“正在进行的不法侵害”，受害者的反制行为防卫不适时，不构成正当防卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在（2020）浙刑终404号孙向红故意杀人罪一案中，被告人孙向红遭到被害人辛某长期家庭暴力，欲离婚遭辛某威胁，心生愤恨继而产生杀人之念。孙向红在其租房内将事先准备好的大量安眠药捣碎放入饮料中，拿给正在喝酒的辛某饮用，待辛某昏迷后，持酒瓶、擀面杖猛击辛某头部。法院判决认为孙向红事后以暴制暴的行为显然不属于正当防卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，精神暴力行为，不具有紧迫性和强烈攻击性，故针对这类家暴进行“防卫”的行为不具备起因条件，不构成正当防卫，甚至不构成防卫行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在（2021）黔01刑初71号顾庆兰犯故意杀人罪一案中，被害人甘某起床后继续大量饮酒并辱骂顾庆兰，顾庆兰在激愤状态下持拐杖将甘某打死在家中厨房。法院判决认为甘某虽然平时具有家暴行为，但在案发时甘某仅有谩骂的精神暴力，不具有紧迫危险性，故顾庆兰的行为未被认定为防卫行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，家暴案件多发生于家庭成员之间，基于情感羁绊，受害者通常不会留存受侵害的相关证据，其他家庭成员也囿于亲情不作证；因证据不足，难以认定施暴者实施了家暴行为，故受害者的“防卫”行为难以被认定为正当防卫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0060f1682cf717c5872fa0e122c7528c</guid>
<title>欧洲协防台湾？支援扫帚吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_04_08_633812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，是俄罗斯与北约之间的矛盾，欧洲内部的宿怨与东亚国家根本没关系。然而，全球化经济的连动，与美英帝国主义需求，这场战争被西方当成一种参考座标而“必须”外溢，台海问题就成了当然焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰问题与台湾问题本质上不同，尽管用意完全两异，两岸一致否定“今日乌克兰，明日台湾”的不当对比。然而，人民朴素的认知与官方态度有别，至少在“美国协防台湾”与“消耗俄罗斯能否成功”的问题上，两岸民众各有观察角度与对比心证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾方面，对美国护台的质疑，已然显现在反转的民调上；大陆方面，随着日韩以外的东亚国家和印度的态度与西方迥异，以及“卢布大反击”，西方企图借由制裁拖垮俄罗斯的图谋，也呈现粉碎之势，大陆民众正目睹西方的极限，与统一成本的再评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，大陆若被逼着提早实现统一，西方几无可能表现得比这次更强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国与英国政府的嗜血本性，在这场战争中表露无遗，“死道友，不死贫道”的心态，也让俄乌人民，甚至其欧洲盟友深受其害。为和谈道路设置路障，美英仍在向乌克兰输送无法扭转战局的低成本武器，并盘算着在未来可能的台海冲突中，能否套用相同模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英国智库的假大空分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国智库“国际战略研究所”IISS(Institute for International Strategic Studies)近日透过媒体发表一篇文章《欧洲军队能为台湾的防御做出什么贡献？》(What Could European Militaries Contribute to the Defense of Taiwan?)，受到了台媒的注意。内文推演在台海战事中，欧洲国家能做些什么帮助台湾防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/07/20220407150408965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不讳言地，IISS认为欧洲在台海战争必须有角色，辅助美军抗击解放军。不过，该报告也坦承欧洲在东亚投放军力的程度有限，因为得考虑到面对俄罗斯的自我防御。也就是说，欧洲得在不伤及自身的程度上有限支援美军，与日本的态度差别不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看题目，我本来抱着看笑话的心态阅读，速读全文后，发现看笑话果然是正确态度，因为IISS用大量专业术语包装了一堆垃圾，就像许多美国智库一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台欧之间没有所谓“台湾关系法”，IISS也未建议欧洲比照美国的方法这么做，因此那些具备远洋作战或支援的欧洲大国，白话说，只能在想像中的台海冲突里“蘸酱油”，扮演“调味”的角色，跑跑龙套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个前提，决定了奠基其上的具体方法，都是跑腿性质，为美国拖垮中国的“世纪大业”贡献一点掌声与吆喝，因此，这题目改成“如何做一个称职的美国小弟”更贴切，所以我笑着开始阅读，并笑着读完它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/07/20220407150425132.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体方法论如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、欧洲可协助美国与台湾强化网路与信息作战，而且不能针对解放军的发起网路攻击，应改为“保卫台湾网路”。意思是说，确保“骂战”战场能让欧洲发声，协助覆盖那些对西方不利的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，西方在这次俄乌冲突中表现亮眼，除了在传统媒体无止尽地歪曲事实与猎巫，最大的社群媒体还可放行“杀死普京”、“整死俄罗斯”的言论，并彻底拉黑俄罗斯信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网路作战当然也包含了情报分享，IISS认为英、德、法、荷军方有这能力对台提供协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、在空中与海上封锁的可能情境中，欧洲应避免与中国展开直接军事对抗，但可通过征用民用货机来打破解放军的封锁，提供台湾需要的物资。按乌克兰的例子，我揣测这“物资”或许包含“有杀伤力限制的军备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思是说，中国会避免攻击西方的民用运输载体，因此西方可借此偷渡违禁品，确保延长战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起诺兰那部电影《敦克尔克》，英国征用大量民间船只，将军队从欧洲大陆撤出。不过，IISS可没说要征用民船接收“台湾难民”，乌克兰人还能徒步或搭车离境，台湾人想离岛只能跳海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、针对解放军的导弹攻击，欧洲切不可“以导弹还导弹”，而应在战前将导弹防御系统以及陆基电子战系统（EW）空运到台湾。关于此，德国、西班牙、荷兰、法国、意大利都有这类军备以供征调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不过啊，报告强调，这可能会与台湾目前的美制设施不符，缺乏可操作性，且仍会触怒北京，所以欧洲也可以加强美国以及区域盟友在该地区的军事基地，作为欧洲贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思是说，说了等于没说，在导弹的部分，总之欧洲没辄。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8df96026913e646ccef9fdd695993e8e</guid>
<title>北约又“活”过来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_04_08_633808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙说过：北约已经脑死亡；特朗普也说过：北约已经过时。一时间，北约似乎穷途末路了。但乌克兰战争一打响，北约又活过来了。这不奇怪，北约是欧洲集体安全的架构，俄罗斯挥起熊掌，亮出獠牙，欧洲只有抱团取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;出枪出炮，就是不出人出血&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，自从2月24日乌克兰战争打响第一枪以来，到3月23日为止的不完全统计，欧盟已经提供了4.5亿欧元的武器援助，美国先提供了3.5亿美元的军事援助，2月底追加了8亿美元，使得美国对乌克兰的援助总额在过去一年里达到20亿美元。西方主要军援为NLAW反坦克导弹、“标枪”反坦克导弹、“毒刺”防空导弹等步兵武器。美国和北约都确认了不出兵，也不实行禁飞区。波兰、保加利亚、斯洛伐克和罗马尼亚的苏制作战飞机转交乌克兰的计划也搁浅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/31/20220331110039748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间3月24日，北约峰会在比利时首都布鲁塞尔举行  图源：北约网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战前，美国在2018年成为第一个向乌克兰提供武器的国家，特朗普批准提供一批“标枪”。2019年，乌克兰向土耳其购买了一批TB-2无人机。西方向乌克兰提供武器是俄罗斯安全关切的重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰开战前后，美国进一步提供了800枚“毒刺”肩射防空导弹，2000枚“标枪”反坦克导弹，1000件轻型反坦克武器，6000具AT-4反坦克无后座力炮（实际上相当于火箭筒），100架战术无人机，100具榴弹发射器，5000支突击步枪，1000支手枪，400挺机枪，400支霰弹枪，2000万发子弹/榴弹/迫击炮弹，25000套防弹衣，25000顶头盔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年里，美国已经提供了600枚“毒刺”，2600枚“标枪”，5架米-17直升机（原定为提供给阿富汗的军援），3艘巡逻艇，4套反炮兵/反无人机雷达，4套反迫击炮雷达，200套榴弹发射器，200支霰弹枪，200挺机枪，4000万发子弹，100万发榴弹、迫击炮弹、炮弹，70辆悍马，还有保密通信设备、电子侦察设备、防弹衣、头盔，医疗器材、排爆扫雷器材、卫星图像情报等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国也提供了3615件NLAW反坦克导弹，3000套防弹衣，2000顶头盔，4000双防寒靴，75000件防寒耳罩，还有睡袋之类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他北约国家也踊跃跟进：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
· 比利时：2000挺机枪，3000支突击步枪，200具反坦克武器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 捷克：3000挺机枪，30000支手枪，7000支突击步枪，4000发炮弹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 丹麦：300枚“毒刺”，2700具反坦克武器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 爱沙尼亚：大量122毫米榴弹炮弹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 芬兰（不是北约国家，但在考虑加入）：2000件防弹衣，2000顶头盔，100具担架
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 德国：500枚“毒刺”，1000具“铁拳”反坦克火箭筒，14辆装甲车和10000吨燃料，德国还批准了荷兰提供400具德国制造的“铁拳”和爱沙尼亚提供的9门前东德122毫米榴弹炮
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 意大利：数量不明的“毒刺”，迫击炮，勃朗宁重机枪，“米兰”反坦克导弹，“铁拳”，轻机枪，排爆器材
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 拉脱维亚和立陶宛：在得到美国批准后提供了数量不明的“毒刺”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 卢森堡：100具NLAW，若干吉普，15顶帐篷
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 荷兰：100支狙击步枪，30000发子弹，雷达，探雷器，200枚“毒刺”，50具“铁拳”和400发火箭弹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 挪威：2000具M72火箭筒，1500件防弹衣，5000顶头盔，15000份军用干粮，1000具防毒面具，2000个睡袋，10000个睡垫，还有军服
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 波兰：几万发子弹和炮弹，防空导弹，迫击炮，无人机
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 斯洛伐克：120毫米炮弹（估计是迫击炮弹），486枚防空导弹和反坦克导弹，100具防空导弹发射器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 瑞典（不是北约国家，但在考虑加入）：13.5万份军用干粮，5000顶头盔，5000件防弹衣
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
各国还提供了大量援助款。欧盟除了4.5亿欧元的武器援助外，还提供了5000万欧元非武器援助，克罗地亚1650万欧元，法国3亿欧元，爱尔兰（非北约国家，但是欧盟国家）900万欧元，罗马尼亚300万欧元，瑞典4700万欧元，加拿大700万美元武器援助和2500万美元非武器援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些当然是不完全统计，其他国家还有更多物质和金钱援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些援助有用吗？在西方舆论里，这些武器发挥了奇效。实际上，见仁见智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制造俄军伤亡、阻滞俄军进展来说，这些武器肯定是有用的。但从保护家园不受或少受战火蹂躏来说，没用。武器是打仗用的，打仗是为了护民守土，这最终要靠大量歼灭敌人的有生力量。游击战通过零敲碎打损耗敌人的力量，但最终把敌人驱离国土还是要靠防御-相持-大反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
靠游击战以弱胜强是有条件的。越南、阿富汗确实把强敌“耗走”了，但那是因为强敌的战略重点从来不在这里，反游击成为对真正战略重点（越战时是欧洲，苏军入侵阿富汗时也是欧洲，美军入侵阿富汗时是中国）不必要的干扰，这才有丢卒保车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰现在就是俄罗斯的战略重点，零敲碎打的游击战是耗不走俄罗斯的。西方援助的这些武器用于防御都勉强，因为顶不住俄军的进军。用于相持更加不够，用于反攻就根本谈不上了。21世纪了，不可能由一群挥舞着突击步枪和单兵导弹的步兵向机械化的敌人发动大反攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从反面来说，如果这些武器真那么有用，泽连斯基就不会原则同意乌克兰的中立地位了，尽管他还在玩政治游戏，要公投才能确认，而公投只有在俄军撤军三个月后才能举行。乌克兰加入北约是写入宪法的。2018年11月22日，乌克兰宪法法院同意修宪，把加入北约和欧盟作为国家战略加入宪法。不管最终如何启动修宪程序，但凡泽连斯基还有一点办法，就不会做出这样动摇国本的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争前，北约已经向东欧增兵，在波罗的海三国、波兰、罗马尼亚驻扎约12000人的部队，其中波兰有北约部队1200人，美军5700人；立陶宛有北约1200人，美军450人；爱沙尼亚有北约1200人；拉脱维亚有北约1200人；罗马尼亚有美军900人。这些数据包括拜登增派的3000人，但不包括在本土待命增援的8500人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/31/20220331105458737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰战前北约在东欧的态势（图源：CNN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，美国向欧洲增兵500人，使得欧洲美军达到10万人。3月24日，北约宣布向东欧增派4个战斗群，兵力不详。3月23日，北约宣称，欧洲美军达到10万，4万北约部队已经在北约东翼展开，这些都是在北约的直接指挥之下的，应该包括东欧军队中直接划归北约指挥的部份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在乌克兰-白俄罗斯前线的总兵力（包括东吴民兵和准军事的国民近卫军）据称在战前就达到19万，新增兵力不详，但据说越境作战的不超过一半。考虑到乌军（包括民族主义武装）已经吸引了进入乌克兰的俄军主力，这4万北约军力加上10万美军（其中不到一万已经部署到北约东翼）是很强大的威慑力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约在边境上按兵不动，毫无下场直接支援乌克兰的意思。在某种意义上，这是21世纪的静坐战。在二战最初的时光，德军闪击波兰，英法对德宣战，但也是在西线搞了静坐战的名堂。后来德军挥师西击，战争迅速扩大。泽连斯基大声疾呼西方赶紧下场，就是用历史先例作为理由的：“乌克兰在为保卫欧洲而战，乌克兰倒下了，接下来就是欧洲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场奇怪的战争。在公开报道中，见不到泽连斯基与乌军统帅部的互动。乌军作为战争主力，除了小分队行动，既不阻击，也不反击，还拒不撤退、保全实力。俄军大兵压境，但只在行动中投入了一部分兵力；北约在场外上蹿下跳，就是不肯下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪泽连斯基在英国《经济学人》的采访中心酸酸地把北约国家分为四类：只关心如何让乌克兰给俄罗斯长期放血、不顾乌克兰死活的，只担心战争延续太久、自己的经济要崩盘的，想方设法使坏招、拉北约下水帮乌克兰打败俄罗斯的，索性是俄罗斯在北约内部当第五纵队的。泽连斯基没有指名道姓谁是谁，但不难猜测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>451456a5d9da086b79282cf5a3483612</guid>
<title>韩国社会在起变化，但东北亚局势“俄乌化”概率极小</title>
<link>https://www.guancha.cn/dazhigang/2022_04_08_633806.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·半岛局势不会、也不能“俄乌化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察这网：&lt;/strong&gt;不久前结束的韩国大选，让韩国政坛再次实现政权更迭。候任总统尹锡悦与即将卸任的文在寅之间的风格差异与政策转向，是外界尤为关注的话题。当然对我们而言，就是这种转变将如何体现在对外政策上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦选前在美国《外交事务》杂志刊文，提出对美、对日、对中、对朝立场，很多人认为有“反华联盟”的意味；当然目前只能观望，一是能否真正落实，二是“美日韩”三角同盟能否组建。其实，在朴槿惠执政时期，美国有意按着日韩双方签署相关协议，但韩国民间反弹十分厉害，很快朴槿惠也因丑闻下台，协议不了了之。但毕竟局势有变，假如能一定程度组织起来，那么东北亚局势、中日韩三角关系肯定会发生较大变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，还有一条新闻可能没有引发太大注意，韩国乐天将关闭中国总部；回溯起来，乐天在中国市场受挫源于2017年萨德事件，但事实上在尹锡悦的想法中，萨德还得接着部署。所以，这种种因素加成，您怎么看今后美日韩、中日韩的两组关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;笪志刚：&lt;/strong&gt;从成熟的同盟体系而言，美日韩关系实际是由美日同盟和美韩同盟组成，亦即美国居中将日韩维系在安全保障体系的两端，美日韩同盟在不同的周期发挥不同的作用，但总体支撑了美国的东北亚乃至亚太战略存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
候任总统尹锡悦在其竞选公约和重要外交理念文章中释放美日韩合作基调，既有保守思维特色，也有凸显与改革阵营不同的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，作为一个政党的总统候选人，他肯定要提出一个相对完整的竞选公约，而其中外交和安保将是重头戏；其次，要向选民呈现出一套具有个人风格的、独有价值理念的内政外交等政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选刚开始时，就有人诟病尹锡悦不如李在明，后者早就拿出各类数值化指标，比如韩国要成为世界第五大经济体、实现出口1万亿美元、国民收入5万美元、股指达到5000点之类的，而尹锡悦的竞选公约缺少数据化支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦选前在《外交事务》杂志发文，提出韩国要更大胆地前进一步。当时，我分析了他的文章主旨和核心理念，对美的全面战略同盟，对华的相互尊重和对朝的先发制人，对日改善关系等，包括在全球气候框架网络、低碳合作等领域都有涉猎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，这一整套外交策略，要放在百年未有之大变局、新冠疫情不断扩散的走势下来审视。对很多国家来说，眼下正面临着剧烈的地缘挑战，而中美竞争加剧也让很多国家面临是否需要选边站等难题。有人总结，过去的那些多边已经阵营化、区域合作已经俱乐部化、产业及供应链合作已经圈子化、人文合作甚至走向意识形态化；同时，外交合作又夹杂着人权化等要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如没有这样的大背景，尹锡悦提出这些政策，或许可以定性为偏鹰派的或偏保守的；但放在现在的大背景下，就不能这么简单评价了。身为一国总统，要符合自己国家的外交利益和定位，要符合本国民众诉求，也要考虑未来国家在地缘挑战中如何求发展、求生存，从而使自己国家的优势最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/03/20220403184358848.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尹锡悦在《外交事务》杂志发文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对尹锡悦的外交、安保表态，既要看到其保守姿态下的外溢效应可能造成的负面冲击，但也要首先考虑到他是韩国总统，他提出的外交安保理念一定会带上韩国符号，尤其是美日韩合作在韩国向来具有晴雨表和风向标的作用。所谓成也萧何败也萧何，这些双边战略、三边安保合作等，对地缘局势、对韩国，真的是多赢吗？真的争取了最大公约数吗？这就见仁见智了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，尹锡悦需要在竞选期间批评文在寅的外交乃至安保政策，从而证明自己将来会有所改变。比如，加强韩美全面战略同盟，其实就跟现在的日本差不多，唯美国马首是瞻，对韩国来说根据现实需要推动同盟重构，修正文在寅时期被边缘化的关系，修正韩美双边信任，展现一定的自主性而已。要一揽子解决对日问题，其实从历史和现实角度来看，民意是存在很多风险的，谈起来容易做起来难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦经常说，韩国不能再搞模糊战略，以免夹在中美之间，而是必须清晰地选边站才能赢得信任和尊重；对中国在赢得主动的同时要相互尊重，他认为现在韩国对朝鲜是为了对话而对话，忘了无核化的目标，而且文在寅政府的政策过于亲中，某种程度已沦为中华属国，看中国的脸色行事。尹锡悦的上述讲话引发很多担心，尤其是经济界的担忧，但他说的那些外交和安保目标能不能按照设想顺利推进，很多地方可能就是选战下的口惠而实不至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美日韩同盟为例，刚才说了现在的美日韩合作实际上是一个间接同盟。从日本、美国角度来讲，希望变成直接同盟，三方相互承担责任，如果一方受到攻击，那么另外两方就要协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但又因为日韩之间存在较深的历史恩怨、现实矛盾、民意冲突，两国还有慰安妇、战时强征劳工等很多悬而未决的敏感遗留问题。且不说别的，2015年时任美国总统的奥巴马试图捏合日韩签署一个慰安妇和解协议和军事信息共享协议，但到了文在寅任内也基本变成废纸。此外，还有参拜靖国神社、围绕独岛（日本称竹岛）领土争议等，其实仅仅一个领土问题就很难突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这么多现实矛盾都摆在那儿，尹锡悦执政就能顺风顺水破解？我不太相信。过去这么多任韩国首相、日本首相都没有做成的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次唯独提供的历史性契机在哪儿呢？因为文在寅和日本关系搞得太僵了，韩国国内抵制日本的极端情绪十分高昂。韩国作为东道主的第九次中日韩领导人会议没能开，中日韩FTA新一轮会谈也始终无法启动，即便文在寅后来想作出调整，也为时已晚，日本政府并不给他机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种状态给尹锡悦的一个利好，是文在寅政府与日本的关系过于冷淡，日本认为在当前中美博弈之下，美日韩连在一起才能最大化地发挥遏制中国的力量，所以日本政界看好“后文在寅时代”、尤其是保守政党执政，期待和韩国缓和关系。包括经济界在内，日本对韩国的贸易多年来都是顺差，韩国对华贸易也多是顺差；开个贸易转移理论的玩笑，相当于韩国用从中国赚的钱去买了日货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/03/20220403185140850.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京奥运会期间，韩国代表团的“反日”横幅争议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这也说明了中日韩互惠互利合作造福本国和区域。中日韩同属儒家文化圈，地缘、人缘、情缘和文缘接近，有很好的历史往来基础和现实合作的积淀，未来扩大一体化的现实条件也很理想。三国的经济规模占全球的23%，东亚的90%，亚洲的70%，绝对是一个可观的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，各种复杂的历史和现实因素导致三国关系经常出现反复，这是经济界和民众不愿意看到的。希望今年1月生效的RCEP能给三国提供一个深化合作的新契机，尤其是对日本GDP的拉动最大，相信日本也愿意在这个三边占主导的平台上谋求经济利益最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论尹锡悦提出全球枢纽国家也好，还是构建美日韩体系应对中朝也罢，甚至是追加部署萨德、美日韩变成直接同盟后日本自卫队可以出现在朝鲜半岛等等猜测，但他也不得不考虑国内还有一半的左派进步阵营会同意吗？这些言论在选举时可以博眼球、拉选票，但当选后，大国关系、地缘政治就是现实问题，韩国利益如何才能最大化、民生如何发展才是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，就美日韩直接同盟合作这个问题，要突破的国内阻力太多了，很多都需要经过国会审议通过，但保守党现在“朝小野大”，能通得过吗？民意能接受得了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说，一旦搞美日韩关系提质增效，这不就是明晃晃地冲着中韩关系来嘛，冒着和中国交恶的风险去强行推动美日韩合作，从一个成熟政治家的韬略来讲，过于性急，也不具备实操性。再退一步，即使落地，也很脆弱，韩国社会的民意非常汹涌，一旦对政治家的某些决定有所不满，就存在一拥而上让你迅速瓦解的能量，当然反过来也存在一哄而散、迅速转向另一个热点的可能；情绪化是韩国政治的特色，也是街头政治的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，作为即将上任的新总统，尹锡悦最好的方式是巩固现有外交，梳理对美、对华的优势是什么，对日本有多大调整空间；对朝鲜万一过分刺激，出现李明博时期的延坪岛炮击、天安舰事件，能承受得起风险代价吗？一个国家成熟的外交，应该是“一停二看三通过”，就像过马路一样，看清楚了再走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国这么多年来在国际关系、东北亚地缘中已经是一个比较重要的角色，称其为中等强国或新兴工业国也不为过，去年还被联合国贸发组织定为发达经济体，所以在后疫情时代开启新的总统任期，当选人更需洞察力、判断力、决策力，在外交上不可盲动、在安保上不可冲动，符合韩国战略诉求和战术平衡，符合半岛和平、合作、发展的定位，才是新总统应该选择的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们也不妨对尹锡悦提出的外交、安保等创新政策保持一点客观审视，最关键的还是要看5月10号正式就职之后具体怎么做。我记得尹锡悦在当选后第一个会见的外国大使——中国驻韩大使邢海明的时候，说了一句很有意思的话，坚信中韩关系会更好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>