<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1af64d951ed2dbcff0dff482efc85ab</guid>
<title>“近期台海爆发热战的可能性不大，但中美两国都无意认输”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2024_10_04_750712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近日，底浪Wave与芝加哥大学政治学教授米尔斯海默进行了一次连线对话，双方就中美关系、台湾问题、南海局势、俄乌冲突、巴以冲突等议题进行了交流。在米尔斯海默看来，美国在这些地区所执行的外交政策是愚蠢的，只会让中国从中得利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际关系学进攻型现实主义理论大师，米尔斯海默认为，中国一直在摸着美国过河。在台海问题上，美国不会坐视中国大陆统一台湾，但目前身陷俄乌和巴以泥潭的美国，又没有足够的精力涉足亚太。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网发布中文版内容，但不代表认同其观点，仅供读者批判性参考。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113202922856273&amp;amp;bvid=BV1CzxjerEuZ&amp;amp;cid=26013401459&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么美国干预俄乌冲突的力度越来越大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默&lt;/strong&gt;：要明白俄乌冲突，就必须先明白北约东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，克林顿政府决定北约东扩，美国及其盟国实行“门户开放”政策，只要有意愿，就允许任何国家加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，第一批加入北约的前苏东国家，分别是波兰、匈牙利和捷克共和国。到2004年，又一批国家加入北约，包括波罗的海三国、罗马尼亚、保加利亚、斯洛文尼亚和斯洛伐克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2008年，北约公开欢迎乌克兰和格鲁吉亚加入，然而俄罗斯表示北约的这种表态是不可接受的。乌克兰加入北约是对俄罗斯的生存威胁，但是西方已经采取了“门户开放”的政策来扩张北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方认为，如果乌克兰想成为北约的一部分，它当然可以加入北约，不管俄罗斯怎么想的。而俄罗斯则声称不会让这一切得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年2月，乌克兰危机爆发。一边是西方各国和乌克兰，另一边则是俄罗斯。到了2022年2月，乌克兰危机爆发的八年之后，一场大规模战争爆发并持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况是，美国坚定致力于将乌克兰纳入北约，而北约也越来越朝着这一目标靠拢，愿意尽其所能帮助乌克兰，支援其在战场上击败俄罗斯。俄罗斯有什么想法并不重要，西方仍然坚信这一理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真心实意地想解决这场危机，其实办法也很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，确保乌克兰不会加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，确保乌克兰保持中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两步能极大地推动危机解决的进程，但美国到了这个时候已经没有兴趣确保乌克兰中立，它更想看到乌克兰加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为乌克兰进攻库尔斯克地区的决策是一个重大失误，因为乌军的攻势既无法扭转宏观战局，也无助于乌军在战场上的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信乌克兰人肯定会觉得，如果他们攻进了库尔斯克地区，就能给俄军制造各种各样的麻烦，这样一来就能将战争的天平扭转到对乌克兰有利的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个想法非常愚蠢，如果说库尔斯克攻势真能带来什么，那也是加速了乌军在东乌克兰的溃败。原因在于乌军需要从东乌前线抽调部队，把部队调出这些至关重要的战线，再部署到库尔斯克方向上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上由于乌军在库尔斯克采取攻势，他们往往是在开阔地带上向前推进，没有防御阵地的掩护，俄军的战机和无人机就能更容易地歼灭这些发起进攻的乌军，这是乌克兰一方的重大失误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我仍然认为北约直接派遣地面或空中部队进入乌克兰，并与俄军直接交火的可能性相当小，否则一场大国之间的热战就要在欧洲爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方是作为超级大国的美国，另一方的俄罗斯同样也是超级大国，这场大战将会爆发在把核弹头武装到牙齿上的两个大国之间。如果美国及其欧洲盟国还要进一步介入，这将加倍刺激俄罗斯的存亡意识，在这种情况下俄方很有可能动用核武来保全自身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不希望与俄罗斯打一场大国战争，尤其当对手是俄罗斯这样一个有能力把局势升级到核战层面的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以假设乌克兰即将战败的情况下，我认为美国直接干预俄乌战争的可能性也是极其微小的。不否认美国以及欧洲各国，尤其是东欧各国，仍然有可能脑子一热，忍不住出兵干预。但我相信它们最终会冷静判断，不会让北约直接出兵乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不认为美国能够真正从俄乌战争中抽身而退，也许美国会稍微减少对乌克兰的支持，尤其是今年11月特朗普赢得大选的话。但我相信在可预见的未来，美国将仍然保持对乌克兰的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果哈里斯当选，她只会延续拜登时期的政策，也就是尽美国所能支援乌克兰，不会有太大变动。特朗普声称如果他今年11月赢得大选，他将迅速结束在乌克兰的战争，甚至声称要在他入主白宫以前，就先一步停止这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当然不信他能做到，我也不相信他一旦入主白宫，就会采取任何行动来结束战争。我认为只有当乌克兰在战场上被击败，并意识到继续战争毫无意义的时候，这场战争才会停。但这不意味着能达成真正的和平协议，而是会进入到一种“冻结冲突”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，乌克兰很难撑过2025年，所以今年年底到明年年初之间，战争就会结束，然后转变成“冻结冲突”。乌克兰将成为一个功能失调、丢失大片领土的残存政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入“冻结冲突”的阶段后，乌克兰和西方各国会怎么做？我认为乌克兰和西方将不遗余力地给俄罗斯制造麻烦，尤其是在乌克兰境内的俄占区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个大背景下，俄罗斯将竭尽全力削弱乌克兰残余政权的运转功能，俄罗斯会致力于在欧洲内部挑拨矛盾，包括北约和欧盟各成员国之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将不遗余力地破坏美国及其欧洲盟国之间的关系，与此同时西方各国与乌克兰也会尽其所能为俄罗斯制造麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕明面上的战火停息了，一旦局势进入到“冻结冲突”的阶段，其实并不会带来任何实质性的和平，在可预见的未来只会有无穷无尽的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的另一个影响，就是将俄罗斯推向了中国的怀抱。现在中俄两国都拥有同样的切身利益，在全球范围内共同合作以阻止美国的步伐。并且中俄都将美国视为对手，都清楚齐心协力制衡美国符合两国的共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927164207446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月12日，第八届东方经济论坛框架下的“俄罗斯-中国”商务对话在俄罗斯远东城市符拉迪沃斯托克举行。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理想情况下，美国应该利用中俄两国之间的分歧来拉拢俄罗斯，使其与中国对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在的事实恰恰相反，很大程度上归因于俄乌战争的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今中俄两国的关系更加密切，所有这一切如果从中国的角度来看，俄乌战争对于中国简直是天赐良机。一边是西方，一边是俄罗斯，在可预见的未来中持续对抗，这将稳固中俄之间的友好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这符合中国的国家利益，但不符合美国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方有很多人认为，俄罗斯正在沦为中国的附庸国，长此以往中国未来将有能力，以各种方式支配、操纵俄罗斯的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为这种观点是错误的，俄罗斯始终将根据其国家利益行事。作为一个大国，俄罗斯可以灵活调整其政策，做什么或是不做什么都归它自己决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但毫无疑问，俄罗斯将继续向中国寻求援助，而且帮助俄罗斯符合中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在东亚地区的事务上，俄罗斯将尽其所能帮助中国，在冲突局势中战胜美国。因为俄罗斯的目标不仅仅是乌克兰，而是要在全球范围内战胜美国。只要美国还是中俄两国的对手，中国和俄罗斯就会保持紧密联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79858ee34d70a4aea97e49e06c31cdf1</guid>
<title>正视经济困难，我们达成了五点共识，但还有三点分歧</title>
<link>https://www.guancha.cn/luting/2024_10_04_750710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陆挺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一个星期是非常不寻常的一星期，我在市场的一线，明显感觉到外资对华投资氛围的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有一段时间，外资基本不碰我们的资产，但过去这一个星期全球投资者跟我们进行电话会议、视频会议要求的数量急剧上升，是这几年来的新高。可以说这个星期的政策是人心所向，市场上有一种感觉是久旱逢甘露的感觉，反应非常正面，非常热烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我结合过去这一段时间的大家讨论，还有这个星期的一些政策进行主要观点分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正视困难，凝聚共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个共识，是经济增速的下行压力有加大的风险，在这个星期中央政治局已经正视困难后，我相信这已经成为一个绝对的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个共识，是房地产业已经发生了持续一段时间的萎缩，也许很多人不愿意再去讨论，但是房地产行业萎缩无疑是我们经济下行压力的最重要因素之一，甚至可以说是最重要的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个共识，是房地产行业下行之后带来了衍生冲击。包括财政下滑对企业家信心的冲击，比如有些地方的趋利性执法、远洋捕捞式执法对企业家信心的冲击。还包括对国民财富的影响，我们的房价还在下跌，价格年化下行速率大概在10%左右。抵押品的价格也在下行，流动性在上升，这对中国的信用和信贷体系的冲击很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/30/20240930103547951.ws.126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
房地产下行带来衍生冲击&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个共识，就是宽松型、刺激型政策应该加码。我们知道，之前传统的货币政策还有些空间，在宣布了降准降息之后，货币政策空间也许还有，但是效果可能比较有限。在我看来，降准这样的政策对目前中国经济的问题，在效果可能已经比较小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场真正期待的是财政政策接力，这种接力非常有赖于非传统的货币政策与财政政策的结合。9月24日三个部委宣布的政策中，针对股市的一些政策已经属于非传统的货币政策范畴。在财政选择政策发力的方向时，我认为我们不能仅仅像以前那样刺激拉动基建生产，而是要关注消费，要关注家庭收入，乃至于解决包括像生育率过低在内的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点共识，是中国房地产板块持续萎缩下行对地方财政造成了相当大的冲击，我们已经意识到财政方面的改革是一个迫切需要解决的短期问题，而不是一个中长期问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政刺激方面，有一个问题有些分歧：究竟如何向人民发福利？哪怕现在很多人已经形成我们的财政发力方向要关注家庭收入、关注消费的共识，但是我相信现在支持向全民发钱和消费券的经济学家数量明显比以前少。我们是不是需要更多考虑向特定的尤其是中低收入阶层和弱势群体发放福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个分歧，我们的降息空间有多大？有没有可能把政策利率和银行存款利率进一步往下压，甚至压到1以下？央行多大程度上可以通过它的资金供给来刺激股市？我们的股市是否可以单兵突进？在这个方面，我认为大家都认可在传统和非传统货币政策之后，一定要有其他的政策跟上，不然股市没有持续的上涨根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个分歧，刺激的力度究竟有多大？过去两三个月有不少争论，比如有每年刺激3万亿、5万亿，持续两年、三年的，甚至有每年5万亿搞十年的，分歧确实比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从4月底开始，我们能感受到国务院是以保交房为政策重心的。后续财政如何发力我认为非常关键，因为后面的问题很具体：给特定人群提供财政补贴究竟该怎么做？哪些人群算特定人群？涉及到财政改革的方向应该如何处理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我就讲讲自己个人的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为股市大涨的时候，各方面对经济基本面的判断还是要保持冷静。虽然有些方面还有政策空间，但是空间有限。我认为现在降息不是经济复苏的充分条件，甚至已经不是最重要的必要条件。股市也需要一定的时间观察，现在也许为时过早，但是在恰当的时候应该有序恢复股市融资的基本机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/30/20240930105549282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国庆前最后一个交易日A股大涨，沪指突破3200点&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，今年经济下行所面临的压力之一来自于股市融资及其背后VC、PE融资的下滑，这对资金供应和连带的信用链条带来了一些负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在我看来，房地产稳定绝对是经济稳定非常重要的前提，保交房是重心。房地产改革分成短期、中期和长期的结构性改革，我希望从这三个方向谈谈我的看法，然后从支持低收入阶层的角度讲两个细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期的角度来讲，考虑到目前地方财政困难，当务之急是通过增加国债发行等方式筹集资金，增加转移支付，维持地方政府的基本运转。这里尤其需要关注没有稳定产业基础收入的地方政府。如果不对他们进行救济，地方政府可能会有更多的趋利性执法和跨区的远洋捕捞式执法。我们需要遏制部分地方财政萎缩的背景下，地方营商环境恶化的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期应急措施的角度看，我非常同意刚才&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YuYongDing/2024_09_30_750330.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;余永定老师的说法&lt;/a&gt;，基建不可废；但是过去十来年我们在基建方面确实有很多问题。短期财政要形成一定的支出，国家需要提供最终的需求，加速已开工的国家重点工程。尤其是需要加速在人口密集的、比较发达地区的、人口还在流入地方的基础设施建设。这些工程需要经过仔细认证，从中找到那些能够在短时间之内形成支出，但又能在中长期不会造成严重问题的方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6633b255a84b419ac088c09fa035e907</guid>
<title>中央特科第一个秘密电台是如何建立起来的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liujiangbo/2024_10_04_750698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这是一位不同寻常的共产党人，他的经历独特而传奇，每一次的人生转轨都出乎意料，每一次的伟业功成都令人赞叹。他就是本文的主人公——李强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李强，原名曾培洪（1905-1996），是中共老一辈无产阶级革命家科学家和经济专家。从上世纪20年代在武汉和上海与敌展开惊心动魄斗争的中央特科主要成员，到30年代初在苏联通信科学院成为科学家，再到抗战时白手起家开创我军军工事业的军工局局长和延安自然科学院院长，李强在各个时期各种生疏的岗位上都为党作出了突出贡献，毛泽东主席为其题字：“坚持到底！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，李强又被中央委以重任，先后在广播事业、中苏合作、对外经贸、抗美援越、改革开放等众多方面作出重要贡献，1955年即被评为中国科学院院士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一个一生不违党命、不讲条件、不畏艰难服从党的需要，而且把各项开拓性事业都做得出色的多面手；是勇于开展新工作，善于打开新局面，最终取得胜利的一把利刃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国庆75周年之际，观察者网刊发《匕首之刃——李强传》一书书摘，以此纪念为中国革命和新中国建设作出卓越贡献的先辈。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘江波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四一二反革命政变后，共产党人在十分艰难的条件下埋头苦干，经过一年多的努力，使党的组织逐渐得到恢复，各地红军和农村根据地也有了一定数量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在湘赣边界，毛泽东率领秋收起义余部于1927年10月到达井冈山宁冈的茅坪，开始创建井冈山革命根据地。1928年4月下旬，朱德、陈毅率领南昌起义余部在宁冈砻市同毛泽东会师。在朱德、毛泽东领导下，红四军三破敌“剿”，深入开展土地革命，使根据地很快就扩大到宁冈、永新、莲花全境，吉安、安福一部分，以及遂川北部、酃县东南部。中央苏区呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在湘鄂西，贺龙、周逸群等人建立的革命武装整编为工农革命军，后扩编成红二军团，不久又成立了湘鄂西苏维埃政府。在鄂豫皖，共产党在黄麻、商南、六霍起义的基础上成立了鄂豫皖边特委，创立了红一军，这便是鄂豫皖中央局和红四方面军的前身。在湘鄂赣，农民游击战争也为创建革命根据地打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开天辟地第一次，共产党有了自己的军队。但相对于国民党军队旅以上各级指挥机关均已配备短波无线电台的优势，各地红军与根据地的通信指挥手段却严重落后。除个别部队配备电话外，大多仍以军号为主，只能适用于战术通信，无法承担全局性战略战役指挥联络的使命。而中共中央远在上海，同相距数千里各地红军和根据地之间的联系主要靠交通员传送文件，既费时又不安全。这使中共中央意识到，必须尽快建立与各地红军和根据地之间的无线电通信联络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，共产国际和联共（布）比中共中央更早注意到军事斗争、情报工作以及培训技术干部的必要性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四一二反革命政变后，共产国际执委会东方书记处军委会委员赫梅廖夫于5月6日在给军委会主席别尔津，同时送联共（布）中央政治局中国委员会委员拉斯科尔尼科夫的《关于中共中央军事部的工作、工作缺点和未来前景的书面报告》中指出，今后必须开展的工作主要有：“最高领导机构再次重申中共中央军事工作的必要性和重要性”。“造就中国军事工作干部，在莫斯科对他们进行认真培训，并借助于他们深入开展业已开始的工作。”“协助武装工农军事组织，拨给军事部十分必需的爆破器材。”“更广泛地开展情报工作。”“坚决要求中共中央指派中国军事部的常任成员，同时派出不少于两名俄国同志到军事部工作，而且一名应当是与我们的教官组有联系的、威信很高的军人同志，另一名应当领导情报工作。”“增加对党的军事工作拨款”【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日至30日，共产国际执委会第八次全会通过的《关于中国问题的决议》指出：“目前应当十分尖锐提出的问题是改编军队，建立绝对忠于革命的军队，密切军队与工农组织的联系，配备军队干部以及将雇佣军队改变为正规革命军等等。”【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，联共（布）中央委员会和中央监委联合全会在关于“中国革命的教训”的决议中指出：中国共产党“首先应当化险为夷，以图自存……撤换领导，并把有直接革命斗争经验的新领导人由基层提拔到中央；与此同时，党还应当在武汉地区建立秘密机构……尽一切努力发展土地运动，采取一切可能措施武装工农，以奠定真正革命工农军队的基础。”【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月26日，联共（布）中央政治局会议做出关于中国问题的八项决议，其中的第四项是：“为了给特种部队（炮兵、空军、通信兵、装甲兵等）培训共产党干部，从中山大学今年毕业生中挑选100名共产党员和共青团员，委托军事部门保证对他们进行培训。中国委员会要向下次会议提出必需的经费预算。”【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月2日，联共（布）中央政治局会议决定：“（5）根据政治局今年5月26日的决定，从中国高校100名毕业生中派40名到炮校学习、20名到航校学习、15名到通信学校学习，25名去学习装甲和机枪技术。允许共和国革命军事委员会利用自己的预算余额作为这些同志的生活费。规定学习期限为9至18个月。学年开始前，将这些学员安排到相应的营地，以利用夏季时光从事野外训练。”【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如李强后来所回忆的那样：“六大之后，根据苏联同志的建议，我党开始在上海着手建立无线电通讯设施。”【6】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001121327979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青年时代的李强&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也充分说明了在当时历史背景下中共与联共（布）的相互依赖的关系。一方面，中国共产党领导下的中国革命的成功离不开联共（布）的援助；另一方面，联共（布）控制下的共产国际也真诚希望中国革命能够取得胜利，并不遗余力地支持中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于双向需要的革命格局须有安全稳妥的无线电通信手段予以保障，于是，中共中央根据共产国际的指示和中国革命的实际需要，很快启动了培训无线电技术人员和建立电台的工作。李强也证实，“周恩来参加了大会（指中共六大——笔者注），会后回到了上海。根据苏联同志建议，我党着手准备建立无线电通讯设施”【7】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1928年6月中旬，周恩来在抵达莫斯科出席中共六大时，曾向共产国际提出代培无线电技术人员的申请，很快就获得共产国际的批准，并首先在莫斯科中山大学和莫斯科东方劳动者共产主义大学组织实施。中山大学的中国留学生毛齐华、方廷桢（方仲如）、陈昌浩、沈侃夫（陈宝礼）、李元杰、程祖怡六人成为最早一批被派到国际无线电训练班学习无线电通信技术的人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛齐华，原名毛品贤，1903年出生，上海嘉定人。1920年进入中华书局印刷总厂当学徒工。1925年初加入共青团，担任团支部书记。这个支部后来属共青团曹家渡部委领导，部委书记是李强，胡均鹤是宣传委员，毛齐华担任组织委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001114633566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1987年5月2日，李强在杭州毛齐华家中。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年4月，毛齐华加入共产党，担任党支部书记兼厂工会党团书记和秘书长。五卅运动期间，毛齐华参与领导上海印刷业的罢工，担任上海印刷总工会副总务科长。后来参与创办中共地下印刷厂，担任党支部书记。1927年2月，毛齐华在中共武汉长江印刷厂担任党支部书记兼工会党团书记，10月赴莫斯科中山大学学习【8】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛齐华他们进入的国际无线电训练班设在莫斯科一条冷僻的街上。毛齐华等人每周有两三个晚上去那里学习。从学习收发报技术、无线电原理和制作机器零件的技术入手，后来就带着自制的收发报机外出实习，有时还到莫斯科郊外的国际电台参观。中共六大之后，毛齐华曾在莫斯科东方大学遇见了前来传达六大精神的周恩来。周恩来热情地向毛齐华打招呼，并说：“你们要抓紧学习，国内急需建立无线电通讯方面的人才。”话不多，但是给毛齐华留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年底，除陈昌浩中途被调走搞青年团工作，毛齐华等五人全部搬到国际无线电训练班住宿，进入封闭式学习状态，只是在中山大学有重要报告时才回去听一听。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01bdd3ddf19c5e6c02c57557ff7a549d</guid>
<title>以色列与伊朗达成“恐怖平衡”，美国会出手吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_10_04_750690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和伊朗的冲突还在继续，双方甚至互相喊话：一个誓言要报复，一个又说“你敢报复我就升级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，伊朗导弹袭击几乎正好是“阿克萨洪水”一周年之后。“阿克萨洪水”触发了加沙战争，已有至少4万人丧生，6000-20000人失踪，近10万人受伤，近200万人流离失所。现在战争正在向南黎巴嫩扩大，以色列还在不断用行动刺激伊朗加入战端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到伊朗反击的靴子落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;海湾战争30年后，反导依然是巨大挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对以色列是伊斯兰世界共同的政治正确。伊朗通过打造“抵抗之弧”，从南到北包围了以色列，甚至跨越教派分歧，把逊尼派的哈马斯也争取了过来，正在伊斯兰世界赢得政治正确之战。这不仅对争夺伊斯兰世界领导地位的沙特阿拉伯是一个的巨大挑战，对以色列更是如此。以色列最不愿意面对的，就是能凝聚到一起的伊斯兰世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从独立战争时代开始，以色列就习惯于包围，但“抵抗之弧”不一样。历史上，埃及、叙利亚、约旦都对以色列形成过生存级的威胁，但以军应对这样的国家和正规军层面的有形威胁已经驾轻就熟了，西方在政治、军事、经济上的有力援助，也起到巨大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“抵抗之弧”是草根的，其实力来源不是有形的国家和政府，而是无形的民众中根深蒂固的超越教派和部落族群的反以色列情节。伊朗起到粘合剂和催化剂的作用，为无形的抵抗力量提供有形的根据地和物质支援，以色列真正陷入了人民战争的汪洋大海之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伊朗的粘合剂和催化剂作用不能停留在抽象层面，10月1日的导弹袭击就是实际行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757894104799875&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; __idm_id__=&quot;4808705&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
如果说4月的伊朗导弹袭击是“扰乱射击”的话，这一次则是“效力射击”。伊朗没有早早发警告，并且集中、大量使用突防力强的弹道导弹，没有在明摆着会被以色列以及美英法拦截的低空低速无人机和巡航导弹上多浪费时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列刺杀哈尼亚和纳斯鲁拉之后，伊朗的反击只是时间、方式和强度的问题，以色列防空反导力量理应处于最高戒备状态，但依然拦截乏力，说明在海湾战争30年后，反导依然是巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中近程弹道导弹防御在技术上已经相对成熟，但攻防失衡问题依然存在。弹道导弹速度快、射程远，在探测、识别、发射等一系列本质延迟后，反导弹要及时飞到拦截点依然是很大的挑战。这意味着三大本质难题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上升段拦截最有效，但战前就在敌方发射场上空长时间巡逻待机不现实，远离发射基地的上升段拦截在技术上还做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中段拦截只有在来袭导弹的必经之路上进行才有效，如果敌人可以沿广阔前线机动发射，中段拦截必然漏洞百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
末段拦截在技术上最成熟，但覆盖范围太小，不仅碎片和残骸坠落依然可能造成可观的损害，还需要处处设防。另一个难题是反导覆盖率和饱和攻击应对之间的权衡，敌人对个别目标集中攻击的话，很可能在拦截主要导弹波次之前已经弹药打光，其他地方的反导力量则无所事事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但弹道导弹攻击也有本质难题：攻击成本较高。从投放重量与发射重量之比来看，弹道导弹无法与作战飞机投掷炸弹相比，可重复使用的作战飞机极大降低了战争成本。弹道导弹只能用于打击点目标，需要作战飞机大量、持续地投放炸弹，才能对整个国家或者地区造成有意义的毁伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年的战争实践表明，现代武器的威力巨大，但现代设施的抗打击能力也非同小可。各种节点的存在使得现代国家容易被“点穴”，各种网络的存在则意味着所有“点穴”的作用都只是暂时的，多路径使得重构迅速、有效。要摧毁现代城市乃至国家，所需要的狂轰滥炸是难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至可以说，核武器的效用都“打折扣”了。在二战时代，广岛被1.5万吨的核弹荡平，三天后长崎被2.5万吨的核弹荡平。但在现代，小小巴赫穆特就吸收了日复一日的重炮轰击，累计使用弹药可能也上万吨了。面积轰击的散布命中效果大大超过单点爆炸，使得实际上可能等效为更大吨位的核弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党在贝鲁特的指挥部需要以色列空军投放85吨炸弹才摧毁，考虑到精确制导、钻地弹和现代高爆炸药的威力，可能相当于比实际吨位大得多的爆炸当量。这还是从现有居民区底下挖出来的“业余地下指挥部”，专业工程兵构筑的加固地下指挥所需要战术核弹才能摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，伊朗的200枚导弹假定都是1吨的战斗部，也“只有”200吨的弹药，相当于足够摧毁两个半真主党指挥部的威力，这要打垮以色列是远远不够的。全部倾泻到一两个空旷的空军基地也只能造成一段时间的封闭，只要工程力量和修复器材给力，恢复到能够战斗出动的水平可能是几天甚至几小时的事。10月1日的伊朗导弹袭击并没有集中火力，严重影响以色列空军出动能力的说法应该是想多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
200枚导弹不少，在夜空中看过去尤其壮观，但从弹药吨位和可能造成的毁伤来说，还是远远不够的。这决定了伊朗导弹袭击能打恼甚至打痛以色列，但不可能打死以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗“认真”了，以色列怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们一直对伊朗卷入冲突、造成冲突的扩大化感到担忧，但对伊朗究竟如何扩大冲突不甚了了。在极端情况下，伊朗确实有可能通过什叶派控制的伊拉克、叙利亚，最终从地面威胁以色列，但这是所有想像得到的打法中最愚蠢的选择。以军有能力把远道而来的伊军吃得渣都不剩，也完全背离了通过“抵抗之弧”的持久战耗死以色列的初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗不能无所作为而失去对“抵抗之弧”的领导力，也不能盲动而葬送“抵抗之弧”的根据地。这决定了导弹袭击是伊朗的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的问题则相反。以色列空军的F-15E和F-35战轰具有足够达到伊朗的航程和有用的载弹量，必要时还可得到空中加油的支持，炸弹则可以得到美国几乎无限的供应。但以色列飞机要飞越中立国家才能到达伊朗，少量出动、一次性行动总是有办法的，但大量、持续出动就是完全不同的问题。以色列几乎不可能得到约旦、沙特阿拉伯、伊拉克、土耳其等国的许可，让其作战飞机安全通过领空。从红海、阿拉伯海绕行实在太远，缺乏作战行动的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列据说拥有中程导弹，但规模可能比伊朗小得多。以色列受到西方军备建设思想的影响，高度重视空中打击，但对弹道导弹的作用相对低估，除非上升到核打击，以色列中程导弹应该不会发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于核弹，据说以色列已经拥有了，伊朗应该还没有。以色列做得到制造成千上万伊朗人的伤亡，这事反正有经验了，在加沙已经有超过4万人丧生、近10万人受伤，但要摧毁伊朗，即使以色列出动核武器，依然谈何容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列海军太弱小，地面侵入伊朗也根本不是选项。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>