<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1814083eb1974ce303e58e00e7173fcd</guid>
<title>反内卷≠去产能，治理供需失衡的重点仍是扩内需</title>
<link>https://www.guancha.cn/CF40/2025_07_17_783321.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，中央财经委员会第六次会议强调“依法依规治理企业低价无序竞争，引导企业提升产品品质，推动落后产能有序退出”；从行业来看，近期光伏、钢铁、汽车和水泥等行业已率先展开“反内卷”行动。政策层和行业层面共同发力“反内卷”，引发市场广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些市场观点将“反内卷”简单等同于“去产能”，寄希望于通过新一轮“去产能”达到恢复供需平衡、工业品价格和行业利润企稳回升的效果，并以产量和投资下降幅度等为指标来衡量“反内卷”政策的执行进程和效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CF40研究认为，本轮“反内卷”覆盖了“新三样”等新兴行业，涉及到的范围和性质更加复杂，应坚持纠正市场失灵，建立公平竞争的市场秩序，从而激发社会创新活力，推动产业升级和经济的高质量发展的政策思路。不宜以“去产能”为核心目的来理解和评价“反内卷”政策的执行，当前更不宜复现行政性“去产能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CF40研究提示：1、近年来我国多数行业的产能并未显著扩张，现阶段面临的供需失衡问题中，需求不足仍是矛盾的主要方面，政策重心应始终放在扩大国内有效需求上。2、对新兴产业，要更多依靠市场力量实现行业的自发出清，行政性“去产能”缺乏可行性。3、未来政策方向应从补贴产业转向补贴消费。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ CF40研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“反内卷”不等于“去产能”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来我国始终面临国内有效需求不足问题。居民消费需求不振，有效投资增长偏弱，这在我国生产能力强大的工业和制造业领域表现为工业品价格持续的下行压力，部分工业行业盈利水平大幅下降，国内反对内卷式降价的声音越来越大。与此同时，我国工业品的出口价格优势变得越来越大，国际贸易摩擦频繁发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，2024年底中央经济工作会议明确提出，“必须坚持深化供给侧结构性改革和着力扩大有效需求协同发力”，综合整治“内卷式”竞争。2025年以来，包括修订《中华人民共和国反不正当竞争法》等一系列“反内卷”举措密集推出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于政策出台背景的相似性，加之2016年的“去产能”政策似乎对工业品价格和行业利润回升发挥了立竿见影的效果，一些市场观点习惯性基于2016年“去产能”的经验来理解和评价本轮“反内卷”的展开，并寄希望于“反内卷”能发挥和上一轮“去产能”政策一样的“涨价”效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CF40研究认为，宏观层面上，“反内卷”和“去产能”是治理供需失衡的一体两面。对一些工业和制造业行业而言，“反内卷”也势必将导致一定程度的“去产能”。但不能以“去产能”为核心目的来推动“反内卷”，更不能以产量和投资下降等产能去化指标来衡量“反内卷”效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本轮调整的行业范围与性质较上一轮更为复杂，“反内卷”必须坚持以纠正市场失灵，建立公平竞争的市场秩序为最终目标的改革思路，而不能变成新一轮的行政性“去产能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，CF40研究利用决策树模型对2016年去产能政策和行业财务表现之间的关系进行分析发现，PPI累计降幅是否超过9.7%，ROA降幅是否超过1.9%，直接决定一个行业是否会被纳入“去产能”范畴。对照2016年国家部委出台的政策文件，这类被纳入去产能范围的行业有12个，主要聚集在中上游行业：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）煤炭开采和洗选业、（2）黑色金属矿采选业、（3）有色金属矿采选业、（4）非金属矿采选业、（5）石油和天然气开采业、（6）石油、煤炭及其他燃料加工业、（7）非金属矿物制品业、（8）黑色金属冶炼及压延加工业、（9）有色金属冶炼及压延加工业、（10）电力、热力的生产和供应业、（11）化学原料及化学制品制造业、（12）化学纤维制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
依照同样的逻辑，判断本轮可能面临“去产能”的行业，PPI的累计变化、对PPI增速的贡献和ROA是最重要的三个维度。基于2024年的行业数据，筛选出同时在这三个维度上表现较差的行业有7个，分别是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）煤炭开采和洗选业、（2）石油、煤炭及其他燃料加工业、（3）非金属矿采选业、（4）汽车制造业、（5）电气机械和器材制造业、（6）黑色金属冶炼和压延加工业、（7）金属制品业。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
若将标准放宽至只满足两个维度（PPI和ROA），则符合标准的行业又增加了三个，分别是：（8）化学原料和化学制品制造业、（9）计算机、通信和其他电子设备制造业、（10）农副食品加工业。之所以没有纳入石油天然气开采业，是因为这个行业的ROA为正且在这些行业中的改善幅度最大。（详见CF40研究·简报《什么行业会被“去产能”?——理解去产能政策的初步框架  》）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/15/20250715153834157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，本轮工业品价格下行的驱动力已经不单纯是来自原材料价格的下降，高端制造业的产成品在带动PPI下行方面贡献了不可忽视的力量，其中“新三样”扮演了一个比较重要的角色——在新筛选出来的行业中，电气机械和器材制造业包含了光伏和电池，汽车制造业里有新能源汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行业的营收占比明显高于上一次的去产能行业，且上下游关联度也更复杂。从规模看，上一轮12个去产能行业占2015年工业行业总营收的比重只有36.9%，而这一次识别出来的10个行业的营收占工业行业总营收的比重高达57.5%，比上次多出了20个百分点。仅汽车制造、电气机械和计算机通讯这三个行业占工业企业总体营收的比重就高达27%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据CF40研究·简报《为什么美国所谓“产能过剩”的叙事是错误的》的研究结论，近年新增的制造业投资主要是由“新三样”等少数行业驱动。以2023年上市公司数据进行分析，2023年全部3659家制造业上市公司的资本性支出增速为2.76%。而62家“新三样”行业上市企业的资本性支出增速21.0%，对全部制造业上市企业资本性支出增速的贡献为2.78个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，“新三样”行业解释了2023年全部制造业上市公司的资本性支出增量。除去62家“新三样”上市公司，剩下的3597家制造业上市公司的资本性支出增速只有-0.02%，几乎为零。这意味着，如果直接抑制这部分投资，那么制造业投资增速可能将受到比较明显的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;客观分析“新三样”行业产能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“新三样”为代表的新兴行业不仅是高资本密集度行业，同时也是高技术密集度行业。对这些行业的产能是否存在过剩需要客观分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从投资和产能扩张的角度看，“新三样”行业确实是近年来我国制造业增长的主要驱动力，且其投资行为与当期财务表现关联度不高，呈现出一定的非市场化力量驱动的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除投资高度集中在“新三样”行业外，如果以固定资产存量作为衡量产能变化的指标，会发现近年我国只有电气机械、计算机通信和化学原料及化学制品制造业等一小部分行业保持了产能扩张趋势，大部分行业的产能都维持不变甚至在缩减。在2023年制造业固定资产存量增速为6.31%的情况下，电气机械行业贡献了1.54个百分点，计算机通信贡献了1.38个百分点，化学原料贡献了1.00个百分点，其余行业的贡献要明显小于上述行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/15/20250715153848784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，“新三样”行业的资本性支出增速与其营业收入和利润总额增速的相关性并不显著。这与其他绝大多数行业投资行为跟随市场形势做出改变的表现形成了鲜明对比，暗示其投资决策背后确实可能有非市场化因素的驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/15/20250715153906696.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，考虑到潜在需求和技术迭代的特殊性，不能简单判定“新三样”存在严重的整体性产能过剩，需要分行业具体分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据CF40研究院的研究成果，至少在汽车制造行业，当前供需矛盾的核心是潜在需求未被充分释放，而非绝对的产能过剩。测算显示，在中性情景下，2024-2030年我国汽车的潜在年均销量为4326万辆，其中新能源汽车的潜在年均销量或在2000万辆左右，这一规模远超当前销量和一些媒体报道的未来三至五年我国新能源汽车的潜在产能水平。（详见CF40研究·简报《未来五年我国潜在汽车年销量或达4000万辆》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来国内汽车销量未能达到潜在水平，部分问题可能在于2016年以来我国汽车折旧率的异常下降。汽车销售由“净新增需求”和“折旧需求”构成。据CF40研究测算，潜在趋势下，我国汽车折旧需求可以贡献汽车销量的一半左右。然而，2016-2021年我国汽车实际折旧规模和折旧率与估算数据明显背离，2022年以来虽然有所恢复，但仍然显著低于估算水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据测算，2023年我国汽车潜在折旧规模在1612万辆，但实际折旧规模只有813万辆。如果汽车的折旧规模能够维持在潜在水平，2023年我国国内汽车销量应可达到3300万辆，但实际销量只有2500万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016-2023年，我国汽车实际折旧规模低于潜在折旧累计达4620万辆，这部分延迟折旧的汽车都可能在未来某些时刻折旧，但不能排除一些被忽略的需求抑制因素可能持续对我国汽车需求产生抑制作用，导致汽车需求无法得到充分释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新兴产业里新增的产能与原有产能可能存在非常大的区别，形成替代关系，不能简单加总。一个比较典型的案例就是新能源汽车对传统油车的替代。新能源汽车产能增加，就必然伴随着传统油车出现的产能过剩，这种产能过剩与传统油车企业过往的投资行为并没有直接关系，而是一个“创造性破坏”的过程，背后的核心驱动力量是技术进步和需求升级，这也是市场出清的正常过程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>677069580b645e6e97fd64941c58e2b2</guid>
<title>欧洲人到底怎么看中美之间的差距？谈谈我的所见所闻</title>
<link>https://www.guancha.cn/KlausLarres/2025_07_17_783317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：7月8日，著名德国籍学者、美国威尔逊中心全球欧洲与基辛格美中关系研究所研究员、美国北卡罗来纳大学教堂山分校历史与国际事务教授克劳斯·拉雷斯（Klaus Larres）访问中国人民大学重阳金融研究院，在人大重阳区域国别论坛之“美国系列”第十七场活动中发表题为“十字路口的欧盟：在中美博弈中寻求战略自主？”的公开演讲。这是他继2024年9月之后第二次在人大重阳开讲。经人大重阳授权，观察者网全文转载克劳斯·拉雷斯教授的演讲内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克劳斯·拉雷斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好！感谢刚才的介绍。今天，我主要想谈谈当前的全球地缘政治形势，尤其是对美国和欧洲而言的挑战；同时中国在其中也发挥着重要作用，因此我将重点讨论这三方关系。我先分享一则好消息：欧洲与中国、欧洲与美国依然愿意保持合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年和2022年，欧洲希望大量采购口罩以自我防护，但很快发现大规模的口罩生产主要集中在中国，欧洲和美国均无能力大量生产。中国当时并未准备好将所有口罩出口欧洲，因为国内同样有巨大需求，也未准备好向全球其他国家全面供应。尽管如此，中国仍尽力支持其他国家。这一现实使欧洲和美国意识到全球供应链存在重大挑战和风险，进而影响了他们的贸易思维和方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/11/20250711135514262.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
口罩生产&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧洲逐渐认识到不能再像过去那样高度依赖中国，欧洲担心中国一旦无法满足其某些商品需求时，可能导致供应链中断。当然这其中也反映了保护主义的因素，虽然保护主义讨论由来已久，但疫情加速了这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好消息是，各方仍希望合作，只是贸易方式更加谨慎，强调供应链多样化，避免“所有鸡蛋放在一个篮子里”。西方国家希望开拓印度、孟加拉、越南及南美等新兴市场，这种多元化策略合理且必要，可以降低对中国单一供应链的依赖，实现贸易风险分散。类似的思考不仅限于贸易，也适用于人文交流、学生交换和移民等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与中国学生交流时，我发现他们普遍愿意前往西方国家，经历数年的学习或工作，尽管未来是否回国尚不确定，但他们确实怀有开阔视野的强烈愿望。类似的心态也存在于西方学生中，尤其是欧洲学生。相比之下，美国学生对于是否赴海外留学，尤其是去中国，表现出较多犹豫，而欧洲学生则表现出更为热切的留学意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们了解到，许多中国留学生选择在美国学习。同时，西方国家的学生中也普遍存在前往其他国家深造的意愿。刚刚我跟大家讲的是好消息，接下来是坏消息了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坏消息是，我们正处于一个极度不确定、难以预测且国际格局持续变化的时代。目前，中国与美国、欧洲与美国之间的关系，尤其是跨大西洋联盟，正在经历深刻的变革。我们正面临前所未有的紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，特别是二战结束以来，欧洲一直不希望欧洲再吃出现大规模战争的风险。然而，没有美国的支持，这一目标几乎难以实现。马歇尔计划极大地推动了欧洲经济的重建，美国的持续援助也为德国的统一提供了重要保障，德国于1990年实现了统一。可以说，没有美国的帮助，世界格局将会截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，英法之间的密切关系同样离不开我们的支持。自二战结束以来，世界见证了冷战和跨大西洋联盟的形成。进入20世纪90年代，美国逐步成为全球最具影响力的国家，甚至可以被视为单极强权。自2001年中国加入世贸组织以来，国际政治格局发生了深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变化同样体现在美欧关系上，无论是伊朗问题、对俄政策，还是贸易与经济冲突，都带来了诸多挑战。尤其值得关注的是，特朗普再次入主白宫正以前所未有的方式为我们带来新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当前所处的国际环境与十年、二十年前的跨大西洋联盟已大不相同，面临着更多的紧张局势与挑战。以北约为例，美国持续推动欧洲国家增加国防预算。近年来，许多欧洲国家被要求将国防支出提升至GDP的2%，但在俄乌冲突于2022年全面爆发后，特朗普总统还希望北约进一步将国防预算提高到GDP的5%。这一要求加剧了美欧之间的分歧，也使北约的目标更难实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统多次强调美国对欧洲安全的承诺，而北约则依托第五条款，致力于集体防御。然而，目前许多欧洲国家的军备储备，无论是导弹还是坦克，数量都不足。如果严格按照第五条款的规定，任何成员国遭受入侵，其他成员国都应协助防御。比如一旦发生俄罗斯入侵北约成员国的情况，其他成员国必须提供支持。但是各国军队的现实情况对跨大西洋关系，尤其是北约近期达成的相关协议，提出了更高的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们持续向各方施加压力，力求切实落实第五条规定。然而，未来局势如何演变，尤其是特朗普将作出何种决策，仍充满不确定性。这种跨大西洋安全关系中的新不确定性，再次为国际局势增添了风险。在近期的北约峰会上，欧洲普遍感受到安全与确定性的缺失，且尚未具备实质性改善跨大西洋关系和北约能力的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在对美贸易方面高度依赖。欧盟超过30%的商品出口至海外，其中美国市场尤为重要，尤其对于德国等大型经济体而言。这种依赖使得美国近期提升关税的举措，特别是前总统特朗普提出并实施的一系列加征关税政策，对欧盟构成了严峻挑战。许多欧洲国家对此表示担忧，因为出口，尤其是对美出口，是其经济增长的重要支柱。关税上升无疑将对欧盟的贸易和经济发展带来不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧盟与美国之间的贸易谈判正紧锣密鼓地进行。特朗普设定的关税最后期限为7月9日，随后又表示可能将其推迟至8月1日。尽管如此，尚未见到各方达成明确协议。现阶段，美国对欧洲商品的关税水平主要维持在10%左右，而部分特定行业和产品的关税可能更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8月1日前，谈判有望取得阶段性成果并达成协议，但即便如此，欧洲对美贸易的盈利仍可能减少，这将加剧欧美关系的紧张局势。换言之，即使交易量保持不变，关税的存在仍会削弱欧洲的经济利益，从而影响双方的合作氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/11/20250711135735802.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发起关税战&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点需要指出，除了安全和跨大西洋贸易方面的挑战外，特朗普本人的立场也是一个重要因素。作为极右翼政治家，特朗普对欧洲并无好感，也不愿与拥有27个成员国的庞大国际组织打交道。这种复杂的组织架构并不符合他的偏好，因此他不愿与欧盟、欧盟委员会主席冯德莱恩或欧盟各国领导人进行沟通，这种做法不仅让他本人感到困惑，也让中方难以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普更倾向于以商人身份，直接与德国总理、英国首相、法国总统等个别国家领导人对话。他认为，与单一国家直接交流可以获得更大的话语权，相较于与欧盟整体磋商，单独谈判更为简便。然而，欧盟27国已经形成了强大的经济共同体，如何与欧盟整体达成协议成为特朗普目前面临的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲还存在移民等内部问题，这些因素都可能对传统的欧美跨大西洋关系产生影响。我们假设欧洲和美国当前关系正处于最困难的境地，如果是这样，对中国来说是有好处的。因为欧洲和美国不喜欢彼此了，我不跟你玩了，也不跟你交易了，欧洲人当然会转向中国，说“哎，我们俩一起玩吧，我们来进行交易，我们关系拉得更近一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说确实是这样，现在我们确实看到一点点这样的苗头，但实际上并不是如此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>664ed4671119ee87f62fb473ff39b120</guid>
<title>宗庆后人设崩了，但娃哈哈成败终究由市场说话</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_07_17_783308.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
娃哈哈创始人宗庆后去世，引发全民悼念，其企业家精神、艰苦朴素的生活作风，都赢了国人尊重，甚至连带着引发了对竞品农夫山泉的大规模网络暴力。如今，随着宗庆后被曝光“不止四个孩子”，以及巨额遗产的分割诉讼纠纷，其风评又一落千丈；而当初农夫山泉创始人钟睒睒面对网暴时的隐忍低调姿态，重新获得了一些舆论的好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/17/20250717132855284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年7月，娃哈哈董事长宗馥莉因资产纠纷在香港被起诉，三名原告自称是她的同父异母弟妹。&lt;span&gt;联合早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个企业与企业家深度绑定，对企业自身的发展都是潜藏着风险。国内的格力、小米、联想如此，国外苹果、特斯拉等企业也是如此，概莫能外。尤其是作为一家饮料企业，瓶装水就是瓶装水，一瓶水的质量取决于企业的生产线质量水平好坏，而不是企业家的道德水平高低。宗庆后之女宗馥莉曾在接受采访时说，不希望公司创始人等于你的形象代言人，这是很清醒的判断。尤其是，娃哈哈不是一家普通的企业，35年来累计上交税金742亿元，杭州上城区国资委是企业的大股东，这家企业的命运，还牵涉到更广泛的公共利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，公众舆论也不该就此重新去拉踩其他企业。把娃哈哈和农夫山泉对立起来，这本身就是荒谬的，脱离了客观事实，用一种想象的情怀在构造有害的对立。中国的饮料市场本身就竞争激烈，不存在“双巨头”的垄断格局，可口、百事可乐也好，元气森林、怡宝也罢，市场是充分竞争的。我们回头看农夫山泉创始人钟睒睒在宗老“头七”时发表的悼念文章，钟睒睒只谈企业开拓和产品竞争，不及其他。关心这两家民族企业的外界人士，应当也持这样更加实事求是的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，娃哈哈的成败，终究要由市场和时间来说话。无论宗庆后生前的光环，还是身后的争议，最终都不能代替产品的竞争力和企业的经营能力。对娃哈哈来说，真正需要面对的，不是公众的情绪起伏，而是行业的激烈竞争和消费需求的不断变化。风评可以反转，市场却不会说谎。公众也不必被情绪裹挟，更不必被人设牵着走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b0cb8a6b1db58adaf828719d36bc7c2d</guid>
<title>不能说舆论当初对黄杨钿甜事件质疑错了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_07_17_783305.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演员黄杨钿甜网传“天价耳环”事件，算是尘埃落定了。今年5月，黄杨钿甜在社交平台分享的成人礼照片中，佩戴的耳环被指与奢侈品牌GRAFF经典款高度相似，公价约230万，“年轻演员怎么戴得起天价饰品”的质疑，瞬间冲上热搜。对此，黄杨钿甜及母亲解释，耳环是2016年朋友赠送的仿制品，全套仅300元，“火彩”是相机闪光灯效果；其父杨伟曾在雅安公职系统工作，也承诺“接受鉴定”。随后，雅安市纪委监委介入调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，官方进一步通报调查结果：经鉴定，耳环实为玻璃材质（含金属配件），全套仅300元；杨伟在职期间违规以亲属名义经商，分得3万元利润（因已辞职未受政务处分）；隐瞒2011年生育二孩问题，因政策变化不再追究。网传“亿元别墅”“慈善总会关联”均为不实。至此，这场风波的全景已经展开。我们注意到，调查进行过程中，已有多名就此事编造、散布谣言者被依法查处，伴随着最终调查结果的出炉，网上有不少论调话锋突转，把此事形容为“不合理质疑+网络谣言”催生的闹剧，不少网友的一句“散了散了”，也让这场网民积极参与、官方严肃对待的“监督”，失了本该有的“庄重感”，似乎加重了民众对此类事件往往以“轻轻放下”收场的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，到底什么才算“合理质疑”？网络信息纷杂，管理起来本就是极其困难的，不排除有人借热点造谣混淆视听。但更需明确的是：民众对贪腐、权力寻租的质疑，是公民监督权的正当行使，不该因个别谣言被打消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/17/20250717130354365.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事件本质看，公众关注黄杨钿甜佩戴“天价饰品”，背后是对“权力荫庇”“资源特权”的天然警惕——公职人员家庭的消费边界、财富来源是否合规，本就是反腐监督的题中之义。即便个别传言失实，其他合理的质疑本身也在监督社会运行更透明：它促使相关部门主动介入调查，用权威结论澄清事实，也推动公众更理性地区分“谣言”与“合理怀疑”，避免陷入“信息茧房”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这次的事件，我们其实可以直观感受到官方“刀刃向内”的自觉——面对公众质疑，纪检监察机关第一时间介入调查，既不回避“公务员家庭”的敏感背景，也不迁就“天价饰品”的舆论关切；从耳环真伪的技术鉴定，到违规经商、生育问题的逐项核查，每个环节都紧扣事实、依规而行。可以说，我们的体制对自身的净化，是一以贯之、从不间断的。但这种自我改革的韧性，该如何更好地被公众“看见”，这是我们需要去思考的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>