<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ef77511a239b89068dbdeafc1de7f0f</guid>
<title>气候问题谈判，美国到底谁说了算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongyuan/2023_07_21_701784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月16日至19日，美国总统气候问题特使约翰·克里访华，在中美关系处于低谷时期，“气候问题”也成了两个关系的“试金石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里本次访华，对改善中美关系有哪些积极意义？在中美关系陷入低谷的大背景下，两国如何在气候问题上坚持对话与合作？美国能否突破国内老牌能源资本集团的阻碍，有力推行低碳环保的新能源政策？就以上问题，观察者网采访了上海国际问题研究院比较政治与公共政策所所长于宏源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/于宏源，采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：想请您谈一谈，如何评价克里先生访华的积极意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于宏源：&lt;/strong&gt;我觉得分几个方面。首先是承接大的国际背景，中美关系正朝改善的方向发展。美国国务卿布林肯、财政部长耶伦分别访华，接下来是白宫气候问题特使克里。其次，目前除了地缘政治，气候灾害也是全球关注的话题，比如今年可能全球平均气温上升超过1.5度，对全球气候治理的需求越来越大，中美合作的需求也越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个方面，今年9月份将在非洲举行气候峰会，以及联合国的气候峰会，10月份还有在迪拜的《联合国气候变化框架公约》第28次缔约方大会。为此，中美两个大国在气候问题上达成共识很重要。更重要的是，自从去年8月佩洛西窜访台湾后，中美的高层次气候对话已经冻结了很久。如今两个大国能先交流起来，本身就发出了一个积极信号。虽然目前还不清楚能取得哪些实质性成果，但几乎所有的国际媒体对这件事的报道，应该说基调还是比较正面，欢迎中美开展接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国国内目前面临激烈的党争，克里访华前在国会面对不小的质疑。如果这一次双方谈的比较好，对于化解美国因国内党争而抹黑中国的行径也是有积极作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中美关系陷入低谷的大背景下，双方通过在气候问题上坚持对话与合作，能否给中美关系其他领域的改善提供契机？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于宏源：&lt;/strong&gt;我认为，气候变化议题相比经贸“脱钩”、大国竞争等双边议题不一样。它首先是全球性的议题，而且中美实际上已经处在一个共同的框架平台上，即《巴黎气候协定》达成的许多共识与具体安排。但是在其他领域，中美还没有建立共同平台。比如经贸问题上，美国还没有重返世界贸易组织的仲裁机制，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与一些传统双边议题不同，气候变化、环保的议题本身具有道德属性，很难与其它涉及经济竞争、利益冲突的议题相挂钩。在气候领域，各国都选择向前发展，只是做多做少的区别，如何实现公约要求的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，在双边关系困难的条件下，中美还是达成了《中美应对气候危机联合声明》、《格拉斯科宣言》，在气候问题上启动或者准备合作。然而，这并未对中美关系的其他领域产生比较好的外溢效果。在2021年，双边关系的其它领域甚至出现了比较严重的倒退。这也是中美关系极端复杂的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，我们知道存在这样一个中美大国交往与合作的平台，正如克里过去曾形容，就像沙漠里面的一片绿洲，双方可以合作将其发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/20/20230720173110775.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月18日，中共中央政治局委员、中央外办主任王毅与美国总统气候问题特使约翰·克里举行会谈 图自：中国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候变化议题确实涉及到中美竞争的某些具体领域，比如可再生能源、清洁能源，像光伏发电、电动汽车还有绿色金融等等。在这些领域保持合作的态度，哪怕是在同一个框架内竞争，也远远好过在没有框架的条件下竞争与冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，接近80岁高龄的克里，也算是美国的一位资深政客，至少对拜登政府与部分主流政界人士依然存在一定影响力。我们可以观察到，从去年到现在中美关系波动的时期，克里对佩洛西窜台、气球事件等几次谈话，相对其他美国人士的对华表态还是比较友善的。我觉得大家应该意识到，中国通过气候变化议题培养更多克里这样相对中肯的美国政客，对中美关系肯定能起到积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如何评价美国在气候问题上的言行差异？克里访华前在国会表示，《联合国气候变化框架公约》第二十七次缔约方大会达成对发展中国家的气候赔偿机制，美国“不可能给钱”。美国拒绝做出这样的承诺，是否会影响在气候议题上的全球影响力，是否也会影响这次与中国的对话？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于宏源：&lt;/strong&gt;谈判领域双层博弈是国际关系中一个比较重要的理论，很多时候国际间的谈判就是一开始漫天要价，坐地还钱。这种谈判需要在国际与国内两个层面相互协调。中间会出现比较奇怪的现象，也就是国内反对声音越大，在国际谈判中越是容易争取到主动。美国作为在国际场合、世界贸易组织等多边机制中拥有丰富谈判经验的国家，熟练地掌握了这种技巧。从当初的《京都议定书》到《巴黎协定》，每次都是美国国内出现巨大的反对浪潮，最后奥巴马还是决定做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于为发展中国家建立损失与损害基金，我个人觉得目前仍在谈判的过程中，去年的大会决议只是建立了框架与原则，但仍然需要长时间的后续谈判。谈判过程中各方都会漫天要价，在争取国家利益的基础上慢慢妥协。在国际谈判中，不会有国家一上来就把底线告诉大家，说我就是做不到，哪怕商业谈判也是如此。而且大家不要忘了，对发展中国家的气候补偿机制，最开始也是美国和欧洲在推动。去年的气候大会在最后一刻才达成协议，如果美欧始终反对，这个决议也不会轻松出来。何况，气候补偿机制不仅仅涉及融资，也包括未来设立规则的谈判。在谈判的进程中，很难从美国政治人物国内的表态来判断美国政府的最终立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，南北国家在气候谈判的问题上处于既斗争又合作的局面，不会仅靠某一个发达国家或者发展中国家就能主导谈判。唯一例外的情况是，某个国家在低碳发展上做的很好，其他国家就会主动去追随。或者某国确实有能力在新发展领域建立规则，且具备足够的资金。欧盟与美国都缺乏资金，但他们在制定规则、国内的低碳发展方面确实领先。中国作为最大的发展中国家，我们在低碳结构、国内经济与能源结构方面还是存在落后的地方，需要改革。所以各国只是处在不同的发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/20/20230720173709641.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月13日，克里在国会遭受共和党议员“围攻&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”，表示&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国不会向发展中国家提供补偿资金&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在制定规则方面，美国所谓主导气候治理议题的情况，只在上世纪90年代曾经出现过，后来的小布什时代就不存在了。奥巴马希望能够主导这个议题，但在国内遭到反对。美国差不多接近一半的民众是不相信全球变暖的。在共和党大部分人反对的前提下，美国政府也很难推进气候变化议题。由于美国内政的波动性，它很难制定能长期坚持的目标。不管是在小布什政府还是特朗普政府时期，可以说美国在气候变化问题上是扮演开倒车的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52d5f88f35f28f49fa6464097dffeab2</guid>
<title>又有企业用错地图，该怎么罚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2023_07_21_701781.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产品包装使用错误中国地图，这种损害国家主权、影响恶劣的行为理当严肃处理，在斗争形势复杂的边境省区尤其应当如此。然而，在一个自然环境严酷、发展实业非常重要但又艰难无比的地方，对当事企业无心之过的经济处罚宜从宽，“护主权”与“拼经济”两手都要硬。这是我对西藏林芝墨脱某茶叶公司问题地图事件处理原则的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉事违规企业问题产品目前已经全部下架，正在改正。除有关部门调查此错误究竟是无心之失还是蓄意而为之外，还有必要藉此向社会公众广而告之，增强国民对较为常见的地图边界线错误的了解，特别是了解中印边界线的正确走向、形状，了解如何便利获取官方标准地图服务。同时，对犯错误的涉事违规企业，只要确属无心之过，对其经济处罚宜从宽，爱惜、保护企业和地方经济发展的元气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中印边界浸透英烈鲜血，地图不可一错再错&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场风波始于12日，我发现该公司出产的喜马拉雅圣茶包装上中国地图中印边界是按印度主张画的，特别是西段，把1950年代以来一直在我军有效控制下的阿克赛钦画了出去，相当明显，南海九段线也未标记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因打电话联系不上，我在新浪微博上发出，迅速引起从中央到西藏地方一系列部门注意，立刻采取了行动。我主张对此事理当严肃处理，但对涉事违规企业的经济处罚宜从宽，系根据此事性质及当地情况提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/19/20230719151033693.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此事严肃处理，自是理所当然，因为版图是一个国家及其人民安身立命的根本，在任何国家、任何年代，地图上的国界线都是严肃的政治问题。此事涉及的中印边界正在行政区划上属于当事企业所在的西藏，当事企业又是在“麦克马洪线”上的墨脱县，发生这样的错误，更是不应该。此事发生在西藏，但同样的错误多年来在全国各地时有发生，值得就此广而告之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过持久教育宣传，我国社会对台湾地区和南海诸岛的主权意识已经广泛深入人心，遗漏台湾和南海诸岛的错误地图相当少见，但中印边界出错的地图时常遇到。我曾为此在2010年5月13日《环球时报》刊文《中国国民，请尊重自己的版图》，就是因为此前几年数次遭遇使用绘错中印边界地图的情况，有感而发：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年5月21号《重庆晚报》增出72版的“影像志《地殇》”影像特刊，刊登该报派往汶川地震灾区记者拍摄的5000张图片中的精品，结果专刊封面中国地图就错了；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那年5月的北京车展上，奔驰公司展厅的巨幅中国地图就是在这里画错了，令我倍感刺眼；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自我标榜曾隶属国家统计局的赛诺市场研究有限责任公司用这样一幅问题地图作为公司徽章标识，当时我向其交涉指正，一两个月后仍不闻不问；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719162136514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年5月21日《重庆晚报》哀悼汶川地震的“《地殇》”影像特刊错误地图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10多年过去了，同样的地图错误仍然一再出现，包括有的知名企业，笔者不得不再次大声疾呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在判别地图中印边界时，有两个地方应注意，一是东段西藏山南地区，规范的中、印边界表达应当沿着不丹东缘的边界南端向东延伸；二是西段阿克塞钦地区的边界轮廓，规范的表达应当是一个指向中国方向的弧形钝角而不会是锐角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如说在小幅面地图上中印边界东段部分的出入还不太容易分辨出来，但中印边界西段3万多平方公里的阿克塞钦地区位于中国雄鸡形状版图的尾部，这部分出入即使在小幅面地图上也不难辨识，发生错误就难以原谅了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719151335965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719151335221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719151335407.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿克塞钦——“中国的白石滩”，这块土地海拔虽高，气候虽冷，土地虽然贫瘠，却地势平坦，有几处山口可至克什米尔地区，自古以来便是从新疆至印度次大陆、从塔里木盆地经克什米尔至中东各国的捷径要道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昔日南疆各地穆斯林赴沙特阿拉伯朝觐时多取此道，新中国成立后，阿克塞钦进一步上升为战略要道，新藏公路在阿克塞钦盆地蜿蜒约400公里，把新疆和西藏紧密连接起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，阿克塞钦盆地矿产资源丰富，仅北部便已发现电气性能良好的工业云母，伴生锂、铍、铌、钽、铷等稀有金属，发现的近20条锂辉石矿脉，大多可露天开采。新中国成立以来，解放军始终牢牢掌握着这块土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其它每一寸国土一样，这块国土也浸透了千百年来华夏将士的鲜血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是近代以来，恶邻环伺，杀机四伏，为了保卫边疆，中国军人付出了巨大牺牲，忍受了常人难以想象的艰苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年，李狄三率一野独立骑兵师先遣连深入“世界屋脊的屋脊”藏北，翻越昆仑雪山，横度无人区，艰苦卓绝，途中三分之一战士雪盲，由还能看见的战士牵着完全看不见的战友继续行军。为抢占战略主动，先遣连孤军驻守藏北270天，用野羊角做针、用骆驼毛纺线、用磨破的粮食口袋缝补军服，补丁叠补丁，以至于李狄三牺牲前穿的马裤呢军装重量达到了10多斤，136人的先遣连牺牲56人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1962年中印边境自卫反击战西线战场，罗光燮舍身滚雷区为战友扫清冲锋道路，王忠殿用身体顶住爆破筒炸开印军地堡；……这场战争胜利结束后，由于当地每年只有一个月左右的解冻季节，不少烈士遗体在雪山冰封一二十年，直到1980年代初才全部被运回山下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的生存空间、我们的和平生活皆拜先辈们流血牺牲所赐，中国战士没有丢失在战场上的国土，我们没有权力丢失在地图上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719151442791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>332fae9712e3d82bf71e119d18765177</guid>
<title>民调多次领跑，柯文哲有戏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxiaodi/2023_07_21_701779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晓笛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期多家机构的民调中，柯文哲稳居第二，甚至一度跃升第一，“2024大选”俨然成为赖清德与柯文哲之间的双雄博弈，而侯友宜敬陪末座，斟酒倒茶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，刚好是柯文哲从政整10年。如果他能够在2024年成功当选台湾地区领导人，那将是对他这段素人政治成长史的最好总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更重要的是，台湾民主化以来，以“蓝绿”为根基的二元政治体制，也会因为他的“当选”而真正被颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，上述判断正在变得具象。一介平民，因何崛起为一方霸主？他的兵锋又将如何搅动台湾政局？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/18/20230718112420881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庶民的胜利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，台大医师柯文哲正因团队失误移植艾滋病人器官而焦头烂额，从政成为了其摆脱困局的出路。在宣布参选台北市长之前，他为陈水扁、蔡英文做过选举后援，在民进党党校——凯达格兰学校进过修。看上去，柯文哲长期跟政治沾边，然而其离核心圈太远，本质上仍然是个政治素人。所谓的从政，似乎是在为泛娱乐化的台湾政治名利场，添加的一出博人一笑的喜剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“太阳花运动”这个政治风口让柯文哲平地起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就文化内涵而言，“太阳花运动”混杂着四个论述主线：“独派”深耕的“反中”；左派的“反自由贸易”；民主改革派的“反黑箱”；青年学生对“世代正义”的追求。溯本追源，这些论述的底层逻辑在于“以小博大”反建制的正当性，透露着“民粹主义”的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及民粹主义，人们脑海中往往浮现出“乌合之众”般的场景。需要警惕的是，这样的观感是缺乏人民史观的西方知识权威们，向大众负向建构的结果。民粹主义的情感基础是平民、大众，本义中性，甚至透露着无法忤逆的政治正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/18/20230718112530253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;柯文哲参加“太阳花运动”&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲就是具有民粹风格的政治人物，素人身份成为其最大的政治资本，也成为其能够肆无忌惮荒腔走板的护城河。选民会天然亲近这种接地气的政治人物，而年轻人更是无法抗拒打破常规的洒脱调性。他们会将对沉闷生活的绝望和对未来生活的迷惘，寄托于柯文哲身份而释放，而这塑造了柯文哲的超高人气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年台北选举论述的一个主轴，就是平民VS权贵，平民柯文哲大胜权贵连胜文。人们习惯性的借用“太阳花运动”的论述，宣布着“庶民的胜利”。而躲在角落，暗自神伤的连胜文，也完成了属于他自己的“救赎”：以献祭自己的方式，还了为自己医治枪伤的柯文哲的恩情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/07/18/20230718112702759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;　2014年台北市长选举期间，连胜文和柯文哲受邀出席公益活动，两人同台短暂握手致意。（图片来源：台湾中时电子报）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白色新势力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了按下两岸交往的暂停键，“太阳花运动”还在岛内撕开了一个政治缺口，掀起了一场颠覆蓝绿的政治风尚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年，黄国昌、林昶佐、林飞帆、陈为廷等吃到“太阳花运动”红利的名将，都想成为那个颠覆现行体制的人。然而，黄国昌因为政治表演用力过猛而被人嫌弃，林昶佐嗑药嗑翻了自己，陈为廷的咸猪手撸掉了自己的政治前途，而林飞帆早已被民进党纳入麾下，急不可耐地成为了体制的一部分，上演了一处成年人的悲剧——成为了那个让自己讨厌的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有柯文哲笑到了最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾选举制度其实并不适第三势力生存。匪酋选举遵循“相对多数决”规则，无论候选人是否得票过半，得票最多者胜出。这种选举形式有利于两党制的形成，因为选民会选择他们认为有可能赢得选举的主要政党的候选人，以避免他们的一票“被浪费”在无法胜选的候选人身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与匪酋选举不同，民意机构选举采取了一种混合方法。分区“立委”以“相对多数决”产生，每个选区的得票多者胜出。不分区“立委”根据政党得票率分配席次，准入门槛为5%。这种选举方式为第三势力打开了一个缺口，能够使一些在分区无法胜出的小党，通过“不分区”的“政党比例代表制”而获得一定席位，理论上有利于多党制的形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而现实是，台湾政治格局仍然表现为国民党与民进党主导的政治二元体系，究其原因在于台湾社会中的累积性社会分歧。国家认同议题使国民党和民进党之间呈现了一种结构性的对抗关系，固化了社会的投票思维与习惯，从而在实际操作中形成了两党制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举制度和社会分歧，决定了台湾社会的蓝绿二元政治格局。在选举制度没有较大改变的情况下，在柯文哲和民众党能够在蓝绿夹缝中成长，只能说明台湾社会分歧出现了一些微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，柯文哲不失时机地将自己“漂白”，以白色为名，成为了所谓的第三势力。十年中，不仅持续对蓝绿各打五十大板，还“兼收并蓄”了双方的理念，至少在表面上做到了“新中间路线”，俘获了中间选民的欢心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/18/20230718113059474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;没有权贵身份加持，柯文哲这种接地气的政治人物更受青睐。图为网友制作的柯文哲表情包&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯文哲胜选是天方夜谭？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，柯文哲是民进党留不住的“关羽”。今天的观察者们在回顾2014年的台北选举时，会将民进党的礼让视作柯文哲当选的重要原因，以此推论柯文哲是民进党的忠诚外围——至少当时如此。那时民进党对柯文哲有所期待，苏贞昌甚至想将其收入麾下，奈何柯文哲有自己的“刘玄德”——他自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是否有预见，当年身边的小老弟，已经成长为与民进党分庭抗礼的一方霸主。“2024选举”也将很大程度上围绕绿白之间展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理性来讲，柯文哲要赢几乎办不到的。和死不退休的宋楚瑜情况类似，作为一人党的党魁，柯文哲宣布参选的一个重要原因是他要“养家”——民众党上下都要指望他的名号吃饭。柯文哲的最初目标，可能是“母鸡带小鸡”，通过贩卖他的名望，带动“立委”的选情。能组成个党团自然最好，最不济也能得到政党补助款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，思变的民心推高了柯文哲的行情。39岁以下的支持度，柯文哲第一，49岁下的支持度，柯文哲也维持领先，这代表“上有老、下有小”的“扛世代”，对蓝绿已经觉得厌烦。特别是40多岁的选民，在过去20年，也许蓝绿通通投过，但眼前房屋买不起，爸妈要顾，孩子要养，蓝绿已经让他们看不到希望，所以他们想试试看，投给柯文哲结果会怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，柯文哲宣誓要参选到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为台湾政坛中的后来者，组织战是柯文哲以及民众党的“阿克琉斯之踵”。第一次台北选举柯文哲虽然依靠网军赢得胜利，但第二次选举险胜丁守中则暴露单纯依靠网络动员的问题。柯文哲民调虽然高企，但民调变现率存疑，主要原因在于中间选民，特别是年轻人的“薛定谔式的投票行为”。有研究机构最近找了七十多位支持柯文哲的年轻人，他们显然都表态要挺柯，但被问及投票日一定会去投票者，只剩一半的人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫居闹市无人问，富在深山有远亲。民众党基层体系瘸腿，但架不住精明的国民党籍“立委”候选人们“带枪投靠”。新主子侯友宜没有柯文哲那样民粹风格强烈的政治风格，较难获得选民的青睐。如果侯友宜长期民调低迷，在“弃保效应”下，蓝营一部分选民自然而然会转向柯文哲。分区“立委”候选人本来就对侯友宜能给分多少资源存疑，闹到最后还要被拉着陪葬。为了个人的前途，良禽择木而栖是他们最理性的选择。当前，台北市的一些国民党籍的“立委”参选人，为了怕侯友宜的衰弱影响到自己的选票，已经开始接触柯文哲，而这些原本是国民党的候选人，也将会成为民众党在基层的樁脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看来，柯文哲胜选2024年恐怕并非天方夜谭。只要柯文哲能够解决他的组织动员问题，并能有效地将民调转化为实际的投票支持，那么他在2024年，实现小胜赖清德的概率将会增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dfe2dfc64639b8a040280514793590b</guid>
<title>时隔50天第二架C919交付，这个速度快了还是慢了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_07_21_701778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，在C919商业首航50天之后，第二架C919（B-919C）从商飞浦东基地起飞飞往上海虹桥机场，正式交付给C919首发用户东航，C919也即将开启双机运行阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然看着第二架C919的机号，估计会让人产生疑问：第一架的机号是B-919A，为啥第二架是B-919C而不是B-919B？这里又涉及到中国民航机号规则的一个传统了，在使用字母为机号时避开使用B、O、I这三个字母，因为目前的机号规则是数字和字母混用，而B、O、I这三个字母很容易和8、0、1这三个数字混淆，所以在用字母为机号时都是避开这三个字母的使用防止误判。至于最开头的B为什么例外？这是国际民航组织分配给中国的没得选啊，你看美国的飞机机号首字母就是N。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/19/20230719134940813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第二架交付型C919刷上正式机号后从浦东调机飞往虹桥进行交付（图：洛杉矶特警）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719141219388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就图中庆祝交付的横幅里这“第”与“架”之间的巨大空隙，我有理由怀疑商飞准备把这横幅用到第999架C919交付仪式上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一份成绩单&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在接受第二架C919时，东航方面也公布了C919前期运行情况和数据：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至7月12日，首架C919共执行87班次商业航班，其中京沪航班2班、沪蓉航班85班，平均客座率近80%，累计服务旅客11095人次，累计商业运行250.10小时。东航虽然说了运营情况，但并不全面。如果我们查看首架C919（B-919A）的飞行记录，会发现更多有趣的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从flightradar24所显示的B-919A飞行记录来看，自5月28日商业首航起一直到7月16日交付第二架C919，这50天里C919一共飞行了49天，只有一天没有执行飞行任务。而在这49天的飞行中，有2天（6月13日与6月14日）是往返上海与淮安在进行训练飞行，有一天（6月29日）只执行了MU9197上海-成都单程航班未执行MU9198成都-上海返程航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719141314671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一架C919在投入航班运行50天后，只有一天没有飞行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一天MU9198航班的情况，当时在社交媒体上引起了一定的争论。因为原计划返程航班依然是由C919来执行，还有不少人是为了体验C919而购买29日MU9198的机票。然而当登机时航班的执飞飞机已经换成了A320，这让冲着C919来的乘客失望之余也开始质疑C919是不是发生故障了，并由此冒出来一大堆冷嘲热讽的声音。当然这些声音并没有成气候，因为很快就在6月31日恢复执行上海成都航班，让谣言不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/19/20230719141411554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919临阵换机，多少让对飞机充满期待的旅客失落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为有着多年航班现场保障经验的人，我得说临时调整执飞飞机在航班现场运作中是较为常见的一个事。不说前一天就把机型给换了的这种计划性换飞机，就算是航班执行当天也有很多临时更换执飞飞机的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生这种事大概率以下几种情况：原计划执行的飞机前段航班延误时间较高，于是将可以立即执行航班的飞机先拉出来顶上，等延误的飞机到了后执行接替的飞机原本要执行的航班。还有一种情况就是飞机临时发生了一些状况（如机械故障）无法执行航班，于是换一架飞机执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而具体到C919“放鸽子”那次，就我所知是飞机上某个子系统需要执行检查单进行重置，而该系统的重置需要一些时间来操作，但航班过站时间较短不足以完成。于是一方面是为了保障航班准点，另一方面作为一架刚运行没多久的全新机型，对任何问题都是一个求稳的态度。也因此临时更换了飞机，并在完成重置后调机从成都飞回上海虹桥，再进行一天的检查确保万无一失后恢复执行航班。可以说如果不是MU9197/9198的C919专用航班过于特殊、各方面重视程度堪比专机，这要是搁寻常航班估计就是延误个一两小时执行完检查单重置好系统照常飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排除这一插曲的话，在50天内有49天执行飞行任务、47天执行商业航班，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_05_28_694363_2.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;这个成绩已经堪比印尼翎亚航空使用ARJ21时那惊人的50天只歇一天的效率了&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然由于是第一次投入使用的全新机型，所以运行上还是比较保守的，主要体现在以下几方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.每天只执行两段航班（往返上海成都）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.平均每天飞行小时只有5小时（两段航班加起来）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.双机长执飞，机组全都高配
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.各相关单位重点保障C919，资源调配上C919优先（你看，现阶段坐C919绝对不会延误）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换个说法，现在C919的商业运行还是有着相当的研究与探索性质，当然这也是先锋用户的责任：给了你先锋用户的优惠政策与权利，你也得有相应的责任来摸索与改进。而第二架C919交付东航之后，预计在完成磨合后会和第一架C919一起执行上海-成都航线，使用两架C919双机运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;并不是越快越好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次C919第二架机是在第一架的50天之后才正式交付，这个时间是慢于我的预期的。因为根据我所了解的情况，第二架C919其实早就具备了交付条件，在六月中下旬就有能力交付给东航，但最终是晚了近一个月才正式交付。这并不是说第二架C919出现了什么问题，而是并不是越快越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“缝缝补补又十年”历经了四代的波音737系列不同，C919是正向研发的全新机型，而非从成熟机型改进而来。这代表着C919的一切都没有参考，需要自己摸索，包括生产、运行以及人员培训，由此带来的问题是“浴盆曲线”左端故障率较高的问题会比较明显。而且C919现在处于优化期，在早期使用中也会暴露出一定的问题需要进行修改，需要经历几个批次的生产和使用，根据反馈与暴露的问题迭代几轮后才会变得稳定，这是客观规律。而早期阶段的飞机生产越多、交付越多，那么后续需要进行“打补丁”修改升级的时候，也会随之付出更高的修改成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ARJ21的使用初期也是类似的情况，早期ARJ21投入商业运营后在使用中暴露出来不少问题，我在一些局方通报中就时不时有看到。等投入使用几年该暴露的问题暴露的差不多了，该优化的也优化的差不多了，才开始进入大规模量产与交付的阶段。毕竟在生产时直接按照最新修改来生产要好于生产好后再打补丁升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，C919在初期阶段必然是处于一个通过实际使用来暴露问题、解决问题、在后续批次上完成优化的一个过程，这是每一架飞机都需要经历的必经之路。没有为了交付量这个“面子”而盲目在早期大干快上，是一种科学而又负责的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述因素之外，还需要考虑到与已经建立了成熟保障体系的波音和空客飞机不同，C919的保障体系的建立虽说不是从零开始，但作为一个新机型也是基础比较差。如果一下子上量过快，MRO（维护、维修、运行）能力更不上保障力量不足的话，反而会适得其反甚至造成不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且除了保障体系之外，有C919资质的飞行员数量并不多，这也限制了更多C919投入使用。根据相关报道，第一批C919飞行员的人数一共是15人，其中的组成是5名飞行教员与10名飞行员。在C919的早期飞行中，出于各方面的考虑是以双机长的配置进行飞行，而非通常的机长与副驾驶的配置。这使得对C919的机长需求较大，但作为一个全新机型拥有资质的机长又那么几个。而且飞行员又不能当生产队的核动力驴来用，有着规定的飞行小时数上限与规定的休息时间。也因此对C919来说，现阶段一架飞机至少需要两套机组四个机长，才能有效保障一架C919每天能执行航班。换而言之如果把飞行教员给算上，现阶段能保障飞行的C919数量并不多，由此形成了水桶效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此让更多的飞行员改装C919获得C919的资质，也是东航现阶段的重中之重。在第二架C919交付东航之后，虽然具备立即使用第二架C919进行航线飞行，但东航选择的是用第二架来进行训练飞行，以尽快让更多飞行员获得C919资质扩充C919飞行员队伍，为后续的运营打下更好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/19/20230719141513574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第二架C919交付之&lt;/span&gt;后立即用来进行训练飞行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以现阶段C919的目标并不是快速上量，而是以较小规模进行稳定运行摸索使用经验并进行改进，建立保障体系，培养飞行员队伍给未来的大规模运行打好坚实的基础。将运行C919的成功经验进行总结供后续航空公司用户参考之余，也用优秀的运营成绩与盈利能力打消其他航空公司的后顾之忧。从某种程度上来说，现在东航的C919运行与当年首个运行ARJ21的成都航一样，是类似于“教导队”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此短期内C919的规模并不会快速扩大，预计今年将交付3-4架（不含首架C919，但包含第二架）、明年交付约十架左右，待获得足够的经验、解决初期问题并且生产线与配套供应链准备好后，再快速提高产能与交付量才是比较科学的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前首架C919已经交出了一份让人颇为满意的答卷，我们不妨期待下周年之际C919能交出一份怎么样的成绩单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>