<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d81b471414dc42214afbb1dbb37667a</guid>
<title>透过琼瑶，台湾人看到了家国情怀</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuchenpin/2024_12_07_758007.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 许陈品】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近宝岛接连凋零了两位文艺界的泰斗级人物，一位是有“华语流行音乐教父”之誉的刘家昌，另一位则是“言情小说开山鼻祖”的琼瑶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到“琼瑶”这个名字，当年在青年学生中间曾经流行“男读金庸、女读琼瑶”的风潮，如痴如醉地“读琼瑶”，可以说是当时年轻女生之间最“潮”的事。而她几部搬上电视银幕的作品，不仅风靡了海峡两岸的读者和观众，并先后捧红了一众女星和男神。随着琼瑶骤然离世，跨越半多世纪的传奇也划下句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上自习偷看、被窝里打手电筒也要看“琼瑶” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶过世，不仅是文学界的重大损失，也勾起了台湾一代人的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶小说流行的年代，正值台湾“戒严”时期，政治气氛严肃，而民风又相对保守纯朴，男女情爱的故事情节在升学主义的社会环境中被视为洪水猛兽，家长、老师、学校教官们自然也就严格“查禁”琼瑶小说，少女们只能想方设法地偷摸着看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095135980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作家瞿欣怡称，自己小学6年级时就已经在租书店看完所有能租到的琼瑶小说，还要提防着不让家长发现；台湾媒体人吕文婉也分享了自己看琼瑶小说的经历，从初中时就重度沉迷，每部都没错过，上晚自习都要放在练习册下趁老师不注意时偷看，如果在学校没看完，也要悄悄带回家躲在被窝里拿手电筒看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
琼瑶对台湾文坛的影响是深远的，台湾作家张曼娟称，15岁时已读遍琼瑶所有作品，并尝试模仿琼瑶的文笔，成为日后自己从事文学创作的养料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那情窦初开的青涩岁月里，琼瑶书中描绘的种种情节，恰好贴近了青春期女性向往爱情、敏感且复杂的心理，琼瑶小说就在“屡禁不止”下默默培养出了大批忠实粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;琼瑶电视剧走入家家户户&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于过去只能在学生之间小范围偷偷传阅的小说，台湾电视机的普及也直接促成“琼瑶”走进千家万户、深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年代的台湾，随着彩色电视机普及率迅速突破六成，台视、中视、华视等电视台相继成立，进入“三台鼎立”时期，收视户增加，也促使各种电视节目、电视剧如雨后春笋般出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗅觉敏锐的电视台发现收视率与广告收益划上等号，琼瑶小说改编成电视剧也就水到渠成。此时琼瑶的创作路线，也从原先单纯的男女情爱纠葛，转换为控诉封建礼教的约束与批判社会阶级固化上，让社会大众相对更能接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年，由刘雪华、张佩华、马景涛主演的《雪珂》在台湾中视播出，剧中描述清末民初一个王府格格与平民奶妈之子相恋却被狠心拆散的故事。虽然剧里充斥苦情虐恋等为人诟病的元素，但在旧社会跨越身份与社会阶级相恋、私奔，却也体现出琼瑶尝试在文学作品中彰显小人物挑战旧社会秩序的勇气。剧中角色“小雨点”由当时只有10岁的金铭饰演，由她演唱的主题曲《小雨点》还登上当年台湾流行歌曲的排行榜，磁带发行量甚至超过20万。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207094851689.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“青青河边草，悠悠天不老，野火烧不尽，风雨吹不倒；青青河边草，绵绵到海角，海角路不尽，相思情未了。”作为1992年台湾收视率最高的电视剧，歌手高胜美的一曲《青青河边草》唱出了同名剧中的缠绵悱恻。音乐旋律一出，我至今都还能跟着哼上两句；而剧中“大少爷爱上乡野村姑”的剧情设定，也可以看作是今日“霸道总裁爱上我”的开山祖师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年《梅花三弄》首部曲《梅花烙》开播，讲述民间卖唱女子与亲王府贝勒相爱，并融入“狸猫换太子”的狗血剧情。尽管我当时只是个8岁的小男孩，但每晚8点钟仍与家人准时守在电视机前收看，甚至还曾为了提前知道剧情，特地跑到隔壁便利店的书架上偷看小说后续情节，“提前剧透”给家人。陪着妈妈、姐姐一起看琼瑶剧，也成为我珍贵的童年回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095053814.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再转型：大众喜剧与家国情怀&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于1987年台湾当局开放老兵返回大陆家乡探亲，两年后亦开放影视作品赴中国大陆取景，琼瑶也成为第一个组织剧组前往大陆拍摄的台湾影视制作人。此后，几乎所有的琼瑶电视剧均在大陆拍摄，也有大陆演员参与演出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根植于从小受的教育和中华文化熏陶，虽然琼瑶的创作依旧是以感情戏为主，场景却不再只局限于台湾都市情景，或者“客厅、餐厅、咖啡厅”的“三厅”中，而是在大陆实地取景所创作出来的清宫戏、清末民初以及民国时期为背景的小说与剧本，这些尝试与突破都让观众感到耳目一新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如1998年开播的《还珠格格》第一部，其不落俗套的人物设定，赵薇饰演古灵精怪的“小燕子”形象，屡屡以诙谐逗趣的方式打破皇宫大内的庄严肃穆氛围，而“大明湖畔的夏雨荷”、“容嬷嬷针扎紫薇”等剧中台词或场景，至今仍是两岸网民不断进行二次创作的网络哏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207095023889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，由于琼瑶自小经历过抗日战争、国共内战等中国现代史上重要的历史事件，随家人颠沛流离来到台湾，她深知战争的残酷与老百姓的流离失所，于是在原有作品《烟雨濛濛》上进行修改时加入了自己的家国情怀，让《情深深雨濛濛》从儿女情长、批判旧社会，进一步升华至刻画小人物面对国家民族陷入危难时所做的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如剧情推进至八一三松沪会战时，面对日寇叫嚣着“三月亡华”，剧中何书桓、杜飞、陆尔豪、陆如萍等人并未沉溺于小儿女的情情爱爱中，反而勇敢跳出舒适圈、展现出中国人的血性，义无反顾地投身至抗日战争中，成为战地记者或者战地护士，这也是过往琼瑶电视剧中较为缺乏的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207094945753.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;540&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重新看琼瑶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天许多人批评琼瑶的作品存在“三观不正”的问题，诚然，其早期小说多沉浸在男女间的爱恨情仇中，但琼瑶后来的创作思路抓住了时代脉动，在台湾经济起飞、社会阶层流动方兴未艾时迅速做出调整，转为主张自由解放、批判旧时代的封建礼教。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当台湾刚刚“解严”、两岸关系融冰趋缓时，她大胆“西进”，开创了两岸影视界合作的先河；同时将个人经历与家国情怀相结合，在剧本里体现对国家民族未来的关怀与思考。跨越半世纪的创作历程，“琼瑶”早已成为华人世界举足轻重的精神象征与文化符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“让我们红尘作伴，活得潇潇洒洒；策马奔腾，共享人世繁华；对酒当歌，唱出心中喜悦；轰轰烈烈，把握青春年华。”《还珠格格》片头曲《当》早已脍炙人口，而琼瑶的遗书也称自己走的潇洒、“翩然”的去了，同时还希望年轻世代要把握青春年华，勇敢活出强大的“自我”。如此看来，琼瑶的洒脱与金庸武侠的快意恩仇，还是有几分相似呢！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e6f1a74a4893527e5fade235a2b8cc44</guid>
<title>西安事变前，毛泽东是怎么统战张学良的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2024_12_07_758001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
明年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113587876004595&amp;amp;bvid=BV1Jnz1YeErP&amp;amp;cid=27159234761&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八、为何张学良、杨虎城不打红军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：为何张学良、杨虎城不打红军？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讲红军东征、西征，在分析敌军力量时都有张、杨的部队，但在战场上似乎没见到他们。蒋介石任命张学良为西北“剿总”副司令代理总司令，杨虎城是西安绥靖公署主任，但在红军东征、西征过程中，他们掌握着十几万部队，似乎没有参战，也没有乘机抄后路攻击我们的根据地，难道不奇怪吗？有的或许认为，他们是爱国将领，与红军有默契，这种认识有一定道理，但却有些一相情愿，是不了解历史过程形成的认识误区。他们之所以不打红军，并不是从一开始就不打，而是由一系列原因导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是张、杨的东北军、西北军难以战胜红军，惧于红军的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年10月，中央红军长征到陕北之前，蒋介石成立“西北剿匪总司令部”，自兼总司令，张学良任副总司令并代行总司令职权，以东北军为主力，统一指挥陕西、甘肃、宁夏、青海、山西等省军队。[1]东北军的4/5参加“围剿”，包括于学忠第五十一军、董英斌第五十七军、王以哲第六十七军和何柱国的骑兵军等。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162312476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良本来以为，他的军队是以逸待劳，无论是兵员数量还是武器装备，都远远胜于红军，肯定会让红军一触即溃或望风而逃，却万万没想到，几次交手后损兵折将，连战连败。开始只是陕北的红十五军团应敌，在劳山设伏，仅用半天时间，就打掉王以哲六十七军一一零师大部，击毙师长何中立，俘敌2000余人，缴战马300余匹，还有大批武器装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着又向榆林桥守敌发起攻击，全歼一零七师守军1个团加1个营，俘敌团长高福源以下1800余人，缴获大量军用物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162447232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图2&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162459535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图3&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央红军到陕北与红十五军团会合后，张学良调整部署，以董英斌五十七军4个师和王以哲六十七军1个师“围剿”，但在毛主席亲自指挥下，直罗镇一战全歼董英斌一零九师，击毙师长牛元峰，还歼灭一零六师1个团，毙伤约1000人，俘敌5300余人，缴枪3500余支，打破“围剿”，为党中央把全国革命大本营放在西北举行了奠基礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良不到2个月打了3仗，竟然是三战三败，被红军歼灭近3个师，俘虏了9100余人，还被打死了2个师长，不算打死的，只是被俘虏的人数与红军数量都差不多了。一支是远征二万五千里的疲乏之师中央红军，一支是刚到达陕北不久的红二十五军，还有一支是被反复“围剿”打击的陕甘根据地红军，加在一起仅有万余人，竟然有如此强悍的战斗力，这仗还能继续打下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良对部下说：“看看红军，走了那么远的路，吃了那么多的苦，竟然不散不垮，还这样能打，真了不起！咱们都是带兵的人，大家说说，谁能带出这样的军队？谁要能，我就把位子让给他！”从此，东北军与红军再无大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205162529160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图4&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨虎城也不是从一开始就不打红军。张学良到西安之前，杨虎城是陕西绥靖主任，蒋介石指派他指挥陕西“剿共”。不到3000人的红二十五军，从湖北罗山开始长征，1934年12月8日进入陕南，最先与之交手的是杨虎城部队，他们在九泉山居高临下堵截，红军从一侧陡崖攀登上去与敌人肉搏，一下子消灭了守敌1个营，在陕东南立足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年1月，杨虎城的一二六旅、警备第二旅、警卫团，对红二十五军进行第一次“围剿”，结果不到5个月，就被消灭掉一二六旅3个多营，还有警备第二、第三旅大部，俘虏旅长张汉民以下官兵1400余名，红军发展到3700人，地方武装2000多人，建起了横跨鄂豫陕三省的根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨虎城又组织第二次“围剿”，结果他的警备一旅被全歼，毙伤敌团长以下300余人，俘敌旅长以下1400余人，缴获轻重机枪40挺，长短枪1600余支，还有大量军用物资。杨虎城所属十七路军，一共两个师3个警备旅，竟然被红二十五军打掉那么多，还敢再打吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>054db02c6a70a72df2e549a2c0ff92a1</guid>
<title>中俄加强北极合作，特朗普会怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongnong/2024_12_07_757999.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 洪农，翻译/ 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在共同抵御西方影响和追求北极治理战略利益的推动下，中俄伙伴关系正迅速迈向新高度。这种空前的水平不仅体现在近期的联合军事演习上，还包括加强海上合作以及高度协调的北极政策上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
两次引人注目的军事演习——“北部·联合-2024”和“大洋-2024”——充分展现了中俄军事合作的深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
“北部·联合-2024”演习重点围绕反潜战和空中防御展开。演习测试了两国海军部队的高级互操作性，凸显了双方在战略地区进行联合作战的准备状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205093512857.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月9日，中方海上舰艇编队向演习会合区航渡&lt;span&gt; 人民海军公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
据报道，“大洋-2024”演习侧重于保护关键基础设施的模拟防御战略，以及在未经准备的地形上实施进攻性两栖登陆。这些演习表明，双方高度重视对抗北约等潜在威胁的战备能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这些演习不仅旨在提升北极防御能力，也向西方国家释放信号，显示中俄在地缘政治竞争激烈的地区投射军事力量的能力。10月，中国海岸警卫队首次与俄罗斯海岸警卫队在北极水域联合巡逻，这是中俄双边海事合作的重要里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
此次行动正值中国国庆节与中俄建交75周年之际，测试了海警船在北极极端自然条件下执行任务的能力。巡逻行动覆盖了俄罗斯专属经济区和阿拉斯加附近的白令海，凸显了双方加强海上协调的意愿，同时巩固了共同推动北极发展的战略决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这些合作表明，双方共同关注确保并开发“北方海路”。随着北极冰层消退，这条贸易航线的重要性日益增加，不仅能缩短欧亚之间的运输距离，还为获取大量自然资源提供了通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205093609596.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010 年至 2022 年间北方航道的过境通行量&lt;span&gt; 极地与海洋门户&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
除防务外，两国还深化了经济和科技领域的合作，进一步将中国的“极地丝绸之路”纳入北极区域框架。由于乌克兰冲突导致西方制裁和外交孤立，俄罗斯愈发依赖中国提供经济和技术支持；而中国则通过这一伙伴关系，确保获取关键北极资源和运输路线。面对制裁和北约在北极的存在，这一合作对双方均至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
北极日益增长的战略意义，以及中俄不断深化的合作关系，也引发了对特朗普在2024年1月就任总统后，美国北极政策方向的新疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在第一任期内，特朗普削弱了美国对《巴黎协定》等全球气候倡议的参与，但他对北极地区的经济潜力表现出浓厚兴趣，例如曾提议购买格陵兰岛。他还加强了美国在北极的军事存在，旨在制衡俄罗斯，确保美国的战略利益。2020年，他呼吁加速扩充美国破冰船队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205093920943.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格陵兰岛&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在第二个任期内，特朗普可能在北极政策上采取交易式策略，优先追求区域经济利益，同时遏制中国在北极的扩展。他与化石燃料行业的密切关系预示着他可能放松环境法规，大力推动石油和天然气的勘探开发，从而强化与中俄的资源竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
然而，特朗普对北约的怀疑态度，可能对该联盟在北极的战略协调构成严重挑战。尽管北约近年来加强了在北极的存在，特朗普的立场可能削弱盟国间的合作，侵蚀集体意志并削减行动能力。他长期以来对北约资金分摊公平性的批评，已经对联盟的团结性带来负面影响。若特朗普政府重回“美国优先”政策，可能进一步削弱美国对多边防务框架的承诺，令北约在北极的协调力和影响力大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
如果北约无法形成“统一战线”，将难以有效应对中俄在北极的联合行动，例如军事演习和“北方海路”沿线的基础设施建设。同时，特朗普对双边交易式外交的偏好，可能加剧北约内部分裂，为中俄在北极拓展合作提供更多空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这一局面可能促使俄罗斯更大胆地巩固其在北极治理中的主导地位，特别是在安全领域。而中国在推动“极地丝绸之路”战略时，也可能面临更少阻力。北约战略凝聚力的削弱不仅将改变北极地区的力量格局，还可能进一步加剧全球地缘政治的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205094152777.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“冰上丝绸之路”建设热度增强，图为俄罗斯摩尔曼斯克拍摄的浮动重力式平台&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
应对这些风险需要采取精细的战略，在特朗普可能的政策转变与维护北约的“北极团结”之间取得平衡。通过加强与北极其他利益相关方的伙伴关系，并探索科学研究和可持续发展等非军事合作方式，或可缓解多边合作弱化所带来的不稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
西方国家需制定可持续的北极政策，将资源开发与环境管理相结合，以均衡应对该地区日益增长的经济潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
特朗普政府可能会优先考虑双边协议，而非多边框架，这可能加剧对北极资源的竞争，并削弱北约的合作势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205094252786.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年12月8日，中俄能源合作重大项目——亚马尔液化天然气项目第一条LNG（液化天然气）生产线正式投产，这一项目是中国提出“一带一路”倡议后实施的首个海外特大型项目，也是全球最大的北极LNG项目，对中国海外能源合作、提升中国在世界能源市场话语权具有重要意义&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
气候变化加速了北极资源开发的可行性，也进一步放大了该地区的地缘政治竞争，使各方面临的风险不断增加。通过采取合作方式并保持开放的对话渠道，各方有机会有效应对这些挑战，推动建立包容性的北极治理框架，平衡包括中俄在内的各方利益，促进区域稳定与共同发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>946a015959c0e7869dd37c1e78beadd4</guid>
<title>从尹锡悦到特朗普，国际政治开始玩抽象了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_12_07_757996.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国戒严闹剧之后，尹锡悦的政治生命几经反转。本来前一天执政党国民力量党党首韩东勋还以党派利益为重，表示要死保尹锡悦不被弹劾，结果没过一天突然就立场反转，坚决要求尹锡悦下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这中间发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来是韩东勋发现，当初尹锡悦拟定的逮捕名单里就有自己的名字。韩东勋才恍然大悟，尹锡悦政变的时候，可完全没考虑什么自己人的利益和情谊。甚至有流言说，韩东勋在戒严闹剧之后找尹锡悦对质时，尹锡悦也毫无悔改之意，反而指责韩东勋……这些政治人物的抽象程度，总是能不断突破你的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206175121277.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
是兄弟，就砍你一刀？（资料图）&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我之前文章反复提到的，决策者把对手想得太聪明太理智，这反而是有害的。只有理解了对手的愚蠢和荒谬，才能够做出合适的应对。你看李在明，在政变当晚直播跑酷翻墙，迅速把议员召集到国会，看似也很儿戏和好笑。当时有人可能要说了，在议会里聚一起过家家，要是被军队一锅端了怎么办呢？但人家李在明就是明白韩国政治的闹剧本质，理解了尹锡悦的小丑决策，所以才能用闹剧来反对闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来讲，要是太高看了尹锡悦，觉得尹锡悦敢搞出戒严这种大事，一定有什么大智慧大计划，觉得他有胆有识，甚至阴谋论地去相信他背后有什么势力的支持，这种认知，恐怕只有迫不及待地为尹锡悦高唱赞歌的民进党才会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206175141150.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在嘲笑之余，我们也要认识到，他们的那种思路并不鲜见。即便尹锡悦如今暴露了自己无能的本质，但是在这之前之后吹捧他的人，难道只有民进党吗？除了尹锡悦，吹捧特朗普、拜登、哈里斯，还有什么米莱、内塔尼亚胡，甚至在今年初选前还有吹德桑蒂斯和黑利的，这样的言论，咱们今年见得还少吗？当然，论小丑程度，尹锡悦还是比他们高出了太多，但这不代表其他人就可以五十步笑百步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如拜登之前信誓旦旦说不会特赦自己儿子，结果这两天立马反悔，被民主党自己人都骂。当然，拜登这么不体面，也不是没有道理，毕竟看到特朗普提名的内阁人员，特别是司法部长和FBI局长，他不慌才怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看特朗普这些天提名的内阁成员，往好了说叫群英荟萃，实际点说不就是萝卜开会？甚至把马特·盖茨这样的人提名为司法部长实在太过小丑，不得不撤回提名。特朗普提名的时候，在乎什么人品能力、国家利益、政治惯例吗？他不在乎啊，他在乎的是忠诚，在乎的是谁能执行他的旨意，谁能符合他的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以纳瓦罗为什么前天又被拉回来做贸易顾问？因为他为特朗普坐过牢，因为他的世界观和特朗普一拍即合，就这么简单。如果有人真去分析纳瓦罗那自相矛盾的经济理念，那可真应了那句话——认真你就输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人高看精英和他们的决策，往往出于这么几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，很多人对精英的能力有着不切实际的期待，觉得他们能成为精英，必然是有过人的能力。其实这个问题最好解释了，一是很多精英本来就是靠着关系或者机缘巧合或者就是投胎上位的，跟能力有多少关系？二是精英即便在一个领域有能力，不代表他们就在任何领域都有能力，不代表他们每时每刻都有能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就好像特朗普当然是竞选的天才，有着很高的政治能力，但是这也不代表他什么都懂，也不代表他任何时候都不犯错，不然2020年他就该赢得连任，都不需要等到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与上一条类似，很多人对于精英的视角和格局有着不切实际的期待，觉得他们一定有着为国为民的崇高理念，或者有着俯瞰全局立足长远的眼界。然而一个人能不能成为精英，和他们的眼界和格局也不是必然的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>