<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc5dd57eafa5f8b629b9f19a59cf54f7</guid>
<title>东南亚眼中，积极扩军却逃避历史的日本意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardJavadHeydarian/2023_02_11_679426.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·贾瓦德·黑达里恩 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相岸田文雄最近批准了一份具有里程碑意义的防务文件，为日本设定了新的战略发展方向，但他随即表示“日本国将继续走和平发展的道路”。岸田文雄表示，世界正处于“历史的十字路口”。他称赞最近发布的“国家安全战略”是“战后安全政策的重大转变”，有利于日本在地区和全球事务中发挥更积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，日本政府批准了一项总计43万亿日元（3290亿美元）的五年国防开支计划，预计到2027年，日本年度国防开支占GDP的比例将翻一番，达到2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一备受争议的举动（一些人声称这违背了该国的和平宪法）受到了广泛的欢迎——最近的一项民调显示公众的支持率为51%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本国防政策发生调整后，岸田文雄在1月份开始外访五国，试图赢得一众西方盟友的支持。在访问华盛顿期间，他明确表示，中国问题是日本新国防战略的核心问题。他宣称，“日本、美国和欧洲绝对有必要团结一致，管控我们各自与中国的关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田的最新举措绝非突然之举，而是日本数十年努力的结果，即在外界日益担心中国崛起且美国是否可靠之时，使日本成为一个能力更强且独立自主的大国。然而，鉴于日本的军国主义历史，无论日本进行怎样的军备建设都必然会引发某些邻国的战略性恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/06/20230206170058318.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;到访北约总部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去70年里，日本一直受到和平宪法的束缚，该宪法禁止日本军力被用于进攻性目的。特别是宪法第九条还明确规定，“日本人民永远放弃‘战争权’这一国家主权，不再以武力或武力威胁为手段去解决国际争端”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在冷战时，日本为预防不测而成立了不得参与海外进攻任务的自卫队。为重新赢得邻国的信任，在上世纪五六十年代经济迅速恢复后，日本还发起了魅力攻势。其结果是亚洲开发银行在马尼拉成立，日本发起的一系列双边贸易、援助和投资举措加速了东亚地区的工业化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在&quot;福田主义&quot;指导下，日本在1970年代深化了与东盟的战略合作，对其提供了更多的外交支持。在此后几十年，凭借其举世瞩目的经济成就和迷人的大众文化，以及向贫穷的邻国提供大规模官方发展援助，日本进一步增强了本国的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是日本在许多邻国特别是东南亚国家眼中，成了一个基本无害的大国（尽管历史问题仍继续困扰着日本与中韩两国的关系）。然而，三个相互关联的因素稳步重塑了日本战后的战略发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，日本还没有清算本国的历史。日本从来没有像战后德国那样清算过自己的历史。德国曾明确为其军国主义历史道歉并全面清算了本国的军国主义历史。而许多日本高官却都参拜过供奉着众多日本帝国将领和领导人的靖国神社。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是日本滋生出了一种独特的历史修正主义，这种修正主义助长了日本人渴望日本更加独立的情绪。在逐步改写日本和平宪法以支持日本实施更积极的外交政策方面，已故首相安倍晋三发挥了关键作用。但安倍上台和他努力使日本成为“正常国家”的举动也受到一个重要外部因素的推动，即中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去20年里，中国已经取代日本成为亚洲的头号强国。到20世纪末，中国已取代日本成为世界第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重大的变化是地区军事力量平衡被打破。尽管日本拥有和平宪法，但它一直保持着一支现代化的、有一定规模的武装力量。本世纪初，日本的国防预算比中国高出约60%。但到了2021年，日本540亿美元的国防预算已少于中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断升级的东海争端和可能的台海冲突加深了日本的不安全感。因此，日本最近做出了加大国防开支的决定，这在很大程度上是为了迅速恢复地区力量平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，日本的新防务姿态也反映出该国日益担忧美国的外交政策走向。尽管日本此前一直担心美国在战略层面放弃日本，但特朗普总统实施的“美国优先”政策才真正暴露出美国对地区盟友所做承诺的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对这一形势，日本与众多志同道合的国家扩大了双边和“迷你双边”防务合作。这解释了为什么日本决定与欧洲伙伴而非美国联合制造下一代战斗机。由于美国回避自由贸易机制，日本正依靠其欧洲和印太伙伴来支撑其经济影响力和促进全球贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本面临的最终挑战是确保其增强防御能力的举措不会引发邻国的激烈反应，破坏其无害大国的形象，并加剧美中在该地区的地缘政治竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就东南亚国家而言，它们热切期望日本仍然是一个没有霸权野心的、可靠且有益的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1e93111ffbc845feb3759721a5e6535</guid>
<title>盘旋在中菲关系上空的“美国幽灵”，如何驱除？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2023_02_11_679422.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为隔海相望和有着千年交往史的近邻，中菲关系存在南海争端等彼此间内在的结构性矛盾，但同时也因中-菲-美的特殊三角关系而长期面临美国这个外部因素的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪70年代以来，中菲关系起起伏伏，既取得了丰硕的成果，也经历了风风雨雨。维持对话与合作的轨道，对中菲而言无疑是避免“零和博弈”及实现互利共赢的唯一选择。而破除两国关系中的美国因素，更需要彼此的共同智慧与努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三种招数，美国挑拨中菲友好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用南海问题制造矛盾，是美国影响中菲关系最常用的手段。海上有关争议固然是影响中菲关系的主要不稳定因素，但并非两国关系的全部。历史上中菲妥善处理双边关系中 “南海因素”的成功案例比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国则通过对菲煽风点火，引导菲律宾政府采取强硬的政策立场，从而使得中菲海上分歧激化、升级并进而影响双边关系。从幕后操纵菲律宾阿基诺三世政府提起南海仲裁案，到刻意提出美菲《共同防御条约》适用于南海，美国利用南海问题给中菲关系制造麻烦的例子不胜枚举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲律宾总统马科斯首次访华之际，美国造谣称中国扩建南海无人岛礁，其用意显而易见。而在2021年上半年，有着官方背景的美国卫星公司为菲律宾提供了所谓“中国数百艘船只聚集牛轭礁”的照片，成为“中菲牛轭礁渔事风波”的重要导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国极力将菲律宾牢牢绑在遏华战车上。追求独立自主的外交及避免卷入大国的权力竞争是菲律宾多数政府的国策。但出于遏华的需要，美国一再通过在菲新增和扩建军事基地、为菲律宾提供海岸警卫队和海军的训练及武器援助等方式，试图在拉拢菲律宾站在美国一边的同时，给中菲关系投下了嫌隙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207150043968.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月2日，美国防长奥斯汀在马尼拉会见菲总统马科斯，会后两国国防部宣布，菲律宾允许美国新增使用4个军事基地。对此，菲民众表示极大抗议。图片来自菲律宾星报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间1月31日晚，美国国防部长奥斯汀到访菲律宾。美国媒体在其出发前就炒作，奥斯汀此访将与菲律宾总统马科斯达成一项协议，以准许美国在菲律宾新增4个美军基地。目前美军在菲律宾已经有5个轮换基地，再新增4个军事基地，意味着美菲军事合作又往前走了一步。美国试图玩“一箭双雕”的策略，在利用新获得的军事基地强化在南海对中国的抵近侦察和实时监视的同时，无形之中也在中菲之间制造了相互不信任感和矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还利用“黑手”干扰菲律宾政府的对华政策。自1898年美西战争后双方签署《巴黎和约》，美国对菲律宾群岛开始了长达半个世纪的殖民统治，并借此在菲律宾社会各界培育了延绵不断、世代交替的“亲美”势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
援引一位菲律宾学者的研究，“每个菲律宾家庭都有一个美国亲戚”，大量的美国人在美国结束对菲殖民统治之后留在了菲律宾或者在菲律宾留下了后代。同时，菲律宾的精英分子，特别是在菲律宾政坛扮演极为特殊且重要角色的政府机构及军方，几乎全部都受到过美国的支持或影响，对中国一直抱持怀疑、不信任的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借在军界、法律界和国会的“亲美”势力的支持，美国对菲律宾政府的内政外交施加影响几乎是无处不在。美国利用在菲“亲美”势力，对菲政府对华决策施加影响，同时也借助“亲美”势力煽动国内涉华民族主义情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人记忆犹新的是，2018年菲律宾媒体机构拉普勒（Rappler）通过公开舆论炒作，迫使菲律宾杜特尔特政府不得不公布中菲油气开发合作谅解备忘录，而这家公司的幕后就是来自美国的利益集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/07/20230207153836628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月1日，美国国防部长奥斯汀到菲律宾南部访问驻扎在当地菲律宾军营的美军官兵。图自菲律宾军方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个图谋，美国难以放手菲律宾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国之所以对中菲关系如此感兴趣，其不外乎三个方面考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是菲律宾是美国岛链战略不可或缺的环节。菲律宾地处西太平洋与南海的交汇处，扼守着巴士海峡等由南海通往太平洋的多条战略通道，是美国第一岛链战略的关键环节，决定着美国将中国影响力封堵在第一岛链内的战略成功与否。特别是随着进入21世纪以后中国突破第一岛链的能力不断增强，美国对巩固并强化岛链战略的战略意愿和需求也明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是美国在东南亚方向牵制中国离不开菲律宾的支持。中国在区域经济与安全事务上影响力的不断增长，加剧了美国对中国可能挑战其区域霸权地位的防范心理。特别是自奥巴马政府以降，美国朝野掀起了对华政策的大辩论，其中认为中国并未按照美国设定的轨道行事，将挑战美国主导的区域秩序的观点占据上风，中国在南海的政策举措则被视为中国偏离美国设定轨道的“铁证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为牵制中国影响力的扩散，增加中国崛起为“区域霸权”的成本，美国开始想发设法在以南海为主的印太地区重构对中国遏制战略。但美国并非南海沿岸国，也不是东盟成员国，因而其迫切需要寻找战略支点和代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟自20世纪90年代开始奉行“大国平衡战略”，菲律宾虽声称坚持独立自主的外交和“大国平衡战略”，但事实上其长期采取的是“依靠美国”的安全和外交战略。同时，相较于越南与中国存在意识形态和政治制度的特殊关系，菲律宾隶属美国、日本的所谓“价值观”阵营。因此，菲律宾成为美国借以牵制中国扩大在东南亚地区影响力，迟滞中国实现伟大复兴进程的首选支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是菲律宾也是在美国“离岸”主导东南亚地区安全秩序的重要抓手。冷战结束后，以1995年退出菲律宾苏比克湾为重要标志，美国在东南亚地区的战略投入和军事存在一度跌至谷底。直到2010年以后，美国在“亚太再平衡战略”的框架下，试图以强化军事部署为主要内容巩固和重建对南海地区安全秩序的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国在东南亚地区既面临由东盟主导的地区安全架构的竞争，也缺少类似在东北亚那样大型的军事基地群和强大的盟友集团支持。在此背景下，菲律宾与美国订有共同防御条约，对美国的安全保护依赖自独立依赖一直维持至今，加之美国通过殖民统治在菲留下了丰厚的政治“遗产”，因此成为美国历届政府间接影响东盟对外决策和地区议程设置的不二“代理人”和主要抓手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eda8d24171d78f8fac903236f26e5e0e</guid>
<title>为什么美日荷半导体协议围堵不了中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_02_11_679418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国与日本、荷兰达成协议，同意限制向中国出口制造先进半导体所需的设备。该消息传出后，全球半导体相关企业股价出现不同程度的波动，台湾《自由时报》认为，美国与荷兰和日本达成的该协议相当于对大陆半导体产业进行“核弹级制裁”。欧盟内部市场执行委员布雷顿表示：“我们完全同意剥夺中国最先进芯片的策略，我们不能让中国获得最先进的技术。在限制中国获得微芯片、量子计算和人工智能等技术方面，欧盟和美国有非常强烈的一致性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，如果美国与日本、荷兰达成协议共同限制对中国大陆的半导体设备出口，确实会给大陆晶圆厂产能扩建造成较大负面影响。但这种协议到底如何落地依然是未知数，而且有不少漏洞可以利用。总的来看，这项协议对于中国大陆半导体产业是挑战与机遇并存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;半导体设备市场基本被欧美日厂商垄断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体产业大致可以分为设备、设计、原材料、制造、封装测试五个部分。全球半导体产业分工呈现“雁行”状态，美国及其欧洲盟友占据技术门槛和利润最高的半导体设备和设计环节，日本、美国公司占据了原材料环节，台湾地区和韩国占据了制造环节，台湾地区和中国大陆占据了封装测试环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到半导体设备而言，美国应用材料、泛林、科垒依次名列全球半导体设备商前五强，据统计，2021年全球半导体设备市场为1000亿美元，应用材料、泛林、科垒营业收入分别为241亿美元、165亿美元、81亿美元，三家公司营收合计487亿美元，全球市场占有率达45%以上。刻蚀设备、离子注入设备、物理气相沉积设备和化学气相沉积设备均为美国设备公司的强势领域，应用材料占据物理气相沉积设备占据全球市场份额30%以上，化学气相沉积设备占据全球市场份额的50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本半导体设备商虽然在走下坡路，尼康、佳能的光刻机被ASML打得溃不成军，但瘦死的骆驼比马大，依然有东京电子、尼康等半导体设备公司，2021年，在全球营收排名前15的设备厂商中，日本公司占据7家，营收合计370亿美元，营收总额仅次于美国设备商。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/04/20230204101950143.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就荷兰来说，在光刻机方面独孤求败的ASML可谓大名鼎鼎，基本垄断了全球高端光刻机市场，其EUV光刻机目前是独家生意，单台EUV光刻机售价超1亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国半导体设备厂商在国内市场仅占17.2%的市场，近83%左右的市场全部被国外的设备所占据，这还是这几年因中美贸易摩擦下对本土厂商有一定政策倾斜的结果。放眼全球，中国半导体设备厂商的市场份额仅为5.2%。就技术水平来说，中国设备商与国外寡头差距明显，上海微电子商业量产的光刻机只能加工90nm芯片，与ASML差距在10年以上。在刻蚀、薄膜、量测检测、离子注入、涂胶显影等方面，国内企业与应用材料、泛林、东京电子等国际大厂均存在一定差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产设备在局部有亮点 无法实现全产业链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然近些年一些媒体会有沸腾体的方式报道本土企业在半导体设备上取得的突破，但总体形势是比较严峻的，国内企业当下只能在局部有亮点，无法做到全流程国产化。比如一些自媒体宣传中微半导体成功研发出了5nm刻蚀设备，仿佛国内企业在刻蚀设备上就不被人卡脖子了。事实上，这款5nm刻蚀设备只是刻蚀流程中CCP介质刻蚀里的多种设备中的一种，前后道制程ICP与CCP一共接近30种刻蚀设备，中微与北方华创目前只能完成1/4左右，3/4被国外大厂垄断。即便门槛相对较低的清洗设备，目前也只能做到50%的国产化率，其中的去胶设备，国产机器性能已经接近外商，但依然有3成设备是目前国产做不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，国内一些企业着手布局去美化生产线，以缓解美国对国内芯片制裁的压力，其主要动作就是用欧洲和日本的半导体设备替代美国的设备。在国产化替代方面有一些动作，比如清洗设备，在光刻、薄膜沉积、刻蚀、量测检测、离子注入、涂胶显影等环节主要还是使用国外设备，2022年最新装机的fab中芯京城28nm产线为例，第一期的国产化率只有25%，而且主要集中在去胶这些技术门槛相对低一些的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是否能做是一回事，是否好用又是另一回事。从中芯国际的情况看，由于采购国产设备，提升国产设备占比，不得不降低认证标准，进而导致良率下滑——中芯国际28nm含美线良率在85%左右，25%国产化率的非美线预计可以达到75%。如果进一步提升国产化比例，良率只会更低。作为对比，台积电28nm良率96%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/02/04/20230204102003602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据行业惯例，晶圆厂的良率要达到80%以上才能盈利，这就使国内晶圆厂在维持国产化生产线运营时无法盈利，必须依赖国家补贴。如果全国的晶圆厂同时陷入巨额亏损，将很难稳定人才队伍，且不利于技术研发，对当地的财政也会造成不小的负担。诚然，短期可以通过财政补贴的方式维持晶圆厂的现金流，但国家补贴只是权宜之计，而非长久之计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，从无到有，从有到好，需要在市场中反复打磨和实践，需要不断累积经验，一代又一代的优化与更迭，这是一个螺旋式提升的过程，国外大厂的设备品质好，台积电的产线良率高，是不断技术更新获得的。这需要我们投入人力、资金和十年以上的时间持之以恒去追赶，非一朝一夕可速成，更不可能一蹴而就。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abc76c1c1bdd333f22885504d65b31b8</guid>
<title>998833，韩国产业的咒语</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_02_11_679417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
998833，这串数字是韩国产业结构“头重脚轻”的密码，即99%企业是中小企业，这些中小企业提供了88%的就业岗位，但其生产力却仅为大型企业的33%。（注1）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国大企业的代表领域，即其出口主力，是IT（半导体为主力）与汽车工业（含电池）。从998833的角度看韩国于2022年有史以来最大的贸易逆差（475亿美元），可知韩国人现在有多心寒，国运靠大企业赚出口钱，但大企业正面临严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206114101131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国半导体出口额走势图 图自韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年造成韩国贸易逆差的主因是：一、俄乌冲突，其衍生能源价格暴涨，韩国经济陷入通胀，造成进口成本飙升；二、中国经济放缓和全球需求下降，造成出口疲弱；三、美国的保护主义，其主要表现于芯片政策与抗通胀法案，前者冲击半导体，后者冲击汽车业。（注2）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，有三个国家是2022年韩国经济的主要黑天鹅：美国，俄罗斯，与中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为出口导向的国家，韩国深度依赖全球供应链，而其盟友美国掀起的经贸冷战，则令韩国陷入困境，因为韩国需要中国，美国则需要韩国摆脱中国。如基辛格名言：做美国的敌人可能很危险，但做美国的朋友却是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前述韩国三个逆差主因，其实也是全球许多国家共同的难题，但为何韩国的经济韧性表现得比较差？原因就在于这个国家的产业头重脚轻，也就是998833，一旦外力冲击头部产业，尤其是最有市场竞争力的半导体与汽车业，全韩地动山摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩财政部评估，2023年上半年出口不会好，下半年通胀有机会放缓，就像其他中型经济体的财政官员，这类安抚民心的的话说得有点气虚，因为外部变数仍多。尹锡悦则毫无意外地优先选择提振半导体救出口，毕竟这是出口额最大的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
占整体出口20%的半导体，现在出口额同比骤减44.5%，简直坠入深渊，尹锡悦认为，面对竞争国限制出口、补贴、减税等竞争压力，韩国的药方是实现材料零件和设备的国产化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这药方对中美两国发出了什么样的信号？我们先从韩国命门——存储器——说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2019年的致命决定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DRAM（动态随机存取存储器）市场价格崩跌，不是现在才发生，而是早在2019年时就出现的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年到2018年，由于智能手机、新数据中心、虚拟货币等产业的庞大需求，是记忆体大荣景时刻，整个行业供不应求、价格高企，存储器厂商因高获利而备受吹捧，而占全球95%产量的只有三家企业，美光（21%），三星（45%），与SK海力士（29%）。韩国独占两家高获利产业龙头，因而此行业成了出口支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数企业寡占市场意味着供需与价格的垄断，自然会被政策监管，因为存储器价格高，则压缩了其他零组件的获利空间以及消费者权益，所以中美都相继为此展开反垄断调查，也迫使这三家企业必须提高产量压低市价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，此行业的特性是，减产容易扩产难，因为扩产意味着扩厂，往往需要半年到一年建厂。对于这种深受景气影响又资本密集的行业来说，投了大把资金扩厂，若景气转衰，一夜供过于求，获利压缩也是很迅速的，而去库存化的过程更是地狱体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年市况急转直下，上述三个产业不是面临市场饱和，就是意外价格崩跌，对存储器的下单能力也就快速下滑，致使记忆体库存暴增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供过于求的状况下，SK海力士逆向操作，反而加码投资于扩厂和研发，主要是着眼于因应中国存储器行业的快速兴起，低阶产品必成红海，且展望未来有低耗电存储器市场需求，因此需提升技术力与生产力以保获利（注3）。而其他两家大厂也做如此评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SK海力士当时的评估并没有错，中国存储器产业崛起，低耗电存储器市场也展现了需求潜力，但没料到该年末发生了新冠肺炎疫情，3年后又发生了俄乌冲突，前者促成了一波过高的行业荣景，随着各国开放后又回头压缩了需求，后者则促发了通胀，大幅抑制市场需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对存储器厂商而言，今天所爆发的崩跌，是预期中与意外叠加起来的噩耗，如此便能理解为何美国组“芯片四方”，韩国会那么抗拒的原因了。相较于其他接单后才生产的芯片，预先生产的存储器行业有着更严峻的库存问题，而韩国高度依赖存储器生意，哪经得起选择性做生意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业巨头的营收数据也很能说明一切：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星，上季盈利陡降，较一年前同期锐减69%，全年盈利同比下滑15.99%，其核心的半导体部门，上季盈利较一年前同期锐减96.9%（注4）。SK海力士，上季营收年减38%，亏损13.8亿美元，全年盈利同比下滑43.5%（注5），创下10年来首次的营运亏损，今年资本支出减半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名谘询机构Gartner近日公布2022年全球半导体收入增长1.1%，占销售额25%的存储器表现最差，收入下降10%（非记忆体芯片收入增长5%，注6）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206114341538.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另根据彭博资讯报导，今年全球主要存储器厂总亏损或达50亿美元，历来最大；世界半导体贸易统计（WSTS）则预估，今年全球半导体市场规模将下降4.1%，记忆体销售额将下降17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见韩国半导体业形势的严峻程度，SK海力士这次终于怕了，宣布缩减资本支出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>