<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d69d6074817e40d5aaac9a1b5757b08c</guid>
<title>在中国没有财产，这部法律会让西方企业家和政客害怕吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2021_06_11_594092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10日，十三届全国人大常委会第二十九次会议表决通过了&lt;a href=&quot;http://www.npc.gov.cn/npc/c30834/202106/d4a714d5813c4ad2ac54a5f0f78a5270.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中华人民共和国反外国制裁法》&lt;/a&gt;，这也可以看做是中国对美国挑起的“法律战”的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国参议院通过了《2021创新与竞争法案》，G7伦敦峰会正在讨论如何联合制裁中国，阻止中国经济增长和民族复兴。加拿大总理特鲁多扬言，中国不惧西方单一国家但恐惧西方抱团制裁。西方在抱团，拜登就是“联合制裁团”团长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，英美还试图发布新的《大西洋宪章》，其历史想象力和对华战略敌意可见一斑。英美企图再次为世界“立宪”，而中国被视为不符合英美价值观和利益的“东方国家”。这里夹杂着文明冲突、帝国霸权与经济竞争等诸多范畴，《反外国制裁法》生逢其时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/11/20210611114836491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反外国制裁法》全文已经公布，16条，非常简洁清晰，搭建了我国反外国制裁法律的基本架构，设定了有关执法机制、反制措施及多种形式的反制方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一国两制”与涉外法治范畴的青年学者，昨天我接受了一些媒体采访，其中有港媒记者问道：西方很多企业家和政客在中国都没有定居和财产，这部法律真会让他们害怕吗？我想这是许多人的普遍想法，就是这部法律的反制底气到底有多大？反对外国长臂，中国的力量和威慑力够用吗？这部法律到底是宣示性法律还是执行性法律？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时略加思考，回复记者：这是怀疑中国市场和中国法律实力的未来吗？这部法律的底气来自于未来，试想哪家西方企业或精英真的敢于完全失去中国市场及其扩展体系的利益，以及坚决同未来为敌呢？是的，或许这部法律在当下的具体执行会有种种阻碍条件，但它是面向未来，与民族复兴共进步的。10年、15年以后，那些主动或参与制裁中国的外国国家、企业、有关组织和个人，还能够那么淡定，笑傲天下吗？他们会失去什么呢？这部法律将中国未来的信心镌刻其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，为了更好地执行这部法律，我们需要依法建立健全完整的执法程序和机制，如清晰界定“国务院有关部门”的权责、设定科学高效的反外国制裁协调机制、强化反外国制裁情报收集与证据整合、运用司法程序对我国企业和个人提供救济、积累反外国制裁典型案例、培养具有国际水准的反外国制裁领域法律人才队伍、扩大反外国制裁的国际合作，甚至可以考虑在“一国两制”范畴的联动机制，将本法列入港澳基本法的附件三，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反制清单的制定要严谨和精准，反制措施需要具有惩罚性和威慑力。只有严格执法，将法定义务落到实处，才能有效维护国家利益和企业/个人合法权益，国家和私人主体在国际范畴才能享有真正的平等地位和尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/11/20210611114547332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年7月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;15日，中方制裁美国官员，从左至右分别为布朗巴克、克鲁兹、卢比奥和史密斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部法律还将是我国企业和个人维权利器，根据第12条之规定，如果任何组织或个人执行或协助执行外国制裁而侵害了我国公民、组织的合法权益，后者可在我国起诉并获得救济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就对外国公司或个人配合外国政府制裁我国的有关行为设定了反制机制和责任，比如华为受到制裁侵害，不仅可以在美国起诉，也可以在中国起诉，从而增强了企业依法维权的法律行动能力。同时，对不执行国务院有关部门反制措施的国内组织或个人，也可实施处罚，这可以排除国内企业“窝里斗”甚至帮助外国制裁和打压国内竞争对手的恶劣行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反外国制裁法》兼容了针对外国制裁的阻断法和反制法，是一部具有精准规制力的、反制裁领域的基本法律。根据该法第13条之规定，其他法律、行政法规、部门规章可规定其他必要的反制措施，保证我国反制裁法律体系的规范发展空间。去年9月，商务部发布不可靠实体清单规定。今年1月，商务部发布关于外国法律与措施不当域外适用的“阻断规章”。但这些行政规章法律位阶偏低，规定事项不完整，执法力度不大，不能适应我国反制裁法律斗争的结构性需求，故有此次国家立法的直接配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10日注定是中国法的一个历史时刻，《反外国制裁法》标志着中国法回到了自身的主体性及进入了与美国法真正平等的规范斗争期。对美法律斗争，不是为中国的一国之利益和尊严，也是为真正的国际法秩序而战。阻断美国非法的法律长臂，是国际法基本价值与秩序“复位”的必经阶段。各国苦美霸权久矣，美国践踏国际法并侵害各国主权权益的行为无法得到现有国际法机制的惩罚，中国的正义行动不应孤立，国际社会需要联合行动，国际法在21世纪才有希望和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7c127f2e4d96c12718d378451a1e9e2</guid>
<title>给上海立法授权，等于给上海“松绑”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_06_11_594072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
浦东正大步迈向社会主义现代化建设引领区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月10日，十三届全国人大常委会第二十九次会议表决通过多项法案及两项决定，包括关于授权上海市人大及其常委会制定浦东新区法规的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，中央印发《关于支持浦东新区高水平改革开放  打造社会主义现代化建设引领区的意见》，提出建立完善与支持浦东大胆试、大胆闯、自主改相适应的法治保障体系；比照经济特区法规，授权上海市人大及其常委会立足浦东改革创新实践需要，遵循宪法规定以及法律和行政法规基本原则，制定法规，可以对法律、行政法规、部门规章等作变通规定，在浦东实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;授权地方政府给一个新区立法，给予一个新区自主立法权，这意味着什么？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学经济学院院长、复旦大学上海自贸区综合研究院院长张军在接受时代周报记者专访时表示：“浦东作为上海的一个区，在行政层级上受到很多约束，大的改革探索和政策突破面临的程序复杂，很多想法很难落地，跟部委沟通成本较高。”他认为，全国人大常委会授权上海市人大及其常委会制定浦东新区法规，给上海立法授权，等于给上海“松绑”，大幅度缓解行政管理体制为地方政府带来的约束，使实现目标变得相对容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611111951204.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;市民参观“浦东开发开放30周年艺术展”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：6月10日，全国人大常委会授权上海市人大制定浦东新区法规。这意味着什么？有何重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;去年11月12日，浦东开发开放30周年庆祝大会在上海举行。习近平总书记在会上说，党中央正在研究制定《关于支持浦东新区高水平改革开放、打造社会主义现代化建设引领区的意见》，赋予浦东新区改革开放新的重大任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前也曾想过在浦东某些地方推动自由贸易港。后来自由贸易区落地，但自由贸易港的方案或许是时机不成熟，最终没有落地。因此，浦东乃至整个上海，一直希望有新的突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，需要一个新定位；其次，要适应内外环境的变化。对上海经济转型以及上海在中国经济版图上要发挥什么样的作用，多年来一直在不断地研究、反思和总结。国家也要考虑各地的一些相对优势，比如海南彻底发展自由贸易港，而上海有“五个中心”的建设任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地理上讲，浦东新区开发的范围其实不大，分成陆家嘴金融贸易区、张江高科技园区、外高桥保税区等。浦东新区30多年来取得优异成绩，从客观来看，是需要在开放层面上有更高的对标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浦东作为上海的一个区，在行政层级上受到很多约束，大的改革探索和政策突破面临的程序复杂，很多想法很难落地，跟部委沟通成本较高。全国人大常委会拟授权上海市人大制定浦东新区法规，在立法上给予上海更大的授权，也表明要给浦东更大立法自主权，让它可以根据自己的情况自主决定。将来浦东可能会将高水平开放的区域面积大幅提高，甚至覆盖全区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期厦门、广东、深圳等地局部也得到过授权，浦东并不是第一个。现在也有人解读，可能要走特区或者参考特区的做法，来推动上海对标国际上最高标准的开放目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：打造社会主义现代化建设引领区，为什么是浦东？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;选择浦东是水到渠成的事。浦西是老城区，主城区没有太大发展空间，是存量概念。浦东是增量概念，过去30年发展主要集中在按照功能区分的几个园区层面上。现在的发展会覆盖更大区域，对上海整个经济发展都是巨大的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上来看，浦东有足够大的空间，加上过去30年是中国改革开放最具有代表性的地区之一,自由贸易区、金融中心、科创中心也都在浦东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：深圳是建设中国特色社会主义先行示范区，浦东是打造社会主义现代化建设引领区。引领区和示范区的区别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;引领区跟示范区，一是量级不一样，二是规模不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳是一个样板，某些方面做得比较突出，比如科创。示范区可以很局部，自由贸易区也可以看成是示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，浦东之前在很多方面都起到示范作用，但现在已经不再是样板的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓引领，表示超前的探索，有巨大的辐射力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到上海起点比较高，国家对上海的要求也较高，在整个现代化建设中，浦东要起到引领作用。这不是在某一个方面的探索，而是综合的全方位的示范，在全国起到引领作用，进而拉动整个中国经济现代化建设的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/11/20210611112140948.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73312fb1650c0dfcbf099657615131b3</guid>
<title>“逼良为劣”的盈利模式，恐怕会把国内大循环变成“内卷”循环</title>
<link>https://www.guancha.cn/Zhangli3/2021_06_11_594044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 张力】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要加快构建以国内大循环为主体的新发展格局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是中国制造的商品，为什么外贸“质优价廉”，内贸“便宜无好货”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么每年过亿同胞把国外旅游当做购物狂欢节？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内供给侧“产能过剩”还有没有更底层的原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者希望从商业零售视角对以上问题进行讨论和回答。抛砖引玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、构建国内大循环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月下旬，中共十九届五次全会作出决定：“加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”。这是在新的国际形势下，直接关乎我国经济能否健康且可持续发展的重大战略转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么党中央强调要加快构建以国内大循环为主的经济战略格局？答案只有一个：目前的国内大循环格局，既不能满足国内老百姓的真实需求，又不能作为抗击外贸风暴的“避风港”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今外贸风险的根源，仍然是以美国为主导的国际经济秩序。所以不管是高科技领域还是传统大宗商品，美国随便找个“幺蛾子”就可以卡脖子、“恶心”你，还企图用经济“脱钩”来扼杀你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在“百年之未有大变局”的国际环境下先做好内功，把自家内贸做好，就可以“任凭风浪起稳坐钓鱼船”，保住中国经济可持续发展的底线！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、供给侧、需求侧、堵点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何做好内贸？中央已指明方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月11号，中共中央政治局会议公告指出，在建立国内大循环的过程中，“要扭住供给侧结构性改革，同时注重需求侧改革，打通堵点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啥叫“供给侧”？简单地讲上游生产供应商统称“供给侧”。本文涉及的“供给侧”，主要指与老百姓实物消费商品相关的生产供应商。目前生产结构问题，集中表现在“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啥叫“需求侧”？其实就是商品最终消费者——老百姓。“需求侧改革”就是引导老百姓合理消费。重品质轻品牌的务实消费、理性消费、健康消费、绿色消费就是合理消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
啥叫“堵点”？生活中老百姓都知道“血栓”，血栓在哪，哪里就是“堵点”，进而导致各种心脑血管疾病，比如脑梗、心梗等等。对于内贸经济大循环来说道理完全一样，老百姓的真实需求传递到上游“供给侧”不通畅的地方，就是商品流通的“堵点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、“堵点”在哪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党中央同样已指明方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月25号，国务院副总理刘鹤发表署名文章《加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局》中强调：“微观市场主体活力在优化供给体系中处于核心地位”。先解释一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“微观市场”包括关乎老百姓日常吃、穿和日用百货等生活用品的各种“线下零售”和“线上零售”商超。据国家统计数据，2020年“线上零售”销售额占25%，“线下零售”商超占75%。“微观市场”主体仍然是“线下零售”商超。“线下零售”商超的“正规军”是大型连锁超市，所以本文“微观市场”，主要是指大型连锁商超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“主体活力”——老百姓是“主体”，老百姓乐意买，主体就有活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“供给体系”——就是供给侧，既上游生产供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鹤副总理这句话可以通俗地理解为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“供给侧”归根结底是通过老百姓的“消费活力”来驱动的，反过来供给侧又可为老百姓创造新的消费活力。“微观市场”处于上传下达“真实需求”的核心位置，如果传递不通畅，供给侧与需求侧之间的正常流通就堵塞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以“微观市场”是导致“堵点”的关键位置之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、南橘北枳与“外”橘“内”枳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南橘北枳是说，同样树种，果实在淮河南香甜，在淮河北苦涩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外”橘“内”枳是指，同样中国制造，外贸出口“质优价廉”，内贸自销却成了“便宜无好货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先用两个宏观统计佐证一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例一，我国是130多个国家的最大贸易伙伴，其中包括几乎所有工业发达国家。中国连续5年成为德国全球最大贸易伙伴，商品涵盖了德国日常生活用品的方方面面。德国并不是特例，欧洲、美国、日本、澳大利亚等几乎所有西方发达国家老百姓，都在享受来自中国的“质优价廉”商品。比如仅2020年第二季度，英国从中国进口商品总值就达110亿英镑，占英国整体进口商品的13.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/10/20210610171431895.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国从中国进口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例二，这些年（2020年例外），我国每年有过亿老百姓出国旅游，他们很快发现原来大部分国际名牌或非名牌优质商品都是“Made in China”，而且还比国内便宜！结果呢，活生生地把出国观光变成了“购物狂欢节”。仅2019上半年，中国游客的境外旅行支出高达1275亿美元，相当大一部分用于购物。按理说，这些商品在国内应该更便宜，可国内商家货架上没有，亿万老百姓不得不去国外买“中国制造”，闹心不？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国老百姓的“消费活力”如此旺盛，说内贸“线下零售”商超不想要这么大的一份蛋糕，那绝对是侮辱智商！不仅想，而且非常想。可惜做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做不到，就是我国零售商超的“痛点”，更是内贸经济大循环的“堵点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有世界最大的统一市场，有世界最优质的生产厂商，为什么我们的商业零售做不到？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事出反常必有妖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d3e09d356275ba5fbebfa918b84924e</guid>
<title>中国大V夸日本，日本夸我们了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_06_11_594043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者、记者、小说家接受国外政府的邀请，去对方国家交流、收集写作素材，回来写一些感受，尤其比较集中写了对方国家的热情、质朴、优良的社会秩序，用外交部新闻发言人的话来说，“国与国之间以各种形式开展人员互访交流的做法，在国际关系实践当中普遍存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果去了某个将中国定为“假想敌国”的国家，对方国家有意无意地将明显有利于自己的交流成果作品广而告之，中国读者是否会将相关交流理解为国际关系实践中普遍存在的现象？参与交流的人该如何解释自己写作并发表的内容？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本最高层政治家公开将中国视作“假想敌国”，在政治、外交、军事等方面执行“牵制中国”的政策时，参与交流的人立即成了风箱里的老鼠，不论哪个方向来的风，都不会令其感觉凉爽；定点观察的所有内容，不论是否真实地反映了交流情况，在日本牵制中国的飓风中，美好亦变成了苍白，不论做出何种解释，后续都容易演变成“落人口实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息在大众中间高速流动，参与日本外宣的人估计大部分会感觉沮丧、有理说不清，内心的懊恼可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日舆论的温差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开纸媒、电视等主流媒体的报道内容，在今天的中日网络舆论及民间感情中，存在巨大的温差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月17日，日本言论NPO发表的调查结果显示，在被调查的人中，只有10%的人对中国抱有好印象，持坏印象的人高达89.7%；相反，中国对日本持好印象的人占45.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/10/20210610175621277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红线为日本对华印象不佳者的比例变化状况，2013年以后基本维持在90%上下（资料图来源：日本言论NPO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中国舆论关心的日本外宣报告，主要总结了2008年至2016年间144名中国知识分子、意见领袖和团体成员受邀赴日参观考察情况。联系到中日“坏印象”数值，2013年以前，两者基本同处于上升态势，之后开始拉开：日本对中国持坏印象者一直维持绝对高的比例，而中国的对日印象开始出现转变，从2013年的92.8%逐步降低到2020年的52.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与数据相匹配的现象是——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体清一色地谈中国的环境污染、行政腐败、产品质量，维持“坏消息就是好新闻”的原则，但几乎所有报道内容均来自网络或相关报道，并未来中国实地采访；日本旅游观光也开始去中国化，前往中国观光的人数逐年减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国观光者大量涌入日本，中国媒体采用深入日本社会的方式采写新闻，比较全面地报道了日本社会的状况，让中国民众对日印象出现了较大的改观。中国舆论领袖对日本的描述，则加速了中国民众对日态度的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本公开“牵制中国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对日态度的转好、中日日益紧密的经济关系，并没有改变日本的对华政策；相反，中日之间出现的巨大反差，让两国舆情随时有可能再度出现冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年以后的日本，尤其是安倍晋三在2012年第二次出任首相以后，公开宣布中国为日本的“假想敌国”，让日本民众对华负面印象一直维持在80%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/10/20210610175637811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;422&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《周刊现代》2015年6月30日号报道了安倍对媒体的内部讲话，他宣布中国为“假想敌国”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的首脑在和平时期将周边国家宣布为“假想敌国”，媒体亦深知民众对华感情之恶劣，不可能冷静报道中国现状，在政府、舆论与民间情感交恶相互影响下，几年下来日本社会对华印象必然经历巨大倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者观察到的另一个现象是，今天的日本媒体极为热衷使用“牵制中国”这词组，摆出了全方位与中国对峙的态势。上日本搜索引擎雅虎，输入“中国牵制”一词，瞬间跳出1120万个搜索结果，让人吃惊。如今所谓“牵制中国”策略已不单单在军事、外交上实施，更多是在经济领域，如半导体、电池、稀土等方面，日本舆论早已不再遮掩日本正举全国之力全方位“牵制中国”的决心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fb00a45c0979efbe9e92afd77864bae</guid>
<title>“这是西方领导世界的最后机会”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2021_06_11_594042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际峰会时有时无，每次开会都会产生一堆摆拍的照片和没人看的公报。但对有关国家、西方联盟和更广泛的世界来说，本周晚些时候在康沃尔举行的七国集团会议可能是一个罕见的真正重要的峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于主持这次会议的鲍里斯•约翰逊来说，这是一次机会，可以消除他给外人留下的“偏激肤浅”印象，并证明他有能力主持一次重要的国际会议。这位英国首相还需要向世人表明，“全球英国”不仅仅是一个口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乔•拜登来说，这是他首次以美国总统的身份出访海外，这也是他展示“美国归来”的一个机会。拜登明确表示，他打算团结全世界的民主国家，反击俄罗斯和中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统将与约翰逊举行双边会晤，然后与一众民主盟友举行三次峰会——首先是七国集团峰会，然后是北约峰会，最后是欧美峰会——此后去日内瓦与普京举行会晤。拜登想在与这位俄罗斯总统会面时，代表美国及其民主盟友向他发出同一个声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/09/20210609145009784.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;G7被认为是过时的组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团峰会也将向中国发出暗示。北京不断宣传西方正在不可避免地走向衰落。一次成功的七国集团峰会可能会重振这样一个理念：西方可以与亚洲和世界各地的民主国家结成联盟，在全球发挥领导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为有了民主国家俱乐部这个身份，在西方与中国关系日益紧张之时，七国集团峰会才具有了新的意义。该集团的核心七国——美国、英国、法国、德国、意大利、日本和加拿大——首次会晤是在上世纪70年代。冷战结束时，俄罗斯被邀请加入该组织，使该俱乐部变成八国集团。但2014年克里米亚与俄罗斯合并后，俄罗斯被再次踢出了这个俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，七国集团的重要性正面临巨大挑战，这七个核心国家的经济总量占世界经济的比重不断下降。正如英国智库查塔姆研究所（Chatham House）的雷娜塔•德万（Renata Dwan）所指出的，在上世纪70年代，七国集团的GDP约占全球GDP的80%。但现在，这一比例已降至40%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2008年金融危机席卷全球时，全世界需要有一个比七国集团更大的国际组织来领导各国摆脱困境。为了应对这一紧急情况，布什政府召开了首次二十国集团（G20）峰会，该峰会除了七国集团国家，还加入了巴西、印度等新兴经济大国，尤其是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十国集团组织了一次国际行动，成功避免了全球经济走向衰退。这次成功似乎坐实了七国集团的时代已成为过去。甚至有预测认为，七国集团再也不会见面了。唐纳德•特朗普就任美国总统后曾嘲笑这个组织已经过时；正是因为拜登政府重新下定决心，要反击莫斯科和北京，才为七国集团的存在提供了新的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，七国集团的经济总量已在全球经济中不占大头，而且该集团越来越偏向欧洲-大西洋地区事务，这一直是该集团存在的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥补这些弱点，该集团这次邀请了四大嘉宾国出席峰会：澳大利亚、印度、南非和韩国。在这些客人中有三个是亚洲国家，这突显出该组织将在反击北京方面发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，七国集团峰会议程上的几个核心议题——疫情、气候和贸易——最终仍需要中国的合作。如果没有这个世界上人口最多的国家和第二大经济体的参与，这些全球性问题是无法解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团解决这一困境的方法似乎是试图在实际操作和道德领域展示领导力，为达成全球协议创造动力。一个引人注目的例子是各国已就全球最低企业税率达成了协议，该协议应能在本周的七国集团会议上宣布谈妥，然后在今年晚些时候的20国集团峰会上签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次峰会面临的关键问题是，七国集团能否找到切实举措解决问题，而不仅仅是空喊让世界接种疫苗、净零排放和“自由公平贸易”之类动听的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在应对新冠疫情方面，一个明显的步骤是大幅增加全球疫苗接种计划Covax的资金。美国和英国也将面临压力，世界要求它们在接近实现本国疫苗全面接种前，就开始向发展中国家捐赠更多疫苗。从国内政治角度来看，这可能相当困难。但如果七国集团回避这一挑战，那中国完全有能力引领全球疫苗接种运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国现在是世界上最大的温室气体排放国，七国集团将无法撇开中国独自解决气候问题。但在联合国气候行动峰会（COP26）于11月份召开前，该集团可以推进这项全球议程，就一些引人注目的共同举措达成一致，比如终止对煤炭行业的补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球疫情为七国集团峰会提供了一个极具挑战性的背景，但一场世界性的危机也提供了一个展示领导力的独特机会。七国集团应该抓住这个机会——这样的机会可能不会再有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>