<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c639b530725fd3ccd9e527f843ff1ea9</guid>
<title>5G商用两年，带来了哪些变化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiangligang/2021_11_15_614853.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 项立刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月9日，中国联通在全国启动5G消息试商用，并开展“5G消息体验招募活动”，面向企业和个人用户提供免费的5G消息体验包。这让大家想起，5G从发放牌照到现在已经两年半，正式商用也有两年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从5G发牌的第一天，社会中就存在着关于“5G无用论”的说法，也有一些有影响的人士说5G技术不成熟、成本太高、找不到应用场景等。还有一些已经用上5G套餐和5G手机的用户也反映说，自己没有什么特别感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，对于大部分用户而言，希望5G的应用能带来质的变化，两年的时间还是有点过于短了。到今年9月底，我国已经建成969万个通信基站，其中4G基站586万个，5G基站115.9万个。5G要在中国做到全面覆盖，大家都有非常好的体验，需要400万到500万个以上的5G基站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前虽然中国的5G基站建设居全球首位，但是100多万个的基站数量，无论从覆盖的广度还是纵深度，都离良好体验还有着较大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/15/20211115134818704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西新余：工人抓紧安装5G基站 投入5G建设。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5G网络建设需要时间，无论是之前的3G、4G建设，还是外国的相关建设，都会面临时间这个问题。笔者估计，按照目前的5G基站建设速度，再有1-2年时间，中国的5G基站数量将可能超过300万个，到那时，大家才会真正感受到5G全覆盖的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然基站建设还需要1到2年的时间，消费者现在是否已经享受到使用5G的好处呢？实事求是说，答案是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国移动互联网发展迅速，尤其是视频业务快速发展。相关数据显示，中国用户每天刷短视频的时间达到1.5个小时，在4G之初的2013年，每个用户每月流量只有121MB，2019年户均移动互联网接入流量为7.82GB，到了2021年9月户均移动互联网接入流量达到13.36GB。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年时间，大家上网的流量增加一倍。2019年4G基站已经达到544万个，理论上，流量增加一倍的话，4G基站就需要增加一倍、达到1000万个以上。这样做的成本太高，效率也低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，4G基站如今增加得并不多，增加的1个5G基站就可拥有近20倍4G基站的能力，通过5G基站的建设，满足用户不断增加的流量需求。可以说，如果没有5G基站的增加，用户的使用体验不会太好，5G为人们能够比较流畅地上网提供了强大的支持。如今，相对于4G用户，5G用户每月移动互联网接入流量超过18GB，比4G用户多了5GB的流量，这也说明5G保证了用户更好的网络体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了提供移动互联网接入能力，5G的出现也为大量行业应用提供了可能。工信部“绽放杯”5G应用征集大赛已经举办四届，获奖的应用达数千项，涵盖工业、农业、商业、教育、医疗、旅游、环保等各个方面。这些业务通过智能感应、大数据、人工智能的结合，已经形成很多成功的案例，只是这些案例应用在某个具体行业、某个具体企业，普通民众了解得不多，暂时还感受不到这些应用带来的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，华为成立煤矿军团、智慧公路军团、海关和港口军团、智能光伏军团、数据中心能源军团等五大军团，发力行业应用。选择这五大领域，是经过长期的市场调研和积累，也是基于大量商用应用的基础上选择的具有现实市场前景的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/15/20211115135141658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京：2021年中国国际信息通信展开幕 5G行业应用成亮点。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以海关和港口为例，疫情导致美国港口出现集装箱堆积如山，而智能装卸等技术让中国的港口井然有序，其中就有5G的功劳。高速度、低时延保证了安全高效的智慧装卸。普通人可能没有机会在港口感受到这样的对比，但这是真实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再举个例子。正在广州举行的2021国际数字科技展发布了大量产品，“燃气监测云”是其中一个具有代表性的产品。它通过大量感应设备随时进行安全检测、安全服务，为燃气安全提供更多技术保障。像它这样的产品很多还是较小范围开展业务，同时也需要建设得更好的5G网络作为支撑，大多数普通民众暂时感受不明显，也是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和5G基站建设一样，5G的业务应用开发虽然是大量的，很多也已经开始投入商用，但从建设到完善，再到普通人都能使用到、感受到，还需要一定时间。这种情况在3G、4G时代也是一样的，局外人的疑惑并不奇怪，行业中人一直在努力。当移动支付、共享汽车、外卖服务在人们生活中已经变得稀松平常时，很多人可能没有注意到在这些应用大规模爆发前从业者的艰难积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了网络，就会有人思考怎么利用这个网络来创新业务，提供新的服务，形成新的商业模式和机会。传统互联网属于60年代出生的那批人，移动互联网属于80后，5G为底座的智能互联网属于90后，甚至是00后。我们大可不必为5G担心，也许不久后人们就会和使用4G一样，离不开各种5G业务了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文首发于11月15日《环球时报》，作者授权观察者网发布。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dbea69c65a12fb589724e1360608b024</guid>
<title>前三季经济增速垫底，深圳，我们该为你担心吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QinShuo/2021_11_15_614840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 秦朔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳是中国和世界城市发展史上的一张亮丽名片。其面积不到北京的1/8，不到上海的1/3，略高于广州的1/4，却用了仅仅40多年，就成为中国经济第三城、亚洲经济第五城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳的上市公司，即在A股、港股、美股上市且注册在深圳的上市公司，以及注册在其他地区但总部在深圳的上市公司，已达500家（A股382家），这一数量在内地仅次于北京、上海，超过杭州和广州之和。截至今年10月底，深圳上市公司总市值约15万亿元，在内地仅次于北京，超过上海和广州之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳是知名企业和企业家的摇篮，目前有8家世界500强，预计未来5年，比亚迪、顺丰、平安银行、华侨城、招商蛇口、阳光保险、中国广核、中兴通讯和中集集团等也有望进入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今年前三季度经济数据出来后，人们发现，深圳前三季经济增速为7.1%，在北上广深四座一线城市中垫底（北京10.7%，上海9.8%，广州9.9%），在内地GDP十强城市中垫底，在前三季度实现了万亿GDP的14座内地城市中垫底，在内地23座2020年“万亿俱乐部”城市中仅略高于郑州（7%）和西安（5.7%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为剔除疫情因素导致的非正常起落，我国还使用了两年平均增长这一指标。前三季度全国的两年平均增长为5.2%，深圳为4.8%，低于全国平均。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为先行示范区的深圳，增速低于全国平均，在主要城市中垫底，意味着什么？应该怎么看？利用在深圳录制第一财经《科创源动力》节目的机会，我做了一些调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，深圳的走向，对我们理解中国经济的走向，具有先行指标的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深圳增速为何下滑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从调研看，深圳经济增速下滑的主要原因是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、高基数的影响。去年深圳经济增速为3.1%（北京1.2%，上海1.7%，广州2.7%），去年率先复苏带来的高基数对今年同比增速有拖累；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、制造业的影响。深圳制造业对基础原材料需求大，外向型经济对国际运输依赖强，高科技产业对国际供应链依存度高，卡脖子问题更加突出。今年能源和原材料涨价，运费涨价，芯片既缺又涨价，加上美国对华为的抑制，对深圳都是不利影响。深圳制造业中起支柱性作用的计算机、通信和其他电子设备制造业增速明显放缓。华为去年前三季度收入为6713亿元，今年为4558亿元，下跌了32%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、房地产的影响。前三季度深圳固定资产投资同比下降5.2%，其中房地产开发项目投资同比下降17.8%，不断升级的房地产调控使楼市成交量严重下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、企业外迁的影响。深圳制造业土地空间有限，综合成本上升，是全国新房价格最高的城市，加上各地都在加大招商引资力度，不少深圳企业纷纷外迁。据天眼查数据，深圳市企业注销/吊销数，2015年、2016年为14766家、22477家，2019年达228765家，是2015年的15.5倍。一些外企制造业基于成本等考虑也在搬迁或关闭在深圳的生产基地，如去年底日本埼玉村田制作所关闭了子公司升龙科技，史丹利百得精密制造（深圳）公司宣布解散。之前还有三星、德昌电机、爱普生、艾默生、奥林巴斯等制造业企业撤出深圳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、跨境电商的影响。今年4月以来，亚马逊大规模“封店”，深圳的跨境电商大卖家帕拓逊、傲基、通拓、泽宝旗下的多个产品品牌都遭到封号、下架链接的惩罚，损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些深层次问题也显露出来，如深圳小学招生数、移动通信人数的同比下降。2020年深圳小学招生19.07万人，同比下降6.5%；2020年末深圳移动电话用户为2682.07万户，同比下降7.49%。这背后折射出深圳人口一直在强劲净流入的状况正在放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/15/20211115113736547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是增速逆转，还是“爬锅底”转型？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对深圳经济增速下滑，我听到了不同的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种认为，没有什么好担心的，只是正常的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种认为，“增速逆转”是及时的警示。深圳这些年所获荣誉很多，大礼包不断，有些自我膨胀。其实，同样是外向型经济，苏州和宁波就没有这样失速。再如对人的吸引力，深圳人口净流入10多年位居全国第一，但2019年被杭州超过。此外，高成本到底会倒逼产业升级，还是会让产业空心化，也值得观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种认为，深圳已走上“不以GDP论英雄”的新阶段。非要以增速论英雄，深圳具有较大的债务扩张空间，很容易通过基建和民生投资拉升增速。深圳的政府债务规模占GDP之比在一线城市中为最低，且已宣布今年将实现政府隐性债务全部清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年末深圳全市政府债务率为7.4%，低于全国21.50%的平均水平，负担很轻，要想快一点，加点杠杆完全没问题。在短期，可以通过更大的财政支出进行逆周期调节；在中长期，为应对制造业外迁压力，深圳也有能力对中小企业等市场主体加大财政支持、税收减免力度，出台更多政策吸引高技术人才，积累人力资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有研究者举出两组数字，说明深圳并没有失去吸引力。一是全市常住人口中15-59岁人口接近1400万，占80%。二是2015年起中国排名前20的大学，每年有超过20%的毕业生到深圳。2019年北大和清华毕业生分别有32%和26%来了深圳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明深圳的人口结构既年轻，质量又高。经济竞争归根结底是人才的竞争，高质量人才助力高质量发展，深圳未来依然可期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳市原副市长、哈尔滨工业大学（深圳）经管学院教授唐杰说：“深圳是移民城市，流动人口和移民天生就有危机意识，关心城市的前景。深圳历史上有过多次关于危机的讨论，比如‘特区还能特多久’‘深圳，你被谁抛弃’，等等。2002年《深圳特区报》发表社论说，放眼国内外，且不说远处的京津唐和长江三角洲，就在周边，新一轮城市竞争已经打响。要不了多久，‘东莞就有可能与深圳并驾齐驱’。这段警示是市委要表达的意思。可见深圳不是看不到自己的问题与危机。深圳是在一次次危机与挫折中，才成长为一座世界级创新城市。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深圳40多年的道路，跌跌撞撞，起起伏伏，没偷懒，没耍滑，没有捷径，经历了多个转型期，从最初‘全城做贸易’到以‘三来一补’为代表的工业化，到模仿创新为代表的工业化，再到2010年代初至今的创新驱动，持续上台阶。深圳经济转型和产业升级过程好比‘爬锅底’，一开始从初期低层次起步，进入全球分工体系，逐步向上攀援。只有离开炙热的锅底，才能走上自在、自为、自主的发展道路。现在是新一轮‘爬锅底’，是在数字经济、人工智能、智能制造等领域，为培育下一轮经济增长的龙头进行深度布局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和唐杰交流后，我突然想到GDP可以有一个新解，即Good Development Performance，深圳追求的是这样的GDP，不唯速度而重质量，即好的、高质量的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/15/20211115113758830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新GDP视角下的深圳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照新GDP（Good Development Performance）来度量，则深圳的亮眼之处，固然在于其经济总量排全国城市第三，出口总额在内地城市中实现“二十八连冠”，规模以上工业总产值跃居全国城市第一，更在于这里是全国创业创新气息最浓厚的城市，高新技术转化能力最强的城市，也是一座环境和社会友好型城市。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>37b62534e05fabc17b19114eb950c9b3</guid>
<title>印度现在很尴尬</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_11_15_614809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：11月10日，印度主持的阿富汗问题会议，中国和巴基斯坦没有参与。一天之后，伊斯兰堡举行的阿富汗问题“中美俄+”磋商机制扩大会议上，则没有印度的身影。为什么会出现这种情况？您怎么看印度在阿富汗问题上扮演的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;准确地说，印度不是阿富汗的邻国。虽然印度声称它和阿富汗接壤，但其实不是。因为它所谓接壤的地区是克什米尔地区，可事实上巴控克什米尔才和阿富汗接壤，而不是印控克什米尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然作为一个地区大国，印度可以在阿富汗问题上做一些事情，但关键是发挥正面的作用，还是负面的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个问题上，巴基斯坦和印度有不同的认知。印度认为自己发挥了积极作用，理由是自己为阿富汗的反恐做出了贡献。但巴基斯坦认为，印度所谓的“反恐”，实际上是出于自己利益而发动的一种代理人战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，印度政府举办阿富汗问题的会议，体现了印度人一种急切的心态，但还是主要出于地缘政治层面的考虑，也是为了缓解自己国际和国内尴尬的处境。从战略上包围巴基斯坦，对印度来说这是阿富汗最大的价值。早在2011年的时候，印度就和阿富汗签订了战略合作伙伴关系协议，协议签订之后，印度和阿富汗就把巴基斯坦夹在中间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，阿富汗原来的卡尔扎伊政府、加尼政府，同巴基斯坦有很大的边界领土争议，也就是“杜兰线”的问题。同时，阿富汗政府认为巴基斯坦是支持塔利班的，认为阿富汗境内的不稳定因素以及恐怖主义势力，都与巴基斯坦有关系。所以阿巴关系不好，印巴关系也不好，印度和阿富汗就在制约巴基斯坦这个问题上就形成了共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可在这次阿富汗塔利班夺权的过程中，巴基斯坦发挥了非常大的作用。而印度过去20年间的对阿政策实际上依附于美国，它把塔利班认定为恐怖主义组织，跟塔利班之间很少有联系，也不承认塔利班。所以塔利班夺权之后，印度的处境非常尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是希望印度在阿富汗发挥主导作用，但美国如果真的希望解决阿富汗问题，就应该认识到印度在阿富汗问题的解决上是一个负面因素，印度不会有助于阿富汗的局势平复，反而是时常添乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这次开关于阿富汗的会议，宣传和作秀的意义大于实际的意义，仍然是将阿富汗塔利班政权作为一个所谓恐怖主义政权来看待的。它宣称要关注阿富汗的人道主义问题、经济民生建设问题、反恐禁毒问题，但现在没有正式的官方渠道。印度所拥有的渠道，都是原来建立起的那种代理人渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113171235593.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月9日，在阿富汗霍斯特省，孩子们坐在援助物资旁。 新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如您所说，现在阿富汗塔利班上台，巴基斯坦获得了相对的战略优势。这种情况下，印度战略界怎么考虑自己未来在阿富汗的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;印度过去20年间在阿富汗有大概30亿美元的投资，但它一直是坚定支持前加尼政府。印度战略界主要的观点是“等着瞧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上他们现在是有争论的，一部分人主张应该积极和阿富汗塔利班进行联系，实际上他们也这么做了，但是看来谈得并不是太好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，他们就希望“等着瞧”。因为他们知道阿富汗塔利班现在面临着很多的困难，首先是阿富汗塔利班内部有很多分歧，所以他们希望能够利用这种分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就是阿富汗塔利班与阿富汗境内其他政治派别之间的矛盾。因为印度过去20年在阿富汗投入很多，并且同阿富汗境内的非塔利班势力有很明显的联系，所以他们还希望能够继续来利用这些代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他们是想等巴基斯坦与阿塔之间出现分歧，因为他们认为阿富汗塔利班稳固政权之后，与巴基斯坦之间的矛盾会显现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是刚才我说的边界领土纠纷，也就是“杜兰线”的问题。再一个是普什图民族主义的问题。因为普什图族属于跨境民族，在巴基斯坦境内的人口数甚至超过了在阿富汗境内的人口数。一些人有普什图民族主义情结，想建立一个统一的普什图国家。所以，印度方面认为将来阿富汗塔利班和巴基斯坦会在这个问题上产生矛盾，希望利用这个矛盾进行战略投机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，阿富汗也面临其他问题，比如说粮食危机、人道主义危机可能都会出现。据此印度不认为阿富汗塔利班会把政权稳定下来，它在等待可乘之机，推行机会主义政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，印度主要的困境是无处下手。因为阿塔刚刚控制阿富汗境内不久，很多情势并不是太明朗。原来印度希望利用一些国际势力，比如俄罗斯、伊朗，保障自己在阿富汗的利益。但是因为它跟美国走得太近，所以它跟其他国家的关系出现了恶化。因此，印度现在觉得国际势力也靠不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，现在印度召开的阿富汗问题会议，集中谈论的还是反恐问题。而且让人觉得比较好笑的是，阿富汗现在是在阿塔的控制之下，印度却排除了阿塔来谈阿富汗问题。这纯粹是一种掩耳盗铃的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/13/20211113181539356.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2016年，莫迪、鲁哈尼、加尼会面。（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55f35d154ff675eeac8465e5ef636612</guid>
<title>美国为何一边嚷嚷缺货，一边让货物滞留港口？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2021_11_15_614808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受供应链持续紧张影响，美国物价不断上涨，有美媒预测民众有可能迎来“史上最昂贵”的圣诞节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看新闻报道，供应链紧张的具体表现之一是：一边是工厂等待原材料和零部件生产、空空如也的超市等待消费品进来，另一边是承载价值240亿美元商品的装箱船却滞留在美国最大的两个港口洛杉矶和长滩港，等待卸货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月13日，美国总统拜登发表公开讲话，宣布洛杉矶港和长滩港将实行每天24小时、每周7天的营业模式运营，以解决港口货物拥堵问题，并让美国本土的货物运输卡车得以在交通不拥堵的夜间运送货物，增强消费品供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而事与愿违，截至笔者完稿时的这二十余天里，两个港口并没有完全实现7*24小时运营，两个港口依旧拥堵。相比之下，中国港口一直在有条不紊地运行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/12/20211112144806506.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN10月23日报道：你等待的所有东西，都在这些集装箱里&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美两国港口运营对比 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛杉矶港和长滩港是美国西海岸最主要的港口，进入美国的集装箱约40%要通过这两个港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个港口的规模有多大呢？和中国“同行”比，其实也没多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2020年数据，洛杉矶港集装箱吞吐量是921万标箱，长滩港吞吐量是811万标箱。如果放在中国，分别排在第10和第11位。加起来1731万标箱，也就排在第8位，大致相当于上海港的40%、宁波港的60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/12/20211112143700480.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年全球前20大集装箱港口集装箱吞吐量排名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以将洛杉矶港和长滩港的吞吐量合并计算是有原因的，因为这两个港口的距离非常近，码头之间的车程距离只有10公里左右。这要是在中国，大概率会为了提高效率划归一个港口集团统一运营管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/12/20211112143713526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洛杉矶港和长滩港码头几乎完全挨在一起&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在运营的难度上，很多中国港口是超过洛杉矶和长滩港的，因为国内的港口多为装卸多种货物的综合性港口；洛杉矶和长滩港虽然也有装卸其他货物，不过数量不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，港口装卸的不仅仅是集装箱，还有粮食、矿石、石油等其他货物。这些货物的装卸和管理方法完全不一样。比如，集装箱是按照相同规格制造的规则长方体，用吊机装卸，在堆场存储，用集装箱卡车在港内周转；矿石和煤炭是不规则的固体，用抓斗装卸，用传送带周转；而石油和液化天然气是液体，用管道装卸，用特制的罐体存储。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛杉矶和长滩的集装箱吞吐量也并没有出现暴增的情况。根据航运情报提供商Alphaliner在9月22日提供的数据显示，洛杉矶和长滩在2021年上半年的总吞吐量为1018万TEU。以上半年的数据推算，2021年全年的集装箱吞吐量话应该是2036标箱，比2020年增长17.6%。看着增长了不少，若跟中国港口相比也没什么特别的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/12/20211112143726854.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年深圳港和宁波舟山港，集装箱吞吐量同比增速与洛杉矶港、长滩港相近，且两个港口皆出现因个别人员确诊感染新冠而一度停止运营的情况，但整体运营管理并未出现混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候笔者也奇怪，在差不多的数据和条件下运营港口，中国这边一切正常，深圳和宁波的两次码头封闭的影响都在一个月之内消除了，美国的港口为什么就搞成了这个样子？虽然今年4月份，美国这两个港口曾出现卡车司机罢工，不过他们显然不能扛下全部的锅。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c878f9282db6f83726413ba063ac72d</guid>
<title>没有日本机床，中国高端制造将一事无成？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_15_614802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/8602268011393944880/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“工业母机订单排到明年3月，工人三班倒都不能满足市场需求”，在央视镜头下，国内机床厂商抑制不住内心的喜悦，为了满足急迫的市场需求，他们甚至决定加盖更多的厂房。“大而不强”曾是中国机床的代名词，为了打破“低端混战、中端争夺，高端失守”的魔咒，我们花费了七十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机床是工业母机，是制造机器的机器，小到螺丝钉，大到航空发动机叶片，都需要机床来加工。它是装备制造业最普遍、最重要的基础加工工具，是名副其实的“国之重器”。在政府的相关文件中，机床被列为关键核心技术，排在新材料、高端芯片之前。可中国至今仍在“高端机床”的门前徘徊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104163145879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原机械工业部副部长沈烈初，曾发表一篇文章，题为“中国装备制造业‘短板’在哪里”，内容提到：“南京某机床厂研制的五坐标联动的珩齿机床，水平较高，但其数控系统、功能组件、液压元器件都是进口产品，占据总成本高达60%”。文章还指出：“机械产品由上千种零部件组成，如果关键工序出了问题，就可能给整机造成影响，甚至造成机毁人亡的惨剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104163642315.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104165002298.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;沈烈初发表的题为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“中国装备制造业‘短板’在哪里”的文章&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在习惯性认知中，中国早已是第一大机床生产国，也是第一大机床消费国。2019年，国内机床行业产值194亿美元，占据全球市场份额高达23%，与此同时，国内机床消费额223亿美元，占据全球市场份额超过27%。可在这种摊大饼式的“虚荣性”表象下，整个行业承受着“虚胖”，庞大的规模只是在为外资“输血”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年10月，《证券时报》刊发报道，分析国内机床订单暴增的原因，内容除了提到海外疫情倒逼制造业回流，导致国内企业需要更多的机床设备，还指出国内机床的核心零部件对外高度依赖，自给率不到10%。在高端数控机床领域，关键零部件直接影响加工精度，为了保证整机的质量，显示器、传感器、伺服电机都需要进口。而昂贵的进口部件，压缩了整个行业的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国关键软肋受制于人，国外研究机构早已心中有数。中美贸易战打响之初，《日本经济新闻》就刊文指出：“华为手机1631种零部件中，来自日本的多达869种。与中国出口消费品相比，日本为全世界出口原材料、核心工艺、关键零部件，就连美国的军用组件也要从日本进口”。不可否认，在所谓的“日本经济停滞20年”期间，日本制造业通过“转型升级”、“修炼内功”，完成了向高端细分产业的蜕变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104163159709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2019年全球TOP 10数控机床企业排名(来源：赛迪顾问)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样将时间拉回20年前，中国机床行业也面临野蛮生长期。当时，有两条路摆在国内企业面前，一是投入大量资金自主研发，二是通过收购实现跨越发展。为了迅速缩小差距，大多数厂商选择了后者，他们给出的理由是：自研技术投入大、周期长、风险高，而通过海外收购，不仅可以拿到专利技术，还能获得相应的市场，稳赚不赔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年到2010年，几桩重大收购案相继启动，比如，沈阳机床收购德国希斯，后者拥有147年机床生产历史。再比如，大连机床收购美国英格索尔，这家美国公司手握数十个专利技术。2012年，沈阳机床成为全球量产第一的企业，大连机床也凭借极速扩张，位列世界第四。当时的报道铺天盖地，内容都是称赞：“东北辽宁出了两位机床‘状元’”。可这样闪亮的数据，在今天看来，更像是落日余晖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知情人士曾回忆道：“在我们忙着‘做多’的时候，世界先进机床已经进化到‘做精’”。当中国数控机床技术仍停留在5轴阶段，国外已经进军9轴5联动。可令人遗憾的是，西方国家开始对中国禁运5轴以上的先进机床技术。一般人的头发丝通常是60微米，而一个超高精度机床的工艺可以达到0.01微米，这比普通机床精确100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外来的困局，内部挤压也将企业推向生死边缘。国内厂商无法突破高端，大量低端产品形成内卷，产能无处释放，资金无法回流。为了自救，沈阳机床也曾投入重资，研发高端智能机床，并在2014年全球首发。为了快速抢占市场，他们甚至开创了机床行业的租赁模式：客户先交付少量的保证金，就可以使用机床，之后按照加工的产品数量收取费用。大连机床甚至选择发展副业，迈入金融圈，希望通过对外投资，挽回损失。结果，租赁模式和金融投资让两家企业背负巨额的债务，最终无法逃脱破产的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，中国机床产业的大起大落，恰恰是因为没有找到“技术”与“市场”的平衡点。解放前，只有上海、沈阳、昆明一些地方，有机器修理厂，它们可以生产一些简易的机床。到1949年，全国金属切削机床年产量只有1500台左右，不到10个品种。新中国成立后，苏联援建156个重点项目，涉及机床工业的就有3个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，我们的产品都是按照苏联的图纸生产仿制，后来积累了经验，开始培养人才。像哈尔滨工业大学，按照苏联的教育体制，设立机床和工具专业，学制5年，直接授予机械工程师资格。一大批高技术人才都是从这里被输送出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿中国最紧缺的数控机床来说，中国几乎和西方同步。1952年，美国麻省理工研发了世界上第一台数控铣床。仅仅过了六年，清华大学和北京第一机床厂合作研发出中国第一台数控升降台铣床。而且，哈尔滨工业大学研制的数控铣床采用了电子管计算机编程、磁带记录控制等多种新技术，总体设计思想，与当时世界先进水平相比，处于同一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/04/20211104163353777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1958年，北京第一机床厂与清华大学合作，试制出中国第一台三坐标数控机床&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年代末，大规模集成电路和微处理器技术开始使用，并且被用到数控机床上，这为美国、欧洲、日本的机床工业整体升级创造了条件。但这并没有大规模拉开中西技术差距，1980年，北京机床研究所曾通过日本发那科公司，引进吸收数控系统技术。可局限于时代背景，国内厂商更愿意与国外合资，比如说德国，他们把零部件运往中国组装，之后再贴上自己牌子，销售到包括中国在内的发展中国家。有企业内部人士曾回忆道：“为了让合作顺利进行，德国人在签署协议的时候，会外派工程师到中国，并给这些人配上奔驰车，后来有人却发现，这些车被用来接送中国厂长”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为“世界工厂”，必定是第一大机床消费国，也必定是第一大机床市场。刚打开国门时，与外界交流少，先入为主的认为国外的技术先进，与其花费巨大精力投入技术研发，还不如中外合资，共同在中国这片蓝海中掘金。甚至有工厂的采购人员提到：在当时的氛围下，如果购买国内的零部件出了问题，设计人员会把责任推卸给采购人员，指责产品质量差。如果购买的是国外的零部件，没人敢质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“市场”和“技术”间的摇摆中，国内也没有完全偏废哪一端，一直在寻求平衡点。从“六五（1981年到1985年）”之后，国家连续组织了几个五年计划，攻关数控技术。在2013年前后，也基本完成了从普通机床向数控机床的升级。虽然比西方晚了三十年，但这没能阻挡中国企业在“技术”与“市场”领域的双向探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重组整合、再聚力量突破高端，一直在进行。沈阳机床、大连机床破产后，被中国通用技术集团整合。在今年4月举办的国际机床展览会上，通用技术集团作为“国家队”，不但一次发布了8款新产品，还展出了26台具有代表性的高端机床。通用技术集团的机床底座，更是传承自北京机床研究所，后者一直坚守在技术一线。而在民营厂商中，包括创世纪、海天精工、浙海德曼、国盛智科在内的多家企业，已经向细分领域的龙头地位挺进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，日媒曾对外公开表示：“没有日本机床，中国在高端制造领域将一事无成，只要日本封锁住大型机床，中国就根本造不出航母”。如今，这样的预测已经成为过去。经历了“中外合资、海外收购、技术吸收、制裁围堵”，中国机床产业变得越发成熟，“低端混战、中端争夺，高端失守”的魔咒开始被打破。机床产品的寿命期一般为十年，2011年全球机床产值和消费量达到高峰后，进入十年的下行期。如今，整个产业开始了新一轮的存量替换，而海外疫情倒逼制造业回流，又带动了国内机床市场的繁荣。在“技术”与“市场”的双重加持下，突破高端已经触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>