<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7edf65fab221cedb4fa4149b3e6f2170</guid>
<title>干了这杯“酱香拿铁”，一起迎接中国茶饮新江湖</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2023_09_06_707561.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月4日，这一天似乎全中国的年轻人都在买一款很“奇葩”的饮料——瑞幸咖啡出品的“茅台酱香拿铁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906094313235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说这杯饮料的梗浓度、话题度和迫使人们尝鲜的吸引力统统拉满了。就拿我自己来说：打开微信群，大家在发“满杯茅台去咖啡”的搞笑段子；办公室里，已经成功买到的同事在向还没有喝到的同事传授品鉴心得；打开微博B站，大V们在讨论瑞幸带来的咖啡业态革命；打开小红书，已经有人拍到了门店制作这杯饮料所用的材料；甚至下班前去趟厕所，都能听见隔间外洗手的同事讨论0.5%的酒精浓度喝完算不算酒驾——好吧，虽然他们没提是什么，但我知道她们在说什么……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906101405225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都刺激我调动我的记忆，来写一写这杯奇怪的饮料背后的故事，在它之前关于中国快消饮料市场江湖有趣的历史，以及未来它有可能带来传统饮品的“革命性”转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四季春和生椰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要围绕茅台拿铁写文章，各个财经号写得最多的恐怕还是讨论“瑞幸的逆袭”。很多普通人最初对瑞幸咖啡的印象还停留在“割资本家韭菜，薅华尔街羊毛”的“民族之光”的奇怪人设上。其实，这个所谓“民族之光”的名号当初被某头部自媒体号创造出来是带有讽刺和揶揄色彩的，颇有点给你上个尊号然后就准备三鞠躬送你走的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的自媒体给我讲了一个这样的故事：这个品牌编了一个美好的故事成功地骗过了华尔街的那帮投资人，告诉他们既然美国人人喝咖啡，那中国人那么多人也可以人人喝咖啡啊，我中国这么大的市场现在咖啡消费才多少，增长空间巨大的蓝海啊！赶紧投钱给我，我来带你们发这笔稳赚不赔的财！手拿星巴克的资本家被说动了，于是咔咔投钱，瑞幸也就咔咔在国内扩大门店，大额优惠券咔咔发……不过搞了各种花样就是一直巨亏，每当资本家们快要撑不住了，瑞幸又会搞一个新的名堂出来，讲一个新的故事，于是“人傻钱多”的美国投资者又咔咔砸钱，直到有一天，这个“让中国人人喝咖啡”的故事终于也讲不下去了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事的前半段没毛病，但是结局却没能变成现实，一度连锁关店颓势尽显的瑞幸止跌反弹，甚至在国内真的某种程度上实现了当年画下的饼，甚至风头快要压过了国际巨头星巴克。关键在哪里？恐怕我们要从另一个舶来品做成土特产的案例——奶茶说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日本的蜜雪冰城卖出了国内门店两三倍的单价，伦敦街头的喜茶排起了长队的时候，这种能勾起海外游子“思乡之情”的饮料和它的两个源头——“港式丝袜奶茶”和“台湾珍珠奶茶”早已是天差地别了。其实在我们爱上喝奶茶的早期，基本上奶茶的形态概念都逃不出台湾和香港两个流派，而真正让奶茶开始具有今天这种品牌走向高端、新品研发百花齐放、商业价值和文化元素不断增长的局面的转折点，我认为是“一点点”这个品牌的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象中“一点点”横空出世的时候引发了各个城市现象级的排队现象，当时上海有种说法，叫“三块绿招牌统治了上海”——链家、全家和一点点。一点点和之前的台式珍珠奶茶、港式丝袜奶茶之间最大的差别就是它突出了“茶底”的存在。一点点奶茶的老板本来就是福建做茶叶生意的，做茶算是本业，对茶叶品质的要求和把控自然不一般，所以招牌产品“四季春奶茶”第一次把茶底的名字也放进了奶茶里。同时期的台式奶茶可能用的是茶粉，甚至奶茶本身都是奶茶粉冲泡出来的，而港式奶茶用的是西方人习惯喝的阿萨姆红茶的拼配茶末，而“四季春”，这款具有绿茶香气的乌龙茶无论是中国茶的口感还是带有些许文化气息名字都能营造出更适合中国宝宝体质的“高级感”，自然是脱颖而出，让人们趋之若鹜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906094423685.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一点点开始，国产的中高端奶茶品牌就在玩“一种很新的东西”，更直白地说，引入茶底概念的奶茶是在把奶茶当做咖啡做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的咖啡，准确地说是对标星巴克那样的咖啡，至于意式咖啡的故乡意大利人认不认这玩意儿是咖啡，那就是另外一回事。早在各种财经号分析“瑞幸庞氏骗局”的时代，就有头部自媒体指出星巴克充其量算是“咖啡味的饮料”，也就是一杯星巴克本质上就是一大杯的奶，加上几泵不同风味的糖浆，然后再加一点点浓缩咖啡液——这里的浓缩咖啡也就是调个味儿。那既然这样，我奶茶不也是半杯的奶加上半杯的浓缩茶汤，再加上糖浆吗？咖啡相比于奶茶有什么了不得的深奥之处吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说我咖啡卖得贵是因为我的豆子好，有各种香气的、各种口感的、各种产地的、顺便还有深度烘焙、中度烘焙、浅烘焙，这些彼此的组合搭配能产生奇妙的“化学反应”，自然用咖啡机做出的“浓缩咖啡液”也与众不同，值得这个价。那同样，到了中国，茶叶可属于我们擅长的领域，那奶茶的茶底也可以是绿茶、茉莉、乌龙、大红袍、普洱等等，每个大类下面又可以延展出更细腻的口感和品质。这种对茶底的追求和推崇发展到极致就造就了永远的排队王和江湖传说茶颜悦色的各种明星招牌产品：幽兰拿铁（花香红茶）、声声乌龙（蜜桃乌龙）、栀晓（栀子绿茶）凤栖绿桂（茉莉绿茶）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，既然奶茶可以做到和奶咖一样“讲究”和“精致”，必然会向上抢占诸如星巴克这样连锁品牌的一部分市场以及饮料的社交属性。同时，让消费者对于奶茶的“新品研发”更加上心，也更愿意为品牌附加值而消费。于是经过数年的发展，中国奶茶有了如今清淡口奶茶（以茶颜悦色、霸王茶姬为代表）、果茶（奈雪的茶、喜茶）、柠檬茶（柠季、桂桂茶）三分天下的格局（还有茶百道这种综合类的），——奈雪和喜茶不仅门店装修得精致时尚，还兼卖价格不菲的甜品和烘焙，以及茶颜搞了一个国风咖啡子品牌的策略，满满地剑指创新略显乏力的星巴克：“吾可取而代之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906094453712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了瑞幸这里，它的翻身秘诀是搞“奶茶化的咖啡”。既然是浓缩咖啡+奶，瑞幸9.9一杯的价格估计在咖啡豆上也翻不出什么花样了，好在消费者也能理解——9.9要啥自行车。于是瑞幸选择在奶上下功夫，咱不加奶了，搞个椰汁尝尝看。在生椰拿铁出现之前，大家默认咖啡就是星巴克卖的那几种——拿铁、卡布奇诺、美式、馥芮白、摩卡，焦糖玛奇朵，差不多就这些了，似乎这些老牌的国际前辈们定下了一个江湖规矩。彼时的瑞幸要生存就只能打破这个规矩，鼓捣出一个“只有在我这里才能喝到”的东西，说白了就是概念先行。生椰拿铁是不是比普通拿铁好喝我其实比较无感，但无疑“生椰概念”在中国市场取得了巨大的成功，成功到如今凡是奶茶、咖啡、烘焙甚至其他林林总总的商品，简直是“万物皆可生椰”的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/06/20230906094540497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打造了王牌产品的瑞幸从此彻底放飞自我，打开如今的瑞幸点单页面，你会看到：橙C美式（橙汁+冰+浓缩咖啡液）、碧螺知春拿铁（绿茶浓缩+牛奶+浓缩咖啡），抓马西瓜（西瓜味糖浆+奶+椰浆）……虽然含量不高的浓缩咖啡也还在拼命证明“我是咖啡”但实话实说这杯饮料更像是各大奶茶品牌研发出来的新品。有了这些“奇行种”咖啡的铺垫，其实酱香茅台拿铁也不是什么不可接受的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;站着喝咖啡的人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然瑞幸可以像做奶茶一样做咖啡，下一步自然就是像卖奶茶一样地卖咖啡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b6dc0ec175fcd822042ba3f4635cad9</guid>
<title>地方债压力下，贵州如何突围？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2023_09_06_707553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前国际金融市场上对中国的投机性攻击中，地方债风险是看空中国派最大的理由之一；而在当前的国内地方债危机中，贵州即使不是风险最大的省份，至少也是风险最大的省份之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在4月12日，贵州省政府发展研究中心官网发布一则简短公告《化债工作推进异常艰难，仅依靠自身能力已无法得到有效解决》，当即引发了相当大的震动：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“近期，省政府发展研究中心财税金融研究处先后赴贵阳贵安、遵义、毕节、六盘水等地开展了化解贵州地方政府债务情况专题调研。调研发现，债务问题已成为摆在各地政府面前重大而又亟需解决的问题，但受制于财力水平有限，化债工作推进异常艰难，仅依靠自身能力已无法得到有效解决。下一步，调研组将根据了解到的实际情况和各市县反映的突出问题，积极向国研中心争取智力支持，为化解贵州地方政府债务提出差异化、可操作的建议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904111700366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019——2021年贵州各地州市政府负债率情况（单位%）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过4个半月，8月28日晚上，中央纪委国家监委官宣贵州省委原书记孙志刚落马，因涉嫌严重违纪违法而接受中央纪委国家监委纪律审查和监察调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由让外界又多了一层联想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、地方债危局，无改基础设施建设先导路线的正确&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们需要认识到，尽管贵州经济目前陷入地方债危局，但此前多年其奉行的“以基础设施建设为先导、带动特色产业发展”路线是正确的。没有这条路线，贵州不可能摆脱极端贫困和人均GDP长期全国倒数第一的困境，更不可能将某些特色产业发展到全国同行业前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千百年来，这个西南省份以“天无三日晴，地无三里平，人无三分银”而闻名中国社会，晚清咸丰、同治年间1860年代，贵州一省财政储备金库（藩库）存银多年只有80余两，不足以当用，索性不予提用，充作“镇库”，[1]以至于中国社会上提及贵州，就是自然条件恶劣、发展水平滞后、居民极度贫困的“干人”形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，虽然与整个国家一同经历了长足发展，但在各方面条件制约之下，贵州人均GDP水平仍然连续多年挣扎在全国倒数第一的位置上，贫困问题令人触目惊心。2010年，贵州农村贫困人口1521万，占当年末贵州常住人口总数（3479万）比例高达44%。[2]是整个国家的工业化为贵州这个后发省份创造了发展机遇，是基础设施高强度发展赋予了贵州赶上国家发展快车的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家推进工业化建设的大背景下，贵州的发展环境与此前千百年相比发生了根本变化，尽管贵州不适合复制沿海的制造业发展路径，但传统农业社会的发展障碍已经摇身一变成为珍贵资源，甚至是不可复制的资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统农业社会中，贵州的自然条件既不利于大规模种植粮食作物自给自足，也不利于从省外获得稳定的粮食供应。但在中国的工业化进程中，伴随大量公路铁路和桥梁等基础设施建设的推进，贵州很大一部分粮食需求完全可以依靠省外供应解决，而独特的自然环境反而正适合发展某些特色经济作物如茶叶和多种水果种植业，其收益不下于主粮作物，倘若再经过加工，其增值还要成倍提升。
&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904112219835.jpeg&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;366&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贵州铜仁发展的特色茶产业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时工业社会也创造了新的、更高层次的有支付能力的有效需求，为相关产业发展创造了机遇。类似老干妈的产品在传统农业社会是不可能做大的，正是在国家工业化进程中为满足流动人口需求才创造了这种如今风靡世界的食品，并带动了这个食品品类的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，工业化带来的全国整体生活水平的提高还创造出了庞大的旅游消费市场。1994年，国内旅游人数为5.24亿人次，旅游总花费1023.5亿元；而到了2017年，国内旅游人数上升至50.00亿人次，旅游总花费45660.7亿元。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
   文旅部统计显示，今年上半年国内旅游总人次23.84亿，同比增加9.29亿，同比增长63.9%，且增幅逐季放大，一季度国内旅游总人次12.16亿，同比增长46.5%，二季度国内旅游总人次11.68亿，同比增长86.9%。上半年，国内旅游收入（旅游总花费）2.30万亿元，比上年增加1.12万亿元，增幅高达95.9%。[4] 疫情结束后的旅游消费正在迅速恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵州独特的自然景观在过去是发展障碍，但是在现在却是优秀的旅游资源。如果能与当地特色农业、特色工业（如酿酒）相结合，其经济价值还要成倍翻番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外在高新技术领域的大数据产业，贵州的气候也为其数据服务器中心的发展提供了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此正是在我国的工业化发展进程中，贵州人均GDP实现了赶超，2014年以26437元超越甘肃的26433元，摆脱了几十年来人均GDP全国倒数第一的位置。反映到人民生活上，最突出的成果与表现就是贵州农村贫困人口数量及其占贵州常住人口比例连年急剧减少：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，贵州农村贫困人口1521万，占当年末贵州常住人口总数（3479万）的比重高达44%；[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到实现全国全面脱贫前夕的2019年，贵州农村贫困人口53万，占当年末贵州常住人口总数（3623万）的比重降至1.46%。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，我国实现全面脱贫；2022年，贵州全省脱贫县农村居民人均可支配收入达到13569.4元，在疫情期间仍比上年（12702.8元）增长6.8%。[7]在中国全面脱贫的伟大成就中，贵州的成绩毫无疑问堪称辉煌华章。而贵州脱贫的最大功臣毫无疑问正是以基础设施建设为引导，发展特色产业的指导路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、 汲取教训，期待贵州突围再出发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正确全面认识看待此前多年奉行的“以基础设施建设为先导、带动特色产业发展”路线的基础上，我们更需要正视已经迫在眉睫的地方债危机及其根源，以及威胁贵州长期可持续发展基础的问题，在此基础上才能汲取教训，解决问题，甚至化坏事为好事，藉此建立更符合客观经济规律和社会规律要求、更高效的体制和干部、社会精英队伍，树立更实事求是、更符合客观经济规律和社会规律要求的社会共识，从而为贵州更加长期可持续、更大的发展奠定扎实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵州地理区位相对偏远，又是民族区域自治地方最多的省份之一。在贵州全省17.6167万平方公里面积中，有黔东南、黔西南、黔南三个自治州，面积合计7.3338万平方公里，占贵州全省总面积的41.6%。截至2022年底，在贵州全省88个县级行政区中，有11个自治县，占其县级行政区的1/8，占全国自治县总数（117个）的近1/10，仅次于云南（29个）、广西（12个），位居全国自治县数第三多省份。在非法定民族区域自治地方的自治乡一级，贵州现有的全部314个乡中，有192个是民族乡，占全国民族乡总数（957个）的1/5还多。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的地方要发展，大规模基础设施建设必不可少。但就总体而言，贵州要摆脱当前困局、实现长期可持续发展，存在两大障碍或风险，其一是显而易见的过度负债投资导致其负债率过高，且房地产等投资规模过大，烂账过高；其二是民族政策有问题，加分等少数民族优惠政策过于激进导致大量“汉改少”等一系列问题。而且，这两个问题相互之间又是联系的，如果当地投资决策不是基于客观经济规律，而是基于别的想法而将固定资产投资大量投向“少数民族文化”之类主题的项目，即使不考虑政治方面的问题，单从经济角度看，这类项目也绝大多数必定耗资巨大但门可罗雀，从一开始就没有希望通过商业经营收回投资。其中的典型就是闻名全国的黔南州独山县债务及其“天下第一水司楼”烂尾项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904111856102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;独山县“天下第一水司楼”已经成为最大烂尾楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独山县债务及其“天下第一水司楼”项目就是这样从一开始就把多种错误犯全了，从而不可避免地走向爆雷、烂尾命运，为全国提供了一个轰动全社会的地方重债“破产”案例，“天下第一水司楼”成为全国最著名烂尾楼之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的问题不仅存在于独山县一地，同在黔南州的三都县也是如此：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独山县每年财政收入不足10亿元，原书记潘志立被免职时债务高达400多亿元，绝大多数融资成本超过10%。根据贵州黔南州政府网站2020年7月16日发布的《关于独山县三都县有关历史遗留问题整改工作的情况通报》，截至2020年6月末，独山县政府债务余额135.68亿元，三都县政府债务余额97.47亿元，其余为企业债务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该承认，独山县、三都县举借的债务资金绝大多数用于基础设施、脱贫攻坚、民生工程等项目建设，发挥了一定正面作用，对此不宜全盘否定；但这两个县举借的债务中相当一部分投向了形象工程、政绩工程，而这些主题不乏荒诞捏造之处，最终压垮了这些地方的财政经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关于独山县三都县有关历史遗留问题整改工作的情况通报》点名批评独山县原县委书记潘志立、三都县原县委书记梁嘉庚盲目融资举债建设毋敛古城、水司楼、赛马场等政绩工程、形象工程，其中“天下第一水司楼”号称“世界最高最大最壮观水族建筑”，但“水族建筑”这个概念站得住脚吗？应该实事求是，盲目拔高最终只会制造笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘志立、梁嘉庚落马后，“天下第一水司楼”等耗费巨资的项目沦为不良资产。黔南州《关于独山县三都县有关历史遗留问题整改工作的情况通报》提出，要化解债务，“对独山、三都两县防范化解地方政府性债务风险进行指导规范，盘活土地资源拓宽偿债来源，整合优质国有资产盘活化解债务，创新资产处置途径提升资产变现效率”；但在实践中，独山县、三都县对“天下第一水司楼”等项目一再降低要价，仍然难以脱手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾总结错误、失误，不是单纯为了追究责任，更重要的是汲取教训，避免延续和再犯同样的错误，由此才能消化过度重债的存量，避免制造增量，逐步化解负担，重启发展动力，最终在发展中彻底解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、贵州化债，自我革命比中央支援更重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
化解地方债风险是当前财政工作的重点之一，财政部8月30日发布《2023年上半年中国财政政策执行情况报告》，提出要“完善地方政府专项债券项目管理，严禁将专项债券用于各类楼堂馆所、形象工程和政绩工程以及各类非公益性资本支出项目，严格执行违规使用地方政府专项债券处理处罚机制”，要“进一步压实地方和部门责任，严格落实‘省负总责，地方各级党委和政府各负其责’的要求”，要“紧盯市县加大工作力度，妥善化解存量隐性债务，优化期限结构、降低利息负担，逐步缓释债务风险”，以及“坚决查处新增隐性债务行为，终身问责、倒查责任，防止一边化债一边新增”，这些方针对贵州是非常有针对性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用“支出收入比”（本级财政支出/本级财政收入×100%）指标衡量地方财政支出对转移支付的依赖度、亦即中央财政对其转移支付援助的力度，这项指标大于100%，表明地方本级财政赤字，需中央财政转移支付弥补；指标越高，表明地方财政支出对转移支付的依赖度越高，亦即中央财政对其转移支付力度越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以一般公共预算收支分别作为财政收支指标，我整理计算了2017—2022年间贵州地方财政支出收入比指标，在284%—337%之间波动，亦即贵州地方财政这些年每年本级支出是本级收入的3倍左右，这一指标比对应年份全国地方财政总计指标高100个百分点左右。中央财政对贵州财政的支持，由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，贵州还享受了来自东部沿海地区的对口援助。自1996年8月起，中共中央、国务院决定，大连、宁波、青岛、深圳对口帮扶贵州；2013年2月，新增上海、苏州、杭州、广州4个城市对口帮扶贵州，这8个发达城市“一对一”对口帮扶贵州除贵阳市以外的8个市（州）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贵州省政府发展研究中心《化债工作推进异常艰难，仅依靠自身能力已无法得到有效解决》公告称，贵州“化债工作推进异常艰难，仅依靠自身能力已无法得到有效解决”；在贵州的具体化债过程中，中央给予一定的支持是可以预期的，但更重要的是贵州自身要有自我革命的决心与行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来中央对贵州地方财政的转移支付支持力度相当大，但国内外长期以来的经验教训表明，长期持续的超强力度转移支付会消除受援地产业自我发展的内在能力与动力，贵州上下需要下决心通过化债阵痛实现凤凰涅槃，此建立更符合客观经济规律和社会规律要求、更高效的体制和干部、社会精英队伍，树立更实事求是、更符合客观经济规律和社会规律要求的社会共识，从而为贵州更加长期可持续、更大的发展奠定扎实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期待贵州突围，行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] 严中平主编：《中国近代经济史（1840—1894）》（上册），第553—557页，人民出版社，2001年第2版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] 国家统计局：《中国统计摘要—2017》，第68页“分地区农村贫困人口”，第19页“分地区年末常住人口”，中国统计出版社，2018年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[3] 国家统计局：《中国统计摘要—2018》，第139页“国内旅游情况”，中国统计出版社，2018年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[4] 文旅部官网统计信息发布链接：https://zwgk.mct.gov.cn/zfxxgkml/tjxx/202307/t20230713_945923.html。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[5] 国家统计局：《中国统计摘要—2017》，第68页“分地区农村贫困人口”，第19页“分地区年末常住人口”，中国统计出版社，2018年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[6] 国家统计局：《中国统计摘要2020》，第69页“分地区农村贫困人口”，第21页“分地区年末常住人口”，中国统计出版社，2020年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[7] 国家统计局：《中国统计摘要2023》，表1-1“分地区行政区划”，第1—2页，中国统计出版社，2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[8] 国家统计局：《中国统计摘要2023》，表6-14“中西部22省（区、市）脱贫县农村居民人均可支配收入”，第68页，中国统计出版社，2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75fb8a28af49e7e1d6f55dabe5aa1357</guid>
<title>俄方退出CR929研发？分开或许是更好的选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_09_06_707551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先把时间倒退回七年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年珠海航展，中国商飞的展台上，一架巨大的飞机模型被红布覆盖，犹如少女的衣裙，隔开来宾们好奇的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推进，空气中仿佛弥漫着一种庄重和期待。伴随着耀眼的闪光灯，UAC的总裁斯柳萨里和商飞董事长金壮龙携手将那红布轻轻揭起，宛如古老中国婚礼中最重要的环节——为新娘掀起面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着布匹的飘落，中俄两国航空工业的命运在此时交织，宣告了一场新的航空盛事的开始。在此刻，那架宽体机还没有被赋予“CR929”这个名字，它仍是名无实体的“宽体机”，但它早已被寄予了厚望，成为中俄两国间战略合作的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的荣光之下，无人能够预见那架宽体机在未来会遭遇的风浪和命运的玩笑，但每一个在场的见证人都明白，这是一个新篇章的开始，一个孤独和希望交织的征程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/05/20230905153423464.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯柳萨里与金壮龙一同揭开当时还是新型宽体机的CR929红纱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/05/20230905153443919.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二只靴子的落地&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间来到2023年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚结束的俄罗斯“军队-2023”论坛上，当年一同揭开红盖头的斯柳萨里在接受采访时称“所有与我们和中国在这个项目上合作的世界技术领导者都已停止了这种合作。”同时表示正在考虑“各种合作选项，从基于MS21客机机翼所发展而来的机翼，到提供发动机”，也即从联合研发的合作伙伴降级成提供子系统的供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，俄方退出了CR929项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上早在2022年7月，俄罗斯副总理鲍里索夫就称俄罗斯将减少在CR929项目中的参与度，由于这是副总理的表态，也被广泛认为是俄罗斯官方即将退出CR929项目。虽然随后俄罗斯政府否认了这一消息并表示将继续与中方合作进行研发，但外界对中俄联合研发CR929的前景并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/05/20230905153514522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2023年6月的巴黎航展上，商飞展示的与CR929高度相似的宽体客机模型上，并没有使用CR929这个名字，机身上也只有中国商飞而没有UAC或OAK（OAK为UAC的俄文缩写）字样，而且名称也改为“长程宽体机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变故被外界认为中国决定抛开俄罗斯独自进行CR929项目。而6月16日UAC总裁斯柳萨里接受俄罗斯24电视台采访时也间接印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在采访中，这位7年前一同揭下CR929红布的UAC总裁称他正在和商飞讨论合作的新方法。结合他在8月“军队-2023”论坛上的讲话，可以认为俄罗斯方面承认不再是CR929的合作方，而是成为了供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/05/20230905153543984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴黎航展上商飞的宽体机展牌上已经没有俄罗斯元素了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一结果，其实并不令人意外。由于俄乌冲突的原因，俄罗斯遭到西方全面而又彻底的制裁，而CR929项目中还有大量西方供应商的参与。如果俄罗斯还在CR929项目之中，由于其承受的制裁，只会连累CR929项目，也因此分道扬镳及时进行切割，避免拖累中国方面属于明智之举。而且自俄乌冲突爆发之后，俄罗斯内外部环境发生巨大变化，原本合作的基础也早已不复存在。因此如今“换一种合作方式”属于第二只靴子终于落下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果从中国方面来看的话，也能从大量迹象中看出CR929项目的重重坎坷。在中国航空工业体系下，这些“官八股”是了解进展极为重要的渠道，而过去几年里，商飞官网上关于CR929大事记的变化，也一定程度上反应了CR929的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/05/20230905153609954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商飞官网上2018-2022年CR929大事记&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们“刻舟求剑”一些，拿C919的项目进度进行横向对比，以项目筹备为起点的话，那么C919是从2007年为起点，CR929是2014年为起点。CR929项目现在已经过去了9年，而C919在同样时间里（至2016年）已经完成了首架飞机的下线并将于次年首飞。如今，第二架C919已经实现商业运营，CR929还在初步设计阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/09/05/20230905153635965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919总师吴光辉介绍CR929情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型客机研制共分为立项论证和可行性论证、预发展（总体方案定义、初步设计）、工程发展（详细设计、全面试制、试飞取证）、批生产与产业化四个阶段。C919在2011年12月完成了初步设计阶段并转入详细设计阶段，距离2007年项目筹备过去4年；距离首飞还有6年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说CR929要比C919更大更复杂，不能机械地进行类比，但作为一款2014年开始筹备、2016年宣布合作、2017年正式启动的飞机，在2022年才刚刚明确总体方案进入初步设计阶段。纵使过去三年有着疫情与战争等因素的影响，但这缓慢进度——而且是在预发展阶段耗费那么多时间——怎么看都让人觉得“过于佛系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，这项目没有顺着他们的心思来，本来就心不在焉；而对商飞来说，在2023年之前最为重要的任务就是保证C919的取证以及首航，CR929这事优先度往后稍一稍就是了。而且和俄罗斯在这项目上存在分歧，推进了也是吃力不讨好，还不如等待有了确定性方向后再使劲，避免前功尽弃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>546942c535207b52d87575a5ff8a441f</guid>
<title>雷蒙多没有谈成什么，但带回去了很多</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_09_06_707550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部长雷蒙多来华访问，来了，又走了。谁都说不清她在中国谈成了什么，又带回去了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的对抗是全方位的。进攻是最好的防御，但美国不敢在军事上升级，在政治上又升不动级，只有在经贸和科技上主动进攻。但贸易战打不动了，中国也根本不理戴琪，雷蒙多成为美国主动对抗的核心人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多“不负使命”，一段时间来，各种科技禁运和商业制裁都是她领导的商务部在主导。但她毕竟是商务部长，通过经贸发展美国经济才是她的正事。在世界最大进口国和世界最大出口国之间理顺经贸关系最终回到了雷蒙德（还有整个拜登当局）的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也乐见中美经贸的正常化，所以雷蒙德成为好几年来第一个受到邀请访华的美国部长级官员，布林肯、耶伦都是“按照双方商定”来访的。至于克里，气候反正不是眼下中美关系的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙德访华4天，谈了很多，谈成了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较受关注的是中美建立商务部层级沟通机制，还建立了出口管制信息交流机制，但这些其实在特朗普全面中断中美沟通机制前，都在不同程度、不同层次上存在。当年还有年度战略会晤，都由双方主要部长级及事务级官员出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904142225914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月27日，美国商务部长吉娜·雷蒙多(左二)抵达北京首都国际机场，与中国商务部美大司司长林峰和美国驻华大使尼古拉斯·伯恩斯(右)握手。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多来华还带着任务：促使中国航司把积压的波音737MAX订单提货。波音的飞机早造出来了，中国不提货，尾款就收不到，这是很大一笔钱。而波音在交货前，必须对停放封存已久的飞机做全面检查和升级，确保达到目前标准，因为交货需要符合的不是出厂时的标准，而是交货时的标准。这又是一大笔钱，而且拖得时间越久，升级路线越长，开支越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音想过把这些飞机转用于交付其他航司的订单，等中国航司恢复提货的时候再把后续的订单转过来满足中国航司。处理好的话，对交货顺序的扰乱影响可以降低到较小。问题是，民航客机既是大批制造，又是量身订造，每架飞机的座位间距、型号、材质、颜色、是否有航司标识都是特定的，卫生间、厨房也是按照航司要求定做的，更不用说机舱内特定语言的标识。机外涂装更是要重新弄过，这是很可观的花销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，要是中国航司突然恢复提货了，波音交货不及时，是否要承担延迟交货的责任，是一笔打不清的官司。波音未必没有理由，但要是惹恼中国，影响以后的订单，就得不偿失了。波音飞机现在已经上小黑本了，不想多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多还希望推动中国航司买更多的波音，毕竟一架大波音就值几船猪肉、几十船的玉米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多还要代表美光向中国交涉，要求解除禁令。和波音飞机一样，后来就没下文了。中国同意的可能性等于零，针对美国的各种无聊制裁，中国不加码（不光是美光）反制裁就是客气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这两件事都没有实现。行前提到，行中不提，现在走了，也没下文了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，芯片是美国对付中国最有力的武器，不仅美国禁运，还拉上荷兰和日本在半导体设备和材料上对中国禁运。雷蒙多在行前、行中一再强调，美国的芯片禁运事关美国国家安全，绝不松动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有想到的是，是否松动不仅取决于美国，也取决于中国。这就像打仗一样，战线的移动可以来自一方的撤退，更可以来自另一方的进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在雷蒙多访华期间，华为一不做预告，二不开发布会，悄悄地直接开售Mate 60系列，但拒绝透露是否5G、采用什么样的芯片等信息。网传Mate 60系列采用麒麟9000S芯片，采用7nm或者5nm和堆叠技术，操作系统当然是鸿蒙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这很难不使人联想到2011年美国国防部长盖茨访华期间，中国“悄没声息”（实际上是在爬墙党众目睽睽之下）地首飞歼-20的事情。不仅有力地打破了“中国隐身战斗机还要10年”的迷思，还决定性地打乱了美国空军的装备路线。F-35从傲然地关注别人的脖子变为时刻要关注自己的脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为Mate 60系列代表中国在芯片和半导体方面实现了怎样的突破还有待观察，但华为从来是不放空炮的狠角色，中国更是信奉行胜于言。打压华为是美国的国家行为，那么保卫华为显然也不是华为一家公司的私事，华为Mate 60系列的意义远远超过公司自救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20代表的是中国的整个材料、机械、电子科技，华为Mate 60代表的则是中国的整个芯片、设计、软件生态。歼-20和涡扇15代表中国正在走向“战斗机自由”和“航发自由”，华为Mate 60代表的或许是中国正在走向“芯片自由”和“移动技术生态自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为将在9月12日举行发布会，这将是世界上少见的“先发售，后发布”的情况。华为特意选在苹果iPhone 15发布会一起的时间。如果华为发布会引起比苹果更大的关注，这将一点都不奇怪。毕竟人们太想知道：华为的闷葫芦里到底卖的是什么药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以确定的是：华为打的是反击战，不是骚扰战，推出Mate 60系列不是为了秀存在，而是为了真正重回5G和手机市场。华为的核心业务是通信，但手机业务的盈利是华为的造血机制，对华为的核心业务至关重要。美国正是从给华为制造贫血出发，倾国家之力打压华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断有人猜测，Mate 60系列的麒麟9000S芯片是美国禁令前台积电赶工的囤积品。不能说不可能，但禁令截止期是2020年3月，华为没有特殊理由的话，不可能等两年再推出以早就到手的芯片为基础的手机，两年的技术冷却期对日新月异的手机是致命的。如果麒麟9000代表绝唱，早唱完，早超生，毕竟2020年10月发布的iPhone 12在今天已经是“远古时代”的东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不解决芯片的可靠供应，华为推出Mate 60就不可能保证市场上的可靠供应，只能自己暴露致命短板。是个地球人都知道华为受到芯片禁运，华为没有必要在地球上再广而告之一遍，而且无谓地消费人们对华为的挚爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个可能是麒麟9000S已经国产化了，如拆解中发现在芯片上的“CN”标识所示，这样芯片是保证供应的。另一个可能是麒麟9000S确实是台积电存货，但华为已经解决了续供问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
续供依然有两个可能性，一是国产化了，这与上一个国产化有所不同，这是指在台积电芯片消耗完毕之前，国产替代芯片有把握接上。二是通过某一神秘来源“阳澄湖大闸蟹”式地在中国“洗”一遍，绕过美国制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个可能性很低。华为Mate 60出台后，美国必然全力以赴调查是否有人绕过美国制裁。这种事瞒不过的，代价是致命的，涉及的必然是大公司而不是小作坊，很难想象有人会干。这是大量公开发售的民用产品，需要的量很大，不是偷偷摸摸能解决问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海思在设计麒麟9000的时候，用的还是美国EDA，这也在禁运之列。华为已经宣布自研成功EDA，可用于14nm以上的芯片设计。华大九天是中国资格更老的EDA劲旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麒麟9000S大概率不止14nm，到底是7nm还是5nm还没有定论，也可能是用某种先进的功能性等效技术实现了7nm或者5nm的性能。从华为“话说一半、事做一倍”的做派来推断，华为EDA很可能已经能设计7nm甚至更小节点的芯片，只是不想招引更多的美国无聊制裁而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，麒麟9000是华为被全面制裁前最后的手机芯片，凝聚着当时的最高水平。但在被制裁后，继续研制更先进的芯片不是当务之急，打通国产生态更加重要。不排除麒麟9000S是以麒麟9000为基础、用国产EDA和芯片工艺重新打通的过渡之作。在这一步之后，华为再重上征程，研制直怼iPhone 15、16以及未来型号的更先进芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从逻辑上推断，麒麟9000S是国产的，或者国产在规定时间内就可接上的。这个时间不会长，不超过手机的更新周期，一般在一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，Mate 60在技术上除了卫星通话等，未必有太多亮点。闪亮回归本身就是最大的亮点。重新踏上征程后，华为这架被打得千疮百孔的强击机又涨满血条，憋足劲创造更大的亮点。没错，对于华为来说，没有最大的亮点，只有更大的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在先进半导体方面憋大招，美国不是毫无知觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月9日，拜登签署行政命令，限制美企在半导体、量子计算和人工智能（AI）等敏感科技领域的对华新投资，还要求美企就其他科技领域在华投资情况向美国政府通报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政部指出，限制措施将针对并购、私募股权、风险投资等股权收购、绿地投资、合资企业，以及某些可转换为股权的债务融资交易，已有投资不受影响，也不涉及被动投资，如持有中国上市公司的股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/04/20230904142741156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登对华投资禁令的三大领域 图片来源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来美国越来越强势了，实际上美国越来越没辙了。限制投资意味着美国承认：单靠产品和技术禁运已经不能阻止中国进步，中国突破技术瓶颈只是时间和投资问题，美国能做的只是不火上浇油。相比之下，美国对伊朗、朝鲜的科技封锁是不言而喻的，但从来没有费心去封锁投资，因为没有这个必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科技有充沛的自主发展势头。据报道，在2015-2021年间，中国人工智能公司约有37%的资金来自美国。美企投资是认定中国有能力突破相关瓶颈，而且突破瓶颈后会产生大量经济效益，才蜂拥来中国投资的。甚至可以说他们是顶着政治不正确来投资的，在奥巴马时代，美国的对华政策已经转向了，只是还没有特朗普时代那么丧心病狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为Mate 60证明了美国的感觉正确：美国确实只剩不为中国先进科技之火浇上燃油这件事可做了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，美国高官接连访华，一方面宣称要沟通，另一方面又宣称不期望有突破，事实上也确实没有突破。中国和美国其实不是沟通问题，交换的都是对方早就知道的，谁都清楚对方的战略目标和决心，也都明白简单的沟通不可能使得对方改变方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对抗弄得盟国很难受，美国需要向盟国证明：美国在努力改善美中关系，使得盟国不那么难受，愿意继续绑在美国的战车上。中国没有这样的问题。中国不要求任何国家站队，中国只希望任何国家从自己的利益出发，而不是从美国的利益出发。要是不走阳关道，偏走独木桥，掉河里就只能怨自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以中美还会继续沟通，拜登还会继续期望峰会，但谁都不期望沟通能带来什么结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言辞不能改变心态的时候，只有行动才能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为“恰好”在雷蒙多访华期间“于无声处爆惊雷”。有人用Mate 60 Pro为雷蒙多的新闻发布会拍照发布，如果雷蒙多没有看到，相信很多人会看到的，包括美国的盟国，如荷兰和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙多没有谈成什么，但带回去了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>