<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c044b2900475663be79c5b43b61bf8d5</guid>
<title>充电桩虽好，可不要步子太大</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhanbin/2023_08_18_705449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815172053837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/战兵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各行各业普遍进入存量竞争的当下，也有个肉眼可见快速成长的增量市场——新能源汽车及充电桩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为燃油车和加油站的替代品，这两者是近年来为数不多的高增长行业。今年7月，新能源汽车零售销量64.1万辆，同比增长31.9%，渗透率达到36.1%。四年前的2019年7月，新能源汽车零售销量仅为8万辆左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电桩同样增长迅猛。截至今年6月，全国充电基础设施累计数量为665.2万台，同比增长69.8%。而从2018年到2022年，国内充电桩数量增长了近6倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源汽车催生了一批造车新势力，相比之下，进入门槛更低的充电桩市场，也有不少新进玩家。它们分布在产业链上下游，在高速发展的市场中分得一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 下游：车企、运营商、三方平台三足鼎立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充电市场的下游，主要是面向电动汽车的充电场站及充电服务移动应用，呈现日益明显的三足鼎立的市场格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车企做充电桩的逻辑好理解。在充电网络不够完善的产业发展初期，车企要想把电动车卖出去，让消费者消除充电顾虑，只能自己动手卖桩、建充电场站，构建完善的生态闭环。国外的典型代表是特斯拉，今年4月份，其全球超级充电桩数量达到45000座，预计今年三季度将突破50000座。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815172134374.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，蔚来汽车已部署16745根公共充电桩，是中国布局公共充电桩数量最多的汽车品牌。小鹏汽车的公共充电桩布局也超过5000根。传统车企中，广汽埃安近期向媒体表示，已建设运营超400个充电站，2500个充电桩，正以每年超150%的增速推进建设，预计到2025年将建成2000座超级充换电中心和超过20000个充电桩，实现全国地级城市全覆盖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车企自建充电场站是其完善用户服务、塑造品牌形象的重要一环。类似4S店，具备统一服务标准、产品体验的自建充电场站，能有效增强车主信任度，消除购买顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从数量看，车企自建充电桩不是主流，真正的大头是充电运营商来完成的，典型代表是特来电、星星充电、国家电网等。根据中国充电联盟最新数据，截至今年6月，上述三家拥有的公共充电桩数量分别达到42.8万、39.1万、19.6万台，分别位列行业第一、二、四位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些运营商以充电服务为主业，多以自己投资建设运营充电场站为主，相比车企规模更大、投资更多。随着充电市场的快速发展，充电运营商也大多从纯自营，向合作建站、品牌授权、特许经营等多种更轻资产的方式转变，以进一步快速扩大网络规模，抢占市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特来电成立9年多时间，为建设充电场站累计投资145亿元，累计充电量达213亿度，运营城市360个，与国平台组建合资公司158家。值得一提的是，特来电正将重心从充电桩向充电网转移。特来电创始人于德翔曾表示，“充电桩的技术路线可能是错误的。如果按照现在的一辆电动汽车配一个充电桩进行建设，电网与车辆自身都承受不了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815172154306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特来电看来，充电桩是把电充到车里，充电网是把一个区域链接成一个系统，在这个区域中能够进行有序地充电和放电，实现能源的智能调度并且能和大电网进行良性交互的充电网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一类主要玩家是云快充为代表的第三方充电服务商，这类服务商以SaaS平台为切口，构建了一个规模庞大的充电桩网络，其大多不自营建桩建站，走轻资产路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云快充以第三方SaaS物联网技术打通不同运营商的充电桩，实现市面90%以上充电桩品牌直连率，为充电运营商提供一站式后台在线管理，低成本运维等精细化服务，同时联动B、C端充电用户，织就智慧充电服务网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至6月，云快充覆盖公共充电桩达34.3万，排在国家电网之前，位列全行业第三。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2fa0df41fb1d442cb92646715b70094</guid>
<title>城投债、城市化、走出去，三个角度看中国经济增长动力</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanGang/2023_08_18_705448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/樊纲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各行各业都开始复苏，但与此同时，中国经济也面临很大挑战，最重要的挑战是需求不足，增长乏力、预期减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;壹 | 中国经济面临严峻挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/16/20230816133640728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这张图是中国GDP走势，2012年是一个高点，2008年世界金融危机，2009年中国采取了非常强劲的刺激政策，它的作用延续到2012年，增长率达到12%是一个高峰，之后一路下滑。特别是这三年因为疫情、中美贸易战的一系列因素，我们出现比较大的动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在动荡之前经济已经出现下滑的趋势，随着情况变的更加复杂，在世界地缘政治格局发生巨大变化的条件下，再加上疫情和经济本身出现的问题，应该说经济增长现在面临重要的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成挑战的因素也是多方面的，我们稍微梳理一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，疫情期间疫情的管控导致产业链的紊乱，供需关系的失衡，经济活动的大幅度下降，因此导致经济的下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现在企业预期走弱、投资下滑，有各种因素使得企业家对于投资的前景不看好，因此投资需求减弱，特别是民营经济这些年投资的动力下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，政府官员也承认过去出现的政策“合成谬误”，合成谬误有的时候会产生较大影响，包括对某些行业突然的转向，导致某些行业的资金供应突然断裂。不是企业自己断裂的，而是从资金供给方面出现政策的变化，导致产业资金的断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，世界经济问题（外部经济问题），世界经济这两年严重低迷，通货膨胀、加息、经济下滑，因此导致我们的出口下滑。不仅我们负增长，其他的国家也在负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，地缘政治博弈，美国对我们的遏制、打压，长臂管辖，从贸易战开始等等一系列的操作，跟我们脱钩、断供，使得产业链出现振荡和调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期、短期、疫情、经济、市场、政策、国内、国外等各种因素叠加在一起，对我们的经济增长就造成一些挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，消费不足。很多人说要刺激消费，消费不是刺激出来的，消费是收入的函数，是就业的函数，如果就业、收入下滑，那么消费自然下滑，至少不会有明显的增长。所以经济的低迷、就业机会的减少、收入增速的下降，导致消费需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，企业投资不足，预期走弱导致企业投资不足。这是现在重要的现象，也不是躺平，大家都比较谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，政府的需求也遇到问题，当民间消费需求不足、投资需求不足的时候，这个时候政策应该扩大需求，维护总需求的增长，但是最近一个时期，政府投资也出现一些问题，地方政府因为债务负担的问题很难再增加支出，加上前几年的财政出现大量的支出，疫情控制等。因为整个经济增速下滑，税收下降，使得地方政府的债务问题日益凸显，也就是城投债的问题，这使得地方政府的投资需求出现不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，出口下滑现在已经出现深度负增长。所谓三驾马车：消费需求、投资需求和出口需求都出现了下滑，这是这几个月，经济增长速度持续下滑的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/16/20230816133802422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这张图，着重说的是世界经济情况不好，美国、欧洲的经济景气指数都在下降，全球的增长速度在放缓。越南前几个月下滑11%、12%，韩国五月份下降15%、六月份下降16%，比我们下降还要多。这可能不是我们的问题，但这确实是全球的问题，对我们有重要的影响。我们的出口已经出现负增长，而且是深度的负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/16/20230816134714781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求不足的重要表现就是通货紧缩，也就是物价水平在下降，上图是消费品价格指数，CPI6月份0%增长，环比下降0.2%，消费品价格指数是最终消费品，还有一个重要的指数是生产者价格指数PPI，也就是上游的原材料、中间产品价格深度负增长。这说明现在的消费品价格指数面临的压力比较小，后续也不会有明显的增长，因为上游产品的价格也在下降，传导机制传导到下游来，依然是负增长或者不增长的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候很多人议论是不是出现通货紧缩？价格确实在下降，但价格下降不全都是通货紧缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货紧缩的定义是货币增加速度放慢，或者通货减少导致需求不足，导致价格下降，但是有各种不同的因素会导致价格下降，首先是效率的提高、成本的下降，工业品，例如手机、电视，电子产品每天都在降价，而且企业之间的相互竞争，拼命压价，并且拼命提高改进自己的效率，使得产品生产效率越来越高，成本越来越低，因此不断地降价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道芯片、电子产品有摩尔定律，18个月体积小一倍、成本降一倍、价格降一倍、效率提高一倍，这就是通常情况下价格下降表示的利润提高和效率的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在2004年专门发表过一篇文章，分析当时价格下降的情况，称之为“有效降价”。当时价格也是在下降，但不是问题，反倒说明我们的经济在进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另外一个极端的情况就不是这样，通货紧缩通常说的是货币增发速度下降，货币减少导致的价格下降，而我们现在的情况是货币超发，货币增长速度现在达到12%左右，但是价格为零，价格增长是负增长甚至是零增长，这种情况显然不属于通货紧缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学将其定义为流动性陷阱，或者叫做非典型结构性的通货紧缩。流动陷阱指的是花了很多货币，但是人们拿到的货币并没有转化成需求，并没有去买东西，存在银行账户上搞理财，增加银行的储蓄性存款，而没有增加现金存款，没有准备花这笔钱，这就是这几年发生的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年银行存款增加15万亿，其中企业5万亿，居民储蓄增加10万亿，大部分是做了理财、储蓄性存款，储蓄性存款与现金性存款的差别在于M1和M2的相互关系，如果不是储蓄性存款，放在一般的现金账户是准备去花钱，也就是M1的增长，但是M1现在水平非常低，增长速度非常慢，而增加的都在M2，M2包含储蓄性存款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概的情况确实是银行系统增发了贷款，确实增发了货币又降低了利率，但当人们拿到存款、企业拿到贷款后，可能是还一些债务，补发过去没有发的工资，居民也拿到钱，但也都存到储蓄账户上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，货币是增发，但是人们没有增加需求，企业仍然不投资，居民仍然不消费，典型的是流动性陷阱的情况。就是发了很多货币，但货币像掉进了黑洞，没有真正发挥作用变成需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况最早是以凯恩斯的经济学家命名的，在美国欧洲三十年代大萧条的过程中出现这种情况，大家发现原来不是货币增发就可以带动需求，而是需要人们对投资的预期发生变化，如果增发货币，融资成本也会降低，利率会降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果预期投资的收益比利率还要低，仍然不会投资、不会转化为需求。所谓预期减弱，也就是预期投资回报减弱，这在企业的行为中表现特别明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fddcc4a8c8e4ab88d21f794e3eb7933b</guid>
<title>“不要办公室的材料包，要解决问题的泥腿子”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2023_08_18_705446.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清晨，在小区门口遇到几位邻居。互问早安时，两名身穿红马甲的基层干部从我们身边经过。他们明显才清理了垃圾，一人手中还拿着清洁工具。另一人拿起手机，熟练地对着干净的街道咔咔一阵拍，急匆匆地离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我脑中蹦出一个词“留痕”，而一位邻居对着他们离开的背影努努嘴，嗤笑一声“你看，形式主义。”另一位邻居连连附和，并谈起了创文创卫期间民众各种看不懂的基层管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我就此类事情询问基层干部们时，有几位觉得有口难言。“早上8点多，谁想没事找事一大早就来清洁或检查街面？更何况，街道两旁干净整洁，不也是为小区居民创造更好的人居环境吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民众觉得假，干部觉得冤。过度留痕，越发影响着干群关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815144719825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.留痕，留痕，还是留痕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从群众的角度看，基层干部下来做事，和民众还没聊上几句，先忙着拍照合影；工作还没开展多少，先请民众签好评估单；一次活动现场，工作人员换上不同单位的横幅、衣着，手机相机咔咔响。这些现象，难怪“不明真相”的围观群众唾一句“形式主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过度留痕”不是新鲜事，也曾遭群众及基层质疑、媒体否定，甚至中办发《通知》明令制止，并要求各级政府“大兴调查研究之风”。但当下，“案牍留痕”仍是不少地区工作的重要组成部分，甚至逐渐内化为少数干部的工作惯性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，说到工作留痕，不仅民众怨怼，很多基层干部们也颇有微词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，2020年入职的小李在补部门2018年的材料。他告诉我：“配合检查督查的人比抓落实的还多，有时候群众办事都找不到空着的人。”他苦笑着连连摇头，似乎很不赞成却又无计可施。而乡镇一级，这种情况有过之而无不及。“牌子太多，墙面空间太小。挂不过来时，上面哪个部门要材料，就挂哪个部门的牌子拍照。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小李补材料，是因为已完成的某项程序在当时看无足轻重，如今看来是缺少依据，比如简短的内部意见交流没有会议纪要，某次检查没有现场照片。从民企考入体制内的小李，觉得此举效率低下，对此颇为抗拒。“说实话，补的材料里实用的就一两句，字数不够就编空话套话，没话写话。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而基层挂牌的初衷，原本是为一目了然地告知群众，此处办何事。但一些地区，同一个办公室各类“中心”“之家”“协会”“服务站”的牌子铺满了墙面。牌子越挂越多、摊子越铺越大，不仅让“身兼数职”的基层人员心有余而力不足，也让办事群众头晕眼花。墙上牌子亮闪闪，群众的问题却得不到解决，损耗的终是公信力和干群情谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815144906212.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，科技进步也“造福”了留痕——范围扩大、方式也越来越“卷”：从文字表格、图片照片，到微信、APP实时打卡，再到GPS定位、水印相机刷脸。一名“乡村振兴”包村干部告诉我，“有时候乡下信号不好、角度不好，换着位置采集几次才能成功。群众在旁边看着，知道是走程序的觉得反复倒腾，不知道的以为你在自拍邀功。”有一位“河长”则补充：“这个问题在巡河巡路方面特别突出。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退役局的小军自嘲“图文并茂太落后了，我都用上视频留痕了”——对于小军来说，逢年过节，登门拜访老战士、同老战士交流，本是一件汲取精神力量的快乐事。但为了留痕，不得不请坚信“讷于言而敏于行”的老战士们与礼品合照，由此产生了一些误会。如此，小军索性自费购买了小巧的挂式摄像机，为老人送物资时录下需要存档的部分，送完后再加班整理，耗费着大量时间精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在大量交流中，令我感到惊讶的是，“步步留痕”似乎在带歪许多年轻干部的工作观、责任观，在部分年轻公务员群体中造成价值倒错的趋势，给基层有效治理造成消极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕业后，立即成功“上岸”的小A说：“我觉着程序化还是很有必要的，就比如各单位联合搞个活动，如果你是领导，你也不可能什么活动都亲自来看着吧？那你怎么知道手下人是干了活还是骗工资呢？就必须要留痕。换位思考，如果你是A单位的，B单位扯个横幅在活动现场集体拍照了，怎么证明你A单位也参加了？也必须留痕。所以留痕是有必要的，即使繁琐，但也证明做事了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位则说：“只能说看似形式主义，但在没有好的解决方案的情况下，拍照做材料就是基层应对的上策。我觉得比起流程中贪污或完全不干事，总体是在向好的。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff8bdfa9be7ac019361c3011acd56061</guid>
<title>不管“台独金孙”咋样洗呀，那也是个脏东西</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_08_18_705444.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德不是美国属意的台湾领导人，原因不在于他的“台独”属性，而在于北京对赖的“台独”定性。无论未来的美国总统是拜登或特朗普，赖清德的存在都会削弱美方对中方的谈判筹码。更关键的是，从美方的角度看，赖清德是北京实施灰色地带作战的绝佳口实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，赖清德是日本右翼最爱的选项，美方并不乐见台日激进派合流，怕拉不住狗链，怕北京一天到晚要求美方“管好你的狗”，“你管不好就让我来管”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，赖清德到底是不是“台独”，会不会宣布“台独”，根本不重要，他就像一个私生子，还没出生就被视为麻烦制造者。而美国将自己视为唯一的麻烦制造者，别人都不许制造麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，赖宣布竞选以来，不断清洗自己“台独金孙”形象是白费功夫，毕竟“煤蛋儿生来就黑，不管你咋样洗呀，那也是个脏东西”。由此便可理解，为何大陆对赖清德必须展现最严厉的姿态，这么做，一方面威慑“台独”，另一方面也能利用“台独”垫高北京的谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/08/17/20230817090219579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在美国看来，赖清德是麻烦制造者（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国于1972年制定的“一个中国”政策，并未排除两岸和平统一的选项，那是因为中国当时很弱。现在，美方掏空“一个中国”政策，是因为中国强大了，统一被视为威胁，即便过程是和平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也意识到了，掏空“一个中国”政策必须是渐进式的，仰赖软硬两手策略，硬的部分是“威慑”，软的部分是“护栏”。前者是透过“武装台湾”，联合日韩菲澳等手段施行；后者则以策略性低姿态寻求中美“可控区”，好顺利推行前者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美方绝不能接受台湾自主与大陆进行政治谈判，如此会削弱威慑力，也不能接受台湾与大陆关系过僵，如此恐使局面失控，护栏失效。放在当前的台湾大选看，美国当然不喜欢郭台铭，也不喜欢赖清德，以及不确定性过高的柯文哲。这便是为何我说侯友宜才是最危险的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，侯友宜与菲律宾的小马克斯差不多，是一个扮猪吃老虎的角色，上等的美国提线玩偶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个角度是一般舆论比较少提的，即海外“台独”对美国会的影响力，是白宫不能不防的暗箭。“断交部长”吴钊燮主要的工作，就是联系美籍“台独”势力对国会施加影响。最近在众议院通过的“台湾国际团结法案”，炒作联合国2758号决议，就是美籍“台独”长期推动的事项与成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的美国会，涉猎外交事务的积极性是空前的，因为在两党严重分歧的此刻，这是一个党争的绝佳场域。炒作反华议题又最热门，因此这趋势形同为美籍“台独”势力开了一扇干政的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对海外“台独”而言，蔡英文只是一个“穿裙子的前国民党人”——虽然蔡英文只穿裤子——“台独”媳妇可能都算不上，但赖清德可是“金孙”，他上台势必激励海外“台独”加码对美日等国进行政治渗透，从而影响白宫决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国并不担心赖清德宣布“台独”，这么张扬的事倒比较容易预作防范，反而会担心美籍“台独”对华盛顿的渗透与影响。“台湾国际团结法案”就是一个显例，对拜登而言，此法案风险很高，是一头远比赖清德“过境”更大的灰犀牛，并保证中美无法在护栏问题上达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看来，赖清德在台湾畅谈自己的政治目标是“进白宫”，引起美方高度不满也就在情理之中了，人家就怕你“反攻美国”，你还直白讲出来，不是傻就是坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上局面，说明为何这次赖清德“过境”纽约，受到了如此的高度监管与压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/17/20230817084514648.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;8月13日，在美侨胞在当地中文报纸《世界日报》上刊登全版广告，题为“强烈抗议赖清德窜访美国严正声明”&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本的传言是，赖清德不是“过境”纽约，而是去迈阿密这种边疆，让你在美国脚指头上打卡。但可能考虑到若与侯友宜访美规格差太多，会造成美国力挺国民党的印象，被共和党集中攻击，所以还是给了纽约机票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美方的高度监管还是展现的很露骨，赖见不到任何美国官员、议员，连AIT主席都避而不见，只能与美籍“台独”团体闭门取暖。相较于2020年赖以私人身份访美，进白宫会国安顾问奥布莱恩，2022年“过境”美国与17位跨党派众议员视频连线，去回程都由AIT主席接机，这次“过境”待遇确实形同“鼠窜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德愿意承受这种高度打压，说白了就是想对美表忠，以期能避免美国在台湾大选里搞小动作搓掉他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在纽约，面对台下的美籍“台独”，赖清德数度哽咽，感谢海外所谓“民主前辈”对他的支持，这一出戏，赖清德必须演得逼真，好为近来不断洗刷“台独金孙”“污名”，羞辱性“过境”等等的不体面，向海外支持者装可怜，用委屈姿态凝聚向心力，并延续下一阶段的务实“台独”工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人认为赖清德不是“台独”，但美国坚称其与赖的交往不违背一个中国政策。在台湾问题上，中美博弈的看点已不在口是心非的美方，而在于中方如何心口如一地反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方认为，这次对赖清德的百般刁难，已对中方有所交代，北京若反应过激会得到反效果，在国际社会里留下霸道的形象。不过，我认为对赖清德，中方没有过激的问题，北京就是要这么激情，华盛顿才冷静得下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“过激”的标准，外界已盘点了去年佩洛西窜访台湾以来，解放军回应台湾问题的各种强度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据台湾军方公布的数据，从2020年9月到2022年8月佩洛西访台，解放军军机飞入台西南防空识别区有466次，其中两次飞越“海峡中线”，两次都是为了回应美副国务卿克拉奇窜访台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年8月佩洛西窜访后，中方开启了“新常态”，此后一年有293次解放军活动，飞越“海峡中线”次数超过140次，1000架次。142次飞越中线的规模，有六次是超过20架次的大规模，主要发生在今年4月蔡英文与美众议院议长麦卡锡的会面，其余大部分（约七成比例）都低于10架次的小规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在军事行动上的“新常态”，主要是频繁的小规模行动，其回应了佩洛西窜访之后，九个美国会代表团“访台”，以及三个美国州长“访台”。规模虽不大，但范围已远超出佩洛西窜访前，除了西南防空识别区，以及跨越“海峡中线”，解放军也在台湾东南部防空识别区活动43次，东部11次，东北部16次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在293次的军事活动中，超过半数（155次）发生在单一区域，接近四成同时发生在两个区域，23起同时发生在三个区域，4起同时发生在四个区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时发生在三个区域以上的大规模军事活动，往往就是在回应台美官方高层互动。美国盘点这些大小规模的解放军活动，借此产生预测模型，以评估不同层次的台美政治活动，可能引起北京多大强度的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以上的统计数据，这次赖清德“过境”美国，美方评估中方将做出强烈反应。相对地，美方对赖清德“过境”待遇的压抑也是高强度的，以延续中美高层交流的热度，避免王毅访美行程生变，阻碍下一次更高层级领导会见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/17/20230817085845379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;赖清德“过境”美国期间，台防务部门紧盯解放军在台海周边活动&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年赖清德参加洪都拉斯总统就职典礼时，美方派出的代表是副总统哈里斯，这一次远比上一次敏感，美方只派出内政部长哈兰德（Deb Haaland）代表美国前往巴拉圭。由此可见，北京针对赖清德的定性与威慑是有效的，也再度证明了与美国交手，“软弱就吃亏”接近真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的拜登政府，急欲与中国确认“中美共处新模式”，因此赖清德备受美方打压，而此一局面也显示拜登自上任以来打“台湾牌”的模式失败而愚蠢，没有为美国利益服务，也没有为个人利益服务，反而促使中方推进了统一的进程。不止如此，中俄还背靠背，将战舰开到阿拉斯加附近巡航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，需要警惕的是，美国的应变能力也是快速的，现在他们要求台湾与大陆的关系要有所缓和，要有沟通的渠道，显示华盛顿需要扩张其打“台湾牌”的灵活度，为联合盟友威慑中国的总体战略争取时间。关于此，美国两党正在凝聚新共识，如上次我曾提过，特朗普刻意降低台湾对美国重要性的谈话，就是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上过度强硬，牵一发动全身，因为北京不可能退让，与美达成什么既“合作又竞争”的共识。特朗普眼尖，发现拜登的做法只会让美国流失谈判筹码，因此有意淡化台湾问题在中美间的重要性，这种思路恐逐渐在共和党内发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是说美国不再打台湾牌了，而是美方未来会更细腻地利用台湾对大陆软硬兼施，为自己争取最大利益。这需要更大的灵活性，也需要更深化美国对台湾的控制。所以才说，赖清德对美国而言是一个“粗暴”的选项，他无法让台湾成为华盛顿与北京在必要的时候充当缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，赖清德也只是一个听话的儿皇帝，但美国不只要台湾领导人听话，还得具备与中国大陆沟通的功能，在需要的时候为台海局势降温，以服务美国无限期拖延两岸统一的战略目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，对赖清德而言，最屈辱的未来道路的是“当选”，而不是“落选”。须知，赖就算当选，真实支持度也不过半，内部外部都会要求他缓和两岸关系，与他的理念和支持者期待，背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独金孙”不可能“倚美谋独”，最多只能“倚美谋私”，然后在一次又一次面对“台独”团体时表演哽咽，一演再演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>