<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e18d481cc4a2017dc6e42d5f3f20ec27</guid>
<title>特朗普为什么敢赌普京不会给他一个深刻教训？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_10_21_794028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在满怀期待地与特朗普会面之后，泽连斯基又失望而归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普明确表示，目前美方不会向乌克兰提供其寻求的能够深入俄罗斯境内的远程导弹，这可能导致事态进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普的言辞还是比较犹豫的。一是因为担心俄罗斯的激烈反应，二是因为他了解与导弹发射相关技术的复杂性。向乌克兰提供“战斧”导弹必然会导致局势升级，但如果其带来的好处（对特朗普来说，这意味着有机会让普京与泽连斯基坐到谈判桌前）大于风险（例如俄罗斯最终完全退出谈判，以及对等在乌克兰使用更具危险性的武器），那么特朗普就能下定决心落实。但如果情况反过来，按照特朗普的一贯作风，把自己的承诺再吃回去也不是什么新鲜事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在笔者看来，“战斧”导弹的技术特性和局限性不太可能让这些预期得以实现。而美国即使最终落实了要给乌克兰提供“战斧”导弹的承诺，也更多是醉翁之意不在酒。它针对的对象可能并非俄罗斯或乌克兰本身，而是为了“特朗普的施压欲望”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“战斧”导弹？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的研发阶段（20世纪70年代末），“战斧”导弹精度远不及如今，它被设计出来的主要目的是用于携带核弹头，仅有反舰型号配备常规弹头和舰船瞄准雷达。20世纪80年代末，新型导航系统提升了“战斧”导弹的精度，催生了可打击地面目标的常规弹头改进型。但1987年，美俄签署了《中导条约》，条约规定美俄双方禁止部署、使用陆基型号的战略导弹，美国海军因此在30年内成了“战斧”的唯一使用者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021085735612.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“战斧”导弹。&lt;span&gt;俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，美俄相互指责对方违反《中导条约》并双双启动解约程序，美国随即开始为陆军、海军陆战队研发移动式“战斧”发射器：陆军配备可载4导弹的多轴拖车，海军陆战队配备单舱卡车（该项目2025年终止）。截至2025年，美国陆军的两套发射器已部署太平洋地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战斧”的核心优势集中在三方面：一是射程，尽管没有公开数据，但“战斧”的射程估计在1500-2000公里左右。二是弹头，重约450公斤，能穿透钢筋混凝土。三是抗电子战能力，它拥有多种制导系统，不依赖单一卫星导航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰目前使用的武器中，欧洲制“风暴阴影”巡航导弹射程仅约300公里，远低于“战斧”的1500-2000公里。乌克兰主导批量生产的远程无人机虽然射程与“战斧”相近，但性能差距非常明显：无人机弹头仅几十公斤，威力远逊于“战斧”，速度也只有“战斧”的几分之一（“战斧”的飞行速度接近民航客机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯虽然在对乌行动中使用“口径”“伊斯坎德尔-K”等类似导弹，但这些武器的侦察精度不足，无法实现最大破坏效果。而美国情报如果要帮助乌克兰高效使用远程战略导弹，就需要大规模的发射装置，但受发射装置的产能限制，这个前提条件目前难以满足。当局曾列出过一些俄罗斯的潜在打击目标（如俄罗斯军工设施、空军基地），但无人机因弹头威力弱，无法摧毁这类目标的混凝土掩体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，如果美国向乌克兰大规模提供“战斧”导弹及发射装置，也许能帮乌克兰在“某种程度”上改变战局；但在发射装置产能不足的情况下，大肆喧嚷称要向乌克兰提供“战斧”导弹，这更多是特朗普的政治把戏，而非对抗俄罗斯的有效手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，俄罗斯一直对北约在其边境部署远程战略武器的威胁预期极为敏感。美国在东欧部署的、可携带核弹头的远程导弹这类威胁，是其“俄乌冲突根源叙事”的重要组成部分，俄乌冲突爆发正是俄罗斯解决这一问题的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，俄罗斯总统新闻秘书佩斯科夫强调了“俄罗斯的担忧”：“这些武器很特殊；它们可能是非核武器，也可能是核武器。”普京也称这代表着局势有“全新的升级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/21/20251021085913604.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月10日，俄罗斯总统普京在新闻发布会上表示，如果美国向乌克兰提供“战斧”巡航导弹，俄罗斯将会加强防空系统予以回应。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的发射装置产能不足且俄罗斯有对等回应手段的情况下，俄罗斯实际上并不真正惧怕乌克兰的先发制人核打击，西方也无法向基辅当局提供足够的完整导弹（包括发射装置）来彻底改变战争进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京可以利用“战斧”导弹作为彻底升级与西方对抗的借口。在威慑机制失效的当今世界，这种情况尤其危险：几个月前，尽管拥有数百枚专为“威慑”而设计的弹道导弹，以色列却未能阻止其对手伊朗发动大规模打击，而伊朗的报复性打击也并未因以色列拥有数百枚核弹头而受到阻拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有关“战斧”导弹的讨论热火朝天的同时，一些媒体悄悄报道了某种“乌克兰本土制造”的导弹，据称这种导弹由乌克兰工程师利用从英国转让的技术研制而成。这是一种“朴实无华”的导弹，采用廉价材料制成，配备的是世纪导弹“按地图飞行”的制导系统。我认为，这种导弹比起只在舆论上声势很大的“战斧”威力要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅当局为什么在这个时候选择“自造”导弹？有三个理由。首先，造价便宜，一个导弹据估算仅5万美元左右。第二，乌克兰自产导弹，意味着基辅当局在使用方面不用受西方的任何限制。第二，这种导弹能大规模生产，且易于生产。据称，基辅对哈马斯在无需依赖现代化设施的情况下，仍能熟练运用导弹的经验印象深刻，并想复刻这种“成功经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，舆论往往会忽略这种并不起眼的消息，也很容易将这视为基辅当局的又一个小丑表演。但笔者并不这么想。这听起来可能有些矛盾，实际上，俄罗斯可以相当快地解决“战斧”导弹的问题，而乌克兰本土生产的导弹才是更大的麻烦。这些“老爷子”导弹的效果会因为其产能和造价而给俄罗斯带来更多的损失。没有任何导弹防御系统能够应对数百枚导弹的同时发射，只需要一个简单的算术：数百枚导弹有50-60%会被击落，10-20%会因为技术原因无法击中目标，剩下的怎么办？这些可不是小型无人机。导弹的有效载荷相当强大，可装载数百或数千公斤的炸药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这是笔者认为“战斧”导弹是特朗普政治把戏的最直白的理由：比起最近的乌克兰本土导弹，“战斧”导弹给俄罗斯带来的实际威慑远远达不到外界所宣传的程度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67bef88c9f2689c2fbd0be55b02be816</guid>
<title>北极成大国博弈新焦点，中国策略独具特色</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_10_21_794021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月13日，一艘于9月23日从中国宁波出发的集装箱船，向北穿越北极圈后，成功抵达英国费利克斯托港，仅用20天便完成其首次北极航线航行。此次航行凸显出气候变化如何重塑全球物流格局：北极航线已形成与苏伊士运河所需的40天、绕行好望角的50天，以及中欧班列25天的运输周期相竞争的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业角度看，这条“冰上丝绸之路”影响深远。它为连接中欧市场提供了一条更短、更节能的运输通道。中国媒体称此次航行创下史上最快的集装箱运输纪录，将航运周期缩短至约20天，使之成为中欧之间第三条主要贸易通道，且速度最快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧盟仍是宁波港最大的贸易伙伴。近期海关数据显示，今年前八个月双方贸易总额约达3310亿元人民币，同比增长12%，约占宁波港外贸总额的18%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次北极首航的成功标志着全球航运业的转折点，表明极地冰层的融化不仅开辟了新航线，也在重新调整中国、欧洲及其他地区之间的贸易与互联互通格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新航线的开辟不仅是商业故事，它也重塑着战略格局——引发关于北极治理权归属、通行管理机制以及中国、俄罗斯、美国等大国在这一新兴领域规则制定中扮演何种角色的新议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/21/20251021082622270.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;航道：大国博弈焦点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环抱广袤北极地区的国家以及自称为“近北极国家”的各方，长期以来一直在探索穿越极区的新航线。其目标明确：在这片地球最后的边疆之地，为贸易开辟新通道、获取新资源，并影响新兴治理模式的形成。随着极地冰层消退，这片曾经遥远冰冻的区域正逐渐成为连通、合作与竞争的新舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极新航线的开辟是最清晰的信号之一，表明全球变暖正在重塑世界地理与经济格局。冰层融化使昔日难以通达的水域逐渐开放，曾被认为无法通行的航线如今每年可通航时间越来越长。这一转变使北方海航道成为传统航运通道的可行替代方案，大幅缩短了亚欧之间的航行距离与时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一变动格局中，作为“一带一路”倡议向北延伸的“冰上丝绸之路”，正逐步成为全球贸易未来的战略调整与远景规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪以来，全球商业始终依赖两条狭窄动脉：苏伊士运河与巴拿马运河。它们承载着全球化的重担，却也成为脆性的梗阻点——易受冲突、气候冲击及政治动荡的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年苏伊士运河阻塞事件引发的混乱蔓延至各大洲，暴露出全球供应链的脆弱性。对许多国家而言，这印证了一个简单事实：过度依赖传统航线将滋生战略风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/21/20251021082900141.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
集装箱船“长赐号”在苏伊士运河搁浅，造成运河堵塞，全球贸易延误数月，并出现运价飞涨、集装箱缺箱严重。&lt;span&gt; 资料图：NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度看，苏伊士运河与巴拿马运河始终深受地缘政治势力影响——前者受英国掌控，后者被美国主导。即便在今天，这些水道仍是全球大国的战略焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，美国总统唐纳德·特朗普重新点燃关于巴拿马运河控制权的争论，声称“中国掌控着巴拿马运河”，并誓言美国要“收回控制权”或采取“强力行动”。这番言论反映出华盛顿对中国在拉丁美洲投资及其接近关键海事基础设施的日益不安。巴拿马政府当即驳斥特朗普的言论，重申巴拿马运河管理局是在巴方主导下独立运作的。尽管如此，该事件仍凸显出世界主要大国始终将全球贸易航线视作战略影响力杠杆，而非单纯的经济通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，逐渐融化的北极提供了新的选择。沿俄罗斯北部海岸延伸的北方海航道每年通航期不断延长，能使上海至鹿特丹的航行时间缩短多达40%，同时避开苏伊士运河和巴拿马运河——这两条运河所在区域历来深受西方军事经济主导地位的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此来看，尽管全球变暖源于灾难性成因，却矛盾地开辟出一条机遇走廊。曾象征隔绝的冰层，如今意味着通达——通向更短的航线、未开发的资源，以及新兴极地秩序中的治理新范式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac3e7ba59cbac04811a2921c10c8510b</guid>
<title>选不出首相，会成为日本政治“新常态”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changgubu/2025_10_21_794019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
日本首相“难产”，终于有了结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，日本举行临时国会首相指名选举。19日，自民党与日本维新会就联合执政达成一致，20日签署协议，自民党总裁高市早苗基本确定胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月4日，高市早苗被推选为自民党新任总裁。但是，与自民党合作26年的公明党表示，由于未获得自民党整改“黑金政治”问题的令人满意答复，决定退出自公执政联盟，在首相指名选举中将不会投票给高市早苗。于是，高市早苗成为日本首位女首相的前景变得不明朗起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，在野党阵营难以形成合力，都在为抓住政权更替的良机而挣扎。变动不居的日本政治，该如何是好？围绕这一问题，日本早稻田大学法学学术院教授长谷部恭男、日本法政大学法学部教授杉田敦以及东京大学教授加藤阳子——三位专攻宪法、政治、历史的学者进行了对谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原文刊载于朝日新闻『失った構想力と想像力　高市新総裁と「漂流する日本政治」はどこへ？』，中文译文转自微信号“东亚视界”，由AI翻译、人工粗校。如有错漏之处，祈请各位读者批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020142820673.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“反弹”之后的“首位女性总裁”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杉田敦：&lt;/strong&gt;高市早苗是首次当选为自民党总裁的女性，但其后公明党宣布退出联合执政，导致政界陷入了混乱。自民党总裁直接成为首相的格局被打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就高市而言，女性走上最高领导岗位本身值得肯定。但令人担忧的是，日本政界似乎形成了只有极端强硬的女性才有出头机会的结构。在压倒性的男性中心社会里，似乎女性若想要得到认可，就必须呈现出强硬、有威压感的面貌，这种“压力”落在了女性身上。只要这一压力存在，就未必真能通向实质性的女性活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加藤阳子：&lt;/strong&gt;自民党是带有家长制色彩的政党——直白点说，就是存在男性世袭议员偏多的情况。毋庸置疑的是，出身中产阶层的女性站到顶端是划时代的喜事；不过，要把高市放在与土井多贺子同一承续脉络中来理解，恐怕并不容易——后者于1986年出任社会党委员长，掀起“麦当娜热潮”，并出任首位女性众议院议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其说这是这三十余年间逐步发生的变化，不如说是在经历了一场针对高市支持者主导的“男女共同参与”的反弹（backlash）之后，才出现了这位首位女性总裁——这一点应当作为前提加以把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020133405282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
土井多贺子（1928-2014），日本政治家，曾任众议院议员、日本社会党主席、众议院议长、社会民主党党魁，是日本第一位女性众议院议长，也是第一位女性政党领袖。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在胜选过后，高市关于“舍弃工作-生活平衡”的发言遭到了质疑。这是一种军队的“连长层级”的思路，而且还是败军的思路。只能靠展示“舍身的觉悟”来维持队伍统率，实在令人遗憾。谈到女性领导力，至少在反扑发生之前的社会，高市女士的这种状态本不应作为选项存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长谷部恭男：&lt;/strong&gt;自称“热爱《教育敕语》”的高市，恐怕怀抱着对“企业体国家”的憧憬。战前的日本正是如此：全民共享一个目标，国家替个人决定活法；化作“一亿火球”，不分公私从早到晚为天皇效力。正因如此，日本才打着富国强兵的旗帜，很快成为了世界“一等国”，却又“为了天皇陛下”暴走，陷入一场必败无疑的战争，进而把国家逼至灭亡的边缘。现行日本宪法应运而生，将国家形象从企业体国家转向“广场型国家”。这是一场革命性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“广场型国家”并没有什么“全民共同目标”。国家只负责制定参加广场活动的人应遵守的规则并处罚违规者，仅此而已；至于在规则之内该如何生活，由每个公民自己决定。然而，随着特朗普总统的出现，本应作为广场典范的美国正在向企业体转变。日本如果只是停留在广场形态也不行，这种焦虑与逞强渗透在高市女士话语的字里行间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杉田：&lt;/strong&gt;在广场里作为个体去生活并不容易。对那些不能或不愿自己决定“如何生活、如何行动”的人来说，“企业体国家”在某些方面更易于生存。归根结底，自民党及其周边恐怕只剩下这样的想象力：为了出口将本币汇率极度压低，在进口粮食与能源价格之苦中遵照长官的号令加班直到倒下，这就是日本的繁荣之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，公明党在历史认识、外国人政策之外，又在“政治与金钱”问题上提出要求，最终选择退出执政联盟。众所周知，联盟破裂将对自民党席次造成沉重打击：组织票减少，小选区也会连败。即便如此仍选择高市，说明他们已经只能以极其狭窄的视野判断“战况”。连解党式重启的动力都不复存在，只能固守自身，退回到旧自民党。这种没落，几乎令人不忍直视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/20/20251020133624297.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月10日，自民党总裁高市早苗（右）与公明党党首齐藤铁夫会晤。当天，公明党宣布决定结束与自民党长期以来的联合执政关系。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长谷部：&lt;/strong&gt;一切都始于把石破茂塑造成“替罪羊”这件事上。这只“羊”并没有做错什么，所以面对“石破下台”，社会出现了“没必要辞职”的反应，内阁支持率上升；至于对错，实际上无关紧要。关键在于大家达成了共识，“就让他背全部的锅吧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓解党后的重新出发，从一开始就没有人在认真考虑，总裁选举的候选人齐声高唱“党内融和”，论战也并不活跃。接着便以“我们的罪都由那只羊背了，祓禊已毕”为由，涉黑金的议员们推举高市为总裁，让“瑕疵品”（名誉受损者）担任党内要职。这在他们看来顺理成章。但如此只讲自家逻辑的任性做法，终究还是行不通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杉田：&lt;/strong&gt;主导“倒石破”的那批人，显然是在谋求所谓“安倍政治”的复辟。石破偏离了安倍晋三铺设的轨道，传统支持层便流向参政党；他们以为只要复位，就能拉回票仓，回到从前那个强势的自民党，因此在五位候选人里选择了与安倍最接近的高市。高市主张积极财政，然而在安倍路线下已然膨胀的国债真的还能继续加码吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长谷部：&lt;/strong&gt;看NHK放送文化研究所每五年一次的“日本人的意识”调查，2013、2018两年（安倍政权期）九成以上的人表示对生活满意，自民党每次都能在选举中取胜也就不奇怪了。但这笔“账单”如今正集中到期：日元贬值带动了物价高涨，国民生活受到重创。不可能、也不该再回到“安倍政治”，否则国家就要垮掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加藤：&lt;/strong&gt;安倍作为岸信介之孙、安倍晋太郎之子，在自民党内天生具备一种“正统性”。高市没有，却还要模仿安倍，这就危险了。最糟的是，她对概念的界定极其狭隘，论域也极为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如当被问到参拜靖国神社时，她笑着说“靖国是战殁者慰灵的中心设施，是和平的神社”。和平的神社？那是高市任性的定义，在国际上完全行不通。美国认为正当的慰灵场所应当是千鸟渊战殁者墓苑，而非靖国。为推动《日中联合声明》与《日中和平友好条约》，中日两国为拔除靖国这根刺倾注了多少外交心力；她对这些外交积累既缺乏敬意，也缺乏理解。在已无法像以往那样一边倒依赖美国的背景下，日本必须与亚洲打交道，而她这番话的恶劣程度却近乎扇了亚洲一记耳光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瞬间加速的排外潮流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杉田：&lt;/strong&gt;在总裁选举过程中，可能会煽动排外风潮的外国人政策被推到台前，这一点也不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪英国的沃尔特·白芝浩（Walter Bagehot）归纳出了政治的两种功能：“实务”与“威严”。制定法律、推动政策的“实务”当然是必须要做的，然而若是仅靠这些的话，人民也是不会跟随的，因此还要通过展示“大英帝国的强盛”来赢得忠诚、统合国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，当下全球范围内的“实务”几乎全部失效，只能把移民当成替罪羊、从而勉强表演出“威严”，以求整合人心。日本也是同样——主张“日本人优先”的参政党崛起，自民党被动摇并被牵着鼻子走，因此排外潮流立刻就加快了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/20/20251020135141472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月20日，日本参议院选举，参政党一举拿下14席。图中为参政党党首神谷宗币在街头演说，现场有支持者和抗议者。&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加藤：&lt;/strong&gt;选高市为总裁，是否意味着自民党放弃了“包容型政党”的定位？过去他们还会顾及党内外共识，在利益分配上多加留心，以撑起“大帐篷”包容多元意见；如今却像是收起帐篷，附和党内部分“无责任的民粹主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长谷部：&lt;/strong&gt;我认为当下日本政治的特征是虚无主义。“掌权”本身被当作目的，而“为何掌权”的目标与价值却凭空蒸发了。在上次参院选举中，席位增多的小党党首擅长讨好选民，却描绘不出应有的社会图景；他不过是觉得权力游戏好玩，因而沉醉于其中而已，再加上还有政党资助金这笔巨额的“奖金”，就更停不下来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8621b266a14d3335ad2f9e0887c4742</guid>
<title>如何应对西方的话语陷阱？我有三个建议</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2025_10_21_794014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月16日，由复旦大学中国研究院、《东方学刊》、观察者网、底浪文化与上海春秋发展战略研究院共同主办的“2025思想者论坛”在上海成功举办。本次论坛亦为庆祝复旦大学中国研究院成立十周年，并以“中国话语与世界秩序的重构”为主题，深入探讨中国与全球面临的重大议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院发展研究中心世界发展研究所前副所长丁一凡在演讲中指出，在构建中国话语体系过程中，必须打破西方叙事逻辑的桎梏，通过揭示其话语陷阱与双重标准，自信阐释中国发展道路的合理性与独特性，牢牢掌握国际话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容整理自学者的演讲实录，仅代表发言人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020130742280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丁一凡
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢中国研究院的邀请。首先，我要祝贺中国研究院成立十周年。自成立以来，中国研究院做了大量工作，尤其在扭转中国公共舆论方面发挥了重要作用。我也曾参与过中国研究院的一些培训项目，因此有所了解。今天由于时间有限，我想简要谈一个技术性的问题，基本议题是：在“讲好中国故事”的过程中，要避免被西方的叙事逻辑带偏节奏——这一点非常重要，我们必须掌握自己的节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要讲三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题，要警惕西方的话语陷阱。中国的发展成果非常显著，近年来尤其取得了突出的成绩，但西方媒体和舆论对此的解释却与我们形成鲜明对比。结果就是，一旦遭遇西方的挑衅，我们往往容易产生激烈的反抗和回击，但在激烈反击的过程中，有时效果并不理想。原因在于，有时我们在激烈反驳的同时，却不慎陷入了别人预设的话语陷阱，甚至可能越描越黑，不仅难以说服西方舆论，有时还会在南方国家中引发一定的反弹。因此，这里存在一个重要的技术性问题：如何在回击时避免掉入陷阱，提高回击的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，西方是如何为我们设置陷阱的？主要举三个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，西方在指责我们时，常常会说：你们经济发展得好，是因为不公平竞争，你们依赖国有企业、政府干预和国家补贴，所以在国际市场上拥有不公平的优势。在中国研究院的培训中，有一次中午吃饭时，我看到学员们面对这类问题时反应激烈，拼命辩解说“我们没有补贴”“我们没有国家补助”等等，结果一下子就跟着对方的节奏走了，越解释越被动，反而讲不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从历史来看，有几个西方国家不是这样发展起来的呢？韩裔英国学者张夏准在《踢倒梯子》一书中就讲述了这一现象，历史上几乎所有国家都曾采取类似的发展方式，甚至拜登推出的补贴法案也是同一逻辑。但我们未能意识到这一点，陷入被动，一味否认，这是不明智的。我们既不了解对方，也不清楚他们的历史，别人抛出一个话题，我们就围着这个话题拼命反驳，结果越说越说不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，关于民主与威权的问题。西方自诩为“民主国家联盟”，一上来就将民主定义为“善”和“好事”。我们也常常激烈反驳，说我们也是民主国家，实行的是全过程民主，是最优质的民主，但这样争辩往往也是越描越黑，难以说清，反而陷入对方设置的框架中，绕不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才陈平老师讲得很对，我们必须从根本上指出问题的实质：民主的历史和内涵是什么？西方制造“民主神话”的过程是怎样的？这背后实际是一种神话建构，我们要分析这一过程及其背后的利益动机。我们需要回答的是这些问题，而不是陷入“谁更民主”的争论，那没有意义。我们要指出的是，西方自身已陷入民主困境，美国就是典型的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，西方不断指责中国破坏“以规则为基础的国际秩序”，并将我们定义为“修正主义”。我们这一辈年纪稍长的人都清楚，“修正主义”在中国曾经是被批判的对象，我们对这个词本身就比较敏感。如今他们反过来用这个词指责我们，实际上却让自己站到了原教旨主义的立场上——你批判“修正主义”是什么意思？意味着你认为现有规则不容任何改动，这本身就是一种原教旨主义。这其实相当讽刺：西方国家自己反倒成了原教旨主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在回应这类指责时也存在一些问题，往往未能切中要害，有时甚至陷入对方的逻辑中去辩解，比如强调“我们尊重国际秩序”“我们遵守联合国框架”等，其实这些说法并没有真正解释清楚问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要警惕落入这类话语陷阱。以上只是三个比较典型的例子，类似的情况还有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/20/20251020132015674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张夏准是韩国发展经济学家，其著作《踢倒梯子》对当今的政治经济学有很大影响。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如何从根本上应对这些问题？我提出几点建议：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不要急于按照西方设定的议题去回应，不能他们问什么，我们就答什么，否则很容易陷入其话语圈套。我们应当主动指出其论述中的内在矛盾。比如在国家干预问题上，要明确指出：国家干预经济在历史上普遍存在，西方自己也一直在干预，如今却实行双重标准。这样回应，比单纯否认“我们没有干预”更有力，否则既不符合事实，也越描越黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在民主议题上，要敢于指出西方民主体制的现实困境：公共治理混乱、利益集团贪婪泛滥等结构性弊端。正如刚才陈平老师从历史与现实角度所分析的，我们应当揭示这些深层问题，而不是简单地声称“我们更民主”，那样的争论没有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，面对所谓“修正主义”的指责，可以借助钱穆先生对制度的阐释来回应。他强调，制度是人类社会运行所必需的，但制度并非一成不变，任何制度都是人创造的，也必然随着时代而调整。我们可以指出，西方所谓的“基于规则的国际秩序”形成于殖民与帝国主义时代，那些规则本就对其有利。如果永远固守那样的秩序，世界又何谈公平？更何况，连西方国家的国内法律都可以修订，宪法也有修正案，为什么国际秩序就不能改？殖民时代制定的规则，当然应该被修正。因此，在回应时不能总被对方的逻辑牵着走，必须把话语权转换到我们自己的叙事逻辑中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题，是要讲清楚中国发展的内在逻辑。刚才王绍光老师的发言非常关键，但现实中我们有一个重要的突破点尚未被充分把握——那就是西方将“一党制等同于专制”的话语陷阱，导致我们在这一问题上有所顾虑。实际上，我们完全可以理直气壮地阐明：正是因为有了中国共产党的领导，我们的公共政策才能保持连续稳定，不像某些国家那样反复摇摆，从而形成治理上的高效。也正因中国共产党严密的组织体系，中国才能成为全球唯一一个消除了绝对贫困的国家，即便在最富裕的西方国家，这也未能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们甚至可以从历史维度展开分析：无论中国还是美国的历史都表明，一旦政治走向“为党派而争”，往往就是国家走向衰败的开始。中国历史上的唐朝，牛李党争加速了其衰亡；明代也深受党争之害。美国建国初期，华盛顿曾明确警示不可陷入欧洲式的党争泥潭，当时美国事实上是一党主导，国家凝聚力强、发展迅速；而后来两党制逐渐固化，政策摇摆、内耗加剧的问题也随之浮现。因此，我们不能因为惧怕西方的指责就不敢公开阐明这一点——这恰恰是中国成功的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个问题，要讲清楚中国经验的适用逻辑。中国的成功道路不可被简单复制，我们必须向国际社会说明，中国的成就与其独特的社会文化背景密不可分，不能指望所有国家都照搬同一模式。然而，其中一些原则是具有普遍参考意义的：第一是国家主权原则，没有主权保障，任何发展都无从谈起；第二是反对教条主义，中国在发展滞缓的时期，往往正是受困于教条思维，一旦突破教条，发展便重回正轨；第三是保持开放态度，中国始终愿意学习国外一切成功的优秀经验，但关键在于必须将这些经验与本国实际相结合，实现本土化转化。没有这一过程，任何外来经验都可能成为新的教条，最终导致失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是我的分享，谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>