<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eaab2a25956e21e664aee139e881a0cc</guid>
<title>“慈善英雄”还是合法避税，亿万富翁的“善心”究竟几分真？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_12_10_758257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年夏天，比尔·盖茨和沃伦·巴菲特共同发起了一项雄心勃勃的倡议——“捐赠誓言”（The Giving Pledge）。这项计划的目标听起来无比高尚：鼓励全球亿万富翁将至少一半的财富捐赠给慈善事业，无论是在生前还是死后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·盖茨和巴菲特的灵感，来自“生前捐赠”理念的倡导者查克·费尼。因此，这份誓言不仅是一纸承诺，更被视为富豪阶层对社会责任的公开表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初的40位签署人全部来自美国，当时这个国家拥有403位亿万富翁。十三年过去，美国亿万富翁的数量已增长至748人，而签署誓言的人数也扩展到了240位，覆盖了全球范围。然而，尽管签署者名单不断增加，真正兑现承诺的却寥寥无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，许多签署者的名字频繁出现在捐赠榜单上：巴菲特、比尔·盖茨、布隆伯格、扎克伯格夫妇等，这些巨头都位列2023年《福布斯》“美国最慷慨的亿万富豪”榜单前25名。其中，巴菲特一人就捐赠了高达52亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，捐赠金额的庞大并未掩盖一个更令人深思的现实：这些捐赠追不上他们财富增长的速度。根据媒体Vox的统计，在最慷慨的25位亿万富豪中，有13人签署了捐赠誓言，但兑现承诺的仅有两人，其余人仍在“徘徊”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这究竟是慷慨的善举，还是一场精心策划的公关？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在捐赠的光环背后，隐藏着富豪们如何借助复杂的税收规则，将“慈善”转变为一种巩固财富的工具。捐赠誓言的初衷与现实之间，究竟隔着多大的鸿沟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，捐赠誓言似乎是一场伟大的道德革新。它让富豪们站在了聚光灯下，成为公众心目中的“慈善英雄”。但当我们深入剖析这些捐赠背后的机制时，却发现了一个充满矛盾的现实：许多捐赠并非简单的善意行为，而是精心设计的财富管理策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;避税、避税、还是避税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，捐赠不仅是一种慈善行为，更是一种合法的避税工具。通过将资产转移到私人基金会或捐赠者建议基金（Donner-Advised Fund, DAF），亿万富翁们不仅可以规避高额遗产税，还能通过税收减免抵扣其他收入的税款——而这些操作被巧妙地包装成“公益事业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国父本杰明·富兰克林曾说：“人生在世，唯有死亡与税收不可避免。”而在美国独立战争时期，“无代表权即无税收权”成为反抗英国殖民统治的重要口号。这些历史表明，自建国起，税收便是美国国家与国民之间最核心的纽带之一。然而，正是因为税收的重要性，与之相关的免税政策才对富豪展现出巨大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1913年，威尔逊总统推动法案重塑了美国的所得税体系，并将基金会等慈善组织纳入免税范围。随后，1935年，美国进一步立法，给予企业慈善捐赠税收减免。这些政策的初衷是为了促进社会福利，但在接下来的一个世纪里，这些本应造福社会的政策却逐渐被富豪用来为自身谋取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过将资产捐赠给基金会，富豪可以轻松实现大规模避税。例如，美国法律规定，超过1361万美元的个人遗产需缴纳高达40%的遗产税，这是美国税率最高的税种之一。然而，如果将这些资产捐赠给基金会，则无需缴纳任何遗产税。这种操作不仅合法，还被包装成一种“慈善行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206171345278.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，身价超3千万美元的超高净值人士（左上）与亿万富翁（右上）共计捐赠了1898亿美元，占全球个人捐赠的46% &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更进一步，捐赠金额还可转化为税收优惠，用于抵扣其他收入的税款。以2021年为例，伊隆·马斯克出售了160亿美元的特斯拉股票，同时捐赠了价值57亿美元的股票。按规定，他本应为出售部分支付107亿美元的税款，但通过捐赠获得的直接和间接税收优惠高达46亿美元，相当于其年度调整后30%的总收入。这意味着，马斯克通过捐赠资产，极大地减少了应缴税额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“出售+捐赠”的组合操作已成为富豪们的惯用手段。捐赠带来的税收减免，通常用来抵消出售资产产生的税负。一位硅谷基金前经理直言，这些基金的运作实际上是“为最富有的人服务”。虽然名义上是为了慈善，但并不保证这些资金会真正用于社会服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，富豪捐赠给基金会的资产通常并非现金，而是股票、债券、不动产等具有升值潜力的资产。只要这些资产留在基金会名下，其增值部分只需缴纳极低的税率。例如，假如Facebook创始人扎克伯格控制下的陈·扎克伯格基金会出售Facebook股票，仅需支付2%的资本所得税，远低于普通投资的20%。再加上税收减免，这些基金会能够以极低成本处理资产。这种操作不仅让基金会成为富豪们的财富管理工具，还让他们在公众眼中塑造了慷慨慈善家的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，这种优厚的免税政策使富豪通过捐赠享受了巨大的税收优惠。根据美国政策研究所（Institute for Policy Studies, IPS）2023年的报告，富豪通过捐赠规避的资本利得税、所得税和遗产税相当于捐赠金额的74%。换句话说，富豪每捐赠1美元，普通纳税人就需要为其补贴74%的税收减免。这样的税收机制不仅让富豪享受了远超普通人的免税福利，还导致了巨大的税收损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是，这一体制加剧了税收的不平等。乔治·华盛顿大学教授罗杰·科林沃（Roger Colinvaux）和波士顿大学教授雷·马多夫（Ray Madoff）指出，富豪的捐赠反而进一步拉大了社会财富差距。IPS推算，2022年，美国因个人和企业慈善捐赠的税收减免损失了733.4亿美元。如果算上慈善遗赠和机构投资的相关数据，这一数字增至约1110亿美元。再加上捐赠增值资产损失的资本利得税，总计损失高达上千亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一金额几乎相当于美国政府年税收收入的三分之一，或者是个人收入税的总额。如此巨大的税收损失，换来的却是富豪们对财富的进一步巩固和对社会资源的再度垄断。这不仅让普通纳税人承担了更重的负担，也让原本旨在促进社会公平的税收政策变得愈发失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;游泳池问题：多少水进多少水出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，通过私人基金会或是捐赠者建议基金，富豪们不仅实现了避税，捐赠并不意味着他们真正放弃了对这些财产的控制。相反，对于富豪而言，这些财产只是从左口袋转移到了右口袋，依然牢牢掌握在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，亿万富翁查尔斯·约翰逊（Charles Johnson）将自己价值1.3亿美元的私人庄园卡罗兰德斯（Carolands）捐赠给私人基金会，以获得税收减免，并向监管机构承诺庄园将向公众开放参观，时间为周一至周五，早九点到晚五点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在通过捐赠节省了超过3800万美元的税款后，这一开放承诺并未得到兑现。相反，基金会仅通过彩票抽奖的方式向少数中奖者提供门票，允许他们参加由讲解员带领的两小时导览活动，通常安排在大多数星期三的下午1点，并且没有提供自助参观的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，基金会辩解称，他们已经履行了保护和展示这座历史性庄园的职责。基金会解释称，由于只有少数志愿讲解员熟悉庄园情况，因此才会限制参观人数。此外，他们认为游客人数太多的话可能会对庄园的独特建筑保护工作造成影响。基金会还强调，他们偶尔为其他非营利组织在庄园举办免费慈善活动，这也体现了其对公众的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，未能提供公共利益或将基金会资产用于个人用途是违法的。然而，税务专家指出，关于“公共利益”的定义存在模糊之处。例如，国会并未明确规定博物馆需要开放多少时间才能算是对公众开放。此外，由于国税局过去十年间预算削减严重，执法力度一直较为松懈。根据统计数据，该机构每年仅审查私人基金会提交的10万份纳税申报单中的225份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，绝大部分富豪都是捐赠给捐赠者本身控制的私人基金会或是捐赠者建议基金 （DAF），而不是捐赠给一线的慈善组织，如红十字会或联合国下属机构。据统计，2022年美国个人捐款中的约41%都进入了上述基金会，14%的总捐款进入了私人基金会，而27%进入了DAF，三个数字相较上一年都出现了显著增长。其中不乏熟悉的身影，诸如比尔和梅琳达·盖茨基金会与苏珊·汤普森·巴菲特基金会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做最大的好处是——能够尽可能将资产留存在富豪的控制中，而不是实际捐助出去。美国法律目前仅仅要求这些基金会每年支出相当于该基金会市值5%的金额即可，与此同时，这些基金会每年接受成千上万来自富豪的“捐赠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好像一个游泳池问题，巨量的水涌入的同时，只有一根细细的小水管向外流。长期批评美国社会不均的历史学家费迪南德·伦德伯格（Ferdinand Lundberg）所言切中要害：“通过基金会, 创立人用他们的美元换取了更多的东西——而且手里还剩下了更多的美元。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各大基金也十分严格地遵守这一要求，紧靠5%的支出线。根据对基金会税务申报数据的分析，过去七年中，典型基金会的支出率一直稳定在略高于5%的最低支出要求之间。而对于资产超过10亿美元的超大型基金会，其支出率低于整体基金会的平均水平。在大多数年份，这些超大型基金会的支出率通常为5.0%或5.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206171411335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
所有私人基金会（左）与其中的资产超10亿美元的私人基金会的支出比例一直紧贴5%的最低要求，甚至比资产超10亿美元的私人基金会还略低&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是这样紧靠规定的支出水平，其中也充满了猫腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，慈善基金会可以通过投资来达到支出要求。无论是项目相关投资（Program-Related Investments, PRI）与任务相关投资（Mission-Related Investments, MRI）的要求都较为宽泛，只要是为了积极的社会效益而不是为了经济回报，不用于政治用途，都可以享受免税并被计入基金会的5%支出之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在实际中，法律并没有硬性要求这5%的支出被用于什么领域，给“左手倒右手”留出充足的操作空间。这一部分资金可以用于支付运营成本、捐赠给不透明的DAF、或者更为直接的，用作受托人费用——可以是捐赠者的亲属或者家人，而且目前没有任何方法遏制这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2021年中29%的私人慈善基金支出给了受托人，总计超过20亿美元。在这些基金会中，薪酬最高的受托人是彼得·理查森（Peter L. Richardson），他担任史密斯·理查森基金会（Smith Richardson Foundation）的主席。该基金会由他的日化巨头伯祖父于1935年创立，并以其名字命名。彼得·理查森每年的总薪酬达到95万美元。此外，同年其他几家基金会的创始人或家族成员受托人的年薪也远超40万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据研究，《福布斯》公布的美国最富有的50个家族共设立了超过248个基金会，截至2018年，这些基金会总共管理着超过510亿美元的资产。其中有12个基金会向19名家族成员受托人支付了薪酬。这些薪酬在2018年总计达160万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财富就如此不知不觉地实现了代际传承。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>687929cccaa33058ffbb665f259b480b</guid>
<title>“赌徒”心理作祟，小马科斯摆下四盘赌局</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2024_12_10_758256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从被指“暗杀”副总统莎拉·杜特尔特到传唤调查杜特尔特父女，今年以来，菲律宾国内政治斗争日趋白热化，小马科斯似乎已经对杜特尔特家族正式宣战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，把美菲军事同盟关系拉回正轨的拜登政府即将下台，素以不按常理出牌、奉行单边主义的特朗普政府将再度登顶美国的政治舞台，美国对小马科斯政府的支持将如何变化，仍是未知之数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外交困之际，菲律宾近期却再度在南海多个点位挑起事端。这些骚动是小马科斯政府“南海政策路线”的延续，也是“海洋区域法案”和“群岛航道法案”组合拳的一部分，更是对中国宣布黄岩岛领海基线的报复性冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正是这些举动反映了菲律宾朝野府会对于其内政外交方针的“迷茫”，因为小马科斯政治集团并不能借助这些极端化倾向的措施真正赢得选民支持，而支持小马科斯的狂热分子更是无法从中获得任何利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;身处内忧外困双重困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下的菲律宾，一方面处于加速升温的家族势力政治斗争的漩涡之中，另一方面面临美国政府权力更迭带来的外部环境巨大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年以来，马科斯家族和杜特尔特家族间的关系逐渐度过“蜜月期”，双方政治斗争一步步公开化。从指控杜特尔特政府在仁爱礁问题上与中国达成所谓“君子协定”，此举未经菲律宾国会的批准，存在“违宪”的嫌疑，小马科斯对杜特尔特的政治打压就接连不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“南海问题”仅仅是其众多棋子中的一招，莎拉的“机密资金案”“国际刑事法院调查”，才是小马科斯试图彻底扳倒杜特尔特家族的“底牌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莎拉曾是小马科斯打败菲前副总统莱妮·罗布雷多亲密的伙伴，但同时也是其主要竞争对手。2022年总统大选前后直至目前，莎拉的民意支持率都超过小马科斯。2024年1月，菲律宾民调机构“亚洲脉搏”（Pulse Asia）的调查和统计数据显示，莎拉的支持率和信任率分别为74%和78%，高于小马科斯的68%和73%。即使小马科斯具有当政（总统拥有最高行政权）的优势仍然逊色于莎拉，由此可见莎拉的民意支持率含金量非同一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为乘机稳固来之不易的重振家族势力，小马科斯一方面极力打压莎拉，一方面争取反对杜特尔特家族政治势力的支持，试图利用执政政府权力的优势，坐实其最有强有力的竞争对手、副总统莎拉的“滥用政府公务经费”的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/07/20241207171312733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾副总统、杜特尔特之女莎拉·杜特尔特与菲总统马科斯 &lt;span&gt; 澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，小马科斯还想利用由其控制的审计委员，试图坐实莎拉“滥用”资金的罪名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾审计委员会成员由总统任命，虽然是依据菲律宾的宪法并强调独立性，但依然是以服务行政当局为主。杜特尔特下台之后，曾任命担任过总统办公室财务和行政副执行秘书、达沃市会计师的Rizalina Justol出任审计委员会主席，但未获得国会委任委员会的通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据参议院多数党领袖米格兹·祖比里事后解释，这是因为小马科斯政府要求绕过杜特尔特的任命人选，以便其可以自由地任命这一职位的负责人。小马科斯上台后，先后任命了两名菲律宾审计委员会主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照菲律宾《宪法》的解释，并未禁止副总统及教育部长使用“机密资金”。因此，小马科斯政府开始从道德绑架入手，指控莎拉滥用机密资金及其他公务经费，“隐性”地给莎拉扣上“腐败”的帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯政府上台后刚满一年，菲律宾众议院就对莎拉担任副总统和教育部长期间使用机密资金提出质疑。菲律宾审计委员会称，莎拉领衔的副总统办公室在2022年的11天内，就花费了1.25亿比索机密资金，2023年这一数字达到3.75亿比索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲审计委员会还称，由于副总统办公室缺乏指导方针和程序以及控制措施，在福利品分配方面存在缺陷，没有严格遵守第1445号总统令第123和124条，无法确定福利品分配的有效性和实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然经过一年多的预热，有关“机密资金案”并未引起菲律宾国内过度关注。直至2024年12月，由数十名左翼人士组成的民间团体联合致信众议院，弹劾莎拉“滥用机密资金”“贪污腐败”“背叛公众信任”“涉嫌对总统发出死亡威胁”，要求罢免她的副总统职务，才引起了人们的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯虽然声称反对弹劾莎拉，但这实质上是其稳住其他政治家族而采取的“以退为进”的策略。特别是针对莎拉声称将“安排好杀手刺杀总统小马科斯、议长罗穆亚尔德”事件，隶属于菲司法部的“国家调查局”向莎拉发出了传票，菲律宾国家警察局也启动调查程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了行政权力部门接连攻势之外，由支持杜特尔特的右翼势力占据主导的参议院，也在2024年11月举行调查听证会，要求莎拉解释担任副总统和教育部长期间预算使用和机密资金相关情况，向莎拉形成合围之势。12月3日，由小马科斯表弟执掌的众议院，正式接受所谓“民间”团体对莎拉提出的弹劾诉状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，小马科斯还试图连根拔起，利用国际刑事法院对前总统杜特尔特的调查，彻底打垮杜特尔特家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，国际刑事法院决定授权对菲律宾总统杜特尔特任内发起的“毒品战争”展开调查。对此，2023年2月，小马科斯曾公开表示此举干涉和攻击菲律宾的国家主权，菲律宾将与国际刑事法院“断交”，并将停止与其一切的联络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着双方政治斗争日趋白热化，小马科斯政府开始转变立场。2024年1月，菲司法部长表示，如果遵循法律程序，政府可能会允许国际刑事法院进行调查。当年11月，菲律宾总统办公室称，如果国际刑警组织提出请求，其愿意考虑移交杜特尔特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小马科斯对杜特尔特家族极尽所能的打压，引发了菲律宾国内政坛的激烈动荡，打破了原本微妙的政治家族间的相对平衡，使得菲律宾陷入了政治内斗之中。但小马科斯面临的挑战远非如此，美国政府的权力更迭同样令其陷入迷茫状态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>684bb6c65b0bfd443b2691e3f9a79bff</guid>
<title>网络新四害| 网络暴力如何成了“赛博刽子手”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_12_10_758252.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网在微博发起主题为#反网络新四害#的投票活动，由网友评选出当代互联网“网络新四害”。最终经过网友投票，“网络谣言”“饭圈文化”“网络暴力”“极端言论”位列前四名，成为“网络新四害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网组织刊发系列评论文章，深入分析“网络新四害”背后的形成机制、传播规律以及深远影响，和各位网友一起营造清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_12_04_757616.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一篇：网络新四害| 黄楚新 陈智睿：网络谣言，被不断传播的“恶”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wanghailin/2024_12_05_757752.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第二篇：网络新四害| 汪海林：挟持公权力围剿他人，饭圈已“遥遥领先”&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年8月25日，德阳女医生安医生自杀身亡。2022年1月24日，“寻亲男孩”刘学州自杀去世。2023年1月23日，粉色头发女孩郑灵华自杀离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些并不遥远的惨痛事件背后，都有一个共同的原因——网络暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/09/20241209121358608.jpg&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;467&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，郑灵华染了粉色的头发，不久后谣言四起。&lt;span&gt;微博@鸡蛋姬&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么网络暴力会成为“刽子手”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到行业规范的限制以及自我审查的需要，传统媒体对某些事件的报道往往更为客观且全面，即便对于某些人和事持有负面判断，也会更为审慎地在新闻报道中抑制赤裸裸的情绪宣泄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种“理中客”的形式，很难令寻求情绪共鸣的民众满意。因此，在网络“短平快”的传播形式下，每一个网民都成为了“新闻记者”或是“评论者”，更容易追求情绪刺激，忽略甚至无视新闻传播的基本伦理规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，网络环境的隐秘性，又使得“人性恶”与“泛道德化”这对有张力的概念，集聚在了同一群主体之上。在现实物理状态之下，如果让一个人做出用刀捅向另一人或用极端粗俗的语言攻击他人的行为，往往会因为这些行为的直接性和残酷性给执行者带来强烈的心理不适，反而难以实行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在网络上，由于无法与自己形成有效感官互动，以至于自己无法切实感受到对方反应的网络暴力行为，并不会给行为者带来很大的罪恶感。人性就是不断控制自己的动物性，但动物性就好比熵值具有天然的增大趋势一样，确实会给人带来很大的满足感，因此通过网络暴力这一并不会直接获得被侵害者回应的恶意行为，确实会给很多人带来不小的原始的动物性快感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与之相对，当网民看到针对某些所谓的“恶人”进行网络攻击的语言时，本身对于法律的谦抑和最低限度不满的他们，又会无限爆炸自己的道德感，期待通过道德评价来实现自己的内心满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络暴力所依托的不负责任的畅所欲言，虽然本身含有人类对自由和平等的追求，但在毫无限制的自由下，必然意味着放弃深层思考和情绪化的宣泄，而这则为“乌合之众”的群体极化创造了土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在物理世界中，集体往往是一个各种性格、类型的个体的组合，存在天然的平衡和多元化。但在网络世界中，因为算法推送以及个体的自然抉择，更加容易形成对某个问题产生高度统一价值观的极化群体。而匿名性伴随着这种网络群氓，在主观层面上使得网络暴力的产生和扩散都有了更大的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在客观方面，信息传播和接受的商业化又给网络暴力带来了更大的温床。在传统媒体时代，一来还存在部分非商业收入的情形，二来商业收入并不完全以现在这种网络点击来评价。但如今，流量就是收入，因此信息传播平台提供者的职业道德素养不太值得期待。甚至，他们的职业道德本身就是利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论是网络暴力的实施者还是网络信息服务的提供者，法律规制的不备以及强度过低，恰恰是造成上述行为得不到有效抑制的客观原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;网络暴力的治理难点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举重以明轻，当前阶段对网络暴力的刑法对应，无非是刑法246条的侮辱诽谤罪，亦或者253条的侵害公民个人信息罪。另外，根据两高关于办理利用信息网络实施诽谤等刑事案件的解释第5条，利用信息网络辱骂、恐吓他人，情节恶劣，破坏社会秩序的，也存在以293条第1款第2项寻衅滋事罪来定罪的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这三条罪名，无非也就是3年以下或者5年以下有期徒刑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7801b80570ddd19f4349d8bd79c85e20</guid>
<title>乌克兰目前的士气，已低落到可以接受“领土换和平”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_12_10_758250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/10/20241210075909370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“特朗普2.0”时代即将拉开序幕的背景下，一切似乎都悄然发生了转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于特朗普所声称的将在“24小时结束战争”，“特朗普2.0”的到来，曾一度让那些渴望和平的人们心生欢喜，以为这或许是战争终结的曙光。然而，局势的瞬息万变却让人的心头蒙上了一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就当前形势来看，围绕乌克兰的各方博弈远未结束，恰恰相反，它似乎才刚刚迈入一个新的阶段。乌克兰依然身处各国博弈的漩涡中心，像一块“棋盘”，被各方轮流“关照”以彰显各自立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在距离特朗普正式上台还有不到两个月的时间，在这个“过渡期”里，乌克兰需要思量的，并非盲目遵从谁的指令，而是要清醒地认识到自身所面临的重重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美西方的“不确定性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰如何认清自身所处的局势？11月21日，俄罗斯发射高超音速弹道中程导弹“榛树”袭击乌克兰南方机械制造厂，就是一个很好的观察点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然南方机械制造厂的军事属性浓重，比如美国曾计划在那里组装短程和中程弹道导弹，乌军此前还对S-200防空系统进行了现代化改造。但这毫无疑问是一次政治意义大于实际的军事行动。“榛树”的实际打击成果并不大，重要的意义在于，这是人类首次使用高超音速弹道导弹发起军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206101653192.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰当局和美国在事后的反应，要比“榛树”事件本身更具看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰最高拉达在袭击发生后，取消了原定于11月22日举行的全体会议。而对比乌克兰当局明显被吓住的表现，美国方面的反应要更加强硬，白宫新闻秘书皮埃尔在事后表示，无论是在美国还是在乌克兰，“榛树”都不会吓到或恐吓任何人，美国将继续为“乌克兰的民主”而战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种表态在美国国内引发了不小的波澜，包括共和党政客在内的一些美国著名政商人士，对此类言论反应强烈，并批评称民主党政府的强硬表态“正在将美国卷入核战争之中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国两党就这个问题的分裂程度，已经达到了令人无法忽视的地步。两党的分裂是美国社会对此问题的政治撕裂的显兆，这一撕裂甚至已经令整个美西方对乌克兰问题陷入到了“不确定性”的怪圈中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这从拜登的决策进程中就有所体现：拜登的“松绑”决策并不是直接做出的，而是经过相当的犹豫才拍板。在“榛树”事件发生前，特朗普和拜登之间举行了会面，两位总统在会上讨论了从民主党到共和党的权力过渡事项。对此，美国舆论作出了截然不同的两种解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种解读声称拜登和特朗普在乌克兰问题上达成了“君子协定”。协议的内容是，拜登在2025年1月20日（新总统就职典礼）前的剩余日子里，为了让上台后的特朗普将一切推倒重来，让其成为“和平缔造者”，而故意尽可能提高乌克兰局势升级的风险。这种看法的主基调是，拜登目前所做的一切都是为衬托特朗普“铺路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种解读认可拜登和特朗普有“秘密协议”的说法，但论调则完全相反：拜登说服了特朗普默许乌克兰和世界其他地区的紧张局势升级，说服特朗普继续执行民主党此前的冒险主义政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种论调都是美国政界对外“混淆视听”的传统艺能，其目的是为了掩盖其决策背后的真实情况。但只要细细思考，就不难发现在有意放出的两种说法背后，是美国政界对乌克兰局势难以达成共识的现状。这种撕裂甚至在俄罗斯发动袭击前就已经存在，现在只是通过两党分裂的形式表现了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这两种说法不同，大多数人倾向于相信，拜登团队决意毁掉特朗普和特朗普团队的执政基础。一位匿名消息人士告诉路透社，拜登的决策与特朗普的当选有关，因为“特朗普对美国支持乌克兰的决策深感怀疑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在拜登允许乌克兰向俄罗斯纵深地区发射ATACMS和英法的风暴之影导弹后，西方就已经走到了一个死胡同：在俄罗斯一定会进行回应（事实上也确实进行了回应）的前提下，西方要么继续向乌克兰分享更先进的远程武器甚至核武器，要么帮助乌克兰当局拥有自己的“核武器”（不一定是真正的核武器，也有可能是“脏弹”等“伪核武”），到那时，“潘多拉的魔盒”就会打开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果不这样做，西方又不知该如何阻止“俄罗斯正在获胜”的前景成为现实。因此，拜登的决策是在连他自己都不知道该怎么善后的前提下做出的，“走一步看一步”的心态在暗暗推动拜登的“松绑”决策，美国智库放出的那两种与拜登特朗普会面的解读说法，是拜登政府在试探外界反应的同时，也是拜登在为自己的决策挽回颜面。这种冒险性决策一旦开始，便很难结束，“以强硬换取更强硬”是冒险决策唯一的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政客之所以会进行冒险性决策，其根本在于：西方政界（尤其是欧洲，点名英国）现在充斥着通过裙带关系上位的政客。这些人因其履历而傲慢且不知敬畏，他们会不停地暗示自己：“普京在用核威慑虚张声势，但实际上永远不敢这样做”。这些傲慢的西方政客认为俄罗斯绝不敢真的强硬回击，因为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.对于克里姆林宫和普京来说，乌克兰人是需要保护的兄弟民族，因为“我们必须与他们一起生活”。所以俄罗斯会投鼠忌器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.俄罗斯担心核升级会激怒“全球南方”，从而遭到孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，普京的回应令他们措手不及。尽管普京解释说“榛树”是一种没有核弹头的弹道导弹，但心存理智的人都明白：给这枚导弹附加核弹头是小菜一碟，美国驻乌克兰大使馆和美国官方在事后的反应也证明，至少美国方面没有预料到俄罗斯会用洲际导弹进行回应（他们或许认为俄罗斯的回应会像以前一样是常规轰炸），他们主动将自己推入了所谓的“战略不确定性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206102005874.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰展示的“榛树”导弹残骸&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，他们自己也不知道如何处理他们所创造的东西。这就是为什么民主党政府在事后必须故作强硬，但实际上其强硬根本经不起质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在袭击发生几天后，西方要么在故作强硬为自己挽尊（如英国还在叫嚣要继续给乌克兰提供更多、更先进的导弹），要么对此异常的低调，连一向以言论浮夸、不切实际而闻名的立陶宛总统瑙塞达，都没有第一时间表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的智库和媒体在此次事件中赚足了眼球，但美国的顶级政客却保持沉默。尤其是特朗普，他的沉默令人心生不安。许多人期待特朗普就当前局势大声疾呼，或至少谈谈他的看法。但他并没有这样做，或许就连他自己都还没有想清楚，到底该如何表态，才得体、理智且不会与自己的理念相悖。他宁愿冒着影响他作为“和事佬”的形象，也不愿“乱表态”，足见当前局势的复杂性及西方政治内部的迷茫现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前局势下，唯一确定的只有“战略不确定性”。面对挑衅，普京直接说：够了，不要胡闹了，而西方仍然深陷不确定性当中，踏上了“故作强硬，以换取更强硬”的死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于乌克兰，我们第一个需要关心的问题是：在西方挑起事端，自身又深陷“战略不确定性”的背景下，乌克兰是否有足够的自保能力，来面对这种来自于“不确定性”的压力，维持国家的基本运转。在乌克兰已几乎失去所有造血能力的背景下，这种来自于西方盟友的“不确定性”压力无异于推向乌克兰走向死亡，逼迫乌克兰必须思考生存问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>