<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>324a37e0d8be663d1d6c15aec76e9566</guid>
<title>一周军评：这会是俄乌最后一个残酷的夏天吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_08_10_786058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，乌克兰局势出现了一些微妙的变化。俄军正在乌军重点设防的城市地带——库皮扬斯克、塞维尔斯克、君士坦丁诺夫卡和红军城全面渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在本月占领了恰索夫亚尔的剩余部分，拿下了这一关键高地。而在针对塞维尔斯克、红军城和康斯坦丁诺夫卡、库皮扬斯克的持续进攻中，俄军渗透部队开始以公里为单位跃进，并且令人意外地渗透到城市中。而乌军的前线步兵好像蒸发了一样，任凭俄军渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/10/20250810004029364.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你不知道什么时候什么地方就崩了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最出乎外界观察家预料的地点是红军城。对峙8个月后，俄军突然就渗透进了城里。7月底，乌克兰方面称，俄罗斯破坏小组利用乌克兰军队155机械化旅兵力耗尽以及错误传递当地情报的机会，通过兹维罗沃渗透到红军村市。双方都证实俄军的侦察-破坏小组已经进入红军村市中心，俄方发布了俄军渗透部队用自动武器伏击了乌军乘坐的皮卡的视频，而乌军发布的无人机打击视频则证明俄军越过城市中心，直逼火车站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰频道和西尔斯基每天都在宣称“俄军DRG已经被消灭”，但乌军发布的打击视频和俄军渗透视频越来越多。根据俄乌双方的视频，俄军已在城内推进了1公里，控制索巴切夫卡区并站稳脚跟，而渗透小组占领的区域更多。目前，俄军已经占领了罗金西克以东的矿坑和废料堆，正在尝试控制罗金西克。在城下对峙数月后，俄军终于看见了将红军城化作阿夫迪夫卡、弗勒达和苏贾等城市的可能性。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/10/20250810004115979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的事情也发生在库皮扬斯克附近。俄军在库皮扬斯克市北部取得了新进展，并沿宪法街和库皮扬斯克保卫者街推进至“斯巴达克”体育场和列宁公园附近。最离谱的事情发生在库皮扬斯克西侧的索博利夫卡——在那里，一个勇敢的西部军区士兵走过了6.5公里，在一个没有乌克兰士兵的地方“打卡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/10/20250810004049311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄乌战场来讲，这样的场景我们此前确实没见过。弗勒达也好，阿夫迪夫卡也罢，我们总是习惯俄军顶着巨大的伤亡才能通过野地，而乌军总能在背靠城市的情况下打出漂亮的防守战。尽管如今乌军依然在发布各种各样的打击小视频，但这种视频和俄军渗透步兵一起出现，让人有种“恍如隔世”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军能大规模步兵渗透的原因只有一个，那就是乌军前线兵力不足了。回想起来，2年前，乌军还能在短短20公里的巴赫穆特防线上凑齐二十多个建制旅，在每个街道放上一个排，在每个房子里放上一个班的壮丁。为了让不惧死亡的8万瓦格纳停在巴赫穆特城外，乌军拼了命地从后方增兵。乌军征召的不适龄人员在训练基地里头仅仅训练两天就被一路转运到巴赫穆特。36小时以后，这个临时组建的排在三栋高层建筑物的防区附近战死一半，剩下的被瓦格纳抓去当交换俘虏的货币。然后第二天，又是一个新的排投入战场，一切都宛如《地狱尖兵》一样残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管双方有什么深仇大恨，两军人力也有耗尽的一天。等到2年以后，和巴赫穆特同样规模的红军城里，俄军的几个渗透部队越过了一栋又一栋的房子，直达市中心，整个路途中没有什么乌军步兵，他们或许跑了，或许死了，或许从一开始乌军就没有那么多兵力防守正面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军村的俄军轻而易举地渗透进城里，而克里米纳森林的乌军抱俄军步兵直接突袭了无人机飞手所在的据点。前线俄军发现，他们步行渗透的效率甚至高于机械化力量，要做的就是躲好无人机，在地下室里等待局势变得稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/10/20250810004134923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于步兵的稀疏，俄军开始系统性歼灭乌军无人机飞手&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，俄军推进速度恢复到了去年11月的快速。但乌军至少还有一些好消息，7月，在增加大量番号以后，以47机械化旅和225突击团为主的乌军进攻部队打下了苏梅接触线西侧的金德拉季夫卡村，将俄军阻止在了苏梅方向，取得了一次罕见的进攻战斗胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次作战乌军投入大量的技术装备和人力。其中，乌军在7月通过一次有效的海马斯火箭弹的打击消灭了俄军著名指挥官、“俄罗斯英雄”获得者155旅旅长谢尔盖·伊林上校及其指挥机构。在瘫痪了155旅的指挥机构后，乌军225突击团效仿俄军，用大量摩托车、沙滩车和焊接成“蛆”的装甲车组成突击队卸下登陆部队，再用FPV无人机和投弹无人机拦截增援部队，最终乌军打下了金德拉季夫卡村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是乌军时隔半年以后，首次在俄军火力下“顶牛”夺占了一个村庄，证明其依然有能力组织反攻。但从俄方发布的视频来看，乌军的进攻和俄军一样惨烈——在进攻中消耗的载具和损失的人力，与其取得的收益不成正比。虽然这次有效进攻振奋了乌军的士气，但依然说明了一个血淋淋的事实：乌军的资源不支持他们通过进攻收回更多的领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉笔者的人都知道，笔者不轻易说俄罗斯人好话。但如今，残酷的战场现实让笔者不得不承认，在经历了三年半的消耗以后，乌克兰的人力问题正滑向一个灾难性的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据乌克兰议员的说法。现在前线的乌克兰武装部队人数只有30万人；基辅政权每月号称动员约3万人，但只有约1.6万-1.9万人在执法机构正式登记；战场上的实际损失每月达5000至8000人，加上逃兵则可能高达2.5万人，有时高达4万人。这意味着乌克兰武装部队人数每月按照1-1.5万的速度减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如乌军93旅旅长对CNN抱怨的这样：“我们面临着灾难性的人员短缺。没人想打仗。对他们来说，战争已经结束了。老兵还在，他们疲惫不堪，需要补充，但没有人给他们补充。我们也累了。每个人都厌倦了这场战争，我认为其他国家也厌倦了帮助我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/10/20250810103504862.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种人力鸿沟也体现在了征兵上。就在俄军进攻的过程中，乌克兰军队正在主动进行重组，这充分说明了乌军的捉襟见肘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d27d5ff6b047d71a50f4ce697683fd7</guid>
<title>美国对华技术封锁为何注定失败？中国正在改写500年工业史的潜规则</title>
<link>https://www.guancha.cn/leishaohua/2025_08_10_786050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：本文为《政治与法律评论》跨学科系列访谈首期，由北京大学国家法治战略研究院吴应娟教授对话北京大学国际关系学院副教授雷少华，深入解析中美贸易战背景下，美国对华技术封锁为何难以遏制中国产业升级进程。雷少华指出，中国拥有全球最完整的工业体系，这一结构性优势使得美国的封锁政策难以奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史维度来看，守成大国对新兴国家实施技术封锁并非新鲜事。然而，中国独特的发展路径与庞大的产业规模，使其具备更强的抗压与突围能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中国正依托自主创新推动产业升级，逐步突破关键技术瓶颈。在保持全产业链优势的基础上，中国持续提升技术水平，并致力于与全球共享发展经验与成果。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴应娟：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;自2018年以来，美国对中国实施了全方位高强度的产业封锁，您如何看待这场产业封锁？这给我们带来了哪些机遇和挑战，以及您认为这场封锁最终会走向何处？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷少华：&lt;/strong&gt;我认为要以长时段的眼光看待美国对中国的科技与产业封锁与打压，从更大的框架去分析。“处于全球产业与技术最高端的引领性的、主导性的国家，一定会对后发国家或者追赶型国家的实施封锁和打压”，这是过去历史的规律，要理解美国对中国的封锁，我们必须要理解当代世界的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界起源于大航海时代西方国家对全球殖民掠夺，通过三次工业革命构建起来的全球化工业的时代。回看17、18 世纪英国对其殖民地的政策，英国立法禁止其殖民地从事任何与英国高度重合的制造业，如皮革、纺织、冶炼等，殖民地只能提供原材料和市场。如果把英国的皮革、纺织以及冶炼，换成今天的芯片、人工智能、航天等，会发现本质是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球产业体系内，西方国家最核心权力底座建立在不同时期先进技术构建的庞大的制造业体系，如果说这一领域被后发国家或者赶超型国家追赶上，那么全球性大国的霸权基础就不复存在。所以无论金融霸权、军事霸权、舆论霸权有多强大，在今天这样由工业构建的全球产业体系里，制造业霸权依然是核心。军事、金融和舆论霸权最终还是服务于制造业霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的产业封锁不是专门针对中国的快速追赶而打压，任何像中国这样庞大体量的迅速发展的国家，作为守成大国一定会毫不犹豫实施围堵封锁和打压，这是历史发展的规律。当年英国对美国实施技术封锁、美国对苏联的技术封锁，一旦美国的产业体系主导地位受到威胁，它必然会采取这些措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的技术封锁并不是从2018年开始。从新中国建国之初，美国就对我国实施了几乎全方位的技术封锁。冷战时期美国组织了“巴黎统筹委员会”，对苏联社会主义国家阵营实施全面技术禁令。冷战后，美国对可能追赶上它的国家进行了技术封锁和围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至美国对自己的盟国都下狠手，如打压日本的半导体产业等。这一轮对华猛烈的技术围堵和封锁，只不过是历史车轮滚动到了这个阶段。我们追赶美国的速度越快、与它的距离越近、被封锁的烈度就会越大，说明中国的发展已经到了需要美国从整个技术体系封锁和围堵阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730141312244.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1986年签署《美日半导体协定》限制日本半导体产业发展&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴应娟：您在各种场合都明确表示过，美国无法真正封锁中国产业，您为什么会得出这样的结论，您认为中国的实力基础在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;雷少华：&lt;/strong&gt;我认为，建国100周年左右的时候，中国一定会全面攀升并且主导全球技术密集型产业。我之所以认为美国无法封锁中国高科技产业发展，主要是因为美国政客搞混了一个核心问题：他们把科技与产业混为一谈。因为西方是以科技促产业的发展路径，先进科技代表先进产业。但实际上科技是科技，产业是产业，它们是两个既密切相关、但是又不完全相同的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技追求的是不计成本的投入，始终保持最前沿、最优势的研发能力；产业追求的是应用、市场利润、市场规模，追求的是产能效率与规模优势。在科技领域，只要可以拥有一支小而精、专而强的研发队伍，配合国家和企业不计成本的投入，就可以在全球某领域保持最顶级水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦某项技术迅速扩散，成为通用型技术后，它的尖端性就不存在。研发体系就需要探寻下一个更加尖端的技术。但100多年来，由于基础理论并没有颠覆性的发展，技术体系也在一个较为确定的框架内延伸。如今大部分先进科技，都能追溯到冷战时期奠定的框架。冷战之后并没有提出太多能够颠覆人类整体发展的新技术体系。（目前人工智能可能唯一的颠覆性技术革命，但是人工智能走向通用型AI的路还很长）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业追求的是高效且完整的生产体系与市场规模。产业的基础是“全”：大到航天飞机、小到一颗螺丝，都要有完整的生产体系。完整的产业体系是中国最大的优势。产业的核心是制造业，无论技术有多先进，都要通过制造业把技术转化为实际可以应用的产品。科技史有一句非常重要的论断：“不能转化为三维物理形态的技术永远都是工具”。不能被产业化的技术，永远都是实验室的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国很多政客存在一种严重的错误认知：他们把科技和产业混为一谈，他们认为封锁了最先进技术，就能封锁整个中国的产业发展。但是产业并不一定要应用最先进的技术，“成本、质量稳定性、供应链安全性”，是产业体系的三根支柱，也就是“能卖、好用”这种质量与成本的均衡体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如集成电路产业，美国以为对中国实施芯片管制，就可以把整个中国集成电路产业限制住。实际上目前最先进的芯片市场应用领域规模有限，主要是小型移动设备和一些高精尖设备。而对于整个集成电路产业来说，无论是从冰箱、彩电等家用电器还是汽车，甚至火箭卫星等，成熟制成芯片依然是集成电路市场的主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的发展的模式是注重系统性发展。中国发展逻辑是“先解决有——再解决多——再解决大——再解决强——再解决专——再解决精”的路径。回顾中国的工业化发展历程，首先追求的是解决工业母机等大型成套设备，这是能够产生工业的基础，需要从煤炭、冶金、化工、机械制造等重工业开始，培养工业体系所需的环境、土壤和人才等，从而逐步建立起完整的重工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国初期，中国从苏联援助的156个大型项目开始，以东北、上海、天津等城市为起点，构建了西安、太原、洛阳等的新兴工业城市；又通过“三线建设”把整个工业体系从东部向西部拓展，在改革开放之前，中国就已经形成了从南到北、从东到西均等化的完整工业网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/30/20250730140812863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年马钢新特钢项目投产现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种工业网络使每个省都有结构相同的一套工业体系，小到家用生活的裤子、袜子、鞋子、洗衣粉、肥皂，大到重工业的产品，像钢铁厂、化工厂甚至汽车厂等，几乎每个省都有自己独立的产品体系。这也是改革开放之初，中国能够承接全球制造业转移的前提条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2cb3f6d93b26d784306a0934822bd36</guid>
<title>“新罗马”已崩溃，只有“拜占庭美国”才能击败中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosRoa/2025_08_10_786046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：据美国官方数据显示，截至2025年5月，美国商品与服务贸易逆差合计为715亿美元，较4月份的603亿美元大幅扩大，增长约18.7%，2025年1–5月对外贸易逆差接近6474亿美元。分析人士认为，贸易逆差衍生出来的系列经济问题，不仅会影响特朗普的选民支持率，也会对其2026年中期选举带来负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北美和平与外交研究所（The Institute For Peace &amp;amp; Diplomacy）研究员卡洛斯·罗亚（Carlos Roa）有不同意见。他认为，美国当前所面临的经济阵痛是帝国转型期的必然现象。建立在“新自由主义”基础之上的新罗马式的帝国已经崩溃，美国需要以“区域势力范围”打造拜占庭式的新帝国，特朗普是这一使命的缔造者，但不是完成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜占庭式”地缘经济战略是一种区域化、注重韧性和战略收缩的经济战略，意味着经济民族主义的回归。它包含以下三个维度：一是通过运用关税、反垄断、国家资本与产业政策，构筑新的地缘经济防线。二是构建“防御性经济”盟友圈，仅在盟友圈内部实行“美国优先”的自由贸易，孤立竞争对手。三是放弃“全球控制”，争夺“战略走廊”，并选择性介入新兴市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者认为这一模式的转型必会引发国内既得利益群体的抵触（如跨国企业），同时对依赖美国市场或美元融资的国家构成冲击（如欧盟），这些阻碍会影响政策执行的力度，但不会影响前进的方向，“拜占庭式的美国”将经数位总统之手缓慢形塑。本文作者被认为是一位具有显著影响力的地缘政治青年战略家，他的一些观点正日益被决策层与智识界关注。本文由欧亚系统科学研究会翻译，观察者网转载此文，仅供读者批判性阅读，不代表本网站观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡洛斯·罗亚，翻译/肖思航】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“罗马”的衰落与重新崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着旧秩序的崩溃，美利坚帝国正在转型——在国内重建，在国外收缩，同时锻造更坚实且持久的经济圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为时已晚：变革正在来临。”亿万富豪投资人雷·达里奥在社交媒体X（原推特）上发表文章时这样写道。不过他并非危言耸听——数十年来累积的贸易逆差与资本失衡已难以为继，全球秩序的重大变革势在必行。冷战后关于美国经济霸主地位的安逸假设正在逐步瓦解，重大变革不再是遥远的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经抛弃自由国际主义，露出其帝国角色的本质。那些披着“传播民主”和“基于规则的秩序”外衣的理想，已被粗鄙的现实政治所取代；美国正在巩固其势力范围，并在大国竞争的新时代毫不掩饰地约束盟友。我将其称为“美国势力范围学说”（American Sphere Doctrine）——一种更具区域针对性、以安全为先的大战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在另一篇文章中聚焦讨论了“美国势力范围学说”，以地缘政治为视角，分析了美帝国的军事、外交和战略举措，这篇续作则转向地缘经济战线。如果说旧美国霸权是由美元的全球角色所支撑，那么新霸权将由其衰落所塑造。这种转变不会是优雅、温和或和平的，但它正在发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支撑美国帝权（American imperium）的美元体系正在分崩离析——这个体系曾让美国得以在全球转移通胀、输入商品，并通过债务榨取他国“贡赋”。取而代之的是一套更具争议性的新秩序：关税壁垒重启、反垄断收紧、国家主导资本和产业政策回归。全球化时代即将终结，随之而来的是碎片化重组，以及对赢家与输家的残酷筛选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不意味着美国帝权的崩溃，而是一种新的整合：私人资金将从属于国家优先事项，全球贸易将沿着战略走廊重组。美国将建立防御性经济集团，以投资为名向盟友索取新的“贡赋”，并在未来百年的大型基建通道争夺中占据主动。帝国并未消失，只是改变了形态。取而代之的，不再是自由主义霸权，而是一个防御强化、区域根基稳固的大国——可称之为“拜占庭式美国”。它少了几分传教士般的狂热，多了几分战略算计；不再像是罗马，更像是君士坦丁堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/25/20250725140434671.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图自：白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.美元帝国的机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1945年以来，美国的实力不仅源于其无与伦比的军事力量，更源自其独特的金融优势。二战结束后，美国以无可匹敌的经济霸主身份睥睨世界。它拥有占据全球一半的国内生产总值和绝大多数的国际黄金储备。凭借这种影响力，美国在建立了号称旨在促进全球稳定与繁荣的新国际货币体系——布雷顿森林体系。但实际上，设计者们确保该体系明显偏向美国。美元被确立为事实上的世界储备货币，以每盎司35美元的价格与黄金挂钩，而其他货币则与美元挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，只要美国维持美元与黄金的可兑换性，美元就能在全球范围内与黄金一样可靠。美国可以借此轻松制定诸多规则。正如迈克尔·哈德森所言，布雷顿森林会议上的美国谈判代表暗中确保新成立的国际货币基金组织及相关机构将“优先促进美国出口”，即便牺牲盟友利益也在所不惜。例如英国就不得不接受削弱英镑和本国工业的政策。这正是战后秩序下获得美国金融支持的代价。因此，尽管当时充斥着自由市场与合作的崇高口号，但现实却异常残酷：美元将占据绝对主导地位，任何潜在挑战者都将被收编或限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后初期，这种体系表现为“美元荒”现象。饱受战争摧残的国家争相寻求美元及美国贷款用于重建和购买美国商品。美国通过马歇尔计划等项目予以响应，巩固了美元在欧洲的主导地位。到20世纪五六十年代，随着西欧和日本经济复苏，局势开始转变。原本作为全球最大债权国的美国开始出现贸易逆差（进口量超过出口量），并斥巨资在海外维持冷战时期的盟友网络与军事部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是美利坚帝国地缘经济战略的真正体现：它非但不回避逆差，反而主动利用逆差。美国的决策者们发现，印制全球储备货币具有神奇魔力——外国不得不接受并持有不断膨胀的美元储备。由此形成的全球“美元标准”实质上是美国的免费午餐。政策制定者意识到，其他国家通过将美元收益循环回美国资产，实际上是在为美国霸权提供资金支持。美元因进口商品、海外驻军和对外援助流出美国，又因外国央行购买美债和储备回流。其他国家的货币资产成为美国债务，而这些债务又反过来成为其他地区的负担。正如1971年美国财政部长约翰·康纳利所言：“货币是我们的，麻烦却是你们的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，美国不仅掌握了如何用信用卡式借贷维持帝国运转的诀窍，更懂得钻制度空子让信贷额度无限期延长。其他国家将美国的欠条（国债、美元储备）作为外汇储备积累，这些资金反过来又为美国的预算赤字和贸易逆差提供融资。美国得以超支消费，而其贸易伙伴却要费尽心思赚取支撑这种挥霍的美元。这让美国得以在发动昂贵战争（如朝鲜战争、越南战争）和推行社会福利的同时避免财政崩溃——这是历史上其他帝国难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种光景在20世纪60年代末就难以持续。美国在军费和民生领域的双重开支侵蚀美元兑换黄金的能力，面临持怀疑态度的盟友（尤其是戴高乐时期的法国）的兑换需求，美国的黄金储备快速缩水，到1971年已难以支撑海外美元兑换的大量需求。若是一个传统大国面临这样的局面，可能只能被迫实施财政紧缩——即在支付债务与货币崩盘之间做出艰难抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国直接瞄准了布雷顿森林体系的命脉。1971年8月，尼克松总统单方面关闭黄金兑换窗口，突然终止了美元与黄金的可兑换性，彻底颠覆了战后货币秩序。旧规则被彻底抛弃。那些曾被承诺可以用美元兑换黄金的外国政府，如今却被要求转而持有美国国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此引发的“尼克松冲击”堪称一场明目张胆的障眼法。这或许是本世纪最具影响力的金融操作。通过废除黄金担保，美国实际上是在背弃对外国债权人的承诺。但通过立即提供美国国债作为替代方案，此举也诱使（或者说迫使）各国央行继续为美国提供资金支持。当时一位英国官员预见到这一动向，将新体系形容为“权宜之计”。实质上，全球不得不仅凭信任接受美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725141224305.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1971年8月15日，美国总统尼克松宣布关闭“黄金窗口”，停止美元与黄金的兑换
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关起门来，美国战略家们心知肚明：若美元成为唯一的储备资产，美国就能肆意印钞，永远不必真正偿还债务。正如一位当代分析师所言，尼克松政府正在玩弄“人类经济史上最具野心的把戏之一”，这个大胆的赌注让国会和学术界鲜有人能理解，实际上只要拒绝将美元兑换黄金（从而不限制美元外流），这些美元就会在外国央行堆积如山，看似增加却消解了美国的外债。此举堪称“货币炼金术”：美国现在可以用本币进行海外借贷，用欠条支付账单，还坚称这些借据永远不会真正到期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个计划的精妙之处不仅在于它让美国得以无限期借贷，更在于它确保了其他国家不得不持续放贷。而这一切都在“自由市场”、“发展”等新古典增长模型术语的旗帜下被巧妙地推行开来。华尔街、美国政府以及国际机构共同宣扬基于规则的良性秩序，称自由贸易和资本流动将推动全球经济（乃至政治）趋同，许多人至今都对此深信不疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这是一种事实性的“帝国贡赋体系”：石油出口国以美元形式囤积利润，亚洲出口国通过购买美债来消化贸易顺差，德国、日本等工业强国不得不购买美国债务，无法利用出口收益构建战略自主权。全球南方国家则被国际货币基金组织的“救援”计划紧紧束缚——这些计划强制推行紧缩政策并要求债务偿还，且往往由西方银行操盘，欠发达状态并非由于武力征服形成，而是通过此类附加条件被制度化。号称中立的国际货币基金组织和世界银行实际上成了体系的执行工具，它们对债务国实施约束、警告资本管制风险，并暗中阻挠建立替代储备体系的任何尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政策制定者们逐渐明白，他们可以在国内维持预算赤字、在海外保持贸易逆差，而无需担心有被清算的那一天。若美国需要更多资金，美联储只需印钞即可；如果美国消费者大量购买进口商品，贸易伙伴们会接受美元作为支付手段，并且往往会用这些美元来购买美国的债券、股票、房地产或武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后秩序的终极结果，是造就了一个隐形的、稳固的金融贡赋体系。美国没有耗尽自身资源，反而虹吸其他国家的盈余来填补自身缺口，这是任何帝国都未曾实现过的成就。美国没有像罗马或英国那样逐渐消耗自身实力，而是通过其国债市场将“贡赋”外包了出去，建立了一个不依赖军团、而以债务为根基的帝国，其存续只需三个条件：全球资本自由流动、国内的信任基础，以及国际货币基金组织偶尔的干预。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67c0ce1fdfa4181ddd6f8be37ec55f6a</guid>
<title>欧亚板块崛起与“新三国演义”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_08_10_786044.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在今年6月，俄罗斯举行了两场重要的论坛，分别是“未来2050国际论坛”以及圣彼得堡国际经济论坛。俄罗斯将这两个论坛视为请世界来观察俄罗斯、也是让俄罗斯与世界展开更多交流的窗口。我们也通过这两个窗口，一起走进俄罗斯。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月5日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和华东师范大学俄罗斯研究中心执行主任刘军教授围绕这一话题进行了讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808113007644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC294%E9%9B%86%20%E4%BF%84%E7%BD%97%E6%96%AF%E6%80%9D%E8%80%83%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2011096/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第295期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，我先后赴俄罗斯参加了两个重要的论坛。一个是6月10日至11日在莫斯科举行的“未来2050国际论坛”，另一个是6月18日至21日举行的圣彼得堡国际经济论坛。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外长拉夫罗夫出席了“未来2050国际论坛”，并就“21世纪的多极世界”议题发表了主旨演讲。他说，上世纪90年代，时任俄罗斯外长普里马科夫是最早提出“多极化世界”理念的智者之一。在美国主导的单极世界和“历史终结论”仍占主流的时候，他提出俄罗斯、中国、印度等国应联合起来，推动建设一个多极化世界。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫说，根据今天的购买力平价，中国已成为世界最大的经济体，俄罗斯也超过日本和德国，成为世界第四大经济体。印度和东盟等区域整合也在迅速发展，世界多极化已是不争的事实，连美国国务卿卢比奥也不得不承认这一点。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，现在西方世界忧心忡忡，它们数百年来主导世界秩序的特权已走向终结，它们正在极力阻挠和破坏多极化的进程。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与拉夫罗夫外长进行了互动。我说，俄罗斯在2023年外交政策构想中提出，俄罗斯是以欧亚文明传统为基础的文明型国家。这种强调文化深度和文明主权的论述，对于俄罗斯与西方的未来关系意味着什么？我还谈到，今天中俄已经超越西方“零和博弈”的传统，通过“一带一路”倡议与欧亚经济联盟等，在推动整个欧亚板块迅速崛起方面发挥了关键作用。那么，中俄两国还可以做些什么？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫外长表示，欧亚大陆上有许多不同的文明和文明型国家，文明之间的对话已成为欧亚团结发展的基础。俄罗斯和中国在促进欧亚板块崛起过程中已经发挥了关键作用，俄中两国还可以携手发挥更大的引领作用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提到，西方对俄罗斯的态度早已改变。连普京总统在接受西方记者采访时都承认，我们当时太天真了，完全相信了西方的一些口号。他们当时说，欧洲安全不可分割，要实现从里斯本到符拉迪沃斯托克整个欧亚板块的和平空间。但西方今天的态度早已改变。美国副国务卿纽兰曾亲自干预，美国在乌克兰花费了数十亿美元资助反俄的“颜色革命”，欧盟也参与其中。现在欧盟对我们来说，就像一个“深层国家”，它们要摧毁俄罗斯。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫外长说，他自己看过二战结束时的纪录片，苏联红军与盟军会师时，大家都兴高采烈，但很快就进入了冷战时期。不同文化、不同文明传统的人本来完全可以共同分享喜怒哀乐，但西方很多人就是把我们想象得非常坏。他们甚至阻止其他国家领导人到俄罗斯参加战胜法西斯80周年的纪念活动。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/08/20250808134646456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年4月25日，易北河会师&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的俄罗斯和2022年2月之前的俄罗斯已经不一样了。西方一些人认为，俄罗斯与西方的关系最终会一切如旧，其实已经不可能了。今天，西方许多公司想返回俄罗斯，但突然发现，它们原来享有的领域早就被别人替代了。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在一个名为“大欧亚2050”的分论坛上做了一个主旨发言。我谈到，中俄是欧亚大陆上两个完整的主体板块，而欧亚板块东西两端的西欧和东南亚等地区则呈碎片化特征。中国在政治尊重、经济发展、文明对话的基础上，妥善处理了与东盟的关系，实现了中国+东盟的合作共赢，使有着“亚洲巴尔干”之称的东南亚今天总体上欣欣向荣。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，中俄两国都是文明型国家，具有深厚的文化（deep culture）和深厚的人民（deep people）。我还加了一句，中国现在还有DeepSeek，下边热烈鼓掌。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“一带一路”倡议与俄罗斯的“欧亚经济联盟”优势互补，使中亚地区从所谓的“地理诅咒”开始转向“地理福祉”。整体来看，包括中国、东盟、中亚国家、俄罗斯在内的欧亚板块呈现了整体性崛起。我相信，处于这个板块两端的许多欧洲国家，以及东亚的韩国、日本、菲律宾等国家，最终也会被我们吸引过来。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另一个名为“世界2050”的分论坛，我也做了一个主旨发言。我说，这个论坛的名字使我想起了苏联时期的规划传统。中国借鉴了苏联模式的有益部分，并根据中国国情进行了与时俱进的大胆创新。中国今天的规划不再是规定一个企业每年生产多少双鞋子，那是行不通的。我们实行的是国家战略方向的规划，比如确定是否要发展人工智能产业、重点突破人工智能产业的哪些细分领域、是否发展电动车产业、聚焦电动车哪条技术路线等。我们还鼓励国内不同地区、不同行业进行多元化探索和良性竞争，让市场机制发挥更为重要的作用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举了两个例子。一个是《欧洲绿色转型协议》，欧洲曾对此大肆宣传，但迄今许多东西仍停留在纸面上，而中国则基本实现了绿色能源转型，这至少是连续四个五年规划的结果，也就是20多年的不懈奋斗。我说，西方模式能够连续20多年推进一个规划吗？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是“德国工业4.0”。“德国工业4.0”的核心是智能经济，需要5G技术的支撑。但德国政府后来追随美国拜登政府，禁用华为5G技术。而智能经济的关键是万物互联、零延迟等，没有华为的先进技术就举步维艰。最终迈向智能化的是中国经济，而不是德国经济。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，我也简单介绍了中国的2035规划和2050规划，受到与会者的热烈欢迎。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次论坛上，我还遇到了一位特殊的嘉宾——南非企业家埃罗尔·马斯克，也就是埃隆·马斯克的父亲。论坛组委会安排我们俩坐在一起，我们交谈甚欢。埃罗尔对我说，他自己的家庭氛围是鼓励孩子发展自己的兴趣，大胆探索未知的未来。他说，这与本次论坛精神十分契合。他希望外界不要过多关注他儿子埃隆·马斯克与美国总统特朗普的分歧，他说，一切都会过去的。  
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808134840747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特斯拉CEO埃隆·马斯克（右）和他的父亲埃罗尔·马斯克（左）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃罗尔在论坛上也发表了一个演讲。他说，西方需要改变对俄罗斯的看法。俄罗斯从拿破仑和希特勒铁蹄下两次拯救过欧洲，却受到欧洲这么多国家的排挤，被当作敌人对待。他还提到，西方媒体一直在丑化俄罗斯。尽管这是他首次访问俄罗斯，但莫斯科的壮观美丽和人民的亲切友好给他留下了深刻印象。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时还有一位发言给我印象很深，她是已经在俄罗斯定居的奥地利前外长卡琳·克奈斯尔女士。她从文明角度谈到西方社会对俄罗斯的歧视。她说，这种歧视源于西方天主教、新教文明与俄罗斯东正教文明上千年的对立。她提到自己小时候在奥地利念中学，历史课本上有两点给她印象特别深刻：一是欧洲人必须感激美国，美国的“马歇尔计划”拯救了欧洲；二是斯大林是比希特勒还要坏的人。但她说，大多数俄罗斯人认为斯大林是功大于过的领导人，尤其是他为世界赢得二战胜利和苏联实现工业化作出的贡献。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她说，早在俄乌冲突爆发前的2020年，她就选择离开奥地利。她还指出，俄罗斯知识界许多人迄今对欧洲还有太多的浪漫幻想。其实中国也有这种情况，好在绝大多数中国人，特别是中国年轻一代已经觉醒。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在参加论坛期间，我还接受了塔斯社、《今日俄罗斯》、俄罗斯国家电视台等多家媒体的采访。他们聚焦的问题是“中美关税战”“台湾问题”和突发的“以伊冲突”。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“中美关税战”，我说它会继续下去，用中国话讲，就是“谈谈打打”“打打谈谈”。这主要有两方面原因：一是美国迄今无法接受中国崛起，总想阻挠中国崛起；二是美国这个国家缺少自我反思的习惯，遇到失败不是反思自己的问题，而是甩锅他人。但我说我们早在2018年就预测美国将彻底输掉对华关税战、贸易战、科技战，因为美国经济对中国的依赖早就超过了中国对美国的依赖。没有中国的产品，美国超市一半的货架将空空如也。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记者还问及美国对中国新能源产品征收高额关税的问题。我说，中国今天在新能源领域的技术和产能方面都领先全球，无论是太阳能、风能或其他可再生能源，还是电动车、锂电池、光伏产品都是如此。美国拒绝中国的产品和技术，就是拒绝最先进的生产力，最终受害最大的肯定是美国自己。世界可能会形成一个不包括美国的超大规模绿色经济带。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在问及中美贸易摩擦是否会触及台湾问题，我说，台湾问题与关税战无关。中国解决台湾问题、实现统一的条件日益成熟。不管谁担任美国总统，中国都将按照自己的意志和节奏完成国家统一。我个人认为，美国不会军事干预中国统一，它今天已经没有这样的能力。我还补充了一句，美国国防部长皮特·赫格塞思不久前公开承认，如果万一发生军事冲突，中国军队有能力在半小时之内摧毁美国所有的航空母舰。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回到多极化世界的问题。在圣彼得堡国际经济论坛上，普京总统对此有一番生动的论述。他说，新的世界秩序正在自然而然地形成，如同日出一般无法回避。俄中两国并没有在构建新的世界秩序，而是在帮助塑造它的轮廓，在为这一进程铺平道路，使其更加平衡、更加文明、更加符合绝大多数国家的利益。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京指出，考虑到世界发展的趋势，俄罗斯已经转向亚洲，这一选择具有客观性。当然，他说，俄中两国的关系不针对第三方。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京那天还说了很多，圣彼得堡国际经济论坛还有许多精彩的内容，包括对以伊冲突的讨论。限于时间，我只能以后找机会再向大家汇报。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>