<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c94ef3504971d8165d89850d8026aa0e</guid>
<title>有人说没有中国也能实现绿色发展，但他们忽略了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ErikSolheim/2024_11_09_754792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，第七届虹桥国际经济论坛“全球气候变局下的可持续贸易”分论坛在上海国家会展中心召开。该论坛由中华人民共和国商务部主办，中国国际进口博览局和全球化智库CCG承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为联合国前副秘书长、联合国环境规划署前执行主任埃里克·索尔海姆先生的主题发言，以及问答环节，观察者网翻译整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109164411669.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午好，上海！各位大家好！你好（中文）！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球绿色转型中不可或缺的国家之一，没有中国，美国的绿色转型就无从谈起。几个月前，我和女儿去过新疆，在那里见到了全球最大的太阳能电厂，总装机容量有4GW（1吉瓦=1000兆瓦=1百万千瓦），未来还会扩展到8GW。4吉瓦是什么概念，相当于非洲面积最大的一个国家阿尔及利亚所有新增的绿电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，我还去了浙江湖州，那里有世界上最大的储能电站，大多数中国人可能都不知道这种抽水蓄能电池，仅一个天荒坪抽水蓄能电站总装机规模就达到2吉瓦，比全球大多数发展中国家的整个能源系统的装机量都多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还见到了一家新能源科技公司晶澳科技的代表，这家公司也是全球首屈一指的新能源企业，仅这一家企业就把光伏太阳能板全球产能做到200GW，比印度一个国家的可再生能源装置容量还要高，要知道印度可是全球三大可再生能源生产国。因此大家可以看到，在可再生能源生产方面，中国之外，只有美国的可再生能源可以超过这家中国企业的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109151109121.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在第七届虹桥国际经济论坛”全球气候变局下的可持续贸易“分论坛上发言&lt;span&gt; CCG&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，我还可以举很多例子。中国已经占到了全球2/3新能源发电产能和装机容量。而全球其他地方，无论欧洲、美国还是非洲，他们总共只占据全球可再生能源产能的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国在可再生能源领域投资了6760亿美元，这相当于亚洲中等体量经济体尼泊尔一个国家的GDP（2023年GDP为410亿美元）的16倍！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这点来看，如果要绿色发展，肯定离不开中国。当然有人说，没有中国美国也能实现绿色发展，但是成本会大幅增加，速度也会大幅放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国的下一届总统可能会是特朗普。特朗普当选总统后，我们预期会有更多的贸易问题成为全球议程的前沿问题。因此，我呼吁中国、欧洲和其他参与者之间加强密切的合作，以捍卫前两位发言者所说的多边贸易体系。在过去的几十年里，正是因为有这样一个多边贸易体系，我们变得更富有，或者至少几乎所有人都变得更富有，普通人受教育程度更高，健康状况比过去更好，其原因之一就是充分的贸易使得经济发展更有效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧洲和中国要联合起来捍卫这个多边贸易体系，挺身而出，与特朗普总统和美国政府进行讨论，坚守我们的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲方面需要做什么，中国又应该怎么做，我已经提了不少建议。对于欧洲来说，需要认识到绿色竞争其实是良性的。绿色竞争会给我们带来成功，而保护主义只会带来失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几个月甚至几年，一个新词成为了全球热词，那就是“产能过剩”。这个词很奇怪，他们说，中国的太阳能电池、新能源汽车出现了“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这意味着中国能大量生产极好的绿色产品，供应全球市场。所以，这个世界要感谢中国，感谢中国的产出以及付出，这正是全世界所需要的，我们需要更多的绿色产品来替代褐色产品。欧洲要尽早行动起来，更加有创新意识，更好地管理绿色产品市场，让大家可以公平竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109152109954.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
浙江湖州安吉的天荒坪抽水蓄能电站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“过剩产能”，我可以举例来帮助理解。大家看！我手里有一部苹果手机，我是欧洲人，不是美国人，为什么要买苹果手机呢？因为苹果手机产量很大，他们也存在手机产能过剩的问题，美国市场已经无法消费这些手机了，所以这些手机也出口到了全球更多地区，这使得苹果也成为了世界上最具有价值的科技公司之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上苹果公司并不是只为美国生产这些苹果产品，而是不断出口到世界各国，这使得它的生产成本大幅降低。我们也相信不只是电子产品会出现这种情况，未来会有越来越像这样“产能过剩”的产品。我们认为这种“产能过剩”也是贸易的基础之一。欧洲要捍卫这样的全球原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多欧洲公司抱怨说，难以打入中国市场，可能是因为他们没有竞争力，但也可能是因为中国消费者或者政府更喜欢国内公司。因此，我对中国的建议是，可以帮助欧洲和其他国际公司在中国市场取得成功。如果这样，这些国际公司将成为中国的代言人，同时帮助中国企业在他们的市场上取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子，大众汽车在中国市场上一直非常成功。大众汽车也一直在捍卫贸易原则，因为这符合其公司的利益。因此，帮助法国、丹麦、美国公司在中国市场取得成功，更好地了解中国市场并在中国的市场上做得更好，他们将在全球市场上为中国的企业提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，还要明白在本地创造就业很重要。如果您是法国总统、德国总理，你主要关心的肯定是法国的就业，德国的就业，而不是广东或广西的就业。因此，如果就业是核心，中国公司能够增加海外投资，不仅能够和国际伙伴分享技术，也能为国际市场创造就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是欧洲所需要的。那么此时，欧洲就应该铺开红地毯，邀请中国公司来帮忙。例如，与欧洲公司合作，推动电动汽车行业革命。顺便说一句，这正是中国邀请特斯拉来到上海时所做的，为中国电动汽车市场创造了中国人所说的鲶鱼效应，使这个领域更具竞争力，从而发展得更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲必须要捍卫自己的原则，停止贸易战和保护主义，这样中国可以通过增加对欧洲的投资，并帮助欧洲公司取得好成绩。在中国，很多事情已经发生，比如说，比亚迪现在正在乌兹别克斯坦、土耳其、巴西、泰国等许多其他市场进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要共同取得成功，我们还有更多的事情要做。今天，当唐纳德·特朗普当选美国总统时，我们呼吁，中国、欧洲，以及许多其他美国伙伴站出来捍卫多边贸易体系，这个体系曾经使我们更富有，它也将使我们的绿色转型更加成功。非常感谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d3ab00c3dec2f9f7c599098f51e43d8</guid>
<title>谁为特朗普送上决定性胜利？是“拜登经济学”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RonaldBrownstein/2024_11_09_754780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗纳德·布朗斯坦，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普的决定性胜利，可能宣告美国政府与社会进入一个不可预测的新时代，但它也再次验证了一条永恒的政治真理：当美国人对现任总统的表现不满意时，执政党几乎不可能守住白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选期间，特朗普以阴森的口吻承诺“报复”一长串名单上的政治敌人，核心竞选议程围绕大规模驱逐无证移民展开，但美国民众依然为他送上一场压倒性大胜。特朗普似乎将赢得更多普选票，这是自2004年以来第一次有共和党候选人取得如此成绩。对于赢下白宫和至少三个参议院额外席位而欢欣鼓舞的共和党人，立刻将这次胜利的意义上升到“获得全面授权”的地步——特朗普几乎肯定会视其为实现他最激进主张的通行证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总统卡玛拉·哈里斯和她的竞选团队意识到，对乔·拜登总统普遍的失望情绪是一种威胁。她们试图将民主党的竞选方针从对现政权（她也在其中任职）表现的回顾性公投，转移到关于她和特朗普未来4年议程与领导风格的前瞻性选择上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108222847145.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;199&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出口民调显示，特朗普在关键摇摆州黑人男性、拉丁裔男性与女性选民中的支持率显著增长。&lt;span&gt; 数据来源：美国NBC新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到最后，哈里斯无法克服人们对美国现状的普遍不满。出口民调显示，拜登在每一个关键摇摆州的执政满意率从来没有超过43%。每一个摇摆州至少有55%的选民表示，他们不认可拜登的执政成绩，而特朗普通常会赢得这批人当中80%以上的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，与选前的预期相反，性别差异在这次选举中没有产生特别大的影响。根据出口民调，哈里斯未能在女性选民中建立更大的优势，这可能反映出她们对经济形势和拜登政绩的不满程度与男性选民一样高。在出口民调中，仅有44%的女性认可拜登政府的成绩，近70%的女性对经济形势持负面观感——甚至比男性选民对经济的看法更悲观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对拜登政绩和经济的不满情绪成为哈里斯无法克服的阻力。出口民调显示，美国人依然担心特朗普第二个总统任期内可能的出格言行。但他们对现状更加不满意，选择把对特朗普的担忧排在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如比尔·克林顿的白宫高级顾问道格·索斯尼克（Doug Sosnik）昨天在一封电子邮件中写道：“2024年大选标志着自1980年罗纳德·里根获胜以来，我们国家最大的一次向右转。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《纽约时报》统计，过去4年的大选周期以来，美国每10个县中有9个县的民意（至少在一定程度上）向支持特朗普靠拢。最显著的变化发生在拥有大量黑人与/或拉丁裔选民的大城市中心区域，特朗普在这里的支持率出现了戏剧性的增长，包括覆盖费城、底特律和拉斯维加斯的好几个县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普同样（与2020年相比）在以白人工薪阶层选民为主的社区收获了更高支持率，比如密歇根州的马科姆县、宾夕法尼亚州的卢泽恩县、威斯康星州的基诺沙县以及绿湾（Green Bay）周边的几个小城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯保住了民主党对大城市周边繁荣的、居民受过良好教育的内郊区（inner suburbs）的控制。但在大多数这样的地方，民主党获胜的优势相比2020年也出现了下滑。在费城郊区的蒙哥马利县与特拉华县，底特律郊外的奥克兰等以白领为主要人口的县，她的支持率略有下滑；在密尔沃基附近的沃基肖县（Waukesha），她未能弥补拜登当年的落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是，在密歇根州、宾夕法尼亚州和威斯康星州，哈里斯在大城市郊区的领先程度更接近2016年的希拉里，而不是2020年的拜登。这不足以抗衡我会称之为特朗普的“钳形攻势”，即他同时在规模更小、以白人蓝领选民为主的地方以及种族更加多元的城市中心区域取得了优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比两个试图为媒体机构记录选民行为的民意调查（爱迪生研究所的出口民调统计与美联社-NORC公共事务研究中心的VoteCast调研），特朗普实际获得选票的地理分布模型更生动地体现了“红色转移”的幅度。上述两项调查均未发现特朗普在白人选民中的全国支持率相比2020年有任何提升；特朗普在“铁锈带”各州的白人选民支持率也只有些许改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108223132330.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《纽约时报》统计，与2020年大选相比，今年全美90%（2367个）的县支持特朗普的票数出现了增长。&lt;span&gt; 《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出口民调显示，特朗普在黑人选民中的支持率出现一定程度增长，完全是来自黑人男性的支持；在拉丁裔选民中的支持率则大幅提升（美联社的VoteCast显示，特朗普在黑人和拉丁裔选民中的支持率均显著提升）。在两项调查中，特朗普支持率提升最大的群体都是拉丁裔男性，但他在拉丁裔女性中的支持率提升也非常可观。这两组数据中，年轻选民都明显倾向支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯这边，出口民调显示她在所有族裔女性中的得票率领先8个百分点，在男性选民中落后13个百分点。美联社VoteCast的民调同样显示，哈里斯在女性选民中领先7个百分点，而特朗普在男性选民中领先10个百分点。从这个角度来说，哈里斯在女性选民中的领先幅度要比拜登在2020年的小得多，甚至比希拉里在2016年的情况还要糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于经济的话题十分类似。全国出口民调显示，整体有三分之二的选民将经济状况描述为“一般”或“糟糕”；在三个“蓝墙州”（即威斯康星州、密歇根州和宾夕法尼亚州，观察者译注）以及亚利桑那州，大约有三分之二的人表达了不满；在北卡罗来纳州和内华达州，对经济形势不满的人达到70%，在佐治亚州甚至更高。而上述每一个州，这些对经济形势不满的选民绝大多数都支持特朗普。大约45%的选民表示，他们的经济状况比4年前更糟糕，其中大部分也支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯确实在那些表示“生活过得比4年前更好”的人群中赢得了可观的比例，但这群人仅占选民总数的25%。她也在那些表示“经济状况相比4年前没有变化”的人群中勉强赢得多数。然而，这都不足以抗衡那些认为经济状况在拜登任期内恶化的群体，因为后者占据压倒性多数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>573b13d8688e62e83306118d43467e38</guid>
<title>在瓦尔代论坛现场，我这样问普京……</title>
<link>https://www.guancha.cn/hanhua/2024_11_09_754759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瓦尔代论坛上，我有幸向普京总统提问。我问道：如果展望一下未来25年，也就是2049年，在您看来，多边、多极世界会是什么样子？是否有强大的力量支持这样的世界？是否应该有一个国家站出来支持这样的世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的回答准确而干练，他说：“我希望世界是平衡的，并且在新兴的多极体系中尽可能地考虑到所有国际交流参与者的利益。要建立一个能够考虑到彼此利益的体系，并建立一个寻找妥协的机制。我希望我们能够建立这样一个体系，无论如何，我们应该朝着这个方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有人希望这样，有没有力量在朝着这个方向努力呢？当然有。首先，金砖国家的参与者就是这样的力量。我们刚刚谈到了这一点，在喀山峰会上也谈到了这一点。请原谅我，这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的祖国——中华人民共和国、印度、南非、拉丁美洲最大的国家巴西、今天由我代表的俄罗斯以及整个俄罗斯人民，我向你保证，都致力于在世界上实现这种和平发展的局面，为所有国际交流参与者的繁荣创造条件。我不知道，无法预测，但我们应该朝着这个方向努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109100308737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文作者韩桦在瓦尔代论坛上向普京提问&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普京与国际学者会面这场压轴活动之前，2024年瓦尔代俱乐部年会于11月4日至7日在索契的Polyana 1389 Hotel &amp;amp; Spa举行，那是坐落在Polyana山区、海拔1389米的酒店和温泉。来自50多国的100多位官员和智库、大学代表与会。从4日到6日，安排了十场研讨会，与会代表先后和外交部发言人、俄罗斯副总理、外长、总统副幕僚长等面对面交流，主题分别是：后全球化时代冲突解决、欧亚安全新机遇和新原则、如何在21世纪理解文明、乌克兰危机解决之道、全球南方或世界多数、中东之火、社会机会平等、AI与信息安全、共享人类栖息地、美国大选等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压轴大戏是“普京见面会”。普京作为“迟到大王”，真是名不空负。代表们被告知晚上5点集中到大堂喝咖啡等候，结果，喝了一杯又一杯。大多数人站在酒会小圆脚桌旁，和身边专家从意兴湍飞说到意兴阑珊，直到晚上7点多，才开始安检入场。笔者被安排在第四排左侧，实属幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，我首次随团参加俄罗斯瓦尔代论坛。2024年再到瓦尔代，普京总统那种放松、自信，仿佛一切都在掌握的状态，令人相信他正在带领俄罗斯进入一个新的时代。就像他在开场讲话中所说，历史没有终结，而是进入了新阶段，这是一个从反对霸权发展到建构多极世界的新阶段，这也必然是一个保证没有国家被落下、被歧视的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开场后，普京毫不吝啬对瓦尔代的赞美，他说，我们注定要生活在一个发生根本性，甚至是革命性变化的时代，不仅要理解，还要直接参与 21 世纪第一季度最复杂的进程。至于困难会有多大，则取决于多种因素。据我所知，你们聚集在瓦尔代俱乐部，正是为了分析所有这些因素，并尝试做出一些预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普式还不时冒出金句来。他强调，在新的国际秩序中，霸权根本不是一个考虑因素。我们寻找东方哲学，就是要寻找和平。我们赢，也要你赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京主动谈及俄乌冲突后，有舆论说没有俄罗斯的世界会更好？他直截了当说，这不可能，俄罗斯的存在证明了世界的多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的瓦尔代年会，把AI发展和数字主权放进日程，并且进入普京见面会的第一个提问环节。主持人特别问，总统你用互联网吗？普京说，当然用，只用我们自己的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人就美国大选问题提问：特朗普是普京要打交道的第6位美国总统。这里面谁最有趣？普京回答，每个人都很有趣，担当世界最大国家总统的人，不仅要有趣，而且都很聪明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f76dc48c057d06c24c47de594f87116</guid>
<title>“就像一群小孩，在争论某块积木和各自的贡献中将房子推倒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2024_11_09_754754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国总统大选尘埃落定，特朗普大获全胜的夜晚，在大西洋彼岸的德国，来自社民党的联邦总理朔尔茨（Olaf Scholz）解除了来自自民党的财政部长林德纳（Christian Lindner）的职务，自民党随即退出内阁，由社民党（红）、自民党（黄）和绿党（绿）组成的交通灯执政联盟应声解体。此后，德国将由红绿少数派政府留守执政，等待重新选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想2021年组阁成功时，红、黄、绿三党曾欣喜地宣称自己组建的是一个“进步联盟”，并称，交通灯联盟的诞生并不只是为执政而凑数的权宜之计，而是拥有长久的生命力。彼时，联邦总理朔尔茨还曾对财政部长林德纳赞赏有加，称他是不囿于阵营边界的好伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁曾想三年之后，这个“进步联盟”已成为有史以来最不受欢迎的一届联邦政府，内部龃龉不断，支持率节节败退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届政府诞生于新冠疫情期间，俄乌冲突爆发后，他们又带领德国曾度过了严重的能源危机。但这些共患难的经历并未给三党合作带来积极的后续影响。有德媒评论说：他们之间的冲突层出不穷，事事争论不休，上纲上线，终致分崩离析。他们就像是一群小孩费心费力用积木搭出一栋房子，然后又在谁搭了哪块积木、谁贡献更大的争论中将这栋房子推倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次自民党出局，是源于财政预算问题上的争议，就像1966年和1982年，自民党也曾两次因预算争议提前退出执政联盟。但其实，这些具体的政治议题都只是导致联盟破裂的导火索，真正的原因都在于党派之间的深层不和。尤其是这一届的交通灯政府，红黄绿三党从未真正志同道合。引用德媒的话来说：社民党僵化、绿党傲慢、自民党处处设障——他们都遵循各自的议程，并且严重缺乏共识和妥协的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在预算充足的时期，这三党尚能各取所需、共事共存：社民党扩大财政开支实施民生项目，绿党推动气候保护和能源转型，自民党实施减税并严把“债务刹车”关，维护自己的财政理念。但去年秋天德国遭遇预算危机之后，上述三种政治议程就从有钱时的相互补充变成了没钱时的相互掣肘。一旦三党都寸步不让，矛盾就骤然尖锐起来，执政联盟也就随之摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/11/08/20241108174119287.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日，德国总理朔尔茨（中）与副总理兼经济和气候保护部长罗伯特·哈贝克（左）抵达总理府&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政联盟宣告破裂之后，联邦总理朔尔茨所发表的声明并不是解释，而是与自民党的清算。他指责林德纳“处心积虑”挑起矛盾，称其阻碍立法，“操弄狭隘的政党政治策略”，“辜负了我的信任”。他给林德纳贴上“自私”的标签，称其只顾讨好“自己的支持者”。说实话，在战后德国的历史上，联合执政的政党之间很少出现如此严厉的、碾压式的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在社民党内部，朔尔茨对林德纳的尖锐批评产生了一定的正面效果。社民党人忽然发现，自己软弱而沉寂的党首居然也能发表如此强硬的政治意见。而宣告执政联盟的破裂恐怕也是朔尔茨担任联邦总理期间最掷地有声的一次表现。但在另一方面，执政党之间从政治争论发展到政客之间的人格攻击，交通灯联盟以这样的方式终结，实在也有点始乱终弃的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从德国媒体的反应来看，人们普遍认为交通灯联盟的提前终结并不是件坏事。因为这个执政联盟不仅在争论不休中自伤自残，也损害了人们对政治制度的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千万不要忘记，德国的民粹主义政党发展势头正旺，执政党的不利与不和无疑是在给这些非建制政党助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年6月举行的欧洲议会选举中，德国三大执政党的得票率均较2021年德国国内大选时大幅下降：社民党的得票率从25.7%跌至13.9%，几乎腰斩，绿党从14.7%降至11.9%，自民党从11.4%降至5.18%。而极右翼的德国选择党获得15.9%的选票，正式成为仅次于德国联盟党的德国第二大政治势力。另一股不容小觑的非建制势力是德国原左翼党政治家瓦根克内希特（Sahra Wagenknecht）于今年1月组建的新党“莎拉·瓦根克内希特联盟”（Bündnis Sahra Wagenknecht，缩写为BSW）。这个新党在竞选纲领都尚不清晰的情况下，就大受选民追捧。在本届欧洲议会选举中，BSW第一次登上联邦层面的政治舞台，就斩获6.17%的支持率，轻松超越执政的自民党，成为德国第五大政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国选择党和BSW这样的民粹主义势力不断向传统建制政党发起挑战，其实也是在不断拷问传统的政党政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届政府可以算是一次试错。至少在可预见的未来，社民党、绿党和自民党在联邦层面不再有联合组阁的可能性。交通灯联盟成为了一个不可能的选项。那么，联盟党（基民盟和基社盟两党在联邦层面的联合体）和社民党组建大联盟可能是下届德国政府仅剩的组阁选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想今年8月索林根恐袭事件之后，德国基民盟主席默尔茨（Friedrich Merz）第一时间与肖尔茨会谈，并在之后的新闻发布会上称：执政的社民党可以与联盟党就移民和遣返非法移民问题进行合作，在法律层面上推动问题的解决。基民盟是当前德国最大的反对党，德国此前执政时间长达16年的女总理默克尔（Angela Merkel）就是来自这一中右翼大党。因此，此事被德国媒体普遍解读为下一届红黑两党组建大联盟政府的“提前预演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民粹主义不断发展，政党格局日益碎片化的情况下，未来德国组建多数派政府的选项越来越少。我们依稀可以看出这样的局面：建制政党不得不放下传统的左右立场之分，在政治议程上充分妥协，以此联手对峙民粹势力。而在大西洋彼岸，在大选帷幕刚刚落下的美国，两党格局虽未被破除，但共和党与民主党之间的选战早已演变成民粹势力与建制派之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普大获全胜的夜晚，朔尔茨决绝地终结了德国的执政联盟，这之间有怎样的关联？朔尔茨此举是壮士断腕，还只不过是又一次政治操弄？无论如何，目前德国在经济上陷入低谷，跨大西洋关系又出现重重变数，民间悲观情绪弥漫，德国确实急需强有力的政府稳住局面，摆脱困境。按照目前的计划，德国将在大约5个月后重新选举。让我们静观其变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>