<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f77a959714caedc8eb998cd84ee858ae</guid>
<title>金王冠换核潜艇，李在明与特朗普如何“智斗”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_11_01_795381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
APEC作为韩国李在明政府的重大外交成就，一时之间也成了亚洲与美国互动的核心舞台。与中国平等的对视、日本逢迎的仰视相比，韩国充满疑惧的凝视，折射出了韩美关系的复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/01/20251101105121997.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明向特朗普颁发“无穷花大勋章”并以个人名义赠送“黄金王冠”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的APEC，主场在韩国古都庆州。特朗普抵达时，受到了韩国精心准备的隆重欢迎。韩国总统李在明向特朗普颁发了象征韩国最高荣誉的“无穷花大勋章”，以个人名义赠送了特朗普一顶黄金王冠，这顶王冠是朝鲜半岛第一个统一国家新罗王的王冠的复制品，而且工作午餐以“黄金甜点”收尾，铆足了劲迎合特朗普的兴趣。其间李在明承诺提高韩国国防预算，以回应特朗普对盟友防务投入不足的批评，同意最迟于2035年前，将国防开支占国内生产总值（GDP）的比重从当前的2.32% 提升至3.5%。算是给特朗普心心念念的军费分摊比例提升一个回应。但这个承诺本身的时间跨度超越了韩美两国现任首脑的最大可能任期，能执行到什么程度还要画个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/01/20251101105321671.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从新闻视频中的表情和表达中可以看出，金王冠起到了作用，特朗普对韩国之行的成果非常满意。但是在特朗普逗留期间，首尔、釜山等多地爆发反特朗普示威。抗议者批评协议过度迎合华盛顿，呼吁政府维护韩国的经济主权，美国国内甚嚣尘上的“no king，no trump”也蔓延到了韩国。接受金王冠，更加深了外界批评者对特朗普的刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/01/20251101105403224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借主场之便，韩国总统李在明与美国总统特朗普29日单独举行了会晤，还在之后的宴会中宣布双方已“基本敲定”了总额达3500亿美元的贸易投资协议的大部分细节。这项协议最初于7月提出，中间经历了大量的反复。最终版本内容应该包括华盛顿同意将对韩进口关税降至15%，以换取首尔在未来数年内向美国投资3500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据韩国总统府公布的细节，首尔将分阶段注入2000亿美元现金投资，每年上限为200亿美元；另有1500亿美元将投向造船业，以协助特朗普振兴美国本土船舶制造。双方同意投资项目须具备商业可行性，收益将按照五五比例分配。美国商务部长霍华德·鲁特尼克将担任联合投资委员会主席，负责评估潜在项目。该协议仍需韩国国会批准后方可生效。算是与最初的美国版本，要求韩国一次性投入3500亿现金，和韩国版本，全部以非现金投入，取得了折中。韩国方面比较满意，总统高级顾问金永范称协议的进展超出预期。而美国方面称，韩国政府和民间对美国的总投资将高达6000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国能够说服美国的前提，是中美之间取得了一定的共识，各自取消了针对对方造船、航运的限制性措施，韩国所受到的连带冲击大幅减小。李在明在特朗普来韩国之前，就应该已经收到了信号，所以从庆州会议开始之前，就在媒体上多次盛赞韩美关系的同时，强调尽管中韩两国在意识形态和政治体制上存在不同，但“不能将中国拒之门外”。李在明的原话是，“谈到国家间的关系，你不能一刀切地说：‘这个国家是我们的朋友，那个国家不是’事情没那么简单，要复杂得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/11/01/20251101105439515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明接受采访 CNN视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本次访问的礼物，也是对李在明的“封赠”，美国总统特朗普30日宣布“批准韩国建造核动力潜艇”，乍一看，给韩国多年来的夙愿打开了一扇门，是李在明政府的重要成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是特朗普同一天表示：“韩国将在费城造船厂建造核潜艇。”以韩国现有的技术能力，潜艇艇体建造与小型核反应堆制造都已经相当成熟，美方提供的主要是核燃料和核扩散许可。特朗普的这一表态，导致完全可以本土化的工程不得不全面调整，而且这一决定，很可能并不是特朗普的个人意志，而是美国核心幕僚班子深思熟虑之后，为美国利益最大化做出的集体决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统室当天表示：“（韩国）政府对特朗普总统的决定表示欢迎。”这一苦涩的欢迎背后，是一笔韩国无法承受的经济账。根据韩国国防部长官安圭佰在国会的陈词，韩国至少需要4艘以上的核动力潜艇。若采取从美国直接引进的方式，总费用将高达12万亿韩元。韩国国家安保战略研究院院长金圣培表示：&quot;自主建造固然最为理想，但从建造到部署可能耗时十年以上。若能缩短周期并实现有效的技术转让，对韩美合作将是双赢之举。&quot;他认为，费城造船厂虽为美国法人，但已被韩华海洋收购，因此在此建造潜艇也可以被视为某种形式的“自主建造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的最核心愿望，当然不是花钱军购，替美国军工复合体当提款机，也肯定不是核动力潜艇这么简单。韩国的理想，是能说服特朗普同意修订《韩美原子能协定》，允许韩国拥有铀浓缩与乏燃料再处理设施。如现阶段难以修订协定，则美国需要承诺在相当时期内确保核燃料的稳定供应。韩国海军参谋总长姜东佶在国会国防委员会国政监查会上，就核燃料问题表示：“从和平利用的角度看，在铀浓缩方面，把浓度维持在20%以下即可。”而且韩国有声音，希望未来修订《韩美原子能协定》时应删除“排除军事目的”条款，或为此另签专项协定。最终的核心目的，是在美国的许可和庇护下，向拥核跨出实质性的步伐，追上朝鲜的“进度条”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我若干年前采访时，曾到访韩国国防研究院，研究员（预备役大领，即上校）称如果需要，韩国六个星期内就可以制造出战术核武器。外界根据韩国几个核电站的规模估算，也能得出类似的结论。在朝鲜越来越大的军事优势下，韩国借国家安保的理由扩军已经不是什么秘密。但是，向无核武器国家扩散和转移潜艇动力堆和武器级浓缩铀，是对《不扩散核武器条约》的严重践踏，之前美英和澳大利亚已经尝试过相关合作，遭到了国际社会的一致批评。现在韩国与中国近在咫尺，本身并不具备核打击能力，国土防御又无需攻击型核潜艇，其“拆屋破窗”，借核潜艇为筹码，与美国讨价还价的意味更重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核扩散问题上，美国政府倒是难得地保持了基本的理智和连贯，拜登政府曾明确表示韩国不需要拥有核武器，美国将提供全面的核保护伞，成了“美韩核咨商小组”一年开几次会，堵住了尹锡悦政府的嘴。李在明现在旧事重提，特朗普虚与委蛇在意料之中，他并不是真的TACO，而是在等韩国的钱乖乖流向美国。但饶是如此，这个套韩国不得不钻，因为就算李在明是左翼总统，还是要顾虑选票，不得不对民族主义抬头有所回应，提升军事实力，是最简单有效的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之前的韩国总统相比，李在明和他的导师文在寅一样，都面临左翼的韩国总统与右翼的美国总统打交道的天然困境，而且随着世界局势变化，“骑墙”会越来越困难，作为美国在亚洲最重要的盟友，韩国虽然嘴上说要抛弃“事大主义”，但事实上很难摆脱大国的影响，只能在等待中寻找机会。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1410a95b6ba95bf6931fd12bd9ead62b</guid>
<title>世界资本主义已经知道，中国当不了他的“小伙伴”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ludi/2025_11_01_795374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近年来，为了遏制中国崛起、为“贸易战”寻找借口，美国财经官员和经济学界不断炮制各种有悖事实的论调，试图污名化中国的经济发展模式。其中，尤以“产能过剩论”和“新殖民主义论”为甚。在这篇访谈中，卢荻从马克思主义政治经济学和凯恩斯经济学的视野出发，指出西方国家如今面临的经济困境，并非因为“产能过剩”的中国扰乱了全球经济平衡，而是源于西方自身出现了金融化趋势，长期怠于进行生产性投资。随着全球经济增速放缓，各国均出现了投资不足的问题，中国出现得更晚、程度更低，对世界经济的整体影响仍是正面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产业结构方面，中国新兴产业的快速崛起和结构升级，打破了西方发达国家依靠技术垄断收取租金，同时继续享受中国制造的劳动密集型产品的幻梦，进而成为政客调转矛头、攻击中国的诱因。西方右翼对自由市场的反对，并非出自对新自由主义不平等体制的批判，恰恰相反，“贸易战”的源头，是他们意识到维持自身垄断地位的不平等正在减弱。而对发展中国家来说，中国与它们的经济关系，远比它们与发达国家的关系更为平等。中国经济崛起带来的原材料价格上涨、劳动密集型制造业转移、高科技产品价格下降，以及“一带一路”倡议中的基础设施建设，均让它们受益良多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者指出，尽管资本主义体系短期内难以动摇，未来的世界格局，极有可能围绕两个核心，形成两个阵营。欧洲各国与全球南方国家，会在各个领域，同时与两个核心保持不同程度的关系。中美如何同彼此展开经贸合作，对世界经济格局至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文原载《文化纵横》2025年第5期，仅代表作者观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢荻，采访/文化纵横编辑部 郑涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国崛起的世界影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化纵横：&lt;/strong&gt;首先想聊聊这几年大家都很关注的贸易战。主流的新古典经济学的研究范式往往是去政治化、去历史化的，但贸易战偏偏是政治因素驱动的，而且它的原因需要在历史中去寻找。您长期做马克思主义政治经济学研究，马克思主义政治经济学刚好既是政治化的，又很擅长做历史性、结构性的分析。所以首先想请您从这个角度来谈一谈对美国特朗普政府发起的贸易战的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢荻：&lt;/strong&gt;要回应这样一个现实上的课题，必须在多个不同层面一步一步地深入探讨。首先，为什么会出现贸易战？或者说，它背后的推动力是什么，它试图达到什么目的？在最表面一层，美国发起贸易战，背后主要有两个强大的推动力，或者说是为了应对两个不同的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个推动力是系统性的需求不足，这里指的是整个世界经济存在需求不足。最典型的例子，就是特朗普的说法——所谓“中国窃取了美国劳动者的工作岗位”。这个说法的预设是，工作岗位是稀缺的或者不足的，因此，中国占有更多工作岗位，美国就会受到损害。也不只是美国，起码在话语上，如今世界各国都在批评顺差国家，认为它们在全球经济中占有了过多的需求份额和市场份额，导致逆差国家蒙受损害；很多发达国家提出，不应允许某一些国家存在持续的、庞大的贸易顺差或经常账户顺差；在贸易战之后，一些国家甚至提出，不允许一个国家持续存在超过其GDP3%的顺差。这样一些说法的前提，同样是全球经济存在需求不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果聚焦中国与美国的经贸关系，这个情况在2010年之前并不构成一个问题。当时美国的财经官员都高度赞赏中美之间“中国生产、美国消费”的经贸关系，因为中国为美国提供了廉价的产品，在一定程度上是中国在补贴美国。中国通过贸易获得了美元后，又通过购买美国国债或以美元计价的金融资产的方式，让这些资金流回美国，让美国用中国的资金继续购买中国的产品。而中国购买的这些美国金融资产，特别是美国国债，其实是低回报率的，尤其是低于美国在中国的投资的利润率。因此，在资金层面，中国再一次补贴了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到2008年金融危机爆发，世界进入了所谓的“大衰退”（Great Recession），全球经济增长出现停滞甚至衰退，需求不足的问题开始变得再明确不过。美国的财经官员随之转换态度和口风，开始严厉指责中国导致了所谓的“全球经济失衡”（global imbalances）。甚至出现了同一个人前后态度180度大扭转的情况：当珍妮特·耶伦担任美联储主席的时候（2014~2018），她还在赞赏“中国生产、美国消费”的经贸关系；但到了她担任拜登政府财政部长的时候（2021~2024），面对同样的现实，她却转换为严厉的批判，认为中国在全球经济中占有了过多的需求份额，导致逆差国家，特别是美国出现各种各样的经济困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/31/20251031153209119.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前财长耶伦 资料图。&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上来说，标准的新古典经济学理论里并没有需求不足问题，新凯恩斯经济学才认为有可能存在系统性的需求不足。金融危机爆发之前，美国财经官员的视野是新古典经济学的视野，因此，中美之间的经贸关系在当时的他们眼里不构成问题。而在2010年之后，他们转换为新凯恩斯经济学的视野，认为系统性的需求不足确实是世界经济的问题，也是发达国家经济的问题，中国必须为此负责，这是贸易战中西方的各种话语里接近于共识的一种判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个重要的推动力，或者发达国家面对的第二个现实难题，是贸易结构的变动。在2010年之前中国与发达国家的贸易中，中国主要还是出口劳动密集型、低增加值的产品，从西方进口高增加值、资本和技术密集型的产品。但是随着时间的推移，中国产业升级越来越快，出口的产品结构也越来越升级，中国生产的资本密集型、技术密集型产品越来越构成对发达国家的直接竞争。一个重要的转折点是2015年签署《巴黎协定》，当时发达国家，特别是欧盟充满了自信，以为它们在绿色转型所需要的产业转型中一定是领先的，进而能够维持自身在高科技行业的“垄断（半）租金”。[1]2010年之前中国与发达国家的贸易格局中，以及长期以来整个发展中世界与发达国家的贸易格局中，之所以会出现不平等交换，就是因为发达国家享受了这种垄断租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，西方没有想到的是，在绿色转型中，中国领先了绿色产业的发展。因此，去年美国财政部长耶伦访华时，特别强调的两点：一是中国存在“储蓄过剩”，即在世界范围内占有了过多的需求份额；二是中国存在“产能过剩”。她针对的并不是中国在劳动密集型产业存在产能过剩，在这些领域，哪怕中国产品占领全世界，他们都高度赞赏，而不是指责。她针对的是中国的资本和技术密集型产品，尤其是绿色技术和产业。因为中国在这些领域的崛起，使得发达国家所享有的垄断地位和租金遭到了根本性的动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化纵横：&lt;/strong&gt;高关税、贸易保护主义曾经主要是左翼的主张，20世纪末、21世纪初在中国和西方两边都有来自左翼的反对世界贸易组织和全球化的声音，乃至抗议活动。但是，在2016年以来的这波逆全球化的潮流中，贸易保护主义主要成为欧美所谓的“极右翼”的政策主张。这种戏剧性的变化是怎么发生的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢荻：&lt;/strong&gt;归根究底，就是因为中国以出乎所有人预料的姿态崛起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，左翼反对自由贸易，是因为自由贸易的本质是一种不平等的交换。发展中国家与发达国家的贸易关系，背后是南方的劳动与北方的资本的交换，往往导致了南方国家陷入“不发展”，而不是发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在这一轮全球化发展过程中，出现了两个新的变化。第一个变化是中国的崛起。中国作为一个后进发展的经济体，在这种不平等交换的前提下——我们被迫接受低工资，我们生产出来的价值的主要部分被发达国家的资本拿走了——我们通过艰苦的自我压榨的过程完成资本积累，投资推动工业化，不断推动产业升级，一步一步走到了可以动摇甚至颠覆发达国家的垄断性高科技产业，特别是绿色转型产业的地步。这是之前没有人能预期到的。发达国家面对这样的压力，才发现原来自由贸易对它们有这么负面的一面，会削弱它们的垄断租金。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7f0fee3df1e274ef4c41a2c7f8d66c8</guid>
<title>欧洲面临地理的诅咒，不仅仅事关稀土</title>
<link>https://www.guancha.cn/JananGanesh/2025_11_01_795369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/嘉南·加内什，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当欧洲葡萄采收季结束之际，我们或许可以重新思考那个颇具争议的词——“风土”（terroir）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个词难以准确定义，但通常指葡萄酒酿造过程中的非人为因素，也就是葡萄园所处的自然条件：气候、土壤成分、日照角度、周边植被等等。有人相信，新西兰黑皮诺酿酒师再高超的技艺，也无法弥补勃艮第风土造就的神奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是无稽之谈？还是欧洲旧大陆为高价葡萄酒品牌找的借口？无论如何，我们欧洲人都得紧紧抓住手中仅剩的天然资产。环顾四周，你就会明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国地质调查局统计，中国已探明的稀土储量是第二名巴西的两倍多。欧洲民主国家中，没有一个能跻身前十位排名。（遥远且自治的丹麦属地格陵兰岛勉强排第八。）稀土被广泛应用于航空发动机与各类消费电子产品，中国完全有能力通过限制稀土出口的特定用途来对他国施压。即便是曾以为能靠关税让中国屈服的唐纳德·特朗普，如今也不得不承认中国在全球供应链中不可或缺的地位。看看特朗普对日本、澳大利亚这些具备相关技术或资源储备的国家有多么礼遇，他对稀土资源极度稀缺的欧洲可没有这种态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030170604297.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;252&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于爱沙尼亚的纳尔瓦，全欧洲唯二的稀土加工工厂于今年9月正式运营&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源方面，情况也好不到哪里去。到2020年底，欧洲仅拥有全球已探明天然气储量的1.7%；中国占4.5%，美国略高一些，俄罗斯占20%，中东更高达40%。这绝非巧合——欧洲的能源成本如此之高（尤其是对英国发展人工智能产业的雄心构成阻碍），以至于俄罗斯在进攻乌克兰后还能挺过西方一轮又一轮的制裁，正是仰仗这些化石燃料。今天影响全球的重大事件，居然还要被数百万年前浮游生物遗骸的地理分布所决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有那么一段时间——从上世纪七十年代的欧佩克危机到乌克兰战争爆发之前的半个世纪——人们似乎可以忘掉地理因素的存在。只要拥有知识与技术，任何地方都能变得像别处一样繁华。新加坡和迪拜成为了“毫无自然资源禀赋”也能实现繁荣发展的榜样。（顺便一提，迪拜其实并不算一个“石油经济体”，这一点今天仍需反复强调。）正如评论家、抽象表现主义代表人物杰克逊·波洛克的追随者克莱门特·格林伯格（Clement Greenberg）所言，现代绘画在不断追求“平面化”，世界似乎也在追随生活模仿艺术的脚步——变得越来越“平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即便在当年，“后地理时代”的炒作也无视了一些显而易见的事实。比如，拥有海岸线、能建造港口本身就是一种天然优势。而那些地理条件真正恶劣的国家——比如身处内陆且沙漠化严重的乍得——哪一个曾发展得很好？几乎没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但直到有乌克兰战争才彻底粉碎了“世界是平的”这种幻觉。在一个“地缘政治”被重新强调“地缘”前缀的十年里，欧洲无疑是一个被自然地理环境所亏待的地方，不仅仅与其他的超级大国相比，甚至连加拿大都比不上。除了资源匮乏外，欧洲这片大陆还紧邻着动荡之地，如萨赫勒地区与中东。更别忘了，欧洲平原本身便缺乏阻挡入侵的天然屏障，导致从普鲁士到俄罗斯的民族主义偏执情绪一再滋生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，人们已经习惯了讥笑那些“自由派”，笑他们关于实现一个无缝衔接的全球化“地球村”的天真幻想。然而笔者记得，当年高喊“地理已死”的人，反倒往往是保守派——至少在英国是这样。毕竟，脱离自己所在地区的共同体去追逐“全球化”，幻想科技已经抹去了距离带来的限制，这大概才是对“世界平坦论”最极端的信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，脱欧仍只能取悦不到三分之一的英国选民，而工党政府正一步步靠近欧盟。人们或许早该明白：英国，无论好坏，终究是欧洲的一部分。原因不只是它的人均收入水平更接近欧盟而非美国，也不只是英国人对福利国家的期待更类似德国人而非美国人——每一届试图削减福利的英国政府都亲身体会到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最根本的因素是：英国和大部分欧洲地区一样，都在地理上面临挑战。即便是富含石油的挪威，也得面对与俄罗斯接壤的现实。那些令英国人头疼的事——来自非洲和中东断断续续的移民潮——其实也是法国人的头疼事，而非“盎格鲁圈”的专属烦恼。只需看一眼地图便一目了然。明年夏天，当英国的脱欧公投十周年来临时，人们将不得不向当年的孩童们解释：那时的成年人竟真的以为，只要多同澳大利亚签几份贸易协定，多喊几声“冒险家精神”，英国就能摆脱地理上身为“欧洲人”的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，在中美两国元首举行备受期待的会晤之际，欧洲的处境就像一个抬头看着父母争吵的孩子。历代欧洲领导人确实该为此受到责罚——他们让这个大陆沦为今天这副唯唯诺诺的美国附庸模样。长期以来对军事建设的忽视、对“社会市场”的迷恋胜于对经济增长的追求——这些都是生死攸关的错误，却是欧洲在自满中作出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但唯一可算作辩解的一点是：地理事实从来都不站在欧洲这边。世界上的资源分布本就不公平，这个差距迟早会显现。的确，更明智的政策或许能减轻其后果——比如英国、德国当初若能效仿法国拥抱发展核能——今天的问题也许不会那么严重。但这也仅仅是杯水车薪。到最后，即便人类的主观努力再出色，欧洲的“风土”终究归于贫瘠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25fc7c371529c18ae6f81ce25c392fdc</guid>
<title>台军招募员告诉我，“一旦开战，你们义务役先上，职业军人殿后”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhengde/2025_11_01_795366.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林正德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，台湾演艺圈“闪兵”（逃避兵役）风波延烧：继王大陆逃避兵役一事被曝光后，包括陈柏霖、修杰楷、男团Energy成员张书伟、谢坤达等艺人都陆续遭到警方拘提，被带回侦讯。最近进展是有8位艺人当庭认罪，检方建议不予缓刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据相关法律规定，服兵役是台湾每一位成年男性的责任和义务，除非自身身体状况、家庭条件符合“免疫”标准。然而，台湾的现况是：没人愿意当兵，尤其是年轻人，对当兵一事尤为排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名刚退伍的军事训练役（四个月）“役男”，我想基于个人经验聊聊这一话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得强调的是，许多人认为现在的年轻世代不愿意承担责任、太娇贵脆弱、对社会现状冷漠。身为台湾青年，我完全反对这种说法，这种说法忽略了真正的现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/30/20251030154630327.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台军&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不想成为战争的“消耗品”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾社会长期对年轻世代有一种道德要求，即“服从义务”。然而，这一要求背后却存在众多疑问：当局是否也履行了对青年的责任？军队是否维持了应有的专业水准？制度是否切实保障了服役者的权益与安全？当这些重要问题无法得到令人满意的解答时，所谓的“社会道德绑架”便浮现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾青年不是不能吃苦，很多人可以为了梦想拼创业、熬夜考证照、在工地做粗工，在各行各业为了加薪升职即使被主管刁难，都愿意忍下去，为了实现自我价值甘愿付出健康、友情、爱情。但这些努力都是建立在“有意义、有价值”的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现实恰恰相反，台湾的兵役制度长期以来给人的印象却是“做很多没有意义的事情”“当兵是浪费时间的人生空白”“训练与实战完全脱节”“领导不专业，制度不合理”“在军中受委屈还不能讲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看那些层出不穷的荒谬新闻，如士官遭霸凌致死（洪仲丘事件），如部队把“安全”当形式演练，结果“军事演习变政治表演”，如弹药库爆炸、火炮误击渔船、官兵中弹死亡，再如一堆长官在军中酗酒、打人、乱记申诫却安然升官等等——这些才是真正的“罄竹难书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现实中，四个月到底训练了些什么内容？“役男”们的真实经历几乎都指向了同样的答案：拔草、打扫、站哨、量体温、清理靴子、叠棉被。射击训练的次数寥寥无几，战术操作也流于形式，战斗教练大多只是按部就班地走程序。这种如同“军事体验营”一般的训练，根本无法让“役男”在战时生存下来，遑论所谓“守护家园”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/30/20251030154347624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台军义务役训练&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义务役弟兄的脑筋也都很清楚，现今台海形势紧张，台湾的军队根本没有足够的实力与大陆对抗。而四个月的兵役制度还会让战争变得更加残酷，因为它制造了大量的“军事素人”。四个月的兵役时间里，大家连最基本的战斗医疗技能、城市作战概念以及掩体利用等都没有学会，一旦进入真实的战场，无疑就等同于“消耗品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有句话，笔者印象非常深刻：军队招募员曾私下向我们宣称“战争一旦开始，就是你们这些义务役、后备军人先上战场，消耗敌人战力；我们职业军人在后面整备。”这是无情的政治消费！这是推年轻人在没有准备的情况下上战场送死！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，台湾青年不怕吃苦，而是怕被当傻子——怕在军队里浪费四个月或一年的青春却学不到任何防务能力，而是在帮长官做面子、帮部队做表面功夫。相较于其他专业军队，台湾的军队更像一个封闭的阶级文化体系，充斥着过时的权威文化和服从暴力，缺乏透明度和专业性——这些，才是青年厌恶乃至恐惧服兵役的真正缘由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不想沦为帮政客们捞选票的“工具人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人对兵役产生排斥感，除了军中存在管理问题、制度不合理之外，还有一个更为根本的心理因素：对政客们不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的政客既没有直面现实，更缺乏清晰的战略。他们每天高喊“解放军要攻台”，以此制造恐慌与焦虑，却始终拿不出切实可行的解决方法；嘴上喊着“备战、避战”，内容却含混模糊；高呼“抗中”“保民主”，可这些煽动性的情绪口号毫无实质内容与说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们至今都没有向台湾民众阐明：打仗的政治目标究竟是什么？战争爆发时平民该如何撤离，避难体系又在哪里？政府真的做好“全民防卫”的准备了吗？所谓“国际援助”真的会如期而至吗……对于这一系列难以说不会成为现实的问题，他们给不出答案，只剩下一句——“上战场是你的义务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再以兵役为例，执政当局在选举时宣称“不必怕解放军，我们拥有和平”，并据此缩短了兵役时间；然而，当国际形势发生变化、台海风险不断升高时，又突然宣布“四个月兵役不够，要延长回一年”，但在此过程中，没有任何对政策的检讨与道歉，仅仅一句“情势所逼”便轻描淡写地带过。兵役这种严肃的大事却被这般儿戏对待，只会让我们青年人觉得兵役是被政客们拿来交换选票的工具。想要建立真正的“防卫力量”？不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/30/20251030154025703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：台湾“中时新闻网”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们渴望和平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾社会中某些论述经常将“主张和平”与“怯懦退缩”划上等号，仿佛唯有高呼“备战抗中”“支持‘台独’”才算得上爱台湾。而那些支持对话、致力于降低区域紧张局势的人，则被强行贴上“亲中”“软弱”或“卖台”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种非黑即白的逻辑，从根本上忽视了战争的真实本质。战争并非情绪化的对抗，也不是抽象空洞的口号，而是血淋淋的死亡与满目疮痍的废墟。不论是俄乌战争、叙利亚内战，还是伊拉克、阿富汗战争，被征召与牺牲的，永远是无辜的、对生活怀抱梦想的年轻人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不想被躲在后面的政客草率推向战场；我们拒绝陷入政治激情驱动下的“反中表演”；我们追问“一旦战争爆发，台湾会变成什么样？”这个问题并非源于胆小，而是基于务实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们更期望的是避免战争的发生，希望以谈判取代对抗、以稳定取代冲突、以交流降低误判的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>