<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>547ac8e6561a9662da0efd54fc2ddc07</guid>
<title>美国防部前官员：能不能守住台湾？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElbridgeColby/2021_02_16_581351.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃尔布里奇·科尔比 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府正面临着严峻的现实：在未来四年，中国可能会试图占领台湾。自1950年以来，北京可能首次有理由认为，它有可行的军事选项迫使它所认为的一个叛乱省份屈膝投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，赌注巨大。为了阻止中国获取地区霸权并最终占据全球主导地位，保证台湾不落入北京之手至关重要。该岛占有举足轻重的地理位置。如果台湾陷落，中国将有能力把本国军事力量投向整个亚洲。日本、菲律宾、东南亚和太平洋诸岛都将更易遭受中国军队的攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129175615806.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军在西太平洋组织演习 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期以来一直反对中国对台湾地区的好战态度，而且该区域的国家将把美国对这次袭击的反应视作检验美国是否可靠的试金石。美国与其亚洲盟国和伙伴国的关系本已变得紧张，如果美国再放弃保卫台湾将严重损害美国在这些盟国和伙伴国心目中的威信。出于这些原因，最近被解密的“2018年印太战略”特别命令五角大楼执行一项防御战略，保证美国有能力保卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国能够保卫台湾不被如此强大的中国占领吗？中国人民解放军以惊人的速度发展壮大。中国人民解放军海军已经比美国海军拥有更多的舰船，其空军规模已位居该地区第一，北京还自诩其拥有全世界规模最大的导弹力量。北京力争在2020-30年间使本国军力达到与美国军力并驾齐驱的水平，并在2030年超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，答案仍是“能”。击退解放军的进攻绝非易事，且会付出惨重代价，我们需要做好准备，这将牵扯到改革美国和台湾的现有防御机制。但这是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要台湾地区屈服于中国将比通常认为的更难。不错，台湾距离中国沿海还不到100英里。但要迫使台湾地区臣服，中国要么必须入侵并占领它，要么封锁或轰炸它直至其投降。如果台湾地区能周密而认真地部署防御措施，尤其是民众在目睹了北京的所作所为后能坚决抵抗中国，那中国执行上述任一方案都将难以取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入侵台湾地区是北京最干净利落的选项，尤其是要抢在美国还没来得及做出充分反应前占领台湾，造成既成事实。在这种情况下，北京可能会赌美国人认为击退强大的解放军将付出沉重的代价和冒极高的风险。但中国要想成功占领台湾地区，它将不得不通过海军和空军运送并支援一支庞大的陆军部队，这只陆军部队的规模必须大到足够占领并控制一个拥有2400万人的岛屿。如果解放军攻击的是一个孤立无援的台湾，这可能是行得通的。但是，如果台湾地区有准备充分的美军做后援，那能否占领就要另当别论了。想要成功跨海攻击一个实力不俗、严阵以待的防御体系将是非常困难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，要击败中国入侵就需要美国、台湾地区和其它参与方削弱或摧毁足够多的中国两栖登陆舰和运输机，以防止解放军占领该岛。如果美国重视这一问题，那对于一个每年军费开支超过7000亿美元的国家而言，这并非难事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国必须紧急做好四件事。首先，部署情报、监视和侦察系统，以监视中国的机场和装载港口，并在冲突爆发时追踪中国的入侵部队。第二，购买更多的远程弹药，特别是反舰武器，并将其部署在相关海域以及关岛、日本和菲律宾等地。这将有助于美国做好准备，削弱中国两栖登陆舰队和空中力量的首轮进攻势头。第三，保持强大军力退避太平洋深处，随时准备支援那些防御力量。第四，组织以上三个组成部分进行例行训练，向中国军事行动的策划者展示他们发动攻击不太可能取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国企图通过封锁或轰炸台湾来迫使其屈服，那美国同样可以有效应对。特别是在有美国支援的情况下，台湾人民即使面对巨大压力也不太可能屈服。如果台湾地区储备了足够多的食物、能源和其它必需品，那就尤其如此。一个准备充分的美国还可以组织“台北海运”行动，向台湾地区提供它所需的物资，以防止中国扼杀该岛的民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为防止亚洲臣服于北京霸权，美国必须采取坚定果断的行动。放弃台湾地区将损害华盛顿在该区域的宝贵信誉，同时又为中国向海外投射力量扫除障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确保美国能够保卫台湾将耗费美国和台湾的大量精力和投资，但保卫台湾是可以做到的。而且，为了确保中国没有错会意图，从而造成灾难性的后果，付出这一代价也很值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f789d34a4fc491b3f443e807c2c7adb</guid>
<title>疫情之下，中国导游的“葡萄牙春节”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuJiao/2021_02_16_581348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴姣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的春节略显孤单和悲凉，与以往不同，我的身边没有歌舞游行，没有热闹集市，没有繁忙的工作，没有国内的家人和朋友陪伴，有的只是华人聚集的街道挂起的红灯笼，里斯本市政府和驻葡使馆举办的线上“欢度春节”的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/07/20210207114508406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;葡萄牙的线上春节活动。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此情此景让我想起去年春节假期，如约回到国内家中，家人和朋友们团聚在一起，回顾着2019年旅游行情的大好，谈到连轴转的艰辛和快乐，对2020年充满憧憬。出乎意料地是，2020年并没有按照我们的计划展开，一场全世界的灾难就在我欢天喜陪伴在父母身边的时候，慢慢席卷而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫情下葡萄牙全面停摆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的一切都因为新冠病毒而变得异乎寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最先向世界报告疫情的是中国，为了不给祖国抹黑，不成为所谓的“境外输入”和“病毒携带者”，葡萄牙的华人群和留学生群、当地的华人公众号都呼吁在2月份抵达葡萄牙的华人一定要做到自觉居家隔离14天。我按照计划于2月9号返回葡萄牙，开始了14天居家隔离。华人群体开始自帮自助，帮助提供单独房间进行隔离；餐厅老板为来葡的华侨和留学生送餐、购物送货上门服务。在当时大家都有一个想法，我们背后代表着中国，不能因为我们的行为，带给祖国任何闲言碎语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情初期，在葡萄牙会有一些当地人看到新闻后，认为戴口罩的人们带着病毒，一个当地小媒体甚至拿新冠病毒的事开中国人的玩笑。在当地华人的努力下，通过与政府、使馆等机构沟通，媒体做了公开道歉。当地政府官员带头走进中国人餐厅与华人一起交流。在当初不明朗的情况之下，我们的努力得到了尊重和重视，也向当地人表明了态度。我在居家隔离中也严格要求自己，即使下楼倒垃圾，都选择在半夜或者凌晨，以防和邻居们有接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/07/20210207133409630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;葡萄牙持续防疫封锁。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情蔓延开来，有防疫经验的我决定防患于未然，准备采购口罩和消毒液。这时我才发现周边药店的口罩都缺货。缺货的原因一方面是往年储备并不多（葡萄牙很少自主生产口罩），另一方面是1月份国内口罩短缺，葡萄牙华人大量购买口罩寄回国。新闻里葡萄牙政府很坦然地告知民众，意大利和法国已经开始有了确诊案例，该来的总会来。我小区的葡萄牙老人们，在午后谈天说地时，也开始加入洗手和戴口罩的话题，生活在一天天疑似与否定的忐忑中度过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2号，葡萄牙确诊输入性病例2例。潘多拉的魔盒被打开，病毒开始吞噬着这片曾经满是阳光笼罩的沃土。最敏锐的还是华人们，葡萄牙疫情刚一开始，华人华侨、留学生们开始戴上口罩，拿上洗手液，华人商店也关门谢客，与当时还处迷糊懵懂中的当地人产生很大的差别。政府的各项措施陆续开始，设置SNS24小时热线电话，很多年轻的医护专业学生以及退休的医护工作者走上岗位，走进热线接听部门，成为志愿者，成为解决疫情恐慌和救助的一线工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着每天确诊的快速增长，3月16号西葡关闭国界线，3月18号国家紧急状态正式开始。这是我第一次听到和经历国家紧急状态。葡萄牙政府规定了一系列非常细化的措施：非必要的商店禁止开门，超市、药店、公共机关可以开门但有进入规定；晚上八点之后禁止卖酒，市民应自觉在家，医生护士可以上班，其他一切公司都执行远程办公。在紧急状态期间，无法上班的工人由国家和公司共同支付工资，保障生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/07/20210207114651925.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;葡萄牙紧急状态时的政策。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧急状态下的3月23号，祖国为海外的我们送来了口罩；身在海外的我们能够看到中国大使馆工作人员连线国内医学专家解疑答惑的视频；华人商家开始通过网络无接触式送餐；大使馆不定期给在葡华人留学生发放健康包，因为我们背后有强大地祖国，所以我们都能安心放心地度过艰难的紧急状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，葡萄牙正式进入了全面停摆的阶段，街上安安静静，仿佛一切都静止了下来。推开窗趴在窗边，看不到以往学校里孩子们的嬉笑打闹。以往邻居家放着很大声的音乐，这在以往会被大家反对的行为，在紧急状态里似乎成了默许，好像各家各户都想听听音乐，想知道这个世界依然存在，这个时空里的人们都还在一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;旅游暴跌，人数减少98%&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情肆虐带来生活的不便利，旅游行业和我的工作随之产生更大的负面影响，对我这种接待中国团的导游，也就是接入境游的导游而言，注定2020年依然是悲剧的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葡萄牙位于欧洲大陆的最西端，工业并不是很发达，国家的支柱产业是旅游业和农业。作为一个旅游大国，葡萄牙全年都有完美的旅游景点。据葡萄牙统计局给出的2019年统计，非居民入境葡萄牙旅游的人数达到2460万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16号，总理科斯塔对紧急状态结束后的旅游现状提出担忧。他认为疫情之后，欧洲经济需要复苏，首先需要关注冲击最大的旅游行业。他呼吁全球疫情都还不明朗的条件下，鼓励国内的度假流动，帮助恢复经济。这与国内在五一前提出的“国内游”恢复经济的做法一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/07/20210207133026519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;葡萄牙共和国总统参观贝伦塔。图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18号，葡萄牙总统德索萨参观贝伦塔景点，总理科斯塔街头喝咖啡，传递出屋外的世界已经安全的信号。总统和总理选择的地点很有讲究，贝伦塔，是建于16世纪的曼努埃尔式风格的世界遗产，葡萄牙的标志，名片式景点。选择这个对于来葡游客必打卡的贝伦塔参观，是要向所有人告知葡萄牙作为旅游目的地是安全可靠的。在这一天，总统和总理一个代表文化，一个代表经济的分头行动意味着生活正常化的开始。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9a27fb3f4d84264ee00f41884242d70</guid>
<title>新的一年香港将往何处去？不如重读金庸《香港的前途》</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangWeiNuo/2021_02_16_581347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 梁韦诺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年仍然是香港充满不确定性的一年。除了新冠肺炎疫情与经济前景，在中央出手拨乱反正的过程中，香港政局同样出现众多不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反中乱港者为自己那场“失败的政变”埋单，绝对是可预料的。为了筑起防线，堵塞漏洞，进行各方面的制度改革，也都是可预料的。国家主席习近平听取香港行政长官林郑月娥的述职报告时强调，香港由乱至治的重大转折，再次展示要确保一国两制行稳致远，必须始终坚持爱国者治港的深刻道理。有熟悉国情的建制中人认为，这意味着中央继续会有制度改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是制度会改成什么样？就难以预料了。最近路透社传出，今年9月举行的立法会选举将会押后，中央即将出手改革香港的选举制度。真会押后选举？如果会，又押后多久？制度如何改革？现时仍然众说纷纭，难以预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前行政长官梁振英近日受访时提出特首可协商产生，引起社会大众猜测，是不是除了立法会议员，连行政长官的产生办法也会出现变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对着众多不确定性，香港的前景会如何？香港的前途，是每一个在香港生活的人都有责任去思考的。这令笔者回想起着名作家查良镛（金庸）先生的一番话：“香港是永远会存在的……所谓香港的前途，只是指香港目前的政治、经济、社会制度的前途。香港永远有前途……”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话出自一本旧书，名为《香港的前途》，由查良镛先生将他在1980至84年间发表的128篇《明报》社评结集成书，以其真实姓名于1984年5月出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查先生最为人熟悉的当然是他的武侠小说。除此之外，他还是个政治评论家及社会活动家，曾任香港特别行政区基本法起草委员会委员，是基本法政治体制起草小组的港方负责人兼经济体制起草小组成员，及后担任香港特别行政区筹委会委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，这本书是在香港政治圈摸爬滚打的人，以至所有在香港生活的人的必读书。无奈这本书早已绝版，极少在市面流通，而且价值昂贵，往往是藏书家争相竞投的拍卖品。正好笔者手上有一本，希望将查先生的真知灼见作番整理，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/26/20210126084410268.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图一：笔者藏书。出版至今已有37年，纸质难免发黄。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/26/20210126084439676.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图二：出版时售价为港币20元。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，在阅读这本书的时候，我们必须考虑查先生写作时的背景及情况，尤其要考虑八十年代初香港社会对内地的认识程度，香港与内地之间的经济及社会发展水平的差异，以理解查先生所面对的时代与思想上的局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，纵使书在八十年代出版，但查先生在书中所提到的基本判断及信念，以及处世原则，对于所有想适应变局及思考香港前途的人，是绝对没有过时的，仍然有重要价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、尊重主权，正视现实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1981年，查就香港前途问题提出建议，开宗明义指出“香港是中国的领土”，现状维持与否是另一个层次的问题，国家主权是不能含糊的。针对当时各种倡议，包括联合国托管、主权换治权论、续约论及零星的“港独自决”思想（没错，“港独”思想并非近年才出现，早于八十年代就有人提出，只是没有成为思潮），查氏强调：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“香港并不是一般性质的殖民地，是英帝国主义者强行霸占和硬租去的。所根据的三个条约是不平等条约，应当废除。在法理上，香港、九龙、新界都是中国领土，中国有充分理由收回主权。香港是中国的一部分。一个地区的人民无权自行宣布独立，即使经由公民投票表决也不可以。……所谓‘民族自决原则’，只是指一个不同的民族而言。香港的中国人是中华民族的一部分，并非不同民族。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国政府决不签署任何丧失领土主权的协议，一切安排不能影响中国作为一个大国、社会主义革命政权的体面，不能稍有损害中国的荣誉和民族尊严。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
事实是，国家一直拥有对香港的主导权及决定权，收回与否、收回后改变香港的制度与否，决定权都在中央。查认为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“从一九四九年到今日，……中华人民共和国政府随时有权收回香港……之所以没有收回，是不为也，非不能也。……中国政府之不收回，是出于对利益上的考虑，……是由于不想收，而不是不能收。”[4]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“九七之后，中国对香港具有绝对控制力，如果要改变香港的经济制度，小小香港无力抗拒。问题是中国想不想改变，而不是能不能改变，那是‘是不为也，非不能也’的问题。”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代，香港经济起飞，社会逐渐形成一种“大香港主义”（或所谓“香港中心主义”），把香港及港人的地位看得越来越高。直到目前，这种心态仍然影响着很多港人。反中乱港者提出的所谓“揽炒”，意图以破坏香港来胁迫中央，都是建基于这种心态，以为中国无了香港不行，所以认为中央会妥协让步，答应他们的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种心态，查作出驳斥：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“以中国之大，也不是说非依赖香港不可，决不能认为如果没有了香港，中国的经济建设就搞不成功。在中国全国的生产数额中，香港所提供的助力毕竟有限。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国四个现代化的成败，当然并非决定于香港提供多少助力。如果中国大陆的经济路线正确，没有香港也会成功。如果路线错误，香港即使再提供十倍以上的协助，也无法使中国的经济现代化起来。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不表示香港对国家毫无价值，亦非可有可无的价值，香港对国家是重要的，不论是过去还是现在，香港仍然发挥出重要的功能，只是哪怕香港有重要的经济作用，一旦面对国家主权问题，一切都得靠边站。因此，英国在谈判过程中尝试打“经济牌”来恐吓中国，说收回香港会“带来灾难性的影响”时，邓小平回应说：“我们要勇敢地面对这个灾难，做出决策。”因为“临到最后决策之时，北京领导人的考虑是政治第一，经济第二”。[8]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33d55bab0e23a1fda82e1964d081dcdf</guid>
<title>我的义乌外贸小厂，如何在疫情中生存</title>
<link>https://www.guancha.cn/tongdongbo/2021_02_16_581344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【口述/佟盛博 整理/刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学毕业后，我没有选择去公司上班，而是遵从自己的爱好，去当了两年导游，之后又去做了一段时间洗衣店的生意，结果入不敷出。家里人实在看不下去了，觉得我游手好闲，不务正业，一心想给我找个“正经工作”。就在这时，做对日出口贸易的二大伯有点不想做了，刚好我待业在家，他就喊我来义乌接手这个工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/08/20210208135210889.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我在日本当导游  图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刚开始对产品的一无所知、管理散漫、工序繁琐，到现在的每天5点早起给工人开门，招工、采购、生产管理、物流全程负责，期间也出现过压力大到崩溃，在宿舍里扇自己耳光的事情。现在我已经对每个产品、每个配件的价格、每个工序都一清二楚。一转眼，我负责这个工厂已经有两年多的时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我的义乌工厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厂子主要做出口到日本的正月饰品，日语里叫“お正月飾り”。日本人在新年的时候，为了迎接“年神”，将它挂在玄关或者门口形成“结界”，防止“不净”的东西进入，这和我们中国人过年放鞭炮和贴对联异曲同工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/08/20210208132618654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本的正月饰品 图自维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产品一般由一个草圈和一些配饰组成，属于草编工艺品，原料会用到茭白、茅草和竹子。十多年前，正月饰品的制作主要是日本国内自给自足，当时价格差不多在10000日元（约600元人民币）左右一个。自从2001年后，中国市场开始做代工，到现在几乎所有的正月饰品都在国内制作，日本国内的价格也降低到了3000到4000日元（约200元人民币）一个，在外贸市场上，几乎所有“made in China”的产品价格降了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，草体是直接进成品，之前也试过自己做草体，但是牵扯的成本比较大，利润不那么可观，加上国内现在也有同类的供应商在做，所以我们需要做的就是产品上的配件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先把彩线、花绳和彩纸做成固定的花样或形状，然后把彩线和花绳组装到草体上，这是生产工艺流程中比较关键的环节，需要一定审美和艺术的积累，厂里有一个做了15年的老师傅，他来管控产品的组装，让它尽可能地好看漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步工序是质检，日本人对于产品质量要求比较严格，我们的良品率需要保持在95%以上，这个过程剔除一些次品，会产生一些损耗，我们这个产品比较特殊，产生的损耗还是比较多。质检完成后，产品进行包装，放入衬板、挂钩、干燥剂等东西，之后就是集装成箱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货物从上海港、宁波港、大连港这三个港口出发，到达日本的高松港和苫小牧港，还有一些货物会发往东京、名古屋和福冈等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/08/20210208132648168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本正月饰品 图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在义乌做了两年厂长，我深深感受到中国经济的发展，义乌小商品市场的发达。之前自己开洗衣店，只雇了一个人，不能算真正意义上的经营和管理，只能一个小小的创业尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己管理工厂以来，确实感受到了各种心酸，我的厂子现在规模也比较小，差不多有三四十人，每年大概要做100万个正月饰品，差不多每天生产6000个左右，高峰时期会达到12000个。每年的集中生产周期有10个月，从三月份客户陆陆续续给到订单，到11月底货物全部发走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这过程中，自己的抗压能力也得到了提升。前两年提倡的“万众创新，全民创业”，自己对创业有很多天真的想法，现在也清醒很多，冷静很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;义乌平均损失超过一半&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的工厂依托于浙江金华的义乌小商品批发市场，作为全球最大的小商品集散中心，义乌的快递收发量排名全国第三，仅次于上海和广州。有人调侃道“随便一个义乌大妈，都可能是经营着千万级国际生意的CEO”，这对2020年外贸进出口总值超过3000亿元的义乌来说，一点都不算夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的产业集聚比较有趣，不是按照传统的区域，而是以村或小区为单位形成一个产业链。比如义乌的永胜小区做纸，在里面你能找到各种各样的美术用纸。在义乌，你能感受到一个生机勃勃、接地气的城市，很多商铺里，一家老小都在里面，一边聊天，一边向客人介绍商品，大家都在努力地生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，义乌的经济环境、经商氛围和人们的思想解放程度，虽然已经2021年了，但是思想解放程度让我这个东北人感到很大的不一样。义乌的资源和地理优势没有多大，但是它能发展起来，义乌人敢闯敢干的精神是一个很重要的加成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/08/20210208132747992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;义乌国际商贸城 图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情爆发后，义乌的很多外贸工厂受到了不小的冲击。我周围的厂子损失都在50%-80%左右，可以说是毁灭性的打击。和义乌一些做塑料袋、纸箱、塑料花的老板聊，今年订单量减少了三成多，说白了受疫情影响比较大，经营非常艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，头脑灵活的义乌商人主动转产生产防疫物资，能观察到口罩厂明显增多，一些化妆品企业和洗手液企业，利用原材料酒精开始转产消毒酒精、消毒洗手液。面对这种状况，大家只能互相鼓励打气，“钱不是一年挣出来的，疫情过去就好了”，希望2021年经济能够有好的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工厂在2020年喜忧参半&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情肆虐的背景下，我工厂的生产也受到了影响，2020年的出货量由原来的35个集装箱减少到了30个。相比其他工厂，我的订单量没有出现较大下滑，工厂效益受疫情影响不大，这可能与我的客户和所在的行业有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内疫情很快就控制住了，很多工厂年后就复工复产了。在开春后的疫情防控阶段，政府推出了一些扶持政策，比如口罩优先供应给企业，在市面上口罩价格已经炒到10块钱一个，政府供应的口罩2块一个，每个工厂限量500个。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f5c1aae1ef2529742b939d79a7776dd</guid>
<title>美国当初为什么积极组建联合国？背后有盘大棋</title>
<link>https://www.guancha.cn/SamLebovic/2021_02_15_581291.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/山姆·莱博维奇，翻译/观察者网 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数美国人来说，美国拥有全球军事霸权这一简单明了的事实也许从未有一刻进入过他们的脑海：那些部署在海外的军事基地和在海外发动的战争距离他们的日常生活过于遥远，而在军中服役的士兵们则与大多数美国人碎片化的社会生活几乎没有交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是当人们偶尔想起美国军队时，他们对自己军队的评价还是相当高的。在历次问卷调查中，美国军队都展现了最受信赖的国家机构的形象。甚至在各政府部门经历各种开支削减之后，美国不断扩张的国防预算仍然保持了神圣不可侵犯的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们对美国政治充满抱怨和质疑，但他们对美国军队却是极为满意的。这支军队不但是全世界最为强大的，而且也是全世界最为昂贵的：美国的军事开支超过了排在后面10个国家的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/05/20210205141331970.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;484&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国为何会成为世界警察？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学者史蒂芬·沃特海姆（Stephen Wertheim）在其2020年10月出版的《明日世界：美国全球霸权的诞生》（&lt;em&gt;Tomorrow, the World: The Birth of U.S. Global Supremacy&lt;/em&gt;）一书中。对美国社会的上述心态给出了自己的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在书中聚焦于二战时期最为关键的几年，为我们回顾了与战后世界秩序形成有关的一段极为重要甚至显得颇有些疯狂的历史。史蒂芬·沃特海姆在书中介绍了多位相互之间关系密切的政府决策者和学者为他们心中日益成形的“美国世纪”描绘蓝图的过程，读者可以从阅读这本书得出结论：那些美国决策者和学者们早在二战时期，就已经产生“美国应取得全球军事主导权”的想法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对美国来说的确是一个很重大的历史转变——当纳粹德国1940年占领法国时，美国军队的规模仅仅名列全球第19位，甚至还不如当时的荷兰军队。在介绍美国决意以军事手段重塑世界秩序（为了达成此目的，美国甚至还发起成立了联合国，这是有些违反直觉的）的这段历史时，史蒂芬·沃特海姆对美国在上世纪40年代的外交政策，进行了颇有些“修正主义”色彩的解读，他的观点有助于我们以全新的视角审视当今的诸多国际问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《明日世界：美国全球霸权的诞生》一书为我们介绍了美国地缘政治专家们在世界秩序问题上的深入思考和不断演进的各种观点，并且很清晰地介绍了美国外交政策开始转变的时间和具体过程。围绕美国战后外交政策的演化发展这一主题，该书介绍的许多具体细节都会令读者感到耳目一新，甚至与人们所熟知的情况是完全相反的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书重点介绍了法国于1940年6月被纳粹德国占领之后的一段历史，当时颇具影响力的美国外交关系协会（Council on Foreign Relations）已经在着手为纳粹德国占领整个欧洲之后美国的国家前途进行谋划了。这段历史的具体细节如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在珍珠港事件发生之前，美国国务院撤销了负责战后战略规划的委员会，这时美国外交关系协会开始走出来为美国的地缘政治利益确定边界。最初，该协会的一些成员认为美国可能在欧洲陷落后龟缩在一个“四分之一个地球”大小的区域里面，即北至加拿大、南至拉丁美洲北部的一个便于军事防御的区域。但很快他们就意识到，美国的一切经济活动很可能被锁定在这一区域里面。当某个地缘政治集团实现对世界上其他地区的主导时，美国在全球的贸易活动将面临被切断的风险。他们担心，“四分之一个地球”对美国来说也许太小了，不利于美国人维持较为满意的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，该协会的一些人士开始把美国的地缘政治利益边界扩大到整个西半球（主要包括南北美洲、东太平洋、部分大西洋、部分北冰洋以及部分南极洲——观察者网注），但随后他们意识到这个范围还是有些局促，对美国来说不具有可持续性，这一地区无法做到在经济上独立运转。美国南部和拉美地区需要向外出口农产品，而美国北部地区需要出口工业制成品。因此，西半球这一势力范围无法为美国提供一个真正独立运转的经济基地，这样美国就无法与被纳粹德国主导的欧洲展开竞争；把太平洋地区也纳入进来的确可以为美国北部地区的工业制成品出口找到市场，而且可以为美国提供黄麻纤维、橡胶和锡等资源，但是把太平洋地区纳入进来之后，为美国势力范围之内的农产品找到出口市场的压力就更大了；这样一来，把英国也纳入自己的势力范围就是唯一的解决方案了，英国当时是全球一个主要的农产品进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史蒂芬·沃特海姆在书中写道：“经过数月的研究，美国外交关系协会的战略规划专家们发现，如果纳粹德国能够在战后实现对欧洲的长期稳定占领，那么美国就必须把世界上其他几乎所有地区都纳入自己的势力范围才行”。就好像一个正处于发育期试穿不同尺码服装的孩子，美国也试着为自己的势力范围规划了不同的边界，那些战略规划专家们最后发现，也许只有20世纪初形成的帝国主义世界体系那样大的势力范围才能让美国感到舒适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交政策层面上来说，美国战略规划专家们得出的上述结论实施起来其实很简单。时任《纽约时报》记者、美国外交关系协会会员汉森·鲍德温（Hanson Baldwin）曾这样总结道：“这要求美国实现对全世界的主导，而且要有大英帝国在旁边给予长期密切的配合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题在于，美国民众并不会轻易接受这一外交政策：美国须与英国结为紧密联盟，美国须承受全球军事扩张所带来的成本，而且把全世界都纳入自己的势力范围是颇具帝国主义色彩的做法。当时一位参与外交政策讨论的人士指出：“就盎格鲁—美利坚人的性格来说，在这一外交政策上获得他们的合作几乎是不可能的，除非政府能够获得某个强有力的组织的支持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的问题在于，美英两国必须做到在扮演世界警察角色的同时，还能够避免被贴上帝国主义标签。美国外交关系协会的战略规划专家们最初并没有把创建国际组织的方案纳入考虑，他们觉得国际联盟（League of Nations）那样的组织其宗旨含混不清且过于理想化，并没有发挥很大作用。可是在1942年，也就是美国外交关系协会中的诸位专家被美国国务院纳入重新启动的战后战略规划机构的那一年，他们发现创建某种新型国际组织的确有其好处：他们意识到创建联合国这样一个国际组织，在说服美国公众接受美国外交政策转向这一问题上，是一个很好的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此前的国际联盟不同，联合国能够通过由英、美、中、苏四大国（以及稍后加入的法国）所主导的安全理事会（Security Council）来集中行使“警察”权力。的确，联合国里面还有联合国大会（General Assembly）这一机构，不过按照罗斯福政府时期副国务卿萨姆纳·威尔斯（Sumner Welles）的说法，联大只是“一个用来对那些小国表示慰藉的小礼物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1943年1月举行的一场长达2小时的听证会上，萨姆纳·威尔斯向罗斯福总统保证，美国加入联合国并不会对这位总统塑造战后世界秩序的工作构成干扰，由四大国组成的安理会将在战后世界秩序中扮演关键决策者的角色（需要指出的是，由于四大国负责在联合国做出重大决策，罗斯福总统甚至认为并不需要为联合国设置一个永久性的总部，他认为联大可以一年召开一次，以便让那些小国发发牢骚）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自那以后，组建联合国的工作进行得相对比较顺利，至少在策划发起成立联合国的那些战略家们看来是如此。1944年，在秘密召开的敦巴顿橡树园会议上，四大国敲定了新组建的联合国的一些具体细节。1945年，在旧金山举行的一场公开会议上，世界上其他国家也加入了就成立联合国进行的对话。来自发展中国家和非政府组织的代表要求进行一系列重大改变：他们希望联合国能够对经济和社会问题给予更多关注；他们对四大国否决权这一设置的必要性提出了质疑；他们还希望推动联合国就人权问题发表声明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>