<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2df5513fe0eb4710328070d02085af9b</guid>
<title>经济复苏之际，美国工人要把自己卖个好价钱</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2021_10_21_611611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·克鲁格曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸福的经济体都是一样的，而不幸的经济体各有各的不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机后，经济问题都与需求不足有关。房地产泡沫已经破灭；消费者没有消费足够的钱来填补缺口；旨在提振需求的奥巴马经济刺激计划不但规模太小，而且持续时间也不长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2021年则与之前不同，我们现在的许多问题似乎都与供应不足有关。由于港口物流不畅，货物无法运送到消费者手中；半导体芯片短缺阻碍了汽车生产；许多雇主报告说，他们很难找到雇员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管供应链中断显然会持续一段时间，但大部分中断现象可能都是暂时的。而劳动力市场可能正在发生一些更重大且持久的变化。美国工薪阶层多年来拿着过低的工资干着过多的工作，长期受苦受难的他们可能已经迎来了转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于供应链问题：重要的是要认识到，比以前更多的商品被送到了美国人手中。问题是，尽管快递量有所增加，但物流系统仍无法满足超常的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情初起时，人们通过购买商品来弥补众多服务消失所带来的不便。不能去外面吃饭的人重构了他们的厨房。不能去健身房的人则买了家用健身器材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是，从家用电器到消费电子产品，所有商品的购买量都出现了惊人的暴涨。今年早些时候，耐用品的实际支出比疫情前水平高出30%以上，而且直到现在支出也仍然很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但形势会有所改善。随着疫情补贴的减少和生活逐渐恢复正常，消费者将购买更多的服务而不是商品，减轻港口、卡车业和铁路的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，就业市场形势看起来像是劳动者在实实在在地减少。总就业人数仍比疫情前高峰少500万人。休闲旅游业的就业人数仍下降了9%以上。我们看到的一切都表明劳动力市场出现了非常紧张的劳动力短缺现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，员工们正以前所未有的速度辞职，这表明他们对找到新工作充满信心。另一方面，雇主已不仅仅是抱怨劳动力短缺，他们还试图通过加薪来吸引雇员。在过去六个月里，休闲旅游业员工的工资以每年18%的速度增长，他们现在的工资水平已远远超过了疫情前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动力卖方市场的出现也鼓舞了工会成员，他们在拿到自认为不合算的合同后，会更愿意采用罢工的方式来维权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/19/20211019153431935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;最近美国工人罢工现象增多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但为什么我们还是经历了这个所谓的“大辞职”时期？有这么多员工要么辞职，要么要求更高的工资和更好的工作条件才肯留下来？直到最近，保守派还在指责是增多的失业救助福利导致了这一现象出现，他们声称是这些福利导致劳动者接受工作的意愿降低。但是，与那些没有提前取消福利的州相比，那些提前取消福利的州也没有看到就业人数增加，而且这些福利措施在上个月已全面结束，但这似乎对全国的就业形势没有产生太大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在似乎正在发生的是，这场疫情使许多美国劳动者开始重新思考生活的意义，并扪心自问是否值得像以前那样把太多时间花在恼人的工作上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是一个富裕的国家，却极其恶劣地对待许多劳动者。劳工的工资通常很低，经通胀调整后，一般男性员工2019年的收入几乎跟40年前普通员工的收入差不多。工作时间很长：美国是一个“没有假期的国家”，它提供的休假时间远远少于其他发达国家。工作也不稳定，许多低薪工人——特别是非白人工人——工作时间长短不定，这可能会对他们的家庭生活造成严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对工人苛刻的还不仅仅是雇主。相当一部分美国人似乎蔑视为他们提供服务的人。根据最近的一项调查，62%的餐厅员工说他们受到过顾客的粗暴对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这些现实情况，我们也就不奇怪为什么许多员工要么辞职，要么不愿回到原来的工作岗位。更难回答的问题是，为什么现在出现了这种情况？两年前，许多美国人也痛恨自己的工作，但他们并没有像现在这样跟着感觉走。到底哪里发生了变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，这只是猜测，但似乎很有可能是颠覆了许多美国人生活的新冠疫情促使他们中的一些人开始重新思考自己的生活选择。并不是每个人都有能力辞去一份令人讨厌的工作，但相当多的劳动者似乎准备好冒险尝试不同的工作——不顾金钱损失而选择提前退休，跨行找一份不那么令人讨厌的工作等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自觉能力变强的员工做出这些新选择会使消费者和企业主的生活更不好过，但让我们明确一点：总体而言，这是一件好事。美国的劳动者坚持要一份更好的合同，如果他们能得到，这符合整个国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a643be4a02fac48f920dad65d42d5b5</guid>
<title>为了保护中医知识，我们和欧美日韩据理力争，赢了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/qintianbao/2021_10_21_611608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020095645894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武汉大学环境法研究所所长秦天宝接受观察者网专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：11年前，联合国生物多样性条约第10届缔约国会议（2010年）通过了《名古屋议定书》，您当时就已经参与了谈判吗？谈判经历是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦天宝&lt;/strong&gt;：2010年，我没有去现场谈判，我主要是在后方作为支持团队的成员参与了法律方面的部分工作。前方的代表团成员们去参加会议。后续通过一些新闻报道以及和代表团成员们的交流得知，现场谈判还是比较紧张的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2014年，我去了韩国平昌缔约方大会现场谈判。实际的谈判可能跟大家理解的不太一样，大会有很多全体会场、小会和分组讨论会。全体更多地是一个程序性、象征性的会议，大家关注比较多的是现场小会和分组讨论，这些讨论也是相对比较激烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象很深刻的一点，大会的议题很多，通常是通过小会和分组讨论会的方式进行沟通。这些会议都是开放的，对这些议题特别关注和感兴趣的国家都可以参加，但并不是所有的国家都有足够的人员和能力参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为分组讨论没有同传，大家直接统一使用英语。因此一些小国要么参会人员没有这种语言能力、要么没有专业的人才，就没有办法参会、及时参会了也不能及时有效地表达立场和诉求，最终对这个议题有决定权的就是那些主要的欧美国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种小会和分组讨论会，对参会者的语言能力、事先对议题的熟悉程度、现场情形的把握都有很高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我跟着外交部的一个谈判代表去的。虽然我是学法律的，但对有些文件和关键措辞的理解可能比较学术化，再加上首次现场参会谈判的原因，而外交部的代表敏感度就很高、反应也很快，很佩服他们。谈判过程中，既要有专业的东西，也很考验技巧、策略和外交话术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个印象深刻的方面是，通过多次参会，我发现欧美国家的谈判代表多是熟面孔，长期关注某个（些）领域。他们对议题非常熟悉，谈判十分老练。同时，他们都有一个谈判团队，会进行团队作战。因为谈判的小会议室里有一个圆桌，每个国家只有一个座位，但欧美国家的这些谈判代表座位背后通常还会有两到三名助手。据我观察，这些助手一般有一个是科学家、有一个是律师、有时候还有其国内主管部门的行政官员。当谈判代表遇到新情况，在表态之前，他会马上回头跟这几个人进行磋商沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们代表团的谈判人员，从个人素质方面看也都很优秀。但有些议题的负责人，可能因国内体制和岗位轮换的原因进行换人，这样对议题的把握、谈判的走向会产生一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到报道说，在《名古屋议定书》谈判中，我们加上了反对“国际生物剽窃”条例，当时是怎么做的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦天宝&lt;/strong&gt;：生物剽窃就是生物盗版，多是科技进步的发达国家向生物资源丰富的发展中国家发起。举个例子，我们国家的中医药就是国际上进行生物剽窃的主要对象之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中医药既有中药也有中医，中药更多强调是保护药材、亦即药用动植物遗传资源；而中医更多是关于如何使用药用动植物遗传资源的传统知识，很多时候以配方形式展现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据很多发达国家的说法，生物遗传资源仅仅是药材（药用动植物遗传资源）这种有形的物质载体；但实际上，我们中医药里面比较有价值的是中医，这种传统医药知识有的时候可能比药材本身还要重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们针对生物遗传资源范围条款的理解，有些国家就不太同意。比如，日本、韩国从中国拿走了非常多的中医内容，日本叫“汉方”，韩国叫“韩方”。还有很多欧美国家，他们从其他发展中国家也不当获取了很多与生物遗传资源相关的传统知识，自然不希望把传统知识放到《名古屋议定书》里面来。这对我们是非常不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，为了这个问题讨论了很长时间，不仅是中国，包括马来西亚、印度、巴西等广大生物剽窃的受害国家都是主张要把传统知识放进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从法理上充分论证了把生物遗传资源相关的传统知识放进去的必要性和可行性，同时跟这些发展中国家一起合作的，大家配合起来给发达国家施加压力。在这个背景之下，议定书才加入了这样的一个条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：联合国《生物多样性公约》第十五次缔约方大会通过了“昆明宣言”，您今年也在现场参加了会议，这次有哪些不同？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦天宝&lt;/strong&gt;：从流程上来说，其实没有什么大的不同。但是疫情带来的影响其实还是很大的，各国谈判代表没有办法在现场进行深入地交流和沟通。这也是为什么这次大会第一阶段开完以后，还要到瑞士以及昆明再进行下一个阶段的交流和谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/10/20/20211020095612513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;昆明：联合国《生物多样性》第十五次缔约方大会通过《昆明宣言》。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感觉是现在我们国家整体实力上来了，经济水平不断提升。国家也拿出一大笔经费来支持谈判工作，因为谈判的时间还是挺长的，无论是缔约方大会的谈判还是之前的相关谈判，都需要相应的人力、物力和财力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，我们的谈判队伍明显人才储备更加全，国内的研究储备也越来越好了。我当时开始研究生物多样性相关法律问题时，国内没有几个人从事这个研究，其他一些议题也差不多是这样。现在，越来越多的人开始进入到生物多样性领域，我们的队伍越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人刚开始是在后方做助手和智囊，后来慢慢就进入到一线，之后就去到了最前线的谈判。我们也学习了西方的经验，一般是一个人兼顾一两个主攻方向，保证了谈判议题跟踪和研究的稳定和持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：通过和全球各国进行谈判，您认为发达国家和发展中国家在生物多样性保护上的态度和行动有何不同？美国选择性“缺席”《生物多样性公约》，背后反映了哪些逻辑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;秦天宝&lt;/strong&gt;：我觉得总体上没有什么不同的，只不过每一次谈判具体议题是不一样的，本质上还是发达国家和发展国家两大阵营之间的一个沟通和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为不同国家的国情、自然禀赋、生物多样性现状、经济发展水平等方方面面决定了说每个国家自己的关注点和诉求，这都是很正常的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b10b4256e27fe12dc392f646d920fb2</guid>
<title>欧洲呼吁全球“废死”，想敲打中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_10_21_611607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，法国总统马克龙在纪念法国废除死刑40周年的演讲中表示，法国将在2022年上半年担任欧盟轮值主席国，法国到时将与其他成员国合作，推动一项联合国决议，要求各国每年报告死刑判决和执行死刑的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场呼吁全球废除死刑的运动似乎即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，死刑在整个欧洲被大量使用。比如法国最受欢迎的处决人的方式——断头台，至今广为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在中世纪有许多犯罪行为会被判处死刑，如谋杀，绑架，强奸，盗窃，生产假币，纵火等。但现代欧洲开启了关于死刑的转变，废除死刑逐渐成为一种潮流。圣马力诺就是第一个废除死刑的欧洲国家，它在1865年进行了这样的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，要完成这一转变，我们不得不等到二十世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，禁止死刑的法律在大多数欧洲国家获得通过。特别是二战后，欧洲人民开始更加重视人的生命和人权。1950年通过了《欧洲人权公约》，根据该公约，“每个人的生命权应受法律保护”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一些国家花了很多年时间才批准该公约，但除白俄罗斯外，所有欧洲国家都慢慢废除了死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟还规定了所有成员国的规则，任何希望成为欧盟一部分的国家必须首先禁止使用死刑。几乎所有其他国家在加入欧盟之前，实际上都废除了死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在欧洲，优先事项是罪犯的改造&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，欧洲是世界上较为安全的地方之一。欧盟的凶杀犯罪率为每10万人1.71起，而美国为每10万人5.9起。然而，在大批非洲和中东难民涌入欧洲之后，犯罪率开始上升。特别是在瑞典、法国、意大利等国家，这些国家现在是欧盟犯罪率最高的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的情况发生在瑞典。瑞典去年遭受了至少18年来最严重的犯罪高发期，124人由于谋杀和过失杀人丧生。瑞典也是强奸率最高的国家之一。在欧洲联盟，平均每10万人有10.19起强奸案，而在瑞典，平均每10万人中有63.5起强奸案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国和法国则不得不面对大量故意谋杀妇女的案件。大多数杀害妇女的案件是由伴侣或前伴侣所为，并涉及在家中持续的虐待行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，今天欧洲人如何处理恶劣的罪犯呢？当你想象欧洲罪犯的状况时，你基本上可以想象一个与美国完全相反的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从电影中你可能知道，美国对罪犯的惩罚极其严厉。他们可以被判处死刑或监禁，这被称为“无假释的终身监禁”或几个“连续无期徒刑”，这将保证囚犯永远不会出狱。因为美国的主要目标是惩罚罪犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，优先事项是罪犯的改造——即使是最坏的罪犯。欧洲不仅没有死刑，而且即使一个人犯下滔天罪行，监狱的刑期也常常很短，监狱生活还非常舒适。许多欧洲监狱实际上更像是旅馆，而不是监禁危险罪犯的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了生活在非常舒适的豪华牢房环境中，许多欧洲监狱的囚犯可以穿自己的衣服，可以自己准备食物，可以上课或找工作，可以去探亲，即使是最恶劣的罪犯也有很多自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019102341221.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;252&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《帕丁顿熊2》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在德国，一个食人杀人犯阿明•梅维斯，在几天内吃了一名男子。他被判无期徒刑，然而据知情人士透露，他被监禁的监狱允许这个食人者到不同的德国城市散步，甚至为他提供帽子和太阳镜，这样人们就无法认出他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有挪威杀人犯安德斯•贝林•布雷维克杀害了77人，只被判处21年徒刑，这是挪威的最高刑期。更糟糕的是，今年他实际上有资格获得假释，如果他获得假释批准，他可以在仅仅服刑10年后，在今明两年内自由外出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到欧洲的“宽大处理”，一些欧洲人自然会表示反对——尽管许多欧洲人已经接受了这种情况，并很高兴至少有一些措施惩罚罪犯，因为他们知道欧盟永远不会允许死刑。正如安德斯•贝林•布雷维克的案例中，他杀害了77人，但只被判处21年监禁。但挪威人实际上非常放心，因为他至少受到了惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其他欧洲国家，人们对宽大刑期或提前出狱的反应几乎是相同的。譬如，意大利黑手党头目乔瓦尼•布鲁斯卡，他承认杀害了100多人，其中甚至包括11岁的男孩。他曾溶解尸体、杀害法官。而他最近被释放出狱，意大利公众的反应是沮丧和恐惧，但最终公众接受了结果，因为大多数人已经习惯了欧洲司法的运作方式，他们也知道自己真的别无选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee65ea1b0233a946d10a98675e12764c</guid>
<title>我在越南管理工厂：“制造业回流，还要看中国工厂愿不愿意接手”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuwei1/2021_10_21_611605.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
八、九月份，新一波新冠疫情在越南肆虐，该国最大城市和经贸中心胡志明市成为“重灾区”，期间市里因新冠死亡人数占全国新冠死者的绝大部分比例。为此，越南政府出动军队，在当地及周边地区实施了极为严厉的封锁措施，导致大量工厂停工甚至倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月初，胡志明市逐步解封，原以为经济会就此重启，不想却有百万工人选择逃离工厂、回到家乡。劳动力大量出走，使得包括耐克、苹果在内的多个品牌陷入断货风险，供应链危机进一步凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波防疫管控对越南工厂带来哪些影响？期间制造业纷纷回流中国，中国工厂又如何快速调整承接？跨国公司经理人吴威在&lt;a target=&quot;_blank&quot; href=&quot;https://www.guancha.cn/wuwei1/2021_05_21_591468_s.shtml&quot;&gt;管理胡志明市工厂生产&lt;/a&gt;的同时，也&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wuwei1/2021_07_15_598490.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;负责中国区的部分业务&lt;/a&gt;。就中越两国工厂最新动态，吴威和观察者网继续分享了其一线观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·生产与经营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：越南的防疫政策已由清零转向“与病毒谨慎共存”，不过当下越南全国疫苗接种率未过20%，你们工厂员工的疫苗接种率已至多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;我们的员工很幸运。工厂作为出口纳税大户，员工的疫苗接种被当地政府优先安排。目前我们的员工第2剂疫苗接种率已达70%；剩余30%员工会陆续接种第2剂，计划本月内完成100%的接种目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019103014939.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为工业区里的劳工接种疫苗（资料图/越媒&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和在中国疫苗接种最不同的是，越南员工的第1剂和第2剂之间有超过70天的等待期，这还是优先安排的结果。在中国打疫苗，接种第1剂时就把第2剂的时间预定好了，但越南没有充足的疫苗，导致打第1针时并不清楚何时能打上第2针。间隔时间太长对于疫苗的效果有什么影响，谁也不了解，谁也不会提问——在越南，只要能打上疫苗就是上上签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
员工都很清楚，如果没有工厂雇员的身份，他们的疫苗接种时间表必定是难有定期。多亏公司强大的竞争力和影响力，在危机形势下对于员工是非常重要的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较遗憾的是，少数员工在接种了第2剂疫苗后就直接辞职回家了。我们对于这个情况有预估，毕竟个人的需求和考量不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在上一次采访中您提及一些员工打阿斯利康疫苗出现不良反应，后续如何处理？中国政府也向越南援助了数百万剂新冠疫苗，员工接种时是否多了一个选择？越南民众对于中国疫苗的态度是否有改善？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;阿斯利康疫苗后的不良反应的确非常明显。6月份第1剂疫苗打后的第二天，公司员工一半没法来上班，典型的症状是头痛呕吐、浑身疼痛发冷、身体虚脱无力。在打疫苗之前员工都被前告知可能发生的症状，所以事后大家没有过度恐慌，处理方式就是在家休息，让不良症状随着身体代谢和疫苗体内反应而逐步消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们真正担心的是会不会出人命的问题，毕竟这款疫苗在一些国家和地区已被停止使用。非常幸运的是，我们的员工都挺过来了，没有发生死亡案例。万一发生事故了，那会是另外一场灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府援助的疫苗和我们工厂没有关系。中国政府援助的疫苗，根本轮不到给我们工厂员工和普通民众。中国疫苗需要优先分配给在越南的中国公民、需要前往中国工作的越南公民，以及越南边境地区的工作人员等。越南政府自己也有算盘，毕竟他们有自己想优先照顾的人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019103516828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国援助的新冠疫苗运抵河内（资料图/中国驻越南大使馆官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南现在最突出的问题是疫苗供应远远跟不上需求，老百姓等待的时间是不确定的，目前越南完整接种疫苗率仅为13%。从民众的态度上来看，越南这边对中国疫苗有很多不信任，部分是出于嫉妒的不信任，好比你的老邻居其实并不希望你过得好。你研发出了他们没有的针对病毒的“武器”，这对于他们绝不是什么好消息，有抵触情绪也是意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有相当一部分人希望中国能免费赠予大量疫苗，而且不带任何条件限制，但世上真没有这样的美事。疫苗是战略资源，也是中国外交策略的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>307db5233c08786db48780c64b64f650</guid>
<title>美国每天播报的疫情数据，其实是笔“糊涂账”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2021_10_20_611557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冯智源 编辑/徐乾昂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国约翰斯•霍普金斯大学数据显示，截至北京时间2021年10月20日6时21分，美国新冠肺炎累计确诊病例达45115073例，累计死亡病例727907例……”对于这些惊人的数字，我们似乎变得习以为常，但是，这并不妨碍我们去探索：这些由美国播报出来的数字，一定是准确的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有句古话叫“所信者目也，而目犹不可信”。在寻找答案的路上，不回到问题的“原点”是不够的——这些“美国疫情数据”，究竟是如何被统计出来的？换言之，这些数据是按照什么标准被计算出来、又是经过怎样的流程被发布出来的？而在这些标准和流程中，又存在何种能够影响“美国疫情数据”的问题？还有，在美国，为何一个大学发布的数据广受“青睐”，而代表美国官方的“疾病控制与预防中心”（CDC）那些看似“权威”的数据却被“晾在了一边”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网从问题的基础着手，调查了“美国疫情数据”的统计方法和流程，得出了三点结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先&lt;/strong&gt;，从“联邦依靠地方”的数据搜集体制上看，由于CDC无法强制要求各地卫生部门及时、准确地上报各地情况，导致其官方汇总数据的“及时性”和“权威性”都大打折扣。这样一来，急需获取即时疫情信息的美国民众便只好将目光投向了诸如约翰斯•霍普金斯大学等民间数据平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次&lt;/strong&gt;，民间数据平台凭借着自动抓取数据的快速性等特点广受“青睐”，并获得了看似具有“权威性”的地位。然而，其民间平台的本质决定了其无法像CDC等政府机构那样去进行耗时漫长的所谓“有效核实”，客观上影响了其数据的“准确性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后&lt;/strong&gt;，观察者网还瞄准数据“源头”，梳理了疫情爆发以来美国部分州在统计和报告标准上的差异。这些地区性差异导致美国数据从源头上就存在“准确性欠缺”的问题，并且上报时对该问题的“层层加码”也使其愈加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，在于美国在防疫问题及相关体制上存在“去中心化”、“各自为战”等特征，阻碍了美国疫情数据“既及时又相对准确”地发布出来，并使其成为了一本“糊涂账”，进而影响了世界对美国疫情形势的精确判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国CDC官僚地位尴尬，沦为“计算器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国疾病控制与预防中心（Centers for Disease Control and Prevention，以下简称CDC）是美国联邦政府行政机构，成立于1946年，隶属于美国卫生及公共服务部（HHS）。在2021年9月7日更新的最新版关于新冠疫情数据的说明中，CDC称其共享的大部分数据信息均基于美国各地区“准确而及时”的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，新冠病例是各医疗机构、实验室等“必须向各州和地方卫生部门报告的”，而各州卫生部门则“有义务（voluntarily）向CDC报告病例信息”，并由CDC将数据汇总。而CDC的美国疫情数据主要包括三个内容：“疫情汇总数据”（Aggregate Count Data）、“患者级数据”（Patient-Level Data）和“死亡人数”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这些数据的具体来源，CDC按上述三种分门别类地做了解释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“疫情汇总数据”来自60个“美属管辖地”（U.S.-affiliated jurisdictions）的报告。&lt;strong&gt;CDC的统计系统则会将各管辖地的数据汇总发布在CDC的“疫情数据追踪系统”（COVID Data Tracker）上&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“60个美属管辖地”包括：美国50个州、华盛顿特区、纽约市、美属萨摩亚、关岛、北马里亚纳群岛联邦、波多黎各和美属维尔京群岛，以及与美国签订“自由联合条约”（CFA）的3个独立国家（指密克罗尼西亚联邦、马绍尔群岛共和国和帕劳共和国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/19/20211019164543264.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CDC分别展示了其数据报告各过程的示意图并配上解释 截图自CDC网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“患者级数据”包括年龄、种族、流行病学特征等重要信息，而不包括具体身份等“可标签化的”信息。&lt;strong&gt;这些信息也来源于各州、领地、管辖地的报告&lt;/strong&gt;，通过公共卫生机构发送至CDC。CDC称，该数据两周更新一次。此外，还有“14天的延迟”，目的在于“确保准确性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“死亡人数”方面，CDC提供则提供了两种数据：一种是“疫情汇总数据”中显示的死亡人数；另一种则是“临时性死亡人数”（Provisional Death Counts）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CDC解释称，&lt;strong&gt;“疫情汇总数据”中的死亡人数由于是各管辖地直接报上来的&lt;/strong&gt;，因此只是“初步信息”（preliminary）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在另一种被CDC称为“最准确”的“临时性死亡人数”（Provisional Death Counts）的统计过程中，具体病例的死亡信息将以“死亡证明”的形式送至CDC下属的“国家卫生统计中心”（NCHS），最终通过NCHS页面上的“死亡人数”图表发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于“临时性死亡人数”的凭证是由医生、法医和验尸人员开具的“死亡证明”，因此CDC认为其比上一种“疫情汇总数据”的初步数据更为精准。而其名称中的“临时性”一词则代表数据在不断更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网19日查询时发现，仅NCHS“临时性死亡人数”的发布时间就滞后至少3天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/19/20211019165235179.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NCHS的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“临时性死亡人数” 统计系统 截图自CDC网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于上述各数据的准确性，CDC称，尽管自身“努力提供完整而准确的数据”，但仍面临一些挑战，而这可能“有碍于对数据的分析和解释”，并使&lt;strong&gt;疫情监测数据具有“局限性”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它认为，新冠肺炎的症状可能不会立即出现，这可能会推迟病例报告的速度；而并非每个感染者都会接受检测或求医，尤其是在无症状的情况下；还有，各州和地区卫生部门报告的方式存在差异，数据和报告频率都可能发生变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于美国新冠病例数量多，“大多数地区的卫生部门无法获得每一个病例的更多详细信息”，因此许多病例报告都存在“数据缺失”（missing data）这一问题。CDC认为，这些“数据缺失”可能（likely）导致“低估了美国疫情真实情况”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/19/20211019165846693.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;可查到郡（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;County&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）一级疫情数据的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CDC“疫情数据追踪系统” 截图自CDC网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对CDC而言，&lt;strong&gt;60个“美属管辖地”卫生部门报告的数据才是“一手资料”，而自身要做的仅仅是将各地数据进行“汇总”&lt;/strong&gt;。CDC也心知肚明，因此声称，“若出现CDC 的汇总数据与各卫生部门的数据之间存在差异时，应以卫生部门报告的数据为准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在收集以上信息的“健全流程”（robust process）中，&lt;strong&gt;CDC还会对各地报告的数据进行“检查”&lt;/strong&gt;。CDC还称，与公众分享“及时并准确”的信息是紧急应对疫情活动的核心。这些信息将有助于“跟踪疫情发展趋势、监测疫情的爆发、并确定（美国的）公共卫生行动是否有效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在数据更新速度上，相比自身而言，CDC还算“有进步”。2020年疫情爆发初期，CDC曾在页面上标注“周一中午至周五定期更新，显示数据为截至前一天下午4时的统计结果”，这意味着数据在周末直接就“不动了”。如今，其变成了“周一至周六”更新，更新时间也延后到了晚8时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，CDC正与各地方政府和卫生部门合作，着手进行一项改进措施：通过电子病例报告的信息交互来加强监测。“该举措允许（机构间）自动、实时地交换病例报告信息，借此达到医疗机构等与公共卫生机构间的数据‘无缝衔接’（seamlessly）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;CDC排除了什么“病例”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与世界卫生组织（WHO）对新冠病例分类相似，CDC也将“病例”分为三种情况：&lt;strong&gt;①疑似病例（suspect case）、②可能病例（probable case）和③确诊病例（confirmed case）&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/19/20211019170956386.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CDC将“病例”分为三种 截图自CDC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>