<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>817fed03cd85e3ba2b10f3f375240e8e</guid>
<title>一杯咖啡，应该卖40还是6块6？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyue/2024_12_05_757838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170226678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当9块9甚至6块6的低价咖啡满世界涌现的时候，高端精品咖啡凭什么卖一杯三四十块？因为品质？口感？还是门店氛围？品牌情怀？精品咖啡到底哪里“精品”？曾经卖三十几块钱的咖啡现在为什么在慢慢下调价格？不参加价格战的咖啡品牌如何生存？不求体量，就想安安静静地做杯精品咖啡可以吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些灵魂拷问是整个现制咖啡行业都需要关注的话题。随着阿拉比卡咖啡期货价格暴涨至3.26美元/磅，咖啡豆从来没想过自己的身价已经突破了历史新高，这已经突破了1977年3月创下的最高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170302326.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月28日，阿拉比卡咖啡期货价格暴涨至3.26美元/磅，突破了1977年3月创下的历史高点。 &lt;span&gt;图源：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年9月以来已经上涨了123%，而此前4月，阿拉比卡咖啡豆期货曾一周飙升了12.5%。虽然期货的变化不会立即体现在终端消费上，但是市场端却反其道而行，根据红餐网的报告数据，消费者对于咖啡的消费，会更趋向于选择价格带10-20元的产品，这一圈层至少有80%的消费者，甚至有一大部分希望消费10元以下的产品，愿意买25元以上的人群仅有4%。正所谓“精品咖啡非常好，但是9块9的瑞幸是块宝”，曾经代表着小资而高雅的咖啡，就这样变得和白菜土豆一样平易近人了吗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 什么才算精品咖啡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实消费者并不会把咖啡研究得太透，一般来讲绝大部分人喝咖啡只关注两个点，一是提神，产品功能上咖啡的的确确可以续命，让打工人在熬完夜的第二天还能打起精神工作；其二是社交，周围的人都在喝，自己不喝显得不合群，很多时候咖啡是链接关系和情感的社交媒介，同事之间、上下级之间、客户之间有什么表达感激或寻求帮忙的，通常一杯咖啡可以很好地推动事态发展，如果不行就两杯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是三四十块的咖啡，和十块的咖啡喝起来有什么不同，和柑与橘一样，大部分人都是傻傻分不清楚。精品咖啡（Specialty Coffee）还真是有官方定义，咖啡产业通常用的评分体系是来自于SCA（由“美国精品咖啡协会”与“欧洲精品咖啡协会”合并而成的非盈利性组织）和CoE（卓越杯，国际性咖啡评级赛事），他们的评价满分虽然都是100分，但是项目略有不同，一般来讲要看咖啡豆的产地，出身在某个高贵的庄园产区，身价必然会不同，当然精品豆的产量也不会很高，判断上主要是看香气、口味、酸度、醇厚度、平衡度、一致性、干净度、甜度等，而且基本上都是需要通过严谨的手冲操作来制作，只有“考试”拿到80分以上的才有资格被叫做“精品咖啡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170401403.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于云南保山的咖啡庄园。近年来，地处高黎贡山与怒江之间的咖啡庄园出产的铁皮卡、瑰夏等优质品种咖啡，因其得天独厚的地理环境和气候条件，优质的种植技术和品种选择，已为其在国际市场上赢得良好声誉。 &lt;span&gt;图源：云南保山文旅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比我们在商业连锁咖啡门店里面买到的咖啡，大多都是工业化批量生产，采摘、加工、烘焙都比较粗放，所以，真正有多少咖啡可以达到“精品”这个水平呢？答案不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么很多人可能会说，以前花三四十块喝的是不是也不算精品咖啡？被“忽悠”那么久，现在才觉得9块9才是咖啡的正确打开方式？这个观念倒也不应该有，对品牌来说，任何商业市场都有培育和试错的成本，上世纪九十年代左右，麦当劳、肯德基刚进入中国市场的时候其实都是天价，有钱人甚至以在肯德基门店办婚礼为骄傲。咖啡市场也是这样的，新鲜的东西本来就有吸引消费者的魔力，更何况咖啡自带功能性和社交属性，包括各种创新的咖啡产品和周边，这些都是具有不同附加值的，但不得不说，咖啡这个行业刚开始几乎就是一头站在风口的猪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170424280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
90年代珠海开业的麦当劳 &lt;span&gt;图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 精品咖啡现状如何&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在卖三四十块的算不算精品咖啡？应该说具体看产品，大部分算。因为不算的基本都降价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起步于上海的Seesaw是国内比较早的精品咖啡代表，2012年开出第一家店，最高峰门店超过了130家，经过不断的努力，到2024年年中仅剩80多家，半年间关店三成。Seesaw在咖啡的专业上是有匠人精神的，从手冲、虹吸、冰滴到拉花都有很讲究的手法，甚至还开发了咖啡课堂，在开放式的吧台讲解精品咖啡豆，培训咖啡师，收获了不少忠实的粉丝。尽管Seesaw已放开了加盟，但无论是放开的时机，还是加盟的门槛，对投资者都是不友好的。Seesaw甚至尝试加入价格战，把三四十块的咖啡卖到九块九，但很明显玩不过头部品牌，顺带把自己的定位和初心都给搞丢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170452344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Seesaw咖啡门店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
M Stand，同样来自于上海，2023年拿到了数亿元的融资，重量级的投资方如CMC资本、挑战者资本、小红书等给M Stand带来了极大的信心，2023年开出了248家门店，但2024年却出现了大幅放缓，截止到11月都开不到70家。M Stand所坚持的“一店一设计”和大店风格不可避免地带来了运营压力，高客单价的定位在当下环境步履维艰，与Puma、Levi’s、欧莱雅的联名营销一定程度上保持了品牌形象，但这是精品咖啡的可持续生存之道吗？已有消费者声音认为M Stand的品质在下降，这难道不是很重要的警钟吗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170529611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
M Stand&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国连锁咖啡品牌Costa在2024年关店近100家，在华总的门店数量不足400。Costa一直强调自己正统的英伦血统，很自豪自己独创了混合咖啡豆，可以把阿拉比卡和罗伯斯特两种咖啡豆完美配比，通过慢火烘焙的方式，使其迷人的香气和油脂得以保留，并且一直宣称手工制作，坚持使用半自动咖啡机。这些“骄傲”造成的“后果”就是让整体表现得不伦不类、老态龙钟、出餐慢、缺少和新生代消费者的链接和共情，在年轻人的心智中，喝咖啡似乎都不会想到有Costa这个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自认为开创了国内精品小馆的Manner在最开始的时候的确很精致，小店快取的方式获得了不少CBD白领消费人群，但资本改变命运，有钱之后的Manner快速扩大门店规模，但也开始与原来的定位以及“精品”渐行渐远，开更大的门店，开到更核心的商圈，强调单店坪效。要求咖啡师做得又快又好又不能要高工资，要马儿跑但又不让马儿吃草，可想而知，用秒表掐着出餐时间的咖啡师，怎么可能有做出“精品咖啡”的心境，能做到心平气和完成上级要求的KPI就已经很好了，在低薪酬回报和强调“人效”的高压锅当中，员工爆发出与顾客的冲突也就不足为奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205170545546.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最初，manner咖啡吸引打工人的点之一是自带杯买咖啡减5元 &lt;span&gt;图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f93ee5146cee3794ecfeea430870680b</guid>
<title>霜刃未试！《两用物项条例》在中美博弈中的重要地位与合规风险提示</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2024_12_05_757827.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨杰】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
前言：12月3日，商务部发言人就记者提问的“针对美国加强两用物项出口管制的原因”进行了回答，发言人表示为维护国家安全和利益、履行防扩散等国际义务，根据《中华人民共和国出口管制法》等法律规定，中方决定加强有关两用物项对美国出口管制，包括禁止两用物项对美国军事用户或军事用途出口，严控镓、锗、锑、超硬材料、石墨相关两用物项对美国出口等。任何国家和地区的组织和个人违反相关规定，将依法追究责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国滥用国家安全的理由，将正常的经济贸易、科学技术等问题不当升级为政治问题，并频繁借助出口管制措施对多家中国实体进行打击，严重阻碍中国正常进口部分产品，严重正常的国际贸易秩序及全球产业供应链稳定。随着2025年1月20日后美国特朗普政府上台，预判中美之间围绕“加征关税”、“出口管制与制裁”等方面的争端会愈发激烈，本文将聚焦《两用物项出口管制条例》与美国《出口管制条例》进行对比，解读二者的核心条款，指出其相似之处及区别点并做出合规风险提示。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205155313928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国两用物项出口管制条例的出台背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪 90 年代以来，我国按照物项的不同类别先后制定了多部行政法规、规章条例。管控范围涵盖监控化学品、核两用品及相关技术、导弹及相关技术、生物两用品及相关设备和技术、有关化学品及相关设备和技术，以及军品。近年来，国际经济形势受政治影响的幅度越来越大，中国与欧美国家的贸易冲突不断。2020 年，《中华人民共和国出口管制法》正式公布实施，规定实行统一的出口管制制度。司法部和商务部在答记者问时表示，当前有必要在出口管制法框架下，总结实践经验，整合现行分散的制度规定，制定一部统一的两用物项出口管制条例。因此，司法部会同商务部等部门研究起草了《中华人民共和国两用物项出口管制条例（草案）》，于 2024 年 9 月 18 日经国务院第 41 次常务会议审议通过，自 2024 年 12 月 1 日起施行。同时，《中华人民共和国核两用品及相关技术出口管制条例》、《中华人民共和国导弹及相关物项和技术出口管制条例》、《中华人民共和国生物两用品及相关设备和技术出口管制条例》和《有关化学品及相关设备和技术出口管制办法》同时废止。目前保留的其他条例有《中华人民共和国监控化学品管理条例》（1995年实施，2011年修订）和《中华人民共和国军品出口管理条例》（1998年开始实施，2007年修订）。《中华人民共和国两用物项出口管制条例》（下文简称“条例”）的出台，象征着中国在出口管制领域已经基本形成法律、行政法规和配套的部门规章统筹协调、层次清晰的法律制度体系，为今后的出口管制工作提供了较为全面的法律基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国出口管制条例出台背景：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对敏感设备、技术及软件的管控制度由来已久。自“911事件”后，美国又将“国家安全”作为管控的原因之一。美国出口管制条例名称为“Export Administration Regulations”，简称“EAR”，对应的主管部门为美国商务部工业与安全局，Bureau of Industry and Security，简称“BIS”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205160015674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国出口管制法律体系框架主要包括三部法律：其一是《出口管理法》（EAA, Export Administration Act），但该法已于2001年失效，2018年的《出口管制改革法》（ECRA，Export Control Reform Act of 2018）一般被视为该法在效力上的延续，同时也替代EAA成为EAR的上位法；其二是《武器出口管制法》（AECA, Arms Export Control Act），该法管制对象为军用物项，管制国防物品、服务及相关技术的出口、再出口转让和临时进口，其具体实施条例为《国际军火交易条例》（ITAR，International Traffic in Arms Regulations）；其三是《国际突发事件经济权利法》（IEEPA, International Emergency Economic Powers Act），此前在EAA失效时，美国总统就是依据该法发布总统令宣布对EAR授权延续其效力，直至2018ECRA的出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、两用物项的定义与判断&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
定义：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《条例》第二条，两用物项指的是既有民事用途，又有军事用途或者有助于提升军事潜力，特别是可以用于设计、开发、生产或者使用大规模杀伤性武器及其运载工具的货物、技术和服务，包括相关的技术资料等数据。此外，从管制的行为角度出发，《条例》与《出口管制法》规定保持一致，即“从中华人民共和国境内向境外转移管制物项，以及中华人民共和国公民、法人和非法人组织向外国组织和个人提供管制物项”，并新增强调包括“两用物项的贸易性出口及对外赠送、展览、合作、援助和以其他方式进行的转移”同样属于受管制的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里体现出我国法所规定的“出口管制”不仅包括地理位置上的境内向境外的物项转移，也包括即便都在境内或境外、中国主体向外国主体的提供物项行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
判断方式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 企业自行判断：可以通过根据《条例》的定义、研读商务部即将发布的《两用物项出口管制合规指南》，以及使用两用物项出口管制清单进行核查。需要注意的是，商务部可能对管制清单外的部分物项实施临时管制并发布公告，因此企业除了核对清单，仍需关注商务部等网站上有关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 借助外部渠道：《条例》第五条规定商务部将会同其他有关部门建立两用物项出口管制专家咨询机制，为两用物项出口管制工作提供咨询意见。具体查询方式需登录名为“商务部业务系统统一平台”的官网，网站首页提供了各类业务的办事指南，以及相关的联系方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、关键条文的对比解析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;临时管制政策：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《出口管制法》早已规定了对两用物项的管制政策，即实行出口许可制度。《条例》第十二条继续细化了这一规定，通过“清单”来落实管理，将两用物项汇编在出口管制清单上并根据需要及时更新清单。并根据维护国家安全和利益、履行防扩散等国际义务的需要，对清单之外的物项实施临时管制。对于临时管制而言，其每次的实施期限不得超过2年，期限届满前若经评估发现仍需继续临时管制的，可以延长，但总共不得超过2次。评估认为需要长期实施管制的，则列入两用物项出口管制清单进行统一管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EAR第742.6节规定对CCL清单之外的ECCN编码为0Y521系列的物项（Y代表不限定分组，可以为A～E中的任意一个，具体编码见CCL清单的附件5）实施临时管制。临时管制的期限为一年，BIS将在这一年的期限内对物项进行重新编码。期限届满后，若未能公布应当受管制的新ECCN编码，则物项编码变更为兜底的通用编码EAR99。当然，BIS同样可以根据需要，以两次为限、延长临时管制措施。不过与中国《条例》不同的是，EAR保留了延长超过两次的权利，条件为当物项风险评估结果涉及国家安全或外交政策利益时。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ac1ffbb2245698e9c0624ff0ef3dca4</guid>
<title>比特币在特朗普助力下，还能“狂飙”多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_12_05_757796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普再次胜选至今，市场上反应最为激烈的金融资产莫过于比特币，从6.8万美元上涨至10万美元，仅用时一个月。而华尔街有分析师甚至扬言，两年内比特币将涨至22.5万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/05/20241205104234289.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;382&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;数次波动剧烈，却都未被淘汰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比特币作为虚拟货币里最早最有名的一种，是在2008年金融危机及美联储大放水之后，由一小拨理想主义的技术宅创造出来的。当时他们的目的是为了创造一种代替美元的新型货币，不受中央银行印刷机的控制。所以在这些人的最初想法里面，比特币的发行数量只受到数学和能源的限制，同时应该具有一个正常货币所具有的所有功能，比如充当支付工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来流传很广的一个例子，就是当年有一个比特币爱好者曾经用比特币成功地买到了一份披萨外卖，今天看起来这大概是历史上最昂贵的一份披萨外卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/03/20241203162830576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/03/20241203162841475.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2010年，一位ID为Laszlo的用户发帖称，自己成功用10000枚比特币买到两个大号披萨。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在的比特币已经基本失去了其原有的那一点货币属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年我们还能看到有商家宣传自己可以接受比特币作为支付手段，但实际上恐怕并没有几个人会拿着比特币去采购日常的商品或服务。如今真正坚持使用比特币作为支付手段的人，恐怕大多数都是从事非法活动的罪犯，比如网络黑客勒索那些信息系统被入侵的受害者，往往就要求对方支付比特币作为赎金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去了最常用的支付手段这个功能，数字加密货币剩下的主要功能就是储值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么人会把看不见、摸不着、没有税收和军队背书的电子数据段作为储值工具？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先不可否认的是，很大一部分资金来源于世界各国都存在的、不那么能见光的经济活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科技发达的今天，各国政府对于银行为主体的金融监管愈发严厉。庞大的灰、黑产业要想通过银行体系调动庞大的资金往来，也面临更大的限制和更高的成本。比特币这样虚拟货币的出现，正好满足了地下经济的需求：巨大的金额可以通过一段电子数据几乎没有成本地瞬间流转，甚至跨越地理限制，同时可以避开各国政府监控的视角——这也是虚拟货币在以往剧烈的波动过程中，数次历经暴跌而没有被淘汰出局的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一部分把虚拟货币作为储值工具的，就是把比特币当成完全的投机资产来交易的热钱了。对于这些热钱来说，只要某个目标出现了可以投机炒作的机会，具体这个目标是郁金香还是普洱茶，是月球上的土地还是虚拟空间的电子数据，都不重要。而虚拟货币更是具备了炒作不尽的各种题材和源源不绝的接盘者，成为今天最热门的投机资产标的之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/03/20241203163259513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加密货币大亨孙宇晨吃掉一根用620万美元拍卖来的香蕉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纵有特朗普撑场，相关监管也必然趋严&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四年的美国民主党政府，虽然一方面同意让华尔街的金融机构们在官方的期货交易所里正大光明地交易虚拟货币的期货和期权，并批准了一批以虚拟货币作为底层资产的投资基金。另一方面，金融监管机构也对专门的虚拟货币交易所、以及那些和虚拟货币投资者紧密合作的金融机构进行了相当严厉的调查，甚至起诉了相当一批机构和投资人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，币安的老板就被迫缴纳了一大笔罚金并认罪入狱数月；特朗普的商务部长候选人卢特尼克（Howard Lutnick）就因为旗下金融公司专门为虚拟货币提供的保管、投资和兑现的金融服务而受到美国监管调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年美国总统大选之前，特朗普在硅谷富豪的撮合下频繁接触投资虚拟货币的美国投资者，为了换取这些投资者的资金和选票支持，特朗普承诺在选上总统之后解除对虚拟货币行业的法律监管限制，甚至要在官方角度出面支持虚拟货币行业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，当大选结果刚刚出现特朗普大胜的苗头，投机资金的热情就被点燃了，比特币价格迅速暴涨。涨到后面，金融市场上的传言逐渐开始离谱起来，其中流传比较广的一个传言就是特朗普将要求美联储购买一万亿美元的比特币作为央行储备。巧合的是，当这个传言开始被疯狂转发的时候，正好也是比特币冲向10万美元又掉头回调的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国的政治传统，特朗普上台以后确实会对投资他的虚拟货币投资者给予一定的优惠待遇，比如前面提到的卢特尼克就被提名商务部长，目前美国监管机构正在对虚拟货币企业开展的调查也可能会暂时中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/03/20241203163844623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，虚拟货币如比特币投资者期望的所谓政策红利，恐怕并没有当前市场价格反映的这么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的一个原因，就是庞大的地下经济作为支持虚拟货币的主要推手这个现实，导致政府监管和司法调查不可能真正放过虚拟货币行业。只要灰黑色收入是虚拟货币需求的重要组成部分，出于打击犯罪的需要，作为灰黑产业的资金链中关键环节的虚拟货币就自然也是被政府监管严控的主要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然虚拟货币的产生和持有是分散的，是自下而上的，但虚拟货币交易所却是集中的，加上虚拟货币记录所有历史交易信息的特点，只要掌握了主要虚拟货币交易所的数据控制权，就可以跟踪追查使用虚拟货币的那些交易者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府过去几年已经将世界上主要的虚拟货币交易所纳入监管之中，而一些主要交易所也已经在美国的压力下对部分虚拟货币持有人进行限制，比如在俄乌战争后，一些来自俄罗斯的虚拟货币持有人的账户就被交易所封禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以相信，未来政府对于虚拟货币交易的监管将会越来越严厉，长期来看一定会朝着类似银行监管的繁琐水准发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f278727c7dd8bd7bb5dc8bd8ed62a1e</guid>
<title>顶住欧洲右倾的承重墙，马上就要倒了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_12_05_757773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧盟委员会的新团队，到欧盟一些国家的政府，欧洲的右翼化，肉眼可见地在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经一度，欧盟的两驾马车法国、德国被视为抵抗欧洲“右转”的重要力量，然而在今年9月，极右翼选项党在德国的崛起，让右翼政党风头更盛，成了德国主流政治的严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，轮到法国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，当正在沙特阿拉伯进行国事访问的马克龙接到总理巴尼耶的电话时，心情必然非常沉重：该来的，还是来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“内政不行外交补”。最近几个月，马克龙满世界刷存在感，结果还是于事无补，国内的政坛依然是一地鸡毛。现在面临的问题不仅仅是政府倒台，而是他总统的位置有可能不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎时间12月4日晚间，法国国民议会将讨论和投票的巴尼耶政府不信任动议案，马克龙表示，他无法“相信”不信任动议案会通过。显然，马克龙有些慌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/04/20241204202426822.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总理巴尼耶遭遇不信任动议案&lt;span&gt;法国24小时电视台报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月2日，法国总理巴尼耶使用宪法第49.3条，强行通过社会保险财政预算案后，法国左翼联盟“新人民阵线”和极右翼政党“国民联盟”都提交了政府不信任动议案。“国民联盟”表示，会投票支持左翼联盟的不信任动议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于极右翼“国民联盟”表示会投票支持左翼联盟的不信任动议案，同时，根据不信任动议案已经获得的议员签名支持情况，几乎所有法国媒体都认为，巴尼耶政府是难逃倒台的命运了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
12月4日，针对总理巴尼耶政府的不信任动议案在法国国民议会讨论并投票表决。最终结果是331票赞成，超过动议所需的国民议会绝对多数即289票，巴尼耶政府被推翻，这是继1962年乔治·蓬皮杜政府之后第五共和国第二个被推翻的政府。巴尼耶将立即向法国总统马克龙提出辞呈。据悉，马克龙将于巴黎时间12月5日20点发表全国演说。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;按说，巴尼耶与国民联盟的领导人玛丽娜-勒庞、法兰西不屈服党的创始人梅朗雄都是千年的狐狸，玩什么聊斋呢？但这次，极右翼国民联盟是玩儿真的了，勒庞不仅想要推翻政府，还要逼宫马克龙，让他主动辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞为什么要这样搞呢？法国《十字架报》3日的头版社评文章这样说，无论是法兰西不屈服党的创始人梅朗雄，还是国民联盟的领导人玛丽娜-勒庞，都好像愿意为了个人野心而牺牲国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，勒庞之所以这样肆无忌惮，与巴尼耶政府的一味忍让有很大关系。但是，这位总理也没得选，巴尼耶自接受任命开始，极右翼政党就已经在议员人数上有能力让他下台，只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，巴尼耶没有利用好这个时间差，政府预算草案在议会讨论时，左翼联盟完全被排斥，对国民联盟则几乎是言听计从。而这种寻求国民联盟支持的战略无疑是错误的。为了能维持其政府在位，巴尼耶向国民联盟的要挟让步，结果是他变得越来越渺小，最终什么也没得到，反倒是成就了国民联盟的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/05/20241205103418681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月22日，勒庞在法国国民议会讨论2025年预算案时上台发言。&lt;span&gt;路透&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞把法国政坛搅乱，目的是什么呢？新的立法选举最快也要等到明年7月才有可能，距离下次总统选举也还有两年半的时间。既然不能马上组织选举，她现在挑起政治危机有何意义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞的目的当然还是总统宝座。至于现在的行动，她是想把极右翼的力量再次彰显一下，增加政治筹码，彻底扫清前进的道路。所以，她这次不会急于走到最前台。巴尼耶政府倒台之后，左翼联盟新人民阵线会要求掌权，但这还要看它是否能走出内部的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据政府内部人士称，巴尼耶直到最后时刻，还在向极右翼政党妥协，希望保住这届政府。现在应该知道了，他已经被勒庞轻松拿捏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，政府倒台后，马克龙还可以任命一位新总理。然而数一下马克龙手里的人马，最有可能的人选，居然也是与极右翼政党关系复杂的勒科尔尼（Sébastien Lecornu）。勒科尔尼是现任国防部长，与勒庞有过接触，两人甚至共同参加过私密晚宴。如果勒科尔尼成为总理，显然加剧了马克龙政府偏向极右派的形象，从而失去中左派阵营的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人把法国极右翼的这次动作，与即将上任的美国总统特朗普联系在一起。和美国人一样，法国人担心高物价和移民问题——这些主题让特朗普一举获胜。极右翼政党“国民联盟”在今年法国的欧洲选举和议会选举中脱颖而出，目前在众议院占有的席位比任何政党都多——尽管不是多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞本人是博彩公司最看好的2027年总统候选人。七年前大家对马克龙已永远埋葬极右翼威胁的期待，到头来被证明只是一场空。勒庞和特朗普的卷土重来，已经不仅仅是欧洲“右转”的问题，而是整个西方世界都将发生巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>