<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d9e8899a441cd1c2149e8bdfda7113b</guid>
<title>为什么说未来五年中美关系会很难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_01_24_677213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：面对美国在印太地区更加全面的战略布局，中国如何做好周边外交以应对美西方的围堵遏制？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;总体讲，我们外交部的工作质量非常高，已经有很多的实操在做了。现在美国从全球战略来讲，肯定对中国更重视了。虽然，今年美国在欧洲方向上遇到了挑战，俄乌冲突会分解它的一些精力和资源，但是它的全球战略重心在中国没有变。这是一个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是内容改变了。原来美国的对华战略是亚太战略，我理解就是“亚”是韩国、日本，“太”是新西兰、澳大利亚，也就是在中国东边画一条直线，中国不进太平洋；现在改成了印太战略。印太战略这个概念最早是安倍提出来的，美国人接受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍是近年来日本政治家中相当优秀、相当有战略视野的，他真心想要民族振兴，他的民族振兴的目标很清楚，就是正常国家化。当然，他说的“正常国家”这个词有点误导，他所谓的正常国家是让日本在政治、军事、外交、文化上取得和第三经济大国相应的大国地位，他的“正常国家”是大国化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍的思路应该是推动中美冲突，日本从中渔利。在这个过程中，他表现为特别效忠美国，所以大家这几年有一个印象，安倍对美国特别低三下四，有时候有点屈辱，特别是特朗普时期他有点可怜的样子。但这不是安倍的本性，他的个人内心很坚强，为了他的国家目标很坚定，为此愿意像勾践那样卧薪尝胆，对美国低声下气取得信任，然后影响美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/03/20221103144359793.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他达到目的了，像印太战略就是他提的，被美国人接受了。他跟美国人讲光画一条直线防止中国往东边走，但中国可以往南走，有南海、印度洋，所以，必须把对中国的封锁从一字型变成L型。美国人接过去了，所以，现在美国对我们的战略变成了印太战略，争夺的焦点就在东南亚和印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印太战略出现，有一些新的组织架构出现了，著名的就是美日印澳四方机制（QUAD）。美国把我们当作战略对手，附带操作还是可以的——别看美国大大咧咧，其实他们心挺细的，一旦把你当对手，很多动作就来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国总体来讲是防御阶段，见招拆招。这些冲突没有一个是中国挑起的，都是打我们，我们反制，甚至个别少数情况他们打，我们都没有还手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我的理解是，中国的周边外交，重点还是发展经济。这一块我们是强势，我们的经济吸引力大，周边大部分国家都是我们的贸易伙伴，我们贸易影响大于美国，美国这块现在不行了。美国安全上还是厉害一点，军力强，意识形态感召力大一点，但是经济这块是不如中国的。中国相当依赖经济联系来稳固与周边的关系，从特朗普2018年3月22日单方面发起对华贸易战开始，后面是科技战、舆论战、司法战、病毒溯源战等等一系列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国周边处理得还行，基本上和中国关系比较远的就是日本，比以前还远一点；正南边，东盟十国再加上东帝汶，这11个国家挺好的，美国逼东盟十国站队，他们没站队，这就是我们赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西南边的印度有点问题。印度这几年老跟我们闹摩擦，西部边界的摩擦很多，美国也在拉它，他们也借美国的虎威跟我们叫叫板。但是，中国在南亚，和印度之外的国家关系都还可以。我记得去年中国召开了中国-南亚对话，就印度没来，结果被网民叫做“无印良品”。这个会开得非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/03/20221103144937609.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国主要的外交困难，西南方向是印度，东南方向是日本；正东的朝韩、正北的蒙古俄罗斯、西北中亚五个斯坦，都还可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我的直觉，美国现在要和我们竞争，其中包括在周边施加压力捣乱，也有一点小成果，像尼泊尔现在的政府就往美国靠近一点。但是，它没什么大成果，这两年在中国周边的成果就是日本、印度跟它近一点，可是这俩老兄原来就不待见中国，没有美国也和中国闹，中国身边的两个“杠精”，但把它们除开其实还好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是狠下工夫在中国周边制造矛盾施加压力的，但不是很成功，中国周边外交总体还是可以的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>973dd852dd257446751c424333863f61</guid>
<title>“新冠经验几乎为零”，农村疫情怎么样了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mingpinghuang/2023_01_24_677160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1月22日（春运第16天，农历正月初一），全国铁路、公路、水路、民航共发送旅客1705.2万人次，比2022年同期增长49.6%。据估计，2023年春运期间客流总量约为20.95亿人次，19个一线、新一线城市中，去往广东省、河南省、湖南省、安徽省的人数最多，粤豫湘皖是2023年春节“归家人”最多的省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此大规模的人口流动，也让大家对农村疫情多了些担心。春运之前，中小城市和农村地区已经迎来感染高峰，春运期间有可能迎来这些城市和地区的急诊和重症发病高峰。对此，多地已经启动农村地区新冠病毒感染发病情况线下入户调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节期间，农村医疗体系如何应对冲击？农村地区医疗资源储备和供给情况如何？目前需要哪些帮助？湖北黄石铁山区太子镇樟铺村明平煌医生向观察者网描述了当地情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：明医生你好，首先请你介绍一下樟铺村的整体情况，包括人口数量、人口结构，平时诊所的情况，当地人的就医习惯。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌：&lt;/strong&gt;我们樟铺村由原来的樟树村和明铺村两个村合并而来，村上有两个卫生室，我属于第二卫生室，分管明铺村。樟铺村离太子镇比较远，大概有7.5公里，整个村有4600多人，其中65岁以上的老人有390多个。第一卫生室主要负责樟树村的2800人，有4个医生；第二卫生室负责明铺村的1800人，只有我和我老婆两个医生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我负责明铺村这边的公共卫生，明铺村65岁以上的老人有114个，高血压病人102个，糖尿病20个，精神病6个。同时有糖尿病、高血压的老人是两个。我们村有一个最严重的病人就是“五保户”病人，现在十多天过去了，情况比较稳定，没有发展成为重症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离樟铺村最近的阳新县人民医院，一般需要40分钟的车程才能到。村子里大家很少出门，除非遇到比较严重的疾病，因此我对村民的情况也很了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/16/20230116104215738.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖北省黄石铁山区·开发区太子镇樟铺村医明平煌。图源：荆楚正能量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这波农村感染潮比预想来得快，本来外界预测会伴随着返乡潮出现，但现在看来农村几乎和城市同步出现感染高峰，超出了此前预期，您在当地观察到的情况也是如此吗？村子里的药品和设备的情况如何？您给病人开了哪些药？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：刚开始的设备只有一个体温表、一个血压计、一个听诊器，我自己买了一台氧气机，黄石市卫健委给配了一台氧气机，一共有两台氧气机，其他设备就没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我学的是中西医结合，以中药治疗为主。给病人开的药有葛根汤、九味羌活汤、麻杏石甘汤、小柴胡汤。疫情感染初期，药品紧缺，我找了正规进药渠道，医药公司将药品寄了过来，但在快递卡在路上来不了。平时我喜欢用赖氨匹林，因为它止痛效果好，不是激素药，但是后来也进不到药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们村的治疗高峰从12月14日开始，第一天接诊63人，第二天87人，第三天是102人，第四天150人，第五天是173人，至此之后人数就在逐步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好多患者刚开始发烧、浑身疼，到了后期就是咳嗽，有两个人咳嗽比较厉害，去县医院拍片子诊断都是肺炎，但是医院没有床位，最后只能回家休养了，我给他们打了针、开了中药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚好那些天我儿子放假了，我就让他帮我打下手，医务室里我、我老婆、我儿子三个人，每天早上五点开始上班，接诊结束差不多是凌晨12点了。大半个月，一直忙得晕头转向，那几天我妈做好饭送过来，等到接诊空隙吃饭的时候，饭已经冷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：诊所这段时期的接诊情况如何？患者的治疗诉求、症状表现、后续跟进反馈如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：治疗过程中，病人有没有转阴，医生和患者都不知道，因为我们没有抗原可以检测。我是检查病人的舌苔，95%的病人都是寒症。用药需求最大的是老人和小孩子，年轻人一般不吃药，在家里休息休息也能撑过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印象最深刻的病例，一个50岁左右的病人刚从江西回来，出现了脉浮缓，刚好赶上了中药全部断货，我就给他打了一针，第二天他想要再来巩固一下，旁边的人说医生打的是激素，叫他不要再打了，他后续没有过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过了十来天，这个病人又来了，说自己喉痛沙哑、胸闷，我摸了一下手脉，感觉肺炎的可能性比较大，就赶紧劝他去拍片，直到现在，他已经基本上痊愈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个病人的案例，他前段时间长了一个脑垂体瘤，也就是肢端肥大症，他自己对此没有任何感觉，但是我看到他的鼻子、手都有长大的迹象，我劝他要去医院检查，刚开始他不相信，我给他说了三次，给他爸说两次。后来他去武汉医院检查，果然是垂体瘤。去医院做完手术没多久他就阳性了，因为术后身体比较虚弱，他的症状比较严重，我给他开了4天中药，还输液补充营养，这段时间已经慢慢好转了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有媒体报道，很多地方的村医都是用“抗病毒+抗生素+激素+退烧药”四件套治疗新冠发热患者。你怎么看这个治疗四件套？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：对于抗病毒、抗生素、激素这个药方，对乡村医来说，很多抗生素都没有权限，激素更不能随便用了，别人都认为我们是“三素一汤”——抗生素、激素、维生素、葡萄糖注射液，但在实际操作过程中，每个人的情况也不一样，有的患者要求吊水，有些患者的情况不适合吃药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：大家都在关注基层的医疗资源不足问题，此前退烧药、止咳药、抗生素和抗病毒类药物均受到严格管控，医院、药店储备药物比较少。县镇卫生局统筹调配补充情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：疫情三年，乡镇卫生室的退烧药、止咳药等药物储备比较少，普通人家里也很少，通知放开的时候，我们一点感觉都没有，高峰期过后，太子镇卫生院给我送了四瓶布洛芬，但这时候来访者都没有太多需求了，一月中旬给我送了两个血氧仪，现在感染高峰已过，病人也不需要这些东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还有个别人来问腹泻的药，因为他们听说浙江那边有腹泻的病人在传染，为了不让大家抢药囤药，我给每人最多只卖三包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：像辉瑞、阿兹夫定这类抗病毒药品，能否在县乡级医院供应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：这边大家都不了解辉瑞药物，经济条件没有那么好，大家喜欢买免疫球蛋白，这个药物原来是500多元，感染高峰期间也涨价到1800-2100元不等，我没有买这个药品，也叫周围人不要抢这个东西，把药品留给更需要的重症病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前在新闻上看到，不少基层农村地区，针对当地老龄群体有一些帮助政策，像是送药、上门就诊、志愿服务等。具体情况如何？对此有哪些建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：上面让我们做好重症病人的登记工作，多去走访，基层干部也会去走访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人建议农村合作医疗保险需要积极支持乡村医生，农村合作医疗上的医药平台药品种类太少，老百姓一点实惠都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国家农村医疗保险是一年交350块钱，每年涨30元左右，但是患者实际报销比例、中药报销等都存在问题，村子里交了保险的人占比有85%，报销难、报销少也会成为乡亲们就医、买药的难题。医药平台一共有273种药物，基层医生能用的药不到100种，差不多是一些高血压药品、止咳药和抗生素等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们太子镇29个村庄，会中西医结合、中医的医生不到10个。疫情三年以来，乡村卫生室不能收治咳嗽、发热的病人，所以我们的治疗经验几乎为零。我希望县市医院能够给乡镇医生组织培训一下中医技术，因为我们的一手资料比较缺乏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/16/20230116104003242.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贵州铜仁启动抗凝冻IV级应急响应 医务人员为农村重点人群提供上门服务。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：网友讨论最近农村去世的老人增多，您所在乡镇的情况如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：我们村从高峰期以来，只有一个肺癌的病人去世了。隔壁村有两例，一个是老人阳性晕倒了，我给他做了针灸，过了几天，听说老人去医院检查，医院判断比较严重不收，没多久老人就去世了。这个老人一向身体硬朗，这次突然离世，让人感觉挺意外挺震惊的。另一个情况说是出现了大白肺，他有糖尿病和中风，阳性不久后也离世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次感染潮与过往冬季流感季情况相比来看，有哪些不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：疫情三年来，我们这边没有接诊高峰，门诊超过10个人的日子几乎都没有过。疫情前，比如说2019年，可能每天来的患者也就20人左右。这三年一直在查阳性，所以疑似阳性的人都会去县医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这波感染潮，村民是否有恐慌情绪？大家对此的态度如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：大家肯定有一些害怕的，比如说有些人感染后疲惫乏力，坐车来看病，大家看到后会刻意离远一点，不愿意打招呼，担心感染。我也去安慰大家，不是每个人都会得病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马上要开始返乡潮，你这边的高峰期出现的比较早，你觉得春节期间，农村医疗系统会面临多大的冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：目前不好说，可能有些人还是会有症状，还需要一些退烧药、设备。刚开始好多人说自己“复阳”，我判断可能是上次感染没有完全休养好，新冠需要至少一个月的休养期，叠加冬季流感高发，更要注意休息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：尽管我们已经经历了三年抗疫，但很多基层医院其实并没有大规模、真正治疗过新冠，缺乏一手的经验，很多情况下都是病人来了又被建议去上级医院，导致二三级医院医疗资源紧张。您对分级诊疗有哪些建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明平煌&lt;/strong&gt;：分级诊疗在我们这边应用起来比较难，感染高峰来临时，所有人都扎堆在卫生院，很难区分不同的病患和需求，大家很快都被感染了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年了，基层医疗条件、设备和药品没有太多的变化，还是老样子。但是药价很明显上涨了，成本涨了十几块、二十几块，但我卖给病人的药品不能上涨这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，医保的药品价格贵，品种少。基层医生用药比较狭窄，比如说很多头孢类药物不让用，因为我们的级别不够，如果病人发展成重度肺炎，青霉素效果肯定不好，病人如果对青霉素过敏，我们真的就无药可用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7855b279d07c9b63f5fd8d3d9db07c2</guid>
<title>得不到美元援助时，它们才会看向人民币？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_01_24_677157.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年伊始，美元币值对于其他货币又跌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮美元转弱是从2022年底开始的，当时美元兑人民币已经达到7.3，社交媒体上很多人都在买入美元并宣称汇率马上要涨到8，没想到现在一度回到6.7以下，不少投机者因此损失惨重。在美国依旧加息、国内货币政策没有显著变化的短短一两个月内人民币有这样大幅度的升值，表明金融市场对于未来中国经济的预期有了大幅度提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_10_27_663936.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;之前一篇文章提到过&lt;/a&gt;，去年在强势美元的背景下，大部分发展中国家货币韧性十足，在美元贬值的今天，世界主要经济体的汇率压力更小了，这也反映在主要股票市场年初的指数反弹上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，少数经济结构脆弱的发展中国家依然避免不了货币危机的发生。比如埃及，最近就由于国内货币危机终于接受了国际货币基金组织（IMF）的条件，通过减少财政开支、降低国内汽油价格补贴、实施货币兑换浮动汇率等等措施，换取IMF的30亿美元经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个发展中国家阿根廷则在去年年底得到了IMF发放的60亿美元。而且在今年年初，阿根廷引人注目地宣布启用与中国人民银行之间已经签署的货币互换协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118164710733.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;578&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;路透社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是货币互换协议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照一般通行的概念，货币互换协议就是两个国家的中央银行签订一个协议，约定在某个时间内，以某种汇率可以换取多少数量的货币。在货币互换协议中，双方一般会商定货币互换的期限、汇率、数量、货币种类以及利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
签订货币互换协议的一个主要目的是在发生经济金融危机的时候，一个经济规模比较大的经济体的中央银行可以依据协议向另一个相对比较弱的经济体的金融体系提供短期流动性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，美联储是最活跃的中央银行。在2008金融危机和2020疫情金融危机的时候，美联储和世界上几个主要经济体之间都签订了庞大的货币互换协议，为这些经济体提供了大量美元流动性支持。根据IMF的统计，美联储在2008年金融危机时通过货币互换协议对其他国家中央银行提供了5800亿美元的流动性，在2020年3月通过货币互换协议对其他国家央行提供了4500亿美元的流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而还有一种货币互换协议是几个规模相差不大的经济体之间签订的货币互换协议，其目的大多是希望可以推动以两国货币作为贸易结算货币的跨国贸易发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的例子包括了泰国、马来西亚、印度尼西亚和菲律宾在2016到2019年之间建立的货币互换协议，他们的货币互换协议的确导致了这几个国家之间的贸易活动中用本国货币结算的贸易份额的增长。例如，泰国和马来西亚的货币互换协议签订之后，在三年内两国贸易中用泰铢结算的比重从14%左右上升到18%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国央行和其他国家之间的货币互换协议主要起到什么作用？从人民银行的角度说，我们与国外央行建立人民币互换协议的主要目的包含了上面提到的两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IMF统计，中国在2020年底以前与31个国家和地区之间签订了货币互换协议。在2020年金融市场风暴的时候，土耳其、蒙古和巴基斯坦通过货币互换协议，从中国得到了大约560亿人民币左右的流动性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从促进人民币在贸易结算货币中的应用这个方面来说，目前学界对于中国的货币互换协议的效果仍然存在争议。从已有的少数研究结论来看，仅仅是和国外央行签订了货币互换协议并不一定可以推动人民币作为结算货币使用。但是如果国外央行启用了货币互换协议，从人民银行得到了流动性援助，那么和这个国家之间的贸易中采用人民币结算的贸易份额会有比较大的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/18/20230118164416449.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华网资料图&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;这个现象的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要承认美元依旧是当前国际经济结构的基石，而且美国为了维护美元地位是非常愿意投入资源的。这里不包括美国为了美元地位愿意投入的政治、军事和外交资源。单就经济资源来说，当世界处于极端黑天鹅导致的经济金融风暴的时候，前面提到的美联储向其他国家提供的美元流动性的规模，就是美国为了维护美元经济秩序所做出的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/19/20230119110905448.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;288&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国也和30多个国家和地区建立的货币互换协议，但是这其中大部分国家和地区可以直接或者间接地从美联储手里获得美元流动性支持（例如欧洲、日本、英国和韩国），对于他们来说，自然就没有必要启用和中国签订的货币互换协议。这也适用于大部分国际贸易和投资的货币选择，如果参与贸易和投资的私人企业可以方便地使用当前国际货币美元或欧元来进行商业和金融活动，那么他们主动换成另一个货币来进行交易的动力就非常小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5af81a27d72015d1e45ddd85c242fdc</guid>
<title>印度能取代中国，掌握印太地区的未来吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterRussellMead/2023_01_24_677155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·米德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前些天，日本首相岸田文雄在到访华盛顿时提醒美国人，日本已成为美国最重要的盟友。但我在参加了安纳塔中心举办的印美论坛后，我发现印太地区的未来在很大程度上掌握在印度手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以通过比较中印经济来解读亚洲的历史。根据世界银行的数据（以美元计算），1980年，印度的国内生产总值是中国的64%。到2001年中国加入世界贸易组织时，印度的经济规模仅为中国的28%。尽管印度经济在21世纪初出现了连续几年的快速增长，但到2021年，印度经济进一步落后，仅相当于中国经济的17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度的人口数量已赶上了中国，并建立了世界级的网络产业，但它并没有成为能够与中国并驾齐驱的制造业强国，其经济也不像中国经济那样拥有世界级影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/24/20230124082932829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中印GDP增长对比&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
很多人不知道，纵观现代史，不平衡发展一直是推动世界政治前进的重要动力。英国率先发起工业革命，使其在19世纪成为了世界的工厂，也成为了世界的主人。随着欧洲其它国家迎头赶上，西方列强成功统治了几乎整个世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本起初成功实现了工业化，在19世纪末成为亚洲最强大的国家，日本帝国有时会被称为“亚洲的英国”。地区霸权落入日本统治者之手，他们踏上了追求霸权的毁灭之路并最终自食其果。现在，中国的成功使其成为本地区最强大的国家，并有可能重蹈日本帝国的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果印度经济在过去40年里与中国并驾齐驱，那么印度目前的GDP将是10万亿美元，而不是2.73万亿美元。如有这样的经济规模做基础，印度的军事实力和印度商人、外交官手里的经济政治影响力将使印太地区的“中国威胁”烟消云散。当中印差距开始缩小时，亚洲的实力天平也会发生偏转，中国将要重新思考其对地区政治和世界政治的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在亚洲面临的问题不是中国太富有，而是印度太穷。从中短期看，两大亚洲强国的实力不平衡要求美国与我们的盟友合作，遏制中国的野心和影响力。但即使我们紧盯着迫在眉睫的现实威胁，我们也必须心怀大局。美国和印度曾在许多问题上有分歧，今后也将继续存有分歧，但美国的国家利益与印度的成功紧密相连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，印度取得的一大经济成就是发展了世界一流的信息经济。班加罗尔和海德拉巴等城市已成为重要的信息技术中心，印度科技业的崛起使得印度中产阶级得以成型。然而，仅靠网络产业还不足以实现印度所需的经济快速增长。如果印度想在国内消除贫困，在国际上与中国平起平坐，它必须成为一个强大的制造业大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行估计，在2021年，印度有超过3.6亿名14岁或以下儿童，比中国多1.12亿。信息技术产业只能为这些年轻人中的一小部分提供就业机会。对于数亿不会说英语、数学技能也有限的印度劳动者来说，进厂打工是他们摆脱贫困的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/20/20230120150950414.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度基础设施薄弱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向世界市场提供制造业产品并不是印度的强项。基础设施薄弱、电力昂贵且不稳定、劳动法和土地法复杂，以及令人沮丧的官僚体制，都曾阻碍印度加入亚洲工业化浪潮。日本、韩国、台湾地区、新加坡、越南，当然还有中国，都在工业化竞赛中胜过了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在今天，国内外因素风云际会给了印度一个迎头赶上的机会。在国际上，各国制造商正在谋求减少对中国的依赖。在国内，总理纳伦德拉•莫迪领导的民粹主义政府希望印度经济取得更大成功，而不要止步于网络经济。多年来，印度大力投资建设高速公路、铁路和港口，实施监管改革，这些措施减少了（如果不是消除了）长期以来阻碍外国投资者进入印度的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度人努力吸引外资之时，美国决策者要牢记，印度经济增长对美国实现其印太目标至关重要。美国为适应大国竞争的新时代而调整了本国的贸易政策，此时，我们需要确保“印度制造”能够进入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>