<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78f9dfc1a496219e8fbc4ea957e9f3cd</guid>
<title>朝鲜早已看清美韩的本质，美韩也要看懂朝鲜的实力</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhanDeBin/2025_10_13_793041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月10日晚，朝鲜在平壤金日成广场举行盛大阅兵，庆祝朝鲜劳动党成立80周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵式上，朝鲜展示了新型“火星炮-20”型洲际弹道导弹，引发国际社会对朝鲜军力发展的关注。此外，在庆典期间，金正恩密集会见了中国、俄罗斯、越南、老挝等国代表团，展现出朝鲜积极开展外交活动的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，朝鲜半岛局势处于敏感阶段。韩国新政府一方面表达出重启与朝对话的意愿，另一方面仍持续推进与美国的联合军演。在这一背景下，朝鲜通过此次阅兵意图传递何种信号？中朝关系是否进入新阶段？半岛局势将如何演变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线上海对外经贸大学朝鲜半岛研究中心主任詹德斌进行深入解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是朝鲜劳动党成立80周年，金正恩指出，“世界上没有哪个国家像朝鲜一样，常年面对外部势力的持续施压，在干涉与侵略威胁日益加剧的环境中，同时承担国防与建设的双重任务”。尽管长期受到西方孤立，但朝鲜近年来通过自身发展以及诸如出兵援助俄罗斯等行动，展现出积极打破西方包围、探索自主发展道路的意愿。对此，您如何看待朝鲜当前的外交策略？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：事实上，朝鲜自建国之初便展现出了相当成熟的外交策略。冷战时期，朝鲜的外交活动就表现得十分游刃有余，尤其是在大国间——在金正恩执政的今天，我们仍能在朝鲜身上看到这种外交智慧，或者说朝鲜当前的外交逻辑总体上并未发生根本改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说有差异，主要源于时代背景不同。如今的朝鲜在国力，尤其是军事实力上因拥核而有所增强，并且持续致力于加强国防。然而，金正恩执政下的朝鲜所面对的国际压力，可能比金日成时代更为严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/11/20251011230449650.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月9日，庆祝朝鲜劳动党成立80周年大会在平壤五一体育场举行。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国及美日韩等西方国家的单边制裁不断施压的背景下，朝鲜自然需要寻求突破。因此，出现了前几年朝鲜对美国展开积极外交，随后与俄罗斯的积极接触，以及当前与中国推进高层往来等一系列举措——这些都是朝鲜为应对新困境所采取的外交策略的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总体来看，朝鲜外交的方法论并未发生重大变化，更多是在不同国际环境下所作出的方式上的微调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在庆祝朝鲜劳动党成立80周年之际，金正恩邀请了中国、俄罗斯、越南、老挝等国领导人访问朝鲜。结合9月在中国的外交活动与10月在朝鲜的主场外交，朝鲜近期通过两场大型多边外交，显示出其对周边外交和多边关系的重视，不仅聚焦于中俄，也积极拓展与东南亚国家的关系。您认为，从这些外交动向来看，朝鲜正在发生怎样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：与其说是新的变化，不如说是一种升级。实际上，朝鲜国际部部长金成男去年就已先后访问越南、老挝和中国，这表明当时朝鲜已经开始推进对外关系的拓展——或者说，是恢复和加强传统友好关系。因为东南亚一些社会主义国家历来与朝鲜保持较好往来，而从去年起，朝鲜明显表现出强化与这些国家关系的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年由朝鲜国际部部长出访，如今则迎来越南、老挝的总书记访问朝鲜，这很可能说明朝鲜早已有较为系统的外交规划。从结果来看，老挝、越南、中国乃至俄罗斯都派出了重量级领导人访问朝鲜，这在一定程度上显示出朝鲜的外交影响力有所提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与十年前相比，朝鲜的外交格局确实有所扩大，这背后也反映出朝鲜国家底气增强，尤其是金正恩个人经历过多场朝美峰会，与新加坡、越南、蒙古等国领导人会晤，也多次与中国领导人会面——这些经历增强了他个人与国家的自信，而这种自信的具体体现，就是在这次阅兵中多国领导人站在金正恩身边。这对朝鲜而言，是国家实力与领导人威望的彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这种变化，或者说“升级”，背后都有哪些原因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：我认为这体现出朝鲜外交政策的高度一贯性。我们可以稍微回顾一下，过去在美朝关系和核问题谈判中，尽管最终谈判破裂，但朝鲜始终由同一批人执行同一项长期战略；而美国则因政府更迭不断调整政策，导致连续性不足。因此，从这个角度看，朝鲜的许多外交举措很可能是其整体战略规划中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，回顾朝鲜此前召开的中央全会可以清晰看到，朝方一贯将当今世界视为“新冷战”格局，强调两大阵营的对抗。换言之，朝鲜当前基本是在“两大阵营”的认知框架下开展外交工作。因此，加强其认定的“反美阵营”内部团结，已成为其外交的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，改善与美国、日本、韩国的关系已被置于较次要位置。朝方已展现出这样的外交基调：能改善关系固然好，若不能改善也不强求——这种转变已经十分明显，因为不是朝鲜不想与美国改善关系，而是通过与美朝三次峰会认清了美国的本质；通过和文在寅政府打交道，认清了韩国不能自主、“能力有限”的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年9月3日，朝鲜劳动党总书记金正恩赴华出席中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年纪念活动，首次亮相多边外交舞台。随后在10月，中共中央总书记习近平致电金正恩祝贺朝鲜劳动党成立80周年；中国总理李强亦率团访问朝鲜并出席相关庆典，这是中国总理时隔16年再次正式访朝。一个月内，双方以两场重大纪念活动为契机，实现高层互动，深化战略沟通。您如何看待当前中朝关系的发展态势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：首先，中朝关系是一种特殊关系，也似乎是目前中国唯一被称为“传统友好合作关系”的双边关系。尽管中朝关系历经波折，但最终往往能够回归良好状态，甚至实现新的提升。从近期的一系列互动来看，至少可以说，双方关系正步入一个新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中朝关系之所以能够持续发展，首先地缘政治因素无疑是非常关键的，双方互有战略需求，这一点显而易见。其次，从政治层面看，在中美战略博弈日益加剧的背景下，朝鲜表现出愿意积极支持中国整体外交战略的姿态，正如金正恩此前访华时所表明的立场——无论国际形势如何变化，朝鲜都将坚定支持中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有不容忽视的一点：中朝被称为“传统友好关系”，这其中蕴含着老一辈领导人留下的政治遗产，且两国同属儒家文化圈，对传统十分重视。双方领导人在多个场合都强调，中朝关系是由老一辈领导人缔造的，应当继承好、发展好这一宝贵传统。这种历史与情感纽带，成为维系双边关系的无形力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，中朝关系在一定程度上可类比为“兄弟关系”：即便某些时候存在分歧或矛盾，但基于共同的血缘与历史联系，最终仍能走向和解。正是中朝之间深厚的传统纽带，才使得中朝关系可以超越一般的双边关系，不断向前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d883caffe48aabb96375c3ccbc2ffcb</guid>
<title>“美国船”，真的很少吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xindehaishi/2025_10_13_793034.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 信德海事】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国修订《国际海运条例》、为反制美国“301调查”提供法律依据之后，中国政府正式公布了实质性反制措施。就在10月10日，我国交通运输部发布公告，决定自2025年10月14日起，对美国相关船舶征收“特别港务费”，以对等回应美方针对中国海运、物流及造船业的歧视性做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，外界往往忽视一个关键事实：“美国相关船舶”并非少数，而是一个覆盖范围极广、结构复杂、规模庞大的全球船队体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了传统意义上悬挂美国船旗或美国建造的船舶外，还包括由美国企业、资本或个人直接或间接控制、运营的船舶。这其中不仅涵盖大量在美国上市的航运公司船队，还涉及能源巨头、贸易商、投资基金乃至金融机构控制的庞大海上资产。换言之，尽管美国本土船舶数量有限，但其资本与经营影响力在全球航运市场中极为深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国此次“特别港务费”的实施，绝非象征性动作，而是一次针对实质性庞大美资航运利益的制度性回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措标志着中方对美海运政策博弈进入实质阶段，也揭示了全球航运格局中“美国相关船舶”远超外界想象的真实体量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/13/20251013082443379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;反制301调查，中方以法维权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月17日，美国贸易代表办公室（USTR）公布对中国海运、物流和造船业“301调查”的最终结论，宣布自10月14日起，对中国企业拥有或运营的船舶、中国籍船舶以及中国建造的船舶加收港口服务费。美方此举严重违背国际贸易原则和《中美海运协定》，具有明显的歧视性和保护主义性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通运输部在公告中指出，为维护中国航运企业的合法权益、推动建立公平公正的国际海运市场秩序，根据《中华人民共和国国际海运条例》和国际法基本原则，经国务院批准，中国决定采取对等反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;收费标准分阶段实施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公告：根据《中华人民共和国国际海运条例》等法律法规和国际法基本原则，经国务院批准，自2025年10月14日起，对美国的企业、其他组织和个人拥有船舶所有权的船舶；美国的企业、其他组织和个人运营的船舶；美国的企业、其他组织和个人直接或间接持有25%及以上股权（表决权、董事会席位）的企业、其他组织拥有或运营的船舶；悬挂美国旗的船舶；在美国建造的船舶，由船舶挂靠港口所在地海事管理机构负责收取船舶特别港务费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着对被征收“特别港务费”的“美国相关船舶”范围界定极为广泛，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·美国企业、其他组织或个人拥有船舶所有权的船舶；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·美国企业、其他组织或个人运营的船舶；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·美国企业、其他组织或个人直接或间接持有25%以上股权、表决权或董事席位的企业所拥有或运营的船舶；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·悬挂美国国旗的船舶；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·在美国建造的船舶。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据公告，特别港务费按航次征收，由船舶挂靠港口所在地海事管理机构负责收取。若同一航次挂靠多个中国港口，仅在首个挂靠港缴纳，一年内最多收取五个航次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体标准如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/13/20251013082508825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通运输部将另行发布实施细则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正当合法对等回应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比美国此前公布的相关细则，我们可以看到我方的反制政策不管是在具体类别和金额方面都保持了高度的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/13/20251013082520324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们看来，中国此次行动既是对等反制，也是克制之举。从法律依据到实施节奏，都体现出“有理、有节、有度”的策略逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在《301调查》措施中还特别针对汽车运输船（Annex III）和LNG船舶（Annex IV）设立了额外收费与限制条款。前者自2025年10月14日起，对所有非美国建造的汽车运输船按每车位（CEU）150美元征收港口费用，旨在迫使全球汽车船运营商订造美建替代船舶；后者则自2028年起对用于出口美国LNG的船舶实施建造来源限制，要求未来22年内逐步提高“美建+美旗+美营运”LNG船运输比例至15%，以重塑美国LNG出口船队的本土化结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国的“特别港务费”措施并未涉及具体船型或产业扶持导向，也没有针对特定船种（如汽车运输船或LNG船）设置额外收费或建造限制。该政策完全以“对等反制”为出发点，仅依据船舶的所有权、运营权、注册旗国及美资持股比例来界定征收范围，体现出更明确的法律对称性与制度克制性，而非产业保护或市场排他性导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我方对美国相关船舶的定义也完全参考了此前美方对所谓的“中资船舶”的定义，无扩大无延展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其核心意图在于：通过制度化、法治化的方式维护中国航运业的公平权益，同时推动国际海运秩序回归理性与对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上交通运输部在答记者问中就指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国的做法罔顾事实，暴露其单边主义、保护主义本质，严重损害中国海运业的正当利益，扰乱全球供应链稳定。中方依法采取反制措施，是维护中国海运企业合法权益的正当举措。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，中美双方合则两利斗则两败，我方这一政策体现出中方以规则对抗霸权、以理性反制单边的态度，既展示了坚决维护国家利益的立场，也表明中方并非意在升级对抗，而是通过对等手段“以武止戈”，推动双方重回谈判桌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>028c1460c997c69ef002d3d7d71f2250</guid>
<title>马查多获诺贝尔和平奖，这真的太讽刺了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_10_13_793030.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者蒂亚戈·诺加拉（Tiago Nogara）]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委内瑞拉极右翼主要领袖玛丽亚·科里纳·马查多（María Corina Machado）近日摘得2025年诺贝尔和平奖。据颁奖委员会的声明，此奖项旨在表彰她“为促进委内瑞拉人民民主权利不懈努力，为实现从独裁到民主的公正和平过渡持续斗争”【1】。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/12/20251012002746117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年诺奖委员会将和平奖授予委内瑞拉极右翼领袖玛丽亚·科里纳·马查多&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番评价与国际资本控制的主流媒体近来铺天盖地的宣传口径高度吻合——他们将马查多塑造成遭马杜罗政府“威权迫害”却仍无私捍卫民主的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而其真实政治轨迹与这般包装大相径庭，此次获奖本身正好可以看作观察当今世界政治意识形态气候的典型样本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/12/20251012001404349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2005年马查多与乔治·布什会晤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，当西方媒体铺天盖地炒作“允许马查多参选”时，阿根廷政治学家阿蒂略·博龙曾精准梳理了其政治轨迹【2】。在2002年那场推翻并绑架查韦斯总统的可耻政变中，时任非政府组织“团结”领导人的马查多签署了臭名昭著的“卡莫纳法令”——这份由自封总统的商人佩德罗·卡莫纳颁布的文件，悍然解散了委内瑞拉所有民主机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，她不仅因签署政变文件，更因被证实收受美国国会资助的“国家民主基金会”5.3万美元资金，被判28年监禁。同年她受邀进入白宫椭圆形办公室与布什密谈，据披露正是为在美洲峰会前寻求美国支持推翻查韦斯宪政政府——当时白宫正力推美洲自由贸易区计划。博龙犀利指出：马查多最终获得查韦斯特赦，但“在其他任何国家，她绝无可能像在委内瑞拉这样持续从事政治活动至今”【3】。特赦并未阻止她继续从事阴谋活动与反民主勾当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2014年及2017年爆发类似颜色革命的暴力抗议时，马查多迅速接受巴拿马政府委任的美洲国家组织OAS“候补大使”职务，借此在常任理事会要求外国军事干预推翻马杜罗政府。在瓜伊多自立“临时政府”期间，她更参与了导致委内瑞拉国家资产被帝国主义势力掠夺的阴谋。正是这些行径导致其于2015年被判处15年，不得担任公职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在2024年大选中，她仍通过其代理人——退休外交官埃德蒙多·冈萨雷斯持续操控选战。正如委内瑞拉的史蒂夫·埃尔纳教授所述【4】，前十场大型造势活动中埃德蒙多仅出席一场，马查多实际仍是竞选核心。所谓“替代候选人”不过是为规避资格禁令、维持其政治影响力的障眼法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/12/20251012001443886.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
委内瑞拉的街头抗议活动（guarimbas）遵循了由帝国主义利益赞助的颜色革命的著名剧本，其特点是广泛的暴力和呼吁国际干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马查多的政治纲领一贯是对经济自由主义毫不妥协的捍卫，她公开宣称打算启动大规模私有化进程——包括委内瑞拉国家石油公司（PDVSA）以及查韦斯政府时期国有化的全部企业。她的父亲恩里克·马查多·祖洛亚加（Enrique Machado Zuloaga）曾是冶金行业的大企业家，并担任委内瑞拉钢铁公司（SIVENSA）的总裁，该公司旗下子公司图尔比奥钢铁公司（SIDETUR）于2010年被征用。毫不意外，马查多始终主张推翻乌戈·查韦斯和尼古拉斯·马杜罗执政期间进行的所有征用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔奖结果公布后，媒体报道大量聚焦于所谓的唐纳德·特朗普及白宫的不满情绪，鉴于特朗普曾公开为自已赢得该奖进行造势——就在上个月他还声称，如果诺贝尔和平奖不授予他，“那将对美国是巨大的侮辱”。【5】 然而，这种特定方面的不满丝毫掩盖不了委内瑞拉极右翼利益与美国帝国主义利益之间的清晰一致性。毕竟，马查多是由一群美国共和党参议员和众议员提名该奖项的，其中还包括特朗普的国务卿马可·鲁比奥（Marco Rubio）和现任美国驻联合国大使迈克尔·沃尔兹（Michael Waltz）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她的国际政治观与华盛顿的鹰派人物完美契合，并且她毫不掩饰自己对拉丁美洲左翼运动或对致力于构建多极化世界秩序的独立国家的极端厌恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年3月X平台的一篇帖子中，马查多宣称“马杜罗如今是俄罗斯、中国和伊朗的棋子”，【6】在近期更是宣称“一旦我们铲除了马杜罗政权，我们将解放古巴和尼加拉瓜”。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年二月，马查多参加了在马德里举行的“欧洲爱国者”集团会议，该会议以“让欧洲再次伟大”为口号，聚集了欧洲极右翼势力，她毫不避讳地出现在一个呼应“收复失地运动”（Reconquista，从极右视角呼吁欧洲人自己“夺回”欧洲）这一极端反动口号的环境中。【8】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马查多同样是以色列极右翼的知名同情者：早在2018年，她甚至请求以色列总理本雅明·内塔尼亚胡对尼古拉斯·马杜罗政府进行军事干预，并在此场合承诺：“我保证有一天我们将建立起委内瑞拉和以色列之间的紧密关系，我相信并可以宣布，我们的政府将把我国大使馆迁往耶路撒冷……这将是我们支持以色列国的一部分。”【9】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/12/20251012003427272.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玛丽亚·科丽娜·马查多和委内瑞拉极右翼公开主张对他们的国家实施美国制裁，甚至军事干预。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，将诺贝尔和平奖授予当今世界最反动、最暴力势力的公开拥护者，实在极具讽刺意味。这些人捍卫的帝国主义政策在全球煽动战争、制裁与冲突，他们推崇的超自由主义经济议程则剥夺多数人获取财富的权利，将其集中于资助这类意识形态传播的少数富豪手中。更有甚者，马查多不仅是极右翼暴力议程的鼓吹者，更是拉丁美洲反动精英对华盛顿利益卑躬屈膝的典型代表——她竟公开支持针对本国人民的屈辱性制裁乃至军事干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将诺贝尔和平奖授予这样一位声名狼藉的反动分子，分明是&quot;换汤不换药&quot;的又一例证。帝国的忠实仆从跻身虚伪的神坛早已不是新鲜事——曾参与美方在越南、柬埔寨屠杀暴行，并染指拉美军事独裁的基辛格，最终也获此殊荣；而奥巴马凭借谦和姿态与温和言辞，上任未满一年便获颁奖项，随后却支持北约对利比亚的军事干预，使这个曾居非洲人类发展指数榜首的国家陷入崩溃，沦为通往欧洲的人口贩运通道，最终导致该国领导人卡扎菲被折磨身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普及其追随者上演的闹剧——指责诺贝尔委员会“将政治置于和平之上”【10】——掩盖不了马查多获奖最明显的实质：全球资本主义精英阶层对极右翼和新法西斯主义日益增长的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年诺贝尔和平奖（或许该称其为“战争奖”？）的评选确实让政治利益凌驾于和平之上，但这绝非违背美帝国主义的意愿。古谚有云要警惕“披着羊皮的狼”，但马查多根本不屑伪装——这匹狼向来明目张胆地展示其真实面目：既标榜着对新法西斯主义的支持，又彰显着对华盛顿的卑躬屈膝。（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>faccdf26f7ed7c74c071a269cc173640</guid>
<title>欧盟关键矿产百亿计划曝光，剑指中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lizhirui/2025_10_13_793027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李知睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;strong&gt;关键矿产: 全球秩序变迁的“战略锚点”&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年未有之大变局下，产业升级、技术变革与地缘政治的交织，正重塑全球资源治理格局。关键矿产（如锂、钴、镍、石墨、稀土等）的战略价值持续凸显——既是新能源汽车、动力电池、储能设备、半导体芯片等新质生产力的“核心原料”，也是各国实现“碳中和”目标的刚需资源。国际能源署（IEA）预测，为实现2050年全球净零排放目标，锂、钴、镍的需求量将分别增长40倍、20倍、10倍，供需矛盾与争夺强度将持续升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球重要的经济体与碳中和目标的主要推动者，欧盟长期面临关键矿产领域的“三重困境”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是，资源高度依赖外部。欧盟本土已探明储量不足全球1%，80%以上的锂依赖智利、阿根廷，60%以上的钴依赖刚果（金），90%以上的稀土加工依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，加工能力薄弱。欧盟在关键矿产精炼和深加工环节短板明显，电池级锂和镍的加工能力仅能满足自身约25%的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，回收体系不完善。欧盟动力电池回收率不足15%，远低于25%的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情和俄乌冲突暴露了欧盟战略资源供应的脆弱性，促使其将关键矿产提升到前所未有的战略高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，欧盟正式施行《关键原材料法案》（Critical Raw Materials Act，简称CRMA），首次以立法形式全面推进关键原材料的本土开采与加工，被欧盟官员誉为“一场革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月25日，欧盟委员会遴选公布首批47个欧盟境内关键原材料战略项目，总投资约225亿欧元，涵盖13个成员国的矿产开采、冶炼提炼及循环回收设施。这些项目覆盖了欧盟所列17种战略矿物中的14种，重点聚焦新能源汽车、动力电池、清洁能源和国防工业所需的关键矿种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着在2025年6月4日，欧盟又增补了13个境外战略合作项目，涉及多个非欧盟国家或地区的矿产开发，以拓宽原材料来源渠道、缓解对华依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923102010182.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟公布的首份47个境内战略项目的国别分布&lt;span&gt; 欧盟委员会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟加速布局境外矿产战略项目来缓解“卡脖子”风险，显示出与美国等盟友协同重塑关键矿物全球供应格局的决心。这一系列举措在提升欧洲供应链安全的同时，也对中国形成一定地缘压力。系统剖析欧盟战略项目的布局逻辑及结构性影响并针对性制定应对策略，对于维护我国资源安全和产业竞争力具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 欧盟关键矿产战略项目的政策背景与目标体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟关键矿产战略项目以《关键原材料法案》为顶层设计，以“供应链安全、价值链自主、规则权主导”为三大目标，形成了法律、政策再到项目的完整闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）顶层设计：《关键原材料法案》的核心框架
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧盟关键矿产治理的“纲领性文件”，《关键原材料法案》可概括为“一个清单、三个目标、一个底线”，即明确了17种战略性原材料清单，设定了2030年基线目标（本土满足至少10%开采、40%加工以及25%回收利用），同时要求所有加工阶段对每种战略原材料的年消耗量，来自单一第三国的比例不得超过65%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关键原材料法案》的出台标志着欧盟从政策层面全面发力关键原材料领域。该法案不仅设定了2030年采掘、加工、回收比例目标，简化许可审批流程，还要求各成员国指定单一窗口加速项目审批，并由欧盟层面协调监测供应链风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现目标，欧盟将符合条件的重点项目认定为“战略项目”，在融资、许可等方面给予优先支持。2025年3月25日公布的首批47个境内战略项目正是《关键原材料法案》实施的初步成果，被视为提升欧洲资源安全的重要里程碑。据欧盟委员会测算，这批项目若全部投产，欧盟在锂、钴等关键矿产的采选、加工和回收方面基本达到2030年目标要求。这标志着欧盟正由过去“原材料盲点”的被动买方，转向主动构建自身供应链体系，以提高对战略资源的掌控力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟产业政策专员斯特凡纳·塞茹尔内（Stéphane Séjourné）直言，欧洲不能在锂电池材料上“再犯依赖俄罗斯石油那样的错误”。当前欧洲所需电池级锂几乎100%依赖中国精炼，因此在欧盟境内建设锂矿加工厂、摆脱对中国锂化合物的近乎完全依赖。此番表态凸显出《关键原材料法案》战略项目背后的强烈动机，通过系统性举措推动欧盟关键矿产供应链从“全球依赖”转向“区域自主”，增强欧盟在新能源转型和高新技术领域的战略自主，为后续项目的推进提供明确的政策指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923142606932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟产业政策专员斯特凡纳·塞茹尔内&lt;span&gt; 欧盟委员会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）动因支撑：欧盟推出战略项目的三重逻辑
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟密集推出关键矿产战略项目，背后主要有三重逻辑驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是破解“对外依赖陷阱”的资源安全逻辑。欧盟本土关键矿产储量匮乏，供应高度集中于少数国家，使相关产业链极易受出口国政策变动或地缘冲突冲击（如智利2023年推动锂矿国有化）。因此，本土项目提升开采和加工能力，通过境外项目对冲单一来源风险，是欧盟保障资源安全的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是抢占新能源产业链制高点的产业竞争逻辑。新能源汽车与动力电池是欧盟的核心产业（2024年欧盟新能源汽车销量占全球的35%），而关键矿产是该产业链的“基础原料”。目前中国在动力电池领域占据全球60%的产能，并且在锂、钴、石墨的精深加工环节（中国电池级锂加工能力占全球的55%）占据主导地位。战略项目的核心目标之一是“保障新能源产业链自主可控”，避免在全球产业分工中“被边缘化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是响应美西方“去风险”议程的地缘博弈逻辑。2024年以来，美西方加速推动供应链“去风险”。美国通过《通胀削减法案》（IRA）补贴本土关键矿产行业，要求新能源汽车电池原料75%来自北美或“友岸国家”。作为美国盟友，欧盟需同步推进类似政策，本质上是通过“地缘缓冲”布局，构建美欧主导的全球关键矿产供应链网络。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>