<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1519df2830578168ddc8c78d22b001a3</guid>
<title>一个赦免儿子、一个清算对手，仿佛一场“比谁更低”的较量</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2024_12_02_757410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间2024年12月1日，美国总统拜登宣布赦免其子亨特·拜登，这一举动不仅掀起了美国舆论的轩然大波，也引发了关于美国政治道德底线的激烈讨论。从一开始在竞选期间声称“不会干预司法”去赦免自己的儿子，到最终在进入执政“跛脚鸭”状态后选择赦免自己儿子的联邦重罪，拜登的反转令许多人深感震惊，却也并不让人非常意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登的这一反转并非孤立事件。在特朗普宣布了一系列“帮派化”的、任人唯亲的人事安排计划后，美国政治道德的进一步滑坡正呈现出令人担忧的趋势。拜登的赦免与特朗普的极端做法，仿佛是美国政治两极之间“比谁更低”的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“不干涉司法”到“为了家庭”——拜登的反转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登曾公开承诺不会动用总统权力干涉自己儿子的案件。他在之前的采访中表示，司法独立是美国民主的基石，不会为了家庭成员的利益破坏这一原则。然而，当亨特·拜登因税务问题和非法持有枪支罪面临判刑时，拜登最终还是选择了动用总统赦免权，为儿子亨特免除刑罚。这一决定与他先前的立场形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在赦免声明中说道：“亨特已经戒酒五年半，他的努力值得被承认。那些对亨特进行无情攻击的人，真正的目标是我。我不能允许他们继续这种行为。”这样的言论，不仅是对公众信任的挑战，更是对司法独立性的伤害。总统赦免权本应用于特殊情况下的矫正司法不公，但拜登将其用作保护家人的工具，这无疑令美国公众对其领导能力和道德操守产生质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/02/20241202143953623.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国总统拜登（右）及其儿子亨特·拜登（左）。&lt;span&gt; 美国全国广播公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在执政初期其实非常在意自己的道德底线，也想和“拿司法武器清算政敌”划清界限。正因如此，拜登政府针对特朗普的几起官司启动缓慢，哪怕证据充分，最终绝大多数案件还是不了了之。特朗普被指控涉及多起严重案件，包括2020年大选后试图推翻选举结果以及处理机密文件的违规行为。拜登当初的相关做法在一些人看来是一种政治算计：拜登政府不愿意激怒特朗普的支持者，试图避免进一步撕裂美国社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种选择性司法也让拜登政府难以自证清白，且同时面临来自左翼和右翼的不满：左翼认为拜登为了自己个人利益而没有很好地保护美国民主；右翼则认为对特朗普的好几项司法案件迟迟没有实质性进展，本身就说明案件是政治考量驱动下的打压对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的党派化人事安排：另一种极端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的赦免行为固然备受争议，但特朗普在党派化人事任命上的做法则是另一种对政治道德的践踏。在2024年大选后，特朗普宣布了一系列震惊外界的任命计划，彻底将联邦政府的关键岗位“帮派化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在胜选后不久宣布，打算提名马特·盖茨为司法部长。盖茨以对特朗普的忠诚和强硬的党派立场著称。他获得提名一事，被认为是特朗普推行“清理政敌”计划的重要一步。然而，由于盖茨涉及丑闻曝光，不得不在压力下退出。随后，特朗普提名前佛罗里达州总检察长帕姆·邦迪接任这一职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕姆·邦迪是一位“美国优先”的坚定支持者，她在声明中表示，将努力让司法部回归其真正使命：打击犯罪，为美国民众服务。然而，她对党派利益的公开表态却令人担忧。特朗普称，邦迪“聪明而强硬”，是共和党为实现“政治清算”而需要的斗士。在特朗普看来，司法部早已沦为“党派化的工具”，他试图通过人事安排将其扭转为自己的支持机器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/02/20241202144207502.jpg&quot; width=&quot;585&quot; height=&quot;403&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普提名的司法部长候选人、前佛罗里达州总检察长帕姆·邦迪&lt;span&gt; 美媒资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具争议的是，特朗普宣布将任命卡什·帕特尔为联邦调查局局长，很可能在现任局长克里斯多弗·雷到2027年的任期结束之前就将其顶替。帕特尔是特朗普的坚定支持者，以其对“深层国家”的批判闻名。他公开表示，上任第一天就要关闭联邦调查局胡佛大楼，并将其改造成“深层国家博物馆”。帕特尔的言论将拜登治下的联邦调查局直接塑造成特朗普的对立面，并试图以此巩固自己的权力基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，令很多民主党人震惊的是，帕特尔还威胁要追究媒体和政府内部反对者的责任。他表示，无论是刑事诉讼还是民事追责，他都会对“操纵选举、误导美国民众”的人采取行动，虽然这种主张一直都缺乏有力的证据。这种带有强烈报复意味的宣言，不仅威胁到了美国的媒体自由，也挑战了美国民主的基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了盖茨、邦迪、帕特尔外，特朗普也陆陆续续把自己的亲朋好友提名到下一届美国政府的重要岗位上，甚至连两位亲家都将担任要职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治报复也显然将成为特朗普第二任期的核心议程。特朗普在第二任期的政策制定过程中，已摒弃对传统政治智慧的遵循。他不再听取“告诉他不该这样做”的顾问意见，而是倾向于采取更加激进的行动。这样的政治策略可能会吸引更多极端支持者，但也必然进一步撕裂美国社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米歇尔·奥巴马的“高尚”理念已失效&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年民主党全国代表大会时，美前第一夫人米歇尔·奥巴马曾在面对政治对手的攻击时提出了“when they go low, we go high”（“当他们选择低俗时，我们选择高尚”）的理念。然而，拜登和特朗普的行为表明，这种理念在当下的美国政治中已不再适用——米歇尔·奥巴马自己今年也确实对当年的那句话有了反思，不再重提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国的政治博弈，更多的是谁能更快地突破底线，谁能以更极端的方式对付对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登赦免亨特的举动，可以被解读为对特朗普极端操作的一种回应；而特朗普党派化的人事安排，则是对拜登政府“软弱”的进一步反击。这种互相竞争的模式，已将美国政治拖入了一个“道德竞次”的深渊，让美国进入了道德双向滑坡的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/02/20241202144348386.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;168&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在社交媒体上回应拜登赦免儿子的决定，抨击是“滥用职权”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登之所以在此时宣布要赦免自己的儿子，哪怕面临“晚节不保”的风险，很大程度上也是看到了特朗普即将推进“政治清算”而感到了山雨欲来风满楼的氛围，不得不降低底线以求对家族的保护。拜登与特朗普的行为，虽然表面上代表着不同的政治立场，但本质上都反映了美国政治中的同一个问题：道德底线的急速滑坡。拜登以家庭为借口破坏司法独立，而特朗普则以“清理”为名推动美国政府“帮派化”。两人看似对立，实则共同加剧了美国政治的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的赦免行为传递出一个危险信号：在美国，最顶层的领导人可以将个人利益置于国家利益、司法制度之上。而特朗普的极端人事安排，则让人对政府的公正性产生深深怀疑。一个赦免儿子，一个清算对手，两种行为虽形式不同，但都动摇了公众对美国政治体系的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的赦免事件和特朗普的极端行为，不仅是个别政治人物的选择，更反映了美国政治体制的深层危机。过去几十年中，美国的政治文化逐渐从追求妥协和共识转向对抗和分裂。无论是民主党还是共和党，双方都在竞相寻找短期内最大化政治利益的方法，而非从长远角度思考国家未来。这不仅让人质疑两位领导人的价值观，也为未来的政治斗争树立了一个危险的先例。如果双方都继续沉迷于“向下的螺旋”，美国政治将难以走出困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d91e74168fdb081844aa1a4da291308c</guid>
<title>特朗普归来，TikTok依然凶多吉少</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangXingDong/2024_12_02_757401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/12/02/20241202140917787.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
编者按：特朗普上台，中美博弈注定风高浪急。美国遏制中国崛起的战略目标，更不会偃旗息鼓。而诸多层次中，科技战无疑是这场博弈真正的胜负手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技战由特朗普全面打响，拜登进一步加码升级，如今特朗普再度接过接力棒。特朗普2.0的科技战究竟将如何走向？目前谁也不可能未卜先知，只能通过抓住一些相对确定性的线索，展开有点逻辑的分析洞察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技战洞察系列将通过分析TikTok和华为等科技战最前沿的局势、拜登的“小院高墙”到特朗普可能的“无差别扫射”、中美战术性脱钩转变到战略性脱轨的风险、美国单体系的瓦解与中国体系的崛起等角度分别展开，仅供启示和思考，本文为第一篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 方兴东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选，特朗普顺利胜出，由于他一改当初态度从支持到反对封禁TikTok，而一心想要快速干掉TikTok的民主党，则丢失了继续执政的机会，这使得人们很容易做出这样一个判断：特朗普胜选必将带来更多新的不确定性，TikTok肯定是显然的赢家，可以因此躲过美国政府已经打响的“非售即禁”发令枪的断头路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，目前做出这个判断可能还是过于乐观，过于简单，过于仓促。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0政府下，TikTok面临的凶险可能一点不会比拜登政府的这4年来得小，面临的政治、法律、商业和社会舆论的冲击以及应对局势的心力交瘁，可能一点也不会比拜登阶段以及特朗普1.0来得低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须做好应对更严峻局势状况的心理准备，必须做好为生存而进行更艰苦卓绝的斗争准备，也必须做好面临更糟糕的局势和结局的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我们必须超越直观的现象和各种可能的“热闹”，深入TikTok处境深层次的逻辑。那就是TikTok置身于中美博弈的最前线和双方压力汇聚的最前沿，真正决定TikTok走势和命运的，并不是商业和法律等因素，而是中美两个大国数字地缘政治的整体走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/02/20241202092109119.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Tik Tok&lt;span&gt;&lt;/span&gt;依旧处于中美博弈的最前沿
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以遏制中国崛起为核心战略目标的2018年贸易战和2019年科技战开启，中美大国博弈远没有到柳暗花明或者水落石出的时间点。美国对华遏制举措也没有进入偃旗息鼓或者逐渐下降的通道，反而依然处于不断加码和上升的周期之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，TikTok未来所面临的地缘政治形势尚未迎来真正的拐点，反而可能继续恶化。在更复杂的局势中，其所承受的压力和打击或将进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，TikTok作为当今最具影响力的社交媒体平台，难以走出自身“反权力”的基本特质。决定TikTok命运的，最具能动性的，还是在于再次作为美国总统特朗普的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普反对封禁的表态并没有任何保障和保险。作为一部由美国国会压倒性多数通过的封禁法案，留给当选总统特朗普活动的空间并不多。特朗普无论是要求司法部不执行该法律，或者试图修改、策略性解读以绕开该法律，这些策略都很难奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的不确定性和易变性，始终是他的重要特点之一。因时而变，因势而动，就是他的基本行事方式。而影响特朗普决定的基本逻辑，还是现实主义的利益因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2020年一意封禁TikTok和竞选阶段表态反对封禁的出尔反尔，最根本的还在于TikTok对他本人的角色和作用。那就是作为美国最具影响力、甚至决定性的媒体平台，表现为曼纽尔·卡斯特所定义的天然内生的“反权力”平台。因此，TikTok对于执政者来说，首先是一个“麻烦制造者”。而对于在野党来说，则是一个很可以借力的赋能工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，特朗普对TikTok态度变化，虽然有着各种外在因素，但是平台的内在本质，才是最终决定性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，特朗普重新执政，掌控国家权力，已经站在TikTok的对立面。TikTok要真正赢得特朗普的“芳心”，显然是不可能完成的任务。所以，特朗普随时改变不支持封禁TikTok的倾向和态度，随时可以顺势顺事而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/02/20241202092022319.jpeg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;512&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普开设Tik Tok账号&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TikTok能够决定自身的努力，却无法改变全球数字地缘政治的走势、无法主导美国复杂的政治权力，也不可能决定特朗普基本的决策逻辑。因此，唯有做两手准备，多管齐下，以最大的努力争取最好的结果，赢得最大的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，发展好自身依然是TikTok首要的法宝。TikTok美国市场和全球性市场，如何形成战略性的互补、联动和协同，需要高度的商业智慧和政治敏锐。保持上一个十年TikTok的发展态势，进一步加大全球市场的全面拓展，依然是TikTok安全性的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，法律战将是TikTok面对和应对美国复杂政治环境的必然选择。TikTok没有妥协空间，没有第二种妥善的选择，只有迎刃而上，为维护自身在美国的生存，维护自己基本与合理的发展权利。打造更强大而全面的法律战能力是“基本配置”。通过法律战争取更多时间，赢得更大支持，以等待未来国际和中美局势的真正改变和改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，TikTok事关中国企业基本权益、中国企业走出去大局，以及中国软实力基础平台。中方一贯以来都坚定要求美方切实尊重市场经济和公平竞争原则，停止无理打压中国企业，为中国和各国企业在美投资经营提供开放、公平公正和非歧视的环境，“帮忙不添乱”应该是中国政府的基本方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，TikTok事件的发展，最终的成功与失败有着巨大的外部影响。除了影响着广大用户、上下游产业链和公司自身利益之外，还有着更大的全球利益和国家与社会利益，因此，政府、民众、产业界、媒体界和学术界等各界，都应该高度关注，给于基本的公平正义的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c18fc4d58f639450be9dcc5ad7d9cad</guid>
<title>总理和总统互指“叛国”，背后是熟悉的颜色剧本？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_12_02_757363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了亲俄派胜利、总理下令暂停开启加入欧盟谈判后，格鲁吉亚局势又开始朝着熟悉的方向前进了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月30日，格鲁吉亚多座城市发生大规模抗议活动，示威者指责格鲁吉亚政府“受到俄罗斯影响”，要求恢复加入欧盟的路线。在此次议会选举中获胜的总理科巴希泽指责反对派试图“策划政变”，并将抗议活动比作2014年乌克兰政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚总统、知名的“亲欧派”人物祖拉比什维利，也反手指责是执政党梦想党“策划政变”，她甚至亲自前往支持欧盟的抗议现场，为示威者鼓气助威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统对执政党及政府提出“策划政变”的指责，这种令人震惊的现象在全球范围内也并不常见。而格鲁吉亚之所以会出现这种奇特的“府院之争”，根源在于其国内对于应该选择亲欧还是亲俄“两条道路”上的混乱认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/12/02/20241202084655164.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格鲁吉亚亲欧盟抗议者举行示威游行&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格鲁吉亚政治风波起因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年10月26日，格鲁吉亚议会选举前夕，约有10万名民众汇聚在格鲁吉亚首都第比利斯的街道与广场上。对于只有379万人口的格鲁吉亚而言，这个数字不是小数目，它约占全国总人口的3%，以及第比利斯居民总数的9%。这些民众参与了一场由四个反对派团体及总统祖拉比什维利共同组织的集会，旨在表达对格鲁吉亚“欧洲之路”的支持，并反对格鲁吉亚梦想党继续执掌政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚梦想党（GD）由与俄罗斯关系密切的格鲁吉亚富豪比德齐纳·伊万尼什维利创立，自2012年起便一直执政至今。伊万尼什维利曾公开表示，恢复与俄罗斯的关系是格鲁吉亚未来发展的首要方向，并强调格鲁吉亚商品重返俄罗斯市场对于国家经济的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年那场著名的俄格战争之后，格鲁吉亚民间亲俄的呼声再度高涨，格鲁吉亚梦想党能够长期执政，也在一定程度上反映了格鲁吉亚的这种政治风向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自本世纪初以来，特别是在经历了2008年和2022年2月这两个关键节点后，格鲁吉亚的亲俄力量一直不遗余力地推动国家重回亲俄的轨道，包括在选举中竭力排除亲西方的政治势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在本次格鲁吉亚议会选举的前两个月，格鲁吉亚梦想党就曾公开警告，如若再次获胜，他们将宣布其竞争对手及其“关联势力”为“违宪者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，格鲁吉亚梦想党已经将前总理萨卡什维利创立的统一民族运动党（UNM）排除在了选举之外。梦想党的理由是，统一民族运动党及萨卡什维利在2008年的冲突中扮演了“罪恶的角色”，导致俄罗斯在冲突中从格鲁吉亚手中夺取了南奥塞梯地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/02/20241202084843141.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
格鲁吉亚地图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚梦想党甚至将现任总统祖拉比什维利，也视为需要解决的政治对手。在2018年的格鲁吉亚总统大选中，梦想党曾一度支持祖拉比什维利当选总统。但到了2022年2月，因对俄乌冲突持不同立场，梦想党又将祖拉比什维利视为敌人。面对格鲁吉亚梦想党的种种举动，祖拉比什维利努力团结反对派力量，以期保持格鲁吉亚融入欧盟的进程不受阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚梦想党采取的策略是坚守“反对战争”的政治立场，将俄格冲突的全部责任归咎于萨卡什维利及亲西方势力，以此博取民众与舆论的同情与支持。梦想党频繁指责反对派、美国以及欧盟企图开辟“第二战场”，意图利用格鲁吉亚来对抗俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向选民承诺将坚定维护和平（即与俄罗斯保持友好关系）的同时，格鲁吉亚梦想党在其竞选宣传中，频繁展示乌克兰被摧毁城市的惨状，暗指若反对派上台，格鲁吉亚的城市也将遭遇同样的命运。在格鲁吉亚梦想党的执政下，格鲁吉亚政府曾多次对拒绝发布这类竞选广告的反对派媒体进行罚款处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，格鲁吉亚梦想党还向选民许下承诺，要恢复“传统价值观”，即禁止宣传与LGBT相关的内容。欧盟对此多次提出要求，希望格鲁吉亚官方停止此类宣传，因为这与其加入欧盟的意愿背道而驰。然而，在过去两年里，这类宣传却是有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次选举中，格鲁吉亚梦想党祭出了一张新的杀手锏：他们宣称自己有能力和平收复格鲁吉亚失去的领土（目前，格鲁吉亚约有20%的领土仍被俄罗斯占据）。伊万尼什维利明确指出，唯有在俄罗斯的支持下，那些分裂的地区才有可能重新并入格鲁吉亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他还向选民放话，称俄罗斯同样希望南奥塞梯和阿布哈兹地区，能够回归格鲁吉亚中央政府的统治之下，因为俄罗斯并不愿意接纳南奥塞梯和阿布哈兹这两个潜在的“特洛伊木马”。这番言论为格鲁吉亚梦想党赢得了众多选民的喜爱与投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梦想党在本次选举中再次获胜，其成功的因素诸多，首要因素便是反对派的不团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月16日投票结果揭晓后，反对派虽然迅速组织了首次大规模的抗议活动，但随后便因内部矛盾（如萨卡什维利与现任总统祖拉比什维利之间的分歧）而四分五裂，导致后续的抗议活动组织不力，以至于首次大规模抗议竟成了投票结果公布以来，持续时间最长的一次示威活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，仅凭格鲁吉亚反对派自身的力量难以成事，单纯的抗议示威无法对格鲁吉亚政府的决策产生实质性影响。在几乎完全掌控司法系统的情况下，格政府并不惧怕反对派对选举结果的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，特朗普在美国总统大选中取胜，给了格鲁吉亚梦想党极大的信心。梦想党政府认为，特朗普再次上台后，美国以及随后的欧洲将不再那么热衷于所谓的“民主计划”，而是会采取更为务实的对外政策。因此，格鲁吉亚政府在察觉到反对派内部同样存在诸多问题后，采取了“以静制动”的策略，避免过度使用武力，期望通过时间来消耗反对派的组织能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，梦想党政府的策略是明智的。11月至12月间格鲁吉亚出现恶劣天气的概率极高，而在恶劣的天气条件下，抗议示威活动难以组织。此外，格鲁吉亚的新年庆典也即将来临。格鲁吉亚人对于持续近两周的新年庆祝活动极为热爱，不愿在此之前节外生枝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切恰好符合格鲁吉亚梦想党的策略：他们以“避免饥饿与战争”的口号为旗帜，从根源上削弱抗议活动的影响力，将选举结果合法化，并随后与欧盟展开谈判，作出一定妥协，以换取外部世界对选举结果的认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚梦想党的胜利，标志着格鲁吉亚“亲俄派”再次力压“亲欧派”，取得了重大胜利，然而对于他们而言，局势依然不容乐观。格鲁吉亚政治格局的混乱状态，在短期内还难以因为某一派的选举胜利而发生根本性的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梦想党胜选后的政治博弈压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁吉亚议会选举的结果，仍需通过新议会的启动以及后续政策的制定来具体落实。而梦想党在这一过程中可能会遭遇不小的难题，他们需要同时应对来自反对派和西方的双重施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在修宪之前，格鲁吉亚宪法有着明确规定：新当选议会的首次会议，必须至少有100名新议员（总数为150名）出席才可顺利启动。2020年，格鲁吉亚反对派就曾企图利用这一规定，通过剥夺亲俄派议员的资格来削弱其势力，这一举动一度将格鲁吉亚推向了政治危机的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，在欧洲理事会主席米歇尔的积极斡旋下，两派才最终达成了政治妥协。然而，在本次选举的前夕，格鲁吉亚梦想党对新议会的启动程序进行了简化，如今只需过半数的代表出席便可启动新议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一变化，反对派迅速作出反应，号召抵制立法工作，并威胁称绝不会让选举产生的新议会顺利运作。部分反对派议员更是明确表示将拒绝参与新议会的工作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bae7eac75314354f56902d0d1b32170a</guid>
<title>革命性机型创新，6吨级无人机完成中国航空工业大跨越</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaqi/2024_12_02_757361.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在低空经济产业不断升温的背景下，镧影R6000倾转旋翼机成为今年珠海航展的亮点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为迄今为止我国公开展出的最大倾转旋翼机原型机，镧影R6000采用与美军最先进倾转旋翼机V-280类似的转动旋翼轴、而非旋转整个发动机短舱的构型，在飞控和动力系统设计方面实现了跨越式追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，由于其构型特殊，使得其同时拥有与固定翼无人机类似的性能，而对机场的要求却远低于固定翼无人机。据专家预计，其吨公里运输成本虽高于W5000型无人货运飞机，但将远低于数十元/吨公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一跨越式创新，观察者网连线了联合飞机公司倾转飞行器研发中心总经理夏齐，请他对R6000的性能和未来市场定位做深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：长期以来，对航空工业关注的朋友都十分关心我国倾转旋翼机的发展，从飞机设计的角度看，倾转旋翼机相比于传统直升机有什么优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏齐：&lt;/strong&gt;倾转旋翼飞机是一类革命性机型，这类飞机通过其独特的旋翼倾转设计，能够实现在垂直起降和高速水平飞行之间自由转换。这使得其同时兼具传统直升机和固定翼飞机的特点，具有大航程、大载重、高速巡航以及短距起降的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于倾转旋翼飞机的具有固定翼飞行模式，一般来说其飞行速度是传统直升机的2倍左右，有效载重是传统直升机的3倍左右，航程是传统直升机的5倍，飞行高度是传统直升机的2.5倍，优势非常明显。这使其飞行包线和活动范围要比传统直升机高得多，也就意味着飞机的应用场景更加广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757898334620406&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
另外，可通过对机翼和桨叶的折叠，倾转旋翼机可以减小飞机停放的投影面积，这是传统固定翼飞机在狭小空间停放时不具备的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，倾转旋翼飞机以其独特的性能和功能，不仅能够满足复杂地形和条件下的飞行需求，还能够为各种任务提供高效、灵活的解决方案，在军用和民用领域都具有广阔的应用前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们可以看到镧影R6000有两个特色：一个是无人机，另一个是在切换飞行模式时只需转动旋翼轴部分。这就带来两个问题，第一，为什么会选择无人机？第二，为什么放弃旋转整个发动机短舱的构型而采用只旋转旋翼轴的构型？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏齐：&lt;/strong&gt;R6000在技术路线选择上考虑无人机主要是有以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.无人驾驶正处在技术的蓬勃发展期和迭代期，是未来航空器的重要发展趋势；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.无人机采用先进的自动控制系统，并具有故障冗余设计，能够显著提高飞机飞行的安全性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.无人机的机载感知测量与飞机健康管理系统功能比有人驾驶飞行器更加完备，可以实现对飞机机载系统全方位的实时状态监控，提高可靠性与安全性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.无人机不用考虑飞行员及其相关的人因工程设计，设计难度降低，可提高飞行器的设计性能。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
基于上述理由，我们按照“安全、易用、低成本”理念，制定了先无人载货后无人载人的研制路线，先期通过货运版构型进行技术难点攻关和验证，掌握核心关键技术，后期再进行无人载人的研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到飞机设计方面，其实短舱倾转路线相较于仅倾转旋翼路线的技术难度更低，更容易实现。但采用旋转发动机短舱设计会导致飞机在起落阶段，发动机尾喷口的高温气流会吹向地面。这可能影响飞机侧舱门位设计、货物搬运，并可能对机组人员和乘客上的登机、下机和人身安全造成影响。于是我们选取了技术难度大的设计方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于R6000采用与V-280类似的倾转旋翼系统的构型，不仅可以避免发动机尾喷产生的高温气流，在起降阶段对飞机机身侧面的上下机活动造成不利影响，减小对侧舱门的设计的影响。此外，R6000的设计不会对未添加防烧蚀层的海上动平台表面产生高温烧蚀，有利于飞机未来在普通海上动平台起降。基于上述考虑，我们选择了仅倾转旋翼的设计方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/27/20241127113405739.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
R6000设计有利于乘员、货物上下飞机&lt;span&gt; 联合飞机公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们可以看到镧影R6000的的设计指标是最大飞行距离4000km，最大商载是2000kg。在包括飞鸿-95、HH-100之类的很多无人货运飞机航程定位为500-2000km的当下，这个设定无疑是一个大胆尝试。对R6000来说，市场定位是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏齐：&lt;/strong&gt;由于参与国际货运赛道需要考虑对应地区的地理环境限制，而目前R6000飞机受到动力系统的限制，无法在高海拔地区正常起降。所以，目前R6000的市场定位依然是平原地区的中远距离点对点货运。未来通过更换2000kw级功率的发动机，R6000将获得良好的高原起降能力，对于国际货运任务的适应性也将极大增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现在看来，如果将这型飞机载人，则舱内高度将很明显偏小，但我们注意到，镧影R6000额定载人是4-12人。这是否意味着未来会为了载人，做出一些针对性改进呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏齐：&lt;/strong&gt;目前R6000机身内的地板布置是按照货运型设计的，因此载人的人因工程方面考虑较少。后期载人型可通过下沉过道的方法，增高舱内最大高度（这种方案在AW609飞机和同重量级的小型公务机上也普遍使用），从而提高乘客的舱内活动舒适度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在载人构型研发中后续将考虑人机工程相关技术要求，包含空调系统、压力调节系统、水-废水系统等相关系统的研发，确保载人构型符合适航条款要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从现有情况看，大型无人机航线规划以及飞行器适航证获得都有一定挑战，倾转旋翼机的适航证获取以及航线资格审批会有什么不同？是否会有难点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夏齐：&lt;/strong&gt;倾转旋翼飞机在适航取证上最大的特点，在于要同时满足直升机和固定翼飞机的两种适航要求。此外，飞机设计层面还包含多项目前成熟度等级不是很高的关键技术，这都会显著提高后期飞机适航符合性验证的难度和周期。目前适用于倾转旋翼构型的适航标准各国都未正式发布，均是以专用条件的方式分别编制，这也是适航取证的一个非常大的难点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航线资格的审批则需要结合倾转旋翼飞机的适航取证结果，目前还无法预估。但是随着低空经济的蓬勃发展，我们相信关于航线资格审批和运营审批将会大大简化流程，在保证安全的前提下应该会有很多新的政策和流程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>