<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>79b2f4dc7c162639cf1d2166f0ab813a</guid>
<title>为什么不建议用“Taikonaut”翻译中国航天员？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2022_04_18_635453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月16日，神舟十三号载人飞船完成全部既定任务。中国航天员翟志刚少将、王亚平大校和叶光富大校安全回到了祖国的怀抱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天取得了骄人的成绩，自然引起了国内外媒体的关注。但是细看外媒，对中国“航天员”的翻译却不一而论。中国航天走向世界，随之而来的宣传问题也是我们不能忽视的，今天就借此机会谈谈中国“航天员”的英语翻译问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/17/20220417224750904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;三名中国中国航天员顺利出仓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、星航人？宇航人？太空人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各大官媒的英文报道来看，用哪个词翻译“航天员”似乎没有定论。例如新华社依然在使用英文中的&quot;astronaut&quot;一词，CGTN和《中国日报》等媒体开始用“taikonaut”这个新造词来形容航天员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/17/20220417224830789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国官方媒体用不同的英文词汇形容“航天员”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Taikonaut”由“太空”的汉语拼音“TàiKōng”和英文词汇“宇航员”“astronaut”的后半部分结合而成，意思就是宇航员的通俗叫法——“太空人”。据说在20多年前由马来西亚华人赵里昱发明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文中的“航天员”&quot;astronaut&quot;一词最早可以溯源到上世纪二十年代。当时法国科幻作家J.-H.罗尼考虑到“航空工程”是aeronautics（希腊语的aēr“空气”加nautēs“水手”），那么不如用astronautics（希腊语的astron“星星”加nautēs水手）一词形容“太空工程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年，美国科幻作家尼尔·罗纳德·琼斯开始在自己的小说中使用“astronaut”一词形容航天员。从希腊语词根来看，这个词的意思就是“在星星之间航行的水手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文世界很早就出现了“航天员”一词，但是一直没能把人送上天空。直到1961年4月，苏联航天员尤里·加加林成为第一个真正飞上太空的人类。苏联没有使用英文和法文的“astronaut“，而是另造了一个新词cosmonaut(космонавт)，由космос（同样来自古希腊词根kosmos意为“天下”或“宇宙”）和навт（nautēs“水手”）组成，即“在宇宙航行的水手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/17/20220417224847288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1961年4月13日《纽约时报》对“cosmonaut”一词的报道《俄国人给他（加加林）造了一个新词》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界上只有苏俄、美国和中国这三个国家有能力独立完成载人航天。苏俄和美国都各自用了不同的词汇称呼“航天员”，中国也理所应当单独造一个词。但我们是否应该接受“taikonaut”的说法并将其逐步推广甚至定为规范，我认为还需再议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄语和英语作为同属“印欧语系”的西方语言，一直存在大量借用希腊语和拉丁语词根的现象，因此astronaut或cosmonaut这些新词的创造符合这些语言内在逻辑。而中文从来就没有使用什么希腊语词根的传统，naut在汉语里不知所云，如此一来taikonaut就显得有些不伦不类，倒还不如直接使用tai kong ren的汉语拼音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上“太空人”的称呼本来也是港澳台和海外华侨的口语叫法，一般不会出现在官方的报道和文件中，我国对乘坐航天器进入太空飞行的人员的正式称谓就是“航天员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个词最早还是由中国航天事业的奠基人钱学森先生所造。在60年代前很多人用“宇航”一词来形容大气层外的航行活动。钱老认为人类在可见的未来只能在太阳系以内活动，“宇宙航行”有些夸大其词，于是在1967年正式提出可以使用“航天”一词形容大气层以外的飞行，大气层之内的飞行就是“航空”。驾驶载人航天器和从事与太空飞行任务的人就是“航天员”，延续了人民军队八大员的称呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“航天员”有如此丰富的含义，那么使用汉语拼音“hang tian yuan”来翻译“航天员”一词，也并不显得突兀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国人要说中国话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多国人不愿意在英文中使用汉语拼音，归根结底还是由于文化不自信。从1840年到今天，很多中国人并没有从精神上站起来，他们从骨子里还是认为中国的就是落后的，西洋的就是先进的。所以在语言上，一切中国的事物和思想都要从西方找到对应的表达之后才敢放心使用。这是一种文化自我殖民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在使用拼音这方面，中国甚至还不如日本更自信。这点从海外日本餐馆和中国餐馆的菜单上就可见一斑。在美国，日料餐厅菜单上绝大部分的菜名都是用日语罗马字直接转写（transliteration）的：荞麦面是“soba&quot;（そば/蕎麦），烧鸡是“yakitori”（焼き鳥），各类盖饭是”don“（丼）或”ju“（重），饺子就是“gyoza”（餃子）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/17/20220417224905258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;笔者常去的一家日料店的菜单，绝大部分的菜名都是日语罗马字&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9254b3dbcaa96abb5e9c9900f476f2a</guid>
<title>台湾“睡”了这么久，也该醒醒了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvZhengHui/2022_04_18_635452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕正惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九七七年乡土文学论战爆发，到第二年才结束。当时还掌握台湾地区政治权力的国民党，虽然运用了它手中所有的报纸、杂志全力攻击乡土文学，但乡土文学并未被击垮。表面上看，乡土文学是胜利了。进入二十世纪八十年代以后，台湾地区社会气氛却在默默地转化，等我突然看清局势，才发现，“台独派”的“台湾文学论”已经弥漫于台湾地区文化界，而且，原来支持乡土文学的人（其中有一些是我的好朋友）大多变成了“台独派”。这种形势的转移成为九十年代我精神苦闷的根源，其痛苦困扰了我十年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111143056149.jfif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;428&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1977年6月1日《夏潮》刊出《廿世纪文艺思潮及中国文学前途》座谈会记录，该文为乡土文学论战中标志性篇目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世纪之交，我慢慢厘清了一些问题。最重要的是，我似乎比以前更了解五四运动以后新文学、新文化的发展与现代中国之命运的关系。从这个角度出发，也许更可能说明，二十世纪七十年代乡土文学的暴起暴落，以及最终被“台独文学论”取代的原因。因此我底下的分析似乎绕得太远，但却不得不如此。想读这篇文章的人，也许需要一点耐性。如果觉得我这个“出发点”太离谱，不想看，我也不能强求于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新文学原本是新文化启蒙运动的一环，这一点大家的看法是一致的。新文化运动当然是为了改造旧中国，也就是以“启蒙”来“救亡”。这样的启蒙运动后来分裂了，变成两派：以胡适为代表的改良派，和以陈独秀、李大钊为代表的革命派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命派在孙中山联俄联共政策下，全力支持国民党北伐，终于打倒北洋政府。但北伐即将成功时，蒋介石却以他的军事力量开始清党，大肆逮捕、屠杀左翼革命派（主要是共产党员，也有部分左翼国民党人）。就在这个阶段，原来采取观望态度的胡适改良派才转而支持国民党。这样，国民党保守派就和胡适派（以下我们改称“自由主义派”，或简称“自由派”）合流，而幸余的革命派则开始进行长期的、艰苦的武装斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战后期，形势有了转变，大量的自由派（其最重要的力量组织了中国民主同盟）开始倾向共产党。到了内战阶段，知识分子倒向共产党的情况越来越明显，最后，当胜负分晓时，逃到台湾的只剩最保守的国民党员（很多国民党员投向共产党），以及一小群自由派（连与胡适渊源深厚的顾颉刚、俞平伯等人都选择留在大陆）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111143235959.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;745&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1958年，胡适与蒋介石&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国建立之初，执政的共产党宣扬的是“新民主主义”，认为“民族资本家”和“小资产阶级知识分子”是共产党（以工、农为主体）的“同盟”。一九五七年“反右”以后，这种“同盟”的伙伴关系才有了明显的改变，留在大陆的自由派命运开始坎坷起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管大陆自由派和共产党的关系如何，但有一点看法应该是他们共同具有的：他们都知道，新中国的重建之路并不是循着五四时代“向西方学习”的方向在走的。虽然共产党在五十年代初期学过“苏联模式”， 但为时不久，这个政策也大部分放弃了。台湾地区很少人注意五十年代大陆在政治、经济、文化各方面的工作模式，我们也很难为这一政策“命名”， 但可以说，它绝对不是“西方模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们已经知道，共产党内部有关各种政治、经济、文化现实问题的辩论与路线斗争，一直没有间断过。这也是历史现实的合理现象，一个古老的中国不是可以轻易改造过来的。像大鸣大放与“反右”（这是一个事件的两个阶段）、“文化大革命”（包括林彪事件）和改革开放，就是内部最大斗争的反映。应该说，到了改革开放，共产党的“革命阶段”才完全结束，大陆进入“后革命时期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退到台湾的蒋介石集团，这时候也在台湾地区实行另一种很难命名的“改革”。纯粹从政治层面来看，朝鲜战争爆发以后靠着美国的保护终于生存下来的国民党，在五十年代进行了一项最重要的社会变革，即土地改革。国民党把台湾地区地主大量的土地分给农民，从而改变了台湾地区的社会结构。许多地主阶级的子弟跟农民阶级的子弟此后循着国民党的教育体制，逐渐转变成新一代的资产阶级和小资产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的协助下，台湾地区第一次大规模的“现代化”。“台独派”一直在说，日本殖民统治促使台湾现代化，但不要忘记，如果没有土地改革，就不可能出现大规模的现代化运动。坦白讲，不论国民党的性质如何，必须承认，土地改革是它在台湾地区所进行的最重要大事，这是国民党对台湾地区的“大贡献”之一（但也是台湾地主阶级永远的隐痛──他们的子弟也就成为“台独派”的主干）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111144541863.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;439&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国民党在台湾施行三七五減租、耕者有其田等政策&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
国民党统治格局的基本矛盾表现在教育、文化体制上。官方意识形态是三民主义和中国文化，但它讲的三民主义和它的政治现实的矛盾是很明显的，特别是在民主主义上。它讲的中国文化是孔、孟、朱、王道统，这是五四新文化运动批判的对象，也就是中国“封建文化”的糟粕（这里是指国民党教育体制的讲授方式，而不是指这些思想本身）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
国民党官方意识形态的主要对手是，美国暗中支持下的胡适派自由主义，他们讲的是五四时代的民主与科学（前已述及大陆不走这条路）。经由《自由中国》和《文星》的推扬，再加上教育体制中自由派的影响，他们的讲法日渐深入人心，成为台湾现代化运动的意识形态基础。它的性质接近李敖所说的“全盘西化”，轻视（甚或藐视）中国文化，亲西方，尤其亲美。因此，它完全抵消了国民党的中国文化教育，并让三民主义中的西方因素特别突显出来。这也是我三十五岁以前的“思想”，在李敖与胡秋原的中、西文化论战上，年轻人很少不站在李敖这一边的。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111145423676.jpg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1959年雷震（右）与胡适在《自由中国》创刊十周年庆祝会合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;二十世纪五十至六十年代台湾地区正在成长起来的年轻知识分子的特质可以用“反传统”与“现代化”这两个术语来概括。“传统”包括中国文化、国民党的反民主作风，以及每一个年轻人家里父母的陈旧观念。现代化表现在知识上就是追寻西方知识，而且越新的越好。意识、潜意识、超现实主义、存在主义、荒诞派，这些名词很新、很迷人。老实讲，这些东西很少人真正理解，但只要有人写文章介绍、“论述”，大家就捧着读、热烈争辩。当然，真正求得新知的途径是到美国留学、取经。取经回来以后，就成为大家崇拜、追逐的对象。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>397b261554db3fec3be0644c82e3d1fc</guid>
<title>乌军开始摘桃子了？俄乌战争将向何处去</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_04_18_635449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经打了7个星期了。俄军没有速战速决，在部分地区，乌军跟进撤退中的俄军收复失地。另一方面，顿巴斯前线的第二阶段战斗可能对乌克兰战争甚至世界的未来带来意想不到的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战斗进入第二阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅方向的部分俄军已经退入白俄罗斯境内，乌军小心翼翼地跟进，开始时只是出动步兵，现在装甲部队也出动了。有意思的是，乌克兰战争爆发以来，这是第一次在西方新闻里出现乌军的坦克和装甲车。在战斗的高峰，谁也说不上来基辅乌军的装甲部队在什么地方，在干什么。现在出山摘桃子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，乌军的追击会停止在边境线，还是会越境追入俄罗斯境内。说到底，俄军越境攻入乌克兰境内，乌军要是在追击中越境攻入俄罗斯境内，天公地道。从乌军对别尔哥罗德的油库空袭来看，只要有机会，乌军对攻入俄罗斯境内并无禁忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对俄军既是挑战，也是机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，从基辅方向撤走的俄军将转用于顿巴斯方向。如果乌军追击，并越境攻入俄罗斯，俄军必须留下足够兵力保卫边境。从某种意义上，乌军在内线，俄军在外线，乌军更主动，俄军的防线负担更重。不管普京在乌克兰战争中的目的是什么，要是乌军攻入俄罗斯境内，而且站住脚，普京无疑是失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也是俄军的机会。在乌克兰战争里，俄军最大的问题就是兵力不足，原因之一是俄罗斯法律不容许义务兵出境作战。不断有报导进入乌克兰作战的俄军中有义务兵的存在，但志愿兵毕竟是主体。然而，在境内作战就没有这样的限制，实际上解放了俄军的兵力。以义务兵为主的部队属于二线部队，但境内防御作战依然够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，战争进行到现在，乌军以依托城市的静止防御为主。俄军具有火力和机动的优势，但缺乏兵力，缺乏精确制导武器，又投鼠忌器，打得很吃力。原计划的点穴战落空了，谁也没有想到乌军是木头人，俄军点穴变成自娱自乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而乌军一旦转入追击，就必须离开坚固工事，转入野外的运动。乌军的野战能力不好说，至少还没有在战争中展示过，但一旦转入野战，俄军的火力和机动优势又回来了，既可以打一个回马枪，又可以出动空军狂轰滥炸。在2014年的顿巴斯战争里，俄军在杰巴利切沃战役的胜利就是在野战中取得的。由于这样的原因，乌军或许不敢大举追击或者大举越境攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是白俄罗斯方向。部分俄军从白俄罗斯攻入乌克兰境内，但白俄罗斯本身并未参战。还有更多俄军在西段面向利沃夫方向，对乌克兰与波兰的边境形成威胁。这是乌克兰得到西方援助的主要通道。乌军如果越境攻入白俄罗斯境内，势必迫使白俄罗斯参战，而参战的白俄罗斯不仅对乌克兰是威胁，对“中立”的波兰也是威胁；但止步于边境，又好像心有不甘。现在还不好说乌克兰到底会怎么对待白俄罗斯方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/12/20220412165105649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;据称是光学卫星拍摄到的俄军车队照片。图片来源：Maxar&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基辅方向“释放”的俄军很可能转入顿巴斯方向，用于第二阶段作战，歼灭东线乌军9个旅将是第二阶段的主要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东线乌军一字排开，从马里乌波尔一直肩并肩地排到俄罗斯边境，组成严密的防线。从2014年到现在，乌军也在这里经营了8年，阵地坚固，兵力雄厚，装备精良，物资和弹药充足。战争开始后，出于种种原因，东线乌军就地固守，没有向西撤退。这也使得顿涅茨克和卢甘斯克方向的进攻特别吃力，进展很有限，尤其在顿涅茨克方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而防线再坚固，也只有面向敌人的一面才真正坚固。为了防止敌人从侧翼突破，侧翼也可能还比较坚固。但背面不可能太坚固。东线乌军至今没有受到太大的来自背后的威胁。克里米亚俄军处在有利位置，但力量单薄，任务太多，补给不便，控制第聂伯河南段已经超额完成任务了，要对东线乌军的背面造成强大压力，实在是力有不逮。卢甘斯克到哈尔科夫方向突破不利，正是东线乌军坚强北翼的缘故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，还有马里乌波尔。马里乌波尔是乌军防线的南翼，直接连到亚速海岸，这里也是东线乌军的司令部所在。经过一个月的恶战，俄军已经大体打下了马里乌波尔。从这个突破口，俄军有可能卷击东线乌军防线，这就是东线的决战时刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军对东线乌军围三缺一，通往第聂伯河的西部方向还是敞开的。理论上，基辅乌军可以向顿巴斯增援，顿巴斯乌军也可向第聂伯河方向突围。在现实中，两边都没动。原因还是同一个：乌军不想在机动中露出破绽，给俄军野战歼敌的机会。但这也使得东线乌军的命运注定：再坚固的静态防御都不可能顶住兵力强大的对手的坚决进攻，现在已经不是十字军时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东线乌军也远离西部边境，北约军援鞭长莫及。这将是坦克和重炮的战斗，乌克兰外长库列巴宣称将在这里爆发二战式的“成千坦克”的大战，“标枪”、“毒刺”等作用有限，就像步兵肉搏的时候炮兵使不上劲一样。前东欧坦克和重炮即使能进入乌克兰，也无法运到顿巴斯。“国际军团”更是没用，第一波2万人据说绝大部分已经遣返，这些“军事旅游者”（war tourists）根本不是来打仗的。东线乌军是困守的孤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肩并肩的连环阵防线只有相邻部队之间的支援能力，更大规模的机动增援由于防线内空间窄小而不便进行。俄军在外线，机动空间大得多，有可能集中兵力先啃一块。这样的各个击破对乌军压力很大。要是乌军放弃既有阵地，冲出来反包围俄军，这就是打野战了。以动对动，可能对俄军有利，否则乌军早就怼上初期冒进的俄军了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的希望在于内外压力迫使俄军接受停战，但现在看来希望渺茫。基辅方向收缩，顿巴斯方向加强，这不是半途而废的样子。然而要是东线乌军被歼，影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东线集中了正规乌军的精锐，也集中了极端民族主义武装（如亚速营、顿巴斯营）的主力。正规乌军的精锐被歼，意味着俄罗斯要求中的乌克兰去军事化事实上实现，极端民族主义武装被歼则意味着俄罗斯要求中的乌克兰去纳粹化在很大程度上实现。但这对未来的乌克兰和俄罗斯都是好坏消息各半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
损失乌军精锐当然对乌克兰是坏消息。乌军正规军师承于原苏军，不乏原属近卫军的精锐部队。这一方面继承了苏军优良传统，另一方面难免以俄罗斯为正溯，这对强调民族重塑和忠诚的乌克兰不利。乌军在战争中损失惨重，战后必定重建，原有精锐打光了，更方便一张白纸，全新组建从组织到训练到传统到人事都不带苏军影响的新乌军，全面向美英靠拢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
损失极端民族主义武装对乌克兰也是坏消息。这些极端民族主义武装在2014年的顿巴斯战争里就发挥了重要作用。2014年时的乌军状态更差，苏联解体的负面影响统统承受，新的忠诚尚未形成。俄军利用信息、机动、火力优势，把乌军冲了个稀里哗啦，是亚速营、顿巴斯营这些由狂热分子组成的非正规军硬顶住，才没有丢失整个顿巴斯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2a9787e6f8ad563d5b3fc16eb323416</guid>
<title>“俄乌冲突后，中国要和赢家美国站在一起”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2022_04_18_635445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的题目是“大国博弈与世界秩序重建”，这个题目很大，很重要，它会影响中国、甚至整个世界几十年。今天，我先讲国际，讲大国政治和大国博弈；再讲中国，分析在一些大的领域，中国如何应对。我们是世界第二大经济体，也是最大的贸易国。如果不讲中国的话，这个世界形势就讲不通了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，近年来影响世界秩序的因素有哪些呢？我认为，目前有四大因素在影响二战以来的国际秩序：新冠疫情、乌克兰战争、大国竞争和中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情的冲击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家如果了解历史，就会发现在历史上很多战争跟疫情走在了一起。很不幸，这次疫情跟战争又走在一起了。当然新冠疫情在先，战争在后。新冠疫情已经对各个国家产生很大的影响，从发生到传播，各个国家疲于应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体上看，欧美国家在抗击疫情上基本是失败的。以前我们很难理解这种现象，因为像美国、英国这些老牌的资本主义国家，有非常发达的医疗体系，有发达的经济体可动员的巨量资源，他们应当比我们做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观我们，我们国家从某些方面来说，比起英美发达国家，还是个不发达国家。我国的人均GDP到去年才达到12,000美金，但欧美这些发达经济体人均GDP都是5万多美金，他们比我们发达得多。但我们这次新冠疫情的防控，比起其它国家来说是非常成功的。这是什么原因呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情暴露了各个国家体制的弱点。中国的成功得力于我们所说的体制动员能力。反观西方，国家资源虽然很强大，但是在治理危机发生时，国家跟社会、政府跟人民之间就产生很多矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/14/20220414143449229.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月18日，吉林市党员志愿者张骞文（左）在社区核酸检测采样点为居民扫码登记。新华社记者 张楠 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这跟西方以个人主义为中心的文化和亚洲国家以集体主义为中心的文化的不同也是有关系的。因为其实不仅仅是中国，亚洲国家和地区比起西方在应付新冠疫情方面，总体来说是更为成功的；甚至受西方文化影响很大的日本、韩国这些地方对新冠的防治还是比西方国家有效一些。所以，这次新冠疫情检验了各个国家的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次新冠疫情不仅分化了国家，也分化了社会。人类在面对危机的时候，各种弱点都会表露出来，不仅仅表现在人和新冠的共存问题上，更表现在人与人之间的共存问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度看，新冠危机大大分化了美国社会。当然，中国在某种程度上也存在着类似的问题，所不同的只是可控与不可控——我们是可控的，但很多西方国家就出现了失控的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然，社会的分化不仅仅是因为新冠疫情的影响，还因为新冠疫情期间，各个国家和政府都推出了庞大的拯救经济计划对社会的影响。究其本质而言，各国庞大的金融财政计划主要是来解救社会危机，但是国家分配的经济资源反而加剧了社会的不公。这在美国社会表现得非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠危机的持续发酵，也影响着国家与国际、国家与国家之间的关系。各国来往少了，整个航空业这几年都是遭遇灾难性的影响。人与人交往也少了，就是所谓的“脱钩”。尤其是中美关系在新冠危机发生以来，在意识形态、治理哲学、价值观等方面都发生了分化，两个国家的民众在社交媒体上互相吵闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果经常关注社交媒体，就会发现新冠危机还导致了各个国家的民粹主义的崛起。如果说在国内是体现为民粹主义的话，那么在国际政治舞台上就表现为民族主义。在美国，这种民粹主义也表现在各个种族之间的纠纷，新冠危机发生以来，美国亚裔的生存环境就变得很坏。新冠危机现在还没远远没有过去，我们还要持续观察新冠危机对国内政治和国际政治的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进行中的俄乌战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争是预期中的。这场战争尽管是俄罗斯发起，但是战争的根源在以美国领导的北约。北约是冷战的产物，北约当时的敌人是华约，也就是苏联东欧集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联东欧集团解体以后，华约也解散了，但是北约不仅没有解散，反而开始了一轮又一轮的扩张。北约连续五次的扩张，直到乌克兰也要加入北约，逼到了俄罗斯的门口，就对俄罗斯构成了国家的不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有一些人认为这场战争是俄罗斯总统普京个人的性格所然。这是西方媒体、西方政治人物把主要的责任推给普京一个人的说辞。大家不要夸大普京个人的作用，战争的根源不在普京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前苏联领导人戈尔巴乔夫是非常亲西方的，苏联以后俄罗斯的第一个总统叶利钦也亲西方，甚至普京早期也亲西方，他们都曾想要加入西方阵营，甚至加入北约，但是西方拒绝了俄罗斯的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在的普京不喜欢西方也是事实。那么我们就要问，早期是非常亲西方的普京为什么后来成为反西方的人物？这是长期以来西方与俄罗斯互动的结果。北约的东扩让俄罗斯作为国家感觉到了不安全。即使没有普京，只要北约东扩威胁到了俄罗斯的安全，也会出现另外一个“普京”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/14/20220414144508626.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;534&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，俄乌战争的未来会怎样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个可能就是俄罗斯完全失败，甚至有人说俄罗斯的第二次解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方用各种方式，用史无前例的工具制裁俄罗斯。俄乌战争现在不仅仅是俄罗斯跟乌克兰之间的战争，已经变成一场乌克兰作为西方代理人的战争。当然（美国领导的）北约的国家没有直接卷入战争，但他们出钱、出力、出武器，乌克兰实际上是变相的代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说俄罗斯要解体，我认为是不太可能的。从历史上看，大国很难被打败。俄罗斯这个民族也是多灾多难。比如说1917年十月革命以后，整个西方也是努力围堵苏联的共产主义革命的。1945年以后，半个世纪西方都在对抗苏联，到最后当然是苏联解体了，但苏联解体之后的俄罗斯还是一个大国。俄罗斯完全失败，这个可能性是不存在的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ce4a120937ada5f5eb1a45bef0a804d</guid>
<title>我的儿子对抗“长期新冠”已一年多，正尝试高压氧治疗</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-YaKe/2022_04_18_635443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘倩藜】&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马丁您好，最近都好吗？上次聊还是四个多月前，我们很想念您。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;老实说，我近况不太好。最近一直埋头写书，这几乎占用了我全部时间。这段日子以来每天都在写，两年来几乎一天都没落下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间我终于带儿子拉维（Ravi）出去休了个假。他已经很久没有出过远门了。我带他去外地，找了间旅馆住，过得很愉快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里离他治疗的地方也很近。他患上了“长期新冠肺炎”(long Covid)，而目前采取的治疗方案——高压氧治疗，对他而言也是实验性的。也就是在加压状态下吸氧。目前已经做了两天治疗，本周要做五天，所以他住在医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医院在英格兰的米德兰兹郡中部，靠近考文垂市。下周有四天治疗。希望这个治疗方案能起到效果。虽然无法治愈他，但或许能让他身体感觉好一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我最初得知您儿子感染了新冠肺炎是从您微博上看到，我特别担心。其他同事也和我一样。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;估计&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;目前都无法正常工作吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;一开始他是无症状的，所以我们都不知道他感染了。他和大多数病例不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花了相当长一段时间才意识到这可能是“长期新冠肺炎”。毕竟，如果感染了新冠，不会想到有什么“长期新冠”这回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最初感到不舒服是去年3月1日，一直到去年11月他每天都需要卧床16小时。这个阶段他浑身乏力，就算起床也几乎做不了什么。主要症状是长期疲劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/17/20220417140311894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从11月开始，他的情况好转了一点。每天卧床时间从16小时缩短到13小时。我们以为他的病情在逐渐好转，但是这种好转停滞了。所以真的希望这次新的治疗能让他好一点点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让人头疼的是，没人能确切地说清楚“长期新冠”是什么。有些病毒性疾病， 比如肌痛性脑脊髓炎，就没人知道具体病因。拉维出现了不少症状，最顽固的就是持续疲劳，这让他身体虚弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎症状还包括“脑雾”，但他没有。拉维还有一些病症，比如间歇性失去味觉和嗅觉，但大部分时间还正常。他有段时间出现了耳鸣，现在倒没问题了。他现在就是长期处于虚弱疲劳状态，所以什么也做不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这太让人担心了。对&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;来说，这也很让他沮丧。我还记得春节期间，他还拉起小提琴，通过您的微博发视频，祝福中国朋友们新年快乐。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;是的，他小提琴拉得特别好。11月之前，他都没法拉琴。当病情有所好转时，他开始每天拉琴20分钟。20分钟当然不算什么，但比起之前那段时间，这是显著进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：的确，体力在逐渐恢复。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;对，但是这种恢复停滞了。话说回来，他还做了点事，成了治愈&quot;长期新冠肺炎&quot;的号召者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他开始用推特(Twitter)，之前他从来不发推文。他现在用得很溜，而且粉丝还挺多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他受邀到英国议会科学和健康委员会发言，还上了半岛电视台节目，还上了一档广受欢迎的美国电视节目。上周末，英国的全国性星期日报纸《观察家报》还刊登了一篇他的文章，读者反响强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，拉维在抗击新冠的过程中，找到了一种自我表达的方式，分享他的感受、经历和建议。这对他来说也是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：听您这么说，真为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;感到高兴！我虽然没见过他，但真的觉得他是个勇敢的人，了不起的人，对我们来说是个好榜样。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;嗯，你知道吗，身上带着新冠病毒生存真的很辛苦，我内心一直在等待，希望能看到他好转的迹象。随着时间一天天过去，你虽然仍在期待他最终能痊愈，但你内心知道这是不可能的，仅仅是一份期待。对他来说，这是可怕的遭遇。对我来说，看到他经历这样遭遇，我整个生活像笼罩着一片巨大的乌云。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/17/20220417140443921.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国彻底躺平之后发现，事情并没有那么简单&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;我能想象这一切对您来说有多么艰难。我想问，从&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;感染到送去医院被确诊，这中间经历了多长时间呢？当然我理解，染上病毒的时间节点是比较难确认的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;关键就是不存在“诊断”。因为医生说不清这是什么疾病，无法给予相应检测。针对新冠肺炎是有检测办法的，我们大家都做过检测。但对“长期新冠”没有现成的检测试剂等，只能通过一系列症状来诊断。而不是，首先知道病因是什么，然后检测验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是说，我们对于这种病毒的认知存在巨大的空白。针对这种疾病或者“病毒后综合症”(Post-virus disease) 如何加以医学治疗，我们还知之甚少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年英国设立了约20个专门收治“长期新冠”患者的诊所，去年11月拉维去了伦敦一间这样的诊所。但他们提供不了任何治疗，因为目前没有医治办法。所以能做的就是等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/17/20220417141622618.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;379&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;根据官方数据，英国150万人患“长期新冠”。截图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来拉维无意中了解到一种高压氧治疗，这种治疗方法有时会用在跳水运动爱好者身上。所以他决定试试，看看效果怎样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这和呼吸机不一样吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;是的，和呼吸机完全不一样。据我了解，进去之后，戴上氧气面罩，大约一个半小时，在一定压力强度下吸氧。这是基于新冠病毒的众多研究理论中的一种，也就是新冠患者的血流中会出现小凝块（血栓），而高压状态下的氧气摄入可以帮助解决血栓造成的供氧不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;有做肺部CT检查过吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;目前为止拉维没做CT或核磁共振检查。有其他患者做了，但什么也没查出来。他这种情况，这些扫描是显示不出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前来看，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;拉维&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;需要的就是耐心、毅力和运气了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;是的，还有勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;没错。他是个勇敢的小男子汉。祝愿他一切平安。我为他祈祷。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马丁：&lt;/strong&gt;谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>