<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f71027919e580db3145efb0dbdec0483</guid>
<title>南海滥诉，菲律宾企图故技重施？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2024_06_14_737931.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 丁铎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾自小马科斯执政以来，在黄岩岛、仁爱礁、铁线礁、仙宾礁等地不断挑衅、制造事端，美国等部分西方国家不时与菲律宾开展“联合海空巡逻”和军事演习，高调炒作南海仲裁案非法裁决，为菲律宾的非法主张和侵权挑事撑腰打气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，菲律宾以“认知战”手法在国际舆论场上炒热议题、混淆是非、颠倒黑白，蓄意歪曲中国南海政策，恶意抹黑中国国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，菲律宾还试图再次滥用《联合国海洋法公约》（下称《公约》），在南海问题上对中国做披着法律“外衣”的政治讹诈。自去年9月以来，菲律宾国家安全委员会、总检察官办公室、司法部等高级别官员不时扬言准备就所谓“南海海洋环境保护”等相关问题针对中国再度提起国际仲裁，还声称在几个星期内即能完成所谓的“起诉”证据准备工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对菲律宾的政治法律挑衅，中国必然会采取强有力的应对和反制措施。菲律宾的冒险注定不会取得成功，也不会对中国在南海的合法权利主张和维护领土主权与海洋权利的合法行动产生任何实质影响，但可能会被别有用心的域外势力利用，进一步挤压中菲妥处争议问题的政治空间，打乱海上合作和规则建设的节奏步调，破坏南海地区的和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/13/20240613221646990.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国海警船对非法进入中国仁爱礁的菲律宾船只进行驱离。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中菲南海争议的核心是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国周边的海洋治理议题中，南海问题独特而复杂。它本质上是历史遗留的领土和海洋争端问题，但又在很大程度上被裹挟到大国地缘政治竞争之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，争端虽然整体得到较好管控，但一些分歧和摩擦仍不时出现，局势的复杂性、脆弱性显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题由有关当事国非法侵占中国南沙群岛部分岛礁而生，国际海洋法的发展又导致部分当事国的海洋权利主张出现大面积重叠。中国与有关当事国的南海主权、油权、渔权、执法权、管辖权之争，根源皆在于此。尽管地区和国际形势不断变化，但南海问题的核心始终未变，即岛礁领土争议和海洋划界争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和菲律宾隔海相望，交往密切，原本不存在领土和海洋划界争议。自20世纪70年代起，菲律宾开始非法侵占南沙群岛部分岛礁。1970年8月和9月，菲律宾非法侵占马欢岛和费信岛；1971年4月，菲律宾非法侵占南钥岛和中业岛；1971年7月，菲律宾非法侵占西月岛和北子岛；1978年3月和1980年7月，菲律宾非法侵占双黄沙洲和司令礁。由此，菲律宾制造了中菲关于南沙群岛部分岛礁领土问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南海，中国的陆地领土海岸和菲律宾的陆地领土海岸相向，相距不足400海里。随着国际海洋法的发展，两国在南海主张的海洋权益区域重叠，由此还产生了海洋划界争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后菲律宾不断加剧争端，袭扰中国渔船正常生产作业，野蛮粗暴对待中国渔民。据不完全统计，1989年至2015年，在南沙群岛海域共发生菲律宾非法侵犯中国渔民生命和财产安全事件97件，其中枪击8件，抢劫34件，抓扣40件，追赶15件；共涉及中国渔船近200 艘，渔民近千人。例如，2006年4月27日，菲律宾武装渔船侵入中国南沙群岛南方浅滩海域，直接向中国“琼琼海03012”号渔船驾驶台连续开枪射击，造成4名中国渔民当场死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾可能提起的南海国际仲裁是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2013年单方面提起南海仲裁案相同，菲律宾可能还会援引《公约》包括附件七针对中国提起新的国际仲裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《公约》规定，缔约国可以在国际海洋法法庭（ITLOS）、国际法院（ICJ）、《公约》附件七仲裁和附件八特别仲裁四种不同的争端解决方法之间进行选择。附件七仲裁是《公约》第十五部分规定的一种争端强制解决手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从程序上看，附件七仲裁的“强制”体现在仲裁的启动不需要争端当事方之间事先或事后的特别协议，只要争端一方按规定向对方发出仲裁通知，仲裁程序即可启动，无需对方的明示或默示的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附件七仲裁的“强制”还意味着仲裁程序推进的单边性，这体现在两方面：首先，在一方不应诉时，申请方可请求仲裁庭继续程序并作出裁决，一方的不应诉并不妨碍程序的进行。其次，在争端各方就仲裁庭其余三名仲裁员的指派达不成一致时，任何一方可请求国际海洋法法庭庭长作出此种指派并从中选派仲裁庭庭长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
附件七仲裁提起和推进程序的单边性一定程度上颠覆了传统仲裁的基本原理，当争端当事方就仲裁事项产生分歧或无法形成合意时，仲裁庭具有极大的自由裁量空间和决定性地位，这可能使得附件七仲裁变成一种由单方意志决定的、在程序保障方面存在瑕疵的争端解决方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前国际的实践中，国际司法与仲裁机构肆意扩大管辖权，当事国“夹带私货”包装诉求，二者默契配合的情形并不鲜见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，法庭无视争端双方的争议实质，通过衍生问题、附属问题对案件确立管辖权的倾向愈发明显。另一方面，起诉方提起“临时措施”的门槛极低，以至于到目前为止，法庭从未因缺乏初步管辖权而拒绝采取“临时措施”的情形或案例。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8240a8c660b7986544cd21c269a81ef4</guid>
<title>基辛格的“缓和”战略，是否适用于当下中美关系？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiEr-FuGeSen/2024_06_14_737914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在本文中，作者尼尔·弗格森深入探讨了亨利·基辛格的“缓和”（détente）政策的历史维度与战略维度，同时指出当代美国政府正试图与中国达成一种新型的缓和状态，这在一定程度上类似于冷战时期的美苏关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于西方舆论界一直流传的“中美新冷战”一说，早在2020年时任国务委员兼外交部长的王毅就曾表示，中方坚决反对人为制造所谓“新冷战”；今天的中国并不是当年的苏联，我们更无意去做第二个美国。中方一直坚定不移地走着和平发展道路，坚定不移地奉行互利共赢的开放战略。在去年11月13日外交部例行记者会上，毛宁再次重申，大国竞争不符合当今时代潮流，中方不惧怕竞争，但也坚决反对以竞争定义中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但尽管如此，本文仍为读者提供了一个理解美国对华政策的思维逻辑和历史背景的窗口。本文发表于美国“外交事务”网站，文章略有删改，仅代表作者观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔·弗格森】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/11/20240411150734455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有什么词语能比“缓和（détente）”更好地与已故的亨利·基辛格联系在一起了。这个词最初于20世纪初期在外交领域被使用，当时法国驻德国大使试图改善巴黎与柏林的关系，但失败了。1912年，英国外交官也做了同样的事情。直到上世纪60年代末及70年代，当基辛格首先作为美国国家安全顾问，随后又担任美国国务卿时，为了缓解苏联和美国之间的紧张关系，他所倡导的并成为他标志的“缓和”政策才逐渐国际闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“缓和”不能与“友谊（amitié）”混为一谈。它并不是与莫斯科建立友谊，而是减少冷战演变为热战的风险。“美国和苏联是意识形态的对手，”基辛格在他的回忆录中解释道，“缓和不能改变这一点。核时代迫使我们共存，即使是言辞上的‘圣战’也无法改变这一点。”对基辛格来说，“缓和”是一条介于导致第一次世界大战的侵略行为（“当时欧洲尽管存在军事平衡，却陷入了一场谁也不希望发生的战争”）和他认为导致了第二次世界大战的绥靖政策（“当民主国家未能理解一个侵略者的设计”）之间的政策道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现缓和，基辛格试图在军备控制、贸易等各种问题上与苏联接触。他努力与苏联建立“联系（linkage）”，这是那个时代另一个关键词，在苏联似乎想要的东西（例如更好地获取美国技术）和美国知道自己想要的东西（例如在越南问题上的协助）之间取得联系。与此同时，一旦基辛格发现苏联正在努力扩大自己的势力范围，从中东到非洲南部，他就会时刻准备好进行斗争。换而言之，正如基辛格自己所说，缓和政策意味着“既要威慑又要共存，既要遏制也要努力缓和紧张”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种务实的情绪在五十年后还能引起共鸣，是因为华盛顿的决策者们似乎对中国得出了类似的结论。美国总统拜登和他的国家安全团队也似乎准备尝试新版本的缓和政策。拜登去年十一月在加州与中国国家领导人会晤时说：“我们必须确保竞争不会演变成冲突，我们对我们的人民负有责任，当我们认为这符合我们的利益时，就应该同世界携手合作。”拜登的国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）去年在本版发表的文章中也提出了类似的观点。他写道：“这场竞争确实是全球性的，但绝对不是零和游戏。双方面临的共同挑战是前所未有的。”用基辛格的话说，美国和中国是主要的竞争对手，但核时代的到来，以及气候变化，更不用说人工智能领域，都迫使它们需要共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果“缓和”政策正在卷土重来，那么它为什么会过时呢？基辛格于2023年11月去世后，左翼批评者不紧不慢地重复着他们的老一套指控，从轰炸柬埔寨平民到支持智利、巴基斯坦和其他地方的独裁者，不一而足。在左翼眼中，基辛格体现出一种冷血的现实政治理念，将第三世界的人权置于遏制之下。这些正是美国前总统吉米·卡特（Jimmy Carter）反对缓和政策的一个方面。但是，近来很少听到保守派对基辛格的批判，他们声称基辛格的政策等同于绥靖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为加利福尼亚州州长，罗纳德·里根（Ronald Reagan）在上世纪70年代一直抨击缓和，认为这是“苏联用来利用，并实现其目的的单行道”。他暗讽基辛格默许苏联玩世不恭地利用缓和政策，从而导致苏联及其古巴盟友在后殖民时代的安哥拉问题上占据上风。因此里根在1976年首次参加总统竞选时曾多次承诺，如果他当选总统将废除这一政策。他在当年3月宣称：“在基辛格和福特先生的领导下，这个国家已经成为世界上的第二军事强国，而这一位次即使不是致命的，也非常危险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根并非孤例。在他发表讲话时，政府内部的鹰派人物都对基辛格的做法感到厌烦。共和党人普遍抱怨，用新泽西州参议员克利福德·凯斯（Clifford Case）的话说，“在缓和关系中取得的成果都被苏联夺走了”。民主党参议员、西弗吉尼亚州参议员罗伯特·伯德（Robert Byrd）激怒了基辛格，他指责基辛格“对共产主义俄国给予了极大的信任”，并通过缓和政策“拥抱”了莫斯科。与此同时，美国军方认为追求缓和就是承认失败。1976年，刚刚卸任美国海军司令的埃尔莫·朱姆沃尔特（Elmo Zumwalt）认为，基辛格相信美国“像许多早期文明一样，已经走过了历史的高点”。正如“绥靖”起初是一个体面的词汇，但在1938 年声名狼藉一样，“缓和”也转变成了一个脏词，甚至在基辛格卸任之前就已如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论是从其运作方式还是从其产生的结果来看，20世纪70年代的“缓和”与30年代的“绥靖”都有所不同。区别于英国和法国试图用领土作为让步收买阿道夫·希特勒（Adolf Hitler），基辛格和他的总统们则是努力遏制对手的扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与绥靖不同，缓和政策成功地避免了一场新的世界大战。政治学家哈维·斯塔尔（Harvey Starr）在20世纪80年代中期撰文指出，尼克松政府执政期间美苏关系中合作行为与冲突行为的比例明显增加。而基辛格执政时期（1969年至1977年），以国家为基础的冲突数量低于之前和之后的年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个世纪后，随着华盛顿适应新冷战的现实，缓和局面可能再次被鹰派破坏。共和党政客喜欢将他们的对手描绘成对中国态度软弱，就像他们的前辈在上世纪70年代描绘他们的对手对苏联软弱一样。例如，阿肯色州参议员汤姆·科顿（Tom Cotton）就声称拜登“对中国纵容和绥靖”。前总统唐纳德·特朗普的竞选团队也指责拜登“软弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些指控不足为奇。对共和党人来说，重新援引里根的精神并重演他对缓和的批评更具有诱惑力。但两党都有可能误解了70年代的教训：共和党人倡导毫不妥协地全面遏制中国，但他们可能高估了美国在对抗中能够取胜的能力；为了回避事态升级，拜登政府可能低估了威慑作为缓和关系组成部分的重要性。基辛格战略的本质在于，鉴于20世纪70年代美国的经济状况和美国公众舆论影响，或是苏联所称的“力量对比”，将联系与遏制结合在一起是明智的。在今天，我们仍然需要类似的结合，尤其是与北京的力量对比相较于莫斯科更有利时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;濒临绝境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，许多较为理性的学术界人士，在批评基辛格时不会抱怨苏联从缓和关系中得到的好处比美国多。相反，他们认为基辛格屡屡犯错，用冷战的视角看待每一个问题，把每一场危机都当作是与莫斯科斗争的决定性因素。正如历史学家尤西·汉希马基（Jussi Hanhimaki）在一本长篇巨著中写道的那样，基辛格认为“如果共产主义意识形态无法遏制苏联政权，那么美国外交政策的中心目标也应去达成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种批判反映了近年来历史学家为关注生活在受到冷战影响的国家民众所遭受的苦难而做出的努力，却低估了苏联在第三世界对美国的威胁程度。无论“狡猾”的苏联大使阿纳托利·多勃雷宁（Anatoly Dobrynin）对基辛格说了什么，克里姆林宫都没有把缓和关系视为战略掩护，以取得超越华盛顿的优势。正如1971年提交政治局的一份报告明确指出，苏联希望美国“在处理国际事务时，不要造成直接对抗的危险”，但这样做的原因只是让华盛顿“认识到西方需要实现苏联的利益”。为了实现这一目标，报告呼吁政治局“继续利用美国政府的客观利益，与苏联保持接触和举行谈判”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格并不知道这份文件，但他也并不感到惊讶。他对莫斯科所玩的“游戏”不抱任何幻想。毕竟，苏联也曾在1975年公开表示，“缓和”政策并不妨碍他们继续“支持民族解放斗争”，反对“社会政治现状”。基辛格在1970年对专栏作家乔·艾尔索普（Joe Alsop）说，“如果苏联人认为核均势符合他们的利益，他们完全有能力一边与我们达成这样的协议，另一边试图摧毁我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/11/20240411151926803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美苏签订《反弹道导弹条约》（图源：俄罗斯卫星通讯社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管基辛格知道克里姆林宫别有用心，但他仍然推动缓和。原因很简单，若是采取保守的替代方案，即重回20世纪50年代和60年代的边缘政策，会带来核战的风险。1975年，基辛格在明尼阿波利斯对听众说：“除了共存，我们别无选择。苏联和美国都‘有能力摧毁文明生活’。”因此，缓和在道义上势在必行。“我们承担着历史性的义务，”基辛格在第二年补充道，“与苏联接触，可以将核灾难的阴影推后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些担忧并没有使基辛格成为核裁军的倡导者。作为凭借《核武器和美国对外政策（Nuclear Weapons and Foreign Policy）》一书而声名鹊起的公共知识分子，他对有限核战争的可能性始终保持着浓厚的兴趣，同时他也对全面核战争的前景感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年春天，基辛格在参谋长联席会议上，要求针对苏联入侵伊朗的假设制定有限的核反击方案。但几周后，他却震惊于他收到的计划草案。五角大楼提议向伊朗边境附近的苏联军事设施发射约200枚核武器。“你们疯了吗？”基辛格喊道，“这是所谓有限的选择吗？”当后续他们再次提出只使用一枚原子雷和两枚核武器炸毁从苏联领土通往伊朗的两条道路时，他依旧感到难以置信。他问道：“这算什么核威慑？”只敢使用少量核武器的美国总统会被克里姆林宫视为“胆小鬼”。他也清楚地知道，这个问题的关键在于，美方永远不能确定苏联会以多少程度的有限来回应美国的任何核打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格对核武器的看法激怒了保守派的批评者，尤其是在五角大楼内。1969年11月开始的限制战略武器谈判（SALT I），为美苏达成第一份重要军备控制的协议铺平了道路，但批评者们却对基辛格处理会谈的态度感到愤怒。1975年9月，国防情报局的一份长达10页的情报评估报告断言，苏联正玩世不恭地违反《限制反导弹防御系统条约》的承诺，以获得核主导地位。一场争论在福特政府执政的最后几天再次爆发，中央情报局（CIA）和国防情报局（Defense Intelligence Agency）的报告表明，莫斯科在核武器方面寻求的是优势而非均势。政府官员声称，基辛格明明知道这一点，但选择视而不见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74424eb45a4dbfb1aee2f13d8063fb38</guid>
<title>世界秩序先是打出来的，然后才是让出来的</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_06_14_737911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟对中国电动车加征关税，有解吗？如果中国仍将欧洲视为一个整体，坦白说，无解。欧洲不可能团结并实现战略自主，唯一能促成此一条件的是“恐惧”，比如战争或者与其类似的生存危机。对欧洲而言，物美价廉的中国电动车，就是层次比战争稍低的生存危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内地媒体倾向凸显德国政府与其车企的公平贸易立场，但我之前已经提过，即便是德国，其中小企业也是“反华”的，德国车企才是孤岛。务实的德国如此，遑论其他欧洲国家。因此，欧盟对华抡起保护主义大棒是必然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以违反世贸规则为由指责欧盟，这个理所当然，但也没什么用。恐惧压倒一切，任何原则、承诺或价值观都得靠边站。令我不解的是，世贸组织上诉机构都停摆5年了，它存在的意义还剩多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寄希望于欧盟换了掌权者后，能遏制保护主义，这是缘木求鱼：第一，此事操之不在中方；第二，只要“打不过中国”的恐惧不除，欧洲换谁掌权都一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲不是“右转”，而是“内缩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中方不宜再盼望欧洲实现战略自主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会选举结果揭晓，就算不能粗略总结为“右转”，但极右派势力扩大是确定的，尤其连欧洲年轻人都开始支持极右，此一趋势不能无视。究其因，欧洲与美国类似，其全球优势地位摇摇欲坠的感觉，遍布各地。这意味着，躺平的时代结束了，而奋起的前提，首先得寻求自保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲极右派的主要特征是反移民，并主张重建欧洲，这次欧洲议会选举是“内缩”的明确信号，有美国难兄，就有欧洲难弟。现在，冯德莱恩能否连任，很大程度取决于欧盟成员里的极右派政治领袖，如果她连任，意大利总理梅洛尼就会位列“垂帘听政”的其中一个坐席，法国的勒庞也可能入座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德、法的中左翼执政党遭遇挫败，朔尔茨与马克龙都得回防国内。大致而言，整个欧洲对中左翼的执政成绩都不满意，就算还想高谈战略自主，其内涵也不再是中左说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/14/20240614075020820.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要特别注意的是，虽然法国马克龙高唱欧洲战略自主，呼吁建立自主防务与大型工业建设，但他缺乏资金实现伟业，而最有钱的德国朔尔茨又兴趣缺缺。简单来说，这样的分歧就是马克龙希望“内卷”，但朔尔茨仍坚持全球化分工。德法作为欧盟支柱，若在大方向上分歧，欧洲就是无头苍蝇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想干大事，意识形态政治能量是不可或缺的，而中左翼，或者说欧洲的建制派，意识形态年久失修，理想对不上现实，因此在这方面已遥遥落后于极右翼。动荡的环境里没有温和的解方，未来我们只会看到一个愈来愈激情的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲大陆，中国应彻悟，美国与俄罗斯才是对的，这个地方只能施行分化策略，而若希望欧洲团结并为我所用，就得煽动集体恐惧。不过，这不是中国作风，且中方已被塑造成恐惧来源，所以分化策略必须与美方有所区隔，做法得先从“友岸供应链”这一概念着手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分裂的欧洲，才有可能出现战略自主的欧洲成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化有利于中国，但希望全球化“永远维持现状”未免过于天真，我也希望我的前列腺永远维持现状，但现实就是现状不断在改变，我们得主导这场变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对友岸让利，对敌岸不要客气&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电动车问题上，法国是内缩的，但在华为问题上，法国相对开放，但德国恰恰相反。对中国而言，德法亦敌亦友，而这种现象在欧洲并非孤例，所以中方始终不愿意与欧洲国家针锋相对，但大局思维框架解决不了问题，我们需要更灵活的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
友岸，不见得要以国家为单位，也能以产业为单位，在能合作之处合作，在不能合作之处对抗。这意味着，中方得与个别国家深入探讨双边关系，而不是对欧盟整体。其次，对友岸让利要大大方方，对敌岸的反制得切中要害，如此方能扩增友岸，缩减敌岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许有人会问，这不就是美国对中国的做法吗？不是的，美国的友岸供应链是牺牲友岸的利益实施围堵敌岸，而不是让利，这样的做法短多长空。至于竞合关系，本来就是国际之间的交往常态，美国强调竞合，只不过是无法对华全面脱钩的饰辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正深刻的问题是，多极世界贸易秩序的法律框架到底是什么？这就需要对世贸组织规则做一次全盘检讨，而如上述，世贸组织已基本停摆，我倒是建议中方可以考虑筹组一个新的组织，不如此，难以应付变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，欧盟在电动车产业下手，目的不过是为了吸引中国投资。而中方要思考的是，鼓励对外投资之余，也得确保本国投资；投资与出口必须取得平衡，方能确保国内就业。这便凸显了友岸供应链的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口关税，出口关税，原物料与零组件出口管制，都是可将友岸与敌岸区隔的工具。如果将欧盟视为一个整体，那么“大客户不可得罪”的思维只会自缚手脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题点在于，欧盟的重大政策，成员不得不遵守，因此反制应先于让利。中欧之间会有一段时间剑拔弩张，而要缩短这个时间，并顺利建立友岸供应链，规模够大的反制措施是必要之恶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b98713fb18750ce8073490e356ffb025</guid>
<title>从欧洲到美国，“民主”制度的安全阀失灵了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2024_06_14_737910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年一届的欧洲议会选举刚落幕，即引爆欧洲一系列政治地震：荷兰首相辞职、法国时隔27年再度解散国会。由于法国在世界上的地位，其政治动荡冲击力更大，甚至引发欧元大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克龙解散国会的政治计算&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解散国会显然是马克龙早有准备的深思熟虑之举。毕竟这个选举结果与长期以来的民调一致，各方早有心理预期和应对之策。所以虽然是一场豪赌，但并非盲目冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观第五共和国历史，这已是第六次总统解散国会了。法国历史上解散国会的主要主要是摆脱不利的困境或者打破政治僵局。比如1962年反对党通过政府不信任案，戴高乐总统就以此应对危机。对马克龙而言，他主要是为了摆脱两个不利困境。一是2022年复兴党在国会只是简单多数，没有过半。二是此次欧洲议会选举惨败。这两大因素都影响了他的政治地位和权力，特别是此次选举，直接动摇了他剩下三年的权力基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/12/20240612155555458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克龙X发帖截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果新国会他能够获胜，不仅能一举摆脱困境，也能有效遏制党内外对他的挑战，还能一定程度影响2027年总统选举。不少民众为了避免再出现政党共治的现象，也会支持复兴党的候选人。这样即使之后复兴党未能够赢得总统大选，它也可以掌握总理行政权和国会立法权，等于延续了马克龙和复兴党的政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于国会选举，马克龙是精心计考量过了。我认为五个因素推动马克龙做出这个决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，此前五次解散国会，有四次都是总统大胜。马克龙自然也有信心借此手段达到目的。或者可以说，自从2022年国会席位复兴党未能过半之后，马克龙就处心积虑改变。这次欧洲议会选举给了他借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这次解散国会是由于国民联盟大胜引发的。解散国会可以塑造马克龙与国民联盟对抗的形象，还能把这次选举定位为他和国民联盟的对抗。要知道马克龙政治根基并不深厚，之所以能够两次赢得总统选举，都和对手是国民联盟密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别幸运的是，在他宣布之前，国民联盟就已经提出解散国会的诉求，更加强化马克龙与国民联盟的对立形象，等于是帮了马克龙。这样的安排既可能是马克龙阵营对对手立场的精准判断，也可能是通过技术手段事先获知了对方底牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，马克龙对法国民众心理的把握。欧洲议会选举和法国内政有相当的距离，民众可以借选举发泄对执政党的不满，教训执政党，也不用担心对本国政治有多大负面影响。但国会选举事关法国自身内部政治，民众要谨慎的多，高投票率也不利极右政党。周一法国CAC 40股票指数最多下跌2.4%，法国大行股价一度下跌9%，法国国债和德国国债之间的利差创12月以来最高。这些经济波动本质上和欧洲议会选举并无直接关系，而是解散国会导致的。这反映了解散国会对法国民众的心理冲击。很明显，法国民众并不希望出现政治动荡，也不希望政府和国会再度出现不同政党共治的现象。尤其不希望共治的对象是国民联盟。毕竟法国已经27年没有发生过解散国会这类非正常政治事件，该事件对法国社会和民众的冲击还相当大，遑论解散国会的原因和国民联盟有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/12/20240612155706773.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 法国总统马克龙发表讲话，宣布解散国民议会（视频截图） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，马克龙宣布的国民议会选举日期也非常耐人寻味：现在距离巴黎奥运会不足3周。假如国民联盟获过半席位，那么该党人员将出任总理并组阁。但在奥运会这样全球瞩目的场合，一个极右政治人物的出现显然还是法国多数民众难以接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，从法国国会两轮选举制度来看，国民联盟成为国会第一大党或者过半的可能性很小。因为没有任何政党愿意和它结盟，单靠它自己不可能获得如此之多席位。毕竟目前它的基本盘就是30%左右。只要国民联盟国会席次下降，都可以被视为马克龙的成功，因为这可以证明民众在国内政治层面对国民联盟的支持度相当有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，此次国会选举还可以达到一个目的，即测试国民联盟的实力。如果它能成为国会第一大党或者单独过半，都将意味着没有任何力量可以阻挡国民联盟赢得2027年总统大位了。如果不过半，说明其他政治力量仍然可以对之有效阻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十一世纪的欧洲困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲议会选举结果和引发的政治动荡只不过是欧洲困境的最新表现。二十一世纪以来，欧洲危机迭发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美国金融危机引发欧盟主权债务危机。2011年发生阿拉伯之春，欧盟在法国带领下推翻利比亚卡扎菲政府，导致二战后规模最大的难民潮和伊斯兰国扩散，欧洲安全受到重大冲击。2014年，乌克兰发生政治危机，当时，在欧盟、波兰和俄罗斯共同斡旋并在三方见证下，亲俄的民选总统亚努克维奇与反对派签署协议。孰料墨迹未干协定就被撕毁：第二天亚努克维奇就被推翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟没有对这种行为谴责和反对，反而支持这场政变。对此俄罗斯的回应则是支持乌东亲俄地区自治并重新将克里米亚纳入版图。欧盟随即对俄罗斯进行制裁，开启了双方最终对立的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济危机和难民危机的冲击下，终于第一次欧盟政治危机终于成型：拥有欧盟第三大经济体、联合国常任理事国和核国家身份的英国脱欧公投成功，欧盟一体化第一次受到重大挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，新冠疫情爆发，欧盟浪费了中国成功抗击疫情为世界带来的极其宝贵的缓冲时间和经验，成为重灾区，经济和生命都受到重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年欧俄交恶之后，欧盟一方面仍然持续强化对俄罗斯能源的依赖，另一方面分别在2017年6月和2020年3月进行了第七次和第八次北约东扩。2021年拜登政府上台后，即公开提出支持乌克兰加入北约。在这个背景下，2022年2月20日，俄乌冲突爆发。尚未从一系列危机缓过来的欧盟再度遭受重击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突虽然本质上是美俄对抗，却令欧盟付出了巨大代价，成为最大的受害者。欧盟不仅付出了包括难民和援助、对俄罗斯的制裁等有形成本----特别是失去俄罗斯廉价石油和天然气立即导致欧盟物价迅猛上涨、能源短缺，进而令欧盟的全球经济竞争力下降、再工业化步履维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/06/12/20240612160440760.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 2022年9月，“北溪”天然气管道被炸 图片来源：澎湃影像 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无形的则更多：欧洲对美国的依赖从安全到能源大幅提升，多数中东欧国家和波罗的海国家唯美国马首是瞻，欧盟的团结和一致化更难以维系。欧盟的战略自主受到重创，战略回旋空间受到严重压缩。大国博弈中欧盟能联合的力量只剩下中国，在全球博弈的议价能力明显下降。也就是在这种情况下，才会出现美国不顾欧盟的反对，以四倍于本国市场的价格向欧盟出售能源、出台严重打击欧盟再工业化能力的《反通胀法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些危机最终上升为政治危机：2022年6月，极右翼政党在欧盟第三大经济体意大利获胜。2023年11月，极右政党在传统西欧民主国家荷兰大胜，成为第一大党。2024年6月欧洲议会选举，极右翼政党取得全面突破。反欧盟和排外为标志的极右翼民族主义势力的崛起，对欧盟的存续构成了严重的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，欧盟今天面临的困境是二十一世纪系列危机叠加的增效后果:每一次危机都在上一次的危机基础上产生大于其本身的效应，俄乌冲突更是把此前各种危机的冲击提升到前所未有的程度，到现在各种危机已经到了撼动欧盟根本的临界点了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>