<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f976298e38bddbcc4ff30c93104f8b3b</guid>
<title>特朗普总统，访华行程何不选在九月三日？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_06_24_780601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【本文根据观察者网与金灿荣的对话整理而成，对话、整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日，国务院新闻办公室举行新闻发布会，介绍中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年纪念活动总体安排，包括10项纪念活动，其中第一条就是在9月3日早上举行阅兵仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国这次要隆重纪念抗战胜利80周年，尤其是举行阅兵仪式呢？我想大概有两层意义。第一层意义就是，重新肯定中国抗战历史。80年前，经过全世界反法西斯力量艰苦卓绝的斗争，我们战胜了法西斯、战胜了日本军国主义、战胜了纳粹德国，获得了伟大的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624144018158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日寇铁蹄踏上卢沟桥&lt;span&gt;人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战很重要，因为它奠定了当今世界以联合国为中心的国际格局。中国很珍惜这个胜利，很珍惜现在的国际格局。但是现在也出现了一些不好的势头，有不少西方人士否定苏联在二战中的作用，同时中国的贡献也不再得到充分评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这个问题上的立场是非常明确的，即在当时的反法西斯阵营里面，欧洲主战场是苏德战场，亚洲主战场是中国战场。但是很长时间内，欧美对这个问题的认知出现了一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如欧洲方向，原来大家对苏联的作用比较肯定，但随着苏联解体，欧洲方面逐渐就开始否定苏联红军的作用。我看今年初法国的民意调查，现在法国年轻人把美军在欧洲战场的作用放到苏联红军之上，出现了否定苏联红军的修正主义苗头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在咱们这边呢？由于日本右翼、尤其是日本军国主义者始终对日本在历史中的犯罪事实暧昧不清，采取能否定就否定、不能否定尽量回避的态度，所以也出现了历史修正主义的逆流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须让历史回归本源，否则对不起我们的先人。现在我们可以很有把握地确定一件事，那就是在整个二战中，中国就是亚洲主战场，对整个二战胜利发挥了不可替代的正面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年1月，时任美国总统的小罗斯福在珍珠港事变之后的第一次国情咨文中，就强调了中国的作用。他说：“我们与勇敢的中国人民并肩作战——数以百万计的中国人在长达四年半的时间里，顶住了轰炸和饥饿的摧残，不顾日本先进的装备和武器，一次又一次地击退了侵略者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/24/20250624135257268.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“飞虎队”是抗战时期美国援华空军部队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾二战历史，当时各国在战争开始后投降并不稀奇，很多欧洲国家在纳粹德国一动手之后就投降了：丹麦六个小时投降，荷兰五天投降，法国人也就用了一个月多一点的时间。其实他们的装备挺好的，就是缺乏抵抗意志。相比之下，中国的装备很差，但军队作战非常英勇，独自一家抵抗日本军国主义长达十余年之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国像欧洲国家那样一下就投降了，那么整个战争的形势就变了，而且是彻底变了。中国如果投降日本，那么中国的自然资源和人力资源都将被日本军国主义所利用，日本国力就会大增，日本肯定会将中国军队收编，形成所谓的“中日联军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《小罗斯福回忆录》中，罗斯福就曾这样说过：“假如没有中国，假如中国被打垮了，你想一想有多少师团的日本兵，可以因此调到其他方面来作战，他们可以马上打下澳洲，打下印度——他们可以毫不费力地把这些地方打下来，他们并且可以一直冲向中东。”但是，这一切都被西方忘记了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们今年要隆重纪念抗战胜利80周年，就是要让人们正视历史，而忘记历史就意味着背叛，所以这是我们今年要举行盛大阅兵的重要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层目的就是为现实服务。现在国际局势挺危险的，随着伊朗和以色列冲突骤然发生，再加上俄乌冲突、加沙战争、印巴冲突等，国际上有些舆论在惊呼，第三次世界大战要来了，所以大家挺担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时我们通过阅兵，展示一下中国守护世界和平与稳定的强大能力，就可以让那些战争贩子冷静一下，让他们感知到自己的一些小伎俩不能得逞。这样的信号对当今世界很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在两天前的6月22日，俄罗斯方面证实了普京总统将在8月底访问中国，而且行程比较长，一共是四天。其中一个重要的行程，就是参加9月3日举行的抗战胜利80周年大阅兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是普京总统的回访之旅。之前在5月9日举行的纪念卫国战争胜利80周年的红场阅兵中，习近平主席出席了那次阅兵，所以按照惯例普京总统会对中国进行回访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们不妨让正面信号更加强烈一些。大家都知道中美元首在6月5日通了电话，那次通话的时间挺长，达到一个半小时。双方谈了很多问题，其中有一个信息都得到双方的证实，就是习近平主席在电话中欢迎特朗普再次访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们能不能把这两件事结合起来？能不能就邀请特朗普总统和他的夫人来参加9月3日的抗战胜利大阅兵？二战时期，从1941年到1945年，中美两国是抵抗日本军国主义的盟友，共同战胜了日本军国主义，给亚洲带来了和平，给太平洋带来了和平，也给世界带来了和平。所以这个日子值得中美俄共同纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国对中国有很多帮助，给了一些贷款，也给了一些武器，包括飞虎队。而我们中国人民对他们也很好。那一段历史是中美携手并进，共同抗击日本军国主义侵略的历史，值得两国人民珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年正好是抗战胜利80周年，如果特朗普总统及其夫人梅拉尼娅访华的时机能跟这个时间结合，如果他能赶上我们的大阅兵，当然会为中国抗战胜利80周年阅兵增添意义，提醒我们中美曾经是非常好的伙伴。而且因为中美联手战胜了日本军国主义，我们还可以进一步展开联想，中美一联手很多对手就不行了，日本军国主义就是这样被击败的；反之，中美互斗肯定是会对双方乃至整个世界造成伤害，比如说朝鲜战争、越南战争，而且美国可能伤得还更重一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如果9月3日特朗普总统能够带着夫人来访华，我觉得是挺好的一个机遇。我看特朗普总统在6月5日接到邀请以后挺兴奋的，特别高兴。他应该真的想来中国访问。特朗普总统，既然今年您要来，那么不妨将访华行程和9月3日纪念结合起来，不仅能够彰显中美两国在历史上的深厚友谊，更能为当前的国际局势注入一股和平与稳定的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/24/20250624135357207.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年抗战老兵受阅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是特朗普来参加抗战胜利80周年纪念活动的现实意义。一旦在大阅兵时，出现了中美俄三国元首并立的场景，那对世界都是一个巨大的利好。这三个国家是当前综合国力最强大的国家，如果三国元首能和平友好地站在一块解决问题，世界上所有的战争贩子都得冷静一点，也为世界的下一步发展注入和平和稳定的力量，对于解决当下国际局势动荡不堪的现状具有非常重要的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这都只是我个人的想法，没有什么特殊背景，但我觉得这是一个很好的时机，我们今年肯定要认真地、隆重地纪念抗战胜利80周年，这个事情是既定的。俄罗斯总统普京肯定会参加，所以当天中俄元首会站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们能把特朗普总统请过来，那就可以让两国人民都重温一下1941到1945年，我们并肩战胜日本军国主义的辉煌历史，提醒我们两国有很好的合作历史，不要走向冲突。我想这对中美关系、地区局势和世界和平都是巨大利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2bc4769d7f68774d3d7ac066452c1b8</guid>
<title>“作为印度电影人，我非常钦佩中国同行的自信和雄心”</title>
<link>https://www.guancha.cn/KiranRao/2025_06_24_780592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623225045976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年一度的上海国际电影节无疑是世界顶尖电影人在中国的一次大聚会。印度导演、编剧、制片人基兰·饶（Kiran Rao）在本届电影节担任评委，也为这次多元化的盛会带来了印度电影的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623225502806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基兰·饶&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基兰·饶于2001年以《印度往事》助理导演的身份开始她的职业生涯，参与制作了多部在国际上具有极高影响力的电影，其中包括《摔跤吧！爸爸》、《神秘巨星》、《孟买日记》、《真相访谈》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，她导演了电影《迷途新娘》，讲述了一个印度版“上错花轿嫁对郎”的故事——两位盖着红盖头的农村新娘在前往夫家结婚的火车上意外跟错了丈夫，引发了一系列啼笑皆非的故事，两位原本将要踏入传统婚姻的印度女孩的人生轨迹也随之发生改变。这部影片以喜剧的外壳包裹了对印度社会尖锐的批判，获得了口碑和商业价值的双丰收。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623225837601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基兰·饶执导的电影《迷途新娘》海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影节繁忙的评审工作间隙，基兰·饶对话了新潮观鱼，交流印度电影的现状和特点。她说，印度电影使用的语言多达十种，而印度人有线下观影的情结，但印度电影院银幕数严重不足，票价也偏贵，阻碍了很多人进电影院观赏电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中印两个第三世界电影大国的共同点，她表示，两国都是从农业国转变为工业国的人口大国，也都面临城市化进程中大量农村人口迁徙到城市引发的种种问题，“这里面有很多值得挖掘的共性故事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她还表示，很喜欢中国电影人表现出的自信和雄心，《好东西》和《哪吒》是她目前最想看的两部中国电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼 戴苏越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：基兰·饶导演您好，您来自电影大国印度，我们知道宝莱坞的电影产业闻名世界，能否给我们介绍一下当下印度电影的现状？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基兰·饶：&lt;/strong&gt;首先，多元化和活力是印度电影文化最显著的特点。我们制作高达十种不同语言的电影，这些语言来自印度不同的邦。其中一些电影能在全国范围内上映。例如，印地语电影就拥有非常广泛的观众群。此外，来自南部的泰米尔语、泰卢固语、马拉雅拉姆语和卡纳达语电影产业也颇具规模。还有一些规模较小的产业，如古吉拉特语、孟加拉语等语言的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当下也是印度电影界一个很特别的时期，因为这些电影虽然都会在影院上映，但如今我们的大部分电影都在流媒体平台上找到了立足之地。许多电影最终只能在流媒体上找到发行渠道。而那些由大明星主演、更具商业故事线的大制作影片（大片），通常仍会进行大规模商业发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/23/20250623231619985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1976年建成的印度斋浦尔王宫戏院，是印度最著名的电影院之一&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度全国约有一万块银幕，这对于如此庞大的人口来说远远不够，很多时候我们会发现大家都很喜欢去线下看电影。印度的民众还是对电影院有很深的情结，他们也很怀念那种比较老旧的电影播放形式，比方说租一张DVD来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们有两方面原因可能不能很好地满足这些观众：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是我发现我们的线下观影的价格对于普通印度民众还是相对比较高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是自新冠疫情以来，整个行业——无论是售票量还是影院上座率，都出现了一定程度的下滑，虽有所复苏，但仍未达到疫情前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有这些不足，但我们对电影有着真挚的热爱。如今，随着互联网普及，线上内容消费量激增，甚至出现了专为移动端消费制作的小成本内容和网红内容。一些印度的“大V”“意见领袖”对于电影的宣传都会起到很大的作用。总的来说，我们还是希望在电影行业有更多的投资，未来也希望这个行业能发展得越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：目前，中国电影人对于电影的未来存在很多焦虑，他们担心年轻观众会把更多的注意力转移到短视频上，而时间很长的电影不再能引起关注了。印度电影人会有类似的焦虑吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基兰·饶：&lt;/strong&gt;我确实认为我们的习惯和消费方式已经发生了巨大改变——我们改变了计算时间和花费时间的方式。在线平台上的娱乐内容如洪流般涌现，以至于我们生活中几乎很难找到那种需要专注和耐心，甚至停顿时刻才能去欣赏的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全理解短视频内容为何如此流行，也能预见其潜力。我认为这并非坏事。大家有权选择把时间花在哪里。对于创作者来说，如今你必须更高效地吸引人们去听你说话的内容；如果你想表达观点，就必须做得非常巧妙、聪明且简洁。说实话，我对此并不十分担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我始终认为，电影最大的意义是在大银幕上欣赏，它是一种集体体验。正是在黑暗的影院里与陌生人一同观看的经历，一起笑一起哭，在某种程度上让我们很有“人间真实”的感觉。这不仅仅是消费一个故事，更是共享一种体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/06/23/20250623231716814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在影院中享受集体观影乐趣的印度观众&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这种体验几乎正在消失。我甚至不能说它只是“过时”或“不流行了”，而是我们已经失去了能够坐在一起观看某部作品的习惯。原因有很多：一方面是影院票价太贵；在印度，更重要的原因是我们缺乏足够吸引我们去影院观看的优秀电影。因此，提升电影质量是应对短视频最重要的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我一直坚信：只要有优秀的电影在影院上映，并且票价合理，人们不会停止观看电影。我认为电影这种艺术形式生命力依然顽强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在您参与制作的电影《迷途新娘》中，深刻讨论了印度女性如何突破传统的偏见和歧视，追寻自我。这一题材的电影如今在中国也是一种潮流。您在拍摄这类电影时是否会遭受一些印度舆论上的阻力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基兰·饶：&lt;/strong&gt;我认为，讲述女性故事的时代确实已经到来。这个时代本应更早来临，好在如今它终于到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听说去年有部电影《好东西》在中国取得了巨大成功，非常卖座。那些聚焦女性故事、展现女性角色独特魅力的电影大受欢迎是令人欣喜的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623230724261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以上海为背景的女性题材电影《好东西》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交媒体很大程度上被流行趋势驱动，有时也被廉价的负面情绪裹挟，有时则被强烈的自我表达欲——人们仅仅渴望被听见，却未必是真诚发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己几乎不关注社交媒体，只是其用作参考工具，用于联系我想联系的人，也用它表达我想说的内容，但我并不太把它当回事。我的电影《迷途新娘》目前在印度的反响非常好，我收到的只有对这部电影的满满喜爱，这点我挺开心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我能理解，面对网上的恶评，那些希望用优秀故事打动观众的电影人可能会感到沮丧，但我认为电影人根本无需回应。因为只要你创作时的初衷是真诚的，就应对此保持自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，舆论是一个需要理性看待的东西，未来肯定也会有更多很优秀的关于女性题材的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您提到了《好东西》这部电影，如果未来您选择和中国电影人合拍电影，会考虑这一类题材吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基兰·饶：&lt;/strong&gt;确实有一些我想拍的题材。我们两国拥有许多相似之处。我认为在某种程度上，我们的情感共鸣点非常相似：我们都是农业大国转型成为工业国，城市化的进程中我们都有大量人口从农村迁移到了城市；在印度，城市与乡村之间有时存在着巨大的隔阂。中国的情况我不甚了解，但我知道在这一进程中必然也有很多值得挖掘的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭在中国至关重要，印度也一样。因此，我非常希望探讨那些影响女性的问题——无论是都市女性还是农村女性。事实上，女性面临的困境在全球范围内都具有某些共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/23/20250623230557942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《迷途新娘》电影截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数千年来女性一直缺乏发声的机会、追求梦想的机会、做自己喜爱之事的机会，尽管西方社会在这方面取得了长足进步，但时至今日，全世界女性仍面临很多限制和枷锁。所以我也希望能和中国电影人一起关注中印两国女性面临的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：最后，想问问您，近年来哪些中国导演或者中国的作品是您比较关注的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基兰·饶：&lt;/strong&gt;因为我这次是主竞赛单元的评委，所以基本上我看的所有中国片我都很喜欢。三部中国电影风格的差异性都非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在尤其想看两部：一部是刚才提到的《好东西》，还有一部就是《哪吒》，但我不知道去哪里看这两部片子。这次我结识了那位给哪吒配音的女士，她说给我发链接，目前还没收到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/06/23/20250623231042386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《哪吒2》中为哪吒配音的配音演员吕艳婷&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常佩服中国导演的一点是，尽管他们电影的题材、风格大相径庭，但他们总会以一种非常自信的方式去拍这些片子。这次的获奖名单还没有公布，我还不能剧透，但有一部中国电影给我很深的印象，我被它的成片质量、表演，以及团队的选择所打动，我们能看到中国导演的雄心壮志，的确可圈可点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2025SIFF&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623231059547.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ea21b957d42ca53e5b6e64a1f7b97c4</guid>
<title>追觅遇到的，不止是舆情危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_24_780587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月13日，追觅科技法务部连发声明，称遭遇大量不实负面信息的攻击，经多方提供线索及相关证据发现，存在有组织网络水军、“黑公关”、“黑媒体”特征，且与多家公司及其高管密切相关。对此，追觅方面除向多家自媒体正式提起诉讼，还发起最高100万元奖金的悬赏，公开征集黑公关线索、证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一高调回应所折射的，不仅仅是一家企业的舆情危机，更是中国扫地机器人行业的内卷现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了网络上大量传播的&quot;断指计划&quot;、&quot;三倍薪资挖人&quot;、&quot;窃取商业机密后开除&quot;、&quot;对赌失败&quot;等不实信息外，稍早前曝光的所谓追觅内部信同样引起过舆论广泛关注。其中对比苏州总部与深圳分部工作时长，要求员工创造价值要达到雇佣成本15倍的言论，深深刺痛了公众情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然官方事后曾有回应&quot;网传信息的发布者并非追觅科技的员工&quot;，但舆论场上的反响，的确清晰体现出对于病态内卷的普遍反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与四轴无人机类似，扫地机器人在大众印象里曾长期被视为高速增长的新兴品类，包括追觅在内，国内多家头部企业也已经牢牢占据着全球市场主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个本应充满活力的新兴赛道，国内玩家开启存量博弈模式更值得关注与警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以追觅科技为例，面对市场激烈竞争，公司近期接连在大家电、消费金融甚至潮玩领域广泛试水，跨度如此之大的多元化，恰是行业内卷压力的体现，也见于其他同行近期动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624134109801.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，多元化真的能成为破解内卷的万能钥匙么？无论是已经多轮洗牌的大家电市场，还是玩法与实体产业完全不同的消费金融、潮玩盲盒，这些新行业的触角，很可能反而会分散企业在核心业务上的专注力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这样的专注力，对于追觅科技而言绝非可有可无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，打开各大电商平台，追觅产品的用户评价不乏对智能化和APP易用性的吐槽。虽然其中不少堪称扫地机通病，但几大头部品牌的消费者反馈中，环境识别不精准等问题似乎更为多见，产品质量稳定性也遭受质疑。从黑猫投诉平台数据看，作为国内三强中市占率最低的企业，追觅科技的投诉量反而最高，超过石头科技与科沃斯，保修期内频繁故障、维修扯皮被高频提及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624134119438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需要更多聚焦的时候，中国扫地机器人企业不仅在大举多元化，还纷纷加码海外市场。石头科技、科沃斯、追觅科技等头部玩家海外营收占比普遍已经达到乃至超过50%，可这种&quot;国际化&quot;同样更多属于存量博弈，瓜分iRobot等海外传统厂商本已剩余不多的蛋糕，而非真正创造或挖掘蓝海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;创新没有一劳永逸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾几何时，扫地机器人也是中国复杂制造业敏捷创新、规模经济、“快鱼吃慢鱼”成功范式的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如心智观察所此前文章中所盘点的，发明了四轴无人机的美国，已经完全没有企业能够与大疆抗衡；创造出平衡车品类的Segway、今天已成为九号公司一部分；开辟扫地机器人品类的iRobot，却被石头科技等中国企业后来居上、正在经营困境中苦苦挣扎；引领四足/双足机器人创新、曾被许多国内舆论场“意见领袖”追捧的美国创新能力化身波士顿动力，在市场竞争中被宇树科技“按在地上摩擦”；一度堪与iPhone媲美的科技符号GoPro，正在影石科技的挑战下左支右绌......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬件创新的世界，早已不再是美国人所熟悉的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当创新经验被充分总结，创新成就被充分肯定，我们的创业者，却绝不能就此迷失在掌声中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新，从来没有一劳永逸的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国企业凭借稳定品质、超低成本和大规模供应能力已经跑赢了从1到10的市场角逐，却在从10到100的博弈中开始陷于相互内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是在感受到内卷痛苦时，我们越不可忘记自己身处的是消费电子这样一个频繁发生“范式变革”的领域，从0到1的破坏性创新随时可能发生。这也就要求在战术的勤奋之外，战略的警觉与视野须臾不可忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费电子的历史，本就是一部骄傲者被后来者掀翻在地的编年史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而令人担忧的是，当中国扫地机器人企业在按照五十年前的商业教科书，在价格战、供应链和渠道争夺中激烈内卷时，清洁机器人的真正技术革命可能正在他们的视野之外悄然发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国西海岸，一批新兴的清洁机器人创业公司正在涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少读者或许还有印象，不久前Loki Robotics家政机器人视频曾在国内小小火过一把，在破圈的背后，是Weave Robotics、Peanut Robotics、SOMATIC 等美国家用/商用家政机器人企业的集体活跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624134522340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29780fdafa60fe9c8e9866d5d5b0e573</guid>
<title>很快，特朗普会在另一个牌桌上大喊“忘了伊朗吧”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_06_24_780582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国突然轰炸伊朗三处核设施，打了就跑，跑了就赢？然后呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个问题应当先厘清，B-2投下的是炸弹，还是烟火？这是战争，还是政治？个人认为，对美国而言，这是烟火与政治；对以色列而言，这是炸弹与战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两则互相矛盾的信息，指向“烟火”：特朗普声称，伊朗的关键核浓缩设施“已被彻底摧毁”；伊朗方面声称，福尔道核设施大多数受损部分“位于地表，可以恢复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁在说谎，谁在粉饰，或许都有，不过外界看不到直接证据，这恐怕才是重点。我们知道，就算让B-2投掷钻地炸弹，也不是打了就跑，跑了就赢，攻击方仍需要制空一段时间，并派遣地面部队进入设施再彻底炸一次，方能确定任务达成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，美方并未派遣地面部队确保核设施“被彻底摧毁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624075558839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卫星图像显示，6月19日福尔道核设施入口附近出现不少车辆。一名伊朗高级消息人士22日对路透社称，在美国发动袭击之前，大部分接近武器级别的60%丰度高浓缩铀已经被转移到一个未公开的地点。&lt;span&gt; 麦克萨科技公司卫星图像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于伊方的说法，是可以给出直接证据的，没给，可能意味着伊方仍想保留外交斡旋空间，避免对美以全面开战。或是，伊朗高层还有其他考量，例如，让外界降低对伊朗发展核武的抵触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两则动态，指向“政治”：美国鹰派事后称，“这不是一场永久战争的开始，美国不会派地面部队进入伊朗，这是一次精确、有限且必要的打击”；此外，美军撤离了位于卡塔尔美军基地的军机，阿曼的美军也局部撤离，波斯湾沿岸的军事部署都做了局部调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着美国即便是主战的鹰派，也否认对伊全面开战，而驻在中东的美军，其主要任务可能是“不死一个美国大兵”，以免特朗普失信于MAGA，美国无法如愿脱离战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“攻击”不等于“参战”，可能是特朗普政府即将散布的辩词；毕竟，向一个主权国家，而非一个组织发动攻击，需要国会同意，更何况，这是一个对最近没有袭击美国的国家发动军事攻击的非法行为，特朗普没有任何正当性。这就是为什么他紧咬“核扩散”威胁，因为他知道，只要否认这是全面开战，欧洲会默许这次的攻击，好体面下庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也不能排除“双簧论”的可能，美国与伊朗在事前私下达成了默契，一个愿打，一个愿挨，交换条件是完全排除“政权更迭”选项，并让特朗普可以给犹太复国主义金主一个虽不满意，但可接受的交代。不过，这类阴谋论还是听听就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看事件起因，故事并不复杂，内塔尼亚胡就是瞄准特朗普的虚荣心，意图将美国拖入另一个中东泥淖，以复刻阿富汗前例，目的在彻底消灭以色列的死敌，顺便转移加沙种族灭绝的焦点，并延续他自己的政治生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上了勾，因为以色列用闪电战术证明了伊朗的军事高官与科学家很容易被物理消灭，让他以为机不可失，一个现成的丰功伟业放在坚毅桌上，心不痒才奇怪。有位美国学者形容，特朗普正经历着“害怕错过”（FOMO）的情绪，诚如斯言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普并不笨，他知道若让美国再陷入一场长期战争，自己将万劫不复，丰功伟业的勋章反倒全挂在内塔尼亚胡身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，按照权力逻辑，特朗普的首要考量是自己，然后是MAGA，然后是犹太支配者，最后才是美国利益。要满足这些互相冲突的各方心愿，就必须演一出大戏，让世人以为美国好像参战了，但实质上根本不是这么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论这是一个实质上的有限攻击行动，或是与伊朗谈好的双簧戏码，问题只在于会不会“弄假成真”，局面脱离剧本而失控。那么，关键就在于，特朗普能不能说服MAGA，伊朗高层又能不能规范中东盟友与代理人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据墨非定律，“如果有可能出错，就一定会出错”，胡塞武装已表态要攻击红海上的美军军舰，群情激愤的其他组织与伊朗人民，也已按耐不住，哈梅内伊的掌控力取决于他对这次事件的回应够不够强硬，而局面失控的可能性较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信徒的命运是接受不断更新的信仰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在此次行动前，美国内部严重分歧，美国民众多数反对军事介入中东，现实主义者质疑“说好的重返印太呢”，MAGA质疑“说好的美国优先呢”，鹰派与犹太复国主义者质疑“说好的美以一家亲呢”，华尔街质疑“说好的和平总统呢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论特朗普怎么吹，美国已正式将驻扎在中东的4万名士兵置于险境，在国内高度的质疑声浪下，一旦未来任何一个美国大兵死于泛伊朗势力的攻击，特朗普都会陷入另一次打或不打的艰难抉择。打，就是弄假成真，弄巧成拙，不打，就是TACO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有句话说，“革命总是会吞噬一些早期最热切的追随者”，MAGA选民万万没想到，他们也被迫体验一个月前马斯克的心情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有句话说，“信徒的命运是接受不断更新的信仰”，对于那些不愿承认被革命吞咽的铁粉而言，只有随时更新信仰以跟上领袖多变的步伐，才不会觉得痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被特朗普打压的新保守主义者则窃笑，沽名学霸王本就是行不通的，手上没点血腥的美国总统不存在，血染的和平才现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普这次硬压了一个风险过高的赌注，而最基本的问题没有得到解答：如何结束战争？我又想到电影《至暗时刻》中，反战者质疑丘吉尔拿什么坚持到赢？“言辞吗”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣布考虑两周后，随即派B-2轰炸伊朗，特朗普再度证明自己的话一句都不可信，而他现在说“Fordo is gone”（福尔多已经完了），事前甚至没有“洗衣粉”，事后又无凭无据，只是让世人更笃定，这不过是另一次BLUFF——大写的虚张声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现在唯一比美军还忙的可能是特朗普身边的马屁精，他们得日以继夜地向支持者消毒，圆谎，并再撒一次谎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624075901102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月21日，特朗普在战情室
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中东呢？特朗普现在大可以称，他已尽了“美以一家亲”的职分，在真实战场上收拾善后，是内塔尼亚胡的责任。这便是为何我说，对以色列而言，B-2投下的是炸弹与战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，既然美国已宣称伊朗核设施“被彻底摧毁”，以色列还有什么体面的理由持续对伊朗发动攻击？唯一的理由，就是反击伊朗对其的攻击，而这是看不到尽头的长期战争，将使内塔尼亚胡无法停止要求特朗普继续援助以色列，于是，中东局势恶化就成了死循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，只要伊朗没有发生政权更迭，以色列就没有达到目的，而美国这一端，也没特朗普想得那么美，打了就跑，跑了就赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便特朗普表现的强硬出人意料，但美军无法再参与一场旷日耗时的战争，已是定论，任何中等规模以上的兵推，都只有纸面意义。所谓进攻性现实主义者也承认，就算美国将大部分军事资源都转往印太地区，目的也不是作战，而是威慑。威慑，就是唬人，这恐怕就是最现实的“进攻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上所说的“烟花与政治”，就是在提醒，特朗普的“硬度”维持不了多久，别被他装出来的“伟岸”所忽悠了。今天的美国，没有实力发动一场全面战争，更别说坚持到真正的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整起事件都凸显了一件事，美国，乃至于整个泛西方势力，都已失去着眼于长期的战略观，只剩炒短线的战术观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论美国或以色列都说不出，打瘸伊朗的长期战略利益是什么。这么多且鲜明的前例都告诉美以，在中东，战争只会催生更多战争，形态最多只是化整为零，且更难应付，成本更高，耗时更长，不会取得二战式直接了当的胜败，从而开启胜者的区域秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此一层面看，与我们相关的问题是，中国该怎么办？什么样的方式才符合战略思维？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>