<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>89e5776701d9f1b257e7436564590ec8</guid>
<title>元宵放一天假，建议背后是对中国礼乐文明的回归</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_02_15_626248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宵节这一延续几千年的传统节日，“百姓日用而不知”，蕴含着极为深刻的中国文明原理与文明智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要深刻理解元宵节蕴含的文明原理、文明智慧，就不能只就元宵节谈元宵节，而毫无疑问要把元宵与春节甚至整个元月过年结合起来，完全作为一个整体来理解，即终始保持“元”之初心。进而由此深刻理解中国传统节日系统的复合多重而非单一的功能、意义，以及传统节日系统的底层文明结构，也就是中国礼乐文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、合元旦、元宵之整体方可深刻理解其中的天人合一之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、从元旦“开年”到元宵“结年”的十五天过年代表着一整年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大年三十除夕第二天是大年初一春节，中国传统称为“元旦”，现代因为采用西方历法的缘故，就把公历的1月1日称为“元旦”。但我们这里要从中国文明的视野来理解春节，尤其是将元旦、元宵视为整体来理解元宵节，还是要如孔子所说“必也正名乎”，先回到旧有的“元旦”的本来名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧称元旦的正月初一春节是过年之“开年”，正月十五元宵节则是“结年”，一开始、一结束，正所谓“物有终始”。俗语说“逃得了初一，逃不了十五”，正月十五元宵还在年关之内，过了正月十五才真正算是新的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古有刑名之学，循名责实，“元旦”与“元宵”相对。元旦之“元”为始，“旦”为朝、为日之升，元旦被称为“三朝”，即《尚书大传》所说“正月一日谓岁之朝，月之朝，日之朝，故曰‘三朝’”，又称“三始”，“始”就是“朝”。“宵”为夕、为夜，元宵代表一年开始的第一个满月。正如“通宵达旦”一词所显示的，“旦”与“宵”相对，分别代表了“阳”与“阴”，而“一阴一阳之谓道”，这是作为中国文明核心原典《五经》之首的《周易》的核心要义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按《周易》蕴含的中国文明底层结构的象数思维，从正月初一元旦到正月十五元宵这十五天的过年，就代表了一整年。合春节（元旦）、元宵，方能理解其中蕴含的中国文明之“道”，即文明原理与文明智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/15/20220215082435841.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、元宵节之“见龙在田”以及终始保持“元”之初心、至善&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宵节像中国其他传统节日一样，与天象有密切关系，元宵节舞龙这一代表性的特点更与天象有关。元宵节在天象上是立春之后二十八宿的东方苍龙慢慢上升于东方夜空，露出七宿之首即角宿，这就是《周易》乾卦九二爻“见龙在田”，到了俗语所说的“二月二龙抬头”，角宿在东方夜空就更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《周易》为《五经》之首，“乾”卦则为《周易》之首卦，象征天、天道的运行，即“天行健”，而“人道”取法“天道”则为“天行健，君子以自强不息”之德性，这即是“天人合一”之根本所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾卦为龙之象，乾卦的龙之德性为“乾元”，也就元宵之“元”。元宵之“元”代表着初始，即《周易》乾卦的卦辞“元亨利贞”之“元”，元之为初，是“天地之大德曰生”之生气与元气，是无杂无私的纯粹之善与仁心，即“初心”；亨是亨通广大，秉持初心之德，则由“德”而生“业”，事业能不断由小而发展壮大；事业大就产生利益，利不是少部分的利，是“利者，义之和”，是照顾到所有人共同利益的利才是真正的利；坚持“元”之初心，事业方能贞固、永久。合“元亨利贞”四者为一体，则体现了中国文明的“可大可久之道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明最重开始，强调慎始，《周易》强调初始“乾元之德”，《五经》中的《周易》、《春秋》、《诗经》、三《礼》、《尚书》这些经典无不强调慎初、慎始，这正是中国文明作为礼乐文明一开始的出发点所在。中华文明正是强调始终褒有初始的善心、仁心即“初心”，才能可大可久而保持连续未断裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从元旦到元宵的元月十五天过年，才是节日的完整的意义呈现，这就是终始保持“元”之初心。“天人相应”、“天人合一”是中国文明最重要的特质，这首先体现于“百姓日用而不知”的节日礼俗中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、元宵的天、人双重意义以及沟通幽明之际   &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明强调天、地、人三才齐等、并重，这也体现在元宵的多重意义上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宵首先从“天人”的“天”的层面的意义来说，元宵之圆满，意味春联所说“福满人间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福满人间是上天赐福，道教以正月十五为上元天官赐福之辰，道教《正月十五庆祝》的祈福文中说：“赐福则风雨调和，年登丰裕；赦罪则自新有路，人尽善良。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“满”这一字不简单，蕴蓄着几千年来每个普通中国百姓的朴素情怀、朴素道德。“满”是如天一样的普遍，人间皆蒙覆育。要能做到这点，根本上是基于代表天、代表创生的乾卦的“乾元”的无杂、无私的纯粹之德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上天赐福而福满人间，意味着中国文明传统的“天”不是与人相离、相隔而不可及的外在、纯客观的天，而是不仅与天子相关同时与每一个普通人有关的天，是世俗的天，是给人间带来美满幸福的天，是可以人人亲切称为老天爷的“天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此我们可以更真切地理解“福”这一字，蕴涵着每一个普通中国人的“日用而不知”的文化价值观，所以过年贴福神、贴福字的意义，只有放置在中国文明的底层结构中才能有深切的体会。由此，我们也可以从国家治理的高度来理解“五帝福”，即清代顺治、康熙、雍正、乾隆、嘉庆五位皇帝给大臣与天下百姓书写“福”字的深意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/15/20220215082701207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，一年一岁，过年春联中的“天增岁月人增寿”中的“寿”这一字所蕴涵的价值观也就不难类推地理解，其中真意诚如“福寿双全”四字所说。以“福”来统举，“寿”本身是“五福” 之一，春联常贴 “五福临门”，今日最常见的“五福临门”渊源甚早，“五福”最早出自五经之《尚书》的洪范篇，《尚书 · 洪范》谓五福：“一曰寿、二曰富、三曰康宁、四曰修好德、五曰考终命。”好的德行也是五福之一。民间则将五福说成“福、禄、寿、喜、财”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>280d1aac8f80e49edb4fb16936886587</guid>
<title>中文互联网，“小粉红”的真正对手是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxin3/2022_02_15_626244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张焮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要是研究美国精英阶层的对华认知，会涉及到一些海外舆情，也是受“小粉红”专家余亮的启发，开始关注“小粉红”的对立面。余亮有一个判断我非常认同，他认为“小粉红”的“同生态位”对手是“港独”“台独”青年。作为一个野生的青年文化观察家，我想补充的是，“小粉红”的对立面还有那些出没在中文互联网的“恨国党”，包括“姨粉”（姨学爱好者）、“神友”（神奈川冲浪里吧吧友，精日、精欧、精美）等。这些群体立场和“小粉红”相反，而且热衷于攻击“小粉红”。作为“小粉红”真正的对手，不妨把他们称之为“小粉黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小粉黑”和“小粉红”一样，都是互联网原住民，身上互联网世代的特征非常明显，最典型的就是&lt;strong&gt;年轻化、技术化、组织化和国际化&lt;/strong&gt;。“小粉红”情况大家都很清楚，具体分析时我会多讲一些“小粉黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小”就是年轻。从他们的网络日常用语就可以看出，用的都是一些中老年人看不懂的词汇。“小粉红”的用词用语很多已经出圈，中老年人可能还会知道一些，但对“小粉黑”的词汇估计完全是视觉盲区。比如“港独”青年yygq（阴阳怪气）称大陆是“强国人”，“神友”天天喊着run去北欧（认为国内不好，要跑路去北欧，注意一定要读成“润”去北欧）。年龄大一点的人，根本就看不懂“小粉黑”在说啥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的另一个表现就是喜欢kuso（恶搞）。“小粉黑”的恶搞对中老年人来说，更是天书。同样是抹黑中国，能不能get到恶搞的笑点，是区分“小粉黑”和“老粉黑”的关键。比如2020年3月，“小粉黑”在Twitter上发起“含泪回归体”恶搞行动，模仿留学生的语气，用统一模板发“……国疫情已经失控……无数患者死在家里……太可怕了。我已订好回国机票，关键时刻还是得集中力量办大事呀”。这场恶搞行动被方舟子等“老粉黑”信以为真，还以为自己抓到了“大外宣”的证据。上当的还有“自由亚洲电台”等大批号称“追求真相”的反华先锋。结果这帮不懂互联网文化的中老年人遭到了“小粉黑”的无情嘲讽。
&lt;/p&gt;
技术化指的是有一定的技术含量和技术门槛。不管是“小粉红”还是“小粉黑”，大都熟悉各种流行的互联网软件，甚至新兴的互联网技术。有国内背景的“小粉黑”更是精通各种规避网络监管的工具，比如匿名上网的洋葱浏览器（Tor）。“小粉黑”还喜欢聚集在一些强调私密性、安全性的海外交流平台上。相互之间的沟通也主要是用各种端到端加密的开源软件。值得一提的是，他们用的很多所谓的网络自由软件，背后都有美国开放科技基金（OTF）的支持。
&lt;p&gt;
另外，“小粉黑”看不上那些漏洞百出、毫无技术含量的反华谣言。向大陆开展文宣时，非常强调相关信息的真实性。他们往往是通过放大某些事实的负面效应来带节奏。就算是造谣，“真实感”也越来越强。比如最早造谣“新冠病毒是人工合成”的，用的所谓的“证据”就来自于国内专家发表的英文论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织化简单来说就是有策略、有行动。从帝吧出征到饭圈女孩守护阿中哥哥，“小粉红”的组织能力已经人所共知。“小粉黑”中的“港独”“台独”青年本身就是高度组织化的群体。面对大陆，他们线下的组织能力发挥不了作用，只能暗搓搓地搞一些线上行动。在各类文宣行动中，“小粉黑”已经呈现出了一定的组织性（不排除有反华势力的运作）。有内部分工和行动流程，有成员招募。有人专门负责收集资料，有人专门负责制图、做表情包，甚至有详细的冲塔指南。在海外网络社区中还有各种公开或私密的群组，交流文宣经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际化在“小粉红”身上已经有所体现，一出国就爱国，很多留学生都是“小粉红”，而且还有一些外籍“小粉红”。相比而言，“小粉黑”的国际化程度更高。“小粉黑”本身就有大量“港独”“台独”青年和在海外的“恨国党”。这两年开始明显往东南亚扩散。最典型的例子就是2020年“港独”“台独”青年和泰国网民组成的“奶茶联盟”，后来又拉了一些缅甸年轻人入伙。一开始是大搞反华文宣，后来从网络走上街头，配合美国制造湄公河版“南海争端”的企图，组织“停止湄公河大坝”活动来攻击中国。“奶茶联盟”一周年的时候，Twitter还推出了专门的表情符号以示支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228113440491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小粉黑”的重点文宣对象是大陆青少年，尤其喜欢吹嘘对“小粉红”的攻击。只要看到一例“粉转黑”，他们就会超级兴奋。在文宣上，可以说“小粉黑”有技术、有策略，还有所谓的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面也提到过，互联网世代文宣有技术门槛。青年文宣战往往是meme（迷因）大战，图片、漫画、表情包、段子、梗，短视频、音乐都是文宣战的武器。没点技术水平，也造不出这些。“小粉红”就造过很多“爱国也要萌萌哒”的meme，比如“我就喜欢你看不惯我，但又不得不和我一起建设社会主义”表情包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在meme大战上，“小粉黑”也不甘示弱，制作了大量辱华meme。技术含量再高一点就是制作各类辱华视频、音乐，甚至游戏。比如某马来西亚歌手写歌攻击中国，受到“小粉黑”追捧，后来还被台湾某地奉为城市代言人。再比如台湾“小粉黑”团队还开发了面向年轻人的反共反华桌游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小粉黑”的文宣还有明确的策略，那就是利用国内已有的一些民众情绪来搞事情。比如用所谓的“言论自由”思想来否定网络监管，用人性自私论来解构我们的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些正向利用外，还有反向利用。比如假装成“小粉红”攻击爱国青年。有爱国青年遇到人生意外，网上求助，“小粉黑”跑去yygq说祖国母亲一定会帮助你。再比如冒充极端民族主义者，煽动排外情绪。对不明真相的网友，“小粉黑”玩得一手“低级红”“高级黑”，还有就是发些讽刺挖苦的“翻车新闻”。对喜欢讲“定体问”的网友，则是积极传播各种规避网络监管的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加速主义是“小粉黑”最知名的理论。所谓的加速主义和很多年前某些极端自由派叫嚣的“腐败亡党论”一样。当时的论调是，既然只有腐败才能亡党，那就加速把体制往更腐败的方向上推。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小粉黑”的加速主义分对内加速和对外加速。对内加速是不断推动各种监管升级，让普通人越来越感到不方便。最典型的就是滥用各种举报。比如前段时间疯狂举报国外游戏辱华，让爱打这些游戏的“小粉红”没游戏可打。用他们的话来说，就是让“小粉红”尝尝社会主义的铁拳。对外加速是不断推动国外的对华敌对情绪。比如把国内的极端言论翻译成英语，到Facebook、Twitter等上去广泛传播。“小粉黑”非常欢迎“战狼”言论，认为是在反向加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228162612557.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（网络图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，和“小粉黑”的对战中“小粉红”占据上风，但也有过受挫的情况。比如2019年帝吧出征，主要成员个人隐私被“港独”青年曝光，导致活动一度暂停。2020年，中泰网友meme大战，“港独”“台独”青年也加入其中，最后“小粉红”铩羽而归。可以说“小粉红”也面临着不少挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“同生态位”对手的冲击。“小粉红”的玩法“小粉黑”也会，meme的能力也很强。不可能再有过去吊打“公知带路党”那样的降维打击。“神友”和“兔友”的互掐中，“兔友”也没有绝对优势。二是容易被“小粉黑”引战到特定的饭圈、极端女拳群体等，不断被故意制造出各种对手，陷入无休止的骂战之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是来自内部的挑战。一些“小粉红”人均马克思，言必称教员。对国家前途充满信心，但对个人前途并不乐观，遇到内卷就躺平。这一点也经常被“小粉黑”拿来大做文章，说“兔友”一毕业进社会就会变成“神友”。确实也不排除一些人“粉转黑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上也有类似的例子。比如1960年代美国有不少年轻的粉红“中国通”（pink professor），后来价值观崩塌，一下子从亲华派变成反华派。但总的来说，“小粉红”韧性比较强。传播学有一个著名的免疫论，说的是接触过负面信息的人，比只接触正面信息的人，更能抵御反面宣传。“小粉红”是在战斗中成长起来的群体。“小粉黑”的文宣也是在帮“小粉红”接种负面信息的疫苗。想让“小粉红”转黑也并不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，离开校园的“小粉红”不可能一直一帆风顺，甚至还可能遭受社会的毒打。内卷在短时间里也很难有根本性的改变。大国叙事和个体叙事之间存在的缝隙，才是“小粉红”最大的挑战。比较乐观的是，有一些“小粉红”既不内卷也不躺平，比如去非洲修水电站的曹大佐。只要填补好这个缝隙，“小粉红”就会迸发出更强的战斗力。到时候，青年文宣战的重点就不会再是武德充沛的互怼，而是把“小粉黑”变成“小粉红”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bad7ec1df8f44726393563146faa682e</guid>
<title>为何要在反华路上一条道走到黑？起底西方“心魔”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JanOberg/2022_02_15_626243.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/ 简·奥伯格】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
我今年70岁了，长期以来，我总是听人说，“俄罗斯人有一天会发动突然袭击，并在48小时内占领巴黎”云云。我们西方国家好像很弱——也许现在还不是，但如果我们不大幅增加国防经费，我们将在未来五年内变得很弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
而眼下，我们，也就是西方，已经陷入另一场“冷战”——中国是新的最大敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在西方主流媒体中，你读到和听到的都是关于中国的负面报道，包括它的发展状况、领导人、执政党和政策；你不可能了解到，在民众对政府满意度排行榜上，中国排行第一。美国哈佛大学一项权威调查显示，中国民众对中国政府的满意度高达近95%，而美国民众对美国政府的满意度仅为38%。中国已经有超过7.5亿人脱贫，在国内彻底消除了极端贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208110042421.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;无知&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
其实，大多数西方人根本不了解中国，对中国的历史、发展、社会和思维方式一无所知。你越是不了解中国，从来没亲自到过中国，那就越容易对中国产生负面印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
对抗、谴责、打压、遏制，最终战胜中国，成了美西方现在唯一的外交政策目标。在美国，甚至有相关法律做支撑：根据《2021年战略竞争法案》，美国计划拨款15亿美元用来培训媒体人员，专门从事关于中国和“一带一路”倡议的负面报道。要知道，“一带一路”倡议是有史以来最大的国际合作项目，涉及140多个国家，甚至连欧盟和北约成员国意大利也是参与方之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
再结合美国的媒体宣传，你就不难明白，美国所标榜的“媒体自由、多元、客观、独立”理念已死——不是被别人杀死，而恰恰是被美国自己杀死，被那些美国怎么说自己就怎么报的“主流媒体”杀死。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208110122860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;盲从&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
苏联时期，可能没多少苏联人真的相信《真理报》，但在西方国家，大多数普通人仍然对主流媒体和社交媒体上的信息深信不疑（如果他们对自己国家或地区以外的世界还算关心的话）——然而这些媒体恰好在反俄、反华、反伊朗的态度上高度一致，而对亲北约、亲美国、亲军事、亲战争或干预的观点却不做批评或质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这种自欺欺人的做法已经走得很远了。在不久前的德国大选期间，我收听了最后一场各党派领导人辩论，发现在辩论主持人说到“俄罗斯和中国是大威胁”时，竟没有一个政党领导人提出反对，就好像这是事实一样。所有党派的领导人都或多或少地认为，北约成员国有必要把军费开支增加到GDP的2%。这根本不是理性的观点。正常的逻辑应该是：一国军费开支多少，要看它真正在多大程度上受到威胁，而不是随GDP而增减。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
然而这就是现实：如今他们的认知水平就是这样，关于和平、裁军的话题要么消失不见，要么备受质疑。这种反智主义和肤浅的军事安全思维必然会起到反噬作用，尤其是对那些盲目追随美国的人，正如当年东德盲目追随苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/08/20211208110159742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中国日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;病根&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这种现象出现的原因之一，是植根于西方世界内部的偏执。美国前总统艾森豪威尔曾在他著名的告别演说中警告人们“当心军工复合体”；然而在西方，其实有一个比军工复合体运作水平更高、实力更强大的利益集团，那就是“军工-媒体-学界复合体”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>877c490534ce0a94e4aa3b502b29f0c6</guid>
<title>德国会被俄罗斯“利用”吗？美国能怎么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterRough/2022_02_15_626241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·拉夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全世界还在琢磨弗拉基米尔·普京是否会入侵乌克兰时，争夺西方的战役已经开打。未发一弹，普京就已击中了跨大西洋联盟的软肋：德国。奥拉夫·舒尔茨总理于2月7日造访白宫，这将是美德两国领导人自伊拉克战争以来最重要的会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政府示好德国的众多举动中，拜登总统拥抱舒尔茨只是最新的一次，但这位来访的德国总理却对莫斯科留了一个心眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与1998年至2005年担任德国总理的格哈德·施罗德不同，去年12月就职的舒尔茨并不是普京的铁哥们。但两人同属社会民主党，该党认为对俄关系是界定其身份的核心要素，而且这种关系对德国也至关重要。为了证明自己的主动示好是合理的，社会民主党领导人经常引用他们冷战时的口号：“美国必不可少，但俄国万年不移。”舒尔茨要么忽视普京对乌克兰的威胁，要么在被逼急了后喃喃自语对俄接触具有怎样的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211151456111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;默克尔在卸任前最后一次与普京会晤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位总理的消极态度反映出德国对动武持有怎样根深蒂固的看法。大多数德国人不仅认为动武已不合时宜，而且坚决不做会造成俄国人伤亡的事。德国人从历史中吸取到教训，只要与俄国开战，德国就会遭殃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，普京曾以克格勃特工的身份常驻德累斯顿，能说一口流利的德语，他很可能比拜登更了解德国人。他一直想离间美国与这个欧洲最重要国家的关系。通过升级乌克兰危机，普京已经在德国和其它北约成员国之间打入了一个楔子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管德国是欧洲最有影响力的国家，但德国仅向乌克兰捐赠了5000顶头盔和一所野战医院用于国防。更糟糕的是，德国最近还阻止北约盟国爱沙尼亚向乌克兰供应军火。德国海军总监凯-阿希姆·舍恩巴赫主张给予普京“想要的，并很可能也是普京应得的，尊重”——这一表态导致他在数天后辞职。到了上个月，盟国对德国已严重缺乏信心，英国因担心德国拒绝其飞越领空的要求，选择绕过德国向乌克兰运送防御性武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京正在密谋下一步的行动。他将精心策划自己在乌克兰的战争行动，以促使德国滑向中立。如果普京攻击敖德萨或包围基辅，舒尔茨有可能会遵从华盛顿施加制裁的决定。然而，在最初的震惊过后，德国可能会呼吁缓和局势、达成和解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在2014年吞并克里米亚并没有阻止德法两国斡旋俄乌冲突，而对乌克兰的再一次攻击也不可能终结德国对俄国的示好。俄国现在正同化白俄罗斯，武装加里宁格勒，这使得俄罗斯进攻乌克兰的可能性更大了。普京就是在打赌德国最终会鼓吹和解，实际接受欧洲出现了翻天覆地的新安全形势，并最终成为新常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国今年废弃核电并逐步退出火电的决定已被证明是普京的意外之喜。现在，天然气占到德国能源消费的四分之一，而德国半数的天然气都来自俄罗斯。最近竣工的北溪2号天然气管道项目将加大德国对俄罗斯的依赖。德国官员说相互依存是维持和平的保证，可一旦爆发战争，那普京就会把它当成一种不对称武器来使用。为了反击制裁，普京有可能会切断欧洲的天然气供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/11/20220211152031973.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北溪2号项目路线图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要制衡普京只能靠拜登，而且美国要与德国达成新的共识。首先，拜登政府应该宣布一项重大计划，确保欧洲能从全世界特别是从美国获得替代性的天然气供应，以减少德国对普京和北溪2号项目的依赖。在此次行动以及今后所有涉俄行动中，美国都应承诺本国会与德国展开密切磋商，以此换取德国反对俄欧单独媾和，防止普京浑水摸鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了拥抱舒尔茨，拜登还必须依靠舒尔茨。这对德国重建本国与东欧的关系至关重要。德国自视为经济强国，为了回应俄罗斯的挑衅，它必须承诺在欧盟框架内协调行动，对俄罗斯实施全面制裁。为了促成这件事，拜登可指明美国国会也在审议相似的动议。尽管德国可能在重建本国军队和向乌克兰提供武器方面踌躇不前，但它可以资助盟国军力的发展并支持盟军永久驻扎在北约前线国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
久而久之，德国会越来越倾向于袖手旁观，甚至还会想要调解争端。出现这种情况的部分原因是拜登政府选择对德俄两国的眉目传情视而不见。普京对乌克兰的威胁应该能够让最糊涂的亲俄派清醒过来了。美德两国领导人周一在白宫的会晤应是拜登促使美国盟友做出选择的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dca9954750b4553cd355ea4d7f6f679</guid>
<title>韩服有多少位“师傅”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_02_15_626238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冬奥会的开幕，来自世界各地、各民族的运动员齐聚中国。既然是全人类共同参与的盛会，多样且多彩的民族文化自然少不了要登场，在奥运开幕式中，从文艺表演到运动员入场，我们看到了许多具有民族色彩的元素。然而，有心人却不高兴了，非要拿衣服做文章，挑拨中韩两国网友的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这类言论我们早就见怪不怪了，更何况网络喷子到处都有，也不独此一家。但回归事情本身，既然朝鲜族服装引起了韩国网友的重视，并激起了有关历史渊源的讨论，我们也不妨围绕韩服与中国文化的故事稍做展开，略谈一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/14/20220214133125178.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月4日晚，在北京冬奥会开幕式上，鲜艳的五星红旗在人们手中传递入场。图片来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赐服制度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩服是当今韩国民众极为重视的民族传统，但要说起韩服的起源和历史，中韩两国的网友却总免不了隔空对话。要是讲起韩服与明朝服饰的关系，这对话的氛围就更要“激烈”许多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说韩服就是明朝衣冠，也有人说韩服抄袭了明朝服装，还有“艺高人胆大”的人说，是明朝服饰抄袭了韩服。其实，严格来说，以上这些说法都不正确。就形制与样貌而言，今天的韩服与历史上的明朝服饰确实有相似之处，但二者的关系绝非抄袭、复制那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡是尊重历史的人，都不会否认中华帝国在传统东亚世界的统治地位。在中国古代，衣冠服饰不只关乎于个人的冷暖与美丑，更被视作国家文明的象征。所谓华夏，“有礼仪之大，故称夏”、“有服章之美，谓之华”，服饰的重要意义由此可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，在以中华帝国为核心的东亚世界秩序中，外藩能不能穿中国的衣服、是否学习了中国的衣冠制度，都具有非常重要的政治意涵。由这种理念出发，从宋代开始，“赐服”成为了一种制度。到了明代，向外国君臣赐服更成为宗藩体制下的重要外交活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪武元年，明军攻占元大都，高丽王派人与明朝联系，建立了外交往来。次年八月，明朝向半岛派出使臣，册封高丽国王，但并没有赏赐衣冠，而是“仪制服用许从本俗”。表面上看，朱元璋不强求高丽移风易俗，很是大度，但实际用意却并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前高丽臣服元朝，效法蒙古衣冠。对当时的高丽君臣来说，若不能得到明朝衣冠，岂不是只能与“蛮夷同流”？因此，尽管还在与北元暗通款曲，但在受封的次月，高丽王王颛就向明朝上表，请求赐予服饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪武三年，明朝终于派来使臣，赐予国王、王后、妃子冠服，这是明朝对高丽的首次赐服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪武十九年，明朝赐予高丽使臣纱帽、团领等服饰，由此，高丽官员们也得以近距离感知明朝服饰的样貌。从此，高丽君臣开始普及明朝衣冠，取代了此前的蒙古服饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李氏朝鲜建立后，尤其重视与明朝的关系，将“事大以诚”视作“保国之道”，效法衣冠自然少不了。而在明朝这边，在捋顺了与朝鲜的关系后，从建文年间开始形成了赐服于朝鲜的规制。一直到天启五年，二百多年间，明朝不断赐予朝鲜君臣服饰，从蟒衣、祭服到靴袜、冠带，几乎涵盖了各种服饰类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
源源不断、各式各样的明朝赐服为朝鲜君臣提供了最佳的学习蓝本，观看明朝时期朝鲜国王的画像，不难发现他们身穿的服装与明朝的赐服极为相似，或者干脆就是明朝所赐的衣服。即便没有得到赐服，也要尽可能地模仿明朝的服饰，比如李朝太祖李成桂的画像，除了面容和服装颜色，几乎完全照抄明太祖朱元璋的画像。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/14/20220214133749941.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;645&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李成桂画像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国王如此，官宦贵族自然也不肯落后，他们同样极力效仿明朝所赐衣冠，即便是上流社会的女装也是如此。在李朝前期，贵族女装常见有交领、右衽，蝴蝶袖、袄裙，衣服上多有织绣动物纹或宝相花纹，这些都与当时明朝女子的服饰颇为相近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天，一些专事挑拨中韩关系的韩国NGO不愿意接受明朝赏赐衣冠的历史事实。但在几百年前，他们的祖先非但没有半点不好意思，反而沾沾自喜，将赐服视作身份、地位的象征。比如李朝诗人徐居正说朝鲜“衣冠制度，悉同于中国各代之制”，所以是“诗书礼仪之邦，仁义之国”。国王李昖说得更直白，他表示，朝鲜事事效法明朝、学得特别好，所以“以言其父母之于子，则我国孝子也”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>