<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>72b9298d2bd95b933f8523f48250272b</guid>
<title>寻亲男孩刘学州自杀，只骂网暴者就够了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2022_01_26_623655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻亲男孩刘学州不幸离世的事件不断发酵，事关生父母是否需要承担刑事责任等等问题我们暂且不谈，其中更值得关注的反而是与他去世之间关系更为紧密的两件事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络暴力究竟应当承担何种法律责任？以及媒体在进行报道，尤其对未成年人事件进行报道时，尺度究竟应该如何把握？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/26/20220126084337182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当事人刘学州自杀前的最后一条微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、网络暴力的法律责任&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因网络暴力而产生的司法判决已经开始不断涌现，近年最有影响的两起案件分别是去年8月宣判的德阳女医生安某遭网络暴力后自杀案，以及去年4月底宣判的杭州女子取快递被造谣诽谤案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两起案件最终都分别适用了刑法246条所规定的侮辱诽谤罪，但从最后判决的刑期来看，大多都在判一缓二附近震荡。无论是彼时，还是结合当前这个案件可能有的责任追求，这个结果都被绝大多数网民觉得太轻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回到刑法第四章“侵犯公民人身权利、民主权利罪”中第246条规定的侮辱和诽谤两罪的条文，其第一款规定：“以暴力或者其他方法公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。”而且“前款罪，告诉的才处理，但是严重危害社会秩序和国家利益的除外。”换言之，一般情况，公诉机关都不会介入，需要当事人自己提起刑事自诉；即便最后被定罪了，刑期也不会超过三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点就能看出，较之客观存在的生命权、身体权，精神上的权利本身在我国的刑法保护上就不处于一种对等重要的地步。其实不仅仅是刑法，民法上也有着同样的价值取向，精神损害赔偿本身就并不常见，即便存在精神损害赔偿额也很难说赔偿得充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这既体现出了我们对精神性利益的不重视，但也不得不说精神性利益较之更为客观的身体生命以及物质性利益更难量化。“人类的悲欢并不相通”，精神感受犹如小马过河，有人说他一句能自己破开肚子证明只吃了一碗粉，有人脸皮厚比墙砖，跪着把钱挣了，不寒碜！因而，寻找到一个特别能够量化且标准唯一的处罚标准，以及提高到跟身体权生命权一样对等的刑罚强度，确实有一定阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着网络的发达，侮辱诽谤可以产生的伤害力较之刑法246条制定之初的情境有天壤之别。线下的侮辱诽谤，很多时候可能就是抓小三的现场围观群众看到了被撕扯暴露的躯体，亦或者人数确定的周围人都跟着指指点点。而网络一下子将这种伤害进行了指数级的扩大，尤其是私信追骂、恶意骚扰的电话能从早到晚，“网络暴民”不辞劳苦自发007，而且还都自诩正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对待网络暴力，确实需要更进一步的法律规制，而不应该因循守旧在刑法246条之上。对应对网络暴力，两高在2013年发布了《关于办理网络诽谤等刑事案件适用法律若干问题的解释》。但除了第2条第1款“同一诽谤信息实际被点击、浏览次数达到五千次以上，或者被转发次数达到五百次以上的”，属于比较清晰且能够量化的指标之外，其他条款仍然没有摆脱过于原则化的特点。而且，这些条文都仅能针对“领头”的肇事者，对于乌合之众的单次攻击、单次转发等无法做到有效的刑法上的规制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之期待刑法主动规制的快速跟进，我们不如先退而求其次，看看是不是还有其他角度能够来快速回应网络暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刑法条文虽然很难跟进，但刑事司法可以发挥效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如杭州快递案中，虽然最开始该女子提出的是刑事自诉，但最高检之后快速跟进，指导余杭区检察院就此案发出检察建议：由公安机关立案侦查。因为“检察机关发挥法律监督作用，促使自诉案件转公诉处理，在依法惩治网络违法犯罪、依法保护公民人格尊严等方面具有标杆意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/26/20220126084717355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被侵权人要坚决地同网络暴力做斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你若纵容他，网络暴力会更加肆无忌惮。杭州快递案之所以能有目前的效果，正是当事受害人自己的抗争带来的效果，希望受害人能更加积极主动地寻求救济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种，包括行政处罚以及民事诉讼对刑事责任的补充，都只是一种事后的补救，更有效的方法可能还是得依靠作为信息中介的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台追求流量没有错，但不要助长了恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一些热点事件出现之时，与热搜对应的控流总能出现报端。无论这些平台如何不愿意承认，但限流、删帖都是真实存在的。平台千万别为了利益才去做限流删帖的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道当网暴出现的时候，在某个时间段刘学州的私信突然出现易于常态的爆炸式增长的时候，平台能监测不到？你不怀疑是网暴，你怀疑成网络诈骗也行啊！能不能主动处理一下，限制这种私信或者跟帖？而且，当主动探知到这样的信息的时候，能不能有一个具体的处罚规则，能不能直接对相关网络暴民进行删号、禁言等处理？哪怕不能把所有的都删除，但至少有针对性地对进行此类行为更多的代表性的账号进行对应处理，还是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/26/20220126090107784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事后，微博回应刘学州事件，表示拟上线新功能检测网暴。图片来源：微博截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有注册的问题。先不提网络实名制的问题，至少提高注册要求，区别不同注册者之间的发言权限还是能做到的吧？实名制的所有权限全开，游客只能点赞转发不能发言评论，还是能做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们很可喜地看到，网信办决定即日起开展一个月的“清朗2022春节网络环境整治”专项行动，最后的工作要求，有一项就是压实平台责任！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd090195cbac1fe5de28f4c6878201de</guid>
<title>中国如果按照比较优势发展，未来潜力很大</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_01_26_623647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【1月19日，中信出版集团联合北京大学新结构经济学研究院、北京大学国家发展研究院，特邀林毅夫教授、余永定教授、王勇副教授就中国经济的未来与挑战进行对谈，赵秋运研究员进行评述主持。四位见对于大众关心的“十四五”发展重点、共同富裕、2035年远景目标、“卡脖子”问题、“跨越中等收入陷阱”等具体问题给出相应的观点，并带来《中国经济的前景》和《论中国经济的发展》这两本新书内容的精彩分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国经济的前景》这本书主要解答了当前中国经济发展的问题，展望中国经济发展的趋势，而《论中国经济的发展》主要从新结构经济学视角下的高质量发展进行论述，理清中国经济发展的逻辑，总结中国经济发展的经验和教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容摘编自本次活动中林毅夫教授的主旨演讲。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是我国完成第一个百年目标，实现全面建成小康社会，迈向第二个百年目标新征程的第一年，也是二十大即将召开的一年。在这样的大背景之下，我想利用这个机会，结合这两本书的观点，来谈谈中国未来经济发展的挑战、机遇以及应对之策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为时间有限，我主要谈三个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外部充满挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个观点，在今年和未来相当长的一段时间内，中国经济的外部环境会充满挑战。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，以今年来说，新冠肺炎疫情进入第三年，世界可能会出现分化。发达国家，比如美国和欧洲的一些国家，其疫苗接种率已经很高，同时也有不少人得了新冠肺炎，所以存在一定程度的群体免疫，很可能到今年下半年，新冠肺炎在发达国家可能就变成大号流感，发达国家的生活与生产会恢复，从疫情当中复苏。但是发展中国家的疫苗普及率非常低，在发展中国家可能还会出现一波未平一波又起的新冠肺炎疫情的传播，给发展中国家的生产、生活带来巨大的挑战。不少发展中国家也可能会因疫情冲击而继续出现经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦发达国家的生产、生活恢复正常，对中国的依赖可能会减少；而发展中国家则可能还在疫情的冲击当中，生产、生活、收入、就业受冲击，进口会减少。总的来讲，2022年外需可能会相当疲软，2021年中国出口增长很高，这种增长可能今年出现下滑，会对中国经济有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们现在正处百年未有之大变局之中。百年未有之大变局产生的一个主要的原因是，美国觉得自己本来在整个20世纪都是世界第一大经济体，最强的国家，主导整个20世纪的国际政治、经济格局。但是在2014年，中国按照购买力平价计算的经济总量超过了美国，中国的影响逐渐上升，所以美国就想利用自身科技、军事、意识形态方面的霸权来阻挡中国发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/26/20220126082401502.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普政府开始的在贸易方面制造各种障碍、在技术上卡中国脖子的政策，在美国两党中基本上已经形成共识了，可能会继续一段时间，而且还可能组成根据意识形态组织起来的民主同盟、反华同盟，像澳大利亚或立陶宛这样以意识形态来干预经济的情形，可能会此起彼伏，对中国的外部经济环境会带来挑战。这种情形在未来相当长的一段时间可能会持续，我们必须有打持久战的心理准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保经济增速大局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个观点，在今年以及在未来相当长的时间里，保持较高的经济增长，是政治，是大局。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，今年是政治年——二十大要召开，根据我刚才的分析，美国可能会走出新冠肺炎疫情，开始复苏，美国很可能会出现一两年经济的增长在5%左右，如果这两年中国的经济增长低于美国的经济增长，懂经济的人知道，这是因为美国刚开始复苏，而我们在2020年就控制住疫情了，2021年就已经复苏了。我们复苏开始得比较早，我们从复苏初期的高增长回到比较常规的增长，这是正常的。但要是美国的经济增长一两年比中国的增长速度高的话，可能会引起一些不懂经济规律的人的过度解读，影响到国际、国内对我们自己的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在百年未有之大变局当中，我们要克服这种可能性，只能保持比较高的增长。必须保持比较高的增长，避免美国因为处于复苏初期而增长率比我们高，从而带来的过度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，应对百年未有之大变局，我们提出了新发展格局，其内容有两部分：一是构建以国内大循环为主体，二是国内国际双循环相互促进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内大循环为主体的主体地位实际上取决于两点，一个是国内经济体量的大小，一个是服务业在经济当中占比的大小。现在制造业的规模经济很大，如果国内的经济体量越大，国内生产在国内消化的比重就会越大。如果国内经济体量越小，要实现制造业的规模经济，就必须更多的依靠出口，所以，国内循环的比重跟经济体量有关。同时，现代服务业当中，尤其生活服务业，许多是不可贸易，如果服务业的占比越高，国内循环的比重也会越高，这是经济规律。不管是要扩大经济体量，还是要提高服务业占比，都需要靠收入水平不断提高。增长越快，收入水平提高得就越快，经济体量就扩大得越快，同时服务业的占比也会提高得越快，这样国内大循环的主体地位就会越强，所以，从构建新发展格局的需要来讲，也必须保持经济比较快速的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次就是就百年未有之大变局而言，百年未有之大变局产生主要原因之一是整个20世纪美国都是世界第一大经济体、第一大强国，2014年我国按购买力平价计算的经济规模超过了美国。美国有失落感，就采取各种措施想来抑制中国的发展。这种政策实际上从奥巴马时代就开始了，当时美国提出重返亚太，把军事力量从地中海、中东部署到东亚来，就是项庄舞剑，意在沛公。之后，特朗普发起贸易战、科技战等，现在拜登萧规曹随，有地方甚至变本加厉，比如组织民主同盟等来围堵中国。这种情形在国际上被称为修昔底德陷阱。一个守成大国跟新兴大国之间的竞争，引起的两国之间的摩擦，给国际社会带来了很多不确定性，所以称之为百年未有之大变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个大变局什么时候会结束？大概只有中国的人均GDP达到美国一半的时候。如果中国的人均GDP达到美国的一半，中国内部收入水平比较高的北京、天津、上海三市以及东部沿海的山东、江苏、浙江、福建、广东五省，加起来的人口有4亿多，人均GDP大概会跟美国达到同样水平。现在美国3亿多人，将来也会逐渐接近4亿。这两者的体量相当，人均GDP相当。人均GDP代表平均劳动生产率水平、平均产业技术水平，到那时候，三市五省的体量跟美国一样大，产业技术水平跟美国同样高，美国现在可以卡我们脖子的技术优势就没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国人口是美国的4倍，如果人均GDP是美国的一半，我们的经济体量就是美国的两倍，美国再不高兴也不能改变这个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，当时中国会是世界最大的经济体，比美国大两倍，而且中国还有中西部10亿人口，他们的人均GDP大概只有美国的1/3，应该可以保持比较快速的发展，所以中国整体还会保持比美国更快速的发展。在那种状况之下，中国是第一大经济体，比美国大两倍，而且发展比较快速。从2008年开始，全世界30%的经济体量和市场的扩张来自中国，到那时候也会是这样的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到那时，美国财富500强的企业，如果想继续保持财富500强的地位，不能没有中国的市场，失掉了中国市场，就要退出财富500强。不仅大企业，美国如果要就业，要经济增长，不能没有中国的市场。国际贸易是互惠双赢的，但是小经济体所得到的好处远远大于大经济体，如果中国的经济体量是美国的两倍，在国际贸易当中，美国和中国贸易得到的好处是远比我们大的。美国为了自己国内经济的需要，为了保持其一些大企业在国际的领先地位，不能没有中国市场。到那时，就会进入一个新的国际经济、政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国到2049年实现第二个百年目标，把中国建设成社会主义现代化的强国，发展成为一个富强民主文明和谐美丽的社会主义强国，到那时候我国的人均GDP应该要达到美国的一半。现在我国的人均GDP按照购买力平价计算，大约是美国的25%；按照市场汇率计算，大概是美国的18%。如果按照购买力平价计算的人均GDP要达到美国的一半，从现在到2049年，平均每年的人均收入水平的提高速度必须比美国高2.5个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国每年的人均GDP长期以来的增长率为2%，我们每年人均GDP增长率要比美国高2.5个百分点，在人口老龄化、人口不增长的前提下，从现在开始到2049年，每年的经济增长率应该达到4.5%，才能驾驭百年未有之大变局，以进入到一个新的国际政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，就是美国想构建所谓的民主同盟围堵中国，让其他国家跟中国减少贸易往来，但是贸易是双赢的，其他国家并没有跟美国一样宁可牺牲经济利益，也要维持霸权或争霸世界的野心。其他国家的政策主要是维护自己的就业和发展。中国如果发展得越快，市场规模扩张就越快，其他国家与我国贸易得到的好处就越多。我们只要发展得越快，发展得越好，美国实现构建所谓民主同盟等想法的可能性就会越低，所以化解美国想围堵我国的最好方法，还是保持我国经济稳定和较快的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述四个方面来讲，保持一个比较高的经济增速，是政治是大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125103222605.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;350&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《中国经济的前景》，林毅夫著，中信出版集团2022年出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c12bae9a4c95242d00ea426a9662314</guid>
<title>中美海洋竞争，正在发生巨变</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYao/2022_01_26_623639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕海洋权力和海洋利益的竞争，是近代以降世界历史的重要内容，也是各种大国竞争的焦点之一。随着历史的演变和各种相关因素的变迁，海洋竞争在不同历史时期有着不同的特点。同时，关于海洋权力、海洋安全等相关概念，其理论也有很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代海洋竞争与传统海洋竞争，有何差异？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，海洋竞争的主要目的不完全一致。今天世界海洋竞争和海洋博弈的内容、领域及方法更加广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在帝国主义时代，所谓的海洋竞争，主要是指各方的海上力量，尤其是海上军事力量的博弈，主要是对海洋霸权、海洋控制权的争夺。19世纪末所谓“海权论”在列强中风靡一时，争夺世界海洋霸权，似乎成了成为世界霸主的不二法门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战以后，尤其是冷战结束以来，国际环境出现了很大的变化。当今的海洋竞争，除了军事的、地缘政治的、安全领域的传统竞争以外，在海洋秩序的建构、海洋治理、海洋保护、海洋经济等领域都存在着广泛的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与海洋竞争的角色，除了传统大国以外，还有很多小国。在大国与大国的竞争之外，还存在着小国之间的竞争，甚至是小国与大国的竞争博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些东南亚国家在南海问题上与中国存在分歧，并进行长期的海洋竞争。他们与中国的海洋竞争，在出发点和立意上是不一样的。从20世纪70年代起，一些东南亚国家开始大规模对中国的南海主权提出非议，并提出各种主权申索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以前，我们可能认为这些国家主要考虑的是经济利益，因为在那时候发现南海地区蕴藏着大量石油和天然气资源。但是如果我们现在再来看这一问题，则很难说其仅仅是经济考虑，实际上还有其国内政策和外交政策的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他们而言，保持南海形势的适度紧张，有利于引入域外国家以平衡其与中国关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/09/20211209143534156.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;海权论的鼻祖&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿尔弗雷德·赛耶·马汉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现代科学技术的迅猛发展使得传统海权和陆权国家的能力、优势出现了许多转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就海洋竞争而言，只有在新航路开辟以后、世界进入资本主义全球化时代，才有真正的海洋竞争以及随之而来的各国的海洋战略。在这500年左右的时间里面，整个海洋竞争是以军事和海权争夺为主。这一时期技术的发展，无论是广度还是深度都不能和今天相比。进入20世纪以后，技术的发展突飞猛进，给海洋博弈带来很多新的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上一直认为海权对于一个大国的发展、强盛非常重要，海权国家对于陆权国家有着很大的优势。这种优势可以归纳为四个主要能力上的区别：战略投送能力、战略机动能力、战略主动能力，还有战略封锁能力。一旦碰上对抗和大规模冲突，海权国家在这几方面是全面领先于陆权国家的。历史上的一战二战，包括鸦片战争都是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海权国家可以随时随地采取各种行动，利用其海上机动能力投送各种力量和资源到其选择的地点，而陆权国家只能被动应对。必要时，海权国家还可以对陆权国家进行战略封锁，阻止陆权国家获得战略资源和外来援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/09/20211209145642609.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;407&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;漫画：鸦片战争后，面临列强瓜分的中国。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是最近几十年来，尤其进入新世纪以后，新技术发展似乎正在对这种传统海权力量的优势进行重大修整、颠覆。一些关键性重要技术的发展，使得这四大传统海权优势的含金量在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事技术的发展，比如陆基弹道导弹、高超音速导弹的出现，更是对海权国家的战略主动能力和战略封锁能力形成了强大挑战。所谓A2AD（反介入和区域拒止）理论，也是在最近10多年出现的。这一理论出现的背景就是美国发现中国的弹道导弹技术对于它西太平洋地区的军事优势，尤其是海上军事优势形成了严重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，竞争的方法和环境也出现了诸多新的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面牵涉到很多因素，其中比较重要的是两个，一是地缘政治环境比以前变化很多。以前，海权国家主要利用大陆国家间的矛盾推行离岸平衡战略，现在由于世界格局的变化，传统的离岸平衡战略越来越难以见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个是之前没有现代国际法尤其是海洋法体系，而现代国际法体系和海洋法体系对海洋竞争提出了很多新的问题，对大国在海洋上的行为也有着各种约束机制。海洋竞争中的军事因素比重较之前有所减小。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b76f0cb30be3468101a17236670920b</guid>
<title>斯洛文尼亚怎么也跳出来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghongyi11/2022_01_26_623637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王弘毅、王雨辰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月17日，斯洛文尼亚总理扬沙（Janez Janša）接受印度国家电视台全印电视台的专访时公开表示：“斯方正在与台湾就互设代表处进行商讨”，释放了现任政府明确的“挺台反华”信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在此次专访中，扬沙还就新冠疫情、斯印关系、亚太地区局势、中欧关系以及其他地缘政治问题分别作了回应，累计15次提及中国。其主要论调集中在“新冠病毒责任论”“中国地缘威胁论”和“台独论”，并在此基础上公开声援了立陶宛政府的挺台行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124174538916.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;269&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;斯洛文尼亚总理扬沙接受印媒采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;端倪初现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件不是一个偶然的孤立事件，在2021年2月9日以线上形式举办的第九次“中国-中东欧国家领导人峰会”上，斯洛文尼亚是少数几个国家元首缺席峰会的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯洛文尼亚也是在第一时间内公开声援立陶宛挺台行径的个别中东欧国家。2021年9月13日，扬沙曾以欧盟轮值主席国总理的身份致函其他成员国领导人，谈论中国召回立陶宛大使并且驱逐立陶宛驻华大使一事。他在信中表达了对立陶宛的强烈支持和声援，认为中方的做法是对欧盟成员国的威胁，并将影响中欧整体关系。扬沙虽在信中表示尊重一个中国原则，但却指出台湾是欧盟的重要合作伙伴，且将台湾和作为主权国家的立陶宛相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2011年扬沙以民主党主席的身份访问台湾时就曾称台湾为“国家”，并支持台湾加入世界卫生组织等国际组织。可以说，以上背景为斯洛文尼亚现任政府的挺台行径埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯政局加速右转或成此次事件主要内因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着斯洛文尼亚国内政党极化和政治碎片化愈演愈烈，多党联合组阁已成常态。在2018年6月3日的议会选举中，其中斯洛文尼亚民主党获得25个席位（总席位为90），成为最大赢家。尽管如此，这一数字距离单独组建政府的最低条件（即获得议会中至少46个席位）仍有很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了防止扬沙重新掌权，最终来自马里安·沙雷茨党（LMŠ）的党魁沙雷茨提出了“五党联盟计划”，组成了中左翼联合政府。组成执政联盟的政党还有社会民主党（SD）、斯洛文尼亚退休人员民主党（DeSUS）、现代中心党（SMC）和阿伦卡-布拉图舍克党（SAB）。在此基础上，政府还需依靠左翼党（ Levica）的支持才能获得足够的席位。政治素人沙雷茨当选斯新一任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一年的执政，联盟和左翼之间出现了几次分歧，直到2019 年秋季，左翼党宣布将离开联盟并进入完全反对状态，此举导致政党联盟因失去议会多数地位而宣布解散。沙雷茨于2020年1月27日宣布辞职，最终留任至3月13日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扬沙（2004-2008年曾担任斯总理）领导的斯洛文尼亚民主党与现代中心党、新斯洛文尼亚党、斯洛文尼亚退休人员民主党组成新的四党联盟，于2020年3月组成新一届政府。新一届的斯政府外交趋向加速右转，尤其在价值观上，“人权、自由、民主”等议题成为其对外政策中的重要关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一价值观趋向与拜登政府上台之后大力倡导的价值观联盟“遥相呼应”，也与2020年以来欧盟新一届领导人在对华政策上所不断突出的价值观因素如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯洛文尼亚舆论情况及政商反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在扬沙接受印度电视台采访时的涉台言论被播出后，斯洛文尼亚多家媒体对此事进行了报道。斯洛文尼亚新闻通讯社（STA）发表了题为“中国将扬沙涉台言论视为‘危险言论’”的新闻，梳理了扬沙在台湾问题上的观点，包括讨论与台湾互设代表处、支持“台独”立场、批评中国在台湾问题上对立陶宛实施的反制措施等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该新闻引用了中方在这一事件上的表态，包括外交部新闻发言人赵立坚的发言和CGTN的相关报道。该新闻随后被斯洛文尼亚国家电视台（MMC RTVSLO）、劳动报（Delo）、日报（Dnevnik）、N1等多家斯主流媒体转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然斯洛文尼亚国内不乏扬沙的支持者，例如前外交部长鲁珀尔（Dimitrij Rupel）就表示：“中国的反应确实很紧张，但我认为这并不会对两国关系产生重大影响，因为我相信政府能够谨慎地做出外交反应”，然而在公共媒体中占多数的则是对扬沙这一举动的质疑与批评。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>835c89ae2e5f85b602c074227b7c4e32</guid>
<title>晚清四大名臣，为何今天张之洞粉丝最少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_01_26_623634.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近农历新年，按惯例此时电影票房应该预热起来了。可是，就在这个很有机会“大卖特卖”的时间，电影《张之洞》遭遇极端冷遇。据媒体报道，上映首日其票房竟然不足百元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张之洞有晚清“中兴名臣”的美誉，为何关于他的电影却无人问津呢？原因当然是多方面的，但不容忽视的是，对大众而言，张之洞恐怕不是一个耳熟能详的名字。试想一下，如果这部电影的主人公是李鸿章、曾国藩，感兴趣的人肯定要多不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开影视艺术，即便是在中学历史教科书中，张之洞的出镜率也远远不如同时代的曾国藩、李鸿章、左宗棠等人。同样位列晚清名臣，为何张之洞的知名度比较低？为什么没能在今天像其他三位那样仍有一票粉丝呢？笔者将围绕这些问题，略作分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125132347963.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;860&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从清流名臣到洋务殿军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张之洞籍贯直隶南皮县，虽然他自称天资只是中人水平，但从科举成绩看，绝对是少年天才。14岁时，张之洞以县试第一考中秀才，16岁又以乡试第一中举，进士之路虽有坎坷，但也还是在27岁金榜题名，不仅年龄远低于清代进士的平均值，而且高中第一甲第三名，也就是俗称的探花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出色的履历为张之洞的仕途打下了坚实的基础，也让他自然而然地进入了“清流”之列。在京城翰林院，张之洞赢得了“遇事敢为大言”的口碑，与张佩纶同为“翰林四谏”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外官任上，张之洞仗义执言、为民做主，担任四川学政时，张之洞为一桩官兵滥杀平民的旧日大案连上三折，力促朝廷清查此事，最终严惩酷吏，还百姓以公道。在诸多政绩的“加持”下，在光绪初年，张之洞逐渐成为了颇有声望的清流领军人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在晚清的时局中，清流的操守显然救不了清帝国。从富国强兵的现实目标出发，曾国藩、左宗棠、李鸿章等名臣开启了轰轰烈烈的洋务运动，出身清流的张之洞也渐入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪七年，张之洞补授山西巡抚，开始由清流派向洋务派转化。三年后，张之洞署理两广总督，正式开启了洋务事业。光绪十五年，张之洞调任湖广总督，在随后的近二十年里，他大刀阔斧兴办工厂、筹建铁路、创设学堂、派遣留学生、编练新军。在张之洞的精心布划下，湖北的洋务事业大有发展，武汉三镇成为继上海、天津之后的又一洋务重镇。由于在洋务方面的出色表现，出身清流的张之洞又得到了“洋务”的标签，被誉为曾国藩、左宗棠、李鸿章之后的“洋务殿军”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争后，洋务运动破产，李鸿章等洋务名臣黯然离场，张之洞这位“殿军”却迎来了新的政治光芒。光绪二十四年，维新变法情绪正在激荡之时，张之洞卡准时机，发表了阐述变法思想的《劝学篇》。在他看来，新、旧两派都不甚妥当。旧派以为一切不可变，将导致中国无法富强；新派主张一切学习西方，则是“不知本”，菲薄纲常名教会动摇国家之本。为此，张之洞提出了“汇通中心、权衡新旧”的持中变法之道，主张“旧学为体，新学为用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125132557863.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;440&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张之洞与《劝学篇》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此说一经提出，随即得到了光绪帝的高度赞赏，被列为“钦定教科书”，颁行全国。据估计，该书先后印行不下两百万册，还被翻译成英文、法文。戊戌变法失败之后，张之洞主张的稳健之路更受人推崇，他的政治声望也达到了顶峰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>