<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb41af9bbe8184e6469065e68a69c7ea</guid>
<title>大陆让利不断，为何台湾恐惧不止？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_06_05_737114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我写时评仅8年，8年前，研究台湾问题的大陆朋友对我说，估计10年完成统一，8年后再问他，他说估计还要20年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真是令人心碎的答案，估计20年后，若我还活着，应该只有力气关心自己的前列腺，无余力再关心统一与否了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我决定不再询问任何大陆朋友关于时间表的问题，怕提早生癌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于统一成本，我听过各式各样的算法，如果全盘审视这些成本估值，必须说，20年并不是一个离谱的估算。看看这些账单，“台独”会笑说：那别统一，彼此都轻松了不是吗？在短视频平台上，专谈经济问题的大陆网红讲得也直接：真希望台湾岛在地图上从来不存在，不必大陆费神处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一天经地义，还写在彼此的宪法里，为何充满无奈？可能是因为我们忘了估算另一种成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，我没到听过的是10年内、5年内“不统一的成本”，只是反复听到“水到渠成”这样的说词，而这是令“台独”最安心的帐册名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年以前，我关注时事后第一个发现的台湾病根，不是民进党，而是国民党，一个在思想上、信仰上、行动上、组织结构上都歪七扭八、行尸走肉的政党，被“台独”完全压制而动弹不得，甚至鹦鹉学舌绿营的所谓“进步价值”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还保有中国情怀的老一辈选民，则在快速凋零，仅存的那些在晚年挺着残破的身躯走进投票所，次次含恨投票给“中国国民党”那些视“中国”为选举毒药的参选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜、赵少康是国民党历届参选人中，将“中国元素”清除得最彻底的，而在幕后操纵这一切并再度遭遇惨败的朱立伦，还想继续再干一届主席，党内却见不着足够力度的反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/05/20240605121407785.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参选台湾地区领导人的侯友宜和柯文哲与国民党主席朱立伦、台湾地区前领导人马英九（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年以后，大陆在谈炎黄子孙，红线可以说已经划到自己脚边了，但敢于说“我是中国人”的台湾人，都在大陆讨生活，岛上的台湾人普遍仍将此一表态视为禁忌，是不方便说出来的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡下赖上，象征着“台独”的里程碑，如果统一工作过于消极，我可以给出4年内不统一的成本估算——台湾将成为道道地地的“小日本”，中国元素会在岛内被彻底清除。在野党会在民族意识上被团结于民进党脚边，所有台湾人民都会为美国利益而被安排在城镇战的各个位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“台独”版的“水到渠成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年内不统一的成本无法估算，因为我已有了心证，当大陆开始谈炎黄子孙的时候，就是仁至义尽的最后通牒，而长达10年的最后通牒，是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退无可退，是我们十四亿人应有的觉悟，任何统一方法都可以谈，但不要只是谈，因为经验证明，行动远胜万言书，也只有行动，方能有效降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“联合利剑——2024A”改变了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“联合利剑—2024A”行动，两岸各方都给出了详细的说明，我就不狗尾续貂了。简言之，它发出的信息主要是给美国那些战争贩子接收的，不是台湾百姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些台湾舆论认为，此一行动从宣传层面看，对台湾民众是失败的，因为台湾人无感。但我们看结果要看得更全面一点，这次围台行动，让赖清德企图煽起的第二次太阳花运动（青鸟行动）无疾而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么呢？简单说就是美国再度压制了赖清德，要求他停止扩大事态，以免北京借此发动“反分裂国家法”或类似工具，让美国骑虎难下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/03/20240603162331762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有台湾舆论认为，是美众议院外交委员会主席麦考尔制止了民粹运动，但圣旨实不需要美国政要搭专机来台宣读，AIT一通电话即可。麦考尔访台的主要目的并不重要，重要的是，拜登政府打“台湾牌”的控温与节奏至此一目了然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借由赖清德的“5·20”讲话稿，拜登给出了北京此前要求美方支持和平统一的答卷，答案是“NO”。只要战争贩子掌握了执政权力，美方就不可能支持和平统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，11月投票前，拜登也无法承受台海局势失控对选情的伤害。中文“联合利剑”美国人看不懂，但看得懂“2024A”，知道今年不排除有Ｂ、Ｃ、Ｄ的渐次升级，重创民主党选情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，白宫急如星火递给台北的圣旨内容是“No，but NO！”，意思是，虽然我拜登打了“台湾牌”对北京说了不，但你赖清德不准打，节奏由美方完全主导，而节奏是出了一记重拳后，后退防守数周以保存实力，伺机再出拳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，类似“5·20”讲话这种“桶破窗纸”层级的大招，至少在美国大选前不会再有，赖清德挑衅的力度会减弱，甚至装孬，但小打小闹一定有。除非拜登选情完全绝望，新的核弹级圣旨下达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，借由“联合利剑—2024A”，北京成功地让华盛顿转向防守，并控制住台湾的民粹内乱。此一发展再次证明，中方唯有展现强硬的行动，被逼还手，小题大作，加倍奉还，方能形塑于己有利的台海局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择冲突，方能管理冲突，而冲突不能拘泥于刻板的战略要求，要灵活运用机动性高的战术。上次个人建议从301大棒里找反制工具，就是着眼于此，要攻其必救，让拜登的主要敌人为我所用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我完全明白，对中方而言，摊牌时机未到，所以行动要讲究可持续性，子弹不能一次打完，但也正因此，应考虑性价比较高的反制方法。围台军演毕竟算是成本与风险都偏高的行动，非必要不出招。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工具箱里多得是工具，大陆也多得是远比我聪明的专家，抛砖是希望引玉，垦请各方勇于创新，不要自我设限。和平不是躺平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在民族立场上选边站的时候到了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼尖的读者应该察觉得到，这8年来我基本不谈民族主义，主因是，这是埋在基因里的东西，实不必强调；次因是，在台湾谈民族主义是逆潮流的。大部分台湾精英信的是西方那一整套反民族主义的“白左”论述，因此强调民族主义在思想战略上对推动统一没有帮助，而应该以毒攻毒，以白左打白左。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，既然大陆方面已将民族问题摆到台面上了，个人解读，就是已经几近摊牌阶段，那么，有意义的讨论，就是基于民族共识上的战略为何？战术又为何？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b601573eb51e2ed45517710597f3a7a</guid>
<title>中国电动车的命，拜登说了不算</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanqichepinglun/2024_06_05_737076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，当时还是参议员的拜登见证了里根政府如何通过“出口限额”一步步打压日本汽车工业。如今，身为总统的拜登也想拿中国电动车行业开刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月中，拜登政府动用“301条款”，毫无根据地将从中国出口到美国的新能源车关税从25%一口气提升到100%。虽然100%看上去不是一个小数字，但这本质上是一场“形式大于内容”的政治作秀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根当年主动发起贸易战的背景是日本出口到美国的汽车数量一度达到200万辆，占美国20%的市场份额，对底特律三巨头构成了巨大威胁。相比之下，美国出口到日本的汽车只有1.5万辆，严重的贸易赤字使得美国不得不对盟友下狠手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说里根政府打着贸易平衡的角度这么做还情有可原，那么拜登这次不仅“师出无名”，甚至可以说是“恩将仇报”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/30/20240530135155842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国工人打砸日本车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国对美出口的新能源乘用车只有1.25万辆，同比减少16.2%，仅占国内乘用车出口的0.3%。根据乘联会的数据，一季度，中国出口到美国的新能源车只有2000多辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观美国车在中国的表现，底特律两大豪门——通用和福特去年在中国分别卖了210万辆（包括上汽通用五菱）和40多万辆，作为中国首家外商独资车企的特斯拉去年更是在中国卖了超过60万辆，创始人马斯克每次来华几乎都受到了政府最高规格接待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不亏反赚的背景下，拜登突然发难主要是为了即将到来的总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查网站显示，今年3月以来，拜登民意支持率一直落后特朗普[1]，而且由于近期美国高校掀起的“反战浪潮”以及拜登政府采取的强硬措施，民主党内部对拜登的态度也出现了动摇[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内忧外患的背景下，拜登想要借打压中国的新兴产业来转移国内矛盾，并且尽可能争取摇摆州的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这轮针对中国的贸易打压中，除了电动车，动力电池、光伏、医疗产品、起重机等产品的关税也被上调至25%或50%，这些产业与拜登想争取的票仓几乎一一对应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/30/20240530135209382.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，看似严苛的关税政策涉及的产品价值其实不过180亿美元，大约占了2023年中国对美国出口总额的4.2%，影响远不及特朗普时期发起的全面贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电动车行业不可能会因为拜登的“一纸公文”而偃旗息鼓，相反，拜登政府此举更像是“一拳打到了棉花上”，甚至会“搬起石头砸自己的脚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.“含华量”最小化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，时任美国总统特朗普在推特（现在的X）上大发牢骚：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国运往美国的汽车只需缴纳2.5%的关税，而美国运往中国的汽车却要交高达25%的关税，这听起来像是一场公平贸易吗？不，这是一场持续多年的愚蠢贸易。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是有史以来，美国总统第一次指名道姓地批评中国的汽车产业政策。不久之后，特朗普政府就将国产车的进口关税上调至27.5%，中国也很快“回敬”了一份40%的关税大礼，自那之后，两国之间的汽车贸易占各自总量的比例日益缩减。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/30/20240530135221256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并没有打消美国当局对中国汽车产业崛起的担心，反倒是随着2020年全球电动车行业迎来大爆发愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年拜登上台后，《纽约时报》发表了一篇文章，文中写道：“特朗普的目标是将大量外包给中国的工作机会带回美国，而拜登的目标则是寻求与盟友协作，在新兴高科技领域击败中国[3]。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这点在2022年拜登签署通过的通胀削减法案上（以下简称“IRA”）体现得淋漓尽致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出台IRA的目的之一就是精准遏制中国电动车行业的崛起势头，法案细致地圈定了关键矿物（40%）、电池组件（50%）、电动车生产（100%）在美国及盟国生产的本土化要求，相当于中国动力电池行业此前“白名单”政策的加强版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国人的设想，这理应是一场由美国主导，与盟友合作，将中国排除在外的产业内循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与中国脱钩的困难程度远超美国人的想象，强行脱钩意味着从原材料到整车的各个环节，美国甚至是盟国的电动车行业都要承受前所未有的压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8dbb6daa838f879acaa9460e97cf25fc</guid>
<title>归咎中国，治不好美国贸易政策的“病根”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiFen-LuoQi/2024_06_05_737073.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/史蒂芬·罗奇，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有一个连贯的贸易政策。它有的是一个伪装成贸易政策的政治战略，将矛头指向中国，而中国已经还以颜色。当这两个超级大国向盟友及伙伴寻求支持时，经济脱钩反倒是最不需要操心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们很容易将这一连串不幸的事件归咎于前总统特朗普和现总统拜登——特朗普打响了中美贸易战的第一枪，拜登则加倍推行保护主义政策。然而，美国面临的问题早在这两位总统上任多年前就出现了。这些问题主要源于数十年来，对外贸在一个开放经济体中所扮演角色的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客们倾向于用非黑即白的角度看待贸易差额：顺差是好事，逆差则是坏事。美国的情况是，外贸整体上被视作坏事——在一个本来强劲增长的经济中，贸易是导致一系列流失的根源，给就业、企业、社区和收入带来压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，美国视自己为它国违规行为的受害者。20世纪80年代的罪魁祸首是日本，现在则变成中国。美国领导人还责怪世界贸易组织。过去5年来，通过阻止世贸组织上诉机构的法官任命程序，美国基本上瘫痪了该组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些指责带有政治目的，而不是纯经济层面的就事论事。经济学专业的学生几乎刚入学就被教导要尊重一个国民收入核算的基本前提：一国的贸易差额等于投资与储蓄之差。因此，储蓄不足的经济体想要追求投资和增长，就必须从国外借入剩余的储蓄，这就需要与世界上的其他国家实现收支平衡与贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个概念框架非常符合美国经济的现实。2023年，美国国内净储蓄率——个人、企业和政府部门经折旧调整后的储蓄总和——为负值，占国民收入的-0.3%。历史上，仅有一个时期出现过这种持续数个季度的情况：2008至09年的全球金融危机期间和结束后的一段时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这给贸易带来了一个政治上令人不适的结论：根据国民收入的特征，储蓄不足的美国面临巨额的外贸赤字。2023年，经常账户赤字约占美国国内生产总值（GDP）的3%，商品贸易赤字占GDP的3.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/04/20240604151854982.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018至2023年每季度折算后，美国经常账户赤字（橙线）的变化趋势 单位：十亿美元 图自：美国商务部经济分析局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这个问题归咎他人是在逃避责任。没有国内储蓄的短缺，就不会有贸易赤字。这种短缺很大程度上是美国人自己造成的——是联邦预算赤字过高的结果，联邦预算赤字在国民收入账户中被算作负储蓄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情大流行期间，美国的预算赤字膨胀到占GDP的14%以上。接下来，从2022到2023年，预算赤字水平仍维持在占GDP的5%以上，几乎是1962年至2019年平均水平的两倍。此外，根据美国国会预算办公室的基准预测，美国下一个十年的赤字比例将基本维持在目前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果并不是中国的错，而是美国政客有意识的决策所导致的。然而，在2016年大选期间，特朗普却将美国商品贸易逆差的扩大完全归咎于中国，抓住1999年至2015年期间，对华贸易逆差的占比从20%飙升至近50%这一点不放。特朗普胜选后，很快便加征了关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度来说，这一策略似乎奏效了。从2018年到2023年，受关税影响，美国商品贸易逆差中对华部分的份额减少了1388亿美元。然而，同一时期，美国的总体逆差却增加了1810亿美元——这正是一个储蓄率过低的国家可预测的情况。除开对华部分，2018年到2023年的美国商品贸易逆差扩大了3190亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，尽管美国领导人努力让选民相信他们正在解决贸易问题，但“解决中国（逆差）问题”的说法是空洞的。为了针对中国，美国所做的一切只是将贸易从一个低成本的生产国转移到高成本的生产国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这相当于对美国消费者加税，加剧了对华关税带来的额外成本。与此同时，华盛顿十分满足于维持巨额的预算赤字，这将进一步压低国内储蓄，导致贸易转移的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/04/20240604153000195.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;270&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国对华商品贸易逆差历年变化 单位：十亿美元 图自：美中贸易全国委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果故事能到此结束就好了。贸易冲突令华盛顿能够对中国发动一场全方位的政治攻势。不仅因为国家安全问题引发了一场科技战，美国还宣布对中国商品征收新一轮基于301条款的关税，目标是电动汽车、太阳能电池板和电池，而美国在这些行业几乎没有比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着气候变化造成的影响日益明显，此举将损害美国绿色能源转型的目标。与此同时，美国一边抱怨中国对替代能源计划提供“不公平”补贴，一边忽略了自己长期以来为特斯拉等公司提供的慷慨补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由贸易和全球化让世界变得更美好，这一结论在二战结束后成为公认的道理，如今却被视作异端邪说。由此导致的美国不连贯的贸易政策——在因储蓄导致的贸易赤字中挣扎，并沉浸在对国家安全的恐惧中——有可能令世界变得更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的全球管理机制正岌岌可危，痛苦的是，超级大国间爆发冲突的风险令人回想起上世纪30年代的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月29日发布在《南华早报》英文网站评论版，原标题：“美国对华贸易政策危险地缺乏一致性。” US trade policy towards China is dangerously incoherent.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa1e944f04767a1b6eb44f009bdeb796</guid>
<title>保卫巴勒斯坦的斗争，就是吹响反对美帝国主义的号角</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2024_06_05_737071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论你通过何种方式获取新闻，都无法忽视以色列对巴勒斯坦人民造成的死亡和灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在我写这篇文章的时候（5月29日星期三22时），巴勒斯坦红十字会刚刚在推特上发布消息称，以色列人直接袭击了他们在拉法Tel Sultan难民营地区的一辆救护车，报告称，有两名司机遇难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/03/20240603174024966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴勒斯坦红十字会在救护车遇袭后发布的推文 图自X&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/06/03/20240603174421504.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遇袭的其中一辆救护车的残骸 图自X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加沙地区正面临严重的人道主义灾难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月16日（周四）和5月17日清晨，以色列对已包围的巴勒斯坦不同地区进行了轰炸，炸死了数十名巴勒斯坦人。5月21日，以色列军队突袭了杰宁难民营，打死了7名巴勒斯坦人，其中包括50岁的外科医生 Aseed Jabareen 和48岁的教师 Allam Jaradat，他们都是在上班途中被打死的。被打死的还有一名十几岁男孩Mahmoud Hamadna，他当时正在骑自行车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月26日，超过45人在拉法避难时死于以色列空袭，而数百个被迫流离失所的家庭，在枪林弹雨下只能藏身于帐篷里。这些在庇护所的家庭被活活烧死的骇人影像传遍了整个世界。5月27日，星期一，以色列多次袭击了拉法仅存的两家医院之一——科威特医院，导致其被迫关闭。5月28日，星期二，以色列袭击了加沙南部的 “人道主义区域”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月7日以来，以色列发动的袭击已造成至少40000名巴勒斯坦人死亡，76664人受伤，其中40%为儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国已正式宣布加沙发生饥荒，230万加沙人口中，有25%处于饥饿状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙的36家医院中有30家已被摧毁，少数几家仍在运营的医院也面临着关闭，为以色列进攻拉法的计划做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，加沙地区70%的基础设施已被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国官员称，以色列对联合国巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）施加了若干财务限制，阻碍了其正常运作。以色列还扣留了一批提供给巴勒斯坦的，可供110万人生活一个月的食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/03/20240603175120846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年6月2日，联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处再次呼吁，加沙地带居民急需足够的食物，以避免饥荒。图为6月2日加沙地带北部，巴勒斯坦流离失所者返回遭以军破坏的学校。 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列还向食品运输队开火，由于拉法正是这些组织的总部所在地，近来的空袭使他们几乎无法提供任何援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列阻止诸如无国界医生（独立人道医疗救援组织）等组织大规模向巴勒斯坦提供基本援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如《国际刑事法院罗马规约》所述：“在本规约中，‘战争罪’是指严重违反1949年8月12日日内瓦公约，即，对受有关日内瓦公约条款保护的人或财产实施下列任何行为”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.故意杀害
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.酷刑或不人道待遇,包括生物学实验
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.故意使身体或健康遭受重大痛苦或严重伤害
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.无军事上的必要,非法和恣意地广泛破坏和侵占财产
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.强迫战俘或其他被保护人在敌国部队中服役
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.故意剥夺战俘或其他被保护人应享的公允及合法审判的权利
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.非法驱逐出境或迁移或非法禁闭
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.劫持人质
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
按照“规约”中的描述，以色列不可否认地对巴勒斯坦人民犯下了战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以色列对巴勒斯坦的历史是占领者、白人定居者、种族灭绝者的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023 年 7 月 18 日，美国总统拜登在华盛顿白宫椭圆形办公室会见了以色列总统伊萨克-赫尔佐格。在此次会晤中，拜登重申了他最初于 1986 年发表的关于坚定支持以色列的言论：“如果这个世界上没有以色列，我们就得发明一个”。事实上，英美两国正是这样做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列是英美帝国主义的产物，并由犹太复国主义运动领导人组织而成。英国《卫报》军事专家赫伯特-西德博瑟姆在一战期间对以色列的描述如下：“巴勒斯坦唯一可能的殖民者是犹太人......他们既是抵御东方异族的保护伞，又是东方异族与我们之间的调停者，他们是不同于我们的文明，但又充分吸收了我们的政治理念”。对帝国主义者来说，‘不受歧视’只是以色列建立犹太主义和白人至上主义国家的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1881 年，欧洲犹太人通过名为“阿利亚”的计划开始向巴勒斯坦移民。“阿利亚”计划包括为犹太移民提供免租金的土地和持续一段时间的货币津贴等事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917 年，英国发表《贝尔福宣言》，宣誓要将巴勒斯坦交给尚未成立的以色列。1918 年至 1945 年间，对宣布建国前的以色列的外国投资高达 1.53 亿美元，其中 1.09 亿美元为私人投资。按照2024 年货币价值换算，约为2,239,021,897.81 美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹太复国主义团体得到了来自美国和英国各种形式的支持，他们需要在以色列建立一道屏障，以阻挡亚洲的 “野蛮部落”。在美国，没有哪个国家能具有类似以色列这样的影响力。美国，因其规模和作用，仍然是“世界恐怖主义”的主导力量，但以色列却恰好在暴力和军费开支方面发挥着重要的作用。以色列拥有核武器，而西方媒体却对此轻描淡写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947 年至 1949 年间，犹太复国主义者窃取了 78% 的巴勒斯坦领土，对 530个村庄进行了种族清洗，杀害了 15000 名巴勒斯坦人，其中包括登记在册的 70 次大屠杀。1947 年，英国将“以色列”移交联合国，联合国随后在美国的敦促下通过了第181号决议，计划将巴勒斯坦划分为犹太国和阿拉伯国。联合国第181号决议通过后，以色列人和阿拉伯人之间爆发了战争。 针对巴勒斯坦人的大灾难由此展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948 年 5 月 15 日，以色列宣布独立，美国是世界上第一个承认以色列为独立国家的。从1947年12月到1948年5月，犹太复国主义者从220个村庄驱逐了44万巴勒斯坦人。到1949年上半年，近 100万巴勒斯坦人被逐出以色列。以色列已累计实施了223起暴行：大屠杀、轰炸房屋、摧毁整个巴勒斯坦村庄等。无数生命死不复生的悲叹下，是木已成舟的事实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>