<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>eb506688a3b246ced10e6fa274f9552e</guid>
<title>西方也有主流经济学的“渎神者”，来认识下</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2021_08_26_604468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 王越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2008年金融危机之后，凯恩斯主义不断被人们再次提及，后凯恩斯主义经济学也受到了更多关注。这是不是您翻译本书，向国内介绍后凯恩斯主义经济学的重要动因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;2008年全球金融危机后，后凯恩斯主义经济学确实获得了日益广泛的社会影响。一个最佳例证大概要算明斯基的观点在2008年危机后的流行。所谓“明斯基时刻”在危机后成为大众传媒的流行术语。2016年，英国《经济学人》杂志分六期评述了六种有代表性的经济学说，其中第二期就是对明斯基金融不稳定性思想的介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明后凯恩斯主义经济学社会影响力的增长，拉沃在书中就提到过几个例子，其一是理查德·波斯纳（Richard Posner）在观念上的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波斯纳是芝加哥大学法学院的资深教授，也是一位法官，他曾是米尔顿·弗里德曼的拥趸，在危机后转向凯恩斯主义，批判新古典经济学。在2009年问世的《资本主义的失败》一书中，波斯纳认为，由于银行部门具有其他产业部门所不具备的系统性意义，需要对其严格监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《我是怎么变成凯恩斯主义者》一文中，波斯纳写道：“自2008年9月以来，我们就发现当代经济学家对经济运行一无所知”。在他看来，凯恩斯《通论》尽管有些内容稍显陈旧，但仍是理解危机的最佳指南，因为“凯恩斯竭力探索以务实的方式进行决策，而不像有些经济学家那样毫无顾忌地假定，人们以近乎成本收益分析的方式开展决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是威勒·比特（Willem Buiter），他是伦敦经济学院的教授，一度是英格兰银行货币政策委员会的成员。比特在金融危机后对新古典宏观经济学作了猛烈批判，他写道：“在过去30多年间，盎格鲁-美国大学的研究生所接受的宏观经济学和货币经济学训练实际上已陈旧，它使我们对总量经济行为的认真观察和对经济政策的理解倒退了几十年。无论是对个人还是对社会而言，这都是在时间和资源上的严重浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代以来，大多数主流宏观经济学的理论创新——罗伯特·卢卡斯、爱德华·普雷斯科特、托马斯·萨金特、罗伯特·巴罗等新古典理性预期革命和迈克尔·伍德福特等构建的新凯恩斯主义——不过是自说自话，甚至自娱自乐。其研究动机缘自现有研究纲领的内部逻辑、知识的沉没资本和美学困惑，而非出于理解现实经济运行机制的强烈欲望，更别提理解危机及金融不稳定时期的经济运行机制了……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉沃在书中还提到，2008年之后，国际货币基金组织（IMF）发起了一项调查，以探究为何他们的政策建议在许多国家导致了灾难性后果，他们发现，错误正在于主流经济学家所捍卫的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方大学的学生，尤其是那些早在2000年就在法国等国家发起“经济学国际改革运动”的学生，在2013年又发起“经济学多元主义运动”，他们抗议在课堂上被洗脑，因为教授只传授一种经济学，即新古典经济学，而没有告诉学生这个世界上还存在其他经济学理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年11月，甚至英国女王也开始抱怨，为何没有人能预测全球金融危机的爆发。英国主流经济学家耗时一年半才给女王一个回复，认为所有这一切都是由于他们自己缺乏想象力所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，金融危机之后，确实很有必要让国内更多的人接触后凯恩斯主义经济学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：大部分读者对于后凯恩斯主义经济学可能并不了解，您能简单为我们介绍一下后凯恩斯经济学的起源吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;后凯恩斯主义经济学发端于20世纪50年代中晚期。其时卡尔多和罗宾逊等人提出了一种收入分配理论，以代替基于边际生产力的新古典理论。在很长一段时间里，这个基于有效需求的收入分配理论被视作后凯恩斯主义经济学最重要的学术贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代，罗宾逊与萨缪尔森等人围绕资本理论展开辩论，史称两个剑桥关于资本理论的争论，其结果是进一步暴露了罗宾逊等人所代表的新剑桥学派与新古典主义理论的差异，促进了后凯恩斯主义经济学作为一个学派的自我意识的觉醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时以来，尤其是20世纪80年代以来，后凯恩斯主义经济学作为主流经济学的反对派，即作为一种非正统经济学（heterodox economics）得到发展，并与马克思主义经济学、演化经济学等相互借鉴和融合，成为西方世界最重要的非正统经济学流派之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：后凯恩斯主义经济学的主要理论与主张是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;一般认为，后凯恩斯主义经济学最具影响的理论，是宏观理论和货币金融理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观理论中，有注重劳资分配的新剑桥学派模型，主张需求与分配共同引导投资的卡莱茨基学派模型，以及古典-马克思模型等。这些模型不仅被用于研究经济增长和收入分配、长期和短期的关系、供给侧和需求侧的协调等问题，还在不同程度上扩展到对宏观政策、开放经济、债务、租金、资源使用与排放等领域的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在货币金融理论中，则有明斯基的金融不稳定性理论，摩尔等人的内生货币理论，戈德利、拉沃等人的存量-流量一致模型，以及最近引起广泛注目的现代货币理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824111819636.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代西方著名经济学家约翰·梅纳德·凯恩斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：后凯恩斯主义经济学是在凯恩斯经济理论的基础上发展起来的，那么后凯恩斯主义经济学的学者如何解读凯恩斯革命的意义？如何看待凯恩斯经济学呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟捷：&lt;/strong&gt;1972年，罗宾逊曾在一篇文章里总结了凯恩斯革命的意义，同时批驳了在二战后被新古典经济学“庸俗化了的凯恩斯理论”。她提出，凯恩斯革命的实质在于：首先，以历史观代替了均衡观，从基于利润最大化的理性选择原理转向以推测或惯例为基础的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯恩斯认为，未来实质上是充满不确定性的，严格的理性行为是不可能的。很大一部分活动是在公认的惯例基础上进行的，人们会努力顺从多数人的行为。正统经济学的问题恰在于，它试图抽掉人们对未来知之甚少这一点来研究现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关联，罗宾逊还提到凯恩斯革命的其他要点：一，货币的需求与不确定性是密切相关的。如果生息资产的未来价值是确定的，就没有人会需要现金。从这个角度来看，利息的性质就清楚了，它恰好反映了人们对未来不确定性的理解。二，投资以及与投资相关的利润率的波动也是不确定的，投资的波动并不取决于储蓄，也不取决于有助于提高生产力的物质条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，罗宾逊提出，凯恩斯革命的另一部分是，承认在资本主义经济中，物价水平是由货币工资率支配的。罗宾逊认为，这个论点对正统经济学均衡观念的打击，甚至要比由变化不定的预期所支配的有效需求概念来得更大。货币工资率的决定，在任何国家都有偶然性，且受到劳动市场的力量对比、即阶级斗争的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，货币的均衡价值概念就丧失了意义，那些指望回归货币数量论，以论证自由市场经济有可能趋向均衡的想法就被颠覆了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗宾逊还特地批评了著名的菲利普斯曲线，认为它试图将凯恩斯的物价理论纳入机械的轨道；失业和通货膨胀间的替代关系是纯属骗人的鬼话，经济衰退、失业和通货膨胀是可以并存的。罗宾逊的这一批评在1974-1975年发达资本主义经济战后第一次大衰退中得到了验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照罗宾逊的解读，凯恩斯经济学是一种非均衡理论。然而，战后出现的新古典综合派，却从正统经济学的角度解读凯恩斯，这种解读也不无文本的根据。据凯恩斯的表述，他的理论关注的是非充分就业时的状况，只要经济回到充分就业，正统经济学的理论在他看来就依然是成立的。凯恩斯将正统理论视为特例，视自己的理论作为一般理论（所谓通论），他这样做，一方面意在开启新的理论，另一方面也意味着与正统派的某种妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代以后，作为新自由主义思潮主要代表的新古典宏观经济学反过来将凯恩斯的理论作为特例，将正统理论作为一般理论，开启了针对凯恩斯革命的“反革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此以后，后凯恩斯主义经济学就与正统派决裂，成为一种“异端”。反思这段历史可以发现，凯恩斯通过指认市场经济的核心机制存在弊端，在资产阶级经济学的大厦上洞开了一个无法修复的裂口，这就难怪在新自由主义时代要有一场针对凯恩斯革命的“反革命”，将凯恩斯的理论精髓作为“死狗”来看待了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e50c343fc9d111207a1e16ebf654da45</guid>
<title>就算能按时撤军，后面的大麻烦拜登一个都解决不了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_08_26_604467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班如摧枯拉朽一般，用AK47加毛驴在闪电战中一举占领了阿富汗全境。世界在一片震惊中愕然发现，拜登不见了。说好的“美国回来了”呢？要领导世界的美国总统缩到黑洞里去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月的时候，美国情报系统估计喀布尔能坚持6-12个月，一个星期前，预测缩短为3个月。战场实际凸显了美国情报评估有多离谱，更显示了“美国领导”有多离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/17/20210817165737895.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军占领20年后，喀布尔以惊人的速度落入塔利班的手中。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阿富汗变天对拜登和民主党是致命的，共和党一面在“寻找拜登”，一面已经打出了“乔·拜登是个失败者”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台半年多，确实挺失败的。拜登是个老牌政客，在内政、外交、经济、安全各方面，都以全面重新评估为名，延续特朗普时代的政策，并在实践中“相机微调”。所有功劳毫不谦虚地揽为己有，出了问题则是“现在政策还在重新评估中，所有政策错误都是前任的锅”来推脱。问题是，这个似乎包赚不赔的策略已经越来越压不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/17/20210817173524654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫苗似乎压下了美国的日增率，但德尔塔变异使得日增率再次回升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内政上，抗疫和中美洲非法移民是最大的问题。在抗疫问题上，拜登上台后的前几个月里，美国疫苗接种全面铺开，但这已经是“前人栽树，后人乘凉”。可拜登没把接种率提高到群体免疫所需要的水平，反而德尔塔变异使得日增率有重回1月份高位的趋势。这次党争都救不了驾，因为拜登没有借口了，也没有招了。如果疫情继续肆虐，美国的长期经济社会损害就成为拜登的罪状，连推到特朗普头上都不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/17/20210817173550568.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美墨边境上的非法移民问题再次恶化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国媒体的“配合”，中美洲非法移民问题不再上头条，但人数实际上超过了特朗普时代，仅7月就达近20万，为20年来最高纪录，其中有很多是孤身的儿童，使得遣返都不好办。拜登在竞选时代和上任初期的言行也鼓励了更多来自中美洲的非法移民。这个问题现在被掩盖了，但爆发只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上，美国从谷底反弹造成短时间的虚假繁荣，疫前就积存的经济问题反而浮现了。最要命的是，2008年后，美国政府为刺激流动性，注入了天文数字的资金，造成了美国经济非常依赖政府刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦在美联储主席任上时，多次试图将超低的基础利率恢复到接近正常的水平，抑制泡沫，恢复金融工具的调控空间，但因为美国经济无法承受撤火的负担而举步维艰。疫情以后，美国政府为保障低收入群体的基本生活，再次大撒钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，这维持了社会稳定和低收入群体的生活，但也造成了低端就业缺乏动力和低收入群体对政府撒钱的依赖。与上一次大撒钱的影响主要在工商界不同，这一次影响的是消费者，直接关系到美国经济最大、最直接的拉动力：社会消费能力，也关系到社会稳定，撤火更不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的头痛来自于通胀压力。美国享受“印钞红利”已经很久了，长期债台高筑而危厦不倒，这也是大撒钱的物质基础。但美国不是见好就收，从“有节制”地印钞转入无节制的海量印钞，无可避免地造成美元泛滥和美元信用的降低，带来美元购买力的下降。海运成本飙升（8月前半月有所跌落）不仅造成进口的消费品价格上涨，还带动本土生产成本的间接提高，其结果是牛肉、水果等美国自产消费品的价格也普遍上涨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/17/20210817173611520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海运成本飙升正在推高美国通胀（图为40英尺集装箱的海运费用，单位为千美元，深蓝、中蓝、浅蓝为为中国/东亚到美国东海岸、西海岸和北欧的运费，灰色为全球集装箱运费指数）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战中施加的关税不仅没有迫使中国让步，还由美国消费者买单。美国商界在政府集体施压，30多个制造业商会，致信美国财政部长耶伦和美国贸易代表戴琪，7个零售业商会另外致信戴琪，强烈要求与中国重开贸易谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国媒体5月报道，有3700多家美国公司向美国国际贸易法庭发起诉讼，要求取消特朗普时代的美中关税。在关税问题没有谈妥之前，各界则要求赶紧解决部分产品关税豁免的燃眉之急，有关豁免已经在2020年底过期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，40多名美国参议员也在4月联名写信给戴琪，要求尽快解决贸易战的问题，其中包括共和党内有影响的重量级参议员林赛·格拉汉姆和马克·卢比奥。这些反华小丑肯定不是为了发展健康的美中关系，实在是美国自己快要扛不下去了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4f272fee889cfcd4483885fb0a3f63c</guid>
<title>中共会被市场经济吞噬？西方的预言为何没有实现</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanPeng/2021_08_26_604454.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在百年发展史中，中国共产党成功解决了多个层面的问题。当下，我们面临着复杂的国内外形势，踏上了新的“赶考之路”。重温百年党史，能为我们提供哪些经验、启示？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;樊鹏：&lt;/strong&gt;重温百年党史，我想如果换一个角度，一个百年党史的学习者和思考者的角度，历史还可以为我们提供更多具体的经验、启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，坚实的政治实体是国家安全之基、发展之源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界上几乎唯一经历了全国性革命运动洗礼的国家，比较印度和其他发展中国家，今天我们国家治理的真正优势便在于此。这是中国共产党在1949年之前就奠定了的，伟大的革命队伍扫平了固有的政治势力，荡涤了一切陈旧力量，重建了国家权力体系和基层组织。今天我们的制度执行力来自哪里？核心就是这个。放眼世界，没有一个国家拥有这个历史基础和这个能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，久久为功，致力实现人的自由解放和社会的全面发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年来，我们在不同发展阶段实现了几次重大的“飞跃”和“转折”，但是根本上的进步是在马克思主义政党领导下，中国一直在追求人的自由解放和社会的全面发展，这是一以贯之的历史主题，也是久久为功的伟大事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从保障基本人权和发展权，到逐步提高人权、追求和实现高层次人权，中国持之以恒地实现了人的解放和社会发展进步。以新中国建立之后的30年为例，在中国共产党的领导下，中国完成了有史以来最广泛、最深刻的社会变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度学者阿玛蒂亚·森就曾经比较过中国和印度的国情。他具体比较了中国和印度在二十世纪50年代到70年代末中印之间的婴儿出生时预期寿命、中小学受教育比重、妇女社会权利等具体指标，得出了一个结论：中国在改革开放之后能够取得这么重大的成就，除了中国采取了正确的改革路线和方针之外，实际上还在于中国共产党在新中国建立之后的第一个30年实现了人的解放，大幅度提高了人力资源的素质，这为后期的改革开放奠定了重要基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/23/20210823162741801.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿玛蒂亚·森&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大的改革开放充分释放了人的活力。改革开放充分调动了广大人民群众的积极性、主动性和创造性，极大增强了社会发展的活力和创造力。我们党的许多改革就是不断赋予人民自由的过程，也是构建和展示繁荣发展的活力中国的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国农民工总量高达二亿八千多万人，其中外出农民工就有一亿六千万。数以亿计的中国农民，从乡村到城市，突破“天花板”、开创新天地，从城市到乡村，返乡创业、建设故土，创造了一个“流动的中国”，一个充满繁荣发展活力的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，自力更生、独立自主什么时候都不会过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党的领导下，中国构建了独立自主的国防工业基础、健全的工业化体系和国民经济体系。经过70年的发展，中国成为全世界唯一拥有联合国产业分类当中全部工业门类的国家，在世界500多种主要工业产品当中，中国有220多种工业产品的产量居于全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产业布局上，依托三线建设，完整的小型工业体系在全国分布式发展起来，这为中国提升自我保护、自力更生的能力，提供了历史基础。到改革开放之后，我们走出口导向型经济的时候，这个工业基础仍然发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当新冠疫情在全球肆虐的时候，国际上很多国家非常羡慕我们，因为我们在封闭之后，仍然能够基本实现工业体系的自给自足。这种产业链的完整性同中国共产党早期在构建国家工业体系、国民经济体系的时候打下的历史基础很有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/23/20210823161838242.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新冠疫情之后，各地企业在做好疫情防控措施的基础上，有序复工复产，赶制国内外订单。 新华社发（徐仲庭 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，坚持走自己的路创新创新发展道路、创新制度模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“七一”讲话中，习近平总书记提出了“发展全过程人民民主”的思想，全过程人民民主就是依靠中国人民自身的政治实践探索提炼出来的新的民主发展模式和民主制度。这个民主，不是西方式的选举民主，不是人民只有在投票时被唤醒、投票后就进入休眠期那样的形式主义的民主，而是包括了选举、协商、监督、参与等在内的贯穿人民政治生活实践的全过程民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能现实还没有那么完美，但是这是一个方向。正如我们前些年提出的协商民主，同样是中国民主的伟大创造。这里要说的是，在中国共产党的领导下，尊重人民首创精神，坚持走自己的路，不断创新创新发展道路、创新制度模式，这是中国的重大政治发展经验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9b2e6641586d8168fabcc587fc64852</guid>
<title>废掉补习班，“教育黑市”繁荣怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaQianZuGongZuoShi/2021_08_26_604452.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 马前卒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收看308期睡前消息，请静静介绍新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月下旬最大的新闻，毫无疑问是政府一刀切禁止全部培训班的新闻。7月29日，各地公布了国务院文件《关于进一步减轻义务教育阶段学生作业负担和校外培训负担的意见》，第13条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
不再审批新的面向义务教育阶段学生的学科类校外培训机构，现有学科类培训机构统一登记为非营利性机构。已备案的线上学科类培训机构全面排查，并按标准重新办理审批手续……学科类培训机构一律不得上市融资，严禁资本化运作
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这在经济上完全消灭了应试类校外培训机构的存在基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件第14条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
校外培训机构不得占用国家法定节假日、休息日及寒暑假期组织学科类培训。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这在时间上基本消灭了培训班的存在可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月30日，教育部发出配套文件，指出
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
道德与法治、语文、历史、地理、数学、外语、物理、化学、生物都属于被禁止的学科类教育培训。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;督工，上一期节目你就预告，说要谈谈这个问题。现在文件全出来了，你怎么看待国家政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年，中国恢复高考。过了22年，到1999年，大学全面扩招。现在距离1999年又是22年，中国也该搞一次重大教育改革了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年第七次人口普查数据显示，中国人的总和生育率降到了1.3，已经低于日本。每2个成年人只愿意生育1.3个孩子，未来人口暴跌是必然的结果。5月份，国家开放每个家庭生育第三个孩子的权利。但是普通人基本没什么兴趣。比如说，常州市政府针对中央新政策做了民意调查，发现只有4.29%的居民考虑增加生育。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/25/20210825150725992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于增加生育的顾虑，96.14%的居民认为包括育儿时间精力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/25/20210825150747740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，就算是为了提高生育率，保证人口正常更替，中国也必须降低普通家庭承担的育儿压力，否则中国经济必然会受到人口暴跌的沉重打击，甚至没有足够的劳动力创造财富，当代人无论攒多少退休金，到时候也买不到商品和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我观察，育儿压力主要来自于提升阶层的焦虑。自古以来，中国的阶级流动性从来没今天这么好过，竞争的公平性虽然还不完美，但也超过历史上任何阶段。但恰恰是这种进步环境打击了生育率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，绝大多数人、绝大多数家庭没有资格考虑改变下一代命运的问题，反而可以根据自己的经济条件去养孩子，没什么心理压力。现在每个家庭都有资格加入竞争，都不接受子女降到比自己低的阶层，所以拼命给子女教育投入资金，和邻居、和全国的同龄人争夺学区房、竞争考试成绩，没钱也要想办法自己辅导孩子做作业，准备考试。这些任务消耗的资源也养活了几十家市值上百亿的课外培训公司，占用了普通人的绝大多数精力，很多家庭供养一个孩子都精疲力尽，当然不愿意生第二个第三个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月底，中央发文件，直接干掉了几乎所有的课外培训班，无论结果如何，目标肯定是减轻家庭承担的教育压力。但是，影响历史走向的重大变革，不应该是头疼医头、脚疼医脚的被动措施，必须要在经济和道德方面找到足够合理性，否则将来对历史肯定交待不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，父母使用自己的合法财产，给子女购买额外的教育资源，这在以往的社会被视为个人自由，历史上几乎没有国家禁止家庭购买教育资源的先例。而且教育有很强的溢出效应，一个人获得较高的知识水平，不仅可以让自己获得竞争优势，还能提高整个社会的生产率，增加创新，给其他人也提供更多的就业机会。所以，历史上几乎所有社会都鼓励家庭教育投入。现在国家直接禁止了商业性课外培训班，就有义务向社会证明新的教育格局可以推动社会进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家禁止培训班，最直观的理由是&lt;strong&gt;公平&lt;/strong&gt;。虽然每个家庭都可以购买教育资源，但是不同家庭的财富水平不一样，购买的服务也不一样，富裕的家庭明显占优势。这也是普通人育儿焦虑的主要来源。无论你在子女教育上花多少钱，总有人能买到比你更多，更好的教育服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次国家发文件禁止培训班，第一条就指出，本次改革的指导思想是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
构建教育良好生态，有效缓解家长焦虑情绪，促进学生全面发展、健康成长。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以要禁止营利性的学科培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，普通人用自己的钱购买教育服务都有义务考虑公平问题，都要受到政策限制，沿着这个逻辑往下说，国家用所有人的钱去搞公立教育，当然要更多地考虑教育公平问题，否则治理私立教育机构就缺乏道德制高点。现在的人会质疑国家政策的出发点，将来的人会质疑我们这一代人到底要不要教育公平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba73798eaa256dc9d4a4d1711e87761f</guid>
<title>美国前驻阿大使：别问谁失去了阿富汗，人人有份</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterMichaelMcKinley/2021_08_26_604450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·麦金利 译/观察者网 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着阿富汗落入塔利班之手，对拜登政府撤出驻阿富汗美军的指责和谴责如排山倒海般涌来。前国家安全顾问H. R. 麦克马斯特将军（H. R. Mcmaster）的回应同许多人类似，他认为阿富汗问题是“野蛮与文明之间现代边界上的一个人道问题”，美国缺乏“为了全人类的利益继续努力”的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悲剧正在上演，但不能将责任归咎于任何一个人。拜登政府撤军的时间定得很短，时间刚好是911事件的20周年纪念日，而且正值战斗季的中期，这是个错误。但是，当地的局势是由20年来的错误估计和前三届美国政府奉行的失败政策所导致的，也是阿富汗领导人未能为人民的利益施政的结果。许多现在站出来批评的人，都是这些政策的设计师。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/20/20210820163822998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;911事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于阿富汗为何会落到这一地步，这一更大的问题破坏了20多年来为在该国发动“反恐战争”辩护的企图。我在喀布尔的三年多时间里，2013年至2016年（包括2014年至2016年担任美国驻阿富汗大使期间），我清楚地意识到，美国战略面临的挑战是多么的巨大。尽管我们基本上成功地消灭了国内的“基地”组织，减少了美国国内遭受恐怖袭击的威胁，但我们在打击叛乱、处理阿富汗的政治问题和处理“国家建设”方面的问题失败了。我们低估了塔利班的韧性。我们误读了该地区的地缘政治现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在是时候面对现实了：如果决定推迟一两年撤出美军，最终也不会对阿富汗当地令人难以忍受的悲惨后果产生任何影响。美国将不得不陷入到阿富汗的泥潭中，不知何时能脱身，每年还要为此付出数百亿美元的代价。在一个治理薄弱、战场条件不断恶化、肯定会有更多美国士兵因塔利班而丧生的国家里，如果塔利班再次将矛头对准美国的军队和外交官，建设的希望是渺茫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/20/20210820164103796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军在阿富汗执行作战任务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，除了不停的指责和吸取教训之外，对撤军持批评态度的人也应该正视导致我们走到这一步的、针对阿富汗的干预行动的错误判断和缺陷，并认识到应该广泛承担起对错误负责的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事崩溃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于塔利班最近几天迅速占领了一座又一座阿富汗的城市，也许美国最明显的误判是我们不断高估了阿富汗的国防和安全部队的能力。即使没有美国军队在战术上的支持，阿富汗国防和安全部队（ANDSF）也应该能够保卫主要城市和重要军事装备。许多观察家指出，理论上的阿富汗国防和安全部队比塔利班要强大得多，装备和组织也好得多。阿富汗特种部队在该地区是最强的军事力量。据报道，早在2021年3月，美国为拜登政府官员举行的情报简报会警告说，塔利班可能在两到三年内接管该国大部分地区——不是几周内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2009年至2011年美军“增兵”结束后，这种对阿富汗国防和安全部队的能力的高估并没有发生变化。美国国防部半年一次的国会演讲经常强调阿富汗军队日益变得专业化，战斗力也不断增强。2012年12月的《阿富汗安全与稳定的进展报告》是典型的，突出表明阿富汗部队执行了80%的任务，并成功地招募了足够多的阿富汗人，以达到352000名士兵和警察的上限规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年11月的《关于阿富汗安全与稳定的进展报告》更进一步指出：“阿富汗安全部队现在成功地为本国人民提供了安全保障，打好自己的仗”，并“由50个国家组成了联盟，拥有世界上最训练有素和装备精良的部队”。据报道，到2014年，阿富汗部队“领导了99%的常规行动和99%的特别行动”，并且仍然保持了“略低于352000人的人事规模”。“即使地面局势恶化，2017年的一份报告将阿富汗国防和安全部队描述为“一般能够保护主要的人口中心……并应对塔利班的袭击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是在过去几年里，报告才开始反映出一种更令人担忧的现实。在2017年和2019年，有报道称数以万计的“幽灵”士兵从名单中被移除——这表明，从来没有所谓33万人的部队可用于打击塔利班，更不用说35.2万人的数量了。国防部在2020年12月提交给国会的报告中指出，只有“大约298000名阿富汗国防和安全部队人员有资格领取工资”，这暗示了“幽灵”士兵和虚报人数的问题一再发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗重建问题特别监察主任（SIGAR）也经常强调跟踪设备和工资的问题。阿富汗军队的转型中充满了浪费、欺诈和资源管理不善，进一步削弱了阿富汗国防和安全部队的作战能力。浪费和欺诈的规模高达数十亿美元，腐败行为往往涉及阿富汗政府高级官员。阿富汗的重建问题特别监察主任确实设法揭露了其中的大部分问题，但还需要做更多的工作来阻止它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;饱受侵蚀的僵局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2013年开始，塔利班在战场上似乎每年都取得进展，用华盛顿的话说，这就是所谓的“饱受侵蚀的僵局”——即使他们经受了2013年塔利班创始人毛拉·奥马尔（Mullah Omar）死亡、2016年他的继任者被暗杀，以及2018年至2019年的战争中联军发动的猛烈轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下这不断恶化的僵局在很久以前就埋下了种子。在2001年之后的那几年里，当时的政府没有对阿富汗的警察和军队进行投资，这意味着政府失去了在塔利班处于守势的时候建立一支有能力的战斗部队的宝贵时机。十多年来，政府空军的建设并没有被放在第一位去考虑；新一代阿富汗飞行员的培训在2009年才开始，而且，由于政府决定将阿富汗机队的直升机从俄罗斯装备变为黑鹰，所以培训速度比必需时间更慢一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然阿富汗空军在最近被认为是相对有战斗力的，但随着美国顾问在2019年开始离开，今年，美国决定撤回为阿富汗政府的军事行动提供维护和支持的数千名承包商，由此，阿富汗政府空军取得的任何进步都被破坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/20/20210820164413295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即将撤退的美军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国未能移交与阿富汗军队合作的18,000名承包商的服务，或者未能提供财政担保以支付这些费用，这对喀布尔政府造成了损害，尽管现在还不清楚即使有这些支持，阿富汗国家安全部队是否会进行战斗。即使美军撤离，这些服务本可以维持对阿富汗国家安全部队的后勤保障，以及对阿富汗空军的维护。相反，7月夜间美国离开巴格拉姆空军基地这个关键的后勤支点，将成为我们在阿富汗军事失败的一个持久的象征。（未能保持后勤供应还导致了另一个后果：阻碍了使馆人员和数万名与美国军队、外交使团和援助项目合作的阿富汗人的撤离，而不仅仅是翻译人员。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国所接受的反叛乱战略，从未表现出具有产生持续收益的能力。正如前参谋长联席会议主席迈克·马伦（Mike Mullen）本周告诉采访者的那样，他反对将美国的增援行动延长到2011年以后，因为“如果我们在18个月左右的时间里没有取得重大进展或看起来取得了重大进展，那么我们的战略就错了，我们真的需要重新调整”。 然而，在美国决定撤军之前，这样的重新调整从未出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年复一年，阿富汗士兵几个月没有工资，也没有必要的物资来保护自己。最近，各省会城市似乎没有得到足够的增援，尽管18个月前就很清楚，在特朗普政府与塔利班达成多哈协议后一年内，即2020年2月，美国打算从阿富汗撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着塔利班在过去几周的攻占力度加大，阿富汗士兵也被他们的指挥官和政治领导人所背叛，20多年来，这些指挥官和政治领导人在赢得国民的效忠方面表现得非常糟糕。令人震惊的是，阿富汗政府在其防御系统崩溃时，没有能力在国家内发出任何集结号。这种情况有助于解释为什么阿富汗国家安全部队在最近几天没有进行任何战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个错误的判断与地区军阀的弱点有关。自2001年以来，人们普遍认为这些军阀指挥着数以千计的武装追随者，可以迅速动员起来对抗塔利班。美国和阿富汗国家政府都相信这一点，并因此而纵容了通常十分残暴的地方领导人。前副总统（也是人权侵犯者）阿卜杜勒·拉希德·杜斯塔姆（Abdul Rashid Dostum）的大本营希比尔甘（Sheberghan），前圣战组织领导人伊斯梅尔·汗（Ismail Khan）占领的赫拉特（Herat），以及曾经由阿塔·努尔（Atta Nur）统治的马扎里沙里夫（Mazar-e Sharif），这三座城市的沦陷，都表明这种假设是多么的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗总统阿什拉夫·加尼（Ashraf Ghani）呼吁这些军阀提供援助，却发现他们没有任何力量可供征召——这是对阿富汗政府、政府军的状态及美国对阿富汗四分五裂的政治现实的错误理解所作的遗憾注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于另一个影响能否阻止战争的因素——塔利班在巴基斯坦的庇护所，美国高估了自己解决它的能力。多年来，美国领导人为和平解决阿富汗战争寻求伊斯兰堡的支持。他们失败了；伊斯兰堡对保持其在阿富汗的选择权更感兴趣。然而，即使在9·11事件主谋基地组织领导人乌萨马·本·拉登（Osama bin Laden）被发现藏身于阿伯塔巴德（Abbottabad）之后，鉴于巴基斯坦更广泛的地区重要性，美国仍与伊斯兰堡保持密切联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打败一个拥有异国庇护所的叛乱分子是异常困难的。塔利班在奎达（Quetta）和白沙瓦（Peshawar）的领导层筹集资金，策划袭击，并毫无阻碍地招募人员。阿富汗政府一再要求巴基斯坦协助关闭塔利班的基地。然而，巴基斯坦内政部长在2021年7月承认，塔利班团伙藏在伊斯兰堡郊区。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>