<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b10527bab7ac05a61272fbaaade15448</guid>
<title>房地产是撼动宏观经济的震源</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2025_09_16_790248.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当前中国房地产市场的深度调整，正引发宏观经济的连锁反应。土地财政何去何从？房价下跌真的有利于普通人吗？保障房与商品房如何并行？在这一复杂议题中，政策应“救价”还是“救量”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门大学双聘教授赵燕菁，曾担任厦门市规划局局长11年，亲历中国城市化高速发展期。近日，在接受原央视财经资深媒体人、原《聊一波》总制片人、《梦霞亲见》主理人贾梦霞采访时，赵燕菁从“局内人”视角出发，提出房地产是中国货币创造的核心信用来源，其稳定性直接关系家庭财富、地方政府债务与内需活力。在他看来，当前许多调控政策恰恰加剧了市场失衡，而扭转认知、区分“土地金融”与“土地财政”、推动权益市场改革，才是走出困局的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文来源于赵燕菁老师对贾梦霞媒体人采访提纲的文字答复，作者授权观察者网发布时有修订。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/16/20250916074323211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;您现在是厦门大学的双聘教授，自己也带博士生，但是您说自己不是一个经济学家，您关注的是经济，而不是经济学。您有20年城市规划研究、11年厦门市规划局长的经历，任职厦门规划局的11年恰好赶上了中国城市化快速推进的大时代。作为一位副省级城市的规划局长，在有关房地产、土地财政方面，您参与得最早，直接置身事内，可以算得上一位“局内人”，因此，您对于房地产和土地财政有着不一样的视角和理解。请您先谈一下自己的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我的学术经历至今大概可分为三个阶段：二十年规划院，是承接规划的“乙方”，十一年规划局，是委托规划的“甲方”；十年规划系，是研究规划的“第三方”。在规划院时，我就开始关注城市增长模式与经济增长的关系，特别是增长速度、地价和城市结构的关系。但真正开始介入土地财政和房地产，还是缘于我在地方政府担任规划局局长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓土地财政其实只是地方政府的财政，准确讲，就是拥有土地出让权和规划权的那一级政府。在庞大的政府序列里，地方政府的规划局根据《中华人民共和国城乡规划法》拥有以“两证一书”为核心的行政许可，这使得规划局居于土地财政和房地产的核心。这是省政府乃至中央政府规划主管部门所不具备的职能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而土地财政真正开始完善，始于2004年8月31日土地招拍挂市场的形成，而我恰好在2004年9月开始担任厦门规划局局长。我之所以有机会介入“土地财政”“房地产”领域的研究，不过是在合适的时间，正好处在了合适的位置。我对房地产的观察和理解，就像一个坐在驾驶座上的司机，肯定比后排的乘客看到得更直接、感悟得更深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年到了厦大，我把这些一手的观察和理解理论化，发展出“两阶段增长模型”，并预测土地财政和房地产早晚也将会随着城市化从增量向存量的转型而转型。现在大家也都看到了，这个转型正在发生，不久前的中央城市工作会议对这一转型给予了确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;金融监管总局局长李云泽5月7日表示，近期将加快出台与房地产发展新模式相适配的系列融资制度，助力持续巩固房地产市场稳定态势。这是否意味着房地产已稳？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;这要看金管局理解的新模式和系列融资制度是什么，目标是什么。现在房地产面临着一个巨大的政策分歧，那就是“弃量保价”还是“弃价保量”。在房地产高潮时，量价齐升，不存在这个选择。但在下降周期，则必须选择救“量”还是救“价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是救“量”——继续给房地产企业注资、给地方政府征地拆迁贷款，继续维持开工量，加大土地和商品房供给；如果是救“价”——则会相反，从不动产市场和房地产市场回收超供的土地和商品房，用专项债弥补地方政府因为土地收入减少出现的财政缺口，从无力负担的家庭赎回商品房改为保障房或公租房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种救市方式都需要金融支持，但宏观效果完全不同。只有明确了救市的方向和目标，才能回答房地产是否已稳或者还会继续下滑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，如果采用“弃价保量”，继续向市场投放更多的土地和商品房，房地产市场就不可能止跌，更谈不上回稳。房地产如果要“止跌回稳”，首先就必须放弃数量目标，尽快制止新增供地流入市场，已经过剩的不动产也要尽快赎回。继续靠卖地融资、举债甚至发工资，都是和中央城市工作会议要求从增量扩张向存量提质的战略背道而驰的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在转型阶段，各地要把房价企稳特别是去化周期缩短，作为房地产回稳的优先指标。只要房地产库存不能尽快出清，房地产就依然会深陷下降螺旋。卖地收入增加、开工量增加，都是房地产还在持续恶化的先行指标，而不是预示着房地产正在止跌回稳。各级房地产主管部门必须对此要有清醒的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;社科院金融研究所所长、国家资产负债表研究中心主任张晓晶认为房价下跌最吃亏的不是有钱人，而是普通老百姓，您说房地产“止跌回稳”是中国经济恢复内生驱动增长的关键和牛鼻子，对于房地产在认识上普遍存在哪些误区？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;张晓晶的判断是对的。只要看看中国自有住房比例（中国城镇居民的住房拥有率为96.3%，农村居民的住房拥有率为94.8%，中国城镇居民约70%居住在自有住房里）和住房在家庭资产中的比重（中国城市家庭住房资产在家庭总资产中占比77.7%，远高于美国的34.6%），就会知道房价下跌最吃亏的是谁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房价上涨和股价上涨对财富分配的效果是完全不同的。在中国尤其如此。2025年上半年上交所开户人口不过2.4亿人，只占总人口的17%。在有钱人的资产负债表里，股票和其他权益的拥有数量和价值远高于住房价值，财富以企业股权为主（占总资产的61%-73%）；在普通老百姓资产负债表里，住房拥有率和价值远超其他资产价值。中国家庭财富的这一特征，决定了股市上涨会加大贫富差距，房地产上涨则会惠及所有阶层——那种认为房价下跌有利于大多数人的直觉是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产认知上另一个普遍的误区，就是严重低估了房地产在中国宏观经济中的作用。从宏观上来看，中国经济最大的瓶颈是债务端，也就是货币和资本创造。只要有钱，资产端（也就是供给侧）没有任何问题。中国债务端由净出口（国外债务端）加上贷款和权益，其中贷款的多少又是由权益项大小决定的，权益乃是银行生产货币最主要的“原料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，权益项最主要的份额就是来自房地产。可以说房地产是银行货币创造最主要的信用来源，也是家庭财富的发电机。一旦房地产贬值，所有家庭的财富缩水，消费一定会大幅下降。很多人不理解房价下降为何引发内需收缩，觉得房价便宜了，居民应该有更多的消费能力，殊不知，房价下跌导致居民存量财富的缩水远大于居民购买新房时可能的节省。更不要说交易的不动产和存量不动产在规模上完全不是一个数量级。即使少量的交易只要下跌，需求也会急剧萎缩。这是因为住房作为一个资本品，预期价格远比真实价格更重要。资本品买的是“涨”，商品买的是“便宜”。对于资本品而言，反而是越便宜越卖不出去。事实也证明了这一点。。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产在中国地方政府、居民和企业的权益项中占有绝对的比重，只要这一项收缩，债务端一定收缩。而资产负债表的规则就是资产端和债务端一定要相等。如果债务端收缩，资产就只有降价才能留在资产端，整个国家的资产负债表必定会同步收缩，这时多少技术突破都阻止不了宏观经济衰退。房地产和任何资本市场一样，微观上一定会有这样那样的问题，但决不能用牺牲宏观经济来解决微观问题。实际上，宏观形势不好时，微观问题不但解决不了，只会更严重。这就是为什么打压房价看上去有各种正确的理由，但却导致了如此严重的宏观后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种普遍的认识误区，就是觉得住房需求消失了，房地产是不可持续的。这是只看到增量而没有看到存量。中国房地产增量减少但存量规模巨大，这些存量资产只要具有流动性，就能在市场上被估值并给所有没有流动的不动产定价，巨大的存量资产就可以作为信用通过抵押被用于创造资本和货币。而要让资产有流动性，前提就是要有活跃的二级市场，因为存量不动产的价格是二级交易中决定的。。只要市场出清，即使需求只有边际上的增长，资产就会具有流动性。这就是为什么“救市”一定要大规模压缩增量供给救活二级市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种流行“房价人口决定论”，认为城市人口不会无限增加，房地产自然是不可持续的。如果真是这样，发达国家早就没有房地产市场了。住房跟任何商品一样，一方面会随着时间折旧，一方面产品会不断迭代。汽车、手机市场普及率越高的国家市场需求反而更大，为什么？因为新的产品会不断迭代。住宅也是一样，新的需求会随升级不断涌现。。因此，打通住房升级的路径在存量时代就会变得非常重要。高端“豪宅”市场看上去是为少数有钱人服务，但同时也在摸索未来的居住升级通道。抑制高端消费，不会缩小贫富差距，只会使宝贵的需求外流。2024年中国人仅在美国的房地产投资就高达137亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916074402498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
保障性住房&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;既要稳房价、又要让买不起房的人住有所居，房地产如何转型？商品房和保障房双轨制如何实现？难点是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;对于“住的”需求，要通过增加廉价的“保障房”而不是打压商品房房价来解决。这就是去年中央经济工作会议上提出的“市场归市场，保障归保障”的“双轨制”。如果能和商品房回购、去库存结合起来，可以“救市”“保障”一举两得。远期，这些保障房则可以通过“房改”（也就是“先租后售”）与商品房并轨，让所有人分享社会财富的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要实现“双轨制”必须尽快扭转对房价的错误认识。要明确提出房价的上涨不是坏事，而是好事！权益最主要的属性就是流动性。而越是上涨的预期，需求反而越大。这和商品价格越低需求越大的逻辑正好相反。那种以为打压房价可以促进需求的认知已经被事实证明是完全错误的。要让商品房市场恢复最大的流动性（最短的去化周期），就应该放开对商品房交易的一切限制。只要不动产的所有者随时可以进出，不动产就可以成为资本市场的安全资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，要彻底区隔商品房和保障房市场。“经济适用房”之所以失败，就是交易锁定时间太短。这在保障房和商品房价格差距较少时问题还不大，而一旦两者差距拉开，就会诱发大规模套利。新加坡的实践证明，双轨制要成功，就必须彻底锁死保障房的流动性。保障房的价格越低越好，但只能在保障体系内部循环，不能进入商品房市场，让“福利”变为“套利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，在存在大量商品房库存甚至烂尾的今天，保障房最好的来源不是新建，而是回购过剩的商品房。这一路径看似“保障”和“救市”一举两得，但其最大障碍是回购的定价。对于政府而言，收购的价格越低，保障房的成本就越低。按照市场价回购作为保障房在财务上是很难平衡的，但如果价格低过企业的负债，企业就会拒绝交易。正确的做法是按照成本收购企业库存，然后要求企业优先偿还债务。政府一定要知道，接手烂尾项目不仅仅是救企业，更主要的是救银行！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，政府抄底的这部分资产可以低价出租，只要租金能覆盖利息，就有可能等待房地产升值后退出。因此，政府赎回过剩不动产的利息一定要非常低。显然，没有了土地财政的地方政府肯定无力负担回购的费用，银行也不会给保障房授信。唯一的办法就是中央成立“国家住房局”，像“两房”一样以国家信用为抵押，发行低息债融资，一方面通过回购超供的土地和商品房向市场注入流动性，另一方面将这些资产转化为没有流动性的保障房。没有中央政府出手，靠地方政府和企业自救是不可能走出房地产衰退螺旋的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;现在的共识是房地产已经进入存量时代，大家公认房地产不再充当中国经济的火车头，您认为房地产真正的价值却恰恰来源于存量，为什么？怎么发挥房地产的存量价值？城市更新的需求能弥补新增缺口吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;房地产在中国的资产负债表里权益项里占有最大的份额。但前提是这些权益必须有流动性——随时可以在资本市场变现。只要能做到这一点，房地产就依然是资本生成的主要信用来源，其在宏观经济中的角色就和美国的股票市场一样，必然是中国经济的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，中国房地产之所以在宏观政策中如此重要，纯粹是因为房地产存量规模太大，在短期内无法在权益项找到任何接近的替代品——股市不稳、债市太小、大宗商品是负权益、出口顺差已然见顶……只要房地产边际上出现收缩，其他权益就算翻倍也无法抵偿由此带来的敞口。这是中国和其他国家的债务端结构最大的不同。因此，不能用其他国家的房地产对比中国的房地产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让房地产发挥价值，重中之重就是让房地产尽快恢复流动性。如果只有卖盘没有买盘，房地产就会失去流动性，所有市场主体的权益都会大幅缩水，市场上的货币和资本就会枯竭，这时无论资产端多么强大，技术有什么样的突破，经济都会在通缩螺旋下走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存量房闲置的数量是多少并没有具体数据，这是因为闲置的定义并不清晰。在我看来，闲置的标准不应是有没有人住，而是没有流动性——有流动性，就说明有价值；没有流动性，即使有人在住也不能进入家庭的资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设市场需求是100套住宅，供给99套时，就会有1个人买不到，这时房价就是由消费者之间的竞争决定。但如果供给101套，就有一套卖不出去。此时住房市场就会从消费者竞争（价高者得）转变为开发商竞争（价低者出清），价格就会由开发商的成本决定。开发商越杀价，价格预期越低，消费者就越少。如果开发商杀价到第50套时才出现有人接盘，已经进入市场的51套失去流动性，成为过剩资产。而这第50套住宅会给留在市场里剩余的50套定价。权益等于资产乘以公允价值，结果就是资产负债表的大幅度衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“住房没有人要”体现在宏观经济里，就是突然没有人贷款了——银行生产的钱不仅没有人要，大家还在一起还钱。市场货币随之消失，经济陷入猛烈通缩。房地产就会反过来成为推动经济下滑的火车头。在这时候，按照市场原教旨主义建议“坐等市场‘自然出清’”和一个医生“让危症患者回家‘自然痊愈’”没有本质区别。这不是“战略定力”，而是“战略无能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾梦霞：&lt;/strong&gt;未来10到15年是“城市更新”建设新阶段，也是城市化从资本积累型的1.0阶段转向现金流积累型的2.0阶段，作为一位规划专家，您对城市更新有什么建议？城中村改造成为各地拉动经济增长的重要抓手，您说推进城中村改造要慎之又慎，为什么？什么样的改造模式能平衡资金同时不创造新的库存？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;城市在资本型增长阶段形成了巨量的资产，当城市进入运营型增长阶段后，这些资产就要创造现金流，也就是说资产必须对应收益。这就像一个企业，厂房建设好、设备安装好，就必须尽快转入生产。其生产带来的营收必须大于等于运营的一般性支出。“城市更新”在本质上就是盘活城市资产创造更多的营收，而不是通过城市更新拉动更多的“固投”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说城市化资本型增长阶段是通过“花钱”实现增长，运营增长阶段就要靠“挣钱”实现增长。对城市更新项目的评估，不是看是否把旧的换成新的，而是看更新后政府的净营收是增加了还是减少了。如果城市更新花了钱以后没有带来营收的增长，甚至支出反而更多了，这个更新就是一个坏的更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916074437651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广州城中村&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村改造就是如此。我们首先要问，改造完城中村以后政府收益是增加还是减少了？显然是减少了。因为中国地方政府和依赖不动产税的西方国家不同，不动产价格上升不会带来税收的增加。中国的主体税种（比如增值税）主要来自企业，而企业运营最大的成本就是劳动力，劳动力最大的支出就是住房。如果住房成本增加，企业就难以为继，企业无法生存，政府就没有税收。高居住成本的城市很难留住需要跨城竞争的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义上，城中村其实扮演的角色就是保障房——只租不售，价低量大。正是这些低成本住宅，压低了市场主体的运营成本。所以我们看到那些有大面积城中村的南方城市，其企业的竞争力都会大于城中村较少的北方城市。城中村+商品房其实就是中央要求的“双轨制”。依靠专项债大规模拆除城中村，必定会导致商品房更加过剩。这样的专项债不仅不能帮助房地产止跌回稳，还会造成更大的市场过剩。这就是为什么城中村改造一定要慎重的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在依靠房地产平衡的所谓城中村改造，暂时可以拉动一波“固投”，实质上还是增量扩张的一种。只不过原来征用农地搞开发，现在是征用农宅搞开发；原来用卖地收入“七通一平”招商引资，现在赔偿拆迁后不但不赚钱，还要为未来的居民提供更多的公共服务，带来更多的一般性支出。这种靠增量房地产为城中村改造融资的模式，和中央城市工作会议提出的从增量扩张转向存量提效背道而驰，只会导致房地产市场的进一步过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的改造原则应当是放弃政府大包大揽的做法，让业主（也就是产权人）作为自主更新的主体——也就是习近平总书记强调的“人民城市人民建”。其资金来源应当是业主自己的资产负债表，而不是靠政府卖地为城市更新和城中村改造融资。喀什的老城改造就是政府与居民共同出资，不依赖房地产平衡的成功案例。居民自主更新私有住房，避免了征地拆迁的巨大成本；政府更新公共服务和统一设计，将破旧老城改造成为带来持续现金流的5A级文旅景区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然城市更新的钱主要来自市场主体，存量不动产的价格就变得极为重要。在建安成本基本是恒定的当下，住房的市场价越高，老破小改造后的升值就越多，改造的收益就越高，居民自主的改造意愿也就越强烈。也只有不动产预期价格上升，存量的不动产才具有更好的流动性，银行也才愿意为自主更新提供足额的融资。因此，要想推动大规模自主更新，房地产价格“止跌回稳”就是必不可少的前提。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e45c96ea1e40bd903e7b95903540c672</guid>
<title>趁金正恩外访，李在明启动“整军”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_09_16_790232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，朝鲜与韩国在军事领域的动态备受关注。南北双方均展开了各自意义上的“整军”行动。这一南一北的新动作，无疑给东北亚地区的军事格局带来了新的变数与看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朝鲜：成为“强盛大国”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月10日是朝鲜建国77周年纪念日，金正恩主持“中央宣誓大会”并发表了讲话。讲话中，金正恩盛赞“朝鲜式社会主义”所取得的建设成就。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“鉴于我国如今攀登的极高地位，我们引以为傲地总结自宣布新朝鲜成立的那一天起历时77年的强国建设事业。现在，任何人、任何势力都不能触犯我们国家绝对的地位和安全，用我们双手开启的繁荣时代洪流是任何力量都不能逆转的。……这一哲理告知，我们所选择的社会主义之路才是独一无二的正确道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163749631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩有底气说出这样的论断，离不开两个支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中朝牢不可破的传统“血盟”。九三纪念活动期间，金正恩在北京受到的礼遇，既是因为他国家元首、朝鲜最高领导人；更是因为他是抗联后人，抗日英烈家属。而且这次金正恩访华，中朝两国官媒延续了金正恩上次访华建立的新惯例，对金的行程、活动做了几乎实时的同步报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜官方媒体朝中社对九三阅兵的报道较为简略，列在“朝鲜劳动党总书记金正恩同志革命活动新闻”这一最重要的栏目中，题头图就是天安门城楼，毛主席像的特写。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163805993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国人民解放军展示的新装备，朝中社只选取了两张，且两张都和导弹有关。对于两国元首的会晤，对比中朝官方的报道，朝方的新闻多了一段描述：“会谈中，朝中两国最高领导人就加强朝中高层交往和战略沟通诚恳而坦率地交换意见，并互相通报了两国党和政府在对外关系领域坚持的自主政策立场，还谈及了在国际和地区事务中加强战略协作、维护共同利益。会谈始终在亲切友好的气氛中进行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一支柱，则是朝鲜通过“抗美援俄”建立的新血盟。在金正恩出发之前，朝鲜已经在8月15日举行了自己国家的光复纪念活动。今年是朝鲜半岛光复80周年的重大纪念，南北都有例行的庆典。与韩国的节庆气氛相比，朝鲜的纪念，更重视将“光复”注入新内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163825487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯联邦国家杜马主席沃洛金作为俄罗斯总统普京特使，出席朝鲜庆祝祖国解放战争胜利80周年庆祝大会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8·15“祖国解放战争胜利纪念日”讲话中，金正恩两次提到苏联：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我虔敬地回忆苏联红军官兵为我国人民的解放事业浴血奋战的殊勋，并向烈士们表示崇高的敬意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“解放朝鲜的决战史册上浓墨重彩地记载着在世界反法西斯战争的最前线英勇奋战的苏联红军官兵的功勋，我国人民对于俄罗斯人民的优秀儿女所建树的崇高的国际主义功勋记忆犹新。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
讲话的内容一方面是对朝鲜昔日解放历史的追忆，对朝鲜法统的强调，另一方面，则是映射了朝鲜在俄罗斯建立的血色功勋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163836245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩出发前不久，为海外作战的阵亡军人举行了授勋追慕大会。从视频资料中研究，阵亡军人从士兵到佐官都有，年龄也从18岁到三四十岁都包含在内。授奖大会和之后的慰问文艺演出中，烈属也有出席，所以金正恩和在场将佐都表情凝重，演职人员的服化道也以素色为主，与其说是庆典，更像是追思，朝鲜在“海外作战”中付出的代价之沉重，可能比公布的还要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而公布出来的烈士事迹，也解释了为何全场人员都如此肃穆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163852193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“金学哲 32岁，劳动党员。在被敌无人机击倒后，对要来支援他的战友高喊‘去完成中队的战斗任务’后，用自动步枪自戕头部，壮烈战死。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163901900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗南锡，41岁，劳动党员。敌用机关枪火力使我方突击遭遇重大挫折，罗南锡携带手榴弹接近敌火力点，身被16弹，手足受创，最终与敌火力点同归于尽。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/14/20250914163911926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赵哲元小队长和11名战斗员。在击退敌6次反攻的过程中，全身多处中弹，严重受伤。用步话机以颤抖的声音呼叫火炮支援后，高喊‘我伟大的祖国一定要繁荣富强’，全体自爆殉国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜此次公布的这些英烈事迹，可以说是对朝鲜政治信仰体系、军事训练体系、国家认同体系的一次系统展示，经历了几代人的曲折摸索，抛弃了对南统一的任务后，以血换酬，使朝鲜成为“强盛大国”的共识，已经成为了金正恩承前启后的思想核心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>903c382a7352a147e48bb7092c0dd87f</guid>
<title>“美国在台协会”要上天了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qieshi/2025_09_16_790224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 且十】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，“美国在台协会（AIT）”发言人回复台媒询问时表示，“中国（大陆）试图扭曲《开罗宣言》等二战时期文件，试图支持其胁迫台湾的行动，对台湾的主权合法化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AIT发言人表示，“中国（大陆）故意歪曲二战时期的文件，包括《开罗宣言》、《波茨坦公告》和《旧金山和约》，试图支持其胁迫台湾的行动。这些文件都没有决定台湾的最终政治地位，虚假的法律叙事是北京更广泛行动的一部分，意图将台湾孤立于国际社会之外，并限制其他国家在与台湾互动方面的主权选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哦，AlT要上天了吗？AlT是1979年台美“断交”后，美国成立的一个专门处理美国与台湾经济文化关系的民间组织。按责权来讲，它无权出面解释美国对国际条约的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/16/20250916080620644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“美国在台协会”&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，这个解释推翻了包含美国在内的国际社会对《开罗宣言》、《波茨坦公告》的共识，推翻了被称为美国历史上最伟大总统之一的罗斯福亲自审定的《开罗宣言》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国国务院认为AlT的发言代表了美国的外交立场，那就说明美国在台湾问题上，正在走向一条危险的道路，即它正从否定联合国2758号决议，走向彻底推翻奠定二战后国际秩序的《开罗宣言》等一系列文件，美国要重建新的国际秩序了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年美英中三国首脑齐聚开罗商讨战后安排，发表了著名的《开罗宣言》，成为二战后国际秩序安排的重要法律基础。《开罗宣言》明确规定把日本窃取的中国东北、台湾及澎湖列岛归还中国。这其中的澎湖列岛还是丘吉尔首相亲笔加上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，参加宣言审定的中国官员认为，宣言中关于台湾归还中国的表述不完整，应与《马关条约》把台湾及澎湖列岛割让日本的表述一致。丘吉尔首相接受了这个观点，亲自在宣言文本上加上了澎湖列岛。依《开罗宣言》、《波茨坦公告》及《日本无条件投降书》，中国政于1945年10月25日，在台北中山堂举行“台湾光复”仪式，从此，台湾正式回归中国，这也是国际社会的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916081021491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年，日本签署《无条件投降协议》并同意接受《波茨坦公告》&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于1953年签订的《旧金山和约》，因台湾已经在国际法上回归中国，并不需要它来画蛇添足，而且海峡两岸均未参加，中华人民共和国政府早就宣布不承认它的法律效力，它跟中国一毛钱的关系都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人要否定这一系列他们国家亲自参与、主导的国际法文件，用现在的手去打罗斯福的脸，还要脸不？还有脸不？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国为了遏制中国，掀起一股否定二战后国际安排的歪风。在美国的主导支持下，台湾的民进党当局跳出来说联合国第2758号决议，只解决了中国在联合国的席位问题，并没有处理台湾在联合国的地位。美国的一些学者也发文唱和，美国国务院也发表声明指责中国曲解联合国第2758号决议。闹腾一阵，反而让联合国规定“台湾是中国的一个省”进一步深入人心，一个中国原则在国际社会更加巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国人大概觉得，挑战联合国第2758号决议难有成效，是因为在2758号决议以前，《开罗宣言》等一系列国际文件已经把台湾归还中国了，用台湾问题遏制中国就必须釜底抽薪，否定《开罗宣言》、《波茨坦公告》，制造台湾地位未定，让美国有上下其手的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我觉得美国人的智商还没有低到如此可怜的程度。今年是世界反法西斯战争胜利80周年，当今世界秩序的正当性，就源于世界反法西斯战争的胜利。也源于对世界反法西斯战争的贡献，美国才主导了战后国际秩序的建立。所以，美国人还不会傻到真的去否定《开罗宣言》这一系列的国际文件上去。要不，这么重要的事，美国国务院没有发话，只让一个民间组织AlT出来发声呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916081226880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开罗宣言图&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，明眼人都能看出来，中美贸易战已经进入关键阶段，国际上有媒体称中国现在是“谈而不让”，所谓的“谈而不让”应该是中国有更大的底气和坚定的意志与美国进行平等的较量。在即将进行的新一轮谈判前，美国将多家中国半导体企业列入管制实体清单，而中国也对美国芯片行业发起反倾销和反歧视调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月12日，美国海军“希金斯”号驱逐舰也率领一艘英军护卫舰航经台湾海峡。这个时候，AlT也跳出来回答台媒提问，就是想打一个组合拳，想用“台湾牌”配合，妄想在谈判中一举拿下中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国人也知道否定《开罗宣言》等一系列国际文件的危险性，这个行为既给中国造成麻烦，也在否定美国主导国际秩序的正当性。所以，让AlT出来说话，既让人觉得美国的台海政策在变，又可随时以民间组织不代表美国政府来否定，耍滑头而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AlT的发言只是美国对中国的一个小动作，但是，台湾的民进党赖清德肯定会大做文章，认为美国在支持台湾，甚至认为美国对台政策在改变，“要把‘台独’从笼子里放出来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这你，奉劝赖清德千万不要这样认为，更不要从这个观念出发加快“台独”步伐。九三阅兵后，“台独”之路已彻底阻断，应该是台湾社会的共识。说实话，国际关系是实力决定的，在中国已经强大的今天，世界上已经没有哪个国家能通过颠覆国际关系来围堵中国了。同理，当今世界，已经没有任何力量能改变台湾是中国一部分的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系曲折复杂，还有很长的路要走，这个过程中，美国会不断出各种牌，包括“台湾牌”，中国会以实力应对。不过，“台湾牌”的效应越来越小，甚至，中国只是等闲视之，是一个不会改变的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小小台湾，小心为妙。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>400c65f1678af45e421502d5bbdb0dd6</guid>
<title>反倾销“双响炮”：中国打响模拟芯片保卫战</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_16_790223.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，中国商务部同时发布两项重磅公告，对原产于美国的相关模拟芯片发起反倾销立案调查，并就美国对华集成电路领域相关措施发起反歧视立案调查。这一双管齐下的举措，标志着中美在半导体领域的博弈进入了新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普重返白宫且中美科技竞争日益激烈的背景下，中方此时出手的时机选择、目标锁定和战略考量，都值得深入分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战略反制窗口期的精准出击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2025年1月20日特朗普开启第二个任期以来，美国对华科技限制政策不仅没有松动，反而呈现进一步收紧态势。据报道，特朗普政府正考虑将多家中国芯片制造公司列入出口黑名单，同时对中国制造的传统半导体进行贸易调查并可能加征关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部选择在此时发起反倾销调查，显然是对美方一系列限制措施的直接回应。正如商务部新闻发言人所言，“美国政府泛化国家安全概念，滥用出口管制和‘长臂管辖’，对中国芯片产品和人工智能产业进行恶意封锁和打压”，中方的反制措施既是维护自身合法权益，也是对美方政策的明确警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从贸易政策工具的角度看，反倾销调查具有三重战略价值：一是合规性，符合世贸组织规则，师出有名；二是对等性，以经济手段应对经济打压；三是精准性，可以针对特定产品和企业，避免全面冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此次调查是应江苏省半导体行业协会申请发起，体现了产业界的真实诉求。&lt;strong&gt;这种“自下而上”的申请机制，不仅增强了调查的正当性，也显示出中国半导体产业在面对不公平竞争时的主动维权意识。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次反倾销调查锁定的两大类产品——通用接口芯片和栅极驱动芯片——绝非随意选择，而是经过深思熟虑的精准打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通用接口芯片堪称电子系统中的“翻译官”。接口芯片是数据传输链路中每一道关键的关口，是当代电子系统中承担系统互联、数据传输的核心元器件。接口芯片多数为数模混合类芯片，通用性较强，生命周期一般相较于终端产品来说更长。文档中明确列举的CAN、RS485、I2C、数字隔离器等，都是工业控制、汽车电子、通信设备中不可或缺的关键组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
栅极驱动芯片则是电源管理的“指挥官”。栅极驱动芯片的作用是将来自控制器的低压信号转换为能够驱动功率半导体器件导通和关断的高压信号，实现对功率器件的精确控制，以确保功率转换电路高效、可靠地运行。在新能源汽车、工业自动化、数据中心等快速发展的应用领域，栅极驱动芯片需求增长迅猛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文档披露的市场数据为反倾销调查提供了有力证据：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场份额快速扩张：2022年至2024年，美国相关模拟芯片产品在中国市场份额从35.40%大幅上升至44.98%，累计增长9.57个百分点。其中，通用接口芯片份额从36.94%升至48.63%，栅极驱动芯片从31.19%升至36.39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916081628765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同期，美国产品平均价格从3.36元/颗暴跌至1.62元/颗，跌幅高达51.77%。通用接口芯片价格跌幅48.33%，栅极驱动芯片价格跌幅更是达到55.85%。&lt;strong&gt;在价格大幅下跌的同时，进口量却增长了37%，形成了典型的“量升价跌”倾销特征。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/16/20250916081638240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这组数据清晰地勾勒出美国企业通过低价倾销策略抢占中国市场份额的轨迹。年均41%和36%的高市场份额，意味着美国企业在这两个细分领域已经获得了相当程度的市场控制力，对中国本土企业构成了实质性冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;模拟芯片国产化难点有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国已成为全球最大的模拟芯片消费市场，占全球市场份额约36%，2024年市场规模已超过3100亿元。然而，经各种权威数据推算，国产化率却仅有约10%。这一数据对比鲜明地揭示了中国模拟芯片产业的结构性矛盾：&lt;strong&gt;需求侧的庞大市场与供给侧的薄弱能力形成巨大反差。&lt;/strong&gt;全球模拟芯片前十名供应商均为海外企业，其中德州仪器以19%的市场份额稳居龙头地位，ADI、Skyworks、英飞凌、意法半导体、恩智浦等跻身前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模拟芯片看似制程要求不高，实则技术护城河极其深厚，国产替代的道路远比想象中更加曲折和漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“心智观察所”之前多次撰文专门阐述过模拟芯片这一赛道，指出模拟芯片很依赖工程师经验，尤其是特色工艺制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与数字芯片可以通过EDA工具实现标准化设计不同，模拟芯片设计更像是一门“手工艺术”，高度依赖设计工程师的经验积累和直觉判断。一个优秀的模拟芯片设计工程师往往需要10-20年的经验沉淀，才能深刻理解电路设计中的各种微妙平衡——功耗与性能的权衡、噪声与精度的协调、温度漂移的控制等。这种经验性知识难以通过书本学习获得，更无法快速批量培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特殊工艺技术的复杂性进一步抬高了技术门槛。模拟芯片往往需要采用BiCMOS、BCD（Bipolar-CMOS-DMOS）等混合工艺，以及高压、射频、功率等特殊工艺技术。这些工艺不仅要求晶圆厂具备相应的制造能力，更需要芯片设计公司与晶圆厂进行深度的工艺协同开发。海外领先企业如德州仪器、ADI等，在特殊工艺方面已有数十年的技术积累，形成了完整的工艺库和设计方法学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产品线完整性的重要性在模拟芯片领域尤为突出。客户往往希望从单一供应商处采购完整的信号链或电源管理解决方案，以降低系统设计复杂度和供应链管理成本。海外模拟芯片巨头正是通过数十年的持续并购，不断完善产品组合。德州仪器自2000年以来已完成超过15次重大收购，ADI通过收购Linear Technology等公司大幅扩展了产品线。这种“大而全”的产品矩阵，是通过内生研发难以在短期内构建的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客户验证周期的漫长性也是国产替代面临的重大挑战。模拟芯片广泛应用于汽车、工业控制、医疗设备等对可靠性要求极高的领域，客户的验证周期往往长达2-3年。在此期间，客户会对芯片进行全方位的性能测试、可靠性验证和供应链评估。即使国产芯片在技术指标上已达到甚至超越进口产品，仍需要足够的时间来赢得客户信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些深层次的技术壁垒解释了为什么在全球模拟芯片市场中，前十大厂商几乎被欧美日企业垄断，中国企业尚难以形成规模化突破。虽然圣邦股份、艾为电子、思瑞浦等国产厂商在细分领域已取得一定成绩，但在产品丰富度、技术深度和市场影响力方面，与国际巨头仍存在明显差距。这也使得此次反倾销调查的意义更加凸显——为国产企业争取宝贵的发展时间和相对公平的竞争环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，此次调查专门针对“40纳米及以上工艺制程”的产品。这一技术门槛的设定并非偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
40纳米属于相对成熟的工艺节点，中国大陆企业在此工艺水平具备较强的技术实力和产能基础，国产替代在技术上可行；虽然不是最先进制程，但40纳米及以上工艺产品在汽车电子、工业控制等传统优势应用中占据主导地位，市场需求稳定且增长。通过保护相对成熟工艺产品的市场空间，为中国企业提供发展时间和资金积累，形成“以成熟制程养先进制程”的发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦反倾销税措施正式实施，将对在华销售的美国模拟芯片企业产生直接影响。德州仪器、ADI、Skyworks等行业巨头可能面临成本上升、价格竞争力下降的困境。考虑到中国市场在全球模拟芯片市场中的重要地位，这种影响可能波及其全球业务布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见，反倾销措施将为中国本土模拟芯片企业创造更加公平的竞争环境。圣邦股份、艾为电子、思瑞浦、芯海科技等国产厂商有望在接口芯片和栅极驱动芯片领域获得更大的市场机会，推动技术升级和产能扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在汽车电子、工业控制等应用领域，国产化需求强烈，相关企业可能迎来业绩释放的窗口期。下游本土化庞大的市场需求将持续推动国产模拟芯片的成长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语：从“补短板”到“建护城河”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次调查将进一步强化中国制造业对供应链安全的认识。越来越多的下游企业开始重新审视供应商结构，加大对国产芯片的导入力度。这种观念转变的意义可能超过调查本身的直接作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国此次运用反倾销工具，实际上是对美国长期以来将贸易政策武器化的一种对等回应。中国对美模拟芯片发起反倾销调查，既是对不公平贸易行为的正当回应，也是维护产业发展空间的必要手段。这一举措的深层意义不仅在于短期内改善中国模拟芯片产业的竞争环境，更在于通过制度化、规范化的贸易救济手段，推动建立更加公平合理的国际科技合作秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，“心智观察所”还注意到，此次江苏省半导体行业协会法人代表，同时也是中国半导体行业协会集成电路分会理事长叶甜春。多年以来，叶甜春一直号召中国半导体产业人士要有创新意识，即中国集成电路发展需要从战略层面求变。传统的“补短板”只是战术措施，难以改变战略被动局面。经过十五年产业链布局后，中国需要升级版发展战略，从追赶模式转向路径创新。新战略应以产品为中心、行业解决方案为牵引，推动设计、制造、装备材料全产业链融合发展，建立内循环并引导双循环，重塑全球产业链格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，这次调查是一个重要的战略机遇期。在外部压力的倒逼下，中国半导体产业必须加快自主创新步伐，提升核心技术能力，构建更加韧性和自主的产业链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>