<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b7dcdb7a921b3072377bc069e9b549fa</guid>
<title>被美整惨过，日本现在想用同一招来对付中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_01_25_623480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说2021年菅义伟内阁突然在中国台湾问题上越过红线，用日本的中国问题专家的话说，是让中日关系退到了1972年建交以前的状态，给人以始料不及的感觉，那么2022年新年伊始，1月21日的日美首脑视频会谈，将军事同盟关系推进到了经济领域，同样让日本的中国问题专家们匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日关系在两国建交50周年的时候继续发生变化，日本正重新定位与中国的关系：不仅通过日美外长加防长的“2＋2”会谈在军事上做出了压制中国的态势，也试图通过建设外长加经济部长的“2＋2”会谈机制，解决日本在国家安全上靠美国、在经济上靠中国的外交上的巨大矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125075135939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事及经济全面与美国结为一体，到底能给日本带来什么？日本的意图在哪里？通观近年来日本专家的分析，依旧难以对这样的国家战略理出一个头绪来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;突如其来的经济版“2＋2”与强化对华钳制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月22日打开日本报纸，看到21日晚日美首脑在视频会谈中决定增设日美经济版“2＋2”的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美首脑于21日晚举行视频会谈，这是所有关心日本外交的人都知道的事。承袭菅内阁的中国台湾政策、继续强调日美在中国台湾问题上的态度，是大部分专家能够想到的事；但在军事同盟之外，新增设经济版“2＋2”，则超出了人们对日美两国首脑会谈所预估的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125074616161.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《朝日新闻》1月22日的头版头条&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从23日日本媒体披露的内容来看，21日晚的会谈中心实际上只有一个——中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始拜登就用了将近半个小时的时间谈中国。会谈结束后，岸田走出会议室，对媒体大致说明了会谈内容，之后官员做了补充说明，强调了拜登关心的重点在中国的会谈特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本官员的口吻中能够揣摩到日美的某种无奈。1月21日以后，日本每天新增新冠患者人数达5万人上下，达到史无前例的程度。美国也一样，进入2022年以后，单日新增确诊人数在百万上下浮动，这让拜登政府在疾病控制方面声誉扫地。在对待疫情丝毫没有控制能力、国内不满日益高涨的时候，日美同时需要将不满转移出去，矛头同时对准了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125074631236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从媒体透露的会谈内容来看，增设日美外交、经济方面的内阁成员之间的会谈、建立经济版“2＋2”机制是本次会谈的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前经济版“2＋2”的讨论焦点在于充实日美两国半导体供应链，在尖端技术领域两国共同制定国际标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对这部分内容多作一些解释的话，就是在半导体、电池、先进医疗、重要原材料方面，在日美之间建立起强劲的供应链体制。一方面能靠这个体制来阻止中国在相关方面的技术及生产能力、产品规模上的继续发展，另一方面则通过对这些领域的控制，将最为重要的产业领域的研发、生产、市场开拓，彻底地、严格地掌控在日美两国手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在标准化方面日美希望占先，只有占有这个地位才能左右整个世界。一个非常典型的例子是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本企业三菱重工曾用二十年时间、投资了数千亿日元研发乘坐百人左右的中型客机。样机早就做出来了，也飞行了数百个小时，并已拿到数百架订单，但是美国认为三菱重工的飞机不符合其制定的飞行标准，迫使三菱重工业放弃研发，制造飞机的梦想最终破灭——不是三菱重工的飞机不能飞行，是美国不给飞行许可，飞机就飞不出日本；而日本本国内的市场有限，一个标准就把三菱重工卡死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/25/20220125075444896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三菱SpaceJet（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有无数这方面经验的美国，加上深受其害的日本，现在想用自己制定的标准来彻底限制中国企业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有巨大的市场，这里的数字经济在飞速发展中，尤其最近几年在数字经济的基础上，中国的人工智能技术进步极为迅速。美国当然是数字经济的强国，但美国的资源主要集中在社交媒体、物流、电脑软件方面，而中国更为侧重生活、生产制造过程中的数字积累，在这种数字积累的基础上，通过5G等信息通信（IT）技术，向物联网、远程医疗、智慧交通、智慧城市等领域拓展，将日美企业甩出了几条街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能在生活及制造领域迅速制定出相关的规则，今后就更难限制中国企业、中国经济的发展。日美制定规则、标准时，数字领域的标准该如何做到对日美有利，该是经济版“2＋2”议题的中心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，日美首脑的会谈也谈了中国香港、新疆问题，重复声明台湾海峡的和平与稳定的重要性。老调重弹，没有任何新意，在此不再赘述。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90cc859dd13fc559402147d74d511800</guid>
<title>已经有了杭深线，为何还要呼吁联通“长珠三角”的高铁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_01_25_623478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年京沪高铁开通，标志着中国全面进入高铁时代，它沟通了京津冀和长三角两个重要的经济区，对沿线经济的带动作用有目共睹。京沪高铁的成功，也引发了各地对高铁资源的争抢。一时间，似乎所有人都有同一个疑问，为什么高铁不经过我的家乡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月12日，国家发改委正式批复新建天津至潍坊高速铁路的可行性研究报告，标志着项目正式立项，进入到实施阶段。批复提到，津潍段是京沪高速铁路辅助通道（俗称京沪高铁二线）的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/22/20220122093049183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;左侧为京沪高铁，右侧为京沪高铁二线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京沪高铁二线被批复，显然不仅是为京沪高铁缓解客运压力，更重要的是在共同富裕的时代背景下，推动高铁配置更加便利、更加普惠。很多人敏感地捕捉到这种变化，热情的呼唤未来高铁选线考虑自己的家乡，这其中就包括“长三角”、“珠三角”的网友：京沪高铁都修二线了，从“长三角”到“珠三角”怎么还是没有直达的高铁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“长三角”到“珠三角”没有高铁直达的说法，其实并不符合现实，从杭州到深圳的杭深线，早在2013年末就开通了。杭深线虽然开通了，但是从“长三角”到“珠三角”的问题并未完全解决，呼吁开通“直达高铁”的声浪近年来是一浪高过一浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;已有的高铁线为何不给力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国高铁网络日益健全的当下，乘坐高铁从“长三角”到“珠三角”的体验，依然难言满意。从地图上看，已属于绕路，从时间上看，就更加乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，赣深高铁正式通车，对往返京沪的旅客来说是一大利好。这也意味着从上海到深圳的最快时间进一步缩短至近7小时。相比过去，这当然是很大的进步。但考虑到两地的直线距离仅有1200公里，乘车时间还是显得太长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到的杭深线呢？不好意思，甚至更慢。先从上海到杭州，再从杭州到深圳至少用时10个半小时。“长三角”到“珠三角”的高铁为何如此尴尬，最直接的原因当然是过去的规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/22/20220122093101898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;其中粉色的线是杭深线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年10月，国家发改委批准了《中长期铁路网规划（2008年调整）》，并提出了“四纵四横”的高铁规划。这里面的每一横、每一纵的使命都是联通两个大区域，例如北京—沈阳—哈尔滨(大连)客运专线，包括锦州—营口客运专线，就是负责联通东北和关内地区的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京津冀地区、长三角地区和珠三角地区是当时乃至现在中国最重要的经济增长引擎，相关规划不可能不做考虑，杭深线就是联通两个“三角”的那一纵。杭深线的问题很多，速度太慢，路线太长，沿途的车站也太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭深线最快的杭州到宁波段，时速可高达350km，但多数里程只能跑到200-250km每小时。尽管国内外的相关规范和解释都认定杭深线是货真价实的高铁，但这样的运行速度，要低于全国高铁的平均水平。这就难怪，相当多的人坚持认为“长三角”到“珠三角”就是没有直达的高铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了速度慢，杭深线的距离还长。从地图上看，视觉很容易欺骗我们，产生从杭州经过南昌到深圳比杭深线长的错觉。实际上前者只相当于后者的四分之三左右。雪上加霜的是，哪怕在宁波东站和永嘉站已经停运的情况下，杭深线的全部高铁站数量还是达到了惊人的54座，平均不到30km就要经停一个站，严重拖累了整体运营速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杭深线之所以不尽如人意，根源在于福建崎岖的地形和当时中国高铁的发展情况。与经过江西的路线相比，杭深线穿过的福建，山多地少是其基本环境特征，加之地貌复杂，岩溶、风化落石、破碎带、软弱地层等不良地质现象广泛发育。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/22/20220122093120277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;福建与周围地区地貌，注意福建沿海存在若干狭长的平原带&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，当时高铁穿越福建虽然说不上十分艰巨，但要跑到300km/h的速度甚至更快就难了。这并不是换车头就能做到的，更高的运行时速对高铁线路的各项指标以及运营水平都提出了更高的要求。为了带动福建实现跨越式发展和均衡发展，杭深线还有相当一部分线路是客货混跑的，提速对调度造成的压力相当大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，建设杭深线时，我国高铁的国产化水平还不高，经验积累还不够丰富。建设高铁必须首先解决有无问题，至于快与慢，以当时的眼光看，是一个非常次要的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b3bb4bc65d09c561b2541c9cc46d94e</guid>
<title>日本满世界找“酒肉朋友”，“知己”却在中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_01_25_623477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，地球人惊奇地发现，世界前三大经济体竟然在套娃——中国人对着美国人输出了日本文化。一家中国的游戏公司，制作了一款架空了世界线的游戏《昭和米国物语》，讲述了日本在昭和66年经济殖民了美国的虚构故事。“米国”即是日语里的“美国”一意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;横空出世的套娃乐子作品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预告片一出，全世界的玩家都炸锅了，这可是惊天大乐子，一等一的趣事。虽然之前有过类似的作品，但这回并不完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们相信，历史是由胜利者书写的，历史也没有如果。多年前一部《高堡奇人》横空出世，又说明了人们会忍不住去想象不同分支世界线上的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124144242433.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《高堡奇人》资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《高堡奇人》就描述了这么一个时代，讲述了二战中作为轴心国的日本和德国胜利后，分治美国的故事。这部作品虽然也和《昭和米国物语》一样，是架空世界线的故事，但由于作者是美国人，更像是站在胜利者视角来思考和推演二战后世界的可能性，并且最终还是形成了对于轴心国极权政权的另一种批判——哪怕作中还是保留了一些人性的闪光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次的《昭和米国物语》则不一样，它是由中国人做的，天生就是第三者视角，没有任何作为当事人需要负担的东西。且作为一个末日生存类题材的作品，它只需要描述街道的风景和各类文化产品即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开了一切包袱，可以自由地进行文艺创作，这部作品就这样吸引了一堆“乐子人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文化输出？到底输出了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然在文艺作品里扯到日本，那大家就势必会联想到那些可以代表日本文化的经典符号和元素。和服、神社鸟居、昭和风、浅草寺的大灯笼……必然，《昭和米国物语》里是拉满了这些内容的，甚至还有意想不到的赠品：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124144438132.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124144632671.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124144719509.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我也不知道这个泳池是什么意思，真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们在谈论日本文化输出的时候，都能够一下想起这些事物，当然也包括日式动画，这些都是有意无意地经过调整和加强才植入了大家脑海的。而日本政府从2010年就开始明确提起、并不断强化的Cool Japan方针则是当下日本文化输出战略极其关键的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124144909981.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;488&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Cool Japan的相关设想&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本首相官邸的资料很早就把日本的科学技术、文化软实力等作为“日本复活”的核心点，认为日本各界需要团结一心，如此才能够在过往失去经济发展竞争力的情况下扳回一局。因此，起码在过去的十余年中，日本政府在各种意义上都在非常努力强调和加强这些软实力建设，努力向国际社会输出“日本”这一国际品牌和形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但或许是因为用力过猛和实力缺乏，日本作为二战战败国和美国的实质殖民地，在默认美国文化就是高级文化的心态下，全盘接收了西方的价值观体系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe0f3129b5a7dbb610372a4357c890c9</guid>
<title>面对乌克兰，俄罗斯有哪些军事选择？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_01_25_623476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方国家的不断挑动下，乌克兰局势骤然升温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有消息显示，俄罗斯在乌克兰边境集结了10万大军，并与白俄罗斯举行联合军事演习，与克里米亚一起，从三个方向对乌克兰造成巨大的军事压力。美国与俄罗斯从总统会谈到外长会谈，几轮谈下来的结果只是“期望进一步会谈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124145207367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月9日俄军在耶尔尼亚附近的集结情况。耶尔尼亚在斯摩棱斯克和布里扬斯克之间，其实离白俄罗斯近，离乌克兰边境还有300公里，但俄军在耶尔尼亚的集结成为西方的主要证据（图源：CSIS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124145229201.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;耶尔尼亚集结的详图（图源：CSIS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不算北欧地广人稀的瑞典、芬兰和世界面积最大的俄罗斯，乌克兰是欧洲陆地面积最大的国家，比法国、德国还大。乌克兰也一马平川，只有第聂伯河还算天险。第聂伯河很宽阔。传说中第聂伯河上的燕子飞到一半就飞不动、掉下去了。第聂伯河在敖德萨和克里米亚之间出海。基辅也在第聂伯河上，离白俄罗斯边境只有100多公里，不过中间隔着切尔诺贝利无人区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰颜色革命后，西方将势力范围大大推进了一步，理论上离莫斯科的最近距离只有四五百公里。乌克兰的经济实在太烂，西方不愿背包袱。接踵而来的东乌冲突使得乌克兰成为烫手的土豆，既不能握，又不能丢。克里米亚问题则锁定了西方的困局：西方无意帮乌克兰“夺回”克里米亚，更无意承认俄罗斯“收回”的现实。在两难中，乌克兰的泥潭越拖越深，越拖越烂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对乌克兰的政治支援只有口头的，最重要的经济支援实际上没有，军事支援一直都有点，但只是有点，眼下集中在军事顾问和训练，还有“标枪”反坦克导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方军事顾问的作用有限。他们的军事素养再高，也是与本国（或者北约达标）军队的训练、装备、指挥体制相适应的，空降到乌克兰未必有用。重新训练乌克兰军队更是没谱，美军在阿富汗训练了20年，结果兵还没有来得及败，山已经倒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经向乌克兰运送了一批“标枪”反坦克导弹，波罗斯海国家也起劲地“捐献”一批，但这要是能管用，美国陆军只要空降兵就够用了，“标枪”管够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国除了虚声恫吓，实际上没有多少办法，制裁要是吓得住普京，那就不是普京了。美国要俄罗斯考虑后果，但对俄罗斯来说，没有比西方剑尖指到自己的脑门更严重的后果了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的新剧本是不断扬言俄罗斯即将在一二月份入侵乌克兰，迫使俄罗斯否认。俄罗斯要是真的推迟行动了，只要俄军不撤离边境，美国就不断改剧本，推迟时间；俄罗斯要是发动进攻了，则是言不由衷，前面的否认都是假的，加重俄罗斯的道义赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种把戏根本不可能实质性地影响俄罗斯的决策。俄罗斯是否会发动进攻，只有俄罗斯才能决定。何况冬季未必是进攻的最好季节，夏季日照时间更长，机械化装备和人员的运作没有严冬那么多事，巴巴罗萨行动、库尔斯克战役都是夏季发动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124145315343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰处于俄罗斯的三面保卫之中，中央的湖泊由第聂伯河连接，把国土分为东西两半（图源：NPR）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前俄军的边境部署是对早先乌军在东乌部署的反应。俄罗斯不能坐视乌军进攻东乌，俄罗斯再三说明无意主动进攻。如果在某种条件触发下，如果俄罗斯发动进攻，他们将会面临怎样的军事选择呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯空军远比乌克兰强大，但空中战争并非俄罗斯的强项。在格鲁吉亚的作战中，空军只是支援，在乌克兰应该也一样。海上更是不给力，黑海舰队在苏联时代就是最弱小的，现在只是存在舰队而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的进攻最可能还是陆上为主，不仅俄罗斯陆军具有压倒优势，还从三面包围乌克兰，有态势优势。乌克兰地形平坦，也适合俄军发挥装甲优势。第聂伯河在二战中既没有挡住德军进攻，也没有挡住苏军进攻，现在也只是便利的地理分界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，俄军有6个军事选择，每一个选择都有不同的后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、&lt;strong&gt;从边境暂时撤出部分部队，&lt;/strong&gt;在继续支持东乌武装的同时，着力于外交解决。这是俄军增兵边境前的状态，实际上不成为选择，要是能外交解决，局势根本发展不到今天了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、&lt;strong&gt;以维和名义，&lt;/strong&gt;进军顿涅茨克和卢甘斯克，直到和平谈判达成对东乌和俄罗斯有利的结果才撤军。这样做也意义不大，有俄军在边境威慑，乌军打垮东乌武装的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、&lt;strong&gt;进军乌克兰，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;以第聂伯河划河而治。&lt;/strong&gt;第聂伯河不仅是乌克兰的地理分界线，也是人情分界线，河西受波兰和天主教影响较大，而乌克兰民族情节较强；河东受俄罗斯和东正教影响较大，民族情节上对俄罗斯较为友好，容易迅速稳定战后态势，划河而治也一劳永逸解决了东乌问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4、&lt;strong&gt;在进军第聂伯河沿线的同时，进军亚速海到黑海沿岸&lt;/strong&gt;。这样俄罗斯本土与克里米亚和特兰尼斯特里亚之间打通陆地桥，乌克兰变成内陆国家，克里米亚也解决淡水问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5、&lt;strong&gt;只进军亚速海和黑海海岸。&lt;/strong&gt;但这里一马平川，纵深太浅，也与第聂伯河以东的乌克兰缺乏容易划界和防守的河流、山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6、&lt;strong&gt;全面进军乌克兰。&lt;/strong&gt;行动规模最大，政治、军事、经济影响都最大，也使得俄军在苏联解体后第一次在波罗的海三国以外直接与北约面对面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在作战上，以第聂伯河为终止线的话，进军有北线、中线和南线之分，具体组合由上述选择决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124145346802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;进攻路线有北线（绿色）、中线（蓝色）、南线（紫色）（图源：CSIS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北线以分进合击基辅为重点，如果得到白俄罗斯的配合，还可绕过不宜通过的切尔诺贝利地区，从侧后向基辅卷击。新尤尔科维奇-切尔尼希夫-基辅路线长约250公里，特罗波特诺伊-柯诺托普-尼津-基辅路线长约320公里。如果可以借道白俄罗斯，马祖尔-柯罗斯腾-基辅路线长约250公里。在理想情况下，3天可完成对基辅的合围，最多不超过7天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中线可有三条主要进军路线：别尔哥罗德-哈尔科夫-波尔塔瓦-克列缅丘格（长约320公里）路线、顿涅茨克路线（可以分为两支：顿涅茨克-第聂伯罗、顿涅茨克-扎波罗日，各约220公里）、罗斯托夫-马里乌波尔-贝尔蒂扬斯克-梅利波尔路线，以进军第聂伯河一线为主要目标。绕过哈尔科夫直接向纵深进军的话，也可在3天达到第聂伯河，最多不超过7天。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3808ae9fd6d0350a7964eebad4da2fe1</guid>
<title>用社保卡钓鱼“中国专家”，我也没想到这么多人会上钩</title>
<link>https://www.guancha.cn/CurtMcArdle/2022_01_25_623474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【视频/ 柯特·麦卡德尔】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;你在油管（YouTube）上发布的3名“中国专家”上当的视频已经在中国社交媒体上广泛传播。您是基于什么出发点，从而想出的这个办法来“钓鱼”的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯特·麦卡德尔：&lt;/strong&gt;老实说，我最初的目标从来不是那些“中国专家”，我觉得这些“专家”应该不会在这上面翻车，因为他们看上去都很“满腹经纶”，所以我的目标主要是那些“小账号”。自从我在中国制作视频以来，有很多人都会恶意攻击我、叫我“五毛”等等，一开始我真的不在乎，但他们开始骚扰我的家人和朋友，从那时起，我就知道我必须做点什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124102322550.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;柯特“钓鱼”现场。来源：推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以和他们争论，但这有什么意义呢？我就在想，要不然对他们做一个恶作剧，因为我知道他们喜欢试图捉住别人的把柄。我用一个看起来很正式，但每个中国人都知道的东西来“钓鱼”，我知道他们会上当的，他们也的确上钩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;为什么你认为他们一定会上当？这种中国人都知道的东西，比如社保卡，为什么他们连最简单的点点鼠标搜索下都不肯？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯特·麦卡德尔：&lt;/strong&gt;答案很简单，因为他们想要证明自己的偏见，从而选择去相信这些滑稽的谎言，但或许更重要的是那些雇主们的偏见，他们付钱让这些“反华”账号来发现消极情绪，从而分散他们对自己失败的注意力！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;作为一个被“反华”势力攻击的外国博主，他们只是想让你解释一切，但并不是所有人都会像你一样勇敢地去做这件事。当你看到他们的答复时，你感觉如何？你有没有想过会有这么多人上钩？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯特·麦卡德尔：&lt;/strong&gt;我从未想过会有这么多“中国专家”会上钩，这些“中国专家”是为了钱去报道中国的，他们能够决定政府（对华）政策，他们还很有兴致地向大学生教授有关中国的知识，所以我从未想过他们会上当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这很有趣——这件事我已经爆笑一个星期了，但与此同时，这也很令人担忧，因为西方的政策制定者们非常重视这些“中国专家”的话，比如西方围绕对华外交政策制定的人，居然是这么容易上当受骗，这是一个很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/24/20220124102355775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“中国专家”之一，英国反华政客裴伦德（Luke De Pulford）。来源：油管截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我第一次看到他们的回复时，我非常震惊。因为我是大约一个星期后才收到回复的，在此之前我从来没想到有人会回复。随后，我的朋友给我发消息说，我不敢相信你做了什么。当时我就有点懵，我做了啥？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后我开始检查消息，首先我查看之前有过交流的账户，看着那些人上钩也很有趣，然后我开始看到“中国专家”的名字突然出现。我当时就在想：“这不可能，这真的奏效了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有些人并没有对此做出回应，但有些人还在不厌其烦地为自己辩护，还在认为自己的观点是正确的，你们都是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;能不能具体说说，他们是如何为自己辩护的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯特·麦卡德尔：&lt;/strong&gt;大多数情况下，他们只是固执地坚持自己是对的。我认为当一个人犯了错误时，就应该在自身的行为中去吸取经验教训，并且需要有真正的勇气去承认错误。不幸的是，这些人似乎没有能力做到这一点，如果他们有这种意识，也不至于会对别人怀有如此多的仇恨和愤怒！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您对于西方的“中国专家”有什么看法？因为有太多的“中国专家”声称自己去过中国，了解中国。现在的很多外国人是不是都被他们的谎言所迷惑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯特·麦卡德尔：&lt;/strong&gt;我认为这些“中国专家”都是机会主义者，他们为了能够赚大钱，从而把自己包装成“中国专家”，他们也知道雇主们根本不了解中国。实际上，我认为他们中的很多人甚至不相信自己说的话，他们只知道这是个赚钱的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些外交决策者们非常迫切地需要相信中国的负面报道，因为中国已经证明，成为一个经济强国是不需要制裁别人，也不需要被别人批准的，中国也证明了开展互利项目是有可能的，比如“一带一路”。
&lt;/p&gt;
政策制定者们对此非常焦虑，因为他们知道，如果随便从大街上拉一个英国人、美国人或澳大利亚人来交谈，大多数人会认同中国的消除贫困、“一带一路”等项目。因此，决策者们知道这会让他们的领导力受到质疑，所以他们需要找到任何可以攻击中国的东西。
&lt;p&gt;
然而，并不是所有外国人对中国保持着恶意或仇恨。中国是个迷人的国家，我认为大多数外国人仍然希望对中国有积极的看法。但是，当他们每天都接受他们“信任”的媒体报道的中国负面消息时，他们很难保持自身的想法，就比如BBC、CNN、《纽约时报》——这些都是我成年之后，被告知你应该信任的媒体。但就像我说的，我认为真正仇视中国的群体是少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，在过去的几周里，我的密友对我所说的关于中国的事情提出了质疑，因为他们已经阅读了新闻中的内容。这其实让人非常沮丧，因为我希望我的密友能够信任一个住在中国的朋友，而不是一位从没来过中国的记者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我也收到很多朋友开始质疑在BBC上的新闻，他们会发一段新闻的引文给我，并且询问我对此有何看法，因为他们开始怀疑新闻真实性了。这就是我要向西方人传达的信息，请仔细想想，谁将从中国负面新闻中获益？质疑这些报道背后的动机，然后尝试寻找其他证据。比如和我谈谈这件事，或者找一个中国人，或者其他外国人，去听听他们的的想法，你就会听到一个天壤之別的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当我在大学学习时，我的教授告诉我，我们从未生活在现实世界中，因为你不能独自去任何地方。你必须从媒体上，从书上，从其他告诉你的人那里学到一些东西。所以实际上我们只活在两个世界里，一个是自己经历的，一个是从别人口中得知的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>