<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>788812ead8d1fcd90a5ea32c107616b3</guid>
<title>华为“算力核弹”超越英伟达的秘密</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_06_12_779167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当AI算力竞赛进入“系统级对决”时代，单卡性能的“摩尔定律神话”正被架构革命重构。在美国对华芯片制裁持续加压的背景下，华为昇腾CLoudMatrix 384超节点的横空出世，不仅以300PFlops算力规模反超英伟达旗舰系统NVL72达70%，更揭示出一条破局之路——用“全对等架构”打破传统算力枷锁，以光通信技术跨越“内存墙”与“通信墙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄仁勋的焦虑印证了行业变局：中国AI算力生态正从“单点突围”转向“系统升维”。华为通过计算-存储-网络协同创新，将国产昇腾芯片的集群效能推向极致，其高速互联总线与万卡级扩展能力，直指大模型训练的核心痛点。更深远的意义在于，昇腾CLoudMatrix 384超节点支撑的准万亿盘古Ultra MoE模型训练与DeepSeek推理实践，验证了国产算力全链条自主的可能，而光通信等传统优势技术的跨域复用，凸显中国在系统级创新中的独特路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“超节点之战”的本质，是算力范式从硬件堆砌到架构重定义的变革。当制裁倒逼出“用数学补物理”、“用非摩尔补摩尔”等颠覆性思维，全球AI竞赛的决胜点，已悄然落在谁能以系统工程弥合单点技术代差，而这恰是中国企业被逼出的生存智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612180647340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;黄仁勋越来越&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;焦虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注AI产业发展的都能感受到，掌舵英伟达“算力帝国”的黄仁勋，最近越来越焦虑了，开始频繁地提起“中国”和“华为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国做得太棒了，全球50%的人工智能研究人员都是中国人，你无法阻止他们，也无法阻止他们推进人工智能的发展。如果有人以为，一招就能切断中国发展人工智能的能力，那他绝对是无知的。”黄仁勋近期在台北电脑展上表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/12/20250612180926512.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月19日，英伟达CEO黄仁勋在台北电脑展上发表演讲 &lt;span&gt;图自台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月，美国政府再度对英伟达中国“特供版”芯片H20发出禁令。公告一出，黄仁勋立刻把皮衣换成西装，飞往中国，这是他3个月里第二次来华。在与政府官员的会面中，黄仁勋多次强调中国市场的重要性，表示希望继续与中国合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最新禁令，导致英伟达计提了55亿美元的库存损失，令黄仁勋“深感痛苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果仅仅是数十亿美元的损失，对英伟达并不算“伤筋动骨”。这家市值超过3万亿美元的巨头，在AI风口下赚得盆满钵满，2025财年收入达到了1305亿美元，同比增长114%；净利润达到729亿美元，同比增长145%；毛利率达到惊人的75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;真正让黄仁勋感到焦虑的，是中国自主技术正在美国禁令逼迫下快速突围。在英伟达的关键护城河中，不仅有GPU这种硬件，还有并行计算平台和编程模型CUDA，以及高速互联技术NVLink。在单点竞争上，中国企业可能很难撼动英伟达地位，但系统竞争并不一定。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，华为对外详细介绍了昇腾CLoudMatrix 384超节点技术，该技术使用国产昇腾芯片，在算力规模、训推效率和可靠性等关键维度上，全面超越了英伟达最强的NVL72系统。其中的核心在于，华为跳出了单卡算力的竞争，通过计算、存储、网络和架构的协同创新，弥补了硬件和芯片工艺的局限性，最大化发挥了芯片和系统能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国建立了替代英伟达的方案，才是黄仁勋最担心的。这不仅可能导致该公司在中国遭受永久性损失，更可能动摇其“算力帝国”的统治根基。他喊话美国政府：赢得开发者的平台才能最终获胜，出口管制应该强化美国平台，而不是迫使全球一半的AI人才流向竞争对手。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到中国再度突破，美国政客其实也很着急，但他们显然忽视了黄仁勋放宽管制的呼声。在严格限制英伟达对华出口的同时，美商务部最近还试图在全球封杀华为昇腾芯片，同时逼迫EDA巨头对华断供。但就像黄仁勋说的，这样只会激活中国企业绝处逢生的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年4月，美国对华断供H20之际，华为云率先在芜湖商用了CLoudMatrix 384超节点，随后又在贵安和乌兰察布等地商用，内部人士将其称为“核弹级创新”，今年上半年还将有数万卡规模上线，目标是“彻底终结行业算力焦虑”。而近日华为再度重磅宣布，已经成功在昇腾平台上实现了准万亿MoE模型的全流程训练，集群训练系统的性能上实现了业界领先，进一步验证了国产AI基础设施的自主创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612190339827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“四年前，英伟达在中国的市场份额高达95%，如今只有50%。如果我们不在中国竞争，而是让中国开发出新的平台，建立一个丰富的生态系统，并且它们不是美国的，在世界推广人工智能技术的时候，他们的技术和领导力将会传播到世界各地。”不难看出，黄仁勋的焦虑感正越来越重，但美国政客仍在一意孤行，行业对老黄说辞也逐步失去了新鲜感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在更令人感兴趣的是，华为是如何在没有先进工艺的情况下，用超节点反超英伟达的？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612180646863.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;华为造出“算力核弹”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《横空出世》中有这样一个片段，西北核基地总指挥冯石与海外归国的专家陆光达，在戈壁滩上聊天，冯石讲述了多年以前的经历：“在朝鲜战场上，我们抓了一个美军俘虏，一个小小的下士，竟敢在我面前，大声喊叫着，扔个原子弹让我们尝尝，给我们做外科手术。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“武器落后，受气啊。可尽管这样，咱们屈服了吗？”冯石激动地说道。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个年代，苏联在没有任何征兆的情况下突然中断协议，撤走所有提供技术援助的专家，美国则对华实行技术封锁。电影画面显示，在缺乏计算机支持的情况下，我方专家决定采取人海战术，通过昼夜不停地打算盘，最终在一年多的时间里算出答案，助力原子弹研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612191252665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《横空出世&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;》剧照&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
60年过去，美国依然试图通过技术封锁的手段，阻碍中国AI产业发展，这确实给中国带来了算力焦虑，毕竟大模型的Scaling Law（尺度定律）依然有效，越多的参数和数据，就能带来越强的性能和智能，这势必会导致对算力、显存和带宽的需求指数级增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便芯片制造工艺短期无法赶上，中国也并非束手无策。随着模型规模越来越庞大，单卡算力优势相对弱化，集群化、系统化的算力方案是大势所趋，这对中国是挑战更是机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制裁重压下，华为技术团队提出了“用数学补物理”、“非摩尔定律补摩尔定律”、“用系统补单点”等核心思想：基于实际可获得的芯片制造工艺，计算、存储和网络技术协同创新，开创计算架构，打造“超节点+集群”系统算力解决方案，长期持续满足算力需求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2022年下半年，“身处暴风雨中”的华为启动超节点研发，项目涉及海思、计算和云等多个业务团队。一位项目组专家回忆道，当时64卡的方案也够用，但华为目标是布局未来，并且准备以昇腾AI云服务的方式向行业提供算力，可以把超节点算力分开或合并，做大了没问题，做小了可能就会很被动。经过内部研讨，华为决定坚定投入384超节点研发。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格意义上说，超节点（SuperPod）并非一个新概念，谷歌、英伟达等巨头很早就在探索。这项技术兴起的背景是，当Transformer这样的大型神经网络模型横空出世，对算力和显存的需求呈爆炸式增长，单个GPU甚至单个服务器已经难以招架，这时就需要构建大量高速计算芯片的高效统一结构，也就是超节点。相比传统的计算集群，超节点不仅要把大量GPU的算力堆起来，更需要在GPU之间、服务器之间构建超高速互联，来降低并行计算的开销，通过将大量GPU融为一体，提供庞大的有效AI算力，共同承担训练和推理任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年3月，英伟达推出了GB200 NVL72超节点。通过“内部高速专线”NVLink，英伟达将36个Grace CPU和72个Blackwell GPU紧密集成，形成一个逻辑上的“巨型GPU”，总算力规模达到了180Pflops，网络互联总带宽达到130TB/s，内存总带宽达到576TB/s。按照英伟达的说法，GB200 NVL72超节点，可以将万亿参数大模型推理速度提高30倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内也有不少企业在探索超节点技术，像百度昆仑芯构建的超节点，通过自研互联通信协议XPU Link，单柜可容纳32/64张昆仑芯AI加速卡，单柜内卡间实现全互联通信，带宽提升高达8倍，一个机柜的算力最高可达到传统形态下8台8卡服务器。此外，阿里、腾讯、中国移动等巨头，也联合了多家软硬件企业，发起了不同的超节点互联开放标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前来看，使用全国产芯片构建超节点，还能全面超越英伟达NVL72的，只有华为。昇腾CLoudMatrix 384超节点在高速互联总线联接下，共由12个计算柜和4个总线柜构成，是目前业界最大规模的超节点，算力总规模达300Pflops，是英伟达NVL72的1.7倍；网络互联总带宽达269TB/s，比英伟达NVL72提升107%；内存总带宽达1229TB/s，比英伟达NVL72提升113%。
    更重要的是，通过最佳负载均衡组网等方案，昇腾超节点还能进一步扩展为包含数万卡的Atlas 900 SuperCluster超节点集群，未来可以支撑更大规模的模型演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612190049825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;昇腾CLoudMatrix 384超节点结构&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昇腾CLoudMatrix 384超节点，是华为在制裁重压下造出的一颗“算力核弹”。但对比英伟达和昇腾的方案也难免产生一些疑问。华为只是靠堆更多卡超越英伟达的吗？为什么英伟达和其他企业没有堆更多卡？相比英伟达把卡都放在一个柜子里（更传统意义的超节点，Scale up），昇腾为什么能分成多个计算柜（Scale out）？构建这样的巨型算力系统，能解决哪些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612180646583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从堆芯片到拼架构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超节点是华为突围的利器，也是行业发展的必然趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对大模型Scaling Law带来的巨量算力需求，传统解决方案是尽可能堆卡，构建更大的算力集群，但问题是，无限制的堆卡并不能带来算力的线性提升，反而会带来“内存墙”、“规模墙”和“通信墙”的问题。在计算集群内部，如果GPU之间和服务器之间不能“有效沟通”，GPU就会因为没有足够数据用于计算而闲着，进而会导致1+1&amp;lt;2的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过去8年间，单卡硬件算力增长了40倍，但节点内总线带宽只增长了9倍，跨节点的网络带宽只增长了4倍，这使得集群网络通信成为当前大模型训练和推理的最大挑战。因此如果不能提升通信效率，单纯把384张昇腾卡堆起来，计算效果并不一定比72张英伟达卡更好，因为卡间和服务器间的通信开销会抵消算力增加的收益，导致有效算力不升反降。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，随着以DeepSeek为代表的MoE（混合专家模型）成为主流模型结构，其复杂的混合并行策略带来巨大挑战，通信需求骤增，TP（张量并行）、SP（序列并行）、EP（专家并行）单次通信量高达GB级且难以掩盖。实践数据表明，当TP、SP或EP等分布式策略的混合并行域超过8卡时，跨机通信带宽便成为性能瓶颈，导致系统性能大幅下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在这种行业趋势下，英伟达的NVLink体现出更大价值，它的意义在于在GPU之间搭建了一个“超宽车道”，可以让GPU绕开CPU直接通信。基于此，英伟达把将多颗GPU、CPU、高速内存、NVLink/NVSwitch等高度集成，构建起NVL72超节点。但问题是，英伟达的NVLink只是自家GPU之间的通信协议，而节点内还包括NPU、FPGA等非GPU异构硬件，它们不能通过NVLink这种专线进行通信，还是需要通过效率较低的PCIe协议走GPU中转，而节点之间的以太网/InfiniBand跨机互联，在海量计算中也存在带宽堵点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;相比于英伟达这种修补式的改进，昇腾CLoudMatrix 384超节点选择对传统计算架构进行重构。它的核心在于彻底打破了传统以CPU为中心的冯诺依曼架构，也就是“主从架构”，创新提出了“全对等架构”，凭借高速互联总线的关键突破，把总线从服务器内部扩展到整机柜、甚至跨机柜，最终将CPU、NPU、DPU、存储和内存等资源全部互联和池化，这样做就能去除掉繁多的中转环节，从而实现真正的点对点互联，进而实现更大的算力密度和互联带宽。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612190418890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：观察者网&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去数据中心都是通过CPU调度，昇腾CLoudMatrix 384超节点最核心的理念就是对等架构、点对点通信，不用绕过第三方通信。”华为的专家告诉观察者网，在超节点范围内，用高速总线互联替代传统以太，通信带宽提升了15倍；单跳通信时延也从2微秒做到200纳秒，降低了10倍，利用“AI专属高架桥”，集群可以像一台计算机一样工作，突破性能限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;昇腾CLoudMatrix 384超节点之所以能大幅提升通信效率，还有一个关键原因，就是应用了光通信技术，在昇腾CLoudMatrix 384超节点中，共使用了3168根光纤和6912个400G光模块。相比之下，英伟达NVL72超节点采用的是全铜线架构，成本、功耗低，一经部署便保持固定状态、相对稳定，但缺点是只能部署2米以内，否则通信速率会大幅衰减，因此可联接芯片数量有限。而光模块则有高带宽和高速率的优势，损耗低，适合长距离传输，因而可连接更多芯片，部署灵活。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但光通信也不是全是优势，光模块成本比铜线成倍提升，功耗也大幅增加，并且光纤比较脆弱，故障率较高，插口没插紧、光纤弯了、插头有灰，随便一个小问题都可能断联。因此英伟达虽然在2022年考虑过使用光模块连接256块H100，但最后评估了成本和稳定性，决定不投入生产，说白了还是光通信技术太难驾驭。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但对华为这种通信巨头来说，“光模块都玩烂了”，长期积累的光通信技术已经实现国际领先，反而在超节点通信中构成独特优势。并且针对超节点集群容易发生故障的特征，&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;华为云还给超节点配备了一个全科专业医生——昇腾云脑，主要包含“1-3-10”标准：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;第一步，1分钟内能感知故障，立刻发现问题不对劲；&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;第二步，3分钟内精准定位问题，找到病根；&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;第三步，10分钟内恢复，快速修复或者让系统继续运行。&lt;br&gt;
&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612180647484.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产算力也能炼出顶级大模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昇腾CLoudMatrix 384超节点的横空出世，在国内还未出圈，就已在国外引发大量关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外知名分析机构SemiAnalysis在一篇报告中指出，华为芯片落后一代，但其扩展解决方案比英伟达和AMD目前在售产品领先一代。基于昇腾芯片打造的华为云CloudMatrix 384超节点，可与英伟达的GB200 NVL72直接竞争，并且在某些指标上比英伟达的机架级解决方案更为先进，其工程优势体现在系统层面，涵盖了网络、光通信和软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就连黄仁勋也公开承认被华为超越：“从技术参数看，华为的CloudMatrix 384超节点，性能上甚至超越了英伟达，比英伟达的尖端技术更具优势，因此我们必须高度重视这家实力雄厚的公司，全力以赴应对挑战。华为已明确表态要融合5G与AI技术，这种布局极具前瞻性，是完全正确的战略方向。我们也在推进同样的计划，但必须加快步伐。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612191021686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;TechInsights关于&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CloudMatrix 384超节点的报告&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被最强对手认可背后，或许只有华为才了解突围的艰辛。有华为云内部人士透露，早期光模块根本不可用，想用“非摩尔去解决摩尔定律”，结果非摩尔的问题反而更大，“我们只能将每个光模块的端面全部拍照，再逐个分析，解决了数不清的问题，才实现较好的稳定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
功夫不负有心人，昇腾CLoudMatrix 384超节点的横空出世，给国内产业界带来了第二选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必大家都还记得年初DeepSeek的爆火。当时华为云和硅基流动联手，在CloudMatrix 384超节点上部署了DeepSeekR1/V3，获得了媲美英伟达H100的效果，甚至能提供生产级的推理服务。这其中的原因就在于，首先DeepSeek是一个MoE模型，相比传统的稠密模型，它只会调用最适合当前任务的少部分专家节点参与工作，节省算力的同时，提高推理速度。与此同时，昇腾CLoudMatrix 384超节点这种“去主从、全对等”的算力架构，又天然亲和MoE模型，相比传统一卡多专家的“小作坊模式”，超节点更像“大工厂模式”，通过高速互联总线，能够实现一卡一专家的分布式推理，单卡的MoE计算和通信效率都大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两三年前我们在设计超节点的时候，大家都觉得太大了，因为负载是技术、模型迭代和硬件创新不断交替。在当时，昇腾CLoudMatrix 384超节点的规模还是比较大的，即便是现在，DeepSeek的256个专家，也可以在上面实现一卡一专家，同时还能部署更多冗余专家，即便是最火爆的模型，我们支持都是绰绰有余。”华为专家对观察者网说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建巨型的算力系统，华为的目标远不止推理。之前中国世界领先的大模型，如DeepSeek、Qwen，多由英伟达平台训练出来，而近日华为重磅发布的参数规模高达7180亿的全新模型——盘古Ultra MoE，是一个全流程在昇腾AI计算平台上训练的准万亿MoE模型。在训练方法上，华为首次披露了在昇腾CloudMatrix 384超节点上，高效打通大稀疏比MoE强化学习（RL）后训练框架的关键技术，使RL后训练进入超节点集群时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“以小打大”的盘古72B（Pangu Pro），到业界一流的准万亿模型718B（Pangu Ultra MoE），再到频繁刷新推理速度记录，华为成功完成了国产算力+国产模型的全流程自主可控的训练实践，有力回应了外界对国产算力“只能推理、难以训练顶尖大模型”的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612180647940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;功耗是问题但不是制约&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，超节点本质还是在堆卡，这种“大力出奇迹”的模式不可避免带来功耗、冷却等难题，传统服务器机柜功耗通常在几千瓦，AI超节点机柜功耗可达100千瓦甚至更高。昇腾CLoudMatrix 384超节点在超越英伟达NVL72的同时，功耗也达到后者的4.1倍，每FLOP功耗高出2.5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要指出的是，功耗在中国虽是不可忽视的问题，但并不构成制约因素。SemiAnalysis在报告中指出，西方普遍认为人工智能受限于电力，但在中国情况恰恰相反。除了火电，中国还拥有全球最大的太阳能、水电和风电装机容量，目前在核电部署方面也处于领先地位。如果由于相对充足的电力而不存在功耗限制，那么放弃功耗指标并增加扩展性是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为也并非完全不考虑功耗。华为技术专家告诉观察者网，华为在液冷方面有很多独特技术，包括三明治架构等工程创新，风冷也有很多工程和技术创新，来保障功耗的控制和降低。同时不管是超节点还是算力集群，并非时刻满负载在跑，华为也在做一些动态调频和降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在云计算中心，华为云还打造了恒温“训练基地”，采用液冷冷板散热技术，让冷媒直接接触发热部件，散热效率比传统风冷提升了50%。再加上iCooling智能温控系统，每五分钟动态调整策略，无论外部温度怎么变化，都能让数据中心保持最佳状态。最终，数据中心的能效比PUE做到1.12，比行业平均节能70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在技术封锁下，能用可接受的代价，最大程度解决现实问题，无疑就是胜利，这也是华为以空间换算力、以带宽换算力、以能源换算力的思路所在。当单点技术被封锁时，全栈协同与规模优势将成为破局关键。在日益复杂的国际环境下，华为昇腾CLoudMatrix 384超节点的诞生，不仅为国内提供了除英伟达之外的第二选择，也为中国AI产业发展吃下一颗“定心丸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/12/20250612180927329.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73a80b5d02f2c210a3bd29c78b3601ed</guid>
<title>“车圈”乌烟瘴气，车评人该负多大责任？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_12_779146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，网传某知名车评人被带走调查，事件真相尚未明朗，便有不少人猜测，被带走的原因可能是该车评人对某头部车企的造谣行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论结果如何，网上讨论反映的 “车圈”乱象颇具典型性。今天，工信部相关负责人借助媒体对外呼吁，“希望社会各界关心支持新能源汽车产业高质量发展，共同抵制‘网络水军’‘黑公关’等网络乱象”。近年来，“车圈”的名声越来越糟糕，“车评人”这一曾经被视为专业代名词的身份，也逐渐成了一个不太光彩的头衔。这与中国本土汽车制造业的迅速崛起形成了鲜明反差，值得深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国汽车业的繁荣，冒出来一大批所谓的“车评人”和“汽车博主”，技术水平参差不齐，部分博主缺乏汽车行业背景，缺乏真正的工程知识，导致解读片面甚至错误。另一方面，由于社交媒体的流量压力，内容偏向博眼球而非提供有价值的信息，甚至为了流量而造“惊悚”标题，通过视频剪辑或者主观表情，竭力夸大产品优劣，误导消费者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更严重的问题是，车评人一旦小有名气，很容易与个别车企形成利益绑定——谁给钱就给谁好评，谁不给钱就给差评。一些自我标榜的“专业评测”，也暗藏猫腻，比如测试未按统一工况执行，或者夸大某一项数值的严重性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车企的“内卷”已经够严重了。理论上，多元化的车评人能够站在消费者立场上，对车企起到公正监督、引导作用。但现在的“车圈”风气有点走歪了，一些知名车评人成了车企相互攻伐的网络吹鼓手或“打手”，“车圈”生态变得有些乌烟瘴气，网民被汽车大V们诱导着互相掐架，中立、客观的车评内容反而生存空间有限。各家车企的法务部都开启了社交媒体账号，与大V们斗智斗勇，这不是一个健康的行业生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国车企，尤其是在新能源领域，已“卷”出世界领先的竞争力，理应拥有匹配其水平的舆论环境。不能因为一些缺乏职业操守的“车评人”，而损害整个行业的声誉。广大消费者需要的是一个公正、透明、有公信力的车评文化与博主生态，这样才能真正促进汽车消费，推动产业良性发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33f81ca6ff438164a63198c85e41e548</guid>
<title>今天，已经到了南方国家知识觉醒的时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangPing2/2025_06_12_779142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年6月10日至12日，“全球南方与东南亚”学术会议在印度尼西亚雅加达的印度尼西亚大学德波克校区成功举行。本文为北京修远基金会理事长、北京《文化纵横》杂志社长杨平在开幕会上的致辞。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612134332794.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨平：&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼大学校长先生：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼大学社会与政治学院院长先生：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自东南亚各国家的学者、嘉宾和朋友：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自中国各大学的学者朋友：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼大学的老师和同学们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢各位莅临《全球南方与东南亚》会议！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次会议是由北京修远基金会、中国传媒大学、印尼大学社会与政治学院、上海春秋发展战略研究院共同发起，由全球南方网络（GSN）承办的一次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我谨代表发起方和主办方，对参加本次会议的学者朋友表示衷心的谢意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方是俄乌冲突之后兴起的概念，由于贴合国际政治现实，并代表了今日世界的现实与未来，所以这几年广为流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是全球南方？在亚洲、非洲、拉丁美洲的广大范围内，至少有150多个国家可称之为全球南方国家，它们彼此之间差异很大，难以归类，因此难以定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，但全球南方在如下方面明显不同于西方国家，他们是现代化道路的后来者，是西方现代化的学习摹仿者，是现代世界体系的边随追随者，也是殖民帝国主义历史的受害者，更是不公正不合理国际秩序的受损者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，世界殖民地体系瓦解，大量的亚非拉国家获得独立。独立建国的南方国家欲建立新的世界规则和世界秩序，于是有了“万隆精神”、有了“不结盟运动”、有了“和平共处五项原则”，等等，世界因全球南方而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在现代化发展道路上，南方国家并不顺利。二战后70多年，多数南方国家仍然面对发展与建设任务的艰巨挑战。发展，仍然是全球南方的主要议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展议程，长期以来一直深受西方国家影响，从发展知识、技术路线、制度建设、经济模式……南方国家莫不深受西方现代化理论与模式的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而70多年的实践结果却告诉人们，西方模式并不普遍适用，西方发展理论导致的结果多是失败。在西方发展援助的几十年时间中，虽然发展援助也带来了庞大的资源，但南方国家并未摆脱贫困与落后的现状。现有西方发展援助的理念、价值和政治经济模式，存在着大量问题，需要认真总结和反省。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史和现实告诉人们，现代化的道路并非一条，多元与多样现代性是可能的。许多南方国家，根据自身的历史文化和现实国情，正在走出适合本国实际的现代化道路，并为南方国家提供着非西方现代化的新选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，全球南方国家的主体仍然是发展，发展命题远比“民主VS.威权”、“市场VS.国家”等价值观争论要重要得多，需要南方国家集中全部精力一心一意谋发展。为此，探索新发展模式，研究新发展理论，应该是全球南方知识界的重要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，已经到了南方国家知识觉醒的时代。在现代化发展道路上，南方国家要确立自己的知识自觉，建构自身的知识主体性，从对西方知识的摹仿和依附的状态中摆脱出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方网络”（GSN）就是这样的一个以全球南方知识分子为主体的跨国界民间行动，它的宗旨，是要与全球南方的知识界建立普遍的合作，通过不断的思想行动，建构南方世界适合本国、本地区、本民族的发展模式与知识话语体系，并用以指导和解释南方国家的发展事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚地区是中国的近邻，是全球南方具有重要影响力的一极，也是曾经具有广泛影响力的“东亚模式”的重要实践主体。因此，推动东南亚知识界与中国知识界的合作，推动东南亚知识界与全球南方知识界的合作，是中国与东南亚知识界的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京修远经济与社会研究基金会，是家非营利的民间组织，以“文化价值观”建设为自己的宗旨和内容定位，成立近18年时间，支持中国思想界最有影响力的杂志《文化纵横》，并组织相关的学术研究和国际行动，目前，《文化纵横》杂志已有320万读者，相关研究也产生了广泛的社会影响力。修远基金会是中国民间NGO中具有代表性的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位教授，各位嘉宾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正处于变乱交织时代，美国和西方社会的动荡，正将人类引向不可控的未来。因此，全球南方应更加自觉，参与到重建这个世界、维护人类和平、推动人类发展的伟大事业中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是《全球南方与东南亚》会议的初衷，愿与各位分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efcebba33eb8c10f4d6539c2a547356f</guid>
<title>“制造”《昆仑山铭》？不妨先来一次“昆仑”溯源之旅</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuxiangyue/2025_06_12_779113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郁翔越】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然2025年尚未过半，但关于《昆仑山铭》的争议似乎已预定了今年中国人文学术热点的头把交椅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月8日，《光明日报》发表了《实证古代“昆仑”的地理位置——青海黄河源发现秦始皇遣使“采药昆仑”刻石》（下文称《实证》）一文。该文介绍，近期，考古工作者在扎陵湖北岸的田野调查中，发现一处37字秦代摩崖刻石题记（下文称《昆仑山铭》）。这一黄河源刻石是秦始皇统一中国后留下的唯一一处还现存于原址的刻石，同时也是保存最为完整的一处，意义十分重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这篇文章发表之后引发了学界热议，同时也在大众层面引发了强烈反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612132637506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石刻照片 &lt;span&gt;微信公众号光明文化记忆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612141756920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
石刻线描图及释读。&lt;span&gt;来源：微信公众号光明文化记忆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《实证》首先遭到了北京大学教授辛德勇的质疑，他在个人公众号上发布《高度怀疑乃今人伪刻——刻石造假新高度》一文，这一标题表达了他对《昆仑山铭》的鲜明态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，更多学者加入了质疑《实证》和《昆仑山铭》的队伍。实际上，如果学术界和社会公众对《实证》中的论断是一边倒的支持，那么这个发现可能不会激起如此大的波澜；无论是支持者还是质疑者都给足了相关论据，这充分体现了学术民主和“百家争鸣”，有利于加深公众对历史议题的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在对《实证》和《昆仑山铭》的讨论中，我们不能满足于“吃瓜”，也不应该扣与学术无关的“帽子”。这场讨论的作用和意义，归根结底是促进公众对历史认识的深化。正如辛德勇所说：“相较于传世文献所载录的历史事项，所有考古新发现，不管是文物、文献，还是遗迹，所传达的历史信息都是孤立、片面而且零散的。”面对新发布的《昆仑山铭》，考古学和文字学学者应就事论事，将眼光聚焦在铭文本身；而历史学者更应将其置于秦始皇所在的时空环境中考虑，或深化固有认识，或冲破思维定式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612132747920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
辛德勇《发现燕然山铭》书影
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、令人疑惑的铭文&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽不能简单就事论事，但对《昆仑山铭》的所有质疑必须立足在对其文本细读的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到《昆仑山铭》以后，质疑者第一印象感觉它太“准”了，跟秦始皇求不老药、昆仑出河源的记载一一印证；更令人叹为观止的是，刻石最后有“前□可/一百五十/里”的数字，而刻石所在地距离被后世认为是黄河源的星宿海，换算为秦里恰好是150里左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验告诉我们，古书中关于同一事物、同一事件的记载，如果不是出自同一个信息源，必定会参差多端，“太准了”，反而令人生疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且《实证》一文作为如此重要文物遗迹的首次发布，却没有提供任何关于发现刻石的前因后果的讯息，包括哪个考古队、“近期”是哪天、刻石的具体位置、是否由当地人带路或报告等关键信息，给人印象是刻石是作者在田野考古中首次发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，“群众的眼睛是雪亮的”。消息发布不久，网上就出现了多种质疑的声音，最早提出具体疑点的是北京语言大学教授刘宗迪。他连发数条微博，指出铭文有以下几大问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是时间问题。铭文中提到“皇帝”，日期是“廿六年三月”，有人质疑应该是“廿七年”，虽然其中“六”字并不清晰，但初步判断刻石中的字形明显与“六”相近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秦始皇二十六年（前221年），先是“齐王建与其相后胜发兵守其西界，不通秦。秦使将军王贲从燕南攻齐，得齐王建”，而后“秦王初并天下……采上古‘帝’位号，号曰‘皇帝’”（《史记·秦始皇本纪》）；这一年，完成了灭六国，始议帝号称皇帝的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有明确记载秦灭齐和秦王政称皇帝的具体月份，但毫无疑问的是，从灭齐到议帝号之间肯定有时间差。元代都实奉命探河源，至元十七年（1280年）四月从临夏出发，经四个月方到达河源，以此类推，秦人出发最晚当在秦王政二十五年的冬天或秋天，此时秦王政尚未称皇帝号，那么远在黄河源的五大夫是如何提前预见到秦始皇称皇帝的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是季节问题。刘宗迪指出，这块刻石称五大夫在秦始皇二十六年三月到达距河源一百五十里处，这证明之前的行程都是在冬天进行。河源地区气候寒冷，冬天冰天雪地，道路难行，沿途粮草供应更是问题，人马不被冻死也会饿死。后世河源考察季节的选择也能说明问题：如，元代的都实选了初夏四月出发，历经整个夏天，八月到达河源；清康熙四十三年（1704年）拉锡率团查探河源，也是在夏季进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“方士”问题。刘宗迪认为，铭文中“方士”一词，《史记》常用，但《史记》之前罕见。《史记》中“方士”多为汉人语，《秦始皇本纪》载秦始皇“悉召文学方术士，甚众，欲以兴太平，方士欲练以求奇药。”《庄子·天下》云，“天下之治方术者多矣”，“方士”是“方术士”的简写，泛指方术之士，相当于现在所说的专业技术人员的意思，并非官名或职务名。《封禅书》中屡见“方士”一词，司马迁用它特指热衷长生求仙的燕齐方士一类人物，含有鄙视的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，除《封禅书》及沿袭《封禅书》的《汉书·郊祀志》之外，“方士”一词使用的频率并不高。“方士”是司马迁对炼丹求仙、装神弄鬼一类人物的他称，这个称号并不光荣，所以似乎不会被当时人用来自我标榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/12/20250612132820178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
顾颉刚《秦汉的方士与儒生》书影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有“己卯”干支问题，有质疑者指出，无论是秦始皇二十六年还是二十七年三月朔日之后的干支都没有己卯。受益于出土文献中对秦代历法丰富的记载和相关学者所做的大量工作，当今秦代历法研究已十分成熟，因此对干支的质疑也需要得到重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗迪认为，尤其关键的是河源问题。他在微博转发了自己撰写的一篇讨论昆仑与河源问题的旧文《昆仑：在神话的光芒之下》，认为“张骞通西域，汉武帝据其报告将新疆和田的南山命名为昆仑，这是昆仑的位置第一次在现实地理中被确定。唐代与吐蕃交涉密切，青海黄河源头之山被命名为真正的昆仑。”刘宗迪以此为据，指出如果秦代就形成了河源青海的认识，那么就无法解释汉唐之间对河源的认识为何出现倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于历代对河源认识的深化过程，传世文献中有清晰的记载，清乾隆四十七年（1782年）编纂的《河源纪略》对历代文献进行了全面的整理。《史记·大宛列传》明确记载，“汉使穷河源，河源出于窴，其山多玉石，采来，天子案古图书，名河所出山曰昆仑云。”这表明司马迁写《史记》时，汉人还不知道黄河源出青海，故张骞、汉武帝、司马迁都误以源出和田的塔里木河为黄河上游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于更早的文献《山海经》记载“河出昆仑”，汉武帝认定的昆仑山位于今南疆地区；《禹贡》又说“导河积石”，汉代积石山位于“金城西南”，二者之间明显没有河道连接，因此《汉书·西域传》综合这两种说法，提出了一种十分荒谬的河源说法：“盐泽去玉门、阳关三百馀里，广袤三四百里。其水皆潜行地下，南出於积石山为中国河。”郭璞注《山海经》的时候也认为“河出昆仑，潜行地下，至葱岭山于窴国，复分流岐出，合而东注泑泽，已而复行积石，为中国河”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，凭常识就知道，这种违背“水往低处流”的常识不可能在现实中发生，因此汉代人们对河源问题犯了教条主义错误，不可能得出正确的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据文献记载，人们对河源的正确认识产生于西晋时期，杜预在《春秋左传经传集解》中云“河源西平西南两千里”，张华在《博物志》中提到“河出星宿，初出甚清”。张华将河源追溯到扎陵湖以西的星宿海，这已经与河源十分接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着东晋十六国时期羌人和中原民族的交往日益密切，以星宿海为河源的说法深入人心，隋朝以此为据在阿尼玛卿山附近设置了河源郡。唐代刘元鼎《使吐蕃经见纪略》云“古所谓昆崙者也，夷曰闷摩黎山。东距长安五千里，河源其间。流澄缓，下稍合众流，色赤，行益远，它水并注则浊。”（《全唐文》卷七百十六）其中“紫山”即巴颜喀拉山，因此刘元鼎记录的河道就是现在所确定的黄河正源卡日曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代以后，人们对河源的认识过程颇为曲折，一方面人们根据汉代教条认为黄河上游为塔里木河，另一方面又有人将约古宗列曲作为黄河正源。新中国成立之初，仍旧错误地以约古宗列曲作为河源，直到1978年才将卡日曲认定为黄河正源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过反映中国人对河源认识过程文献的梳理，我们可知虽然人们对河源的认识在唐代以后经历过反复，但毫无疑问是深入发展的。如果刻石为真，在秦始皇二十六年之前，秦人对河源的认识已经达到了现代科学测量的水平。假设这个前提成立，那么又如何解释汉武帝、张骞和司马迁对河源问题认识的巨大倒退呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了以上问题，铭文还有其他可以商榷之处。青海师范大学侯光良教授认为《昆仑山铭》是真古物，但现存只是整块刻石的下半部分。如果侯光良教授所述为真，那么略过上半部分直接将刻石解读为秦始皇方士采药昆仑，本就不够严谨。既然刻石有严重残缺，那么保持残缺状态的释文才是合理的，而不是将其强行连缀成文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，人们对《昆仑山铭》提出的质疑并不能判定其为后人伪造，那些《昆仑山铭》“一眼假”的说法同样是极不负责任的。即使质疑，也需要摆事实、讲道理，在尊重相关史料的基础上，从科学和学术的角度提出辨析意见，才能让人信服。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>