<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b0cd4ab90e710f88ab75d769b464afd</guid>
<title>中国大模型，产业落地这一年</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2023_12_31_720859.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国内公司的 AI 大模型研发虽然比国外公司晚，但是发展却异常地迅速，其内在逻辑便是：本土企业和学者对深度学习技术的深入理解与创新。在大模型的底层技术已经固定的时代，他们靠着持续的探索和努力才能构建出秀丽的“上层建筑”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229142940167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文作者为中国信通院华东分院，科工力量经授权转发。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月28日，2024中国信通院ICT+深度观察报告会暨“虹桥之源”大模型驱动数字经济新生态峰会拉开帷幕，会上由国内人工智能领域核心专业智库中国信通院联合上海人工智能实验室成立的大模型测试验证与协同创新中心，重磅首发《2023大模型落地应用案例集》。这是国内首部聚焦AI大模型落地应用的权威研究成果，评选出的52个案例均为大模型商业落地的优秀示范。本文将从52个案例为切入点，为大家呈现当前AI行业的现状与趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229135404489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底ChatGPT的横空出世，引爆了国内外大模型的热情，各行各业的创业者已经集结在十字路口蓄势待发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内市场来看，目前人工智能（AI）大模型已经在各行各业“落子不断”。据公开资料不完全统计显示，国内大模型的发展路径是“通用+垂直”两条腿走路，其中垂类大模型落地速度最快。从近日举办的2024中国信通院ICT+深度观察报告会上海分会场发布的《2023大模型落地应用案例集》来看，有近65%+的AI大模型是垂直大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趋势已然，大模型技术突破代表了AI发展的一个重要里程碑，下面笔者将梳理中国从业者构建的“底层原创技术-中层基础模型-上层行业应用”的大模型图鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 大模型领域中国学者的技术贡献&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229135421867.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图注：ResNet的四位作者分别是：何恺明、张祥雨、任少卿、孙剑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，来自微软亚洲研究院的四位学者提出深度残差学习（ResNet），解决了深度网络的梯度传递问题。要知道，2015年之前深度学习最多只能训练20层，ResNet之后，就可以有效地训练超过百层的深度神经网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229135453799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年Google发布Transformer，它的出现打稳了AI大模型的“地基”，不仅“颠覆”了自然语言处理（NLP）中的机器翻译任务，而且还提供了一种新的思路来处理图像数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者也围绕Transformer做了许多改进和完善，例如微软亚洲研究院联合西安交通大学推出LONGNET，将Transformer的序列长度扩展10亿+；京东探索研究院联合武汉大学提出全球首个面向遥感任务设计的亿级视觉Transformer大模型；阿里达摩院提出新的Transformer结构FMViT，大幅度提升AI模型精度与速度……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大模型领域细数中国学者贡献，许多原创性贡献来自本土。已故的商汤科技创始人汤晓鸥（缅怀）在2023世界人工智能大会上，发表演讲时表示：在深度学习的大门上，我们按了18次门铃，取得了许多跨时代的突破。其中汤晓鸥提到了上海人工智能实验室领军科学家林达华，他当时设计的计算机视觉开源算法体系OpenMMLab，目前已经成为国际上最具影响力的视觉算法开源体系。值得一提的是，林达华也是书生大模型体系的重要贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京东探索研究院早在2021年年初就展开了大模型体系（超级深度学习）的建设和基础研究，领导京东建设了中国第一个NVIDIA DGX Superpod天琴alpah-α超算集群。在此基础上，京东探索研究院的织女模型vega v2 在2022年登顶SuperGLUE榜首，一举超越同场竞技的谷歌、微软、Meta等业界顶尖企业；2021年研究院开发的大规模视觉模型ViTAE，在ImageNet Real的目标识别和MS COCO的人体姿态估计等权威榜单上均获得世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229135503705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图注：（上）2022年京东探索研究院发表论文《Self-Evolution Learning for Discriminative Language Model Pretraining》，提出自我进化学习方法，为vega v2大模型的设计提供核心思想；&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（下）2021年京东探索研究院发表论文《ViTAE: Vision Transformer Advanced by Exploring Intrinsic Inductive Bias》，尝试将 CNN和transformer相结合。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国内公司的 AI 大模型研发虽然比国外公司晚，但是发展却异常地迅速，其内在逻辑便是：本土企业和学者对深度学习技术的深入理解与创新。在大模型的底层技术已经固定的时代，他们靠着持续的探索和努力才能构建出秀丽的“上层建筑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在OpenAI发布ChatGPT之前，国内的一些企业就已经押注AI大模型技术：例如2021 年 4 月，华为云联合循环智能发布盘古超大规模预训练语言模型，参数规模达 1 000 亿；2021 年 6 月，北京智源人工智能研究院发布了超大规模智能模型“悟道 2.0”，参数规模达到 1.75 万亿；2021 年 12 月，百度推出 ERNIE 3.0 Titan 模型，参数规模达 2 600 亿，同期，阿里巴巴达摩院的 M6 模型参数达到 10 万亿，将大模型参数直接提升了一个量级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2023年，大模型继续火热，国内的AI大模型团队已逐渐拓展到视觉、决策领域，甚至用于解决蛋白质预测、航天等领域的重大科学问题，阿里、京东、oppo等大厂都有相应的成果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d047053d2705b5957d32ec571dce4d2</guid>
<title>一周军评：年终岁尾话“哭穷”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_12_31_720858.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2023年进入最后一周的时候，我军在公开报道中展示了一批相对老旧的武器，让“哭穷”与“打钱”这些个近年来开始流传的梗，再次以远快于群发红包的速度在军迷群体中传播开来。笔者这个喜欢跟着施佬一起“讲古”的“小古董”虽然后知后觉，但这两天也看到了不少梗图，不过里头有很多一看就是好几年前的，如今“电子包浆”都一层层的老图，到底今年的“哭穷”是个啥情况，那就为读者朋友们简单梳理一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230184723378.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而且也不能什么都算进来，比如说空军非地面战斗人员近期使用54式手枪打靶训练这事儿算不算“哭穷”，至少笔者是有不同意见的——“哭穷”，怎么着也得是个重装备吧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者观察，随着人民海军的飞速发展建设，在军迷们近几年记忆中的“哭穷”往事里，海军的“戏份”确实少之又少。当037IG/037II导弹艇都纷纷在国防教育基地安家落户时，所谓“把037拖出来拜年”的笑谈，已经绝无可能；所以现在连已经编入训练舰支队、为海军学员提供实习训练环境的，不再担负战备的任务053H1G型导弹护卫舰，其出镜活动都得被大家强行与“哭穷”联系起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，如今“北海养老院”都早已成了往事，现如今想寻个真正意义上的老舰，在主战驱护舰这边确实不好找。最近官方媒体都在纪念人民海军亚丁湾索马里护航行动15周年，早年间去亚丁湾，除了补给舰雷打不动（慢悠悠的青海湖舰都轮上了五次），带不带驱逐舰都说得过去，两个054/054A搭伴儿，甚至一艘054A加一艘053H3也是一辙；而从2019年8月出发的第33批护航编队开始，人民海军亮舰大洋的“起手式”，已经固化为052D型导弹驱逐舰+054A型导弹护卫舰+903/903A型综合补给舰，大国形象，不能将就。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230184854654.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新任国防部长由人民海军上一任司令员董军担任，也彰显了人民海军在大国外交中的重要意义。不过严格意义上说，新中国历史上首位有海军背景的国防部长，应当是1949年受命组建华东军区海军，同年4月23日担任华东军区海军首任司令员兼政委的开国上将张爱萍（1982-1988年任国防部长）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185037193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;另外，台伪政权首位海军出身的防务部门负责人是宋长志，辽宁沈阳人，1937年毕业于青岛海校后参加抗战，1944年前往英国留学。1949年4月23日国民党第二舰队起义时，时任逸仙舰舰长的宋长志“诈降”后率舰逃台，此后一路平步青云，1970年升任“海军总司令”，1976年任“参谋总长”，1981-1986年任防务部门负责人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的势头下，总体来说，2023年人民海军相关报道中露面的各型舰艇都堪称新锐，偶尔冒出一两艘“现代”级或者051C型导弹驱逐舰这类“毛味十足”的少数派，都让人觉得有些稀罕。而上世纪90年代中期引进的俄制877EKM型“基洛”级常规潜艇，官宣退役成为博物馆，即将开放参观，更是让人们感慨水面与水下“下饺子”的速度真是你追我赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当拥有4艘055型大型导弹驱逐舰的北部战区海军某驱逐舰支队，年终报道里出现的却是最老的两艘052型导弹驱逐舰——人民海军曾经的明星舰112、113舰时，确实让一直不甚相信“哭穷”论的笔者都有些动摇了。当年它们还代表着人民海军顶级战斗力的时候，112、113舰经常被错开使用，各带编队执行任务，因此报道中两舰同框的比例反而不高；而今看到已经成为全军最老旧驱逐舰的它们自成编队操演时，的确让人百感交集。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185130719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;远处为哈尔滨舰（舷号112），近处为青岛舰（舷号113）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为荣誉等身的两艘英雄舰，服役近30年的它们在一代代舰员们的精心维护下，舰容舰貌依旧整洁威武。甚至有传言，这两艘战舰在退役后，可能还会迎来新的“下家”。不过作为曾在松花江畔徜徉过的学子之一，笔者还是很期待“中华第一舰”退役后，能够沿黑龙江-松花江逆流而上，停放在松花江畔（比如太阳岛码头啥的）永久展示，给哈尔滨添个景点……不过无论是哪种结局，在南北两座造船基地的新驱们不断下水试航的今天，这两个舰名都必将迎来更强大的继承者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185155638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年3月11日，万里南下后出现在南沙中业岛附近海域管控局势的哈尔滨舰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是人民海军战斗序列中的老兵，有些老装备谁来接班可就没个准数了。作为全军固定翼飞机飞行员在部队飞行生涯的“第一个老师”，初教6仍将在相当长的时间里充当这一职责，其后继机问题在论证了若干轮之后，目前又回到了“造新的初教6换掉老的初教6”的状态。而在走向舰载化时代的海军航空兵中，海军航空大学的初教6此次年底出镜，不仅大大方方地以“经典永不过时”之名亮相，更是展现了降落流程由传统方式向舰载特色靠拢的教学新方向，更好地与中高级教练机对接，为航母时代的海航新学员打好底子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185227985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;模拟航母斜角甲板标线和货真价实的助降灯，舰载化的思维，从海天第一课开始&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要拿出“历史的厚重感”与初教-6相比毫不逊色，甚至论出厂时间胜负难料（初教6毕竟生产至今）的装备，陆军老大哥从来都让人踏实。此次出现在新疆军区某装备基地进行换季保养的59式中型坦克——笔者这里不说“五对轮”不是为了凑字数，是因为画面里确实有至少3辆纯正到不能再纯正的、仍然使用100毫米线膛炮的“白板”59式，难怪原报道的标题都是“助力‘老铁’换新颜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185408782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185428927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有趣的是，上图中还有一辆“假96”，也就是用59式坦克底盘改装的96式坦克驾驶训练模拟车；下图中可见88A式主战坦克和89式装甲输送车（履带挂胶）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些“老铁”身边，还有前几年在“国际军事比赛”、以及中印一线对峙中迎来“高光时刻”的88A式主战坦克。预计这些老旧车辆，将有一部分在“国际军事比赛-2024”的库尔勒赛区再次作为展现人民陆军发展历程的展品亮相，而其余车辆则将在一轮轮换季保养中、继续等待它们的命运——保持（遥控）可行驶状态，在实战化演训场上更好地模拟战场敌情，迎接后辈们更加凌厉猛烈的攻击，未必是一个坏结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185516172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;总比它们在俄乌前线拱来拱去的兄弟们强&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把“五对轮”的范围扩大到非一线战斗车辆，此次东部战区陆军第73集团军后装保障专业“四化”组训规范化集训中出现的，牵引05式两栖步兵战车的84式坦克抢救牵引车（使用79式坦克底盘），大概也可算是一例“哭穷”了。由于该车的绞盘抢救装置甚至可用于牵引99式主战坦克、05式155毫米自行加榴炮等新一代重型主战装备，在硬化路面上牵引20余吨重的05系列两栖车族自然是小菜一碟，足可承担对各类步兵战车、自行高炮、导弹发射车等车辆的抢救牵引任务，而让96/99A/15式坦克底盘的抢救牵引车集中精力于“拯救大块头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185552896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌冲突的教训，让世界各国普遍意识到与机械化部队伴随的保障力量有多重要。在新一代保障车辆陆续配发的同时，对尚有余热的上一代装备也应合理保养，充分利用其效能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在陆军，84式这样的“80后”装备早就可以名正言顺地“位列穷班”，而在海空军，“穷”的标准往往要放宽到“90后”。前文提及的上世纪90年代中期入列的海军112、113舰如此，空军的歼7E/歼教7也大抵如是。在地面防空兵的“红二兵器”和老式高炮早就被彻底淘汰之后，被军迷们当做“哭穷主力”的，自然是几支装备歼7的航空兵部队，而数量更少的歼8部队，目前主要执行战术侦察任务，大家一般就善意地把它们“单列一册”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185919307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冬&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至亮相的歼侦8F&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在2023年的官方报道中，驻守彩云之南的南部战区空军航空兵某旅和拱卫京畿的中部战区空军航空兵某旅这两支歼7部队，已经出现过多次了，只不过在2023年的最后一周，正巧又是它们脱颖而出，被各自所在战区（空军）的微信公众号选为本周出镜报道的单位，这难免让人感觉这种巧合之中多少带点“同命相连”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，被外界看做总预备队的中部战区空军，换装频率丝毫不落人后，多支部队先后换装歼10C、歼20等机型，几支仍然在使用歼7的部队就显得分外“扎眼”，只不过相比荆楚大地上更为低调的兄弟部队，“拱卫京畿旅”毕竟位置特殊，而在此次飞行训练报道中，该部几乎以清一色歼教7亮相的姿态更是让人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230185956949.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甚至有一种这是某个飞行学院训练旅的感觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军迷朋友们或多或少都清楚，歼教7在飞行性能上相比歼7B/H下降较为明显，对比改用双三角翼的歼7E/G的差距就更大了。不过除了能够用一个架次给两个飞行员保持飞行状态之外，考虑到首都周边的警戒需要，在天上总归多一双眼睛的歼教7，在寻找气球等低慢小目标时，相比歼7多少有点优势。对于一支并非身处一线的航空兵部队来说，以这样的姿态等待换装也是正常选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，驻守西南边陲的南部战区空军航空兵某旅就要忙碌许多。作为战区空军最后一支歼7部队，该部下半年的报道里不仅有下半夜拂晓飞行训练和海上低空飞行训练等难度较大的科目，而且还通过由运20为之空转运输保障设备的方式，在执行一线战备任务中验证了一回“快速七爷”。这种“机老心不老”的态度，可以说是把原广州军区空军部队“争当二代机部队标杆”的训练作风学了过来。相信在另一支告别歼7的兄弟部队今年先行一步改装歼16之后，这支部队以全新姿态亮相也是指日可待的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230190031183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230190253440.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230190315337.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;下半夜拂晓，海上超低空，这是他们昂扬的战斗姿态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2023中国航空工业收官之战陆续奏响凯歌，今年国产新型歼击机的生产数量再创历史新高。随着这些战机陆续交付到位，各部队完成改装训练后使用新机投入战备值班，那些被替换下来的三代乃至三代半歼击机，即将在2024年掀起一轮席卷南北的“扶贫攻坚攻坚战”，与新机们一道填补一线值班部队的装备短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230190415327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;提前一个月完成年度批产试飞任务，不代表他们最后一个月就闲着没事做。形势不等人，海空一线部队都等待着更强大的战鹰加入&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如驻守中朝边境人民空军战斗起飞地的北部战区空军航空兵某旅，面对美加等国打着“监督联合国对朝制裁情况”旗号，在黄海北部过度深入活动的P-3/CP-140四发涡桨侦察巡逻机平台，目前装备的歼7E固然有起飞准备时间短、快速反应的优势，但其“腿短”、留空时间不足的问题使之在执行伴飞监视时存在明显不足。而相比遭遇我先进机型时的情况，外机遇到歼7E时，明显态度上较为轻视，飞行动作的挑衅意味也更加浓厚，甚至敢于向我领海线方向做逼压飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230190551368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历史一次次地证明，对手只听得懂以实力为后盾的语言。在我国已经成为重型歼击机产能第一大国的今天，在每个重点威胁方向形成重型机的梯次部署，在不同对抗层级内都形成足够强硬的应对方案，已经是无可争议的发展态势了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年春节返乡后，笔者曾在一周军评中提及，在家乡工作的好友说，“你今年过年回的正好，下次过年就看不到七爷了”。尽管计划永远赶不上变化快，再过一个多月回家时，那些歼7仍将会在宽大的停机坪上等待着返乡游子，但对于那些暂时由“七爷”鹊巢鸠占的加固机堡来说，它们真正的主人已经开始洗去身上的征尘，准备在新的战场继续其&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;捍卫祖国海空的传奇生涯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230191041488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年配这张图时，说的是“虽不中，亦不远矣”。的确，这一天又近了一步&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军改后调整组建、防区点多面广的北部战区空军，装备歼20、歼16和歼10C“三剑客”的部队如今都已经实现了“无独有偶”；但歼7部队仍然三三两两地存在着，它们不仅驻守在人民空军起飞地、人民空军战斗起飞地，在几乎被人遗忘的塞外高原上，歼7们也在“茁壮成长”——毕竟那里是最新的单座“七爷”、配备有火控雷达的歼7G。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于驻地距离首都确实近一些、条件较为方便，加上飞机机龄新、相对经得起折腾，相比南部战区空军那支“七爷”部队是在训练战备上保持高标准，这支二代机部队的自立自强，主要体现在对歼7G层出不穷的改进想法上。一些已经完成了试飞鉴定工作的科研成果如果公开，相信会让军迷们对“终极鱼窝”又多了一个认识的维度。只是随着新型歼击机换班在即，这些故事注定也要成为尘封往事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/30/20231230191120883.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无论今后是否会和其他歼7G那样前往飞行学院、助力雏鹰腾飞，它们都已经有过属于自己的不凡“机”生了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玩笑也好，认真也罢，“哭穷”的根源，是因为我们真的经历过“集体贫穷”。作为那段艰难岁月的余波，老旧装备的留用与消失，都是不可改变的客观规律。而在这种客观规律面前，有些单位随波逐流，有些单位力争上游，同样是一次次换装中客观存在的现象。“疾风知劲草，严霜识贞木”，在逆境中脱颖而出的部队，终将破茧成蝶建立新的更大功勋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者以认识的一位老同志的话，为今年最后一篇军评作结：“有自我更新的勇气，这是大好事。该走的走、该上的上、新老交替、不断有新鲜血液涌入，我们党、我们国家、我们军队才能欣欣向荣、永争上游！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>246267a16a89573ba55c739ccd11df6b</guid>
<title>中国人认为要么是朋友要么是潜在的朋友，但美国人不这么想</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_12_31_720857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“香山论坛为广大发展中国家，就全球安全问题发声提供了重要平台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“香山论坛出席代表的层级和数量创历史新高，这是否意味着国际安全局势日益严峻？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月底，北京香山论坛在时隔4年之后再次线下举办，吸引了90多个国家、地区和国际机构的代表参会。在国际时局还动荡不安的背景下，北京香山论坛成为了一个开诚布公谈安全的平台。在东方卫视12月25日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和著名军事专家罗援将军一同关注了这场盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=m0047r3cou7&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球主要的安全对话平台之一，第十届香山论坛于2023年的10月29日至31日在北京举行。这届论坛的规模和影响都比较大，前来参加论坛的有99个官方代表团、19个国家的国防部长、14个国家的军队总长或国防军司令、6个国际组织代表以及专家、学者、观察员等，我也非常荣幸应邀参加了论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共中央政治局委员、中央军委副主席张又侠上将发表了一个让人印象十分深刻的主旨演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出：全世界有良知的人们都在期盼和平、发展、合作、共赢，但个别国家始终抱着你输我赢的零和思维，信奉弱肉强食的丛林法则，大搞拉帮结派等集团政治，推行筑墙设垒的单边主义，使我们这个世界充满战争阴霾和人道主义的灾害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还说，环顾当今世界，热点问题此起彼伏，战争之痛、动乱之乱、生命之殇不断上演，然而个别国家唯恐天下不乱，蓄意制造动荡，插手地区事务，干涉别国内政，策动“颜色革命”，手伸向哪里，哪里就不得安宁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到台湾问题时，张又侠上将又说了一句非常掷地有声的话：台湾问题是中国核心利益中的核心，“一个中国”原则是国际社会的普遍共识。无论谁想把台湾以任何形式从中国分裂出去，中国军队都绝不答应，绝不手软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最后指出：中国军队是维护世界和平、捍卫领土主权的坚定力量，为共同安全和持久和平，我们愿同各方一道，携手践行全球安全倡议，努力开创一个远离冲突、永远和平的新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/29/20231229153512536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张又侠上将致辞（图/@央视军事）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次论坛给我印象比较深的还有几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是论坛的主题是“共同安全、持久和平”，它体现了习近平总书记提出的全球安全倡议的核心精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“共同安全”指什么？它指所有国家的普遍安全，而不是少数国家的安全，更不是一些国家可以享有“绝对安全”，而其它国家则面临“绝对不安全”。无疑，唯有实现各国的共同安全，才可能实现“持久和平”。香山论坛的这个主题看似朴实无华，但意义深远，美国这样的国家是不可能提出这种主张的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是大家关注的乌克兰冲突、巴以冲突等等，相关国家都有代表参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部长绍伊古来了，乌克兰也有人士参加。以色列、阿拉伯国家都有人士参加。在全球局势动荡不安之际，争议各方能够在中国主持的香山论坛进行对话，这本身就是中国对世界和平的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是香山论坛为广大发展中国家，就全球安全问题发声提供了重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以举一个例子，香山论坛第一天的开幕式与最后一天的全体会议，都有不少东盟国家的防长发言。他们几乎都提到这么一点：与世界许多地方爆发战争不一样，过去40多年东南亚乃至整个东亚地区都保持了和平与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己对东盟比较熟悉，20年前我就走访了几乎所有的东盟国家。我记得那个时候东盟的学者开会的时候几乎都要谈到，怎么借鉴欧盟整合模式、怎么借鉴欧盟的安全合作框架等等。如今20来年过去，东盟国家已经初步探索出一条聚焦和平发展的共同安全之路，而欧洲却失去了和平。许多与会的欧洲代表都谈到，乌克兰冲突使他们极度不安，甚至回想起两次世界大战。同样，中东地区的冲突让很多人担忧是否会演变成“第六次中东战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/29/20231229153759184.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东盟秘书长高金洪在香山论坛举办期间接受新华社采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，东亚地区迄今为止已经保持了40来年的和平，中国和东盟国家为维护区域和平作出了最重要的贡献。随着中国实力的增强，中国成为维护地区和平的中流砥柱，尽管某些域外国家不停地挑拨离间，企图制造动荡，但中国与东盟共同合作，聚焦和平发展，聚焦通过协商对话解决矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟坚持不选边站，中国也赞赏这样的立场。中国在处理争议问题上也展现出独特的智慧：既展示强大的实力，同时保持一定的灵活性。事情往往就是这样，一旦度过暂时的危机，事情就可能出现转机，从而为和平与发展赢得新的空间。这个经验值得研究，东亚地区维持了40来年的和平，这在人类历史上是不多见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己在香山论坛期间也主持一场小型的研讨会。在讨论中美关系时，我说中国和美国的政治文化有个很大的差别：美国是非黑即白、非白即黑、非友即敌这样一种文化传统，英文叫“friend or foe”，要么是朋友，要么就是敌人；而中国人的文化、视角更为长远，如果用英文说，我们说“friend or potential friend”，要么是朋友，要么是潜在的朋友，这里有中华文明的智慧，我们对国与国的博弈有更为开阔长远的视野，从不排除化敌为友的可能性。以这样的眼光和胸襟来做事情，格局和效果往往就会不一样。当然这一切的背后，是中国具有强大的止战能力，以及必要时使用这种能力的坚定意志。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2f380d527485d3c0eb292e173708d9f</guid>
<title>尹锡悦2023：跟着大哥混，三天饿九顿</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_12_30_720790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国媒体眼中，韩国是一个正经的富裕发达国家。2023年11月国际货币基金组织（IMF）的经济数据显示，韩国2023年实际国内生产总值（GDP）为3.1万亿美元，是一个比沙特还富裕的国家。所以之前韩国申办世博输给沙特格外不服气，认为自己并不是输给没钱，而是输给了没认真花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/26/20231226151045818.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回看快要结束的2023年，韩国的经济表现数据未必如韩国媒体所愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情全面结束，韩国经济并没有迎来预期中的“报复性反弹”，反而是尹锡悦上台前承诺过的房价、租金、通胀等重大民生问题，不仅没有得到解决，还继续发酵恶化。11月30日韩国央行发布经济展望修正报告，下调2024年经济增长预期0.1个百分点至2.1%，维持2023年经济增速预期1.4%不变。上调2023年消费者价格指数（CPI）预期0.1个百分点至3.6%，并将2024年预期从2.4%上调至2.6%。韩国央行预测，到明年底为止可能无法实现2%的通胀率目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且因为资本市场完全开放，韩国实际上变成了美元潮汐冲击出来的一个水洼。如果能够紧跟美元周期，那就能分到一杯羹，而且还能在某些产业上享受到美国主导的分配体系的红利。但如果周期踩空，或者像这几年一样，美国地主家也没有余粮，决定吸干水洼里的水，那韩国的日子就要不好过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个直观的例证就是韩国前一段暴雷，导致租客连环自杀，到现在还没有妥善解决的全租房（传贳房）危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，刚进入职场，进城（首都圈）工作买不起房子的年轻人，可以用个人信用作抵押，向银行贷出相当于房子全价1/2左右的贷款，交给房东，租期（一般是2年）届满后原款拿回，房东在租期期间对资金可以自由支配。表面上，租客不用付租金住大房子，房东可以炒更大的标的，银行还能完成贷款任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个玩法以信用为前提，有两个必要条件，一是银行利息足够低，二是房价能够保持在合理的上涨水平。因为房东拿到钱之后，最“稳妥”的就是继续付首付买房子，然后租出去，循环往复。如果银行利息高了，租客和房东的贷款都要出问题，最坏的情况是房价暴涨暴跌，房东无法退还租金，挤兑之下赔本买房子又不可能覆盖成本，最终往往会选择跑路，把贷款老赖的负担甩给租客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储也处于低息的状态下，韩国首都圈看似有源源不断的人口供应，房子永远供不应求，韩国炒家用不着出国就能赚快钱，以至于过去八年韩国首尔的房价比香港的涨幅还大。一旦美国加息到一定水平之后，大量国际资本就会选择回流美国，其中也包括早早分析好情况，提前开溜的银团和资本家，等到韩国央行公开跟随加息，上文说到的最坏情况就成了韩国穷人的不幸现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球最穷苦的人一生血汗，可能最后都在不知不觉中，被用来供养少数人的“美式生活方式”。韩国政府对这种来自外部的巨大力量确实无能为力，但对国内的住宅市场弊病常年不加修正，也确实说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个受美元潮汐影响的行业，是韩国曾经的支柱产业——造船业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大型造船公司都使用巨大的资金杠杆，银行利息对资金成本的影响，就能决定一家企业乃至一个行业的生死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国政府加息之前，韩国央行的利率较低，韩国造船公司的融资成本低于中国同行。这足以抵消中国人的部分劳动力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/26/20231226151133942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国央行和美联储的加息趋势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>