<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11dda9c81b073dbf969c021634c2c9a1</guid>
<title>解决乌克兰危机，中国正在发挥这三重作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_03_23_685233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月21日下午，国家主席习近平在莫斯科克里姆林宫同俄罗斯总统普京共同签署并发表《中华人民共和国和俄罗斯联邦关于深化新时代全面战略协作伙伴关系的联合声明》，明确表达了通过和谈解决乌克兰危机的共识，让关注乌克兰危机、期望世界和平的各方看到希望的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/23/20230323075259392.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：新华社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中俄首脑峰会以及联合声明的发表于一个关键而微妙的时间点：俄乌危机爆发已经持续一年多时间，无论是战争的长期延宕，又或者是可能出现的失控与升级，均不符合危机发生地理区域内各相关方的切身利益；从全球范围来看，新冠疫情影响下的全球经济与金融体系正面临稳定性和安全性方面的系统挑战和考验，如能妥善解决延续发展的俄乌冲突，则对世界各方的安全、稳定与发展均将产生至关重要的积极影响；此前中国在北京成功的促成了沙特与伊朗的历史性对话使得人们有理由期待中国在俄乌危机的解决中，再次为世界贡献务实可靠的危机解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而抵达莫斯科的中国国家领导人及其团队，则不负众望地再次展示了新型大国外交的卓越能力和依托中国智慧取得的丰硕成果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合声明中，俄方重申致力于尽快重启和谈，中方对此表示赞赏。这可以看作是此次围绕俄乌危机的峰会取得最关键的进展。关注俄乌危机的人一定记得，即使在冲突开始之后，莫斯科和基辅也曾经坐下来谋求以和谈方式解决危机，但因为参与方受各种复杂因素的影响，和谈未能继续下去。&lt;strong&gt;而此次峰会，中国发挥的第一重作用，就是再次为和平进程注入动力。&lt;/strong&gt;即通过首脑外交，聚焦于再次打开和谈窗口，继而为陷入困境的和平进程，注入关键的新动力，这体现了中俄战略伙伴关系所发挥的特殊意义，显示中俄新时代全面战略协作伙伴关系达到历史最高水平并持续向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合声明中，俄方欢迎中方愿为通过政治外交途径解决乌克兰危机发挥积极作用，欢迎《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》文件中阐述的建设性主张。此前，3月20日，在赴莫斯科对俄罗斯联邦进行国事访问之际，国家主席习近平在《俄罗斯报》和俄新社网站发表题为《踔厉前行，开启中俄友好合作、共同发展新篇章》的署名文章，文中谈及上述立场文件时表示“前不久，中国发布《关于政治解决乌克兰危机的中国立场》文件，吸纳了各方合理关切，体现了国际社会在乌克兰危机问题上的最大公约数，为缓解危机外溢、推动政治解决发挥了建设性作用。”&lt;strong&gt;由此，中国通过此次峰会的第二重作用，就是积极发挥建设性作用，为启动和平列车提供必要的基础和支撑。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合声明中，双方指出，解决乌克兰危机必须尊重各国合理安全关切并防止形成阵营对抗，拱火浇油。双方强调，负责任的对话是稳步解决问题的最佳途径。双方认为，联合国宪章宗旨和原则必须得到遵守，国际法必须得到尊重。俄方积极评价中方在乌克兰问题上的客观公正立场。双方反对任何国家或国家集团为谋求军事、政治和其他优势而损害别国的合理安全利益。为此，国际社会应支持相关建设性努力。双方呼吁停止一切促使局势紧张、战事延宕的举动，避免危机进一步恶化甚至失控。&lt;strong&gt;这比较全面的点出了中国发挥的第三重作用，对冲来自非直接当事方，即美国及其驱使的阵营成员，为俄乌危机和平解决的进程源源不断施加的负面影响。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从已有的迹象看，美国正借助包括不断通过提供新型武器等在内的多种方式，试图对俄乌危机拱火浇油，如果俄乌冲突持续蔓延，乃至因为某些意外事件在冲突强度等方面失去控制，将对地区安全与世界和平造成严重威胁与损害。而中国展现出的立场，态度和取向，不仅与美国形成鲜明对比，而且为各方树立了一个良性的典范；此前沙特和伊朗在北京对话并发表联合声明之后，中东地区迅速刮起一股和解之风；希望中国在俄乌冲突的政策立场，也将有助于促进各方着力超越拱火浇油者构建的各种障碍，为推进负责任对话朝着与中俄联合声明以及中方政策立场文件相一致的方向共同努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如习主席在署名文章中所指出的那样，复杂问题没有简单解决办法。我们相信，只要各方秉持共同、综合、合作、可持续的安全观，坚持平等、理性、务实对话协商，就一定能找到解决乌克兰危机的合理途径，找到实现世界持久和平、普遍安全的光明大道。这值得中国与所有志同道合的伙伴，一起携手努力，贡献智慧，化解矛盾，共同建设更加安全与美好的世界。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93c8e0a0688e7ce49850a5969d65207a</guid>
<title>有本成功预测美国危机的书，彻底打破我的历史观</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_03_23_685229.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进入新时代的现代化分析之前，我先介绍一本书，是两位美国学者威廉·斯特劳斯（William Strauss）和尼尔·豪（Neil Howe）在20世纪90年代中期写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一本奇书，名字是《第四次转折——世纪末的美国预言》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书上说美国有一个80年的大周期，从18世纪70年代的独立战争到19世纪60年代的南北战争，再到20世纪30—40年代的第二次世界大战，再到如今。美国基本上80年一个轮回。在这80年里，每20年又是一个小周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从二战到肯尼迪遇刺，是美国最近80年大周期的第一个小周期。美国欣欣向荣，每个人信奉的理念都差不多。美国从20世纪60年代开始进入思想解放的20年。里根之后20年是展开时代，也就是威廉和尼尔这本书的写作年代。他们预期到2005年，美国要进入最后一个20年，即危机时代，几乎预言了2008年金融危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中还推测说，美国从2005年到2025年的这个小周期将以什么方式结束？要么是内战，要么是跟外敌打一仗，然后再创造一个新历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/16/20230316134937697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书把我关于历史线性进步，尤其是直线式进步的观念彻底打破。历史会循环，包括大循环和小循环。后来我想，这一理论用到中国也适合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的四代领导人也可以分为开创、生长、展开（繁荣）、再生的一代。毛泽东代表开创的一代，邓小平代表快速生长的一代，江泽民和胡锦涛代表展开的一代，中国经济在全球上升到第二位，而且遥遥领先。从2017年开始，中国进入大周期的最后一个小周期：再生的一代，即新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新时代要干什么？如果按照美国这两位学者的理论，新时代对应的是两件大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，纠偏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在上一个发展阶段中思想解放、改革开放的成就很大，不可否认。但也产生很多问题，比如腐败问题。腐败在某些地方几乎成为一种文化。十八大以来的反腐十分深入，但十九大之后仍然有人敢腐，这很奇怪，所以要以一种政治斗争的形式来反腐，让他们不敢腐，建立一种新文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，强化党组织的生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党组织的生命力一旦衰退甚至涣散，容易导致政治和经济结成不该有的联盟，对经济的长期可持续发展尤其是高质量发展不利。因为政商合流容易导致公权力的商业化，甚至导致利益集团绑架政府，形成不该有的市场壁垒，影响公平竞争和市场活力，最终使中国的国际竞争力下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在研究发展经济学的过程中实地调研过很多发展中国家，也读了很多发展中国家的历史。我发现那些不发达的发展中国家最大的问题就在于知识精英、商业精英和政治之间形成了牢不可破的利益联盟，无法让整个社会形成良性的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个要解决的问题，是不平等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国发院有一个调研团队每两年做一次全国性调查，发现中国的基尼系数最高峰是0.52，什么概念？这是撒哈拉以南的非洲国家和南美国家的水平。众所周知，那些地方贫富差距巨大。我们最穷的10%的人口只拥有全国总收入的0.5%，资产为负，靠借钱生活，最富的10%的人口拥有全国总资产的70%、总收入的40%，这就是巨大的贫富差距。所以要纠偏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过多年的纠偏，反腐已经接近尾声，党组织的生命力也得到了提升。不平等问题还没有完全解决，需要进一步努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/16/20230316135215279.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自电视专题片《零容忍》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面向未来，要实现中国式现代化，还有几个重要的内容需要进一步建构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要重建党的权威，包括党的组织权威、党的理论权威、党在群众心中的权威。这需要很长一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，重建理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能再搞阶级斗争，但正统的政治经济学仍然基于劳动价值论，认为只有劳动创造价值。劳动创造价值意味着只有工人创造价值，资本不创造价值。在现实中，工人往往只拿一部分收入，工人工资之外的收入都被归为剩余价值，也就是剥削。有剥削就有阶级对立和阶级斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此理论，中国共产党仍然是一个工人阶级政党，只能是工人阶级的先锋队，就不容易代表全国人民。如果工人阶级先锋队这一点不更新，下一步的问题就是中国共产党领导的国家还是不是存在阶级属性？因此，这一关键理论需要重建。为此，我们要认真重读《资本论》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前把《资本论》当作一本实证的著作来读，但它开篇和定调的劳动价值论本质上是一种假设，不是事实观察。所以《资本论》是一部典型的哲学著作，而不是典型的政治经济学著作。有了这个认识，我们就可以在观察的基础上建设新理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义和《资本论》的底层就是从劳动价值论出发，认为存在阶级和剥削，从而很好地论证了无产阶级革命的正当性和必要性。但如果劳动价值论只是一个假设，尤其是如果这个假设不牢靠甚至有错，怎么办？所以我们一定要重建理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于今天有很多讨论的共同富裕，关键点一定是投资老百姓的收入能力，而不是既有财富的重新分配，否则共同富裕的内涵就与老百姓内在的价值观不同，就意味着有些人可以不劳而获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，二十大报告里有一句话：“把马克思主义思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来、同人民群众日用而不觉的共同价值观念融通起来，不断赋予科学理论鲜明的中国特色。”把富人的钱直接分给穷人和老百姓日用而不觉的价值观当然不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，最后要建构中国自己的创新体系，也就是新型举国体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要这么做？首先是外部环境变化所致，这是非常重要的方面。其次是面向未来，世界格局充满了不确定性，台海局势也存在变数。万一出现极端情况，中国被全面封锁，没有自己的创新体系，产业链不能实现自我循环就容易陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化已经走过了从“站起来”到“强起来”的路程。如今，我们要向第二个百年目标发起冲击，过程中难免遇到新的变数和挑战，因此全面理解中国现代化的历程，尤其是正确理解中国式现代化的内涵十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文节选自作者于2022年11月17日在北京大学国家发展研究院第73期EMBA论坛上的演讲。全文已收录于中信出版集团2023年1月出版的《读懂中国式现代化》一书。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/16/20230316134532806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b61a4e6eb068184b68abcd9b282924bd</guid>
<title>动了退休改革，马克龙敢不敢再动这个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2023_03_23_685228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国政府退休改革一波三折，闯关成功，马克龙注定会作为“改革家”青史留名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法国的问题，远远没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日中午，马克龙接受法国电视一台（TF1）和法国电视二台（France 2）联合采访，希望借此平息法国人的怒火。这也是他首度回应改革危机，马克龙自己也直言，“你认为我喜欢（退休）改革吗？当然不”，“但是没有其他方法来平衡账目，这项改革是必要的，它不会让我高兴，我宁愿不这样做……但我们等待的时间越长，赤字就越恶化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此前，马克龙也表示现阶段他不会解散国民议会，也不会重组内阁，更不会就法国退休改革进行公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙“三不原则”的背后，是深深的无奈。因为他的“三不”，有可能是三个定时炸弹，法国政府依然危机重重。而法国年轻人所表达的退休无望、更想躺平，让法国的未来也变得非常黯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《世界报》报道，30岁以下的法国年轻一代，对待工作的态度与父母一辈已不再一样，因为，从步入职场起他们已深知，职业生涯结束后所能获得的“休息权利”远比不上父母那一代。与其苦苦奋斗，还不如及早放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国是如何走到今天这一步的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾写过一篇&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kongfan/2017_06_27_415237.shtml?s=fwckhffhxw?web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《“问题移民”是法国的最大“症结”之一》&lt;/a&gt;，法国的退休改革，依然与此有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退休金制度之所以必须改革，主要是因为法国人口结构的老龄化。法国65岁及以上人口，从1970年代便节节上升，1970年占人口的12.87%，到了2020年则已经高达20.22%。加上法国的整体生育率从1960年代开始便不断下降，导致二战后婴儿潮出生的一代，人数远超后代的年轻人。当婴儿潮一代陆续退休，退休金制度就面临入不敷出的问题。法国整体生育率在1960年为2.9，一度在1990年代下跌到最低的1.7，经过政府的鼓励生育政策刺激，在2021年略升到1.84，但还是低于2.1的替代率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/23/20230323074625361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低生育率所导致的人口老龄化是所有发达经济体的共同难题。然而，法国的整体生育率居欧盟国家榜首，而且改革后的退休年龄，仍然低于其他西欧国家。除了优渥的生育福利，法国生育率部分贡献来自相对宽松的移民政策。然而，新移民有不少来自北非和中东地区，他们截然不同的宗教信仰和生活习俗，给法国带来其他的社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调发现，大多数法国人反对退休金制度改革，然而近八成却相信国会最终会通过改革，显示法国人尽管不满，却知道不改革的后果更为严重。人口老龄化的后遗症不仅限于退休金破产，劳动力的老化和短缺自然吸引移民填补，非法偷渡客问题于是日趋严峻，除了制造各类社会融入与治安问题，也激发民粹主义和排外情绪。同样面对非法移民问题的英国，3月10日刚与法国签订协议，资助法国设立非法移民拘留所和强化移民执法，减少偷渡客北上英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，法国的总体出生率仍维持在1.83（2020年）,在欧盟各国中不算低，但人口结构存在隐患。除了严重老龄化以外，穆斯林移民和非洲裔移民所占人口比例也在不断上升，这种人口结构的变化给养老金体系造成巨大压力，促使政府推行改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说穆斯林移民和非洲裔移民上升，会给法国养老体系造成压力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有兴趣的朋友，可以再复习一下我上边提到的那篇文章。其实，很多非洲裔移民，自从踏进法国的那一刻起，就对这个福利国家的体系“吃透了”：工作是没有意义的。因此，不少非洲移民，根本无心工作。工作年限够领取失业金了，就开始在家休息。这还算是好的，不少人根本不工作，就靠国家的福利养着，反正孩子也有国家负责，生活、教育都不是问题。但是，这种家庭出来的孩子，大多数走上了街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是法国问题的症结所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/23/20230323074940180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;法国移民人口变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，退休制度改革也成了法国历届政府必须面对的“老大难”问题，历经1993年巴拉迪尔（Balladur）总理改革、2003年菲永总统改革、2010年萨科齐总统改革、2013—2014年奥朗德总统改革，至马克龙总统第一任期已经历五次改革，是法国内政改革篮子中最难啃的“硬骨头”。没有连任压力的马克龙希望能够放手一搏，实实在在解决掉这个痼疾，以彰显其政治领导力，也为自己留下足够的政治遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于移民问题和退休改革之间的关系，法国前总统萨科齐看得最清楚，也最深入。所以，他在2010年下半年，几乎同时推出了移民新政和退休改革，在法国引发了巨大反响。萨科齐当时宣布收紧移民政策，计划在3个月内取缔境内非法吉普赛人居住地，将非法居留并触犯法律的吉普赛人在第一时间遣返；随后，他又强调，要取消那些原籍为外国、有特别严重犯罪情节罪犯的法国国籍，此举引发海内外广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年10月，法国退休制度改革法案在国民议会以336票对233票的结果最终获得通过，并且最终于11月9日生效。这项法案包括把退休年龄由60岁推迟至62岁，把全额领取退休金年龄由65岁推迟至67岁。由于退休制度改革涉及民众切身利益，因此遭到反对党和工会组织的强烈反对，并引发了全国性的跨行业大罢工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/23/20230323075428885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间3月18日，法国反对养老金改革的走上街头抗议。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，萨科齐先从敏感的移民问题入手，然后在推动退休改革，其实是非常有勇气的。移民政策的改革，可以说和退休制度改革的难度是一样的，甚至可以说难度更大。因为移民问题，涉及到政治正确，谁也不愿意去触碰这个敏感地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，马克龙强力推动退休改革，然而只字不提移民问题，应该也是这个原因。对于法国来说，退休改革是标，而移民问题才是本，马克龙治标不治本，法国的问题，远远没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在即将到来的3月23日大规模罢工中，法国将调派12000名警察和宪兵，其中5000人在巴黎。内政部长强调，警察和宪兵承认示威自由，同时要确保“安全”。如果大家不相信我所言的移民问题，其实很简单，只要上街看看，游行队伍中，有多少外来移民，就清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0f83dc51f30785fc7a9847bd3c1d6fe</guid>
<title>印度是决定中美竞争胜负的关键力量吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelSchuman/2023_03_23_685227.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 迈克尔·舒曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美日益扩大的对抗前线已从联合国大厅延伸到南太平洋岛国。但就像所有重大地缘政治游戏一样，某些国家对美国利益的影响要更大，其中影响最大的就是印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为亚洲又一个新兴大国，印度可以成为本地区乃至世界范围内平衡中国影响力的重要力量。所以，华盛顿一直在不遗余力地讨好新德里。乔•拜登总统有众多宏伟的计划，想通过实施一系列外交、经济和安全举措来巩固美国在印太地区的地位（印太地区包括南亚、东亚和西太平洋）。至于这些计划能否成功，印度将发挥决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国能否获得印度的支持尚不得而知。在历史上，两国关系曾因缺乏互信和意见分歧而受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一后遗症至今仍在影响两国关系，但对两国关系影响更大的是印度外交政策的反复无常。自1947年建国以来，外交政策一直是印度标榜自己世界地位的主要工具。印度领导人前一刻似乎要与华盛顿结盟，后一刻就又开始自行其是，有时还与美国的敌人相谈甚欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于意识形态理念和现实利益计算的双重推动，印度总理纳伦德拉•莫迪一直在奉行极端独立的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得印度成为全世界最摇摆不定的国家，就像全球地缘政治版图上的宾夕法尼亚州或佐治亚州（译注：宾夕法尼亚州或佐治亚州是美国大选时的摇摆州，即该州选举结果既有可能支持民主党又有可能支持共和党）。印度会倾向哪一边，印度何时以及为什么倾向那一边，将有可能决定是美国还是中国主宰亚洲，以及谁会在世界范围内占有优势。就像美国最不稳定的摇摆州一样，新德里的反复无常也是令人焦虑不安的一大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印关系从一开始就在友好和敌对之间摇摆。1949年10月，哈里•杜鲁门总统派遣其专机“独立号”去迎接当时身在伦敦的印度总理贾瓦哈拉尔•尼赫鲁，并在他抵达华盛顿时亲往迎接。在这位印度领导人首次正式访问美国之时，红地毯待遇表明杜鲁门政府急于赢得他的好感。作为一名坚定的民主主义者和发展中国家的英雄人物，尼赫鲁是一位至关重要的客人——美苏竞争日益激烈之时，尼赫鲁正是美国急需的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/22/20230322171915413.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼赫鲁访问美国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼赫鲁似乎也给出了回报。在向国会发表的讲话中，他指出，鉴于两国有着共同的政治价值观，“两国之间的友谊与合作是……水到渠成的。”然而，分歧很快出现。当国务卿迪安•艾奇逊在家中接待尼赫鲁时，他邀请尼赫鲁“畅所欲言，指出国务院任何错误或无益的行为。” 于是，尼赫鲁持续教导他，直到凌晨一点。当艾奇逊对共产党接管越南表示担忧时，尼赫鲁说，按这位国务卿的记载，美国的立场“是错误地借用了以往的东方或欧洲经验”。对是否承认之前几天刚成立的共产党中国政权，两人也意见不同。后来，艾奇逊形容尼赫鲁是“他认识的最难打交道的一个人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国的主要分歧是在世界观方面。随着冷战开始，美国人期望尼赫鲁站在他们一边。而尼赫鲁认为，将世界划分为相互竞争的集团本身就是危险的。他在哥伦比亚大学发表演讲，将印度的一大外交政策目标描述为“追求和平，但不是通过与任何大国或大国集团结盟的方式，而是以公正立场对待每一争议问题。”他继续说道，“将世界分成两个敌对阵营，这一过程本身就加剧了这一做法（一直）寻求避免的冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度议会议员、前外交国务部长沙希•塔鲁尔解释说，尼赫鲁的想法植根于印度被英国殖民统治的经历。“在长达200年的时间里，另一个国家代替我们在国际舞台上发表意见，”他告诉我。“尼赫鲁在冷战期间完全不愿加入某一联盟的一个原因，正是因为他不想将印度的言行独立性抵押给别国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冷战的推进，美印分歧加深。华盛顿采取了“非此即彼”的态度，这让印度看起来明显不可靠，并促使美国决策者选择印度的死敌巴基斯坦作为反苏伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼赫鲁也不愿屈从于华盛顿。他坚持某些原则，这使其成为1961年不结盟运动中的杰出人物。他对印度的未来有一个愿景，即凭借自身的力量成为一个有影响力的大国，并代表众多刚摆脱殖民统治的新兴国家。在这方面，美国既是合作伙伴，也是潜在的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“印度和美国没有意识形态上的分歧，”宾夕法尼亚大学的印度政治专家弗朗辛•弗兰克尔在她的新书《当尼赫鲁向东看》中写道，“问题在于，尼赫鲁坚信印度必将成为世界一大强国，但美国决策者根本没这么想过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70多年后，尼赫鲁的幽灵仍困扰着美印关系。世界再次分裂成两个对立的阵营，而今日的两大阵营是以美国和中国为核心。新德里再次承受选边站队的压力。这一次，印度人仍不愿意做出选择，就像冷战时一样，这再次让美国决策者抓狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一次，新德里的盘算有些不同。对苏联的钦佩，尤其是对国家主导经济模式的钦佩（尼赫鲁将这一模式的某些要素引入了印度），使尼赫鲁的立场变得复杂。莫迪将中国视为对印度国家安全的威胁，这与拜登政府“多与印度接触，从而将印度纳入对华竞争大战略”的目标相一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔鲁尔告诉我，“美国正在加强伙伴关系，以制衡中国。对是否要正式参与此类计划，印度采取了非常谨慎的态度，但实际上，鉴于中国变得越来越好战，印度完全有理由这样做……为了防备中国，我们也很需要找些伙伴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的核心安全关切是在偏远的喜马拉雅山边境线上，中印两国领土争端久拖不决。这些领土争端曾在1962年引发了中印战争，该地区至今仍风波不断。在过去大约五年的时间里，两国间的紧张局势有所加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兰德公司高级防务分析师德里克•格罗斯曼告诉我，“除非或直到边界僵局以对印度有利的方式得到解决，印中关系才会恢复正常。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>