<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a61b92268f788ee2be727ef6f3c58ca8</guid>
<title>美国对华贸易政策，就是一个政府各自表态？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2021_11_04_613492.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国葫芦里究竟卖的什么药？白宫团队是“唱双簧”，还是“一个政府、各部门按需表态”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月1日，美国财长耶伦在路透社采访中提出，降低关税能抑制美国国内通货膨胀；关税会推高国内物价，提高消费者和企业的成本，比如铝和钢等原材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在10月30日，美欧在G20罗马峰会期间达成一项协议，取消特朗普三年前对欧洲钢铝加征的部分关税。拜登照例不忘“点名”中国，称该政策旨在对抗从中国进口的肮脏钢铁（dirty steel），额外好处是敦促中国履行减排承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/02/20211102115130908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登与欧盟主席冯德莱恩 资料&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自欧新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这边厢的一唱一和外，还有人在“内讧”。10月29日，有知情人士透露，美国总统国家安全事务助理沙利文与美国贸易代表戴琪在对华贸易关税问题上发生争执。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙利文认为美国应当在个别关键领域上，追加对华商品关税，同时减少其他贸易领域的关税强度，涉及商品数千种。而戴琪则认为，美方不应这么快掀底牌，取消加征关税应该被作为中方需要通过“谈判”去争取的利益筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这三位美国高官都在10月与中国政府的相关事务负责领导有过沟通交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/02/20211102115216493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;戴琪、沙利文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;硬手段不会停，升级“工具箱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的算盘，可谓打得“精明”，既想要里子，又想保面子；真实的想法，恐怕已在戴琪10月4日的对华贸易新战略讲话中，展露得清清楚楚。从本轮几位核心人物的分歧来看，可能只是阶段性的处理手段差异。所以，美国对华贸易的主轴究竟是什么，与前任政府的区别有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，坚持中美贸易协议，弱化高关税在贸易工具中的作用。去年一月，中美签署了中美经贸协议。这份协议内容广泛，涵盖知识产权保护、服务业开放以及扩大自美进口等领域。拜登政府决定全面继承特朗普政府的这笔政治遗产，将其作为当今美中经贸关系的框架。戴琪的讲话中要求中方履行在协议中所做的承诺，并准备同中国讨论协议执行情况，尤其是中国自美扩大进口“承诺”的落实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惩罚性关税曾是特朗普的宠儿，被他视为打压中国的重器。目前，美国仍然对约3600亿美元的中国进口商品征收额外关税。这使得美国对中国进口商品的平均税率高达19%，是中美贸易战以前的三倍。根据穆迪公司的研究显示，新增关税的90%以上都是由美国进口商承担的。这意味着美国进口商每年多缴纳400多亿美元的关税，因此遭到美国工商界的广泛反对。此外，世贸组织专家组早在去年10月就裁定，美国对中国进口产品强征额外关税，违反了世贸组织规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，眼下内外交困之下，拜登政府没有下定决定取消对华额外关税。有外媒认为，这反映了拜登面临的政治现实，明年国会要中期改选，取消关税可能会得罪部分选民，导致民主党选票流失。拜登显然不希望看到这一场景，只好打肿脸充胖子。同时，这也是拜登政府自我认知的体现，它幻想把关税作为谈判筹码，同中国进行利益交换，比如换取扩大进口目标的完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过更重要的是，在这个新贸易战略下，关税恐怕不再是美国对华的主要贸易工具。戴琪在演说中宣布，在整体上保留关税的同时，将启动对一些中国特定产品关税的排除程序，也就是免征部分中国产品的惩罚性关税。这一举动旨在为美国企业纾困，涉及的主要是美国本土且世界上其他地方也不生产的产品，尤其是制造业零部件。据悉，美国贸易代表办公室不久前公布了首批排除清单，共有549项产品上榜，估计未来将有更多中国产品被列入排除清单。可见，惩罚性关税正逐渐边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，聚焦中国“以国家为中心和非市场的贸易做法”，重点解决美国对中国贸易政策的“基础关切”。美国对华贸易新战略没有提削减对华贸易逆差的目标，而是将矛头直指中国的经济体制，瞄准中国扶持国有企业、限制市场准入、“盗窃美国知识产权”以及“威迫和掠夺性的做法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴琪大肆渲染中国的“以国家为中心的经济模式”的危害，称中国的贸易政策和做法“伤害了我们的工人和产业”，“给了北京在全球贸易体系中不公平的优势”；攻击中国不遵守全球贸易规则，污蔑“中国的增长和繁荣是建立在牺牲美国和其它民主国家的工人和经济利益之上的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华新贸易战略企图从中国经济体制入手，改变中国的经济发展模式，从根子上解决在同中国竞争中越来越难取胜的问题。颇具讽刺意味的是，曾几何时，中国的经济制度被以美国为首的西方世界斥之为低效率，如今却被美国视为其继续统治全球经济的威胁，欲置于死地而后快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴琪表示，美国准备使用所有现成工具，并探索开发新工具，解决中国“不公平的贸易做法”。可以预见，有关中国发展模式的争论将被美国推向舞台中央，成为中美贸易争端的焦点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3d608b83c12d4c2f2d75052c5da22e8</guid>
<title>美国对台战略“模糊”还是“清晰”，都是白搭</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengjian/2021_11_04_613491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑剑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中美关系最重要、最敏感的核心问题，看似老生常谈，实为切中要害。不知道美国人是揣着明白装糊涂还是利令智昏，在台湾问题上越走越远。是时候给美国人提个醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国在台湾问题上说一不二：明牌！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓小平同志曾说过，凡是中华民族子孙，都希望中国能统一，分裂状况是违背民族意志的；中国人不解决台湾问题会死不瞑目的。言犹在耳，忠岂忘心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题是中国崛起绕不过去的一道坎，解决台湾问题、实现祖国完全统一是中华民族伟大复兴必须要完成的“功课”，是中华民族复兴目标体系中的一个重要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记《在纪念辛亥革命110周年大会上的讲话》中指出，台湾问题因民族弱乱而产生，必将随着民族复兴而解决。随着中华民族迎来了从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，实现中华民族伟大复兴进入了不可逆转的历史进程。因此，中国人很自信地看到，解决台湾问题的政治、军事、外交准备正在全面成熟，行动只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略界研究国际问题一向喜欢设想各种前景和趋势，据此做出政策选择。台湾问题只有一种前景，中国一定要实现祖国完全统一。这是中方的底牌，也是明牌。美方自己惦量怎么办，是顺势而为，还是逆流而行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国战略模糊或战略清晰：白搭！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国总统拜登在电视节目中回答在台湾遇“武统”时美方如何反应时，两次声称“美国会保卫台湾”。紧接着美方发言人出面澄清和纠正，“美国对台政策没有任何改变，将继续遵守一个中国政策，继续致力于帮助台湾自卫，不希望台海局势演变为冲突”。这反映美在台湾问题上“战略模糊”与“战略清晰”的政策之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从里根时代开始，美经常援引《与台湾关系法》中有关条文，暗示美可能出兵干涉中国武力解放台湾的行动，但也没有义务一定要出兵。这就是台湾问题“战略模糊”的由来。同时，不同时期美国内有人主张美对台应该走“战略清晰”之路，明确承诺保卫台湾，他们幻想只要美亮出确切无疑保卫台湾的立场，就能迫使中国知难而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“保卫台湾”说起来好听，但美国人得想一想，能不能撑得起对台湾的“保护伞”？愿不愿不惜代价甚至付出大量生命来为“台独”分裂势力站台？敢不敢为“台独”分裂势力与中国殊死一搏？但凡对美国了解的人都认为，今天的美国再无肯尼迪那种“我们将不惜付出任何代价，承担一切重担，面对任何困难”的决心和气魄，再无冷战结束后美能组成34国联军攻打一国的战略信誉和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“保卫台湾”这样的问题，美国政客们的话大可不必当真。政客们今天说了，明天可能就变。小布什总统刚上台时也扬言要保卫台湾，后来转为反对“台独”。美国家安全委员会印太事务主管坎贝尔曾在一个国际讨论会上说了大实话，美国不会公开作出“协防台湾”的表态，因为这种做法存在“重大利益缺陷”。说到底，利益决定政策。对于崇尚实用主义的美国，无利不起早。“保卫台湾”，美国图什么？相信如坎贝尔一类美国专业人士早有答案，美国今后的政策应该不会是不计成本、不顾后果的妄动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/03/20211103170529372.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月26日，布林肯先通过国务院官网发布声明公然挑衅，后又在推特上与蔡英文高调互动炒作涉台问题。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、美国在一个中国政策上耍滑头：瞎忙！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中美建交开始，美方一直在玩两面手法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美一方面承诺遵守中美三个联合公报，坚持一个中国政策，另一方面，给一中原则掺沙子、塞私货，宣称坚持基于三个联合公报、“与台湾关系法”和“六项保证”的“我们的一个中国政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，当中美关系相对稳定时，美方会刻意冷落台当局，甚至会敲打警告“台独”势力勿轻举妄动；中美间发生龃龉时，美方便表示要“管控台海局势”，或明或暗地加大对“台独”势力的支持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19d60f09832739096d41f30eba10dce9</guid>
<title>2024，他真的要回来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidAGraham/2021_11_04_613490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·格雷厄姆 译/余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于唐纳德·特朗普总统试图窃取2020年总统选举的胜利的能力，美国毫无心理准备。截止到大选当天，特朗普已经连续几个月声称选举是“被操纵的”，历史学家和民主专家警告说，这些错误的说法可能会造成何种损害。但是，当总统在选举当晚走到白宫的演讲台前，他坚持说他才是胜利者，这令许多美国人大吃一惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的事情还在后头。特朗普给佐治亚州的州务卿打电话，要求他找到11000张选票，他试图将司法部门当作他自己的武器，并且还唆使了1月6日那场失败的暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人现在已经蓄势待发。甚至还不如说，他们准备得过于充分了。反对特朗普的民主党人和前共和党人所组成的不稳定联盟的许多成员，正疯狂地关注着特朗普和他的共和党盟友试图窃取2022年、特别是2024年选举胜利的危险。这不是没有道理的，与此同时，特朗普的许多心腹也在疯了似的关注着如何窃取大选胜利。但这些监督者有可能忽略更严重的危险，特朗普完全可能以光明正大的方式赢得这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2016年获得大选胜利是对美国政治实践的严重伤害。他在2020年依附于权力，更是彷如在伤口上撒盐。特朗普在2024年输掉选举并试图窃取选举的胜利果实，将带来更加灾难性的后果。但是，直接的胜利——这是一种非常现实的可能性——可能造成致命的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普几乎必然在2024年参选，而被提名也是可能的。除了正式公布自己的候选人资格之外，在公开声明中调戏似地（对他来说却是异常端庄地）宣布此事，他已经万事俱备。一些怀疑论者仍然认为这是个骗局，但如果他能赢，为什么不竞选呢？2016年，特朗普只赢得了共和党初选选民的多数票，并在共和党建制派内部面临几乎一致的反对。甚至正相反，他在进入2024年时，共和党内将会更加团结，尽管民调显示共和党选民中存在更多的矛盾心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/26/20211026092555711.JPG&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年10月仍然自称“总统”的特朗普在爱荷华州参加集会&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一大群共和党人都在关注2024年的竞选，但有几个人表示，如果特朗普参选，他们就不会参选。其他一些人，比如克里斯·克里斯蒂（Chris Christie）说他们不会听从于特朗普，但事实证明，克里斯蒂在2016年对特朗普来说甚至不是一个减速带般的小小阻碍。没有理由认为这一点已经改变。周六，特朗普在爱荷华州举行了一场集会，参议员查尔斯·格拉斯利（Charles Grassley）参加了集会，不管从他自身的气质来看，还是从他的资历来看，他都是一个老派的共和党人，而他的参会是特朗普接管该党的象征。许多参议院共和党人私下里希望特朗普不要参选，但更有说服力的事实是，他们不会公开这样宣称自己的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连在1月6日之后严厉批评特朗普的参议院少数党领袖米奇·麦康奈尔（Mitch McConnell）也表示，如果特朗普是共和党候选人，自己将“绝对”支持他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么特朗可能赢吗？当然可能。目前笼罩着拜登政府的混乱和快速衰退的气氛不太可能——但是并非不可能！——在未来三年内持续下去。 （要参考另一个连续四年灾难的例子，你就得一路追溯到......上一位总统）。拜登保有某些结构性优势：现任者具有着内在优势，而且尽管新冠疫情的未来进程无法预测，但经济情况是可能改善的，尽管可能比较缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是，拜登的支持率已经明显下滑，两极分化的环境让他一旦失去支持就很难再次挽回。对于民主党人来说，最令人担忧的是，拜登已经失去了独立选民的青睐。在职总统已经不再像之前那样是一个提高支持率的助力了。特朗普和奥巴马在竞选第二任期时，选票份额都下滑了。此外，鉴于几个州的差距微乎其微，特朗普不需要在拜登身上获得太多优势，就可以在一场新的竞争中击败他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，特朗普在2024年就有不错的机会获得选举胜利——至少像2016年那样在选举团中获胜，甚至可能是两次未能实现的普选胜利。我在2020年大选前夕写道，特朗普的第二个任期将比第一个更危险，但从2024年开始的第二个特朗普任期将远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于不要对未来的特朗普威胁感到恐慌，保守的特朗普批评家罗斯·杜萨特（Ross Douthat）提出了一些最明智的论点，他认为尽管特朗普可能确实是一个有抱负的独裁者，但如果他不能执行自己的政策，那也无关紧要。“最危言耸听的特朗普批评者一次又一次准确地分析了他无情的不道德行为，但随后高估了他将自己的意志强加给下属和盟友的能力，更不用说整个国家了，”杜萨特最近写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但杜萨特低估了在2025年1月20日重新上任后特朗普会带来的制度格局变化。特朗普可能会统一共和党对众议院和参议院的控制。他将在最高法院获得保守派多数席位，并且真正有可能任命斯蒂芬·布雷耶（Stephen Breyer）大法官的继任。特朗普在第一次当选的前两年共和党确实控制了国会，但他不知道如何使用它，两院都由对特朗普及其目标深表怀疑的共和党人领导。当时的议长保罗·瑞安（ Paul Ryan）并没有采取太多措施来阻止特朗普，但他放慢了他的速度，麦康奈尔（McConnell）也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在瑞安走了，麦康奈尔已经展示了他的灵活性。共和党内部对特朗普的抵抗已经被绞碎，只剩下参议院的米特·罗姆尼（Mitt Romney）和众议院的少数代表。特朗普也在试图对那些投票弹劾他的共和党人进行清洗。他已经迫使俄亥俄州的安东尼·冈萨雷斯(Anthony Gonzalez)放弃竞选连任，而且他正在尽力拿下怀俄明州的利兹·切尼(Liz Cheney)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加容易摆布的立法部门和司法部门会帮助特朗普，而他也会更好地控制行政部门。他用不合适的玩具和被淘汰的人组建了他的第一届政府，这些工作人员在其他总统任期内永远不会得到这样的工作，因为他们太没有经验，太无能，太粗暴，或太极端。在他重回总统职位时，他将会做得更好。这些工作人员现在经验丰富，能力更强，下次会有更多的资深共和党人将自己排除在竞选总统的可能之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普担任总统期间，政府失去了许多能干的、认真的公务员，但其他人计算过，他们本可以经受四年的考验。在被任命的政府职员无法维持政府运作的情况下，这些人保证了政府的运转，在特朗普试图削弱法治的地方，他们确保了法治的推行。(由于他们的努力，他们被称为“幕后政府”。）如果特朗普重新上台，这些人中的许多人可能会退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些为美国民主的命运担忧的人这样做并没有错。他们只是可能过于关注特朗普非法夺取权力的情况，而对特朗普合法地通过选举而赢得第二任期的可能性关注不够。如果特朗普在2024年公平地获胜，他可以而且可能会颠覆法治和民主规则，就像他输了并试图偷走选举一样，但他会从一个更合法的地方这样做。当选的暴君是全球各地常见的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统任期的兴衰起伏让一些人放心，虽然美国社会的许多东西都被打破了，但一个基本的支柱仍然存在。在这件事上，特朗普无法赢得大众投票；他只是在选举人团里技术性获胜，而一旦选民看到他的行动，他们就会反感他并把他扔出去。也许2024年的选举会强化这一点，也许特朗普不会参选，但对这两种情况，我们都很难有很大信心。特朗普在2024年的胜利将颠覆这个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多政治家都喜欢温斯顿·丘吉尔的一句谚语：“美国人总是会做正确的事情，只是在他们尝试了其他一切错误的选择之后。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种可能性仍然存在：他们可能会尝试了其他一切，然后最终选择了错误的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年10月13日美国《大西洋月刊》网站，译者是余烈）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b84a73d1950365bfa77a5416a9d344f</guid>
<title>应对中国，美国的盟友策略失败了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2021_11_04_613488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G20峰会上，刚刚因核潜艇大单而生嫌隙的美英法澳，似乎又握手言和，也因此被外界解读为是美国修复盟友关系的又一次举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而百年来美国之所以能稳居“世界霸主”地位，除了综合实力外，其庞大的盟友体系确实功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也知道，自21世纪以来，前有小布什，后有特朗普，大搞单边主义，完全忽视盟友的建议和利益。虽然2021年打着重视盟友旗号的拜登入主白宫，但在众目睽睽之下极其无情地抛弃了阿富汗加尼政府，让一众盟友心寒；之后又为核潜艇对法国“背后捅刀”，让马克龙极其愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018111351601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ABC News报道：拜登同意马克龙的看法，认为核潜艇事件原可以处理得更好&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的盟友政策有哪些特点？既然盟友关系对美国如此重要，为什么又要一而再的中伤自己的“小伙伴”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果从历史和全球视野来看，以其他大国为参照，美国的盟友体系不仅牢固，而且富有弹性，绝非一个阿富汗和法国所能冲击得了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国早年作为一个殖民地，之所以最终能击败当时强大的大英帝国赢得独立，很重要的一个因素就是其成功的盟友政策：利用法国和英国全球争霸的历史机遇，在1778年赢得法国的大力支持，同时带动西班牙和荷兰参战。随后俄国也于1780年联合普鲁士、荷兰、丹麦、瑞典等国组成“武装中立同盟”，打破英国的海上封锁。因此可以说，美国甚至在建国前，就已经体会到全球盟友的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国建国后，伴随着自身力量的崛起，更是重视盟友的作用，并最终凭借在两次世界大战中的谋划，建立了与欧洲亲密的盟友关系，并以此作为其二战后全球称霸的重要支撑点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此以后，美国对世界的干预往往是和盟友共同行动，如朝鲜战争、海湾战争、反恐战争等。盟友不仅帮美国赢得和苏联的冷战，也使得美国能够比较有效地主导世界，让自己的利益最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/18/20211018105937783.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若归纳美国的全球盟友政策特点，可分为四点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，有清晰、明确的盟友意识。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管美国是弱小还是强大，寻求盟友、建立盟友都是其明确的战略之一。这和其发展历史有关。而且美国社会的核心族群白人源自欧洲，欧洲又有着漫长的以各种方式——比如宗教、血缘、利益等——存在的结盟传统，这对后来的美国自然也有很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之所以强调这一条，是因为中国由于历史原因，除了短暂的分裂时期，长时间以来缺乏盟友意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在儒家文化圈，中国一国独大，而且建立的是朝贡体制。整体来看，中国既不需要与任何一个国家结盟，也自认没有哪一个国家配有这样的资格——让一个国家朝贡就已经是“恩典”，根本谈不上盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年新中国成立后在外交领域重视“结伴不结盟”策略，可以说这不仅仅是对国际形势的判断，多少也受历史文化的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，美国能及时抓住时机付出，借此赢得他者长期相对坚实的信任，并在此基础上建立自己的盟友体系。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要是体现在一战和二战时期。两次世界大战对各国都是一个考验，美国之所以能成为最大的受益者，除了实力、有利的地理条件外，它自己正确的战略也起到非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次世界大战，中国和日本都是战胜国，其中中国参战思路和美国差不多，都是在后期战局已定的情况下才入场。日本则不同，一战爆发后不到一个月就对德宣战，卷入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说在一战爆发时，中日美三国都是欧洲中心外的边缘国家，但最终只有美国借助一战初步奠定了日后盟友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当时主要是国力太弱，尚没有资格和欧洲各国建立盟友关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本则是主要把精力放到亚洲的对德战场，还拒绝了英法俄出兵欧洲的邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅国力强大、和欧洲文明一家亲，而且还直接出兵欧洲，和各国并肩作战。更重要的是，无论战争期间还是战争后，美国都没有实质性地损害过欧洲利益。拿捏分寸得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这三个国家对比来看，实力虽然重要，但战略眼光也同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国很清楚，欧洲是当时世界主导性力量，出兵欧洲才能获得最大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战时的中国虽然国力孱弱，但战略眼光并不低，从参战时机到选择欧洲主战场，都胜过日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本岛国封闭心态在这件事上充分体现，所以日本在一战后很快就陷入孤立。1902年建立的英日同盟在战后不到三年就被英国终止，原因就在于英国认为日本已经是远东最大的威胁。也就是说，日本参加一战不但没有达到结交更多盟友的目的，反而失去当时全球第一大国英国这个盟友。到二战时日本更由于参与轴心国，把一战时的付出完全清零。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f913137ea5de6c0052375f322e06b0a4</guid>
<title>韩流席卷西方？不，欧洲人并不认为亚洲男人很有吸引力</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2021_11_04_613485.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，当你看互联网时，可能会觉得韩国文化的浪潮正在席卷整个西方世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国电影《寄生虫》赢得奥斯卡奖，韩国电视剧《鱿鱼游戏》成为Netflix上最受欢迎的剧作，“江南style”成为YouTube上收视率最高的视频，Kpop团体出现在美国电视上……怎么回事？韩国文化真的如此流行，以至于西方国家的所有人都对它着迷吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我来自欧洲，根据我自己的经验，答案是否定的。与过去相比，韩国流行文化在今天确实更受欢迎，但它只在互联网上，在年轻人（大部分是高中生）中流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲国家，韩娱已经取得了成功。与韩国相邻的国家不仅在地理上，而且在文化上也非常接近，因此传播韩国的娱乐文化并不难。这些国家的民众对韩流有着天然的兴趣，他们也很熟悉韩国歌手和演员，因为这些演员经常访问这些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/02/20211102170349966.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;593&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;球星詹姆斯与《鱿鱼游戏》的互动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，韩流非常关注美国，一直在思考如何在那里取得成功。我认为这主要是因为美国市场非常大，在全球有很大的影响力，所以韩国娱乐公司认为在美国取得成功意味着在全球取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在美国，有一个巨大的韩裔美国人群体生活在那里，这有助于传播韩国流行文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧洲与美国相比有点不同。在欧洲，韩裔相较而言少得多，唯一拥有大量韩国人口的欧洲国家是英国，因此在所有欧洲国家中，韩流传播最成功的地方是英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果你问一个普通的欧洲本地人，甚至英国人，他对韩娱的看法，大概率他可能不明白你在问他什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲远离东亚，且有许多小国。每个国家都有自己的文化，不与其他国家融合，而是独立发展。因此，韩流很难突破这一障碍，成为欧洲各国主流文化的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩娱中谈论最多的部分是kpop。但韩国流行音乐在欧洲只流行于高中少女群体中。并且，这种“流行”的范围也很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一个欧洲白人女孩对kpop感兴趣，她这个年龄的大多数人会觉得她有点奇怪。因为kpop在他们当中并不那么出名，欧洲人不认为亚洲男人很有吸引力，所以他们中的大多数人不明白为什么有女孩会喜欢韩国明星。因此，即使一个欧洲白人女孩非常喜欢kpop，她也会保守秘密，以免受到同伴的侧目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/02/20211102171524704.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>