<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9fb4631794872437817bf4633b20a4a</guid>
<title>在我看来，这几位中国学者更有资格拿诺贝尔经济学奖</title>
<link>https://www.guancha.cn/leidingming/2024_10_28_753267.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：10月19日，《中国的奇迹》出版30周年座谈会，暨建构中国资助的经济学知识体系研讨会在上海大学举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，改革开放已经走了15年的中国，每年以9.7%的高增长快速前进，这样的成就对一个人口超10亿的转型期国家而言，在人类史上前所未有。然而世界银行1993年发布的《东亚奇迹》报告却对此视而不见。于是三位中国的经济学者林毅夫、蔡昉、李周提笔写下了《中国的奇迹》，并于1994年出版。30年来，他们对中国经济的分析和预测应验了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前，观察者网在&lt;a href=&quot;http://www.guancha.cn/dishuilakeconference&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上海滴水湖&lt;/a&gt;参加《中国的奇迹》出版20周年学术研讨会，为读者朋友们带来学者们的精彩辩论。10月19日《中国的奇迹》出版30周年，观察者网再次亲临《中国的奇迹》出版30周年学术研讨会。此时的中国经济，正在奇迹的道路盘旋，而美国的三位制度经济学者刚刚新晋诺贝尔经济学奖，引发中国经济学界热烈争议，三十多位经济学家就《中国的奇迹》的自主知识体系探索、诺贝尔经济学奖的局限性，以及中国发展奇迹的成就展开热烈讨论，同时也频频发问，中国奇迹可以持续？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网将为读者朋友们奉上此次研讨会的系列精彩言论，本文为第一篇，经作者审核修订后授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雷鼎鸣 整理：观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我想比较一下林毅夫、蔡昉和李周三位所著的《中国的奇迹》，跟今年拿诺贝尔奖的三位经济学家的理论有什么相同和不同，并评价一下1994年出版的《中国的奇迹》的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年诺贝尔经济学奖授予了三位来自美国大学的经济学家达龙·阿杰姆奥卢、西蒙·约翰逊和詹姆斯·鲁滨逊，以表彰“他们在关于制度如何形成并影响经济繁荣研究领域的突出贡献”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们理论的核心，其实来源于他们2001年发表在《美国经济评论》里的一篇文章《比较发展的殖民起源：一项经验考察》（The Colonial Origins of Comparative Development: An Empirical Investigation），这篇文章被18000多篇文章引用，这是非常可观的数据。很多人都预测他们会拿诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的著作《国家为何失败：权力、繁荣和贫穷的根源》（Why Nations Fail: The Origins of Power, Prosperity and Poverty），其核心内容源自2001年的这篇文章，当然其中也加了新的东西，内容比2001年那版更丰富一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国的奇迹》跟诺贝尔奖得主的研究有共同的优点：基本的起点和基本假设都很简单。简单不是坏事情，是好事情，起点简单才能走得比较远。而且它们想要解决的问题也非常重要，那就是：经济如何繁荣并持续发展下去，制度跟经济增长有什么关系。起点很高，目标也非常宏大，这是两项研究共同的优点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实还有一点，这三位诺贝尔奖得主的研究在技术创新方面含金量很高，现在很多人很喜欢写技术性很高的文章。而在这方面，《中国的奇迹》的研究对象不太一样，所以应该在技术性方面稍逊一筹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是《中国的奇迹》最基础的理论刚才讲过，很多人都很熟悉，就是用禀赋结构出发去解析一个国家发展的比较优势等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三位诺贝尔奖得主研究的基本假设是：过去几百年来，欧洲人在全世界很多地方都搞殖民地，但不同殖民地引入的制度不太一样。假如在某一个地方，欧洲人去了，死亡率很高，他们就不愿意在那个地方安家立命。殖民者都是急功近利的，想很快地在这个国家剥削压榨，赚了钱、拿了东西就跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在另外一些地方，诸如北美洲，加拿大、美国这些地方，他们打算长期停留，所以根据近代西方的记录和他们的说法，引入制度的包容性比较强。但是，是不是制度的包容性非常强这个很难说。我在香港，我也经历过殖民地统治，这是有很大的歧视性的，所以说包容性很强我觉得他们是乱吹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/25/20241025092631219.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;347&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月14日，在瑞典斯德哥尔摩拍摄的2024年诺贝尔经济学奖公布现场。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，他们所提出的殖民地根源理论比较笼统。不光是我一个人这样认为，比尔·盖茨在看完他们的那本书以后，他也提出了同样的看法。他们所谓引进比较“良好的制度”，什么叫“良好的制度”？他们提出了很多术语，包容性制度、攫取性制度等等。我们也不排除某个国家引入所谓不错的制度以后，会对经济产生负面作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举一个例子，我们知道曼瑟·奥尔森（Mancur Olson），他认为在西方民主制度下，非常容易出现利益集团，大家打来打去抢夺资源，对经济增长有很大破坏，西方民主制度也会在贸易方面搞保护主义，跟禀赋结构理论的政治建议是相矛盾的，因为保护主义会对经济增长产生比较负面的作用，所以我觉得在理论方面他们的缺点比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，三位的研究阐述了引进良好的制度会带来经济繁荣，但是他们最终的目标是，阐述西方民主制度是包容性制度,他们是要证明民主制度对经济增长有利，其实这个论证是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，他们曾在《政治经济学杂志》上发表过一篇文章（Democracy Does Cause Growth），我仔细读了，觉得挺荒谬的。他们根据Freedom House数据库，给175个国家的民主程度赋分并进行排名，接着干脆把这175个国家和地区分成两类，一类是民主经济体，另一类是非民主经济体。他们使用复杂的计量经济学的方法，发现属于他们认为民主的国家，在其它因素不变的条件下，25年以内GDP比非民主国家高出20%到25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这也不错，并不是说西方民主制度一无是处，但是25年的增长才高出20%到25%，太低了吧！我们早习惯了中国的高增长，他们看不见“房间中的大象”，对中国的发展视而不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多人批评了他们这篇文章，在他们回归分析里面把14亿人口的国家，跟几十万人口甚至几万人口的国家同等看待，这在回归分析无法得到准确的结果。本来有更好的方法去处理，但是他们没有这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）曾经说过，为什么很多西方经济学家看不到中国的发展？因为他们假设了中国经济很快就会崩溃，崩溃了就影响不了他们的结论，所以他们根本不管。当今中国的实践提出很多问题，跟他们的理论都是相矛盾的，所以他们干脆不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/25/20241025093301657.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图为《中国的奇迹》30周年纪念版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四点，两套理论都留下一个可能，那就是能否复制。如果用禀赋理论解释中国成功的发展经验，理论上别的国家也可以复制中国的经验。同样在理论上，三位诺奖得主研究的经验也可以被复制，而且他们希望别人去复制西方的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复制别人的东西不是坏事情，我们不要太封闭，但是两种复制有本质上的不同。因为根据禀赋结构理论，不同的国家有不同的禀赋结构。各国可以根据自己国家不同的禀赋结构，来发展出自己的发展策略，完全复制某一个国家的经验是不行的。但是三位诺贝尔奖得主觉得完全复制西方的经验就能取得西方发达国家的成就，这是典型西方人的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得他们的理论和斯坦福大学的弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）的“历史终结论”差不多，认为西方的发展模式已经完美了，就说你们来学我们吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五点，检验一个理论，最重要是看它的预测能力，而三位诺奖得主的理论预测能力不行。三位诺贝尔奖的得奖者的论文于2001年发表，假设他们1998年开始注意这个问题，从1998年到2023年的这25年里，根据他们的结论，平均来看，相比没有跟从他们的国家，采用他们认可制度的国家的经济增长要高出20%到25%，差不多每年多增长1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们可以看到，从1998年到2023年这25年以内，中国的实际GDP总共上涨了624%，差不多等于他们所说的25倍，而且中国属于他们所认为的非民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这就有两种可能，第一是他们理论完全错误，反差太大了；另外一种情况，他们把中国分类分错了，中国是民主国家，而不是他们所说的非民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，按照我刚才所说的几点，我觉得林毅夫、蔡昉和李周更有资格拿诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>403750370f8072db6f7f674fb4296fd9</guid>
<title>吃肉的人就不能谈动物福利吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaofeng/2024_10_28_753261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/猪场严选小冯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天看视频，高速路上一只猪从拉猪车上掉落下来的画面，这只猪大概率是摔瘫痪了，后续被高速救援拖走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我在这个视频下面发表了评论，大概意思是说这种体型的猪和拉猪车的样式，大概率是去屠宰场的。但是不能因为它的生命快结束了，所以它从几米高的车上摔下来就是一件无关紧要的事情，这严重违反了养殖行业内部的动物福利标准，相关责任人肯定要受到合理的处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家有兴趣的话可以了解一下，国内但凡是规模大一些的养殖企业，都会有自己内部制定的动物福利标准。总之，这只猪去屠宰场是它必要的猪生过程，但摔骨折不是，任何对动物造成的非必要的痛苦都要被杜绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些朋友说我伪善，一个养猪的在这儿谈动物福利不是搞笑吗？其实说我伪善已经是比较友好的评论了，骂我的私信那是根本看不完。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能不知道，不仅仅是肉，包括骨瓷、油漆、水泥、沐浴露、甜品里的吉利丁、胶囊的外壳等很多生活用品和工业用品的部分原料，都是从动物身上，尤其是猪身上提取出来的，因为猪的产能最大。所以恰恰是因为猪对整个人类社会做出了巨大贡献，我们从业者的所有财富也都建立在猪身上，所以我们才要在能力范围内尽可能地给它们提供最好的动物福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天也借这个机会给大家看一下国内比较现代化的养殖场里猪的一生。猪刚出生的时候会在产房这个部门的栏位里待到3至4周。大家能看到这只母猪被限位栏限制了活动，也能看到刚出生的小猪和母猪之间巨大的体型差异。在一个健康的猪场里，一半小猪的死亡都是被母猪压死导致的。所以尽管对母猪来说不自由，但那个限位栏是必要的。当然了，随着小猪体型和运动能力的增长，我们也会扩大这个栏位，让母猪尽可能待得舒服点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/18/20241018134003660.png&quot; width=&quot;548&quot; height=&quot;648&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在产房待了3至4周后，这些小猪就会被转移到一个叫保育的部门。我的身高和臂展都是1米82，大家可以看到空间还是很宽裕的。如果空间不够，猪自己也会打架，反而影响猪企的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/18/20241018134124683.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小猪们在保育部门安安稳稳地待上7周左右，会再去到一个叫作育肥的部门，在那里待到6至7个月大，就会被送往屠宰场。当然这些数据会根据猪的种类、饲养水平和当地饮食习惯产生差异，但具体流程是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
猪到屠宰场后就被二氧化碳迷晕，再进行屠宰。这种屠宰方式，一是更加人道，因为猪深度沉睡了才被屠宰，不痛苦；二是减少了传统屠宰方式里猪的应激反应，改善了猪肉的风味。也就是说，在比较发达的养猪供应链里，一只健康肉猪的整个猪生过程，除了阉割、断尾之外，是不会受到任何痛苦的。吃饱了睡，睡饱了吃，快快乐乐地度过它对人类产生了巨大贡献的一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于阉割断尾，因为无痛阉割的成本极高，我自己养狗养猫所以我知道，想要真按照宠物医院那个标准，再便宜也得500块钱，哪怕局麻也很耗材耗人工。一只130公斤体重、市面上常见的送往屠宰场的肉猪，按照今年过年那会儿的猪价，也就卖不到1700块钱，确实还没有我家狗两个月大买来的时候贵。因为无痛阉割增加了过高的成本，在目前来说完全不现实。我之前的视频也提到了，就连丹麦这样的北欧发达国家都扛不住阉割这个环节的成本，所以很多欧美国家索性就不阉割了，这也是为什么很多欧美留学生老买到骚猪肉的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我还是要基于实事求是的态度和大家沟通，大家刚刚看到的那个二氧化碳迷晕的屠宰场，目前来说在国内是少数。大家还是要对中国社会有一个具体的、清晰的认知，我们发展的非常快，过去几十年里创造了独一无二的发展成绩，但我们还是发展中国家，我们的人均肉类消费量只有头部发达国家的一半，我们的社会、企业、消费者都还没有办法去承担不符合社会发展现状的动物福利标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我相信我们的动物福利标准一定是越来越完善的，因为消费者，尤其年轻的消费者对吃肉这个事情有心理负担，会影响到消费者的消费行为，因此哪怕仅仅是基于商业的考量，我们都会想办法减少消费者的心理负担，创造越来越好的企业内部的动物福利标准，所以未来像这样包含屠宰方式、养殖方式、运输方式在内的无痛养殖产业一定会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望公众可以信任我们，养殖业的动物福利标准一定能够匹配上社会的发展速度，最后还是要给公众重申一下，任何对动物造成的非必要的痛苦都应该被杜绝，也希望公众可以更好地监督养殖业，更多地参与制定动物福利标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02c75e8e4e93a0269ea703ca2dc6bcf9</guid>
<title>莫迪强调“维持对华关系是优先事项”，这个表态很重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2024_10_28_753260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从边境地区有关问题达成协议，到两国领导人在金砖峰会上的会晤，近期中印关系“止跌回暖”的迹象明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印关系的改善对双边关系与国际形势有哪些影响？为什么中印关系的改善如此曲折，印度偏向美国主导的“四方安全对话”起到了怎样的作用？观察者网对话三大洲社会研究所执行董事、印度学者维杰·普拉沙德先生，带来他的个人观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中印两国领导人在喀山金砖峰会期间正式会面，此前双方外交部宣布就边境问题达成协议。您怎么评价这次会面的重要意义?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉沙德：&lt;/strong&gt;首先，人们应该意识到，围绕着本该在1950年代解决的边境问题，中印之间有过一段相当不愉快的历史。这个争议上溯到殖民时代，我认为应该理解这才是问题的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是英国的殖民主义者强加给了印度和中国人民一段边界，这不是印度和中国本来就存在的争议，两国都试图摆脱殖民者留下的遗产。事实上，中国和缅甸在上世纪50年代成功解决了划界问题，说明这并非无法实现。但是印度和中国这两个年轻的现代国家，为什么没能解决殖民者强加的争议？对此各有各的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，对于拉达克地区和藏南地区的问题存在许多误会，这是边境争议中两个最突出的问题。2020年，两国很不幸地发生了冲突，也是过去4年来中印最高领导人难以举行正式会晤的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中印两国在领导人正式会晤前宣布达成了协议，但有些媒体的头条标题并不准确。双方解决的是2020年冲突所引发的争议，也就是各自在哪些地方设置哨卡的问题。对于哨卡和巡逻的安排达成了协议，但并不意味着边境冲突已经得到解决。坦率地说，我期待着中印两国未来有一天能够正式完成划界，因为这是一个早该被解决的遗留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国领导人都已经意识到双边关系的重要性，未来存在巨大的前进机遇。现在不仅仅是中方，而是印方（外交部）也谈到，我们需要稳定、可预测的和友好的双边关系。印方不想要动荡的、敌对的关系。只有先确保稳定、可预测，双边关系才能改善与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/27/20241027181943691.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月23日，国家主席习近平在喀山出席金砖国家领导人会晤期间会见印度总理莫迪。&lt;span&gt; 央视新闻视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国和印度这两个亚洲大国之间要相互充满敌意呢？坦率地说，这是不合逻辑的。全球经济的重心正在转向亚洲，这是推动中印关系改变的真正动力。不过，我们依然有许多工作要做，两国人民仍需加深对彼此的理解，将对方视作邻居与伙伴。也许是出于不同的理由，但两国领导人认识到双边关系需要翻开新的一页。而我认为这次会晤是向前进了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许人们会好奇协议中谈成了哪些内容。但在我看来，有时候在国际关系里面，友好的氛围是推动外交关系稳定发展的开始，稳定与可预期才是未来最需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印度国内舆论对于这次两国达成协议与领导人正式会晤的看法，能否谈谈您的观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉沙德：&lt;/strong&gt;过去5年来，中印两国政府并没有试图刺激国内民间对彼此的敌意，而是试图降温。我认为这非常值得肯定。莫迪总理在与习近平主席会面后表示，维持稳定与边境和平是印度的优先事项。这个表态很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在印度，执政党内部有一派人持顽固的反华立场。这些人自1962年的边境冲突以来就存在于印度右翼政治势力中。但我认为，莫迪政府中的大量成员，以及在野的中间派、左翼政党都没有持根深蒂固的反华立场，他们希望改善中印关系。左翼政党是出于反对战争的角度，中间派则是渴望加深中印经贸往来。2023至2024年，中国再度超过美国成为印度的最大贸易伙伴。我认为印度的贸易重心迟早会从美国转移到亚洲国家这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027181632316.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
过去5年，印度从中国进口的电子元件数量增加了两倍。&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当莫迪总理表示“维持对华关系稳定是优先事项”时，这非常有意思。不应该仅仅因为印度政府中存在一个反华的派系就低估“优先事项”这个词。大多数印度人并不关心反华议题，务实的印度民众渴望与中国维持良好的关系。打个比方，当印度引进投资，比如计划建设高铁时，他们不可能期待美国的帮助。如果想要引进的话，可能是法国的企业和技术，但中国的会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，为什么中印关系改善的过程花了如此之久？阻碍双边关系发展的核心症结是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉沙德：&lt;/strong&gt;我认为，首先，中印两国最高领导人在2022年的二十国集团（G20）巴厘岛峰会场边交谈过，所以并不是5年来都在彼此冷落对方。其次，2020年的冲突发生后，2021年、2022年依然在中印边境发生了冲突与对峙。为什么会继续出现这个问题，究竟是政治问题还是军事问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的看法是，这在很大程度上事关两国的声誉。边境问题就是声誉问题，这些国家并不是为了争夺铀矿或是石油储备等资源。而涉及到国家声誉问题，只有通过政治方式解决，但这通常会花费许多时间。对于两国政府来说，诸如“在边境问题上让步了一两公里”这样的消息，显然会带来巨大的国内政治代价。印度和巴基斯坦也存在边境问题，所以对于印度来说，这并不是一件新鲜事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d08d5edfe092c2292009cf410208d009</guid>
<title>如果朝军真的来了，北约该怎么接招？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_10_28_753257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《俄朝全面战略伙伴关系条约》已经获得双方批准。条约第四条规定，如果一方受到武力攻击并处于战争状态，另一方将立即以一切可用手段向前者提供军事和其他援助。10月24日，普京在回答路透社记者提问的时候说道，他相信朝鲜领导人会认真对待条约，“至于我们在第四条框架内做什么和怎么做，这是我们的事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜外务省负责俄罗斯事务的副相金正奎10月25日表示，“朝鲜向俄罗斯派兵”的说法是国防问题，不是外交问题，对此没有必要另行确认。如果存在国际舆论所描述的事情，那也是符合国际法律规范的行动。他认为，一定有某些势力想要将那描述为不合法的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，普京和金正奎都不直接否认朝军入俄，当然也没有承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，对于俄罗斯来说，正在乌克兰进行的是“特殊军事行动”。库尔斯克在俄罗斯境内，但俄罗斯也没有因此宣布战争状态。但这只是技术性的细节问题，没人会以此纠结朝军入俄的合法性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝军入俄如果属实，将是地缘政治的大事。来自半岛的这只恐龙级大蝴蝶一旦扑动翅膀，欧洲和世界更多的地方可能要迎来狂风骤雨。毕竟朝军入俄不是军事旅游去的，而是应该直奔俄乌前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯要的是减少伤亡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争已经进入微妙时刻。《亚洲时报》报道，一个资深军事分析家上周从乌克兰回来，一改永远乐观的态度，悲观地说道：“现在好像是德军在1945年1月”（“It’s like the German Army in January 1945”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1944年12月，德军在西线发动阿登反攻，耗尽了西线最后的机动兵力。1945年1月，苏军攻克华沙和克拉科夫，2月初打下已经围困两个月的布达佩斯，全线逼近德国本土。3月初，美军在雷马根跨过莱茵河。4月，苏军开始柏林战役。4月30日，希特勒自杀。5月7日，约德尔在法国兰斯（Reims）艾森豪威尔的司令部签署无条件投降；5月8日，凯特尔在柏林签署无条件投降，由于时差，莫斯科时间已经是5月9日，俄罗斯也因此将这一天定为红场检阅日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的比喻，也足以说明乌克兰从前线到后方的绝望和悲观是广泛而且深刻的。可巧，乌克兰方面寄予厚望的库尔斯克反攻也陷入困境，只是由于俄军“磨洋工”和迟迟不发动决定性反攻，库尔斯克乌军还没有像阿登德军一样仓皇撤退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在顿巴斯前线，红军村（也称波克罗夫斯克）受到俄军的强大压力，各方汇总的数据表明，俄军已经逼近到只有4、5公里的地方。红军村一旦丢失，整个顿巴斯前线的乌军防御体系就有可能动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112208628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截止10月22日红军村一线态势&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这不等于俄军会立刻不计代价扩大战果，毕其功于一役，就像二战时代常做的那样。事实上，从马里乌波尔之战后，俄军就不再毕其功于一役了，尽管期间不是没有机会。连库尔斯克那样明显等着俄军来打的战场，俄军也磨磨唧唧就是不发动总攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为俄罗斯的战略是：最大限度降低俄军伤亡，最大限度增加乌军伤亡，地盘反而不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚和2014年以来控制的顿巴斯是不可放弃的，拱卫克里米亚的亚速海沿岸走廊也是不可放弃的，其他一城一地的得失，俄罗斯并没有那么在乎，否则也不会那么轻易从哈尔科夫和赫尔松撤退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯很在乎官兵伤亡。在某种意义上，在阿富汗战争中，苏军没有败在圣战者的进攻中，而是败在自己的伤亡中。官兵伤亡最后形成不可承受的国内压力，迫使苏军从阿富汗撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰，只要伤亡“可接受”，俄军就能一直打下去。在度过了初期的困难时刻后，俄罗斯现在战场上进可攻退可守，军工生产也走上了正轨。在乌军炮弹打了上顿没下顿的现在，俄军还是继续日均万发的高强度轰击。国民经济也稳定了下来。日子依然紧巴巴，但远没有过不下去，实际上经济还增长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一旦伤亡激增，国内就可能动荡。苏军撤出阿富汗到苏联解体只有三年时间，这是普京刻骨铭心的三年，也是俄罗斯刻骨铭心的三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在马里乌波尔之战中用精锐部队硬啃下亚速钢铁厂、粉碎“亚速营”之后，俄军再也不发动大规模强攻了。这不是说俄军方面不再强攻，在这样的静止战线的拉锯战中，强攻、死守是常态，装甲劈入战反而是例外，机降奔袭战则是不存在的，战争第一天的安东诺夫机场之战是唯一的例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又要强攻，又要避免伤亡，只有另外想法子。在关键的巴赫穆特之战中，“瓦格纳”部队打主力。雇佣军不同于正规军，死生有命，富贵在天，受伤、阵亡都是“工伤”，照价赔偿就是了。“瓦格纳”靠搏命硬啃，攻下了巴赫穆特。此后阿夫杰耶夫卡等要地一个接一个被缓慢但坚定地攻克，乌军防线则在痛苦的慢动作崩溃中，红军村就是最新一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军在8月6日突袭库尔斯克，堪比德军在1944年12月突袭阿登。德军目的是直插安特卫普，割裂南线的美军和北线的英军之间的联系，切断美英军通过安特卫普港的补给和支援，在理想情况下，重现二战初期法国之战的辉煌。然而，德军是强弩之末，美军则兵强马壮，阿登德军很快在丢盔弃甲中瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克乌军并无直插顿巴斯俄军后背的实力，更没有直插莫斯科的胃口，只是想调动顿巴斯俄军精锐，减轻顿巴斯乌军的压力。但俄军不为所动，一方面调动兵力“冻结”库尔斯克乌军，另一方面在顿巴斯继续猛攻。结果顿巴斯乌军继续在慢动作崩溃中，库尔斯克乌军也成了寒风中的孤叶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传说中的朝军入俄是在这样的大背景下发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“暴风军团”的威力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝军不管是3000人也好，是12000人也好，对乌军都是坏消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果确如韩国所说，入俄朝军来自“暴风军团”，这是朝军中最精锐的特种部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界上特种部队有两大流派，一是像美国海军“海豹六队”、美国陆军“三角洲”突击队、英军“特种空勤团”这样的，以小分队远程侦察为主，“兼营”暗杀、突袭，常以“远程侦察巡逻队”（LRRP）形式出动，典型规模只有4人，一出动就是十天半个月；二是像美国陆军特种部队（“绿色贝雷帽”部队）、以色列总参侦察队、俄军“格鲁乌”（总参情报局）突击队那样，以精锐突击作战为主，典型规模达到加强排甚至更大，但快打快撤，并不长期潜伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝军“暴风军团”可以更大规模出动，据报道总兵力达到10个旅，传说中已有4个旅入俄作战。在模式上，这其实更应该比照二战中美加第一特勤旅（First Special Service Force，也称“魔鬼旅”，Devil’s Brigade）。这是旅建制的精锐轻步兵，用于不需要坦克和重炮支援下以轻武器和步兵战术在复杂地形上的攻坚，最初意图用于夺占在挪威的用于制造核武器的纳粹重水设施，后来实际上用于意大利和法国战场的多次山地恶战，号称敌我交换比高达1比6。1944年底欧洲南线作战进入尾声时撤编，成员分别编入美国和加拿大的空降兵部队，以后成为今天的美国“绿色贝雷帽”部队（SF）和加拿大特种作战团（CSOR）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜多山，朝鲜人民军以步兵和炮兵为主力，用精锐轻步兵而不是坦克兵作为独立前出的尖刀，这符合朝鲜的战场实际。对于打成一团浆糊的俄乌前线，这也是最适用的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年克里米亚和东乌事变到2022年乌克兰战争之间，双方在顿巴斯都进行了大量的战场建设，使得双方的装甲进攻都举步维艰。日均万发的重炮轰击也只能摧毁表面阵地，最后还是要靠步兵摸上去近战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军信奉大陆军主义，但这是大坦克主义，而不是大步兵主义。除了少量海军步兵，俄军精锐轻步兵集中在空降兵。这首先根本不属于陆军，而是直属统帅部的独立兵种；其次俄军空降兵其实也机械化了，只是能脱离机械化而徒步作战的精锐步兵而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“瓦格纳”倒真是精锐步兵，但这是私人拥有的雇佣军，曾经对俄军有大用，但也证明了尾大不掉的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“暴风军团”如果能投入到顿巴斯前线，这是比“瓦格纳”更厉害的精锐步兵。“瓦格纳”的核心是俄军老兵，但在从战前的1000多人扩充到巴赫穆特之战时期的5万人过程中，部队素质不可能保持战前的高标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“暴风军团”不一样。与“瓦格纳”相比，这是全员精锐，更加守纪律，而且对俄罗斯国内政治来说，政治上更加透明。与“瓦格纳”收人钱财替人消灾还不同，“暴风军团”是对美国和西方怀有高度痛恨的政治情感鲜明的援军。这样一支虎狼之师投放到战场，对已经出气多进气少的乌军是天大的压力。另外一个不言的好处和“瓦格纳”一样：伤亡不会计到俄军头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一举击溃乌军也未必是把朝军投放战场的目的。就现在的战场态势，俄军要是倾尽全力，不用外援，也能一举打垮乌军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰的处境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军有两个问题：一是乌军征兵越来越困难，二是西方军援越来越乏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄军“基辅退兵”和“赫尔松退兵”时，乌克兰有过两波参军高潮。但如今征兵已成恐怖剧，以至于乌克兰希望欧洲各国将逃难的适龄乌克兰人遣送回国，强制征兵。各国当然难以从命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰曾经洋洋得意的西方军援，如今也成了大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国基尔研究所在9月出版的研究报告中指出，欧洲（尤其是的德国）严重缺乏战争准备。报告的重点不是乌克兰，但从数据显而易见，长期打下去，欧洲根本支持不起：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使德国产能足够，批量订单高达30万发，每发155毫米炮弹的价格依然高达3000欧元，批量减小则单价最多可翻倍。也就是说，像俄军那样日均万发的话，每天光炮弹就需要3000万欧元，再算上后勤组织和运输等，还要更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每发30毫米炮弹的价格高达1000欧元，“美洲豹”装甲车上的速射炮可达600发/分的射速。也就是说，一辆“美洲豹”一分钟就可以干掉60万欧元，一个连一分钟仅30毫米炮弹就可以干掉840万欧元。“美洲豹”装甲车的单价则高达530万欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对乌克兰至关重要的防空战果方面，仅2024年，“克拉布”（也称“俱乐部”）巡航导弹的拦截成功率为50%，更加先进的Kh-69巡航导弹只有22%，“伊斯坎德尔M”弹道导弹只有4%，S300防空导弹改行陆攻弹道导弹只有0.6%，Kh-22超音速巡航导弹只有0.55%。乌克兰声称对“匕首”高超音速导弹的拦截成功率达到25%，但消息指出，需要“爱国者”32枚齐射才能拦截1枚“匕首”。不管怎么算，防空都是大出血的口子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰还需要大量的坦克和大炮。在冷战结束马放南山后，德军现在一共339辆“豹2”坦克和121门PzH2000自行榴弹炮，法国一共222辆“勒克莱克”坦克和76门“凯撒”自行榴弹炮，英国一共227辆“挑战者2”坦克和89门AS90自行榴弹炮。都不宽裕。库存已经掏空，现役的再给乌克兰，自己就成架子部队了。波兰“零碎”多一些，坦克和大炮是西方、苏制和欧化东欧制造的混合，但波兰自己已经在北约第一线，压力很重，没有富余的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112227985.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德军主要装备历年数量变化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112249955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法军主要装备历年数量变化&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112303427.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英军主要装备历年数量&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112334880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波军主要装备历年数量变化
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/27/20241027112350649.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国155毫米炮弹订单与单价的关系&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>