<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9637214dc1e3efbf6ccdeedbdc2cc0b</guid>
<title>谁能想到，特朗普亲手摘下了“哈佛女孩”的光环</title>
<link>https://www.guancha.cn/yixian/2025_05_24_777019.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 一娴】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月22日，美国国土安全部宣布撤销哈佛大学的“学生和交流访问学者项目”（SEVP）认证，禁止该校招收国际学生。哈佛大学现有的约6800名国际学生被要求在72小时内转学，否则将失去合法身份。国土安全部长克里斯蒂·诺姆指责哈佛“助长暴力、反犹主义以及与中国进行协调合作”，并要求校方提供过去五年外国学生涉嫌“非法”活动的详细信息。尽管国土安全部部长诺姆给予哈佛72 小时提交文件以恢复认证，但哈佛会做出妥协吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在这之前，2025年4月，特朗普政府冻结了哈佛大学超过22亿美元的联邦研究资金和6000万美元的合同资金，以此回应哈佛拒绝政府提出的一系列改革要求。这些要求包括：对学术项目和部门进行审计；并审查学生、教职员工的政治观点。修改大学的治理结构和招聘政策；解散某些与多样性、公平和包容（DEI）相关的学生组织；加强对校园抗议活动的管理和限制（特别是亲巴勒斯坦言论）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/24/20250524110136116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月6日，美国马萨诸塞州剑桥，民众穿过哈佛庭院前往哈佛广场。这是本学年在哈佛大学举行的第一次亲巴勒斯坦抗议活动。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切很清晰：这不是政策纠纷，而是对哈佛大学的一次系统性的围剿。切断财政之后，是冻结签证，冻结签证之后，是对学术自由的审判。特朗普不是在“改革”哈佛，而是在亲手重塑美国大学的精神版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普在亲手摧毁美国教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方是以“美国优先”为核心主张，以国家安全为最高诉求的保守派总统，一方是长期代表自由派价值的，倡导开放和理性的常春藤名校，二者在学术自由、校园治理和国际社会责任上，走到了价值观光谱的两端。这不仅是一次高等教育治理的分歧，而是一次关于美国精神的对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高等教育历来是美国全球影响力的重要组成部分，以常春藤名校为代表的高校，不仅传播知识，也在世界范围里传递特定的文化价值观和学术理念。哈佛所倡导的，是一种强调独立自由探索与理性对话的学术共同体精神。而美国总统特朗普则公开在社群平台上发文，称哈佛大学就“是一个笑话”，“哈佛大学不再被视为一个像样的学习场所，也不应该被列入任何世界一流大学或学院的名单。”一位世界先进大国的总统，对本国最著名的大学极尽嘲笑，也算是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
 正因如此，特朗普政府的这一系列做法，在国际社会引发广泛关注，被认为不仅仅是对哈佛一所高校，（国土安全部已经表明会考虑将这项行动扩大到其他大学）也是对美国大学全球影响的一种重新界定——不再强调是知识和文化交流的平台，而更多地被纳入国家安全考量之中，此例一开，美国大学固有的独立与对外开放功能将遭遇前所未有的挑战。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“哈佛情结”的祛魅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学的国际学生占总招生人数的27%，其中中国学生数量最多，2022年，中国留学生人数达1016人。又根据哈佛大学全球支持服务办公室（Harvard Global Support Services）的数据，每年约有1,800至2,300名中国学生和学者在哈佛学习或从事研究工作。此次政策将直接影响到中国留学生的学业和生活，许多学生将面临转学或被迫离境的困境。此外，政府的决定也将对美国高等教育的国际声誉造成长期影响，削弱其吸引全球人才的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/24/20250524110219800.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈佛大学校园风光&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为哈佛最大的国际生源群体的中国留学生，在此次事件中面临现实挑战：身份不稳、研究中断、转学压力激增，甚至面临被迫离境的可能。与此同时，一种文化层面的心理变化也在中国悄然发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哈佛情结”长期存在于许多中国学生家长的心中，既是对全球顶尖学府的向往，也是对成功阶层身份的投射。在不少家长眼中，哈佛不仅代表着学术上的卓越，更是精英身份、社会尊重与阶层跃升的象征。与此同时，国内教育竞争的高压与对自由多元教育理念的向往，也使得哈佛成为应试教育焦虑的心理出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在2000年曾经家喻户晓的哈佛女孩刘亦婷，就是很多中国家长眼中的“完美孩子”及激励自家孩子的典型，她以优异的成绩考入哈佛大学，成为家族的骄傲，她的父母在2000年出版《哈佛女孩刘亦婷》，也成为很多人的“教育圣经”，使哈佛情节成了无数家长和孩子教育梦想的代名词。然而，近年来这一情结正悄然发生转变。中美关系紧张、签证政策收紧以及哈佛自身所面临的舆论风波，使家长们对“哈佛=理想终点”的想法有所变化。同时随着国内精英教育资源的崛起和国际教育认知的多元化，“哈佛情结”开始经历某种程度的祛魅与重估。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/24/20250524110523345.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是这次哈佛被撤销“学生和交流访问学者项目”（SEVP）认证，禁止该校招收国际学生的风波，让哈佛=成功的等式出现裂缝，曾经无比自豪骄傲的哈佛中国留学生在政治的裹挟下，瞬间成为脆弱的象征，许多中国家长震惊之余开始重新审视“哈佛情结”的价值与意义。某教育家长群就有家长感叹：“现在到美国留学风险太大了。”种种因素，使这种过度符号化的热情正在逐渐冷却。越来越多的中国家庭意识到：美国精英大学固然卓越，但并非永远中立或绝对安全，在政治风向剧烈变动的当下，将子女托付于一个可能随时成为权力斗争前线的大学机构，意味着在不可预测的政治风向中可能承受额外的不确定和巨大的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国留学生何去何从&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前哈佛的中国留学生命运令人担忧。哈佛能否在法律层面扭转对国际学生不利的局面，目前都还是未知数。哈佛的中国留学生正面临前所未有的困难局势，他们的学生身份合法性骤然失稳，许多人也许被迫在短时间内转学或离境，学习、未来工作和学术研究前景受到巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈佛大学正在提起诉讼，校长加伯表示，哈佛大学不会屈服，会发起诉讼，指特朗普政府的决定武断反复无常，严重侵犯了学校受美国宪法“第一修正案”保障的自由。哈佛能胜诉吗，美国的诉讼往往旷日持久，这期间中国留学生何去何从？即使哈佛大学在对美国政府的诉讼中能够获胜，他们能够顺利完成学业，但也可能在目前的校园政治氛围中应对双重压力：一方面可能因此案引起的政治敏感身份而被误读、边缘化，另一方面又承载着来自国内的高度关注与期待，承受文化差异、学术强度与政治上不安的多重夹击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于中国社会对哈佛的高度崇拜与集中想象，美国本土公众对大学的看法更为多元。在中国语境中，哈佛几乎等同于“世界第一学府”的象征，承载着对成功、荣耀与阶层跃升的全部投射，成为一种被理想化、消费化的文化符号。而在美国，尽管哈佛地位崇高，却并非不可替代的“唯一”。MIT、斯坦福、芝加哥大学乃至众多顶级的文理学院，都各有其特色声誉与拥趸。美国社会更看重“适合”和“个性成长”，而非单一指标的名校崇拜。同时，部分保守群体对常春藤名校存有反精英主义的批判，视其为“政治正确”的温床，认为它们代表特权阶层的再生产。特朗普对哈佛的嘲笑就是明证。可以说，哈佛在中国是某种顶点的象征，而在美国，它是一个同时引发敬仰与争议的坐标。这一点值得中国家长和学生思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/24/20250524105847578.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈佛大学毕业典礼&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，与美国本土学生和家长对包括哈佛在内的常春藤大学的多元态度相比，中国社会或许曾对其寄托了过度厚重的符号想象，在当前地缘政治和政策变动的背景下，曾经的光环被逐渐淡化，如今的“祛魅”也是必然的，当然，“祛魅”并非全盘否定，也还是基于一种更成熟的判断：哈佛值得尊重，但它已不再是唯一的道路或理想国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国留学生来说，他们不仅是这一次政策风暴中的被动承受者，他们处于中美结构性冲突的最敏感交汇点，个体命运也被裹挟于全球博弈之中。包括中国留学生在申请敏感专业签证问题，留学生的去留不再只是教育问题，而成为国家关系、制度分野乃至文化认同冲突的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个分裂不断加深的世界里，即使是曾被视为具有超然独立与开放精神的美国大学，如今也难以置身于政治与意识形态的拉锯之外。从特朗普政府与哈佛的冲突可以看到，美国高等教育正在被卷入地缘政治与文化分裂的漩涡之中，曾经是关于自由、学术和远方的美好想象，在现实的风暴下，个人命运被裹挟进政治的缝隙里，令人扼腕。那座曾被无数人仰望的“灯塔”，如今在风雨中晃动不止，光环逐渐淡去，凸显出一个时代的迷惘与裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>348ad7db8d71995e7ba28258a486b85c</guid>
<title>小米玄戒O1，五个争议问题与解释</title>
<link>https://www.guancha.cn/GongYe·KeJi/2025_05_24_777014.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 远川科技评论】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不啰唆了，直接进入主题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题一：玄戒O1是不是国产芯片？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可以换成另一个问题：苹果大名鼎鼎的A系列SoC，算不算“美国芯片”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为当下同行对标与学习的对象，苹果A系列的开山之作A4芯片，在十五年前的初次登场其实算不上体面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过1个小时的发布会上，A4芯片在PPT上的停留时间加起来不到20秒。产业界对A4普遍持“套壳三星”的嘲讽态度，但这已经是苹果最大限度资源投入的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/23/20250523135944841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
A4在苹果第一代iPad发布会上初次亮相&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了这颗芯片，苹果请来了传奇芯片架构师Jim Keller、IBM顶级工程师Johny Srouji，以及通过收购PA Semi吸纳的“大D哥”Daniel Dobberpuhl（领导了Alpha和StrongARM项目）等一众硅谷芯片设计顶级人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，苹果又收购了一家做主频加速的芯片设计公司Intrinsity，这也是A4被认为和三星S5PC110“同父异母”的原因——三星采用了Intrinsity的技术开发了S5PC110芯片，搭载后者的三星Galaxy S大卖特卖，是iPhone的头号竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而投入重金招兵买马，苹果才算完成了一颗芯片生产的第一个环节：设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，芯片可以划分为设计、制造、封测三大环节，每个环节独立存在，相互协作又泾渭分明，构成了集成电路产业最大的特征：全球化语境下的高度分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在芯片设计这个环节，又需要用到新思、Cadence、Mentor Graphics（被西门子收购更名为Siemens EDA）开发的EDA工具，以及ARM为代表的公司开发的芯片IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EDA和IP是芯片工程师的Photoshop与素材库，把画电路变成了素材排列组合+写代码的脑力活。在指甲盖大小的芯片里集成上百亿晶体管，离开了EDA显然是天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片设计完成后，流片和生产环节可以由台积电、三星电子、格罗方德这类代工厂完成。这些代工厂又需要使用ASML提供的光刻机，应用材料提供的刻蚀设备，东京电子提供的涂胶显影设备，科磊提供的检测设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台EUV光刻机由几万个零件组成，其中最核心的零部件是蔡司提供的反射镜片和Cymer提供的光源——通过每秒5万次二氧化碳激光轰击液态锡，产生强度足够大的EUV光源。这是美国限制EUV光刻机出口的技术源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/23/20250523135959736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
High-NA EUV光刻机镜片，蔡司将其形容为“世界上最精确的镜子”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在生产过程中，以光刻胶为代表的半导体材料，大多由信越化学和罗姆这些公司供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封测环节的领头羊是中国台湾的日月光，美国的Amkor，中国大陆的长电科技、通富微电等等，但除了中国大陆，大部分工厂都建设在东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/23/20250523140014529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从设计电路到终端设备上点亮，一颗芯片游历的国家和地区很可能超过了地球上80%的人类。苹果、三星、华为和小米这些手机品牌，完成的其实是其中一个环节，即芯片设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把芯片视为乐高积木，设计环节可以比作拼装图纸。这个过程中，日本公司提供积木的生产材料，台积电或三星电子完成生产，在东南亚进行包装，最后摆在货架上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将“国产芯片”定义为芯片的知识产权由该国公司掌握，那么苹果的A系列，小米的玄戒O1都属于“国产芯片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但倘若“国产芯片”的定义是“芯片的全部生产流程都由一国公司完成，并且生产线上所有设备及其零部件都由一国公司供应”，那么全世界没有任何一部手机里的SoC可以被称为“国产芯片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在没有，过去没有，将来也很可能不会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问题二：玄戒O1是不是自研芯片？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玄戒O1在设计过程中，采用了ARM提供的公版IP，这也衍生出了另一个问题：玄戒O1是不是自研芯片？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP是指芯片内部能够执行某一特定功能的电路，一颗芯片由多个IP“拼接”而成，一颗SoC芯片可以达到几十上百个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片设计的过程就像拼积木，积木就是IP。不同公司用同样的积木，有的可以拼成别墅，有的可以拼成城堡，这就是苹果和小米的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM出现之前，芯片IP大多由芯片设计公司自行设计，承担后续的验证和调试，一个简单的数字IP验证成本在10万-50万美元，一颗CPU则在200万美元以上，验证时间从3个月到两三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高投入和长周期拖垮了无数芯片设计公司，也为ARM开辟了市场空间。ARM不做芯片设计，专司架构和IP研发，通过授权的方式为芯片设计公司提供经过验证的IP。后者可以通过购买ARM现成的IP“拼接”成芯片产品，也可以ARM IP+自研IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM的授权模式和良心收费，让想拥有自己芯片的公司大幅降低了设计成本，整体拉低了行业门槛。从2000年至今，全球芯片设计公司的数量从200多家增长到超过1000家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ARM也提供定制化IP服务，即公版IP对应的非公版IP，设计公司可以按照需求对IP进行定制化修改，除了收费更贵之外，设计公司还得承受后续验证的时间成本以及可靠性风险，可谓机会与风险同在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果、高通、三星均采用或采用过非公版IP，但结局各有不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果的A系列芯片从第三代A6开始采用ARM非公版IP，自研Swift核心，性能开始对齐顶级SoC，到第四代A7反超友商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高通则比较坎坷，从骁龙820开始自研Kryo核心，后又因为研发成本过高以及下游软件适配问题，转向公版IP+非公版IP定制的模式。直到2021年收购脱胎于苹果芯片团队的Nuvia，基于后者的自研核心推出Oryon核心，“去ARM化”才慢慢走向正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最悲剧的是三星，2016年推出第一代采用自研核心Mongoose的Exynos 8890，欲与同期高通骁龙820打擂台，结果功耗爆炸，能耗比感人。最后一代Exynos 990还被欧洲消费者贴脸开大，联名要求更换为高通骁龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用同样的积木，可以设计不同的排列组合方式，这个设计的过程可以视为“自研”。但在集成电路产业，决定芯片好坏的指标通常是具体清晰的参数规格，以及与软件搭配组合形成的差异化体验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>477cc814003ee49789e7e830f69362ab</guid>
<title>关于“美国的意义和作用”的大辩论，能拉回走极端的特朗普么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxiaoqiu2/2025_05_24_777013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对华政策会如何影响中美关系，又会对全球秩序带来哪些冲击？这恐怕是目前大家都在寻找答案的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月18日，在人大重阳区域国别论坛之“全球名家”第二场中，美国前驻俄罗斯大使、美国斯坦福大学弗里曼-斯波格利国际问题研究所主任迈克尔・麦克福尔与中国人民大学国家金融研究院院长、中美人文交流研究中心（教育部）主任、重阳金融研究院理事吴晓求，就“百年变局与中美博弈”展开深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为主旨演讲部分，敬请期待对话环节。感谢中国人民大学重阳金融研究院授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522112801235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴晓求教授与迈克尔・麦克福尔大使展开对话
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·麦克福尔（Michael McFaul）&lt;/strong&gt;：首先，很高兴能够再次回到人大，并再次见到我的老朋友。我今天的演讲比较简短，主要想和大家谈三个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，目前特朗普总统的外交政策大致如何？第二，特朗普的对华政策对中美关系意味着什么？第三，对于特朗普政府目前所做出的对华举措，我有哪些看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名在斯坦福大学任教国际关系课程的老师，每次上课我放的第一张幻灯片，都是过去一些关于美国外交政策的辩论，从而向大家说明过去250年间美国外交政策的演变进程。一般来说，这些争论是在民主党、共和党内部展开的，而不是民主党与共和党之间的对立。我认为这是外界关于美国外交政策最大的误解之一：人们以为这是美国两党之间的分歧，其实大多是党内的争论。这些辩论当中大概还包含三种讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种是孤立主义与国际主义的区别。孤立主义主张美国应该远离国际事务、脱离国际参与，这样对美国更有利；而国际主义则认为，美国只有积极参与国际事务，才能更好地实现自身国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种讨论是单边主义与多边主义。单边主义认为，就算参与国际事务，美国也不需要盟友，不需要和任何其他国家进行合作，美国仅靠自己就能搞定全球。支持多边主义的人会认为，如果我们拥有盟友、有多边机制的合作，这样参与国际事务将比单打独斗更加有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三种讨论更加复杂，称之为现实主义与自由主义的讨论。对于这两种主义，我都不喜欢。因为我认为“现实主义者”并不现实。我是自由主义者，但我也不喜欢“自由主义”这个词，至少在美国，自由主义常常被等同于民主党，甚至被曲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522132541403.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美国内战结束之后，1865至1877年间，曾经有过一个短暂的“重建时期（Reconstruction Era）”。那时候的政治，被称为“挥舞带血的衬衫”，指的就是双方都在利用内战的伤痛来谋取政治利益。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争论的核心在于，现实主义认为，在国际关系中，权力是唯一因素，大国之间的力量对比才是真正的变量，政权类型并不重要。也就是说，不论是政党国家、君主制、神权统治还是民主政体，都不影响国际规则的运作。而自由主义者则认为，政权类型是重要的，民主国家在国际关系中的行为方式与专制国家不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的局势之所以引人注目、甚至可说具有革命性，正如本场讲座宣传中所说，是因为特朗普在这三大争论中都持极端立场。这在美国是一个新情况，我们从未有过在这三大问题上都持极端立场的总统。顺便说一下，我的立场完全相反，就意识形态框架而言，特朗普总统和我是天壤之别。对于第一点，我一直以来都主张国际参与，而非孤立主义。对于第二点，特朗普总统是单边主义者，我则是坚定的多边主义者。第三点，他是现实主义者，我是自由主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史上其实没有什么思想特别极端的总统。他虽然不像我这样用理论术语表达观点，但他会认同我的判断。日常他会说：没错，我就是孤立主义者，我不在乎民主或专制，我只关心美国。即使在特朗普1.0时期，我认为当时的美国政府内部观点还很多元，仍有一些成员会认真思考民主与专制的差异，讨论风险，而这些人现在已经不在政府中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个美国人，我在思考问题时当然会将美国的利益放在首位。站在这个角度，我认为目前美国的外交政策有不好的一面，但也有好的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不好的一面看，孤立主义、单边主义和现实主义也导致了一些不利于美国国家利益的结果。我简要讲三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，特朗普的单边主义正在破坏美国与盟友的关系，尤其是欧洲的盟友。他也曾提到加拿大，还谈过格陵兰，这些表态给盟友关系带来紧张，我认为这对美国国家利益不利。美国的实力很大在于拥有亚洲和欧洲的忠实盟友，而特朗普正在破坏这些关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国正在破坏对自由主义国际经济秩序的承诺。我认为这个秩序对美国是有益的，对中国也是有益的，对世界体系也是有益的。它确实存在问题，需要修正，但总体来说有益的。然而，特朗普总统并不认同这一体系。他更倾向于关税手段，而我认为这种关税政策并不符合美国的国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，也是最后一点，特朗普正在削弱美国软实力。他并不关心在海外支持民主或自由主义理念，甚至在国内也挑战了民主实践，这不符合美国的国家利益。回顾美国的历史，从建国开始，民主理念始终是我们外交政策的优势，尤其在冷战时期、在1990年代都是明显的优势。但如今，受特朗普政策影响，我们正在失去这项关键的软实力资源。我们的一些软实力工具，比如美国之音（VOA）、美国国际开发署（USAID）等，本是在世界推动民主与自由理念的重要渠道，特朗普总统目前却正在削弱这些渠道，阻挡我们与外部的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/22/20250522133002546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前驻俄罗斯大使迈克尔・麦克福尔发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从好的一面看，特别是对中美关系来说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普2.0不再使用强烈的意识形态对华措辞。在特朗普第一任期初期，他的政府常常以非常强烈的意识形态语言来表达美中关系，试图将两国关系界定为“新冷战2.0”。时任国家安全顾问罗伯特·奥布莱恩（Robert O’Brien）和时任国务卿蓬佩奥（Michael Pompeo）就声称今天的中国沿袭了前苏联的政治制度和思想。但这些话是真的吗？在特朗普2.0，也就是今天，白宫不再使用这样的语言了，没有任何人再用这种措辞谈论中国。从美中关系的角度来看，我认为这是一个积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，至少到目前为止，美国还没有变成无政府主义，也没有沦为专制主义。目前，美国国内正在展开一场关于“美国在世界上力量的意义与作用”的辩论。例如，美国社会，尤其是商界明确表示，这些关税政策不符合国家利益，他们要求特朗普总统削减关税，不是出于讨好，而是为了国家的经济利益。就在前两周，我们已经看到中美关税谈判的积极转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，特朗普本人的长期外交方针尚未明确，外交政策可能出现很大变化，这为中美关系转圜带来机遇。某种程度上，现在特朗普是决定美国外交、决定中美关系的决定性人物。我觉得他似乎还没有想好应该与中国维系怎样的双边关系。这里存在某种不确定性。而正是这种不确定性带来了希望——因为他在政策上的立场转变极为迅速，因此仍可能为中美关系带来某种积极转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我的演讲内容，谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c383eb108c992929461cc277a246f4ce</guid>
<title>俄乌谈判，俄罗斯人为何寄希望于特朗普？</title>
<link>https://www.guancha.cn/IlyaMoroz/2025_05_24_777009.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊利亚·莫罗兹  安东·拉夫罗夫 】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科，一种观点正日益盛行：通向和平之路不在基辅，而在华盛顿，而在华盛顿唐纳德·特朗普是最佳掌舵人——唯有他能打破欧洲和乌克兰强加的思维桎梏，提出务实的谈判方案。在很多俄罗斯人眼中，特朗普既是务实派玩家，也是未来协议的潜在担保人，他们相信，只有与他打交道，这场冲突才可能迎来转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯为何青睐特朗普？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超半数俄民众对特朗普抱有好感。用&quot;青睐&quot;或许有些夸张，但全俄舆论研究中心一月民调显示，61%的俄罗斯人对这位美国总统持正面看法，另有22%的受访者态度&quot;偏积极&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普凭什么俘获俄罗斯人心？他的直率作风与个人魅力功不可没——某种程度上与普京气质相似，更何况还有位斯拉夫血统的美丽夫人加持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾向记者透露，5月19日与俄总统通话时，普京亲口提及梅拉尼娅在俄受欢迎程度。这位美国前总统调侃道：&quot;那我呢？&quot;据转述，普京笑称：&quot;我们这儿更喜欢梅拉尼娅。&quot;俄评论界立刻捕捉到这个细节——如此戏谑的恭维，恰恰印证了两国领导人间的融洽氛围。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄方对特朗普并无不切实际的幻想。在俄罗斯人看来，他首先是精明的实用主义者，是永不背离美国利益的真正爱国者。因此俄方既不期待奥巴马时代的&quot;重启&quot;，也不担忧会遭遇拜登政府式的激烈对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/05/23/20250523170654719.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯莫斯科，一家礼品店展出了一件印有俄罗斯总统弗拉基米尔·普京（右）和美国总统唐纳德·特朗普（左）肖像的T恤。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么特朗普对俄罗斯有利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月19日与普京通话后，特朗普明确表示，尽管此前存在威胁，但他无意进一步加强对俄制裁。而就在前一天（5月18日），美国副总统JD·万斯和乌克兰总统泽连斯基还在讨论，如果冲突各方无法就立即停火达成协议，就对俄罗斯实施新制裁的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普为何拒绝新制裁？首先，这类措施不仅会打击俄罗斯经济，同样会损害美国自身利益。其次，俄分析人士认为，特朗普清楚意识到——按照乌克兰及其欧洲盟友提出的方案（即要求俄方立即停火并启动和平协议谈判）来解决俄乌冲突是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何乌克兰与欧洲的和平计划行不通？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科认为，这一方案在军事和政治层面都存在根本缺陷。从军事角度看，俄方将无条件立即停火视为乌军重整旗鼓的机会——当前俄军掌握着大部分战线的主动权，而一个月的休战期足以让基辅动员2-3万兵力、恢复作战能力并接收西方新一轮军援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，俄方坚持将冻结乌方动员和停止西方武器输送作为停火前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯绝不希望重蹈2022年的覆辙——当时俄军从基辅周边撤离作为&quot;善意姿态&quot;，却遭到乌方断然拒绝。基辅当局当时寄希望于西方大规模军事援助和战场速胜，这种幻想很大程度上源于英国前首相鲍里斯·约翰逊等西方领导人的承诺。约翰逊作为乌克兰最积极的支持者之一，曾向基辅保证将持续提供军事支持，这直接助长了乌方拒绝谈判的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯著名政治学者阿列克谢·纳乌莫夫指出一个关键事实：自2022年伊斯坦布尔首轮谈判后，双方在长达两年多的时间里未曾有过任何实质性的接触尝试。因此，近期俄乌双方能够再度在伊斯坦布尔坐到谈判桌前，这一突破性进展主要归功于特朗普的斡旋努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄方从根本上质疑当前乌克兰军政当局的缔约能力。政府官员和专家多次强调，这场冲突的真正对手并非乌克兰，而是整个西方阵营——尤其是美国。正如阿列克谢·纳乌莫夫所指出：&quot;未来任何协议的执行担保必须由白宫直接承担。若没有唐纳德·特朗普的介入，谈判僵局根本不可能打破。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/23/20250523171028388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年5月22日，顿涅茨克，潘泰列莫诺夫卡村一处因乌克兰无人机袭击而受损的公寓。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，欧盟也试图以&quot;三边机制（美欧乌）&quot;挤入谈判进程。其真实意图在于：通过协调制裁施压，单方面设定谈判前提条件和进程框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科方面认为，与欧洲国家达成协议的可能性微乎其微——就如同难以同乌克兰直接谈判一样。《全球政治中的俄罗斯》杂志主编费奥多尔·卢基扬诺夫指出，特朗普更倾向于支持这样一种解决模式：由莫斯科和基辅直接就乌克兰军事冲突的停火与调解进行对话，而华盛顿则充当仲裁者角色，并主要对乌克兰方面的协议执行能力提供担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;欧洲被排除在这一方案之外，&quot;这位政治学家强调，&quot;因为其立场具有明显的破坏性——虽然实际已成为冲突参与方，却始终矢口否认这一事实。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对停火协议执行力的质疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若缺乏明确的监督机制，停火协议乃至短期休战都可能沦为纸上空谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月20日普京提出的复活节停火倡议已成为典型案例。当日，俄罗斯国防部记录到4900起违反停火事件，俄军更击退了乌军发动的6次进攻，其中涉及90架无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月9日前夕，俄方单方面宣布72小时停火。但据总统助理乌沙科夫透露：5月7日凌晨——正值莫斯科等待外国政要出席胜利日阅兵之际，乌克兰向俄领土发射了524架无人机及&quot;风暴阴影&quot;巡航导弹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>