<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c1702167ed6d2d47f52c1bb391d3fb2</guid>
<title>划破太平洋上空的弧线：洲际导弹如何试验？</title>
<link>https://www.guancha.cn/menghujing/2024_09_29_750227.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 萌虎鲸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暌违整整44周年，自1980年东风5号导弹打靶南太平洋以来，中国终于再次进行了洲际弹道导弹的全程试验飞行，并一举打破了自己的射程纪录，成为我国有史以来射程最远的已服役导弹型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和当年580任务提前数天发布新华社公告不同的是，本次试验飞行“先打后奏”，当国防部在9月25日上午公布消息时，包括笔者在内的很多人都猝不及防，深感震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/29/20240929130335647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞翔的东风&lt;span&gt;中国军网英文版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导弹和核武器诞生于第二次世界大战，也是这场人类浩劫留给世界最重要的武器遗产。火箭强大的运载能力和“30分钟到达全球任意位置”的敏捷性，以及核武器的小型化和威力的提升，两者的结合强大到深刻改变世界政治格局和人类的历史走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于洲际弹道导弹核威慑体系的建立，让各拥核国进入了无时无刻的核大战风险中，却诡异地因为对于这一巨大风险的认知，大战反倒得以避免。其中可靠的核反击手段就是一种对敌人强大的威慑。陆基洲际弹道导弹正是中国依仗的核反击利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梅花香自&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;苦寒&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期以来奉行不首先使用核武器和坚定奉行自卫防御的核战略，坚持将自身核力量维持在国家安全需要的最低水平。这句话中国官方不但多次表述，甚至在本次试射完毕后的国防部例行记者会上由国防部新闻发言人张晓刚大校再次予以强调。这说明我国并不追求核致胜，也不想主动挑起核军备竞赛，发展导弹核武器是为了建立可靠的核反击能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这不光是嘴上说说而已，现实中我们也是这样做的。尽管很早就意识到其重要性，中国导弹核武器的发展却是非常坎坷曲折的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1965年，我们就定下了“八年四弹”的发展方略，尽管已竭尽所能统合一切力量，通过集成化攻关，用尽可能平缓的技术跨度以“小步快跑”的方式从中近程导弹跨越到洲际弹道导弹，但由于种种原因，本该在1972年左右完成的洲际弹道导弹开发一直拖到1986年才完成全弹定型，定型后的首批产品于1989年才生产完成，实战部署拖到上世纪90年代。而直到1995年东风5号甲定型时，才完成了1965年时中央专委定下的洲际弹道导弹的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/29/20240929130404952.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以东风22、东风31为代表的第二代远程-洲际弹道导弹的发展更是一波三折，中间经历了项目取消、更换总师、泄密案、时间拖延和连续发射失败等一系列波折，最终东风31号远程洲际弹道导弹于1999年8月2日试飞成功，并在当年的国庆阅兵上亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，东风31号首次试飞成功的消息，是580任务和本次试飞以外唯一的由国家媒体官宣的洲际导弹试飞消息。东风31射程按照中国标准也不足以称得上洲际导弹，还是自其改进型东风31甲，二炮部队才迈入覆盖美国大部分国土的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/29/20240929130432330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风5号在上世纪60年代末设计之初是非常先进的导弹，直接瞄准美国大力神II和苏联R-36导弹的技术标准，在一些子系统上，比如制导系统甚至做到了超越。但到了90年代，从投掷性能、勤务性能、特别是最重要的抗毁伤能力上，已远远落后于世界先进标准。其部署的导弹不但易损，而且数量还非常有限。尽管在东风5号阵地的选址和设计上，我们下了不少功夫，但面对国际上最新一代，极为精确、弹道可选且威力巨大的核导弹时，还是难堪大用。实际上，美国一些具有官方背景的智库不止一次公开发布对东风5号发射井的打击方案，显然他们完全不把这些上世纪90年代二炮工程兵的奇迹工程放在眼里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具备东5A级别射程的东31A入役时，已经到了21世纪初。此时，我们通过加强的山体洞库（即所谓的“地下长城”）和具备有限公路机动能力的东31A从无到有，获得了二次核打击能力。其基本原理是，敌方尽管可以使用多枚核武器攻击可识别的洞库入口和一些周边设施，但面对上百数千米的花岗岩山体本身，人类这点核武器当量是纯粹的蚍蜉撼树，而核导弹发射车则静静地隐蔽在山体隧道深处可能带有隔震设计的部分里，蛰伏等待着核反击的命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敌方的大当量核武器可能造成隧道入口处数十或上百米的坍塌，但是只要有掘进设备，总可以从内部挖出一条通道。当完成掘进时，导弹发射车就开出洞库，快速机动至预先设置和标定好的发射阵位打出导弹，完成核反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/29/20240929130533614.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这种“从地库中冲刺”的部署方式构成了初代核反击力量&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“地下长城”模式是非常优秀的抗一次打击手段，其本身原理是利用大自然的伟岸来彰显人类发明的渺小，但它有几个严重的缺陷。首先，就是核反击速度太慢。因为一旦敌方的核弹头将隧道入口炸塌，从内部掘进出来需要很长的时间，而敌方完全有时间根据多种侦查手段来决定是否要进行二次打击。第二，是这类挖空一座山的导弹洞库工程量太大，和能打出来的反击导弹数量不成正比，性价比低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就是东风31A只有单弹头能力，这就决定了可以打出去的核弹头的上限。先不谈弹头数量少容易被敌方拦截这种担忧，如果敌方丧心病狂地采用核致胜的逻辑，尽管遭到你的核报复，被摧毁了几座大城市，但它通过核优势几乎毁灭了你的工业和大量城市人口，而敌方国家本身并没有出现瘫痪。一旦出现了这样的“诱惑”，那么核反击手段就会失去威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许在中国还没有成长为庞然大物时，我们还能用这种少量核反击的逻辑去遏制这种思维；但现在中美已处于白热化竞争，“国家安全需要的最低水平”也会大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是发展以东风41为代表的第三代洲际弹道导弹的目的。新型导弹配合大规模建设的发射井和无依托公路机动TEL，可以大幅增加导弹的基数。再叠加独立分导弹头（MIRV）技术，一箭多弹，一面增强自身的生存能力，使得敌方要消耗更多的弹头来打击你的核武器；一面抬升核反击的数量和质量，使得敌方不再有侥幸心理，知道如果贸然发起核打击，必然会遭到等量的核报复，从而最大程度地慑止战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，东风41是很新的武器，尽管已经测试了十几年，但以我国一直以来的洲际导弹开发周期来看，现在还处于服役初期，数量暂未达到支柱的级别。所以当前火箭军的核武库里，从二代洲际弹道导弹改进而来的2.5代，以东风31AG为代表的导弹就是当前阶段的绝对主力。虽然仍未改变单弹头的布置，但其通过提升发射车的通过性能，增加无依托发射能力，提升射程并增强突防能力。在等待东风41起量的时候，它是一款完全堪用的武器。这样，本次全程试射选择抽检东风31AG系列导弹也就是十分顺理成章的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/29/20240929131051284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在两种部署模式的东41成熟前，东31AG毫无疑问是火箭军的大梁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者相信，自从这次开启洲际导弹全程试飞的口子，就不会是最后一次。当年580任务运动意味浓厚，为了打一场大会战，从航天到通信再到船舶，各方卯足了劲，就为了一次成功。而现在，中国的国力和海军实力都已经不是吴下阿蒙，大洋深处也从来不是禁忌之地。既然决定进行这个试验，就一定有能力在导弹飞行的投影下掌控这一整条线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东风31AG显然不是火箭军服役的唯一洲际弹道导弹型号，本次被抽到的旅也不是唯一的洲际导弹旅，下一次会是哪个旅，哪个型号？我们充满期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅花香自苦寒来。中国第二炮兵部队自1966年成立，等待建设成一只具备和国力相称的核力量已等待太久，目标已然就在眼前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa9ffebe6e773ceb812ad4e8de9c6f91</guid>
<title>法国政坛“一地鸡毛”，新总理却编了个“鸡毛掸子”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_09_29_750201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据法国民意调查机构Odoxa Mascaret日前发布的数据，法国总统马克龙和新任总理巴尼耶各自打破了不受欢迎的纪录：马克龙的支持率仅为25%，巴尼耶的支持率则为39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的法国政坛，真的是“一地鸡毛”。但是逐渐不受欢迎的新总理，却把这些鸡毛编成了“一把鸡毛掸子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们这一代人的记忆中，鸡毛掸子不是一种清洁工具，而是一种惩罚工具。我问一些法国朋友，他们说没有这种记忆。我心想，有些人应该快有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，新总理巴尼耶想拿这个工具惩罚谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，要解决法国的经济难题，新总理只能开源节流，而开源最快的方式无疑是加税。那么，这加税的“鸡毛掸子”，要打在哪些人身上呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打在“巨富”们身上？这可是有前车之鉴的，总统马克龙已经试过了，“巨富”们会跑路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打在中产身上？马克龙也不会同意，会影响购买力，还怎么拉动内需？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那打在平民百姓身上？绝对不可能！老百姓还等着政府发钱呢。你看，人家极左、极右党派可都是承诺了，要涨最低工资、要发糖！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新总理急了：你到底要人家怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实不好办。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/29/20240929103345556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国新总理米歇尔·巴尼耶&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，日前，巴尼耶特别承诺不会“进一步增加对所有法国人的税收”，但认为“最富有的人必须参与团结努力”。这位右翼总理表示，“……尤其可以通过对富人或某些大公司有针对性的征税来实现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尼耶指出，“我们的大部分债务是面对国际外部市场的，因此我们必须维护法国的信誉。”他还说，法国的公共赤字占GDP的比例超过5%，远远超出了欧洲设定的3%稳定公约的安全框架上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，新总理增税的“鸡毛掸子”，大概率要打在“巨富”们及大公司身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经落后于计划的2025年预算的编制及议会审议过关是头等大事。巴尼耶指出法国的“预算形势非常严峻”，他希望通过将马克龙一派的公共账务部长洛朗·圣马丁置于他的直接监督之下来密切关注这一爆炸性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尼耶将于10月1日在国民议会发表施政声明。其政府将在接下来的一周提交2025年预算方案。在这两个重要事件到来之前，巴尼耶于9月27日接受了《索恩-卢瓦尔日报》（JSL）的书面采访，承诺保护“那些工作和生产的人不受任何税收增加的影响”，并提到对“那些能够作出贡献的人”征收“特殊和临时”的贡献，以帮助恢复公共财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，巴尼耶的“鸡毛掸子”不会长期用，只要能帮政府渡过眼前难关，巨富们就可以继续“合理避税”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，法国BFM电视台播出了对法国亿万富翁泽维尔·尼尔（Xavier Niel）的采访。他是欧洲第五大电信运营商伊利亚特集团（Iliad Group）的总裁，业务横跨法国、意大利和波兰。2024年上半年，伊利亚特实现营收49亿欧元，净利润2.51亿欧元，集团在私有化之前，整体市值约为108亿欧元。此前字节跳动曾披露，他还加入了字节跳动的董事会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电视节目中，尼尔分享了他对法国税收制度的看法。他认为该制度“不透明”且效率低下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/29/20240929103209673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼尔接受电视台采访&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼尔指出，“最初讨论的是对最富有的人征税，最终却是对所有人征税。法国人对此非常清楚。”他还将税收形象地形容为“就像是一场众筹”：“税收就像众筹，大家都把钱投进了筹款池里，但之后我们并不知道这些钱是怎么被用的……管理有点不透明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还补充说，“当你有资金时，你应该抓住机会，把它用于会产生影响的项目”，这就是他通过创建学校、孵化器和许多免费的服务来帮助他人所做的事情，这比增税更有成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于提高企业税收的想法，尼尔发出了警告。他认为，法国的吸引力是让外国投资者来法国进行消费、支出和投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果新政府决定实施这些税收政策，他会怎么做？他的回答同样直率：“我很高兴留在这里，我不会离开，我不是逃兵。无论税制如何，我都会留在我的国家。”这位法国亿万富翁还解释道，“问题不在于税收本身，而在于其使用方式，我不确定税收是否被高效地使用了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于一年前生效、左翼和极右的国民联盟要求废除的备受争议的养老金改革，巴尼耶日前表示，他希望“花时间改进它”。他宣称：“我们有一部规定了金融框架的法律，我认为必须保留这个金融框架。”他“相信社会伙伴会改进这项法律，进行改革”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尼耶在国内焦头烂额，而马克龙已经开始去世界舞台上“大展拳脚”了。巴黎蒙田研究所前大使兼特别顾问米歇尔·杜克洛评论道：“联合国大会是马克龙东山再起的机会，他必须证明法国保留了在国际舞台上生存的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自冷战结束以来，法国的潜在影响力就大大削弱了，如今在法国政治危机的影响下，跌落得更严重。巴黎政治学院国际关系专家伯特兰·巴迪（Bertrand Badie）这样解释：“任何法国国内不稳定的政治体系都会削弱马克龙的可信度和采取行动的能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，马克龙将前往加拿大，与加拿大总理特鲁多一起“重新启动这两个盟国之间的战略伙伴关系”，并对法语国家表达支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，马克龙的大展拳脚还没有赢的迹象。正如法国前外交部长多米尼克·德维尔潘所言，法国正在消失，并且在国际舞台上，“总统外交已经过时”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来，法国总统延续了很多年的“内政不行外交补”，已经不灵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1b0decf0a904c8733c75ed30b6de66fa</guid>
<title>“十步一个药店”，卷不动了怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_09_29_750181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，国内多家连锁药店都爆出了不利消息，各路连锁药店的收入增加，但是利润不增反降，同时部分药店因为涉嫌违规使用医保，也遭到了批评，甚至还有连锁药店的高管被立案调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医药相关的话题一向是舆论热点，所以最近我们看到了很多关于连锁药店的质疑和讨论，这样的讨论当然是合理的，但是复杂的事情，往往不能用简单的结论去概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;扩张和内卷不一定是坏事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就先拿“收入增加，利润不增反降”这种情况来说，常见于企业大幅度扩张，且市场面临巨大竞争的时候，我国连锁药店的发展情况正是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，卫生部门出台政策，要求按照药品通用名开具处方，患者可以使用医生开具的处方，在药店购买药物。政策出台之后，各路连锁药店就开始了大规模扩张，资本也积极参与连锁药店行业，通过新建和收购等方式，目前我国头部药店的门店数量均已超过万家。从生活中的体感相信大家也能发现，一条街上往往有很多家药店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据统计，2017年我国的药店门店总数为45万家，到了2023年底，全国共有《药品经营许可证》持证企业约68.8万家，其中，全国药店门店总数突破66.7万家。以人均来看，已经到了平均两千人一家的地步，超过了发达国家的平均水平，再考虑我国大城市的人口密度，这个数量是相当恐怖的。尽管药店分布集中是为了方便人民群众，但这显然已经到了过密的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110529319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110539831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着竞争越发激烈，利润率下降也就成了必然。可以说，我国连锁药店的扩张确实接近了顶峰，这种情况下，连锁药店的经营自然会面对挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们看到关于连锁药店的新闻评论之中，也有大量批判野蛮扩张和内卷的。按照一般市场发展的规律，在特定阶段，企业之间的内卷几乎是不可避免，而最终，在内卷之中胜利的企业才会得到这片市场。所以企业选择这样的路径，也并不奇怪，这种情况也不限于连锁药店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美国三大连锁药店CVS、Walgreens和Rite Aid，占据了美国药品零售业的70%以上，这样的密集度是国内远远不能比的。实际上这三家药店，也是在上世纪八十年代大幅度扩张，在美国市场竞争之后的胜利者。而现在的国内连锁药房，大概也想成为类似这三巨头一样的胜利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际经验参考来说，这些连锁药房的决策，虽然确实算得上野蛮生长，确实有内卷的成分，但也是事出有因，谁都不愿意在这场竞赛中失败，不能将这种现象单纯的理解为短视。有时候市场就是如此残酷，总会有一段时间的野蛮增长。而同时，大规模的连锁药企无疑也是发展的方向，在议价权和物流上面都有规模优势；如果市场出现大规模清退，总体上也是小药店抗风险能力更差一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是现实的情况往往会更复杂，赢得竞争之后依然会面临其他挑战。还是以美国这三大药店为例，因为经营问题，2016年底Rite Aid把一半的药店出售给了Walgreens，2023年申请破产保护，2024年9月宣布退出破产状态，成为一家私人控股公司；而Walgreens也因为继续扩张，财务上面临着不小压力，过去几年股价下跌超过百分之五十，经营状态不算乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这三大药店还面临着一个巨大的麻烦，那就是阿片类止痛药诉讼，因为这些连锁药店被判定和阿片类泛滥有关，所以面临着巨大的司法和和解金压力，和解金总额可能要以十亿美元来计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927110808857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大街小巷的药店&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;药店的新出路在哪里&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国三大药店的情况，我们不难看出，虽然在竞争中获胜确实有利可图，但未来也会面对全新的问题。实际上，我国的连锁药店还没发展到几个巨头控制大多数市场的阶段，就已经面临了全新的问题，而这自然需要全新的经济方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是医保控费的问题，考虑到我国老龄化的大趋势，医保控费日益严格是必然结果。而随着医保统筹制度调整，门诊统筹报销比例提高，药店也面临全新的挑战。理论上，定点药店也是可以享受这一待遇的，但是在实际运行中，药店未必能拿到这处方，那么患者在医院内部买药，自然是方便便宜多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题则是互联网买药，这可以说是非常中国特色的问题了。虽然世界各国都有类似服务，但因为药品的特殊性质，其他国家的接受度并不是很高。但因为我国过于发达的网购和外卖配送服务，导致大家对互联网买药有着极高的接受度。互联网企业也对药品零售这一行业有极大的兴趣，所以在互联网买药服务中进行了不少补贴，虽然药品价格不能随便调整，但在各种补贴之下，实际到手的价格和服务是有优势的。在这样的现实下，连锁药店确实很有压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而因为互联网信息的便捷性，药店对于药物价格的调整空间也变得很有限，只要拿手机查一下，就可以知道这家店的药物价格算不算高，同时部分地区也出台了限制药店药物价格的政策，在这种情况下，药店的利润率也会变得比较尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这样的问题不是单纯靠竞争可以去解决的，即使卷赢了别人，这些矛盾还是存在的。其实我们也能看到一些连锁药企表示要控制药店扩张的规模，不能盲目开店。不过想要完全解决这个问题，还得需要开辟全新的赛道，来缓解竞争的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是以美国药店三巨头为例，最近几年这三家财务状况最好的是CVS，很大程度归功于它的业务多样性，卖药之外的医疗保健服务的收入，已经超过卖药本身。CVS的医疗保健服务，包括了医疗保险、连锁诊所、针对遗传和慢性病患者的专业药房，还有保健销售与家庭输液服务，业务的复杂性已经让CVS不能单独被称之为药店了。这也是它抗风险的一大基础，多元化的业务理论上总是有更强的抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从我国的实际国情来看，老年病与慢性病患者众多，单纯靠医院难以提供足够的服务，把业务从药店拓展到健康服务，无疑是连锁药店的一个发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我国的这些连锁药店，已经开始了这方面的努力，只是想要取得更大的进步，还需加把劲，无论是类似健康服务在人群中的接受度，还是这些药店医疗专业人员的素质，都有很大提升空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/27/20240927111059190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
宜兴首批“民生药事驿站”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个方向则在于医保之外的拓展。我国医保服务覆盖了大多数人群，可以说是人类社会保障历史的重要成就，但我们也得承认，因为老龄化加剧等因素，我国的医保依然面临挑战。医保是解决大多数基本健康需求的，而部分群众追求更好的服务也是客观存在的，连锁药店完全可以在这方面加以努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如集中采购虽然降低了药品价格，但部分药品确实也没有被覆盖进去；在这种情况下，连锁药店理应扮演一个更多选择权的角色，给患者们更多的选择。同时，药店也可以是商业医保的一部分，给有更复杂健康要求的人提供服务。当然，这方面不只需要药店的努力，还需要未来各方面的支持和政策考量，开放人民群众的选择权，同时避免产生全新的利益输送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还有一些广义健康方面的需求，也是拓展的空间。随着经济发展与社会压力的增大，大家对于健康的需求不再是没有疾病，而是关心更多的健康需求，对于保健品、美容等领域有了更高的需求。而这些领域的商品往往有较高利润率，还能拓展中年人和年轻人的全新市场，无疑是未来药店发力的重要方向。但是这必须在健康管理方面做到更好，万万不能像少数无良保健品厂商那样高价低质，而是要切实给大家提供健康管理的服务。这肯定是未来的方向，但未来只怕也要经历大浪淘沙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个避免内卷的方向就是出海发展，事实上我国的药店也在进行这方面的努力。这个大方向当然是正确的，只是因为药店的性质，这样的努力难度着实不小。而且，不同国家和地区的供应链、政策和医保规定各不相同，想要融入当地，无疑具有很大挑战。此外，发达国家的市场支付能力强，但已经有了当地企业垄断生态位；发展中国家竞争较弱，但支付能力和意愿都差一些，类似的问题，是出海企业不得不思考的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，当下我国连锁药店面临过度扩张和过度竞争带来的一些问题，但这些行为总是事出有因，可以说是我国药物零售市场发展带来的必然结果。按照发达国家市场的经验，在激烈的竞争之后，可能会出现市场的大规模清退和整合，随后出现药物零售集中在少数几家企业的场景；那些开拓新路径、避免过度竞争的路线虽然不少，但想要突破并不比内卷更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如药店行业一样，当下我国医药行业发展面临着许多困局和矛盾，其中有很多值得批评和思考，但反思之下也应认识到，很多问题并不存在那么容易的解决方案，每一条道路都有各自的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8526a62e7e021df10a3a156bbb37f9e4</guid>
<title>泽连斯基热脸贴了个冷屁股</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_09_29_750155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一波三折之后，9月27日，正在美国访问的乌克兰总统泽连斯基，终于在位于纽约曼哈顿的特朗普大楼李见到了特朗普，这也是2019年以来两人的首次会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此次美国之行，泽连斯基走的并不顺利，甚至可以说是一开局就不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928124933612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月27日，泽连斯基与特朗普举行会晤 &lt;span&gt;泽连斯基X账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“乌克兰门”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行程的第一站，泽连斯基选择了宾夕法尼亚州——这也是美国总统大选的关键摇摆州。到达宾夕法尼亚州之后，他乘坐美国空军C-17飞机抵达斯克兰顿工厂，陪同他的是民主党人、宾州州长乔希·夏皮罗，夏皮罗一向被视为民主党总统候选人哈里斯的亲密盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番作为自然触动了共和党人的敏感神经，泽连斯基前脚刚从斯克兰顿工厂出来，由共和党人詹姆斯·科默担任主席的美国众议院监督委员会后脚就宣布，要对泽连斯基参加民主党候选人哈里斯竞选活动并“非法挪用纳税人资金”的行为进行调查，认为泽连斯基的行为应被视为对美国总统大选的“明确干涉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928125105363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基参观工厂后发文&lt;span&gt;X平台截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此事，美国众议院监督委员会进一步解释说，为泽连斯基访问提供便利的拜登政府可能面临滥用职权和不当支出的指控。从法律角度来看，泽连斯基的行为确实违反了美国法律，因为弹药生产在美国受到高度保密限制，外国公民被严格禁止进入从事弹药生产的军工企业，此举甚至可能构成“犯罪”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此事的政治色彩远超过其法律意义。考虑到美国国会内部的复杂斗争和公众对此类事件的普遍淡漠，该案件很可能在国会的喧嚣中不了了之。但无论调查结果如何，此事已对乌克兰在美国的政治形象造成了显著影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此风波，乌克兰在共和党的声誉已经跌到了谷底。共和党高层纷纷要求泽连斯基“管好自己的事”，建议他“立即远离美国政治”。共和党众议员保罗·戈萨就奉劝到：“如果泽连斯基能在自己的国家专注于寻找和平之路，那么美国浪费在乌克兰冲突上的时间和纳税人的数亿美元就会浪费得更恰当”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院议长迈克·约翰逊甚至在25日公开致信泽连斯基，措辞强硬，开头即写道：“我要求你立即解职乌克兰驻美大使奥卡萨娜·马尔卡罗娃。”他指认马尔卡罗娃组织了这次“偏向性极为明显”的参观活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928125024777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰驻美国大使奥克萨娜·马尔卡罗娃&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马尔卡洛娃不仅担任着乌克兰驻美国大使这一乌克兰驻外大使级别最高的职位，她的资历也同样不容小觑。她曾是乌克兰颜色革命后首任总统波罗申科的部长，也是当前泽连斯基政府中，少数几位波罗申科时代的“遗老”之一。今年1月，俄罗斯对外情报局局长纳雷什金曾透露，泽连斯基在2023年底访问美国期间曾遭遇过“逼宫”，有人逼迫他让马尔卡洛娃出任乌克兰新总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于对马尔卡罗娃的顾虑及个人面子的考量，泽连斯基很可能不会顺从共和党的要求解雇她，但这显然会进一步开罪共和党方面。而泽连斯基此次访美的核心诉求——争取美国对乌克兰的更多军事和经济援助，在共和党和亲特朗普势力的影响下，其前景也蒙上了一层阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;共和党的抵制和民主党的怀疑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基此次访美有双重目的：一是为了获得美国现任总统拜登的认可，说服美国允许使用西方武器打击俄罗斯本土，二是为了与两位总统竞选者的团队都建立良好关系，以拓宽外交空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基在启程前夕表示，他将与哈里斯和特朗普会面，然而，在“乌克兰门”事件骤然爆发后，泽连斯基与共和党的关系急转直下，甚至一度传出了与特朗普的会面可能被取消的传闻。尽管特朗普随后亲自“辟谣”称他没有取消会面，但还是指责泽连斯基“恶意诽谤”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，作为美国政府的三号人物，美国众议院议长、共和党人迈克·约翰逊的个人立场倾向于抵制泽连斯基、抵制援乌，他也是导致2023年底至2024年初美国对乌克兰的新军援法案频频难产的关键人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，当记者问及约翰逊是否会在华盛顿与泽连斯基接触时，他以飓风为由称不会与泽连斯基进行直接接触。飓风确实正在逼近美国，这个登陆佛罗里达州墨西哥湾沿岸的飓风可能是一年多来袭击美国的最强飓风。但显然，这更像是一个巧妙的托辞。面对共和党已然生硬的态度，泽连斯基显然不愿见到共和党在11月大选中获胜，因此他更加坚定了对民主党和哈里斯的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党方面，尽管在乌克兰问题上有所保留，但鉴于泽连斯基已提交“乌克兰胜利计划”，他们无法完全忽视这位盟友。然而，多家西方媒体披露，白宫对该计划持怀疑态度，认为其本质上仍是要求更多援助和放宽武器使用限制的旧调重弹，且缺乏明确的战略路径和规划。在俄军于乌东战场持续取得进展的背景下，泽连斯基的承诺显得颇为苍白。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>