<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4a1a5f32f621cd6aeeb5d5557ca9181d</guid>
<title>一周军评：终于重视起中国的“中国军力报告”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_11_07_613876.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，围绕中美两个世界上军事力量排行前列的大国，美国公布的年度中国军力报告让过去半年中各种围绕中国军事力量发展的推测和讨论，从单纯的舆论和学界走向了美国军界和政界。在这其中，美国对于中国核力量建设进度的更新与对中国核战略变化的推测，以及对中国海空力量进一步发展的关注，是今年军力报告的两大重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107081641468.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再也回不去的军力报告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间11月4日的凌晨，美国国防部正式向美国国会提交了俗称为《中国军力报告》，全名为《2021年涉及中华人民共和国的军事与安全发展》的年度报告。这份报告耗资18.5万美元，全文192页，从国家战略、国防政策、军事力量结构、军队活动、军费和军事科技等一系列方面，对中国军事力量进行全面的评估和预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107081659703.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今日强中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比2020年中国军力报告的200页整，2021年的报告篇幅只有细微的篇幅缩减，整体上依然继承了中国军力报告在过去几年中越写越长的总体趋势——2016年以前的中国军力报告总篇幅都不超过100页，而在2016年的中国军力报告一口气膨胀到156页之后，虽然2017年的报告一度“回归”到106页，但在2018年特朗普提出“大国竞争”的新国家战略之后，这份报告的内容又再度膨胀。2021年虽然是拜登政府执政的第一年，也是美国在诸多领域对特朗普政策“拨乱反正”后的首份中国军力报告，但仅从报告的篇幅就能看出，至少在对华军事层面，美国的态度和政策都表现出了鲜明的延续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107082817412.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;曾经很水的中国军力报告，比如2016版就有大量卫星图“凑数”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种延续性，与拜登政府在美国对华外交政策上与特朗普政府时期差别甚小的原因差不多：一方面国家利益的客观性让当下美国只要还坚持本国在国际体系中的全面第一，拒绝与其他后起强国分享权利，那么在对华军事和外交上已经不可能有第二条出路；另一方面，特朗普在执政的四年中，凭借一己之力已经颠覆了美国在国际上负责任、讲信用、重承诺的大国形象。在战略对手都强调底线思维，为两国关系的全面恶化甚至冲突开始准备的情况下，美国想要改变本国军事和外交路线“回到过去”的可能性，也已经被特朗普堵上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而沿着“独霸天下”的道路一路走下去，美国要面对的不仅是对抗性局势的进一步加剧，还有对于美国而言冷战后从未经过的“三十年之大变局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;惊人的中国核武与尴尬的选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一大变局体现在2021年的中国军力报告上，便是报告提交时间的空前延宕。2021年中国军力报告11月3日的发布时间是历年来发布时间最晚的。相比去年的9月，今年的报告晚了将近两个月，而相比前几年中国军力报告大致5-8月的发布时间，2020年的报告已经属于姗姗来迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难看出，2021年的报告延迟并非什么不必要的技术原因，而是扎扎实实出现了重要的“拖稿因素”。至于拖稿原因是什么，只要过去几个月里关心美国国内炒作的中国军事新闻，相信就不难了解——美国几乎是“突然”发现中国正在建设大量洲际弹道导弹发射井，并且显然打算快速扩充战略核武器的数量和质量。美国《空军杂志》网站11月3日在报道中表示，有关中国核力量建设、高超音速发展和台海局势都是近期的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107082936508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这些新闻都发生在年中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，这一变化似乎应该是可以预料到的：2020年中国军力报告第90页上，展示了两张拍摄于2019年的卫星照片图像，这两张照片反映了当时中国正在建设的一座弹道导弹试验发射井。美方从照片中推断这个新发射井的尺寸无法容纳此前中国部署在发射井中的东风5系列液体洲际导弹，并推测这是为东风-41或者其他洲际导弹进行测试而建设的发射井。按照正常的装备研制进程，试验性导弹发射系统完成之后，接下来就应该进入大规模的实际生产和部署阶段。但直到2021年中国开建数百个发射井之后，美国军方才“如梦初醒”，对中国核力量的发展进度做进一步评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107083141360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基本上一个模子里出来的井&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，无论是2019年的试验导弹发射井，还是今年美方报告中渲染的“数百个发射井”，最早发现、识别并做出判断的都不是美国政府官方或军方下属的研究机构，而是属于“非政府组织”的图像研究机构或者经验丰富的民间军事研究人员。这一事实既能表明美国民间各种卫星图像识别机构的能力强大和美国在情报研究领域百花齐放的态势，也一定程度上反映了美国官方情报部门在此类问题上的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些导弹发射井全部竣工并且投入部署的话，中国的洲际核武器投送能力无疑会出现成倍增长，按照每枚导弹可以投送3个核弹头的保守估计，这些发射井内可以部署超过1000枚核弹头；如果按照每枚导弹6个弹头的稍高水平估计，这些发射井内甚至能部署超过2000枚核弹头；而如果按照部分西方媒体认知中“东风-41有10个弹头”的极端认知，光这些发射井里就能部署相当于美俄两国现部署总量的核弹头武库；即使每枚导弹只保留一枚弹头，由于发射井的庞大数量，其核弹数量也相当于法国核武库的总规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国国防部在报告中的判断，中国在5年内就会将核弹头数量增加到700枚。并且在10年内将这一数字进一步巩固到1000枚——在外界看来，相比目前已经发现的发射井数量，美国的推测对于美国似乎“更为乐观”，但即使这样，相比美俄目前各自保有1550件部署状态的核武器，这巨大的规模对当代全球核力量的对比，尤其是美国战略核力量的优势地位也会产生巨大挑战，导致美国国防部需要在相关情况被证实后延后发布了报告，以便美国国会准确及时地了解当代的中美战略力量变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/07/20211107083240408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着中国核载具数量急速提升，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美俄的核优势并不大，甚至已经出现“三国鼎立”的形式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，虽然在发现中国的核武库建设节奏上没有占上先机，但至少是在发射井投入使用之前就发现了相关情况，特别是由于美国现役几款战略核武器的换代计划目前都刚刚开展，再加上美国已有的核武库规模眼下还处于优势，理论上留给美国调整本国核战略的时间虽不充裕，但也说不上紧张。不过在此之前，美国需要在国内先制定一个重要的决策：面对中国在这一领域的发展及对美国原本绝对核优势的挑战，美国是对其听之任之，还是“迎难而上”，使用各种手段继续确保美国在这一领域的绝对优势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aac287387da3abc2bed5e42293cd34ec</guid>
<title>西方企图用“新的铁幕”隔离白俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_11_07_613871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月4日，普京和卢卡申科签署了联盟国家一体化法令等一系列文件，加强两国联盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/05/20211105155956709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧盟对白俄罗斯实施的第五套限制性措施也即将临近，白俄罗斯的国内外政治氛围也逐渐变得紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方媒体歇斯底里的宣传下，针对白俄罗斯的言语侮辱层出不穷，大有不达目的誓不罢休之意。欧盟等美西方国家和组织也频频发动外交攻势，试图为白俄罗斯复杂的政治局势“火上浇油”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愈演愈烈的外交攻势也将西方的敌意显露无疑：白俄罗斯外交部命令法国驻白俄大使在10月18日之前离开白俄罗斯：这位大使尼古拉·德布安·拉克斯特（Nicolas de Bouillane de Lacoste）在停止工作一年后，于10月17日启程回到法国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/11/05/20211105160010423.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼古拉·德布安·拉克斯特。图片来源：法国驻白俄罗斯大使馆网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是西方针对白俄罗斯的第一次外交攻势，也不可能是最后一次。此前8月，白俄罗斯外交部宣布“撤回”对美国驻明斯克大使朱莉·费舍尔的任命同意表示。与法国驻白俄大使一样，她也拒绝向“白俄罗斯总统亚历山大·卢卡申科”提交国书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，为了法国没有机会根据“镜像”原则驱逐白俄罗斯驻法国大使，白俄罗斯有“预警”地召回了自己的大使。&lt;strong&gt;明斯克与巴黎的冲突升级，只是美西方与白俄罗斯各方面冲突的一个缩影。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据非官方消息，去年就被任命的法国驻白俄罗斯大使拉克斯特被要求了至少两次，以“最正规的方式”递交他的国书，但他“以各种可能的方式避免了这种情况”。显然，这不是他个人的主动行为，而是法国和整个欧盟意志的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国外交部10月18日发表声明称，前一天，巴黎当局“对白俄罗斯在法国的外交代表采取了相应措施，白俄罗斯当局已获悉此事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻界还获悉，拉克斯特很早之前就被要求“按照外交规则”向白俄罗斯外交部移交他的全权证书与国书副本，但因为“欧洲的立场是不承认总统选举的合法性，所以法国大使至今没有向卢卡申科递交国书。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国当然知道这一场外交闹剧的根源：法国大使拒绝向“白俄罗斯总统卢卡申科”提交国书，认为其应当以“当政者卢卡申科先生”提交国书的名义来完成自己的到任程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有做到这一点，就意味着承认“欧洲最后一位独裁者”卢卡申科仍然是白俄罗斯合法的总统。法国当局及欧盟的真意就是要借去年白俄罗斯总统大选风波来“搅混水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，法国驻白俄罗斯大使馆工作人员向媒体通报的关于拉克斯特离开的情况，看起来就不足为奇了。据称，记者打电话给大使拉克斯特时，他要求法媒等一众西方媒体报道他“没有被邀请参加会议”的“真实情况”，并将颁发国书仪式迟迟不能举行的责任甩到白俄罗斯政府的身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉克斯特要求报道出来的此类信息必须是“具有针对性”的，要突出“邪恶的白俄罗斯当局为了羞辱法国所派驻的大使，迟迟不举行国书上交仪式”，却对其顽固地称卢卡申科为“卢卡申科先生”而不是总统这种极其不礼貌的外交敌意行为只字未提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯自然不可能坐视这种敌意与羞辱。不管是宣布法国驻白俄罗斯大使为不受欢迎的人，还是直接撤回自己的大使，白俄罗斯对欧盟等美西方已经开始了反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这就是白俄罗斯针对西方国家敌意的敲打，这在西方的报道中已经上升到了“敲诈”的级别。白俄罗斯国家电视频道出现了各种西方国家驻白俄使节的桃色丑闻，比如德国大使馆第一任秘书斯特凡·格罗伊斯在白俄罗斯的“第三者”丑闻。爱沙尼亚驻白俄罗斯临时代办哈里·拉赫泰因、匈牙利大使费兰克和其他一些欧盟外交官也未能幸免，他们在白俄罗斯的“糜烂生活”被统统曝光，大大地丢了面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，白俄罗斯外交部以“侮辱白俄罗斯国旗”为由，驱逐了整个拉脱维亚的驻白俄大使馆，拉脱维亚用同样的对等措施“予以回报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的起因很简单。彼时，世界冰球锦标赛正在在拉脱维亚举行，参赛国的旗帜都被悬挂在拉脱维亚首都里加的市中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拉脱维亚首都里加市市长以及拉脱维亚外长一起将白俄罗斯国旗降下，替换上了白俄罗斯反对派使用的白红相间的旗帜。里加市市长通过社交媒体表示，此举显示了拉脱维亚“对遭受政治压迫的白俄罗斯人民的声援”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果继续梳理西方针对白俄罗斯的外交攻势脉络，我们发现法国的行为也不是自己的“原创”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，爱沙尼亚外交部长伊娃·玛丽亚·利梅茨表示，爱沙尼亚当局不会再向白俄罗斯派驻新大使，因为这“不合适”，她声称，爱沙尼亚不认为亚历山大·卢卡申科是“合法的，并表示，直到白俄罗斯不承认“非法的总统”卢卡申科时，爱沙尼亚才会“考虑和白俄罗斯重新建立外事使节关系”。这都是典型的冷战对抗手段的重现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0ad276c5158a23d7c6c05a467b1f7d4</guid>
<title>美国这是一脚踢到铁板了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_11_07_613865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“孟晚舟事件暴露出美国虚伪和霸道，说好的公正自由呢？说好的民主人权呢？对于国人来说，还有比这更好的思想启蒙吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国的长臂管辖，从政治上就是霸权主义，法律上就是把国内法凌驾于国际法之上，把美国利益凌驾于其他国家利益之上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月1日播出的《这就是中国》第119期中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学国际关系学院金灿荣教授，通过孟晚舟一案，解读中美关系的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwMDEyNjQ2MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟晚舟女士被加拿大非法拘留将近三年，现在终于回到了祖国，我们为她高兴，为华为高兴，为我们的祖国高兴，因为我们做到了其他国家做不到的事情。我们也为我们的节目高兴，因为我们《这就是中国》第一期录制时间正好是孟晚舟被加拿大非法拘留后不久的2018年12月20日，这一事件立刻成为我们讨论的一个焦点话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头看我们当时所做的判断应该还是准确的，第一期节目的播出时间是2019年1月7日，当时我是这样说的，我说今年我们将迎来中华人民共和国成立70周年，70年在人类历史长河中只是弹指一挥间，但是中国大地已经发生了翻天覆地的变化，华为的崛起就是中国崛起的一个缩影。华为在世界竞争最激烈的5G领域、在核心技术领域、在确立中国标准方面已经赶上了我们的对手，甚至在不少方面超越了对手。这使我们的对手害怕了，所以他们采取了下三滥的绑票手段，但这不仅不能阻止华为的崛起，更不可能阻止中国的崛起，只会进一步加速中国全方位的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么一件坏事某种意义上也可能变成好事，回顾过去20多年——1993年的“银河号事件”，1999年的“轰炸中国驻南斯拉夫使馆事件”，2001年的“南海撞机事件”，2008年的“奥运火炬传递事件”，还有2018年的“绑架华为高管孟晚舟事件”，唤醒了越来越多的中国人，成了对中国人了解一个真实的西方和进行爱国主义教育的最好教材，成了我们民族全面复兴的一个成人礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多年来，我们很多人、特别是知识界的一些人表现的十分幼稚，总觉得还有一个无比美好的彼岸世界，也就是西方，特别是美国。结果发现这个彼岸世界是虚构出来的，一个孟晚舟事件暴露出太多的美国虚伪和霸道，说好的公正自由呢？说好的司法独立呢？说好的市场经济、公平竞争、自由贸易呢？说好的契约精神呢？说好的民主人权呢？统统泡汤了。对于国人来说，还有比这更好的思想启蒙吗？对于青年学子来说，还有更好的思政课吗？好在中国已经崛起，知道怎么对付流氓。相信在中国人民强大的压力面前，这个事件最终会得到解决。就像风雨后的彩虹，华为会变得更加的灿烂，中国会更快地走到世界政治和经济舞台的中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/06/20211106190127825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月25日晚，孟晚舟乘坐的中国政府包机抵达深圳宝安国际机场。舱门打开，孟晚舟一袭红裙，挥手致意。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己今天重复这一番叙述还是很有感触的，我们当时的判断是有争议的，但现在看来是准确的，我们把这个事件定性为美国采用下三滥手段的绑票行为，但是面对已经崛起的中国，面对有眼光、有勇气、有智慧的中国领导人，面对全体中国人民的强大的压力，这个事件将得到解决。“月是故乡明，心安是归处”，孟晚舟终于回到了祖国的怀抱！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使我想起去年11月25日，我与加拿大芒克论坛主持人鲁德亚德.格里福茨的对话，对话后接受全球听众的直接提问，其中有一个加拿大听众问了我这样一个问题，他说：随着孟晚舟被拘捕，加拿大与中国的关系日益紧张，两名加拿大人在中国以间谍罪被起诉，对于加拿大，还有夹在美中两个大国之间的许多中小国家，您建议他们应该怎么做呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说：美国的做法是迫使许多国家，特别是中小国家选边站，要么选美国，要么选中国，要么与美国在一起，要么就是美国的敌人，但这不是中国人的想法和做法，中国人认为每个国家都可以成为朋友，即使现在不是，以后也可以成为朋友，这种态度根植于中国的伟大的文化传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有点可惜，加拿大过去在中国的声誉还不错，在所有西方国家中，加拿大与中国保持了近50年总体还不错的双边关系，但这起拘留华为高管孟晚舟的事件寒了很多中国人的心，大家对加拿大的做法感到愤慨，我认为加拿大应该有点勇气，就像做人要有底线和原则，而不是甘愿当美国的帮凶。即使在法律层面，以我对这个案件的了解，加拿大涉及引渡的法律中有一个叫“双重犯罪”的原则，即引渡案件本身既是违反美国的法律，同时也违反加拿大的法律，我想这无疑是美国扼杀华为、扼杀中国技术发展的一个政治图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，加拿大的一些政治人物，像前总理克雷蒂安以及知识界的知名人士等等都站出来呼吁加拿大释放孟晚舟，而且回头看，加拿大政府本来有很大的空间，运用自己的外交智慧找到一种既可以与中国保持良好关系，也不至于得罪美国的办法。即使在特朗普执政的时候也有回旋余地，实际上其他不少国家都找到了这种方法，为什么比加拿大小的国家都能做到，而加拿大做不到呢？我认为加拿大通过努力还是可以做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能记得，法国阿尔斯通公司的前高管弗雷德里克·皮耶鲁齐也曾经有过类似孟晚舟的经历，不同的是，他在美国坐了牢，阿尔斯通公司的电力业务被迫被美国企业收购，所以他后来写了《美国陷阱》这本畅销书，揭露了美国如何采用长臂管辖的方法无情打击美国的商业竞争对手阿尔斯通公司。一些外国记者后来采访华为创始人任正非的时候发现，他的办公桌上也放着这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前央视主持人就孟晚舟归来一事采访了皮耶鲁齐，他坦率地说，我没有孟晚舟女士那么幸运，我的公司并没有向我提供那么强大的支持，我的祖国也没有给我提供强大的支持。因此，在几个月的监禁之后，我真的感到非常孤独，如果我想避免在美国的牢狱中度过接下来的15年，那么我就必须做出后来的选择，就是认错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮耶鲁齐谈到，他从孟晚舟事件中观察到，整个华为公司从头到尾都在支持孟晚舟，同时中国整个外交系统也在为此付出巨大的努力。他说，在我看来，这标志着中国的一个巨大胜利，因为这确实是第一次一个国家的意志成功回击了美国这种长臂管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/06/20211106190210417.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;皮耶鲁齐接受CGTN采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮耶鲁齐讲的是对的，不仅他的祖国法国对美国的欲加之罪无能为力，还有其他国家的经历，比如在阿尔斯通案件出现之前，还有日本的和德国的凄惨经历。1987年5月，日本东芝电器的两位高管被美国抓捕，后来日本首相不得不亲自向美国道歉，东芝电器甚至不得不买下美国50多家主流媒体的版面，发布整版的谢罪声明，东芝的许多市场也被美国企业占领。之后再发生美国抓捕德国大众汽车公司高管施密特，并向另外5个高管发出逮捕令，后来大众也不得不向美国支付147亿美元的和解金，召回50多万辆汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，美国的长臂管辖在中国人民的面前第一次失败了，这个第一次具有里程碑的意义。我们节目已经多次分析美国一路走衰的状况和原因，去年新冠疫情暴发后，反复指出，这场新冠疫情将改变世界格局，在应对这场百年一遇的新冠疫情方面，中国和美国表现出巨大的能力差别，背后是中美两国制度的优势和防控能力是不对称的，中国具有明显的优势，甚至压倒性的优势，美国比任何时候都需要中国的帮助。这是中美力量对比的一个巨大的变化，这种情况在越来越多的领域已经发生或正在发生。我们多次指出，有了这样一个战略判断，可以对美国的反华势力进行坚定地回击，该出手时一定要出手，直至他们恢复理性，中美关系最新的一些发展证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从安克雷奇的正面交锋，到天津会晤的中方确定的“三条底线”“两个清单”，到美国贸易代表戴琪不久前表示需要中美经济再挂钩，再到最近杨洁篪主任与美国总统国家安全事务助理沙利文的苏黎世会晤，中美关系的氛围开始出现一些变化。美国人不再当着中国人的面说我们要从实力地位出发和你们讲话，过去是用对抗、竞争、合作三个词形容中美关系，这次苏黎世会晤他只说了竞争、合作，但我方继续坚持不能用竞争来定位中美关系。外交部发言人华春莹也说，中美关系当中还有很多大大小小的刺，我们需要美方采取切实行动，让这两个清单最后都能清零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目一直坚持的观点，美国这样信奉霸权的国家，它的特点是承认实力，我们一定要展示实力，唯有通过交锋才能实现更好的交流。围绕孟晚舟事件的交锋以及产生的积极结果，就是一个证明。孟晚舟事件已经告一段落，但我认为，美国围绕华为，以及对中国高科技行业的打压不会停止，美国对中国的打压、遏制和围堵也不会停止，美国和西方媒体对中国的污蔑也不会停止。所以我们务必保持定力，对于美国等西方国家的反华行径要进行坚决的斗争，该迎头痛击就迎头痛击，该斗智斗勇的就斗智斗勇，战略上我们要发自内心的藐视我们的对手，战术上还是基于必要的重视，我想胜利一定属于伟大的中国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，我就说这些，谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3240677d109a67293ca9e8554ae397d</guid>
<title>美利坚帝国的螺旋式下降已经开始，找替罪羊也没用</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardWolff/2021_11_06_613784.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·沃尔夫 译/观察者网由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克战争和阿富汗战争的失败暴露出了美利坚帝国的不自量力，即使打一场持续20年的战争也解决不了问题。失败能持续这么多年，这表明驱动这些战争进行的主要动力不是地缘政治，而是国内政治形势和军工综合体的资金。为了政治和经济少数派的狭隘利益，帝国可能会因过度扩张和广泛牺牲社会目标而消亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人口占世界人口的4.25%，但死于新冠肺炎的美国人数量却占全球疫情死亡人数的20%左右。事实证明，一个富裕的、拥有高度发达医疗业的全球超级大国对一场疫情毫无准备且无力应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府、企业和家庭的债务水平都达到或接近历史记录且仍在上升。美联储多年来施行的量化宽松政策支撑着债务水平不断上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高级别的官员目前正在讨论能否发行面值上万亿美元的白金硬币，从而让美联储将这笔钱作为新的信贷额度发放给美国财政部以增加政府支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其目标早已不是为了解决有关国债上限的政治争论，而是让政府可以随心所欲地向这个资本主义体制注入更海量的新货币，以便在前所未有的困难时期维持住这个体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储认识到，由于这个资本主义体制最近已经历了三次崩溃（2000年、2008年和2020年），所以现在需要实施如此大规模的货币刺激措施以维持该体制。一个绝望的帝国正在接纳某一版本的现代货币理论，而在不久前，这个帝国的领导人还在嘲笑并排斥该理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端不平等已经成为美国的一个显著特征，而疫情更加剧了这种不平等。这种不平等加剧了贫困问题，促使富人、穷人和越来越焦虑的“假富人”之间出现了社会分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/02/20211102154408224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无家可归的美国人露宿街头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇主试图挽回其在2020年和2021年期间因疫情和资本主义体制崩溃而损失的利润，这导致许多雇主对雇员施加了额外的压力。这引发了各种正式和非正式的罢工，在复苏的劳工运动中这些罢工贯穿始终。从个人层面来说，工人辞职率已经创下了历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在正使帝国备受困扰的持续通货膨胀也体现出雇主正试图挽回过去两年损失的利润。雇主为他们出售的产品定价。他们知道，美联储向市场注入新货币会提高潜在的购买力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因疫情和经济崩溃而受到抑制的消费需求将（至少在一段时间内）支撑通胀继续。但即使是暂时的，通胀也将进一步加剧收入和财富不平等，从而使美国陷入到下一场崩溃的泥潭中。进入新世纪以来，美国已崩溃了三次（2000年、2008年和2020年），而且一次比一次严重，下一次可能更严重的崩溃会使美国资本主义体制陷入生死存亡的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火灾、洪水、飓风、干旱：这些气候灾难现象（更不用说它们所造成的损失正快速攀升了）加深了人们末日来临的印象，而此前帝国衰落的迹象已使他们产生了这样的感觉。在这方面，为应对此问题而亟需开展的社会行动也被极少数化石燃料行业的领导者成功阻止或推迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当帝国习惯于长期为少数精英服务时，这个帝国就会忽视那些事关体制存亡的时刻，无法做到为了体制而牺牲这些精英的利益，哪怕是暂时的牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多世纪以来，美国第一次碰到了一个真正的、重要的、实力不断上升的全球竞争对手。英国、德国、俄罗斯和日本的体制从未达到这个地位。而中华人民共和国现在做到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国内部出现分歧和中国实现了惊人的增长，既定的美国对华政策没有一项被证明是可行的。政治领导人和“防务”承包商发现抨击中国对自己有利。谴责中国成了两党许多政客常用的委过方式，也是军方要求不断增加国防开支时借助的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大型企业已在中国和与中国相关的全球供应链上投资了数千亿美元。他们不想自己的投资受损。此外，中国近几十年来提供的劳动力队伍一直是全世界成本最低、受教育和培训水平较高、最遵守纪律的，同时中国也是全世界增长最快的资本市场和消费品市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
求胜心强的美国公司认为，要想取得全球成功，他们的公司就要在世界上人口最多、劳动力成本最低、市场增长最快的国家打好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商学院的所有老师和学生都支持这一观点。因此，美国商会反对前总统唐纳德•特朗普发起的贸易/关税战，现在则反对乔•拜登总统大张旗鼓地抨击中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有办法改变中国的基本经济和政治政策，因为正是这些政策让中国达到了如今令全球羡慕的地位，成为美国这样一个超级大国的竞争对手。同时，中国有望在本世纪末前在经济规模上赶上美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美利坚帝国的问题日益严重，美国仍然陷于分裂之中，除非发生武装冲突和不可想象的核战争，否则任何重大变革都无法实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当帝国衰落时，它可能会陷入自我强化的螺旋式下降。当富人和有权势的人利用他们的社会地位将帝国衰落的代价转嫁给大众时，这种螺旋式下降就会出现。当初导致衰落出现的不平等和分歧只会因此变得更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
螺旋式下降已经开始。此外，有人试图让日益焦虑的公众转移注意力，于是他们妖魔化移民，找中国来做替罪羊，发起文化战，但这些行动的效果越来越差。帝国衰落仍在继续，但这种衰落仍被广泛否认或忽视，似乎衰落并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统政治、经济和文化的旧仪式仍在继续举行。只是仪式的基调变成了深刻的社会分裂、激烈的相互指责和无处不在的公然内耗。这一切都使很多美国人感到困惑不安，但他们仍然要否认美国资本主义深受危机困扰和美利坚帝国正在衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d49fdd07cf0694d7852bd4a8fb843d71</guid>
<title>“全城变黄”，基层数字管理顽疾怎么解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_11_06_613782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 清柠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑龙江黑河市的128万人，度过了一个糟心的周末。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据微博官方账号“黑龙江发布”消息显示，由于黑河市爱辉区疫情形势严峻复杂，为了进一步严格管控，自10月30日起，黑河市户籍居民龙江健康码统一变更为“黄码”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全城变黄”之后，不少身在外地的黑河籍居民意外中招：有近30年身处外地的居民突变黄码，有黑河籍考生错过考试，更有黑河籍居民打上上百个电话，依旧无法变回绿码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情下的数字城市管理，似乎在黑河遇到了坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一刀切”的背后：防疫压力大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能让地方政府下决心“一刀切”，说明黑河客观防疫条件压力很大。黑河的地理环境和人口数据，从侧面印证了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河市，古称瑷珲。历史书上提及这个名字，主要指的是《瑷珲条约》。很明显，黑河市是一座边境城市，与俄罗斯远东第三大城市布拉戈维申斯克市隔岸相望。黑河附近的城市中，绥化市和齐齐哈尔市人口又是黑河的3倍上下，一旦黑河疫情失守，后续风险难以控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合目前疫情数据来看，截至10月31日，黑河市累计的54例确诊病例中，有25例是爱辉区居民。爱辉区恰好有着黑河口岸，进行中俄边境线上的商贸往来。由于东北地区煤炭短缺，黑河口岸在今年上半年开始了煤炭运输。黑河港务局也向媒体表示，目前已经运输10万吨俄罗斯煤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132358638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河的疫情流入风险很高，流出风险也不可小觑。黑河本地居民128.6万人，迁出指数在0.1到0.2上下（作为对比，上海接近11），不论是人口基数还是迁出指数都相对较低，人口流动合理可控。但是黑河人口迁出的目的地，却是人口基数更高的齐齐哈尔、绥化和省会哈尔滨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些城市或多或少承担着交通枢纽职能，容易对疫情产生放大效果。表面上来看，疫情只在黑河。实际执行中，黑龙江各大城市都提心吊胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河疫情之后，哈尔滨市最新疫情防控通告就显示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“离哈尔滨时需持48小时内核酸检测阴性证明，返哈尔滨后须再进行一次核酸检测，结果阴性的方可返岗工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河目前的防疫环境的主要问题，是边境城市加上人口外流。如果与过往防控案例比较，和云南瑞丽有相似之处。国务院联防联控机制新闻发布会指出，本次疫情是否系俄罗斯输入，目前仍未明确。但目前流调和病毒测序结果显示，疫情病毒属于境外输入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132443530.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对黑河而言，这轮疫情如果源自边贸流动，将会对周边城市防疫造成极大影响。现有的确诊病例又集中在爱辉区这种边境口岸区。当地官员的操作策略主要选项就分为两条：限制流动和排查流出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑河市防疫政策中，对所有居民小区、市城区周边村屯实施封闭管理。黑河市城区内实施交通管制，公交车、出租车一律停运。市区内车辆、人员一律不得出城。限制流动的执行上，黑河市并不存在问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然黑河已经锁死了对外流动，那么为何还要在健康码上“全城变黄”，多此一举呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“变黄”背后 数字城市实力不足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“全城变黄”的决策，不少评论都指出，这是“懒政”“一刀切”。跳出批评之外，仅从技术角度考虑。黑河能像其他城市一样，利用现有体系进行灵活防控吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次疫情爆发之前，黑河就在进行智慧城市建设：去年5月，黑河市政府清华控股有限公司和北京辰安科技公司举行战略合作签约仪式，主要项目是黑河新型智慧城市项目建设。然而这一项目的建设主要针对公共安全项目，和疫情流调的大数据需求距离较远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，黑河新型智慧城市一期工程开通运行。这一项目包括了大数据平台和公共服务平台，以及一系列政务APP。相关报道中特别指出，“强化本地相关领域的基础配套、数据归集融合和运行管理能力”和“各地不再进行单独建设”。说明地方只是建立了数字城市的框架，内部数据还没有从上到下全面打通，处于项目完工的磨合期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/11/05/20211105132502566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图为“我的黑河”APP界面）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
磨合期间，黑河智慧城市的主要应用是旅游服务和政务治理。新华社去年9月报道显示，黑河市为游客提供了“一部手机游黑河”平台，提供旅游场所的信息查询、门票预订等服务。政务治理领域，主要体现在“我的黑河”APP，该APP针对政务和民生服务功能进行了整合，其中就包括了行程码应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同其他地区相比，黑河的智慧城市建设并没有外界预想的那么深入。当地现有的线上政务服务平台，技术升级仅仅是将线下的业务搬到了线上。健康码涉及的大数据应用，是借助现有个人数据进行全面流调。以黑河现有的平台能力而言，显然做不到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>