<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c50da77de1af41b6325459d2d766135d</guid>
<title>“民主”波兰不会失去对白俄罗斯的兴趣</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2023_08_27_706504.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入七月后，波兰和白俄罗斯的关系陡然紧张了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，波兰国防部长布拉什恰克表示，波兰正在东部边境加强其军事部署，该国将在与白俄罗斯毗邻的地区部署千余名士兵和200多件火力装备。波兰称此举是对瓦格纳部队出现在白俄罗斯境内的反应，波兰总理莫拉维茨基称100名瓦格纳分子已向波兰进发，并随时准备攻击苏瓦乌基走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，波兰边防人员则称来自白俄罗斯的非法移民近期有进一步增长的趋势。这个问题自2021年以来就一直存在于白俄罗斯与波兰的关系中。白俄罗斯官方于今年正式暂停了与欧盟的“接纳协议”，根据该协议，白俄罗斯方面有义务阻止其领土上的非法移民进入，协议的终止使得白俄罗斯打“难民牌”在法律上再无障碍。来自阿富汗、伊拉克、叙利亚和北非的难民通过白俄罗斯大量进入波兰和立陶宛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，波兰频频对白俄罗斯施压，尤其是俄乌战争爆发后，两国摩擦不断、关系急转直下，结构性矛盾的深重使得波白两国关系难以弥合。现代波兰对白俄罗斯的威胁有多严重？这背后又有什么深刻原因？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史沿革&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代波兰与白俄罗斯的恩恩怨怨起源于苏俄内战，塑成于1939年的苏德瓜分波兰事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1921年3月18日苏波《里加条约》，西白俄罗斯被划为第二波兰的领土，波兰对西白俄罗斯地区的统治持续了18年。1939年，在纳粹德国闪击波兰、第二次世界大战正式爆发后，苏联出兵正式收回了西白俄罗斯地区。二战后，西白俄罗斯作为白俄罗斯苏维埃社会主义共和国的一部分在法理上被确定了下来，波兰就此失去了该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818153343425.jpg&quot; width=&quot;342&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1939年《苏德互不侵犯条约&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》的秘密协定中瓜分了波兰领土&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体，白俄罗斯独立。彼时俄罗斯大为衰弱自顾不暇，白俄罗斯同样进入了解体后的混乱时期。在这种背景下，本已确定的领土法理问题有了新变化。面对衰弱的俄罗斯和白俄罗斯，波兰不可避免地开始重新有了小心思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰和白俄罗斯是亲密、血缘国家的典范，它们本可以为欧洲的统一奠定坚实的基础。不可能有一个国家在精神、历史和文化上比白俄罗斯更接近波兰，也没有哪个国家比波兰更接近白俄罗斯。两国有共同的民族英雄，如塔德乌什·科修斯科，也有共同的文化符号，如弗拉迪斯拉夫·西罗科姆利亚或扬·巴尔舍夫斯基等诗人和文学奖。最伟大的波兰诗人亚当·密茨凯维奇出生在现代白俄罗斯境内，事实上，他更像是白俄罗斯人而不是波兰人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约有5万名白俄罗斯人生活在波兰，一些波兰大型大学设有白俄罗斯文化和语言学系，在哈伊诺夫卡市和波德拉谢省的一些公社，白俄罗斯语具有官方语言地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯则有约30万波兰人，占该国人口的3%，是白俄罗斯第三大族裔，仅次于白俄罗斯人和俄罗斯人。在格罗德诺州沃罗诺夫斯基区，波兰人占人口的80%。在格罗德诺和维捷布斯克地区的许多其他地区，波兰人占总人口的四分之一到一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，无论这两国朝什么方向发展，它们始终是紧密联系、相互依存的，两国天生就是邻居，分不开也搬不走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1990年，白俄罗斯波兰人联盟就在格罗德诺成立，这是一个在白俄罗斯颇有名气的社会组织，其目标是整合在白俄罗斯境内的所有波兰人，发展波兰人和白俄罗斯人之间的文化联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年3月2日，波兰成为继乌克兰之后世界上第二个与白俄罗斯建交的国家。这一天可以被视为这两个新欧洲国家之间正式关系的开始。同年6月，波兰与白俄罗斯共和国签署《睦邻友好合作条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，九十年代初，两国关系发展并不深入，波兰和白俄罗斯都更关心内部的事务。苏联解体后，波兰立即将融入欧洲作为其国家战略目标，白俄罗斯则刚好相反，其更有兴趣与前苏联加盟共和国密切合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年12月，白俄罗斯成为了独联体的创始成员国，根据俄白乌三国最初的构想，独联体是“苏联的继承人”。白俄罗斯时任最高领导人舒什克维奇在当时就指出，白俄罗斯“在以其他形式和以不同身份整合各加盟共和国方面与其他兄弟国家有着共同的利益”。显然，即使是在相对亲西方的舒什克维奇时期，白俄罗斯也更多将国家战略重心放在了和前苏联国家的合作上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在苏联解体前十个月，一个有点另类的合作机制诞生了。1991年2月，在波兰总统瓦文萨、捷克斯洛伐克总统哈维尔和匈牙利总理安塔尔的倡议下，维谢格拉德集团正式成立。但不同的是，如果说独联体是一个旨在取代苏联的、自给自足的大型政治经济集团化组织的话，那么维谢格拉德集团的最初目标就与独联体有着根本上的区别，其目标是共同协调这三个国家融入欧洲和西方所必需的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有着剪不断的血缘关系，但1991年苏联解体后，波兰和白俄罗斯仍然在政治上貌合神离。尽管是邻国，但两国之间并没有很亲密的关系。波白合作仅限于贸易层面，所签订的合作协议也往往停留在纸面上，两国的政治轨道没有任何共通之处，也没有加入任何共同的政治集团。可以说，从一开始，波白两国的关系就没有打下良好的基础，这为后来的交恶埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/18/20230818161732983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当时波兰的西白俄罗斯地区如今大部分属于白俄罗斯的格罗德诺州和布列斯特州&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
1994年，亚历山大·卢卡申科成为白俄罗斯首任总统；一年后，前波兰统一工人党党员、前人民革命党青年事务部长亚历山大·克瓦希涅夫斯基当选波兰总统。这两人的上台，让波兰和白俄罗斯关系有了转机的机会，毕竟，受社会主义波兰提携颇多的前共产党员克瓦希涅夫斯基比坚定的反共斗士者瓦文萨，更能理解忠实的前苏共党员卢卡申科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年3月，两位总统人在别洛韦日斯卡亚普什恰举行了第一次正式会晤。然而理想很丰满现实很骨感，这次备受瞩目的会面并没有给波白两国的关系带来任何实质性的影响。会晤后，波兰继续进行自由化改革以融入欧洲和西方，白俄罗斯则于1996年举行了全民公投，大大加强了总统权力，卢卡申科的超然地位在法律上被确定了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年3月，波兰成为北约成员国；12月，白俄罗斯和俄罗斯在莫斯科签署建立联盟国家协议。一个向西一个向俄，这对冤家邻居渐行渐远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9dd040caf36ea20a9b189d746f0e848</guid>
<title>一周军评：没了普里戈任的瓦格纳，会如何影响战场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_08_27_706503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，瓦格纳集团创始人普里戈任连同几乎所有公司核心“创业团队”坠机身亡。究竟是谁干的，可能大家也不是很在乎了，因为似乎各个阵营都有动机。既然人已经死了，虽然不能说就此盖棺定论，但也到了可以评述一下的时候，本期军评咱们就来说说这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先普里戈任到底是什么人，军阀？雇佣兵头领？政治家？寡头？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，寡头显然是对普里戈任最贴切的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/26/20230826190046141.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里的“寡头”和政治学概念中的“寡头政治”不一样，后者的寡头是指权力掌握在贵族集团的少数人手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界上许多国家都是这种寡头政治，比如日本的门阀政治，美国在过去一百年里也在寡头政治的路上狂奔不止，所谓的“影子政府”已经是连当了总统的特朗普都斗不过的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今天大家说寡头，尤其是把它和俄罗斯联系在一起，那就是另一种概念了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的寡头源于苏联解体，其来源有两拨，一拨是前苏联高官及其裙带关系，这批人在权力结构当中更接近于传统概念中的寡头。而另一拨则是来源于苏联解体后的混乱，这些人大多是苏联时期的低级地方官员，或者黑恶势力分子，在苏联解体后的混乱时期迅速上升，掌握地方实际权力，获得大量经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，这批人在全世界基层治理混乱的区域都会层出不穷的冒出来。他们当中的佼佼者就从开始时的获得地方或中央政治人物的保护伞，发展到最后影响乃至控制政治人物，最终自己也成为政治人物，反过来他们获得的政治权力又会有助于获得更大的黑色经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样滚雪球滚出来的人物，就是除了原本就是权贵的那些一般寡头之外的，俄罗斯寡头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/26/20230826190106690.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京担任俄罗斯总统后，对老寡头们打击了一波，然后又扶植了一批自己的新寡头。反正寡头这东西，在俄罗斯是不缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的俄罗斯，中央已经无力收紧对地方的缰绳，政府也无暇对基层进行管理。最后的结果，就是中央要依靠地方上的实力派来收税和推行自己的政策，地方实力派则要依靠“民间有活力组织”来对基层进行控制，在这个过程中，俄罗斯的新生寡头是长江后浪推前浪，一波波不停地冒出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且不光是地方实力派，也有一些人并不一定依托地方权力。在俄罗斯如今的“自由市场经济”下，自然也会出现一大波与政治有关的“红顶商人”。普里戈任其实就是从这条路上来的，他的路径基本上就是：经商，接触政治，受到赏识，给你一个独门生意，做大做强，撞上天花板，强行冲破不成，失去政治支持，最后因此而死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常有人拿车臣的小卡德罗夫来和普里戈任作比较，但这两位实在是天差地别。简单来说，小卡德罗夫是有根据地的，而普里戈任的一切，除了钱和普里戈任本人及其核心小圈子的能力，别的说到底还不是普京给的吗？所以在普京看来，普里戈任不过是自己豢养的猛犬，居然敢向自己呲牙，那结果可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，前几年国内颇有不少部门羡慕过瓦格纳集团，智库圈子里也不止一次组织过对欧美PMC公司以及俄罗斯特色的PMC的研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者记得当时一些报告里有这样的一些观点，首先瓦格纳与欧美PMC公司的一个重要区别在于前者在推行本国利益方面相比欧美更加直接，但同时受到政府、军方的限制更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，瓦格纳的“公司文化”与俄军的差异要比西方PMC与他们的军队更大，西方PMC公司往往会直接引入军队的管理方式，而瓦格纳雇佣兵们推行的是一套与俄罗斯军队完全不同的管理方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳的士兵军官会搞以个人友谊情感联系为纽带的“战士结社”，互相之间的关系要超过一般军队的战友情谊，同时他们拥有一定的军事民主制度，至于推广大俄罗斯主义的意识形态那就更不用提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得士兵们的归属感得到了极大增强，而且从基层士兵到军官的上升通道也不是靠熬资历，更看重能力和功劳，这样提拔上来的军官基本都是“政治过硬”，能力出众之辈。相比之下，金钱方面的奖励反而只是辅助作用了，但这确实也是存在的，足以让瓦格纳的官兵过上有头有脸的日子。这与失去了政治工作能力、靠几句口号空话、官僚主义作风深入骨髓，又经费不足工资几乎过不下去日子的俄罗斯军队相比，完全是两种不同的感觉，这也是瓦格纳吸引人的一个重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，这种做法其实也不少见，很多军事组织都会采取类似做法，例如纳粹的党卫军、法国外籍军团等。另一个有意思的是，美国海军陆战队在其创立之初曾学习过人民军队的类似做法，他们早期的口号“工合”都是照抄当时的八路军。但这并不表示这些军队与人民军队在性质上有什么相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里戈任自己也曾说过，要将瓦格纳建立成一支有意识形态的军队，而这偏偏是俄罗斯的弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我们曾谈起过俄罗斯国内负责意识形态工作的一些智库的观点，其中就有提到俄罗斯现在意识形态领域处于空白状态。因为意识形态的“故事”有强弱之分，西方的自由主义意识形态是一种强大的故事，与苏联的共产主义意识形态具备同等的“当量”，但俄罗斯民族主义意识形态要比它弱一个数量级，因此想要凭民族主义战胜新自由主义是不可能的，但俄罗斯现在又无法再举起共产主义的旗帜，那就必然导致俄罗斯在意识形态领域陷入困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你也可以说这是抱着苏联时代老思想套今天俄罗斯的现状，但不得不说，从目前俄罗斯的现状来看，他们的这个说法是有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然瓦格纳要想搞意识形态，就只能是比一般的俄罗斯民族主义更加极端，大俄罗斯主义、极端民族主义再加上一些左翼运动的基本方法，这种大杂烩出来的会是什么东西，还不好说，但一定不能融入俄罗斯现有的政治结构之内，一定会走向民众政治运动和夺取政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不论如何，这种东西是不会被容忍的。俄罗斯不是魏玛共和国，也不是大正日本，至少在普京仍当权的情况下，这是绝对不可能被容忍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京也许可以容忍自由派，可以容忍俄共，可以容忍“皇俄”，但瓦格纳想把强大的组织能力、左翼运动的基本方法和极端民族主义意识形态融合， 再加上自己的军事力量——这几条加在一起，必然触发普京的警铃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca9d867ad75ba147d797e55b5baefca9</guid>
<title>拜登政府积极推动与中国高层交流，目的是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2023_08_27_706499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，拜登政府积极推动中美的高层交流。美国国务卿布林肯、财长耶伦、环境特使克里先后访华，百岁老人基辛格也声称带着拜登高层的“口信”来到北京。他们和包括中国最高领导人在内的中方高级官员会晤，进行了“有建设意义的坦诚交流”。这对“竞争”正酣的中美双方而言，美国高层访华寻求交流是利好现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/27/20230827090259844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府高层访华究竟要达成什么目的呢？美国国务院对此的解释是：第一，促进交流和沟通；第二，维护美国的价值和利益，第三，寻求两国在具有共同利益的国际（transnational）的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两个大国必须也应该保持高层的沟通。毕竟两个超级大国合则有望双赢，斗则两输的道理是显而易见的。而美国的官员要“维护美国的价值和利益”，也无可厚非。因此，舆论的关注点自然聚焦于中美在哪些“国际事务”上有共同的利益，又将能够以怎样的方式合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/27/20230827090310763.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2023年7月13日，中央外办主任王毅在雅加达应约会见美国国务卿布林肯。图自外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要看到的是，今年上半年，拜登政府对内与共和党达成了“账务上限”协议，因而无惧共和党的羁绊；对外通过G7和北约峰会等活动，整合了与盟友的对华立场。在这样的形势下，拜登政府想要抓住总统大选来临前的这个“窗口”期，通过上层交流来“把控”中美关系，在国际和国内政治中占据道德制高点和主动权，并企图在国际事务和双边关系中的关键问题上“锁定”(lock in)有利于美方的中美“合作与谅解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，布林肯访华的根本目的，是要营造一个美国引领“重塑”(reshape)中美关系的形象，但跟随其后的耶伦和克里的访问则有更具体的政策靶标。显而易见，维护全球秩序的金融稳定以及管控（各自的）货币和债务政策带来的风险，是中美之间可以、也应该合作的领域之一。毋庸讳言，全球金融秩序的稳定对中国——世界第一贸易大国——的经济发展至关重要。尤其是在中国面临经济下行压力、各类金融风险和隐患滋生的情况下，防范全球金融危机的爆发符合中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储自去年三月以来便连续剧烈地加息，以图压制有“脱缰”之势的通胀，但也引发了一系列的金融震荡，加之美国债台高筑以及美元武器化导致的“去美元化”的负面效应，使得爆发金融危机的风险叠加。有效管控风险、维护全球金融稳定不仅对经济至关重要，而且关乎其美国的政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在今年年初，美国财长耶伦就飞往苏黎世同参加世界经济论坛的刘鹤副总理进行了三个多小时的“私下”交谈，寻求双方对防范金融危机的“理解和默契”。但由于美国政治的内部因素，耶伦迟至布林肯访华之后才得以正式访华。从有关报道及耶伦的讲话来看，她的访问富有成效的。中国7月份逆势增持205亿美元国债，这显然是中美在金融领域相向而行的一个积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/08/20230808102554219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月美国财政部长耶伦访华&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环境保护是中美之间另一共同利益所在。因此，克里访华也取得了相对积极的效果。值得注意的是，克里反复强调，环境保护不是中美双边问题，而是一个“普世”问题。如此高调，其实是唱给美国的盟友听的，尤其是那些将环保问题视为重中之重的欧洲的主要国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们必须看到美国高级官员连续访华的另一个目的，就是维护美国对其盟友和战略伙伴的“领导权”。美国高官们访华时都反复强调，美国不与中国搞对抗，不和中国打冷战，不谋求同中国脱钩；而是要在环保、维护全球金融稳定、促进全球经济发展等方面寻求与中国的沟通与合作。这些高调与其说是寻求与中国的妥协，不如说是在安抚美国的盟友和伙伴，毕竟他们中的大多数、尤其是欧洲主要国家都明确反对美国与中国搞对抗，不愿意（也不能）与中国脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府在对华关系中的实用主义，导致其出尔反尔，言行不一。布林肯访华刚一结束，拜登就在旧金山的竞选演说中对中国最高领导人口出恶言。而且，布林肯访华后不久，众议院军事委员会主席迈克·罗杰斯等9名议员旋即于6月27日抵达台湾。拜登政府对这次“访问”保持低调，因为这个行动有悖于布林肯刚刚在北京作出的“美国坚持一个中国政策”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，尽管拜登政府的高级官员接踵而至地访问中国，也和包括中国最高领导人在内的各级高层进行了“具有建设性的交流”，但这些交流的成果能否落实到行动，还有待观察。而且，我们必须看到拜登政府高级官员访华也同时服务于国内政治的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，在即将到来的美国总统大选中，中国将再次成为共和党和民主党的攻防议题。尤其是对于执政的拜登而言，在中国问题上更易成为对方的攻击靶标。在总统大选开打前，执政的拜登一面希望通过密集的“高层沟通”为中美关系设置“护栏”，以此安抚反对与中国“脱钩”的华尔街大资本和国内的“现实主义”力量；一面又持续攻击和打压中国，以此回应来自共和党和右翼鹰派势力的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登是否真的能在即将来临的总统大选中左右逢源、阻止共和党占据“政治正确”的制高点呢？对此也待观察。毕竟拜登政府自执政以来管控国内局势的能力就不强；而中期大选后的“跛脚”更加剧了拜登政府的弱势。显然，一个不能有效掌控国内政治的政府，也难以有效把控中美双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，我们对拜登政府高官的访华不能抱过高的期望。这些交流与沟通不可能使中美关系在可预见的未来有任何实质性的改善。而且，随着美国总统大选的到来，中美“竞争”必将成为大选中的一个关键议题。能否在总统大选的“狂热”(frenzy) 中保持有效管控中美关系，确确实实地考验着中美两国决策者的智慧和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>33c341a453b69253b26eb3fab505b559</guid>
<title>西方，正视现实吧！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_08_27_706495.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“整个世界进入了‘后西方时代’，西方越早认识到这一点，对西方自己的利益就越好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西方要面对并接受的现实，是指以美国为首的西方影响力不如以往的现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国屡屡对中美之间有合作关系的科学家进行制裁，这种情况会一直持续下去吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下世界正处于百年未有之大变局，而观察这几年国际格局的变化会发现，西方世界未能准确把握当下的世界潮流。在东方卫视8月21日播出的《这就是中国》第199期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院的吴新文教授围绕相关话题进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNjAwNDI2MjgxMg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个节目已经播出198期了。这个节目一直聚焦解构西方话语，建构中国话语，确立中国人自己对中国、对西方乃至对整个外部世界的主流叙事。我们多次指出，世界已经进入了“后西方时代”、“后美国时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，全球未来研究所所长钱德兰·奈尔先生在美国《国家利益》杂志发表了一篇文章，他的核心观点与我们的观点相当一致。他指出，今天的世界已经变了，西方早该接受新的现实。我想和大家分享一下他的观点，并展开讨论一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔先生的文章开宗明义地指出：一个“后西方时代”的多极国际秩序即将形成。这一切正挑战数百年来支撑西方全球主导地位的许多观念和机制，挑战西方长期享有的许多特权，整个国际关系也将因此而发生变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825163423622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;钱德兰·奈尔（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位作者认为五大趋势推动着这种变革，这些趋势将迫使西方国家接受与非西方世界分享权力，接受一个多极化世界的诞生，否则西方自己的利益将受损，全球稳定将面临风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这五大趋势是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、西方迄今为止的历史叙事开始瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着互联网和社交媒体的普及，那些代表西方的守门人机构——请大家注意他用的这个表述“西方的守门人机构”——如西方的媒体、大学和出版社等等，再也无法垄断对历史的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方殖民主义者在美洲的杀戮和掠夺、在非洲的奴役和剥削等等，越来越多地被全球公众所了解。非西方国家纷纷开始发掘自己的历史、自己的文化、自己的文明传承，不再接受西方主导的历史叙事。正如我们在这个节目中也多次指出的，非西方大国今天纷纷称自己为“文明型国家”，坚持自己独立的文明体系，拒绝西方的价值观外交和干涉内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔先生还提到，像印度这样的国家已经正式开始要求英国归还殖民时期从印度盗取的财富，包括镶嵌在英国王冠上的宝石。在这个问题上，我个人认为印度的做法是对的。我也认为中国乃至所有遭受过殖民主义侵略和掠夺的国家，都应该向西方殖民者追讨历史上被掠夺的文物乃至提出其它的索赔，这是一种历史正义和文明正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们自己常说要在国际舞台上主动设置议题，这就是一个十分合适的议题，它将得到全球南方国家的支持，也会得到西方国家内部有识之士的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、西方提出的所谓“基于规则的国际秩序”正被广泛嘲笑，普遍看作是西方用来维护其霸权的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔先生指出，随着非西方世界的崛起，更多的国家加入了全球权力的分配，特别是中国正在向世界提供全球公共产品，从国际维和到应对气候变化等，中国正在发挥越来越大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我要特别提一下中国“一带一路”倡议，这是中国向世界提供的最大的公共产品，今年又正逢“一带一路”倡议提出十周年。截至2023年6月，中国已经同152个国家、32个国际组织签署了200余份共建“一带一路”的合作文件，形成了3000多个合作项目，投资规模近1万亿美元，贸易额超过2万亿美元。这一切为全球经济注入了重要的活力，惠及沿线各国人民，同时也推动了中国自己的经济迈向高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对西方主导的国际秩序不信任，还体现在最新的一些发展。比方说今年7月下旬，不顾西方国家的强烈反对，49个非洲国家派出高层代表出席俄罗斯-非洲峰会，其中一半国家派出国家元首或政府首脑参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，20多个国家现在排队申请加入金砖组织，50多个国家首脑应邀参加今年8月22-24日在南非举行的金砖国家领导人峰会。巴西总统卢拉不久前公开指出，西方七国集团“已经过时”了，根本“不应该存在”。这背后的一个重要因素是金砖国家整体实力的崛起——按照购买力平价计算，金砖五国的经济总量今天已经超过了七国集团，金砖五国的经济总量占全球经济总量31.5%，而西方七国集团占30.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、世界上多数国家都认识到美国等西方国家是世界上最大的动乱之源，而非维护和平的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔先生指出，尽管美国把自己描绘成全球安全的保障者，但世界上大部分国家都认为今天的美国，以及一定程度上的欧洲，正在世界各地推动战争并从中获利，背后是西方尤其是美国军工复合体的利益所驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者特别提到：美国国防开支超过排在它后面的十个大国之和，其中一半的预算都进入私人承包商的腰包；美国军工复合体还向美国国会的选举活动投入巨资，反映了美国体制性的、系统性的腐败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，中国促成了沙特阿拉伯和伊朗之间历史性的和平协议，带来了整个中东地区更多和平的希望，这一行动得到全世界的肯定。我们在这个节目中也反复指出，西方奉行的“分而治之”，搞乱世界，从中牟利；中国则奉行“和则兴”，世界各国都应该致力于团结合作，共同发展，这才是人间正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825163130117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：中国外交部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、西方的金融上层建筑正跌下神坛，全球范围内“去美元化”的大势已不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国冻结甚至没收主权国家的储备资金，从阿富汗到委内瑞拉，再到俄罗斯，它都这样做，这震惊了世界。西方金融领域的贪婪直接引发了2008年的金融海啸，近期美国硅谷银行等的倒闭，使世界不再信任西方的金融体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我们在这个节目中多次阐述过的一个观点：美国把美元“武器化”，使世界各国都意识到至少有三重风险——一是储备风险，你存在美国银行的美元和购买的美国国债等等都可能被美国扣押；二是支付风险，美国可以随时禁止你使用跨国支付系统；三是贬值风险，美国乱印钞票稀释它的债务，各国普遍的看法是美元已经进入了长期贬值的通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美元在全球货币储备中的份额已经从2001年的73%下降到了2022年的47%。各国几乎都在寻求SWIFT系统之外的替代方案。与此同时，像中国这样拥有稳定货币的国家影响力不断提升，一个更加多元化的国际金融秩序正在开始浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、西方媒体公信力的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者提到西方媒体持续批评中国，编造了许多离奇的叙事，认为中国对西方国家和全世界构成“威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体对俄乌冲突的片面报道，包括对北溪管道爆炸事件三缄其口，都极大地降低了西方媒体在包括西方公众在内的全球公众中的信誉。我们这个节目中多次抨击西方主流媒体对中国的滤镜报道，特别是关于新疆的弥天大谎，使西方主流媒体在中国的信誉几乎丧失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔先生最后这样写道——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家应该认识到一个除他们以外的世人皆知的事实：世界已不再是冷战刚结束的那段时期的世界了。旧的行事方法已经终结了，西方不再具备曾经拥有过的那种政治和金融霸权，更不必说在国际社会中的合法性。西方国家必须适应不断变化的国际环境，而不是顽固地坚持“一切如旧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，钱德兰·奈尔先生所描述的五大趋势大致可以概括为：一、西方的话语忽悠不了人了；二、西方主导的国际秩序不灵了；三、西方成为世界动乱之源的真相被各国看清楚了；四、全球去美元化的趋势难以阻挡了；五、西方主流媒体已经没有信誉可言了。这一切也就是我们这个节目中多次提出的观点：整个世界进入了觉醒年代，进入了“后西方时代”和“后美国时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钱德兰·奈尔这篇文章的标题中用了一个英文表述，叫“A long overdue reckoning”，一时我还没有找到 “信达雅”的翻译，但中文里有一个颇为传神的通俗的表述也许可以用在这里，即“出来混总是要还的”。坦率地说，西方越早认识到这一点，对西方自己的利益就越好，它们应该认清世界已经变了的这个事实，并及时采取行动纠错和止损，否则它们恐将付出日益沉重的代价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>