<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc52818e5d9040e912ba047006d5f211</guid>
<title>针对中印边界问题东段，印度用了哪些虚假叙事手法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYuanMei/2025_09_23_791063.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚远梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“麦克马洪线”是英印当局推进“科学边疆”扩张战略而精心炮制的地图线，是英国殖民主义与帝国主义的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府十分清楚该线的由来，以及中国政府不接受西姆拉条约导致该线不合法，因而1947年英国撤退时《印度独立法案》规定：英国撤退后其所签署的涉及“边境部落区”（覆盖中国藏南地区）的所有协议自动终结，没有提及其未来归属问题。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年蒙巴顿总督内部使用的地图也清楚显示英印政府没有实际行政管理藏南地区。[2]1949-1950年，英国对印外交指导文件中清楚写明：藏南地区在西藏政府实际管辖下。[3]1948-1950年，印度制定《印度宪法》时也没提及“麦克马洪线”。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理来说，1947年英国撤退后，藏南地区自然回归祖国，然而，后来却被印度侵占，并建构一套虚假叙事话语体系来支撑其边界立场，有必要予以系统梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度对中印边界问题东段虚假叙事手法表现如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“双标”处理英殖民遗产&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度“双标”处理英殖民遗产，即一方面高举反殖民主义大旗；另一方面暗箱继承英殖民扩张做派，把全面继承英殖民遗产奉为基本国策，只做不说，且编造各种说法，自圆其边界立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度高举反殖民主义大旗的表现。如二战结束后，印度不仅高举反殖民主义大旗建国，还高举这杆旗帜领导亚非会议，争当第三世界的“领头羊”，从而在国际舞台扮演大国角色，如尼赫鲁总理所言：印度要做一个有声有色的大国。由此，印度成功吸引诸多土邦王国加入“印度联盟”。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，为了更好继承英殖民遗产，经过激烈讨论，国大党领导人决定继续使用英殖民遗留的“印度”[6]作为国名，因而1950年《印度宪法》明确指出：“印度也是婆罗多，是一个由多数国家组成的联盟”（India, that is Bharat, shall be a Union of States）。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，印度第一时间予以承认，1949年12月31日正式对外宣布印度承认中华人民共和国政府，成为英联邦国家中第一个承认新中国的国家。[8]1950年4月1日，中印正式建交，随后双边关系进入“蜜月期”。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度暗箱继承英殖民扩张做派的表现。在高举反殖民主义大旗的同时，印度又奉行“前进”扩张政策，矢志不移企图全面继承英殖民扩张遗产。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度新政府优先考虑去兼并土邦王国领土。1947-1948年，印度集中精力兼并560多个土邦王国，因而爆发印巴克什米尔争端等系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年1月联合国安理会敦促印巴停火，标志土邦兼并问题告一段落，而后印度立即聚焦尼泊尔、不丹和锡金。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919142550677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1947年克什米尔冲突中的印度士兵&lt;span&gt;Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年8月8日，印度迫使不丹与其签署不平等的《印不长期友好和平条约》，[10]借以继承英属印度在不丹的特权，控制不丹外交主权，[11]进而导致不丹至今尚未与联合国安理会5大常任理事国建立正式外交关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年7月31日，印度迫使尼泊尔与其签署不平等的《印度政府与尼泊尔政府和平友好条约》，打着长期友好名义与尼泊尔实行“零边界”（free border）[12]。印度是人口众多的大国，尼泊尔是一个山间小国，印尼之间实行“零边界”，印度趁此可以全面对尼泊尔进行渗透，长此以往，印方将以“温水煮青蛙”的方式兼并尼泊尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后1950年12月5日，印度又设法迫使锡金与其签署不平等的《印锡条约》，以贿买方式迫使锡金国王出让其外交权给印度，变锡金王国为其保护国。[13]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与尼泊尔、不丹、锡金分别签署不平等条约之后，印度新政府在对华友好掩护下，马上着手侵占中国西藏边境地区的领土。1951年春印度出兵侵占达旺，赶走西藏官员，随后大举侵占藏南地区、乌热等中国西藏边境地区领土，并加大虚假叙事支撑其边界立场，从而导致中印边界问题复杂难解，持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、混淆概念、谎称合法继承&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度独立后故意混淆概念、谎称合法继承，以侵占中国藏南地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国通过推进“科学边疆”扩张战略，最终在地图上捏造出一个面积巨大的“英属印度帝国”（British Raj），分为“英属印度”（British India）、“土邦王国”（Princely States）、“边境部落区”（Frontier Areas），英国分别予以直接管理、间接管理和不管理（即仅画进地图没有予以实际管理），并且“英属印度”与“土邦王国”和“边境部落区”之间没有所属关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是如此，1947年英国撤退时，《印度独立法案》主要详细规定英属印度帝国中的“英属印度”分裂为“印度”与“巴基斯坦”两个自治领，顺便提及英国从“英属印度”撤退后，英国所签署的涉及土邦王国与边境部落区的所有协议或条约自动终结，而当土邦国王问及其未来归属问题时，英方仅口头表示土邦可以基于地理联系加入印度或巴基斯坦自治领，根本没有提及边境部落区的归属问题（见附图1-2）。[14]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919141318901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
附件1  英国档案中1947年英国撤退内部使用地图（1）  （图中清楚显示英属印度“科学边疆”扩张战略的三条防线：“内线”、“外线”与“战略线”，以及英属印度帝国地图版图分三部分：“英属印度”（British India,暗红部分）；“土邦王国”（Princely States，黄色部分）；“边境区”（Tribal Areas，粉红部分），英国分别予以直接管理、间接管理和不管理。笔者根据英国档案记载及地图，用蓝线标出英国当时实际管辖线，用紫线标出其“战略线”。）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，按照《印度独立法案》，印度独立时，仅合法获得“英属印度”中“巴基斯坦”之外的领土，没有获得其占有土邦王国、中国西藏边境领土的法律保证。这种情况下，印度怎样才能找到合适理由满足其想兼并土邦王国和中国边境领土的需要呢？且看印度独立后的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947-1949年，印度新政府制定宪法，1950年印度宪法出炉，里面全然没有1947《印度独立法案》所规定的“英属印度”分裂为印度自治领和巴基斯坦自治领、“土邦王国”可以基于地理联系加入印度自治领或巴基斯坦自治领、边境部落区地位未定的影子，代之而起的是先将“印度”=“印度联盟”，因而印度宪法第一条款首句话说：“印度也是婆罗多，是一个由多数国家组成的联盟”。[15]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后阐释领土范围时这么指出：“印度联盟加盟国及领土覆盖附件第一条款所规定的A、B、C类型领土，印度领土覆盖印度联盟加盟国领土和附件第一条款所规定的D类型领土，以及未来可能获得的领土......”[16]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919141511775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
附件2  英国档案中1947年英国撤退时内部使用地图（2）  （图中显示：英国将大片中国领土画进其帝国地图，如藏南地区、拉达克、巴尔蒂斯坦、阿克赛钦、克勒青河谷等，但没进行实际管理，因而图中不仅显示空白，而且在中印边界西段和中段注明“边界未定”（Boundary Undefined）。图中粉色部分是“英属印度”、黄色部分是“土邦王国”。同时，英国虽把中国藏南地区画进其地图,但没予以管理，因而显示空白。）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而查看附件第一条款所规定的A、B、C、D类型领土，发现已将“巴基斯坦”之外的土邦王国和《印度独立法案》根本没有提及未来归属问题的“英属印度帝国”地图上的“边境部落区”囊括其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国藏南地区，印度是以模棱两可的方式放在“阿萨姆部落区”，即：印方既可以解释为包括中国藏南地区，也可以解释为不包括，因而后面加上这句“未来可能获得的领土”（1950年印度尚未军事侵占达旺等中国藏南地区领土，直至1951年才去军事侵占）。同时，印度新政府在宪法中还明确指出这部宪法是在1947年《印度独立法案》和1935年《印度政府法案》的基础上制作而成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，经过这番精心造假，印度新政府已把“印度”领土范围混淆取代“印度联盟”，以及1947年“巴基斯坦”建国之后的“英属印度帝国”领土。因此，1951年印度派兵侵占中国藏南地区时是打着“合法继承”英殖民历史遗产的旗号。而实际上，英国撤退时原本没有提及藏南地区归属问题，是印度新政府通过混淆概念，精心造假而对外谎称的“合法继承”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年，印度开始军事侵占中国藏南地区之后，又精心编造多个“谎言”自圆其边界立场。例如，印方无视1949-1950年英国对其指出因中国政府不接受西姆拉条约而导致“麦克马洪线”不合法的客观事实[17]，单边一口咬定“麦克马洪线”合法、“西藏地位问题”，甚至不惜捏造中国不讲信义的谎言。[18]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，印方无视1947年蒙巴顿总督内部使用地图显示没有实际管理中国藏南地区[19]、1950年印度地图亦清楚显示印方没有实际管辖该地[20]、1954年印方才修改地图将该地变成阿萨姆下属的所谓“东北边境特区”（North-East Frontier Agency）[21]的客观事实，大量出版虚假叙事的资料，编造1943年英属印度实际管辖中国藏南地区并成立“东北边境特区”的谎言[22]；用1936年英属印度精心造假的假西藏地图和1937年精心造假的《艾奇逊条约》涉西姆拉会议的档案来支撑印方边界立场；不停单边立法改变行政区划[23]；在美西方学术机构布点支持印方立场[24]；培养“外笔外嘴”，如蓝姆所说：费谢尔（Margaret W. Fisher）、罗斯（Leo E. Rose）等人[25]似乎都被印度外交部关于喜马拉雅的观点所说服。[26]如此种种，不胜枚举。这部分内容，具体参见附图1-4。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919141547939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
附件3 1950年印度地图  （图中清楚显示：中印边界西段、中段标注为“边界未定”，中国藏南地区虽然被画进其阿萨姆地图，但是空白，说明没有实际行政管理。）
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/19/20250919141640115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
附图4 1954年印度地图  （图中显示：印方已把中印边界西段、中段由原先标注的“边界未定”改为“边界已定”，并把中国藏南地区改为其“东北边境特区”，隶属阿萨姆邦。）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f25fd20425311fbbb610c9f3dd13b9f</guid>
<title>对H-1B签证收年费是乌龙，特朗普又让MAGA基本盘失望了</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_09_23_791058.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在9月19日（周五）签了个行政令，《Restriction on Entry of Certain Nonimmigrant Workers》（限制部分非移民工人入境），配合百万美元“黄金签证”（绿卡）计划，引发了市场广泛关注。针对H-1B签证，特朗普政府称，此举旨在打击科技公司利用该签证制度规避雇佣美国员工的行为。商务部长卢特尼克对媒体解释，表示：提高费用的目的是确保企业能够“优先雇佣美国人，并确保入境人员都是顶尖人才”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的H-1B计划由美国国会于1990年创立，允许企业临时引进外籍员工。这个机制成了美国引进高技能外籍劳动者的主要通道——像亚马逊、谷歌和特斯拉，都是该签证的最大用户，最大的员工群体来自印度（占申请人员的70%），主要从事软件开发、计算机科学和工程等领域的工作。除了印度以外，中国也是很大的输入国（占申请人员的10%）。H-1B签证持有者通过这个机制在美国工作生活，有相当比例的人会申请绿卡，最终获得在美国的永久居留权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国科技企业来说，H-1B是引进（收割）全球人才的黄金机制，且从其他国家引进同等资历的人才所需的薪资往往低于美国本土人才。但对于印度、中国等人口输出国来说，这个机制导致的是人才在美国的流失，在人才和科技决定大国博弈成败的今天来说，这个人才定向外流的管道就是一个很值得关注的因素了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，对于美国本土劳动者——特别是MAGA支持者来说，他们认为这是美国大企业在利用技术签证机制打压和挤出本土人才——MAGA意见领袖斯蒂夫·班农一直称H-1B签证计划是一大“骗局”；H-1B是一个高度敏感的议题，尤其因为在这个问题上，科技右翼与MAGA的基本盘存在根本分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/09/23/20250923093409621.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年9月19日，美国华盛顿特区，美国总统特朗普签署行政令，大幅改革H-1B签证项目&lt;span&gt; 东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主流媒体的带动下，所有人都在传，称特朗普政府将对H-1B技术签证征收每年10万美元的“年费”，由雇主缴交，而且不仅如此，这笔费用将针对新增的H-1B签证申请者，也可能适用于所有已经拥有H-1B签证的存量雇员——在美国，拥有H-1B技术签证的人有70多万，许多在美国已经停留十多年，一直在续签，等着申请永居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息一出来，立即在科技界引起恐慌，因为，如果是每个人年费10万美元的话，成本就太高了，大部分H-1B签证支持的岗位的经济逻辑将不复存在，这个H-1B计划将被颠覆。大部分新增申请肯定要被暂缓，存量的劳工可能也得裁撤。听到这个消息后，业内人士也大肆渲染，称这个逆流将导致美国因此输掉（和中国的）人工智能竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，MAGA基本盘是很满意的：针对H-1B签证问题，MAGA和科技右翼、大企业一直针锋相对：科技右翼坚定支持H-1B签证，认为这是维持美国科技竞争力的必须；而MAGA素来反大企业大资本，认为这些科技企业与科技资本都是最后一秒“混”入MAGA运动的，政治初心十分可疑，而H-1B计划的直接结果是损害美国本土劳动者的利益——因为对于大多数技术岗位来说，企业都可以在美国以外找到更容易的替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管MAGA基本盘里的很多人连大学文凭都没有，多为高中及以下文化水平，但他们仍旧非常排外，支持特朗普政府打压高等学府的留学生计划、打击科技企业的H-1B签证计划。他们的逻辑是，只要这些面对外国人的留学机会和工作签证计划仍然存在，就会有无数的人源源不断地从外国输入美国，这样，美国人就永远没有出头之日——甚至由于考虑到来自印度和中国的竞争，他们从一开始就会放弃学习相关专业。所以，MAGA认为，要给美国人机会，要“美国优先”，就必须减少对国外人才的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这个议题，美国共和党阵营已经吵了很久了。今年年初，代表科技右翼的马斯克（和维韦克·拉瓦斯瓦米）还在特朗普政府班子里，两人都坚定支持H-1B签证（甚至妄议美国本土的教育文化），遭到MAGA的严厉批评。但最终，特朗普出人意料的站在科技右翼大企业一边，认为H-1B签证是个好东西。MAGA对此很有意见，认为特朗普被科技右翼所裹挟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月份以后，马斯克黯然离开特朗普政府——虽然还有一帮科技企业和大佬（甲骨文、英伟达、OpenAI、安德里森·霍罗威茨、白宫的加密货币与AI沙皇戴维·萨克斯等）与特朗普及其团队密切往来，努力地做特朗普政府的工作，但人们认为科技右翼对特朗普的影响终究是削弱了，所以，9月19日特朗普针对H-1B政策的行政令，很容易被MAGA们解读为：在摆脱了科技右翼操持下的特朗普终于推出了一个让基本盘满意的政策，终于让他的支持者得到了点甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人们很快就失望了。白宫发言人卡罗琳·莱维特（Karoline Leavitt）周末赶忙对特朗普的政策进行了澄清。以下为她发布的内容（附图)：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/23/20250923092248268.webp&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫发言人莱维特在社交媒体上就H-1B签证申请收费做出澄清&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“关于行政令的澄清说明：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此项费用并非年度收费，而是仅针对申请流程的一次性费用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前已持有H-1B签证且身处境外的人员，重新入境无需支付10万美元费用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H-1B签证持有者出入境权限与以往完全一致，昨日公告不影响现有通行范围；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该规定仅适用于新签证申请，不涉及续签及现有签证持有者，将于下一个抽签周期首次实施。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
有的人第一反应是，细节没有敲定，白宫在科技界/企业界的倒逼之下，不得不向后退了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，如果去看特朗普&lt;a href=&quot;https://www.whitehouse.gov/presidential-actions/2025/09/restriction-on-entry-of-certain-nonimmigrant-workers/&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;9月19日行政令&lt;/a&gt;的内容，会发现里面的内容确实正如卡罗琳·莱维特所说。这个政策讲的确实针对目前在境外、拟申请H-1B签证的增量人员，10万美元是“a payment of”，面向接近于一次性的概念，但看不出是“年费”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这个行政令/公告是用晦涩的法律语言写成的，恐怕没有几个人仔细看过。第一拨报道此事的媒体，包括路透社、美联社、BBC、华尔街时报等大牌主流媒体，都称10万美元是“年费”。看来媒体也没有去细读这个行政令，大概率是，他们听信并依赖了特朗普、商务部长卢特尼克及旗下的官员和幕僚等给出的不太严谨乃至错误的口头解读。但无论如何，最终是摆了一个乌龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，再强调一下，这10万美元确实是针对增量申请者的，是一次性费用，也不会影响存量签证持有者，同时，这个政策也是暂时性的，目前只管一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于MAGA来说，这最终还是令人失望的：他们希望特朗普对H-1B签证项目重拳出击。有“10万美元年费”这样的要求，以及对H-1B技术签证的所有增量和存量人员，不管境内境外，一揽子适用，因为只有达到这样的严苛要求，才可能真的对限制技术移民发挥效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只是对新增申请者一次性缴纳10万美元，那就“鸡肋”了。毕竟H-1B签证，批下来基本就是六年——一开始批三年，续签三年，统共六年。大多人就是奔着六年期限去的，而且很多人在之后会继续设法续签，并申请永居。雇主往往也会给予配合。这就是为什么很多H-1B签证持有者在美国住了十多年，还在排队申请永居的过程中。而按照这样去分摊的话，一个员工10万美元一次性成本可以分摊到六年甚至更长时间，这样摊下来，一年的成本也就一万多美元，对于大多数岗位来说，这个成本应该是可以承担的——尤其是对于大企业来说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c390a7f4858f798d4f2ca276b9ee87a</guid>
<title>“领先就领先美国”：不好意思，这句话今天只是反映客观事实</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_09_23_791045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使早就知道了这一事实，即使仍然身处长春，准备今早起来扈从主编，为本届人民空军航空开放活动报道收个尾，即使酒确实没少喝，此时此刻笔者仍然毫无睡意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101545452.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
感谢兄弟抓拍到的这个瞬间（其实当时是被那首AI作曲的《航母爱上电弹器》给雷到了）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难形容这一刻的心情。2012年辽宁舰在大连造船厂举行入列典礼之后，笔者当时在新加坡的某家大排档和一个大连同学庆祝，抬头看到当地电视频道报道这条新闻时，我们也看到了那些年迈的当地华人——算起来他们这些第二代华人（甚至不能排除有些人是第一代）出生时，新加坡还没有独立——吃惊地抬起头的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101603823.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于美英航母三天两头停在其樟宜军港、主要人口又是华裔的新加坡来说，“中国航母”这个新概念，即使不谈政治，只论带来的文化冲击就非常大——笔者一直认为，中国航母首次真正的外访就应该在新加坡&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这段回忆里还是戏谑成分居多，那么9月25日当天在宿舍里看新闻联播的时候，当笔者听到国歌奏响、看到辽宁舰身前码头上国旗飞扬的那一刻，即使是早有准备，即使只是一瞬间的情感决堤……“抱着头在键盘前哽咽”，这是13年后的自己敲下这些字时，只能照实描述，却无法再次演绎的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来的很多年里，笔者曾在开往香炉礁的轻轨上看到初具模样的山东舰，也曾在江南造船厂的船坞旁看到刚刚搭建到机库甲板的福建舰，曾经因为山东舰的入列而“垂死病中惊坐起”，也曾经为了福建舰的下水而直播庆祝四个小时。但老实说，随着年龄渐长，像辽宁舰入列时那样遭遇情感决堤的瞬间，哪怕是最近的六代机试飞和九三阅兵，也没有在笔者身上重现过（再往前的例子恐怕只有2011年1月11日2001号歼-20工程验证机首飞）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101621797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“帝国梦醒春风至，黑丝起，鬓已霜”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在想来，《攻坚》专题片里的“犹抱琵琶刺挠军迷”行为，也许对于很多人来说是一次“心灵疫苗”；然而，饶是我们在弹射成功后不久就知道了相关情况，也在节目中多次确认过，乃至于还有22日下午央视军事在央视频APP和抖音上“偷跑”空警-600起降画面这种“无心预热”，如此多重的心理准备，远比2012年辽宁舰入列前更完善的心理建设，仍然敌不过歼-35、歼-15T和空警-600的完整弹射画面，特别是电磁弹射远比预期中更为强大的加速能力带给我们的震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101801337.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
别的不说，您要告诉我这起飞效果主要是靠涡桨-6家族自己的本事，伊夫琴科设计局在天之灵高低得喝两杯伏特加&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果仅是技术层面的震撼，还不足以让我们这些中年人动容。当三型舰载机的身姿在航母上以一种“我就知道你们军迷想看什么”的姿态出现时，或三型机同框，或三架空警-600同框，或捕捉到歼-35机体表面隐身涂料反射出那道最为“拿人”的光芒，这些目不暇接的画面在我们的脑内反复叠加并自动与强敌航母对比之后，很快突破了大家对官宣报道的心理预期……只好一边找纸巾一边笑骂，“该死，还是被这帮人拿捏了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101821680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101821859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101821901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
放在十年前，也许已经开始第N遍“帧察”细节了，但既然知道这次官宣是延时半年发布的，在很多细节信息如今很可能已经成为过时信息的当下，享受这精心准备的视觉盛宴就完事儿了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，从这一刻起，那些怀疑福建舰的电磁弹射和阻拦装置是否实用的“人”会成为笑话，就像曾经鼓吹“辽宁舰（其实那时候还被称为“瓦良格”）只能作训练舰使用”、“山东舰性能不合格需要返工”的那些“人”一样。只不过这一次的“回旋镖”，一不小心扎到了福特级航母身上，笔者就很是期待未来几天能否出现“F-35C不图虚名避开电弹巧避电磁兼容风险，而歼-35强行匹配电弹测试凸显愚蠢长官意志”这类神文。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101837991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
估计这个梗图这周会被反复引用、直到包浆&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回头望去，率先实现海上电弹隐身战机，在中美之间只是一次龟兔赛跑式的意外胜利。而对于中国航母事业来说，未来修史时，跳过蒸汽弹射器这一步实现的“弯道超车”，则是堪比引进“瓦良格”号并对其改修续建的里程碑事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从048工程启动至今，在中国航母事业前进的道路上，每次重大抉择的背后，从来不乏质疑声。在福建舰此次官宣重大节点之后（好像现在大家都不急着问何时官宣入列了），更多的中国人会更加坚信，“风里雨里航程壮丽、千里万里阳光在心里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/23/20250923101851743.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
但我现在仍然觉得这图像CG——比前两天那个8K视频里的运-20还像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信在这个时刻，每个难以入睡的军迷心中的BGM都排不过来了，比如笔者现在就在循环播放《我的祖国》+《新的天地》，但心里还在想着刚才在出租车上与施佬以及远在外地的河马合唱的《人民海军向前进》，乃至于在酒店录制这期察话会的时候忍不住又跟施佬唱了一段《走向共和》的片尾曲……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼前是明知无比真实却总觉得有点不真实的画面，沉浸在不同年代的歌曲里，难免怀疑自己到底算是“中登”还是“老登”，不过还好，听到这一句时就释然了，看到这里的人，在这一刻的感觉都会是：我们自信，我们前行，看中华儿女走向新的天地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04fbd9169ec92c95001a8a6f7e05978e</guid>
<title>谁能想到，有一天歼20也会“过于落后可以展示”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_09_23_791024.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时隔两年，长春空军开放活动又一次开幕了。与往年不同的是，这次的空军开放活动又套上了长春航空展的名义，成为了货真价实的航展，使得本次长春空军开放活动与往年有那么些不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年珠海航展开始，大家对于航展就有着极大的热情。而叠加了两型六代机首飞成功、印巴五七空战以及刚结束的九三大阅兵等因素之后，全国人民对于长春空军开放活动的热情达到了一个非常可怕的高度，预计总观展人次能到六十万的规模，而作为常年跑航展的人，很清楚这意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此一开始也没打算去凑这个热闹，毕竟长春展示的这些东西哪个没拍过？今年就不去了，给亲爹亲妈安排了个航展套餐让老人家去玩玩得了。但天意弄人，越是临近长春航展，流出的各路消息越是让我心痒痒：今年有轰6通场飞行！今年有JF17B！今年有歼35A（这个是诈骗）！而内心斗争的最终结果就是还是去一趟长春吧，以至于被夫人嘲笑了好几天：之前是谁言之凿凿说不去长春的？作为报复，就带着夫人一起去长春，让她好好受一下跑航展的苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前面所言，今年长春航展人数是创纪录的高，好在我拿到了特邀嘉宾票参加9月16日的全要素演练，在大部队抵达长春之前结束自己的长春之行。当然，事后证明哪怕是本质是“内部场”的全要素演练日，场内依然人山人海，起码有几万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093232236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
预演日都有这么多人，实在是出乎意料&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大房身上空的“空中仪仗队”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是航展，重头戏自然得是空中表演了。出发之前，天气预报显示长春16日会下雨，对此很是担心。但真到了16日当天却发现天气极佳，是少见的好天，只不过风非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为始于空军航空大学开学活动的空军开放活动，参加飞行表演的单位涵盖了从各作战部队到各地空军航校的教官，所使用的机型也都很有代表性。但最为核心、大家最为期待的，还是堪称“空中仪仗队”的专业飞行表演队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为东道主，由长春空军航空大学的教官们组成的红鹰表演队，每次都会进行飞行表演。虽然使用的飞机是教8，但飞行表演更多还是考验飞行员的个人技术，而航校教官们过硬的飞行技术让现场的观众毫无保留地给出了热烈的掌声。只不过由于现场风太大，导致红鹰表演队进行标志性的拉烟比心动作时，还没绘制完成心型图案，就被狂风给吹散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093242172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同样参加长春航展的专业飞行表演队，还有老熟人八一飞行表演队。必须得说，相比于去年11月的珠海航展上的表现，八一飞行表演队在长春航展上的表现让人眼前一亮。编队飞得整齐不说，还增加了很多新动作，如低空大迎角低速通场，展示了J10S优越的低速机动性。编队飞行中也有了很多新花样，四机叠罗汉飞得很是整齐，现场视觉效果非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093328354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093306238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
六机编队飞行&lt;span&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093341306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四机叠罗汉&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最让人眼前一亮的，莫过于八一飞行表演队J10S单机拉烟高速通场拉起后立即反扣俯冲，对准跑道降落。整个动作行云流水干净利落而又惊险刺激，给了现场极大的震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403699116452628&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个常年拍航展的朋友也一致同意，今年长春航展上八一表演队的表现比以往有了非常明显的进步。飞行表演是没法糊弄的，好就是好，不好就是不好，观众一眼就能看出好坏。甚至让人怀疑是不是去年珠海表现过于拉胯回去苦练了一年，特地要在全国人民及主席台的空军首长们面前炫技一番，展现下训练成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压轴出场的天之翼飞行表演队，也是长春空军开放活动的老熟人了。天之翼飞行表演队也是由空军航空大学的教官组成，但与红鹰不同的是使用的机型是初教六。作为全场唯一的“电吹风”，受限于机体性能不可能像J10\J11\J16等单机炫技，因此与红鹰飞行表演队一样，还是主打整齐划一的编队飞行或者特技飞行。考虑到我军飞行员飞上蓝天的第一款飞机基本都是初教六，今年让它来做压轴表演多少有些“不忘初心”。而在2023年的长春空军开放活动，天之翼的初教六则是开场表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093353371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
看多了“电吹风”后，用“电风扇”作为压轴表演也是别有一番风味&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;告别过去走向新时代的人民空军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅靠三支空中飞行表演队无法撑起整个长春空军开放活动，来自全国各地的空军部队则撑起了本次活动的另一半天。而这些来自于作战部队的战机又很大程度上代表了人民空军的现状与近几年空军建设的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与往年不同的是，今年首次有轰6的飞行表演。虽然轰6整天被人拿“你们已经不用图16了吧？”、“长大以后我要开轰6保卫祖国”来打趣，但客观来说，轰6依然是人民空军战略打击力量的基石。而随着惊雷-1在九三阅兵上正式公布，轰6在具备空基战略核打击能力之后，会在相当长一段时间内保持其地位。当然在长春空军开放活动上出现的轰6是老型号的轰6H，与如今主流的轰6K/轰6N相比是个老古董了。虽然轰6的飞行表演只是一次通场飞行，但近距离低空飞过时依然能感受到轰炸机所带来的力量感与震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093416857.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
机头下方的搜索雷达与只有一对挂架显示这是轰6H&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼16也算是航展上的老常客了。作为当今最强四代双发重型机与“终极侧卫”，歼16登场后就让人感受到重型战机的气势。只不过与往年长春空军开放日的飞行表演相比，今年出于安全考虑歼16的飞行高度较高，没有进行双机模拟格斗展示，也没有打热焰弹，相比往年差点意思。但好在今年长春通透的天气与蓝天白云又弥补了这一点，使得观赏与拍摄效果极佳。而我也拍到了心心念的“煤气灶”（加力状态下的发动机尾喷口）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093435302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加力状态下的歼16&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后登场的空警500+歼20四机编队，无疑是人民空军当前最高战斗力的象征了。自从2016年歼20首次在珠海航展上公开亮相以来，迄今为止已经足足9年了，当年的“黑丝”早就褪下了其神秘面纱。但作为代表人民空军跨入五代机时代的标志性“争气机”，在群众心中依然有着极高的地位。当然这编队组合更多是用来象征人民空军在五代机时代的体系作战能力，在九三阅兵中也以同款配置展示在全国人民面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093456402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/23/20250923093456266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大房身机场上空的空警500&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>