<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fdc65693455e041d8c6084a570e201b6</guid>
<title>解放思想，实事求是，团结一致向前看</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengxiaoping/2021_12_13_618277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213091600260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议开了一个多月了，就要结束了。中央提出了把全党工作的重心转到实现四个现代化上来的根本指导方针，解决了过去遗留下来的一系列重大问题，必将使全党、全军和全国各族人民提高斗志，增强信心，加强团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们可以有把握地说，全党、全军和全国各族人民在党中央的正确领导下，在新的长征中，一定会不断取得新的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议开得很好、很成功，在党的历史上有重要意义。我们党多年以来没有开过这样的会了，这一次恢复和发扬了党的民主传统，开得生动活泼。我们要把这种风气扩大到全党、全军和全国各族人民中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次会议讨论和解决了许多有关党和国家命运的重大问题。大家敞开思想，畅所欲言，敢于讲心里话，讲实在话。大家能够积极地开展批评，包括对中央工作的批评，把意见摆在桌面上。一些同志也程度不同地进行了自我批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是党内生活的伟大进步，对于党和人民的事业将起巨大的促进作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我主要讲一个问题，就是解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解放思想是当前的一个重大政治问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放思想，开动脑筋，实事求是，团结一致向前看，首先是解放思想。只有思想解放了，我们才能正确地以马列主义、毛泽东思想为指导，解决过去遗留的问题，解决新出现的一系列问题，正确地改革同生产力迅速发展不相适应的生产关系和上层建筑，根据我国的实际情况，确定实现四个现代化的具体道路、方针、方法和措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的干部特别是领导干部中间，解放思想这个问题并没有完全解决。不少同志的思想还很不解放，脑筋还没有开动起来，也可以说，还处在僵化或半僵化的状态。这并不是因为他们不是好同志。这种状态是在一定历史条件下形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是因为十多年来，林彪、“四人帮”大搞禁区、禁令，制造迷信，把人们的思想封闭在他们假马克思主义的禁锢圈内，不准越雷池一步。否则，就要追查，就要扣帽子、打棍子。在这种情况下，一些人就只好不去开动脑筋，不去想问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是因为民主集中制受到破坏，党内确实存在权力过分集中的官僚主义。这种官僚主义常常以“党的领导”“党的指示”“党的利益”“党的纪律”的面貌出现，这是真正的管、卡、压。许多重大问题往往是一两个人说了算，别人只能奉命行事。这样，大家就什么问题都用不着思考了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是因为是非功过不清，赏罚不明，干和不干一个样，甚至干得好的反而受打击，什么事不干的，四平八稳的，却成了“不倒翁”。在这种不成文法底下，人们就不愿意去动脑筋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是因为小生产的习惯势力还在影响着人们。这种习惯势力的一个显著特点，就是因循守旧，安于现状，不求发展，不求进步，不愿接受新事物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想不解放，思想僵化，很多的怪现象就产生了。思想一僵化，条条、框框就多起来了。比如说，加强党的领导，变成了党去包办一切、干预一切；实行一元化领导，变成了党政不分、以党代政；坚持中央的统一领导，变成了“一切统一口径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违反中央政策根本原则的“土政策”要反对，但是也有的“土政策”确是从实际出发的，是得到群众拥护的。这些正确政策现在往往也受到指责，因为它“不合统一口径”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想一僵化，随风倒的现象就多起来了。不讲党性，不讲原则，说话做事看来头、看风向，满以为这样不会犯错误。其实随风倒本身就是一个违反共产党员党性的大错误。独立思考，敢想、敢说、敢做，固然也难免犯错误，但那是错在明处，容易纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想一僵化，不从实际出发的本本主义也就严重起来了。书上没有的，文件上没有的，领导人没有讲过的，就不敢多说一句话，多做一件事，一切照抄照搬照转。把对上级负责和对人民负责对立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不打破思想僵化，不大大解放干部和群众的思想，四个现代化就没有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前进行的关于实践是检验真理的唯一标准问题的讨论，实际上也是要不要解放思想的争论。大家认为进行这个争论很有必要，意义很大。从争论的情况来看，越看越重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个党，一个国家，一个民族，如果一切从本本出发，思想僵化，迷信盛行，那它就不能前进，它的生机就停止了，就要亡党亡国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是毛泽东同志在整风运动中反复讲过的。只有解放思想，坚持实事求是，一切从实际出发，理论联系实际，我们的社会主义现代化建设才能顺利进行，我们党的马列主义、毛泽东思想的理论也才能顺利发展。从这个意义上说，关于真理标准问题的争论，的确是个思想路线问题，是个政治问题，是个关系到党和国家的前途和命运的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是，是无产阶级世界观的基础，是马克思主义的思想基础。过去我们搞革命所取得的一切胜利，是靠实事求是；现在我们要实现四个现代化，同样要靠实事求是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但中央、省委、地委、县委、公社党委，就是一个工厂、一个机关、一个学校、一个商店、一个生产队，也都要实事求是，都要解放思想，开动脑筋想问题、办事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党内和人民群众中，肯动脑筋、肯想问题的人愈多，对我们的事业就愈有利。干革命、搞建设，都要有一批勇于思考、勇于探索、勇于创新的闯将。没有这样一大批闯将，我们就无法摆脱贫穷落后的状况，就无法赶上更谈不到超过国际先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们希望各级党委和每个党支部，都来鼓励、支持党员和群众勇于思考、勇于探索、勇于创新，都来做促进群众解放思想、开动脑筋的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/13/20211213091525894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主是解放思想的重要条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放思想，开动脑筋，一个十分重要的条件就是要真正实行无产阶级的民主集中制。我们需要集中统一的领导，但是必须有充分的民主，才能做到正确的集中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前这个时期，特别需要强调民主。因为在过去一个相当长的时间内，民主集中制没有真正实行，离开民主讲集中，民主太少。现在敢出来说话的，还是少数先进分子。我们这次会议先进分子多一点，但就全党、全国来看，许多人还不是那么敢讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的意见不那么敢讲，对坏人坏事不那么敢反对，这种状况不改变，怎么能叫大家解放思想，开动脑筋？四个现代化怎么化法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要创造民主的条件，要重申“三不主义”：不抓辫子，不扣帽子，不打棍子。在党内和人民内部的政治生活中，只能采取民主手段，不能采取压制、打击的手段。宪法和党章规定的公民权利、党员权利、党委委员的权利，必须坚决保障，任何人不得侵犯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9cbd3a378ae06c95af378c9c88d2e2f3</guid>
<title>准备迈向独立自主时，美国突然“关心起尼加拉瓜人民的命运”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanQuan/2021_12_13_618275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 原泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在12月11日，我国外交战线上又传来一个好消息：中华人民共和国同尼加拉瓜共和国恢复大使级外交关系，尼加拉瓜共和国即日起终止与台湾当局所谓的“外交关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下某些国家的反华势力企图拿“台湾牌”恶心中国的时候，当某个大国在召集一群喽啰大开所谓“民主峰会”、公然侮辱全世界人民智商的时候，尼加拉瓜以自己的实际行动狠狠打了那些魑魅魍魉的脸，向着顺应历史潮流的方向迈出了坚实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于尼加拉瓜这个位于中美洲地峡，处于被台湾当局视作“外交堡垒”区的小国来说，在此刻迈出历史性一步的背后则折射出了一个拉美小国面对美国淫威和台湾当局狗仗人势的阴影下不断与自身命运抗争，艰难寻求独立自主和和平发展的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尼加拉瓜美国阴影下艰难挣扎史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口约662万的尼加拉瓜是中美洲地峡地区面积最大的国家，地理位置优越——东临加勒比海，西临太平洋，北邻洪都拉斯，南邻哥斯达黎加，领土面积约13万平方千米；且风景优美，环境宜人，物产丰富，曾享有“中美洲粮仓”的美誉。面对这样优越的先天条件，尼加拉瓜人民理应过上幸福而有尊严的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/13/20211213084017354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红色区域为尼加拉瓜所在位置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正如此区域的其它国家一样，尼加拉瓜命运多舛，多灾多难，只因它“离天堂太远，离美国太近”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1823年，时任美国总统门罗就提出了“门罗主义”，直接将拉美视作自己的势力范围，“美国的后院”由此而来。一方面，中美洲地峡地理位置优越，物产丰富，有较大的战略意义和经济价值，另一方面，中美洲地峡各国相对于美国而言都是“小国寡民”，对美国干涉内政的行径几乎毫无反抗能力，内政外交上极易受到美国的控制和胁迫，因此自然成为了美国肆意压迫的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时，甚至连美国的企业和个人都有能力视这些国家的主权和独立为无物，为了自身的利益在这些国家身上随意进出。比如1954年，由于土地改革威胁到了自身的商业利益，美国联合果品公司伙同中情局推翻了危地马拉的阿本斯民选政府，直接导致了危地马拉长达36年、死亡20万人的内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像危地马拉这样能被美国水果公司玩弄于股掌之间的中美州各国就此以“香蕉共和国”这一带有侮辱和戏谑的称呼“名扬天下”，而这个蔑称的背后，凝结的却是被美国欺压蹂躏之下中美洲国家人民的辛酸血泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，同样位于中美洲、自然条件更好的尼加拉瓜更加难以逃脱“香蕉共和国”的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1854年，美国的著名雇佣兵头目、政治流氓威廉·沃克通过率领300名雇佣兵介入尼加拉瓜内战，扶植了只听命于他个人的帕特里修·里瓦斯傀儡政权；1856年更是亲自担任总统，并根据美国南方各州的利益在尼加拉瓜恢复了骇人的奴隶制，开启了美国人对尼加拉瓜肆意妄为的黑暗历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1909年，美国支持下的尼加拉瓜反对派武力推翻了寻求独立自主掌握自然资源支配权的何塞·桑托斯·塞拉亚总统，迫使其流亡美国到死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年，美国故技重施，支持反对派推翻了何塞·桑托斯·塞拉亚的继任者何塞·马德里斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1912年，美国对尼加拉瓜实施了直接的军事占领并指定哥斯达黎加人阿道尔夫·迪亚斯担任尼加拉瓜总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年，美国又与尼加拉瓜签署了“布赖恩-查莫罗条约”，攫取了大量政治经济特权，进一步加强了对尼加拉瓜的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有压迫就有反抗，在美国及其代理人的残暴统治下，尼加拉瓜人民开始了不屈不挠的抗美救国斗争。在无数反美志士当中，奥古斯托·塞萨尔·桑地诺脱颖而出。他于1920年首次举义，失败后流亡多国，但仍坚持抗美救国的信念。1927年，他再次高举义旗，得到了尼加拉瓜民众的积极响应，其游击队人数最多时达3000余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/13/20211213084249472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥古斯托·塞萨尔·桑地诺（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在武力征讨收效甚微并不得不撤军后，便施展经济制裁和扶植傀儡的传统艺能：一方面通过经济制裁等手段搞垮尼加拉瓜经济，加剧了尼加拉瓜的社会动荡，另一方面教唆尼加拉瓜国民警卫队军官安纳斯塔西奥·索摩查·加西亚用下三滥的手段诱杀了桑地诺。索摩查家族两代三人就此窃取了尼加拉瓜民族解放运动的果实，开启了长达43年（1936—1979）暗无天日的独裁统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管桑地诺领导的民族解放斗争最后以失败告终，但他为尼加拉瓜人民争取国家独立和自主大无畏的牺牲使得他成为拉丁美洲反抗美国残暴统治，追求民族独立和人民解放的标志性英雄人物之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在桑地诺精神的鼓舞之下，1961年，旨在反对索摩查家族独裁统治的桑地诺民族解放阵线宣告成立，其中的一位重要的领导人就是现任总统何塞·丹尼尔·奥尔特加·萨阿韦德拉。桑地诺民族解放阵线成立后便同索摩查家族的独裁统治展开了不屈不挠的斗争，并最终于1979年推翻了安纳斯塔西奥·索摩查·德瓦伊莱政府，终结了索摩查家族在尼加拉瓜的反动统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国人民对尼加拉瓜人民反对索摩查家族独裁统治，争取真正的独立自主的斗争抱以同情和支持的态度。在此背景下，尼加拉瓜曾经于1985年12月7日与我国建立了外交关系，是中美洲地峡各国当中第一个与我国建立外交关系的国家。1986年9月，奥尔特加作为时任总统访问中国，这是尼加拉瓜国家元首第一次也是至今为止唯一一次对中国的访问。在当时看来，中国和尼加拉瓜的关系似乎正在向友好的方向稳步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是正如前文所说，尼加拉瓜的苦难在于“离天堂太远，离美国太近”。在索摩查家族独裁统治时期，美国对尼加拉瓜人民的血泪视而不见，而当桑解阵推翻索摩查家族的独裁统治，准备向真正的独立自主迈出步伐时，美国却突然开始“关心起尼加拉瓜人民的命运”来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee968609a90aa50f192d2c438c85cc8c</guid>
<title>对于真正民主的支持者，该如何回应“民主峰会”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2021_12_13_618264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 杜金 译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月9-10日，由美国总统乔·拜登发起的所谓“民主峰会”召开，有110个国家或地区参加，而全球国家的数量总共为197个，不应低估此事件的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前拜登当政的时期，我们正在应对美国新保守主义者试图让单极世界存续下去的企图。举行这次峰会是为了让单极模式和美国霸权具有表面上的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212143918229.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与布林肯在峰会上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我们应该回顾20世纪至21世纪的地缘政治动态及其在国际机构中的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国成立于二战后，反映了战胜欧洲法西斯主义和日本军国主义后的世界力量对比。该组织的各项内容是在二战期间由盟国（即反法西斯国家集团）准备的，它是作为新的后法西斯世界秩序的象征而创建的，其中有两种意识形态：自由主义（资本主义西方）和社会主义（苏联集团）。最初，联合国有两个或多或少相当的极点——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产主义东方和资本主义西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他一些国家则抱持中立立场，并根据形势与美苏两国中的某一国保持一致，不结盟运动的国家其实也是如此。简而言之，联合国反映了二战刚结束后的地缘政治实力版图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们很可能认为联合国是一个体现两极世界秩序的机构，在这种秩序中，两个世界体系之间的竞争被视为合法且受到某些规则的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具影响力的机构是联合国安理会，最大的大国（后来则要论“核大国”）都出席了会议——其中五个永久拥有否决权（美国、俄罗斯、中国、英国、法国）。事实上，联合国安理会的这种组成是战略对等（strategic parity）的生动体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏东集团瓦解、苏联解体后，美国国内立刻响起呼声，要么在新形势下改革联合国，要么解散联合国，成立新组织取而代之。他们的论据如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
联合国反映了两极世界的现实以及在两个世界体系的竞争中相对平等的现实，两个世界体系具有两种明显不同的意识形态——自由主义和共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种制度的终结和后共产主义政权接受资本主义规则（在东欧、在俄罗斯和苏联其他的加盟共和国里，叶利钦和自由主义改革者们推行了经济和政治改革），意味着世界上只剩下一个极点——那个西方的资本主义极点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代出现的这种事实上的单极状态与联合国的基本结构形成对比，后者仍惯性地反映着与之不同的、已经结束的两极世界中的力量平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是美国新保守主义者战略中的一个重要主题，他们坚持赋予单极和美国霸权在国际社会中的“合法地位”，就像大英帝国鼎盛时宣布世界海洋是完全由其统治的区域那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类改革需要解散联合国，并建立一个只有一个合法领导者——美国及其最亲密盟友（即附庸）的国际机构，而其他国家将拥有不对称的权利——同意（或……勉强同意）华盛顿决定的“荣誉权利”。新保守主义者和公开宣布美国为世界帝国的倡导者（例如尼尔·弗格森）公开制定、游说和讨论了此类项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马在2008年总统大选中的竞争对手、共和党人、坚定的新保守派约翰·麦凯恩在推动“民主联盟”项目方面尤为积极。他在竞选计划中要求创建“一个没有俄罗斯和中国的新联合国”，并强调这样一个组织将在其框架内联合“一百多个民主国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主联盟”的主要思想，就是赋予单极世界法律地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该考虑到，麦凯恩是在新条件下推广他的计划。当时，俄罗斯和中国不再像1990年代那样（或看起来那样）顺从西方，变成了独立于西方极点的主权国家——俄罗斯主要是在战略和能源意义上，中国则在经济意义上。因此，新保守派麦凯恩强调将俄罗斯和中国排除在“民主联盟”之外是非常激进的一步，旨在阻止这些国家的主权崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到现在为止，俄罗斯和中国的影响力已经显著增加，以至于谈论一个实际上已经建立的三极世界是很时髦的。除了莫斯科和北京，其他国家——伊朗、土耳其、巴基斯坦等都在奉行主权政策，越来越独立于美国和北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，联合国再次改变其意义，从此成为反映三极——在不久的将来会是全面多极——世界的国际机构。而世界上的两个主要极点俄罗斯和中国，是社会主义阵营的前支柱（中国至今仍忠于经过实质性改革的社会主义），这很能说明问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，从民主党中选出的总统拜登，与共和党麦凯恩在2008年大选中的对手奥巴马是同一个政党，却正在做新保守主义者许久以来一直准备要做的事情——踢开俄罗斯、中国和其他不承认美国霸权的主权国家，举行“民主国家峰会” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国政治发生了 180 度的变化。被新保守主义者称为“主要敌人”的共和党人特朗普接受了一种多极化，而取代他的民主党和坚定的全球主义者拜登则奉行严格的霸权主义和公开的帝国主义政策，这些正是新保守派所要求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/12/20211212143446240.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普是麦凯恩的死敌，曾称他是“失败者”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关的是进一步向东方扩展北约的计划、俄乌危机升级，以及支持俄罗斯激进的自由主义反对派，用这些手段来反对俄罗斯；对中国，则建立了美澳英三国集团（AUKUS）和四国联盟（QUAD），并为台湾地区提供支持，以及在新疆问题上挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的口号“重建更美好”（译者注：拜登提出“重建更美好世界”基建倡议Build Back Better World，简写为B3W，被视为与“一带一路”相抗衡，作者引用了前三个单词）正应该从这样的角度来解读。之前人们并不清楚他的真正意思，许多人认为他在谈论的是如何回归奥巴马的政策。但事实上，这一口号并不想那样“回归”，而是回归美国（更广泛地说，盎格鲁-撒克逊）的单极霸权，对三极（多极）世界宣战，并开启新一轮的美国帝国主义。“重建更美好”呼唤回到上世纪90年代，那时单极模式似乎已经牢固确立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，拜登在新保守主义者的压力下组织的峰会与民主无关。这是纯粹的帝国主义倡议，支持者要么不了解其本质，要么同意在新国际关系的严格等级制度中承认其“美国附庸”的地位，在这种体系中，只有一个权威应处于领先地位——美国及其下属机构（尤其是北约）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于真正民主的所有支持者，该如何回应？最重要的是：俄罗斯和中国该如何回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄有必要捍卫联合国，阻止任何以单极方式改革联合国的倡议，并无视如这场可耻的帝国主义峰会般的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b11d21e5fdd14ebce17fd5f4af270bb9</guid>
<title>马斯克敢咒人死，只因不再顾及“占领华尔街”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouFeng/2021_12_13_618260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 侯峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;逼捐、加税何太急？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国世界粮食计划署署长大卫·比斯利在2021年10月26日接受CNN采访时称：马斯克捐出个人2%的财富，即60亿美元，就可解决世界饥饿问题，“富豪们需要站出来提供这样的一次性援助，60亿美元可以帮助4200万人，如果我们不帮助他们，他们就会死去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对此回应称：“如果世界粮食计划署能够通过透明公开的会计方式，详细描述如何用60亿美元来解决全球饥饿问题，我现在就卖特斯拉股票。”听上去合情合理，冠冕堂皇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克真有诚意帮助解决全球饥饿问题吗？北京时间11月2日的推文或许才是他的真实想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/07/20211207105813299.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“世界首富”、特斯拉CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）在个人推特上发布了一首中文诗——曹植的《七步诗》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在推文中写道：“Humankind（人类）”，然后附上了曹植的《七步诗》：“煮豆燃豆萁，豆在釜中泣，本是同根生，相煎何太急。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然马斯克曲解中国古诗的意境。联合国官员只是呼吁超级富豪们拿出财富的一点点，个人财富的2%，帮助一下生活在生死线上的饥民，绝没到七步定生死的程度。马斯克的推文折射出其不愿明说的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一波未平一波又起，谁让你是世界首富呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80岁的美国联邦参议员伯尼·桑德斯在半个月后，又“振臂一呼”，拉高热度：“我们必须要求超级富人缴纳公平的税款，没得商量。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
50岁的马斯克回应这则推文时说：“我一直忘了你还活着。”“想叫我卖更多股票吗？伯尼，直接说就是了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/07/20211207110055428.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克像是不加思考的率性回应太恶劣了点，引起了媒体和网友广泛关注。尽管可以看出“世界头号资本家”对这个在美国政坛以“民主社会主义者”著称的老将有很深的成见，但人人都可能有老去的那一天，咒人死显然品位不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“超级富人缴纳公平的税款”是绝大多数人的共同呼声。然而呼吁不是法律，美国议会和政府作为立法和执法部门什么时候把人民的意愿变成法律，从制度上推进均贫富，马斯克等才不至于那么理直气壮地有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制度竞争最激烈的冷战时期，一度促进包括资本主义国家在内，人类社会的公平正义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越大的贫富差异显然已经是全世界共同面对的大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，马克思讲“资本主义来到世间，每根毛孔都滴着血和肮脏的东西”。早期资本主义是残酷和黑暗的，因此激发了马克思主义理论和社会主义革命的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冷战，制度竞争愈演愈烈，争取民心是两大阵营最根本的战略。相对于社会主义公有制按劳分配，资本主义制度按资分配的体制本身在公平正义上有巨大短板。冷战时期，为了显示资本主义的人性化，公平程度不比社会主义差，美国显然在分蛋糕时更大照顾到中低收入阶层的利益，较好地弥补了这个短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/07/20211207110437791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：《全球26名富豪财富=19亿贫穷人口财产 贫富差距难题何解？》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图可以看出，美国贫富差距最小的阶段恰恰是冷战高峰时期。这说明即便是资本主义灯塔美国，也还是有调节贫富差距的手段，关键是政府愿不愿意为百姓说话办事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联社会主义制度一度较好地解决了贫富差异的社会问题，但随着官僚特权利益集团的成型、固化，以及不顾民生盲目与美国搞军备竞赛，穷兵黩武对外扩张，最终拖垮经济，日渐失去民心。财力、物力大幅度落后西方的局面也影响了当政者的判断，他们在民生与军事之间，在练好内功与全球争霸之间没有做出明智的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈尔巴乔夫时期，苏联已经积弊深重，然而戈尔巴乔夫独揽大权后不是努力改善发展动力、改革社会主义经济体制，而是彻底丧失制度自信，迷信西方道路，采取错误路线。一失足成千古恨，最终阴差阳错轻而易举地葬送了苏联的社会主义事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;占据社会大部分财富的富翁们，几乎不纳税&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后，失去苏联这个制度竞争者的压力，美国资本主义本性复燃，又可以肆无忌惮变本加厉地剥削劳动者，贫富差距与日俱增。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a69df1e7aef2fd66f83e7916fe817ec8</guid>
<title>婉拒“民主峰会”的巴基斯坦，更想成为中美之间的桥梁</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_12_13_618258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴基斯坦选择不参加美国的“民主峰会”，可能出于哪些层面的考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;从目前巴基斯坦外交部发布的官方说明来看，整体表述是比较委婉的，基本可以视作是“婉拒”。实际上，这种婉拒的姿态说明巴基斯坦非常不希望在中美两国的竞争当中选边站队。在这个问题上，巴基斯坦面临很大的压力。他实际上不想做选择，但是美国非要通过“民主峰会”逼着他做一个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在声明中，巴基斯坦方面首先是感谢美国的邀请，然后阐述了自身在民主建设方面所取得的成果，强调自己拥有独立的司法机构、充满活力的公民社会，以及自由的媒体。声明还提到将进一步深化民主、打击腐败、保障公民人权。此外，巴基斯坦还强调了对巴美关系、地区形势非常重视，并且希望跟美国进一步加强对话、合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方声明主要说了这几点，没有明确讲拒绝参加峰会，这给美国留了很大的面子。这也说明巴基斯坦在与中国发展关系方面，立场是非常坚定的。中巴关系是巴基斯坦外交的第一支柱，在这方面是不可替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在促进中美关系发展上，巴基斯坦曾经发挥过积极的作用。现在，他仍然想发挥过去那种积极的桥梁作用。巴基斯坦总理伊姆兰·汗近期在一个智库发表演讲的时候也明确强调了这一点，表示希望能够缓和中美关系，维护区域形势的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，巴基斯坦的初衷是很好的，但能否如愿发挥桥梁作用，这一点很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/10/20211210162029712.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;404&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴基斯坦外交部发布的声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巴基斯坦本土的一些媒体认为，婉拒“民主峰会”可能会对巴美关系造成进一步的负面影响。对此您怎么看？巴美关系前景如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;巴美关系现在的状态非常明确。因为美国已经撤出阿富汗，所以巴基斯坦在美国地缘政治战略当中的地位是下降的。巴基斯坦对自己这种地位下降的认知也非常清楚。当然，尽管美国已经主动卸掉了阿富汗这个包袱，但关于阿富汗问题的一些后续处理，还需要巴基斯坦的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国在全球战略或者是在所谓的“印太战略”当中，倚重的是印度，而不是巴基斯坦。巴基斯坦在“印太战略”当中是没有位置的。而印巴之间的关系是无法从根本上得到缓和的。基于这一点，美国战略界实际上从2005年开始，就提出了所谓的“印巴脱钩政策”。这意味着美国在考虑自己在“印太地区”的政策的时候，不会把印度和巴基斯坦联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现行“印太战略”的框架下，由于没有了阿富汗这个包袱，所以美国可以继续推行“印巴脱钩政策”，并且在实行的过程中没有更多的负担。巴基斯坦对此也看得非常清楚。据此我们也能理解为什么巴基斯坦会做出这种选择，就是一种“不选边站队”的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/10/20211210174245249.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;541&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年6月，巴基斯坦总理伊姆兰·汗在接受媒体采访时表示，尽管受到西方的压力，但中巴友谊不会改变。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：海外有分析认为，拜登上台以来，从未直接与巴基斯坦总理伊姆兰·汗对话，所以这次邀请巴基斯坦参会，意在进行“破冰”。对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;我认为这种说法基本是无稽之谈。如果美国觉得当下很有必要同巴基斯坦进行对话，美国总统会主动和巴基斯坦总理进行联系，而不是说像现在这样，非要等到“民主峰会”的时候，借这个平台见一面。因为“民主峰会”一共有100多个国家和地区参与。有这么多国家元首，拜登能有多长时间和伊姆兰·汗进行互动？这是可想而知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“民主峰会”的参与者名单就可以看出，美国的评判标准主要服务于自身的地缘政治考虑，开会的主要目的是为了遏制、孤立中国和俄罗斯。所以，美国邀请巴基斯坦的主要目的是为了挑拨中巴之间的关系，以及巴基斯坦和俄罗斯之间的关系，逼迫巴基斯坦进行选边站队，而非所谓的“破冰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/10/20211210164656938.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年3月17日，中国政府援助巴基斯坦第二批新冠疫苗交接仪式在巴首都伊斯兰堡附近的努尔汗空军基地举行。新华社发（艾哈迈德·卡迈勒摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>