<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af579d019bb220e63baf114f9e6ca554</guid>
<title>肯定有人会问：“中国人谈‘全球南方’，图什么？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chadaojiong/2025_06_25_780739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/23/20250623092007247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近年来“全球南方”一词逐渐成为中国学术界乃至舆论界的流行词，不少人似乎也会产生这样的疑问：中国为何突然对“全球南方”兴趣盎然？但是回顾新中国成立以来的外交历史，我们虽然对于“全球南方”的定义和政策定位有过变动，但是从来没有放弃过与发展中国家兄弟们，尤其是“亚非拉”国家们的合作关系，中国从未离开过“全球南方”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对如何理解中国视角下的“全球南方”这一问题，观察者网整理了北京大学国家发展研究院查道炯教授在2025年6月举办的“全球南方与东南亚”学术会议上的发言。查教授在其演讲中厘清了“全球南方”这一概念与中国外交实践之间长达几十年的缘分。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/查道炯，整编/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全球南方”是一个非常难以讨论的话题。正如之前所介绍的那样，虽然“全球南方”这一概念最近在中国很流行，但常常出现在中文文件的括号里。这表明我们并没有对它拥有一个所谓的“权威观点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天在研讨会上，主持人问道：“中国对‘全球南方’发展有何期待？”我的第一反应是，我们首先得弄清“我们是谁，他们又是谁”，而这并非易事。更何况，在讨论“全球南方”议题时，我们还要应对遣词造句和表达意图不一致带来的多重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/21/20250621153428160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
查道炯教授（中）&lt;span&gt; GSN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如在许多其他领域实践中遇到的问题一样，我认为当我们讨论国际关系时，直接提及“全球南方”这一概念会产生两种影响。第一种影响是让对方不自觉地将对话引向特定议题，比如我们今天提到的巴勒斯坦问题和其他话题，以证明这些问题并不是相互孤立的问题。但与此同时，提及“全球南方”可能也意味着你对相关人员的发言有所反对，并引发不必要的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们实际上存在多种关于“南方”或“全球南方”的定义，以及对于“北方”或“全球北方”的定义。我可以接受这一概念的模糊性，但与此同时，“全球南方”并不是一个日常用语，也不仅仅是一种语言习惯，这样的模糊性会带来一些直接后果，尤其是政策层面的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此我要举一个例子，2007年，印第安纳大学出版社推出了一本名为《The Global South》的学术期刊，当时几乎没有人对它给予太多关注。当时有一位编辑邀请我加入这本杂志的编辑委员会，我对这件事并不以为然。为何？因为他们的编辑团队由一群专家和社会学家组成。他们会说，看看路易斯安州发生的情况，或者北美的飓风危机应该引起全球关注。从这个角度看，这些观点就非常像我们所说的特朗普呼吁关注美墨边境问题的观点一样，是一个将各种故事、文件组合起来构建而成的知识架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于这种“全球性”的讨论并不是儿戏，而是非常严肃的学术研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进一步说明之前，我首先得坦率地说，我是个直来直去的人，我不代表任何人，我仅代表自己发言。现在我们在印尼，这里的人们通常对外国人都非常礼貌。我们假设出现这样一个情景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个印尼人问我：“为什么中国人突然对‘全球南方’概念感兴趣？为什么中国人要谈论这个概念？你们到底图什么？你们肯定有利益诉求，对吧？”这个印尼人可能也会问：“我们东南亚国家应该如何看待中国的定位？”——就像我们在中国国内思考如何定位中国与东南亚国家的关系一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我该怎么做呢？我希望大家有兴趣和我一起回顾一下历史。尽管作为一个术语“全球南方”在中文语境中非常新颖，但是如果我们回顾中国的外交实践，中国长期以来就一直在关注“全球南方”一词背后所涵盖的内容。这里我想举四个方面的例子来对此做出一些说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是万隆会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国的外交实践以及其对应的国内宣传，万隆会议对中国外交的意义远不止于让新中国在国际会议上出现，也远非让中国加入冷战竞争那么简单。更重要的是，万隆会议可以被视作是中国经济外交的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在万隆会议之前的1952年，中国和当时的锡兰自治领（现在的斯里兰卡）政府签署了《锡兰-中国贸易协定》，协议规定中国提供大米以换取天然橡胶，有效期为三十年。在万隆会议之后，新中国政府机构和公司就开始与万隆会议的与会者及更广范围的人士建立联系，展开经济外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些琐碎细节往往由于并未涉及高层领导而容易被忽视。但回望历史，这些细节恰恰是中国消弭分歧、开始搭建联络“桥梁”的关键步骤之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个例子就是“亚非拉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪50年代末至70年代，中国构建了一个非常重要的宣传概念，也就是“亚非拉”。这个词在中国成为亚洲、非洲和拉丁美洲国家的统称，这一概念甚至贯穿了我国的教科书编写和中外诗歌翻译。当年，我们会将源自印度尼西亚、马来西亚、东南亚或其他你们所说的第三世界国家的歌曲和舞蹈用中文翻译过来，并编辑为亚非拉歌曲合集。你还会看到学术会议的组织方将亚非拉概念植入学术会议中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/25/20250625154208581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年的宣传海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在那些年代里，其中一些活动的目的是向国人展示中国在世界各地都有朋友。尽管当时由于中国的外交和政治原因，中国整体上处于相对孤立的状态，通过这些国内文化意识建构，可以向国内的政治精英和大众传达一个信息：“看，外面有一个更广阔的世界等待与我们对接。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，当时中国组织外事活动的目的，不光要向世界展示中国自己，同时也像许多国家一样，需要向国内受众证明中国的外交行动对中国人民有什么意义，并思考我们应该以何种方式对世界作出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个例子即“大经贸”概念的提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代初，随着我国改革开放的深入推进，我们先后设立了多个经济特区，组建了开发性银行和商业银行，并将若干政府职能部门改制为企业，承担包括基础设施在内的建设任务。在这一实践过程中，国内逐渐形成了“大经贸”这一术语，用以概括“综合性对外经济与贸易关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一做法的经验源于中国早期作为援助接受国的体会，随后又反向运用这些经验，设计并构建了面向亚洲和非洲的对外援助框架。此番改革旨在打破过去以革命或政治声援为主的援助模式，将对第三世界的经贸合作回归到贸易本身：以贸易引导投资，再以投资促进更大规模的贸易，这也是中国基于自身作为援助接受国的经验所做出的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后要谈的是“综合安全”这一理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它不仅关注物质利益或教育领域，更涉及国家治理方式及思维体系的有机衔接。如今，“综合安全”已被写入国内政策文件，成为国家治理的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对“为什么中国人突然对‘全球南方’感兴趣”以及“东南亚学者应如何切入中国研究”这两个议题，我想抛出四至五个关键问题，邀请大家共同思考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，无论是国内治理还是国际治理，其根本目标是什么？在这一点上，中国与东南亚国家是否存在合作与对话的空间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，我们如何真正看待现存的国际秩序？现有的各类国际组织，真的实现了当初的宗旨吗？“全球南方”一词在英语学界兴起，正是因为这些机构未能兑现西方的建立初衷，反而将“全球南方”国家的崛起视为威胁。对此，我们是否认同这种批判视角？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“全球南方”的制度性根基是什么？它是以金砖国家、金砖四国、G77等现有多边机制为基础，还是需要另外构建新的框架？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，毫无疑问，我们期盼这些组织能更有效地服务于更广泛的群体，而非少数精英。为此，国际组织的改革路径有哪些可行方案？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我认为在推进“全球南方”议程之前，我们需要回答一个重大问题，即在深度全球化的趋势面前，国家间的相互依存是不是一种值得保留甚至珍惜的价值观？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我的一些思考，期待能为大家提供一些启发与参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>939a3480ed92a018b5f40a4120e40a81</guid>
<title>内塔尼亚胡打出了“特朗普王炸”，但未来将手握更烂的牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArisRoussinos/2025_06_25_780722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿里斯·鲁西诺斯，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际事务中，一周的时间足以改变一切：它甚至可以彻底摧毁一整套政治信条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在一个多星期前，特朗普总统还明确表示，他既不赞成内塔尼亚胡对伊朗开战的决定，也渴望让美国置身事外。这是带有特朗普典型风格的克制话术，既是他竞选连任的核心纲领，也深得其基本盘选民的支持；这些选民对美国卷入中东地区代价高昂、屡战屡败的“永久战争”早已深恶痛绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，就在5月份那场具有里程碑意义的利雅得演讲中，特朗普还痛斥了新保守主义理论拥趸和自由派干涉主义者。这些人主张干预中东的论据不过是些站不住脚的假设，以及对美国通过强权改造异域社会能力的盲目迷信，结果是白白耗费了无数鲜血与财富，却未带来任何积极成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣称：“到头来，那些所谓的‘国家建设者’毁掉的国家远多于他们建设的——而那些干涉主义者，则是在插手他们自己完全一窍不通的复杂社会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的选民也持相同看法：不到四分之一的共和党选民支持美国卷入这场内塔尼亚胡主动对伊朗发起的战争；而这场战争最强烈的鼓吹者，反倒是那些新保守主义的“永不支持特朗普派”（Never-Trumpers）——过去十年间，他们一直把特朗普本人形容为该被推翻的独裁者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管如此，以色列还是袭击了伊朗的对美首席谈判代表；于是，“美国优先”的反干涉主义立场瞬间就被抛到了九霄云外。出于某些依然留待外界猜测的原因，特朗普突然改变了主意。通过下令轰炸伊朗核设施，他实现了内塔尼亚胡长达数十年的夙愿。与此同时，他也至少暂时地将内塔尼亚胡从其亲手制造的短期困境中解救了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/23/20250623151339787.png&quot; width=&quot;595&quot; height=&quot;653&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列总理内塔尼亚胡在社交媒体上发布讲话视频，感谢特朗普下令空袭伊朗核设施&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列领导人发动的这场战争，既没有明确定义的结束目标，对手又是一个遥远、幅员更广、人口更多的国家——伊朗的地理地貌条件使其完全无惧地面入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借出色的一线情报能力和远程空中打击能力相结合，以色列在“定点清除”伊朗军事领导层和削弱其弹道导弹齐射的能力方面，确实取得了具体成果，但并未完全摧毁伊朗的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，就在22日，伊朗对以色列发动了迄今为止最有效的一次弹道导弹袭击，而以色列的拦截弹储备正在急速消耗。伊朗正直接袭击以色列最敏感、防守最严密的地点——这在去年还是几乎不可想象的事情——如今却每天都在多次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列主动发起的战争向来都是短促的先发制人式打击，旨在迅速战胜那些若陷入长期消耗战反而会占上风的敌人。这场战争也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列领导层最初曾恳求美国直接介入（尽管一度被特朗普拒绝），本身就承认了一个事实：内塔尼亚胡挑起了一场单凭以色列自身无法终结的冲突。正如美国国际关系学者艾玛·阿什福德（Emma Ashford）指出，以色列此举堪称“在国际关系理论教科书之外能找到的最典型的试图‘拖累同盟’案例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，对以色列而言，理性选择是把火力强大的美国拖入这场战争。正如研究空中力量领域的杰出学者理查德·佩普（Richard Pape）所指出，以色列正在尝试一件从未有人成功做到的事：仅凭空中力量就推翻一个政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然凡事总有第一次，但佩普指出，以色列对其先进武器威力的过度自信，更可能导致的反而是“坚定伊朗的决心，并产生与其预期目标相反的结果：一个如今已拥有核武器、更加危险的伊朗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论伊朗是否决定直接对美国进行报复（也将冒着伊朗难以承受的全面战争风险），如今，它几乎肯定会退出一切针对该国核计划的外部监督机制，并停止与这个反复无常且已被证明不可靠的超级大国进行任何实质性的外交接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如匆忙赶往莫斯科寻求支持的伊朗外长阿巴斯·阿拉格奇所言：“上周，我们正与美国谈判时，以色列决定摧毁那次外交谈判的努力。本周，我们与欧洲三国（E3）/欧盟举行会谈时，美国又决定炸毁这次外交努力。换做是你会得出什么结论？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗谨慎且年迈的最高领袖哈梅内伊长期抵制拥有核武器的主张，如今他不仅面临以色列“定点清除”的暗杀威胁，来自其政权内部的年轻激进派势力的威胁肯定也同样严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交现在被证明是徒劳无功，甚至直接地造成了伤害；与此同时，伊朗高层对于获取核武器能力的谨慎态度，也已经被证明是一场战略灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内，伊朗正竭力抵御以色列的多方位进攻，可能无力对美国空袭做出直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论美国是否（如伊朗政权的消息源所透露）提前发出了空袭警告，也无论伊朗是否事先成功地从遭袭地点转移了核材料，长远来看，事态发展的逻辑将迫使伊朗及以色列在该地区的对手（如土耳其），尽可能快速且秘密地在国际监督之外获取核武器能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/23/20250623151548495.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
MAXER卫星图显示，在美军发动空袭前，当地时间6月20日，一排重卡在伊朗福尔核设施外排队。&lt;span&gt; 社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说伊朗政权正面临两难抉择，美国方面也同样如此——它现在正敦促恢复被以色列轰炸突然中断的核谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副总统万斯声称，“我们并非与伊朗开战，我们是在与伊朗的核计划作战”，这可以被解读为一位长期批评美国对中东干涉主义的人士试图为局势降温——旨在将伊朗的报复限制在象征性范围内，并促使各方重返谈判轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，就在几天前，路透社还援引万斯的话说，“美国不应直接卷入”，并暗示“以色列人正要把美国拖入战争”。他在这两点上都说对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如反对干涉主义的国际关系学者斯蒂芬·沃特海姆（Stephen Wertheim）所观察到，以色列的行动“与其说是为了先发制人地阻止伊朗拥核，不如说是为了先发制人阻止美国的外交努力”——而在这个目标上，以色列完全成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府推行了一条很可能加速伊朗发展核武器计划、同时移除国际监督的路线方针，这相当于越过了历届美国政府都竭力避免跨越的红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些主张政权更迭的人士现在就会炮制证据，证明一次性的空袭效果不如预期；很快，他们会提出新浮现的、据称“十分紧急”的目标，并要求美军再度发动轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国现在将被拖入一场周期性的军事干预中，像“修剪草坪”那样试图清除伊朗的核计划；而支撑这种干预的“情报”，必然会是模糊不清、带有推测性质且在政治上充满争议的——尤其是在日益信奉阴谋论、持反干涉主义立场的美国民粹主义右翼势力当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯既是这些反主流的美国右翼势力的鉴赏者，又是其政治崛起的产物，他肯定明白：在民粹主义右翼势力内部，一场针对美国犹太人群体（乃至以色列本身）的危险反扑正在酝酿——其威胁程度远超过迄今为止吸引了他们注意力的亲巴勒斯坦左翼人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对以色列及在华盛顿的友好游说者而言，那是属于将来的问题：目前为止，美国的战略克制派和“美国优先派”已然遭受挫折，而新保守主义者和“永不支持特朗普派”则一派欢欣鼓舞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们确实有理由庆祝：内塔尼亚胡那根深蒂固的豪赌习性再次得手——他成功地将奉行反干涉主义的特朗普政府拖入了违背其多次公开表态意愿的、针对伊朗的长期军事对抗中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位以色列强人虽在国内面临一系列腐败指控、在国外还遭受国际法院的战争罪通缉令威胁，却依然证明他本人才是美国外交政策界最具影响力的人物，其影响力远超过堂堂美国的副总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡或许无法在德黑兰扶植一个亲以的新政权，但事实证明，让华盛顿屈从于他的意志却是一项容易得多的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如同对伊朗的影响一样，随着过去一周以来的事件在美国政治动荡中持续发酵，其长远影响对特拉维夫及其在华盛顿的拥护者而言，可能远不如短期收益那么令人满意。以色列政府为达成短期目的如此明目张胆地打出“特朗普王炸”，意味着未来数年的牌局中，他们将握有一手更弱的牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“内塔尼亚胡已经打出了他的‘特朗普王牌’。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9dfb5999cf59852ffd81bc590bc1c56</guid>
<title>特朗普不断“狮子大开口”，日本的不满快盖不住了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_06_25_780716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日至25日，北约峰会在荷兰海牙举行。但就在峰会开始的前一天，日本政府宣布首相石破茂取消出席本次峰会的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本方面早前给出的理由是中东局势吃紧，首相石破茂正在展开协调，但事情不是没有征兆。石破茂此行之所以爽约，症结还是在防卫经费上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据英国《金融时报》6月21日披露，美国政府日前要求日本将防卫费用增至GDP的3.5%，而就在3个月前还只是要求提升至3%，此前还传出五角大楼甚至要求提升至5%的超高水平。这么下去还有完没完？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府对这一诉求极为不满。让防务费占GDP的3.5%，这是目前日本财政根本难以承受的，石破首相对此也表示，无法接受事先确定具体比率的要求。为此，日方推迟了原定于7月1日在华盛顿举行的两国“2+2会谈”。这一非同寻常的举措，已经充分反映了日本对美国在这一领域郁积多年的强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，此前的岸田文雄政府在2022年底做出决定，大幅度扩充防卫开支，到2027年将使这一开支占到GDP的2%。而此前日本的这一比重始终控制在1%以内，这已是日本所能做出的最大努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624170041898.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多年来始终深陷财政困境的背景下，为确保实现这一目标，日本到2027财年将面临多达4万亿日元的财政缺口，为此日本政府只能竭尽全力增开财源，包括增收所得税。如今这一目标尚在艰难努力的实现过程中，美国再度狮子大开口，这显然已超过日本的承受能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且一个国家的防卫费用应该达到怎样的程度，理所当然应由该国政府自行决定，其他国家不应对此说三道四，即便美国承担着对日本的“保卫”职责，这同样明显属于“越位”行为。石破首相早在今年3月就明确表示：决定日本防卫开支水平的只能是日本政府。此话对白宫的不满之情已溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一个任期以来，特朗普就一再对美国与日本的安全合作现状深表不满，指责《美日安全条约》是一个单向的保护条约，即美军承担保护日本的义务，而日本却不承担任何对美军的保护义务，这是显而易见的不公平。今年重返白宫以来，特朗普老调重弹，对此流露出强烈不满。今年3月6日他对美国媒体表示：“（根据条约）我们必须保护日本，而日本却不必保护美国，也不知道是谁签署了这一条约！”此外特朗普还指责日本通过类似与美国的“交易”获益巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在其第一个任期走马上任伊始，就于2017年2月在与时任首相安倍晋三的会谈中，迫使日本签署大单购买美国军火，包括147架F-35战斗机和两套陆基宙斯盾防卫系统。这才暂时缓解了特朗普的不满。而且原先每套1200亿日元的陆基宙斯盾系统，转眼间就攀升至3920亿日元，几乎是坐地起价。但类似设备的供应方是只此一家别无分店，日本根本没有货比三家的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了息事宁人，当时的安倍政府只能隐忍不发。因此2019年度日本购买的美国装备费用高达7013亿日元。在岸田文雄政府决定大幅度增加防卫开支后，2023年这一开支更是扶摇直上，达到了14768亿日元之多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特朗普的牢骚并非在两国高层的会谈中流露，而只是特朗普对美国媒体的表态，所以日本政府以往的应对就是权当耳边风，置之不理。如今美国政府要求日本防卫开支的增幅如此之大，根本不具有现实可能性，于是日本不再对此装聋作哑了，推迟“2+2会谈”就是日本对美国发出的明确信号，其言外之意是明白无误的：虽然两国是盟国，但美国也不可强人所难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本方面看来，日美安全合作并不存在所谓的“不公平”。确实，美国承担着对日本的保护义务，但相应地日本为美国提供了多处基地，这对美国维持其在亚太的军事存在是至关重要的，也是不可替代的。特朗普对此牢骚满腹，这些言论是明显“出格”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战以后，美军在日本驻扎已达半个世纪以上。日本国土面积非常有限，境内多山地，平原极为稀少。尽管如此，驻日美军独用的基地多达81处，加上与自卫队合用的基地则多达130处。所有美军基地，都俨然是“美国飞地”，除了基地聘用的工作人员，其他日本国民根本不可进入。多年来美军官兵屡屡作奸犯科，日本法律对此完全无能为力，日本国民对此怨声载道。但为维持双边关系考虑，日本政府只能视若无睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624170238172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本冲绳县普天间美军基地&lt;span&gt;来源：《朝日新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，空军基地战斗机训练时频繁起降的噪声骚扰，也使当地居民义愤填膺。尽管当地政府与美军签署的协定明确规定深夜和清晨不得起降，但美军对此根本视若无睹，以至当地居民只能状告美军基地。对此法院判决美军和当地政府各支付一半赔款，但美军却一毛不拔，日本政府无可奈何。此外，基地任意排放的污水导致地下水遭受污染，也使基地所在的各地方政府和当地居民忍无可忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军在许多国家拥有基地，也长期驻扎这些国家。据2004年五角大楼的一项统计数据，德国政府负担美国驻军费用的32.6%，韩国政府承担驻韩美军费用的40%，而日本政府支付的美军驻扎费用居然占到74.5%之多。在日本政府看来，日本已如此忍辱负重，你美国还有什么不满的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，日本政府每年为美军基地提供的费用高达8000亿日元左右，用于支付在美军基地的工作人员的工资和基地以外的兵营水电开支等。以至原先驻扎冲绳的海军陆战队迁移管道的相关费用，也由日本买单。日语中还有一个专用词表达对美军的财政开支，即“体贴预算”（也有译为“关怀预算”的），也就是由日方承担驻日美军基地日本工作人员的福利开支，这些都显示出美国驻军对日本财政的依存度在不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上对美军而言，驻扎日本的费用明显低于在国内驻扎的开支。即便是美军官兵外出娱乐，其车辆通过高速公路收费口应缴纳的过路费，也由日本政府代为支付。美军对此所给出的理由居然是：娱乐也是美军保护日本的一个组成部分！所以在日本国民看来，日本就是美军官兵的“天堂”。此外，日本还为美军战斗机和舰艇提供维护保养和修理，这一环节的工作效率和质量，远在美国本土以上，这都是日本在为美国作贡献。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4729bdb41b35ea7ac9351accdf7252e</guid>
<title>在伊朗，我多次感受到民众对美国的复杂心态</title>
<link>https://www.guancha.cn/xieshuyuan/2025_06_25_780701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自以色列6月13日发动代号为“狮子的力量”军事行动突袭伊朗以来，以、伊两国的导弹对轰进行了多个回合。6月21日，美国动用逾125架战机，对伊朗砸下“午夜之锤”，让这场不断升级的冲突迎来停歇的转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为期12天的对决，造成伊朗人610人死亡、4746人受伤。24日，伊朗政府发言人穆哈杰拉尼表示，当地政府已开始着手重建进程。而不少伊朗民众对停火能否持续仍抱有疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西北大学中东所博士生谢书缘此前在伊朗德黑兰大学世界研究院访学，受战事影响，于6月18日撤离回国。观察者与其连线，请他向我们介绍硝烟下的伊朗社会现状。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：据您观察，此次以色列对伊朗的持续空袭，对伊朗民众的生活冲击有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;此次冲突的烈度和持久性是伊朗民众始料未及的。2024年10月26日，我到伊朗几天后就经历了以色列对伊朗的报复性空袭，那次空袭只打击了伊朗的军事目标，且损失较小，伊朗官方称仅有4名士兵死亡。那次空袭并未改变德黑兰的日常，除当天下午我们在伊朗网约车的广播中听见了“战争”一词外，各行各业依旧正常运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，今年6月13日以色列对伊朗发动袭击后，伊朗民众起初依然淡定如常，没有网络限制，没有人群疏散，没有哄抢物资，更没有社会恐慌。我家附近蔬菜店的库尔德员工说，“打仗了我们就要钻到地底去”；而我认识的其他伊朗人却说什么事也没有，认为冲突会到此为止，不会再有袭击了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在6月13日夜间至14日凌晨，以色列对德黑兰发动了持续数小时的大规模空袭。从这时起，伊朗民众对战争的整体认识发生了巨大转变，他们意识到战争已经开始影响日常生活了。当晚，我家整个街区的邻居几乎都没睡觉，都在阳台、窗户、路边和屋顶上关注着头顶的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623121007124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日凌晨的空中攻防&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我了解，14日伊朗政府迅速在某些方面转变为战时状态（上次冲突并未如此）。为防止军事机密泄露，伊朗采取了较为严格的网络监控措施。伊朗专门发布消息，号召民众不要拍摄军事设备和阵地的视频或图片，也不要将其上传至西方社交平台。这些限制使得许多伊朗人的VPN失灵，无法使用X和Instagram等西方社交平台。启动管制后，许多在伊华人也仅能收发微信文字，语音、图片和视频等均无法传输。此外，网速也有一定程度的降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出入境方面，伊朗方面放开了对留学生离境签的要求（战前，伊朗所有留学生在离境前必须办理离境签，否则不能出境）。以德黑兰大学为例，校方领事处发布通知称：如有任何学生访问边境，我们将为其提供离境机会。通知还特别指出：护照仍在领事处的学生请于周日（15日）上午前往领事处领取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会氛围方面，当天我们准备点外卖，发现Snapp平台上的外卖店铺少了很多，我朋友家旁边的小超市已经撤店，当时我们推测已有部分人开始撤离。在晚间激烈空中攻防的间隙，我们观察到附近街区有不少人驾车离开，事实上当晚已有不少民众开始逃离德黑兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您接触到的伊朗人来看，伊朗民众对于此次打击，是民族主义情绪更强烈，还是投降主义反应更明显？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;事实上两者皆非。据我观察，民众们看到伊朗导弹射向特拉维夫时，所表现出的是朴素的爱国情怀。本质上，“狮子的行动”是以色列对伊朗的侵略。因此，当13日晚间伊朗宣布发起“真实承诺3”后，我观察到街对面的几户伊朗人全家围坐在电视前，观看伊朗导弹轰炸特拉维夫的直播，懂中文的伊朗人也在一些在伊华人微信群里表达对“真实承诺3”的支持。他们不希望战争，但也不希望国家被蹂躏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为这次打击会让伊朗的普通民众更加支持改革派还是强硬派？对于革命卫队的地位可能有哪些影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;从我的视角看，改革派希望伊朗能够尽早解除制裁，与国际社会接轨，恢复经济的正常发展，普通民众也希望自己的生活能够得到改善。但这些问题取决于一个重要因素——美伊关系。现在美国正是特朗普当政，他在上一任期单方面退出《伊核协议》、暗杀苏莱曼尼将军，极大地损害了伊朗对他的政治信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与伊朗人交谈后我发现，无论是持改革立场的民众还是持保守立场的学者，他们都一致认为特朗普“很危险”，和他谈判也“很危险”。现在由于以色列在美伊谈判期间的突然袭击，伊朗对特朗普和美国的政治信任再遭重击，缓和美伊关系或将变得更加艰难，改革派的受支持程度也将受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/23/20250623121052659.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月14日凌晨1时23分，一架以色列无人机击中德黑兰目标。&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命卫队本就对伊朗经济有着巨大影响力。如果美伊关系持续疏远，伊朗持续遭受国际制裁，那么改革派与美西方贸易的经济模式路线将再进一步受到制裁的打击。而在伊朗国内经济中原本占有巨大影响的革命卫队不仅可能维持原有的经济存在，甚至将发挥更重要的经济作用。此外，鉴于伊朗特殊的政治体制，在最高领袖坚持抵抗的立场下，革命卫队在政治和军事上可能将更受重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：伊朗当地民众如何看待伊朗核计划？您估计在这一轮冲突后，他们是会放弃核计划，还是加速核计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢书缘：&lt;/strong&gt;长期以来，普通伊朗人关注的重点主要是经济发展和民生改善，在核问题上与最高领袖态度一致，支持和平利用核能的政策。当然，也有一些伊朗人认为，伊朗核计划“剥夺”了伊朗与西方关系正常化的机会，为了发展经济，放弃核计划是必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，由于以色列和美国多次袭击伊朗、暗杀核科学家等重要人物，再加上美伊核谈被打断，伊朗与国际社会接轨的进程被中断，这可能影响许多伊朗民众对核武器的态度。一项2024年的西方民调显示，伊朗民众对核问题的态度可能正在转向，希望通过核计划来强化国防实力。该民调在线调查了2280名伊朗公民，结果显示92%的受访者同意“伊朗应该能够将核能用于和平目的”，69%的受访者同意“伊朗应该拥有核武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这种调查有西方渲染伊朗核问题走向武器化的可能，但结合当前以色列大规模袭击伊朗的现实，伊朗民众对核计划态度的转向也可能存在。在解除制裁无望、美以联合针对伊朗的情况下，伊朗社会可能会逐渐形成这样一种观点：有核威慑力量比没有好，这样更能应对制裁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>