<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c8d1288b6cf08fe2ed6011464d19999c</guid>
<title>西方对俄过度施压，只会造成反噬</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanKaJie-MiShiLa/2022_04_16_635182.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘卡杰·米什拉 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄国在乌克兰陷入僵局，关于西方团结和反专制的“长期斗争”的冷战语言流行起来，变得更加让人激动。现在需要担心，由拜登领导对普京的反击，可能会造成比普京的政策更广泛的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要回忆一下西方国家对911恐怖袭击的反应就知道了。在那场袭击之后，政治家和记者们尽情地沉浸在拜登最近在华沙使用的那种让人毛骨悚然的言辞中。少数反对者对自以为是的鹰派提出警告，比如已故作家苏珊·桑塔格曾呼吁说：“让我们不要一起犯傻”。他们都遭到了恶毒攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果然，在狂热气氛中，美国迅速宣布发动无限制反恐战争，并得到了广泛支持，结果导致了各大洲的暴力肆虐，也瓦解了西方社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基地组织的激进分子从未对西方的政治、军事和经济力量形成严重威胁。可以说，这些激进分子的自杀式袭击是全世界激进伊斯兰运动整体衰落的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突似乎是俄罗斯能量受挫的另一个迹象。然而，西方大国的夸夸其谈和漫不经心的政策很可能会加速损害西方自称的所谓合法性，同时使区域危机变成一场全球大灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世界上很大部分人对911事件造成的反作用印象深刻，他们也不赞同西方国家通过制裁孤立和惩罚俄罗斯。自911事件以来，世界上大多数人对西方的人道主义干预、促进民主和政权更迭的意识形态和手段越来越不信任。拜登在波兰谴责专制，不太可能激起这些怀疑者的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今西方的一系列行动中潜藏或表现出来的“恐俄症”，与“恐伊症”一样可能带来刺激性影响。几乎没有证据表明，全球性的孤立和羞辱可以激励一个民族推翻他们的威权领导人。即便是一个被打败的、被侮辱的俄罗斯，但它仍拥有核武器，很可能会拥抱更极端的沙文主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方鹰派人士应该回溯一下历史，回忆一下一战后《凡尔赛条约》如何诱发了另一场全球灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/14/20220414005352622.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月英国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首相访问基辅对俄施压（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们还应该反思，西方鼓吹对抗性、不妥协的集团竞争，如何破坏其自身的全球化意识形态。毕竟是西方的政治家、商人和记者声称，冷战的结束打开了新的世界秩序，市场力量合理地超越了国家主权，软实力战胜了硬实力，为所有国家和人民创造了“双赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“世界是平的”始终是一种幻觉。西方的先进民族国家深深控制着跨国贸易和资本网络，还控制了跨国银行、公司和保险公司的所有权、资产和知识产权。而全球经济仍然受西方主导的组织，如七国集团、世界银行和国际货币基金组织的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数非西方国家对这种“基于规则的自由秩序”感到不满，尽管它们也在其中。当西方对手如中国从全球化中获益，美国前总统特朗普等领导人就企图开全球化的倒车，各国都看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方企业抛弃俄罗斯，更加说明这个新的世界秩序是由少数欧洲人和美国人控制的，而且主要是为他们的利益服务。全球化的主要推动者和支持者声称要坚持道德、政治和经济普遍主义，创造一个超越民族国家竞争的机制，但他们将全球化武器化，公开自食其言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的冷战武士最好将他们的精力用于推动俄罗斯和乌克兰之间的谈判。促进和平才能防止黯淡的未来，避免饥饿和混乱等，特别是在亚洲、非洲和中东，有很多穷国依赖俄罗斯和乌克兰的能源、化肥和粮食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登似乎一直在谈论西方团结的重要性。但团结本身并不是一种美德。正如桑塔格指出的那样，还有可能是一起犯傻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年3月29日美国彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79ab445c3a8186bcbe98707bdf6abd0d</guid>
<title>国际大变局如何催化中俄空间站合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_04_16_635181.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 陈蓝】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022开年不久就遭遇“黑天鹅”事件。俄乌战争不仅改变了政治格局，也影响到了太空。随着俄美关系迅速恶化，甚至走向断交边缘，以俄美为主建造的国际空间站的命运也迅速变得不确定起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回顾一下。2月25日，即战争爆发第二天，俄罗斯国家航天公司总经理罗戈津就发声，称制裁将危及国际空间站并会导致其失控坠落，因为只有俄罗斯舱段才具备维持空间站轨道的能力。俄罗斯国家航天公司还放出了一段动画，显示俄罗斯段从国际空间站脱离的过程。这段视频令西方很多人感到震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415072842484.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯段从国际空间站脱离的动画截图（credit: Roscosmos）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月14日，罗戈津称已经给空间站伙伴国发去信件，要求他们研究解除制裁的问题并在月底前答复。俄罗斯将在之后做出是否终止合作的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA、欧洲航天局和加拿大航天局都在3月31日前做出了响应，表示将继续支持国际空间站，却对制裁不置一词，实际就是拒绝了俄罗斯的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是预料之中的结果。不过，俄罗斯并未马上宣布终止合作关系，而是将最终决策提交到了更高的决策层。4月12日，罗戈津表示，即使决定不再继续合作，俄罗斯也将履行自己在国际空间站方面的所有国际义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在战况越来越胶着的同时，俄美空间站合作却在照常进行。3月18日，联盟MS-21飞船将三名俄罗斯宇航员送上了国际空间站。3月30日，美国宇航员马克·范德·海乘坐联盟MS-19飞船返回地球。关于俄罗斯将会把他丢弃在空间站的传言不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，和开战初期相比，俄罗斯为自己留下了更多的余地。不过，俄罗斯去年4月就已经宣布，将在合作协议于2024年到期之后正式退出国际空间站项目。所以，不管高层最终如何决定，俄罗斯在未来两年内退出国际空间站一事不会有太多变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实俄罗斯多年前就开始谋划在退出国际空间站之后建造自主的空间站。这个计划一直在调整和修改，规模不断缩减。它的最新方案是一个短期有人访问的极轨空间站，名为ROSS。它的全部舱段都是新研制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于国际空间站俄罗斯段，理论上它分离后能独立工作。但其最早的舱段寿命已经超过20年，恐怕也用不了多久了。由于和计划中的极轨空间站倾角差距悬殊，国际空间站上的现有舱段不可能转移过去继续利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415072942457.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯自主的极轨空间站ROSS（credit: Roscosmos）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯一直都有宏伟的计划，但它的航天工业规模和实际能力却一直在萎缩，所谓心比天高、命比纸薄。这是它的经济结构、政治环境和人口趋势所决定的，一时无解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争带来的国际制裁将进一步打击俄罗斯经济，巨额的战争费用也会加重经济的负担。可以预料，俄罗斯民用航天发展将愈加困难，有限的资金也会集中到军用项目上。耗资巨大的极轨空间站大概率会被搁置，甚至变成永远的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为一个航天大国，作为人类第一个发射人造卫星、载人飞船和空间站的国家，骄傲的俄罗斯是不会轻易放弃载人航天和空间站的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，国际空间站上俄罗斯的曙光号和星辰号已经十分老旧，已出现裂缝并发生过泄露事件。俄罗斯段从国际空间站上独立出来后随时可能出现严重问题，甚至雪崩式失效。一旦发生这种情况，俄罗斯将即刻被“打回地球”。对俄罗斯来说，退出国际空间站后尽快恢复载人航天能力已经刻不容缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/15/20220415073202841.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗戈津表达加入中国空间站的意愿（credit：CGTN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，和中国合作就变成了一个很有吸引力的想法，甚至是唯一选择。事实上罗戈津已经表达了这个意愿。将于年底前建成的中国空间站具备姿控、轨道维持和变轨、能源电力、出舱维护、货运供给等能力，也预留了远期扩展位置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff6bb5c6d70c4f9081372ab379244599</guid>
<title>没有所谓中国“债务陷阱”，不发展才是最大的陷阱</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_04_16_635179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月6日，阿根廷加入中国“一带一路”倡议，双方承诺将在多个领域开展合作，探讨挖掘双方合作的新机遇，实现共同发展和共同繁荣。截止目前，“一带一路”倡议推出8年间，中国已经与148个国家和32个国际组织签署了200余份共建一带一路合作文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，就在2021年11月底，不久前，中非合作也传出重要进展。中非双方共同制订《中非合作2035年愿景》。作为愿景首个三年规划，中国将同非洲国家密切合作，共同实施“九项工程”。其中包括疫苗捐助，实现2022年60%非洲人口接种新冠疫苗，援助实施10个减贫和农业项目，援助实施10个绿色环保和应对气候变化项目，捐助新建或升级10所学校等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对反全球化逆流和全球疫情等挑战，中国的“一带一路”倡议和海外发展逆流而上，实实在在推动着中国和共建国家的共同发展。但与此同时，海外尤其是西方主流媒体不断对中国的海外发展进行抹黑，例如所谓“一带一路债务陷阱外交”、斯里兰卡汉班托塔港“债务陷阱论”、“乌干达恩德培机场中国接管论”等等此起彼伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为海外发展援助的后来者，已经形成了不同于二战以来西方的传统发展援助理念。如何进一步实现与合作国家的共建共享，绿色可持续发展；又如何在海外发展中突破西方的话语霸权？观察者网采访了长期在中国国际发展的理论和实践领域耕耘的北京大学新结构经济学研究院院长林毅夫教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国融资帮助缓解债务危机，而非制造债务危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到中国在“一带一路”、中非合作等领域所取得的巨大成就，同时也时不时看到西方舆论对中国海外发展援助项目的歪曲。您在海外可能也会面对海外人士这样的提问，您是如何去回应的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;我想我们不要跟着别人的舞步跳舞。我们只需要实事求是的去谈，中国做了什么？中国在“一带一路”建设，以及国际发展合作中遵循的思路、采取的措施是什么？从中国的经验来看，一个国家想要发展得好，必须解决哪些发展中遭遇到的瓶颈？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为发展中国家，中国在发展中曾经面对的最大瓶颈就是基础设施。如果没有基础设施，好比农业没有灌溉系统这样的基础设施，那就没有办法采用现代农业技术来增加产量和提高农民的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且仅有农业是不够的，所以中国必须发展制造业。但在发展制造业时，没有电力就没有办法采用现代化的机器设备；如果没有道路，就无法把产品卖到国内市场以及国际市场，就发展不起来。从中国自身的经验来看，要发展必须首先克服基础设施瓶颈，这个的思路我们叫做“要致富，先修路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，要修路，就一定需要投资。修好了道路以后，经济会发展得更快、会创造就业、提高收入水平、增加政府税收以及出口创汇。这样不仅可以把投资基础设施的债务还掉，还可以创造更多资源来进行下一轮的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们能够明显看到，中国按照这样的思路开展国际合作的时候，前期需要大量资金投入。而且，资金投入早期没有收益，只有债务的增加。但我们看重的是，基础设施建成以后，经济增长所带来的良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，很多发展中国家都有债务问题，可债务问题是过去长期积累下来的，虽然中国的项目在建设时给他们增加了债务，但这些债务在该国总负债中所占的比重是相当少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，耳熟能详的所谓“斯里兰卡的汉班托塔港债务陷阱”，中国确实在斯里兰卡做了不少基础设施，包括可伦坡港和汉班托塔港。但中国在斯里兰卡做的基础设施，所带来的债务只是斯里兰卡总债务的10%，其余90%的债务都是之前其他国家带来的。（详情参见《以斯里兰卡为例看“债务陷阱论”》作者：沙伯力、严海蓉https://research.hktdc.com/tc/article/MzYyOTQyMDc4）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216093407991.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国与斯里兰卡正式签署汉班托塔港特许经营协议。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯里兰卡将汉班托塔港99年的经营权租给中国公司，由此获得了一笔资金来还债。但他们还的不是中国的债，而是过去的欠债。如果有债务陷阱，也是以前的债务陷阱。中国的投资一方面为他们提供资金帮助建设；另一方面提供资金帮助还债，所以怎么会说是中国制造的“债务陷阱”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看非洲的“重债国家”，中国基础设施所带来的债务，平均下来只有这些国家债务的15%，也就是有85%的债务是过去欠其他国家，特别是发达国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/16/20220216093648663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中非共和国农民加工花生维持生计。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国的项目带给这些国家的债务比重是非常小的，但是这些国家还债能力低确实是事实。为什么还债能力低？因为非洲国家过去举的债并没有用来解决发展的瓶颈：无法增加就业、无法带动经济发展、无法增加政府的税收以及出口创汇，所以还不了债。但中国基础设施的投入，可以帮助“重债国家”解决该国的发展瓶颈问题，使他们还债能力有所增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，应对这些误解，最重要的是把事实讲清楚，但也要看实际带来的效果。我相信只要不是别有用心，那么在事实面前，他们应该就会了解到，中国海外援助之所以能在那么短的时间里得到众多国家的支持，是因为中国的思路与做法，能够真正帮助到这些国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e58abed7de4b6c6f5747c988f1a74c9</guid>
<title>“莫斯科”号沉没，对俄意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_04_15_635037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯海军黑海舰队旗舰“莫斯科”号沉没，已经是眼下最大的新闻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“莫斯科”号发生大火和爆炸的消息传出，到俄罗斯国防部宣布“莫斯科”号在拖带中沉没，一共也只有24小时左右的时间。作为开战以来俄军损失的最大装备，尽管有关此事的相关信息依然不多，但仍然可以借助现有的信息进行一系列推断分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“莫斯科”号沉没的新闻起点，应该是当地时间4月13日深夜来自乌克兰方面来自敖德萨地区的一系列散碎新闻。这些消息的主要内容，是乌克兰方面发射的“海王星”反舰导弹击中了俄罗斯海军“莫斯科”号巡洋舰，并且引发了爆炸和巨大的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰媒体在俄乌战争中在夸大对手损失上屡有前科，尽管这种行动出于乌克兰鼓舞士气的动机相当合理，但也因此，乌媒在对俄军的情况报道上一直缺乏可信度，外界一开始并没有太把它当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415111312793.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过到了4月14日凌晨，俄罗斯国防部承认，“由于火灾，弹药在莫斯科导弹巡洋舰上引爆。这艘船严重受损。船员完全撤离”。这不仅让事件的真假不再有疑问，外界甚至能够直接得出“莫斯科”号巡洋舰起火、弹药殉爆、大破，以及舰员弃舰的事实结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过俄罗斯官方的报道却有意无意地“遗漏”了关键的问题——巡洋舰是因为什么发生的大火和爆炸。俄军自己自然不会不清楚军舰有没有挨导弹，因此这种报道的原因，要么是此次事件真的与乌军无关，纯粹是一件事故，要么这就是为了刻意掩盖军舰被乌克兰攻击的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415111323752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的一天时间里，虽然舆论围绕“莫斯科”号的情况炒作不休，但是各方表态并没有更多新内容：一直观察俄乌战局的美国方面确认了“莫斯科”号受损，但也没有给出至关重要的“事故”还是“战损”的结论；乌克兰方面的媒体发了一堆所谓的“莫斯克”号燃烧的照片和视频，但都被证实是过去其他国家舰船事故的移花接木；俄罗斯国防部则曾经在当地时间的下午发布消息，称“莫斯克”号上的大火和爆炸已经停止，军舰正在拖回俄军港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果到了北京时间的凌晨4点，俄罗斯国防部发布消息，表明俄军在将“莫斯克”号巡洋舰拖拽至目的港途中，因此前弹药爆炸引发火灾造成船体受损，该舰丧失稳定性，在狂风骇浪中沉没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，俄罗斯黑海舰队旗舰“莫斯克”号导弹巡洋舰沉没成为事实，尽管舰员伤亡情况未知，但这无疑成了开战一来俄军最严重的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关1164型，又或者是“光荣”级导弹巡洋舰“莫斯科”号的情况，在互联网上遍地都是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该舰1979年下水，1983年服役，原名“光荣”，1995年改名“莫斯科”，一直在黑海地区服役，长期以来也是俄海军在黑海乃至地中海的存在象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一艘排水量超过10000吨的巡洋舰，尽管该舰在俄罗斯时代一直没有得到彻底的改进升级，但是该舰拥有“堡垒”、“黄蜂”、AK-630M三道不同射程防空导弹和近防炮组成的主动防御系统，以及包括多种干扰弹发射系统和“古尔祖夫-A”、“古尔祖夫-B”有源干扰站组成的电子战干扰系统，其防空反导作战能力即使在服役近40年后在俄罗斯海军里也是比较强的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军装备的“海王星”反舰导弹作为苏联研制的kh-35“天王星”反舰导弹的姊妹型号，整体性能水平与“莫斯科”号诞生时美国海军的“鱼叉”反舰导弹类似，都属于小型化低空亚音速反舰弹，拦截它对于“莫斯科”号来说并不是一道答不上来的“超纲题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果仔细了解1164型的设计和该级舰在俄海军中的使用情况之后，不难发现，由于1164型巡洋舰的对空防御设备没有综合到舰的统一指控回路中，使得防空武器无法在这一系统中进行有效的武器分配和协调，“伐木工”作战情报指挥系统与“堡垒”防空导弹之间的许多数据也无法直接互通，导致该舰的防御体系需要极高的舰员操作水平才能发挥出应有的作战效能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7fdf242b41e606b47a789ec9105feb74</guid>
<title>我对国内童书充满希望，也忍不住望洋兴叹</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyu2/2022_04_15_634990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张钰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“出版行业是夕阳产业”这句话就像一句蓄谋已久的预言，高悬于从业者头上。作为一名童书编辑，进入童书出版行业已经三年了，三年对其他行业来说足以积累相当丰富的经验，但对出版行业来说，三年仅仅是起步而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图书有未来吗？这是很多从业者也无法清晰回答的一个问题，但其实意大利历史学家安伯托·艾柯已经回答得很清楚。艾柯将文本分为两种：供阅读的书和供查阅的书，互联网无疑会让那种供查阅的百科全书、手册消亡，但那种供阅读的书“仍然是不可缺少的，不仅是为了文学，也是为了一个供我们仔细阅读的环境，不仅仅是为了接受消息，也是为了要沉思作出反应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，书还是最经济、最灵活、最方便的信息传输方式，而且花费非常低。图书行业从电子书改变图书的阅读形式，到直播行业改变图书的销售模式，新兴事物让图书从内到外都发生了极为深刻的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“图书仍有未来”这一前提下，我们进一步讨论童书。很多从业者认为童书的市场占比在未来还会进一步提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，中国童书出版确实出现了“井喷式”的发展，创造了连续18年平均两位数增长的奇迹。疫情期间，全世界的童书市场都出现了不同程度程度的增长。2019年，少儿童书市场码洋在大众图书市场的码洋比例整体占比为23.28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/29/20211229100649128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：北京开卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我自身的角度来看，无论是数据，还是感性感受，确实觉得童书行业发展得一年比一年好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我对童书充满了希望，同时也有很多忧思。外版书做得越多，越忍不住望洋兴叹。外版书，无论是科普书还是小说，无论是形式还是内容，都比本土领先很多。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外版科普书已经细分到了令人发指的程度，有的科普书甚至都不敢相信是为儿童做的。在我们还非常感性地为孩子展现敦煌洞窟的照片时，外版的美育科普书已经将艺术品的方方面面做得“尽态极妍”，开始为孩子们科普美术馆的发展历史，教孩子们如何策展了，比如让我无比惊艳的科普书《美术馆全知道》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/29/20211229100713831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：北京开卷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外版儿童小说也非常繁荣。众多学院派作家投入到写作事业中，专门为儿童写作，非常有市场意识、理性而有技巧地创作高水准的儿童小说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿我们刚刚立项的几本大奖小说来说，《天空落幕时》（When the Sky Falls）、《当世界属于我们》（When the World Was Ours）和《午夜守护者》（the Midnight Guardians）都是2021年出版的描写二战的小说，都是大赛获奖作品，这三个故事完全不同——风格从现实到魔幻，主人公从人到动物到精灵，对“二战”这一主题的阐释角度之丰富，讲述的故事令人信服的程度，都让人忍不住感慨英国当代儿童小说简直百花齐放。这不仅说明这批儿童小说作家非常优秀，更说明英国儿童文学的生态非常健康、非常有活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我每次找外版儿童小说都非常惊喜，这些小说要么很新潮，比如将亲情话题与时空穿越结合在一起的《与仓鼠一起穿越时空》；要么将陈旧的历史故事处理得创意十足，比如将热气球第一次升天的故事改写成以儿童为主角的冒险小说《追逐天空的人》；要么直面严肃的社会议题，比如将性侵话题以非常得体的尺度抛给孩子的《战斗的语言》；要么以极其细致的笔触将庸常的小故事讲得高潮迭起，比如讲述一个结巴男孩如何成为一名脱口秀演员的《我叫比比比利》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你能在他们新创作的小说中看到多种维度、信息丰富的作品，你能感受到作家们自由、丰沛的创作意愿，看到作家们的社会责任感，我相信阅读这些文本长大的孩子一定不会讨厌看书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引进外版儿童文学里还有一个很特别的问题——YA小说（Young Adult Fiction），YA小说是指面向12-18岁青少年的文学作品，而这部分书籍在国内无人阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照儿童文学的定义，它的读者对象应该是0-18岁，然而我们日常引进的小说集中于7-12岁，12-18岁这个年龄段的小说几乎不做，即使做了也很难推广。这与欧美国家恰恰相反，他们最畅销的是YA小说，图画书则是小头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是因为这个年龄段的中国孩子不需要阅读吗？我想更有可能是这个年龄段的孩子没有时间阅读，或者他们在阅读一些家长不愿意让他们阅读的文本，比如言情小说、仙侠小说。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>