<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2e0a5fc128da22e96a4245ecd3786bb</guid>
<title>个别中企或遭“华为式”制裁，我们是时候在航运上斗争夺权了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_04_19_772878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，美国贸易代表办公室发布针对中国海事、物流和造船等领域的制裁议案，成为业界关注的焦点，尽管业界对美国的制裁措施早有预期，但议案内容仍令人震惊。尤其在制裁对象上，几乎指向了整个航运业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此议案的最大受害者，非中国航运企业莫属。制裁议案的收费条款中，第一项明确对中国承运人征收额外费用；第二、第三项条款则针对船队中包含中国建造船舶或在中国船厂有订单的承运人，显然，中国航运企业完全符合所有条款的条件。加上一些航运企业自身拥有的造船厂虽然制裁细则还未公布，但个别中国企业有可能在四个维度遭受冲击，甚至遭遇“华为式”的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航运是贸易的基础，在中美贸易战持续进行的情况下，航运业作为两国直接在物理上接触的行业，很容易成为双方制裁的战场。美国并没有成规模的承运人，但是中国的航运企业，如中远海运集团等公司，成为被美国制裁的目标是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若制裁仅针对中国企业，其他航企可能会选择袖手旁观，甚至争夺市场份额，但是当议案的打击对象变成全行业，那就会迫使整个航运业与中国航企共同进退，或在某种程度上提升中国航企的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链重构正在开始&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航运业是国民经济基础性、战略性行业，各国航运企业均承担保障国民经济命脉的职责，因此在重大经营行为中，会充分衡量对所在国家或者地区的影响。比如中远公司与中海公司的合并、日本三大船企集运业务的整合、韩进破产后资产的收购，在商业运营背后都存在国家意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中远集团成立于1961年，彼时的国内外环境与当今截然不同。随着中国国力提升，其战略任务需与时俱进。尽管国家未对该公司设定具体目标，但行业现状、经济趋势与国家战略的方向都是非常清晰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418153418144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：中远海运集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前航运业现状是传统远洋运输利润持续萎缩，企业盈亏受经济周期与国际形势主导，与自身经营关联下降，如上一轮经济危机期间，主干航线运价大跌，几乎所有航运企业都出现亏损的情况，但是近两年，受多重因素影响，供需双旺，运费大幅上涨，航企获利颇丰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，目前航运业面临多重挑战，环保要求加剧行业成本压力，航运业随时可能进入新一轮低迷期；俄乌冲突导致欧美制裁俄罗斯油气运输，“影子船队”脱离监管体系，埋下安全隐患；海运增值服务（如综合物流）利润空间扩大，信息化与智能化转型需求迫切等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从经济发展趋势来看，目前全球范围内贸易摩擦不断，贸易脱钩断链行为频发，区域集团化趋势加强。不过中国企业加速出海，积极扩大国际业务，中国主导的供应链开始构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在贸易和供应链变化的决定作用下，不止是全球航线面临重新调整。原来以欧美主导的航运管理体制和相关机构都要面临变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何建立自主可控供应链体系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的目标是建立自主可控的供应链体系。具体到海事航运领域，核心在于在全产业链条中以“中国智慧”“中国声音”“中国方案”来实现相关标准的转变和制定，尤其对于一些经过多年发展，已经取得足够市场份额的领域，更为急迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2024年，中国船舶交付量占全球的比重为55.7%，同期英美的造船交付比重可以忽略不计，海事金融等领域也出现了“东进西退”的问题，欧美企业在相关产业中的份额逐步降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而劳氏船级社等欧美机构仍掌握90%的国际船舶检验认证市场。不过中国在这些领域的份额，意味着我们是有机会实现重新划定“游戏规则”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从行业管理上说，当前，欧美频频滥用手中的管理权力给行业制造困难。在俄乌冲突期间，欧美对俄油运输制裁直接导致占全球油轮运力12%的“影子船队”脱离监管，暴露出现行治理体系在危机应对中存在着重大缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人员角度上说，欧美把持下的国际海事相关组织没有公平地对待中国，中国在船舶交付量、货物吞吐量等各项指标都名列前茅的情况下，国际海事组织给中国认证通过的海事专家仅占全球的4%。在其技术委员会中仅拥有11.3%的投票权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海洋从来都是强者的天下，今天欧美的强势地位是通过斗争确立的，今天的中国同样也要通过斗争的形式把权力拿过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这个目标不是一朝一夕的，需要所有相关人员付出长期巨大的努力。欧美在航运的主导地位从根本上说并不是由航运业决定的，而是综合了政治、经济、军事等多方面的因素，中国解决航运业的问题也并不完全依靠航运业本身，而是需要综合各方面情况，寻找合适的时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于航运企业而言，就需要做好准备，能够在时机成熟后，及时提供完整的方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd1318bc79aa8d53c1b4a8a79dbdd67c</guid>
<title>特朗普关上了全球贸易的大门，钥匙在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_04_19_772877.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普宣布对几乎所有国家征收10%的“基准关税”，对60余个“违规”的国家和地区征收“对等关税”，发动了全球关税战。其目的是企图废弃当今以WTO为框架的自由贸易体系，重建一个对美有利，并且是美国主导的贸易体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球自由贸易体系已经成为美国难以承受之重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的全球贸易体系，起源于1948年美国主导建立的关贸总协议（General Agreement on Tariffs and Trade，GATT）。当时美国的制造业占整个世界制造业的60%，是最大的出口国，国际支付锚定黄金（金本位）。1946-1952年，美国年均出口顺差高达20亿美元。显然，GATT是有利于美国的。然而，随着欧洲和日本等工业国家战后经济的恢复，美国在1971年开始出现了15亿美元的贸易逆差；同时，由于深陷越战泥潭，美国出现了巨额财政赤字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决财政危机，当时的尼克松政府一面“赖账”，单方面废弃了金本位，一面逼迫德法英日等10国（G10，也称十国集团）签订了史密斯协议，迫使G10的货币升值，对应美元10%的大幅贬值，从此确立了美元霸权。然而，美元霸权导致了美国贸易逆差的飙升，至1985年美国贸易逆差已高达1485亿美元，其中500亿来自同日本的贸易。于是，里根故伎重演，逼迫日本签订了广场协议，日元一夜之间升值几乎100%。但这并没有缓解美国制造业外流、贸易逆差飙升的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束时，制造业在美国GDP中的占比从1971年的24.5%下滑到1992年的14%，而贸易逆差却猛增至2904亿美元。为了应对这一局面，克林顿政府仗着已经树立的美国霸权之势，大力推动GATT扩容，于1995年1月成立了世界贸易组织（WTO）。与GATT相比，WTO主要增加了对美国极为有利的服务业和知识产权保护的内容，形成了与克林顿“全球主义”战略相适应的全球自由贸易体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415142214565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克林顿以及“全球主义”战略家们坚信，这个体制可以确保美国一方面享受美元霸权带来的巨大红利，一方面有效掌控由此带来的贸易逆差。当年希拉里曾向国会议员们保证“美国人永远无需还债”。这并不是因为美国可以无限制印钞，而是因为这个自由贸易体系可以通过四种机制将经由自由贸易流向世界的美元回流美国，形成让美国获利的“永动机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，利用美元霸权的信用发行美债。各国（尤其是顺差国）通过购买美债不仅可以有固定收益，而且保持其“财富”的高流动性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国在融资、信贷、债券、保险、咨询和法律等服务业和高端产品的研发、设计以及制造（知识产权）等方面具有碾压性优势，这使得美国可以在经济全球化中掠取最丰厚的收益；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，通过对美元利率的操控，制造“美元潮汐”收割其他国家的财富——如1997-98年的亚洲金融危机便是一个典型的例子；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，垄断军工产品市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，美国在全世界进一步扩大其安全联盟体系，在制度上确保了美国的军工市场；而美国武器在第一次海湾战争中展现的“跨代”优势更是让美国军火在全球大卖。事实上，这个自由贸易体系确实一度让美国赚得盆满钵满。克林顿政府（1993-2000）成为美国冷战以来唯一财政盈余的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，经济全球化的展开——尤其是中国的迅速发展——从根本上动摇了美国在全球贸易体系的盈利模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，资本的全球化使得美元资本源源不断地从发达国家流入发展中国家以获取资源的最佳配置；由此导致的制造业（产业链）全球化又使得制成品源源不断地从发展中国家流入发达国家以获得利润的最大化。其结果就是，一方面信贷资本以各种“创新”方式加大杠杆以牟取暴利，同时预算赤字的扩张导致了美国债务的激增，从1995年的4.974万亿增加到2008年的10万亿，之后更是飙升至今天的36.6万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管“美国人永远无需还债”，但却必须支付利息——今天美国每年1.2万亿的债务利息成为最大的财务支出；另一方面则是以中国为首的发展中国家，外汇储备不断扩大。当今全球12.8万亿美元的外汇储备，仅金砖国家就持有近8万亿。其他国家持有的巨额美元储备和美国国债，成为威胁美元信誉的“定时炸弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国的迅速发展，不断打破美国对高端科技的垄断。本世纪初，美国为首的西方营造了一个环保经济的“政治正确”，企图通过对能源消费的超前要求来规范——其实是制约——发展中国家的工业化进程，巩固自己的发达地位。然而，中国为了自身的可持续发展，硬是在新能源领域走出一条新路，奠定了难以撼动的优势。面对美国在高科技领域的种种封锁，尤其是芯片领域，中国也迅速有了突破，确立了由人工智能+新能源引领的“高质量”发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国坚持社会主义市场经济，坚决维护自己的金融主权，使得美元潮汐难以收割中国。1997-98亚洲金融危机，美国资本疯狂收割亚洲各国，但唯独在刚刚回归中国的香港败下阵来。欧盟统一市场的建立和欧元的发行，也筑起了一道防止美元潮汐的堤坝。（从这个意义上看，特朗普说“欧盟的成立就是要毁灭美国”，某种程度上是正确的）2008年金融危机，美国反而需要中国的帮助度过难关。2016成立了亚投行，从根本上强化了中国在美元霸权体系中的自主权，美元潮汐更加难以攻破中国堤坝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，尽管美国和西方自上世纪90年代起就对中国武器禁运，但中国靠自己的力量，不但完成了整个军工体系的现代化（在一些关键领域甚至反超美国），而且一些美国军工的传统市场，如沙特和巴基斯坦，都开始批量购买质高价廉的中国军工产品。而美国由于制造业的空心化和行业垄断，军工体系日益腐败低效，连美国自身的武器需求都难以满足，更遑论满足海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，在一个原本由美国根据自身最佳利益来设计、推动、维护和改进的全球自由贸易体系中，除了美元霸权依在，其余的美国获利机制都难以为继。华尔街成为美国唯一的赚钱机器，在美国经济中畸形独大，而其副作用则是在实体经济日益空心化的同时，美元信用被不断透支，债务失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普全球关税战的真正企图是要建立一个由美国主导的新贸易体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在奥巴马第二任期（2012-2016），美国就已经难以承受WTO之重，因而积极推动“跨太平洋伙伴关系协议”（TPP）和“跨大西洋贸易及投资伙伴协议”（TTIP），妄图在两个最关键的经济区建立新的经贸秩序，在阻滞中国发展的同时，掌控欧洲经济。这其实是“全球主义”战略在经贸领域的最后努力，但无功而返。拜登政府则仅提出了一个有名无实的“印太经济框架”（IPEF）的行政命令，人去政息。特朗普重返白宫后，彻底撕破脸皮，对全世界发起了关税大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关税战不能重振美国制造业。即便各国在高关税的压力下缩减制造业，甚至向特朗普所企望的那样自带资金、设备和供应链前往美国投资设厂，当下的美国既没有足够的工程技术人员和训练有素的产业工人，更没有制造业所需要的产业环境。并且，维护美元霸权和制造业回归本身是一个结构性的悖论——这早已是经济学界的一个常识。上世纪70年代美元霸权确立至今，美国制造业在美国经济中的占比持续下降。尽管特朗普（第一任期）和拜登两届总统都力图重振美国制造业，但制造业在美国经济中的占比仍然从2017年的11.2%下降到2024年的9.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，关税战不能“让美国重新富有”。根据美国财政部发布的数据[1]，2025年美国联邦政府支出较2024财年提高13%，达7.63万亿美元，其中赤字高达38%，为2.9万亿美元。根据4月5日美国参议院通过的2025财年预算计划，如延续特朗普2017年的减税方案，美国2025-2034年间将减税3.8万亿到4.5万亿美元，这意味着今后10年间即便美国经济保持2%的年增长率，联邦政府每个财年也只能保持4.7万亿到5.5万亿美元的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415142225458.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015财年-2024财年政府支出与美国经济（GDP）。2024年财年，美国政府总共开支为6.75万亿美元，GDP为28.83万亿美元。数据最后更新时间为2024年9月&lt;span&gt;FiscalData&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照特朗普的财政计划，美国政府每年必须征收高达3.2万亿到4万亿美元的关税，否则难以填平年均35%甚至更高的预算赤字。然而，2024年美国关税收入仅为829亿美元。即便按照特朗普公布的“对等关税”，要将关税收入提高30到40倍也是难以想象的。高关税连美国预算赤字的窟窿都补不上，更遑论“让美国重新富有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有一个源自特朗普经济顾问委员会主席斯蒂芬·米兰（Stephen Miran）的报告——“重塑全球贸易体系指南”（A User&#x27;s Guide to Restructuring the Global Trading System）——的所谓“海湖庄园协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照米兰的报告，特朗普全球关税战将使世界——尤其是中国——面临一场经济大衰退的巨大压力，因此不得不接受美国超长期的百年国债，同时降低美债利息，大幅贬值美元，同时各制造业大国纷纷来美国投资建厂，甚至直接给美国财政部“写支票”。然而，且不说米兰报告展现的傲慢、偏执、无知与一厢情愿，倘若关税战真的导致了一场经济大衰退，美国经济以及特朗普的政治生命将首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普疯狂，但绝不愚蠢。通过高关税重振美国制造业、“让美国重新富有”之类的口号式说辞，只不过是特朗普用来迎合民粹、为其政策获取合法性的宣传而已。特朗普发动全球关税战的真正目的，是要从根本上改变当今世界的贸易体系和规则。因为在特朗普及其追随者看来，二战以来由美国主导建立起来的自由贸易体系已经从利好美国演变为损害美国，自由国际主义的“全球主义”战略成为了导致美国“衰退”的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，特朗普向全世界发起关税战就是要避开基于多边机制之上的贸易体系，逼迫各国和美国做一对一的双边谈判。特朗普毫不掩饰地宣称高关税政策只是其“厉害手段”，目的是迫使各国与美国达成对美有利的双边贸易协议，以此重塑一个“按美国的条件并对美国有利”（in America’s term and in America’s favor）的全球贸易体系，从而“使美国再次强大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普的终极目标是逼中国就范。在全球33万亿美元的贸易中，中美两国各占18.5%和16.4%、其余欧洲、东亚、东南亚和北美占55%。目前，印度和越南等国已经向美妥协，日韩也露出妥协倾向。在特朗普看来，只要能和以上这些地区的各国达成双边贸易协议，就可以在世界范围内对中国树立贸易壁垒，逼迫中国就范。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e70c62075f8e2d50466c6ffaef1a3fc</guid>
<title>不好好学哈耶克的特朗普，只能成为破产大师</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_19_772871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，我们今天继续聊一下中美的关税博弈。目前，中美的关税博弈进入到了一个具有显著僵局性质的阶段，这种阶段会持续多久目前还有较大的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天最重要的一则新闻莫过于美联储主席鲍威尔的讲话，但与其说是鲍威尔在讲话，不如说是哈耶克在讲话。美联储承担的是维护美国宏观经济的任务，并在充分就业和经济增长间实现自己的使命，所以鲍威尔讲的话也非常清晰明了，简单直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税政策有可能在美国造成这样一种局面：通货膨胀上升，经济停滞，就是所谓的滞胀。但是目前为止，这仅仅是一种风险，美联储还不准备直接介入。当然美联储不准备直接介入的一部分原因是希望用这种方式做到两件事情：第一，清晰地传递出警告信息。第二，对市场预期和信心进行管理。美联储希望用这种方式指出特朗普关税政策所导致的风险，让市场的指标用一种特朗普能够理解的方式对特朗普本人、特朗普决策团队以及所有可以影响特朗普的人，产生直接来自市场方面的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，继续对美国国债、美元体系的信心进行管理，避免由于特朗普提前出手采取拯救行动，导致在美国的宏观经济以及美元国债相关体系当中，出现国家信用下降甚至金融霸权崩溃这种自我实现的预言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，惠誉提到可能要等第四季度，美联储才会出手。意思是，美联储只有等到所谓债券体系面临迫在眉睫的危机时，才会出手调控，而且是用符合美联储功能的方式，而不是拯救美债信用的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍威尔讲完话之后，纳斯达克、道琼斯、标普等全都出现“一片红色的景象”，跌得惨兮兮的。另外，像是黄金、白银这些替代性避险资产呈现出另一种反向的涨势，避险、撤离的风向展现得非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418160005554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2017年11月2日，美国时任总统特朗普在发布会现场宣布提名杰罗米·鲍威尔为下任美联储主席。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国国内的民调数据也展现出一些“哈耶克回合”所带来的效果。特朗普的支持者当中出现了比较明显的变化，目前大概只有11%的支持者仍然坚定、无条件地支持特朗普的政策，而其中有超过一半的支持者除了关税和经济问题外都坚定地站在特朗普一边。而在关税和经济问题上，可以说哪怕是特朗普的支持者，也通过实践得出了一个正确的结论：关税的代价真的不是由外国人承担的，而是美国人自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个事态发展到现在这个地步，全球包括中国都可以得出这样的结论：特朗普挥舞“关税大棒”威胁全世界的决定是建立在错误的知识体系、错误的认知基础上，选择了一个错误的目标，在错误的领域做出的错误决策。因此，美国国内可能会比预期更早感受到这一系列错误所导致的压力和反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实全世界所有的理性行为体，除了中国台湾岛内那个叫赖清德的一类人之外，现在都已经知道正确的做法是什么了。所以只有让哈耶克继续发挥作用，教会特朗普这个顽固不灵的学生。我们也可以理解为什么特朗普上任以来对于破产情有独钟了，因为他一直都不是一个认真学习哈耶克的好学生，这是一种历史性的讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对于美国霸权而言，这可能也是霸权的宿命。就像经济学上讲的，长期处于垄断地位会降低竞争力和治理效能，从而习惯性“躺平”“躺赢”。尽管之前的美国依赖着一种基辛格式、布热津斯基式学术外衣下的精巧能力或体系，但这种霸权体系归根到底就像病毒一样吞噬着美国民众，造成美国精英生活在信息茧房中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从中美围绕关税、经贸议题的博弈来看，中长期的方向是很清楚的，两国还是要回到正常的经济轨道上来，遵循基本的经济理性。美国现在的做法，第一，违反经济规律，美国自己也拿不出任何实质性的有效方案。第二，美国站在历史错误的一边。美国试图用一种已经跟今天时代格格不入的方法和理念去解决美国的问题，来为美国的霸权续命。第三，由于特朗普以及特朗普团队的个人特质，他们选择了一种对美国霸权损伤最严重的方式来进行所谓的“治疗”，因此有网友将其称为美国版休克疗法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的目的为美国的全球霸权续命，但是他首先砸倒了美元霸权的承重墙，然后寄希望于看到其他国家在第一时间无条件被美国胁迫，失去对抗美国的意志，无条件敞开本国国门这样的荒诞场景。纳瓦罗和“末日博士”章家敦的组合预期在其中发挥了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普本人强大的执行力以及他以忠诚而非能力组建团队的决定，也在关键时刻贡献了作用。据说纳瓦罗在内部争吵的时候一直强调要把关税政策推进下去，不能像第一任期一样。第一任期的时候，姆努钦发挥了“刹车”的作用，但现在贝森特能不能踩下这脚“刹车”？目前看来是存疑。越来越多的观察者注意到，目前美国就是一颗滴答作响的定时炸弹。在6月和9月将要面临几次展期庞大的美债，这部分要是处理得不好，就不单单是特朗普或是美国霸权的问题，而是整个美国的问题，可能会因此遭到某种事先难以想象的重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/18/20250418160438805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国十年期国债收益率飙升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，特朗普现在想在这个时间窗口中，不走寻常路，用胁迫的方式实现对定时炸弹的摊牌化处理，谋求某种所谓一劳永逸的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，有一些人拥有足够的知识能力可以看出特朗普这样走其实是走不通的，但是基于某种微妙的心态，这些人会觉得“特朗普在自寻死路，这不好吗？”。尤其是美国国会内部的“魔怔人”，在这个过程中，他们享受着通过内幕消息去炒股的快感，同时进行着财富收割，而这样做的代价只要付出一点点对特朗普微不足道的忠诚即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，就如同所有面临结构性矛盾的沉船上的游客一样，当他们无法跳离这艘沉船的时候，他们最好的办法就是找一个非常安全的外部目标来宣泄自身对于即将沉船的恐惧，这个目标就是中国。所以，他们会把莫名其妙的焦虑投射在中国身上，通过谴责中国来填补内心的空白，安抚焦虑的情绪，转移国内这种持续上升的负面想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预期未来一段时间内，中美关系的发展都会处在这样一种由美国内部因素决定的结构性负面环境当中，这可能也是不以人的意志为转移的。为此，我们要做好足够的韧性准备，同时做好我们自己的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然我们已经设置好了对美问题上的底线和红线，并构建了有效的反制公式，我们要做的就是让这些反制公式发挥作用，让美国真切地承受其行为带来的损失，从而驱动美国做出实质性的调整和变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另外一个方向上，我们应该做好一切自己应该做的事情，抓紧时间持续不断地提升自己的能力，维护好自己的经济发展，提升人民的生活水平。只有这样，我们才能应对好美国发癫般的“王八拳”所导致的外溢影响和冲击。在此过程中，中美实质上又进入到了一场意志、耐受能力、战略定力的博弈与竞争中，只有保持团结、上下齐心，才能避免被虚假信息误导和动摇。这会是一项至关重要的任务，需要我们一起努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天就说到这里，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d11a64bcfadd095ea0b24e036345b64</guid>
<title>华尔街如何与特朗普“离婚”：我们看错他了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yingguojinrongshibao/2025_04_19_772868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《金融时报》，翻译/马力，整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月中旬，华尔街最有权势的投资人和商业巨头们（他们管理着数千亿美元个人财富和数万亿美元资产）如同等候摇滚音乐会开场的追星少年般排起了长队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐纳德·特朗普是这场活动的主角。在迈阿密海滩一座拥挤的礼堂里，富豪与首席执行官们足足等待三个小时，只为聆听这位总统在上任后首次面向商界发表的现场演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国总统终于在迟到一小时后大步走上舞台时，人群中爆发出阵阵欢呼。在场的名流包括美国私募股权公司Vista Equity的罗伯特·史密斯（Robert Smith）、桥水基金CEO尼尔·巴尔·迪恩（Nir Bar Dea）和阿波罗联合创始人乔希·哈里斯（Josh Harris）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果想要建设更美好的未来、突破界限、释放创新、变革产业并赚大钱，”特朗普总统说道，“那么无论现在还是未来，没有比一位名为唐纳德·特朗普的总统领导下的美利坚合众国更适合的地方了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飙升的金融市场似乎印证了这番豪言。经历了拜登政府四年的严密审查和不断指责之后，美国金融精英们的“动物精神”终于可以得到释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417173448111.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;344&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月10日晚，美股三大指数再次暴跌，特朗普在内阁会议上承认政策存在“过渡性问题”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，鲜有人担心特朗普演讲中那些更激进的元素（比如他威胁要对“不公平对待美国”的国家征收对等关税）。一位当时与特朗普阵营有联络的参会者表示：“全场没有人提到‘经济衰退’或‘萧条’这种词。我认为这传递了一个非常强烈的信号，表明商界领袖和投资者既乐观又务实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而不到八周，形势迅速逆转。特朗普于4月2日发起的贸易战搅乱了金融市场，引发对通胀的担忧与经济衰退的预警，当初那场演讲的听众们已经进入危机应对模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但早在贸易战之前，美国金融业已现颓势：企业并购量创下十年新低，顶级律师事务所受到了白宫的抨击，咨询行业巨头也丢掉了政府合同。从达美航空到沃尔玛等众多公司都下调了盈利预期。许多人都在担心加征关税会重创美国的经济引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位华尔街高管坦言：“我们当初看错他了。原本以为政府里懂经济的人会劝阻对全世界加征关税这种昏招。我们注定要坐一段时间的过山车了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，就连美国商界中最铁杆的特朗普支持者也误读了这位78岁总统彻底颠覆美国经济政策、逆转数十年全球化进程的决心。竞选期间，特朗普与最亲密的顾问曾多次声明，不会根据美国最富裕阶层的需求来制定政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年7月的共和党全国代表大会上，共和党副总统候选人詹姆斯·戴维·万斯（JD Vance）明确表示：“特朗普总统的愿景十分简单却有力。女士们、先生们，我们已经不再迎合华尔街，我们将致力于为普通劳动者服务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，曾做过对冲基金经理的美国财政部长斯科特·贝森特（Scott Bessent）也多次表达了类似观点。今年3月，他在CNBC上表示：“MAGA（让美国再次伟大）并不是‘让企业并购再度伟大’（Make M&amp;amp;A Great Again）的意思。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加征关税政策的宣布对华尔街来说是一个关键转折点。仅仅两天时间里，标准普尔500指数的市值蒸发了超过5万亿美元。与其第一任期对股市的痴迷形成鲜明对比的是，面对华尔街的暴跌，特朗普总统有时会无视记者的提问，宣称自己“并未关注股市动态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当诸如贝莱德（BlackRock）、阿波罗（Apollo）和摩根大通（JP Morgan）这类实力雄厚的金融机构的股票开始下跌时，白宫的口吻发生了变化。白宫新闻秘书卡罗琳·莱维特（Karoline Leavitt）表示：“今天早上，我想对华尔街的所有人说，请大家相信特朗普总统。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的高薪银行家、律师和公司高管们开始意识到，这届新政府并不在意贸易政策的改变会动摇金融界赖以生存的“镀金宫殿”的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417173831599.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“对等关税”引发美国和全球股市震荡后，知名对冲基金经理比尔·阿克曼在社交媒体上罕见地发出批评&lt;span&gt; 图自：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多数人保持了沉默，在私下里抱怨税率过高、计算方式不透明且缺乏逻辑。像比尔·阿克曼（Bill Ackman）、丹·勒布（Dan Loeb）和克利夫·阿斯内斯（Cliff Asness）这样的亿万富翁对冲基金经理则在X平台上宣泄不满，特朗普的前商务部长威尔伯·罗斯（Wilbur Ross）对英国《金融时报》直言：“这种关税计算方式相当不同寻常。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说得更加直白。投资公司天桥资本（SkyBridge Capital）创始人安东尼·斯卡拉穆奇（Anthony Scaramucci）指出，“他想终结全球贸易体系，他想削弱美国，像‘英国脱欧’那样让美国脱离全世界，这是美国有史以来制定的最愚蠢的经济政策。”安东尼·斯卡拉穆奇曾在特朗普第一任期时短暂地担任过白宫通讯主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业精英们起初认为，关税是从特朗普政府那里获取好处而不得不付出的代价，包括放松反垄断执法以及大幅减税等政策红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普执意通过升级贸易战来扰乱华尔街，这导致了持久的信任危机，并引发担忧：那些指导商业活动的金融模型已经无法预测接下来会发生什么。十多位投资者和企业高管向《金融时报》表达了上述观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鉴于我们目前被蒙在鼓里的状态，现在投资就好比是在超级碗比赛开始前押注哪支队伍会获胜，而你不清楚有哪些参赛队伍，也不知道球队里有哪些球员。”橡树资本（Oaktree Capital）联合创始人霍华德·马克斯（Howard Marks）指出，“投资很大程度上是基于‘未来会与过去相似’的假设，然而这似乎已经不再可靠了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>