<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b637dd2e5c5655595bbd96a2f84e8fc</guid>
<title>房地产是中国在全球资本竞争中的一手好牌，不能打烂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_04_29_690406.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“土地财政”开始的早期阶段，笔者是一直力主推行房地产税的。在2001年前后，笔者就曾在建设部的一次内部会议上建议征收房地产税，并在中央电视台一个对话栏目提到了这一观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着房地产税逐渐引起重视，并多次被写入中央文件，各方的态度也越来越积极，笔者的观点反而更倾向于慎重。在笔者看来，任何政策都有利有弊，如果只看到好处，不考虑坏处，极有可能在出现意外效果时惊慌失措。本文将从利弊两方面对征收房地产税可能产生的后果进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房地产税试点的“利”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产税提出至今20余年，直到2021年终于步入正轨。说“步入正轨”的一个主要依据，就是2021年10月23日发布的《全国人民代表大会常务委员会关于授权国务院在部分地区开展房地产税改革试点工作的决定》。主要基于以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/27/20230427155333925.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多地试点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件特别提出，由“国务院制定房地产税具体办法，试点地区人民政府制定具体实施细则”，这一点非常重要。上一次只选择重庆和上海作为试点城市，实际上还是想把房地产税作为一个顶层设计税种，在全国统一实施。中国是一个全国统一税率的国家，几乎所有的地方税包括共享税，无论是税率还是征收标准，在全国几乎都是无差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次表明，税制的设计者终于明白房地产的本质是为地方政府提供的公共服务定价，对应的是地方事权。中国各地资源禀赋千差万别，地方政府对公共服务的定价模式就应不同。因此，地方税应当是地方政府的事权，至少不应该是一个全国无差异的税制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从各国经验来看，财产税的征收无不是因地制宜。在美国，不仅各州的税率和征收办法不一样，甚至一个城市中各学区的财产税税率都不一样。所以说，这次全国人民代表大会授权“试点地区人民政府制定具体实施细则”是一个非常重要的进步——表明政策制定者对房地产有了更深刻的理解。房地产税作为一种地方税，最终一定是各地根据自身要素禀赋和经营理念自主设计的结果。收不收、收多少、怎么收，都应由各地自主决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;试点期限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于房地产税的最优税率要通过试错才可能找到，因此，这次给了地方政府5年的期限进行探索是合适的。税收的效果在1~2年内可能无法显现，但如果试点期太长、跨越多届政府任期，决策者对政策后果缺少直接责任，这势必会影响税制设计的动机。而在5年内，调整2~3次大体上就可以试探出合理的税率区间。不仅如此，此次可以根据实施效果，再决定是否继续授权5年，反映出中央政府在出台这一重大税种时，并不急于求成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的很多主力税种（比如所得税）往往需要经历几十年的调整，在多次废立后才能最终确立。确立房地产税关系重大，绝非一朝一夕就可以完成。中国国土广袤，各地资源禀赋、发展阶段差异很大，探索需要的时间可能更长。房地产税税率、征收办法等的确定，很难用成文法的方式，通过顶层设计来完成。分散独立的试点，实际上是借鉴了习惯法的一些做法。在习惯法看来，整个立法过程就是一系列试验。这次试点授权使得房地产税的立法过程可以在实践中不断试错，通过判例不断修正，可以极大地降低房地产税带来的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/27/20230427160355624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;地方竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国地方政府从高度计划的财政分配体制，转向竞争性的公共服务市场。地方政府间的竞争成为中国经济增长最主要的特色。在中央和地方分权的初期，竞争性公共服务市场还没有形成，为了防止地方政府“乱收费”，采用全国统一的税制是完全有必要的。但无差异税制的弊端，也使得地方政府不能根据自身的特点，发现和创造符合自身要素禀赋特征的公共服务定价模式。统一税制的结果就是资源禀赋和地理条件的先天差异，在一开始就决定了经济发展的最终绩效。长期结果必然是区域产业趋同、贫富差距加大，城市之间无法通过差异化竞争形成产业分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个明显的例子，就是海南。海南的资源禀赋使其非常适合发展旅游业，但因为当前主要是对生产环节征税而不是对消费环节征税，这就迫使海南也要发展化工业之类和自己资源禀赋相悖的产业才能维持基本的公共服务支出。反观国际上一些著名的旅游城市，比如迈阿密，就可以通过房地产税，在消费环节为公共服务定价。三亚如果在消费环节有足够的税收，就可以专注于发展符合自己自然生态禀赋的休闲度假产业。中国其他自然生态禀赋优越但不适合发展工业的“落后”地区，实际上都面临同样的问题。从某种意义上讲，正是重生产、轻消费的税制决定了“绿水青山”难以变成“金山银山”。而房地产税可以在一定程度上赋予在消费环节拥有资源禀赋的地区更多的发展机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺少差异化的税种，就不会有差异化的竞争。无论东西南北，都被逼到同一条赛道上。税收在很大程度上决定了地方政府可以选择的商业模式。过去我们的理解是：要发展某个行业，就要给这个行业减税。其实正相反，想发展什么行业就要对什么行业征税。税源不同，不同地区才可以实现差异化的发展，才有可能各擅所长，避免同质化的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次授权进行试点，更主要的不是设置新税，而是开启了税权下放的进程。在这个意义上，房地产税试点很可能是一项堪比当年央地分权的伟大改革。通过房地产税试点，地方政府第一次获得了创设税制的权力。而差异化的地方公共服务定价模式，将会使原本只有单一项目的地方公共服务竞赛，发展出无数新的项目，不同地区的资源禀赋特征会因此被发现、利用，实现价值最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;制度迁移&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产税还给地方政府提供了一个解决历史遗留问题的工具。国有土地和集体土地两分的制度，对中国土地资本市场的形成和原始资本的获取起到了关键性作用，也是中国和其他发展中国家绩效差异巨大的主要原因所在。但土地双市场结构也导致了中国特有的、介于国有和集体两个市场之间的“小产权”（比如集体土地上的大量“违章”物业）。有了房地产税这个工具，就给“小产权”入市提供了一个可能的渠道——只要交足房地产税（足以支付相关的公共服务成本），就可以通过城市更新给这些“违章”物业颁发“大产权”证书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，这次房地产税试点将集体土地上的物业排除在外，反映出政策设计者还没有意识到房地产税的这一功能。目前，商品房大部分没有达到70年的所有权期限，作为房地产税的征收对象是非常困难的。此次房地产税恰恰应该从实际上已经在享受城市公共服务但却从未缴费的集体土地上的物业开征。以“大产权”换房地产税，可以以较小的阻力，消化已经被城市包裹的非正规物业，并为今后到期物业全面开征房地产税探索经验，创造社会环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推进房地产税要注意的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本折损&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代经济增长的最大特征就是不依赖过去的剩余，而是依靠未来收益的贴现完成资本积累。贴现倍数（市盈率、售租比）的高低，取决于资本市场的信用。信用越好，资本估值越高，资本也就越便宜、规模越大。现代经济间的竞争，基本上就体现在资本方面的竞争，比的就是谁能创造更廉价的资本。因此，加/去杠杆、加/降息都必须放到全球竞争的大环境下才能做出正确的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观世界各国，发展最快的时期基本都是资本充裕的时期。比如，日本是房价高的时候发展快，房价低的时候发展慢。韩国也是如此，日本房地产崩盘、泡沫破裂所导致的“失去的二十年”正是韩国房价飙升的二十年。折旧就意味着韩国的资本比日本的资本充裕。充裕的资本是韩国企业可以承受多年亏损，最后把日本企业拖垮的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日韩大博弈背后是资本能力的较量。实践表明，资本价格高并不是坏事，崩盘才是坏事。相对而言，资本廉价的经济可以抵抗更强烈的冲击，承受更大的亏损，并在对手资本耗尽后抄底对手的资产和市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国之所以是在全球化中受益最多的国家，背后的原因，就在于这两个国家有着世界两个最强大的资本市场：美国股票市场和中国房地产市场。美国股票市场的强大体现在，在泡沫膨胀时，总是超越对手市场，为产业提供最廉价的资本；危机时，又总能晚于对手市场崩盘，成为资本最安全的避险之地。在信用经济时代，谁的资本市场能挺到最后，谁就能笑到最后；反之，谁先崩盘，谁就可能被抄底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2008年的金融危机显示，中国房地产市场甚至比美国股票市场有更好的信用，中国企业当时抄底了很多国际资产（比如吉利抄底沃尔沃）和市场，逆全球经济趋势助力中国实现了经济的快速升级。房地产对中国经济的正向影响有多大，反向影响就有多大。2021年前三季度经济增速下滑有很多原因，在笔者看来最直接的原因就是多城房价暴跌和土地流拍。当时笔者预计，如果这两项指标持续低迷，不仅是第四季度，2022年上半年增速仍会持续下跌，被增长掩盖的许多社会问题都会凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场体现的是未来收益的贴现，即未来收益和贴现倍数的乘积。对资产加税，本质上就是未来收益资本化的逆过程。征收房地产税意味着提前支取未来现金流，因此，即使贴现倍数不变，资产也会贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国家也有房地产市场，为什么它们的房地产市场没有成为和中国房地产市场一样强大的资本市场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重要原因，就是大部分国家都有房地产税，而中国没有。在这个意义上，房地产税就是土地资本化的逆过程，征收房地产税就相当于把未来资产又还原为现金流。开征房地产税，就会对中国最大的资本来源造成打击。我国的股票市场、债券市场发育尚不成熟，真正强大的资本市场是房地产市场——几乎等于美国股票市场和房地产市场资本的总和。一旦资本市场因开征房地产税受损，将会对政府的很多重资产投资（包括补贴研发、参股创投、国防升级、高等教育、基础设施建设等）造成影响，我国很可能被迫回到传统的劳动密集型产业阶段，中美在高技术领域的竞争也可能随之结束。如果治好高血压的代价是把命丢了，那就应该学会与疾病共存。将住房市场结构解构为像新加坡那样的“双轨制”，是一种可行思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;货币阻滞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开征房地产税另一个不容易想到的后果，就是会导致货币生成障碍。市场经济和计划经济的最大区别，就是市场经济分工主要依赖于货币分工，因为其效率更高。一旦货币不足，就只能转而依赖效率较低的计划分工。因此，从某种意义上说，计划经济不是由意识形态决定的政治选择，而是货币不足条件下的被迫选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，中国长期处于货币饥渴状态。改革开放前，在面临外部封锁的情况下，中国被迫执行严格的计划经济。改革开放以来，中国进入国际经济大循环的一个重要目的，就是通过顺差外生货币。直到2004年房地产的资本化完成，中国的广义货币才得以通过商业银行贷款内生。可以说，正是因为有了房地产市场，中国才成为发展中国家中少数可依靠自身资本市场内生货币的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依托房地产市场，中国不仅成功解决了困扰千年的货币不足难题，而且成为全球性的资本输出大国。特别是2008年之后，中国在大规模内债的基础上，逆势创造出天量货币，在极短的时间内超越日本，直追世界头号大国美国。可以说，没有房地产市场这一巨大的资本市场的支持，中国根本不可能在短期内内生如此规模的货币，更不可能在互联网经济和移动支付的加持下，实现相较于很多发达国家超前的资本深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产在我国货币生成中如此重要，以至于我们可以毫不夸张地说人民币就是房地产的本位货币。虽然中国的基础货币在一定程度上仍然是通过与美元挂钩、依赖顺差来生成，但通过银行贷款内生广义货币的机制，中国获得了事实上的货币主权。中国也成为少数几个可以逆美元周期的主要经济体之一。而其中，大量抵押物是不以美元定价的土地和房屋。这是中国货币最主要的信用基础，因为无论政府、企业还是家庭，社会创造货币的最主要抵押物就是房地产。过去20余年，中国房地产价格脱离美元周期逆势飙升，虽然广受诟病，但却支撑了中国经济从大基建到高科技的天量投资。中国第一次有机会跨入“重资产”的赛道，几乎和所有发达国家展开竞争。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af33effd204186ae6e97985c13f7d71c</guid>
<title>西方媒体在拉美影响力根深蒂固，有人担心中国成为美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangshixue/2023_04_29_690405.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月26日，阿根廷宣布将停止使用美元来支付从中国进口的商品，转而使用人民币结算。中国驻阿根廷大使受邀出席发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一天，距离拉丁美洲最大经济体巴西宣布与中国达成协议，可以用本币而非美元进行双边贸易交易，刚过去不到1个月时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉美地区两大中流砥柱接连官宣，足以“一叶知秋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网以巴西总统卢拉访华为契机，围绕卢拉为何决定顶着第三方压力参观华为、中巴尚未签署“一带一路”谅解备忘录、卢拉回国后能否顺利推进执政决策，以及中巴、乃至中拉关系的发展前景等问题，采访了上海大学特聘教授、拉美研究中心主任江时学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为采访文字实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 童黎 编辑/冯雪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：卢拉总统参观华为是此次访华行程的亮点之一，并引起了美媒关注。巴方显然面临来自第三方的压力，能否解读巴西代表团参观华为的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;在博索纳罗总统当政时期，巴西在是否接受华为5G的问题上似乎犹犹豫豫，趑趄不前。因此卢拉能够访问华为在上海的研发中心，可以说是有一定的胆量和政治魄力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/28/20230428093640381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卢拉到访华为上海研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉当然知道华为是被美国无理打压和制裁的一个中国公司，但他作为一个国家领导人，去世界上最先进的科技公司参观一下，完全是天经地义的。而美国对于其他国家做的任何事情，都会评头论足，密切关注，甚至会横加指责。美国从地缘政治因素、遏制中国的动机出发，听说巴西这样一个大国的国家领导人访华，肯定是不会高兴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，美国国务院的一位前高官，也是美国驻巴西的前大使香农，就在巴西媒体采访中说了一些风凉话，污蔑华为不利于巴西的国家安全，这种说法当然是非常荒唐的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，华为在巴西的业务一直在不断进行中，而且也在很顺利地不断扩大。这里指的是华为一般的通讯设备业务，至于5G，到现在为止，好像巴西还没有最后明确的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在卢拉访华期间，许多媒体报道提到了巴方的行程关注重点，那么中方对巴方又有哪些合作期待？巴西能为中国发展带来哪些助力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;中国是最大的发展中国家，巴西是西半球最大的发展中国家，两国的合作是“南南合作”的重要组成部分。而且在过去二三十年中，两国合作已经取得了有口皆碑的成就。所以说，美国的挑拨离间是难以阻挡中国与巴西的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际关系中，任何两个国家的合作都是为了实现某一种双赢的目标。中国希望从巴西进口初级产品和原料，因为巴西的资源非常丰富。这是巴西的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认识的许多巴西朋友，包括巴西学者，都说由于中国从巴西进口了大量的初级产品和资源，巴西的经济获得了大量出口收入。中国在巴西各个部门的投资也使巴西受益匪浅，弥补了巴西资本短缺的瓶颈。他们认为巴西经济的增长已经离不开中国的投资和中国的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次中巴没有签署“一带一路”谅解备忘录，似乎出乎许多人意料，您如何评价这一结果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;根据我从巴西朋友那里得到的情况，暂时没签的主要原因有以下几个方面：第一，美国施加的压力还没有完全消失；第二，卢拉政府内部有一些亲美的右翼势力，这些人不愿意看到巴西与中国的关系走得更近，从而损害巴西与美国的关系；第三，卢拉政府可能还没有认识到“签”与“不签”的差别或不同之处在哪里，这涉及到政治意愿问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：卢拉对中国表现出了极大热情，双方在他访华期间签订了15项贸易协议，涉及科学、技术、文化等领域。我们注意到，在去年的巴西大选中，卢拉以50.8%的选票险胜对手博索纳罗（49.2%），来自左派政党和右派政党的不同阵营组成了联盟政府。未来卢拉在国内的工作重点有哪些？他能否顺利推进自己的执政决策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;卢拉在国内面临的最大挑战，我认为主要是两个方面。第一，在政治上如何弥合左右的分歧，如何打击右翼势力的进攻；第二，在经济领域如何使巴西经济尽快实现更快的发展，因为只有经济发展了，才能有足够多的资源来实现他提出的雄心勃勃的社会发展计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/28/20230428094520291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西首都巴西利亚，卢拉总统的就职典礼期间，部委广场举行Festival do Tomorrow音乐文化节 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美媒评论称，卢拉访华标志着巴西重返“全球南方”（Global South，多用来指中低收入国家，其地理位置多位于地球南部）的外交舞台，也表明巴西越来越远离西方所关注的地缘政治问题。在国际舞台上，卢拉又有哪些“雄心壮志”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;每一个国家领导人都有不同的执政风格，博索纳罗似乎比较关注巴西国内的问题，因为当时新冠疫情对巴西经济和社会的打击比较重，他在外交上的唯一亮点就是进一步发展与美国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉的特点是既重视国内社会发展，也强调在国际上进一步提升巴西的地区大国地位，所以我们可以想象他会在一些重大问题上大胆地发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，其实我们已经看到了，比如卢拉希望在乌克兰战争这个重大问题上扮演重要角色。今后在拉美地区一体化、金砖国家合作、强化“全球南方”等问题上，我认为巴西会发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们在拉美地区面临着多多少少的外交挑战，能否介绍近几年中拉关系所取得的进展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;应该说最近10年，20年，或者更长一点的30年，中国与拉美国家的关系都在不断发展，而且这个势头越来越快。中拉关系在政治领域、经贸领域、人文交流等各个领域都在稳步推进，这是有目共睹的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在新冠疫情的三年中，中国和拉美的人员实地交往有所减少，但贸易、政治和其他各个方面的交往还是在不断推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：作为拉美研究领域的专家，您对中巴关系、乃至中拉关系发展有何建议？双方在哪些领域还有待开发与合作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;江时学：&lt;/strong&gt;首先，双方要在国际事务中加强磋商和合作。尊重对方独立自主选择政治制度和发展道路的权利，积极寻求利益的最佳契合点，是中拉关系得以稳步推进的重要原因之一，这一特点应该得到发扬光大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是要为“一带一路”建设采取务实的措施。中方主张，“一带一路”建设“不是中国一家的独奏，而是沿线国家的合唱”。为了使“一带一路”在拉美取得多多益善的早期收获，尽快造福于拉美的经济和社会发展，双方都应该秉承务实的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是要在推动全球治理的过程中加强合作。全球问题层出不穷，中国与拉美都是各种全球问题的受害者，都在国际事务中发挥着重要作用，并具有在全球治理中加强合作的强烈愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是要妥善应对“美国因素”的干扰。美国始终将拉美视为其“后院”，也不容许自己在拉美的传统势力范围受到挑战。事实上，拉美国家与世界上的绝大多数国家保持着密切的关系，中国与拉美国家发展关系是理所当然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/04/28/20230428095302914.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月23日，阿根廷布宜诺斯艾利斯，拉美和加勒比国家共同体（CELAC）峰会将举行，阿根廷总统费尔南德斯同巴西总统卢拉举行会面。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中方也可以设法在拉美与美国构建多种形式的三方合作关系，既有利于消除美国对中拉关系的疑虑，也能与美国企业优势互补，合作开发拉美市场，实现“三赢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是要继续致力于推动双方的相互了解。中国与拉美远隔重洋，相距遥远，而且在语言、文化、历史和政治制度等方面存在着巨大差异。此外，西方媒体在拉美的影响力根深蒂固。这些不利因素影响了中国与拉美之间的相互了解，也不利于拉美人充分领会中方提出的倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有一些拉美人担心，飘扬在拉美上空的美国国旗正在被中国国旗取而代之，明天的中国-拉美关系，就是昨天的美国-拉美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，为了消除拉美对中拉关系的误解、误读和误判，必须加大民心相通的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e1e7ca5a1fc096587512e8b38b50e6c</guid>
<title>“美元无可替代”？美国该醒醒了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuJi-XiaErMa/2023_04_29_690403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【作者/鲁吉·夏尔马 翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美评论人士如今会压倒性地同意，尽管美元的影响力日渐衰退，它不可能立即失去作为全球金融体系主导货币的垄断地位，因为在可预见的未来“看不见替代品”。也许如此吧，但这话不要告诉那些正竞相寻找美元替代品的国家，这种论断背后体现的自满只会加速那些国家的搜寻步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄金价格在6个月内上涨20%，就是最生动的例子。黄金需求暴增不仅仅是基于寻常的理由——面对通货膨胀与更低的实际利率，大大小小的投资者寻求规避风险。事实上，各国央行才是近期黄金的大买家，他们正迅速抛售手头的美债，物色另一种安全的资产。目前，各国央行买入的黄金总额达到自上世纪50年代有纪录以来的最高值，占全球黄金月度需求之比也来到破纪录的33%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的黄金购买潮已将金价炒到接近历史纪录的高点，超过任何基于实际利率水平预测模型估值的50%以上，显然有新的因素在推动炒高金价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/25/20230425135215684.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;半年来国际金价走势 图自：goldprice.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细观察，前十大央行买家中有九家都来自发展中国家，包括俄罗斯、印度与中国。算不上是巧合，但这三个国家正与巴西、南非讨论建立一套挑战美元的新货币体系。他们短期的目标是相互之间使用本币直接交易。“每一个夜晚我都问自己，为什么全世界的所有国家必须用美元结算其贸易活动。”巴西总统卢拉在近期的访华之旅中说道，他认为一套替代美元的货币体系将帮助“平衡全球地缘政治局势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此最古老也最传统的实物资产——黄金，正成为多国央行对美元霸权发起挑战的媒介。过去我们经常听说，美元与黄金均是资产避险的天堂，如今黄金却被认为比美元更加安全。在三月份短暂的银行危机期间，黄金价格持续上涨，而美元却在走跌。两种资产涨跌趋势的差异从未像今天这样悬殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到自第二次世界大战结束以来，全球贸易长期基于美元结算，为什么新兴经济体选择在这个时候挑战美元？答案是美国及其盟友正越来越将金融制裁作为外交政策的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人震惊的是，目前全球30%的国家正面临美国、欧盟、日本与英国施加的制裁——在上世纪90年代初期，这个数字仅为10%。直到近几年之前，大部分国际制裁的对象都是小角色。然而这几个国家与组织在乌克兰冲突爆发后，对俄罗斯发动全方位制裁攻势，将俄罗斯银行踢出了以美元结算的全球支付体系。突然间，大家意识到任何一个国家都可能成为这种制裁的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对美元不可撼动的地位有过分的自信，并将金融制裁视为不费一兵一卒就能打击俄罗斯的方便手段。然而美国付出的代价是——许多国家不再对美元不离不弃。那些决定绕过美元进行交易的国家中，甚至包括了菲律宾、泰国这些美国长久以来的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过110个国家的央行正研究发行本国的数字货币，这个数字自2020年以来翻了三倍。以上国家加起来占据全球95%的国内生产总值。其中有不少国家已经在双边贸易中尝试使用数字货币——这是对美元垄断地位的又一次公开挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/25/20230425142038997.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;165&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截至去年年底，114个国家处在研发、应用数字货币的不同阶段 数据来源：大西洋理事会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有人会质疑美元的垄断地位对美国经济究竟是福是祸，全球对美元的巨大需求总体来说有助于降低各国借外债的成本，如今的美国迫切渴望享受这种特权。在全球前20个发达经济体当中，美国的财政赤字与经常账户赤字排第二高，仅次于英国；美国的外债（通过国际投资部位所体现）也排在第二高的位置，仅次于葡萄牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国面临的风险是陶醉于“美元无可替代”的叙事中，过度自满到一发不可收拾。这种叙事建立在全球对美国体制与法治的信任之上，而恰恰是美国将美元当做制裁武器的做法，严重伤害了这份信任。这种叙事还建立在对美国有能力偿还美债的信心之上，可这种信心也在流逝，考虑到美国对借债的依赖度越来越高。美元的最后一道防线是中国政府，中国是唯一体量足够大、权力足够集中到能挑战美元霸权的国家——然而中国也面临债务、体制改革等各方面的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美元这样的金融巨人不得不依靠其对手的弱点来维持主宰地位，美国是时候照照镜子、认真反思了。当美元同时面临来自黄金这种“蛮荒时代的遗物”以及数字货币这类新兴事物的挑战之时，美国更应该思考如何加强全世界对其金融体系的信心，而不应将金融霸权地位视作理所当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发表在《金融时报》网站4月23日评论版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>223663dff8caed3da9bfb04db96ae197</guid>
<title>“他们是农民，也是弱势群体，去罚人家也不太合适”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihui/2023_04_29_690394.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丽惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我爷爷种了一辈子地，考农业证的时候挂科了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以后没有农业证的不准下地，叫农管逮着就没收农具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“农管到底管什么”引发了大家的讨论，甚至还有网友总结了农管九条：包括不许农民在房前屋后种菜种瓜、在院子晾晒，要求农户考证种田、农机手持证驾驶等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428135614280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网传农管工作内容，其实都是误读&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“农管”到底是什么，对农村的事什么都管？这些看法既是对农业综合行政执法的误解，也反映出当前乡村治理和行政处罚权下放改革工作中的乱象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农业综合行政执法是什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友们口中的“农管”，全称是“农业综合行政执法”，是我国“六大类”综合行政执法中的一类。根据行政执法“法无授权不可为”原则，农业综合行政执法是指将《种子法》《畜牧法》《农产品质量安全法》等40余部法律法规赋予农业部门的行政处罚、行政检查等权力，集中交由农业农村部门的特定执法机构统一行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业农村部印发的《农业综合行政执法事项指导目录（2020年版）》授权的农业综合行政执法事项有251项，其中行政处罚230项，行政强制21项。251项执法事项听起来职权很多，乃至被网络误解为“什么都管”，但实际上，农业综合行政执法主要包括以下几类内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（1）农业生产投入品监管。管理种子、农药、化肥、兽药、兽饲料等农资的质量，打击假冒伪类投入品，保障农业生产者的利益。防止农民、大户等因购买假种药而导致损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）农产品质量监管。管理有毒有害防腐剂、保鲜剂、激素药物等添加和残留，监管农业生产过程的卫生状况，保护消费者的食品安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）渔业生态监管。禁止捕捞、电鱼和监管水域生态环境等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（4）宅基地违法查处、土壤污染防治、农机驾驶安全等事项。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近年来，虽然农业执法的内容不断扩充，由最初的种子、农药、肥料等领域逐步延伸到农业知识产权保护、转基因生物安全、生态环境治理、宅基地和耕地管理等，但农业生产投入品和农产品质量管理仍是农业执法的核心职能。农业执法是种植和养殖等农业生产的产前、产中管理，销售流通领域的管理主要由市场监督执法负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农业综合行政执法改革的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业执法自1993年《农业法》出台以来就一直存在。农业综合行政执法经历了两个阶段的发展过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段是以处罚权集中为基础的农业小综合执法阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年《行政处罚法》第16条规定了相对集中行政处罚权，国务院随后多次发文要求试点推开。2002年，国务院《关于进一步推进相对集中行政处罚权工作的决定》要求在全国推进相对集中行政处罚权，并将其与继续深化行政管理体制改革结合起来。早期农业综合执法改革正是在此背景下展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，原农业部开始开展以相对集中行政处罚权为内容的农业综合执法试点工作。2002年《农业法（修订）》、2005年一号文件都明确提出实行“综合执法”。2008年农业部出台《关于全面加强农业执法扎实推进综合执法的意见》规定在全国农业县全部实行综合执法，实现行政处罚职能统一行使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的农业执法改革具有局部试点、部门综合、职能交叉的“小综合”特点：农业综合执法只在部分市县、部分领域开展。农业执法整合只是在畜牧兽医、农机、种子、水产等各独立部门内进行，“不跨部门综合”，比当前推行的农业综合行政执法“一支队伍”要零散得多。农业执法部门的执法职能未与检验检测、监督检查、行业管理、行政许可等职能剥离，甚至执法职能被其他职能吸收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2005年国务院《关于推进兽医管理体制改革的若干意见》提出对现有牲畜、家禽的防疫、检疫、监督等各类机构进行整合，组建动物卫生监督机构，扎口动物管理执法。北京、湖北等地开展动物卫生监督体制改革，加挂畜牧兽医综合执法大队牌子，实现基层畜牧兽医统一执法。全国更多地区只是在县农业局下成立了动物卫生监督所这一下属二级机构，并以承担行行政许可、行业管理职能为主，执法职能往往形同虚设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428135646166.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428135656726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是以机构改革为基础的农业大综合执法阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前农业综合执法改革是国家行政执法体制改革和机构改革的一部分。2018年中共十九届三中全会公布的《中共中央关于深化党和国家机构改革的决定》和《深化党和国家机构改革方案》，要求在农业、文化市场、市场监管、交通运输、生态环境保护5个领域组建综合行政执法队伍。加之后来纳入的应急管理综合执法，形成了我国“六大”综合执法队伍的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，中办、国办印发了《关于深化农业综合行政执法改革的指导意见》。农业农村部2019年、2020年、2022年分别印发《关于加快推进农业综合行政执法改革工作的通知》、《关于实施农业综合行政执法能力提升行动的通知》、《农业综合行政执法管理办法》，着力推进农业综合执法改革。2020年，财政部、司法部印发《综合行政执法制式服装和标志管理办法》要求6支综合行政执法队伍制服式样完全统一，不同执法队伍通过标志中的名称和图案加以区分，彻底解决长期以来不同执法部门着装五花八门的问题。此后，农业执法有了统一和专门的执法服装。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/28/20230428135711947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业执法臂章通用图案由盾牌、松枝以及“中华人民共和国农业执法”字样组成，整体彰显执法权威性。臂章盾牌内图案由五角星、三支麦穗和梯田组成，象征“农业、农村、农民”三位一体
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的农业综合行政执法改革是“一支队伍管执法”的“大综合”。一是农业执法全线、全科、跨部门整合。通过机构改革，将分布在农业农村部门内设机构和下属二级机构的执法职能全部整合到综合执法队，同时撤销了部分下属二级机构。一般按照省监督处、市支队、县大队的模式设立综合行政执法机构。如笔者调研的安徽某县就撤销了县农业局下的农机监理站、种子管理站、动物卫生监督所、动物公路检查站，将其人员并入县农业局执法大队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在全国省市县三级全面推开综合执法机构挂牌、出台“三定”规定，绝大多数省份也印发了全省综合执法改革实施意见[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是农业农村部印发《全国农业综合行政执法基本装备配备指导标准（2022年版）》、《关于实施农业综合行政执法能力提升行动的通知》，要求执法人员统一服装装备、持证上岗，推行“三项制度”，并制定了农业行政处罚程序规定、行政执法工作规程和操作手册等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段的农业综合执法改革使农业执法有了专门、集中的归口单位和固定的执法队伍，使执法从检验检测、技术支撑、行业管理中分离出来，也防止了多部门执法的部门推诿。农业执法人员配备了执法服装、装备，执法内容也在不断延伸扩充。这使农业执法力量和权责得以质变性增强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>