<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0360acac9ff090305da68cda57d8deb3</guid>
<title>中美两国会再打一场大国争霸战吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherLayne/2020_11_26_572647.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·莱恩 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自冷战结束以来，美国的决策者、权威人士、国际关系学者和政策分析人士一直认为，大国战争无非是过去时代的遗物。1986年，历史学家约翰•刘易斯•加迪斯（John Lewis Gaddis）将二战后的时代称为“长期和平”时代，因为苏联和美国最终并没有发生冲突。几年后，政治学家约翰•穆勒（John Mueller）提出，不断变化的行为规范使大国冲突变得不合时宜。到了2011年，心理学家史蒂文•平克（Steven Pinker）认为，“长期和平”已经演变成“新的和平”，其标志是人类已经越来越少的使用暴力手段去解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，阿富汗、利比亚、苏丹、叙利亚、乌克兰和也门等国持续不断的冲突也说明，现阶段在小国爆发有组织的武装冲突并不罕见。尽管如此，鉴于自16世纪现代国际体系建立以来血腥的政治历程，令人感到吃惊的是大国之间自1945年后就再没有爆发过战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并不意味着大国冲突再不会出现。事实上，尽管学术界和政界人士试图不再将大国战争视为真实的威胁，但大国之间爆发战争的条件仍然存在。当今大国之间的紧张局势依旧持续存在，尤其是在美中两大国之间，任何一个火星都可能引爆两国之间的冲突。因出现权力转移的趋势，两国又都在竞争本国的声望和地位，这增加了两国迎头相撞的几率。如果两国不改弦更张，两国在未来几十年间爆发战争不仅是可能的，而且是极有可能发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/24/20201124150047971.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一次世界大战造成了巨大的生命财产损失 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不应有的乐观主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在美中地缘政治竞争加剧之际，大多数认真思考外交政策和大战略的美国人也拒绝相信战争可能会发生。这种乐观主义主要来自于几个著名的国家行为理论。首先，两国间经济方面高度的相互依赖性降低了两国爆发武力冲突的风险。但历史提供了许多例子来反驳这一假设。在第一次世界大战爆发之前，欧洲各国在经济和文化上的相互依存度达到最高峰，而两大主要交战国英国和德国间更有着密切的经济联系。即使美中两国的相互依存关系在理论上可能会降低两国间爆发战争的风险，但两国的经济联系近年来已经开始土崩瓦解，双方都开始与对方的经济脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质疑爆发大国战争的可能性还源于对核威慑力量的信心。核战争所引发的同归于尽风险当然在防止冷战变成热战方面发挥了作用。然而，近几十年来，技术进步削弱了这种威慑力。小型化、低当量核弹头和高精度载具的结合，使曾经难以想象的事情变得不难想象：打一场不会导致世界毁灭的“有限”核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，其他学者认为，所谓的自由主义国际秩序将维护和平。这种观点认为，美国通过领导联合国、世界贸易组织和国际货币基金组织等多边机构以及传播和平合作这一原则理念，现已为国际行为提供了规律性和可预测性。一些人，比如政治学家吉尔福德·约翰·伊肯伯里（G.John Ikenberry），就乐观地预测，尽管中国会崛起，美国的主导地位最终将结束，但这种秩序仍能持续数十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种假设是有问题的。这一秩序不仅受到国际形势变化的挑战，而且在传统上捍卫这种国际秩序的国家内部，其政治形势也发生了变化。在美国和欧洲，民粹主义和非自由主义民主的兴起是对当前秩序的反弹，也是对拥护并从这种秩序中获利的精英的反弹。随着国内对该秩序的支持减少，权力的天平开始向其它国家倾斜，这一体系调停冲突的功能必然会受到削弱。崛起中的大国也可能会看到一个彻底改变此体系的机会，从而增加了爆发战争的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史课&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了理论之外，历史还表明，对大国战争的制约要比表面看上去的更弱。特别是，1914年，英德两国的较量达到了爆发战争的高潮，这一过程表明了两个大国是如何被无情地卷入到一场冲突中去的，而这场冲突直到爆发那一刻都看似不太可能发生。这场战争与今天美中两国间的竞争再相似不过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初，德意志帝国迅速增长的经济、技术和海军力量开始对既有的英国主导的国际秩序发起挑战。尽管两国之间有着密切的贸易关系，但英国精英开始将德国日益增长的经济实力视为一种威胁。此外，他们憎恨德国在经济方面的成功，因为他们认为这种成功源自于他们视为不公平的贸易和产业政策：他们认为，德国的繁荣源于国家干预，而不是源于主宰英国政治经济的自由放任主义做法。英国的精英们也对德国怀有深深的反感，因为他们认为德国的政治文化使军队享有特权，其价值观与自由主义价值观基本上是对立的。简单地说，他们认为德国是个不可救药的坏角色。这也就不奇怪为什么战争一开始，英国人就立即把这场冲突理解为是自由主义与普鲁士专制主义和军国主义的意识形态之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英德两国在争权夺利的同时也在争夺舆论主导权。德国建立大型海军和拓展海外殖民地的国际政治战略激怒了英国，英国作为一个拥有广大海外领土的贸易国，不能忽视在北海对面出现一个竞争性的海军强国。然而，实际上，德国的造舰计划并不是出于经济或军事考虑，而是德国渴望获得国际地位。德国的目标不一定是要挑战联合王国，而是要国际社会承认它是与英国平起平坐的世界大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两国存在一些可能引发冲突的诱因，但在1914年8月两国爆发战争并不是不可避免的。正如历史学家查拉•斯坦纳（Zara Steiner）和基思•尼尔森（Keith Neilson）所指出的，两国“在领土、皇位或边界方面没有什么直接冲突”。事实上，有一些重要的因素还可能会促进两国间的和平：贸易、文化纽带、相互联系的精英和皇室家族等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那他们为什么要打仗？历史学家玛格丽特•麦克米伦（Margaret MacMillan）的答案是，这场战争是“一个感到自己优势正在消失的主要全球大国与一个崛起中的挑战者爆发冲突所致。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变很少能被和平管控。现存强权往往过于傲慢，总是教导别国该如何管理本国事务，但对较弱小国家的恐惧和担忧却往往漠不关心。这样的强权，比如当时的英国和今日的美国，不可避免地会抵制自己的病危通知，而崛起中的大国则迫不及待地想要得到它应得的份额，无论是殖民地、贸易、资源还是影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年前的英德对立与当代美中关系之间的相似之处既引人注目，也值得人们警惕。美国发现自己正处在英国曾经占据的位置上，一个相对实力正在逐渐减弱的在位霸主。华盛顿和那时的伦敦一样，也对敌手的崛起表示不满，因为它把这种崛起归咎于不公平的贸易和经济政策，并认为其对手是一个坏角色，其价值观与自由主义背道而驰。对中国而言，就像第一次世界大战前的德国一样，今天迅速崛起的中国希望自己被承认为是在国际舞台上与美国平等的大国，并在自己所属的地区谋求霸权。英国无法以和平方式适应德国的崛起，这引发了第一次世界大战。美国是否遵循英国的先例将决定美中竞争是否以战争告终。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ecc3cd2b390d95e2a7076ad4bb5153b</guid>
<title>美国国父们面对的领导力难题，中国是怎么解决的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WengMingJiang/2020_11_26_572642.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【本文作者抛砖引玉&lt;/strong&gt;&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WengMingJiang/2020_11_19_571937.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;提出“文明发展论”&lt;/a&gt;&lt;strong&gt;，试图从价值观、国家治理、生产力和民族文化这四个视角出发，并以“意识形态”、“财富创造”、“民族国家”和“贤明体制”作为不同国家文明共同的发展基础重构“意识形态”、“财富创造”、“民族国家”和“贤明体制”，作为比较各国文明发展的共同基础。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;此为下篇，讨论和分析社会的“领导力量”对上述发展基础的积极作用及其自我约束。】&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、领导力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉语中的文明，最早出自《易经》乾卦，曰“见龙在田、天下文明”。此卦的意思是说，真龙出现在哪块土地上，哪里的天下就将出现文明和平的盛世。换而言之，只要世间出现英明的领导或者是有涵养品德得道者，就可以领导天下教化万民，达到文明的状态。从这个意义上说，一个地方要实现文明的状态，按中国古人理解最需要的，就是要有好的领导力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作家和传播学大神级人物沃尔特·李普曼（ Walter Lippmann，1889年9月23日~1974年12月14日）曾经指出：“对于同居于一国或一地的人来说，最大的必需品莫过于被统治，如有可能便实行自治，如蒙天赐，便受廉明政府统辖；但无论如何，非被统治不可。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他这个对西方民主政治的悲观论点在被亨廷顿理解后，形成了如何制度化建立政治秩序的要求。在亨廷顿看来，这里首要的问题不是自由，而是建立合法的政治秩序；因为人类可以无自由而有秩序，但不能无秩序而有自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，不管是“统治被统治”，还是“制度化的政治秩序”，其核心都是如何制度化地架构一个国家和社会的领导力量，这也与《易经》所示的文明含义暗合。现代社会中，不管是采用什么样的社会制度和治理方式，只要有好的领导力量，国家和社会就能有效运转、政通人和、和谐稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们可以说，对于任何一个国家和社会而言，领导力量是判断这个国家和社会是否能够快速发展的关键。如果说我们把“意识形态”、 “财富创造”、 “民族国家”和“贤明体制”作为一个国家文明的发展基础的话，那么领导力量的强弱，则可能最终决定文明发展的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/24/20201124163041212.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
在《联邦党人文集中》，美国宪法之父之一的詹姆斯·麦迪逊曾说，“在设计一个由人统治人的政府时，最大的困难在于：首先你必须使政府有能力控制被统治者，然后还要迫使政府控制其本身。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们套用一下这个观点，从领导力量的角度来分析，那么这里第一层的意思就是要建立民主政治，即一个国家的领导力量必须要首先有能力建立起良好的社会秩序，并领导国家的前进；第二层的意思则是要通过法治社会的建设，让这股领导力量也要有能力约束自己，从而确保被领导者的自由和权利。显然，这两层意思互为犄角，缺一不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就一个国家领导力量的制度设计而言，中国的一党制和美国的两党制可以说是各具特点，而且与多数其他西方发达国家采用的议会制相比，可以说都是例外。具体来说，中国和美国其实完全都可以主张自己的制度例外论（Exceptionalism）：中国政党制度的特点在于其领导力非常强；美国两党制的特点在于其自控力特别强。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/24/20201124163115343.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）建立秩序的领导力量——民主政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果和其他西方国家的议会制和美国的两党制相比，中国政党制度的主要特点在于中国制度的领导力量非常强。具体我们可以通过以下几方面来分析：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国制度之所以有非常强的领导力，基础在于其&lt;strong&gt;执政党有全面代表性&lt;/strong&gt;，这和世界上很多其他国家是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方两党制和多党制的国家中，由于强调个体自由、个体价值高于整体的传统价值观，一个政党通常只能代表部分民众，而无法代表全民的整体利益。譬如美国的共和党属于右派，主要代表中上层、实业界、保守势力和军人等群体；美国民主党则立场偏左，主要代表中下层、金融服务界、工会和知识分子等群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于任何一个政策和规定都会有支持者和反对者，竞争性的选举制度也迫使每个政党必需在每个国家治理和领导的具体政策选择上有所取舍，以迎合各自代表的选民。所以，西方两党制和多党制的国家体制本身就会产生和强化政党之间的对立和持有不同立场选民之间的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些国家和社会，在好的情况下，基于选民的钟摆心理效应，各方可以达成一定程度上的妥协，国家和社会的治理会在左右立场之间来回摇摆，虽然“福利拍卖会”等制度本身的问题会一直存在，但是整体能够保持太平和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在坏的情况下，政党制度日益演变成福山所说的“否决政治（vetocracy）”，反对党都是为了反对而反对；国家日益极化，各派之间的矛盾越来越不可调和，甚至可能会产生极端的社会对立和冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e37f6cc662955467b43c56800fb065de</guid>
<title>新自由主义侵蚀30多年，拜登一朝就能让美国重回巅峰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhuYunHan/2020_11_26_572640.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱云汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日后历史学家一定会将2020这一年视为全球秩序重组的重要分水岭。在这一年之间，全球政治经济格局出现了令人意想不到的深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登承接的是一个四分五裂、国力透支、国际领导威信严重耗损的美国。虽然拜登将重新举起多边主义的大旗、力图重振西方民主阵营，设法重新拿回引领全球议题以及制定国际经济游戏规则的主导权，但国际领导地位殒落的大趋势恐难以挽回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个长期陷入政治内耗的超级大国，是无法有效团结西方及领导世界的。拜登以些微差距险胜，民主党期盼的“蓝潮”并未出现，在众议院的席次未增反减，难以克服两党恶斗的格局，还需要面对保守派大法官的掣肘。特朗普获得7300万选票，成为历史上得票第二高的总统候选人。特朗普主义（反全球化、反移民、反精英、反平权、反腐败）仍有庞大的支持基础，不排除2024卷土重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008金融海啸爆发后，给西方国家带来一波又一波政治震荡的右翼民粹主义风潮还不会很快消退，西方国家需要更长的时间，来消化整理过去三十多年新自由主义革命遗留的严重贫富鸿沟、中产阶级凋零与社会安全网萎缩等问题，以及修复社会各阶层对全球化的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情消退后，一个财政结构严重失衡与货币政策已经用到尽头的美国，是难以扛起带领世界经济复苏的重担。为了挽救频临无量崩跌的股市与债市，联准会已经把基准利率调降为零，并在短短半年内将资产负债表急速扩张了三万亿美金。美国已经步上日本与西欧后尘，身不由己的滑入零利率陷阱，金融市场失去正常定价机能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/26/20201126074431992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;留给拜登的，绝不是一个可以快速复苏的美国。图片来源见水印&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家在2008-2009金融海啸之后债务结构持续恶化，为了应付新冠病毒疫情对经济的窒息性打击，更是只好采取财政赤字货币化这种饮鸩止渴的作法。到2020第三季，发达国家的平均政府负债余额已经突破GDP120%的大关。今年六月美国的国债规模也超过了120%，打破了二战期间所创的118%最高纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在二战期间，美国本土未受战火波及，成为世界工厂，源源不断的供应坦克、飞机、舰艇与民生物资；美国长期享有大量贸易出超，是欧洲的最大债权国，没有人质疑美国政府的偿债能力。而现在却是长期倚赖贸易逆差来维持消费，靠亚洲国家的储蓄来融资财政赤字，如今美国本土又成为全球疫情的重灾区。如果拜登不能在短期内有效控制疫情，美国经济就会陷入二次衰退，这将是美国财政与币值信用无法承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个政治制度优势褪色、经济模式亟需整治的美国，将难以拿回国际话语权，也无力引领新一轮的全球化。这次总统大选将这部老旧、松垮的宪政体制各种结构与程序问题暴露无遗，这场疫情也将美国式资本主义的脆弱与不平等摊在阳光下。多数美国中产家庭缺乏经济安全保障，几乎没有现金储蓄，无法应付几个星期的薪资中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联准会空前规模救市措施的最大收益者是美国前1%的最富裕阶层，在股市反弹后他们的资产增长到34.2万亿美金，而处于后50%的一亿六千五百万人拥有的净资产只有2万亿美金。美国的新世代选民普遍扬弃美式资本主义，拥抱桑德斯所代表的社会主义路线，但多数民主党台面精英已经被华尔街、高科技集团与跨国企业俘虏，无法超脱新自由主义的窠臼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个始终以“一山不容二虎”的零和博弈心态看待潜在竞争者，无法理性面对中国将成为世界第一大经济体这个趋势的美国，是无法为全球社会提供和平共荣愿景的。美国也强迫不了几个盟邦选边站，正如同李显龙所提醒的，没有多少国家愿意加入排他性的联盟，尤其是排除中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，中国展现的理论、道路、制度与文化自信，宏大的“一带一路”倡议，深化南南合作的全方位布局，以及创设多边体制与提供新型国际公共财的积极作为，完全超出美国外交精英的预想，引发了愤怒、焦虑与挫折等情绪反应，压缩了理性政策讨论空间。美国外交精英还需要更多的时间与反覆尝试错误，才可能接受全球最大避险基金“桥水”的创办人达里欧（Ray Dalio）的忠告：美国不可能遏止中国这个文明古国的再次兴起，除了和平竞争、局部合作与在G20架构下谋求共治外，别无坦途。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87792ff675bd142a232ddf4d2db08abd</guid>
<title>浦东机场的疫情防控有多难做？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyaozong/2020_11_26_572639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李耀宗】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情全球大蔓延之际，虽然微信公众号“上海发布”每天都公布确诊新冠肺炎的病例数量，但由于是境外输入性病例，且都在严格的检测与隔离流程中被发现，一般市民不会接触到。因此，每天“上海发布”公布输入性病例数量时，人们在安心之余又对上海的防控有着极强的信心。然而，无本土病例在保持了大约八个月之后，于11月9日“破功”了，而病例的工作环境与行动轨迹不由让人揪心，因为是在浦东机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，上海在排查中发现的7例病例都与浦东机场货运有关联，并确定了感染的起源与原因：10月30日两名物流工作人员清洗一个自北美地区返回上海的集装箱器（该集装箱器为密闭容器，内有大量减震泡沫且环境潮湿）时，均未佩戴口罩。而最新确诊的联邦快递工作人员也是在浦东西货区工作。虽未确定该名病例的感染源头，但可以推断感染原因与此前两名病例相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚守国门的浦东机场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月初国外新冠疫情大规模爆发以来，上海浦东机场无疑承担了最为繁重的入境人员防疫工作。在3月27日民航局下达“五个一”航班限制令前，浦东机场的工作人员与防疫人员以艰苦卓绝的精神对平均每天两三万的入境人员进行新冠病毒检验与转运隔离。据笔者了解，在3月份执行“五个一”前，参与130转运的人员经常从早上九点到凌晨两点忙个不停，中间只有吃饭时间才能稍微休息下。而吃饭往往也只是在路边坐下来拿着盒饭就吃起来，甚至还有旅客目击到参与防疫的工作人员累瘫在廊桥上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/25/20201125160527981.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;277&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浦东机场工作人员累瘫在地（微博用户发布）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月27日民航局执行“五个一”国际航班限制令之后，浦东机场所承受的国际入境航班虽然大幅减少，但接纳的国际入境航班及客流量还是约占全国一半左右。以11月24日的航班为例，我在某专业民航APP上数了下浦东机场的国际及港澳台地区进港航班，总数为28个。作为对比，同为全国前三客运吞吐量的广州白云机场，当天的国际及港澳台地区进港航班仅为8个。虽然一周不同时间的国际及港澳台航班数量会因航班计划而有所起伏，但28:8这个数字还是足以显示上海浦东机场所面临的巨大国际进港客流与相应的防疫压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，与广州白云机场多为东南亚及南亚方向的国际航班不同，上海浦东机场所面对的入境航班主要为欧洲及北美地区，执飞的机型也多为波音777或者空客A350这种载客量为三四百（由于民航局要求，实际载客约二三百人）的大型客机。考虑到单机载客人数更多，浦东机场入境人流与广州白云机场之比就更大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/25/20201125160913555.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;185&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该图为浦东机场部分进港航班信息，红框为国际进港航班&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让在浦东从事防疫工作人员自豪的是，在九个月以来的入境防疫管控中，他们做到了对所有入境人员的闭环管理，没有出现一例由入境人员导致的上海本地新增确诊病例。可以说，参与对入境人员进行闭环管理的工作人员与防疫人员没有辜负上海人民的期望，他们为祖国、为上海守好了国门，也让上海人民拥有了“出去浪”的自由以及免于新冠疫情恐惧的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;百密一疏与认知过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，本次浦东机场货运工作人员感染病毒的事件让人们质疑起了浦东机场的防疫措施是否有漏洞，以及是否忽视了货运人员的安全防护。出现货运工作人员感染并确诊是铁打的事实，但我们要知道，新冠病毒从被发现至今还没满一年，人们对新冠病毒的了解也是随着研究以及各种经验教训而逐步增加的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想大家都记得，2020年1月初武汉刚刚发现“不明病毒”时，人们只知道它是一个“类似非典的冠状病毒”。1月20日钟南山院士前往武汉进行调查后才确定它具有“人传人”能力。7月，大连第二波疫情的调查证实进口的海鲜冷链食品可能会携带病毒并造成输入性感染。除了在全国范围内对国外的冷链、冷冻食品严加检测，国家也决定对从事进口冷链行业的人员加强防护进行定期检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/25/20201125162059908.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;505&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正是有着北京以及大连二次疫情带来的病毒新认知，对进口冷链食品严格检疫并发现了更多输入性病毒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a0c55ec5bc5ffc258d5dbe64ad64bf0</guid>
<title>“猴版”韦小宝火了，但金庸正在离我们而去</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2020_11_26_572638.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/ 观察者网专栏作者 新之AKIRA】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是在观网陪您聊文娱的新之。最近啊，又有一部“烂剧”因为它的“烂”而火遍全网，那就是由张一山主演韦小宝的2020新版鹿鼎记。这部剧到底烂得有多离谱，烂到豆瓣评分跌破2.5，这部剧拍得有多扯淡，吐槽这片子的视频播放量轻松破百万。我抱着学习的态度打开了这部凭借骂名在各大平台搜索量名列前茅的剧，看着张一山如同面部痉挛一般的夸张表情和突破人类常识的行为逻辑，我只有一句话：“介猴卖不？”再看下面的剧情，我的心中不断盘旋着李成儒老师的观影三连：如芒在背、如鲠在喉、如坐针毡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/25/20201125155618347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说资本生产烂片、网络吐槽烂片，观众在笑骂中图一乐呵已经形成了一个完整的产业链。但我依然觉得这部所谓的《鹿鼎记》连被吐槽的必要都没有，毕竟你无法面对一个腌菜坛子煞有介事地一条条分析它为什么不是冰箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金庸的15部武侠小说作品中哪一部成就最高历来众说纷纭。其中很多人觉得这部封笔之作《鹿鼎记》是金庸武侠世界的最高峰。当《鹿鼎记》最早开始在报纸上连载时，社会舆论普遍不太相信这是金庸本人的作品，怀疑是不是那几个叫“金庸新”“金庸名”的家伙又重出江湖了。毕竟这个叫韦小宝的小混混年纪轻轻不讲武德，专门偷袭江湖老同志，还一路坑蒙拐骗、飞黄腾达、官运亨通、妻妾成群。如果这样的人都混成了金庸男主，那让张教主、郭巨侠、乔帮主、令狐少侠们情何以堪呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而随着这个处处带有讽刺和黑色幽默的故事逐渐展开，我们发现了金庸宇宙武力坍缩的末端，江湖的尽头一个真实的世界。通过韦小宝这个喜剧式人物的穿针引线，金庸亲手解构了自己创造的武侠世界和侠义精神，从《书剑恩仇录》到《鹿鼎记》，从的传承模仿到的批判解构，金庸先生完美地完成了自己“飞雪连天射白鹿 笑书神侠倚碧鸳”的武侠创作旅程，《鹿鼎记》也是他留给后人和整个武侠创作门类的宝贵财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再回到今天这部所谓的《鹿鼎记》，我们看到了什么呢？首先，这部剧只能称为搞笑喜剧而不能说是武侠剧，这里面是根本没有江湖的，里面所有的江湖人物都毫无江湖气息，剧情中不仅全部删去了贯穿原著始终的明史案，连“反清复明”都仿佛过家家一样被完全透明化，其次，是全体被无情地降智商，原著中八面玲珑的韦小宝、少年老成的康熙、儒雅正气的陈近南、阳奉阴违的多隆、心机深沉的海大富以及后期出现的吴三桂等人，哪个不是万里挑一的人精，到了这一版变成了开局一个朝廷通缉犯在妓院里大摇大摆说自己是通缉犯，然后别人来抓你你吓得赶紧问后门在哪里，两个渣渣大摇大摆在对方的地盘大声嘲讽武侠世界里武力值最高的群体，太监，天地会的人在大街上喊我们是天地会的快开门啊，老谋深算的高手一定要先告诉对方我的弱点在哪里再开打，要干倒鳌拜的康熙先干为敬把送给鳌拜的蒙汗药自己一口闷了……如果要用一句话来总结这版《鹿鼎记》的剧情，我想就是，一个大傻子在扬州遇见一小傻子，俩傻子一起去北京，被一个老傻子弄进了皇宫，小傻子遇见了一个穿黄色保暖内衣的二傻子和他的妹妹女傻子，抓了一个胖傻子之后然后又阴差阳错成为了一群傻子领导的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当张一山出来反省自己的演技为差评背锅的时候我觉得真的是大可不必，因为看到这里大家心里应该也很清楚了，不是任何人水平的问题，而是拿着金庸的原著，从头到尾这部剧就没打算好好拍。不客气的说这部电视剧从目前看来，与其说是一部电视剧，不如说是一个超长的喜剧小品，而且演出的平台还不是正规晚会，而是某公司年会或者二流搞笑综艺。可以说这部剧在制作时的定位就是一部低成本无脑闹剧，而非什么大制作再现经典。不信你就看看全剧为了省下配音费用渣到随时可以听见现场回声的收音，为了省下群演费用永远人烟稀少、人迹罕至的大街和皇宫，为了省下服装预算女性角色人均50元的服装成本，穷到皇宫全体工作人员日常披麻戴孝，连染印花布料都穿不起，说真的，导演您要真的高抬贵手把演职员表里被列为第一女主的建宁公主的服装预算从50元上升到几十年后在雍正朝里做祺贵人时的500块，这剧都不至于这么难看。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>