<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01ebb845e51bbbdc9e315842823fd079</guid>
<title>“加拿大梦游般地陷入与中国的贸易战，这本没有必要”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunBo/2025_03_16_768614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，加拿大被特朗普“朝令夕改”的关税威胁搞得晕头转向，真可谓“一天一个样，一周都变样”，全加朝野上下忧心忡忡。与此同时，中国宣布对加拿大部分农产品、水产品加征100%和25%的关税。一夜之间，加拿大就像夹在中美两头大象中间，陷入“双重贸易战”的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总值超过26亿美元的新关税，一定会重创加拿大的生产商，也让各级政府慌了手脚。国贸部长、农业部长和渔业部长连夜发出联合声明；多位省长大声疾呼渥太华必须放弃对华贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这关键时刻，笔者和几位熟悉中加贸易的的专业人士聊了聊，他们认为加中双方应该放下成见，进行富有建设性的对话，尽快恢复正常贸易往来，达到互利共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、加拿大油菜籽行业面临挑战，豌豆出口受阻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府自2025年3月20日起，将对原产于加拿大的菜籽油、油渣饼和豌豆加征100%关税，价值超过10亿美元，势必使本已承压的加拿大油菜籽行业面临更大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大绿地农业公司（Greenfields Agriculture Corporation）总经理、加中农业促进会副会长苏东亮告诉笔者，近年加拿大油菜籽产业快速发展，吸引了众多投资者，主要粮食企业──Richardson、Viterra、Cargill、Louis Dreyfus和Federated Co-op，纷纷宣布兴建新的榨油厂，每个项目投资高达数亿加币，年榨油量达一两百万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/14/20250314164520822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月5日，苏东亮出席第七届进博会加拿大代表团招待酒会。&lt;span&gt;作者本人提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“其背后的商业逻辑在于菜籽油可进一步加工成生物柴油，带来可观利润。然而，美国对加拿大油菜籽产品加征25%关税，加之特朗普政府在环保政策上的逆转，使得这些项目的盈利前景充满不确定性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏东亮指出，尽管近年来中国进口加拿大菜籽油的数量已大幅下降，但加拿大的油渣饼长期依赖中美两大市场。作为高性价比的饲料产品，油渣饼在全球范围内需求旺盛。中国市场的缺失将迫使加拿大供应商寻求替代市场，如印度尼西亚和越南。然而，这些市场规模有限，且加拿大供应链长期依赖大船散货运输，向集装箱运输的转变可能增加成本和复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影响较大的还包括榨油厂建设和运营。“Federated Co-op已宣布搁置榨油厂项目，而现有及即将建成的榨油厂如何解决油渣饼的销售问题，成为短期内的重大挑战。大型粮商资金实力雄厚，市场网络广泛，能够更灵活调整，但对榨油厂所在社区的经济影响可能更为显着。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
豌豆是加拿大输往中国的重要农产品，过去每年出口量高达200万吨。苏东亮表示，近年加拿大豌豆在中国市场面临来自俄罗斯和其他国家的竞争，比如中国近期开放乌克兰豌豆进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说道：“豌豆除了用于淀粉提取、饲料和食品加工外，近年来也被广泛用于植物蛋白提取。如果失去中国市场后，加拿大豌豆短期内难以找到足够的替代市场，可能不得不通过降低产量来应对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、加拿大的农场主遭殃，萨斯喀彻温省首当其冲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次关税调整将对加拿大农场主造成一定冲击，主要表现为短期利润率下降、种植结构调整。但苏东亮认为，大规模破产的可能性较小，因为过去十年，加拿大草原三省（阿尔伯塔省、萨斯喀彻温省、曼尼托巴省）的农场主财务状况普遍改善，相当一部分农场主已经积累了较强的抗风险能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地区影响上，加拿大中部的萨斯喀彻温省（Saskatchewan）受冲击最大，苏东亮自己的公司“绿地农业”总部就在该省，对那里比较熟悉。萨省东西分别与曼尼托巴省、阿尔伯塔省为邻，南部与美国的蒙太拿州、北达科他州接壤。萨省被誉为“天空之城”，以牧场、麦田、湖泊而闻名，面积比黑龙江省加上吉林省还大，但人口只有113万，并且拥有加拿大43%的可耕种土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314164942432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
萨斯喀彻温省在加拿大的位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨省是加拿大的农业大省，也是最大的油菜籽和豌豆产区。省长斯科特·莫伊（Scott Moe）得知中国将加征100%的关税后，急得像热锅上的蚂蚁，在社交平台X上呼吁联邦政府应尽快解决与中国的贸易争端，并批评当初对中国电动车加征关税的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫伊在声明中表示，该省的油菜籽产业“因对中国电动汽车征收关税而陷入危险，因为没人愿意看到中国电动汽车被征收关税，而为了保护很少有人买得起的北美电动汽车，该省的油菜籽产业却陷入危险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大油菜籽理事会（CCC）会长克里斯·戴维森（Chris Davison）也对外表示，中国的关税过高，其影响将波及整个行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是加拿大油菜籽的最大市场，出口额接近50亿加元，戴维森说：“影响将是广泛的，整个行业都会感受到，首先是每年种植作物的农民，然后是向他们提供种子和投入品的公司……再到谷物公司和加工商，最终是出口商。”他希望尽快与加拿大政府合作，解决我们面临的形势，并尽快找到解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、加拿大肉类出口商将面临长期的市场流失，中国有充足的多元进口渠道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为肉类行业人士，加中肉类委员会（Canada China Meat Council）执行会长、生辉国际（加拿大）有限公司董事总经理林皓着重关注的是中国对加拿大猪肉类产品的海关增税，因为目前加拿大牛肉仍然尚未获准恢复输华，家禽与羊产品更不在准入范围与话题之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/14/20250314164545454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月26日，在多伦多泛太平洋酒店举行的庆祝中国成立75周年的招待会上，林皓（右）与大山喜相逢。&lt;span&gt;作者本人提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，加中贸易摩擦与争端从短期来看，加税有可能导致加拿大猪肉类产品在中国市场的价格上涨，竞争力下降，进而影响其出口量，同时也使得加拿大牛肉恢复输华的努力与可能变得长路漫漫，遥不可及，真可谓“雪上加霜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长期来看，如果贸易摩擦与争端持续，中国可能会进一步转向其他肉类产品供应国（如巴西与欧盟各国），加拿大肉类出口商可能会面临长期的市场流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林皓从中国维度分析指出：“中国是全球最大的肉类消费国之一，短期内，加税可能影响市场供应的稳定性并导致短期内肉类供应紧张；但长期来看，中国已实施并建立了多元化进口来源，整体影响可控。如果拿价格来衡量，短期的价格波动是难免的，加税可能推高部分肉类产品的价格，但对整体市场价格的影响有限，因为中国有充足的国内生产和多元进口渠道。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他认为中国对加拿大猪肉的增税对加拿大的农业也会造成影响。加拿大农业依赖出口，尤其是对中国市场的依赖较大，中国加税后可能对加拿大农业经济造成冲击，让加拿大的农业出口压力剧增，尤其是对中国市场依赖较大的肉类产业，逼迫加拿大在产业方面做出调整，为此加拿大可能需要寻找替代市场或调整生产结构以应对中国的加税政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9304b158295de11fbbc787c56eafd831</guid>
<title>一周军评：对乌克兰来说库尔斯克必须打，但也必然输</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_03_16_768603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，库尔斯克接触线战况发生重大变动。俄军在一场为期7天的进攻中前进了300平方公里，夺回了乌军唯一控制的俄领土县城——小城苏贾。乌克兰方面的撤退成了溃退，士兵们抛弃重武器，徒步躲避着俄军火力的追杀。而俄军的大踏步前进也收获颇丰：自2022年2月28日以来，笔者从未见到俄军缴获如此多乌军的火炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005038410.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005037274.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
炮兵阵地上散落的炮弹，说明了乌军溃退时的慌张&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月10日，俄空降军第11空降旅的士兵们在苏贾西侧的苏维埃广场上举起了帝俄旗、瓦格纳旗、VDV旗和俄联邦国旗，宣告自己的胜利，也隐喻了这场残酷战争爆发的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，库尔斯克战役在双方均损失惨重以后，以乌军的战役失败而告终。截至3月14日本文撰写时，乌军已丢失库尔斯克地区主要据点，残部正组织向苏梅方向撤退。现在他们要反过来，应对俄军对苏梅州的进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005121671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄方则高调宣传了这场胜利。3月12日， 心情很好的普京以一身戎装的形象出现在公众面前，接待他的是小心谨慎的“笑帅”格拉西莫夫。相比去年8月库尔斯克战役爆发后，被一脸愤怒的普京质问时的唯唯诺诺，格拉西莫夫这次轻松不少——这位总参谋长在这场战争中已犯下太多错误，并不是所有错误都有机会像库尔斯克战役一样可以用胜利去弥补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总的来说库尔斯克战役依然是一场胜利，根据俄方的通报，已解放被乌武装部队占领的库尔斯克地区86%的领土。乌军损失超过68000人和7000件装备。俄方部队已解放超过1100平方公里的领土。其中，乌军的人力损失占据所有方向上的20%，但装备损失达到全接触线的40%。在库尔斯克地区，超过400名乌克兰武装部队士兵被俘。北方集群正在向乌克兰境内挺进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这一数字有水分，但不争的事实是在长达8个月的作战中，俄军公布的攻击视频已超过2000部，乌军损失的兵器数量和密度甚至大于扎波罗热大反攻时期。随着俄军欢呼雀跃地展示包括大量火炮和艾布拉姆斯坦克在内的缴获兵器，乌克兰的军事失败已经是一个不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005146262.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005146316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄军猎户座无人机用FAB50炸弹，一次性摧毁28名乌军士兵&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场攻势再次缔造了传奇。逾600名勇敢的俄军士兵参与了苏贾方向的地道渗透行动，其中瓦格纳成员组成的“退伍军人”旅、车臣共和国“阿赫马特”特种部队、近卫空降第 11 旅和44集团军72摩步师第30摩步团的军人们成了俄罗斯的英雄——他们在一场足以让后世津津乐道的特种奇袭中震撼了整个乌军，成了压倒乌军士气的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005237273.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁格勒军区第44集团军第72摩步师第30和第1472摩步团，22摩步团、第106空降师、第76空降师、车臣特种部队“阿赫马特”、第11军第18摩步师第9摩步团、第49军第34独立摩步旅、第11空中突击旅和里海舰队第177独立海军步兵团、太平洋舰队第155独立海军步兵旅、黑海舰队第810独立海军步兵旅以及来自国际主义友人的“国际旅”，涅夫斯基旅参加了库尔斯克战役。除此以外，还有至少两个营级编队的朝鲜人参与到库尔斯克的攻势中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些俄军在长达7个半月里击败了由乌军第1坦克旅、第17重型机械旅（原王牌17坦）、第21机械旅、第22机械旅、第41机械旅、第47机械旅、第61机械旅、第36陆战旅、第80空突旅、第82空突旅、第95空突旅、第92突击旅、第101防卫旅、第103防卫旅、第116防卫旅、第117防卫旅、第129领土防御旅、第4游骑兵团、第6游骑兵团、第8特种团（西部特种作战中心）、第73海军特种团（海军特种作战中心）、第140特种团（北方特种作战中心）、第210特种团、第78空突团、第36步兵营、第253突击营、第156防卫营谢赫曼苏尔营等部队组成的库尔斯克集群，在一场长达8个月的消耗战中最终获得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005250508.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌军的撤退，乌克兰统帅部和2022年10月哈尔科夫战役以后的格拉西莫夫一样尴尬。但同为斯拉夫兄弟，这俩统帅部在军事失败以后的话术也差不多：西尔斯基表示为了“珍惜士兵的生命”，库尔斯克集群“为了和平谈判为目的”而“转移到更有利的战术位置”，撤回苏梅境内，“完成了任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西尔斯基有一点倒是没说错，库尔斯克战役的结果确实影响了谈判。战争是政治的延续，而战争的结果又反过来影响着政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当卢比孔河的无人机部队追杀乌军溃兵的时候，3月14日，载有美国总统特朗普中东问题特使史蒂夫·威特科夫的湾流G650ER飞机已离开莫斯科伏努科沃机场，带回了普京提出的停火条件。普京表示：鉴于俄军全线推进的结果，俄方相信，30天停火只是为了让乌军舔舐伤口，恢复实力。俄方不同意30天的短暂停火，只同意就永久停火进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西尔斯基必须打，西尔斯基必然输&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这场战役在地理意义上还没有真正结束，但随着乌军控制区缩小到原来的3%，我们已经到了可以客观评价这场足以被载入史册的战役的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克战场的参战双方如同80年前的巴拉顿湖战役中的苏德两军一样，将各种战时拼凑出来的新质战斗力调往前线，妄图利用对方意想不到的技术突袭来更高效屠杀对方。在这片俄罗斯土地上的方面军级别厮杀震撼了全球的军事观察员们，但这种高科技环境下的残酷不能掩盖人们对于这场战役决策本身的疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克不是俄乌战争的第一场政治仗，但确实是很能反映这场战争本质的一场战役。也因此，客观评价库尔斯克攻势有助于我们更好地推断这场漫长战争的未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如笔者在标题中写到的那样，库尔斯克是一场乌克兰人必然要发动的战役。和乌克兰人类似的历史行为是，1944年8月，德军已无法忍受在法国持续消耗战带来的必然失败趋势。当时的德军经历过埃普索姆行动、古德伍德行动，在南法消耗战中耗尽9个装甲师的家当，但英美军在装甲部队番号并不明显多于德军的情况下，靠着红球行动带来了无穷无尽的谢尔曼耗光了帝国最后一点家当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，德军想要“胜利”，莫德尔必然要选择利用一场夸张的突袭，占领安特卫普，包围并消灭盟军的四个军，以实现对盟军的力量再平衡。虽然这是一次大胆的军事冒险，但也是德军打赢战争的唯一机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316005340355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;    
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德军的番号和英军相仿，但英国人和美国人的坦克无穷无尽&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到去年8月，西尔斯基面临的困境和硫黄岛战役中的牛岛满，阿登反击战中的莫德尔是一样的：追求战争胜利必然要走上军事冒险的道路。在阿夫迪夫卡战役结束以后，乌克兰人发现他们和1944年德军面临着同样的消耗战困境：欧美经济停滞，民众疲惫不堪，而美国政府将因为年底重要的大选而失能，欧盟已尽显疲态，不可能独立支撑战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯人在不知疲倦地进攻，而俄军的损失在减少，人力和火力反而在增加。胜利的天秤向着俄罗斯人方向倾斜，而北约的滚滚诸公们每天都在复读没有营养的宣传口号，并不打算改变这种趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a92995fcd85d499f69b0eec8acb16f3</guid>
<title>中俄曾在纸币实验中走在世界前列，如今两国还能否再有壮举？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2025_03_16_768600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文是冯绍雷教授为《卢布：一部政治史（1769—1924）》一书所作的序言。该书通过货币的视角重新书写俄罗斯历史，不仅揭示了卢布在帝国扩张与衰落中起到的作用，还有助于理解货币在塑造社会与政治关系中扮演的关键性角色。同时，也为我们思考当下的全球货币与权力关系提供了有力的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看人类历史上每一个具有全球意义的转型时代，大国货币与相互间货币关系，以及由此而衍生、也受之影响的种种政治、经济、社会与文化变迁，始终是一个令人十分关注，但也还是刚刚开始被系统地加以研究的重要话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在我面前的这本由叶卡德琳娜.普拉维洛娃最新所著，万青松、张红、孙超等同事们翻译的《卢布：一部政治史》，代表着对该领域复杂现象展开多视野、跨学科研究的最新努力尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此书令笔者感兴趣的视角之一，乃是把货币沿革进程与政治文化、政治历史相互交织起来加以观察和分析。这样就提供了一个全息透视式的图景，使我们不仅对俄罗斯货币发展演进的渊源，乃至于货币现象本身的实质，有了更深入的理解；而且，也使我们对俄罗斯的千年兴衰起落是如何与货币有着千丝万缕的关联，有了更为具体切实的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310151647281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：俄罗斯央行&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书作者是通过几条线索将数百年来俄国货币沿革进程与内外政治变迁串联起来的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是将近三四百年来俄国在不同国际环境下，或是趋于开放改革，或是趋于保守自主的国内政治制度变化与卢布命运勾连起来加以叙述；第二，不断交替变化如何影响货币制度的漫长过程；第三，伴随着俄罗斯帝国疆域空间的伸展与收缩，描述了卢布作为价值符号，也作为国家威望与影响力的不同际遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掩卷沉思，笔者不由回想起上世纪80年代中期在前苏联学习的年代，与货币现象有关的若干片段。当时的苏联，虽然还是在高度集权的意识形态管理之下，但已经在文化历史等领域出现了对于民族特征与民族个性问题的大量研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经搜集了不少16、17世纪以后俄国人与西欧人互相认知的历史记载，在当时西欧人眼中，看不惯的是俄罗斯大而化之、粗枝大叶的生活作风。而在俄罗斯人眼中，最讨厌的是日耳曼人的锱铢必较、斤斤计较的交往习惯。从文化习俗角度，也许也可以为本书提供一个小小的补充，不光是政治文化，而且，千百年积淀之下的文化心理基因会无处不在地影响价值评判与交往行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，事情的另一面，本书所特别强调的出自于意识形态与价值观念而对于货币制度的影响，依然是十分直接而巨大的。在笔者的记忆中，上世纪80年代中期，当时苏联卢布与美元的官方比价是1:2.5，也即，尽管苏联经济已经显示出落后于欧美，卢布官方定价的币值还是要比美元高出很多。道理很简单，苏联式社会主义肯定要优于美国式的资本主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，据我在当地的观察，实际上在黑市上人们交换的比价是相反的。开始时，还是一美元相当于三或四个卢布，但越到苏联晚期，卢布兑美元的比价直线下跌。从80年代中期一美元兑换五个、八个卢布，到80年代与90年代之交，已迅速下跌到一美元兑换一千以上、甚至两千卢布的水平。紧接着，那就是1991年整个前苏联体制的雪崩式瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个在本书中有所涉及，但还有待展开深入研究的问题，乃是在国际格局重大变动时期的大国货币间的相互关系问题。按照国际政治经济学家苏珊·斯特兰奇的说法：国际体系的稳定有赖于国际金融体系的稳定，而国际金融体系的稳定则有赖于主导性大国的货币体系的稳定。但是，若按照世界体系演进研究者们的论断，从中世纪晚期意大利城邦国家体系的出现，三十年战争后1648年威斯特伐利亚条约的签订，拿破仑战争后1814年维也纳体系的确立，乃至于第二次世界大战后雅尔塔秩序的构建，这每一次国际秩序的重大变更，都伴随着主导性大国相互间金融——货币关系的巨大而深刻的变更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今时代，人们似乎又一次目睹着国际金融——货币关系发生了若干次海啸式震荡之后，国际秩序重新又面临着变革的前景。俄罗斯并不是主导性的金融强国，但是，俄罗斯在大宗商品交换体系中所占据的独特地位使得卢布具有特殊的影响力。在多年西方严苛的经济制裁之下依然存活甚至经济有所起色，尤其是当俄罗斯在国际政治与安全领域独树一帜、大刀阔斧地旨在推进世界秩序变革的同时，似还依然尽一切努力旨在保持卢布的国际开放地位，这一令人眼花缭乱的崭新现象，不得不要求人们重新回到对于作为大国货币之一的卢布现象的全面研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是当金砖国家货币合作加紧提上日程，俄罗斯作为2024年金砖峰会的东道国已经对此问题展开了系统研究，提出了一系列令人关注的议题之际，卢布与国内国际政治的相关性问题，卢布的自主地位与民族特性问题，卢布在国际货币变局中的地位与作用问题，不可避免地成为人们关注，尤其是专家们需要深入探讨的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个并非来自金融专业，但愿意更多学习国际的、国别的金融——货币知识的学者，我觉得，本书又提出了若干明显超出仅限于某个单一专业领域的问题。比如，本书记载：1769年叶卡德琳娜时期的沙皇政府发行了第一张纸币。而在18世纪60年代，纸币本身在欧洲还是新鲜事。因为纸币发行不仅有金融风险，而且有更大的政治风险。那么，何以当时俄国比其他西欧国家甘愿承受此风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而值得注意的是，世界货币历史上，中国乃是更早发行纸币的文明古国。元初，马可波罗从当时货币经济十分发达的欧洲来到中国。但当他看到中国的纸币时，大为惊叹，可见中国独树一帜的货币体系在当时世界所居地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提出的问题是，为什么恰恰是作为非典型西方文明体系内的、市场经济未必如西方那样开展的中、俄两国在发行纸币的实验中走到了世界的前面？如果说，当年曾有这样的先例，那么，当今信息社会与数字经济条件之下，是否这两个大国能再有壮举呢？这是一个有待回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/10/20250310145006457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
[俄]叶卡捷琳娜·普拉维洛娃 著：《卢布：一部政治史（1769-1924）》，万青松、张红、孙超 译，中国科学技术出版社2025年版。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcbbf5b32410c6ed0d460ef8eda6b48d</guid>
<title>看到乌克兰的下场，韩国开始坐不住了</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_03_16_768590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“想想看，韩国的平均关税是我们的四倍！而我们却在军事和其他方面向韩国提供了如此多的帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在其第二任期的首次国会联席会议演讲中，再次向韩国发难。其实早在泽连斯基和特朗普谈崩之后，韩国就赶忙送上投名状，表示将优先考虑为美国生产军舰、油轮和破冰船，只希望别加关税。显然特朗普对此并不满意，还要对韩国施展“交易的艺术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来奇怪，受乌克兰影响最大的亚洲国家，可能是遥远的、与乌克兰联系原本非常薄弱的朝鲜和韩国。朝鲜对俄罗斯的重注加码收到了巨大的成功，即将兑现最大一笔回报。韩国由于国内政治大戏到了最后一幕的前夜，外界的注意力似乎都集中在韩国的政治议程上，忽略了其他方面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国军工企业机会来了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在这期间，韩国政府的“自动驾驶”状态逐渐走上轨道，此前韩国在乌克兰事态上，紧密追随美国，扩大军火出口的效果进一步显现。2月19日，韩国政府通过高级外交官吹风，半正式地回应了乌军捕获的朝鲜战俘的投诚意愿。韩国官员称朝军在宪法上属于韩国公民，接纳战俘符合国际法上有关送还战俘时尊重其个人意愿的规定和惯例，且将战俘送至有违其意愿并可能遭遇迫害之处是不当之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日，韩国政府在“探测气球”收到的外界反应可以接受的情况下，正式进行了官方表态：韩国外交部长官赵兑烈就被乌军俘获的2名朝鲜士兵表示，两名战俘尚未明确投韩意愿，若他们明确表示愿意投韩，政府理应根据《宪法》有关规定予以接纳，并采取必要措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两名朝鲜士兵在俄罗斯西部的库尔斯克地区被乌军俘获，其中一名士兵李某在韩国《朝鲜日报》19日刊载的专访中表示，“我八成是下定决心投韩了，我愿先申请难民资格前往大韩民国。”目前两人正接受乌克兰国防部情报总局的审讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在朝鲜“敌国论”成熟，朝鲜国内政治议程临近，金正恩公开表示将2025年作为朝鲜军队“训练之年”的情况下，韩国的这一行动，做法谨慎，态度大胆，估计背后已经与各个相关方做了相当的工作。而且遣返战俘一般是停战后才会处理的问题，而且韩国的先知先觉，可能也是美国授意下，对各方反应的试探。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306160456166.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩联社转载的当地时间1月11日，乌克兰总统弗拉基米尔·泽连斯基在社交网站X（原推特）个人账号上传的朝军俘虏照片。&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;泽连斯基X账号截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于韩国来说，美俄在无法吃掉对方的情况下，合谋瓜分乌克兰，短期内是一件好事。根据韩国《朝鲜日报》等媒体的测算，得益于俄乌冲突，2024年韩国武器出口额应超过200亿美元，有望跃居全球第四。2022年只有4个国家进口韩国武器，2023年迅速上升至12个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且根据瑞典斯德哥尔摩国际和平研究所（SIPRI）去年年底的统计报告，韩国2024年有四家军工企业销售额跻身全球百强，总销售额增幅排名全球第二，分别是韩华集团、韩国航空宇宙产业公司（KAI）、LIG NEX1、现代罗特姆，四家企业销售额共计110亿美元，同比增加39%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，韩国显然想让自己“民主军火库”带来的“大国威望”更上一层楼。韩国防卫事业厅2月24日发布新闻，称厅长昔锺健于2月17日至21日访问阿联酋和埃及，推销韩产武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306160619990.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
昔锺健（左）拜会穆罕默德·本·穆巴拉克·本·法迪勒·阿勒马兹鲁伊（右）&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;韩国防卫事业厅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俄乌停战可能会使军火需求出现下降，但韩国武器的品牌效应已经形成，而且掏空家底的欧洲各国也必须尽快“补货”，加上韩国目前并没有急迫的军事行动压力，2025年韩国军火出口很可能再创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且韩俄关系本来不错，韩国的流行文化、廉价汽车、轻工业制品、留学服务一直在俄罗斯和中亚各国有相当的市场。这也导致虽然韩国是乌克兰的“间接盟友”，但俄罗斯一直没有与韩国翻脸。直到今天俄罗斯外交官员都不断向韩国强调，“朝俄条约和朝鲜的派兵不会恶化韩国的安全”。他们还发出信号称，“尽管韩国间接向乌克兰支援了50万发炮弹，但由于没有直接提供杀伤性武器，俄韩关系仍可维持”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，一旦俄乌正式停战，俄罗斯对解除制裁、恢复经济的需求将更为迫切，地位较为中性，原本因从属于美国阵营而被迫撤出俄罗斯的韩国企业将再次成为“香饽饽”。例如韩国现代圣彼得堡工厂建成时，普京曾亲自揭幕。撤出时，也有“两年内可回购”附加条件。这“一文一武”两个要素，是韩国提升国际话语权的重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于韩国的“新大国”地位含金量几何，有一个重要的观察节点。5月9日是俄罗斯反法西斯胜利纪念日，莫斯科将举行大规模的阅兵活动。上个月普京与特朗普通话时也向其发出了访问莫斯科的邀请。特别是克里姆林宫方面暗示，特朗普的访问日程可能与5月9日胜利日阅兵式相吻合。特朗普与普京通话后，在社交媒体“Truth Social”上发文强调，“我们回顾了我们国家的伟大历史，以及我们(美国和俄罗斯)在二战中成功并肩作战的事实”。特朗普这一少见的暧昧表态，可能是交易正在进行的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，俄罗斯已宣布朝鲜军队将参加此次阅兵式，也已向朝鲜国务委员长金正恩发出了访问莫斯科的邀请。5月9日，作为同为反法西斯战争战胜国的韩国，到底是否参与、以什么形式参与，将是其在“后俄乌战争”时代新世界秩序中，地位和话语权的第一次展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧洲地大物博、历史悠久的强国，乌克兰仅仅几年之内就从“民主的前线”变成了“低垂的果实”，第一时间被美俄瓜分，其命运还是应该会让韩国的有识之士有所警醒。毕竟如果看军事冲突的潜在压力，韩国的处境要比乌克兰危险的多，而如果再考虑到韩国的资源和价值，“匹夫无罪，怀璧其罪”更不是危言耸听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事方面，在尹锡悦上台后，恢复、新办多项联合军演，韩军进行了多项扩军，演习中美国为主导的同盟体系更加深入，例如海上军演中，将美韩指挥官安排在同一艘舰艇上，协同指挥参演部队。拜登政府还在韩国部署大量战略资产，三十几年没有光临过朝鲜半岛的美军核潜艇几次在釜山港浮上水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰局势变化，背后是特朗普政府的“特氏孤立主义”和美国共和民主两党政治斗争的共同作用，也是美国靠武装侵略维持国家机器运转和通胀转移的机制颓势渐显之后，必然的战略性收缩。尹锡悦停职后，为了保证韩国不出现新的安全危机，韩军和驻韩美军都进行了包括演习、视察非军事区等在内的多轮宣示，相关各方也都比较克制。但此前积累的武装冲突压力如同压实的弹簧，仍然需要合理释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306160723652.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国联合参谋本部（联参）议长金明秀（右三）与驻韩美军司令部司令（兼任韩美联军司令和联合国军司令）泽维尔·布伦森（左四）一道访问板门店共同警备区（JSA）&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;韩国联合参谋本部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>