<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2eaac750057f4505921750672359f4c</guid>
<title>1027行动至今，缅甸局势究竟如何？该怎么看待这轮内战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuQingXiang/2024_08_23_745782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亨凯（伍庆祥）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中方反对缅甸生乱生战，反对域外势力干涉缅内政，反对任何企图离间中缅关系、抹黑污蔑中国的言行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月14日，中国外交部部长王毅访问缅甸，在与缅甸领导人敏昂莱会见时做了如上表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在缅甸官方媒体报道中，这句话却只剩下了中方反对民族地方武装组织对城市民房的破坏性攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/21/20240821175204182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月14日，缅甸领导人敏昂莱在内比都会见中共中央政治局委员、外交部长王毅。&lt;span&gt;中国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情还要从不久前的8月5日说起，彼时果敢同盟军宣布对缅军东北军区司令部腊戌市实现全面占领。这既是缅甸建国76年以来，缅军所遭遇的最大军事挫败，也是缅甸民族地方武装组织获得的最大军事成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月27日，果敢同盟军与德昂民族解放军、若开军成立的“三兄弟联盟”向缅军发起代号“1027飓风行动”的攻势，在2个多月后攻下了老街分区指挥部，成功“收复”果敢地区。今年1月13日，缅方与“三兄弟联盟”在中方的斡旋之下，于云南昆明签署了“海埂停火协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6个月后，“三兄弟联盟”中的德昂民族解放军于6月25日向位于腊戌东北军区司令部与曼德勒中部军区司令部之间的瑙秋、胶脉等市发起攻击。6月29日晚，腊戌东北军区向步步逼近的果敢同盟军发射数枚炮弹。至7月3日，腊戌东北军区与果敢同盟军为首的联盟军正式重启战火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北军区于1972年成立，由于曾成功击溃当时的缅共军并压制住缅北众多民地武组织的辉煌战绩，而被誉为军中的“红太阳”。当众多学者专家都认为果敢同盟军无法攻克实力强大的东北军区时，东北军区却在重启战火的一个月后迎来了“日落”时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821180120336.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
果敢同盟军攻占腊戌&lt;span&gt;外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战火改变腊戌华人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊戌是缅甸掸邦北部的重要城市。在缅甸当代统治系统中，掸邦作为缅甸面积最大的省邦，被划分为掸北、掸东和掸南；腊戌既是掸北首府，也是东北军区司令部的所在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊戌地处滇缅公路的起点，是连接中国云南与缅甸曼德勒的交通枢纽。由于地理和历史原因，腊戌长久以来就有大量华侨华人在此定居。根据2020年的人口普查，腊戌人口约60万人，而华侨华人约占30%至60%。腊戌是个多元民族聚居地，除了华侨华人，还有掸族、缅族、克钦族、南亚裔等主要民族生活其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地处战略要道，腊戌对战争并不陌生，历史上缅共和许多民地武都在腊戌周边与缅军发生过战事。腊戌和战争总是很接近，但又总是幸运地处于战争外缘，直到今天才首次成为战争中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸自1948年独立后不久，国内就爆发了民族内战，出现了诸多民地武与政府抗争至今。70多年来，虽然部分民地武曾在特定民族地区对缅军造成了巨大的安全威胁，但缅军始终保持着军事上的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月1日，缅军接管国家政权后，引发全国抗议，和平的抗议行动后来转变为武装抗争。许多反军方人士成立了人民保卫军，人民保卫军与民地武结合后，将缅甸内战带入了截然不同的阶段。战争不只是局限在少数民族生活的山区和边境地区，而是向内地蔓延开来。在被称为“1027飓风行动”第二波的“腊戌之战”，对腊戌华人的政治观和战争观产生了巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者曾断言，战争是政治的延续。但一名腊戌华人表示，“这次战争才让我明白，政治和战争是完全不一样的。政治是我们喜不喜欢的问题，而战争是我们能不能活下来的问题。政治可能会影响我们的生活，但战争会影响我们的生命。”这名华人，是自大勐宜地区迁移至腊戌生活的人，而大勐宜地区已经在1027飓风行动第一波中被三兄弟联盟所占领。而现在的他，已迁至缅甸中部的曼德勒市生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华侨华人与果敢人虽然在民族文化上同宗同源，但在缅甸有着不同的政治地位。1897年2月4日，中英在北京签署《续议缅甸条约付款》，将原属清朝的果敢割让给了当时殖民缅甸的宗主国英国。1962年，中缅签署边界条约，承认果敢归属缅甸。于是，生活在果敢地区的果敢人被缅甸官方认定为135个原住民之一。而生活在果敢之外的华侨华人则被认为是外来移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/21/20240821182021511.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
缅甸身份证有多种，持有粉色身份证才算是“真正的缅甸公民”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据缅甸1982年出台的《公民法》，缅甸公民被分为三等，所有原住民都是天然的一等公民，而被视为外来移民的华侨华人和南亚裔人则在族群层面上只能获得二等或三等公民身份。但讽刺的是，在现实层面，根据缅甸人口普查显示，果敢地区仅有11%的人拥有一等公民身份证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活在腊戌的广大华侨华人和果敢人并不了解上述复杂的公民身份及其背后的制度性歧视，而是都把自己视作“汉人”不分彼此。然而这次战争也改变了这一境况。当果敢同盟军以“反对大缅族主义”为由将战火引自腊戌后，受到战火影响的腊戌华人对“大缅族主义”也进行了反思。有人在网上表示，缅甸并没有果敢所说的“大缅族主义”，原因在于“我们比‘老缅’过得好”。虽然这种推论并不合理，但忠实地反映了这次战争使腊戌华人对果敢人和缅族人的看法有所改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“让”还是“不让”，这是一个问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当7月3日，枪炮声在腊戌市外响起时，是否抛家舍业、逃离腊戌，成为广大腊戌人面临的一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腊戌华人对”逃难“一词采取了避讳的态度，而是使用了“让”这一隐晦而不失尊严的词汇。一些年轻朋友们会互相鼓励“还是让一下吧”。实际上，战争发动的次日——7月4日，已经出现大量车队逃离腊戌的现象了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当许多人最终决定“要让一下”的时候，发现自己又面临着另一个问题：家里老人不愿“让”。许多老人无法舍弃一辈子的辛苦积累，并且抱着侥幸心理，不愿离开。于是，对众多年轻人来说，也造成了两难的道德困境：是要将老人留在危险之地，自己带着孩子离开，还是全家都陪着老人继续留在这危险之地？许多家庭的亲子关系甚至为争论“让”与“不让”而产生了裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦决定“让”出腊戌时，首先需要选择目的地。位于缅甸中部的曼德勒是缅甸第二大城市，有中部军区驻守，经济发达，是首选之地。其次，是位于掸南的东枝，东枝同时还是掸邦首府，周边没有战事。再来就是当阳镇，位于腊戌周边，也是华人和果敢人的聚居地，优势是地理位置极其接近且可能有亲朋好友可以投靠，劣势是与战争也只是一线之隔。但不论选择哪个方向，都要先踏上同一条线路，从腊戌西南口出城，抵达南兰村后各奔东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/21/20240821183352705.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在腊戌的出城通道上，大量汽车排队等待。&lt;span&gt;缅甸金凤凰报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选好地点后，交通工具将是第二个需要面对的问题。家里拥有汽车的可以自驾，而对于没有汽车的家庭，就必须面对已升至天价的车费。原本从腊戌至曼德勒或东枝的车费仅仅为缅币3万块左右（按实时汇率，约合66元人民币），而现在已飙升至60万缅币（约合1318人民币）。【观察者网注：据缅甸金凤凰报2023年7月17日消息，根据世界银行发布的2023-2024财年收入标准，缅甸被列入中低收入国家名单——该定义从1136美元开始计算。缅甸人均国民总收入为1210美元，在东盟国家中，柬埔寨、东帝汶、老挝、菲律宾、越南等国也被列入中低收入国家名单，但越南与缅甸的人均收入差距高达2798美元。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了交通工具后，车队需要在凌晨4-5点就驶至城门口排队并等待，因为不知道前方是否安全和放行。常常由于前方没有方向，很多车队在中午12点左右返回家中，第二天继续排队。而成功出城后，原本只要2小时左右从腊戌至南兰村的路程，将变成耗时2天。这两天夜里，车队只能在路上原地过夜，只有少数老人有机会寄宿在村里的寺庙中。由于战争导致通信讯号中止，在抵达南兰前，腊戌居民几乎无法和外界取得联系。直到第三天，“让”出腊戌的民众才能抵达自己的目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无人留守的住家和店铺，或在炮火中不幸焚毁，或被不法分子洗劫一空。腊戌共有12个保（即区或街道），5保、9保、10保、12保等因为有军营驻扎，所以是战况最为激烈的地方。而5保同时也是赌博与吸毒情况较为严重之地，因此，位于5保的人去楼空的住房和店铺自然就成了赌博与吸毒人员的目标，他们在光天化日之下砸开无人的住房和店铺大门，将所有值钱物品洗劫一空。许多屋主和店主是在路人拍摄并流传开来的视频中，才知道自己的房子或店铺已被搬空。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>687359b2e30bbfeba29649d3d017d625</guid>
<title>和硅谷相比深圳优势在哪里？这位美国工程师惊到了</title>
<link>https://www.guancha.cn/songzhiping2/2024_08_23_745780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
产业链有多重要？这恐怕已经成为全社会的共识。特别是在中美贸易摩擦、全球贸易格局不稳定的当下，如何保住产业链，成为企业和国家的头等大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，深圳在建立完备的产业链和创新链方面，摸索出了独特的路径。在《创新高地——深圳创新启示录》一书中，作者在大量实地调研的基础上，深度分析政府、市场、企业、人等各要素的良好互动，多维度地呈现了一个立体的深圳模式，找到深圳成为世界级创新高地的底层逻辑，为中国经济发展、社会创新提供有效经验与路径。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 宋志平 刘科 沈清华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老外在深圳组装苹果手机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯科蒂·艾伦（Scotty Allen）是美国硅谷的一名软件工程师，这位满脸胡子的青年曾多次到深圳出差，2016年看到华强北琳琅满目的手机配件，突发奇想要自己组装一台当时流行的iPhone 6s手机。由于之前没有做过手机组装，他一边学习，一边在华强北的店铺中挑选零部件。让他十分惊奇的是，哪怕小到只有三四平方米的店铺里的职员都能像硬件工程师一样给他做专业性介绍，这让他节省了大量时间，学到了不少知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
买齐主板、电池、听筒、显示屏、传感器等零部件之后，他真的一点点把iPhone 6s组装成功了，一算账，所有零部件的成本也就300美元，大大低于当时成品手机的市场价格。艾伦是一名视频播主，他把整个过程录制下来制成短片，2017年4月放到YouTube平台上，仅仅一天就获得了200万的播放量，几天后播放量飙升到2000多万，吸引英国《每日邮报》等多家媒体对此做了报道。组装一部苹果手机需要大大小小零部件多达100多个，这些都能在深圳配齐。看到此事的人都很吃惊，原来深圳电子信息产业的“硬件”是如此之厉害，简直不可想象。艾伦的举动为深圳做了一个大广告，让世界上更多人了解了深圳和华强北。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822162339330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822162436498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
左边是Allen自己用的原装iPhone，右边是他的“劳动成果”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾伦在媒体访谈中把深圳与他所在的硅谷做了对比，认为硅谷在软件领域优势明显，而深圳的优势在硬件方面，尤其是硬件工程师很多。持有这种看法的还有多位世界级科技公司的高管，比如曾担任微软全球执行副总裁的沈向洋多次到过华强北，就赞叹这里“硬件生态系统全球绝无仅有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Haxlr8r是世界上最大的硬件孵化器公司，是连接创业者、供应商和制造工厂的大平台。他们每年要多次面向全球选拔创客团队，然后集中培训，并给一定的资金支持以便进行产品和项目孵化。这个过程用时111天，其间需要进行产品打样、组装，甚至生产与出货，孵化成功的产品和项目最后要展示推介给硅谷的投资人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，能不能快捷高效地获得所需要的硬件，直接影响孵化效果。2013年，Haxlr8r把总部搬到了华强北，公司董事总经理邓肯·特纳在接受《消费电子》专访时解释说：“深圳是制造产品原型的最佳地点，在全球其他地方需要一个月的工序，在这里一星期便能搞定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Haxlr8r总部搬到华强北之后，来自世界各地的创客们购买硬件非常方便，他们去附近店铺，即使不懂中文，用外语加画图、手势也能让职员帮忙找到需要的零件。对于熟悉的店铺则更简单，用微信沟通一下需要什么，十几分钟就能送过来。现在Haxlr8r的规模比起步时扩大了数倍，来自世界各地的项目经过孵化之后，90%都能投入商业市场运作，其中很多已在硅谷获得投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华强北是全球最大的电子元器件集散市场，是深圳电子信息产业链条的枢纽。这条南北不足1千米长的街区以神奇的力量“链”通世界、“链”动世界。业界人士甚至说，华强北打个喷嚏，世界电子市场就会感冒，由此可见深圳电子信息产业链在全球的地位和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822162621144.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;企业为“链”搬家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在黑龙江出生的王永锟从哈工大控制科学与工程专业硕士毕业后，2015年与朋友合伙在哈尔滨创办公司研发机器人。这在当时是很前卫的创业领域，研发机器人需要的各种传感器、电路板、电池、机械部件等原材料，在哈尔滨没有集中采购的地方，有些零部件满大街都找不到，他们只能去网络上购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久，王永锟发现这些零部件全部来自深圳，而下游客户又多数在珠三角，公司业务两头都在3000多千米之外的南方，从遥远的地方采购原材料研发加工后再销往那里，大大增加了包括时间在内的运营成本。尤其是少数客户收到货发现有问题，需要再运往公司进行返工优化，前后又得花上一个月时间。刚起步的创业公司，必须在每个环节上精打细算，既要把成本降到最低，又要追求发展速度。王永锟果断决定“搬家”，2016年2月，他和公司的四名伙伴一起飞到深圳，成立斯坦德机器人（深圳）有限公司，从此扎根在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司搬来深圳之后如鱼得水，原材料采购和机械加工唾手可得，而且选择性更广，价格更便宜。公司产品供应周期从过去的一个月缩短到几天，效率大幅提升，竞争力变得更强。斯坦德机器人（深圳）有限公司聚焦工业级移动机器人的研发生产，在上游供应大幅变好的同时，下游还利用地域之便获得了珠三角地区的华为、中兴、OPPO等大企业客户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈工大在南山大学城里有个研究生院，王永锟说当初在深圳选择办公地址时，考虑过放在南山离母校更近，研发中碰到问题需要向老师们请教，沟通起来更方便。但最后还是觉得供应链对公司发展更加重要，就把公司办公地点选择在更靠近供应链的宝安区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司来深圳之后，发展规模不断扩大，2022年6月迎来第四次搬家，迁入宝安区华丰国际机器人产业园二期，500多名员工搬进近万平方米的办公场所，这里宽敞漂亮。园区作为粤港澳大湾区机器人产业孵化基地，聚集了很多从事机器人研发和生产的企业，形成了一个小的“产业集群”，更有利于公司发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/22/20240822162811767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华丰国际机器人产业园&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭着产业链的优势，深圳吸引了很多公司把“家”搬到这里，深圳矽递科技股份有限公司就是其中一家。创始人潘昊是四川雅安人，大学毕业后在成都一家外企工作，后来不满足按部就班的工作，辞职开始创业。他把创业的起点选在北京，从事创客服务，在市场上采购硬件加工后卖给创客以获得收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟王永锟一样，潘昊很快发现许多器件材料供应都不在北京而在深圳。2008年夏天他亲自跑到深圳，在华强北转了一圈后大开眼界，这里什么硬件都有。他毫不犹豫离开北京来到深圳，与创业伙伴建了一个电商网站，接到订单之后，他就去华强北琳琅满目的店铺里穿梭采购，伙伴则负责把采购回来的元器件加工成创客需要的各种模块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他至今记得来深圳之后接的第一单来自新加坡的一个创客，只需要10个LED（发光二极管）模块，总价不过几十元。订单虽小，他却高兴了好几天，这单业务让他体验到在华强北完成采购、加工、发货的全部流程都极其便捷。现在，潘昊创办的“柴火创客空间”已经成为国内知名的创客孵化基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在往深圳“搬家”的队伍中，有王永锟和潘昊这样刚刚创业不久的创业者，还有不少已经做到大中型规模的公司。2021年12月25日，中国电子总部正式从北京迁入深圳，这家身为世界500强的央企规模很大，2020年底拥有26家二级企业、15家上市公司、18万余员工，全年营业收入2479亿元。如此规模的央企将总部搬入深圳，当然首先是出于国家战略需要，是为了加快打造国家网信产业核心力量和组织平台，为国家科技自立自强和保障产业链供应链自主安全可控提供有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但选择在深圳安家，说明深圳的电子信息产业已经形成良好基础和优势，能够承载这样的“巨无霸”更好落地发展。就如同时期中国船舶集团总部从北京迁入上海，是充分考虑了上海作为国际航运中心的实力和环境。搬家更有利于贴近市场和资源，贴近上下游产业链，更有利于企业的做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电子总部的迁入，进一步强化了深圳作为世界电子信息产业重镇的地位。另外，这一举措对公司本身发展的促进作用也初步显现出来，搬入深圳第一年，虽然遭受严重的疫情影响，利润依然增长24%，营业收入增长33%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d6fa393d186641afd41a9621d632c31</guid>
<title>进攻库尔斯克，泽连斯基这是做给哈里斯看</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_08_23_745758.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出意外的话，乌军将在库尔斯克州陷入苦战，而边境的小规模冲突预计仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰此次行动的战略，与2022年秋季在哈尔科夫地区的攻势相似：在特定区域形成兵力优势，利用轻型装甲车辆突破敌方领土，在突入后迅速扩散，迫使敌方阵地不战而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据公开报道，参与此次行动的乌克兰军队人数在6000至10000人之间。《福布斯》杂志称参与行动的部队包括乌军第22、第88机械化旅，以及被誉为乌克兰最精锐、最灵活的第80空中突击旅。大约有1000至1500名乌克兰士兵、数十辆装甲车和几辆坦克第一批越过边界进入俄罗斯境内，并在乌克兰边境炮火的支援下，对距离仅10公里的苏贾镇发起了猛烈炮击并占领了该镇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字与西方的报道和乌克兰当局自己的说法相符。从军事角度来看，进攻的先锋通常占总兵力的15-20%，其余部队跟进，保护侧翼，提供后勤、炮火支援和无人机作战。由于进攻失败，大多数乌克兰军队已经在8月8日后进入库尔斯克州，并与俄军交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，进攻库尔斯克州注定不会是一个长久之计。乌军已在库尔斯克损失人员数千，各种重型装备和车辆的损失不计其数，且已经出现了后继乏力的现象。为什么乌克兰要发动这场几乎无法成功的“赌博”，后续的局势又会如何发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822151016896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截止8月6日的俄乌局势地图&lt;span&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;进攻的目的是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基宣称，进攻库尔斯克的目的是要设立一个“缓冲区”，并以此作为后续谈判的筹码，但他显然掩盖了自己的真实目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《福布斯》杂志对泽连斯基所宣称的行动目标、手段及出现的后果进行了评论，并指出库尔斯克地区乌军的装备损失比其他方向的装备损失要多得多。根据俄罗斯国防部的数据，截止8月18日，在库尔斯克方向的战斗中，乌军总共损失了3460名士兵、50辆坦克、25辆步兵战车、45辆装甲运兵车、262辆装甲战车。此外，乌军还损失了115辆汽车、5个防空系统、7个多管火箭发射装置（其中包括3个海马斯和1个多管火箭发射装置）、25门野战炮、4个电子战站、4套工程设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/22/20240822151321173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第45炮兵旅的乌克兰炮手&lt;span&gt;福布斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如英国杂志《经济学人》在引用参与了库尔斯克地区战斗的乌克兰士兵采访时所写的那样：“俄罗斯人用训练有素的部队加强了自己，包括海军陆战队和特种部队。此外，他们了解乌克兰武装部队的战术，与破坏和侦察小组部队一起以突袭行动模式作战，全力占领并控制领土，并成功抵抗，抓住并消灭了破坏分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但泽连斯基不顾损失，继续坚持攻击库尔斯克地区，并遭受了巨大损失。在事件发生后，各方对于泽连斯基选择进攻库尔斯克地区的决策充满了疑虑和猜测。在一周的横冲直撞之后，乌军对库尔斯克地区袭击的兴奋情绪开始逐渐消退。在当局“节节胜利”的背景下，顿涅茨克地区因兵员不足而面临崩盘的危机开始凸显出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了库尔斯克发动攻势，乌军从前线撤走了最有战斗力的部队，但俄军却并不急于从前线调兵回援库尔斯克，而是选择拖住乌军脚步，继续将主要注意力放在顿巴斯地区。在“库尔斯克迷雾”的掩护下，俄罗斯攻下了顿涅茨克前线的重要据点“纽约”，并继续威胁波克罗夫斯克（红军村）。“你偷走了别人的一个小时，然后就永远放弃你自己的一切。”——难怪有军事专家这样形容乌军的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在红军村附近的乌军已经精疲力竭，而俄罗斯人在这个方向上的兵力优势达到了10：1。俄军在红军村方向昼夜不停地进攻，眼看红军村已经和纽约一样，被攻下在即。除了红军村和“纽约”外，在顿涅茨克方向，托列茨克、恰索夫亚尔等地的局势同样非常严峻。如果泽连斯基所期望的是俄罗斯撤军并紧急回援库尔斯克的话，那么显然他要失望了，因为俄罗斯根本不打算来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乌克兰也没有足够的储备来控制被占领的俄领土并为那里的乌军组织补给。因此，从军事角度来看，冲击这样一个对战局并无太大帮助的地区，根本不值得乌克兰将自己的后备部队全部压上。乌克兰迫切需要新军来遏止俄罗斯在顿巴斯前线的攻势，在此时将军队调往库尔斯克显然不明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“扎波罗热大反攻”的失败已经证明，乌克兰在前线的突破能力远不及俄军。先后数次的“反攻”失败让西方失去了对乌克兰的信心。在今年的瑞士“和平峰会”后，西方要求再次召开一次有俄罗斯参加的“和平峰会”。已经对援乌感到疲倦的西方要求乌克兰在一定程度接受失去领土的现实，并承认自己的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，库尔斯克攻势本质上是乌克兰当局的一次赌博，是泽连斯基积极探索“创新方案”以扭转这一趋势的一次尝试。这种做法在过去有过成功的先例，2022年秋季在哈尔科夫的大反攻让当局尝到了甜头，哈尔科夫战役与赫尔松战役一道成了当局为数不多的“军事胜利”。因此，泽连斯基想要复刻这一“成功”，但这需要在战场上找到合适的时机和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国大选临近，泽连斯基认为时机已经到来。有消息称，基辅方面的代表一直在与民主党总统候选人哈里斯的顾问进行沟通。美国大选是一个提高赌注的好时机，泽连斯基急于向新的民主党执政团队展示既成事实：看，我们有能力进军俄罗斯领土，支持我们符合你们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使只是部分胜利，哪怕只是占领了一座小镇，乌克兰当局也能借机向美国提出更高的索求。俄罗斯必然会加强库尔斯克防御并加速在顿巴斯的攻势，但这并不重要。正如当局所设想的那样，只要乌军位于俄罗斯领土上，媒体的关注就会持续。哪怕库尔斯克行动在最后告于失败，也可以被包装成“胜利”并向美国继续索要援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从泽连斯基的角度看，冒这样的风险是值得的，如果不发动库尔斯克攻势，这些精心准备的军队，可能就会在另一个默默无闻的顿涅茨克小村庄遭受默默无闻的失败。将军队派往库尔斯克的宣传效果远远要比顿巴斯地区的糜烂局势强的多，即使后者对战局的影响要更为重大、更加直接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是乌克兰的核心目的：通过在库尔斯克地区的军事行动，制造政治宣传效果。具体表现为向美国及西方展示其军事实力和决心，以此作为提高国际地位、争取更多援助和支持的谈判筹码，并试图影响美国的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照库尔斯克事件爆发前的战场趋势走下去，乌克兰当局的失败只是时间问题，因此当局不惜一切代价想要破坏“游戏规则”。从目前的局势来看，泽连斯基的确从中获得了一些好处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a）战术胜利的媒体效应：尽管是暂时的，但乌军仍然占领了俄罗斯的土地。自第二次世界大战以来，这是首次有外国占领俄罗斯领土，无论如何，当局都可以将这次行动包装为“重大胜利”并捞取政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b）暂时稳固了他作为“临时总统”的地位，压下了当局内部反对他的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
c）直接表明了乌军行动的真正目标：加强乌克兰在与俄罗斯可能进行的和平谈判中的地位，其目的是让西方从战争中得到喘息的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，乌克兰从这次军事冒险中尝到了政治上的甜头。因此，笔者认为，这种军事冒险在未来不会停止，在政治目的未全部达成之前，泽连斯基当局还会继续加码，继续将赌注压上，以期一朝翻盘。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3767e07e8166a10ea204c4bda4f6c70d</guid>
<title>多元主义不该是分离主义沃土，与“垃圾”的遮羞布</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_08_23_745757.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国家民委主任潘岳警示，“受西方民族理论与文化多元主义影响，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2024_08_03_743710.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;作家们都从总体、时代性中退却，更加关注差异性、特殊性&lt;/a&gt;”。个人对潘主任的此一观察特别有感，因此想做些补述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多元主义牵涉文化、种族、性别、宗教、民族、思想哲学、政治体制等等，近乎涵盖了人类文明的全部面向，聊起来可以没完没了，本文集中讨论文化与民族领域——社会在强调多样性的风潮下，受到了什么挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多元主义是否无可避免地奖励了平庸？成了分离主义沃土？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多元主义辩正&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“主义”，是为了解决当前问题的产物，因此随着时间的流逝，主义的主要挑战是自身。因为随着时代变迁，有些主义成了历史遗迹，有些则不断修正调整以适应时代，并得以存活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多元主义目前仍是当代思潮，但也遇到了前所未有的障碍，而潘岳主任的讲稿就突出了多元主义的困境之一：原本是想借由包容来拓宽、丰富一个大封闭系统（本例是中华民族与文化），但此举难以避免地产生了多个互不隶属的小封闭系统，违背了原初的行动意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须强调的是，人类文明并不存在绝对开放的系统，顶多只有相对开放的封闭系统。绝对开放意味着所有藩篱都不存在，但人类社会的特征是群居，群居自然会产生各种藩篱。所谓多元主义，就是旨在尽可能消除多一点藩篱，以适应群居生活的变迁。例如移民，多民族间的现代矛盾，社群媒体的兴起等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的角度看，中国历史悠长，文明丰富多样，多元主义也是我们文化基因之一。历朝历代，相对开放的时代都是国力强大的时期，因为强大而自信，因为自信而包容，因为包容而创新，因为创新而进步。相对地，当社会与政治趋向保守，就是国力下滑的不自信表征，内外部挑战丛生，害怕采取包容姿态会进一步削弱自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贞观四年，唐太宗批评隋炀帝“性好猜防，专信邪道，大忌胡人，乃至谓胡床为交床，胡瓜为黄瓜……”。初唐与盛唐时期，唐朝自信爆表，不忌胡风，推崇多元，社会开放进步，写下了多元主义在中国历史上辉煌的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如现在我们生活中所离不开的“椅子”（倚子），就是从唐代开始流行的。中国古代椅子的起源，有四种说法，其中3种都是外来说，如上述唐太宗所说的“胡床”，就被学界认为是椅子的起源之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/21/20240821162544407.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史上的丝绸之路盛况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了中唐与晚唐，唐朝国威顿挫，被视为转折点的“安史之乱”，其“安”与“史”都是胡人，于是大唐就滑入隋炀帝式的不自信，原本充满胡风的妇女服饰（窄衣小袖，袒领，女着男装）开始被排斥。唐之乱源，在某种层面上，其实就是轻忽了在制度上多元包容的弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在各种“中国元素”在美国本土的遭遇，即能说明美国的不自信正在体内蔓延。另一方面，整个西方兴起的反移民潮，也是不自信的表征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们身处中国复兴时期，国力日强，自信日盛，包容力自然就应愈大。虽然当前内外部挑战不少，但都不至于伤筋动骨，无法阻碍崛起之势，因此在文化、民族层面，包容多样性理所当然。不过，这并不意味着我们应减少警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，包容多样性有五个阶段：接受，适应，谨惕，调和，创新。中国现在应处于谨惕阶段，因为西方的多元主义发展弊端丛生，可谓触目惊心，不能不令我们戒慎恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多样性愈被高举，复杂性就愈明显，融入共同的故事就愈困难，因此，谨惕阶段是不能跳过的关键流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓多元主义，四个字足已概括，求同存异。从美国的觉醒文化到取消文化，我们看到的是清教徒式的铲除异端，而所谓异端，其实是过去的主流思维、观点、习俗与习惯。诚然，随着时间的流逝，社会变革虽然免不了，但美国多元主义已发展到不再“求同”，只想“存异”，往多元主义目的地的反方向走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/21/20240821163458308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克谈起儿子“变性”时，认为是美国的觉醒文化害了他&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘岳主任所提醒的，就是别只专注于“存异”（差异性与特殊性），而放弃了“求同”（总体与时代性）。这样的警惕是绝对必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多元主义是在一个“共同文明体或共同社会”的框架下包容差异，换言之，多元主义是有边界的，而且必须有边界，而不是任由差异无边无际地发展，直到个别族群（或创作）游离出其原来所属的共同文明或社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此希望大众与创作者认知到，多元主义的目的是拓宽大封闭系统，而不是形成诸多壁垒分明，甚至相互对立的小封闭系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以最近的时事为例，我们可以看到放弃“求同”的危险性。7月，拜登签署“解决西藏法案”（Resolve Tibet Act，注1）就是将多元主义武器化，干涉他国内政的恶例。与处理新疆问题一样，美国也如法泡制西藏问题，意在利用中国境内少数民族的差异性与特殊性，割裂中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，若放弃“求同”，或只奖励“存异”，在外部势力的分化下，中国有些地方会成为分离主义沃土，平添治理负担。大唐殷鉴，说近不近，说远也不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分离主义沃土是怎么一回事，台湾就是显例。在“台湾主体”的要求下，对民族历史进行解构，变造民族主流叙事，差异性与特殊性受到不成比例的表扬与赞助，使得中华文化成了“异端”，甚至拿DNA说事，凸显血统差异，以致连炎黄子孙都予以否定。这就是拒绝“求同”的恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总言之，平衡多样性的方法，就是鼓励求同存异，而不能过度表扬特殊性与差异性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>