<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4a30f6600f720ec5994284a21ae4aef</guid>
<title>预制菜万亿产业：风波之后的破局契机</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_09_24_791282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202122133.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩与西贝的预制菜之争虽暂歇，却如石子投水，激起行业涟漪，暴露出预制菜定义模糊及行业与消费者间的信任鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家层面将中央厨房产物排除在预制菜外，与公众认知不同，多地探索预制菜明示却难成强制要求。预制菜本为保障安全与口味稳定，却遭 “污名化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要看到，预制菜的发展不仅在推动中餐的规模化，还能够串联三产助力乡村振兴，蕴含万亿蓝海。这场争议实为一场现代化的反思，我们要思考现代化伴生的问题，但绝不应否定现代化本身。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩和西贝的“预制菜”硝烟逐渐平息，以西贝9月15日的致歉和承诺整改暂告一段落。但它如同一颗投入水中的石子，激起了层层扩散的涟漪效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九毛九旗下的太二酸菜鱼因出餐速度过快引发消费者对其“活鱼现做”宣传的争议；绿茶餐厅“未雨绸缪”地撤下里“本店无预制菜，现点现做”的广告语；海底捞则开始在部分儿童餐品中标注“预加工”字样……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一人均消费在200元左右的高端餐饮品牌四季民福也被卷入其中。有顾客反映在北京四季民福故宫店就餐时，在菜品中吃出塑料袋，该门店员工回应称，塑料袋为装蔬菜的分料包，并否认使用预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贾国龙公开表示&quot;西贝没有预制菜&quot;之后，有企业悄悄撤下&quot;无预制菜&quot;的告示，有企业即使被吃出包装袋，仍旧坚持自家没有使用预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩与西贝之争，暴露出&quot;预制菜&quot;定义模糊以及预制菜行业在标准化扩张与消费者信任之间的巨大鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202125597.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中央厨房≠预制菜？监管定义与公众认知的鸿沟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农业大学食品科学与营养工程学院教授范志红向观察者网表示，国家层面对预制菜的定义与公众普遍理解的“预制菜”存在差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾国龙声称西贝没有“预制菜”以及绿茶餐厅可以将“本店无预制菜，现点现做”作为广告语都是基于目前国家层面对预制菜的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，市场监管总局联合教育部、工业和信息化部、农业农村部、商务部、国家卫生健康委印发《关于加强预制菜安全监管 促进产业高质量发展的通知》，首次在国家层面明确预制菜的定义和范围，对其原辅料、预加工工艺等作出清晰界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在这一文件中特别指出，中央厨房模式的连锁餐饮企业自行制作并向自有门店配送的净菜、半成品、成品菜肴，不纳入预制菜范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗永浩与西贝关于“预制菜”争议爆发后，观察者网也询问了国内某知名连锁面馆关于预制菜的内容，对方直接通过“我们是中央厨房，不是预制菜”与“预制菜”划清界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情之所以产生了如此强大的舆论效果是因为“一千个人眼中有一千种’预制菜‘的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国食品工业协会总工程师李宇向观察者网表示，“预制菜这三个字是一个很大的‘筐’，它很难被界定清楚。预制菜不是一个类别，它是一个“大帽子”，里面包含着很多子类别，消费者的理解可能包括速冻食品如速冻水饺、速冻馒头等主食，还可能有佛跳墙、臭鳜鱼、红绕羊蝎子等等各种需要长时间烹调的速冻菜品，但这每一类的产品实际上都有相对应的食品安全标准，虽然类别不尽相同，但无一缺失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李宇称，目前预制菜在行业团体标准层面有多个定义，但国家法规或规范性文件层面只有六部委通知中对预制菜的定义。这个定义虽然是一个行政管理的定义，但在技术层面还缺乏广泛的共识，甚至在行政层面也有不同的理解。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中央厨房不算预制菜呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有业内人士分析称，将中央厨房排除在预制菜范围外，主要是出于监管便利性的考量。“因为中央厨房是餐饮业供应链的延伸，餐饮业有食品安全法和餐饮服务食品安全操作规范来监管，不需要再作为预制菜来监管。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，监管层面提出的“预制菜”标准，初衷是为了把原本没有法规覆盖的商超等零售渠道预制菜纳入监管，完全是一种实用主义的做法，而不是为了从理论上去探讨“预制”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次争议的“始作俑者”罗永浩所批评的，是民间通常所理解的“预制菜”——即所有非现场即时制作的菜肴。这种批评代表了一种朴素情绪，无所谓对错，也与监管概念并不冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致了，如西贝这样的企业拿监管意义上的预制菜概念去反驳罗永浩，并不得人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就罗永浩提及的预制菜明示，多地已在推进预制菜明示方面进行了探索：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月开始施行的《粤菜预制菜包装标识通用要求》规定，在产品名称上表示“预制菜”或“预制菜肴”，要求预制菜产品名称中提及的某种原料或成份应表示该种原料或成份的投料量或其在成品中的含量；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月，上海市市场监管局在答复政协提案时明确表示，在部分餐饮企业中先行试点，适时再在全市推广预制菜的明示工作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月，湖南省市场监管局表示，将进一步研究合理管用的使用预制菜告知方式，通过引导餐饮行业协会行业自律、试点推广等举措，加大推广餐饮环节使用预制菜明示力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，虽然一些文件提出推广预制菜明示，但很难作为强制要求，仍旧依靠餐饮企业的自觉行为。而且，问题又会回到对“预制菜”的定义上，上海交通大学媒体与设计学院的讲师魏武挥认为，罗永浩的诉求有道理，但没法操作：尽量饭店没有人会禁止询问是不是预制菜，但回答也是明摆着的，“这个问题，毫无意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也有餐饮从事者向媒体表示，在实际操作中，很多商家担心引起消费者反感，因此在预制菜明示上，企业的意愿普遍较低。这也是为什么贾国龙一定要坚持称西贝没有“预制菜”，除了西贝的中央厨房在国家层面上不算“预制菜”外，“预制菜”在大众市场中的“污名化”想必也是重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争议正在推动预制菜行业向标准化与规范化方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国连锁经营协会公开信息显示，目前国家卫健委牵头的预制菜国家标准即将公开征求意见，特别是在预制菜在餐饮中的标识等方面，争取推动出台更清晰、更具操作性的指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202125401.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;预制菜的初衷本是为了安全与美味&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在另一面，罗永浩将矛头对准所有预制菜也有失偏颇。魏武挥在他的微信公众平台上分析称，罗永浩的口风在这个过程中也是有变化的：从一开始“全是预制菜，还那么贵，实在太恶心了”“强制饭馆是否使用‘预制菜’“转换成“期待国家卫建委主导的《预制菜食品安全国家标准》草案尽快实施”，背后的逻辑实际是将预制菜与食品安全划等号，几乎在暗示：预制不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在范志红教授看来，预制菜实际是安全的，“集中制作、提前备好半成品，能更好地实现规范工艺，严格把关，有利于提高餐食品质，也减少因门店从业者个人操作不当带来的食品安全风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范志红教授也指出，现代冷冻技术能很好地保存蔬菜的营养，研究表明冷冻西兰花的叶酸含量与新鲜和冷藏的并无明显差异，“在国际层面上，各国的膳食指南在鼓励人们多吃果蔬时，也会支持把冷冻果蔬产品纳入选择中，商业化的冷冻果蔬在技术层面已经相对成熟，可以维持稳定的营养素保存率。但如果出现反复冻融，冷冻蔬果也会降低口感质量和营养品质。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李宇提到，“预制菜和食品安全并没有直接的关联：预制菜可以安全，也可能不安全；现炒的菜也是一样，可能安全，也可能不安全。“具体要看实际的操作过程，是否符合规范，是否能有效控制食品安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
校园餐是明令禁止使用预制菜包的，但校园餐的安全事件仍时有发生。而众多连锁餐饮和食品巨头的经验都证明，使用中央厨房的“预制”模式，相比“前店后厨”的加盟店，更能够保证食品安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内火锅巨头海底捞对此有深刻体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，海底捞遭遇“老鼠门”，有记者卧底发现海底捞后厨老鼠横行、员工用火锅漏勺清理下水道等严重卫生问题。海底捞第一时间认错道歉，但是如何解决问题，却并不是只靠态度就行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海底捞创始人张勇回忆说：“老鼠是我的心头之患，我花了几个月都没把那只老鼠找到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后解决问题的方法正是中央厨房。“我确实挡不住外面的老鼠来我家，但我一直在想怎么能让它不来。厨房没有人是不是可以把它挡住？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“老鼠门”最终让海底捞下定决心，与松下合资成立了一家厨房自动化设备公司。次年，海底捞第一家智慧餐厅开业，实现菜品由中央厨房统一配置、机械臂自动出菜、机器人传菜等流程，大幅降低人为操作带来的食品安全风险。后厨透明化也在此后加速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，对于很多连堂食都没有的“幽灵外卖”店铺来说，更大的食品安全风险也是来自厨房环境和人员操作，而规范生产的预制菜包某种程度上也能减少上述风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜的真正风险在于“三无”厂家的低质产品，但“三无”问题并非预制菜独有，任何现制食品都会面临类似问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜带来的另一个作用是口味的稳定性。或许预制菜永远不会是顶级佳肴，但在现实生活中，街边小店现炒菜的踩雷风险同样不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是海底捞，还是以麦当劳、肯德基为代表的全球化快餐连锁巨头，都以稳定一致的菜品口味作为核心竞争力之一，能够在陌生的环境中，给消费者提供一个不会错的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202126689.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;预制食品产业化，也是乡村振兴之机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管消费者层面对“预制菜”的感知不尽相同，但业内共识的是，食品行业一定会走工业化的道路：预制食品产业化是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范志红教授向观察者网表示，国际上餐饮业使用提前预制半成品的情况都很普遍，在这个人力和地价都越来越贵的时代，实在没有办法什么都在现场制作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李宇表示，预制菜的发展是粮食、蔬菜、禽畜肉等食品原料深加工程度提高、食品第一、第二、第三产业供应链整合程度越来越好的一个必然结果。在美国、日本等发达国家，预制菜渗透率达60%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从全球来看，预制菜的出现，是食物生产第一产业农业、第二产业工业、和第三产业餐饮服务业进一步融合的产物，符合全球食品产业发展的趋势和规律”，李宇向观察者网表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，农业生产的粮食、蔬菜、肉类需要通过采收、处理、批发、零售等环节，消费者才能通过农贸市场采购后在家里处理烹调，或由餐馆购入处理烹调后提供给消费者。在这个供应过程中，生鲜农产品在到达消费者之前不可避免地存在相当的损耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“预制菜品的出现，可以将加工前端尽量靠近蔬菜、肉类生产基地，缩短供应流程能，且将其中的多个环节工业化并标准化，”李宇称，“在这个趋势下，它实际上是缩短了食品供应链，减少了食物原料的浪费和损耗，进而提升了粮食蔬菜及肉类的加工利用效率，最终有利于整个社会和广大消费者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，预制菜也是乡村振兴的有力抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜一头连着种植业、养殖业，另一头连着餐饮业和居民消费，它的飞速发展，既是我国居民消费升级、食品加工业不断做大做强的现实映射，又是农业持续高质量发展的有力写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202127792.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年，多地就已经陆续出台预制菜产业发展意见，推动预制菜产业高质量发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年底以来，福建、浙江、江西、辽宁等地监管部门先后发布相关产业的政策指导文件，上海推出了《上海市预制菜生产许可审查方案》颁发出了第一张预制菜“许可证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，“培育发展预制菜产业”更是被写进一号文件：2月13日，《中共中央 国务院关于做好2023年全面推进乡村振兴重点工作的意见》（以下简称《意见》），其中要求，提升净菜、中央厨房等产业标准化和规范化水平，培育发展预制菜产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202129244.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;连锁化的终局，要安全也要性价比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，餐饮行业连锁化率的不断提升，则进一步推动了预制菜的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018-2020年我国餐饮连锁化率由12%提升至15%，千店甚至万店以上的连锁品牌不断涌现，餐饮连锁化和规模化发展趋势下催生集采需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据窄门餐眼的数据，2025年1-8月，全国新开店数约为294万家，关闭店数约为256万家。随着中国餐饮连锁化率提升，中国餐饮门店数持续增长，但高开高关也意味着餐饮行业的竞争更为激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜则是连锁餐饮企业提升品控、控制成本的重要手段。开源证券研报指出，业态从易到难、由浅入深，预制菜日趋成熟。从消费习惯、生产工艺上看下游餐饮口味多样化，重口难调标准化程度较低，上游更易在食材等原材料加工环节实现标准化、规模化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，凌雁管理咨询首席咨询师、餐饮及食品行业分析师林岳向观察者网表示，“这并不意味着预制程度越高餐厅的价格就会更便宜，主要还是看菜品，有些高档餐厅也有一些预制的海鲜或肉类菜品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开源证券分析师也指出，预制菜上游格局有望呈现更高集中度，容易催生颇具规模的综合性食材供应商，而因为我国餐饮市场规模大、需求多样且细分，下游餐饮容易诞生一大批垂直性、聚焦细分品类的供应链餐饮品牌（餐饮零售化），实现前端行业细分、后端产品聚焦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾媒咨询预计，2026年中国预制菜市场规模有望达到10,720亿元，将成为又一个万亿级别的“蓝海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管罗永浩对西贝产品的口味和价格大加批评，但也有消费者向观察者网表示，在她看来西贝的价格配得上它的品质，“我经常会在淘宝上买西贝的预制早餐，虽然相较于盒马、奥乐齐会贵上一些，但品质是那些超市没法比的，吃起来也更放心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不提的还有预制菜的口味之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范教授表示，冷冻食材经过焯烫灭酶处理，和未冻食材在质地上有所区别，所以在烹调处理上也要进行相应调整，才能获得最佳口感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营养师顾中一则在接受媒体采访时表示，预制菜有可能会让口味受损，但并不是绝对的，许多经过精心研发的汤羹，或水分偏少的蔬菜所制的预制菜，风味就能还原得很出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顾中一也强调了预制菜对营养提供精细考量的益处。“我更关心一个产品是否有清晰的营养标签、配料表、油盐含量是否合理。但目前很多预制菜缺乏这些数据，这反而会成为一个重要的机遇，引领餐饮行业向着更健康、更透明的方向发展。“
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗永浩与西贝的这场“预制菜”之争，看似是一场围绕概念定义的舆论风波，实则是中国餐饮行业现代化进程中一次深刻的集体反思。它撕开了餐饮工业化与消费者认知之间的那道口子，让长期存在的信任鸿沟浮出水面。争议终会平息，但它所激起的涟漪却将持续推动这个行业向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场讨论的价值，远远超出了“预制菜”三个字的概念之争。它让我们看到，在餐饮工业化的浪潮中，真正的挑战或许并非来自技术或供应链，而是如何构建与消费者之间的新型信任关系。当标准化遇上个性化，当效率遇上体验，当规模化遇上透明化，餐饮行业需要找到一个新的平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜的产业化之路不会停止，这是餐饮行业提升效率、保证品质、实现可持续发展的必然选择。但它的健康发展，需要更清晰的标准定义、更透明的信息披露、更严格的安全监管，以及更广泛的社会共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来已来，将至已至。中国的餐饮行业正在经历一场深刻的变革，而信任，永远是其中最珍贵的食材。当我们能够坦然面对餐饮工业化的现实，当企业能够真诚开放地与消费者沟通，当监管能够与时俱进地保障各方权益，我们终将迎来一个更加透明、高效且充满温度的新餐饮时代。那时，盘中餐不仅是饱腹之物，更是一份看得见的信任与安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/09/23/20250923202130527.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>742a7405c67213b74937ca7436ecc281</guid>
<title>中国的这一新承诺，实事求是、说到做到</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiFan/2025_09_24_791255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/崔凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月23日，李强总理在出席第80届联合国大会期间宣布，作为负责任的发展中大国，中国在世贸组织当前和未来谈判中，将不寻求新的特殊和差别待遇。做出这一郑重承诺是中国坚定支持多边主义的一项重大举措，也是为维护以世界贸易组织为核心的多边贸易体制做出的重大贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，世界贸易组织有166个成员，另外还有22个国家和地区正在申请加入。以世界贸易组织为核心的多边贸易体制涵盖了世界上绝大多数国家和地区，是推动普惠包容的经济全球化和贸易自由化的重要引擎。和非歧视原则一样，鼓励发展与经济改革也是世贸组织的基本原则。发展中成员可以享受特殊和差别待遇是世界贸易组织的一项重要制度，是发展中成员的一项重要权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/24/20250924174455368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：世界贸易组织总部&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，世贸组织鼓励发展中成员推动改革、扩大开放。作为最大的发展中国家，随着自身发展阶段和经济水平的提升，中国一直在推动贸易投资自由化便利化方面承担相应的责任，做出更大的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月1日起，中国开始对所有建交的最不发达国家100%税目产品实施零关税。2025年6月11日，中国宣布愿通过商签共同发展经济伙伴关系协定，落实对53个非洲建交国实施100%税目产品零关税举措。在服务贸易国内规制、新冠疫苗知识产权豁免等多项世贸组织谈判中，中国通过宣布不寻求特殊和差别待遇，为多个协议的达成作出了重要贡献。通过协定开放、自主开放、单边开放，中国不断推动高水平开放，践行真正的多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多边贸易体制面临严峻挑战的背景下，中国宣布在世贸组织当前和未来谈判中，将不再寻求新的特殊和差别待遇，体现了中国的大国责任和担当，为多边贸易体制提供了有力的支持。中国的这一承诺是实事求是的，必定是会说到做到的。与此同时，我们也需要准确理解中国的这一承诺。2024年，中国人均国内生产总值约为1.34万美元，大体相当于世界平均水平。中国作为最大的发展中国家的事实没有改变。中国不会放弃自己的发展中国家地位，中国的这一承诺恰恰是基于自身的发展中国家地位作出的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的这一承诺不影响中国享受现有世贸组织协定中特殊和差别待遇条款的权利。例如，根据世贸组织《农业协定》和中国加入世贸组织议定书，中国可以在国内支持方面相对发达成员有更多的政策灵活度；根据授权条款，作为发展中成员，中国有权和其他发展中成员达成优惠贸易安排。这些权利，中国将继续享受。中国的这一承诺也不影响中国在任何其他国际组织和国际条约中的地位和待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的这一承诺是根据自身国情做出的。世贸组织的其他发展中成员可以根据世贸组织规则和各自的情况维护自身的发展中成员地位，享受特殊和差别待遇。中国始终坚定地与世贸组织广大发展中成员站在一起，维护发展中成员的正当权益，推动更多发展导向议题的谈判取得成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提出构建人类命运共同体重大理念的基础上，习近平主席先后提出全球发展倡议、全球安全倡议、全球文明倡议和全球治理倡议。中国宣布在世贸组织当前和未来谈判中，将不再寻求新的特殊和差别待遇，有利于践行这些重大理念和全球倡议。特别是全球发展倡议和全球治理倡议，都强调了行动导向。中国的行动必将带动更多的世贸组织成员，共同维护多边贸易体制，践行真正的多边主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原载于9月24日中国新闻网，原标题：坚定支持多边主义的重大举措。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fdc41b8d270dd885c9de13911fc0bd83</guid>
<title>对下届国民党主席，大陆要多谈“合”，少谈“和”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_09_24_791213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点，国民党始终不令人失望的，就是它始终会令人失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评国民党是最容易的事，因此，相对地，谈国民党却不批评它，就是最难的。今天，我想挑战这个，看官慎入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下先从台湾内部的角度说起，再谈大陆的应对方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民党的盲盒模式与改革契机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国民党的问题，一直都出在党内少数几个大咖，而不是基层党工与一般党员，更不是非党员的蓝营支持者。我敢说，大部分党工、党员与支持者从来没有抛弃过两岸认同，个人批评国民党多年，真正喊话的对象其实就是这些值得争取的普通人，我希望蓝营选民能改变国民党，清空那个“宫廷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变，是我选择支持对象的唯一标准。在此标准之下，改变亲美路线，个人列为重中之重。任何有意争取党首的人，无论是谁，只要标榜改变党，改革党，我都支持。不过，我支持的对象从来没赢过，因为国民党宫廷里那些人，始终排斥改变，惧怕改变。这就是为什么，这个党始终令人失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次国民党主席选举，总算看到改变的契机，各种民调都显示，大多数蓝民支持标榜改变的郑丽文，支持世代交替，期盼死的国民党能真正活过来。别人注意参选人，我注意支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，若不带情感地客观分析，郑丽文与另一个诉求改变的张亚中，当选机率并不高，标榜“稳健”的郝龙斌，当选机率最高。因为有一个奇怪的现象是国民党独有的——党意与民意几乎完全脱节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“稳健”的真实意涵就是“不变”，这个概念是理解台湾建制派政治的核心。简言之，如蔡正元正确地指出，当前的国民党只是松散的地方派系联盟。我的解读是，地方派系（即党内的本土派）有固定的利益结构，党若改变，会动摇这个利益结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白话说吧，党若改革，传统的利益分配模式可能会被解构，既得利益者自然会怕，此一现象举世皆然，倒也不是国民党独家的毛病，利益结构与民意严重脱节，才是国民党奇谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，标榜改变的党主席，必须拥有外溢到中间选民的号召力，让地方势力雨露均霑，额外获利，方能真正地改变党。于此，特朗普就是最显眼的例子——MAGA大于共和党建制派。不如此，地方派系拥有的组织票，通常能左右选情，而他们从来都拒投“不确定性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个具体的例子，如果党中央连“九二共识与一国两制是两回事”都无能力澄清，也无能力破解对手的抹红攻势，那诉求改变的党主席反而会坏了大事，即便你的立场是正确的。地方派系基于选举利益的考量，不能说完全没道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样就能理解，为何国民党当权派，在外部局势出现大变化的当前，仍执拗地坚持十几年前的老路线不改，无法与时俱进。说穿了，就是利益与党性冲突而长久积累的结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/24/20250924075748686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洪秀柱与朱立伦（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，自洪秀柱卸任之后至今八个年头，党主席都不是改革派，而是诉求稳健的建制派，却只见国民党不但自失立场，还不断流失支持度，最终搞到没有“蓝白合”就无法重返执政。这个锅，自然无法甩给改革派，并也是改革派能在这次选举受到瞩目的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国和欧洲大国的现象相仿，中左建制派没有能力解决问题，失了民心，造成了极右派的兴起。个人观察，经过三次大选的失利，蓝营支持者“升级”了，觉醒了，国民党却没跟上民意，或正确地说，宁可违背民意也惧怕改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，国民党是“自信”出了问题，话语权丢失，十几年来又缺乏让党重拾自信的政治领袖，以致党意与民意严重脱节。韩国瑜是唯一的特例，地方派系都服气，但可惜其光芒一闪即逝，原因在于泛蓝营拔苗助长，也由此可见蓝民有多么渴望重拾自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地方派系到基层党员与泛蓝支持者，都在等一个人让党重返荣耀，而朱立伦给出了错误的答案，钦定侯友宜当救世主。答错扣分后，在他卸任前，又给出了一个与侯友宜相仿的答案，意图钦定卢秀燕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平地说，答错不能全怪朱立伦。整个党寄希望于救世主，而救世主必须是对手炮火射程之外，低调维持良好形象的地方首长，致使支持者只看到形象，却不熟悉救世主，犹如硬挺一个盲盒，临阵后真相大白，各方才知挺错了人，但开弓没有回头箭，一切都晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次主席选举，也出现了一样的现象，形象良好的卢秀燕被认定为争取大位的唯一人选，但她选择维持形象不选主席，给了改革派一个机会。除了张亚中，所有参选人都拱卢，罗智强甚至公开硬挺“唯一的太阳”，早早标榜自己是过渡性的党主席，党中央就只是选举机器，就等卢卸任台中市长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/09/24/20250924075541287.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国民党主席选举将在10月18日投票，图为9月20日首场辩论现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这明摆的是又一次“捧杀”，张亚中高声反对钦定，我也在台媒发出“侯友宜2.0”的警讯，聪明的郑丽文立刻察觉舆论有变，旋即改变说词，称党中央届时仍要办理初选，一切按照制度行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是为何个人选择支持郑丽文，而不是立场与我更相近的张亚中，不是因为年龄，而是对民意的重视。张亚中原则性太强，削弱了他的灵活性，而后者才是搞好政治的密钥。我想，多数蓝营支持者属意郑丽文，也是因为郑积极回应民意，且其改革主张贴合国际情势，也令人耳目一新。国民党内不是没有清醒的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑丽文的路线是让党意与民意同步，民意包含基层党工，另外，标榜团队作战，而不是完全寄希望于救世主一人。光是这两点，就令蓝营支持者不能不按赞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么郝龙斌呢？我也不用批评，仅列出他的政见即可——在最重要的两岸关系问题上，郝龙斌认为“拼命刮北风该如何交流？如果让人感受到太阳般的善意，才有办法持续交流”，“呼吁北京正视中华民国存在的事实，讲清楚九二共识不等于一国两制，两岸应该在对等尊严下持续交流，目的必须是为台湾民众谋福利”，“亲美不跪美，和中不舔共，友日不媚日”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是国民党宫廷标准的稳健路线，让本土派与亲美派都安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，宫廷也不是不知道民意倾向改变，他们的解方是让郝龙斌与赵少康绑定，维持战斗形象并撑住媒体曝光度，以弥补郝在口才上与斗争性格上的不足。“朱郝康”组成联盟，专注于在地方山头拉票，而不是让郝赤裸面对广大的泛蓝支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，在选战策略上，这是正确的。稳健派属意的主席人选当然不是头角峥嵘的领袖，而是可以商量利益分配的交易中介，但缺点就是难以争取民心。按照目前的党员结构，这么做的胜率确实最高，只要不失分，就会当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郝龙斌拒绝在媒体上第一次的辩论赛，虽然此举让他背上了惧战的批评，但他让对手先出招，然后再拟定下一次辩论的对策，确实是最稳当的选择。不过，前提是在真正出手的时候，要一招毙命，否则惧战的形象会持续到投票日为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，匿名放话也是宫廷必然的出招，“党内人士”选择政治立场偏中间的媒体公开说，党公职多支持郝龙斌，国民党本来就不断在（小幅度）改革，因此党“并不需要（大幅度）改革”，“国民党现在需要的是稳健，不让候选人们操心的党主席”。“这也是为何卢秀燕决定第一个会见郝龙斌的缘故，或许郝的各项论述都很平淡，在党内无法获得太多共鸣，但却是能放到2026以及2028年选举最稳健不扣分的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要是匿名，就代表言者自知其所言不得人心，也不必给出证据证明其所言可信。而此举在明眼人看来，就是稳健派焦虑的直接证据。其显示，郝龙斌恐怕很难争取到组织票之外的党员选票，所以急需争取更多党内大咖的公开力挺，尤其是卢秀燕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，郑丽文的改革形象与主张，已给予稳健派莫大的压力。在国民党保守的大宅门里，她若当选，就是奇迹，能够创造奇迹的是70% 70岁以上的老党员到底支持改变，还是稳健？而不是4% 40岁以下的党员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想看到奇迹。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbf91b67e6bb61ad8a68fa3dba070a74</guid>
<title>黄土和蓝海，谁说不可兼得？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_09_24_791177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月22日下午，央视公布了人民海军“福建”号航母的三种主力舰载机首次进行舰上弹射的高清视频画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅中国网友在调侃，美国人自己也在问：“我们的F-35C什么时候能从‘福特’级航母上弹射？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，如果不是“福建”号上歼-35弹射的视频，可能连美国人自己都忘记了“福特”号至今仍无法部署F-35C这件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102635333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为什么“福特”级上无法部署F-35C，目前可以找到的公开新闻里都是些片汤话，比如福特的电磁弹射和电磁阻拦系统没有完成对F-35C的适配工作，尚未完成福特级作战系统与F-35C的整合等等。不过，最后的结论就是，2025年福特返厂改装之后，才会开始尝试弹射F-35C。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话来说，“福建”舰确实创造了世界上从航母上用电磁弹射器放飞第五代战斗机的先例。不过这句话定语还是有点多，毕竟F-35C目前已经在几艘改装过的“尼米兹”级航母上进行了实战部署，同时它也在陆上的电磁弹射器上进行过放飞试验，所以——理论上，按道理讲，谁知道呢，或许吧，大概吧，可能吧，他们还是能按计划搞定从福特上放飞F-35C的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至今天其实看美国网上已经有一些人在说，按照特朗普的脾气，或许会强行命令“福特”号航母弹射F-35C进行试验——因为如果现在就用电磁弹射器强行发射一架F-35C，应该也不会机毁人亡，其成功率再怎么说，应该也远高于1959年拿短程战术导弹把宇航员发射上去吧？那就看美国人如今有没有1959年时那样的勇气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过如今这样干，也实在是缺乏意义，毕竟可能用不了多久，还会看到更多美国没从航母或两栖攻击舰上弹射起飞的机型也会从“福建”舰或“四川”舰的弹射器上起飞，美国海军与其用各种临时办法做个秀，不如想办法催催船厂和相关科研机构的进度吧。毕竟按照美国人的算法，中国如今的造船业是美国人规模的200倍，这说明美国的进步空间很大嘛，不说一夜之间扩大200倍，那你花一两年时间把美国现有造船能力扩大一两倍，应该不难吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术角度说，“福建”舰完成弹射试验，是该舰正式服役前的必要步骤，接下来相信该舰还要进行更加复杂的科研实验和训练工作。接下来还有甲板调度，高强度弹射、着舰，带战术背景条件下的放飞、着舰和战机整备，有人机、无人机在舰上的混合作业，在空中的联合作战；以及未来与其他载机舰，比如“四川舰”的配合，与编队内其他舰艇的配合，多个航母编队之间的配合，多航母编队的内部配合，潜艇与水面舰艇的配合，联合防空、反潜、对岸打击演练，海上反侦察、反定位战术演练等等，作为我国第一艘弹射航母，“福建”舰肩负着为后续航母探索新路的重要责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102716782.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来“福建”号服役初期面临的一个重要责任，就是与“山东”、“辽宁”舰联合作战中，承担起“航母领舰”的作用。虽然歼-15T舰载机未来可能会在这三艘舰上同时部署，因为这种战斗机具备滑跃起飞的能力，但空警-600预警机最好还是在“福建”舰上弹射起飞，尽管理论上它也应该具备轻载情况下滑跃起飞的能力，但那应该是某种应急措施了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35理论上也可以滑跃起飞，但由于该机需要相对复杂特殊的保障系统，所以应该也同样只具备在“山东”、“辽宁”临时起降，进行加油挂弹等简单整备作业的能力，而要较长期部署和维修，应该还是只有“福建”舰才有这个条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这次完成弹射的三种机型，已经构成了中国海军未来航母舰载机队的主力阵容，但是应该说还有好几种重要的机型仍然给人留下了想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，类似美国C-2，或者CMV-22的舰载运输机，类似S-3的舰载反潜机，类似MQ-25的加油机，以及类似当年试验中的X-47的舰载无人攻击机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，舰载运输机、反潜机、加油机的工作，如果需要，可以用空警-600为基础开发出来，并不难。甚至我们可以设想，这些飞机全部是用空警600为基础开发一个通用无人机，能够搭载不同的设备执行不同的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在目前技术条件下，考虑到研制进程，项目复杂度，风险控制等因素，再加上我军目前航母运用上也和美国人有所不同，也没有必要一定要有样学样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/24/20250924102832415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，舰载运输机方面，可以用目前哈飞、昌都正在试飞的新概念直升机为基础来开发，尺寸上比CMV-22略大，具备折叠旋翼的能力，这样就可以从岸上基地较快的抵达在较远海域活动的航母，然后可以较为简单的着舰、起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美的C-2“灰狗”的逻辑是航母可能较长时间在远离基地的情况下活动，就需要用它来将物资、人员送上航母，它最大的用途就是给舰上人员寄送信件包裹，以及理论上必要时可以运送舰载机使用的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现如今，美国人也不再坚持C-2运输机了，也使用CMV-22来执行日常交通任务，理论上也可以将发动机进行简单拆解后运送上舰，但这样一来，发动机就需要在舰上重新组装、测试，需要的时间和成本会增加不少，所以实际上也只是“理论上可行”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们如果用一种航程、速度较大，运载能力相对小一些的机型，来执行航母海上交通任务，也自然完全可行，不必拘泥于美国人“运发动机”的限制了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在反潜、加油机这方面，应该说未来基本可以确定会交给无人机去干。我们知道，反潜巡逻机实际上主要承担的是对海搜索，以及目视识别水面目标，反潜方面主要承担“补盲”、“快速反应”的任务，因为现在潜艇技术发展的情况下，反潜作战主要还是得靠水面舰艇和潜艇搭载的大型高性能声呐，飞机上的声呐浮标能发挥的作用其实有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以未来这个工作就交给长航时无人机，这种无人机可以不用太强的隐身能力，类似MQ-25那种准隐身构型即可，同时完成反潜和空中加油任务没有什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于无人攻击机，和四川舰通用的攻击-21在近期内已经很够用，未来还可以考虑进一步发展，目前大家已经看到九三阅兵上展示的两种无人制空机当中，有一种也具备较为明显的舰载机特征，未来完全可能登上航母的甲板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弹射起飞极大地扩展了航母上使用各种固定翼舰载机的想象空间，美国的“尼米兹”级航母服役之初，舰上战斗机联队还有F-4“鬼怪”呢，现在都上F-35了，也就是换了三代舰载机，我们的“福建”舰在未来服役几十年中相信也会迎来更先进、更强大的舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术角度的话题差不多也就说到这里，下面说几句关于战略的话题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>