<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9bca0c991292641950338d5ac9b5bbaf</guid>
<title>美空军顾问用亚阿战争给台湾支招，这波什么水平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/THEDIPLOMAT/2021_01_05_576789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃瑞克·陈 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位台湾陆军少校俯身在地图上划了一个弧形。“无人机的扩展航程已可以覆盖这么大的范围，这意味着现在一切都成了目标。我们该如何防御呢？”说完，他满怀期待地看向我方代表团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我方一位团员站了起来，脸上浮现出一丝骗人似的微笑。“好问题。但请允许我先陈述两点，第一，你们的对手就是不用无人机也能打到你。第二，无人机是一种不对称武器。是你们的对手来进攻你们——你们应该让他们担心如何防御你们的无人机。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番话引来了一片窃窃私语。后来休息时，这位少校找到我。“那个人很好战吗，还是什么？”——少校点头微笑，想让我同意他的看法。“不，她很现实，”我回答说。“现在事态已经发展到了不好战反倒会很危险的地步。”这位少校看着我，一脸迷惑（可能他在琢磨是不是整个美国代表团都宁愿在烈火中共进午餐）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，最近刚结束的亚美尼亚-阿塞拜疆战争已经有力证明了我这位同事的建议是非常明智的。从冲突结束后发表的各种总结报告中，我发现了台湾军方应该吸取的三个主要教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开打无人机游戏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台海冲突的作战想定中，制空权和制海权是最受关注的焦点。台湾的“整体防卫构想（ODC）”强调“滨海决胜，滩岸歼敌”，而中国人民解放军发表的文章则回应称，解放军将注重发动“联合火力打击”，大规模使用导弹力量摧毁台湾的空防力量并瘫痪其防御能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/21/20201221130945772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾“整体防卫构想”示意图  图片来源：防务报告书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，亚美尼亚-阿塞拜疆战争所给出的最重要也是最明显的教训是，通过大规模使用无人机系统，地面部队有可能在局部地区廉价复制强大空军的部分作战效能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了证明这一点，我们来看阿塞拜疆的例子。阿塞拜疆人在战争中使用了巡弋式炸弹（自杀式无人机）、带有制导炸弹的中型攻击无人机、配合火炮使用的侦察无人机，这些武器产生了毁灭性的杀伤效果。面对一个拥有坚固防御工事的对手，阿塞拜疆发起的无人机打击严重损毁了亚美尼亚的固定指挥所、后勤中心和部队集结地，极大削弱了亚美尼亚的防御能力。亚美尼亚的重装甲部队也享受到了同样待遇，只是损失更大；亚美尼亚坦克在空旷地域沿着不难预测的行动路线向前推进，阿塞拜疆无人机抓住机会摧毁或俘获了约240辆坦克。摧毁亚美尼亚的装甲和机械化部队至关重要，这使得阿塞拜疆轻装特种部队在炮兵支援下占领了山区防御要点“舒沙”，从而胜利结束了这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果解放军成功登陆台湾，那么台湾就将处于战略防御状态。考虑到中国人民解放军空军所具有的空中优势，是否拥有能够规避雷达搜索的小型无人机就可能意味着台湾军队是否拥有在解放军高度脆弱时发起攻击的能力，如果台军没有无人机那就只能在交战时被动防御。中国人民解放军将会像那些亚美尼亚人一样被困在某一特定地域，拼死补充给养以维持其继续进攻的能力，之后它们将沿着可预测的路线向台北推进。与一开始就在海上摧毁其入侵船队相比，这种情况实际更糟，因为一只建制不完整且又士气低落的登陆部队将无法轻易撤退，他们将一直吸引后方向其投送大量资源。如果美国海空军摧毁了这只登陆部队获取后续补给的能力，那这只部队基本上也就成了一枚弃子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;释放欺骗诱饵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与台湾军队相比，解放军最大的优势之一就是它能够实施导弹饱和精确攻击。在过去十年里，精确对地攻击巡航导弹和短程弹道导弹大量扩散，这使中国人民解放军火箭军部队成为“世界上规模最大、拥有弹种最多的导弹部队”，而且现在的火箭军部队比以往任何时候都更好地融入到了解放军的战区作战行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，二炮部队（现在的解放军火箭军部队前身）发展短程弹道导弹是为了抵消预期中台湾空军作战平台和飞行训练的质量优势；直到1996-2000年，大多数分析家仍然预测在交战时台湾空军能战胜解放军空军。然而，为了证明中国人民解放军的实力已获得了快速提升和发展，解放军火箭军的关注重点已不再是发展短程导弹来摧毁台湾的防御能力，而是发展中远程高超音速武器来对抗和威慑美国的干预行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚美尼亚-阿塞拜疆战争展示出了另一种可能性。阿塞拜疆使用了大量的“无人”安-2双翼飞机作诱饵去定位亚美尼亚的防空系统和炮兵部队。这些诱饵的技术含量很低：飞行员们只是驾驶这些廉价的双翼飞机飞向亚美尼亚防线，然后用皮带绑住控制装置以保持航向，再跳伞逃生。在攻击型无人机的配合下，这被证明是一种暴露并锁定敌方防空系统的高性价比战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，台湾军方也可以大规模扩建一支廉价的诱饵机队，其主要任务是加大敌方的目标测算成本并迫使敌方消耗自己的导弹。这可能是一只拥有无人机、双翼飞机，甚至是老化战斗机的混杂机队：台湾正在逐步淘汰现有的F-5战机，而这些战机可被重新用作导弹诱饵。台湾拥有比阿塞拜疆更先进的技术，无人诱饵不但可以假装攻击入侵部队，还可以假装攻击中国大陆，从而迫使解放军增加开支加固基地、防御导弹/无人机进攻并加深中共领导层的恐惧感，使其意识到攻击台湾也会使大陆受损。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1c5a52f49d642af0a550b081e595c38</guid>
<title>外部危机少了，以色列自己玩起了“政治危机”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_01_05_576782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月22日（周二）午夜，随着联合政府预算案未能如期通过，本届以色列议会自动解散。以色列预计将于2021年3月23日举行新的议会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年4月以来，以色列在一年之内举行了三次大选（2019年4月、2019年9月和2020年3月），始终难以通过政党联盟组建联合政府。面对新冠肺炎疫情的严峻形势，2020年5月右翼党派利库德集团与中间党派蓝白党终于组建联合政府，但因为难以弥合的根本分歧，联合政府仅存在七个月便分崩离析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于前三次大选，本届议会解散后以色列政坛格局出现了新的变化。面对两年内的第四次大选，麻烦缠身的总理内塔尼亚胡前景并不明朗。而美国政府的更替和外交环境的变化，决定了以色列政坛也难以在明年3月后彻底安定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、又双叒叕要大选！这届政府为何如此脆弱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月22日午夜，以色列议会以两票之差否决了再度延长通过预算案截止时间的议案，标志着本届政府的预算案彻底破产。根据以色列法律，新政府组建后必须在100天内通过预算案或者推迟通过预算案的截止时间，否则议会自动解散，并在三个月后重新举行大选。面对无可挽回的预算案，12月23日凌晨以色列议会议长莱文正式宣布议会自动解散，并于2021年3月23日举行新的议会选举，也是自2019年4月以来以色列的第四次大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2009年重回以色列政坛中心、二度出任总理以来，内塔尼亚胡及其领导的政府从未遭遇如过去一年这般的波动与挑战：2019年起，内塔尼亚胡及利库德集团遭遇前军方领袖本尼·甘茨率领的蓝白党强力挑战，双方在大选中相持不下，却都无法各自组建联合多数政府，导致议会两次迅速解散，每隔5个月便重新大选，成为全世界瞩目的以色列政治危机；2020年5月，面对新冠肺炎疫情的危机与挑战，甘茨主动提出与内塔尼亚胡共同组建联合政府，但却倒在了预算案的第一步，短暂缓和的危机似乎将再次发酵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/30/20201230134327467.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/30/20201230134343315.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;515&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/30/20201230134429809.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;314&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从上往下：2019年4月、9月和2020年3月以色列三次大选，均无法实现多数政党联盟，来源：Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列政坛长期由锡安主义（又称“犹太复国主义”）政党主导，包括左翼劳工锡安主义、右翼修正锡安主义和宗教锡安主义。此外犹太教正统派、左翼世俗政党和反锡安主义的阿拉伯政党也活跃于政坛。&lt;strong&gt;复杂多元的宗教教派和族群导致中小政党林立，加上以色列实行议会共和制（单一议会，共有120个议席）和政党名单比例代表制的选举制度，以色列历史上从未出现单一政党赢得过半投票率的情况，自然也无法实现单一政党组阁。&lt;/strong&gt;这成为以色列政局波动的潜在不安因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在议会没有多数党的情况下，以色列总统（由议会选举产生的虚位国家元首）往往会授权最具实力的政党领袖在六周内组建联合政府，如整合组阁成功并确认内阁人员安排，总统将从程序上任命该党党魁为总理。自2009年大选再度获得组阁权以来，内塔尼亚胡领导的利库德集团通过与其它右翼保守主义政党和宗教政党的联盟组建政府，从而实现执政。由于近年来由于以色列和周边阿拉伯国家和地区冲突不断，安全问题成为以色列民众的重要关切，而在这一问题上立场强硬的右翼政党往往能赢得相当一部分选民支持，为内塔尼亚胡日后连选连任奠定了民意基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;然而，以色列国防军前参谋长本尼·甘茨及蓝白党的异军突起，打破了以色列现有的政治格局。&lt;/strong&gt;2018年12月，已经从军中退役并完成三年法定“冷静期”的甘茨组建了以色列韧性党，并在次年年初与原国防部长摩西·亚阿隆成立的特莱姆-民族国家运动党和2013年大选异军突起的未来党共同组建了蓝白党这一政治联盟，目标直指2019年4月举行的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘茨本人近40年的军旅生涯中参与了众多重大军事行动，尤其是2012年云柱行动和2014年巴以冲突中直接指挥以色列国防军，其坚毅果断的风格令民众印象深刻。随着内塔尼亚胡近年来陷入贪腐和滥用权力的丑闻，及其日趋保守和强硬的政策引发了非犹太裔民众的不满，&lt;strong&gt;甘茨和蓝白党打击腐败、限制总理任期、确保犹太国家身份但更加包容其它公民群体的中间路线，以及有条件地与巴勒斯坦重启和平谈判的主张，吸引了相当一部分选民和部分中小政党的支持。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/30/20201230134642187.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本尼·甘茨（左二）投身政坛和蓝白党的成立，改变了以色列的政治生态，图源：Jack Guez/AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e297d326ef3cfd1427911137b7b15581</guid>
<title>碳排放权这事儿，我们还要在意吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zouji/2021_01_05_576779.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：12月12日的气候雄心峰会上，习近平主席宣布了中国国家自主贡献一系列新举措。五年来，中国对在巴黎协定中做出的承诺积极践行，这在世界范围内都是少有的，您怎么评价中国为全球气候改善做出的努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹骥：&lt;/strong&gt;中国做的努力是很大的，影响也很大。总体来讲，中国现在从提出的目标到要落实的政策，都发挥了引领的作用，而且这个目标的详细程度很高。所以我评价还是很高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习近平主席提出了绿水青山就是金山银山的发展理念，从注重发展速度转向注重发展质量，这也是践行巴黎协定所作的国内政策调整。目前我们又提出“双循环”战略，接下来如何在推动高质量发展中促进经济社会发展全面绿色转型？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹骥：&lt;/strong&gt;有一个角度就是，高质量的发展也意味着效率的提高，特别是能源效率，也意味着环境质量的提高，包括生态改善，这都是高质量的一个应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要想是高质量，就不能污染太厉害，对生态环境的破坏也不能太厉害，这是必然的。现在提出了碳排放、碳中和还有空气质量的目标，都是为了解决这个问题。这些都统筹在一起，一步一步地落实，就为高质量做出了重要的贡献。本质上这也是要求经济增长方式的转变，也是靠提高效率、技术进步和创新来进行的，而不是靠消耗资源来支撑的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展这些新型战略产业，包括要吸纳科技成果的最新的科技创新的最新成果，例如可再生能源能效的技术，更新现代的产业结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“从达峰到中和，发达国家过渡期有60—70年的时间，而中国只有30年时间，能源和经济转型、二氧化碳和其他温室气体减排的速度和力度都要比发达国家大得多。”在这种挑战下，我们“十四五”规划中对于二氧化碳减排的硬措施对哪个领域的影响最大？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邹骥：&lt;/strong&gt;首先说明在历史上发达国家达峰以后的平台期比较长，有两个原因。第一，当时人类没有认识到气候变化的危害，也没有国际的公约，例如今天的气候变化框架公约，巴黎协定等都不存在。另外，那个时候的技术水平基本上在七八十年代就到达顶峰了。那个时候也还没互联网，没有AI、工业互联网、电动车和高铁这些东西，也没有那么先进的计算机、芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今天来看，首先是有约束了，有国际法的约束，全球都认识到的这个问题的严重性、紧迫性。其次是今天的技术条件也跟当时是完全是今非昔比了。环境、条件都不一样，所以也不能简单地进行对比。我们现在的时代和工业革命时期大不一样，当时还是乾隆年间，刚刚有纺织机、燃气机了，但我们今天的发动机要比当时先进得多，也有更多办法。所以不能完全重复发达国家过去的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/12/24/20201224160546471.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一次工业革命（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回过头来讲，今天哪些行业受影响最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是高碳行业，比如煤矿，高碳排放的煤电企业。因为煤电过渡会有个时间，我们现在基本已经不再去建新的煤电厂了。另外像炼铁、冶金，包括我们高耗能的水泥建材、石油化工这些行业，以及建筑交通行业。可以说国民经济的主要高碳部门都会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外是低碳行业，比如说可再生能源，以及为了提高能效的相关技术手段的产业，他们会受到正面的影响，会被大大地促进。各行各业要搞低碳的过程，一方面可能要有转型，有成本；另一方面又有机会，有新的投资，来进行技术更新改造，我们是要经历一个低碳的技术改造过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以影响是双向的，而且是非常广泛的，国民经济的各个主要部门都会受到影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>442a586d6242f991db37eaeb1a4821d9</guid>
<title>中国对欧让步太多？与世界融合符合中国发展利益</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangping/2021_01_05_576776.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/04/20210104094506982.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国社会科学院欧洲研究所研究员&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 黄平&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您能谈谈中欧投资协定谈判完成的影响、意义、以及后续可能的发展吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄平：&lt;/strong&gt;毫无疑问，完成中欧投资协定谈判对于中欧双方是互利双赢的。从经济体量来讲，即使英国退出，欧盟依旧是目前世界最大的经济体之一，跟这样一个体量大且高度发达的经济体完成投资谈判，标志着中欧互相之间的认知与共识，而从协议的覆盖面来看，中欧投资协定可以说是目前为止中国谈成的最全面的投资协议之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个意义不只是对中欧双方，中欧深化合作以及中国加大开放力度，对目前充满不确定性的整个世界经济而言都具有积极意义。2007、2008年以来，世界经济就越来越被各种不确定性笼罩。2020突发新冠疫情，前4年全球最大的经济体美国不断主张退群、“脱钩”。在这种背景之下，中欧投资协定谈判的完成的意义就超过了狭义的就事论事的双边合作层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这是继RCEP之后对世界经济又注入了一针信心稳定剂，在众多的不确定性当中燃起一份确定性的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管谈判完成之后欧洲议会、各个国家议会还要批准，协定才能正式签署，但是历经7年之久，谈判完成本身就已经是个历史性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以判断，2021年马上就会有大量对协定的后续跟进，包括欧洲各个欧盟成员国一会的批准程序。2020年12月31日德国结束担任欧盟轮值主席国，而中欧投资协定要达成签署，不排除会历经一年的时间，到法国2022年担任轮值主席国时协定能正式签署也就不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于欧洲近年来面临的经济困境与挑战，中欧合作对于欧洲无疑是雪中送炭。2020年，中国是唯一实现正增长的主要经济体。而欧洲面临的经济负增长并不仅仅是因为新冠疫情造成的，欧洲已长期受困于经济增长乏力。对于投资协定的谈成，欧盟自己发出来的消息第一句话就是，中国是世界上最大的市场、拥有世界上最多的消费者群体。所以从经济意义上讲，协定谈成对欧盟具有直接的正面意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这里还涉及三点问题有待回答：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中欧投资协议与WTO协议是什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，新协议与已有的中国与一些欧盟国家的双边协议是什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，欧洲各个国家议会、党团里的反对党会如何看待协议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，我们先与欧洲这个最大、最发达的经济体之一谈成协定，对于下一步拜登上台以后，中美如何走向更加稳定的中美关系，进而言之，世界大格局如何在大家共同合作、推动经济增长的努力下逐步走向稳定，减少由于不确定性带来的问题，都具有积极影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们“十四五”提出高质量发展、双循环发展与新能源、科技创新等战略，与中欧投资协定中很多内容也是高度交叉、高度吻合的。中国的市场准入对欧洲更加明晰更加开放，欧洲对华投资、也更开放、更透明、更宽松，这实际上与我们要走的高质量、双循环基本目标是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有些人担心中国是不是让步太多了，我不这么认为。中欧投资协定谈判使得中国整个经济发展与外部世界融合度更高，更开放的同时也更规范，同时也有助于我们的高质量发展、提升我们的竞争力，使我们更具有活力。外部世界越不确定、竞争越激烈，我们恰恰应该要更加开放，而不是用封闭对待竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们前40年是高速度发展，下一阶段是高质量发展。新的欧盟班子也要做的一篇大文章，就是气候变化与新能源，这恰恰也是我们要做的，符合我们现在的发展利益和发展目标。欧洲的市场和技术存在很多中国可以合作领域，通过这种合作更有可能出现双赢、多赢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f7bd5cd3ad1dff3d5e52812ffb20c83</guid>
<title>2021，“中国特色”越来越清晰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2021_01_05_576775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年新年贺词中，习近平总书记将中国当前的形势和任务描述为：“十三五”圆满收官，“十四五”全面擘画。新发展格局加快构建，高质量发展深入实施。……全面建成小康社会取得伟大历史性成就，决战脱贫攻坚取得决定性胜利。我们向深度贫困堡垒发起总攻，啃下了最难啃的“硬骨头”。历经8年，现行标准下近1亿农村贫困人口全部脱贫，832个贫困县全部摘帽。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个可喜可庆的局面，他用“艰难方显勇毅，磨砺始得玉成”一语做了一个文学概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一两百字的一个概括性描述，但其中的真实意义在不同的语境中会有很大的不同。如果放在自1921年至今的这个100年的中国历史和世界历史中来看，上述这段话的全部内涵极不简单，非常厚重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中所包含的“发展”和“贫困”两个概念，在最近的这100年历史中，每一个都是一幅巨大的画卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现代世界的贫困和发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说贫困。首先需要厘清一个差别，古代的贫困和现代的贫困并不是一个概念。前者是由于生产力水平很低，人类社会普遍处在物质产品相对缺乏的状态，但仍然可以享受到各种“缺乏中的富足”；例如今天仍然可以见到的某些热带岛国社会，虽然缺乏各种现代生活设施，但衣食住行等基本生活资料仍有富余，居民的幸福感并不低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现代的贫困，则是一个被人为建构的、与富裕生活互为因果的相对概念。正如一些经济史学家所指出的，世界范围内的“现代贫困”是历史上两次突变的结果，第一次因欧洲资本主义的出现而发生，第二次则因第三世界的发展而发生。也就是说，自资本主义出现以来，与人类社会的现代化相同步还伴随着一个贫困的“现代化”。正如波兰尼所说，“贫困、政治经济以及对群体的发现都是紧密交织在一起的。”【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现代贫困”的两次突变是有历史数据支持的。根据经济学家们的经济计算，在16世纪初期到18世纪末期的300年里，发生了欧洲的人均GDP超过世界其他地区的“大分流”；而更重要的是，自1820年至今的200年间，全球人均收入的不平等状况并未减小，反而进一步扩大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/04/20210104161023827.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“现代贫困” &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国处在这一历史进程中。古代中国在大多数时间里实际上是一个富裕社会，在某些历史时期甚至是世界上最富裕的社会，这已经得到了很多研究的支持。在欧洲资本主义开始冲击世界之前，中国在富裕程度上还大大高于欧洲。1793年英国马嘎尔尼访华时，除了兵器这一类物品，其他礼物与中国的同类物品相比都“黯然失色”【2】。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当二战后的40年代后期到50年代，西方突然“发现”了世界范围内的贫困，并将世界分为发达地区和欠发达地区两部分时，他们所发现的这个“第三世界”，并非仅仅因自身原因而没能实现西方的发达和富裕，在一个更大的程度上其实恰恰是西方资本主义实现发达和富裕所造成的一个结果；说白了，就是西方资本主义运动在世界范围内制造的废墟。出生于哥伦比亚的美国人类学教授阿图罗·埃斯科瓦尔在他的《遭遇发展——第三世界的形成与瓦解》中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，只有当市场经济的扩展割裂了人们与社区之间业已建立的纽带，并且剥夺了千百万人民使用土地、水和其他资源的权利之后，现代意义的大规模贫困才开始出现。随着资本主义的巩固，系统性的贫困化成了不可避免的现象。【3】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
认清了这一点，就可以理解为什么说现代贫困的第二次突变则是由于第三世界的发展。事实上，在1820年时已经成为了富裕国家那些国家，在200年后的今天更加富裕了，与大多数第三世界国家的收入差距更加扩大了。而讽刺的是，这个贫富分化进程，在二战后发展经济学大行其道的这几十年里却一直加速进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年2月，联合国成立了坐落在智利圣地亚哥的拉丁美洲经济委员会，集结了包括劳尔·普雷维什等著名经济学家在内一个精英团队，开始提出一系列日后被称为拉美结构主义或拉美发展主义的理论和政策建议，其中心思想是应用世界资本主义经济的“中心-外围”理论，将拉美经济作为“外围”的发展前景与欧美这个“中心”的经济活动连接起来并成为其中的一部分。1949年普雷维什撰写了被称为“拉美经委会宣言”的《拉美的经济发展和其主要问题》的著作，由于他还担任了联合国贸发委员会首届会议的主席，因此该书中的重要思想也影响了拉美以外的很多第三世界国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/04/20210104161538737.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉丁美洲国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据普氏的定义：“发展主义可以解释为相信不需要大的变革就能加速当前的发展步伐，并确信社会不均将会在发展的强大动力中逐步消除，重要的是发展。”而根据他的理解，发展的强大动力主要来自“技术进步及其成果”，但是由于涉及到技术进步在整个经济结构中的合理分布，也离不开政府的主导。他说，“发展主义为了发展的目的而要求大量增加政府的开支……国家被当成了通过经济计划化和工业化而推动发展中国家现代化的先锋。”【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时，这看起来是一个大有希望的方向，通过发展中国家自身的国家力量推动技术进步和经济结构的升级调整，无论快慢，总是可以逐步发展起来的，而各种社会问题也总归是可以通过发展来解决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，事后看来，这个“普雷维什主义”显然是低估了“中心”国家对于“外围”国家的支配力量。一个超出发展主义理论之外的不可言说之理是：对于前者来说，后者是否应该发展以及如何发展，都是由前者的利益所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与拉美发展主义诞生的同时，源自于“中心”国家的另一个发展主义也出笼了。1949年1月美国总统哈里·杜鲁门在其就职演说中向全世界宣布了他关于“公平政策”的思想，其中的主要内容之一，就是解决全球“欠发达地区”的问题。他说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
世界上有超过一半的人口的生存环境近乎悲惨。他们面临食物短缺和疾病的侵袭。那些地方的经济生活还处于原始阶段。贫穷不仅让当地人民饱受折磨，也阻碍并威胁着那些较为发达的地区的发展。人类历史上第一次掌握了让人们摆脱贫困折磨的知识和技能……我相信我们掌握的科技知识应该惠及那些爱好和平的人，从而帮助他们实现对更好生活的追求……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，这也是一种主要靠科技知识而“不需要大的变革”就能加速的方案，而且是一种超越国家和地区差异、直接面向全人类中的贫穷人口的“普世主义”救助计划，与源自于“外围”国家的发展主义并无根本冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>