<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43446aebfea746ed46e2bac40643f73d</guid>
<title>怎样才是一次理想的道歉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_06_785702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理想汽车在发布会上“撞飞”8吨卡车的“物理学奇迹”，最终以道歉收场。回顾整个事件，有不少可以总结的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要为理想说一句，中国新能源车的高度竞争，确实是让自主品牌们“压力山大”，以至于动作变形，每个部门都想在新车发布会上尽可能地抓眼球、炫技，这不是理想汽车一家的问题，甚至可以说，理想不是最冒头的那一家。“内卷”这个词儿是负面的，中国新能源车“卷”出了世界一流水平，用“内卷”对李想等中国自主品牌企业家们并不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但SUV“撞飞”8吨卡车，这无论如何是反物理学常识的。已经有许多业内人士指出，正常情况下，大卡车的车头有锁扣，不可能被私家车撞了以后出现如此夸张的前冲姿态。到底哪个环节出现了不正常因素，是哪一方有心、或无意造成的这一幕，在8月6日发布的《理想汽车、中国汽研、东风柳汽联合声明》中并没有讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令外界困惑的是，理想汽车公开承认了相关内容导致东风的乘龙卡车无端陷入负面舆情，对其品牌形象造成损害，表示“诚挚的歉意”。但截至本文发稿时，理想汽车官方账号发布的“撞飞”视频还在，没有撤回。而实名认证为理想产品线负责人的张骁，在7月31日发布的答应“复测一把”撞卡车实验的微博也依旧可见。整体呈现出的姿态是：我们没有错，只是你们误会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以我会形成上述印象，是因为今天理想汽车的道歉，是夹在《三方联合声明》中的。在联合声明中，包括理想在内的三方共同共同倡议：严守自律底线，共塑良性竞合：呼吁汽车行业严格自律，在产品研发、测试验证及宣传推广中，恪守诚信原则与商业道德，杜绝诸如贬损性对比等任何形式的不当竞争行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一场由理想主导、主推的事件来说，边道歉边劝别人“讲武德”，难免显得有些讽刺。这次的道歉可能是仓促的，更多是在公关意义上的收场，作为大企业的理想汽车没有协同好各部门动作，后续可能还有一些舆情发酵。这是不干不脆的道歉必然带来的后果，也将是理想在前进过程中必须克服的一道关，绕不过去，也躲不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806224423477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>469f377cd9f3b1e04d9c6936fd93aa76</guid>
<title>“亮证姐”事件句号没画好，却画出一个新问号</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_06_785665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，广西防城港“亮证姐”被处以行政拘留5天，“亮证姐”事件有了一个结果，也算是一个交代。但细心的网友发现，当地警方最初公开的行政处罚决定书上，给处罚对象“亮证女”匿名，而受害方“平头哥”李先生的姓名和车牌号却被公示出来，这是无心之过，还是有意为之，令人产生疑惑，客观上成为又一个需要向公众做出交代的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说，“亮证姐”事件社会关注度有多高，当地有关部门不可能不清楚，对事情的处理，包括给“亮证姐”一个正式的行政拘留处罚决定，应该是经过反复斟酌的。怎么会在行政处罚书上出现这么明显的区别对待？无论是无心的，还是故意的，都是极不应该的，需要有人负这个责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据媒体报道，8月6日中午，上述《行政处罚决定书》在官网上做了更改，已经将“亮证姐”、“平头哥”两人的隐私信息都隐去。不过，我们还是要追问一句，当初“亮证姐”报警后，派出所民警连夜上门，称“平头哥”侵犯个人隐私，要求他删除视频并道歉。现在“平头哥”的个人信息被警方文件泄露，警方该不该向他道歉，并处理相关责任人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亮证姐”事件本身不大，但闹得这么大，原因是值得深思的。现在本来是画上句号，结果句号没画好，却画出一个新问号来。这再度暴露出了相关人员业务能力和素质距离群众期望还有差距，基层的工作作风问题需要媒体和公众长期的良性监督，恐怕不仅是防城港一个地方需要引以为戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/06/20250806175050284.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ade88266665992735f3cc8ce10959349</guid>
<title>特朗普充分诠释了什么叫“美式赢学”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYongLe/2025_08_06_785635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普第二任期的西半球外交政策，通常被视为“懂罗主义”（Donroe Doctrine）。部分人认为这是美国霸权扩张的信号，但其本质为何是霸权收缩？为何美国在霸权收缩时期反而更显“霸道”？特朗普的“胜利主义叙事”与美国霸权收缩之间有何关联？读懂这些问题，不仅有助于我们理解特朗普政府的根本逻辑，更有助于我们把握国际秩序的未来走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，平衡学会对北京大学区域与国别研究院副院长章永乐进行专题访谈。观察者网转载，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/章永乐】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“懂罗主义”：美国全球战略之变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;平衡学会&lt;/strong&gt;:&lt;strong&gt; 特朗普第二任期的诸多外交政策，被视为美国重返“门罗主义”或孤立主义传统的信号。宣称让加拿大加入美国、改名墨西哥湾、关注格陵兰岛和巴拿马运河的战略价值等一系列事件，都表明特朗普对西半球的关注远超前任政府。如何从“门罗主义”的视角看待美国全球战略的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;章永乐&lt;/strong&gt;：这样的讨论不是空穴来风。2025年6月，美国五角大楼发言人肖恩·帕内尔（Sean Parnell）宣布格陵兰岛的防务责任从美军欧洲司令部转移到美军北方司令部，认为“这一调整将增强联合部队保卫美国本土的能力，为西半球更坚实的防御提供支持，并深化与北极盟友及合作伙伴的关系”。北方司令部是美军负责本土防卫的司令部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举意味着美军将格陵兰岛置于其西半球的防御体系之中，释放出强烈的“新门罗主义”信号。这一幕，是继 “墨西哥湾”更名为“美国湾”以及特朗普宣布重点关注加拿大、格陵兰岛与巴拿马运河之后，美国“新门罗主义”政治连续剧的最新剧集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“门罗主义”最早源于19世纪美国在成长为西半球区域霸权过程中对欧洲干涉美洲的拒斥，其源初版本包含了美国式的“孤立主义”战略思想：自外于欧洲国家的战争，但并不“孤立”于美洲事务。这种版本的“孤立主义”一直持续到二战时期，伴随着美国战略界达成在全球范围内寻求势力均衡的共识而结束。但美国对拉美的“特殊关注”则一直持续，在整个20世纪后半段，美国没有放弃以直接和间接手段颠覆拉美国家左翼政权以及从经济和政治上控制拉美的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，在现实中运作的是一种泛化的“全球门罗主义”：它被包装成为“自由国际秩序”，为美国在全球范围内的霸权主义干涉持续提供价值论证。随着美国的势力范围越出西半球，现今的“门罗主义”话语复兴，其背景和内涵和19世纪的“门罗主义”已经有重大区别，它所指向的不仅仅是美洲空间，而具有更深刻广泛的全球战略意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国单极霸权尚未呈现颓势的时期，美国官方的“门罗主义”话语一度呈现濒临消亡之势。2013年11月，奥巴马政府的国务卿克里（John Kerry）在美洲国家组织总部发表演讲时公开表示，“门罗主义”的时代已经终结，美国将不再致力于干预其他美洲国家事务。但在特朗普第一个总统任期期间，蒂勒森、博尔顿等高官却开始频繁谈论“门罗主义”“西半球”；2025年特朗普开启第二任期后，“门罗主义”话语进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅特朗普本人频繁谈论对于加拿大、格陵兰岛、巴拿马运河的兴趣，他任命的古巴裔国务卿马尔科·鲁比奥（Marco Rubio）第一站出访，访问的就是拉丁美洲。《纽约邮报》将特朗普时期的“门罗主义”戏称为“懂罗主义”（“Donroe Doctrine” = “Donald Trump” + “Monroe Doctrine”），这个合成词甚至得到了特朗普本人的官推认可，因而迅速走红。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/22/20250722171802460.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图源：《纽约邮报》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，特朗普从商界与娱乐界突然进入政界，许多知识都靠现学，他甚至不知道美国非裔建立的非洲国家利比里亚的官方语言是英语。但从种种迹象来看，特朗普在第一个任期结束后潜邸四年，在此期间可能听人讲过19世纪美国外交史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一个任期里，他的多名高官高谈阔论“门罗主义”，一些智库和媒体也将他的关税主张与威廉·麦金利（William McKinley）总统的经济保护主义政策相类比，但他自己很少对这两位总统的历史公开表示兴趣。但在开启第二个任期之后，他公开关注詹姆斯·门罗（James Monroe）与威廉·麦金利，并对领土扩张充满浓厚兴趣。在21世纪大谈领土扩张，这就让“懂罗主义”带上了浓厚的19世纪色彩，难免给许多受众以时代错乱之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界对“懂罗主义”存在两个截然不同的批评方向：一面是批评“懂罗主义”代表霸权的进一步扩张，另一面则是担忧美国重返孤立主义而造成在亚太“战略撤退”。这两种观点都关注一个时间的切片，没有从长时段的历史眼光来把握“懂罗主义”和“门罗主义”的关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，印度战略研究学者布拉马·切拉尼（Brahma Chellaney）在近期写了篇文章，说“特朗普正把门罗主义扩张到全球（Trump is taking the Monroe Doctrine global）”。他看到的现象是，特朗普政府采取措施限制中俄在国际事务中的影响力，还通过经济制裁和外交压力，迫使其他国家遵循美国的政策立场。这些动作并未局限于西半球，所以切拉尼认为这是“门罗主义”从半球走向全球的症候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的主张恰恰与此相反：当美国处于全球单极霸权位置，将全球视为自己势力范围的时候，恰恰不需要显性的“门罗主义”话语；当“门罗主义”话语重新浮出水面，恰恰表明美国已经不能不计代价，将全球作为自己的势力范围了，于是开始区分“内”与“外”，导致西半球的重要性重新凸显。“懂罗主义”看似咄咄逼人，但其实质是从全球单极霸权的位置有限后撤。从1823年以来，“门罗主义”的总体发展趋势，是从“半球门罗主义”向“全球门罗主义”过渡，特朗普代表着对这种扩张趋势的逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;平衡学会&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;特朗普的外交政策确实有浓重的强制性色彩，更容易招致国际上对其“霸权主义”的批评。为什么收缩时期的美国反而更显霸道？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;章永乐&lt;/strong&gt;：我们从葛兰西（Antonio Gramsci）的“霸权”/“领导权”（hegemony）切入，就比较容易理解这个现象。葛兰西认为“霸权”/“领导权”包含了强制（coercion）与“同意”（consent）两个维度。这两个维度之间有什么关系呢？佩里·安德森有个观点非常有启发性：“强制”是准备金，“同意”则是在准备金基础上发行的纸币。所以，一个政治集团如果有充足的硬实力，就更有底气来获取受众的“同意”，对外会表现出一定程度的自信与宽容。但如果对自己的硬实力缺乏信心，担心出现霸权的“挤兑”，那么就会减少对于获取“同意”的关注，转向加固自身的硬实力。在这个转型过程中，它就会给别人留下更霸道的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在见证的就是美国的这个转型过程。在后冷战时期，美国确立单极霸权，一度具有极强的安全感与自信心。那时候的美国可以借助很多柔性的手段来达到自己的目的。但过度的自信也埋藏下了风险：美国社会松弛了冷战时期对于资本的约束，金融资本主义如同脱缰的野马，推动美式全球化的发展。美国的企业面临股东的利润要求，纷纷通过引入外来劳工或将制造业外包，来降低成本，提升利润率。这造成美国制造业逐渐空心化，支撑美国社会稳定的中产结构发生衰退。外来劳工的涌入则改变美国的人口结构，在身份认同层面产生张力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治层面，毫无节制的对外干涉和反恐战争大大消耗了美国的国力，而美国在其制造的多个假想敌中陷入多面竞争的困境。帝国“至大无外”的理念使得美国无法清楚界定其核心国家利益，从“亚太再平衡”到“印太战略”，美国一直试图聚焦战略重心，但却被各地的“火药桶”不断牵扯精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普高唱“美国优先”，体现出重新聚焦战略重心的努力。我们不能从字面上来理解特朗普所说的“美国优先”，仿佛之前的民主党政府不重视美国国家利益，特朗普是在拨乱反正。关键的问题是，美国的“国”究竟在什么地方？奥巴马、拜登要维护的“美国”，不仅是美国本土，更是一张覆盖全球的霸权网络，包括与所谓盟友的合作关系，对于诸多国际组织的投资与控制，通过对外国媒体和NGO资助所建立起来的议程设置与定调的权力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普、鲁比奥是以美国本土为核心算账，认为原先覆盖全球的霸权网络成本过于高昂，超出了美国财政的负担能力。在2024年，美国的国债利息支出已经超过了军事支出，直逼社会福利支出。但与此同时，美国跨国资本在全球赚取的超额利润，不能被有效转变为美国政府的财政收入。于是特朗普决定给这张全球霸权网络上的很多节点“断供”。这意味着从“至大无外”的全球帝国思维，回退到一种区分“内”与“外”的思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经写过两篇文章，讨论特朗普对于“主权”概念的使用。特朗普说的“主权”并非以美国的物理边境线来划分“内”与“外”，境外那些能够给美国本土带来可见利益的因素，他还是乐于将其视为美国的“内”，这还是一种霸权式的主权概念，并没有“主权平等”的意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722171859112.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722171914294.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
章永乐老师对美国“门罗主义”及其全球传播史专题研究著作，上下两种分别为：《此疆尔界：“门罗主义”与近代空间政治》、《巨灵擘地：“门罗主义”与区域国别研究的知识生产》。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪的“门罗主义”有一个“西半球”的地理空间限制，美国严防欧洲列强干涉西半球，但也不愿意越出西半球，去干涉欧洲内部事务。但在今天，我们显然不能说，特朗普会自愿放弃美国在东半球的既得利益，退回到西半球。他是在意识到美国自身资源有限的情况之下，有所为有所不为。加强美国在西半球的区域霸权，在选举政治上见效快，可以让其支持者感受到特朗普从巩固周边入手解决国内问题的诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从硬实力建设的角度来说，巩固周边如果操作得当，能够使得美国进可攻、退可守。而与之相应的其他政策，包括要求欧盟中的北约盟国加强军事支出，多买美国武器，美国自己则减少在俄乌冲突中对乌克兰的支持，并从乌克兰攫取资源，都是榨取盟友、节约自身资源的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普的战术和拜登政府不一样，拜登政府愿意花钱建“朋友圈”来围堵中国；特朗普也想围堵中国，但不想烧钱，所以采取了向各国施压的办法，比如威胁实施高关税，然后在谈判中向对方提出配合美国遏制中国的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的认知有比较现实主义的一面，比如他认为美国已经无法不计代价维护原有的全球霸权网络，但在关税问题上，他又高估了美国自身的实力，认为自己一施压，其他国家就会配合自己的对华战略。这种靠单方施压的霸权主义，让美国的不少所谓的“盟友”非常不满。所以我们看到欧洲的政界和舆论界有更多的声音在呼吁欧洲的战略自主。日韩被美国威胁加高额关税，对美国的不满也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不满归不满，欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯有一个说法耐人寻味：“严厉的爱”（Tough love）。她这么解释：“不管怎么说，好歹也是爱，总比没爱强（It&#x27;s love nonetheless, so it&#x27;s better than no love）。”在军事和情报体系上，北约盟国以及日韩与美国是深度绑定的，这种关系短期内不会有什么实质性变化。但在经济和贸易上，经历2025年4月份轰轰烈烈的关税战后，各国会掂量向美国“一边倒”是否明智。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bfa289dd5caba048cd8a8ba69d15fca</guid>
<title>边境冲突后，泰柬海上共同开发谈判还有戏吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtengfei/2025_08_06_785624.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王腾飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，关于泰国和柬埔寨就泰国湾主张重叠海域重启共同开发谈判的动向，频频引发外界关注。特别是2023年以来，随着两国新政府的相继上台，双方高层互动频繁，不断释放出恢复磋商的积极信号，这为打破长期僵局迎来了难得的政策“窗口期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一脆弱的外交进程很快被突发事件打断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月28日，泰国和柬埔寨两国军队在边境争议地区发生短暂交火，导致1名柬埔寨士兵死亡。尽管最初双方迅速达成协议，同意保持克制、避免事态升级，但不久后两国争端再起，关系急剧恶化，最终演变成7月24日爆发的直接武装冲突，造成上百人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，两国原本重启不久的海上共同开发谈判也随之被迫中断，合作前景再度陷入不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/05/20250805153956299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰柬重叠海域位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重启共同开发的现实需求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对能源安全和经济发展的共同关切和现实需求，泰国和柬埔寨政府近年来均展现出相对务实的外交姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据两国在20世纪70年代提出的大陆架主张，双方在泰国湾主张重叠海域（OCA）的面积达到2.6万平方公里，据称该海域蕴藏着11万亿立方英尺（约3115亿立方米）的天然气及5亿桶的石油储量，估计价值超过3000亿美元。如此巨大的经济潜力对两个高度依赖能源进口、且急需拓展经济增长空间的国家而言，无疑具有极大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对泰国来说，其国内能源结构长期依赖不可再生能源，约有三分之二的电力需依赖天然气发电，但受资源枯竭影响，泰国的天然气产量自2014年达到峰值以来持续下滑，自2005年以来，泰国本土再未发现新的大型天然气田，现有气田产能持续下降，马泰共同开发区的产量也在逐步减少。目前泰国主要依靠进口液化天然气和提升国内部分气田产量来应对缺口，加剧了对进口能源的依赖，并推高电力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际能源署报告，泰国天然气产量到2035年预计将锐减约75%，但同期国内需求却将持续增长。该报告同时指出，若泰柬之间悬而未决的主张重叠海域争议能获得妥善解决，这一区域的油气资源有望成为泰国保障能源安全的重要支柱，对缓解未来天然气供应压力具有重要意义。泰国能源主管机构也预计，一旦重叠海域资源得到有效开发，未来二十年内国家天然气供应将具备可持续保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对柬埔寨而言，其自身油气产业基础薄弱，近年来虽有个别开发尝试，但进展并不顺利，且整体能力尚不足以单独推动大规模离岸勘探开发。而与泰国的海上争端也限制了柬埔寨油气开发计划。柬埔寨原计划在2012年前建成本国油气产业体系，但最终宣告落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前柬埔寨石油和天然气完全依赖进口。面对油气战略的失利，柬方转而押注水电与可再生能源。但为确保能源安全，柬埔寨仍希望发展油气开发能力。根据预测，柬埔寨对石油产品的需求将从2020年的280万吨增长至2030年的480万吨，能源压力持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，通过与泰国合作，获取必要的技术、资本与市场接入，对柬埔寨而言是一条可行的发展路径。因此，两国在中长期内通过政治手段解决能源短缺问题，具有强烈的经济驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/05/20250805154514190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柬埔寨油井平台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“先开发、后划界”的策略转向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2001年泰国和柬埔寨达成的《关于对大陆架海洋权利主张重叠海域的谅解备忘录》，两国同意以北纬11度线为界，将主张重叠海域划分为“待划界区”和“共同开发区”两个区域。在11度线以北1万平方公里的北部区域，双方将通过进一步谈判以确定海上边界。在11度线以南1.6万平方公里的南部区域，则继续就碳氢化合物资源的共同开发进行协商。同时，备忘录第2条明确指出，海上划界与共同开发谈判应同步推进，并作为“不可分割的一揽子”整体磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自签署备忘录以来，泰柬双方虽一直保持对话，但受各种因素影响，并未取得实质性进展。在2006年他信因军事政变而被罢免后，两国谈判也逐渐破裂。2008年柬埔寨将柏威夏古寺申遗成功，随即引发两国军事对峙和摩擦，两国民族主义情绪高涨。2009年底，泰国政府宣布撤销该谅解备忘录，理由是前总理他信作为该协议的主要推动者，被柬方任命为经济顾问，此举将损害国家利益。加上此后几年内，泰柬双方在争议区频繁部署兵力，多次爆发小规模冲突，两国关系进一步恶化，原本已陷入停滞的共同开发合作前景更加扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到近年来，随着两国政治氛围缓和及能源压力的驱动，泰国政府对主张重叠海域政策做出重要转向，希望暂时搁置北部敏感海域争议，优先就南部油气资源开发开展务实性谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如2023年10月泰国能源部长皮拉潘（Pirapan Salirathavibhaga）明确表示，应该将谈判重点放在“开发合作”而非“海上划界”上，强调“我们需要的是能源开发，而非主权分割”“领土争议的解决通常旷日持久、程序复杂，毕竟没有哪个国家会轻易接受对现有边界的更改”。柬埔寨方面也表现出一定的灵活性，表示愿意在不涉及边界问题的前提下推进合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年的谅解备忘录将“划界”与“共同开发”捆绑推进的做法显然没有成功。其原因在于两者本质上属于两种对立的争议管理路径：前者旨在明确主权归属，后者则回避争议、追求共赢。在未设定明确时间表与优先顺序的情况下将二者并行推进，极易使谈判陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年之后，双方逐渐意识到这一结构性问题，开始更加倾向于“先开发、后划界”的务实路线。这种策略调整和转向，凸显出双方在复杂博弈中寻求共赢的务实姿态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>