<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4ccc4e52801361f5dae0df9c423dc57</guid>
<title>俄海关“查扣”中欧班列的货物？探究后发现有人在“使坏”…</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2025_02_19_765551.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据某知名财经媒体报道，近月，中欧班列发往欧洲的集装箱陆续被俄罗斯扣留。俄罗斯海关对货物的检查力度明显加大，且检查过程繁琐，导致大量货物滞留。部分货物甚至被要求开箱检查，进一步拖延了时间。“原本10天就能到的货物，现在可能要等上两个月甚至更久。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际情况如何？俄罗斯海关是在故意给中欧班列“添堵”，还是事出有因？本文试图分析一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌冲突以来中欧班列的变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式探讨这一新闻事件前，我们可以先梳理一下自俄乌冲突爆发以来，中欧班列发生的一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧班列，是连接中国和欧洲的铁路线路。在俄乌冲突爆发前，中欧班列的线路一般是从中国的苏州、武汉、郑州、成都、重庆、深圳等地出发，经过满洲里、二连浩特、霍尔果斯、阿拉山口等口岸出境，途经哈萨克斯坦、俄罗斯、白俄罗斯到达波兰的罗兹和华沙、德国的纽伦堡和杜伊斯堡，以及西班牙的马德里等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/18/20250218193240821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
X8157次中欧班列（西安—马拉舍维奇）从西安国际港站开出。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注意，中欧班列的主要货量是中国和欧洲之间的，虽然也有一些到俄罗斯莫斯科的货物，但在这条线路上，俄罗斯更多地是作为一个货物过境国家而存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧班列线路推出后，因填补了海运和空运之间的空白而广受好评，世界的主要物流公司都在使用中欧班列。为了描述其发展变化，我们可以把使用中欧班列的物流公司大致分成三类：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一类是以欧美头部物流公司为代表的外资公司，业务范围集中在中国和欧洲之间的运输；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是规模较小的中资公司，中欧和中俄之间的业务都在经营，以欧洲的为主；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类是规模更小的俄资公司，主要经营中俄之间的货物运输。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突爆发后，外资公司在中欧班列原始线路没有停止运营的情况下，率先宣布停止使用中欧班列，这种做法其实是严重违背自身商业利益的。当时欧美出台了一堆制裁俄罗斯的法令，包括在海运领域停止到俄罗斯的中转服务，导致俄罗斯圣彼得堡的海运陷入实际上的停滞，此外，还有欧美航空公司避开俄罗斯领空等。在当时欧美各行业集体制裁俄罗斯的大环境下，外资物流公司停止使用中欧班列原始线路的行为说不上有多突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的双方由于战争，都需要大量的物资，其中不止包括直接用于战争的军火，还包括大量的例如化学原料、无人机组件等军民两用物资，和一些实际上可以用于军事用途的对讲机、防弹板、迷彩服、军靴等民用物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在俄乌冲突中，波兰等欧洲国家大力援助乌克兰，尤其是波兰持强烈的反俄立场，俄罗斯在发布于2022年3月9日的313号令中罗列了一些禁止过境俄罗斯的产品，防止这些产品被他人用于支援乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中欧班列原始线路是双向的，欧洲为了防止俄罗斯进口可以用于战争的物资，也颁布了一些法令，禁止某些产品进入俄罗斯境内——即使这些货物的最终目的地是中国，也不可以，估计是为了防止这些物资在中途被俄罗斯拿走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，很多产品就没办法走途径俄罗斯的原始线路了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的推移，虽然俄乌冲突还未结束，但海运到俄罗斯的一些线路也陆续恢复了。而外资物流公司依然拒绝使用中欧班列过境俄罗斯的原始线路，即使需要运送的产品不在制裁名单之中。为此，各国共同开发了避开俄罗斯的跨里海中欧班列，又称“中间走廊”，也就是开头新闻报道中所说的“南通道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条线路的前段还是通过霍尔果斯和阿拉山口出境到哈萨克斯坦，从哈萨克斯坦的阿克套港口装船通过里海到达阿塞拜疆的巴库，再上火车到达格鲁吉亚，之后经过土耳其伊斯坦布尔海峡到达地中海港口，或者再经过几个巴尔干国家到达欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，因为途径的国家多，所以“中间走廊”的时效和成本都比原始线路差很多。前段时间阿克套港口拥堵，导致这条线路几乎陷入停顿状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大致来看，外资物流公司一般都选择走“中间走廊”，中资公司在运送涉及被两边制裁的产品时也会走“中间走廊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/18/20250218192534930.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中欧班列线路图，其中，绿色和红色实线是过境俄罗斯的原始线路，红色虚线是避开俄罗斯的“中间走廊”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于俄罗斯被制裁，一些对外贸易运输线路受阻，中国到俄罗斯的部分海运和空运货物转而使用中欧班列原始线路。这样一来，中欧班列原始线路上的货物构成占比出现变化：中欧之间的货物份额下降，中俄之间的货物份额增加。前者的运输一般由中资公司经营，后者中资和俄资公司都有在经营。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1076c8dc8c366f00e01ec07fa2a2f31</guid>
<title>特朗普给台湾的信号，可完全不是“支持台独”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_02_19_765548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务院网站再度修改“台美关系”页面，删除“不支持台独”表述。这种小动作不符合特朗普好大喜功的作风，除非，此举是“卖台大戏”的序曲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在台湾问题上零成本套利，这类隔空抓药的事端我们已分析过太多次，通常意味着几点：a. 试探中国大陆反应；b. 炫耀自己灵活的战术优势；c. 避免被朋友看扁；d. 迎合内部某些政治势力；e. 暗示台当局可以闹点事，让美方坐收其与中方的谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”当局对此当然要表现得喜出望外，但毕竟这不是第一次，此前曾被打脸过。这一次，再傻都知道内情不单纯。按照之前的例子，华盛顿释放的信号往往祸福难料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，拜登政府干过同样的事，一个月后才将“不支持台独”放回原位。一个月属于炒短线，可能代表拜登的套利目标不高。而考虑到特朗普的目标应比拜登高得多，将此举视为“卖台”之前奏远比“挺台”更合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“挺台”是为了“卖台”。我已经多次说过，特朗普在台湾问题上的想法就是低价收购，高价卖出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然我们已知道结局，有意思的观察点就不是特朗普的目的，而是整个“卖台”过程。当前，有两个相关的时事几乎同时发生：乌克兰与台积电。另外，有一个未来的时间点被集中关注：5月9日，于莫斯科举办的二战胜利80周年活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰，代表美国的欧洲代理人战争结束；台积电，代表美国的东亚代理人交易开始；二战胜利80周年活动，若特朗普也参与，被认为是另一场强权瓜分世界的雅尔塔会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/19/20250219080537565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在美国第47任总统就职典礼上发表讲话&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰，一缕美国刀下亡魂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与普京一通电话，决定了“残余国家”的命运。真相是，泽连斯基与整个欧洲都在“菜单”上，只是此前被拜登政府哄骗，以为自己在餐桌旁有一席地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人意外的是“欧洲大感意外”，由此可知，这组国家群为何被美国看扁。欧洲人对时局的评估可以偏差到180度，我也觉得有点意外，本来以为只有90度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方自由派舆论很快开始报以嘘声，泼以脏水，但公平地说，正是自由派的民主教条与全球主义毒害了乌克兰，而不是特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结局总是服膺现实主义，奇迹并没有发生。现下的问题是，在付出重大代价后，欧洲还分不到蛋糕，连乌克兰所剩无几的家 ——矿产资源，美国都要独吞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无怪乎，有西方舆论开始廓清：未来的世界将回到二战前的帝国主义时代，由屈指可数的大国论斤秤两地互相交易小国，而所谓“联合国”这类国际组织，已无关紧要。由此，5月9日于莫斯科举办的二战胜利80周年活动，他们开始谈论特朗普是否会前往，并再一次上演“雅尔塔会议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为这种判断过度悲观（或乐观），因为当代中国取代了二战前好几个列强，而我们的想法从来不是帝国主义式的。对中方而言，未来的主要挑战是，现实主义逻辑下的“分蛋糕游戏”，我们到底要不要玩，或者说，该如何玩出“中国味儿”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设使所谓“分蛋糕”是一种旨在避免战争的地球仪游戏，说真的，不玩白不玩。尤其是台湾问题还没有解决，且两岸都不希望付出惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰这一课，中国算是获益匪浅：我们再一次确认了美国的“不耐打”，连代理人战争都玩不久，此其一。若将欧洲视为一个整体，其平均智商并不高，此其二。西方孤立不了中型以上的国家，此其三。基于民主价值观上的联盟比想象中更松散，掩饰不了外强中干的本质，此其四。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/19/20250219081610430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统普京和美国总统特朗普12日通电话。通话时间很长，将近一个半小时。图为2019年6月28日在日本大阪拍摄的参加G20峰会的特朗普（右）和普京。&lt;span&gt; 图源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台独”分子目睹乌克兰的下场，只有毛骨悚然的份儿，尽管岛内一直有不少舆论看衰乌克兰前景，并对民进党提出忠告，但装睡的人叫不醒。直到现在还有“台独”继续装睡，称特朗普只是假装弃乌，目的是想激励乌克兰背水一战。这话真叫我笑到失眠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，西方自由派舆论，已经出现不少“今日乌克兰，明日台湾”的论调，称美国弃乌之举，形同鼓励中国通过军事手段寻求统一。其实早在拜登执政末期，对继续援乌有所动摇时，这种说法便开始流窜，而拜登政府的回应，就是用谎言安抚所有民主友邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这次鲁比奥的部门删除“不支持台独”表述，也被许多观察者认为是防止“弃乌效应”扩散，以稳住其盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这种说法也过度乐观（或悲观）。因为承上述，这不是特朗普的作风。看看乌克兰争议，他并不在意盟友怎么想，而且，要搞就搞一出大的，好让地球绕着他转。因此，这种小动作比较可能是一出大戏的序曲，目的是方便日后要价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普要价，旨在两面通吃海峡两岸。在中国大陆那一边，华盛顿会喊什么价目前未知，但在台北这一边，已经开始漫天喊价，第一波就是台积电。而理论上，特朗普在台北取得的“业绩”，会直接关联到其向中国大陆喊出的价码。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a3d12094d5226e9609c2f5bf4219a609</guid>
<title>乡村学校需要有效的惩戒权</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangHua/2025_02_19_765539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惩戒权在乡村学校依然需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，没有家庭、村社管教的配合，乡村老师的说服教育难起作用；另一方面，学校的管教工作量大、压力大，老师在教育中无法做到“因材施教”，工作不可能做精做细，只能用抓典型震慑以教育一片的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、烂校如何变名校&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YW老师是湘南某乡镇中学的教师，他说他们校长3年前来到他们这所初中任职。本来这是一所远近皆知的烂学校，学生是一中、二中筛选下来的最落后的学生，二中就在该镇，更显得这所学校学生素质的差距。经过新校长3年的整顿、发展，该初中变成了全县最好的乡镇初中。之所以能有如此翻转，与新校长狠抓学生管理有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、乡村家长欢迎学校惩戒管教&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YW老师说，老师这方面，只要公平公正、奖励到位，都能激发责任心，关键是学生怎么管起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这所学校有学生1000余人，是全县乡镇初中人数最多的学校，与该镇是大镇又有矿产有关系。该初中的学生最大问题就是不服管教：上课不听讲、讲笑话、打架、旷课、辍学、穿奇装异服、不尊重老师等，应有尽有。过去有学生跟老师对着干，老师打骂后如果有家长告状，老师就可能受到批评和赔偿，后面也就听之任之了，学校就更加混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新校长上台后，出台了一系列教育惩戒的措施，其中最重要的一条是拨出十几万元用于惩戒学生后所出现的医院、检查、治疗等费用支出。只要老师打学生后，有肢体伤害问题由学校出钱进行医疗诊断，需要赔偿的经费也由学校出；家长告老师的状，责任由校长来承担。这些政策出台后，教学一线班主任、任课老师有了主心骨，就敢于管教、敢于惩戒乃至敢于打骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/27/20250127085845165.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地讲，家长对于学校惩戒学生多数是欢迎的。有家长直接就对YW老师讲，只要不打死、不打脑袋，就可以狠狠地打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该初中的学生多数是留守青少年，父母都在外的占50%，如果单方留守加起来则占百分之七八十。留守学生的最大问题是缺乏家庭父母的管教，而爷爷奶奶又不敢或不能管教，因而很多学生不遵守学校规则、破坏上课纪律、无法形成社会规范，成吊儿郎当的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乡村社会的留守化、空心化、离散化，村庄作为社会也无法对留守学生起到管教功能，学生即便在村庄里不懂礼貌、触犯了规范共识，村庄也不能给予矫正。村庄作为规训个体的场域不再起作用。这样，也就更需要学校在青少年规训方面起到更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青少年规训就是要培养学生的规则意识、纪律意识、道德意识，使学生完成基本的社会化。但是，正是在乡村家庭、乡村社会丧失管教功能的同时，中国基础教育体制也在弱化学校的管教功能，表现为不再对学生进行惩戒，使得乡村留守学生的社会化出现了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对像YW老师他们学校这样的学生来说，教知识考学校不是首要的事情，让其正常社会化、学会做人是摆在第一位的事情。有些家长对学校的惩戒不明就里，偏听、偏信自己的小孩，找到学校“要说法”。学校老师给他们讲明情况和道理之后，不仅不再气势汹汹，还对学校感激涕零。老师讲的道理就是规训的道理。越是留守家庭，越能明白学校惩戒管教的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查发现，纯农村的家长非常理解和支持学校惩戒，对老师打骂自己的小孩非但不反感，反而会感激老师，而街面上的家长则对老师的打骂有更多意见，“要说法”的多，但是老师说明之后也会服气，最不能容忍学校惩戒的是城镇的家长，他们心疼自己的孩子被老师打骂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因就是农村家长留守的多，无法自己管教，学校管教了他们才放心；街面上的家长自己有时间管教，但管教不过来，在学校管教面前底气不足；城镇家长则有时间、有知识、有方法管教，因而对学校“粗暴”的管教需求不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、怎样合理有效实施教育惩戒权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说，打骂乃至开除的惩戒过于野蛮粗暴，不符合现代教育民主化的理念，但是在乡村依然需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是没有家庭、村庄管教的配合，老师的说服教育很难起作用。其次是学校的管教工作量大、压力大，老师在教育中无法做到“因材施教”，工作不可能做精做细，做到细水长流，只能用抓典型震慑、教育一片的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YW老师说，在当老师之前觉得天底下没有教不好的学生，只有不会教的老师，当了老师之后才明白确实有教不好的学生。有些学生必须惩戒，屡教不改的则必须开除，否则就不能教育大多数，还会因“一颗老鼠屎坏了一锅粥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/27/20250127090424768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
老师手持教鞭&lt;span&gt; 影视剧照&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一般学校，教师惩戒学生，学生家长告到教育部门，教育部门就会要校长、老师负责。校长不负责、怕被问责，就将责任推卸给一线教师；一线教师就更不负责任，学生更加没有规范规则意识，进而破坏基本教学秩序，形成恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是官僚体制的必然逻辑：多数家长赞成学校惩戒学生，但是少数家长不赞成，学校就不敢惩戒，因为多数是沉默的，少数是会告状的，只要一告状，错误就在学校、校长、教师身上，校长不敢担责，教师就不敢惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的是布置作业，多数家长赞同学校布置课外作业，但是只要个别家长认为布置作业占用了学生外出培训的时间而将学校告到教育局，学校就会在教育部门的压力下停止布置作业，而置多数家长的利益于不顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
YW老师所在学校的新校长之所以能够打破官僚体制下少数决定多数的逻辑，除个性、从教育局空降下来等原因之外，最重要的原因是新校长是本地人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本地校长对本地教育的责任心强，希望为本地教育做出贡献，因而功夫下得深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本地校长还了解本地情况，熟知本地家长的教育心态，在工作中能够运用本地规范和共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本地校长跟本地乡村两级干部更容易建立工作和私人关系，其工作更能得到他们的支持，即便在惩戒中出了问题，也可以更好地调动这些关系化解矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，本地校长是本地势力的一部分。在学校惩戒中，只有少数家长会成为“钉子户”“上访户”，他们之所以敢到学校闹事，与其性格暴戾有关，但主要是与其背后的家族势力大有关系。但是本地校长也有家族势力，闹大了校长也可以援引自己的家族势力作为对抗力量。所以闹事的家长会考虑校长背后的这股势力。再者，本地人终究是要给本地人面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
质言之，本地人当校长，可以将学校管理从官僚体制的垂直管理变成属地管理，在属地逻辑下，校长就敢于站在多数人利益的基础上担责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文选自杨华著作《县中》，2024年7月当代中国出版社、重庆出版社联合出版。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07c8d71bf43d9c3f13893777615bc18d</guid>
<title>跨大西洋联盟终于被“宣告死亡”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2025_02_19_765538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不会有任何疑问，欧洲和美国正在分道扬镳。尽管外界曾多次预言跨大西洋伙伴关系已经“死亡”，但在上周末举行的慕尼黑安全会议上，它终于得到了正式宣告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧之间的“大离婚”体现在乌克兰冲突、言论自由和贸易这三个领域。就在上周，特朗普出其不意地宣布，将与俄罗斯总统普京举行和谈（他在竞选期间就说过要这样做，但欧洲领导人显然没有留心）。特朗普的乌克兰问题特使基斯·凯洛格（Keith Kellogg）15日通知欧洲人，这场高级别和谈中没有他们的座位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲领导人吓坏了。当特朗普宣布乌克兰不会成为北约成员国时，包括基尔·斯塔默在内的一些欧洲领导人还在兜售乌克兰未来将加入北约的想法。特朗普表示，从俄罗斯的角度来看，正是乌克兰可能加入北约的前景引发了这场战争——欧洲人激烈地反对这一观点。特朗普还断定，乌克兰不可能赢得战争（笔者也同意这一点）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/18/20250218112445888.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;330&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北约秘书长马克·吕特（右）与美国参议员林赛·格雷厄姆（左）参加慕尼黑安全会议讨论&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份和平协议的轮廓正在显现：乌克兰不会加入北约；约定边界线将尊重现地的军事形势；在新边界线周边形成非军事区；以及，笔者推测，俄罗斯被冻结的资产将被归还，对俄罗斯的制裁将逐步解除。特朗普甚至希望俄罗斯重新加入七国集团（G7）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这已经让欧洲人勃然大怒。欧洲媒体和众多学术界人士不断鼓吹一种越来越令人难以信服的说法：只有在西方的继续支持下，乌克兰才能赢得战争。但这就是没有亲自下场参赛的人的嘴脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国经济史学家罗伯特·斯基德尔斯基（Robert Skidelsky）最近指出，英国媒体主张继续打下去的观点是千篇一律。在英国媒体、欧洲智库和美国大学的历史系中，无条件支持乌克兰的人士都忘记了德国军事历史学家卡尔·冯·克劳塞维茨（Carl von Clausewitz）的一个重要告诫：除非你知道如何结束战争，否则不要发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对欧洲人来说，战争是属于旁观者的消遣活动。他们对乌克兰的支持全是口头原则和承诺；没有战略规划，没有终局方案，没有追求次优结果的协议，也没有关于战后可能发生的事情的具体规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争必须结束，因为乌克兰已经输了。现实就是这么简单。俄罗斯已经转向战争经济，其军事装备与弹药的产能远远超过西方。俄罗斯现在立于不败之地。如果乌克兰要取胜，则需要美国和欧洲在很早以前就做出一系列不同的政策决定：从战争第一天起全面禁运俄罗斯的石油与天然气，从国际金融网络中全面切断与所有俄罗斯银行的业务，立即增加国防工业投资，以及做好承担人员伤亡的准备。乌克兰需要勇敢的支持者，可它得到的却是啦啦队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在被安排到国际外交场合的“小孩那一桌”后，欧洲人本来期待在慕尼黑安全会议上从美国人那里听到一些好话。然而，他们收到的却是美国副总统万斯的训斥。万斯告诉他们，西方面临的最大威胁不是俄罗斯或中国，而是欧洲对言论自由的压制。你可能会觉得在一场讨论安全的会议上提这个问题很奇怪，但对万斯来说，这两个问题是相互联系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的副总统列举了欧洲许多令人愤慨的审查案例，其中最极端的是去年罗马尼亚取消总统选举结果一事，因为“错误的候选人”赢得了胜利。这个决定得到了欧盟的广泛欢迎，在笔者看来是一个令人震惊的迹象，表明审查制度已经在当代欧洲常态化。取消大选结果的理由是俄罗斯的干预。显然，有些人在TikTok上撒了谎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/18/20250218112714460.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
罗马尼亚独立候选人、极右翼“亲俄”政治家克林·杰奥尔杰斯库在去年该国大选首轮投票中领先，但选举结果遭罗马尼亚宪法法院取消。&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯随后重复了他在美国大选结束后不久首次发出的威胁——任何欧盟对美国拥有的社交媒体公司进行审查的企图，都将导致美国脱离北约。他说：“我深信，如果你害怕引导自己人民的声音、意见与良知，那就没有安全可言。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲面临着许多挑战，但眼下这片大陆面对的危机……却是我们自己造成的。如果你们连自己的选民都要害怕，那美国也帮不了你们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲对此无言以对。欧洲的中间派政府在与右翼势力的斗争中已经黔驴技穷。他们担心，“不受控制的言论自由”会对欧洲一体化构成生存威胁。毕竟，欧盟从来就不是一个自下而上的民主化实践，对欧元的支持从一开始就是软弱无力的。例如，在德国，支持欧元的人并不占多数。在主权债务危机期间，正是这种缺乏民意支持的情况导致了欧盟的瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正支撑欧盟的不是民主的民意授权，而是主流媒体、学术界和智库——这一系列“小集团”组织对应该讨论和发布的内容施加的间接控制。你不会在德国报纸上看到支持“选择党”（AfD）的社论，尽管该党目前的全国民意支持率有20%。相反，欧洲的新右翼政党通过社交媒体进行交流。这就是为什么欧盟如此重视社交媒体上的内容审核，也是为什么最近几年来，西方广播公司与媒体机构中的事实核查部门数量激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲的左翼很少面临这些事实核查的刁难。相当一部分这个“小集团”的成员已经抛弃了社交平台X，转向“蓝天”（Bluesky）平台，更类似以前的“推特”。在那里，尽管规模小了很多，但老旧的回音室依然在运作。那里的用户将特朗普的第二任期描述为一场“政变”，依然认为乌克兰正在赢得战争。没有人会打断他们——也没有人为他们核查任何事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国人认为他们是言论自由的捍卫者，可实际上他们才是最严重的违法者之一。笔者自己经历过的唯一一次审查就是来自一家著名的德国新闻杂志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当万斯去年11月威胁要把对美国社交媒体的审查与美国继续支持北约的立场联系起来时，欧洲几乎没有人把他的话当真。万斯属于那种欧洲人习惯性低估的美国人形象，正因如此，他的讲话才更加令人震惊。德国人尤其感到愤怒，因为万斯呼吁他们拆除集体抵制选择党的“防火墙”。他特意冷落了德国总理奥拉夫·朔尔茨，却在慕尼黑会见了选择党的领导人爱丽丝·魏德尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国广播公司形容万斯的演讲是“判断力极差”。然而，对英国人和欧洲人来说，应对美国新政府的明智之举是停止过度焦虑，展现出主动。欧盟和英国现在要对欧洲大陆的安全承担责任——问题是，他们能否挺身而出？他们需要为国防建设筹集更多资金，更明智地协调与集中采购武器装备——例如，欧盟国家有12种不同的主战坦克，而美国只有一种。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/18/20250218113400152.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰外长西科尔斯基近日拒绝了由欧洲国家组建统一的“欧洲军”的提议，他还表示波兰不会在乌克兰部署军队&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，在欧洲，每个国家都有自己的红线。德国人不想向任何地方派遣军队。马克龙已经在呼吁用欧债为国防预算提供资金。波兰人拒绝组建一支欧洲军队，而英国人不想听命于欧盟。如果要度过难关，他们都需要变得务实与迅速采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
残酷的现实是，欧洲各国政府在国防建设上已经累积了数十年的欠账，长期把资源倾斜到社会福利项目上，现在他们正艰难地试图反转这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，特朗普为了美国的利益，正在抛弃欧洲。安格拉·默克尔在2018年就预测到这一点，在与特朗普会面后不久，她就在巴伐利亚州的一个啤酒帐篷里发表了激动人心的演讲。默克尔当时表示，欧洲需要减少对美国的依赖。但就像其他人一样，后来她什么也没做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们走到了今天，欧洲领导人在另一张桌子旁围坐下来。他们是地缘政治中的诺玛·德斯蒙德（Norma Desmonds）——坚信自己依然走红的过气明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“跨大西洋联盟的终结。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>