<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ba1a298ae97f06f88d875faf80ccd6b</guid>
<title>这款冰岛开发的二战卡牌游戏 获得了比他们人口还多的中国玩家</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_06_19_780046.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（对话/观察者网 编辑/王世纯）冰岛1939工作室（1939 Games）是一家专注于开发二战题材卡牌游戏的冰岛游戏公司，成立于2015年，创始人为前《EVE Online》开发者Ívar Kristjánsson。‌作为一家冰火之国的独立工作室，1939 Games初始团队仅9人，仅仅凭借7万美元的“创新资助”的天使轮投资，启动开发一款独一无二的二战卡牌类游戏。这9个冰岛老头在孤独的赛道上狂奔数年以后，这家公司出品的二战题材卡牌游戏《KARDS》在意外地在全球火了起来。如今，就以中国地区而言，KARDS游戏有了冰岛人口的玩家和一个欣欣向荣的社群，可以说是“西方开花东方结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/19/20250619151102335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁也没有想到，一家小小工作室的独立游戏，如今“惊动了大使馆”，成为了中-冰两国人民文化交流的桥梁。观察者网近日与这家小小的冰岛工作室的1939 Games的首席创意总监谷米（Gummi）聊了聊，询问这些热情洋溢的冰岛大叔们有关《KARDS》背后的故事，以及他们工作室和中国文化，中国二战历史之间的奇妙缘分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/19/20250619152707524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谷米用英文回答了我们的问题，我们翻译之后的访问内容如下，A为冰岛1939工作室的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;游戏简介与设计理念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.能否向我们的观众介绍一下《KARDS》？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：《KARDS》是一款以二战为背景的集换式卡牌游戏 (CCG)。它不同于那些常见的奇幻类卡牌游戏（玩家收集龙、精灵、魔法等卡牌）。在《KARDS》中，卡牌代表的是坦克、飞机、火炮等军事单位。游戏玩法围绕着军事战术和构筑自己牌组的策略展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.使用卡牌游戏形式来表现二战，其优势和劣势分别是什么？如何在缺乏动态视觉效果或直接互动的情况下，实现强大的表现力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：卡牌游戏是一种流行的游戏类型。考虑到二战规模宏大、涉及众多不同国家、各式各样的装备、军事理念和技术，我们认为这个主题非常适合做成卡牌游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.对于这样一款有趣的游戏，其本质更偏向于二战背景，还是卡牌玩法本身？是先开发了卡牌玩法系统然后匹配二战主题，还是先确定了国家战争卡牌的概念，再围绕它们设计玩法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：我们的初衷是要设计一款围绕独特趣味性的二战卡牌游戏。话虽如此，游戏的核心是趣味性。而要让游戏好玩，其核心机制扎实是至关重要的。《KARDS》确实借鉴了许多经典奇幻卡牌游戏的元素，但我们也做了不少创新设计，让《KARDS》独树一帜。在做这些设计时，我们借鉴了二战战术以及其它二战题材的策略游戏和桌游的灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.游戏中的阵营是如何选择和设计的？选取这些特定二战单位的依据是什么？开发团队的主观情感在这个过程中扮演了什么角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：我们开发团队中有相当一部分人拥有深厚的历史知识。选择国家和各种单位主要基于历史，以及其它二战题材策略游戏中常见或标志性的国家和单位。比如，我们的工作室的成员位于冰岛和芬兰，也曾在扩展包中加入芬兰作为盟国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.在《KARDS》中，二战期间法西斯或反法西斯阵营的每个参战国都有独特的卡牌设计和玩法风格。请问1939工作室在设计时考虑了哪些历史背景或参考依据？它们的二战特色如何体现？游戏如何体现各国战时势力的鲜明特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：《KARDS》是一款抽象游戏（Abstract Game），并非旨在模拟真实的二战历史。尽管我们在军事单位的相对实力和功能设计上，以及某些核心机制上力求历史准确，但游戏中并未涉及其他历史元素，包括所有政治意识形态和战争期间的暴行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏的重点在于军事战术和战略，不同国家的设计主要基于这些因素。例如，德国的设计偏向快速激进的玩法风格，反映出他们是战争初期的侵略者及其在欧洲的“闪电战”战术。相比之下，美国的玩法通常更慢，但在游戏后期拥有“经济”优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/06/19/20250619153002740.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你知道我要喊什么
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;玩法与历史平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.即将上线的“海战”（Naval Warfare）扩展包将如何体现海战这种独特战斗形式及其魅力？海军单位与地面部队有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：虽然海军单位在扩展包中（以及之前）有所体现，但它们将保持“指令卡”（Order cards）的形式，而非玩家可以直接部署在战场上的单位。这是我们早期就做出的设计决定，因为我们认为让潜艇与坦克对战，或者让步兵对抗航空母舰等设定在主题上不够合理。话虽如此，命名过的海军单位现在将拥有“海军”（Navy）子类型，类似于“血与铁”（Blood &amp;amp; Iron）扩展包中 T-34 和谢尔曼坦克获得的坦克子类型设计。因此，这些海军单位将彼此协同，也能与其它专注于海军的单位和指令卡产生配合。随着扩展包的推出，肯定会涌现出一些以“海军”为核心的牌组，但海军卡也可以加入进其他类型的牌组。一如既往，我们作为开发者对扩展包上线后的情况有些预期和设想，但最终，玩家们总会创造出一些完全出乎意料的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是卡牌游戏最有趣的部分之一 :)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.《KARDS》如何平衡游戏玩法与历史真实性？如何确保历史上较弱的阵营在游戏中仍然具有竞争力？这种平衡是否必要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
￮A：在平衡游戏时，我们主要考虑的是游戏玩法的体验和趣味性。如前所述，游戏本身是比较抽象化的。如果我们完全遵循 100% 的历史真实，游戏会变得索然无味，因为盟军总会获胜 ;)。 我们努力确保每个国家都有几种可供玩家尝试的有效策略。总的来说，平衡工作对我们来说是一项永无止境的任务和挑战，但这恰恰也是卡牌游戏的乐趣所在——套路环境（meta game）在不断发展。最终，应该由玩家来掌控套路环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史视角与开发者立场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.在当前国际政治气候下，许多国家对二战的看法有所转变，导致了对这段历史的各种国家解读。年轻人对二战的理解也随着时代现实的变化而演变。作为《KARDS》的开发者，您们对二战持何种观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：如前所述，《KARDS》是一款抽象化的电子卡牌游戏（如果剥离主题，它基本上是一个相对简单的数字游戏），其主题聚焦于战略、战术、坦克、飞机等。战争复杂且极其敏感的历史并非《KARDS》的主题，《KARDS》的游戏本身也不会带有任何对二战历史的主观立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/19/20250619153024160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
你好&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.在欧美人主导的二战叙事中，亚洲战场相对被边缘化，但它仍然是亚洲玩家关注的核心。您们如何看待二战期间亚洲的历史？如何在游戏中进一步反映这一点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：由于开发者大多来自西方国家，我们的二战视角在某种程度上很可能受到“欧美叙事体系”的影响。话虽如此，我们非常清楚战争的全局规模，明白亚洲及世界其他地区在战争中的重要地位，并努力在游戏中体现这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开发者见闻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10.我们注意到中国玩家社区非常活跃——在哔哩哔哩、抖音、百度贴吧等平台上有很多讨论和创意粉丝内容。开发团队对此有何感受？有什么故事或经历可以分享吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A：我们非常热爱忠诚度极高的中国《KARDS》社区。我们的中国玩家实力非常强劲，例如，2025年的现任世界冠军就来自中国。我们也非常欣赏玩家们在粉丝艺术创作、社区原创卡牌设计、社区自发组织活动以及中国社区给予我们的广泛反馈方面展现的创造力。我们同样拥有来自中国的优秀员工，他们会与当地社区联络。我们将继续保持并努力加强与中国社区的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/19/20250619153100208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外我们也很尊重中国社区玩家的情感，在卡牌的本地化上中国的社区玩家们也给予了很大的支持，比如对日本势力部分卡组的描述，他们的建议让这些卡组的描述更符合中国玩家的视角和中国的历史史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939 Games和中国有着很深的渊源。如上所述，我们团队里有来自中国的开发者，还有对中国文化非常感兴趣的冰岛开发者，他目前还担任冰中友好协会副主席一职，为两国的文化交流做出了很多贡献，这位老伙计的照片甚至还在中国外交部的官方网站上出现过。去年11月冬季扩展更新的时候，我们在B站发布了一个用中文和中国社区玩家打招呼的视频，收到了非常积极的社区反馈，还意外得到了中国驻冰岛大使馆官方的关注和报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来发展与社区计划
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11.未来会考虑开发一个中国阵营吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目前没有这样的计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12.我们看到《KARDS》已在许多国家的移动应用商店上线。未来是否有计划也将其带入中国的移动应用商店？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们充分尊重中国关于电子游戏出版发行的相关政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13.有什么即将到来的开发计划可以和我们分享吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为即将到来的秋季更新和冬季扩展包准备了一些非常令人兴奋的计划，重点将是进一步完善和提升《KARDS》的体验，增加更多社交功能、进度系统，当然还有更多闪亮的新卡牌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14.最后，有什么想对中国玩家说的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继续玩下去，享受《KARDS》吧！你们超级棒！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这一次简短的聊天问就到此结束了。整个1939工作室在过去一段时间非常忙碌，而他们的忙碌是有结果的——自6月18日起，夏季扩展包“海战”已经上线。感谢冰岛1939工作室百忙之中接受我们的拜访。如今，来自这个北方国家的《KARDS》在东方的社区里生根发芽，茁壮成长。无论您是快攻玩家还是美芬玩家，您在游玩这款卡牌游戏带来的快乐是真的。各位读者们有什么想问的、或者想看什么其他游戏欢迎在评论区留言，我们下次再见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4739cf4380b52bd7220f25b8a713488a</guid>
<title>在赢得柬埔寨民心这件事上，中国可以这样超越美日</title>
<link>https://www.guancha.cn/VannarithChheang/2025_06_19_780021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/18/20250618112212737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着中国与东南亚的联系日益紧密，作为中国传统友好国家的柬埔寨也在中国舆论场得到越来越大的关注。2024年8月开工建设的德崇扶南运河，更是一度成为中国社交媒体的“网红”工程。从经济发展角度看，柬埔寨已连续多年保持6%以上的GDP增长，经济社会充满活力。但也要看到，柬埔寨国内依旧大量依赖来自美日等国的资本，其90%以上结算仍依赖美元，而柬埔寨人均GDP仅不足2500美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年6月举办的“全球南方与东南亚”学术会议上，观察者网与柬埔寨国民议会咨询委员会主席强·万纳里斯展开对话，探讨中柬关系的发展趋势，剖析中国企业深耕柬埔寨的挑战与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫，翻译/ 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柬埔寨与其他东南亚国家一样，不愿意选边站&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为柬埔寨国会咨询委员会的主席，您能否向不太了解该委员会的人们解释一下其职能，您最近为柬埔寨的发展尤其是融入全球南方提出了哪些关键政策和建议？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;·万纳里斯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;国会在柬埔寨国家和民族建设的方方面面扮演着至关重要的角色，国会不仅承担了立法职能，同时还代表民众意见，如今其重要性日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国会咨询委员会则致力于处理诸多国家事务，如社会保障、非正规经济治理及建筑领域中的问题。在咨询委员会召开的大会上，我们深入探讨了多个议题。我们希望通过大会提升议会对国家问题的理解，以便议员们能更好监督政府表现，并为政府制定明确的方向和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/18/20250618150304843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
强·万纳里斯&lt;span&gt; 唐晓甫/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对柬埔寨领导层而言，全球南方概念较为新颖，他们对此了解不多，但愿意探索其中可能的机会，这就是我所说的探索的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国于2023年启动印太经济框架后，几个东盟成员国加入，但将柬埔寨、老挝和缅甸排除在外。你写过关于避免新冷战的文章，你认为东盟和柬埔寨如何才能避开这个陷阱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强·万纳里斯：&lt;/strong&gt;我觉得印太经济框架（IPEF）没有什么实质性的内容，所以即使没有被包括在内，我们也无所谓。从柬埔寨的角度看，印太经济框架分裂了东盟。这是一个由美国发起的项目，我们不认为这对东盟有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨的立场非常明确，我们一贯支持东盟的团结和中心地位，支持任何不针对第三国、不破坏东盟团结和中心地位的倡议。但印太经济框架正在破坏这一点，所以我们不支持这一协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;柬埔寨在南海问题上保持沉默，不像越南和菲律宾那样发声，是否体现了中国在南海问题上的核心立场，你认为《南海行为准则》谈判的前景如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强·万纳里斯：&lt;/strong&gt;柬埔寨不干涉他国内政，这是基本的外交政策原则。关于南海的合作，比如渔业、海洋环境、海洋管理等方面，我们可以谈谈。但涉及主权问题、领土完整时，我们就不能插手。东盟也无权介入主权问题。如果你有主权问题，你需要通过双边机制解决或将案件提交给国际法庭。东盟不是法庭，无法决定哪片土地属于哪个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，对于南海的问题，可以分为主权问题和实际合作，我们必须加以区分。我们会积极参与务实合作和搜救等项目；但是主权问题只能先放一边，介入主权问题不是我们的职责。我们支持《南海行为准则》谈判，支持东盟的立场，并将其作为促进合作、推动危机管理的重要机制，但我们并不干涉其他国家的主权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们建议柬埔寨加入金砖国家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;柬埔寨国内生产总值以每年增长7%的速度稳步增长，但人均国内生产总值仍只有2500美元左右。你认为，这种高增长低发展的悖论在“全球南方”国家中是否普遍，又该如何克服？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强·万纳里斯：&lt;/strong&gt;我们在高增长方面相当成功，但我们现在处于增速放缓的阶段。新冠疫情、美国的关税，还有外部竞争加剧导致今年的经济增长放缓，增速降至6%。我们正在努力让增长率在未来十年恢复到7%，但在目前这个阶段，柬埔寨首先需要思考的是如何克服中等收入陷阱，以便我们能在2030年成为中高收入国家，并在2050年能成为一个高收入国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/18/20250618150517374.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
柬埔寨&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们需要在人力资本、技术、创新和基础设施方面进行大量投资，以支持经济增长，这也是我们正在做的一些工作。我们重点关注公共部门创新、私营部门创新、政府创新和社会创新。创新是促进柬埔寨发展中不可或缺的关键概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;印尼和越南在全球南方的声音中占据了头条，柬埔寨则通过举办亚欧会议等论坛崭露头角，小国如何在全球南方合作中放大自己的影响力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强·万纳里斯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我们会全力以赴，助力各机构在全球南方议题上展开深入对话。但就像我说的，这只是一个开始。柬埔寨的领导层还不清楚什么是全球南方以及它存在的意义和目的，但我想他们愿意推广全球南方的故事，并强调小国在全球南方中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要更明确的方向，知道下一步能做什么，如何利用这些区域和全球平台来推动全球南方议程，但在目前这个阶段，我还不确定需要传达的战略信息是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;你也谈到，为了在2050年成为高收入国家，你们将努力在2030年前成为中高收入国家，你认为这个减贫策略会激励其他“全球南方”国家，比如老挝和其他非洲国家吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强·万纳里斯：&lt;/strong&gt;柬埔寨一直在追求多元化战略，也就是说我们不会依赖任何一个国家。多元化已经成为一种信条、外交政策以及经济发展战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在柬埔寨的事务中扮演着重要角色，但日本、韩国同样如此，这一点非常重要。此外，我们正与澳大利亚就升级双边关系进行谈判，我们之后还考虑法国和印度。当然，我们也想探索如何与金砖国家进行经济合作，看看如何从这个区域组织中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们总是优先考虑东南亚国家联盟（ASEAN）。我们认为，由东盟主导的区域秩序最有利于柬埔寨的利益。如果东盟能够引领整个区域的整合和秩序，那将最有利于成员国。柬埔寨与其他东南亚国家一样，不愿意选边站。这一点非常清楚。但只要我们共同努力、互利共赢、谋求合作，中国就是柬埔寨最重要的经济合作伙伴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5348f0f1e4b45ed1f447afd2f15c1ced</guid>
<title>伊朗会政权更迭吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_06_19_780006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看网上很多人在讨论伊朗政治危机的。好像伊朗政府马上要倒台了，政体都要更换，甚至好像这个事情已经确定。讨论这些话题的人未必有什么预设的意识形态立场，只是觉得伊朗有点不堪一击，甚至有怒其不争的。但他们似乎都觉得伊朗政府情势不妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，这是以色列内塔尼亚胡政府明确提出来的目标：他把战争的目标做了一个升级，原本的“小目标”是摧毁伊朗的核设施，“大目标”则是推动伊朗的政权更迭。他甚至直接号召伊朗民众揭竿而起。事实上，他一直在“隔空喊话”，呼吁伊朗民众造反。这并不是新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于内塔尼亚胡来说，设定这个目标毫无成本。因为，即便不能实现，也不会让他在政治上丢分。他的算盘是，设定一个相对比较大的目标，以此拉拢和团结国内的极右翼政治联盟，动员更广泛的民众，机会主义的拉美国下水。只要战争能够持续下去，他在以色列的位置就稳。所以。设定这样一个目标，是个理性选择，完全可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但内塔尼亚胡设定这样一个目标，不代表这个目标就能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618113400249.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;345&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
内塔尼亚胡当地时间6月16日接受美媒采访时放话：以色列不排除对伊朗最高领袖哈梅内伊采取行动。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在和伊朗的冲突里，在军事上有明显的优势。伊朗虽然还有几千枚导弹，但丧失大部制空权，属于被挨打的份——导弹被就地消灭在发射装置和弹药库里。武器消耗速度惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年可以看出来，伊朗靠代理人战争，表面上看“风生水起”，似乎很强，但实际上是“外强中干”，根本就经不起正面对抗。这套防御体系在以色列情报叠加现代化军事体系面前不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天，我也提到，伊朗的问题是，政府得不到民众的普遍支持，“内鬼”太多，千疮百孔，以色列把伊朗当成了自己后院，可以长驱直入，为所欲为，随意蹂躏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，统治疲弱，政府无能，在军事上挨打，并不代表政权就要更迭了。这是一个逻辑跳跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政权更迭的话，需要几个条件，或者几种情形，个别或同时发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，发生政变。政治上，某一派采取“非常规手段”，接管了政权。政变必须和暴力、军队联系在一起。光几个政客发表演讲是不行的。你恐怕得抓捕一两个人，必要时还要刺杀；你得控制一些关键的设施（如广播电台）。这也决定了：政变也必须获得军事上的响应或支持，最起码也是回避——即军方不干预或默许政变的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，民众大规模揭竿而起，反对政府。我们原来讨论过一个学术话题，就是所谓的“3%”或“3.5%”问题，指一个政权，如果遭到3%或3.5%的民众公开反对，就很危险。这比较适合人口小国：一共几百万或千把万人口，几十万民众突然集体行动，政权很危险了。但伊朗是个大国，人口九千万以上，首都德黑兰900万人，这个公式对于伊朗是不适用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的大国，对抗力量往往非常局部，比例非常小，很容易被更大的基数所消化。现在的情况是，我们看不见什么大规模抗议。相反，大多数民众对以色列同仇敌忾——当然，伊朗有大量内鬼，很多对政府心怀不满的人——但现在没有什么成规模的里应外合配合以色列号召响应的群众运动。这种想法，实际上是天方夜谭：民众对伊朗政府现在更多是怒其不争，觉得政府无能的问题，但在以色列的进攻面前，只会更加团结。这里，我说的是大多数人的情况，不是少部分反政府分子的情况。就这一条，我们可以继续观察，看看伊朗有没有这样的群众运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光有群众运动也是不行的，还需要军方（国家机器的配合）。如果军方不配合，群众运动就会消灭；如果军方配合，要么是默许，要么在上层策应，就势发动政变，否则仅凭群众抗议是没有结果的。就这一条，看看历史上的政治运动就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618113538412.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;355&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总统马克龙17日在加拿大G7峰会上警告，试图通过军事手段改变伊朗政权会导致混乱。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，地面部队进攻。请注意，不是导弹、飞机、无人机炸一炸，而是派地面部队进攻，消灭伊朗的政府军队，接管政府，更换政权。它可以是外国军队发起的进攻——就是美国入侵阿富汗、伊拉克的模式，也可以是本土军队进攻，即叙利亚模式或利比亚模式。伊朗目前有内战么？没有。当然不排除它发生，但目前在我们的视线里看不见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有内战，那就只能看国外。请问谁去进攻伊朗呢？以色列会进攻伊朗？不会的。为什么？一个七百万人口的国家（只考虑犹太人），在没有合理理由和胜算的情况下，为什么要去进攻一个九千万人的主权国家呢？以色列人不讲国际法，但还是有常识和逻辑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡的策略，实际上就是“炸炸炸”，摧毁伊朗的核基础设施和常规军事设施，“杀杀杀”，用暗杀的手段除掉伊朗的领导层，正如他们对待哈马斯和真主党的办法，来一个灭一个，用恐怖主义手段去震慑伊朗人，然后“坐等”会发生什么。如果伊朗内乱，他们拍手称快，因为应该对他们的“大目标”有利；如果伊朗没有内乱，他们也无所谓，因为他们更关心的是实现“小目标”，即对伊朗“去核武化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果以色列不派地面部队，那就没有人派地面部队了。美国特朗普政府连为以色列提供多少进攻和防御武器支持都面临着巨大的本国政治分歧与撕裂（这个问题我之后会再讨论一下），是不可能出手的。因此，盘算一下会发现，并没有人会出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些，实际上就是美国人说的“政权更替”（regime change）的基本方法。自冷战以来，美国在世界各地到处推动政权更替，基本上，就是把反美政权换成亲美政权，不管这个政府是选举产生的还是非选举产生的，有民意支持还是无民意支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这个过程里，完全不需要民众的支持，只要有军事支持和代理政客就可以。这些因素目前在伊朗都没有。当然——我们不能排除说将来没有，但至少目前是没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/18/20250618113628600.jpg&quot; width=&quot;545&quot; height=&quot;138&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普17日在“真实社交”平台上喊话伊朗应“无条件投降”&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而针对以色列攻击伊朗，我观察到的美/西方专家的观点是，短期内，1）更多人认为这些攻击反而增强伊朗国民凝聚力，而非瓦解民众支持——所谓“儿不嫌母丑”，在以色列面前，什么样的伊朗政府，老百姓都愿意支持——这里我说的是一般人，不是少数本来就反政府的人士；2）认为伊朗反而会因此加速核武器开发的人多于认为伊朗会在压力之下就此收手者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，这就是伊朗内部温和派/改革派和强硬派的一场博弈。你很难评价在外力之下，到底是温和派/改革派得分，还是强硬派得分。要看到，伊朗不是一个人口小国（近亿人），有悠久的历史文明传统，有庞大且完整的产业链和技术体系。它的国民是骄傲的，自信的，爱国的，不希望被侮辱的。这样的国民，往往越逼越团结，不太会出现这样的情况，即以色列扔两个炸弹，他们的政府就要因此垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但确实有这样的情况，即民众看到政府无能，深深的失望，一代新人崛起，走上政治革新的道路。但这是在体制内的渐进改革与发展，不是短期内就发生的政变和政权更迭。就这个问题，其实已经有了答案：之前伊朗人对自己的军事能力是有信心的，达到了某种峰值。过去一年多被以色列种种吊打，甚至跑到伊朗本土“撒野”，已经很大程度摧毁了伊朗人的信心，逼迫他们重新自省，重新寻找未来的道路。危机危机，所谓有危就有机。穷则变，变则通。国难兴邦，遭遇危机，才能杀出一条血路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，我的判断是，伊朗政治疲弱，漏洞百出，但政权更迭是另一个层面的事情，另一个性质的东西，它虽然不能完全排除，但概率很低。我们所能看到和听到的关于伊朗政权更迭的信息，更多的是内塔尼亚胡极右翼政府（及其在美国的响应方）为了服务自己的政治议程所做的政治宣传与运作的回响。 以上都是基于公开信息及历史作的逻辑推理，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8be8e817794afb761752065e3d2f443</guid>
<title>岛内这次“台海防卫兵推”，将自己的弱点暴露无遗</title>
<link>https://www.guancha.cn/daixiang/2025_06_19_779997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 棉花絮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“台北政经学院基金会和平与安全研究中心”（CPAS）举行了为期两天的所谓“2025台海防卫兵推”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责执行的台湾“中华战略暨兵棋研究协会”理事长黄介正指出，这次台海防卫兵推专注军事层面，时间想定于2030年（之前的兵推基本都是设定在2027年），预判美方允诺售台的武器已完成战备。黄介正还表示，这次兵推将是目前为止对“台海战争”的可能进程与结果最公开且不预设立场的一次推演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通俗说来就是，这次演习的主要目的，不是跟过往“汉光”演习及计算机兵推一样粉饰士气式演戏——台军过往的展示都是台军如何用兵如神以至于大陆为之震撼而后求饶，其中猫腻明眼人一眼就能看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，这次推演不仅聚集了李喜明、胡镇埔、廖荣鑫、张冠群、徐衍璞等多位台湾的退休军政高官，还有4名美、日退役上将参与，他们分别是美国前参谋长联席会议主席迈克尔·马伦、美国前太平洋司令部总司令布莱尔、日本自卫队前统合幕僚长岩崎茂，以及日本前海上自卫队幕僚长武居智久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619081930139.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们来看下这次兵推的大致情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次大规模兵推以2030年爆发台海冲突为背景，演习模拟解放军机舰进入台本岛12海里空域和海域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首日设定解放军军舰进入台本岛12海里。“台湾组”立刻召开安全高层会议，秉持“不引发争端、不升高冲突、降低敌对行动”的指导原则，要求台军“外弛内张、隐而不显”，加强战备整备、联合情监侦作为。同时，台“政军指挥中心”人员进驻衡山指挥所，地面部队针对当前状况，前推各“作战区”侦搜部队，防止解放军“实施渗透”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体行动上，“台湾组”兵力对大陆舰艇采取“并航”监控，投入最大能量实施驱离；空军实施正常侦巡但必须完成转场；海军机动导弹发射车在西岸前线完成准备；空军防空导弹部队提升战备等级；各军情驻外单位加强与所谓“友盟”情资交换，但仍秉持“不开第一枪”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本组”的反应为：美国有任何计划，都应根据“美日安保条约”先跟日本政府协商，并确保周边水域自由航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国组”的反应为：美国必须“支持台湾”，其次是确保灰色冲突不会变成“战争”，第三是防守，第四是若开战就要弄清楚如何获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段兵推想定的背景是：大陆对台湾先采取所谓“司法隔离”，海警船拦检往来台湾地区的船只，包括针对液化石油气（LNG）运输船，使得岛内陷入能源与军事双重困境等；大陆民兵船与海警船冲撞台湾的海巡舰，造成舰艇严重损毁、人员待救援等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与美国组的高阶将领建议，台湾应该就“第一击”做更周延的思考，不然台湾只有被动、挨打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于“第一击”，民进党当局防务部门负责人顾立雄曾表示，台湾没有“第一击”的问题，若解放军进入台岛12海里内对台海空域构成威胁时，台湾会行使“自卫权”——在急迫危险下，授权JAOC（“空军作战指挥部”）指挥官下令任务机、机舰及部队行使“自卫权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/19/20250619082004474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段兵推想定的背景是解放军会“先礼后兵”，在台当局多次“拒绝统一谈判”后，开始对台岛进行海空封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，兵推“管制组”还设定：解放军在东海、台岛北部海域、东部海域、所谓的“海峡中线”及巴士海峡各部署了2艘军舰，解放军的水下潜艇也直接部署到了巴士海峡的两侧，从而形成对这一关键水域的实质掌控；而解放军的航母编队早已提前部署西太平洋就位，与此同时，轰6也将穿越宫古水道，朝解放军航母方向飞去，疑似是要配合航母，共同拒止美国海军可能的蠢蠢欲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种想定下，“台湾组”的反应是立刻提升到作战阶段，下达紧急动员令，岛上部队进入各自战术位置，同时所有现役军人、备役军人禁止离岛出境，为军事行动做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在模拟部署的过程中，“美国组”突然话锋一转指出，当情况升级变得更严峻后，若解放军在封锁过程中，顺便扫荡了台岛外围，拿下了几个离岛，台当局是否会考虑尝试夺回。“台湾组”给出了明确的否定回答：“不会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到“台湾组”回答得如此干脆，“管制组”脸上有点挂不住，他们又询问道：美日在打破解放军“锁台”的过程中会遭遇一些挑战，因为西太平洋的美军也在解放军的覆盖打击之下，而在这一过程中，台当局能做什么？尤其是在美军遇袭的背景下，台当局会如何配合？不过“台湾组”对此依旧拿不出办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，“美国组”设定的情境包括解放军登陆东沙岛等离岛时，台军也不会去主动增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/19/20250619082037223.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾有军事评论员指出，这一切皆因美国和日本只是提供“协助”、拒绝参战，台湾底气不足；而底气不足的原因包括台湾兵员不足、士气不高、最近逃兵增多、台军战力不强、武器落后等。他特别指出，台湾的战机比大陆战机落后一代，美国却不卖给台湾加油机及F35等高尖端武器；而前不久巴基斯坦使用大陆4代战机就击落印度买的法国4.5代战机的现实，更让台空军不敢动了，因为台军要用4代机F16去对抗大陆的5代机歼20真的就是找死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由日本两名退役上将所组成的“日本组”也做了军事部署，他们派出了军舰和潜艇，但他们在这一过程中却坦言：日本军事实质“援台”有困难。首先就是日本宪法对自卫队的军事行动有明确限制，日本政府无法直接派遣现役自卫队部队参与战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国组”模拟届时美军一定会有相关部署动作，主动前来打破封锁，例如反潜机会出动，搭配美国的水下潜艇尝试捕捉解放军的水下潜艇踪迹，同时美军航母编队也派到日本本土以东海域，借此传达一个明确信息。但“美国组”表示，“台湾组”对如何打破封锁、甚至如何配合美军打破“封锁”完全没有主意，毫无作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国那边肯定是要在打得赢的情况下才能参战，会进行大规模的数据分析。就目前这次推演来看，美国只是派兵到台岛附近为其壮胆，同时提供情报，但不直接参与与大陆的军事冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>