<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85314c03f1ef4205b580f4837d16be4a</guid>
<title>我的建议是，只要是西方主导的安全组织，千万别让他们到当地活动</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeLanMaDiQi/2025_04_07_771143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：二十六年前，以美国为首的北约打着所谓“避免人道主义灾难”旗号，绕过联合国安理会，开始对南斯拉夫联盟进行大规模空袭。长达78天的轰炸造成2000多名无辜平民丧生，6000多人受伤，近100万人流离失所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十六年后的今天，北约与西方的阴影仍然笼罩在塞尔维亚的上空。自2024年11月以来，塞尔维亚已发生660多起抗议活动。这股由诺维萨德火车站顶棚坍塌事故引发的反武契奇示威浪潮，已成为自2000年斯洛博丹·米洛舍维奇下台以来，塞尔维亚规模最大的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前南联盟信息部长的格兰·马蒂奇先生，曾亲身经历了北约轰炸南斯拉夫联盟的全过程，在南联盟同西方的信息战中扮演着举足轻重的作用。对此，塞尔维亚在华留学生菲利蒲在他的BiliBili频道上采访了这位前南联盟信息部长。观察者网整理了文字内容，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114217323663303&amp;amp;bvid=BV1T3omYcEA4&amp;amp;cid=29047130453&amp;amp;p=2&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲&lt;/strong&gt;：今天是我们对谈系列的第二期，这次我们邀请到的嘉宾是前南联盟信息部长格兰·马蒂奇，欢迎您来到节目当中。今天的主题是北约轰炸南联盟，也想聊一下现在塞尔维亚的处境，因为许多中国民众对塞尔维亚还是挺担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇&lt;/strong&gt;：我很荣幸，也很庆幸，看到在中国共产党的带领下，中国人民在如此复杂的地缘政治形势中找到了自己的道路，并取得了如此优异的成绩。中国是一个世界大国，中国的发展模式也已经成为一个很好的“人民为自己和国家谋求利益实现发展”的模版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南斯拉夫共产党还存在的时候，我曾经也是一名党员，我很清楚共产主义不是西方理解的那样。我甚至记得在1997年，当时我作为部长级官员跟一个中国高级代表团讨论，他们跟我说，“中国从1997年开始能在粮食上自给自足，现在我们能让民众吃饱饭了，接下来我们要往技术发展和全面实现生活保障的方向上走”。我很高兴，当初在1997年听到的话，如今成为了全球人民有目共睹的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲利蒲&lt;/strong&gt;：您可以分享一下在战争期间担任信息部长是一种什么样的体验吗？您的部门以及您的核心工作主要是什么？我记得我们在前几年的节目里有提过，其实北约在1998年就想轰炸我们了，但是因为我们的努力，成功地把轰炸拖到了1999年，但最后还是没有能够避免。当时的信息战是什么样子的？您在信息战以及抗击北约的过程当中都有哪些贡献？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;格兰·马蒂奇&lt;/strong&gt;：我们当时处于一个比较矛盾的时期。起初有波黑危机，随后塞尔维亚，也就是南联盟这边花了很大力气才通过《代顿协议》，解决了这个危机争端。在这之后的1997年我当上了部长，我们当时的主要工作就是落实《代顿协议》。那个时候我们跟西方关系，总体来说还算可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了1997年底，西方国家在科索沃问题上的立场就变了。《代顿协议》后，其实我们跟西方谈好了要取消对南联盟的制裁，实际上大部分制裁也已经解除了，除了美国。美国众议院留了个条款（Section 1511），而这个法案成为了整个制裁的“护城河”。他们当时如此说道，“除非科索沃问题彻底解决，否则不会解除对南联盟的制裁”。另外，他们还加了几个烟雾弹似的要求，比如媒体自由、其他前南斯拉夫共和国的国家基层问题、人权自由问题等等，尤其是科索沃地区的人权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先是当了人权秘书，后来当了信息部长，我们当时的工作就是处理这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体方面，我们确确实实做到了各大媒体的平衡：既有国有媒体，也有不少私立媒体，还有很多独立媒体。我在任期内大概新开了120个电台，以及三四十家新电视台，纸质媒体也没有什么限制，所以没人能指着我们说，“你们没有媒体自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着科索沃问题成为新的焦点，所谓的科索沃解放军组织（下文简称“科解”）开始被大规模武装。该组织是在瑞士和德国成立的，这两个国家保障了“科解”的征兵和训练，为的是通过暴力手段争取所谓的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/02/20250402174500906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“科索沃解放军”，由于迫害当地塞族人，美国国务院曾将其定义为恐怖组织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“科解”曾经被美国定性为恐怖组织，直到克林顿在1998年初将“科解”从恐怖组织的名单上拿掉。1998年2月，在德雷尼察地区出现了交战情况，“科解”有一定程度的伤亡，于是事态马上就升级了。欧盟对此进行了新的制裁，还开始派观察团，“科解”恐怖组织的活动也开始升级。差不多是1998年7月的时候，我们的反恐部门才彻底击溃了“科解”以及他们的活动，至此，科索沃全境被塞方力量全面控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，我们“打包”了所有西方国家的大使，把他们“塞”进飞机，直接带去科索沃，开着大巴在科索沃全境走了一遍，向他们证明科索沃是安全的。我们一路去了佩奇，还有其他城市，他们也看到我们当时已经控制住了情况。到了德查尼的时候，我记得暴恐分子在那里曾有个据点，我看到英国和德国的武官拿着地图在讨论到底作战哪里出错了，搞得像是他们亲自打仗似的。我当时就站在他们旁边，他们指着地图说“不不不该这么打，应该那样打”。其中一人我认识，名叫考斯兰德，后来斯洛博丹·米洛舍维奇在海牙受审时，这位英国武官还出庭作证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，他们就开始演所谓的难民潮，结果被塞方情报部门识破了。当时有个桥段，我就不说当时是谁负责调查此事了。德国公共广播联盟ARD，他们有个编辑叫布勒贝克，去到已经被全面解除武装的一个村庄，暴恐分子都已经放弃这一村庄，撤到阿尔巴尼亚了。这位编辑和摄像团队在那边拉来了很多汽车轮胎，随后把轮胎点着，自己撤得老远来拍被燃烧的轮胎。但是在德国报道时，他们就说这是塞族在烧阿族的村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的情报部门识破之后，就把布勒贝克抓了起来，而我当时跟德国外长金克尔交换外交电报，明确抗议了这件事，我告诉他“看看德国记者在塞尔维亚干了什么”。那位编辑布勒贝克被抓的时候，大概过了五六天德国都找不到他，由此可见德国一直希望西方能够想方设法伪造出我们在科索沃施暴的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来在1998年10月初，我们又遇到了一个情况。联合国难民署高级专员绪方贞子被安排前往科索沃，她是日本公民，同时也是负责人权和难民问题的官员。本来周六要来，结果日本大使馆准备了跟拍记者，毕竟她是日本人。可日本记者去早了，意外发现阿族提前到了现场，在拍摄人道主义危机，演难民潮，本来是想演好之后等绪方贞子过来，就可以证实当地有难民危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，北约在10月初的时候给秘书长索拉纳授权说，如果科索沃有难民危机，就允许实施“空中打击”，他们也没明确用“战争”这个词，就说是“空中打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从日本记者那里拿到了拍摄素材，于是我赶紧找外交部长约瓦诺维奇协商对策。周日早上我们有了完整的视频片段，周一就把这些片段复制好了，叫来了所有西方大使分发给了他们，然后问他们“这是什么？你们在伪造一个我们迫害人权的所谓证据，为了轰炸我们？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，美国助理国务卿霍尔鲁克找米洛舍维奇谈判，谈判结果是欧洲安全与合作组织（下文简称欧安组织）要派人到科索沃监督我们国家的安全力量，还有所谓的“科解”。而欧安组织的领导是威廉·沃克，一个很有名的中情局成员，在萨尔瓦多执行过各种行动，他们后来也承认了这点。欧安组织当时是有外交豁免权的，借着这个便利，他们就用自己的车辆给“科解”提供弹药和武器，也就是说他们实际上复活了已经被打击掉的“科解”，根本没负责维和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，欧洲安全组织真是犯了大罪。一般来说，按照欧安组织的原则，一个国家不能通过暴力解体，可他们在1991年、1992年就这么干了，本来不该让南斯拉夫联邦就这样解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来欧安组织武装了“科解”，即便领导人是中情局的威廉·沃克，但归根结底还是欧安组织干的。而且他们给“科解”以及后来的北约提供了大量后勤和信息支持。当时，他们的代表走遍了科索沃，识别了我们国家军方的位置，还向北约通风报信，这些后来都成为了北约打击的重点目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的立场是：任何一个国家千万不能接受这种所谓的和平使团到你的国家待着，只要是西方主导的安全组织，千万别让他们到当地活动。因为他们通常是西方入侵某国的前瞻，他们的核心目标就是搜集情报，为打击做准备。这就是南联盟遇到的情况。我们大概在10月就意识到没法简单排除威胁，所以决定两条腿走路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我得承认我们当时不太明白美国的决策逻辑。当时美国国务卿奥尔布莱特提议，要求塞尔维亚总统米洛舍维奇同意美国在科索沃租用基地，租期99年，这当然被拒绝了。我们甚至给北约提过，让他们以很廉价的条件设立基地，但前提是南联盟不加入北约，他们也拒绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们都知道未来南联盟随时可能被西方轰炸，于是就去找俄罗斯总理切尔诺米尔金，谈S300防空系统，因为我们判断拥有S300的国家不会被轻易打击。南联盟军方甚至参加了S300的使用培训，在哈萨克斯坦培训的军方人员都准备好了，可最后叶利钦拒绝向塞方提供这种军事援助，说塞尔维亚会引发第三次世界大战，所以不能帮我们。我们想尽办法拿S300，但最后没弄成，所以就没什么防空能力了。当然，我们也有其他系统，但射程都比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/02/20250402174830238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴尔干半岛地图&lt;span&gt;谷歌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到这一点后，我们决定从几个方向入手。一方面，让军队从原来的驻扎地点撤离，做好迅速隐蔽的准备，因为位置基本暴露了。另一方面，加强国内民众、媒体和政党的爱国主义立场，政府覆盖面也扩大了，甚至特别亲西方的塞尔维亚运动党SPO，都被统战进了联邦政府，他们的领袖伍科德拉什克维奇还当了副总理，并获得了一个部长席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有一些规模不大的政党，基本都统战进来了，目标是实现群众统一，通过文化类的机构扩大爱国主义情绪。当时，我们的电视台、媒体一直在做这个事，我在职权范围内还专门建了个机构，负责跟进西方所有的媒体报道。我们做了一套软件，24小时跟进境外媒体，包括CNN、BBC、Skynews等，还有俄罗斯、法国、意大利的电视台，看他们都在报道哪些内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大媒体干的事通常是政府授意给他们的，那些所谓的独立媒体、私立媒体机构其实跟政府也有合作，即便他们不愿意跟政府合作，也会接受一个所谓的危机议程。比如美国政府设定一个议程，围绕跟危机相关的议题，其他媒体会跟进报道，因为议程定了，那些不是舆论机器的媒体也会跟风掺合进来，然后一点点把这些议题渲染到不同群体，这样就会出现新闻焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时那套软件会分析不同个体和媒体的参与度，不管是国务卿、部长这类政府官员，还是媒体人员，或者是境外分析人员、一级非政府人员。这样，我们就能提前预测西方政府的动作，通过分析他们的媒体立场和释放的信号，去看他们的发展方向、政策内涵和未来规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就像打仗一样，在步兵上阵前，你得先用炮兵和迫击炮打一轮，让炮兵打下一片，步兵才能往前冲。这同样是西方的做法。西方领导人先把议程和信息通过新闻放出去，这就相当于炮兵打击，然后开始说塞族是种族屠杀的民族，是很恶劣的民族，这样他们的民众就觉得轰炸塞尔维亚是应该的。所以，当德国总理施罗德或者外长费舍尔开始说要炸塞族的时候，德国民众下意识就会觉得，“对对对，炸”“过去6个月塞族一直在搞什么”“各种难民潮、屠杀，等等等等”。在大的政治动作和打击之前，永远会先有一波媒体操作，这整个过程明显是故意塑造的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee750018bbc66e2cdd57d5e186be03e6</guid>
<title>蒋介石坚持“攘外必先安内”，毛泽东便知其必败</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_07_771138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114226551129499&amp;amp;bvid=BV1gioaYZE9F&amp;amp;cid=29072755614&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十六、倒行逆施逼出西安事变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：蒋介石坚持攘外必先安内的倒行逆施，逼出震惊中外的西安事变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年11月30日，山城堡战役胜利后，彭德怀致电毛主席、周恩来、朱德等，就红军的行动方针提出：“在一个月内，求得再打一仗，消灭胡部 4个团左右，可能引起战略上的变化，使敌不能不暂取守势。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席回电说：“我军似须一面整理，一面准备作战，再打一仗则大局定了。十二月确定在现地区随时准备打胡姿势，加紧休息整理。一二月后绥远、西北、全国有起较大变化的可能。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管胡宗南在山城堡失败了，张学良在尽力劝说蒋介石停止内战一致抗日，但他还是要调集大军消灭红军，要毕其功于一役。下一步怎么应对？毛主席赞同彭德怀再打一仗的提议，以打胜仗来逼蒋抗日。而且认为，12月份红军在现地区再打一仗，大局就能定了，到明年一二月后，绥远、西北乃至全国，形势就有起较大变化的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席如此判断能相信吗？但历史展开后，事实不由得不信。做出这个判断的时间是1936年12月1日，11天后西安事变爆发，到1937年一二月后形势大变，停止内战、一致抗日已是不可改变的大势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个伟大的战略家，他并不是只看到战场博弈，而是着眼于天下大势和矛盾发展的度。他并不知道张、杨下一步会如何逼蒋抗日，但他知道蒋介石攘外必先安内的政策，已经到了众叛亲离、非变不可的时候了，蒋介石与张、杨的矛盾到了非解决不可的时候了。而蒋介石并不自觉，也不思改变，反而不断地激化矛盾，最后逼出了震惊中外的兵变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据申伯纯回忆，[3]当时他是杨虎城十七路军交际处长，主要做东北军中上层联络工作，建国后周总理指定他为编写西安事变史料召集人，掌握大量第一手资料，在西安事变前的一个多月里，张学良、杨虎城对蒋介石劝谏、诤谏、苦谏、哭谏不成，最后被逼上梁山发起兵谏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望历史，反思西安事变，看似突然，实属必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两广事变结束后不久，1936年10月22日，蒋介石就匆匆忙忙飞赴西安部署“剿共”内战。他认为，残余的红军至多不过3万人，可在两三个月内歼灭在陕北地区。他还认为，只要他亲自到西安，张学良、杨虎城不敢不服从他的命令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石到西安后装作若无其事的样子，先是张学良、杨虎城、邵力子（时任陕西省政府主席）等陪同登华山、游终南山。在游山赏景时，蒋介石问张学良近来看什么书，张说看了两本书，一本是唯物辩证法，一本是政治经济学。这都是马克思主义的理论著作。蒋介石听后不高兴，像老子教训儿子一样对张学良说：这些书都是俄国人写的，不适合中国国情，你看了是会中毒的，以后不许你看这些书！你要好好地读《大学》和《曾文正公全集》等书，你把这些书读通了，将一生受用不尽。张学良只是笑了一下，没有同蒋介石争辩。一个正在追求进步，一个反革命起家，思想趣味完全不同啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天后，蒋介石分别对张学良、杨虎城宣布他的“剿共”的计划，并征求他们的意见。张学良当场表示反对，提出要停止内战一致抗日，同时说明，这不只是他个人的意见，而是东北军全军的主张。杨虎城城府比较深，对蒋介石不敢公开表示不同意见，只是委婉地说，他个人服从命令没有问题，但是部队抗日的情绪高涨，“剿匪”士气低落，是值得忧虑的问题。蒋介石听后，重申他决心彻底“剿共”，势在必行，绝不动摇。张、杨这“一劝”比较委婉，蒋介石没有接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/31/20250331142215345.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杨虎城与蒋介石&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，蒋介石以躲避五十大寿为名，从西安到洛阳召集会议制订进攻红军的计划。张学良以祝寿为名，用飞机把阎锡山从太原接来，一起前往洛阳，与在那里为蒋祝寿的傅作义、徐永昌等劝蒋停止内战、联合抗日，请求蒋介石准许东北军出兵绥远援助傅作义。[4]蒋不但不听他的，还气急败坏地斥责他：“抗日，抗日，等我死了以后，你再去抗日好了！”蒋为洛阳军官学校训话时，还旁敲侧击地训斥张学良：“勾结日本者是汉奸，勾结共产党者也是汉奸！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良听后神色大变，未等蒋介石训完话便与何柱国返回西安，他在飞机上对何柱国说：“我现在想干什么，连我的太太都无从知道。”[5]这“二劝”违逆了蒋介石，基本成对立面了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日，蒋介石乘飞机到太原，委托阎锡山转告傅作义，现在不是大举抗日的时候，不许绥东抗战再继续扩大，要设法把战事停止下来。他保证南京政府从外交方面设法缓和日伪进攻，以争取绥东停战。阎锡山立即派人向傅作义传达，果然绥东抗战在收复百灵庙以后就停止了。蒋介石还飞到济南去会韩复榘，要他促宋哲元“共同与日方调停”。[6]说来说去，就是不能与日本打起来。11月23日，蒋介石以“危害民国”的罪名，下令将全国各界救国联合会领导人沈钧儒等“七君子”逮捕，并查封了14种国内著名刊物，在大打内战前，对抗日救国舆论进行一次大镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良对此极为不满，亲自驾飞机再到洛阳见蒋介石。张学良对蒋说，东北军的抗日情绪已经高涨到无法抑制的程度，“剿共”军事行动太不得人心，要求无论如何应派东北军开赴抗日前线。而蒋介石却对他说，日本根本无意将当前冲突扩大为全面战争，没有必要再派军队前往绥远，首要任务是必须集中全力消灭共产党，不同意东北军援绥抗日。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良请求蒋介石释放“七君子”。他说，上海的几位救国领袖究竟犯了什么罪，我想全国大多数谁也不晓得。事实上，他们根本就没有罪。如果说他们有罪，那就真成了沈钧儒所说的，是“爱国未遂罪”了。恳求蒋介石释放他们，免得失去人心。但蒋介石断然表示，决不采纳张学良的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良气愤地说：“委员长这样专制，这样摧残爱国人士，同袁世凯、张宗昌有什么区别！”蒋介石怒视着张学良说：“全中国只有你一个人这样看！除了在西北，除了你张学良，没有人敢这样对我讲话和批评我的！我是委员长，我是革命政府，我这样做，就是革命！不服从我，就是反革命！革命的进来，不革命的滚出去！”张学良听到这话后，拉开房门摔门而去。这说明，矛盾已难以化解了。[8]这“三劝”已经撕破脸皮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良回到西安后，情绪抑郁，坐立不安，半夜里让孙铭九请叶剑英到他公馆紧急会晤。[9]张说与蒋谈停止内战一致抗日，结果非常不好。叶剑英发回的电报说“此路已绝，张将无能作为”。杨虎城在谒蒋时，提停止“剿匪”事也碰了钉子，心情一直很沉闷，有主张捉蒋的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那晚密谈后，叶剑英11月29日急电毛主席，要回去详细报告情况。[10]几天后，也就是蒋介石带着大批随从到西安时，叶剑英悄然离开西安。临行前，张学良让他带走借给红军的10万银圆。当叶带着银圆到达保安城外时，时任苏区财政部长的林伯渠早就守候在那里，笑眯眯地迎上前来。叶剑英说：林老啊，你不是来接我的，你是来接这许多光洋的！说罢，两人哈哈大笑。叶汇报时谈到，张学良无意间露出一句：“必要时进行兵谏。”[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，蒋介石已经把嫡系精锐部队统统北调，下令扩大西安、兰州两个机场和战时地勤设备建设，战斗机和轰炸机陆续调往西安和兰州集结待命。蒋介石还任命蒋鼎文为西北“剿总” 前敌总司令，卫立煌为陕甘绥宁四省边区“剿共”总指挥，陈诚以军政部次长身份驻前方督“剿”。这些新任命等于撤销了张学良西北“剿总”副司令，也撤销了杨虎城的西安绥靖公署主任的职权，而且事先并未与张、杨商量。张学良还从蒋介石侍从室的内线那里获悉，已经看到拟好的调东北军去福建的电稿，这让张、杨如芒在背。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>281bb69e5696e419830c39cb4ba61868</guid>
<title>中俄一直讲“不针对第三方”，可惜有些人仍然听不懂</title>
<link>https://www.guancha.cn/XingGuangCheng/2025_04_07_771128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：3月31日至4月1日，2025“瓦尔代”国际辩论俱乐部中俄分组会在华东师范大学举办。本次会议以“共同发展的空间：全球与欧亚维度”为主题，来自两国的90余位专家学者进行深入有益的交流对话，为推动新时代中俄全面战略协作伙伴关系深入发展贡献智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在议题为“中俄：多极世界中的战略伙伴关系”的研讨环节，中国社会科学院学部委员、中国边疆研究所研究员邢广程作了题为“新时代中俄关系的常量和变量”的演讲，观察者网整理成文，供各位读者交流分享。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/03/20250403173630684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/邢广程】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界非常不平静，处于大变局之中，但是在这么多的不确定当中也有确定性的因素，那就是中俄关系。今天我所讲的题目是：“新时代中俄关系的常量和变量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何描述中俄关系？两国的外交官都已经做了非常好的文本准备，两国元首也进行了确认。在2024年中俄两国的联合声明中有这么一段表述：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当前的中俄关系超越冷战时期的军事政治同盟模式，具有不结盟、不对抗、不针对第三方的性质。面对动荡变革的世界格局，中俄关系经受住国际风云变幻考验，凸显出稳定、坚韧的特质，正处于历史最好水平。双方强调，发展中俄新时代全面战略协作伙伴关系符合两国和两国人民的根本利益，并非权宜之计，不受一时一事影响，具有强大的内生动力和独立价值。双方坚决捍卫自身合法权益，反对任何阻挠两国关系正常发展，干涉两国内部事务，限制两国经济、技术、国际空间的企图。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄关系是当今世界大国、邻国和谐共处的典范。世界上有这么多的大国，而大国之间关系最好、最稳定、最有确定性的就是中俄关系，如果两国之间的关系都像中俄关系如此发展，那么世界就真的太平了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·常量：“三不”原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄关系为什么能够成为世界上大国关系发展最大的确定性呢？不结盟、不对抗、不针对第三方的“三不”原则起了作用，这就是中俄关系发展的常量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄关系经历过很大的波折，但是在中苏关系正常化之后获得了发展，双方确定了“四不”，即不结盟、不对抗、不针对第三方、不意识形态化，现在“不意识形态化”不怎么提了，但前面的“三不”一直在提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，中俄关系发展是以“负面”和“禁行”的方式来确定的，而30多年来回过头看两国所定下的“三不”原则，可谓极富远见，具有超越时代的外交价值和智慧。目前很多国家，特别是美国，非常希望中俄关系出现问题，所以特朗普就有个很大的“使命”——他希望在他的任期内把中俄关系拆散。然而中俄双方早就设定了两国关系“不针对第三方”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“三不”原则是中俄从多年积累的经验教训总结中提炼出来的智慧，是中俄关系不断发展的“定海神针”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，从“不结盟”的角度来看，中俄关系有其上限，再好也不结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为双方有过结盟的经历：新中国成立之后，中国和苏联结成了盟国关系，但是之后出现了问题，从盟国关系一下子滑到了对抗关系，导致上世纪60年代到80年代中苏关系出现了大波折。也因此，我们总结出中俄关系的第二个“不”，就是“不对抗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不对抗”，这是中俄关系的下限，换言之，中俄关系不能往下走，只能往上走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄是邻居，邻居之间无非三种模式：第一种，点头模式，见面了点个头就过去了，关系不咸不淡；第二种，互相骂架、互相踹门，这样的邻居关系很糟；第三种，就是好邻居，邻居有事，去帮忙，远亲不如近邻。因为邻居是搬不走的，这是最主要的地缘政治特性，所以中俄关系发展，一个很大的经验教训就是邻居关系只能处好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前官方的表述是中俄“世代友好，永不为敌”，不仅现在友好，将来还要友好，最低的底线就是坚决排除中俄之间互为敌人的情况。互为敌人，这完全不符合中俄两国人民和两个文明之间的本质，也恰恰是中国的对手和俄罗斯的对手特别想看到的，所以一定要排除这点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不针对第三方”，实际上讲的是中俄关系的宽度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄两国发展关系是不是有针对性，针对某个国家或集团呢？1950年代时是有的，因为结盟和“针对第三方”实际上是一个问题的两个方面：之所以结盟，可能就是要针对某一个国家或某一个集团。在此之后，中俄关系发展有其内生动力，解决自身的问题符合两国的利益，不是临时凑起来针对某一个“大家伙”的。30多年来双方一直是“不针对第三方”的表述，遗憾的是有些人仍然听不懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/03/20250403174236884.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·变量“正叠加”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄关系，除了“三不”原则，还有“变量正叠加”的发展特征，也就是说两国关系在不断递进，合作领域在不断拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两国关系发展的时间轴来看，1991年底到现在，中俄关系都在一步一步地往前走，一直在递进，这是几十年来中俄关系最主要的表现特征。中美关系有波折，俄美关系波折更大，俄乌关系更不用说，而中俄关系没有波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体之后，中俄两国在联合声明中表述中俄“相互视为友好国家”；之后，俄方提出来建立“建设性伙伴关系”；1996年，双方宣布发展“战略协作伙伴关系”；2011年，升级为“全面战略协作伙伴关系”。两国关系不断发展、稳步推进，这不就是递进？如果大国关系不断递进，那么这两个大国之间的关系就有最大的确定性，同时对世界稳定也会带来正面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就合作来看，双方的合作领域在不断扩大，形成了全方位多层次的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全方位，就是全面整体地发展。原来中俄在政治互信方面做了很大的推进，经济合作和人文交流也在不断深入，现在全方位都有了发展。将来中俄合作还要在一些领域继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为中俄关系有“负面”的“三不”原则，更因为有“变量正叠加”，所以在这个非常不确定的世界中，中俄关系是最确定的，未来的中俄关系是可以预测的，我们会更加珍惜和推进中俄关系的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·一些展望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的国际形势下，特别是在美国主动地想与俄罗斯缓和关系的大背景下——特朗普上任后要拆散中俄关系，国际上特别关注中俄关系走向的时候——谈中俄关系的稳定性、战略性以及超越时代的战略价值，有其重要意义。中俄关系有自身的发展逻辑和韧性，既不针对第三方，也不会受到第三方的影响，更不会因为有某一个第三方说“我特别不希望看到中俄关系发展”而散了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新时代的中俄关系处于历史最好时期”，这是外交部对当下中俄关系的表述；作为学者，我个人认为现在是中俄关系最正常的时期——要说中俄关系“历史最好时期”，还得是结盟时期。但是中苏结盟有它的局限性，1989年邓小平对戈尔巴乔夫说得很清楚了，当时中苏关系最大的问题就是不平等。为什么说现在中俄关系处于历史上“最正常”的时期呢？就是因为两国关系是相互平等的，没有谁欺负谁、谁服从谁的关系，这决定了中俄关系会走得更深、更远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果讨论中俄未来需要进一步做的事，“双方政治互信不断巩固，打造大国关系新范式”、“双方形成全方位、多层次合作格局”、“双方践行世代友好理念，传统友谊历久弥坚”、“双方在国际舞台密切协作，履行大国责任担当”，这四点都是我们未来需要做的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中俄关系还有一些需要发展的空间，可能就是两国在经济、人文领域还可以加强合作，特别是科技方面，可以做一些实际的工作。俄罗斯受到西方新一轮的制裁，这意味着俄罗斯缺乏经济领域、金融领域、科技领域的国际合作平台。在当下这样危险的局势下，中俄应该在金融、科技、经济、人文领域进一步加强合作，打造不同层次的、相互深度嵌入的合作平台，这样一来，中俄关系就有了更多物质的、精神的、人文的、价值观的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b40aa4caf7405393e92e67893ab80a42</guid>
<title>中国一直在等反制机会，现在时机已到</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2025_04_07_771124.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，特朗普宣布了“对等关税”方案，按美国对所有国家的逆差计算加关税幅度。其中对中国在现行税率基础上，再加34%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疯狂的举动，动机如何？特朗普的真实意图是什么？中国强势反击后，形势如何？了解美国历史上的关税起落，对这些问题会有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/05/20250405204057237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年4月2日，美国白宫，特朗普手持一份关于外贸壁垒的报告发表讲话。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国关税史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的建国与关税问题密切相关。著名的“波士顿倾茶事件”，就是独立战争的直接导火索之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国取得对法国“七年战争”的胜利，但军费负担严重。1767年英国议会针对北美殖民地，通过了新的税收法案《唐森德税法》。北美殖民地大规模抵制英货，英国派遣大量军队弹压。1770年英军以保护执行关税条例的官员为由，开枪打死抗议民众4人、打伤6人，制造了“波士顿惨案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1773年12月16日，波士顿8000多人集会抗议，晚上60名“自由之子”化装成印第安人上了茶船，将英国东印度公司三条船上的342箱茶叶全部倾倒入海，这就是“波士顿倾茶事件”。东印度公司的茶叶较北美私茶便宜50%，而且免缴高额进口关税，打击了当地茶叶生产销售，因此成为反抗目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/07/20250407074020616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波士顿倾茶事件
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后英国封闭波士顿港、取消马萨诸塞湾省的自治地位、英军进民宅搜查，加强统治。1775年4月19日，北美独立战争在莱克星顿打响了第一枪，反抗的就是英国对殖民地征税和制定法律的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，加拿大和美国当时都有不少殖民者，只是加拿大选择了继续和英国一伙，并且在1812年战争中和英国一起烧了白宫。历史上，加拿大多次面临被美国吞并的说法，只是亲美国的往往南下发展，削弱了支持吞并的力量。中国舆论场中对这些历史不熟，才会对特朗普让加拿大加入美国的说法感到诧异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国独立之后，关税是联邦政府支配性的收入来源，远超想象。19世纪上半叶，关税占联邦政府收入80%-95%，关税就是美国政府的“支柱产业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最早的关税法案于1789年由首任总统华盛顿签署，是建国以来第二部法律，目的是为联邦政府创造收入，同时保护国内行业。外国货物抵达美国港口，由联邦财政机构收取进口税，各商品种类有5%-15%的详细税率。各州无权自行制定关税，宪法规定各州之间商品流通免税。此后美国历史上有多个影响重大的关税法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国后，关税对于美国联邦政府来说作用很大，与其它国家显著不同，可以说是“关税立国”。与宣传印象相反，历史上美国极为重视关税的保护主义作用，不支持“自由贸易”。根本原因在于，北美相对欧洲与英国制造业水平较低，美国以亚历山大·汉密尔顿（第一任财长，重要政治经济学家，但没当过总统）为代表的开国元勋们得出结论：制造业是国家安全问题，特别是战争物资的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汉密尔顿在《制造业报告》中提出，保护性关税是快速工业化的杠杆。当时全球焦点产业是纺织业，和现在的芯片业类似。英国对美国封锁纺织技术，禁止出口纺织机器、机器模型，禁止纺织人才移民美国，试图垄断全球纺织工业。相比美国手工制服装，英国纺织品便宜30倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国已经有些工业基础，英国的封锁必然失败，只需要塞缪尔·斯莱特这样一个懂纺织机器的人就解决了大问题。1789年，斯莱特从英国偷跑到美国找机会，建了13家纺织厂，让新大陆进入了新型先进机器代表的工业时代，成为“美国工业革命的奠基者”。到1809年，美国有62家纺织厂。新机器让美国纺织服装生产力大幅提升，虽然比起英国产品成本仍高，但关税政策在早期起到了保护作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税政策从很早就是美国工业发展的支柱性政策。如19世纪初，美国商船装载的进口货物有10%关税优惠，用以支持美国商业海运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税政策分歧也是南北战争的重要根源。北方发展制造业，主张高关税；而南方依靠种植业棉花出口，主张低关税、自由贸易。1828年经过激烈争议通过的《1828关税法案》（俗称为“丑陋关税”）将平均税率提高到25%，对钢铁、纺织品等关键工业品提升至25%，棉纺织工业的实际关税高达71%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这更多体现了北方钢铁与纺织工业的要求，针对的主要是欧洲和英国廉价商品竞争，而南方种植园主受到出口收入锐减、进口商品价格暴涨的严重打击。南北矛盾由此爆发，如南卡罗来纳州废除了1828年关税法案，并扬言退出联邦。著名的南北战争也是各种矛盾累积的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/05/20250405203710414.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国、英国、法国平均实际关税，1830-2010&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北方的主导下，1830年代美国达到了历史上的最高关税税率，超过了50%。此后发生了有些戏剧性的变化，关税降低至10%-20%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党那时以南方为基地（南北战争后跑到北方发展，和共和党换家），在国会占据了优势，1830年和1832年两次降低关税税率。当时欧洲在拿破仑战争后有较长时间的和平，自由贸易理念兴起，对美国也有影响。1837年美国发生严重经济危机，也需要降低关税促进贸易。降低关税带来的贸易增长还提升了关税收入，如1855年关税税率降低到20%，关税收入却比十年前翻倍了，达到5300万美元。新加入联邦的中西部地区也受益于农产品出口，倾向自由贸易，支持降低关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党（1832-1852年叫辉格党）仍然因工业自主发展需求支持高关税，在1840年选举胜利控制国会后，1842年法案又重新提升了关税。1846年民主党又控制了国会，再次降低关税至25%。总体是拉锯的节奏，但内战前是民主党控制更多。1857年，民主党与无党派联盟将关税降低到了15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转折点是南北战争（1861-1865年）的到来。1861年部分南方州宣布脱离联邦，南方来的参议员走了。北方控制的国会立刻提高关税，后来通过了《1864年关税法》，将平均关税税率提高到了47.56%。法案目的是支付战争费用、保护北方工业和铁路补贴。林肯总统宣称：“给我们保护性关税，我们将拥有世界上最伟大的国家。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南北战争，从经济意义上说是美国工业与关税发展方向的斗争。结果是主张保护主义的北方，战胜了主张自由贸易的南方。此后美国与欧洲相比，有相当长的高关税期，欧洲自由贸易理念与实践继续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争结束后美国关税有所回落，但维持高位。此时共和党控制着局面，部分民主党人跑到东北发展，转而支持高关税，但民主党总体上以“损害消费者利益”、“促进国际贸易和经济增长”为由支持自由贸易与低关税。在1880-1900年美国内部的关税斗争中，民主党的克里夫兰和共和党的麦金莱是代表人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克利夫兰在1884年和1892年两次当选总统，间隔了一届，在特朗普之前，他是唯一任期不连续的总统。在克利夫兰力推之下，1890年代美国关税降低了一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦金莱1896年和1900年当选总统（1901年9月遇刺去世）。他继承共和党传统，强烈支持贸易保护主义，以高关税保护新兴产业和制造业，免受外国竞争冲击。保护主义是麦金莱的标志性立场，他也因此成为美国历史上著名的高关税代言人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这些历史，特朗普对麦金莱非常推崇，2025年上任后立刻签署法令，将阿拉斯加最高峰重新命名为“麦金莱山”。特朗普称麦金莱为“关税之王”，在就职演讲中如此评价：“麦金莱总统通过关税和才智让我们的国家变得非常富有，他是天生的商人，为西奥多·罗斯福的许多伟大成就提供了资金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/05/20250405203729849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国平均有效关税，1890-2025&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1900年之前的美国关税史较为生僻，中国舆论对特朗普的关税立场来源不太清楚，凭印象认为美国传统上是支持低关税自由贸易的。进入20世纪以后的美国确实如此，但也有一次明显的加关税行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦金莱遇刺后，副总统西奥多·罗斯福接任，之后美国关税不断下降到6%了。根本原因是经过多年发展，美国已经成为全球效率最高的制造业大国。廉价的美国制造业产品冲击英国与欧洲大陆，在克利夫兰时期就有体现，要求自由贸易也有相当道理，所以麦金莱才需要以激烈的保护主义主张与之对抗。1900年美国钢铁产量1140万吨，占全球43%，如今中国以超10亿吨的巨大产能才能与之相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国成为全球“制造业之王”之后，仍然有制造商和工会等利益团体要求高关税。但降关税更符合美国的竞争优势，即使共和党内部也分裂了。经过十多年拉扯，美国关税在1920年降到了6%的低点。其中有个因素是美国在1914年第一次世界大战爆发后大发“战争财”，关税收入反而显得不太重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年，共和党重新赢得大选，关税又开始上升。即使在美国拥有全球贸易优势的时期，保护主义的传统仍然极为深厚，无数次在大选中成为焦点议题。但在1929年大萧条爆发之后，这个传统出了大问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>