<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>969f7a1580fc0907975506310993251f</guid>
<title>我亲身经历的创新悲喜剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangGuoBao/2024_01_06_721440.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【导读】 《光辉历程：中国发展改革40年亲历与思考》一书由国家发改委原副主任、国家能源局专家委员会主席张国宝所著，在最后一篇文章定稿9天后，张国宝与世长辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书披露了中国发展改革中许多鲜为人知的故事与台前幕后，是张国宝在国家发改委40年亲历与思考的高度浓缩和最后绝唱，多角度揭示高层对许多重大事件决策拍板的秘辛，是解码高层布局中国改革发展、操盘经济运行的密钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是2013年12月25日张国宝在第十三届中国经济论坛的演讲。原载《中国经济周刊》2013年第50期。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/23/20231123103212348.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/张国宝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日召开的中央经济工作会议强调，把改革创新贯穿于经济社会发展各个领域、各个环节。这好像和以前的提法有点不一样。以前，有些文件讲：把改革贯穿于经济社会发展的各个领域、各个环节，以改革促创新发展。这次好像把“创新”两个字摆到前面去了，是不是有更深的含义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我请教了有关起草人，起草人说他们没有想那么多。但是，我们可以从中看出，在经济结构调整中创新的重要性。十八届三中全会通过的《中共中央关于全面深化改革若干重大问题的决定》中，有很长的篇幅讲到创新问题，如建立健全鼓励原始创新、集成创新、引进消化吸收再创新的体制机制等。这里面的每一句话，恐怕都是一篇大文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诺基亚等老品牌没落了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近由于工作关系，我到美国的一家公司去考察。看什么呢？我们第三代核电的一个最关键的部件——组泵。它是核电站的 “心脏”， 从核电站开始运转到退役，它都在工作，如果它不工作了，核电站就无法运转了。这家公司的创始人是发明飞机的莱特兄弟，原来是一个飞机制造厂，曾经是美国第二大企业。后来，波音等飞机制造企业发展起来以后，它竞争不过，就改为生产汽车的某些很重要的零部件；后又转而生产核电站的组泵，当然也是技术含量很高的产品。但是企业规模和当年比已经小了很多。我有一个很大的感悟，在工业领域要当一个百年老店，实在太难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年，可能大家都注意到，柯达、摩托罗拉、诺基亚这些曾经的世界品牌逐渐退出了历史舞台，或者没有了，或者被别人兼并了。最近索尼也不行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经到诺基亚公司参观过。我这个人有时候说话比较直接，当时就问诺基亚的总裁：现在中国很多人都在说苹果，诺基亚会不会哪天竞争不过人家，不行了？诺基亚的总裁听完这句话，脸上很不高兴，说我们不怕，它竞争不过我们，如何如何讲了很多。我说，怕不怕不是你说了算，是市场说了算。那一次谈话，让对方不是很高兴。但是，不幸让我言中了。在手机领域，苹果、三星开始崛起，诺基亚也被兼并了。这样的例子非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产彩电 、数码相机的“晚一拍恶果”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常告诫中国的一些企业，你们在某一个时间可能很辉煌，但千万不要自傲，要如履薄冰。今天你的产品很畅销、很名牌，也许过一段时间你就退出历史舞台了。这样的例子，我在工作中也遇到了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期，中国不会造彩电，凡是有机会出国的人都弄个指标，首选买一台彩电。所以，国家下定决心要搞彩电，后来果然把彩电产业建立起来了。我国的彩色显像管电视机曾经是世界第一，年产1000万台，而且出口在世界上也独占鳌头。就在这个时候，出现了液晶技术。国内企业就在考虑，液晶将来会不会代替显像管，也开了研讨会。当时，我问一家彩电企业的老总，液晶出来了，会不会哪天代替你的显像管？他说，不会的，起码20年不会有问题。国家也搞了论证，请了业内最顶尖的一二百名专家论证中国今后显示屏的发展方向，最后的结论是液晶代替不了显像管。但是，后来的发展显然不是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/23/20231123150956815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/23/20231123150956282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京牌电视机（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的数码相机也是这样。刚开始有数码相机的时候，可能就几十万像素，后来一二百万像素，相机个头也不大，大家玩玩。我当时还写了个东西，说要重视数码技术的发展。后来也组织过专家论证， 专家们说，数码相机不可能代替光学相机。但我还是坚持让他们搞数码相机研究。流言蜚语就出来了，说张国宝喜欢照相，所以让他们搞这个东西。尽管后来我们也做了很多努力，但跟别的国家在数码技术上的竞争，我们还是晚了一拍，这么大的市场，我们没有抓住。我讲这个故事，就是想说明创新的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华为高强度的创新投入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再讲两个故事。一个是华为，任正非他们几个人创业的时候，我就认识他们。刚改革开放时，我到加拿大去参观北方电信，公司位于美国和加拿大的边境，风景优美，有湖泊，生活条件非常好，有4000名研发人员，其中不乏中国在美、加留学后留在那里工作的人。当时，我一看，心基本上凉了，认为这辈子可能看不到赶上人家的希望了。最起码，我们连那样的硬件条件都没办法提供给我们的研发人员。但是，我预计错了，现在的华为早已经将北方电信打败了，当年的那一批企业现在都很弱势了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为为什么能做到这样？ 因为它确实在创新方面下了很大的功夫。2012年，华为的销售收入是2201亿元人民币，研发费用达300亿元人民币，占销售收入的比值为13.7％。一般来讲，国际上企业如果能拿出3％的销售收入来搞研发就不错了，5％的就说明你重视研发。同时，华为也认识到自有知识产权的重要性，开展了专利技术战略，老跟人打官司。到2012年底，华为累计申请中国专利41948件， 其中在外国申请的专利是14494件，累计获得专利授权30240件。正是由于高强度的创新投入，华为才能够成长为一个世界瞩目的高新技术公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的成功可能还有别的一些因素，但我认为，创新肯定是非常重要的，因为华为并不是很寄希望于政府的支持。华为稍有名气的时候，时任总理朱镕基曾经去视察过，一看不错，朱镕基马上表态，你要什么条件我支持你，你资金紧张，给你解决3亿元人民币贷款好不好？任正非当着总理的面说好好，但我看得出来他并不是很积极。后来，我们坚决落实朱镕基同志的指示要给他贷款，他不要，不愿意跟政府挂得太紧，到现在他都不上市，相反他在创新上下了很多功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;买不来的外国羊肉和现代化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2004年起，我国发电装机平均以每年1亿千瓦的装机速度增长，创造了奇迹。不仅国内的电站全部采用了国产设备，并且2008年至2012年共计出口发电机组9236万千瓦，成为世界上最重要的电力设备提供者。从中可以看到我们装备制造业的进步，这也是中国工业发展的一个缩影。过去有人讲，买是买不来一个现代化的。我现在深有体会，如果当年没有搞创新，我们自己能做这些设备吗？即使有那么多外汇，拿到国际市场买，能买到1亿千瓦的发电设备吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给大家举个例子。今年羊肉涨价比猪肉要快，有关部门希望能够平抑羊肉的价格，中央也很重视。我们有那么多外汇储备，拿点钱买不就好了吗？大家都同意。结果买的时候才发现，国际市场上没有那么多羊肉，市场流通的羊肉能够贸易的就10万吨，而且你一买可能价格就涨起来了。同样，如果我们去买发电设备，也可能把发电设备的价格就提高了。所以，我们一定要走自主创新的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“资优生 ”苏州的新难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前几天我碰到一个老朋友，江苏省苏州市委书记蒋宏坤。他说，苏州从2000年到2010年这10年业绩非凡。10年中，苏州一共投入人力350万人，包括外来务工人员到苏州就业的；使用土地104万亩， 就是说有104万亩土地从农用地转为了工业用地；创造了万亿元的产值，本级财政收入增加了1000亿元。可以说，苏州是改革开放的佼佼者，这些数字已经说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/24/20231124104547463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏州工业园区（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是蒋宏坤也讲到，这种靠要素高强度投入的发展模式已经难以维持了，你还能拿出104万亩地来？拿不出来了，没有了。下一步苏州靠什么来发展？只有靠体制机制的创新，靠科技创新才能释放出新的发展活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，在创新上我们取得了很大成绩，但是冷静地看，我们既不能妄自菲薄，也不能妄自尊大，我们和发达国家是有一定差距的。以专利为例，2011年我国申请的国际专利一共是16406件， 仅仅是美国的三分之一，而且这三分之一的专利和美国的专利在技术含量上也有差距。2011年世界品牌500强中，中国内地的品牌只有21个入选，其中制造业仅仅7个，美国则有239个、法国43个、日本41个。所以，我们的品牌、我们的创新还有很长的路要走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3cbd9751bbf20d161c4a64af9bf61249</guid>
<title>我们追求的是从“少数人的现代化”走向“多数人的现代化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yujiantuo/2024_01_06_721437.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 俞建拖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
45年前的十一届三中全会，拉开了中国改革开放的大幕，这是决定中国命运的关键一招。通过改革开放，中国经济社会发展发生了翻天覆地的变化，现代化建设取得了举世瞩目的成就，也在根本上改变了世界发展的格局。当前世界处于百年未有之变局中，如何看待对外开放，如何进一步对外开放，对于中国自身以及世界的前途命运至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对外开放需要有利的外部条件，仍存在重要的机遇和空间&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国内的改革和对外开放相辅相成。对外开放带来了前所未有的机遇与活力，但是这些机会和活力要转化为切实的成果，需要改革来作为承托的底座。反过来，改革也需要对外开放的倒逼和牵引，没有开放带来源头活水，改革也容易空转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要正视外部条件变化对开放成效的影响。在逆全球化的背景下，中国仍是近年来主动作出切实对外开放举措最多的国家。但是，由于内部经济结构性和周期性调整，加上新冠疫情冲击，外部面临地缘政治竞争加剧等因素的影响，一些对外开放的举措并没有像入世时那样，迅速转化成大众日常可知可感的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也导致社会上出现一些错误的认知：一些人认为中国缺乏对外开放的诚意和切实的行动；一些人认为中国已经有巨大的体量和内部循环的空间，对外开放变得不再重要；还有一些人认为中国对外开放可以采用一种机会主义的态度，要有切实可见的实利才开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观点都偏离现实太远，并不符合中国长远发展的需要，而且都忽略了外部条件对开放成效的影响。中国的对外开放，并不是从自身需求出发的单方面选择，而是自身发展需求与特定的国际情势和条件相结合的产物。今天思考中国如何扩大高水平对外开放之前，同样需要考虑主观意愿之外的情势和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国对外开放的内外条件已经发生了重大变化。改革开放以来的前三十年，中国与美国等西方国家先有地缘政治上的相互需要，后有经济上的相互需要，中国有力量但又没有对西方在国际秩序中领导地位构成威胁。2008年国际金融危机后，西方猛然发现中国已非昔日吴下阿蒙。中国经济、科技实力以及国际影响力的快速增长，使得西方不得不重新打量全球舞台中崛起的竞争对手。经历了一段时间的纠结和再评估后，美国及其盟友对华政策框架基本定型，并更多将中国视为既有秩序的挑战者和竞争者。此外，全球化的利益分配不均，在很多国家也引起了抵制的思潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，新时期对外开放仍有重大的机遇和空间。一是中国自身实力的增长，在对外开放中有条件和能力争取更平等和有利的条件；二是中国的发展本身对全球发展带来的积极的正外部性，中国发展为全球提供市场以及新的技术，使中国变得更加有吸引力；三是中国“和平崛起”的路径本身就提供了新的合法性和道德力量。第四也是特别重要的，中国对外开放的全球治理体系基础，二战后国际秩序以及基于其上的全球政治经济治理的基本规则，仍然在发挥效力。尽管日常中人们对多边主义国际运转抱有微词，但是在二战血与火教训中形成的全球治理体系，就像水一样，看似柔弱，但实际上也展示出非凡韧性和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/28/20231228115606218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济全球化没有终结，受益于战后国际秩序和全球治理体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去几年，对外经贸大学联合WTO、世界银行、亚洲开发银行、日本东亚研究所等机构连续发布双年度的《全球价值链发展报告》，我和中国发展研究基金会的同事也参与相关的研究和研讨工作。最新一期报告以“动荡时代建设有韧性和可持续的全球价值链”为主题，有几个重要的发现值得关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是全球价值链活动在2022年达到了历史新高，外部增加值在世界商品出口总额中的份额占28%，达到了历史最高水平；二是地缘政治、新冠疫情等因素冲击虽然对价值链活动构成了冲击，但是全球价值链整体还是表现出了韧性；三是全球价值链呈现出以美国、中国、德国为中心的区域化特征；四是全球化的收益分配虽然不均，但是全球价值链的拓展也提供了重要的包容性发展的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告的发现给了我们重要的启示：首先，全球化并没有终结，仍然有其生命力和韧性；其次，利益分配差距扩大引发去全球化的破坏性力量，但是全球化本身也提供了包容发展的机会，如果采取合适的国内政策，完全有可能重塑全球化的动力。我和团队同事对60多个国家全球价值链活动的计量分析发现，发展中国家参与全球价值链活动有利于缩小收入分配差距，发达国家整体相反，但是那些第二产业就业人口比重高的国家，仍然可以通过参与全球价值链、投资本国人力资本缩小国内收入分配差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要辩证地看待当前全球价值链的区域化。很多人将区域化看作对全球化的反动或者是一种替代模式，甚至认为区域化是未来的发展方向，这种认知是有偏甚至危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价值链的布局，是企业和国家对于成本、收益、风险综合考量的选择。一方面，逆风下的区域化实际上是为全球化保存了火种，以区域为依托的国际经贸合作有可能推动更加普惠包容的制度型开放，可以为更高水平的全球化积蓄能量，并不全是坏事。另一方面，要避免把区域化当作全球化的替代甚至是根本解决方案，利益格局的区域化可能会导致集团化，很容易加剧全球的深层次分裂和冲突，最终会威胁全球的发展和安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球价值链发展的韧性，归根结底还是得益于二战后的国际秩序和全球治理体系。就全球经济治理而言，布雷顿森林体系虽然经历了持续的演变和重大的调整，但是其着眼于全球发展与安全的基础架构仍然具有生命力，有很强的包容性、普适性和适应性。在冷战以来的历次重大金融和经济危机，都没有再演变为国家与国家之间更深层次和更激烈的冲突，导致类似一战和二战那样的全局性悲剧。中国要扩大高水平对外开放，并持续从对外开放中受益，需要继续坚定支持并推动国际秩序和全球治理体系的完善升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/28/20231228115809122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;　11月28日，在位于纽约的联合国总部，巴勒斯坦常驻联合国观察员曼苏尔（屏幕上和讲台上）在就巴勒斯坦问题举行的年度辩论会上发表讲话。新华社发（联合国供图/洛伊·费利佩摄）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球治理体系的升级需要新的愿景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新秩序需要新愿景。美国从1870年开始超越英国，经济总量位居世界第一。但是美国真正成为全球秩序的领导国家，还是在第二次世界大战之后。经济总量的超越，并不是决定性的。中国直至近代的GDP总量还位居世界第一，但这并不能改变中国落后挨打的局面，关键还在于塑造全球秩序的能力。美国取代英国成为新全球秩序的塑造者，通过打造新的全球治理体系，在一定程度上克服了丛林社会的野蛮性，推动形成了全球性的底线共识，新的体系相比旧体系更具发展性和包容性，为战后世界的总体稳定和发展提供了支撑，中美两国以及世界其他国家也在相当程度上受益于新的全球治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当前的全球治理体系仍有生命力，并不是说它是完美的。当前，全球政治经济力量格局已经发生了深刻的变化，很难说这些变化已经被很好地容纳和吸收。新的力量如果得不到传统体系的容纳吸收，必然会以其他方式来展现和表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪以来，全球层面出现了许许多多新的平台和机制，这既是政治经济力量格局变化的必然产物，在某种程度上也是传统机制缺乏足够包容性、公平性的结果。在全球层面，单边主义、保护主义、霸凌行径时而有之，治理赤字、信任赤字、发展赤字、和平赤字有增无减，反映出全球治理体系效能不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国综合国力的提升以及全球影响力的增长，更有能力推动塑造一个有利自身、惠及世界的全球治理体系。不仅如此，要实现我国对外开放的升级并在新的高度上推动中国式现代化，必然也有赖于全球治理体系的进一步完善，为我们把握对外开放机遇，收获开放红利创造有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要在新时期进一步推动高水平对外开放，必须要推动全球治理体系的改革者。事实上，这也是中国政府一直所持的立场，要坚持和践行真正的多边主义，寻求公正包容的全球治理。这样一种立场，提供了推动全球治理改革的合法性和道德性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要推动建立的全球治理体系，必须展现出鲜明的、反映时代进步趋势的全球治理愿景；这一体系要以人的普遍、全面发展为价值取向，必须有充分的包容性，能够容纳各种力量和诉求；这一体系必须能正视当前全球治理中的关键矛盾和利益分歧，在公正和法治原则的指引下找到创造性的解决方案，从而实现多方共赢，推动构建人类命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对外开放中的全球治理与国内治理一致性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要推动全球治理体系改革，离不开国内治理体系和治理能力的现代化。升级的全球治理体系和国内治理体系，在价值取向、基本原则上，需要展现一致性。两者之间的关系，在某种程度上可以比作治理体系双循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更高水平的对外开放要取得实效，需要有新的全球治理体系作为支撑，来扩展国际合作的机会和空间。全球治理的新愿景要得到普遍的认同、信任和拥护，需要中国在国内治理中也贯彻同样的原则，并且应用贯彻这些价值原则取得切实的成效，方可形成强大的道德感召力，以及基于实绩的利益上的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理和国内治理的价值取向和原则如果出现断裂，后果可能是灾难性的。一战后构建新国际秩序过程中，美国对全球治理体系的愿景很大程度上与其国内愿景是冲突的，这为二十年后二战的爆发埋下了风险隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理与国内治理的一致性，体现在核心价值观和原则，并不是否定选择符合自身发展道路的权利。恰恰相反，新的全球治理愿景，为的是保障各国选择符合自身国情的发展道路，同时通过广泛的国际合作以及全球公共物品的支持，助力更多国家实现发展，使世界实现从“少数人的现代化”走向“多数人的现代化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者为中国发展研究基金会副秘书长，本文为作者个人观点，与所在单位无关，作者文责自负）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>791ccd6ff3eb20306d124f518de16a37</guid>
<title>回顾2023年国际局势，主打一个“拧巴”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_01_06_721436.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年在国际局势的动荡和演进中结束了，在过去的一年里，俄乌战场继续在泥潭中挣扎，巴以冲突因为突发时间而陡然加剧，世界经济在艰难复苏中寻找破局的出路，新技术的诞生和爆发也承载着人们的期待……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“唯一确定的就是不确定性”，即将到来的2024年是全球范围内的选举年，以美国为代表涉及全球的民粹主义如雨后春笋般冒头.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年第一期《逸语道破》，沈逸老师以访谈的形式谈了自己在跨年之际对于世界局势背后深层原因和未来发展的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾2023年的国际局势，很多人表示有一种非常“拧巴”的感觉，您是如何解读这种“拧巴”感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;确实有一种非常“拧巴”的感觉，很多事情发生之后，人们总是有一种“世界怎么变成了这个样子”的感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先必须要说的就是美国，作为冷战结束后国际体系中所谓唯一的超级大国，它的政策就是典型的“拧巴”——明明正确的路径非常清晰，但它一定要硬凹着往相反的方向走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情绪让我想到了福山，在2016年特朗普赢得共和党党内提名的时候，弗朗西斯·福山曾经写过一篇文章，叫《美国政治在走向衰败还是重获新生？》。之前我的分析中也多次引用这篇文章的观点，我觉得这篇文章的重要性随着时间的推移是在持续上升的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一年前当我见到福山本人，问他对这篇文章怎么看时，他的回答让我十分惊讶，他说：“这篇文章是错的，你不要看。特朗普的胜选有另一套框架来解释——俄罗斯黑客用社交媒体散布虚假消息干预了选举”——这样的回答就诠释了这种非常拧巴的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话总结福山这篇文章的核心思想就是：特朗普现象的兴起是阶层政治取代身份政治的结果，而这种阶层政治是美国推广的“超级全球化”的结果。在这个过程中财富在美国国内被0.1%的人拿走，而剩下的99.9%承担了成本，却没有获得感，由此产生的怨愤和不满催生了阶层政治或者说叫阶级政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺着这个逻辑往下看，你就会知道导致美国国内出现问题的核心是它的生产资料所有制——美国的金融资本进入垄断后与信息技术革命相结合，在全球经济一体化过程中进行了一轮扩张，这轮扩张就是所谓的“新自由主义”。这一轮新自由主义浪潮，我的理解就是资本主义又回到了亚当·斯密所主张的古典自由竞争时期，也就是马克思所批判的那种资本没有任何节制，不考虑社会成本，不考虑社会福利的安全底线，从而最大化地在全球范围内追逐利润和剩余价值的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国要去解决由此产生的问题，正确途径要么动所有制，如果动不了，最简单的也是需要用政策触及分配的调整——正如当年美国一位年轻的女议员曾经出席一个晚会时，穿了一条印满了“ Tax The Rich”（向富人征税）标语的裙子，但是在美国这些都落不了地。特朗普政府拿出的办法是回归里根新保守主义，他认为虽然现在穷人出现了问题，但解决的方案是先对富人减税，然后通过所谓的“涓滴效应”把财富渗透到底层。然而事实是底层并没有获得感，财富就被中间的金融市场吸收掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/05/20240105154406755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;想法很好，落地很难&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是特朗普时期就朝着另一个拧巴的方向走，那就是China，China，China，把中国设置成假想敌，只要把中国打下去一切都会好起来。但美国的所有制决定了它追求的利润必须发展同中国的关系才能维护——打又不能打，好又不能好，就又陷入了拧巴的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普拧巴了四年之后，大家觉得也许换了拜登这个“正常人”一切就能恢复如初。然而事实并不是这样，他仍然在回避正确答案——没有彻底拿掉关税制裁，同时又叠加了认知博弈和渗透，还有在科技领域对中国“小院高墙”的纠结——我们看到虽然美国的宏观数据看着挺好，但是普通美国人依然没有从中受益，拜登在民调中一直上不去的支持率，就是美国民众朴素的切身感受的直接反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更广义的全球来看，欧盟作为美国的紧密盟友也呈现出一个非常拧巴的状态，俄乌冲突严格意义上来讲就是欧盟在自己给自己放血——俄罗斯和欧盟之间从默克尔时期建立起来的、基于地缘和资源的大宗商品比较优势的关系，对于欧盟是利益最大化的。但是欧盟一定要打压俄罗斯，因为那是一个“邪恶的存在”，同时由此产生负面后果时，却又怪普京面对欧盟的攻击和制裁没有“纳头便拜”——你居然敢把天然气价格涨上去？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套自我固化的拧巴逻辑，本质上折射出的是西方一种道路性、制度性的困境。西方走的这条路整体性是错的，但他们永远不承认自己是错的，另一方面由于他们的底子还在，整体的实力还占优势，所以还可以继续倒腾和拧巴下去。我们且看各国通过2024年的选举如何调整，继续拧巴出什么样的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2023年我们除了看到西方世界一通“损人不利己”的操作，还有一个明显的标志是以GhatGPT这样的人工智能为代表的技术似乎给了人们很大的希望，大家渴望通过技术的跃迁解决所有的问题，带来社会革命性的改变。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沈逸：&lt;/strong&gt;如果无法改变所有制和分配，要实现所谓生产力的跃迁，就只能把总体增量做大，这时候就需要所谓的技术革命。在我看来，信息技术革命和我们熟悉的第一次和第二次工业革命这样真正产业级别的革命不同，我们可以称之为0.5次革命，它的真正作用是和原有的产业结合，为之赋能，从而推动一种产业生态性的重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新自由主义的衰落和古典保守主义的回归，加上西方人那种期盼救世主降临的宗教情绪，人们内心希望的解决方案就是：出现一个万能的技术，实现重大跃迁。你说的ChatGPT和一度被炒作的常温超导就是类似这样的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起了一个段子，一个物理学家、一个化学家和一个经济学家被困在沙漠里，他们要开一个罐头，物理学家说我可以找到什么材料把罐头打开，化学家说我可以找到什么样的化学原料通过化学反应把罐头打开，经济学家说，如果我手上有一把开罐头刀，我就能把它打开——大家会说，这不是废话嘛，而经济学的一切理论都是建立在一个假设的“如果”之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个世界不缺“如果”之后的结论——如果常温超导实现，如果ChatGPT打开了人工智能的大门，这个世界会怎么样——但这个如果前面的难题其实我们并没有解决。如果达不到前提条件，你再论证这个解决方案如何地高妙，又有什么意义呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09c2a2c427770d7bbadc4110a8c8142b</guid>
<title>“两个结合”中，蕴含了第三个结合</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYun/2024_01_05_721341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《矛盾论》是毛泽东于1937年8月所写，是一部非常重要的哲学著作，从两种宇宙观、矛盾的普遍性、矛盾的特殊性、主要的矛盾和主要的矛盾方面、矛盾诸方面的同一性和斗争性、对抗在矛盾中的地位、结论等几方面进行了论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年12月23-24日“政治：中国与世界”论坛第六届年会上，复旦大学哲学学院教授丁耘从《矛盾论》谈起，探讨了如何重新理解矛盾论，以及如何用矛盾论理解当代中国，马克思主义和全球文明、世界文明的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103104256711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/丁耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我准备的发言想讨论两个问题：一个是怎么用毛泽东思想，特别是矛盾论，理解当代中国；与之相应的第二个问题，就是怎么重新理解矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10年前毛主席诞辰120周年的时候，我写过一篇《矛盾论与政治哲学》，今天我试图重新理解下矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先讲第二个问题，怎么重新理解矛盾论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易·皮埃尔·阿尔都塞在他的文集《保卫马克思》中，有两篇文章直接提到毛泽东思想，一篇是《矛盾与多元决定》，另一篇是关于唯物辩证法。在《矛盾与多元决定》这章中，他给出自己对毛泽东思想特别是矛盾论的理解，用一个词来概括就是——“多元决定的矛盾”（“多元决定”也有翻译为“过度决定”或“超决定”，这里用的是《保卫马克思》中的中译）。请注意，这个概括如果放到西方哲学史里，是个极了不起的概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/05/20240105102533870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《矛盾论》，毛泽东著&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞学说的哲学背景主要是斯宾诺莎，他在斯宾诺莎那里发现了一种思想叫“多元决定”——这不是斯宾诺莎提出的术语，而是来自心理学和语言学。斯宾诺莎认为，一个样态的存在包括它的本质和实存，它存在多长时间、怎么体现，不是线条式决定的，也不是实体唯一决定的，而是多重决定的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是斯宾诺莎的学说里没有“矛盾”这个概念，“矛盾”这个概念来自黑格尔，而阿尔都塞对黑格尔的批判是非常不留情面的，这也意味着他对马克思主义的黑格尔式解释批判是不留情面的。阿尔都塞指出，矛盾虽然是黑格尔提出的术语，但是马克思主义哲学中的矛盾，远远不是黑格尔讲的一个绝对的总体扬弃一个环节、进入下一个环节的矛盾，它们都属于一个唯一总体的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞把“多元决定”和“矛盾”这两个有着不同哲学渊源的概念合在一起，并表示“多元决定”矛盾观的典范是毛泽东思想中的矛盾论，主次要矛盾、矛盾的主次要方面及其转化不平衡，黑格尔从来没有讲过这些概念，这是毛泽东的创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/03/20240103104534642.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔都塞（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这几年在斯宾诺莎的学说上花了一些功夫，当看到有人直接把斯宾诺莎哲学和毛泽东思想结合起来的时候，我是比较兴奋的。《保卫马克思》我以前看过不止一遍，但是都没有抓住这个点；在毛主席诞辰130周年这个时机我重读文集，突然抓到了这个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞对毛泽东思想的这个解释，值得我们充分重视。“多元决定的矛盾”由两个概念合在一起：“多元决定”指这个矛盾处于一个复杂的总体当中，而“矛盾”就是指不平衡。阿尔都塞用了毛主席的话，说世界上没有绝对平衡这回事，这就意味着矛盾永远要分主次。也就是说，不可能出现“既要又要还要”的存在，事情本身不是这样的，你想全部都抓，往往什么都抓不住；而这“不平衡”，指事情的真相就是不平衡的，一定会自己分出主次来，而且主次会相互转化。这是形式主义和辩证法最大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方哲学出发，我找到一个能相对方便地概括毛泽东思想的术语，即多元决定的矛盾。至于这词是否准确，我们另外再说，因为从中国哲学史出发可以有另一套说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔都塞的学说这两年在中国有复兴的态势，西北大学出版社出了“精神译丛”系列，里面有很多重要的阿尔都塞的译作，阿尔都塞的学生巴利巴尔很重视这事，还专门为中文本写了序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴利巴尔为中文本写的序里，在快结束的时候有一句话——“在当今世界，中国占据着一个完全悖论的位置”。这“悖论”就是指你总是要走到自己的反面的，但是当你走到自己反面的时候，你回到了自己。巴利巴尔在解释阿尔都塞和毛泽东思想两次相遇的时候，讲了矛盾论；但他讲中国占据悖论性位置的时候，他讲的是现在，也就是后毛泽东时代的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我们可以思考怎么用毛泽东思想的“多元决定”矛盾论来看这一悖论性。这是当下对毛泽东思想仍有信心的思想者面对后毛泽东时代的中国和世界时，必然会产生的一个问题。我想的还不成熟，这里提两点想法，抛砖引玉，希望引起大家的进一步讨论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>