<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c72c0a8d2b84745eea3505275c49b42</guid>
<title>马斯克豪赌上位，中国商业航天必须正视问题“上强度”了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_11_16_755567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国内外发生了一系列对我国商业航天产生重要影响的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是2024年11月5日，“航天狂人”马斯克在美国大选的豪赌中胜出，即将在下届总统特朗普班子中担任“政府效率部”负责人重要角色。马斯克放言，就任后将对美国监管机构全面手术，强力优化和简化航天审批流程。而现实似乎比就职仪式更快马加鞭。马斯克一派甫一胜选，其名下SpaceX（太空探索技术公司）即宣布星舰超重型火箭将于北京时间11月19日清晨开展第六次试飞。虽然试验增加了部分重要科目，但没有监管机构阻拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/16/20241116110305934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克和他的SpaceX&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大洋彼岸， 2024年11月11日，中国国家航天局总工程师李国平在珠海论坛（珠海航展最重要论坛），做了《关于推进商业航天持续健康发展的思考》的主题报告。报告较少见地用较大篇幅，列举了我国当前商业航天发展存在的不足，并呼吁针对性调整与改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，李总工程师报告将我国商业航天发展分为3个发展阶段：2010年以前为孕育阶段、2010年 - 2023年为快速发展阶段、2023年起进入高质量发展阶段。在我国政治语境中，“行业划代”一般意味着内外部环境出现重要变动，对应监管、引导、扶持、市场等等方面需要显著调整以适应变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我国商业航天目前究竟遇到了哪些重要变动或者重大影响因素？我们的应对方法是什么？未来，怎样的企业更有机会脱颖而出？笔者将基于李总工程师的报告，以及近期行业研究成果，进行一些简要分析，以期抛砖引玉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/16/20241116110555861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李国平总工程师在珠海论坛的报告现场&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外部巨大压力和内部强烈需求，敦促我国商业航天坚定“以交付为导向”的高质量发展。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国商业航天的外部环境，近期最大变化莫过于马斯克参政。这件事情相当于将权力、能力、财力，全部归于美国航天最有活力和实力的部分。本已世界第一的美国航天进一步掌握了前所未有的发展合力，将来能否演化出惊人的聚变反应，犹不可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克及其名下的SpaceX，在过去10年间，完成了包括低成本大运力天地交通工具研发（可复用火箭和飞船）、大型空间基础设施建设（星链）和航天企业自我造血盈利在内的“不可能任务”，实现了商业闭环，也为我国在内其他国家航天新势力指明了方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，SpaceX也在凭借独一无二的技术优势垄断空间资源。以大型低轨星座为例，业界认为近地空间总容量为6万-10万颗卫星，而目前，星链星座已经规划将占据超过4万个位置。这意味着，我国规划中2个星座的近3万颗卫星，已经与星链存在竞争性的“零和关系”，而这还不考虑其它国家的星座计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
料己从严，料人从宽。考虑到特朗普班子有“杀伐果断、不讲规则、不计后果”的传统，如果美方极限施压，通过低轨星座等方式提前夺占空间资源，则将在军事、经济、安全等领域对我国形成自上而下的绝对优势，甚至是封锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我国内部，今年本应是航天“上强度”的一年，但截至本文完稿（2024年11月15日，下文以“目前”指代），进度未及预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭方面，原计划今年首飞的长征八号甲、长征十二号、天龙三号、智神星一号等主力商业火箭，目前仅剩长征十二号一型有望赶上时间节点；星座方面，千帆星座计划部署108颗（6次发射），目前仅完成36颗（2次发射）；星网也尚未实现“2024下半年在海南文昌商业航天发射场首飞”；今年2月，中国航天科技集团有限公司发布《中国航天科技活动蓝皮书》，预测2024全年我国将进行约100次航天发射，而截至目前，仅实施了56次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d608ddabe4dcbe35ffb5b31caa3d2c72</guid>
<title>苏西·威尔斯，驾驭特朗普的人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_11_16_755548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在11月7日被提名为白宫幕僚长之前，67岁的苏西·威尔斯（Susie Wiles）并不为外界所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这位与特朗普关系密切的政略家在共和党内部早已小有声望，她尤其以其沉着冷静、脚踏实地的工作方式而闻名——这正是此前特朗普团队所缺乏的关键要素。被誉为“冰女士”的她拥有丰富的政治管理经验，并以长于平息纷争、在混乱局面中维持秩序见长，这也让外界对她在新职务上的表现充满想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全美人民都会看到，有特朗普总统坐镇白宫，有苏西担任首席运营官，未来四年将成为美国最好的四年。”特朗普的高级顾问布赖恩·休斯如是说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为特朗普宣布的首个内阁任命人选，苏西·威尔斯是否真的具备如此神奇的力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“佛罗里达先知”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和许多保守派人士一样，苏西·威尔斯在私下里是一个温柔、善良的人。“如果她住在你家附近，而你生病了，她会给你送来一锅炖菜，”威尔斯的前雇主、佛罗里达州杰克逊维尔市前市长约翰·德莱尼说，“如果你需要找电工，她会帮忙联系。如果你住院了，她会来探望并送花。她真的是个很好的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当这位邻里间的“好心人”踏上政治舞台时，却展现出了完全不同的一面，拥有一系列令人生畏的头衔：《大西洋月刊》称她为“全美最令人畏惧的政治活动家”，《国会山报》则将其誉为“你未曾听闻的最有权势的共和党人”。《纽约时报》指出，她“可能是特朗普第三次总统竞选中最关键的声音”。Politico问道：“她是MAGA运动的英雄，还是民主的敌人？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔斯确实拥有某种“魔力”。她成功地将佛罗里达——美国最重要的摇摆州之一——转变为了共和党的铁票仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年大选中，克林顿以超过5个百分点的优势拿下佛州，4年后，小布什以几百票的微弱优势将其夺回；2008年和2012年，奥巴马连续两次拿下了佛罗里达的过半普选票，民主党似乎在佛州建立了不可动摇的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/15/20241115172707793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年大选相比于2016年两党在佛州各郡得票率变化&lt;span&gt; NYT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了2016年，特朗普以49%的得票率战胜希拉里，不仅拿下了佛罗里达，也预示着他在全美范围内的惊人胜利。这一过程中，威尔斯发挥了至关重要的作用，由此赢得了“佛罗里达先知”的美誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4年后，特朗普以更高优势——51%的选票再次赢得佛罗里达州的支持，威尔斯再次在那里为他竞选，尽管他未能实现连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“她是让佛罗里达州——这个不久前还是美国最关键选举竞争的地方——从选战版图上消失的主要推手。她领导的竞选活动显著提高了共和党在非白人选民中的支持度，以至于民主党现在几乎放弃了争取该州的努力。”《大西洋月刊》评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔斯的职业生涯始于20世纪70年代末，一直在共和党政界工作。她是新泽西人，父亲是著名橄榄球运动员兼体育评论员帕特·萨默罗尔。从马里兰大学毕业不久后，威尔斯加入了罗纳德·里根1980年总统竞选团队，担任日程安排员，后来又在他的政府中任职，并嫁给了里根的助手兰尼·威尔斯，两人于1985年搬到了佛罗里达州的杰克逊维尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那里，威尔斯继续她的政治事业。1995年，约翰·德莱尼竞选杰克逊维尔市市长时聘请了威尔斯，之后她成为了他的幕僚长。2010年，她帮助共和党候选人里克·斯科特赢得了佛罗里达州州长的职位。2012年米特·罗姆尼竞选总统时，威尔斯担任他的佛罗里达州顾问委员会联合主席；此外，她还曾短暂地负责前美国驻华大使洪博培同年的总统竞选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如今被称为特朗普的最强助攻，但苏西·威尔斯与特朗普的初次见面却充满了戏剧性色彩。《华尔街日报》浓墨重彩地描绘了这段美式“君臣知遇”的戏码：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔斯第一次见到特朗普是在2015年夏天共和党总统初选期间。在与她共事了十多年的佛罗里达州共和党说客布莱恩·巴拉德的建议下，威尔斯在特朗普大厦见到了特朗普。谈话结束时，特朗普对她说：“我只是觉得现在介入佛罗里达州还为时过早。”威尔斯礼貌地表示不同意。他们握了握手，她就回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久后的一天晚上，她正躺在床上，电话铃响了。特朗普想让她担任其佛罗里达州竞选活动的联合主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普赢得初选后，威尔斯被提拔到纽约总部担任通讯工作。但由于佛罗里达州对民主党人希拉里·克林顿构成挑战，威尔斯被要求负责该州的大选工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔斯本可以在初选中支持其他候选人，当时佛罗里达州前州长杰布·布什正在参选，佛罗里达州参议员马可·卢比奥也在参选。但威尔斯觉得这个国家没有走在正确的方向上，需要一个局外人来改变局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怕当事人自己也没有料到，一通深夜电话竟开启了两人长达数年的紧密合作。当然，这段旅程并非一帆风顺。2016年，特朗普一度认为自己应该在佛罗里达州做得更好，并痛斥威尔斯，说她精力不足、太过安静。威尔斯反击说，如果特朗普想找的是一个“让自己头发着火”的人，那么她显然不是合适的人选。但她强调，若特朗普真心想要赢得佛罗里达州，就应该给予她足够的信任和支持，让她放手去干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，特朗普以1.2个百分点的优势，在佛罗里达州击败了希拉里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fab2fa98362fc7591b21c08b0e204e8</guid>
<title>中国新能源正在点亮黎巴嫩希望之光</title>
<link>https://www.guancha.cn/maoyaoxi/2024_11_16_755546.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;长期的经济衰退和战争压力让黎巴嫩这个“中东十字路口”国家的人民生活出现了不少困难，严重的电力供应不稳定、粮食供应不足都威胁着当地人民的生产生活，甚至由于经济和基建能力的不足，2020年“8·4”贝鲁特港大爆炸事故造成的后果至今留存。但也正是由于当地落后的基础设施建设和不稳定的电力供应，黎巴嫩在近年来成为遥远的西亚最重要的家用光伏设备市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片市场上，中国的家用光伏-储能设备成为黎巴嫩当地居民最重要的电力来源，也成为了当地的希望之火。虽然中东战事频仍，但中国新能源升级带来的星火之光，正在为黎巴嫩照亮未来发展的方向。观察者网就我国新能源出海对中东动荡地区的影响话题，连线了在黎巴嫩从事家用光伏-储能设备贸易的莫尧翕先生，谈谈当地的家用光伏-储能市场以及中国商品对当地生活的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;【采访/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：因为长期不稳定和战争的关系，黎巴嫩社会基础设施被摧毁得很厉害。当地目前的电力设施和市场大致是什么样的情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;黎巴嫩基础设施很差，电力供应现在很不稳定。之前较长一段时间里，政府在一些中心城市每天只能保证两三个小时甚至一个来小时的供电。每家每户都会备用一台柴油发电机，或者光伏发电系统，所以家用供电市场非常火爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这边电价很贵，我印象中可以达到1.5美元一度电，平时一个月仅仅电价就可能会达到一百美元的水平。而一个壮劳力一个月的收入也才大约400美元一个月。虽然黎巴嫩家庭通常会有至少一个人在海外打工并向国内侨汇以补贴家族开支，但是这样的电价对于普通家庭来说依旧是极大的负担。所以他们对光伏发电存在硬性需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在黎巴嫩做生意，一套15千瓦时太阳能系统大概售价会在一万三四。其中逆变器大概价位为3000到4000元人民币一个，一块500多瓦的太阳能电池板大概600到700元一块，十块太阳能板可能6000-7000元。而且我们中国厂商在当地售卖的太阳能产品和国内产品处于同一水平线，没有代差。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/04/20241104111108540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
装在黎巴嫩屋顶的太阳能电池板&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于需求旺盛，国内稍微大一点的牌子在这里都能看到，光在黎巴嫩常驻设点的企业就有五到六家，在当地拥有代理的企业那就更是数不清了。可以说这里的市场竞争非常激烈，已经处于红海市场阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： 您和您的团队是如何注意到黎巴嫩这个市场的？欧美国家的新能源产品进入黎巴嫩的多吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;黎巴嫩这个市场，做相关行业的人都应该有所耳闻。作为中东板块的核心点之一，可以说一个品牌如果想在中东光伏市场立足，那么第一站几乎必然就是黎巴嫩和叙利亚，之后才是伊拉克和约旦，因为他们供电相对稳定，需求相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦其实也有需求，上个月我们有个客户就给国内下单了四五十台太阳能供电系统。只不过他的号码是以色列号码，现在黎巴嫩这边禁止和以色列那边的人打交道，我就不太敢和他细聊，仅仅处理了一些货运问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，黎巴嫩拥有近东、中东地区最大的家用光伏市场，全中国各路经销商在当地的年销售额大概在10亿元人民币水平。叙利亚要减半，大约五六亿人民币水平。伊拉克市场规模大概在两三亿人民币水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美产品在当地有销售，但是主要还是贴牌销售来自中国的产品。因为中国光伏产业太大了，掌握完整上下游产业链，拥有较大的价格竞争优势。所以在黎巴嫩那边的产品99%可以说都是中国进口的，纯欧美进口产品的价格非常高也没有人买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前段时间，点亮加沙之光的中国太阳能电池成为很多人关注的焦点，作为从业者，您觉得中国的新能源出海对改善当地人民的生活贡献有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;我们的新能源供电系统对于当地的电力供应影响还是很大的，现代生活离不开电，之前大家会倾向于使用柴油发电机。但是黎巴嫩现在柴油价格高企，而且不太环保。太阳能产品买一套在那用个三五年没什么问题，作为清洁能源，它更加高效省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们之前就给当地学校出售过太阳能系统，在那边，即便是学校也没有多余的电力供应，说停电就停电。我们的电力系统为当地学校的安防系统、上下课打铃等提供了稳定的电力输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在黎巴嫩，由于长期的电力不稳定，也出现了一种经济形态：当地会有人在空地上购买并安装比较大的太阳能电池组，形成小型太阳能电站。所有者可以把电卖给当地用户，这样的电站一般可以为当地7-8户人家提供用电支持，大的甚至可以提供十余户的用电支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/04/20241104111550235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩小型太阳能发电站&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样当地用户可以只需要购买逆变器和家用储能设施就能解决大部分用电需求，可以极大的减轻供电不稳定带来的影响。同时它在黎巴嫩内陆地区还可以为当地的水泵供电，为农业灌溉提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与太阳能出海同步的还有中国的储能系统，它对于包括黎巴嫩在内的供电不稳定国家变得越来越重要。您也提到中国在相关地区的产品现在越来越多地加入了太阳能/储能一体化设备。储能市场是否是一个更加蓝海的市场？中国的技术和产品在这些地区有哪些优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;现在储能已经不算是蓝海市场了，中国人嗅觉是非常敏锐的，这个行业在2020年可能还算蓝海，但是之后几年大量人群已经涌入了这个赛道，而且电池储能相比于逆变器没有太多技术门槛。所以现在无论是做电池的还是电池板、路灯等都会考虑储能问题，涉足这个赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，我们中国的产品打通了全产业链，拥有全产业链价格优势。而且现在储能的电池很多都是来自于退役的动力电池，作为全球最大的动力电池生产和使用国，我国有着充分的供应链优势，吊打全世界。而从技术角度，在光伏领域技术门槛最高的领域——逆变器方面，我们也实现了遥遥领先。所以在这些地区实现成功出海是水到渠成的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此次黎以冲突升级后，您也从黎巴嫩撤侨回来了，等黎以战争结束，您是否还会前往黎巴嫩继续相关业务？您觉得未来在相关地区发展最大的难点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;等战争结束后，我肯定还是要回去的，之后我们会以黎巴嫩为根据地，向周边国家辐射，下一步我们可能的发展方向是叙利亚、伊拉克等国家。在业务层面，我们现在遇到的主要难点还是，市场已经趋近于饱和，竞争压力会愈来愈大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，我认为黎巴嫩这个国家发展的最大的难点还是战争冲突。早在上世纪八十年代，黎巴嫩其实就已经达到了发达国家水平。只不过从1978年开始，以色列对黎巴嫩的战争已经断断续续几十年了。最近十年，黎巴嫩又遭遇经济危机，发展出现倒退，甚至崩溃。这一轮战争又对黎巴嫩经济造成了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩政府成分比较杂，部分派别亲美、部分派别亲俄。而且根据1943年独立时各主要教派签署《国民公约》，黎巴嫩权力根据当时的并不精确的人口统计比例建立了各教派人群共治的利益分肥体制，这使得黎巴嫩政府效率低下。现在在经济危机和战争压力下，黎巴嫩政府处于整体失能的状态，这对于黎巴嫩未来发展有极大的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/04/20241104111626868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地销售的我国入户储能设备&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您觉得中东北非地区是否会成为我们新能源产业未来重要的增长点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫尧翕：&lt;/strong&gt;我们已经在尼日利亚、加纳、乍得、喀麦隆、马里、刚果等地设有销售点，之后我们也会向亚太尤其是东南亚方面渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在整体市场前景是不错的，但是问题在于比较卷，现在如果要在成熟市场占领份额需要比拼给当地客户的服务。当然对于外贸来说，如果遇到合适的机遇和市场，就可能在短时间内出现从年销售几百万、几千万到几个亿的飞跃。只不过这就需要看公司在当地的策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，就家用光伏储能系统来说，由于收入较低，整体市场容量偏小，当地的购买力只有那么多，以黎巴嫩等中东国家市场已经到了一个瓶颈期。非洲也遇到了类似的瓶颈期，那边做储能的中国企业也非常多，购买力暂时达到了一个阶段性上限，这也推动着我们这些出海人持续开拓新市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1d4a692290def8a1fadf3550b949f3d</guid>
<title>怀旧政治能再度唤醒并实现“美国梦”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_11_16_755544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鲍韶山 翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀旧情绪笼罩了唐纳德·特朗普的总统大选胜利，它既是诊断现实的手段，也是预测未来的灵感源泉。怀旧将物质层面与情感层面相融合，使特朗普竞选团队能够成功触及美国越来越多家庭所面临的持续经济压力，并激发起人们对往昔岁月的向往之情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀旧情绪的诊断与预测将物质手段与情感力量相结合。一方面，它涉及归咎责任，同时也伴随着国家复兴的承诺。怀旧的想象让人们回溯到一个更美好的时代，一个“美国梦”被玷污和窃取之前的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫困、流离失所的人们能感觉到他们的焦虑得到了倾听，并怀揣着希望，相信美国梦会再次成为可能。他们的困境，以及美国的困境，都可以归咎于自由派精英的失职。历代以来，这些精英们将应许之地的钥匙交给了无神论的“全球主义者”集团。复兴美国民族主义是特朗普的信条；他能同时向上帝和国家发出号召。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国被重新构想为最严重的受害者。美国的慷慨被利用了——被一群已经脱离美国本土气息的文化精英所利用，被成群结队的非法移民所利用，以及被全世界忘恩负义的国家所利用。美国不仅是其内部被全球化阵营背叛的受害者，也是中国崛起挑战华盛顿地位的受害者，更是忘恩负义的欧洲拒绝承担义务和分担费用的受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/12/20241112144057207.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年9月4日，在墨西哥恰帕斯州塔帕丘拉，“移民大篷车”队伍向美国进发。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀旧情绪催生出一个想象中完美无瑕、正直强盛的美国形象。它描绘出一幅救赎可能性的画面，在这幅画面中，那些对救赎国家财富有合法诉求的人被动员起来，将他们的力量汇聚到对抗非法势力上。如此一来，美国堕落留下的污点便能被涤荡干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的政策回归，是基于对历史辉煌和原始纯洁感的认知。他承诺回归更美好的时代，实现“让美国再次伟大”。他划定了敌人，并让他们为美国的衰落负责。必须清除全球主义者，必须“排干沼泽”（特朗普刚上台时向自己的支持者承诺要“排干华盛顿的政治沼泽”，意即清除盘根错节的利益集团影响，清除政治腐败，打破建制派构筑的层层政治壁垒），但中国的存在本身便是美国衰落的象征。几十年来，美国试图塑造和改变中国，却未能如愿。现在，形势已经改变：中国成为了美国面临的最大的、也许是唯一的生存威胁。至于欧洲和其他杂七杂八的盟友，他们只需简单地支付费用即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使怀旧情绪具有政治效应，它也不太可能解决美国的问题。话虽如此，怀旧情绪很可能成为美国在现实世界中寻得自身道路所需的情感宣泄的前奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当今美国的社会安定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年来，美国收入最低的50%人群的实际税前收入至多保持停滞，有时甚至呈现下降趋势。从宏观层面看，日益加剧的不平等现象反映了美国社会结构的变迁。这些变化不仅加剧了人口结构上的不平等，还在地理分布上有所体现，美国商务部的研究观察到了这一点，并得到了《自然》杂志和CEPR（经济政策研究中心）关于地区工资差异最新研究的证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一系列数据强有力地表明，当前的国家经济模式正越来越辜负大部分美国人的期望。与此同时，在选举前夕，包括诺贝尔奖得主、民主党领袖保罗·克鲁格曼在内的所谓专家纷纷哀叹道，许多普通人没有意识到经济表现有多好。他将此归咎于“负能量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这不仅仅是“负能量”的问题。要考虑以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●超过50%的美国人过着月光族的生活。根据美国银行2024年10月的数据，与五年前相比，现在有更多的美国人正艰难地从一个发薪周期过渡到下一个。报告作者戴维·廷斯利表示：“对于一些家庭而言，其收入增长基本能与通货膨胀保持同步，从而免受其害。”不出所料，低收入家庭承受了最大的冲击，年收入低于5万美元的家庭中，有35%属于此类，但几乎每个收入阶层都至少有20%的人在支付必要开支后所剩无几，年收入超过15万美元的人群也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●据《新闻周刊》2024年4月的报道，超过20%的美国家庭表示，他们为了支付房租或房屋贷款而不得不省下餐费。而据美国联邦农业部统计，2023年有13.5%的家庭面临粮食安全问题，这一比例高于2022年的12.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●通货膨胀对低收入家庭的影响尤为严重，因为资产丰厚的家庭不仅能够承受价格上涨，还能从房地产和股票等资产价值上涨中获益。而提高利率表面上是为了抑制通货膨胀，实际上却使情况恶化。前财政部长劳伦斯·萨默斯及其合作者在2024年2月的一份工作文件中对此进行了论证。他们认为，现有的价格指数衡量标准并未包含成本，而一旦将借贷成本纳入考量，家庭实际承担的成本将远高于主流模型所预测的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●信用卡债务不断攀升，逾期率也随之上升。越来越多的家庭难以应对日益增长的利息负担，更不用说偿还本金了。由于家庭不得不依靠储蓄度日，全国家庭储蓄率已从疫情期间的高点大幅下滑。据纽约联邦储备银行报告，过去一年信用卡逾期率增长了50%以上。总体而言，目前约有6.4%的账户已逾期90天以上，相比2022年底的4%有所增加。美国家庭为应对不断上涨的生活成本，正在大量消耗储蓄。2024年8月，美国家庭储蓄率为4.8%，而1959年至2024年的平均储蓄率为8.44%。事实上，在2020年4月疫情初期，美国家庭储蓄率曾创下32%的历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●摇摆州的房价上涨速度超过了全国平均水平，生活成本普遍也是如此。据《今日美国》的数据显示，平均而言，过去四年间，全美的中位房价上涨了106,000美元，而在威斯康星州、佐治亚州、内华达州、北卡罗来纳州和亚利桑那州（均为摇摆州）的涨幅分别超过了128,000美元、138,000美元、141,000美元、145,550美元和162,000美元。从房价中位数与收入中位数的比值来看，在这七个州中的五个州，现在拥有房产的成本比四年前更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/12/20241112145344479.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
摇摆州2022年与2024年的房价中位数对比&lt;span&gt; USA Today&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
●摇摆州的家庭中位收入增长水平也低于全国中位数。报告显示，2022年至2023年间，佐治亚州和宾夕法尼亚州的家庭中位收入显著下降，研究人员指出，佐治亚州和亚利桑那州的租金涨幅均高于平均水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>