<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b5eb1035a3ec343e2abfbc075daf9db</guid>
<title>“想投票给特朗普”，为什么美国人对通胀率下降不买账？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Edward-Luce/2023_07_28_702765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华·卢斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近的一次体检中，我经历了一个惊掉下巴的时刻。一位非裔美国护士告诉我，她可能在明年的总统大选中给唐纳德·特朗普投票，因为她觉得特朗普当总统会好很多。“那美国民主的未来呢？”我问，她回答：“我没那么多时间操心这种事。”至于乔·拜登的经济改革政策呢？“我没有感觉到。”她表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人化的见闻可能具有误导性。但这位护士的观点背后有数据支撑。特朗普任期内，美国蓝领工人的工资增长速度在多年来首次跑赢了通货膨胀。在拜登任内，他们经过通膨调整后的实际工资反而缩水了。这便是为什么，只有几乎不到三分之一的美国人认可拜登政府交出的经济成绩单。这一定程度上也能解释，只有三分之一的非裔美国人——他们是民主党绝对的基本盘——认为拜登政府的政策令非裔美国人获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果让美国选民就一位总统在困难条件下的表现进行打分，拜登在2024年大选的前景会好很多。他上任时正值美国新冠疫情最严重的时期，全球供应链的异常扰乱重创了美国经济。而在从新冠疫情中复苏后，美国的经济表现轻松超过了全世界的其他地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国劳动人口中的失业率为3.6%，处于近50年来的最低水平。与两年半以前拜登上任时相比，美国经济的规模扩大了约十分之一。美国通货膨胀率的下降速度也比其他国家更快。美国很有可能正在走向“完美的通胀放缓”（immaculate disinflation）——一种通常难以实现的软着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国令人印象深刻的宏观经济形势与大多数美国人的感受之间，存在巨大的鸿沟。在全国大选投票前的15个月内，拜登政府没有多少办法来改善这种情况。美国联邦储备委员会可能在本周三的第十二次会议上第十一次宣布加息（上一次会议宣布暂停加息）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/07/27/20230727171020925.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月26日，美联储主席鲍威尔宣布加息25个基点，利率创22年来最高 图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国抵押贷款的成本越来越超出大多数人的预算。通货膨胀是美国选民最关心的问题。唯一对现状满意的是那些承担股市风险、社会金字塔顶层的“人上人”，而美国股市今年出人意料地大幅反弹。除开他们，其他美国人的感受将是影响明年大选结果的重要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的应对策略分为两层。首先是向选民推销“拜登经济学”，包括自林登·约翰逊入主白宫以来，民主党最雄心勃勃的一系列改革——大规模基础设施升级、大举投资绿色能源转型、为从海外转移至美国的半导体工厂提供补贴、设定处方药价格上限，以及加强美国国内税务局（IRS），让超级富豪缴纳更多税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治宣传只有与现实保持一致时才最有效。拜登经济学符合未来的现实：它有可能促进中产阶级收入的增长。问题是这样的未来需要多久才能实现。这在很大程度上不是拜登所能控制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了拜登战略的第二个部分——运气。经济学家们忽视了后新冠疫情经济中最关键的一环。他们没有预见通货膨胀的到来。如今大部分经济学家认为美国有可能避免陷入经济衰退。拜登希望他们这一次是正确的，但这真的无从判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果事情按拜登设想的方向发展，通货膨胀率将进一步降低，且不会导致大量失业。不久之后，工资增速将会超过通胀水平，消费者将开始感受到实惠。到那个时候，拜登的支持率将会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就算美国不陷入经济衰退，明年经济放缓的可能性依然存在。货币政策的作用存在滞后性，美联储的紧缩政策不一定会结束。在这种情况下，拜登依然有望赢得2024年的连任，即便他将再度面对特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登有两件事让他自己失望了。一是他在上任不久后便推出了价值1.9万亿美元、过于庞大的经济刺激法案。这无疑助长了通货膨胀。他到现在也无能为力。第二件事——取消特朗普时期对包括钢铁和铝在内一系列进口商品加征的关税——拜登只需要大笔一挥就能做到，这将极大地降低美国的通胀水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国精英们痴迷于特朗普对美国民主构成的威胁。他们是有道理的：这件事极度重要。但各个族裔的蓝领阶层也在担心自己的底线。拜登可能陷入的最糟糕境地，是要求美国选民在他们的钱包和良心之间做选择。特朗普当选会摧毁美国经济（以及许多事情）的说法可能是正确的，但这并不符合每一位个体的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于7月26日发布在《金融时报》网站评论版，原标题为“美国人对拜登政府的经济繁荣观感不佳”America&#x27;s feel-bad Biden boom）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5171b1997da6365da9717906c9e431f</guid>
<title>企业曾30万买一套单机版，中国工业软件该怎么补课？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinlijun/2023_07_28_702764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
工业软件堪称现代工业的灵魂，通过将工业知识、技术、流程进行程序化封装及复用，实现在数字空间、物理空间定义工业产品和生产设备的形状、结构，进而控制其运动状态，预测其变化规律，在中国工业向数字化、高质量发展转型过程中起到了不可替代的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2022年中国工业增加值占GDP比重达到33.2%，总量突破40万亿元大关，中国工业对经济发展起到了压舱石的作用，而其中国内制造业增加值占GDP比重已连续13年占据全球首位，达到27.7%。中国经济的整体发展以及两化融合的深入贯彻落实，给中国的工业软件带来了巨大的发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然目前中国工业软件也还在抓紧补课的阶段，西方工业软件的先发优势和生态优势是否很难打破？我国工业系统割裂严重、设备之间很难联接，究竟因为什么？企业层面之外，国家力量、行业组织各自扮演怎样的角色？当下经济环境又是否会对工业软件的业态产生影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/28/20230728082711641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：unsplash&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上问题，科工力量对宁波市软件行业协会秘书长金励君进行了专访，实录如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：在我们很多网友的印象当中，西方工业软件的先发优势还是很强的，能不能给大家客观讲一下他们强在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金励君：&lt;/strong&gt;客观说，要看到一些差距。我们的工业体系虽然门类齐全，规模较大，但积累时间相对较短，基础比较薄弱，西方工业软件的强大建立在其强大的工业基础之上，两家比较头部的代表性企业，一家是德国西门子，另一家是法国达索，他们在工业软件上已经积累了大量的生态。西门子令人印象特别深的地方是，它几乎把工业软件生态层面所有和它有上下游关系的企业全都收购了，比如收购了美国的UG（UnigraphicsNX），这是一款工业设计软件，在3D建模，特别是塑料模具的设计上优势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国达索通过SolidWorks、CATIA等一系列产品，在工业设计领域几乎形成了垄断，因为工业之母是模具，模具之母是工业设计软件，从CADC、CAE开始，德国西门子、法国达索、美国Autodesk三个公司及其生态基本垄断工业设计领域98%的市场，他们先发优势是非常明显的，他们利用强大的存量工业基础，打造了大量工业软件的生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：这种先发优势和生态优势是不是很难打破？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金励君：&lt;/strong&gt;也不能这么说，一方面，国外的软件巨头们客观上开拓了市场。另一方面，刚才提到的这些软件，我们很多工业企业都使用盗版，这一部分原因是我们当年的版权意识比较薄弱，另一部分原因是这些巨头也用了一些市场策略，导致中国的工业软件失去了发展空间，阶段性地败下阵来，这才形成他们的先发优势和生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：关于盗版相关的知识产权问题，能不能展开讲一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金励君：&lt;/strong&gt;知识产权存在的问题如果要展开，可谓罄竹难书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电力、石化、汽车等领域，有大量工业设计软件绕不开刚才说到的法国达索和德国西门子的布局。但是实际上，我们的企业购买正版软件的负担较重。举个例子，比如UG的软件，国内售价是单台电脑上30万元（人民币）按授权付费，比美国市场贵多了（美国1万美金左右全功能）一家企业多台电脑，可能需要十几套。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这种软件是一种生产工具，所以也就成了筛选企业能否进入产业的门槛，因为好多企业付不出这个代价。举个例子，比如一家钣金工厂，拿到一个订单，如果没有这套软件，连设计图都打不开，根本就没法做钣金。但是一家钣金工厂会花钱买正版软件吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么盗版呢，一套的价格当年可能是5元，甚至5元的盗版软件还是破解版，功能上还强于30万的正版软件，那么对企业来说，怎么选择呢？这就是工业软件领域的实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在5元和30万之间还有没有别的选择呢，比如国产软件？又有很现实的问题，举个例子，通用公司设计了一个发动机的盖子，这很简单，发动机的盖子现在什么软件都可以做，但通用是用SolidWorks设计的，把这个设计文件传过来以后，接单的中国企业也可以用国产的设计软件打开、解图，但是企业敢吗？中国相关企业宣称功能上可以完全兼容，实际上也可能确实可以兼容，但如果万一有精度的偏差，如果有细节的丢失，谁能来负责呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前工业设计软件面临的一些困局，对于加工型产业来说，上下游体系上很多环节不在中国国内，同时，也因为中国具有国际战略的品牌实在太少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前来说我们所遇到的一些现实的版权问题，几乎每家外向型的工业企业都收到过来自这几家公司的律师函，还有我们当年在做入世（WTO）谈判的时候，在跟版权相关的一些问题上我们是要了退让的。现在，我们的产业领域确实遇到一些现实的问题，但也要两方面辩证看，坏的层面是给我们的产业和企业增加了不小的负担，好的方面是为我们积极地创造软件价值提供了条件，对产业改变带来了契机，坏和好都有一点，但长远来说一定是好的，因为对于中国的工业软件企业来说，市场空间是存在的，国家对这方面很重视，版权保护也跟上了，资本市场也开始关注，所以做有价值的事情一定会带来正向的回报，对中国从事工业设计软件、底层技术开发的公司来说是好事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/28/20230728082746936.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：unsplash&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：您看问题非常辩证，能不能再谈谈中国工业软件的现状？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金励君：&lt;/strong&gt;中国工业软件的现状，我们可以客观的谈一谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说，我们是比较有机会的，因为我们的基础和起点跟西方工业软件当时发展的环境不太一样。他们目前提供的大量工业软件，都是基于非常传统的模式，比如说单机版、软件安装包、密钥式。宁波工业设计软件领域，特别是CAE领域，有一些企业比较有优势，CAE领域的核心是大量的建模和渲染，目前来说，个人计算机的渲染能力是有限的，宁波的一些CAE企业已经用到云，提供SAAS版的 CAE设计软件，后端采用云渲染的模式来解决算力的问题，这种布局就比西方现有架构的软件有一些前瞻性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在CAE的底层领域，是各种各样的解耦器，在算法布局和理解领域，清华大学积累了大量的经验，也培养了一代人，因为当年在工业设计领域有一些国家计划落在清华。比如在流体仿真领域的CAE，中国已经做得很不错了，能解决很多实际问题，比如工业应用中比较多的有注塑、铸造等。这方面的软件对算力要求很高，国外只能提供单机版软件，我们的软件是基于云原生的，这跟目前中国的算力、算能、通信等新基础设施是密切相关的，阿里云、腾讯云、华为云等一系列非常便宜的云资源，在这方面，为云原生的软件发展提供了良好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们开头讲过，工业场景的门类太多，可以被预见的问题有很多，可以产生很多解决方案。西方巨头们并没有把所有问题都解决，确切地说，在达索公司使用的有1千多套软件，他们只抽象了其中70个软件用于出售，其他抽象不出来的场景就是我们面临的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们处于物联网、人工智能和大算力的时代，在通用大语言模型投入应用以后，大家会发现，通用的基础设施和工具有了，要做的是把它们用到原有工业场景中去提高效率，很多原来没法用软件解决的领域，有太多机会点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这些中国企业目前的市场占有率还非常有限，目前在5%~10%之间，即使是中望等龙头上市企业加起来，我们在整个工业设计领域的市场占有率都不会超过10%。大家看一下这些企业的销售金额，对比一下中国每年采购国外工业设计软件的金额，就能有一个直观认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说一些限制，大家可以看一下它整年度的工业设计软件的销售，然后再去对比一下中国每年为工业设计软件买单的金额，就可以知道我们现在所面临的一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，中国确实需要有强大的企业站出来，带头挑战这样的一个生产体系和软件生态。我们需要花费的代价很大，但并非没有机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17f55320f73bdfa8d6e7954a5a91d5cf</guid>
<title>美日韩同盟强化，“三眼联盟”还是“各怀鬼胎”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DongXiangRong/2023_07_28_702760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/董向荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日同盟和美韩同盟是美国亚太同盟体系的两大支柱，在美国推行“印太战略”过程中扮演重要角色。由于韩国与日本并不是条约盟友，所以美日韩关系与美国和其他北约成员国关系有根本不同。日韩这条边是美日韩三边关系中的“短板”，二者间没有共同防卫的承诺和义务。若日韩不睦，美日韩同盟体系所能发挥的作用会受到明显制约；当日韩关系得到改善时，美日韩三边关系会得到明显强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登、岸田文雄、尹锡悦上台执政后，美日韩关系与特朗普—安倍晋三—文在寅时期相比呈现出截然不同的态势，美日韩三角关系的“三条边”都得到明显加强，三国更加协调一致，与东北亚区域外的北约、澳大利亚等的合作也更加密切。这其中有相关国家国内政治的原因，也与国际局势变化相关。未来美日韩是否会向着“三眼联盟”的方向发展，值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美日韩强化同盟关系的背景与动机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去70多年，美国在二战结束后建立的庞大同盟体系展现出较强韧性，在主要威胁消失后仍然能够以某种形式存续下来，并利用危机获得新的发展。美日和美韩同盟都是在20世纪50年代冷战开启之际建立。1951年，通过《旧金山对日和约》和《美日安全保障条约》，美日从二战中的敌人摇身一变成为重要军事盟友。1950年朝鲜战争爆发后不久，时任韩国总统李承晚即把军队指挥权交予美国。韩国至今尚未收回军队的战时作战指挥权。1953年朝鲜战争停战后美韩签署《共同防御条约》。此后，美日、美韩同盟成为亚太地区以美国为中心的轴辐式同盟框架的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727093801808.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月7日，美日韩三国外交人员在韩国首尔举行三方会谈。POOL/澎湃影像/IC photo图片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮美日韩关系强化的背景是相关国家国内政权更替和国际局势的风云突变。受此影响，三国外交战略出现重要调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内政治来看，最大的变数出现在美韩两国。与特朗普执政时期美国与盟友关系受到明显削弱不同，拜登上台后加大了对盟友的拉拢力度，使得美国与诸多盟友间的关系大为改善。韩国“政治素人”尹锡悦以极微弱优势赢得总统选举，取代主张外交相对自立均衡的进步派，并对其前任文在寅政府的政策采取全面否定的态度。尹锡悦政府以“全球中枢国家”为目标，在所谓“价值观外交”的旗帜下告别“战略模糊”，全方位改善对日关系，强化美日韩三边关系。日本岸田政府推进安全外交，在2022年12月16日通过《国家安全保障战略》《国家防卫战略》《防卫力量整顿计划》等“国家安全三文件”，促使日本在过去30年间念念不忘的所谓“国家正常化”进程获得重要突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际层面来看，美国对华战略遏制、乌克兰危机、朝鲜半岛局势紧张等是美日韩强化同盟关系的外部因素。同时，美日韩强化安全合作也加剧了国际局势的紧张。乌克兰危机爆发后，军事安全在各国外交决策中的重要性明显上升，军事同盟价值凸显，美国领导的同盟体系空前强化，这种态势在冷战结束以来极为罕见。受此影响，传统军事安全议题重回国际议题中心位置，各主要国家军费开支呈上升趋势。特朗普政府时期要求北约主要盟友把国防开支提升到国内生产总值2%的目标有可能在近年内实现。曾被法国总统马克龙描述为“脑死亡”的北约，在乌克兰危机的刺激下满血复活。日本利用国际变局加快军事武装，国防开支大幅度提升。乌克兰危机助力韩国保守派尹锡悦政府上台，后者在全面评估乌克兰危机、朝鲜半岛局势、美国对华战略遏制等基础上，全面加大对美倚靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新的国际局势下，对多数国家而言，安全议题优先于经济议题，安全考虑优先于经济考虑，为了安全宁愿牺牲部分经济利益。即便是传统的经济议题，也出现典型的“安全化”态势，经济与安全之间的边界被模糊甚至滥用，使得产业链供应链重组进程加速推进。美国以维护所谓“经济安全”为借口，在高科技领域不断打压中国，拉拢盟友构筑“小院高墙”，加剧了局势紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美日韩三国强化关系的动机和诉求来看，美国旨在巩固其全球霸权，利用日韩等盟友强化其在大国竞争中的战略优势，同时遏制朝鲜。在2022年11月美日韩首脑会晤时，拜登强调，“日韩是美国的重要盟友。多年来，出于对朝鲜核威胁和导弹威胁的共同关切，我们一直在进行三方合作。”然而，美国的目标并不止于此。拜登指出，“我们还在一系列其他挑战上深化合作。今天，我们将讨论如何强化供应链和经济韧性、维护台湾海峡两岸的和平与稳定、扩大对乌克兰的协调支持以及努力实现自由开放的印太共同目标。”与美国稍有不同，日韩均把焦点放在了朝鲜，对其他方面的表态则相对克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美日韩关系强化的主要表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府对美国同盟关系调整的基本策略是强化盟友在同盟体系中的地位和作用，在共同价值观的旗帜下发挥各国的主动性和能动性，通过正式和非正式的小多边机制，鼓励盟友和伙伴国之间的协调与合作，构筑一个双边轴辐、小多边、大多边相结合的网络状同盟体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国奉行的依然是“美国优先”，但新的同盟管理策略获得了盟友们的支持和配合。从区域战略上讲，美国的策略是重点巩固大西洋传统盟友关系，大幅度加强并重构印太盟友关系。在“印太战略”中，美国把强化与日韩的同盟关系、重塑日韩关系作为外交战略的优先事项，并通过“美英澳三边安全伙伴关系（AUKUS）+”“美日印澳四边机制（QUAD）+”等强化多边合作。美日韩同盟强化主要表现在以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，美日、美韩两个双边同盟明显增强&lt;/strong&gt;。美日同盟是美国在亚太地区最重要的支柱。美日早已从特朗普政府时期要求日本增加对驻日美军军费负担额的不睦中走出,不断加强在政治、军事、经济等领域的合作。据初步统计，2021年11月岸田文雄就任首相至2023年6月底，日美领导人实现1轮互访，进行过4次通话和1次视频会晤，共同出席G7、G20、QUAD峰会、北约峰会、美日韩首脑会晤等多边会议27次（包括19次线下会议和8次线上视频会议），多边会议期间安排双边首脑会晤6次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了领导人会晤之外，日美两国外长、财长、防长等高官对话会频频举行，围绕政治、军事、安全、经济等多个领域进行沟通和协调。2022年7月，美日启动了经济政策协商委员会（EPCC），实际上是美国国务卿和商务部长与日本外相和经济产业大臣的“2+2”经济会议，旨在应对所谓的“经济安全和基于规则的国际经济秩序的威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美韩同盟关系方面，2022年5月尹锡悦上台后不断批评文在寅政府严重破坏了韩美同盟，并提出“重建”同盟。美韩双方利用新的国际局势和2023年美韩同盟70周年的机会加大“相向而行”，全方位加强合作。尹锡悦上台仅10天，拜登即访问韩国，给拜—尹时期美韩关系的开局注入“兴奋剂”。在2023年4月对美国的国事访问中，尹锡悦获邀在美国国会发表演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据初步统计，自尹锡悦上任至2023年6月底，除1轮互访、2次书信之外，拜登和尹锡悦共同出席G7、G20、北约峰会、东盟峰会等多边会议17次（其中包括14次线下会议和3次线上视频会议），其间3次安排双边首脑会晤。韩美都认可，双边关系已经从以聚焦半岛安全议题为主的军事同盟，提升为涵盖政治、军事、经济、科技等的“全球全面战略同盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美韩首脑在2023年4月签署的《华盛顿宣言》，被称为第二个《美韩共同防御条约》。美方表示将通过新增美韩军事训练和模拟演习、成立“美韩核磋商小组”机制、扩大半岛周边美战略资产出动等，升级对韩提供的“延伸威慑”。韩方倾向于将此解释为“核共享”，但美国白宫国家安全委员会东亚及大洋洲事务资深主管埃德加·卡根在2023年4月27日的新闻发布会上表示，“坦率地说，我们不认为该宣言实际上是核共享协议。”这表明美国与韩国政府在核威慑问题上存在一定“温差”。即便如此，韩方仍重点突出美韩核合作的含义。尹锡悦公开表示，韩美同盟已经升级为“以核为基础的同盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，美国驻韩国大使菲利普·戈德堡于2023年6月1日在韩国举办的济州论坛上表示，自2021年1月拜登上台后，韩国企业对美直接投资超过1000亿美元。这一数额超过中韩建交以来韩国对华实际投资的总额，凸显韩国对美国的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727093944406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月25日，韩国总统尹锡悦在访美期间，参观美韩结盟70周年特别图片展。사진부공용/澎湃影像/IC photo图片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，日韩关系大幅度改善。&lt;/strong&gt;日本和韩国作为美国在亚太地区的重要盟友，常常由于在历史、领土等方面的争端而发生摩擦。韩裔美国学者车维德将美日韩关系称之为“准同盟”或“类同盟”。2018年，韩国大法院判定日本企业须向二战期间强征的韩国劳工作出赔偿后，韩日关系急转直下。日本举起制裁大棒对三种关键半导体材料出口韩国进行限制，日韩双方都把对方踢出出口白名单，韩国还中止了《韩日军事情报共享协定》（GSOMIA），而这一协定是作为二者共同盟主的美国最为关注的。尹锡悦政府上台后，全方位调整外交优先顺序，将原有的“美、中、日、俄”调整为“美、日、中、俄”，重视修复与日本的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于困扰韩日关系的“强征劳工案”，尹锡悦及其外交团队提出所谓的“第三方赔偿方案”，实际上是“自己赔自己”，由曾经受益于对日财产请求权的浦项制铁等韩国企业出资赔偿韩国受害者。以韩国的单方面妥协为基础，尹锡悦于2023年3月访问日本，韩日关系回暖。然而，岸田文雄并没有在历史问题上作出反省表态，一度使尹锡悦的国内支持率跌到了低谷。此后，随着岸田回访韩国、尹锡悦访美并参加广岛G7峰会等一系列外交活动，尹锡悦的支持率才有所回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据初步统计，自尹锡悦上任至2023年6月底，其与岸田文雄除1轮互访、1次通话、1次书信、2次口信之外，还共同参加多边会议16次（其中包括13次线下会议和3次线上视频会议），在各种多边外交场合举行双边会晤4次。除首脑会晤外，韩日两国在外交、安保等各领域的部长级、司局长级等多层级对话全面重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美日韩三边协调和互动加强。&lt;/strong&gt;在2022年拜登政府发布的《印太战略报告》中，“扩大美日韩三方合作”被作为一节单列出来，强调美国将更多寻求在三边合作背景下协调区域战略。在“印太战略”实施一周年之际，美国国务院还专门回顾总结了一年来美日韩合作进展。在实施印太战略的过程中，美日韩加紧接触，相互协调。“印太战略”“自由开放的印太”等提法是日本安倍政府提出的，后被特朗普政府接受并由拜登政府沿用下来，所以日本与美国在实施“印太战略”时的协调并不出人意料。韩国文在寅政府与美国提出的“印太战略”保持了一定距离。但尹锡悦政府上台后，韩国全面接受“印太”概念，并于2022年12月提出韩版“印太战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，美日韩三方互动进一步加强。在三国首脑会晤方面，2022年6月，尹锡悦赴西班牙马德里参加北约峰会，其间与美日首脑举行了尹锡悦上任后的首次三边会晤。2022年11月，美日韩三国首脑在柬埔寨金边东亚峰会期间举行会晤。2023年5月，美日韩首脑利用G7广岛峰会的机会举行短暂会晤。至此，美日韩开启了约每半年一次的高频率三方首脑会晤，三方还共同出席了G20峰会等多边会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，利用朝鲜半岛紧张局势，美日韩三方军事合作愈发紧密。2022年6月，美日韩三国防长同意重启联合军演。此后，美日韩在东海和日本海举行多场联合军演，涉及反潜、搜救、反导、海上拦截等多个实战性科目，不断向外界“展示武力”。2023年6月，美日韩三国防长在新加坡举行三方会晤，重申了深化三方在关键问题上的合作以促进所谓“自由开放的印太”的重要性，包括信息共享、高级别政策磋商和三方军事演习。三国还将启动数据共享机制，以在年底前交换实时导弹预警数据，提高各国探测和评估朝鲜发射导弹的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/27/20230727094046258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年1月13日，美国总统拜登在白宫会晤来访的日本首相岸田文雄。中新社图片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，美日韩与美国其他盟友之间加强合作。&lt;/strong&gt;传统上，美日韩军事同盟关系的强化主要是应对来自朝鲜的挑战。但是，随着国际局势的变化和美日韩安全外交战略的调整，三方合作应对的目标也日趋泛化。服从于美国的全球战略，日韩与美国的其他盟友和伙伴之间的交流合作日益密切。日韩加大与北约互动协调，推动北约与美国亚太盟友间的关系显著升级。2006年和2008年，韩国和日本相继成为北约的“全球伙伴”。2010年，日本与北约正式签署《情报保护协定》。2014年，日本与北约签署《国别伙伴合作计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年7月和2022年11月，日本和韩国相继设立驻北约代表处。2022年5月和11月，韩国和日本相继作为正式会员加入北约合作网络防御卓越中心。2022年6月，日韩澳新（西兰）领导人一起出席北约峰会。2023年1月底，北约秘书长斯托尔滕贝格访问韩国和日本，并分别与尹锡悦和岸田文雄会面。2023年2月，韩国与北约军事参谋在首尔举行对话会。韩媒报道这是一个部长级定期会议机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美日印澳四边机制（QUAD）是拜登政府实施“印太战略”的重要抓手。为配合拜登的行程，2023年QUAD首脑会议从悉尼移师广岛，作为G7会议的边会举行。四方利用峰会之机联合在南海问题、朝核问题、乌克兰危机等问题上发声。韩国也有意参与QUAD，强化与澳大利亚和印度之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济领域，拜登政府推出“印太经济框架”（IPEF），涵盖美国、日本、韩国、澳大利亚、印度以及多个东盟成员国，凸显美国主导印太经济的战略意图。IPEF的推出，基本上意味着美国未来不太可能加入日本主导的《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP），而且IPEF还会与CPTPP形成一定的竞争关系。即便如此，日本依然积极加入美国主导的IPEF，维护美国的盟主地位。韩国尹锡悦政府对加入IPEF没有丝毫犹豫，在经济上全面融入美国主导的经济体系，并加强与IPEF内其他国家之间的经济联系。韩国也已经申请加入CPTPP，预计不久即可实现目标。美日韩与中国台湾地区组成“芯片四方联盟”（CHIP4），也对全球高科技产业链供应链产生了重要影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31f239ee7fdfe0743a6060e3b5134bf0</guid>
<title>大厂难进、富士康不进，当代本科毕业生转向新“工厂”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangchenyu/2023_07_28_702751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晨宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，随着经济增速的放缓和青年失业率的上升，再加上一般家庭普遍承担得起自家孩子一两年待业备考所耗费的经济支出，考研热度持续攀涨。2023年研究生报考人数为474万，同比增长3.72%。而在这些人里，往届生报考的人数增幅已超过应届生，考研“二战”、“三战”现象日益普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些现状，“考研工厂”在学生群体中逐渐走红，“考研高考化”一词也引来很多学子的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、考研寄宿机构的兴起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者发现近几年来，全国各省市的大学高校附近陆续出现了众多为已毕业但仍要“二战”考研的学子提供学习和住宿服务的考研寄宿机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，2017-2022年是寄宿考研学校从兴起到发展的黄金五年，考研大省山东是其中的领头羊，济南和青岛、潍坊等地区带头迅速扩张，短短几年时间内开到了200多家，且逐渐呈现出规模化和连锁化的趋势——在线上平台搜索“考研寄宿”等关键词，可发现已有不少机构在山东、江苏、河南、湖北、陕西等多省市开始了连锁化、集团化经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726151654490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726151717909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一些考研寄宿机构提供的宿舍（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者所在的郑州为例，笔者通过美团、小红书等APP线上搜索时发现，目前在郑州开张的考研寄宿机构不低于50家，加之各机构分校区和可提供寄宿的大型自习室，市面上相关机构数量不低于200家。据某机构合伙人透露，在筹备开设机构前的市场调研中发现，目前郑州全市考研寄宿床铺总数不少于8万张——郑州在校大学生数量排名全国第二，2022年这一数据达139.57万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些机构招生规模大小不尽相同，整体学生容纳数量多介于400-1000之间，据了解也有老牌机构正筹建规模超过2000人的大型寄宿备考中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于学生规模庞大，所以机构普遍建设自有餐厅并外包给专业的餐饮机构。在生活设施上，各机构也都设有专门的生活超市和菜鸟驿站来满足学生们日常必需品的采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自习室是这些机构的主要学习场所，自习教室数量不一，少则六七间，多则十几间，每间自习教室容纳人数在40-60人不等。各机构还会对这些自习教室进行文理分班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了自习的教室，机构内还设有网课教室和背书室来满足学生的各类学习需求。当进入12月份临近考试时，每天从早上6点到晚上12点，楼道里、教室外、天台上都回荡着考生们朗朗的背书声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726151845879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“工厂化”考研&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寄宿机构主要通过三个层面来展现其“考研工厂”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是流程化的服务模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些考研寄宿机构除了给“N战考生”们提供学习和住宿的基本场所外，还会为这些学生们提供诸多有助于提高其备考效率的各项考研服务，主要包括：考勤管理、学习计划的制定和执行、公共课答疑、阶段模拟测试、专业院校分析和复试服务等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考勤管理是指机构会给学员们规定日常的生活作息，并要求学员们在每周的周一至周五期间每日按时完成早午晚三次考勤打卡，无法按时出勤的学生需提前向班主任请假。考勤日内每天午餐和晚餐时间内会有一到两个小时的休息时间，其他时间都需要在自习教室或背书教室内学习，一直到晚上十点半以后，自习室才会熄灯关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726151906970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某考研机构的作息时间表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月-12月的每个月中，机构会根据考研复习规律，将复习内容有针对性地进行量化分配。每月班主任为每名学生发放《本周学习计划》，学生根据自己情况制定自己每日的学习计划；在每月的固定时间，班主任会一对一检查班级内学生的学习计划完成情况，学生若没能很好地完成，班主任会对其进行谈话和劝诫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了帮助学生们了解自身阶段性的复习成果，机构还会定期为学生们组织模拟考试。这些测试包括入学摸底测试、择校测试、阶段测试和全真模拟测试。不同的测试对应了机构针对学生需求所提供的不同服务，在测试内容上也会有所侧重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了每日考勤和制定学习计划，机构还会定期安排专职的答疑老师为学生们提供一对一答疑，同时班主任也会为有择校指导和心理疏导需求的学生提供专业服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样固定化的服务模式下，考生们得以全身心投入到考研的复习备考中，保障学习时间的同时也提高了复习的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“考研工厂”的第二个表现，是严格化的督学管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，考研寄宿机构在服务内容和流程上基本类似，差异主要在于督学管理执行的严格程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常机构中每位班主任负责2-3个班级，需要每日对班级学生进行考勤，以此保证学生们在教室的学习时间。对于没有按时出勤且未请假的学生，班主任会线上与学生沟通或去宿舍察看情况。每月班主任会统计出勤率，对出勤率较高的学生进行奖励，相应地，对于每周迟到和缺勤达到一定次数的学生，机构也会进行惩罚，如告知家长或扣取押金，甚至对情节严重者进行劝退。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/07/26/20230726151954580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;打卡处&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每间自习室内也都装有监控设备并贴有自习室的规章管理制度，比如严格限制电子产品的使用，需要电子产品辅助学习的同学则需申请到网课专用教室学习。此外，不少机构的教室也会采用玻璃墙设计，方便老师和家长们在教室外观察学生们的学习情况。班主任老师每天也会多次不定时去自习室巡班，对未处于学习状态的同学进行规劝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些管理严格的封闭式机构会实行“高三式管理”，在每日的用餐休息时间外，关闭宿舍区和学习区，限制学生外出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是“考研文化”的空间凝造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在线上各渠道对本机构的管理服务和学习氛围进行展示营销外，这些机构往往会充分利用机构内的公共区域，通过各种设计包装，人为营造“考研文化”氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在空白墙上装设“双一流”高校分布地图，悬挂名校简介和专业实力排名信息牌、考研倒计时牌等；在机构的入口显眼处或接待区，通常还会张贴往年上岸的学员高分信息榜和“上岸”学生送来的锦旗；在自习教室等学习区域内，更是会张贴“努力改变命运，考研决定人生”之类的励志学习标语，有的机构甚至会鼓励“只要学不死，就往死了学”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>