<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae3a1f3ea08baceed13a02cb5264a814</guid>
<title>毛主席亲自撰写的祭文，“读来竟比南京的宪法更令人心潮澎湃”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_08_23_787509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114985535540320&amp;amp;bvid=BV1uotvzuEeB&amp;amp;cid=31537234252&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：驱动历史转变的车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十六、昭告始祖黄帝的抗日誓言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲1937年清明国共两党共祭黄帝陵，毛主席亲笔撰写祭文，昭告始祖黄帝和列祖列宗，立下坚决抗日的誓言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年底西安事变，蒋介石被迫答应“停止内战、一致抗日”的条件被放回南京。一个半月后，1937年2月15日到22日，国民党五届三中全会召开，接受了宋庆龄等提出的《恢复孙中山三大政策之提案》，否定了汪精卫提出的坚持“剿共”的政治决议案，基本确定停止内战、实行国共合作的原则。从此，进入建立统一战线、举国抗战的过渡时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月下旬，周恩来到杭州与蒋介石谈判，蒋主动提出清明节期间国共两党公祭黄帝陵，毛主席看了周恩来发回的电报后欣然同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国共两党自成立以来，首次共同公祭中华民族的人文初祖黄帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄帝陵位于陕西省中部县桥山，1944年改名黄陵县。这里北距革命圣地延安124公里，南距西安165公里，在延安和西安的中部偏北，当时是陕甘宁革命根据地东南部边界。据《史记》记载：“黄帝崩，葬桥山”。[1]相传黄帝后来乘龙升天，此墓只是黄帝衣冠冢。汉武帝到桥山祭奠时，曾问过这件事：“吾闻黄帝不死，今有冢，何也？”随行大臣有人回答：“黄帝已仙上天，群臣葬其衣冠。”这也是《史记》中记载的。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对陵墓地点还有其他说法，但陕西黄陵是历代王朝的大祭之地，也是毋庸置疑的。中华人民共和国建立后，这里被确定为国家重点保护的“古墓葬第一号”。第二号是孔子墓山东孔林，第三号是秦始皇陵，第四号是汉武帝的茂陵，第五号是霍去病墓，他是汉武帝手下打败匈奴、封狼居胥的统兵大司马。在中华民族历史上，他们都做出了独一无二贡献，建立了彪炳千秋的赫赫功业，是应当永远为后代子孙铭记的伟大先祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815153312576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄帝陵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年4月5日，国共两党都派出代表，到中部县共祭黄帝陵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党是以中央执行委员会名义致祭，派出的主祭代表是曾任国民党宣传部长、立法院长、时任中央监委委员的国民党“元老”张继，陪祭是时任国民党军事委员会西安行营主任顾祝同，但他那天去了茂陵没到现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党还有一拨，是以国民政府主席林森名义致祭，派出代表是陕西省政府主席孙蔚如。他是杨虎城手下的主要将领，对红军比较友好，新中国成立后曾任陕西省副省长等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党不只有党中央执行委员会，还有国民政府主席，党政一统。共产党应当以什么名义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在毛主席亲自撰写的祭文中是这样写的：“苏维埃政府主席毛泽东、人民抗日红军总司令朱德，敬遣代表林祖涵，以鲜花束帛之仪，致祭于中华民族始祖轩辕黄帝之陵。”[3]主祭人是毛泽东和朱德，身份是苏维埃人民政府主席和人民抗日红军总司令，派出的代表是时任陕甘宁特区政府[4]主席林伯渠。共产党在列祖列宗面前标明的身份，彰显是人民政权和人民抗日武装，既是当时的事实，更是一种恰如其分、微妙精致的优势和平衡。政治上没有你大我小，不要想在这样的场合占政治便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清明节上午10时，国共两党代表共祭黄帝陵活动开始。先是张继宣读国民党中央祭文，再是孙蔚如代表国民政府林森宣读祭文，最后是林伯渠代表苏维埃政府主席毛泽东、人民抗日红军总司令朱德宣读祭文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的两篇祭文不知何人所写，共产党的祭文是毛主席亲笔撰写。在民族危亡之际，国共两党面对中华民族人文初祖黄帝和列祖列宗，要昭告天下的是什么？应当值得关注。祭文内容都不长，我们不妨欣赏一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815153353543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1937年清明节，国共两党代表在黄帝陵前合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>915e38a51611f7e9f1dd138f0d58fe82</guid>
<title>赴美示忠？赴日示好？李在明想要端平这碗水没那么容易</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_08_23_787505.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月23日至24日，韩国总统李在明将前往日本访问，随后于次日动身前往美国，并于25日在白宫与特朗普举行会谈。这一行程安排打破了韩国总统就任后“先访美后访日”的惯例，被视为向美日两国靠拢的鲜明信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在李在明上台前，美日对他的左倾、反美、排日态度曾经有过忧虑，经过上台之后几个月的观察，以及8·15这样重大节点的测试，事实证明，李在明治下的韩国，实质性的变化比表面上少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赴美示忠？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排在第一位的，当然是韩国与美国的关系如何进行调整，尤其是在尹锡悦戒严闹剧期间，美国执政的共和党政府态度相当疏远，关税、经贸谈判方面又没有什么惊喜，韩国没能取得对日本的相对优势。李在明作为左翼阵营的代表人物，是否会改变首访必赴美，首晤必是美国总统的惯例，一度引来外界的猜测。随着李在明敲定访美形成，这一疑问有了答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国总统办公室公布的安排，李在明将携夫人金惠景于23日启程前往日本，当天上午与旅日同胞共进午餐，下午同日本首相石破茂举行会谈并共进晚餐。24日，李在明将会见日本议会主要人士，随后启程赴美，于当地时间24日下午抵达美国华盛顿。25日，李在明将同特朗普举行会谈，之后会见财经界、学界等各界人士。26日，他将前往费城视察韩华造船厂，由此结束出访行程并踏上回国之路，于28日凌晨抵韩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费城韩华船厂是韩美上月经贸磋商的成果之一，也是韩美造船合作项目“MASGA”（Make American Shipbuilding Great Again，意为“让美国造船业再次伟大”）的核心内容。船厂是韩国重工、军火综合体韩华集团2024年投入1亿美元资金收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822164650598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Clarksons数据显示，2024年中国新接订单量4953.36万修正总吨，在手订单量9380.27万修正总吨，造船完工量2189.66万修正总吨，保障倍数约4.28；韩国新接订单量1112.99万修正总吨，在手订单量3714.22万修正总吨，造船完工量1148.83万修正总吨，保障倍数约3.23。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从保障倍数差异来看，韩国保障倍数较中国低1年左右，潜在承接能力约可粗略对应韩国造船业1年产能水平，即1150万修正总吨左右。总体而言，短期内受政策和市场情绪影响，韩国或承接了部分来源于中国的转单；但从长期来看，在韩国产能扩张受限、劳动力和原材料成本高昂的情况下，随着韩国船企保障倍数逐步上升，其吸引订单的能力将再度弱化，韩国已经没有可能重现其造船业昔日的辉煌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而投资费城船厂，一方面是在美国的关税讹诈之下，对标日本收购美国钢铁的“盟友税”，另一方面，韩国与日本不同，作为正常国家，韩国有资格承接美国的军用舰船制造和维修订单，美国政府也一直有意将相关项目“外包”给韩国，既能缓解国内工业能力下降，海军难以维持体面的尴尬，又可以捆绑盟友，一举多得。李在明出访高调配合这一重大成果的宣传，本身就是一种输诚。船厂“钱景”如何，反而最不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822164717160.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月18日，在首尔龙山总统府，韩国总统李在明（右）会见美国参议员塔米·达克沃思。&lt;span&gt;韩联社/总统室&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在出发前，李在明18日会见了到访的美国参议员安迪·金和塔米·达克沃思。李在明特别提及希望两国借首脑会谈之机在造船等各领域取得实质性成果。作为美国的“血盟”，韩方愿推动韩美同盟发展成覆盖安全、经济、先进科技等领域的“未来型全面战略同盟关系”，并呼吁美国国会为此扮演重要角色。还提及他在访美之前先安排韩日首脑会谈日程一事，称此举体现出进一步加强韩日关系和韩美日合作的坚定意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔米·达克沃斯身份很特殊，她的父亲出身美国军人世家，驻军期间在泰国认识了她的母亲，其母还是泰国华裔，算起来有一半华人血统。塔米·达克沃斯出生在曼谷，16岁定居夏威夷。2004年11月，在伊拉克战争中所驾驶的直升飞机被击落导致双腿截肢。2009年，塔米·达克沃思被美国总统奥巴马任命为美国退伍军人事务部公共及内务助理部长，后辞职竞选议员。2012年开始，曾当选伊利诺伊州众议员、参议员。2021年6月6日，三名美国联邦参议员搭乘美军C-17运输机窜访中国台湾时，塔米·达克沃斯是三人之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c2a6c12adfc776b7f34844cd1ea4480</guid>
<title>西湖、醋、鱼，到底是谁出了问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_08_23_787499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115044708784139&amp;amp;bvid=BV135Y1zjE2Q&amp;amp;cid=31762286224&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影热梗“西湖醋鱼全责”出圈了，单看这个词条，相信可以勾起很多人的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统名菜为啥会口碑崩塌呢？西湖还是那个西湖，醋还是那个米醋，那鱼？诶，问题很可能就出在鱼的身上。正宗的西湖醋鱼必须用草鱼，而且还是西湖里的草鱼，还得要先饿养几天，让它吐尽泥沙之后再烹饪，这样做出来的才会有“蟹肉风味”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在草鱼从野生转为人工饲养为主了，这饿养很多时候也省略了。而西湖醋鱼直接用水煮，简单质朴的烹饪方式，一下子就放大了食材的——缺点，也就是养殖草鱼的那种土腥味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821103958803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
草鱼养殖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么养殖草鱼容易有土腥味呢？研究表明，草鱼的土腥味主要来自于二甲基异茨醇和土臭素，主要是一些藻类和放线菌所释放出的四级代谢产物。当养鱼的鱼塘中养殖密度过大，水质富营养化，浮游藻类大量繁殖之后，这种土腥物质就会通过鱼鳃、鱼的体表进入鱼体，积累的浓度变高之后，鱼肉就会出现比较明显的土腥味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个因素就是鱼长的时间越长，个头越大，这种土腥味就越容易积累。所以网上有人建议买草鱼要买中小个头的，也有一定的道理。其实土腥味在淡水鱼当中，不只是草鱼有，比如鲤鱼也有，但是咱们在日常烹饪过程当中会煎炸或者是红烧炖，就很美味了。只不过西湖醋鱼没有煎炸这个环节，所以就暴露了这个缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我国的农业科研团队已经从水质、养殖、加工等多个方面有了不少研究成果。首先就是从源头控制土腥味，比如说上海海洋大学的刘丽萍团队发现鱼类身上的“膜连蛋白”，是土臭味进入鱼体的帮凶。经过千挑万选，他们就发现使用“去腥芽孢杆菌”这种益生菌，可以精准地打击土臭素的放线菌。该团队还研究利用“流水槽暂养”技术，通过清水+益生菌的调控模式，让鱼饿10天，通过消耗脂肪就可以减少土腥味。目前，该技术已经在广东、湖南多地的养殖场推广了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821104012247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西湖醋鱼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在加工环节也可以减轻土腥味，比如说利用生姜当中的活性成分姜烯酚脱腥，也可以用盐水浸泡鱼，让土腥物质从鱼鳃当中排出来等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多杭帮菜的业内人士也认为，鱼品质的变化是影响西湖醋鱼的重要原因。不过众多的业外人士认为，咱就说这个调味是不是可以改一改？哎呀，这个酸呐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过抛开西湖醋鱼，我们还是盼着农业科研人员在草鱼无腥无刺、肉嫩爽滑的研究之路上再努力一下。比如之前中国三农报道采访过的无刺草鱼团队，就希望能够早点落地推广。之前郭站长背着咱们去尝过，他说是蒜瓣肉，吃起来味道鲜美。我们之前也说过，这个草鱼是淡水鱼的大类，它的产量约占到1/5。草鱼就是吃草也可以长大，在淡水鱼当中它的养殖成本算是很低的，也不需要加入太多的鱼粉、豆粕这样一些蛋白，它的氨排放也比较少，算是对于环境很友好的蛋白来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前阻挡我们开发草鱼吃法的原因，一个就是刺多，还有就是土腥味，不过科研人员和养殖人员都在努力了，可以畅想一下，在不久之后我们的草鱼会有很多种吃法，比如说草鱼饺子、香煎草鱼排，太馋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6606bb377b600003cf2ddcd04fa2dc6b</guid>
<title>中国在俄乌冲突的立场并非中立，这个问题要讲清楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoHuaSheng/2025_08_23_787497.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
持续三年半之久的俄乌冲突似乎正在迎来“终局”。美国Axios新闻网援引消息人士称，在阿拉斯加的俄美峰会上，中国被提及为乌克兰安全的潜在保障者之一。8月20日，泽连斯基则称不需要中国作为提供安全保障的国家，对此，外交部发言人毛宁8月22日在例行记者会上回应，中方在乌克兰危机问题上一贯光明磊落，秉持客观公正立场，有关各方对此是清楚的。“我们认为，各方应当本着共同、综合、合作、可持续的安全观，推动乌克兰危机的政治解决。中方愿意为此发挥建设性作用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自这场深度影响欧洲安全乃至世界格局的危机发生以来，关于中国应该扮演的角色、中国与冲突双方的关系调整，引发了国内外各种评论与争论。如何精准、客观地定位中国就俄乌冲突采取的立场？中国是否应“倾向俄罗斯或乌克兰”？中俄关系保持长期稳定的理由和出发点是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就相关问题，复旦大学国际问题研究院赵华胜教授在《乌克兰危机背景下的中国政策选择与中俄关系》一文中做出详细分析，原文发布于《中国国际战略评论》第20辑，观察者网转载此文供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵华胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机的一个突如其来的溢出效应是把中俄关系推到了国际政治的风口浪尖。尽管中国不是乌克兰危机的当事方，冲突的发生与中国无关，它的结束也不取决于中国，但中俄关系是乌克兰危机所处的国际环境的重大变量，它对俄罗斯与美欧之间的战略平衡有着关键性影响。因此，中俄关系被置于世界舆论的聚光灯下，特别是中国的政策受到格外关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰危机的既定情势下，中国的政策选择是中俄关系变化的主因，或者说中俄关系会如何变化主要取决于中国。在这一意义上，中国是最大甚至是唯一能够改变国际力量平衡的场外力量。中国的选择不仅决定着中俄关系的走向，也左右着国际力量天平向哪一方倾斜。假使中国与美欧接近，与俄罗斯疏离，即使只是在政治和经济层面，也将使俄罗斯的战略处境大为恶化，国际战略结构也将极度失衡，俄罗斯的弱势地位将更为加剧。而假使中国与俄罗斯联手，砝码则将向俄罗斯转移，中俄两大国势必形成一股强大力量，俄罗斯与美欧抗衡的能力会显著加强。与此同时，这也会促使两大阵营形成，给乌克兰危机打上集团对峙的底色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此说，中国的政策选择至关重要，它需在回旋空间十分狭窄的条件下确定最恰当的立场。在这其中，对俄政策是其核心，因为对俄政策决定着中俄关系，中俄关系又影响着对乌克兰危机甚为重要的战略格局和力量平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中立与建设性介入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多学者及一些中国外交官员把中国在乌克兰危机中的立场称为中立，这是一种习惯的说法，通俗易懂，但严格地说，这是不准确或不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国既不是永久中立国，也不曾与俄乌签署过相关双边协定，又没有针对乌克兰危机宣布过中立立场，因此，在国际法意义上，中国在乌克兰危机中不是中立国，也没有宣布过中立立场。即使是在政策而非国际法意义上，中国的政策也不是中立。中立政策是不取决于双方行为的性质，都不论对错，不置可否，而中国对乌克兰危机的原则是根据事情本身的是非曲直作出判断，独立地决定立场。事情本身的是非曲直自然包括双方的行为，从逻辑上说，这意味着中国的立场也取决于双方的行为，而不是对双方的行为没有评判。中国的这一原则在乌克兰危机爆发的第二天，即2022年2月25日就确定下来，并且没有改变过。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;这就是说中国对乌克兰危机有是非观念，有对错区分，并由此决定中国的立场，这显然不是中立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在俄乌之间没有站在一方反对另一方，但这不是基于中立立场，而是基于中国的建设性方式和目标。不是只有军事支持才是支持，政治、经济、外交、道义支持等也在支持的范畴之内。从这一角度来说，中国在乌克兰危机问题上是有支持，也有反对，而不是无所作为。中国在联合国的行为清楚地反映了这一点。如果是持中立立场，那在对双方提案的表决中，通常应是弃权，以显示不偏不倚，但中国在乌克兰危机爆发后的相关议案表决中既有支持，也有反对，还有弃权。中国的投票是根据对问题性质的判断，而不是根据中立的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰危机爆发的原因上，存在着两种解释角度：一种是静态和直接的角度，就事论事，不涉其他，这是美欧采用的角度，另一种是宏观和历史的角度，强调前因后果，这是俄罗斯采用的角度。由此，也产生了两种相互对立的解释：一种是俄罗斯对乌军事行动是乌克兰危机爆发的直接原因，这是美欧的解释，另一种是冷战结束后北约五次东扩对俄罗斯的战略压迫是冲突的根源，这是俄罗斯的解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/21/20250821172746695.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年2月24日凌晨，乌克兰首都基辅传来爆炸声
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国没有否认过静态和直接的解释，认为国际关系的基本原则应该遵守，但中国理解乌克兰危机成因的复杂性，它更多是采用综合性的方式，既看到乌克兰危机爆发的直接原因，同时从宏观和历史的角度，从冷战结束后整个欧洲安全的发展过程来理解乌克兰危机的成因，即中国官方常说的复杂的历史经纬。换句话说，中国不仅是从静态的截断面作出判断，同时也把它放在问题发生的动态过程中进行观察。客观上，中国没有反对过美欧的说法，但它也理解俄罗斯的解释。中国认为这是更客观的认识方法，但这是出于客观公正，不是出于中立立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机不仅是俄罗斯与乌克兰的战争，也是西方与俄罗斯的冲突。美欧源源不断地向乌克兰输送巨额资金和武器弹药，从政治、军事、经济、能源、金融、网络、媒体、交通，乃至文化体育等各领域对俄罗斯进行封杀和围困，这已经是西方与俄罗斯的代理人战争，俄罗斯的真正对手是西方。事实上，俄乌甚至都认为这已经不是代理人战争，而是俄罗斯与美国领导的北约之间的战争了。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如说中国的政策是中立，那它就不仅是在俄罗斯和乌克兰之间的中立，也是在俄罗斯与西方之间的中立。但是，如果把西方和俄罗斯作为冲突的两方，中国对乌克兰危机性质的评估会有很大不同。中国认为冲突的重要根源是北约东扩，冲突的爆发是因为美国的挑唆，冲突的持续是因为美西方的军援，冲突的目标对美国来说是维护其霸权。中国既反对美欧对俄罗斯的制裁，也反对美欧向乌克兰提供武器，并在联合国等国际场合抵制美国的议案。尽管中国不直接卷入冲突，但把这看作在俄罗斯和西方之间保持中立并不符合事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在乌克兰危机中的政策更准确的定性应是建设性介入，即以建设性方式和建设性目标主动参与，发挥建设性作用，积极帮助问题的解决，推动事态向建设性方向发展。当然，在乌克兰危机这样复杂的问题上，对于何为建设性，不同国家会有不同甚至对立的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论和实践上，建设性介入是比中立更合适的概念和更优的政策。建设性介入目的是解决问题，具有积极主动的性质；中立是为了远离问题，具有消极被动的性质。建设性介入是愿意承担责任的表现，中立是不准备承担责任，因而建设性介入体现着更高的价值思想，比中立站位更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/21/20250821180220168.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自2014年至2022年2月全面冲突爆发前，乌东地区的内战已夺走近1.5万人生命&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政策的角度，中立政策是刚性的，它固定了自己的政策边界，政策调整的空间狭小，建设性介入具有弹性，有较大的政策机动空间，能更灵活地根据形势的变化调整政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国坚持对乌克兰危机不选边站队，不拉偏架，不火上浇油，这些都是建设性的方式和建设性的目标，而不是中立。中立不符合中国的国际定位和外交思想。中国外交在经历着转型，它定位于负责任的大国，欲在国际事务中发挥更大作用，承担更大责任。在国际事件和他国争端中，中国从习惯于旁观转入积极介入，从习惯于被动接受形势的任何变化转为主动塑造形势，这都与中立思想截然不同。中立不仅意味着不介入，超脱事外，在一定意义上也意味着不愿担负任何责任，这也不是中国所希望的国际形象和国际角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机是冷战结束以来最严重的国际冲突，它涉及中国的战略环境，也关系到国际局势的发展，影响着整个世界的安全稳定。面对这样一个重大事件，中国完全不介入、保持超脱也是不现实和不应该的。事实上，自乌克兰危机爆发，中国即尝试推动谈判，实现停火，防止战争升级，以和平方式解决问题，中国对俄乌双方都进行这样的劝导，未来中国还会继续作这种努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国外交这些年已在探索以建设性方式介入热点冲突问题，官方的用词是建设性参与，&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;并且也开始实践。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;在2022年9月联大会议的发言中，时任中国外长王毅表示，作为负责任大国，在坚持不干涉内政的前提下，中国建设性参与热点问题解决。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;这虽然不是专门针对乌克兰危机的政策，但也适用于乌克兰危机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>