<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96df8917435b4edda78d2004a6e23865</guid>
<title>今天重读《论持久战》，领会“正义必胜、和平必胜、人民必胜”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2025_09_09_789539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九三阅兵，空中护旗梯队悬挂着“正义必胜、和平必胜、人民必胜”的旗帜，从天安门城楼上空飞过。这十二个字，也为此次阅兵做了方向性指引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这句话的真正分量，在于是谁说出的，又是在怎样的场合说出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，习近平总书记在纪念中国抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年大会上的讲话，正是以“正义必胜、和平必胜、人民必胜”作为结语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年后，在纪念中国抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会阅兵式上，中国人民解放军受阅将士铿锵有力地喊出“正义必胜、和平必胜、人民必胜”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国国家最高领导人与中国人民解放军将士，在抗战胜利70周年、80周年的重大历史时刻说出“正义必胜、和平必胜、人民必胜”，这句话才重如千钧。三个“必胜”表达的既是实然，也是应然，是实然与应然的高度统一，也就是中国文明传统强调的“理势合一”，如此，这句话也才重如千钧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909153713392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是9月9日，是毛泽东主席逝世49周年纪念日。而在九三阅兵之前，天安门城楼就提早换上了新画的毛主席画像。九三阅兵时，毛主席画像注目经过天安门城楼下受阅的东风-61导弹的照片，也在网上广为流传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正义必胜、和平必胜、人民必胜”这篇大文章的谋篇者，正是毛泽东。要全面、深刻理解这三个必胜，首先要去阅读全面抗战爆发一年之后，毛泽东在1938年写下的《论持久战》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.正义必胜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在《论持久战》比较中日敌我双方，一方面分析中国不能速胜，另一方面又强调了中国战争的进步性，他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们依然是一个弱国，我们在军力、经济力和政治组织力各方面都显得不如敌人。战争之不可避免和中国之不能速胜，又在这个方面有其基础。然而第二，中国近百年的解放运动积累到了今日，已经不同于任何历史时期。各种内外反对力量虽给了解放运动以严重挫折，同时却锻炼了中国人民。今日中国的军事、经济、政治、文化虽不如日本之强，但在中国自己比较起来，却有了比任何一个历史时期更为进步的因素。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党及其领导下的军队，就是这种进步因素的代表，所以“中国今天的解放战争，就是在这种进步的基础上得到了持久战和最后胜利的可能性”。毛泽东充满自信地说，中国是“如日方升的国家”，这同“日本帝国主义的没落状态恰”是相反的对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东由此精辟地一层层分析指出，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国的战争是进步的，从这种进步性，就产生了中国战争的正义性。因为这个战争是正义的，就能唤起全国的团结，激起敌国人民的同情，争取世界多数国家的援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东又分析了中国作为大国这个条件足以支撑持久战：“中国又是一个很大的国家，地大、物博、人多、兵多，能够支持长期的战争。”这同日本又是一个相反的对比，其人力、物力不充足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东归纳总结中日比较，日本的军力、经济力和政治组织力是强的，但其战争是退步的、野蛮的，小国、人力、物力又不充足，国际形势还处于不利地位。中国则相反，军力、经济力和政治组织力比较弱，然而“正处于进步的时代，其战争是进步的和正义的”，又有大国这个条件足以支持持久战，世界的多数国家是会要援助中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东进而指出，这些就是“中日战争互相矛盾着的基本特点”，正是这些特点“规定了和规定着双方一切政治上的政策和军事上的战略战术，规定了和规定着战争的持久性和最后胜利属于中国而不属于日本”。毛泽东强调指出，这些特点是“事实上存在的，不是虚造骗人的”，“是战争的全部基本要素，不是残缺不全的片段；是贯彻于双方一切大小问题和一切作战阶段之中的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东对于持久战以及抗战三阶段的精准战略预见，在于他是一位大政治家作与大战略家。他在《论持久战》中强调政治的作用，“国内政治的改进，是和抗战的坚持不能分离的。政治越改进，抗战越能坚持；抗战越坚持，政治就越能改进。但是基本上依赖于坚持抗战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而革命战争是一种抗毒素，它不但将排除敌人的毒焰，也将清洗自己的污浊。毛泽东预言抗战将改造旧中国，将把旧中国化为新中国，他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“凡属正义的革命的战争，其力量是很大的，它能改造很多事物，或为改造事物开辟道路。中日战争将改造中日两国；只要中国坚持抗战和坚持统一战线，就一定能把旧日本化为新日本，把旧中国化为新中国，中日两国的人和物都将在这次战争中和战争后获得改造。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
将旧中国化为新中国，意味着毛泽东是将抗战和建国联系起来看。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909153832905.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1938年，毛泽东发表《论持久战》等著作。图为毛泽东在延安窑洞里写作。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.和平必胜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争与和平是辩证的关系，战争的目的是为了和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在《论持久战》一文中指出，中国抗日战争的持久性同争取中国和世界的永久和平，是不能分离的，“没有任何一个历史时期像今天一样，战争是接近于永久和平的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东精辟地分析目前这场战争，“是在第一次世界大战所已开始的世界资本主义总危机发展的基础上发生的，由于这种总危机，逼使各资本主义国家走入新的战争，首先逼使各法西斯国家从事于新战争的冒险。”毛泽东预见这次战争的结果，将不是资本主义的获救，而是它的走向崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次战争，将比二十年前的战争更大，更残酷，“一切民族将无可避免地卷入进去”，战争时间将拖得很长，人类将遭受很大的痛苦。但是“由于苏联的存在和世界人民觉悟程度的提高，这次战争中无疑将出现伟大的革命战争，用以反对一切反革命战争，而使这次战争带着为永久和平而战的性质。即使尔后尚有一个战争时期，但是已离世界的永久和平不远了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东极为敏锐地指出战争与资本主义的深层关系：“人类一经消灭了资本主义，便到达永久和平的时代，那时候便再也不要战争了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东将历史上的战争分为两类，一类是正义的，一类是非正义的。而一切进步的战争都是正义的，一切阻碍进步的战争都是非正义的。毛泽东强调，“我们共产党人反对一切阻碍进步的非正义的战争，但是不反对进步的正义的战争。对于后一类战争，我们共产党人不但不反对，而且积极地参加”，要“用战争反对战争，用正义战争反对非正义战争”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6c9b17e3436d9acec31e44ee893c226</guid>
<title>加澳军舰为何这时过航台海“滋扰挑衅”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2025_09_09_789506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博、李杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月6日，加拿大海军哈利法克斯级护卫舰“魁北克号”（HMCS Ville de Québec）与澳大利亚皇家海军导弹驱逐舰“布里斯班号”（HMAS Brisbane）一同由南向北驶入台湾海峡。此前，这两艘军舰在南海与菲律宾海军进行了联合航行演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件初期，加拿大和澳大利亚官方均保持低调。加拿大国防部最初未证实舰艇的具体动向，仅透露渥太华稍后将发表声明。然而，加拿大媒体通过船只自动识别系统（AIS）数据，已追踪到两舰进入台湾海峡的行踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这并非一次普通的国际航行事件，而是在当前台海局势高度敏感的背景下，一次备受关注的域外军事力量展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909110217660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
加拿大海军哈利法克斯级护卫舰“魁北克号”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，除美国之外的西方国家军舰很少公开刻意驶过台湾海峡，但近几年，这种情况明显改变。美国的盟友如加拿大、英国、法国、澳大利亚等纷纷加入了台海穿越行列，与美军一道在这一敏感水域“刷存在感”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月，法国海军派出“葡月号”护卫舰低调穿越台海（虽未高调宣布，但被中方雷达发现，引发外交交涉）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，美国导弹驱逐舰与加拿大护卫舰也曾联合通过台湾海峡，当时中国东部战区谴责美加“勾连滋事”，警告台海不是任人恣意妄为的地方；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，英国皇家海军“里士满号”护卫舰在南海航行后亦罕见地通过台海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月，长期对台海保持谨慎的德国，也派出两艘军舰几十年来首次穿越台湾海峡。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
根据《联合国海洋法公约》和中国国内法，台湾海峡水域分别为中国内水、领海、毗连区和专属经济区，不存在所谓的“国际水域”，海峡两岸都是中国的领土，中国对台湾海峡享有主权、主权权利和管辖权。国际海洋法根本没有“国际水域”一说，所以某些国家鼓吹台海是“国际水域”纯属伪命题，只是在为其挑战中国主权寻找借口，他们所谓“航行自由”实际上是对中国管辖权底线的试探和挑衅，试图进一步将台海问题国际化、复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从航线选择上看，加澳两舰此次并未进入任何一侧领海基线内的12海里领海，而是刻意沿所谓“海峡中线”以东航行，避免靠近中国大陆一侧领海范围，企图以法律边界来规避最直接的摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更引人注目的是他们的时机选择和姿态：并非单独静默通过，而是高调结伴同行，且紧随之前在南海与菲、美的联合军演之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加澳船只的行为，不难看出更深层次的战略考量和动机交织其间：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是呼应美国印太战略，巩固同盟关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国的紧密盟友，加拿大与澳大利亚近年先后推出各自的印太战略文件，均对华采取更加强硬的路线。加拿大在2022年底发布的《印太战略》中把中国定位为“日益具有破坏性的全球大国”，宣布将增加在印太地区的军力投入并与盟友协同行动。澳大利亚则与美英结成“AUKUS”安全伙伴关系，计划引进核潜艇技术，提升远洋威慑能力，目标直指抗衡中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，加澳此次联合穿越台海正是对美国号召盟友“挺身而出”遏制中国的一种响应。美军近年来鼓励盟友共同参与所谓“航行自由行动”，以分担单边介入的压力。加拿大和澳大利亚以双舰编队同行，既显示了盟友间的密切协同，也为美国分忧，显示出美主导的同盟体系在台海问题上的整体介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，此举是对美国印太战略的呼应，意在加强同盟阵营对华围堵的声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是服务本国利益，提升国际地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对加拿大而言，台湾海峡虽远在半个地球之外，但联系着全球贸易命脉。作为太平洋沿岸的贸易国家，加拿大相当比例的进出口货物经由东亚航路运输。因此，加拿大派舰远赴印太，在盟友面前表现积极，会为日后在贸易等议题上赢得更多话语权。而且，在经历孟晚舟事件及中国依法对加拿大籍毒贩执行死刑一事后，加拿大国内反华情绪上升，派军舰穿越台海，正是彰显其对华不软弱的一种举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于澳大利亚来说，动机更直接。澳大利亚地处亚太，安全上高度依赖美国的核保护伞和同盟体系。为巩固自身安全并维持地区主导地位，澳大利亚选择更紧密地绑定美国战略战车，甘当对华强硬的前沿。自2019年以来中澳关系因澳方内政外交涉华强硬而跌入低谷，即便阿尔巴尼斯政府近期试图缓和对华经贸关系，但在安全层面澳方立场并未软化。派遣军舰穿越台海，一方面向华盛顿显示澳大利亚是可靠盟友，在关键议题上与美国步调一致；另一方面也向国内强硬派和周边国家证明，澳大利亚有能力也有意愿参与区域安全事务，而非局限于南半球的看客。尤其在AUKUS框架下，澳亟需通过实际行动展示自己配得上这份昂贵的防务协议，与加拿大协同行动正是澳大利亚展示军力和决心的一个舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/09/20250909110522391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚皇家海军导弹驱逐舰“布里斯班号”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是支援团伙成员，遏制中国影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加澳舰队进入台海前不久，刚刚与菲律宾海军在南海敏感海域进行了联合航行演练，包括在中菲存在主权争议的黄岩岛附近展示武力，之后又马不停蹄驶入台海敏感水域，可谓“南北呼应”式的示威。这种双线动作清晰传递出西方对亚太两大热点问题（南海与台海）的高度介入态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于菲律宾和台湾当局而言，看到西方盟友如此行径无疑备受鼓舞。尤其是民进党当局，在两岸紧张加剧背景下，他们迫切希望营造“国际支持”来对抗大陆压力。加澳军舰高调穿越台海，正好可被台当局拿来宣传，塑造“有国际友人撑腰”的声势。这实际上对“台独”分裂势力是一种变相鼓励，助长其对抗大陆的幻觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，驱动加澳军舰不远万里踏入台海风浪的是多重战略和政治考量的结果：既有配合美国围堵中国的大局需要，也有各自国家维护利益、彰显角色的诉求。这些动机交织在一起，指向同一个目标——遏制中国日益增长的影响力，挑战中国对台海和周边的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深层次上看，加澳的行径，其实是暴露了这两国经济利益上的霸权依附和文化上的西方中心主义。 二战前，加澳两国依附于大英帝国的帝国体系发展并获益；二战后，加澳这两个英联邦成员，快速融入和依附于美国的霸权体系，继续从中获益。同时，文化上的西方中心主义和白人至上的禁锢，也决定了两国对非西方的发展壮大和国际格局的变迁，产生强烈的战略焦虑。当包括中国在内的任何非西方国家谋求正当发展权、要求改变不公正的国际经贸体系时，美国会率先站出来，威逼利诱，软硬兼施，而加澳也会毫不犹豫地狐假虎威、沆瀣一气，伺机而动。理解了加澳两国上述的经济逻辑和价值取向，就不会对其“跳梁小丑”的行径感到惊讶或意外！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b95ab529988050e64cba766943c9a3a</guid>
<title>“想办你就办你”，韩国人反思还有用吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuchunyu/2025_09_09_789499.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余淳于】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的周末，美国移民和海关执法局（ICE）的一次突击行动，震动了远在万里之外的韩国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月5日，位于佐治亚州的一家韩国现代汽车电池工厂遭遇ICE突击行动，400多名员工被捕，其中约300人为韩国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美国国土安全部有史以来在单一地点执行的最大规模执法活动，而且这次行动距离韩美首脑峰会仅仅过去了不到两周的时间，时机尤为敏感。峰会期间双方刚展现出积极的合作意愿，包括就高达3500亿美元的投资计划达成初步共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909115035137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月5日星期五，位于美国佐治亚州埃拉贝尔的现代Metaplant电动汽车制造工厂。 &lt;span&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909115117279.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
事发工厂位于佐治亚州萨凡纳以西的埃拉贝尔地区
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一闹，不但稍有回暖的美韩关系被蒙上阴影，美国当前移民政策的严厉倾向及其对外资企业的复杂态度，也令国际投资者感到不安。特朗普的“左右互搏”开始让外界迷惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件在韩国和美国国内都出现了不同程度的发酵。首先，是韩国的各界的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事发工厂位于佐治亚州萨凡纳以西的埃拉贝尔地区，该工厂为现代汽车与LG新能源合资开设的电池工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公布的照片来看，韩国工人被拷上手链、脚链，完全被当成了“犯人”——这一幕在国际上迅速传播，让韩国国内直接“炸锅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/09/20250909115506198.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片来源：ICE
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本被视为韩美合作的一项重大成果，如今却被许多韩国民众视作“背后插刀”，实在令人难以接受。韩国民众也是非常愤怒：说好的盟友呢？说好的投资呢？特朗普这是演哪出？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了大骂美国“不守信用”外，部分“聪明”的网友立马开始炮轰韩国政府，似乎逮捕韩国员工的是李在明，而不是ICE。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/09/20250909115530172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从韩国主流媒体这几天的社论来看，韩国对此次事件的看法是比较担忧和焦虑的。8月下旬韩美首脑会谈前，其实韩国精英群体的弦就绷得很紧，许多人担心李在明能否抗住特朗普的压力，为韩国争取到比较有利的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在最后双方谈得还不错，一时间仿佛合作无间，前景光明，韩国方面甚至开始畅想李在明陪同特朗普一同访华的美好画面。但现在却因为这样一场执法行动“一夜回到解放前”，韩国一顿操作结果“热脸贴了冷屁股”，甚至沦为国际社会的笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国最担心的莫过于可能产生的“寒蝉效应”。许多在美国的韩国企业——尤其是半导体、造船、新能源等关键领域——都采用类似的人力资源配置模式。它们担心ICE的这次行动只是一个开始，一旦ICE扩大调查范围，将严重影响韩企现有项目的运转乃至未来投资决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，韩国企业还需要开始重新评估在美经营的法律与政治风险，甚至可能调整全球供应链布局，避免过度集中于美国。美国ICE这种“不分青红皂白，先抓再说”的做法可能会引发韩国企业普遍的投资焦虑，“想办你就办你”意味着美国的营商环境恶化，搁这谁还敢来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非是韩国人第一次遭遇背刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2007年韩美FTA签署以来，韩国一直期望能在人员流动等配套制度上获得更多便利，却始终未能实现。尤其令韩国企业感到不满的是，在已经同美国签署自贸协定的国家中，韩国几乎是唯一没有获得任何专项工作签证配额的国家。北美自贸区除外，新加坡、智利、澳大利亚等国公民均可通过特定签证类别（如H-1B1、E-3）更加便利地进入美国工作，而韩国人却必须参与H-1B的随机抽签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度层面的不对称，客观上把企业推向了法律风险的边缘。这次事件再次激起韩国国内对韩美FTA“不平等性”的批评声音，认为韩国未能真正获得“盟友待遇”。此前美国在关税谈判中无视FTA规定、对韩征收与日本和欧盟相同关税的做法，也让不少人感到这一框架正变得越来越脆弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed3d4f87b48b67a6bd5e8d96f8dc563e</guid>
<title>法国，已经不可治理了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2025_09_09_789491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
法国总理又下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是法国九个多月以来第二位下台的总理，而且在不到两年内，法国已经更换五位总理了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
频繁的总理更迭背后，是法国社会深层次矛盾的集中体现。政治格局的碎片化、经济改革的举步维艰以及社会分歧的日益加剧，共同构成了当前法国政坛动荡的核心动因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种持续的政治不稳定，将如何影响法国社会发展以及国家治理能力？法国会不会陷入新一轮的社会动荡？观察者网连线旅法学者、复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑，请他带来解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：贝鲁下台的直接导火索是他的2026预算计划，此前他曾为他的预算案辩护，并对法国的财政状况发出警告。您怎么看这次法国议会的不信任投票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：实际上，贝鲁本来不需要采取这种方式，并没有制度规定他必须这样做。这次是他主动要求的，希望通过对他的不信任投票，以此促使2026年的预算得以通过。他的初衷是给自己两周的时间，把问题向民众和反对党解释清楚，让大家以国家利益为重，认识到当前的不可持续性。这是他的想法，但他误判了反对党，也误判了民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也很正常，马克龙也误判过。去年解散国会的决定，就很不明智。贝鲁自己是个传统老派的政客，认为只要把国家面临的危机向大家解释清楚，就能得到支持。然而，他却忽视了反对党的意图，他们正是想利用这种危机来谋取自己政党的利益——他完全没有意识到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对党将政党利益置于国家利益之上，希望借助这场国家危机来获取最大的政党利益和权力。目前，极右国民联盟在民调中领先，希望解散国会重新选举，从而在国会中占据多数以获得组阁权，但左派政党只是希望政府垮台从而获得组阁权，同时希望逼马克龙下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到，这不仅仅是政治理念的问题，更重要的是权力的问题。必须先获得权力，然后才能谈及政治理念和立场。左派希望总统和总理下台，随后任命他们的人来组阁，同时他们还要求马克龙总统辞职。他们的算计首先是围绕权力，而非仅仅是立场或理念的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，老百姓的情况如何呢？他们不愿意为了国家的整体利益和长远利益，牺牲自己的个人利益。当然，这么多年来，他们不断经历危机，包括疫情、俄乌冲突以及经济危机等，确实承受了很多。然而，作为一个崇尚个人主义的国家，民众不会考虑这些事情。他们希望领导人下台，不接受削减开支、减少两天假日的改革方案。这种正当的要求背后，其实是各政党谋取自身利益的本质，这才是这次危机的核心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/09/20250909104736607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月8日，法国总理贝鲁在位于巴黎的国民议会内发表演讲。视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如贝鲁在演讲中提及的，“法国已经51年没有平衡预算了。在过去51年里，支出每年都在增加，赤字频频重现，债务持续积累。”那么从经济角度来看，法国是怎样陷入如此严重的财政危机中的？法国经济结构目前面临哪些严重问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：法国陷入财政危机，既有制度的原因，也有人口结构的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从制度上来说，左派上台后就增加福利，比如社会党就把退休年龄从65岁改到66岁，推出了35小时工作制，但这些会提高劳动成本，加大财政负担。右派上台后愿意减税，但是不敢去减福利，这就导致财政支出越来越庞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人口结构上来说，1945年二战刚结束时，法国人均寿命不到60岁，但那个时候是65岁退休，所以大家参加工作的时间也很早，基本上17、18岁就开始工作了。但是现在，法国人均寿命已经80多岁了，但参加工作的时间却推迟了，退休又提前了，导致赤字越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，法国官僚体系的成本也很高，不仅消耗了大量公共财政资源，还严重影响了行政效率，使得法国在国际竞争中的优势逐渐减弱，经济增长动力明显不足，整体经济表现持续疲软。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前就有消息传出，法国民众将在9月10日举行一场名为“封锁一切”的大规模抗议运动，现在贝鲁政府已经垮台，这场运动接下来会如何进行？法国会不会陷入新一轮社会动荡中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宋鲁郑&lt;/strong&gt;：这种社会运动在法国社会已经是常态，法国社会也早已适应。它对社会的影响主要体现为，正常的经济生活和日常生活被中断，但通常只是短暂的一天。关键在于是否会引发大规模的暴力行为，以及这种行为能否持续较长时间。例如，黄马甲运动就持续到了圣诞节。众所周知，圣诞节的销售收入通常占全年总收入的40%，因此，这种持续的社会运动对法国整体经济造成了显著损害，影响了消费和经济的拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/09/20250909104707200.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2018年11月17日，法国多地司机参加“黄马甲”示威，身穿黄色马甲在街头游行，封堵道路制造交通混乱，抗议油价上涨。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国陷入新一轮社会动荡的可能性较大，但此次出现了一个前所未有的现象，即政治上的混乱与社会运动结合了。在黄马甲运动初期，马克龙的政党在国会中占多数席位，退休制度改革时亦是简单多数。但是现在不一样了，现在的政府很无力，再叠加民众上街，这种组合倒是首次出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，贝鲁政府的垮台也可能进一步激发这场运动，人们会因此庆祝并视为胜利。政治动荡会刺激社会动荡，而社会动荡的反抗力又会反过来加剧政治动荡，形成恶性循环。这种循环将使这场社会运动不断获得更多支持者和能量。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>