<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>97e7060e39866303d42b2300973c964c</guid>
<title>赢不了就自我美化，印度这点小心思呦</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanpeifeng/2021_10_22_611753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/20/20211020112256176.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 关培凤 万佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于“边界问题”在印度国内的敏感性与热度，莫迪政府上台以后，印度的智库和主流英文媒体关于此类议题的报道与评论层出不穷，并呈现出以下鲜明特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在印度的书写语境中，倾向于将中国塑造成一个在边界问题上“虎视眈眈”的具有“亲略”性的邻国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪上台以来，中印两国在边境地区多次发生对峙。边境一线的紧张和中印两国整体实力有较大差距的现实与上世纪60年代印度在中印边境战争中的惨败记忆相结合，使印度国内对中国军事力量的发展和正常的边境基础设施建设充满了警惕和怀疑。夸大来自中国的“威胁”，甚至诬蔑中国进行“亲略”，已经成为印度长久以来的习惯性舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷对峙以来，面对几十年来少有的边境严峻形势和中国捍卫领土主权的坚定决心和姿态，印度舆论更是反应激烈，刻意诋毁和抹黑中国，塑造中国的“亲略”和“威胁”形象。前国家安全问题组成员马诺伊·乔西（Manoj Joshi）也在边境对峙期间强调“中印边界西段的局势让印军相信，印度的主要安全威胁来自北部邻国，而不是西部邻国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国威胁论”不仅延伸为“边境入侵威胁论”“中巴两线威胁论”等，还逐渐成为了印度版的政治正确。凡论及印度的周边安全隐患，其舆论往往“言必称中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，印度舆论重视追踪报道、评论印度本国边境的基础建设和军事部署，强调以此对抗中国的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪刚接任印度总理之际，国内安全分析人士尼廷·戈卡莱（Nitin A. Gokhale）就直言道：“尽管在2013年印中两国签订了首份边防合作协定，以期建立双方在边境军事领域的政治互信。但实际上，印度从未放松对于中印边境地区的军事建设。印度军方抽调了更多兵力部署在锡金、‘伪阿邦’（我国藏南地区）和拉达克等地区。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是两国领导人会晤之后，中印关系回暖、升温之时，印度国内舆论也从未放松对本国边境地区尤其是中印边境地区基础设施建设情况的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月，即武汉会晤结束一周年之际，《印度时报》大篇幅报道了印度军方主办的由比平·拉瓦特将军主持、为期一周的军事指挥官会议。会议的主要议题之一，就是强调印度政府目前迫切需要加强从拉达克东部到“伪阿邦”（我国藏南地区）与中国边境沿线的基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加勒万河谷对峙以来，印度舆论在大肆攻讦中国的同时，也不乏强调加强中印边境地区基础设施建设、为对抗中国创造更有力有利条件的报道和评论。《印度斯坦时报》就曾对印度军队在边境增兵进行大篇幅报道：“陆军方面的消息人士表示，印度军队已经向印中边境西段派遣三个师与几个中队的坦克部队、火炮与机械化步兵，加强军队部署以应对中国在中印边境地区军事存在的强化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/20/20211020112810238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国社交媒体上流传的疑似去年加勒万河谷事件中“被俘”印度士兵的图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，印度国内舆论带有明显自我美化的色彩——突出表现为对峙期间鼓吹对华强硬，对峙结束后宣扬“印方胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度前驻哈萨克斯坦大使阿肖克·赛詹（Ashok Sajjanhar）在洞朗对峙后第三天就在国内大张旗鼓地宣称印度在此次对峙中取得了“胜利”，他认为“洞朗对峙是印度在政治、外交和道义上的巨大胜利。印度政府在极端挑衅面前坚定不移，这一事件将极大地提升印度作为全球舞台上负责任、果断和可靠大国的形象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，印度陆军北部战区司令乔希（Joshi）在接受印度New18电视台专访，就中印边境对峙以来的情况进行全景梳理时，除表示当前脱离接触过程进展顺利外，还不断鼓吹“印度的成功”，宣称“中国丢脸”。此类论调的盛行不仅暴露了印度精英群体在情感上难以接受印度失败的事实，也折射出印度大部分民众对中印边界争端形成演变的无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中印关系中最敏感的部分，边界问题被称为悬在两国头上的“达摩克利斯之剑”，制约着两国关系的健康发展。一旦发生边境对峙，印度国内舆论就习惯性地放大两国关系中的负面因素，并由此强化了这柄利剑的危害性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内围绕中印边界争端的前述舆论及其特点的形成，既有历史因素的影响，又受当下印度决策层外交战略的规范，还与印度教民族主义的盛行和印度媒体自身的特殊性密切相关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25d6c18aa9cef511abb7455fef64aead</guid>
<title>“仰韶文化西来说”是如何终结的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_10_22_611752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明源远流长，从史书中记载的“夏”开始，迄今已有四千余年的历史。其实，中华文明的长度远不止于此，在进入王国时代之前，必然存在相当长的“邦国时代”，只是由于文字记载太过有限，我们很难知道更多、更久的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，考古学提供了新的材料，帮助人们认识史前文明。在过去的一百年里，中华大地上发现了许多重要的文明遗址，位于河南的仰韶，就是其中极为重要的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仰韶遗址至少有两大意义，首先，中国现代考古学诞生于此，这里有着“中国现代考古学圣地”的美誉；其次，首次证明了中国存在发达的史前文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让很多人想不到的是，这个中国现代考古学的诞生地其实是外国人挖开的，而且在发现之初，仰韶差一点颠覆了中华文明的源头。其中的缘由和故事，正是本文想要与读者分享的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安特生与仰韶文化西来说&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早发掘并研究仰韶遗址的，是瑞典人安特生。按照音译，他的名字应该是约翰•贡纳尔•安德松，安特生是中文名字。此人虽然在考古学享有盛名，但他的本职却是一位地质学家，能够来到中国也是出于地质学的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袁世凯掌握政权之后，北洋政府有意发展工业，但当时国内铁矿、煤矿资源都比较有限，急需勘探矿藏。自晚清以来，中国吃尽了西方列强的亏，这一次找勘探专家尤其谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的西方国家中，瑞典是少数几个没怎么欺负过中国，而且科技水平还不错的，于是在丁文江的建议下，北洋政府向时任瑞典国家地质调查所所长的安特生发去聘书，请他来华勘探。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019172317136.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安特生（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安特生欣然接受了这份万里之外的邀请，不只是出于优厚的待遇，还源自其个人爱好：考古。安特生来到中国之后，一边开展工作，一边收集古物、发掘遗址，倒也是两不耽误。短短几年时间，他就找了好几处铁矿，得到了北洋政府的嘉奖，袁世凯还亲自接见了他。此外，他还在北京、山西等地采集化石、尝试发掘，这其中就包括后来闻名世界的北京周口店遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于工作成绩突出，安特生得到了北洋政府的重视，这为他搜集古物提供了更多的便利。1920年底，安特生的助手从河南回到北京，带回了一批石斧、石刀，以及各色各样的石器。安特生慧眼识宝，看出这些东西不是平凡之物，随即顺藤摸瓜，锁定了石器的来源：河南渑池县仰韶村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年，安特生来到仰韶村，更加确信这里埋藏着重要的史前遗址。当年秋天，在北洋政府的保护下，安特生开始了他在仰韶的发掘。中国现代考古学由此正式起步，至今整整一百年，仰韶文化也自此解开面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安特生采用开探沟的方法，在仰韶村开展了两个月的发掘。他不是专业的考古学家，这次发掘也很难称得上是全面且细致，甚至不太科学。但即便如此，考古获得的丰富发现已经可以证明，这是一处从未出现于文字记载，并且在时间上早于夏朝的文明遗址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解释这个未曾见于史书的遗址？这个文化从哪里来？又会到哪里去？安特生以他在仰韶发现的彩陶为重点，将其与西亚、中亚发现的彩陶对比，认为具有相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019173620312.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;467&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;仰韶文化彩陶几何纹盆，图自故宫博物院。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此，安特生猜测，仰韶彩陶文化可能是从西亚传播来的。1923年，安特生发表了《中华远古文化》的报告，提出了“西来说”的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为了证明自己提出的“西来说”，安特生从河南启程向西，探寻彩陶的传播之路。他在陕西、甘肃、青海等地开展调查研究与考古发掘，果然发现了具有彩陶的史前文明。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这样一来，安特生更加坚信自己对仰韶文化来源的判断。在1925年，他发表了《甘肃考古记》，总结了自己的考古发现，将甘肃发现的史前文化分为六期，认为这些史前文化层层推进，不断向东传播，最终催生了仰韶文化。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019172456683.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;382&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安特生及其助手1924年6月发掘齐家坪遗址（资料图），图自“民族日报”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于仰韶地处华夏文明核心区，且时间上早于夏商周，因此安特生提出的“仰韶文化西来说”进一步扩展，就构成了“中国文化西来说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西来说的终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在安特生之前，李希霍芬等西方学者就提出，中国人是从中亚迁移而来的。安特生的研究，用考古材料论证了“中华文明西来说”，因此一经抛出，就引起了中外学者的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/19/20211019171510627.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;515&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李希霍芬（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个叫傅兰克的德国汉学家备受鼓舞，认为安特生的发现彻底结束了中国文明土生土长的教条错误。他还断言，这只是一个开始，将来还会有更多的证据证明“西来说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也并非所有学者都支持安特生的观点。早在安特生发现仰韶彩陶之初，与之交流的德国考古学家施密特就认为，仰韶的陶器与西亚陶器虽然看起来有相似之处，但仔细比较工艺、色泽、打磨，都存在差异，二者是否存在关联性，还值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当时的技术条件下，更深入的分析很难开展，微弱的质疑声音很快被支持者所掩盖。在“仰韶西来说”提出的最初十年，西方学界主流观点很支持安特生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fee319866543f58a3333375778201ed</guid>
<title>为什么政治谎言主宰美国？中国如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2021_10_22_611751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代美国民主中，谎言与政治已经变得不可分离。但凡看过美剧《纸牌屋》的人们，应当对谎言在美国政治中的角色有一个比较深刻的认识。实际上，美国人自己也一直在讨论政治与谎言的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个主题不仅仅表现在像《纸牌屋》这样的文艺作品中，很多研究美国政治和美国社会的学者也在研究政治与谎言之间的关系。当然，很显然，尽管没有人会喜欢政治谎言，但政治谎言确实是人们不得不接受的一个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从历史上看，西方民主的理想并不是这样的，民主的初心和政治谎言背道而驰。例如，在古希腊的作品中，在古希腊哲学家对政治的讨论中，我们会发现他们特别强调政治对人的重要性，政治参与对公民的重要性。他们都相信，政治是最能发挥人的潜力的地方。当代美国的一些学者所提出的“政治人”（Political Man）的概念就是受古希腊和近代民主政治思想影响的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方在罗马帝国解体之后就陷入了中世纪，被西方称之为“黑暗时代”。在中世纪，宗教便是真理，是衡量一切的标准。文艺复兴把世界的重心从宗教转移到人类本身，把人类从宗教谎言中解放出来，科学和理性由此而起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪的启蒙运动把政治理性推到了极点。从此之后，人们普遍相信科学和理性的力量，这种信仰也深刻地影响了西方对政治的认知。近代西方的政治革命及其革命之后所涉及的政治制度都是科学理性信仰的产物。启蒙运动以后，在近代很长一段时间，当人们讨论政治的时候，大家也都诉诸于理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近代工业革命对西方的理性政治也有深刻的影响。工业革命和西方的经验主义不可分割，一切真理必须基于经验和事实之上。经验和事实是西方近代以来知识体系的基础，这也表现在政治上。近代以来，政治表现为基于事实和经验之上的政策辩论和政策论证，这一点我们也是要看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/09/20211009102813153.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《纸牌屋》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么政治谎言在现代西方尤其美国变得那么盛行了呢？至少如下六个方面的因素导致着谎言政治的盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个因素是西方政治里面，谎言本身有其牢固的文化传统。宗教黑暗时代结束以后，宗教谎言的传统并没有结束。近代理性主义崛起了，但人们也不要忘记近代也创造了所谓的“马基雅维利主义”传统，马基雅维利主义传统的核心就是“目标证明手段正确”，只要目标是对的，采用什么样的手段和做什么样的事情都可以证明是正确的。谎言也是西方政治的一部分，在很多西方政治人物看来，谎言如果能够达到其所设定的目标，那么谎言也有它的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个因素，西方关于“理性人”的假设不成立。西方民主政治里面一个重要的假设，甚至是最重要的假设，就是每一个人是理性的，个体能发挥他的理性来达成理性的判断和决策。但是从经验来看，这个假设不成立。很多西方学者早就指出了政治生活的非理性，群体政治的非理性，个人决策层面的非理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代，无论是英国的脱欧还是美国特朗普主义的崛起，很难说是理性的个人选择的结果。普罗大众一旦受政治人物的操作，就会变得非常不理性。个人一旦投入群体，平常人们所认为的理性，便会消失得无影无踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个因素则是技术条件的变化，就是我们从以前的“大众传媒”到了“大众的传媒”时代。以前人们把广播、电视、报纸等视为是大众传媒，但广播、电视和报纸的时代依然是精英传媒时代，是精英通过这些媒介，把自己的思想传达给大众。但现在不一样了，现在就是“一人一个话筒”，大家都有自己的社交媒体，这是一个真正的大众传媒的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“一人一个话筒”的技术条件加上西方民主的“一人一票”，就产生了无穷的力量，使得各种政治谣传快速而有效地传播。很多媒体人强调社交媒体在传播方面的有效性，但这具有两面性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塑造和传播正面、积极的消息方面有效；但在塑造和传播反面、消极的谎言方面也是非常有效的。并且更应当密切关注的一个大趋势是——在社交媒体时代，谎言传播到一定程度和规模，对很多人来说，就已经变成“真理”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方社会谎言的社会基础，是第四个因素。西方谎言政治无疑是和当代西方民粹主义的崛起和民粹主义运动联系在一起的。问题在于民粹主义为什么在西方崛起并演变成社会运动？原因很简单，即西方社会收入财富差异变得越来越大，社会变得越来越不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说美国，美国从1945年到80年代，它的中产阶层达到70%，但是80年代以来美国中产阶级一直在萎缩，一直萎缩到现在的50%左右，美国从曾经的“中产社会”现在变成了“富豪社会”，这对美国普通老百姓有非常大的影响。很多民众因为不满现实生活，不仅相信政治人物的谎言，而且自己也制造和传播谎言。这明显表现在美国社会对待新冠病毒疫情的种种不可思议的行为上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个因素来自意识形态的宗教化。西方的民主自由本来是一种制度安排，是一种解决实际政治问题的方式，但人们把民主主义的意识形态变成宗教信仰。意识形态和宗教信仰的区别是什么？意识形态是世俗的，宗教是出世的。但在今天的西方，民主自由人权为核心的意识形态已经变成了一种宗教，意识形态也因此成为谎言的根源和论证谎言的根据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治人物相信只要为了民主自由，说什么样的谎言都是可以的。意识形态的谎言是今天美国政治的现实，无论是对内政治还是对外政治。美国那些专于制造有关中国的谎言的政治人物大都把意识形态视为了宗教信仰，视为了真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/09/20211009103319591.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个因素，是精英阶层的衰落。任何社会，精英阶层、统治阶层非常重要，因为这个阶层是政治的中坚。但随着美国民粹主义崛起，现在美国的统治阶层或者精英阶层变得非常衰弱。美国曾经的“出类拔萃之辈”（The Best and the Brightest）已经不再存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，“精英”和民粹的结合在创造着最坏的结局。即便是民粹主义运动也是“精英”操纵的结果。任何一个社会，一旦精英阶层衰弱，社会就会变得无望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方尤其是美国，今天面临着无穷的内部问题。推责中国的种种谎言实际上是美国内政的反映，或者说，中美关系是美国内部问题的牺牲品。可以预见，随着美国内政的恶化，中期选举、特朗普回归、党争极端化，谎言政治的基础在变得强大和浓厚。也可以预见，美国的谎言政治会继续毒害中美关系，制造一波又一波的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何应对美国政界的谎言？这是我们中国读者、中国媒体的一大挑战和任务。面对这种情况，我们绝对不能让美国的谎言牵着鼻子走。面对美国的政治谎言，我们还是要坚持“三个回归”：回归事实、回归科学、回归理性。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57d99683cab5e3baefbe2942e89f0358</guid>
<title>不能因为追求脱碳而失去繁荣，只有富裕才能解决全球性问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/GalLuft1/2021_10_22_611750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/盖尔·拉夫特 翻译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友们，晚上好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源和大国竞争领域，全世界的脱碳努力以及当今世界发生的一切事情似乎都是自相矛盾的。我不知道在此论坛提出的许多观点是否会被在座的一些听众所接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说的第一件事是，无论是否有能源危机，现在这么说可能还为时过早，但在一些庞大的经济体，比如中国、印度和欧洲，我们的确看到有一系列小危机出现。这些经济体的市场都不小，经济影响力都很大。我认为现在正在发生的事情是，化石燃料正向我们传递着一条信息——好吧，我们理解你们想要做什么，但不要操之过急，因为你们可能会遇到非常严重的问题。在美国的一些学校，通常会要求大家签字确认一些应急提示，上面写着“要走不要跑”，因为跑得太快容易引发踩踏事故，造成伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，我认为最近几周看到的是一个警告信号。一个令人担忧的迹象是，我们需要停下来仔细思考，过于激进的脱碳行动在短期内可能会导致全球经济脱轨，而此前我们已经在经历一场健康危机，世界某些地方也早就出现了经济危机的现象，此外还面临着粮食危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是一个玩笑，而是一个非常严峻的问题。我们不能把当今世界面临的所有其他问题都放在一边，置数万亿美元于不顾，只专注化石能源问题。这不是世界目前面临的唯一问题。我们需要正确的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/22/20211022072130202.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第九届世界中国学论坛10月18日在上海开幕 图自新民晚报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我此前听到有人说，减少碳排放以应对气候变化不是一个负担，但我觉得这是一个负担。如果说它不是负担，那是荒谬的。在一些国家它可能不是负担，但在其他很多国家就是负担；它切实影响着人们的现实生活，冬天来了，那些受到供能短缺影响的人可能会因此而死亡。如果说这不是一种负担，但某些人可能无法熬过下一个冬天。我想这恐怕是令人难以置信的麻木不仁，有人没有考虑到世界上并非所有人都像我们这样幸运。所以，减碳是一个负担；而且就全球财政状况而言，还是一个经济负担。我们要认识到这一点，这不是某些富裕国家不识民间疾苦的派对；我们也不要忘记，全世界仍有数亿人生活在能源匮乏的环境之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的是，我们还面临着大国竞争的现实，一些人喜欢把当前的中美关系或更广泛的中外事务定义为大国竞争。我认为这是以美国及其所盟友组成的西方集体与中俄等国之间的摩擦，这场摩擦日益升级，也对能源系统产生了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，我仍然记得中美两国在气候、能源、效率和可持续性方面展开紧密合作的那些日子，比如在电池、可再生能源、生物燃料等方面都有多项举措，但现在所有这些举措都已不复存在。我们再也没有科学合作，也没有展开更多的人际往来，今天双方的科学家甚至不敢与另一方的科学家交谈，因为FBI会来敲门，指控他们与所谓的“敌人”合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们两国之间的关系非常紧张，所有关于中美脱碳合作的说法都成了空谈。在各自国内，你能看到的最好情况就是各自陈述本国意图，而另一方则试图将所有这些声明都与他们的承诺联系起来，确保他们遵守自己自愿做出的承诺。但，这不是合作，没有产生1+1=3的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我看到的情况恰恰相反。我看到了相互干扰，特别是在美国。我可以举两个例子，就在上周，美国禁止向中国公司出口重水和核电站关键部件，这意味着中国核公司将发现，他们在中国和世界其他地方会更难完成自己的工程以及开发民用核能源。现在，我惊讶地发现再也听不到有关核能源的消息，我惊讶是因为核能仍然是非碳电力的唯一来源。就在今天，来自日本的发言者也没有提到核能，在她展示的幻灯片中，核能甚至不是选项之一。但坦率地说，任何不涉及核能的脱碳讨论都不够严肃，将唯一的非碳能源排除在外是荒谬的，也很不专业。这一现状给我留下了深刻的印象，核能竟然没有出现在讨论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一件事是，美国方面禁止进口中国的光伏组件，因为它们来自新疆，美国人认为这些组件是在强迫劳动的条件下制造的。这是又一个荒谬的说法，但它正在展现一种不一致性。我们可以认为大国竞争正在破坏脱碳努力，中美不仅没有展开合作，还为了达到某个目的而互相攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/22/20211022072553190.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据公开资料显示，2021年，中国的多晶硅产能预计达到56.7万吨，占全球85%以上，其中新疆又占到全国的57%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我意识到大家还养成了这样一个新习惯，即我们自愿承诺在一定时间内减少一定比例的碳排放，已经成为大国竞争的一部分。各国认为需要发表这些声明，这么做只是为了表明它们在多大程度上是负责任的利益相关者。但随后你就受困于各种可能对本国人民、本国经济有害的立场。我已经跟踪这些承诺超过20年了，我认为所有这些承诺通常都是出于政治目的，从来没有实现过。我还记得大概2003年的时候，乔治•布什说，今天出生的孩子，他们的第一辆车将是氢燃料电池车。我有一个孩子，我可以向你们保证，她已经买了她的第一辆车，但我现在在任何地方都找不到氢燃料电池车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也读过很多关于能源议题的非常非常激进的声明。我听到唐纳德•特朗普谈论美国是一个能源帝国，谈论能源霸权，但你们都知道，我们再也听不到这方面的消息了。我们听到奥巴马总统谈论到2016年美国将有100万辆电动汽车，但这从未发生过。我可以不停地引述这些政客们的言论，他们发表的声明从来都不是承诺，因为从未实现过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须先去政治化，然后再去碳化。将能源政策政治化无助于解决任何问题，因为这反而为经济衰退和人民受罪创造了条件，人民会因此吃苦头。政客们一发表声明，就当选了；但5年或6年后，数十亿人将为此承受苦难。这是另一件亟需停止的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我不想让我所说的这些话听起来像是我不关心气候、能源、环境问题，好像我不在意这些问题的严重性。我当然慎重思考过，但我也对繁荣的重要性非常敏感。我只是想提醒大家，2008年金融危机爆发时，绿色能源行业发生了什么。我甚至在危机期间观察了各经济部门的情况，当金融危机发生时，受影响最大、损失最大的行业恰恰就是绿色能源。当市场崩溃时，绿色能源行业是第一个被弃之不顾的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提出这个问题，是因为我们需要确保不会因为追求脱碳而失去经济繁荣，因为只有富裕国家才能解决全球性问题。就拿正在经历的疫情来说，只有富裕国家和西方国家才有能力发明和分发疫苗，我们无法从穷国那里得到更多的解决方案。因此，我们必须富裕繁荣，才能拥有解决全球问题的手段。但是如果我们犯了错误，如果失去了经济繁荣，比如因为能源价格太高等诸如此类的事情，那么恐怕会看到时间效应显现。绿色能源行业将影响私人投资，影响政府支持各种项目的能力，可能反而会弄巧成拙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想对你们说的是，要维持可持续性，首先在经济上要可持续发展；其次，美国总统像走马灯一样换来换去，所以在政治上也要保持可持续性。只有保持长期可持续发展，才能看到真正的成果。我们不能让这种努力时跑时停，一会儿冲刺一会儿慢跑。因为如果我们不坚持下去，就看不到结果，因此即使需要花费很长时间才能取得一定成就，也比我们现在看到的跑跑停停、无法连续的状况要好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我更希望看到的是以一种更平衡、更负责任的节奏前进，这样就能以一种有组织的、全球协同的方式前进，所有国家都可以齐头并进，而不是少部分国家跑在前面，而其他国家则落在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群翻译自盖尔·拉夫特在第九届世界中国学论坛上的演讲）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c866b1686d28421531e74e2fa3444ee2</guid>
<title>对资本主义现代化方案的盲目确信，从未得到彻底反思</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_10_22_611747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月18日，在第九届世界中国学论坛上的讲话中，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/BorisTadic/2021_10_19_611344.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;塞尔维亚前总统鲍里斯·塔迪奇提到&lt;/a&gt;，中国的改革开放发展经验，赋予了“现代化”新的内涵。因此，他提出，中国的“现代化发展模式”，需要“一个新的术语来定义”。旧有的“西方传统意义上的现代化”已经无法应对当代挑战，需要通过“中国的意识形态与实践而重生、转型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是中国历史与政治实践中产生的“现代化”经验？“西方传统意义上的现代化”又是什么？两者之间的核心差异在哪里？或者是否存在现代化观念的东西方分野？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建立在霸权基础上的西方现代化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔迪奇的讲话中，属于“西方”的现代化诞生于“资本主义意识形态”，它曾经“风光无限”。伴随着上世纪80年代末期苏联衰落带来的胜利主义狂热，这种资本主义的现代化叙述表现出了强烈的目的论色彩。这类叙述以“历史终结论”与“第三波民主化浪潮”为代表，它们宣称，人类历史进步的方向必然是一场政治制度、生活方式与经济组织形式的趋同演化。而美国与一般意义上的“西方”，由于其物质的发达与社会生活的富足，代表了这场人类趋同演化的终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革开放之后的相当一段时间里，中国对“现代化”的认识也受到了这种西方中心主义现代化论的深度影响。在1980年代初，中国学界出现了一场新的对“历史分期”的讨论。在这场讨论中，用“现代化”取代“革命”的态度非常明确。在一种线性的认识逻辑下，有论者强调，那种用“三次革命高潮”的分期方法书写中国现代史的做法，已经落后并急需被“淘汰”。取而代之的，是需要全盘拥抱1980年代在美国社会科学学界重新兴起的“现代化史观”。这种史观对之前的历史唯物主义史观做出了实用主义的诠释，强调现代中国历史的进程就是线性的，不断追寻物质繁荣、技术进步的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代出现的“现代化史观”讨论，将“现代化”等同于一种“新”的、具有“普适性”的历史书写原则。同时，经济发展在这种线性“现代化史观”中也成为衡量进步的最重要指标。虽然它格外强调，中国的现代化发展需要与“世界接轨”，也需要将中国的现代“民族”复兴历史放在“世界史”大框架中来理解。但是，无需仔细阅读，我们就能发现，这里的“世界”，相比20世纪中前期的“世界”认识，要缩小了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，这种“现代化史观”描述的世界，极具西方中心色彩。其中主要包含了少数西欧国家、美国、以及明治维新之后的日本。这种对现代化认识的重构，用简单的二元对立认识论，替换了革命叙事中的辩证法传统，强调与“现代”相关的，即是新的、先进的、普适的、客观中立的，且与世界“接轨”的。而反之，“革命”历史书写则是旧的、落后的、特殊的、被“政治化”，且逆“全球化”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，在这种风潮下，陈旧的全盘西化论重新出现，并被许多公知们包装成“启蒙”，在各种知识与舆论生产空间中大肆推销。随之，“威权”“落后”的东方，对应“民主”“先进”的西方，这种陈腐的、充满旧时代帝国主义傲慢气味的论调，披着“现代化理论”与“全球化”的外衣，开始在中国大行其道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种西方中心的“现代化”意识形态，本质上延续了18世纪欧洲资本主义全球扩张时期出现的、以“文明论”为代表的一系列霸权主义话语。这类霸权话语，用“先进”与“落后”对不同“文明”进行框定，并进一步在西方“先进文明”的历史经验基础上，构建了一个人类“整体历史”的发展进化轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/21/20211021170019498.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;高楼大厦、汽车电话，上世纪80年代的美国成了很多人眼中“现代化&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;”的最佳诠释（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在空间上，人类的不同“种群”居于相互并无巨大差异的地理区域，然而，由于“发展程度”的区别，这种人类空间上的共存关系便被至于次位，取而代之的是在线性时间坐标上的先后秩序。在这个新的坐标上，人被从时间上划分成了自然史意义上的“种群”。人类被撕扯为“文明”与“原始”“种群”之间的主奴关系。“落后”的种群均来自欧洲之外的有色人种。他们不得不面对，甚至应当主动接受那些在时间性的文明进化轨迹上居于最前端的种群——拥有白色皮肤的“高加索人”——的“治理”与“启蒙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之后新自由主义全球化的神话叙述中，这种“启蒙”与“被启蒙”的关系，演变成为“雇佣”与“被雇佣”、“资本/智力”与“劳力”、“发达”与“欠发达”的关系。种族主义者为世界建立的从属秩序，就此通过这一时间的坐标线谋取了它“普遍性”的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年代，在美苏冷战的当口，来自西方阵营的政客与学者们，迫切希望寻找到一条“帮助”非西方国家摆脱落后状态、实现“现代化”的道路。“现代化”在这一时期更获得了“科学”话语的加持，在肯尼迪政府中扮演重要角色的社会科学家们的协助下，成为了一种囊括经济组织形式、政治结构以及社会价值体系等多层面的“普遍”坐标系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过雷迅马的研究，我们看到，这种从美国国务院与白宫智囊中诞生的“现代化理论”，无疑是一种意识形态产物，其目的则明确地是希望压制“共产主义阵营”在广大亚非拉世界的广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，这种以“现代化”为名的坐标系，其基础仍旧是19世纪帝国主义扩张时期所依赖的“普世”话语，强调“传统”与“现代”社会之间截然对立的关系，突出“传统”朝向“现代”国家的“发展”，遵循一条唯一的直线路径，且这种转变必须是全方面的政治、经济与社会的整体演进，而这一演进过程，则必须通过来自西方世界的“启蒙”与“开发”才能真正实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方中心的“现代意识”，其“普遍性”的获得既是一个权力斗争的结果，也是一种历史的倒叙。在殖民地中，西方中心的“现代意识”被无处不在的殖民机构强化，系统地规训着殖民地经济、文化与政治生活的各个方面。那种抽象的“先进”与“落后”的自我认识，伴随着具体的殖民与被殖民的权力关系，成为被殖民者身体与思想上都难于摆脱的枷锁。被殖民者的服从，反过来又确证了殖民现代化论述中那种建立在线性现代时间观之上的认识论与世界想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/21/20211021170525507.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国式霸权：I want you&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正打破这种自我确证式预言的力量，来自殖民与被殖民的中间地带，来自殖民世界观的认识论边缘，来自帝国主义地缘政治的薄弱环节。包括中国在内这些曾经被称为“半殖民地”的地带，为我们理解西方中心“现代意识”普遍性的形成提供了绝佳的空间,也为我们想象不同的“现代意识”及其世界秩序提供了必要的现实资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权的政治总是伴随着霸权对语言与想象的宰制。作为霸权意识形态的“现代化”观念，便是这种对语言与想象的宰制。它让人们相信，通向物质进步的道路仅遵循一种模式。这种西方中心主义现代化的叙述还造就了一种反题，即相信，对西方中心主义的反对必须以一种反西方与反现代化的形式出现。在过去的数十年中，我们在全球目睹了许多以宗教极端主义、反全球化、环保运动等形式出现的对现有全球霸权秩序的“反抗”。然而，这一系列政治行动，本质上并未真正脱离西方中心主义对“现代化”的意识形态霸权，因此，这些运动既无法、也无意从根本上改善当代广大第三世界发展中与不发达国家的基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来看，资本主义的现代化，无论是从手段还是目的来看，最终受益的仅仅是极少部分人。这种“现代化”创造了发展的幻想，这种幻想在资产阶级与国家共谋的情况下才得以成为现实。它依赖全球范围内的帝国主义秩序结构。这种由国家暴力保障的霸权秩序，创造了能够将世界特定地区、特定人群锁定在压迫链条的底端，确保另一个极少数的群体能够稳定获利的基本结构。这一点，随着近四十年新自由主义全球化的飞速发展表现得尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，在资本主义现代化观念的影响下，全球范围内不但欠发达与不发达国家同少数发达工业国家之间的经济与发展差距愈发明显，全球发达国家内部阶层之间，在财富、社会医疗、教育、养老、安全、卫生等资源分配上，也出现了巨大的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/21/20211021170207107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美联储最新数据显示，美国前1%的超级富人拥有财富超过中产阶级总和&lt;/span&gt; 
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>