<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>621a2af157b0b8ca03a662c7d21e610e</guid>
<title>日本学者都敢用，为何美国学者却避免用“法西斯日本”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EikoMarukoSinawer/2024_02_06_724641.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/英子·丸子·施奈华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1943年，退休的驻日本记者休·拜亚斯（Hugh Byas）在其著作《由暗杀建立的政府》（Government by Assassination）中，对日本战前的国家主义团体进行了深入观察：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在日本……职业爱国主义者与职业罪犯联合起来，其混乱的情况，致使爱国主义变得臭名昭著。广大的爱国主义团体数不胜数，这只是冰山一角 ；在水面下，整个黑社会罪犯在爱国主义的遮羞布下，肆意妄为、胆大包天。就像英国大盗迪克·特尔宾戴着绉纱面罩在公路上行抢一般猖狂。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
拜亚斯的描述所指出的国家主义组织，是日本在20世纪20年代与30年代之间快速发展的一种现象。这些团体绑上各式各样的政治布条，和任何一个，或是一组理念结合，包括国家社会主义、天皇主义、军国主义、激进的帝国主义，以及流传至今的“传统日本美德”。其共识是极为反动的欲望，企图控制，甚至打破受俄国革命所启发而空前蓬勃的左派意识形态。从20世纪10年代晚期到20世纪20年代，这些团体成员深感被知识分子、工人、学生以及其他运动人群包围，并深受其扰。从无政府工团主义到马克思主义及社会主义，各类左派思潮相互接纳，又相互对立，呈现一片繁荣的景象。激进的学生充当左翼运动的先锋，佃户团结联盟与好战氛围高涨，左派成立并形成少数群体的组织，例如“全国水平社”，而且社会主义女性在罢工及政治运动上日渐活跃。最令国家主义组织担忧的是，工人运动的扩大，如主要的工会同盟（“日本劳动总同盟”）会员增加，工会数量在1918年至1923年之间翻了两番，罢工的时间、规模、暴力等级都在升高。许多右翼团体面对左翼活动时，对于国家能否维持稳定且不受外力干扰的资本主义生产，有着深深的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜亚斯对这些国家主义组织以及被他贬斥为罪犯的组织之间的关联作出了生动描绘，可能过于夸大，却不是空穴来风。如这一章重点谈论的两个组织——“大日本国粹会”（以下简称“国粹会”）以及“大日本正义团”（以下简称“正义团”）——无疑就是由极道组成的。拜亚斯的评论所误导的，是他描写犯罪元素躲藏在暗黑地下世界的阴影里。事实上，日本的极道行走在光天化日下，尤其是国粹会和正义团，更是迪克·特尔宾这样的比喻无法说清楚的，因为极道不只是土匪或抢匪，而是这些组织的领衔者。而且这些团体本身在政治上并非边缘化组织，而是对形塑二战前日本的意识形态样貌有着深远的影响，扮演着举足轻重的角色。特高警察对这两个组织尤为关注，无疑说明了政府对其影响力的忧心。而知识分子、政治评论家以及工人运动主导者也指出，他们是重要的国家主义团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国粹会与正义团引人注目之处，在于他们的暴力特质。用内务省的说法，他们就是“暴力团”——字面上的意思就是暴力团体。内务省以其组成分子，将这些暴力团分成四大类别，分别是壮士（政治暴徒）、不良学生、三百代言（无牌律师）以及极道。许多报纸及工会成员广泛使用这个具有嘲讽意味的“暴力团”称呼，强调这些团体善用的肢体威吓，以及他们最独特、可轻易辨识且具有威胁性的特质，并将他们的暴力犯罪化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国粹会与正义团的暴力在国家主义者连成一气的背景下，被认为是政党政客、军人、企业主以及极道一起所创造出来的产物。我则主张，这个联合阵线应视为法西斯运动的一环，他们的向心力不只来自想要压制左派势力，以及将日本势力伸向欧亚大陆的共同愿望，也来自他们坚信应该使用暴力，才能达成这些目的。这些团体的法西斯暴力对于政党在二战前政治的地位与未来，有着深远的影响——最终，也协助军部暴力接管政府，为日本民主招致灾难性的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法西斯意识形态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于二战前的日本能否被视为法西斯，学术界长久以来一直存在争议。一方面，在日本的历史学家中，使用法西斯的标签几乎已是传统，而丸山真男的经典概念——一个“上层的法西斯化”的日本——仍有其适用性。尤其对那些亲身经历过战争世代的日本学者们来说，“法西斯主义”一词捕捉到了20世纪30年代末以及20世纪40年代初梦魇般的经历，而且也是一种自我鞭策的提醒，提醒知识分子未尽全力防止军国主义与战争萌芽。另一方面，美国的日本学者则没有这个包袱。虽有例外，但这多少也解释了为什么他们倾向避开法西斯日本的概念。这些急着主张法西斯概念“存在缺陷”的人，指出这个词存在模糊性，并提及几个自认是法西斯分子的人的悲惨命运，还有法西斯知识分子未能将他们的理念付诸实践等等。不可否认，讨论二战前日本在某种整体方面是法西斯（法西斯的日本），并没有什么特别的意义 ；指称日本战前的政权是法西斯，也不太具有说服力，说它是一个法西斯的政治体制也存在争议。然而，因为不容易定义，便抛弃这个概念，即是放弃了比较分析的途径，其所得出的结论也许过度强调日本的独特性，因而失去从新的角度认识、了解二战前日本的可能性。如历史学者罗伯特·帕克斯顿（Robert Paxton）指出的，当跨情境比较时，所有外国的概念——自由主义、民主主义、资本主义、现代主义——可能都是模糊的、难以捉摸的，但我们从未想过因此而排除这些概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对广义上的法西斯日本和法西斯政权的关注，使人们忽略了日本具体的法西斯运动。而当提到国粹会与正义团时，这样的想法尤为可惜，因为他们与其他法西斯运动的暴力团体——意大利的“黑衫军”（squadrismo），以及国家社会主义德国工人党（通称“纳粹党”）的“冲锋队”（Sturmabteilung或SA）—有诸多共通点。所有这些团体都是在国家主义的摇篮中生成的，它们拥抱现代化国家、奋力在世界舞台上争得一席之地，在持续的民主实验中，以及更明确地说，在左派活动以及经济大萧条导致的经济混乱中锻造形成。而他们的意识形态与暴力，促使它们蔓延的张力跨越了国界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/10/20240110171521153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;床次竹二郎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国粹会是政友会的内务大臣床次竹二郎与极道老大合作的产物。1919年10月9日下午1点，超过30个极道老大身穿别有饰章的长大衣、笔挺的长裤，在东京车站饭店聚会。这些大哥从关西地区（主要是大阪、京都、名古屋、神户、吴市、大和、和泉、小仓）来到首都，期待与床次会面。这并不是一次秘密会面，因为这次会面的始末，在主要报纸中都有报道，其中有许多还刊登了极道老大的名字。但是对于究竟是由谁召集这场会议的，显然存在一些争议。多家报纸报道是内务大臣床次率先发起的，也提及绝大多数的老大都认为，他们是受到内务大臣和首相的邀请来到东京的。床次则极力否认这些报道，辩称他从未主动向极道老大抛出橄榄枝 ；至少有个老大附和了床次的说法，说提议召集这场会议的是极道老大。 尽管如此，床次还是依计划安排了此次聚会 ；他感到尴尬的原因，或许是被点名为结盟极道老大的发起人，而非合作关系本身。就这样，当天下午大约5点，众老大鱼贯上车，前往内务省，他们在楼上的内务大臣办公室，与床次和其他政府高官会面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cec95c8ddc3c38e410e1cbf5915782bd</guid>
<title>前有C罗后有梅西，国际球星来了中国也水土不服？</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2024_02_06_724639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我花了那么大的代价，我飞了五千公里过来，我看的就是他，我感觉我就是被欺骗了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“垃圾迈阿密，世纪大骗案，好嬲（戏弄）呀！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几日，梅西香港之行惹恼了一种球迷，也让港府和主办方杠上了。毕竟3年的空白期，积蓄了球迷巨大的热情。再加上梅西赢下世界杯冠军，他的到来总能瞬间点燃了无数球迷的激情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到一个月内，C罗和梅西接连因为伤病，未能在球场上亮相。国际球星来了中国也水土不服？很多人开始好奇，邀请他们来参加商业活动的基本运行规则和流程是什么样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206080547127.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;梅西赛后拒绝了握手环节 双手插兜直接从背后绕了过去&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;办国际大赛有风险：先要闯过6道关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有圈内人士做过一个公允的评论：办国际大赛是一项复杂、苦、累、脏的技术活，如果没有足够的实践经验，一般的团队千万别随便揽这瓷器活儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但容易伤钱，更容易落下个不靠谱的坏名声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206081815260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;直播截图：中国香港特别行政区文化体育及旅游局局长杨润雄见记者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上一回迈阿密国际的2023年中国行被取消为例，想要办成这件事，需要先闯6道关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一道手续是在主办方和球队签下合同后，迈阿密国际需要向美职联/美国足协申报，并取得书面的许可文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧跟着，中国运营方就会带着与迈阿密国际所签下的合同与美职联的书面许可，到比赛属地足协及中国足协申报。成功拿到行业批文，就闯过了第一道关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个环节，因为这项比赛是外事流程，行业批文拿到后，主办方就需要给迈阿密国际所有访华的人员发出邀请函，在得到反馈名单后，向国内相关管理机构提交访华人员名单进行审查。在审查合格后，开始办理所有来华人员的中国签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，解决完巨星球队这一头，主办方还需要联系比赛对手（可能也是国际球队）、比赛场地、训练场地、安保公司、接待酒店、执行公司以及票务公司等，一切与启动比赛相关的合作方，及其正式合同与工作方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，完成上述工作后，主办方持合同及方案，向赛事所在地的公安局进行申报，得到批准后，获得安保和开票许可，这个流程通常需要提前1个月时间启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，就是向国际俱乐部或者是外国国家队支付合同款项，为此还需要外汇申请，以及在银行购汇付汇等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一步，就是主办方就来访球队的包机、海关边检、落地后的交通等等，与当地政府进行沟通与协调工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次迈阿密国际中国行被取消，就是因为赛事主办方未能充分估算出国际赛事审批流程所需要花费的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匆匆上马后，导致迈阿密国际已经官宣的中国行活动，最终未被有关部门在规定时间点前“放绿灯”，只能宣布流产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206080753986.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年未能成行的迈阿密国际中国行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;招商引资与当地政府联手：这不只是一场比赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a.招商这事不容易 &amp;amp; 梅西票房有保障
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前期工作都通过后，主办方跟着要做的，就是招商和广告投放工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上一次阿根廷国家队与澳大利亚国家队在北京比赛为例，当时的赞助商分为三类：第一类是千万级的赞助商，第二档的级别是500万起步，第三档金额随机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过上一次因为安排的时间很紧，在确认阿根廷队访华之后，甚至连传闻中的对手都几度变更，最终是为澳大利亚国家队支付了违约金，取消了原本的比赛，才敲定了最终的交战双方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是因为安排过于匆忙，在比赛开打前10天，主赞助商甚至都没到位，更是一度取消了最初的新闻发布会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道新闻发布会是赞助商亮相的好机会，推迟/取消的原因就是当时的招商工作不够顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在凭借着梅西惊人的影响力与粉丝效应，加上各路网红参与蹭热度，使得阿根廷与澳大利亚在北京新工体的这场比赛，最终高朋满座，让主办方赚了一个盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也是因为之前我们有一段3年的真空期，球迷有巨大的热情想要去释放。当梅西带着世界杯冠军的光环来到北京，瞬间就点燃了激情。最高票价尽管来到惊人的4800元，却依旧供不应求，甚至黄牛票能再翻上2倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有着诸多的不顺，主办方安排的商业活动全部取消，见面会甚至都改成线上直播，但这一场从签约到办赛仅仅耗时35天的商业赛，最终还是在圆满中结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是因为看到“钱途一片光明”，所以阿根廷国家队在3月又要来华比赛，也让迈阿密国际有了这一次的中国香港行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b.与当地政府联手：不只是一场比赛
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然被称之为商业活动，不过由于巨星带来的巨大影响力，可以大大刺激当地的消费，这也使得此类活动，得到了管理部门和当地政府的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梅西和阿根廷国家队上一次的北京之旅，使得北京酒店一度价格暴涨，甚至大大带动了当地和周边地区的旅游和消费热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206081033929.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;邓紫棋为比赛进行的暖场演出&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么此次迈阿密国际造访中国香港，主办方可以得到政府补贴的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过因为梅西没有出场，中国香港特别行政区政府在极度失望之余，更是发布了官方公告：“因为对方未履行协议条款，梅西未能出场而扣减赞助款项，包括1500万港币配对拨款和100万港币场地补助金资助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，香港特区政府对此次梅西和迈阿密国际一行，极为重视，有着极高期待。不只是效仿美国超级碗，请来邓紫棋等一众娱乐圈顶流暖场；甚至连特区政府行政长官李家超、财政司司长陈茂波、文化体育及旅游局局长杨润雄等一众高官，也都身穿带有迈阿密国际队元素的粉红色服装来到现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本意想要弘扬中国香港吸引力和形象的活动，最终让他们得到了一个“水鱼之都”（指容易上当受骗的人）的标签。所以官方的愤怒与不满，丝毫不比买了球票的球迷来得少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/02/06/20240206081115930.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特区行政长官李家超身着象征迈阿密国际的粉红色元素服饰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;C罗和梅西处理方式不同：或是代表了资本的态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业比赛的合同，会根据推广的需求和对风险的评估，进行细节上的约定。就像这一次，香港政府与主办方的合同中，明确要求梅西至少出场45分钟，除非受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是受伤很难具体鉴定，无论是C罗还是梅西，终究以俱乐部队医和球队态度为准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过无论是C罗取消中国行后的道歉，主办方退票+赔偿机票和酒店费用，还是梅西这场比赛照常踢完，都是主办方和各利益团体博弈之后的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然C罗可以主动发声道歉，给予球迷一个交代，这样的举动是应该被认可的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206081320788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;C罗在新闻发布会上，向中国球迷道歉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也应该看到，C罗和利雅得胜利此次在深圳的比赛，因为招商和球票销售远低于预期，赛前就有着巨大的经济压力。C罗的受伤、取消比赛和退票，反倒是减少了主办方的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，梅西此番中国香港行，吸引了将近4万名球迷，最高票价达到4400元人民币。甚至连中国香港特别行政区行政长官和多名娱乐圈巨星都来到现场，如果选择退票，主办方还真的是赔不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这会儿宁可双方扯皮、最终不明不白地踢完比赛，依旧不愿意给球迷任何赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许从经济角度看，这是对各利益团体最好的结果。毕竟损失的只有球迷，以及被责骂的梅西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206081348869.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在社交媒体上，有人发自制的梅西在对阵香港明星队时的热度图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说一千道一万，我们办商业赛邀请国际球星来中国踢球，终究是相对弱势的一方。在签署合同时，虽然有一些限制与约定，也只能算是“君子协定”，很难堵住所有漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是我们本土的球队，很难找到有竞争力的对手，难以让国际球星有所重视并拿出真本事，这或许也是他们选择放弃比赛的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>469271449a903fcc39cb31415ed5e1ff</guid>
<title>争当全球南方领导者？中国不想当，印度当不了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_02_06_724637.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】2月2日，清华大学战略与安全研究中心研究员周波，在南华早报发表《China and India should be Global South anchors, not power competitors》（中国和印度应成为全球南方之锚，而非力量竞争者）的英文评论。周波认为，北京无意成为全球南方领导者，新德里虽有雄心，却没有足够实力。在动荡不安的世界中，中印两国应致力于共同成为渐露曙光的亚洲世纪的船锚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/03/20240203103023387.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国和印度在争当全球南方领导者的说法，甚嚣尘上。这是无稽之谈。中国无意成为全球南方的领导者，而印度即便想成为领导者，也不太可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国表态自己为“全球南方的当然成员”，与自身定位为发展中国家保持一致。印度尽管尚未宣称自己是“全球南方”的领导者，其心态却昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，借新德里主办G20峰会之机，印度总理莫迪主持召开了两次“全球南方之声”峰会，邀请了125个发展中国家，却没有邀请中国、巴西、南非参加。想来可以理解：在这几个主要发展中国家面前，印度很难自诩为“全球南方之声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和印度面临同样的问题：如何说服他国从中印的角度看待中印。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在日益强大。已故领导人邓小平的口头禅是“韬光养晦”，即隐藏实力，等待时机，但中国已很难再隐藏自己的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国说自己将永远是一个发展中国家。发展中国家和发达国家，其实没有一个公认的严格定义。但是，如果中国在10年内超过美国，成为世界上最大的经济体，那么它还会被认为是发展中国家吗？已经有人把中国称为超级大国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度面临的挑战则是让人们相信它的力量比实际上大。随着自由民主的不断衰落，自诩为世界上最大民主国家，几乎无法为印度添彩。甚至有声音质疑印度是否堪称全民主国家。许多人认为，莫迪政府是专制压迫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度最新的自我标榜是“世界导师”（Vishwaguru）。问题来了，印度能教世界什么？ 虽然过去几年，印度的经济增长速度超过了中国，但中国的经济规模仍然是印度的五倍。即使印度能保持约5%的年均增长率，到2050年左右，其国内生产总值也只能达到中国今天的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/04/20240204081404310.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中印GDP对比（以市场汇率下的1万亿美元为计量单位）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国用40年时间让8亿人民摆脱贫困，更有资格与其他发展中国家分享经验教训。在外交领域，相比中国在沙特和伊朗之间的成功斡旋，印度还拿不出更好的范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙冲突凸显印度在企图领导全球南方国家上面临的困难。去年10月7日(加沙冲突爆发），莫迪在推特上写道：“在此艰难时刻，我们和以色列团结在一起”，这一表态甚至早于美国总统拜登用推特表达对以色列的支持。以色列是印度的最大武器供应国之一，印度对以色列的支持，或许是基于政治现实的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，包括中国在内的大多数全球南方国家，都更同情巴勒斯坦人。尤其是南非，它已向国际法庭提起诉讼，指控以色列在加沙的“种族灭绝行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，印度能为自己找到的最佳说法是成为全球北方和全球南北之间的“桥梁”，这至少含着点儿谦虚。据莫迪称，印度可以充当一座桥梁，“这样南北方之间的联系就会更加紧密，全球南方自身也会变得更强大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在一个全球化的世界里，为什么全球南方国家与全球北方国家的联系，非要通过印度这座“桥”呢？唯一有点像桥的，是印度-中东-欧洲经济走廊（IMEC）倡议，印度在其中分量很重。但这是一个由美国主导的项目，由于加沙冲突可能蔓延到整个地区，该倡议可能永远不会落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府的政策，往好了说是务实，往坏了说是投机。印度正在不断贴近美国。随着中美竞争加剧，华盛顿自然需要新德里加入诸如“四边安全对话”等圈子，就像冷战时期需要用北京制衡莫斯科一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是印度准备为此付出怎样的代价。自冷战以来，新德里一直与莫斯科保持着良好关系，并将在未来很长一段时间内，继续依赖俄罗斯的石油、天然气和俄制武器装备—印度军队使用的大部分武器都来自俄罗斯。随着印度与美国关系升温，印俄关系将随之降温，印度能怎样和俄罗斯渐行渐远？这也是一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与其最大最直接的邻国中国的关系则更为棘手。两国在有争议的边境地区有过多次军事对峙，包括2020年的致命冲突。印度视自己为印度洋的“纯粹安全提供者”，对中国在此地区加强经济和军事存在倍感焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度还多次反对斯里兰卡允许中国军舰停靠补给，强迫斯里兰卡政府出台禁止中国船只停靠的禁令。与此相反，中国对印度加入上海合作组织（SCO）和金砖国家组织（BRICS，也包括巴西、俄罗斯和南非）表示欢迎，中国在这两个组织中都举足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国前途光明。邓小平在20世纪80年代末向拉吉夫·甘地描述的亚洲世纪，正渐露曙光。中国已成长为多极世界的一极，印度有朝一日也可能成为另一极。如果这对全球南方国家来说是件好事，那么中印这两个亚洲巨人就必须在这个动荡的世界中致力于成为船锚，而不是成为竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻译：韩桦）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d36388f4cf6129f3365dea114447eb5</guid>
<title>两岸关系要健康发展，就不能有“中间商”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_02_06_724635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按】“台湾主流民意”向来是一个被塑造的话题，根据各个利益集团的需求可大可小，随时变幻风向。至于两岸未来如何，恐怕也不是自称掌握“台湾主流民意”的民进党所能主宰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在观察者网2023“答案”年终秀上，军事评论员施洋从对“台湾主流民意”的剖析入手，指出了这个民意形成背后的历史因素，并认为两岸关系要健康发展，不能依赖于台湾当局这样的中间商，至于美国向台湾兜售所谓的“不对称作战”，不过是想多卖一些过时武器罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/02/20240202112342570.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月13日，台湾地区领导人选举在一天之内快速地分出了胜负：民进党推出的候选人赖清德、萧美琴组合得票558万票，以所谓40%的得票率打破了过去20年里台湾地区领导人政党轮替的“8年魔咒”，击败国民党和民众党的候选人，实现了民进党在台湾的继续“执政”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个拥有2400万人口，登记选民1900万的省份，民进党在本轮地区领导人选举中的得票数既没有占据人口的多数，也没有达到选民的绝对多数，甚至连投票选民的简单多数也没有达到。按照台湾地区的选举制度，民进党本轮得票数量虽然远少于上届选举，但只要“比其他参选人多”，就不仅依旧能够作为执政党，还能大言不惭地宣称自己的全部主张“代表台湾主流民意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管作为“双少数”的台湾地区领导人，岛内外都已预言赖清德在未来的任期中注定不会轻松；而因为在同期举行的“民意代表”选举中，国民党获得了超出往年的席位，实现了与民进党的某种“势均力敌”，从国民党的视角看，这轮“选战”打得也不算坏；至于首次参选就获得近370万票的民众党，在“民意代表”选举中则成了能够左右逢源的关键力量，在未来的政治活动中也必然要扮演重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比“各有所得”的选战结果，本轮台湾地区领导人选举中的统独或者说两岸政策议题，虽然因为当下紧张的台海局势显著上升，但在大陆民众看来，无论是民进党、国民党还是民众党，给出的观点都基本一致，那就是以各种形式拒绝两岸走向统一，反对“一国两制”。在这样的情况下，自然有岛内人士叫嚣“台湾主流民意反对统一”，大陆民众中也会有类似“留岛不留人”的不冷静声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所谓的“主流民意”显然是台湾当局长期塑造而来的，因为从两蒋时期到现在，任何主张两岸统一到“中华人民共和国”的说法，都不为本性反共的台湾当局所容纳，而反向的两岸统一则在中国大陆压倒性的软硬实力面前，属于某种“智力硬伤”根本站不住脚。在这样的大前提下，“台湾民意”对于“大陆政权”以及“中国”概念的感知与形成，则经历了从日本殖民至今超过100年的漫长演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1895年清政府割让台湾给日本到1945年抗战胜利台湾光复，台湾作为日本的殖民地被持续统治了50年。在这50年中，日本在经济上对台湾大肆掠夺，在政治和文化上则通过隔绝中国大陆的信息，以“皇民化教育”侵蚀台湾的新一代人特别是原住民，一方面以“内地人”自居，对台湾岛上无论是汉族还是原住民一概以“本岛人”的称呼进行歧视性对待。这样的情况下，反抗的台湾人像雾社起义中的赛德克族被日本军警残杀；被“皇民化教育”的部分台湾人则以大陆称为“汉奸”的形式为日本军国主义效力，甚至出现了“高砂义勇队”这样可怜的军国主义炮灰；更多的人则怀着对中国大陆懵懂而真挚的爱生存下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对台湾光复，台湾人民第一时刻是欣喜的，他们不仅自发地庆祝日本的投降，也自发地欢迎来到岛上的“接收大员”。台湾导演侯孝贤的作品《悲情城市》里有一段描绘日本投降后台湾人民的绝妙片段：几位主角在一起喝酒庆祝日本投降，听到有人唱中国大陆歌曲，便提议“我们也来唱歌”，但因为长期的隔绝与文化压制，他们一时间竟想不起适合的大陆歌曲，于是便一起唱起了描绘东北沦丧后难民逃亡悲惨遭遇的歌曲《松花江上》，这种强烈的矛盾之中，唯一不变的就是对中国的热烈的爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/02/20240202113853306.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快台湾人就发现，自己千辛万苦等来的“大陆政权”，竟然是国民党这样一支只顾搜刮民脂民膏、不顾台湾百姓死活的反动势力。在1949年以前，赴台的大陆人以国民党的各种所谓“接收大员”居多，而这一批“大陆人”给台湾人留下的印象之坏，最终引发了“二二八”事件这样的台湾人民反专制、反独裁、争民主的群众运动，以及国民党对其的血腥镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对国民党的群众运动中，相当多的进步人士开始了解和加入左翼革命运动，其中的大部分又在台湾岛内从1950年代开始持续数十年的白色恐怖中，被国民党反动势力屠戮殆尽，以致台湾左翼运动的话语权为其他人士所窃取。另一部分人，比如前几天刚刚病死的硬核“台独”早期运动人物，父亲在“二二八”事变中被国民党迫害致死的施明德，则得出一种“外省无好人”的朴素判断，甚至在“二二八”事件出现过反抗群众以“会不会说日语”来区分所谓“本省人”和“外省人”的讽刺景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于国民党败退来台之后，这种“本省人”和“外省人”的分歧没有弥合，反而进一步加剧：上百万国民党军政机关人员和几十万败退国军以“外省人”的身份大量涌入，让台湾人口暴增30%。他们不仅占用了台湾大量的城市空间，两蒋政权也作为国民党政权在大陆的延续，自然而然地把持了退据台湾国民党政权的高位，成为了台湾实质上的“上层阶级”。长期“戡乱戒严”和白色恐怖的社会环境，加上两蒋时期长期只是将台湾看做所谓“复兴基地”，只将台湾当做军费税收来源和大型军事基地，将台湾“本省人”当做兵员来源，没有在实质上给予他们与“外省人”平等的政治地位，进一步败坏了台湾人民对“大陆政权”的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，出于显而易见的原因，已经沦为台湾当局的国民党政权，千方百计地向台湾人民隐瞒中国大陆的现状与发展成果，不遗余力地配合全球反共势力，对中国共产党建立的新中国进行肆意抹黑与妖魔化。这种反共宣传与国民党反动派作为另一个“大陆政权”的印象相叠加，让台湾大多数普通人对于新生的中华人民共和国缺乏认识也缺乏好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪末，随着台湾岛内逐步开放与大陆的交流，加上台湾经济的发展与民主转型，两岸之间的确获得了相当的交流，但一来最积极前往大陆的是那些早年背井离乡迁居台湾的“外省人”，台湾“本省人”见识中国大陆的机会相对较少，二来当时的中国大陆在经济和社会发展上与台湾有着不小的差距，虽然乡愁给故乡戴上了滤镜，但中国大陆贫穷、落后的印象却深深留在了他们心中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上二十世纪九十年代初的苏东剧变，一下子让中国大陆作为全球最后的几个社会主义国家，在西方和台湾眼里显得不那么“牢靠”，凭着短期的经济优越感和虚妄的“民主转型正义”，当时台湾很多人谈论的统一是所谓“三民主义统一中国”，而当他们发现中国大陆迅速发展让这种“统一”成无稽之谈之后，就又把视野缩回了台湾本岛，将中国大陆政治、军事、外交领域的反独促统妖魔化为“文攻武吓”，当做“大陆政权坏”的所谓证据，继续凭对大陆的污名化扭曲报道和所谓的“民意”，宣扬“不战、不和、不统、不独”的维持现状论，并用各自的政党目标对这种本质加以粉饰包装。这种“民意”到了中美关系紧张的今天，更为一批美国别有用心的政客所利用，借此将台湾拉入到中美对抗的大棋中，让台湾成为美国遏制中国的马前卒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>