<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8120b72131659d3dbeb43d76f34dbc1a</guid>
<title>美国的“小院高墙”政策起作用了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2023_08_21_705705.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球变局的最大冲击力量是中国的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总说“全球变局”，变的到底是什么？我的理解是，这个变局中最大的冲击力量是中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，世界上意义最重大的事就是中国无与伦比的崛起。因为中国作为人口和国土面积的巨型国家，在短短四十年里从几乎赤贫变成经济体量世界第二，而且在很多方面已经走在世界前列。这一异乎寻常的崛起对世界有三方面的改变：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，改变世界经济格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，美国GDP总量占世界的比例最高超过40%，即使后来有所下降，也在四分之一以上。中国的经济总量占世界的比例从改革开放前的2%上升到现在的18%，制造业增加值达到世界的30%，是排在后面的美国、德国、日本三国总和。2020年，中国的世界500强公司数量首次超越美国。并且，中国已从受援国发展为世界上数一数二的外援大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，挑战美国主导的地缘政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅经济总量快速上升，中国在地缘政治方面也快速崛起。这对美国构成一个非常大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚太地区，以前我们说“欢迎美国在亚太的存在”，现在我们说“太平洋足够大，可以容纳中美两个大国”。我们已经意识到，中国在西太平洋崛起的已经成为必然和事实，经济体量的上升必须伴随军备力量的上升，并对周边带来影响。中国并没有拼命发展军备，我们军费开支的增长速度和GDP的增长速度基本持平，军队力量的提升完全是经济实力增强的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议是第一次由中国提出一个国际议题，然后美国不得不做出反应。过去，中国的外交是“刺激-反应”模式，美国出一道题目，我们赶紧作答，是被动状态。“一带一路”倡议提出之后，我们开始主动，美国必须作答。这是巨大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国还参与了很多区域性组织和贸易协议。比如，RCEP是和东盟构建的《区域全面经济伙伴关系协定》，东盟是主体，中国在其中发挥了很大作用，我们借此和东盟建立了稳定的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AIIB（亚洲基础设施投资银行）是中国发起设立的，总部在北京，成员国已超过一百个，除了美国的发达国家基本上已经全部加入。美国的盟友们抛开美国来参加由中国发起的国际组织，这也是非常了不起的。还有一个新发展银行，也叫金砖银行，总部在上海。这两个国际金融组织的总部在中国，这对我们而言是关键性的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前为止，还没有一个国家能够不经过美国的同意就建立起区域性金融组织。比如，疫情刚结束时，日本提出在清迈设立亚洲的货币基金组织，美国立刻阻止。从这个角度看，中国也挑战了美国一家独大的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/21/20230821081138858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于上海浦东新区世博园区的金砖国家新开发银行总部大楼（2022年6月17日摄，无人机照片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，挑战了历史终结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年，美国日裔经济学家福山提出了著名的历史终结论，认为人类政治历史发展已经到达终点，历史的发展只有一条路，即西方的自由主义民主。但是，中国的实践挑战了他的理论。中国共产党体制具有旺盛的生命力，不断地自我革新和创造，而且拥有自己的正当性哲学基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新的国家治理模式、新的哲学基础提出一个巨大的问题——人类社会除了自由主义民主之外，是否还存在其它正当的国家治理模式？中国的实践证明，这个模式是存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这一点是中美之间分歧的根本性源头。拜登政府搞所谓“民主联盟”，认为中国挑战了美国的底线。这个底线就是美国在二战之后构造了整个世界体系，认为所有国家都必须进入这个体系，最终都得变成自由主义民主体制。然而，中国坚定地说“不，我们有自己的路。”这对美国构成了根本性的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;在国际上对中国发泄愤怒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国以不同的政治形态崛起，对美国和整个西方提出了大问题——能否容纳中国这样一个政治制度不同的国家与之平起平坐？美国是霸权国家，从未被其它国家这样挑战过。虽然前苏联一度挑战过美国，但那是冷战时期，两个阵营很界限分明，而且前苏联的经济体量小得多，从来没有超过美国GDP总量的70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国非常焦虑，压力来自多方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，全球化加剧了国内收入不平等，东海岸的金融、制药等行业从全球化中受益良多，广大中西部地区不仅未得益，反而受损。在社会领域，族裔分化导致认同焦虑。政治领域则是极端主义成为主流。“否决者政治”是福山最近一本书的主题，每个人都可以否决你，所以美国变成了不可治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国采取了什么应对措施？在国际上对中国发泄愤怒。美国人认为，把中国拉入它营造的全球化体系，中国就应该变得越来越像美国，但这一愿望落空。在WTO、IMF、世界银行，凡是和中国有接触的国际组织里，美国都开始跟中国作对，还在科技领域持续打压中国，同时加强在亚太地区的军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国面临一场选择，是跟中国打一场新冷战，还是构建新的世界秩序来容纳不同政治制度的国家。这样的国家不仅有中国，还包括俄罗斯、土耳其，甚至印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界在和中国脱钩吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间的对立非常强烈，但是最后不一定变成你死我活，因为中美已经紧密连接在一起，想脱钩非常困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;1）经贸领域：更深的挂钩&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府打贸易战，的确对我国贸易有所影响，2019年和2020年疫情刚爆发时，我国进出口都有所下降。但是疫情爆发之后，由于中国是供给大国，欧美是需求方，中国凭借制造业优势实现了出口猛增。世界未能因疫情而离开中国，反而更加依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府跟中国打贸易战主要有两个目的：一是解决中美贸易失衡，二是让美国制造业回流。现在看来，两个目标都未能实现。美国对中国的贸易赤字过去三年都在增加，从2020年的3103亿美元达到2022年的3829亿美元。美国自己的总赤字也到了惊人的9000亿美元。美国这几年货币放水，未来总要还的。照此速度，今年美国贸易赤字会达到万亿美元级别。中国对美国的贸易盈余又回到了贸易战之前的水平，占美国总赤字的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，问题并没有解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/21/20230821081534123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;2）外资还在进入中国&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管时有媒体报道有外国公司离开中国，但数据表明，资本仍然在进入中国。我国2021年实际使用外资是1.15万亿元，比2020年增长 14.9%，占全世界的11.4%；2022年增长到1.23万亿元，比去年同期又增长6.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外资为什么进入中国？第一，外资离不开中国这个巨型市场。例如德国三大汽车公司利润的40%都来自中国，不可能轻易离开中国；第二，中国的制造业能力是无与伦比的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲的产业的确在重组，但重组是有道理的，劳动密集型产业外流是正常现象。三十年前港澳台把它们淘汰的产业转移到大陆，今天这些产业从大陆转移到东南亚，这是中国产业升级的必由之路。中国已经站在世界舞台的中央，我们中国人也要随之适应，心理状态要升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说中国周边这些国家联合起来会替代中国的世界工厂地位，我认为不可能。过去，亚洲较发达经济体和资源型经济体给中国提供中间产品和原材料，中国生产消费品出口给欧美及其它市场。现在中国多了一条路，把一些初级中间品产业转移到东南亚，中国自己的产业就升级了。东盟对中国有贸易逆差，我们本来是直接出口到欧美，现在只不过是先经过东南亚，再出口欧美。其实东南亚的很多工厂也是中国人开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国在太阳能电池板行业的优势是碾压式的，美国大概处于酸葡萄心理，向我们征收250%的高额关税，不想让我们的产品进入美国。我们的应对是到东南亚设厂，从那里再出口到美国去。这是好事，我们的产业因为升级而转移，包括转移到印度去。印度对中国的贸易赤字巨大，约1千亿美元，印度急于缩小赤字。现在我们把一些产业转移到印度去，印度对中国的依赖就更大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>220129317dd3ce2cd5a1a769dc28f705</guid>
<title>台积电赴德建厂，是否会重现美国工厂困境？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2023_08_21_705699.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫，译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日出现一则官方消息：经过长达两年的协商，台积电决定在位于德国东部的德累斯顿建设一家芯片工厂，包括政府补贴在内，总投资额为100亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817141554289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们还是开门见山直奔主题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么德国政府（也就是德国纳税人）要为这家全球最大芯片制造商补贴50亿欧元？这是德国联邦政府做出的保证，而且这些钱已经占到了总投资额的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基督教民主党人、萨克森州州长迈克尔·威尔（Michael Weil）认为，“这对萨克森州、德国和整个欧洲来说都是一个好消息”；来自绿党的德国联邦经济部长罗伯特·哈贝克（Robert Habeck）认为，“这项投资对提高德国的全球竞争力大有好处”；而来自社会民主党的舒尔茨总理甚至宣称，“德国正走在成为全球芯片制造中心的道路上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，这些都是政客和经济领袖们的标准发言，全世界都是如此。如果一个国家真的想要项目落地的话，为电子产业项目提供补贴在全世界都是通行做法。所以说，补贴是绕不过去的。而台积电、英特尔、三星等芯片大厂对此心知肚明，他们没有理由不对此加以利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济角度来说，这样做对德国这样的国家有什么意义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，这是个夺人眼球但又颇具风险的项目，而那些政客则很喜欢。最近一项有近100万人参加的网络问卷调查显示，有85%的调查参与者认为这个项目不错，大多数调查参与者临近退休或已经退休。这就更加显示了德国民众对该项目的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817135407727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;参与投票者年龄分布&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817135422996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;提问：对在德国东部建设芯片厂提供补贴是否合理？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选项：“是的，这样做很明智 ”VS “不，这在经济上是不划算的。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟已经解除了对成员国为吸引半导体项目投资提供产业补贴的禁令，而且在《欧洲芯片法案》中详细阐明，欧洲应在2030年之前在全球半导体制造产值中占据20%的份额（目前仅为10%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前关于德国政府新的对华战略的一篇文章中，我曾指出“去风险”对德国来说已经是头等大事。如今全世界都对台积电的芯片十分依赖，在新一代芯片方面，全球分工如下：美国公司拥有大多数芯片设计软件，荷兰ASML公司近乎垄断了最先进的光刻机，台积电在生产制造领域领先全球，而中国大陆公司则主导了芯片封装产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过台海局势使这一产业分工陷入了危机。美国众议院议员塞斯·蒙顿（Seth Moulton）指出，美国应对中国大陆提出警告，若对台湾发动攻击，台积电将受到巨大伤害。而台湾防务部门负责人邱国正则声称台军绝不会容忍台湾遭受任何战争破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前德国仍未完全从失去俄罗斯天然气的危机中恢复过来，德国绝不能再让类似的对外依赖使自己陷入被动。不过眼下在绿色能源设备、原材料、电信设备和半导体等方面，德国均处于对外高度依赖状态。例如，德国汽车产业就在最近的全球芯片短缺中受到了巨大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国鼓励台积电在美建设超级工厂，从台积电的角度来说，为了确保安全，它也不希望把鸡蛋都放在一个篮子里。不过这样一来，技术转移将变得不可避免，从长期角度来说这将损害其技术优势。当然，那些希望吸引台积电投资的国家也有这样的动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾，台积电正面临很严重的人力短缺：台湾的出生率在不断下降，台积电一切以工作为中心的企业文化让员工疲惫不堪，而且其他公司也提供了大量可替代岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我们应该关注的问题并非德国补贴台积电是否合理，而是这笔钱是否应该用在其他更合适的地方。那些收到一笔他们其实并不需要的钱的公司当然是大赢家。不过从长期来看，德国若能从这笔补贴中受益，那就是另一回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年曾有一桩非常有名的投资案：诺基亚收到德国补贴，决定在德国波鸿投资建厂，但经过几年补贴用光之后，罗马尼亚提供了更优厚的条件，诺基亚就把工厂迁到了罗马尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国曾给予太阳能发电非常高昂的回购价格，借此对太阳能光伏产业进行了高额补贴。那些光伏企业对传统化石能源公司具有了竞争优势，但却以破产告终，或者被卖给了中国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，补贴措施往往也能起到鼓励企业投资或培植竞争力不强的企业的作用。从传统角度来看，德国自上而下的产业政策相对来说是非常温和的，德国最大的优势显然并非那些知名的大公司，而是那些难以计数的中小型企业，其中很多都在自己的领域里面领先全球，为德国提供了大量工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有一些产业，受制于产业自身的特点，若不进行大量补贴和政府干预，它们是无法发展起来的。空客就是一个典型的例子，该公司由法、德两国牵头，英国和西班牙也提供了资助，这样才有了能与美国波音相抗衡的欧洲航空制造业。目前中国也在通过中国商飞公司做同样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片产业在某种程度上与此类似。关于芯片性能提升的摩尔定律似乎在芯片厂建设的投资金额方面也是适用的。建设一个月产量40000片的3纳米芯片工厂耗资150亿到200亿欧元。如此看来，也难怪2022年通过的《美国芯片法案》要为在美国本土建立的芯片厂提供总额为540亿美元的补贴资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国目前为芯片厂提供的补贴金额达到了170亿欧元，其中有100亿欧元给了位于马格德堡的英特尔工厂——距离即将建设的台积电德累斯顿工厂约250公里。欧盟已经在14个成员国为56家公司提供了81亿欧元补贴，另有137亿欧元投资来自私人资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817135434912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随之而来的是一个曾反复发生的问题：往往是第一家进入市场的公司能够实现盈利，一旦有同行加入竞争，价格就开始下跌，投资额虽然是一样的，但边际利润却不同。欧洲和德国的政府补贴在上世纪90年代和本世纪初的前10年曾多次落入这个陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片厂是不能停工的，一旦有太多同行加入进来，在一个季度里面价格甚至可以下跌四成，曾经盈利的工厂可能会变成一个吞噬金钱的黑洞。1998年，西门子公司就关掉了一家全新的仅运转了一年的芯片工厂。虽然政府补贴可以让工厂再多活一段时间，但其实补贴只能让问题变得更严重，因为价格是由供需平衡来确定的，补贴企业所塑造的市场并非正常运转的市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efb3d25f18faa3f17f56347ebdce6558</guid>
<title>“我们给最好的汽车生产零件，为什么还要自主品牌？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoYiNing/2023_08_21_705698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年7月20日 墨西哥第2天（之一）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下加利福尼亚州与中国深圳&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒂华纳属于墨西哥下加利福尼亚州，这个州是1846—1848年美墨战争的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过美墨战争占领的200多万平方公里的领土，包括加利福尼亚州、新墨西哥州与得克萨斯州，墨西哥因此失去了一大半的领土。我现在所在的蒂华纳于1965年开始实施美墨边境工厂战略（国家战略），类似于中国深圳在改革开放之初的“三来一补”。目前这里聚集了许多世界500强企业，既有组装工厂也有研发机构，包括霍尼韦尔、空客，也有很多大品牌的汽车制造企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国制造成本的上升，墨西哥下加利福尼亚州包括蒂华纳市政府开始趁机吸引外商直接投资，口号就是“制造成本低于中国”。北美自由贸易区的税收优惠是吸引大企业在美墨边境落户的重要因素之一。下加利福尼亚州与深圳初始条件差不太多，改革开放几十年后，深圳毫无疑问取得了巨大成功，关键是依靠技术升级，而国家间的协议都是靠不住的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年7月26日 墨西哥第8天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蒙特雷——美墨边境工业制造重镇&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/03/20230803172852656.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;华富山工业园&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天从墨西哥城飞往蒙特雷市，新莱昂州首府。新莱昂州是美墨边境（毗邻美国得克萨斯州）的另外一个工业制造基地，人均GDP居全墨西哥第一，吸引外商投资也是全墨西哥第一，是墨西哥汽车、家电制造中心。今天拜访占地8.5平方公里的华富山工业园，它是北美第一家工业地产项目，将为中资企业进入美洲市场搭建平台，产业定位于汽车配件制造、家电制造、精密机械制造和新材料等。目前，为大众汽车发动机提供配件的第一家中国企业杭州新坐标公司即将入驻。这个工业园可以吸纳100家制造业企业。可对比墨西哥与中国人工成本，有点意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/03/20230803172946494.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥投资贸易局提供的用工成本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年7月28日 墨西哥第10天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史博物馆告诉你什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天参观了墨西哥历史博物馆。墨西哥工业化起步于19世纪中后期，包括铁路、纺织业、啤酒酿造产业等。1950年墨西哥已经有了自己的电视机品牌，但是，现在墨西哥已经没有电视机的自主品牌了。以铁路为例，墨西哥百年前已是铁路发达国家，到1910年铁路营业里程为近2.5万公里，中国铁路营业里程在1950年只有2.2万公里（2017年中国铁路营业里程达到12.7万公里）。1997年墨西哥开始铁路私有化，其境内80%以上的铁路出售给了私人公司，到2008年墨西哥铁路营业里程仅剩下17166公里，约三成的铁路被废弃。墨西哥三大铁路干线中的拉萨罗—卡德纳斯港干线由美国堪萨斯南方铁路公司运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/03/20230803173057205.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥历史博物馆展品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论：无论一个国家现代工业化初始条件如何，国家现代工业的发展以及选择何种发展路线，决定了这个国家工业化的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年7月29日 墨西哥第11天（之一）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被挤压的墨西哥钢铁业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥是仅次于巴西的拉美第二大钢铁生产国，也是世界20个钢铁生产大国之一。1910年墨西哥铁路营业里程为近2.5万公里，背后是强大的钢铁业。1900年墨西哥的钢铁产量为3万吨，1911年达到8.4万吨。正是钢铁业的发展，支撑了墨西哥工业发展计划，为大规模工业化对钢铁的需求提供支撑。1970年是墨西哥钢铁业发展的高峰期。2015年墨西哥液态钢产量为1823万吨，实际生产能力为2918万吨。中、日、韩、印、巴钢铁业的发展，挤压了墨西哥钢铁业。2015年墨西哥钢铁产品进口增长47.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，墨西哥离美国太近，离上帝更远。上帝没有见过，全球一体化就在身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2018年8月1日 墨西哥第14天（之三）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从怀旧电影到墨西哥汽车产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友熊蕾的父亲熊向晖是第一任中国驻墨西哥大使。在20世纪70年代，我们所熟悉的墨西哥电影——《冷酷的心》《白玫瑰》《被遗忘的人》等在中国放映。熊蕾希望我能了解一下墨西哥电影产业的情况，因为1973年墨西哥总统访华期间办过一个电影周，展映的影片中就有《白玫瑰》，讲述的是墨西哥石油摆脱美国垄断资本并国有化的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这次访问墨西哥，主要采访对象是经济部门，加之还有一天就要离开这里了，很遗憾未能采访墨西哥电影产业。根据这几天采访墨西哥汽车产业的情况，如果按照墨西哥汽车工业的发展思路，推及墨西哥的电影产业，很可能的情况是：已经有了美国好莱坞的电影，我们为什么还要拍自己的电影呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我采访墨西哥汽车工业协会总裁时，问到墨西哥有强大的汽车零配件加工能力，为什么当今世界看不到一辆墨西哥民族品牌的汽车呢？他说：“我们给世界最好的汽车加工零件，为什么还要做自己墨西哥曾经的自主品牌汽车的呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我被这句话震惊了。20世纪墨西哥曾经拥有的自主品牌汽车，现在都停产了。中墨两国有着截然不同的产业发展思路，虽然墨西哥工业化起步早于中国，但几十年下来，中国已经拥有完整的现代化工业产业链。人无远虑必有近忧，产业如此，国家也同样如此。中国的工业化道路是独特的，只有拥有全球视野和见识，才能比较与鉴别，也才能有自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/03/20230803173236391.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨西哥曾经的自主品牌汽车&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de92a5e3ec7be39cd46775ab25c45b97</guid>
<title>从赤壁的火船，到乌克兰的自杀艇，火攻船真是水战大杀器？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_08_21_705695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/明忆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，鏖战已久的俄乌战场又又又整出了个新活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月乌克兰刚刚在土耳其防务展上，展现了一款自主研发的自杀式无人舰艇后，八月初，乌军就用这种自杀式无人舰艇，成功击伤了一艘俄罗斯军舰。对于这种自杀式舰艇的原理，爱好古代海战史的吃瓜群众，很容易就会想到古代如在赤壁和料罗湾里，给对面大型军舰，来一点小小水火震撼的火攻达人——“火船”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到近代火炮足以对船体造成实质伤害前，火攻一直都是对敌方军舰最有效的破坏方式。不过，火攻本身其实也是有着很高的条件限制和操作门槛的，而本期要讲的，其中效果更大的火船，虽然因赤壁之战深入人心，但其操作难度，却让这一战术，并非是什么情况都能拿出来的通杀之法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165657345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;自杀式无人舰船即将击中俄罗斯军舰的瞬间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165712157.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;火船曾是世界水战史上，令世界将领喜闻乐见的以小博大战术&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165719255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赫赫有名的赤壁之战，算得上是世界水战史上，火船所获得的战果巅峰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解火船战术的难度，首先就要先了解古代舰队的构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与近现代的海战不同，古代的大多数水战，往往都是作为陆战的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缺乏有效摧毁船体、战舰航速较低难以进行快速机动的情况下，大型船只的作用往往是提供给步兵的作战平台，或者说是一个可以移动的水上木质堡垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就像古代的所有大型军事关隘，在城外必有大大小小的小型堡垒防线一样。这些大型战舰在战斗时，必然会有伴航的多种小型战舰，它们的作用一方面是在船只间进行包括侦察、警戒、传递信息、救助落水船员等等，在战争中，也会利用其机动性进行辅助攻击和防御。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165734918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在火炮出现后，水战中的大型战船依然需要小型船只伴航&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以想要用火船来火烧敌舰，第一个难题就已经出现了：满载燃料的火船是不可能像正常战船一样承载足额的战斗人员，因而一旦在半路被敌军舰队的小型船只拦截，那火攻便大概率会胎死腹中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使有办法突破这一阻碍，火船点燃的火势如何能蔓延到敌方整个舰队，也是一个巨大的难题。况且一旦敌方舰队发生火灾，如何避免四散的敌船将火势引到己方，也将是要考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165751978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小型火船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了这些，再来看我们所熟知的，堪称火船使用经典案例的赤壁之战和料罗湾海战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中赤壁之战，黄盖火攻能达成大破曹军水师的辉煌，过程本身可以说就是叠了多层buff才达到如此效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双方对峙时期，曹军“于巴丘遇疾疫”，军队的应变和反应能力下降，曹军在水军布阵时，“操军船舰首尾相接”这也给了火势蔓延至整个舰队的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能完成火船攻击，黄盖也是先“先书报曹公，欺以欲降”降低曹军警惕，然后趁“时东南风急”才得以突破曹军防御完成火攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使如此，从火攻过程中，作为火船指挥者的黄盖“盖为流矢所中，时寒堕水”来看，这次火船攻击依然因曹军的阻击而凶险万分，如果当时没有风力加持，这些火船很有可能会因船员被曹军大量杀伤而失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/08/20230808165806708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黄盖的成功是在多重buff叠加的情况下才得以完成&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>