<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82927c1c5503ec758d8477a38c07793c</guid>
<title>关税战打的有来有往，中国充分展现了“择时的艺术”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MeiXinYu/2025_04_10_771633.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梅新育】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先发《关于中美经贸关系若干问题的中方立场》白皮书，后宣布对美追加反制措施，4月9日，中方以“先礼后兵”方式完成了应对特朗普关税战交手的第二回合，体现了中国的大国风范，在美国行为方式映衬之下，也提升了中国的可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普随之宣布再次提高对华关税，并对不报复美国关税战的经济体暂停加征关税90天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，舆论上也有各种解读，有人说特朗普是认怂了，有人说中国处境不妙。在笔者看来，这种关税战区别性暂停措施，在当天和短期内可能看似是“妙招”，但在中长期则是十足昏招，因为将对华关税率从104%提升到125%的边际杀伤力已经接近于零，区别性暂停也间接给中国开启了缓解冲击的机会之门。出尔反尔、一日三变，更无助于特朗普心心念念的制造业回流和长期投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国金融市场是特朗普的软肋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣布关税战区别性暂停后，效果确实立竿见影：当地时间4月9日，美国股市应声暴涨，道指暴涨近3000点，涨幅直逼8%；标普500指数涨幅突破9.5%，纳指涨幅突破12%，特斯拉等重点个股全面大涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410104542770.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对中国第一轮反制痛击毫无思想准备、美股惨跌之后，特朗普确实表现出了相当强的自找台阶的变通水平，这一举措从短期来看，利好美国金融市场和缓解关税战在当下对整个美国经济的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟金融业在美国经济中所占的地位远超中国，美国国民资产中证券占比远超中国，而且美国股市数年来屡创新高，中国股市则相对疲软许多，而金融市场恰恰又是最依赖信心、在恐慌情绪下最为脆弱的所在。这一切导致美国金融市场成为特朗普关税战中美国经济最大的软肋之一：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样因遭遇关税战恐慌冲击而下跌的中国股市犹如从二楼跳下，可能扭伤足踝，但不至于骨折，更不会致死；美股则犹如从十楼跳下，能否生还，要靠上帝怜悯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，早在2018年3月23日凌晨（美国东部时间3月22日中午）特朗普打响对华贸易战当天，笔者就在《中国应当与特朗普打一场史诗级贸易战》一文中提议，将美国金融市场作为经济反击的重点打击目标：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国的经济反击不应自我局限于货物贸易领域，而是应当同时涵盖金融领域。金融领域可供我们选择的武器不仅包括人们谈论多年的抛售美债，也包括打击美国股市。既然美国股市屡创新高，道琼斯工业股票平均价格指数去年一年刷新收盘纪录60多次，为1995年以来最多，也是特朗普最爱向选民夸耀的‘政绩’，那么，在这个领域动手，能够把特朗普打疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，接二连三的贸易争端已经把今年的美国股市推向了险境：自从2016年末以来，美国消费者价格指数一直保持着2%以上，通货膨胀压力加大是美联储加速收紧货币政策的重要原因。但美联储加速收紧货币政策又有可能刺破美国股市泡沫，重蹈当年日本泡沫经济破灭之覆辙。现在，特朗普倘若大规模开征惩罚性进口关税，必然进一步加大美国通货膨胀压力，进而加大美联储加速加息、导致美国股市硬着陆的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，政府基金的投资者也好，民间基金的投资者也好，可以进一步开展点对点的打击，针对符合上述精准打击原则的目标企业股票，采用合法方式做空，触发市场的‘羊群行为’，进而导致其股价暴跌。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中方不对称打击美股的择时艺术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场全覆盖关税战的第一回合，我们看到了中方宣布反制措施针对美国金融市场的择时艺术，也看到了特朗普的意气骄横、对中国可能反制和美国金融市场的软肋毫无思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣布全覆盖关税战是美国东部时间4月2日星期三下午3点、北京时间4月3日星期四凌晨4点，这一时间选择本身就会对中美股市、乃至整个东亚和美国股市造成不对称打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/10/20250410114355685.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美股跌幅创下历史纪录&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美股正常交易时段是美国东部时间上午9:30至下午4:00，扩展交易时段的盘前交易是美国东部时间上午4:00至9:30，盘后交易是美国东部时间下午6:00至晚上8:00。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，即使只考虑正常交易时段，美股也需要承受4月2日周三下午3点至4点和4月4日周四、4月5日周五两个全天的冲击，然后才能在周末休息日停止交易消化冲击。相反，A股和港股只需要承受4月3日周四一个交易日的冲击，随后就是4日至6日清明小长假连续三天停止交易消化利空。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c3c6f6c0d55ed9e81144e2b40c4b03f</guid>
<title>出师未捷名先损，默茨的新联合政府藏了哪些细节？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_04_10_771607.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一届“交通灯“政府在成立之初踌躇满志，曾自称是“进步组合”（Fortschrittkoalition）。默茨也想给自己将领导的新政府取一个合适和响亮的名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他本人提出的建议是“黑-红工作组合”（Schwarz-rote Arbeitskoalition）。他的党总干事长李讷曼（Carsten Linnemann）附和道：“没错，新政府叫什么无所谓，重要的是得工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到，默茨的建议招来一通“奚落”，甚至还殃及其本人。有评论说：“能提出这种名称的人，一定是个枯燥乏味，情商极低的人。”无奈中，老默只好自嘲道：“我那只是抛砖引玉，下面就看大家的了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还别说，这场对外“征名”活动真的引来了不少“玉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，鉴于以往的联合政府——除用颜色来做象征外——还多以国旗色取名，如“牙买加组合”、“德国组合”、“肯尼亚组合”等，所以，这次有人建议用“阿尔巴尼亚组合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有建议中，最刻薄的来自这次大选出局的自民党（FDP）：“债务组合”（SchuKo），意指新政府还没上台就欠了一屁股债；既贴切又可爱的建议则来自网络：“花大姐组合”（Marienkäfer-Koalition）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410091253360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本周三（4月9日），红底黑点的“花大姐”展翅起飞：经过数周的讨价还价，德国联盟党（Union）和社民党（SPD）终于就未来的联合执政达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前情回顾&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_1__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届德国联邦议会选举于今年2月23日举行。2月24日上午公布初步官方结果，联邦选举委员会于3月14日确认最终结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与往年类似，本次大选无一政党获得绝对多数，因此需组建联合政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于默茨（Friedrich Merz）选前就明确拒绝了选项党（AfD）的合作意向，中右的自民党（FDP）又未过5%的入院线，作为第一大党的联盟党，其组阁的选项理论上有两个：“黑红”两党组合或“黑红绿”三党的所谓“肯尼亚组合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了上届“交通灯”政府的破裂之后，三党模式已不受欢迎，所以，勉强过议会多数的“黑红”联合实际上成为未来政府的唯一选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，这次德国大选有些“生不逢时”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月20日特朗普宣誓就职后，推出的各项政策几近疯狂，把国际局势搅动得浊浪滔天。欧盟内外交困，焦头烂额：一方面要应对来自东西方的两面夹击（东有普京，西有特朗普），同时又坚持继续援助乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界乱象频生，德国却群龙无首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“交通灯”政府于去年11月破裂后，朔尔茨领导的内阁在议会中已失去多数，执政力大大削弱；而新政府尚未出笼，德国实际上处于“政治休克”状态。因此，欧洲的诸多重大决策和行动，如重新武装、组建援乌的“意愿联盟”等，柏林方面几乎无声无息，站在聚光灯下的基本上是法国的马克龙和英国的斯塔默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个原因，有望成为下届总理的默茨不愿浪费任何时间，在选后的第二天即马不停蹄地开启了联合政府的组建谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;组阁流程以及职位分配的“潜规则”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，联合政府的组建是一个复杂而多阶段的过程，包括政治谈判（“摸底”接触和正式谈判）、讨价还价后达成妥协结果、党内对联合执政协议进行表决、总统推举和议会选举总理等环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然“黑红”组合是唯一现实的选项，所以，这次联盟党和社民党的“摸底”阶段（Sondierungsgespräch）为时很短。双方三党（所谓”联盟党”其实包括基民盟和基社盟这两个姐妹党）很快达成一致，并于3月13日正式启动正式谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此专门设立了16个工作组，分别负责处理经济、移民、财政等核心议题。每个工作组深入探讨其负责领域中的具体政策，并提出建议和妥协方案。这些结果随后被提交给由双方领导人组成的指导小组进行审议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，谈判方进入联合执政协议起草阶段。对于一些难度较大悬而未决的关键问题，例如移民政策或财政预算分配，双方通过进一步的高层磋商达成了&lt;span&gt;现在的&lt;/span&gt;最终妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达成协议并不是政府成立。按照程序，最后形成的协议草案还将提交给各党进行内部表决：联盟党这边由“联邦执委会”（Bundesvorstand）和所谓的“小型党代会”（Kleiner Parteitag：Bundesausschuss）批准，而不需要进行党员投票。社民党这边的程序相对复杂：草案是否能通过，必须由基层表决结果来定夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再下一步就是联邦总统向联邦议会提名总理候选人，由议会进行表决。《基本法》没有就这一环节规定具体的时限，只是要求总统在“合适”的时间内推动此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不出意外的话，联邦议会的总理选举将于5月初进行。作为第一大党的主席和联盟党的总理候选人，加上未来联合政府伙伴社民党的支持，默茨这次入主总理府已无悬念。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/09/20250409145242391.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1990至2021年历届德国政府组阁所花费的天数&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上表中可以看出，默克尔的最后一届联合政府组阁（2017年）最艰难，破纪录地长达171天，差不多半年。&lt;span&gt;本次政府耗时两个多月，与之前相比不算太长。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内阁职位的分配通常在整个谈判的最后阶段完成，但真正宣布要等到各党通过“联合执政协议”之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个看似“水到渠成”的人事安排绝对不是简单的按个人能力推举出来的结果，而是受多种因素的影响，展现了复杂的政治平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，党派之间的比例分配（Proporz）是一个关键因素。参与组阁的政党通常会根据选举结果和谈判中的“权力分配”协议，决定每个政党可以获得多少个部长职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;根据周三新闻发布会上党魁们零星透露的消息，这次的组阁似乎采用了“7-7-3”公式，即基民盟（CDU）和社民党（SPD）各得7个部，基社盟（CSU）获得3个部。这种比例分配既要大体反应民意，又要确保了各党派在联合政府中的相对平衡。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，地区代表性也是一个重要考量。各党派之所以努力在内阁中平衡来自不同联邦州的代表，主要出于“政治象征”、“实力体现”和“山头派系”等三个方面的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“政治象征”在于强调国内各州的 “团结”，譬如，德国统一后，每届政府都会给原东德那几个州一定的比例，当年默克尔进入科尔内阁就是一个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实力体现”是指顾及党内各州党部的实力。德国主要政党在16个州里都有自己的党部，成员人数不等；它们在党内事务中的作用举足轻重。以基民盟为例，它在西部北莱茵-威斯特法伦州的党部实力最强，无论是选党主席，还是确定总理候选人，默茨都离不开该党部的鼎力支持。所以，它在联邦内阁的人事布局中应该会有所体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山头派系”是指平衡党内以及地方势力。德国各政党内也存在各种“派系”，而且成因不同，有历史形成的，有区域特色的，也有不同意识形态立场造成的，如绿党中的“理想派”（Fundi）和“现实派”（Realo）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党领导既要依仗地方实力派，同时又要保持力量平衡。譬如，默克尔执政末期，为了不让对她“三心二意”的北威州派在党内影响太大，她在组阁时故意将天秤偏向西南边境的萨尔小州（Saarland），外长马斯（Heiko Maas）、防长克兰普-卡伦鲍尔（Annegret Kramp-Karrenbauer）和经济部长阿尔特迈尔（Peter Altmaier）均来自那里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，性别平衡和世代更新也是近年来越来越受到重视的因素。特别是在社民党内部，通常会强调内阁成员的性别平等，并推动年轻一代政治家进入领导层。而基民盟方面，也面临着如何在传统男性主导的政治文化中提升女性代表性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，个人政治前途和党派利益也在职位分配中起到重要作用。一些关键职位，例如财政部长或外交部长，被视为具有战略意义的职位，不仅影响政府政策方向，还可能为未来的总理候选人提供平台。&lt;span&gt;例如，这次社民党领导人克林拜尔据说将出任财政部长兼副总理，显然是在为其2029年竞选总理铺路。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66e3c23ece208e4282b641b2cc85d45b</guid>
<title>“台湾投资美国队”？是“台独掏空台湾队”吧！</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2025_04_10_771600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普宣布对台湾地区征收32%“对等关税”34小时后，赖清德才让台湾地区行政管理机构负责人卓荣泰公布应对措施，鼓吹这是“经济黄金时代”，更是公布了“五项策略”，大张旗鼓宣称“台湾投资美国队”来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“投资美国队”：台对美经贸N连跪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“台湾投资美国队”这个表述，笔者乍一听还以为是哪位网友的戏谑，结果发现竟然是“台独”货真价实的“骄傲”用词。要强调投资，马上就有“台积电加码投资美国”，要强调“队”，那就成体系的扩大对美采购：“除了台积电加码投资，其他产业，例如电子、通讯、石化及天然气等产业，都可以加码投资美国”，还真是“卖台”“毁台”无底线，次次创新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普癫狂的无差别“对等关税”冲击，赖清德把脑子埋在地里，“恭敬”表示“台湾没有任何采取关税报复的打算”，此举立马招致台学者“太弱软”的痛批。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“倚美谋独”，将老百姓绑上“台独”战车的“一把好手”，赖清德的这番表述也算是有迹可循：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月14日，民进党被爆料正与美军谈判，希望采购总金额70-100亿美元的军备，以加速其在“掏空台湾、武装台湾、毁灭台湾”的末路狂飙；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月20日，赖清德又在餐桌上和美国商会会长表示，台湾“中油”公司正有对美采购能源的意图，希望与阿拉斯加气源开发商进一步洽谈；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是3月20日，台外事部门负责人林佳龙表示，预计9月派出农访团赴美采购，主动缩小对美贸易顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月前，面对特朗普的加税威胁，台当局就连续呈上“投诚信”，“台独”对外掏心掏肺，可连在白宫被骂的机会都没换来，最后关税大棒还是砸在了腿上。“台独”不仅不躲避，还继续自带狗粮，“出手阔绰”。前有台积电在重压下的1650亿美元被迫投资不够，现在还要“加码投资”，连夜统计，各行各业整合打包，卖到最后将毫无价值可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/10/20250410120320152.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普3月3日发消息称，台积电计划追加1000亿美元投资美国半导体。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;幻想的“日不落”：黔驴技穷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自赖清德上台以来，基本延续了蔡英文时期的“依外谋独、以武拒统、抗中保台”的路线，并且更加“论调赤裸、气焰嚣张、立场激进”。台当局的规划中声称，台湾要全力推动以价值观为导向的对外交流，旨在成为所谓的“经济日不落”，建立安全、民主、经贸三大共同体，让世界“上架台湾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口气很大，但目前看来，台湾的“上架方式”是只卖自己，却完全没有收银员。不管风吹雨打，不管民生哀怨，死了心，一条路走到黑，张牙舞爪的把自己送出去。有学者将赖清德当前的对美政策概括为“加紧贴靠、加强应变和加倍输诚”，“三加”策略可谓“滑跪式”对美策略的真实写照了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是台湾以价值观为导向的对外活动与特朗普奉行的“美国优先”、淡化价值观外交的对外思维，明显背道而驰；“台独”付出再大的政治经济代价，只能换来特朗普对台的“讹诈”，甚至连虚假承诺都没有。而面对美方的“服从性测试”，“台独”拿出了前所未有的“战略耐心”，提出五项应对，看似诚意满满，实则慌不择路，末路狂飙。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dedb4cd5dee620b2dad5cc78526dc39</guid>
<title>特朗普想让中国成为世界孤岛，该瞄准服贸与美债了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_04_10_771587.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当地时间4月9日，美股正跌深反弹中，特朗普突然发文呼吁“现在是购买的好时机”，并暗示购买自家公司的股票（DJT）。没多久，美财长贝森特便宣布，将关税普遍降至10%。消息一出，美股所有指数都应声飙涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，贝森特强调，对美实施反制的中国现在面临高关税，其他国家获得90天缓刑，此举“一直是他（特朗普）的策略”。意思是，特朗普有预谋地让中国瞬间成为世界孤岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410084415813.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是吗？我认为刚好相反，特朗普是瑟瑟发抖了，不得不放大招应变。让我们看看这戏剧性转折之前，发生了些什么事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间4月9日，中方宣布对美所有进口商品加征84%关税，迅速反击特朗普政府的加码。同日，欧盟批准首批对美的报复性关税，4月15日实施，第二批关税将于5月15日实施。中欧两大经济体的反制，对其他经济体有鼓励效果，这是美方必须改变战术，缩小受敌面的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两大经济体的反制行动之前，最重要的事件是，美国10年期公债殖利率连续两天飙升，这意味着债券价格下跌，美债被抛售。通常，美股表现不佳的时候，投资人会转而购买美债避险。然而，时值美股崩跌，纳指与标普先后进入熊市，资金应会转入债市，但现在连债券都被抛售，极不寻常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据CNBC的报导，投资人抛弃了美债，转向购买德国债券避险，这现象反映出美国投资市场的状况极不稳定。事实上，欧洲市场也不稳定，若干欧洲政府的政府债券殖利率也在上升，遭投资人抛售。此一乱局显示资金正在到处乱窜，哪里是避风港也不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/10/20250410083945642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美债遭抛售一事，根据日经于4月8日的报导，市场揣测是中国在抛美债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是或不是，关税战恐已提前进入货币金融战领域，特朗普政府应该感到事情不太妙，所以突然从供应链贸易战的战场撤军回防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝森特不久前还称，“关税已经取得成功……最棒的是，利率和油价都下降了”，但利率下降没多久就上升，绝对不是好消息。一般的解读是，这种现象可能意味着投资人担心关税引发的通胀——导致联准会升息——或者资本正在迅速逃离美国。这与特朗普的愿望相反，他一直在要求联准会降息，以缓解政府支付美债利息的压力，并提振投资信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国到底是不是在大抛美债，外界2个月后才会知道，但白宫会实时获知。因此，特朗普突然判了（除中国以外）全世界“缓刑”，只会加强外界的怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们将思绪整理一下，重新界定这场关税战的性质，与胜负指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的赢面取决于他能收到多少降书&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战的目的，是重塑贸易秩序，以符合当前的美国体质。特朗普政府认为，当前的秩序之所以对美国不利，主要的问题在于美元的国际储备货币地位。理论上，放弃美元霸权，就能解决贸易逆差与金融财政的问题，但不会有美国总统愿意这么做，所以必须用掀桌的方式，乱中取利，既维持美元霸权，又甩掉美元霸权的天然包袱——债台高筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
界定这轮关税战，应包含供应链重组的贸易战，以及“意图赖账”的货币金融战两个战场，关税只是工具，既是大棒，也是胡萝卜。因此，关于关税将造成美国企业与消费者损失的讨论，只是冰山之一角，眼尖的人很快就注意到金融货币战可能已悄悄开打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将现有结构拆解，必然会造成资本市场、供应链与贸易大乱，特朗普难免成为全球箭靶。为了避箭，特朗普需要尽可能快速地收集最多的“降书”，以证明关税战的正当性，同时累积货币金融战的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降书，就是用关税威胁许多膝盖偏软的经济体，交出其最肥美的部位。例如台湾，即台积电与电子产业供应链；越南，即转口贸易地位——贸易顾问纳瓦罗口中的“非关税欺骗”，据此要求越南向中国课征高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个被课征20%以上关税的经济体，都有美国需要的“补品”，特朗普要掠夺来重建美国制造业，或打击中国出口与技术，或减轻美债负担，或进补战略矿产等等。因此，这些经济体光是对美开放市场，不算降书，得献出秘宝才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就某种角度来说，我们不乐见美国下调或取消关税，因为那可能意味着特朗普已收集到足够多的“降书”，听这些跪在铁王座前面的降者，齐声歌颂着奴役模式下的新贸易秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一种角度说，我们乐见美国下调或取消关税，因为那可能意味着特朗普在货币金融战上遇到挫败，即便关税战在重建贸易秩序上小有斩获，但抵消不掉美元霸权崩解的失分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上的矛盾，反映着特朗普大战略理论的矛盾性，美国无法“既要又要”，除非中国献出自己的秘宝——真正的主权独立。如果中国配合美国建立新秩序，那特朗普就大获全胜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>