<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f4ecd088ec2bf0bb2112e30d8930429</guid>
<title>利用体育赛事扩大自身影响力，卡塔尔是一个范例</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuzhiwei/2022_12_23_672470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邱志伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有史以来首次在北半球的冬季举行的2022卡塔尔世界杯圆满闭幕。阿根廷与法国之间的决赛精彩刺激，充满戏剧性的反转，阿根廷的最终胜出，捧得金杯，成为多数球迷心中最圆满的结局，梅西也通过此次世界杯，真正成为马拉多纳之后被世人广泛认可的新球王。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/21/20221221212939697.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：ICphoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，我认为这届世界杯是非常成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
64场比赛的总体质量非常高，令人昏昏欲睡的场次很少；比赛场馆的比赛条件和观赛环境都非常好，有利于球员发挥出最佳状态；比赛转播的质量又更上了一层楼，在多视角呈现以及叙事化表达方面更加优秀；甚至最后的决赛也是一改历届决赛沉闷的传统，呈现出多年不见的精彩，奉献了完美的大结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界杯背后的文化和政治较量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届世界杯是有史以来首次在中东国家举办，因此具备了非常特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东国家由于宗教、政治、历史等原因，一直不被西方世界喜欢，而国际足联这样的大型国际体育组织往往都是西方世界掌握最大的话语权，加上中东的气候炎热、东道主足球水平不高等客观原因，卡塔尔这个中东国家能拿到世界杯举办权实在是一个多种原因综合作用下的、很难复制的小概率事件，我估计在相当长的未来也很难再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为空前绝后，这届世界杯对于中东地区，乃至整个阿拉伯世界，都意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔这次作为中东和阿拉伯世界的代表，顶着沉重的西方舆论压力，战胜了有限的接待能力、复杂的国际环境和严峻的公共安全压力等重大客观挑战，在全世界面前呈现了一届安全的、美好的、高质量、高完成度的世界杯大赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让整个世界对中东地区、对阿拉伯世界有了新的认识，人们通过观看各种媒体长达一个月的转播和报道，以及亲身在卡塔尔的旅游和观赛，改变了很多人对阿拉伯世界的刻板印象，甚至平添了不少好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡塔尔还通过开闭幕式、吉祥物、大赛logo、主题歌等重要的活动内容和宣传元素，普及伊斯兰文明的精神，展示穆斯林文化和生活，希望这些可以与难忘的比赛一起，留存在亿万球迷的美好回忆中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，当今世界的主流舆论和文化传播一直为西方世界所主导，作为西方世界厌恶甚至敌视的穆斯林世界，一直是被妖魔化、符号化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯世界要在全世界面前发出自己的声音，展示自己的真实面貌，并让亿万人直接听到、看到，是非常困难的。这届世界杯，可谓是千载难逢的机会，而卡塔尔也牢牢抓住了这次机会，尽其所能对外宣传了自己和整个穆斯林世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是卡塔尔官方极其珍视这个机会，民间也一样。我们看到，表现出众的非洲球队摩洛哥，因为同属穆斯林世界，在卡塔尔享受到了广大中东球迷给予的主队一样的欢迎和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/21/20221221212441144.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;摩洛哥创造了非洲国家世界杯最好成绩（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中东百姓表现出了对以色列强烈的反感，不仅拒绝以色列媒体的采访，还在比赛现场多次展示巴勒斯坦国旗，表示对同为阿拉伯世界一员的巴勒斯坦的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明穆斯林民间也非常需要世界杯这样一个能在全世界面前表达自己态度的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，这届世界杯由于在中东举办，而成为了受政治影响最大的一届世界杯。西方国家借这个机会，大肆攻击卡塔尔的人权状况和劳工制度。为表示对性少数群体的支持，英格兰、德国等7个欧洲国家的参赛队曾打算让队长在比赛中戴上One Love袖标，虽然在国际足联黄牌惩罚的威胁下最终放弃了，但德国队在赛前合影时还是统一做出了用手捂嘴的姿势，表示对LGBTQ+群体的声援。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/21/20221221213103734.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从世界杯开赛前，西方媒体就一直在报道卡塔尔因建造世界杯体育场而造成大量外来劳工非自然死亡的消息，给卡塔尔和国际足联都造成很大压力，以至于国际足联主席因凡蒂诺在世界杯开幕前的发布会上不得不愤怒发言，声讨了西方媒体，为卡塔尔说了一些公道话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家可能没有想到的是，他们把世界杯当做攻击卡塔尔和穆斯林世界的武器，卡塔尔政府和穆斯林世界的人民反过来也在用世界杯对西方进行有力的正面回击和侧面反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于大型体育赛事的全球关注度和话题效应巨大，在未来，各方势力利用体育赛事来施加自己的政治和意识形态的影响会越来越常见，作为积极承办国际大型赛事的中国，我们对此也要有所准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08d936add2d34f0701406752eb233615</guid>
<title>“三本之王”：民办高校背后的操盘手</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2022_12_23_672466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李康平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，经济学家汤敏和妻子左小蕾提交了一份“扩大高等教育招生规模”的建议。汤敏认为，和发达国家的35%的高等教育毛入学率相比，中国彼时的5%存在显著提升空间。更重要的是，时值金融危机过境，扩大内需成为了决策层日思夜想的大事，轰轰烈烈的扩招大幕就此拉开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年扩五倍的直接结果是本科入学率快速提高，教培行业成为了这个过程中最大的受益者，“给孩子报班”是一线城市社会消费的重要增量，随便报一个培训班，其开销就够三口之家把新荣记当沙县吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个受益者，是一个名为“高等教育集团”的隐秘群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内民办大学版图里，存在着一大批教育集团，截至2021年底，共计有22家公司在港交所上市。他们并非“野鸡大学”，毕竟学历学位证都是真的，学信网可查。但它们也在一定程度上符合《上海鳞爪》一书中对“野鸡大学”的概括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这种大学的办学人宗旨都是以营业牟利为目的，而学校对校舍装修则富丽堂皇，但学费也高昂异常，对学生培养则纯取放任主义，等到毕业时再给他们一顶方帽子，一张文凭就算尽责。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
教育在中国是一个全民话题，也是一个巨大的市场，高教集团的起落浮沉是一种对它最朴素的诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.上市的高教集团&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的高考机器衡水中学背后，有一个名为“第一高中教育集团”的公司。这家公司曾在美股上市，如今已被强制退市，今年前九个月净利润6100万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之类似，所谓“高教集团”，指手中拥有合法合规能够被认证的，能够发放高等教育文凭院校的商业机构。在香港上市的22家高教集团，旗下各类学校覆盖了全国24个省级行政区，从大专到二本覆盖面不一。如果算上还未上市的，覆盖面可能会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/21/20221221131846856.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如民生教育旗下的重庆应用技术职业学院和内蒙古丰州职业学院是大专，上海建桥学院是建桥集团麾下的三本院校，江西科技学院和广东白云学院则是都是中教控股旗下的二本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又例如总部位于河南省的宇华教育，除了郑州工商学院之外，在省内各个城市均有部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/21/20221221131857376.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了本科和专科院校，这些高教集团还会通过收购并购或是自建的方式，布局从幼儿园到高中的一系列学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中教控股为例，除江西科技学院外，公司旗下还拥有南昌的江西科技学院附属中学和同名附属小学，其师资力量极为强大，成立时间仅仅五年，中考录取分数线就常年在680-690分之间徘徊，接近满分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是这类高教集团的一大特点：旗下初高中入学门槛极高，但专科和本科院校恰好相反，过线就录取，给钱就能上。背后原因也不难理解，作为商业机构，几乎所有的行为都是为了盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于初高中来说，优质的生源是决定一个学校等级的唯一因素，并最终体现在985/211的升学率上，因此在公开招生环节，较高的分数线才能确保生源水平。同样也能让“非公开招生”环节拥有更强的“赞助费”议价能力，数万到百万级都有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了大学，想从二本升级到985/211就困难得多，所以不如广开生源，提高学费来的实在。高教集团下属各种高校收费从一万至数万元不等，而国内公立大学平均一年的学费在5000元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/21/20221221131926682.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质上，这类“连锁学校”和连锁餐厅、连锁药店在商业上并没有太大的不同，而它的诞生和迅速扩张，依然可以追溯到1999年开始的大学扩招。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a9a4eb52995ee9f92ddd97bf89dda88</guid>
<title>一线门诊坐班：10天接诊4000多人，无一例重症</title>
<link>https://www.guancha.cn/muxue/2022_12_23_672465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
目前国内流行的奥密克戎病毒株传染性强、传播速度快，使得“中招”人数骤然上涨，再加上患者就诊不再查验核酸阴性证明，一线医务机构迅速迎来新一轮“大考”。正如国家卫健委新闻发言人米锋所说：“当前，疫情防控的工作重心从防控感染转到了医疗救治。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观网读者“暮雪”是山东某市下一个社区门诊的医生，在“风闻社区”发帖分享了自己于防疫政策调整至今，在门诊坐班的观察与了解。她在帖子中指出，这波感染病人的表现基本是流感症状，在其门诊接诊的四千多人次中，“还没发现一例重型，没转诊一例病人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网联系到“暮雪”，向其咨询更多一线门诊救治情况。因和病人说话太多，嗓子沙哑，“暮雪”从门诊回来后以文字形式接受了观察者网的采访。值得注意的是，本次采访仅反映当下医疗救治情况的一角，更全的面貌还有赖读者继续补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看您发来的视频，门口排队的队伍都很长，这些人基本都是缺发烧药的么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;不是，就是专门过来看病的病人。部分病人家里有药，但没有效果，退热药没有作用，我们会重新指导病人用药，再加一干扰素水针，两天就能把高温完全退下来。也因此，很多病人慕名而来——其实其他地方好像没这么忙，主要因为我们门诊口碑比较好，病人信任度高，所以其他区的人也都跑我们这里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：社区门诊能做到高口碑，似乎很少见。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;应该是，社区门诊（卫生室）能做到我们这样，至少在我们市不多见。一部分病人从来就很信赖我们，提前问过我，所以自己根本不备药；一部分人虽然备了药，但一发热持续不下，还是害怕，直接来门诊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你们门诊有多少医生？是否算过一天大概要看多少人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;一开始是我和另一个大夫两人坐诊，后来实在看不过来，把另一个助理医师大夫叫上，给她配方，三人上阵。一天门诊量400到500人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一天看这么多人，得工作到几点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;我们的病人对我们特别信赖，只认准我们，因此刚开始早上7点上班，一天工作14个小时。后来实在太累了，调整到9点上班。因为我去年做过手术，同事们担心我的身体，所以今天让我先走，她们基本上上到晚上9点半再抓紧关门、收拾配药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那你们诊所里的人现在身体还都好么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;四天内三个同事中招，出现高热回家休息了三四天，就都回来带病坚持工作。可以说除了我，其他人都阳了一遍。门诊医护人员现在说话声音都是嘶哑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您一天要接触这么多病患，是怎么做到避免感染的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;在准备门诊接诊发热病人时，我就开始提前打干扰素，连续打三天，后期三天左右强化一针，强化免疫。也同步嘱咐给其他同事都开始打它，它有预防作用。不过她们刚打了一针，好像还没反应过来就先后中招了。谁也没想到传播能力这么恐怖，闻所未闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们上岗都一级防护，工作时都戴面罩，空间天天紫外线消毒，每天上班前喷干扰素。下一步，准备让大家喝小中药预防。我担心出现二次感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/23/20221223073020658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;医护人员一级防护上岗（资料图/央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前接诊病人，我们会用压舌板看嗓子，但这次这个步骤省了。病人进门诊，光问诊，尽量减少直接接触，症状都差不多，高热没劲，嗓子疼。快速开处方，拿药。处理病人提速了。所有发热的病人，都不输液，减少室内感染的概率，持续高热最多打个小针。当然，老人和孩子，还得听诊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一天要看四五百人，需要的药又大部分相近，药够吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;不够，差点开光了药库，所以我们半夜到处找业务员备货。我们依赖各方提供消息，部分业务员找省总代理、去济南给我们拉货。我们卫生院院长也帮忙提供了线索。亏了大家帮忙，需要的药物这几天陆续来全了，短短几天进了二十来万的药品入库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看业务员也很难，也是用抢的，前几天特别为难。有一部分原因是有货入库，但药材公司的职工都阳了，送不出来。这两天好多了，陆续开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：按分诊治疗要求，很多病人先找你们问诊。所以厂家在发货时，对你们会有优待吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪&lt;/strong&gt;：我们消耗药品厉害，应该属于他们的重要客户，之前会返点优惠，也能晚点结款，但因为疫情都缺货，不但没啥优惠，还得直接结款。根据门诊量消耗，我们现在进货都是十件二十件（200或300）数量的针剂或成盒药品，后来有部分药就从厂家直接寄到门诊，救急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也很好了，没有药才是最难为大夫的。业务员现在只要抢到药，都先给我们送来，他们也被门诊外长长的候诊队伍惊住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：来您这看病的病人多，像其他不那么有名的社区诊所，现在会不会面临药荒？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;应该不至于，大家都是做这行很多年，他们应该都有自己的渠道解决。别的诊所也忙，冬季门诊量相较其他时候也得超一倍。当然，像我们这样超四五倍的接诊量，比较少见。不过我听说河北的一些诊所关门了，就是因为没药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这里面还有一个原因，就是“猝不及防”。之前一直管制四类药，不让基层门诊接诊发热病人，因此很多门诊存货不多；后来放开又很急，一天一个政策。我直觉防疫放开后就诊人数会暴增，而一个普通的发热门诊绝对承载不了这些病例，所以提前有所准备，在做接诊准备时就开始备药。病毒现在的传播率太惊人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，出乎很多人的意料。像当下常见的发热症状，门诊里都备了哪些药？现在市面上布洛芬和对乙酰氨基酚基本都断货了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暮雪：&lt;/strong&gt;单单退热药，我们就进了四种，水杨酸家族就有好多种。我不用布洛芬，退热效果最好的肯定不是布洛芬，比如双氯芬酸钠（钾）缓释片的治疗效果就比它好。这类药以前是治疗关节炎和痛风，属于止疼药。这次试着用它退热，也把我们吓了一跳，用一次或者两次，个别病人体温直接下到不到36℃。解表能力很强，出汗厉害。后来让病人一次吃半片，一般开两片就够。关键还是病因处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们主要根据从前处理流感的经验，先备了大量中成药，启动了部分免煎中药，以便交叉预防和应用。准备的西药，首先是抗病毒的奥司他韦和阿比多尔口服药，准备了部分激素。针剂里，首先是传统抗病毒药物利巴韦林，此外还有干扰素水针——高热不退打上两针后体温基本都能退下来。病人持续高热症状不能缓解，我们会考虑加一天的口服激素，能有效缓解病人的痛苦，减少病毒的毒素反应，还准备了大量维生素C，抵御炎症风暴。基本和流感处理大同小异。也准备了抗生素和化痰止咳的药物，后期病人痰上来，并发症出来，就要调整用药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一般是干扰素和中成药联合应用，基本不用抗生素。合格的医生不愿拿退热药说事，退热药副作用很大，我一般不推荐。这次真正立了大功的是干扰素水针剂，它对流感病毒效果没这么明显，但对奥密克戎病毒疗效非常明显。中成药降不动，换成它，一到两针体温完全退下来，而且病情无反复。只要不发热，对于孩子来说，家长也不会那么害怕。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>220be93754dff3af3a759b4244b64abc</guid>
<title>“巴尔干火药桶”会被再次引爆吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FeiZhengjian/2022_12_23_672461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年下半年，有着“欧洲火药桶”之称的巴尔干半岛从未太平过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月末开始，科索沃当局针对塞尔维亚政府给当地颁发的身份证、车牌的所谓“合法性问题”&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_07_03_647670.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;不断挑衅&lt;/a&gt;塞族居民。两个月后，科当局更是试图强行闯入塞族聚居地，引发塞族的大规模抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国、欧盟的协调下，塞尔维亚与科索沃地区当局于今年11月&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_11_24_668303.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;达成协议&lt;/a&gt;，同意“避免局势进一步升级”。本以为冲突可就此告一段落，但到了12月，科索沃当局卷土重来，又发起一连串挑衅：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月6日，科索沃警察“护卫”忠于当局的阿尔巴尼亚族官员，强行闯入科北波托克市和米特罗维察市进入市政府大楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月8日，当局“特警”以“未经授权出售酒精饮料”为由，开车油罐车来到塞族人彼得罗维奇一家酒开的酒厂，并“没收”了厂里42000升的葡萄酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，科当局以“涉嫌组织恐怖袭击、破坏‘宪法’秩序”为由，逮捕前塞族警察潘蒂奇（Dejan Pantić）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月11日，当局“特警”闯入加齐沃德水电站的大坝，在逼问一名水电站工人“这里是科索沃还是塞尔维亚”后，他们撕碎了水电站的塞尔维亚国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
......
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚总理安娜·布尔纳比奇在9日发出&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_12_10_670674.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;警告&lt;/a&gt;，称当地安全形势不断恶化，科索沃处于战争边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了第二天，科索沃当局对潘蒂奇的逮捕终于让当地塞族忍无可忍，他们在当天封锁了多条主要道路&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_12_11_670808.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;抗议&lt;/a&gt;。科索沃当局则派遣大量军警，并与抗议者发生冲突。塞尔维亚总统武契奇表示，针对当前局势，塞政府将依据“联合国安理会第1244号决议”，向北约驻科索沃维和部队申请在科索沃地区部署塞尔维亚军队和警察。但他也坦言，塞方不会对北约的回应抱有任何幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/19/20221219160632801.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;12月10日，塞族抗议者封锁北米特罗维察一条主要道路 图片来源：IC Photo&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，科索沃当局无视塞方警告继续“火上浇油”，于14日派军警护送忠于自己的官员在米特罗维察市&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_12_15_671411.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“宣誓就职”&lt;/a&gt;；次日向欧盟轮值主席国捷克提交&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_12_15_671503.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;入欧申请&lt;/a&gt;；一天后又逮捕了另一名塞族前警察特拉伊科维奇（Slađan Trajković）......
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/19/20221219160851878.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科索沃“议长”、“总统”和“总理”（从左至右）签署入欧申&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;请&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：IC Photo&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是得寸进尺，在这半年里持续不断挑衅塞族的科索沃当局；另一边是占了理却只能受气的塞尔维亚政府。考虑到俄罗斯无暇他顾，美国和欧盟除了在口头上声称反对暴力外甚少批评科索沃当局，不断擦出的火星会不会引爆巴尔干这个“火药桶”？观察者网就此采访了身在塞尔维亚的中国人——贝尔格莱德大学法学院在读博士生费正健。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;近期科索沃局势日趋紧张，据你观察，目前塞国内舆论对当前局势持何种观点? 周边国家持何种什么态度?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;作为一个旁观者，我最直观的感受是塞尔维亚的媒体对于当下日益紧张的局势给予了非常大的关注度。很多媒体反对科索沃当局挑衅的同时也不大赞成武契奇的应对措施，但在反对之余，他们拿不出无切实可行的对策建议，更多的是一种批评性质的分析，而不是前瞻性质的解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周边国家我关注的并不多，除了波黑塞族共和国明确支持塞尔维亚外，很难再有类似支持表态。阿尔巴尼亚作为科索沃当局的同族，其态度不言而喻。克罗地亚作为欧盟及北约成员国以及准申根国，目前在官方层面不仅承认科索沃独立，同时也支持其加入欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221151216484.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西巴尔干国家和地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;当前的紧张局势是否有影响到塞尔维亚正常的社会经济活动? &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;我平时经常往返贝尔格莱德和诺维萨德两地，据我个人的观察，当下的紧张局势仅仅只是政治层面的紧张，对于塞尔维亚本土普通民众的日常生活几乎毫无影响，当然需要往返科索沃地区的民众除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前最紧张的地方就是科索沃境内塞族聚居城镇以及通往塞尔维亚本土与科索沃地区边境站的交通要道，很多塞尔维亚当地人对此类事件见怪不怪甚至一无所知。对于部分激进爱国势力来说，这是一次难得的游行集会契机，也确实可以博取一定政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：也就是说现在的紧张局面尚处在各方的控制之中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;本次争端是否可控取决于欧盟和美国的介入深度，因为武契奇和库尔蒂（科索沃“总理”）在当下不触及内部利益的前提下很难对外有所让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221152805761.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;220&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;库尔蒂 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美其实一直都在对科当局进行指导，但还没有完全下达过指令性质的命令。因为科索沃当局一直都是少数派联合政府，往往还没等欧美下指令棋，其他政党可能就已经嗅到风向了。现在库尔蒂是首次可以独立组阁，但也是在左右逢源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚这边确实计策较少，虽说自身不会有出格举动，但不代表科索沃塞族不会群体暴动，未来不合作甚至对立运动估计会长期进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;塞尔维亚方面称要依约将自己的安全部队派到科索沃，这有可能实现吗? &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;这个说法更准确的表述应该是，塞尔维亚政府依据联合国安理会1244号决议相关规定，向北约领导的国际驻科索沃维和部队（KFOR）申请，要求一定数量的塞尔维亚军警重返科索沃地区以维护当地塞族人的基本权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221160232631.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单纯从国际法的角度来说，塞方的要求“并不违反国际法”，而且还是联合国安理会决议附件中明文规定的。以塞尔维亚现政府的对外政策，相关军警进入科索沃境内后也势必会接受国际监督及北约领导，不存在所谓的军事风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而考虑到美国在科索沃的事实存在，及其在北约部队中的话语权，以及美方在区域民族冲突中所扮演的角色，KFOR显然不可能同意塞尔维亚军警重返科索沃地区；而且，美方助理国务卿埃斯科巴尔明确表示美方反对立场，甚至德国外长也表示相关建议不可接受，武契奇本人也深知KFOR会拒绝该请求而不抱有幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那塞尔维亚这么做的目的是？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;我个人觉得更多的是展现出一种应对姿态，以获取国际社会的关注与支持，某种程度上也是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现在科索沃境内塞族居民的处境实际上与当年西方媒体所宣传的南联盟统治下阿族的悲惨处境无异，但彼时尚且还会支持被视为恐怖组织的“科索沃解放军”的西方媒体，如今要么几乎失声，要么就用春秋笔法粉饰太平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，塞尔维亚方面需要这样一种姿态。凭借如今互联网在信息传播上的便捷以及强大的机器翻译功能，世界各国民众也定能发现其中的端倪。除此之外，塞方所能考虑的也就只有为今后的对科谈判端正态度，增加底气与筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就在上个月，塞尔维亚和科索沃当局刚就车牌争端达成协议，为何科索沃当局马上又重新掀起了争端?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费正健：&lt;/strong&gt;原因很简单，科索沃当局对于谈判结果不满意，但又不能直接抵抗欧盟以及美国的施压，只能另寻途径以捍卫其自身“正名运动”的合理性，车牌只是诸多“正名运动”中最便于操作的一个。它对于阿族领导的科索沃当局而言几乎毫无物理意义上的成本或代价，损失的也只是科索沃境内塞族的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从塞尔维亚角度来看，确实是科索沃当局重新掀起争端，主要表现在塞族部长空缺的任命、塞族市镇重新选举以及逮捕原塞籍警察指控恐怖活动等，但站在科索沃以及承认科索沃独立的国家的角度来看，这些行为合“理”合“法”，只不过这些理和法与我们所认知的相去甚远，孰是孰非相信大家自有判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/22/20221222135915774.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科索沃塞族人阻塞道路以抗议当局 塞媒图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>