<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>aa822422427a1140a917eb6a9ee9827f</guid>
<title>体育化属于现代化过程，从欧洲扩展到全世界，果真如此？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongzhun/2021_08_08_602106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在罗马留学时，去过大斗兽场多次。能容纳数万人的壮观建筑犹在，只不过场内的人和兽，如今只剩下游客和流浪猫。想要重温当年群情鼎沸、山呼海啸的场景，还需移步台伯河右岸的奥林匹克体育场，看一场罗马队的足球赛——对手最好是同城死敌拉齐奥队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马队长托蒂就像常胜的角斗士一样，在过去二十年受到永恒之城的爱戴，甚至在二〇一五年意大利议会的总统提名中收获五票。不仅是在意大利，体育在绝大多数社会中都具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154042527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前出版的《运动通史》与《体育神话是如何炼成的》，从社会文化史角度对体育做了有趣的探究。两书作者分别是德国历史学家沃尔夫冈·贝林格（Wolfgang Behringer）和法国历史学家乔治·维加雷洛（Georges Vigarello）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝林格《气候的文明史》，维加雷洛《身体的历史》三卷，也已在国内翻译出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《运动通史》与《体育神话是如何炼成的》主要梳理了体育在欧洲的发展脉络，其中《运动通史》的视野也延伸到了其他大洲。中国读者可能会好奇，书中所述体育与社会、政治的联系，是仅限于西方，还是放之四海而皆准？除了中西之辨，还有古今之别。虽然在近代人们使用“体育”（Sports）一词之前，带有竞争意味的“游戏”（Plays）和“比赛”（Games）就出现在各个文明中。但按维加雷洛等现代主义者的讲法，古代人的游戏（无组织无规则）和比赛（有组织少规则），与现代人的体育截然不同。这样一来，“体育化”（Sportization）又属于现代化过程，首先是在欧洲兴起，最终扩展到全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥林匹克古与今&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154102868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛雅典娜竞技会上的赛跑者，古希腊双耳罐上的图饰，约公元前530年，藏慕尼黑州立文物博物馆（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154117721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古希腊壁画中的跳水（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人将体育与政治的渊源都上溯至古希腊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代奥运会正是建立在城邦和公民的政治基础之上。独立的希腊城邦之间虽然存在竞争，但都视奥运会为平等沟通场所，以保持文化上的统一共性。古代奥运会某种程度上成了希腊世界的入场券，边缘的殖民地城邦通过参赛证明自己具有希腊性（Greekness），以区别于“野蛮人”。希罗多德在《历史》中记载，马其顿国王亚历山大一世（公元前498—前454）参加奥运会时曾遭到拒绝，直到他证明自己是希腊阿卡亚人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会还可能被当作国际政治手段使用。在修昔底德笔下的《伯罗奔尼撒战争史》中，第九十届奥运会的主办城邦伊利斯拒绝斯巴达人参加比赛。理由是斯巴达没有遵守《神圣休战条约》，在奥运会前夕派兵进入了伊利斯的势力范围列普累安（Lepreum）。伊利斯的辩词听上去合乎希腊世界的公理，但其主要动机是为了本城邦的利益而报复斯巴达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情景在现代奥运会历史上也多次出现。奥运会作为世界各国平等竞争的舞台，是否参赛关乎“承认的政治”。新中国就缺席了从一九五六到一九七六年的历届奥运会，原因是国际奥委会中存在“两个中国”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154133918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阶梯式看台，公元前5世纪观众座位就已经是阶梯式逐渐升高的了（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会与城邦的政治状况密切相关，很大程度上是因为体育和政治都体现了平等竞争的原则。古希腊的普通公民热衷于参加和观看体育比赛，古代民主赋予公民的平等政治权利，是奥运会竞技中“费厄泼赖”（fair play）的重要保证。再加上奥运会上的祭祀活动，本身就有参与公共生活，即政治的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当时的平等竞争主要指形式平等而非实质平等。在战车和赛马这两个花费高昂的项目上，贵族选手就独领风骚，通过比赛胜利为自己的政治生涯铺平道路。更不用说，女人、奴隶和非希腊人被同时排除在政治生活和体育比赛之外。梭伦曾立法禁止奴隶进行体育训练。女人不仅无法参加比赛，连观看的资格都没有。只有德墨忒尔女祭司和斯巴达贵族妇女成为古希腊文献中屈指可数的例外，能在奥运会期间现身奥林匹亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154210737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1896年，描绘希腊雅典第一届奥运会100米短跑的插画（《体育神话是如何炼成的》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一八九六年雅典举行第一届现代奥运会时，尚未获得选举权的妇女和有色人种也不在运动员之列。女性只能作为观众存在，推崇贵族精神的顾拜旦男爵就将奥运会定义为“以女性的喝彩为奖赏的庄严的、周期性的男性体育精神的展示”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一九〇四年美国圣路易斯举行的第三届奥运会上，各大洲的原生态民族被认为无力与现代国家的文明人较量，而被安排在人类学日上单独比赛，并进行爬树之类的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于平等参与体育含有政治权利平等之意，奥运会也成为广义上平权运动的活动领域。一九六八年墨西哥城奥运会上，两名美国黑人运动员在领奖台上戴着黑手套，向黑人民权运动举手致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，女性参与奥运会在某些国家仍是争议话题。沃丹·沙赫哈尼（Wodjan Shahrkhani）是沙特首位奥运女选手，参加了二〇一二年伦敦奥运会的柔道比赛。然而她回国后遭到冷遇，甚至被保守派骂为“妓女”。随着二〇一五年底沙特妇女第一次参与选举，未来或许会有更多的沃丹出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154224993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&quot;野人&quot;当着“文明”的美国人的面投标枪，1904年圣路易斯奥运会人类学日照片（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马征服希腊后，城邦制度衰落，古代奥运会的规模逐渐缩小。走向帝国和专制的罗马，与民主参与的古代奥运会精神背道而驰。竞技的参与者与观看者分离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马统治者更多地将体育竞技作为统治工具，即讽刺诗人尤维纳利斯（Juvenallis）所说的“面包与娱乐”（panem et circenses）中的娱乐来使用。角斗士表演最具代表性。参与的角斗士大都是接受职业化训练的奴隶、战俘和罪犯，而看台上的观众则多为有参政资格的罗马公民。统治者为了获得民意支持而兴办密集的角斗赛事，罗马观众无须支付门票费用，却还能在场上决定败者的生死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了娱乐大众，贝林格强调角斗表演也有政治教化的作用。角斗场上的胜者被视作英雄，体现了罗马民族的勇气、纪律、战术和视死如归的精神，这正是罗马人所向披靡的原因。在这个游戏过程中，公民对罗马的归属感得到了强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154237690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战国宴乐战纹铜壶上的射箭画面（关山月美术馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约和古希腊奥运会同期，中国也流行名为“射礼”（或称“礼射”）的大规模射箭活动，带有浓厚的祭祀和政治意义。与禁止女性参与的古代奥运会一样，“射者，男子之事也”（《礼记·射义》）。西周射礼活动按礼制等级高低，分为大射、宾射、燕射和乡射。其参与者为社会上层，囊括从都城的天子诸侯到乡居的卿、大夫、士。参赛者的射箭顺序，所用箭、弓、靶的形制都严格遵循礼仪程序和等级规定。区别于军事训练所用的“主皮之射”或“贯革之射”，礼射并不太追求射箭比赛的胜负结果，主要起政治教化作用。《论语》中，子曰：“射不主皮，为力不同科，古之道也。”到战国时周礼荒废，射礼便逐渐退出了历史舞台。取而代之的投壶活动，竞技性就更弱了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dda51cbf56edab1f900d5bb34884b25c</guid>
<title>醒醒吧美国，世界并不那么喜欢你</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_08_08_602102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·保罗·戈德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多共和党人，其中包括为数不少的拜登老朋友，都对拜登政府放弃制裁北溪2号俄德天然气管道项目感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议员特德•克鲁兹（Ted Cruz，共和党籍德克萨斯州联邦参议员）宣布，他将阻止参议院通过拜登的所有大使提名，直到其恢复制裁为止。遗产基金会的丹尼尔•科切斯（Daniel Kochis）今天发表了一篇文章，题目是《美国将为其绥靖俄罗斯的可耻行为感到懊悔》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家冷静。在唐纳德•特朗普制裁了横跨波罗的海铺设北溪2号管道的承建商后，俄国人派出了自己的船并完成了整个工程。而德国人则不管不顾地继续推进该项目，所以拜登所能做的最不丢脸的事就是承认现实并自找台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/28/20210728163618834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国参议院&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特德•克鲁兹抨击拜登政府放弃制裁北溪2号项目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲没人真正关心华盛顿如何看待北溪2号项目（以及许多其他问题）。大约五年前，美国曾一度有望成为新的沙特阿拉伯，向欧洲提供液化天然气，以取代弗拉基米尔•普京的产品——当然是以更高的售价，但却包裹着自由赐福的外衣。特朗普要求欧洲避免使用俄罗斯天然气，转而购买美国的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普上台时，名列标普500指数的美国能源公司每年资本支出达到700至800亿美元。而今年将达到约200亿美元，仅为上次峰值的四分之一。接受彭博社采访的分析师认为，尽管能源价格强劲反弹，但这些公司明年的资本支出总额仍达不到300亿美元。这些公司的天然气产量较2019年峰值下降约10%，石油产量下降20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府中的中坚力量成长于1980年代和1990年代，当时的美国创造了世界科技奇迹，是美国的发明创新缔造了数字时代。而在近些年，我们除了编写过一些复杂的软件程序，并没有做很多工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经安装了全球约80%的5G移动宽带容量。5G是第四次工业革命的载体，就像铁路是第一次工业革命的载体一样。而且中国还在迅速开发智慧城市、自动化港口、自动驾驶车辆、自编程机器人和其他丰富的5G应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的供应链满足不了美国财政部倾销给消费者的5万亿美元需求，因此美国每年都有1万亿美元的国际收支赤字。需求的拉动使通货膨胀率上升到5%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储和白宫表示，这只是暂时的，但美国工业界并没有对新设备进行投资。事实上，美国实业公司今年的资本支出将比2019年下降35%，而且明年也不会好多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有在能源或其他方面进行投资。美国也没有一家公司能与华为、爱立信或诺基亚在5G宽带领域进行竞争。中国拥有强大的供应链和各种各样的熟练工人、工程师，在改变经济生活的新技术方面，中国可能会领先美国一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢燃料电池就是新技术之一：中国化工业在主业生产过程中附带制造的氢占世界总产量的30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国的盟国并不很相信华盛顿有意愿保卫他们——尤其是在另一场越战式的耻辱撤军之后，美军在那个撤出的国家，也就是阿富汗，打了20年的仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/28/20210728163848647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军悄然撤离阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人也厌恶美国版的群众运动，“觉醒”的人民在美国公司和大学里召开自我批判大会，对种族主义、同性恋恐惧症、反同性恋等行为进行忏悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默克尔或法国总统马克龙最不希望发生的事就是本国与俄罗斯不和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国商业日报《商报》的报道，德国人以75比17的比例优势支持完成北溪2号管道项目。甚至连厌恶与化石燃料产生任何瓜葛的反对党绿党，其党员也以69比21的比例支持建设这条管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国的盟友反复问美国“你最近为我们做了什么”时，抱怨就已变得没有意义。对世界其他国家来说，美国看起来就像是一个衰落的大国，因为它实际上就是一个衰落的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国想要引起全世界的注意，它应该尝试做一些能引发全世界遐想的事情，就像它几十年前所做的那样。美国需要开展在精神层面上等同于登月计划的项目，重夺其制造业领导者地位，复兴其精英制度以使美国领导商业和科学发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其抱怨德国人如何抛弃了他们，美国的政客们更应该做的是认真审视美国的发展方向并就此采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>759f7bb46d1d4f9ae1f493ab8895c61e</guid>
<title>西方借东京奥运会，导了出颜色革命的“好戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_08_08_602101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，东京奥运会再生事件，一名白俄罗斯短跑运动员在羽田机场寻求日本警方的保护，称自己将被强行送回白俄罗斯，并向国际奥委会求助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本届奥运会发生的第二起“运动员脱离所在国代表团”的事件，但与单纯认为“乌干达过于贫穷，不愿意回到生活艰难的乌干达而想留在日本工作”的乌干达运动员尤里乌斯·塞基托雷科脱离代表团事件相比，此次事件的政治色彩显然更为浓厚，频频出镜的白俄罗斯反对派、有鲜明非政府组织（NGO）色彩的“白俄罗斯体育团结基金会”，还有诸多国家下场对所谓“卢卡申科暴政”的一致批判，都彰显了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一件看似是普通的代表团内部矛盾事件为何会愈演愈烈，甚至已经上升到国家博弈的程度？想要看清事件背后的真相，我们首先应该清楚了解事件的具体过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剧情回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个名叫季马诺夫斯卡娅的运动员，今年24岁，是白俄罗斯的短跑名宿，毕业于白俄罗斯国立体育大学，曾在2019年欧洲运动会上获得银牌，也曾获得白俄罗斯国际运动大师的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯并非体育弱国，每届奥运会都能拿到一些奖牌，2008年北京奥运会曾获得14枚奖牌，2012年伦敦奥运会获得10枚奖牌，2016年里约奥运会则拿了9枚，这次东京奥运会白俄罗斯媒体预测少则获得5-7枚、多则20枚奖牌，且白俄罗斯代表团的人数多达100余人，显然国内民众和总统卢卡申科对白俄罗斯体育代表团的成绩有着非常高的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据季马诺夫斯卡娅自己在网上的爆料，由于赛程已过大半，白俄罗斯代表团只拿到堪堪两枚奖牌，这令总统卢卡申科大为光火。卢卡申科在7月30日曾公开表示，要给为国争光的奥运选手以丰厚的物质奖励，刺激他们获得更好的成绩，这潜台词显然是对白俄代表团运动员目前的表现“很不爽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅因此认为，卢卡申科因队伍的成绩不佳要“拿人开刀”，正好此时她的教练组因场外因素要派她去参加4×400米接力赛，她为此感到恐惧，因为她自己并不擅长这个项目，而教练组派她去参赛显然是想要她去做这个“背锅侠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806174036307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在寻求日本警方的保护后，季马诺夫斯卡娅已于4日飞往波兰。图为季马诺夫斯卡娅手举着“我只是想跑”的T恤衫。（资料图/SKY新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以她在社交媒体上大力批评了教练组的这一“不当行为”，并要求教练组立即撤回这一决定。而后两名教练找到了她，与她进行了谈话，紧随而至便发生了上述的脱离代表团事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅声称自己在与两名教练的谈话中受到“死亡威胁”，并在社交网站上发布了相关音频。笔者听取相关音频后，大致归纳了其中内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.两位教练称季马诺夫斯卡娅的幼稚不光会害了自己，更会影响许多人的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.两位教练接到了上级的指示，要求她“因病退赛”，不要再发表过激言论影响整个代表团的赛程，并保证不会影响她以后的运动生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.请季马诺夫斯卡娅不要再意气用事，这样会害了她自己。原文大致如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一定要谦虚，保持清醒的头脑与眼光，不要陷于傲慢，傲慢会让你与魔鬼同行，很多人都因为与魔鬼同行而遭遇了不幸。魔鬼会跟这些人说，只要你能证明自己的价值，我就会给你用不完的力量。但是他们在做了之后都会后悔，而这是他们自找的。这里最有意思的是，后人评价这件事时，说的都会是‘傻瓜，难道好好生活不好吗？’”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
4.季马诺夫斯卡娅回国后需要向高层说明情况并向白俄罗斯全国人民道歉，两位教练会教季马诺夫斯卡娅如何道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅声称自己“直接被吓哭”，她不相信两位教练的担保，认为教练的“魔鬼论”完全是“死亡威胁”，自己回国就要进监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她进一步声称，自己脱离代表团寻求波兰政治庇护的行为，完全是“卢卡申科政府的体育暴政迫害”与两位教练的“死亡威胁”导致的，自己是“不想进监狱，迫不得已”，卢卡申科政府与白俄罗斯体育界相关人士要为此次事件负全责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅话里话外乍听之下非常有道理，也容易勾起人们对她的同情之心，且“证据确凿”，似乎的确如她所说，自己的行为完全是被迫害的无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实真的如此吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>133822f42f532f28aad5ccd9db56ac36</guid>
<title>印度“墙头草”，中国是拉还是打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_08_08_602098.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“外交工作实际上是由大量的细致琐碎的工作组成的，但只要你当个有心人，‘世事洞明皆学问’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国的外交，这70年不仅是大的原则方针做得不错，还在具体的问题上，理论、实践都是有一些创新的，很值得我们骄傲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，中国共产党建党百年华诞，在党的领导下，新中国的外交事业也走过了波澜壮阔的历史进程。在东方卫视8月2日播出的《这就是中国》第107期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学国际关系学院副院长金灿荣教授带着大家一同走近中国外交。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=a0040vksh17&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们的主题是讨论新中国的外交事业。我们谈外交一般都是比较宏大的叙事，但今天我就想和大家分享我自己经历的一个外交的小故事，看看能不能见微知著，从一个独特的视角见证新中国的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己是1983年夏天进外交部翻译室工作的，当时我参加的第一场比较大的外交活动，就是接待访华的菲律宾总统马科斯的夫人伊梅尔达·马科斯——今天我想大概40岁以上的人都知道马科斯夫人，一位极有特色的菲律宾和国际政治人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年底，马科斯夫人先派了一个先遣组，组长是菲律宾驻华大使。这个大使毫不含糊（地表达），夫人访华要见到邓小平。当时邓小平是中共中央顾问委员会主任。结果这点就变成先遣团和中方交涉的一个主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上当时几乎所有的外国领导人到北京来访问，都希望能够见到邓小平。所以能否见到邓小平主任已成为一种礼遇，好像访华是否成功，这是一个标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当时菲律宾的政局已经比较乱了，马科斯政权在菲律宾国内陷入了政治危机。危机的导火索是马科斯总统的政敌阿基诺于1983年8月在马尼拉机场遇刺身亡，加上菲律宾多年来经济滑坡、官场腐败成风，国内人心思变，政局开始出现动荡，马科斯政权几乎是风雨飘摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时外交部定下的接待方案中没有安排小平同志的会见,但是菲律宾大使很执拗，他对我们外交部礼宾司接待他的副司长吴明廉说，菲律宾现在的情况特别需要邓小平主任的智慧。吴明廉司长也说，邓主任年事已高，最近很少见客人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾大使说，我们马科斯夫人第一次来访的时候，中国方面去机场迎接的是中央军委副主席杨尚昆，邓小平主任很快就会见了夫人。大使还强调，过去夫人访华的时候，毛泽东主席每次都亲自接见。吴司长就告诉这个大使，中国已经进行了礼宾制度的改革，很多做法和过去不一样了，而且这个改革不是针对某一个国家，是针对所有国家的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/06/20210806114025874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1975年6月，毛泽东主席会见菲律宾总统马科斯及其家人（资料图/中国驻菲律宾大使馆官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后大使就说：“如果不能正式会见邓主任，那么能否安排一次礼节性的会见呢？因为马科斯夫人她想当面向邓主任介绍一下菲律宾当前的形势。”这个时候吴司长很有意思，他说：“我将向上级汇报你的要求。”——后来我在外交部工作知道，“向上级汇报”有时候就是像我们现在说的“再考虑考虑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来中方决定安排当时的常务副总理万里与马科斯夫人会谈，因为当时我们的总理也不在北京，要去美国访问了。但这个大使脑子转得也很快，他是有备而来的。他说：“据我知道，你们总理是1月10号才离开北京去美国访问。”我们的吴司长反应也很快：“10号是正式日期，但他离开北京的时间要早很多。”他这种令人无法质疑的口气很权威地说明这个可能性没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来晚上，吴司长对我说，马科斯夫人访华的最后日程已经安排好了，让我把一个书面的东西交给先遣组，后又说了一句：“稍晚一点送给他们。”我想我们吴司长考虑问题心思很细，他担心先遣组节外生枝，不排除他们又会提出夫人可能提前来华访问能够见到中国领导人的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个外交，表面上看是觥筹交错，但背后有时候是有各种各样的磕磕碰碰的。我也比较潇洒，我说干脆第二天一早我再把这个材料交给菲律宾先遣组，日程表一式五份送给他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和大家分享我自己这段刚进外交部的经历，想说明一个什么道理呢？就是外交工作实际上是由大量的细致琐碎的工作组成的，虽然看上去这些繁琐细致的工作好像没有什么学问，但只要你当个有心人，“世事洞明皆学问”。从这段经历，我们可以了解真实的外交、真实的世界，了解“高大上”的国与国关系的背后又是有各种各样的磕磕碰碰，甚至斗智斗勇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得一个优秀的外交官要培养一种“成熟的心智”，英文单词叫Sophisticated，思考和处理问题的时候既要坚持原则，又不失灵活性，还要非常的细致和周全，马虎不得。实际上这也是新中国外交事业的创始人周恩来总理对中国外交官的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以成熟的心智其实是我们做好外交工作乃至其它各项工作的一种保证，特别在今天这个信息鱼龙混杂的互联网时代，我想唯有比较成熟的心智，我们才能够区分真假，明辨是非，才能做好外交，做好学问，做好我们从事的一切工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年全世界都在看美国政客的笑话，很大程度上就是美国的不少领导人，虽然身居高位，但其实心智还不那么成熟，甚至偏执到了无以复加的地步，刚下台的特朗普和蓬佩奥国务卿就是典型。坦率地讲，连我们中国人人都懂的“一方面、另一方面”这种思维方法，他们好像都不懂。这其实正是美国模式迅速走下神坛的一个主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家层面来看，现在好像就是一个心智成熟的中国，看着一个心智还不那么成熟的美国，告诉美国你们没有资格说“从实力地位出发”与中方对话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26b053585329c70e75774eafe460669d</guid>
<title>网络暴力致人自杀，如何定罪量刑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2021_08_07_602033.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，四川省绵竹市人民法院发布消息称，之前德阳女医生安某遭网络暴力后自杀事件所涉侮辱罪一案，已公开宣判。三名被告人分别被判处有期徒刑一年六个月；有期徒刑一年，缓刑二年；有期徒刑六个月，缓刑一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绵竹市人民法院不仅较为详细地发布了法院所认定的定罪量刑的事实依据，还就该侮辱罪案件进行说明，尤其对为何定侮辱罪展开了较为详细地解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而网民对该案件的反应却极为热烈，尤其以认为判刑过轻的意见最为主流。回应这个问题，可以从以下几个角度来分析：第一，在侮辱罪这一罪名下，这样的量刑是否过轻？第二，是否存在其他量刑更高的罪名可以适用的空间？第三，被追责的对象是否全面？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/07/20210807112937928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、在侮辱罪下是否量刑过轻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侮辱罪规定在刑法第四章“侵犯公民人身权利、民主权利罪”中第246条规定了侮辱和诽谤两罪，其第一款规定：“以暴力或者其他方法公然侮辱他人或者捏造事实诽谤他人，情节严重的，处三年以下有期徒刑、拘役、管制或者剥夺政治权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从法条的规定可以明显看出，侮辱诽谤的行为首先必须达到情节严重才有可能入刑，否则完全可以通过人格权或其他如名誉侵权的民事纠纷救济渠道来解决；其次，即便达到了情节严重的入刑标准，该罪名的最高刑不超过三年有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而何谓“情节严重”，在这里参考《最高人民法院 最高人民检察院关于办理利用信息网络实施诽谤等刑事案件适用法律若干问题的解释》第2条第2项“造成被害人或者其近亲属精神失常、自残、自杀等严重后果”这一规定，可见被害人自杀属于情节严重的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们从绵竹市人民法院公告对案件事实的描述中还看到了这样的情况：“在泳池中的乔某某（系安某某丈夫）看见后，扑向常某一之子，将其头部按入水中，后打了一耳光，并予以训斥。”这段陈述非常详细，连耳光数都得到了具体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网民评论中盛传的双方冲突的起因在于常某一之子对安某某进行了不恰当的肢体接触一事，在公告中却仅为“发生身体碰撞”。这说明法院没有最终认定所谓的“不恰当的肢体接触”，但乔某某打一耳光却能被认定成立。这就使得在侮辱罪的量刑情节的认定上，产生了一种被害人过错的效果，因此即便在存在极为严重的被害人自杀这一“情节严重”的情形下，对被告人量刑最重的也仅被定为法定最高刑的一半，即有期徒刑一年六个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从侮辱罪条文的规定、法院对案件事实的认定并基于此做出的如上判决，从法律适用的角度来说确实没有太多可以诘责的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网民评论中所谓的事件起因在于常某一儿子不恰当的身体接触这一说法，是公安机关和法院最终都没有认定的事实。假如你是事件亲历者、见证者，你应该为了安某某的名誉而勇敢地站出来作证，但如果仅凭对监控录像的解读、甚至是其他网络传言来轻易做出这样的判断，就非常不合适，甚至与常某一侮辱诽谤安某某也没什么差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再退一步来说，即便事实真的存在不恰当的身体接触，难道找监护人不是最合理的解决路径吗？做个不恰当的类比，你的车被孩子划花之后，是直接找这孩子赔钱，还是拉上他去找他父母？当然，从常人的感情上来说，我们完全可以理解当事人丈夫的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/07/20210807113745606.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被告人常某一之子在德阳某游泳馆游泳时与安某某发生身体碰撞 ，游泳池监控录像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、是否存在其他量刑更高罪名适用的空间？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果觉得这样的事真的特别过分，并希望对常某一等人课以更严苛的刑罚，可以尝试寻求一下是否存在其他量刑更高罪名适用的空间，主要方向无非两个：要么继续落入第四章侵犯公民人身权利、民主权利罪中，要么尝试走向第六章妨害社会管理秩序罪。但遍看第四章的罪名，最靠谱的也就是网民最倾向的杀人罪（可能更接近过失？）了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，除了教唆或者强奸导致被害者死亡之外，侮辱诽谤除了有本身罪名中存在被害人死亡这一构成情节严重的要件之外，侮辱和死亡之间的因果关系的紧密度也确实承受不住刑事司法的要求。毕竟并不是所有侮辱诽谤都必然导致被害人自杀，同时人格利益在刑法上的保护又确实达不到女性性自主选择权刑法保护的重要度。因此，妨害社会管理秩序罪似乎是一个更好的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在这其中最有可能适用的就是“寻衅滋事罪”。刑法第293条规定，有下列寻衅滋事行为之一，破坏社会秩序的，处五年以下有期徒刑、拘役或者管制：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一)随意殴打他人，情节恶劣的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二)追逐、拦截、辱骂、恐吓他人，情节恶劣的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(三)强拿硬要或者任意损毁、占用公私财物，情节严重的;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(四)在公共场所起哄闹事，造成公共场所秩序严重混乱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纠集他人多次实施前款行为，严重破坏社会秩序的，处五年以上十年以下有期徒刑，可以并处罚金。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同时，《最高人民法院、最高人民检察院关于办理寻衅滋事刑事案件适用法律若干问题的解释》第3条第4款又规定，“引起他人精神失常、自杀等严重后果的”属于293条2款所称的“情节恶劣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，对照一下常某一等人的行为，或许可以归入“引起他人自杀”这一“情节恶劣”的“辱骂恐吓他人”的范畴，而且经常去安某某夫妇的办公地点要求开除的行为，还有可能属于“造成公共场所秩序严重混乱”；最后，三名被告在网络上的行为，也可能属于“纠集他人多次实施前款行为，严重破坏社会秩序”，一下子，法定刑就有可能来到“五年以上十年以下有期徒刑”了，打底5年，直上10年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，稍微熟悉一点“寻衅滋事罪”这一罪名的网友们都应该知道，这一罪名已经成为了有名的“口袋罪”。我们一般人在理解这一罪名时，会发现好像很多行为都有可能被认定到这四项内容中去。而且由于社会秩序更多的是跟公权力机关相关，相应的，该罪名就有了更大的被适用的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当某一行为让你觉得不舒服、想要苛责，又无法从刑法中寻找到更合适的条文，又发现居然有这么一个条文好像可以装下、进而想要适用之时，请一定抑制住自己“为恶”的冲动。刑法的谦抑自不必说，谁又能永远保证自己不会摔跤呢？因此，在存在侮辱罪的前提下，尊重并适用更为贴切的侮辱罪，确实是最合适的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于量刑较轻的问题，不应该是司法解决的问题，这应该留给立法来解决，就好比刑事责任年龄的下降一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、被追责的对象是否全面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实同样可以从前文所引述的两高办理信息网络诽谤的司法解释中去寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
解释第1条规定：具有下列情形之一的，应当认定为刑法第246条第1款规定的“捏造事实诽谤他人”:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(一)捏造损害他人名誉的事实，在信息网络上散布，或者组织、指使人员在信息网络上散布的:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
(二)将信息网络上涉及他人的原始信息内容篡改为损害他人名誉的事实，在信息网络上散布，或者组织、指使人员在信息网络上散布的;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里，某些大V号通过增加描述或者评价的转发行为是不是可以直接构成发布、而不仅仅简单认定为转发，是值得商讨的，尤其是如果其他人转发了这些大V发布的情况，完全有可能构成同解释第2条第1款所规定的：同一诽谤信息实际被点击、浏览次数达到5000次以上，或者被转发次数达到500次以上的，应当认定为“情节严重”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在本案中，最终导致情节严重的某些公号或者大V们完全存在着被一同拉入到被告行列中去的可能性乃至必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这起案件给所有人的最大教训是，牢记网络不是法外之地，一个人成长的最大标志是管住并管好自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>