<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9afd6162c59c263da62f85818a76edd</guid>
<title>当这些中企进入几内亚，“地质奇迹”不再是资源诅咒</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_16_745065.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816152904357.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      非洲国家几内亚家里有着堪称地质奇迹的丰富矿产，但多年来仍然位列世界最不发达国家之列，成为“资源诅咒”的案例之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      数十年来，几内亚一直尝试同西方矿业巨头合作，开发全球罕见的高品质矿山——西芒杜铁矿，结果却落得两败俱伤。不能说西方企业没努力，也不能说几内亚当局没诚意，背后的原因极为复杂。直到这几家中国企业进入几内亚，西芒杜开发才终于迎来实质性进展，令各方看到了破局的希望。缘何出现如此强烈的反差？为什么中国企业做到了西方企业想做而未能做成之事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      西芒杜铁矿的开发过程，先后经历了两种合作模式，也迎来了大相径庭的结果。它成为中国企业“走出去”实现共同发展的缩影，其意义既普遍又深远。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“宁要自由中的贫困，不要受奴役的富裕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
1958年，几内亚国父艾哈迈德·塞古·杜尔公然挑战戴高乐，开创了法属非洲领地独立先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
几内亚也是撒哈拉以南非洲第一个跟中国建交的国家。1964年周恩来访问几内亚时，西非猛人杜尔亲自驾驶直升机，带周恩来穿越这个政变频发、高山密林遍布的国家，让中方随行人员着实捏了一把汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816150414679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1964年，周恩来访问几内亚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
整整60年后，中国人再次来到几内亚，试图用铁路征服高耸的群山，改变这里停滞的交通状况，以及将近一个世纪的“自由中的贫困”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁路之外，真正的主角是西芒杜铁矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球最大的生铁生产国，年产量高达全球的三分之二，对铁矿石需求强烈。但全球铁矿石供给高度集中，巴西和澳大利亚四大矿山包揽了全球一半的供给。这就造成了中国钢铁产业从源头上被卡脖子、利润率低的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几内亚西芒杜铁矿，则是四大矿山垄断格局的最大威胁。西芒杜铁矿潜在储量超过100亿吨，足以媲美巴西澳大利亚，且品位极高、开采容易，但被国际矿业巨头力拓拿下近30年来，受限于几内亚政局和落后的基础设施，开发始终遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到中国企业入局，沉睡的西芒杜铁矿今年终于迎来实质性破局。如果顺利投产，不仅几内亚GDP将直接暴涨50%，也意味着中国钢铁产业将不再轻易受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从西芒杜铁矿出发，当我们把目光投向整个大陆，会发现中国的非洲战略正在升级——不只是资源和援助，还要帮助非洲走上工业化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816150435343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西芒杜铁矿&lt;span&gt;赢联盟网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816153719837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;地&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;质奇迹几内亚，迷人但致命&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位列联合国最不发达国家名单的几内亚，其实是名副其实的“家里有矿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了西芒杜铁矿之外，几内亚更著名的是铝土矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界最大的铝生产国，冶炼产能占全球三分之二，也是全球第二大铝土矿生产国。但实际上，中国铝土矿储量约10亿吨，仅为全球的3%左右，多年开采下来已然告急。几内亚则坐拥至少74亿吨铝土矿的探明储量，高居世界第一，潜在储量可能高达400亿吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近年来不少中国铝企都前往几内亚拿矿，甚至连特变电工、河南国际这样的基建企业，都顺手拿到了铝土矿的探矿权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几内亚的铁矿也好，铝土矿也好，不光储量大，而且大多是露天矿，开采容易，品位还很高。西芒杜铁矿平均品位65%以上，在全球仅次于巴西卡拉加斯铁矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816150523756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西芒杜铁矿石&lt;span&gt;赢联盟网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为对比，2020年全球铁矿石平均品位为46.6%，中国铁矿石品位更是只有34.5%，开采起来很不划算，综合成本相当于巴西、澳大利亚四大矿山的4倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816150631501.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;东方证券&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;除了铝土矿和铁矿，几内亚还有丰富的黄金、钻石等资源，被称为“地质奇迹”。对于一个1300万人口的国家来说，靠资源过上好日子应该不是什么难事。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;但“地质奇迹”这么穷，是有原因的。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
政治环境动荡是很多非洲国家共同的难题，众多国际矿业巨头都在这里栽过跟头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
1997年，力拓率先拿下西芒杜铁矿的完整探矿权，投入数亿美元的前期开发费用。彼时，几内亚处于军事强人兰萨纳·孔戴的长期统治下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
然而，孔戴后来改变了对力拓的态度，于2008年以开发进度太慢为由，将西芒杜铁矿北段的权益强行收回，授予了一位以色列钻石商人贝尼·斯坦梅茨控股的公司BSGR。力拓又向几内亚支付了7亿美元，才保住南段权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
短短2年后，斯坦梅茨把北段51%的权益转让给力拓的死对头、巴西矿业巨头淡水河谷。斯坦梅茨当初拿下探矿权，代价只是1.6亿美元的勘探费用，卖给淡水河谷的价格却高达25亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
看上去，以色列人赚得盆满钵满，淡水河谷也拿到了上桌的资格，只有力拓受伤的世界达成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但天底下真有这样的好事吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2008年底，兰萨纳·孔戴在任上去世，此后几内亚再次被政变上台的军政府统治两年，并于2010年迎来了第一个民选总统阿尔法·孔戴（与兰萨纳·孔戴没有亲缘关系，还是长期政敌）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
西芒杜铁矿的交易被重新审视。要知道，当时几内亚政府的年度财政收入约为12亿美元，而在价值25亿美元的交易中却没有得到太大回报。苏丹电信大亨易卜拉欣评论说：“做这笔交易的几内亚人是白痴，还是罪犯？或者两者兼而有之？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
联合国前秘书长科菲·安南担任主席的非洲进步小组也指出，“几内亚人民似乎因特许权被低估而蒙受了损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2012年，致力于反腐的几内亚新总统很快发现，斯坦梅茨的公司是通过贿赂兰萨纳·孔戴的第四任妻子玛玛迪·杜尔，获得西芒杜矿权。斯坦梅茨在几内亚的代理人在法庭上说，当初兰萨纳·孔戴决定剥夺力拓矿权的会议上，玛玛迪就站在总统身边施压。案发后，玛玛迪作为证人流亡美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
斯坦梅茨自此陷入无尽的麻烦。除了几内亚之外，美国、瑞士甚至罗马尼亚都对他发起反腐败和有组织犯罪调查。2019年，斯坦梅茨向几内亚支付了560万美元达成和解；2022年，他向以色列反洗钱机构支付了500万美元，并且还需要向税务部门支付8600万美元来解决另一起纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2021年，这位身家90亿美元的以色列富翁更是被瑞士判刑5年，后来经过上诉减为18个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
另一边，淡水河谷也竹篮打水一场空。在斯坦梅茨行贿案曝光前，淡水河谷就因为全球铁矿石价格大跌，主动停止西芒杜项目开发。而在腐败案后，2014年几内亚直接吊销了淡水河谷和斯坦梅茨的采矿权。淡水河谷此后一边被力拓起诉，一边还要去起诉斯坦梅茨，讨要已经投入的12亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
至于力拓，或许是一朝被蛇咬十年怕井绳，从2010年起就找到中铝接盘，并于2016年试图彻底卖掉西芒杜南段的股份，但最终没有实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2013年，几内亚修订矿业法，规定政府将直接拥有西芒杜铁矿15%的股份，并有权进一步收购20%股份。看上去，这是为了避免重蹈覆辙，充分保护国家利益，但如果没人愿意来开发，纸面上的股份也分文不值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
无论是几内亚政府，还是国际矿业巨头，非但没能把西芒杜这座沉睡的宝藏变成真正的财富，反而都付出了惨痛代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816153908946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;只存在于地图上的铁路&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但是，把几内亚的问题都归结为内政混乱，真的公平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
诚然，几内亚至今都没能解决贫困问题，但他们的领导人并不无能。杜尔被《纽约时报》形容为“激进的英雄”，在第三世界国家的独立运动中享有崇高声誉；阿尔法·孔戴大力推动反腐；就连被指控腐败的兰萨纳·孔戴，也批评过自己极度腐败的内阁官员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但他只能无奈地说，“如果我必须枪毙每一个从几内亚偷东西的几内亚人，那很快就没人可杀了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
几内亚的困境，不是靠哪个人就能解决，而是根植于历史和经济结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当杜尔拒绝让几内亚加入法兰西共同体时，戴高乐说：“你们只要投反对票就行了。我保证，没有人会阻挡你们的独立。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
法国人的确没有阻止几内亚独立，但《华盛顿邮报》的一篇文章称，他们带走了能带走的一切：“法国人在两个月内撤出了几内亚，他们拆掉灯泡，拆除首都科纳克里的污水管道，甚至烧毁药品，也不愿留给几内亚人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在全球冷战的大背景下，戴高乐支持了一些亲西方阵营的非洲独立政权，如塞内加尔、科特迪瓦等，而对于被称为“黑人共产主义者”的杜尔却格外严厉。1960年，法国还发动了一场“珍珠行动”，资助当地的反对派武装，并试图用货币战推翻几内亚政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
可以说，几内亚从诞生之初，就被卷入大国博弈，让本就脆弱的经济难以承受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
其中最大的影响，或许是基础设施彻底没有了维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
几内亚一位矿业高管指出，“钻石可以从矿场装进口袋带走，而铁矿石则需要能够使用数十年的基础设施。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
抛开腐败因素，兰萨纳·孔戴2008年收回力拓的开采权，在纸面上有充足理由。因为力拓1997年拿下开采权后，直到2008年确实进展缓慢，十年间在北段只钻下了6个钻孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
力拓的苦衷，在于铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
从1900年开始，法国就修建了长达662公里、深入几内亚内陆地区的科纳克里-康康铁路。但几内亚独立后，铁路一直处于年久失修的状态。1995年，最后一班货运列车从内陆发车，将棉花运载至几内亚首都科纳克里港，途中耗时30天，发生了3次脱轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816153259909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图中最长的一条铁路即为科纳克里-康康铁路&lt;span&gt;logcluster.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;从此，几内亚最长的一条铁路，就只存在于地图上了。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2000-2004年间，几内亚政府干脆将失修的铁路拆除，铁轨、枕木甚至桥梁都被卖掉。这也是兰萨纳·孔戴后来的罪状之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
除此之外，几内亚还在运行的4条货运铁路，基本都由美铝等矿业公司修建运营，专门服务于自己的铝土矿山。直到2010年，中国才资助了当地一条客运铁路，长度仅36公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
当中国民营企业魏桥来到几内亚开采铝土矿时，因为缺乏铁路，只能将矿石经由公路和内河运到沿海，引发当地社区关于环保的担忧。而几内亚同样缺乏深水港，需要用驳船将矿石运到海上32公里以外，再装载到远洋运输船。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
几内亚铝土矿的分布，大多离海岸不是太远，而美铝早在冷战时期就进入几内亚，有充分的动力去修建铁路。这些铁路长度均为100多公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但西芒杜铁矿的情况不一样，它深处几内亚内陆，距离邻国利比里亚首都的距离，要远远小于本国首都。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
曾有公司提出过直接从利比里亚出口铁矿的方案，被几内亚拒绝。这意味着，想要开发西芒杜铁矿，必须修建一条600多公里长的铁路，穿越几内亚内陆群山，总长度超过目前几内亚铁路里程总和。而到了海岸，还需要修建新的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816152517804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西芒杜铁矿配套的铁路方案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力拓预计，这些前期基础设施建设投入将超过150亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让力拓望而却步的铁路，给了中国人入局的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816154001807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;中资入局，不只是生意&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁矿石对外依存度超过80%的中国，对海外矿权的需求可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
早在2011年，中国铝业就与力拓签署协议，决定出资13.5亿美元获得西芒杜南段铁矿47%的股权。2016年，力拓试图以11-13亿美元的价格，将南段剩余股权全部转让给中铝，但未能落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
截至目前，几内亚政府拥有南段15%的股权，剩余85%部分由力拓和中铝铁矿的合资公司Simfer持有，中铝铁矿在合资公司中持股仍为47%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2019年，几内亚政府将以色列BSGR和淡水河谷的北段采矿权收回后，进行公开招标，被中国魏桥铝业、烟台港和新加坡韦力国际等组成的赢联盟（WCS）拿下。几内亚政府同样在其中占有15%股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
以中资为主的赢联盟入局，让西芒杜铁矿终于迎来实质性的开发进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2020年，赢联盟承诺将投资超过100亿美元，修建超过650公里的铁路和港口，并已于2021年3月开工。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不过，由于几内亚政府的再次更迭，西芒杜铁矿一度遇险。2022年，政变上台的几内亚过渡总统敦布亚先后两次叫停开发工程。最终经过几个月的谈判，各方同意让几内亚政府在铁路和港口中也享有15%权益。至此，项目终于扫除了主要障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中国最大的钢铁企业宝武集团，带来了更强大的资金保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
2022年9月，宝武与赢联盟签署初步协议，正式介入西芒杜铁矿开发。截至目前，中国宝武旗下的宝武资源已持有赢联盟49%的股权，成为西芒杜北段矿区的最大单一股东。在南段项目中，中国宝武也持有中铝铁矿20%的股权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
今年7月，力拓正式公告，开发西芒杜基础设施项目的所有条件均已满足，包括几内亚与中国监管机构的必要审批。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
根据目前分工，赢联盟将负责铁路主线部分和一个驳船港口的建设，力拓中铝合资公司Simfer将负责南段支线铁路和转运船港口建设。这些项目的总投资额达到123亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
另据力拓方面信息，Simfer在西芒杜项目的总投资为116亿美元，其中基建部分65亿美元，矿山及转运船51亿美元。以此计算，在整个西芒杜项目上，各方总投资应该会超过200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816152547312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西芒杜铁矿配套的马西铁路已经在建设中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;今年3月，中国宝武发行100亿债券，其中70%将投入西芒杜项目，债券为期3年，票面利率2.45%。作为对比，中国宝武2022年的归母净利润约为168亿元，长期借款2137亿元，资产负债率55.5%。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
单纯从经济层面来看，这笔巨大的赌注能不能成功，还有待时间考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
作为露天铁矿，西芒杜本身的开采难度不大，成本应该会接近巴西、澳大利亚四大矿山的10-20美元/吨。这比起国内铁矿高达80-90美元/吨的成本确实低了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但是有分析师指出，如果考虑到200亿美元的前期投入需要摊销，西芒杜铁矿的盈亏平衡价格在产能提升期间应该为70美元/吨，满负荷生产时为60美元/吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
再加上海运成本，几内亚铁矿石对于中国企业的到岸成本，未必比现在更便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
尤其值得注意的是，赢联盟开始投资西芒杜的2019-2021年，正值全球铁矿石价格暴涨，但2021年后，铁矿石价格进入下行区间，如今大约为100美元/吨。中国房地产和基建需求的收缩，可能会进步打压价格。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816152625751.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年之后，铁矿石价格转头向下
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，西芒杜铁矿目前的规划年产能高达1.2亿吨，将在2026年释放。这相当于当前全球铁矿石总产量的5%。届时，如果全球需求无法恢复，四大矿山再打响价格战，西芒杜铁矿将变得非常脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
力拓长期不愿意推动西芒杜开发，其实不无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于中国企业来说，西芒杜不止是生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于利润，中国更紧迫的需求是资源保障。2022年，中钢协提出一项“基石计划”，提出用2-3个“五年计划”的时间，从根本上解决钢铁产业链资源短板。在那之后不久，中国宝武就加大了对西芒杜的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816154103243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;中国新战略：让非洲工业化&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在非洲的着眼点，其实也不仅仅是矿产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采矿业为几内亚贡献了巨大的财政收入，但并不是帮助这个国家脱贫的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，2023年几内亚矿业企业总共雇佣员工18781人，其中几内亚籍员工16746人，占总人口的比例并不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几内亚至今仍然是个农业国，农业人口占比超过60%，文盲率也超过60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，农业还是几内亚经济发展最快的版块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几内亚国家统计局（INS）网站数据显示，几内亚第一产业增加值占GDP的比重，从2010年的17.49%增加到2019年的26.11%；第二产业占比则从32.31%降到22.56%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，几内亚曾爆发大规模骚乱，导致铝土矿停产。当地居民抗议矿业公司并未带来充分就业，还侵占了农业空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城乡之间、农民和矿业利益集团之间的巨大割裂，是几内亚政治动荡的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何让“地质奇迹”真正造福几内亚人民？基建是第一个突破口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西芒杜铁矿的最新协议中，几内亚政府不仅将在铁路和港口公司中持股15%，而且在35年后，这些设施将完全移交给几内亚政府。这一次，中国人将教会几内亚人，如何运营一条属于自己的现代化铁路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，很多中国企业进入几内亚，都以是基建为开端。1959年中国与几内亚建交后，援建了广播电视中心、水电站、总统府等大量工程，中国基建企业也随之进入几内亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期承包非洲基建工程的河南省属国企“河南国际”，也与几内亚政府建立起良好关系。几内亚总理曾对到访的河南省长说，“你们曾经为几内亚度过非常艰苦时期给予了很大帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，基建先行的建设模式，对中国企业可谓是轻车熟路。2007年，河南国际在几内亚获得了一块铝土矿，同样是从零开始展开基建开发，到2017年才投产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡辛里奇基金会报告显示，2022年，非洲投资超过5000万美元的基建项目中，中国公司承建的比例达到31%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在西芒杜项目上，几内亚方面还指出，基建合作只是第一步，未来有望直接在当地建设钢材加工产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对非洲国家而言，单纯的卖资源模式，难以解决大规模就业问题。基建和下游产业链的建设，才是让国家摆脱贫困的更有效方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以河南国际为例，过去十年间，其海外项目已经在“一带一路”国家直接创造30万个就业岗位，培训当地管理技术人员5万多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西芒杜项目的落地，更代表着中国的对外经贸合作，从基建走向了全面工业化输出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的金砖国家领导人峰会上，中方提出“支持非洲工业化倡议”，承诺将调动中国对非合作资源和企业的积极性，支持非洲发展制造业，实现工业化和经济多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非国际事务研究所高级研究员劳伦·约翰斯顿指出，历史上，中国在非洲建立了一套“发展融资模式”，即中国为非洲国家的基础设施提供资金，以换取获得资源的机会。但是现在，中国正在改变战略，不再只关注矿产和石油，而是把重点放在工业生产、创造就业机会、促进非洲出口的投资以及提高生产力的农业和提高数字技术机会上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，中国不锈钢巨头青山控股在津巴布韦投资的鼎森钢铁1号高炉顺利出铁。这座投资15亿美元的钢铁厂，将是非洲规模最大的钢铁厂之一，可创造1万个就业岗位，几乎相当于整个几内亚铝土产业的就业岗位之和。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/16/20240816152935979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
津巴布韦鼎森钢铁1号高炉顺利出铁&lt;span&gt;青山集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲挖矿非洲炼，或许也是未来降低非洲矿石成本的途径之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代之后，日本企业和居民都大举出海投资，“再造一个日本”，对国民收入形成了有效支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西芒杜铁矿背后，中国也有足够的底气，不只计算短期得失，而是凭借全球最强大的工业化建设能力，去实现中非经济的双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中非“老友记”是怎样诞生的？》，北京青年报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《对外投资合作国别（地区）指南 几内亚（2023年版）》，商务部网站
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几内亚统计局，https://www.stat-guinee.org/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Mining for Development in Guinea:Examination of the Simandou Iron Ore Project，Ross Harvey，SAIIA POLICY BRIEFING
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Beny Steinmetz: Scion of Diamond Royalty,Now At Bay Over Bribery Charges，OCCRP
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Buried Secrets，Patrick Radden Keefe，THE NEW YORKER
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Opération « Persil »，LE MONDE diplomatique
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Africa Railways - Chemins de fer de Guinée diesel train，Historical Railway Images，flickr
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
The railway station，Julien Harneis，flickr
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Simandou. La première poutre pour le chemin de fer posée，GUINEE7.com
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Why Chinese interest is soaring in West African Guinea’s Simandou iron ore reserves，Jevans Nyabiage，scmp.com
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816154159473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1b4ba9b2a441c79f594ae190e1bbe2e</guid>
<title>结婚自由、离婚不自由，还能说“婚姻自由”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2024_08_16_745056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立、彭佳敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，民政部公布《婚姻登记条例（修订草案征求意见稿）》全文，向社会公开征求意见。一部看似寻常的行政法规修订，却如平湖惊雷一般激起无数声浪，引发广大网民的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·所谓婚姻自由，分结婚自由和离婚自由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次修订有两个重点，也是社会公众关注的两个热点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“结婚登记不再需要户口簿”，申请结婚登记应提供居民身份证，删去了原条例中申请结婚登记应提供户口簿的规定；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是关于“离婚冷静期”，增加了离婚冷静期的规定，规定任何一方可以在申请离婚登记三十日内撤回离婚登记申请，以及上述期限届满后三十日内，男女双方未共同到婚姻登记机关申请发给离婚证的，视为撤回离婚登记申请，离婚登记程序自行终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，广大网友也作出了评论，例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“看到了吗？不要轻易结婚，因为离婚很难！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“任何一方？我认为应该双方都同意才对，否则另一方不愿意不就是硬绑吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“说好的婚姻自由呢？我感觉这样会更不想结婚了，如果被家暴了，离婚都离不成，那我还能怎么办呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
显然很多网友并没有孤立地看待这两个问题，而是把结婚和离婚关联在一起考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结婚登记不需要户口簿，这是关于结婚自由，显然结婚更自由了；离婚冷静期，这是关于离婚自由，显然离婚更不自由了。所以，网友的观察还是很敏锐的，“宽进严出”，和我们的大学教育有点像。但效果呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/16/20240816155344330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月20日，在浙江省温岭市行政服务中心婚姻登记处，一对新人展示刚领取的结婚证。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统社会是家天下，家是社会的基本单位，强调的是家庭和家族，却忽略了个体的意愿，所以才有“包办婚姻”这种历史产物。传统“婚姻”实际上是两个家庭的接纳和融合，户口簿的登记实则代表两个家庭对一段新婚姻的认可和对组建新家庭的接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，随着社会进步和观念的开放，我们日渐重视个体的权利，家庭依然是社会的基本单位，但不是所有个体的必然选择。在此情形下，再将户口簿这一以家庭为单位的身份证明作为结婚登记申请的必要条件，就不再适合了。诚然，中国人的婚姻很难完全摆脱家庭的影响，但无论如何，个体的意愿应成为决定是否结婚的最终因素。从这个层面上看，取消提供户口簿作为结婚登记的必要条件无疑是进步的，对于减少父母对子女婚姻的干预也是有积极作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上，此次修订还取消对婚姻登记地域的管辖要求，大大方便了群众，更接近结婚自由的理想——让每一对恋人能在不受外界因素干扰的情况下，基于双方的共同意愿，携手步入婚姻的殿堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但结婚更自由了，离婚自由了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚姻自由是婚姻法律的基本原则，其应当包括结婚自由和离婚自由。从法律规定的层面上看，离婚也是自由的，只要双方愿意离婚，就可以申请登记离婚；而从经济成本的层面上看，离婚却不是那么自由的，因为离婚冷静期增加了离婚的时间成本和协商成本，客观上让登记离婚更难了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/16/20240816155517232.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“离婚冷静期”也是舶来品&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要离婚自由吗？这个问题本身就存在争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，解放区妇女工作会议提出制定婚姻法，会后，以中央妇委副书记邓颖超为首的七人组成了《婚姻法》起草小组。历时一年半，新中国的首部法律《婚姻法》经中央人民政府委员会第七次会议表决，在1950年4月13日通过并公布，于同年5月1日正式实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很多人不知道，在1950年《婚姻法》的起草过程中，邓颖超曾力排众议，主张“一方坚持离婚即可离婚”。 但是，结果显然表明，邓颖超的意见最终没有被采纳。依据1950年《婚姻法》规定，一方坚持离婚的，必须向法院起诉，并且应当证明达到“感情破裂”的“离婚标准”。这一规定一直延续到《民法典》。事实上，《民法典》关于离婚冷静期的规定，也是反对“一方坚持离婚即可离婚”意见的延伸，这仍是立法层面的主流观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于离婚冷静期，《婚姻登记条例》的修订实际上是对《民法典》规定的细化和完善，除了终止离婚登记程序的行政法规定外，并没有新的内容。但“新瓶装旧酒”仍然引起了广泛的讨论。这也说明，尽管在法律上，离婚冷静期已经“尘埃落定”，但在观念上，还存有很大的争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，离婚冷静期制度不是我国“原创”的，也是舶来品。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯《婚姻家庭法》规定，当事人在提出离婚申请后，办理登记离婚程序需要一个月的期限，提请申请之日起的一个月内，期限届满符合条件的向当事人发出离婚证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国在2008年开始实施“离婚熟虑期”制度，要求经过法院审判程序办理协议离婚手续。有离婚意向的夫妻双方共同向法院提交申请书和关于子女抚养、财产分配等协议材料后，法院发放离婚确认书，以双方收到之日起计算熟虑期时间，如果双方没有在此期间内向户籍部门报告，则确认书失效。有未成年子女的夫妇熟虑期为三个月，其余情况熟虑期为一个月。熟虑期后，双方仍坚持离婚的，法官当场准予离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在《家庭法》中规定9个月到15个月不等的离婚反省期（也称离婚考虑期），“对符合离婚条件的当事人，自收到婚姻关系破裂的声明之日起两周内，法院将为其指定9个月的反省与考虑期，让双方能够理性地思考自己的离婚诉请，期满后才能作出进一步判断”。该期限可根据实际情况中止或延长，当事人作出安排后，便会准予离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d71fa69b8fe8664e6a3b0e2ac9608cd5</guid>
<title>马斯克不只想成为政府的一员，他想成为政府本身</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_08_16_745038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两天，特朗普和马斯克在推特（X）上首次开了一场专访，专访还没开始，欧洲开始坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在专访前，欧盟委员会内部市场委员布雷顿专门给马斯克发了一篇长信，警告他“观众越多，责任越大”，认为他的平台有“放大潜在有害信息的风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816102146770.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这封信当然被马斯克和特朗普怼了回去，而这不过是近期马斯克和欧洲关于“信息自由”的众多风波之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人瞩目的是，随着最近英国爆发了规模空前的骚乱，英国各级政府都跟马斯克怼了起来。马斯克一边锐评英国骚乱说着各种幸灾乐祸的风凉话，一边指责英国限制信息自由大搞文字狱，而英国人则认为马斯克就是那个给骚乱煽风点火的幕后黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如马斯克在推特上说，你发这个梗图，就可能在英国坐牢3年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816102215748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伦敦警察局长则直白地说，“马斯克这样的人”（the likes of Elon Musk）在“煽动仇恨”（whipping up the hatred），而“成为键盘侠不能让你逃离法律的制裁”（Being a keyboard warrior does not make you safe from the law）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这话也就是说说而已，马斯克可不是普通键盘侠。虽然他发了个梗图没有入狱，但是有的是人因为在网上发帖，就以“煽动暴乱”的名义被判监禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816102223209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如上图这两个倒霉蛋，因为发帖涉嫌煽动骚乱，一个被判了38个月一个被判了20个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府应该庆幸，自己也就只能抓到这种小鱼小虾，不用真的去抓捕马斯克这样的境外势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，你不能说英国骚乱没有任何政治成分，右翼政治势力当然乐见骚乱扩大，但这和“颜色革命”“阿拉伯之春”的情况是截然不同的，马斯克在网上再打嘴仗，他也没说要推翻英国政府。真要是有所谓的煽动暴乱的幕后黑手，那些骚乱者早就会开始提出“五大诉求”，然后有组织地冲击各地政府机关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个英国骚乱的起因和经过并不新鲜，在排外情绪一直激化而移民问题迟迟得不到解决的当下，一个“难民杀害小女孩”的传言就像是点燃火药桶的火星。古往今来无数的骚乱都是一样的，不管是中世纪的猎巫，近代美国针对黑人、亚裔的各种暴乱，还是近年来欧洲的一系列种族骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816102233339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息和谣言，情绪和恐惧，永远都是新瓶装旧酒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们可以说所有骚乱背后都有各种社会问题的存在，但这却不能解释为什么同样都有问题，有的地方有骚乱有的地方没有。火星和火药桶是一样重要的，谁家都有易燃物，你既要在易燃物本身做文章，也要对火源做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的什么“谣言止于智者”“公开透明才能防止谣言”“信息越自由谣言越少”，不过是冠冕堂皇的漂亮话罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古今中外，就没有任何一个人类社会能抵御自由传播的谣言和煽动，不论你被定义为民主还是专制，开放还是保守，结果都是一样的。就跟家里燃起的火一样，要么烧到没有东西可烧，要么就物理扑灭，没有什么指望着它们自己就能灭的道理。当然，怎么搞清楚火源，怎么正确灭火，而不是往起火的油锅倒水，这就是另一个问题了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd79bf5c232376463ed34dc7f5d66abc</guid>
<title>甲午战争里的晚清陆军，真的连挨骂的资格都没有吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangqin/2024_08_16_745036.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/16/20240816115703417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张嵚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“国际笑话”冤不冤&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甲午战争里的败仗不少，但败成“国际笑话”的，首推甘肃宁夏镇总兵盛军统领卫汝贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照着《清史稿》、《清光绪朝中日交涉史料》、《光绪朝东华录》等史料的说法，这位在甲午战争里统帅六千精兵的淮军老将，上了战场后还没碰上日寇，就收到了妻子送来的家书。其妻在家书里谆谆教诲，劝他在战场上该摸鱼就摸鱼，千万要保命。收信后的卫汝贵，也果然不负妻望，在战场上一溃千里。就连这份私密的家书，都落到日寇之手。被日寇拿来大肆宣扬，简直丢脸到家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“洋相”出到如此地步，确实是神仙难救。败退回国的卫汝贵，又被满腔怒火的晚清群臣们，扣上了“克扣军饷”“纵兵抢掠”“贻误大局”等大罪，最后数罪并罚，于1895年1月16日下午四时被押到菜市口问斩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了他身死十多年后的民国年间，卫汝贵家乡的地方志《皖志列传稿》里，还把那封娱乐了日寇的“卫汝贵家书”照单全收：“君起家戎行，致位统帅，家既饶于财，宜自颐养。且春秋高，望善自为计，勿当前敌”。这下更坐实了这位“妻宝男”的草包形象。一百多年来，说起此人的结局，好多稍微了解些甲午战史的朋友，都会痛骂一声“该”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可若是细较真下历史，就会发现这桩“国际笑话”里，好些细节竟错得离谱。比如那封在《清史稿》的记载里，闹出“国际影响”的“卫汝贵家书”，在日寇的史料里却是根本不见踪影，更不要说什么“大肆宣扬”。被《皖志列传稿》收录的“卫汝贵家书原文”最早的出处，当属清末民初文人罗惇曧的《中日兵事始末》，此书主要搜罗的是晚清年间的野史笔记，所谓“家书原文”，显然以讹传讹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更让很多后人想不到的，是卫汝贵部的战斗力。特别是在甲午中日宣战后的第一场战役——平壤战役里，被清王朝认为“临敌节节退缩”的卫汝贵，先是抢先派兵进入平壤，粉碎了日军对平壤的偷袭。李鸿章心腹盛宣怀为此击节叫好说：“平壤居然不失，是为国家之福”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后在平壤城南的防御战里，卫汝贵又抢先加固了防御工事，两次打退了日军第九旅团的进攻。日本史料《日清战争实记》里，用“乾坤似将为之崩裂”来形容战况的惨烈。甚至他还趁天亮时发起反击，战事持续到中午，日军最终狼狈撤退。依据日方的官方数字，此战仅“将校以下死者约一百四十名”。日本文士杉浦梅潭的诗里哀叹说“此役不克旗下死，呜呼苦战船桥里”，可见伤亡惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/15/20240815181047591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
甲午战前的淮军&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕对比一下平壤战役最后阶段，清军全线崩溃时的狼狈景象，平壤战役大部分时段的卫汝贵，表现堪称可圈可点。因此，他自己在回国受审后，也始终“不肯认咎”，反而坚称自己“屡获胜仗”。近代一些野史也描述说，卫汝贵直到临刑前，依然在悲愤喊冤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题来了：既然卫汝贵在平壤战役里有过如此优秀的表现，那为什么这场关系甲午走向的大战，依然以清军溃败而告终？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果我们粗看甲午的陆战，就会发现类似奇怪的现象：在中日两国的史料里，都有对清军士兵作战精神大书特书的段落，具体到战役和相关将领，也不乏高光时刻。比如在平壤战役里壮烈殉国的左宝贵将军，此后就成了朝鲜半岛民间传说中的白马将军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这么一支亮点颇多的军队，却为何从朝鲜半岛到辽东半岛一败再败？除了腐败、内耗等原因外，这支清军身上还有太多的东西，值得我们在130年后再认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其需要先厘清的，就是甲午战场上，清朝陆军的装备问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、清军陆军装备优于日军？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年前，某位“网红历史教师”曾这样说：“到甲午战争的时候，中国军队的装备水平比日军要领先了，再打不过就是兵将的问题，不是装备的问题”。因此，很多年轻的历史爱好者，也就形成了一个固定印象：甲午时期的清朝陆军，装备优于日本陆军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那这个说法正确吗？首先可以看看晚清的军工生产。历经三十年洋务运动，清王朝对于军工业一直是不惜血本。到了甲午战争前夜，清王朝的军工技术突破也十分喜人。以枪械为例，1890年，江南制造局以奥地利曼利夏连发枪为模式，仿制出了中国国产的连发枪“快利枪”。在连发枪技术上，当时的清王朝已经领先日本三年多。而在此之前，金陵机器局于1888年就成功仿制出了马克沁机关枪，这一成就，仅仅比当时的军事强国英国晚四年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在卫汝贵表现极其高光的船桥里之战里，我们就能看到晚清的军工突破：卫汝贵的盛军，大量装备连发枪，而作为他对手的日本第九旅团，装备的大多还是单发枪。因此面对具有兵力优势的日军，卫汝贵部打出了“各军枪炮齐施，连环不断”的火力效果。日军随军记者记载说：“频频发射之连发铳子弹掠过树枝头，恰如疾风扫落叶一般”。这让日本文士哀叹“呜呼苦战”的船桥里大战，清军确实发挥了火力优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在火炮方面，清王朝的军工优势则更明显：19世纪70年代起，世界火炮技术也发生了重要革新，新型的后膛炮大量涌现，迅速取代了前膛炮。晚清的军工技术人员，迅速跟上了这一趋势。1884年，金陵机器局就造出了37毫米可移动式2磅后膛架退炮，是为中国第一门国产后膛炮，三年后，江南机器局又造出了203毫米口径全钢后膛炮。1892年，江南机器局采用世界最先进的制退复进机技术，造出了120毫米阿姆斯特朗式快炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/15/20240815180902196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日军缴获自清军的75毫米口径克虏伯造重野炮&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就意味着，甲午战争爆发前的二十年，其实是清王朝国产火炮突飞猛进的二十年，从速射火炮到重型火炮，晚清的军工人员统统拿下。军史学者刘申宁评价说：这一时期“我国的铸炮技术进步之快，幅度之大，实在是前所未有的”。反观同一时期的日本，在1893年左右才实现了类似突破。刘申宁认为，仅看快炮的制造，日本“在技术上比我国落后9年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，仅以军工生产能力论，从枪械到大小火炮，甲午战争前的清王朝其实已经建立了绝对优势。而且在当时的国际军火市场上，清王朝堪称“大客户”。洋务运动中的这些“大清裱糊匠”们，无不把洋枪洋炮当最大倚仗，无论日常还是战时，逮着机会就会爆买一通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅是在甲午战争爆发后的1894年10月，传说中“甲午战争一人敌一国”的李鸿章，就采购了“西洋各项快炮五十六尊、各项快枪二万八千三百二十余枝，大小各项枪炮子弹一千五百二十余万颗”。此外如张之洞、刘坤一、许景澄等洋务运动骨干们，甲午战争期间也是纷纷上阵，通过各种渠道采购军火支援前线。而在甲午战争爆发前，清朝官员曾广修更有名言：“中国后膛枪炮之多，甲乎天下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在甲午战争爆发后，很多清朝官员都是信心满满。在他们的认知里，对付日寇甚至不需要讲战略战术，只要把大清这“甲乎天下”的枪炮弹药，摆开了狠砸，就能把这猖狂小日本砸到全军覆没。现代历史爱好者那“清军装备优于日军”的认识，基本都是这么来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>