<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c0a784a2ad6e3660adc8222ea8b4804e</guid>
<title>为避免海外“相残”，这些中企正在行动起来</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_11_12_755104.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112151723945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      中国企业在海外内卷、内讧甚至正面冲突的事例，这两年频繁发生，不仅造成严重的不必要的内耗，还损害了中企的国际形象，拖累了中企出海的步伐。如果对这种现象追根溯源，不得不说到各行各业的现行国际标准，绝大多数都是欧美、日韩等发达国家及其巨头公司制定的，他们从一开始就为永葆自己的优势位置，让后来者难以逾越做了精心安排。技术总是在不断发展和扩散，标准也需要与时俱进。在5G技术、自动驾驶、互联网电商等新兴领域，得益于我国相关产业发展成果在国际上产生的强大影响力，有些相关国际标准制定开始由中国主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      但在更多存量领域，中国企业便属于“后来者”。根据2024年初统计数据，全行业由中国主导制定的国际标准，占比仅为2%左右，这与中国在科技创新、市场产销规模等方面的实力远远无法匹配。中国正在向国际标准制定这个关键问题发起攻坚，一些有实力、有抱负的中国企业开始行动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;随着中国制造在全球市场份额不断增加，由于国际标准部分缺位或中国在国际标准体系话语权与其科创、市场产销实力不匹配，对相关企业造成的损失越来越不容忽视。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不久前，联想向英格兰和威尔士高等法院（EWHC）起诉中兴通讯专利侵权事件，引发全网热议。目前事件结果尚无定论，但可以想见的是，两家中企在海外爆发正面冲突，对双方而言都是一种损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
今年8月，追觅与石头两家扫地机器人头部企业，同样因专利权纠纷在德国法庭大打出手，最终结果引发全行业反思和警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
该案件最终因石头一方缺席德国法庭现场，被判相关产品禁止在德国的销售、使用、进口等。且石头科技的库存，需要交给杜塞尔多夫地方法院警察执行做销毁处理，相关费用由石头科技承担。石头科技还需要以书面形式向其直接客户告知召回所售产品，费用都由石头科技来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在行业看来，类似的商业纠纷看似源自对应领域内国际标准缺失，导致每个地区都有不同准则，当竞争进入白热化，找准机会给对手下点“猛药”的行为虽然不地道，但在相关行业内颇为普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
从更深层次来看，造成国际标准缺失或新市场与旧标准不匹配的现状，使中企在出海过程中“自相残杀”，何尝不是旧有国际标准话语权掌控者所出的一记阳谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
可以说，中企出海过程中遭遇的因标准不一造成巨额损失的事件，早已屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中国电子技术标准化研究院（下称“电子标准院”）数字技术研究中心副主任董桂官向观察者网分析认为，企业之间因专利导致的互相诉讼是商场常事，欧美国家类似的专利诉讼也不在少数。但透过特定事件，更多的需要看到，如何寻求产业合力强化整体国际竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
比如上文石头与追觅诉讼案例，两家企业完全可以积极通过国际标准的国内归口，寻求推动扫地机器人国际标准研制，借此求同存异，降低企业之间产生分歧、矛盾的可能性，在标准规定的技术指标上追求更高的技术实现，在标准未规定的技术指标上追求差异化技术优势，整体提升中企的全球竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112151800827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;困境：话语权与科技、产销实力不匹配&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日是第55个世界标准日。今年世界标准日的主题为“美好世界的共同愿景”，中国主题为“强化标准引领，促进高质量发展”。这一主题口号中，既包含了国际标准对发展的引领作用，也不难看出中国对于参与和主导世界标准体系的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，几乎所有行业对此都早有认知，随着我国经济进入转型发展时期，强化标准引领，对于发展新质生产力，构建新发展格局，推动高质量发展具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在国际标准制定过程中，话语权的大小不是简单地根据国家或企业间产能、销量、营收、知识产权数目等一连串确定的数字进行同比分配。每一场标准会议都如同一场“技术外交会”，背后是国家间、产业间的技术和利益博弈，更需要高质量的创新和长期坚守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是中企在科技与市场产销方面后来居上的部分领域，想要在国际标准话语权上打破原有壁垒，更加困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以扫地机器人领域为例，根据IDC统计数据，2023全球智能扫地机器人市场出货1852万台，中美两国最高，分别约占全球市场份额的1/4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在国际标准话语权体系中，两国头部企业却不可同日而语。目前，美国厂商iRobot 作为行业的领先者，已参与并主导了多项与扫地机器人相关的国际标准的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如iRobot 参与制定的《家用和类似用途擦（拖）地机器人》团体标准，适用于具有拖地功能的独立式拖地机器人，以及宣称具有拖地功能的二合一扫地机器人。至今，这个标准都对整个行业的规范和指导作用影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，与美国企业所占全球市场份额相当的中国企业如科沃斯、石头、追觅、小米、美的等，在参与相关国际标准制定的过程中阻碍重重，至今几乎没有话语权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“由于在机器人领域起步较晚，而且国内企业竞争激烈，头部企业在近几年大规模进军国际市场受阻之后，才意识到国际标准话语权不足带来的危害，也导致中国企业本身在ISO、IEC等国际标准上的布局晚了一步。”科沃斯国际标准研专家尚云告诉观察者网，目前国内仅有科沃斯、石头、美的三家企业进入IEC家用清洁服务机器人工作组，全组约30个人，分别代表全球相关产业不同地区，但目前工作组仍以德国、韩国、美国和英国人为主，组长更是一名韩国庆熙大学教授，该教授背后目前甚至没有任何的相关产业支撑。“三家中国企业明明已经足以代表扫地机器人领域发展的最高水平，所提交的相关提案却因各种因素屡屡被否决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/12/20241112151826346.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上这样的情形在整个国际标准体系中十分常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据三大国际组织官方网站及其最新的年度报告，以及美国大西洋理理事会研究报告中的数据，对比中美在三大组织的国际标准化活动情况，不难看出，中美在三大国际标准化组织中的参与度在全球均处于前列，相较而言，中国参加的技术委员会数量更多，更加积极参与各个领域的标准制定工作，但参与度高并不一定能转化为影响力，真正能反映成员参与和分配标准化资源能力的是秘书处和主席职位，这两项数据中国都弱于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且在众多国际标准原有的话语权体系中，德、英、法等欧洲传统工业强国，加上日本、韩国本身影响力不弱于美国，联合起来形成的壁垒对于中国企业而言，压力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电子技术标准化研究院（下称“电子标准院”）数字技术研究中心副主任董桂官向观察者网分析指出，如今随着国际市场竞争加剧，中企出海受到来自国际标准方面的影响更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是国际标准中对应产品的标准缺失。国际标准包括安规方面的基础标准，也有不少具体的产品标准和技术标准；整体来看，安规等基础标准是比较完备的，一般配合法令、政策、规定执行，具备强制性；国际标准以技术标准为主，产品标准相对较少；因为国际标准研制周期比较长（一般3-5年及以上），很多新兴的产品长期缺乏对应的产品标准。企业因为产品标准的缺失，很多产品面临无产品标准可依据的情况；这样的情况下，加之贸易保护主义和单边主义盛行，中企出海就可能面临更大的市场风险，不仅在海外与本土企业竞争中天然处于劣势，而且可能平白增加许多不必要的资源消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是国外标准的符合性风险较大。区域性国家集体制定的标准，其标准配合相应国家和地区的法令、政策、规定要求，在对应区域内，其效力基本等同于国际标准，需要做好识别并做好应对；由技术组织制定的联盟标准、协会标准，不同技术组织对标准及相关商标、专利的许可机制不同，当产品涉及相关技术组织标准、知识产权时，要做好重点识别；由技术持有公司制定的私有标准，更需要注意好合规问题，此类涉及知识产权侵权问题时，往往伴随着诉讼、罚款等追加措施，企业面临的成本极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还需要留意一些特殊情况，包括特定国家发起的针对我国特定产品、技术的贸易调查等问题，海外布展涉及的相关备案问题，销售平台针对特定产品、技术的规定等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112151841923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;遵循规则、参与规则、主导规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尽管国际标准的研制周期长、投入大，且回报不是立竿见影的，但长远来看，其价值是难以估量的。”在董桂官看来，对于参与全球竞争的企业而言，国际标准化领域竞争激烈，在自己的核心产品领域，如果国际标准研制无法参与，后续的执行中只能作为标准的执行者，在关键技术指标方面只能被动遵守，最终反映在市场端就会处处受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个非常典型案例是DVD产业。1995年飞利浦、索尼公司的多媒体光盘系统MMCD和东芝等公司的超密度光盘系统SD在IBM等计算机公司的大力推动下将两种标准规格进行了统一，经国际官方组织DVD论坛认可，形成了第一代DVD标准规格，DVD开始大规模产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，为了尽快实现工业化，中国迅速成为DVD的最大生产国和出口国，也迅速涌现出如步步高、先科、爱多、万利达、新科、TCL等众多耳熟能详的DVD品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，2001年我国DVD产品出口总量达到了1050万台，2002年中国DVD产量已占世界产量的90％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但产销量巨大背后存在的严重问题是，DVD的核心专利和技术标准全部为国外企业掌握，DVD的核心元器件都是从国外进口，在国内只是简单的组装，我国企业基本没有自己的知识产权，渐渐变成了3C专利联盟（飞利浦、索尼、先锋）和6C专利联盟（东芝、三菱、日立、松下、JVC、时代华纳）等国外品牌的“专利提款机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
痛定思痛，中国在多个新兴领域组建联盟组织，如3C产业的闪联等，通过共同制定有中国自己知识产权的技术标准，提升中国企业的话语权，应对国外竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各领域头部企业也在崛起过程中，不断加强自身标准化制定专业能力以及对国际标准方面的参与度。如家用清洁机器人领域的头部企业科沃斯，早在2009年便由董事长钱东奇亲自带队成立标准化研究工作组，参与到国际标准制定的工作中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家电巨头美的集团，同样成立了以董事长方洪波为主任委员的集团标准化管理委员会，建立集团-事业部两级标准管理体系，并成立专职秘书处推进集团技术标准工作，同时发布集团标准化战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而中企凭借强的供应链体系，加强科技创新能力的同时，在产销方面做大做强相对容易，但要将自身技术和方案上升为国际标准却要困难得多，尤其是在西方发达国家早已建立了坚固的国际标准话语权壁垒的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强如美的集团，近5年研发投入接近600亿元，累计参与制修订2000余项外部标准，几乎覆盖所有家电制造领域，其中也仅有70多项属于国际标准，且绝大多数由西方发达国家主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112151904210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“除了少数新兴产业之外，任何一个领域的‘后来者’想要做大做强，都需要经历从遵循既定规则，到参与规则制定，再到牵头规则的过程，美的也是如此。”美的中央研究院科技与标准总监李猛向观察者网指出，一家企业如果不能参与国家标准或国际标准的制修订，那就只能被动接受；当企业能够参与到标准制修订过程中时，意味着企业的技术创新水平已经达到一定高度，并能转化成具有市场优势的引领产品；当企业可以牵头一些标准的制修订，则往往意味着企业的技术创新能力高于行业平均水平，可以推进行业的技术进步，为行业发展做出更多贡献，这也是包括美的在内所有头部企业努力的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112151923308.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“农村”包围“城市”，增量冲击存量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;那么，面对固有的国际话语权壁垒，中企该如何完成从标准的“遵循者”向“参与者”，再到“制定者”这一身份的跃迁呢？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李猛认为，首先是打铁还需自身硬，回归自主科技创新本身，这是企业提升话语权的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如空调冷媒领域，美的集团创新研发的R290冷媒空调在环保方面远超此前由日企主导研发的R32冷媒，形成了打破原有壁垒的基础，因此美的有了牵头制定IEC国际标准中关于R290环保冷媒相关安全要求的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从市场角度来看，面对欧美先发企业在众多领域组建的话语权壁垒，中企通过国家“一带一路”战略，先打开东南亚、中东、非洲及南美等发展中和欠发达地区增量市场，以新的增量市场来撬动发达地区存量市场，最终获得国际社会认可同样不失为一条可行性路径。且这一过程中，也必然伴随着更多新技术、新标准的诞生，用增量技术冲击存量技术壁垒的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，移动通信领域的成功无疑是一个典型案例，我国在2G、3G、4G、5G的技术标准研制中的标准必要知识产权占比不断增高，也促进了我国移动通信产业的快速发展，实现了3G跟跑，4G并跑，5G局部领跑的跨越式增长，华为、中兴等一大批全球通信巨头快速成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有中国新能源汽车企业从业人员向观察者网分析认为，中国新能源汽车以及围绕于此的智能驾驶、电池、换电等服务，能在短短十余年间从起步之初不被看好，到如今称霸全球。有人说这是占了新赛道、填补市场空白的便宜，但根本上，汽车还是汽车，我们何尝不是从欧美日韩等传统燃油车霸主手中虎口夺食？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪、蔚小理等新兴车企的发展路径，是先从中国市场站稳脚跟，然后扩张到东南亚、中东，而在扩大增量市场的过程，也是企业重新建立国际标准的过程。最终当增量市场足够大，足以撼动发达地区原有的存量市场时，这些新能源车企所建立的标准便顺理成章成为新的国际标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他看来，特斯拉的成功也是同理。2018年之前，马斯克在美国本土通用、福特等传统巨头以及欧洲、日本燃油车企的夹击下，得不到产业链支撑，只能在“产能地狱”苦苦挣扎，直到被中国政府引进，从中国这一增量市场打开局面，并由此一飞冲天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个通过增量市场冲击存量市场、增量技术冲击存量技术壁垒，从而在国际话语权体系占据一席之地的经典领域是中国家电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李猛举例称，美的今年上半年联合马来西亚当地政府发布了一项关于冰箱净味的标准，填补了该领域的空白。美的冰箱在深耕马来西亚市场时发现，当地市场的一个典型特征是家庭人口众多，对冰箱的要求就是容积和存储量大，冰箱存放物品种类多，因此对冰箱净味的需求就比发达地区更多。“通过对这一市场特征的洞察，加上美的冰箱在净味方面的技术优势，就促成了美的与马来西亚政府的合作，最终联合发布了这一标准，未来还将向其他有需求的国家地区推广应用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112152008960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美的主导的马来西亚冰箱净味标准发布仪式&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中企亦不妨寻求建立新的全球性技术组织。董桂官表示，当前主要的全球性技术组织主要集中在欧美国家，我国具备产业基础、规模优势的领域，应该积极推动全球性技术组织的建立，进一步寻求产业合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国内已经建立了世界超高清视频产业联盟UWA等全球性技术组织，推动了HDR Vivid等创新技术标准研制和产业化应用，取得了不错的经济社会效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112152022782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;政企合作，将“中国标准”变成“国际标准”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;值得注意的是，在更多行业人士看来，单凭企业自身力量去打破这一壁垒所需花费的时间、资金成本巨大，且各自为战。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，企业和政府需要相向而行，形成合力，更多时候需要通过国家机构牵头，企业积极参与，先将科技研发成果转化为国家标准，再与国际相关组织融合，逐步将“中国标准”转化为“国际标准”，从而使全行业收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以全国音频、视频及多媒体系统与设备标准化技术委员会为例，董桂官向观察者网介绍称，作为国内微型扬声器领域归口单位，该标委会一直以来致力于支持中国技术团队主导制定相关国际标准，如2020年6月发布的IEC 63034，是我国声学领域首个自主提出、具有技术主导性的声学国际标准，该标准重新定义了微型扬声器的关键技术指标，包含但并不限于阻抗特性、位移、幅频响应、失真和功率等，同时提高了国家标准、行业标准与国际标准的一致性，使积极参与其中的AAC（瑞声科技）、歌尔股份等中国微型扬声器头部企业率先受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，已有越来越多行业头部企业积极参与其中。今年9月，科沃斯和中国家用电器研究院获批共同主导中国首个商用清洁机器人国家标准制定工作。该标准包含安全、性能等在内的整个产品评估体系的评估方法和限值要求，目的是建立商用清洁机器人产品门槛，规范行业内部竞争，并为国家相关部门抽查提供有利依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/12/20241112152052388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
科沃斯主导的《商用清洁机器人》国家标准制定启动会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，科沃斯研发的机器人大模型算法通过国家网信办深度合成服务算法备案，成为国内首个家用机器人领域通过备案的大模型算法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在科沃斯看来，随着国家整体实力的不断提升，以及相关机构建立国际与国内标准项目同步发展，提升国际国内标准一致性水平方面的大幅改善，优先配合国内归口单位参与和主导相关标准体系的制修订，也是企业标准工作组的主要工作之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在2021年10月中共中央、国务院印发的《国家标准化发展纲要》中，就提出要“国家标准与国际标准关键技术指标的一致性程度大幅提升，国际标准转化率达到85%以上”；今年3月，国家市场监督管理总局等十八部门联合印发《贯彻实施〈国家标准化发展纲要〉行动计划（2024—2025年）》，再次提出“持续开展国际标准跟踪研究，加快转化先进适用国际标准，实现国际标准转化率达到85%以上”的具体工作要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国家市场监督管理总局标准创新司副司长柳成洋介绍，近年来，我国参与国际标准化活动的程度持续增强，国际影响力不断上升，国际标准组织技术机构国内技术对口单位发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，国家市场监管总局国家标准委以国际标准化工作的最新趋势和要求为导向设置18项指标，面向26个行业领域的353个对口单位开展考核，34个国内技术对口单位考核结果为一级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史的车轮滚滚向前，不可阻挡。随着技术的不断进步和行业的快速发展，以及全球制造业格局重塑，中国企业通过引进、消化、吸收，慢慢进入再创新的阶段，已在不少领域后来居上，甚至在产销等占比方面拥有一定的主导地位，也开始逐渐冲击原有标准中无法适应当前市场需求的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注：围绕标准主题，首先要界定一下标准分类。第一类是国际标准，指的是ISO（国际标准化组织）、IEC（国际电工委员会）、ITU（国际电信联盟）三大国际标准化组织制定的标准；第二类是国外标准，指的是区域性国家集体制定的标准，和产品/技术组织制定的联盟标准、协会标准，前者比如欧盟的EN标准，后者比如IEEE标准、3GPP标准、USB标准、MPEG标准等；第三类是私有标准，指的是由技术持有公司制定的标准，比如杜比公司制定的标准等等。为了便于讨论，本文“国际标准”特指狭义的“国际标准”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/12/20241112152524310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>25d64d8931c0f9d406bb2ef26670967e</guid>
<title>对WTO而言，现在更重要的是生存，毕竟他又回来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Tuxinquan/2024_11_12_755075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按： 10月4日，欧盟成员国代表投票通过了欧盟委员会（以下简称“欧委会”）提交的电动汽车反补贴案终裁草案，拟对原产于中国的电动汽车征收最终反补贴税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一段时间的“拉扯”，10月29日，欧委会公布终裁结果，将对三家抽样公司比亚迪、吉利和上汽分别加征17%、18.8%和35.3%的反补贴税，合作企业平均税率为20.7%，未合作企业则面临35.3%的税率，特斯拉得到7.8%的单独税率。自10月30日起，欧盟开始对从中国进口的电动汽车征收最高45.3%的关税，为期五年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月30日，中国商务部新闻发言人对此回应称，欧盟对华电动汽车反补贴调查存在诸多不合理、不合规之处，中方对裁决结果不认同、不接受。11月4日，商务部宣布在当日将欧盟对我电动汽车反补贴终裁措施起诉至世贸组织争端解决机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对该事件的未来发展，观察者网连线对外经贸大学中国WTO研究院院长屠新泉教授，请他解读此次中欧贸易争端及相关WTO诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年10月4日，欧盟成员国就欧盟对华电动汽车反补贴调查终裁措施举行投票通过，这意味着欧委会将对来自中国的电动汽车征收为期五年的高额反补贴税。作为回应，近期我方已将欧盟电动汽车反补贴初裁措施诉至世贸组织。请问屠老师，世贸组织内的具体诉讼流程是怎样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屠新泉：&lt;/strong&gt;按照WTO的争端解决机制，一旦双方就一项贸易政策有分歧，一方就可以到WTO提出申诉，要求进行磋商。 双方可以在贸易争端解决机制框架下，进行谈判或磋商。如果经过一段时间磋商，双方没有满意的结果 ，起诉方就可以要求成立专家组。专家组由三个人组成，形成一个类似法庭的组织，对案件进行判断或裁决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照以前的程序，如果相关方面对于专家组的裁决不满意，不满意方可以要求上诉，WTO会根据要求对专家组的裁决再进行裁决和研判。但是现在由于上诉机构已经停止运作，所以如果一方对专家组裁决不满意的话，仍然可以提出上诉，但没有一个上诉机构来做出裁决，导致案件成为一个没有最终结论的死案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然现在由于中欧都参加了WTO的《多方临时上诉仲裁安排》，原则上如果双方同意，专家组裁决后双方都可以向临时仲裁上诉机制提出仲裁，对专家组的裁决进行裁决。因为这个仲裁是双方都接受的，所以也会有法律效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：长期来看，欧美长期以来一直在WTO经常起诉我国对各种产品进行补贴，在您看来，我们此轮起诉欧盟是否能够取得比较好的效果？存在什么困难？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屠新泉：&lt;/strong&gt;反补贴是WTO允许的贸易救济措施，不需要经过WTO同意，各个国家就可以单方面发起。从目前看，对中国发起反补贴税最多的就是美国和欧盟。从历史角度看，总体而言我们在应对反补贴的时候处于不利地位。主要是因为WTO规则对补贴的定义不甚清晰，很多在我们看来不是补贴的政策在对面看来就是补贴，可以实施反补贴税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在WTO的规则里面有公共机构的概念，在该定义中公共机构并不是政府，但是一旦一个机构跟政府有关系就可以成为一个补贴的给予者。从欧美的实践来看，欧美一般会把我们的国有企业、国有银行当成公共机构。而如果我们的出口企业跟国有银行、国有企业发生业务往来，就可能会被认定为受到了补贴。所以我们在应对欧美反补贴的时候，其实是非常非常不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这个概念引发的一系列问题，我们也曾在WTO提起过诉讼。在有的案件里面， WTO的专家组或上诉机构支持我们的主张，但有的案件又不那么支持。所以从实践角度来看，欧美仍然把我们很多国有企业、国有银行当成了政府补贴的给予方，这种情况确实对我们不是很友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/08/20241108192348830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
仰望现身欧洲车展&lt;span&gt; 网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这并不是我国第一次与欧美就补贴问题展开诉讼，此前我们有哪些类似的诉讼？是否有成功案例可供借鉴？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屠新泉：&lt;/strong&gt;从应诉的角度看，成功的经验并不多，其中比较典型的就是DS379案。2008年9月，中国政府通过WTO争端解决机制（DSB）对美国提起申诉，申诉内容是关于美国商务部作出的对中国圆形焊接碳钢管件（CWP）、薄壁矩形钢管（LWR）、复合编织袋（LWS）、新型非公路用充气轮胎（OTR）四种出口产品同时征收反倾销和反补贴税的裁决和最终税令。同年11月启动磋商程序，但磋商未果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年12月9日，中国请求WTO争端解决机构设立专家组。2010年7月，专家组作出了不利于中国的裁决报告。2010年12月1日，中国针对DS379的案件涉及到公共机构、专项机构、双重救济、外部基准等四个方面的问题提起上诉。2011年3月11日，上诉机构发布报告推翻了专家组对“公共机构”和“双重救济”的认定，支持我国的主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该案件过程中，上诉机构做出裁决，认定中国的国有企业不一定都是公共机构，它必须要有政府赋予的职能，跟政府之间有比较紧密的关系才能被认定为公共机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来还有一个案子DS437的裁决中关于公共机构的解释对我们就更不利一些，它里面提到政府如果对于一个实体可以进行有意义控制，那么这个机构就可以被认定为公共机构。这个概念非常宽泛，其中列举了一些情况包括：政府在企业里面有党委会，或者企业的高管是由党委会任命或组织部任命等等，都会被认定为公共机构。在这个案例之后，我们在公共机构认定问题上基本就没有什么获胜的把握了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到这一次裁决，由于之前对于公共机构定义比较宽泛，我们很难在本次案例中关于是否存在补贴一事获得有利的结论。但是我们可以从程序性以及损害认定角度等方面展开抗辩，因为实施反补贴措施有一个条件，就是我们的企业冲击了欧洲企业，对其经营产生了严重损害。我认为，这方面我们还是可以争取的。就市场角度，欧盟现在的新能源车产业发展并不差，其国内销售和整个市场规模也在增长。我们虽然对欧盟有新能源出口且增长很快，但是总体份额相对有限，不能认为中国的电动汽车出口已经对欧盟的产业造成了严重损害或不利影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18eb5ed31c9f3e236875be7d06983394</guid>
<title>甩开膀子大干之前，马斯克先拿台湾“开刀”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_11_12_755061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普胜选第二天，就有消息传出马斯克要求为SpaceX提供零部件的台湾供应商，把生产业务搬出台湾，以规避“地缘政治风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在竞选期间，台湾问题就频频被提起，特朗普甚至扬言要是台海局势生变，他就会对中国大陆“征收额外的关税”，比例高达150%到200%。作为此次特朗普竞选的“肱骨之臣”，马斯克这番布局，难道是提前嗅到了什么味道？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/09/20241109194927498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与马斯克的AI图火爆全网，生动地表达了对台湾的“期望”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“通吃”中美两国的大赢家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球商业版图中，马斯克是一个极具灵活性和战略眼光的企业家，他成功地在中美两国间维系了良好的关系，成为在这两个世界大国间取得最大化利益的少数商界人物之一，这背后，是他对市场敏锐的嗅觉和对大国博弈规则的深刻认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，他凭借特斯拉上海超级工厂的成功运营，赢得了中国市场的广泛认可，而这不仅为特斯拉贡献了巨大的市场份额，还成为全球电动车产业的标杆。而在美国，他则依靠SpaceX在商业航天领域的领先地位，获得了美国政府和军方的多项大额合同。这种平衡术使得马斯克不仅在商业上游刃有余，也在全球地缘政治博弈中找到了自己的立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/09/20241109195036733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，维持这种微妙的平衡并非易事。在美国国内，随着中美竞争的加剧，“对华强硬”的声音日益高涨。马斯克在美国必须小心应对国内的政治压力，以确保其在中国的商业利益不被“美国优先”的政策所冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在中国，他也必须展现出对中国市场和政治环境的尊重。上海超级工厂是马斯克在中国市场的核心资产，它不仅是特斯拉的生产重地，更象征着马斯克对中国市场的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的这种中美之间的平衡策略，也反映在他对中国市场的重视上。他曾多次公开称赞中国的市场环境和政策支持，这不仅仅是出于商业策略，更是其全球化战略的关键环节。通过在中国建立强大的生产和供应链网络，马斯克能够更好地参与中国这个全球最大电动车市场的竞争，也使得特斯拉在市场和政策上享有更大的话语权。因此，他必须确保不会因台湾问题而导致中美关系进一步恶化，从而影响到他在中国的业务发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种平衡并不是一劳永逸的。因此，马斯克在中美之间维系良好关系，不断调整策略，不仅是为了商业利益的最大化，也是为了确保其企业的全球竞争力和稳定性。通过对台湾供应链的调整，他希望减少地缘政治风险的影响，确保其业务能够在中美关系复杂的大环境中继续稳步前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/09/20241109194942229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克对台湾问题的立场非常清晰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马斯克对台湾的“离心”现象做出反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，马斯克的立场早已显而易见。作为一个极具商业敏锐度和政治嗅觉的企业家，他公开表示台湾是中国不可分割的一部分，这种立场不仅符合中国政府的主张，也表明他对两岸关系的深刻认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，马斯克也深知中国统一大业的历史使命和现实需求。对于中国而言，国家主权和领土完整是不可妥协的核心利益。随着中国在国际舞台上的影响力日益提升，这一核心利益将成为国际企业必须正视的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克选择以积极姿态支持中国的立场，可以说是顺应时代潮流的一种策略。他希望通过这一立场，与中国政府保持更深层次的合作与信任，同时也在地缘政治博弈中争取更多的主动权和商业利益。这种双重考量使得他在台湾问题上表现出相对清晰的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推动统一的过程中，马斯克显然不希望自身的供应链和商业运作受到过多干扰。因此，他的战略选择不仅是商业利益的考量，也是对未来局势发展的前瞻性应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而近年来，台湾地区与大陆的关系不断趋于紧张，表现出日益增强的“离心力”。从政治层面来看，台湾当局的领导人屡次在国际舞台上试探大陆的底线，以增强自身“存在感”，试图加大与外部势力的互动，推动分离意识。这种行为不仅加剧了两岸的紧张形势，也使本就复杂的国际局势变得更加不可预测。对于马斯克这样的全球性企业家来说，这无疑构成了巨大的地缘政治风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da6b86fdac268db60bed392746f9eb4b</guid>
<title>普京瓦尔代讨论环节万字实录，信息量巨大</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2024_11_12_755038.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯瓦尔代国际辩论俱乐部第21届年会于当地时间11月4日至7日在俄南部城市索契举办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7日，俄罗斯总统普京出席全体会议并发表讲话，随后与来自50多国的官员和智库、大学代表进行讨论对话，并接受现场提问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网全文翻译讨论环节的内容。稍早前已发布&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/f-putin/2024_11_11_754928.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;普京在瓦尔代第21届年会上的演讲&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·卢基扬诺夫（以下简称卢基扬诺夫）&lt;/strong&gt;：总统先生，感谢您如此全面且多维度地描绘世界，并阐述俄罗斯的见解。尤其令我们感到欣慰的是，您去年也是在这个平台上提出了基本原则，今天又对其进行了详细阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，这看起来越来越像是一种学说。我们并不奢望您以瓦尔代俱乐部的名字来命名它，但我很高兴它在这里诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生，我们在第21次会议上已经讨论过您今天所提及的许多问题。也许我们大家也都想跟您分享一些我们的想法，当然，并非所有会议上的观点都会提及，因为实在太多了。但我们会重点讲述一些讨论过的观点，其中有一些您已经提到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请您允许我们俱乐部的长期成员兼您非常熟悉的同僚鲁斯兰·尤努索夫（Ruslan Yunusov）发言。他出席了我们关于人工智能的专题会议，这是一个备受瞩目的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁斯兰·尤努索夫&lt;/strong&gt;：总统先生，晚上好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，我们今天讨论的问题之一就是您刚刚提及的人工智能。我们在会议上设置了一个单独的环节，叫做“人工智能——革命还是时尚潮流？”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向您介绍该环节的成果之前，我想先提一下今年的一个独特事件，即人工智能领域的成就获得了两项诺贝尔奖，分别在物理学和化学领域，这在以前是从未有过的。这是否意味着我们正在见证一场人工智能革命？我会倾向于说“是”，而非“否”，尽管诺贝尔奖委员会的决策往往也受时尚潮流的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111152614363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111152620283.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年诺贝尔物理学奖和化学奖均出现在人工智能领域&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我们讨论的主题，我想强调一些过去讨论过的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先关注的是许多人担忧的一个问题：人工智能是否会取代人类，尤其是在需要创造性思维的领域，如科学和艺术？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今科学界的现状是怎样的？人工智能确实已经在科学进程中发挥了作用，许多成就都是在人工智能的帮助下取得的。同时，我们也看到，人类并未被排除在科学进程之外，相反，这个进程被加速了，对年轻有为科学家的需求也增加了。因此，我们并不认为存在这样的风险（人工智能取代人类）。我们还讨论了人工智能经济的其他方面，在2020年新冠疫情期间，我们认为全球经济复苏将主要由人工智能等驱动力来保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们探讨了这些预测是否成真。确实，人工智能正在进入经济领域，渗透到各个经济部门。但如果我们看看数据，就会发现我们之前的乐观预期并未实现。目前的结果比我们预期的要保守得多。而且，这些预期并未减弱，我们看到投资泡沫正在形成，这可能会对未来产生负面的经济影响。不过，作为一种技术，人工智能很可能会继续发展，并成为经济的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还讨论了安全相关的问题。如今，不容忽视的是，恐怖组织和极端组织正在广泛利用人工智能技术进行招募和更广泛的宣传活动。虚假新闻和视频已成为此类组织武器库中的标准工具。相反，人工智能也能被用于反恐和反极端主义行动中，它有助于在社会中识别这些极端分子。此外，它还能影响那些心存疑虑的人，引导他们远离危险的道路，从而防止他们陷入极端主义。这同样被证明是有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们探讨平衡问题时，无论是积极面多于消极面，还是反之，似乎人工智能在安全领域仍展现出更多积极的发展态势，而我希望这种平衡能继续向积极方向发展。当然，在瓦尔代论坛上，我们不可避免地要讨论人工智能的政治议题。有研究表明，研究人员在开发人工智能基础模型、生成模型时，会测试其政治观点。结果表明，人工智能并非中立，其政治观点严重偏向左翼自由主义，且在很大程度上受到模型创建者观点的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，过去几年里，人工智能的训练更多地依赖于合成数据，而非真实世界的素材，这也加剧了模型观点的极端化。在接下来的几年里，我们将迎来首批在工作中、教学中运用人工智能的大学毕业生。以往，学生们撰写论文时会查阅原始资料、理解消化后再进行创作。而现在，只需向人工智能提出需求，就能迅速得到结果。显然，教育质量会因此下降。但更危险的是，人工智能在潜移默化中影响着年轻人的世界观，向他们灌输意识形态。而且，这种意识形态在很大程度上并非源自本国，而是来自国外甚至海外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们当然已经意识到有必要加强对人工智能的监管控制，但如果仅凭禁止性措施，似乎难以达成目标。相反，我们应当支持和发展国内的人工智能技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，我们已打下坚实基础，并取得了巨大进步，这是值得庆幸的，我们需要保持这一势头。这或将成为我们在这一领域技术自主权的基石。值得一提的是，俄罗斯是全球拥有完整信息技术储备的三个国家之一，这确实是主权的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的外国客人指出，如今一些国家已经对人工智能技术的使用实施了限制，甚至是全面禁止。而对于俄罗斯来说，这更多地是一个机遇。我们可以作为技术领导者，通过向合作伙伴国家出口人工智能技术来展现自身实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的简短报告到此结束，非常感谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;弗拉基米尔·普京（以下简称普京）&lt;/strong&gt;：如果可以的话，我也想说几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，人工智能无疑是一个极其重要的发展工具。我们已将人工智能的发展列为优先事项，当然，主要是在经济领域以及其他领域，包括大数据的应用等。我们正面临严重的人力短缺问题，而失业率却极低，仅为2.4%，我们面临人力资源匮乏的现状。未来，我们认为，这些经济问题可以通过开发尖端技术来解决，而在这一过程中，我们将优先使用人工智能技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，利是否大于弊呢？就比如核能技术的发展是利大于弊，还是弊大于利？民用核技术在医学、农业和交通领域发挥着巨大且极其重要的作用，并且其作用还将继续增强。我坚信，在应对气候变化问题的背景下，这一点将尤为重要。同时，还有核武器的问题，这对人类构成了重大威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能技术也同样如此。如何对其进行监管，人们又该如何使用它们？这是个好问题。当然，很多国家都在对此进行监管。正如你们所说，有些国家禁止其发展。但我认为，这是无法禁止的。无论如何，人工智能最终都会发展起来，尤其是在竞争日益加剧的背景下。我这里说的不是武装对抗，而是整体的经济竞争在加剧。在竞争激烈的态势下，人工智能必然会继续发展。在这方面，考虑到我们自身的某些优势，我们当然能够跻身前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主权是一个极其重要的因素。当然，这些平台大多是在国外创建的，它们塑造着人们的世界观，这无可厚非。我们应该认识到这一点，并扩大我们自主的人工智能网络。当然，我们需要利用一切可用资源，但我们也必须发展自身的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯储蓄银行和Yandex公司都在积极投身这一领域，并且总体上，它们的工作取得了相当不错的成绩。我们肯定会继续努力，这一点毋庸置疑，尤其是当人工智能开始自我迭代时，这既令人着迷，又极具发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这也存在一些潜在的风险。我们必须认识和了解这些风险，并据此调整我们的工作。如我所说，这是我们的重点关注领域之一。这里所说的“我们”，是指国家、行业专家以及整个社会，因为人工智能技术的发展不可避免地会引发许多需要我们充分关注的道德和伦理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们提到了会使青年形成极端观念的风险等问题。确实，我们必须通过对国内和国际事件提出自己的观点和世界观来应对这些风险。这是我们将共同面对的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢你们提出这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111154449182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
讨论环节上，普京在面对提问时正在做笔记&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁斯兰·尤努索夫&lt;/strong&gt;：非常感谢。我们将继续分析这一领域的发展情况。确实，俄罗斯的人工智能应该基于俄罗斯的数据进行训练，以最终反映我们的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：没错，我们显然有能力做到这一点。我相信我们会成功，这将为我们的发展提供强有力的支持，并给我们带来巨大的利益，谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫&lt;/strong&gt;：总统先生，当我们拥有自主的人工智能时，它能否为我们提供21世纪的俄罗斯理念？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：它只能帮助我们应对我们所面临的挑战，而我们如何定义这些挑战则至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于人工智能处理的是大数据，我们拥有所有必要的资源：智力和技术能力，以及丰富的免费能源。我们有很多可以合作的地方，包括解决您提到的深刻的哲学和根本性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要利用我们掌握的所有资源。我们是否信任基于现代原则（其中包括使用人工智能）的研究结果，这取决于我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢基扬诺夫&lt;/strong&gt;：谢谢，我们还讨论了一个相关话题。人工智能与数字化是相辅相成的，与当前正在发生的一切信息问题紧密相关，而这一领域确实仍存在许多问题，既有积极的也有消极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的印度同僚阿尔文德·古普塔也参与了这场会议。请继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔文德·古普塔&lt;/strong&gt;：谢谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生，我叫阿尔文德·古普塔，来自印度。我致力于技术与社会的交叉领域研究，为大规模的人口问题构建数字公共基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生，您已经谈到了我的同僚鲁斯兰关于人工智能的一些问题，感谢您听取我们的总结。我们的专家小组讨论了与人工智能相关的一个问题，我最后会提到，即信息的操纵、监控、技术和数据的使用，以及当今所有技术系统中缺乏透明度的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您知道，我们的小组讨论了互联网的初始设计问题，互联网大约在40到45年前被设计为全球公共产品。但不幸的是，现在它像许多其他事物一样，变得非常单极。它由少数几家大型科技公司控制，这些公司有着自己的意识形态倾向。其中一些平台或大型科技公司因其操纵和监控行为，在印度、俄罗斯、印度尼西亚等许多国家被禁止运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讨论的第二个问题是算法。这也是我们在之前的人工智能会议上讨论过的，算法确实定义了我们的思维方式。人工智能如今已成为一个新的流行词，但算法已经存在很长时间了。它们真正定义了我们的思考方式、消费方式以及选举政府的方式。我们所有人都同意一点，即算法会倾向于某种意识形态，并且绝对不是中立的。因此，算法本身是有偏见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的小组还讨论了信息和数据的武器化问题。这与有偏见的技术平台相结合，赋予了某些国家巨大的权力，并影响着国家安全、民主和公共秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您知道，这是西方技术平台的运行模式，但印度在担任G20主席国期间提出了一种替代西方技术平台的模式。这是一个考虑到社会的平台，是一个自下而上的、围绕身份构建的平台，是一个通用身份系统和通用支付系统。印度有超过10亿人使用它，还有20多个国家也在使用。这展示了印度如何创造了一种不同于当今西方的技术愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生，我必须赞扬俄罗斯在短时间内成功使Mir支付系统（俄罗斯中央银行建立的俄罗斯电子转账卡支付系统）在俄罗斯取得了巨大成功。这也展示了刚才提到的技术主权的力量，只要有意愿，就可以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您刚才讨论的问题，我指的是技术进步与这种有偏见的技术和技术平台，以及正迎面而来的人工智能时代的非中立性质，鉴于当今时代由少数几家公司控制互联网的现状，我们如何确保在这个人工智能时代，我们的文化、社会和国家利益将得到保护？从一开始，我们需要建立什么样的护栏来确保人工智能是公平且负责任的？我们如何确保志同道合的国家共同努力，防止人工智能被武器化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，总统先生，我们想听听您对于建立新闻、技术、信息的信任机制的看法。这是小组讨论中最具决定性的事情之一，我们期待听到您的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京&lt;/strong&gt;：当然，这是一个非常重要的话题，与前面关于人工智能及其使用和发展的问题相似。这里我想讲几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，互联网的使用应该基于主权算法，我们必须为此而努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对我们国家来说，禁止一切是很难的。虽然可以做到，但部分情况下会产生反效果。在俄罗斯，专业社区得出结论，有必要制定互联网上的行为规则，并自主采取一定的自我约束措施，特别是可能对整个社会，尤其是儿童产生破坏性影响相关的自我约束。在我看来，这是确保大多数人和整个社会利益的一种方式。当然，互联网必须遵守该领域工作所在国家的国内法律，这是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都看到了信息操纵现象，很不幸，这一现象正在发生蔓延。但是，让我重复一遍：如果互联网的活动受到国内法律的约束，那么我们就能够将可能的负面后果最小化。我理解，在实施这一切时存在技术局限和技术困难。但是，如果我们与专业社区共同努力，专业社区能够看到可能对整个社会构成的威胁，并专业地致力于压制这些威胁，那么国家将全力支持这些努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于像印度和俄罗斯这样的国家来说，这个问题是完全可以解决的，因为我们拥有非常优秀的专家、出色的数学学校。而且有些人自己就是领导者，这与他们的公司无关，他们本人就是这个领域的领导者。我们拥有为此所需的所有资源。我再次重复，对于印度或俄罗斯这样的国家来说，这不是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于Mir支付系统来说，这可以被视为是一种成功。它运行良好，可靠，如果没有人为设置的障碍阻碍其运营，它将在更多国家运行得更好。但即使存在这些障碍，它也在发展，我们将复刻这种成功案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，互联网已经变成了人类永恒的话题。你说它是为了人类的利益而创造的，其实不然，它当然是为了其他目的而创造的，但在某个时刻，它被创造出来的预期目的发生了根本性的变化。互联网上的活动，就像任何人类活动一样，必须遵守该系统所在国家的道德、伦理规则和法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再次重复：从技术上来说，这并不总是容易做到的，但我们当然应该努力去实现。社会必须保护自己免受破坏性影响，但它应该尽一切努力确保信息交换是自由的，并且有利于特定国家乃至整个国际社会的发展。我们俄罗斯将为此而努力。我知道印度也在走同样的道路，我们将很高兴在这一领域与你们合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢你们对此的关注。另一方面，（我们）不可能不关注这个问题，也不可能不参与这项工作，祝你们一切顺利。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>