<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5224b4020f551e3e250ea0c6d1ebf36</guid>
<title>雅下工程令世界惊叹，但它的意义仍被很多人低估了</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_07_25_784327.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当1.2万亿的投资数字与“雅鲁藏布江下游水电工程”绑定，不少人或许会习惯性联想到“基建拉动经济”的老剧本。毕竟在过去，每当经济需要提振，修路架桥的“铁公基”总会成为焦点。但这一次，故事的逻辑早已不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年的中国经济版图上，传统基建的“魔力”正在褪色：地方债余额突破50万亿，狭义基建投资同比下降3.3%，城投公司资本回报率中位数跌到1.3%……靠“大水漫灌”式投资刺激增长的时代，早已翻篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而雅下工程的上马，恰恰踩准了这一转型的节点。它不是对旧模式的复刻，更像一次精准的“战略落子”——用1.2万亿的投资，撬动的是国家能源安全的“压舱石”、新质生产力的“动力源”、区域协调发展的“金钥匙”，甚至是中国应对全球科技竞争的“能源底气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这盘大棋，远不是“花钱办事”可以形容的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/07/25/20250725183312951.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国财政早已告别大水漫灌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日上午，雅鲁藏布江下游水电工程（以下简称“雅下工程”）开工仪式，在西藏林芝(地级)市米林(县级)市举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184029740.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是这场开工仪式出席人员的规格，还是1.2万亿的巨额投资和其毗邻边境的地理位置，瞬间吸引了全世界的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在解读这个中国有史以来最大投资额的基建工程之前，请允许我们先聊两句日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本京都的鸭川，以其身处闹市间的闲情和野趣吸引着全世界游客。无论是河边的碎石滩，还是河流中间的过河石，都成了一道独特风景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184029174.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是很多人可能还不知道，这些石头并没有像京都古城那么悠久的历史，直到上世纪90年代才出现在这里——作为河道硬化工程的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建始终都在日本经济腾飞历史中扮演者重要角色，而在80年代泡沫破裂后，为了重振投资，日本更是加大公共工程对的依赖，被戏称为“钢筋混凝土国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面也包括了一场对河流的“战争”。一个略微夸张的说法是，如今日本的河床已经全部被填上了水泥。鸭川只不过用石块代替了水泥，人为制造出更好的景观效果。而日本3万公里的海岸线，也有过半进行了人工硬化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这些基建在防灾乃至旅游方面取得不错的成果，但并未让日本摆脱经济泥潭。由于经济回报低，日本也因此背上了沉重的债务，反而助推了“失去的三十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年中，关于中国经济应该促消费还是拉基建的争论不绝于耳，而中央层面的财政扩张始终展现出非常克制的态度，自然也是看到了日本的前车之鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局数据显示，2025年上半年全国固定资产投资增长仅为2.8%，增速较2024年全年的3.2%进一步放缓。其中，传统基建投资增速放缓更为明显，2025年狭义基建投资预计同比下降3.3%，这与过去十年平均两位数的增长率形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国财政科学研究院院长刘尚希曾表示，“刺激政策的乘数效应越来越小——实际上，我们在调研中发现，很多刺激政策的乘数效应是小于1的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全国范围来看，城投公司资本回报率的中位数已从2011年的3.1%降至2022年的1.3%。而基建投资回报率从2010年的1.5降至2023年的0.6，中西部高铁、地铁项目普遍亏损。这意味着，传统基建投资的产出效益已大幅下降，难以支撑经济高质量发展的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许有人会说，基建工程带来的很多经济回报是不可计量的。但遗憾的是，那些可以计量的部分是不容忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基建回报率下滑的背后是日益增大的地方债压力和传统基建投资回报率的下滑，截止2025年4月底，全国地方债余额高达506931亿元，尽管低于全国人大批准的579874.3亿元的限额，但债务规模已经相当沉重，很难上马传统大型“铁公基”项目来拉动投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务是刚性的，不会因为长期的无形回报而抵消短期的流动性风险。而房地产的案例已经足以告诉我们，流动性暴雷的后果有多么严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这个时间点解读雅下工程，首先应该排除的是旧有基建刺激模式的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年我国广义基建投资金额约14.1万亿。雅下水电工程建设周期如果以10年计，平均每年投资额约1200亿元，约占2024年全国总投资额的0.85%。这是一个重大工程，但不会逆转我国长期基建增速放缓的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，与修路架桥主要解决物流效率问题不同，水电工程的直接经济回报才是最突出的特点。这或许才是雅下水电工程真正的风向标意义所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/07/25/20250725183312556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;超级水电站有多赚钱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程作为国家重大战略工程，只算经济账来评判其价值肯定有失偏颇，但考虑到1.2万亿的计划投资额，如果完全不算经济账，那必然无法客观全面认识该项目的可行性和价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184029555.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西藏墨脱雅鲁藏布江果果塘大拐弯。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管雅下工程对外目前还缺乏详细信息，但我们可以参照三峡工程这个绝佳的模版案例来给给雅下工程算一下经济账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三峡工程自论证之初便伴随着争议，但经过二十余年的运行，它在财务上取得了巨大的成功，为本次雅下工程的财务可行性提供了重大参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在计算发电这块的财务账之前，首先要明白三峡最大的宏观经济价值——防洪。这是一项无法直接产生现金流、但经济价值无可估量的战略功能。中国工程院的评估报告明确指出，防洪是三峡工程的第一位任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三峡建成前，长江荆江河段的防洪标准不足“十年一遇”。1998年的特大洪水，造成了高达1660多亿元的直接经济损失，这一数字几乎与三峡工程的总投资相当。而三峡工程建成后，凭借其221.5亿立方米的防洪库容，将荆江河段的防洪标准一举提升至“百年一遇”以上，从建成到2024年，累计减少洪灾直接经济损失约1000亿元，保护了1500万人口和150万公顷农田。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，建设三峡这件事情光在防洪防灾上，就已经足够做到了回本的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在资金保障层面，三峡工程的投融资结构设计极具前瞻性，奠定了其长期财务健康的基础。工程虽然初期投资巨大，但其巧妙地设计了“滚动开发”的模式。根据1992年的可行性研究报告测算，工程在建设期间就能发电超过4300亿千瓦时，创造利税近400亿元。这意味着，在发电之后，后续的建设资金有相当一部分可以依靠自身的发电收入来解决，大大减轻了国家的财政负担。这种“边建设、边发电、边收益”的模式，是超级工程实现财务可持续性的关键一招，也为雅下工程的资金筹措提供了宝贵经验。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到发电层面，截至2025年上半年，三峡大坝累计发电约1.6万亿千瓦时，按每度电0.25元的平均上网价计算，发电收入已超过4000亿元。而三峡工程的动态投资约为2500亿元，仅发电一项就已实现了显著的经济回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，作为三峡工程主要运营方的中国长江三峡集团有限公司，其财务状况堪称卓越，充分证明了成熟水电资产的“现金牛”属性。根据中诚信国际2024年的跟踪评级报告，三峡集团的盈利及获现能力“极强”。其2023年的营业毛利率高达49.61%，远高于国内其他大型电力集团。同时，其财务杠杆也处于行业内较低水平，2023年末的资产负债率为55.79%，显著低于同业可比企业。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184030673.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三峡工程的完整生命周期，清晰地展示了一条从“国家战略工程”到“蓝筹核心资产”的演进路径。初期，项目以防洪等国家战略需求为主要驱动力；中期，通过创新的投融资模式实现财务上的自我造血；后期，则演变为一个利润丰厚、现金流稳定、财务风险极低的优质企业。这条路径不仅证明了超级水电项目的经济可行性，也为雅下工程的未来描绘了可期的光明前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说三峡集团的成功证明了超级水电的宏观经济价值，那么其旗下的上市公司——长江电力——则从微观的股东回报角度，为“优质基建”提供了无可辩驳的注脚。长江电力将国家战略资产成功金融化，为投资者提供了稳定且极具吸引力的回报，使其成为资本市场中独树一帜的“核心资产”典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江电力的核心业务是水力发电，这是一种技术成熟、成本低廉、不受燃料价格波动影响的商业模式。这种内在的稳定性，使其具备了穿越经济周期的防御能力。其财务表现也印证了这一点。根据公司2023年年度报告，其加权平均净资产收益率（ROE）达到了16.73%.在普遍被视为回报率偏低的公用事业领域，这是一个非常亮眼的成绩。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，长江电力展现了强大的现金生成能力和对股东的高额回报意愿。公司上市以来，累计分红24次，分红率稳定超过70%，分红金额高达2072亿元，远超过其累计融资金额1287亿元。这种持续、稳定、大规模的分红，使其成为资本市场上备受长线资金青睐的“现金奶牛”。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着电力市场化改革不断深化，长江电力凭借其优质电力，在市场中展现出强劲的议价能力。2024年，公司市场化交易电量占比进一步提升至40.25%，相较于2023年的37.76%有了显著增长。这一变化意味着长江电力不仅能够依靠计划电价保障收入的稳定性，还在市场化交易中不断挖掘潜力，获取更多溢价空间，盈利模式的稳定性与弹性优势愈发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，建设超级水电站无论是从基建角度还是从自身角度，都是一个远超回本的生意，甚至是一个可以给全社会分享回报的优质资产。而三峡的案例则证明了，超级项目并不是需要国家一次性拿出所有的投资额，完全可以通过分阶段投资，而本次雅下工程5座梯次电站的建设规划大概率也会复刻三峡这样的滚动开发模式，显然将大幅减轻前期财政支出的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/07/25/20250725183312788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;面向AI时代的提前量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要让这个经济账成立，其实还存在一个重要的隐含前提——能否消化雅下工程产生的额外电力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题看似理所当然，实际又和当初三峡工程上马时有所不同，在三峡工程时代，我国经济处于全方位增长阶段，全社会对于电力都存在旺盛的需求，而就在如今，我国还在各个领域进行反内卷的行动，这也代表了很多传统行业已经出现了用电饱和的情况，那么雅下工程的电到底让谁来消化呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案也显而易见，我国正在大力推进的新质生产力尤其是AI和数据库行业完全可以消化这个巨大的增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在诸多新质生产力中，AI算力的电力需求正在快速增长。据研究预测，到2025年年底，AI电力需求可能达到23GW，接近全球数据中心用电量的一半，相当于英国全国的用电量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国能源部预测，2028年美国数据中心功率需求为74-132GW。这些数据表明，AI算力正成为全球电力需求增长的主要驱动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184030836.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克集成了10万个英伟达H100 GPU的Colossus AI超算&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前长三角、粤港澳大湾区正在形成全球最大AI产业集群。这意味着，AI企业对低成本、稳定的电力供应有着强烈需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中电联预计，2025年中国算力基础设施用电量将达到3600亿千瓦时，5G基站用电量将达到1400亿千瓦时左右。这意味着，仅AI算力和5G基站两项，2025年就将新增5000亿千瓦时左右的电力需求，相当于四川省2025年预计用电量（4865亿千瓦时）的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，仅AI一个产业的新增需求，就将吃掉一个水电大省的全部产出。因此，将目光投向中国能源版图上最后一块、也是最富饶的处女地——西藏，便成为一种地理和战略上的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前西藏水电资源开发率目前极低。相关数据显示，西藏可开发的水电资源超过1.5亿千瓦，而目前开发率还不到1/10，开发潜力巨大。这表明，西藏水电资源的开发潜力巨大，将成为满足未来能源需求的重要支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一布局，完美地契合了中国的另一项国家战略——“东数西算”。该战略旨在利用西部地区丰富的能源和较低的土地、气候成本，建设大型数据中心，通过高速网络为东部地区的数字经济提供算力支持。然而，“东数西算”的核心瓶颈，恰恰在于西部地区能否提供足够规模的、清洁且稳定的电力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为西藏最大的水电开发项目，雅下工程计划装机容量达6000万千瓦，年发电量3000亿千瓦时。这一规模相当于三峡水电站的1.5倍，将为中国提供大量清洁、稳定的电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，一条宏大的国家战略闭环得以形成：西藏无与伦比的水能资源，通过雅下工程转化为澎湃的绿色电力；绿色电力通过特高压“高速公路”，输送到东部和南部，为国家AI战略和数字经济提供核心动力；而数据中心等产业的收益，又可以反哺西部的开发与建设。雅下工程，就如同一颗强大的心脏，将中国最丰富的可再生能源与最前沿的经济增长点紧密连接在一起，构建起一个“算力”与“电力”协同发展的强大体系，其战略意义早已超越了一个单纯的发电项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/07/25/20250725183312811.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;宜昌的发展启示&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏自治区作为中国西部欠发达地区，经济发展面临着诸多挑战。2025年一季度，西藏实现地区生产总值717.21亿元，同比增长7.9%，增速虽高于全国平均水平2.5个百分点，但经济体量仍然较小。从产业结构看，第一产业增加值19.67亿元，同比增长10.7%；第二产业增加值287.05亿元，增长12.4%；第三产业增加值410.49亿元，增长5.4%。这表明，西藏经济结构仍以传统产业为主，现代化产业体系尚未完全建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是，西藏经济发展对中央财政转移支付的依赖度较高。2024年西藏获得中央转移支付占当地一般公共预算收入比重高达10.7，其中人均转移支付金额65748元，为全国最高。这表明，在缺乏强大自我造血能力的情况下，西藏经济发展在很大程度上依赖于外部支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种高度依赖财政转移的发展模式，在保障基本民生、维护社会稳定方面发挥了不可替代的关键作用。然而，从长远发展的角度看，它也带来了一个“发展陷阱”：经济缺乏内生动力，产业结构单一，难以创造足够的高质量就业岗位，从而限制了区域经济向更高层次跃升的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程的出现，为西藏提供了一个千载难逢的机遇，来打破这一历史格局。它不是简单地带来又一笔投资，而是要在青藏高原上，从无到有地植入一个强大的、具备全球竞争力的产业核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何利用一个超级工程来带动整个区域的产业转型？湖北省宜昌市提供了最鲜活、最成功的范本。作为三峡工程的所在地，宜昌并没有停留在“坐收大坝红利”的层面，而是巧妙地将工程带来的独特优势，转化为城市产业结构全面升级的强大动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三峡工程建设之前，宜昌虽然拥有丰富的矿产和水能资源，但长期停留在“资源之都”的初级阶段，未能将资源禀赋有效转化为驱动经济发展的“产业优势”。三峡工程的建成，为宜昌带来了历史性的转折点。宜昌市委市政府明确提出了“强产兴城，能级跨越”的发展战略，决心从“资源强市”向“产业强市”跃进。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184030533.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航拍湖北宜昌城区。&lt;span&gt;新华网发 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转型的核心，在于将三峡工程带来的最核心优势——大规模、低成本的清洁电力——最大化地利用起来。宜昌以此为支点，全力打造“清洁能源之都”，并围绕此定位，精准地将产业方向聚焦于绿色化工、生物医药、装备制造、新一代信息技术和清洁能源等五大优势产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁德时代邦普、欣旺达东风、山东海科、广州天赐等一批头部企业先后落户宜昌，全市在建、拟建亿元以上新能源电池及材料类项目超60个、总投资3000亿元以上，已建成新能源电池产能70GWh，预计到2025年将达到200GWh。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宜昌下属的秭归县，三峡后续工作支持下发展的脐橙产业已成为当地经济支柱。如今秭归脐橙种植面积约40万亩，年产量突破100万吨，综合产值近200亿元，脐橙产业已成为当地经济发展的支柱产业。秭归县还依托三峡后续工作项目资金支持，启动了脐橙产业综合物流中心项目，打造集仓储配送、分拣加工、集散物流、管理检查、综合配套等功能于一体的现代化物流中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宜昌的实践，清晰地展示了一种“锚定项目”的工业化模型：一个超级工程（三峡大坝）作为“锚”，它提供了一个核心的、不可复制的比较优势（清洁电力）；围绕这个核心优势，吸引并培育一个相关的、高附加值的产业集群（新能源电池）；这个产业集群的形成，又进一步强化了城市的整体竞争力和吸引力，最终带动整个区域经济的脱胎换骨。这正是雅下工程将为林芝市乃至整个西藏自治区带来的发展蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为西藏有史以来规模最宏大、影响最深远的经济事件。雅下工程建成运营后，仍需要1-2万长期员工，包括技术维护、电力调度、生态监测等专业岗位，这些人员将形成稳定的定居群体，进一步促进当地城镇化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2025年初西藏城镇化率仅为39.68%，城镇人口147万，是中国城镇化率最低的省份；人口密度仅3人/平方公里，也是全国人口密度最低的地区。随着工程推进，西藏城镇化率将逐年提高，未来林芝市人口或将突破50万，成为高原首个中等城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口结构的变化还将推动人力资源质量的提升。西藏15-64岁劳动年龄人口占比67%，平均年龄36岁，低于全国平均水平，劳动力储备相对充足，但技能水平有待提升。工程配套建设的职业培训中心将培养10万技术工人，使劳动力平均受教育年限从8.2年增加到10.5年，技能型人才占比从目前的15%提升至35%。这种人力资本积累将为西藏长远发展奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184030149.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来，西藏不少青壮年农牧民放下犁耙牧鞭，走进城镇，变身产业工人和服务人员。&lt;span&gt;新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人口分布看，西藏91.8%为藏族，5.6%为汉族，其他少数民族占2.6%，人口高度集中于雅鲁藏布江流域，拉萨、日喀则、林芝三市占全区人口的65%。工程建设将进一步强化这一分布特征，促进人口向城镇集聚，形成更合理的人口空间布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为关键的是工程建成后的长期效应。遵循宜昌的“锚定项目”模型，雅下工程将为西藏带来一个属于自己的、世界级的产业支柱，从能源输入区变身为输出核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年近3000亿千瓦时的清洁电力，将为西藏吸引那些过去因能源成本和供应而无法企及的高附加值产业。最直接的就是承接“东数西算”战略，在本地建设大型绿色数据中心，为全国的AI产业提供算力服务。此外，利用廉价绿电发展电解水制氢（绿氢）、新型储能、高原特色产品深加工等产业，也具备了广阔的想象空间。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为工程所在地的林芝市，将如同当年的宜昌一样，从一个旅游和茶叶为核心产业的城市，转型为西藏的工业与科技中心。大规模的基础设施建设、高端人才的流入以及现代产业的集聚，将极大地提升其城市能级和辐射带动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅下工程为西藏提供的，不仅仅是电力和税收，更是一个实现经济结构现代化、摆脱长期财政依赖、走向高质量自主发展的历史性契机。它是在兑现一种更深层次的发展承诺——通过最高水平的产业扶贫，让西藏真正拥有一个能够自我驱动、面向未来的强大经济引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725183415330.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，雅鲁藏布江下游水电工程的启动，若将其置于中国未来三十年发展的大棋局中审视，可以发现，它是一着深思熟虑、一子落而满盘活的战略妙手。它精准地落在了国家几大核心战略的交汇点上，是一项能够同时服务于多个国家最高优先级的世纪工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但反过来说，这样的妙手也具备极高的独特性，因为其兼具长期现金流回报，以及拉动高科技产业发展的双重效应，这是其它区位、其它项目难以复制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，任何试图用传统“基建拉动GDP”的旧眼光来审视雅下工程的做法，都将错失其真正的战略内涵。它并非为了应对短期经济波动的刺激方案，而恰恰是在抛弃过去粗放的基建刺激模式。当雅下工程成为国家意志的风向标，各地政府应当学到的，是对投资回报的精细化评估，是要面向未来数十年的科技竞争力、能源独立性、绿色发展和区域平衡进行综合考量，而切忌简单回到大水漫灌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/25/20250725184031174.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d66eb9d528266c47275bc5849a93b61</guid>
<title>“基孔肯雅热”怎么防怎么治？会出现人传人现象吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuzhen/2025_07_25_784265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邱溱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，广东省本土基孔肯雅热疫情引发了大家的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，广东顺德监测发现一起境外输入引起的基孔肯雅热本地疫情。截至7月24日18时30分，佛山五区卫健局已更新至7月23日基孔肯雅热累计确诊病例数，全市已累计公开报告基孔肯雅热确诊病例3645例，均为轻症病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个颇为绕口的“基孔肯雅热”是什么病毒？会有人传人的危险吗？今天我们就来科普下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、基孔肯雅热的病原体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基孔肯雅热（chikungunya fever）是由基孔肯雅病毒（chikungunya virus, CHIKV）引起，经伊蚊传播，以发热、皮疹及关节疼痛为主要特征的急性传染病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“基孔肯雅”这个独特的名字源于非洲坦桑尼亚的基孔肯雅地区，在当地语言中意为“弯曲的”，形象地描绘了患者因关节剧痛而弯腰驼背的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CHIKV属于一种披膜病毒科甲病毒属的核糖核酸病毒。病毒直径约70nm，有包膜，含有3个结构蛋白（衣壳蛋白C、包膜蛋白E1和E2）和4个非结构蛋白（nsP1、nsP2、nsP3和nsP4）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725122201711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成熟的病毒体含有240个E2/E1异二聚体刺突，这些刺突释放后在受感染细胞的表面出芽，然后通过胞吐作用释放出来感染其他细胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725122214767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、基孔肯雅热的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年，基孔肯雅热首次暴发于坦桑尼亚南部尼瓦拉州，1956年分离到病毒。1967年在泰国以及1970年代在印度首次记录了城市中的疾病暴发。而随着病毒的进化，使它更容易通过白纹伊蚊传播，所以自2004年以来，基孔肯雅病毒的暴发变得更加频繁和广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《1999年至2020年基孔肯雅热全球流行病学》记录的本世纪全球范围内97起传播事件中，1999-2010年这11年一共22起，平均1年两起，发生在印度的有12起，发生在意大利的有1起，其他均发生在非洲国家。2011-2016年6年一共75起，平均1年12.5起，主要集中在热带地区的巴西、印度、印度尼西亚、菲律宾、泰国等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽然非洲近几年报告的疫情次数不多，但在血清学调查（近期感染者血清抗体为阳性）中，阳性率最高的均为非洲国家，分别是喀麦隆（89%）、肯尼亚（72%）和卢旺达（63%），提示这些国家存在未报告的多起疫情，人群普遍有感染史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国国内情况来看，早在20世纪80年代，云南地区就分离出CHIKV毒株。1991年，从海南省的人和部分动物体内检测到CHIKV抗体。1986-2007年间陆续从云南西双版纳、临沧、景洪等地分离到CHIKV毒株。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年3月，广州市发现我国首例输入性基孔肯雅热病例。当时，广东出入境检验检疫局的卫生检疫人员于白云机场对入境人员开展检疫查验时，发现一名发热患者，该患者自述回国前两天起开始发热，伴有全身关节疼痛，此前一直在斯里兰卡建筑工地务工。经流行病学调查与实验室检测，确诊为中国内地首例输入性基孔肯雅热病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2010-2019年中国输入性基孔肯雅热病例流行病学特征分析》记录了5起聚集性疫情，造成本地传播的4起，疫情有聚集性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725122251628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、基孔肯雅热相关症状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国疾控中心《基孔肯雅热诊断和治疗方案》，基孔肯雅热在三个不同时期的症状会有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在急性期，病人常突然起病，寒战、发热，体温可达39℃，伴有头痛、恶心、呕吐、食欲减退，淋巴结肿大。一般发热1～7天即可退热，有的病人约3天后再次出现较轻微发热（双峰热），持续3～5天恢复正常。有些患者可有结膜充血和轻度畏光的结膜炎表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，80%的患者在发病后2～5天，躯干、四肢的伸展侧、手掌和足底出现皮疹，为斑疹、丘疹或紫癜，疹间皮肤多为正常，部分患者伴有瘙痒感。数天后消退，可伴有轻微脱屑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发热同时，多个关节和脊椎会出现疼痛、关节肿胀，可伴有全身性肌痛。关节痛多为游走性，随运动加剧，晨间较重。这时候，病情往往会迅速发展，在数分钟或数小时内关节功能丧失，不能活动。主要累及小关节，如手、腕、踝和趾关节等，也可能涉及膝和肩等大关节,腕关节受压引起的剧烈疼痛是本病的特点。关节积液少见。X线检查正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，极少数患者还可能出现脑膜脑炎、肝功能损伤、心肌炎及皮肤黏膜出血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
急性期后，绝大多数患者的关节疼痛及僵硬状态可完全恢复。部分患者持续性关节疼痛和僵硬可达数周至数月，甚至3年以上。个别患者留有关节功能受损等后遗症。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725122308264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
基孔肯雅病例症状&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在极少数情况下，基孔肯雅热会引起神经系统并发症，如脑炎、脑膜炎和格林-巴利综合征。还会导致慢性疲劳，降低患者的生活质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的是，目前针对基孔肯雅热病毒，还没有特效药，只能对症治疗：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 降温：对于高热病人应先采用物理降温。有明显出血症状的患者，要避免酒精擦浴。可使用非甾体消炎药（NSAIDs），避免使用阿司匹林类药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 止痛：关节疼痛较为严重者，可使用镇痛药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 脑膜脑炎的治疗：治疗要点主要为防治脑水肿。可使用甘露醇、速尿等药物降低颅压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.关节疼痛或活动障碍者可进行康复治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 中医辩证治疗。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b15b21e2a0ef2a17eecb81f63cd9389e</guid>
<title>赖清德不过是被反复利用的逗猫棒，大陆要“斗而不怕破”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_07_25_784264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关系层面，没有台湾问题，只有美国问题；在两岸关系层面，没有台湾问题，只有大陆问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国领导人欢迎特朗普访华的消息传出后，赖清德8月将“出访”巴拉圭、“过境”纽约，这则传闻的性质是什么？岛内有时评人认为，这则消息过早曝光，性质属于“见光死”，显示华盛顿内部的鹰派想阻止特朗普访华，故意使绊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一种揣测是，此事件纯属赖清德个人意志，在敏感时机出手，目的是搅黄中美领导人会面，筹码是在和美国的贸易谈判中大让步，而美国是被动的，为难的，欲拒还迎的，所以予以提早曝光，为中美腾出外交斡旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种说法不但缺乏根据，也不合理。今年地球上最重要的事件，就是中美关系，而最不可能发生的事，就是儿皇帝背刺主子。特朗普何许人也，赖清德哪来的胆量尾巴摇狗，甚至专挑特朗普最敏感的议题下手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡事涉中美关系的挑衅事件，美方拥有完全的主导权，不存在“赖清德下棋，让美方左右为难”的政治空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种说法，我也无法苟同，要背刺一个人，刀子得插在对方难以拔出的位置才有效，准许赖清德“过境”与否，对特朗普而言不过是一声令下的功夫，因此，这一刀显然不是出自他人。相反地，性质比较像特朗普有意在访华前垫高谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缺乏线索时，琢磨其动机不是看混沌未明的现象，而要看对手此举可能引发的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过境”纽约的政治敏感性，仅次于“过境”华盛顿，因此，其效果就是，中方会积极要求美方说明、澄清，并取消赖清德“过境”纽约。而这就成了中方有求于美方，间接承认“台湾是美国地盘”的不利局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国这几年利用台湾问题隔空抓药式地垫高谈判筹码，我们还看得不够吗？还需要帮美国总统缓颊，说是有人在其背后插刀吗？真的够了，不需要想东想西，这就是特朗普访华前对中方的“下马威”，或炫耀手中有牌的姿态，以争取谈判的有利地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725133631685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在特朗普看来，打不打台湾牌得自己说来算&lt;span&gt;美联社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要忘记，特朗普是“完全执政”，想过什么法案就过什么法案，想整谁就整谁，美国内部不存在制衡他的力量，而且此公性格独断，爱憎分明，花招百出，反复无常，因此在任何重大事端背后，他都是理所当然的主谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赖清德过境”这则消息，是“知情人士”透过媒体匿名放话，与此同时，另一个“知情人士”透过媒体形塑特朗普在对华问题上“姿态柔软”，类似戏码上演过太多次了，完全就是访华前软硬两手的布局与诱饵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬的一手，与台湾有关的消息还包含副防长科尔比敦促日澳两国对“台湾有事”表态。在中国的核心利益上，没有任何美国官僚能背对总统自作主张，特朗普绝无可能对科尔比的出格行为毫不知情。因此，这也是白宫在提前布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中美博弈里，赖清德不过是被反复利用的逗猫棒，美国要他露脸就露脸，要他吃土就吃土，自主性为零。所以才说，在中美关系层面，没有台湾问题，只有美国问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文任内，两次“过境”纽约，第一次是2019年，大陆以制裁美国军火商为回应，第二次是2023年，大陆以“联合利剑”军演回应。这一次，若赖清德真的在纽约落地，大陆的回应不升高不行，但能升高到什么程度，全世界都在看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方已屡屡劝告美方，在台湾问题上要慎之又慎，话都已经说到这份上了，若美方仍执意越界搞压力测试，中方的反制强度又不足，那特朗普会认为台湾牌太好用，可以继续利用，加码利用，用到卸任为止。而赖清德也会受到鼓舞，继续挑衅，加码挑衅，并将挑衅视为保证“连任”的必要之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，如果执着于“斗而不破”的原则，中方将事态升高的程度有限。所以才说，在两岸关系层面，没有台湾问题，只有大陆问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在蔡英文第二任期时，个人就认为岛内政治如何演变已不重要，关键在于大陆要如何因应民进党长期执政的新现实。“台独”上窜下跳的空间能有多大，端视大陆对台战略是消极维和，还是积极促统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，中美最新一轮的交手，已给出了宝贵的实证经验，想实现“斗而不破”，就得“斗而不怕破”，一旦表现出“怕破”，就无心再斗，结果必然是后患无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连斗都不敢斗的越南，是血淋淋被生吞活剥的例子，将家底都双手奉上图什么？不过就是卑微地图个英国关税标准（10%），而明明在谈判桌上说好了关税11%，特朗普硬是昭告天下20%。更难堪的是，越南并不是东亚最低关税通道，没几天，印尼关税19%，这1%的差距对越南而言可谓羞辱性极强。然而，也将家底双手奉上的印尼，就是东亚“关税最惠国”了吗？还不一定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟现在正困在“斗而不破”的思维里，用各种绥靖论自己吓自己，明知只要自己坚持，对手会TACO，但缺乏自信以致不敢赌一把，特朗普一看到欧洲显露怯意就增加压力，反复折磨，让对手持续陷入天人交战的状态，最终就会投降，美方最起码也能得到欧盟半跪的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/22/20250722160016591.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据特朗普过往使用过的威胁词汇所制作的词云&lt;span&gt;ECFR制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美领导人见面前，特朗普手上来自各方的降书，都是与中方谈判的筹码，而可以预见的是，他届时还会拿着台湾降书招摇坐上谈判桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普这样的对手，怕破，就会输光家底，这是新型态的船坚炮利。说来也讽刺，以前我们东亚国家虽穷，西方还得用枪炮闯关，现在美国不费一兵一卒就闯关成功，却是因为我们富起来了，怕返贫而投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾牌，对美国而言更是零成本的威慑武器与印钞机，我们不能再让华盛顿认为闹事不必付出代价，调戏可以一再得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，个人对这出演不完的烂戏，真的已经倒尽胃口，中国大陆有这么多重要的发展事项需要关注，值得书写，讨论，并集中心力完成，但却时不时要为台湾问题分心，岔气，烦不烦？怎么会有人认为，搁置台湾问题，中国大陆才能顺利发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“斗而不怕破”的做法是什么？赖清德一出境，解放军战机就伴飞，将他逼回岛内，任内再也出不了岛，这是一种做法。将赖列为“台独顽固份子”，这是另一种做法。拒绝特朗普访华，除非美国明确给出“反对台独，支持两岸统一”的立场，这也是一种做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，就是要给出几进摊牌的姿态，逼退美方所有工于心计的战术推进。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2808cf9ee2acab880a23873f51f9c39e</guid>
<title>泰柬之战：两个东盟近邻，为何生死相搏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_07_25_784249.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国和柬埔寨，打起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是小打，是大打出手，两个东南亚佛国，硬是兵戎相见、炮火连连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨这边，动用了苏联时代的122毫米“冰雹”火箭炮，对泰国边境城镇进行了洗地式的轰炸。军营、医院、民宅、路边的加油站、便利店，全都不能幸免，十几名泰国平民丧生，其中光是一个被击中的便利店里，就死了6个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国方面，也一改平日里软糯窝囊的气质。一举出动十架压箱底的F16，两次跨境轰炸柬埔寨，一举炸平了柬埔寨两个陆军师的师部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打到这个份上，两边都已经是杀红了眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两家慈眉善目的东南亚佛国，什么仇，什么怨，至于打得这样鸡飞狗跳吗？今天就来说说，他们这一仗，是怎么打起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725110857224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国军方发布的遇袭现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰柬恩怨：受害者与受害者的互撕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人不理解，泰国和柬埔寨能有什么仇怨？一定是受了某国的挑唆。其实，这两家仇怨还挺深的，可以算是“山水相依，世代仇敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概在唐朝时期，整个中南半岛都是高棉帝国——也就是古代的柬埔寨——的地盘，泰人彼时还只是柬埔寨人治下的一个小部落，连国家和文字都没有。所以，可以说：“泰国自古以来是柬埔寨的一部分”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，泰族人逐渐兴盛崛起，反手将当年的主子柬埔寨人打得奄奄一息，几近亡国。在与越南争夺柬埔寨的一连串代理人战争中，泰国一度占领了柬埔寨的大部分领土，成为柬埔寨实际上的宗主国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后来，法国人来了，击败了泰国人，才把柬埔寨又给分离了出来，并且不断将泰国领土割给法属柬埔寨，为后来泰柬之间的领土争端埋下了数不清的雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，大家心里都很不服气，都觉得自己是受害者。柬埔寨当泰国是欺师灭祖的白眼狼，泰国视柬埔寨为无理取闹的落魄户，双方民众内心都看对方极不顺眼，网上稍微有一点矛盾都能酿成双方的举国骂战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偏偏，高棉帝国的神庙喜欢建在山崖峭壁上，正好卡在了泰柬两国的天然地理分界线上，于是产生了永无止尽的争端和扯皮。2008年两国在边境的帕威夏神庙打了一仗，其他几个神庙情况也差不多，和平时期两国游客一块烧香，别扭时段则变成双方军人和游客互相“问候”对方的战场，很容易擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725111247830.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
帕威夏神庙
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725111318581.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国与柬埔寨的天然边境线：扁担山脉
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老百姓彼此看不顺眼，上层也乐于利用民间从积怨，煽动民族主义仇恨，达成各自的政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切，都是泰柬大战的内在条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终之所以演变成如今的大战，其真正的导火索——不得不说到前不久，那场永垂世界外交史的大事件——“通话门事变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通话门：杀死一只和平鸽&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间来到当代，泰国政治进入了他信的时代。他信与洪森，具有相似的性格特点与政治抱负（都想做架空君主的九千岁），他信教洪森赚钱，洪森则多次成为他信流亡时期的庇护者，两人建立了堪称真挚的友谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信致力于推动两国合作，希望与东南亚政治强人兄弟建立一个超越国家主权边界的利益共同体。因此，他信的人执政，泰国就会“亲柬”；反他信的势力上位，泰国就会相对“反柬”。最后的结果是，泰国军方和保守派，恨屋及乌，为了反对他信而刻意煽动反柬情绪，将他信打成里通外国的卖国贼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，泰柬双方在边境地区发生小规模冲突，佩通坦政府（其实就是他信政权）极力化解冲突，而大家也知道，泰国军方从来不受政府节制，加上此时泰国政坛内斗正酣，反他信的泰国东部第二军区司令本辛不听政府指令，向泰柬边境调动重兵，封锁边境，刻意激化泰柬冲突，放话“三天打下金边”，把佩通坦政府架在火上烤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，每当洪森要发飙，他信就劝洪森撤兵；一旦洪森撤兵，泰国军方就会在边境羞辱洪森。如此反复，洪森感到自己受了愚弄，与他信和佩通坦渐生裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了6月15日，洪森与佩通坦私下通话，佩通坦在电话里掏心挖肺地恳求洪森不要火上浇油，并说了些“第二军区的本辛是疯子”“叔您有啥要求我替您安排”之类的软话。谁知第二天，洪森便将通话录音通过手下公之于众，佩通坦立刻被淹没在了“丧权辱国”的骂声之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是被他信的某句话激怒，或许是不满长期对他信的付出得不到应有的回报，又或许是为了一场外交上的胜利来稳固自己和儿子洪马奈的权威？——我们永远不知道，洪森这个惊世骇俗的骚操作背后真实的心理动机。但是结果是立竿见影的，佩通坦众叛亲离，千夫所指，很快被泰国宪法法院裁定停职，下台也只是时间问题，他信政权也随之摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/25/20250725104212983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年6月19日，泰国曼谷，佩通坦召开记者会，就有关自己与洪森通话的音频遭泄露一事，向泰国国民表示歉意。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，洪森忽视了一个根本性的问题：把佩通坦和他信坑死了，就等于消灭了泰国唯一的“亲柬力量”，以后谁还替你说话？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了生存，也为了复仇，他信和佩通坦只能对柬埔寨痛下杀手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是泰国开始团结一致对付洪森，高调追捕洪森在泰国的“钱袋子”郭安，大力打击泰柬跨国电诈产业，开始对洪森釜底抽薪。他信公开指责洪森不是玩意，洪森则爆料他信“对泰王不忠”，两人恩断义绝，两国关系也成了自由落体运动，跌破历史最低点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对自己给自己挖的坑，洪森的选择是，再往坑里扔颗雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月末，泰柬边境突然出现了很多新型地雷，几名泰国士兵触雷受伤，炸断了腿。泰国政府立刻驱逐柬埔寨驻泰大使，同时召回驻柬大使，与柬埔寨实质上临时断交了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日清晨，泰国边防军发现，全副武装的柬埔寨士兵，开始向泰国封锁边境的铁丝网移动，泰军阵地上出现了嗡嗡作响的无人机。随后，两国军人爆发了枪战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/25/20250725104101100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰柬冲突爆发地点&lt;span&gt;图片来源：经济学人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬双方，都指责对方开了第一枪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>