<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9dc7992ee158a486ee1856258d0731d</guid>
<title>中外网友在小红书上“对账”，谁害怕了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_01_17_762354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破。今天我们继续来聊一下小红书，TikTok难民事件还在发酵，越来越多的人也在朝着互联网治理的方向进行思考。其中，大体可以分为几类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是认为自己受损、受威胁、受挑战的一群人，他们开始用各种各样的方式以及前所未见的力度，试图将小红书恢复到TikTok难民涌入前的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方的观察和分析下，对这些人的特点也基本达成了一种共识——他们通常直接或间接与所谓的信息差相关。对他们来讲，出现在小红书上的这种情况是可怕的，因为原本应该分割开的两群人——中国的普通网民和美国的普通网民，现在跑到了一起，并开始面对面直接交流，并且这种交流是一种近似教科书意义上的跨文化群体交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些TikTok难民，他们不是基于一个非常清晰的目标来做一件功利性的事情，反而更多的是一种表达和行为艺术。其中很多人并不清楚小红书是什么，从他们的表现来看，对于中国的社交媒体，或者说对于中国和中国人都缺乏一些基本的认识和了解，可以说完全是从零开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，双方有非常明显的语言、历史、文化认知等方面的差距。但是你会发现，在实践过程当中，只要有一颗诚心，认真寻求沟通跟交流，没有那种刻意的目标的话，从熟络到互动、沟通、交流等等一系列问题都能以一种创造性的方式去解决。比如说猫狗税，中国网民可能无法理解这个点。猫狗税的特点不是美国人开始拍猫狗，也不是美国人想要交税，而是美国网民在吐槽税的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常讲，美国内政部的征税能力是超过FBI的恐怖存在。征税这件事情在美国——是需要用一种常态化的生活梗来进行化解的存在，所以说对于上传猫猫狗狗的照片，他们会习惯性地说这是在交猫狗税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/16/20250116172816521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小红书上的各种“猫税”笔记&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些人非常担心，因为他们刻意塑造起来，隔断双方交流的信息之墙被打破了。当然，还有一部分人试图在中国网民身上加滤镜，让中国网民只看到他们希望看到的美国，从而在中间截取信息差所带来的收益和差价。这群人是第一批感到威胁的，毕竟“百万漕工衣食所系”，事关安身立命的本钱，所以他们希望用各种各样恐吓、误导的方式，让小红书恢复到原来的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一批人，他们习惯于原来的沟通和交流模式，不太愿意去应对这样一种全新的冲击。尽管目前为止，TikTok难民的数量并没有那么大，但是这波流量背后所蕴含的各方面意义是非常深远的，它极有可能会变成一轮新的风口。面对这轮泼天的富贵，平台上也出现了两种截然不同的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些群体公开说，我宁可躺平摆烂，也不要（接这波富贵）。因为他们认为小红书和TikTok是不搭的，所以他们觉得既不可能，也没有必要做出调整去接受。所以他们认为这波流量是短暂的，是留不住的，于是形成了一个自我实现的完美预言。另一个群体则认为这是一个值得尝试的机会，于公于私、于大于小都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在美国这一侧，即使不奢求这些人都能100%准确地将相关的信息传递回去，但是当他们在日常生活中看到一个明显和他们认知的中国有巨大差异的时候，美国如果再要制造这种虚假信息和谎言的难度会不会比之前大一点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，我们并不希望说一夜之间就能解决问题，但是我们正在朝这个方向努力，从这个角度上来说，这次的机会无疑是一个天赐良机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，中美之间的战略竞争究竟取得了怎样的成果？其中非常重要的一点是，我们需要向美国民众传递有关中国的真实信息，尤其是能够帮助美国民众更好地认识和理解中国整体发展态势的那一部分。因为中美之间的认知差异，是导致错误的负面政治力量能够在其中上下其手，通过赚取信息差来获得政治收益的核心关键原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的小红书多多少少有一些相对理想化的“巴别塔状态”，但这次美国人的小红书迁徙，可以说在这个问题上迈出了非常重要的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然从城市或者发展的视角上来讲，这批人是谁？为什么能够有这样活跃的头脑和能力，从TikTok顺着网线跑到小红书，并且在这么短的时间里就和中国网民打得如此风生水起？你以为他们是非常普通的美国网民吗？大概1000 个TikTok用户里，就有一个人因为各种原因偶然地从TikTok跑到小红书，这是非常顺理成章的事情，也就是这么一波体量，他们是巨大人群的一种代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/16/20250116173643950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikTok被评为美国用户增长最快的社交媒体应用之一，皮尤研究中心的数据显示，到2023年，三分之一的美国成年人使用过TikTok，比2021年增加了10个百分点。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，无论以哪种形式，这都是一个巨大的潜在社区。除非有些人希望这个社区只做简体中文，只做中国人的内容，打死不让它变成一个国际化和全球化的社区。那样的话，那你也没有办法尊重、理解和祝福；如果不是，那这就是一个泼天的富贵，就是一个全面翻新的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商业竞争来说，这就是在电子商务渠道里给了你一个弯道超车的机会，具体怎么做？做到什么程度？都得看能力。但毫无疑问，中间的商机和经济发展的机会不仅存在，而且是一种战略级的机会。从整个中国的改革开放进程上来讲，今天TikTok的状态我觉得很简单。大家记不记得八九十年代早期，以人民公园为代表的一些地方，会有所谓的英语角，这就是改革开放最本真的状态——就是不带任何功利性目的的普通民众，融合到一起，互相接触和沟通交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我觉得小红书这件事情不管最后如何结尾，当你看到这些用户自发地跨过太平洋，顺着网线来到小红书，你就知道什么叫“站在历史正确的一边”。中国站在历史正确的一边，做好自己该做的事情，繁荣自己的应用，搞好自己的经济，自然有人来替你说明，你都不用再去说明自己。因为他们对你感到好奇，你需要做的是什么？给他们提供一个良性的环境。治理的方式也很简单——实事求是，依照我们自己的原则，按照我们自己的模式去做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们经常讲中国的国运，一方面我们说它是个玄学，很多时候似乎你不用做什么，这泼天的富贵就砸到你的脸上了。但另一方面，中国的国运从来都是以挑战、考验、冲击等意外的形式呈现在我们面前的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，它仍然是一次机遇，再一次提供了在外部压力上升的环境下，促进能力体系提升和完善的契机。我们应该抓住这样的机会，迎难而上，勇于胜利，敢于胜利。不求说取得完美、不留任何遗憾、一劳永逸的永恒成功，而是朝着那个正确的方向再多迈进一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于在那边跳来跳去，说这个不行，那个不行，这个不好，那个不好的人而言，我只能说你开心就好。当然，互联网是有记忆的，所有这一切都会被记录下来，作为一幕火炬记录进历史当中，作为伴随中国成长过程当中被翻过去的那一部分。大家以后有机会可以时时刻刻过来看一看这些人，他们以自己的方式在另一个方面做出了自己的“贡献”——就是提供经验和教训，尤其是教训我们“什么是错误的”，让大家可以从中汲取相应的教训。然后，让我们行稳致远，为这共同认定的方向不断前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8d4008d5b4f3c0e068fda5c459ab386</guid>
<title>科技大亨和MAGA对“美国优先”的理解截然不同，特朗普如何调和？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_01_17_762350.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人 翻译/观察者网 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技界第一次进入华盛顿，但它的世界观与特朗普的“让美国再次伟大”（MAGA）运动大相径庭。这些紧张的关系该如何解决，以及谁将占据上风，将在未来四年内深刻影响美国的经济和金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与他的第一任期一样，特朗普组建的经济政策团队目标各异，还时常相互矛盾。MAGA的坚定支持者，比如特朗普挑选的副幕僚长斯蒂芬·米勒（Stephen Miller），是反对贸易、反对移民、反对监管的。他们拥有一个充满活力的支持者基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而共和党主流派，比如特朗普挑选的财政部长斯科特·贝森特（Scott Bessent） 经济委员会主任凯文·哈塞特（Kevin Hassett），主要支持低税收和小政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这次有一个新的派别让局面更加动荡：来自硅谷的科技界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
风险投资家大卫·萨克斯（David Sacks）被任命为特朗普的加密货币和人工智能大臣。他希望放松对加密货币行业的限制，并与来自硅谷的其他新成员一起放宽人工智能的管控，以促进更快的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些科技界人士的影响力不仅仅局限于科技政策。马斯克被赋予领导新成立的政府效率部（DOGE）的任务。著名风险投资家马克·安德森（Marc Andreessen）表示，他会把约一半的时间花在特朗普的海湖庄园，作为他的“志愿者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在安德森麾下工作过的斯科特·库波尔（Scott Kupor）将负责公务员管理办公室，主管公共部门的招聘工作。曾在帕兰提尔、蒂尔基金会和优步任职的员工则分别被任命进入政府部门、卫生部门及五角大楼就职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街和财政部之间的旋转门曾经转得如此之快，以至于高盛（Goldman Sachs）被戏称为“政府高盛”（Government Sachs）。而特朗普却试图将科技界也纳入技术官僚体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于美国政治来说是全新的。多年来，除非是被国会传唤去挨训，华盛顿一直是科技大亨们避之不及的地方。而现在，科技界将政府视为一个可以影响甚至颠覆的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上讲，这可能对美国有好处。与特朗普团队的其他成员一样，科技界人士也希望通过减少繁文缛节和推动创新来增强美国的经济和技术竞争力。考虑到人工智能在经济和战略上潜在的重要性，邀请专家来提供建议是个好主意。每个人都知道，政府是可以更高效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，要实现这一切却是另一回事。一个问题是，当科技界和MAGA都说自己支持“美国优先”时，他们的含义截然不同。MAGA运动希望重拾过去的愿景，包括不切实际地回到制造业的黄金时代；而科技则面向未来，希望加速进步，颠覆社会，使得MAGA所向往的世界越来越远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/07/20250107145512816.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些对立的愿景将转化为政策上的争议。MAGA担心移民抢走了美国人本应从事的工作，而科技界则希望不论国籍，吸引最优秀的人才。科技界有一种自由主义倾向，对政府持怀疑态度，而MAGA则痛恨企业权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者都视中国为竞争对手（除了马斯克，他把中国视为制造和销售汽车的地方）。但MAGA认为外国通过贸易剥削美国，而科技界则从人才、资本和市场的流动中受益。即使科技行业在第一轮关税中暂时免受影响，一场全面的贸易战也可能将它们提供的服务牵连其中。这些矛盾和冲突都会使科技界难以实现自己的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普将使这种背景更加混乱。相比于解决团队之内的紧张关系并确定明确的方向，他更可能充当混乱的推手。他渴望冲突和密谋，并且享受自己在各派别之上拥有的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技界也可能让自己陷入困境。它将缩小政府视为一个工程问题，但历史上在国会中夭折的众多理智改革方案都表明，这其实更是一个政治问题，而科技界在这个领域缺乏经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，在赢得总统的青睐后，科技大亨们可能会试图通过裙带关系寻求好处。这是投资者的预期：自选举以来，马斯克的公司价值暴涨，超过了市场表现，使他至少富了1500亿美元。内斗、一团糟的执行和自私自利相结合，可能会引发强烈的反对，拖累特朗普的第二任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这个悲观的情景并非注定会发生。特朗普团队中的各派别未必会斗得你死我活，反而可能会在某些方面互相缓和，甚至在另一些方面互相促进。这或许会带来对美国有益的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，共和党主流派和科技大亨们可以限制MAGA在保护主义和移民问题上的恶性冲动，而科技界的改革理念则可以通过一种在政治上明智的方式实施。与此同时，大家都同意美国需要放松管制并推动创新，这或许能为改革计划提供推动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能听起来很牵强；然而，股市可能会帮助政府朝着这一妥协方向发展。特朗普对股价非常敏感，不希望危及他连任后股市的强劲反弹。股市作为一个实时的指标，可以衡量投资者是否认为特朗普经济政策有助于经济增长，从而影响他的决策。如果是这样，政府或许能逐步走向那些能够促进经济增长的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技的到来是高风险的，但它也有可能带来高回报。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3168d2a5859f93c317ad03b5333333f</guid>
<title>特朗普第二任期，会是中国的“战略时间差”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2025_01_17_762344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中国人给特朗普起了个绰号，叫“川建国”，但这个词的内涵如今已经发生了变化——如果说特朗普的第一任期曾经帮助“建设中国”，那么他在第二任期将会努力“建设美国”，成效有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美国社会内部依然有各种复杂的矛盾，但是民众的经济获得感将会普遍上升，这会使矛盾得到明显缓解或被掩盖。未来美国综合实力的发展速度以及美国对中国的挑战和遏制，可能会超过很多中国人的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在第一任期对从中国进口的商品加征关税。第二任期内，他对中国的负面影响不会局限于关税领域。特朗普和马斯克合作，将会大大加速美国的经济、科技和军事力量的发展，同时改善美国的社会治安，提升美国社会对于高端人才的吸引力。美国不同政治力量将会取得新的政治共识和社会共识，这将会对中国造成更为严重的、全方位的冲击，未来中美之间的竞争将会更加激烈和复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政治极化即将迎来拐点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治极化的根源在于经济困境，经济矛盾会导致政治矛盾，经济的发展会消除政治矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的政治极化始于2008年金融危机，在2021年“国会山暴乱”之后达到顶点。而2024年大选之后，美国的政治极化将会逐渐迎来拐点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103165515676.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普近日在接受采访时表示，将赦免“国会山骚乱”事件中一些被指控或被定罪的人。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不可能永久性消除美国的政治对立和社会分裂，但未来一段时间，这种对立和分裂将会呈现明显减少的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导致美国政治极化的原因有两个，一个是经济不平等，另一个是族群冲突，这两个因素目前都在趋于缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的经济政策虽然不受欢迎，但是给特朗普留下了一个相对健康的基底，特朗普将会继承拜登政府很多有利的遗产。特朗普的改革不涉及调节财富分配，甚至他的改革可能会加剧贫富差距。但是在未来相当长的时间内，他可以同时让富人和穷人对经济状况感到满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下，富人和穷人之间的利益往往是对立的，政策在左右之间摇摆，一方有所得会导致另一方有所失。过去十几年，美国的政治极化处于上升趋势，政府很难兼顾不同群体的经济利益诉求，各个阶层都认为自己是利益受损者。特朗普正在扭转人们对于经济前景的预期，虽然他目前也是在画饼，但是民众依然怀念他在第一任期取得的经济成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主张“小政府”，倡导“涓滴经济学”，坚持给大企业减税，这种政策毫无疑问会得到富人的拥护。特朗普在穷人群体中也有广泛的民意基础，这是他胜选的关键。在本次总统选举的共和党初选中，特朗普很轻松地战胜了另外两个党内对手，即黑利和德桑蒂斯，这主要是因为特朗普的支持者是中低收入群体（家庭收入5万美元以下）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与民主党候选人的对决中，不少原本支持民主党的底层穷人也决定转向支持特朗普，这是因为他的平民主义色彩更为浓厚。在2016年，有10%的桑德斯选民最后决定支持特朗普，这是导致特朗普胜选幅度超出预期的关键群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的所有政治主张中，最吸引民众的口号就是减少承担国际义务、减少对外援助、减少对外干预。他希望通过孤立主义减轻美国的财政负担，使得本国民众得到更多实惠。相反，民主党一直没有提出一个可以同时得到富人和穷人支持的政治路线，政策主张显得捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，今天的美国只能选择“小政府”+孤立主义的政治路线。俄乌冲突使得穷人群体成为主要利益受损者，特朗普在竞选期间不断宣称他可以“在24小时之内结束这场冲突”，这背后反映很多人的经济诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/03/20250103165625721.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普提名的美国新任贸易与制造业的总统高级顾问彼得·纳瓦罗（Peter Navarro）近日表示，通货膨胀、经济以及关闭南部边境是选民最关心的，这正是特朗普占据高支持率的原因。&lt;span&gt; 图源：Wikimedia Commons&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的族群冲突将会得到缓解&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年的大选中，共和党将自己定位为代表美国白人群体利益的政党。特朗普及其支持者大肆鼓吹“种族替代”阴谋论，通过唤起白人的不安全感来获得选票，加剧了白人群体和少数族裔之间的对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在最近两次大选和2022年国会中期选举中，特朗普已不仅是白人利益的代表者，少数族裔对他的支持度也在持续增加。2024年大选是特朗普获得少数族裔选票最多的一次，非洲裔、拉美裔、华裔对共和党的支持率达到新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数族裔似乎逐渐意识到，特朗普并非种族主义者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39638acaa70a8abed1c4d82383897432</guid>
<title>时隔六年，“泰国坠崖孕妇”为何还离不了婚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2025_01_17_762342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，多家媒体报道，电影《消失的她》原型王暖暖至今仍未与俞某冬离婚，甚至有声音称王暖暖要“到70岁才能离婚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先回顾一下王暖暖的离婚案：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2019年6月，俞某冬主动提出要带怀孕3个月的妻子王暖暖去旅行，提出想去位于泰国东北部乌汶府的帕登公园，那里34米高的帕差那莱悬崖是日出最佳观赏点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀孕3个半月的王暖暖，在公园内被俞某冬从34米高的悬崖上推下，全身多处骨折，在ICU抢救8天，腹中胎儿未能保住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数月的调查和审理，其间俞某冬一直是零口供，泰国法院一审判处俞某冬无期徒刑，二审改判其为有期徒刑十年，三审最终判处其有期徒刑33年零4个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月22日，以王暖暖为原型的电影《消失的她》上映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年9月2日，王暖暖向法院提起离婚诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月13日，王暖暖的代理律师告诉记者，所谓“到70岁才能离婚”只是一种推定，王暖暖离婚案已经在南京秦淮法院立案。因俞某冬在泰国服刑，该离婚案已经层报至最高人民法院，大概率为视频开庭。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
王暖暖“到70岁才能离婚”仅仅是一种推定，还是可能发生的事实？回答这个问题，我们不妨依据法律规定推演一下王暖暖的“离婚之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/16/20250116150451216.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，王暖暖以什么方式离婚？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然俞某冬被泰国法院判刑，并在泰国监狱服刑，但王暖暖与俞某冬均是中国公民，在中国结婚，所以他们的婚姻关系适用中国法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据《民法典》，离婚有两条“路”可以选择，一是离婚登记，二是离婚诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王暖暖可以选离婚登记这条“路”吗？依据法律她当然可以，但不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离婚登记必须双方自愿离婚并签订书面协议，并亲自到婚姻登记机关申请，还必须经过离婚冷静期的“冷却”和“考验”。从俞某冬在刑事审判中始终零口供、拒不认罪和王暖暖已起诉离婚的情况看，俞某冬有可能不同意离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使俞某冬同意离婚，他也无法亲自到婚姻登记机关办理离婚登记。更何况，依据离婚冷静期制度，他还有两次“反悔”的机会：一是申请离婚登记后30日内撤回申请，二是申请离婚登记30日期满后，未到婚姻登记机关申请发证，视为撤销申请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然王暖暖和俞某冬的情况较为特殊，但也可“管中窥豹，可见一斑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俞某冬为了谋夺妻子财产和骗取保险金故意杀害妻子未遂，就他俩这情况，还需要“冷静”吗？只能说，我们的“离婚冷静期”制度太“冷静”了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王暖暖能怎么办呢？等到俞某冬服刑30年后出狱回国，然后良心发现和王暖暖去民政局登记离婚，并且非常善良地放弃离婚冷静期制度赋予他的两次“反悔权”？我们可以看出，如果王暖暖选择“离婚登记”这条路，那么她很可能“到70岁还离不了婚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/16/20250116145423183.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，王暖暖事实上只能选择离婚诉讼这条“路”。但是，离婚诉讼这条“离婚之路”也不是鲁迅先生说的“人走多了就成了路”的那条路，也是一条不好走的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，王暖暖的离婚诉讼之路怎么走？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先要确定管辖法院。也就是看这件离婚官司由哪国的哪个法院审理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据司法解释的规定，王暖暖与俞某冬均是中国公民，亦未在泰国定居，故其不能在泰国诉讼离婚，只能在中国诉讼离婚。同时，俞某冬离开住所地超过一年，王暖暖起诉离婚，可以在王暖暖住所地法院起诉离婚。从网络检索的信息看，王暖暖在南京市秦淮区人民法院起诉离婚，其又是南京人，所以她可能是在其住所地法院起诉离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确定了管辖法院，接下来就是起诉离婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当事人可以自己起诉，也可以委托律师起诉离婚。鉴于民事诉讼的复杂性和专业性，委托律师起诉可能是一个比较合适的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起诉离婚了，是不是交给律师就没事了？不是的。诉讼是一个复杂、漫长的过程，需要当事人的参与，特别是离婚案件，当事人必须到庭，不能仅让律师出庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王暖暖的离婚诉讼之路又更为复杂一些：俞某冬在外国服刑，所以这既是涉外民事诉讼，又因被告在监狱服刑，审理程序更为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
涉外民事诉讼，在送达和审理程序方面，相较于非涉外民事诉讼，有特殊规定，更为复杂。对此，笔者深有感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在法院当法官时，曾经审理过一件涉外继承案件，部分当事人在外国，查明、追加当事人和送达都非常复杂。这个案件，从最初承办法官接手起，笔者已经是第三个法官（因工作调动，更换承办法官），耗时几年时间，还未能开庭。当时，笔者还与前任承办法官开玩笑，是不是要我们亲自去国外送达？幸运的是，在外国当事人国内亲属（也是案件当事人）配合下，借外国当事人回国探亲的机会，完成了送达，避免了法官“跨国送达”这个不太可能出现的场景的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/16/20250116145801976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民事诉讼中的送达就是法院在开庭审理前，必须把原告提交法院的起诉状和证据副本送给被告，让被告知晓其权利和诉讼相关情况，否则被告在不知晓情况下开庭审理，其权利义务就没有保障，如此情况下开庭就是违法的，即使作出裁判，也应撤销。所以，送达在民事诉讼中是一个必不可少的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
送达必须通过法律规定的方式。依据《民事诉讼法》的规定，涉外送达，有依据国际条约或司法协助协定送达、通过外交途径送达、委托使领馆送达、向诉讼代理人送达、向代表机构或分支机构等送达、向法定代表人或负责人送达、邮寄送达、电子方式送达和公告送达等方式。但是有些送达方式不一定能用，比如邮寄送达和电子送达，必须所在国同意或不禁止，而很多国家是不同意的。所以，不是寄一封邮件或发一条手机短信就可以完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网络检索的情况，王暖暖离婚案的送达可能是依据我国与泰国的司法协助协定完成的。但是，这个也不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据两国的司法协助协定，应由送达发出文书的缔约一方的中央机关向缔约另一方的中央机关递送送达请求书。也就是说，这个案件的送达，是由负责审理的基层法院向上一级法院层层递交涉外送达请求，到了最高人民法院后，由最高人民法院向泰国最高法院递交送达请求。所以，可想而知，整个送达过程有多复杂和多慢。据媒体报道，从刑案发生2019年到现在过了五年（王暖暖是2023年起诉离婚的），还未开庭，并不奇怪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>