<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e34c9613fa68f876ff0925cb1684705</guid>
<title>当辩论沦为“电子榨菜”，谁能看透美国大选结局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_09_11_748053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在刚才，特朗普和哈里斯刚进行完他们的首次大选辩论，双方表现都符合预期，没有出现什么令人意外的事情。当然啦，惯例的反华反共是不会缺席的。哈里斯一上来就指责特朗普在疫情期间感谢了习主席，而特朗普则反过来攻击哈里斯是个马克思主义者。当未来的美国总统像喝水一样自然地把“马克思主义者”和“感谢中国”当成骂人话的时候，你就该知道美国社会是个什么底色了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，这场辩论过后，民调可能会有一些波动，但距离大选仍然有一段时间，这些波动大概率仍然会被消化掉。其实这才是大选辩论的常态。美国大选辩论在绝大部分时候就是个走过场，给选民提供一点电子榨菜，不会对大选结果产生多少影响。双方说什么不重要，反正两方都会满嘴跑火车，都会画下实现不了的大饼，都会指责对方说谎和无能，然后双方的支持者和媒体也照此经营一番……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/11/20240911112228449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大选辩论视频截图&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选辩论唯一重要的，就是展示候选人的形象。把形象稳住别太崩，让大家相信你不会在心理或者生理上突发恶疾，你就是编瞎话也无所谓。上一次辩论之所以难得地出了大节奏，是因为拜登连这最基本的事情都没做到，让人甚至怀疑他的神志清醒，直接引发了一系列连锁反应，葬送了他的大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，经历了各种各样的事件之后，在离大选还有两个月的时候，局势又回归了双方势均力敌的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从年初特朗普毫无悬念地席卷初选，到年中拜登面临退选风波而特朗普在遇刺事件中表现神勇，这段时间很多人都已经给特朗普胜选提前开香槟了。而在拜登退选之后哈里斯开始稳住阵脚之后，又有很多人看到哈里斯的民调气势如虹，反过来给她开起了香槟觉得特朗普必输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是实际去观察数据就会发现，不管是全国的还是各州的民调对比，在一系列波动之后，又回到了一开始的状态，双方的支持率不相上下，而特朗普稍有优势。我相信这种局势将会保持到大选当天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911112327395.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
比如前几天还显示哈里斯领先的纽约时报民调，最近又让特朗普反超了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;均势在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大家看过我以前的文章，就会发现我一直坚持这样的观点。即便在特朗普看似占尽优势的时候，我也表示不管是拜登还是哈里斯都有一战之力，这是个最多四六开的局势，而不会是任何一方的一边倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？这是由美国政治近年来的极化属性决定的。当中间选民越来越少，党派忠诚度相对稳固，而两党都在走向极端试图稳固基本盘的时候，双方不管表现如何都会有基本盘来买单，那么任何短期的波动在长期都会被消化，最终回归到和基本盘力量对比一致的均势状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来讲，越是离大选期限近的事件，影响大选的可能性就更大，比如当年希拉里的邮件门调查事件，就发生在大选前不久，民主党没有时间来调整，就造成了很大的影响。而特朗普遇刺事件虽然是极大的利好，但由于距离选举时间过长，这些优势就会随着时间消散，最终影响不会那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，能够影响基本盘的事件，往往比影响路人的事件影响更重大，毕竟路人本来就没多少，可能本来就不会投票。比如2020年民主党之所以占了很大优势，就是因为邮寄选票极大地方便了民主党的基本盘投票（他们往往没有意愿或者精力现场投票），而限制了共和党基本盘热爱现场投票这一优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于美国独特的选举人制度，整个大选的结果实质上由几个摇摆州而非全国决定，因而任何地方上的具体状况往往会凌驾于全局之上。全国的大环境可能会在州内起不了决定性作用，而州内的小事件反而可能会决定全国的大趋势。比如特朗普在2016年的胜利，就和他们在大选前向锈带摇摆州倾注大量资源而民主党却忽视了锈带有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，最后决定大选的，仍然是选举当天，双方究竟能在摇摆州里动员出多少人去真正投下一票。在此之前的一切，不管是民调还是消息，都只是参考不是定论；在此之前的一切优势，都只是概念上的优势，而不会是一锤定音的胜势。可能选举当天某个摇摆州的恶劣天气带来的投票率变动之类的小波动，就会成为改变局势的最后一根稻草。比如经典的2000年大选，因为佛罗里达州的选票设计问题，导致很多本该投给戈尔的票被投错，从而改变了整个大选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911112505719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年的佛罗里达选票设计非常奇特，给民主党投票应该给从上往下数第三个孔打孔，但很多人却因为民主党在左栏排在第二个而给第二个孔打孔了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以当我说美国大选局势仍然势均力敌的时候，一方面是说双方的基本盘都稳定在那里很难变动，另一方面说的也是有无数的当前我们无法预知的事件会决定走向，从而没有人可以提前宣布胜利。虽然看似矛盾，但其实两者相辅相成，正是因为政治局势的固化和极化，使得任何扰动都可能改变僵局，让局面更加不可预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;优势在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在双方势均力敌结果无从预料的基础上，为什么我又要说今年特朗普稍微占些优势呢？这又要从理解美国大选的基础，也就是民调开始说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选曾经是美国政治中最好理解的部分，美国大选预测也是美国政治学最为成功的地方，但是自2016年以来，一切都变了。而这一切的根本，来自于民调工具的失灵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0928c2fc44b557cce372cf6c9b10c66b</guid>
<title>拳打美企、脚踢台积电？这家日本半导体企业为何这么自信</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_09_11_748026.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上半年，大量外国旅行者涌入日本后，日本国内的舆论开始频繁使用“观光公害”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照日本金融机构的预测，2024年入境游将给日本带来7.3万亿日元的消费，比2023年的5.3万亿日元要高出将近四成。超出日本旅游业接待能力的外来观光客，填补了日本消费市场在“失落的三十年”中出现的缺口，同时也让旅游胜地人满为患，市民已经开始对这样的“观光公害”不满了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本热”不仅仅表现在入境游上，股市全面繁荣，让太多的国外游资以比观光更快的速度进入到了日本资本市场，极大地提升了日本股市价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月日经指数屡屡突破史上最高点，半导体企业的股价上升尤为强劲。不少经济评论家已经开始预测年内45000日元是最高点，在他们眼里日本的股价提升，未有穷期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本官方给出的经济增长数值在不断给日本热潮泼冷水。7月1日，日本内阁府公布了国内总产值（GDP）的第二次速报值：按年率计算为-2.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这个数字并未影响其后数日的股市，但日本经济依旧处于严重停滞之中，这该是一个不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么日本在连续三十多年经济失落后至今不能自拔？老龄化不断加深、产业政策失灵、技术革新滞后、制造业外迁、大企业垄断、资产负债表失衡等等，各种分析五花八门，各有其说服人的一面，但又似乎都未能把日本经济分析清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文想从日本曾经最为擅长、目前最火的半导体产业入手进行分析，尤其想从中国台湾积体电路制造股份有限公司（台积电，TSMC）对日投资给日本半导体产业带来的影响，对未来日本半导体产业发展的大致方向、结局等做一个简要的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/14/20240814092324897.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.用台积电来引爆日本半导体产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在亚洲最先进入工业化阶段，曾经是亚洲工业最为发达、技术最先进的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在半导体方面，到1990年代以前，日本不仅占有了半导体产业的半壁江山，最先进的技术、最好的产品均出自这里，包括美国在内的其他国家基本无法与日本在半导体方面进行竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是到了1990年以后，随着日本泡沫经济的崩溃，半导体这个日本最先进的产业比其他产业更快地进入到了衰退状态，国际市场占有率按经济产业省在2021年的预测，大致会在2030年前后基本消失得无影无踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代日本很少有从亚洲引进现代工业技术谋求工业进步的现象，但在今天的日本也只能通过引进台积电来获得重振半导体产业的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么台积电能够这么快地发展，远远地走在日本半导体产业的前面？日本半导体真的因为引进台积电以后就能再度辉煌起来吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电与日本半导体企业的最大不同，在于以下这几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在生产方式上，台积电只做代工（Foundry）。“代工”与日本企业熟悉的“承包（下请）”有着很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电创始人张忠谋早在1985年就已经开始谈“代工”，翌年他创建台积电的时候，用的就是“代工”的概念。这里图纸设计与产品制造完全分离，让通常只为某家企业专业生产某种零部件的承包商，具有了为所有企业提供芯片制造的能力，无限扩大了零部件的供应范围，让某个产品在某个特殊领域具有垄断全球相关产业的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从代工的角度看，在经产省收集的2018年世界10大代工企业的逻辑半导体芯片生产份额中，台积电占了60%，中国台湾的企业占总量的73%，基本上垄断了世界的主要逻辑半导体芯片的生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，只要是逻辑半导体芯片，如果不委托台积电或者中国台湾其他企业去生产的话，几乎拿不到最尖端、最经济的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/14/20240814092437222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电标识显示在一台电脑上&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，台积电作为中国台湾最大的代工企业，保有最尖端的生产设备，为此不断追加了设备投资，生产方面的精益求精做到了极致，在世界其他地方想找到一家能够替代台积电的企业，已经非常艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体行业中有个“摩尔定律”，指的是当价格不变时，集成电路上可容纳的元器件的数目，约每隔18～24个月便会增加一倍，性能也将提升一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现“摩尔定律”的前提条件是，厂家需要不断更新设备，以满足市场需求。台积电本身通过量产来实现稳定的收入，在有稳定收入的前提下，不断进行设备更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是光靠台积电本身的收益来完成不断加速的设备更新显然力不从心，官方渠道的补助变得不可或缺。在台湾最能够获得官方补贴的便是台积电，这让该企业在过去几十年中，保有了不断发展的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，日本半导体厂家众多，主要厂家均具有大企业背景，官方给的设备投资总金额不少，但分散到各个企业的不多，能够形成的优势不仅未能出现，反而在1990年以后江河日下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，半导体产业需要有其生态圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电所在的新竹科学园区，基本汇聚了和芯片生产相关的所有企业。生产线上需要使用无尘防护服，新竹科学园区里有专业洗衣企业；芯片生产需要有大量的配套设备，新竹科学园区的配套设备厂家，能够24小时待命，一旦有需求第一时间就能赶赴现场，解决设备使用上出现的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在现有工业基础上从事芯片的生产，配套设施相对分散，生产效率低，想赶上台湾困难不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于台积电有这些优势，日本在2020年以后，也只能通过引进台积电来改变现有的半导体产业。2021年，日本决定为台积电在熊本县设立工厂提供5000亿日元的资金援助，希望通过台积电来重新引爆半导体产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月24日，总投资额超过1万亿日元的台积电在熊本的第一工厂——Japan Advanced Semiconductor Manufacturing（JASM）正式建成，年内将开始从事生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本方面宣布说，这里将从事48-12纳米芯片的生产。在日本尚无12纳米芯片生产线的时候，是台积电创下技术革新的新领域，让日本半导体产业迈出新的一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e699938007bfa38da9a115429417d082</guid>
<title>11人踢10人，国足为何还是输给沙特？</title>
<link>https://www.guancha.cn/litianhao/2024_09_11_748017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李天昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界杯预选赛亚洲区18强战首轮客场0比7惨败于日本队后，国足上下承受了巨大的压力。回到自己的主场，球队知耻而后勇，至少打出了血性，展现出了求胜的欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛刚开场时，左边后卫高准翼内收中路，完成关键的1vs2防守，就预示着球队本场不甘心继续堕落。虽然最终还是被绝杀，但至少有过一个能看到希望的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/11/20240911075640185.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高准翼1人化解对方2人杀入禁区的快攻&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.技不如人的国足：就要加强对抗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然依旧是摆出一个442阵型，不过伊万科维奇在本场比赛中的人员安排相当激进，让中锋拜合拉木出任右前卫，他大量的跑动与对抗，给了对手不小的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时右后卫位置的高准翼状态也很好，再加上经常去左路活动的费南多拥有较强的个人能力，国足就能在中路重视对抗的基础上，在两翼与对手周旋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911075655103.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国足的第一个进球是怎么来的？是对手角球防守中自摆乌龙。那么这个角球是怎么来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就是右边前卫的拜合拉木，内收到中路中锋的位置去对抗、转身、要球和射门。被封堵后，又第一时间跑动到右边路，随后突然前插打穿对方侧翼，赢得了角球机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是利用这一次角球机会，国足完成进球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实无论是这一次蒋圣龙在对抗下制造对方乌龙，还是随后沙特球员不理智的红牌，都是因为国足不断地去尝试身体对抗的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与亚洲顶级球队对抗时，国足当前除了身体，没有其他优势。只有多尝试对抗，制造对方失误，才能等来机会。这场比赛，至少在这一点上，国足贯彻得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一场之所以0比7惨败于日本队，就是因为同样的442阵型下，张玉宁和武磊都集中在中路，但中场却完全被日本队限制住，导致无论是边路还是中路，都被对方完全锁死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至说上一场比赛，国足想要找寻身体对抗，却完全“对不上点”，还没接触到日本球员，对方就“溜”走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本场面对沙特队，一方面天雨地滑，限制了对方的传接球速度，另一方面国足在中路和边路取得了较好的平衡，才能找寻到本方的优势和战术立足点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911080116592.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.伊万老了：他跟不上当前的比赛节奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国足本届世预赛亚洲区18强赛开门两连败，除了自身实力不足之外，主帅伊万科维奇屡屡出现问题手，同时临场调整能力太慢和出昏招，也是一大致命伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老帅毕竟已经过了70周岁生日，在节奏变化很快的18强赛赛场，他临场调整慢，就会带来很多问题。本场11打10的国足，没能把握住机会，真的让人非常惋惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当费南多已经体能见底，但伊万科维奇没有及时调整。除去1比2后在补时阶段仓促换人之外，老帅唯有的一次主动换人，是用速度偏慢的张玉宁换下武磊，这并没有带来更多帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实第一场惨败于日本队，就是因为伊万科维奇在下半场突然变阵532，同时让蒋圣龙出任右边中卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道上半场比分只是0比2，结果下半场日本队频繁打击国足肋部，有些笨重的蒋圣龙成为对方的突破口，也带来了南野拓实短时间内的梅开二度，最终导致国足全线崩盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/11/20240911080230207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特后卫卡迪什的绝杀并不是偶然，上半场就是他在角球进攻中头球破门，帮助沙特扳平比分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊万科维奇面对同样的套路，却没能让国足做出有效的调整。尤其是绝杀进球发生时，对位防守卡迪什的恰恰就是刚刚替补出场的黄政宇，这对老帅也是一种讽刺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9903f686713ee29c11002d6b3ee3631</guid>
<title>华盛顿背后站着好莱坞——美国真正的“贵族阶层”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrederickKaufman/2024_09_11_748010.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗雷德里克·考夫曼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我父亲曾说过，好莱坞的从业者是美国真正的“贵族”，其他美国人只是“平民”。这个概念与其说体现了世界对我父亲的看法，还不如说是他对自己的看法。毕竟，我的父亲曾经两次获得奥斯卡奖提名，也认识伊丽莎白·泰勒和弗兰克·辛纳特拉。难道这些条件不足以让他成为，用伟大的浪漫主义诗人珀西·雪莱的话说，“未受承认的世界立法者”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月底在芝加哥举行的民主党全国代表大会上，听完工会领袖、州参议员、小镇市长、中西部州的副州长以及其他形形色色的立法者对着麦克风滔滔不绝地讲了几个小时后，演员兼导演托尼·戈德温（Tony Goldwyn）迈着轻快的步子走进舞台中央，父亲的智慧之言再度浮现在我脑海中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你好，芝加哥！”戈德温的声音浑厚、亲切又迷人，他的目光笔直又坦率，讲话风格就像在参加威尔希尔大道的奥斯卡颁奖典礼——熟练展现了无艺术性这种最高级的艺术表演。“哇哦，这个开场白怎么样？”他打趣道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，戈德温到底说了什么并不重要，重要的是他的登场，把一分钟前还如乌合之众般喧闹的政治经纪人、民主党政客与手持标语的民众凝聚在一起，开启一场庄严的庆祝仪式。所有人都知道，站在芝加哥联合中心舞台中央的托尼·戈德温成为了菲茨杰拉德·格兰特三世的化身——不是现实中的那位前总统，而是他在珊达·莱梅斯编剧的《丑闻》剧集中所饰演的美国总统角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909162141725.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;274&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国演员、导演托尼·戈德温在民主党全国代表大会上演讲。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国政坛，这种刻意且自觉地将艺术与生活混为一谈的公共表演已经屡见不鲜。卡玛拉·哈里斯成为民主党提名的候选人之后数周内，克里斯·洛克（Chris Rock）与乔·贝哈（Joy Behar，两人均为美国喜剧演员，观察者网译注。）在民主党筹款活动中四处奔走，踩着纽约长岛豪宅中剪裁考究的草坪，仿佛《仲夏夜之梦》中的“荒野森林”——一片充满魔法与幻象的森林——被搬到了汉普顿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，娱乐、政治、新闻媒体与金钱之间的界限已经被无可挽回地打破。英国摇滚歌手罗德·斯图尔特（Rod Stewart）嘲笑特朗普有“橙色的皮肤”，美国演员乔治·克鲁尼（George Cloony）谴责这位前总统是“仇外的法西斯主义者”，一切都表明，这些名人自带的某些力量可能会把哈里斯抬进椭圆办公室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从卡迪·B（Cardi B，美国说唱词曲作家）到查莉·XCX（Charli XCX，英国歌手、作曲家）——更不用说还有丽珠（Lizzo，美国说唱歌手、演员），哈里斯的“洛杉矶帮”组成了声势浩大的华丽阵容，各路明星、家喻户晓的名人已经开始在推特和照片墙上掀起“卡玛拉狂热”。关于哈里斯将获胜的预测在追星粉圈中传得沸沸扬扬，这些讨论与摇摆州（如佐治亚州、密西根州的部分选区）选举人团的地理分布没有任何关系，而是更接近好莱坞大道上的那种“明星地图”，为包括《鲁保罗变装皇后秀》女星在内的所有哈里斯支持者提供了可以共情的期许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，在民主党全代会召开的前几天里，我本来什么都不想写，打算用黑体字罗列一份上述名人的名单，这足以达到2500字的约稿要求，再把名单寄给UnHerd编辑部，然后收工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯的支持者还包括环球影业公司的董事长唐娜·兰利（Donna Langley），创新艺人经纪公司（CAA）董事总经理克里斯·希尔伯曼（Chris Silbermann）和迪士尼娱乐公司联合董事长达娜·瓦尔登（Dana Walden）。前华特迪士尼影业集团主席杰弗里·卡森伯格（Jeffrey Katzenberg）与福克斯广播公司创始人巴里·迪勒（Barry Diller）也为她的竞选慷慨解囊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切都让自命不凡的记者和大选赔率预测者开始大谈特谈，仿佛他们也是娱乐行业的圈内人一样。总体来说，在许多人眼中，哈里斯挑选竞选伙伴的过程仿佛真人电视秀《单身女郎》的某一集节目。有着“灰女士”之称的《纽约时报》也无法抵制诱惑，而是用电视节目的语言描述哈里斯对蒂姆·沃尔兹的选择：”如果哈里斯女士的竞选从《副总统》开始，那么如今她的竞选则走向了《足球教练》（两者均为美国电视剧名）的剧情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连《华尔街日报》也使用了斯威夫特·拉扎尔（Swifty Lazar）的语言，精辟地（如果不是原创地）指出哈里斯的副手就像是《胜利之光》（美国体育电视连续剧）中的泰勒教练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/09/20240909162349655.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民主党总统候选人、美国副总统哈里斯与精选搭档蒂姆·沃尔兹一同出席活动&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切令人毫不意外，因为早在“真正的”家庭主妇出现之前，美国政界与好莱坞的公关办公室已经在利用人们的悬置怀疑（suspension of disbelief，起源于古希腊罗马的戏剧原则，即观众忽视虚构的不真实性，从角色的行为和经历中体验宣泄，观察者网译注。）。这又要说回到民主党全代会演讲台上的托尼·戈德温——一位演员、导演，也是青出于蓝的“星二代”。他站在那里，就像一位真正的好莱坞“贵族”，对自己主持世界政治未来的能力充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好莱坞与华盛顿都分享这种狂妄自大，以及其它的一些东西。两者都建立在家族传承之上，从约翰·亚当斯和他的儿子昆西·亚当斯到纽约的洛克菲勒家族，马萨诸塞州的肯尼迪家族和亚利桑那州的尤达尔斯家族（Udalls），更不用说如同“哈特菲尔德-麦考伊家族宿怨”一般，正势如水火的奥巴马家族与特朗普家族了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国西海岸也有世代传承的家族，包括巴里摩尔家族、科波拉家族、道格拉斯家族、方达家族和雷德格雷夫家族。如同所有的王室家族一样，他们的血脉传承最终都走向低能与堕落。比如，卡戴珊家族。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>