<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c3b4b866e30ff8ec9c86860da5eafbe</guid>
<title>部分罪错未成年人“抓了放、放了抓”的时代，要再见了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_06_30_781217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，十四届全国人大常委会第十六次会议表决通过新修订的《治安管理处罚法》（以下简称新法），共6章144条，自2026年1月1日起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三审激烈讨论期间，《治安管理处罚法修订草案》对特定严重违法未成年人依法执行拘留的条款是否会保留，引起了全国各地公检法人员及专门教育人员的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们来说，新法的表决通过无异于一阵强心剂。这意味着，部分罪错未成年人“抓了放、放了抓”的“行政拘留不执行”时代，终于要再见了！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630091824279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.失控的循环：看似宽容，实则纵容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提及这个话题，S省Z市的民警小贡分享了一个“拘留不执行”导致“抓了放、放了抓”从小错到大恶的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z市当地少年小凯从12岁起便频繁盗窃，因未达刑责年龄，公安机关只能批评教育后交家长管教。但因其父母常年在外务工，管教形同虚设。在小凯12至15岁的三年内，他因盗窃、打架被派出所传唤、训诫高达二十余次，成为当地派出所的“常客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每次苦口婆心的感化教育，换来的是对方对民警越来越变本加厉的蔑视和挑衅。”对红线的麻木最终酿成大祸——15岁的小凯因琐事将一名同龄人砍成重伤。他的犯罪经历，清晰地勾勒出一条因早期干预失效、惩戒缺位而导致恶劣行径逐渐升级的“罪错曲线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审讯期间，小凯无知又麻木地说：“反正一抓又放出来了。” 实际上，自2020年《刑法修正案》第十一条将刑事责任年龄的起点降至12周岁后，持刀将同龄人砍成重伤的小凯自然不可能“一放了之”。但刑法虽对刑事责任年龄有所调整，适用条件仍非常严格。同时，大量罪错未成年人的不良行为、严重不良行为和违法行为未触及刑法红线，自然用不上刑法来惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2020年为分水岭，近5年12-16岁低龄未成年人违法犯罪的绝对数值呈现上升趋势。其中，盗窃罪长期位列未成年人犯罪类型第一名。“屡次偷盗的未成年人，适用刑法的概率是极低的。”而治安管理处罚法素有“小刑法”之称，其中一半以上的行为与刑法中的行为样态相同，只是情节轻重不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“但预防未成年人犯罪法或治安处罚法等规定，对未成年人偷盗、校园欺凌等行为的矫治责任主要在监护人和学校。指望父母幡然醒悟并严加管教，或者学校付出数倍的成本管理监督，并不现实。”L市女警小斐说，“所以抓捕之后，他/她有没有得到实质性的惩戒，才是矫治的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而令人沮丧的是，多年以来，各地派出所针对未成年人违法行为大多只能“抓了即放、放了又抓”。这种“抓了放、放了抓”的恶性循环，使得越来越多罪错未成年人视年龄为保护伞，即便在各地派出所留有案底也毫无顾忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是随之而来的“人传人”现象，随着网络科技的发达，未成年人能够接触到的信息比过去任何时候都多且复杂。“在他们三观不稳定的阶段，一个好孩子接触到这些因此变坏是很容易的。”一名曾在基层奋斗十余年、屡获国家级表彰的公安领导告诉我，“‘警察管不到我们’的谬论在未成年群体中传播速度之快、影响之恶劣，令整个警察团队都十分头大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J省刘警官2018年处理的一个案件正是“传播之快，影响之恶劣”的典型。对于他来说，办理未成年人偷盗案件已非新鲜事，但那个案件的奇葩程度和恶劣影响却令他难以忘怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案犯罪手法并不高明，刘警官在分局的警力支援下，很快抓捕了犯罪嫌疑人——15岁的赵某带着另一名儿童，精准地弄坏了步行街的监控和商铺的卷帘门，偷了几十部手机，涉案金额高达20多万。最令刘警官诧异的是：被抓获的两个孩子，是发案一周内才被放走的另外几个“低龄小偷”的“小伙伴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，此前因盗窃该店铺被警方抓住的未成年人周某，在被放走后立即将街道和店铺信息，以及“警察抓了就会放”“警察不敢管我们”等“情报”告诉了赵某等人，赵某随即“复刻”周某行为，倒霉的商铺老板时隔几天又遭疯狂盗窃，步行街商铺更是风声鹤唳、群众怨声载道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/30/20250630080709148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当时，我们只能遵循‘教育为主、惩罚为辅’的原则，作口头批评处理。”刘警官叹了口气，“那些孩子是典型的‘候鸟少年’，父母都是在各地流动的打工者或者离异夫妻，我找到他们督促尽到抚育义务、承担责任，他们就诉苦或摆烂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法施行前，对于16-18周岁初次违反治安管理的未成年人，行政拘留处罚不予执行或从轻或者减轻处罚。非初次违法的，一般从轻或减轻处罚；对于14-16周岁初次违反治安管理的，不执行行政拘留处罚；对于不满14周岁的人违反治安管理的，不予处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，一名受访专家坦言：“虽说未满14岁绝对禁止行政拘留，但实际上对16岁的也呈现出‘原则不拘留，例外极谨慎’的态度，可以理解成，在多年实践中16岁以下都会‘一刀切’不执行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民警阿南所在辖区学校密布，他对惩戒的失效有着切肤之痛：“说老实话，即使是很顽劣的熊孩子，比如校园小恶霸，第一次触及法律被带到派出所时也是紧张崩溃的。我见过不少以为自己要在拘留室关一晚上就吓得哇哇大哭的，那种失去自由的恐惧和无助很深刻。但得知拘留不执行后，有些孩子脸上‘就这？’的错愕、庆幸和得意也是很真实的。”阿南感慨，罪错成本的低廉，让一些孩子在派出所“七进七出”成为常态。谈及新法，阿南如释重负：“我就等着法案明年实施呢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02.彻底扭转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法的修订，是对上述沉疴痼疾的精准回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这次修订中，涉及未成年人的条款有不少实质性的变化。”一名未检检察官告诉我。“新法对预防惩治未成年人违法犯罪工作，作出一系列部署和要求。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新法基于现阶段未成年人群体的身心发育、行为模式和特点等，针对过去的痛点，适当调整了“拘留但不执行”的规定，加大惩处力度。修改之后，对于14至16周岁一年内二次以上违反治安管理的未成年人，可以依法执行拘留。同时，14至16周岁以及16至18周岁初次违反治安管理，若情节严重、影响恶劣的，同样可以依法执行拘留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一改变彻底扭转了以往这两类未成年人通常不执行行政拘留的惯例，填补了现行法律执行的巨大空白，强化了与《预防未成年人犯罪法》的衔接，使矫治措施真正具备了可操作性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d57176bc4b3fbeda0f4f91132acefd4c</guid>
<title>特朗普想当的爹和欧洲人想要的爹，其实不是一回事</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_06_30_781214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天的北约海牙峰会变成了一个大型“认爹”现场，起因是北约秘书长吕特对特朗普的一句马屁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，是特朗普在和吕特会晤的时候，将这些天的伊朗和以色列冲突比喻为小孩打架，这本来没什么，特朗普对世界事务的理解就是如此。但吕特可能谄媚心切，忙着跟了一句“当爹的就得来硬的（DADDY has to sometimes use strong language）”，不光认可了特朗普的比喻，还把他比作一个“Daddy”。这话一说出口，就有乐子了，全世界记者马上把吕特认爹这事传播出去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然客观来讲，吕特确实也没有直接把特朗普认作自己的爹，只是说特朗普是别人的爹，但特朗普本人可不是这么看的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被记者问道是否把北约当小孩的时候，特朗普的回应是：“不，吕特喜欢我。我觉得他喜欢我。如果他不喜欢我，我会让你知道。我会回来狠狠打他，OK？他很深情。‘爹，你是我爹。’”（I think he likes me. If he doesn&#x27;t, I&#x27;ll let you know. I&#x27;ll come back and I&#x27;ll hit him hard, OK? He did it very affectionately, &#x27;Daddy, you&#x27;re my Daddy. ）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，白宫也发了一个名为“爹回家了”（DADDY’S HOME）的视频，来概括特朗普这次北约之行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629162933861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这下子，对于特朗普这个爹，吕特不想认也得认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我怀疑吕特本来就是想认这个爹的。毕竟他在对话中用的是极其肉麻恶心的“Daddy”一词，而不是更为中性的“Father”或者“Dad”，能把这个词毫不脸红地说出来，他可真不愧是“姓吕的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟中国历史上那位吕姓名人一样，表面上吕特是认特朗普作爹，实际上他当然有着自己的算盘。我们嘲笑他把特朗普当爹，可能人家还觉得自己是把特朗普当小孩哄呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从特朗普上台后，全世界诸多政客在慌乱之余，最近都觉得自己想到了一个应对特朗普的好方法，就是“哄”。只要满足特朗普的情绪价值，然后把事情拖着，那特朗普迟早要“TACO”——也就是现在西方流行的一个说法，“特朗普永远认怂（Trump Always Chickens Out）”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629163131866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，欧美各国想让美国回归原来道路的那些建制派，这些天都在干阳奉阴违的一套：表面上对特朗普言听计从、溜须拍马，背地里该干嘛干嘛，期待特朗普撞了南墙之后回头。这样应付下去，把特朗普的任期拖过去，一切不就又可以照旧了吗？而且反正还有中国这个挡箭牌，特朗普不管说什么，欧洲人把话题转到共同抗中上，祸水东引也不是第一次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从刚结束的北约海牙峰会可以看出，特朗普至少被哄高兴了。他不光被人认了爹，之前像爹一样对北约各国提的要求，比如将军费扩张到GDP的5%，也被接受了。而作为被哄高兴的回报，特朗普也给了面子，没有再提以前那些批评欧洲或抛弃北约的话，而是重申了对北约的承诺，把美欧同盟的门面维持住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以目前看起来，吕特他们的小心思好像是达成了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是你仔细想想，就会意识到，把吕特他们做过的事情类比到历史上，有一个词很合适，叫做“绥靖”。他们自以为能拿捏特朗普的样子，跟当初英法以为能拿捏希特勒，有多少本质区别？要说有区别，那就是当年英法手上的牌，都比如今这些欧洲人还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以回忆一下，几个月前特朗普跟泽连斯基在白宫闹翻后，欧洲人一开始怎么做的。他们高调地欢迎泽连斯基，斥责特朗普，拉起了所谓“意愿联盟”的大旗，喊出了“欧洲再武装”的口号，一副要抛开美国独自担起欧洲安全的架势……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果表演了半天，什么实际东西都没搞出来，最后我们看到，泽连斯基还是乖乖穿上他之前不愿意在白宫穿的西装给特朗普赔笑脸，吕特则在全世界面前管特朗普叫“爹地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能信欧洲人会干实事、能支棱起来的，还不如去买保健品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，欧洲人在此前表现得强硬也罢，如今表现得谄媚也罢，无非都是一个目的，就是把美国拉回来，回到曾经的跨大西洋联盟的老路上。欧洲人无论在物质上还是意识上，都不具备任何对抗美国的能力和意愿。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44bfd45738106a6f3d802ef6a8a7e0af</guid>
<title>六月试车再异常，美国登月又要推迟了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_06_30_781209.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月26日，美国诺斯洛普·格鲁曼公司进行了“助推器换代和寿命延长”（Booster Obsolescence and Life Extension，BOLE）助推器的“演示发动机-1”（Demonstration Motor-1）地面试验。这是人类有史以来第二大的固体火箭点火实验，计划点火140秒，地点位于美国犹他州普罗蒙特里生产和测试基地试验场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺斯洛普·格鲁曼公司为BOLE助推器设置了763个测点以检测发动机性能，并安装了二氧化碳熄火系统，以保证关机后助推器的安全，避免余药引燃试验台等现象。但即使做了大量准备，BOLE还是在接近关机的时候出现了异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据试车情况分析，BOLE助推器点火后101秒，位于天顶面的喉部下侧首先烧穿，喷出了火焰。随后当地面报出“点火110秒”的几乎同一时刻，BOLE的喷管破裂并飞出，而发动机继续点火直至其内部的固体推进剂燃尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181015883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BOLE尾喷管崩落的瞬间&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BOLE是用于替代目前“太空发射系统”的5.5段式“五段重复使用固体火箭”（RSRMV），后者又继承自航天飞机“重复使用固体火箭”（RSRM），采用相对古老的钢制壳体和TP-H1148型聚丁二烯丙烯腈固体推进剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，“太空发射系统”仍然在使用航天飞机时代的固体火箭助推器，但并不计划回收这些壳体，剩余的壳体将支持至该火箭执行第八次飞行任务。BOLE将从第九次任务中加入“太空发射系统”，以形成Block 2型火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现目标，BOLE使用了先进的T1100碳纤维壳体和端羟基聚丁二烯固体推进剂，可产生超过1800吨的地面推力，并增加3.9%的比冲和11%的总冲，这能够将“太空发射系统”的奔月轨道运载能力提高至46吨以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181026670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
厂房中的BOLE助推器分段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然BOLE计划使用T1100高性能碳纤维壳体，但“演示发动机-1”的壳体使用性能稍差的IM7/T300碳纤维，后续会更换为T1100，而BOLE助推器的前后端头仍然采用钢结构，因为NASA希望能够保证一定的余量。BOLE通过优化药形以减小火箭的最大动压，优化气动条件等，还重新设计了分离机构并修改了助推分离方向等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，BOLE还使用电液伺服取代了RSRMV的液压伺服，以减少质量和复杂度。更大的推力将BOLE的喷管直径从RSRMV的3.9米提高至4.4米，诺斯洛普·格鲁曼公司为此开发了由棕色玻璃酚醛复合材料制成的喷管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次试验是BOLE两次地面试验之一，诺斯洛普·格鲁曼公司专门将固体推进剂的温度降低至15摄氏度，以评估在环境条件下的响应，后续试验还将评估BOLE在冷热环境下的性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181039433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
BOLE的分离方向将更类似“大力神-4”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺斯罗普·格鲁曼公司推进系统副总裁吉姆·卡尔贝勒表示：“今天的测试突破了大型固体火箭发动机设计的极限，以满足严格的性能要求。虽然发动机在严苛的燃烧环境下表现良好，但我们在两分多钟的燃烧即将结束时观察到了异常。作为一种全新设计，也是迄今为止建造的最大分段式固体火箭助推器，此次测试为我们提供了宝贵的数据，以便我们在未来的设计中不断迭代改进。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181049116.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年上半年推出的第一段BOLE助推器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并不是该类固体火箭发动机的首次异常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月29日，诺斯洛普·格鲁曼公司研制以竞标“国家安全太空发射”的OmegA运载火箭中型构型一级火箭Castor-600固体火箭发动机进行了地面试验，在接近发动机关机时也出现了喷管破裂剥落的现象。原因来自于地面试验和实际飞行环境的不同，固体火箭发动机接近关机的时候推力会迅速下降，喷管内压力也会随之降低。随着Castor-600发动机接近关机，喷管压力迅速降低至小于一个大气压，导致外部的大气压力向内压碎了喷管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际飞行过程中，由于关机时火箭已经位于数十公里的高空，外部稀薄的气压并不足以压爆喷管，因此也并不能算是特别大的问题，但诺格还是根据情况进行了改进。2020年的二级Castor-300发动机试车中，喷管没有再发生问题，证明了改进方案的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181113270.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
OmegA一级Castor-600地面点火实验
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181126303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年OmegA火箭一级Castor-600试验后喷管破裂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/29/20250629181138788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年OmegA火箭二级Castor-300试验获得成功&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，NASA将BOLE的合同授予了诺斯洛普·格鲁曼公司，由于和Omega-I/H的通用核心级（CBS）均采用复合材料壳体，其技术都来自于1980年代NASA开发的“纤维缠绕壳体”（FWC），而为OmegA火箭研发的新型柔性密封系统、高喷管效率型面、复合材料喷管、电液伺服驱动机构等技术也可以直接用于BOLE，降低了BOLE开发的风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0245ec75da6cbb993d7e8c7a051e0a1b</guid>
<title>一滴血的秘密：美国公司的骗局之后，我们能做什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/TanXiaoTian/2025_06_30_781204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谭骁天】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一滴血里面有什么？从一滴血里又能看到什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为美国公司的科技骗局，人们曾经对“一滴血诊断”失去了信心。但是现在，在我们研制的“尖端”系统里，一滴血里包含着的海量信息都能方便获取，也许将改变疾病检测的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一滴血测200种病”的骗局是怎么回事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，《Bad Blood》一书横空出世，讲述了Theranos公司“一滴血测200种病”的神话崛起与崩塌，引发了全球对“微量血液检测”的深度反思。这场科技泡沫的主角，是被称为“女版乔布斯”的伊丽莎白·霍姆斯（Elizabeth Holmes，ps：这个姓其实就是福尔摩斯的另一种译法）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，这位被贴上“天才少女”标签的创业者19岁，她从斯坦福辍学，创办了Theranos公司，立志用“一滴血”颠覆整个医疗行业。她总穿着一件与乔布斯同款的黑色高领毛衣，经常用低沉而富有磁性的声音向投资人描绘一个充满诱惑的未来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“只需从指尖轻轻一扎，采集一滴血（约50微升，相当于一滴水），放入Theranos精心设计的微型采血管Nanotainer，再插进一种名为Edison的神秘设备中，便可检测200多种与疾病有关的分子指标——从血糖、胆固醇到肿瘤标志物。这种方式无痛、快捷，还能大幅节省医疗成本。更重要的是，由于无需采集静脉血，用户甚至可以在药店、甚至居家自行完成采样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/27/20250627143842448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Theranos公司的创始人霍姆斯曾提出使用指尖血检测二百余种疾病标志分子&lt;span&gt; 左图来源： every-day-development.com，右图来源usatoday.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在她的构想中，Theranos将开发出一整套可适配10–50微升血样的检测技术。除了血常规分析（目前已广泛应用），她还希望实现对代谢物、激素、酶、肿瘤标志物等分子指标的检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其中最具挑战的，就是那些本身在血液中含量极低（通常在皮摩尔级，十亿分之一毫摩尔）的分子，比如早期癌症相关的蛋白标志物。这类指标必须通过抗体等高特异性的免疫探针和配套的高灵敏度生物传感系统（如磁珠等）进行分析，技术门槛极高。如果在2010年前后就能用10微升指尖血完成这类复杂检测，无疑将是一次革命性的突破。但也正是因为目标如此高远，实现的难度也同样很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/27/20250627143922221.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Theranos公司开发的微量指尖血采集装置，后端配有适配微量样本的真空集血管&lt;span&gt; Theranos公司宣传片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Theranos团队很快发布了一款便捷易用的指尖血采集装置，还附带有能定量保存50微升微体积血液样本的抗凝管。由于有了实物加持，这个充满未来感的设想迅速引来各路名人投资：拜登、基辛格、切尼、默多克等纷纷站台支持，Theranos估值一度飙升至90亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们迟迟未能真正突破微量样本免疫分析方面的技术难题，现实与承诺之间的差距越来越大。那个名为 “Edison” 的分析设备，本质上和传统的磁珠化学发光平台并无本质区别，只是试图将操作体积缩小到微升级别。但这反而让技术难度陡然上升，设备频频出现取样不稳、数据不准的问题，尤其是在面对低浓度标志物检测时，几乎无法完成原定任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维持运营，Theranos的实验室只能大量依赖传统大型检测设备“兜底”分析。问题是，这类检测平台本身设计是用于更大体积的样品，名义上需要100–200微升样品，但实际操作常需300–500微升，远超指尖血所能提供的体积。如果一定要进行测试，只能对指尖血样本进行高倍数的稀释。因为老板霍姆斯坚持使用微量指尖血进行一百余项免疫分析，技术人员不得不将原本仅有的20–50微升指尖血血清反复稀释，有时甚至会被稀释上百倍，才能满足传统免疫分析设备的样本量要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/27/20250627143947162.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
因进样装置限制，常规免疫检测设备需要的样本体积较大，无法分析指尖血这样的微小体积样本&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在严重偏离规范的前提下，检测结果的准确性几乎无法保证：同一位患者，前后两次结果可能天差地别——一次“完全正常”，另一次却提示“高度癌症风险”。到了后期，Theranos的整个运作方式，已几乎与诈骗或传销无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泡沫总是有破灭的那一天。2015年至2018年间，《华尔街日报》的调查记者约翰·卡雷鲁持续追踪报道，最终戳破了这个被精心包装的技术神话。随着骗局曝光，Theranos轰然倒塌。2018年公司彻底关闭，霍姆斯因多项欺诈罪被判入狱11年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要知道一滴血里有什么，需要真正适配的传感技术&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Theranos倒下之后，“一滴血诊断 ”这一原本充满未来感的概念也仿佛被打入冷宫。Theranos开发的微型采血器件也从此消失在历史长河中，哪怕它本身其实是一个设计精巧、采样便捷的工具。更讽刺的是，在相当长一段时间里，甚至连生物传感领域内也少有人再敢高调谈论用指尖血进行肿瘤等重大疾病的筛查——哪怕这个想法本身并不荒唐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Theranos的失败，并非因为“一滴血”不是一种有效样本，而是因为如果要分析好这滴血，首先需要开发一整套复杂的传感分析机制、样本处理方法、配套传感、反应器件及设备。他们开了个好头，但没能真正解决这个问题。Theranos的教训也告诉我们，仅靠概念无法解决科学问题，要真正了解一滴血的潜力，需要回到科学本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们愿意回到科学的基本面，做一做简单的计算，看看“一滴指尖血”中到底藏着什么，就会发现：仅仅50微升的血液中，就包含着约2.5亿个红细胞、35万个白细胞和上千万个血小板，这个数量已经非常可观了！由于相对庞大的数量和相对较为明显的形态、尺寸差异，目前通过指尖血进行外周血细胞的分类和计数已经不再是什么难事。读者朋友去医院做快速血常规检查，用的就是基于指尖血的测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，指尖血承载的更深层次的生物分子信息仍像一团难解的迷雾。特别是免疫功能的分析，相比之下要比单纯看细胞数量要复杂不少。仍以50微升指尖血为例，其中一般包含着5到15万个淋巴细胞，尤其是T细胞（3-10万个左右）和B细胞（1万个左右），它们正是识别病原、清除感染、建立免疫记忆的核心力量。B细胞可以分泌抗体，而T细胞可以释放细胞因子调节免疫应答，也可以直接杀伤靶细胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一次感染病毒或细菌，或者接种疫苗，人体都会产生针对该特定病原体的独特抗体谱（免疫响应指纹）。而即便只有一微升血液，其中也可能含有十万到上百万个特异性抗体分子，以及数万个调控免疫的细胞因子。这些微量却信息丰富的分子，悄然记录着个体的疫苗接种史、感染经历、当前免疫及疾病状态——不仅能回答“是否曾经感染过”，更能揭示“现在还有没有免疫保护”。然而，即便是样本中含有数十万个目标抗体，在基于一滴血的免疫功能的分析方面，磁珠化学发光等传统大体积方法常常是爱莫能助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们难以从一滴血中读出足够信息，原因并不是其生物信息含量不足，而在于缺乏与之匹配的检测手段和技术路径。这也正是我和我的团队试图去改变的方向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>