<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1eb7567e0889f86dc233c3b63653067</guid>
<title>我们的这项核心技术提供给欧美，路反而能变宽？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_06_747559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150106902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      在新能源车产业突飞猛进的时候，锂资源自给率极低的天然缺陷，是行业发展道路上绕不过去的瓶颈与风险。于是，很自然地，锂电池回收技术成为破解难题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      如同整个新能源车产业，中国企业的锂电池回收技术同样是世界领先的，这无论是对于资源保障，还是突破西方的政策壁垒，都起到了压舱石的作用。有中国核心企业主动提出愿意向欧美及世界其他地区提供先进技术，这个格局打开，大家面前的路仿佛都变宽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      当然，理想状态总是和现实情况存在差距。锂电池回收属于“两腿带泥”的生意，乱象颇多，以至于国家政策不得不引导部分领域从锂电池退回铅酸电池。近日中国出台的动力电池再利用新规，或将开启全新的积极变化。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在今年年初瑞士达沃斯举行的世界经济论坛年会上，宁德时代董事长曾毓群向与会各国政商精英发出呼吁，称全面拥抱电动汽车可能将导致关键矿产资源供应紧张：“考虑到电动汽车和锂电行业的快速增长，未来10年对关键材料的需求可能会增加5倍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
为了破解资源供应挑战，曾毓群提出了电池回收再利用的宏大愿景：“如果我们能向欧洲、美国和世界其他地区提供这些回收技术，就很容易解决采矿问题……最终，当我们实现100%的电动汽车时，需要开采的新的关键材料将非常少”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
宁德时代领先全球的锂电回收能力，无疑是支撑曾毓群“大计划”的底气所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
根据他的介绍，宁德时代目前对退役锂电池镍、钴、锰等稀有金属原料的回收率高达99.6%，对锂的回收率高达91%，显著高于欧洲水平，他还透露，去年宁德时代通过其子公司、全球最大锂电回收企业邦普循环回收了10万吨废电池，生产了1.3万吨碳酸锂原材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/06/20240906165051494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
如果你对上述数字没有直观感知的话，根据退役动力电池每GWh回收550吨碳酸锂的参数粗略换算，2023年宁德时代回收了大约25GWh废电池，约合其当年电池销量的6.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
不只是宁德时代，中国动力电池回收企业的集体优势，正成为新能源行业的压舱石。但也要指出，要实现摆脱矿产资源约束、依靠回收关键原材料基本满足锂电生产需求，依然任重道远，这个“两腿带泥”的行业仍有不少难题需要破解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150204688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;在沃土中成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尽管路途漫漫，但中国企业群体当前在锂电回收技术与产业化上遥遥领先的地位，已足以令人对曾毓群描绘的未来图景深信不疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
回顾邦普循环（宁德时代）、格林美等代表性企业的崛起历程，不难发现其在今日全球舞台上的话语权与影响力，离不开中国锂电乃至更广泛电池产业的托举。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
2007年，在一次电池学术研讨与技术交流会上，邦普循环创始人李长东就曾以翔实的数据，展现了电池回收业态是如何因电池制造产业集聚效应而得以成形。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
彼时的中国，早已成为全球最大的电池生产和消费枢纽，国内一次电池产量长期位居全球第一，可充电的镍氢、镍镉、锂离子二次电池产量则仅次于日韩位居世界第三。由于欧美颁布的环保法令，海外发达国家电池产业向中国转移蔚然成风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这一时期，仅珠三角地区就有数十家产值过亿元的知名电池企业，如位于深圳的比亚迪、比克、光宇，位于东莞的ATL，位于惠州的金霸王等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
根据李长东当时的推算，大型电池企业的废品率一般在1%-3%、极片生产过程中的边角料约为1%-2%，而小型企业的残次品率更高，仅以2005年为例，中国二次电池行业的废品在1亿只左右，约重3000吨，按钴镍含量20%计算，其价值就在3亿元左右。由于对单个电池企业而言，建立专门的废品处理工厂不够经济，一般采用定期挂牌拍卖方式寻找服务商处理，从而为扎根珠三角产业集群的专业回收企业提供了生存空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
正是看准这一商机，李长东于2003年创立佛山市南海邦普镍钴技术有限公司，专业从事各种废旧镍氢、镍镉、锂离子二次电池中的废镍、废钴回收与处理，并很快发展为中国最大库存二次电池再利用、废旧二次电池拆解及其再资源化供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
中国锂电回收行业另一大巨头格林美，则缘起于中南大学许开华教授与东京大学进行的一次短期合作项目。受知名环境学者山本良一的理念启发，2001年许开华在深圳创立格林美，开始探索以电池材料回收为核心的绿色循环技术产业化之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/06/20240906150229411.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年12月28日，深圳市格林美高新技术股份有限公司注册成立，山本良一教授见证&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
多年后，学者创业的格林美不仅已经在废弃资源回收领域确立了领军地位，其湿法冶金技术，还有力助推了红土镍矿精炼的产业化突破，大量全球南方国家低品位红土镍资源，就此开始具备了高附加值开发利用的可能，格林美所参与的印尼青山项目，已经成为中国技术、中国市场造福南方国家的标杆案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尽管格林美的起步与邦普循环看似“画风”迥异，但创业成功的先决条件，无疑都是当时深圳及周边地区高速发展的电池产业集聚带。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
除了身处生产与消费中心所带来的渠道布局等天然优势，活跃的中国电化学材料研究生态，也为国内锂电回收企业技术进步注入了源源不断的养分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当前，锂电回收技术主要有湿法和火法两大工艺路线，相比海外常见的火法回收工艺，湿法冶金路线基于溶液化学反应，在较低温度下将金属元素转化为金属离子，再通过后续提纯和沉淀过程得到目标材料，不仅可方便地适配磷酸铁锂回收需求，在能耗与碳足迹上较火法也有明显优势，瞄准短流程低成本的应用需求，邦普、格林美等本土龙头企业已经对湿法工艺进行了大量改进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
如邦普循环首创的所谓定向循环技术DRT，通过短程资源再生工艺把废旧电池中的核心金属循环再造成为新材料，在全球废旧电池回收领域率先破解了“废料还原”的行业性难题，电池产品核心金属材料总回收率达到99.3%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150247716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“两腿带泥”的生意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在肯定成就的同时，有必要指出，解决全球资源挑战的愿景，或许会唤起公众对锂电回收行业的一种“美颜滤镜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
而在现实世界，锂电回收的作业现场往往并没有多少“科技范”可言，其基本商业模式是从海量终端使用者手中通过层层逆向物流体系收集废旧电池并加以二次利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
既然属于量大面广的废旧物资回收，自然也逃不过这类“两腿带泥”式业态的共通特征。纵向比较看，锂电回收行业的市场集中度、实际进入壁垒和企业整体经营水平，相较其他锂电产业环节确实还存在明显落差。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
举例而言，根据行业咨询机构EVTank统计，2023年国内锂离子电池实际回收量为62.3万吨，邦普循环、格林美等前十大回收企业合计市场份额为62.3%，假如按照可溯源渠道实际回收量占理论退役量80%的比例再次折算，则真实的CR10市场集中度或许还会进一步降至50%上下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
作为对比，在国内动力电池新装机量中，前十大厂商的份额则已经达到90%乃至更高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
与这一格局相呼应的是，根据《新能源汽车废旧动力蓄电池综合利用行业规范条件》，目前国内仅有156家“白名单”企业具备动力电池回收资质，拿到梯次利用和再生利用双资质的企业更是只有区区12家，但实际涌入这一赛道的企业主体数量则是“正规军”的百倍乃至千倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
相当比例废旧锂电池通过非正规回收渠道流向大大小小“游击队”，其中蕴含着十分明显的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
一方面，在工艺、设备、网点、渠道上投入巨资的“正规军”，面临着产能“吃不饱”的明显问题，进一步恶化了盈利能力和投资意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
另一方面，海量“游击队”手工作坊暴力拆解、粗制滥造的大容量高功率锂电池，被外卖员等群体广泛用于改装电动自行车，在各种严苛的使用条件下，车辆自燃风险激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/06/20240906150304106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
央视财经暗访中拍摄的无牌电池包制作现场
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
正是由于层出不穷的电动自行车自燃事故影响，在近期商务部等五部门联合发布的《推动电动自行车以旧换新实施方案》中，甚至出现了罕见的以旧换新“反向升级”政策导向，方案明确引导老旧锂电池电动车更换为铅酸电池电动车，对锂电换铅酸的消费者，提出可适当加大补贴力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
与此同时，当下的产业周期，还为“正规军”白名单企业，带来了新的艰巨挑战。由于碳酸锂等原材料行情持续疲软，磷酸铁锂电池回收的经济性问题凸显，即便折扣系数大幅降低，如果没有渠道或工艺上的特殊优势，回收磷酸铁锂电池有价材料的收益也往往难以覆盖收购与处理成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
经济理性驱使下，不少综合利用企业已不得不减少乃至停止铁锂电池回收，专注于能够得到更高价值材料的三元电池回收。而这样的趋势，显然与目前国内动力电池装车以磷酸铁锂为主、三元电池为辅的情况背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此外，考虑到磷酸铁锂电池不仅应用广泛，其生产阶段带来的碳排放量也显著低于三元体系电池，因此磷酸铁锂电池循环利用的不畅，无疑也是公共利益的巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
凡此种种现象，无不提示着中国锂电回收产业亟待实现发展质量的新突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150323965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;地缘风险的压舱石&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当前在中国锂电产业链条上，回收或许是最为“杂乱无章”的一个环节，然而在中国锂电产业走向世界市场的进程中，这一环节，却恰恰关联着节能减排和产业安全这两大课题，其重要性正日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
可以说，电池回收，已经成为中国锂电产业这艘巨轮直面地缘风险的一块“压舱石”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
环顾海外市场动态，一方面，面对中国“新三样”产品的超强竞争力，部分经济体打着低碳环保旗号的绿色壁垒已若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
去年推出的《欧盟电池和废电池法规》，对行销其区域市场的锂电池产品就明确提出了碳足迹声明、电池护照、电池材料回收等新的监管要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
虽然法案中电池材料回收与再生利用门槛要求，对我国厂商来说实在算不上有多少技术难度，然而看似温和的欧盟新规，却暗含着玄机，已经为更具“痛感”的后续监管动作进行了铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
关于碳足迹声明的目的，法案明确阐述将服务于建立锂电池碳足迹性能等级，进而成为引入相关量化准入门槛的先决条件（prerequisite for introducing a requirement for a carbon footprint declaration）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
新电池法为欧盟留下的碳足迹监管“后门”，使中国锂电产品对欧出口未来面临着潜在不确定性，从某些欧洲游说机构的“研究成果”看，碳足迹准入门槛被设定在一个强人所难的高位绝非杞人忧天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
如某家机构针对三元体系锂电产品碳足迹测算中，就基于对正负极材料制备工艺及回收环节参数的不合理设定，断言称若在法国制造锂电池，其产品碳足迹表现将明显好于在中国制造的“碳密集型”电池，进而鼓吹欧盟应为锂电池设定“雄心勃勃”的碳绩效门槛，以帮助建立欧洲低碳电池产业，并避免从中国进口或允许亚洲产业链在欧洲投资建设电芯产能（produced on European soil by Asian industries with a high carbon value chain）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
另一方面，在锂电关键矿产资源上，中国企业的全球布局也正遭遇越来越多非商业因素干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
近期中国“锂王”天齐锂业在智利的遭遇，正是这种风险的体现，即便看似完美无缺的商业尽调与交易设计，在“地头蛇”的掠食中也依然难保平安。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
截至目前，针对智利锂业巨头SQM与国家铜业公司Codelco成立合资公司一事，作为SQM第二大股东的天齐锂业已尝试了国会游说、监管机构申诉、最高法院提告等一系列方式进行抵制但均未奏效，假如SQM大股东成功转移上市公司核心资产——阿塔卡马锂盐湖开发权，或将明显损害包括天齐在内的中小股东利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在全球锂电产能步入TWh时代的背景下，锂、钴等关键矿产资源的所有权争夺，必将愈演愈烈，而大规模开采的环境成本，也需要得到正视。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
宁德时代首席制造官、上海交通大学溥渊未来技术学院院长倪军就曾谈到：“在中国很多锂矿含量可能就是百分之零点几，0.2、0.3的样子，好一些的情况像智利一样，不过就是2%、3%。在这种情况下如果你要弄一吨碳酸锂，基本上要按几百万吨位尾矿，这本身就不是特别经济的办法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
面对上述市场与资源“两头向外”的新形势及其挑战，大力发展锂电回收有望起到抵御极端风险的重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/06/20240906165104447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
研究显示，通过物理法回收原材料可显著降低碳排放，最高减幅达51.8%
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
举例而言，上海理工大学全生命周期电池管理联合研究中心一项研究就表明，将废旧电池梯次利用与材料回收纳入碳排放计量后，典型三元电池产品全生命周期碳排放有显著下降，其中湿法及物理法回收原材料再利用，由于绕过了高污染高能耗的原料开采和材料精炼环节，碳排放量最高可以降低约51.8%，如果再叠加绿电的深度使用，2050年和2060年电池生产碳排放量将有望分别减少75%和84.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这样的效果，恐怕足以让最森严的“绿色壁垒”也形同虚设。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150405356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
总体而言，随着锂电回收对整体产业发展的战略意义凸显，破除其进一步高质量发展的制约因素，也成为当下监管部门、学术界与产业界有志一同的努力方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尤其值得关注的是，从去年12月工信部发布《新能源汽车动力电池综合利用管理办法（征求意见稿）》，到今年8月就修订后的《新能源汽车废旧动力电池综合利用行业规范条件》（简称规范条件）公开征求公众意见，反映出行业主管部门正不断强化政策供给，完善顶层设计与体系建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
比较《规范条件》2019年本和2024年本，可以明显发现材料再生利用的技术水平要求大幅提高，从锂的回收率不低于85%这一标准，调整为冶炼过程锂回收率应不低于90%，还增加了碳酸锂生产综合能耗低于2200千克标准煤/吨的要求，并要求“铜、铝回收率应不低于98%，破碎分离后的电极粉料回收率不低于98%，杂质铝含量低于1%，杂质铜含量低于1%；采用材料修复工艺的，回收利用的材料质量之和占原动力电池所含目标材料质量之和的比重应不低于99%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
此外，《规范条件》还明确了“白名单”的退出机制，不能保持符合规范条件要求的已公告企业，主管部门有权将其从公告名单中撤销。伴随政策体系的完善，一度被叫停的动力电池回收白名单申报也重启在即，大幅抬高的技术与经营要求有望加速行业优胜劣汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
与此同时，近期新规中对旧电池梯次利用的管理也明显趋严，如《规范条件》要求梯次利用企业应具有关键技术或主要产品的技术发明专利或3项以上实用新型专利，且年梯次利用的废旧动力电池量应不低于实际废旧动力电池回收量的60%，这样的要求叠加大型新建储能电站、电动自行车不得使用梯次利用电池的规定，可以说准确打到了大量小作坊、“游击队”的命门。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
完全可以预期，一系列覆盖废旧电池综合利用全场景、全链路的有力监管措施出台后，回收市场势必将进入激浊扬清的新发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
这个“两腿带泥”的产业，犹如越过山丘的旅人，眼前的风景已豁然开朗。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/06/20240906150429454.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38fcf18c78a36a43b46b89dc5acb709b</guid>
<title>“我们都是步兵”，库尔斯克2.0决战要来了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYao/2024_09_06_747507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军进入俄罗斯库尔斯克州已经一个月了，但似乎有点走不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在8月6日发动进攻后的最初一段时间，乌军在俄军疏于防守的库尔斯克边境地区如入无人之境，迅速控制了大约1000平方公里的区域。乌军的行动即刻引起了国际舆论对俄乌战事走向的各种评估和预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到8月底，库尔斯克双方战线终于大致稳定。与此同时，在乌东顿巴斯地区，俄军攻势凌厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过战场迷雾，我们可以看到，此次库尔斯克战事使得俄乌冲突出现了军事决战化和政治终战化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;库尔斯克战场态势&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;的转&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰突袭库尔斯克，其初期的战术是比较成功的。在战前，乌克兰进行了成功的战略欺骗。一方面，乌克兰总统泽连斯基和外交部长库列巴多次抛出乌克兰似乎准备和谈的信息；另一方面，乌克兰还多次发出俄军和白俄罗斯军队正在乌克兰边界集结、有可能进攻乌克兰北部地区的警告，并借此向北部边界集结军队，给俄罗斯一种乌克兰集结军队是为了防御的错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，由于最近几个月俄军在乌东地区不断取得进展给了乌军巨大压力，使得俄罗斯认为乌军可能根本没有能力和意愿开辟新的战线，更不敢把战事主动引向俄境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达成了战役的突然性后，乌克兰出动部分从乌东地区抽调的精锐部队和一些战略预备队，以高度机动作战的方式突袭了库尔斯克州，迅速击退俄罗斯的边防守备部队，控制了超过1000平方公里的俄罗斯领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰此次行动的主要目的，根据乌克兰政治和军事领导人的陈述，一是，希望能调动乌东地区俄军主力回救库尔斯克，从而减轻乌东地区乌军的正面压力，即“围魏救赵”之计；二是，希望控制尽可能多的俄罗斯领土，尤其是希望能占领库尔斯克州主城库尔斯克市和位于该州境内的库尔斯克核电站，以作为未来与俄罗斯停战谈判的筹码。三是，通过这次行动向美欧表明乌克兰有能力继续战斗下去，以促使其继续对乌提供充分援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯军事角度来看，乌克兰这种在双方相持中尽可能争取战争主动权来调动敌人的计划，确实可圈可点；但战事发展至今，也可以看到乌克兰最大的问题在于能力与目标脱节，导致局面开始向不利于乌克兰的方向转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/05/20240905153431358.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年8月17日俄乌冲突持续，乌克兰武装部队第41机械化旅士兵参加军事演习&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发两年多来，虽然总体上双方战线依然焦灼，但由于俄罗斯综合国力远在乌克兰之上，而乌克兰在财政和装备上又严重依赖美欧援助，经历严重的战争消耗后，乌克兰的人力物力资源都开始短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初，俄军攻占乌东重镇阿夫季夫卡后连续发动多轮攻势，并重新在乌克兰第二大城市哈尔科夫方向开辟战线。俄军虽然进展缓慢，但在较大的火力和人力优势下，不断接近乌军在乌东地区以波克罗夫斯克（前苏联地名为红军城）为战略后方枢纽的最后一道防线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种压力下，乌军尝试另辟蹊径以改善战场处境。但乌克兰的问题在于没有足够的实力来支撑这种行动，以达到调动对手获得筹码的战役目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年多的巨大消耗使得乌军已难以组成一支强大的突击集团。参与库尔斯克战事的乌军大概有十多个旅级番号，其中大部分为久经战阵的空降旅和机械化旅，但由于兵力吃紧，这些旅并非全员参战，而是抽调其中部分编制部队参战。因此虽然有十多个旅的番号，但事实上在库尔斯克州境内的乌军估计不超过2万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“围魏救赵”计策能够获得成功的前提是如果对方不回救，“魏”是真可能被灭的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克州距离莫斯科大约500公里，如果乌克兰有一支5至10万人且装备精良的机械化部队，是有可能对俄罗斯造成战略压力的；但目前不到2万人且装备并不精良（进攻库尔斯克的乌军为保持编制同时装备有苏系武器和北约各国的不同武器系统）的乌军，是难以给对方造成重大威胁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一周快速推进约30公里后，乌军的进攻动能逐渐衰减，到8月底已完全陷入与俄军互有攻防的阵地消耗战中，离乌军的真正目标库尔斯克市和核电站还有50公里以上的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄军非但没有从乌东前线抽调部队回访，反而加强攻势，8月底俄军兵锋已进抵离波克罗夫斯克只有五、六公里的地方。乌军总司令瑟尔斯基将军日前公开承认，乌军试图调动俄军的意图没有成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初的惊讶甚至有点兴奋之后，现在欧美主流媒体和军事观察家大都认为乌军在库尔斯克的前景并不乐观，他们大多将这次行动与1944年末德军在西线阿登地区向美英盟军发起一场出乎意料的攻势相比较，认为乌军最后恐怕失败难免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初德军也是在战局不利的情况下试图集中最后的战略预备队，对美英盟军发起一次突然进攻，占领安特卫普港，从而破坏盟军的后勤，以此获得和谈筹码。但面对盟军巨大的人力物力优势，德军的突然进攻在一周后就开始失去动能，陷入阵地战。这种弱势方的突袭一旦失去了突然性和机动性，失败就无可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军现在似乎正面临着相似局面，库尔斯克战事没能调动乌东俄军，反而增加了乌东战场的压力，而库尔斯克地区的乌军正面临不断集结的优势俄军随后必然的反攻。库尔斯克地区一马平川，乌军短期内在平原地区也难以构筑坚固的纵深防御工事，一旦兵力火力占优的俄军发起反攻，乌军前景着实不容乐观。实力的匮乏，最终可能导致乌军陷入“扁担没扎，两头打塌”的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌冲突的军事决战化趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军攻入库尔斯克是俄罗斯在二战后第一次本土遇到攻击，对俄罗斯和俄军的形象造成严重损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克是苏联卫国战争胜利的历史象征，二战期间1943年7-8月，苏德双方在库尔斯克地区进行了历史上最大规模的坦克大会战，苏军最后赢得胜利，最后以占领哈尔科夫结束了大会战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库尔斯克战役成为苏德战场上继斯大林格勒战役之后又一场战略转折性战役，之后苏联大反攻，解放了乌克兰，并最后一路打向柏林。正因如此，很多媒体将此次库尔斯克之战称为“库尔斯克战役2.0版”。无论从战场现实还是从民族心理，俄方都不可能接受以库尔斯克土地作为交换筹码来结束战争。普京已经表示，乌克兰进攻库尔斯克表明和谈已不可能。乌军突袭库尔斯克，可能使俄罗斯更加确定以扩大战果的方式来防止类似行动再次发生的决心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de16348b24cc78f061b374034575b94f</guid>
<title>远东开发将在很大程度上决定俄罗斯的未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2024_09_06_747480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间9月5日下午，第九届东方经济论坛全会在俄罗斯符拉迪沃斯托克举行，俄总统普京出席并致辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在致辞一开始，普京就强调了远东开发对于俄罗斯国家未来的重要作用，认为远东的发展将增强俄罗斯的世界地位，并从基础设施改善、能源开发、学校教育、人才引进等多个角度，详细阐述了未来远东地区的政策方向。观察者网翻译全文，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的安瓦尔·易卜拉欣（马来西亚总理）先生、尊敬的韩正先生:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们，朋友们，我向第九届东方经济论坛的所有与会者和来宾致以问候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照惯例，每年九月初，俄罗斯符拉迪沃斯托克都会迎来对俄罗斯远东地区感兴趣的商业、技术和科学团队的代表、头部企业的负责人、政府、专家、教授和企业家等等，因为我们国家的这一独特地区为他们提供了真正无限的创造机会和互惠互利的合作伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，我们已将远东地区的发展定为整个21世纪国家的优先发展事项，我们的东道主亚历山德拉（会议主持人）刚才也谈到了这一点。这一决定的重要性和正确性已经被现实、我们最近面临的挑战及客观趋势（这是最重要的一点）所证实。世界主要的商业关系、贸易路线以及整个发展矢量，正日益向东方和全球南方转移的趋势在全球经济中日益壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东地区为我们提供了直接进入这些不断增长和充满希望的市场的最前沿机会，使我们能够克服一些西方精英试图强加给世界的障碍。最重要的是，正如我已经说过的，我们的远东地区有着巨大的发展空间，可以让所有人充分发挥商业主动性，构思复杂的项目，形成全新的产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不夸张地说，今天的远东已经事实上成为俄罗斯增强自己世界地位的最重要因素，也是我们探索新的全球经济现实的龙头旗舰。俄罗斯整个国家的未来，很大程度上将取决于远东地区的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/06/20240906101134498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统普京在2024年东方经济论坛会议上发表讲话&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届东方经济论坛约有100场活动、小组会议和圆桌会议来专门讨论（远东地区）未来形象这一主题。总体而言，来自超过75个国家和地区的代表参加了论坛活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常重要的是，这些会议活动伴随着实质性的商业对话，并促进达成了具体的投资决定和贸易协定。我想指出的是，仅在前三届论坛上，我们就签署了一千多项、总额超过105000亿卢布（约8368亿元人民币）的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，东方经济论坛已经理所当然地成为建立强有力的商业联系、以及讨论俄罗斯远东地区和整个亚太地区发展战略问题的公认平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的演讲中，我将向大家介绍这方面的进一步举措，并且向外国伙伴提出加强亚太地区投资、贸易、生产和技术合作的建议。当然，我还将公布我们制定的远东经济、基础设施和社会领域的成果和计划，以及提高该地区居民生活质量的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提醒各位的是，自2013年起，远东地区全面发展的全新战略计划和管理体系已经启动，其有效性已经被证实。过去十年间，该地区已启动或准备启动的工业、基础设施、技术和教育项目超过3500个。在过去十年中，远东地区的固定资本投资增长率不断提高，是俄罗斯平均水平的三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些投资的成果也是显而易见的。约有一千家新企业投入运营，创造了超过14万个工作岗位。自2013年以来，该地区的工业生产活力已超过全国平均水平25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，请允许我提醒各位，远东地区目前有16个先进开发区，符拉迪沃斯托克自由港也正在运营中。此外，我们在千岛群岛启动了优惠制度，在“俄罗斯岛”（原名勒富岛或勒窝岛，俄罗斯在远东地区的一块岛屿领土）建立了一个特别行政区，我们期待与你们在那里再次相见。顺便提一下，该特区已确保价值超过55万亿卢布的资产从海外和外国司法管辖区返回俄罗斯，一百多家公司已入驻该区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一定会继续前进，不断改善整个俄罗斯和远东地区的商业环境，包括采用新的、更有效的方法与该地区的外国投资者合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在去年的东方经济论坛上，我们宣布将在远东地区建立国际先进开发区。这些地区应为外国投资者（当然主要是友好国家的投资者）提供具有全球竞争力的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个国际先进开发区将在滨海边疆区建立。我们的合作伙伴中国以及白俄罗斯共和国对此表现出了极大的兴趣，在他们的参与下，滨海边疆区可能会出现一个新的深水港。我要求国家杜马和政府加快制定启动优先发展领域所需的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管领域的一项决定调整应该成为我国扩大与外国伙伴合作的另一项因素，从今年9月1日起，我国法律规定在设计和施工中可以使用外国标准。当然，我们说的是那些对基础设施的质量、可靠性和安全性要求不低于我国国家标准的外国标准。我希望这种做法能够在包括远东的国际优先开发区内的地方得到尽快落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈巴罗夫斯克边疆区“大乌苏里岛”（即黑瞎子岛）的开发应该是我们与外国伙伴合作、大量建设投资和创造就业机会的一个很好的例子。我们正在讨论在这里建立大型物流综合体、跨州边境检查站以及扩大道路网络等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/06/20240906101220594.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黑瞎子岛&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月，作为我对中华人民共和国进行国事访问工作的一部分，我们与中方同仁商定就这一项目开展合作。我相信，它将为哈巴罗夫斯克和整个地区的发展提供良好而强大的动力。我要求政府解决所有组织和财政问题，以便最早在明年，即2025年开始实施这一计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在制造业、住房建设、交通网络更新等所有领域和部门开展业务活动的关键问题之一是电力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东地区的能源消耗量在不断增长，目前每年的耗电量为690亿千瓦时，预计到2020年代末将达到每年960亿千瓦时的水平。与此同时，远东的一些地区、居民点和主要投资者已经面临电力短缺，我们不得不等待新发电厂的投产，这阻碍了建筑、工业设施和基础设施等行业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已经指示政府与我们的主要能源公司和商界一起，为发展远东地区的能源能力制定一项长期计划，并提供项目融资机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为该方案的一部分，我们必须通过启用新的发电设施消除远东地区预计中的电力赤字，如阿穆尔州的下泽斯卡亚水电站，该水电站不仅将向该地区本身和东部铁路沿线供电，还将有助于保护全地区和居民点免受洪水侵袭。我还想请你们考虑在远东地区建设核电站，昨天我和我的同事们也谈到了这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的是，电力工业发展计划必须考虑到企业和居民当前和未来的需求，以及我们的地区实体、城市和城镇所面临的长期任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd9d59c977faba1813869cef369d9772</guid>
<title>“贷款修路、收费还贷”模式，还能继续吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2024_09_06_747459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，山东省政府公布了批准济南黄河大桥设置收费站的批复文件，引来舆论关注，媒体及网友们热议“国道恢复收费”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，2021年以来，新增的普通公路（非高快速公路）收费站超过10个，并涉及8省，济南黄河大桥则是最新的一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，去年10月江苏省政府批复205国道宿淮收费站一事也曾引发过网络讨论，而涉及的江苏、山东则是我国的经济大省，更不由地将其与近年政府财政过紧日子联系起来，网友们担心经济大省都已如此，其他实力不济的省份恐怕更会有样学样，普通公路收费站会再次在大江南北竖立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905114007934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但深入了解这个最新案例——济南黄河大桥收费站设立的依据与缘由后，这样的理解可能存在明显误会；黄河大桥收费确实于法有据，亦在情理之中，但普通公路作为普惠性的公共基础设施是政府应当提供的公共服务，从严新增收费站是国家确定的方向，网友们的担心可能需要更具体的操作细则来防范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄河大桥的是非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄河大桥批复设置收费站之所以引发舆情，可能与网络上流传“老黄河大桥恢复收费”有很大关系。据媒体报道，官方已经澄清收费批复文件中的黄河大桥并非老黄河大桥，而是毗邻的正在建设之中的新黄河大桥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905114017137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新旧黄河大桥毗邻而建&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老黄河大桥作为济南首座跨黄河的公路大桥，于1978年开工建设，1982年7月建成通车，自1985年4月开始征收车辆通行费，2017年11月16日零时起终止收费，收费时间长达32年。更重要的是，老黄河大桥收费在历史上曾经引起巨大争议，并惹上了官司，中央电视台也曾经专题报道过此事。可以说黄河大桥收费的问题相当敏感，这恐怕也是此次新闻发酵的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年8月，经常要通过黄河大桥往返黄河两岸的济南市民郑兆刚，将济南黄河大桥收费站的经营方山东高速股份告上法庭，希望相关方面撤销大桥收费站。代理律师认为，济南黄河大桥当初是由政府投资修建的，不属于贷款修路，更不属于经营性公路，不能收取通行费，而收费年限也超过了国家规定的25年限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据1988年交通部制定《贷款修建高等级公路和大型公路桥梁、隧道收取车辆通行费规定》第八条“凡由国家投资、养路费投资、民工建勤、民办公助、以工代赈办法及个人和社会捐资修建的公路、桥梁、隧道，一律不得征收车辆通行费”，黄河大桥作为政府投资修建的大桥，在规定出台后本就应该停止收费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，1998年出台《公路法》又基本延续了1988年的规定内容，第五十九条明确：“符合国务院交通主管部门规定的技术等级和规模的下列公路，可以依法收取车辆通行费：（一）由县级以上地方人民政府交通主管部门利用贷款或者向企业、个人集资建成的公路；（二）由国内外经济组织依法受让前项收费公路收费权的公路；（三）由国内外经济组织依法投资建成的公路。”黄河大桥收费似乎也不能满足规定的任何一种情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院做出了自己的判断。一审法院裁决称：“济南黄河大桥是否属于政府性投资，政府有关部门将大桥作为资产划归被告经营管理并批准其收费是否合理，不属于民事案件的受理范围。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管郑兆刚一审、二审全部败诉，但黄河大桥收费问题存在的疑点已经广为人知。此后，每年山东省和济南市的两会，济南黄河大桥收费问题都是一个热点话题。社会的广泛关注最终使得大桥收费问题有了松动：2012年5月2日起，实现部分免费，黄河以北区域7座以下车辆(含7座)的非营运小客车可免费在济南黄河大桥通行；2016年3月16日起，黄河大桥对济南牌照7座及以下小型客车实行免费通行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老黄河大桥的收费问题牵动着山东，特别是济南人民的心，有其历史背景。此次，新黄河大桥收费问题再次浮现，确实需要公共部门对其给出更多细节以安民心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>