<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1133961bf6d50c04f7b8084bf2a24fc9</guid>
<title>红海危机，中企在吉布提的经济特区受影响吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/heliehui/2024_02_16_725404.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;位于非洲东北部非洲之角的吉布提，濒临红海和亚丁湾，隔曼德海峡与也门相望，共同扼守红海出海口。从吉布提到也门的海上最短距离仅18海里。今年初，红海危机爆发后，吉布提的地理位置在政治、经贸上的重要性凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，在吉布提共和国总统盖莱的见证下，达之路集团和吉布提政府签署了授权设立“经济特区”的备忘录。这是中国民营企业首次被授权在非洲国家设立经济特区，对吉布提政府而言这也是一种全新尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于在当地投资的中企来说，红海危机导致的地缘局势紧张，是否会影响企业在当地的业务开展？近日，我们深度访谈上海达之路集团董事长何烈辉，以下是访谈实录：
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/15/20240215233115727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉布提港口&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;者网：去年是后疫情时代的第一年，您去年去了非洲几次？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何烈辉：&lt;/strong&gt;去年对我们来说非常关键，2023年也是令人激动的一年，因为经过疫情之后，我们终于能够自如的往返非洲，全面恢复业务了。去年我几乎每个月都要去非洲，去了吉布提、津巴布韦、坦桑尼亚、南非等国，平均下来超过每月一次，这比疫情前的2019年还要多。我们在非洲的业务包括旅游、航空航线、经济特区开发建设以及贸易等，由于疫情期间几乎没能前往非洲，各国时间长短不一的封控，我们很多业务陷入了停滞，损失惨重，许多事务也积压了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/15/20240215233153492.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉布提&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：跟疫情前相比，您觉得整个氛围变化的和不变的地方有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何烈辉：&lt;/strong&gt;总体来说，与疫情之前相比，情况确实发生了一些变化。尤其是在2022年9月在阔别非洲2年8个月后我再次抵达非洲时，我注意到一个现象：当地的中国人和中国企业经营的数量不如疫情前多了，有一次在坦桑尼亚街头我甚至被当成了亚洲其他国家的人，这是让我感到震惊的，而之前一些亚洲国家的人在街头经常被当成是中国人的。这主要是因为许多中国人在疫情期间已经返回国内，还没有返回非洲。但到了2023年下半年，我观察到许多企业已经开始重新进入非洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我还发现当时非洲市场上中国产品的数量比疫情前少了，第三国的产品比以前多了。这表明，由于疫情的影响，一些中国产品可能被第三国的产品所替代了，一些原本中国企业参建的项目有些被第三国企业取代了。到了2023年下半年，中国产品的数量又有所增加，说明许多中国企业正在重新回到非洲拓展，中国产品也在非洲市场上逐步恢复份额。在疫情后我去过的非洲国家，希望中国企业尽快重返市场的呼声很高，这一方面说明中国企业在非洲有很好的市场基础，另一方面也说明进一步加强中非经贸合作具有广阔的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/15/20240215233321519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在非洲的中国产品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您投资和拥有较多业务的吉布提是地缘政治上非常关键的一个地方，最近红海局势紧张，它受到影响吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何烈辉：&lt;/strong&gt;吉布提是一个非洲小国，国土面积2.32万平方公里，人口不到100万。很多中国人知道这个国家，可能是因为它是中国人民解放军首个海外基地的所在地。2017年8月1日中国人民解放军驻吉布提保障基地正式开营，为海军亚丁湾护航编队提供后勤保障支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉布提的地理位置极为重要，位于非洲东北部的非洲之角，隔曼德海峡与也门相望，共同扼守红海出海口。从吉布提到也门海上的最近距离只有18海里，天气晴朗时，在曼德海峡吉布提一侧的海岸线能够远眺也门海岸线，这意味着站在非洲大陆上能看到亚洲。红海南端是曼德海峡，北端是苏伊士运河，贯通地中海和印度洋，处于亚非欧三洲的十字路口，因此吉布提的战略位置至关重要，它扼守全球第二大繁忙航道，每年有超过2万艘商船经过这里，进出红海的船舶在吉布提一览无余。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/15/20240215233354118.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉布提与也门隔曼德海峡相望&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b337864638273c8ef2852e875f769fb9</guid>
<title>如何理解“道”在中国民主政治中的具体实践</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2024_02_16_725403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出，“人民民主是社会主义的生命，是全面建设社会主义现代化国家的应有之义。全过程人民民主是社会主义民主政治的本质属性，是最广泛、最真实、最管用的民主。”全过程人民民主植根于中国共产党带领人民追求民主、发展民主、实现民主所进行的百年奋斗，科学概括了新时代人民民主的实践形态，明确指出了新征程发展社会主义民主政治的行动方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全党深入开展学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想主题教育之际，为深入贯彻落实党的二十大精神、推动社会主义民主政治高质量发展，中国社会科学院社会主义民主研究中心和《政治学研究》编辑部共同推出“民主大家谈”栏目，由青年学者对在民主研究领域卓有建树的专家进行深入访谈，力求为广大理论和实践工作者准确把握全过程人民民主的理论精髓、内涵要义、实践要求提供有价值的参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期访谈嘉宾为香港中文大学荣休讲座教授、清华大学国情研究院兼职高级研究员王绍光；特约记者为中国社会科学院政治学研究所研究员、中国社会科学院国际中国学研究中心主任唐磊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/王绍光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特约记者：您是较早注意到民主与国家能力关系的学者。在20世纪90年代初，您提出注意区分国家能力与政权形式的区别。同时您认为“好的民主制度必须是强的民主制度”，即要有一个强的中央政府作为保障，尤其“财力要集中”。请问您是受哪些事实和理论的触动，开始进行这方面思考的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：首先，我讲一下事实方面的触动。20世纪80年代末我就关注到国内的一个现象，即“预算外”。具体言之，就是政府预算外的资金规模几乎和预算内的资金规模相当。无论从中国历史上来看，还是与西方比较来看，这个现象都非常特别。我把这种“预算外”现象与当时中国经济里面出现的一些乱象联系起来。比如，地方对本地市场设置的各种保护措施。当然，这个现象现在已经基本消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个事实是，1991、1992年之交，我跟随耶鲁大学政治学系代表团到苏联访问。这时的苏联正面临解体，莫斯科最大的商场只有售货员，却没有什么货物可以售卖。我还看到街上有位老太太把一根香肠切成小块出售，让我非常震惊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着再联系到理论。1989年的时候，福山提出了“历史终结论”，在当时的学术界乃至社会上造成很大影响。他认为，自由民主与市场经济已经取得了终极胜利。当时一些有影响力的中国学者包括李湘鲁、杨小凯、张欣等人也提出，中国应当给各个省更多的自主权，后两人甚至提出，要让地方“实行自治独立”，在“两广两湖重建楚国，华东重建齐国”，以便释放经济活力，从而实现民主政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些理论以及我所看到的国内与国外的事件促使我进一步思考之前阅读的一些著作。首先，亨廷顿的《变化社会中的政治秩序》开篇第一句话给我留下非常深刻的印象，就是区分政府的形式（form of government）和政府的能力或者程度（degree of government）。这与章太炎的“政体高下之分”与“政事美恶之别”可谓异曲同工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我受到熊彼特的影响，特别重视财政在政府能力中的作用。他创立的财政社会学（fiscal sociology）这门学科主张，社会与政治运行的所有细节都会反映到财政上去。当时我正在研究预算外与预算内的关系，这个主题属于财政的一个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/04/20240204153222468.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我在康奈尔大学的老师以及刚到耶鲁大学时的一些同事，他们的一些著作是研究国家问题的。例如，康奈尔大学的卡赞斯坦（Peter J. Katzenstein），他在1978年编过一本《权力与繁荣》（Between Power and Plenty）的小书，就是论述权力和繁荣之间的关系。其中的“power”实际上是指“国家能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读过的一些国际政治的文章也涉及如何衡量国家能力。比如，有的研究越南战争的著作主张，强大如美国依然在越南战争中失败了，这不是因为美国的综合实力不强，而是它的国家能力不如北越强。虽然北越十分贫弱，但它能够集中动员一切资源与美国抗衡。这种集中动员一切资源、财富的能力就是一种国家能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当把这些东西都综合起来以后，我在1991年写的那篇文章提出，建立一个强有力的民主国家，一定要区分国家能力和政权形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特约记者：您认为国家能力的建设离不开决策过程的民主化，后者有利于加强政府的财政资源动员能力。而20世纪90年代分税制改革以后，国家财政能力不断增强。那么，一个强的中央政府是否会主动地持续促进民主呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：首先，我想谈一谈自己对财政状况的判断。在1993年进行分税制改革以后，到今天我们已经走过了30年的时间。客观来说，中央政府获得的财政收入份额并没有大幅增加，所以它的财政能力并不是越来越强。如果从财政支出的角度来看，中央政府的财政支出占整个财政支出的比重是一直在下降的。现在全世界没有一个国家的中央政府的财政支出，即直接的财政支出比重像中国这样低！从这个角度看，中国还是一个高度分权的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，财政是由收入和支出两个部分组成的。在《中国国家能力报告》《分权的底线》里，我主要强调收入的问题。因为中央政府不掌握一定数量的财政资源，国家就会发生动乱。在1993年改革以后，我认为支出的问题也必须被提上日程。换言之，中央政府和地方政府收拢财政资源以后，必须基于规则来使用它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/04/20240204153252272.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2001年的时候，我在《读书》杂志上发了一篇很短的文章，就是《美国“进步时代”的启示》。我在那篇文章里主张，一个没有预算的政府是一个看不见的政府，一个看不见的政府必然是一个不负责任的政府，一个不负责任的政府肯定不会是一个民主的政府。美国在进步时代进行了一场“预算改革”。在进步时代以前，美国也没有真正的预算。显然，当时的中国同样需要一场预算革命。在那篇文章结尾，我指出预算改革实际上是一场政治改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时负责中央财政工作的领导人看到这篇短文以后，马上指示要站在政治的高度，大力推进当时正徐徐展开的部门预算改革试点。在2002年我出版了同名书籍《美国进步时代的启示》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的财政部长项怀诚为这本书作了序。他在序言的最后写道，各级财政部门不能仅仅就财政论财政，要在更高的层次上研究财政工作，要充分考虑我国政治、经济、社会的发展和需要。毕竟不管集权、分权，中央决策层都不可能完全掌握财政收入，各级政府、各个政府部门同样会获得与支配大量财政收入。如果没有财政预算，就会带来很多问题。因此，必须推动财政支出的公开化、民主化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年以后，中国开始推行大规模的预算改革。现在各级政府部门的预算公开程度远远高于20年前。这件事也纠正了自己以前的一个看法，即政府官员不会主动地推动民主化。此外，人民群众对美好生活的向往，即对安全、环境、民生、公平、正义与民主方面的要求，始终会给政府形成一个压力，推动它不断地往前走。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82629b741d46face458d0ed38527388e</guid>
<title>没收俄罗斯3000亿美元？卡托研究所：使不得！</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2024_02_16_725402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争爆发即将迎来两周年之际，拜登政府越来越担心美国的援乌政策会失败。虽然拜登总统在公开场合依然对乌克兰的未来充满乐观，但据媒体报道，五角大楼正在研究新的军事计划，要求基辅转入防御。美国政府内部的“不具名官员”越来越频繁地谈论通过谈判解决问题的必要性。他们现在辩解说，美国持续提供军事援助是为了增加基辅的谈判筹码，而不是为了打败俄军。乌克兰在2022年击退俄军装甲纵队的美好时光早已一去不复返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
援乌拨款也越来越稀少。美国与欧洲的政治精英继续支持泽连斯基政府，但来自民间的反对声日益高涨。因此，他们打起了动用其它资金来源的主意——包括俄罗斯被冻结的数千亿美元资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事看起来并不复杂。俄罗斯对乌克兰发起特别军事行动后，美国和欧洲国家对俄罗斯的政府与民众施加制裁。美国及其盟友冻结了一批被选中个体的各项资产，其中大部分人是被视作支持俄罗斯政府的富有“寡头”，并史无前例地冻结了俄罗斯央行约3000亿美元的金融资产。为什么不把这笔钱送给基辅？最开始的想法是在击败与羞辱俄罗斯之后，用这笔钱支援乌克兰的战后重建；如今的提议则是用这笔钱挽救乌克兰岌岌可危的战局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大西洋两岸，越来越多的人开始支持这种主张。乌克兰总统泽连斯基近日也在达沃斯论坛上喊话。据《财富》杂志报道，泽连斯基呼吁欧美在今年做出“强有力”的决定，将西方银行中被冻结的俄罗斯资产用于“抵御俄罗斯的战争和乌克兰的重建工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持有俄罗斯被冻结资产最多的国家是比利时，该国暗示这笔钱可以被用于“购买军事装备、人道主义援助和帮助那个被战争摧残的国家重建经济”。也许欧洲最热心这种主张的国家应该是英国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/08/20240208120934311.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;464&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利时是冻结俄罗斯商人资产最多的欧盟国家 图自：彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方官员并不想止步于援助基辅。在华盛顿颇具影响力的罗伯特·佐利克（Robert Zoellick）建议：“分出一部分俄罗斯资产，用来支援因粮食和能源价格上涨而明显受害的发展中国家。此外，还可以分出一部分资金满足遭到俄罗斯报复的公司的索赔诉求。”既然如此，为什么不干脆用俄罗斯的钱来解决国际债务危机，补偿各国政府应对新冠疫情的开支，建立全球普遍医保体系，甚至支持火星载人航天任务呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府长期对攫取俄罗斯资产的做法持怀疑态度，但一直在通过立法来实际支持该举措。《纽约时报》称，拜登政府“正在施压英国、法国、德国、意大利、加拿大与日本，计划在今年2月24日，也就是俄乌冲突爆发两周年之前拿出一项战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达沃斯论坛，前美国商务部长、现美国乌克兰经济复苏特别代表潘妮·普利茨克（Penny Pritzker）表示，美国正和七国集团政府开发攫取俄罗斯被冻结资产的工具。《财富》杂志引述她说：“这包括令所有的律师，各国政府与相关各方真正坐下来谈，共同解决问题。过程很艰难、很复杂，我们还需要努力。”随着乌克兰战场的前景日益灰暗，支持尽一切办法攫取俄罗斯财富的呼声可能会日益增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管看上去十分有吸引力，这依然是个糟糕的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方领导人经常谈论“基于规则的国际秩序”；当然，他们书写规则，碰到不方便的时候就无视规则。在没有令人信服的证据的前提下肆意攫取外国政府和国民的资产，无疑会进一步揭露他们的虚伪。欧洲的批评人士指出：“美国及其盟友并没有同俄罗斯处于战争状态，俄罗斯的财富也不是通过非法手段积累的，而是主要通过出售石油天然气获得，其中大部分都卖给了西方国家。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f25d57b65ef7963ebc13bd628e966210</guid>
<title>西方因“被取代”而焦虑，世界迎来“危险的十年”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_02_16_725400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前总理陆克文曾将本世纪二十年代形容为“险象环生的十年”。他谈的是美国和中国之间的紧张关系。我认为，这十年的危险很大程度上是源于，以华盛顿的新保守主义政治精英为代表的西方集团正在经历一轮旷日持久的“被取代焦虑症”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我指的“被取代”是基于正在以下几个领域发生的、长期与结构性的转变：（1）在北美和欧洲（包括英国）这两个迄今为止占全球主导地位的跨大西洋世界的国内层面；（2）体现在国际事务秩序的概况中。地缘政治经济的发展，加上美国的军事霸权跌下神坛，正再度对西方不受节制的权力发起挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际经济互动的概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去5年来，美国越来越明显地推动一种政策机制，旨在断绝中国获取关键科技的渠道，重塑全球供应链的地理分布。这一切都是在“脱钩”、“去风险”和“友岸外包”的名义下进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管美国做出这些尝试，中国反而正在加深（而非减少）同全球各经济体的融合程度。中国同欧洲、美国的贸易持续增长。唯一改变的是，中国正以前所未有的速度同跨大西洋世界以外的各经济体融合。中国与全球南方国家（包括金砖国家）的贸易额已经超过了同美、日、欧的贸易额之和。东盟在2021年取代欧盟，成为中国最大的贸易伙伴。在“一带一路”倡议的支持下，中国同参与国之间的贸易增速远远超过同世界成熟经济体的贸易增速。简言之，全球南方国家现在代表着世界经济增长的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于资本市场，有证据表明，尽管以纽约证券交易所和纳斯达克为代表的美国资本市场规模依然是全世界最大，但亚洲（包括中国、日本和韩国）资本市场的规模现已超过英国和欧洲，这一切都是在过去二十年里发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国资本市场的发展仍处于相对初级的阶段，体制和政策方面的改革正在加速提升其成熟水平与国际化程度。中国资本市场的发展也不限于香港，内地的各证券交易所正与中亚、西亚（尤其是阿联酋和沙特阿拉伯）的交易所开展股权、技术和监管合作。西亚正日益取代美国，成为中国最大的外资来源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国机构的发展也将助力形成新的经济价值的流动模式。金砖国家不仅在2024年扩容，欢迎那些化石能源丰富的国家加入，还致力于发展跨境支付系统，通过使用本币来有效且高效地开展贸易。金砖国家创建的新开发银行正在努力提升使用成员国本币的融资能力，如去年8月成功发行了南非兰特债券，作为之前以人民币为主的集资活动的补充。预计2024年巴西雷亚尔的融资也将启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/31/20240131175333946.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年8月金砖国家领导人在峰会期间集体合影 图自：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些发展都表明，货币的多极化（或者去美元化）进程仍在继续，且伴随着各国央行之间达成的货币互换协议，环球银行金融电信协会（SWIFT）以外其它支付系统的建立与数字货币的发展。俄罗斯卫星通讯社最近的统计显示，三分之一的联合国成员国准备在贸易结算中增加使用本币的比重。中俄贸易（约2000亿美元，且在不断增长）在24个月内实现了去美元化，事实表明，在许多条件影响下，这一进程可能比以想象中要快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内经济概况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方主流媒体喋喋不休地宣称中国经济“即将崩溃”，但国际货币基金组织（IMF）预计，到2028年，中国经济依然将以每年超过5%的速度增长，每年对全球经济增长率的贡献将占到三成以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济正在经历结构性重组的过程，国家资本正被重新分配，从商品房地产行业转向高科技及相关的制造业领域。这是为应对金融泡沫和国家经济发展能力错位等风险做出的必要调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大数据和人工智能的推动下，中国制造业的自动化水平不断提高，在全球供应链网络的价值曲线中的地位也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些价值较低的工作正在迁移到距离市场更近、能够规避美国关税的其他国家。这就是为什么我们看到越南和墨西哥对美国的出口快速增长，而中国对这两个国家的贸易顺差也在增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟和英国正在经历他们自己的经济结构调整。主要的催化因素是能源成本上涨，这激发了一轮去工业化进程。德国的情况最为明显，但在欧洲其他地方也是如此。美国的慷慨补贴也在吸引欧洲产业向美国转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济比表面上的增长率、通货膨胀和失业数字所反映的更加脆弱。企业及个人破产数量不断上升，2023年增长了18%，达到自2019年以来的最高水平。分析人士预计，随着个人和企业受困于高额的私人债务和高利率，这一趋势将在2024年和2025年进一步体现。金融化加剧了整个系统的脆弱性，华盛顿的智库大西洋理事会也注意到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，一个日益依赖虚拟资本实现增长的经济体系掩盖了其实体经济的潜在弱点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪70年代以来，美国制造业的相对衰落就已经引发了担忧。拜登政府最近出台的补贴政策也许能制造一些头条新闻，但远不足以扭转颓势。正如美国土木工程协会（American Society of Civil Engineers）的《基础设施成绩单》所指出的那样，美国经济的基础设施也陷入困顿的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国失败的战争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发动的经济战争已经失败，制裁、关税以及所谓的“芯片战争”都没有取得预期的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年年初，美国和欧盟对俄罗斯发起了迄今为止最猛烈的制裁战。美国总统乔·拜登承诺要将俄罗斯卢布变成废纸。欧盟委员会主席冯德莱恩承诺要击垮俄罗斯的经济，阻止俄罗斯获得最新技术与进入欧洲市场。俄罗斯经济承受住了炮火，并逐步适应，回到了比欧盟和美国更高的增长水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>