<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d8183453320c4cae5e9ab23396fb46ff</guid>
<title>韩国的核电野心，究竟能走多远？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diqiuzhishiju/2022_08_15_653717.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/地球知识局】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，韩国总统尹锡悦表示，韩国核电站在技术和稳定性方面“已经达到世界最高水平”，甚至不惜喊出“成为核电强国”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国面积大体相当于我国浙江省面积，但是韩国拥有众多的核电站，其核电站的密度极高，为什么这么一个人多地少的国家，要执意发展核能呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/12/20220812142548360.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;正在运行的24座核电站，对韩国形成“包围之势”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被迫发展核电&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战时期，各国看到了原子弹的威力，这导致了二战后世界迎来了核能力建设高潮。韩国政府于1956年成立了原子能部门，并于1957年成为国际原子能机构(IAEA)的成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴正熙上台之后，开始以铁腕手段推动韩国核能发展，明面上是发展核能发电，背地里却在搞核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪70年代，韩国经济上的一穷二白，也没有改变朴正熙勒紧腰带发展核武器的执念。1972年开始，韩国以发展核能发电为名义，开始着手采购关键和设施。韩国科技部分别访问法国、英国甚至印度需求核技术合作，不久后韩国更是从比利时和加拿大等国购买了实验堆生产设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/12/20220812142610669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1973年阅兵仪式上印着韩国国旗的美国导弹。图：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的这一举动引起了美国的注意。1974年美国驻韩使馆秘密向华盛顿发了一份评估报告，评估结论为“韩国正处于核武器项目开发的初期阶段”。华盛顿朝野震惊，开始截停对韩国的贷款，查扣相关设备，同时游说比利时和法国等国家终止与韩国的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/12/20220812142635307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国人对美国人的信任和美国人对韩国人的信任一样多，所以朴正熙要走“自主国防”的路。图：韩国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的一系列操作虽然“扼住”韩国的核能力“脖子”，但是并没有扼杀韩国发展核武器的野心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1976年，朴正熙下令组建韩国核燃料开发所（KNFDI），表面发展核发电，暗地里跟法国秘密谈判。韩国的第一座商用核电站在1978年投入使用，暗地里1979年韩国完成本国钚反应堆的设计。一直到不久后朴正熙被刺杀，韩国的核武器计划才被迫中止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/12/20220812150019783.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与此同时导弹的研发也紧锣密鼓地进行着，1978年韩国第一款弹道导弹“白熊”发射成功。图：韩国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全斗焕上任之后，美国强化对韩国的安全保障承诺。在美国的威逼利诱之下，韩国人逐渐放下了发展核武器的执念。可是，由于国土面积狭小，既没有大川大流，也没有丰富煤矿石油，发展其他能源的方式十分受阻。为保证能源安全，韩国开始重点发展核能发电，把目光转向发展民用核能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/12/20220812143049679.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;占比最大的原油、煤炭和天然气都严重依赖进口。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代起，韩国陆续通过自建和合作建设等方式，建成了古里1号和古里2号发电厂，以及Wolsung核电厂等多座核电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列的成功让韩国人充满信心，进而实现能源的自给自足。韩国核能发展至今，目前有24个运行中的反应堆，2020年底提供29.0%的电力。韩国更是雄心勃勃希望实现核技术出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d71a8c3ddedb0e18c43356dd329666f</guid>
<title>拜登签署芯片法案，中国如何借鉴与应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinmouyanjiu/2022_08_15_653715.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/芯谋评论】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80岁的美国总统拜登，签下了一生中最重要的签名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国时间8月9日，拜登签署了《2022芯片与科技法案》。英特尔、美光、AMD等企业的CEO，美国联合汽车工会主席，美国主要半导体地区州长及议员等出席了法案签署仪式。美国半导体的精英齐聚白宫，他们知道，这是一个历史性的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芯片法案是一世代才有一次的投资美国的机会”，拜登在白宫的签署仪式上表示：“这项法案将协助美国赢得21世纪的经济竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/11/20220811162429551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月9日，美国总统拜登在白宫签署《芯片和科学法案》。中新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对此法案极其郑重其事，法案中有一个细节：计划向美国小学、中学、高中、本科和研究生普及微电子学及相关领域的知识，立项给予美国下一代以工作为基础的学习项目。十年树木，百年树人，半导体从娃娃抓起。这一幕似曾相识，这意味着什么，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国芯片法案将成为重塑全球半导体格局的起点，影响极其深远。全球领先的半导体产业智库芯谋研究将全面深度剖析该法案，从细节到影响，再到借鉴和应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全文目录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、为什么要出台芯片法案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、为什么选在此时出台
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、法案细节
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、对全球的影响
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、对中国的影响
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、可借鉴之处
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七、中国如何应对
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么要出台芯片法案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国芯片法案的核心目的是增强本土半导体产业的竞争力；关键措施是以制造业为核心，强化本土芯片制造能力；主要手段是通过扶持龙头企业建产线，扩产能，带动全产业链发展。芯片制造是半导体产业生态的根基与土壤，关键与核心，半导体全产业竞争力与制造能力高度正相关。目前美国的芯片制造产能在全球市场占比为12%，1990年这个数字是37%。因此美国有担忧，试图通过这个法案巩固其半导体的优势。但一个标榜市场竞争的国家，推出大规模补贴法案必须要有讲得通的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，芯片法案被大肆宣扬的主要理由是“威胁论”。&lt;/strong&gt;这个“政治正确”的由头在美国几乎是万金油，任何阴招、暗招、损招都可以籍此光明正大地亮出来。这几年，美国媒体和政客用放大镜在寻找任何可以支撑“中国芯片威胁论”的证据。譬如前不久中国大陆新建31座芯片厂，尽管2021年大陆本土企业采购ASML的设备在其全球销售额中仅为10.29%。譬如外媒报道国内芯片制造龙头中芯国际能生产7nm芯片，尽管美国早已通过禁售ASML的EUV光刻机等限制中芯生产7nm芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以威胁论为幌子支持自身半导体发展的同时，美国削弱和限制中国半导体发展也毫不放松。通过芯片法案可以限制和阻止国际企业在中国大陆既有制造能力和计划中的先进制造能力，进而将这些制造能力虹吸到美国，达到损人且利己的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，这两年在疫情冲击、俄乌战争等黑天鹅的冲击下，半导体产业出现严重的供应链安全问题。&lt;/strong&gt;全球整车厂因为缺芯，停产、减产的比比皆是，而汽车制造是美国的支柱产业，汽车企业和汽车工会在美国政治影响力巨大。此外，美国军用芯片的制造，也有很多需要在美国本土之外完成。所以，增强美国芯片供应链安全，也是美国芯片法案的重要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美国之外的芯片制造主要分布在东亚，让美国产生了危机感。&lt;/strong&gt;因此，美国开始对供应链进行安全布局。台积电、三星是美国所需芯片的主要生产商，尤其台积电是全球最大最先进的芯片代工企业，主要制造工厂都在中国台湾。由于东亚特殊的地缘政治，当全球大国以底线思维考量供应链安全时，美国吸引台积电、三星到本土设厂，既有以先进制造完善美国半导体生态的考量，又有极限状态下供应链安全的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、为什么选在此时出台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为“中国芯片威胁论”、疫情冲击、供应链风险等因素，使得芯片法案在美国获得很高的支持率，使其成为美国两党可以共用的一个政治工具，它的通过决定着美国多个政治意图的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关联最大的就是推动并促成美国此前提出的CHIP4联盟。&lt;/strong&gt;CHIP4联盟的主要内容是拉拢日本、韩国和中国台湾形成一个对外封闭、对内协作的小圈子，同时促成全球主要芯片制造企业在美国建厂。最终抑制、孤立中国大陆的半导体产业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片法案只是美国组合拳中的重要一步，组建CHIP4联盟才是关键杀招。因为美国深知仅靠美国无法再现其半导体领域的辉煌，同时仅靠美国也无法遏制中国半导体产业的发展。所以美国为了打拉结合，组建CHIP4联盟，必须要有大礼包引诱CHIP4联盟的相关企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片法案以对抗中国为幌子，但台积电、三星才是美国芯片制造企业真正的对手，所以这些东亚公司在美国设厂，不敢、不愿、不想把最先进的技术拿过去。同时美国的芯片制造成本比亚洲高得多，美国工人和工程师的纪律性又与半导体制造业的要求不相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以仅靠打压并不能形成CHIP4，上述企业赴美建厂多是观望拖延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，台积电、三星等制造巨头都在中国有制造基地。美国通过限制外企在华先进制造工厂获得设备与技术服务的打法，逼迫外企将先进制造从中国转移到美国。世界存储巨头韩国SKHynix近一半产能在中国。新制裁落地后不仅锁死其升级机会，还可能影响到既有先进工艺的制造，因此，近日SKHynix投220亿美元在美国建厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上因素导致CHIP4内部，以及西方内部并非铁板一块。如果CHIP4联盟只谈主义，不拿出利益是无法实现的，只有批准芯片法案，拿出真金白银才能促成这个联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CHIP4之外，还有美国两党政治的原因。芯片法案仅靠执政党之力无法获得通过，只有获得部分共和党的支持才能通过。两党之间如何利益交换，既能通过执政党主推的芯片法案，又能让共和党获益，凑成一个复杂交易。具体而言就是将共和党的一些提案也包装到芯片法案中，以一拖多的模式通过国会审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着疫情的缓解，供应链危机将会逐渐化解；甚至中国芯片威胁论随着信息逐渐对称也终将祛魅。美国学界和新闻界已经开始质疑芯片法案，芯片法案的民意基础逐渐受到威胁。所以美国两党必须在“产业回归正常”前，尽快将此法案通过并且签署生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国中期选举临近。尽管这是一个两党共同发起的法案，如果在国会通过貌似两党均受益，但那些发起提案、同意提案的议员将更加受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上因素综合起来，芯片法案再也等不起。随着佩洛西制造的紧张局势助攻，芯片法案正当其时地通过了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>527290bdfa863bdde5333c7586cdfb4c</guid>
<title>仙侠剧爱得糊涂</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2022_08_15_653713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/娱乐硬糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最封建的地方是现代剧，光鲜外表下到处是糟粕思想。最不浪漫的地方是仙侠剧，明明男女主每集都在恋爱，可你却很难发现他俩是何时、怎样爱上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汤显祖说“情不知所起，一往而深”，这是人家的委婉才子笔。细看《牡丹亭》，我们当然知道杜丽娘和柳梦梅是如何相爱的。杜丽娘有对传统礼教的背叛意识，柳梦梅虽然一介书生却充满正义之心。在青春与爱的觉醒下，两人“因梦生情”，并没有用“姻缘前定”推诿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101309788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今的仙侠剧呢？真是不知所起、不知所云、不知所谓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是生死轮回还是天下苍生，都不及一段惊天动地的爱情来得感人和重要，整个世界坍缩为“两个人，一场爱”。事已至此，硬糖君也不纠结“仙侠还有没有正事干”了，但你们怎么连恋爱都不会谈了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常情况是，法力高深的强势男上神，忽然君临一个平庸无奇的女花仙的整个生活，以霸道之爱俘获芳心。这和霸总爱上我的现偶套路是一样的，但表现手法上甚至更贫乏。现偶里的霸总还可以帮女主职场升级打怪、平步青云。仙侠剧呢？只有辅助修炼、耗费神力、自毁内丹这种普通人无法共情的牺牲奉献了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101318312.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈飞的新剧《睡魔》中，掌管梦境的男主与一个凡人订立盟约，每隔一百年就在酒馆碰面交流心得。男主很想知道，当一个普通人无限延长生命后，会把时间用来做什么？这个凡人没让他失望，不断更换职业以体会多样人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是把这个赌约放在仙侠剧里，睡魔可能会崩溃。原来生命延长成千上百倍后，神仙们也只是花更多的时间来恋爱。还很没细节、没进展，纯耗时长——动不动就800年没有渡过忘川，500年前救了一个上神，等心上人等了上万年……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101327529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仙侠剧最牛掰的地方，不是让观众get到爱情的伟大，而是在无限蔓延的时间体系中放大了爱情里最无聊平庸的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;怎么就爱上了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故事通常这样结尾，王子与公主从此过上了幸福的生活。因为聪明的创作者知道，再之后发生的事不好写了，写出来读者也不乐意看，除非你就是先婚后爱。然而仙侠剧的故事起点多半起于这种“幸福的生活”——他们爱上得太早、太快、太理由不充分了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《苍兰诀》女主真身是一朵小兰花，意外和男主共用身体。这其中的爱情是怎样产生的呢？强大的男主因为咒术和小兰花的感受相连，小兰花就成了他唯一的软肋。谁杀了小兰花，那他也会死。恕硬糖君直言，这不是爱情，而是赤裸裸的生存威胁啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101337938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概《苍兰诀》想演出“神女无心而襄王后知后觉”这种典型爱情模式，但期望表达和实际呈现有壁。小兰花对男主的关心，显然出于她的社交型人格，对方却由此感受到了从小就缺乏的温情。看来原生家庭缺爱确实容易培养恋爱脑，马东老师说得在理：“心里苦的人只要一丝甜就能填满。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而女主对于男主，就目前限制人身自由的同居以及当着天宫众仙的面说“谁敢动我的人”，实在流于霸总套路。女主不爱是正常人类，女主爱上是常规女主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《沉香如屑》的女主是荷花精。顺便说，这里真要吐槽如今横行的植物系女主。《香蜜》是成功，但大家也没必要信了“花仙子”玄学吧。小荷花、小兰花、小月季、小芍药层出不穷，怎么的，动物系女主谈恋爱犯法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101346688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷花精颜淡和应渊帝君的爱情，硬糖君猜想发生在小木屋的照顾期间。应渊身受重伤不久于人世，颜淡用假身份对应渊进行临终关怀，最后还剜掉自己半颗心治好了对方。放现代剧里，应该是美丽小护士打开了重病少爷的心结，并且华佗附体治好了顽疾。嚯，这么大的help别说爱情了，分她整个家族一半的股份都值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应渊（成毅）上一部仙侠《琉璃》里的老伴儿璇玑，是个“六识不全”的女孩儿。说白了，就是有点缺心眼儿。男主司凤本来是“莫挨老子”的高冷男孩，却被不懂情爱之事的璇玑撩来撩去。等他好不容易有点上头了，发现璇玑对身边的男孩都内样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别的剧里，女主这么茶不得被骂死。说《琉璃》里的爱情，硬糖君也是摇头的。无非是男主没见过世面，被海王女主套路罢了。不能忽视的一点是，仙侠剧男女主大多是对方的初恋。这样的设定当然可以在宣传里吹嘘“双洁”。但恋爱经验都没有，突然对一个人死去活来非卿不娶，这爱情也就颇为可疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/11/20220811101405643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱情不是《演员的诞生》，大家演一段，观众评一段，就“诞生”了。爱情本质上是外在与精神的双重吸引。归到外在美，女主们倒确实往往是四海八荒第一美人，男主也是在仙界一堆追星族的绝代仙君。可频繁上演一见钟情，未免显得仙界都是好色之徒。再说了，你们神仙不是变成啥样都行吗？还这么在意外表啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归到内在美，却又都是违反常理的牺牲和受虐。人家为你剜了心、跳了诛仙台、挖了眼，男主不感动还算个人吗？可感动这玩意儿，张韶涵和张朝阳早唱过——《亲爱的，那不是爱情》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba139016298885204e6da30e485eed3d</guid>
<title>美国总统制可能成为“威权主义”接管的跳板</title>
<link>https://www.guancha.cn/BuLuSi-AKeMan/2022_08_15_653712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/布鲁斯·阿克曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宪法研究已经成为对联邦最高法院的研究。但是，这无法告诉我们，建国宪法设计与当代现实在哪一方面发生了最大的偏离。正如汉密尔顿的预言，联邦最高法院已经成为了“最不危险”的分支，“即便是寻求本机构判决的效力”，法院也必须寻求总统的支持。制宪者们的错误之处在于未能预言我们的最危险分支的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国者们认为国会将是最危险的分支，因此他们费尽心力去制约来自国会方面的危险——最主要的举措就是将立法机关分为众议院和参议院，并让两院彼此制约和平衡。但在两个世纪的进程中，最危险的分支已经变为总统——这就要求我们对思考和实践进行根本性的改造，这是一种可能来得太晚、但终究会来到的检修。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/14/20220814155710324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;霍华德·钱德勒·克里斯创作的《签署美利坚合众国宪法的情景》（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不希望苛责制宪者。他们对国会的忧虑在1787年是完全合理的。他们之所以成为启蒙时代的圣人，得以超越他们在历史中的地位，原因在于我们的造神运动。在此，我们的工作是要用今人的认知去检验制宪者的作品，理解建国者的宪法结构在运转之时已经成为对原初意图的嘲弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看总统和政党。对于现代美国人来说，定期的政党竞争乃是民主的定义性特征：如果同一个政党掌握权力达70年之久，墨西哥就是一个例子，我们可以判断这不是一个民主的政体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是建国者们思考问题的方式。在18世纪启蒙时代的绅士们看来，“政党”（party）和“派系”（faction）是同义词。派系是邪恶的，而联邦宪法的目标正是要创设出一种体制，在这一体制内，那些具有公共精神的绅士们可以超越小派系主义者的政治伎俩而赢得职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是选举团的原初用意。选举团赋予各州的本地要人选择总统的权利，经由此，建国者希望避免重蹈罗马共和国堕入民粹煽动政治和帝王专政的覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，建国者的愿景却被在1790年代兴起的准现代政党体制所击碎。联邦党人和民主共和党人就美国民主的未来展开斗争，总统职位成为了托马斯·杰斐逊的平台，杰斐逊由此主张来自人民的授命，进行一场根本性的革命性改革。这正是制宪者们所致力于防止的那种煽动政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/14/20220814155902167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪的历史进程中，正是杰斐逊的先例塑造了宪法的理解。每一代人都通过政党体制向总统职位注入新的平民主义意义——安德鲁·杰克逊的民主党，亚拉伯罕·林肯的共和党，威廉·詹宁斯·布莱恩的平民民主党，都运用总统职位作为一种激进转型的引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰克逊和林肯获得了成功，布莱恩归于失败，但无论成败，这一反复出现的模型赋予总统以一种新的宪法意义：美国人开始认定，总统具有以我们人民的名义主张根本性变革的民主正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，19世纪的政党约束了总统的平民主义驱动力。当时的总统候选人尚未创设他们自己的竞选组织。他们都是遥不可及的人物，必须依靠地方性的政党报纸向普通读者传达政党的资讯，同时依靠地区性的政党工作者在选举日内发送选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情在19世纪结束时开始发生变化，其时赫斯特与其他报业大亨夺取了政党领导人对于主要沟通手段的直接控制。伍德罗·威尔逊做出了关键的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威尔逊亲自向国会的联席会议发表国情咨文——因为这一做法很容易让人想到英王的议会演说，托马斯·杰斐逊曾经否决了此惯例——此举将国情咨文变为一种新闻事件。威尔逊总统还开始举办媒体组织参与的新闻发布会——这使得他可以越过国会内的政治领袖，直接向全国发表言论。此后，富兰克林·罗斯福的炉边谈话将总统的声音传至美国的千家万户。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/14/20220814160119814.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;富兰克林·罗斯福在进行著名的“炉边谈话”（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就开启了政党体制的另一次大革命——也正是这次革命催生了我们当下形势的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键时刻是1968年的悲剧性的民主党大会 （译者注：民主党1968年大会于当年度的8月底在芝加哥市举行，由于时任总统的林登·约翰逊宣布不谋求连任，该次会议的目的是选出民主党的总统竞选人。当年4月4日，马丁·路德·金遇刺身亡，6月5日，罗伯特·肯尼迪遇刺身亡，会议期间发生了示威者和芝加哥警方以及伊利诺伊州国民自卫队的大规模冲突），这次会议让政党职业人士声名狼藉，因此导致了现在的体制，在绝大多数州内由普通选民直接选举所在政党的总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一变革从政党体制内切除了一项关键性的制约元素。在政党大佬们进行候选人选择时，他们关注的是那些有可能在本州赢得中间选民支持的候选人。即便是在意识形态狂热和群众动员的时刻，职业人士也会将提名交给那些对政治中心具有最大吸引力的人物——党内的温和林肯，而不是极端的西华德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一新体制使得平衡趋向极端主义的方向——远离总统大选时的中间选民，而走向政党初选或者预选会议内的中间选民。候选人甚至会游移至更远的左翼或右翼，以鼓动积极分子在初选竞争中出来投票。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6a277a7d34337738ae29ae084b369d7</guid>
<title>中国渗透南非媒体？中情局和NED才这么干</title>
<link>https://www.guancha.cn/AjitSingh/2022_08_15_653710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿吉特·辛格和罗斯科·帕尔姆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几周，南非公共舆论一直在关注所谓中国在该国媒体界的影响力。然而，这些讨论常常忽略了南非媒体界现存的幕后势力。早在几十年前的种族隔离时代，美国就出于政治动机资助南非的一些知名媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国政府内部文件，这些行动旨在于“反对”南非国内“势头正猛的马克思主义运动”。提供资助的是“国家民主基金会”（ National Endowment for Democracy，简称NED），该机构由里根政府创建，目的是为了把美国以前由中情局执行的秘密行动进行重新包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，由于美国一心打压中国的全球影响力，“国家民主基金会”及其私人企业合作伙伴继续在南非媒体生态中大肆渗透。影响范围已涵盖了《邮政卫报》（Mail &amp;amp; Guardian）、《甲壳虫新闻调查中心》（amaBhungane Centre for Investigative Journalism）等主流媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/13/20220813235215928.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;美国在南非种族隔离时期打击马克思主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国基于冷战思维，在数十年间一直阻挠着南非反种族隔离斗争的进步。尽管种族隔离政权对南非和邻国的广大黑人犯下种种暴行，美国仍将该政权视为阻止社会主义传播和苏联在非洲影响力的战略堡垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战末期，在美国支持南非种族隔离政权发动反对邻国安哥拉、纳米比亚独立斗争的战争同时，华盛顿的官员在南非媒体策划了一场宣传活动，并声称这是对黑人进行民主教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年的一份内部文件揭示，美国政府向南非输送数十万美元资金，招募当地媒体机构及记者“在黑人群体中催生民主理想和原则的意识（而且希望他们坚持）”。一份与《鼓声》杂志（Drum Publications）合作的双周专刊“民主如何运作”（ How Democracy Works）在《城市新闻报》（City Press）发布，而选择该报就是因为它是“南非黑人中发行量最大的报纸”。前述文件还列举了给该专刊撰稿的不少南非作家、编辑，比如当时《城市新闻报》主编珀西·乔博萨（Percy Qoboza）、雷蒙德·卢、《阵线》杂志（Frontline）主编丹尼斯·贝克特（Denis Beckett）等（尚不清楚这些人是否知道美国政府在该计划中的作用）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件节选了1986年美国政府对南非的一次拨款说明，指出：“南非没有其他现成的系统做法来大范围催生民主原则意识。但是，通过一段时间内在知名黑人报刊发表材料，是可以实现民主原则的广泛传播的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行动并非一种团结合作的姿态，而是印证了华盛顿所谓的“公共外交”，即由美国政府赞助、以符合其利益的方式影响国外公共舆论的举措。在这个例子中，美国官员明确表示，希望影响南非媒体，塑造一种支持其反共冷战策略的话语：“希望关于民主价值观的切实讨论有助于反抗目前势头正猛、在黑人乡镇用于控制南非黑人的马克思主义运动，为民主政府形式成为南非理想的可实现目标指明方向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;通过“国家民主基金会”重新包装秘密行动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府对《城市新闻报》宣传活动的资助，以及同期对新闻促进研究所、社区报纸《人民快讯》（Peoples Express）、《阵线》杂志等的资助，都由当时刚成立的“国家民主基金会”提供。虽然号称“非政府的”、“独立的非营利基金会”，该基金会却是1983年由里根政府创办的。据其创始人称，成立NED是要用资助工具的形式继续支持全世界有关政治团体，这些任务原先是由中情局执行的，其名声已然不好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自成立起直到2021年担任NED总裁的卡尔·格什曼说：“如果让人发现中情局赞助了全世界的民主团体，这是很难看的。我们在60年代就发现了这一点，所以就终止了。我们没有能力办到这些事，所以才成立了基金会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基金会联合创始人艾伦·温斯坦说：“我们（指NED）现在做的很多事就是中情局25年前在秘密做的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/13/20220813235315257.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“国家民主基金会”成立于1983年，目的是接管中情局的秘密资助行动。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NED在南非资助媒体宣传活动的同时还在资助阿富汗的圣战者组织、尼加拉瓜的亲康特拉组织、东欧的反苏工会、格林纳达的反政府团体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近四十年来，NED的捐款网络已经扩展为一个全球帝国。NED每年从美国国务院获得专项拨款，向100多个国家的非政府组织发放2000多笔款项。据NED的财务报告，2011年至2020年，该基金会的全球拨款总额逾12亿美元。通过与盟国政府、私人基金会建立的援助机构联手操作，NED的行动得以更进一步，其资助款项常常与盟国和私人的捐赠重叠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中美关系日趋紧张，华盛顿一心遏制北京在全球、特别是在南方国家的影响力。美国政府变本加厉地企图影响国际媒体和舆论。2016年到2020年，NED在全球发放与媒体相关的款项约1.5亿美元，其中至少2000万美元发放给了撒哈拉以南非洲的相关组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月，美国总统拜登宣布其政府将为启动“国际公益传媒基金会”（ International Fund for Public Interest Media）提供3000万美元的“重要种子资金”。与该基金相关的，既有NED等美国政府的机构，也有私人企业，即科技富豪、美国网媒《拦截者》（The Intercept）的金主皮埃尔·奥米迪亚创办的Luminate基金会，其明确目标是最终提供10亿美元的全球媒体资金，主要目标是经济较弱的国家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>