<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>02582d881887ad0554463615d45e30fc</guid>
<title>政策追求“最优”解？往往效果不如“次优”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2022_06_03_642685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄益平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪30年代，中国曾经拥有一个非常活跃的金融体系，当时上海是远东国际金融中心。新中国成立后，特别是在建立计划经济体系之后，金融部门就逐步萎缩了。在1978年开始经济改革的时候，我国的金融部门基本上就是一家机构，即中国人民银行，而且它也只是隶属于财政部的一个副部级单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个转变的主要原因在于，在计划体制下，几乎所有的经济活动包括资金调配都是由政府决定的，对金融中介的需求非常少。后来决策者决定将工作重心从阶级斗争转向经济建设，需要逐步扩大市场调节的作用，这样金融的重要性就再次体现出来了。因此，就在1978年，政府重建了三家专业化银行：中国银行、中国农业银行和中国人民建设银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金融为什么很重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融的主要功能是资金的融通，同时实现期限、规模和风险的转换。金融可能是人类历史上最伟大的经济创新之一，它使得劳动分工、规模效益成为可能，从而大大促进了经济发展的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖获得者希克斯在其著作《经济史》中有一个著名的论断：“工业革命不得不等待金融革命。”第一次工业革命发生之前几十年，蒸汽机技术已经成熟，但要将蒸汽机技术转化成铁路、航运与纺织产业，需要大量的资金投入。所以，如果没有一个有效的金融体系筹集充足的资金，工业革命也就不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四十几年来，我国金融部门演变的两大主题是“发展”与“改革”。一方面，几乎是白手起家，重新建立了一个庞大的金融体系，从商业银行到资本市场，目前大大小小的银行已经有4000多家，资本市场的市值也已经排到了全世界的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，金融体系也在不断地市场化，从资金配置到定价，市场的作用正在变得越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果看，在改革开放的前几十年，金融比较好地支持了经济增长，这也充分体现了金融的价值。但在近十年来，金融支持经济增长的力度在不断减弱，甚至金融风险也在不断提高。这对金融发展与改革提出了新的任务，需要努力构建现代金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期观察中国的金融改革政策，经常会有一种改革不够彻底的感觉。但等过了五年、十年我们再往回看，往往又会发现，经济政策已经往前走了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细想来，这大概就是渐进式改革的一个基本特征，改革政策进步的步履比较缓慢，而且也确实出现过进两步、退三步的现象。正因为改革还在进行中，金融部门中非市场的成分还比较普遍。改革政策所带来的积极的变化和潜在的问题都同时存在，有时候还都很突出。因此，几乎在每一个时间点，乐观的观点和悲观的论调都很鲜明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革的初期，国外观察中国经济的专家喜欢将国内的官员与学者分成“改革派”与“保守派”两大阵营。这样的分类有历史原因，但如果到今天仍然用这个方法来看待金融改革政策，显然是不合适的。任何金融政策都会同时带来正反两个方面的效应，金融改革政策也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，资本项目开放，既可能带来更加高效的跨境资本配置，也可能引发更大的金融市场波动，净效果如何，需要具体情况具体分析，不同的学者也可能得出不一样的结论。经济学经常讨论“最优模式”，经济学分析也要求“最优解”。但改革实践可能更加复杂，有时候“最优”政策的效果往往还不如“次优”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何准确理解中国的金融政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要对中国的金融改革政策总结出一条经验，那应该就是“务实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“务实”的改革政策遵循效果导向的原则，也即“有效”。对改革政策有不同的看法、不同的结论，这些都很正常，“实践是检验真理的唯一标准”。不能统一思想，就先不全面推开，而是找地方做试点，中国在改革期间设置了许许多多的改革试验区，最为著名同时也最为成功的是20世纪80年代设立的深圳经济特区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
办试验区的好处是用事实说话，同时还可以在试点的过程中完善政策安排，这其实就是“摸着石头过河”。“务实”改革的一些改革政策可能不彻底，也不一定是理论上的“最优解”，但实际效果却不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准确理解中国的金融政策，不仅会有助于想清楚未来政策的方向，也许还能为金融政策分析提供一条具有一般意义的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，好的改革政策必须要满足经济与政治可行性的要求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金融改革的特征之一是在开始的时候并没有一个完整的改革蓝图。这既可能是因为改革者还没有系统性地想明白中国经济体制最终要走向一个什么模式，更可能是因为在当时的政治环境下，有些思路不可能直白地表达出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，当时的政治氛围肯定不能接受“走市场经济道路”的提法。如此看来，中国的经济改革没有采取“休克疗法”，也并非因为当时的决策者没有想到这种可能性，而是因为它根本不具备“可行性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国几乎所有的经济改革政策都是市场经济理念与中国国情相结合形成的产物。以改革初期实行的“双轨制”改革策略为例，这就是一个非常“务实”的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/12/13/20211213185400558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国新办发布会：加大金融支持区域协调发展力度，推动形成区域金融改革格局。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济改革选择了“渐进式改革”而不是“休克疗法”，是因为市场机制的建立不可能一蹴而就。快速取消国有企业与中央计划，只会造成经济混乱，苏联和东欧转型经济国家后来为我们提供了这样的反例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实行“双轨制”的转型策略，一方面保留了众多的国有企业，另一方面又引入了大量的民营企业、外资企业。这样做的好处是短期内不会出现大量的破产与失业，保障了转型期的经济稳定，同时非国有企业的进入可以大大推动生产力的提高。因此，“双轨制”的做法会带来效率损失，但总体的增长表现却非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“双轨制”转型策略也造成了新的扭曲。既然国企效率比较低，要让它们持续运行，就必须要有外部资源的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是在改革的前二十年，财政每况愈下，几乎是捉襟见肘。这样便形成了一个“不对称的市场化”格局，即产品市场基本完全放开，但要素市场的扭曲却非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抑制性的金融政策就是要素市场扭曲的突出表现，包括政府对利率、汇率、资金配置、跨境资本流动的干预或管理。到2018年，中国的金融抑制指数依然在全世界排在前列。通过要素市场扭曲将大量相对低廉的资金、能源甚至土地配置给国有企业，实际上是一种变相的补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，这个“不对称的市场化”格局，特别是抑制性的金融政策，就是为了支持“双轨制”改革策略所做的政策安排。所以，即便学者一直对我国较高的金融抑制水平有诸多的批评，但这种状况的调整，需要基于一个重要的前提条件，即“双轨制”改革策略的终结。不然，金融实行较为彻底的市场化改革不具可行性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70804052f816ebe7b47ec9642325a28b</guid>
<title>美国对付中国，想要“农村包围城市”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanjishe/2022_06_03_642683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/樊吉社】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢重阳研究院王文院长，非常高兴有机会来参与报告的发布和主题研讨。重阳报告的发布，给大家提供了一种对中美关系的解读，现在中美关系正处在变动布局的时期，重阳研究院通过自身的努力来观察美国的战略调整，提出了应对之策，我认为非常值得祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/06/01/20220601132042117.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共中央党校国际战略研究院副院长樊吉社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的时间，我将谈一谈美国对华战略的一些看法，有四点内容。宏观层面上，第一，俄乌冲突是否改变了美国对话战略；第二，如何看待美国对华的战略。再从微观层面上解释两个概念，什么是一体化威慑；布林肯在讲话中提到的“中国小组”（China House）到底是指什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题：俄乌冲突是否改变了美国的对华战略？我同意报告的结论，我认为俄乌冲突实际上没有改变美国对华战略。但是会不会在较长一段时间内产生影响呢？影响是会有的，但多长时间内有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到在俄乌冲突爆发后，美国自身是有顾虑的，为了避免大家怀疑美国对华战略发生调整，美国政府高官作出了很多澄清。拜登在5月20日-5月24日对亚洲的访问，以及5月26日国务卿布林肯发表的对华政策的讲话，他们力图证明美国对华战略并没有发生根本性的改变。&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果听一下布林肯的讲话，再去观察最近一段时期美国高官对华战略的表述，其实有一个新的现象需要引起大家的关注，美国没有试图划分欧洲和亚太，而是试图一统这两个概念，用统筹的视角看待美国的对外战略。这在最近美国高官讲话中呈现得比较明显，特别是坎贝尔讲得比较多一些，未来美国将把欧洲和亚太放在一个框子里去思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题，到底应该如何看待美国的对华战略。从去年1月20日后，美国讲得比较多的是“3C”，现在布林肯讲话中解释这个概念是投资、协同、竞争。到底怎么看待有没有变化？我觉得是有一些没变，也有一些变化。没有变的是美国对华的定调，这个基调没有变。这个政策是从特朗普政府2017年的报告开始，美国对华战略竞争的基调就没有发生根本性的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对华战略定位也保持了很大的连续性，这个定位现在有一个比较清晰的概念，叫做中国日益迫近的威胁。美国认为中国是全能型的选手，会构成系统性的威胁。这种表述在拜登执政之后一再重复。但是也看到一些细微的变化，这个变化从去年年初的拜登讲话和三月布林肯的讲话，到三月初的《过渡期国家安全战略指南》提出的“3C”，所谓的竞争、合作、对抗，这个“3C”提法之后遭到我们较为强烈的回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后美国做了一些微妙的调整，这可以追溯到去年的5月26日，坎贝尔和罗森伯格在斯坦福有一个讲话，基本呈现出了美国对华战略一个系统性的概念，并且延续到现在，之后在美国的印太战略和布林肯的讲话中得到进一步明确。这个概念是美国不再试图改变中国，美国要重塑中国外部运行的环境，就是“农村包围城市”的概念，它已经不和你直面冲突了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯在最新的讲话中提到三个关键词，“Invest、Ally、Compete”这三个关键词，他所讲的对华战略已经不仅仅是美国的对华战略了，它实际上也是美国的内外战略。“Invest”是要投资国内，“Ally”是协同盟友，“Compete”是讲对华竞争，这时候美国对华战略已经成为美国内外战略的核心概念。而“Compete”专门针对中国，“Invest”美国更强调和中国更好的竞争，“Ally”是塑造中国的外部环境。从去年的“3C”到现在新的提法，美国对华战略已经变得非常清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/01/20220601132022176.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯26日发表对华政策讲话 图片来源：法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我总结了一个词叫做通过团结来实现分裂。实现什么样的分裂？是试图建构阵营化的世界，建立各种俱乐部，建立各种志愿者同盟，以此来和中国进行竞争，这是我个人对美国对华战略的一点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，两个概念。一体化威慑，也可以译成综合威慑，这个概念现在提得比较多了，这是非常重要的概念，它主要涉及美国的防务和军事战略。从去年以来，美国国防部门的各级官员都在频繁地强调一体化威慑，未来这将成为统领美国军事和防务战略的框架性概念。当然我们目前看不到这个概念的具体内容是什么，在3月28日，美国已经完成了核态势平衡报告、导弹防御平衡报告和国防战略报告三份报告，并且交给国会，这是一个加密版本，随着俄乌冲突的推进，报告的发布大大延迟了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是去年6月份，美国主管政策的国防副部长卡尔在卡耐基的会议上已经讲得比较清楚了，一体化威慑简单讲有四个议题，一是多域议题，跨越了议题，包括核常规化、网络和信息。二是多冲突频谱议题，包括了核冲突、常规冲突、混合战和灰色区域。三是多种国家能力的议题，包括军事、外交、经济、情报和信息战等等。四是多力量议题，不仅仅是美国，还有美国的同盟以及美国的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们未来关注美国对华的军事安全领域将怎么展开，这个概念是我们未来关注美国对华的军事安全领域将怎么展开，理解美国对军事战略的非常重要的枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，对于布林肯讲话中谈到的“中国小组”，这是由国务院各部门共同组建一个综合团体，跨越不同问题和地区来协调实施美国政策，在必要的时候与国会合作。这个概念表明了美国对华战略已经付诸实践，这个实践就是人财物的改变。如果回溯过去相当一段时间内发生的变化，其实这在各个部门内已经充分呈现出来了。比如在国安会，我们看到国安会在对华政策的部门职位设置和人员设置都在大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院的变革比较缓慢，几乎是所有部门中调整最慢的。它最早在国际多边机构开始和我们进行对抗。去年有报道称，国务院要进行机构改革，虽然这个机构改革不知道是什么样的，但至少已经看出来布林肯已经说了要做一个“中国小组”来统筹和协调。可以想象未来在非洲的美国使馆，可能会有涉及中国的雇员盯防中国在世界各地的行动，这是布林肯讲话中谈到的“中国小组”的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国防部的改变是非常明确具体的，包括太平洋司令部改成印太司令部，2019年6月增设专门处理涉华军事事务助理国防部长的职位，这是21个助理部长职位中唯一一个针对国别的，还有一个新设立的有关外空的职位，这里明确针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;更重要的是中情局有一个革命性的转变，从以前应对非国家行动体转向应对国家行动体，把以前的朝鲜任务中心和伊朗任务中心合并到地区中心，新增设了中国任务中心和跨国与技术任务中心，这两个中心比较明显是针对中国的，而且增加了预算，调整了部门内的预算。所以，从这些细节来看，我认为美国的对华战略已经从观念转变成行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然美国有一套观念和一些具体的行动，美国似乎已经有一个丰满的理想了，但它能否应对骨感的现实，这个还有待观察。它能否动员其他国家去附和它的议程，能否做一个二分世界，这也是有待观察的。事实上我们可以从现在去展望未来，中美关系大概进入了一个真正通过双边互动、摩擦、碰撞去探索未来发展方向的阶段，期待未来重阳有更多的报告给我们提供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4baba64e2b7f81b28ca16c4befca6fa9</guid>
<title>高估自己的经济实力，西方才真正被制裁了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArnaudBertrand/2022_06_03_642670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿诺德·贝特朗 译/ 观察者网 余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得有人声称俄罗斯的经济或多或少是无关紧要的，只是相当于一个不怎么起眼的欧洲小国吗？“普京的经济规模相当于意大利，”美国参议员林赛·格雷厄姆在2014年俄罗斯入侵克里米亚后说，“他正在用一对2玩扑克牌游戏，而且打赢了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄罗斯在欧洲、中东和东亚日益增长的外交和地缘政治影响力，《经济学人》在2019年发出疑问：“一个经济规模与西班牙相当的国家……是如何做到这些的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方很少会如此严重地误判一个经济体的全球意义。法国经济学家雅克·萨皮尔（Jacques Sapir）是著名的俄罗斯经济专家，他在莫斯科和巴黎经济学院任教，他最近解释说，乌克兰战争“让我们意识到，俄罗斯经济比我们想象的要重要得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在萨皮尔看来，&lt;strong&gt;这种误判的一个重要原因是汇率&lt;/strong&gt;。如果你简单地将俄罗斯GDP从卢布转换为美元来进行比较，你确实会认为它是一个与西班牙一样大的经济体。但是，如果不对购买力平价进行调整，这样的比较是没有意义的，购买力平价说明了生产力和生活水平，从而说明了人均福利和资源的使用。事实上，购买力平价是大多数国际机构（从国际货币基金组织到经合组织）所青睐的衡量标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当你根据购买力平价衡量俄罗斯GDP时，很明显，俄罗斯的经济实际上更像德国的规模，俄罗斯约为4.4万亿美元，而德国为4.6万亿美元。从一个小的、有点病态的欧洲经济体的规模到欧洲最大的经济体和世界最大的经济体之一，这不是一个可以忽略的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨皮尔还鼓励我们追问：“&lt;strong&gt;服务部门的份额与产品和工业部门的份额相比是多少&lt;/strong&gt;？”在他看来，与工业部门和石油、天然气、铜和农产品等商品相比，今天的服务部门被严重高估了。如果我们降低服务业在全球经济中的比例重要性，萨皮尔说，“俄罗斯的经济规模远远大于德国，可能占世界经济的5%或6%”，更像日本而不是西班牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/02/20220602174131799.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对俄制裁后美国油价上涨（来源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有直观的意义。当处于危急时刻，我们知道为人们提供他们真正需要的东西，如食物和能源，比提供娱乐或金融服务等无形的东西更有价值。当像网飞这样的公司，其市盈率比世界上最大的食品公司雀巢高三倍时，这更可能是市场泡沫的反映，而不是实际情况。网飞是一个杰出的服务业公司，但只要世界上大约有8亿人仍然营养不良，雀巢公司仍然会提供更多的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这一切都意味着，目前的乌克兰危机有助于澄清我们的看法，包括理所当然地把现代经济中的那一面看作是“陈旧”的，如工业和商品，其价格今年已经飙升；以及也许高估了服务和“技术”，其价值最近已经崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯经济的规模和重要性因忽视全球贸易流而被进一步扭曲&lt;/strong&gt;，萨皮尔估计俄罗斯在其中“可能占到15%的份额”。例如，虽然俄罗斯不是世界上最大的石油生产国，但它一直是最大的石油出口国，甚至超过了沙特。许多其他基本产品也是如此，如小麦，这种世界上最重要的粮食作物，俄罗斯控制着小麦全球出口的约19.5%，以及镍（20.4%）、半成品铁（18.8%）、铂金（16.6%）和冷冻鱼肉（11.2%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这么多基本商品的生产中具有如此重要的地位，意味着俄罗斯与地球上其他几个国家一样，在许多方面是全球化生产链的关键。与对伊朗或委内瑞拉这样的国家进行“最大限度的制裁”不同，试图切断俄罗斯与世界市场的联系已经意味着并将可能继续带来全球经济的巨大重组。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cdf571ecd1b64386f772b85eaca42e5</guid>
<title>美国的台海战略不管是否“模糊”，都已失效</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2022_06_03_642669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;口误，还是基本政策变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登日前在日本公然声称，如中国大陆以武力统一台湾，美国会军事介入。这说法自然引起我外交部的强烈反对，美国国务院亦马上澄清美国的“一个中国”及战略模糊政策并没有改变，拜登次日也重申了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已多次就台海问题作出这样的发言。拜登年纪大，说话常常混淆不清，但如果以为这只是一个老人家的口误问题，就严重错读美国对台政策的基本态度，及近年取态的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登去年的说法是：“听着……我与中方领导人曾谈及台湾，我们同意……我们会遵守‘台湾协议’。我们就是这样的，我们都讲得很清楚，我不认为他应做出遵守协议以外的任何事情。”当时这段话亦引来很多不同的解读及延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/01/20220601081749299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登和日本首相岸田文雄于5月23日共同出席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;联合记者会（资料图/路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么协议？什么承诺？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体将这所谓的“台湾协议”解读成美国国会的对台决议，即“与台湾关系法”（The Taiwan Relations Act），及美对台的所谓“六项保证”。美国网媒Politico就是其中之一，写手Stuart Lau引用了美国国务卿布林肯在法国的一段讲话来解释、补充总统的话——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯表示：“我们强烈敦促北京停止对台湾的军事、外交及经济施压和胁迫。而且我们会继续与朋友和盟友站在一起去推进共享的繁荣、安全和价值，以及会继续深化我们与民主台湾的关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刘（Lau）看来，拜登的所谓“协议”，是指美国内部民主与共和两党、行政与立法两部门之间有强烈共识的一个“协议”，即美国会保护台湾的安全。这解读虽有点勉强，但差不多是美媒的一致说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我认为拜登这里讲的“协议”，也可以指“中美三个联合公报”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公报中涉及台湾的段落是这样说的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“双方回顾了中美两国之间长期存在的严重争端。中国方面重申自己的立场：台湾问题是阻碍中美两国关系正常化的关键问题；中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府；台湾是中国的一个省，早已归还祖国；解放台湾是中国内政，别国无权干涉；全部美国武装力量和军事设施必须从台湾撤走。中国政府坚决反对任何旨在制造‘一中一台’、‘一个中国、两个政府’、‘两个中国’、‘台湾独立’和鼓吹‘台湾地位未定’的活动。”这是中方的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美方跟着的回应是：“美国方面声明：美国认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分。美国政府对这一立场不提出异议。它重申它对由中国人自己和平解决台湾问题的关心。考虑到这一前景，它确认从台湾撤出全部美国武装力量和军事设施的最终目标。在此期间，它将随着这个地区紧张局势的缓和逐步减少它在台湾的武装力量和军事设施。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以说，“公报”这部分更多像解决香港问题的“中英联合声明”，内容基本上是各自表述自己一方的立场；唯一有共识的内容也不能叫“协议”，“美国认识到，在台湾海峡两边的所有中国人都认为只有一个中国，台湾是中国的一部分。美国政府对这一立场不提出异议”——“不提出异议”，与“认同”或“同意”有一定的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/01/20220601082128966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三个联合公报”是中美关系走向正常化的重大转折点，双方当时都尽了极大的努力，就自己的立场及原则作出了重大的让步和妥协。因此这些文件对双方来说，都不可能是完美的产物。而我们目前所面对的，就是这三个声明遗留下来的问题，及因中美两者力量对比出现变化而造成关系急剧恶化的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们或许应该认识到，中美近50年前达成的三个联合公报中有关台湾的部分，在当下恐难以如过往所希望那般继续充当中美之间对台湾问题的来往基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方在联合公报中提出：“台湾问题是阻碍中美两国关系正常化的关键问题”，这情况到今天仍没有改变；但是，三个联合公报对纾缓及处理中美之间就台湾问题的分歧，目前已难发挥积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登若引用这公报作为依据，试图去说服中国大陆停止对台湾的“挑衅”和“施压”，也同样犯了这个错误。如果他用这三个联合公报内暧昧的表述，来为美国当前挑拨台湾问题的举措作解脱，可能也有一定的空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77f99632e82462a704367d0cfecea0ed</guid>
<title>我们应如何揭开布林肯对华政策演讲的伪装？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xingyu/2022_06_02_642530.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邢宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国国务卿布林肯发表了对华政策演讲。相较其前任蓬佩奥的“新铁幕演说”，布林肯演讲时而冒出一句“狠话”，时而又补上一段“软话”，看似有所克制，没有“喊打喊杀”，实则只是披上了层层伪装，欺骗性、迷惑性、危害性更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一层伪装，将“遏制打压中国”打扮成“维护国际秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在布林肯的演讲中，对中国的定位由“美国最严峻对手”变成了“国际秩序的最严峻长期挑战”。如此这般，中国不仅仅是美国头号敌人，也成了国际社会“公敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种偷梁换柱的拙劣把戏早就被世人看穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国始终是国际秩序的维护者、建设者和贡献者，我们遵守、维护的是国际社会公认的，以联合国为核心的国际体系，以国际法为基础的国际秩序，以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则，而不是美国用以维护自身霸权的“家法帮规”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说了，美国真这么热衷于维护国际秩序吗？稍微回顾一下历史就会明白，美国从来不重视国际秩序，只重视自身利益，到处许诺又屡屡背弃承诺，经常拿规则说事但从未拿规则当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次布林肯再次拿国际秩序说事，是在乌克兰危机对美国霸权形成新冲击的背景下，妄图把中俄打包放在“破坏国际秩序”的审判席上，借国际社会对乌克兰危机的关注，再度用偷换概念的老手法，上演为其遏华反华行动进行掩饰的新戏码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/02/20220602100525258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国务卿布林肯（资料图/华尔街日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二层伪装，将“在亚太制造阵营对抗”打扮成“塑造中国周边环境”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯声称“把各国关切放在心中”“不寻求新冷战”“不强迫各国选边站队，而是给各国提供一个选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果看看美国最近一段时间的实际操作，就会发现美国在打造“小圈子”、强行搞分裂对抗方面动作频频，越走越远。安全上，拼凑“四边机制”、三边安全伙伴关系，邀请日、韩、澳、新参加北约峰会。经济上，提出“友岸外包”转移供应链，打造“印太经济框架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国真的尊重地区国家独立自主，那为什么对中国同所罗门群岛签署的安全合作协议大动干戈？如果美国真的“不寻求新冷战”，那为什么要千方百计打造“亚太版北约”，把俄乌冲突的悲剧复制到亚太，把地区国家也推入火坑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三层伪装，将“虚化掏空一个中国原则”打扮成“防止中国单方面改变现状”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯说美对台政策没变，并且倒打一耙说变的是中方胁迫行为增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
99岁的基辛格讲了实话，1972年发表的《上海公报》的核心内容，就是海峡两岸的中国人都主张只有一个中国，台湾是中国的一部分。正是美方言而无信，把所谓“与台湾关系法”、所谓“对台六项保证”塞入一个中国政策表述，还大幅放宽美台官方交往约束，大幅提升售台武器规模和性能，目的就是要“以台制华”，遏制中国发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/02/20220602100838428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基辛格（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国酝酿已久的对华政策演讲为何要如此层层包装，遮遮掩掩呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从内部看，美国明目张胆与中国对抗中气不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国内反华势力极力打造所谓对华强硬“国内共识”，企图把中美关系引向歧途。一些政客也热衷于炒作“中国威胁”来服务自身狭隘政治利益。但事实证明，这条路走得了一时，走不了永远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国疫情期间死亡人数已破百万，面临40年来最严峻通胀形势，政治极化、社会分裂没有缓解，种族主义、枪支暴力更加严峻。最新民调显示，美国民众最关心的还是物价飙升和枪支管控等社会民生问题，日益认识到与中国对抗并不符合美国根本利益。面对对生计焦头烂额的民众和十分严峻的中期选举形势，美不得不适当降低与中国对抗的调门，对遏华反华举措进行一些包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部看，美国明目张胆与中国对抗不受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前不久举行的美国—东盟特别峰会上，东盟国家不约而同强调不愿选边站队，不要分裂对抗。美国遏华意图不但没有一呼百应，反而招致普遍反对，这使美国意识到推行强硬对华政策的阻力很大，不得不粉饰真实战略目标，以将其他国家诱骗进美的遏华政策轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对一个虚伪的美国，我们该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯的对华政策演讲，其实是披了一件“华丽的马甲”，那我们就要揭掉伪装，让它现出原形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯声称“改变中国周边环境”，把政策重点放在迷惑那些不愿卷入中美对抗的国家上。我们要面向国际社会特别是周边国家，讲明在地区搞分裂对抗的严重后果，戳穿美国维护霸权和遏制中国的本质，让美国的真实意图无所遁形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯还说，美国“不寻求改变中国的政治体制、不谋求冲突、不支持台湾独立、不寻求新的冷战”，同时“不寻求阻止中国作为大国发挥作用，也不寻求阻止中国发展经济或促进本国的利益”。我们就要听其言、观其行，要求美方信守承诺，停止损害中国主权、安全和发展利益，在国际和地区挑动分裂对抗，破坏中美关系的各种错误行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要让美方明白，“华丽的马甲”不好穿，大国之道从不是虚伪作态、欺世盗名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美能否找到正确的相处之道，事关两国和世界的未来。中国愿在相互尊重、和平共处、合作共赢基础上，推动中美关系重回健康稳定发展的正确轨道。但这需要两国共同作出努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望美国真正树立正确对华认知，顺应时代潮流与历史大势，在对华政策上作出正确选择，而不是把精力放在做文字游戏、搞包装伪装上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>