<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f77fe301c18f31b600bca1a42bd793f2</guid>
<title>美国防部长秘密住院，这真的很古怪</title>
<link>https://www.guancha.cn/BethanyElliott/2024_01_10_721803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贝萨妮·艾略特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人想要寻找美国政府内部分歧日益扩大的例子，只用看看美国国防部长劳埃德·奥斯汀秘密住院一事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国媒体报道，当地时间1月1日，奥斯汀因五角大楼后来形容是“近日完成的一次择期手术导致的并发症”而入院，且一度被送进重症监护病房（ICU）。然而，尽管情况如此危急，据政府官员向美媒“政客”网站透露，总统拜登与国家安全顾问沙利文对此事毫不知情，直到1月4日才得到消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对奥斯汀来说，整件事的保密程度似乎有些古怪，但这其实反映了美国最高领导层内部日益扩大的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战争问题上，这种裂痕体现的尤其明显。《华盛顿邮报》在评估导致基辅去年反攻受阻的因素时了解到，美国政府内部对于乌军反攻的期待与评估存在截然不同的看法。去年2月，当政府各部门试图凝聚共识，向拜登总统给出一致的建议时，五角大楼对反攻前景的看法非常乐观。与之形成鲜明对比的是，美国中央情报局（CIA)则警告俄军做了充分的防御准备，并预测反攻的成功率最多只有50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就五角大楼而言，他们对美国情报机构的“泼冷水”感到不耐烦，宣称情报官员“为了求稳，总是押注某件事会失败”；还举出对方之前的错误预测，即认为开战之初基辅会在数天之内陷落。这当中有政治部落主义的影响——五角大楼一直在主持对乌克兰的军事援助，并热切地强调新武器的到来对赢得战争起到的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国应对以色列同哈马斯战争的政策中，内部分歧也越来越明显。1月3日，17名拜登竞选团队的职员发表公开信，呼吁美国政府推动在加沙地带实现永久停火。公开信谴责美国政府的回应同本国价值观存在“根本性对立”，并宣称拜登竞选团队中的志愿者正“成群结队地离开”，以示对总统政策的抗议。这加剧了外界的担忧：拜登支持以色列的政策会让他失去关键的选民群体，如年轻人、左翼人士、穆斯林以及阿拉伯裔美国人，进而可能导致民主党人输掉2024年大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/09/20240109114006691.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;524&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防部长奥斯汀的社交媒体X账号，自2023年12月31日后至今未更新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，同一天，美国教育部官员塔里克·哈巴什（Tariq Habash）宣布辞职，并指责美国政府“对残害无辜巴勒斯坦人生命的暴行视而不见”。面对巴勒斯坦人民死亡数字不断上升，而广为人知的是，就连美国政府内部都有人士持强烈保留态度，拜登支持以色列的政策将越来越站得住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京会乐见并放大这些批评——俄罗斯正在将美国支持以色列、放任巴勒斯坦人被杀害的事实作为工具，削弱美国在全球南方国家中的形象，并加强同那些国家之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管奥斯汀在秘密住院后承诺未来会“做得更好”，但整件事的影响要比一个人的行为更严重。随着加沙和乌克兰冲突的延烧，加上伊朗支持的代理人武装正在中东地区攻击美国军队，在这个节骨眼上，美国总统居然不知道他的国防部长缺席了，这反映出政府高层内部缺乏沟通、出现了领导力真空。站在选举年的开端，这样的消息可能会让选民担心拜登是否有能力维持一个正常运作的政府。至于奥斯汀，至少他能顺利康复，且考虑到当前的紧张局势，他应该能意识到自己暂时不会丢掉工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于唐纳德特朗普在民调中的支持率如此高，这则消息会更加有利于特朗普用“瞌睡乔”的绰号攻击拜登，将后者描绘成一位年迈、迟钝、脱离现实的三军总司令。共和党人已经在拿此事大做文章，宣称“严重削弱了对拜登政府的信任”，并暗示五角大楼内部无法正常运作——据报道，美国国防部副部长凯瑟琳希克斯在代理奥斯汀履行职务时也不知道他住院的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，眼下乌克兰正与美国合作制定新的战场战略，如果去年美国政府内部的分歧再度出现，将给乌克兰本就充满挑战的这一年增添更多混乱。奥斯汀健康状况不佳引发的轩然大波仅仅是更严重弊病的最新表征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于1月8日发布在英国UnHerd新闻网站评论版，原标题：“劳埃德·奥斯汀的秘密住院体现了更严重的弊病。” Lloyd Austin’s secret hospitalisation is part of a bigger malady.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5dde853dfb73320b3f0c06387cba733</guid>
<title>“如果让中国领衔第四次科技革命，无疑意味着西方文明的正式衰落”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2024_01_10_721799.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月9日，美国总统拜登签署关于科技投资的行政令，在包括半导体、量子计算和人工智能在内的所谓敏感高科技领域，限制美国对中国投资与交易。这再次加重了美国近年来对中国高科技打压和封锁的“冷战”色彩[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不惜对中国高科技“脱钩”的政策，折射的是21世纪第3个10年全球科技竞争的白热化水平。这场全球科技竞争以前所未有的激烈程度在地球各个角落蔓延，将决定着新一波企业红利的归属、新一批技术天才的问世、新一片区域发展的成败、新一轮大国竞争的输赢，甚至新一场文明演进的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去300多年的3次科技革命不同，面对第4次科技革命浪潮，各主要经济体都把科技变革视为维护国家安全的基础核心能力，并重新构建国家安全战略。美国尽全力打造科技领域的西方领先度与行为一致性，对非西方国家不惜采取“高科技冷战”的方式进行打压，正是基于科技决定国家安全为此发展逻辑的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不惧怕“高科技冷战”，也有自信继续摆脱高科技“跟跑”角色，逐渐跻身进“并跑”甚至部分“领路”行列。对此，需要分析第4次科技革命的演进逻辑，剖析美西方对中国科技打压的核心内容。只有认清全球科技革命与美西方科技战略的深度逻辑，才能有助于认清中国持续推行科技强国的重要意义。避免被美西方全面科技压制，并不是一件容易的事情。中国只有不断深化制度创新、体制改革、人才激励、金融支撑等系统性变革，努力破局、重构新局、引领变局、复兴全局，才能真正担当全球科技竞争“领路者”，并持续贡献于国家崛起与民族复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1 未来10年，第4次科技革命效应将被激发&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
500多年来的近现代大国兴衰史，本质就是大国能否抓住科技浪潮并带动国家产业发展、国力提升的历史。英国抓住了18世纪机械化革命的历史机遇，成就了“日不落帝国”的伟业。美国则抓住了19世纪电力化和20世纪信息化的浪潮，为其长达100余年的全球第一经济体和二战后的霸权地位奠定了厚实基础。白热化的全球科技竞争背后，反映了各国决策者对科技创新与大国崛起之间线性关系的深刻认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科技变革与经济发展的历史周期看，当前正处于第3次科技革命末端产生的“萧条”状况向第4次科技革命前端所萌生的“复苏”状况过渡的特殊时期。按照康波理论50—60年周期性波动的经济特征，即经济会伴随科技变革呈现“复苏—繁荣—衰退—萧条”的周期变化，上一波技术创新对当前经济的影响大体可分为复苏期（20世纪80—90年代初）、繁荣期（2000年前后）、衰退期（2015年前后）、萧条期（2015年以后）。当前，全球“互联网+”浪潮消退、资产价格全面回落、房地产不振，加之疫情对全球经贸正常运行的冲击，全球经济增长面临自二战以来最低迷的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类迫切需要寻找新的技术变革进而产生下一轮经济红利。对于新一轮科技革命的影响，亦可称之为“工业革命”的走势，达沃斯世界经济论坛创始人兼执行主席克劳斯·施瓦布在其《第四次工业革命：转型的力量》的论述非常经典，“如今我们正在经历第四次工业革命，它不再局限于某一特定领域。……它是整个系统的创新，极具颠覆性。……这场科技革命不只是改变我们的工作内容和工作方式，而且也改变我们自身、生活以及我们看世界的方式。……第四次全球科技革命正是让所有人看到了希望”[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在18世纪机械化革命、19世纪电力化革命和20世纪信息化革命的基础上，21世纪以来的第4次全球科技革命的创新与变革程度明显更为立体化、多元化、飞跃化。以拓展人类生存空间为目标的太空和海洋技术变革，以零碳、清洁、高效、可持续为目的的全球能源技术变革，以脑机接口、基因编辑、再生医学和合成生物为代表的生命科学技术变革，以新材料、数字化、机器替代为方向的制造装备技术变革，尤其是以人工智能、移动通信、物联网、区块链、量子信息、高端芯片、元宇宙为重心的信息技术变革，都在悄然改变着产业结构、经济版图与国家实力的全球格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/08/20240108112135125.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因第4次全球科技革命的效应将被激发，所有国家都意识到参与新一轮科技革命的角逐的至关重要性。发达国家希望通过固有科技优势保持自身的领先地位，发展中国家则希望通过科技革命带动产业升级，实现综合实力的跨越式提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与近代历史上尚还一些国家的决策者抗拒新一轮科技革命完全不同，数百年来的大国兴衰教训如警钟般敲击着当今所有国家决策者的内心，国家发展越发抢占科技革命的高地，谁就有可能占领全球价值链高地，进而在未来国家实力竞争中赢得先机[3]。这就是为什么尽管近年来全球经济、贸易与投资增长速度都陷入了低迷，有时甚至是负增长，但科技变革的发展速度丝毫没有慢下来。2013—2022年，全球产业的研发投入保持在4.6%左右的稳定增长，远高于同期经济增长率（3.2%左右）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界知识产权组织（WIPO）发布《全球创新指数2022：创新驱动增长的未来是什么？》在衡量132个经济体的创新进展后发现，尽管2020年以来存在新冠疫情、气候变暖、生态环境恶化及各类地缘冲突事件的干扰，但推动全球创新活动的研发和相关投资在2021年仍然蓬勃发展——几乎所有经济体的创新表现都很活跃，且高于预期。2021年全球顶级企业研发支出增长超过疫情之前的2019年，达9000多亿美元。2021年，全球发表科学论文首次突破200万篇，没有出现预想中的下降情况。风险投资交易更激增46%，与20世纪90年代末互联网繁荣时期的创纪录水平不相上下[4]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年WIPO的PCT（《专利合作条约》）国际专利报告显示，2022年PCT申请量较上一年增长0.3%，总量达到27.8万件，是有史以来单一年度申请总量的最高纪录。2022年，在PCT申请量排名前10位的科技领域中，有8个出现正增长，其中数字通信（+8.7%）和计算机技术（+8.1%）的增长速度最快，其次是半导体（+6.8%）、生物技术（+6.7%）和电气机械（+6.1%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着科技投资不断累积，越来越多的科技人士认为，未来10年，量子计算、可控核聚变、人工智能等新一轮科技将出现颠覆性的迭代突破；每一次新技术推动新产业的爆发式突破与指数级增长，也将伴随着各国经济增长动能的切换、社会演进的变革和国际政治格局的调整[5]。这就能解释为何美国总统拜登执政以来反复强调“未来10年是美国国运的决定性10年”。对此，即使在中长期经济相对低迷的预期下，各国仍然对科技研发上进行投资布局，尤其在以5G、6G通信为代表的信息技术，以及人工智能、航空航天、生物医药、生命科学等硬科技领域抢滩布局，争夺战略制高点，以期赢得未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2 全球科技竞争的国家安全化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年的全球科技研发增长远远快于经济、贸易与投资增长，其原因就是科技作为大国国力首要驱动力量的深度逻辑。与过往3次科技革命不同的是，面对第4次科技革命浪潮，各主要经济体都将科技变革视为维护国家安全的基础核心能力，并以此发展逻辑为起点，重新构建国家安全战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，近年来，美国发布新版《国家安全战略》，强化供应链安全、前沿科技与STEM（科学、技术、工程、数学）人才等方面的部署；日本政府修订了《防卫计划大纲》《国家安全保障战略》和《中期防卫力整备计划》3份与国家战略密切相关的重要文件，突出强调尖端技术的战略作用；欧盟发布《战略指南针》，把投资科技和工业基地作为欧盟安全支柱之一；德国推出二战后首份《国家安全战略》，将安全概念延伸至科技等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美西方将霸权护持与科技安全画上了等号。出于这种考量，以美国为首的西方国家尽全力打造科技领域的“双链”上的领先度与一致性，即：在器物层面，试图重构全球高新科技领域生产、供应、销售及升级的“价值链”；在观念层面，强化以西方价值观为内核与行为一致性或相近性的“思想链”[6]。对此，美西方采取了两方面的重大措施。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>392df8366b90ea0466c9da11dc2071b4</guid>
<title>中国这是在警告法国，不要做“出头鸟”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_01_10_721796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说，今年是中法建交60周年，还是推迟举办的中法文化旅游年。按照我们的文化，中法两国应该放下一切“芥蒂”，全心“过年”。毕竟，法国旅游部长格雷戈尔刚刚在哈尔滨冰雪大世界蹦着迪见证了中法文化旅游年（ATC）的大幕开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这一次中国没管什么“大过年的”，毫不犹豫对法国进行了反制：1月5日，中国商务部表示，将对欧盟输入中国的白兰地酒展开反倾销调查。这一举动显然主要是针对法国，因为法国产品在出口的欧盟白兰地酒中占比高达99.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么反制法国？因为在欧盟决定对中国电动汽车展开反倾销调查中，法国充当了“出头鸟”的角色。枪打出头鸟，对其他欧盟国家也有警示作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一反制，也显示了中国外交的成熟：友谊归友谊，生意归生意。亲兄弟还明算账呢，再说中法关系还没到兄弟、同志关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，法国怎么就成了“出头鸟”了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，也不是法国完全不懂礼仪，而是法国太想当欧盟的领导者了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙一直拥有欧盟大一统的梦想，这个梦想从来没变。他认为，要想欧盟各国统一发声，就需要一个领导人，而他目前是最合适的人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，欧盟（EU）宣布正式开展对中国进口纯电动汽车的反补贴调查，以决定是否开征反倾销关税。其实，欧盟委员会主席冯德莱恩9月就提出开启有关调查。欧盟认为，中国廉价电动车“泛滥”欧洲市场，对欧洲电动车行业构成威胁。当时，法国经济部长布鲁诺·勒梅尔（Bruno Le Maire）即刻回应称是“非常好消息”，这已经预示法国将要采取行动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在一周后，法国政府出台了针对中国电动汽车的措施，那就是对购买中国电动汽车的消费者，不再进行补贴。法国公布了一份符合电动汽车补贴标准的车型名单，其中一些中国制造的电动汽车车型被排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国认为，应该要率先在欧盟内部针对中国，以便掌握在欧洲的主动权。德国由于在中国的巨大利益，可能不会选择针对中国，而欧盟其他国家可能会跟随法国。这样，法国就掌握了主动权，从而在欧洲推动其电动汽车的相关政策。从现在法国开始扩大建立电动汽车相关配套设施的举动来看，法国也正在向这个目标迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109141403584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，法国近几个月来一直推动欧洲在面对北京视为保护主义的做法时，要更加坚定自己的立场；而德国等其他成员国更加依赖国际贸易，传统上较为保守，担心得罪中国这个亚洲巨人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，法国要用实际行动，带动其他成员国。同时，也在争取德国。因为，德国也在受到中国产品的威胁，来自中国的进口产品已经对欧洲制造商在欧洲国内的市场份额产生了影响，近年来电动汽车进口量大幅增加，就是最明显的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，法国认为对补贴进行改革，法国电动汽车很快就会受到“环境评分”的影响，重新取得“优势”，这将对限制中国产品进口有帮助。同时，这对欧盟汽车生产国都有保护作用，如德国、意大利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法国也知道，仅仅计算电动汽车使用过程中的碳排放，不能对中国的汽车加以限制。所以，他们“计算”所谓电动汽车生产过程中的碳排放。上汽法国公司总经理张洁这样说，法国甚至可能会考虑动力电池的生产材料，例如锂的开采和提炼过程中的碳排放。由于欧洲媒体的恶意报道，中国的产品显然是排放超标的。他们认为，因为中国汽车制造过程中的能源使用严重依赖煤电，碳排放显著高于欧洲水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国补贴新规中，在法国销售的每款车型都将获得环境分数，这将决定其是否有资格获得生态奖金。法国政府将会根据“极其严格”的方法对所有汽车进行筛查。车辆的环境分数将根据其在道路上使用之前每个步骤的环境影响来计算，将考虑六个新的二氧化碳排放变量，包括生产所用的材料（钢、黑色金属、铝等），以及组装过程中的环境影响（能源消耗等）和电池（重量、运输等）。物流也将受到审查。总的来说，汽车必须获得至少60分（满分80分）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，法国这次配合欧盟的政策，其实就是为了占据主动，率先制定标准。其实，中国产品出口欧盟曾多次遭遇类似情况。2019年欧盟对中国电动自行车的反倾销和反补贴调查做出终裁，对中国电动自行车加征反倾销和反补贴税，行业合并税率79.3%。1993年，欧盟对中国自行车加征反倾销关税，税率高达48.5%。目前尚无法预测欧盟调查终结后会否对中国电动汽车加征双反税，以及税率水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧盟其他国家是否也会跟进法国的行动呢？虽然欧盟委员会已宣布开始相关调查，不过，如果委员会提出最终行动的提案，成员国直到最后才参与这一过程。这将在正式调查开始后12个月左右发生，然后该提案将在成员国出席的贸易保护委员会上进行处理和投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，关于电动汽车的补贴措施限制，意大利、芬兰很有可会跟进。德国还在观望，有可能反对法国政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，欧盟继续制裁俄罗斯，也是法国对中国电动汽车限制补贴的原因之一。中国汽车迅速独占了俄罗斯市场，是因为俄乌战争爆发后，西方国家对俄罗斯实施制裁，欧美、日本、韩国等车企撤出俄罗斯，停止了对俄罗斯的出口。乌克兰战争在继续，而中国却在俄国发展贸易。这是欧洲不能容忍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109141224868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国新能源汽车对欧洲出口占比近半&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，最重要的原因是，欧洲不会让中国主导它的市场，而现在已经有这种危险趋势了。冯德莱恩说，世界市场上充斥着廉价的电动汽车，由于巨额的政府补贴，电动汽车的价格被人为压低了。欧洲是中国电动汽车最大海外市场，根据欧盟统计，2022年，中国品牌的电动汽车在欧洲市占率为8%，但到2025年可能会达到15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年至2022年间，中国电动汽车的价格下降了约50%，从67,000欧元降至32,000欧元。而同期欧洲电动汽车价格则上涨了17%，从不到49,000欧元上涨到超过55,000欧元。中国电动汽车对欧洲电动汽车形成了巨大挑战。所以，中国电动汽车不可能再在欧洲国家获得补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是信口雌黄，中国对新能源汽车的国家补贴在2023年1月1日就已经取消，冯德莱恩还是要好好学习下政策啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个原因，欧洲想摆脱对中国和俄罗斯的严重依赖。欧洲需要可持续的能源和解决方案。现在看来，就像欧盟在太阳能和风能解决方案领域对俄罗斯的依赖一样，欧盟正在走向对中国的依赖。现在涉及电动汽车和整个供应链，中国的目标是主导这些供应链，而欧洲则希望在中国不从中取利的情况下迈向无碳社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109141257901.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国也正是看到了这一点，才冲在了欧盟各国的前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，德国将成为中欧贸易交锋的薄弱环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果欧盟把德国工业界希望采用的中国电动汽车平台关闭，中国将通过打击德国投资来回应。 如果欧盟允许中国进入，十年左右的时间，欧洲汽车工业将不复存在。客户不会等待欧洲平台，因为欧洲平台仍处于开发的早期阶段，当有廉价的中国替代品出现时，欧洲产品相对仍然贵得多。这才是欧盟最担心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧洲现在面临着两难境地，欧洲如果开发自己的电动汽车平台，这需要时间和产业链；如果接受中国在这一领域的主导地位，价值观又不同，而且又是对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现在法国已经开始打造自己的电动汽车产业链，但是，为时已晚。最后，法国也许只能选择和德国一样的路：与中国展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3892b3477cc4839f8a2b8efb6a8e3511</guid>
<title>“执法记录仪里的画面，让从警10年的我心有余悸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_01_10_721794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
110，是家喻户晓的报警电话号码，是守护平安的象征，也是独属于人民警察的节日。2024年1月10日，第四个中国人民警察节。在这个特殊的日子，一起来听听2023年，基层警察们印象深刻的那些人和事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“接处警就像开盲盒，永远不知道会遇见什么。”提到2023年印象深刻的事，很多警察脑海中没有浮现出轰轰烈烈的大案要案，而是一些令人哭笑不得的奇葩警情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人报警“自己脑壳里嗡嗡嗡的，怀疑外星人在监视自己”，有人报警“汽车没油了，送点油”，有人报警“邻居头顶乌龟，这不安全”，有人报警“女朋友哄不好了”，还有人报警“我不报警”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年某个深夜，成都市浆洗街派出所110综合指挥室接到一个报警电话：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报警人称，自己把三岁的娃娃独自留在17楼的家里，现在家中监控找不到娃娃了，需要警察帮忙看看，自己也在赶回来的路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“电话那头很急，我也急，毕竟三岁的幼童不见了，对父母来说可是大事，于是我和当天值班的民辅警火急火燎地赶到涉警小区，敲门后发现屋子里确实没有声响，万般无奈之际，我一脚踹开了门冲了进去。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一番搜寻，家中没有幼童，只有一只中华田园猫。再联系报案人，才得知这只喵星人正是她的“娃娃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你也没问我（娃娃是猫）啊！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么要踹门？不能翻墙吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那谢谢警官了，我快到家了，你们先走吧，我娃儿没事就好！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，民警再次来到报案人家中，他拿着一个崭新的防盗锁，修理昨晚被自己踹坏的门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有些警情当时会恼得火冒三丈，还得逼自己把‘冷静’刻在脑门上。但事后回味起来，这种警情也算苦中作乐、颇得乐趣。”泸州市某派出所民警阿南告诉我，“但有些警情，真的是拿自己人生开玩笑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某天傍晚，正在派出所值班的阿南遇到一小伙投案自首。“他说他偷了辆摩托车，希望警察抓他。”联系上失主后，一对中年夫妇火急火燎地赶到了所里，却连连请求阿南不要立案。“原来是个网瘾青年，以500的价格贱卖了自己爸爸的摩托车，拿着钱离家出走了。在网吧里浑浑噩噩过了一段时间，钱用完了就到派出所自首，希望国家管饭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿南无奈至极，也理解家庭间的矛盾及难处，没有以刑事案件立案。阿南积极调解亲子之间矛盾，好说歹说，小伙死活不回家，父母气急也拂袖离去。“他一直在所里待到凌晨，又想回家了，让我开警车送他回家。他父母惯着他，我能惯着他吗？我便通知他父母赶紧过来接他。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年后，因政务分离、12345改革和宣传整顿等举措，全国各地无效警情均有所降低。但不得不提的是，近些年，另一支队伍却以极快的速度在假期里“异军突起”——小学生骚扰110的警情，在很多地区已超过成年人酒后骚扰占比，约占骚扰报警数的“半壁江山”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尤其是寒暑假，神兽不仅没了学校约束，平时还能玩电话手表和手机。不想补习报警自己被绑架的，为表现自己胆子大骚扰警察的，父母辅导作业时报警自己被家暴的......”因女警的天然亲和力，常常处理“熊孩子”警情的小斐真是“一个头两个大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，基层没有大案要案的“强矛盾”、“强刺激”，有的是电动车被盗，群众间的几句口角，甚至上述奇葩警情……疲惫过后，他们却更得一份宽慰与心安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原来那个孩子没有被绑架”、“没有大案要案，才是人民之幸”、“现在刑事大案很少了，以前最忙的痕检科都去搞反诈了”、“比起西方国家每年的跨年夜都会暴动，警民打成一片。我们中国确实有着世界上最好的治安和老百姓”、“2024，龙年大吉。真心希望少一些警情，多一些万家安宁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“年关将至，骗子们也在冲业绩，大家一定要注意防范。”前些日子，一件“我，回新加坡，打钱”的诈骗案件令民警小阳印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月29日晚，许先生到小杨所在派出所“登记”，希望民警督促一新加坡男子“兑现承诺”。原来，许先生傍晚下班时被一名开豪车的男子搭讪。豪车男自称要回新加坡过年，让许先生赞助4000元路费和一条700元的烟，并称感谢费已转至许先生银行卡上，“24小时之后才能到账”。随后，豪车男开车送许先生回家。深夜，许先生因“担心明天钱不到账”，连夜赶到派出所“登记一下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这种接触式诈骗，只要诈骗分子还没挥霍完，还有追赃的可能。境外电信诈骗，才是难于上青天。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，为了打击电信网络诈骗犯罪，民辅警们施展浑身解数“好言相劝”、“穷追猛打”、“围追堵截”。但拦截追赃不易，因涉及它国政治外交等，境外追捕挽损更是难上加难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽有重重困境，公安努力破局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，我国重拳出击，与多国合作打击跨境电诈。#打击缅北电信诈骗取得重大战果#、#缅北四大家族#等词条屡上热搜，引爆讨论。阿星是巴中某派出所的反诈民警，刷着新闻的他，心里憋了很久的气，似乎终于得到疏解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他多次想到小帅（化名），那位既是受害者，也是一名曾经参与电信诈骗的年轻小伙。小帅也是罕见的，主动联系公安机关，愿意公开自己不堪的缅北遭遇，为反诈宣传出一份力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，小帅被同学以“高薪工作”为由骗至云南，又以“先边境旅游放松一下”为名将他带到人迹罕至的边境山村。在边境上，小帅被一群持刀壮汉抢走手机和身份证，关进了黑漆漆的房间，几日的监禁后又被塞入面包车。不知颠簸了多久，下车后他被劫持着翻山越岭，走出大山时已身在缅北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个封闭的院子里，小帅被此前只在游戏中见过的AK47抵住，吓得瑟瑟发抖。之后，他和几十个人及两头熊一起被关押在混合着发霉、臭水沟和鲜血味道的地下室里，实施电信诈骗。完不成任务，轻则被电击棍毒打，重则塞狗笼关水牢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小帅多次尝试自救，可他拿不出高达70万的“赎金”。他也冒死两次逃跑，均以失败告终，随之而来的是惨绝人寰的虐待。“策划逃跑的那名同事被关进了狗笼，每天和狗同吃同睡，我也因二犯，被罚跪在碎玻璃上，鲜血直往外冒。”电击、棍棒毒打、跪玻璃碴子、关水牢、吃石子......
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/09/20240109160755284.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;小帅的信件原文（节选）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两次逃跑失败后，老板对小帅管理更加严格，小帅也以为自己这辈子都没有机会回到父母身边了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转机发生在2023年初，小帅在巴中南江县民警的秘密联络和指导下，冒险用“公司”小卖部负责收钱的手机，安装了隐藏系统和民警建立了长期联系。他也从父亲处得知，家乡民警很担心他，这些年一直没有放弃过寻找他的线索，这使小帅重拾了出逃的勇气和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民警为我制定了最佳逃跑路线和营救方案，我就差个时机了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/08/20240108173353873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，机会来了，“老板”为拓展诈骗业务，派小帅和同事到另外一家公司学习，而另一家诈骗公司的看守相对比较松懈。在该公司，小帅找准时机，按民警制定的逃脱路线成功逃出了“公司”，最终在接应地点见到了助自己逃出魔窟的民警。“我没想到我还能活着回来”，这是他见到民警时说的第一句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/08/20240108173414436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;三年未见的父子俩紧紧相拥&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月至9月，公安机关侦办电信网络诈骗犯罪案件68.9万起；缅北向我移交3.1万名电诈犯罪嫌疑人；见面劝阻1389万人次，紧急拦截涉案资金3288亿元......但缅北四大家族的落网，不意味着诈骗人员已受到彻底清算，更不意味着诈骗的土壤就此铲除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正如2023年热映的《孤注一掷》所言，人有两颗心，一颗是贪心，一颗是不甘心。”阿星说，“扬汤止沸，不如釜底抽薪，防范于未然更重要。愿2024年，我们共同守护好‘钱袋子’，少一些‘贪心’和‘不甘心’。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>