<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cdbabe5ab33167185b41acf682dfa3b8</guid>
<title>美欧拉上印度搞基建计划，有谱吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2023_09_17_708881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：G20新德里峰会上周在印度落幕，最为外界关注的话题之一，就是由美国、欧盟、印度及沙特等中东国家联合签署的“印欧经济走廊”。据悉，该项目由东部和北部的两条路线组成，一条横跨阿拉伯海，从印度延伸至阿联酋，另一条穿越沙特、约旦和以色列，将这些中东国家连接至欧洲。不过，具体计划、资金来源等暂不清楚，目前有消息称沙特出资200亿美元。毫不意外的是，这又被外界视为抗衡中国“一带一路”的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，另一个引起广泛讨论的议题则是印度更改国名，用一个更具印度教理念的名称“婆罗多”（或称巴拉特）来取代殖民时代沿用至今的“印度”。为什么莫迪要借着G20峰会这一主场外交放出风声？明年印度将迎来大选。今年7月，印度26个反对党组建“印度国家发展包容性联盟”（简称“INDIA”），以“INDIA”之名反对印度总理莫迪。而莫迪，一手宣扬G20之下印度的国际声量，一手煽动“婆罗多”背后的印度教民族主义，是否有望继续坐稳执政位子？针对这些问题，观察者网采访了上海社科院资深研究员潘光教授。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/15/20230915215502767.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登与G20峰会东道主印度总理莫迪、沙特王储穆罕默德握手。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;首先我们从“印欧经济走廊”聊起，对比这几年美欧出台的各项倡议，比如B3W、全球基础设施和投资伙伴关系、“全球门户”等，您怎么评价“印欧经济走廊”，是空洞的号召，还是有望实质投入？您曾在采访中提过美国的“大中亚计划”“新丝路计划”，后来又整合出新中亚计划，意图整合中亚和南亚，但这次“印欧经济走廊”没有囊括中亚，而是靠向中东，您怎么看美国在中亚、南亚、中东的周旋，某种意义上是对中国“一带一路”以及近期外交措施的回应吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;我个人认为国外舆论对印欧经济走廊的定位有些过于简单，它确实跟中国的“一带一路”有竞争，但把它简单地认为是抗衡“一带一路”也不是很合适，这其中每个参与方的出发点也各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国原本提出过“大中亚计划”，是一条南北走向的路线，主要目的是把印度拉进来，但这个计划其实并不排除中国，因为中国的参与可以提升“大中亚计划”的实力，但后来这个项目不了了之。原因是美国政府的变动，希拉里不再担任国务卿；计划主导者弗雷德里·斯塔意兴阑珊，他虽然非常擅长政策规划，但很多都没有做成，后来也就不提这事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，“印欧经济走廊”的规模更大，自东向西，从南亚到中东，这意味着难度也会更大。印欧经济走廊把以色列拉进去了，这就不仅是经济问题，还有诸多政治、民族、宗教纷争，其中的关系非常复杂。设想很好，但操作难度极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很简单的例子，以色列和阿拉伯的矛盾能不能解决？事实上，以色列交通部早前提出过一个方案，从最北的海法港到最南的埃拉特港修建一条贯通南北的铁路，相当于将红海和地中海通过铁路连接起来，以色列希望由中国来承接这一项目，双方已经谈了很长时间；此前传出内塔尼亚胡访华的消息时，就包括要来华谈这个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里面有一个问题，以色列的这条铁路跟苏伊士运河存在一定竞争关系，有可能影响苏伊士运河的生意，所以需要考虑埃及的态度，而埃及对此是有些犹豫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，以色列参与的一些项目也在避开阿拉伯国家，比如联合希腊、塞浦路斯打造一条穿越地中海海底的电缆以及相关能源计划等等。话说回来，无论是以色列的海法港还是希腊的比雷埃夫斯港，都是“一带一路”共建项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印欧经济走廊要把欧洲、以色列、阿拉伯国家、印度放到一起，但眼下恐怕到连以色列和沙特之间的矛盾也难以解决。此前美国牵头以色列、阿联酋搞的亚布拉罕协议，至今举步维艰；有消息称内塔尼亚胡访华的任务之一，是希望中国出面协调以色列和沙特的关系，因为中国斡旋了沙特和伊朗关系，但我个人认为沙以关系的难度比较大，中国出面几率不大。所以，既然该计划涉及的范畴更广，政治、民族、宗教、利益冲突也更复杂，不是简单凑起来就能搞成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也没必要简单将其定位为对抗“一带一路”，其本意可能有这个目的，但参与其中的一些国家并非必然追随。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如沙特，它是“一带一路”的积极参与者，肯定不会承认自己是为了与中国抗衡；再比如意大利、法国，虽然意大利目前对“一带一路”态度生变，但也并未表示与中国对立的意愿，法国同样如此。这其中真正明确反对“一带一路”项目的就是印度，所谓的理由是中巴经济走廊经过克什米尔，是印巴领土争议区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新计划跟美国一贯的想法是一脉相承的，只不过跟过去的“大中亚计划”“新丝路计划”在具体设计上有所差别。过去的这些计划最终没有一个成功落实，所以对“印欧经济走廊”能否成事，我深表怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/15/20230915222826181.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国电建助力沙特打造绿色新城&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您怎么看沙特、阿联酋等中东国家的参与？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;沙特、阿联酋愿意参加印欧经济走廊，首先是出于自己国家的利益，这有利于它们对美、欧、印的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，沙特现在从心底里对美国是有些不耐烦的，美国还曾以杀害记者卡舒吉一事制裁沙特，但是它又认为参加这个项目，跟印度搞好关系很有必要。而且，未来在涉及巴勒斯坦问题时，沙特也不会跟以色列妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，沙特绝对不会因为参与印欧经济走廊而跟中国对抗，也不会反对“一带一路”，相反它是“一带一路”的积极参与者，现在跟中国的合作项目非常多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于前面提到出资问题，即便沙特愿意出200亿美元，但要真正拿出这笔钱也没那么容易。最根本的还是要看总体规划、具体细节，有哪些项目，需要多少钱，谁来牵头，各方如何分配出资比例等等，问题很多。如果沙特出200亿，那你印度出多少？印度自己国内基础设施资金短缺，政府还要拿出钱来做外部工程，民众会服气吗？更何况，真要把这个计划做起来，200亿美元是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在来看，既缺乏整体框架，又没有细节规划，搞这样的陆海联通的基建项目就更难了，这个计划将来很可能会落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人觉得，针对这些问题，我们中国各方面、各部门都有沟通渠道；一国跟其他国家有合作有联系，不见得是对我们有意见，国际关系本就相互纠缠，复杂多变，我们应更智慧地去看待并处理这些关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;不过，从签署印欧经济走廊备忘录这一行为本身来看，是不是意味着G20内部的裂痕加深？此前，国际舆论本就对中国国家主席没有亲自出席G20峰会有诸多关注，而在此背景下，美、印——在对华问题上有着紧密立场——又牵头提出这一项目，不得不令人质疑其中的针对性意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;我觉得用“裂痕加深”一词不是很准确，外媒一直炒作中国领导人没有参加印度G20峰会，这些揣测本身就有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就在8月底召开的南非金砖峰会上，习主席与莫迪总理有过会面，根据消息双方应该是谈了中印关切的重要问题。其次，从时间上来看，南非金砖峰会与印度G20峰会的间隔时间太短，如果有些议题在金砖期间已经谈过了，紧接着再到印度会晤的必要性与紧迫性也就有所下降。再者，中方派出国务院总理李强参加G20，作为新一届中国政府部门的负责人今后肯定会更频繁地出现在国际场合中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美印在对华问题上的立场，确实比较一致，但我也想在此抛出一个观点，其实中印之间除了边界问题之外，在其他很多国际问题上的立场也都是比较一致的。上周末，我跟两位印度人士吃饭，其中一位还是有军方背景的，他们也表达了相似的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次G20峰会最后达成首脑宣言，很多人为此大吃一惊。我当时就说，没什么大吃一惊的，因为中印在绝大多数问题上都是一致的，除了边界问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对近期出现的一些国际评论，比如以金砖扩容来解读中国是否想借着打造金砖体系来抗衡G7、压倒G20，并揣测在中国看来G20的分量已不如金砖等等，我觉得这些过于陷入意识形态的评论会影响分析的准确性。对中国来说，无法分辨孰重孰轻，金砖与G20的性质、架构存在很大区别，更何况事实上中国对G20是很重视的，去年G20巴厘岛峰会，习主席就亲自出席了。坦白说，这次G20峰会的时间和地点确实有些不太合适。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1df3c5fb9c2c8a03aacc161237151061</guid>
<title>马斯克：我的人生至暗时刻</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterIsaacson/2023_09_17_708878.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【按：在《埃隆·马斯克传》一书中，马斯克直言，2008年是他人生最黑暗的一段时期。当时Space X三次试射失败，特斯拉几近破产，虽然马斯克对压力的承受度很高，但 2008 年发生的一切几乎突破了他所能承受的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的体重增加了很多，然后又突然全部减掉，甚至掉的比涨的更多。他开始驼背，走路时脚趾发僵。但他变得精力充沛，注意力高度集中。他头顶悬着一把剑，丝毫不能懈怠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克身边的每个人都认为，他必须在 SpaceX 和特斯拉之间做出取舍。但人们越是逼他选择，他就越发抵触。马斯克说：“对我来说，这就像你有两个孩子，快没吃的了，你可以给每个孩子分一半，但这样他们可能都会饿死，或者你把所有的食物给一个孩子，增加至少一个孩子存活的概率。但由我自己来决定一生一死，这种事我干不出来，所以我决定必须付出我的全部来拯救两个孩子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这段至暗时刻，马斯克是如何扭转局面？幕后又发生了哪些事情？著名传记作家艾萨克森在《埃隆·马斯克传》书中全面梳理了这段跌宕起伏的故事，也许可以给我们一些一窥全貌的机会。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·艾萨克森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 第三次试射&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;夸贾林岛，2008 年 8 月 3 日&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在偏僻的夸贾林岛经历两次发射失败后，猎鹰1号火箭的第三次试射将决定SpaceX的成败，至少包括马斯克在内，所有人都这么认为。他告诉团队，他的钱只够发射三次。“我相信，如果我们发射三次还搞不定，”马斯克说，“我们就活该倒闭关门。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次试射中，SpaceX 没有把真正的卫星放在火箭顶部，害怕万一火箭坠毁了，连带失去宝贵的有效载荷。但对于第三次试射，马斯克全力以赴，抱着必胜的信念赌了一把。火箭将携带一颗昂贵的、180磅重的美国空军卫星，以及两颗来自NASA的小一点儿的卫星，还有《星际迷航》中扮演斯科蒂的演员詹姆斯·杜汉的骨灰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913171036186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《星际迷航》中扮演斯科蒂的詹姆斯·杜汉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
升空过程非常顺利。火箭升空时，马斯克正在洛杉矶的控制室里，现场爆发出欢呼声。2 分 20 秒后，第一级火箭按计划从助推器上分离。有效载荷似乎正在朝预定轨道飞去。“好事多磨，三发必成！”一位工程师 、喊道。但是很快，像往常一样坐在马斯克旁边那个位置的穆勒又一次倒吸一口凉气。助推器按预期开始朝着地球方向下降，仅 1 秒后，它突然向前冲刺了一下，撞上了第二级火箭。视频画面一片空白，马斯克和团队马上就知道了，两级火箭连同他们敬爱的“斯科蒂”的骨灰，现在正在经历坠毁阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题出在他们重新设计的默林发动机的冷却系统上，这套系统在关闭后还保有一点儿推力。穆勒的团队在地面上测试了新系统，它在海平面条件下工作正常，但是在太空的真空环境中，残余燃料燃烧时的微小喷发就让助推器上升了一英尺左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的钱已经花完了，特斯拉的现金流正在大出血，SpaceX的火箭也已经连续三次坠毁。但他还不打算放弃。恰恰相反，他将孤注一掷，他在发射失败几小时后宣布：“SpaceX 今后在执行过程中不会跳过任何一步。毫无疑问，SpaceX 必将在抵达预定轨道方面取得成功。我永远不会放弃，我是说永远不会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，在 SpaceX 的会议室里，马斯克与科尼格斯曼、布扎和夸贾林岛的发射团队举行了电话会议。他们查看了数据，想出了一些解决办法，要留出更多的火箭分离时间，这样就不会再次发生撞击。马斯克的心情很沉痛。他说：“我的婚姻状况，还有 SpaceX 和特斯拉发生的事情，那是我人生中最黑暗的一段时期，我甚至连个房子都没有，房子归贾丝廷了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团队担心他会像过去经常做的那样把锅甩给某个人，他们已经为他冷酷的爆发做好了准备。但出乎意料的是，马斯克告诉大家，洛杉矶的工厂里放着第四枚火箭的零部件。他说，要造好它，还要尽快把它运到夸贾林岛。他给了他们一个几乎不可能实现的最后期限：在六周内发射第四枚火箭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他让我们这 么做，”科尼格斯曼说，“我大吃一惊。”乐观的情绪在总部蔓延开来。“我想我们中的大多数人从那以后都会抄起防晒霜，跟着他踹开地狱之门。”人力资源总监多莉·辛格说，“大楼 里的气氛从绝望和失败的愁云惨淡，顷刻间变成了人声鼎沸和壮志雄心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913171052715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：Wikipedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《连线》杂志记者卡尔·霍夫曼曾与马斯克一起观看第二次试射的过 程。霍夫曼找到马斯克，问他如何才能保持这样乐观的态度。“乐观，悲观， 滚蛋吧！”马斯克回答，“我们会让这一切成为现实。上帝为我做证，我一心只想让它成功。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 崩溃边缘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特斯拉和 SpaceX，2008 年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008 年 2 月 1 日，特斯拉总部的员工收到了一封电子邮件，邮件中宣布：“P1 正在抵达！”P1 代指的是第一台量产下线的 Roadster。马斯克发表了简短的讲话，然后开着 Roadster 在帕洛阿尔托绕行一圈，庆祝旗开得胜。之前用来展出的少量 Roadster 都是手工组装的，那只是阶段性的小胜利。很多汽车公司都做过类似的事情，但它们早已破产，被世人遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的挑战是不仅要量产车辆，还要实现盈利。在过去的一个世纪里，只有一家美国汽车公司（福特）成功地做到了这一点，并且至今没有破产。在那一刻，人们还不清楚特斯拉能否成为下一个福特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次贷危机已经开始蔓延，将会导致自大萧条以来最严重的全球经济衰退。特斯拉的供应链很不稳定，资金也快用完了。此外，SpaceX 还没能将火箭送入预定轨道。马斯克说：“尽管我现在有了一辆 Roadster，但这才是我人生中最痛苦的一年的开始。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913171123834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克经常在法律的边缘游走。2008 年上半年，他抽取了客户为尚未交付的 Roadster 支付的定金，给特斯拉输血续命。特斯拉的一些高管和董事会成员认为，这些定金应该放在托管机构，而不是充当公司的运营费用，但马斯克坚持说：“我们如果不这么做，就只剩死路一条了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年秋，情况变得更加危急，马斯克恳求朋友和家人提供资金，帮特斯拉支付工资。金博尔在经济衰退中损失了大部分资金，和埃隆一样， 已经接近破产。他一直坚持持有 37.5 万美元的苹果公司股票，他说他需要用这些股票变现来支付银行贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃隆说：“我需要你把这些钱投入特斯拉。”金博尔一贯支持他，所以卖掉了股票，按照埃隆的要求做了。金博尔随即接到了科罗拉多资本银行打来的电话，对方愤怒地警告说他正在破坏他的个人信用记录。“对不起，但我必须这样做。”金博尔回答说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几周后，当银行再次打来电话时，金博尔做好了大吵一架的准备。但对方言简意赅地告诉他，科罗拉多资本银行刚刚倒闭。金博尔说：“2008 年就是这么糟糕。” 马斯克的朋友比尔·李投资了 200 万美元，谷歌的谢尔盖·布林投资 了 50 万美元，甚至特斯拉的普通员工也给他签了支票。马斯克以个人名义借款来支付各种开销，其中包括每月支付他自己的离婚律师和贾丝廷的离婚律师的费用（加州法律要求较富裕的配偶支付），共计 17 万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“上帝保佑杰夫·斯科尔，他给埃隆送钱，帮他渡过难关。”妲露拉谈到马斯克的朋友时说道，斯科尔是 eBay的第一任总裁。安东尼奥·格拉西亚斯也出手相助，借给马斯克 100 万美元。妲露拉的父母甚至也提供了帮助， 她回忆说：“我很不安，给爸爸妈妈打了电话，他们说会把房子重新抵押， 帮着筹一些钱。”这个提议被马斯克拒绝了，他对妲露拉说：“我的确是在倾我所有做这些事，但你父母不应该因我的处境而冒失去房子的风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道有多少个夜晚，妲露拉惊恐地看着马斯克在睡梦中喃喃自 语，有时还挥舞着手臂大喊大叫。“我一直以为他是心脏病要发作了。”她说，“他有睡惊症，只在睡梦中尖叫，有时候还像是在挠我。那真的很恐怖。我很害怕，而他当时也很绝望。”有时他冲进洗手间，开始呕吐。“呕吐物要是回流到他的胃里，他就会吼叫着干呕。”她说，“我会站在马桶边，扶着他的头。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对压力的承受度很高，但 2008 年发生的一切几乎突破了他所能承受的极限。他说：“我每天都在工作，不分昼夜，人们需要我变出戏法来，看着我从帽子里掏出一只兔子，那么我就再掏一只出来，然后再掏一只出来。”他的体重增加了很多，然后又突然全部减掉，甚至掉的比涨的更多。他开始驼背，走路时脚趾发僵。但他变得精力充沛，注意力高度集中。头顶悬着一把剑，所以他丝毫不能懈怠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克身边的每个人都认为，他将不得不做出一个决定。随着2008年接近尾声，他似乎必须在 SpaceX 和特斯拉之间做出取舍。如果他将其不断减少的资源集中在一个项目上，他就可以非常肯定这个项目能活下来。如果他还试图双线作战，最后将是竹篮打水一场空。有一天，他热情洋溢的灵魂伴侣马克·容科萨走进了他在 SpaceX 的办公室隔间。“伙计，你为什么还不肯放弃一家公司？”容科萨问道，“如果 SpaceX 合你的心意，那就把特斯拉弃了吧。” “不！”马斯克说，“那样等于再次昭告世人‘电动车不靠谱’，可再生能源驱动的世界将永远无法实现。”但他说自己也不能放弃 SpaceX，“那样我们可能永远不会成为跨行星物种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们越是逼他选择，他就越发抵触。马斯克说：“对我来说，这就像你有两个孩子，快没吃的了，你可以给每个孩子分一半，但这样他们可能都会饿死，或者你把所有的食物给一个孩子，增加至少一个孩子存活的概率。但由我自己来决定一生一死，这种事我干不出来，所以我决定必须付出我的全部来拯救两个孩子。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02be66c8b50943466662d9c73519fe96</guid>
<title>一周军评：俄罗斯能从朝鲜获得什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_09_17_708875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，整个东亚的局势都充斥着浓郁的军事色彩。在东海和台海水域，解放军大规模海空力量从宫古水道和巴士海峡进入西太平洋，在不断的实战化演训行动中锤炼更加强悍的作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在朝鲜半岛，在美韩所谓“纪念仁川登陆”的海上军事演习举行之时，朝鲜最高领导人金正恩亲率规模庞大的朝鲜军政代表团出访俄罗斯；在对俄一路参观访问期间，与俄罗斯商讨两国未来的合作计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对“不对称战法”的“对称战法”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日，台湾防务部门一大早就对外通告，解放军航母山东舰编队在台岛南端鹅銮鼻东南111公里（60海里）处经巴士海峡进入西太平洋。同日，日本统合幕僚监部也宣布，发现当天解放军有8艘驱护舰（052C型驱逐舰郑州舰、052D型驱逐舰包头舰、绍兴舰、厦门舰、054A型护卫舰红河舰、宜兴舰、以及两艘现代级驱逐舰福州舰和宁波舰）通过宫古水道从东海进入西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍晚的9月13日，统合幕僚监部也公布了日方跟踪的山东舰编队的情况，并附上了编队其他舰船的情况（编队中另有052D型驱逐舰桂林舰、长沙舰，054A型护卫舰咸宁舰、许昌舰以及901型综合补给舰查干湖舰）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/09/16/20230916162132206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台防务部门还罕见公布台军驱逐舰跟踪山东舰的照片，表明参与跟踪的台军舰船不止一艘。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短时间内，包括航母在内的多达14艘解放军战舰进入西太平洋，光驱逐舰数量就超过英国皇家海军了，这显然不是一件小事。加上此之前解放军还在日本海派遣了一支带补给舰的小编队，整个中国海军的近期安排看起来颇有深意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到9月15日前后，美国、韩国和加拿大的海军力量要在韩国参加所谓“仁川登陆73周年和美韩同盟建立70周年”纪念活动，并在纪念活动前后展开大规模联合两栖登陆演习。面对这种显然又是一次美韩针对朝鲜半岛的“整活”行为，中国海军针锋相对似乎也在情理之中。正因如此，互联网上的一些自媒体将这一系列行动联系起来，在东亚水域用红蓝箭头做出大战略的态势也就不难理解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随后这几支舰艇编队的行动显然和这种推测对不上号：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月12日晚和9月13日凌晨，此前进入日本海的中国海军054A型护卫舰潍坊舰、055型驱逐舰无锡舰和903A型补给舰可可西里湖舰相继穿越对马海峡返回黄海；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月14日晚到15日白天，东海舰队出岛链的8艘驱护舰中的5艘（3艘052D型和2艘现代级）也经宫古水道返回东海，考虑到这8艘驱护舰的编队没有补给舰，在出海之后在20节以上的高速航行状态下舰内燃油只能支持5-7天，这一往返也比较合理；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，山东舰航母编队也在经过13、14两日的西太平洋演训后，于当天向西再次进入南海。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而作为外界猜测这一连串行动要应对的美、韩、加联合军演，不仅9月14日才举办，其规模也只有“美国”号两栖攻击舰、“首尔”号和“温哥华”号两艘护卫舰而已。相较之下，解放军之前的舰队规模简直不成比例。显然，这一系列海军调动的目标也不是美韩的这次海军演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对关系更强的，显然是解放军空中力量在第一岛链外的活动情况。9月14日，台军声称其在台湾岛周边的所谓“防空识别区”内发现了68架次解放军战机，其中在台湾岛西南方向的军机活动占了大多数。台军声称在这一方向发现了解放军的苏-30战机、歼-10战机、多达16架歼-16战机、1架BZK-005无人机、2架运-9通信对抗机、2架空警-500预警机在内的合成机群。其中，16架歼-16更是伴随着空警-500预警机穿越巴士海峡，飞到台湾岛的东南方向，甚至飞出台湾所谓的“防空识别区”后才向西折返。而支持这个打击群远程飞行的关键力量，则是3架伴随其飞行的运油-20空中加油机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/09/16/20230916162310281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;将解放军军机动向和山东舰编队活动情况叠加之后，就能看出二者可能的“互练”关系&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将这一机群的活动与山东舰航母编队的行踪加以对照，不难发现二者间已经接近至能够展开各种实战化演训的距离，而从宫古水道进入西太的8艘驱护舰的编队距离这两支编队的距离也不会太远。考虑到8艘驱护舰的编队可以随意分散组合，这些兵力元素可以开展的演训科目显然可以丰富多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从海空一体演练区域拒止/反介入作战，到航空兵机群拿自家航母演练反航母战术，再到航母编队演练抗击对手航空兵攻击的战法……考虑到山东舰在13-14日期间也起降了40架次的舰载战斗机，再加上歼-16有了空中加油机支持后航程大幅拓展，上述各种演训科目即使轮番演练，可行性也依然不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比数次出现后让大家有些“审美疲劳”的山东舰航母编队，3架运油-20支持下多达16架的歼-16战机机群穿越巴士海峡、进入西太进行演训任务，着实有些令人惊讶。在运油-20批量服役以前，解放军几乎所有的远海长航巡逻和训练任务都是以轰-6为代表的轰炸机与各种特种机结伴完成的，即使有歼-11、苏-30、苏-35之类的双发重型战斗机伴随护航，由于航程限制也只能半途折返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在运油-20之前解放军获得的各类加油机，要么是轰油-6或轰-6DU这样更多用于训练，缺乏支援大机群远航的载油量的“凑合加油机”，要么是伊尔-78这种数量有限，每次只能动用1架的外购加油机。只有当运油-20批量服役后，人民空军才能将成建制的重型战斗机送到以往只有轰炸机能抵达的空域，既可以为轰炸机提供全程护航，又能让战术飞机具备执行某些战役任务的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，能够实现一切的运油-20在技术上并没有什么真的独一无二的先进技术，它能够撑起人民空军远程作战的关键原因，就在于它在具有一款普通加油机所具备的性能的同时，又是一款完全由中国自行设计和制造的大型飞机。也正因此，大国空军对空中加油机的另一个关键要求——数量，也在无意中得到了彻底解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在解放军的舰机在台海周边展开大规模演训活动的同时，“台北航太展”也在台湾正式举办。作为深度体现俄乌战争后台湾军事工业对战争经验的吸收和对“非对称作战”战略的贯彻的一场展会，本次展会展出了台湾近年来上马的一大批无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中既有台湾“中科院”航研所根据过去几年台湾无人机研发路线继续发展而来的“红雀”、“锐鸢”等无人机和巡飞弹，也有台湾民间无人机厂家本着所谓“商归军用”原则，花了大疆无人机五六倍价格制造出来的战术侦察无人机。作为台湾岛上悄然萌芽的无人机工业成果，这些装备展示似乎颇有趣味；但作为要面对在常规军力上已和台湾拉开代差的解放军“秘密武器”，这些装备似乎远远不够格。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b248a2c18f9d4dab63c6342d7a07839d</guid>
<title>“一带一路”，把几乎所有边境省份变成开放最前沿</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_09_17_708869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘一带一路’一下子把我们几乎所有的边境省份都变成开放的最前沿了，这是开放战略的延续。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国为主体推动的投资是实体经济，带动当地的发展，而不是给当地带来泡沫和崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“意大利屡屡放风说要退出‘一带一路’，背后隐藏着什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“一带一路”倡议提出十周年。十年来，“一带一路”从理念到实践，从愿景到现实，取得了巨大的成效，也成为了构建人类命运共同体的巨大实践平台。在东方卫视9月11日播出的《这就是中国》第201期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学“一带一路”及全球治理研究院常务副院长黄仁伟教授一同回望“一带一路”这十年。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=h0047ckag0x&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄仁伟：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”可以谈的内容太多了，我今天谈它的创新。“一带一路”在哪些方面做出了中国和世界以前没做过的创新？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个创新，它是地缘经济的一个大变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方强国在国际上的战略都是用地缘政治的手段，就是建立盟国体系，对竞争对手进行遏制，然后用所谓的规则锁定这些国家，不让它们发展。但是中国的“一带一路”是用地缘经济的方法，把所有的国家在经济上、在产业上、在基础设施上连接起来，产业链、供应链、资金链形成一个新的世界体系。地缘经济同地缘政治是两种思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915160208397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“一带一路”经济走廊及其途经城市分布地势图（资料图/新华丝路）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个创新，“一带一路”是经济全球化的2.0版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来的1.0版是西方主导的，西方的资金、西方的技术、西方的市场推向全世界，使全世界跟着西方这个体系走。它的一个突出表现，是西方的虚拟资本流向全球，流到哪里，哪里就起个大泡沫，走了，这个泡沫就破了，所以不断地出现金融危机，都是由于西方的热钱带出来的，一直到2010年的金融危机。中国2013年提出了“一带一路”，正好是西方的1.0版不行的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“一带一路”为代表的2.0版是什么呢？是中国倡议的、中国推动的、中国为主体的投资，这个投资不是热钱，是直接投资，是实体经济，是带动当地的发展，而不是给当地带来泡沫和崩溃。所以（经济全球化）2.0版和1.0版有这么大一个区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方又从1.0版的全球化退向了“去全球化”，“去全球化”里头又走向了“去中国化”，所以1.0版实际上已经走下坡路了。2.0版正在上升，西方市场、中国市场、“一带一路”市场，三个市场合成了全球市场，三个市场里头我们占2.5个，那你说世界的全球化里没有中国还行不行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个创新，就是“一带一路”增强了中国在全世界的资源调配能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在是世界上最大的制造业国，钢、铁产能全球第一，现在汽车（产量）也是第一了。那么大的制造业，需要那么大的资源的配置，需要进口。那么这样的资源配置在以前的世界上是怎么做的？是西方靠枪炮、靠殖民、靠颠覆别国政权来获得。我们不能这么做，我们要把资源的来源作为一种非常正当的手段，用市场交换的方式，特别是让这些国家发展起来。所以西方用掠夺方式获得资源，中国是用推动别的国家发展的方式来交换资源，这就是我们的创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个创新，就是我们的“一带一路”并不是一个全世界都一样的“一带一路”，它是一个板块化的，在不同的区域有不同的“一带一路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的周边是我们的重点板块，其中东南亚是我们“一带一路”的旗舰。从五年前开始，东南亚同中国的双边贸易一直上升，三年前开始就是中国第一大贸易伙伴了，超过欧盟、美国、日本，这在以前从来没有想到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚是“一带一路”的通道板块，也就是我们向欧洲去的北线、中线、南线，所有的通道都要走中亚，所以中亚是我们的枢纽板块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东北亚这板块发展得比较慢，因为日本是美国的盟国，韩国和朝鲜是对抗的，所以那里的地缘政治环境比较差。但是最近由于俄罗斯的经济向东移，出现了中国和俄罗斯一起开发远东地区的新潮流，我们叫“远东开发板块”，它的未来前景是非常大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着我们看中东板块。中东是能源板块，我们现在进口中东的石油，一年大概要两亿吨，美国在中东最多的时候是8000万吨，也就是我们现在从中东进口的石油量是美国当年最高峰时候的2.5倍。但是我们没有引起中东战争，反而把中东的矛盾、纠纷和解了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915160549172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在中方支持下，沙特和伊朗于3月6日至10日在北京举行对话（图/中国外交部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚板块是一个典型的陆海联运板块，它既是陆又是海，特别是中巴走廊，把印度洋和中国的新疆连起来。新疆是我们陆上丝绸之路的必经之路，印度洋是海上丝绸之路的通道，中巴走廊把它连起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还有一个板块——中东欧。中东欧过去不是我们“一带一路”的重点，但是无心插柳柳成荫，现在中东欧成了一个新的大通道，就是希腊、马其顿、塞尔维亚、匈牙利这里打开了一条通道，从地中海一直通到欧洲的腹地。过去这条路是不通的，现在我们在希腊组成了一个大港，和匈牙利、塞尔维亚铁路通了。而欧盟跟它们这么多年，中东欧就没有建成什么东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五个创新，就是我们在全球治理方面，通过“一带一路”实现了渐进式的全球治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球治理非常困难，西方也搞一套老的全球治理，发展中国家在全球治理中没有发言权，没有话语权；现在我们从“一带一路”做起，把一块一块的“一带一路”搞成区域治理，区域治理在这一块里头形成了规则，形成了合作机制，加在一起，形成全球治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟“一带一路”有关的金砖国家、上合组织、RCEP、亚投行等等国际的新的机制也正在形成。上合组织以前就有，但是有了“一带一路”以后，整个西面一直到伊朗、沙特、土耳其，甚至于中欧都想加入，所以从我们新疆往西一直到地中海，都是上合组织。金砖国家本来就五个，现在想要加入的有20多个。所以这种全球治理对西方来说，它们感到很可怕，它们的圈子越搞越小，搞成七国集团，七国集团又搞成五眼联盟，而我们通过“一带一路”圈子越来越大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>