<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d7c3293b234891172ce9b707c331a22</guid>
<title>核酸检测公司该不该上市？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2022_11_29_669090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“风口飞猪”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，深圳核子基因公司陷入舆论漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核子基因在启动IPO上市计划时介绍，其优势在于在全国拥有“46家子公司、31家实验室”，并有“医学检验所牌照11块、司法鉴定所牌照20块”，是国内“实验室规模和牌照最多的企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129180300416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此合理推测：核子基因在2012年创立时主营司法鉴定；到2017年，其创始人张核子在节目上宣传旗下已有44家子公司、29家实验室；2020年后，业务更是飞速发展，主要手法是招商代理发展下线，其中仅2020年上半年就有超过100位代理商赚了上百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，伴随疫情防控，全国多家核酸检测产业链上的公司利润大增，不少在冲IPO。仅2022年至今就有5家过会，其中“康为世纪”10月25日登陆科创板，而前一阵子过会、因95后00后担任大股东引来关注的达科为公司，其关键产品是核酸采样管及保存液。核子基因在全国多地猛开分支代理，做大利润，可能就是企图借“风口飞猪”的势头上市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中国国内早已有一批专注于生物科技的公司，与2003年非典时期相比，当下的中国生物医药技术更是进步显著。其中行业龙头公司有华大基因等，早在核酸业务兴起之前就已有相当的市场知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展历程来看，核子基因显然走了一条不一样的路：张核子1990年考入中国医科大学，之后在深圳公安局负责DNA鉴定，2000年下海创业进入非技术性的装修行业，2012年才重返司法鉴定市场，成立技术应用型公司。可以推断，若其对自身技术硬实力并无太大信心，会更希望趁有利时机冲击IPO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“造富神器”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能很多人想不到，长期涨幅不大、股民口碑不佳的A股，其实多年来IPO上市非常活跃，是企业高管和原始股东极佳的造富神器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/29/20221129180312904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上证指数1991-2021年线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上证指数年线，在2007年6124点见顶之后，2015年再次冲高见顶，之后长期徘徊在3000点上下。和美国、印度、越南等国股市相比，股指涨幅惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/11/29/20221129180324753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991-2021年A股年末总市值&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但看A股总市值，2007年之后总体仍保持增长态势，2021年末总市值达918810亿，相比2007年末的327291亿，几乎达三倍之差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股指下跌，总市值却大增，原因就是IPO非常红火——在2022年11月22日，A股上市公司数量创下5000家的里程碑。新股不断增加，总市值逐渐走高，但对股指贡献未必就大，甚至可能有拖累风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若看具体数据：2007年，A股市场上只有1471只股票，至今15年来年均上市235支股票，且近年来又有加速趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅2021全年，A股就有491只新股，融资5367亿，均创历史最高纪录，其中不少上的是创业板、科创板，极大地增强了A股的高科技成分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2022年上半年，A股就已融资3120亿，比2021年同期再增48%——这半年A股融资几乎占了全球股市融资（954亿美元）的一半，可谓冠绝全球。当然，这有特殊情况，美股大幅下跌，影响了融资额，不过A股融资平时也不差，2021年上交所、深交所在全球排名中就分别排第三和第五，纳斯达克、纽交所占据前二，港交所位列第四。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而A股这些年之所以有这么多公司上市融资，主要出于两方面原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是有资格上市的公司多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，中国实体经济在全球范围内来看是最活跃的，从传统经济到各种新兴行业、高科技行业都有许多公司蓬勃发展。除了A股，不少企业还跑去港股、美股上市，其中以市值高的互联网行业公司为代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是A股股民积极交易，打新积极，勇于尝试新股，有力拉升了股票估值，对融资很是有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是地讲，A股的高估值，与股民的积极性分不开，股民对A股多年来的高融资额、总市值都有相当大的贡献，也为高科技投资、企业家创业提供了良好的激励环境。但其中有个不太好的现象，即新股上市，虽然IPO估值不算太高，但往往连续涨停，打开涨停时估值有时高到吓人，之后又走入绵绵下跌之路，套死不理性追涨的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，近年来A股处于极佳的“上市风口期”，既有政策扶持，又有资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，核酸检测业务繁忙，令一些行业公司认为，冲击IPO可能会幸运地成为“双重风口飞猪”：就算核心竞争力不强，但业务需求量大，处于上市风口期，众多PE都会积极参与Pre-IPO；再者，新股众多，核酸检测公司夹在其中，既有资金关注，又可以避免引发过多舆论争议，是符合他们意图的节奏。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be59cd426f0aa31514683472d0cae26c</guid>
<title>他怎就成了“中国最后一位圣人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_11_29_668990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年是王阳明诞辰550周年。围绕这位被冠以哲学家、思想家、军事家、文学家等诸多名号的著名人物，从学界到民间，开展了许多研讨和纪念活动，把本就颇具热度的“阳明热”推向了新的高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如“人生大病，只是一个傲字”、“此心不动，随机而动”等哲理名言，还有“你未看此花时，此花与汝心同归于寂”这样兼具诗意与哲思的话，经常见诸于许多图文音频，当然还有朋友圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何今人如此青睐王阳明？王阳明何以由凡入圣？今人对王阳明是否也有误读？我们不妨先从其人生轨迹看起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;起落无常&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王阳明出生于浙江余姚，其家世据说可以追溯到琅琊王氏。但众所周知，中古之前的家世追溯大抵难以考证，只能聊备一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王阳明的父亲王华在科举道路上取得了辉煌的成就，高中成华辛丑科进士第一人，也就是俗称的状元。弘治一朝，王华在京城做官，先后升任礼部右侍郎、左侍郎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王阳明是王华的长子，从11岁开始，他便跟随父亲在北京生活、学习。据冯梦龙的记载，孩童时代的王阳明不好好诵读经史，整日召集小伙伴“打仗”。王华得知此事很是生气，勒令儿子好好读书，长大考状元。王阳明却回怼：“父亲中状元，子孙世代还能中状元吗？”，“若只有一代，虽状元也不稀罕。”这一通回答让王阳明结结实实挨了一顿揍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯梦龙的描述或许不乏夸大之处，但王阳明的性格确实异于常人。或许也正因如此，他虽然天资聪颖、家教极佳，但会试之路却不是很顺。22岁、25岁两次参加会试，均名落孙山，28岁第三次参加会试，才终于如愿以偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/22/20221122144333691.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《传习录》资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弘治十二年，王阳明成为进士，次年授任刑部云南司主事。此后的七年里，他虽偶尔外放差事，但一直在京城做官。直到正德元年，35岁的王阳明为救同僚忤逆刘瑾，不仅挨了廷杖，还被贬到贵州龙场当驿丞，就连父亲王华也受到了牵连，调任为有名无实的南京吏部尚书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王阳明在龙场“悟道”的故事为后人所熟知。可事实上，这段时间并不长。王阳明起初想要归隐山林，后来大概是怕连累家人，还是决定去龙场上任。他先躲避暗杀，后兜兜转转，直到正德三年才到达贵州龙场。两年后，刘瑾被凌迟处死，王阳明也得到了起复的任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明代中后期反复回转的政治氛围中，重回官场意味着王阳明的仕途春天来了。此后由于平定农民起义出色，王阳明的职衔持续上升，正德十三年升为都察院右副都御史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，王阳明人生中最光辉的一刻到来了。正德十四年六月，封藩南昌的宁王起兵叛乱。七月十五日，王阳明起兵平叛，八月二十日攻克南昌。随后与回师的叛军主力激战，生擒宁王。虽然此后经历了诸多波折，王阳明甚至一度请求辞官归隐，但最终还是在嘉靖登基后得到了提拔，升任南京兵部尚书，参赞机务。至此，他的职位已经追平了父亲，实权则更大于状元父亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于父亲去世，王阳明擢升南京兵部尚书不久便回家守丧。一般守丧期满，朝廷就会起复重用，但是，王阳明足足在家呆了六年，朝廷始终没有理会他，王阳明在大放光彩之后，就这么骤然跌落谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到嘉靖六年，由于广西叛乱太过棘手，朝廷又想到了王阳明，升职随之而来，让他以都察院左都御史的职衔指挥两广战事。次年，在战后返乡的路上，王阳明病逝于南安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，为国效命至死的王阳明应该享受尊荣，但波折又来了。由于涉嫌“擅离职守”，王阳明不仅没能得到褒奖，就连爵位也被撸掉了。人生的跌宕起伏，在王阳明身上，可谓贯穿始终。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9bd315c41a5a2ca474e4e0d4a99515e</guid>
<title>疫情下，这座中国小城如何保持与世界各地的贸易往来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanlizhu/2022_11_29_668989.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/范丽珠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！今天我想谈主题是：疫情第三年，再看全球体系和地方市场连接的义乌经验。在“一带一路”及全球治理国际论坛上，我多次谈到义乌。与其他专家学者的学术背景不同，我把自己当作人类学家。今天学者们提到的无论是“生产网络”问题，还是金融问题，在我们“义乌调研”的过程中都实际接触过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促成世界和中国贸易往来的，不仅仅有生产网络，还有贸易网络，也就是说，如何通过贸易把货流通出去？我们访谈中国商人或外国客商时，他们都会谈及汇率问题，汇率一定会影响生意，而一些小国家存在缺乏外汇的问题。还有一些国家（如也门、叙利亚）虽然处于战乱中，但他们的商人在义乌依然非常活跃，由于这些国家受到美国的制裁，因此交易达成后如何兑换外汇需要一个途径来解决，这都是非常复杂的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个人类学家，我愿意和大家分享我对义乌本地商人或国际客商的观察。义乌虽然是个小地方，但是义乌的小商品走出了一个大市场，成为全球经济的窗口，所以我们调研的主题就是“全球体系和地方市场的有效连接”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义乌是一个小市场，这个小市场连接起了全世界的各个小市场，所以正常年份义乌有来自全世界一百多个国家的商人，其中超过70%的外商都来自巴基斯坦、土耳其、伊朗、伊拉克、俄罗斯等“一带一路”的沿线国家。我曾在义乌清真大寺见到一位非常体面的叙利亚商人，他跟我说，“我非常高兴能在中国做生意。”他开着一辆“大奔”载我们去国际商贸城，途中他很伤感地补充道，“但我的家人都是流落欧洲的难民，现在想起来都要流眼泪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在义乌既有高端的产品，也有老百姓需要的日常消费品，我们不仅有生产各类商品的能力，还有与之匹配的生产网络和贸易网络。比如说，非洲有不少国家内的区域处于部落状态，现在他们能够用到来自义乌的塑料脸盆和大量日常用品，这样他们就感到与全球化的生活方式连接在一起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
义乌原本是一个汇聚全球客商的地方，由于疫情外商入境受到了影响，这两年在义乌人们谈论最多的话题是老外少了。这里有一个简单的数据，正常年份每年义乌的来往人次约有55万人次，根据《义乌市国民经济和社会发展统计公报》公布的2019-2021年外商出入境的人数，与2019年外商出入境53万多人次相比，2020年与2021年外商出入境分别下降至51778人次、34105人次，很多原本常驻义乌小商品城的外商也无法回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从义乌海关披露的2020年和2021年全年及2022年1-8月义乌市进出口总值的数据中，我们看到以“外贸立市”的义乌在全球性危机中坚守其“小商品－大市场”定位，在持续三年的全球性疫情仍未完全缓解，且很多国家的疫情反复前景不明朗的情况下，既为国内“稳外贸”做出贡献，又满足了疫情期间，国际贸易和全球各地民众日常家用的新需求，展示出全球性市场的神奇魅力和韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119112902792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020-2022年义乌市进出口数据。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人在访谈中谈到，义乌现在看不到外国商人了，那么这会不会让当地的经营者失去信心？这几年我接触了各种各样的穆斯林客商，他们在议论疫情带来的麻烦时，多数对义乌的未来和中国的贸易充满信心，包括伊朗商会的会长和阿富汗商会的会长，他们在义乌很多年了，他们相信疫情终究会过去。因此，实际上不仅仅是中国人在维护义乌小商品的地位，来自全球各国的经商者都在维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119112914520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江义乌伊朗商会会长哈米（左一）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方通过哪些力量来维系义乌的贸易中心地位？一方面是义乌市政府和商业机构，运用各种各样的互联网平台完成下单。因为疫情，客商不能来到义乌，生意如何做？今年义乌市政府主导了各种各样的行动，比如通过包机把外国客商接到义乌，展现出随时准备迎接外商到来的姿态；为了卡塔尔世界杯足球赛，开通海运专线，把世界杯需要的货物发出去；在迪拜建立义乌小商品城，这是义乌商城集团和迪拜港务局共同开发建设的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以看出各方都在努力维护义乌的地位。另一方面义乌的商户也在努力，外贸是义乌的立市之本，看各种标识牌就会发现义乌十分国际化，很多地方都写着英语和除英语外的其他国家语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/19/20221119112937213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;义乌多种语言的告示牌。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们访谈的很多对象都觉得自己更习惯做外贸，因为相比于内贸来说，外贸更简单，虽然利润不是很厚，但他们更喜欢这种“订单+装箱发货”的简单模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7246767ed6d8824de13240aa8d8735c</guid>
<title>大陆“硬的更硬”，才使台湾绿营“软的更软”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_11_29_668986.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年台湾地方选举结果揭晓，在直辖市与县市首长的部分，国民党夺回台北市，桃园市与基隆市，被视为大胜，民进党则创下地方执政最小化的纪录，完全退守南台湾，甚至连屏东县都差点丢掉，被形容成大败，柯文哲的民众党则维持一席，保住底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于民进党在选举后期又开始操作“抗中保台”，我比较关注那些签署“绝不投降承诺书”（注1）的参选人，当选了多少人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在268名签署人（主要是民进党与更激进的小党）中，当选率仅约4成，显然意识形态议题在这次选举里没有发酵，甚至招来反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中期大选结果，美媒形容是“民主党小败，共和党小胜，拜登大胜，特朗普大败”，用类似的眼光看台湾地方选举，个人认为是“国民党小胜，民进党小败，蔡英文大败，赖清德大胜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的重点毕竟还是2024年，因此今年选举被视为下次选举的一项参考指标。不过，选举向来有利于执政者，考虑到2018年国民党大胜，大规模连任本来就是可预期的，加上这次民进党之败不是因为国民党强，所以我认为本届选举对2024选举的参考作用很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与一般观点不同，我之所以认为国民党小胜、民进党小败，是因为从总得票率来看，这次民进党与国民党的（地方首长）得票率差距与2018年相比不是扩大，反而是拉近（从9.63%到8.41%，注2）。再者，从“议员”席次看，国民党比上次少27席，民进党反而增加39席，蓝退步绿进步的迹象更为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从政治影响力看，台北与桃园确实对国民党“重返执政”至关重要，因此也不能只从各方得票率以及“议员”席次的硬数据看胜负。总结而言，说国民党小胜、民进党小败才是合理的。尤其，蓝营往往经不起大胜，国民党“被胜利打败”的历史斑斑可考，所以保守看待最合宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说蔡英文（或她代表的“台派”）大败，乃因这次选举在地方首长提名的部分，完全由蔡的核心圈独断，自然要扛下全责。尤其，让充满争议的陈时中选台北市，更是最大败笔，也充分显现民进党在防疫工作上掉入自满同温层陷阱而不自知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/29/20221129081925896.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾近日新冠疫情情况统计，每日都有新增死亡病例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明防疫工作做得很差，却日日欺骗民众做得很好，最后骗到连自己都信了，以为陈时中很得人望，选举结果最终展现了民心向背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便执政荒腔走板到了极致，丑闻也接连不断爆发，民进党仍能维持4成得票率，说明此党底气充沛，有能力随时扭转乾坤。换作是国民党执政，做这么差恐怕已经灭顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，泛绿与泛蓝阵营里的小党，席次都萎缩，选票流向大党与无党籍，再次印证小党很难在现行体制里生存的现实。民众党虽保住了一个据点，但仍嫌成事不足，反倒有可能滑入败事有余的局面，使在野阵营的整合充满变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于为何“赖清德大胜”，这留在后面说明，简单说，蔡英文的失败就是赖清德的快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“台派”沉船，民进党的败因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党这次之所以选得如此窝囊，有几个重大因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，疫情应对不佳，草菅人命还兀自强辩，高端疫苗更是一大丑闻；其二，“佩洛西访台+围台军演”，致使“抗中保台”牌失效；其三，网军与侧翼失控，频频演出让民众反感的恶劣斗争戏码；其四，关键参选人的重大争议与丑闻；其五，战略失准，将错误人选摆在错误的位置上；其六，黑道与政商勾结下的乱政与腐败，引起大面积民众注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上因素一、三、四、六，吓跑了中间选民；二、四，恶心了年轻选民；五，则方便在野党集中攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，这次选举是“民进党打败民进党”，而非“国民党打败民进党”，连一般民众都总结道“嚣张没有落魄久”，可见民进党对内横行霸道，对外色厉内荏的本质，逐渐被人民所认清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选战策略看，民进党主攻胜率不高的北台湾是战略失策，这是自满所招致的错误，致使其在南台湾也选得不好。除了高雄市与嘉义县维持了体面的得票率，民进党在台南市与屏东县都赢得很难看，尤其是屏东县，几乎被翻转（注3）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营在北台湾的破口是台北参选人陈时中，与桃园参选人林智坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者离开防疫工作跑去台北选举，本已理亏，且又唤起民众对防疫期间的诸多争议，再加上讨好年轻选民的竞选策略适得其反，败选刚好而已；后者则被掀出论文抄袭丑闻，接连被两所大学撤销学位，引起年轻选民反感，事发至今不承认抄袭，以致宣布退选仍无法挽救桃园选情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，郑文灿治理的桃园市，与林智坚治理的新竹市，还接连爆出公共建设官商勾结的弊案，再再重创绿营选情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了挽救台北与桃园选情，绿营网军与侧翼失控护航，又造成更大的反感，并蔓延到整个北台湾，最终成了在野党的选票提款机。此外，民进党的基隆参选人，也陷入帮黑道施压“国防部”贱卖土地的丑闻，完全覆盖了民进党在基隆8年的政绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将决战战场设在北台湾，参选人却陷入应接不暇的丑闻里，还频频摆出错误应对姿态，民进党输得不冤，所以才说是“民进党打败了民进党”，国民党只不过是顺势推了一把而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此必须特别说明的是，“围台军演”对这次选举的影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>