<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>63fcc41558d315f0620d3628244ad9d3</guid>
<title>泰国新总理，比他信更“友华”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_09_06_789215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国变天了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他信带着佩通坦，坐飞机逃离泰国，先到新加坡，再转迪拜。一个祖籍广东江门新会的泰国保皇派华裔政客，阿努廷，迅速地当上了总理。而在他当选后，中国官方对他表达了热烈的祝贺，并在贺词里说了一大段“中泰一家亲”。正当中国人民为了佩通坦的下台而惋惜之时，却突然间发现：新上台的这个哥们，好像比佩通坦还要亲华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿努廷，是谁？他为什么能击败他信，无比丝滑地上台？他的上台，对泰国，对中泰关系意味着什么？今天，来认识一下他吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/06/20250906103703542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年9月5日，泰国曼谷，泰国国会，泰国自豪泰党党首阿努廷（Anutin Charnvirakul）被参议员选举为泰国第32任总理。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰国第一铁杆亲华派&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前，一个名叫陈以钧的广东人来到泰国谋生，开个小五金店，后来逐渐发了点小财，于是砸锅卖铁卷鸡娃，将几个儿子培养成才。他的二儿子，名叫陈景镇，考上了泰国最强名校，毕业后自己做生意。正巧赶上越战，美国人在泰国大量采购建材，陈景镇靠这个发了大财，一口气赚了几十个亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他拿着这些钱开设了泰国最大的建筑公司——“中泰工程建设”，迅速击败外国公司，垄断了泰国黄金年代大部分的大型公共工程项目——曼谷国际机场、城市轻轨、地铁、炼油厂、污水处理厂、湄南河大堤，全被他拿下。生意做大之后，陈景镇干脆由商入仕途，一路干到内政部长，主管全国官员任免，2008年还一度当了几天的代总理，政商两开花，是泰国广府系华侨的最强大佬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/06/20250906104955704.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿努廷的父亲陈景镇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老陈的长子，名叫“陈锡尧”，也就是我们本篇的主人公：阿努廷同志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿努廷，一生下来就是个华人富商公子哥，典型的霸总富三代。美国读完书，回来继承家业，同时与老爹走同样的道路：政商兼修。一入政坛，就当了外交部长的助理，后来加入他信旗下，进入泰爱泰党政府，当到卫生部和商务部的副部长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他信下台，阿努廷跟着倒霉，被封了五年不得参政。五年之期满后，阿努廷回家接了老爸的班，当上了泰国自豪党的党魁，与著名的地方豪强“武里南教父”尼温联手，成为泰国政坛异军突起的一股势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，巴育政变，推翻英拉政府，五年后大选重启，阿努廷加入了巴育军政府内阁，当上了卫生部长。2023年大选，他与他信合作坑死了远进党，组建了联合政府，当上了副总理兼内政部长，并暗中为取代他信的布局。两年后，阿努廷与他信反目成仇，分道扬镳。不久之后“洪森通话门”爆发，佩通坦下台，阿努廷获得了泰国保皇派、反对派、中间派的一致拥护，顺利当选泰国总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的政治光谱，属于“中间偏右”，算是民粹主义保皇派。说好听点是“泰国传统建制派”，说难听点算是泰国封建统治阶层的典型一员。他的民众支持度不高，但是华人很喜欢他。因为他有三个非常显著的特点：极度亲华、人脉无敌、口无遮拦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他怎么个“口无遮拦、极度亲华”法呢？给大家讲一个故事：疫情刚爆发那会儿，阿努廷是泰国卫生部长。有一天他跑到街头去给市民发口罩，遇上几个洋人，洋人不乐意戴口罩，于是拒绝了。阿努廷勃然大怒，对着媒体镜头当场发飙，这还不算，回去之后还在自己脸书账号上痛骂洋人是“不洗澡的脏东西”，说应该“把这帮肮脏的白人赶出泰国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/06/20250906104656257.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新冠疫情期间，卫生工作者在曼谷购物中心的疫苗接种现场为人们接种新冠疫苗。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此言一出，举世震惊。泰国从来没有哪个政治人物，敢这么吐槽欧美人，欧美人当惯了大爷，一百年没曾受过这等委屈。直到今天，泰国的欧美白人圈子最憎恨的泰国政客，还是阿努廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，阿努廷对中国人，却是另一副面孔——像春天一般温暖，亲人一样友善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，第一批在泰国发现的病例就是中国游客，泰国社会对中国游客极度恐慌，见到讲中文的转身就逃，社会舆论都希望泰国政府禁止中国人入境。而阿努廷，坚决支持对华开放门户，并亲自跑到医院病房里，亲切慰问中国病人，满脸微笑，深情握手，问暖嘘寒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是泰国人、中国人、洋人，都被阿努廷的“双标”给震惊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再后来，中国向泰国捐赠疫苗，结果好心当成了驴肝肺，遭到了泰国舆论的嫌弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们知道，无论哪国疫苗，其实都防不住新冠，只能减轻症状——但是当时大家不知道这一点，而泰国又根本买不到欧美疫苗，只有中国货能用，一旦出现感染，便逮着中国疫苗吐槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是这个阿努廷，旗帜鲜明地为中国疫苗辩护，面对议员对中国疫苗的非议，他当场反驳：“兄弟给的东西，咱凭啥挑三拣四？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之后，泰国开放旅游团入境，还是阿努廷，亲自带队跑到曼谷机场，欢迎首批抵达的中国游客，又是送礼，又是合影，又是给中国游客戴花环，导游和地接都没有阿努廷笑得这么真诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/06/20250906103351439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年1月9日，时任泰国公共卫生部长阿努廷在素万那普国际机场向中国游客发放花环。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你不得不承认，在“亲华”这一块，阿努廷真的不是演出来的，而是几十年如一日，一以贯之的肌肉反射。他的爷爷和父亲，都是民族情感强烈的华侨领袖，从小就教他讲粤语、学粤剧，在他心中种下了中华文化浓郁的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论亲华的力度，纯度，论中华血统与语言的浓度，阿努廷其实远超他信，甚至可以说在所有泰国主流政治人物中，遥遥领先，无人能及。在泰国生活过几年的华人老板，基本个个都和他拍过照，大家虽然普遍支持他信，但是也都不讨厌阿努廷——因为他真的是自己人，真的当中国人是自己的亲戚。很多时候，本地华人甚至不叫他的泰语名，直接叫他“陈锡尧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，陈锡尧/阿努廷的上台，或许对中国而言并非坏事，反倒可能是中国无意之间捡了一个大便宜。真正为这个意外结果而郁闷的，反倒应该是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人算，不如天算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;八面玲珑的“大麻之王”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，大家可能觉得，阿努廷真是一个大好人，应该给他送点花。然而且慢，接下来要给你泼醒。阿努廷的另一面，也充满着争议，甚至黑暗的成分。最有名的，就是他是泰国大麻合法化的头号推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，他处心积虑当上卫生部长，不是为了治病救人，而是方便自己推行大麻合法化。在没有进行专门立法的前提下，阿努廷仓猝推进大麻除罪化，强行把大麻移除了“毒品”行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，明明说好的：“医用大麻合法，娱乐大麻非法”——结果根本不管，爱怎么抽怎么抽，满大街大麻店随便卖。不但不管，还不让别人管。有警察看到街头无证小贩在卖大麻卷，要抓回去惩处，阿努廷居然公开抨击警方“过度执法，断民生路”，将警方骂得体无完肤，最后吓得全国警察再无人敢管这事儿，大麻在泰国彻底泛滥成灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/06/20250906110627517.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿努廷在新闻发布会上展示一瓶提取的大麻油&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的政党、他的施政风格，也是泥沙俱下，一言难尽——距离“廉洁奉公”还差个200里地。每到大选，他就砸下重金，收买地方票头，半公开地变相贿选。每次查违规选举，阿努廷的自豪党从不缺席。上议院选举，自豪党更被指控严重选举舞弊，利用政府资源和不公平的规则将大量自豪党的人安插进上议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自豪党的议员、部长们，还曾卷入交通建设舞弊案、卷入非法侵占国有土地的诉讼。阿努廷的左膀右臂查达，本人就是黑社会，还曾经扬言要把“不尊国王”的反对派拉去枪毙——总而言之，绝非善男信女。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5acaa3bb49638615ba20a6218e09f9cd</guid>
<title>敢在特朗普头上动土，索罗斯危？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_09_06_789204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国总统特朗普在其自创社交平台“真相社交”上发文，公开呼吁起诉知名的民主党“金主”乔治·索罗斯及其儿子亚历山大·索罗斯，指控他们涉嫌违反《反敲诈勒索及腐败组织法》，并指责他们资助全美多地的“暴力抗议”等活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举动既在情理之内，又在意料之中。特朗普与索罗斯之间积怨已久，双方的意识形态取向更是南辕北辙，因此特朗普选择对索罗斯发难在情理之内。令人略感意外的是，特朗普在重返白宫半年多之后才对索罗斯发难，时间跨度非常大，这与他以往“有仇必报”的作风似乎有些出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个经典的笑话是：“美国为何从未发生‘颜色革命’？因为美国没有美国大使馆。”这句话其实并不完全正确，尽管美国不可能存在名义上的“美国大使馆”，但索罗斯所支持的大量非政府组织（NGO）却实际上扮演了类似角色，它们在美国国内推动政治议程，甚至在某些时刻与美国政府形成对抗，在选举期间频繁介入所谓“选举监督”，还被指煽动社会对立、制造舆论压力，甚至试图直接影响司法进程。2021年初发生的“国会山事件”就被不少美国保守派评论者视为民主党与索罗斯的NGO联手操纵的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/04/20250904154053748.jpg&quot; width=&quot;520&quot; height=&quot;313&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月27日，特朗普在社交媒体上威胁对索罗斯及其子提起联邦敲诈勒索和组织犯罪指控&lt;span&gt; 图自：“真相社交”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国并非没有“颜色革命”的推手，只是它们以内部分裂的形式存在。当特朗普这样的“非建制派”人物挑战美国的现有权力结构时，这些力量便会迅速动员，借“民主”“人权”之名实施政治打压，其激烈程度甚至不亚于美国在海外推动政权更迭时的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，美国本土的政治斗争早已超越传统的左右党派之争，演变为一场全球主义精英与本土民粹主义者之间的意识形态战争。索罗斯及其NGO网络正是前者的重要代表，他们通过资金渗透、媒体操控和街头运动，持续干预美国政治走向。而特朗普此次的公开发难，不仅是对索罗斯个人的反击，更是两种理念之间的又一次正面交锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内部敌人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“占领华尔街”到“黑人的命也是命”运动，索罗斯及其关联组织所助推的社会运动模式，与美国在境外策动“颜色革命”的手法如出一辙。不同的是，近年来，这类操作越来越多地在美国本土上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在深入分析之前，有必要先厘清两个背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，尽管索罗斯阵营和民主党常自诩为“左翼”或进步自由派，但其立场实际上经不起推敲。中国网友喜欢称他们为“白左”，这一称呼更能揭示其本质：他们虽然具备某些左翼政治的表象，例如强调身份政治下的平等观念，但在财富与权力分配等根本议题上，他们仍然是资本主义的坚定拥护者。在对外战略方面，他们支持帝国主义扩张，将美国视为现代的“罗马帝国”，并积极推动美国的霸权扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在美国，“左翼”的身份并不光彩。美国历来崇尚右翼所推崇的个人主义。“社会主义者”长期被污名化，是一个贬称。即便特朗普所代表的传统保守主义价值观正在式微，真正的左翼立场仍然难以被美国主流社会所接纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯NGO能力的第一次“集中展示”正是在2011年秋季美国发生的“占领华尔街”运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“占领华尔街”运动的发生背景与奥巴马争取连任密切相关。作为民主党籍总统，奥巴马当时的选情告急。舆论普遍认为其“左翼”的形象拖累了支持率，尤其是他所推行的医疗改革政策备受争议。事实上，美国医疗体系长期遭西方盟友诟病，不仅在冷战时期被苏联指责，至今仍然经常被欧盟批评缺乏公平与效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/04/20250904155857562.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;324&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
始于2011年9月的“占领华尔街”运动，日后从纽约蔓延至华盛顿特区、洛杉矶、芝加哥等全美多个城市&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党为奥巴马胜选绞尽脑汁，最终选择向索罗斯求助。索罗斯则提出了一个简单的政治操控手段，名为“转移焦点策略”。这种策略的核心通常是：如果某一候选人存在负面丑闻，就用一个更严重的丑闻来转移公众对前者的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“占领华尔街”运动于2011年9月17日启动，11月15日结束。从表面上看，它具备“左翼运动”的所有特征。运动的目标是反对“金融精英的罪行”。需要注意的是，“占领华尔街”运动从未提出过任何反对奥巴马的口号。从一开始，运动的矛头就在被有意引导，保证奥巴马的形象不受波及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运动自称坚持“非暴力”的形式。但熟悉“颜色革命”操作的人不难看出，这场运动与之前在格鲁吉亚、乌克兰等地发生的、被西方媒体美化为“民主运动”的颠覆行动手法相似。不同的是，在美国国内，这场运动被伪装成一场所谓的“真正的左翼运动”：现场出现马克思画像与苏联旗帜等符号，仿佛美国真的正在经历一场左翼理念的洗礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一片貌似“左翼暴动”的喧闹声中，奥巴马原本被指责的“社会主义倾向”反而显得温和了许多。通过民主党的资金支持和索罗斯的组织运作，一场原本指向经济分配不公的社会运动，被转化成为一场激烈却空洞的符号式“左翼”表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是“转移焦点”计划的精妙所在：通过污名化的手段，成功将公众，尤其是中间选民和保守群体的注意力，从奥巴马争议性的国内政策，转向那些被刻画成“极端左翼”的街头抗议者。他们通过包装、渲染运动中的极端元素，实现了“用一个更危险的话题覆盖另一个不利话题”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果奥巴马在2012年的大选中以51.1%的得票率成功连任。尽管共和党方面质疑选举公正，甚至部分保守派声称实际获胜的应是罗姆尼，但结果已不可更改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，当时的奥巴马的副总统、后来当选总统的拜登也在类似叙事中扮演了角色。2020年5月，弗洛伊德被跪压而死一事引发全美爆发抗议示威活动，而此时的总统是共和党人特朗普，他同样处于竞选连任期。许多抗议示威活动将矛头指向他。自由派媒体更宣称弗洛伊德之死是特朗普所煽动的“分裂氛围”的恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/04/20250904170325458.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年5月的黑人男子弗洛伊德遭警察“跪压”致死事件，在美国引发全国性抗议，也影响到特朗普的选情&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯一派对政治操控手段的运用相当娴熟：如果“黑人的命也是命”（BLM）运动直接针对特朗普本人发起“人身攻击”，反而会让他的核心选民群体更加团结。但如果国家因此陷入混乱，则会大大影响特朗普在美国右翼爱国人群中的形象，也会瓦解这部分选民的凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯本人此次并未直接露面，但多个其旗下的非政府组织直接参与了骚动的协调工作。有意思的是，为这场运动定名的“黑人的命也是命”（Black Lives Matter）运动，早在2013年就已成立。虽说不一定是“早有预谋”，但这时间点未免过于巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑人的命也是命”运动严重影响了特朗普的选民基本盘，最终助力打碎了特朗普的连任梦。2020年11月3日，本来在数次民调中都落后的拜登当选为美国总统。他的优势同样微弱，得票率仅为51.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此不难理解，为什么特朗普将索罗斯的在美机构视为眼中钉。它们实则是用暴力推进政治议程的“颜色革命”组织。之所以还没有再次在美国国内直接发起颠覆操作，只是因为条件不允许，而不是意愿不足。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81b7c45b3bc901b5b018623e41d7eb26</guid>
<title>看完这场阅兵，谁还能说中国军工只会仿制？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SamRoggeveen/2025_09_06_789200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/萨姆·罗格文，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今人们普遍认识到，西方国家对自身讲述的中国技术发展故事已不能反映现实——那种认为中国仅是西方技术的模仿者，靠“窃取”知识产权、“浪费性”公共补贴取得成功的叙事，其真实性也大不如前。今天的中国已在机器人、电动汽车、核反应堆、太阳能、无人机、高速铁路及人工智能等领域成为创新者与技术引领者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如需佐证，那么9月3日在北京举行的阅兵式进一步确认：我们必须将军事技术纳入这份清单。如今已不能再简单地断言，中国军队——中国人民解放军——仍处于追赶或仿制外国军事装备设计的阶段。中国正在实现创新，且已处于领先地位。在这个过程中，数十年来偏向于美国及其盟友的地区军事实力平衡，正在发生不可逆转的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年的阅兵式，充分展示了当代中国的军事实力并预示其未来的发展方向。中国以往鲜少公开展示最新军事装备，但这一次阅兵则（尽管是选择性地）揭开了神秘面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵式展示的亮点包括，即将列装中国日益壮大的航母编队的舰载机——在当前已拥有三艘航母的基础上，未来数年至少还将新增一艘与美国海军新型“福特”级航母吨位及战力相当的大型核动力航母。四款新型“忠诚僚机”无人机首次亮相，这些隐身无人机被设计成与有人战机协同作战并接受其指令。此外，阅兵式至少展示了四种前所未见的反舰与对地攻击导弹系统，以及一款新型无人潜艇和新型鱼雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/05/20250905152508553.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四款“忠诚僚机”无人机亮相阅兵式，引发外界关注&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对研究中国军工产业发展的观察者来说，这场阅兵只是激动人心的一年里的最新一幕。2024年圣诞节后不久，社交媒体上开始传出两款新型隐身战机试飞的模糊视频及照片。数周后，“海军新闻”网站报道，中国正在建造一款配备了可伸缩栈桥的特种动力驳船，能够让载具运输舰在未经准备的沿海地点实施装卸。一系列相关测试照片显示，它们非常适合将重型装甲车辆投放至台湾的滩头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，2025年1月底，《金融时报》刊登的商业卫星图片显示，北京郊外正在新建一处新的军事指挥中心，其面积至少是五角大楼的十倍。到了5月，巴基斯坦与印度在克什米尔争议地区爆发空战，一共出动了125架战机。虽然证据有限，但巴基斯坦空军使用的中国装备展示了令人信服的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有迹象表明，中国正致力于打造一个完全自主的军工体系。中国领导层也公开宣示其战略目标——到本世纪中叶前建成一支世界一流军队。当然，实现这一目标需要的远不止技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少在科技层面，中国的雄心已经充分展现。自上世纪90年代初启动现代化以来，解放军经历了或许是自二战以来全球最迅速的军事技术转型。自2024年12月以来的一系列成果披露只是进一步佐证了这个趋势，并迫使人们思考：外界是否依然低估了中国的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的问题在于：中国要用这支军事力量来做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种可能是，中国正打造一支真正具备全球部署能力、直接挑战美国的军队。今年2月，远在南半球的澳大利亚已经领略了中国的新实力——当时一支解放军海军舰艇编队环绕澳大利亚航行，彰显了中国军事投射能力的新边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果能从过去9个月以来的各种“爆料”中提炼出一个总体结论，那就是中国并非完全（甚至主要）着眼于在整个太平洋沿岸投射军力，更不用全球范围内了。我们在阅兵式上看到的大量新装备并非专为这种目的而设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/05/20250905151530937.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;349&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵式上展示的东风-5C洲际战略核导弹&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些装备具有多重用途，且毋庸置疑的是，过去数十年来中国的远程军事投送能力得到大幅提升。中国正在打造一支庞大的战略运输机群，能够将人员和装备快速部署至全球各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国开始扩充空中加油机队规模——这类保障力量长期被视为美国全球空中力量投送的核心支柱。如今，中国已拥有数十艘专为远洋作战设计的“蓝水”战舰（与之相反的是只能近岸作战的“黄水”战舰），包括航空母舰及其配套的补给舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，中国自2017年在吉布提设立首个海外基地后，并未新增类似设施；至少数年之内也难以部署具备洲际航程的战略轰炸机；中国更缺乏类似美国那样遍布全球的盟友网络。今年亮相的新型战机、登陆驳船、无人机和导弹系统也并未表明中国把重心放在全球力量投射上。它们的首要作用依然是巩固中国在周边地区的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，显然需要关注的是中国的区域雄心，而非全球存在。这对台湾当局尤其是坏消息，因为海峡两岸的军事实力天平已经明显地向北京倾斜。西方战略学界最知名的期刊《国际安全》（International Security）近日发表了一篇评估当前形势的论文，并向台当局以及华盛顿那些主张“保卫台湾属于美国核心利益”的人士给出了令人担忧的结论。在《拒止？中美在亚洲的军事主导权之争》一文中，作者尼古拉斯·安德森（Nicholas Anderson）与达里尔·普雷斯（Daryl Press）认为，如果中美围绕台海发生冲突，美国在亚洲的核心军事力量——驻扎在日本与关岛基地的作战飞机——将遭受灾难性损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论文构建了一个模型来评估这场冲突爆发的前30天里，中国庞大且持续增长的短程及中程导弹库存对美国空军基地的打击效果。结论是：即便在最理想的场景，美国也会在开战第一个月损失45%的作战力量。需要强调的是，该论文仅仅算进了中国陆基导弹的打击效果，甚至没有考虑空军与海军发动额外攻击可能造成的损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安德森与普雷斯为美国如何扭转这种日益失衡的局面提出多项建议，但这些方案似乎都难有显著成效。到最后，他们建议，美国应该对现有战略做出根本性重构——华盛顿应该考虑转换思维，从追求地区军事主导地位转向扮演辅助性的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两位作者总结道：“考虑到其他亚洲国家的经济与科技实力，一个远方大国在东亚保持主导性军事存在，或许并非一种长期均衡状态。”他们的表述已经相当含蓄，尤其是当你假设中美角色互换的场景时：“若中国成为西半球的支配性力量，在加拿大永久驻军7万人并在古巴部署一个航母战斗群，这种局面看起来显然与‘长期均衡’相去甚远。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对东亚地区（对美国而言）日益恶化的军事平衡，美国可以通过大规模增兵来强化存在，但如今这种做法的可能性微乎其微。中国推进军事现代化进程已经三十多年了，期间美国并未采取实质性应对措施。我们凭什么相信如今情况会改变？就算华盛顿能够克服惰性，又有哪个亚洲国家愿意接纳大量美国驻军？谁敢向美国承诺愿意将其领土用于对华作战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步说，就算这些障碍得到克服，中国几乎肯定会进一步增加军费开支作为反制。正如本周北京的阅兵式向全世界昭示的那样：若上演一场军力竞争，牌局如今有利于北京，而非华盛顿。新的战略均衡事实上正在形成，美国的军事战略与外交政策必须做出相应调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”评论网站，原标题：中国军队正在领先。译文有删改，仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>200bfae8d3810db5ad62d0654f1417a9</guid>
<title>李在明处境微妙，就看他怎么走钢丝了</title>
<link>https://www.guancha.cn/niuxiaoping/2025_09_06_789199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 牛晓萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“九三阅兵”圆满成功，这场阅兵不仅是对历史的深刻纪念，也是向国际社会清晰传达中国立场、彰显中国力量的重要时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在外界的解读中，这场阅兵的意义就要丰富得多。尤其是当中俄朝领导人共同站上天安门城楼时，“新世界秩序是否正在形成”也成为外界的新疑虑和猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，对朝鲜半岛而言，此次阅兵亦具有特殊意义：一方面，这是朝鲜最高领导人金正恩时隔六年再度访华，期间中朝领导人举行会晤。另一方面，韩国总统李在明虽未亲自到场，但派遣了国会议长禹元植出席活动，后者与金正恩在期间碰面并握手致意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前外界普遍预测，两人在此次中方阅兵式直接碰面的可能性较低，更别提“握手致意”。即便此次只是礼节性的短暂互动，但在目前南北关系紧张的背景下，也已成为韩朝最高层级之间的罕见接触。尤为重要的是，这次会面发生在盛大隆重的“九三阅兵”之际，其对朝韩双方及东道主中国的象征意义都不容小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，韩国保守派没有放过这个机会，迅速借此发难。国民力量党政策委员会首席发言人崔殷锡在当天表示，“禹元植议长在中国抗战胜利日纪念活动上主动走向金正恩致意，这一场面引发国民的强烈愤怒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/05/20250905162812701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月3日，在北京举行的纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年招待会上，韩国国会议长禹元植（左）与俄罗斯总统普京交谈。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上任不足百日的韩国总统李在明，面对复杂多变的东北亚地缘格局，不断打出“实用外交”旗号，力图以国家利益为中心，超越意识形态约束，重塑韩国的对外关系。然而，在大国竞争日趋激烈、联盟体系深度调整、国内保守派高度限制的背景下，他所提出的在中美间走“均衡之路”的设想，从起步伊始就面临结构性掣肘与现实阻力，可谓步步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从8月底李在明先访日、后访美，到本周派国会议长参与中方阅兵活动、与朝鲜最高领导人短暂接触——短短两周的外交动线，已清晰勾勒出李在明政府“实用外交”的轮廓，同时也充分暴露了其在应对美、日、中、朝四个方向外交关系时所面临的现实“难处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对美：同盟重构中的自主性困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫后，迅速对韩施压，要求其承担更高比例驻军费用，甚至提出对美军基地土地所有权的主张；同时在贸易上加征钢铝关税、逼迫韩国扩大农畜市场开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明政府以一系列务实举措回应，包括提出造船业合作、承诺3500亿美元对美投资等，试图以此缓解美方压力。但这些举措本质上仍属被动回应，难以扭转战略上的不对称性。这种“交易型外交”也不可能真正扭转韩国在同盟中的不对称地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普政府以“同盟现代化”为名，行施压勒索之实，试图将韩国更深地嵌入其印太战略框架，却未尊重韩国的国家主体性与区域利益诉求。因此，李在明公开承认，“安美经中”路线难以为继，凸显了韩国在安全和经贸政策上难以摆脱对美系统依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前韩国外交的核心困境在于：既要巩固美韩同盟基础，又需维系与中国等重要伙伴的关系，还要应对朝鲜持续强化的军事威胁。李在明政府的“实用主义”策略在短期内或可缓解部分压力，但从根本上看，若不能推动同盟关系向更加平等、互惠的方向重构，韩国仍难以摆脱“战略附庸”的角色。未来美韩关系的调整成效，将取决于韩国能否在关键议题上构建起更坚定的自主立场，而不仅限于技术层面的妥协与交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/05/20250905162859631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月25日，在美国白宫，韩国总统李在明（左）和美国总统特朗普举行会谈。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对日：历史阴影下的有限合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明政府上任后，一改竞选时对尹锡悦政府“屈辱外交”的批评姿态，转而采取务实策略，试图在历史问题与现实合作间寻求平衡。2025年8月，李在明打破惯例，将日本作为就任后首访国家，与首相石破茂举行会谈并发表17年来首份联合新闻公报，重启“穿梭外交”。双方同意在氢能源、人工智能等未来产业深化协作，并设立机制应对低生育率、老龄化等共同社会挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，历史问题仍是韩日关系中无法回避的“雷点”。尽管石破茂表示将继承包括“金大中-小渊惠三宣言”在内的历届内阁对历史问题的立场，但韩日之间在佐渡矿山追悼会、明治工业遗产中强征劳工遗址展示履约等问题上的争议也在持续发酵。李在明政府虽提出“直面过去”与“面向未来”并行的“双轨外交”，但其操作性和公信力仍受质疑。若不能在这些关键历史问题上提出具有公信力的解决方案，任何形式的“韩日友好”都可能被诟病为牺牲受害者尊严的政治交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明优先访日，意在通过经济与安全合作强化韩国战略自主性，减轻对美依赖，并借助日本加入CPTPP等区域框架。双方还确认将在朝核问题上紧密协调，但在共同声明中未提及“中国威胁”，显示出韩国在地缘政治上的谨慎权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管此次会谈为韩日关系注入了新动力，但历史心结未解，结构性约束依旧存在。李在明政府的“实用外交”在对日关系中能否真正奏效，仍取决于能否在“可持续管理”历史冲突的同时，推动实质性合作，并赢得国内民意的认可。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>