<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca5785a371d58e3b878e0c4a6fd39900</guid>
<title>“得麦当劳者得天下”——特朗普的麦当劳打工秀</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_10_22_752597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月20日，为了大选，特朗普又做了一出大戏：在摇摆州宾夕法尼亚的一家麦当劳打工。以下是整个事情的一些情况。          
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普麦当劳打工作秀的背景&lt;/strong&gt;      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.首先，特朗普本来就很喜欢吃麦当劳。这不是为了作秀，而是他确实喜欢。他的儿子小特朗普（Donald Trump Jr）说，特朗普是吃麦当劳最多的人，没有第二。特朗普的高级顾问和女婿Jared Kushner透露，他每顿的标准点餐是两个巨无霸，两个麦香鱼，一个大的巧克力或香草奶昔。他在白宫多次举办过麦当劳盛宴，招待来访的美国大学橄榄球队队员。特朗普经常打高尔夫球，活动很多，不喝酒，体胖和大量食用快餐有关。          
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022095936820.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022095944510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022095951391.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.2019年首次参选总统时，哈里斯就说她年轻时曾在到麦当劳打工，说自己做过薯条、冰激凌、收银。这次选举里，哈里斯也强调了她的麦当劳打工经验。众所周知，哈里斯来自加州一个殷实的精英知识分子家庭，和普通美国人的成长经历相去甚远。为了拉近和选民的关系，她热衷自称“我来自中产家庭”，而“麦当劳打工”成了中产身份认同的核心依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022100024756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯的X帖子：“两个中产阶级的孩子。一个是加利福尼亚州奥克兰的女孩，由一位在职的母亲抚养长大，夏天在麦当劳打工；另一个是内布拉斯加州平原上之子，夏天在农场度过。只有在美国，我们两个才能一路跑到白宫。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022100053892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;       
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年,哈里斯参加了麦当劳工人要求提高最低工资的抗议活动，声称自己在麦当劳工作过。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.麦当劳代表普通美国人的生活方式，是大众美国的文化象征。美国政客想要赢得老百姓的信服，必须证明自己能够接地气。哈里斯自称的这段打工经历就成了她职业经历里最重要的部分。哈里斯阵营和民主党政客都高调利用这个素材，大打阶级牌，制造阶级对立：“一个候选人（哈里斯）在麦当劳打工，另一个候选人则‘含着银钥匙出生’”。哈里斯在各种访谈中强调自己这段经验。克林顿说，“哈里斯可能打破我的记录，成为在麦当劳里工作时间最长的总统”。哈里斯的副总统候选人Tim Walz说，“你们能想象唐纳德·特朗普在麦当劳工作吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.对于真心喜欢麦当劳、成天点用麦当劳的特朗普而言，哈里斯是在政治上挑战特朗普对麦当劳的“垄断”。在哈里斯参选以来，他反复公开质疑哈里斯在麦当劳打工经历的真实性，声称根据20分钟的调查发现，哈里斯没有这段经历，完全是虚构的。实际上，没有任何机构（包括麦当劳本身）进行过公开调查、公布过任何证据。特朗普也没有公布过自己的消息来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/22/20241022100123889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在自己的社交媒体Truth Social上的帖子：哈里斯说她在麦当劳打过工。从来就没有过。撒谎！&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.但哈里斯自己也没能拿出关于这段经历的任何证据。她的选举团队声称，哈里斯是在1983年大学暑假时期在加州Alameda麦当劳打工的（当年，她正在华盛顿特区的黑人大学Howard大学就读）。哈里斯及其家人、朋友都拿不出她打工的依据。其实也可以理解:那是早在1983年，记录早已丢失，甚至可能当时也没什么记录。但如果无法证明自己经历的话，造假也就没有代价了，可以张嘴就来，无从证伪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93adc494c5ee45101968d94a487304fc</guid>
<title>遍访非洲资源：8年六大变化，如何冲击中非矿业合作？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yurui/2024_10_22_752592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于瑞、张伟波、张福良、朱伟东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲矿产资源种类丰富、储量大，是全球最重要的矿产资源供应地之一，铀、铬、锰、钴、钒、金、铝土矿、铂族金属、铷、金刚石、磷等优势矿产储量位居世界前列，石油、天然气、铁、铜、钯、锗、萤石、石墨等矿产也占有较大比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿业在非洲国家经济发展中占据十分重要的地位，据统计，近10年来，矿业产值占GDP平均比重超过6%的非洲国家有24个，包括刚果（金）（20%～30%）、赞比亚（10%～20%）等。矿业是很多非洲国家的支柱产业，矿产品贡献了大部分出口收入，矿业贡献税收、提供就业岗位，助力提升交通和水电等基础设施水平，对推进非洲国家工业化进程意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲各国相继独立后，为走出经济衰退，通过制定新的矿业法吸引国际和国内私营资本进入该地区开发矿产资源，成为各国重要的发展策略之一。非洲绝大多数国家制定了专门的矿业法，规定领土范围的一切矿产资源归国家所有，国家参股矿业项目，有权获得干股及自由选择参股权，此外通过矿业法规定矿产资源权益金等相关税费、环境保护要求等相关内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，非洲矿业投资持续升温，国际矿业巨头纷纷投资矿业领域，初级矿产品出口对非洲国家经济贡献巨大，但是矿业的发展却没有明显惠及广大人民，“资源诅咒”成为难以破解的发展瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;矿业法演进趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年以来，肯尼亚、坦桑尼亚、刚果（金）、南非、卢旺达、埃及、马里、加蓬、赞比亚、乌干达等10个非洲国家相继修改了矿业法或者出台了矿业相关法律，通过修订矿业法提高本国对矿业项目的参与程度和利益分成，增加矿业税费和财政收入，通过设置本土化比例和当地加工要求延伸本土矿业产业链，加大环境保护力度，强化社会责任要求，完善矿业管理体系，以矿业发展带动经济和社会发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913154741957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/13/20240913154827674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016—2022年主要非洲国家矿业法变动情况
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）提高国家对矿业项目的直接参与和利益分成，提升控制力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殖民时期，殖民者以掠夺资源为目的，垄断了非洲自然资源采掘与贸易，使得非洲逐渐形成依赖自然资源出口的单一经济结构。非洲国家独立后，关键经济部门仍被外资控制，为此非洲国家采取了以国家为中心的干预主义发展计划，明确对外资的监管，争夺对国家自然资源的主导权，包括直接征收外资控制的自然资源产业。但由于各种复杂的因素，非洲国家曾一度陷入严重的债务危机。到20世纪80年代，大部分非洲国家的经济民族主义已经基本崩溃，在经历了一系列激进的结构调整后，非洲国家相继颁布了具有约束力的贸易协定和有关外国投资的新规则和法规，实施私有化并制定了各种吸引跨国公司的激励措施，经济民族主义被市场原则所取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1985—1995年的十年间，在全球范围内有超过90个国家颁布了新的矿业法或修订了现行的法律，以提升外资对其矿业产业的投资。但是新自由主义政策实施之后，非洲国家仍普遍未能从繁荣的矿产和能源商品贸易中获益，金属价格虽然强劲，但非洲国家实际获益较少。据Africa Progress Panel（2013）发布的《2013年非洲进展报告》数据，2011年几内亚矿业产品出口额为14亿美元，占其国内生产总值（GDP）的12%，但政府采矿业收入只有4800万美元，仅占GDP的0.4%。所以，提高国家在矿业项目中的直接参与度和收益是近年来非洲矿业法变动的重要目的之一。部分非洲国家通过增加国家在矿业项目中的持股比例，提高在矿业开发中的直接经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年肯尼亚颁布的《矿业法》设立了国家矿业公司，设置国家持有10%干股比例，保障国家在矿业领域的参与和利益分成。此外，如果计划的资本支出超过规定，采矿权持有人应在生产活动开始后3年将至少20%的股权在当地证券交易机构交易。2018年，刚果（金）颁布的《矿业法典》规定国家持有干股比例从5%升至10%，而且采矿权每续期一次增加5%。2017年，坦桑尼亚政府在《自然资源合同不合理条款审核和重新谈判法案》《自然资源永久主权法案》《成文法（杂项修正）法案》中重申国家对自然资源的主权，规定未来所有投资者与国家之间的协议都必须得到议会批准，政府享有16%不可稀释的干股，并保留了进一步增持的余地，最高可增至50%，并赋予议会审查和重新谈判现有协议的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，加蓬颁布的《矿业法》新增国家占有干股的规定，国家具有系统参与权，占有10%免费且不可稀释的干股，并有权以商业价格购买另外25%的股权；转让采矿权时，国家具有优先购买权。2022年，乌干达颁布《矿业和矿产法》，规定将成立国家矿业公司以管理政府在矿业领域的商业权益，国家矿业公司将持有所有大型和中型矿业公司15%的干股，并有权以商业价格购买矿业公司另外20%的股份，实现国家公平参与大型和中型采矿活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）提高矿业税费，增加政府税收&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去十几年里，尽管初级矿产品的国际市场价格达到了历史高位，但是由于对矿业公司大幅度减税，非洲矿业国政府获得的资源收益一般都远不及跨国矿业公司获取的巨额利润。十多年来，非洲国家公共债务普遍大幅增长，在为地区发展提供融资支持的同时，也带来了债务脆弱性问题。2020年，非洲国家公共债务率处于21世纪以来的最高水平，较2010年翻了一倍。在新冠疫情和俄乌冲突等多重因素冲击下，存在债务高风险和债务困境问题的非洲国家数量从2015年的8个增至2020年的20个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之资源出口型国家受国际市场需求的影响极大，当需求减弱和国际矿产品价格下跌时，经济波动性、脆弱性、依附性特征突出显现。为应对债务脆弱性和新冠疫情冲击，非洲国家通过加强资源控制，提升本国从资源开发中的获益。提高矿业税费是非洲各国增加财政收入的趋同手段。政府通过调高矿业税率及加征超额生产权益金、出口税等税种等方式调增矿业税费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼亚通过收取许可证申请费、地表租金、进出口关税、权益金、保证金等增加政府税收收入。坦桑尼亚将宝石和钻石的权益金费率从5%提高至6%，将金属矿产的权益金费率从4%提高至6%。马里设置超额生产权益金，当矿产销量或价格超过预测值时，开采者将被收取额外的权益金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚果（金）提高了税费，增加了新的税种。一是提高税基，税基从“实现的销售价值减运输费、质检费、保险费及销售费”调整为“所有产品的毛商业价值”。二是大幅提高了包括金、钴、铜在内的多种金属的权益金费率，铁等黑色金属权益金费率由0.5%提高至1%，有色金属、基本金属从2%提高至3.5%，金等贵金属由2.5%提高至3.5%，宝石由4%提高至6%，新增钴为战略矿种，权益金费率为10%。三是新增了超额利润税、战略资源税、转股溢价税、签字费、入门费等。新增的超额利润税规定，如果材料或商品价格发生的异常飙升超过可研报告中规定的25%，对超额利润按50%征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赞比亚大幅提高权益金费率。2018年，赞比亚在《矿山和矿产开发法（修正案）》中提高了铜、钴、钒的权益金费率，铜适用阶梯费率。对应不同的铜价范围，铜的权益金费率上升幅度在1.5%～4%不等：铜价低于4500美元/t，费率为5.5%；铜价在4500美元/t～6000美元/t时，费率提高至6.5%；铜价在6000美元/t～7500美元/t时，费率提高至7.5%；铜价在7500美元/t～9000美元/t时，费率提高至8.5%；铜价高于9000美元/t，费率提高至10%。钴和钒的权益金费率由5%提高至8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌干达对加工黄金和未加工矿物出口征税，以鼓励本国矿产品加工。2021年，乌干达在《矿业法（修正案）》中规定对“加工黄金”和“未加工矿产”征收出口税，税率为加工黄金每千克价值的5%；对未加工矿物按价值10%征税，由出口商向乌干达税务局缴付。这一举措使乌干达黄金加工成本增加1%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbccec04d95bb810b8e29ca5f1cddf4a</guid>
<title>肖克利的幽灵重现硅谷</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_22_752580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 青岚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年的一天，正在加州理工学院担任教职的物理学家威廉·肖克利，向其好友阿诺德·贝克曼吐露了下海创业的想法。同样是学者创业并已财富自由的贝克曼对此十分支持，愿意为朋友提供启动资金，但建议他将新公司就近开在洛杉矶地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖克利没有接受这个建议，出于照料母亲的考虑，他决定在靠近老家帕洛阿尔托的山景城开创自己的事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，肖克利半导体实验室正式诞生，成为该地区第一家尝试晶体管技术商业化的公司，商海扬帆的同一年，肖克利还因其在晶体管技术上的开创性贡献斩获诺贝尔物理学奖，俨然走上人生巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而仅仅一年之后，脾气和才华同样极端的肖克利，就遭遇了公司青年骨干的集体出走，其后这批才俊的开枝散叶，使加州圣克拉拉县西北角一带逐渐开始以硅谷名号为世界所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/14/20241014112042664.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（肖克利“八叛徒”，其后相继创立仙童半导体和英特尔）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其商业成就在今日已成美国科技业代名词的硅谷不值一提，但肖克利如同最初的种子，深刻塑造了硅谷生态的某些基本性格，包括”只有偏执狂才能生存“的创业者文化和精英主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎第六大学历史学教授、知名科技史家勒库耶（Christophe Lécuyer）就曾感言，在加州湾区相继兴起的电子管和半导体工业，具有着鲜明的文化、价值观以及工作风格和组织方式差异：“微波和硅界都重视平等主义，并将工程师视为独立的专业人士。然而，微波和半导体社区在其他方面有所不同，微波群体中相当一部分人有社会主义倾向和乌托邦理想，相比之下，半导体界则是精英主义者和坚定的资本主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在肖克利之后，与金融市场密切联系的风险投资、股票期权等经营方式创新在硅谷被继续发扬光大，而精英主义则随着斯图尔特·布兰德所代表的湾区嬉皮精神注入，逐渐为技术促进个人自由的数字乌托邦愿景掩盖，最终融合为以文化左、经济右、技术万能信仰为特征的&quot;加州意识形态&quot;，并随着全球化的勃兴而播撒到世界各地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“硅谷之父”的肖克利本人，则在创业失败后回归学界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其后二十多年时间里，肖克利的主要研究兴趣聚焦于遗传学，其“学术成果”以一种截然相反的方式再次震撼世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖克利主张，人类进步依赖智能，而智能又很大程度取决于基因，现代社会由于政治正确（“黑暗时代的教条主义”）的束缚，导致生育福利主要由低智能人群获得，其结果将是劣等基因的“逆向进化”，因而为了增进人类福祉，应使用各种经济激励或强制措施限制低智能人群生育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何判断智能的高低？除了财富和IQ测试分数等可量化指标，肤色也成为肖克利关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在种族隔离土崩瓦解的大时代，肖克利成为了公众眼中的“最丑逆行者”，从以下这段摘录，不难感受其当年的精神状态：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为美国黑人天生就比美国白人智力低下，这种观点源于我对人类福祉的关注......我想强调的是，知识界未能处理这些问题，这是对少数群体最残酷的不负责任行为之一。如果在美国，我们高尚的福利计划确实鼓励黑人中最不高效的部分生育最多的孩子，那么下一代黑人很可能会遭受基因奴役。经过深思熟虑，我的观点和评估是，目前，我不太可能通过加剧局势造成损害，而且目前我是美国最有可能减轻下一代黑人痛苦的知识分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许是不满于新闻媒体对他主张的“妖魔化”，肖克利在1982年还曾参与加州联邦参议员竞选，其政策纲领有且只有一条，就是反对非洲裔美国人和其他群体所构成的“劣生威胁”（dysgenic threat）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，肖克利在共和党初选中就遭遇惨败，得票率仅为0.37%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在肖克利参选闹剧的四十年后，硅谷巨擘们不仅正重新发起对华盛顿权力的热烈追求，并且在公共舆论场上也越来越自如地扮演着意识形态布道者形象，他们口中的某些观点，犹如肖克利回魂附体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其值得注意的是，从马克·安德森震惊硅谷的“叛变”，到特朗普搭档JD万斯的硅谷创投背景，再到马斯克跳上竞选集会讲台......一部分科技巨富对特朗普的热情押注，或许称得上今年美国选战里最引人注目的“西洋景”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014112132162.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一现象的来龙去脉，作为硅谷“圈内人”的克里斯·休斯日前有一段深入剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在休斯看来，部分硅谷精英对特朗普的支持无疑是为了影响华盛顿政策，使其推进的自身议程不受监管，而“不管这样的技术会带来多么大的社会成本”，此外，他们还认为拜登-哈里斯团队不公平地针对了自己，包括一系列反垄断调查和对加密货币的强监管取向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去三年，美国联邦贸易委员会和司法部起诉了一些最大的科技公司—脸书、谷歌、亚马逊和苹果—称它们扼杀竞争，伤害消费者......不仅仅是反垄断。拜登的证券交易委员会由加里·詹斯勒领导，他是科技精英反对的另一个目标，该委员会对加密货币实行积极控制......政府去年还发布了一项具有里程碑意义的行政命令，创建了一个框架，以确保人工智能技术的安全和公平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有必要指出的是，对于超级资本而言，向候选人投入的大笔资源往往只是开胃前菜，正如上一辈共和党金主科赫兄弟曾点破的：“我们的主要兴趣不是参与竞选……我们的主要兴趣是政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，硅谷巨富们对华盛顿决策的影响，早已悄然登堂入室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年3月，时任美国国防部长阿什·卡特推动成立国防创新委员会（DIB），其职责是“向国防部长和国防部其他高级领导人提供关于国防部应采用的新兴技术和创新方法的独立建议，以确保美国的技术和军事主导地位” 。在由私营公司、研究机构和学术界专家组成的咨询委员会名单中，前谷歌CEO埃里克·施密特、亚马逊CEO杰夫·贝佐斯和来自PayPal黑手党的里德·霍夫曼，无疑是名副其实的硅谷利益代言者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DIB的成立，标志着美国传统防务精英与硅谷IT精英间正式搭起了沟通桥梁，后者的影响力很快开始体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年4月，五角大楼第一个大型人工智能应用计划Maven启动，拟基于机器学习与大数据技术实现图像实时目标识别。美国军方对于该项目寄予厚望，期待其能成为“点燃整个部门人工智能火焰锋面的火花”（spark that kindles the flame front of artificial intelligence across the rest of the [Defense] Department），而在该计划中，凭借施密特在华盛顿编织起的人脉，谷歌分享到了最大一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014112158746.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（与民主党关系极深的施密特，甚至在2016希拉里竞选活动中挂上了STAFF胸牌）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年底，根据Maven计划支持者、共和党议员爱丽丝·斯蒂芬尼克动议，美国国家人工智能安全委员会（NSCAI）正式成立，旨在为美国总统和国会提出政策咨询建议，“推进人工智能、机器学习和相关技术的发展，以全面满足美国的国家安全和国防需求”。在其成员名单中，包括了谷歌、亚马逊、甲骨文等科技巨头代表，并由施密特出任主席。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf79213f9f93aca622cf741b8e5d908c</guid>
<title>全球南方提出“和平之友”倡议，难住了泽连斯基</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2024_10_22_752571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月22日至24日，新一届金砖国家峰会召开，考虑到此次峰会的举办地在俄罗斯喀山，俄乌问题也将成为一个绕不过去的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前9月27日，乌克兰危机“和平之友”小组部长级会议在纽约联合国总部举行。在会议上，中国、巴西、印尼、南非等“全球南方”国家联合倡议成立了“和平之友”小组，该小组的创始成员有17个国家，其中既包括中国、巴西、南非等传统意义上的“全球南方”国家，也包括土耳其这个北约成员国，有13个国家签署了联合公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是自俄乌冲突爆发以来，“全球南方”国家首次就政治解决乌克兰问题进行联合倡议。其中，中国和巴西在建立“和平之友”小组的过程中发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖峰会的召开，也再次让人们把目光聚集到了中国和巴西创建的“和平之友”小组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在乌克兰，中国和巴西的“和平之友”倡议却遭遇了冷遇。“和平之友”的想法一经提出，便于9月25日在联合国大会现场遭到了乌总统泽连斯基的尖锐批评。他表示，“和平之友”与乌当局寻求的“全面和公平、和平的解决方案”完全不符。乌克兰当局认为，这一倡议是在试图“劝说乌克兰投降”，泽连斯基及其幕僚将继续坚持让乌克兰领土回到1991年边界的“谈判原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴提出“和平之友”倡议及建立小组的做法有着深远的意义。显然，如果参与该倡议的国家数量进一步增加，“和平之友”小组及相关倡议在某个时候就有可能取得“国际和平会议”的地位，这将成为今年6月瑞士“和平峰会”的替代品。这样，中国和巴西的和平主张就会得到支持，并最终使“全球南方”国家摆脱西方对乌克兰问题的操控。这就是乌克兰领导层如此坚决反对该倡议的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021095009141.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月27日乌克兰危机“和平之友”小组在联合国成立。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则尚未公开支持和平之友倡议，但也没有对该倡议发表负面评论，只是对法国和瑞士出席其成立活动表示不满。俄罗斯在这一问题上的立场，将取决于俄官方对其未来战争战略的考量：究竟继续战争直到“胜利结束”（即直到实现普京宣布的所有目标，指完全占领目前实控的四个州并继续扩大战果）还是接受西方的谈判条件，在前线实现停火，从而确保其对已经占领的乌克兰领土的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯选择第二种选择，那么他们就可以依靠“和平之友”的倡议，开始向乌克兰和西方施压，让他们也同意停止前线战争。由于这种想法的支持者在西方国家和乌克兰正在逐渐抬头，因此这并不是一个无法实现的前景。但是，只有俄罗斯和乌克兰都决定朝这个方向前进，和平才能真正到来，在这个问题上，俄罗斯的态度相当暧昧，而乌克兰则陷入了矛盾境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰眼中的“和平之友”：非和平，乃投降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近在推动和平解决乌克兰问题方面迈出了新的一步。在纽约联合国总部举行的“和平之友”小组第一次会议上，中国外交部长王毅表示，对中巴倡议感兴趣的国家聚集在一起“唯一的目的就是争取和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机已进入第三个年头，战火仍在燃烧，蔓延风险加大，和平曙光尚未显现，且有进一步扩大化、深入化的倾向。因此，与会各国在会上指出，这次会议的目的是凝聚更多力量，凝聚更强声音，为南方国家推动停火、实现持久和平作出努力。正如王毅所言，和平之友小组无意选择“冲突中的任何一方”、也无意进行“集团对抗”或取代“现有平台”。王毅表示，“在和平与战争之间，必须坚定选择和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议公报呼吁遵守《联合国宪章》的宗旨和原则，尊重国家主权和领土完整（没有提及是哪个国家），以及尊重一些国家的“合理安全关切”。签署国还呼吁在《联合国宪章》基础上，通过包容性外交和政治手段“全面、持久解决乌克兰冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该平台的发起国匈牙利和沙特阿拉伯没有签署联合公报。但北约成员国土耳其是签署国之一，这引起了西方的关注。笔者注意到，法国和瑞士也以观察员身份出席了会议，特别是瑞士，其官方对“和平之友”倡议表示高度赞同，称其支持“这种努力”。瑞士外交部首席发言人尼古拉斯·比杜对路透社表示：“我们对中巴团体组织的具体外交努力极为感兴趣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/21/20241021095532270.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年2月23日，在位于纽约的联合国总部，安理会举行乌克兰问题高级别公开会。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰当局在会后立即宣称对中巴倡议以及对瑞士方面的“错误逻辑”表示失望，并称瑞士曾与乌克兰当局合作组织“和平峰会”，现在却支持“投降”，称这是一种“背弃行为”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们再次强调，有关恢复乌克兰和平的所有想法、讨论和计划都必须基于两个原则：第一，没有乌克兰就没有和平；第二，这些建议必须以《联合国宪章》为基础，并包括尊重主权。我们相信，这些和平想法可以在和平峰会（今年6月的瑞士和平峰会）建立的平台上进行讨论。我们只考虑泽连斯基总统的和平方案（指乌克兰恢复1991年边界）。且没有必要提出额外的倡议、创建其他平台来讨论实现乌克兰和平的方式，我们反对瑞士方面的背弃说法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基本人在联合国大会的演讲中也发表了类似的声明。他说：“中国和巴西正在努力与来自欧洲、来自非洲的人形成一个合唱团，提出一些替代全面公正和平的观点，这不是和平的观点，是投降的观点。问题出现了：真正的利益是什么？每个人都必须明白：我们不会以牺牲乌克兰为代价来增强任何人的权力……世界已经经历了大国以牺牲小国为代价的殖民战争和阴谋。现在世界上有人认为，现在可以将如此残酷的殖民历史强加给乌克兰，而不是正常、和平的生活，这种过去不适合任何人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“和平之友”倡议：全球南方的和平努力与俄乌的抉择困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，西方内部对乌克兰问题的观点正在逐渐走向分裂，个别战争贩子（如英国前首相约翰逊）提出要最大限度地加强对乌克兰的支持，甚至要允许乌克兰使用西方武器直接打击俄罗斯本土，或让北约军队直接参战。相反，也有人建议推动俄乌在前线实现停火，这一观点已赢得越来越多人的支持，且与“和平之友”的理念大体吻合，这也进一步增强了中国、巴西等倡议提出国向世界传递的和平信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多前，中国秉持实现和平、劝和促谈的原则，就乌克兰问题提出了“中国的和平倡议”，如今，这一倡议已逐渐发展成为一个相当完善的冲突解决方案，并最终推动了“和平之友”小组的成立。这释放出一个明确的信号：全球南方国家正围绕中巴倡议，构建一个旨在通过去极端化方式解决乌克兰问题的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“和平之友”小组仅是这一进程的开端，据巴西方面的声明称，“和平之友”小组未来可能会吸纳超过100个成员，这些国家均对中巴5月公报（即《中国、巴西关于政治解决乌克兰危机的共识》）给予积极评价，这标志着“全球南方”开始联合起来并独立参与乌克兰问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>