<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d4734539e331fc7312e6fa8e6c3a5b0</guid>
<title>这次是中国东盟+海合会，以后还可以+中亚、+非洲、+拉丁美洲……</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuqingqi/2025_05_28_777487.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一、我们，东南亚国家联盟（东盟）成员国、中华人民共和国和海湾阿拉伯国家合作委员会（海合会）成员国，于2025年5月27日在马来西亚吉隆坡举行东盟－中国－海合会峰会；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、认可东盟、中国和海合会之间持久、深厚的历史和文明联系以及经济纽带；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、认识到东盟、中国和海合会相互之间紧密、互利的经济协作与合作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，《东盟-中国-海合会峰会联合声明》发布，也为首次三方峰会画上了完美的句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份联合声明，不不仅重申了东盟、中国和海合会成员国之间基于相互尊重、平等和互利共赢原则加强合作的共同愿望，还明确了未来合作的方向和重点领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马来西亚新亚洲战略研究中心理事长许庆琦在和观察者网交流时，高度肯定了这种合作创新模式。在他看来，东盟、中国和海合会作为亚洲和中东地区的重要力量，通过此次峰会展现了团结合作、共同发展的决心。这种跨区域的合作机制有助于提升地区的整体竞争力，推动构建更加公正合理的国际秩序。期待未来能有更多类似的合作平台出现，为地区乃至全球的和平与发展注入更多正能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528151243812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月27日下午，国务院总理李强在吉隆坡出席东盟－中国－海合会峰会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这次是中国-东盟-海合会首次举办三方峰会，实现了从“东盟+”到“中国东盟+”的范式转变，被称为“全球南方”合作的机制创新，探索更新型的多边合作模式和全球经济治理模式。这次三方峰会如何为南南合作提供新模板？是否可能推动更多发展中国家加入，形成“区块间互联”网络，挑战传统“中心-边缘”依附体系？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许庆琦：&lt;/strong&gt;海湾国家很多都是伊斯兰国家，东盟国家中，印尼、马来西亚和文莱也是伊斯兰国家，尤其马来西亚是伊斯兰文明、中华文明、印度文明和西方文明的交汇处，可以做一个很好的桥梁角色，并且我们的安瓦尔总理在伊斯兰世界也有一定的声望，特别是今年，马来西亚又是东盟轮值主席国，在这方面可以扮演一些有意义的、积极的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，中国-东盟-海合会峰会是一种地缘政治合作模式的创新，说不定将来还会有中国东盟+欧盟、+中亚、+非洲、+拉丁美洲……大家可以优势互补，实现资源的优化配置，共同应对全球性挑战，比如气候变化、公共卫生、数字经济等。这种开放包容的合作模式，无疑将为南南合作提供新的思路和模板，鼓励更多发展中国家参与其中，形成更加紧密的区域合作网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且国际秩序一直在变化，我们一直强调现在是百年未有之大变局，我们也需要在国际政治合作模式上有所创新，要懂得利用这个契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，随着更多发展中国家的加入，这种“区块间互联”网络将不断完善和扩大，为地区乃至全球的和平与发展注入更多活力和动力，推动构建更加公正合理的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国将东盟视为遏制中国的前沿，5月中旬特朗普又刚刚访问了中东三国，试图通过强化盟友关系，构建围堵中国的“印太经济框架”。同时我们也知道，特朗普正在全球开展贸易战，通过关税施压的分化策略，挑动中国和东盟、中东国家的关系，从这个角度来说，面对美国带来的贸易保护主义和单边主义的挑战，三方合作如何处理美国的干扰因素？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许庆琦：&lt;/strong&gt;东盟坚持在大国中不选边站，并且强调东盟的外交原则就是中立性，东盟要自己设置议题，而不是别人强加议题到东盟身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是很多东盟国家最大的贸易伙伴，美国也跟很多东盟国家在贸易、安全、地缘政治上有来往。但在中美博弈中，东盟不会选边站，这个立场是不会改变的。美国也不可能毫无顾虑地强迫东盟国家按照自己的意愿行事，除了美国的盟友菲律宾外。当然菲律宾的情况比较特殊，现在的小马科斯家族和美国有着纠缠不清的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我对中国和东盟的关系非常有信心，即便是像越南这样和中国有地缘政治矛盾的国家，也不会恶化和中国的关系。因为中国跟东盟是近邻，这是改变不了的。而且东盟自己也知道，东盟分开来就是些小国，没有什么力量的，所以必须抱团，说话才有分量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国和东盟的关系更多是一种交易，需要你的时候就找你，不需要的时候就放一边。而且特朗普反反复复很随性，发展中国家包括东盟国家都看得很清楚的。而中国的做法很不一样，追求的是互利共赢，这是中国跟每个国家往来的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528151419450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;看外媒的一些报道，对这次三方峰会也是心情复杂。本来中国和东盟走近就已经让美国很警惕了，现在又加上了中东国家，美国自然会感到更加不安。您认为美国接下来可能会有哪些举动，来维持自己在中东和东南亚地区的影响力？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许庆琦：&lt;/strong&gt;美国可能会利用南海问题来挑拨中国和有关国家的关系，比如说挑动菲律宾、马来西亚和越南在南海问题上和中国对抗。虽然不能说完全没有影响，但我觉得这也不容易得逞。因为中国和东盟互为最大贸易伙伴，很过国家和中国也是免签的，马来西亚还有“第二家园计划”。国与国交流重在民心，来往多了，两国之间的关系就会更加紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有历史因素也是很重要的，中国与东盟国家文化相通，东盟国家人民对中国文化、历史、传统有着深厚的感情和认同。美国想要通过简单的挑拨离间来破坏中国和东盟的关系，是不太可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中国（技术与市场）、东盟（资源与人口红利）、海合会（能源与资本）的合作被称为“1+1+1＞3”的范式。三方经济互补性的具体体现与协同效该如何实现？如何通过“技术+资源+资本”的互补模式，优化产业链分工？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许庆琦：&lt;/strong&gt;我今天早上去参访了一家中国科技公司，给我的印象非常深刻。中国在科技创新方面是走在很前沿的，这方面可以跟东盟国家分享，东盟国家也希望从中国借鉴这些经验，尤其是科技方面的，因为21世纪是科技的世纪，只有掌握了科技才会进步，中国在这方面可以扮演很重要的角色。中国在做数字化转型，东盟国家也在做，这些都是可以合作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在绿色发展方面，海合会一直依赖的是传统的化石能源出口，近年来也一直在努力做能源转型。中国的再生能源也做得非常好，电动车技术发展迅猛，这都是可以和东盟、海合会国家分享的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次三方峰会，大家对海合会在能源和资本上能够提供更大的帮助，也是蛮期待的，因为这些可能是中国和东盟都比较欠缺的，海合会的加入其实是一个很好的互补，三方合作会产生更大的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，东盟和海合会国家都是中国“一带一路”倡议上非常重要的节点性地区，历史上郑和下西洋，也是经过马六甲海峡到达中东地区，现在通过这三个点，把整个海上丝绸之路彻底联系了起来。从中国的海岸港口经过南海到达马六甲海峡，再到印度洋、霍尔木兹海峡，让海上丝绸之路一下子变得具象化起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b65d9a61465671fd85cfbaa3c2edb62</guid>
<title>巴基斯坦对谈判要高度警觉，不能被印美“调解”所迷惑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_05_28_777474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙希德·哈什马特，翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克什米尔争端：概述&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查谟和克什米尔争端是联合国成立以来最悠久的冲突之一。自1947年起，印度和巴基斯坦已交战五次。联合国安全理事会曾多次通过旨在以联合国名义解决该冲突的决议，但由于印度拒绝遵守这些决议，始终未能付诸实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年8月，巴基斯坦和印度几乎同时独立。1947年10月27日，印度军队非法占领查谟和克什米尔地区，这迫使巴基斯坦军队作出反应。1948年4月，巴基斯坦军队进入查谟和克什米尔，以阻止印度军队的进一步推进。最终，查谟和克什米尔地区被印巴双方分割控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年1月1日，印度政府向联合国提出申诉。安理会于1948年1月17日通过第38号决议，1949年1月20日通过第39号决议，并成立了联合国印巴委员会（UNCIP）。UNCIP建议“通过自由公正的公民投票决定该地区是归属印度还是巴基斯坦”。印度曾承诺让克什米尔人民行使自决权，然而却不断以武力维系对查谟和克什米尔的严酷统治。同时自1948年以来，安理会虽多次通过相关决议，但均未能得到强制执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克什米尔争端是印巴两国紧张与对立的根本原因。两国于1948年、1965年、1971年和1999年爆发四次大战，另在1998年、2002–2003年、2010年、2019年和2022年多次濒临战争边缘。2019年，由于印方在实控线一带的冒险行动，巴方曾对印度发动报复性打击，宣称击落包括一架米格-21在内的两架印度战机，并俘获一名印度飞行员。巴方出于对印方的善意将其送回印度。最终，在国际社会干预下，2019年的紧张局势才得以缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/27/20250527101306309.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年被俘的阿比南丹中校&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本轮局势升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年印方借口普尔瓦玛事件发动对巴打击时，巴军方就对印度方面此类举动深感警惕。当时巴方就判断印方未来可能再次策划类似“假旗”事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了2025年4月22日，美国副总统万斯访印期间，印度控制的查谟克什米尔地区就传出“4至5名恐怖分子袭击帕哈尔甘旅游度假区”的消息，印方旋即指责巴方策划此案，印度社交媒体也随即高喊战争口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印方随后宣布了包括暂停《印度河水条约》、减少巴驻印外交官人数等的强硬措施。对于印度方面的指控，巴方进行了严正否认，并主动提出在国际专家主持下对事件进行公正独立调查。只不过这个提议遭印方拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月7日，印方对巴基斯坦及自由查谟和克什米尔地区发动空袭，声称打击了九个目标，造成至少41名平民死亡、57人受伤。巴全国安全委员会（NSC）声明称，巴方将动用一切手段捍卫领土完整与主权，并已向联合国安理会和秘书长通报进一步升级的危险性。国际社会呼吁印巴重回对话谈判，但印方并无意回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月8–9日，印方又对巴本土发动多次无人机袭击。5月9–10日，巴方以打击印方多处军事目标进行回击，包括一座S-400防空导弹阵地。印方则发射“布拉莫斯”远程巡航导弹，袭击三处巴方空军基地。在数日的战斗中，巴方凭借装备PL-15空空导弹的中国J-10C战机，击落包括三架“阵风”、一架米格-29和一架苏-30在内的五架印度空军战机，并摧毁多处高价值军事目标。CNN报道称：“当印度袭击三座巴空军基地后，巴方旋即发射了大量导弹、火箭弹还击印军，打击了印军的军事设施、空军基地和弹药库，令印方措手不及。”巴方的回击迅猛精确、摧毁力巨大，令印方震惊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/27/20250527101359487.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被击落的阵风战斗机残骸&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月10日，印巴双方宣布立即停火。对于这场冲突，美国总统特朗普在Truth Social上表示：“经美方斡旋，印巴双方已同意全面立即停火。”巴方副总理兼外长也称：“印巴已达成即刻停火协议，巴方始终追求地区和平与安全，绝不妥协主权与领土完整。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当时的协议，初步而脆弱的停火会维持到5月18日，在这期间双方均未放松警惕。巴基斯坦国防与安全分析人士也认为，印方可能仍有进一步升级的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;评估与未来走向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度意图在南亚及印度洋地区确立霸权地位，将巴基斯坦视为最大障碍。印巴虽然在其他诸多领域存在争议，但克什米尔问题乃核心。两国因克什米尔争端长年对立，印度既未接受也不愿承认分治现状，始终试图彻底占领克什米尔地区。而且印度藐视联合国斡旋，不承认任何第三方调解作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴几十年来已多次开战，两国长期处于“无战亦无和”的紧张僵持状态，持续互不信任。印度低估了巴方维护领土完整与主权的决心，屡屡酿成军事冒险，2025年5月的冲突已将将核战争爆发风险提升至极度危险的水平。若不解决克什米尔争端，南亚永难实现持久和平、政治稳定与经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次冲突中，巴方巧妙整合了中方先进技术、战机与武器系统，通过质量优势弥补了数量劣势，在战斗中彻底粉碎了印度武装力量“所向披靡”的神话。从战略、区域及全球视角看，本次印巴冲突不仅是一次双边争端，更是美印一方与中巴一方之间全球大国博弈的实际体现。此种竞争在“一带一路”与中巴经济走廊建设背景下显得愈发明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于印度一贯态度，冲突远未结束。此前，印度已声明，未来任何恐怖袭击都将被视为战争行为，不少高层领导更扬言要越过实控线甚至公认的国际边界并且攻击巴基斯坦腹地。我们认为，于2025年5月18日结束的初步停火，仅是印度借助美方调停的战术性缓兵之计。未来等待整顿和补给完毕后，印度或将再次发动大规模“假旗”行动，以获取“正当”开战理由，从而激发国内民意并争取国际支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/27/20250527103830700.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在本次冲突中，印度袭击了巴基斯坦一处被认为存有核弹头的地下洞库入口。这是历史上首次，一个有核国家的核弹头储存设施遭到袭击。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印合作的真正目标在于遏制中国，他们也将巴视作中国在区域的“代理人”。美国作为“印太战略”的提出者，将继续对印度提供支持，并向其出售更多高端武器装备。与此同时，印方也会加大对“巴基斯坦塔利班运动”（TTP）和俾路支解放军（BLA）的援助力度，继续试图破坏中巴经济走廊项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;巴基斯坦应采取的对策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦实现国内及周边区域内稳定是巴基斯坦经济发展与繁荣的前提，所以巴方必须坚持和平。若美方愿意继续斡旋并推动谈判，巴基斯坦应对此予以保持开放和欢迎的态度。除美方外，巴方还应加强与中国及土耳其、沙特、阿联酋、卡塔尔等友好国家的合作，争取俄方对和平协议的支持亦十分重要。但巴基斯坦必须对谈判的内容保持高度警觉，勿被印美所谓“调解”所迷惑，不应接受任何超出联合国决议框架的调解提议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对现在的情况，巴基斯坦必须集中精力启动“全面对话”，主要解决四大问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 就《印度河水条约》问题保持零妥协；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 在联合国指导框架下，就克什米尔争端展开切实对话；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 建立联合调查机制，审理印巴境内或查谟和克什米尔的一切恐怖袭击事件；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 恢复查谟和克什米尔的特别地位，印度需要撤销废除印度宪法第370条和第35A条的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
巴方可在上海合作组织（SCO）框架内提出克什米尔问题，并寻求成员国根据安理会决议为解决克什米尔问题提供帮助与支持。同时，巴方还应进一步加强与中国这一最可信赖的全天候战略伙伴的协作关系，推动中巴联合研制包括战机、导弹、雷达、防空系统、舰艇、潜艇、电子战设备和卫星在内的现代高端防务与安全装备，并加大对网络中心战和网络战能力建设的投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们都必须认识到，如果不能公正合理解决克什米尔争端，南亚地区不可能实现可持续的长期和平。任何印巴就克什米尔达成的协议，都必须满足克什米尔人民的真实合理诉求。若南亚无和平，中国、中亚、中东和西亚等相邻地区都会受到深远影响。因此，按照联合国的要求解决克什米尔争端具有十分重要的意义和紧迫性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f79a5acb3777d1214ad8349fb2c13be3</guid>
<title>“这事害我们有家不能回”，精神病人杀人，家属为何如此冷血？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2025_05_28_777465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，成都27岁女子在家门口被人持刀伤害致死案将在成都市中级人民法院公开审理。受害者妈妈告诉记者，凶手父亲竟称：“就这事害我们有家不能回，花钱在外面住宾馆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关话题很快冲上了热搜，舆论普遍谴责凶手家庭的冷血。其实近年来，类似精神病人伤人案件已经引起了大家的关注，而且随着精神障碍患者的数量上涨，精神病患者的诊治和管理也越来越成为困扰国家和社会的一个重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528090152321.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;367&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精神病人照护难，很多家属容易放弃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多伤人事件都发生在精神病人发病期间，如果遵医嘱规律服药，在病情加重后能够及时送医，不少伤人事件其实是可以避免的。但是，不少精神病人往往难以做到规律服药，由此导致病情反复和加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面是因为一些治疗精神疾病的药物有副作用，患者服用后会产生手抖、脚抖、嗜睡等反应，甚至还可能诱发肥胖，这都会影响到患者的正常生活和工作。另一方面，患者本人和家属有比较强的病耻感，在病情发生后没有正确面对，也不愿意让更多的人知道。据精神病防治医生介绍，不少患者一开始病情其实并不严重，规律服药是可以得到有效控制，但很多患者在病情初步好转后会中止服药，从而导致病情反复和加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家属是精神病人的监护人，拥有督促精神病人按时服药的责任。但一些精神病人并没有直系亲属，其他人也不愿意担任他们的监护人；还有一些精神病人的监护人年纪过大，监护能力也不强。由于缺乏有效监护，精神病人规律服药也就难以得到保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区工作人员和基层精神病防治医生也会定期电话随访、上门面访，主要了解患者的服药和病情发展情况。但是，社区工作人员事务繁忙，精神病防治医生也多为兼职，因此，电话随访和上门面访有时候难以落到实处，更多还是要依靠家属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，不少家属因为有病耻感，不愿意让他人知道，所以对社区工作人员和精防医生的随访和面访比较排斥和抗拒，有时候还会提供虚假的信息。据精防医生讲述，有的精神病人家属每次电话随访都说的很好，患者规律服药、病情得到控制云云，但上门面访一看，却发现抽屉里一大堆未服用的药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于没有规律服药，病情就容易反复和加重，进而产生一种恶性循环。一开始病情比较轻，中止服药后病情反复和加重。有的精神病人患病长达数十年甚至几十年，家属一开始还抱有治愈的希望，但到后来伴随病情反复和加重，家属的希望逐渐破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，精神病人的照护还面临着经济压力的问题。一些家庭因为经济条件的限制，难以承担长期的治疗和照护费用。一些精神疾病的治疗需要长期服药，甚至需要住院，这些费用对于一些家庭来说是沉重的负担。在家庭经济条件有限的情况下，家属可能会选择减少药物剂量或者停药，这同样会导致病情反复和加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照护精神病人比较消耗精力和心力，考验耐心和毅力，不少家属一开始还积极治疗、精心照护，但到后来丧失希望，耐心和毅力逐渐磨完，亲情也逐渐消散。到最后一些家属选择放任不管，任由精神病人在外流动；或者把精神病人关起来、锁起来，只提供最基本的一日三餐。据精防医生介绍，在这种情况下，家属基本是已经放弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家属有这样的情绪和做法，很多也确实属于无奈之举，但对于社会来说，家属是精神病人的第一责任人，他们的放弃无疑增加了精神病人伤人事件的风险。而社会上无辜的人因为精神病人监护不力而被伤害，更属无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且正如本文开头提到的案例一样，监护人失职后，但并未获得与之相匹配的惩罚，这样只会纵容这些监护群体更多散漫和不负责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国民法典》第三十四条规定，监护人不履行监护职责或者侵害被监护人合法权益的，应当承担法律责任。若精神病患者的监护人未履行监护职责，导致被监护人受到损害或侵害他人权益，受害人或被侵害人有权向法院提起诉讼，要求监护人承担相应的法律责任。这包括但不限于赔偿损失、消除影响等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在实际中，精神病人家庭往往因为常年治病和照看而经济拮据，再加上用“精神病”作为借口拒不赔付或者履行不力，往往让受害者家庭遭受二次伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更严重的是，“精神病”成了免死金牌，甚至一些不是精神病犯罪事件都会想办法证明自己是“精神病”。这种现象更值得我们警惕和杜绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;精神病人伤人事件防范难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神病人因为病情发展，难以控制自己的行为，这个时候就容易产生伤人事件。如果可以根据精神病人的病情，评估他们出现伤人事件的几率，然后提前介入、加以防范，这样伤人事件就会大大减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前对于精神病人的管理实质也主要基于这一思路。为此，国家对精神病人采取分类管理的措施，在《国家基本公共卫生服务规范（2018年版）》和《严重精神障碍管理治疗工作规范（2018年版）》中，根据危险性标准，将精神病人分为6级，分别是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
0级：无符合以下1-5级的任何行为；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1级：口头威胁、喊叫，但没有打砸行为；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2级：打砸行为，局限在家里，针对财物，能被劝说制止；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3级：明显打砸行为，不分场合，针对财物，不能接受劝说而停止；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4级：持续的打砸行为，不分场合，针对财物或人，不能接受劝说而停止（包括自伤、自杀）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5级：持械针对人的任何暴力行为，或者纵火、爆炸等行为，无论在家里还是公共场合。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，从0级到5级，精神病人的危险性逐渐递增。这种分类管理实质上是希望在精神病人危险性还比较低的时候可以及时发现、提前介入、干预和治疗，避免危险性进一步增加，进而出现伤人事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，对于不同危险性等级的精神病人的管理也相应不同，其中，0-2级为一类，3-5级为二类，二类精神病人的危险性更高，进而管理的措施也比较多、力度也比较强。例如，不少地方对二类精神病人实行“四帮一”，即由一名社区民警、社区干部、精防医生和监护人共同管理。另外，社区干部和精防医生的电话随访和上门面访频次也会相应增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种分类管理、提前介入的措施在现实中并没有完全落地。精神病人的危险等级主要由精神病院的医生评估，很多时候刚确诊的精神病人一般都会评为0级，因为没有明确的证据证明他们属于其他级别。当精神病人在公共场合损坏财物、伤害他人之后，危险等级则会直接上升到3级以上。因此，基层大多数精神病人的危险等级都是0级，或者3级以上。那么，为什么没有1、2级呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要是因为1、2级主要是精神病人在家里面喊叫、威胁家人、打砸财物，而很多家属因为病耻感，在精神病人出现上述情况后并不会主动报告，甚至社区工作人员和精防医生电话随访和上门面访时还会选择隐瞒。由此导致在精神病人危险等级还比较低的时候，相关管理力量和措施并没有提前介入，只有当危险性进一步升级，并扩散到社会面之后，相关力量和措施才会介入，但这个时候，伤人事件很可能已经发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/28/20250528090729877.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
精神病人在医院接受治疗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“以奖代补”和“上门训诫”的实际效果有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为增强监护人的监护意愿和能力，我国近年来开始推行“以奖代补”的政策。2016年，中央综治办、公安部、民政部、财政部、卫计委、残联六部门联合出台了《关于实施以奖代补政策 落实严重精神障碍患者监护实施办法》，其中规定地方政府对严重精神障碍患者（3级以上）的监护人定期发放补贴，补贴资金纳入地方财政预算。对于不履行监护责任，被监护的精神病人肇事肇祸的，则停发补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的奖补政策由地方结合辖区情况制定实施意见。因此，不同地方实际发放的补贴金额并不相同，发放的范围也不同。大部分地方的补贴发放只针对严重精神障碍患者的监护人，也有少部分地方的补贴发放针对所有确诊、纳入管理系统的精神障碍患者的监护人，不过，一类患者监护人的发放标准会低于二类患者的监护人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“以奖代补”政策对改变精神病人管理难题所起的作用并不十分理想。这一方面是因为补贴的金额较少，对提高监护人的监护意愿和能力所起的作用有限；另一方面，一些精神病人没有监护人，或者监护人的年纪过大，“以奖代补”政策也没办法完全解决这些问题，反而工作人员还要头疼补贴资金怎么发下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上讲，精神病人的管理难题是由多个因素导致的，如患者和家属的病耻感过强，社区工作人员和精防医生的随访和面访没有落到实处，而且照护精神病人本身就是一件考验耐心和毅力的事情。单独发放补贴，是无法从根本上解决这些问题的，因此，所起到的作用也就比较有限了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，根据《精神卫生法》第9、31、49条规定，精神障碍患者的监护人应当履行监护职责，对在家居住的患者做好看护管理，按照医嘱督促其按时服药、接受随访或者治疗。对于监护人不履行监护责任，被监护的精神病人肇事肇祸，侵犯他人合法权益的，监护人不仅要承担赔偿责任，相关部门还会依法上门训诫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上门训诫一般是由基层政府工作人员和民警共同完成。不过，据工作人员讲述，上门训诫的效果比较有限，力度也不高，最多是给监护人普普法，不少监护人虽然口头上说的很好，但之后依然不积极履行监护责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种情况下，工作人员也不大可能采取进一步的措施，因为除了现有监护人以外，很难再找到其他合适且愿意担任监护人的人员。毕竟照护精神病人已经是一件考验耐心和毅力的事情，工作人员不可能让其再成为一件高风险的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，精神病人的诊治和管理是一个复杂的问题。未来伴随精神障碍患者数量的增多，这个问题对国家和社会所带来的影响还会进一步扩散和加重。如何更好地解决这个问题，还需要政府、学界以及社会公众进一步思考和探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6649c063b657699e26e3753512beb68a</guid>
<title>欧美流行“中国吃小孩”的说法，这太荒唐了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JesusSeade/2025_05_28_777442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：面对中美贸易战掀起的惊涛骇浪，墨西哥正经历前所未有的撕裂：一边是占GDP八成的美墨贸易纽带，和3600万墨西哥裔美国人构成的“隐形人口红利”；另一边是中国电动车横扫北美市场的浪潮，新能源产业链重塑全球版图的机遇……面对如此境遇，墨西哥该如何选择？从历史走来，中墨关系在今天又面临哪些挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，墨西哥驻华大使赫苏斯·施雅德（Jesus Seade）做客中国人民大学重阳金融研究院区域国别论坛之“大使讲坛”，从历史到当下，畅谈中墨关系。本文为现场实录，观察者网获授权发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫苏斯·施雅德：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，非常荣幸能够与大家分享我对我的祖国——墨西哥的一些看法，尤其是关于中墨关系的历史背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能已经有部分了解，但也许并不清楚双方之间那段悠久而深厚的友谊。在中华文化中有句话叫“以史为鉴，可以知兴替”，只有了解过去，才能把握未来。因此，我想借今天的机会，探讨中墨未来关系的发展方向，而这必须从历史讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/27/20250527143537616.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
墨西哥驻华大使 赫苏斯·施雅德
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“马尼拉大帆船”搭起中墨交流的桥梁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国一样，墨西哥不仅是当今世界上的重要国家，也是世界古老文明的发源地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据考古与人类学研究，早在两万一千年前，墨西哥就有了人类活动的痕迹。那时的人类是游牧和狩猎者，已开始使用石器与火种。在墨西哥中部，七千至一万年前已出现人类群居生活的迹象。而玉米、豆类、南瓜和辣椒等作物，五千至七千年前就在中部地区被种植。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有证据表明，墨西哥先民早在九千年前就驯化并种植玉米。此后，墨西哥进入定居农业社会，村落成为主要居住形态，时间大约在三千至五千年前，与亚洲古文明发展几乎同步。考古资料显示，当时人类已广泛使用石器、陶器，并出现各种工艺品和文明雏形，形成遍布墨西哥全境的多个文明体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前1400年至公元前1200年，奥尔梅克文明兴起。这一文明主要分布于墨西哥湾沿岸地区，是墨西哥乃至整个中美洲最具影响力的古代文明之一，其地理覆盖范围十分广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之后，其他古老文明也相继发展，尤其是一些历史悠久的文明，如萨波特克文明、托尔特克文明和玛雅文明，这些文明大多出现在公元前1000年左右。随后，出现了更为著名的墨西哥文明——阿兹特克文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527144727948.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿兹特克文明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些文明均在墨西哥极具历史意义的城市特奥蒂瓦坎诞生，而阿兹特克文明的核心城市则建立于1325年。在这一时期，墨西哥还兴起了许多其他重要城市，如今这些城市已经融入现代的墨西哥城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，欧洲人在15世纪末抵达美洲，正式开启了殖民时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对墨西哥而言，这一殖民时期从1521年开始，持续至1821年，长达300年。在这段时期内，亚洲与美洲之间实现了首次接触，这是距今已有500年的历史。当时，西班牙帝国的势力已延伸至亚洲，并在菲律宾群岛建立了定居点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1565年，西班牙人就开辟了连接菲律宾与今日墨西哥之间的第一条海上航道，并建立了定期贸易路线，每年有两次往返航行，方向覆盖菲律宾与墨西哥南部的阿卡普尔科港。商船会将东南亚以及中国沿海城市的商品运往墨西哥。这一航线的开通，开始将亚、美两大洲统一在一个贸易网络之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，西班牙在美洲的殖民进入第250个年头，而亚美之间也逐步建立起跨太平洋的联系。在1565年至1815年的250年中，墨西哥与中国之间架起了第一座跨洋联系的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着商船的贸易往返与远洋航行的不断进行，墨西哥的影响逐渐延伸至亚洲，不再局限于与菲律宾的联系，而是扩展至包括中国在内的其他亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这艘船被称作“马尼拉大帆船”，现今许多人也称之为“中国船”，这个名称被广泛传播。通过“中国船”，我们可以看到许多墨西哥的产品逐步进入亚太地区，尤其是来自美洲、特别是墨西哥的特产，如著名的牛油果、辣椒、玉米等，正是通过这条贸易通道传入包括中国在内的广大亚太地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/27/20250527150504402.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马尼拉大帆船，因常运载大量中国商品又被称为“中国船”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在这些重要的港口节点之间，墨西哥与中国大陆之间逐渐诞生了众多产业，其中尤以银器产业最为关键。彼时，大量的贸易集中在银器领域。中国（尤其是东部地区）和日本都与墨西哥保持着频繁的贸易往来。部分银器虽然产自西班牙，但也通过墨西哥的这一贸易航道流入中国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了银器之外，还有其他更多产业通过货船进行贸易往来。不仅是货物的流通，人群的迁移也随之出现。除银器外，还有丝绸和瓷器等重要商品参与贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以想象，当时依靠船只进行跨洋移动是多么困难，耗时之久也远超今日。我们称这样的航行为一次“远征”，因为船只需在海上漂泊数月，横跨地球的一端到另一端。我们可以看到，当时中国人乘船横渡太平洋，或先到菲律宾再转乘“大帆船”前往墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当时的人来说，一旦中国人踏上墨西哥的土地，或墨西哥人来到中国，往往就意味着再也无法返回故乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便是不同文化之间开始第一次接触的时刻。对我们而言，这不仅仅是贸易的开始，更代表了文明之间更深远的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越来越多的人开始在国与国之间迁移，由此开启了移民潮。来自亚洲不同国家的人陆续来到墨西哥，其中包括大量中国移民。他们中的大多数人最终定居在墨西哥，扎根于此，繁衍后代，成为墨西哥社会的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家还记得，“中国之船”正是这一波移民潮的起点。在之后的两个世纪中，大约有4500至5000人从不同的亚洲国家来到墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中包括许多来自中国的移民，他们大多是船员，随中国船只抵达墨西哥后选择定居。早期中国移民多在墨西哥的太平洋沿岸落脚，他们选择这些地方定居，是因为可以远眺东方，那是他们启程的方向，也是他们的故乡所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们定居之后，或说移民潮开始之后，农业与商业等多种经济活动也随之展开。随着时间推移，大多数从中国抵达的移民选择在墨西哥城定居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着移民的增加，我们可以在当地看到越来越多带有中国血统的面孔，仿佛中国的DNA已经融入这片土地。他们首先定居于墨西哥城，随后，随着移民潮的持续，他们逐步向墨西哥其他地区扩展，形成更广泛的社区分布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪初，墨西哥爆发了独立运动。经过长达11年的斗争，墨西哥于1821年成为一个自由独立的国家。在这段时期及其后的若干年中，墨西哥不幸因内战与动荡导致与中国及其他亚洲国家的海上联系被中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间里，中墨两国都经历了诸多苦难与奋斗。但在几十年后，墨西哥逐步恢复了与亚洲国家的联系，墨西哥政府也在之后开始重新与亚洲，尤其是中国，建立并恢复双边关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>