<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8cd8184c0e88250bf26cc3bbcb382374</guid>
<title>西方抹黑新疆，中东国家为什么愿意和中国站在一起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaLiMing/2021_03_31_585847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【采访/观察者网 刘惠】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：拜登上台后，美欧重新联手，中俄面临压力。有人评价说，中东地区做为大国博弈场，此次出访中东六国，中国和中东的关系或将迈上一个新的台阶。如何看待此次出访对中国的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华黎明&lt;/strong&gt;：王毅外长此次出访中东六国，正好在中美的阿拉斯加会议之后，3月18日的中美阿拉斯加会晤是一个很重要的历史节点。中美关系在历史上，中国第一次平视美国，这次会晤在国际上产生了深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现在情况看，中美关系走到一个新的节点，美国想在世界上发展它的“朋友圈”，我们也在发展我们的“朋友圈”，美国的“朋友圈”主要在欧洲、北约这一块，比如美国国务卿布林肯出席北约外长会。我们的“朋友圈”主要在发展中国家，王毅外长出访中东六国，可以看出，中东在中国的外交地位有明显的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去70年代，中东地区战乱纷争不断，我国的时间相对比较仓促，跟中东国家的关系也不是很密切。从90年代起，中国成了中东石油的大买主，尤其进入21世纪，中国成为世界第二大经济体，一跃成为中东第一大贸易伙伴，中国同中东国家的关系有了很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中东国家在政治、经济方面都对中国态度发生变化，尤其在新疆问题上，西方国家集体造谣制裁中国，但中东国家不赞同西方国家的说法，在新疆问题上同情和支持中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，王毅外长到中东国家和海湾国家去，我想是中国在中东地区扩大我们“朋友圈”的很重要的一次外交访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次出访，王毅外长提出实现中东安全稳定的五点倡议，分别是倡导相互尊重、坚持公平正义、实现核不扩散、共建集体安全、加快发展合作。请问此行中国和中东国家可能会开展哪些项目和合作？都有哪些看点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华黎明：&lt;/strong&gt;中东地区是一个充满矛盾和冲突的地区，有的地区战争还在持续，像叙利亚与也门之间战争还没有结束，好多国家是敌对状态，比如以色列和伊朗、沙特和伊朗、还有伊朗和一些阿拉伯国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国同这些国家关系都是友好的，中国在中东有着优越的的政治地位，因此中国最有资格在中东提出共建集体安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国进口能源的60%都来自于中东地区，在中东地区建立和平和稳定的关系，对我们非常重要，也是中国在中东地区谋求的一个很重要的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次外访，沙特是第一站，沙特是中国在中东地区的重要战略伙伴，是中东地区的最大的产油国，中国也是其最大出口对象。过去，美国有20%的石油从沙特进口，现在美国已经基本不进口沙特的石油了，所以美沙关系也不如从前那样密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/30/20210330163445297.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特外交大臣机场送行。图片来源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特作为最大的阿拉伯国家，也是穆斯林国家，把沙特放在第一站，我想这个也是理所当然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二站是土耳其，土耳其横跨欧亚，也是美国的盟国、北约的成员国，同时它跟美国、俄罗斯的关系都非常微妙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在信仰问题上，土耳其扮演了一个很关键的角色，因为维吾尔语和土耳其语同属突厥语族，土耳其传统上对维吾尔族有一种同情和支持，埃尔多安政府在新疆问题上对中国的态度还是比较友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗作为中东地区唯一的反美的国家，王毅外长此次会谈，两国外长共同签署了中伊全面合作计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴林和阿曼是海湾地区两个小国家，巴林的外交更多的是依附沙特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近涉疆的话题被大家广泛讨论，欧美国家造谣污蔑、颠倒黑白的谎言也不断被揭露。其实在去年，20个阿拉伯国家和阿盟驻华使节和外交官都访问了新疆，对我们新疆的经济社会和人权事业做了非常积极的评价。针对最近新疆发生的事情，想听听您的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华黎明：&lt;/strong&gt;去年10月，阿拉伯国家的驻华使节和外交官亲自到新疆去访问后，他们意识到中国在新疆真正做的是反恐，而且中国在新疆的反恐非常成功。现在新疆有这么好的形势和发展，得益于新疆的反恐工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，阿拉伯国家、穆斯林国家都会支持中国，而西方国家只是想把新疆问题当一个借口，对中国施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，他们也知道实际情况并不是他们所报道的那样，整个西方媒体对新疆的描写颠倒黑白，而这些阿拉伯国家能够采取一个比较正义的立场，跟中国站在一起，这说明他们对中国确实是很友好。第二个，他们确实了解到，中国是真正在反恐，跟美国的反恐是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/03/30/20210330163344900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两国外长签署中伊全面合作计划。图片来源：中国新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于伊核问题，2018年，美国前总统特朗普宣布美国退出伊核协议，拜登上台后，想重启伊核协议的谈判，伊核问题六国会谈包括中、俄、英、法、美，德以及欧盟代表，在中美关系持续下滑的情况下，伊核问题会如何发展呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华黎明：&lt;/strong&gt;拜登上台以后，他想要纠正特朗普时期的一些错误做法，其实就包括美国退出伊核协议。拜登已经明确讲了，美国还要重返伊核协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，在美、英、法、俄、中、德的牵头下，伊核协议达成，伊朗停止核计划，换取美国和西方取消对伊朗的单边制裁和长臂管辖措施。2018年，前总统特朗普宣布美国推出伊核协议，并对伊朗实施最高级别的经济制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗现在的核心诉求是，美国你要返回伊核协议，首要的条件是取消对伊朗的所有单方面制裁措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普给拜登政府挖了很多坑，其中就包括美国可以取消制裁，但是需要一些附加条件，比如要求伊朗取消导弹计划，停止对叙利亚、也门的支持等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊方认为应该先取消制裁，两方一直在纠结这个问题，所以现在卡在这个地方。中国的立场就是欢迎美国重回伊核协议，而且按照伊核协议取消对伊朗的制裁，中国不赞成美国对伊朗继续保持制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国已经加大对土耳其、伊朗的制裁，请问中美双方在中东地区会进行哪些博弈？您之前谈到，比起欧洲、美国，中国更适合来提出这种多边对话的平台建设，中国在中东地区都有哪些政治优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华黎明&lt;/strong&gt;：美国在政治上和军事上，目前还是中东地区的霸主，除了伊朗之外，以色列、沙特，埃及，巴林等海湾国家都是美国的军事盟国，而且美国不会离开中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起美国、欧洲、俄罗斯等国，中国从来没有卷入过中东各国之间的矛盾，中国和所有中东国家都是友好的，这些大国都做不到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不用说了，美国支持沙特、以色列，反对伊朗。欧盟表面上没有退出伊核协议，但是在伊核协议问题的谈判上，他提出来要恢复伊核协议，要沙特、以色列这些国家都参加，原来是5+1，伊朗当然不会接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，美国对伊朗实施制裁期间，欧盟实际上也参与了制裁，因此欧盟和伊朗的关系并不好。中国没有跟随美国和西方国家一起制裁伊朗，还同伊朗还保持了正常友好的关系，这是中国在中东地区的最大政治优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅可以利用优势发展我们的经贸关系、能源关系，而且为中东地区的解决，建立和平和稳定，提供自己的直接具体的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了政治优势，中国现在作为第二大经济体，中国是阿拉伯国家、中东地区国家的第一大贸易伙伴，能源和经济贸易这两条决定了中东国家对中国的市场依赖会越来越大。对于这些阿拉伯国家来讲，他们不愿意在中美之间选边站，不愿意和美国一起反华，最明显的例子就是新疆和香港问题上，他们对美国持反对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8af688e8b1f21fd9d41360f65b712d15</guid>
<title>美国不想丢脸也不想丢钱，于是他们选择了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeeSiuHin/2021_03_31_585846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李小轩，翻译/常宜、李碧琪、刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生了什么事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，中国的中部城市武汉发现了几例原因不明的病毒性肺炎。因为它被模糊地称为“冠状病毒”，没人知道它到底是什么，尽管如今“冠状病毒”之名已广为人知。在中国千里之外的美国，当人们还没觉得病毒已登陆美国的土地之时，美国的右翼“精英”、媒体和政治家就开始对中国极尽嘲讽之能事，称该病毒为“中国的切尔诺贝利”。以反华言论著称的美国参议员汤姆·科顿（Tom Cotton）与右翼媒体和“自由派”媒体《华盛顿邮报》一道，开始传播“武汉军事实验室制造病毒”的阴谋论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时我就在中国。作为一名美籍华裔社区活动家，我当时一直致力于一个中美两国的共同行动项目，而且也在医疗领域工作，因此一直在两国间旅行、工作。由于美国对中国的冷战敌对行为增加了，我们于2019年12月至2020年1月组织了21人的英美活动家代表团访问中国。我们从北京出发，沿着丝绸之路来到中国新疆维吾尔自治区首府乌鲁木齐。我们的主要目的是进行一次实地考察，以反对美国—西方关于新疆问题的反华宣传。我们遇见了许多人，和穆斯林、维族人聊了关于新疆的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新年过后，在前往中国敦煌的旅游大巴上，我们得知了美国暗杀伊朗将军卡西姆·苏莱曼尼（Qasem Soleimani），也得知了中国武汉突然出现了神秘病毒的新闻。当时的情况还不算特别严重，但在不断变化。到了2020年1月7日，我们结束旅行、返回北京时，武汉的情况似乎正变得越来越严重，当地有关病毒的新闻报道和公共健康警示越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国一直待到2020年1月20日，然后乘飞机返回美国。3天后中国政府下令封锁武汉，成千上万的医务工作者被派往这个城市，这成为了人类历史上最大规模的医疗紧急任务。根据我的医疗经验，它可能发展成一场公共卫生危机，但当时无人知晓疫情大流行将会出现，并且还会演变成严重影响每个国家的全球性危机。这一历史转折点就发生在短短几周之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
似乎随着时间的推移，人们对这一疫情的了解越来越少。但中国在3个月内奇迹般地完全控制了这种病毒。2020年4月8日，武汉封城正式结束，这标志着中国新冠病毒疫情危机正式结束。但是，没有人能够预测到这种流行病会迅速蔓延到欧洲，或者美国将成为新冠病毒感染的最严重地区，集中了全球四分之一的病例和死亡病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要再次发问：发生了什么事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国抗击疫情的斗争成功了，而美国失败了。这表明了中国社会主义制度的成功，也表明了美国资本主义体制的失败与运行失灵，同时也体现了由于对中国进行没完没了的反共冷战而形成的美国左翼与右翼的傲慢。这意味着，美国不能抛开中美两国的分歧去学习中国的成功经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种傲慢把美国推向了新冠病毒灾难的深渊——数十万人因新冠病毒死亡，数百万人感染新冠病毒，数万亿的经济损失——这些伤亡损失都看不到尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/18/20210318134114883.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;301&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2月22日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国华盛顿国家大教堂鸣钟500下，以哀悼50万在新冠疫情中去世的美国人。这一日子与该教堂为哀悼在新冠疫情中去世的40万美国人而鸣钟400下仅相隔34天（图源：观察者网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在武汉报道第一个病例之时，中美关系正处于紧张状态。中国正面临着美国挑起的贸易战，也面临着香港发生的由美国与西方支持的颜色革命。另外，美国还定期向南海派遣航母和军机，并且运用了整个国家机器来对抗中国新兴的电子通讯公司——华为。美国国会于2019年12月3日通过了所谓“2019年维吾尔族人权政策法案”，公然干涉中国新疆地区内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国支持的大多数对抗中国的运动都失败了，被迫与中国签署贸易协定，以缓解贸易战的紧张。华为公司仍然屹立不倒。香港警方新的领导层在2020年12月中旬打击并逮捕了数千名支持香港独立的新纳粹暴乱分子。此外，即便有美国的政治压力，新疆人民也没有进行起义。当然，华盛顿的精英们会觉得被中国羞辱了，并且被中国打败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像一个输钱了的赌徒极度想要逆风翻盘一样，新冠病毒是美国的绝佳赌注。美国这些反共的战争贩子、帝国主义者们阴阳怪气地称新冠病毒为“中国的切尔诺贝利”，描绘出一幅与1986年苏联切尔诺贝利核灾难遥相呼应的病态幻想。他们指责中国掩盖疫情问题，希望中国的医疗保障很糟糕，以至于造成了大量死亡，最终导致中国的经济崩溃、被国际社会谴责、孤立。这些反过来都会导致群众的愤怒和反抗，最终导致中国共产党的崩溃和倒台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而讽刺的是，中国不断发动群众，快速有效地战胜了病毒。而美国却在特朗普政权的领导下陷入了全面灾难。美国不仅成为了全球感染率最高、伤亡人数最多的重灾区国家，并且陷入了经济崩溃和大规模失业的漩涡，甚至已经无法为医务工作者提供足够的个人防护装备（personal protective equipment, PPE）。新冠肺炎的确是“美国的切尔诺贝利”。但这还不是最可怕的。什么意思呢？是不是说：这还没完？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的帮助之下，许多美国公司和富豪能够从危机中获利。精英们得到了巨额政府资金来拯救他们的企业，并且“发了国难财”。在2020年3月27日，特朗普签署了一项2万亿美元的刺激法案，即“关怀法案”（CARES Act），给纳税人发很少的钱，却给大企业提供数万亿美元的资金帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对工作人口和小企业的激励资金包括直接支付给大多数个人的1200美元（这些个人年收入最多75000美元），或向家庭支付2400美元（这些家庭年收入最高150000美元），以及提高失业救济金的金额，使最高救济金每周增加600美元。此外，还有3670亿美元的工资保障计划——公私合作（PPP）提供贷款给小企业，以及拨款1500亿美元用于州和地方政府的病毒防治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，救助计划中有更大一部分（8670亿美元）用于企业纾困，包括向大型行业提供的5000亿美元贷款，其中250亿美元用于客运航空公司、40亿美元用于运输公司、30亿美元用于航空承包商、170亿美元用于“对维护国家安全至关重要的企业”，即军事承包商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，1300亿美元被指定用于医院，但目前还没有明确迹象表明这笔钱中有多少将用于治疗新冠肺炎患者。事实上，美国许多新冠肺炎患者在接受治疗后，收到了数十万甚至百万美元的医疗账单。救助计划不过是最富有的那1%和所谓的“小”企业疯狂的捞钱派对。而一些自由派民主党人最初反对这项法案并不是因为他们对公司福利感到愤怒，而是因为他们希望自己的公司被列入名单。这种两党制越来越清楚地表明，富人不在乎工人或穷人的生死。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d97fa893cf1470c63cea3c4fa3050204</guid>
<title>三星堆受了两河文明影响？这种观点难以服众</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_03_31_585845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，三星堆遗址又上新了。连拆六个盲盒的考古发掘，惊艳了世人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星堆遗址本身是一个地理区域概念，在这个区域内，共有四期文化的元素，一期为新石器时代晚期，包含宝墩文化元素，年代范围为公元前2800到2600年，二期三期为三星堆青铜文化，四期出土物与十二桥文化出土物有文化相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个遗址中最有特色的文物便是三星堆文化祭祀坑中出土的青铜器，最近发掘的六个祭祀坑位于原有一、二号坑附近。由于资料的不完整，尤其是文字材料的缺失，三星堆文化对于现代人而言始终蒙着一层神秘的面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有历史研究者都期待文字的出现，因为现在出土的青铜器上有很多精美的符号，这足以说明古蜀人有刻字的能力。不过，当时的文字很有可能写在木头或其它有机物上，我们无缘再见；亦或古蜀人的交流仅限语言和符号，还没有成熟的书写体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况在古文明中很常见，古典时代之前广泛活动于东欧草原和中亚大陆的斯基泰人，也善于打造金饰，同样也没有文字流传下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，在看到与三星堆文化同时代的文字记录之前，我们仍可以通过跨文化、跨文明等比较研究的方式，横向纵向多方挖掘，稍微接近三星堆文化的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330105112899.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其他文明中的黄金面具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次三星堆文化出土物中最令人称奇的还属黄金面具。这副仅存半边的黄金面具宽度约23厘米，高度约28厘米，重量大约为280克，预计完整的总重量应超过500克。从现有的图像资料来看，黄金面具与青铜人像面部特征相符合，耳垂下方有圆孔，不知是否用于穿绳固定。如果这种黄金面具是覆盖在死者面部的，那这种丧葬仪式似乎与整个欧亚大陆的传统有内在的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330105136577.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了三星堆出土的黄金面具之外，整个欧亚大陆地区都有黄金面具的出土。海因里希•施利曼（Heinrich Schliemann）发现了传说中的特洛伊的真实位置后，接下来就开始探索迈锡尼国王阿伽门农的最后安息之地。施利曼在这个项目中发现了所谓的“阿伽门农面具”，整个面具由黄金打造，是古希腊文明的瑰宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/30/20210330101558261.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;雅典国立考古博物馆收藏的“阿伽门农面具”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，保加利亚的考古学家发现了一个公元前5世纪的青铜时代墓地，里面藏有很多金器物。墓主人的地位应该很高，且非常富有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，在俄罗斯斯塔夫罗波尔（Strovopol）附近的一个古老斯基泰人墓地中，考古学家发现了一个秘密小隔间，其中也发掘出了大量黄金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见黄金当时常与丧葬和宗教有密切的联系，除了其本身属贵重金属，是财富的象征之外，还可能是因为黄金不朽的特征，与宗教中的往生和灵魂观念有一定关联。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7899d62eea7b5bb1d1869bae537d1502</guid>
<title>何伟式“外国友人”，哪里不对劲？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2021_03_31_585844.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月15日，美国著名的非虚构写作者、《纽约客》第一代驻华记者、如今在四川大学和匹兹堡大学合办的留学项目中任教的何伟（Peter Hessler）先生发新文章了，标题叫“制造业外交（Manufacturing Diplomacy）”。这是疫情爆发以来，何伟先生在《纽约客》上发的第四篇关于中国的长文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文中有不少有趣的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如何伟先生考察了中国的经济复苏，他跑到义乌，有点惊悚地发现，那边的商人正在赶制“川普2024”的旗子，据说是来自美国的订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如何伟先生采访了一家云南汽车配件商，得知他们的美国买家买了货以后，再三嘱咐他们不要在官网上公布自己品牌的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如何伟先生浓墨重彩描写的一位成都鞋厂的李老板。李老板三十多岁，农民工家庭出身，川大毕业，现在的生意模式主要是把生产的鞋子贴上乱七八糟的商标，拿到美国亚马逊上卖掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些牌子的名字都起得跟谜语一样——Zocavia、Zocania、Zonkim、Biacolum、Qansi、NYZNIA……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么取这些谜一般的名字？后文交代，原来这些缺少实际意义的字母组合在美国的商标办公室获批速度会比较快，成功率也高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/29/20210329140401249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李老板在美国注册了七十多个商标，为什么这么多？把相同的鞋子贴上不同标牌同时销售算是好的商业选择吗？何伟先生采访了一位美国商业顾问，顾问解释说不要小瞧这些标签，不同的标签营造了一种“有选择的假象”，言下之意，美国朋友就喜欢这个调调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉何伟先生的朋友都知道，他尤其擅长找刁钻的角度发表语带双关的批评，也擅长为其忠实读者定制符合他们心理预期的匿名访谈。作为美国记者，何伟天赋极高，职业素养极强。所以，在读到“有选择的假象”时，我忍不住遐想，难道何伟先生这次打算真深刻一把，挪用天赋，给美国的“深层体制问题”开个玩笑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明是我想多了，何伟先生的热情仍旧全都浇灌在中国的社会和体制问题上。他最近的四篇文章，虽然一篇不如一篇，但初心没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如去年3月30日的《成都封城生活（Life On Lockdown）》。当时英语世界的舆论环境，主要在讨论疫情与隐私的关系。何伟先生从小处着手，深入考察了自己家楼下的快递点，把邻居家的快递一一摸清，像4201的无线鼠标啦，301的文件柜啦，3802家小孩的南北朝诗选作业啦，凡此一二十项，全部登记在文中，顺应舆论潮流，卓有成效地塑造了中国防疫工作不尊重隐私的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，那些充斥着电视银幕、电梯间、广告牌、楼道海报的教人如何正确佩戴口罩的广告，偏偏都完美地错过了何伟先生的眼睛，他直觉式地质疑，引经据典地用加缪的句子嘲讽口罩的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何伟先生还找到了一个据说是武汉当地的医生，这个医生在疫情爆发初期食品和衣服恢复供应后对防疫工作提出了批评：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们基本的需求被满足了（至少食品和衣服充足）。现在让我想起我小时候计划经济的时代……几乎没有香烟、酒、茶、小吃、饮料或宠物食品。可能情况会变好吧，谁又知道呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又比如8月17日的《中国怎样控制了病毒（How China Controlled The Virus）》里，何伟先生走在还没开学的四川大学校园内，看见了菜鸟智能快递机器人，这个机器人立刻让温柔敏感的何伟先生感应到了校园的荒凉，于是他马上联想到了“恐怖片的场景”，他还为自己想象中的恐怖片起了一个名字——“新冠的孩子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/29/20210329140341563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了10月12日，何伟先生第三篇文章《被封的城（The Sealed City）》主要为方方女士辩护，在讴歌了方方女士的贡献之后，何伟先生忙里偷闲，带领我们从另一个角度认识了参与建造火神山医院的工人师傅们。他找到一位匿名包工头，借包工头之口强调，“其实有许多工人逃走了”，而那些留下来的也算不上是英雄——“用‘祖国’号召他们是无用的”，虽然他们不是完全没有爱国热情，但是这些人肯留下来建造火神山，主要是“有钱能使鬼推磨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最新的这篇《制造业外交》中，何伟先生把目光投向了川大的马克思主义学院。虽然我到现在也还是懵懵懂懂的，没有特别理解李老板的球鞋和马院能扯上什么关系，但何伟先生把它们糅合在了一篇文章中，乍一看还严丝合缝，这种笔力不能不叫人佩服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特别指出了克林顿任内美国给了中国“永久贸易优惠”以及克林顿帮助中国加入WTO之后，何伟先生肯定了中国近些年取得的成就。他着重举了一个例子：根据The Lancet的数据，三十多年来中国青少年平均身高的增长领先世界，男孩排第一，女孩排第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着教室里人高马大的男孩子们，何伟先生将他们跟川大马院的新大楼联系在了一起——“更大，更强，装扮得更漂亮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，何伟先生对马院的态度众所周知，我不知道他这里是抱着怎样的心情将他的学生们与马院大楼类比。这段话让我想起《中国怎样控制了病毒》里的一个故事。那个故事讲得是何伟先生在课堂上做了一个调查：你觉得你将来的生活会比你父母过得好，还是过得糟？据何伟先生所说，全班五十几个人，只有三个学生说“过得糟”，然后何伟先生花了许多笔墨，重点描写这三个学生中他格外偏爱的一个女生，如何聪慧，如何有行动力，如何远超同侪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直觉得何伟先生在写给美国读者的文章中，对他在川大的大部分学生，态度有些暧昧，有点隔阂，有点轻视。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ecc2ed9c6a30f0cb8bb6fbfc55d6166</guid>
<title>无惧西方大棒，华为究竟握有哪些关键专利？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_03_31_585843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国的蓄意挑衅和无理打压，在外交和经济交往中，中国闻到了越来越浓的火药味。以美国为代表的西方国家开始越来越针对中国机构、企业，乃至于对个人进行施压。这是由其霸权本质决定的，除非放弃霸权，否则美国永远不会停止打压欺凌他国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今时不同于往日，以美国为首的西方国家，打压中国企业的方式呈现出了新的变化。过去他们很喜欢挥舞专利大棒，动辄指责中国不尊重知识产权，然而西方国家近年来却很少使用这一利器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中兴被美国商务部激活拒绝令，明面上的理由是违反了美国对伊朗的禁运政策。以华为为代表的企业进入“实体清单”，是美国政府认为这些企业威胁到了美国的国家利益。特朗普威胁要关停抖音海外版TikTok，理由也是所谓的“国家安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为西方国家之所以不打专利牌，并不是不想打，更不是不值得打，只能是打不起、打不赢。中国偷窃美国知识产权的言论，让美国前总统特朗普发一发Twitter尚可，作为一种严肃的策略到各国法院上刀兵相见，最终只会贻笑大方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，有一些人认为，中国企业产品的主要海外市场要么是第三世界，要么就在国内，西方国家管不到也管不好。近几年的贸易战说明，美国的“长臂管辖”范围很大，在经济全球化的今天，片面地想“躲进小楼成一统”，恐怕已不再现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006-2009年间，中国加入世界贸易组织前后，中国的彩电业就结结实实地体会到了这种冲击。美、法、日、韩的企业轮流上阵，当时中国彩电业疲于招架，一度导致利润下挫，出口和发展也受到了影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国已大不一样，根据《参考消息》的报道，华为2020年的专利持有量创造了最大年度增幅，彰显出这家创办仅34年的企业风华正茂，具备很强的科技研发实力。华为的建树是中国企业的一个缩影，其专利竞争力不是一天建成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;专利布局中数量非常重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁曾说过“数量本身就蕴含着量变”，对于波诡云谲的专利布局而言，这句话同样适用。伟大的企业家，主要是适应市场、把握市场，至于说引导市场，那是相对更难的。市场的多变性，就决定了专利价值的多变性，貌似前景广阔的专利，可能很快就不值一文。而那些好像没什么价值的专利，未来则可能变成竞争的利器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国得州西区法院陪审团对英特尔与VLSI的专利纠纷作出裁决，英特尔被判侵犯VLSI的两件美国专利，共需赔偿VLSI共约22.8亿美元。其中一项是“管理电子设备中的时钟速度的系统和方法”，该专利也在中国获得了授权（CN101120294B）。这两项专利并非VLSI的原创，而是从恩智浦手里批量买回来的。这样的买卖之所以能成交，VLSI赌的就是对专利价值的把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过于由于中国对于专利价值的认定较为保守，买卖专利无利可图，很多中国企业并不注重申请专利。例如1987年创办的华为，直至1995年才开始申请第一个中国专利，1999年才开始申请第一个美国专利，从意识上就滞后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，1999年才回国创业的邓国顺和成晓华，在成立朗科电脑科技有限公司的同时，就在多国申请U盘专利，并成功打败了美国的侵权企业，是中国企业中专利意识萌发较早，抢先布局知识产权的企业之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324170626294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朗科美国维权成功后开新闻发布会报喜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是朗科成功后，主要还是围绕着U盘相关专利做修补工作，而华为则全面布局，一发不可收拾。根据世界知识产权组织3月2日公布的数据，2020年中国申请了68720件专利，稳居世界第一。华为已连续4年成为申请国际专利最多的企业，并第三年打破了企业拥有专利数量的世界记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/24/20210324170649986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年华为申请的国际专利数量世界第一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于以华为为代表的中国企业，已经把国际专利申请量提升上去，而且把排名第二的美国甩出了较远的距离。照此趋势，再过十年，中国保有的国际专利数量也要超过美国，因此相较于2006至2014年，美国等西方国家已经不把专利问题当作敲打讹诈中国的主要武器了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;华为的专利质量也很高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强调数量不代表不要质量，华为有相当的专利具备很高科技水平，已经成为普通百姓“日用而不知”的存在。本文中只选择其中对我们生活影响很大又比较典型的专利进行介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为1996年申请的CN96102248.5——插件板的连接方法及其结构，已经成为了交换机主流的接电方式，说不定此刻支撑我们阅读文章的通信设备就是按照这样的方法连接的。华为同年前后申请的CN96102625.1——程控交换设备的整机测试装置和方法、CN95106851.2——数字微蜂窝业务控制交换机和CN95107865.8——大容量数字时分T型交换网络及方法等都是在交换机领域非常有名并持续发展演进至今的方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>