<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>052936c8dc80c12ddb8624cb5032233b</guid>
<title>美国人如果走了，英法能撑起北约的核保护伞吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_02_27_766472.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国威胁要撤出欧洲美军，美国的核保护伞也不再可靠，北约很慌乱，德国尤其慌乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的两大支柱是驻欧美军和美国的核保护伞。如果只是驻欧美军撤出，德国还有希望大力扩充德军、用自己的常规力量顶上，但美国的核保护伞撤了，德国就没法弥补了。德国发展自己的核武器是太大的政治不正确，在可预见的将来不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战时代，美国的核保护伞是冷战前线的德国最后安全保障。尽管德国有“战术核武器就是在德国炸响的核武器”的抱怨，没有美国的核保护伞是不可想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰战争期间，俄罗斯一再威胁要使用核武器，使得德国不寒而栗，也更深切体会到核保护伞依然关键。在2025年德国大选期间，默茨提到欧洲必须在没有美国的情况下保卫自己，德国需要与英法讨论“核共享”“至少是英国和法国的核安全也可以适用于我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/26/20250226172522647.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯洲际导弹部队&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“核共享”指美国在北约盟国领土上部署核武器，盟国以提供基地、战斗机等方式参与核行动，从而获得核威慑力。据估计，当前美国在北约国家部署有约100颗核弹，其中许多就放在德国的美军基地。必须指出的是，“核共享”需要双重控制，只有在美国和共享伙伴共同批准的情况下，核武器才能使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，英国《每日电讯报》援引一名法国官员说法称，法国“已准备好”在德国部署载有核武器的战斗机，“在德国部署几架法国核喷气战斗机应该不难”，但可以向俄罗斯发出“强烈信息”。法国提议也将增加对英国的舆论压力，可能使后者不得不采取类似行动，证明其对欧洲安全的承诺是认真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国和法国拥有核力量，但是英法撑得起北约的核保护伞吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴高乐时代的法国在1966年脱离北约一体化架构，法国部队不再接受北约指挥，法国只作为政治实体参加北约活动。这段时间里，法军依然按照波茨坦协议驻扎德国，法国战术核武器（主要是带有核弹头的“普鲁东”短程地对地导弹和可投放核弹的幻影IV中程轰炸机）负责掩护驻德法军。法国在2009年才回到北约一体化架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，法国的战术核武器是带核弹头的ASMP-A空射巡航导弹，由“阵风”战斗机发射。在战略核打击层面，法国拥有4艘“凯旋”级核潜艇，每艘可携带16枚M51潜射洲际导弹，每枚导弹配备多个弹头。截至2023年，法国拥有约290枚核弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年，英国拥有约225枚核弹头，全部由“三叉戟D5”潜射洲际导弹携带，不再拥有战术核力量。这些核武器部署在四艘“前卫”级核潜艇上，每艘潜艇最多可携带16枚导弹，每枚导弹配备多个弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则是与美国齐肩的核超级大国，战略核武器包括“萨尔玛特”“亚尔斯”“白杨M”等陆基重型洲际导弹、“布拉瓦”“蓝天”等潜射洲际导弹、图-160和图-95MS轰炸机及其核巡航导弹，战术核武器包括“伊斯坎德尔M”短程弹道导弹、“克拉布”（也称“俱乐部”）巡航导弹、苏-24和苏-34等战斗轰炸机及其核炸弹及巡航导弹，部分炮兵系统（包括火箭炮）和防空导弹也可以发射战术核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯拥有陆基洲际导弹约300枚，最多可携带约1200个核弹头；另有潜射洲际导弹约160枚，最多可携带约800个核弹头；核轰炸机约70架，最多可携带约500个核弹头。战术核武器方面，战术导弹和巡航导弹可携带约1000～2000枚核弹头，战术飞机可携带约500个核弹头，炮兵和防空系统可携带约500个核弹头。据估计，含库存俄罗斯有约4500～5500个核弹头，由于核军控条约限制，其中不超过1550个属于可部署的战略核弹头，战术核弹头不在核军控限制范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，英法加在一起，核实力远远不如俄罗斯，而且重战略，轻战术。这对英法提供核保护伞的能力有决定性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核保护伞不是有核武器就行的，毕竟谁动用核武器都不是为了自杀，“要死一起死”是自己活不下去的时候才会考虑的选项。但凡有一点生路，这都不是选项。所以核保护伞以核反击为主。核反击分对称的和非对称的，非对称核反击又可分为过对称的和欠对称的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对称核反击是指以相似的性质和烈度进行反击。比如说，对方用战术核武器攻击我方军事设施，我方也以战术核武器反击对方军事设施。双方目的都是以核武器的大威力来高效代替常规武器的威力不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/26/20250226172622596.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西方-81军演&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在50年代，战术核武器还以密集进攻的步兵和坦克为目标，现在由于军事强国之间，已经不再有大集群的步兵或者坦克进攻，已经较少这样设计使用了。另一个典型用法是针对机场、港口、物资集散地等大面积目标进行攻击，这依然是当今战术核武器主要用途之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在战术核武器更主要的用途是攻击特别坚固的设施，如地下指挥部、弹药库、机库等常规弹药难以摧毁的重要目标。很多这样的设施号称能抵抗核打击，实际上只是指可以抵挡非直接命中、地表爆炸甚至空炸的近炸核武器。如果是精确制导并且具有穿地攻击能力的特种战斗部加上核装药直接命中这些目标，那就是完全不同的情况了。而且即使战术核武器在地下爆炸，强大的核爆炸也可以液化岩土结构，让坚固的地下工事很难生存下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非对称的核反击既可以通过压倒性地扩大打击范围和/或提高核武器当量，来震慑对手和摧毁对方的战争能力，也可以通过使用低于对方的打击范围和/或核武器当量的战术核武器进行回击，作为进一步升级前的严重警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对称或者非对称核反击都主要适用于战术核打击，而一旦上升到战略核打击了，就不存在这些概念了。战略核打击的要义在于要么一下子把对手直接、不可逆地打碎、打垮，要么玉石俱焚。对战略核打击来说，最坏情况是对手没有被摧毁，自己反而被对手的核反击摧毁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以固定的地下发射井有特殊作用。一方面，这是固定目标，在打击到来的时候，铁定没跑；另一方面，这些洲际导弹在先进预警系统和自动发射指挥系统的控制下，可以接警立射，在对方导弹落地之前迅速打出去。只要洲际导弹飞出去了，空井是否被击中无所谓。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e03123c7c0e96e7b0d7410e7652f632e</guid>
<title>俄乌停火道阻且长，美俄和好不会冲击中俄关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2025_02_27_766470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：据乌克兰RBK电视台2月26日报道，乌总理什梅加尔透露，乌克兰与美国已基本敲定关于稀土矿物的最终协议，名为《关于设立乌克兰重建投资基金的规则和条件的协议》。据悉该协议直接涉及乌克兰安全保障，预计将由乌克兰政府审议，并于乌美总统谈判期间敲定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前2月16日，美国总统特朗普表示，他与俄罗斯总统普京的会面预计将很快举行，同时强调乌克兰总统泽连斯基将参与谈判。但实际上，在俄美双方18日于沙特阿拉伯首都利雅得举行的谈判预备会议中，乌克兰并没有受到邀请。而在此之后，特朗普改口称泽连斯基是否参加相关谈判“没那么重要”，还加大对泽连斯基的施压，要求乌方签署矿产协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面的态度不断转变，让美俄关系走向、俄乌战局前景成为全球关注的重点。围绕相关话题，观察者网连线了清华大学战略与安全研究中心研究员周波。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在沙特会晤前特朗普与普京举行了通话，并一再表示将“很快”与普京会面，这对乌克兰和欧洲的震动不小。而在不久前的慕安会上，特朗普的俄乌冲突问题特使基思·凯洛格提出了特朗普的“俄乌和平计划”。特朗普释放这些信号的目的是什么？俄乌冲突即将迎来和平谈判的曙光吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;现在特朗普在外交方面的最大压力就来自俄乌冲突，在他上台前，曾承诺将在24小时内解决该冲突。尽管这一承诺如今已成为笑谈，但由于他曾公开表态，这一言论仍深刻影响着各方，因此压力迫使其全力以赴寻求解决方案。目前，俄罗斯既未完全收回库尔斯克，也未完全控制已经写入宪法的四个州；同样，乌克兰也未能重新夺回这些地区。全球都在关注，期待俄乌两国在面对美国调停压力时的反应，以及美国对此问题的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在此次慕尼黑安全会议上，万斯的讲话之所以引起广泛关注，并非因为他所言内容，而是因为他作为特朗普的代表，会上并未言及的关键问题：乌克兰问题。这或许暗示了这些重大议题，包括乌克兰及中国问题，依然是由特朗普本人主导的核心事务。他显然倾向于亲自掌控中美关系和美俄关系等重大问题，不允许下属在这些议题上发表过多意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，会议中无论是欧洲还是乌克兰的代表，均对美俄之间可能达成的协议表示深切忧虑。他们担心这种协议将使他们被边缘化，甚至完全被忽视，从而早早使局势尘埃落定。毕竟，各方普遍认为，美俄单独谈判几乎不可能达成任何对乌克兰有利的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，出于对俄乌局势前景的担忧以及对欧洲过往批评的背景，万斯的讲话在会上引起的掌声稀少，几乎没有热烈反响。此情此景也引发了《纽约时报》的报道。而我在现场与欧洲各国，特别是德国代表的接触中，深刻感受到他们对万斯讲话的愤怒情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在美俄双方的和平条件似乎还有所不同，最终停火协议会以什么样的形式落地呢？普京的目的是否会达到？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，我个人认为目前实现停火暂时有较大难度，原因十分简单：俄罗斯的库尔斯克地区仍然处于乌克兰的占领之下。因此，在普京未能收复库尔斯克之前，谈判完全落地的可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/17/20250217181755566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在特朗普第一任期内，普京和特朗普会面&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰攻占俄罗斯无争议的领土，其目的非常明确，即为谈判增添筹码，以便在未来进行土地交换。而普京必须坚持收复这一无争议的俄罗斯领土，否则难以对国内交代。可以预见，在库尔斯克问题未解决之前，任何形式的谈判均难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果谈判能够立即展开，首要议题必然是如何实现停火。在提到停火时，人们往往基于某种人性中的弱点或优点，主张无条件、立即停火，这一呼声在联合国相关决议中屡见不鲜。然而，问题在于，任何一方都不可能在未经充分谈判和斗争的情况下自发签署停战协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就俄乌冲突而言，双方都不满意现在的局面，若现在贸然现地停火，不仅俄罗斯会失去其部分领土，乌克兰方面也会因四个已被俄罗斯占领的州未能恢复控制，而寻求继续作战。在极限情况下，即便双方达成停火协议，也可能仅仅是在某条分界线上实现临时性停火，类似于朝鲜半岛的停火协议。众所周知，朝鲜半岛至今实质上仍处于战争状态，停火并未转变为法律意义上的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，停火后还存在诸多问题，其中有个问题乌克兰尤为关切：如何确保局势不会给俄罗斯以喘息之机，从而在短期内卷土重来，让战争死灰复燃？因此，乌克兰方面反复强调停火必须获得集体安全保证。正如泽连斯基所言，必须由大国及其周边邻国共同提供担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我注意到，在其总统办公室此前发布的声明中，参与调停的大国名单并未包括中国。这表明在乌克兰的考量中，中国并未被纳入其安全担保体系。相对而言，俄罗斯方面则明确表示，中国、印度和巴西可以作为解决冲突的保障力量。尽管俄罗斯在军事上占有优势，但它同样不愿意显得被孤立，因此也需要集体安全担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于双方均存在这一需求，可以预见，当安全担保机制得以建立时，肯定由包括中国在内的大国共同参与，而这将可能是中国首次被欧洲国家邀请介入欧洲安全事务，实属前所未有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于停火的具体地点，这是最为棘手的问题，因为它涉及战争最终结局的判断，而目前没有人能够准确预见这一结果。从筹码的角度来看，目前拥有最大筹码的无疑是特朗普。美国作为对乌克兰援助最多的国家，具备在此问题上左右逢源的能力——它可以向乌克兰发出警告：“如果你继续当前的做法，我将停止对你的援助”；同时，也可以对俄罗斯施压：“如果你不按照我的意图行事，我将加大对乌克兰的援助力度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这并不意味着美国可以完全决定战争的进程，因为战争还必须考虑其他国家包括交战国的态度，而各国未必都会完全听从美国的安排。相较而言，普京现在并不会急于采取行动，毕竟他目前处于上风，而这种上风的局面很难被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一年多前，乌克兰在西方各国支持下组织了多轮反攻，但这些反攻大多数以失败告终。反攻结束后，乌克兰翻盘的可能性愈发渺茫，已进入困兽犹斗的阶段。尽管如此，乌克兰军队的表现仍然值得肯定，双方的激烈对抗依然在持续。因此，最终停火的界限将如何确定，恐怕目前无人能下定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着美国退出支持乌克兰的阵营的意愿越来越强大，欧盟的处境是越来越尴尬，现在欧盟已经成为对乌克兰军事援助的主力，最近第一批法国幻影2000（可能不多于6架）加入乌克兰空军。您认为欧盟之后如何看俄乌战争，会继续援助吗？会不会真的寻求超越乌克兰，在美国主导下，与俄罗斯实现和解？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;首先，我认为美国完全放弃对乌克兰提供援助的可能性不大，相关表态更多是一种战术上的考量。毕竟如果美国将援助归零，其国内民众会如何看待？盟国、欧洲又会作何评价？美国在国际上的地位必然会因此受到严重影响。因此，美国不大可能彻底放弃对乌克兰的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲也不希望美国放弃援助，因为美国始终是援助的首要出资方，美国完全撤出对欧洲而言绝对不是一个好选择。即便如此，假如美国放弃了对乌克兰的援助，欧洲仍会继续提供支持，因为欧洲普遍认为这场战争关系到他们自身的生存问题，是一场生死存亡之战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲普遍认为，俄罗斯的贪婪欲望无法满足，而普京的目标是恢复俄罗斯、甚至是苏联帝国的旧有势力范围。如果此时欧洲选择屈服于现状，其后果将不堪设想。因此，他们认为必须团结一致，全力支持乌克兰。此外，鉴于地理位置的接近，许多德国人甚至认为这场战争就发生在他们的家门口，这一点我在前年来与他们交流时深有感触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们告诉我，从基辅到柏林的距离，大约相当于北京至上海的距离，再加约200公里；如果普京在这一范围内使用核武器，对德国来说无疑是过于接近。这番话反映了欧洲在思考问题时的立场，也表达了他们对中国的某种期望：希望中国能够向普京传达停火的呼吁，并采取断供措施，停止向俄罗斯提供“两用”装备，甚至中断对其的经济援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/25/20250225190327230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与德国媒体记者的讨论中，我也提到了如何界定对俄罗斯的经济援助的问题。事实上，中国与俄罗斯之间的贸易在战争前后基本保持稳定，仅在战争爆发后中国对俄出口的数量有所增加，主要是因为欧洲对俄罗斯实施制裁，迫使俄罗斯转向中国购买这些商品，而这些交易并未违反任何国际条约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲人和美国人常常将某些产品称为“两用”产品，但我认为这种说法充满了问题。例如，汽油是否应当被视为两用产品？通常情况下，人们很少考虑汽油的军事用途，本质上它就是一种民用产品。但是如果汽油被装载在军用卡车上，它就具有军事用途。所以大多数情况下，人们并不会将汽油本身视为军用产品。因此，当某种物品被称为“两用”产品时，其主要属性依然是民用，尽管它也可以被用于军事目的，但其根本用途仍然是民用的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e493ef496a7116866c7aa0f36069a05f</guid>
<title>3800亿AI基建狂飙，改写中概股叙事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_27_766467.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们将秉持长期主义，为今天而取舍，为明天而投资”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月，吴泳铭在致股东信结尾，曾写下这段对阿里巴巴集团未来十年战略的清晰概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，从剥离高鑫、银泰到阿里云连番大幅降价，这位少壮派CEO“为今天而取舍”的魄力已为外界所熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日，他又宣布了阿里“为明天而投资”的宏大手笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来三年，阿里集团将投入超过3800亿元人民币，用于建设云和AI硬件基础设施，总额超过去十年总和，也反超传闻中的字节资本支出目标，创下了中国民营企业在云和AI硬件基础设施建设领域有史以来最大规模投资纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个令人略感目眩的数字，已非集团资本开支计划“再打包”的财关技巧，更是数字经济格局深层重构的当下，阿里对于云和AI业务志在必得的决心宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/27/20250227082520367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：阿里CEO吴泳铭&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开年之际，阿里云在吴泳铭掌舵下展现出的战略魄力，恰似云计算市场格局重塑的催化剂。当海内外科技巨头围绕AI的竞争愈演愈烈，阿里云的选择不仅关乎自身兴衰，更在一定程度上表征着中国数字经济在这场AI大航海时代的航迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么投资如此之大？又为什么是在此时？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论场涟漪扩散的追问，从产业视角并不难得到结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管随着DeepSeek热潮席卷，令许多公众似乎有这样一种印象，即“多快好省”的国产大模型，已足以令“大力出奇迹”的算力军备竞赛一夜之间过时，曾经美国科技巨头动辄数百亿乃至数千亿美元智算中心投资所激起的焦虑，也似乎加倍化作了“傻大黑粗”的嘲笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在现实世界，技巧和资源从来不是一对矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以DeepSeek、智谱、月之暗面为代表的中国大模型新锐企业，从算法到工程贡献了诸多创新，已经大幅改写了对基础层大模型能力演进路径的共识，但正如经济学理论中杰文斯悖论所揭示的，越是大幅提升资源使用效率的技术进步，越会由于普及应用而导致资源的总消耗量不断增加，从而开启一个效率提升-成本下降-需求增加-消耗上升的飞轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一悖论，对于算力资源同样成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的现象级热潮，无疑为各类AI应用算力需求，发出了即将爆发的明确信号，大大小小企业年后对本地部署DeepSeek R1的急切，已经使身段更为灵活的GPU炒家和算力租赁掮客们，明显感受到了从寒冬骤然入夏的幸福“烦恼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所近期在与许多草根AI创客的交流中，同样已经非常强烈地感受到了从餐饮门店管理到网店营销，千行百业对AI算力和工具链的巨大需求，一个个小微经营主体需要的或许不是百亿乃至千亿美元投资的十万卡超级集群，但一次成本几角乃至几分钱的token消耗乘以百亿乃至千亿次调用规模，依然需要一个远较今天更为坚实的硬件基础设施底座方能支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对已清晰显现的市场逻辑，身为中国云计算市场一哥，阿里的布局既是当仁不让，也是不得不为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，云计算市场的价值坐标正经历向AI的切换，用云的人被AI唤醒感召，用云的方式被AI重构，单纯比拼存算资源性价比的旧模式正在被大模型训练效率、AI应用开发工具链完整性等新指标替代，而微软Azure通过绑定OpenAI实现的破局，则印证了&quot;智能即服务&quot;(AIaaS) 的商业模式可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行业演进倒逼云厂商必须重新定位：是继续做数字化转型的&quot;水电煤&quot;供应商，还是转型为智能时代的操作系统构建者？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里云的市场身位及雄厚技术积累，无疑使其站在了转型的有利位置，不过价值坐标切换，往往是产业版图重组的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从商业上看，字节异常低调却又堪称凶悍的AI应用生态经营下，已经吃到了DeepSeek爆发后的相当部分红利，只要略微留意COZE等字节系平台与阿里百炼在各大开发者社区的人气，就不难察觉这一变化，作为云计算市场份额的“守成者”，阿里的反应力度和速度容不得迟疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预计，这3800亿重金，还只是阿里更大计划的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前吴泳铭在2025财年三季报电话会上，已经明确预告了阿里巴巴未来三年在AI领域的投入方向，包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，投入AI和云计算的基础设施建设；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，投入AI基础模型平台以及AI原生应用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，投入现有业务的AI转型升级。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而在商业利益之上，敢于“相信”，敢于下注，是阿里云计算业务早在创立之初，就被马云和王坚所共同塑造的基因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年代初国内厂商观望与怀疑的云计算萌芽期，马云对阿里云“每年投入10亿，连续投10年”的承诺，其魄力丝毫不亚于今天的千亿计划，也因此，当众多厂商数年后终于因为看见而相信，开始跟风涌入，阿里云依然能够凭借先发优势，稳守国内市场龙头地位至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，时任浙江省长在为王坚新书所作的序言中，就曾感慨阿里在创新业务布局上的前瞻与果断：“今天这些被我们视为理所当然的思考，在8年前，大概在哪里都会被视作奇谈怪论，王坚是最早洞察到这些问题的人之一，更巧的是他恰好遇到了马云”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从沸沸扬扬的牵手苹果到震撼市场的千亿大计，云与AI业务展现出的“新年新气象”，无疑令人看到了阿里久违的“精气神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“支棱”起来的阿里及其堪称强势反转的股价表现，绝非孤立事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿里为标志，全球资本对中概股或者说更广义的中国资产价值重估，已经不是猜想，而是当下活生生的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高盛等投行大幅调高阿里股价目标之际，大量资金也正涌入其他中概股标的和KraneShares等ETF产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而仅仅在一两个月前，资本市场的情绪还全然不同，借用小阿瑟·施莱辛格的一段描写，彼时的投资者谈到中国资产，往往感受如同““悬浮在过去和未来之间，就像在不真实的氤氲海洋上漂流。他只知道一种预感和变化的感觉，但未来的形状和对过去的记忆一样令人困惑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几十天里恍如隔世的变化，折射出预期或者说叙事对于资本市场的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管当下的短期投机情绪必然会面临调整，但所有人恐怕都能清晰感到，中国经济的长线叙事已显著趋于明朗，中国资产的一个中长期估值底部，或许已经在我们身后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转折，当然离不开企业自身艰巨的经营调整及成果，但也同样在很大程度上受惠于岁末年初从电影到游戏、人工智能、机器人等一系列中国经济其他“部位”爆发的亮点，它们有力证伪了加诸于中国资产的各种旧叙事，让更多人开始“看到”并信服中国经济高质量发展的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯上一个阿里股价反转的拐点，2015年末，海外资本市场同样充斥着对中国资产的怀疑，彼时《巴伦周刊》甚至以封面特稿的规格发出暴论，言之凿凿预测阿里巴巴股价可能在15倍PE的基准上再跌50%，其后阿里及中概股整体触底反弹，则同样可以归功于供给侧改革等宏观动作所塑造的中国消费升级新叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如著名的预期自我实现机制，当关于中国经济的新叙事如同灯塔般刺破夜雾，一艘艘漂泊的航船也将会相互接力，将清晰的航向传递给彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3800亿的大计划，正是阿里这艘中国经济汪洋上的巨轮，为身后更多小船传递的信号，可以预见，以此为开端，各个领域顶尖企业的带头示范，无疑在为中国企业高质量发展注入重要的加速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“小老板”们热烈讨论着大模型对手头业务和组织的改造，当平台型巨头开始超大手笔投资，这些看似离散的商业动态，实则勾勒出一场正在中国经济“季候”的深刻切换。而国家战略引领、头部企业担纲、产业集群协同、中小企业跟进的&quot;多层创新共同体&quot;，也正在一个巨大经济网络的互动中呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种逐渐加速的新动能，不能不令人想起一个世纪前美国空前绝后的创新大潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个反直觉的事实是，美国现代经济史上非农部门全要素生产率（TFP）增速最高的时期，并非二战后的黄金时代，而恰恰是上世纪三十年代，这一时期美国产业界在不同领域技术前沿的进步，为二战及战后繁荣奠定了决定性基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无数美国企业在降本增效的追求中，对技术创新、组织创新与商业模式创新敞开了胸怀，美国国家研究委员会的数据显示，从1919年到1928年，美国企业界平均每年建立66个研发实验室，而从1929年到1936年，每年企业新增的研发机构则超过73家。20世纪30年代，工业界研发支出实际增加了一倍多，雇佣的全部企业研发人员规模，也几乎增长了两倍。正是基于对这一时期美国经济的观察，约瑟夫·熊彼特最终形成了其创新经济学理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，阿里云围绕AI的重注投入，其意义已然超越个体范畴。我们看到的不仅是一批优秀企业从“大公司病”中痊愈归来，更是企业战略与国家战略同频共振中，一个国家创新体系的成熟。这种由量变到质变的跃迁，或许正是中国经济穿越周期、实现高质量发展的关键密钥。在这场没有终点的创新长征中，头部企业的战略选择，终将沉淀为中国经济转型升级的集体智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0722ec7151d6a8ddd7a7009e64200f50</guid>
<title>“台湾是棋手不是棋子”，赖清德哪来的自信？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiuYi/2025_02_27_766465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌鏖战已逾三年，近期特朗普团队和克里姆林宫的密切接触，仿佛在昭示停战设想不再遥远。而就美俄的初步谈判结果来看，本以为自己会坐在谈判桌旁的乌克兰，更像是被放在桌上的一道菜，供两个强国“挑肥拣瘦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的未来广受世界关注，而有一个地方，对其应是尤为上心，那就是海峡对岸的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争刚爆发不久，岛内就出现“今日乌克兰，明日台湾”的碰瓷声；随着战争烈度的上升，这一说辞甚嚣尘上；如今，战争迎来结束的可能，岛内外舆论同样再次聚焦台海问题的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区领导人赖清德宣称在未来美国和中国大陆的激烈博弈中，台湾“是棋手，不会是棋子”，他何来说这话的底气？拟向特朗普献上近百亿军购“大礼包”，以往的军购实际效能如何？相比前任蔡英文，赖清德当局频遭华盛顿的冷落，这一差别待遇又该如何解读？围绕相关问题，观察者网同台湾中国文化大学教授邱毅进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“赖清德是‘土孩子’”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：就现在的美、俄谈判过程来看，本以为自己会坐在谈判桌旁的乌克兰，更像是被放在桌上的一道菜。之前台湾岛内不断出现“今日乌克兰，明日台湾”的声音，近日《经济学人》重提这一说法，而赖清德在2月14日宣称“我们是棋手，不会是棋子”。您认为他说这话的底气来自于哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;或者说，相较于民主党喜欢以“民主”为旗帜拉帮结派，商人出身的特朗普更看重基于现实利益的交易，赖清德觉得自己有什么筹码可以同特朗普做“交易”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱毅&lt;/strong&gt;：台湾的政治人物，尤其是地位越高的，有一个本领是一定得学的，那就是吹牛。由于台湾是一个靠选举上位的社会，所以你必须要学会虚张声势、讲大话，这样才能激发民粹、得到选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德和我在“立法院”共事了十多年，所以我知道他这个人没什么国际观，既不了解美国，也不了解欧洲，对于台湾以外的世界可以说是完全一无所知。尽管他在学历上有哈佛大学公共卫生硕士的头衔，但他的学习方式并非到美国深造，而是通过类似补习班的方式在台湾完成。因此，形容他为“井底之蛙”应该不是过苛的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾不是棋子，台湾是棋手”，这话蔡英文也曾说过，而她在世界上走过一些地方，对外界有一定的了解，因此她说这话时多少有些心虚，你可以发现她在眨眼。赖清德的情况则比蔡英文更严重，他像一个“土孩子”，是真的自以为是。换句话说，他就是一个标准的草包，以前在“立法院”时是，现在仍是，但他并不知道自己是，因为他当上了领导人，所以他认为自己已经成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/25/20250225174901554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蔡英文和赖清德&lt;span&gt; 资料图：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，赖清德所谓的“底气”来自三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是自认台湾的战略地位很重要，是美国在西太平洋“不沉的航空母舰”。这是由两蒋时代的国民党到民进党一贯宣传的观点，赖清德也是在国民党教育之下长大的，所以他基本也相信台湾真的是西太平洋“不沉的航空母舰”，是美国要去遏制、围堵中国大陆最重要的马前卒，为此美国一定会责无旁贷地保护台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是基于台湾的经济实力。台湾地方虽小，但外汇储备曾一度位居世界第二，后来很长一段时间处于世界第三，虽然现在排在第六，但仍高达5778亿美元。赖清德认为台湾很有钱，而“有钱能使鬼推磨”，可以收买很多穷国在联合国替台湾说话，可以买通很多国际人士帮“捍卫”台湾，甚至可以邀请美国重要人物如彭斯、佩洛西、蓬佩奥等到台湾来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是因为“护台神山”台积电。台积电对全球芯片供应至关重要，一度占据全球市场的93%，即使这几年降至85%，仍是很高的份额。因此，赖清德认为美国为了保护台积电，必然会保护台湾的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德本就是“井底之蛙”，不了解国际形势变化和两岸关系复杂性，又长期沉浸在“抗中保台”的民粹主义氛围中，深信台湾安全无虞。虽然有人提醒他，现在的特朗普跟以前的拜登不太一样，拜登会搞价值同盟，而特朗普更注重“交易论”，可能会用交易的眼光来衡量保护台湾是不是有价值的，进而要求台湾提供更多的“保护费”。不过赖清德认为台湾有钱，至少短期内可以满足特朗普的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理性角度看，赖清德的底气是非常虚弱的，是经不起现实考验的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚说到台湾的战略地位，特朗普提名的五角大楼“三号人物”、负责政策的国防部副部长科尔比（Elbridge Colby）曾在去年5月发表的一篇观点文章中提到，台湾不应认为自己对美国来说必不可少。赖清德不知道这一警告吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱毅：&lt;/strong&gt;你要知道赖清德是看不大懂英文的，英文的听说读写都很差，所以他对国际事务的了解主要来自安全部门每天送给他的安全日报。就像泽连斯基批评特朗普所说的那样，大家都生活在自己所了解的信息泡泡中，也就是你们大陆说的“信息茧房”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他接触到的信息，通常是他手下的人按照他们认为合适的方式呈报给他的。因此，他看到的通常是他喜欢听的那些内容。像佩洛西和蓬佩奥到台湾时，讲了许多他喜欢听的话，这让他高兴，因此给了蓬佩奥很多钱；后来彭斯到台湾，也说了很多他喜欢听的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，你提到科尔比的话，这话是有，实际上在此之前，特朗普的“笔杆子”达伦·贝蒂（Darren Beattie）也说过类似的话，但这些不见得会在赖清德的思维框架里占多大的比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/25/20250225175527862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/25/20250225180033959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
科尔比在文章中直言，“没有台湾，美国人也能活下去”，“美国领导人不太可能要求美国儿女为台湾而战”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·台湾军购问题之多，远超一般人想象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚也说到台湾有很多外汇储备，前几天有新闻说台湾拟再花约100亿美元购买美国的军事武器，但值得提及的是，台湾很早前跟美国订的逾200亿美元的单子都还没有到货。对于这笔新的大额支出，台湾岛内有反对的声音吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱毅&lt;/strong&gt;：有反对的声音又有什么用？他认为自己已经赢得了选举，掌握了权力，掌控了钱财，因此对于反对意见，他都选择置之不理。现在，台湾岛内的媒体也已被他通过金钱和威权所控制，基本上没有任何监督力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大陆更加注重长期规划不同，台湾地区总在选举，赖清德于去年5月20日上任，他现在的目标是先拿下明年年底的“九合一”选举，再争取2028年的连任。因此，他的思维方式是，尽量在自己的任期内不出事，确保连任，至于未来怎么样，连任以后再说。这种短期思维在选举社会中是常见的，形象地说，就是“寅吃卯粮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回军购，目前台湾的防务预算大约为每年6000亿台币，占台湾GDP的2.4%左右。如果按科尔比之前提出的要求升到5%，就需2至3万亿台币；而按特朗普此前接受《华盛顿邮报》采访时说的“台湾应该花费（GDP的）10%”，那就要涨到4万亿台币。台湾的总预算是三兆多，在野党削减2000亿台币，民进党就因此哀嚎“活不下去”，并引发了大规模的罢免运动。如果按特朗普的要求，让防务预算达到两兆多，民进党政府还维持得下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，民进党的做法和特朗普所要求的实际是不同的概念。赖清德为了庆贺特朗普重返白宫，所以给了美国一个大单，但这只是一次性的满足，而不是持续的军费投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾这些政治人物的思维是“我先过了今天再说，今天过不了就不要谈明天的事”。美国知道台湾的这种短期思维，所以在应对台湾时也有了相应的策略，因此也衍生出几个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>