<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e58e960022e6c91471f58084f26843f8</guid>
<title>要成为下一个中国，印度需要更快的火车</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndyMukherjee/2023_11_28_717184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安迪·穆克吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钦奈和班加罗尔是印度南部重要的经济中心，两地相距177英里，乘最快的火车需要4小时20分钟。在中国，用相同的时间，乘高铁可以从北京到达665英里外的上海。中印火车速度的差异展现了两国在开拓全球出口市场方面取得的不同成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/28/20231128083503967.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;连接钦奈和班加罗尔的高速公路/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年首条京津线建成开始，中国的高铁里程已超过26000英里，最高时速可达220英里。然而，印度最新、最快的客运列车“致敬印度”号，却无法充分发挥其加速潜力。现有大部分路段甚至无法达到每小时80英里的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本资金技术的双重支持下，印度的第一条高铁路线“子弹头列车”项目已在施工建设。这条路线连接了艾哈迈达巴德和印度总理莫迪的家乡孟买，并将列车运行时长从五个多小时缩短至三小时。根据规划，该项目将于2023年开通。但由于进展缓慢，该路线要推迟至2026年8月才能投入运营。届时，中国的高铁总里程将超过30000英里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/28/20231128084030522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地火车运行时间与出口有何关系？来自新加坡欧洲工商管理学院和多伦多大学的两位经济学教授Lin Tian和Yue Yu研究了2008至2013年间中国高铁站的开通情况，并提出了一个简单的问题：企业在国内的地理整合与其拥抱国际市场之间是否存在关系？分析表明，两者之间存在着密切的联系。地理整合程度增加一个标准差，企业的出口收入就会增加4%，而出口产品单价会降低5%，出口量会增加9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究人员写道：“很明显：企业不仅出口更多，而且出口更好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的商品出口未能像中国那样起飞，很大程度上是因为其臭名昭著的繁文缛节和优质基础设施的短缺。尽管，班加罗尔等少数城市在软件外包方面表现出色，但这仅仅是因为服务出口商不需要道路或港口，甚至可以忍受长时间、频繁的停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这种分析大体正确，但交通作为一种信息共享工具的作用，两位学者没有给予足够的重视。在他们的论文中引用了2013年的一则传闻：《纽约时报》采访了一位销售经理，其公司位于中国湖南的省会长沙，主营服装出口。为了“更快跟上时尚风格和流行颜色的变化”，他去广州的出差的次数从每年两次增加到每月一次，乘坐高铁只需两个多小时就能到远在350英里外的广州，这一变化使他的订单量增加了50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/22/20231122143851130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与中国高铁相比，印度的火车行驶相同距离所需的时间要长三到四倍&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一点上，印度落后了。在服务出口方面，熟练的工程师从较小的城市转移到南部的班加罗尔和海得拉巴，以及北部德里周围的首都地区。金融和娱乐则聚集在孟买。然而，在商品贸易方面，知识与经验掌握在企业管理者手中，但他们并不是一直出现在大型出口的集群中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
密拉特为曾经是印度北部一个颇具规模的零部件制造商中心。20世纪90年代，马鲁蒂铃木印度有限公司在新德里郊区的工厂周围建立了一个新的制造业中心。两地之间往返，只需乘坐短途火车。但在过去二十年中，该行业的产业格局再次变化。现代和丰田汽车公司纷纷在印度南部建厂，使得制造业中心南移到了印度半岛。然而，目前从密拉特乘火车到钦奈需要39小时。这两地之间的距离大致相当于京广高铁的长度。十年前，中国高铁已经可以在8小时完成1100英里的路程。如今，这段路程只需要7小时38分钟。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a0b4523f04e66cd1e46566f217e9a8b</guid>
<title>开放赋能发展，明年中国经济该走一条怎样的路？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxiaojuan/2023_11_28_717180.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/江小涓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年中国经济发展能够达到预期目标。支撑今年经济增长的一些主要动能仍然保持，例如企业与产业的内在发展动能、改革动能、创新动能、政策动能等，都处于常态化的加强之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对明年经济动能的一个重要期待，是开放能够释放出更为重要、更加泛在的动能，这也是我今天报告的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开放赋能发展的新机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机遇来自三个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，中国坚持对外开放是推动全球化的重要力量。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年中央经济工作会议以来，中央多次提及“高水平开放”，不断强调统筹国内循环和国际循环，加强国际合作，不搞闭门造车，加强产业链供应链开放合作等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124110856807.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 近期中央多次强调高水平开放&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，习近平主席赴美国举行中美元首会晤和参加亚太经合组织会议期间，同美国各界互动交流，汇聚中美两国友好合作的更多共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上都是重要的政策信号，支持开放、鼓励开放的导向非常明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，全球化曲折中依然向前，数字技术提供新动能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之后，全球贸易增长快于全球GDP增长，贸易占全球GDP比重持续上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2左图是全球贸易增长和全球GDP增长的比较。过去十年二者基本同步增长；在疫后经济复苏的过程中，全球贸易是重要的先行力量、带动力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图2右图显示，贸易总额占GDP比重在2010年之后基本保持稳态，疫情期间有明显下跌，但疫情之后的增长势头比较强势。当前，全球货物服务进出口占全球GDP的比重到达了历史高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124110935522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 疫后全球化进程仍然活跃&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个流行的说法是，全球产业链在收缩回退。从面上来看，这一现象存在但不很明显，而且已经出现掉头向上的势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图3显示跨国公司跨国指数，由跨国公司海外资产比重、海外市场比重和海外销售比重这三项指标构成，这是衡量全球分工状况的标志性指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/24/20231124111029772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3 跨国公司跨国指数止降回升&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国指数从2018年开始有所下降，这也不完全归因于疫情，部分原因是传统全球分工到达了边界点。疫情期间跨国指数下滑至低点，疫情后呈现平稳恢复，这表明全球分工体系总体没有明显回缩。跨国指数表明全球分工体系依然广泛和深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，虽然全球化过程中有波折，但从全局看依然前行而且更加重要。这种大判断要看全局、看趋势，不要拿点上的问题说面上的情况，会出现偏差甚至误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们都能感受到以往的全球化格局确实有变化和停滞。为什么会出现上述表现？这是因为全球化的蓬勃发展主要受益于数字技术的贡献。在数字经济领域，远在天涯和近在咫尺有时是无感的。过去多年，数字跨国公司是跨国程度提升最快的跨国公司，数字驱动的服务贸易已占据服务贸易的一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/24/20231124111114877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4 数字产业是支撑全球化发展的重要动能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8a341d4047da38b765c37d1f437ef2b</guid>
<title>今年流感大爆发，因为前几年戴口罩免疫力下降了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2023_11_28_717176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年冬天，我国多地出现呼吸道传染病高水平流行，不时传出儿童医院爆满的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在10月，我国流感、肺炎支原体感染活动逐步增强。11月13日，国家卫健委举行新闻发布会，强调今冬“多病同防同治”的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后的一周左右，多地疾控部门发文呼吁民众戴口罩，然而收效甚微。随即，多地出现了儿童就诊高峰，众多知名儿童医院接诊量突破历史记录。11月22日，国家卫健委答新华社记者问，提出应对儿童就诊高峰的五点建议。世界卫生组织也在11月23日发表关切，提出信息公开透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日，国家卫健委再次召开新闻发布会，预计流感将出现全国冬春季流行高峰，肺炎支原体感染未来一段时间在部分地区仍将持续高发。专家指出，今冬明春我国可能面临新冠、流感、肺炎支原体感染等多种呼吸道疾病叠加流行的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么今年会出现反常的呼吸道传染病高峰？我们能否采取一如继往的哲学智慧，面对众多呼吸道疾病叠加流行，既来之，则安之，适应疾病、与疾病共存，最后战而胜之？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“百鬼夜行”会成为新常态么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种媒体报道习惯将今年的各种呼吸道传染病叠加流行的高峰称之为“传播大年”，“大小年”的区分让人们感到宽慰，忍过今年就好了。为什么今年会出现呼吸道传染病“大年”？目前许多专家提出了“免疫债”理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“免疫债”假说经过近半年的宣传，对很多人来说并不陌生。这一理论原本是指无害菌刺激人的免疫系统促使免疫系统发育完善。2021年经由法国科学家再创造，用于解释当时一些国家的流行病防控工作完成保障转段之后的呼吸道传染病高发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该假说，已知正常人在一年当中会感染各种致病菌和病毒多次，但是多数感染是无症状或轻症状。由于此前曾有一段时间，人们前往公共场所需强制戴口罩，人的呼吸道缺少病原体的刺激，没有形成抗体，摘掉口罩之后就更容易感染传染病，并且病情更重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该假说解释了为什么今年以来许多没能列入法定传染病的“无名小卒”大行其道，比如说支原体、偏肺病毒、呼吸道合胞病毒；甚至大面积出现了成人患手足口病、疱疹性咽峡炎等免疫力较低的儿童才患的“孩子病”。感染支原体形成的抗体只能维持三个月，流感等传染病的抗体寿命也是半斤八两，人们也并不是每年都会患病。但是到了今年，人们突然因为缺少抗体欠下“免疫债”，集中发病了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/27/20231127132257303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国疾控中心近年流感阳性检测结果统计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该假说，人们通过感染多种传染病恢复了基础免疫，呼吸道传染疾病的流行水平就会逐渐回归正常水平。当前“百鬼夜行”的各种传染病“乱杀”不会成为常态。据医学媒体丁香园介绍，以流感为例，近年来一些境外地区每年流感流行时间有所提前，但是感染规模与往年相当或略有增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/27/20231127132319878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，另一种理论认为流行病会破坏人的免疫细胞。越感染，体质越差。但是医学专家接受采访时提及该理论的较少，只有少数科研管理机构在公众忽视的网页上默默发“皇榜”，求贤破解“T细胞耗竭”。该理论仅做参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分级诊疗，度过时艰的破解之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在医院里最让人揪心的场面是儿科就医难。根据历史资料，6岁以下儿童占儿科住院病人总数的95%左右，其中一岁以下的婴儿期和28天以内的新生儿所占比例较高，占住院病人的一半以上。低龄儿童容易生病，主要是由于年纪小的儿童器官发育稚嫩，更容易患病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近6年，我国生育率降幅51.3%，更容易生病的低龄儿童大幅减少，然而近日仍有许多医院儿科接诊量突破历史记录。尤其是本轮流行的支原体感染及支原体肺炎病情顽固，病程长，既给患儿带来痛苦，又造成医院床位等诊疗资源周转时间延长，降低了收治效率，导致病人“堰塞湖”。无数镜头里，长夜中拖家带口的漫漫就医长龙，令人心痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，国家卫生健康委已指导各地加强统筹调度，落实分级诊疗制度，发挥医联体作用，加强对基层医疗卫生机构的技术指导，提高一般性感染的诊疗能力和重症识别的转诊能力。同时，指导各地对外公布本地区可以提供儿科诊疗服务的医疗机构信息，方便群众就近就医。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医学专家也正在努力开展科普，呼吁民众做好“健康第一责任人”，就医时自主辨别病情轻重，轻症可以前往基层医疗机构就诊，避免前往大医院就医的奔波劳顿和院内感染风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者去年年底在北京市某区疾控中心相关工作专班认识的医生朋友介绍，该区本周已经在十余个社区卫生中心开设了儿科急诊。“原本就是一老大爷扎针灸治腰的地儿，现在能开儿科急诊了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“骐骥千里，非一日之功”。基层医疗机构仍有许多问题要解决，才能充分发挥就医分流的作用。包括人员缺少培训与经验，在支原体感染存在普遍耐药的情况下没有配备特效药物，检测检验等诊疗设备不足无法确诊病情等等。基层医疗机构要想获得就医群众信任，仍需苦练内功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>494c43c4fb39a658f8e8e6016d855263</guid>
<title>赵少康有戏，但没用，柯文哲没戏，但有用</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_11_28_717174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要我列出“祸台”清单，应该不难列出一个营的数量，约400名。若按排名浓缩成一个8人的班队，李登辉与陈水扁也挤不进这小队伍，但赵少康在里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将民主商业化，致使台湾社会高度政治化，赵少康不是罪魁，也是祸首。政论节目虽不是从他开始的，却是被他做成大生意的。“台独”既是他的论敌，同时也是他的座上宾，与生意里不可或缺的金鸡母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举，“少康帮”若干成员大露馅，许多蓝营支持者突然惊觉，原来这也是一个双标成瘾的小团体，挺侯挺到鬼见愁。不是不能挺侯，而是这帮人违背了基于事实评论的基本原则，而这原则是他们长年的自我标榜。该帮装清高，长达二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，赵少康终于挤进“副总统参选人”的位置，郭台铭不要的，柯文哲嫌弃的，赵抢着要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“柯郭侯肉搏战”结束后，郭台铭弃选，柯、侯各奔前程，副手也终于底定曝光。柯的副手吴欣盈，知名度当然远不及赵，但吴作为副手恰如其分；赵少康倒像选正的，侯友宜犹如恭立在赵身后长长的阴影里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵出线，新闻性当然非常强，消息瞬间传遍两岸，“赵吹”纷纷出笼，好似蓝营选情终于拨云见日。台湾亲蓝媒体用“兴奋体”高捧赵的政治份量与选举能量，揶揄柯文哲应该悔不当初，没认份做侯副手，现在只好等着被边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营随即动用执政资源卡赵，高呼“政媒两栖”违法失德，要求赵请辞中广董事长。对此，赵少康直言“赖清德真的怕我”，呛“绿营政媒勾结好意思检讨我”，拒辞媒体董座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24小时内的发展，暴露了第一个问题，副手光芒盖过正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/11/27/20231127111040249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;到底是“侯康配”而不是“康侯配”？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康的喧宾夺主，并不只是“赵吹”与“赵黑”的功劳，赵本人也直白畅言“侯友宜的许多政见是我原来的政见”，这话还是侯紧挨在他身旁时说的。嫌侯友宜草包形象不够明确吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赵吹们”与赵自己，无意间边缘化了侯友宜，而不是柯文哲，因为主流媒体之外，网络上多得是“柯吹”为柯维持声势。反观蓝营支持者，难道不会纳闷，为何是“侯康配”而不是“康侯配”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做侯的副手，就是要有做“保姆”的觉悟，所以柯文哲很不想被拖进这个吃力不讨好的位置。赵少康看起来虽像超级保姆，但其性格作风很容易自动升格为“亲爹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但形象如此，连政见恐怕也如此，“战斗蓝”的八大政见其实与侯营多所扞格，如兵役、两岸、课纲等等，这就暴露了第二个问题，现在是听赵的，还是听侯的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，赵少康，吵架不会输，但专出馊主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康确实是个很有战力的角色，金是内斗小刀，赵就是外斗关刀，而在蓝白决裂之后，蓝营势必发起“弃柯保侯”巷战，按照此前的“毁郭”模式再玩一次，铺天盖地，全面诋毁柯文哲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这便浮现了第三个问题：台湾选举，卖惨者吃香。卖惨，就是侯友宜笃信的“哀兵必胜”之道，而有了赵少康的战力，加上蓝绿夹杀，哀兵就是柯营，而非侯营。因此即便柯文哲无法“必胜”，蓝营选情却恐遭背水一战的柯营所抵消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三个问题，解方都在于保姆懂不懂掌握分寸。但“亲爹”会节制吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，以下探讨三个悬疑：其一是上次未解答的“什么因素决定柯粉的投票意向”，其二是“赵少康有用吗”，其三是“柯文哲的挑战为何”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;意识形态对决，赖大概率当选&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走出无意义的喧嚣，静下心评估最终胜负，我认为“选举性质”是关键，此其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想赢，蓝，白，郭一个都不能少，此其二。紧抱年轻选民才有机会创造奇迹，此其三。侯友宜是在野阵营最大包袱，此其四。无论胜负为何，柯党都是赢家，此其五。郭台铭支持谁，谁就至少是第二名，此其六。蓝白分裂，唯韩国瑜与柯郭合作，方能为在野阵营争取“立委”多数席次，此其七。国民党的选情评估与所持民调不可信，此其八。美国就是只挺赖清德，此其九。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何谓“选举性质”？近日的阿根廷选举是一场救经济的选举，性质是经济方法论，手段是民粹；台湾的换届选举性质则自2000年后，每一次都是意识形态之争——定性为“统独之争”并不精确，严格说来是“独立方法论”——而不是经济与体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“独立方法论”，绿营是简单明了，蓝营是欲语还休。吕秀莲曾说，“台独”“华独”一家亲，意思是“台独”为先，“华独”为底线，那么哪一方比较容易炒作民粹？当然是“台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，只要是意识形态对决，绿营占优势，尤其在中美关系丕变后更是如此。蓝营失败经验丰富，选前一个月的封关民调，若蓝营支持度没赢过绿营15%，都有输的可能。反观非意识形态对决的县市层级选举，只要“中央层级”是绿营当家，蓝营的赢面都大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为绿比蓝更会选举，其实不大精确，相对客观地看，与其说绿营很会选举，不如说蓝营始终无法克服意识形态对决的弱势格局。这与国民党在思想论述上的“失魂”有直接关联，而年轻选民普遍厌恶失魂之党，中间选民则倾向投给看起来胜率较高的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，只要将选举性质转变为非意识形态对决，且这次在野阵营“大致团结”，赖清德的胜率才会低于50%。反之，光凭在野大团结，但选战性质却由国民党主导，并被拖入意识形态对决，赢的机率仍不到一半，更遑论在野分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上所述9个要点，后8个都是由“选举性质”为推论基础的结论，所以最终胜负，并没有因在野分裂而提前结束，只是在野党胜选机率很小，想政党轮替，需要奇迹。而根据要点二，紧抱年轻选民才有机会创造奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，赵少康正式成为副手后，仍将选举性质定为“战争与和平”，这就是意识形态对决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原先也认为“战争与和平”是最佳策略，但那是立论在中美关系紧张的基础上。台海在军事层面剑拔弩张，台湾民众有点“战争感”，有利于在选举中打“战争牌”，在野阵营不必怕意识形态对决。不过，11月，中美恢复了军事高层沟通，降低了不确定性，“战争牌”就不大灵光了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非，选前一周解放军机日日飞越“台北总统府”，或发生类似很有体感的烟硝味，那赖清德必败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在和战策略下，赵少康主张兵役恢复四个月，又曾呛朱立伦“不要做美国棋子”，不论其立场对错，与美国对着干，就问侯友宜敢是不敢？那么，赵到底是为侯加分，还是减分，恐怕很难说，而这就是绿营见缝插针，将选战拉回意识形态对决的最佳攻击点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句话，赵少康若有用，此前就不必蓝白合了。事实上，此前赵想选“总统”，民调支持度是个位数，与说“和平统一救台湾”的王建煊差不多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>