<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f31618187e144e80f4e7473b773e2c8</guid>
<title>中国要避免重蹈美国经济“虚拟化”的覆辙</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaZuo/2022_10_20_662963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙烨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大基建计划“向中国学习”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪80年代开始，曾经的“世界工厂”美国开始了制造业空心化。2008年金融危机后，美国痛定思痛，反思虚拟经济过度发展的弊病。从奥巴马、特朗普到拜登，三任美国总统，力图重振美国制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马的一系列政策，核心是减税和补贴。特朗普更具有对外的威胁性，除了减税，他还动用关税，挥舞制裁大棒，试图强迫生产线搬回美国。但事与愿违，贸易战非但没能让“美国再次伟大”，还反噬了美国制造业，铁路货运与出口的下滑是最明显的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登将重心转回对内措施。虽然“与中国竞争”的目标是不变的，但他把希望寄托在基建投资上，签署了1万亿美元基建法案，宣称要修10万公里的公路，建1500座桥、50万座充电站。“与中国竞争”看来其实是“向中国学习”。如果说福耀玻璃的《美国工厂》纪录片展现了美国企业高管学习中国经验的浪潮，那么大基建计划则是美国政客对中国模式的一次照猫画虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020101524733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国为代表的新兴工业国家，在努力沿着制造业价值链往上爬。而占据价值链顶端的美国，无力将价值链继续升级，反而选择逆向补全自己在价值链上的位置，也就是拜登所说的“确保从航空母舰甲板到高速公路护栏的钢材，都是美国制造的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的原因是复杂的。一个重要原因是美国的基础研究投入下滑，而中国的科技创新却迎头赶上。1953—2002年的50年间，美国基础研究经费年均增长率几乎是GDP年均增长率的两倍，在鼎盛时期，美国的研发投入可以占到全球的70%左右；联邦政府始终是基础研究的主要资助者，比例在57%~71%。但正如《实业强国》第一章所描述的，如今，无论是美国在全球研发投入中的占比，还是联邦公共投入在美国研发投入中的占比，都大大下降了，前者为30%左右，后者仅剩25%左右。发达工业国家开始走向存量知识再利用的创新，而对具有高度不确定性的基础研究热潮退却，使价值链进一步产生革命性升级的空间变小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个重要原因是全球化的危机。普林斯顿大学经济史学家哈罗德·詹姆斯（Harold James）在2000年就富有远见地写出了《全球化的终结》（The End of Globalization）一书。他认为，自由贸易无法长久，全球化-国家化的周期就像钟摆，曾在两次世界大战之间高涨的保护主义诉求卷土重来只是时间问题。无论全球化的终结是否为必然的结果，人们对全球化的问题已经观察得越来越清楚。过去70多年，完成工业化、上升为发达国家的国家不多，其人口少之又少，全球化没有为世界多数人口带来福音，而国家解体则注定是苏联、南斯拉夫联邦等国家的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;没有完整的工业体系终究玩不转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有完整的工业体系，即便像乌克兰一样继承马达西奇公司、安东诺夫设计局、南方机械制造厂、尼古拉耶夫造船厂（又称黑海造船厂）这一众世界顶尖技术企业，也会因缺乏配套设施，而终究玩不转。而像巴西、墨西哥这样的新兴工业化国家，不能在国际分工中建立起独立自主的经济体系，把工业建立在依靠大量外资企业的基础上，陷入了“中等收入陷阱”。将研发外包给印度等国的美国制造业代表波音所遭遇的困境，则与上述例子体现了一种殊途同归的对称，同样证明了全球化的不可持续与对民族产业的伤害、崩解。不妨用“高收入陷阱”来形容如今贫富分化日趋严重、需要工业价值链各个部分回流的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实体经济对数字经济、虚拟经济的带动作用不言而喻。比如，中国如果没有基建优势与物流便利，就没有电商的繁荣。但实体经济内部，不同产业链条上各环节与链条之间的分工协作，由此编成的一张张内循环或外循环的网络，却往往被忽视。人们把目光聚焦在工业体系中的一颗颗明珠上，并讲述这些传奇企业的神话时，容易忘记整个结构的重要意义。正如马达西奇如果在中国，肯定和在乌克兰是不同的命运。离开了这个结构带来的产业集群协同效应，明珠也会黯然失色。重振美国制造业不是靠振臂一呼就能实现的。今日的中国能给特斯拉这条“大鲶鱼”这样一片“水域”，美国现在能吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020101609603.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国开始重新“拼实业”的时候，回顾并考察中国制造的自强之路，恰逢其时。本书用23个核心产业的故事，为读者勾勒出中国实体经济这张大网的结构，从基础的原材料到高端的光刻机，都尽量帮读者抓住重点，看懂每个产业的运行逻辑。书中用有趣的故事和简明的数据，讲清楚问题的来龙去脉、是非曲直。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2011年观察者网创立以来，一些富有家国情怀的理工知识人聚集于此，以甬温线动车事故的舆论争议为契机，从科学、技术和战略角度正面支持中国高铁发展，形成了“工业党”这样一个群体和话语阵地。关注中国工业发展，是观察者网的一大特色。在这里，除了有智库学者的发声，也诞生了科工力量这个垂直栏目。本书是观察者网·科工力量栏目组在日常的科普工作中长期积累的成果，愿和更多关心中国制造的有识之士共同切磋、探讨。是为序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020101631401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书讲述的是我国工业制造领域23个核心产业的故事，既包括粮食、石油这样的基础产业，也包括电动汽车、工程机械、光刻机、航天发动机这样的高端制造产业。书中从历史源头出发，厘清每个产业背后的历史脉络和发展逻辑，分析我们在哪个环节被“卡脖子”、在哪个环节已经领先，梳理在全球背景下我国各产业所处的位置及处境，并寻找出路、提出对策和建议。在23个产业的故事中，既有从一穷二白到全球领先的骄傲，也有仍然在被“卡脖子”的焦灼，本书生动讲述这些细节。书中通过大量的历史细节、关键人物和事件，串联起我国拼实业的昨天、今天和明天，帮助每一位关心中国经济的读者理解中国制造从大到强的真相，具有长久的阅读和传播价值。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd00e79e1ca7922eec5979c4a7ccc20b</guid>
<title>决战西山口——邦迪拉，我军为何能一仗定乾坤</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_10_20_662948.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1962年，中国人民解放军在印度军队长期非法侵占我国领土、向我边境军民挑衅后，忍无可忍，发起中印边境自卫反击战。从1962年10月20日到11月21日，作战在中印边境的东段与西段展开，分两阶段展开。最终，我军在西段清除了印军全部入侵据点，在东段进到了非法“麦克马洪线”以南靠近传统习惯线附近地区，毙敌4800余人，俘虏印军3900余人，缴获大量武器弹药和军用物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为纪念1962年中印边境自卫反击作战六十周年，部署和指挥对印自卫反击战的西藏军区原司令员、开国中将张国华的女儿张小康在采访当年参战老前辈、收集第一手资料的基础上，组织战史研究者一起编写了《中印边境自卫反击作战一百问》，全景式反映了这次反击作战，展示了许多反击战在前期筹划，安排部署以及作战指挥中的细节，讲述了英雄、功臣、烈士、伤员等前线指战员和支前民工可歌可泣的战斗事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经张小康同意，观察者网选其有关内容逐篇发表，以讲述这场战争的真实情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为继&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_07_621341.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《我们为什么要追忆中印边境自卫反击作战？》&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_14_622153.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《首战克节朗，我军为何能全歼印军王牌旅？》&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_21_623036.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《印军步兵第7旅旅长达尔维是怎样被我军俘虏的？》&lt;/a&gt;之后的第四篇，介绍了自卫反击战第二阶段的总体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国提出和平解决中印边界问题的三项建议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年10月20日我军发起中印边境自卫反击作战后，战场形势发展太快，出乎意料。在主要反击方向上，西藏军区边防部队不到1天就在克杰朗地区全歼了印军王牌部队第7旅，接着越过“麦克马洪线”，攻占达旺。面对如此大好的军事形势，党中央依然坚持和平解决中印边界问题的一贯立场和主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月23日晨五时，毛主席在中南海菊香书屋召集周总理等开会，讨论解决中印边境武装冲突问题。为表明中国希望通过和平谈判解决边界争端的一贯主张，决定由中央政府发表声明，提出停止边境冲突，重开和平谈判，解决中印边境问题的建议。当天，周总理主持起草中国政府关于解决中印边界问题的声明。晚十时余，毛主席再次召开会议，讨论通过政府声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月24日，中国政府发表声明，为寻求停止边境冲突、重开和平谈判、解决中印边界问题的途径，郑重提出三项建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为配合政府声明，西藏军区边防部队打到达旺河北岸后，奉中央军委命令，停止追击，胜利结束了克节朗战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020093415965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、印度拒绝中国和平谈判建议并部署新的军事进攻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在10月24日中国政府发表声明，提出和平解决中印边界问题三项建议的当天，印度政府竟然发表声明，拒绝了中国政府三项建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，中国政府的三项建议，给予印度政府一个回旋余地，希望尼赫鲁政府能够从中国边防部队的自卫反击行动中明白：中国的克制忍让是有限度的，诉诸武力解决边界争端是徒劳的，接受中国和谈建议、通过谈判公平合理地解决中印边界问题，才是印度政府应取的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，尼赫鲁执迷不悟，于11月2日向美国哥伦比亚广播公司的记者说：“印度政府准备同中国打下去，需要打多久就打多久。”并在11月8日印度人民院和11月9日印度联邦院的两个场合，发表了拒绝中国和平谈判建议的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府继续走向以武力解决边界问题的军事冒险之路，把国家转入战争轨道。印度总统颁布了印度全国处于“紧急状态”的公告。印度政府加紧招募新兵和扩充武装部队，加大军费开支，同时大肆迫害华侨，掀起反华恶浪，加紧对内控制，镇压人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼赫鲁政府为了扩大侵华战争，加紧向美国等西方国家乞求军事援助，美国为推行其亚洲人打亚洲人的政策，并借机控制印度，立即给予满足。当印度政府将军事援助的清单交给美国大使馆时，美国人感到惊讶的不仅是印度要求的范围十分庞大，而且从订货单内容之混乱也可以看出印军组织混乱的程度。五角大楼使用了新式计算机登记的办法，才能够在5天后把第一批武器装上喷气式运输机从西德起飞，运往印度。美国国务院新闻发言人里普宣称：“从11月3日以来，美国运载军火的飞机是以每隔3小时1架次的速度在加尔各答着陆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月20日深夜，尼赫鲁私下呼吁美国直接进行军事干预，请求美国派遣轰炸机15个中队直接参战。美国从太平洋派了一艘航空母舰驶向印度海面，并派遣一个美制C－130运输机中队飞抵印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020093430666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度已在事实上和美国结成了军事上的联盟，尼赫鲁政府彻底脱下了“和平中立”和“不结盟”的外衣。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国等西方国家的支持和军事援助下，尼赫鲁政府决意与中国再次进行军事较量，为此向中印边境急剧增派军队，企图以达旺——西山口——邦迪拉为主要进攻方向，以瓦弄为辅助进攻方向，与中国边防部队进行决战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度总统拉达克里希南飞抵主要进攻方向，视察和督导印军调整部署，发起新的进攻。他在前线与士兵谈话，以激发士气。这位印度总统看到美国、英国运来的自动步枪、迫击炮、无后座力炮等新式武器，信心陡增，令他没有想到的是，这些武器大部分还没来得及开封，后来就整箱整箱地被中国边防部队在战场上缴获了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/20/20221020093441478.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总统拉达克里希南视察印军部队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度政府向中印边境大举增兵后，不断指令印军向中国边防部队发动进攻。中国政府向印度政府提出最强烈的抗议，指出：“如果印方继续玩火扩大冲突，中国边防部队将在忍无可忍的情况下被迫自卫反击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界都看清楚了：印度尼赫鲁政府拒绝中国和平谈判建议的同时，重新挑起了中印边境的战火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ca5476eeb10fefb3ad2b53500427582</guid>
<title>教授打分太严被炒：美国大学正在生产庸才</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlanDershowitz/2022_10_20_662920.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾伦·德肖维茨，译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约大学近日宣布，不再与一位有机化学界最知名的教授续聘合同，这恰恰是反映我们所处时代的一记脉搏。过去几十年来，美国大学里的学术考核门槛，总体来说是一降再降。这并不令人意外，因为大学与文理学院的录取标准同样放宽了。过去是基于择优录取，现在被身份政治等其它因素取代。按照这个趋势，未来学术考核的门槛会被进一步拉低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果大学下调了录取分数线，那么顺理成章的，对在校生课业考核的标准，也不得不放松。要是基于更低的门槛招进来一部分学生，再以过去一贯的严格标准考核，那才是强人所难——他们将很难与高分招进来的学生竞争。这种现象在某些学科中可能并不明显，比如政治科学专业里，所有观点都被认为能自圆其说。对学生的考核，除了看表现以外，也得照顾他们的族裔身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在有机化学这类课程中，打分本不应该涉及身份政治，此种矛盾就凸显出来了。正因为如此，小梅特兰·琼斯教授的部分学生——当然不是绝大部分人——联名投诉他的课程打分太严，于是学校决定不再续签聘用合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/19/20221019121432354.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;84岁的小梅特兰·琼斯教授，曾在普林斯顿大学与纽约大学任教，是《有机化学》教材的编写人之一 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺着这些学生的意思，那些诺贝尔奖科学奖的得主们，如果在课堂上要求稍微严格一点点，恐怕都没有大学敢请他们来教书了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位在某学术领域享誉盛名的教师，如果学生跟不上他的课程要求，该怎么办？只是因为在某门较难的课程中得了B-或者C+，难道这些申请读医学院的学生就该被拒之门外吗？也许校方应该为有机化学课开设两类班：一类是高标准、严要求的“快班”，另一类则更照顾落后学生。这样“学霸”们便不会因课程难度降低而吃亏，而相对“学渣”的学生至少能拿到B+或者A-。但对于申请读医学院的学生，院方有必要知晓他们选的是哪类班，而且应明确要求得是“快班”。这是理所当然的。社会肯定希望我们的执业医生们都已出色通过最严格的考核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于凭体育成绩而非学术考取的学生，美国大学向来会为他们降低文化课要求。在我念大学的时候，学校专门安排了轻松课程，比如地理学101，被打趣称作“体育生找石子”。医学预科生们通常不会选这种“水课”。他们选的是有机化学，而且为了拿高分而绞尽脑汁。有人拿到了，有人没拿到。但那时没人抱怨要给医学预科生们降低课程难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今这种“所有人都值得认可”的教育心态下，最大的输家恰恰是那些最努力的尖子生。包括出身平凡的学生，他们的竞争对手，是真正的特权阶级小孩——在家庭背景和课外补习上都有优势的精英。今天，让学生从起跑线上领先的最重要因素并非肤色，而是出身阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于族裔而非阶级的“平权法案”（affirmative action）政策，只会让富裕和准备充分的黑人学生平步青云，而让工人阶级出身的白人普通学生一再碰壁。严选、择优的打分机制，可以平衡这种双倍不公平。比如有机化学之类的难课，并不是所有人都能得高分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/19/20221019115952116.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有美国大学基于“平权法案”政策，在招生时按种族分配名额，引发美国亚裔群体抗议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小梅特兰·琼斯教授的遭遇，只不过是一种现象，背后反映了当今美国大学的择优选拔体制正面临着更大威胁——打分制与考试录取制的终结。各界正对美国大学施压，要求取消绩点与考试打分——如果大学让步了，那我们在选拔外科医生、飞行员、工程师与律师时，要基于什么标准？身份政治？性格？找教授“套瓷”？还是含着金汤勺的出身背景？相比严选且中立的打分制，这些主观选拔标准无疑更加伤害底层出身的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得自己第一次遭遇特权压倒分数的情况。1962年，我以全班第一名的成绩从耶鲁大学法学院毕业。在暑假找工作的过程中，我一再碰壁。可相同的offer，却给了班里成绩中等，但有精英家庭背景的学生们。部分是因为有些雇主陈芝麻烂谷子的反犹主义思想，但也侧面反映了美国社会特权人士间相互照应的“偏好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，因为在校成绩优异，我从一些犹太人开办，或者是“混搭式”的律所收到了部分offer。如果不是因为成绩好，我可能会像班里那些犹太中等生一样，完全找不到工作。是学术成绩让我有能力与特权同学们竞争——虽然没能完全竞争得过他们。面对最难的课程、最挑剔的老师，我尽了百分之两百的努力去发言、展示自己的求学态度。如果生在一个所有学生都能拿高分的世界，我不可能脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于学术考核标准这个话题，并没有免费的午餐一说。放松要求可能会暂时帮到一些美国学生，但其他美国学生在面对高标准、择优选拔机制下产出的人才时，都会失去竞争力。这些美国学生将走上各个工作岗位，从事保护我们免受伤害的工作——比如医生、工程师、飞行员、律师、警察、消防员等等。到那时，将是全体美国人付出代价，因为我们社会的这些工作岗位上，都是次等标准下培养出来的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比给每个人平均分橘子、所有人都能拥抱奖杯，保持学术考核的高标准，并采取措施帮助学生与大学申请者达到这些标准，会让我们所有人受益更多——甚至能拯救生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原刊于10月17日美国“新闻周刊”网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c736f5e8dc7434cd41ae141c11258fb</guid>
<title>欧洲开始能源补贴“军备竞赛”，能撑多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2022_10_20_662918.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入10月，对于位于北半球较高纬度的欧洲国家来说，冬季已经来临。不同于往年，“能源”成了今年日常生活的关键词。笔者所处的瑞士，早在盛夏七月，民众就已经开始居安思危。瑞士头部电商Digitec Galaxus数据显示，今年7月移动发电机组和发电机的销售量分别达到去年同期的9倍和4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着气候转凉，蜡烛和木柴也成为了重要的储备物资。法国的木质颗粒燃料价格已经翻番，每吨高达600欧元（4200元人民币）。甚至连一些购物网站，也悄悄地把“秋冬加绒室内鞋”推上了精选榜单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生活中，因能源短缺而接连产生的问题越来越多：暖气片供暖不足、物价上涨、货运和公交系统全面瘫痪，司机们不满能源物价上涨、要求涨薪遭拒继而罢工抗议。每天以“能源危机”为标题的各语种新闻报道数不胜数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者也深有同感。日内瓦公交系统大罢工当日，原本二十分钟的公交通勤时间不得不变成了四十分钟的步行。早上七点出门，天仍然黑着，人行道上却已经热闹了起来，大多是像我一样风尘仆仆的上班族，还有送小孩步行上学的疲惫家长。硕果仅存的几辆仍在运行的早高峰公交车里，也像鱼罐头一样挤满了打工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寒冬降至，欧盟追随美国对俄罗斯施加严厉经济制裁，其反噬效应导致欧洲能源价格上涨，但最后苦的还是普通民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟能源自给度低&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
欧盟非常依赖进口能源，其中俄罗斯又是欧盟重要的能源供给国。2020年，欧盟能源自给度仅有42.5%，而24.4%的能源需要从俄罗斯进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104011375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟可利用能源总量及其来源。图源：欧盟统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟各国能源结构不同，对进口能源的依赖度也各有差异。小国如马耳他、塞浦路斯和卢森堡，国内资源有限，对进口能源的依赖度都在90%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104034732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧盟各国进口能源依赖比例。图源：欧盟统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而意大利、荷兰、西班牙、德国、奥地利、匈牙利等国也非常依赖进口能源（55%-75%），尤其是天然气。如图所示， 2021年意大利超过40%的能源供应来自天然气。英国、德国紧随其后。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104050331.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国不同类别能源的发电量分布图。图源：瑞士资讯Swissinfo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细化到对俄罗斯天然气的依赖，根据国际货币基金组织（IMF）的统计，2020年匈牙利、奥地利、斯洛伐克对于俄罗斯天然气依赖度高达30%以上，而德国、意大利、荷兰对俄罗斯天然气依赖度也有20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104107174.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;各国对俄罗斯天然气依赖度一览表（2020年从俄罗斯进口的天然气占该国能源总消耗的百分比）。图源：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，在对俄罗斯天然气依赖度最高的国家中，德国、奥地利、匈牙利、斯洛伐克、捷克缺乏液化天然气终端储运设施，这也意味着难以在短时间内通过增加液化天然气进口完全对俄罗斯能源脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为欧盟最大的经济体，德国直到今年夏天才开始在威廉港建造本国第一座液化天然气码头，预计今年年底可以投入使用。同为欧盟中的大国，法国对于俄罗斯天然气的依赖较低，在5%以下，这也部分得益于法国发达的核能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲政府大力拨款&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严峻形势下，能源价格飞涨，更带动整体通货膨胀。今年8月，欧元区年通货膨胀高达9.1%，欧盟总体通胀更达10.1%。如图表所示，自今年年初以来，欧洲各国均经历了不同程度的能源价格上涨。到今年秋天，德国、法国、意大利、瑞士等国更是成为能源价格飙升的重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104123171.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;批发电价（欧元/兆瓦）。图源：Ember智库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对能源价格上涨、通货膨胀带来的社会经济问题，欧洲各国政府纷纷采取财政措施稳定局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国一马当先，财政投入在绝对数值和占GDP百分比上都远超其他欧洲国家。意大利、西班牙、法国、德国也拿出了占GDP 3%左右的资金帮助家庭和企业渡过难关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/19/20221019104140275.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月至2022年9月，欧洲各国政府为家庭和企业能源问题提供的财政支持（数据未包括德国于9月29日宣布的2000亿欧元计划）。图源：布鲁盖尔智库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>