<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0da8a51326bb4ccd86833cd2f99ec052</guid>
<title>欧盟不爱我们，塞尔维亚是时候放下对欧盟的迷恋了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ALEKSANDARVULIN/2025_04_12_771875.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·武林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚是在情感的主导下与欧盟建立关系的。塞尔维亚崇拜欧盟，并因此原谅了它一切的算计与罪恶。这种轻率的爱使塞尔维亚人忘记了欧盟曾参与轰炸塞尔维亚和波黑塞族共和国，而且欧盟还承认了所谓的科索沃。对欧盟的爱也让塞尔维亚人假装没有看到欧盟是如何参与推翻塞尔维亚总统武契奇以及塞尔维亚合法政府的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与北欧人或西欧人不同，巴尔干人的爱是浓烈的，塞尔维亚人对欧盟的爱就是如此。不妨想象一下，比利时被某个国家集团轰炸，它的一部分土地被占领了，它被要求承认自己被占领的土地是一个独立国家，但与此同时比利时仍然努力遵守某些规则，以便自己能够成为那个国家集团的新成员，甚至比利时都不要求获得任何道歉，也不奢望该国家集团改变对待自己的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比利时人不可能拥有这样浓烈的爱，但塞尔维亚人对欧盟的确有这样的爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对塞尔维亚来说，现在是时候放下对欧盟的迷恋，并开始以一种理性的方式审视自己与欧盟的关系了。塞尔维亚当初不假思索地向欧盟靠拢，是因为欧盟有能力维护欧洲和平、解决问题，而且欧盟还意味着经济的增长和民主的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/12/20250412111902746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年3月25日，比利时布鲁塞尔，欧盟理事会主席安东尼奥·科斯塔、塞尔维亚总统亚历山大·武契奇，以及欧盟委员会主席乌尔苏拉·冯德莱恩在欧盟总部合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟曾积极参与分裂南斯拉夫，明确支持北约对南斯拉夫和波黑塞族共和国的攻击，欧盟的这种做法对和平根本没有任何益处，而且许多塞尔维亚受害者的正义也没有得到伸张。欧盟甚至没有通过让南斯拉夫加入欧盟的办法来阻止内战，反而指责塞尔维亚人挑起战争，欧盟还承认了分离出去的共和国，然后在内战中积极帮助各方去对抗塞尔维亚人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便承认了所谓的科索沃，欧盟也没有维护和平，至少对我们塞尔维亚人来说是这样。在塞尔维亚领导人被欺骗签署了《布鲁塞尔协定》之后，情况尤其如此。12年过去了，这项协定中对塞尔维亚人来说最重要的部分——成立塞族市镇共同体——并没有得到落实。这就是塞尔维亚人对欧盟及其官员的每句话或每一个观点都一直无法相信的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经说了12年谎言的欧盟不能指望塞尔维亚人相信它所说的任何事情。塞尔维亚不需要向欧盟证明自己什么，但欧盟需要向塞尔维亚证明：我们没有骗你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟允许出现在普里什蒂纳的任何政府（普里什蒂纳是塞尔维亚科索沃自治省省会，位于该省东北部——译者注），特别是阿尔宾·库尔蒂政府对塞族人采取一切暴力行动，偷窃塞族人的财产，剥夺塞族人的投票权，逮捕和驱逐他们。然而，除了表态“不赞成”之外，欧盟没有采取任何措施阻止针对塞族人的恐怖袭击行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当移民危机爆发时，欧盟表现出完全分裂且无法做出反应的状态。即便如今，这场危机已持续了10年，欧盟仍无法就如何应对达成一致。一些国家对没有护照的各类人群开放了边境，而另一些国家则在边境部署军队，甚至对欧盟成员国与自己之间的边境也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412112711523.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲难民危机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚独自应对了移民危机，而欧盟的援助通常只是增强塞尔维亚接收移民的能力，仿佛塞尔维亚很愿意这些移民踏上自己的国土一样。事实上，我们对待移民比欧盟国家更有人情味，也更坦诚，而且我们明确表示，我们不会成为移民的停车场，也不会让他们改变塞尔维亚的民族和宗教构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的自由派思想家们将有数百年的时间向他们的子孙后代解释，为什么他们放弃了父辈的信仰和生活方式，为什么他们允许信仰基督教的欧洲大城市在很多方面看起来更像是被基地组织控制的地区，而不是我们所热爱的欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他们还需要解释，为什么他们对阿富汗各个部落的了解要超过对自己本国国民的了解，这些本国的老百姓希望过上安全的生活，而欧盟各个城市的广场上搭满帐篷的情景与这种生活是相冲突的。欧洲已经受到了伤害，我希望这种伤害不是永久性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟应对新冠疫情危机的举措丝毫没有提升塞尔维亚对欧盟的信任。相互关闭边境、争夺药品和医疗设备、禁止医疗物资出口，这些行为没有给塞尔维亚人留下任何好印象。而当时中国给予塞尔维亚的帮助是真诚且无附加条件的，塞尔维亚人不会忘记。当你要求塞尔维亚与你一起反对中国时，最好不要忘记这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟在处理中东危机方面也表现不佳。而在俄乌冲突问题上，由于其“与俄罗斯战斗到底直到牺牲最后一个乌克兰人”的政策，欧盟彻底丧失了其大玩家的地位，并在俄乌达成和平协议问题上失去了自己的角色。而且在这个问题上，欧盟要求塞尔维亚无条件地站在自己一边，要求我们成为反俄势力的一部分，并要求乌克兰与欧盟一道参与这场冲突，直至最终击败俄罗斯。欧盟要求塞尔维亚支持乌克兰边境的神圣不可侵犯性，但在欧盟的眼里，塞尔维亚的边境为什么就不神圣了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果欧盟真正心关心塞尔维亚的话，就不会要求我们放弃我们唯一一个持久且具有历史意义的盟友——俄罗斯。塞尔维亚并不是一个由胆小鬼和叛徒组成的国家。塞尔维亚人都知道，没有俄罗斯，就没有今天的塞尔维亚。在对抗奥斯曼帝国的战争中，在第一次世界大战和第二次世界大战中，为了保护塞尔维亚的自由，俄罗斯人比我们国家牺牲了更多的生命。很遗憾的是，你们居然认为我们会做出如此卑劣的行为，以为我们会因为一场本可以避免的冲突就对俄罗斯实施制裁，而这场冲突恰恰是由于你们没有遵守《明斯克协议》才导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的经济实力极为强大。欧盟是塞尔维亚最大的贸易伙伴，塞尔维亚也希望继续与欧盟合作，但我们也不得不担心，如果欧盟领导人继续无视现实，将政治目标置于经济之上，欧盟的经济将会是什么样子。在俄乌冲突期间，欧盟的表现就像是一群分散的城邦，而非一个有着自身利益诉求的国家联盟。它无条件地追随拜登政府的意愿行事，致使欧盟在经历了几十年的繁荣富足之后，经济活动减少、通货膨胀加剧、投资下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“北溪”管道遭到破坏时，欧盟只字未提，而破坏管道的并不是俄罗斯。在特朗普总统的首个任期内，欧盟坚决反对北约成员国将军费开支提高到国内生产总值的2%，而现在欧盟却要求其成员国将军费预算提高到国内生产总值的5%。如果真这么做的话，用于投资的钱还会剩下多少？战争生产活动又会对那些与你有贸易往来但不是盟友（这种盟友已经越来越带有军事色彩）的国家产生怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果塞尔维亚对俄罗斯实施制裁，我们每年的贸易额就会损失约40亿欧元，而且即便能获得天然气供应，我们也得按市场价格支付，这比我们现在支付的价格要高得多。这会导致塞尔维亚人民的取暖和运输成本上升、电力和燃料价格上涨、化肥生产成本增加，而这必然会使农民的生产成本上升，并导致食品价格上涨，从而加剧通货膨胀，塞尔维亚老百姓的储蓄和工资的价值也将大幅缩水。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29e51bed3ee0dbff222c9f73f116aa11</guid>
<title>特朗普2.0和1.0对华“鹰派”官员的风格差异</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2025_04_12_771867.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期执政团队，将会继续对中国奉行坚定的“鹰派”立场和政策，这是毋庸置疑的。特朗普提名的内阁级官员都已经通过了国会参议院的确认程序，国务院和国防部的一部分副手也正在通过确认程序。从这个名单中，我们或许可以发现，特朗普2.0官员的言行风格明显不同于特朗普1.0，尽管他们都是战略“鹰派”，但两届政府差别很大。这也意味着特朗普2.0的对华政策在特朗普1.0的基础之上，不仅有相当程度的延续性，也会有较大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察和分析美国的“鹰派”官员，有助于理解未来特朗普的对华政策。特朗普的对华政策，需要由这些“鹰派”官员来执行和落实。特朗普的言论呈现嬗变特征，经常朝令夕改，并且他本人将不确定性、不可预测性作为谈判策略。但是他的下属一般是非常谨慎的，不会擅自改变观点，至少在一个时期内保持相对稳定的立场和态度，因此我们可以从混乱中发现一些规律。更重要的是，众所周知，特朗普选择那些忠诚度较高的官员进入新一届团队，他们与特朗普本人之间的协调性和一致性要高于特朗普1.0时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、美国战略“鹰派”：一个极其复杂的概念&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鹰派”本身是一个模糊的、宽泛的概念，其内部可能会有很大差异，并非铁板一块。“鹰派”意味着主张调动较多政治、军事资源进行政治对抗，削弱对手，这个过程本身非常复杂。在某个领域调动资源，意味着在其他领域减少资源投入，因此不同的“鹰派”之间很可能会发生较大分歧，甚至意见相互对立。这种现象在特朗普1.0期间非常常见。特朗普本身就是最大的鹰派，他的下属主要也是鹰派，但是特朗普与他们矛盾重重，甚至与很多人最后到了决裂的地步。特朗普1.0的鹰派下属之间，也曾经出现分歧，以至于一些人被迫辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鹰派”可以根据不同方式进行分类，彼此差别很大。按照领域，可以分为军事鹰派、经贸鹰派、科技鹰派、意识形态鹰派。按照对外政策的强硬程度，可以分为比较强硬的鹰派、一般强硬的鹰派，以及超级强硬的鹰派。按照对外政策的理智和负责任程度，可以分为理智的鹰派（负责任的鹰派）和极端的鹰派（不负责任的鹰派）。按照处理问题的灵活性的程度，可以分为务实性的、交易性的鹰派，以及原则性的、非交易性的鹰派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，美国总统任用鹰派下属，并不意味着一定会搞坏与其他国家的关系，也不意味着搞坏关系是就是目的本身。共和党在外交政策上，一般都采取鹰派立场，具有连贯性。然而，历史上的很多时刻，鹰派对于中美关系的稳定起到了关键作用。鹰派的道德包袱较少，擅长使用两国都容易接受的语言。而且鹰派对于美国国家利益的界定往往比较清晰，处理问题更加务实，使得双方容易准确解读彼此信号，彼此不会触碰红线。不同的鹰派官员之间，关于美国对华政策的终极目标是什么，也有截然不同的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331171640112.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
最近100年来，每一位美国共和党总统在外交政策上都是“鹰派”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普刚刚上台超过两个月，但从人事任命中已经可以看出，特朗普2.0和特朗普1.0在外交事务上有明显不同的理念。特朗普1.0的经验已经不再适合分析和预测特朗普2.0，这两届政府的相似之处只有一个，即都是由特朗普本人担任总统。它的内阁级团队成员已经几乎全部换掉了，安全团队中只有现任中情局长拉特克利夫在两届政府中任职，经贸团队中只有现任贸易与制造业高级顾问纳瓦罗在两届政府中任职。特朗普2.0的高级官员中，一部分来自政治素人或商人，另一部分曾经在特朗普1.0期间担任低级官员或者驻外使节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、特朗普1.0时期与“鹰派”下属之间的矛盾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普1.0是一届充斥着鹰派官员的内阁，他们的主张都很极端。但事后证明，他们并不是特朗普想要的鹰派风格。2024年8月，在特朗普获得共和党总统候选人提名一个月之后，《华盛顿邮报》联系了特朗普前内阁的所有42名成员，询问他们是否支持他竞选总统。其中只有24人（约占57%）表示支持他再次竞选总统。我们知道，内阁成员不支持自己服务过的（前）总统的情况很少见，毕竟这位总统曾经是他们的“伯乐”，他们一般是这位总统最忠实的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331172042270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普1.0内阁中支持他竞选连任的24人&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331172103802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普1.0内阁中明确反对他竞选连任的3人&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331172121987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普1.0内阁中没有表态是否支持他竞选连任的15人，但其中很多人曾经公开批评他&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，即使是支持他竞选连任的24人中，很多人依然与特朗普矛盾重重。前驻联合国大使妮基·黑利在竞选中严厉批评特朗普的政策，前司法部长威廉·巴尔曾经宣称“我强烈反对特朗普获得提名”，尽管后来他改口。前国家安全事务助理赫伯特·麦克马斯特在2024年出版的新书中，指责特朗普“不适合担任公职”，是“一个虚荣、缺乏安全感的领导人”。此外，特朗普第二次上台之后，下令取消对前国务卿蓬佩奥及其一位高级助手的安保待遇，这足以说明特朗普对蓬佩奥的很多行为非常痛恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普1.0时期，中美之间发生剧烈冲突，甚至一度面临50年来最大的危险。但事后证明，当时很多重要事件，并不是特朗普本人挑起的，而是下属瞒着他挑起的，他本人其实完全不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2016年11月第一次当选总统之后，与时任中国台湾地区领导人蔡英文进行了约10分钟的通话。尽管他当时否认，但事后证明，这起事件是时任爱达荷州共和党主席叶望辉（Stephen J. Yates）策划的。叶望辉曾经长期在台湾生活，与蔡英文早就相识，一直受到绿营资助。当时特朗普对于外交事务一无所知，叶望辉利用特朗普的这一特点，为自己谋取私利，一度将台海局势推入危险境地。不过，特朗普担任总统之后，叶望辉淡出了决策圈子，再次回到台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2018年12月1日发生的孟晚舟事件，震惊世界。当时特朗普正在布宜诺斯艾利斯参加峰会，他本人对这件事完全不知情。事后证明，这次行动是时任国家安全顾问博尔顿策划的。据媒体援引知情人士透露，特朗普对行动并不满意。几天后特朗普在白宫圣诞晚宴上质问博尔顿，“难道你不知道孟晚舟是中国的伊万卡？”后来博尔顿在著作中也大致对上述情况表示承认。博尔顿没有支持特朗普与俄罗斯、朝鲜缓和关系的努力，使得两人最终反目。二人对于“鹰派”的理解完全不同，特朗普希望让博尔顿对付欧盟和国际组织，而不是对付俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/31/20250331172210119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年4月9日，特朗普在华盛顿白宫内阁会议室与博尔顿握手&lt;span&gt; AP Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，一起事件对中美学术界产生了深远影响。根据《纽约时报》当时的报道，“在过去一年里，有多达30名社会科学领域的教授、学术机构负责人和帮助解读中国政府政策的专家的赴美签证被取消。”而根据《环球时报》的报道，超过280名中国学者遭到FBI的调查或骚扰。这起事件的策划者，就是时任联邦调查局局长克里斯托弗·雷。除此以外，他还制定了针对中国学生非常不友好的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后来特朗普对此进行澄清：“我们之所以拥有世界上最优秀的大学系统，其中一个原因是我们有很多来自中国的学生。”“中国留学生不会被区别对待，我们将对中国学生非常友好。”雷在执行特朗普政策时，误解了他的本意，后来两人分歧越来越大，以至于相互报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷在拜登时期继续担任FBI局长，他在任期间发生了FBI搜查海湖庄园的事件，雷也被共和党议员指责滥用职权和干涉对亨特·拜登的调查。特朗普再次当选之后，指责雷“动用了巨大的权力来威胁和摧毁无辜的美国人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，中美关系一度跌至谷底，美国高官对中国发动猖獗的意识形态进攻。不过，根据最新两年一些新闻，特朗普并不是搞坏对华关系的始作俑者，他也没有默许那么做。蓬佩奥在已经出版的回忆录中披露，特朗普曾经在椭圆办公室痛斥蓬佩奥，要求他“闭嘴”。特朗普认为激怒中国的做法将使所有美国人“陷入危险”，因为美国需要从中国“获得医疗防护设备”。当时与蓬佩奥一同指责中国的还有司法部长巴尔和联邦调查局长克里斯托弗·雷，他们每个人分别发表了一篇反华宣言。然而，这三人后来都与特朗普发生激烈冲突，并走向决裂。巴尔和雷在2021年1月的“国会山暴乱”中拒绝支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，特朗普1.0时期曾经充当反华急先锋的前国家安全事务助理奥布莱恩、国务院中国政策规划首席顾问余茂春，以及其他被中国政府制裁的绝大多数前官员，均没有进入特朗普2.0政策团队。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a27b2298ead1f3930b3855ab6e945574</guid>
<title>美国缺蛋，“你要我就得给啊？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_04_12_771866.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114308155447712&amp;amp;bvid=BV1PYdPYAEbt&amp;amp;cid=29321134938&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一边打贸易战一边求鸡蛋，为啥没鸡蛋呀？事实上，美国这波“蛋荒”已经持续很久了。今年2月份，美国鸡蛋价格同比上涨了接近60%。从去年开始，肆虐全美的禽流感疫情，导致上千万只家禽被扑杀，这是主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对蛋荒，他们也想了很多的办法。美国农业部长号召每个家庭的庭院都可以养鸡。美国网友点了个赞说，要是天然气涨价了，我们就在庭院里自己钻天然气呗。还有一些烘焙师开始开发没有鸡蛋的“蛋糕”。还有甩锅这招，比如美国现任白宫发言人就指责说，拜登政府不应该扑杀那么多鸡，导致现在鸡不够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411172639533.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，美国鸡蛋走私现象猖獗，美墨边境已经有毒枭开始转行走私鸡蛋了。现在故事有了转折，美国开始求蛋了。都求谁了呢？丹麦、意大利、挪威、法国、芬兰，反正一大堆国家都收到了美国的求蛋申请，那这些国家是咋回复的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411172533793.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如挪威就表示，我们自己的鸡蛋还有缺口，还要进口呢。法国说我们自己的鸡蛋需求每年都在递增，我们也受到了禽流感疫情的影响，现在我们也没有多余的鸡蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一说一，美国一边求蛋，一边又对欧盟的钢铝产品加征关税，而且不只是钢铝产品，比如说，美国计划重新放开全球第一大蛋制品出口国荷兰的进口许可，人家荷兰的养殖行业就说了，除非你先撤销高达20%的禽类产品关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲说没蛋真的只是不给他好脸吗？可能也不是。欧洲禽流感疫情这几年也是真的，而且最近这些年受到了动物保护组织的压力，欧洲蛋鸡开始推广“福利笼”，甚至无笼养殖，欧洲几个主要产蛋国的生产能力都受到了明显的影响，成本也大幅提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以事实就是：这个真没有。而且人家没有说出来的一句话是，我们什么体量？你们什么需求量？美国是全球第二大的鸡蛋生产国，每年有千亿枚鸡蛋的需求量，它求的这些国家的鸡蛋产能完全是杯水车薪。那第一大产蛋国是谁啊？这还用说吗？咱们的鸡蛋每年产量有3000万吨左右，占到全球总量的接近四成。国际上算鸡蛋一般是按枚，咱们是按吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是打住，不要问我们有没有！咱们这3000万吨确实有一些是出口的，这几年海关数据显示，每年咱们差不多10万吨左右的鸡蛋出口，9万吨到香港，1万吨到澳门，所以要是问我们，我们也是“这个真没有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411172834147.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到关税问题。万斯前两天提到中国用了一个词Chinese Peasants，这个词可以理解为是“小农”或者“乡巴佬”的意思，但是你看一看中美两国的贸易类别，咱们对他们可没卖啥农产品，而美国对中国出口的第二大类是农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在上个月，美国大豆协会官网发布文章，题为“关税不是好玩的，农民很沮丧”，大卖家必须要有大买家，而美国不是唯一的大卖家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，南美有很多农业大国都盯着中国大市场，美国的Farmer们对于中国市场的依赖，远超中国市场对美国农产品的依赖，过去几十年的贸易往来深刻影响了美国Farmer们的种植结构，美国现在种大豆、高粱、棉花、玉米的Farmer们，很大程度上就是在给中国种。下一步他们的利益如果受损，有没有可能表达更大的情绪呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44736438746fb2f4db5a83f265b1655e</guid>
<title>西班牙外交有三个关键原则，我们期待与中国有更多合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartaBetanzos/2025_04_12_771863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当中美贸易战不断升级之际，西班牙选择站在了中国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让美国如鲠在喉，美国财政部长斯科特·贝森特直接发出警告，认为西班牙考虑与中国建立更紧密关系“无异于自割咽喉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这并没有改变西班牙的立场。4月10日至11日，西班牙首相桑切斯开启访华之旅，并表示，西班牙重视对华关系，圆通中深化贸易、投资、科技创新、绿色能源等领域互利合作，加强教育、文化、旅游领域交流，推动两国关系迈上新台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年也是中国和西班牙建立全面战略伙伴关系20周年，此前西班牙驻华大使贝坦索斯做客人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”，全面回顾了中西关系的发展历程，并亚太地区已成为西班牙外交政策的一个重要优先事项。西班牙与中国的外交关系也在近几年得到了进一步加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/11/20250411170420176.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;148&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贝坦索斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友、学者、教授，亲爱的同学们，以及来自西班牙的朋友们，大家下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，我们庆祝了西班牙与中国建交50周年。今年，我们又迎来两国全面战略伙伴关系建立20周年。中西两国都有着悠久的历史和文化，而且我们对未来社会繁荣的愿景高度契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想回顾一下西班牙与中国之间不断加深的合作关系。我将简要介绍西班牙自1970年代以来的变革，接着讨论西班牙的外交政策，并重点讨论西班牙与中国在政治、经济、旅游、教育以及民间交流等方面的发展，以及展望未来的合作前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西班牙自1970年代以来的演变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到1973年，当时西班牙和中国站在截然不同的历史十字路口。西班牙当时仍处于弗朗哥独裁政权结束后的过渡时期，政治上的不稳定和不确定性在20世纪70年代末达到顶峰。此后，西班牙开始走上了建立现代民主制度、法治国家的道路，于1978年制定了现代宪法，成为一个民主国家。同时，西班牙变成了一个分权化国家，设立了17个自治区，每个自治区都有自己的治理体系和官方语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，西班牙也逐渐重新融入国际社会。1977年，西班牙成为欧洲委员会成员，重申了对民主、人权和法治的承诺。1982年，西班牙加入了北约，进一步加强了与跨大西洋地区的合作。1986年，西班牙加入了欧盟，推动了经济和政治的一体化。1991年，西班牙在马德里主持了中东和平会议，促进了以色列与阿拉伯邻国之间的和平进程。1992年，西班牙举办了伊比利亚美洲首脑会议，进一步加强了与拉美国家的历史联系和合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪后，西班牙开始显著扩大其在全球的影响力，特别是在非洲和亚太地区，西班牙的外交部署愈加广泛，目的是通过推动贸易、投资和文化合作，建立与新兴市场的紧密联系，同时促进更多的相互理解与共同合作。时至今日，西班牙在全球设有215个大使馆和领事馆，这一数字一定程度上反映了西班牙在全球的活跃度与影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/11/20250411170805444.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西班牙驻华大使贝坦索斯女士在区域国别论坛之“大使讲坛”作题为“西班牙与中国：半个世纪携手同行及全面战略伙伴关系20周年”的演讲&lt;span&gt; 图自：“人大重阳”微信公众号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西班牙的经济转型与成就&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，西班牙自1970年代以来的转型可谓举世瞩目。1973年，西班牙的国内生产总值（GDP）约为780亿美元，人均GDP约为2200美元。到了2023年，西班牙的GDP增长至约1.5万亿美元，人均GDP达到了约3.2万美元，这一数字变化不仅展现了西班牙经济的多元化和强劲增长，也展现了西班牙作为一个开放经济体融入全球市场的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙的经济复苏也给世界提供了非常宝贵的经验。根据《经济学人》报道，西班牙在2024年有望成为富裕国家中表现最好的经济体，尤其是GDP增长、通货膨胀、失业率、财政政策以及股市表现等一系列指标都表明，西班牙在2024年的表现非常好，甚至经济增长以及创造就业的速度优于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙经济的成功得益于一系列结构性改革。自2014年金融危机以来，西班牙实施了银行业整合、劳动力市场灵活化以及绿色能源投资等改革。这些改革措施帮助西班牙走出了经济低谷，并逐步恢复增长。旅游业也从疫情的低谷中恢复过来，西班牙正在逐步提升其产业链的附加值，出口咨询服务、技术创新及农产品（如橄榄、火腿和葡萄酒）等。除了传统的西班牙出口产品之外，服务业也提高了出口额度，西班牙在全球经济中的分量不断增强，特别是在基础设施、通信和可再生能源领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前西班牙在多个领域取得了显著成就。其中，在交通领域，西班牙拥有全球第二大铁路网络，仅次于中国。西班牙的高铁技术创新使其在全球市场处于领先地位，已出口到沙特阿拉伯和美国等国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通信领域，西班牙也处于欧洲领先地位，5G网络的覆盖率超过85%。不仅在马德里和巴塞罗那等大城市，西班牙在农村地区也加强了网络建设，巩固了其在全球通信领域的领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙在可再生能源方面也走在全球前列，特别是在太阳能和风能领域。得益于优越的地理条件和政府的大力支持，西班牙的可再生能源投资不断增长，目前西班牙60%的年度能源消费来自可再生能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411171455561.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西班牙通过立法承诺在2025年完成淘汰煤炭的计划，并大力发展太阳能&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车产业方面，西班牙是欧洲第二大、全球第八大汽车生产国，并在向电气化和可持续发展转型中取得了突出成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西班牙还在高科技机械和机床领域具有领先优势，是欧洲第三大、全球第九大机床出口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生物医药和生物医学领域，西班牙同样处于领先地位，为全球卫生事业作出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些成就并非偶然，而是通过持续创新、教育和国际合作带来的结果。我们为西班牙公司在全球范围内做出的贡献而感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙的经济成功也得益于其语言的全球影响力，以及其作为全球旅游胜地的地位。西班牙语是全球第二大母语，仅次于汉语，全球有超过5.8亿人使用西班牙语。西班牙语在美国的使用者超过5500万，成为仅次于英语的第二大语言，并且是中学和大学中最受欢迎的外语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，西班牙也是一个旅游胜地，每年吸引数百万游客到西班牙旅游，并通过文学、电影、音乐、艺术、美食和足球（如西甲）等影响全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西班牙的外交政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙的外交政策有三个关键原则：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，文化和地理上的临近原则，这在定义西班牙与欧洲、伊比利亚美洲，以及马格里布地区的关系中，起着至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，坚持多边主义，这体现在我们积极参与联合国和欧洲委员会等国际组织，推动全球治理，促进开放和全球合作，以应对本地区的重大挑战，如移民问题、全球变暖等环境方面的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们捍卫核心价值观，这些原则构成了西班牙处理国际关系以及参与国际事务根本遵循的基础。欧盟是西班牙政治和经济参与的天然框架，西班牙通过推动更加有效、更加民主的欧盟，在解决当前的挑战和需求方面发挥着重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西班牙外交政策的传统支柱之一是与伊比利亚美洲的紧密关系。西班牙语在该地区有着深厚的历史联系，因此我们与伊比利亚美洲的关系基于共同的利益和价值观。同时，西班牙在欧洲和伊比利亚美洲之间发挥着重要的桥梁作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411171023565.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9日，美国财政部长斯科特·贝森特警告西班牙不要与中国走近。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与北非国家的关系同样重要，西班牙一直积极推动“巴塞罗那进程”，更是“地中海联盟”秘书处的所在地，这使得我们成为欧洲与地中海、南方邻国与北非国家关系的关键纽带。近年来，非洲在西班牙外交政策和战略中的地位不断上升。西班牙在该地区加强了外交、商业和文化的存在，并高度关注可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，亚太地区在我们二十一世纪的外交政策中也占据重要位置。在过去的15年里，西班牙在亚太地区的外交、领事和商业存在得到了巩固。例如，西班牙在北京、上海、广州和香港设有总领事馆，2022年，西班牙又在成都开设了第五家总领事馆，进一步扩展了在中国的领事网络，并在上海新增了第二个塞万提斯学院。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>