<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>007917e3ef225aa65ce55bc897c83629</guid>
<title>一周军评：俄罗斯第二种五代机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_01_31_579808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周有两条关于战斗机的新闻笔者想略加点评，其一是拜登政府叫停向阿联酋出售F-35战斗机，另一条则是俄罗斯国家技术集团首次“官宣”米格-41战斗机已经开始研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么不卖F-35了呢&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，在特朗普离任前一小时，批准了向阿联酋出售50架F-35战斗机的申请。而随着拜登正式接任总统大位，随即宣布“冻结”一系列前政府批准的军售申请。除了阿联酋的50架F-35，还有沙特订购的7500枚GBU-39型精确制导炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管稍后美国政府称这只是例行公事，新总统上任后五角大楼按惯例要冻结前政府最后签署而尚未实施的军售申请，以便新政府重新审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过换句话来说，这个“例行公事”制度就是为了防止此类在离任前突然签署一些特别离谱的军售提案的行为嘛，看起来美国这个制度设计还是挺……“有预见性”的，呵呵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照我们熟悉的“老规矩”，美国军售的批准套路是，五角大楼申请，总统批准，国务院批准，然后提交国会审议，国会参众两院批准，然后才能进入实施阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即使拜登不叫停向阿联酋出售F-35，接下来国会里面也有的要吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/31/20210131011735749.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;F-35对于以色列来说是保证美以特殊关系的重要标志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道中东地区嘛，以色列已经有F-35了，而阿联酋只有F-16、沙特只有F-15，这些第四代战斗机和F-35这种第五代战斗机自然是没得比了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国2008年就通过法律，要求必须确保以色列在中东地区的优势——这是出于安抚以色列的考虑，毕竟以色列现在和当年连打四次中东战争，从血与火之中历练过来的国家多少已经有点差别了，再出现一次第四次中东战争那样靠着战争艺术和美国无限量支援军事装备，付出惨重代价才打赢的战争的话，真的可能动摇以色列的国本。而以色列对美国政治有着特殊的影响力，大家也都是心知肚明的，所以，就有了这么一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据这个法案，美国就得确保以色列在武器装备上相对周边国家拥有相当的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前美国向以色列出售的F-15\16都是特殊型号，装备有比美军自身飞机更加全面的电子对抗系统，同时配发的武器也要么是以色列根据本国要求自行研制，要么是美国提供的与美军自用同期水平相当的先进弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以虽然埃及有F-16、沙特有F-15，但和同期以色列空军相比还是都差了一个档次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来美国同意向阿联酋出售F-16E，配了有源相控阵雷达，比以色列的F-16I在局部性能上要更先进，不过以色列成为全球首个F-35国际用户，也算是找补回来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/31/20210131011917991.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿联酋的F-16E已经是F-16系列里面很先进的型号了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/31/20210131012038863.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列F-16I虽然在雷达和发动机方面还不如阿联酋F-16E的配置，但其电子对抗系统的配置还是独一份的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那你说现在如果阿联酋获得了F-35，美国该给以色列什么呢？把F-22打包送给以色列？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-22和F-35说起来毕竟都是第五代战斗机，虽然F-22显然更厉害一些，但是还没有到让以色列有明显优势的程度——当然这也不是不行，只是美国本身只有178架F-22，在欧洲、亚洲两个“主战场”和对保卫北美防空安全至关重要的阿拉斯加之间来回赶场子，都要折腾“快速猛禽”了，你说还能不能给以色列匀点出来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，特朗普作为一个门外汉，他是大手一挥，说给以色列F-22，但这真的不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，更重要的是，对于霸权国家，维持“地区力量平衡”对于美国也很重要——如果给了阿联酋F-35，那么阿联酋空军实力一夜之间就超越了逊尼派盟主沙特，这就可能会在阿拉伯国家当中引起一些意想不到的变化，美国肯定不喜欢看到这个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外更实际的，阿联酋目前也在积极参合诸如利比亚内战等国际冲突——如果阿联酋用F-35把利比亚的土耳其军队炸个人仰马翻，顺手把土耳其的F-16当火鸡给猎了，这会引发什么样的反应？更难预料啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且此前就有不少美国军政界人士提出，阿联酋和中国、俄罗斯的军事合作关系紧密，尤其是阿联酋空军还装备着中国提供的翼龙2无人机，成飞和洛克希德的技术人员本来就已经在阿联酋基地里低头不见抬头见了，你这把F-35弄过去，被摸了怎么办？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c40499c3763ef4befa556270e816cb61</guid>
<title>印尼为何此时对伊斯兰极端组织出手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiafangbo/2021_01_31_579807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夏方波、陈琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月14日，印尼人权委员会向佐科总统提交了关于6名伊斯兰捍卫者阵线（FPI，以下简称“伊阵”）护卫队成员在雅加达-芝兰北高速公路遭击毙事件的调查结果。人权委员会认为，没有证据表明警方执法人员在该事件中严重侵犯人权。自2020年11月10日伊斯兰捍卫者阵线头目里兹克从沙特回国之日起，海报拆除、疫情集会、袭击警队、逃避检测、组织禁令、逮捕拘留等一系列事件接连发生，印尼政府与该组织的对抗不断升级，疫情之下的印尼社会动荡加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底以来，印尼政府似乎下定决心重手敲打一番伊阵这个宗教极端势力，对其展开的多次行动可谓“奇招频出”，后者也进入了自1998年民主改革以来“最为艰难的岁月”。伊阵是一个什么样的组织？为何佐科政府选择此时打压伊阵？印尼政府整治极端伊斯兰组织的困难何在？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/27/20210127190901481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年11月20日，印尼拆除带有里兹克图像的广告牌。图自印度尼西亚商报  &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;化身改革暴徒的殉道者：伊斯兰捍卫者阵线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊阵成立于1998年印尼政治剧烈转型期，凭借着哈比比政府高官的支持得以成势。受到伊斯兰原教旨主义的影响，其领导人里兹克希望把伊阵打造成惩恶扬善、用教法净化社会、革除异端邪说的组织，政治目标是在宪法中加入雅加达宪章对穆斯林遵循伊斯兰教法的要求。无奈官方宗教资源由正统的温和派掌控，伊阵无法通过制度内渠道得到足够的资源支持，更无法说服各大政党修改宪法，实现教法目标。于是，伊阵转而通过打“圣战”牌，鼓吹“生得伟大，死得光荣”的殉道精神，诉诸恐吓和暴力手段，以在印尼社会谋求生存，还得到不少来自军警方面的资助，拥有了属于自己的保护伞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊阵的组织科层化建设有模有样。在核心部门顾问理事会之下，伊阵设有6个委员阵线和一支指挥系统完整的准军事部队（伊斯兰捍卫战士，LPI），甚至还联系到其他极端民兵组织和激进组织结成联盟，声援“伊斯兰国”和“基地”组织。伊阵把三类人聚集到一起，包括青年大学生、黑社会成员和普通民众，可谓鱼龙混杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊阵成员在里兹克的指引下学习圣战精神，自称“改革暴徒”，在大本营西爪哇接受集中军事训练，练习“刀枪不入”的传统武术，在活动或袭击时喜好穿着阿拉伯风格的白色长袍，酒店、夜总会和按摩店等“不洁之地”是他们“净化社会”时经常“打卡”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊阵是印尼民主政府和温和派伊斯兰组织心中的疙瘩。在里兹克带领下，伊阵始终冲在“搞事”的第一线，时不时大骂政府贪腐卖国，动不动上街游行示威，闲来无事还在各地打砸抢烧，私底下也跟政商军界名流做政治交易，在国内煽动民众对华人和中国的敌对情绪，兜售阴谋论和极端民族主义，凭借一身浑水摸鱼的功夫在纷乱的印尼政坛站稳了脚跟。苏哈托之后的印尼历届政府都拿伊阵没辙，只能任其恣意妄为。作为印尼宗教主流的温和派伊斯兰组织和教法权威虽然看不上这样的极端势力，但也被逼得频频发声痛骂伊斯兰捍卫者阵线是宗教败类和恐怖分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/27/20210127191316197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年5月，佐科成功连任印尼总统。图为佐科在雅加达的一出投票站投片。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心怀改革宏图的佐科政府苦之久矣。2014年7月佐科刚选上总统，10月伊阵就对佐科的老搭档钟万学下手，在雅加达市区示威游行，冲击雅加达议会大厦，抗议作为基督教华人的钟万学接任雅加达特区省长。2016年雅加达省长选举临近之际，伊阵又扯起捍卫伊斯兰的大旗，紧抓钟万学亵渎古兰经不放，广泛动员各路极端力量，于11月4日和12月2日举行20万人以上的大规模游行活动，逼迫佐科政府承诺调查钟万学事件。在此压力下，钟万学输掉了第二轮选举，并因渎神罪被判2年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里兹克个人非常厌恶佐科，时常在公开场合污蔑、辱骂佐科，在政治上更是挑战佐科和梅加瓦蒂力推的“潘查希拉”（Pancasila）思想，笑称之为“屁股”（pantat）。对此，佐科忍无可忍设立了潘查希拉思想指导委员会，推梅加瓦蒂掌舵，以联合政商宗教界名流占领意识形态宣传高地。在2014年和2019年总统大选中，佐科的主要竞争对手普拉博沃的支持群体中可以寻见伊阵成员的身影，选举后的暴乱事件也让其大展“威风”，更是在多个公开场合与佐科叫板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;机不可失：佐科政府为何选择此时出手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐科自第二任期以来挑战接踵而至，雅加达洪涝灾害严重、就业法抗议声四起、新冠疫情席卷群岛、经济连续负增长、内阁部长贪腐暴露、飞机坠毁死伤严重等一系列突发事件，给他造成了巨大的执政压力。如何找到主线破局，成为佐科政府亟需思考和解决的急迫挑战。2020年10月底，在沙特自我放逐的里兹克即将回国的消息不胫而走，雅加达各地竖起了不计其数的“欢迎里兹克回国”的广告标语。这成为伊斯兰极端人士翘首以盼的一大盛事，各种聚集性活动开始排上日程。不过，里兹克的回归对佐科政府既是难题，也是机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f5621a83ee4df8214eae05e41d455df</guid>
<title>散户学着华尔街把市场当赌场，怪谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaErJieRiBao/2021_01_31_579802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/华尔街日报社评 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游戏驿站的股价狂飙吸引了市场投机者、看客、政客，甚至是早间新闻台的注意力。能观赏到Reddit社交网站上成群结队的散户投资者猎杀那些所谓的华尔街之狼，无疑是一场很刺激的金融闹剧。这也许是证明社交媒体威力的一个最新实例，但并不是一场资本主义或股票市场的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两种最流行的理论解释了股票市场的运作过程。一是关注基本面，比如关注美国经济的增长路径以及公司的发展前景和盈利数据。你购买并持有一只股票，或者投资一只跟踪标普500指数或罗素2000指数的基金。这是大多数人的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/29/20210129124410963.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;436&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报》刊发本文评论“游戏驿站”股价飙升事件&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，我们这些市场原教旨主义者不得不承认，现在有越来越多的人开始押注“大众的错觉和人群的疯狂”这句名言，从而变得非常富有。股市狂热在演变成股市恐慌前是常见而美妙的。本周，投资者利用Robinhood Markets等在线经纪平台，炒高了被社交媒体热捧的公司股票，这些公司可能配得上这种市值飙升，也可能配不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着Reddit社交网站的群友拉升游戏驿站和AMC院线这些被对冲基金做空的公司的股价，这一戏剧性事件逐渐进入了高潮。大多数人只希望上车狂飙一段，然后在股价崩盘前抛售，从而赚上一把快钱，但也有一些人想碾压一下那些对冲基金公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卖空者必须在卖空合同到期时交割真正的股票，这意味着会有人继续买入股票并进一步提升这些股票的价格，损失可能会非常大。本周，Citadel LLC和Point72资产管理公司不得不对Melvin资本管理公司施以援手，将它从对游戏驿站的空头押注中解救出来，Reddit社交网站上的一些群友就此大获全胜。对冲基金是老练的投资者，它们知道利害所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于Reddit社交网站的那些投资者，可能很多人马上就会学到赫伯特·斯坦定律——如果某些事情无法持续下去，那它就不会持续下去。如果游戏驿站未来的盈利证明其配不上自己本周所达到的280亿美元市值，那它的股价将最终会跌落神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着Robinhood和其它在线交易平台首先提高了投资者的保证金要求，并限制购买游戏驿站和AMC等公司的股票，这一进程已经开始。游戏驿站的股价在周四暴跌44%。许多Robinhood平台的客户都很愤怒，那些想为小散发声的政客们也很愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约州众议员亚历山大·奥卡西奥-科特兹（Alexandria Ocasio-Cortez）和得克萨斯州参议员特德·克鲁兹（Ted Cruz）痛斥Robinhood所采取的限制措施。科特兹在推特上写道：“不得不承认，看到华尔街那些长期以来把我国经济当赌场的人抱怨社交媒体网友也把市场当赌场，这还真是一件奇事。”“向富人征税”，这是题中应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政客们呼吁金融监管机构调查这场“游戏驿站”盛宴。但投资平台和经纪公司完全有权采用借贷限额等措施去监管网站，保护客户利益。Robinhood希望自己今年能上市，它不想要投资者们血流成河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管者应重点关注欺诈行为或可能合谋哄抬股价的人。很有可能某个违法之人正在一个或多个市场推波助澜这场股市狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储是应该进行更多反省的政府机构。美联储很可能是助长资产狂热的黑手，因为它将利率维持在接近零的水平并破坏长期债券收益率曲线，这样它就没有发出准确的价格信号。随着投资者四处寻找投资收益，他们转向投资大宗商品、房地产、垃圾债券、外币和股票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们并不自诩知道股价是否被高估，也许投资者是对的，基于特斯拉电动汽车的未来销量，它应该获得1600倍的市盈率。但在美联储目前实际利率为负的情况下，确实有大量热钱在追逐更高收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在许多年轻人不能去拉斯维加斯，甚至也不能去酒吧，所以他们在Robinhood平台上玩轮盘赌。当被问及对这股热潮的看法时，白宫新闻秘书詹·普萨基（Jen Psaki）在周三说，财政部长珍妮特·耶伦（Janet Yellen）正在“监控局势发展”，“但这是一个很好的提醒，说明股市并不是衡量我国经济健康状况的唯一标准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是还应该提醒人们，投资有风险，股票会涨跌，投资游戏驿站失败的人不会得到任何救助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a1e63da701ddce2f4d489ba535d6838</guid>
<title>散户股市造反类似特朗普政治造反，都还不能撼动美国体制</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2021_01_31_579800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/30/20210130143341361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间1月29日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美股开盘后，包括罗宾汉在内的多个在线券商允许投资者有限交易游戏驿站等股票，WSB概念股报复性反弹，游戏驿站暴涨68%，一周累涨4倍，AMC院线收高五成四，一周累涨2.8倍，两只个股盘中一度触发熔断。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;怎样观察这次事件中体现出的美国内部的复杂矛盾？有一些评论说，这是华尔街散户对大机构的革命，甚至有人提到反映了美国深刻的“阶级矛盾”。您认为应该怎样去观察这件事情当中所体现出的各种矛盾？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;这件事情跟特朗普的现象有点像，就是说，美国的大资本垄断财团对整个社会的控制已经到了很极端的地步。特朗普利用社交媒体（推特治国）动员民众，可以发动民众冲击国会，造了精英政治的反。最后精英政治就联手网络公司把他网上账号封杀了，而且是一个不留全部封杀，连那些很边缘的社交网页最后也被封杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，在选举制度下，“言论自由”被认为是天经地义，但实际上这些表面的自由是被控制在“鸟笼”里的，当有人要借用这些规矩去反对这个体系时，那些自由原则就完全不起作用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
散户围攻华尔街，也是一种“造反”行为，散户们用股市的规则把那些平时在股市上翻云覆雨的金融公司打倒了。在华尔街掌控的所谓自由市场上，大资本本来就利用大量信息不对称、资金体量不同等等差异，不管是做多、做空还是加杠杆，用各种“专业”操作来剪小股民的羊毛赚钱。他们一边干这种事情，一边用一堆理由粉饰太平，说股市就是有赔有赚。一旦有人质疑有机构操纵，舆论机器就会出来说你搞“阴谋论”，让别人不敢去质疑他们的黑箱操作。他们自己先当裁判制定规则，然后利用游戏规则获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间长了，操纵市场的这套规律被散户掌握了，他们就可以反其道而行之，把那些想投机赢利的金融机构“套”在里面。比如，金融机构本来想做空一些股票，但散户一窝蜂去买进这些股票，反而推高了股价，让做空的机构损失惨重。现在，掌握了整个金融交易平台的机构干脆停止了交易，直接限制散户交易的权利，等于直接退出金融交易这个游戏。这也充分证明了“自由市场”上的交易并不那么自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国政治精英和金融集团对内是这样，对外也是这样。比如，他们在国际市场弄出一套对自己有利的规则，然后说这是自由市场规则，让发展中国家都来玩，而且必须按照他们定下的规矩玩。规则是它们定的，由它们来解释，而各国掌握的信息又不对称，它们就可能利用这些优势来“剪羊毛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本来想靠WTO这样的框架把中国框柱，但是发现中国掌握这套规则以后治不住了，美国就慌了，特朗普政府甚至威胁要退出WTO。国际贸易市场上，发达国家的优势本来是制造业，用价格稳定的工业制成品来换发展中国家国家的原材料与初级产品，而那些初级产品的价格长期看一直是下跌的。中国掌握了这些规则以后，发展制造业，很快就扭转了国际贸易中的这种局面，美国就不干了，说中国是不公平竞争，动辄制裁中国企业。这些做法与他们关闭股票市场交易的逻辑一样。你要做得比他好，他就干脆砸场子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/30/20210130141458819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国官方现在对这件事也高度关注，主流媒体纷纷谴责华尔街和大机构。在这次事件中，“华盛顿的美国”和“华尔街美国”似乎对立，他们是在“唱双簧”，还是实际上有分歧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;当然实质是在“演双簧”，对立与分歧是“演”给外界看的。交易机构叫停了交易，那市场不就瘫痪了吗？市场经济还怎么搞？所以，他们一定要恢复市场，恢复交易。一方面，美国的主流媒体要出来批评关闭交易的行为，安抚一下散户；另一方面，还要恢复原来的市场秩序。总之，不能让散户彻底革命，不能让散户颠覆整套市场逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台“革命”四年之后，拜登一上台，也是强烈回摆，在回摆过程中拼命强调特朗普不合理、破坏性的一方面，而特朗普煽动起来的那些对精英政治的有力质疑，就被故意忽视掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国选举中历来有许多“猫腻”。2020年选举过程中各种各样的矛盾很多，包括被特朗普称为“作弊”的手段肯定不少。但是，特朗普的做法对美国制度的损害很大，在国际上对美国的形象损害也很大。因此，为了把特朗普弄下台，政治精英不惜使用任何手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们现在一回到台上，就批评特朗普的恶劣，指责其不惜煽动暴力、破坏规则等等，用这套话语来威胁、吓唬特朗普的支持者。然后，白宫的精英政治就“恢复正常”了，仍然由他们来控制、主导这一套政治游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普做的事情和现在小股民在股市做的事情有许多相似之处。特朗普认为，你们精英设计的这套制度是对我们不利的制度，我就要颠覆这套制度。现在的美国股市小散户也是如此，他们认为，股市对你们华尔街精英来说是“社会主义”，你们可以分享所有红利，富人之间可以利益均沾，而对我们小散户来说是资本主义，是弱肉强食的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这套金融市场的不公正性被散户给揭露出来了，就像那套所谓西方民主政治的虚伪性被特朗普的选民给揭露出来的一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6db67efcf11a01727afbd940545bebeb</guid>
<title>做英国“二等公民”还是堂堂正正中国人？港人该交卷了</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_01_30_579739.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于港人的身份认同问题，这两日又有重磅新闻传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月29日，外交部新闻发言人赵立坚宣布，自1月31日起，中方不再承认所谓的BNO护照作为旅行证件和身份证明，并保留采取进一步措施的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧随外交部的部署，香港特别行政区政府同日宣布，自1月31日起，BNO护照不能用于在香港出入境，亦不会在香港获承认为任何形式的身份证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国宣布不再承认BNO护照，这无疑是推动香港人心回归的关键一步，也是解决香港回归历史遗留问题的必要措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这招要求港人必须在中国国籍和英国“二等公民”之间“二选一”，而此前已延续20多年的港人身份模糊地带将变得清晰，港人因BNO护照所拥有的“退路感”和“优越感”也将消失殆尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，这是中央治港新思路的最新举措，必将对进一步稳定香港局势、教育警醒市民产生深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/01/30/20210130090952616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：香港文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;BNO护照是香港回归的历史遗留问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓BNO护照，英文全称为British National（Overseas）Passport，即英国国民（海外）护照。其法律地位来源于1984年签订的《中英联合声明》的附件，主要内容是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
根据中华人民共和国国籍法，所有香港中国同胞，不论其是否持有“英国属土公民护照”，都是中国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到香港的历史背景和现实情况，中华人民共和国政府主管部门自1997年7月1日起，允许原被称为“英国属土公民”的香港中国公民使用由联合王国政府签发的旅行证件去其他国家和地区旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述中国公民在香港特别行政区和中华人民共和国其他地区不得因其持有上述英国旅行证件而享受英国的领事保护的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一声明的核心是，考虑到香港的特殊历史背景和现实情况，为了实现主权的平稳交接而实施过渡性政策，对英国政府作出一定的让步，让港人可以继续使用英国政府签发的护照，这也确保英国能够在香港继续拥有着一定的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中英联合声明》签署后，港英政府紧锣密鼓地推进BNO护照签发。根据当时制定的法律，这一护照只发给1997年7月1日之前出生在香港的居民，其资格不能延及下一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，符合领取资格的港人大约有344万，而实际持有BNO护照的有290万人。仅2020年前10个月，就有21.6万名港人拿到了BNO护照，其中10月份就有近6万人拿到，按每天8小时工作时间计算，每分钟英国政府就开出5本护照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来，符合资格的香港人可同时拥有特区政府护照和BNO护照，并在旅行时自由选择使用哪一种护照。一些香港人使用BNO护照，是为了更自由地出入美欧，进而为申请入籍创造条件；另外一些人，则是为了BNO护照所享受的100多个国家的豁免签证待遇。而即使在海外使用BNO护照，中国外交机构也会提供领事保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，今日为数众多的港人，通过使用BNO护照，依然感觉自己在身份和情感上，与前宗主国保持着联系，甚至有些人对“英国国民”的身份认同，远远高于“中国人”。同时，他们始终有“大不了就移民”的退路感。尤其是对于不少参与激进政治活动的人士而言，BNO护照是他们能够抓住的一根稻草。这不得不说是香港回归的历史遗留问题，是香港没有实现人心彻底回归的一个重要根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次中国外交部宣布不再承认BNO护照，原因是英国政府打破中英双方当年达成的“BNO护照是旅行证件、而非国籍文件”的默契和体谅，单方面改变政策，允许持有BNO护照的人及其近亲加入英国国籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月31日起，英国政府将开放BNO持有人申请“5+1”签证，即BNO持有人及其近亲家庭成员（包括配偶、未成年子女、1997年7月1日及以后出生的成年子女、需要接受看护的其他亲属）能够在英国居留5年，之后可再申请定居，定居满1年后可正式申请成为英国公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政府估算，符合资格的港人高达540万人，其中包括290万名BNO持有者、230万名BNO持有者的受养人，以及18.7万名不属于受养人但至少有一名BNO持有者家长的青少年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不但使BNO护照成为实质性的国籍文件，并且打破了1997年7月1日的时间界限，可以让其家人同样享受入籍待遇。这一政策，实质性违背了中国国籍法中“不承认双重国籍”的规定，触碰了中方的底线，中方的反制措施也就在情理之中了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>