<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d2e3e18d900f2f26c46bf2783dac324</guid>
<title>一颗子弹终结MAGA第三代旗手，这对中国有何影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_09_13_789973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、引子与背景
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、查理·柯克：从校园活动家到MAGA第三代领袖
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、柯克的主要政治立场：MAGA新一代的完整议程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、MAGA运动难以弥补的损失
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、遇刺后美国保守派的反应：愤怒与复仇呼声
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
六、刺杀改变历史轨迹
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七、中国视角
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912133133753.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月10日一个阳光明媚的午后，美国右翼青年领袖、特朗普亲密盟友查理·柯克（Charlie Kirk）在犹他谷大学开启了“美国复兴之旅”（The American Comeback）校园巡回活动。演讲开始约20分钟后，一颗从约180米开外大楼射来的子弹击中柯克的颈部，鲜血涌出，柯克不省人事。网络上广泛传播的多个角度现场视频记录了这位31岁意见领袖颈部喷血倒下的骇人画面。尽管被紧急送医，柯克最终伤重不治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事件震惊了美国政坛。特朗普总统下令全美降半旗直至周日傍晚。FBI局长卡什·帕特尔表示，一名被拘留者在接受问讯后获释，调查仍在进行中，真正的枪手还在逍遥法外。枪击案迅速引发美国左右阵营的激烈对立——右翼陷入一片哀悼之声，称这是美国保守派的重大损失，许多意见领袖称“内战”已至，呼吁实施报复；左翼则有人称柯克“罪有应得”，认为柯克最终为自己的仇恨言论买单，美国政治与社会撕裂达到了新的危险高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、查理·柯克：从校园活动家到MAGA第三代领袖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 草根崛起与政治影响力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查理·柯克生于1993年，是一个在芝加哥富裕郊区长大的年轻白人帅小伙。他的政治生涯始自2012年——当时还是高中生的他为右翼媒体Breitbart撰文，指控高中教科书存在自由派偏见。18岁时，他获得退休企业家比尔·蒙哥马利支持，共同创建了“美国转折点”（Turning Point USA）组织。这家组织迅速发展成为美国最大的保守派青年组织，在850多所大学和中学设有分部，通过培训活动人士、资助学生政府候选人、曝光“左派教授”等方式，深度介入校园文化战争，并将大量的年轻人（尤其是男性）转化为MAGA的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克早期获得共和党金主大量资金注入，他成为特朗普核心圈成员，自称在特朗普首任期内“去过白宫上百次”。2024年大选前，他加入特朗普的顾问团队，依托在青年群体里的广泛影响力，他在2024年特朗普大选里立下了汗马功劳。由于他的政治忠诚、执着及庞大的支持者基础，也使得他在MAGA和保守派获得了极高的认同与评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912140041853.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普与柯克在集会活动上握手&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 新媒体时代的保守派传播者
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克开创了保守派政治倡导的新模式，融合多平台媒体评论与线下动员。他主持每日三小时的《查理·柯克秀》（在苹果播客新闻类排名第四），拥有X平台的500+万粉丝和TikTok的7300万粉丝，覆盖广泛的受众。他虽然早年即辍学，但非常热衷学习，并采取公开辩论的方式（例如通过“证明我是错的”校园辩论系列（Prove Me Wrong）及这次的“美国复兴之旅”），直面自由派对手，就堕胎、批判性种族理论、跨性别权利、经济、社会、外交政策等敏感的政治与社会议题公开交锋。这些辩论常在网络疯传，使得年轻一代得以接触保守派/右翼思想，并转化成支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副总统JD·万斯如此评价：“如果你真正观看查理的活动，而不是媒体搞出来的虚假摘要，你会发现，这是极少数左右两派能进行公开诚实对话的场合之一。他愿意回答任何问题，与所有人对话。”柯克还曾与加州民主党州长（民主党的政治明星）加文·纽森在后者的播客节目上激烈辩论，甚至让纽森不得不在节目里同意“跨性别女性参加女子体育竞赛不公平”的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯克之遇刺，也得到了纽森的同情和对行凶者的谴责。纵观美国政治光谱左右，无论人们是否同意柯克的具体观点，大多数人都对他报以很大的尊重。毕竟，他是最能代表新生代保守派运动的面孔，可能主导美国的未来，而他对底层民众和年轻人疾苦的关心也是真实的，能够在民粹左翼里找到很多理念与政策上的共同点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 理性辩论vs激进观点
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管以理性辩论著称，柯克也不乏激进言论。作为孤立主义者，他将俄乌冲突称为“边界争端”，并一度坚决反对美国协助以色列、介入以伊冲突；他坚决反对同性婚姻与多元化（DEI）计划，认为堕胎等同于谋杀；他否认气候变化。他曾称乔治·弗洛伊德（被白人警察虐杀、在全球引爆“黑命贵”BLM运动的非洲裔美国人）为“人渣”，引发自由派强烈谴责。同时，他也深切关注年轻一代的经济困境，致力于揭露、痛陈美国年轻人面临“信贷租房经济”的剥削——房价收入比从父母辈的3倍升至7倍，首次购房年龄由30岁推迟到38岁，六成的Z世代不得不依赖“先买后付”购买日常食品。他指出美国经济社会矛盾的爆发点在痛苦沉沦的年轻一代——“如果你们不解决我们的经济困境，我们就会在政治上变得更加激进。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. MAGA的第三代领袖
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA运动里，如果说1946年生人的特朗普覆盖的是老一代群体，1984年生人的副总统、潜在接班人JD·万斯覆盖的是有子女的中年家庭，而1993年出生的柯克覆盖的是尚在校园或初出校园、最为年轻、最能代表未来的年轻一代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是美国政治里的某种共识。按照“剧本”推演的话，MAGA历史将如此展开。特朗普是运动的开启人，JD·万斯是接班人，而查理·柯克是三代，代表着未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也基于此，从特朗普自上到下，整个保守派阵营对他都十分尊重。总统本人也要认真听取柯克的建议，尊重他的感受，考虑他的想法，并把他作为触达年轻群体的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自由派/左翼则需要时刻关注柯克的言论和影响力，将他作为美国政治的风向标和领头羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912140832153.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;402&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11日，美国副总统万斯前往犹他州为柯克抬棺&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、柯克的主要政治立场：MAGA新一代的完整议程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里，我们快速总结一下查理·柯克的主要政治立场。有理由认为，他的观点既影响又反映了美国年轻一代保守派的立场，是美国未来政治和政策的某种预示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会文化：坚决反对“觉醒文化”与左翼“政治正确”，反对跨性别（LGBTQ）权利扩张；视堕胎为“谋杀”并支持限制堕胎权利的立法；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民：支持严格的边境管控，支持特朗普大规模驱逐计划，主张暂停移民；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族：反对“批判性种族理论”，反对黑人维权（BLM）运动“暴力化”，倡导白人权利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教：虔诚的福音派基督徒，强调基督教（特别是新教）在美国社会中的核心地位；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交：坚持“美国优先”立场，反对过度海外干预，质疑美国对乌克兰的援助，怀疑美国对以色列的支持即对伊朗的打击（后为了避免和特朗普正面对峙，在以色列问题上转向）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济：柯克的经济观点是典型的民粹主义，即关心中低收入群体和年轻人的经济困境，认为这是当前美国面临的最紧迫问题。而考虑到他的保守派主张，实际上可以把他归类为右翼社会主义的代表人物之一：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）债务经济的批判：柯克尖锐批评了“先买后付”（BNPL）经济模式，指出，半数以上的Z世代依靠小贷公司的分期付款服务维持日常消费，连购买披萨、演唱会门票都要贷款。他认为这种不受传统信用监管的掠夺性借贷，正在将年轻一代推入“债务奴隶制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）货币政策与住房：认为2008年后美联储的量化宽松政策是灾难性的，大量印钞导致资产价格飙升，使得年轻人购房变得几乎不可能。他指出，父母一代买房时房价是收入的3倍，现在已经变成7倍，首次购房者平均年龄从30岁推迟到38岁。住房问题是美国年轻一代面临的最严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912141919514.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在2024年的一段校园辩论视频中，柯克提出应对住房危机的主张是“禁止贝莱德等大型金融机构购买并出租独栋房”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）对金融资本的批评：与传统保守派不同，柯克毫不避讳地批评金融资本的掠夺性。他质疑为什么右翼要为“放贷人”辩护，认为那些利用年轻人无知进行掠夺性放贷的公司应该被关停。此等立场在传统共和党内部是相当激进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）代际正义的诉求：柯克明确将矛头指向婴儿潮一代，认为他们的政策选择导致了年轻人的经济困境。他呼吁共和党必须回应年轻选民的经济诉求，否则将失去整整一代人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）反对海外支出，资源应该转向国内：柯克强烈反对对乌克兰的大规模军援，而认为这些资金应该全部用于解决美国水深火热的国内经济问题——特别是年轻人的住房和债务危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上观点使柯克在右翼运动内部占据了独特位置：他既坚持文化保守主义，又在经济问题上表现出明显的民粹主义和反精英倾向，甚至不惜挑战传统的自由市场教条。某种程度上，他代表了美国右翼政治中一种新的综合：即文化上的保守主义与经济上的民粹主义相结合，形成了一种具有社会主义色彩的右翼政治形态，即右翼社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普作为初代MAGA，只能说看到并利用了中低收入群体和年轻群体对经济现实的不满，但其具体出台的政策，仍然是有利于大企业和大资本的，并没有和建制派共和党分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但第二代的JD·万斯和第三代的查理·柯克的经济主张，都具有更加强烈的民粹和社会主义特征，而且第三代的柯克比第二代的万斯更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是美国的右翼社会主义时代潮流——可以说，叫作不叫社会主义、反对社会主义、反对马克思主义的社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个潮流不仅存在于美国，还可能席卷全球，预示着社会主义最终将在全球以某种令人意想不到的方式会师、合流——而这可能是人工智能和自动化时代的唯一出路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56f3a1a1eeb8a084628d3eb1441dd83c</guid>
<title>适龄女孩免费接种HPV疫苗，释放了什么信号？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_09_13_789972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国新办最近召开的介绍“十四五”时期卫生健康工作发展成就有关情况的新闻发布会上，相关负责人介绍了我国“十四五”期间医疗卫生事业取得的成就，还讲述了未来一段时间医疗卫生事业的规划。其中，有些话题格外引人注目，比如卫健委工作人员在发布会上宣布：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我国将HPV疫苗纳入国家免疫规划，未来适龄女性有望免费接种HPV疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912111515893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：央视新闻&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;简单科普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家都听说过HPV疫苗的价值。HPV病毒通过皮肤与粘膜接触传播，其中高危类型的HPV会导致宫颈癌、口腔癌等恶性肿瘤。接种HPV疫苗可大幅降低以宫颈癌为代表的一批恶性肿瘤的发病率，且研究显示，接种越早，降低的风险越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HPV疫苗有年龄限制，这是因为性行为易传播HPV，选择年轻人接种效果更佳。HPV疫苗分为二价、四价和九价，价数越多，覆盖的病毒种类越多，总体效果也更好。理论上，九价HPV疫苗可预防90%以上的HPV毒株，能大幅降低宫颈癌发病率，它是少数可直接预防恶性肿瘤的疫苗——另一个典型例子是乙肝疫苗，它使接种者的肝癌发病率大幅下降。这类疫苗具有巨大的公共卫生价值，对长期健康有很大的助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，之前HPV疫苗在中国的情况较为复杂，存在一些超越疫苗本身的因素。很长一段时间里，HPV疫苗成为一种“小资情调”的东西，是新一代女性的某种时尚单品。这既源于其舶来品性质，也因为价格不菲，有时甚至一针难求。从公共卫生学角度，我们应感谢接种者的积极参与；但从社会学角度，把疫苗弄成时尚单品并不合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从公共卫生基础理论看，预防性疫苗应承担普惠性任务，而之前上千元一针的HPV疫苗显然不具备这一点。这并不奇怪，毕竟此前这些疫苗都由西方疫苗巨头生产，HPV疫苗国产化进程缓慢——这一情况，是多个原因共同造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，HPV疫苗的技术含量较高。它不同于简单稳定的灭活疫苗，属于VLP（病毒样颗粒）疫苗，通过处理抗原蛋白，形成形态类似天然病毒但无复制与传播能力的颗粒。这种疫苗免疫原性更强更丰富，对技术要求也更高，可以说是很有潜力的疫苗技术，开发难度自然不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，疫苗是特殊药品，开发周期远长于一般药品。由于疫苗的预防与普惠性质，基于伦理学和医学基本规律，我们对副作用的要求极为严格（面对缺乏治疗方案的恶性疾病，我们对副作用的要求会宽松很多）。所以，疫苗临床试验需要更多入组人员和更长周期，这就意味着成本也会更高。十年的临床试验周期对其他药物而言可能难以想象，但对疫苗临床试验来说并不算长；大流行时期快速批准的疫苗是特例。此次HPV疫苗纳入规划，也是经过几十年使用证明其安全性后才作出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/12/20250912111751612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;药企需保有一定利润&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受成本问题影响，单纯从资本规律看，各大药企开发疫苗的积极性并不充足。不过在HPV疫苗问题上情况稍好，毕竟相较于其他疫苗，HPV疫苗的价格更高，利润空间不算小。所以近期，我国完成了九价HPV疫苗的国产化，产能也得到提升，之前一针难求的情况得到缓解。此次将HPV疫苗纳入国家免疫规划，也是基于这样的前提。发布会上，发言人强调我国新药研发已达世界先进水平，国产化的HPV疫苗就是例证，证明我国药企有能力在各领域摆脱西方药企的垄断，为人民群众提供必要的医疗服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照理说，纳入免疫规划对疫苗生产厂商算是利好。但从整体看，利好程度有限。一方面，纳入免疫规划采购，价格不会高，压缩了利润空间；另一方面，因HPV疫苗有年龄限制，且此前已有大量人群接种过，所以市场可能没有想象中的那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者猜想，生产HPV疫苗的企业或许更希望将男性的HPV疫苗也纳入国家免疫规划，这样可大幅拓展市场。虽然我国已批准男性接种HPV疫苗，但短时间内纳入国家免疫规划的可能性不大，因为现有证据表明，HPV疫苗对男性的公共卫生收益明显低于女性，在医保资金有限的情况下，这一选项概率不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个普通人的角度来看，听到药企抱怨利润太低，多少会感到反感，这也是人之常情。药企的抱怨确实有哭穷卖惨之嫌，但当下的医疗科研模式十分消耗资金，且资金消耗呈递增趋势，我们很难指望某个全新技术能改变这一趋势。如果没有充足的利润，研发工作将难以持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国新药研发数量已位居世界第二，若问与排名第一的美国差在什么地方，这些差距或许体现在技术与制度层面，但更现实的问题在于利润。美国药企研发新药的核心动力，就是通过技术垄断获取超额利润。而我国不可能复制这种情况，面对如此压力，我国的创新药企不得不另寻替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，药企计划直接出海，在海外市场赚取利润，但随着欧美政策收紧，这条路几乎被堵死了。目前最流行的路线是license out，即把药品的海外许可权卖给海外药企，让海外药企自行解决海外政策问题，以此获取利润。这条路线目前十分火热，大量肿瘤与免疫领域的国产药借此出海，赚取了不少利润，这确实证明了我国创新药企业的能力。然而，一来这条路线仍可能受欧美政策影响，在地缘政治愈发复杂的今天，并不保险；二来存在被贱卖的可能性，例如我国普米斯生物以潜在交易不超过21亿美元出售的项目，经转卖后价值超过一百亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫苗领域的情况更为复杂。如前文所述，疫苗的特殊性使得其出海之路困难重重，几乎不可能实现。同时，疫苗企业还面临新问题：在计划免疫主要覆盖儿童和青年人，且我国出生人口减少的大背景下，疫苗企业的预期收益将缩减。那么，如何让疫苗企业保持一定利润呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9dec853306080cd9bec21b76a91d98e</guid>
<title>尼泊尔今天的局面，是“制度错配”的必然产物</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangdanmei/2025_09_13_789971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 梁丹媚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月，尼泊尔的国家心脏——辛哈杜巴（Singha Durbar）——陷入火海。这座百年行政宫殿，连同议会大厦和最高法院，一同在民众的烈焰中燃烧。成千上万的示威者，大多是与这个国家同样年轻的面孔，如潮水般涌上街头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场被媒体迅速冠以“Z世代抗议”的政治风暴，以数字时代独有的速度席卷全国。最终，包括内政部长在内的几位部长辞职，总理奥利黯然下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
点燃这一切的，看似只是一纸寻常的行政禁令：政府以“未按时注册”为由，悍然封锁了包括Facebook、YouTube在内的26个社交平台。在任何一个治理有序的国度，此举至多引发一场舆论波澜。但在积怨已久的尼泊尔，它成了引爆整个国家火药桶的致命火花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若将这场剧变简单归咎于一项技术监管政策，将是一种危险的短视。这场起义的真正根源，深植于尼泊尔民众对发展的渴望，与这个国家治理体系之间巨大的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侨汇经济的悖论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据上看，尼泊尔在过去二十年取得了显著成就。世界银行的资料显示，该国几近消除了极端贫困。而支撑这一奇迹的，是一个重要的经济支柱：侨汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些由数百万海外劳工用血汗换来的外汇，是尼泊尔名副其实的经济生命线。数据显示，尼泊尔超过三分之一（33.1%）的GDP来自个人汇款，这一数字在过去三十年中稳步上升，这是一个足以定义国家经济形态的惊人数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/12/20250912115909922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
骚乱前的尼泊尔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，源源不断的侨汇，如同一剂强效麻醉剂，掩盖了国内经济早已开始的结构性坏死。手握稳定外汇的政府，彻底丧失了推动改革的紧迫感，无需致力于创造本土就业、改善营商环境，更不必发展可持续的国内产业。一个恶性循环由此焊死：国内机会匮乏，将一代代年轻人推向海外；他们寄回的侨汇，反过来又豢养了一个不思进取、安于现状的统治阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个循环最残酷的代价，由尼泊尔的年轻一代全盘承担。2024年，世界银行录得的青年失业率高达20.8%。青年失业率高企，是社会不稳定的主要导火索。一旦政府无法保障年轻人的基本经济机会，普遍的挫败与愤怒便会迅速蔓延，对社会秩序构成直接威胁。我们必须认识到，这早已超越经济范畴，是一个必须严肃面对的政治与社会挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，社交媒体禁令的破坏性被瞬间放大。它不仅是政治审查，更是对维系这个国家社会正常运转的基础设施的致命一击。对于数百万海外劳工及其国内的家庭而言，Facebook和WhatsApp并非娱乐消遣，而是他们维系亲情、协调财务、缓解跨国分离之痛的重要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府一纸令下，无异于剪断了无数家庭的情感与经济联系。它打击的不是虚拟的网络空间，而是尼泊尔社会最真实、最脆弱的基础单元。这种对民生疾苦的无视和践踏，最终点燃了民众的怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家内部的腐烂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说侨汇经济是尼泊尔脆弱的骨架，那么系统性的腐败，就是深植于国家经济的癌细胞。民众对政府的不信任并非源于一时的政策失当，而是对精英阶层长期、公然且不受惩罚的掠夺行为的集体绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，尼泊尔检察官以腐败罪名起诉了30人，其中包括两名前内阁部长。这起案件涉及伪造文件，帮助875名尼泊尔公民以不丹难民的身份进入美国，涉案金额高达数百万卢比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种程度的腐败行为激怒了社会。此案的骇人之处在于，它彻底揭示了腐败已经如何系统性地占领了国家权力的最高中心。这不再是贪污，而是一场由国家最高权力领导的、利用国家机器的人口犯罪。这动摇了整个国家的合法性根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些宏大丑闻不断侵蚀公众信任的同时，社交媒体以一种前所未有的方式，将腐败的后果具象化。普通人或许难以理解1.05亿美元的财务黑洞，但他们能瞬间看懂“Nepo Kids”（权贵子弟）的奢华生活意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在TikTok上，政客子女炫耀豪车、名校和海外度假的视频，与国内超过20%的青年失业率形成了残酷、锥心的对比。社交媒体上，特权与贫困的刺眼对比正在疯传，这加剧了公众对腐败扼杀机遇的普遍愤怒。这种视觉冲击，让原本模糊的社会不满，凝聚成了清晰的集体共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当政府决定封禁这些平台时，在民众眼中，这根本不是什么技术监管，而是腐败的精英阶层在试图压制社会异议。这一致命决策造成了严重后果，它不但不能缓解社会不满情绪，还侵蚀了政府残存的公信力，使其执政合法性基础几乎荡然无存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家建构的宿命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解尼泊尔为何深陷治理泥潭，必须回溯其现代国家建构的历史基因。尼泊尔的困境，不仅是当下治理的失当，更是一个结构性的宿命：一套从外部仓促植入的政治制度，与其本土复杂多元的社会现实之间，存在着根本性的不兼容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的现代化，是一部典型的“移植史”。无论是君主立宪还是联邦共和，其宪法框架、三权分立等核心设计，几乎都是对西方和印度现成模板的照搬，尤其深受“威斯敏斯特模式”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912115719407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼泊尔议会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种制度移植最大的问题，在于它完全忽视了尼泊尔的社会土壤。威斯敏斯特式的议会民主，其“赢者通吃”的原则，在一个政治分歧主要基于身份、族群、地域而非意识形态的国家里，必然会不适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，一个生搬硬套的体系，非但没能催生出稳定的政策辩论与权力轮替，反而将政治扭曲成了一场围绕国家资源的零和博弈。执政，就意味着为自己的派系和支持者分利；失去权力，则意味着被彻底排除在资源分配体系之外。这种结构性缺陷，从根本上决定了政治联盟的反复无常和政府的短命。自2008年以来，14届政府无一完成任期，这绝非偶然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔的政治乱象，并非简单的“人治”失败，而是“制度错配”的必然产物。议会大厅里上演着现代政党政治的戏码，其背后驱动的却是前现代的派系忠诚和利益交换。这样的国家机器注定了尼泊尔政治的反复失常与持续内耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结论：在灰烬之上，重寻出路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月的风暴，不是一次偶然的政治意外，而是一次系统性崩溃的必然展演。它以一种惨烈的方式，揭开了尼泊尔国家治理中早已存在的多重结构性断层：一个依赖外部输血而内部空心化的经济，一个被腐败掏空、丧失公信力的政治阶层，以及一套与现实严重脱节、持续失灵的国家制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔未来的出路，绝非更换几张新面孔，或是等待下一笔国际援助。尼泊尔面临的，是一场艰巨的“国家能力的全方位重建”。这意味着，必须致力于构建一个廉洁高效、公开透明的现代国家治理体系。该体系的核心在于恪守法治精神，推行问责治理，并最终为年轻一代的成长与发展开拓出广阔的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果尼泊尔的政治精英们不能从这场血与火的教训中警醒，继续无视这些深层症结，那么这次的抗议就不会是最后一次。历史早已昭示，被压抑的民怨总会找到出口。下一次，当火药桶再次被填满时，引爆它的或许不再是一纸禁令，但其爆发的烈度与破坏性，必将有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔，正站在历史的十字路口。前路是艰难的涅槃，还是宿命的循环，取决于此刻的决断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c62ac437f9c29be1862be4ef1f1c4aef</guid>
<title>特朗普怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_09_13_789965.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月11日上午，特朗普出席五角大楼举行的9·11纪念仪式，大家发现这位总统情况有点不太对：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始，特朗普还强撑着绷着脸，但没过几分钟，右侧脸和嘴角明显下垂，精神状态也不佳，好几次差点把头低到胸口，这种状况持续了三十多分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，很像中风症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403698388405465&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这立马引发了大家对特朗普健康状况的关注。其实这也不是第一次了，自从特朗普在8月末突然长时间消失在镜头后，他的健康状况就成为了一个特别吸睛的话题，各方猜疑不断，其来回翻炒的热度，让拜登看了都得自愧不如。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172749997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172802210.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/12/20250912172818866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月初，甚至一度传说特朗普已经中风&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社交媒体也都是火力全开，做着特朗普各种对比图，想找他健康问题的蛛丝马迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像8月末，相当于发安民告示一样的打高尔夫球，结果被拍出来在车里直接木了，眼神盯着前方老久，整个神情特别木然。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172832737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说进行眼神对比，觉得已经浑浊+表情管理失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172842752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不经意间抓拍疑似的昏昏欲睡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172854854.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像老生常谈的手部淤青，在这次打高尔夫时候依然没被放过，而且有些人还觉得特朗普走路有点像西比西比以后的金大中，一忡一忡的，而且很难走成一条直线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172903707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金大中这么走路，是来回政变后军政府的大刑伺候，特朗普又是为何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连带着阿拉斯加见普京，走不出一条直线的事情一起被拖出来鞭尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/12/20250912173201715.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普在7月观看FIFA决赛的视频又被挖了出来，显示他的双脚浮肿得厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172957240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫对此也解释了很多遍，说就是慢性静脉功能不全，常见老年病，大众心安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于万斯上周刚是又祝万税爷永远健康，又表示自己随时准备好，反而变相带火了阴谋论。特朗普自己出面的高尔夫，又如上所说，反而搞得大家疑窦丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万斯当时还说过这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（总统）是晚上最后一个打电话的人，是第一个醒来的人，也是早上第一个打电话的人。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
结果话音刚落，就被川宝亲自打脸，晚上十点老同志就表示要睡觉觉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912172942724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也难怪，一个整天唱跳RAP，大晚上四点都能在网上冲浪的老男孩，现在突然养生了，谁都忍不住会疑窦丛生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之这事儿目前披露出来的信息还是不算多，大伙儿也只能靠猜，热衷了一辈子阴谋论的特朗普，这次被阴谋论结结实实砸了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我来说，倒是相信特朗普的身体出了问题。而且这种怀疑，不是现在才有的，去年已经在文章中提到了这种感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912173014514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且今年上半年的一些蛛丝马迹，坚定了这样的判断，认为这将是美国政策的一大变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/12/20250912173025535.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的判断依据倒是比较朴素，因为我家是个大家族，在过去这么多年，我陪伴的老人也多，我是看着他们一个个衰老的全过程，总结出了一点心得：一旦老年人出现不受控制的昏昏欲睡，还有你讲话时候他就是听不进去，就是絮絮叨叨跟你缠来盘去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么不管他之前多硬朗、不管他现在是不是还能蹬着单车出去打麻将，后面他都会迅速地衰老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看着这一年多来特朗普的视频，我认为他已经出现了这样的征兆。不管他这次有没有真中风，但这个肥胖、熬夜、情绪易激动、还天天可乐汉堡的老男孩，身体可能真的大不如前了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这马前炮的兑现，反倒对最近的工作构成了压力。近期我正在梳理贸易战未来的走向，隐隐感觉新一轮进攻要开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今特朗普身体的问题，会成为扰动判断、影响预测的一大不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>