<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0aac2904ac2af514739da0d8034eae3c</guid>
<title>买来的“特供”芯片一定不安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_14_786483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网心智观察所特约作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，国家互联网信息办公室正式约谈英伟达公司，针对其H20算力芯片被曝存在“漏洞后门”安全风险问题，要求该公司就相关问题进行说明并提交证明材料。8月6日，英伟达首席安全官大卫·雷伯公开发表声明，声称英伟达旗下所有GPU芯片都不存在任何形式的后门、终止开关或监控软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，大卫·雷伯公开发表声明信誓旦旦，但未免有王婆卖瓜自卖自夸的嫌疑，从实践上看，任何芯片都存在后门，差别无非是这些后门掌握在谁的手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芯片常见的几类后门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月21日，国家安全部发布信息，明确将后门分为三类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是“恶意自带”，即设备里的“内鬼”。部分境外厂商在芯片或设备设计制造阶段即植入后门，可通过远程指令直接操控设备。例如，某品牌智能手机曾被检测出芯片级后门，可在用户不知情时开启摄像头并上传影像数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是“后期破解”，即黑暗中的“眼睛”。IC设计公司为了方便调试和后期维护，往往会预留后门，厂商为方便维修设置远程访问接口，但因管理不善或被第三方破解，导致后门沦为窃密工具。2024年某跨国企业服务器遭入侵事件中，黑客即利用设备维护端口长期窃取用户数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是“暗中植入”，即供应链中“投毒”。不法分子通过污染开源代码库、篡改软件更新包或在供应链环节植入恶意代码，在设备使用过程中暗中激活后门。2025年初，某国产智能电视品牌因使用被篡改的第三方组件，导致数百万台设备面临数据泄露风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，除了上述三类国家安全部发布的怀有主观恶意故意留存的技术后门，还存在非故意留存的技术后门。这些后门一旦被西方情报部门发现，就可以作为国家级攻击者手中的利器。最典型的就是多年前被发现的“幽灵”和“熔断”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提升处理速度，现代CPU采用了包括分支预测、乱序执行以及缓存机制等在内的多种技术。这些技术使得处理器能够预先加载数据并执行指令，极大地提高了性能，但也会因硬件设计未严格隔离敏感数据而引发侧信道攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，西方情报部门既可以通过在设计、制造的过程中植入后门，也可以通过破解厂家设置调试访问接口的方式掌握后门，还可以通过篡改软件，查找硬件的设计缺陷的方式获取后门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方IC设计巨头均被曝出存在漏洞后门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯过往，英特尔、AMD、ARM、英伟达等西方顶尖IC设计公司均被曝出存在严重漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，英特尔承认其近10年的CPU存在高危漏洞，该漏洞主要存在英特尔管理引擎（ME）中。ME植入于CPU内，拥有自己的处理器、内存，并且可以独立于主机操作系统运行。ME掌握最高权限，能够绕过安全措施，直接访问硬件资源，远程控制计算机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自由软件基金会指控其本质是“无法关闭的硬件后门”。国外科技曝料网站 Semiaccurate 在2017年声称在2012年前就将该漏洞告知英特尔公司，但英特尔公司对该漏洞不屑一顾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，AMD也存在类似于Intel ME的AMD PSP。AMD的PSP也具有高权限，能够在不受用户控制的情况下执行特定任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，英特尔CPU被曝存在Downfall漏洞，该漏洞是一种CPU瞬态执行侧信道漏洞，利用其AVX2或者AVX-512指令集中的Gather指令，获取特定矢量寄存器缓冲区之前存储的密钥、用户信息、关键参数等敏感数据。该漏洞影响英特尔第6代至第11代酷睿，以及第1代至第4代至强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2022年，就有研究者向英特尔报告过该漏洞，但英特尔在明知漏洞存在的情况下，依旧持续销售有漏洞的产品，直至漏洞被曝光。2023年11月，五位受害者以自身及“全美CPU消费者”代表的名义，在美国北加州联邦地方法院圣何塞分院发起集体诉讼。同年，马里兰大学和清华大学的网络安全研究人员发现了一种适用于英特尔 CPU 的侧信道攻击漏洞，可导致敏感数据泄露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年以来，英特尔CPU又先后曝出GhostRace、NativeBHI、Indirector等漏洞，英特尔这几年业绩下滑，与其CPU性能挤牙膏，及产品质量和安全存在缺陷不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X86 CPU漏洞百出，ARM CPU也好不到哪去。麻省理工学院安全研究人员发现，ARM处理器中指针身份验证代码（PAC）存在硬件设计缺陷，攻击者可通过PacMan攻击结合推测执行和侧信道攻击，绕过内存保护机制，实现任意代码执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此漏洞利用硬件层缺陷，无法通过软件更新修复，只能通过硬件升级进行修复，比如把ARM v8设备更新为ARM v9设备。该漏洞影响所有基于ARM v8的设备，包括搭载高通、联发科、麒麟等ARM芯片的手机、平板，以及搭载苹果M1芯片的Mac。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，英伟达GPU被发现存在内核驱动非信任指针、受限功能访问和内存访问权限提升问题，英伟达更新驱动修复了三个漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，安全研究员发现英伟达GPU存在GPUHammer漏洞，可以让GPU上跑的大模型，准确率从80%直接掉到0.02%，多伦多大学的研究人员形容，这种攻击就像在模型中引发灾难性的脑损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全研究机构Wiz Research曝光了英伟达Triton推理服务器存在高危漏洞，该漏洞链可被组合利用，实现远程代码执行（RCE），攻击者能够读取或篡改共享内存中的数据，操纵模型输出，甚至控制整个推理后端的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;买来的芯片一定不安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是的说，自主研发的芯片未必无懈可击，但买来的芯片一定不安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从硬件层面看，芯片的指令集，CPU核、GPU核等核心IP都可能存在后门。从软件层面看，各类驱动、固件、开源代码库均可能被植入后门。因此，信息安全是一个相对的、动态的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息安全只有相对安全，没有绝对安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不讨论西方情报部门恶意植入代码，以及厂家故意预留调试接口的情况。退一步说，哪怕西方科技公司都是白莲花，但因为凡是人写的代码都会出Bug，总会有漏洞，因而存在发现漏洞、修补漏洞，最终实现螺旋式提升的过程。能否保证安全，关键看能不能及时进行修补，通过动态更新保障安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片是自己设计的，源代码全部自己写，发现漏洞后就能第一时间把漏洞补好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片是基于国外技术授权设计的，指令集或源代码是买来的，那么就会陷入知其然不知其所以然的窘境。因为ARM等公司出售IP，哪怕是软核授权，也不是所有代码都可读可写，且在没有开发文档和注释的情况下，想要吸收消化的难度很大。即便是买指令集，也存在风险，比如ARM指令集的PacMan漏洞，凡是基于ARM V8指令集设计的CPU全军覆没，无一幸免，只能等ARM把指令集升级到V9才能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果芯片就是从国外买来的，那就完全是技术黑箱，是否修复这个补丁完全看外商心情，如果外商处于市场强势地位，完全可以多年不修补漏洞，比如英特尔对高危漏洞十年不改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于西方科技公司有配合西方情报部门搜集情报的前科，从阴谋论的角度看，这种10年不改的高危漏洞，也许就是西方情报部门的御用后门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月，美国议员Bill Foste公开要求英伟达在芯片植入追踪系统，声称“防走私”，谷歌数据中心更被曝已启用该技术。其实，所谓“防走私”根本是幌子，本质是科技霸权和情报监控。如果GPU被植入追踪系统，按照西方情报部门的一贯作风，保不齐会被附带植入莫名其妙的代码，使用这类被预先植入追踪系统的芯片，在信息安全上完全就是裸奔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达首席安全官大卫·雷伯公开发表声明其实就是王婆卖瓜，自卖自夸，无非是想在中国做生意，赚取高额利润。毕竟，中国市场潜力巨大，从数据上看，截至明年4月，H20芯片的订单量已经达到180亿美元，其在中国市场的地位显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，H20这类中国特供版芯片的安全风险比H100还要大，因为H100是全球用户使用，要面对全球安全研究人员，一旦被发现恶意植入高危漏洞，或是因设计中的无心之失被发现存在高危漏洞，危害的是英伟达的全球声誉。而H20是中国特供版，只在中国出售，只需要面对中国的安全研究人员，而且一旦西方情报部门启动后门，受影响的只局限于中国用户，堪称精准打击，基本不存在误伤的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如买车不能买中国特供车型，要买全球车型。买芯片同样是如此，特供版芯片往往意味着性能阉割和更严重的安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ba947c66829168e678a783d67a719a2</guid>
<title>中美关税“休战”，有几个错误认知需要澄清</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_14_786481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，今天我们来聊一聊中美斯德哥尔摩经贸会谈所发表的联合声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月12号是上一个90天关税暂停的截止日，这个暂停指的是美方四五月份通过所谓的“解放日”施加“对等关税”，一度将中美关税推高至三位数，事实上切断中美贸易并引发危机后，美方主动提议召开的日内瓦磋商——日内瓦磋商达成了一个框架，其中包含一项停战协议：暂缓90天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这90天内，基本情况是美方保留10%对华征收的所谓“对等关税”，暂缓追加对华征收的24%部分；中方则对等征收10%的对美关税作为报复措施，同时暂缓作为报复措施的24%关税。双方取消了除34%关税以外的91%新增关税报复措施。同时，中方选择性地解除了一部分对美进行的非关税报复和限制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了日内瓦、伦敦和斯德哥尔摩三个阶段的磋商与交流后，当前的态势已经比较明确地展现出来。如何认识和理解这个态势？我们可以得出这样几个结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从中美经贸博弈以及美国向全球挥舞关税大棒以来的整个态势看，中国是当前世界上唯一一个正面反制并有效顶住美国压力，推动中美经贸问题从高度政治化氛围转入功能性和务实性谈判的国家。如今，中美经贸磋商机制建立并运行，经历了日内瓦建立机制、伦敦和斯德哥尔摩两次磋商实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中长期时段看，这个机制的运行让中美经贸往来在一定程度上回到了2017、2018年之前的状态，即拥有一个相对稳定、持久的沟通、对话、交流、磋商机制。该机制间断性地召开双方高级代表团面对面会议，通过磋商解决各自矛盾和关切问题。同时，这种经贸谈判回归了常见技术性谈判应有的特征：各方不急于达成一个完整、最终的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，双方形成了一个框架，清晰列出了各自关切的议题：哪些问题是中方认为需要解决的、哪些条件是中方坚决不接受的；美方的情况也大致如此。由中方要求的东西、中方不要的东西、美方接受的东西和美方不接受的东西这四条边，共同搭建起了这个框架。然后，双方不定期召开高级别对话会议进行深入坦诚的磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次斯德哥尔摩联合声明相比伦敦声明，多了一个“建设性”的表述，显示各方对会谈成果的满意度在提升。满意度提升的主要成果在于，中美经贸关系开始变得更加确定，注入了更多确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/13/20250813174259868.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月28日至29日，中美经贸中方牵头人、国务院副总理何立峰与美方牵头人、美国财政部长贝森特及贸易代表格里尔在瑞典斯德哥尔摩举行中美经贸会谈。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到全球贸易体系和大国战略博弈的核心特征，目前形成的共识是：确定性总比不确定性要好。在无法让美方立刻重回基于国际经济和贸易基本原理的多边主义正常对话框架前提下，通过这种对话和磋商形式，将中美围绕贸易问题、以关税和非关税工具为主要武器的博弈，控制在一个可接受的水平，是各方能够接受的公约数。即使不可能立刻好转，但将冲突的烈度、方向和范围有效地明确下来，并在这个烈度下维持双方经贸关系相对稳定地展开、持续进行正常的经贸活动，避免为国际经贸体系注入更多不确定性、反而注入更多确定性，这是各方乐见其成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对于中国而言，积极成果在于：通过中方的反制措施，结合中美元首通话，明确告诉美方：使用单边霸凌方式迫使中国接受无理要求是行不通的。中方的反击让美方感受到，其所谓的关税工具歧视给美国国家利益造成的损害大于收益，且美方没有能力迫使中国做出不符合其国家利益、仅为美方单方面一厢情愿的举措。这是一个互动博弈的过程，是中方塑造美方认知、校准美方行为的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每次磋商后能够做到几件事：第一，维持住那个框架，增加各方对框架的认可和接受程度；第二，以务实方式冻结并控制双方博弈的力度——即美方加征10%关税、暂停追加24%，中方做出对等反应（征收10%、暂停24%），使得中美经贸关系能够实际运行下去，并阻断可能产生进一步不确定影响的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，观察整个进程，从日内瓦到伦敦再到斯德哥尔摩，一个显著变化是：中间曾有一段时间，美国认为可以通过EDA软件制裁、航空发动机制裁等“盘外招”迫使中国让步。而中方则完善了包括最初稀土、现称为战略矿产出口管制机制在内的一系列非关税反制工具，如不可靠实体清单、出口管制限制物项等——这一系列工具让美方意识到，最好与中方保持相对稳定，美方那根随时挥舞的关税大棒，无论以何种名义，最好不要砸向中方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在伦敦到斯德哥尔摩期间，我们看到：美方宣称要对从俄罗斯进口石油的国家进行关税二级制裁，并以此为由对印度在原有25%“对等关税”基础上再加20%，将税率拉高至50%。但在整个过程中，中国未被提及。甚至美方在贸易战中最鹰派的人物之一纳瓦罗，在被问及中国是否也会被制裁时，他回避了问题。他用了一种在其话语体系中相当于认怂和让步的方式绕开命题，称“我们对中国已经征收了很高的关税，所以没有必要再这样做”。为什么绕开？因为他非常清楚，如果美方敢贸然再启动对中国的单边贸易制裁，中方必定反击，而这种反击带来的经济压力可能是当今美国政府无法承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人做过简单分析：在4月2日到5月日内瓦接触前，美方将关税拉高至125%以上，中方实施对等报复导致中美贸易在相当程度上被切断后，美方感受到的压力远超预期。中方提供的产能对美国而言是不可替代的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国政府来说，一个明确的问题是：为何5月份主动提议日内瓦接触？在“小鸡博弈”中，这其实意味着“chicken out”（认怂退让）。原因在于以复活节、圣诞节、感恩节及美国高校开学季为代表的旺盛购物季。对美国普通民众而言，如果美方坚持单边施压而中方保持对等报复，不仅可能导致超市出现空货架危机，美国核心商品通胀带来的经济压力，以及中美贸易中断后从港口、卡车运输到终端销售行业带来的失业影响，对美国经济而言是不可承受之重。由此产生的连锁反应，对身处美国国内政治生态中的特朗普政府而言，同样是不可承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美方才会主动提议恢复接触，并从日内瓦开始建立专门的中美经贸磋商机制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c64e90758ef93b410c23afa4224263e9</guid>
<title>亚阿光速和解？又一次特朗普式的“和平协议”罢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_08_14_786464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们打了很长时间的仗：35年，但现在他们是朋友了。而且他们会是长期的朋友。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别误会，这不是针对俄乌局势，而是特朗普对阿塞拜疆和亚美尼亚两个宿敌所讲的话。正等待和普京会面的特朗普最近可谓志得意满，在这之前，他刚刚见证了阿塞拜疆总统阿利耶夫和亚美尼亚总理帕希尼扬在华盛顿签署了《关于和平道路的联合声明》，并宣称在自己的努力下，南高加索地区实现持久和平的前景，比以往任何时候都更加有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这番话明显是自吹自擂，阿塞拜疆和亚美尼亚在很长一段时间内难以修复关系，这是由两国关系的固有问题和历史渊源决定的。迄今为止，阿塞拜疆和亚美尼亚领导人仅签署了和平宣言，而非正式的和平协议。美国作为该协议的见证人和事实上的担保人，如何确保协议能够顺利履行也是一个现实难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次亚阿签署的“高加索和平协议”是“特朗普式劝和风格”的典型产物。其典型特征是：对冲突各方施加影响力，迫使他们达成和平协议，同时宣称美国“提供了和平保障”，要求“被保障国”无条件对美国资本进行准入。除此之外，特朗普本人也能捞一笔不菲的政治声望（比如阿利耶夫和帕希尼扬已经宣布，他们将向诺贝尔委员会提交一份提案，授予特朗普诺贝尔和平奖）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体对这个协议签署感到欢欣鼓舞，他们宣称协议结束了俄罗斯和伊朗在该地区的主导地位。抛开这些自吹自擂式的宣传，我们真正应当了解的是，亚美尼亚和阿塞拜疆究竟达成了什么协议，该地区的未来态势将如何发展，以及这份声明能起到多大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813141237698.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿塞拜疆和亚美尼亚于8月8日发表联合声明说，两国当天草签了《阿塞拜疆和亚美尼亚关于建立和平与国家间关系的协议》文本，两国“终于创建了建立睦邻关系的条件”。&lt;span&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“和平之路”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们希望摆脱俄罗斯的影响，融入欧洲。但只有和阿塞拜疆达成切实可行的和平协议，才能实现这一目标。”2023年，一位不愿透露姓名的亚美尼亚政府高级官员在接受媒体采访时这样说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年第三次纳卡战争后，阿塞拜疆重新掌控整个纳卡地区，亚阿领土争端以亚美尼亚的彻底失利告终，阿塞拜疆开始寻求通过谈判巩固胜利成果。而对亚美尼亚来说，这场惨痛的失败也成了摆脱对俄依赖、重返欧洲一体化、走上“新道路”的契机。但要做到这些，亚美尼亚必须先与阿塞拜疆，再与其幕后支持者土耳其达成和平协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塞拜疆完全看透了亚美尼亚的心思。这也是阿塞拜疆在完全控制纳卡地区后，不急于达成“和平协议”的原因：当一方比另一方更需要协议时，另一方就能不断提高要价，从而获得更多利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为让步，阿塞拜疆希望亚美尼亚同意打通“赞格祖尔走廊”，以连接阿塞拜疆本土与位于亚美尼亚和伊朗边境的纳希切万自治区。这条走廊位于亚美尼亚南部休尼克州，长约32公里，是阿塞拜疆本土与飞地纳希切万间唯一的陆路通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对阿塞拜疆而言，打通这条走廊不仅能结束纳希切万自1991年起的陆路隔绝状态，还能打造一条从里海到土耳其的战略运输干线，整合石油、天然气管道及光纤线路。走廊开通后，将加强阿塞拜疆与土耳其的“突厥语国家联盟”联系，也为其参与欧盟主导的“南部天然气走廊”提供便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因对赞格祖尔走廊极为重视，阿塞拜疆将其列为与亚美尼亚谈判的核心议题。在接触中，阿塞拜疆坚持要求给予走廊治外法权，即位于亚美尼亚境内的赞格祖尔走廊不受亚美尼亚法律约束。这一要求让亚美尼亚无法接受，谈判陷入僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月出现转折，亚阿就未来和平协议的关键问题达成一致。同时，亚美尼亚总理帕希尼扬就赞格祖尔走廊提出妥协方案：找一个“国际信誉良好”的国家担任谈判担保人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普注意到并重视这一或许是无心的表态，最终促成亚阿在华盛顿签署联合声明。随后，特朗普指示国家安全团队分别与埃里温、巴库高层接触，他本人还两次致电两国领导人，明确表示愿以美国国家信誉作担保，协调过境机制具体条款，推动双方放下分歧到华盛顿磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判中，美方强调亚美尼亚不会丧失主权。“我的方案会让阿塞拜疆在充分尊重亚美尼亚主权的前提下进入纳希切万，”特朗普保证道。同时，美国在亚美尼亚美侨团体的影响下向阿利耶夫施压，最终阿利耶夫做出让步，同意参加“华盛顿和平峰会”，双方达成“过境妥协方案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚阿双方同意，包括赞格祖尔走廊在内的过境通道，将命名为“特朗普国际和平与繁荣之路”（TRIPP）。有非官方消息称，这个带有讨好意味的名称是亚美尼亚方面提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/13/20250813140827966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
阿塞拜疆境内通往赞格祖尔走廊的公路和铁路建设正在进行中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所谓的“双赢”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与最初的预想不同，8月8日的华盛顿“和平峰会”上，亚阿双方仅签署了一份框架宣言。这份宣言仅勾勒出未来和平的大致轮廓，但文本中清晰记录了签署国的让步与所得回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不是停战协定，而是和平条约。”特朗普如此评价这份声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，这样一份声明绝不可能替代正式的和平条约，但其成功之处在于，因有特朗普的背书，如今任何违反或抵制该声明的行为，都将被视作对特朗普个人权威与颜面的挑战，挑战者也需承担相应后果。此外，或许是迫于特朗普的压力，这份声明成了能让双方都觉得自己“赢了”的妥协结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，声明中其中一个条款让亚美尼亚十分满意：签署国“承认需构建一条迈向光明未来的道路，不受过往冲突的蒙蔽，同时考量各国为最终解决问题创造的条件，并在领土完整不可侵犯及相互摒弃复仇企图的基础上建立睦邻关系”。签署国还确认“两国间开通沟通渠道，对在本地区确立稳定、领土完整及管辖权至关重要”。这一条款意味着，包括“赞格祖尔走廊”在内运输通路要对亚阿两国同时开放，不能厚此薄彼，让某一方单方面从中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赞格祖尔走廊”等运输通路关乎阿塞拜疆的核心利益，若没有特朗普施压，阿塞拜疆肯定会强硬拒绝亚美尼亚提出的开放通路、两国共同获益的要求。华盛顿声明给亚美尼亚当局吃了定心丸，从法律层面明确未来的和平谈判要在运输通路全面解除封锁的前提下进行，无需亚美尼亚单方面让步。这对当前内忧外患的亚美尼亚帕希尼扬当局而言，无疑是一项不小的“外交胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明的不足之处是缺少亚美尼亚特别期盼的有关遣返亚美尼亚战俘的条款，但这与运输通路的开放相比，不值一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于阿塞拜疆的收获的利益，情况则略有些复杂，其“收获”并未明确列在声明中。不过，据悉各方已同意联合呼吁欧洲安全与合作组织（欧安组织），要求欧安组织明斯克小组对纳卡问题的相关工作进行总结并最终停止历史使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对阿塞拜疆而言是重大政治胜利，因为欧安组织明斯克小组一直致力于和平解决纳卡冲突。阿塞拜疆在这一问题上与该小组存在分歧，阿方认为，在彻底收复纳卡地区后，纳卡问题已得到解决，不再有任何争议，也无需任何国际组织介入“调解”。亚美尼亚则持不同观点，强调纳卡地区亚美尼亚人的人权保障问题尚未解决，因此欧安组织明斯克小组应继续开展工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦亚美尼亚被迫承认欧安组织明斯克小组的历史使命已终结，就意味着其正式认可纳卡地区不存在任何领土争议，这将是阿塞拜疆的又一巨大胜利。此外，美国将废除1992年《自由支持法》第907条修正案，解除对阿塞拜疆国防合作的限制，这也可算作阿塞拜疆从声明中获得的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，阿塞拜疆也完全有理由认为自己是赢家。“伊利哈姆・阿利耶夫总统赢得了战争，现在又赢得了和平！”阿塞拜疆总统助理希克梅特・哈吉耶夫如是说道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>294733b98dc9682425205cfe1440aaa7</guid>
<title>带孩子看《南京照相馆》是在搞“仇恨教育”？有些话不吐不快</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_08_14_786455.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/14/20250814094345890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是抗战胜利八十周年，也是世界反法西斯战争胜利八十周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于每一个中国人来说，始于1931年的抗日战争是一场遥远但又难以忘却的浩劫，南京大屠杀、731部队，每一个的背后都是一段血淋淋的历史。而由于日本对于当年所发动的战争从来没有表现出正确认知与深刻忏悔，加上中国虽为战胜国但所受的苦难与对加害者的清算极不对等，使得“意难平”成为了一种广泛存在的民意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，反映南京大屠杀的《南京照相馆》在暑期档上映并且获得巨大的成功，相关话题又摆在了舆论场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仇恨？历史？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，《南京照相馆》是21世纪以来最好的南京大屠杀题材的电影。这电影好就好在以南京百姓的视角在这场浩劫中挣扎求生，没有良心未泯的侵略者，没有幡然悔悟的汉奸，也没有对强奸兽行详细描写的猎奇式噱头。《南京照相馆》好就好在用留白、照片等手法，极为克制地表现出日军在大屠杀中的兽行，又恰如其分地营造出彼时彼刻压抑到让人窒息的恐怖气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于历史过于残忍，因此即便电影已经表现得非常克制了，实际展现出来的效果依然给长期处于和平时期的人们以十足的震撼和恐惧。也因此有人提出质疑，认为这电影过于血腥暴力不适合带孩子去看，甚至还有人认为《南京照相馆》是在对孩子进行“仇恨教育”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，我认为《南京照相馆》所展现的内容对于年龄较小的孩子确实有些过于恐怖了。我在影院看这电影时，真有孩子被电影内容给吓哭，家长不得不安抚孩子把孩子带出去。以我的观感来看，最好是10岁以上的孩子，对这段历史有一定了解的情况下，在家长陪伴下观影会比较合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不代表不该带孩子去看《南京照相馆》。相比于1937年12月在南京城内的孩子，如今的孩子只是在电影院里被当年的景象吓哭，反倒是一种莫大的幸福。在那场惨绝人寰的浩劫中，无数儿童连哭着走出电影院的机会都没有，永远地留在那段黑暗的历史中，成为三十几万遇难同胞中的一员。今天的孩子能在电影院被吓哭，正说明他们生在一个可以安全看电影的时代，也是当时南京的孩子们所奢望的。这也让我们更有责任告诉孩子们当年到底发生了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812145924576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
多少孩子永远地留在了南京那个黑暗的冬天&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于认为《南京照相馆》是在进行“仇恨教育”的人，不用查成分我都知道都是什么人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所言，相较于历史上发生的事，《南京照相馆》已经表达得极为克制了。如果在大幅弱化残酷度的情况下依然能产生“仇恨教育”的效果，那么制造“仇恨教育”的又究竟是谁呢？是电影的剧组，还是当年犯下滔天罪行的“野兽”？如果历史的只鳞片爪都能“产生仇恨”，那历史又该多惨烈？难道要让孩子对历史一无所知、麻不不仁？如果了解到历史的真相就会“播下仇恨的种子”，那这样的历史更必须被记住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》的导演申奥在访谈中也提到：“我不希望用这个电影去传播暴力的噱头、去传播仇恨的种子，而是希望观众更多地立足于当下，去展望和平，珍惜现在的生活，去提醒他们铭记历史、珍惜和平，吾辈自强。”而这正是我们要带孩子看电影了解那段历史的原因，让他们明白现在的和平生活来之不易，而不是去“仇恨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812145945990.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南京照相馆》的镜头语言表达非常克制&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;他山之石可以攻玉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》的“仇恨教育论”以及“友邦惊诧论”并不稀奇，国内大部分直击历史真相或者有着正确价值观的优秀影视作品都会面对类似的质疑。当然某种程度上这种“质疑”反而成为一种反向指标，堪称“战狼严选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有人说到“历史教育”会“友邦惊诧”、“不利于外资”，那我们不妨看看国外是如何进行二战史观教育的，看看他们有没有在“仇恨教育”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何让下一代铭记战争教训是一个全球性的课题。二战胜利国都非常重视对青少年的历史教育与爱国主义传承。我们先来看看太平洋战争的两个主要参战国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，多数州早已立法规定中小学必须教授纳粹大屠杀史，目的是让学生认识种族与宗教仇恨的危害，并培养公民抵制偏见的责任感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多学校会安排高年级学生观看《辛德勒的名单》等影片，避免历史在年轻一代中被淡忘。而在讲二战历史时并不回避日本军国主义与太平洋战场，从偷袭珍珠港、巴丹死亡行军到硫磺岛、冲绳岛的惨烈战役，再到投放原子弹与东京审判，形成了“日本扩张——战争罪行——战犯审判——战后秩序”的链条。而在诸多影视作品中也毫不回避日军在太平洋战争时期对盟军战俘所犯下的累累暴行，比如《桂河大桥》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而太平洋战争另一个主要参战国澳大利亚，在二战历史教育上也是对日本丝毫不留情面。毕竟日军的达尔文轰炸可是给澳大利亚人留下了深刻印象，还把2月19日定为轰炸纪念日，每年进行纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而澳大利亚反映日军二战暴行的电影也不少，且毫不留情。比如《天堂之路》就是以班加岛大屠杀为题材，讲述落入日军手中的美澳妇女在集中营里的遭遇；而《血誓》则是以安布昂岛战俘营大屠杀为题材、以审判战犯控诉屠杀罪行为主题的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知澳大利亚算不算在进行“仇恨教育”？是不是在给澳大利亚孩子“播下仇恨的种子”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/12/20250812145956611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚电影《天堂之路》中，日军宪兵以斩首对集中营里的女性进行恐吓&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于二战中另一个大屠杀受害群体犹太人，他们对大屠杀历史的记忆与态度更是众所周知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列及犹太人对于这段历史堪称“年年讲、月月讲、日日讲”，把大屠杀的历史变成刻入民族血脉的记忆。而大屠杀与集中营相关的影视作品对全球人民来说更是耳熟能详：《辛德勒的名单》、《钢琴师》、《美丽人生》。相关作品产出数量以及内容尖锐度大大超出遇难人数占比，展现出了极高的重视度。不知那些说《南京照相馆》“传播仇恨”的人敢不敢说《辛德勒的名单》在“传播仇恨”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见让孩子了解包括南京大屠杀在内的抗战历史，是完全合乎国际常理的做法。那些动辄指责“给孩子灌输仇恨”的声音，不妨先看看他们口中的“文明国家”，欧美学校教授大屠杀史难道是在“仇恨教育”德国人吗？以色列把集中营和大屠杀挂嘴边是在“播撒仇恨的种子”么？显然不是。同理，我们教孩子铭记侵略者的暴行，也不是要他们去憎恨今日的日本，而是要他们以史为鉴，热爱来之不易的和平与祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也少不了日本这个反面教材。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>