<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba5660cadc021f4c7f6ec45a3f58be92</guid>
<title>这场“会面”宛如一场奇葩的“政治偷情”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_04_08_687524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文与麦卡锡的“会面”像一场奇葩式的“政治偷情”。蔡英文没有了去年8月在台湾主场接见佩洛西的存在感和体面仪式，麦卡锡也缺乏佩洛西之旅冲撞“底线”的过山车刺激感。二人会面成了短暂寒暄，不具有美国这样的大国政治的基本尊严和风范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩洛西的“危险地缘政治游戏”只能玩一次，中国的整体性反制坚强有力，美方产生顾虑和内部分歧。美方存在战略犹豫，特别是美国在国内通胀和全球治理诸多问题上对中国有显著需求，布林肯访华尚未成形，制造中美更大冲突完全不符合美国当下利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但政治偷情毕竟还是在象征和原则意义上触犯了“一个中国”底线：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，中美建交基础是“一个中国”，这一原则的解释应当以联合国第2758号决议和中美三个联合公报为规范基准，不存在任何误解、限缩或削弱，是中美之间、国际社会清晰认知的国际法规范原则与政治事实；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，从佩洛西到麦卡锡，美国国会出现了以《台湾政策法》取代《台湾关系法》的极端挑衅取向，在美台关系上则出现了民进党“倚美谋独”和美方“以台制华”的战略勾结，美台在军事安全与官方来往上的升级行为是对“一个中国”原则的直接挑衅；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，中国一再主张台湾问题是国家核心利益中的“核心”，这是主权宣告，也是行动信号，对触犯该核心利益的任何势力，中国有正当理由和能力加以反制。   
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408105123331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区组织环台岛战备警巡和“联合利剑&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”演习警告台独势力&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对此次麦卡锡与蔡英文会面及美台互动的升级挑衅，中国采取了依法反制的一系列措施：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，解放军力量在台湾海峡进行划定区域的依法巡航巡查，直接行使对有关海域的主权和管辖权，这一管治权的常态化行使是对美台势力挑衅的正面回击，并进一步塑造大陆对台控制的军事新常态；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，外交部以“1号令”形式发布《关于对美国哈德逊研究所、里根图书馆及其负责人采取反制措施的决定》，对策动、协助蔡英文窜美及从事支持台独、损害我国主权、安全、发展利益的特定机构与个人实施反制性质的制裁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，对台湾驻美代理人萧美琴进行“二次制裁”，对台湾两家台独基金会实施机构制裁，进一步扩大台独分子清单，并提出了“终身追责”的法律警告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关制裁援引了我国涉外法律体系的一部基准性法律《反外国制裁法》，并以外交部行政命令的法律文书格式展示了具体的制裁事由、法律依据、制裁措施与制裁清单。以法治方式反台独、反干预有助于我国在涉台涉美综合性斗争中牢牢掌握话语权、主导权和主动权。这是我国在涉台涉美法律斗争上成熟运用法律武器、法治思维、法治方式、法治理性的重要表现。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被制裁的美国哈德逊研究所是保守主义的政治智库，“收容”有美国鹰派代表人物蓬佩奥及其幕僚余茂春等，长期从事对华非法制裁与新冷战的政策动员与技战法研究工作，“台湾牌”是他们的重要抓手，而蔡英文当局迎合了这一定位和需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/08/20230408104034746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈德逊研究所是以反华著称的保守主义政治智库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中美贸易战爆发以来，美国朝野逐步形成对华遏制政策新共识，美国国家安全战略也完成了结构转型，将中国识别为“主要对手”和“战略竞争者”。美国拜登政府延续特朗普主义的主要政策，并强化了全球主义和同盟主义立场，在西方挤压诱导“乌克兰战争”而坐收战争暴利，在东方以“台湾牌”对中国进行战略遏制和敲诈，同时在两个世界大国即中俄面前展示美国霸权实力。如今，乌克兰战争进入僵持阶段，欧盟遭受巨大战争代价和经济衰退压力，美国自身也陷入经济通胀和国内政治危机。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月21日中俄联合声明的发布则标志着美国激进霸权政策刺激产生了真正多边主义的新秩序的产生，即中俄全面合作关系。这种真正多边主义是反霸权的，与联合国宪章保持精神一致，并具有坚定性和开放性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙访华及中欧的外交和战略协调，表明欧盟对中国的真正多边主义持有一定程度的认同立场。加上中国在沙特伊朗和解与中国和平进程上的战略杠杆作用的实际发挥，美国的单边主义霸权体系面临多点洞穿的危险。在这种形势快速变化的条件下，如果美国还一味以霸权方式处理全球事务特别是涉华议题，只能加速其软硬实力的同步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中俄联合声明中特别提及中俄要加强涉外法治和立法经验交流。俄罗斯在反制美国的“全体系制裁”方面有一整套的阻断和反击的立法、执法经验，并在综合效果上呈现出可控态势，有关涉外法治经验值得认真研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在反干预、反制裁、反长臂管辖的立法与执法方面起步较晚，但发展较快，逐步从商务部阻断规章发展为国家级的反制裁立法，并开设了执法经验的有效积累。2021年通过的《反外国制裁法》就是我国涉外立法的里程碑，该法已被多次援引实施，在涉港、涉台、涉疆、涉藏、涉贸易战等范畴发挥了关键性的制度作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国拟议中的《对外关系法》也是涉外法律体系的重量级立法。随着我国上涉外法律体系建设的深化和有关执法经验的积累，在涉台涉美法律斗争上的主导权将进一步朝着大陆方面倾斜，台独势力和外部干预势力“倚美谋独”、“以台制华”的非法行径将遭受越来越精准、持久和长效化的法律惩治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权的天下在消逝，国家统一与人类和平发展的新时代、新世界在浮现，对美台勾结的依法反制体现了中国的主权正义和国际正义，是中国法维护自身权益并走向世界的稳健节奏。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79c38f129a54c12a7deaed97ac964a6a</guid>
<title>为什么中西部无法复制东部沿海的“世界工厂”之路？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2023_04_08_687508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告全面深刻地阐述了中国式现代化理论。报告指出：“中国式现代化是人口规模巨大的现代化。我国十四亿多人口整体迈进现代化社会，规模超过现有发达国家人口的总和，艰巨性和复杂性前所未有，发展途径和推进方式也必然具有自己的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们始终从国情出发想问题、作决策、办事情”。深刻认识国情，为超大规模中国式现代化的推进提供理论洞见，是学界的重要使命。中国最大的国情之一是地域广大，不同区域发展不平衡。深刻认识中国区域差异，理解区域发展不平衡的内在规律，尊重规律，才能更好地“推进城乡融合和区域协调发展”，推进中国式现代化，实现中华民族伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口众多，地域广大，不同地区情况差异极大，对中国的认识不能只停留在大而化之、笼统总体的层面，而需要深入区域层面。笔者最近二十多年一直在全国农村调研，发现中国农村有两个十分重要的区域差异：一个是从村庄社会结构层面划分的南北差异，一个是从经济发展水平层面划分的东西差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从村庄社会结构层面来看，中国农村可以分为三种类型：宗族主导型村庄（团结型）、小亲族主导型村庄（分裂型）、原子型村庄（分散型），这三种类型村庄具有显著的区域分布特征，其中宗族主导型村庄主要分布在华南地区，如广东、广西、福建、海南以及南方的江西、鄂东南、湘南、浙南地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，南方地区村庄多为宗族主导型村庄。小亲族主导型村庄的村庄结构中往往存在众多以五服血缘关系为限的门子、户族等血缘联结，不同小亲族之间合纵连横，在村庄中既团结又斗争，就形成了与聚族而居的南方宗族地区完全不同的村庄结构；小亲族主导型村庄主要集中在华北、西北地区，尤其在黄淮海地区农村，村庄小亲族结构清晰有力，具有典型特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华北和西北地区可以称为北方农村。长江流域村庄的典型特征则是村庄内缺少强有力的建立在血缘关系基础上的行动单位，甚至兄弟之间也相互独立，自己对自己负责，村庄高度原子化。这类村庄缺少超出家庭的血缘联结，村庄结构与南方团结型村庄和北方分裂型村庄不同，是分散型村庄。分散型村庄集中在长江流域，长江流域介于南北之间，属于中部地区，中部地区多为原子化村庄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江流域以外，东北地区迟至晚清才开始大规模开发，村庄内部社会结构相对简单，村庄规范约束力比较低，村庄社会原子化程度很高，其社会结构与长江流域十分类似，多为原子化村庄。从村庄社会结构来看，长江流域和东北地区可以统称为中部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依据村庄社会结构，可以将中国农村划分为南方宗族主导型村庄、中部原子化村庄和北方小亲族主导型村庄，由此形成对中国农村南部、中部、北部的区域性认识。村庄社会结构不仅会影响村庄中每个人的心理与行为模式，而且会极大地影响村庄治理面貌，以及与村庄以外的政策、法律与制度的对接方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403164259948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农村存在着另外一个区域差异，即与区域经济发展水平、发展方式以及发展路径有关的区域差异。这种区域差异首先表现在地区经济发展水平与发展方式的差异上，这些差异又会影响村庄社会分层以及农民的行为模式。简单地说，当前中国农村已经形成具有显著特征的东西差异，其中东部沿海地区已经形成沿海城市经济带，沿海城市经济带内的农村实际上已成为城市经济的内在组成部分，村庄具有发展二三产业的条件。广大中西部地区农村则已失去在村庄发展二三产业的机会，农村人口流出，农村出现了“空心化”“老龄化”现象。与东部沿海地区农村仍然保持繁荣相比，中西部地区绝大多数农村正在变得更加萧条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文拟讨论当前中国东西差异（特别是农村）的现状、成因与影响，并试图在此基础上讨论相关对策，给出相关政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国经济的东中西差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上中国经济重心就集中在东南地区。著名的胡焕庸线，即从黑龙江黑河到云南腾冲画线，线东南方以占全国43.18%的国土面积集聚了全国93.77%的人口，创造了95.7%的国内生产总值（GDP），压倒性地显示高密度的经济、社会功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除胡焕庸线以外，当前中国经济还具有显著的东中西差异，其中最为重要的是，东部沿海地区以相对较小的地域面积集聚了大量的人口和创造了巨大的GDP，这里所指的东部沿海地区远远小于胡焕庸线的东南侧。东部沿海地区以外的中西部地区，包括了胡焕庸线东南大部分地区和整个胡焕庸线西北地区，面积巨大，人口与GDP则相对不够密集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按国家统计局的划分，我国大陆区域整体上划分为三大经济地区（地带）。这三大经济地区由于自然条件与资源状况的不同有着各自的发展特点。按国家统计局对东中西部地区进行的统计，中国2020年年末的地域面积、人口和GDP分别见表1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403163934241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局的数据，东部11个省、市、自治区，以11.20%的国土面积，承载了全国43.26%的人口，创造了全国54.55%的GDP；中西部地区则以88.8%的国土面积承载了全国56.74%的人口，创造了全国45.45%的GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家统计局的数据看，东部地区与中西部地区在人口与经济密度上存在显著差异。计算下来，东部地区人口密度与GDP密度分别是中西部地区的8倍和9.5倍。若按人均GDP来计算，东部地区只是中西部地区的1.6倍，虽然存在差距，却没有那么显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局划分东中西部地区在很大程度上是依行政区域和行政区位进行的，不能准确反映当前中国人口与经济的区域分布，因此有各种更加具体的划分。如果将被国家统计局划分为东部地区中经济发展相对滞后的省区不算作东部沿海发达地区，而算作东部沿海发达地区以外的中西部地区，则留在东部沿海发达地区的省级行政区就只有北京、天津、上海、江苏、浙江、福建、山东和广东，共五省三市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年东部沿海发达地区五省三市的地域面积、人口与GDP分别见表2。可以看出，东部沿海发达地区五省三市以7.20%的国土面积承载了全国34.00%的人口，创造了全国47.75%的GDP。进一步，以上东部沿海发达地区是以省级行政区划为单位的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，省级行政区划内不同地区经济发展也是不平衡的，尤其是广东、山东两省，省内经济发展是相当不平衡的。广东省主要人口和经济重心集中在珠三角地区，珠三角地区的总面积为5.5万平方公里，占全省面积不到三分之一，GDP占全省的比重为80%，人口占全省的60%。山东省人口和经济重心也集中在沿海地区，鲁西南、鲁南、鲁西地区经济相对欠发达，面积占全省一半以上。同样，江苏的苏南、苏中经济远比苏北发达，浙江面积最大的丽水、衢州相对不够发达，福建的闽北地区远不如闽南发达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在沿海发达地区的五省三市中，主要人口和GDP其实也只集中在小部分地区，计算下来，全国40%左右的GDP和接近30%的人口，集中在面积不到5%的国土上。这就是当前中国人口与经济的分布情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403163957965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部沿海发达地区人口与经济高度密集，除了因为工业化本身要求规模经济和经济聚集以外，还与改革开放以后中国加入世界经济体系（加入世界贸易组织［WTO］），承接世界制造业产能，成为“世界工厂”有关。改革开放以来，国家优先开放沿海地区，设立经济特区，政策上允许先行先试，而沿海地区具有远优于中西部地区的加入世界经济体系的优势（海运是重要方面）。沿海地区率先加入世界体系，成为世界工厂。珠三角和长三角地区出口导向的制造业蓬勃发展，吸引了全国劳动力与世界资本，在相对有限的地域范围内实现了人口高度聚集和经济快速成长。结果，东部沿海地区几乎所有土地上都建设了二三产业，或者说沿海几乎所有土地都适合二三产业发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪70年代，以苏南为代表的中国农村就已开启乡村工业化之路，典型是发展乡镇企业。浙江则是以小作坊为典型的民营企业快速发展。乡村工业化和乡镇企业发展早期是服务于国内市场的。改革开放初期，中国工业品短缺，在卖方市场条件下，乡镇企业提供了大量社会稀缺工业品，既满足了社会，丰富了市场，还为农民集体和个人赚取了利润。随着中国加入世界贸易组织，融入世界体系，沿海乡村工业很快就转而成为面向世界的制造业，中国成为“世界工厂”，长三角和珠三角成为“世界工厂”最重要的“车间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国经济持续成长，珠三角和长三角地区产业逐渐饱和，开始淘汰“落后产能”，实现“腾笼换鸟”。随着政策优惠逐渐减少，地价和劳动力价格上涨，附加值相对较低的“落后产能”逐步搬离东部沿海发达地区的核心区域，其中一部分转移到越南、印度等国家，还有一部分向中国的中西部地区转移。因为东部沿海地区拥有极其强大的产能，中国绝大多数中西部地区不再可能复制沿海地区的工业化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，东部沿海地区“世界工厂”之路无法被中西部地区复制。中西部地区可能承接东部沿海地区淘汰下来的部分落后产能，也可以在区域中心城市发展高附加值的产业，却不再可能复制沿海农村工业化模式。正是东部沿海地区强大的产能及高度密集的人口与经济，使中西部地区失去学习东部沿海地区经验的市场条件；东部沿海发达地区与中西部地区的发展就走上两条不同的道路，东部沿海地区形成包括农村在内的庞大沿海城市经济带，这个城市经济带内的农村实际上已经二三产业化了，是城市经济体系的内在有机组成部分。中西部地区农村失去工业化的可能，农民离开村庄，进入城市寻找二三产业的就业机会。东部沿海地区农村仍然保持繁荣，中西部地区农村快速衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、东部城市经济带与县域经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在20世纪70年代，人民公社后期，国家就提倡发展农村“五小”产业，到80年代，全国乡镇企业蓬勃发展，乡镇企业产值很快就占据全国半壁江山。全国乡镇企业有不同的形态，典型的是苏南乡村集体举办的乡村工业，浙江以家庭小作坊为代表的民营经济，珠三角靠“两头在外”发展起来的“三来一补”工业。乡镇企业让农民“离土不离乡，进厂不进城”，实现了就地工业化。在全国工业品短缺的背景下，乡镇企业一哄而起，迅猛发展。到90年代，随着短缺经济的结束，乡镇企业由盛转衰，全国绝大多数地区乡镇企业关停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇企业的重要性在于为农村工业化提供了可能。一方面，乡镇企业的发展占用了大量农村集体土地，土地非农化使用为后来乡村发展二三产业提供了土地保障；另一方面，乡镇企业的发展为农村工业化提供了资金、技术、人才乃至基础设施条件。正是借助乡镇企业发展所积累下来的优越条件，进入21世纪前后，中国加入世界贸易组织，借助出口导向型经济和中国制造的巨大优势，沿海发达地区实现了从主要面向国内市场的乡镇企业到主要面向国际市场的现代制造业的华丽转身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，虽然全国农村在20世纪80年代都出现了兴办乡镇企业推动乡村工业化的热潮，却只有沿海地区借出口导向的有利时机与良好的地缘条件，实现了乡村工业由内循环向外循环，由模糊产权向现代产权的转换，结果就是，进入20世纪90年代，全国中西部地区农村乡镇企业关停，乡村再次“去工业化”，沿海地区乡村工业却迎来新的发展高潮。以出口为导向，建立在招商引资基础上和建立了现代企业制度的沿海地区成为“世界工厂”的主要“车间”，乡村工业化，农村变成城市的内在组成部分，城乡界限变得模糊。看起来体制仍然是农村，比如土地是农村集体所有，这些土地却已经非农使用，成为后来集体经营性建设用地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/03/20230403172314848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自CCTV&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国加入世界贸易组织，融入世界体系，成为世界工厂，沿海地区利用优越条件吸引资本和劳动力，持续发展工业，结果就是沿海地区形成了不分城乡的全域工业化，区域内基础设施、产业配套逐步完善，区域内任何一个空间都具备发展二三产业的良好条件。这也正是前述中国沿海地区只用不到5%的国土面积承载了全国将近三分之一的人口和创造了全国接近一半的GDP的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村工业化，不分城乡的持续经济成长，就在中国沿海地区形成了有利于二三产业发展的全域条件，虽然体制上仍然存在农村，实际功能上农村早已变成城市的有机组成部分，沿海地区形成了规模庞大的城市经济带，在这个城市经济带内的农村仅仅是体制上带有农村特征，实际功能与城市无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于农村工业化，大量农地非农使用（包括已经征收为国家建设用地和仍然是集体经营性建设用地两部分），使县域二三产业快速发展并可以提供大量二三产业就业机会，吸引劳动力流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为沿海城市经济带内在组成部分的县域经济具有良好的二三产业发展条件。尤其重要的是，县域范围有大面积土地，之前土地主要用于农业，农业能创造的GDP和吸纳的劳动力都十分有限。现在县域农地非农使用，就可以容纳规模极为巨大的二三产业，沿海地区县域经济因此就有巨大发展潜能。结果就是，紧邻上海的苏州工业快速发展，前提是苏州总面积达8657平方公里，比上海的面积（6340平方公里）还要大，其中苏州市代管的县级市昆山市面积达931平方公里，如此巨大的面积就有发展二三产业的巨大空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年上海的GDP为4.32万亿元，苏州的为2.27万亿元，昆山也突破了4700亿元。同样，紧邻深圳的东莞工业也快速成长，1988年东莞由县级市升格为地级市。东莞同样占有广阔的土地，深圳国土面积为1997平方公里，东莞为2460平方公里。2021年深圳的GDP为3.07万亿元，东莞也有1.09万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是借助沿海城市经济带的优势，中国沿海地区县域经济规模将中西部地区远远甩到后面。2021年全国百强县前30名，江苏占13席，浙江占7席，福建占3席，山东占2席，剩下5席基本上是中西部地区省会城市所辖县市和资源型县市。之所以广东没有进入30强的县市，是因为珠三角地区县市都已经直接升格或变成市辖区，不再纳入百强县排名。东莞过去是县级市，其GDP是百强县之首昆山市的两倍多，深圳市南山区2021年GDP也有7600多亿元，远远超过昆山市2021年4700亿元的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达的县域经济，良好的基础设施，完善的产业配套，家门口的二三产业就业机会，就形成当前中国东部沿海发达地区不分城乡的全域城市化，也就形成了沿海城市经济带。东部沿海发达地区内农村本质上是城市的内在组成部分，与中西部地区农村有本质差异。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efcad5d8c34a5cf183cb6df43ee3e242</guid>
<title>如果无法驯服竞争，中美欧“三角关系”会比两极对抗更安全</title>
<link>https://www.guancha.cn/JustinVaisse/2023_04_08_687506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙和欧盟委员会主席冯德莱恩4月5日抵达北京，对中国进行为期三天的访问。此次访华是疫情之后，法国总统和欧盟领导人的首次访华，在俄乌冲突胶着、美国遏制中国日趋加码之际，此次访华被各界寄予很高期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎和平论坛创始人兼总干事、法国前外交与欧洲事务部政策规划主任贾斯汀·瓦伊斯（Justin Vaïsse）也是马克龙随行访华团人员之一。4月4日，刚刚抵京的贾斯汀·瓦伊斯，在北京全球化智库（CCG）发表了多极化世界中全球治理的未来的主题演讲，并与CCG理事长王辉耀以及CCG研究员们展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲中，他提出中美之间大国竞争不可避免，但管控竞争更为重要，他认为欧洲也有责任朝这个方向努力，并带头为全球公共利益提出倡议和解决方案。在问答环节，他对现存的国际多边金融体制无法解决发展中国家的债务问题提出批评，并认为中国可以在国际金融机制改革中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎和平论坛是由法国总统马克龙2018年发起成立的非政府组织对话平台，旨在“全球南方国家之间以及东西方之间搭建桥梁，试图以创新的方式解决全球挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是贾斯汀·瓦伊斯的发言。观察者网经授权翻译整理发布，未经作者审核
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/07/20230407235121423.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾斯汀·瓦伊斯：&lt;/strong&gt;首先，我不是官员，所以我的发言不能代表法国政府或欧盟委员会。巴黎和平论坛是一个独立的组织，而组成论坛的管理机构中，有一半来自全球南方。所以我将从一个欧洲人，从一个全球主义者（如果你们喜欢这个词）的角度，并从巴黎和平论坛的利益出发来做这个演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想就多极化世界中全球治理的未来讲几点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，在当前的国际体系下有两件大事：其一，大国竞争正全面展开，尤其是中美两国的竞争，竞争俨然成为这个世界不可避免的特征。第二，气候变化和大流行病等全球挑战，对人类的生存影响会越来越大，使得国际合作成为必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们用一个比喻来说，过去，在这艘被称为 “地球”的船上，乘客可以尽情争吵，但这艘船仍将继续航行。但是，随着全球变暖、生物多样性的消失、大流行病和技术带来的风险，乘客们就不能再无视冰山和风暴的到来，他们需要一起面对这些挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，我们如何联合起来？我们如何做到竞中有合？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先给出结论：我相信美国和中国有责任在气候变化等全球危险面前管控和缓和竞争，我相信欧洲也有责任朝这个方向努力，并带头为全球公共利益提出倡议和解决方案。我相信除国家政府之外的非政府组织和民间社会等其他力量也可以一起来缓和竞争，并帮助解决全球问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，我将提出五点看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迫切需要建立全球新规则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一， 世界对全球规则的迫切需求，甚至超出了我们力所能及。原因有几点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是多极化的发展。作为20世纪90年代和2000年间的主导力量，美国曾经为世界其他地区提供了许多公共产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给一个非常具体的例子，这也是巴黎和平论坛积极开展的领域之一，即宇宙空间和轨道的可持续性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们设想一下，当中国或者埃及、法国、美国的卫星与另一个卫星相撞，会发生什么？正如大家所知，宇宙太空已经有越来越多的卫星和太空残片，特别是在低空轨道。所以如果没太空轨道交通规则将非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是全人类共享、至少是有航天技术的国家共享的全球公共空间，但是这个领域是无人监管区。一旦发生碰撞的危险时，美国太空部队第18太空控制中队向处于危险中的卫星所有者发送碰撞数据信息，使卫星所有者及时采取规避措施，这些规避手段可以由中国或欧盟得以确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这种公共监管的服务仍然是由美国提供的。但由于全球日益增长的多极化局势，美国继续提供这种服务的时间将不会太长。因为以前当美国在太空领域占据绝对优势的时候，这是美国的利益所在。但是现在，很多国家包括中国在航天领域的力量正在增长，美国可能就不会继续这么做了。因此，这就是我们需要新规则的原因之一。我们需要决定如何管理太空交通，以及如何确保既能享受太空卫星的好处，又没有卫星碰撞的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是技术。技术的飞速发展带来了许多问题。人类创造了技术，但我们必须对技术进行监管。因而，我们将不得不在数字空间、太空领域、生物技术等等迫切需要全球规则的领域达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因是环境的退化。正如我们都知道的那样，全球变暖形势严峻，全球平均气温很明显的将超过我们提出的上升1.5摄氏度以内的目标。还有生物多样性消失，在许多方面威胁着我们的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们需要建立新规则。但是，困难在于如何就这些规则达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得大约十年前，欧盟试图建立一个减少航空业排放的税收制度。你可能也知道，在涉及碳排放的各个行业领域中，航空业和航海运输没有被征碳关税，这令人震惊。显然乘坐飞机的人有能力支付碳排放税。欧盟的这个计划被美国、中国和印度等国家拒绝了。因此，欧盟放弃了这个计划，这确实是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这的例子说明，如果我们要解决这些挑战，我们首先必须要需达成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个原因是人们的需求。人们非常了解这些全球挑战，他们要求制定规则做出更多的改变。大多数时候，单凭一个国家的政府无法建立这些规则，因为这是打破边界的全球问题，需要国际的间协调来才能建立规则，并让其发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总结一下，我们的国际体系需要越来越多的新规则，但是单凭一己之力能力有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;竞争不总是坏的，世界需要良性竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第二个看法是，如果能管控竞争，包括中美之间的竞争，竞争对世界是有好处的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪美苏冷战，曾促使美国和俄罗斯之间在航天领域、电子通讯和数字领域等等展开竞争，冷战几乎是我们已知的技术进步背后的动机之一。探月竞赛就是一个很好的例子，它为世界带来了新技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更近的例子，如太阳能电池板。你们可能对太阳能电池板的故事很熟悉，特别是对我们欧洲人来说，我们被中国的太阳能电池板生产所超越。但是回头来看，廉价太阳能电池板的大规模生产当然对世界有益，因为我们需要减少二氧化碳排放。我认为这是良性竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个例子是发展中国家的基础设施和政府债务。中国在发展中国家的基础设施建设是补充，因而这是好的竞争，而不是零和游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是凭一个国家的力量也有一定局限性。因此，我们面对的一大挑战是确保有一个国际金融架构，为发展中国家实现可持续发展目标（SDGs)提供资金，并确保他们能够实现绿色转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对很多发展中国家来说，他们还处在绿色转型之前、实现联合国可持续发展目标的阶段，但这两者是联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2015年的仅仅三个月之间，我们的世界给了自己订了两套规则。第一套是在2015年9月，联合国制订了可持续发展目标（SDGs)，包括无贫穷、零饥饿、清洁饮水和卫生设施等，第二套规则是在12月的《巴黎协定》中的气候目标，将全球气温上升幅度控制在工业化前水平的1.5摄氏度以内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在的问题是我们如何做出协调，以及我们如何使中国、美国、欧洲和其他国家能够合作，为发展中国家提供足够的财政资源，不仅为能使他们解决饥饿摆脱贫困等，而且帮助他们实现气候转型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30cbe2d9e74dab94b7dedf8681ccc5dd</guid>
<title>OPEC+减产，中国油价要涨吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxixi/2023_04_08_687503.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，以沙特阿拉伯为首的石油输出国联盟欧佩克，加上以俄罗斯为首的其他主要产油国组成的合作联盟（OPEC+）宣布进一步减产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌冲突一周年、银行业危机逐步发酵、美联储加息和美国持续抛售战略原油储备以对抗通胀压力等背景下，OPEC+的这一举措，无异于和美国对着干。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无怪有报道称，沙特王储兼首相穆罕默德·本·萨勒曼正在实施“沙特优先”（Saudi First）的经济政策，还有高盛经济学家评论，“沙特不像以往那样，倾向于把自己的经济利益置于支持美国利益之下”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/07/20230407202530608.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《每日电讯报》报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，能源危机已经过去50多年，美国早已从中东石油的最大买家蜕变成原油的净出口国，在石油美元根基有所松动之际，沙特、阿联酋等国与中国之间出现一系列以人民币支付的能源贸易，拿到人民币作为石油贸易的价款之后，他们有的选择去中国投资建厂，有的可以用于购买油田技术和服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些现象都成为近期市场关注的焦点，天风证券研究所能源开采首席研究员张樨樨就此接受观察者网采访，分享她的观点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：对OPEC+国家来说，本次减产的动力是否强烈？为何在西方制裁俄罗斯，全球原油成品油库存偏低的情况下宣布减产？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张樨樨：&lt;/strong&gt;OPEC+最主要还是出于财政平衡的考虑，因为以沙特为代表的OPEC国家的主要外储和财政收入来源都是原油或能源品的出口。对一些商业化运作的能源公司来讲，他们会考虑盈亏平衡油价，对于沙特来讲，它的盈亏平衡油价就是财政平衡油价，过去大约在80美元/桶左右，随着近年来一些经济转型的努力，财政平衡油价的水平也在逐步小幅下降，最近IMF的研究认为，这一水平已经降到70美元/桶左右，但是当国际油价跌破80美元/桶，OPEC就会有一些动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的减产是近期的第二次，第一次是在去年10月，国际油价也跌破了80美元/桶，OPEC+就出手减产了200万桶/天，但只持续了一个月。3月初，国际油价再次跌破80美元/桶，但是OPEC+这次出手减产的时间点已经略微超出市场的预期，原本市场预期，在美国和欧洲的银行问题爆发，油价开始快速下跌之后，OPEC+是不是很就会再度作出反应，但是当时OPEC+并没有作出反应，国际油价也因此一度跌破70美元/桶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，OPEC在70-80美元/桶的价位上去减产维护油价的动机确实是很强的，但这次为何在减产上有一定的延后，应该有地缘政治的背景，但确实很难分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/07/20230407201738400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;WTI原油期货周K线（箭头为OPEC+上次和本次宣布减产处）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否简单复盘此前一年中OPEC+减产和美国释放战略石油储备（SPR，下简称“战储”）库存、美联储加息的博弈逻辑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张樨樨：&lt;/strong&gt;美国实际上在俄乌战争开始后不久，去年3月底就开始释放战储，到去年11月，美国第一轮SPR释放正式结束，整个过程略超过半年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照当时100万桶/日左右的释放量，累计释放约1.8亿桶，这是美国历史上最大的一次战储释放，使美国自1973年能源危机开始积累起来的原油战略储备，尤其是页岩油时代积累下来的过剩产能和储备消耗掉了大半，基本回到了80年代以前的储备水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，几乎在同时，也就是从去年5月份开始，美联储超预期连续多次加息，这两个是主要因素。再加上美国政府为了对抗通胀的一系列动作，包括拜登持续喊话本土石油、炼化企业增产、到中东访问斡旋要求沙特增产（虽然沙特没有服从）等，使油价得到抑制，形成了我们去年看到的油价前涨后跌的市场反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前涨”的过程从80美元/桶来到120美元/桶，是市场先验战争、后续对俄制裁、以及俄罗斯石油供给减量的预期。5月之后急转直下，到年底基本跌回80美元/桶的水平，基本上是一个倒V型走势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，美国又有一波新的战略石油储备释放，不过，本轮释放分歧较大，美国法律规定战储释放和回补不能同时进行，原本一部分市场预期认为，今年在70美元/桶的价格上，美国会在一定程度上回补战储，因为战储需要应对战争、灾害等各种极端情况，去年以来这轮巨幅的战储释放的消耗客观上应该有一定的回补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是今年的通胀压力继续存在，油价总体来讲还是比较强势，所以美国不但没有回补战储，反而要求进一步释放战储。此前油价一度跌到近70美元/桶时，美国也没有停止释放战储，所以，可能在寻找一个更低的价位去回补，但现在又遇到了OPEC+的减产，所以这个减产的时间点比较微妙，也让美国有一点难以应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/07/20230407203930385.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》去年6月报道拜登访问沙特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突背景下，本次OPEC+联合减产压力是否比往次联合减产压力小？是怎样的逻辑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张樨樨：&lt;/strong&gt;我不认为减产和俄乌冲突有太大的关系，应该说，从2020年之后，OPEC执行力就在持续增强。2020年是一个重要的契机，新冠疫情引发的市场暴跌之后，OPEC很快就对减产达成了高度的一致，而且在后续的执行过程中得到了非常好的落实，甚至落实效果率一度超过100%，这也带来了油价在2021年的持续回升和2022年俄乌冲突背景下的持续攀升。2020年是一个把OPEC和俄罗斯、哈萨斯坦等这些非OPEC国家联合在一起，形成“OPEC+”的一个关键时点。这些国家在维护油价的过程中享受到了实实在在的好处，财政和外储情况都有一定改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比OPEC+的减产和维护油价的市场影响力，俄乌战争的影响实际上比较小，尽管在战争初期，市场在交易俄罗斯原油供应出现大幅下滑的逻辑，甚至有预期认为俄罗斯将因为受到制裁出现200-300万桶/日的供应缺口，但是最终市场发现，俄罗斯可以采用各种方式规避制裁，俄罗斯的原油出口几乎没有受到影响，预计今年后续会有50万桶/日的少量影响，但这可能不是对OPEC+达成一致意见的关键影响因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯因为在一定程度上受到制裁的影响，其产量至少是难以增加的，或许会有小幅下降，那么，在OPEC+的减产联盟里，对俄罗斯“搭便车”的担忧会有所下降，这实际上有助于加强减产联盟的执行力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>