<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a24f40cb2d55327ba8ed154cbd41bc26</guid>
<title>为什么中国学生不去美国留学了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PattiWaldmeir/2022_11_20_667665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 帕蒂·瓦尔德梅尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
22年前，我收养了两个中国孤儿，并在此后8年担任英国《金融时报》驻上海分社社长。从那时起，我就对中国产生了浓厚的兴趣，而现在的中美关系则是自那时以来最糟糕的。有消息称，现在赴美留学的中国人数量只有疫情爆发前的一半左右，这似乎预示着更糟糕的中美关系即将到来。留学生就像是促进文化交流的非官方大使，大使数量减半将无助于弥合超级大国间的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人认为，美国总统拜登新出台的半导体管制政策相当于对华宣战。据中国留学顾问称，这些地缘政治紧张局势在一定程度上恶化了中国人对赴美留学的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在采访了取消或推迟赴美留学计划的中国学生以及为他们的留学顾问后，我们发现还有其他原因阻止他们赴美，其中包括中国经济不佳和赴美留学成本高昂，以及美国闻名于世的严重枪支暴力犯罪、日益高涨的反亚裔种族主义歧视和疫情限制等。在特朗普执政期间，美国针对华裔学者展开反间谍调查也是原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在疫情爆发之前，中国赴美留学生数量就已从爆炸性增长趋于平缓，在疫情爆发后更是大幅下降。美国国务院数据显示，截至9月底前的6个月时间里，发放给中国人的F1学生签证比2019年同期下降45%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留学顾问表示，中国人仍在出国留学，但更多人选择去了英国、新加坡和香港。从2016-17年到2020-21年，英国的中国留学生数量增加了50%。过去6个月，获得赴美留学签证的印度学生数量超过了中国留学生数量。获得F1签证的印度学生数量增至87029人，远高于中国的49959人。获得赴美签证的印度留学生数量比疫情前增长了几乎三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
珍妮特是一名服务于中国学生的留学顾问，出于政治原因，她拒绝透露全名。她告诉我，社交媒体对美国治安状况的渲染是一个重要原因。她说：“有客户问我，‘美国仍然安全吗？中国学生在那里会受到歧视吗？’”，我接触到的人都提到了芝加哥大学枪击案，一名中国留学生在光天化日下被枪杀在校园附近。对此，我深有同感：我从中国领养的女儿刚刚开始在那里攻读硕士学位，但在开学的头几周，她的公寓大楼外已发生了三起枪击事件（其中一起致命）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/18/20221118172529899.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一名中国留学生在芝加哥大学附近被枪杀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，珍妮特还为赴美留学客户提供自卫课程：“以前我们只教学生如何写论文，现在我们还教他们武术。”她说，以前可能优先考虑留学美国的客户现在就不只考虑美国了。珍妮特还担心，美国出于安全原因收紧中国学生赴美签证会使很多客户回避美国。她的一名学生今年申请赴美学习游戏设计就被拒了。她告诉我说：“这是我第一次见到本科申请被拒……我认为这不是孤立现象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几位留学顾问表示，中国的经济危机和人民币贬值让家长们对留学成本更加敏感。一位同样拒绝透露姓名的中国留学顾问表示：“以前，有大量富家子弟申请美国签证，因为这就像他们必买的一个手提包。”他表示，在英国获得学位更便宜，在大多数情况下，本科学习需要3年而不是4年。他指出，留学美国顶尖大学的中国学生（他们每年的留学费用可能为9万美元）数量并没有下降，主要是排名较低的学校受到较严重的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他表示，家长们一直都担心地缘政治紧张局势。如果中美爆发冲突，美国会限制向中国人发放签证，“人人都担心他们的孩子可能无法完成学业”。这使得去其他国家留学变得更有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b464bc29b6b9652bdaf8fdfc994ff98</guid>
<title>“大融合”的时代，“亚洲的事情要靠亚洲人民来办”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongjiong/2022_11_20_667654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 龚炯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是时候让我们来谈一下这个简单、公正的愿景了，虽然它早该被实现，但现在看来还需要几十年的时间。在1955年由29个新独立的亚非国家代表出席的万隆会议上，时任印尼总统苏加诺发表了那篇著名的演讲，其中一段说到：“亚、非各国领导人可以在自己的国家里汇聚一堂，讨论和审议共同关心的话题，这是世界历史的一个新起点。仅仅在几十年前，我们各国人民的代表还经常需要前往其他国家甚至其他大陆，才能进行商谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一声明标志着一段漫长旅程的开始，延续到今天我们所讨论的这一愿景——一个属于亚洲人民、来自亚洲人民、为了亚洲人民的亚洲。亚洲拥有全世界 60% 的人口，按国内生产总值和购买力平价计算，都是世界上最大的大陆经济体。因此，“亚洲人的亚洲”这个愿景是唯一需要被考虑的，这也是月初在新加坡举行的“思想亚洲”智库论坛上所讨论的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年第四次亚信峰会（CICA）上，中国国家主席习近平提出，“亚洲的事情要靠亚洲人民来办”。当时，西方舆论将其攻击为中国版的门罗主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/17/20221117134640118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年，中国国家主席习近平在第四次亚信峰会上发言（图源：纽约时报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年是美国总统门罗于1823年在国会发表演讲的100周年，在那篇演讲中，他警告欧洲列强不要干涉西半球的事务。很明显，门罗主义植根于当时世界列强对西半球殖民地领土的争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以甘蔗、咖啡种植园、奴隶贸易和对北美原住民的种族灭绝为代表的殖民主义，正是苏加诺组织万隆会议（反殖民）的主因。在殖民时代，除泰国等极少数国家外，整个亚洲都是殖民化的受害者。将 &quot;亚洲人的亚洲 &quot;这一愿景等同于门罗主义，是对我们决定自己命运的愿望的最大侮辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/17/20221117151945163.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1955年，万隆会议在印度尼西亚举行，亚非代表首次在无殖民国参与的前提下召开大型国际会议 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源：Vietnam Full Disclosure） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与门罗主义源自单一国家不同，“亚洲人的亚洲”是亚洲人民的集体发声，她代表着历史、文化、宗教信仰以及政治和社会制度的多样性。这是一项多边倡议，不是为一个国家的国家利益服务，而是为所有亚洲国家的共同利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与门罗主义以单一超级大国崛起为背景不同，“亚洲人的亚洲”之愿景，关注整个地区的崛起，包括中、日、韩的崛起，包括印度和巴基斯坦的崛起，包括海湾国家的崛起，包括中南半岛的崛起，以及整个东南亚的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与门罗主义关于霸权野心和地缘政治议程的本质不同，“亚洲人的亚洲”之愿景，是促进亚洲各国人民的和平、安全和经济繁荣。我们没有兴趣在其他国家寻求势力范围；我们只想与邻国和平、愉快地相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996 年，塞缪尔·亨廷顿创造了“大分流(Great Divergence)”一词，后来被彭慕兰（Kenneth Pomeranz）推广开来，它激发了人们对世界经济史的大胆新主张，挑战了欧洲中心论的正统史观。“大分流”认为，直到1800年，中国的长江三角洲地区和亚洲其他地区，包括莫卧儿印度、德川日本和奥斯曼帝国，都与英国和荷兰这两个欧洲最富裕的地区一样发达。然而，随着欧洲克服前现代增长的限制，欧洲和亚洲出现了分流，欧洲拔得头筹，以英国工业革命为高潮，而亚洲则停滞不前，落在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，“大分流”正在逆转为我认为的“大融合”。世界经济中心正在向亚洲转移。从中国沿海城市的机器人工厂到沙特阿拉伯的沙漠油田，从日本和韩国的人工智能研究实验室到新加坡的医疗中心，从欧亚腹地的温带草原到泰国和菲律宾的水稻田，亚洲回来了。现在，是时候开始“思想亚洲”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核译：中国论坛韩桦、许馨匀
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2a95717c5a8f99e1993c87f51df7f4f</guid>
<title>面对高峰挤兑，我国医疗行业如何不“破防”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuzhen/2022_11_20_667653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邱溱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日，在国务院联防联控机制新闻发布会上，国家卫生健康委医疗应急司司长郭燕红提到，要加强医疗服务能力建设和救治资源准备，并给了一个数据：定点医院要根据当地的人口规模，配足配齐救治的床位，同时对于重症的监护单元也就是ICU要加强建设，而且要求ICU床位要达到床位总数的10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这也是普通老百姓关心的问题，担心中国这样一个人口大国，在医疗资源本就不足的情况下，如何保障能够得到及时的救治？下面我们来分析一下基本情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重症医疗资源偏少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国作为发展中国家，医疗资源最近几年稳步增加，但总量不足的问题短期内无法彻底扭转。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118164905254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国执业医师和注册护士的数量逐年增加。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院联防联控机制2022年11月12日的发布会，中国每千人口的医疗床位达到6.7张，每10万人口的重症医疗床位才不到4张，德国约有30张（疫情高峰期略有紧张），可见我国重症资源和国际先进水平有很大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165014588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多国每千人普通病床及ICU病床拥有量。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重症医疗资源分布并不均衡，县级实力明显更差&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东省汶上县（人口68.6万人）人民医院官网（2022年夏天）显示，重症监护室成立于1998年10月，目前拥有16张病床和与之配套的多功能监护仪，11台呼吸机，1台床边持续血液净化仪、纤维支气管镜、血气生化分析仪、心电图机、除颤仪、心脏临时起搏。可见该县城每10万人ICU床位数量为2.3张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《中华危重病急救医学》发表的《河南省县级综合医院ICU现状调查》（调查时间2018年）显示，参与调查的96家县级医院，共有2189张床位，每家医院平均22.8张。按平均人口计算每个县62万人，平均配置22.8张床位，每10万人3.7张床位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，河南省县级综合医院ICU实行封闭管理（由专职ICU医师全面、系统管理患者）的比例为68.82%（64/93），半开放管理（ICU医师和专科医师协同管理患者）的比例为18.28%（17/93），仍有12.90%（12/93）的医院采取开放管理（无专职ICU医师，由专科医师管理患者）模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设备方面也很缺乏，卫生部2009年印发的《重症医学科建设与管理指南（试行）》指出，每个床位需要配备4台微量泵，实际只有1.15台。呼吸机平均到每床，只有0.46台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165253866.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西部地区的ICU建设标准明显偏低，缺乏先进设备。以甘肃省为例，《甘肃省县级医院重症医学科建设标准》提出，每个床位配置为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.呼吸机一台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.每床单位具有双套的氧源及负压吸引，12个电源插座，并是双回路电源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.每床配备1台监护仪及简易呼吸器1个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.每床具有1台输液泵、2台以上注射泵。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
设备配置明显偏低，且有部分县城没有达到。此外，还存在中西部地区人才缺乏，设备空置问题。例如河南省县级医院仅有的一台ECMO设备未投入使用。新疆地州部分医院的先进设备只有援疆人员会操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165337353.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，复旦大学公共卫生学院曾有团队发表论文，预测过我国医院卫生资源短期配置情况。文中，作者预估了上海ICU的床位数和使用水平：上海市ICU病床数为1497张，在全国各省市排名中处于中上游，但床位使用率却高达95.7%，居于全国之首。此外，上海拥有的呼吸机数预估为1317-1497台，ECMO数为34-69台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海每10万人拥有6张ICU病床，在疫情高峰时还非常紧张，其他省份都援助了重症医疗专家。根据“上海发布”的数据，2022年5月5日24时，在院治疗9122例（其中重型526例，危重型95例）。一轮疫情感染62.5万人，实际重症+危重症人数峰值为621人（5月5日），相当于每感染1000人就需要1个具备危重症抢救能力的ICU床位。假定感染40%人口（1000万人），则需要1万个ICU床位，远远超过供给。此外，如果全国各地都出现了大比例的感染，则：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.医疗资源紧张，治疗变得不及时，转重症比例上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.全国其他地区也会自顾不暇，没有能力援助疫情严重地区，疫情严重地区医疗挤兑更加严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.医保支付能力受限，一部分还可以治疗的重症病人“自动出院”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Omicron毒株免疫突破能力加强，重症率存在不确定性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病毒是正链RNA病毒，突变概率高达万分之一到百万分之一，在绝大多数情况下，突变会导致病毒死亡。如果病毒突变后可以存活，有的基因突变对病毒没有显著影响，在一些情况下病毒会获得性状改变，如传播能力的变化、致病性的变化、对环境耐受力的变化等等。病毒进化的两个特性：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.感染群体越大，突变越频繁，病毒进化机会就越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.感染后的抗体、疫苗抗体都是病毒进化的选择压，新毒株的免疫突破能力较强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.由于新冠传播很快，但转化为重症较慢（一般需要2周以上），略高的重症率并不会影响病毒的传播速度，所以重症率不造成主要选择压。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
虽然Delta的重症率高于原始毒株，但由于Delta传播更快，还是在2021年下半年占据了全球的绝对主流。而目前病毒的进化还在持续。自2021年11月月底BA.1面世以来，已经至少完成7次进化。例如2022年春夏主要流行BA.2，之后流行新一代毒株。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165534885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165625876.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看日本数据，对比早期的Omicron（BA.1和BA.2），新一代毒株的死亡人数反而有上升趋势（蓝色为感染人数，红色为死亡人数）。如果新毒株的重症率升高，则需要的医疗资源还要更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;限制基层救治能力的因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.ICU运行成本显著大于一次性的建设成本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ICU费用参照北京协和医院（现在在积水潭医院）的王郝医生认为：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118165710277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设一张ICU床位需111万元，但每年运行费用超过440万元，其中药品耗材333万元，人工约111万元。而受限于居民收入，医保人均总量因素，基层医院面临患者支付能力不足的问题，而ICU运行费用极高，如果不能保证支付能力，很难让县级ICU发展壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果想改变该行业的现状，一方面要提升医保支出水平（最少要达到3-4万亿/年的水平，是2022年全国核酸费用的10倍左右），一方面有关部门需要和医疗设备厂家积极商谈，将一次性耗材改为消毒重复使用，从而压低ICU日常运行费用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c8bfaa3ac5b7bfabaa346eed391b135</guid>
<title>一周军评：一件“秘密武器”改变不了战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_11_20_667646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，G20峰会上中美元首会晤中双方再次“各说各话”，强调了各自在中美之间关键问题上的立场，实际传达出的信息其实还是中美将会继续进行长期的斗争。而有意思的是，美国宣布嘉手纳基地的F-15C战斗机将会撤出后，各方观点居然对这个问题不约而同的想到了第二次世界大战中英国的新加坡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时俄乌战场上随着俄军最终选择退出赫尔松，又发生了不痛不痒的“导弹袭击波兰”事件。这些事情，结合上周刚刚结束的珠海航展。我觉得，似乎可以对“秘密武器”在现代战争中的地位和作用做一番辩证的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“亚太前沿”究竟是谁的枷锁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，G20峰会上中美两国领导人进行了会晤，从会晤后发表的公报来看，这并不是具有突破意义的会议。双方再次的强调了各自的立场，尽管美方做出了一系列“无意”如何如何的承诺，但由于目前美国外交政策事实上处于“失控”，这些承诺的实际意义是很虚的。而同时我方也再次向美国强调了我方关切的核心问题，但同样由于美方的“失控”状态，他们了解了我们的核心利益并不意味着他们不会触碰这些问题，因此我们的再次强调更多的是说给所有“第三方”听的——到时候可别说我们没说过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固然，双方只要坐下来谈，并且再次摆明立场，就已经给了世界一个最关键的“确定性”，那就是近期内我方不会让美方乱上加乱，而美方也不大可能在焦头烂额的同时继续扩大战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是可以稍稍放心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/20/20221120023906439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是毕竟人无远虑必有近忧，现在俄乌冲突的发展方向仍然晦暗不明，除了乌克兰和“老欧洲”（主要是法德），不管战场后续如何发展，从发展利益的角度来说已经是输惨了，其他各方到底在这个阶段谁赢谁输，还很难计算。如果双方现在就停止冲突，那么恐怕得靠“算点数”才能定输赢。当然目前这场拳赛仍然可能以一次出其不意的重拳导致俄乌中有一个被击倒而突然结束。现在看起来乌克兰摇摇晃晃力气不支但就是不倒，而俄罗斯似乎仍然一板一眼的在出招，只是也已经被打的满头是血，出手的力度也越来越低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，美国那些制造了俄乌冲突的势力，以及眼红他们的势力——这里不妨就说明白点吧，目前美国能量较强的“实权派”，也就是民主党内少壮派，比如“小虎队”，沙利文这批人，是主张优先对付俄罗斯的，他们也主加强与中国的“竞争”，但毕竟他们多少明白，在亚太方向美国最好不要轻易下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是民主党和共和党内与这帮“少壮派”同时活动的，可是还有另一伙人，无法折腾出挑唆乌克兰和俄罗斯，然后对乌克兰进行大举援助这样的“实事”，但也绝对有足够的能量制造出重大的危机。比如佩洛西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更不用说，在这次中期选举后，很可能又会有类似事情发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有八月份的事情在前，我们也可以预期，事情可能仍然处于控制范围之内，但以后呢？随着中美间“长期竞争”，以后我们越来越不可能保证，“失控”的美国（哪怕其实是美国内部的部分势力）接下来绝不会超越中方绝对不可容忍的底线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是因为如此，实际上从今年开始，中美军事冲突已经进入了几十年来最可能爆发的时期，而且未来一段时间这种危险性会进一步积累和加剧。当然，我们仍然有一定的空间，可以忍耐，但每一次的忍耐，只意味着下一次会更危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种状况下，中美之间传统存在的“压舱石”正被扔掉，贸易和财经已经不能“压舱”了，两军交流也已经不能“压舱”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方最大的压舱石只有实打实的军事实力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候对于中美双方来说，评估对手的实力就成了一个非常重要的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个当口，美国宣布从嘉手纳基地撤出F-15C战斗机，传闻他们可能很快将F-22战斗机部署过来，这次不再是“闪电部署”，可能是常驻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/20/20221120013454285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月4日，当地民众拍摄到了抵达嘉手纳基地的首批4架F-22战机 图片来源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息立刻引起了各方军事观察家的评论，有意思的是，大家似乎不约而同的都联想到了英国的“新加坡要塞”，当初英国以新加坡作为在亚洲的支撑点，并且计划在战时迅速调集一支强大海军编队驰援新加坡，因此新加坡只需守住一个月即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但结果，大家也都知道了，在太平洋战争爆发后英国实际上能够派出的舰队规模远远小于他们最初的计划，结果被航空兵打击彻底消灭，而新加坡要塞也迅速被对手从地面上攻占。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上讲，今天美国在亚太前沿的部署，与其说是美国通过前沿部署来压制我们，不如说是成了美军的最大枷锁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>