<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66114dac7bff3b54432ad71b453f55ff</guid>
<title>“双重遏制”中俄，美国犯下战略大忌</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2023_04_25_689847.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在中国和俄罗斯身上使用“双重遏制”战略。但同一时间段内两面作战尤其是同时针对两个大国进行遏制，这在战略学上是一种极为忌讳的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格等美国一些老派政治家已经对华盛顿当前这种明显违背国际战略常识的做法表示担忧，但当前的美国政府却依然故我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何犯下常识性的战略错误&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么华盛顿会出现这样的战略错误？笔者认为主要存在以下几个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在战略上傲慢与焦虑复杂交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战中面对苏联那么强大的对手最后都取得了胜利，这让不少美国政治精英过度自信，觉得同时对付中俄也没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国在过去相当长一段时间内也确实春风得意，但现在却突然发现面临诸多所谓“挑战”，这让美国一些政治精英顿时感到很不适应并焦虑躁动起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是跟美国当前的战略决策群体有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以布林肯和沙利文为代表的这批决策者总体比较年轻，他们的主要政治经历都是在冷战之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们把冷战结束的时间节点定在1991年12月25日，即白俄罗斯、俄罗斯、乌克兰签署关于建立独联体的《别洛韦日协议》几天之后，苏联正式宣告解体。到现在为止，冷战结束不到32年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯、沙利文以及其他处在当前美国政府关键决策岗位上的这批人中，主要都是冷战后成长起来的，1976年出生的沙利文在冷战结束时还只是一个15岁的少年。他们没经历过冷战时期极其复杂尖锐的斗争，这样一路成长发展过来就容易变得有些盲目自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/25/20230425075829323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯与沙利文（资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，上世纪40年代以后西方国家最优秀的领导人或政治人物首先是经历过二战的那批，真正有过生死存亡考验，其次就是经历过冷战的那批，而冷战之后的这一代在战略经验上是有不足的，没吃过那种生死对撞或激烈博弈的苦头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是因为美国政治质量下降，表现为高度意识形态化和两党恶斗加剧等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个明显的负面效应就是极端思想极易占上风，两党各自内部的温和理性一派往往受到压制。这种状况传导到美国政治乃至外交决策层面，就是温和理性的声音和思维持续缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是由于美俄陷入公开对抗，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美进入全面竞争，加上前面提到的美国政治的意识形态化倾向越来越严重等等，导致美国国内真正的俄罗斯问题专家和中国问题专家被边缘化，要么不敢说话要么说了也没人听。凡此种种，导致的一个结果就是现在美国开始犯比较严重的战略性错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布热津斯基的警告“一语成谶”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人引用美国前国家安全顾问布热津斯基《大棋局》里的一句话，即对美国来说“最大的潜在危险是中国与俄罗斯或许还有伊朗结成大联盟。结成这种‘反霸’联盟的原因不是意识形态，而是相互补充的不满”。但恰恰布热津斯基对美国的这番警示性预言“一语成谶”，现在美国就在做着这样的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/25/20230425080142353.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布热津斯基《大棋局》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，伊朗这些年影响力提升相当程度上要“归功”于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的处境原本比较艰难，尤其是在上世纪80年代——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是作为什叶派国家领袖，伊朗在伊斯兰世界属于少数派，在全世界穆斯林中，逊尼派占85%，什叶派只有不到15%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是在1979年霍梅尼革命后得罪几乎整个西方世界，美国和逊尼派国家领袖沙特当时共同扶持伊拉克萨达姆政权进攻伊朗，导致长达8年的两伊战争；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国联手沙特打压油价，当时主要目的是打击越来越依靠石油收入的苏联经济，但顺带着也殃及伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此整个20世纪80年代，伊朗在宗教领域属于少数派，在政治领域遭到美西方和逊尼派联手压制，经济层面困难重重，同时在军事上也一度相当凶险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但之后美国却开始昏招迭出地不断给伊朗“帮忙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什政府2003年发动伊拉克战争推翻萨达姆政权，帮着伊朗搬走一个“天敌”。接着，美国又在伊拉克搞所谓“大中东民主计划”，推销西式民主的“一人一票”。伊拉克国内政治力量主要就是三派，即什叶派占60%、逊尼派不到20%以及库尔德人。一搞“一人一票”选举，伊拉克什叶派就异军突起掌握政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“打通”伊拉克后，伊朗在地域上就连上了什叶派阿萨德家族执政的叙利亚，以及本来就被认为亲伊朗的黎巴嫩真主党等中东地区其他什叶派政治力量。这样一来，伊朗在宗教派系和政治上的困境就被一定程度上盘活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在经济层面，进入21世纪以来国际油价疯涨，这对严重依赖油气能源出口的伊朗和俄罗斯经济十分有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种推测认为，本世纪初美国资本炒作国际油价上涨背后隐约有着某种“中国因素”。1993年之前中国属于石油出口国，后来才成为石油进口国，尤其进入21世纪后开始大规模进口国际原油。那些炒作和抬高国际油价的资本力量当时就打起一石二鸟的如意算盘，琢磨既能阻滞中国发展又能赚钱。不料非但没能坑到在入世后经济迅猛发展的中国，反而为俄罗斯与伊朗实力的恢复和提升创造了有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“曲线”帮助伊朗提升影响力但又持续与伊朗保持敌对的同时，冷战结束后因为一家独大而在战略上表现轻浮的美国继续犯错，现在还在向着布热津斯基警示美国的那个“潜在危险”继续深陷，就是又对中俄两个大国搞起“双重遏制”。难怪有人形容，现在的拜登政府是在“胸有成竹地把事情搞砸”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f67b9f16e0fbfda4314fd91205faa7bf</guid>
<title>为什么美国对外军事干涉频遭失败？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JenniferKavanagh/2023_04_25_689843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/珍妮弗·卡瓦纳吉、布莱恩·弗雷德里克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战结束以来，美国士兵马不停蹄地奔赴海外部署。美国最知名的对外军事干涉行动——从越南、阿富汗到伊拉克——不仅规模庞大，耗时良久，而且代价高昂。当然，美军也有数十次规模更小的部署行动，执行从威慑到训练友军等一系列任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，对这些行动的评价显然是毁誉参半的，有些很成功，比如1991年的“沙漠风暴”行动将独裁者萨达姆·候赛因的军队赶出科威特。至于其它行动——如在索马里、海地、阿富汗、伊拉克（2003年）、利比亚以及其它地方——要么令人失望，要么属于彻头彻尾的失败。正是这些后冷战时期不成功的干涉行动，令美国决策者与公众对军事干涉在美国外交政策中的作用产生了严重怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，美国政府的决策制定逻辑依旧对军事干涉选项情有独钟，甚至到了偏执的地步。当某个危机爆发时，美国政府下意识的反应往往是考虑军事回应，其理由在于：美国为控制局面做任何事情，总好过作壁上观。但在许多案例中，美国本可以不经军事介入便实现其既定目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了分析美国的军事干涉如何服务其战略目标，我们建立了一个时间跨度从1946年至2018年，所有涉及美国利益的冲突与危机事件的数据库。冲突案例选取自乌普萨拉冲突数据项目（UCDP），危机案例则来自国际危机行为（ICB）数据库。为了确保这些案例与美国的国家利益息息相关，我们检索的冲突与危机必须符合以下条件：对美国本土或缔约盟友构成直接威胁，发生在对美国具有高度战略意义的地区，或者是涉及大规模人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/20/20230420145951244.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1991年海湾战争，被认为是美国一次成功的对外军事干涉&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;行动。图自：美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们会关注那些导致美国出兵的危机与冲突。为符合定义，美军的出动兵力需要达到一定门槛（比如至少100人、部署时间超过一整年，或者是出动人数更多、持续时间更短的地面行动）。对每一起冲突或危机，我们会收集有关其持续时间、烈度、对发生国经济发展与人口结构的影响等多方面信息。总体来看，从1946年到2018年总共222起关乎美国利益的冲突或危机事件中，美国选择对50起事件出兵干涉，余下172起则无动于衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的研究发现与美国人基于常识的理解恰恰相反：美国是否出兵干涉，很大程度上对冲突与危机事件的结果没有影响。在每一个我们设定的指标中，那些美国出兵的案例相较没有出兵的案例，两组数据之间没有统计学上的显著差异。换句话说，几乎没有证据能证明，美国的对外军事干涉行动能持续有效地实现其目标。但这也不意味着所有的行动都失败了。仔细检视就能发现，符合以下条件的军事干涉行动，更有可能推进美国利益并实现其目标：具备明确、可实现的目标，且建立在对当地环境充分准确的评估之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿急需重新审视对军事干涉选项的看法。首先，美国不能再把军事干涉视作解决一切潜在威胁的“万灵药”。与此同时，也不应该把每一次潜在的行动视作对国内资源的浪费，或是无可避免的灾难。真正的危险倒不在行动本身，而在更宏观的层面：为军事行动设置了贪多求全、脱离现实的目标。这堪比在用美国人的鲜血与财富进行赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事干涉为何失败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，某些军事干涉行动确实能增进美国的国家利益。我们的研究显示，小规模、短时间、设置了有限且适合军队执行的目标，此类行动是能够成功的。比如在上世纪80年代，美军战机与航母挫败了利比亚当局控制苏尔特湾的企图。1998年，为了报复“基地”组织用炸弹袭击美国驻肯尼亚与坦桑尼亚使领馆，美军的巡航导弹轰炸了位于阿富汗与苏丹境内的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在错误的条件下出兵干涉只会导致灾难性的失败。大规模干涉行动的风险尤其高，虽然有时候这可能是美国实现关键目标的唯一可行手段——比如参与二战和介入朝鲜战争。可它们依旧是一场豪赌。如果没有谨慎的规划，大规模干涉行动会演变成吞噬资源的失败，裹挟着过于冒进、仅凭军队无力完成的政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420150516134.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1975年4月30日，最后一批美国人撤离西贡的美国大使馆，标志美国对越南军事干涉的失败。图自：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对政治性任务，美国国防部可谓束手无策。美军可以推翻一个独裁政权，但不可能提供民主高效的替代品。美军也不可能调停别国旷日持久的内战，或者解开当地上百年历史的部族恩怨。但凡美国的军事干涉试图实现这些目标——不管是在越南、索马里、阿富汗还是伊拉克——都失败了。即便那些为军队量身定做的任务——比如训练一支仆从军——也可能失败，要么是任务涉及的范围太广，要么是无法得到充足支持。要说证据，不妨看看2021年美军从阿富汗撤出后，其一手训练的原阿富汗安全部队是如何作鸟兽散的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有充足的证据表明，设置过于冒进的目标通常会导致干涉失败，可我们的分析显示，自二战以来，美国决定出兵实现宏大目标的行为越来越频繁。二战前，美国的军事干涉行动主要围绕征服他国或是捍卫本国领土。可二战结束尤其是冷战开始后，美国的野心也随之膨胀。华盛顿的目标扩充为强化区域安全，反对共产主义，参与别国国家重建，以及推广全球规则等多个方面。冷战结束后，这个战略目标清单中又加入了反对恐怖主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国的干涉行动并没有更加频繁，美国的战略目标却在被持续拓宽。毫不意外地，美国更高调的野心降低了对外干涉行动的成功几率，虽然拥有全世界最强大的军事力量，美国在海外用兵时却经常要碰一鼻子灰。自上世纪90年代初以来，美国海外干涉行动目标落空的概率开始稳定上升。我们的研究显示，1945年以前，美国大约能实现80%的目标。冷战时期，这个比例降到了约60%。至于冷战结束后的时期，成功率已经跌至50%以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
批评者可能会指出，我们的研究存在选择偏差，因为那些美国选择出兵干涉的冲突或危机，可能恰好是美国不管做什么都最有可能失败的案例。但这种反对意见几乎找不到实证。对十多起案例的研究显示，一场危机的处理难度与美国是否可能出兵干涉，两者之间并无关联：面对相当多看似棘手的案例，美国选择出兵；不少相对更容易处理的案例，美国却袖手旁观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着冷战的推进直至结束，对美国动用军事力量的限制确实在慢慢减弱，美国决心干涉时设置的目标越来越冒进。结果是，仅凭军事手段越来越难以实现这些目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94add20dca3647eeabc7a997c9891680</guid>
<title>出口、房地产、市场信心，中国经济复苏的隐忧在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2023_04_25_689840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1季度我国经济开局良好，不少经济增长数据好于之前市场预期。今年1季度我国GDP同比增长4.5%，高于之前市场预测的4.0%之增速。由于2022年1季度我国经济表现不错，留下的基数不低，所以今年1季度4.5%的GDP同比增长率可算相当不错。今年3月经济数据中，除了出口增速大超市场预期外，社会融资规模、社会消费品零售总额、固定资产投资和工业增加值的表现也不错。（图表 1）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/24/20230424105248564.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我国3月偏低的通胀与稳健经济增长形成了反差。3月，我国消费者价格指数（CPI）同比增长率下降至0.7%，生产者价格指数（PPI）同比增长率则进一步走低至-2.5%。低迷的通胀数字让市场中浮现了对通缩的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，需要注意到同比增长数字有滞后性。要看清通胀的最新走势，需要观察季节调整之后的月环比增长数字。从季节调整后的PPI和CPI非食品价格来看，今年3月我国环比通胀接近于零，确实有一些通缩的压力。但相比2022年3季度时深度负增长的月环比增速，当前的通缩压力还不算严重。（图表 2）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/24/20230424105306965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，通缩压力与表现良好的经济增长之间似乎有矛盾。在这看似矛盾的数据背后，是当前经济复苏缺乏持续性的隐忧。这隐忧主要来自出口和地产两方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月，我国出口同比增长15%，高出之前市场预测差不多20个百分点。在出口已连续负增长5个月之后，3月的这个增速高得让人吃惊。但是，3月我国出口的高增速大概率是个短期异常值，我国出口前景难言乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我国3月出口增速与其他相关数据之间有明显落差，让人不禁怀疑其持续性。比如，我国出口增速与我国工业出口交货值增长之间一直相当同步。而今年3月我国工业出口交货值同比增速仅为-5%，比出口增速低了20个百分点。类似地，我国出口增速也长期与韩国出口增速明显正相关，而今年3月韩国出口同比负增长14%。在相关数据普遍低迷的时候，出口增长一枝独秀，不仅让人怀疑其持续性。（图表 3）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/24/20230424105319597.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，发达经济体景气走弱的时候，我国出口难保强势。从过去十几年的历史来看，我国出口增长受美国、欧盟和日本三大发达经济体景气度的影响很大。过去12个月，东盟已经取代美国，成为了我国最大的出口目的地，在我国出口中的比重上升到16.5%。尽管如此，美国、欧盟和日本加起来，仍然在我国总出口中占据了35.6%的份额。而且，发达经济体仍然是全球经济的需求火车头。发达经济体景气一旦走低，我国对包括东盟在内的其他经济体的出口也难以继续保持强势。因此，我国出口增速才会长期与发达经济体的景气指标高度正相关。在发达经济体景气度因货币紧缩而走低的时候，我国出口不太可能长期保持强势。（图表 4）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/24/20230424105330204.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在2023年4月5日发表的《硅谷银行冲击的实体余波》一文中曾说：“以硅谷银行倒闭为标志，美国此轮货币紧缩将进入第二个阶段，从金融市场的流动性紧缩逐步转向实体经济的融资紧缩。”【1】一个简单的逻辑是：美国在新冠疫情爆发之后迎来了几十年未见的高通胀，促使美联储进行了几十年未见的激进货币紧缩。这种货币紧缩已经在美国金融市场产生了几十年未见的流动性紧缩效应，令各类资产价格处在极其反常的状态。如果有人告诉我，在经历了这一切之后，美国实体经济并没受太大影响，我一定将信将疑。顺着这个逻辑，有必要对美国经济保持谨慎，对中国出口前景也不能太乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析完出口，再回到国内。2022年5月18日，笔者曾发表《疫情之外，地产是另一个关键》一文，论述疫情和地产是我国内需的两个主要矛盾【2】。今年1季度，由于疫情已经过去，地产变成了我国内需的最主要矛盾。不同于去年地产深陷恶性循环而拖累经济增长的状况，今年1季度的地产行业是我国内需复苏的最大贡献者。不过，地产行业虽已明显复苏，行业前景仍难言乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从固定资产投资资金来源数据来看，今年1季度社会融资规模多增的部分，大部分应该去了地产行业。2022年12月，地产投资资金来源同比负增长28%。到2023年3月，这一增速就上升到正增长3%，增幅比3个月前高了31个百分点。而同期，非地产投资资金来源同比增速反而小幅下降。两个增速的走势如此不同，表明地产行业应该是今年1季度社融加速增长的主要受益者。（图表 5）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/24/20230424105352978.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4365204ef3573808398bc75816724bb</guid>
<title>俄联邦之屑：20年后，我终于登上了原汁原味的“现代”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HongXiBo/2023_04_25_689837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 洪希伯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;做个快闪人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月23日，人民海军成立74周年纪念日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必！须！请！假！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早5:30，离家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚20:09，到家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于人民共和国当代卓越的基础设施，我在众多朋友的协助下，又折腾出了一次“快闪”式旅行，一如去年的珠海航展那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/24/20230424133628107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;登舰证、参观券、明信片、口罩，简单的纪念品组合&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退回老家的我已经远不如以往，有充沛的时间做自己喜欢的事情。此次出行的计划与安排堪称鸡飞狗跳，万幸最终顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
犹记得世纪之交引俄舰归渡时，码头上军乐队、仪仗队肃立，抬头有“侧卫”、歼-8战斗机编队凌空，在那一声与国产舰艇截然不同的汽笛过后，身姿壮硕的956E型136“杭州”舰以惊人的航速出现在眼前，干净利落地自航靠到了码头上，共轴双旋翼的卡-28型直升机掠过头顶，降落在飞行甲板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕似乎仍在眼前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/24/20230424133706354.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;注意136舰背景中是较小的3号码头，靠泊的是053H2G型护卫舰，表明该照片摄于两个支队共用同一港区时期&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的铁拳支队，与父亲所在部队共用一个港区，但他们停靠的是新码头，码头上有额外的岗哨。这是重点型号特有的待遇，我在053H3型导弹护卫舰试航并测试HHQ-7型防空导弹时见到过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军属的还愿之旅&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果还有什么属于军属的独特记忆的话，那就是风光无两的不止这四艘军舰而已，还包括铁拳支队军人家属和子女的工作和入学安置，以及分房，都拥有极高的优先级。不过，我们都很理解，铁拳支队汇聚了全海军水面舰艇最精锐的人员，装备了最强大的战舰，要去执行最艰险的任务，这些优待都是应该的，甚至是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/24/20230424133720622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当年，4艘引俄舰编队并不常见，也意味着任务或事件实在重大……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我关注军事的原因，是在7岁对国家与民族概念尚无明确认知时，经历了一次台海危机。“你爸爸这次出海可能不回来了”，“……因为我们打不过”这样的话语，仍然埋藏在回忆里。强敌拥有独步天下的海空力量，更有着肆意干涉他国内政的野心以及行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于关注技术发展的人而言，引俄舰主要效用，是带来的诸多技术以及样本是作为参考，促进国产先进装备的研发；但我是军属，引俄舰是当年水面作战舰艇的绝对主力，我们那一代人的父亲、叔叔、伯伯、兄长们，是要驾驶着引俄舰，随时准备开赴解放战争收官之战，直面强敌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当年的我极度痛恨航空母舰，因为那是美国海空霸权的象征；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我一直很想上引俄舰去看看，见识见识这些被寄予“航母杀手”厚望的舰艇；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当年不敢说、不敢想、不敢面对的真心话，是想在她们还在的时候……去看看她们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/04/24/20230424133741744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“江南四杰”（图中缺170）是我很早就在码头上见过的舰艇，总是来来回回试验，也让我很想登舰参观&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但父亲是个极有原则的人，一则战备实在忙，二则他认为因此去麻烦隔壁部队战友不合理，一直不让我去……后来遇到试验时路过靠码头的“江南四杰”即168、169、170、171时，也是这样的，于是我从来没有上过引俄舰。前几日看到新闻时，我忍不住旧事重提，父亲对此颇为气愤表示“一派胡言”……直到母亲说了一句，证实我小时候的确很想去956上看看，也的确是被父亲阻止，终结了争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，小时候无数次路过这些与国产舰艇风格迥异的庞然大物，但最靠近她的方式，只是危险地站到码头的最边缘，凝视着几米外似乎唾手可及的舷墙，呆呆地听着她体内机械的轰鸣声，却从未登上过舷梯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，还愿了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新式港区的开端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的铁拳支队有他们自己的新驻地，我也是第一次来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当验完票，朋友开着车经过一段不短的路程，来到水兵俱乐部时，我处于一种难以置信的懵逼状态里……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个地方，绿树掩映，如果没有时不时路过精神抖擞的干部水兵，树梢远端能看到桅杆顶部的雷达，以及我熟悉但久违了的腥咸海风，我几乎不相信我来到了港区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马弹（粗又长的，“马斯基特”反舰弹）与两侧的施弹（较细较短的，“施基利”防空弹），铁拳支队曾经标志性的舰载导弹组合，也是在支队初版臂章上，交叠在956E正面剪影下的符号，也许以后就只留存在记忆和这里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而两辆大巴正在等着我们——即使朋友一早就和我说过自己的工作体验，这个港区的面积仍然超乎我想象——想来其实正常，从铁拳支队的新港区开始，人民海军舰艇部队新港区驻地几乎都是在远离喧嚣的郊野，而且往往非常巨大，倒是和我们的舰艇越来越大相匹配。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>