<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d111eb8f193503e16c8c037ebffc8180</guid>
<title>外国人在中国不安全？我在中国待了12年后发现……</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmreDemir/2024_06_29_739695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 安莫然】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家最近都看到苏州一对日本母子遇袭的消息了，悲伤的是，为救这对母子，一名中国女士因此丧生，当地政府追授她“见义勇为模范”称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这起事件也引发了大家对于中国是否安全的讨论。特别随着疫情后国际旅行的增加，访问中国的外国游客数量也在上升，安全自然是大家首要关注的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在关于“中国旅行是否安全”的讨论中，YouTube等平台上分享旅行经验的外国游客意见却不一致：有些人说中国非常安全，而另一些人则认为不够安全。在本文中，我想分享作为一个在中国生活了12年并经常旅行的外国人，对中国安全形势的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/29/20240629095945798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;由于新政策的出台，来中国短期旅游的外国人越来越多（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，衡量一个国家是否安全有一些标准，但对一个国家安全的认知，很大程度上与我们获取这个国家的信息量有关。许多想去土耳其旅行的中国朋友曾问我土耳其是否安全，因为在新闻中看到的中东地区冲突，给他们留下了土耳其不安全的印象。我告诉他们，土耳其是全球接待外国游客最多的国家之一，并且有重要的安全保障机制。近年来，前往土耳其的中国游客数量稳步增加，对土耳其安全的偏见也随之减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况并不仅限于土耳其，没有人愿意去一个可能遇到麻烦的地方。中国人如此关注安全的一个原因，是他们在自己的国家就生活在一个非常安全的环境中。在中国，一位老年女性可以在清晨去公园锻炼而无需担心安全问题。一个年轻女孩在深夜离开酒吧，可以用手机应用叫出租车，独自回家而无需担心。同样，年轻女性对穿着的选择也很随意。乘坐高铁或飞机旅行的中国人不担心事故，因为中国的民航安全记录非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果要用一个词来形容中国，我可能会选择“安全”。在中国，安全是所有事情的前提。无论是开始工作还是外出旅行，中国人都会说“注意安全”。安全是中国治理方式的重要指标之一。中国政府的根本目标是发展中国，带来繁荣，而中国发展的基本组成部分之一就是安全。中国领导人常说，安全是发展的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们应该如何理解“安全”这个概念呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英语中说到“security”，首先想到的是警察措施以及对普通人的压力和控制。因此，“security”在许多西方社会中可能有负面含义，似乎被认为是个人自由的减少，背后是个人自由与公共安全之间的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我并不认为这两者是对立的，我们不必为了公共利益而牺牲个人自由，也不必为了确保公共利益而暂停个人自由。事实上，在没有公共秩序的情况下，个人自由也无法保障。记得疫情初期有人拒绝戴口罩，认为这违背了个人自由，但当大家都因为不戴口罩而到处传染病毒时，显然个人自由也无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在中国，我理解了公共利益对表达个人自由的必要性。在中国，平衡公共利益和个人自由的最好例子之一是首都北京的车牌限号政策。根据汽车车牌最后一位数字，每周有一天不能上路，这样能很好地缓解交通拥堵情况。我希望看到这个规则在伊斯坦布尔实施，但这不太可能发生，因为如果地方政府提出这样的措施，可能会收到妨碍个人出行自由的指控。结果，伊斯坦布尔的交通为了“个人自由”，变成了一种“公共的苦难”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们将英语中的“security”理解为“safety”时，它更接近中国“安全”一词的含义。在中国，安全不仅是一种警察措施，更是一种社会和谐机制，甚至是一种社会契约。为了社会、经济和政治生活的健康运行，街道必须安全，市场必须安全，环境必须安全，交通必须安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/06/29/20240629100244226.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;执行安全巡逻任务的中国警察和智能无人巡逻车（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国的岁月里，也受益于这种安全的环境。我总是欣赏地铁站和机场工作人员对安全指示的认真态度。每当有人行道工程或建筑施工时，我都会看到对周边环境安全的细致安排。在许多国家，地方政府的建设工作可能会威胁到周边环境安全。但在中国，安全确实是所有事情的首要考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体最近一直在刻意报道中国的安全形势。同样地，媒体以前将中国城市中无处不在的监控摄像头比作“老大哥”。在西方，监控摄像头被视为是对自由的侵犯，就像在疫情期间关于戴口罩的讨论一样。当一个普通的美国人看到监控摄像头时，他们可能会认为“有人在监视我”。但当我们看到中国现行命案的破案率已经达到了99.94%时，我想大家都知道这种安全感是如何获得的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着中国没有事故发生。完全消除事故是不可能的，由于各种原因总是会发生事故，但重要的是从这些事故中吸取教训，并采取必要措施为未来做好准备。中国政府可能是世界上最积极的政府，能够预见和应对安全风险。近年来，由于电动摩托车电池爆炸导致严重事故和火灾，中国政府对这些电池的充电地点进行了各种规定。在我住在北京的小区里，最常见的安全指示是关于电动车电池的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5dcefdebd3f674dcbaf22673dbadc662</guid>
<title>南海历史集体记忆需要正本清源</title>
<link>https://www.guancha.cn/WuShiCun/2024_06_29_739686.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近期中菲南海对峙升级引发了全球范围内的关注，这也使得南海诸岛主权归属问题成为各方再次关注的重点之一。为实现相关议题的正本清源，6月25日，由中国南海研究院、华阳海洋研究中心和浙江大学海洋法律与治理研究中心联合举办的“南海的历史与法律”学术研讨会在海口举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上中国南海研究院学术委员会主席吴士存就该问题发表了题为“南海历史集体记忆需要正本清源”的主旨演讲。他希望国内学术界在面对南海声索国与域外势力在南海研究的历史与法律问题发起的“认知战”、“法律战”时，必须着眼与多学科融合发展，尤其是历史与法律研究的整合，重建南海叙事构建和话语权体系。这些学术研究成果也将成为当前及今后中国维护南海权益的不可或缺的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 吴士存】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪以来，南海争议逐步演变成一个全球热点问题，这一方面表现为部分声索国此起彼伏、难以遏制的海上单边行动，以及少数域外国家无事生非、别有用心地强势介入南海争议和在南海问题上“选边站”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，国际舆论、学术界也开始出现刻意歪曲南海历史和恶意抹黑中国南海权利和主张的奇谈怪论。这些以著作、报告或论文或是断章取义地利用中国学者既有的南海历史研究成果；或是以偏概全否定中国在南海享有的“历史性权利”；或是通过第三方机制裁定“断续线没有法律依据”进而否定中国对断续线内资源的开发利用权利；甚至把中国在南海的正当维权行为描述为“海洋帝国的扩张”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些谬论和偏见、或“伪南海历史”，既见于美国国务院发布的“海洋界限”报告等官方文件，也体现在菲律宾南海仲裁案的所谓“裁决”中，但更多的带有“系统性”和“颠覆性”的言论和观点则是散见于一些所谓南海问题“学者”的中英文著作之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627100222894.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南海研究院展示的1947年中国公布的 &quot; 十一段线 &quot; 地图复印件 图片来源：唐晓甫/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些西方学者违背历史事实的研究成果和声索国的伪造史料和地图，因为西方出版社和台湾地区繁体汉语出版机构的加持与放大，在国际上形成了较为广泛的学术和舆论负面影响，其负面影响不仅在于对支撑中国南海诸岛领土主权和海洋权益的历史证据进行全面诋毁和选择性地歪曲，这些所谓的研究成果又反过来被菲律宾、越南等声索国别有用心地援引来为其本国的非法“南海主张”辩护和背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们还原南海历史真相，就不难发现，这些所谓经过“学术逻辑”论证的言论或观点，只是部分南海声索国及美国等国际上一些国家为达到全面否定中国南海权利主张历史及法律基础的目的，为实现自身在南海地缘政治利益或合法化其单方面非法主张及行动而刻意杜撰的“南海历史”或“虚假认知”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还应当看到，随着菲律宾、越南等南海声索国与域外势力在南海研究的历史与法律问题上的“合作”与勾连日益紧密，中国在南海问题上面临的“认知战”“舆论战”“法律战”挑战已经非常严峻。回顾我国的南海历史研究，老一辈学者的辛勤耕耘，虽然留下了汗牛充栋的丰富史料和研究成果，但仍难免存在一些局限和遗憾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是研究视角和方法创新不足，未与国际南海研究前沿领域对标或接轨，特别是忽视了南海历史学和南海问题的基础性研究，以及南海国际话语体系的构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是史料挖掘不够全面和充分，尤其对近代西方航海文献与海图、近现代西方国家档案等第三方史料的挖掘利用尚存在拓展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是对国际上故意扭曲或带有误导性的涉南海历史研究未能及时有利有据和持之有恒地进行“消毒”和批驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是历史研究与法律研究未能进行有效的融合与创新，甚至有时甚至相互割裂或自相矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/27/20240627100418690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南海研究院展示的清朝地图复印件 图片来源：唐晓甫/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进南海历史研究，必须着眼与多学科融合发展，尤其是历史与法律研究的整合。新时代南海历史研究，应该打破学科壁垒，推动学科融合和学术创新。当代人文社会科学研究，正面临着两个基本事实，一是没有哪个学科单纯依靠自己的力量能解决任何一个重大理论和实践课题；二是没有哪个学科能脱离其他学科的支持单独发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，学术必须也只能在不同学科的交融汇合中实现突破和进步。推动南海研究跨学科交流和融合，从多学科视角审视南海问题，打通历史学、法学、国际关系、国际政治学、海洋学等等学科壁垒和学科鸿沟，促进相关领域的跨学科融合研究，这恐怕是当前基于历史和法律的南海研究能够取得突破性进展的必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海叙事构建和话语权建设是当前及今后中国有效维护南海权益的不可或缺的组成部分。从历史和法律视角还原南海问题产生的背景、揭露菲律宾、越南等南海周边国家侵占中国南沙岛礁的历史真相，以及美国南海政策演变的驱动因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时对近年来西方舆论和学术、战略界不断炒作的“中国改变南海现状”“中国不遵守公约”“断续线和西沙领海基线是过度的海洋声索”等叙事进行有说服力的回应，并聚焦“战后国际条约对南沙和西沙群岛主权归属中国的秩序安排”“南海仲裁案裁决的荒谬和瑕疵”“伪南海史认知陷阱”“海洋法公约至上论”“历史性权利为公约取代论”等宏大叙事，并以此为契机，进行南海历史集体记忆的重塑和南海问题国际认知的构建，是当代中国南海历史研究学者和国际法学者的共同使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bff31790019061e5437fb41c32a1411</guid>
<title>我用琵琶弹奏沙特国歌，当场就有人泪目了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhuoqun/2024_06_29_739684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卓群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近几年中国和中东国家关系的热络，相互之间的交往也多了起来。比如刚刚闭幕的北京国际书展，主宾国就是沙特阿拉伯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照惯例，通常主宾国会邀请本国最有名望的艺术家前来助阵，对于民族音乐学研究者来说，这真真是难得的交流机会，绝对是一场不容错过的家门口田野调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开幕式一大早，我扛起两把琴直奔展馆，“下一篇学术论文发表就靠它了”。毕竟7年前，我的西亚音乐研究也是从国际书展采访开始的。沙特带着与“一带一路”倡议高度契合的“2030愿景”奔赴而来，中沙两国近年来在这一框架下实现了多领域优势互补和共同发展，极大惠及了两国人民的生活，相信这次也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628150924782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月23日展馆前热情的观众&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场果然没有让人失望。作为主宾国，沙特这次可谓诚意十足，单是每天开场的气氛组就分作两班，乐队和舞队——15人的舞队还专配备了自己的打击乐班，另有卡农琴手和乌德琴手专门负责酒店的招待晚宴。但凡有参观客人走到展馆附近，前台阿拉伯小姐姐都笑意盈盈地招手，“快请进来看，这是国王图书馆送你的礼物！”随即慷慨递上一本精致的笔记本和一条阿拉伯花纹手机挂链。如果参与亲子活动，还奖励小朋友好玩的小礼物，而对于我这样的大朋友，样书也可以挑选一本带走。人群一下欢腾起来，这些儿童绘本实在生动有趣，让人爱不释手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628152034844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;舞队和乐队的演员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151532140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国王图书馆展区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151624531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出版舞展区儿童绘本&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主宾国此次参展阵容非常强大，由沙特文化部下属出版翻译局牵头，遗产管理局、烹饪艺术管理局、投资部、国王部、阿语国际综合体、国王图书馆、出版协会等单位共同协办。主宾国展馆也根据以上单位划分了相应的展区，如文化遗产介绍区、出版展示区（多为儿童烹饪艺术相关绘本）、工艺品展示区、乐器展示区、传统服装展示区、国王图书馆展区等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主宾国还贴心地为每个展区配备了中文解说员，并设计了互动活动。在乐器展示区，陈列了四件沙特代表乐器，不但有乐器文化介绍，当观众走近陈列区还能听到乐器的演奏音响，其中一件就是我学习了多年的乌德琴。它是西亚-北非乐器之王，不仅有阿拉伯乌德、土耳其乌德、伊朗乌德；单是阿拉伯世界，每个地区的乌德形制、演奏手法都有很大区别。沙特乌德偏向海湾风格，这种风格中节奏模式更有特色，动感强烈，而旋律则处于相对次要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151706726.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乐器展区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱莉小姐姐专门负责沙特服装展区介绍，她温柔又腼腆，是那种沙特女孩子特有的腼腆。朱莉努力向每一个来宾介绍沙特刺绣传统，大家惊讶于一件女士华服上可以设计展示出四种不同地区的绣样。没有宾客的时候，她靠在休息区沙发上安静坐着，我在一旁看着她，轻轻弹了沙特的国歌旋律，只见她猛然抬起头来，一瞬间脸上布满真诚的灿烂，“这是我们的国歌呀！”她笑得很开心，这首歌让我们减少了很多距离感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱莉对我说，她随父母来中国已八年，正在北京语言大学读大二。当我提到我在沙特国家石油公司的年会表演过，她高兴地告诉我“我爸爸就在阿美工作！你可能见过他，他们喊他卡总”。我其实并不知道谁是卡总，但看着朱迪展示的一家人美满的照片——女儿依偎在爸爸怀里，阿拉伯老父亲的担当与责任跃然纸上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Joo，在沙特你就不用工作啦，在我们这男生是必须要养家的。”刚混熟的出版社男生阿福对我说。阿福是其中一个出版部门的主管，曾在美国留学，他告诉我，沙特政府支持留学，并给优秀学生奖学金，学费全包且每个月给1800美元左右的生活支持。“美国是不错啦，但是现在沙特更好！”提到这里，阿福的骄傲毫不迟疑。“沙特的在线服务发展得很快，一切都越来越好。当然，在美国有过工作学习经历的人，回到沙特会找到更好的工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旁边的小翻译亚亚撇撇嘴说，尽管他也出生在沙特，但由于是也门国籍，就没有任何福利啦。我转过来逗他，“你看学会中文你当翻译也很赚钱呢。”亚亚嘿嘿一笑说翻译费给的是不错，而且我毕业回去就是工程师了！姐姐你快给我们再弹首曲子吧！亚亚转向旁边的同事说：“她会弹咱们阿拉伯的oud琴，会弹《kokoko》呢！（《kokoko》原名“el helwa di”是著名阿拉伯民歌，是一首劳动歌曲，歌词中模仿鸡叫“kokoko”，故此戏称）经他这么一喊，我一下子从采风者变成了展区的吉祥物，观展的客人们也从乐器展区扎堆儿凑到我身边来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“弹国歌！弹国歌！”出版社的同事们也围过来了。其实沙特国歌是埃及作曲家创作的，它铿锵有力，以进行曲式附点音型为主，没有微分音和装饰音，与一般的阿拉伯民间音乐大相径庭。当旋律响起，所有沙特朋友都安静了，他们一边跟着琴声轻声唱，一边激动地拿出手机录像。“再用你们琵琶弹一遍吧！”他们请求道。其实在我来之前，沙特朋友并不知道琵琶，我告诉他们，一千多年前，阿拉伯商人把西亚oud类乐器带到了中国，改拨弹变为指弹，转横抱为竖持，又参照中国本土乐器阮，增加品和相位，在明清时期初步有了现代琵琶雏形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151435689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者用中国的琵琶和阿拉伯的乌德琴演奏阿拉伯音乐&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Joo！就凭你弹的这首国歌，萨拉曼王储奖拿到了！”国王图书馆的工作人员阿布半开玩笑说，我看到他眼睛里几乎含着眼泪。阿布的社交软件头像是他和阿卜杜勒·阿齐兹国王的合影，其实也不算合影，应该是摄影师抓拍的工作截图。那是一张老照片，图片上的阿布还非常年轻，大概是精心保存了好多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿布所说的萨拉曼王储奖，是沙特阿拉伯文化部为奖励对中沙（阿）文化研究、创作、交流作出突出贡献的学者，奖金高达70万人民币。有了奖金加持，不禁让沙特文化更富有了吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151800895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨拉曼王储奖&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特文学出版翻译委员会CEO穆罕默德·哈桑·阿尔万博士说，沙特作为主宾国参加北京国际书展，促进了两国文化之间的历史对话，肯定了两国友谊纽带，丰富了文学和艺术合作领域，旨在向中国公众展示沙特的文化、特殊优势和激励措施，特别在文化方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问亚亚，沙特的女生不用工作，是真的吗？我这些年了解到，沙特有成功的女工程师和企业家，但是刚才阿福的说法让我一时间有点困惑。“刻板印象，刻板印象！”亚亚跳起来，“我的两个姐姐都工作，你看这几位出版社的女士，不是也在工作吗？只是可以选择工作或不工作而已”。“就像过去我们对中国的刻板印象，商品质量不好，但是现在慢慢也在转变，一些中国公司来到沙特，我们也看到了中国高科技的发展”。“我们需要互相了解，这需要一点时间来转变印象。你看，我们也是刚刚才知道你居然会弹oud，你了解我们的文化和音乐，你看一切已经在变好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，无论是中国的“一带一路”倡议还是沙特的“2030愿景”，都关注到了文化影响力的重要性。其实真正需要培养的是一批了解、认同、并付之于实践的本地文化宣传者，他们知道从哪个角度更容易向自己的同胞解释对方文化的内涵和意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展馆另一边有遗产复刻品陈列、阿拉伯书法家和手工艺家现场献艺，精雕细刻让人目不暇接，充分展示着沙特诸多方面的文化吸引力，一箭一箭稳稳射中观众的心，人们纷纷在此排起了长队。“咱们也去沙特玩玩吧，看着真有意思呢，签证很快”，几位现场观众兴高采烈谈论着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151345874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;展区艺术家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151303530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遗产区展品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特为2030愿景有备而来，像一只开屏的孔雀，尽情展示自己的多彩羽毛——是多元的（Our Diversity）；是繁荣的（Our Prosperity）；是美味的(Our Flavors )；是悠久传统的（Our traditions）；也是精妙绝伦的（建筑，Our Architecture）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我走出BIBF的1区展厅，猛然读到了沙特的雄心——一个适合所有人的繁华文化的目的地。那就祝愿在中国的广泛参与下，迎来再一个Golden Age！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628151940786.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c3d6398bb4692f03f6c9a3968eea2e9</guid>
<title>美国小动作频出，为何仍搞不倒中企在秘鲁的钱凯港项目</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengkexin/2024_06_29_739683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
6月25日至29日，秘鲁总统迪娜·埃尔西利娅·博鲁阿尔特·塞加拉对中国进行国事访问，其间足迹遍布深圳、上海、苏州、北京等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首次访华，博鲁阿尔特为中国在新能源转型、基础设施创新等领域的表现惊讶连连的同时，也在不断地抛出橄榄枝——帮秘鲁吸引更多中国投资，是其此行的重要目的之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地理位置看，秘鲁可能是距中国最遥远的国度之一。但在经贸领域，中国已连续九年成为秘最大贸易伙伴和最大出口市场，中秘贸易总额占秘外贸总额的1/3；虽然中秘两国2019年才签署共建“一带一路”合作谅解备忘录，但早在上世纪90年代初，首钢集团、中石油等中国企业就已开启在秘鲁的第一轮投资热潮。而在其他领域如民间交流，中秘间的渊源更是横亘数个世纪，两国是跨越太平洋的“老乡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何有越来越多的秘鲁人宣称自己有中国血统？中资企业投资秘鲁，面临哪些风险和挑战？扎根秘鲁30余年，中企又积累了哪些应对经验？围绕相关问题，观察者网和1995年抱着一台电脑抵达秘鲁，并坚守文化传播近半甲子的《今日中国》杂志秘鲁代表处负责人、《公言报》总编孟可心进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/28/20240628144219469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟可心（右一）与秘鲁友人合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：因中国和秘鲁相距遥远，很多中国人对秘鲁这一国家比较陌生，不少人甚至连“秘鲁”这一国名都常读错。而秘鲁对于中国，我注意到两个数字：一是今年是华人移民秘鲁175周年；二是据秘方统计，有中国血统的秘鲁人近300万，约占全国总人口的10%。您在秘鲁工作、生活近30年，就您的接触和了解，在中秘民间交流中，不同年代前往秘鲁的中国人群体大体有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心：&lt;/strong&gt;1849年11月秘鲁国会通过“华人法”，其主要目的是招募华工来从事垦荒、筑路等工作。早期到达的华工几乎都是男性，社会地位低下。100多年来，中国人靠着勤劳和智慧，从第二代华裔开始就融入到秘鲁的政治、经济社会中。如今在秘鲁的政界、军界、商界、教育界、科技界都有华人身影。华裔在政界最高出任过总理之职，也有做过省长，先前有数位秘鲁驻华大使都是华裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国的发展开放，如今的新移民从事的行业越来越多，知识水平也越来越高。大概从2000年开始，当地华文报纸的招聘广告中可以看到，从旅行社、软件设计到翻译、人像摄影，各种各样。许多新华侨更是紧跟经济形势，生意从建筑到养殖、特殊加工，哪行赚钱做哪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/28/20240628144058759.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;秘鲁卡亚俄港矗立着的华人抵达秘鲁纪念碑（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我注意到您的一些文章有提到，甚至第六代的华裔秘鲁人都会向您询问寻根事宜。现在这种情况普遍吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心：&lt;/strong&gt;这种情况在近年来确实越来越普遍了。过去，当中国国力较弱时，很多华裔秘鲁人，尤其是那些在政府工作或从政的，往往不愿意提及自己的中国血统。随着时间的推移，尤其是最近二十几年来中国的国际地位日益提高，许多华裔秘鲁人开始更加自豪地宣称自己的中国血统，比如说自己有1/4或1/8中国血统，并渴望了解自己的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秘鲁每年7月都会举办利马国际书展，我参加了12年。在书展上，我经常会遇到许多华裔秘鲁人，他们都非常认真地向我咨询有关寻根的问题，表达了对自己根源的渴望和好奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些来寻根的人中，从名字的发音可以看出大部分人祖籍地是广东，但具体是广东的哪个地方，就不知道了。因为第一代和第二代移民的文化水平较低，绝大部分也不会讲西班牙语，也因此，他们在传承姓氏时闹出很多笑话。例如，那些一二代移民刚上岸过海关时，登记人员问他们姓名，他们不会说西语，就捡起一片树叶说“我姓这个”，海关就写“Hoja”，实际他姓叶；还有读音相似的，比如“梁”姓就写成了西班牙语中的“Leon”；再或者将姓氏和名字一起按照广东话的发音写下来，造成了混淆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，有中国血统的人在秘鲁人口中的比例大约占10%到15%，其中很多人已经融入了秘鲁社会，他们的生活习惯和方式也更倾向于秘鲁化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到中国血统在秘鲁大约占1/10的比例，属于少数群体，我想了解主流社会对中国持怎样的印象，以及他们了解中国的渠道有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心：&lt;/strong&gt;随着网络和通讯的发达，现在秘鲁人通过各种渠道了解中国。一方面是通过报纸媒体，尤其是一些政要等社会地位较高的人士会关注当地主流媒体的报道。另一方面，年轻人更多通过网络社交媒体获取信息，如TikTok、Facebook等，这些平台也在逐渐影响他们的观点。此外，我们的中央电视台有西语频道，同时我所在的机构《公言报》以及《今日中国》西语版杂志也在进行推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/28/20240628144335724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在秘鲁伊卡省马尔科纳市的汉语课堂上，两名学员练习汉语对话（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：因历史、语言等因素，海外不少国家和地区的主流媒体报道往往会受到西方观点影响，从而对中国持有一些负面印象。您提到秘鲁当地精英人士会通过当地媒体报道了解中国，这是否会导致他们也对中国产生负面印象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;孟可心：&lt;/strong&gt;作为从事媒体工作的人，尤其是中文媒体，我对此深有体会。因此，我会通过WhatsApp与许多议员、政府人士保持联系，并会主动推送有关中国的信息给他们。像一些关于中国科技方面的短视频，经常能一传十十传百地迅速传播开来。在对秘传播方面，咱要主动去推广、维护，再慢慢做到“润物细无声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我也注意到我们中国在西语新闻方面的宣传力度还不够，相比英语，西语的新闻资源要少很多。我建议国内适当增加对西语资源的投入，因为西语市场同样具有很大的影响力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>