<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5df3e46bccd14a216026198dc70cd93f</guid>
<title>中美鹬蚌相争，欧洲渔翁未必得利</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2024_08_10_744399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/10/20240810110241738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;8月6日 周二 晴 18--29度&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国女排输给土耳其后，当天晚上我就感冒发烧，不但巴黎日记暂停了，还退掉了8月8日乒乓球男团四分之一决赛中国对战法国的比赛。女排四分之一决赛，一天四场全部举行，我很早就抢到两场的门票，可是还是错过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西和多米尼加的比赛我在第四排，结果第四排没有座位，志愿者就直接安排我去第一排了，效果确实不同。除了中国是二比三输掉，其他强队都是三比零横扫。中国主攻的弱点暴漏无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会的中美金牌大战仍在持续，甚至白热化。中美竞争不是一个新鲜话题，自特朗普打响中美战略博弈的第一枪后，世界就生活在这种格局下。 从常理讲，老大和老二打架，老三、老四一众等都是受益者。欧洲本应该左右逢源，大获其利。但结果恰恰相反，欧洲反成最大受损者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果从更大的历史眼光看，即使没有中美战略博弈，欧洲也屡屡是主要的受害者，危机绵绵不绝：2008年美国金融危机演变成欧洲主权债务危机、阿拉伯之春演变成欧洲战后最大规模的难民危机、2014年乌克兰颜色革命爆发，随后俄罗斯“回归”克里米亚迫使欧洲进行制裁、2016年联合国常任理事国、欧盟第三大经济体英国脱欧，欧盟一体化首度逆转、2020年新冠疫情爆发，欧洲受到重创，死亡超过两百万，占全球的三分之一、2022年俄乌冲突爆发，安全危机、能源危机和二战后最高的通货膨胀席卷欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809152006253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际货币基金组织（IMF）于2012年发布的各国政府债务占国内生产总值（GDP）比例的数据，欧洲债务严重。&lt;span&gt;维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809152302944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
针对俄乌战争的全体会议在布鲁塞尔欧盟总部举行后，示威者在欧洲议会前进行抗议。&lt;span&gt;《亚洲时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809152454462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国脱欧&lt;span&gt;《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，就是局外人也能瞧出端倪：不管发生什么事，受损害的一定是欧洲。一次是巧合，不可能所有都是巧合！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲一而再成为冤大头，可谓既有外因，又有内因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外因就是美国。二十一世纪初欧洲的高歌猛进引发了美国的担忧。从当时各国实力上讲，欧洲是唯一能够替代美国全球霸主和金融霸权的。彼时的中国和俄罗斯还只是潜在大国：俄罗斯还没有从休克疗法中恢复过来，中国2000年人均GDP还不到1000美元，总量仅是美国的11.8%，双方差距巨大。后来，中俄迅速崛起，在面对美国打压的情况下一方面中俄走向背靠背，另一方面都向欧洲积极靠拢：典型的就是俄罗斯的北溪一号和二号油气管道、中欧投资协定。欧洲本身就很强大，再加上俄罗斯的能源和中国的市场，不仅有欧俄中三方一体之势，欧洲更俨然成了最具潜力的超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，欧洲远比中俄棘手：遏制中俄可以人权价值观为借口，但要打击欧洲却没有道义上的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是制造事端破坏欧俄、欧中关系就成了美国的战略。以难民危机为例。根据《欧盟与俄罗斯的能源对话的报告》，制造这场难民危机就是为了破坏欧盟和俄罗斯之间的合作。因为从俄罗斯通向欧洲的能源管道消弱了欧洲对于以美元为交易基础由英美公司把控的中东石油市场的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子就是2014年的乌克兰颜色革命。乌克兰已经有了二十多年的选举制度，而且面对争端，在欧盟和俄罗斯的斡旋下对立双方已经签订和平解决协议。但墨迹未干，反对派就用暴力把亚努科维奇赶下台。被逼到墙角的俄罗斯只好“回归”克里米亚。美国立即抓 住机会号召西方对俄罗斯进行制裁。可是美国和俄罗斯基本上没有贸易往来，欧盟承担了全部制裁成本，欧俄关系进一步被破坏。但由于德国的坚持，北溪二号石油管道不顾美国的反对加速建设。但就在测试送气之际，美国又一次利用乌克兰引爆俄乌冲突。终于彻底终结了欧俄关系：欧洲不得不加入美国的终极制裁，别说北溪二号被废掉，欧洲直接和俄罗斯完全脱钩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中欧关系，由于中国的克制没有随美国起舞，还没有到欧俄的程度，但具有战略意义的中欧投资协定却被美国成功冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天世界大势，明线是美国遏制中俄，暗线则是遏制欧洲。可以说除了中国以外，美国已经完美的达到了其战略目的：本应该互相支持的俄欧却全力搏杀，在可预见的未来已经丧失了挑战美国的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内因则是价值观的教条化、极端化，无限上纲上线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲内外问题很多但迟迟无法有效得到应对，除了选举必然出现的政治人物平庸化、民粹化之外，很重要的一个原因在于把价值观极端化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价值观对任何一个国家都是综合实力的重要组成部分，也是内部稳定和建立共识的重要因素。但如果把它极端化就会变成国家的发展桎梏。人类发明一种理念或者制度，是为了更美好更安全地生活，而不是理念本身。这一点美国就表现的非常务实。比如俄乌冲突产生数百万难民，美国表态接纳十万，但迟迟不见行动。另一个非常积极支持乌克兰的英国，仅签发了50个签证！叙利亚内战爆发，美国表示接受一万名难民，但很多州以安全为由公开拒绝，虽然奥巴马声称“当着这些难民的面关闭庇护申请的大门将会出卖我们的价值观”，但无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观欧洲，则被自己的价值观所束缚，理念至上，面对危机和挑战无法正确应对。比如阿富汗政府是美国二十年间投入巨大人力物力扶持起来的，事涉民主和反恐两大价值观。但仍能在需要时将它抛弃，而且是拱手让给塔利班。可是乌克兰既非欧盟、北约成员国，也和欧洲关系非常不密切，直接利益关系很少，但欧洲就是不能和美国一样抛弃乌克兰。甚至表示即使特朗普当选不再支持乌克兰，欧洲也要支持到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809152604864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧盟承诺支持乌克兰&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，谈判了七年的中欧投资协定是2020年在美国强烈反对下达成的。2021年，拜登对欧洲打价值观牌，以所谓人权名义联合欧洲同时对中国进行制裁，结果引发中国反击，后果之一就是中欧投资协定被冻结，美国成功达到目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于今天的欧洲凡事都要问是否符合价值观，而不是从实际出发，所以其制订的政策别说解决问题，往往是问题产生的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的欧洲并不是没有人不懂美国的战略，而且也知道怎么做才符合自己的利益和改变被动艰困的处境，比如效仿美国就可以了，只是被价值观锁定的欧洲无法做到。如果说美国吃定了俄罗斯被挑衅必动武的民族特性，也同样吃定了为了价值观宁可打落牙齿和血吞的欧洲，欧洲要想走出危机，只怕是遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d0a95e4af1875ac949809b31df3447f</guid>
<title>“黑命贵”组织不支持哈里斯，身份政治退潮了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasChattertonWilliams/2024_08_10_744395.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·查特顿·威廉斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，黑人男子乔治·弗洛伊德（George Floyd）的谋杀案在美国引发了广泛反思，“黑人的命也是命”（Black Lives Matter）组织的影响力也如日中天。根据皮尤研究中心的民调，在那个美国人取得高度共识的罕见时刻，大约三分之二的美国人一度支持“黑人的命也是命”的理念。但到了2023年，只有一半的美国人继续表达支持，其中强烈支持者已经不足四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮尤研究中心发现，“大多数美国人认为，过去3年来对种族和不平等问题的进一步关注并没有带来黑人生活的改善”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“黑人的命也是命”运动正在权衡副总统卡玛拉·哈里斯的民主党大选候选人资格问题。人们可能会想当然地认为，既然该组织立足于对身份政治的强调，他们一定会全力支持一位自由派黑人女性竞选总统。然而，令人惊讶的是，该组织两周前发表声明，严厉批评了民主党未经初选程序就把哈里斯推上前台的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明写道：“民主党的精英与亿万富翁捐款人试图操纵黑人选民，在未经初选公开投票的情况下，选定卡玛拉·哈里斯和一位不知名的副总统候选人代表民主党参加大选。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/05/20240805172839308.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月30日，美国副总统卡玛拉·哈里斯在亚特兰大出席竞选集会。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“哈里斯可能当选总统将是历史性的结果，但实现这一结果的过程必须符合美国真正的民主价值观，我们还不清楚哈里斯在这些问题上的立场。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该组织呼吁举行“线上提前初选”，让选民有机会表达他们的偏好与关切。就像伯尼·桑德斯曾经的名言：“某些人仅仅说，‘我是一名女性，给我投票吧’，这是不够的。”现在，“黑人的命也是命”组织看起来也在争论，“因为我是一名黑人女性，给我投票吧”，这样也是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人庆幸的是，哈里斯本人并没有依赖这种论点，而是将重心放在团结自由派及其盟友并击败唐纳德·特朗普身上。在乔·拜登总统宣布退选后，哈里斯在出席的首场集会上承诺要捍卫女性的生育权、支持中产阶级，并为一个“没有孩子将在贫困中长大“的未来而战斗。不过，她的参选依然在民主党各个选区中激起了身份认同主义的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成千上万的民主党选民按照种族和性别划分将自己区隔起来，通过线上会议参加筹款活动，仿佛先发制人地强调这种表面性差异可以某种程度上帮助他们在日后走到一起。这种策略并没有反映出许多选民正在拒绝身份政治的事实，而身份政治只会加剧他们声称要弥合的分歧。当特朗普正以反直觉的方式在黑人选民和其他少数族裔社区中巩固优势之际，民主党人对种族和身份认同的强调可能会削弱而不是助推哈里斯的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在不会有提前初选了：距离美国大选只剩3个月，民主党认为现在本来就为时已晚。但是，如果“黑人的命也是命”组织的介入能够强迫民主党精英们认清现实，意识到这个国家不再愿意仅仅为了投票而投票，为了“第一名”而选择（民调领先的）候选人，如果这意味着民主党能够纠正过去几年来的激进行为与错误判断，那么”黑人的命也是命”组织的介入依然将是爱国且有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我询问“黑人的命也是命”组织，这样的解读是否准确反映其意图时，其发言人在反复沟通几次后不再回话。我向几个研究该组织的学者提出了以上问题，对方都说，他们没有看见一种意识形态层面的转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布朗大学政治学家梅尔文·罗杰斯（Melvin Rogers）表示：“‘黑人的命也是命’组织的核心关切就是黑人的生命，他们认为这些生命是民主自由与权益被剥夺的典型案例”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“该组织基于身份的政治行动并不是为了身份认同而追求身份认同，这是为了解决系统性的不平等，确保社会中的边缘群体能够在塑造民主机制方面拥有发言权。考虑到美国的种族隔离历史背景，他们将身份提升为一种自我肯定的手段，但也将其置于对民主参与、民主进程与改革等更宏观的承诺框架中。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
罗杰斯认为，呼吁民主党提前举行初选的做法在某种程度上事关战略影响力，是为了确保“黑人的命也是命”组织能够“对塑造民主党竞选纲领产生影响的战术举动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，不管“黑人的命也是命”组织是否想暗示它将摆脱过去几年来的僵化意识形态，还是如罗杰斯所说，该组织一直试图呼吁美国民众超越狭隘的种族视角，这一声明都鲜明地提醒着人们身份政治的局限性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑人的命也是命”组织成立于2013年，白人男子乔治·齐默尔曼在涉嫌杀害黑人少年特雷文·马丁（Trayvon Martin）的案件中被判无罪之后。接下来的10年里，该组织发起了一场运动，强迫美国人通过群体与族裔身份这一扁平化的视角来审视复杂的社会、文化和政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
团结在“黑人的命也是命”运动大旗下的活动人士主张，仅仅从警察暴力或底层阶级的困顿等角度来看待一系列案件，比如密苏里州的迈克·布朗谋杀案（2014年）或者明尼阿波利斯的弗洛伊德案（2020年）是完全不够的。就在弗洛伊德遭一名警察跪压而死于窒息、在场的其他警察拒绝干预的几年前，得克萨斯州一名手无寸铁的白人男子托尼·蒂姆帕（Tony Timpa）在几乎完全相同的条件下死亡。但人们很少将这两起案件联系起来。在某些人看来，指出任何相似的案件都等同于表达对黑人的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当希拉里2016年败给特朗普之后，历史学家马克·里拉（Mark Lilla）提出了一个在当时颇有争议的问题：美国独特而又美妙的多样性如何塑造其政治？他在《纽约时报》一篇广泛转载的专栏文章中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“近年来，美国自由主义者陷入了一种对种族、性别和性取向问题的道德恐慌之中，这扭曲了自由主义的理念，使其无法形成一股有能力执政的团结力量。最近一场（2016年）总统大选令人生厌的结果给我们带来了许多教训，其中之一包括，身份自由主义的时代必须终结。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两轮大选周期之后，即使是建立在“黑人的命也是命”这种“种族优先”的行动主义至上的选民也开始响应一种温和的立场，这不仅仅应该被视作对民主党过去在种族问题上过度简化思维的控诉，也应该被当作一声警钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯与J.D.万斯非常相似，都特别容易背上一种“诉诸身份政治而缺乏实质”的不利包袱。特朗普已经试图用这种方式挑战哈里斯在种族问题上的真诚，暗示后者只是在发现对自己有利时才自我定位成黑人。上周，特朗普在全美黑人记者协会面前以一种既讨好又引发争议的姿态声称：“她（哈里斯）一直都是印度裔，然后突然之间摇身一变，成了一个黑人。”破坏这种廉价话语的最好方法就是首先避免建立在种族身份之上的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许哈里斯正是这种环境下所需要的领导者，但我们不能视作理所当然。“黑人的命也是命”组织警告，“在没有任何公开投票程序的前提下任命卡玛拉·哈里斯为民主党总统候选人，将会令当代民主党成为一个伪君子的党。这会破坏他们在民主问题上的信誉。想象一下，当美国迎来第一位黑人女性总统时，她居然无法赢得某种公开的党内提名程序。好事者会立即为这种情况贴上平权行动（affirmative action）或者‘多元、平等和包容’（DEI）举措的标签，而那位哈里斯总统取得的任何成绩都将建立在一个摇摇欲坠的地基之上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑人的命也是命”组织明白，哈里斯不会因为某种一般意义上的交叉身份代表者而成为总统，如果她有机会通过公平透明的初选程序证明自己值得选民的支持，这会更有利于后续的竞选之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说白了，美国黑人奴隶的后代不应该仅仅因为一名印度裔和牙买加裔移民的女儿爱听碧昂丝的歌曲、皮肤黝黑，就认为有必要从她的象征性崛起中寻找救赎，或是感受到一丝被代表。认为美国黑人的政治就是（或者应该是）基于肤色来选边站，这一直以来都是傲慢且大错特错的。那些选择投奔特朗普的黑人选民已经意识到这一点，而“黑人的命也是命”运动的领导者如今也明确表达了同样的意思。民主党人会长个心眼吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在“大西洋月刊”网站，原标题：身份政治失去了力量。 Identity Politics Loses Its Powers.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe0f66815d1a96ed820a62f0231b553e</guid>
<title>“打不过就耍赖”，西方这回上演真人教学</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_08_10_744392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞技场上，胜败乃兵家常事，有人喜极而泣，有人泪洒衣襟。理想中的剧本，总是一幕幕“虽败犹荣，恭喜恭喜”的温馨画面，那是奥林匹克精神——公平、尊重与友谊的高光时刻。正是这些高尚的运动员，让奥运会不仅是奖牌的较量，更是一场关于人类精神与梦想的华丽庆典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，本届巴黎奥运会似乎被一股“不和谐交响乐”抢了镜，这股声音大得仿佛是要抢走主角光环：赢了，那是理所当然的宇宙真理；输了，就开始满嘴跑火车，百般污蔑对手。这种剧情，我们看得比连续剧还多，而演员名单上，永远少不了那些自称“绅士”的西方面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是偶然，这是“老白人”们心态崩盘的现场直播。这些人惯于利用先发优势，在体育舞台上刷存在感，借此获得意识形态上的优势，顺带歧视一把其他种族。可一旦优势不再，那些“种族优越论”就像纸牌屋一样，哗啦一声全倒了。这时，他们就原形毕露，红着眼睛绿着脸，巴黎奥运会成了他们气急败坏的最新案例集锦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月29日晚，中国香港队运动员张家朗在男子花剑个人决赛中战胜意大利选手菲利波·马基，成功卫冕。比赛激烈异常，双方选手都坚信是自己获胜，裁判三次重播比赛录像才判定香港队获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/06/20240806134741343.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国香港选手张家朗夺得男子个人花剑金牌&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与金牌擦身而过的意大利赛后难掩失望，这本情有可原，但他们的做法属实出了格，就像是被辣椒呛到的猫，反应过激且方向不对。意大利“键盘侠”们涌向张家朗的社交媒体“洗版”，指责他“偷走金牌，可耻”；意大利击剑联合会也不甘示弱，直接向国际剑联和国际奥委会提出正式投诉，要求再战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让人捧腹的是，意大利奥委会主席居然质疑起裁判的身份，说他们分别来自韩国和中国台北，与香港“地理亲缘”匪浅，言下之意，这裁判团是“香港亲友团”。这种对国际关系的理解水平，恐怕连小学生都能给他们上堂课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间8月1日凌晨，中国游泳运动员潘展乐在男子100米自由泳决赛，游出了46秒40的成绩，打破世界纪录的同时赢得冠军，这也是中国游泳队本届奥运会的首枚金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次比赛前，西方特别是美国媒体就一直追着中国游泳队打舆论战，疯狂炒作一则比肥皂剧还精彩的“独家爆料”——所谓的“中国游泳运动员药检呈阳性”。其疯狂程度，堪比当年被美国黑人飞人杰西·欧文斯“砸场”的阿道夫·希特勒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种压力和歧视之下，中国游泳队全队31名运动员在到达巴黎后的10天内，总共接受国际兴奋剂检测组织200次的检查，平均每天接近20次，每人平均5-7次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国选手有点看不起我们，今天把他们全拿下了”，当潘展乐在夺冠后说出“一雪前耻”四个字时，我们也就能理解，背后所付出的努力和承载的压力有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/06/20240806135037512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会男子4X100米混合泳接力决赛：中国队夺金&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便这样，也还是有人在潘展乐夺冠后破了大防。澳大利亚资深游泳教练布雷特·霍克（Brett Hawke）在一则小视频里恼羞成怒，毫无根据地妄称“不可能有人在100米自由泳中以一个身长的优势获胜”。而且一再强调自己是专业的，并表示“不要试图说服我，不要逼我相信，这就是不真实的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思很明白，他们做不到的，中国人也不可能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样破防的还有英国“蛙王”亚当·皮蒂（Adam Peaty），在赛后污蔑中国运动员“使用药物”，声称应当把“作弊”的中国运动员赶出游泳这项运动，并要求世界反兴奋剂机构（WADA）“清醒过来，做好自己的工作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当·皮蒂或许不记得，就在今年3月，田径短跑选手埃里扬·奈顿在赛外检查中被发现类固醇群勃龙阳性。然而美国反兴奋剂组织仲裁人员认为，奈顿是食用了被污染的肉食品才导致阳性，因此运动员本人没有过错，不予处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，同样是因为误食，为什么只针对中国运动员穷追猛打呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国游泳运动员在奥运会遭到种族歧视”，韩国媒体都不禁为潘展乐“出头”：针对中国运动员的种族主义话题受到了关注，金牌得主潘展乐分享了他从其他运动员那里受到的待遇——澳大利亚运动员查尔默斯对他的问候视若无睹，美国队教练阿列克谢在训练时故意向中国队泼水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有类似遭遇的不仅是中国游泳队。女子10米跳台比赛后，英国选手故意绕开获得金牌的全红婵、陈芋汐，直接跑去拥抱获得银牌的朝鲜选手；乒乓球选手王楚钦被一名外国女记者故意冲撞，但对方居然没做任何停留，直接扬长而去，连一句道歉都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/06/20240806134448543.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王楚钦被撞&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该视频在推特上一经发布，立即走红，目前已经获得了超过2.3万个赞和大量评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不幸的是，在本届赛事中，针对中国运动员的这种行为屡见不鲜”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我受不了粗鲁的人。白人女性总是这样。你正走着或只是站着，她们就会径直向你走来，因为她们希望你让开，当她们有身体接触时也不会道歉，然后就像看不见你一样继续走。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对亚洲人的嫉妒和仇恨”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国运动员有权鄙视西方，拒绝说英语，使用中国社交媒体，不做任何事来取悦西方，这些运动员经历了太多的不尊重。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今年，亚裔奥运选手所遭受的随意或不那么随意的种族主义让我怒不可遏”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治正确，这玩意儿在西方社会里就像是一条不容践踏的“红线”，但只要触及到非西方的场景，它就神奇地失去了效力，甚至沦为某些人手中的牌，随心所欲地玩弄。这和“民主”“自由”“人权”这些标签一样，远远不具有普遍意义，不过是西方圈子里自娱自乐的“小圈子文化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦遭遇种族歧视和地缘政治的“老顽固”，那些被贴上“异教徒”“野蛮人”标签的人们会悲哀地发现，别说“事实正确”了，自己连“政治正确”这层薄纱般的、形式上的保护都成了遥不可及的奢望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你跟他们讲实力，他们跟你谈规则；当你跟他们讲规则，他们却突然变脸，开始胡搅蛮缠，耍起赖来。这种说法太极端？巴黎每天上演着的，就是西方诸位的真人教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>487c2193d2c839480af194cb3f3cf3e9</guid>
<title>奥运期间，欧洲小偷“决战巴黎之巅”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_10_744391.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809143622508.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧洲国家近些年来治安恶化的新闻层出不穷，巴黎更是在近十年的互联网传播中博得了“偷盗之都”的恶称。随便打开某个中文社交平台，输入关键词“巴黎+旅游”，就能在搜索结果里看到一大串抱怨自己只是视线移开了几秒，就痛失全部家当的控诉内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不仅是中国人对巴黎街头随时都可能发生的偷盗提心吊胆，就连周边欧洲国家的居民，对此也深有体悟。我在乒乓球比赛开始前的空余时间里和一位来自德国的大爷闲聊，他是来巴黎看女儿的，因为她嫁给了一个法国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大爷告诉我，在他做作准备前往巴黎探亲前，所有认识的人都劝他不要去巴黎。“因为那里到处都是盗贼和抢劫犯，”大爷认真地向我转述朋友们的原话，“你年纪这么大了，腿脚又不好，会被他们偷得一干二净的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“可你还是来巴黎了不是吗？”我问他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大爷狡黠地笑笑，两撮雪白的胡子飞了起来，“那是因为我去年才去过罗马，罗马，你知道吗？在意大利，”他向我比划了两下：“在我看来，罗马才是糟糕的那一个，巴黎再差也不会差过罗马。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在巴黎奥运会开幕前，当地的治安就是世界各国媒体关注的重点。开赛后，各大媒体，特别是英国媒体，更是拿着放大镜检视着在巴黎发生的一切，不得不说，努力还真就有回报。比赛刚一开始，知名人士被偷的新闻就接连上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人不禁想起几十年前，冯巩和牛群的经典相声《小偷公司》里的结尾：“到奥运会去偷。”如今居然在异国他乡变成了现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/09/20240809111157801.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1990年牛群、冯巩相声《小偷公司》截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某英国小报甚至发过一条奇葩新闻，当然，你也可以干脆把它当成一个段子。该报纸在新闻里吹嘘英格兰是今夏旅游的首选之地，因为现在全欧洲的小偷都在向巴黎集结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是阿根廷足球队在训练时被偷了上万欧元的财务，接着某位中东的贵妇在从尼斯前往巴黎的途中被偷了十一个爱马仕的手提袋。最引人关注的是澳大利亚自行车队被人直接砸车盗走了队员的部分比赛装备——只是这条新闻的发生地并非是在巴黎，而是在隔壁比利时的布鲁塞尔。不过部分自媒体基于对巴黎治安差形成的糟糕印象，加之发生在奥运会期间，自动把这里的关键信息给忽略，当作也是出现在巴黎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
      &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/09/20240809113806796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡塔尔贵妇被偷11只爱马仕包&lt;span&gt;《印度斯坦时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/09/20240809113914105.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
澳大利亚自行车队在布鲁塞尔遭窃&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎治安日常的糟糕情况从生活的细节里也可窥见端倪。在巴黎地铁的站的连廊里，随处可见用多国语言写成的“小心扒窃”的警示牌，甚至在一些大站出口的广播里，我也曾听到过中文字正腔圆的播报，要求旅客看管好自己的随身物品，小心扒窃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此浓重的偷盗氛围下，大家卷生卷死，很快就把巴黎的行业竞争卷得惊天动地起来。据说，巴黎的偷盗团队已经完成了规模进化，你以为偷窃比的是溜门撬锁，高端一点，无非就是《天下无贼》里的那种花活，追求的是“天下武功，唯快不破”的目标。实际上，巴黎的偷盗团伙已经上升到了“大智若愚，大工若拙”的境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如他们还会全副武装成专业的装修团队，提前踩好点，确定哪些住户会在最近外出度假不归后，大摇大摆地进入公寓，直接上手给人拆门。没错，不是撬锁而是拆门，把一整个门版卸下来，然后在光天化日之下登堂入室，邻居听见动静，看见这伙人打扮得又人模狗样，且表现得极其坦荡，自然不会起多余的疑心去报警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对巴黎糟糕的治安，奥运会开幕前半年，马克龙就向全世界喊话要借人手来帮助巴黎政府维持治安。奥运会举办期间，也确实有人拍到了外籍警察在巴黎街头巡逻的场景（有德国警察，也有韩国警察），除此之外，法国政府还调拨了上万的部队驻扎在巴黎的城郊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/09/20240809114408749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会开幕前夕，街头安保加强。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我一个外地游客来说，最直观的体验就是随处可见的、荷枪实弹的巡逻警察。体育场馆周边有，餐饮街区有，交通枢纽有，市区有，城郊有，一句话总结起来就是，只要你人在巴黎，随便走几步，总能看见停在路边的警车，又或者是迎面走来的巡警。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重要的旅游景点，如埃菲尔铁塔周边，警力部署的密度大得近乎恐怖。一条街，从街头走到街尾，起初是每个街区放两三个警察，中间就变成了每个街口放两三个警察，最后变成每隔十米、五米就安排一个警察站岗，让人怀疑是不是全巴黎的警察都在这条街上执行公务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超量的警力部署换来了巴黎治安的好转，至少，从我个人在巴黎的经历来看，没被偷，没被抢，也没有感受到某些潜在的可能的犯罪目光，不过凡事都有两面，区域管理+交通管制（为了方便治安管理，部分街区实行了限行和封闭）导致的另外一个后果就是，部分餐饮行业聚集的区域确实比以往旅游季更加冷清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会还有一周左右的时间结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“部分”巴黎居民而言，这可能才是真正的好消息吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>