<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10eb9d3bad20ae3c9573159552de993f</guid>
<title>“西学为体俄学为用”走不通，这所俄罗斯科技大学怎么突围？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_06_05_778313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯科尔科大位于莫斯科市郊，这座中文译名全称（斯科尔科沃科技大学又或者斯科尔科沃科学技术研究院）极其拗口的俄罗斯顶尖学府的地理位置偏僻，从市中心驱车前往得花上半个钟头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯读书且工作多年的随行人告诉我，俄罗斯地广人稀，加之不像中国有政府出面主持的统一办学规划，所以没有形成有一定科研设施和人员聚集的大学城，甚至有的大学还会出现教学设施和住宿设施分离的情况，学生每天坐40分钟地铁从宿舍到学校去上课，并不是什么稀奇的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，当在白色面包车后座颠簸了一路的我看到斯科尔科大的主体建筑时，大吃一惊。立在我面前的是一座一眼看不清楼层和边界的超大型建筑，它的外墙被原木材质柔和地包裹着，仅凭第一印象来说，这不像是个以理工见长的科技学府，反而更像一个举办各类艺术展览的会展中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/30/20250530142203617.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯科尔科大的室内设计也很像艺术展馆&lt;span&gt; 斯科尔科大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我才知道这座建筑由赫尔佐格&amp;amp;德梅隆建筑事务所设计，单说这个名字可能很多人不熟，但如果提及北京奥运会的主办场馆之一——鸟巢也是他们的作品，那大家就多少有些了解了。一位斯科尔科大的教职员工告诉我，这座建筑哪里都好，空间划分、楼层采光等等等等，唯有一点不足，就是外墙装饰用的木质材料。众所周知，俄罗斯地处高纬度，冬天严寒刺骨，因此对外墙的保养维修让人多少有些头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯坐拥深厚的历史沿革和艺术底蕴，必然少不了建筑行业的能工巧匠，或许选择一家瑞士建筑事务所来为这座年轻的理工大学勾勒轮廓是表明了某种决心——这是一所面向全球的科研机构，要网罗天下学术精英，将俄罗斯的科技研究推向世界前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实也确实如此，斯科尔科大是梅德韦杰夫在其总统任期内发起的“经济发展和创新型经济”项目的一部分。它的建立广泛吸取了美国和欧洲大学的成功经验。2011年斯科尔科大与美国麻省理工合作，对方将参与新大学的概念设计、教授选拔和教材准备，为斯科尔科大提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/30/20250530111935797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拿国家安全为借口，“忧心忡忡”的《华盛顿邮报》&lt;span&gt; 《华盛顿邮报》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这次教学合作，美国媒体依旧沿用着冷战时期的对抗思路，将其解读为一次不可被忽视的政治背叛。《华盛顿邮报》写道：“冷战期间，在麻省理工学院实验室工作的科学家们提出了一些想法和发明，例如远程预警雷达和卫星跟踪系统，这些都是为了帮助美国战胜苏联而设计的。如今，麻省理工学院正在与俄罗斯人合作，而不是对抗他们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言辞背后反映出的仍然是一种矛盾心态：一方面，美国的主流社会舆论认为和俄罗斯进行教学上的合作是某种“资敌”行为，国家安全恐毁于一旦；另一方面，他们又认为俄罗斯高等教育的教学能力低下，体制僵化，根本不可能培育出任何的创新性人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实并非美国人臆想的那样，斯科尔科大不是由苏联笑话衍生的刻板印象式的体制内高校，它不设院系，而是以研究中心为主，传统的物理系、 化学系这样的分科在这里并不存在，因为是仿照麻省理工的设置进行匹配，所以都是交叉学科。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/30/20250530112041817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯科尔科大的学生们在涂鸦板上作画，理工专业也有艺术的一面&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这算是某种“西学为体，俄学为用”，斯科尔科大选择向麻省理工看齐的出发点，并不在于要达成某种宣传路径上的科研的“先进性”，而是它为自己定下的目标——要将科研成果产业化，即完成论文到产品的落地，套进中国人更熟悉的语境中就是打通产学研，不然论文批发写出来，就是没办法转化成生产力，除了给大学刷排名之外，恐怕并无太多实际用途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了向麻省理工取经，斯科尔科大还积极地同本地企业建立联系。该校不招收本科生，主要面硕士和博士，学生进来第一个月不参与任何课程，而是被要求进行头脑风暴。一些俄罗斯企业里的CEO和领导会收到邀请，为他们介绍产业的相关信息和未来的发展方向。这些学生不分专业、院系地聚在一起，自由组合，确定自己未来希望从事的项目，以加深对职业规划和科研方向的把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在斯科尔科大参观的过程中，我基本接触到了当下所有前沿科研领域，从自动驾驶到无人机，从仿生机器人到量子计算机……不得不说，和国内相比，其中某些项目还略显稚嫩粗糙，但这恰恰反映了斯科尔科大在创新上、理解上的务实——它不是某种刊发在学术顶刊夸耀的噱头，而是现实得多，只要俄罗斯无法实现对某项技术的掌控，那么搞明白并将它批量国产化就是有价值、有意义。在全球化浪潮退去的当下，这既是一种无奈，又是一种果断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/30/20250530112550776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在斯科尔科大很少有纯理论的研究，“手搓”技能是标配&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，斯科尔科大和中国国内30多所顶尖院校都建立了良好的合作，成立的项目也有60多个。这里面不仅有拿着国家推荐名额来莫斯科进行交流的访问学者和交换生，也有毕业后来此继续深造的留学生。目前斯科尔科大30%的学生来自海外，由于生源素质较高，未来还有进一步扩大中国留学生比例的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，在最开始的几年间，麻省理工对同斯科尔科大的合作持相对正面和积极的态度，但脆弱的学术精神在强大的政治压力面前，总是那么不堪一击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，俄乌冲突爆发后，麻省理工中止了项目合作，在官网页面中仍体面地写道：“我们对此深表遗憾，因为我们对俄罗斯人民怀有极大的尊重，并对与我们共事的许多杰出俄罗斯同事的贡献深表感激。尽管我们必须结束这种关系，但我们为麻省理工学院在过去十年里与 斯科尔科大的合作及其所取得的研究成果感到自豪。我们坚定地相信我们在斯科尔科大的同事：他们都是致力于开放精神的学者同行，他们贡献了自己的专业知识和知识，在俄罗斯建立了一个独特且具有开创性的学术中心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/30/20250530112343319.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯科尔科大的学生在讲解智驾系统&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，斯科尔科大自建校伊始就对未来美俄政治动荡可能会引发的合作破裂抱有某种警惕，从后来人的视角来评判，在苏联解体后多次向西方靠拢却无故被坑的大背景下，这是一个非常必要且明智的决定———必须把主动权掌握在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处处标榜着国际化的斯科尔科大，不管是设施配置还是学科设置，在关键的人才引进上，还是坚持优先选择俄罗斯籍的科学家。他们大都有过在国外顶尖科研院所任职的精力，在提供更优渥的资金和技术支持的情况下，回到莫斯科——一个自己更熟悉的环境天然地更具有吸引力和稳定性，事少、钱多、离家近，三要素一次性配齐。事实也证明了这一点，当西方把和有关俄罗斯的一切拉进制裁名单时，不用担心他们像外聘的技术骨干一样，为了某求一时的生路而主动进行切割。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/05/30/20250530112233838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当下热门的领域斯科尔科大的学生们都有所涉猎，从5G到无人机，从机器人到量子计算机&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
设想可以无限趋近于完美，但执行不会，在当前动荡的国际局势下，尽管斯科尔科大已经走出了自己的道路，但总有些困难是客观存在的，且无法绕开。比如，从科研成果到产品落地的过程中，需要进行大量的用户调研，市场反映的数据越多，改进就越多，成熟产品的问世就能越快，企业实现盈利的速度也就越快，和高校间的合作实现正向循环。俄罗斯人口稀少，企业又受到西方制裁，出海举步维艰，新产品投放后缺少足量数据样本进行分析，后期的企业盈利和高校的技术迭代难免受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一枚硬币有两面。斯科尔科大追求结果导向，为师生提供了心无旁骛的科研环境的同时，也在无形中将短期内获得经济收益的压力放于他们的肩上，这意味着所有人都要尽快适应学者和创业者身份的兼容，但迈出这一步的过程并不轻松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制裁带来的副作用还包括被西方各大评分机构主导的学术榜单拉黑，即便坐拥业界最先进的实验室和行业顶尖科学家，在面向海外招生时，斯科尔科大难免会遇到“你们排名多少，我怎么在XXX的全球大学排行上搜不到啊”的尴尬。全英语教学+学费全免的诱惑在此刻荡然无存，未来如何在美国学术霸权的封锁下突围，这可能不只是斯科尔科大需要仔细摸索的，也是世界上其他国家的学府需要斟酌的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说点题外话，恰好最近QS大学排名出炉，中文互联网上也有一些讨论。英语系国家的知名学府依旧牢牢把握前十的宝座，而中国的高校则不约而同地陷入一波下滑。单看论文等相关的硬指标，中国的大学并未同西方院校拉开较大差距，而在某些打着可持续发展旗号的“包容性”“多样性”的软指标里，这些名声显赫的国际知名大学却拥有更高的评分。这是在他人制定的规则的游戏中要面对的现实，想走出一条独立自主的科研道路，就必须完成对这套价值体系的祛魅，回归到脚踏实地的学术逻辑中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，斯科尔科大对俄罗斯来说，是带有一定实验性质和先锋性质的，自出生伊始便生着反叛的脾气。在国际政治氛围波诡云谲的当下，没有人可以为它未来十几年的发展提出一个绝对论断，但为保学术自主，敢于做出改变并执行，光是这点，就足够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f80f78d8bf24604acfa408acfde6196</guid>
<title>白象“多半”的心机，早晚酿成危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_05_778299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白象方便面在商标上玩文字游戏的做法，最近引发讨论，“多半”竟然是商标，让网友感叹：买的时候以为是“多半袋”面，买回来才发现是“多半”袋面。虽然“多半”的面饼确实多了，但没有多半袋，大约多了1/5到1/4，耍这种小聪明，给消费者造成误解，真没必要，白象多年积攒的人气和口碑都受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的现象已经屡见不鲜：千禾味业的一款酱油，不是零添加，却挂了“千禾0”的牌子；元气森林的乳茶产品，在“0蔗糖”和“0糖”这两个概念上不加区分；朴诚乳业为了“高端无添加酸奶”的理念，干脆把“其他没了”注册为商标，导致与配料表自相矛盾；一些挂面品牌将“手擀”注册为商标，消费者以为是手工制作的传统挂面，实则为机器生产；饮料品牌“六个核桃”让人以为产品含有六个核桃的营养成分；至于“农家”、“山林”、“鲜土”这些商标，由于缺乏土鸡蛋标准，则成了许多工业化笼养鸡蛋的品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然食品是“商标刺客”的重灾区，但奇葩的商标并不限于食品。一些电子产品品牌将“120W”注册为商标，消费者以为充电器功率为120瓦，实际功率可能远低于此。有一款洗发水就叫“去屑三分钟奇迹”，心机未免太深。这还不算那些与知名品牌高度相似的精心设计陷阱，比如有“小天才”就涌现出“小天才特×”、“小天才酷×”；有“胖东来”就来了“胖都来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/05/20250605143514899.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇葩商标的手段多样。有的通过谐音、近义词或具体数值制造联想，暗示产品具有某种特性，但实际与消费者预期不符；有的利用消费者对传统、天然的偏好，模糊了产品的工业化生产背景；有的通过商标制造认识鸿沟和心理偏差，回避消费者的真正关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这些心机能够得逞？商标注册流程主要包括形式审查和实质审查。形式审查核查材料与格式，实质审查判断是否违禁。对商标是否存在误导、欺骗，认定会存在主观差异，更有一些商标申请人通过拆分商标，多类别申请等手段规避审查。业内专家也披露过不少例子，“壹号土”这个商标，表面上看不出问题，但和猪肉搭配，就容易被消费者当作壹号“土猪肉”，而非“壹号土”猪肉。又比如某酒品，先申请“夜郎”这个商标，因为跟郎酒品牌过于接近，注册未通过，但后来又申请商标叫“夜郎古”，就通过了。此外，商标代理行业也有一些乱象，一些代理机构为了招揽生意，成了协助客户恶意抢注、囤积商标的帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但商家要明白一个铁的事实，只要违反法律，商标注册成功也会被宣告无效。如果动机不纯、故意误导，不仅行政管理机关可以宣告注册商标无效，任何人都可以向商标&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;评审委员会请求宣告注册商标无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商家更要明白一个颠扑不破的道理，诚信才是经商之本。尤其对于食品行业来说，关系着普罗大众的健康，诚信与安全上的自律，是无比宝贵的，而利益诱惑的考验，也是每天都在的。商家如果不能对商标真实性负责，消费者又如何相信其能对产品的质量与安全负责？商标注册是商家信用承诺的第一步，对那些被依法宣告无效的商标和商家，不仅需要网络监督，还应当列为失信主体，在公示系统中立此存照，警示后人，让经销渠道都不敢接受他们的产品，这是有关部门可以努力的一个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4551d19719ed7a44a6c052f66a2931d</guid>
<title>自由派竟然赌美国法院能阻止特朗普，是不是蠢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2025_06_05_778293.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的自由派人士憎恨唐纳德·特朗普。他们也常常误判他。笔者在欧洲媒体上看到的这种倾向尤为明显，在那里，一厢情愿成为主导的判断依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普2024年面临的刑事审判，媒体就得出了错误的政治结论。如今，他们又误判了美国法院在上周阻止其4月2日发布“对等关税”的判决。特朗普很可能会像赢下之前的官司那样，继续赢得这场最新的“法律战”，其最终结果可能要交给美国最高法院裁决：在那里，持保守观点的大法官占多数。其中六位由共和党总统任命，三位更是特朗普本人亲自提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最高法院近期的裁决明显偏向特朗普的立场。在去年大选出结果前，它就裁定特朗普对其担任总统期间的行为享有豁免权。美国最高法院还在多起案件中支持特朗普政府——包括涉及他撤换某独立联邦机构两名成员的决定的案件；涉及委内瑞拉移民受保护身份的案件；以及一项限制环境审查范围的案件。美国最高法院仅在联邦政府驱逐一名被指控涉嫌帮派活动的委内瑞拉人案件中，做出了不利于特朗普的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过往的记录看，特朗普在美国最高法院的胜败大约是八二开。但笔者认为，特朗普会赢下这场官司的更深刻原因在于：如果纽约的美国国际贸易法院的法律论点得到支持，将开创一个极其危险的先例。这对民主党人来说也同样不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普援引1977年的《国际紧急经济权力法》（IEEPA）来为其所谓的“解放日”关税辩护。该法案由吉米·卡特总统签署成为法律，其初衷是让总统能在经历那个年代的石油危机后采取紧急措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604174719933.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月30日，特朗普在宾夕法尼亚州匹兹堡的集会上强调，会提高进口关税以保护国内钢铁产业&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的律师辩称，美国持续存在的贸易逆差构成国家紧急状态，这足以证明启动该法案是正当的。纽约法院驳回了这一论点，理由是美国自1976年以来就一直经历贸易逆差。如果某种情况持续如此之久，又怎能算是紧急状态呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一论点纯粹是诡辩。在金融和经济领域，大多数危机的爆发恰恰源于长期存在的问题。 还记得次级抵押贷款吗？它们出现于1988年，却直到20年后才引爆了全球金融危机。或者想想医学上的慢性病。生活中充满了紧急情况，若要追根溯源，往往出在日积月累的问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就算笔者判断错了，特朗普输掉了这场官司，那又如何？他依然是赢家。原因是，特朗普还有太多方法可以征收关税。更何况，靠其它手段也能达到类似效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫在上周末就已开始行动。当时特朗普宣称要将钢铁和铝的关税提高一倍，达到50%（白宫当地时间6月3日发表声明，将进口钢铁和铝及其衍生制品的关税从25%提高至50%，自美东时间2025年6月4日凌晨起生效，观察者网译注）。这些关税依据的是另一项法律条文：1962年的《贸易扩展法》第232条款。笔者粗略统计，至少有五项法案授权美国总统征收关税——实际数目可能更多。第232条款涉及“国家安全”。乔·拜登就曾援引该条款对中国产电动汽车征收100%的关税。特朗普拟议的汽车关税也属于此类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国法院能就第232条款挑战特朗普吗？笔者对此表示怀疑。历史上，法院很少在国家安全问题上与总统对抗。特朗普援引第232条款的理由是：美国在汽车、钢铁乃至药品等关键商品和材料上已过度依赖进口。这确实是事实。您当然无法拿“国家安全”当借口，用第232条款去限制香槟的进口。但特朗普仍可效仿欧洲的做法：制定一些只有美国供应商才能满足的食品和葡萄酒的质检标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贸易和金融政策的术语中充斥着大量数字，而且碰巧都是三位数。比如1974年《美国贸易法》第301条款，它针对的是“不公平贸易行为”。第301条款的启动需要美国贸易代表办公室进行正式调查。这是一项强有力的法案，但过程缓慢，必须遵循严格的程序规则：启动调查、举行听证会、允许各方提出异议。不过，所有这些程序完成后，最终仍由总统拍板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一件“核弹级”武器：1930年的《斯穆特-霍利关税法》第338条款。正是这项法案引发了大萧条。《斯穆特-霍利关税法》允许总统以最司空见惯的理由——即保护美国工业免受外国竞争——征收高达50%的关税。令人惊讶的是，该法至今仍然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还想听更多数字？不妨看看1974年《贸易法》的第122条款。它赋予特朗普一项权力：无需任何理由，即可征收为期150天、税率15%的关税。如果您深入研究上周在美国众议院仅以一票之差通过的那项“大而美”法案（One Big Beautiful Bill），可能还会发现第899条款。该条款规定，对于那些被美国认定“税制损害美国商业利益”的国家，该国的投资者将被额外征税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/04/20250604174920255.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;165&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月22日，美国众议院以215票赞成、214票反对的微弱优势，通过了总统特朗普的一项大规模税收与支出改革法案。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于条款编号，笔者就报到这里了。但归根结底，特朗普总会找到办法。只有蠢材才会押注美国法院能阻止特朗普（的关税政策）。这在过去从未成功，现在也不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上一系列误判的背后，潜藏着一个更深层的问题。西方自由民主体制下的中间派势力之所以政治上节节败退，原因之一便是其偏好诉诸“法律战”的倾向。德国军事史家卡尔·冯·克劳塞维茨曾说过，“战争是政治以另一种手段的延续”。而“法律战”则是政治通过司法体系的延续。如果你赢不了选举，至少还能掌控法院。这是对司法体系的滥用。西方民主制度本不该如此运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法律战”往往适得其反。除了特朗普的刑事审判外，此类例子比比皆是。2019年，英国最高法院叫停了鲍里斯·约翰逊休闭议会的裁决，便是另一场效果适得其反的司法攻势。留欧派为这一裁决感到欢呼雀跃，但它却导致了英国提前大选，约翰逊出人意料地以压倒性优势获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟委员会也通过其所谓的“法治”程序推行“法律战”——即由政客投票决定是否扣留资金，以惩罚不听话的欧盟成员国。法国和罗马尼亚的法院曾禁止总统选举的主要候选人参选。在德国，中间派政客正积极讨论是否应该取缔德国选择党（AfD）。如果你赢不了对手，就封杀他们——这就是“法律战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法律战”失败的原因有二。首先，它会让被攻击对象收获更广泛的民意同情——这正是特朗普身上发生的事情。英国脱欧公投期间的脱欧派亦是如此。但或许更重要的是，它对发动“法律战”的一方也危害极大。这些发动者指望法院替他们“干脏活”。正因为有法院在背后兜底，导致他们并未在选举中全力以赴地试图击败特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者观察到的中间派自由主义者普遍存在自满情绪。在欧洲，自由派人士身披乌克兰国旗，誓言将支持乌克兰，直至战胜俄罗斯为止。但要让这种承诺变得有意义，意味着需付出真正的牺牲，比如提高税率、对俄罗斯实施油气禁运，或是将俄银行彻底排除在西方金融体系之外。笔者为乌克兰拥有如此软弱无能的盟友感到悲哀。中间派自由主义者的问题在于：他们打的是“法律仗”，而非“政治仗”；他们希望把事情办成，却不愿亲自动手；他们不想亲自上战场，却期待别人替他们上战场。欧洲的中间派势力憎恨特朗普，部分因为正是他亲手终结了这场有毒的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604175110191.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普宣称从6月初起将进口钢铁和铝的关税从25%提高至50%后， 欧洲议会贸易委员会主席贝恩德·兰格表示，欧盟应当“立即”推出反制措施。 &lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实情况是，特朗普已两次赢得大选，还有近四年的执政时间。特朗普的对手们真正该思考的明智问题并非是如何在法庭上击败他，而是在特朗普下台后该如何前进，以及若民主党赢得明年中期选举，应重点推进哪些政治议程？中美关系该如何定位？2029年以后的美国贸易政策何去何从？美国人是否真的想要制造业回流？美国想要发展哪种制造业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家的民众之所以对台上的政客心生不满，根源在于许多人并未参与到21世纪经济发展的快车道中。解决这个问题将是一项艰巨的任务，意味着要让普通选民重新融入21世纪的经济网络。特朗普确实比民主党的对手更擅长与普通选民建立联系，但到最后，笔者不相信他能兑现承诺。特朗普的第二个总统任期最终很可能以失望告终。其关税政策的唯一目的，就是为主要惠及富人的减税措施买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若想击败特朗普，请忘记法庭吧。着手解决实际问题才是正途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“法律战打败不了特朗普，自由派在打一场错误的战争。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f53102a28618afe062f955fc3a6bee8</guid>
<title>未来中韩关系的走向，可能与这一群体脱不开干系</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzaihao/2025_06_05_778268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
韩国持续半年的政治僵局终告落幕，共同民主党候选人李在明以49.42%的得票率当选新一任韩国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅标志着韩国将迎来所谓“李在明时代”的内政新局，其奉行的实用主义外交路线，也被广泛视为中韩关系企稳向好的重要契机，并将对东北亚地缘格局产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新政府甫一启程，便面临内外交织的严峻挑战：如何应对美国日益加码的贸易与关税压力？如何重振持续低迷的国内经济？尤为关键的是，此次选举中保守阵营得票率依然坚挺，凸显韩国社会根深蒂固的裂痕难以弥合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，李在明将如何驾驭复杂局面，稳固执政根基，成为其任期的核心课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对韩国政坛这一重大转折及其后续影响，观察者网特邀韩国全球战略合作研究院院长、韩国外国语大学教授黄载皓进行深度解读。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：李在明代表共同民主党参选2025韩国总统大选，以49.42%的得票率击败国民力量的金文洙，从而当选第21任大韩民国总统。目前，韩国新任总统李在明已经在总统办公室宣布了国务总理和总统秘书室长人选等新政府的人事安排。从这次的选举结果以及票型分布上来说，您如何评估和分析李在明的胜选结果以及未来的政治走势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：我认为对于韩国的国家与社会而言，我们可能都需要一个“新时代”，这可能是这次李在明胜选最大的原因。我们都知道，尹锡悦这几年的执政造成韩国社会的分裂趋势变得越来越严重。光是前总统夫人金建希对社会的负面影响就很大了，更不用说后来尹锡悦还因发动戒严而造成内乱。因此，韩国亟需弥合尹锡悦造成的这种空前的社会撕裂与伤痕，对于“新的开始”，大家都非常期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我看到这次得票率的结果后，还是有点忧虑的。李在明的得票率是49.42%，金文洙的得票率是41.15%，李俊锡的得票率是8.34%，劳动党则是1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以看到，进步阵营这次的得票率略超过50%左右（49.42%+1%），而金文洙和李俊锡所代表的保守阵营得票率大概在49%多一点（41.15%+8.34%），双方的差距也就在1%左右。尽管李在明和李俊锡当中都有不少中间选民的票，但从这次大选的得票率结果来看，韩国社会的两极分裂趋势依然相当明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604220235515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年第21届总统选举得票数统计&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间线来看，明年6月的地方选举将是对李在明政府的第一个考验。其实这次大选我有一个特别关注点：即李在明能否拿超过50%的票，因为这意味着更多的执政动力和民意支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于尹锡悦发动戒严，最终被弹劾罢免，导致本届提前大选的准备时间很短。但是我们看到国民力量党的金文洙依然得到了40%的选票，甚至加上李俊锡的票，总数已然接近一半。从最终的票型也可以看出，保守派的基本盘依然稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次大选之前，保守阵营一直想实现“单一化”候选人，从而整合选票，对抗进步派，但最终没有成功。尽管如此，保守阵营内部的竞争依然非常激烈。因此，从保守阵营对李在明政府的强烈批判就可以预见，未来韩国社会的政治对立现象将愈发显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：李在明此前多次声明，将纠正尹锡悦的错误政策路线，带领韩国走实用主义外交路线，并且也强调改善与中国、俄罗斯的双边关系。黄教授如何解读李在明政府的“实用主义外交”政策路线？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：不同于之前尹锡悦政府的所谓“价值观外交”或“阵营外交”，李在明政府采取的是实用主义外交，也就是国家利益优先——除此以外，没有比这更务实的目标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说尹锡悦政府是亲日反中、文在寅政府是亲中反日，那李在明政府可能会处于两者之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半年来，韩国因为总统“缺位”，面对特朗普发动的关税战，韩国某种程度上避开了美国的关税风头，但李在明上任后的第一个考验，恐怕就是如何应对美国的关税压力。此外，针对驻韩美军问题，特朗普政府也会给韩国施加压力。所以，对新政府而言，应对来自美国的各方面压力是一个首要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明曾经说，“特朗普是个强人，我也是个强人”。对于新政府而言，目前全部的国家力量，从经济、安全、外交等各方面，都要用以应对所谓的“特朗普冲击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外交层面来说，对于李在明政府而言，周边外交的作用将更为重要。对于日本，要在美日韩的框架下去发展；对于俄罗斯，韩国要克服尹锡悦时期造成的负面影响去改善双边关系；对于中国，在不影响美韩关系的情况下发展中韩关系——这是李在明实用主义外交的基本方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604220737270.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月4日早上，韩国当选总统李在明和夫人金惠京前往韩国仁川国会参加就职典礼。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：有日方新闻称，日本政府虽然希望继续与新政府构建稳定的日韩关系，但是有鉴于李在明过去曾多次发表对日强硬言论，日本政府计划将在谨慎评估其外交立场的基础上处理两国关系。您认为历史问题是否会在李在明任期内对日韩关系产生负面冲击？新政府将如何管控这种风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：从短期来看，这种风险很难发生。一方面，美国的存在是日韩关系不太会大幅恶化的原因，且美日韩三边关系有自己的发展惯性。另一方面，李在明政府的实用主义外交，主张历史问题和经济问题分离，所以某种程度上可以有效管理日韩关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>