<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>282fca45cfbdd50e37c16f4bcd133190</guid>
<title>“殖民者用尺子划分中东，却无视民族与信仰的脉络”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiliaJabbour/2025_04_22_773228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：黎巴嫩地处地中海盆地、阿拉伯半岛与欧洲三大板块的交汇要冲，独特的地理位置和多元宗教结构，使之始终处于各大强国与地区势力博弈的漩涡中心，成为各方竞相施加影响力的战略支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月2日，人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”邀请黎巴嫩驻华大使米莉亚·贾布尔访问中国人民大学并发表演讲，从历史、政治、地缘三个维度介绍黎巴嫩以及中东地区复杂的地缘政治变化。人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/22/20250422164710396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎巴嫩驻华大使米莉亚·贾布尔：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢中国人民大学、谢谢王文教授的邀请和介绍。最近陆续有一些外交使节来人大重阳‍区域国别论坛之“大使讲坛”开讲，给大家分享各自国家和区域的情况，介绍关于世界的一些相关重要问题。非常荣幸我能够成为今天的演讲嘉宾，也非常高兴能够见到这么多的人大的同学们。大学是人生最美好的阶段，希望同学们珍惜这段时光。今天，我将从历史、政治、地缘三个维度介绍我的祖国黎巴嫩，并分析中东地区的复杂局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一讲到黎巴嫩，大家想到更多的是战争。这不完全错，也不完全对。中东是一个非常复杂的地区，我希望给大家解释一下到底中东彼此之间是如何相互联系在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩位于地中海黎凡特盆地，在阿拉伯半岛和欧洲之间，毗邻叙利亚与以色列，面积虽小，却是西亚地缘政治的重要支点，处于各大国和地区势力寻求影响力的利益交汇点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的现代政治体系是实行议会制政府、单一制、多党制的共和国。为了能够维护黎巴嫩国内18个官方承认的宗教团体之间的平衡，我们于1943年达成了一项不成文的“国家公约”，它对于权力的分配如下：共和国总统始终由马龙派基督徒担任，总理由逊尼派穆斯林担任，议会的议长来自什叶派穆斯林。这种体制在本质上决定了我国的政治格局通过宗教团体间的权力分配维系稳定，但也导致解决经济社会问题的决策效率受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个现代历史中，地区冲突和内部紧张局势都对黎巴嫩政治结构产生影响。如发生在1975年-1990年的黎巴嫩内战，1989年黎巴嫩冲突各派的领导人在沙特阿拉伯历史名城塔伊夫签署的《塔伊夫协定》，这些都深刻影响了黎巴嫩的政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/22/20250422165052188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黎巴嫩驻华大使米莉亚·贾布尔做客“大使讲坛”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中东的地缘政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩的历史、宗教多样性与政治制度，从根本上影响着黎巴嫩在中东地区的角色和国际关系。黎巴嫩的独特地理位置，使国内政治极易受到地区局势波动的影响。若要理解黎巴嫩过往的苦难历史，我们必须探究中东的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东历来是帝国、殖民列强以及地区势力争夺的战场，为该地区埋下了根深蒂固的冲突种子。殖民势力随意划定的边界忽视了民族、宗教和部落归属，往往播下了不和与不稳定的种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，巴以冲突是中东地区最持久、最有争议的历史遗留问题。1948年以色列建国后，数十万的巴勒斯坦人流离失所，由此引发了一场旷日持久的冲突。冲突的主要特征为领土争端、暴力事件、犹太人和巴勒斯坦人以及与邻国阿拉伯国家之间的互不信任，黎巴嫩也遭受波及。数十年的和平谈判失败之后，以色列在被占领区扩建定居点的行为引发巴勒斯坦人的强烈不满，使得这场冲突长期存在，加剧了紧张局势，阻碍了和平与和解的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，美国与欧洲国家主导了中东的政治和经济以及安全格局。但随着中国逐渐成为在全球具有重要影响力的新兴大国，以及俄罗斯在苏联解体后三十年衰落后又重新崛起，两者无疑改变了地缘政治动态，重塑了联盟、利益和权力格局。俄罗斯与中东的历史联系可以追溯到几个世纪前，其特点是文化、外交和经济交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为世界上最大的经济体之一，近期也加强了在中东地区的一些参与，并将中东地区视为中国重要的经济机遇。中国通过“一带一路”倡议深化了与中东的经贸往来及基础设施互联互通。此外，中国还推动沙特－伊朗和解、巴勒斯坦内部团结，进行了中俄伊北京会晤等外交努力，一系列外交举措增强了中国在中东地区的影响力，促进该地区稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，中东深陷冲突、内战、恐怖主义、人口流离失所等社会经济挑战。“阿拉伯之春”、极端恐怖组织“伊斯兰国”的崛起、核武器扩散等事件都加剧了中东地区的动荡，严重威胁地区安全和全球稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月以来，中东地区发生了一系列的重大事件，包括加沙冲突再次爆发——这标志着该地区的地缘政治环境发生了根本性变化。以色列对加沙持续的军事行为被广泛描述为“系统性暴力”，甚至被部分国际观察者称为“种族灭绝战争”。与此同时，在黎巴嫩南部，以色列无视停火协议，持续进行军事行动，并以牺牲叙利亚领土为代价进行非法扩张，这些行为都助长了以色列对于本应是各国主权和平与安全的保障的国际法的侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地缘政治格局出现重塑，最显著的趋势之一就是一些联盟和伙伴关系方面的重新调整。美、欧等传统大国影响力的相对削弱，而土耳其、伊朗、以色列等新兴力量中心加速崛起，这些都使地区大国平衡更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/22/20250422165315817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年11月，以色列对黎巴嫩发动恐袭&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、黎巴嫩的困境与转机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年以来，黎巴嫩遭受了政治、人道主义、金融、经济等方面的多重危机考验，堪称“近百年现代史上最黑暗的时刻之一”。2010年开始的“阿拉伯之春”，加之从2011年叙利亚危机开始，陆续有150多万叙利亚难民涌入黎巴嫩，使得黎巴嫩的处境更加艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前黎巴嫩国内正面临着严峻的金融、社会经济和政治挑战，我们急需创新解决方案，这场广泛席卷中东的变革加剧了中东内部的斗争。因此，有必要达成新的共识，使得黎巴嫩的未来与不断变化的地区格局相契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月后，以色列对黎巴嫩的持续攻击已造成数千人伤亡、基础设施被毁、很多村庄被夷为平地，本就非常严峻的政治经济和人道主义的危机雪上加霜。但是，也有一些好消息，2025年初，经历了两年多的总统空缺之后，黎巴嫩军队总司令约瑟夫·奥恩就任总统，为恢复基于团结的国家治理模式提供了契机。当前，黎巴嫩的关键任务是呼吁各方落实和全面执行联合国安理会第1701号决议，以及以色列和黎巴嫩最近签署的停火协议。在这样两份文件基础上，我们能够解散民兵组织，并确保在新总统领导之下，通过新组建的武装部队实现对国家安全的保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去一年半以来，黎巴嫩经历了一系列权力结构的重大调整，到现在为止有了一些积极变化。例如，我们和以色列签署了停火协议，同时在黎巴嫩南部以及沿岸地区实现了权力的变更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，黎巴嫩仍深陷复杂的不确定性中，包括后阿萨德时代的叙利亚、伊朗与以色列持续敌对的状态、加沙战争、西岸土地掠夺问题、胡塞武装的激进活动和美国新一届政府的不可预测性等，所有这些变量都将重塑未来中东地区的地缘政治走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更广泛的地区层面，今天中东面临许多不确定性。例如，2023年10月7日开始的加沙冲突和叙利亚巴沙尔·阿萨德政权的崩溃，标志着叙利亚局势进入转折点。这种变化进一步改变了中东地区的格局，权力真空促使邻国（如土耳其、伊朗）和大国（如俄罗斯、美国）重新评估战略和联盟，争夺地区影响力。中东地区的重塑结果充满不可预测性。在过去一年中，以色列和伊朗之间的一些暗战也直接导致了国与国之间的对抗，使得中东地区陷入更高程度的不可预测性和危险之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、中东的未来：危机中的机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望2025年，中东地区最棘手的动态之一，是伊朗和以色列之间的敌对关系进一步的升级，这种对抗若失控，或将牵动其他大国卷入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍然有一些机会终结所有挑战，中东的危机具有多面性、历史根深蒂固性及复杂的相互关联性，因此这些危机很难通过快速和简单的方法来应对。要解决这些问题，我们需要采取的是包容性治理的方法，即通过对话推动和解，并解决社会经济差距这一矛盾。对于建设一个更加和平和稳定的中东而言，国际合作、外交以及对于国家主权和自治权力的尊重至关重要。尽管现在黎巴嫩面临着非常艰巨的挑战，但追求和平与正义仍然势在必行，这也是为了中东地区乃至全世界的福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以冲突的核心问题也不可忽视，阿以冲突（阿拉伯国家—以色列冲突）仍是中东地区稳定、安全、和平面对的非常大的挑战。对这个地区内外都会产生非常深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们要从现实中找到未来发展的道路，需要我们更好地理解中东地区的情况、历史以及多重因素。我们要实现中东地区更和平、稳定、繁荣的目标，为当下和我们子孙后代塑造未来，就需要重塑该地区的地缘政治，让地区和全世界实现更好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国长期以来坚持通过领导力、政治意愿、对话、和解和相互认可的坚定承诺，来推动解决包括领土、争端、难民的权利、安全的关切等冲突的根源问题。在这一点上，我们期待中国更多积极地投入和参与，助力解决那些“看似不可能的任务”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39b2ea45e1f0e2030117d27618a97f7b</guid>
<title>蒋介石对抗日的心理变化，毛泽东把握得清清楚楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_22_773194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114267487469778&amp;amp;bvid=BV1oufPYbEmD&amp;amp;cid=29197405858&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十八、放走蒋介石之后的战与和&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：放走蒋介石之后的战与和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良放走蒋介石，尤其是他亲自送蒋介石到南京后，关键人物掌控在南京手里，双方的砝码和主动权易位，蒋介石会善罢甘休吗？这让西安事变的前景扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石一到洛阳就手谕张学良，要他立即释放卫立煌、陈诚、蒋鼎文、陈调元4个人，还有几十架被扣的新式战机。张学良立即电告杨虎城照办。杨虎城与王以哲、周恩来商量，既然蒋介石都放走了，再扣其他人已经没有意义，不如索性一起放了。当时也有人主张，等张学良回来后再释放，但这个意见没有得到采纳，到27日下午就都放走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良临走时说：如无其他变化，争取两三天之内回来，最迟也不超过5天，但他没想到一到南京就被软禁起来，而且还要处理他。蒋介石通过宋子文暗示张学良，应有来京请罪的书面表示，张学良马上写了请罪信，蒋介石拿到后，立即导演了“审张”“判张”“赦张”“管束张”等把戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
审判过程张学良很配合，但在结束时张辩白说：西安事变是为了要求停止内战、一致抗日，是对蒋介石和南京政府不抗日表示不满。审判长制止他说：“‘九·一八’事变的时候是你不抗日，失掉东北，现在没问你这些问题，你不要讲了。”张学良很激愤地说：“我一定要讲这些问题，现在是我最后讲话的时候，我一定要讲！”说到这里，他从怀里掏出一个小皮包，把“九·一八”事变蒋介石命令他不抵抗的那份电报拿出来当庭宣读，并且说：“究竟是谁不抗日，现在我在法庭上要说清楚。”审判长怕他讲出更多的话，立即宣告审问终结。审问用了约20分钟，判张学良有期徒刑10年准予特赦，但又加了个“交军事委员会严加管束”。哪想到，这一管束就是一辈子。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石扣留张学良后，立即着手瓦解西北地区的“三位一体”。他的策略是军事压迫和政治分化同步，先是推翻他离陕时把西北军政交张、杨负责的口头承诺，任命嫡系将领顾祝同为西安行营主任，综理陕、甘、青、宁军事。又把几十万嫡系部队调入陕西并占据陇海路沿线的要害地带，摆出夹击西安之势。但只是要他们一切准备好，不能随便开火打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种复杂局面，毛主席是如何认识和把握的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石放走当天，毛主席要求彭德怀、任弼时把红军野战军速开到咸阳集中，安排在顾祝同集结于天水等地的西集团和刘峙集结于潼关等地的东集团之间，对东北军、西北军则处在其外侧。建议东北军和西北军做好军事准备，均以富县、甘泉等地为总后方，以庆阳、曲子等地为第二后方，先搬最重要物品，为避飞机，不置于城市而置于农村，靠近苏区万无一失。但决不动摇以西安为中心持久作战、奋斗到底的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415170724299.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
敌强我弱，必须做好最坏准备，保不住底线什么目的也达不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央政治局会议上，毛主席指出：我们过去估计西安事变带有革命性是对的，如果它没有革命性便不会有这样好的结果。西安事变促进了国共合作，是划时代的转变，是新阶段的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石对抗日的动摇是否最后结束了呢？毛主席把他从动摇到不动摇看成一个过程，认为现在还只能说是结束的开始，我们要动员一切力量结束他的动摇。我们在西安事变中实际地取得了领导地位，应利用这一有利形势开展全国局面，把红军扩大起来，与张、杨更加团结，成为抗日的核心。具体策略是推动左派，争取中派，打击右派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对蒋介石正在调兵遣将，毛主席却认为：“关于内战是否结束？我们应该说基本上是结束了。至于前途，不是内战或是抗日的问题，而是抗日迅速或迟缓的问题。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席对蒋介石的心理活动本质、对历史规律的把握，非常准确，非常有预见性。这对澄清大家的思想雾霾，坚定方向和信心是很及时的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，光明的前途不是等来的。毛主席讲：现在蒋介石已经承认了停止内战、一致抗日的条件，但并没有签字。蒋介石签字当然好，但签了字这个人也会赖着不执行啊，就是不签字，迫于形势，他也有可能执行。究竟执行不执行呢？这就要全国人民进一步努力，逼迫蒋介石执行。世界上很多事情不可能都是顺利的，都要有一定的压力才能成功 。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是历史唯物主义思想方法，不迷信蒋介石表面上的承诺，也不能幻想他会自觉履行诺言，而是寄希望于全国人民。形势比人强，保持强大的压迫力量，蒋介石才不敢改变。尤其要改变蒋介石这样的人物和这样一个统治集团，不会顺利达到目的，必须保持并持续造成压迫的形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石刚离开西安，马上就发表声明，说西安事变是因为受反动派包围等，态度上明显在往后退。我们很快就发表声明指出，蒋氏如欲在抗日问题上徘徊，推迟其诺言的实践，则全国人的革命浪潮势将席卷蒋氏以去。语曰：“人而无信，不知其可。”引用孔子的话：人如果失去了信用或不讲信用，不知道他还可以做什么？尤其是一个政治家，如果言而无信，无异于政治流氓，还有谁敢相信他的话呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席还以中共中央、中华苏维埃中央政府名义，发表号召和平、停止内战的通电，坚决要求南京当局立刻下令停止对西安方面的军事行动，肃清亲日派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与周恩来联名致电潘汉年，让他速与陈立夫接洽，表示共产党与红军愿与陈立夫、宋子文、孙科、冯玉祥这些抗日派商洽团结一致挽救危局之方法，团结起来制裁亲日派的祸国阴谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西安的杨虎城、于学忠等也发表通电，质疑南京调兵西进，表示如果不能对内和平对外抗日，唯有起而周旋，至死无悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，毛主席还电告在西安的周恩来和博古：目前中心在坚决备战，不为南京和平空气所松懈。如此干法才能求得和平，广西前事可证。[4]不久前的两广事变，蒋介石通过分化收买搞垮了广东势力，又要将李宗仁、白崇禧调离广西，李、白不同意，动员军队进行武力准备，最后蒋介石被迫作罢。对付蒋介石必须做好军事斗争准备，他才不敢肆无忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应杨虎城的要求，毛主席还命令红军主力开到三原一带，并有一部开到南山、蓝田一带，威胁中央军的侧翼，全力支援东北军和十七路军。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415170808868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果蒋介石决心开战怎么办？毛主席也有方案准备：[6]留二方面军在渭北策应友军在内线作战，红军主力跳到外线作战，进行战略上的配合。主力分三步出击：第一步出商洛（商县、洛南），第二步出豫西，第三步出京汉路。通过这几步打到他的后方，改变整个局势，分化南京，迫蒋就范。但目前还不出动，争取在西安附近的三原、咸阳多休息几天，不致和平被敌人破坏。因为基本方针还是力主和平，拉拢蒋、宋，策动国内各派各界舆论，策动英美，保持西北目前局面，非不得已不开火。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415170823933.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对南京的方针是分化他们，不让亲日派占上风。我们着重要求南京撤兵释张和平解决，攻击的锋芒放在少数亲日派身上，在对内和平、对外抗战的基础上，用全力赞助蒋。把主战责任放在何应钦一人身上，以留转圜余地。[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，内战打起来对蒋介石也十分不利。因为，西南的李宗仁、白崇禧，华北的韩复榘、宋哲元，四川刘湘、山西阎锡山等都不稳，汪精卫回国后内部斗争更趋激烈，张学良亲自把蒋介石送回南京，已经是仁至义尽，东北军、十七路军有红军做后盾也不好打。[9]全国各界、各地通电坚决反对内战。在这样的大势下，和平解决的趋势已渐明显。双方摆好打的阵势，也是以军事手段争取有利条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc99605af1ddc67cba3a63cc95e206ed</guid>
<title>“外国政府深谙如何精准打击美国农产品”</title>
<link>https://www.guancha.cn/GabrielleCanon/2025_04_22_773192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/加布里埃尔·坎农，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着唐纳德·特朗普的关税政策持续加剧中美紧张关系并引发经济动荡，加州价值590亿美元的农业产业正面临冲击。中国是加州最重要的农产品买家之一，此次贸易摩擦的影响尤为显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州素有“美国粮仓”之称，供应着全美约三分之一的蔬菜、75%的水果和坚果。但该州的农产品出口规模同样庞大——2022年出口额接近240亿美元。这意味着当中国对美国商品实施报复性关税时，加州农民将承受重大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一场旷日持久的贸易战带来的威胁，正加剧这个行业面临的不可预测性。而农业领域的特点是：养殖决策往往需在收获或销售季之前好几个月就确定。养殖者现在难以决断是否要增减奶牛数量、铲除多年培育的作物，或是拔除牧场上的葡萄藤架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加州的农业本就面临极端天气灾害导致的作物损毁，以及用水限制带来的额外挑战。而特朗普政府的一系列新政——包括削减农业科研投入、冻结美国农业部的数十亿美元拨款、严控移民劳工数量——更令美国农民应接不暇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/17/20250417140258658.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在加州圣哈辛托农场工作的劳工&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“相比关税本身，不确定性可能是更棘手的问题。”加州纽曼（Newman）市斯图尔特&amp;amp;贾斯珀果园销售总监扎卡里·威廉姆斯（Zachary Williams）表示，“这种‘可能有也可能没有’的未知状态，会让制定应对计划变得更加困难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种冲击在杏仁种植业尤为明显。加州杏仁的四分之三用于出口，目前全球76%的杏仁产自该州。但作为杏仁第二大生产国的澳大利亚，随时准备好抢占那些不愿承受高关税的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对众多加州多农场主而言，特朗普第一任期内贸易战造成的创伤记忆犹新——当时中国的反制措施令他们损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首轮贸易战对加州农业特别是坚果出口堪称灾难，相关产业至今未能完全恢复。”加州大学戴维斯分校农业经济学荣休教授科林·卡特（Colin Carter）指出。他补充道：“开心果和杏仁价格近期才出现回升迹象，但如今关税壁垒比之前更高了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首轮贸易战期间，杏仁种植面积的扩张陷入停滞，核桃园遭到大规模铲除。“大量农场挂牌出售，加工业者遭遇破产潮，连带波及农业生产端。”卡特教授描述道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究显示，上一场贸易战给美国农业造成了270亿美元的损失。加州的坚果种植商受到最严重创伤，仅该领域损失就达8.8亿美元（根据加州大学戴维斯分校2022年的一份分析报告）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便2018年联邦政府推出120亿美元的农业援助计划，完全复苏者仍寥寥无几。卡特团队去年年末的研究发现：“尽管杏仁的每磅价格下跌了1美元以上，加州农民却基本被排除在政府补偿机制之外。”据他透露，美国中西部州的农民获得了绝大部分联邦补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特警告，新一轮贸易战的后果可能更严重：年损失或达60亿美元，加州的农产品出口将萎缩四分之一。“从中央谷地的大型杏仁园到葡萄酒乡星罗棋布的家庭葡萄园，冲击波将席卷整个加州。”其分析报告如是预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国农业部官员暗示，政府可能再次提供救助资金，但如果特朗普政府持续裁减部门人员、项目和预算，联邦层面的支持力度恐难保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杏仁种植商对风险心知肚明。加州杏仁委员会发言人里克·库什曼称，他们正“密切监控”报复性关税及美国关税对进口生产资料的双重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业组织也在积极游说。杏仁联盟（Almond Alliance）主席亚历克西·罗德里格斯3月致信美国农业部长时强调：“杏仁仍是加州的头号农产品出口项目（2024年出口58亿美元），其重要性对州级和国家级经济都不言而喻。”她呼吁美国政府“审慎评估报复性关税风险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国关税引发的连锁反应，可能导致杏仁出口严重受阻、农产品价格下跌、市场份额被竞争对手蚕食。”她在信中特别指出，加州杏仁产业对该州的经济贡献超90亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便特朗普政策将加州农业置于险境，业内的公开批评者却寥寥无几。许多种植者更愿意相信总统会兑现竞选承诺——为缺水的作物争取更多用水配额，尽管水资源正日益紧缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单颗杏仁的培育需消耗超过1加仑（3.8升）水，且果树需全年灌溉。在一个干旱频发的州，杏仁这种高耗水作物引发了争议，监管部门正着力缓解地下含水层压力。与此同时，农民面临越来越高的罚款和维护果园的多重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵贯加州农业腹地的5号公路沿线，巨幅标语仍彰显着该地区对特朗普的支持及对用水限制的不满。在深蓝的加州版图上，中央谷地广袤的农田仍是一片鲜红地带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特教授认为这种支持充满讽刺意味：关税造成的损失，或将超过加州史上最严重干旱灾害带来的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“总统声称他支持农业，但这些贸易战释放出相反的信号。”卡特总结道，“历史正在重演。外国政府深谙如何精准打击美国的农产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国《卫报》评论网站，原标题：“加州价值590亿美元的农业产业在特朗普摇摆不定的关税下举步维艰。”译文仅供读者参考，不代表观察者网立场。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d283a4643b6cdf0f59df00fff93c7320</guid>
<title>美国实际上是把乌克兰当“战败国”处理了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_04_22_773190.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月19日，俄罗斯总统普京在会见俄武装力量总参谋长格拉西莫夫时作出复活节休战的决定：从莫斯科时间4月19日18时起至4月21日0时止，停火为期30小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国国务院对停火表示欢迎，但短短30小时的停火期内，俄乌双方都指责对方没有遵守停火提议——俄方指控乌军发起上百次攻击并动用美制武器系统，乌方则反指俄军在库尔斯克等地持续发动进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种战场与谈判桌的割裂局面，不禁令外界质疑：这场冲突到底何时、以何种方式才能结束？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前，美国乌克兰事务特使凯洛格在接受《泰晤士报》采访时说到，乌克兰可以参考二战后柏林的分区模式，大致分为三块管控区域：俄罗斯控制乌东四州，英法控制西部和南部地区，乌克兰控制首都基辅以及中部、北部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在凯洛格的构想里，英法为主的“保障部队”驻扎在第聂伯河以西，这样就对俄罗斯“不构成挑衅”；乌克兰控制基辅和第聂伯河以东；俄罗斯控制乌东四州；交火线沿线建立30公里宽的非军事区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他以战后柏林的四国分管为例，“当时柏林有俄罗斯区（实际上是苏联区）、法国区、英国区以及美国区”，以证明分管的可行性。不过他马上在X平台上澄清：柏林分管只是比方，美国不会派遣任何地面部队到乌克兰。在柏林分管里，英国区和法国区是两个互相独立的区，也不存在“德国区”，所以确实只是比方，不能直接比照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题也正在这里：战后柏林被迫接受分管，是因为德国是战败国，柏林乃至整个德国都在战胜国的军管之下，德国没有发言权。凯洛格实际上是把乌克兰当做战败国处理了，而英国、法国并非战胜国，美国则是“百花丛中过，片叶不沾身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/21/20250421163518148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二战后的德国及柏林驻军区&lt;span&gt;《泰晤士报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421162128485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯洛格构想的乌克兰分区驻军方案&lt;span&gt;《泰晤士报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可悲的是，这差不多是乌克兰的真实现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突已经打了三年多了，而如今西方舆论只有在绕不过去的时候，才会提到乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争到底从2022年2月开始，还是应该从2013年12月广场革命算起，抑或应该从1991年12月苏联解体算起，只有留给历史学家去争论。但不争的事实是，战争至今没有结束，而且谁都不知道什么时候、会以什么方式结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰希望的终局是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.恢复1991年边界，拿回对乌东四州和克里米亚的控制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加入北约，确保未来安全
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.加入欧盟，确保未来的经济和文化发展
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯希望的终局是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.乌东四州和克里米亚永久加入俄罗斯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.乌克兰永远不得加入北约
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.不反对乌克兰加入欧盟
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
美国和欧洲希望的终局已经说不清楚了，从一边倒支持乌克兰的一切要求，到不再支持乌克兰加入北约和欧盟，到支持不顾乌克兰领土损失的就地停火，一直在变。说到底，美国和欧洲希望的终局与乌克兰关系不大，重点在于“普京必须垮台”，拜登信誓旦旦的时候并不只是在哗众取宠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯经历过非常困难的一段时期。普京从叶利钦手里接任的时候，俄罗斯遍体鳞伤、萎靡不振，因此普京曾誓言，“给我二十年，还你一个强大的俄罗斯”。尽管普京没有重建苏联式的超级大国，但俄罗斯确实重新站起来了，甚至在美欧的极限制裁下也没有倒下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在珍珠港事变后，美国战略思维最大的转变是：不再关注对方的动机，转而关注对方的能力。动机是会误判的，只要能力存在，就可能因为对动机的误判而造成战略灾难。这是“匹夫无罪，怀璧其罪”的现代国际政治版。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421162158791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普于当地时间20日在“真实社交”平台写道：“希望俄罗斯和乌克兰本周能达成协议。然后双方都开始和蓬勃发展的美国做大生意，并大赚一笔！”&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国圈子里的跟班，欧洲也采纳美国式的战略思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，不管俄罗斯的动机如何，重新强大本身就是“罪”。普京曾经希望融入欧美，甚至加入北约，对于西方都是无用的姿态。重新倒下、再也站不起来的俄罗斯才是好俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，俄罗斯不那么想，甚至要重新确立势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于普京来说，俄罗斯的目的其实没有变：完成乌克兰的去纳粹化和去军事化，或者不再具备对俄罗斯敌对的能力。没错，俄罗斯也采纳了美国的“看能力，别看动机”的战略思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争打到现在，俄罗斯和乌克兰之间已经结下深仇大恨，普京大概对民族和睦放弃幻想了，现在在做的是给乌克兰慢动作放血，直到乌克兰再也站不起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与通常战争中兵贵神速的原则恰恰相反。通常战争的目的是尽快打击对手能够继续战争的能力，通过对关键节点下重手，庖丁解牛、摧枯拉朽。但是时代不同了，乌克兰即使轰然倒地，俄罗斯也不可能长期占领和吞并，尤其是第聂伯河以西地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然不可能占领基辅和利沃夫，就让基辅和利沃夫自己送上门来，俄罗斯反而要小心保持乌军“倒驴不倒架”，都倒了反而不好下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在库尔斯克和别尔哥罗德方向，俄罗斯不急着把越境乌军消灭，就怕乌军不增援；为了加点刺激，还反向越境进攻，进入苏梅和哈尔科夫作战，吸引乌军主力前往。在顿巴斯方向，俄军依然在慢动作夺取战略要点，逐步瓦解乌军自2014年以来建立的坚固堡垒体系，使得第聂伯河以东不可防守。在扎波罗热和赫尔松方向也有所动作，同样不急于突破，而是在击而不溃中最大量地消耗乌军有生力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯对于停战并不热衷，唯恐对乌克兰的慢动作放血不能延续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英法部队进驻乌克兰西部是另一个俄罗斯不可能同意的事情。英法部队虽然不以北约名义，依然是西方在对乌克兰提供军事同盟式的实质性保护。战争目的之一就是阻止乌克兰加入北约，打到现在反而同意西方军事进驻，这得对俄罗斯基本立场有多大的误解啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英法部队进驻的理由是，“阻止停火后俄罗斯对乌克兰可能的进一步侵略”，这是站不住脚的。现在没有英法在乌克兰的军事存在，俄军也没有“进一步侵略”的说法。这当然有乌军实力尚存的因素。停火后，乌军并未溃散，甚至得到喘息和补充，实力只增不减，得到英法部队“接防”后可以进一步增援第聂伯河以东。所谓“防止进一步侵略”只是出于对俄罗斯的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不信任是双向的。俄罗斯何尝信任西方部队进驻乌克兰只是为了安土济民、军民共建？在俄乌冲突之前，西方军事存在止步于波兰边界，现在反而要前推到第聂伯河，俄罗斯这才叫白打了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英法部队控制地区的主权和治权也是别扭的问题。当年柏林分区控制是在战胜国军管之下，德国作为战败国，主权搁置，战胜国各国对于自己管辖区域有完全的治权。乌克兰不是战败国，现在主权和治权在乌军控制地区还是完整的。英法部队进驻后，相关地区的治权如何处理？如果依然在乌克兰手里，乌克兰地方政府与英法部队是什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与美军驻扎德国还不一样。驻德美军享有治外法权，但只在基地内活动，基地外的作战行动在北约架构下进行。英法部队要负责分派地区的防务，与乌军指挥链是什么关系？英法部队很难置于乌军指挥之下，地区乌军也很难置于英法指挥之下而独立于乌军指挥链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果地区内乌军撤出、地区防务完全交给英法，则相当于英法接防而地区乌军增援到与俄军接触地区，俄罗斯更加不可能同意。俄罗斯要的是乌军被迫向前线添油，而不是摆脱后顾之忧、主动向前线集中兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦俄乌战端再起，如何防止英法控制区不成为前线乌军的可靠后方和兵员、装备来源地？俄军因此攻击是否意味着对英法的攻击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交火线现在是战斗激烈地区，但并非无人区。30公里宽、1000公里长的非军事区是不小的区域，治安、管理不是一句非军事区就能解决的。这还只是顿巴斯到扎波罗热、赫尔松这一段，布良斯克、库尔斯克、别尔哥罗德方向的交火线怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法称，俄罗斯还要求赫尔松州的第聂伯河西岸地区和敖德萨也并入俄罗斯管辖地区，这对乌克兰是比丢失克里米亚更难接受的苦果，但对俄罗斯又是顺理成章的要求。在俄罗斯的历史上，该地区是叶卡捷琳娜二世时代从奥斯曼帝国手里打下来的，史称“新俄罗斯”。但这里也是乌克兰唯一的出海口，丢失后乌克兰就成内陆国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这更是美国难以“代为答应”的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>