<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a248efd4bf31aa530367af2f8a38231f</guid>
<title>中国有序减持美债是必要的</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_12_26_720298.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【12月16日至17日，2023三亚·财经国际论坛在三亚海棠湾召开，论坛以“探寻复杂环境下高水平开放之路”为主题，邀请金融专业人士、经济学家等中外嘉宾，就财经热点问题进行深入探讨交流。17日，中国社会科学院学部委员余永定在论坛发表演讲，根据对某些重要经济变量的测算，随时间推移，美国海外净负债将不断恶化。自2022年3月之后美联储的持续加息推高了美国国债的融资成本，进一步恶化了美国的海外投资净头寸（NIIP）。鉴于美国国债的息票利息率很低，美国海外投资净头寸恶化和“美元的武器化”，中国有序减持美国国债是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余永定认为，在不久的将来，我们可能再次面临2008年美国次贷危机爆发之前美国的“外部可持续性”（”external sustainability）问题。三大国际信用评级机构相继下调美国主权信用评级并非杞人忧天。如果美国海外净负债对GDP比继续上升，所谓的“突然停止”(sudden stop)不是没有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为部分演讲实录，已经作者审核修订。】
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢财经杂志的邀请，跟财经杂志合作已经很长时间了。今天我从自己的研究专业角度谈一个我认为比较重要的问题，就是美国外债的积累。虽然这是一个经济问题，但我想它具有地缘政治含义，至于含义是什么、怎么去解释，这是其他专家的任务，不是我的任务。这里我只是谈谈我自己对于美国的“国际收支平衡（BOP）和海外净投资头寸（NIIP）”的一些看法，欢迎大家批评指正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年前后，国际经济学界关注的一个非常重要、甚至是最重要的问题就是所谓的“全球不平衡”（global imbalances）。当时，大家认为美国可能会出现严重的国际收支危机，因为那时候美国的经常项目逆差对GDP的比例已经超过6%，净负债高达1.8万亿美元，约为GDP的12%。大家认为这种情况是不可持续的，会出现所谓的“突然停止”（”sudden stop”）。因为看到美国国际收支状况的恶化，海外投资者可能会突然停止会购买美国国债。一旦海外投资者不购买美国的资产、国际资金停止流入美国，就可能使美国发生国际收支危机，导致美元贬值。全球国际收支和汇率就会发生非常大的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年危机果然发生，但发生的危机不是国际收支危机，而是美国的次贷危机。事实证明，世界上绝大多数经济学家对全球经济形势的判断是错误的。只有很少几个经济学家在不同程度上预测到了全球金融危机（“GFC”）的发生。后来的情况，我们都知道了。针对次贷危机和随后产生的经济衰退，美联储采取了QE+零利率政策的极度扩张性的货币政策，而美国财政部则采取了极度扩张性的财政政策。2022年3月美联储为了抑制通胀开始加息等等，于是就到了今天这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国的国际收支状况同2006年相比要好一些；经常项目逆差对GDP比保持在2%-3%左右。但一个非常值得注意的事实是：全球金融危机以后，美国海外净债持续增加，而且出现加速趋势（这里存在“估值效应”）。2021年美国的净海外负债达到18万亿美元，2006年是1.8万亿美元，当时大家非常害怕，但现在是18万亿美元，当时美国净负债对GDP的比只是百分之十几，现在是60%-70%之间。为什么现在几乎没人提这个问题了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际收支状况来看，从经常项目逆差对GDP的比来看，美国的情况比2006年要好，但从净负债对GDP的比来看，美国的海外投资头寸状况是急剧恶化了。一个非常重要的问题是：美国净负债将会沿何种路径变化？从国民收入恒等式、国际收支和海外投资头寸的定义出发，不难看出净负债动态路径取决于以下几个重要变量：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，美国私人储蓄与私人投资之间的差额。&lt;/strong&gt;2008年全球金融危机爆发前，美国的私人储蓄、私人投资之间是基本平衡的，但2008年后美国的私人投资对私人储蓄的差额发生了很大变化，美国人储蓄多了，所以私人储蓄对私人投资之差增加了，在零线以上。这个原因是多方面的，其中一个重要因素是美国实行的QE政策+零利息率使得股权价格大涨，收入分配不平等加剧；在收入分配不平等加剧的情况下，国家的整体储蓄景象会上升。此外，由于经济不景气投资可能也不会十分旺盛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224170218784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文图片均来自演讲PPT，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一个图来看，美国私人储蓄比私人投资要大，它的差额占GDP的2%左右。这是一个非常关键的数字，大家都说美国人不想储蓄，从这个图来看，在过去十几年，私人储蓄是增加的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，美国财政赤字对GDP的比。&lt;/strong&gt;私人储蓄是增加了，但政府花钱多了，在过去多少年，平均而言，美国的财政赤字对GDP的比是3%多，2020年后，有一个比较急剧的上涨，2021年财政赤字对GDP的比曾达到14.9%，虽然之后有所好转，但美国国会预算办公室预测在未来十年甚至更长时间内，美国财政赤字对GDP的比将保持在5%左右，也就是说财政赤字不会好转，私人储蓄虽然增加了，但是政府花钱花得更多了，是政府替老百姓花钱了，这是一个非常重要的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224170503566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，美国投资收入。&lt;/strong&gt;这是经常项目里的重要一项，美国是经常项目逆差。经常项目包括两个，一个是贸易项目，一个是投资收入，美国贸易逆差非常大，但是投资收入一直是正的，这是一个很奇怪的现象，你借人的钱是净负债人，但是你每年不但不用给别人付利息反倒收别人利息。为什么会出现这种情况？有很多理论，一个非常著名的解说，是美国哈佛大学教授豪斯曼提出的：美国会输出“暗物质”。美国海外直接投资收益很高。美国的负债主要是美国国债，美国国债的利息率非常低。负债人向债权人收取利息。这是美国独具的特殊现象，相比之下，中国情况正好相反。由于时间关系，在此我就不展开了。据美国财政部前官员的估算，美国投资收入顺差为GDP的1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224170645982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，要考虑到美国未来的经济增长速度。&lt;/strong&gt;对我们来讲，很难去预测美国的经济增长速度，因为我们没有相关资料。根据美国官方，即美国国会预算办公室（CBO）的预测，未来十几年，美国的经济增长速度差不多是2%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224170749205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这四个变量，就可以大致推断美国在未来一段时间内的净负债对GDP的比动态路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国私人储蓄减去私人投资对GDP的比等于2%，美国财政赤字对GDP的比等于5%，美国投资收入顺差为GDP的比等于1%，美国海外净负债的增量/GDP=-2%+5%-1%=2%，可以推出：如果美国GDP增速保持在2%左右，则随着时间推移，美国净海外负债对GDP的比会上升到100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，美国目前海外负债负担严重的状况，在未来相当一段时间内，不但不会好转，还会恶化。美国净负债只占GDP的比12%时，你就担心美国会出问题，担心出现“突然停止”、会出现国际收支危机、美元危机等等。现在，你知道在将来美国海外净负债对GDP的比大概会上升到100%，你是不是也应该有所担心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年3月以后，美联储开始加息，加息的后果是提高了美国海外融资的成本。美联储的这个政策会减少美国投资收入顺差，不利于纠正自己的国际收支不平衡，不利于抑制美国海外净负债的增加。最近美联储停止了加息，但除非美国联邦基金利息率降回到原有水平，美国投资收入顺差对GDP的比有所下降是难以避免的。总而言之，美国的海外净负债已经高达18万亿，占GDP的比是60%和70%，如果这种情况发生在一个普通发展中国家，恐怕早就破产了，但由于美元的霸权地位，美国依然能够吸引大量资金流入美国、维持国际收支平衡。我的问题是：这种情况还能维持多久？如果出现问题，它对其他国家比如对中国，会有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个图是各国持有美国国债的份额，中国持有12%的美国国债，日本比中国多。最近出现了一些情况，许多国家在抛售美国国债，这里的“抛售”需要打一个问号，到底是怎么回事？中国不会抛售，因为如果抛售的话，不但会冲击国际债券市场，中国自己也要受到损失。中国“减持”一定是持有到期之后不再购买。这种现象我想在很多国家是发生的。但中国到底减持了多少美债，局外人很难说清。这里有价值重估问题、债券托管问题和卖国债买机构债问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/24/20231224171255895.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么说，美国国债市场的基本情况是：一方面美国对于外部融资的需求在不断增加，另一方面，大家不太愿意继续给美国提供这种融资了。虽然持有美国资产虽然还有吸引力，但这种吸引力已经比原来少了。“美元的武器化”对美国来讲是双刃剑，你惩罚了俄罗斯，同时也动摇了美国的信誉，甚至像印度这样的国家都对美国的美元武器化表示了高度的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，世界其他国家不会像过去那样踊跃地购买美国国债，也就是不会像过去那样积极通过各种渠道给美国提供外部融资，对一个负债累累的国家来讲，这是一个非常严重的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题就是这样：2004年到2006年关于美国出现国际收支危机的故事是否会重演？2006年大家所做的预判落空了，可以说全球的经济学家、包括诺奖获得者都丢了脸，因为预测错了，但这个故事会不会重演？“狼来了”喊了三次但没来，那么第四次是不是会来？我在这里不是喊狼来了，而是想提醒一下诸位，它有可能会来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎么说，中国对这种情况要做准备，要小心。最近三大国际信用评级机构相继下调美国主权债信用评级，并非杞人忧天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中国应该怎么办？中国应该加紧调整海外资产负债结构，提高海外净资产收益，为此应该降低外汇储备在海外资产中的占比，央行现在在做这件事。这种事情需要有序开展，首先，不是简单地抛售美国国债，这种做法在地缘政治上是不明智的，我们就是到期了就不再买了；其次，提高中国海外资产、特别是外汇储备的安全性，在目前条件下，中国应尽量将外汇储备存量压缩到符合国际公认的外汇储备充足率的水平上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果你欠银行一千镑，你受银行的支配；如果你欠银行一百万镑，银行受你的支配。”美国欠了中国几万亿美元的债务。这种情况下，我们尽快、尽可能将美国开出的“借条”—美元“还给”美国。为此，我们应该增加从美国进口和接受美元的其他一些国家的进口，使我们的贸易尽可能保持平衡状态。把美元用掉，是把借条还给美国的最基本途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就需要我们维持贸易和经常项目的基本平衡。贸易顺差增加，大家都认为是重大成绩。贸易顺差减少了，大家就觉得我们的经济表现不好。这种认识应该纠正，中国应该尽可能维持对外贸易的平衡。在一定时期内，可以有贸易逆差。由于中国投资收入是逆差，即便贸易项目略有顺差，也可以维持经常项目平衡。总之，我们不要总是想方设法把钱借给美国（对美国维持贸易顺差）了。其实美国也未必欢迎这种“善举”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们不可能在短时间实现这种转变，因为中国的经济增长还严重依赖外需。面对当今的国际经济和地缘政治形势，中国应该加速实现经济增长方式转变，即尽快实现“双循环以内循环为主”的战略转变。 进口是GDP的函数，要想通过增加进口实现国际收支平衡，我们必须使中国经济保持比较高的增速，而这又意味着我们需要采取扩张性的财政和货币政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是美国最大债权人之一的事实，在地缘政治上具有重要作用，应该用好这个杠杆，使之有助于稳定中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不研究地缘政治问题，发表以上观点只是希望从经济学角度对诸位讨论的地缘政治和中美关系问题做一点补充。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44ebc2e3e1587068027d509097f7541c</guid>
<title>这场追杀特朗普的游戏中，背后站着谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_12_26_720295.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，关于特朗普2024年总统选举资格问题展开的司法博弈，引起了各方关注。科罗拉多州最高法院作出裁决，宣布特朗普因涉嫌参与2021年1月6日的国会山冲击事件，并将该事件定性为一场叛乱，然后援引美国宪法第十四修正案第三条款，认为特朗普不具备选举资格，不让他参加共和党初选，也就是特朗普不能出现在选票上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，到目前为止，第一这个判决限制在科罗拉多州的范围之内，第二并没有立刻生效，处于暂停状态，需要联邦最高法院给出一个说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析这次事件，我们需要关注的是背后的推动力量——一个叫做“华盛顿公民责任与道德”的组织，这是一个什么样的组织？这个组织的四个主要成员分别有着什么来头？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细数这些人的来历，我们就会发现这不是一个普通的美国民间组织，它有着非常清晰明确的政治立场和政治背景，一定程度上它甚至丝毫不掩饰和现任美国政府之间的关联。这一轮在科罗拉多州对于特朗普是否具有2024年总统参选资格的诉讼，是一场具有鲜明党派利益驱动的司法行动，你可以理解为民主党一侧为了阻击特朗普而放出的一个“大招”。它一定会增加各方早已明确的一个认知：对特朗普的司法判决和起诉，本质上是民主党将美国的司法工具作为武器进行的政治追杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普来说，这一定程度上就是“逆向助选”，除非最终美国联邦最高法院判决1月6日国会山事件是叛乱，特朗普涉嫌支持叛乱、并因此失去选举人资格这样一个明确的判决，否则相关事件是政治、法律和社会深层次撕裂的一个进一步征兆，对美国社会来说，这种撕裂毫无疑问是致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就2024年美国总统选举而言，一场可能会波及全美的法律危机和政治危机的风暴，已经隐约浮现于地平线上，就像房中的犀牛缓缓向人们走来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2d4f085b3637d48044407f09680ffa8</guid>
<title>“真正的铜墙铁壁是什么？是群众”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_12_26_720289.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：“一切问题的关键在政治，一切政治的关键在民众……”，从中国革命一开始，毛泽东同志就意识到了“群众”的重要性，并多次号召全党要依靠群众力量，做好群众工作。在《关心群众生活，注意工作方法》一文中，毛泽东同志就从政治高度指出群众工作的重要性，并提醒全党要和群众在一起，真心实意为群众谋利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时值毛泽东同志诞辰130周年纪念日，观察者网邀请著名学者谢茂松同志重读毛泽东同志的光辉著作，细细品味，含英咀华，提升我们在新时代面对种种困难挑战时的思考力及战胜敌对势力的信心和勇气，并一起深情缅怀中国人民的伟大领袖毛泽东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《关心群众生活，注意工作方法》（节选）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的工作人员中，曾经看见这样的情形：他们只讲扩大红军，扩充运输队，收土地税，推销公债，其他事情呢，不讲也不管，甚至一切都不管。比如以前有一个时期，汀州市政府只管扩大红军和动员运输队，对于群众生活问题一点不理。汀州市群众的问题是没有柴烧，资本家把盐藏起来没有盐买，有些群众没有房子住，那里缺米，米价又贵。这些是汀州市人民群众的实际问题，十分盼望我们帮助他们去解决。但是汀州市政府一点也不讨论。所以，那时，汀州市工农代表会议改选了以后，一百多个代表，因为几次会都只讨论扩大红军和动员运输队，完全不理群众生活，后来就不高兴到会了，会议也召集不成了。扩大红军、动员运输队呢，因此也就极少成绩。这是一种情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们，送给你们的两个模范乡的小册子，你们大概看到了吧。那里是相反的情形。江西的长冈乡，福建的才溪乡，扩大红军多得很呀！长冈乡青年壮年男子百个人中有八十个当红军去了，才溪乡百个人中有八十八个当红军去了。公债也销得很多，长冈乡全乡一千五百人，销了五千四百块钱公债。其他工作也得到了很大的成绩。什么理由呢？举几个例子就明白了。长冈乡有一个贫苦农民被火烧掉了一间半房子，乡政府就发动群众捐钱帮助他。有三个人没有饭吃，乡政府和互济会就马上捐米救济他们。去年夏荒，乡政府从二百多里的公略县办了米来救济群众。才溪乡的这类工作也做得非常之好。这样的乡政府，是真正模范的乡政府。他们和汀州市的官僚主义的领导方法，是绝对的不相同。我们要学习长冈乡、才溪乡，反对汀州市那样的官僚主义的领导者！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我郑重地向大会提出，我们应该深刻地注意群众生活的问题，从土地、劳动问题，到柴米油盐问题。妇女群众要学习犁耙，找什么人去教她们呢？小孩子要求读书，小学办起了没有呢？对面的木桥太小会跌倒行人，要不要修理一下呢？许多人生疮害病，想个什么办法呢？一切这些群众生活上的问题，都应该把它提到自己的议事日程上。应该讨论，应该决定，应该实行，应该检查。要使广大群众认识我们是代表他们的利益的，是和他们呼吸相通的。要使他们从这些事情出发，了解我们提出来的更高的任务，革命战争的任务，拥护革命，把革命推到全国去，接受我们的政治号召，为革命的胜利斗争到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长冈乡的群众说：“共产党真正好，什么事情都替我们想到了。”模范的长冈乡工作人员，可尊敬的长冈乡工作人员！他们得到了广大群众的真心实意的爱戴，他们的战争动员的号召得到广大群众的拥护。要得到群众的拥护吗？要群众拿出他们的全力放到战线上去吗？那末，就得和群众在一起，就得去发动群众的积极性，就得关心群众的痛痒，就得真心实意地为群众谋利益，解决群众的生产和生活的问题，盐的问题，米的问题，房子的问题，衣的问题，生小孩子的问题，解决群众的一切问题。我们是这样做了么，广大群众就必定拥护我们，把革命当作他们的生命，把革命当作他们无上光荣的旗帜。国民党要来进攻红色区域，广大群众就要用生命同国民党决斗。这是无疑的，敌人的第一、二、三、四次“围剿”不是实实在在地被我们粉碎了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
《关心群众生活，注意工作方法》一文，是毛泽东在1934年1月22日至2月1日在江西瑞金召开的第二次全国工农兵代表大会上所作的结论的一部分。文章的主旨即在讨论文章题目所示的“关心群众生活”与“注意工作方法”这两个问题，简明直接，不拖泥带水。但要深刻理解毛泽东点出的这两个问题为何对于中国革命事业如此重要，则要首先对于政治有深刻的理解，这包括看到未来、看到历史大势的政治远见以及政治的组织动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/23/20231223093842507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1934年1月22日至2月1日，第二次全国工农兵代表大会在瑞金召开&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看到未来的政治远见与抓住中心任务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关心群众生活，注意工作方法》一文的开头提出我党的中心任务：“我们现在的中心任务是动员广大群众参加革命战争，以革命战争打倒帝国主义和国民党，把革命发展到全国去，把帝国主义赶出中国去。谁要是看轻了这个中心任务，谁就不是一个很好的革命工作人员。”能够抓住“现在”的中心任务，离不开远远早于“现在”之前，就有能看到未来的政治远见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党之所以能够从建党时50多位党员而由小到大、由弱变强，在一次次遇到危机时能转危为安，进而发展壮大，其中的一个关键就是中国共产党人具有能真正地看到未来、看到历史大势的政治远见。中国共产党的第一代领导核心毛泽东在偏远的井冈山的山沟沟里看到了中国与世界的客观大势，深刻、全面分析中国半殖民地半封建社会的特点，确立中国革命所具有的反帝反封建的性质，同时分析革命政权存在所需要的主观条件，最终充满预见、充满自信地指出小片工农武装割据政权存在的可能以及最终夺取全国胜利的可能，这给当时很多处于失败、困难中的同志带来了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东要求共产党员是“具有远见卓识的模范”，他在《在中国共产党第七次全国代表大会上的结论》中生动形象地阐明了没有预见就不叫领导。他说：“什么叫做领导？领导和预见有什么关系？预见就是预先看到前途趋向。如果没有预见，叫不叫领导？我说不叫领导……坐在指挥台上，只看见地平线上已经出现的大量的普遍的东西，那是平平常常的，也不能算领导。只有当着还没有出现大量的明显的东西的时候，当桅杆顶刚刚露出的时候，就能看出这是要发展成为大量的普遍的东西，并能掌握住它，这才叫领导。人们通常看得见大东西，看不见小东西，但是有些大东西，也看不见……陈独秀那个时期，农民要土地，这是一个大东西吧，土地问题是一个大量的普遍存在的东西吧，但是那时候也看不见。凡是政策上犯错误的，一定是大东西看不见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/26/20231226080619413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;毛泽东、刘少奇、周恩来在七大大会主席台上（资料照片）。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东深刻地揭示所谓预见是要在事物刚露出一点头的时候就能看到其未来的普遍意义。他说：“所谓预见，不是指某种东西已经大量地普遍地在世界上出现了，在眼前出现了，这时才预见；而常常是要求看得更远，就是说在地平线上刚冒出来一点的时候，刚露出一点头的时候，还是小量的不普遍的时候，就能看见，就能看到它的将来的普遍意义。”这就是《周易》所说“知几,其神乎”，即在大家都还没看到时，却独能把握事物变化先兆的预见性，也就是《周易》坤卦所说“履霜，坚冰至”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈独秀没有看到农民与土地，没有预见，也就不能真正看到未来，而毛泽东则看到了中国长时段历史中深深潜藏的社会力量，那就是占当时中国人口大多数的农民。明清以来存在的最大社会问题就是人口剧增、土地兼并带来的农民失去土地的问题；鸦片战争后中国被迫卷入到西方帝国主义主导的全球市场中，农民加剧失去土地，新老问题叠加，这也为中国革命准备了最大的社会力量。毛泽东具有大历史的历史意识，所以最早地认识到中国革命一定要是农民革命、土地革命。中国这一场革命同时也必须是改变中国社会结构的社会革命，这才是最为彻底的革命，只有中国共产党领导的革命才具有革命的彻底性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于具有能看到未来的政治远见，也才能抓住中心任务，即毛泽东在《关心群众生活，注意工作方法》一文中提出的动员广大群众参加革命战争，而农民则占了广大群众的大多数。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c553fbbe84308a5bf8a7daa6cfdc7fd8</guid>
<title>毛泽东自我革命助推马克思主义中国化</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuhongzhao/2023_12_26_720287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2023年12月26日是毛泽东同志诞辰130周年。作为马克思主义中国化的伟大开拓者，毛泽东同志终其一生，都在探索马克思主义中国化的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文作者梳篦海量史料，还原了毛泽东同志从井冈山到延安这段跌宕的“历史所遮蔽的，生活中却是显明的状态”；以更细微、更感性的视角，展示毛泽东同志在革命成败与个人荣辱的双重磨炼中，勇于自我革命，呈现出浴火重生的成熟的革命者人格和思想，以及一个可爱可亲的领袖形象，读来引人入胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网特刊此文，在这个特殊的日子缅怀伟人，寄托思念，传承精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱鸿召】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年12月，习近平总书记在纪念毛泽东诞辰120周年大会上指出：“革命领袖是人不是神……不能因为他们伟大就把他们像神那样顶礼膜拜，不容许提出并纠正他们的失误和错误；也不能因为他们有失误和错误就全盘否定，抹杀他们的历史功绩，陷入虚无主义的泥潭。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东思想，是以毛泽东为主要代表的中国共产党人，在中国革命实践过程中，把马克思列宁主义理论与中国革命具体实际相结合的产物，也是与中华优秀传统文化相结合的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它源自长征路上的深刻反省，来自长征前毛泽东深入现实社会，注重调查研究，强调具体问题具体分析的思想方法和理论品格，形成于延安时期毛泽东对中国革命战争战略问题，以及对抗日持久战等一系列经典著述。其核心要义和活的灵魂是一切从实际出发、实事求是，其人格基础是经历长征，痛彻反省，毛泽东历练成熟，刚柔相济的性格形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;长征路上的深刻反省&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有长征路上的深刻反省，就没有延安时期中国革命思想理论的发展成熟。这是关于中国革命战争策略的反省，也是关于中国革命道路的反省。参与反省者，涉及中共中央最高领导层对于中国革命战争策略和革命道路持不同意见的两方面人士，即，以博古为代表的坚决执行共产国际路线一派，以毛泽东为代表的坚持探索中国革命自己道路一派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1934年10月至1935年10月，中共中央率领中央红军主力部队从江西中央苏区出发，经过一年多的长途跋涉，来到陕北。“长征”名称，是红军主力部队到达陕北后才确定的称谓，当初就是第五次反“围剿”失利后的军事战略转移，并且是落脚点多次改变的战略转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1934年11月27日至12月9日，发生在广西北部湘江地区的湘江战役，虽然突破了国民党军的第四道军事封锁线，粉碎了蒋介石围歼中央红军于湘江以东的企图，但是，中央红军为此付出了极其惨重的代价。中央红军部队指战员和中央机关人员由长征出发时的8.6万人（含挑夫大约5000人）锐减至3万余人，其中战斗牺牲3.5万余人，被打散失踪离队2万多人。当地老乡多年流传着“三年不饮湘江水，十年不食湘江鱼”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/25/20231225110925109.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湘江战役形势图（桂林市委党史研究室供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/25/20231225123130922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湘江战役遗址——界首渡口（资料照片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如此严酷的战争现实面前，中央和红军革命队伍都陷入程度不同的反省之中。担任中央红军长征军事指挥的“三人团”成员，尤其是周恩来、博古，在随后1935年1月召开的遵义会议上，总结第五次反“围剿”的经验教训，批判了战略转移以来军事指挥上的错误，并解除了博古、李德的军事指挥权，决定仍由中央军委主要负责人朱德、周恩来指挥军事，周恩来为党内委托的对于指挥军事下最后决心的负责者。会议增选毛泽东为中央政治局常委，协助周恩来的军事指挥工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分析战争失利原因时，博古作主报告，侧重从客观上分析原因，周恩来作副报告，侧重从主观上反省，“指出红军第五次反‘围剿’失利的主要原因是军事领导上战略战术的错误，并主动承担责任”[2]。由于军情紧急，会议议程没有全部完成就被迫转移了。此后行军途中，“博古有半个多月一直深思不语，不思茶饭，也不让别人打扰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月5日，在云南扎西一个叫“鸡鸣三省”的村子，周恩来找到博古彻夜长谈，解开了其思想心结。周恩来从国共合作破裂，上海工人武装起义失败的教训中，认定中国革命要成功，没有一支强大的军队是不行的。中国工农红军要取得胜利，必须有一位足智多谋的军事统帅。“从内心讲，你和我都是做具体业务的人，都不合适做领袖或主帅。”以自己的经验观察，周恩来认为只有毛泽东能够膺此大任，率领中央红军走出困境。“希望你能支持我，抛弃和老毛的前嫌，同心同德，一切为了打败蒋介石，建立无产阶级新政权这个大局。”[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金无赤金，人无完人。危难关头，大局为重。博古的思想工作被做通了，同意在没有得到共产国际同意的情况下，让出党的最高领导权和军队指挥权。于是，成立了由王稼祥、周恩来、毛泽东组成是“新三人团”，负责红军军事指挥任务。所以，如果没有博古等共产国际派的深刻反思，就不可能有遵义会议后毛泽东逐渐走上领导岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征途中，毛泽东也进行着深刻反省，并且是更加深刻的自我反省。通过反省，他得出两个结论：其一是真理往往掌握在少数人手中；其二是共产党人必须学会与自己持反对意见的人共事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/25/20231225162638347.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;到达陕北后的毛泽东（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1927年9月秋收起义，毛泽东率领起义队伍放弃攻打长沙计划，转而上井冈山，探索走工农武装割据，农村包围城市的革命道路，到1934年10月被迫放弃中央革命根据地，开始战略大转移，七年时间，八次权力斗争，事关中国革命思想路线问题，事关中国革命军事战略战术问题，也事关个人脾气性格和团队协作问题。而思想路线问题、革命战争军事指挥问题，都集中在革命集体的团队执行力上。真理的力量是通过人格的力量，才能更好地发挥变革现实、创造历史的功效作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东以天下为己任，对自己的人生期许远远超出常人，当他拿对自己的人生期许来打量别人，要求别人，巨大的差距就横亘在面前。他可以说服王佐、袁文才，可以通过讨论、辩论、争论说服朱德、陈毅；但是，当中共中央从上海转移到江西，面对彻底执行莫斯科共产国际路线政策的留苏派人物，难度系数骤然膨大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，在瑞金召开的中央政治局会议上，被奉为共产国际代表的李德只能讲俄语或英语，坐在会场里的博古、张闻天、王稼祥、项英、任弼时等人都可以直接用俄语对话，周恩来、朱德、邓发等可以用英语交流。唯独毛泽东听不懂他们之间用俄语或英语交谈的内容，他们也很难听懂，甚至没有耐心去倾听毛泽东用浓重的湖南口音讲述自己通过农村实地调查所理解的中国革命思想路线问题。这样的会议，国际路线与中国经验之间，往往是以激烈的辩论开始，继之以两种话语的争吵怒斥，最后是一方代表的拂袖而去，不欢而散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征前夕，毛泽东的军事指挥权、党的领导权、中华苏维埃人民委员会领导权都被先后解除，成了孤家寡人。他后来回忆这段经历时很形象也很愤激地说：“他们迷信国际路线，迷信打大城市，迷信外国的政治、军事、组织、文化的那一套政策。我们反对那一套过‘左’的政策。我们有一些马克思主义，可是我们被孤立。我这个菩萨，过去还灵，后头就不灵了。他们把我这个木菩萨浸到粪坑里，再拿出来，搞得臭得很。那时候，不但一个人也不上门，连一个鬼也不上门。我的任务是吃饭、睡觉和拉屎。还好，我的脑袋没有被砍掉。”[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于用心太专，用情太甚，每当遇到重大政治打击之后，毛泽东往往都会罹患疾病，躲到医院诊所或山林寺庙里疗治病痛。据曾经担任李德俄语翻译的伍修权介绍：“最初他们还打算连毛泽东同志也不带走，当时已将他排斥出中央领导核心，被弄到雩都去搞调查研究。后来，因为他是中华苏维埃执行委员会主席，在军队中享有很高威望，才被允许一起长征。”[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种尴尬局面的原因，既有思想路线分歧，也有工作方式方法问题。前者是可以分析认识的，后者却是难以分析认知的，经常处于一种生活的显明状态，历史的隐蔽状态。毛泽东分析其中原因，认为这主要是由于思想路线分歧。“我没有吃过洋面包，没有去过苏联，也没有留学别的国家。我提出建立以井冈山根据地为中心的罗霄山脉中段红色政权，实行人民民主，实行耕者有其田，居住有其屋，发动受压迫的劳苦大众组织自己的革命武装，开展‘十六字诀’的游击战和采取迂回打圈战术，一些吃过洋面包的人不信任，认为山沟子里出不了马克思主义。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何思想理论，都源于人，寄寓人。纵然真理在握，振臂一呼，从者寥寥，是不可能成就革命事业的。中央苏区时期，毛泽东经历多次挫折坎坷，是马克思主义指导思想与中国革命道路选择之间，是共产国际路线方针与中国革命政策对策之间，如何有效结合，如何领导中国革命取得胜利的一系列问题矛盾斗争交集的结果。在这个思想路线斗争过程中，毛泽东有反省，有斗争策略的改变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>