<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19c6fedd34806ddcccb77170b6d6c4ca</guid>
<title>做历史的粉丝，不要做历史的“粉圈”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yugengzhe/2025_11_03_795570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/31/20251031103832568.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“为一座馆，赴一座城”成了当代不少年轻人旅游的“新标配”。2025年国庆中秋假期，全国博物馆接待观众近8630万人次，同比增长15%，显示出“文博热”持续破圈的力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，观众越来越“懂行”，讲解员也越来越“难混”，作为连接古今的文化传播者，这一职业仅靠“背词”已难以满足观众期待，能脱颖而出的“网红”讲解员不少都修炼成了相关领域的专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，山海APP、湖南卫视、芒果TV联合主办的“说文解物”全国文博解说员选拔活动正在如火如荼地展开，观察者网“新潮观鱼”栏目独家对话选拔评委、陕西师范大学历史文化学院教授于赓哲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位启发马伯庸创作小说《长安的荔枝》的隋唐史学者，深耕科普赛道多年。对话中，他探讨了讲解员专业化与垂直化的发展方向，并就这一岗位的待遇问题提出建议。同时，他也呼吁公众在热爱历史的同时警惕“粉圈化”倾向，理性客观地看待历史人物与事件——做历史的粉丝，不要做历史的“粉圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/01/20251101144015792.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
2025年10月4日，游人在北京景山公园观看故宫全景。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/ 新潮观鱼】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“博物馆热，是中国人整体精神需求更上一层台阶的体现”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;新潮观鱼：于老师，很高兴能在“说文解物”山海解说员选拔期间与您交流。近年来，很多博物馆出现了“一票难求”的现象，例如陕西历史博物馆建造之初设计的是4000人的承载量，现在高峰期却面临60万人在线抢票。在您看来，当代年轻人为什么对逛博物馆如此有热情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于赓哲：&lt;/strong&gt;将时光倒回三四十年前，那时的博物馆门可罗雀，建筑设计时一般不会预留容纳很高人流量的空间。那是由贫穷走向富裕的过渡阶段，中国人最关心的是温饱问题，大家的焦点更多停留在物质需求层面，在精神需求方面没有过高要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放后，随着国力的增强，民族自信心的增强，传统文化焕发出了魅力。现在的“博物馆热”，说白了，是中国人整体精神层面需求更上一层台阶的体现，也是当代传统文化复兴浪潮中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不光博物馆人气高涨，传统文化题材的影视剧近年来大幅增加，以传统文化为元素的游戏同样不断涌现，像《黑神话：悟空》，还产生了国际影响力。再比如李子柒这样的内容创作者，海内外都有很高人气，她的内容就是在工业化时代，把中国传统文化中农业文明蕴含的魅力呈现给世界。人多多少少都会有怀旧情结和对自然生活的向往，这是他们成功的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031120132717.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年8月闭幕的上海博物馆“金字塔之巅：古埃及文明大展”，以逾277万人次观众、逾7.6亿元展览总收入、逾300亿次全网曝光量创下全球博物馆单个收费特展参观人数、总营收和传播总量的世界纪录，更带动城市综合消费超过350亿元。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：由于博物馆人气高涨，现在看一个展品往往要挤过层层人群，不少热爱文博的观众被拥挤和闷热的观展体验“劝退”。在您看来，数字化手段能成为帮助线下展览有效分流的解决方案吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于赓哲：&lt;/strong&gt;数字化是一个浪潮，也是博物馆展陈的重要补充手段，是未来发展的方向之一，可能对线下分流起到一定辅助作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人都有一种情结，就是要亲眼见到“真”东西——那种触动，是任何技术手段都无法传递的。在这种情况之下，可以预见，线下展览的热度依然会持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和一些博物馆馆长聊过，现阶段大家都在想解决办法，扩建场馆是最直接的手段，比如陕西历史博物馆已经增设了秦汉分馆。但也有些特殊情况，一些老馆本身就是历史建筑，属于文物，比如中国国家博物馆，其建筑就是文保单位，这类场馆进行大规模改扩建的可能性很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过话说回来，就像太容易得到的东西显得没那么珍贵——正因为现在博物馆人气高，尤其大家都想看重点文物，或许会因为这种“不易”，让我们更珍惜每一次走进博物馆的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/11/01/20251101144209153.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月16日，游客在湖南博物院长沙马王堆汉墓陈列展厅参观。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：AR、VR等新技术在博物馆中应用时，有时会被观众认为略显花哨。在您看来，在一个成功的文物解说体系中，技术应当扮演什么角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于赓哲：&lt;/strong&gt;现代化展示手段的前提，是内容准确，一定要注重与学术成果结合起来。比如服装细节、器物造型、诗词文本、人物生平等方面的准确性，都要经过考证。只有以学术为基础，才能避免观众觉得过于花哨。如果没有学术做底，没有内涵和内容，就变成“炫技”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像游乐城的4D项目，参加多了会发现同质化严重，因为它们大多没内容，光依赖感官刺激。我们的文物展览一定要避免这种现象，最好方法就是要跟学术研究结合起来，要言之有物。只要内容扎实，这种现代化的展陈手段，反而能达到传统展陈难以达到的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031105434980.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陕西历史博物馆秦汉馆VR体验区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如陕西历史博物馆近期上线的VR沉浸式数字体验项目《壁画那边是唐朝》，还有国际上比较成功的数字项目《消失的法老——胡夫金字塔深度沉浸探索》，都让观众身临其境，通过技术让“死”的文物“活”了起来，反而让展陈更加鲜活。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031105735575.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《壁画那边是唐朝》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“培养一名好解说员，不比培养一位学者容易”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您曾建议，解说员不应假设观众掌握“基础”知识，要把参观者当作历史“小白”去讲解。您在准备一个讲座或直播时，观众的历史知识可能是“断档”的，如何平衡学术深度与通俗性？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于赓哲：&lt;/strong&gt;一个好的讲解员必须有知识储备，要有内涵，讲解词要有弹性，不能照本宣科，如果全程靠背，就做不到因人而异。其实带一个团，往往和观众聊上几句，心里大致就有谱了，能判断出他们的历史知识水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果观众历史基础知识比较薄弱，那就要把每个名词甚至朝代顺序都说清楚，否则人家听了一头雾水。如果面对的是有一定“段位”的观众，就要指出文物的个性特点、学术价值，以及比较有趣的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我发现，现在的观众特别喜欢一些能与现代生活产生共鸣的内容。比如唐代壁画上有个宦官腰间挂了一长串东西，光看画可能看不清，这时讲解员就可以告诉大家，他腰上挂的是大门钥匙和鱼符——鱼符就相当于他进宫门用的“绿卡”，马上就有观众联想到，“这不就是上班族的工牌嘛？”这样的类比一下子就能引起大家共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031111159762.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
唐章怀太子墓前甬道东壁内侍、侍女图（局部）。从面貌看，画中男侍为宦官，他头裹幞头，着黄袍黑靴，右手持鱼符，鱼符下系钥匙。太子东宫有宫门局，设宫门郎掌宫门管钥，此手拿鱼符钥匙的宦者，当为宫门郎。其服黄，应非正式的品官服色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，很多人对汉代人用的烤炉非常感兴趣，看后恍然大悟，原来咱们老祖先吃烤串的历史这么悠久！尤其那个烤签，与现在的几乎一模一样，这种古今相通的内容，观众就会觉得有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/31/20251031112621737.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/31/20251031112757991.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
山东临沂五里堡汉画像石《庖厨图》，有一人烧烤，一人持扇扇风
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，一名出色的讲解员心中得有多套方案，这来自于平时的积累和学识厚度。要想干好这个工作，就是靠积累，“笨功夫”，没有捷径，多看多听多用心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为培养出一名出色的讲解员，难度不亚于培养出一位学者。好在现在传统文化热度持续升温，我们欣慰地看到，有不少优秀的讲解员脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：其实现在很多博物馆的讲解员是没有编制的，要在完成日常工作之外还要去不断更新储备知识，很多人是“用爱发电”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于赓哲：&lt;/strong&gt;确实如此，所以我呼吁各大博物馆和文旅部门，一定要重视讲解员这个岗位，千万不要让人家光“用爱发电”，一定要切实解决人家的后顾之忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
职业化意味着专业化，而职业化的前提就是做好物质保障，要让人家安心做这份工作，让他们能沉淀下来提高专业度，不要变成“铁打的博物馆，流水的讲解员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在国际上，博物馆的核心职能除了展陈与文物保护，向社会传播知识是其职能的重中之重。一支出色的讲解队伍，其价值不亚于馆藏文物本身。讲解员能让文物“活”起来，能让文物走进公众心里，能对传统文化的传承与建设做出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我真切地建议，博物馆要有一支核心的、稳定的讲解员队伍，前提是要解决他们的待遇与保障问题，让他们能够心情愉快地投入这份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/01/20251101121143246.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
于赓哲在直播面试时呼吁馆方提高讲解员待遇&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>970051876dc079c437914447e0671285</guid>
<title>台湾是待售，还是非卖品？为何釜山会晤没给出答案？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_11_03_795569.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做事的人负责“斗”，做决定的人负责“不破”，你看出这个模式了吗？如果没有，请进入状况，否则会滑入不必要的失落情绪，或过于亢奋，或两者皆有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂时休兵，是这次釜山会晤的目的，如果硬要用胜败论解读，反特朗普的美媒称“中国赢了”，未免言过其实。个人认为，“美国输了”是真，但论实质，中国还没到赢的阶段。所谓“美国输了”，是指中国在象征意义上赢了。釜山会晤象征着美国彻底认清中国是平起平坐的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/03/20251103082907219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月30日，国家主席习近平在釜山同美国总统特朗普举行会晤。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“斗”来的结果，“不破”则是为了缓口气，迎接下一个阶段的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人意外，为何台湾议题没有出现在釜山会晤上，我认为这是合情合理的“留白”，本文尝试解答此一问题，但首先，我们还是得回头确认当前中美关系的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞争、合作、竞合、对抗，这四种关系中，竞合（coopetition）是一种无奈的选项，其意涵是由竞争推动整体进步，由合作创造更大价值，目标是共存与双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就好像人类在演化过程中，手逐渐取代了嘴的部分功能，视觉系统逐渐取代了嗅觉系统的部分功能，外在环境的变化往往不利于竞合关系的理想性，总有一方会渐强，另一方渐弱，难以促成“双赢”。所以才说，从现实的角度看，竞合关系是一种无奈的选项，现在势均力敌的双方，未来总会分出高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“竞合”无法形容当前已产生结构性冲突的中美关系本质，本质就是“对抗”，但双方又不愿滑向你死我活，致使竞合概念既能作为对抗关系的粉饰之词，也可功能性地充当煞车皮。这在避险层面上相当必要，毕竟，中美无法靠一场战役定胜负，来日方长，别忘了，这是持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么中美之间不是“竞争”关系，而是“对抗”关系呢？因为“竞争”的意涵是“比谁更好”，如体育赛事，它是进化的驱力。但当中美互相“卡脖子”时，犹如赛跑时选手互相使绊，这就不叫做竞争了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，若要分析、预测、拟定策略，我们必须承认“对抗”才是中美关系的本质，以避免竞合想象或竞争错觉让我们产生误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，中美对抗不是由枪炮分高下，而是由“时间”分高下。这就是为什么“斗而不破”同时被中美视为双边关系的原则与底线，彼此都在争取时间，而不是互相毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看，即可明了中美领导会晤为何不谈台湾问题。简言之，在时机尚未成熟以前，双方谈台湾问题会“破”，而之所以会“破”，乃因为这个问题的本质就是对抗形式的零和游戏 —— 中国完全统一，没有模糊空间，终点绝不是“中美共管”，或其他妥协方案，而是“我来你滚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美方想“卖”台，中方不想“买”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普想“卖”台，这是毫无疑问的，国务卿鲁比奥称美方不会拿台湾作为贸易问题的交易筹码，这是“反话”，其真实意涵是“美方会开高价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/11/03/20251103083152802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
彭博社相关报道截图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，最近一段时间，炒作“中美可能会交易台湾”的不是中方，而是美方。将台湾拿出来说事，意味着华盛顿已无牌可打，只剩台湾牌。但此前说过两次，“台湾牌”易手，这张牌现在是捏在北京手上，而华盛顿可能还没意识到，或者已意识到但仍不敢置信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰好，釜山会晤就是佐证。怎么说呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议前，在特朗普的公开谈话中，最先称“预计会谈到台湾问题”(10月24日)，然后称“我不知道我们是否会谈台湾”(10月28日)，最后称“我不确定这个话题是否会被中方提出……我想要对中国好”(10月29日)。从这三次表态看来，很明显，美方想谈台湾问题，但中方不想谈，而这意味着特朗普想打台湾牌却没奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界都知道，美方比中方更亟欲实现中美领袖会晤，因此，打台湾牌的用意就是促谈，目标是借台湾问题换取中方的让步。然而，中方宁可让釜山会晤的成果有限，也不愿被美方牵着鼻子走。换言之，没谈台湾问题，证明了美方处于劣势，中方并不急着达成历史性协议，只要双方关系“不破”就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，既然打台湾牌只是促谈的手段，美方显然没想在台湾问题上做出重大让步，中方没有兴趣用实质的贸易让步去换美国口惠，例如“反对台独”“支持和统”，除非美方预先提出“永远停止对台军售”这种牵涉真金白银的条件，那才有交易的价值。特朗普没带着国防部长与会，即已显示中方不想谈，美方也没打算在“休兵”谈判桌上“卖”台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三者，特朗普穷台的进度还不够快，台湾尚未通过2025年度高达GDP 3.32%的军事预算，整个半导体供应链转移到美国的规模与投资金额也尚未确定，美方不可能现在就“卖”台。或者换个角度说，台湾尚未贬值到可以交易的程度，就算谈也是虚谈，没有实质意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四者，买方询价，卖方就会开高价，买方表示没兴趣买，卖方就会主动降价，这是很简单的交易概念，因此，提出交易的那一方，就是让步的那一方，而当前，中美双方都没打算让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五者，中方的促统工作才正转入积极阶段，还没到达美方认为掌握不住台湾的地步，换句话说，台湾还没“掉价”到美方亟欲脱手的程度，所以中方没想在现阶段解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，白话说，台湾还“太贵”，无法交易。要让“台湾价格”落在中美合意的区间，促统工作就得积极务实。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de899ebc06d1e7e4712688e91a5a6ea6</guid>
<title>欧洲企业“在中国为中国”背后，有哪些耐人寻味的考量？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingchun/2025_11_03_795552.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲决不能让美国和中国独自决定技术未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默茨这句话背后，欧洲对于在未来科技、关键供应链领域落后中美的焦虑暴露无遗。企业界不得不随着政客的“指挥棒”起舞，这在欧盟此前提出的所谓“去风险”战略下已然上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际地缘政治不确定性加剧的背景下，欧洲在华企业面临哪些抉择？“在中国为中国”、利润再投资等做法背后，有着怎样耐人寻味的考量？观察者网对话复旦大学欧洲问题研究中心主任丁纯教授，带来他的解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您在近期的中国欧洲学会年会上提到，近年来欧洲在华大企业的战略正从“在中国为全球”转向“在中国为中国”。能否聊聊导致这种转变的深层背景与企业的考虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁纯：&lt;/strong&gt;其实这种转变并不是一夜之间发生的，而是一段时间以来逐渐形成的过程。如果要找一个标志性的节点，可能要追溯到2019年欧盟正式提出对华关系的“三重定位”——把中国同时定义为合作伙伴、经济竞争者和制度性对手。此后又陆续出台了“去风险”战略，2023年的《经济与安全战略》等文件，才一步步走到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后既有结构性因素，也有短期的触发因素，比如新冠疫情引发的对产业链供应链的刺激、俄乌冲突爆发对欧洲的冲击等，包括了地缘政治和非传统安全等因素。而结构性因素则与中国经济本身，特别是制造业的升级发展有关。过去欧洲主要向中国输出技术、资本，中国通过“市场换技术”实现了产业成长。当时欧洲更多把中国视为战略伙伴，尤其是在冷战中美苏大博弈的格局下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间推移，中国本身的制造业能力增强，到今天一跃成为全球第二大经济体，中欧双方就发展阶段、制度理念、社会问题上的认知差异逐渐变得越来越大，.包括欧盟对中国内政问题的干涉，以及欧洲内部面临着难民涌入、民粹与反全球化势力崛起等挑战，还有美国在其后不断施压，这些都让中欧关系面临新的结构性压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/11/01/20251101152755933.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;489&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲对华直接投资（2000-2021）集中度，蓝色为前10大投资者占比，橙色为余下占比&lt;span&gt; 数据来源：荣鼎咨询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济角度看，新冠疫情暴露了此前全球化盛行时期流行的一种追求零库存、低成本的“及时生产”（Just in Time）供应链模式的脆弱性。如今产业链的安全成为欧洲关注的新焦点。地缘政治风险、非传统安全问题使得“可及性”（accessibility）成为新的关键词。加上之前欧洲政客对中国的认知、相关问题上的种种分歧意见所影响，“去风险”“降依赖”逐渐成为欧方政策的核心逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，欧洲一部分企业的投资思路确实发生了变化。根据我们的观察，欧洲在华投资企业的“去风险”措施一直在做，尽管大企业和中小企业的情况并不完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，随着中国自身制造产业的能力提高，竞争力越来越强，包括欧洲在内的投资企业，或者是其技术与商品的进出口都感受到很大的竞争。如果是在中国国内市场环境下失去了比较优势，再加上前面说的种种客观因素冲击，一部分欧洲企业确实会考虑做出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对其他的企业来说，其投资思路的变化体现在，过去在全球化时期推行中国设厂、服务全球（In China for Globe）的模式，把中国作为其全球产业链、供应链上的一处节点；现在这类企业不少了转向中国设厂、服务中国（In China for China）的模式，即主要面向中国市场。单从字面上看并无问题，但这实际上意味着一些欧洲企业在希望规避地缘政治风险的同时，又舍不得中国市场。它们倾向于在中国建立更完整的一套本土化供应链，从过去的一个节点变成如今以中国为核心，解决中国市场需求的一个相对完整齐全的产业链体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就一定程度上出现一种耐人寻味的现象，即看似的“增资”——部分外企在中国追加投资、强化研发与本地生产环节，但其目的往往带有“去风险”的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不可一概而论，但一部分汽车、化工等行业的欧洲大企业仍在逆势对华增资，实际上是把他们在华取得的经营利润用来再投资。比如汽车行业，部分欧洲车企在中国市场的利润占其全球利润的三到四成，他们不可能轻易放弃这么大的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国在新能源汽车、电池等领域已经具有比较优势，如大众、宝马等具有研发与技术储备能力、相对实力比较强的欧洲企业并没有觉得自己会在竞争中一蹶不振，或者是完全被中国企业取代。他们选择接受中国市场的压力测试，与中国企业合作研发、共同竞争，这也是提升企业自身能力、跟上行业先进发展趋势的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，这些企业的做法值得赞赏。因为产业与科技发展本来就是靠相互竞争与合作而不断向前推进的一个过程。对于相对自信又愿意合作、参与竞争的欧洲企业，我们应该表示欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说德国的巴斯夫在广东湛江的大型投资，则属于另一种情况。其背后的逻辑在于，自俄乌冲突导致欧洲能源危机加剧，能源密集型企业与行业承受着长期性的物价上涨压力。面对这种情况，如果不因势利导、追求转型升级，那些企业就会没有出路。所以巴斯夫的在华投资也是一种审时度势，从产业行业的长期发展、全球战略布局等角度做出的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，这些企业的决定既反映了对中国市场的信心，也体现出通过合作提升自身技术、分散风险的考虑。能够保持自信、敢于合作和竞争的企业，反而更具韧性。相反，比如说意大利、法国的部分企业寄希望于靠本国政府提高关税、搞保护主义的做法，前景并不会好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国完整且高效的产业链供应链体系，包括通过“内卷”带来的高性价比的生产能力与产品配套，加上中国政府本身不断优化营商与投资环境（例如提供签证便利、举行进博会、对标CPTPP和DEPA等协定）的做法，也都对外企形成了持续吸引力。尤其是最近召开的四中全会和“十五五”规划的制定，都释放了非常重要积极的信号。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>90a7818a5086f9426087d36ed85455f3</guid>
<title>从兵力到路线，毛泽东如何布局八路军出征？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_11_03_795544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115451170391113&amp;amp;bvid=BV165yrBFEfG&amp;amp;cid=33465697641&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：战略防御阶段的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、八路军出征毛主席关注的大事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲八路军出征前后毛主席关注的几件大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军开赴前线之际，毛主席提出全面抗战的十大纲领，提出到敌人后方进行独立自主的山地游击战，这是战略层面的指导。但还有一些重大问题需要明确，环境错综复杂，稍有不慎就会前功尽弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，毛主席抓住不放的问题还有以下几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是出动多少兵力和出动时间安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石要求，红军改编后要全部送上前线。毛主席主张，在开始阶段红军以出三分之一的兵力为宜。[1]意见提出后，云阳红军总部的领导们讨论了一整天，认为应以红军主力出去为妥。毛主席沉吟整夜，[2]第二天答复的意见是：承认开拔主力，但主力在数量上可以是二分之一，可以是三分之二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这样呢？毛主席认为，须估计战争的残酷性和长期性，以及陕、甘是我们的唯一可靠后方，蒋介石在陕、甘尚有10个师等问题。[3]蒋介石不愿意共产党保留边区，但我们不能连老窝都不要了，党中央就留在延安。毛主席的办法是，每个师设留守处留下一部分部队，一共14000人，由萧劲光统一指挥，负责保卫边区和党中央。八路军连总部一共46000人，实际出动到抗日前线的32000人，占三分之二以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军3个师也是精心安排的梯次出动。8月22日一一五师率先出发；9月3日一二零师出发；9月6日，八路军总部出发。一二九师则是10月初才出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一二九师为何晚那么长时间？原因是国民党答应的条件不兑现。本来答应每月给军饷100万元，实际只给了50万元，没有枪炮补充，仅有衣物及少量弹药补充，承认共产党合法化的宣言也拖延不发，给陕甘宁边区派来一个主任，还向八路军派政治部副主任和参谋长等。我们要求陕甘宁边区不设主任，任命林伯渠、张国焘为正副长官，委任任弼时、邓小平为八路军政治部正、副主任，拒绝国民党派遣高级参谋。毛主席非常明确，国民党的无理拖延和限制层出不穷，说明他们没有必要的诚意，这些主要问题不解决，一二九师就不能出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石西安行营主任蒋鼎文说三道四，毛主席让林伯渠驳斥他。主要是两条：第一，游击战争与按照情况使用兵力，是朱德、周恩来在南京与蒋介石、何应钦、白崇禧等一起决定的战略方针和指挥原则；第二，红军主力已上前线，多兵堆于狭地，不合游击战使用，一二九师留驻待机是完全正当的。还要林伯渠告诉蒋鼎文：“身为军人不懂军事，还应加意学习我们的兵法，依照他的无知妄想是要打败仗的。”[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月22日，国民党中央通讯社发表了《中共中央为公布国共合作宣言》，紧接着蒋介石也发表谈话，承认了中国共产党的合法地位。主要问题解决后，一二九师也立即东渡黄河出征了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101553884.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
周恩来起草的《中共中央为公布国共合作宣言》手稿&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史经验证明，对付蒋介石必须留后手，不能太天真了。要有手段逼出他的诚意，逼他答应我们的底线条件，连合法地位都不给怎么联合抗日？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是八路军开赴抗日前线的行军线路问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席决定，八路军改编后取道山西开赴抗日前线，这个考虑从改编前的8月中旬就已经明确了，并与国民党谈判代表反复沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选择取道山西？毛主席考虑主要有两点：[5]第一，山西是八路军开赴前线最便捷的地方，又可居高临下俯瞰河北平原，有力牵制华北日军。山西宽阔险峻的复杂地形，不仅有利于阻滞日军机械化部队前进，而且有利于开展山地游击战，限制了敌人的长处，弥补了我们的短处，便利持久斗争打击敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，日寇攻陷平津后向山西大举进攻，严重威胁了阎锡山的利益；蒋介石的军队开入山西，又使他深恐自己的地盘落入他人之手，因此，他想拉中国共产党和八路军做他的暂时同盟者。所以，阎锡山不但答应公开建立八路军驻晋办事处，也同意八路军经山西开赴前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经山西进入抗日前线，也是红军东征时的战略设想。一年前，红军主力尽出渡河东征，毛主席就提出要重点经营山西，依托太行和吕梁两大山脉建立抗日后方根据地。虽然因阎锡山和蒋介石全力阻挠没有实现，但红军在山西境内留下了很深影响，不光扩红8000多人，并且在几十个县建立了党组织，有群众基础，这也是得天独厚的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借道山西进入抗日前线是大方向，接下来就是行军路线问题。也充满算计、较量和斗争，容不得半点马虎，一招不慎也会出大问题啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月16日，时任国民党中央组织部代理部长，正在与我党谈判的国民党代表张淮南发来一密电，内容不详。毛主席收电后很快就在17日回电，要他转告正在谈判的周恩来、朱德、叶剑英：“同意我军主力集中阳原、蔚县、涞源、广灵、灵丘地域，但前进不走平汉路而走同蒲路，在侯马上车，在代县下车，向目的地集中。”[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101611799.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国共谈判代表周恩来 张淮南(右)杭州合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席明确提出，八路军走同蒲线，在侯马上车，在代县下车，不走平汉线。同蒲线是从大同到蒲州贯穿山西南北的铁路，蒲州位于山西省西南部，民国之初就改名为永济县了，所以提起来大家不太熟悉。司马迁《史记》中称这里为“天下之中”，古书记载的“舜都蒲坂”、中国四大名楼之一鹳鹊楼在这里，《西厢记》的爱情故事发生在永济县的普救寺。毛主席要八路军从山西境内的这条线北上到抗日前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/31/20251031101623622.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒲州古城&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>