<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42e51d6a70bbec8d290b042b18c91079</guid>
<title>尼日利亚说要买，C919还有多久能出海？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_10_05_660712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，这一周过得显然非常充实，先是9月29日获得了中国民航局颁发的、可以比作“准生证”的型号合格证，团队代表又在9月30日受到了最高规格的接见。而在10月1日国庆节当天，万里之外又传来一个好消息：尼日利亚航空部部长哈迪·斯瑞卡出席国际民航组织大会时表示，将考虑购买中国C919客机，以充实刚刚成立的尼日利亚航空的机队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/05/20221005084203708.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实尼日利亚航空部部长这句话可能更多的是出于“捧场”，因为在他的原话中同时提到了波音、空客和商飞C919。而且他的表态更接近对组建中的尼日利亚航空公司未来机队结构的一种愿景，只能说表达了一种购买意向，连框架性协议都称不上，更遑论签下合同真金实银地交钱买飞机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于波音和空客这两个寡头来说，如果有人表态要买他们的飞机，那顶多就是“哦，知道了”。但对商飞这个新入局的大飞机玩家来说，有人表态考虑买飞机那就不一样了。类比就是百年老店对进门的顾客可能爱理不理，但刚开业的店就得热情地迎上去不放过任何一个机会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日利亚不是第一个表态考虑购买商飞C919的国家，在2019年3月埃塞俄比亚波音737MAX空难发生后不久，埃塞俄比亚驻中国大使就去商飞参观CR929的展示舱，并在社交媒体上表示，“不久我们就能在蓝天上看到它们了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后在2019年的4月18日，埃塞俄比亚航空也表示考虑购买C919以充实机队。埃塞俄比亚造势要购买商飞C919，多少与当时正在进行的埃航空难调查有点关系，一方面有借C919来给波音上眼药的因素，而另一方面和空难后中国首先禁飞737MAX这一实质上支持埃塞俄比亚的行动也有不容忽视的关系。只是，2019年时C919还在紧锣密鼓的试飞之中，距离取证以及交付用户还早着。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/10/05/20221005084258898.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而尼日利亚本次表态考虑购买C919则不同于三年前的埃塞俄比亚。C919是9月29日成功取得型号合格证，9月30日正式宣布取证成功，在官宣的第二天表态考虑购买又多少有些与往常的“外交辞令”不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实仔细看看尼日利亚的情况，就知道这次可能不只是说着玩玩。尼日利亚的购机计划是为筹建中的国家航空公司尼日利亚航空准备的，计划是在2025年形成30架规模的机队。但需要注意的是，自从尼日利亚政府在2018年宣布准备组建尼日利亚航空后，至今该公司依然没有投入运行，还在筹建阶段，只有一个图标公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们可以认为尼日利亚航空会根据政府的计划在2025年投入运行，并且真有购买C919的意向，那不妨来分析下如果尼日利亚真购买C919会怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和尼日利亚之间有着长期的友好关系，两国之间经贸往来频繁。尼日利亚是我国在非洲的第一大工程承包市场，也是第二大出口市场、第二大贸易伙伴和主要投资目的地国。可以说中国的贷款援助和基建建设对尼日利亚的经济发展有着极大的促进作用，资源换基建也是长期以来行之有效且互惠互利的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是两国之间密切的经贸往来与长久以来的良好关系使得尼日利亚成为了“一带一路”战略上的重要节点。也正因此，尼日利亚考虑采购我国的C919也是情理之中，因为过去几十年中国制造的优质产品已经让他们对中国制造充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能成功在尼日利亚打开突破口成功走向海外市场并且获得不错的运营成绩，那么对C919的出海将有极大的帮助。考虑到尼日利亚的经济情况，我们可以根据国际上常见的飞机交易模式或者中尼贸易模式来进行，比如提供优惠贷款利率，又或者由租赁公司（如工行租赁）将购买的C919出租给尼日利亚，以降低尼日利亚方面的资金压力，又或者与基建项目相似，采取“资源换飞机”的模式，来获得双赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果尼日利亚使用下来记录良好，那么对“一带一路”其他国家会有不小的吸引力，让他们除了空客和波音之外有了别的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然如果C919真要出海到非洲，那依然有不少问题要解决。首先C919的产能在短时间内不会快速提升，以目前的公开信息来看，年内将完成首架C919的交付，2023年完成东航其余4架C919的交付。如果参考ARJ21初期年产能力的话，在投入商业运行后需要4-5年的时间才能理顺供应链与生产线并形成稳定的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于新型号飞机浴盆曲线的客观规律，在C919投入商业使用的初期必然伴随着故障率高发，需要进行磨合一直到平稳期才会让故障率稳步下降。在浴盆曲线左端的故障高发阶段，更适合的是由国内用户尤其是东航这个先锋用户进行使用和摸索，而不是由海外用户来度过这个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然C919并不是我国飞机首次出海，早在十几年前，西飞的新舟60就成功出口到非洲。但新舟60在非洲的使用并不是那么顺利，其中就包括由于非洲薄弱的航空业基础导致飞机出现人为原因（操作、维护）导致的事故或空难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然事故的原因并非因为中国飞机的质量问题或缺陷，但对一个新入局者来说，与波音和空客不同，任何一起空难或事故都可能对声誉造成重大打击。以至于在2013年，《纽约时报》还特地撰文一篇对新舟60的出海阴阳怪气一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若要避免这种情况的发生，得提前做好对海外客户的培训工作。当然更为直接及有效的办法莫过于在初期以“湿租”的模式向尼日利亚提供C919，也就是连飞机带机组一起租给其使用，并在维护保障方面也由国内派遣精干驻外人员以加强保障力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然如“湿租”之类的手段不可能长久使用，也不可能对每个第三世界国家用户使用，根本的办法还是有效提升航空基础并不好的第三世界国家用户的使用能力，做好培训工作。而除了培训工作之外，做好维修、配件以及技术支持工作也是对C919出海极为关键和重要的事。波音和空客能平分江山其全球服务体系功不可没，而这一块对我国来说还处于空白期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到尼日利亚与C919这事，可以说在C919投入商业运行的初期（开始五六年）只会交付给国内用户使用，一方面是要摸索C919的运行与维护经验，而另一方面初期产能满足国内需求都困难，出口海外无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然尼日利亚如果真想购买C919那现在下单也无妨，如果真成为首个C919海外用户，那么各类优惠政策显然是不会少，商飞这边也会给予高度重视并重点保障。等排单排到尼日利亚交付时，C919也已经度过了事故高发期进入了平稳期，而机组与机务届时也有足够的时间完成培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己说用得好可能是王婆卖瓜自卖自夸，而海外客户用了说好那才更能做出全球的口碑。C919真正出海不会近在眼前，但期待这一天尽快到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>269246c27e8e47ae5c47c442efda3ce5</guid>
<title>身在教育强国，日本教师的待遇却不好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_10_05_660709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，日本富士新闻网报道了一则骇人的消息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埼玉县富士见市一名24岁的女性小学老师，将漂白剂加入了学生的午餐桶中，有孩子在上菜时发现异味，于是通知了学校工作人员，这才躲过一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后警方介入调查，将这名女老师拘捕。她被捕后承认，因为不能继续担任某个班级的班主任而感到失望，于是犯案……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，日本教师的心理健康与精神疾病状况引起了广泛的关注。根据过往10年的调查，日本所有小初高公立学校教职员中，常年有约0.55%的人因为精神疾病而停止工作。尽管这一比例不算很高，但日本教师的“累”与“负能量”却成为了一个长期性的社会话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926143504117.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来自日本文科省的统计&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2022年的数据统计，日本的小初高教师工资分别在32万、34万、35万日元左右。如果单纯按照14薪计算，日本教师一年大约能够拿到近500万日元，也就是25万人民币的年薪。在私立学校的话，薪资还略有上浮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于绝大多数人来说，大概很难想象这看上去风风光光的发达国家公务员岗位，为何会让工作者深陷顽固的精神疾病问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，日本教师承担的东西非常多，且很多内容是日本独有的。他们不仅要面对严重的加班，而且还需要去应对已经被发达服务业宠坏的家长。今天笔者就和大家简单聊聊，日本教师需要面对的两大恐怖课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;素质教育下的噩梦&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现综合素质培养的目标，日本的中小学在每天下午大约三四点就放学了。这就造成大量的孩子可以自由支配一天中的绝大多数时间，同时也催生了日本的社团文化——也就是所谓田径部、篮球部等等的社团活动，这些在日语里简称“部活”。而这些社团活动，一般都需要有一个指导老师。这件事几乎是所有日本老师的噩梦，因为必须完成的教学任务并不会因为做了指导老师而减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《每日新闻》的报道，一名公立学校教师表示，他每天放学后带学生练习大约2小时，下班时间基本都是9点以后了。这样的状况导致去年某个月，这位老师的加班时间超过了100小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/26/20220926144439337.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;480&quot; height=&quot;427&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于运动相关的社团活动常常会以参加比赛为目进行训练，这就需要老师早到学校和学生们一起训练，放学后也是，再加上周末也要来到学校进行拉练，于是教师的工作时间很容易变成“996”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《东洋经济》采访过 一名小学班主任的妻子。据说这名男性教师最长的时候连续上了100天的班，早上5点半起床，7点上班，晚上到家就10—11点了。周末也基本都要去做部活的指导。她还表示，在成为运动系部活的顾问老师之前，他们家本来可以岁月静好地过日子，可后来就都是这种忙到连轴转的生活了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种无故加班现象，日本政府也不是没有响应的对策。官方从1977年开始就创立了“部活津贴”，一开始是5小时的指导给到500日元，后来逐渐放缓成4小时，金额也慢慢增加。按照1977年到现代的消费者物价指数来说，大约可以换算为1.5倍，也就是相当于750日元，在今天约合37元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四五个小时的加班多拿四十块不到，这个钱实在有些寒碜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5136d8b9139d75e9025fef8bc9af0ed8</guid>
<title>平行时代的大国竞争，比的是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2022_10_05_660708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓平行，是指2010年夏以来美国在科技、经贸、资本等各个领域与中国的“脱嵌”进程不断加速，愈益决绝，导致原本统一的世界市场体系正在逐步分裂为两个相互平行、相互竞争的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个体系之间的互动模式仍然有待建构和探索，一部分外围国家试图同时与两个核心保持往来，对此应采取排他性政策还是予以足够的宽容度？该以相对收益和零和博弈来构思竞争还是应该满足于自己绝对收益的最大化？双方的竞争重心会在产业和科技上还是在军事与安全上？那些在两大体系之间骑墙套利的第三方会受到何种对待？这些塑造21世纪中期基本面貌的重大时代性问题的答案，不取决于中国的美好愿望，也不取决于美国的一意孤行，而取决于中国、美国以及若干重要的第三者之间多主体博弈之后找到的均衡解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
序言部分将系统地阐述我对以下三个问题的认识：为什么要勇敢地拥抱平行时代？平行时代的大国竞争将走向何方？中国应该如何积极应对平行时代的大国竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、重回平行时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观当今世界的国力对比，中美之间的差距正在缩小，而两者同其它强国的差距正在拉大。从具体的国力指标来看，中美在许多指标上各擅胜场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多指标上，中国已经或者正在超越美国。比如制造业的增加值，商品和服务的总出口量，以该国为最大贸易伙伴的经济体的数量，中等收入群体规模[关于中等收入群体和中产阶级的定义方式，学界有很多争论。我认为卡耐基基金会2015年的一项研究对此问题很有启发：凡是拥有家用汽车或者类似生活水平的群体，就属于广义的中产阶级。这个定义方法巧妙地避开了货币购买力的国家间差异和年份差异，具有较好的国际比较功能。]，汽车年销售量，智能手机产销量，互联网用户人数，线上经济B2C市场的规模，理工科大学生人数，国内消费市场规模，能源和资源的消费量，全球五百强企业的数量，高超音速导弹、无人机等塑造新一代战争形态的武器装备，高铁、5G、数字货币技术等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某些指标上，美国仍然处于领先地位，而中国紧追其后。比如GDP总量，互联网巨头的数量和市值，线上经济B2B市场的规模，独角兽企业数量，人工智能领域的论文数量和技术水平，全球排名前一万的大学数量，高被引学者的分布，博士生人数，高被引论文与国际专利数量，公私部门研发总支出，中央政府的财政支出规模，军费支出规模，海军舰艇的总吨位，航母和隐形战机的数量，卫星导航系统等等。上述各个指标都是美国第一，中国第二，而其它国家则已经（或者正在）与这两者拉开巨大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/24/20210824141952569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫发言人：美国将在各个层面与中国接触 强调竞争避免冲突。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有一些指标表明，美国在此方面排在第一，而中国连第二还没有排到。在这些指标上，某些经济体排在中国之前，比如对国际留学生的吸引力（英国），货币国际化份额（欧元、英镑、日元），在国际组织中的影响力（法国），国际舆论场上的话语权（英国、俄罗斯），核弹头数量（俄罗斯），飞机、高级机床和芯片等高科技工业制成品的设计生产能力（欧盟、日本）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括起来，我们不难发现，在大国竞技场上，欧盟、日本和俄罗斯等玩家只能在个别指标上吃老本，而中国已经被世界上多数观察者视为同美国一个量级的全能选手。中国领先的指标主要集中在硬件方面，而美国领先的指标主要集中在软件方面；中国以规模取胜，而美国在高质量领域仍然有优势；中国以增量追赶，而美国以存量见长；中美之间一旦发生经贸、科技脱钩，美国目前领先的那些指标也将出现坍塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且更加重要的是，中国已经超过美国的那些指标，未来被美国追回来的可能性非常小；中国落后于美国的那些指标中，有许多可能在2035年之前陆续追赶上，比如GDP总量、财政开支、军费开支、高科技投入等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一贯希望出现多极化局面，但是世界的现实可能正在向双中心格局演进。我们过去所讨论的全球化，是以美国为核心的世界经济一体化，然而双中心格局的出现，使原先的国内国际条件不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年夏，在一个国内学术会议上，我过早地提醒大家“‘美式全球化’已经终结，逆全球化时代正在悄然到来”，当时遭到了学界同行的一致批判。2014年，在凤凰卫视的一档电视节目中，我主张中国必须主动而有节奏地“去美国化”，结果发现自己不得不再次经历“一人辩全场”的场景。2016年之后，由于时任美国总统特朗普单方面挑起的贸易战，赞同我判断的学者越来越多。时至今日，连全球化最坚定的信奉者都已经动摇了他们的信心，因为拜登政府上台之后，所奉行的政策仍然是与中国的“脱嵌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，读过点世界史就不难明白，全球化是一种历史性趋势，曲折运动，有进有退，并与主导性帝国的兴衰相伴而行。上一轮全球化发生在1870年至1914年之间，当时是英帝国权势的鼎盛时期，金本位、自由贸易和英国海军优势共同支撑了世界市场体系的开放与繁荣，但是那也恰恰是中国持续衰落和贫穷化的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1914年至1945年，这30年是逆全球化的30年，不仅全球贸易占GDP的比例持续下滑，而且整个世界经历了两次世界大战、一次大萧条和由此而来的贸易保护浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年至1979年，可以被称为“半球化”时代，也就是形成了两个平行的世界市场体系：一个是以美国为中心的西方资本主义体系，另一个则是以苏联为主导的东方阵营体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年之后的30年，以美国为中心的体系不断扩张，而东方阵营体系则衰落瓦解直至被前者吸收，进入了美国的独霸时代，这个过程可以被称为“美式全球化”，或者说是整个世界的“美国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的这一轮全球化浪潮伴随着美式自由民主和市场经济的全球推广，但是如今美国内部的自由和民主之间出现了背离，导致了“美式全球化”的逆转。1979年以来的新自由主义全球化浪潮是由英美金融资本推动的，它在全球所创造的增量财富主要由华尔街和伦敦金融城以及美国西海岸的高科技机构所获得，但是这个世界上有些群体成为利益受损者，比如英美白人蓝领阶级：30年来他们的名义收入没怎么涨，但是失业率、离婚率、破产率、吸毒率、犯罪率、自杀率都大幅上涨，这让他们觉得自己是全球化的输家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机之后，作为罪魁祸首的美国金融部门并没有受到惩罚，反而借助量化宽松挣得更多红利，这引发其他阶级的普遍不满。2016年，当白人蓝领群体试图用民主赋予自己的选票来表达不满、改变命运的时候，发生了英国脱欧和特朗普胜选这样的政治黑天鹅事件。世界历史告诉我们，贸易战仅仅是全球化退潮期的一种常见症状而已，此外通常还有思潮极化、强人政治，乃至大国战争等并发症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中国是全球化时代的赢家之一，正因如此，许多人担心全球化逆转将不利于中国的继续崛起。在笔者看来，这种观点属于典型的刻舟求剑型思维。中国的成功之道在于与时俱进、锐意改革，而不是某些人认为的中国是靠美国的帮助才发展起来的。全球经济体系的统计数据告诉我们，开放本身并不能为发展中国家带来繁荣和富足，开放度与人均GDP之间没有明确的相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚发展道路中的开放，其主要价值在于有力地促进了各自国内的改革，中国的国内改革也往往需要“以开放促改革”。全球化时代我们当然应该搞改革开放，那时的改革是向西方学习工业革命与市场经济，那时的开放是向美国及其盟友开放。如今世易时移，我们要进一步深化改革和开放，但这个新时代的改革是社会主义市场经济制度的自我完善和独立探索，而新时代的开放则是以我为主的、面向全球的开放。春有百花秋有月，夏有凉风冬有雪。只要我们应对得当，与时俱进，那么每一个时代都可以是战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如沿着此前的“美式全球化”道路走下去，融入美国权势所塑造的世界市场体系，中华民族伟大复兴是否能够实现？我认为那是缘木求鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度神话中，世上每个人都是梵天神梦境中的一个幻影，这个类比用以解释全球化和“美帝”体系非常适切。做梦的主体是“美帝”，做的梦是新自由主义全球化之梦，而所有的其他国家、企业、家庭、个人，都不过是这个梦境中的一个角色或场景而已。在以美元信用和美国消费市场为基础的“美式全球化”体系中，其他经济体的所有进步和努力，都会让美元的购买力更加强大，而美元信用的创造是无穷的，信用扩张的真正受益者是“美帝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
储备美元是有代价和限度的，而美联储资产负债表的扩张却可以是无穷的，与无穷相比，再大的一个绝对值其实都接近于零。因此只要这个体系在持续运转，其他国家就不可能在规模和质量上真正超越美国，这是由全球化游戏的结构和分工机制所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，无论是苏联、日本还是欧盟，其经济规模和竞争力都无法超越美国，原因即在于此。挑战者正常情况下是不可能战胜占据了体系中心的霸权国的，因为你挑战的不是霸权国本身的国民与国土，而是包括你自身在内的整个世界资本主义体系的力量和资源。许多人夸大了全球化给中国带来的好处，却不了解东亚出口导向型发展模式有其天然的结构性缺陷和增长天花板，更是有意或无意地忽略了“美式全球化”给中华民族及其执政党带来的长期代价和政治安全风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经常跟我那些信奉全球化的朋友说，追随美国主导的全球化并从中牟利，如同从一个高息揽存的庞氏骗局中投资获利一样。你贪图的是他付给你的利息，他看中的却是你的本金。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dab1a5b488f9e1adb2c4879fc34964cf</guid>
<title>只要有意愿，澳大利亚可以这样修复中澳关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeoffRaby/2022_10_05_660701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/芮捷锐 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳中关系开始出现一些复苏小萌芽。最近，澳大利亚外长与中国外长在联合国大会期间举行会晤，这是几个月来两国外长第二次会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从冬天到春天的变化最初几乎是觉察不到的，只有经过训练的园丁才能发现。最近，中国驻印尼大使肖千调任为驻澳大利亚大使，中国派出一位英语流利、经验丰富的外交官，负责加强中澳关系建设性。但堪培拉似乎没人注意到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新大使到职后，一直面对新闻界不礼貌的敌意。他的回答不卑不亢，可能不是澳大利亚新闻界想听的。但就像澳大利亚外交官一样，中国新大使代表了中国政府立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新大使出现在澳大利亚广播公司的7点半新闻中，以一种温和的外交口吻发表讲话。他的讲话有利于为两国领导人在二十国集团峰会期间会晤烘托气氛，他还表示澳方应该拿出动作来改善气氛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的立场在很大程度上延续了莫里森政府的老套路。我们总是说：一切责任全在中国，是中国改变了，我们没有。中国应该改变行为，我们不会放弃价值观，也不会任人摆布，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/01/20221001062517311.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中澳外长在联合国会晤（来源：中国外交部网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，中国近年来的行为比较强硬，并采取了一些行动，包括对澳大利亚出口产品实施限制等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但澳大利亚也很强硬。澳大利亚安全情报局和联邦警察骚扰在当地的中国记者，停止中立智库“中国事务”的资金来源，用不合理的反倾销行动干扰贸易，在新冠疫情前就拒绝向某些学者发放签证，干扰大学交流，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，澳大利亚财政部长向中国明确表示，不欢迎中国在澳大利亚投资，并做出了一些愚蠢决定，比如以国家安全为由阻止一家中国乳品公司收购一家日资企业。这只是莫里森政府将自由党利益置于澳大利亚国家利益之上的一个例子。中国对澳大利亚的投资几乎终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方针锋相对的轮番升级，使双边关系在莫里森政府末期陷入最低点。工党对此划清了界限，缓和了上届政府的好战调门，并在评论中国和双边关系时表现出了可赞的节制。值得注意的是，对此澳大利亚不必放弃其价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，问题是如何进一步复苏这段关系，进而继续朝着更正常的关系推进。部分挑战在于，堪培拉的一些人不希望看到这发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚外长黄英贤非常谨慎，她目前只提到要“稳定”两国关系，既不推进也不恶化。总理阿尔巴内塞现在更喜欢谈谈君主制问题，而不是最重要的外交政策。
&lt;/p&gt;
双方都应该考虑如何在10月之后有所动作。一个办法是，澳大利亚结束在世贸组织就中国限制澳出口产品提起的诉讼，以换取中国同意将贸易恢复到2020年之前的水平。这样，任何一方都不会被看成是单方面妥协。
&lt;p&gt;
两国代表可以各自写信给世贸组织总干事，告知问题已通过双边讨论解决。这在技术层面能迅速完成。然后，澳大利亚可以宣布胜利，因为对澳出口产品的限制将被取消。中国也可以宣布胜利，因为澳大利亚放弃了诉讼。从此以后，贸易将基于双边自贸协定进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将提供一些前进的动力，也许足以让两国领导人在二十国集团峰会期间举行双边会晤。在那样的会议上，可以宣布取消剩余的措施，审查澳大利亚的一些反倾销措施，并欢迎更多的中国投资，只需遵守外国投资审委会的通常程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有前进的意愿，这是可以做到的。外交是在保证国家利益时去解决难题的艺术。澳外长呼吁恢复外交，并要求恢复外交贸易部作为政府核心的地位。现在是时候打破僵局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年9月26日《澳大利亚金融评论报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>