<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef561c8b797bdf9c54f233b985e473fb</guid>
<title>民企为何总是融资难，金融支持的长效机制怎么建？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuxiaochun/2024_07_21_742210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文／刘晓春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、我国民营企业经营和融资现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国民营企业自改革开放以来取得了巨大发展，具有“56789”的特征，即贡献了50%以上的税收，60%以上的国内生产总值，70%以上的技术创新成果，80%以上的城镇劳动就业，90%以上的企业数量。“十四五”时期，经济发展力量的源泉将从传统优势向以超大市场规模和创新为核心的新优势转变，民营企业是新优势的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）民营企业的间接融资现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融资难题在一定程度上限制了民营企业的发展。我国的社会融资体系主要以银行贷款为主，民营企业也高度依赖银行贷款。从民营企业的间接融资情况来看，2016年前后，受去杠杆等因素的影响，民营企业在新增贷款中的占比明显下降（见表4-1，4-2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226095926396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226095938390.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年以来，国家更加重视解决民营企业的融资问题，并取得了明显的成效。民营企业、小微企业贷款在新增贷款中的占比有所提升。a从各类银行的贷款结构来看，越是小型银行业金融机构，小微企业贷款在其贷款余额中的占比越高。从贷款成本来看，民营企业利息费用增速下降和占比提升，说明金融机构对民营企业的支持力度有所加大。从时间序列来看，同类型银行普惠型小微企业贷款占贷款余额的比重稳步上升（见表4-3）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226100055824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）民营企业的直接融资现状&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从直接融资来看，股票融资规模自2016年后有所收缩。从2014年起，民营企业当年股票融资规模均超过国有企业，2016年后股票市场新增融资量持续收缩，企业融资渠道收窄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务融资方面，近年来民企债券净发行量下降幅度最大，地方国企净发行量增加最多。债券违约事件集中出现，且民营企业违约债券回收率显著低于国有企业，2018年下半年民营企业产业债信用利差达到历史最高点，此后有所回落，但仍处于高位。2018—2022年，国有企业债券发行和偿还金额同步增加，民营企业债券融资金额变化不显著，且净融资额为负，近两年情况进一步加剧（见表4-4，图4-1、图4-2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226100305687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226100351341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/26/20240226100525957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）国际比较和总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济合作与发展组织调查显示，2018年各国中小企业贷款占全部企业贷款比重的中位数为40.41%，我国为64.96%，高于其他发展中经济体和多数发达经济体。同时，我国中小企业贷款不良率处于低位，中小企业贷款利率与美国接近，低于其他发展中国家。从总量来看，中国的信贷供给相当充分。民营企业融资在融资总量中的占比处于相对合理的水平，中小微企业贷款占比处于世界较高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业当前存在的融资难问题，不是总量上的融资难，而是结构上和微观层面的融资困境。这主要体现在两个方面。第一个方面，部分企业是高杠杆基础上的再融资难。第二个方面，企业个体获得融资的流程难。民营企业融资成本相对较高，这是市场风险定价的结果，不能据此认定存在所有制歧视。近年来，小微企业贷款增速较快、利率明显下降，积极的一面是有效缓解了小微企业的融资难和融资贵问题，但也在一定程度上导致定价体系扭曲，不能完全贯彻风险定价原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界正经历百年未有之大变局，国际政治经济形势复杂多变，贸易保护主义、逆全球化等不利因素增多。多个国家形成一定的资产泡沫，债务高企，各国经济增速普遍承压，新冠肺炎疫情严重影响了全球社会经济发展，对我国民营企业的生存和发展提出新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;二、我国民营企业融资困境的成因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业融资难、融资贵主要体现在高杠杆基础上的再融资难、具体融资过程复杂和融资成本相对较高，是多种因素共同作用的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）供给端原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从供给端来看，经济快速发展使融资供给端强调规模效应，追求体量和速度。在对融资效益与效率的权衡中，市场主体往往更倾向于为大型企业和大型项目优先提供服务。由于供给端的风险偏好，相对而言，民营企业债务的不良率普遍高于其他类型企业，政策的非预期变动往往给民营企业造成非预期的影响，金融机构对员工的严格考核和严厉处罚，在一定程度上加深了民营企业融资的不畅。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f2fc94e169d451fd286090650afeb0ae</guid>
<title>“后阮富仲时代”的中越关系，不应出现任何偏航</title>
<link>https://www.guancha.cn/fengchao/2024_07_21_742197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冯超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在紧锣密鼓筹备越共十四大的紧要关头，中国人民的老朋友、越共总书记阮富仲于2024年7月19日溘然长逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长达13年的任期内，阮富仲推行熔炉式反腐，提出“竹式外交”理念，出版了《关于社会主义和越南走向社会主义道路的若干理论与实践问题》，给越南人民擘画了工业化、现代化蓝图，开启了迈向“两个一百年”的新一轮征程，然而老骥伏枥、志在千里的他出师未捷身先死，把辉煌而简朴的一生全部贡献给他所钟爱的越南社会主义事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/21/20240721101540550.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越共中央保健委员会7月19日发布消息，越共中央总书记阮富仲当天因病逝世，享年80岁。&lt;span&gt;越南政府新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就在7月18日阮富仲入院治疗这一天，越南完全无视《关于指导解决中越海上问题基本原则协议》和《南海各方行为宣言》原有沟通协调机制，单方面向联合国大陆架界限委员会提交南海外大陆架划界案。虽然依据大陆架界限委员会“有争端、不审议”相关议事规则，委员会不会审议、认定越南和菲律宾有关划界案，但外界依旧猜测，这是否暗示着“阮富仲时代”即将过去的信号，接班者急需整合国内各种社会力量的迹象？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，作为中越关系的推动者和社会主义事业同行者，阮富仲的离去也引发外界对中越关系下一步走向的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，中越两国血缘相亲、地缘相近，心缘相连，中越两国人民早已是血肉相连的“同志加兄弟”之情。如果有人挟洋自重，破坏来之不易的中越关系航船，必定会“搬起石头砸自己的脚”。如果穿透历史迷雾，撇开外界扰动因素不讲，判断一个越南政治人物的生涯命运，除了他的党性修养、政治本领和工作能力外，还要看他对外路线取向的成熟度，特别是对华关系的理性度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南面临结构性问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的国家诞生与中国息息相关。从文化觉醒一直到近代，越南塑造的国史是一部独立抗争史，古代和近代的精英们先是书写了走出中华大家庭的离散自由抗争史——以塑造越南文化本色为基调的汉越融合与分离，随即面对西方的冲击，不得不书写边缘人和被殖民者——以勤王抗法、西潮东渐和反和平演变为基调的法越融合与分离——的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越两国历史上存在错综复杂的隶属与分离、依附与保护，再到志同道合、命运与共的政治关系，这是不可回避之重要根源。因各自史观、史论和国家成长路径的差异，中越历史上的深厚情结，大都被费正清等人塑造的朝贡关系模式等固有认知所淹没，受容了相互依存、互利共生和文化自尊等古今情愫，这大抵缘于其政治依附、政治独立、平等互利等对外认知交错演化的逻辑起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南人民最终找到了马克思列宁主义，实现了救亡图存，挽救了国家命运。随后，越南吸收中西发展经验的融入式现代化道路，进入工业化的初级阶段，但从低端到中高端的产业升级面临被西方抛离和打压的现实，也让他们无所适从，一方面担心被西方和平演变和被颜色革命，另一方面也担心被外来文化同化和经济绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的越南也如同第三世界的大部分国家一样，仍无法摆脱粗放型经济发展模式，在全球化价值链的中低端赚取微薄的利润，无一不在诉说着外表光鲜的经济奇迹背后，仍潜藏着内循环不足、尚未根治的基础设施滞后、过度依赖外资和外向型经济的结构性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相伴而来的跨国婚姻、劳务输出与性别失衡、城乡失衡、地区发展失衡等国内社会问题，都折射着过去和现在越南经济社会发展的内力不足、不得不依靠外力等国际合作的不争现实。以女性叙事建构国史认同的越南人民，伴随着新生国家全面革新开放历程，正经历着一个由于内循环不畅、不得不向外寻求生机的相互促进和掣肘的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/21/20240721102742576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月22日，苏林在越南首都河内宣誓就任越南国家主席。&lt;span&gt;新华社/越通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中越合作基本面没有变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化遭遇退潮、美西方联合围堵的背景下，中国推动的“一带一路”倡议，首先是携手包括越南在内的丝路沿线国家恢复丝路意识，不必担心自己在全球化的过程中被融化。虽然越南津津乐道于自洽的自我独立认同，但单单依靠这些并不能为越南开启真正意义上的工业化、现代化之路，也无法蜕变成激发其民族向上跃升的发展动力。既然越南提出要融入世界，那么重新构建一种丝路共识，诠释同走丝路的伙伴关系，塑造自我与他者互相关照、相向而行的丝路人这一选项亦不应被忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越两国体量不同、实力不均的事实，决定了越南为了生存不能采取要么认同、要么拒斥的态度来处理对华关系，因此如今从情感和理性的双重层面上，越南不可能再走“选边站队”的老路。以实现共产主义目标为终极价值取向的中越两国，都提出了建设两个“一百年”的奋斗目标。中越结伴不结盟、不受制于第三方的相处模式与定位，是否依然成为未来很长一段时间内两国人民共同守望相助的价值判断，正在考验着双方的政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越在历史上形成的宗藩关系、同志加兄弟式的准联盟关系等旧有特殊模式，也同样不应成为外部力量干预和离间二者正常交往关系的借口和理由。我们乐见中越命运共同体及时落地并结出累累硕果，成为东亚命运共同体乃至人类命运共同体的成功经验之一，让每一个鲜活的生命在文明互鉴的宏大叙事中和个体人生的丝路旅程中，充分享受到经济和文化发展的成果，真正实现同行互构，实现个人价值和社会价值的完美统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/21/20240721104027409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一列中越米轨铁路国际联运列车停靠在河口站（资料图）。&lt;span&gt;新华网（刘昊亮 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上不管是文化还是政治上，中越本同属一家。如今，两国命运共同体建设是中越两国政府实现冰释前嫌、历史和解、还原本真以及面向未来的必由之路。越南对华态度显示出在政治和经济上时而依赖时而拒斥的双重复杂心态，但中越合作的基本面没有变，越南对华依存度高的基本面也没有变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中越两国比邻而居，但越南民众对华心态极为复杂：既有对中国经济文化的依赖认同需求，又存在对中国影响力的潜在猜忌和警惕。因此，总有一种隐形力量冥冥中暗示局内人，让他们清醒认识到在现有国际格局下，中越关系既不可能回到“同志加兄弟”的蜜月期，也不可能倒退至兵戎相见的冲突期；而是保持在双边关系正常化以来相互尊重、独立自主、不受制于第三方、既有常态合作又有利益权衡的稳定发展期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中越两国都在马克思主义本国化的道路上相互借鉴，共同发展。如果以今情测古意成立的话，越南通过中国认识另外一个自我，中国也可以在越南身上找到原来属于自我的一部分。在唱衰论和捧杀论相互交织的干扰声中，中国和越南仍旧毅然地沿着自己开拓的发展之路寻求国家成长和壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越两国政治制度相同、理想信念相通、发展道路相近、前途命运相关，都在推进各自改革和革新开放事业。中越两党两国都共同担负着加强党建、建设现代化国家、为人民谋幸福的历史责任和使命担当。中国经验和中国方案对越南更有借鉴意义。中国有句话：远亲不如近邻。越南也说中国是搬不走的邻居。越南在RCEP、CPTPP、中国-东盟自贸区3.0版和澜湄合作等地区框架下抱团发展，中越两国的经济互补性较强，中越合作的基本面良好，前景光明，双方共同利益远远大于分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情冲击后的世界经济增长乏力，中越国际合作如何突破大国博弈下东亚供应链、价值链的再整合，值得我们深入思考。后疫情时代如何通过“共商共建共享”方式实现国家合作间经济利益、政治利益、外交利益和文化利益相互平衡，将地区普遍存在的价值认同融合沿线国家的历史、文化因素，将其塑造成维系人类命运共同体的理念资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，从历史和现实角度诠释中国“和平共处五项原则”、结伴不结盟的新中国外交理念以及“共商共建共享”的中国特色全球治理观亟待深入推进，让中越命运共同体建设蓝图从政策层面走入学术层面，最终进入官方文件，并通过落地项目，惠及两国人民。中越命运共同体必然成为不结盟、不依附也不针对第三方的全面战略合作伙伴关系升级版。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b5ab6ecb8ab00986595ab369e4e0e25</guid>
<title>“蓝屏事件”为什么没有对中国民航业造成影响？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_07_21_742193.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月19日，全球无数打工人突然发现，他们的电脑屏幕要么蓝屏要么连不上系统服务器。而往常非常管用的“重启大法”也失去了效果，重启之后依然得面对那硕大的蓝屏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次微软蓝屏导致的系统瘫痪遍布全球，但在北美尤其严重，对社会运行产生了严重影响：航班停飞、911热线打不通、酒店无法办理入住、医院取消手术、商店无法营业，而这一切都源于一家鲜为人知的网络安全公司CrowdStrike——当然现在已经变成家喻户晓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次全球性的“蓝屏事件”发生的原因说白了并不那么让人意外。作为全球网络安全与云计算端点保护领域顶尖公司之一，有大量公司和云服务器使用CrowdStrike公司的Falcon平台，并且运行在Windows平台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事件，就是由于CrowdStrike最新的一个软件更新与Windows平台出现了严重的兼容性问题，并由此导致出现了大面积的“蓝屏死机”，而且“无限循环”。如果仅仅局限于个人电脑上也就罢了，但问题更新同样应用在云服务器上（比如微软自家的Azure云服务）并且同样导致了严重问题，这使得“蓝屏事件”对公共领域造成广泛影响，而航空业又首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“蓝屏”中的美国航司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于各个国家的航空公司所采用的信息系统方案各不相同，使得在“蓝屏事件”中受到的影响也各不相同：有些是自助值机系统无法使用只能柜台办理，有些是登机牌无法打印只能手写，有些则是从值机到配载系统全部无法使用，彻底丧失运作能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空公司的信息系统涉及到微软Azure云服务以及基于Windows系统的终端是重灾区，最要命的是那些在云服务上运行的信息系统服务器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/21/20240721093953408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
那一天，人们终于想起了被蓝屏所支配的恐惧，以及面对Windows系统无能为力的屈辱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于身处美国具有“地利”，美国航空公司就成了本轮“蓝屏事件”的重灾区了，美国三大航（达美、美国、美联航）一个不落全部遭殃，对所有航班发出地面停飞指令，FAA要求空中交通管制员告知飞行员，航空公司目前遇到了通信问题。除此之外，捷蓝航空、边境航空、精神航空这些中小航空公司也受到严重影响，关键系统无法使用并导致航班大量取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/21/20240721094007229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
可以看到由于系统崩溃，7月19日美国飞行的航班数量比起前一天明显减少&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为本轮蓝屏事件的主要受害者，达美、美国航、美联航有大量航班被取消，而其中受影响最大的是美国客流量最大的机场——亚特兰大机场。作为全美最大的枢纽机场也是达美航空的基地机场，在本轮“蓝屏事件”中累计取消了五百多班航班，其中多为达美航空的航班。紧随其后的是芝加哥奥黑尔机场取消了近200班、纽约拉瓜迪亚机场取消了三分之一航班。而美国之外欧洲机场的航班也受到了不小的影响，阿姆斯特丹机场进出港航班有40%延误，柏林机场有三分之一航班取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，这一轮大规模系统故障却没有对美西南航空与阿拉斯加航空造成影响，还包括UPS、FEDEX这两个航空货运，而其背后的原因又堪称“黑色幽默”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西南航空目前使用的航班运控系统是基于1992年的Windows3.1系统运行的，而其机组调配体系则是基于电话呼叫。因此这一轮由于错误更新包导致的Windows系统与云服务大规模系统宕机事件，对美西南航空来说真就是“系统过于落后，所以毫无影响”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
UPS和FEDEX也是差不多的情况，他们仍然在使用Windows95或者Windows3.1来运行其关键运营系统，因此得以躲过这一劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其他没有受到影响的美国航司多是一些地区性的支线航空公司，这些小航空公司的信息与运行系统较为原始，用不起昂贵的云服务，因此也逃过一劫得以正常运行。联想到2022年圣诞节北美暴雪天气带来的大范围延误中，美西南由于系统过于落后导致迟迟无法恢复航班运行，本次事件也算是“风水轮流转”，证明了“成熟系统”所具备的“高稳定性”优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/21/20240721094027447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
三十二年陈的Windows系统避免了美西南无法运行&lt;span&gt;雅虎新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7f48f5e5c23a4da060864ed88c7b3dc</guid>
<title>一周军评：歼-35都要上舰了，美国海军为何“自毁长城”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_07_21_742191.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国海军正在试航的第三艘航空母舰福建舰是否进行了舰载机起降试验，引发各界广泛猜测。而在大洋彼岸的美国，围绕下一代海军舰载机项目F/A-XX的预算遭大幅削减，各界产生了美国海军舰载航空兵的“路线之争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，伴随着台军一年一度的“汉光”军演进入实兵操演前的倒计时阶段，台军一方面为了演习在台岛各地加紧“布势”，另一方面也试图在强化实战化的路上再“多走一步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国海军下一代战机“又悬了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，美国参议院军事委员会公布了下一财年年度国防授权法案的新草案。这周，各家媒体就开始针对新草案中的各种变动调整进行搜索聚焦。很快，包括《航空周刊》在内的一系列媒体都发现，新草案中关于美国海军下一代舰载战斗机项目F/A-XX的计划拨款金额，从海军在今年年初提出的4.5亿骤减到5382.8万美元，锐减近九成，相比上一财年美国海军要求的15.3亿美元减少近97%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国海军的下一代舰载战斗机项目，F/A-XX从2012年美国海军正式提出信息邀请书（RFI）起已过去12年，从2019年完成备选方案分析（AoA）至今也已过去5年，尽管出于保密原因，外界对该项目的具体情况基本一无所知，但作为冷战之后美国海军第一个正儿八经的新一代战斗机项目，美军自己和各界对其都寄予厚望。如今的情况，自然说明项目本身命运不妙，甚至面临夭折的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种不妙，很大程度上来源于美国海军在F/A-XX项目的定位上很明白、又很不明白的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/20/20240720175444265.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比那些有了原型再完蛋的项目，F/A-XX眼下还完全是一副没有出师的状态
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在F/A-XX项目之前，美国海军长期以一种凑合的心态和实际行动来应对冷战结束后对海军舰载机不断升级和更新换代的要求。冷战末期，美国海军一度致力于推进NATF和ATA两个研制全新战机的项目，计划替换掉当时美国航母上防守和进攻的两大主力F-14和A-6两款战机。结果到了1991年，两个项目都因冷战末期总体军事压力的下降（ATA项目还附加了A-12攻击机研制中严重的技术和成本问题）被美国海军放弃。最终取代两种技术跨代、强调隐身的战机的则是同一种基于“大黄蜂”战斗/攻击机发展而来的跨半代机“超级大黄蜂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关“超级大黄蜂”性能的各类分析、吐槽和抱怨，在世纪之交的美国军事评论界几乎汗牛充栋。追赶潮流的技术决定论者觉得相比技术跨代的NATF和ATA，F/A-18E/F性能平平无奇，会导致未来美国海军舰载机的技术落后装备F-22的美国空军一大截。那些怀念20世纪70年代美国海军航空兵“黄金时代”的老将军和飞行员们则质疑F/A-18E/F只是依靠先进电子设备和机载武器的“时代红利”，在各种硬指标上根本比不过要替换的F-14和A-6。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不可否认，因为技术进步有限，“超级大黄蜂”在研制进度和采购成本上相对可控，而因为“时代红利”，“超级大黄蜂”的技术性能在冷战后的舰载航空兵领域已是孤独求败了。美国海军靠着持续采购超级大黄蜂让舰载机部队保持了年轻化和技术的逐渐升级，避开了美国空军在采购少量F-22之后大批三代机机龄老化的困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/20/20240720175611436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从“雄猫”到“超级大黄蜂”的过度自然，也维持了美国海军航空兵稳健的战斗力&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于技术上确实比“大黄蜂”家族更进一步的F-35C，虽然看起来不像“超级大黄蜂”的研制那样凑合，但在定位和项目来源上却让人感觉到海军对于这一项目的混乱。由于JSF项目（F-35项目的前身）的前置项目JAST和CALF中美国空军和美国海军陆战队的定位需求尤为明确和突出，相应的F-35A与F-35B的研制逻辑也相对明确——前者是空军要的隐身时代F-16，具备相对较强空战能力的同时能很好兼顾隐身状态下的对地打击任务，后者则是陆战队隐身时代的AV-8B，以短距起飞/垂直降落能力的具备为核心，在其他性能上实现跨代提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯独F-35C在美国海军这里“万金油、半桶水”：虽然隐身加持下的空战能力相对于“超级大黄蜂”进步明显，但其不够理想的飞行性能显然不能满足海军内心深处想要隐身时代F-14的终极渴望，而其隐身攻击能力虽然似乎实现了ATA项目的初衷，但其载弹量、作战半径等指标距离“理想”同样还有距离。结果就是，美国海军虽然不紧不慢地列装了F-35C，但在海军将领眼中，它并未展现出舍我其谁的性能优势。最终，F-35C既没有伴随最先进的“福特”级列装美军，也没有伴随“艾森豪威尔”或“罗斯福”参与到红海的实战部署中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，导致这一切的原因主要在于美国海军真实地失去了堪称“威胁”的对手。毕竟冷战结束时，苏联以远程轰炸机为核心的反舰作战体系土崩瓦解，急起直追的苏联航母和舰载机发展也骤然失速，无论盟友还是对手都没有堪比的类似装备，在F-35开始投入试飞时，世界上其他国家的同类飞机还处在各种概念设计之中，美军的不紧不慢和方向迷失也因此显得顺理成章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在F-35C研制的最后阶段，对于美国航母的新技术挑战已经结结实实的出现了。以反舰弹道导弹为核心的区域拒止/反介入武器系统让美国航母在接近欧亚大陆东部1500公里乃至更远的水域时都开始受到威胁，美国的主要对手也开始列装性能不逊色于F-35的五代战机。不仅F-35本身的空中优势地位受到质疑，美国航母本身安全无虞的地位也开始动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切构成了对F/A-XX需求的主要动机：在战机技术上的全面升级以压倒对手的五代机，在机载武器上的全面提升（乃至兼容无人机平台）以实现有效突防作战，同时拓展自身的打击范围和作战半径，以便让航母在安全的距离上展开作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，随着美国海军对其所面临威胁的不断上升，对于F/A-XX的需求也不断明确。2009年波音首次展示F/A-XX概念设计，但到2011年，美国海军依然偏向于采购更多的F-35C而不是研制下一代战机，直到2019年6月F/A-XX 的备选方案分析 (AoA) 结束后，该机的概念开发才正式开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/20/20240720175644934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比其他的F-35，F-35C还是很绝对的“少数派”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国海军的预算来看，尽管在2024年才首次出现F/A-XX项目，但早在2014年，美国海军预算中的“研究、开发、测试和评估”项目中就出现了一个代号为“链接太阳花”（“Link Plumeria&quot;）的类目，其项目预算也从2014年时的1500万美元，逐步增加到2023年的约10亿美元；而根据原本的计划，在F/A-XX项目编入预算后，随着其后续几年计划预算从15亿增加到2028财年的27亿，前者的预算则会从现在2024财年减少到5.7亿，随后持续减少到每年2亿美元的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两个项目前后相继但又此消彼长的趋势看，比较合理的一种推测是：前者是海军下一代战机相关的子系统和技术验证研发项目，在F/A-XX项目出现并转入详细设计，甚至开始原型制造和测试后，前者的很多具体研制工作都会被转入后者的管辖之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的申请预算规模看，如果美国海军如愿获得一年15亿美元以上的预算，则该项目肯定会转入到原型机制造及后续的测试乃至试飞进程中。参议院军委会在草案中的“大刀一挥”，毫无疑问会让该项目从原本的大干快上退化到“维持维持、克服克服、拦着原型机别制造了，特别省钱”的实质停摆状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于F/A-XX项目的快慢，最关键的内容依然是“短期内敌情如何”。如果从纯粹的斗兽棋角度出发，那么中国海军五代机的研制进度和性能无疑是决策的关键变量。虽然歼-35已经通过模型上舰、实机试飞等一系列手段宣示了自身的存在，中国海军的弹射型航母也已开展试航，有关二者即将或已经进行舰机匹配试验，甚至舰载机已经进行过舰上起降的传言也不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但相比采购数量已经超过三位数的F-35C而言，美军的优势依然十分明显。而如果从反航母作战体系对航母的威胁来看，各种反舰弹道导弹和高超声速武器对航母的威胁完全不是F-35C所能应对的，即使下一代的F/A-XX也很难在此领域有更多建树，那么相比投资在下一代战机的研制上，用同等的经费去采购各类成熟的武器装备，在参议院军委会眼里应该是更加合理的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>