<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bd4744842f8e30a713eee26f9d39b5a</guid>
<title>荷兰挑头开了个“海盗抢劫大会”，还当自己是海上马车夫呢</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_14_793187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，荷兰政府和法庭以“国家安全”为名，对闻泰科技旗下安世半导体（Nexperia）实施资产冻结，高达147亿元，并通过司法程序剥夺中方股东控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情的本质，是欧洲要用闻泰科技在安世的能力去填欧洲半导体联盟的框。2022年欧盟通过了《欧洲芯片法案》，提出到2030年将欧盟芯片产能提升至全球20%的目标。然而实施以来，欧洲吸引先进制程投资不及预期（如英特尔德国建厂一度搁浅），欧洲芯片产值份额预计到2030年仅能从2022年的9.8%增至11.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为弥补不足，荷兰牵头组建了“欧洲半导体联盟”（Semicon Coalition）。该联盟于2025年3月由荷兰联合德法意等9国发起，旨在推动修订强化版的“芯片法案2.0”。2025年9月29日，在布鲁塞尔举行的欧盟竞争力理事会上，全部27个成员国的部长共同签署了联盟宣言，强调通过协作、投资、技能和国际合作等五大支柱加强欧洲半导体生态体系，以实现欧洲在关键半导体技术上的战略自主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰经济大臣文森特·卡勒曼斯在会上表示：“欧盟各国空前团结，这是确保未来战略自主和广泛繁荣的里程碑式一步”，突出强调要增强欧洲在半导体价值链的领导地位，扩大产能、加大研发和人才培养，以满足人工智能、汽车、能源、国防等领域的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说人话就是，9月29日荷兰挑头开了个海盗抢劫大会，然后9月30日就对安世出手了。这就是看上了作为实体的安世，要把安世抢过来当成欧洲半导体产业的核心支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014091919984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要用什么华盛顿的压力来做借口，这既是海上马车夫的基因觉醒，又开始搞当年重商主义时代通过私掠许可证实现快速原始积累的那种套路，由政府通过正式的许可，在私人犯罪分子（这次是安世里面那批外籍高管）的配合下，实现对外国资产的劫掠和分赃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，荷兰应该大概率会学到另一句中国俗语：作死就真的会死。直白的说，中国在2021年出台了《反外国制裁法》，为针对外国歧视性措施采取反制提供了法律框架。该法第三条明确规定：“外国国家违反国际法和国际关系基本准则，以各种借口或者依据其本国法律对我国进行遏制、打压，对我国公民、组织采取歧视性限制措施……我国有权采取相应反制措施”。如果理解没有错的话，荷兰的举动已经实质性地满足了启动这条的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰可能已经忘记了，1980年代，荷兰当时也是胆大包天的，卖给台湾两艘潜艇，虽然很小聪明的用水泥把鱼雷发射管给堵了，但是最终，在80年代被北京收拾到写保证书的程度。当然，这次荷兰认为自己汲取了教训，弄了个名为半导体联盟的东西，从一个海盗升格到一群海盗，开始来搞事。虽然目前中国还没有开始这种惩戒性的出手，但是最终的结局，如果不出意外的话，敬酒不吃吃罚酒的昨日马车夫，大概率要成为在某些领域被等待的那只鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国企业以及中国本身来说，昔日海盗海商一体两面的马车夫纠结同党，在2025年来劫掠中国企业出海的高质量资产，确实是个全新的挑战。由于中国本身难以理解这种破落海盗自以为是、四处横行挑衅的心理，毕竟中国要忙的事情很多；然而，一个简单的道理是，这些无赖之徒确实懂得国际体系中的硬通货，那就是实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要做的，就是学会放手砍下去；中国的企业，需要理解如何通过与中国政府的务实合作，构建有效的海外利益保障体系。这个世界是个弱肉强食的丛林，无论是纯洁的小白兔，还是天真的小白兔，如果没有足够把霸王龙一脚踹飞的实力，那就只能变成吃掉的死兔子，只有强壮有力、能踹飞一切魑魅魍魉的兔子，才是世界大丛林里人见人爱、花见花开的好兔子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，根据中国这波硬刚美国关税霸凌的表现，还挺期待那群马车夫强盗破落户，最终能被摆布出多少个小模样来。哦，对了，记得，到时候，哭也要算时间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>441f76e5ef781041ef78e5501ec5c588</guid>
<title>当“女性”代替“妇女”一词时，背后是哪些暗流在涌动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhongXuePing/2025_10_14_793179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月13日至14日，全球妇女峰会在北京举行；中国国家主席习近平出席开幕式并发表主旨讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，第四次世界妇女大会在北京召开，“以行动谋求平等、发展与和平”的主题激荡人心；30年后，中国再次召开全球妇女峰会，“我们将继续绘制蓝图，并加强落实”，推动全球妇女事业发展的决心历久弥坚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在中国近现代史来看，中国共产党领导的反帝、反殖民和反封建的革命斗争，同时以最终建设社会主义为目标；在这一斗争中开展的“妇女解放运动”，包括“妇女”一词，既是阶级的也是性别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钟雪萍老师在《女性主义理论与帝国主义：一个与中国有关的阶级视角》一文中，站在民族革命和阶级革命的语境下重审“性别话语”在中国的理论旅行，考察“女性”和“妇女”两个概念背后不同的政治意涵，从而探讨现代中国妇女主体的具体生成过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过分析“妇女”一词何以在当下“遇冷”的深层原因，她指出伴随着改革开放时代“去政治”文化转向和城市小资产阶级的兴起，“女性”一词的“回归”一方面提供了西方式性别平等的理论设想，另一方面也让性别叙述被个人主义和消费主义深深吸纳，从而引发新语境下的新问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，文章反向追问：当妇女解放在中国面临“性别麻烦”，是不是在本质上也反映出西方女性主义理论自身的一种“阶级麻烦”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球妇女峰会召开之际，观察者网转载此文，供读者参考。文章系钟雪萍老师2022年11月30日在杜克大学“女性主义理论与帝国主义”会议上的发言，原载于《现代中文学刊》2023年第3期。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟雪萍，译/王斐然】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去四十年左右的时间里，尤其自90年代初“性别”这一概念引入中国以来，中国学者（多数为女性，但也有男性学者）一直在直接或间接地讨论，应该如何理解西方女性主义和中国共产党领导的妇女解放之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十多年里，我在中国参加的不少与此有关的会议、工作坊和各种形式的活动中，总有这方面的讨论，其中不乏激辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，2010年在北京举行的题为“社会主义妇女解放与西方女性主义：理论与实践”的讨论会、2017年中国人民大学与《妇女研究论丛》杂志联合举办的“革命与妇女解放”研讨会、2018年上海师范大学举办的“中国妇女解放：文化想象与社会实践”会议，以及2019年夏天，十多位学者（包括若干男性）就美国女性主义中国历史学者白露（Tani Barlow）的著作《中国女性主义中的妇女问题》（2004），在上海师范大学进行讨论交流，对“妇女”（woman/women）这一概念（我下文会讨论这个术语）以及其他相关议题发表各自的看法。[2]疫情期间，继续参与了一些网络会议。在那些会议上，讨论和争论仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163641250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Tani E. Barlow，The Question of Women in Chinese Feminism，Duke University Press Books，2004（左）；汤尼•白露 著，沈齐齐 译《中国女性主义思想史中的妇女问题》中文版，上海人民出版社，2012（右）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像其他众多西方理论在中国的传播一样，70年代末改革开放以来，经由各种活跃的学术交流，中国译介了不少西方女性主义理论和主要论述。与此同时，这些理论和论述在中国也遭遇质疑，而且大都来自对西方女性主义理论颇为了解的学者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国的这些背景，与本次会议的核心议题有诸多联系，我将在下文中作一些简短的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天发言的标题看上去有点宽泛，但它的副标题“一个与中国有关的阶级视角”旨在把讨论变得具体。确切而言，我将再次回到并分析两个不同的中文用词“妇女”（woman/women）和“女性”（female），反思它们背后的阶级意涵和内部张力，以及在多大程度上这些意涵和张力与（西方自由主义）女性主义理论在中国遭遇的“性别麻烦”有关，如何思考其中现代中国和现代世界历史层面上的政治原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163720717.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年3月，中央人民政府颁布了《全国人民代表大会及地方各级人民代表大会选举法》，明确规定“妇女有与男子同等的选举权和被选举权”。图为山东济南二贤街妇女投票选举人民代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，任何一个了解那些围绕着中国共产党领导的妇女解放运动的女性主义争论的人，都知道，在中文里，这两个词语之间一直存在着张力。原因在于跟英语中的“女人”（woman/women）和“女性”（female）相比，中文的“妇女”和“女性”内含更多与历史相关的政治含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论争也主要与怎样理解这些含义有关，尤其与怎样理解中国革命及其政治语境和历史意义有关。也就是说，虽然这两个词语都可被视为“现代”的“语言事件”，但与对应的英文词语相比，内在于二者的历史和张力更为丰富。这一特征与颇为复杂的中国现代历史和政治斗争直接有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013163754881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年6月，中央人民政府颁布了《中华人民共和国土地改革法》。自此，全国农村开展了轰轰烈烈的土地改革运动，妇女第一次与男子一样分得了土地，成为土地的主人。图为河南洛阳专区洛阳县平乐乡妇女正在登记领取土地证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近发表的一篇文章里，我讨论这两个词之间的张力与阶级问题的关系。[3]今天，我将继续这一思路，但着重着眼于中国共产党所领导的革命的阶级性质，与内在于“妇女/女性”的阶级含义之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在很多方面，这两个用词一直或隐或现地反映着20至21世纪中国的革命、反革命和“去革命”之间的矛盾、辩证及其特有的“阶级话语”。如果这两个中文用词都有（尽管是不同的）阶级内涵，为什么相较于“女性”，“妇女”这个词会招致更多女性主义者的不满？而对“女性”一词，大多数女性主义者则少有同样程度的关注和不满？正是在这个意义上，我认为可以在“女性主义理论和帝国主义”这一主题下来再一次思考并讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我将通过以下三点对这些问题作进一步讨论：（1）在阶级意义上思考妇女解放和中国民族解放的关系；（2）简单回顾“妇女”一词的革命性起源；（3）改革开放时代，“去政治”文化转向与“女性”一词的崛起或回归。考虑到本次会议的核心议题，我最后会提出几个问题，并以那些问题来结束这个发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 在阶级意义上思考妇女解放和中国民族解放的关系
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白露教授在她那本颇受关注的专著《中国女性主义思想史中的妇女问题》（The Question of Women in Chinese Feminism）里使用“误用”（catachresis）这一概念，来探讨现代中国的“妇女话语及其运作方式”如何帮助生产“现代”妇女主体。她的研究重点放在若干跟中国历史相关的“运作方式”上，探讨它们在多大程度上影响着“现代”中国妇女主体的构建及其未完成性。在这个意义上，“误用”这一概念凸显了现代中国妇女主体形成过程中的辩证以及发生轨迹，怎样与历史相勾连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在题为“理论化‘妇女’”（“Theorizing ‘Women’”）的一章中，白露教授首先提及“妇”这个字的“历史性误用”，然后将其与现代中国“妇女”一词的演变联系起来。她特别指出，在1949年中华人民共和国成立后，这个词被纳入“国家话语”范畴。白露教授的这一论点，与很多女性主义学者倾向于把中共领导的妇女解放定义为“国家女权主义”（state feminism）相呼应。确实，“国家女权主义”这一提法可以追溯到70年代末中国改革开放之际，并很快成为（尤其是西方）女性主义学者和评论者习惯采用的提法。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013164508561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于中国的“国家女权主义”，已有相当数量的英文出版物。以最新相关论著为例，可参阅Wang Zheng，Finding Women in the State: A Socialist Feminist Revolution in the People’s Republic of China, 1949-1964, University of California Press, 2017
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，在这种对中华人民共和国意义上的“国家”和“妇女”之间相联系的关注中，经常被忽略的是中国作为一个曾经的被压迫民族（oppressed nation）和“妇女”之间的关联。[5]如果我们把“妇女”与“民族（国家）”放在一起思考，并在“阶级性”的大前提下强调两者之间的联系，会有怎样的发现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方学界，有一个流行但值得商榷的论点，即马克思的“阶级”概念被发错地址，寄到“民族”，被“民族主义”取代并占上风。这个论点也被不少研究中国现代史的西方学者接受。[6] 但是，如果我们把中国的妇女问题和妇女解放引入这一讨论，便可发现这类讨论基本无视妇女问题及其重要的历史和理论内涵，暴露出其自身的“男性中心”以及思考中的盲点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/13/20251013164539340.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Ernest Gellner, Nations and Nationalism, Ithaca,Cornell University, 1983
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在此希望强调一个基本观点，中国共产党领导的反对帝国主义侵略，反对殖民统治和反封建的革命斗争，同时以最终建设社会主义为目标。在这一斗争中开展的“妇女解放运动”，包括“妇女”一词，从头开始，就既是阶级的同时也是性别的。正如林春对本发言稿回应中指出的，中国革命中的民族解放与阶级解放贯穿始终，而妇女解放是其题中应有之义，不可能独立于民族和阶级的解放而完成。这不仅仅由于妇女参与在革命中，并成为不可或缺的力量，更是因为具有双重性的共产主义革命，归根到底同时就是“女权主义”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我进一步展开一下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bd894f09ff9dda83131b5f8cea8c9ba</guid>
<title>巴阿边境冲突，有那么些“不寻常”</title>
<link>https://www.guancha.cn/dayiwan/2025_10_14_793178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大伊万】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦和阿富汗的边境冲突还在持续，双方在媒体平台上各自表述：巴基斯坦宣称击毙阿富汗边防部队（阿富汗塔利班）二百多人，夺取了十几个阿塔的边防哨所，己方阵亡二十多人；阿富汗临时政府则宣称击毙巴基斯坦边防军五十多人，自己阵亡十多人，而目前能够证实的、从巴基斯坦民间流出的讣告显示，巴基斯坦军队在此次边境冲突中，已经阵亡了三十多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管巴基斯坦和阿富汗两国的战报，多多少少都有那么点大本营战报的味道，但是毫无疑问，这是继2024年3月巴、阿爆发边境冲突以来，双方爆发的规模最大、伤亡最多的边境冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;直接因素：巴基斯坦塔利班（TTP）的越境？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以本次巴、阿边境冲突的直接因素看，还是老问题——巴基斯坦塔利班的越境袭击。就以9月份的巴基斯坦国内安全形势看，巴基斯坦塔利班在巴国内发起了数十起有据可查的袭击，有多起袭击都是从阿富汗境内渗透进入巴基斯坦发起的，尤其是9月23日，俾路支省反恐部门抓获了一名阿富汗籍巴塔成员，经审讯，此人供认是在阿富汗境内接受的训练，成为阿富汗塔利班临时政府支持巴塔的铁证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴基斯坦国内安全形势日益恶化的情况下，巴基斯坦军队的反应烈度也迅速升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/14/20251014081440601.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在阿富汗与巴基斯坦边境附近地区，塔利班士兵星期天乘坐悍马军车进行巡逻。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月30日晚上开始，巴基斯坦军队即出动战斗机，对阿富汗边境地区的楠格哈尔省等目标展开空袭，巴、阿双方在当日即开始小规模交战，而巴基斯坦塔利班则趁此机会在开伯尔-普什图赫瓦省发起新一轮袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，巴基斯坦塔利班在库拉姆县贾马尔-梅拉地区对巴基斯坦边防军展开袭击，一次袭击就打死16名巴军士兵，给巴基斯坦军队造成了前所未有的重大损失。这一巨大损失迫使巴基斯坦军队进一步作出反应，事态迅速向不可控的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日，巴基斯坦空军突然对阿富汗首都喀布尔展开了空袭，据称袭击由巴军的察打一体无人机实施，打击目标据称是隐蔽在喀布尔的巴基斯坦塔利班领导人努尔·瓦利·马哈苏德，但是袭击以失败告终，努尔·马哈苏德随后发布音频消息称自己安然无恙，且一直在巴基斯坦而非阿富汗境内。毫无疑问，巴基斯坦空军对阿富汗首都喀布尔实施的鲁莽空袭，成为了压垮整个局势的最后一根稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，10月11日开始，巴基斯坦边防部队和阿富汗塔利班武装部队，在巴阿边境整个接触线上开始了大规模交战，双方的交战从最北部的库纳尔省开始，再延续到楠格哈尔省和霍斯特省，阿富汗塔利班凭借其长于夜战、近战的优势，对巴基斯坦边防哨所展开抵近突袭。而巴基斯坦军队则出动空军，对帕克提卡、坎大哈等省份的据称是阿富汗塔利班的目标展开袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，巴、阿边境线上炮声隆隆，而归根结底，这次巴基斯坦和阿富汗之间爆发的边境冲突，最为直接的原因还是巴基斯坦塔利班给巴基斯坦带来的安全威胁、巴塔从阿富汗的越境渗透所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根本因素：“杜兰德线”问题依旧存在！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管名义上是巴基斯坦塔利班借助阿富汗境内藏身，乃至阿富汗临时政府为其提供庇护，但从巴基斯坦与阿富汗之间的边境冲突来看，二者的内在因素和逻辑实则更为复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅从巴基斯坦塔利班和阿富汗塔利班之间的关系来看，堪称犬牙交错：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，阿富汗塔利班内部的部分势力，如“哈卡尼网络”，在巴基斯坦北部的开伯尔-普什图赫瓦省依然有较强的影响力，哈卡尼家族长期担任巴基斯坦塔利班指挥委员会成员；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，阿富汗塔利班和巴基斯坦塔利班，又并非完全同路，尤其是随着伊斯兰国呼罗珊行省（ISKP）近年来，开始从阿富汗向开伯尔-普什图赫瓦省和中亚河中地区转移，该组织在开普省与部分巴塔分支力量合流，而阿富汗塔利班则长期秉持对ISKP的打击策略；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，由于巴塔势力以巴基斯坦北部的普什图人族群为主构成，大批部族聚居区本身就横亘在巴基斯坦、阿富汗两国之间，根据普什图族习惯法导致的“亲亲相隐”原则，巴塔得以借助阿富汗境内部分普什图部族掩护，积蓄力量越境袭击，具有了民族习惯法意义上的“正当性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴基斯坦和阿富汗之间的边境冲突，尤其是隐藏在普什图民族问题之后的根本问题，还是巴、阿边境线——“杜兰德线”的历史遗留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/14/20251014082226802.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“杜兰德线”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“杜兰德线”，是1893年大英帝国人为划设的、阿富汗王国和英国殖民地之间的界限，并随后成为了巴、阿两国之间的国界线。这一国界线带来的问题，包括人为分割了原本聚居于兴都库什山脉和苏莱曼山脉两侧的普什图部族，乃至将作为阿富汗和巴基斯坦之间战略要隘的开伯尔山口也划给了巴基斯坦。阿富汗塔利班始终坚持带有普什图民族主义色彩的德奥班德主义和普什图瓦里的“大普什图主义”理念，这使得“杜兰德线”问题迅速演变为横亘在巴基斯坦与阿富汗之间一道难以解开的死结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为存在“杜兰德线”问题，阿富汗临时政府并不承认当前的巴基斯坦与阿富汗边境线具有合理性，而是认为这是一条“英国殖民者在两国民众之间人为划出的界限”；正因为存在“杜兰德线”问题，阿富汗临时政府认为对于巴基斯坦境内的普什图族群肩负政治责任，以至于此次巴、阿冲突中，阿富汗临时政府外交部长穆塔基的表态，就直接指责巴基斯坦政府对其境内普什图族群治理的失败；也正因为“杜兰德线”问题，阿富汗临时政府对于怎样借助抓手、渗透巴基斯坦内部普什图族群问题兴趣满满，而巴基斯坦塔利班就是一个极好的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“杜兰德线”问题，让巴、阿两国之间的关系变得更为复杂，边境冲突不可避免——毕竟，一个想要夺回自己的族群聚居区，一个想要维护自己的国家安全和领土完整，矛盾不可调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特殊因素：某些外部势力煽风点火？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，巴基斯坦和阿富汗之间的边境冲突，自阿富汗塔利班临时政府上台后就接连不断，爆发冲突的因素司空见惯，几乎每次都是巴塔越境引发，2024年3月，双方还爆发过一次较大规模的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些大大小小的冲突，最后都是通过边境地区的支尔格大会解决问题。从这个角度来看，2025年10月爆发的这次冲突，持续时间长，从9月底开始算起已持续半个月左右；冲突烈度高，双方死亡人数上两位数甚至三位数，动用了从榴弹炮到战斗机的所有重型装备；打击手段突兀，尤其是巴基斯坦还对喀布尔实施空袭，试图直接“斩首”努尔·瓦利·马哈苏德。这几个因素结合，让这一轮巴基斯坦和阿富汗之间的冲突，显得“不那么寻常”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其从巴基斯坦方面的动作来看，自今年5月巴军在空战中彻底击败印度空军、基本确立了南亚次大陆军事强国地位后，外交领域动作频频，尤以对美关系最引人注目。仅仅2025年6月和8月，刚刚晋升巴陆军元帅的陆军参谋长穆尼尔元帅就两次访问美国，与特朗普进行深度会晤。2025年7月、9月，特朗普两度提到要收回美国在阿富汗的巴格拉姆空军基地，其中9月的表态颇具威胁性，号称如果阿富汗临时政府不把巴格拉姆空军基地“让给”美军，就要发生“不好的事情”，外界传言美军准备出动空降部队夺取巴格拉姆基地，重新驻军阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/14/20251014082337342.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月10日，巴基斯坦陆军参谋长穆尼尔会见美军参谋长联席会议主席凯恩。&lt;span&gt;阿拉伯新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，巴基斯坦与美国之间在经济、矿产合作领域出现新动向，2025年8月，加拿大巴里克矿业公司在巴基斯坦俾路支省的Reko Diq有色金属矿开采工作上，正式寻求美方的融资支持，美国战略金属公司（U.S Strategic Metals）在鲁比奥的撮合下，于2025年9月同巴基斯坦签署了一份牵涉开发巴俾路支省有色金属（包括稀土）的、价值5亿美元的投资协议。为此，美国于8月份正式将“俾路支解放组织”等活跃在俾路支的恐怖组织，列入美国国务院的恐怖组织名单（FTO），表达对巴方的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，巴基斯坦在今年5月夺取对印作战胜利后，同美国的关系确实不太寻常，而巴、阿这一轮边境冲突爆发后，特朗普迅速表态，宣布对巴基斯坦的行动进行支持，似乎也预示着此次巴基斯坦和阿富汗之间的边境冲突之所以烈度这么大，背后可能有更多的外部因素存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，对巴基斯坦来说，在自身对于“俾路支解放组织”、巴塔等恐怖组织的打击越来越力不从心的情况下，若能引来美国重新启动在阿富汗和巴基斯坦的“反恐战争”，则有利于巴方“卸压”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国若重新进入阿富汗，必然要借助巴基斯坦领空和地面，不仅将有利于巴方沿途经济的繁荣，更有利于美巴重新形成某种形式上的“合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切，对于试图采取均衡外交战略的巴基斯坦来说是颇有好处的，避免了巴基斯坦被迫将自己绑定在某一方上，也避免了因美国和印度之间的密切关系，给巴基斯坦制造更多战略压力。因此，巴基斯坦在此轮边境冲突中，打得这么大、反应这么强，完全不排除其与美国达成了某些默契，甚至有对美国表态，试图拉美国下水的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复杂博弈，考验我方处理水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，此次巴基斯坦和阿富汗之间的边境军事冲突，呈现出多要素共同作用的复杂博弈特征：“杜兰德线”问题牵涉大英帝国带来的巴、阿双方历史遗留问题；巴基斯坦塔利班来回越境袭击，同时牵涉阿富汗临时政府国家建构、反恐倾向、边境民族问题；巴基斯坦的越境空袭，又牵涉巴基斯坦的国家安全诉求、阿富汗的主权和领土完整；同时美国在此事中的地位、发挥的作用，巴基斯坦与美国的互动，则进一步牵涉到中亚-南亚次大陆地缘政治和国际关系格局重构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个巴基斯坦和阿富汗之间的边境冲突，历史与现实交织，民族问题、反恐问题、主权问题同时存在，还有外部势力虎视眈眈地插手、域内国家的对外战略选项，堪称一锅烂粥，如何处理巴、阿之间的边境冲突，如何确保我方利益最大化，这一问题已经摆在面前，亟待我们的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d696e2029163fa98428b5025b5e37895</guid>
<title>“尊重这个词，对印度人来说是个陌生概念”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JayantBhandari/2025_10_14_793171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
随着美国对印加征关税生效，印美关系呈现重大转变，印度“左右逢源”的外交策略面临挑战，也引发国内对印度市场的新一轮讨论。在财产与自由协会（PFS）2024年会上，印度裔加拿大投资家贾扬特·班达里（Jayant Bhandari）以“理解印度”为题发表演讲，其部分观点由南亚研究通讯转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
班达里指出，印度社会主要由“腐败和关系”驱动，踏实工作反而被视为可耻，社会普遍缺乏荣誉、公平与信任观念。他强调，印度人表面顺从却慕强畏权，制度持续腐化，甚至低种姓群体也陷入内部鄙视。民众习惯于欺骗与辩护，难辨真实与神话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，印度近年的经济成长更多依赖西方技术输入而非内生动力，社会却愈发非理性和道德淡漠。高层以残酷和傲慢为傲，沉迷迷信与私欲，忠诚、荣誉等价值观严重缺失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该演讲内容由观察者网整理发布，文章观点仅代表演讲者本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911161759857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贾扬特·班达里在PFS年会上发表演讲&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贾扬特·班达里&lt;/strong&gt;：在印度，只有一种人会表现出所谓的“尊重”，那就是愿意接受较低地位的人。在这样的社会等级体系中，我活了56年，却从未在印度见过掌权者主动解决一个属于他职责范围内的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在印度上大学时，曾遇到一个小男孩遭到清洁工性侵的事。我向有关部门报了案，还带小男孩去见了警察和校方，可没有一个人采取任何行动。这本来是件很简单的事，完全在他们的职权范围内。事实上，校方和同学们非但不帮忙，还威胁我说会有严重后果。直到现在，这件事都让我想不通——理性上我能理解其中的缘由，可情感上就是无法接受，这让我既困惑又无比沮丧。哪怕退一步说，就算我也腐败，面对这样的事，我也会因为好好收拾罪犯而感到内心充实，毕竟这件事里没有什么好处可图，也牵扯不到复杂的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可印度社会偏偏靠两样东西驱动：腐败和关系，所以他们才不会立案。印度当局压根什么都不干，连手指头都不动一下，除非能拿到好处——要么是钱，要么是色，他们的冷漠深不见底。问题的关键就在这里：在那种文化里，好好干活会被看成“娘们儿”，会被当权者这么看待。干好本职工作就意味着你软弱、不够男人；反之，如果你能逃避责任，就会被视为“真男人”。在那种文化里，做对的事没有任何荣誉可言，那个社会根本没有“荣誉感”这个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题还不止于此，远远不止。比如你请水管工来维修，他来了之后，会觉得不搞点破坏就丢面子，会故意敷衍了事，哪怕认真做也不会多花一点时间。为什么会这样？这背后是傲慢、自负、奴性、种姓歧视的复杂交织，再加上部落主义、性别歧视和僵化规条——教条主义和魔法思维主导着他们的行为，让他们在情感上压抑扭曲，根本无法做出理性或道德的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于公平，这些其实都是欧洲概念。你以为这些是天经地义的，其实并不是。公平、正义、信任、共情、公正这些概念，对印度人的思维来说完全陌生，他们无法区分对错，根本分不清什么是对、什么是错，因为他们缺乏这些基本概念。那些你认为理所当然的西方价值观，对他们而言并非如此。哪怕没有任何代价，印度人依然会保持冷漠；面对该行善、求公正的时刻，他们也无动于衷。我甚至敢说，如果他们能够践行公平正义，且无需付出任何代价，他们仍然会选择袖手旁观——因为在他们看来，行善是软弱的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，任何穷游印度的人都会明白我在说什么；但如果你每天花500美元旅行，就永远看不到真实的印度。我们在印度从小就被灌输了顺从思想，这种思想灌输得如此深入，以至于印度人哪怕面对稍有权势的人，都要称呼“先生”，行为上往往卑躬屈膝、阿谀奉承。即便在西方国家待了多年，他们还是会习惯性地叫别人“先生”，因为顺从心理已经深深烙印在印度人心中。但你千万别把他们叫你“先生”当成是尊重你——“尊重”对印度人来说是个陌生概念，他们叫你“先生”，只是觉得你在交往中比他们强势，这完全符合他们“强权即真理”的思维模式。一旦你处于弱势地位，他们立刻就会贬低你。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/11/20250911164349957.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度这套体系中，你要么在等级制度的上层，要么就在下层；要么是施虐者，要么是受害者。在那样的社会里，实现平等根本不可能。在那个国家生活一段时间后，人很快就会发现，说“请”和“谢谢”都是软弱的表现，只有那些自甘卑微的人才会这样说。印度人也无法维持英国人当年建立的制度，这些机构已经彻底腐烂变质，变成了吃人的野兽。在那个国家，宪法和法律毫无价值，这些机构只认钱和人情——你甚至能在法官面前，向警察和法官行贿，行贿在那个国家就是如此明目张胆。级别越高，变化的只是贿赂的数额：去法院有法院的价码，这就是那个国家的唯一规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个国家，投机取巧被奉为文化传统，逃脱法网的罪犯反而会被社会推崇，人们会在公开场合赞美那些犯法却逍遥法外的人。我有个亲戚，曾经洋洋得意地告诉我，他绝不会交房租，还说“除非死了，否则绝不搬走”，最后事情的结果真的如他所说。那个国家也缺乏理性，在那个缺乏信任的社会里，当有人被骗时，他很少会找骗子讨回公道，这样的人少之又少。相反，他们还会为自己欺骗他人的行为辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那里，存在着一条扭曲的虐待链条：男性虐待女性，女性虐待儿童，儿童虐待动物，动物则攻击任何能攻击的对象；高种姓者虐待低种姓者，但这也不是简单的高低种姓单向压迫——低种姓者会像鬣狗一样争斗，争夺哪个低种姓群体的地位更高。这是一个永无止境的非理性、专断的恶性循环。人们还会公然撒谎，人人都知道人人都说谎，可大家还是照常撒谎。大多数人并不会感到认知失调，因为他们无法分辨真伪。关于“真理”的含义，对我来说是一次启示，是在我搬到英国之后才领悟到的——印度人对自己的谎言深信不疑，以至于无法分清神话与现实、事实与虚构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道这些听起来很反乌托邦，那些从未去过印度的人，可能会摇头觉得这些不可能是真的，但我实在想不出印度有什么地方不是令人绝望的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，让我们来谈谈另一个西方概念：繁荣。印度的繁荣并没有带来社会和平，也没有成为智识或精神成长的平台。印度人也不懂什么是舒适，所以他们不会把钱花在享受舒适上，建造浮夸的房子只是为了向别人炫耀，以及控制弱者。近几十年来，印度轻易获得的繁荣本质上源于西方的技术进步，可这种繁荣反而削弱了人们追求理性和道德的动力——所以现在的印度人，实际上变得更加不理性，也更加不道德。他们会变得更不道德，是因为他们根本不需要靠道德约束自己，心中的因果关系已经发生了逆转。社交媒体也成了传播神话和迷信的平台，如今印度对魔法思维、对迷信的沉溺，远超我小时候的那个年代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/11/20250911164523270.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度的种姓制度&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说一次，西方文明的另一个成果是各种制度，可那些被提升到高位的印度人，却变得傲慢而残酷。这种行为与其说是为了掩盖无能和心理脆弱，不如说源于他们坚信“傲慢和残酷就是权势的象征”——他们甚至认为，傲慢残酷就是高雅有品。另外，这也是一种掩饰内心深处自卑感的机制。就像我之前说的，他们总是残酷对待弱者，对待那些处于弱势的人，可每个人都有处于弱势的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当印度人看到西方社会、看到西方的财富时，就会被深深迷住，却无法理解成功的根本基础——因为他们只关注表面现象，也只能看到表面现象。在他们眼中，西方化等同于好莱坞的刻板印象：女孩穿着暴露、性观念开放、酗酒吸毒、炫富摆阔，总之就是享乐主义的生活。他们内心深处所看到的，正是他们自己渴望看到的——他们在好莱坞中，看到了印度殖民前、维多利亚时代前那种道德宽松的享乐文化的影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的演讲就到这里，整个论述就是为了得出这个结论：理解印度人思维的核心问题是，它既非理性，也不道德。他们不重视荣誉、忠诚这些西方价值观，也不懂什么是真理；他们认为宇宙是随意的，沉溺于魔法思维，思维无法突破这种局限时，动物本能就开始主导行为。当缺乏文明价值观时，动物本能就会主导一切，他们只会想着性和钱——但这也在意料之中，这就是我认为印度的事情无法改变的根本原因，也是智商77的社会的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
低智商的人无法坚持任何价值观，只会受动物本能和投机心理驱使，会为一切行为找借口，只为满足物质欲望和私利。他们会把所有西方价值观都扭曲、腐化，最终都沦为拜金主义。他们对荣誉、信仰、精神、忠诚、真理等西方价值观毫无兴趣，他们没有“十诫”。西方人以为十诫是天然存在的，其实并非如此；文明也并非天然存在，他们对这些价值观一无所知，也完全无感——即便强行向他们灌输这些价值观，也无济于事。对此，你无能为力，唯一能做的，就是去思考印度移民以及其他第三世界国家的移民，将如何影响西方社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>