<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77191a0347ffa7735a3b63aa6fcf1cf</guid>
<title>雷军，挺住！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_06_04_778210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自研芯片从不是一蹴而就。从首个集成电路设计中心到首个成熟的手机芯片，华为花了22年，而小米成立松果电子至今不过11年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为一个系统集成商，小米已经为中国科技生态带来“鲶鱼效应”，以制造业优势和互联网思维冲击苹果、三星的高附加值；作为“供应链链主”，又与华为等共同支撑了产业稳定；并与华为形成差异化互补，为行业和消费者提供多元选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对自研路上的争议与荆棘，中国需要更多像小米这样扎根市场需求，为中国消费电子设计、构建、运营产业生态的公司，才能让科技发展惠及每一个普通人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
5月22日晚，雷军站在小米新品发布会的舞台上，带着过去 11 年造芯路上的积累与突破，向世界展示了阶段性成果  ——  玄戒  O1 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一刻，小米向着  “ 新一代全球硬核科技引领者 ”  的终极目标又迈进了一步，在雷军眼中，小米已然跻身全球第四家能够自主研发设计  3nm SoC  芯片的企业之列，仅次于苹果、高通、联发科。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194727319.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，舆论场的风向却在瞬间转变。部分秉持 “ 唯技术论 ” 的声音暗流涌动，将 “ 玄戒 ” 戏谑为 “ 全借 ” ，把 “ 自研 ” 扭曲为 “ 字研 ” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，依旧有众多米粉在台下报以热烈掌声，他们清楚地知道，小米每一步的成长都绝非易事，当下的争议与嘈杂，不过是中国科技发展长河中的一朵小小浪花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无意站在小米立场为其辩解，但拉长观察的时间周期，从市场立场、产业立场、消费者立场来看，小米对我们的整个科技生态，确实有其独特的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;市场需要“鲶鱼” &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年1月，苹果第一部iPhone发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔布斯站在舞台中央，以 “ 最强产品经理 ” 的姿态，定义了之后十多年整个智能手机品类的产业形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009 年，谷歌发布开源手机操作系统安卓，以其开放性和可定制性，把苹果落地的伊甸园变成一片泥沼和丛林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军敏锐地察觉了机遇，立志 “ 做全球最好的手机，只卖一半的价钱，让每个人都买得起 ”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194727838.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“ 彼可取而代也 ” 的豪言，在事后看来颇有几分命中注定，但当时站在制高点上的乔布斯，恐怕不会关心遥远中国的弱小声音，更不会想到，若干年以后，“雷布斯”也会成为全球最强产品经理之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，外人看到的中国手机产业，还停留在华强北的山寨机，但雷军看到的，是中国制造业的强大潜力和互联网电商模式的巨大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他坚信，通过整合中国强大的制造业基础和供应链资源，借助互联网思维和模式，一定能够打造出高性价比的智能手机，打破苹果和高端安卓品牌的市场垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续的十多年中，小米不仅让消费者享受到实实在在的福利，也促使传统手机厂商重新审视自身的定价策略与产品设计，加快技术创新与产品迭代的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，小米成立的第3年，董明珠与雷军在央视“中国经济年度人物”颁奖典礼上立下赌约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军说，赌1块钱， 5年后小米营收超过格力。董明珠笑一笑：我跟你赌 10个亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的格力，作为中国制造业龙头企业，营收已达1200亿，而小米营收仅为 265 亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
董明珠怕只是把雷军当做蹭流量的小弟，她不会想到，当时看似平行的两个产业，未来会直接融合成一条赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，董明珠在一次演讲中突然掏出格力手机，宣布“我已经在使用”。但可惜直到今日，格力手机始终未能大规模推向市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194728316.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从 2018 年小米发布第一台空调，到今年 2 月开始切入中央空调市场，小米以互联网企业“小步快跑、小单快返”的迭代思维， 冲击着传统家电制造业的研发效率；更以 互联网打法特有的用户直接触达，冲击传统制造极度依赖线下多级分销渠道体系的传统渠道 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的“鲶鱼效应”是双重的，一方面，是用中国制造业的强势产业链，去打掉苹果和三星们的高附加值；另一方面，是用互联网思维的“唯快不破”，去冲击传统制造业的固化格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手机和空调只是两个例子，小米通过整合供应链资源，与供应商建立紧密合作关系，确保产品质量与供应稳定性。同时，它积极拓展产品线，从手机延伸至智能家居、智能穿戴设备等多个领域，构建了一个庞大的智能生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这样的能力仅仅称为“组装”显然是不公平的，否则为什么华强北和格力们没有成为小米？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的打法，和以小米为代表的更多系统集成商，已经成为中国制造中的一支独特力量，它和中国市场上的其他熟谙跨界打法、融合创新的鲶鱼们一起，搅动着全球产业生态的深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;供应链需要链主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020 年 7 月 21 日，“果链大白马”欧菲光集团被美国列入实体清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021 年 3 月 16 日，苹果一纸通知，终止与欧菲光的采购关系，后者一夜失去最大客户和超 30% 的营收来源，股价应声大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看欧菲光陷入困境，华为、小米、合肥国资委伸出援手，各出资数十亿，华为和小米还填上了苹果退出留下的订单缺口，把这家光学光电领域龙头共同保了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194728842.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧菲光集团旗下子公司南昌欧菲光电自动化生产线
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一案例，深刻反映了供应链上的话语权和议价能力问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球级别的 “ 链主 ” 企业，华为和小米对消费电子产业的供应链，已经具有强大的影响力和顶层设计能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，它们能够根据自身的业务需求和市场趋势，对供应商提出明确的技术要求和质量标准，促使供应链企业不断提升产品性能和生产工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在采购谈判中， “ 链主 ” 企业凭借其规模庞大的订单量和长期稳定的合作关系，能够与供应商达成更有利的采购价格和付款条件，降低采购成本，提高整个产业链的利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前有一些讨论，倾向于把华为和小米片面看成非此即彼的对立关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，华为说，谁也无法熄灭满天星光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以系统的角度来看，华为、小米、荣耀、 OPPO 、 vivo ，共同构成一个强势的消费电子生态，共同发挥着对全球电子产业的强大影响力、塑造力、牵引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧菲光的例子来说，如果没有小米分担，单靠华为的力量要保下这家供应商，所付出的代价就要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，全球科技产业的上层建筑，包括品牌、行业标准、发展方向这些金字塔尖的部分，由国际巨头把持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国拥有完善的产业链和强大的生产制造能力，但在全球产业分工中，主要扮演代工和配套的角色，是在金字塔基座的层面上能够为塔尖服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何把强大的供应链供给能力与庞大的消费群体需求融合到一起，变成落地产品？这成为中国制造业亟待突破的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先知先觉的消费电子产业，率先实现了从代工、山寨到自有品牌的华丽转身。在中国庞大且独特的市场需求滋养下，它们逐步摆脱苹果等品牌的顶层设计束缚，发育出中国消费电子产业链上自主生长的上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;行业和消费者，需要多一种选择 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个例子来自智能家居。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这同样是一个“美国设想，中国实现”的案例。智能家居的愿景最早可以追溯到 1939 年，当时美国西屋电气总裁 George H.Bucher 在《大众机械》杂志上发表题为《未来的家庭自动化》的文章，描绘了未来的智能家居场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一愿景的技术基础虽然不难，然而，在相当长的一段时期内，智能家居市场出现了 “ 七国八制 ” 的混乱局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到最近，华为和小米的已连接的 IoT 设备数先后达到 10 亿台量级，以殊途同归的“人车家”生态打法，把混乱的局面逐渐收敛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者的战略打法既相似又独特。二者均重视技术驱动与创新，分别凭借澎湃OS和鸿蒙系统构筑技术基石，共同致力于多设备协同，通过不同技术手段实现设备间无缝连接与协同，提升用户体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供应链管理模式方面，两者以不同模式为合作伙伴提供不同的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米采用轻资产模式，依赖生态链企业和第三方合作伙伴进行生产和制造，自身侧重于品牌、设计和渠道建设，通过与生态链企业的深度合作，实现资源共享和优势互补，快速扩展产品种类和市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为则采用相对重资产的模式，对核心零部件和关键技术进行自主研发和生产，如自研芯片、操作系统等，以实现对供应链的更高掌控力和技术自主性，同时与供应商建立紧密合作关系，共同应对市场挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对消费者的价格定位与市场策略上，小米以高性价比为优势，而华为定位于中高端市场，注重高品质和先进技术，价格相对较高，满足对价格敏感度较低、追求高品质生活的用户需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目标用户群体来看，小米主要面向追求科技感和性价比的年轻用户或普通家庭，降低智能家居使用门槛，让更多消费者体验智能生活便利；华为则凭借强大技术研发实力和品牌影响力，吸引注重品牌价值和高品质体验的中高端消费者，为其提供更智能化、高品质的生活体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，华为目前正在一个微妙的节骨眼上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，首款鸿蒙折叠 PC 发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“纯血”鸿蒙 5 系统，叠加 18 英寸双层 OLED 折叠屏，带来全新的可能性，但 23999 元起的售价，也让不少消费者难以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194728239.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《鸿蒙开物》作者方兴东在采访中对观察者网分析了偏高定价的部分原因，纯血鸿蒙刚刚诞生不久，生态建设需时间，各种体验缺陷和 bug 不可避免，因此，必须有一个适应的平台期，让许多应用的开发和适配在使用中迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个阶段，更适合吸引有一定包容度的用户，与生态共同成长，如果特别大量的用户涌入，用出问题后反而容易引发成舆情，不利于系统正常生长节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较高的产品定价，一定程度上，可以理解为呵护系统生长的细胞膜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为可以放心大胆地攀登价格带的顶端，因为 小米、 OPPO 、 vivo 们可以完美填满后续的区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为和小米并非单纯的竞争对手，它们携手其他科技企业，构建了一个充满活力的消费电子生态。在这个生态中，各企业既相互竞争，又相互促进，共同推动了技术的创新与产品的迭代，并以高烈度竞争卷出的高综合势能，辐射至其他行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球科技产业格局来说，以硅谷为代表的创新单核，由于长期垄断封闭，日益丧失创新活力，甚至逐渐异化为资本获取垄断利润和政客攫取战略利益的工具。而在中国，制造业基础最雄厚、供应链血管最丰沛、市场需求土壤最肥沃，这片广袤的供给 - 需求高地上，正在生长出中国特色的品牌、标准、体系等上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们共同证明，在科技领域，多元化的竞争与合作是推动行业进步的关键动力，也为全球消费者带来了更加精彩、便捷的智能生活体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何谓自研？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，小米在自研“玄戒”芯片、智能驾驶领域和碳纤维引擎盖的应用上引发了一些争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众印象中，雷军似乎有点“飘了”，多次通过高调的宣传和炒作，搅动舆论情绪，以获取关注和短期销量。这种方式在一定程度上推动了品牌的迅速崛起，但也积累了诸多潜在风险。当产品实际表现与宣传预期出现落差时，曾经被激发的过高期望，转化为如今的质疑与批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷军用内部讲话寻找初心， “ 小米创立之初我曾说过，小米模式要  15  年才能被理解和认同，现在看还是太乐观了，没关系，那我们就继续努力，一直到能够证明自己的那一天。 ”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们回顾科技产业的发展历程，会发现芯片自研是一条 漫长的荆棘之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今构建起芯片帝国的苹果，在推出第一代i Pad 时，其 A4 芯片设计也被指出很大程度上依赖于三星和 ARM 的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为在 1991 年就开始成立集成电路设计中心， 1993 年推出自研的小芯片， 2004 年正式成立海思半导体。然而，其第一款成熟的手机芯片麒麟 910 直到 2013 年才推出，这一过程历时 22 年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无论是苹果还是华为，其研发都远不止底层技术的从 0 开始，更多是通过定义产品和需求，为行业指明前进方向，然后通过收购芯片设计公司、整合资源等方式，逐步构建和引导整个行业产生自己所需的芯片设计能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，小米虽然起步晚了一些，但实实在在是走在一条正道上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014 年，小米成立松果电子； 2017 年，发布 28 纳米的“澎湃 S1 ”芯片； 2021 年，推出专门处理影像部分的 SP 芯片“澎湃 C1 ”。此后，小米继续投入研发，相继推出了澎湃 P 和澎湃 G 芯片，进一步拓展了小米在芯片技术上的应用范围。同样在 2021 年，小米秘密启动了玄戒技术公司，到今天成功研发出了玄戒 O1 芯片，已经实实在在走过 11 年的积累和探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194729966.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然， 在芯片这条漫长的产业链上， IC 和 IP 设计都只是其中一个小环节，如果真要按芯片自研原教旨主义者们的逻辑，恐怕苹果、华为和小米都算不上自研者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小米的发展一直就在我们这一代 80 、 90 后的眼皮底下发生，不管你是否“米粉”，这都已经是一家跟大家生活密切相关的公司，正是这种扎根市场需求，为中国消费电子设计、构建、运营产业生态的公司，才能让科技发展惠及每一个普通人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义来说，一家小米不够，中国需要更多小米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，我们也想由衷说一声，雷军，挺住！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/06/03/20250603194729877.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2ab77bace24e65f63464c717cfa05d4</guid>
<title>李在明当选是好事，但有个令人担忧的地方</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_06_04_778184.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人对李在明普遍抱有好感。这位出生于庆尚北道安东的“寒门子弟”，很小就辍学做童工，落下终身残疾，曾两次自杀，但最终通过自强不息实现人生逆袭，展现出“我命由我不由天”的强大精神力量，赢得了中国人的尊重。中国人眼中更为难能可贵的一点是，李在明自始至终的涉华表态都比较理性，对中国核心利益问题拎得清，使得他在保守派极端政客甚嚣尘上的韩国政治环境中显得与众不同，尤其与他的政治老对手尹锡悦的媚日亲美姿态形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604155950349.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;369&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月4日，韩国中央选举管理委员会正式确定共同民主党候选人李在明为总统当选人。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，李在明终于当选并立即就任韩国总统，毫不意外地在中国舆论场获得正面评价，媒体大多表达了对他任内改善中韩关系的期待。尹锡悦的“骚操作”不仅造成严重内乱，也造成严重外伤，中韩关系就是其一。从理论上讲，凡是尹锡悦做得不好的地方，都可能是李在明容易出政绩的地方，可以作为其政策突破口。那么，中韩关系会得到改善，就不仅是两国人民的主观愿景，也应该是顺理成章的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实层面要复杂多了。有积极因素，比如这次尽管保守派在竞选期间炒作反华议题、组织反华行动，却没有产生多大效果，没有影响李在明胜选。但消极因素仍然很多，甚至可以说比积极因素更多。我们不能对接下来的中韩关系太乐观，把对李在明的期待值都下调几个刻度，或者说“冷对”一点，不是“横眉冷对”，是冷静对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在尹锡悦成为韩国上下千夫所指，国民力量党迅速与其做切割，保守派政客纷纷与他拉开距离，今天韩国一众保守派媒体都在刊文对尹锡悦落井下石，这是尹锡悦活该，也体现了韩国政治的一大特点。但同时需要看到，作为国民力量党候选人、一度在电视辩论中抛出“中国曾经是韩国的敌人”等言论的金文洙获得41.15%的选票，考虑到尹锡悦给国民力量党带来的负面影响，这个数字是比较高的，也是令人担忧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事实说明，一，国民力量党与尹锡悦做切割，丢车保营的策略比较成功，二，保守派的基本盘比较稳定，三，由于韩国进步派和保守派高度分化对立，即使李在明再高举团结大旗，也不可能弥合这个根本性分歧，稳定的规模相当大的保守派基本盘，必然会时刻牵制掣肘李在明，把韩国政治拖拽入撕裂的恶性循环之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/04/20250604155846820.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;507&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国媒体当地时间6月3日晚统计的大选得票结果&lt;span&gt; 图自：KBS电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，被打倒被否定的是尹锡悦个人，不是他的路线和政策；反之，被支持被选择的是李在明个人，未必是他的路线和政策。李在明的施策空间注定是有限的，他还需要防备保守派对其“通北”“亲华”的暗箭中伤。从这个层面讲，中国人对李在明冷淡一点，他的施策空间可能反而更大一点；完全没必要过于热情，哪怕对李在明再有好感，他也不是我们的“自己人”，他为韩国的国家利益服务，其对华政策归根到底取决于青瓦台以及韩国社会对“国家利益”的认知和认定，这里面还受到韩国社会情绪的影响，不完全是理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国舆论的表象我们可以窥见韩国政治和社会的真实面貌，有这么两个特点：1，阵营对立、高度撕裂，极端亲美派和反美派并存，亲美往往与媚日划等号，反美却不能与亲华划等号；2，高度情绪化，理性不足，特别是近些年中韩民间的几次争议，严重伤害了相互之间的感情，中韩没有根本性的分歧和利益冲突，历史情感相通，经济互补性又很强，本没有理由搞不好的。概括起来，就是韩国政治的不成熟以及不独立，成熟和真正的独立都需要时间，需要一个过程，在此之前，我们很难指望中韩关系顺利进入良性运转轨道。何况，中韩双边关系、中日韩三边关系目前都摆脱不了美国作为强大外力的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在，中国人现在有足够强大的底气，对外部世界的任何变化保持淡然。中国对东北亚局势的塑造力今非昔比，韩国和日本都处于相对次要的位置。李在明当选韩国总统，是东北亚积极的重要的政治变化，但究竟能变到什么程度，我们将带着足够的耐心去观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1c2aca359ae66fdf10ccde7d000d441</guid>
<title>当两岸最终统一时，赫格塞思先生请不要假装惊讶</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_06_04_778171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：5月31日，美国防长赫格塞思在香格里拉对话会上发表演讲，大肆渲染中国威胁，就涉台、南海等问题发表消极言论。对此，我国外交部表示：赫格塞思无视地区国家求和平谋发展的呼声，兜售阵营对抗的冷战思维，抹黑攻击中国，大肆渲染“中国威胁论”，充满挑衅挑拨。中方对此强烈不满和坚决反对，已向美方提出严正交涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评判美国防长此番挑衅性言论？观察者网就此连线了国际问题学者、全球化智库（CCG）副主任高志凯。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：5月31日，新加坡香格里拉对话会上，美国国防部长赫格塞思首次登台发言。他在演讲中竭力渲染“中国威胁论”，并称如果中国大陆试图“征服”台湾地区，将会带来“毁灭性后果”。你对此有何解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;赫格塞思在香格里拉对话会上关于台湾海峡两岸所发表的言论具有破坏意义，毫无建设性，但我们一定要仔细琢磨他这番说法的真正用意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近说过，赫格塞思在香格里拉对话会上所说的任何一句话也无法改变现实：世界上只有一个中国，台湾是中国的一部分，中华人民共和国政府代表海峡两岸全体中国人民。无论他说什么、如何上蹿下跳，或者编造各种各样的谎言，都改变不了这一法理事实和中国统一的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603163419591.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国防部部长赫格塞斯在香格里拉对话会上讲话。&lt;span&gt; 图自ABC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如今将中国视为最大对手和威胁，这是错误的。美国认为自己有两个噩梦：一是中国要赶超美国；二是如果中国赶超美国，就会把自身的意识形态和政治制度强加给美国，让美国沦为二流国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点大错特错，因为中国对世界上100多个国家都是一视同仁的，我们不会将自己的意愿强加给别人，我们要跟大家和平相处、平等对待，这绝对包括美国。我们不会去说“把美国沦为二流、三流国家”，美国会不会成为二流、三流国家，并不是中国造成的，而是美国自己造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国为什么就觉得中国威胁到他们了呢？现在美国着急了。他们是不是想把我们给摁倒？怎么摁倒我们？如果美国跟中国发生全面战争，他们能赢吗？不管是常规战争还是非常规战争，他们都赢不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在常规战争方面，中美势均力敌；但在某些关键领域，中国已经凭借自身优势和“杀手锏”实现了遥遥领先。在核武器方面，美国的核弹头肯定比我们多，而我们核弹头数量远不及美国，而且从不对外披露具体数字，我认为这是一种重要的战略模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要模糊呢？模糊战略的意思是：我不告诉你具体有多少核弹头，但我告诉你，我绝对不会首先使用核武器，也不会对无核武器国家和无核武器地区使用核武器。另一方面，我要告诉世界，如果对手将核战争强加于我国时，我国一定保留足够多的核武器进行第二次打击，将对手彻底摧毁。对我们来说，这一点至关重要。如果我们没有这些核武器、没有足够多的核弹头，没有信心说“你要用核武器毁灭我，你毁灭不了我所有的核弹头和运载工具；我有足够把握在你动手后进行第二次打击，将你摧毁”，那么美国人早就对我们下手了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以赫格塞思到底是什么意思？他是不是想避免中美正面冲突与全面战争，却又要物色代理人？这个代理人是谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，可能的代理人只有“两个”：一个是菲律宾，我很尊重菲律宾，但从战略意义上来说，菲律宾真的是扶不起来的刘阿斗，它可能都没有胆量和能力成为美国发动的代理人战争的代理人；另一个就是所谓的“台独分子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国人，尤其是这次赫格塞思在会晤时大放厥词，他是不是别有用心：第一，避免中美直接打仗；第二，看能不能让“台独”分子的“反华、仇华、敌华”情绪和行动变成遏制“中国崛起”棋局中的一个棋子，有意无意地触发台湾海峡两岸的紧张局势，甚至真的爆发军事冲突。这样一旦冲突发生，美国人就会马上跑到山顶上宣称他们是在捍卫和平、捍卫正义，然后煽动台湾海峡两岸投入战火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国人动辄就恐吓台湾人，说大陆统一的过程会把台湾变成一片汪洋火海，像人间地狱。他们这样做的用意是什么？他们现在是不是只剩下一张牌了？让我们中国人去打中国人？让台湾和大陆都被战火摧毁，而美国人渔翁得利？这个用心多么险恶！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我在国际上呼吁特朗普：你要告诉中国人，你对中国人没有恶念，就是“You don’t mean evil to the Chinese people”。你不要鼓动我们中国人打中国人，试图让我们互相摧毁，然后美国人坐收渔利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们一定要仔细琢磨美国国防部长赫格塞思在香会上说的话：美国人，你到底打什么主意？你是不是现在就想把台湾当成一个代理人，把那些“台独”分子推到最前线，挑衅并触发海峡两岸之间的战争，最后让美国全盘获胜？你是不是希望届时动用所有的政治制裁、经济制裁、金融制裁等手段把我们压倒，让我们这46年来取得的改革开放成就毁于一旦？美国是不是还惦记上台湾的财富了？希望把中国台湾地区上世纪60年代、70年代以来的独特发展成果连同半导体芯片等领域的多年的财富积累全部据为己有？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟近年来，我们可以看到，美国方面尤其是特朗普多次声言要将台湾地区的芯片产业迁往美国，这也迫使赖清德等人做出许多非理性决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/03/20250603163523862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国正逼着台积电更多地搬往美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们要高度警惕美国：他们是否认为别无他法，只有挑起台湾海峡冲突才能实现战略诉求？他们是不是真的想让我们台湾海峡两岸都被打趴下，自己渔翁得利，从而能确保美国对世界的统治再延续100年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在最担心的是，华盛顿有人在打这种小算盘：他们以为自己很聪明，算盘打得很响，觉得海峡两岸的中国人都很愚昧，没有足够的智慧。对此，我只能说：错！我们一定会统一台湾，统一是大趋势，谁也阻拦不了。但是我们也不会掉入美国人的陷阱，中国现在有能力破局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，时任美国众议院议长佩洛西一行窜访台湾时，我接受BBC采访。BBC记者说：“你看人家去，然后又安全走了，没什么事啊。那么中国还能做什么？是不是只能宣战、只能打仗？”我当时说，佩洛西死之前会看到台湾统一。后来我又考虑到，人家毕竟当时是众议院议长，位居美国政坛顺序第三，而且是已经80多岁的老太太，说她“死”有点不礼貌，所以我把话倒过来说一遍：佩洛西会活着看到台湾统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还是那个意思：台湾统一是我们世界上绝大部分人能够活着看到的，包括美国现任国防部长赫格塞思，他一定会活着看到台湾统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当台湾海峡两岸最终统一时，赫格塞思先生请不要假装惊讶。因为台湾统一是大势所趋、一定会发生。你不要以为中国人没有智慧、没有勇气、没有能力。我们有勇气和能力，而且一定会完成台湾统一。到时候，你想干预都没有门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的统一可能会很快发生，无论是以和平统一的方式，还是以其他方式。也许在你还没反应过来时，一个中华民族统一的共和国就已经诞生了，因为这是大势所趋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d7a6c39922991d91849edd80b84dfb7</guid>
<title>乌克兰“蛛网”行动，让人想起我国核电领域的“绝密较量”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_06_04_778163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，乌克兰通过无人机攻击俄罗斯军事目标的行动，引发了全球对关键基础设施安全性的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
热播剧《绝密较量》中，燕平市国安干警与境外间谍展开惊心动魄的较量，核心目标是守护一项神秘的核电技术。这项技术并非虚构，而是中国核电领域的巅峰之作——第四代核电技术，具体来说，就是高温气冷堆（HTR-PM）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/04/20250604093417604.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月6日，山东荣成石岛湾高温气冷堆核电站正式投入商业运行，成为全球首座第四代核电站。这座核电站不仅改变了核能的未来，还以卓越的安全性和创新性让世界见证了中国科技的力量。它为何如此独特？又如何应对日益复杂的现代安全威胁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们揭开这场核电革命的面纱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象一个核电站，即使电力全断、冷却系统瘫痪，也不会发生堆芯熔毁或放射性泄漏。这不是科幻，而是石岛湾高温气冷堆的现实成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于传统核电站使用水冷却，高温气冷堆以氦气为冷却剂，运行温度达750–950℃，远超第三代核电站的300–350℃。其核心技术是TRISO陶瓷包覆燃料颗粒，这种“核能钻石”由碳和陶瓷层包裹铀颗粒，能承受超过1600℃的高温，将放射性物质牢牢锁住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高温气冷堆的“固有安全性”令人叹服。清华大学核研院曾在HTR-10实验堆上进行测试，主动切断电源，反应堆依靠自身物理特性自然冷却，未发生任何风险。这种设计大幅降低了类似福岛核事故的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国际“第四代核电国际论坛”定义的六大先进堆型之一，高温气冷堆被中国率先推向商业化，成为核能安全的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;抵御现代威胁与反间谍渗透&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰安全局内部人士消息称，乌克兰代号“蛛网”的特别行动历时18个月的策划和实施，成功摧毁41架俄军战略轰炸机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管具体细节尚未得到权威证实，但乌克兰的“蛛网”行动，让人想起电视剧所刻画的我国核电领域的“绝密较量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机攻击对核电设施的潜在威胁不容忽视。如果石岛湾高温气冷堆遭遇类似攻击，其固有安全性能否经受考验？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是肯定的。TRISO燃料的超高温耐受性和被动冷却系统确保即使外部设施受损，反应堆也能安全停堆，避免放射性泄漏。模块化设计和部分地下布局进一步增强了抗打击能力，降低直接攻击的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对无人机威胁，石岛湾核电站配备了多层次防御体系，包括高精度雷达监控、电子干扰技术和物理屏障，防止未经授权的无人机靠近核心区域。这些措施符合中国核电行业的高标准安保要求，类似技术已在其他敏感设施（如机场和军事基地）得到应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/04/20250604131723675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华能石岛湾高温气冷堆核电站示范工程厂区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，石岛湾核电站的电力和控制系统采用冗余设计，确保在部分设施受损时仍能维持关键功能。中国核电行业也在探索人工智能技术在反无人机领域的应用，以提升对复杂威胁的响应能力，保障核电站安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络攻击是另一重大威胁。《绝密较量》中，间谍试图通过技术渗透窃取核电机密，而现实中，网络攻击可能威胁核电站的控制系统。为此，石岛湾高温气冷堆采用“空隙隔离”技术，将关键控制系统与外部网络物理隔离，有效防止黑客入侵。运行数据和指令传输通过高强度加密技术保护，符合国际原子能机构（IAEA）和国家核安全局的严格标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核工业集团定期开展网络安全演练，确保高温气冷堆的数字防御能力。这些措施确保核电站即使面对复杂的网络与物理混合攻击，仍能保持安全稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《绝密较量》中，境外间谍试图窃取核电技术的剧情扣人心弦。现实中，防止间谍渗透是核电安全的关键挑战。敌方可能通过隐秘手段，如分散运送设备零部件在境内组装，实施侦察或破坏。为此，中国核电行业采取了严密的反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石岛湾核电站周边部署了先进安保网络，包括人脸识别、红外监控和无人机侦测系统，确保关键区域的安全。供应链安全是重中之重：关键零部件的生产、运输和组装全程可追溯，任何异常行为都会触发警报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，国家安全部披露破获多起针对高科技领域的间谍案件，涉及航空和能源技术，凸显了保护核电技术的重要性。国家安全机关通过大数据分析和跨部门协作，有效防范潜在渗透风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为应对《绝密较量》中描绘的复杂情报战，石岛湾核电站采用先进技术辅助安保工作，例如实时监测可疑人员和设备活动。核电设施的工作人员需通过多重身份验证和严格的背景审查，防止内部泄密。这些措施确保了高温气冷堆技术的核心机密得到严密保护。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>