<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fa07ab142b5801075b281c2c83c639e0</guid>
<title>从DS这串“乱码”到寒武纪爆发，更大惊喜是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_08_30_788338.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175241409.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek V3.1提及的UE8M0 FP8引爆了舆论，但我们也要清醒看到，其意义并非在于技术上的原创性突破，而是标志着国产AI产业链协同迈入新阶段。它的核心意图在于串联起芯片厂商适配、大模型工具链优化，打破“单点创新”困局。尽管国产算力仍有短板，但上下游企业从协同设计到生态联盟的探索，正以“1+1&amp;gt;2”的合力，为中国AI全产业链突围筑牢根基。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
最近一周，半导体成为A股表现最强的板块。上半年利润仅10亿的寒武纪，以超过6000亿的市值跃居科创板首位，滚动市盈率高达500余倍，股价也一度超过茅台成为A股“股王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引爆市场情绪的，是上周DeepSeek V3.1的发布——准确来说，甚至不是这款模型的能力本身，而是短短不到20个字的一则官方留言：“UE8M0 FP8是针对即将发布的下一代国产芯片设计。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175242403.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
UE8M0 FP8，立即成了国产AI技术突破的最新代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一周高涨的情绪之后，今天的市场出现正常回落。而与之相伴的，是中芯国际冷暖参半的半年报——上半年营收增长22%，Q2产能利用率高达92.5%，中国区收入占比提升至84.2%；但单看二季度，净利润和毛利润都出现下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果把DeepSeek、寒武纪、中芯国际们近期的一系列信息串联起来，我们在欣喜于其进步之余，也能够看到国产AI生态仍受到严重限制，距离世界先进水平仍有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但更大的惊喜在于，中国产业链的协同程度正在迅速提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175242130.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;DeepSeek到底干了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
UE8M0 FP8，这串如同乱码一般的字符，究竟有什么魔力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨先从FP8说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FP8是一种8位浮点数，其基本原理是用较少的字符来表示更复杂的数字，这对于使用二进制语言的计算机来说是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为，二进制数字只有0和1两个字符，一个较短的十进制数字，写成二进制可能会变得很长。举个例子，一个随机的十进制数字56.89，如果直接转化计算机使用的二进制数字，是111000.11100011，字符非常多，也就意味着会占用更多存储空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为了节省字符，人们发明了浮点数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，所谓浮点数，是指一种特殊的数字表示格式，其基本格式是把数字a写成m×b^e的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，上述的111000.11100011，可以写成1.1100011100011×2⁵。如果我们愿意损失一定的精度，规定小数点后只保留3位，就约等于1.110×2⁵。这样一来，只需要记录下小数点后的110和5次幂这两个信息，就能还原出原来的数字了，存储空间占用量大大减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FP8就是这样一种记录方式，规定用8位二进制数来记录上述信息。例如拿出4位数记录幂值，另外3位数来记录110，剩下1位数记录正负。这种格式叫做E4M3 FP8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这里面仍然有个问题：当数字比较大时，幂值会变大，而4位二进制数最大仅相当于十进制的15，更大幂值就无法记录。E4M3 FP8最大就只能记录十进制-480到+480之间的数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要表示更大数字，就要增加用于记录幂值的字符，减少记录前面数字的字符，但这会导致精确度继续变差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而UE8M0 FP8，就意味着把全部8位数字都用来记录幂值，而完全舍弃小数点后的信息，以及正负值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，UE8M0 FP8只能记录2,4,8,16……这样2的整数次幂，其它数字都只能近似成这些数字，极大地牺牲了精度，以换取存储范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了这一点，我们就可以来讨论DeepSeek为什么要使用UE8M0 FP8。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型的基本原理，是把文字、图像等信息，全部用数字来表示，并预测哪些数字的相关性更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些数字，就是人们常说的参数，而参数自然是范围越大、越精确越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要范围和精度两者兼得，就需要用更多的二进制字符来记录。因此，过去很多大模型会使用FP16、FP32等格式，这意味着更大的存储量和算力消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而DeepSeek V3和R1这样的模型，之所以能够降低算力成本，就是因为使用了FP8，以牺牲精度来换取速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种牺牲真的不可避免吗？这就要说到UE8M0了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，DeepSeek并非所有数据都使用UE8M0格式。如前所述，UE8M0的极端取舍，导致精度极差，是难以满足大模型训练需求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek所做的，是引入UE8M0作为“缩放因子”，使用了microscaling的方法。简单理解，其参数仍然以E4M3 FP8等格式存储，以保证精度，并通过与另一个UE8M0 FP8数字相乘的方式，实现类似FP32的效果，并节省75%的存储需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法尽管增加了算法的复杂程度，但是仅仅在必要时才去做计算，仍然能够大大节省算力和通信带宽需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对于算力受到严重限制的国内大模型行业来说，自然是极为契合的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175242884.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产芯片“补课”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也无需过度拔高DeepSeek V3.1的独创程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2023年，Meta、英特尔、谷歌等科技巨头推动的“开放计算项目（OCP）”就提出了MXFP8的microscaling数据格式标准，以UE8M0作为缩放因子，而英伟达显卡也早已支持UE8M0。国内的阿里、腾讯、百度等头部大厂，也都参与了这个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175242101.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月，OCP全球峰会在美国加州圣何塞举办&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，英伟达首席科学家比尔·戴利曾指出，驱动英伟达芯片性能大幅提升的秘密，已经不是芯片制程驱动的“摩尔定律”，而是数据格式等因素共同驱动的“黄氏定律”，即通过引入较低精度的数字表示法，来减少对存储空间和计算资源的消耗，从而可以加快计算速度和效率。英伟达H100等显卡，就已经开始支持FP8格式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把目光放到学术界，英伟达和加州理工的研究人员更是在2021年时就曾经发表过一篇论文《LNS-Madam：在对数数值系统中采用乘法式权重更新的低精度训练》，提出了类似的数据转换方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek今年2月发布的高性能计算库DeepGEMM中，也使用了UE8M0缩放因子。DeepGEMM正是针对英伟达显卡所做的优化，而国产显卡当时却普遍并不支持这种格式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以至于当DeepSeek V3和R1问世时，国产显卡需要借助软件优化将FP8格式转化成FP16，适配效果大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，DeepSeek此次透露的信息，或许重点并不在前半部分的UE8M0，而是后半部分的“针对下一代国产芯片设计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，摩尔线程、芯原等国产芯片厂商也同步释放了适配UE8M0 FP8的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔线程对观察者网指出，其旗舰产品MTT S5000是国内首批原生支持FP8并已大规模量产的GPU。摩尔线程的MUSA架构原生支持硬件FP8张量加速计算，能够完美支持UE8M0 FP8 Scale，利用硬件原生FP8，相对于传统的FP16计算能够实现两倍的浮点算力提升、访存和通信带宽效率提升和存储容量利用率提升，同时最优化张量表达精度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175243633.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
摩尔线程在WAIC 2025上发布了MTT S5000&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但需要注意的是，尽管国产芯片逐步开始支持FP8格式，由于不同品牌显卡在底层硬件架构上的差异，原本针对英伟达显卡设计的算法也并非可以直接移植到国产芯片上。因此，大模型针对国产芯片的适配调整仍是一项重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“补课”，或许才是对现阶段工作更合适的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许也解释了为什么DeepSeek R2延宕许久尚未问世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，DeepSeek V3.1真正的意义，应该不是对UE8M0 FP8这种数据格式本身的应用，而是类似于DeepGEMM这样针对国产芯片的工具链设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，DeepSeek特意提到是针对“下一代国产芯片”，这意味着国产大模型厂商与芯片厂商之间的协同配合达到了更高的层次，双方可以在硬件开发阶段就共同参与优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩尔线程对观察者网表示，此举能够充分发挥出已量产的国产芯片架构特性，通过国产大模型和国产芯片协同设计优化，实现1+1&amp;gt;2。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175243249.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;生态协同新高度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，谈到国产大模型与芯片的协同开发，DeepSeek也不是唯一的参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，头部大厂往往已经通过自建生态的方式，早早布局软硬件协同，如华为昇腾、阿里平头哥、百度昆仑芯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，百度发布了百舸AI计算平台5.0，基于昆仑芯实现超节点，并针对DeepSeek引领的强化学习风潮，推出强化学习框架，极致压榨算力资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175244686.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025百度云智大会上，百度智能云正式发布百度百舸AI计算平台5.0全新版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更多的大模型初创公司，则通过与芯片厂商联合的方式来提升适配效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，阶跃星辰联合近10家芯片及基础设施厂商发起“模芯生态创新联盟”，首批成员包括华为昇腾、沐曦、壁仞科技、燧原科技、天数智芯、无问芯穹、寒武纪、摩尔线程、硅基流动等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰联合创始人、副总裁朱亦博对观察者网指出，一款芯片的开发周期需要两年以上，而如今模型迭代的速度只有半年到一年，如果让芯片厂商去适配模型，必然是低效的。如今，阶跃星辰希望在国产芯片的开发阶段，就主动去进行适配，是一种更高效的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也要清醒地看到，国产算力生态仍然处于一种“带着镣铐跳舞”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中芯国际的财报可以看到，尽管国内旺盛的需求推动其产能利用率不断攀升，并且还有大规模扩产计划，但是其主要业务仍来自成熟制程。因此，其业绩并如台积电那样未充分受益于当下的算力热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括制程能力、HBM技术等限制，也让国产AI产业往往采用极限创新的方式，在硬件受限的情况下用更高的成本、更复杂的算法来压榨效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，华为不得不使用384个超多节点、昂贵的光通信等方式来对标英伟达的NVLink72。其AI推理加速“黑科技”UCM，也是在HBM受限的情况下，主要针对“节流”进行的创新；而原理类似的英伟达Dynamo，则更多聚焦于发挥高端算力集群的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期华为盘古大模型遭遇的争议和收缩，也显示出中国企业尚难以凭借单打独斗去全方位赢得全球AI竞争。以开放和协同的方式汇聚国内全部力量，才是更好的突围之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，近期国产AI产业一系列突破固然令人欣喜，但仍然要看到，其真正意义并非在于单点的进步，而是在于产业链上下游的信任和协作达到了一个新的高度，为未来中国全产业链的领先打下坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/30/20250830175244893.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a17666afcb4ef5b22dc5d1432ba14926</guid>
<title>佩通坦下台：那个家族的传奇，可能再也没有续集了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_08_30_788274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国女总理佩通坦，下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们跟着泰国人民，又见证了一次历史。一种在过去20年中反复上演，看得大家都已经麻木的，鬼打墙一般的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，大多数人内心已然毫无波动。毕竟见得多了，便也容易猜得到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦政府的下台，早已是板上钉钉的事情，泰国人民情绪十分稳定，输家没有多么悲愤，赢家也谈不上多么喜悦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/30/20250830121627146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国宪法法院裁定被停职的总理佩通坦·钦那瓦有罪后，佩通坦在政府大楼举行新闻发布会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外人看起来，或许荒诞，而荒诞的背后，又隐藏着更大的荒诞。泰国历史难以挣脱的宿命，又一次写进命格的轮回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，这一次，没有续集了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;佩通坦：苦日子，还在后头&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦下台的直接原因，大家应该多少有所耳闻——那就是“通话门事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，泰柬两国爆发冲突，佩通坦政府拼命息事宁人，但是泰国军方控制边境，不断拱火，眼瞅着两国就要打起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让柬埔寨冷静，佩通坦与洪森打电话，说了些“叔不要上了军方的当，军方是咱们死对头，您有啥要求我来替您安排”之类的体己话，结果被洪森反手卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正值两国交兵，民心求战，佩通坦这种低三下四的套近乎，激怒了群情激奋的泰国民众反对佩通坦的参议员，向宪法法院控告佩通坦叛国违宪。佩通坦的辩护是：那些话，只是我与洪森谈判时的忽悠套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，辩解没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国宪法法院的判决书，堪称一片对佩通坦杀人诛心的道德训诫，里头用了大量篇幅去训导年轻的总理，什么叫“总理应当达到的道德标准”，什么叫“诚实不欺”，什么叫“以国为本”，像是教导主任教训小学生一样，从头到尾骂了个透。最后，判定佩通坦在通话门中“未能达到泰国宪法对总理的道德要求”，因此将佩通坦彻底解职，整个泰国内阁也一并归西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/30/20250830121858924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
军事冲突升级后的柬埔寨泰国边境&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国宪法法院实际上整了一个大活，在未能证明佩通坦贪赃枉法、作奸犯科、卖国求荣的情况下，单纯以“不道德”为由，开除了一个国家的总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，佩通坦的下台，真的是因为不道德么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦治国能力确实有问题，危机处理的经验也很不足，但唯独在通话门事件中说的那些真心话，没有一句是谎言，都是掏心窝子的大实话——泰国军方确实是为泰党政府的死敌，军队确实不听政府调度，在泰柬冲突爆发的最后关头，泰国军方确实不断拱火，让佩通坦和谈的努力成了一个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如，佩通坦政府有足够的战略自主权，能够有效调动军队，那么后来的泰柬之战其实根本打不起来，死在炮击和轰炸之下的两国百姓，冒着炮火倒在山林中的两国士兵，其实都可以不用死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宪法法院用这么长的篇幅教导总理什么叫“诚实”，偏偏在这一切当中，唯有佩通坦在电话里向洪森讲的东西，才是整件事当中唯一的真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，说你不道德，你就是不道德。因为这几句实话，佩通坦被本国的宪法法院以“不道德”的名义，押上了政治生涯的风波亭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，等待佩通坦的，恐怕是相当不妙的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先不用说，以后肯定要从政坛彻底退圈了，佩通坦不是自己辞职的，而是被宪法法院开除的，此生都再无可能重返政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/30/20250830122033743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佩通坦在被泰国宪法法院解职后离开政府大楼时挥手致意。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，丢了工作不算完，佩通坦还因为“通话门”事件而面临着很多刑事指控和追责，任内推出的一些政策，也会成为被司法追究的由头。就和当年姑姑英拉一样，赶下台不算，还得把你弄到吃牢饭才算功德圆满。而这也将成为一项牵制他信的政治筹码——女儿成了人质，他信岂敢造次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩通坦从像素级别，完成了对英拉的颗粒度对齐。不久的将来，等待她的，或许又是一场流亡吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为泰党：分崩离析，近在眼前&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了佩通坦，我们来说为泰党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理倒台，“内阁”也随之倒台，整个泰国政治陷入彻底停摆，因此当务之急，是再选一个总理出来。而这，又将是一个非常艰难而漫长的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你这个党，要推谁？别的党，会不会来支持你推的这个人？要不你再换一个？或者干脆放弃这个没前途的烂党，咱们再去支持另一个政党推的人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多党林立的议会制，在缺乏强势政党时，必然会陷入永无止尽的合纵连横。从原则上讲，佩通坦下台了，为泰党暂时还是执政党，应该是由为泰党提出一个替代人选。问题是，为泰党的预备队里就剩一个老人家猜卡森，这位大爷年岁大了，身体不好，而且自己身上也背着一些当年的黑历史，真上台了也坐不稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最本质的问题是：为泰党已经没有一言九鼎优势，合纵连横的本钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选新总理，必须有50个议员发起，得到国会全员半数同意。而为泰党本来席位就不多，靠和各个保守派政党的结盟，才勉强把佩通坦扶上了总理宝座，而现在为泰党已经和主要合作伙伴——泰自豪党——彻底决裂，这么一来，票数就更凑不够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党的解决方案是，再吸收一些更小型的新政党，填补自豪党出走之后的空白。然而这些“小政党”，都是一些什么人呢？一言以蔽之，他们绝大多数都是当初为巴育上将干活的政客，军方坐大，他们加入军方；他信归来，他们投奔他信；如今他信不成了，你又怎么能指望这些毫无道德操守的人能不离不弃？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/30/20250830122101217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
他信与他的支持者&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，以为泰党为核心的执政联盟，实际上已经没戏了，不但总理要换，执政党也要换。呼声最高，实力最强的阿努廷，此前一直宣称“没有计划当总理”，现在已经不装了，说是自己已经获得了足够的支持，准备主导重组政府。意思是，他信临时招来救场的小兄弟，有一些已经被阿努廷收购了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国政治（乃至大多数东南亚议会政治）都是如此，没有稳固的政党，没有一贯的理念，就是一帮投机倒把的议员政客，反复在不同的派系和政党之间来回跳槽，朝秦暮楚，待价而沽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为泰党，如今已经是风雨飘摇，没有能力招兵买马，甚至无法保障自身党员不会流失跳槽。最终最有可能的结果，是为泰党被踢出局，然后逐渐走向分崩离析，议员逐渐被其他政党吸收。曾经无比辉煌，逢选必胜的为泰党，最终的结局也不过是流水落花春去也，潇潇一梦了无痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的一段时间，泰国国会将上演一场“鱿鱼游戏”式的乱战，各个党派都会推出自己的总理人选，并且拼命收买对手麾下的议员，乱哄哄你方唱罢我登场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09dfb181844347a81f6d177c9860b9d6</guid>
<title>用大豆“拿捏”特朗普选区基本盘，还有效吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2025_08_30_788264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/孟维瞻、张耀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.大豆与关税的终极较量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月19日，美国大豆协会在一封致特朗普的公开信中呼吁美国政府取消关税，并在可能的情况下劝说其他国家增加购买美国大豆。信中警告称，若部分国家拒绝购买美国大豆，加速转向从巴西等国采购大豆，将会给美农业带来严重且长期的经济后果。目前，一些国家尚未预购美国即将收获的新季大豆，这一不同寻常的延迟状况让美国种植户忧心忡忡，他们正在面临巨大财务压力。该协会会长警告说，关税正在削弱美国大豆的国际竞争力。他希望特朗普在与其他国家的谈判中优先考虑大豆议题，减少美国农民的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828123925491.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;317&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国豆农的拖拉机&lt;span&gt; 图自《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，特朗普首次挑起贸易冲突，招致其他国家针对美国大豆等农产品加征反制性关税。这一举措直接冲击了美国大豆主产州的农民收入，也使这些地区的共和党国会议员候选人陷入被动，迫使特朗普在中期选举之后的布宜诺斯艾利斯峰会上作出部分让步。2025年，贸易冲突再次爆发，中国和欧盟都降低了对美国大豆的进口比重。不过，现在美国大豆区的政治形势已经出现新的变化，原来的反制措施能否见效成为未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/28/20250828124026931.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;464&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年美国各县大豆产量分布图。绿色越深表示产量越高。&lt;span&gt; 图片来源：美国农业部/美国农业统计局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.大豆如何“拿捏”共和党？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国中西部和南部是大豆主产区，这些地区在选举中举足轻重。在过去几次大选中，大豆区的选民对特朗普的支持率大致在80%左右。其中，密歇根、威斯康星、艾奥瓦、伊利诺伊、印第安纳、明尼苏达、内布拉斯加、俄亥俄、密苏里、北达科他、南达科他、阿肯色、密西西比是主要的大豆州，它们的选举人票和国会席位都不容小觑。其中，密歇根和威斯康星两个州是重要的总统选举摇摆州，在每次大选中举足轻重；俄亥俄过去是摇摆州，现在已经成为红州；伊利诺伊州过去也是重要的摇摆州，现在已经成为蓝州；其他几个州都是红州或深红州，但内部某些国会选区可能呈现摇摆特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普深知农民选民对其政治前途的重要性，高度重视大豆产区民意，将其视为基本盘的一部分。共和党的政纲强调减税、减少管制和维护私人产权，这与农场主和农业企业的利益契合。此外，共和党人在宗教信仰、枪支权利等方面更贴近农村保守社群。但是，特朗普致力于对其他国家发动贸易冲突，而美国大豆产区又对其他国家有严重的出口依赖。尽管美国成为反全球化的国家，但美国豆农依然是全球化的受益者，这种矛盾使得大豆区经常处于美国与其他国家斗争的风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.大豆选区的“七年之痒”（2018–2025）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，美国再次挑起贸易冲突，欧盟在与美国达成贸易协议前曾经威胁限制进口大豆。不过，与2018年相比，特朗普的政治影响力已经发生较为明显的变化，美国大豆区对中国和欧盟的战略意义正在下降。具体表现在很多方面。首先，最为明显的是，2018年是美国国会中期选举年，美国中部粮食区面临政治压力；而2025年距离下一次中期选举还有一年多的时间，未来15个月特朗普的政治经济改革是否可以使得美国出现由乱及治的变化，依然会有较大变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，美国中部红州的政治生态已经出现重大变化。我们将美国大豆产区地图、2018年国会中期选举的预测地图以及之后几次国会选举的预测地图进行比较，就可以看出这个规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年特朗普对其他国家发动贸易冲突后，美国大豆区的共和党国会候选人陷入被动。民主党试图利用农民的不满，在传统上共和党占优的农业选区寻求突破。当时一些主要大豆产区的国会选情变得胶着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2018年艾奥瓦州4个众议院选区中有3席被民主党拿下，这些选区涵盖了该州大量农田和大豆种植户居住区。民主党候选人以贸易战损害农民利益为切入口，赢得不少农业选民的摇摆选票。在明尼苏达州、威斯康星州、伊利诺伊州的部分众议院选区，共和党的影响力正在上升，但是特朗普发动贸易冲突招致的反制延缓了这种上升趋势。农民对特朗普关税政策的不安，让这些农业选区的政治天平最终没有倾向于共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/28/20250828124209958.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 图自：美国联合大豆委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管民主党在2018年中期选举中于部分农区取得进展，但这一态势并未长期持续。2019–2020年，随着贸易冲突暂时缓和（第一阶段协议的签署）以及特朗普政府对农民提供补贴，许多农民选民回归共和党阵营。而且特朗普在农村地区的支持度总体仍高于城市，这种趋势继续深化。2020年大选及当年国会选举中，中西部多个此前摇摆的农业选区转向共和党。例如，明尼苏达州第7选区被民主党人控制30年之后终于被共和党人取代；第1选区共和党人则巩固了席位。此外，威斯康星第3选区的民主党席位于2022年被共和党夺取。艾奥瓦州则在2020年和2022年连续出现“红移”：民主党在2018年赢得的席位逐一失守，直至2022年艾奥瓦4个议席全部由共和党拿下，这是该州自1956年以来首次没有民主党众议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2025年，可以明显看到美国大豆区整体上比前两届国会更加偏向共和党。许多曾经的摇摆选区如今已经被共和党牢牢掌控，那些竞争激烈、可能摇摆的选区已经所剩无几。其中少数例子包括伊利诺伊州第17选区（该区涵盖农村农田和小城市，在2022年以微弱优势由民主党人赢下，但共和党在之后的选举中虎视眈眈）等。总体而言，大豆区在2018年短暂显现的摇摆与分化，被此后几年共和党在农村的复苏所取代，民主党在这些地区的席位大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.大豆选区为何“红化”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述变化与以下两大趋势有着非常直接的关联：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）美国农村选区的普遍“红移”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十年来，美国农村地区（包括农场主和农民）的政治取向进一步向共和党集中。多项研究和数据都显示出这种“红移”现象。例如，2024年总统大选中，全美被定义为“农业依赖型”的县（即至少25%的收入来自农业的县）中，特朗普平均获得了接近78%的选票。这比他2016年和2020年在这些县的支持率还有所上升，说明尽管经历了贸易战风波，农业选民总体上加深了对特朗普及共和党的支持。特朗普在这些农业县的得票率在2024年比2020年高出近2个百分点。许多民调机构的调查结果也显示，在2020–2024年期间，美国农村选民和城市选民之间的分裂格局正在加剧，前者更加认同共和党，后者更加认同民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看一下如下几个州的情况。艾奥瓦州在2018年曾一度是众议院战场州。但到2022年，民主党在该州国会席位上全军覆没，自2023年起艾奥瓦州国会众议员全部为共和党人。这反映了该州农业选民从2018年的摇摆回归到传统保守立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明尼苏达州，民主党人科林·彼得森从1991年开始一直担任该州第7选区的国会众议员。但是2020年彼得森败选后，明尼苏达州几乎所有以农业为主的国会选区（第1、第7、第8等）均在共和党手中。彼得森的落败被视为标志性事件——作为众议院农业委员会主席，他30年的资深地位和对家乡农民利益的维护仍不足以抵挡选民日益保守的投票取向。尽管彼得森是温和的民主党，长期以来可以吸引两党选票，但这一次农村选民大多坚定地站回共和党这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
威斯康星州第3选区在过去20多年一直由温和派民主党人执政，但2022年该席位被共和党夺走。导致农村地区民主党据点消失的原因可能是移民，即那些倾向于民主党的少数选民选择来到城郊居住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄亥俄州、印第安纳州、密苏里州的大豆产量也位居全国前十。在过去几年里，它们的州级和联邦级选举版图都日趋共和党化。俄亥俄过去被视作摇摆州，但最近几轮选举共和党在郊区和农村优势明显。民主党在这些州农村地区的影响力已经大不如前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以对2018年国会众议院选举的预测地图和2026年的预测地图进行比较。“270toWin”网站在“萨巴托的水晶球”、“库克政治报告”和“内幕选举”三个预测网站的基础上进行了综合预测。注意这并不是选举结果地图，而是选举结果概率的预测地图。从图中我们可以看出，2018年的时候，美国中部大豆区中的国会摇摆选区至少有六个，而现在只剩下四个。明尼苏达州、威斯康星州、密歇根州、艾奥瓦州的颜色从红蓝相间转变成为红色；印第安纳州和俄亥俄州则从红色转变成为更加彻底的红色；只有伊利诺伊州从红色转变为浅蓝色。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828124251330.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;421&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2018年美国国会众议院选举预测地图（不是选举结果地图）&lt;span&gt; 图片来源：270toWin网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828124326106.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;414&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2026年美国国会众议院选举预测地图（不是选举结果地图）&lt;span&gt; 图片来源：270toWin网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）特朗普政治控制力的上升
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任期期间，他对共和党国会议员的控制力较弱，连特朗普自己对赢得2016年总统大选都颇感意外。特朗普第一任期实际上是他与共和党内部的新保守主义者组成的执政联盟，但是这些新保守主义者远远不如特朗普本人更受选民欢迎。这可能也是2018年很多共和党选民迟疑的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普下台的四年，他完成了对共和党的完全控制。到了2025年，明尼苏达、艾奥瓦、威斯康星、俄亥俄等产豆州的选民加强了共和党认同，他们不再对温和的民主党人抱有任何期待。我们从几个著名的选举预测网站提供的政治地图可以看出，大豆区中的摇摆选区的数量已经大幅减少，共和党在农区占据压倒性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国农业区的人口流动和代际更替进程放缓，加剧了这些地区选民的保守化程度。年轻人大多外流城市和郊区，留下的多是中老年选民。这些选民成长于冷战和里根时代，对共和党和美国传统价值高度忠诚。而偏远地区的新移民和少数族裔较少，难以带来政治多元化。相对缺乏高等教育的群体更容易接受简单直接的民粹话语，对复杂的贸易经济逻辑理解不足。反过来说，农业地区保守化的趋势也刺激了相对温和的农村选民拒绝继续在原地生活，他们逐渐迁移到城郊。这与美国政治极化的整体变化趋势是一致的，即民主党支持者和共和党支持者的分布都变得越来越集中，摇摆区和摇摆选民的数量都在变少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5.大豆对中期选举的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了最近几年美国豆农价值倾向的变化以及特朗普对共和党控制力的增强，还有一些因素正在削弱美国豆农对于贸易冲突的敏感性，使得未来大豆议题在贸易冲突中的作用下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）特朗普试图修改选举程序和规则
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国选举规律，总统所在政党在中期选举中往往会丢失20多个国会席位，被称为“中期选举铁律”。共和党在明年失去众议院控制权是大概率事件，但民主党并不会得到很多席位。尽管特朗普过去半年多的政绩并不突出，但是基本盘没有受到影响。目前根据相关机构的预测，两党明年在国会众议院将会势均力敌，无论谁赢得众议院控制权，议席数量差距都会非常小。特别值得一提的是，大豆农业州那些曾经摇摆的选区数量已经不多。因此特朗普在2026年要想扭转势头，主要战场可能集中在城市郊区和摇摆州，而非大豆主产的深红农村区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，2026年国会中期选举还有很大变数。虽然过去7个月特朗普的经济政策没有起色，但未来15个月在任何时候只要美国经济迎来拐点，他就算赌赢了。此外，从8月份开始，特朗普开始出手试图改变美国选举的程序和规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828124657776.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;409&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在得州众议院，民主党州议员选择“集体出逃”以阻止共和党人推动得州国会选区地图重划的法案表决&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，特朗普要求政府启动一项新的人口普查工作，将在美国没有合法身份的人员排除在外。这种做法显然是要压缩民主党州的人口数量，从而为共和党州争取更多的众议院席位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普要求共和党控制的州重新划分选区，即所谓的“杰利蝾螈”。目前得克萨斯州已经通过了新的国会选区地图，很多人认为这可以为共和党翻转5个国会席位。实际上可能没有那么多，只是将原本倾向于民主党的选区变为可以竞争的选区。而且接下来俄亥俄州、印第安纳州也很可能会制定新的选区地图。理论上讲，两党都可以在自己控制的州实施“杰利蝾螈”，但是民主党依然占据不利地位。这是因为，民主党人主要生活在城市和人口集中的地方，共和党人则分布在人口稀少的地方。共和党控制的州可以更加容易地实施“杰利蝾螈”，但民主党已经将此工具用尽。从众议院选举地图中可以看出，民主党州的选区划分往往表现得奇形怪状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普宣布将发起废除邮寄选票和投票机的运动。由于民主党选民一般更倾向于使用邮寄选票，这项举措预计将对共和党带来有利影响。在2024年大选中，超过三成的选票是通过邮寄方式进行投票。不过，联邦政府无权干预各州选举制度，接下来特朗普将会面临法律战，最高法院如何判决将会成为未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三个因素，每个因素的影响其实有限，但如果叠加起来，特朗普很有可能会在选举中处于有利地位。2018年中期选举中，共和党净丢了40个众议院席位。根据经济学家的分析，其中有五个席位是因为特朗普对其他国家发动贸易战招致报复而失去的。农民对贸易政策的不满削弱了共和党的农村票源动员，导致一些原本共和党稳操胜券的农业选区翻蓝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）特朗普的补贴政策
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年中期选举前，特朗普曾经动用《大萧条时代法案》拨款120亿美元紧急援助农民。但当时特朗普尚未做出充分准备，农民还是损失惨重。之后几年，补贴持续增加。2019年5月政府再追加160亿美元，几乎填平了农民因关税损失的收入缺口，这明显削弱了其选民基础流失的可能性。尽管贸易冲突招致其他国家反制，但共和党通过财政纾困和话语引导，部分中和了其对选民忠诚度的冲击，一定程度稳住了民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，很多豆农相信特朗普的“画饼”，对长期贸易格局充满期待。一些豆农相信特朗普对华施压终将带来长期利好。2020年初签署的中美第一阶段协议即令农民看到希望：中国承诺大幅增加农产品采购。协议签署当月，美国农会联合会主席赞扬特朗普“为农民打开了中国市场的大门”。虽然后来采购未完全达标，但这一“胜利”叙事强化了农民对特朗普策略的认可。多数人认为“短痛换长惠”是可以实现的，只要挺过阵痛就有翻倍回报，因此愿意给予特朗普时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，不容忽视的是，特朗普执政时期美国农业品价格在2020-2022年迎来一波上涨（受疫情后供应链影响），许多作物价格创下多年新高。大豆价格也在2021年飙升并接近历史高位，这让豆农在收入上并未长期受损，反而有好的年份。全球市场行情好转部分冲淡了贸易战阴霾，使农民未感到持续的经济痛苦。国际农产品的有利周期让这些农民感到振作，从经济层面维护了特朗普在豆乡的支持度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/28/20250828125344721.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路透社8月初援引消息人士透露，中国第三季度向南美采购了1200万吨大豆，“美国或错失数十亿美元大豆销售订单”&lt;span&gt; 图自：IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年夏天，欧盟最终决定放弃对美贸易报复，双方达成协议。由于美国大豆区政治形势的变化，欧盟拒绝购买大豆这种策略的有效性已经大打折扣。经历过上一轮贸易冲突，不少农民对政府短期贸易冲突有了心理准备，特朗普本人也变得相对更有经验。大豆反制虽是有力杠杆，但其他国家无法过度依赖单一手段，须制定更为综合性的策略以保证自己的经贸利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6.如何利用美国“大豆政治”这个杠杆？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国农民是共和党的重要支持群体之一，今天美国的民粹主义势头正在上升，反全球化势力持续崛起，但农民是共和党内部相对拥护全球化的群体。农民在美国政治社会中的地位历来很高，很受重视，如何处理与这个群体的关系，将对中美关系产生非常深刻的影响。因此，对这个群体是应该以“打”为主，还是以“拉”为主？值得我们认真思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年的中美贸易冲突和2018年有很大不同，中国的应对策略也在发生变化。2018年特朗普是以中国为假想敌和战略对手的；但2025年这一轮贸易冲突并不是针对中国一个国家的，相反特朗普针对世界各国制定了普遍适用的规则。尽管之后的谈判将会更加艰难，但是特朗普的对华敌意明显不如从前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其重要的区别是，在2018年的贸易冲突中，特朗普政府的目标是改变中国的体制。美方所说的“结构性改革”，本质上涉及中国经济模式的深层调整，目的是削弱国有经济的主导地位，让中国走上纯粹自由市场经济轨道。当时特朗普政府谈判清单上很多内容等同于让中国放弃产业政策以及国企的特殊地位，这无异于要求“改旗易帜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2025年，美方再度强调“结构性”问题，但是这个词的内涵发生了微妙的、实质性的变化。虽然这个词依然包括上次未解决的老问题（例如约束国企补贴和政府对经济的干预），但是美方也顾及中方诉求。这一次，美方重点强调要求中国减少对出口导向的依赖、提高内需拉动经济的比重。美方在谈判中提出，中国应推进经济再平衡，扩大居民消费，从而自动增加对美国商品的进口，削减对美顺差。用通俗的话说，就是要求中国从“世界工厂”向“世界市场”转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，2025年特朗普并不直接试图改变中国的经济体系和政治制度。特朗普对其他国家提出的关税要求，同样没有考虑意识形态因素。他关心的是顺差或逆差的总量，而不是其他国家的经济体系和政治制度。特朗普关心的是让美国民众立即获得实惠，保证其在下一次选举中获得足够的选票，他并没有长期的战略规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普第一任期相比，特朗普第二任期的对中政策已发生明显变化。特朗普第一任期是与新保守主义者组成的联合政府，后者对中国更为敌视，但是特朗普2025年再次上台之后已经基本上把这个群体排除出内阁。特朗普现在的对华政策变得相对灵活和务实，关心贸易总量胜于经济体系和结构。在这个背景下，是否购买大豆对中国来说依然有战略意义，但不是之前的那种对抗模式。它已经转变成为中国实现贸易平衡的有力筹码，而且是稳定中美战略关系的最为低成本的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>766aaef8c06ca8bc4b35604c40e496d7</guid>
<title>特朗普的一两句话，不可能逆转美国对中国学生的敌视</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_08_30_788259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如特朗普政府在所有事务上的政策一样，在中国留学生的问题上，他们也是想一出是一出。很长一段时间以来，美国政府对于中国留学生的态度都是敌视的，天天喊着中国学生是间谍是威胁，卢比奥前一阵还强硬表态要严加审查中国留学生签证。结果这两天特朗普又起了个新调子，开始频繁表态说从来没有不让中国学生来，甚至要允许60万中国留学生访美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这种事情就和特朗普平日里那些满嘴跑火车一样，听听也就过去了，做不得真。也不知道这60万的数字是怎么拍脑袋想出来的，在美中国留学生最多的时候也就37万，现在也就27万了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，特朗普解释为什么开始欢迎中国留学生的时候，意图是很直白的，就是要钱：“我喜欢他们的学生来这里，我喜欢别的国家的学生来这里。你知道如果他们不来的后果是什么吗？我们的大学系统会迅速崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/29/20250829145932499.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;457&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普近日对记者表示，欢迎更多中国留学生来美国学习，若没有他们美国大学将“崩溃”&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是特朗普难得说的正经的话了。美国的国际学生，特别是其中占比约35%的中国留学生，是美国很多大学以及大学所在社区的最重要的金主。中国学生的购买力算是比较强的，他们不光是可以全额支付学费，为学校的财政提供保障，更重要的是他们在美国的租房、买车、饮食、出行等消费行为也给当地经济提供了重要支撑。你看看美国大学周围如雨后春笋般涌现的，几乎就是服务中国留学生的奶茶店和中餐馆就明白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名右翼智库卡托研究所（Cato Institute）马上给特朗普拍了个马屁，说60万中国留学生能带来321亿美元的直接财政影响，这可太值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普并不是真的欢迎中国留学生，他只是想要中国留学生来当打钱的“冤大头”。这跟他一贯的想要从世界各国捞钱的思路倒是一致的，说不定他哪天也会开通印着自己头像的留学金卡卖给留学生“冤大头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是即便是这种经济理由，仍然有很多反中的MAGA阵营不买账。很多人认为中国留学生无论如何都是威胁，为什么不把上学的机会留给美国自己人呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如著名MAGA议员玛乔丽·泰勒·格林就发出灵魂质问：“如果不让中国学生来会让15%的学校倒闭，那就让他们倒闭吧，他们本来就是中共支持的。为什么我们要让来自中国的600000学生来取代我们美国学生的机会？我们永远不能允许这样的事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个问题的答案其实很简单，因为你找不出60万能付得起学费的美国学生，能带来和中国留学生一样的经济效益。美国高昂的学贷“吸血”又不是一天两天的问题了，能上得起学的美国人已经上了，剩下的都是上不起的，你没法再找出几十万交的起大学学费的美国人。所以，不是留学生抢走了美国人的上学机会，而是美国人本来就上不起学才给了留学生机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAGA阵营在这方面的分裂也不是一天两天了。早在2025年年初的时候，以马斯克为首的一批人就认为只要外来人才为美国所用，那么就仍然是服务于美国优先战略，引发了另一批基层MAGA势力的强烈反弹，认为外国人才无论如何都是挤占了本国的就业，美国人才济济，怎么轮得到外国人来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/29/20250829154305450.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;442&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，美国对华教育服务出口额（即中国留学生用于支付学费、住宿、教材及相关费用的金额）占美国教育服务全球出口额的29%，达到144亿美元，支持了超14.3万个就业岗位。图为各州相较上一年的出口额变化。&lt;span&gt; 图自：美中贸易全国委员会《美国对华出口报告》，2025年4月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府一直是希望平衡这两方面的立场，所以你会看到很多政策相互打架，但最后往往仍然是排外的思路占了主导。比如在外来人才问题上，特朗普虽然看似是同情了马斯克这批人的立场，但在随后实际的政策执行上，仍然采取了敌视外来人才的态度，所以我们最近才会看到一些在美的华人学者回到中国的现象。同样的思路，在移民劳工的问题上，特朗普政府表面上说考虑到了各个产业的用工需求，但实践上仍然搞起了轰轰烈烈的抓移民运动，直接去工地、农场把干着活的移民抓了，即便影响了当地经济也没有中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可以预料的是，即便特朗普现在放出了什么“欢迎中国学生”的话，用来安抚一些学校或者当地政府，等真到了执行的时候，欢迎中国学生的就不知道是什么东西了。除了留学移民中介，能信美国真的欢迎中国学生的人，有一个算一个都是诈骗的好目标。不要看他们怎么说，要看他们怎么做，这两天外交部提醒注意赴美安全风险可不是白提醒的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>