<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b34548db1c503c37a0b611fcc53f13e3</guid>
<title>谁能帮帮“童话大王”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjia/2022_01_04_620909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁嘉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舒克、贝塔、皮皮鲁、鲁西西，这些陪伴很多“80后”和“90后”成长的名字，常年刊载于1985年创办的《童话大王》，而2022年1月，发行量2亿册、36岁的《童话大王》即将停刊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名作家郑渊洁表示，他希望用停刊的方式，将其更多精力投入商标维权，也是对自己诸多作品形象未经授权注册商标、维权艰难的抗议，希望更多人和有关部门重视商标领域的知识产权保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/27/20211227141443943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;672个侵权商标逼停总发行量2亿册影响了中国5代读者已经36岁的《童话大王》月刊。图片来源：童话大王&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事一出，很多人支持郑渊洁维权，他们认为“剽窃文学作品中的原创内容，与偷盗一样可恶，应该严惩”，“商标维权是一件值得为之奋斗的事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要说明的是，郑渊洁所进行的“维权”是对其作品名称、角色名称的保护，以其在先权益对他人已获注册的商标进行无效申请，属于商标授权确权的商标争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目前该类维权的难点主要在于，作品名称、角色名称的保护在我国的法律体系中尚没有法定的权利来予以保护，且对于注册时间较长的商标已经错过了最佳的处理期。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先谈谈关于作品名称、角色名称的保护问题。在美国的司法中，对角色形象的保护是通过判例形式确定为财产权利，即商品化权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界知识产权组织《角色商品化报告》中对商品化权益也有所体现。在我国立法中未将其确定为一个明确、具体的权利，是以“在先权益”来概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《最高人民法院关于审理商标授权确权行政案件若干问题的规定》第二十二条第二款规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对于著作权保护期限内的作品，如果作品名称、作品中的角色名称等具有较高知名度，将其作为商标使用在相关商品上容易导致相关公众误认为其经过权利人的许可或者与权利人存在特定联系，当事人以此主张构成在先权益的，人民法院予以支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在我国的司法实践中，“007”、“功夫熊猫”等知名的电影名称或角色的商品化权益在法院受到了保护，但该类权益的保护也仅限于在个案中进行的界定，且保护的范围一般也不可过于宽泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在“冰雪奇缘”案中，法院认为，“树木、植物、活家禽”等商品，与目前商业环境下电影衍生品的覆盖范围差距较大，不易导致相关公众误认为其经过电影《冰雪奇缘》权利人的许可或者与权利人存在特定联系，不会导致相关权利人基于其电影名称本应获得的交易机会的减少，因而不会损害权利人的商品化权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商标作品方面，我们可以通过《商标法》、《著作权法》或者《反不正当竞争法》来完善这一点，但是学术界争议还比较大，需要等更多的时间去研究和完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑渊洁认为“一定要改变目前的商标现状，因为法律保护知识产权，尊重劳动成果，也能更大地刺激作家的创作热情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于商标法来说，保护范围过宽也会影响正常的商业活动，影响其他人再创造和再创新。知识产权保护的难点在于需要在权利人的保护和留足创新公共空间之间平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还需要指出关于处理期限的问题。&lt;/strong&gt;在郑渊洁案件中，诉争商标已经获得注册且使用时间长达近十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年来，郑渊洁“不是维权就是在维权的路上”，但真正成功的只有16个。他统计，每一次成功维权平均需要6年，聘请律师等费用约9万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这种情况，对于相关的权利人来讲，对于有较大商业价值或潜在商业价值的作品名称、角色名称、人物形象等，可以选择尽早进行商标注册，或者进行防御性的注册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防御性的商标注册成本并不高，只是作家们往往没有这个意识，也不舍得在知识产权申请和维权方面进行足够的投入。事前的申请做好了，维权的时候也就更容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是未及早进行商标注册，在发现被别人抢注后，也应尽早采用相应的法律措施，如商标异议、商标无效等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，知识产权类的案件还有一个难点，这类案件对原告律师的举证和专业性要求确实很高，如果最终的赔偿额不高，就会直接影响到代理费也不高，最终造成维权难的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月20日，郑渊洁在微博上发表了对商标管理的建议，笔者在此分析如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个，郑渊洁建议“&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;商&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;标维权成功后，所有维权费用由维权者承担。改变侵权成本低、维权成本高的违反公平正义、不利于保护商标领域知识产权的倒挂乱象。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实际执行中，诉讼产生的合理费用包括律师费由败诉方承担已经有法律依据。《商标法》 第六十三条第一款：赔偿数额应当包括权利人为制止侵权行为所支付的合理开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法条规定制止侵权行为所支付的合理开支，包括权利人或者委托代理人对侵权行为进行调查、取证的合理费用。人民法院根据当事人的诉讼请求和案件具体情况，可以将符合国家有关部门规定的律师费用计算在赔偿范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个问题，商标本身是否可以用于经营？郑渊洁说“商标不应该成为侵权者、管理者和代理机构的摇钱树。不能让商标成为利益输送的筹码。商标是用来经营商品的，商标本身不应该用来经营。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商标是商标品或服务的提供者为了将自己的商品和服务同他人提供的商标品和服务相区别而使用的标记。商标具有保护商誉和防止混淆两大作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f186245c67363d359dbcde3b690a2388</guid>
<title>“误杀平民”背后有套什么花招？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaurenGould/2022_01_04_620906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/劳伦·古尔德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军方正面临指控，有人指责美军在打击伊斯兰国时掩盖了平民伤亡事件。这使人们注意到了美国及其盟友在中东地区最令人担忧的一面：大量平民伤亡，或者说是“附带损害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月13日，《纽约时报》披露，2019年一架美军F-15战斗机对叙利亚城镇巴古兹的空袭造成70多人死亡。当时，司法官员将该事件归类为涉嫌战争罪，并要求进行调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这项调查从未发生过。相反，有关这次空袭的信息被掩盖，不便回答的问题被忽略，报告被“删除、美化和加密”，而被质疑的告密者国防分析师吉恩·泰特（Gene Tate）则被解雇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到泰特最终求助于媒体，五角大楼才承认此次空袭造成80人死亡。但死者是平民的消息并没有获得确认，同样没有获得承认的是这可能是一起战争罪行。五角大楼坚持认为，由于伊斯兰国的妇女和儿童有时也会拿起武器，因此无法确定遇难者的平民身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴古兹空袭并非孤立事件。最近一项研究发现，由荷兰领导的联军曾在2015年空袭了伊拉克哈维贾镇一家伊斯兰国武器工厂，造成70多名平民死亡。该研究显示，令人震惊的平民死亡人数及对该事件的否认和掩盖都不是孤立的。荷兰政客最初否认对任何平民伤亡负责，后来又试图以“行动安全”的名义隐藏平民伤亡人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210183003359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方国家普遍使用非接触战法打击敌人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当记者无可辩驳地证实是荷兰人袭击了哈维贾镇后，荷兰官员又声称没人知道被杀的人到底是平民还是伊斯兰国士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
否认伤亡发生并质疑受害者的平民身份，这是远程反恐战争的一大系统性特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
享有盛誉的监测机构Airvars估计，自2014年战争爆发以来，共有35000次空袭造成8150至13174名平民死亡（70%以上的城市被摧毁，如伊拉克摩苏尔和叙利亚拉卡）。然而，联军整体上仅承认了10%多一点的伤亡人数（1417人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“精确打击”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国领导的反恐战争很好地展示出，先进武装力量是如何转向远程战争模式的。远程战争的特点是不再进行“步兵陆战”。而是运用无人机和战机空袭敌人，并派遣特种部队训练当地武装去进行实际战斗，让当地武装去送死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场“零风险战争”对西方民主派领导人很有吸引力：随着回国的裹尸袋变少，他们再也不用担心公众抗议和选举失利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被兜售给公众的远程战争强调导弹打击的“精确性”和避免平民伤亡的“谨慎性”。例如，时任美国联军指挥官斯蒂芬·汤森（Stephen J Townsend）将军曾扬言，没人能“在历史上找到更精确的空袭……联军的目标始终是零伤亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对联军的战略家来说，这种基于“智能技术”和“比例原则”的新型“完美战争”让他们（至少在原则上）不仅拯救了西方军人的生命，也拯救了良民的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;否认、保密和不可能知道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，涉及大规模平民伤亡的事件不仅有可能削弱某一特定行动的合法性，还可能削弱更宏观意义上新战争形式的合法性。这就是为什么在上述两起案例中，西方政府对远程攻击造成的平民伤害秘而不宣，并尽可能地掩盖真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了维护“干净战争”的神话，官员们转向了否认（“平民没有死亡”）和保密（“出于行动安全原因，我们无法披露平民是否伤亡”）这样的常规策略。然而，如果再也掩饰不住平民的伤亡，官员们就会转而强调外界根本不可能知道被袭目标的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借此，他们讽刺性地破坏了自己的“精确打击”论述：正是因为空袭发生在远方，没有地面战发生，所以外界显然无法确认到底是什么人死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于哈维贾镇事件，荷兰国防部最初声称，只有中央司令部（领导反恐战争的美军中央司令部）有权力和有能力确认该伊拉克城镇发生了平民伤亡事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当中央司令部随后承认其官方统计的平民伤亡数字包括这70人时，时任荷兰国防部长昂克·彼吉拉瓦德（Ank Bijleveld）辩称，即使是中央司令部也永远不可能知道伤亡的是否是平民，因为“当时难以区分伊斯兰国战士和平民。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多方面，美国也应用这一逻辑处理巴古兹事件，美国声称根本无法确认被杀的80人是否是平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;远程战争和问责制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方系统性和战略性地拒绝“了解”平民伤亡情况，这使外界无法了解和认识到在远程战争中人类遭受的苦难，也找不到相应的责任者。这还导致西方公民和议会无法用民主的方式控制这场以他们名义发动的战争。这将使西方先进军事力量更倾向于（而非更回避）发动战争，并使得它们能继续不负责任地杀害平民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在远程战争中出现了众多平民伤亡事件，民众遭受了巨大的痛苦，监测机构、记者、学者和军方举报人正在尽最大努力揭露和曝光这些事件。现在，轮到西方国家的人民和政府去关注并质疑此类暴力事件的合理性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>299a5fdd1d8f037d2571493cb49db758</guid>
<title>写这篇文章时我都在颤抖，乌克兰人民真的很可怜</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2022_01_04_620905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰已经迈向了2022年，但前景并不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了让人担忧的边境问题，对于乌克兰民众来说，能不能在2022年填饱肚子成了一个需要认真考虑的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，乌克兰国内几乎所有的食品价格都在上涨，在乌国内农业生产发展良好的同时，进口农产品却逐渐替代了乌克兰的本土农产品，向民众供应的农产品质量也大幅下降。这是乌克兰官方的说法，但亲西方的非政府组织却仍在粉饰太平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民以食为天，乌克兰的农业生产和粮食供应究竟如何？透过乌克兰我们也可以管中窥豹，看看疫情之下的世界粮食供应究竟遭受了什么样的打击，也可以借此了解非政府组织在此中扮演着什么样的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“俄罗斯叙事”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考联合国所制作的“饥饿地图”，乌克兰目前有460万人（约占其总人口的10%）没有获得正常生活和身体健康所需的足够营养。22.9%的5岁以下儿童患有慢性营养不良，急性营养不良者占儿童总数的8.2%。而根据2019年的数据，乌克兰超过20%的5岁以下儿童因营养不良而发育迟缓，近7%的儿童因营养不良而导致过于消瘦，5.6%的儿童因营养不良而导致超重。2021年夏天，联合国儿童基金会表示，乌克兰有1110万人面临粮食严重短缺，总短缺量为980万人的口粮，这是整个欧洲最糟糕的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，全球粮食安全指数（GFSI）的数据显示，乌克兰的该指数为98.4分（满分为100分）。也就是说，乌克兰生产了大量粮食，但乌克兰公民却无法获得足够的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/03/20220103144143203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2009年至2019年乌克兰贫困人口比例&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种悖论的主要原因是农业寡头不受控制的出口活动。他们以农产品出口换取美元获利，并以贬值的乌克兰格里夫纳向工人支付工资和向国家征税。情况类似的还有印度，但不同的是，印度需要出口粮食以换取外汇，而乌克兰的农业出口纯粹是寡头盈利的一种手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法遭到了乌国内非营利组织StopFake的攻击，后者是一家活跃于Facebook并与乌克兰右翼激进组织关系密切的“事实核查机构”。该非政府组织认为，这种说法是“俄罗斯的宣传叙事”，乌克兰并不存在农业寡头，更没有从事将所有可能的农产品出口到国外的业务。但问题是，到2021年年底，这种所谓的“俄罗斯的宣传叙事”由乌克兰的食品生产商以及以土地政策部为代表的乌克兰政府自己证明了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据乌克兰土地政策部2021年12月3日发布的主要农产品及其加工产品平均价格水平的数据，小麦（按类别）比上年上涨12%至17%，玉米（以下数据皆为价格涨幅）15%，谷物18%，荞麦31%，牛肉20%，猪肉18%，牛奶18%，禽肉26 %，黄油14%，葵花油 46%，糖29%，卷心菜60%，胡萝卜42%，甜菜70%，洋葱59%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，该部在12月24日发布的“乌克兰谷物、豆类和面粉出口”表中显示，小麦出口量比去年同期增加了326.8万吨，但国内的小麦供应量减少了18.5万吨。价格在涨，出口也在增长，但国内的粮食供应却在减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一份关于2021年乌克兰农工业综合体状况的报告中，乌克兰土地政策部表示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 年末农产品指数为117%，即农产品产量比去年增加了17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 乌克兰19个地区农业生产出现增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 农业播种面积2839万公顷（去年为2815万公顷）出现了小幅增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 农产品产量普遍都在增加，例如谷物产量增长了9.2吨每公顷，甜菜为47.1吨每公顷（甜菜是价格上涨幅度最高的农产品，为70％），葵籽为6吨每公顷等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况对农业出口来说当然是大好事。然而，这并不意味着乌克兰居民将拥有质优价廉的国内本土食品。生产了更多的农产品，为什么乌克兰自己的粮食价格会大幅上涨？因为农产品出口在乌克兰经济结构中的比重为出口总量的38.3%，出口农产品的大部分是谷物（占43.4%）和油类（占24.5%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/03/20220103144243904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;随着政治动荡和东部的战争，乌克兰人正面临着贫困，物价急剧上涨，货币崩溃，国家几近破产（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;农业出口如何运作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，农业寡头拿出粮食换取美元填满他们的口袋，然后他们将它们交给私人银行以换取贬值的格里夫纳，即产生不平等交换，这是世界资本主义国家间分工中受压迫经济体的典型特征。格里夫纳年复一年人为贬值的事实，被经济学家在日复一日的鼓噪下不断地“落实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据各种货币的购买力平价指数来测算的话，2021年，乌克兰格里夫纳被低估多达61%，其在全球最被低估的货币排名中位列第五。因此，乌克兰的农业出口寡头用一部分在国外赚取的美元兑换的格里夫纳，比他们在实际的等价交换中应该得到的要多得多，这给了他们以廉价的本国货币来支付税款和工资以赚取差价的可乘之机。他们会将剩余的美元提取到离岸账户，以进一步降低格里夫纳汇率（国民经济中的美元越少，国民对它们的需求就越大，并导致美元进一步升值）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持寡头的乌克兰当局也在做同样的事情，出口换取的美元被他们用于购买各种外国的证券（此外，乌克兰当局还以国际货币基金组织和其他外国债权人的债务利息的形式将换取的美元返还给国外）。结果，乌克兰的国民经济把大部分生产出来的产品都给了国外，为此花费了大量的自然资源、生产资料、人力，并收回了不等量的美元，其中很大一部分的美元被返还给了出口对象以换取各种商品和结清债务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d94c37f25d5bb2427c95ede06fef17d5</guid>
<title>有些发展中国家在向中国取经时，眼睛里真的有光</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_04_620902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“2021年11月，党的十九届六中全会通过了第三次历史决议，引来国际社会的高度关注，我们所做的一切都可能产生世界范围内的影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法国舆论存在着‘两个中国’，一个是法国媒体‘虚构的中国’，另一个才是真正的、现实中的中国。而我们今天要做的，就是要改变这一现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们党在和各种社会思潮的斗争中，为什么总是能够引领主流的意识形态？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视播出的《这就是中国》第127期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为和复旦大学中国研究院研究员郑若麟，共同解读国际社会对《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwMjUxNjg2NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前党的十九届六中全会通过了《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》，引来国际社会的高度关注。我初步归纳了一下外部世界的一些主要关注，在这里和大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和国内媒体一样，国际媒体都注意到，这是中国共产党成立百年以来的第三个“历史决议”。用美联社的话，这本身就反映了中共对这项历史决议赋予多么重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒几乎都提到中共之前的两个“历史决议”：一个是1945年六届七中全会通过的《关于若干历史问题的决议》，另一个是1981年十一届六中全会通过的《关于建国以来党的若干历史问题的决议》，他们都指出这两个决议都是在中国重要的历史关头完成的。一些中国问题专家也指出，第一个决议实际上是确定了毛泽东思想的地位，第二个决议排除了“左”“右”思想的干扰，为邓小平的改革开放路线铺平了道路，而今天第三个历史决议则确定了习近平新时代中国特色社会主义思想在中国的指导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社报道说，这个《决议》概述了中国从“饱受屈辱”的国家到现在“强起来”的历史，而且强调中国共产党是这一历史进程的驱动力。不少外媒也注意到这份《决议》显示了中共“谨慎对待历史”的态度，因为《决议》重申了对一些历史事件的定性，如新加坡《联合早报》报道，这份《决议》重申“文化大革命”是“十年内乱”和“灾难”，提到1989年春夏之交的“严重政治风波”，党和政府依靠人民旗帜鲜明地反对动乱，捍卫了社会主义国家政权，维护了人民根本利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒也注意到在这个《决议》中，关于“开创中国特色社会主义新时代”的论述占总篇幅一半以上，这本身就凸显了《决议》重点所在。德国电视一台认为，随着历史性《决议》的出台和六中全会的闭幕，中共开启了为2022年二十大做准备的进程。埃菲社11月18日发文指出：这个《决议》发出了全面建设社会主义现代化国家的第二个“百年”的动员令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有的外国媒体都转述了这个《决议》中提到的中共百年历程中取得的成就，特别是完成消除绝对贫困的任务，使将近8亿人脱贫，实现全面小康。在经济增长方面，《决议》再次表明将不拘泥于增长率的指标，而是在高质量发展中实现共同富裕。《决议》还要求“推进科技自立自强”，这是考虑到与美国的科技主导权之争可能会成为一场持久战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少西方媒体也注意到《决议》的表述，“反腐败斗争取得压倒性胜利并全面巩固、消除了党、国家、军队内部存在的严重隐患”，还提到“十八大以来，中国意识形态领域形势发生了全局性、根本性的转变”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这也是我们节目中多次讲过的，中国人民经历了一场伟大的思想解放，西方模式走下神坛，多数中国人获得了一种对西方政治制度的“心胜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/01/20220101185549477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国共产党第十九届中央委员会第六次全体会议，于2021年11月8日至11日在北京举行。中央政治局主持会议。新华社记者 燕 雁摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少外媒也特别注意到，这份文件发布的时间节点。比如日本共同社指出，文件发布前几个小时，中国国家主席习近平刚刚与美国总统拜登举行了拜登任职后的首次视频会晤。《纽约时报》说，《决议》没有认可任何外国政客对中国外交政策的批评，因为其中是这样写的，“一味退让只能换来得寸进尺的霸凌，委曲求全只能招致更为屈辱的境况。”彭博社则注意到这份《决议》发表在联合国格拉斯哥气候变化大会（COP26）结束不久之时，中国不再“简单以GDP增长论英雄”，而是频繁使用“创新”“绿色”等概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特别是港台媒体则高度关注《决议》中关于港台政策的论述。比如香港《南华早报》网站11月17日报道，中共强调必须落实中央对特别行政区的全面管治权，坚定落实“爱国者治港”。《决议》还提出，中央坚定支持香港特别行政区“依法止暴制乱、恢复秩序”，“坚决防范和遏制外部势力干预港澳事务，严厉打击分裂、颠覆、渗透、破坏活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，《决议》指出，国家统一是“中国共产党矢志不渝的历史任务，是全体中华儿女的共同愿望，是实现中华民族伟大复兴的必然要求”。有学者分析认为，“有关香港和台湾问题的长篇内容表明，北京绝对不会放弃它的强硬立场，因为这些措施是有效的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于其中提到的，要牢牢把握两岸关系的主导权和主动权，实现国家完全统一。这位学者则指出：“这个《决议》的措辞表明，在习近平对香港局势的坚决处理赢得党内外支持后，其解决台湾问题的路线也得到了党内的支持。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，外媒还普遍聚焦这个《决议》对习近平总书记工作的高度的肯定。《纽约时报》11日专门报道《决议》中的这段话：以习近平同志为核心的党中央，解决了许多长期想解决而没有解决的难题，办成了许多过去想办而没有办成的大事，推动党和国家的事业取得历史性成就、发生历史性变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒普遍提到，这个《决议》要求“全党全军全国各族人民要更加紧密地团结在以习近平同志为核心的党中央周围”，他们分析称，主要目的之一是让中国人民在面对外部压力的时候，更加地团结一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社相当详细地报道了中央政策研究室主任江金权同志在六中全会结束后对中外记者所讲的这番话：坚定拥护和维护习近平总书记的核心地位，中华“复兴号”巨轮就有掌舵者，面对惊涛骇浪我们就能够做到“任凭风浪起、稳坐钓鱼船”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b8c4d2980c155ccc4192aa6728cf5a2</guid>
<title>当代中国创造了新的文明吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2022_01_03_620832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·卢金 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党第十九届中央委员会第六次全体会议从很多原因上来讲是有趣的，关于它的资料现在全世界都在讨论。这并不令人惊讶，因为这次会议阐明了中国这个世界最大强国的发展战略。但我想请大家注意的是，在这些文件中，中国声称自己创造了一种超越其他文明的新文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会结束时的总结公报中简要陈述了这个不寻常的的想法，其内容如下：“党领导人民成功走出中国式现代化道路，创造了人类文明新形态，拓展了发展中国家走向现代化的途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》对这一思想作了更详细的阐述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一百年来，党既为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴，也为人类谋进步、为世界谋大同，以自强不息的奋斗深刻改变了世界发展的趋势和格局。党领导人民成功走出中国式现代化道路，创造了人类文明新形态，拓展了发展中国家走向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国共产党将创造了一种新的文明作为其主要贡献之一，不仅是对于中国人民，也是对于世界，特别是发展中国家，它提供了一种新的、更有效加速现代化的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的文明发展途径有什么重要意义呢？实际上，它表明中国领导人接受了多元文明理论，在整个历史中出现的每种文明都以不同的方式发展，并呈现出对在启蒙范式下的欧洲中心发展模式的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/03/20220103090113784.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年7月1日上午，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京天安门广场隆重举行。这是升国旗仪式。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 庞兴雷 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明”一词很年轻，18世纪下半叶才出现在欧洲语言中。它被用来表示有文化和教养的社会或人的概念，自盛行“温和的道德”的古希腊时代这种概念就存在，与之相对的是原始的、野蛮的和没有文化的社会。在启蒙运动期间出现的社会进步思想将文明置于比野蛮更高的水平，因此文明被认为是社会发展的一个更高的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，马克思主义是一个相当典型的启蒙理论，尽管也许是最发达和最令人信服的理论之一，它的创始人是启蒙的欧洲中心主义者。他们相信世界是基本统一的，所有社会都会经历相同的发展阶段，尽管在不同的历史时期，或者在某些情况下，可能会跳过某些阶段（例如，卡尔·马克思在他生命的最后阶段认为俄罗斯即如此）。所以，他们用“文明”这个词在传统意义上表示一个更发达的社会。因此，马克思最亲密的伙伴恩格斯在其1947年的著作《共产主义原理》（The Principles of Communism）中写道，共产主义革命“必须在所有文明国家同时发生——也就是说，至少在英国、美国、法国和德国。”这里“文明”显然意味着“更发达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪才出现了把文明作为一种精神和文化特征的某种实体的理论，不同的民族和文化中心的这些特征可能彼此不同，但不一定代表一个特定的发展层次，也就是说，不处于较高或较低的发展水平，而是朝着不同的方向发展。它是在试图证明各大国历史经验的价值、独特性的浪漫主义、民族主义及保守主义兴起之后出现的。传统上，“文明”与“野蛮”是对立的，而现在，文明开始相互对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非巧合的是，这一理论的创始人之一、俄罗斯思想家尼古拉·丹尼莱夫斯基是第一个确定10种单独的“文化和历史”类型或文明的人，他的一部作品叫做《俄罗斯和欧洲》，主要是致力于批评欧洲文明，相对于尚未出现的斯拉夫文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他来说，单一、统一的人性是空洞的抽象。这一理论由奥斯瓦尔德·斯宾格勒和阿诺德·汤因比提出，并且最近由塞缪尔·亨廷顿进行了简化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本身也有文明论的支持者，这一理论在二十世纪上半叶的传播尤为广泛。当时特别著名的是哲学家和公众人物梁漱溟的作品，根据他的理论，世界分为三种文化类型——欧洲、中国和印度的——是人类三大需求发展的典型：物质需求、社会需求和精神需求。中国共产党执政后，这些理论受到了马克思主义的批判，毛泽东亲自批评梁漱溟，这位哲学家曾因为长期不承认马克思主义理论，特别是不承认阶级斗争思想而被批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国当局采用了文明之间的差异理论，也就是沿袭了丹尼莱夫斯基、斯宾格勒、梁漱溟和汤因比的理论传统，疏远了马克思、恩格斯和列宁的思想，他们相信单一的人类文明和线性进步，其共同目标是建立一个理想的、统一的世界共产主义社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，中国的方法论确实保留了某些马克思主义，或者至少是启蒙主义的特征。全会文件提出，文明不仅有不同的形态，还有一种单一的人类文明发展方式，也就是“中华民族这个世界上古老而伟大的民族，为人类文明的发展作出了不可磨灭的贡献”，创造了“具有五千多年历史的灿烂文明”。此外，“文明”一词有时也代表“发展水平”的原意。例如，该决议赞扬共产党“吸收了人类创造的一切最优秀的文明成果”。按照官方的说法，由于西方列强的入侵和封建统治，中国辉煌的传统文明“蒙尘”了。中国共产党的成就在于复兴了人类文明，延续了中国传统，并在此基础上创造了一种“新人类文明”，一种新的文明形态。按照中国人的观点，这种新形态是目前构成人类共同文明的几种甚至是多种文明之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中华文明思想是独一无二的。第一，在丹尼莱夫斯基和他的追随者的传统中，它是复杂而多面的。中国领导人习近平本人也对此表示过类似意见，2021年7月，习在庆祝中国共产党成立100周年大会上的讲话中指出，中国特色社会主义建设和物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明协调发展，开创了人类文明新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231233633681.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周虽旧邦其命维新，古老中国焕发文明新貌。（来源：人民日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国领导人提到一种新的人类文明形式之后，中国的社会科学家就开始发展这一想法。其中一位解释说，物质文明决定着人与事物的关系，实现了在“生产力大幅度增长”的基础上，各国人民共同运用物质成果的目标。政治文明决定了党与人民的关系，即坚持中国共产党的领导、人民当家作主，以及依法治国三者的有机统一和“最广泛地代表本国人民利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神文明决定了人与自身的关系。要严格遵循“天下兴亡，匹夫有责”的爱国情怀，遵守礼节原则，也就是做到言行一致，遵循仁爱之道；“己所不欲，勿施于人”则包含着宽容他人的精神，体现了“和而不同”的原则和其他价值观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会文明决定了人与人的关系，强调和平共处、和谐共存，保障和增进民族福祉，促进社会正义原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态文明决定了人与自然的关系，维护和完善了生态文明的体系和模式，为人与自然的和谐共存创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总体上看，中国现代化的新道路不是一条单线，而是一条文明全面发展的道路，为世界上正在努力寻找一个更好的社会制度的国家和民族提供了自己的方法论和建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>