<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2329abff5453ad83f5e926662f220cb8</guid>
<title>大陆动真格了，绿营金主怕不怕？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_11_25_616128.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传出苏贞昌等3人入列“台独”黑名单的时候，有些台湾政客还抱怨没“光荣入榜”。但在徐旭东的远东翻车以后，这种声音变得很微弱，因为要选举的人、亲属要选举的人、或可能要选举的人，都知道事态不妙——毕竟，跟钞票作对，有违入行初衷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾，民主就是选举，选举就是钱坑，钱坑来自金主，而金主又多在大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东事件正在台湾发酵，有鉴于最近的立陶宛事件、美国邀台参加民主峰会，以及明年的台湾选举，远东集团一案当然会被视为政治事件。国台办既然开了头，就别停，一路走到亮为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文呼吁台湾各界正告北京当局，立刻停止这样的行为，不要继续伤害两岸经贸与两岸关系；并宣称，大陆意图干预台湾民主政治发展，无助于两岸经贸正常交流，更对两岸关系造成严重伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡还表示：北京当局对台商在大陆经营的事业，以选择性的执法进行恫吓，只会让两岸的距离越走越远，也更恶化大陆投资环境，加速企业投资转向……blah,blah,blah。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这发言只能显示，北京做得很对，因为若是错的，蔡会偷笑不吭声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这次聊聊远东集团、台商心态与后续可能发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一个不抓远东要抓谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说绿营金主多在大陆，主要是指大金主。这年头，如果不是以外销为主的企业，而是做内需生意盈利，没横跨两岸的金主，可能都算不上“大”。一般而言，做内需生意的企业比较需要搞好政治关系，类似台积电这种做外销的企业，即便不给政治献金，对生意影响也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东集团带头翻车，不必问为什么它是第一个，不是才奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东集团在台湾，长期“荣获”政治大撒币冠军，老板徐旭东则是个高调的商人，一身争议，似乎也不怎么害怕惹议。其与扁家的关系、商业纷争、采矿的环保争议，种种本应藏身暗处的金权游戏，时而台面化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/25/20211125083216837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;徐旭东（资料图/远东集团官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以强悍闻名的徐旭东，违规出事并不令人意外；论政治面，也早有“吃饭砸锅”的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远东的政治捐输，蓝绿都投，类似这样规模的财团，也大都是蓝绿通吃；然而，远东是非常明显由蓝转绿的政治投资者，或说是政治投机者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/25/20211125083408525.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上图可见连续四届“立委”选举，远东由蓝转绿的押宝趋向。徐旭东的大手笔与不避嫌，其他企业是望尘莫及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年“立委”选举，远东政治献金72%流向国民党，23%流向民进党；到了2020年，69%流向民进党，28%流向国民党。台湾政治变天的趋势，看远东的金钱流向即可，非常写实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于徐旭东的政治立场到底是蓝是绿？那不重要，我们只看行为，不必去猜心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一次“立委”选举，所有参选人收到的政治献金总和约28亿，远东集团包办5800万，如果不追究那些台面下的金流，只看公开数据，远东手笔遥遥领先其他大金主。而这个集团由蓝转绿的“投资”倾向也最明显，要打绿营金主，不先办它要办谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析远东比较挺民进党哪个派系，对一般读者而言并无意义，绿营反正一窝匪，差别甚微，这里只举一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年“立委”选举，远东给最多钱的是民进党的蔡沐霖，但落选，而后接任民进党青年发展部主任。此公曾于2013年随谢长廷的组织赴陆参加“两岸关系研讨会”，后来进入陆委会工作，对大陆状况应十分了解；但最近仍在媒体上“畅谈”大陆因疫情、粮荒、水灾而“水深火热”，种种造谣，就像未曾到过大陆，完全是政客幼苗一枚，还引起陆媒注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/25/20211125083512852.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蔡沐霖（资料图/台湾“联合新闻网”）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资一个名不见经传的小政客，是民进党的安排，或是远东想培植将来可能会与大陆官方接触的“关节”，不得而知。但从蔡沐霖的资历看来，远东的算盘是敲得精。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体认为远东在2018年金援了新北市参选人苏贞昌，所以这是照“台独”黑名单来。不过，当时远东也金援了苏的对手侯友宜，金额是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中“头彩”的既然是蓝绿通吃的大台商，大陆官方看似在释放一个信号：今后蓝绿都沾也不行，“投蓝”并非逃生门，更别说明显由蓝转绿，还想“吃红”的投机思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，游走于蓝绿红，还能处处吃得开的大台商，真要数，还挺多的，可见国台办要执行这个政策，也不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;蓝绿通吃还兼“吃红”的，都别装无奈&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种说法正在台湾散布：台商很为难，绿营募款不敢不捐，怕在台湾被刁难，为生存只得捐，但捐了大陆又不高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两难的状况举个例：当大陆针对台商招商引资，但民进党执政，有“捉放权”，那选举时意欲响应大陆的台商要不要捐钱给民进党？不捐去不了啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说法虽不见得合理，却也算合情，因此国台办在执行“排独”辨识时，必须非常细腻以避免误伤，避免左手政策打右手政策，而这是一个挺大的工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较容易的途径，就是先罗列那些早已在大陆布局的台商，再检视其政治献金的流向趋势。因为这种台商通常是老字号，也已在大陆经商多年，老司机大家知根知底，是不是“资独”比较有迹可循。如此看来，为何远东是第一个，就不难理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，确有苦衷“资独”的台商不是不能辨认，像远东这样毫不掩、重金押宝绿营的老司机，还真不多见，简直是天然箭靶，翻车刚好而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于新进企业，要有明确规范审查政治属性，台商组织也要发挥作用，企业主是不是“绿底”，没那么难辨认，要认不出，这江湖，也别混了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做内需生意的台商哀嚎“不捐会混不下去”，然而，以前捐国民党没事，现在捐民进党有事，还不能说明问题吗？到底谁会卡台商赴陆投资设点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要装无奈，真有苦衷“资独”，就更应该“反独”，因为不是“台独”执政你就不会有苦衷，而且“反独”不是嘴巴说说，要拿出具体行动，商人能做出最起码的行动就是拒绝资助“台独”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfa422ceb4f5d1dae44ca85458df0c05</guid>
<title>东南亚一些领导人很亲美，我们该担心吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliping2/2021_11_25_616116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国-东盟关系升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国与东盟正式建立“全面战略伙伴关系”。与以往相比，这一新关系带来的变化主要表现在哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;我们现在跟全球很多国家建立了不同层级的伙伴关系，实际上各种伙伴关系的内涵是不一样的。比如，我们和俄罗斯建立的“新时代全面战略协作伙伴关系”是最高级别的一种关系；和巴基斯坦建立的“全天候战略合作伙伴关系”，从战略层面、合作领域的深度和广度来看，比中俄的级别稍低些；下面还有“全面战略伙伴关系”、“战略伙伴关系”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我们和东盟很多国家都建立了相应级别的关系。比如我们和中南半岛上的5个国家都建立了“全面战略合作伙伴关系”，和海岛地区的印度尼西亚、马来西亚建立了“全面战略伙伴关系”，和新加坡建立了“与时俱进的全方位合作伙伴关系”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们与东盟在2003年建立了“战略伙伴关系”，至今已有18个年头，从“黄金10年”到“钻石10年”，中国-东盟关系早已发生了飞跃的变化，今年又正好是中国-东盟建立对话关系30周年，所以正式建立“全面战略伙伴关系”是一个自然的升级过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/25/20211125073105362.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国东盟正式宣布建立中国东盟全面战略伙伴关系。（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么“全面战略伙伴关系”和“战略伙伴关系”区别在哪儿？我想所谓“战略伙伴关系”，更多是在一些具有战略意义的领域进行一些重点合作；而“全面战略伙伴关系”，双方之间的合作领域更广、合作程度更深、合作层级也会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，以往我们和东盟的合作更多是双边层面、地区层面，全球层面也有些；以后这几个层面的合作应会进一步拓展，特别是在地区层面和全球层面，双方的合作会更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在具体领域上，以前30年，经贸是中国-东盟合作的一个亮点；未来除了经贸，我们在人文、政治安全、海上甚至航空航天、网络等领域都会有一些新的拓展和突破。换言之，我们可能会从传统的“三驾马车”（即政治安全、经贸、人文）过渡到“四驾马车”甚至“五驾马车”，合作更多维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：习近平主席在《命运与共 共建家园》讲话中也提到，“要高质量共建‘一带一路’，进一步打造‘一带一路’国际产能合作高质量发展示范区”。截至目前，在东南亚推进“一带一路”项目，成功的经验有哪些？有哪些问题，我们以后需要注意或避免？能否举例说明下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;“一带一路”毕竟是新生事物，因此遇到困难或波折也是非常正常的，关键是看当我们遇到这些波折、障碍时如何处理、如何化危为机，我觉得这是问题的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”建设推进过程中出现的问题，概括起来无非是这几个方面——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是政治上的风险，比如如果当地政局不稳定，可能就会影响“一带一路”项目建设的进度；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是经济上的风险，比如“一带一路”项目很多是基础设施建设，需要的资金量大，要考虑这些国家是否会有违约的风险；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是社会层面的风险，比如有的工程进度是按照中国的一些施工习惯来设计的，与当地的本土化结合考虑不足，这样就会导致在用工方面存在一些问题；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最核心的一点是，我们的“一带一路”项目受到了地缘政治的挑战，我们的很多海外项目还没开始建或刚开始建，就遭到了西方媒体的抹黑甚至妖魔化，比如与“债务陷阱”“过剩产能转移”等负面宣传挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体以与印尼合作的雅万高铁为例。虽然受到疫情的影响，但雅万高铁现在仍按照安排在不断推进。而在刚开始，雅万高铁项目就面临一大难题——征地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/25/20211125073414439.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅万高铁10号隧道进口（中国中铁印尼雅万高铁项目经理部一分部供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/25/20211125073506159.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2021年8月6日，雅万高铁10号隧道顺利贯通（来源：同上）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外的土地制度跟中国的不一样，很多土地都是私人财产。如果大家有到过日本的成田机场，就可以发现一个很奇怪的现象——机场周围都是跑道，但中间有个“钉子户”，他就不拆迁，就要永远留在那。这种奇葩事情，在中国是不可想象的。在国外，征地拆迁是一个非常大的问题，这也是国外的基础设施为何长期以来难以发展的重要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且国外的土地所有权非常复杂，比如有集体用地、企业用地、私人用地，还有一种法律上没有明确规定的世俗用地。相关产权若不明晰，就会导致政府一旦征地，很多人都会过来抢这块“肥肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”建设的落脚点是基础设施，而基础设施的建设，很重要的一点就是征地。在印尼中央政府和地方政府的密切合作下，通过一些商业运作，经过数年的时间，雅万高铁项目才把征地问题解决掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼的雅万高铁项目有一个经验，就是“边征边建”，分段征地、分段建设，而不是征完所有的地再建设。这样既有利于节约时间，也能避免成本因时间的推移越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，雅万高铁由中印尼企业按照B2B商业模式合作。我觉得这一点非常重要。很多“一带一路”项目如果是政府对政府的话，就会容易受到外界攻击；如果对方的政府出现变动，这些项目的后续运作也会面临一些挑战。采取B2B的商业模式，就可以规避一些潜在风险。这也是为什么后来“一带一路”提出要“以市场为导向”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在还提出“要高质量共建‘一带一路’”，而这所谓“高质量”，也有几点讲究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓高质量，第一点就是高标准。我们的项目一定是经得起历史考验的，项目工程质量既符合国际标准，也符合中国国内标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓高质量，第二点就是惠民生，一定要让老百姓获得实实在在的好处。基础设施有时建设周期长，除了一些人通过拆迁获得一定的补偿外，一般老百姓短期内很难从中受益。我们就要想办法让他们多受益，比如在用工上尽量雇佣沿线的居民，为他们提供新的工作岗位。当地老百姓有了参与感，进而就会拥有获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/25/20211125073948895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在孟加拉国帕德玛大桥铁路连接线项目轨枕生产厂区， 当地员工佩戴口罩参加安全生产培训。（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓高质量，第三点就是可持续。比如我们的建设一定要符合环保标准，不能对环境造成破坏；比如雅万高铁沿线会经过一些地震断裂带，所以我们就每隔一段距离装一些传感器，对地震进行监测预警，虽然多花点钱，但满足了可持续发展的需求；可持续性还体现在债务的可持续上，前期设计的时候就要考虑商业上的投入-产出比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：先前有学者反馈去中东调研时，当地的政府官员和学者常问“中国什么时候过来投钱”，或者攀比“中国给某某国投了多少钱，为什么给我们这么少”等等。在东南亚这边会出现类似情况吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;也有类似情况，但只是个例，并不是普遍存在的。“一带一路”提出来以后，确实有很多人把它误解为援助工程，以为是中国政府出资给其他国家修路搭桥。尤其是在一些欠发达国家，他们的这种印象还是比较深的。这也是为什么我刚才强调了，“一带一路”建设一定要尊重市场规律。我们确实有个别项目带有援助性质，但这是极少数案例；总体而言，“一带一路”项目是双方“以市场为导向”的商业合作项目，不是免费援助工程。我们在传播时一定要说清这点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d2efb70334a156b61a3c129a0f28cdc</guid>
<title>面对感恩节，美国媒体开始修正历史叙事了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_11_25_616111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情、供应链危机和通胀压力下，美国又迎来了一年一度的“感恩节”。去年这个时候，特朗普和拜登还处在选举后的缠斗中。11月24日道琼斯指数升到了3万点以上，25日马拉多纳去世，27日是“黑五”……笔者没赶热闹购物，只是去超市买了些日用品。人很少，冷清到完全不用担心保持距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年各种打折信息现在也出来了。中国代工生产的一款50寸4K高清电视在沃尔玛卖199美元，另一款70寸的卖448美元。百思百店里一款三星的70寸4k卖599.99美元。亚马逊上LG的一款65寸OLED电视原价2499.99，现在1796.99美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历年这个时候，总会有新闻报道一些地方彻夜排队的民众在开门后蜂拥而入，甚至为了争抢数量有限的特价商品而大打出手的，今年倒是出现了不少打砸抢的“零元购”。这种事我倒没撞见过，但当年做学生的时候，三五好友相约凌晨4点去排队，然后分头行动抢购电子产品的事却也干过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和往年不同，去年和今年的“感恩节”，因为美国国内局势变化，而有了特殊的含义。2020年是“五月花号”抵达北美大陆400周年，今年则是“五月花号”上的幸存者首次庆祝“感恩节”400周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123144210210.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普昔日“赦免火鸡”的仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五月花号”作为美国主流历史叙事中的标志性符号，按常理在这样重大的节点年份都会被隆重纪念一番。但从去年到现在，美国的主流媒体不仅做了冷处理，发布的还都是一些修正叙事。比如《华盛顿邮报》在11月4日就刊发了一篇澄清“感恩节”本源的文章[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与教科书里描绘的清教徒和印第安原住民其乐融融共同庆祝丰收的景况不同，1621年“五月花号”上幸存的57个人在举办庆祝之初，根本没有邀请教会他们培育玉米等本土作物的万帕诺部落。反而是部落酋长在听到拓殖者们的庆祝枪声之后，以为将要发生冲突，带着人前来。消除误会之后双方才聚在一起庆祝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章从印第安部落的视角出发，讲到“感恩节”出现之后的历史就是一部印第安部落加速消亡史。北美原住民和欧洲殖民者最早的接触可以追溯到比“五月花号”更早的1524年，万帕诺这样的部落因为对传入的天花和黄热病抵抗力低，1616至1619年期间就曾出现大批死亡的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1789年美国建国之后，马萨诸塞州通过了一项法律，给万帕诺部落传授读写技能的人最高可以被判死刑。他们要么被从祖居地赶走，要么被强迫皈依基督教。1879美国开始建立印第安寄宿学校，万帕诺等部落的儿童被送到这里，实行强制同化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年“五月花号”到达的时候，万帕诺部落的人口大约在3万到10万之间，今天就只剩下5000人左右，而“五月花号”在美国的后代有一种说法则是达到了1000万人[2]。所以从1970年开始，万帕诺部落的后代就把“感恩节”这一天定为了“哀悼日”。他们直到2007年才被联邦政府正式承认为部落，现在还在为要保住1.2平方公里的保留地而在法院打官司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这样的报道这些年在美国一直都有，但一直都没有激起太大的波澜。这次因为疫情的冲击，加上疫情期间爆发的“弗洛伊德事件”和特朗普从2016年挑起的种族身份政治，逐渐就从思想认识领域过渡到了社会运动阶段。外在的表现就是美国一些州和县开始移除哥伦布的塑像，并且把“哥伦布日”改成“原住民日”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123144627473.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2010年1月25日，一位印第安小伙子带领参观者参观美国新墨西哥州阿尔伯克基市的阿科马印第安人部落一个村落。（新华社记者 谷欣容摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5bbe44142e523d0981e35db0b90b4e1</guid>
<title>“技术不是中立的”，印度农民会同意这句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2021_11_25_616108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者、三大洲社会研究所执行董事 维贾伊·普拉沙德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着最后一架私人飞机从格拉斯哥机场起飞，尘埃已然落定，然而第26届联合国气候变化大会也就是COP26却余波未平。细细品味最终的公报，不难看出其覆盖范围之局限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国秘书长安东尼奥·古特雷斯在闭幕致辞中描绘了两个严峻形势：“我们这个脆弱的星球正命悬一线。我们在气候灾难边缘徘徊。应该立刻进入紧急状态，不然所谓的净零排放本身就希望为零。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主会场上爆发最热烈欢呼的时刻并不是这段总结陈词发表之时，而是宣布下届气候变化大会将于2022年在埃及开罗举办之时。至少应该庆幸还会有下一届气候大会吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COP26官方平台企业高管和政治说客云集。傍晚时分，他们举办鸡尾酒会招待政府官员。虽说媒体关注的是大会正式发言，但这些夜晚的酒会、私密的会客室才是真正交易的地方。决定了COP26诸多议题的正是那些该为气候灾难负最大责任的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，气候活动人士却只能在离会议举办地苏格兰会展中心很远的地方拼尽全力发声。耐人寻味的是，苏格兰会展中心的所在地正是当年的女王码头，一个有利可图的口岸，英国从殖民地搜刮的货品从那里流入国内。如今，往昔的殖民陋习死灰复燃，发达国家与少数被其财阀套牢的发展中国家拒不接受严格的碳排放限制，不愿贡献气候基金所必须的几十亿美金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123165221857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;cloud computing&gt;《云计算》作于2021年。（&lt;/cloud&gt;&lt;/span&gt;&lt;cloud computing&gt;&lt;/cloud&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Cloud Computing, 2021.&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;cloud computing&gt;）&lt;/cloud&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COP26主办方为会议期间若干天指定了诸如能源、金融、交通之类的主题，而农业却没有专题讨论日，只是并入了11月6日主题为森林砍伐的“自然日”。尽管全球粮食体系导致的温室气体排放量占总排放量的21%到37%，但会议没有就农业生产过程、全球粮食体系排放的二氧化碳、甲烷、一氧化二氮等气体进行专题讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COP26召开前夕，联合国三个机构发布了一份重要报告，做出以下评判：“眼下许多国家，尤其是发展中国家的公共财政吃紧，而全球每年对于农业生产者的援助却接近5400亿美元。其中三分之二以上的援助据信存在价格扭曲现象，而且对环境危害极大。”然而在COP26会议上，针对扭曲的粮食体系污染地球、危害健康的话题，与会者显然三缄其口，也没有就改革食品体系以生产健康食品、维系地球生命进行认真讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，美国、阿联酋在多数发达国家的支持下，提出了所谓“农业气候创新任务”（ Agriculture Innovation Mission for Climate，简称AIM4C）的倡议，支持农商企业以及科技巨头在农业领域发挥作用。亚马逊、微软等科技巨头与拜耳、嘉吉、约翰迪尔等农业科技公司正在推动一种全新的数字农业模式，以减轻气候变化影响为名，加强对于全球食品体系的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人称奇的是，这种应对气候变化的“颠覆性”新方案，在其重要文件中却丝毫未提及农民，毕竟它规划的未来并不需要他们。农业科技企业、科技巨头进军农业，意味着它们接管了从生产投入管理到农产品营销的全过程。这就让食品供应链牢牢掌握在几个全球最大食品贸易公司手中。这些公司包括阿彻丹尼尔斯米德兰公司、邦吉公司、嘉吉公司、路易达孚公司，统称为ABCD，它们已经掌控了70%以上的农业市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了全面控制食品生产，农业科技企业、科技巨头正在鼓动一种按照“优步”散户化模式经营农田的做法。这种做法势必会让弱势的小农户和农业工人承担所有风险。德国制药企业拜耳与美国非营利机构“精准农业促发展”（ Precision Agriculture for Development）组织联手，旨在利用在线推广培训控制农民种植的农产品种类及方式，农商企业却能捞取好处而无需承担风险。这是新自由主义作恶的又一例证，农业科技企业、科技巨头从农民手中获取了丰厚利润，却将风险转嫁给他们。这些大公司对占有土地等资源并无兴趣，它们只想控制生产过程，以便继续盆钵满盈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123165249962.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;genetic patent&gt;《基因专利》作于2021年。（&lt;/genetic&gt;&lt;/span&gt;&lt;genetic patent&gt;&lt;/genetic&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Genetic Patent, 2021.&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;genetic patent&gt;）&lt;/genetic&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月开始的印度农民抗议活动已经持续了整整一年，其根源正是农民对大型跨国农商企业对农业进行数字化的合理恐惧。农民担心，取消对农业市场的政府监管反而会将他们引向元宇宙（原为脸书）、谷歌、信实工业等公司所属数字平台控制的市场。这些公司不但会利用对于这些平台的控制权来决定生产分配，而且会通过对数据的掌控来主导从生产形式到消费习惯的整个食品周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年早些时候，巴西无地农民运动（Landless Workers Movement）组织举办了关于数据科技与阶级斗争的研讨会，深入理解农业科技企业、科技巨头的影响，以及与它们在农业界的强势作为进行抗衡的方式。本次研讨会诞生的一项研究成果名为：《科技巨头及当前阶级斗争面临的挑战》（Big Tech and the Current Challenges Facing the Class Struggle），旨在“从阶级斗争视角理解技术变革及其社会影响”，而不是“就这些主题进行面面俱到的讨论，做出泛泛的结论”。总结了几项得到充分讨论的议题，如科技与资本主义的关系、国家与科技的作用、金融与科技企业的密切关系、农业科技企业和科技巨头在农田、工厂中的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/23/20211123165341892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;dossier cover=&quot;&quot;&gt; 汇编封面（&lt;/dossier&gt;&lt;/span&gt;&lt;dossier cover=&quot;&quot;&gt;&lt;/dossier&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Dossier Cover&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;dossier cover=&quot;&quot;&gt;）&lt;/dossier&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于农业的章节（“科技巨头对抗自然”）介绍了农商企业与农业种植，大型农业科技企业、科技巨头企图收集、掌控关于农村的信息，企图改变农业以确保大公司巨大的盈利空间，企图让农业从业者沦为朝不保夕的打工人。本期汇编的结尾思考了数字经济扩张背后的五大条件，这些条件都与农业科技企业在农村的发展相适应：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>907a2f99c3d1b8a059347cc15cb3f7c7</guid>
<title>这是一个“家天下”的人，会做的事儿吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghanning/2021_11_25_616107.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王寒凝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么今天要写他？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为纪念。因为今天是他牺牲71周年的日子，71年前的今天，他28岁的生命陨落在朝鲜大榆洞的冲天火光之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为正视听。因为每年的11月25日和他的生日10月24日，都有人准时准点地出来抖机灵，发布关于他的谣言。他们或明目张胆，或曲笔隐晦、含沙射影。这些人真的比闹钟还要准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕毛岸英烈士的谣言无非就是那几个，说他去朝鲜是“镀金”，是为了“接班”，是因为他无视军纪炒“蛋炒饭”暴露目标才引来敌机轰炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上驳斥谣言的文章很多，且史实清楚、有理有据，本文不再赘述，本文想要讨论的是，毛岸英究竟是一个怎样的人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苦孩子，工农兵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛岸英的一生只有短短的28年，他虽然身为领袖的儿子，但在他的28年里却几乎看不到“领袖儿子”的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许我们可以用这样两个词来概括他的一生：苦孩子，工农兵。14岁前的他是个苦孩子，14岁-28岁的他是工农兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先简单捋一捋他的生平吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1922年10月24日，毛岸英出生在湖南长沙，那时的毛泽东同志正在领导工人运动，直到岸英出生后的第三天才见到他。自此之后，岸英随母亲辗转多地，与父亲聚少离多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123171131892.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;486&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1924年，毛岸英和母亲杨开慧、弟弟毛岸青在长沙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年10月，8岁的毛岸英随母亲杨开慧一起被捕入狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1930年11月14日母亲牺牲后，在地下党组织的安排下，毛岸英和两个弟弟（毛岸青、毛岸龙）于1931年春节前夕来到上海大同幼稚园。入园后不久，小弟弟毛岸龙就因病去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123171227830.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;214&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛岸英（右一）和弟弟毛岸青（中间）、毛岸龙合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年4月，由于叛徒出卖，上海党组织遭到严重破坏，毛岸英、毛岸青兄弟在地下党员董健吾家短暂居住后，开始了凄苦的流浪生活——住破庙、做学徒、推板车、卖报纸、遭毒打，尝尽人间疾苦。这期间，弟弟毛岸青还被巡捕、特务打成了脑震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年6月，流浪6年的毛岸英兄弟被党组织找到，由张学良的部下李杜将军带到法国，后又被康生接到莫斯科，送往莫尼诺第二国际儿童院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123171313688.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;毛岸英(左)，毛岸青(中)与蔡和森女儿蔡妮(右)在莫斯科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1942年5月，毛岸英进入伊万诺沃苏雅士官学校学习，后又进入莫斯科列宁军政大学和伏龙芝军事学院学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联期间，毛岸英被授予苏军中尉军衔，加入了苏联共产党，并以白俄罗斯第一方面军某坦克连指导员的身份参加了苏联卫国战争，在白俄罗斯、波兰、捷克斯洛伐克等国家参加反击战。他转战南北、驰骋千里，参与和见证了苏军攻克柏林的伟大时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123171439963.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;参加苏联红军的毛岸英&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年1月，毛岸英回到祖国，在延安见到了阔别18年的父亲毛泽东。2月，他转为中共党员。不久后，他来到吴家枣园，跟随农民吴满有学习种地、参加生产劳动，之后又参加了土地改革工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年1月31日，北平解放。由于国民党特务在人群聚集地、文物古迹、交通要道等地方埋下很多地雷和炸药，毛岸英带领一个工兵排，和两个苏军扫雷专家一道，首批进入北平，清除大量未爆物，为后续部队和中共中央进入北平扫除障碍，也为北平的老百姓清除安全隐患。同年5月初，毛岸英又赶赴南京参与扫雷工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月15日，毛岸英和刘思齐结婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年秋，毛岸英调任至北京机器总厂，主管宣传工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年10月23日晚，毛岸英跨过鸭绿江，奔赴朝鲜战场，任志愿军司令部俄文翻译兼机要秘书，同时任党支部书记。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/23/20211123171551932.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;445&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1950年10月中旬毛岸英（后排左二）赴朝前在丹东和战友合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950年11月25日，毛岸英在大榆洞志愿军司令部作战室内，遇敌机凝固汽油弹轰炸，壮烈牺牲，生命定格在28岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一份“简历”中，有哪一条能看出“特权”？又有哪一条能看出他想要“接班”的意思？反正我看不出。我看到的是苦难的童年和一步一个脚印的踏实。直至28岁牺牲前，毛岸英也没有担任过任何一个有实权的要职。他只是中国革命和建设中的一个普通工人、农民、士兵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>