<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e012fe8dbca898f05cd3dea44793e22b</guid>
<title>地缘政治集团正在回归，“新铁幕”会再次落下吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZenoLeoni/2024_05_04_733632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/泽诺·列奥尼、萨拉·齐涅里斯　翻译/唐儒雅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月，英国国防大臣格兰特·沙普斯（Grant Shapps）在上任后的首次演讲中谈到，西方已经从冷战中“走了一圈”，现在正从“战后世界”转向“战前世界”。作为执政保守党的资深部长，沙普斯描绘出一副暗淡的图景——“世界秩序的基础正遭到撼动”，西方正处于由新旧对手引发的生存威胁之中。他预测，“未来五年，我们可能会面临与多国的全球性冲突”。虽然沙普斯这一大选之前的言论有大肆渲染外部威胁之嫌，但他对全球政治分化的担忧与人们与日俱增的共识是一致的，即世界正在从美国主导的自由国际秩序转向新的秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/22/20240422145610830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月英国国防大臣格兰特·沙普斯（Grant Shapps）上任后的首次演讲　图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，战略竞争的焦点在全球化与保护主义之争、美元的主导地位以及全球贸易控制权的争夺，尤其是在战略技术和关键矿产方面，其中大部分将集中在广阔的印度洋-太平洋海域，也会出现在北极和外太空等新领域。然而，这不仅仅与能力和资源有关，还涉及到追求以经济和军事资源为主的狭隘国家利益与促进价值观、思想和规范之间更根本的争端，表现为集团政治的重新出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与冷战时期的东西方集团相比，新型地缘政治极点不那么明显，也不那么受意识形态驱动，有着相关的势力范围，包括规模有所缩减的新西方集团、庞大但支离破碎且缺乏领导的欧亚集团，以及不受制于任何特定霸权但有可能发挥巨大影响力的摇摆国家。此外，西方国家与俄罗斯冲突再起，美国与中国之间竞争加剧，这两大全球趋势塑造着2024 年起世界秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主流观点认为，随着中国、印度等经济体的崛起，美国正失去威慑力。然而，仔细审视这三个新兴集团就会发现，西方将继续占据主导地位，但需要满足一大前提，美国能够提高能力捍卫其秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新的铁幕？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，丹尼尔·德德尼（Daniel Deudney）和约翰·伊肯伯里（G. John Ikenberry）宣称，冷战协议正在“解体”。2014年克里米亚事件震惊西方，也决定了乌克兰的命运，即乌克兰成为介于自满的西方和卷土重来的俄罗斯的竞争中势力范围之间的“灰色地带”。正如斯蒂芬·科特金（Stephen Kotkin）所言，“认为冷战结束……是将冲突简化为苏联的存在”。传说中的后冷战时代只持续了短短二十余年，当时自由国际主义理论发展到顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一理论建立在战略暂停的假设上，现在回过头来看，这一假设实在是过于乐观。冷战时期的竞争态势一直在理查德·萨克瓦（Richard Sakwa）所谓的“冷和平”表面下酝酿着，并在2014年重燃，局面看起来与当年冷战十分相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/22/20240422145940923.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;理查德·萨克瓦（Richard Sakwa）解释了为什么在 1989 年第一次冷战结束后的三十年里，人们对和平秩序寄予了厚望，欧洲却再次陷入了第二次冷战　&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何如此？原因是多方面的，但有两点较为突出。首先，在美国政府领导国际秩序的75年上下，美国大战略一直侧重于维护全球资本主义的首要地位，并在可能的情况下保护、培养美式政权。这些努力并没有随着苏联的解体而结束，而是一直持续到20世纪90年代往后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国崛起成为经济大国，美国也开始致力于遏制其影响力的上升。然而，美国的目标始终是维持现处的主导地位，而非实现真正的力量平衡。其次，乌克兰危机是冷战时期两个传统竞争载体的结合。与此同时，其他有着一定影响力的国家持中立立场，比如印度这一重要新兴经济体，进一步弱化了俄罗斯外交被孤立的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;坚定的西方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若以新的断层线划定东西方，可以发现，西方集团正“重振旗鼓”。拜登领导下的美国大战略着力于培养小多边框架——由志同道合的盟友和伙伴组成的、具有共同战略目标的离散群体。虽然在前几十年的自由国际主义下，东西方差异逐渐减小，但新的西方地缘政治集团正发展得更加排他。其主要原因在于与全球贸易有关的一系列规则越发严格。美国正试图通过秩序工程（order-engineering）重新确立主导地位，而非加强自身力量进行抗衡，这本质上是一种保守的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰危机致使国际形势再度紧张，实际上，重构的东西方断层线为拜登政府建立美国的联盟关系提供了超乎众人想象的有利外交环境，这将导向北约（NATO）的复兴，具体表现为强化共识、增加国防开支以及芬兰和瑞典的加入。七国集团（G7）也正向着达成共识而努力，正如美国国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）将其形容为“自由世界的协调委员会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/22/20240422150055983.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统国家安全事务助理杰克·沙利文（Jake Sullivan）图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的信念，构成了这种名为团结的意识形态粘合剂，即认为国家间的关系应由各自的政治框架决定，民主体制应得到青睐与推广。这种“民主国际主义”“再现了冷战逻辑”——集团逻辑，鲜明地将世界划分为两种国家体制。拜登领导下的美国，正试图通过排挤其他国家来确立自身领导地位，并在志同道合的盟国和伙伴之间探索更深层次的一体化，从而建立新的自由国际秩序。在实际操作层面，两大因素似乎在美国的秩序工程中发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，澳英美联盟（AUKUS）不仅是战略技术加速器，也是旨在遏制中国影响力的一系列广泛目标的框架，还是加强盎格鲁核心（Anglospheric core）以维护美国首要地位的初期信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，西方军事力量的传统载体，巩固着集团政治回归的趋势。北约在“战略概念文件”中明确将中国定位为“系统性挑战”，声称“中俄之间不断深化的合作企图破坏以规则为基础的国际秩序”。甚至有说法称，北约“触角”正伸向东亚。与此同时，美国借助一系列“小多边”协议与亚洲伙伴达成安全合作，复兴了美日印澳“四边安全对话”，与菲律宾续签了防务合作协议，还增加了在印-太地区进行的航行自由演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，相较于十年前，西方的政治结构已然缩小，因此不得不与更广泛的国际社会接触，例如，中美政府在2023年秋季举行了建设性贸易谈判。从与印度关系的改善中也能看出，美国本身已转向更具包容性、以规则为基础的世界秩序。然而，虽然这一名义上的秩序具有广阔的潜在地理范围，但其规范范畴尚且存在争议。冷战时期，资本主义与共产主义之间的界限十分明确，但当代两种体制的国家竞争之间的界限却模糊得多，此外，西方与亚洲大部分国家之间经济的相互依存关系又进一步复杂化这一界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使面临这些挑战，当前政治领导层的整体弱势对于西方是有利的。正如伊肯贝里（Ikenberry）所说，西方不可能长期充当“地缘政治和意识形态的巨人”。然而，凭借其政治凝聚力，庞大的资本、商品、技术知识库，以及军事能力和实力，西方仍将保持强劲的竞争力，也能更好地相互协作。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9e51366058ebe479885d8e3616f0f43</guid>
<title>“注意你报道香港的态度，别影响了默多克在中国的生意！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndieTucher/2024_05_04_733631.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【文/安迪·图赫尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“公平且平衡”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
鲁珀特·默多克的国际新闻帝国覆盖报纸、卫星网络、杂志、电视台、图书出版、电影制片领域，福克斯新闻频道是其新闻帝国的一部分。在克林顿性丑闻爆发时刚刚成立15个月，作为新进入媒体领域者，福克斯新闻在报道克林顿丑闻时采取了值得称赞的谨慎方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
默多克急于将自己的影响力扩展到美国电视界，在1996年聘请罗杰·艾尔斯创建了一个24小时新闻频道，与成熟的美国有线电视新闻网和全新的微软全国广播公司（MSNBC）竞争，微软全国广播公司是美国全国广播公司和微软的合作项目，仅比福克斯新闻早3个月上线（微软后来将其在该企业的股份卖给了美国全国广播公司）。1968年理查德·尼克松重返政坛，艾尔斯说服尼克松，让他在此期间雇佣自己做媒体顾问，因而名声大噪，之后艾尔斯又继续帮助肯塔基州参议员米奇·麦康奈尔、罗纳德·里根总统和乔治·H.W.布什总统等人当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/23/20240423172855442.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年10月30日，美国纽约，默多克出席活动  图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;如此激进的党派人士担任电视新闻部门负责人，这打破了先例。但在艾尔斯的坚持下，其创立的新频道将自己打造成直接、无党派的品牌。提出了“公平和平衡”的著名口号（我们报道，你决定）。其策略是让该频道与其他许多经常不自觉左倾的新闻机构形成原则性对比，同时让观众产生错觉，认为他们自身才是了解真相的最终权威，而不是精英，甚至不是右翼精英。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;艾尔斯在1998年初对《哥伦比亚新闻评论》表示，他“不会为努力做到公平、客观以及触及主流媒体可能忽略的观点而道歉……我们竭尽全力来展示不止有一种观点。”巧妙的是，这位新闻主管并没有告诉他的观众，他将向他们提供带有保守主义偏见的新闻。他只向他们承诺提供没有自由主义偏见的、正常的新闻。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
因此，在克林顿丑闻报道的头几天，由于谣言四起，艾尔斯下令谨慎行事。他告诉负责新闻的高级副总裁约翰·穆迪，要确保他在广播中说的任何事都有多个来源。参加过穆迪电话会议的一名华盛顿分社工作人员说：“艾尔斯想传递的信息是，鉴于他的声誉和共和主义主张，我们不想第一个发声，除非我们有绝对正确的把握。我们必须要有把握。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但是，当《华盛顿邮报》和其他主流媒体发表自己的报道之后，福克斯新闻也加入这一饱和的丑闻报道中，并且自豪地推出了对根尼弗·弗劳尔斯的采访，在1992年的州选举初选时，弗劳尔斯曾宣布与克林顿有12年的婚外情，从而引发轰动。福克斯还为德拉吉推出了一个短暂的节目（受到他在《会见新闻界》中明星效应的启发），还有一个由布里特·休姆主持的晚间六点节目，在该节目中，有5位制作人和受访者专门讨论斯塔尔的调查，相比前者也更成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
尽管有“公平和平衡”的口号，福克斯新闻的保守倾向从一开始就很明显。根据《哥伦比亚新闻评论》的分析，1998年的新闻节目一般都比较直白，从报道（和不报道）的主题选择中就可以看出。但是，开门见山的新闻报道在一天24小时中所占的时间很少，而聊天和意见类的节目中右派嘉宾比左派嘉宾多得多，对克林顿的丑闻（无论是真实的还是想象的）关注度都很高，而且《哥伦比亚新闻评论》表示，福克斯倾向于使用“公平和平衡”这一短语作为“营销手段和福克斯工作人员的遮羞布，不然他们完全可以坦率地（正如他们在本文的采访中）说出他们右派的信念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
福克斯新闻报道一系列政治上两极分化的事件时，其保守倾向更加明显，这些事件包括：对2000年总统选举结果的激烈争论、对2001年9月11日恐怖袭击的回应、入侵伊拉克及其灾难性后果、2004年竞争激烈的总统选举、卡特里娜飓风对新奥尔良的破坏、全球金融危机、美国首位当选的黑人总统、茶党的崛起。福克斯新闻的观众群无论是从人口特点看还是从政治党派看都很单一：绝大多数都是白人；男性和老年人居多；受过大学教育的观众比例比美国有线电视新闻网或微软全国广播公司的观众群小。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
当然，一个新闻频道以党派观点为特色，并不意味着提供的是假新闻。微软全国广播公司逐渐放弃早期聘用的奥利弗·诺斯、劳拉·英格拉姆和安·库尔特等人，继续巩固其强烈偏向左翼党派的身份，部分是为了与福克斯新闻相区分。一个令人信服的观点是，拥有两大强烈对立声音的网络有助于实现经典的新闻理想，即对公共问题进行充分知情的辩论，福克斯新闻和微软全国广播公司的关系就像《国家》和《国家评论》一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
但这绝不是艾尔斯的初衷。随着他大肆宣扬“公平和平衡”，他出于自身目的操纵了新闻业的外在形式，基本上把福克斯新闻当作一个幌子。福克斯新闻说自己代表公众利益，即便它把很大一部分公众都定义为不值得信任和被欺骗的人；它用人们熟悉的公平和客观的语言来掩饰自身观点，坚持认为自己完全有能力支持其他媒体机构不可能实现的新闻理想；福克斯新闻增加了传统的把关职能，筛除自己不认同的新闻。简言之，它是在利用假新闻来掩盖真实的党派行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d91dbadffee943586261d7050bf5bc9</guid>
<title>青年开始“整顿”世界，好事还是坏事？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caodongbo2/2024_05_04_733630.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;从解构经典到“整顿文化”的流行，这一代年轻人不再遵循各种规训，成长为社会希望他们成长的样子，而是有了更多的自我和独立，越来越清楚自己需要的是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许这在上一辈眼中是固执、是阅历太少，但又有什么关系呢？这不正是年轻的魅力所在吗？慢慢地，上一辈人也开始思考，对于青年，我们是不是说教太多？理解太少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五四青年节前夕，观察者网观学院栏目特邀上海财经大学马克思主义学院曹东勃教授，从自己多年来的大学青年工作入手，对当下大学生青年群体出现的一些现象进行了分析，并给出了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹东勃：&lt;/strong&gt;大家下午好。我今天主要跟大家汇报下我在大学里观察到的青年现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年，一定程度上是一个人造的概念。波兹曼所著《童年的消逝》中介绍了童年被塑造的过程：工业革命之前，我们对“童年”的价值并没有特殊的认识，只是把它视作成年人的后备军、产业的后备军。随着经济基础水平的提升，人们才后发地认为童年应该有其独特的价值。我们对于“青年”概念的认识也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢梭在《爱弥儿》中认为，青年的独特价值在于无忧无虑而应该被呵护，洛克的《教育漫话》则把青年看作培养纯粹的英国式绅士的阶段，故而需要对他进行各式规训。如何培养和对待青年人，我们其实一直在这两个极端之间摇摆：是完全放任青年自然生长，还是为青年制定各种各样的规训，以让他们沿着某一个方向，成长为社会所期待的样子呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大学开始步入“05后时代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以先看下这张图表，从上往下走的蓝线是改革开放以来的人口出生率，从下往上走的红线则是同时期的人均收入。两条线的交叉点正好出现在95后与00后之间。简而言之，交叉点左侧是“人多钱少”，右侧是“人少钱多”。相对而言，当代青年的成长环境中，家庭基础条件相对更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503200015646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年的时候，我在文汇教育撰文《大学全面进入“95后时代”意味着什么》，列举了几条1995年发生的事情：1995年微软发布win95系统，所见即所得的操作模式开启了其后互联网革命的一个重要方向；1995年有了《仙剑奇侠传》，此后国产游戏突然进入爆发式增长的时代，电脑游戏到后来的手游成了几代青年的重要生活方式；1995年还诞生了《大话西游》，如今被人们认为是港式无厘头风格的代表作品，其后现代反讽解构的话风则是后来青年网络话语的一个先导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503200109115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大学生已经步入05后的时代了，他们对1995年这几件标志性事件的认识和解读，和当年有所不同，某种程度上也勾勒出已经登上历史舞台的Z时代的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Z时代是互联网时代的原住民们，他们的心态和姿态都更加“游戏”，更加“解构”——《大话西游》便是典型。刚上映的时候，我们都看得云里雾里，不懂笑点何在，后来慢慢就接受了这种解构的方式，并在青年当中广泛流行，这也是后现代的语言特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看这几张图。sinx除以n，直接给你两边消掉n，结果是6。让你找到x（的数值），结果直接圈出来：x不就在这吗？还有写出相反字（反义词），来个垂直翻转……我们都知道这几个案例是在做文字游戏，但这一类例子的背后，展现的是后现代解构的特征：认真，你就输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/03/20240503200218771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“认真你就输了”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代青年特别擅长解构诸多方面的宏大叙事。当然解构并不是玩世不恭，某种程度上也是另一种致敬。解构的对象往往都是一些非常经典的作品，这个解构的过程其实意味着认真研究经典作品，向经典致敬，所以倒也没有必要把它看得那么严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，05后与00后的差别，远远大于00后与95后的差别。2005年出生的孩子，2012年刚开始上小学，他们是全面进入智能移动互联时代的第一代青年，同时也是再次面临家庭结构调整的第一代青年。在他们之前是持续几十年的独生子女时代，2013年到2015年全面二孩政策出台，05后在诸多方面都发生了本质性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以今天主要想向大家汇报我在两个方面思考：一是我们如何认识青年，读懂青年的真实关切；二是我们如何去应对，如何走进青年，做好青年工作的全流域治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;附近的消失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于第一点，我先从一件小事说起。年初寒假的时候，我带着一家三口重回云南曾经挂职扶贫过的地方。小孩子三年级，学校布置了寒假任务，要拍一个红色短视频。我就带着孩子参观云南师范大学里的西南联大旧址，并且给他出了个思路：可以先标题党一下，为什么清华、北大、南开这些赫赫有名的大学会跟云南产生联系？然后介绍当时的历史：北平被日军轰炸，学生们就迁到长沙；在长沙也不安全，又分三路抵达昆明，最远的一路是徒步1100公里走到昆明。云南人民很朴实、善良，接纳了学生们，这些学生非常懂得感恩，刻苦学习，西南联大出了许多院士甚至两弹元勋，又给云南当地留下了一所云南师范大学……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果我讲了半天，发现孩子抓不住重点，每次刚讲到第一个问题就卡住。我就问他，为什么这些孩子要去云南？他说因为这些大学生们非常热爱学习，北平被轰炸了，他们没有地方学习，所以换了一个地方，到长沙去学习。到了长沙，发现也待不下去了，他们还是非常热爱学习，所以就去昆明继续学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说重点好像不在这里，那个时代不学习也可以。国破家亡，参军当兵、投身家国对于当时的学生而言都是完全可以理解的。但是在我的孩子目前为止的生命体验中，学习就是最重要的——小孩子无法理解几十年前我们西南联大热血报国的过程，只是理解为热爱学习，因为现在孩子们“卷”的就是学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我突然意识到，这不就是前两年项飙老师提出的“附近的消失”吗？我们不知道身边发生的很多事情，错过了很多风景。小学如此，大学亦如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一到开学季，在不少高校的匿名“校园集市”“校园墙”上就会涌出各种负面情绪。一想到要远离家乡亲人，一想到室友不同的生活习惯，以及由此产生的冲突，就萌生退意、再起乡愁、拒斥交往。这也是一种“附近的消失”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界就是个巨大的高中&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，《三联生活周刊》发布了一期内容讲“大学的高中化”。有人说，世界不是巨大的草台班子，世界是一个巨大的高中。到了大学以后，大家还像在高中时一样卷。高中的孩子在卷成绩，大学仍然在卷成绩。优绩主义的导向下，高中时“提升一分，干掉千人”的口号，在大学变成了“87分就一定比85分强”的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后绩点还要遵循正态分布，85分以上的比例不能超过多少，这类问题在很多学校普遍存在，有些学校甚至被起了（绩点）“3.3大学”的绰号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/05/03/20240503200832962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本科生考研的队伍日渐庞大，大学四年在题海中备战似乎又回到了高中时代（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以大学基本上集齐了高中的所有核心关键词，继承了高中的压力，而它本不应该是这样的。大家都把精力投入到内卷之中，错过了很多本该在大学经历的风景。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45a40ab1ea6a40bcf2936643d0205b75</guid>
<title>比亚迪投资墨西哥，美国急什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangpeng2/2024_05_04_733629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鹏 车豪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国的破坏，比亚迪在墨西哥投资设厂出现变数。这是美国对华遏制打压、破坏中拉经贸合作的又一招数。美国的各种干扰破坏行径给中拉经贸合作带来阻力，损害了墨西哥和其他拉美国家的经济利益和发展动力，同时也折射了美国自身实力地位的不足。中国与拉美和加勒比地区国家的经贸合作符合双方的共同利益，具有充沛的内生动力，必然能够抗住压力与干扰，继续勇毅前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430112651384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年2月，比亚迪&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比亚迪美洲区总裁李柯（Stella Li）在墨西哥城发布“海豚”车型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国为何出手破坏比亚迪的墨西哥投资项目？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪在墨西哥投资设厂一事遭遇严重阻力。媒体在近期发布的消息表明，墨西哥政府在美国压力之下不得不与比亚迪保持距离，停止向其投资的汽车工厂提供低成本公共土地或税收减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪之所以希望在墨西哥投资设厂，是因为对墨西哥乘用车市场的高度重视。比亚迪在2023年3月正式进入墨西哥市场，主要投放纯电动汽车和插电混合动力车型。与此同时，它的管理团队开始在该国寻找合适地点，以便投资设厂，通过本地化生产扩大公司产品销路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪是高度关注墨西哥市场的众多中国车企之一。近年来，墨西哥对中国汽车的需求逐渐放量。海关总署2023年统计数据显示，墨西哥是仅次于俄罗斯的中国第二大汽车出口目的地国。大约20家中国车企已经在墨西哥出售汽车，中国汽车构成墨西哥汽车市场三分之一的品牌数量。在此背景下，越来越多的中国车企希望在墨西哥投资设厂。2017年，北汽福田在哈利斯科州开设它在墨西哥的第一家工厂。现阶段，比亚迪、上汽名爵、奇瑞汽车等中国车企接踵而至，希望在墨投资设厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430113326122.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：浙商证券研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墨西哥是一个具有吸引力的汽车产业投资市场，同时也是拉美第二大经济体，截至2022年，其国内生产总值达到1.46万亿美元，人均国内生产总值达到11484.5美元。该国具备良好的汽车产业基础和完善的汽车供应链，人力资源丰富，市场需求旺盛，是全球大型车企眼中的投资热土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国车企投资墨西哥具有显著的互利效应。对中国车企而言，扩大对墨汽车出口和生产合作是提升产品竞争力、扩大市场份额的必然选择。另一方面，中国车企投资将有力地带动墨西哥的经济增长和扩大就业。墨西哥也期待比亚迪这样全球电动汽车制造领军企业落户，以便带动本国汽车制造业的提质升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阻碍比亚迪在墨西哥投资设厂的主要干扰因素是美国。比亚迪在2023年启动与墨方谈判事宜之后，美国的反对就如影随形。在美国看来，比亚迪这样的中国竞争对手大规模投资墨西哥，就是试图利用《美墨加协定》获得进入美国市场的“后门”。“美国制造业联盟”这样的美方游说组织不断兴风作浪，声称中国的汽车和汽车零部件威胁美国汽车企业的生存，要求拜登政府堵住这个“漏洞”。美国大选引发的贸易保护主义情绪不断上升。2024年3月，美国前总统、共和党总统候选人特朗普在一次集会上声称：若他重新入主白宫，将对中企在墨西哥生产的汽车征收100%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430112932556.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对墨西哥而言，美国施加的压力是难以承受的。美国是墨西哥第一大贸易伙伴。按照墨方统计，2023年墨美贸易额达到7210亿美元，该国80.9%的出口和38.9%的进口都与美国市场相联系。美国也是墨方最重要的投资来源地，1999年1月至2023年12月，墨西哥获得来自美国的外国直接投资额累计达到3180亿美元。墨方每年获得来自美国的巨额侨汇，其数额在近十年间持续上升，从235亿美元（2014年）增至609亿美元（2023年）。在这种背景下，美国仅仅通过修改或搁置有关贸易安排的《美墨加协定》，就能够对墨西哥经济产生剧烈影响。此外，美国还能够在政治、安全、社会等领域对墨方施加巨大的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，比亚迪并没有因外部干扰而放弃在墨西哥的投资。比亚迪公司高管多次申明，比亚迪无意利用墨西哥进入美国，在墨设厂主要是满足该国市场的需求，为此比亚迪谋求的是在墨西哥中部和南部（而非靠近美国的北部）设厂。媒体报道显示，比亚迪在2024年3月派出一个代表团前往墨西哥中部的哈利斯科州考察，接洽当地政府，投资资金预计将达到6亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/30/20240430113416674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;二、美国如何看拉美：安全优先，还是发展为主？&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
早在20世纪60年代，巴西著名学者富尔塔多（Celso Furtado）就指出，美国的核心关切是“安全”，而拉美的主要考虑是“发展”；美国在拉美地区的霸权严重抑制了该地区大多数国家的的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，美国依然在遵循相同的路径，大肆炮制“中国威胁论”，鼓吹对华“战略竞争”和对抗，试图把拉美国家卷入其阵营之中，阻止它们进行对华经贸合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府和拜登政府的官员在访问拉美国家期间公开抹黑中国，胁迫拉美国家服从美方利益。2020年，时任美国国务卿的蓬佩奥在访问苏里南期间就涉华问题发表挑拨性言论，引发中国驻苏使馆的公开驳斥。2021年，美国国务卿布林肯在访问厄瓜多尔时发出警告：和中国做生意“会有风险”。2022年，他在接受智利《信使报》采访时表示，中智合作“危害智利国家安全”。2023年，美国南方司令部司令劳拉·理查森声称，中国在南美洲基建项目“威胁美国国家安全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比亚迪的打压是美国直接出手干预拉美国家对华经贸合作的又一个案例。中墨经贸合作是两个主权国家之间的事情，是双方企业基于国际规则和市场原则开展的正常商业活动，任何第三方无权干预。然而，美国却直接出手施压，迫使墨西哥以牺牲自身利益为代价满足美方的外交、安全和经济需求。媒体报道显示，美方不仅阻止墨方向比亚迪提供土地、水电及税务优惠之外，甚至希望把中国生产的汽车完全排除在《美墨加协定》的许可范围之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国直接出手干预拉美国家对华经贸合作的另一个典型案例是阻挠陕西煤业化工集团在阿根廷的投资项目。2022年，该集团与阿方火地岛省政府签署关于在火地岛建设能源化工项目的谅解备忘录。根据这一备忘录，陕西煤业化工将在当地投资建设一个多功能港口码头、一座发电厂和一个化学品生产中心。美方坚称，该项目意味着中方将在这个连接太平洋和大西洋、邻近南极洲的战略地带获得“军事基地”。由于美方百般阻挠，这个项目至今无法启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国阻止拉美国家开展符合自身利益的对华经贸合作，却无法拿出有实质意义的合作方案作为替代。无论是特朗普政府发起的“美洲增长”倡议，还是拜登政府推出的“美洲经济繁荣伙伴关系倡议”，都是美国进行地缘政治博弈的工具，而非源于谋求满足拉美国家的发展诉求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>