<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d853cf7bb976cf476e863715c6844ea</guid>
<title>东帝汶要想真正上桌吃饭，还得靠自己的本事</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2025_10_27_794685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 秦博、王悦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日，在吉隆坡第47届东盟峰会现场，东帝汶终于正式成为东盟第11个成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件签署现场，东帝汶总理夏纳纳流下泪水，直言：“这是历史性的一刻，东帝汶将以谦卑和自豪的态度加入东盟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，对于东帝汶来说，这不仅是一纸文书的外交程序，更是一个饱经沧桑的国家，从被殖民与侵略的历史阴霾中挣脱，走向区域融合新起点的象征性时刻。回望过去，东帝汶曾长期承受来自印尼、澳大利亚等邻国的压迫与资源掠夺，而今天这一步更显沉重而深远。东帝汶不只转变了身份，更是在漫长的抗争与等待之后，得到了历史的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027111454946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东帝汶总理夏纳纳落泪。&lt;span&gt;马新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;血与油：殖民阴影下的抗争之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东帝汶的近代史，可以说浸透着血与泪。自十六世纪葡萄牙人的商船靠岸，到1975年殖民者仓促撤离，这片土地始终是大国战略棋盘上任人摆布的一枚棋子。然而，葡萄牙人经营四个多世纪，留下的却是疏于管理的掠夺式统治——这里不过是香料贸易线上的边陲据点，当地民众在强制劳役与文化侵蚀中艰难守护着民族血脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1975年葡萄牙“康乃馨革命”后，东帝汶终于在11月28日迎来期待已久的独立。谁料短短九天后，印尼的坦克就碾过边境。12月7日的那场闪电入侵，将这个新生国家强行标注为印尼的“第27个省”。雅加达当局打出的“反共”旗号，掩盖不住地缘政治的冷酷算计。在苏哈托政权看来，东帝汶的独立可能引发连锁反应，动摇这个千岛之国的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印尼对东帝汶的占领，远非短暂的军事行动，而是一场持续二十四年、旨在摧毁民族认同的系统性统治。占领者不仅用武力控制这片土地，更企图抹去它的历史记忆——本土语言遭禁，传统文化被斥为落后，整个民族的根基在日复一日的压制下面临崩塌。战火、饥荒与镇压构成了那个时代东帝汶人的日常。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027113643700.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片阴霾中，1991年圣克鲁斯公墓事件成为无法抹去的血色印记。当手无寸铁的送葬人群在墓园中静默站立，印尼军队的子弹从背后射来。上百名平民倒下，他们的鲜血浸透了这片世世代代生息的土地。这场惨案以最残酷的方式，将这个饱受苦难的民族推向了世界的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，压迫从未让东帝汶人屈服。在连绵的群山中，弗雷蒂林游击队员用脚步丈量着抵抗的征程；在阴冷的牢房里，夏纳纳·古斯芒以坚定的目光守护着民族的尊严；而在遥远的国际舞台，若泽·拉莫斯-奥尔塔用执着的声音，向世界传递着东帝汶人的自决诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个民族在绝境中开辟的三条战线：山区的游击抵抗、狱中的坚定守护、国际舞台的外交争取。它们共同编织成一张坚韧的生存之网——当强权试图将其从历史中抹去时，东帝汶人用沉默的坚韧与智慧，在时代的夹缝中为自己赢得了转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，西方阵营的态度耐人寻味——正值冷战酣战之时，美国为首的西方国家选择了默许纵容。华盛顿不仅在国际场合为雅加达保驾护航，更暗中输送军火，用实际行动诠释了什么叫“战略利益高于主权原则”。当西方舆论将东帝汶这样的地区标签化为“欠发达”地带时，实则是为其双重标准寻找冠冕堂皇的借口。在那个年代，强权可以肆意将一个小国的命运当作战略筹码，而所谓国际规则，往往只是胜利者书写的游戏规则。这种霸权逻辑，至今仍在世界各个角落若隐若现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是其中的典型代表，完美诠释了什么是“嘴上都是主义，心里全是生意”。这个自诩为人权卫士的国家，却在1975年印尼出兵吞并东帝汶时，成为了西方世界中唯一对此予以正式承认的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
驱使澳大利亚背弃原则的，是蒂莫尔海峡底下埋藏的油气资源。1989年，澳印两国签署《蒂莫尔海峡条约》，在争议海域划出所谓“合作区”，以共同开发之名行利益瓜分之实。这份条约不仅绕过了《联合国海洋法公约》的中线划界原则，更将当时处于被占领状态的东帝汶的合法权益完全架空。整个1990年代，澳大利亚与印尼联手批准多家国际企业在该海域开采油气，而作为这片海洋真正主人的东帝汶人民，却被彻底排除在利益分配体系之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“石油优先、道义靠边”的实用主义策略，让澳大利亚所谓的人权承诺显得苍白无力。澳大利亚对东帝汶政策的前后转变，始终围绕着自身利益展开。直到1998年苏哈托政权倒台，印尼陷入政局动荡，加之国际舆论压力增大，澳大利亚才转而支持东帝汶独立——这一次，它又把自己打扮成了地区和平与人权的捍卫者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，在联合国主持下，东帝汶人民迎来了决定命运的时刻。公投当天，无数双曾经被剥夺选择权的手，郑重投下了支持独立的选票，并最终取得了78.5%的压倒性结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027114521948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，胜利的喜悦转瞬即逝。拒绝接受这一结果的印尼军方及其支持的民兵组织，随即发动了疯狂的报复。城镇陷入火海，平民在逃亡中丧生。短短数周内，超过千人失去生命，四分之一人口流离失所。基础设施遭受系统性破坏——电网瘫痪、道路中断，约75%的建筑物沦为废墟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际社会良知即将彻底失声之际，多国部队终于在当年9月踏上这片满目疮痍的土地。以澳大利亚为首的维和部队开始重建秩序，而其中蕴含的历史反讽令人深思：曾经对印尼占领行为睁一只眼闭一只眼的澳大利亚，如今却以拯救者的姿态出现。这个曾在资源利益与道义原则间选择前国家的角色转变，向世界揭示了国际政治的现实逻辑——立场的选择往往不取决于永恒的原则，而取决于流动的时机与利益考量。当原则与利益再次碰撞，这一次，历史的天平倾向了介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年5月20日，东帝汶在联合国过渡当局见证下宣告独立，成为新世纪首个新生主权国家。然而，名义上的独立并未立即带来安全与发展。这个初生的国家从诞生之日起，就面临着异常严峻的建国考验。连年战火给这个国家留下了满目疮痍。基础设施损毁严重，全国电网基本瘫痪，医疗和教育系统需要从废墟上重建。这个人口不足百万的国家，不仅面临文盲率居高不下的困境，更缺乏必要的专业人才。至2004年，其国民经济总量仅相当于一个普通地级市，人均日收入不足1美元，在联合国人类发展指数中排名垫底，被列入最不发达国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人担忧的是其脆弱的经济结构。这个新生国家的运转严重依赖外部援助，自主发展能力严重不足——全年出口额微乎其微，主要依靠咖啡等少数初级产品，而关系国计民生的基本物资却需要大量进口。最棘手的问题在于其资源命脉的可持续性：曾经贡献国家财政收入九成以上的巴尤-乌丹气田濒临枯竭，而被寄予厚望的“大日出”油气田又因与澳大利亚的海上边界争端而开发受阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东帝汶的处境揭示了一个残酷现实：摆脱殖民统治只是第一步，如何在新时期的国际秩序中避免陷入新的依赖，实现真正的自主发展，才是更大的挑战。这个年轻国家的建国历程，对所有曾经历殖民统治的国家都具有警示意义：赢得主权独立只是漫长征程的开始，要在错综复杂的国际格局中实现真正意义上的自强自立，还需要付出更为艰辛的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31dcc8f3d17a7de36c17621a50eae90e</guid>
<title>花了快7亿，等了5年，船呢？！</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2025_10_27_794664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115427967505738&amp;amp;bvid=BV1KGsJzVEii&amp;amp;cid=33351338881&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花了快7亿纽币请韩国人造船，结果耗时5年，却连一颗螺丝钉都没看到。这听上去很离奇，却是发生在新西兰政府身上真实的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨越库克海峡的Interislander铁路轮渡服务，航线全长92公里，全程需要大约三个小时，是连接新西兰北岛和南岛的重要运输纽带，由新西兰国有铁路营运商KiwiRail持有并运营。这条诞生于1962年的航路，迄今为止每年运送约80万名乘客和25万辆汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/27/20251027090520776.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/27/20251027090544131.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库克海峡位置及航线图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经年累月的使用让轮渡服务的设施逐渐老化，根据新西兰媒体的报道，截止到2024年，船队总共保有3艘渡轮。其中一艘建造于1995年，另外两艘则建造于1998年。由于建造年代过于久远，当船舶发生问题需要进行维修时，船队的维修工在市面上都找不到可以用来替换的设备和零部件。2023年1月，一艘名为凯塔基号的渡轮在运输过程中发生故障，不得不在库克海峡漂流。事后的分析报告指出，故障的部分原因是没及时更换发动机的关键部件。这一事故过去才不到两个月，2023年3月该船再次因为齿轮箱的问题暂停服务。半年后，凯塔基号的操舵又出了故障，一些乘客被迫在汪洋大海上过夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外两艘船的情况也好不到哪里去。2024年年初凯亚拉希号就由于机械故障直接取消了所有客运和货运服务，而阿拉特尔号更是在10年前的一次航行中损失了一个配置不当的螺旋桨。按新西兰媒体的说法，是直接断成了两节。那次事故让阿拉特尔号在新加坡的修理厂躺了6个月，在此期间，人们还发现转动船舵的轴上也有个裂痕。毫无疑问，这三艘渡轮的寿命已经走到了终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024180459632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
严重老化的阿拉特尔号&lt;span&gt; RNZ&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，kiwiRail早在2019年年初就做出决定并发布公告，要在2024年前替换掉三艘老化渡轮中的两艘。除此之外，他们还打算对渡轮的配套设施，也就是南北岛两侧的码头进行全方面升级。大惠灵顿地区议会的战略委员会在公告发出前两个月制作的一份报告中称，新的船舶预计于2022年就位，届时将需要新的码头设施和额外的基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是iReX项目应运而生（Inter-island Resilient Connection），直接翻译过来就是岛间弹性连接。前半段的流程，kiwiRail和新西兰政府走的那叫一个顺风顺水。2020年KiwiRail和韩国现代尾浦造船厂签订了合作意向书，2021年7月则正式签下了一份合同，用于购买两艘最新同时也是最先进的渡轮。这种大型渡轮具备铁轨装载能力，往简单的说，就是能运火车车厢和轨道。与此同时，kiwiRail还和其他的一些建筑设计公司，如WSP签订了码头改造的项目合同，对惠灵顿和皮克顿的岸边设施进行升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照kiwiRail和韩国现代尾浦造船厂签订的合同，第一艘和第二艘渡轮将分别于2025年和2026年交付，合同总价值约合5.51亿纽币，整个iReX项目的总体预算大概在14.5亿纽币左右。kiwiRail的首席执行官格雷·米勒对此非常乐观，他认为新渡轮的到来会为乘客和货运司机提供更多的服务选择，包括住宿、娱乐以及餐饮，且有助于船队减少40%的碳排放。据说为了谈下这个项目，kiwiRail和韩国现代尾浦造船厂前后磨了近四个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/24/20251024175917120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新船的模型外观展示&lt;span&gt; KiwiRail&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，韩国现代尾浦造船厂在当时是个不错的选择，毕竟在中国造船异军突起之前，韩国的造船产业也曾名扬世界，当过一阵儿实打实的行业TOP1。而且在意识形态的长期作用下，西方国家又天然对日韩抱有相当好感。尽管中文互联网上有很多自媒体账号把新西兰取消项目原因归结于韩国造船厂的能力欠缺和懒惰，什么“不考虑实际情况，设计的船太先进导致要全面翻新码头所以成本超支”，“简直空手套白狼，从新西兰政府手里要了6亿却一根钉子都没给”，但从现在能收集到的资料来看，iRex项目最终烂尾的根本原因，其实出在KiwiRail和新西兰政府身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们在项目筹备阶段做出了三个致命错判。一是没有把后疫情时代全球通胀的因素纳入成本核算，导致随着工期增加，成本猛然飙升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对该项目要达成的基本目标不明确。当前最要紧的是哪怕只有一艘船先造出来好保证基本航行，毕竟那三艘船都要散架了。而KiwiRail想的却是一步到位，连带着两岸码头周边所有设施都来个大换血。有些更新根本就没有必要，比如把码头周边的咖啡馆、画廊和公寓的景观设计也做一下。再比如给人行道也做个全面升级。当地媒体的一篇报道这样写道：“对皮克顿前滨区的改造旨在改善与海滨的视觉和物理联系，以创造一个更容易接近和更具吸引力的绿色空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024180001693.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
皮克顿地区的改造计划图&lt;span&gt; Newsroom&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024180036324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
惠灵顿地区的改造计划图&lt;span&gt; Newsroom&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改造不是不能做，而是在预算有限的情况下，更应该把功能性改造放在首位。比如，在该项目中，就应该优先解决船舶升级后客流量加大而产生的基建问题。结果却是，仅在皮克顿地区，iReX项目就包括一座新的航站楼、一个新的码头和空桥、一个新的铁路调车场、一个新的车辆登车点，以及一座横跨铁路线的都柏林街大桥。当然按照新西兰的官方说法，码头改造成本上升主要是因为地处高风险的地震区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新西兰网友对此评论道：“他们本可以只购买两艘与现有船只尺寸相同的新船，然后使用现有的基础设施，稍微升级一下 —— 但无限制的融资基金实在太诱人了。巨型渡轮、大规模的新港口设施、新的船舷和停车场等等。如果可能的话，也许还会购买新的引擎……”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024175508924.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新西兰网友的评论&lt;span&gt; 邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，如此灾难性的后果早在2018年就初现端倪。按照最初的成本估算，整个iReX项目的花费应该在7亿纽币左右，而到了2021年签订合同时，这一数字已经翻了一番，变成了14.5纽币。等到了项目被终止的2023年，预估的项目成本已经达了惊人的30亿纽币。甚至按照KiwiRail的分析，如果不取消该项目，那么到2025年，开支还会进一步增长至40亿纽币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是对党派争斗可能存在的风险预估不足。iReX项目上马的年代刚好是工党和绿党联合执政的年代，二者在改善环境、减少碳排放上等环保议题上对选民做出了不少承诺。在2021年iReX的项目书里，非常明确地写着：“新的船队将通过以下方式减少碳排放，这些渡轮将采用混合技术，以柴油和电力为动力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些内容也在此前的媒体报道中得到印证。起初KiwiRail是准备订做两艘传统渡轮，但不知为何后来又改成了混动渡轮，这无疑导致了成本的变动。顺便一提，这混动的发动机，还是专门从德国定制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了自己的面子，完全不考虑项目的实际执行，党派斗争造成的问题远不止于此。上一届政府埋的雷，下一届政府并没有要接的决心。对于新西兰国家党而言，快刀斩乱麻才是唯一的上策，谁也不想一上台就每年多掏十多亿给一个无底洞，为不对付的政敌无偿擦屁股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是到了2023年底，新任财政部长尼古拉·威尔斯站出来拒绝为进度迟缓的iReX继续追加投资。此话一出，工党和国家党开始激情互喷，称对方的所作所为导致了成本增加。新政府表现强硬，丝毫没有让步的打算，并计划另起炉灶，做一个更便宜的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有个很有意思的插曲，韩国方面直到新西兰财政部长公开宣布取消iReX前一个小时，才收到了新西兰外交和贸易外交部发来的两条短信。根据《邮报》的报道，这两条短信由新西兰驻韩国大使道恩·贝内特发给了韩国高级官员、亚太事务总干事徐民中（音译）。第一条的大概内容是，你好，我有个大事儿想跟你说，你方不方便接电话？眼见半个小时没回复，这才又发去了第二条，我们很抱歉的通知你，新政府把造船的项目取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024175250554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新西兰政府官员发给韩国外交人员的第一条短信&lt;span&gt; 邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/24/20251024175359853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新西兰政府官员发给韩国外交人员的第二条短信&lt;span&gt; 邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后新任新西兰政府两线并行，一面和韩国商谈解决赔偿合同的问题，毕竟是自己主动违约。另一面是寻找新的合作伙伴，采取更便宜的替代方案，解决南北岛运输船舶老化的问题。最终，新西兰政府又花了1.44亿纽币终结了这个无底洞的项目。相比较3亿赔偿的预期，这个价格可谓是大赚特赚，尽管此时整个报废的项目已经烧掉了6.71亿纽币，而那两艘曾经广泛存在于各大新闻报道中的渡轮，却连一块铁皮都看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国现代尾浦造船厂出局后，中国广船国际接下了这个订单。按照新西兰政府官员的说法，这会是一个更为实际的、切实可行的项目。首先双方签署的是固定成本合同，其次整船的设计也更为务实，在保证承载能力不变的情况下，设计长度为200米，整体能够容纳1500名乘客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国转向至中国，昔日宁可大花冤枉钱也要捍卫根本不存在的政治尊严，在经济的重击下，也不得不向现实妥协。这一决策背后体现了新西兰在公共项目管理理念上的根本性调整，也映射着国际政治局势的悄然转变。轻舟已过，前路必然宽阔。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>39493a2465d406ed04d0e948f1b658ec</guid>
<title>中国立的Flag基本都实现了，别国却不能，为什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2025_10_27_794656.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月20日至23日，中国共产党第二十届中央委员会第四次全体会议，审议通过了《中共中央关于制定国民经济和社会发展第十五个五年规划的建议》（简称“十五五规划建议”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五五规划建议为未来五年的发展做出了哪些值得关注的重要部署？五年规划作为我们国家治国理政的重要手段，最近几年，引起了国际社会极高的关注，甚至一些国家的领导人公开为中国规划的制度优势站台，它的优势和普世价值究竟体现在哪些方面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学公共管理学院的鄢一龙教授，二十年来一直在研究中国五年规划，在这个领域发表了多本研究专著和合著，如《大智兴邦—中国五年规划的制定》和《目标治理：看得见的五年规划之手》。观察者网近期邀请他就上述问题进行深入阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/26/20251026190836551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文对话嘉宾：清华大学公共管理学院鄢一龙教授&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十五五规划建议：要走出一条新型世界大国的新路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-weight:bold;&quot;&gt;10月23日的二十届中央委员会第四次全体会议公报，以及&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;中共中央24日的新闻发布会，都对十五五规划建议的内容做了介绍。您印象深刻的是哪些？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙：&lt;/strong&gt;可以看到，十五五规划是一个关键性五年规划。其最突出的标志就是，我们要走出一条不同于西方的新型世界大国的新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十五五规划建议特别重视实体经济，提出要“建设现代化产业体系，巩固壮大实体经济根基”，要“保持制造业合理比重，构建以先进制造业为骨干的现代化产业体系”。因为实体经济不但是整个产业体系的根本，还是我们发展服务业，尤其是生产性服务业的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从十五计划到十三五计划都提出要提高服务业增加值比重，从十四五开始强调制造业比重要保持稳定。今天我们已经看的很清楚，不是说服务业比重越高越好。就像美国和西方的发展模式那样，服务业比重很高，对应的却是制造业的空心化，以及人民生活水平的停滞。所以，从这次十五五规划建议可以看到，我们还是要坚定地走工业化的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们部署了传统产业、新兴产业、未来产业这三招时间线上的大棋，我们传统产业占80%，要通过改造提升继续维持优势，我们新兴产业要形成集群化发展，形成新的优势，未来产业等于我们下的先手棋，也许要到十六五才会真正有收获，未来继续引领。制造业是现代产业的基础，生产性服务也是服务于强大的生产制造能力，当然也包括服务农业现代化，同时制造业和服务业要融合发展。十五五规划将发展实体经济和制造业放到了第一条，就是这个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，强大的生产制造能力，除了是整个产业体系的基础之外，实际上也是创新的基础。中国强大的创新能力，很重要的原因是我们生产制造能力比较强。有了新想法之后，可以迅速地生产制造出来，并在投入市场之后快速实现技术迭代，所以说生产制造能力对创新能力形成了一种逆向牵引的作用。这种创造和制造之间的循环，在中国是非常明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的例子如数字技术的快速应用，它很大程度上就在于我们有广阔的工业应用场景，能够把数字技术快速地在整个产业工业体系中加以应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时强大的实体经济，也是我们国防实力的基础。九三阅兵所展示的先进军工产品，没有强大的生产制造能力是不可能做到的。同时我们可以看到，强大的实体经济也是我们展示全球竞争力的根本所在。虽然西方攻击我们，炒作所谓的“产能过剩”，但实际上，世界离不开中国制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造的全球贡献之一就是，我们为广大发展中国家提供了先进技术，比如通过修建高铁等先进的基础设施，帮助广大的发展中国家加速迈进现代化。第二，全球绿色转型的过程中碰到的最大挑战，就是绿色产品生产能力不足，而且成本高昂，但是中国强大的绿色产能，如新能源车、太阳能电池、风能电机等等，弥补了全球绿色产能的不足，使得很多国家实现绿色转型成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使像欧洲、美国这些所谓的先进地区和国家，也离不开中国所提供的高性价比的生产能力。最近的稀土出口管控就是很明显的例子，中国为很多国家提供了基础性、战略性工业材料和冶炼能力。目前中国已经成为具备中、高、低端不同行业品类生产能力，且具有高度性价比制造能力的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，即使我们发展金融强国，发展人民币国际化，一定意义上也要依托超级生产能力作为人民币超级信用的基础，这是我们人民币走向国际化的很重要的推手。因为我们现在是世界上150多个国家的主要贸易伙伴，这背后依托的就是强大的生产制造能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，不管从哪个方面来看，实体经济都是我们的强国之本，所以十五五规划建议将大力发展实体经济和制造业放在了第一条，这是我印象最深的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个印象深刻的方面是，十五五规划非常重视人的发展。我们可以看到规划建议强调两个推动之一就是：推动人的全面发展，推动全体人民共同富裕迈出坚实步伐。我们原先提的只是坚持人民为中心，而这一次更进一步，在十五五时期坚持的原则之一就是“坚持人民至上”。同时提出，要不断推动“人民生活品质的不断提高”，要“投资于物和投资于人相结合”，“办人民满意的教育”等等，当然也包括生育、就业、养老、健康等问题。我觉得在人的全面发展方面，十五五规划提高到了新的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个很突出的方面就是，明确了我们要“坚持以经济建设为中心”，“推动经济实现质的有效提升和量的合理增长”，“续写经济快速发展和社会长期稳定两大奇迹新篇章”。这就要求继续保持经济中高速增长，而且经济中高速增长的方式，要以一种更加社会主义的方式去实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现中高速增长，规划建议以扩大内需作为战略基点，并且要求不管产业发展的设计，统一大市场的设计，甚至科技创新的设计和生态环境建设等多个方面，都要围绕扩大内需的战略需求来展开。这就为我们的经济实现超常增长提供了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一条比较核心的方面是，十五五规划建议强调 “加快高水平科技自立自强，引领发展新质生产力”，还要 “加强原始创新和关键核心技术攻关”。中国发展到今天，如果要避免日韩式的内卷化陷阱，我们的科技进步就要继续往上走。因此，我们必须要把握住新兴产业技术革命的机遇，靠自立自强来引领新质生产力。我们数字中国建设的核心就是要实现这个战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这跟十四五规划更多地强调产业基础高级化、补足产业链短板弱项有所不同。十五五规划建议更强调原创技术优势，怎么样加强对核心技术的攻关，同时将高水平的自立自强跟产业体系配合起来，就是说，我们的科技创新和产业体系的创新要形成良性的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说十五五规划建议是谋划未来五年发展方向的一盘大棋，这四个方面我认为是最核心和最关键的四招棋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五年规划：不同阶段的不同使命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：五年规划是我们国家治理的很重要的手段。从国内和全球的角度看，您是怎么理解我们的五年规划对中国发展的历史意义和作用的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙&lt;/strong&gt;：过去数十年间，中国创造了举世瞩目的发展奇迹，其中五年规划发挥了至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经有海外领导人对我们的领导人说，你们有规划，这是很重要的优势。普京也曾说过，中国能发展到今天的高度，很大一部分原因就是有五年规划。这些国家元首所在的国家，原先均实施过五年计划，但后来因为各种原因而放弃了。而我们从建国初期到从计划经济向市场经济转型的转轨，一直到现在，在中国不同发展阶段，五年规划始终起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过实施五年规划，我们的发展变得可预期、可设计、可控制，这实际上增强了发展的自觉性，使发展更具规划性、目标性和部署性。1955年毛泽东曾说过，“人类的发展有了几十万年，在中国这个地方，直到现在方才取得按照计划发展自己的经济和文化的条件。自从取得了这个条件，我国的面目就将一年一年地起变化。每一个五年将有一个较大的变化，积几个五年将有一个更大的变化”。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在持续不断的百年进程中，我们的现代化目标始终如一，分阶段、分步骤地稳步推进，最终实现了质的飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026143336800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
毛主席亲自参与一五计划的制定。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段，建设时期的五年计划对于国民经济社会发展起到了大推动作用。新中国的工业化是从“一穷二白”起步的，中国不可能走西方发达国家走过的通过殖民、掠夺等方式来完成工业化原始积累的老路，只能依靠计划体制来集中全社会的有限资金发动与推进工业化，使得中国经济发展突破低水平均衡陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期我们保持了很高的积累率，大量资金投入到增长的基础部门，对基础设施、工厂建设进行大规模投资，这消除了增长瓶颈，促进了经济起飞；超越了简单的比较优势发展模式，在西方经济封锁的条件下，将重工业作为优先发展部门，建立了具有自主能力的独立完整的工业体系。 推动了工业化快速发展。最后，计划体制是“损有余补不足”的反向配置机制，能够引导有限的社会资源向弱势群体流动，通过粮食统购统销、农村合作医疗、普及初级教育等方式，在收入水平较低的情况下，很大程度上解决了几亿人民的基本民生问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个阶段是改革开放初期的国家计划为市场经济转型提供了稳定机制。改革开放后，与苏联东欧的前社会主义国家的“休克疗法”不同，中国走了一条渐进的市场经济转型道路。通过指令性计划、指导性计划、市场调控三条轨道并行，并逐步缩减指令性计划与指导性计划的范围，扩大市场调控的范围，逐步减少计划对于微观经济的直接干预，逐步向市场经济过渡。计划轨道为经济体制转型提供了稳定的机制，保障了关系国计民生的经济部门的稳定，避免了转轨国家普遍出现的恶性通货膨胀、商品短缺、国有资产大规模流失，经济增长出现漫长衰退期的“泪谷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个阶段，进入市场经济时期，我们的规划就是为发展提供一种宏观的框架。既可以推动发展，又可以调控经济发展，比如在经济低迷期，通过推出一些重大的基础工程项目，为下一轮的发展提供支撑。另外，还通过资源配置，来转变经济发展方式，引导经济发展方式转型等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新时代以来，我们的五年规划已经成为推动发展的基础性、战略性的手段。目前我们最大的主题就是实现中国式现代化。怎么实现呢，就是通过五年规划分阶段部署去实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说五年规划在我们整个中华人民共和国成立后的发展过程中，确实是起一个非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五年规划：超越苏联的本土化创新&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，我们回顾过去七十多年的历史，五年规划的决策过程，又是怎么适应新的变化，不断地提升效率，更好地服务于中国发展目标的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鄢一龙&lt;/strong&gt;：过去70多年的规划历史你可以看到，一开始我们是跟跑，主要是学苏联的计划体制，但是我们在吸收苏联计划经济体制的过程中，采用了“合则用，不合则不用”的态度，没有全盘照抄苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的计划体制集中程度特别高，从中央部委到基层一竿子插到底，对两千多种物资实行计划统配。相比之下，中国的计划经济体制采取了更为灵活的方式，实行的是“大计划、小自由”体制，指令性计划仅限于最重要的部分，而大量存在的是指导性计划。此外，还有部分领域是自发性的，以及农业等领域的间接性计划。这是我们本土化创新的方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026143810686.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一五计划大项目之一原六〇一厂(现株洲硬质合金集团有限公司)建厂初期，苏联专家在现场指导&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，我们的计划体制不如苏联那么科学。事实上，我国的计划体制保持了一定的灵活性，因此在一定程度上克服了苏联计划经济的弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了20世纪八九十年代，全球出现了去计划化的浪潮，大家都认为计划不好，但是我们坚持下来了，并且不断进行制度创新，创造了一种与市场经济有机结合的规划模式。对于西方世界而言，规划或计划与市场是不兼容的，但我国秉持实事求是原则，逐步摸索出一套契合中国国情的计划与市场相结合的混合机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从决策机制角度而言，“一五”计划便彰显出决策机制的科学性，其编制历时较长，且集思广益。各个部门包括国家领导人长时间地投入一五计划的编制，征求地方的意见，也征求苏联各方面的意见。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>648e7f34e7c26da6bb7809722220318e</guid>
<title>毛泽东70年前的战略预见：“75年就是15个五年计划”赶上美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2025_10_26_794622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十届四中全会通过了制定“十五五”规划的建议，“十五五”规划的战略意义，在文明论、政治学的双重视野下能得到更深刻、全面的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是要理解五年规划一以贯之的社会主义现代化的战略、政策连续性，理解具有现代化特质的五年规划的阶段性、连续性特点与中国文明“时位中”文明原理的高度契合，进而理解“十五五”承前启后、全面发力的居中决定性阶段的关键作用及其背后的中国文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、毛泽东的15个五年计划赶上美国的战略预见：五年计划（规划）一以贯之的社会主义现代化的战略连续性及其“时位中”的中国文明原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年计划（规划）的目的高度明确，就是建设社会主义现代化，毛泽东指出：“我国人民应该有一个远大的规划”，“准备在几个五年计划之内，将我们现在这样一个经济上文化上落后的国家，建设成为一个工业化的具有高度现代文化程度的伟大的国家。”值得注意的是，毛泽东对于现代化的理解，不仅是要将中国建设成为工业国，同时还要有现代的新文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在70年前的1955年10月29日，毛泽东就在《在资本主义工商业社会主义改造问题座谈会上的讲话》做出在今天看来极具前瞻性的预见，他说：“我们的目标是要赶上美国，并且要超过美国。美国只有一亿多人口，我国有六亿多人口，我们应该赶上美国。……究竟要几十年，看大家努力，至少50年吧，也许75年，75年就是15个五年计划。哪一天赶上美国，超过美国，我们才吐一口气。”60年后的2014年，中国购买力平价超过了美国，而今年正是制定十五五规划之年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出：“从第一个五年计划到第十四个五年规划，一以贯之的主题是把我国建设成为社会主义现代化国家。”新中国建立后，改革开放之前，中国共产党一共编制了五个五年计划，每五年规划、部署、实施阶段性的现代化发展任务。1951年“一五“计划开始着手制定，第一个“一五”计划的特点是边制定，边实施。“一五”计划从1953年开始实施。1955年3月党的全国代表大会通过了”一五“计划草案决议，7月30日全国大会议审议通过“一五”计划，编制“一五”计正式划结束，“一五”计划实施时间为1953年-1957年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026170320639.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1954年元旦《人民日报》发表社论《一切为了实现国家的总路线》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一五”计划着重于我国的工业大布局，苏联援建的156项工程起了重大作用。“一五”计划针对过去旧中国工业主要集中在东部沿海而造成沿海与内陆、东部与西部极大不平衡的弊病，将156项工程中的很多工程放在西部，并将交通大学主体西迁到西安，从而极大改变了东西部工业发展的不平衡。“二五”计划继续以重工业建设为中心，而“三五”计划则在“二五”计划发展重工业为中心的基础上，以农业、轻工业、重工业为发展顺序，“四五”计划的任务是战备，“五五”计划的目标则是到1980年基本实现农业机戒化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国在学习、消化苏联老大哥的五年计划并制定自己的五年计划过程中，不是简单照搬照抄，而是具有高度的主体能动性与创新性，充分结合中国具体实际，具有中国特点。一是不同于苏联只单一注重中央计划，而是强调要同时发挥中央与地方的两个积极性；二是不同于苏联只单一注重重工业，而是在发展重工业的基础上，在“三五”以农、轻、重为发展顺序，在“五五”更是以工业反哺农业，发展农业机械化。社会主义建设时期的前五个五年计划可以说充分体现了毛泽东对“十大关系”的把握。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前五个五年计划以建设“四个现代化”为目标，通过前五个五年计划，中国建立了初步的完整的工业化体系。从“十一五”开始，“规划”一词取代了“计划”，显示了市场活力与政府积极有为的二者相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记指出，用中长期规划指导经济社会发展，是我们党治国理政的一种重要方式，他多次强调：“规划科学是最大的效益，规划失误是最大的浪费，规划折腾是最大的忌讳。”五年规划集中体现了举国体制全国一盘棋、集中力量办大事的优势，它属于钱学森所说的复杂巨系统，要求整体大局观，统筹兼顾不同领域、不同部门、不同区域、不同层级，各类各级规划形成规划体系。制定规划之前需要进行大量调研，广泛听取各方面意见。 制定规划的过程也就是决策过程，习近平总书记对“十五五”规划编制工作作出重要指示，强调“要坚持科学决策、民主决策、依法决策”。规划制定、实施后，还要有动态调整以及监测、评估、追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/26/20251026165018739.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
二十届四中全会会场&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“一五”到“十五五”，我们一方面看到建设社会主义现代化的战略、政策的高度连续性，同时也看到每一个五年计划（规划）的制定都因应当时国内国际形势的重大变化，而做出高度的动态灵活性的回应、调整，这正是与时俱进的“时中”智慧。从2018年以来，美国不断加码对我国的技术管制与脱钩断链，科技安全、产业安全、经济安全等各种安全变得空前重要，从“十四五”规划开始，统筹发展与安全写入五年规划中，近年来科技、产业变革加速度发展，这成为五年规划的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治学的视野来看五年规划，五年规划充分体现了中国新型举国体制科学制定和接续实施五年规划的重要政治优势。中国作为世界上唯一连续未断裂的文明，其保持连续性是大一统的连续，保持大一统同时需要文化思想与政治两方面的组织动员。中国一直保持大一统的大国政治，同时也是举国体制，只不过传统中国是农业文明的举国体制，而新中国与新时代分别是工业文明与数字文明的举国体制，领导这一体制的核心力量是中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划体现的举国体制的阶段性部署、阶梯式递进、承前启后的政策连续性特点，乃是因应新中国实现现代化、成为工业国的目标的现代创新。从第一个五年规划开始，我们党在领导我们国家和人民实现社会主义现代化发展的每个历史阶段基于当时形势的动态认识而制定新的任务，这种阶梯式递进充分体现了战略制定的预见性以及规划实施的决心、耐心以及强大的组织力、意志力、执行力，这是只有中国这样具有举国体制的文明传统与中国共产党这样的大党、强党才能在当今世界唯一做到的。五年规划的科学制定与连续实施，是一体两翼、缺一不可，都需要中国共产党领导下的新型举国体制的高度组织动员力，需要调动、发挥中央各部门、地方省市县以及全社会的主体性与积极主动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划集中体现了中国共产党的大战略，这就是建设社会主义现代化的战略目标牵引下的战略设计、战略管理。中国共产党的五年规划所体现的大战略思维，也是深深植根于中国文明传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国文明核心原典的《五经》之首的《周易》完全是系统、整体思维，在系统、整体的战略中强调“时位中”。《周易》六十四卦的顺序就是社会秩序的演化过程，以代表天地创生的乾坤二卦开始，以开放性的既济、未济二卦结尾，其中一以贯之的“天地之大德曰生”即“生生不已”的价值理念。《周易》每一卦由上下六爻组成，六爻从下到上、从内而外发展演进为完整一个卦，每一具体的爻既受卦的整体的规定，同时又对卦的整体产生影响。每一爻既代表位，同时也代表时，时、位一体，其中的行为选择强调“时位中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划体现的举国体制的阶段性部署、阶梯式递进、承前启后的政策连续性特点，正是深深植根于中国文明传统“时位中”的文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年规划既是一以贯之的建设社会主义现代化、中国式现代化的连续性的战略，同时具体的政策设计又因应国内国际形势的变化而做出“时位中”的实事求是的设计，每一个分阶段的五年规划，都各有其重点任务，抓住主要矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“十五五”规划承前启后、全面发力的居中决定性阶段的关键作用及其背后的中国文明原理&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. “夯实基础、全面发力的关键时期”、“决定性进展“深刻体现了中国文明原理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大明确到2035年基本实现社会主义现代化，而这需要分阶段有步骤推进。二十届四中全会公报指出，实现社会主义现代化是一个阶梯式递进、不断发展进步的历史过程，需要不懈努力、接续奋斗。“十五五”时期是基本实现社会主义现代化夯实基础、全面发力的关键时期，在基本实现社会主义现代化进程中具有承前启后的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十五五”时期一方面“承前”，即承接前五年的“十四五”——第二个百年奋斗目标新征程实现良好开局，另一方面又将在五年后“启后”，即十六五时期的2035年基本建成社会主义现代化。中国文明原理既注重慎初、善始与收官的善成，同时也极端重视在起始阶段与结束阶段之间的中间阶段，正如《周易》之道重视代表初始的初爻与代表最终结果的上爻，同时尤其重视中间阶段的精进奋斗具有的决定性作用。《周易》九三爻的爻辞“君子终日乾乾，夕惕若厉，无咎“就是最为体现乾卦的”天行健，君子以自强不息“精神。《系辞传》说”其初难知，其上易知，本末也“”若夫杂物撰德，辨是与非，则非中爻不备“，这是说要明白事之始终，一定要充分结合中间阶段来整体、全面看待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>