<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f18b454ed90a31a83bc9106c3db6e07b</guid>
<title>中国经济的压力、潜力与定力</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2024_03_26_729625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/25/20240325165111192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林毅夫教授&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴参加今年的两会解读报告会。今年对国家发展研究院是一个非常特殊的年份，我们正好成立30周年，30年前成立时名为中国经济研究中心，2008年改名国家发展研究院。我们立下的宗旨是推动现代经济学教育、经济学理论研究，同时也作为智库提供政策咨询。30年来，国家发展研究院能够取得成绩，得到社会各界的肯定，主要是全体同仁的共同努力。更重要的则是，我们赶上了一个好时代，当年我们这群有家国情怀的年轻人之所以要在北大成立国家发展研究院，是希望能贡献于中华民族的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是新中国成立75周年。建国之初，中国是世界上最贫穷落后的国家之一。1978年改革开放以后，我们取得了人类经济史上不曾有过的、持续的经济增长——从1978年年底到2023年，这45年里平均每年的经济增长速度达到8.9%。在人类经济史上，不曾有任何一个国家以这么高的速度持续这么长时间的经济增长。跟1978年比，我们的经济规模增加了47倍，这是一个奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的奇迹之下，我们应该很快能够进入到高收入国家行列。现在高收入国家的门槛是人均GDP13845美元，而中国现在的人均GDP已经接近13000美元，我估计，快则到2025年，慢则到2026年，我们应该可以跨过这个门槛，成为一个高收入国家。这是中华民族伟大复兴很重要的里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/25/20240325165847289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年12月15日，国家统计局新闻发言人、总经济师、国民经济综合统计司司长刘爱华答记者问时表示，我国人均GDP已超12000美元。图片来源：国新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以后的发展是人类经济史上的奇迹，这是毫无疑问的。但是， “中国崩溃论”此起彼伏。最近，这种“中国经济快不行了”“中国经济会崩溃”“中国经济可能永远赶不上美国”之类的说法再度盛行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是两会主题，要谈中国经济发展的潜力、挑战、机遇，但我还是想先谈谈：为什么中国从1978年开始的改革开放能够取得经济增长奇迹？伴随着中国经济的奇迹，为什么“中国崩溃论”多年盛行？最后再对今年的发展前景谈谈我个人的看法，回应今年两会大家关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国经济为什么能取得奇迹般增长？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济为什么在改革开放以后能够取得如此快速的增长？原因在于我们改革的目的和方略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革之始，我们是世界上最贫穷的国家，人均GDP不及非洲国家平均值的三分之一。此前，我们推行的是以国有制为基础的计划经济。计划经济使得中国得以在一穷二白的基础上建立起完整的重工业体系，让我们能够在1960年代试爆原子弹，1970年代卫星上天，有了坚强的国防，能够独立自主地推行我们的政策，为民族复兴做出了巨大贡献，但国有企业效率低，致使人均收入水平很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，我们之所以要追求民族复兴，既是希望国强，也希望民富。但在1978年之前，人民极端贫穷。为在国强的同时提速民富，中国从1978年底开始全面推进改革开放，成为在所有社会主义国家和基本上所有发展中国家当中率先向市场经济转型的国家。并且，我们在过去45年中不仅发展速度快，而且是唯一没有出现过系统性金融经济危机的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转型以后，我们为什么能够取得经济的稳定和快速发展？这得益于我们当时改革中推行的“解放思想、实事求是”理念，采取渐进式双轨制的改革方法，也就是“老人老办法，新人新办法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，有很多大型重型的、资本密集型的国有企业，普遍存在低效问题。基于我这些年倡导的新结构经济学的视角，这些企业违反比较优势，在开放的市场当中没有自生能力。虽然它们低效且无自生能力，但我们改革之时采用“老人老办法”，继续由国家提供必要的补贴保护来维持其生存，维护了经济的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，对一些原先受抑制但符合比较优势的产业，我们采取“新人新办法”。政府允许乡镇企业、民营企业、外资企业进入这些符合比较优势的新产业，而且不仅允许这些企业进入，政府还积极地因势利导，帮助其发展。比如，当时我们的基础设施很差，不可能在全国同时改进基础设施，但要发展劳动密集型产业，必须有好的基础设施，所以我们就先设立经济特区、加工出口区、工业园区，在园区里把基础设施建好。当时，为保护国有企业，政府还对经济有很多干预、扭曲，但在这些经济特区、加工出口区、工业园区里实行一站式服务，硬环境和软环境同时改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们符合比较优势的产品需要进入国际市场，但当时国内的企业能力不足，我们就招商引资。外资不仅带来了资本和技术，而且带来了进入国际市场的渠道。如此，这些符合比较优势的产业得以快速发展，而且在发展过程中还可以利用跟发达国家的差距所形成的后来者优势，在技术创新、产业升级方面引进消化吸收再创新比自己发明的成本低、风险小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，我们通过“新人新办法”，使很多产业获得快速发展，不仅创造了就业，而且能积累资本、外汇，使我们的产业从劳动力密集型逐渐向资本技术密集型升级，如此进入正循环，产业不断升级迭代。原来很多国企早年违反比较优势，后来中国自身产业结构和市场生态的变迁而逐步符合比较优势，这些企业也因之具备了自生能力，不再依赖补贴保护来生存。政府干预补贴的需要渐小，甚至可以完全退出，市场在配置资源中逐步发挥决定性作用，中国经济也多年得以保持稳定且快速地发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; “中国崩溃论”为什么此起彼伏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为什么在这个奇迹当前，“中国崩溃论”还会经常出现？因为在经济发展过程当中，难免会有一些周期性波动。投资经常会有潮涌，一段时间新的产业出现，投资一起涌进去，即使那个产业符合比较优势，但由于一下子投入太多，也会造成产能过剩。产能过剩以后，这些企业的经营绩效就会不好，投资能力和意愿就会降低，经济发展就会减慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，邓小平南方谈话以后，民营企业、外资企业、乡镇企业都一拥而上，去投资当时的热门产业。比如家电产业，几百个企业涌入，几百条生产线同时上，因此导致产能过剩。在这种状况下，经济需要调整，投资减少，增速下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展过程中还会遇到外部冲击，比如1998年东亚金融危机、2008年国际金融危机。改革开放以后，我们的出口增长非常快，成为世界第一大贸易国、第一大出口国。当国际经济下滑时，我们的出口产业就会受到很大冲击，经济增长也会因之变慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们采取的是渐进式双轨制改革，经济当中存在政府干预，存在一些所谓“局部扭曲”。在这种状况之下，当中国经济下滑时，经常就会被认为是中国自己的结构性问题所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，中国和美国有个很有趣的对比：美国经济增长放慢时，通常会把原因归咎于其他国家，在20世纪80年代以前是归咎于日本，现在归咎于中国；而当中国经济增长放慢时，国际学界普遍认为根本原因是中国自身的体制机制问题。不仅国外学界如此判断，国内学界一般也会如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国确实存在由渐进双轨改革不到位而导致的各种问题，但经济下滑很多时候可能是外部因素或周期性因素所致。而国内国际往往倾向于认为是中国自己的体制问题造成的，同时由于体制机制问题不易改或不能改、不愿意改，大家由此就对中国经济产生悲观情绪，甚至认为中国经济崩溃在即。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d9ca71de8442d42e6fd8295b21137a09</guid>
<title>香港官员善执行，不擅长决策？两方面我都不完全赞同</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfei/2024_03_26_729622.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;《维护国家安全条例》于3月19日在香港特别行政区立法会获全票通过，于23日正式刊宪生效。回归近27年后，香港终于完成基本法第23条立法，补齐了维护国家安全制度机制的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一具有重要里程碑意义的进展，让香港爱国者们如释重负，也让以英美为首的西方国家那些政客、媒体“悬着的心终于死了”，但批评质疑仍纷至沓来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次23条立法为何能高效通过？23条立法落地，会对香港社会产生哪些影响？“爱国者治港”原则落实至今，香港政界发生了哪些变化？围绕相关问题，观察者网采访了香港立法会议员、将军澳香岛中学校长邓飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·23条立法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次23条立法通过的速度让很多人惊讶。您能否聊聊为了尽快完成立法目标，你们都进行了哪些操作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;为了“早一日得一日”完成立法目标，政府和立法会都作出了一连串的高效操作，包括：行政会议召开特别会议通过条例草案，翌日刊宪，立法会随即加开特别会议进行首读和二读——这是首次有草案同日刊宪及首读，显示当局“分秒必争”的决心；为早日完成审议，相关的法案委员会连续多天召开会议，连周末都没有休息，夜以继日地工作；最终法案委员会完成审议全部条文，保安局也同日提交修正案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/26/20240326081259475.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年3月19日，香港特区立法会全票通过《维护国家安全条例》。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我个人，首读、二读、三读都参与了，但没有参与法案委员会的审议，因为法案委员会只由15个议员组成。不过这15个议员分别代表不同政团、社团，他们也需要跟自己的党友交流意见，因此即使法案委员会与我无关，我也会密切留意，随时待命，与代表的议员一直保持联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少评论谈到这次23条立法通过的速度，其实看怎么个比法。如果是从1997年回归算起，折腾到今天20多年，这23条可谓最漫长的一个立法了。如果说的是公众咨询一个月、三读耗时一个礼拜左右，似乎是很快，但其中有两点值得一提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，其实在1997年之前，也有很快立法的，甚至一夜之间立好。比如，当时港英政府为采取措施镇压香港市民一些反英抗暴的斗争，迅速立法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，也是更重要的一点，今天23条立法速度这么快，也是为了尽快补上国家安全的漏洞。尤其是现在中国和以美国为首的西方的博弈日趋白热化，如果没有23条立法，外部的势力就香港的安全问题进行干扰或搅混水时，我们就没有足够的法律依据去阻遏或制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子，23条立法没通过前，香港本地任何一个组织或个人都可以直接跟外国的政治组织建立联系，进而做出一些可能危害国家安全的行动，出事后，我们也没有充足的法律依据对其进行有效的惩戒。现在这就不是问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚的回答提到了好几个点，咱一点点分析。说到法案委员会，行政长官李家超在23条立法通过之后的演讲中提到，“……更多次出现单一条文长时间审议的情况，包括用超过一小时二十分钟审议一条条文，而用超过半小时审议单一条文的亦比比皆是”，“法案委员会连同早前内委会为《基本法》第二十三条立法事宜成立的小组委员会，一共举行了25次会议，用了近50小时详细审议每一条文，提出超过1 000条问题和意见，产生了91个修正案”。据您了解，审议时哪条条文争议最大？逾1000条问题和意见，主要侧重哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;提到立法会的草案，条文有180多条，法案委员会精心审议，修订了其中的91条，这就等于草案一半都被修订了。要说哪条争议最大，真的不好说；可以确定的是，这些审议修订使得条文里的字眼更加清晰明确，对于危害国家安全的问题也更有针对性，同时也会很大程度上消除一些市民或部分行业从业人员原先的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，一些带有辅导性质的行业，如要听教徒做告解的宗教神职人员，或帮人做心理疏导的社工、心理医生等，在法律草案刚出来的时候，这些专业人员可能会有疑虑：“如果发现过来求助的人涉嫌犯下危害国家安全的罪行时，要不要举报他？如果举报，算不算违背职业操守？”现在法律基本对此界定得比较清楚了：如果他的行为威胁到国家安全，那就要举报。这其实跟发现求助者涉嫌命案，自己要报案一个道理。现在有了明确的立法，大家就能更安心地工作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/26/20240326081701190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港媒报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我看到还有些观点担忧一些条文定义模糊。比如，有人认为，香港仍承载着联通中国内地与海外市场的角色，而考虑到资本运作的盘根错节，“勾结境外势力”这条会让他们做事时束手束脚——可能哪天联系工作进行到一半，被他人举报该组织背后的金主有反华背景，自己就突然背上“勾结境外势力”的罪名。这种忧虑怎么消解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞&lt;/strong&gt;：如果你和他们是正常的文化教育、商业经济往来，那完全谈不上所谓“勾结境外势力”；如果你的行为涉嫌破坏国家安全，那当然不行了。比如，你和一个海外公司就经贸合作进行谈判，聊完正经八百的事，对方突然问你能否帮拿到一些红头文件或特区政府的保密文件，你肯定不能答应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些其实并不是一个很复杂的法律问题，单凭我们的常识都可以区分得了。所以我觉得外媒很多时候把这些问题夸大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到经贸合作，近几年有些关于香港营商环境的报告显示，政治因素已成为众多企业投资香港的前三顾虑之一。也有不少港人担忧，23条立法会导致香港的金融吸引力减少。您认为这一情况会出现吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邓飞：&lt;/strong&gt;我觉得外资来不来香港，主要还是取决于有没有赚钱的机会：它之所以不来，可能是认为那行业在香港没什么赚头；反过来说，要是有钱赚，他们不可能不来的。换言之，资本的流动主要还是由经济规律决定的，很大程度上仍取决于香港自身的经济环境和内地的发展状况，不要都推到23条立法上去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，实际上，这两年来在港的外资是增加了的，而不是减少了。现在主要是美国官方在呼吁外资撤退，而美资确实有部分撤退了，但也有新的进来；而从日本流入的资金，实际上比疫情前还增加了一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我询问过很多外资企业代表，他们都很明确地跟我说过，他们根本没把23条立法当成一个非常重要的考量因素，“我们来或不来，基本上只取决于中国内地经济发展状况怎么样、在香港还能不能赚到钱。”我发觉我问多了的话，有些外商都有点厌烦了，还反问“你们为什么老觉得我们会因23条立法就不来了？”所以，实际情况根本不是一些人担忧的那样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97dedd414268af9ddb2be0429197e05a</guid>
<title>20年未遇的严重恐袭：戒备松弛还是防不胜防？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2024_03_26_729619.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的许多企业在周五都会允许员工提前下班，也因此周五晚上往往成为消弭一周工作疲劳、放松休闲的黄金时间。3月22日，也本该是一个平静而休闲的周五，但就在这天，发生了俄罗斯近20年来死伤最惨重的恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前距离莫斯科市郊“克罗库斯城”音乐厅发生恐袭已超过72小时，但根据已知信息，仍不足以完全弄清整起事件背后的幕后策划与谋划细节。因此，本文只能利用已知信息，结合在俄罗斯工作生活的一些经验，对本次袭击的背景、可能造成的影响，以及背后涉及的国际政治问题略作分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遇难者人数目前还未最终确定（截止完稿时为133人），但就目前数据来看，仅次于2002年的别斯兰人质危机。但有别于地处偏远、动荡高加索地区的别斯兰，莫斯科作为俄罗斯首都，安保管控必然严格许多，因此可以与2002年的莫斯科剧院劫持事件相比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，40余名车臣武装分子劫持了剧院人质，要求俄政府从车臣撤军，该事件最终以130余名人质遇害和恐怖分子遭全歼结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而本次恐袭中，直接参与现场行动的武装人员可能只有4至5人，且没有劫持人质、提出任何政治要求，直接对当晚音乐会观众进行扫射，之后通过引爆爆炸物或纵火点燃了音乐厅，造成建筑物大面积损毁垮塌，可以说恶劣程度有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325171657929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;左上角是克罗库斯在莫斯科州的位置，恐怖分子就是从中间标注的建筑物进入后，在红色建筑物内扫射纵火的。图自俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与恐袭距离只有十分钟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者就职的中国公司园区就在距离恐袭地点车程10分钟的地方，笔者也曾踏足与“克罗库斯城”音乐厅同一连体建筑的展馆，据悉恐怖分子正是从那里进入建筑，穿过展馆楼后进入音乐厅。大约在22日晚20点，枪声响起，紧接着大量人员死伤，随后恐怖分子在军警赶到现场前驾车逃离；俄相关部门在紧张搜捕后，23日包括4名直接袭击人员在内的11名涉案人员全部被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/25/20240325171932337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遇袭音乐厅燃起大火，随后大面积垮塌。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击刚刚发生时，园区内的中国员工普遍比较震惊，虽然处于战争状态两年多的莫斯科数次遭到无人机袭击，但因为敌方意在骚扰示威，所以都未造成人员伤亡。本次则是多年不遇的大规模恐袭，且事发地点离园区较近，不少中国人都去过该场馆，尽管心里明白恐怖分子连续袭击的概率并不高，但想到“十分钟车程”就能赶到，还是不免人心惶惶。流传在华人微信群里的消息是，回国机票水涨船高，甚至达到疫情期间的万元高价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在园区，并没有直接听到爆炸声或看到火光，但相较于平时停留在新闻里的远在天边的阿富汗或中东恐袭，这次袭击可以说是离我们最近的一次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戒备松弛还是防不胜防？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯历来是受恐怖袭击风险较大国家，同时近两年又处于与乌克兰的战争状态，在警力充足、严加防范的莫斯科，怎会发生伤亡如此惨重的恐袭？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实应该这么说，按照俄罗斯标准可能已经是“严加防范”，但习惯了在中国生活的人，抵达俄罗斯后不用细看就能发现一些问题。比如，在多次遭遇炸弹袭击的莫斯科地铁系统，迄今为止进站旅客的手提行李几乎不经检查，只有携带行李箱才需要过一遍安检机。再比如，其市政道路上的监控主要集中于主干道，背街小巷往往是监控盲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325172222910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一个巧合：特朗普2013年曾在该音乐厅参加活动&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在笔者的印象中，“克罗库斯城”音乐厅进门处只有配备警棍的保安检查，即使有大型活动举办，现场也不一定配置警力执勤站岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次恐袭中，武装恐怖分子正是枪杀保安后，直接闯入音乐厅，在场观众直到扫射开始时才明白恐袭发生。22日晚间20点15左右，社交媒体telegram上出现大量恐袭现场的枪击视频。据推测，恐怖分子大约在八点左右开始袭击，随后纵火点燃音乐厅，在作案后具体何时逃离现场，暂时不得而知；但以死伤惨重的情况来看，恐怖分子在现场停留时间应当不少于半个小时，而在此期间，强力部门为何没有及时赶到，以至于恐怖分子在没有与警方交火的情况下就“全身而退”，直到第二天才在距离莫斯科将近400公里外的布良斯克州被捕？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在某种程度上也反映出俄政府部门对此类突发事件的应急预案不完备，导致反恐行动部署反应较慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国预警未能奏效&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次恐袭事件中另一个引人关注的地方，就是美国驻俄大使馆曾在3月7日公开警告本国公民， “莫斯科未来48小时内有恐袭风险，建议不要前往人员密集场所（音乐会）”，一时间人心惶惶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“领教”了美国对俄乌战争爆发的“精确预警”后，自然谁都不会再对这种公开预警等闲视之，但几天过去后，大家发现一如往常，自然很快就恢复了原有生活，毕竟很少有人会为了一个真假难辨的预警，长期放弃周末看演出、购物或其他娱乐需求。这也是恐怖袭击的难以预防之处——如何在尽量不干扰民众正常生活前提下，提高戒备水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，鉴于当时俄总统大选临近，个别俄国政界人士也将此预警评论为美国试图干扰大选的“创新手段”。不到两周，恐袭最终上演，而场所也正是预警里提到的“音乐会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在恐袭发生后，“伊斯兰国呼罗珊省”（简称“ISIS-K”）宣布对此负责。该恐怖组织主要在阿富汗及周边活动，目前阿富汗由塔利班政权控制，因此该恐怖组织的主要对手之一也包括阿塔。2021年阿塔与美军达成默契，美军从喀布尔机场匆忙撤军时，对机场进行炸弹袭击导致13名美军死亡的正是该组织。2022年，“ISIS-K”又使用人体炸弹袭击俄罗斯驻阿富汗大使馆，造成两名俄罗斯外交官死亡，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于近年来俄罗斯与阿富汗塔利班政权在各个层面的接触加深，甚至一度传出俄罗斯将给予阿塔外交承认，一定程度上也促使恐怖组织“ISIS-K”有充足动机对俄罗斯进行恐袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说，这样一个典型的国际恐怖组织，又同时与美俄为敌，应遭到国际社会联合打击。2001年美国经历9.11恐怖袭击后，发动了针对基地组织和塔利班的反恐战争，俄罗斯甚至给予一定军事支持，但目前跌至谷底的美俄关系显然与20多年前完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生变化的不单单是美俄关系，整体来看，近20年来世界政治格局显著变化，这也导致个别国家惧怕失去其霸权地位，为了达到延续霸权的目标，不惜使用各种手段维持其军事、经济上的优势地位。国际政治中的“阵营化”“意识形态化”因素再度被激活，冷战后一度退潮的“大国竞争”“遏制理论”卷土重来，而面临诸如“反恐”“气候变化”“疫情”这样全人类的共同威胁时，个别国家严重缺乏人类命运共同体这样的合作精神。而恐怖组织活动自然不会错过这个时机，利用大国力量的此消彼长，以及在合作反恐问题上的互相猜忌，尽其所能地向国家力量空虚、安全管理乏力地区渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在得到关于“ISIS-K”预谋发动袭击情报时，如果通过正式途径通知俄方并传递相应情报，可能会被俄方视为干扰大选的政治手段。而俄罗斯同样面临困境，如果别国没有提供具体信息，仅凭大使馆语焉不详的预警就采取措施，恐怕波及面会过大，还会给外界落下“俄罗斯反恐需要美国情报支持”的印象。从这个角度来说，此次恐袭惨剧的发生恰恰是“大国政治的悲剧”的一个体现——虽然大国普遍面临共同的恐怖主义敌人，但仍然难以互相信任，导致恐怖主义顽疾难以根除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;恐袭背后的深层原因及其长久影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从俄罗斯国内治理角度来说，本次恐袭的教训无疑非常深刻。前文提到预防恐袭中“防不胜防”的世界难题，但其实从本国经验出发，我们可以共享一些有益经验，比如对社会基层的治理、资金流动的监管，以及对各种突发情况做充足的反恐预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从俄方角度来看，相关“硬件软件”都较为缺乏，像我国这样密布的监控系统、精细化的基层治理体系等，显然无法在短时间内建立起来。而且，俄罗斯人对常态化的、繁杂的安检普遍缺乏接纳度，地铁站安检员如果随机对乘客手提行李进行检查，往往还得“请”乘客配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，俄罗斯是一个多民族社会，本次恐袭的影响目前已经开始显现。据俄媒消息，直接参与袭击的恐怖分子全部来自与接壤阿富汗的塔吉克斯坦。原本经济欠发达的塔吉克斯坦就有大量移民劳工在俄罗斯工作。近期，莫斯科居民的社交媒体上流传多个这样的截图：乘客在打车软件上询问赶来拉活的司机是哪个民族，听闻回答是塔吉克斯坦人后迅速取消订单。有学者认为，这种现象将使俄罗斯社会中本就边缘化的外籍劳工群体，蒙受更大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325172319186.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从阿富汗经中亚地区向俄罗斯走私毒品的主要线路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，就阿富汗周边的中亚、以及高加索地区安全形势来看，2021年美军撤出阿富汗后，出现地缘政治力量“真空”，吸引各类恐怖组织在此聚集或流动。重新掌权的阿富汗塔利班虽然宣称将肃清国内恐怖势力，不对邻国构成威胁，但面临错综复杂的国内外形势，以及目前缺乏国际承认的外部环境，难度很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄乌战争爆发，使得在中亚拥有驻军的俄罗斯难以抽调力量支援，与阿富汗接壤的塔吉克斯坦反恐压力颇大，塔吉克斯坦曾多次抱怨俄罗斯无法帮助其控制边境。假设最终调查结果如俄媒所言，“ISIS-K”利用招募的塔吉克斯坦公民对俄罗斯进行恐袭，其物质基础就是在漫长的中亚-俄罗斯边境线背后早已形成了稳定的资金、武器、毒品走私链，如果不对这些链条进行彻底铲除，恐怕来自该地区的恐怖势力仍将对周边国家构成长期威胁。而在俄乌战争的大背景下，俄罗斯又很难维持对此地的军事、经济等资源投入。可以说，在摆脱上世纪90末到本世纪初来自北高加索的恐怖威胁后，中亚方向如今又成为欧亚反恐的重点区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>069f882867e7eca6e9a990935a8dec6c</guid>
<title>封禁TikTok是偏执症发作，美国议员对中国一无所知</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2024_03_26_729618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;当地时间3月19日，美国哥伦比亚大学教授、著名经济学家杰弗里·萨克斯登上英国主持人皮尔斯·摩根的《未经审查》（Uncensored）网络对话节目，就俄罗斯大选、俄乌冲突、美国国会TikTok禁令与巴以冲突等问题接受采访。截至本文发表，该采访在视频网站Youtube上的点击量为48万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯教授长期对美国政府的对外干涉与霸权主义政策持批评态度，并呼吁通过谈判避免战争，冷静处理同中国、俄罗斯等大国的关系。主持人皮尔斯·摩根（Piers Morgan）曾担任英国《每日镜报》主编，自2011年开始主持美国有线电视新闻网（CNN）的晚间访谈节目。采访中，主持人持续追问萨克斯教授“为何不愿批评普京”，其设问也体现了在英美主流社会具有代表性的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网编译采访全文，不代表认同主持人的观点，供读者参考。原文略有删改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/皮尔斯·摩根、杰弗里·萨克斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根：首先，您对弗拉基米尔·普京先生赢得这次大选有什么反应？我想没有人会对结果感到意外，但您认为俄罗斯的选举是自由、公平、合理且充分的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;这次选举非常具有俄罗斯特色，延续了那里的传统，从得票率来看普京总统也非常受欢迎。我认为这是俄罗斯传统与文化的一部分。普京是一位强势的领导人，而俄罗斯人期待选出一位领导人，我们西方不得不与强势的俄罗斯领导人打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根：《华尔街日报》最近把您的名字列在“普京的美国啦啦队员”榜单的第一位。您对此怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我甚至都没有留意那篇文章，直到你告诉我才知道，这很有意思。《华尔街日报》的标签不能代表我的观点。我多年来的观点始终是，我们应该避免战争，阻止在乌克兰的战争。这不是给谁当“啦啦队员”的问题，而是一个人是否具有常识的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个话题要回到30多年前。当时我为戈尔巴乔夫总书记的团队担任过经济顾问，后来给俄罗斯的叶利钦总统、乌克兰的库奇马总统都担任过顾问。所以我对俄乌这个地区已经有30多年的了解。我认为这场战争完全是可以避免的，许多年以前就应该出手阻止，在2022年3月本来也能够停战。但这些愿望都落空了，因为我们缺乏清醒的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/25/20240325144659615.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根：但现实难道不是，俄罗斯总是想要得到乌克兰吗？这场战争已经导致许多乌克兰人丧生。俄罗斯领导人对北约扩张发出的警告，恰恰是乌克兰想要加入北约的理由。也许乌克兰犯下的最大错误就是当初决定放弃拥有核武器？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为乌克兰犯的错误是，它本应该成为俄罗斯与北约之间的中立缓冲国。1991年刚独立时，乌克兰就是扮演中立国的角色。但从1992年开始，美国已经动了把乌克兰纳入掌心的念头。前任国家安全顾问布热津斯基在1997年（《大棋局》一书中）明确阐释了这项战略。当时许多人认为这条路会导致灾难，后来证明确实如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这非常令人遗憾，乌克兰本来可以作为一个和平、中立且独立的国家存在。但这对美国来说不够。我完全理解为什么俄罗斯不希望乌克兰——一个与它共享2000公里边界的国家——加入北约。整件事非常令人遗憾，也完全符合预测。乔治·凯南在1997年就指出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，今天的美国中央情报局局长比尔·伯恩斯在2008年担任美国驻俄大使时，曾经提交一份著名的备忘录，反对让乌克兰加入北约。他说不仅仅是普京总统，而是整个俄罗斯的政治精英阶层都绝对不能接受乌克兰加入北约。我们本来应该小心翼翼地处理这件事，但现实中完全不够谨慎。我们坚持自己的方案，结果一步步导致灾难。更糟糕的是，我们说服乌克兰走向了灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根：另一个看待问题的角度是，乌克兰想要在苏联解体后成为一个主权独立的民主国家。事实上，绝大多数乌克兰人投票支持这条道路。但俄罗斯领导人却不这么看。有没有某一刻会让您这样客观看待俄罗斯的人也会觉得，自己过去对俄罗斯的看法可能有很大问题，也许俄罗斯领导人是一个“骗子”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;皮尔斯，美国真正犯下的错误不仅仅是推动北约东扩，也包括参与并操纵了2014年2月推翻亚努科维奇的政变，美国政府扮演了重要角色。我刚好在现场，亲历了部分过程，这非常丑陋，但也很符合美国政府的做事方式。当美国政府不喜欢某个外国政府、嫌他们碍事的时候，就会搅动是非，投入许多资金来煽动社会动乱。美国资助2014年2月的政变是一个巨大的错误，那是一场典型的豪赌，虽然号称是“秘密”的政权更迭活动，但却没有一点保密性可言。这绝对是我们今天面临灾难的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的主要观点是，美俄双方在进行长期博弈，但美国试图将势力范围推进到俄罗斯边境的动作太大，绝对是预先规划好的，且非常愚蠢。这导致我们陷入了今天的困境，而过去10年来，大家都可以清晰地观察到这个趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我多次恳求白宫采取行动阻止战争爆发，停止这一切！只要告诉他们（俄罗斯人），北约不会来到这里，乌克兰自己能过得很好。但白宫不愿意开口，因为这是美国筹备了30年的计划，布热津斯基早在1997年就公开宣告并解释这份长期计划了。我们都看得到，但那是一个非常糟糕的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;摩根：您对弗拉基米尔·普京总统有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;萨克斯：&lt;/strong&gt;我认为他非常聪明，非常强势。我认为普京在2007年的慕尼黑安全会议上说的非常清楚。他说别这么做，你们（西方）违反了詹姆斯·贝克三世（前美国国务卿，1989—1992）与汉斯-迪特里希·根舍（前德国外交部长，1982—1992）1990年对戈尔巴乔夫许下的承诺，即北约不会东扩一步。我能肯定这是他得到的保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/25/20240325145316714.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;393&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;戈尔巴乔夫与老布什夫妇、时任美国国务卿詹姆斯·贝克（左一）在戴维营合影，1990年6月2日。图自：乔治·赫伯特·沃克·布什总统图书馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在克林顿任期内让波兰、匈牙利与捷克加入北约，在2000年又邀请7个国家加入：拉脱维亚、立陶宛、爱沙尼亚、斯洛伐克、斯洛文尼亚、罗马尼亚与保加利亚。于是普京在2007年说，够了，停下，不能再加上乌克兰。小布什2008年在布加勒斯特是怎么说的？他承诺，乌克兰与格鲁吉亚一定会加入北约。这跟英国前首相帕默斯顿1853年的套路如出一辙。西方将在黑海地区再度包围俄罗斯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>