<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7eb20a1e866722473972a959ec4fe378</guid>
<title>水果变便宜了？这背后是天地一体的惊人变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_10_747978.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/10/20240910123439302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      两周之前，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_23_745795.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“好评”第三期&lt;/a&gt;从“卫星看航母”入手，介绍以李德仁院士为代表的中国航天人，循系统集成的方法论，正在加快建设天空地一体化的地球信息获取体系的工作。文章提到，美国星座主要服务军事，中国星座则主要服务实体经济生产活动，“看航母”只是顺带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      “中国遥感卫星为了看庄稼”这个网络热梗，反映的其实是事实本身。今天，我们的5G、卫星遥感、空中的无人机和地面的无数传感器已经逐渐构成一张巨大的地球信息感知网络；北斗高精度的导航和授时为这张网络提供高度统一的时空基准；在此基础上构建的，低熵高通量的数据、算力、能源、物流系统正在把我们所有的产业带到一个更高的平台上快速发展，这是一次前所未有的新产业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      大家有没有发现，中国的水果在不知不觉之间变得既丰富，又比较便宜了。它正是这场新产业革命的具体体现之一。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国的水果之丰富，就像通信、交通的便捷一样，是一个大多数人身在其中，已经有些钝感的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们拉长周期，打开回忆，相信只要是“00后”之前的世代，都有一些“水果温饱”时代，甚至“水果饥荒”时代的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方冬日蔬果匮乏，冬天只能囤一些苹果、黄瓜、西红柿作为维生素来源，亦或是看望病人时必带的黄桃罐头，这些“讲古”在年代上并不遥远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
樱桃蓝莓火龙果，麒麟西瓜小白杏……今天超市货架、电商平台，乃至社交软件上极大丰富的水果品种，又容易让城市人群，特别是城里长大的孩子忽略了水果其实是一种农产品，是需要循着天时地利的规律，从泥土里长出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而是一些新近到中国的韩国、日本朋友，更容易感叹我们的水果又好吃又便宜，在本国只能偶尔过过嘴瘾的品种，来中国可以尽情吃个够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感性认识背后，我们来看一些惊人的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，总量大。2023年，中国水果产量为3.2亿吨，排在第二和第三的，分别是两个热带国家，印度和巴西，产量分别是为1.04亿吨和4009.8万吨（2019年数据）。其次，增量大。与2012年相比，我们的水果产量增长了1.06亿吨，增幅近50%。10年增量相当于一个印度或两个半巴西的年产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产量分布较为均匀。以2022年的数据来看，年产量超过两千万吨以上的省份，有广西、山东、河南、陕西、广东，5个；年产量超过1000万吨的省份有新疆、河北、四川、云南、湖南、湖北、山西、江苏，8个。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/10/20240910123526556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，在水果领域，我们已经有资格讲一讲“人均大法”，我们的人均水果占有量达232.28公斤，相当于每人每天可消费0.64公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在供应总量极大丰富的同时，我们每年要扔掉、烂掉的水果接近1.6亿吨，高达总产量的一半。采摘、贮藏、加工、流通和消费等环节中的损耗极大，附加值较低、供求不匹配的问题仍然严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“水果饥荒”和“水果温饱”的时代已经过去了，“水果自由”的时代还没到，讲我们总体上进入了“水果小康”，应该没问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看过大数，我们再次请大家以复杂巨系统的思维来看待水果产业链问题，品种开发、种植生产、收获与产后处理、储存与冷链物流、分销零售、质量控制、市场推广与品牌建设，每一个环节都是一个大产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，只讲这幅大图景上的几片新拼图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/10/20240910123544828.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;订单农业：大数据下，市场与计划的新平衡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
第一片拼图是大数据和电商平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从新疆开始，近几年，这里是水果商家的必争之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，百果园率先拉开“新疆水果节”架势，冰川雪水蜜瓜、无核白葡萄、吊干杏、西梅、甜心麻油桃等20余款水果集中上市，今年计划采购新疆水果1.7万吨，采购额3亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月，盒马、抖音、京东、叮咚买菜、高鑫零售纷纷跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅8月9日起的“新疆喀什水果节美食节”期间，盒马就上架近20种、6600吨新疆瓜果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们新疆好地方”，新疆无霜期近200天，日照时间3000至3200个小时，昼夜温差大，特别有利于糖分的积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆一年四季都有水果，每年4月底到9月，哈密瓜不停；5月份开始做小白杏，6月底7月初开始做小红杏；紧接着是西瓜、蟠桃、西梅、吐鲁番葡萄；9月份又接着做香梨，10月初到年底是石榴，再把苹果和香梨做到来年过年……一年365天，除了春节放假，几乎一直在发货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
货源多样、品质保障，这是许多产地无法比拟的禀赋。然而，做好新疆水果，是一门复杂的学问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要的是距离消费市场远，运费价格高，新疆虽然临近陕西、四川等省份，但这些地方的居民消费购买力较低，而要运到北京、广州、杭州、上海这些消费力更强的城市，运输成本一般会超过水果收购成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展开说，水果作为易腐货物，一般需要全程冷链，如果走陆路，在各个节点卸货转车，一会儿冷藏，一会儿常温，对货物很不好，到了像郑州这样的枢纽，还要在仓库中进行二次回转，加冰袋、放吸水纸、处理商品，再发往末端城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个考验是在之前的采收环节，由于新疆地域广大，人口稀少，每个水果产区的成熟时间有一定差异，为了保证质量，一般每个产区只有10天左右的抢收时间，一个产区到另一个产区的路程甚至能达到几百公里。时间紧任务重，工人工资水涨船高，人工成本一般会到其他地区工人的两到三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间、品质、价格三大要素一旦不能稳定，市场需求就跟着变动，低价贱卖和损耗的风险就会接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么办？控制变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
订单农业（Contract Farming）的概念源于西方发达国家，它是一种现代化的农业生产和供应链管理的模式，农户小而分散，采购主体市场感知能力、风险承受能力更强，两者之间签订合同，约定生产农产品的条件、价格、质量标准等，有时还有保险的接入，使得靠天吃饭的传统农业能够得到工业化的红利，熨平风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，通过数据积累感知市场需求，根据市场需求匹配上游货源，这样的打法已经被大家所熟知，也是中国各大电商平台的基本功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是不够的，在供需两端相对固定的前提下，利用数字化，持续推进产业链条上所有环节的精细优化，“订单农业”成为各大平台近年来深耕新疆的常规武器，而整个水果产业的盘子足够大，链条足够长，各大平台各自侧重不同，又形成了各不相同的差异化竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盒马的模式是规模效应和全链路，已经逐步发展为全国185个盒马村，叠加5大枢纽中心、8个供应链运营中心、百余个产地仓、销地仓，仓储面积超过100万平方米、110条干线线路，从源头到仓网，形成一套高效而具有规模效应的服务体系，推动全产业链的精细化、标准化和数字化改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拼多多的“农地云拼”模式，通过“拼购”模式，把分散的需求汇聚成集中的订单，缩短供应链环节，帮助农户直接连接全国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抖音和快手两大短视频平台，更擅长通过直播带货赋能KOL的形式，一方面为农产品提供新的销售渠道，另一方面更灵敏地感知和影响市场，通过内容营销助力农产品品牌建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们想提醒大家注意，订单农业带有一定的计划属性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，全球化和资本主导下的“马太效应”使农业巨头逐渐形成，强者恒强之下，他们可以通过规模经济、先进的技术和全球市场布局的优势来影响农产品的生产和价格，“感知市场熨平风险”的初衷，在一定程度上转变成操控市场的弊端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天信息化和大数据时代的中国，这样的弊端从至少两个方面被克服，首先，中国水果的体量之大，多元化程度之深，对任何巨头来说都是汪洋大海，中国水果的CR5集中度只有不到4%，最头部的百果园，市占率不到1%，在这里，不存在整体垄断和操纵市场的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，互联网电商平台体量虽大，其优化资源配置仍然局限于软件层面，更底层的，仍然是国家基础设施建设的硬件打通。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a7ef7787ea222038b04e2b9bcf555df</guid>
<title>外商独资医院进军中国，“狼”来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2024_09_10_747958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月8日，商务部、国家卫生健康委、国家药监局发布《关于在医疗领域开展扩大开放试点工作的通知》，其中允许在北京、天津、上海等多个城市设立外商独资医院的信息，引起了很多讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/10/20240910162638859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为，允许外资医院插旗中国市场，会改善国内的一些医疗问题；有的则担心这将导致医疗资源不平等的进一步扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，这两种猜测都有可能，但显然，不管是哪边的想法，都有些过头了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文件中提到“扩大开放试点”，说明我国之前就有进行过试点。实际上，确实早在2014年8月25日，国家卫生计生委、商务部就发布过《关于开展设立外资独资医院试点工作的通知》。所以这两日新发布的通知并不是一个凭空出现的政策，而是对之前就存在的政策的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，虽然现在国内外商独资的医院不多，但是通过合资进入中国市场的国际医疗集团也有不少，它们也引进了不少外国医院先进的医疗技术与管理经验。因此，这份新文件的背后，可能并没有大部分舆论想象中的那么有突破性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外资医院在中国市场优势有限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盘点一些热门评论，大家对这项政策的反应很大，也有一定原因。比如，很多人担心的不只是这个政策本身，而是把对其他问题的情感投射其中：那些相信外资医院能缓解国内当前医疗困境的，大概是代入了想象之中的西方；而担心医疗资源不平等问题会进一步扩大的，可能是考虑到了一些社会问题，以及当下美国对我国的各种打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些投射，不能说是错误，但一定程度上少考虑了一些情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是哪种想法，多少都带有一种预设观念，即认为外企面对国内企业，有着巨大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样的想法不算奇怪，毕竟自改革开放以来，进入我国市场的外企巨头，确实有不少相较我国企业而言，在资金与技术上存在较大优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也要看到国内企业的努力学习与追赶，随着时间推移，中外在多个领域的差距已明显减小，我们在很多细分赛道甚至实现了反超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当下还持有这种旧观念，是不合时宜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/10/20240910163003438.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在我国，肺癌手术已进入“超微创”时代&lt;span&gt;图片来源：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在医学领域，美国依然保有很大的优势；只是，这优势在跨国医疗集团落地方面，未必能体现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数能在中国混得好的外企，都会在不少方面推进本土化，比如建立本土化的供应链。跨国医院巨头概莫能外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些医疗巨头能有如今的成果和地位，是因为它们根植于欧美的医药产学研一体化体系，那些治疗方案都有最新的研究和临床试验作为基础。而很遗憾，这些医院集团在我国并没有这样的基础，在治疗越来越定制化的当下，并不是简单复制美国的治疗方案就能成功。以肿瘤为例，不同人种在同一类肿瘤上，好发突变天差地别，治疗方案自然各不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而外资医院要在中国实践本土化，还有众多顾虑，比如一来需要很长的时间和很高的成本，二来还要考虑所谓的政治正确，尤其是美国人现在正打压中国发展，什么事情都喜欢和所谓“国家安全”沾边，其众议院这两天还通过了《生物安全法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题不是从国外弄来几款新药或引进几台新设备就能解决的。而如果这些跨国医院集团真的愿意花十几年甚至几十年的时间和中国的医药产学研共同努力，对我们来说，未必是坏事一桩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个现实因素在于，进军中国市场的外资医院，主打的是高端与服务，价格不菲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到这些年来医改的主线之一就是控费，考虑到当下的经济形势，医保收入不可能大规模提高，这一主线自然也不会改变，那么这些私立的高端医疗系统很大程度上就会脱离医保系统的支持。而我们国内，虽然无论是医生还是患者都对医保控费有诸多不满，但是脱离医保系统的医疗服务的市场规模，依然只是小部分比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若放眼未来，虽然我国的经济在过去几十年内得到了巨大的发展，但实事求是地说，能付得起欧美标准医疗费的人群依然有限，大多数人会怎么选择，并不难猜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，受制于美国的制裁，古巴的医疗设备与药品相当落后，和美国存在着明显的差距。但即便如此，很多美国人还是会去古巴治病。由此可见，在选择医疗服务时，价格的关键性。虽然我国公立医院的设备总体比不上美国的一些私立医疗中心，但得益于产业升级，总归是远远强于古巴的。衡量多重因素之后，大多数普通人的偏向不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说了，国内有钱人喜欢去的几个美国癌症中心，哪家治疗费用不是几十万美元起步？就算折半，也不是国内大多数人能承受得了的水平。并且，除了价格问题，还有支付习惯问题。国内有一部分人确实付得起这个价码，但除非是一家独有的治疗方法，否则以大多数人在国内公立医疗系统养成的支付习惯，很多人怕是不愿意付这个钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/10/20240910163325140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在医院便民门诊窗口，群众在咨询特殊病种报销情况。&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的高端商业医疗保险目前仍处在起步阶段，这也限制了这些外资医院和我国公立医院的竞争，同时也限制了高端私立医疗的市场规模。而在过去一段时间，我国公立医疗系统大量增加床位数，使得我们人均床位已超过了许多发达国家；此外，无论是哪家大型公立医院，既不缺在欧美进行过学习的专家，也不缺先进的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些情况下，这些国际医疗集团的竞争优势远没有想象中的那么大。换言之，当下舆论对于外资医院入驻中国的影响，恐怕有些估计过高了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf1cdaf7bbff86617353be5194aedcff</guid>
<title>无论谁入主白宫，欧洲都需要团结一致的对美战略</title>
<link>https://www.guancha.cn/GiovannaDeMaio/2024_09_10_747930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：英国《金融时报》7月底曾报道，担心特朗普可能重返白宫，欧盟正在制定一项“胡萝卜加大棒”的贸易战略，包括对美国加征关税的做法进行还击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国外交部政策规划司顾问乔瓦娜·德梅奥与欧洲外交关系委员会巴黎办公室主任塞莉亚·贝林在美国“外交事务”网站撰文，提出欧洲应该重新评估、制定统一的对美国战略，既要强调自身安全利益、维持美国对欧洲事务的关注，又要在对华政策方面维持“行动自由”，以应对变化的世界与美国政局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网翻译全文，不代表认同作者观点，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔瓦娜·德梅奥、西莉亚·贝林，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副总统卡玛拉·哈里斯今年2月在慕尼黑发表的一次演讲中强调，华盛顿对北约盟友的承诺“坚如磐石”。作为民主党总统候选人，如果哈里斯赢得大选，预计她将在很大程度上维持拜登总统对乌克兰的支持以及美国同欧洲伙伴的密切关系。她的共和党对手唐纳德·特朗普则在2月份宣称，俄罗斯可以对国防开支不足的北约成员国“为所欲为”。这提醒欧洲人，特朗普既不在乎北约，也不在乎美国的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月的大选结束后，这两种关于美国对欧洲肩负义务的截然不同的看法，其中一种将主导华盛顿的政策。至于大西洋的彼岸，欧洲人正为思索其后果而抓狂，希望能找到成功应对任一种结果的神奇药方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，根据美国大选结果来准备特定的应急方案是错误的做法。欧洲人必须拿出一份集体方案，准备好从明年起如何同美国打交道。如果无法形成统一战线，欧洲国家可能会相互争夺“美国最好的朋友”这一角色，或者推动单独倡议以维持美国对欧洲事务的参与，就算这意味着牺牲其他欧洲国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论谁在2025年1月入主白宫，欧洲都需要一项考虑到全球政治、美国内政与欧美关系最新变化的战略。世界上其他国家对于美国承担全球责任的期许正在降低，一个混乱的多极化时代正在开启。与此同时，美国人越来越倾向于支持外交收缩与贸易保护主义，美国政客对中国的关切似乎远多于对俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/04/20240904111142604.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普7月份在《彭博商业周刊》采访中透露，若当选总统将对欧洲进口产品征收10%全面关税。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年以来，英国脱欧和特朗普当选总统的双重冲击令欧洲人对欧盟的实力以及主要盟友的可信度产生了怀疑，特朗普可能赢得第二任期的前景加剧了欧洲的担忧。过去几年里，欧盟采取了一定行动来回应这种不确定性，包括建立一套处理对华关系、实现在印太地区目标的政策框架，强化经济和网络安全，以及评估欧洲的战略与国防环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似地，如今欧盟是时候开始评估与美国的关系了。不管11月会发生什么，欧洲需要明确定义在欧美关系中的集体利益，确定自己需要捍卫的价值，以及管理对美国的期待。有了一项围绕数个关键议题制定的战略——包括与美国合作威慑俄罗斯和稳定中东局势，在中美竞争中捍卫欧洲的繁荣和行动自由，以及与华盛顿携手应对全球挑战等方面，欧洲可以在涉及美国的事务中发出强有力的、一致且团结的声音。为避免欧盟国家之间陷入内耗、驾驭美国政治的不确定性，唯一的途径便是让欧盟就如何促进与捍卫一系列利益的问题达成一致，包括怎样以最合适的方式同美国分担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前路坎坷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普潜在的第二任期将对欧美关系产生特别具有破坏性的影响。特朗普不认为美国与欧洲共享核心安全利益。相反，他认为欧洲正在利用美国来填补自身的安全，这样的观点令他不太可能维持拜登政府对乌克兰国防的大力支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾多次表示，他将试图与俄罗斯总统普京达成协议，在“24小时内”结束这场战争。为此，他很有可能牺牲乌克兰的安全利益与领土完整。特朗普的竞选搭档、俄亥俄州参议员J.D.万斯曾多次表示反对向乌克兰提供更多援助，主张把资源和注意力转向东亚。因此，欧洲领导人担心特朗普可能的回归将不可避免地破坏美国对欧洲事务的参与，引发俄罗斯在乌克兰以外的地方进一步采取破坏稳定的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这不仅仅是关于特朗普。华盛顿支持乌克兰战争努力的热情正在衰退，美国的武器库存日益见底，导致美国国会在今年年初叫停了向乌克兰输送武器的决定，令乌克兰军队在战场上蒙受损失。美国公众正在施压政府改变无休止地参与海外战争的习惯，正是这种习惯导致了在阿富汗混乱且缺乏协调的撤军，还可能引发类似的、匆忙切断对乌克兰援助的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
皮尤研究中心7月份的一项民意调查结果显示，50%的美国人“非常担心”或“极为担心”乌克兰战争可能持续好几年，42%的受访者认为这可能引发美国同俄罗斯之间的战争。即使哈里斯当选总统，向乌克兰提供额外的援助依然需要得到参议院批准，而共和党可能赢得参议院多数议席。共和党内“美国优先”派系可能会进一步施加压力，阻止后续的对乌援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/04/20240904112024196.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;584&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月11日，匈牙利总理欧尔班前往海湖庄园和美国前总统特朗普会面。 &lt;span&gt;欧尔班X截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登政府对北约的坚定承诺在动员欧洲人对俄采取行动和促进美欧团结方面发挥了至关重要的作用，但华盛顿的最高优先级议题依然是中国。拜登政府中，负责处理欧洲事务与专注亚洲的高级官员人数大致平衡，但后者的规模相较前几届美国政府有所增加。美国的政策制定者越来越多地从中美竞争的角度来看待贸易、科技以及联盟议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜登的政策表明，在华盛顿，竞赢中国的目标优先级高于维护跨大西洋、跨太平洋的经济关系，或者是遵守世界贸易组织规则。通过推行里程碑式的产业政策（包括《通货膨胀削减法案》和《芯片与科学法案》）与出口管控措施，本届美国政府事实上强化了特朗普政府的对华主张。这些立法为绿色能源科技公司在美国从事生产提供了重大的投资便利，吸引欧洲制造企业把工厂迁移到美国，破坏了欧洲发展自身绿色产业的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;团结很重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着欧洲各国首都的精英忙于应对美国大选的结果，紧张的氛围显而易见。捷克共和国等国家正在采购美国武器、与美国签署双边安全协议，预防对欧洲失去兴趣的华盛顿将资源转移到亚洲。虽然立陶宛等其他国家在印太地区的存在感有限，但他们还是起草了区域战略文件，向华盛顿表明愿意协助遏制中国——并寄希望于美国相应地不会忽视他们对俄罗斯的安全担忧。一些德国评论员主张降低欧盟对美国公司投资欧洲的限制，强化美国与欧洲大陆的联系。他们认为这种交易性质的安排可能会符合潜在的特朗普政府的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的外交官纷纷涌向华盛顿，与智库传统基金会（Heritage Foundation）的工作人员交流。这家智库宣称正在为特朗普的新任期从事意识形态方面的筹备工作与发掘人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲外交官传递的主要信息是安抚潜在的美国决策者，尤其是美欧联盟价值的质疑者。比如，北约秘书长斯托尔滕贝格今年1月在演讲中强调，其他北约成员国向乌克兰提供的援助之和已经超过了美国。但这些代表还想弄清楚的是，与潜在的第二届特朗普政府谈判时，哪些是可以谈的，哪些问题不可能谈判。他们希望知道以什么样的方式、付出什么样的代价才能维持美国对欧洲事务的参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些人未能理解的是，注重交易性质的路线只能带来暂时的收益。持久的合作建立在对战略利益达成共识的基础上。如果每一个欧洲国家都渴望单独与华盛顿建立双边关系，美国将永远在美欧关系中占据主动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f81c43097c6c968452d9c4fb4d7ddb9f</guid>
<title>跨国收养，早该结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_09_10_747922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相隔30多年后，张萍终于和自己的亲生母亲拥抱在了一起。自从1岁多时不慎走失后，她被辗转送到了福利院，后来被一对荷兰夫妇收养，并被带到荷兰、美国生活。如今的她已经硕士毕业，成为了一名城市建筑工程师，还嫁给了一个荷兰小伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，张萍的亲生父母始终没有放弃寻找女儿。成长在异国他乡的张萍，也因为长相的差异，意识到自己是领养的，一直想要寻找自己的亲人。最终，一家人得以团圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并不是所有跨国收养的孩子都像张萍那么幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在今年，有媒体爆出，15岁华裔女孩奥利维亚在2004年被一对美国夫妇收养，就在大家都羡慕她从此要过上好日子时，等待她的却是家务、地下室、狗链、殴打……直到奥利维亚不堪忍受，徒手挖穿了一面墙壁“越狱”，直挖得双手鲜血淋漓，伤口深可见骨……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个案例可能有些极端，但确实可以看出跨国收养在人身安全、身份认同上带来的影响。诚然，我们要对有关国家政府、收养家庭希望收养中国儿童的愿望和爱心表示感谢，但随着9月5日中国外交部发言人表示中国调整跨国收养政策，意味着向外国敞开的这扇收养大门，也到了该关上的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;16万中国儿童由外国领养&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国收养法》于1991年12月29日颁布，1992年4月正式实施。彼时改革开放事业方兴未艾，中国经济和社会发展底子薄、基础弱，年人均GDP只有几百美元，普通家庭的生活条件与西方国家差距较大，社会福利体系尚未健全，无法充分保障所有孤儿得到必要的关怀与健康成长的环境，再加上重男轻女等旧思想作祟，放开跨国收养成为应对部分孤儿安置问题的一种现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/10/20240910110210851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月19日至25日，中国儿童福利和收养中心在四川省眉山市顺利举办两期收养评估培训班。&lt;span&gt;CCCWA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于中国政府和儿童福利机构，尤其是中国儿童福利和收养中心（CCCWA）的努力，中国的跨国收养成为了世界上最稳定、最成熟、最受信任和欢迎的项目之一，这也是许多外国人选择来中国收养孤儿的原因之一。美国收养中介机构“新的开始”（new-beginnings.org）就写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“许多家庭选择中国收养项目，因为它提供了一个稳定、可预测和无腐败的过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，1992年以来，已有超过16万名中国儿童被世界各地的家庭收养，其中美国家庭收养了接近一半，大部分是女孩。根据美国驻华大使馆今年7月19日的微信推送，本世纪以来，被美国家庭领养的中国儿童共有82658人，同一时期美国人领养的外国儿童总数为282921人，中国占总数的29.2%，人数超过排名第二的俄罗斯（46113人被领养）与危地马拉（29807人被领养）的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国是收养中国儿童最多的国家。收养人中，不乏杰夫·贝索斯、梅格·瑞恩和伍迪·艾伦等名人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为何如此热衷从中国领养儿童呢？原因主要有三个方面：首先，西方国家的国内收养政策极为严格，相关的程序繁琐且费用高昂。与此同时，可被收养的弃婴和孤儿数量有限，这就催生了庞大的到海外收养孩子的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，依据这些国家的法律，被收养儿童与其亲生父母之间的联系被予以高度重视。例如在美国，法律规定即便是在收养多年之后，如果亲生父母希望重新取得孩子的监护权，他们通常也会被赋予优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国国内等待收养的儿童往往来自于问题家庭，包括但不限于毒品滥用者或性工作者的后代，这些儿童可能伴有健康问题或心理创伤。基于这些因素，许多有意收养的家庭将视线移向了国外，特别是那些能够提供健康婴儿（尤其是女婴），而且收养过程更为经济和简便的国家，如中国的孤儿院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论在哪种情况下，收养一个孩子都是一项严肃的重大决定，这一过程不仅繁复，还伴随着长时间的等待——通常需要数年之久，且收养费用动辄达到数万美元。如果不是具备足够的耐心、信心与爱心，很难设想会有如此多的家庭愿意远涉重洋，前往国外收养儿童，尤其考虑到其中不乏患有先天性残疾或其他健康问题的孩子。我们必须承认，过去几十年间，跨国收养总体而言为许多失去亲生父母的儿童在异国他乡带来了家庭的温暖与关怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨国收养已经完成了历史使命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，跨国收养毕竟并非长远之策。随着中国的快速发展，我们的孩子已经不再需要远涉重洋，去异国他乡感受家庭的温暖。最重要的是，社会经济的全面进步显著减少了孤儿的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据民政部统计数据，2013年我国孤儿人数为54.9万，而至2023年底，这一数字锐减至14.4万，十年间减少了超过73%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民政部于2019年1月新闻发布会上公布的信息显示，社会散居孤儿占孤儿总数的约80%，而在儿童福利机构中集中养育的孤儿则占剩余的20%。截至那时，全国共有1217家儿童福利机构，较2008年增长了四倍多，床位总数已超过10万，总体上满足了集中养育孤儿的基本需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国目前依然会遇到婴儿被遗弃或无人照料的情况，主要原因往往是这些孩子存在身体上的缺陷。不过，这种情况也在不断减少。医疗保健水平的提高大大降低了新生儿的残障率，同时，关于性别的传统观念也有了很大改观，因为经济原因或性别偏好而大量遗弃健康女婴的现象已经很少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/10/20240910110304196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2007年3月7日，西班牙夫妇带着他们新领养的中国孩子在北京市天安门广场散步&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于遗弃的数量减少，我国每年的孤儿收养案例数也在快速下降。2018年全国办理的收养登记为15143例，仅相当于2009年办理量的34%。到了2022年，全国收养登记的孤儿数量更是进一步降至8432人。这一趋势符合社会经济发展的一般规律：随着经济和社会的发展、全面二孩政策的实施以及社会保障水平的提升，遗弃儿童的行为变得越来越少，家庭主动送养的意愿也随之降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民政部的数据，2014年至2018年的5年间，全国共计完成了97819例收养登记。其中，中国公民收养85581例，占全部收养登记的87.5%；外国人收养12238例，占总数的12.5%，这其中绝大多数（95%，11468名）为外国家庭收养的残疾儿童，其余5%则主要是社会福利机构抚养的、在国内未能找到合适收养家庭的儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这说明我国坚持了国内收养优先，涉外收养作为国内收养的有益补充，在帮助难以实现国内收养的儿童经由收养回归家庭方面发挥着重要作用。”民政部社会事务司司长王金华介绍。他还补充指出，国内收养呈现出一种新的积极趋势，即越来越多的家庭愿意收养轻度残疾或已经病愈康复的孤弃儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着生活水平的显著提高和社会保障体系的不断完善，国内民众收养孤儿的愿望日益增强。在此背景下，调整跨国收养政策，停止向国外送养儿童的做法是顺理成章的。可以说，时至今日，跨国收养在中国已经圆满完成了其历史使命。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>