<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>70429ebf2293809105ef3e7f09177597</guid>
<title>东南亚不在中美间选边站，却被澳大利亚视为幼稚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenBland/2022_06_04_642834.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/本·布兰德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人移民到澳大利亚是为了经济机会、生活质量和天气。我在2019年搬到悉尼加入洛伊研究所，是为了更多特殊的原因：热爱东南亚和钦佩澳大利亚充满活力的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为《金融时报》驻外记者，我在中国、印尼和越南工作十多年，几位澳大利亚外交官是我宝贵的资料来源。他们体现了澳大利亚外交政策的最佳传统：热衷实干、直言不讳、知识渊博，深信自己的价值观，但不受意识形态束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/01/20220601160638373.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年，澳总理莫里森与印尼总统维多多会面。（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还知道，澳大利亚对东南亚的专业知识和兴趣在西方世界是无可匹敌的，尽管有些人对印尼语言研究和亚洲研究的衰退，有理由感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在澳大利亚期间，莫里森政府在该地区取得了一些积极的进展，与印尼签署了贸易协议，改善了与越南的关系，并与东盟建立了全面战略伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，澳大利亚外交政策的最大转变是对中国态度变得强硬。这种反击既是必要的，在很大程度上是对中国日益强硬的回应。但我担心，对中国日益尖锐和意识形态化的描述，以及在竞选中的进一步夸大中国影响，将损害澳大利亚在东南亚的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚官员喜欢谈论与东南亚的“战略协同”。然而，我担心他们误读了这个词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当澳大利亚与美国联合起来对付中国时，东南亚国家却在这两个大国之间摇摆。几乎所有国家都希望美国及其盟友参与该地区事务，以平衡中国日益增长的经济和军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，东南亚各国政府希望扩大与中国的经济关系，因为它们正在寻求摆脱由疫情引起的经济衰退。他们担心美国及其盟友对中国过度施压会引发冲突，这将给该地区带来沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东南亚经常重复的格言是不要在美国和中国之间选边站。在澳大利亚的私下讨论中，这句话常常被认为是幼稚的。但就在三年前，莫里森还在使用类似说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何情况下，“选边站”都不是正确的表达方式，因为美国和中国都没有寻求新的正式盟友。相反，这两个大国都在试图使权力的平衡向各自倾斜。随着美国和中国综合运用压力和拉拢，东南亚国家将被迫在经济、军事和技术领域做出一系列更加艰难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为东南亚最大的贸易伙伴，中国处于强势地位，而且中国正在改善其在整个地区的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主面临压力时，澳大利亚需要更加努力地支持东南亚的公民社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位澳大利亚高级官员告诉我的：“我们的资源不足，竞争不力，在整个周边地区受到压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚面临的挑战不是绝望，而是要更好地理解中国在东南亚的行动，并学习中国的特长，包括对经济外交的重视以及对商业和政治精英的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但紧盯中国的行为是个错误。如果西方国家认真对待与中国的竞争，我们就需要主动出击，而不是被动应付；需要发挥自己的优势，而不是一味地试图和中国针尖对麦芒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/04/20220604002048143.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月24日，澳大利亚新任总理阿尔巴尼斯与美国总统拜登在东京会谈。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种困难的环境下，像澳大利亚这样的中等国家，如何才能最好地利用其有限的资源来塑造符合其利益的区域环境？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论谁在选举中获胜，都需要重新关注与东南亚的政治联系，这涉及从气候变化到经济增长等广泛问题。澳大利亚过去几年的标志性战略举措，包括建造核动力潜艇和相关的澳英美三边关系和四方安全对话，主要集中在军事上对抗中国。但安全问题只是地区局势的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新政府需要用外交的热情来支持这种对国防的热情。正如中国所展示的那样，定期的部长和首脑级别的接触可以带来很多善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，历届澳大利亚政府都没有对东南亚表现出持续的兴趣，而太平洋地区关系“升级”导致了东南亚地区的关系“降级”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扩大技术合作是很重要的。从国防到经济政策，澳大利亚官员已经在整个地区建立了信任关系。他们需要澳大利亚提供更多的财政支持，以扩大这些务实的、以问题为导向的伙伴关系，帮助东南亚各国政府解决他们面临的日常挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚还应该改善签证的批准手续。如果游客、学生和投资者被迫通过苛刻和限制性的签证程序，那么关于“太平洋家庭”或“东南亚朋友”的谈论就会变得空虚。英国、美国和欧洲的情况也是如此。西方最大的竞争优势之一是其社会的吸引力，政府应该挖掘这种需求，而不是将人们拒之门外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在从缅甸到菲律宾都面临民主压力的情况下，澳大利亚需要更加努力地支持公民社会。这并不意味着奉行明显的意识形态外交政策，而是意味着要与该地区大多数所谓的威权政府合作，与该地区6.6亿人口建立关系，在两者之间找到平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚需要找到方法来帮助东南亚的公民社会促进透明度和问责制，同时认识到各国政府的敏感利益。这种艰难而昂贵的工作将帮助各国在未来更好应对中国的“慷慨解囊”，廉价而简单的民主与专制之间斗争的说法没什么用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多东南亚外交官对澳大利亚在面对中国强大压力时表现出的毅力表示钦佩，然而他们也担心澳大利亚会不必要地与中国政府作对。没有哪个东南亚国家的政府希望发现自己处于澳大利亚的位置，要去面对中国持续的贸易“制裁”和政治接触的冻结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管中澳关系的现状应该归咎于谁，澳大利亚仍然处于一个非常困难的境地。在更广泛的美国对华联盟中，其他成员和中国的关系没这么僵。没有任何一个印太地区的国家发现自己无法与该地区的头号大国对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然澳大利亚早就应该重新评估与中国的关系，但越来越多的风险是，一心一意对抗中国的做法将损害澳大利亚在东南亚必须开展的重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚也可以从东南亚地区学到很多东西。“对华立场是必要的，”一位东南亚的高级官员告诉我。“但中国不会消失。最终，我们都需要学会与中国共处。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月20日《澳大利亚金融评论报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bb22b62875dfbcef8d2064111fa407c</guid>
<title>郑和“错过了殖民非洲的机会”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiaLeiDe-DaiMengDe/2022_06_04_642833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/贾雷德·戴蒙德、项飙、邱昱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：……下西洋的郑和，被一些人认为错过了殖民非洲的机会，也没能在哥伦布之前登陆美洲。为什么殖民主义会被定义为历史的推动力？对于历史，是否可以用不同的方式来解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴蒙德：&lt;/strong&gt;你提出了许多有趣的问题，让我回答其中几个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚力是一个新几内亚人，我是在1972年偶然遇到他的。当时我在一个岛屿的海滩上散步，有一个新几内亚人过来和我一起散步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是一个非常有好奇心的人，问了我各种各样的问题，关于鸟，关于火山。他想知道我研究鸟类能得到多少报酬，然后他问我关于新几内亚人和新几内亚历史的问题。最后，他的眼睛闪闪发光，转向我问：为什么你们白人来到新几内亚，带来了很多货物，带来了物质财富，而我们新几内亚人却没有搞出这些名堂？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/20/20220520105042240.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们互相看着对方，我完全知道他在想什么，他也知道我在想什么。他知道新几内亚人至少和欧洲人一样聪明，而我已经在新几内亚工作了8年，我也知道新几内亚人至少和欧洲人一样聪明。那么，为什么欧洲人来到新几内亚时，带来了文字、金属工具和政府组织，而传统的新几内亚却没有这些？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是1972年，我当时不知道答案是什么。我花了15年时间才找出，在《枪炮、细菌与钢铁》中给出了答案。但我再也没有见过亚力，所以我无法当面回答他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国历史和欧洲历史之间的差异，这是一个吸引人的重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于殖民主义的差异，中国在公元前221年首次实现了统一，此后大部分时间都保持了大一统状态。而欧洲从未统一过，即使是军事天才如屋大维、查理曼、拿破仑、希特勒，没有人能够统一欧洲；今天的欧盟使欧洲在一定程度上实现联合，但它不是中国那样的强大的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国和欧洲的历史会有这些差异？对我来说，作为一个地理学家和历史学家，自然地，答案似乎是地理起到的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以想象一下中国的地图和欧洲的地图。欧洲的海岸线非常曲折，有亚平宁半岛、巴尔干半岛、伊比利亚半岛、日德兰半岛。这些半岛各自都发展成独立的社会，有独立的语言和独立的国家。此外，欧洲有些大的岛屿，如大不列颠、爱尔兰、克里特岛、撒丁岛都是大岛。这些欧洲岛屿中的每一个都发展出不同的社会，往往使用不同的语言。而中国的海岸线是平滑的，没有大的半岛，也没有那么多大的岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说河流，中国有长江、黄河两大河流并行流动，两河之间的土地地势低，所以黄河和长江在历史上很早就被运河连接起来。而欧洲的河流，因为阿尔卑斯山位于欧洲中部，所以欧洲的河流像自行车轮的辐条一样呈放射状流出——莱茵河流向西北方，易北河流向柏林，罗讷河流向西南方，多瑙河流向东方。可以说，中国的河流连接了中国，而欧洲的河流将欧洲分成不同的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在我看来，中国历史和欧洲历史之间的差异，部分与地理有关。但我认为它们也与农业有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的农业依赖小麦；中国的农业，最初部分依赖水稻和小米，后来小麦才被引进中国。种小麦与种水稻是非常不同的：种小麦的农民可以自己单干，麦农只需把麦种抛撒出去，然后等着收割麦子；但是水稻不是这样的，种水稻的农民需要灌溉水稻，因此必须与其他人合作，经营一个灌溉系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在我看来，中国的农业系统要求人们合作，而欧洲的农业系统允许或者说要求人们成为个人主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们在中国发现了另一个实证例子。在中国的一些地区，是种植小麦的，而不是水稻。我听说过或读过一些文章，指出在小麦种植区的中国人比在水稻种植区的中国人更趋向于个人主义，而非集体主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/20/20220520103957613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;水稻种植（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是个啰嗦的回答，却说明中国和欧洲的历史有很大的不同，这让我着迷。在我的书《崩溃》中，也有一整章是关于中国的，试图去理解为什么中国和欧洲的历史走了如此不同的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提问：您的作品不仅强调了可以看到的主体（如人、船、钢铁）的流动，还提到了那些微小的和几乎看不见的东西（如种子、病毒和病菌）的流动，在某一文明繁荣的过程中发挥的重要作用。您认为迁移或者说移民如何为人类的文明和繁荣，特别是对人类的早期历史，提供重要动力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戴蒙德：&lt;/strong&gt;移民是个有趣的话题，移民在世界各地的表现也不尽相同。比如刚提到的郑和下西洋，15世纪，来自中国的宝藏船队抵达了东非海岸。看起来这些舰队似乎就要绕过非洲的好望角，抵达欧洲，但是舰队返航了。为什么？为什么欧洲的船队却是一直向前航行？作为一个地理学家，我再次想到了诸多地理因素，包括为什么人们会有不同的移民冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们以中国为例。从史前到15世纪的欧洲殖民扩张之前，最伟大的移民是中国人。来自中国南部沿海的农民，他们首先移民到台湾岛，在台湾岛他们衍生出了南岛语族；这些中国农民又在公元前2000年移民到菲律宾，然后到印度尼西亚、新几内亚、斐济，再到夏威夷成为波利尼西亚人，之后再移民到复活节岛，然后又到了新西兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，非洲人从来不移民，即使是到马达加斯加岛——最先到达马达加斯加岛的似乎是印度尼西亚人，而不是非洲人。还有北美和南美的原住民，美洲的原住民从未航行到中国，也从未航行到欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？我认为部分原因是，如果你站在东南亚的海岸比如站在新加坡向外看，会看到苏门答腊；从苏门答腊遥望，你会看到爪哇；从爪哇远望，你能看到龙目岛；从龙目岛眺望，你看到的是弗洛雷斯岛；从弗洛雷斯岛远看，你看到了帝汶岛；从帝汶岛遥看，虽然看不到澳大利亚，但你能看到澳大利亚大火的尘埃云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，你站在海岸线上，可以看到一些岛屿：从法国可以看到或隐约看到不列颠岛，当然你也可以从法国的海岸看到科西嘉岛；而从希腊，你可以看到或感觉到克里特岛。而在非洲、北美洲和南美洲，几乎看不到任何岛屿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岛屿的存在刺激了人们造船，因为他们知道有地方可去。也因此，在我看来，岛屿的存在刺激了欧洲人的殖民，刺激了中国南方农民的移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些都是地理原因，此外也有文化原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的理解是，在15世纪的中国，人们认为中国拥有我们想要的一切——我们为什么要派出船队？那些船队只会给我们带回白色的长颈鹿，而那些船队造价昂贵，为什么要在白长颈鹿身上浪费那么多钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/20/20220520104214860.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据报道，当下全世界仅剩一只白长颈鹿（图/BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧洲需要船队带回香料——当时没有冰箱，所以那时欧洲的肉的气味和味道都很糟糕，欧洲人需要香料来掩盖肉类的不良气味——因此欧洲人最终派出船队到印度，然后到东南亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我看到的世界不同地区的人民在移民上产生差异的部分原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>714a26557c2b0a3c5f2f7f138905a937</guid>
<title>“台美21世纪倡议”在吹什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_06_04_642832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登政府将台湾地区挡在“印太经济架构”（IPEF）门外之后，台美于6月初火速宣布启动“台美21世纪贸易倡议”（US-Taiwan Initiative on 21st-century Trade），台民进党当局立即展开一波大内宣，再次夸称“重大成果”，急欲彰显自己是“小三”，而不是“见不得人的小三”。然而，不吹还好，愈吹愈窘，因为这显然是一个被美国耍完还收不到钱的“倡议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“倡议”（Initiative），英国《金融时报》特别将这字眼加了括号，主标题直接透出不以为然的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/03/20220603151652602.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还不够，以“‘路线图’没有达到台北对全面交易和纳入区域框架的希望”作为副标，直接否定拜登政府宣称的“‘美台21世纪贸易倡议’将为从农业和数字贸易到气候等领域的谈判‘制定雄心勃勃的路线图’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一针见血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“台美倡议”就是未受孕&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台美倡议”不但不是“协议”，甚至比不上“框架”（Framework），是一种还没受孕的状态，民进党却已在放鞭炮吹嘘“天赐麟儿”。这个嘴炮党反正就是“我吹故我在”，不吹才奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF是一个以美国利益为核心的经济框架，不但缺乏市场诱因，还缺乏“协议”所能提供的约束力，相反地，它意图将框架内的成员捆绑在新“美国家法”里，而这个“家法”，还可美化为“成员共识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于始终缺乏具体细节，目前的IPEF充其量就是“胚胎”，而“台美21世纪贸易倡议”就是个缩小版的IPEF，并且还未受孕，唯一的作用，就是提供材料给双方的侧翼媒体大肆吹嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“丧权辱台”开放“莱猪”后，蔡英文急欲与美国签署一个可以向台湾民众交代的协议，去年，在美国国安顾问苏利文的敦促下，美国贸易代表署（USTR）勉强与台湾地区相关部门就台美的老协议“贸易暨投资架构协定”（TIFA）“闲聊”了一下，当然没什么实质成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
TIFA吹不动，台湾当局就吹CPTPP，吹了半天，美国仍是反复强调不会考虑重返，于是又吹IPEF，都吹到忘乎所以了，却再度被美国拒于门外。换言之，台美之间在贸易上的实质合作，只有民众吃“莱猪”而已，吹到嘴残，仍是一无所得。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/06/03/20220603154243960.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东盟国家是IPEF争取的重要对象，但&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸、老挝、柬埔寨等国未加入，而台湾地区被拒之门外。图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与东盟国家领导人视频会晤截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在终于有个“台美21世纪贸易倡议”题材可以大做文章，不大吹特吹一番对不起自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，简单说，如《金融时报》所言，台湾要的是与美国签署全面的自由贸易协定，以及加入区域框架，而美国根本给不了，也不想给。就像美国人粉饰IPEF的套路，对“台美21世纪贸易倡议”他们同样也在心虚暗示，“未来可能变成贸易协议”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有梦最美，台湾主谈官员邓振中这么吹：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府目前没有关税谈判情况下，用堆积木方式签署，未来时间成熟，就可以很快时间，完成台美贸易协定，关税减让很重要，但不是全部先谈定，重要先暂时放着，等到所有基础都完备，时机到来再把这部分补起来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
台“断交部长”吴钊燮加码吹“有助于我们参加CPTPP”，亲绿学者随便吹“台美关系已经从小联盟进展到大联盟层级”，“倡议远超过BTA”，“已达到与欧盟、英国谈判相同水平”，“可以视为未来加入IPEF的先期作业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吹吹吹，吹成这样我就想问，钢铝税被美国豁免了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在民进党已经卑微到吸点美国空气就能饱的状态。检查美国在经贸上的善意，大的都先别谈，只谈钢铝税就好，这个税不降，谈何善意？邓振中为此谈了几年？有在谈吗？敢再谈吗？能再谈吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吹嘘愈丰满，真相愈骨感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美方无责任的绳索&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前提过，日本抱怨IPEF的主要理由，就是这个框架没有约束力，而我们得加码解读，IPEF不但对美国没有约束力，还对成员有限制力，“台美21世纪贸易倡议”亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国这样的霸权，有约束力的条约都不见得能约束它，更何况没约束力的东西？“台美21世纪贸易倡议”名称里的关键词是“21世纪”，以区别20世纪的自由贸易协定。按俄罗斯舆论的解读，“中国以西方规则打败西方”，这个规则就是自由贸易协议，也就是美国产业空洞化的20世纪恶梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在的美国已无可能再用“自由协议”自我束缚，不是自贸协议有什么问题，而是美国在自己创建的自由规则下已经玩不赢中国，所以21世纪的新家法，只能束缚别人，不能束缚自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IPEF的滥觞是“美墨加协议”（USMCA），这还算“20世纪的产物”，有约束力的条约，并在商人总统特朗普的操刀下，完全有利于美方。然而，即便对美有利，并有条约束缚，只要损及自己的利益，美国仍是自行解读条文，知法玩法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在USMCA签署时，墨西哥便分析过这个协议对他们而言是“短多长空”。所谓“短多”，即给予墨西哥制造业吃掉中国在美国市场份额的利多。所谓“长空”，即保护主义下制造成本的上升，会导致美国乃至于全球经济放缓，并终将蚕食墨西哥的GDP。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b087ba7a0e38042e1bf05db12c300edf</guid>
<title>如何看待中国国内的“俄乌叙事”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2022_06_04_642831.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月也许比历史上任何时期都更能说明和平与战争的状态如何在几天内逆转，给全球秩序带来令人担忧的后果。2月21日北京冬奥会闭幕次日，俄罗斯宣布承认乌克兰两个分离地区（顿涅茨克和卢甘斯克）独立。三天后，俄罗斯在乌克兰发动了特别军事行动，以结束美国在世界舞台上的 “横行霸道”（total dominance）和“鲁莽扩张” （reckless expansion）（源自俄罗斯外交部长拉夫罗夫[1]的说法）。当西方国家对俄罗斯实施制裁并急于向乌克兰提供武器时，中国以其独立公正的姿态在交战各方之间慎重其事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌之战前的云迷雾罩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对俄罗斯的“特别军事行动”颇为震惊。中国驻华盛顿大使秦刚[2]说：“如果中国知道即将发生的危机，我们会尽力阻止它。” 然而，俄罗斯外交决策机制高度集中，加之北约东扩的常态，秦刚所表示的要影响俄罗斯对乌政策的意图不太可能有效。尽管美国坚持认为[3]冲突迫在眉睫，但在冲突前的“口水战”迷雾中，俄乌双方屡次否定战争的可能性。回头看来，北京方面当时更似乎倾向于相信“当事方”（乌克兰和俄罗斯[4]），而将美国的“警告”视为小题大做，甚至是虚假的信息。因此，中国直到俄罗斯开始军事行动后才开始从乌克兰撤侨（约6000人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科迅速采取行动，填补北京的信息空白。在军事行动开始后数小时，俄罗斯外交部长拉夫罗夫[5]致电中国国务委员兼外交部长王毅，表示俄罗斯的军事行动是美国和北约“违背”扩张承诺的结果。拉夫罗夫补充说，俄罗斯“被迫”采取必要的措施来维护自己的权利和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅[6]的简短回应传达了三点信息：1）中国始终尊重所有国家的主权和领土完整；2）中国承认乌克兰问题复杂而特殊的历史背景，俄罗斯的安全关切是合理的；3）应通过对话和谈判建立一个平衡、有效和可持续的欧洲安全机制。前两点涉及交战各方，而第三点则阐明了中国所倾向的解决冲突的方法和最终目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，普京和习近平进行了电话交谈。目前还不清楚是哪一方发起的这次通话。普京[7]向习近平“详述”了俄罗斯军事行动的原因。普京还告诉习近平，俄罗斯准备派代表团到明斯克与乌克兰进行会谈。习近平[8]回应说，中国支持通过对话解决乌克兰危机。中方认为得到了俄方的积极回应[9]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日与欧洲高级外交官举行的电话会议上，王毅[10]重申了在乌克兰冲突问题上的三项原则，同时补充了两点：乌克兰冲突是“中国不愿意看到的”，以及联合国安理会应该在解决乌克兰问题上发挥建设性作用。这五点构成了中国对俄乌冲突的政策核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京在乌克兰冲突发生后的三天快速行动，意在确定其对交战双方的政策尺度。鉴于俄乌冲突积弊已久，这项工作敏感而艰难。在这方面，王毅的说明（乌克兰冲突是“中国不想看到的”）至少有两个目的：它向西方/美国表示，北京没有参与俄乌冲突；同时也示意俄罗斯，中国不倾向使用武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后一点尤其有必要，因为普京在2月4日北京奥运会开幕前对北京进行了9个小时的工作访问，似乎给外界造成了一种中国“赞同”俄军事行动的印象。在普京和习近平签署的“中俄关于新时代国际关系和全球可持续发展的联合声明[11]”中，中国表示反对北约东扩，并“理解并支持俄方提出的构建有法律约束力的欧洲长期安全保障的相关建议”。联合声明还重申，“两国友好没有止境，合作没有禁区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/06/01/20220601165912477.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京时间2月4日俄罗斯总统普京出席北京冬奥会开幕式 图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看，&lt;strong&gt;中国在北京冬奥会前与俄罗斯达成一致，主要是为了应对拜登强化联盟、加大对俄对华制裁力度的举措。&lt;/strong&gt;无论如何，莫斯科和北京之间更为紧密的协调，与俄乌开战后美中关系恶化似有连带关系。3月13日，美国高官“泄露”了俄罗斯要求中国提供军援的“情报”，但中国[12]和俄罗斯都予以否认。几天后，拜登警告称，如果中国向俄罗斯提供“物质支持” ，就会承担“后果[13]”。美方没有具体说明“物资支持”的内容，因此，美国单方面的解释会对中俄之间的正常经济交往产生严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国在中国周边的外交、军事活动也在强化，包括针对台湾地区（例如，美国众议院议长南希·佩洛西[14]计划于4月17日访问台湾地区，但最终未能成行）。与此同时，北约对乌克兰冲突的关注似乎加速了其向“印太地区”的扩展。4月27日，英国外交大臣利兹·特拉斯 [15]（Liz Truss）强硬发声，称英国拒绝“在欧洲－大西洋安全和印度－太平洋安全之间的错误选择”，支持“一个全球性的北约” ，并称北约“必须确保像台湾这样的‘民主国家’能够自卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，乌克兰危机打破了西方人对中国“危机”概念的传统解读（不准确），即“危”和“机”两个字分别代表“危险”和“机会”。无论如何，它都是一个危险的时刻，应该谨慎应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不对称冲突之代价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下乌克兰危机在许多方面是八年前第一阶段冲突的延续和扩大，甚至发生的时间都与不同的冬奥会高度契合。唯一不同的是，经过几个月的暴力示威，乌克兰反对党在索契冬奥会结束前推翻了亲俄总统亚努科维奇[16]。此后，俄罗斯接管克里米亚，以及乌克兰东部八年的冲突，都是典型的“灰色地带作战行动[17]” （gray zone operations），双方都有所克制。这一次，莫斯科在北京冬奥会后三天后，就以其营级战斗群（BTG）进行了“二战式的快闪”，但在乌克兰东部和南部又被迫回到了“一战式的堑壕战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一极不对称的冲突中，俄罗斯的困境并非不可预测。虽然乌克兰比俄罗斯小得多，军事实力也弱得多，但它得到了最强大经济、军事实体（欧盟和北约）的鼎力相助，并获得全面的情报支持。代表苏联海军强盛标志的“莫斯科号[18]”巡洋舰被击沉，西方的情报至关重要。随着冲突的持续升级，双方均难以退让，中国在交战双方之间的平衡也变得更加微妙和困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国官方在关于乌克兰冲突的政策声明中从未单独使用“中立”术语，而是将其政策描述为“光明正大、客观、公正”。3月15日，中国驻华盛顿大使秦刚在《华盛顿邮报》的文章中重申了这一观点，即中立和公正的原则。为使概念清晰且简洁，本文使用“原则性的中立”的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突开始时，中方致力于梳理与俄罗斯方面的问题。随着冲突的持续，中方也更多地关注乌克兰方面。在3月1日[19]和4月5日[20]与乌克兰外长德米特罗·库勒巴的电话中，王毅重申了中国在乌克兰问题上的客观、透明和一贯的 “基本立场”，同时强调了中国对平民所受伤害的深切关注。3月7日，中国向联合国安理会提出对乌克兰人道主义救援的六点建议[21]，其中包括人道主义行动必须保持中立，避免将人道主义问题政治化，应采取有效措施保护平民，防止在乌克兰发生次生人道主义灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月9日至14日，中国红十字会[22]向乌方提供了三批紧急人道主义援助（500万元人民币）。一周后又增加了1000万元人民币（157万美元）。两国政府还共同合作，撤离在乌6000名中国公民，此项工作在3月初[23]基本完成。为保持家庭圆满，在这特别的人道主义援助中，中国允许在乌中国公民带上他们的乌克兰配偶的父母。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/01/20220601170635549.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国红十字会向乌克兰提供了三批紧急人道主义援助物资 图片来源：红十字会官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为表明中国在乌克兰危机上的平衡政策，3月14日中国驻乌克兰大使范先荣[24]会见利沃夫州长马克西姆·科日茨基，并表示：“作为大使，我可以负责任地说，中国始终是乌克兰在经济和政治方面的重要伙伴……我们将尊重乌克兰选择的道路，因为这是每个国家的主权权利”。范先荣补充说：“中国永远不会攻击乌克兰……我们会帮助你们发展……我们将采取负责任的行动。我们已经看到乌克兰人民如何展示他们的力量和团结”。乌克兰媒体[25]报道了范先荣的言论，中国外交部[26]也表示赞同。但中国媒体只是引用乌克兰消息来源报道范先荣的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对乌政策谨言慎行，原因至少有三：1）乌克兰也是中国的战略伙伴。尽管莫斯科和基辅之间的关系不断恶化，但中乌关系基本正常，而且乌克兰在向中国转让军事技术方面比俄罗斯更“慷慨”；2）乌克兰一直是中国“一带一路”倡议的关键国家。2019年，中国超过俄罗斯成为乌克兰最大的贸易伙伴。2021年中乌贸易额增长35%，达到189.8亿美元[27]，同年中国企业与乌克兰签署了67亿美元的合同；3）中国从俄乌冲突中一无所获。因为中国与俄罗斯的关系，乌克兰冲突的持续和升级只会让中国与西方国家，特别是与美国已经困难的关系更为艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月底在土耳其举行的第五轮俄乌会谈[28]有所进展。乌方甚至提议采取中立地位，而俄罗斯则开始减少其在基辅周围的军事行动。3月30日，俄外长拉夫罗夫抵达中国参加关于阿富汗问题的第三次外长会议，并积极与东道主王毅分享一些信息。他表示，俄罗斯致力于缓和紧张局势，将继续与乌克兰进行和平谈判，并与国际社会保持沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉夫罗夫在与王毅的会谈中谈到，此行任务是“以稳定、一致的方式”与中国建立关系。据俄罗斯官方媒体塔斯社报道，拉夫罗夫敦促中方采取“具体措施”，确保两国元首一个月前签署的所有协议得到“持续执行”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对拉夫罗夫对中国挺俄不力的隐忧，王毅[29]回答说，中俄关系“经受住了国际格局变化新考验，保持了正确方向，呈现出有韧性的发展态势。”关于乌克兰冲突，王毅重申，中国支持俄乌和谈。中国期待紧张局势缓和，以及俄罗斯和其他各方为防止大规模人道主义危机做出的努力。王毅说，从长远来看，我们应该从乌克兰危机中吸取教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，第五轮俄乌和谈的初步结果受到西方“质疑”[30]。据称，俄罗斯军队在4月初在布查[31]“杀害”了乌克兰平民，谈判停火的大门随之关闭，且短期无望重启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄“无止境”战略伙伴关系的界限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机扩大和升级考验着中俄双边关系的极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月2日，王毅[32]首次提出了中俄战略伙伴关系“无上限”的说法。他告诉新华社记者：“中俄战略合作没有止境，没有禁区，没有上限”。2021年2月4日，王毅[33]在电话中向拉夫罗夫重申了这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>02582d881887ad0554463615d45e30fc</guid>
<title>政策追求“最优”解？往往效果不如“次优”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Huangyiping/2022_06_03_642685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄益平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪30年代，中国曾经拥有一个非常活跃的金融体系，当时上海是远东国际金融中心。新中国成立后，特别是在建立计划经济体系之后，金融部门就逐步萎缩了。在1978年开始经济改革的时候，我国的金融部门基本上就是一家机构，即中国人民银行，而且它也只是隶属于财政部的一个副部级单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个转变的主要原因在于，在计划体制下，几乎所有的经济活动包括资金调配都是由政府决定的，对金融中介的需求非常少。后来决策者决定将工作重心从阶级斗争转向经济建设，需要逐步扩大市场调节的作用，这样金融的重要性就再次体现出来了。因此，就在1978年，政府重建了三家专业化银行：中国银行、中国农业银行和中国人民建设银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金融为什么很重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融的主要功能是资金的融通，同时实现期限、规模和风险的转换。金融可能是人类历史上最伟大的经济创新之一，它使得劳动分工、规模效益成为可能，从而大大促进了经济发展的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖获得者希克斯在其著作《经济史》中有一个著名的论断：“工业革命不得不等待金融革命。”第一次工业革命发生之前几十年，蒸汽机技术已经成熟，但要将蒸汽机技术转化成铁路、航运与纺织产业，需要大量的资金投入。所以，如果没有一个有效的金融体系筹集充足的资金，工业革命也就不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去四十几年来，我国金融部门演变的两大主题是“发展”与“改革”。一方面，几乎是白手起家，重新建立了一个庞大的金融体系，从商业银行到资本市场，目前大大小小的银行已经有4000多家，资本市场的市值也已经排到了全世界的前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，金融体系也在不断地市场化，从资金配置到定价，市场的作用正在变得越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果看，在改革开放的前几十年，金融比较好地支持了经济增长，这也充分体现了金融的价值。但在近十年来，金融支持经济增长的力度在不断减弱，甚至金融风险也在不断提高。这对金融发展与改革提出了新的任务，需要努力构建现代金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期观察中国的金融改革政策，经常会有一种改革不够彻底的感觉。但等过了五年、十年我们再往回看，往往又会发现，经济政策已经往前走了一大步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细想来，这大概就是渐进式改革的一个基本特征，改革政策进步的步履比较缓慢，而且也确实出现过进两步、退三步的现象。正因为改革还在进行中，金融部门中非市场的成分还比较普遍。改革政策所带来的积极的变化和潜在的问题都同时存在，有时候还都很突出。因此，几乎在每一个时间点，乐观的观点和悲观的论调都很鲜明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在改革的初期，国外观察中国经济的专家喜欢将国内的官员与学者分成“改革派”与“保守派”两大阵营。这样的分类有历史原因，但如果到今天仍然用这个方法来看待金融改革政策，显然是不合适的。任何金融政策都会同时带来正反两个方面的效应，金融改革政策也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，资本项目开放，既可能带来更加高效的跨境资本配置，也可能引发更大的金融市场波动，净效果如何，需要具体情况具体分析，不同的学者也可能得出不一样的结论。经济学经常讨论“最优模式”，经济学分析也要求“最优解”。但改革实践可能更加复杂，有时候“最优”政策的效果往往还不如“次优”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何准确理解中国的金融政策？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要对中国的金融改革政策总结出一条经验，那应该就是“务实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“务实”的改革政策遵循效果导向的原则，也即“有效”。对改革政策有不同的看法、不同的结论，这些都很正常，“实践是检验真理的唯一标准”。不能统一思想，就先不全面推开，而是找地方做试点，中国在改革期间设置了许许多多的改革试验区，最为著名同时也最为成功的是20世纪80年代设立的深圳经济特区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
办试验区的好处是用事实说话，同时还可以在试点的过程中完善政策安排，这其实就是“摸着石头过河”。“务实”改革的一些改革政策可能不彻底，也不一定是理论上的“最优解”，但实际效果却不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
准确理解中国的金融政策，不仅会有助于想清楚未来政策的方向，也许还能为金融政策分析提供一条具有一般意义的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，好的改革政策必须要满足经济与政治可行性的要求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金融改革的特征之一是在开始的时候并没有一个完整的改革蓝图。这既可能是因为改革者还没有系统性地想明白中国经济体制最终要走向一个什么模式，更可能是因为在当时的政治环境下，有些思路不可能直白地表达出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，当时的政治氛围肯定不能接受“走市场经济道路”的提法。如此看来，中国的经济改革没有采取“休克疗法”，也并非因为当时的决策者没有想到这种可能性，而是因为它根本不具备“可行性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国几乎所有的经济改革政策都是市场经济理念与中国国情相结合形成的产物。以改革初期实行的“双轨制”改革策略为例，这就是一个非常“务实”的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2021/12/13/20211213185400558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国新办发布会：加大金融支持区域协调发展力度，推动形成区域金融改革格局。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济改革选择了“渐进式改革”而不是“休克疗法”，是因为市场机制的建立不可能一蹴而就。快速取消国有企业与中央计划，只会造成经济混乱，苏联和东欧转型经济国家后来为我们提供了这样的反例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实行“双轨制”的转型策略，一方面保留了众多的国有企业，另一方面又引入了大量的民营企业、外资企业。这样做的好处是短期内不会出现大量的破产与失业，保障了转型期的经济稳定，同时非国有企业的进入可以大大推动生产力的提高。因此，“双轨制”的做法会带来效率损失，但总体的增长表现却非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“双轨制”转型策略也造成了新的扭曲。既然国企效率比较低，要让它们持续运行，就必须要有外部资源的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是在改革的前二十年，财政每况愈下，几乎是捉襟见肘。这样便形成了一个“不对称的市场化”格局，即产品市场基本完全放开，但要素市场的扭曲却非常普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抑制性的金融政策就是要素市场扭曲的突出表现，包括政府对利率、汇率、资金配置、跨境资本流动的干预或管理。到2018年，中国的金融抑制指数依然在全世界排在前列。通过要素市场扭曲将大量相对低廉的资金、能源甚至土地配置给国有企业，实际上是一种变相的补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，这个“不对称的市场化”格局，特别是抑制性的金融政策，就是为了支持“双轨制”改革策略所做的政策安排。所以，即便学者一直对我国较高的金融抑制水平有诸多的批评，但这种状况的调整，需要基于一个重要的前提条件，即“双轨制”改革策略的终结。不然，金融实行较为彻底的市场化改革不具可行性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>