<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48de19da1fc9e64607c3aed844bcbc14</guid>
<title>杨兰兰已成一个“谣言筐”，警惕有人带节奏</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_08_11_786187.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;(error)&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bde601c08c4abbf65bbaa2a3d2649ba</guid>
<title>“在他们眼中，瑞士只是一个微不足道的小岛”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2025_08_11_786146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普39%高关税一出，让瑞士这个美国的长期盟友如同挨了当头一棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管瑞士联邦主席卡琳·凯勒-祖特尔、瑞士联邦副主席兼经济、教育和研究部部长居伊·帕姆兰紧急飞往美国举行会谈，但无功而返。8月7日，美国对瑞士的新关税正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/11/20250811112326191.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士联邦主席凯勒-祖特尔紧急访美，与鲁比奥会谈，但没见到特朗普。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞士经济会遭受重创吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士一向给人以富裕安宁的印象。作为一个欧洲内陆国家，瑞士的国土面积还没有中国甘肃省大，其经济高度依赖贸易。2024年瑞士全国出口总额达到2830亿瑞士法郎，相较2023年增长3%。[1]瑞士最重要的出口产品包括化学和制药行业产品、机械设备、手表和精密仪器。著名药企罗氏、诺华都将总部设在瑞士，劳力士、斯沃琪、百达翡丽更是享誉全球的瑞士钟表品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是瑞士最重要的贸易伙伴和出口市场。2024年，瑞士对美国出口量占其总出口额的19%。尽管美国与瑞士的货物贸易逆差接近400亿法郎，但瑞士是美国第七大外国投资者，约有500家瑞士公司在美国开展业务，为美国50个州提供了50万个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士对美国的累计投资额高达3070亿美元，超过对德国、法国、意大利和英国投资额的总和。同时，美国企业在瑞士的总投资额约为2122亿美元，相当于创造了超过10.4万个瑞士就业岗位。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，瑞士还于2024年1月单方面取消了对美国工业产品的进口关税，这意味着美国出口到瑞士的99%的商品均可享受零关税待遇。总的来说，美国在服务贸易出口方面对瑞士顺差，瑞士则在商品出口方面对美国顺差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据瑞士私人银行Lombard Odier分析，就国内生产总值（GDP）而言，瑞士可以说是欧洲对美出口依赖程度最高的经济体。在2023年7月至2024年6月的四个季度中，该国对美国的出口平均占其GDP的6.7%。[3]确实，强劲的对美贸易促进了瑞士经济的增长，但密切的贸易关系也会成为一把双刃剑，尤其是特朗普政府向全世界挥舞关税大棒，无人幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对瑞士各行各业的出口企业而言，特朗普祭出的高额关税意味着其在国际贸易中显著的贸易劣势——毕竟39%的高关税，是美国对欧盟产品加征的15%关税的两倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，瑞士制药业向美国出口额达到350亿美元，贡献了瑞士对美国贸易顺差的大头。此次加征关税虽然暂不涉及制药行业，但这柄“达摩克利斯之剑”依然高悬在瑞士制药业的头顶——据特朗普本人所说，他在与凯勒-祖特尔的对话中提到瑞士制药业“赚得盆满钵满”。[4]因此，特朗普政府很有可能未来将对制药业的高关税作为与瑞士进一步谈判的筹码。而就在8月5日，特朗普接受CNBC采访时表示，计划对进口到美国的药品征收关税，最初会收小额关税，但在最长1年到1年半的时间内将把税率提高至150%，最终升到250%。这是他迄今为止威胁过的最高税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在已经落下的39%关税大棒之下，瑞士钟表行业首当其冲。2024年，钟表行业向美国出口了价值约76亿美元的产品。瑞士钟表工业协会预计，美国客户仍将继续信赖“瑞士制造”标签，但关税带来的附加成本不可小觑，特别是瑞士法郎汇率走强，进一步推高了成本。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有媒体分析，瑞士出口的高附加值商品客户群通常对价格波动不太敏感，且高端钟表品牌通常利润率可观。但如果价格大幅上涨，消费者可能会转而青睐其他品牌。[6]此外，中低端品牌价格敏感度更高，相较于高端品牌有可能受到更大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国加征关税会不会给瑞士带来一场经济危机？帕姆兰表示：“总体而言，我们没有面临像新冠疫情那样的局面……但对于一些出口到美国占50%的企业来说，这段时间将非常艰难。”[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然凯勒-祖特尔一行访美无功而返，但瑞士联邦委员会仍未放弃谈判。瑞士联邦经济事务秘书处国务秘书被派往华盛顿游说，并提出了新提案。尽管方案内容不得而知，但外界纷纷猜测，瑞士政府很有可能将增加对美投资作为谈判筹码。此外，瑞士政府重申将继续使用美国装备来加强本国防空能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈到瑞士政府是否考虑采取对等措施并对美国产品加征关税时，帕姆兰连忙表示，对于瑞士这个拥有900万人口、并面向3.41亿人口（美国）市场出口的国家而言，冲突升级并不符合国家利益。[8]换言之，在市场规模相差悬殊的前提下，针对美国产品加征关税的措施意义不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管瑞士政府表示出积极谈判的态度，但加征关税的消息一出，民意沸腾。许多网友在《日内瓦论坛报》的新闻报道页面下留言，纷纷表示要抵制美国货，呼吁政府终止与美国国防企业洛克希德马丁公司达成的F-35战机订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811113301664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士网民在《日内瓦论坛报》网站留言呼吁终止F-35战机订单、对美国产品加征50%关税、不再前往美国旅游、抵制美国产品
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有网友感叹：“瑞士多年来一直自视过高，这不过是自食其果罢了。在与欧盟进行双边谈判的时期，我读到许多评论认为，我国经济实力足够强大，无需签署协议，可以直接与‘与我们同等水平’的更‘友好’的伙伴进行谈判，如中国、英国，以及……我们的美国朋友。回到令人遗憾的现实，瑞士只是他们眼中一个微不足道的小岛。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/11/20250811113319752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士网民在《日内瓦论坛报》网站留言，感慨瑞士自视甚高导致自食其果
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;瑞士还是中立国吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普关税大棒的无差别打击下，外界可能想起瑞士除了富裕以外，还有另一个为人所知的标签，就是中立国身份。自1815年起，瑞士便被国际社会公认为一个正式中立国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄乌战争爆发以来，瑞士参与西方国家对俄罗斯的制裁，并与北约在和平伙伴关系计划框架下开展多项合作，这种种举措引发了海内外针对瑞士中立国身份的激烈讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对外界质疑，2022年2月28日，在瑞士联邦委员会关于决定采纳欧盟对俄罗斯制裁措施的新闻发布会上，时任瑞士联邦主席伊格纳齐奥·卡西斯与另外三位联邦委员会成员就曾回应：“中立并非一成不变。相反，它是外交、安全和经济政策的重要工具，必须适应当前的政治环境……自乌克兰冲突爆发以来，联邦委员会所作出的决策，如采纳欧盟对俄罗斯的制裁措施，均与瑞士的中立政策相容。”[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士政府的回应并不能打消社会各界对瑞士中立立场的质疑。以瑞士人民党为首的民族主义右翼势力主张严格执行中立政策，甚至发起了一项力求维护中立的公民倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/11/20250811113353249.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士伯尔尼老城。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士人民党法语区妇女主席玛丽-贝尔特朗德·杜埃撰文指出：“在美欧的推动下，我们的当局不敢坚持立场，被迫对俄罗斯实施经济制裁。最令人惊讶和震惊的是，瑞士通过默许，让美国方面核实其是否确实对俄罗斯实施了制裁。通过这种行为，我们的联邦委员会实际上接受了美国的干涉，并忽视了瑞士的主权。瑞士如今已成为一个联盟的一部分，这完全违背了中立的定义。”[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高关税将如何影响瑞士人的生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国关税的上涨，联邦委员会预计瑞士经济增长将放缓。当地时间8月7日下午，凯勒-祖特尔和帕姆兰宣布了联邦委员会的应对方案，主要依靠部分失业来缓解企业压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“部分失业”即缩短工作时间，旨在在企业业务暂时下滑期间保留就业岗位、避免裁员。企业因业务缩减而使工作时间低于法定工作时间、但不打算终止与员工的劳动合同时，可申请部分失业救济。瑞士的失业保险在一定时间内可以承担部分受缩短工作时间影响的员工工资费用。通过部分失业，雇主可节省人员流动成本并能在短期内获得劳动力。员工则可避免失业，保留与劳动合同相关的社保，避免养老金断缴。[11]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瑞士，部分失业通常为期12个月，现已延长至18个月，并有可能进一步延长至24个月，目前瑞士议会相关委员会已批准了相关计划。帕姆兰表示：“部分失业将使企业能够灵活应对，度过难关。它将暂时缓解关税的影响并保护就业。”此外，一系列其他减轻企业负担、促进出口的措施仍在讨论中。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于39%关税宣布不久，高关税对瑞士人日常生活的影响还暂未显现出来。但可以确信的是，瑞士消费者们在超市货架上看到印有“美国制造”字样的商品时，内心一定五味杂陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，尽管瑞士早在2024年就单方面取消了对美国工业产品的进口关税，但从消费习惯上来说，瑞士人对瑞士制造的本地产品仍十分忠诚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者观察，在瑞士这个高度现代化的国家，瑞士民众反而崇尚返璞归真的生活方式。在日内瓦，尽管连锁超市遍布每个街区，来自全球各地的商品琳琅满目、应有尽有，但对很多瑞士人来说，每个周末到露天市场选购本地农场供应的蔬果蛋肉、家族面包房烘烤的传统糕点，早已成为雷打不动的习惯。在他们眼中，本地产品意味着更加有机和天然的生活方式，同时可以支持本地居民传承传统农业和手工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/11/20250811113505681.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士Versoix巧克力节上展览的巧克力雕塑。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日内瓦处于瑞士与法国边境，考虑到法国物价低于瑞士，许多人包括我在内的国际学生经常为了省钱而前往法国境内的超市采购食材。但瑞士朋友们很少加入，他们总是礼貌地表示，瑞士本土产品管控严格，即使是超市里最平价的那一档，也可以让人在消费时对食品安全毫无顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/11/20250811113532370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士日内瓦卡鲁日老城的周末集市一角。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士人对本国产品的忠诚信仰，既离不开瑞士严格的生产标准，也与瑞士各行各业身体力行的乡土教育密不可分。让我印象深刻的是，在寸土寸金的日内瓦市中心，仍保留着一座传统农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/11/20250811113559354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日内瓦市中心的农场Ferme de Budé。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座农场最早曾是18世纪某乡村庄园的一部分，如今虽然规模不大，仅有半公顷，却种植着各种瓜果蔬菜，还有设施完备的大棚。农场除了售卖自有产品外，还成为日内瓦农民与城市居民之间的纽带，提供来自其他农场的水果、蔬菜、杂货、奶酪和面包，其中绝大多数为本地自产的有机产品。除此之外，农场还承担起公共教育的职能，定期为居民举办参观团以及有机产品工作坊，大大拉近了消费者与生产者之间的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士人对本国产品的自信根植于国民教育之中，这种认同感恐怕是“美国制造”凭借零关税也难以动摇的，但也正因如此招致了特朗普的不满。在关税大棒的冲击下，瑞士能否继续保持其经济繁荣与社会稳定？但有一点可以确定：面对外部压力，瑞士人对本土品牌的忠诚度只会更加坚定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;注释：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1,https://www.bazg.admin.ch/bazg/en/home/topics/swiss-foreign-trade-statistics/daten/kennzahlen.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2,https://www.eda.admin.ch/content/countries/usa/en/home/representations/embassy-washington/embassy-tasks/wirtschaft-finanzen/swiss-u-s--economic-relations-.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3,https://www.lombardodier.com/insights/2025/february/swiss-exports-look.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4,https://www.nytimes.com/2025/08/08/business/tariffs-switzerland-trump.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5,https://www.tdg.ch/economie-le-made-in-switzerland-prend-une-gigantesque-claque-167439964902
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6,https://www.blick.ch/fr/suisse/droit-de-douane-les-cantons-suisses-les-plus-touches-par-les-39-id21116355.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7,https://www.tdg.ch/droits-de-douane-voici-ce-que-veut-faire-le-conseil-federal-638314566899
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8,https://www.tdg.ch/droits-de-douane-voici-ce-que-veut-faire-le-conseil-federal-638314566899
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9,https://www.eda.admin.ch/eda/en/fdfa/fdfa/aktuell/newsuebersicht/2022/03/neutralitaet.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10,https://lesobservateurs.ch/2024/08/05/il-nest-pas-trop-tard-pour-que-la-suisse-redevienne-un-pays-neutre/
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11,https://www.seco.admin.ch/seco/fr/home/Arbeit/Arbeitslosenversicherung/leistungen/kurzarbeitsentschaedigung.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12,https://www.tdg.ch/droits-de-douane-voici-ce-que-veut-faire-le-conseil-federal-638314566899
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4ec616ee05745e7a231766bc55b9d65</guid>
<title>“游击队”变成了“正规军”：稳定币的风险究竟在哪儿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2025_08_11_786145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
稳定币概念正在引燃全球金融市场：7月美国签署《指导与建立美国稳定币国家创新法案》（GENIUS Act，简称《天才法案》）为美元稳定币提供监管框架，同时为“接盘”美债保驾护航；8月1日，香港特别行政区（下称“香港”）《稳定币条例》也正式生效，国内大厂已跃跃欲试，准备申请牌照，发行人民币稳定币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稳定币真如特朗普团队预测的那样，能为美债找到更多买家，为美元霸权续命，还是会成为引爆危机的潘多拉魔盒？中国推出人民币稳定币有何路径？是机会还是风险？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·观学院直播厅【思想者说】第11期特邀三位嘉宾，共同解答“稳定币之谜”：上海交通大学上海高级金融学院兼聘教授刘晓春（曾长期就职于中国农业银行浙江省分行，并担任过农行香港分行副总经理），以及英国金融科技公司 Pangura 创始人兼CEO高远博士。会议由上海外国语大学杰出教授黄靖担任主持并参与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114991558624947&amp;amp;bvid=BV1W8t2z4Egr&amp;amp;cid=31561024467&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;今年七月，美国接连推出三项法案：第一项法案是“指导与建立美国稳定币创新法案”（简称《天才法案》，GENIUS Act），它是首个联邦级稳定币监管框架法案；另一项名为“2025年数字资产市场明晰法案”（Digital Asset Market Clarity Act，即 CLARITY Act），该法案的主要目标是厘清SEC与CFTC在数字资产市场监管中的权限分工，非以财产透明度为立法目标；第三项法案则是反央行数字货币法案（Anti-CBDC Surveillance State Act），此法案禁止美国联邦储备系统发行央行数字货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三者一起将稳定币问题推到了全球关注的前沿。它不仅是一次重大的金融事件，从长远来看，同样关乎政治稳定与经济可持续发展这一关键命题。针对此事的意义，我们首先需要弄清什么才是真正的“稳定币”，以及它对未来经济、金融，甚至政治与社会生活会产生怎样的深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我们有幸邀请两位专家前来解答和分析这些问题。第一位是刘晓春教授，他曾长期在中国农业银行浙江省分行工作并担任党委委员、副行长等职位，曾赴香港任中国农业银行香港分行总经理，浙商银行党委副书记、副董事长、行长；同时也曾在多家证券公司和银行担任过独立董事和执行董事。作为知识型专家，他现为上海交通大学上海高级金融学院教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位是高远博士，她起初在清华大学学习发动机专业，后赴英国攻读硕士、博士，理论研究颇有建树。随后投身金融界，曾参与多个在伦敦的关于CBDC（央行数字货币）和虚拟货币监管框架的闭门讨论会，以及为发过虚拟货币的公司CEO做顾问。并为自持资产提供战略资产配置方案和核心算法，对集团的私募债权和自持房产提供定价和风险分析方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，她创办了一家高科技金融公司，专注于投资模型、投资管理与风险评估。她的公司位于伦敦，让她得以与很多世界级金融人士密切互动。可以说高远博士在加密货币领域既是研究者，也是实践者，她的参与无疑将为本次讨论增色不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们进入讨论，美国通过刚才提出了发行稳定币的三项法案，让稳定币一下子就从“游击队”变成了“正规军”，它的推出对全球经济、金融、政治都有巨大影响。想请教两位专家，到底什么是稳定币？它发行后对当今世界经济和金融又会产生怎样的影响？如果真正落地实施，这到底是风险，还是机遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘晓春：&lt;/strong&gt;首先，稳定币并非货币，而是货币的一种代币。通俗来说，无论在美国还是香港，法案中所指的稳定币，都是与法定货币挂钩、保持 1:1 比值的数字资产，但它并不等同于法定货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得明确的是，美国和香港推出的并非稳定币本身，而是在稳定币已经事实存在的基础上制定的法案。我认为概念上，当一种事物出现且法律未明文禁止之前，就无所谓合法不合法；然而一旦新法案颁布，在法律上就区分了合法与非法。这意味着原本稳定币并不存在合法与否之分，如今因为法律而被赋予了合法与非法的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这项法案的首要目的在于监管，而监管的前提是承认其存在风险。我们需要认识到，一方面稳定币有用，另一方面稳定币有风险需要监管。在审视香港和美国的相关法案时，我们不难发现其大部分内容均围绕风险管控展开。因此，将此类法规视作“推出”稳定币是不准确的——它们的实质是为已经存在的稳定币市场提供监管框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/08/20250808183126650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观学院直播厅| 英国金融科技公司 Pangura 创始人兼CEO高远和上海交通大学上海高级金融学院兼聘教授刘晓春&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对于美国法案的解读，也不必拔高其意义。研读后可见，该法案主要服务于三种目的：国家战略利益、社会秩序维护和选举利益考量。也就是哪些人投我票，我就为哪些人服务。若以不甚中立的视角评判，亦可认定其具有利益输送之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个目的，黄老师刚刚提到的三个法案中的一个是反对央行数字货币的法案。按理说，合法化稳定币与阻止央行发行数字货币并无必要关联。之所以要反对央行数字货币，无疑是为稳定币既得利益集团留出了更多空间，所以是一个利益输送。因此，我们无需把法案的立意拔得很高。我对上述理解可能并不完全准确，以上为个人判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高远：&lt;/strong&gt;谢谢刘教授的回答，我可能从更加实操的角度回答。稳定币不同于法定货币。稳定币主要可以分为三类：一类是《天才法案》明确监管的那种稳定币，这类稳定币锚定于某种法定货币；另一类叫实物资产抵押型稳定币，这类稳定币锚定在现实世界资产，基于资产找到一种法定货币实现1:1锚定；第三类则是基于算法的稳定币，但由于历史上发生过风险事件，算法稳定币正逐渐失去市场青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从风险角度看，稳定币主要存在三个方面的隐患。首先，受《天才法案》监管的稳定币发行商为私营公司，因此面临破产风险，也就是稳定币明确存在对手方风险（counterparty risk）。其次是锚定风险，稳定币无论是1:1锚定美元还是港币，我们都无法忽视脱锚的风险，因为稳定币本身存在价格波动的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个风险，大家其实并没有太多关注，那就是稳定币还存在潜在的系统性风险。在监管介入之前，虚拟货币市场与传统金融体系相对隔离，虚拟市场波动剧烈且监管缺失，诚信问题频发。监管将两者拉近后，虚拟市场的风险便有可能通过稳定币这一传导途径渗入主流金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《天才法案》要求每发行一美元稳定币，发行商必须配备等额的高流动性美元计价资产——包括现金、短期美债和短期回购协议（Repo）。这些资产理应被视为传统金融市场中最安全、质量最高的品种，但在稳定币和这类资产的锚定关系以及前述两项风险的共同作用下，可能为整个系统引入系统性风险。不过，目前尚缺乏明确的量化指标对这个风险进行量化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a52dedd38dacd7a437c519bf67051f3</guid>
<title>泽连斯基会把整个顿巴斯地区交给俄罗斯吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2025_08_11_786113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰问题近期再次迎来了转机，俄美之间的接触让终战的可能性终于不再停留于纸面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都来源于美国总统特朗普的又一次态度转换。在听取了美国中东问题特使威特科夫访问莫斯科并与俄罗斯总统普京会晤的情况汇报后，他又从近期的“反俄”转到了“理性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对媒体提问，特朗普展现出其一贯的、充满矛盾色彩的夸张风格。他对几个关键问题的回应要点如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1. 他形容普京与威特科夫的会谈“极具建设性”且“取得重大进展”。但他同时谨慎地表示这尚不能称为“突破”，并强调此类工作已持续多时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 尽管美国对乌克兰设定的最后期限临近，乌克兰冲突的最终解决仍需数周才能明朗。目前前线的战斗还在激烈进行，没有停火的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 他提及围绕乌克兰及全球局势的“极其严肃的谈判”正在进行。但同时，特朗普宣布美国已对印度商品实施制裁（提高关税），并警告可能对俄罗斯的贸易伙伴实施新的二级制裁，暗示“未来将看到更多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 特朗普表示，若能在乌克兰问题上达成协议，华盛顿会考虑取消对印度购买俄石油征收的额外关税。但他同时强调对俄新制裁仍在计划中，具体时间表尚未确定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普透露，他与普京举行会晤、结束俄乌冲突的“前景良好”，并且提及与泽连斯基也有接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811083944955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京与特朗普（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;峰会的猫腻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的系列表态充满内在矛盾性。这如同一个悲观主义者与乐观主义者对同一事实的迥异解读，前者关注困难与缺失，后者则强调机遇与优势。虽然谈论的是同一议题，表达方式却截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，亲共和党的美国福克斯新闻频道曾报道称，是普京在莫斯科向威特科夫表达了希望与特朗普会晤的意愿，威特科夫随后向特朗普转达此意，而特朗普对会晤持开放态度，但前提是“会晤的结果是结束战争”。俄罗斯总统助理尤里·乌沙科夫随后证实，近期将是俄美总统会晤的“基准时间”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国领导人释放此类信息具有明确的意图。特朗普显然在塑造一种国际舆论氛围：他是主要的“和平缔造者”。为实现和平，他将不遗余力，包括向俄乌施压，迫使双方重返谈判桌并达成停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种精明的策略：一旦全球舆论普遍认可特朗普的促和能力，无论普京、泽连斯基或其他各方领导人在和平进程中实际发挥何种作用，最终光环都可能聚焦于特朗普身上，甚至为其赢得诺贝尔和平奖铺路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体对此的报道是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
据称是普京建议特朗普派遣威特科夫赴莫斯科，初步探讨停火条件；俄罗斯据报准备向乌克兰及美西方提出“空中停战”方案（即在乌克兰东部前线设立禁飞区，涵盖从飞机、直升机到各型无人机）；为确保协议约束力，美国在先前称需要举行普京、特朗普、泽连斯基的三方会晤。有报道称普京虽然对这个方案不满意，但已经勉强同意。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
报道全都指向“是普京主动寻求妥协”，西方舆论因此反应积极。他们解读为“俄罗斯的进攻势头受挫，并对特朗普潜在的严厉制裁（可能重创其经济）感到忧虑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从克里姆林宫的角度审视，即使报道属实——是普京提议加速和谈——俄罗斯方面仍可能占据主动。因为在激烈的冲突中，率先认识到局势的破坏性、所要付出的高昂代价，并寻求和平解决方案的一方，往往体现出更深刻的认知能力和战略智慧。这并非意味着放弃追求胜利，而是在评估可实现目标的前提下，选择保护生命和资源的明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史为我们提供了参照。19世纪克里米亚战争战败后，俄国被迫签订屈辱的《巴黎条约》，甚至被剥夺黑海拥有海军的权利。但时任俄罗斯首相亚历山大·戈尔恰科夫亲王以“俄罗斯没有愤怒，俄罗斯正在集中精力”的名言应对。最终利用战胜国之间的矛盾，于1871年解除了黑海海军禁令，并在1878年收复失地。当下俄罗斯在战场上占据优势，其寻求和平的意愿可被视为战略主动下的善意姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，即使是“空中停火”这类局部措施，也可能暗含对俄有利因素。乌军目前最强的军事力量是其迅速发展的无人机部队，它们有效迟滞了俄军的地面推进。若实施空中停火，双方航空器均禁飞，但俄军地面行动仍可继续，乌克兰无人机优势将被抵消。至于完全停火，那是另一个需要艰苦谈判的议题，不在讨论范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/11/20250811084353483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰早已建立“无人机兵种”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普坚持三方会谈的模式，反映的是西方的集体诉求。泽连斯基本人于今年7月初在与多位欧洲领导人的联合记者会上明确表示：“我已多次声明，我们准备好进行任何形式的会谈。我认为在俄罗斯，只有普京能做出真正决定。因此，若要和平，领导人级别的会谈是必要的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方支持这一模式。他们的意图是保住泽连斯基政权和部分乌克兰领土作为“反俄桥头堡”，想要将乌克兰打造为长期对抗俄罗斯的“试验场”，为未来可能的冲突重新武装和训练部队。所谓“永久和平”的承诺显得苍白，而俄罗斯寻求的是能彻底消除安全威胁的持久和平，这是普京反复向西方传达的立场。特朗普作为所谓“和平缔造者”，也要面对这个核心诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，普京要如何与立场强硬的泽连斯基进行一场真正有意义的对话？如果泽连斯基同意会晤，他的动机可能更多在于满足他的个人政治需求或展示存在感（标榜自己是“合法总统”）。普京方面已表明，只有会晤能导向俄罗斯所需的和平结果时，他才会考虑与泽连斯基接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统助理乌沙科夫对此的态度也非常谨慎：“我们建议首先集中精力筹备与特朗普总统的双边会谈，确保其成功且富有成效至关重要。”这一立场清晰表明俄罗斯当前的优先事项，也表明了俄罗斯为什么愿意再次坐在谈判桌上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于泽连斯基最终是否准备好参与三方会谈，鉴于其当前面临的政治与军事压力，这个前景的不确定性极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不知为何，很少有人留意到乌沙科夫的另一个关键表态。他称，特朗普已就乌克兰问题传达了一些建议，克里姆林宫方面认为这些提议完全能够接受。具体的条件目前尚未对外公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是俄罗斯在整个谈判进程中，首次正式表态同意特朗普提出的乌克兰停火方案。实际上，这也是特朗普与普京得以真正举行领导人会晤的原因，但情况也可能会在会议召开之际发生重大变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有传言称5月初俄美曾一度达成过共识，当时俄罗斯方面认可了特朗普提出的和平方案。这份方案打算在前线实现停火，方案还包括美国承认克里米亚属于俄罗斯，解除对俄制裁，并确保乌克兰不会加入北约。但之后，在欧洲和基辅当局出手干预的情况下，该方案被修改，删除了美国此前与俄罗斯达成的部分“共识条款”。最终，这份被修改后的方案遭到了普京的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们现在或许会尝试做类似的事情。比如，之前有媒体援引白宫匿名官员的话报道，美国将普京与特朗普的会面作为普京和泽连斯基会晤的前提，特朗普本人对此予以否认。但这种状况表明，美国内部的某些圈子希望重新拟定和平方案。值得关注的是，此次泄密事件是通过与共和党“鹰派”关系密切的《纽约邮报》等媒体曝出的，这很可能不会是最后一次美国内部试图改动“特朗普和平方案”的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是在特朗普和普京会面并批准“和平方案”时这个方案没有被改动，那么就会出现另一个问题：泽连斯基及欧洲方面会接受新的“和平方案”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国已经向基辅当局和欧洲各国通报了新的“和平方案”。在威特科夫访问莫斯科之后，特朗普与泽连斯基以及欧洲各国领导人进行了交谈。他们没有公开表示反对，但从西方媒体（主要是英国媒体）的报道来看，欧洲和基辅当局对此心怀不满，他们希望对这个“和平方案”进行修改。然而，倘若特朗普坚持这些条件，欧洲和基辅当局几乎没有拒绝的余地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>