<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>820bcb02125a8ed359603f832398c474</guid>
<title>骚乱背后，巴西“碎片化”的民主政治将走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangpeng2/2023_01_18_676376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年初，博索纳罗支持者发动的一场严重暴乱震惊世界。巴西最高法院1月15日宣布调查前总统博索纳罗涉嫌鼓励右翼暴徒对巴西国会、最高法院和总统府的冲击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去10年间，巴西一直处于一种扰攘不安的局面。2013年，该国爆发20年间最大规模抗议活动。2014年以来，“洗车行动”以空前力度揭露腐败丑闻，震撼该国政商两界。由于选民对政党和政治人物产生强烈的不信任感，极右派政治人物博索纳罗出人预料地赢得2018年总统选举。2022年，该国经历一场前所未有的激烈总统选举，两位候选人以该国历史上最小的第二轮得票数差距决出胜负，卢拉当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡此种种现象都折射了巴西面对的政治困局。该国何时能够走出动荡、迎来变局？这仍然是一个充满悬念的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/16/20230116111216939.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;博索纳罗支持者1月8日骚乱现场。图/&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Victor Moriyama&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;博索纳罗何以实现政治崛起？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，极右派政治人物博索纳罗出人预料地当选巴西总统，引发世界范围的关注。他所以能够取得这场选举胜利，在很大程度上归因于该国民众的强烈反建制情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西经济在2014年以来陷入低谷，大众的生活水平随之出现倒退，新兴的中间阶层担忧自身的经济脆弱性。“洗车行动”暴露的腐败丑闻尤为强烈地引发大众的受挫感，导致他们在选举中投下“愤怒票”，以示“反对某事”而非“支持某人”，用选票惩罚建制派和发泄不满情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗连续7次当选联邦众议员，却一直是巴西政坛的边缘化人物。他敏锐捕捉社会心理的变化，作为一个小党候选人参加总统选举。政治边缘人物地位和极端保守立场使博索纳罗能够轻松地与政治阶层形成切割，给自己披上“局外人”的外衣，依靠反民主体制、反左派、种族歧视和性别歧视的挑衅言论进行政治动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗借助社交媒体与选民保持直接互动，迎合那些对生活状况不满、痛恨政治阶层的选民，一路提升自己的选举影响力。最终，他在不被外界看好的情况下以显著优势赢得总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反建制是竞选的利器，却是执政的缺陷。博索纳罗2019年就任总统之后，强调实行财政紧缩和市场化改革，但取得的经济改革效果有限，国家的经济表现依然低迷。他声称自己的政府是“零腐败”，但他、他的子女和政府部长屡屡爆出涉腐丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠肺炎疫情爆发之后，博索纳罗绝采取一些重大防护措施，导致巴西沦为因疫情而死亡人数最多的国家之一。他依靠各种极端言论动员选民，打造了一批核心支持者，却导致整个国家的民意变得愈加分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国会弹劾总统的呼声越来越高，博索纳罗越来越多地依靠与“中间派”政党做交易稳定自己的地位，也就是重拾他曾誓言反对的“旧政治”。此类政党长期在国会活动，以投票表决向总统换取利益回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西媒体在2021年5月揭露，博索纳罗设立总额数十亿雷亚尔的“秘密预算”，交给一批有影响力的国会议员使用；作为交换，他们同意阻止那些针对博索纳罗的弹劾案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年总统选举是巴西几十年来最为两极分化的一次总统选举，从一开始就呈现两强争霸的格局。此次选举的核心驱动力是是否允许在任者连任，形成一场博索纳罗反对者和支持者之间的决战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统卢拉组建十党选举联盟，形成一个包含左派和中间派的广泛阵线，在选战中全力狙击博索纳罗，最终使其沦为巴西再民主化以来第一位谋求连任失败的在任总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博索纳罗不会就此从巴西政坛消退。他的政治崛起和持续影响力折射该国社会的“向右转”趋势。这种趋势源于再民主化以来新老政治精英竞争的加剧。新千年以来，以左派政治人物、工会领袖、社会运动代表为主体的新政治精英逐渐发挥越来越大的作用；现阶段，传统精英迎来回潮，主张更多考虑工商业、金融界、军队和官僚的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/16/20230116112920798.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月8日，巴西圣保罗&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;的游行队伍打着横幅，上面用葡萄牙语写着“我们是民主政治”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种趋势也源于崛起之中的中间阶层及其精英统治倾向。该阶层成员倾向于认为，下层民众应当为其贫困承担责任，政府的众多社会福利项目是在让下层民众无功受禄。此外，网络媒体的发展成为“向右转”的催化剂，为散布传播的相关言论看法提供了便利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;建制派缘何遭到反对？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代末以来，拉美经历历史上最广泛和最持久的民主化浪潮。巴西的再民主化是这一浪潮的重要组成部分。随着再民主化的到来，巴西开始定期举行各类选举，政党政治呈现空前活跃之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再民主化以来，巴西逐渐形成左右两大阵营对垒的政党格局，左派的劳工党和右派的巴西社会民主党成为其中的两个“极”。在1994年以来的总统选举之中，两党候选人都是主要争夺者。从1995年至2002年，连续2届总统都来自巴西社会民主党（卡多佐）；2002年至2016年，连续4届总统都来自劳工党（卢拉和罗塞夫）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续4届总统选举（1994年至2006年）的第一轮投票统计结果表明，两党通常能够赢得超过80%的选票。巴西民主运动党在赢得1985年总统选举之后未能再次通过选举赢得总统选举，但能够凭借自身控制的众多国会席位和州市长职位而多次进入执政联盟，从而能够成为关键性的“第三党”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述三大政党都是现状的受益者和维护者。政治上，它们致力于维护现行民主体制；经济上，它们维护“增长+再分配”的发展模式。这些做法保障了巴西的政治稳定和宏观经济稳定，并带来社会发展状况的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，三大政党都无力破解制约巴西经济增长的瓶颈。研究显示，严重的不平等和民主体制的组合意味着，巴西不得不面对较低的短期和中期经济增长率。再民主化以来，巴西的经济增长表现平平，其2011年至2020年国内生产总值年平均增长率不及1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说近年持续的经济低迷是民众不满的基础，腐败丑闻则是点燃反建制情绪的导火索。巴西司法机构在2014年实施“洗车行动”，由此揭露有史以来“困扰一个民主国家的最大腐败丑闻”，三大政党的许多重量级人物都牵连其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年11月，劳工党人德尔西迪奥·阿马拉尔因牵涉腐败而沦为1985年以来第一位被捕的在任巴西参议员；巴西民主运动党人爱德华多·库尼亚因涉腐而在2016年被迫辞去众议长职务，后被定罪入狱。前巴西社会民主党候选人阿埃西奥·内韦斯涉嫌多间腐败案，在2017年两度被暂停参议员职务接受调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统和国会的声望受到严重的损害。特梅尔被控牵涉腐败，在2017年沦为巴西历史上第一位遭到刑事起诉的在任总统。大量的国会议员卷入腐败案件之中。2017年媒体报道显示，40%的巴西国会(2015-2019)议员不得不回应联邦最高法院的某种形式质询。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极为严重的腐败丑闻严重损害了民众对巴西政治人物、政治体制、尤其是政党的信任。“拉美晴雨计”的调查(2017年)显示，巴西人对政党的信任度在拉美18国之中最低（仅为7%），远远低于地区平均值（15%）。在2017年进行的一项民调表明，59%的巴西人希望看到一位不属于三大党的候选人当选总统。这种状况无疑为博索纳罗的崛起打开了政治空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;联盟总统制：碎片化的政党格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
始于20世纪70年代末的拉美民主化浪潮带有浓厚的保守色彩。向民主体制的转型主要以自上而下方式进行，也就是由执政者而非反对派主导，政治精英发挥主导作用，在很大程度上是一种“通过交易达成的转型”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1da2b803acbea35d0b71a98f3c222b8a</guid>
<title>让演员、经纪人学法，娱乐圈违法犯罪就能减少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2023_01_18_676374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，娱乐圈又迎来一重磅指示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月10日，《全国广播电视和网络视听“十四五”人才发展规划》（以下简称“十四五人才规划”）发布。通知中最吸引人的内容，可能莫过于提出了要对娱乐圈人士展开“常态化、长效化法律培训”——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“深入开展马克思主义文艺观教育，健全导演、编剧、制片人、演员、经纪人等文艺从业人员常态化培训机制，以文艺业务骨干培训项目为主要抓手，常态化、长效化开展思想政治、法律法规、职业道德培训。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
笔者无意否定本规划的良好初衷，只是作为一位在文化产业扎根了还算长时间的法律人，笔者认为，似乎有足够的必要性，对“十四五人才规划”中，对娱乐圈人士进行“常态化、长效化法律培训”的规定进行讨论，探究其实然意义，并寻求相应的解决方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“受训对象”未界定&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对娱乐圈人士进行“常态化、长效化法律培训”的相关条款就上文提及内容中的几十个字而已，而在该条款中，对于谁是“法律法规培训”的对象，表述有些含混不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该规定称，接受常态化、长效化培训的对象，乃是“导演、编剧、制片人、演员、经纪人等文艺从业人员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而问题在于，与公务员（基于《中华人民共和国公务员法》）、警察（除《公务员法》外，还基于《中华人民共和国人民警察法》）、律师（基于《中华人民共和国律师法》）等法律法规有明确规定的职业不同，谁是所谓的“导演、编剧、制片人、演员、经纪人”，无论在法律上还是事实中，均难以确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临时号召的群众演员，一边打着工一边赶着场拍戏的“横漂”们，算不算是“演员”？一名在虚拟作品中扮演自己的个人算不算是“演员”？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/16/20230116164056839.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是作为投资方代言人之一署名为“联合制作人”或“联合出品人”，全程未参与任何视听作品的实际制作工作，也未对且无权对视听作品的创作进行任何干涉的个人，算不算是“制作人”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的法律法规中仅规定了演出经纪人需要考取演出经纪资格，那么对于各色只为娱乐圈人士提供商业中介服务甚至只提供信息的个人，算不算是“经纪人”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是看起来没什么大问题的“导演”和“编剧”，在现实中，大部分也是难以确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国《中华人民共和国电影产业促进法》规定：“本法所称电影，是指运用视听技术和艺术手段摄制、以胶片或者数字载体记录、由表达一定内容的有声或者无声的连续画面组成、符合国家规定的技术标准、用于电影院等固定放映场所或者流动放映设备公开放映的作品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《电视剧内容管理规定》则规定，电视剧是指：“（一）用于境内电视台播出或者境内外发行的电视剧（含电视动画片），包括国产电视剧（以下简称国产剧）和与境外机构联合制作的电视剧（以下简称合拍剧）；（二）用于境内电视台播出的境外引进电视剧（含电视动画片、电影故事片，以下简称引进剧）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于电影导演/编剧和电视剧导演/编剧，受制于我国现行的法律法规规定，是比较好明确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除了电影、电视剧导演/编剧外，占了我国目前视听作品绝大多数的“网络视听作品”——包括但不限于网络剧、网络电影等——中的“导演”、“编剧”，对其界定可就没这么简单了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《国家新闻出版广电总局关于加强微博、微信等网络社交平台传播视听节目管理的通知》（新广电发〔2016〕196号）规定，“利用微博、微信等各类网络社交平台传播的网络剧、网络电影、新闻节目、纪录片、专题片、综艺节目等视听节目”时，节目内容只需要“符合互联网视听节目管理的相关规定”即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，诸多的网络视听作品（那些为了院线上映、上星转播而按电影、电视剧拍摄的除外），所受到的法律管制，和一部普通人随意拍出上传的短视频无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/16/20230116164530192.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对于该等网络视听作品，其导演、编剧是否属于被培训的对象？如果某些网络视听作品的导演、编剧属于被培训的对象，那么与该等网络视听作品所受的管制无异的短视频创作者，是否也因此拥有了相应的导演、编剧的身份，也要接受相应的培训？这么多人，又是否培训得过来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于谁是被培训对象的定义若含糊不清，就会给相应培训工作的开展带来问题：对于谁应当接受培训，是“点兵点将”，是“照单全收”（这将产生多大的培训成本），亦或是“只有真正的娱乐圈人士，才知道谁才是娱乐圈人士”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4b2d4dd4a09c0965b0e4e3d8d3cf166</guid>
<title>我们希望中国官员能考虑这些非常关键、非常重要的事情</title>
<link>https://www.guancha.cn/alixifuni/2023_01_18_676373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
丰富的资源、年轻的人口以及广阔的发展空间，让非洲这块大陆，越来越受到青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但非洲真正需要的是什么，非洲人如何看待自身以及大国在这块土地上的博弈，似乎很少有人在意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网邀请埃及外交部前副部长、前驻华大使阿里·希夫尼，从外交、经济、舆论层面，分析欧美是如何深入影响非洲的，以及中国在非洲开展外交、投资需要注意哪些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿里·希夫尼，翻译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到欧洲和美国对非洲的影响力，确实如此，特别是在某些层面或圈子内——政治圈或军事领域，欧美的影响力很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲国家此前都是殖民大国，他们占领某些非洲国家的时间很长，比如阿尔及利亚，在这些前殖民地国家仍有众多的社会联系。现在，美国是超级大国，也是头号大国。美军就驻扎在非洲，对于民间组织美国也提供各种各样的援助。但事实上，欧美的贷款总伴有一些条件，所以非洲人在谋求获得贷款发展本国经济和某些行业时，就会感到有压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲重视与不同国际伙伴发展关系，无论是中国、欧洲、日本、韩国、印度，包括美国和俄罗斯，非洲各国尤其重视与它们发展伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当谈到竞争时，非洲人希望自己不要受到大国冲突的影响。非洲人的选择非常实际：超市货架上有什么，非洲人就会选什么，只要商品满足他们的需求，质量好且能买得到。但如果是非常昂贵的东西或者质量很差的东西，他们也不会去买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果我们比较这些大国的形象，中国在过去的一二十年里在非洲收获了很多国家信誉。特别是中国在非洲各国建设了很多大型项目，主要涉及基础设施，比如道路、铁路，提高海港或机场的容量，或者建设重要的建筑。例如，大家都知道是中国援建了位于埃塞俄比亚亚的斯亚贝巴的非洲联盟总部。在中国外交部长最近访问亚的斯亚贝巴和非洲联盟总部期间，中国捐助了一座令人印象深刻的重要医疗设施——非洲疾控中心，使非洲人有能力应对疫情和病毒等，所以说中国提高了非洲人应对此类困难、挑战和威胁的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/18/20230118081426455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月11日，在非洲访问的中国外交部长秦刚与非盟主席法基为非洲疾控中心剪彩（文汇报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/18/20230118081435345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国援建的非洲疾控中心（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和欧洲确实对非洲某些地区进行了投资。但非洲人并不总是欢迎这些投资，因为欧美的投资总是带有条件和压力，这是非洲人非常敏感的事情。另一方面，他们受到偏颇新闻报道的影响，这些报道总是将中国人的投资视为非洲经济的陷阱，所以非洲人对中国的贷款也很敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，非洲人很清楚美国和欧洲国家的某些贷款也是债务陷阱，所以说非洲国家和国际金融组织以及国际债权人的关系并不总是很融洽的。当然，情况很复杂。但中国非常了解非洲和非洲国家的情况，并有自己的考虑。中国是一个非常强大的经济大国和金融大国，我们不应该指示中国人如何处理具体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公众舆论方面，美国和欧洲媒体对非洲公共舆论、非洲人看待事物的方式以及他们如何判断事物有着相当重要的影响力。当然，西方媒体、欧美媒体以及现在的社交媒体都有大量操纵舆论的行为，非洲人就是舆论操纵的受害者。在非洲有大量来自欧美的网站，所以它们有这种影响力，而且确实引导了非洲的舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但请你相信，非洲人非常聪明，他们可以区分媒体是否被操纵。现在，只是少数非洲人受到了操纵舆论的影响，好像中国是一个只考虑自己利益的国家，而不考虑非洲人民的利益。欧美媒体利用自己创造的观念，夸大了现实，操纵了舆论。这些宣传确实玷污了中国的形象，这就是为什么我们要有自己的研究中心和智库，面对国际媒体（主要是欧美媒体）提出的各种问题，进行中立的分析，为公众提供正确的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国非常清楚在未来一段时间如何开展大国的外交活动。现在，非洲人面临着许多挑战，这是我们都知道的。有一个主要挑战是在未来30到40年，非洲人口数量将翻一番，年轻人的比例将大幅增加。这些年轻人需要教育机会，需要上大学和工作以养活自己和家庭。但非洲缺乏足够的就业机会给这些年轻人，这将是一个严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲，中国真正需要做的是关注和投资那些创造就业机会最多的部门，如投资基础设施建设和农业部门等。我们需要在实施项目之前考虑到这一点——这个项目将创造多少就业机会，这是其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一件事是主要向农业和粮食投资，以使非洲国家独立自主。非洲人应该通过扩大经济活动范围来实现独立自主，所以农业是最重要的。在非洲所有经济议程中，重要的是使非洲国家在粮食方面实现自给自足。如果非洲人实现了自给自足，那世界粮食供应再出现问题，如最近发生的乌克兰战争或粮食危机，非洲国家就不会受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三件非常重要的事情是帮助非洲人建立自己的工业体系，使工业本地化，而不是一直依赖从国外进口。有时进口商品很昂贵，需要大量外汇购买。所以重要的是使非洲经济也转变为工业型经济，能够出口更多商品，并充分利用非洲丰富的原材料。如果中国做到这些，将使中国成为非洲更可信的伙伴。相比其它伙伴国家如欧美等国，非洲对中国的依赖会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲人还要加强自己免受气候变化影响的能力，特别是要创建绿色经济，使用环保能源。因为非洲国家有许多偏远地区缺乏电力，而风能和太阳能等绿色能源可以提供电力。有电对非洲人非常重要。如果有电，生活在偏远地区的非洲人就能长时间工作并解决一些社区问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可以考虑如何帮助非洲实现可持续发展，以及如何利用中国商业活动和经济、科技智慧以及公众舆论与强大的欧美竞争。正如我之前所说，非洲自己也面临挑战。如果非洲的伙伴国能够帮助非洲、非洲各国、非洲社区或非洲人解决日常问题，并鼓励创造一个适合小企业生存的环境，特别是向妇女和女孩提供更多就业机会的企业，非洲人就能独立自主。如果非洲可以实现自给自足和独立自主，非洲大陆未来几十年的形势会非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们希望中国官员能考虑这些非常关键、非常重要的事情。非洲最需要的是基础设施，但也要考虑到非洲的具体情况和特殊性，以及非洲人未来二三十年的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>939a36cea27ffffa0b0d3ea4a9843b4c</guid>
<title>应对人口负增长，我们预测了两个方案</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2023_01_18_676367.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年或者明年开始，中国就将进入到人口负增长时代。随着总人口开始负增长，劳动年龄人口负增长会相对加快，其对供给侧的冲击还会加剧，潜在增长率还会下降。我提出“取乎其上得乎中”，就是必须用高预测方案的改革力度，才能达到中预测方案的实际增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口对经济增长带来的很大一部分冲击还在于需求侧。随着人口总量下降，经济增长放缓，消费总额的增长速度也将减慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口负增长的趋势无法逆转，但可以改变行为，改变预期。以农民工市民化为核心的新型城镇化，是需求侧改革红利的一个重要来源。这一过程既可以释放出巨大的消费潜力，也可以通过劳动力从农业向非农产业的转移，提高生产率。同时，城镇化和第三产业还可以形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年或者明年开始，中国就将进入到人口负增长时代。作为经济学家，我们关心的是这将对中国经济产生什么样的影响？又该如何应对？所以今天我想跟大家分享一些我的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，人口峰值：意料之中的转折点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口峰值并不是世界上所有国家都会经历，多数国家还没有经历过人口峰值。人口峰值的含义并不是说某一年人口相比上一年减少，而是指按照生育率决定的自然规律，人口达到了最高点，随后变成了负增长，且基本上没有再涨回来的情况。所以，如果说中国遇到了人口峰值，指的就是由我国生育率决定的一个自然的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们对于生育率的估计是有偏差的。从总和生育率来看，一对夫妻或者一个妇女终生生育的孩子数量在2.1以上，人口长期就是正增长的；如果低于2.1，短期内人口由于惯性还会正增长，但若干年后就会到达峰值转入负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长时间以来，我们国家的总和生育率是1.7、1.8，联合国对中国的人口预测也是依据1.7左右的总和生育率来估测的，所以很长时间以来，我们认为中国距离人口顶峰还会有若干年，因此对相关问题没有太关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2020年第七次人口普查告诉我们，我们的总和生育率是1.3。这个1.3不可能是一年达到的，这也就意味着，我们的总和生育率在很低的水平上，已经很多年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/17/20230117135249208.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;410&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;医护人员为一名婴儿做检查。新华社记者 王晓 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，那个时候我们就怀疑，我国的人口峰值可能会很快地到来。我们实际的人口增长速度已经跟联合国预测的大不一样了。今年，联合国按照中国新的人口数据，及时修正了对中国人口峰值的预测：今年我国达到人口峰值，明年就将转入人口负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可以看到，因为印度的人口还在快速增长，所以只要我们负增长，印度的总人口马上就会超过我们，也就是说，明年印度可能就会成为世界上人口最大的国家了。当然这不是什么了不起的事，但是人口负增长会带来经济问题：一是负增长本身；二是人口负增长意味着老龄化在不断加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，65岁及以上的人口占总人口比重超过7%，就进入了老龄化社会；占比超过14%就是深度老龄社会；如果占比超过21%，就叫做高度老龄社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局去年的数据显示，这个占比已经是14.3%了，这意味着我国已经进入到深度老龄社会。目前全世界还没有太多的国家进入高度老龄化社会，但日本是，日本已经远远超过21%了。未来我们也会走到这一步。根据联合国的数据，大概在2030年前后，我国就将进入高度老龄化社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这些都意味着中国进入了新的人口转折点。按照经验，过去我们的人口转折点同时也都是经济发展的转折点。因此新的人口负增长的转折点，也可能成为中国经济发展的一个重要转折，需要应对由此带来的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，人口负增长的转折点，带来的是供给侧和需求侧两方面对经济增长的冲击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，人口负增长是一个迟早的事，但它终究会产生冲击，应对冲击是重要的。从历史经验上看，有成功应对的，也有不那么成功应对的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>