<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c233741ca82b1814507c42261c5a3ca6</guid>
<title>一路坎坷的拉美航天，能否搭上中国这列快车？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2025_06_15_779429.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和拉美的合作乘着5月中拉论坛（中国－拉美和加勒比国家共同体论坛第四届部长级会议）的东风，迈上了新的台阶。双方制定了一个共同行动计划，其中包括了加强航天领域合作，共同举办中拉北斗合作论坛和共建中拉北斗应用合作发展中心的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关心中拉航天合作的读者可能还记得一条旧闻。去年在武汉举办了首届“中国-拉美和加勒比国家航天合作论坛”。当时签署的《武汉宣言》中，七条倡议全面覆盖了信息分享、通导遥应用、人才培养和文化交流、深空探索、科研合作、国际协调等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，中拉航天合作的背景是什么？为什么现在会走向全面合作？这对未来意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分读者可能对拉美航天相当生疏。所以，在回答这些问题前，很有必要先了解下历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说下拉美即拉丁美洲的定义。它指的是南北美洲美国以南所有地区，包括中美洲、西印度群岛和南美洲，共33个国家和地区；北有墨西哥湾和加勒比海，南北全长11000多公里，面积2070万平方公里，人口6.5亿，主要为印欧及黑白混血种人、黑人、印第安人和白种人。该地区西班牙语占统治地位，其次是葡萄牙语和法语，均属拉丁语系，因此被称为拉丁美洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多人的印象中，南美是一块贫穷落后的大陆，加勒比只有旅游和海盗，拉美国家都是不起眼的航天边缘国家。其实，拉美的航天起步很早，甚至早于中国。这不奇怪，因为二战前有些拉美国家已经跻身准发达国家，比如阿根廷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里必须提一下Ryszard Dyrgalla（达盖拉），拉美航天先驱和奠基人。达盖拉是波兰人，从小爱好飞行，大学里学习航空工程，后来成为波兰空军飞行员。德国占领波兰后，他辗转来到英国，有机会接触和研究了德国的V-2导弹。二战后阿根廷政府仿效美国，从德国和欧洲其他国家招募了一批科学家。1946年，他受邀来到阿根廷从事火箭研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/06/10/20250610153725916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
达盖拉和Tahano导弹&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达盖拉承担的第一个任务是Tabano空射导弹。项目开头进展不错。1949年，拉美第一台液体火箭发动机进行了测试。这不仅是阿根廷自主技术的一个里程碑，也可以视为整个拉美航天计划的开端。但到了1950年，Tabano飞行试验失败，项目被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达盖拉此后参与了阿根廷多个探空火箭项目。1960年代后期，他移居巴西并任职于航空技术研究所。1970年，达盖拉去世。他参与创建了拉美最早的航天计划，并为南美两大航天大国贡献力量，或可称为拉美航天之父。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1957年，苏联发射第一颗人造卫星，拉美国家也掀起了一波火箭热。阿根廷在1960年建立了国家空间研究委员会（CNIE）。巴西于1961年成立了空间活动国家委员会组织集团（GOCNAE）。两国都把探空火箭作为发展重点，并在此后数十年里展开了一场你追我赶的区域太空竞赛。拉美两大航天强国的地位从此建立，一直持续至今。下表是两国早期探空火箭发展的主要里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/06/10/20250610153546935.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
直到1970年代中期，阿根廷在这场竞赛中都略为领先，但巴西有后来居上之势。1979年，阿根廷空军启动了Condor固体火箭开发计划，对外宣称是探空火箭，预期在1990年具备发射卫星的能力。Condor有一级和两级两个型号。两级型长10.3米，直径0.8米，重4.8吨，是当时拉美研制的最大火箭。
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
彼时各国并无防止导弹技术扩散的共识，阿根廷的计划得到了德国和意大利公司的技术支持。马岛战争结束后，阿根廷的将军们深切感受缺乏自主远程武器的痛苦，决定为Condor加上制导系统，让它变成一个真正的弹道导弹，最大射程可达1000公里，足以覆盖马岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这期间阿根廷的经济不振。Condor计划因经费匮乏进度缓慢。正好，埃及和伊拉克需要弹道导弹，于是一拍即合。阿根廷和两国达成了导弹技术出口协议。至1987年，阿根廷陆续向埃及提供了12台固体发动机。但这些都没逃过英美的眼睛。同年，西方主导建立了导弹技术控制制度（MTCR），阿根廷便首当其冲。1989年，阿根廷大选在恶性通胀和巨额债务背景下举行。新总统梅内姆奉行新自由主义，无力抵挡美国的强硬压力和经济援助的诱惑，Condor计划被迫取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/10/20250610161525777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发射塔上的Condor II火箭&lt;span&gt; machtres.com&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Condor火箭从未离开过地面。从1979到1991年，整个计划包括中东国家的投入，估计达50亿美元，其中一半可能流入了西方公司为主的承包商。由于取消时销毁得太彻底，Condor计划没有留下任何硬件、设施、技术和管理经验，连国家最高航天机构CNIE也一同被取消了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，阿根廷航天一蹶不振，巴西成为拉美航天老大。早在80年代中期，在Sonda系列探空火箭成功的基础上，巴西就开始研制VLS-1运载火箭。它是一枚三级半固体火箭，绑扎四个助推器，长度19.5米，直径1米，起飞重量51吨，能将350公斤载荷送入近地轨道。发射地点在南纬2度多的阿尔坎塔拉发射场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，巴西接过了阿根廷的棒，也继承了阿根廷的宿命。1997年11月2日VLS-1首飞，因一枚助推器未工作，一分钟后被引爆。1999年12月11日的第二次飞行延续了三分半钟，但二级未能点火，又被引爆。2003年8月22日，经过近四年准备，即将进行第三次发射的前三天，VLS-1火箭一枚助推器意外点火，引发了大爆炸，发射台塔被彻底炸毁，21名科学家和工程师殉职，成为本世纪迄今为止死亡人数最多的航天事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#444444;font-family:楷体, 楷体_GB2312, KaiTi, serif;font-size:16px;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/10/20250610161557339.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
VLS-1火箭第二次发射&lt;span&gt; Aeroflap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事故原因至今没有明确定论。调查指最大可能是点火系统中不明原因的放电导致。阴谋论则指向法国的破坏，目的是消除它对另一个赤道发射场，即3000公里外欧洲航天局的库鲁发射场的竞争威胁，但并没有证据。巴西政府于2016年终止了VLS-1计划。此后，和乌克兰、俄罗斯、以色列及美国合作在南纬2度发射火箭的计划也都没成为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是拉美离开太空最近的时刻。到今天，阿尔坎塔拉发射场已沉寂了二十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，两大拉美航天强国的火箭梦相继破灭，随后被伊朗、朝鲜和韩国超越。两国的航天重点都无奈转向了卫星应用，和墨西哥、秘鲁、智利、委内瑞拉等拉美二线航天国家站到了同一条起跑线。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66dc4d71b8ac4adf333c4b9069511931</guid>
<title>损失惨重，伊朗中导掩体反击能力为什么这么差？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haimasi/2025_06_15_779418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 海马斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列和伊朗的新一轮冲突还在持续升温。尽管伊朗已经对以色列发动了两轮导弹袭击，但目前来看收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，在这次冲突中，伊朗的中导掩体反击能力显得尤为薄弱，损失惨重，这引发了外界的广泛关注和疑问。作为中东地区的重要力量，伊朗在军事装备和战术布局上一直备受瞩目，然而，此次冲突却暴露出其在导弹防御和反击能力上的明显短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于以色列此次袭击的表面目标是伊朗的核设施，我们就从这部分开始，谈谈伊朗的核能力，以及在此轮冲突中存在的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;零、伊朗核设施相关信息介绍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.黄饼工厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔达坎黄饼生产厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔达坎黄饼厂的年处理能力约为50–70吨，正好对应萨甘德铀矿的年产量潜力。该设施以伊朗科学家达里尤什·雷扎伊内贾德（Darioush Rezaeinejad）命名，他于2011年遭暗杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102405551.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;班达尔阿巴斯铀生产厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该铀加工厂于2004年7月首次试运行，当时使用邻近的加钦铀矿（Gachin Uranium Mine）矿石生产了40–50千克黄饼，其年处理能力为21吨铀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102418804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两所工厂均无掩体保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.铀转化设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯法罕铀转化设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕核技术中心的铀转化设施拥有多条工艺生产线，可将黄饼转化为二氧化铀（UO₂）和六氟化铀（UF₆）。其中，将黄饼转化为六氟化铀的生产线年处理能力为200吨。国际原子能机构（IAEA）在2004年（同年第一条UCF生产线竣工）指出，该设施生产的六氟化铀随后将被运往纳坦兹铀浓缩设施，在那里被浓缩至5%的铀-235含量。该工厂无掩体防护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102440137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3.铀浓缩设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳坦兹燃料浓缩综合设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳坦兹燃料浓缩综合设施是伊朗气体离心机计划的核心基地，该核综合体由地面“燃料浓缩试验厂”（PFEP）和地下“燃料浓缩厂”（FEP）组成。PFEP作为离心机研发设施进行离心机相关技术的研发和产线的测试，成熟产线是位于地下的FEP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而尽管做了层层安全防护，这里也多次被以色列通过各种方式袭击（如大名鼎鼎的“震网”病毒）。于是从2023年起，伊朗尝试把离心装置转移到附近新修建的扎格罗斯山脉掩体中，防止被空袭摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102502762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福尔多燃料浓缩厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福尔多燃料浓缩厂坐落于库姆（Qom）附近，是由伊斯兰革命卫队（IRGC）旧有掩体改建而成，从设计之初就考虑了抵御军事打击。该设施于2002-2004年间动工，用于生产武器级铀。伊朗拥有的233公斤60%浓缩铀被认为储存于此，用于在适当时机进行核冲刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102530168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.核弹头工厂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帕尔钦综合体位于德黑兰东北，完全由掩体组成。根据摩萨德披露的资料，帕尔钦综合体有两部分建筑群，其中西部为生产固体弹道导弹推进燃料的燃料工厂，西部为生产与设计核弹头的工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102543583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据摩萨德披露的信息，伊朗已经完成核弹设计，乃至已经生产出尚未试爆的原子弹，但是伊朗终究还是没有下定决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102618224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102618961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102618215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5.重水研究设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉克重水研究生产综合体位于伊朗西部，具有数个重水科研堆以及一个重水工厂，用来研究钚和重水。这里是伊朗研究增强型原子弹和钚路线原子弹的中心。该综合体无掩体防护。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/15/20250615102641417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他核相关设施在此不作过多介绍，见谅。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b7796a0c5bc2022ac856892ca293e83</guid>
<title>两千年来中日始终互相学习，密宗就是一个最好的例子</title>
<link>https://www.guancha.cn/KanasugiKenji/2025_06_15_779417.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自1972年中日邦交正常化以来，中日两国关系历经风雨，却始终彰显韧性——2023年，中日重新确认“战略互惠关系”定位；2024年以来，高层对话机制重启，两国在经济合作、人文交流等领域达成多项共识；时至今日，中国稳居日本最大贸易伙伴之一的地位，日本对华累计投资超1300亿美元，两国更在数字经济、绿色转型与老龄化应对等领域开辟合作新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时值百年未有之大变局，全球格局深刻变革，地缘政治冲突频发，中国人民大学重阳金融研究院“大使讲坛”第十场，特邀日本驻华大使金杉宪治于6月10日发表演讲，解析日中关系的未来前景与合作机遇，展望两国在维护区域稳定、促进文明对话中的特殊使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网经授权，整理演讲内容并发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/14/20250614144852269.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金杉宪治在中国人民大学发表演讲
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金杉宪治&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_41__&quot;&gt;&lt;/span&gt;：中国人民大学重阳金融研究院、全球领导力学院院长王文博士，各位杰出的教授、学者，朋友们、同仁们，大家下午好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想衷心表示感谢，能有机会与先前其他国家驻华大使同僚一样，在中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）区域国别论坛之“大使讲坛”上发表演讲，也很荣幸来到中国人民大学这所久负盛名的中国顶尖高校。事实上，日本驻华使馆的一些日本同事就曾在中国人民大学学习，他们今天也在现场，并为自己是中国人民大学的校友而感到自豪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想谈谈“日中关系的现状和未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，请允许我简单介绍一下自己。我于1983年进入日本外务省工作，曾被派驻澳大利亚、马来西亚、美国华盛顿（任参赞）以及韩国（任首席公使），最近的一次是出任日本驻印度尼西亚大使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并非所谓的“中国通”外交官（China-hand diplomat），但在我的职业生涯中，我与中国也有着一些个人渊源。特别是2016年至2019年间，我先后担任日本外务省亚洲大洋洲局局长和外务审议官，深度参与日中关系事务。彼时，日本前首相安倍晋三与中国领导人多次会晤，日中关系改善的齿轮开始逐步转动，最终促成安倍首相于2018年10月对中国进行正式访问。作为日本代表团成员，我曾多次有幸向中国领导人&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_40__&quot;&gt;&lt;/span&gt;致意并握手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束印度尼西亚的任期后，我于2023年底被任命为日本驻华大使。自那以后，我便致力于推动日中关系朝着更稳定、更互惠互利的方向发展。今天，我想结合自己的亲身经历，谈一谈对当前日中关系现状的看法、面临的挑战以及对未来的展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与中国互动&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自抵达中国以来，我始终将与中国人民的开放交流置于优先位置，积极寻找机会与政府官员、商界领袖、媒体代表、学界人士和学生进行面对面交流，倾听各方意见，坦诚探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国幅员辽阔，地区特色多样。为了更好地全面了解中国，我走访了中国多个地方。一年半以来，我去过包括四个直辖市在内的十省十八个城市，亲身感受各地独特的文化与风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在访问甘肃敦煌时，我被莫高窟的壮丽所震撼。莫高窟作为联合国教科文组织评定的世界遗产之一，是丝绸之路的重要历史枢纽，也是多元文化与信仰的交汇之地。日本正是通过丝绸之路从中国学到了大量的文化与技术。置身于如此深厚的历史底蕴中，我不由联想到两国间早已存在的深厚文化纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重庆之行让我不仅看到了这座快速发展城市的蓬勃生机，也感受到了当地民众的热情好客，深切体会到了中国的活力。火锅、重庆小面等川渝美食尤其美味，尽显当地饮食文化的丰富多元。在走访其他众多中国城市的过程中，我感受到了每个地方、每个民族独特的传统与活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我尤为重视与中国年轻一代的交流，他们将塑造日中关系的未来。今天能够来到中国人民大学，并与师生们交流，机会实属珍贵。目前我总共访问了11所中国大学，分享了我对“当代日本”的看法，并直接倾听中国同学们对日本的关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了激发更多人对日本的兴趣，我抵华后便开设了个人微博账号（微博账号：日本大使金杉宪治），并于2024年4月开始发布内容。这是日本驻华大使首次通过社交媒体进行如此主动积极的交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许在座的一些朋友已关注了我的微博账号。尚未关注的朋友，我也在此诚挚邀请您关注我。我希望通过分享我在中国生活的点滴，能让中国年轻一代对日本民众产生亲近感，并激发他们对日本的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/14/20250614144928388.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
金杉宪治在微博（@日本驻华大使金杉宪治）分享豆汁冰淇淋。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日中关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我想谈谈日中关系。日中关系虽时有波折，但彼此之间始终密不可分。在此我想强调，历任日本首相与中国国家主席始终对如何处理两国关系有着共同的愿景，我们将其称为“战略互惠关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，“战略互惠关系”意味着，作为一衣带水的邻邦，两国不可避免地会面临一些看似难以克服的挑战，但我们必须有效处理这些悬而未决的问题，并防止其对两国关系整体产生负面影响。同时努力加强合作，造福两国与国际社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月上任的石破茂首相于2024年10月在老挝与李强总理会见，11月又在秘鲁与中国领导人会晤，双方一致同意全面推进“战略互惠关系”。12月日本外相岩屋毅访华，2025年3月中国外交部长王毅访问日本，实现两国外长互访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些高层互动，成为疫情后两国各领域交流与对话逐步重启的催化剂。虽然目前日中关系发展平稳，但必须牢记，双方仍面临诸多挑战与未决议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为两个具有全球影响力的主要经济体，日本和中国在促进地区及世界和平与发展方面发挥着至关重要的作用，其意义超越了双边关系范畴。换句话说，日中两国合作可为亚洲乃至全球的和平与发展作出重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，我想和大家分享一个我的亲身经历。在我离开印尼赴任中国之前，许多印尼朋友告诉我，稳定的日中关系不仅对印尼与东盟至关重要，对整个亚洲地区也意义重大，他们恳切地希望我为稳定日中关系而努力。这番话，我一直铭记于心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前形势下，我们必须持续对话、扩大交流，有效管控分歧、推动问题解决，拓展务实合作领域。这不仅需要两国政府的努力，也需要两国人民的广泛参与和支持。我们需要携手努力，才能确保日中关系在未来稳步向前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日中关系中最大的难点是两国人民之间的情感问题。遗憾的是，日本社会中仍存在一些对中国的负面认知，中国社会对日本亦然。这种情况不可能在一朝一夕解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当务之急是稳步前行，逐一应对具体挑战，积极推进务实合作，不能让“战略互惠关系”成为空洞的口号。只有切实解决分歧，加强务实合作，才能让两国人民切实感受到关系改善带来的益处，我们要始终不忘为推动日中关系持续努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次强调，这并非在两国政府单个层面就能实现的目标，我们需要包括商界、媒体、学界等在内的所有利益相关方的合作，共同推动这一进程。即便每次只能迈出一小步，我和日本驻华使馆同仁们也会在北京为此不懈努力。我们衷心感谢各位的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，日本目前担任日中韩三方合作机制的轮值主席国。我们希望以不久将在日本召开的日中韩领导人会议为契机，进一步推动日中关系发展。此外，石破茂首相也表达了访华意愿，我们希望在不久的将来、在合适的时机促成此事。目前尚未确定具体日期，但我们将继续逐步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/14/20250614145016727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月22日，中共中央政治局委员、外交部长王毅在东京同日本外相岩屋毅、韩国外长赵兑烈共同出席第11次中日韩外长会&lt;span&gt; 外交部官方网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合日中关系的背景，我想就日美关系谈一些看法。美国是日本唯一的盟友，因此对日本而言，维持稳定的日美关系至关重要。当然，日美关系并非毫无分歧。相反，众所周知，特朗普总统推行的大规模加征关税举措正对日美关系构成重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法接受美国的关税措施。日方已向美方解释了这些措施对日本经济的影响，并敦促其尽快重新考虑相关政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日本一直在基于规则的多边自由贸易体系中蓬勃发展。因此，作为一个原则问题，维护和完善这一体系对日本而言仍然至关重要。日本一直基于这一原则同美国进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国是日本最大的贸易伙伴，加之历史渊源、地理毗邻等一系列因素赋予了日中关系独特且深远的意义。对华关系与对美关系于日本而言都极其重要，没有“万全之策”能确保与中美双方关系同时顺畅发展。日本最佳的办法是与中美两国保持广泛的沟通，并尽最大努力维护两国关系的稳定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4645d0eeba7a17dd9467883b5f62c0f</guid>
<title>中国抗日战争的贡献、乃至对亚洲独立的贡献，被大大低估了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexChubaryan/2025_06_15_779412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
在5月9日俄罗斯纪念伟&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;大的卫国战争80周年及阅兵式上，俄罗斯总统普京表示，我们会牢记二战教训，俄罗斯将永远是纳粹主义不可逾越的障碍，俄罗斯将打击纳粹追随者的暴行。
&lt;p&gt;
5月9日发布的中俄联合声明中也提到，当今世界，中国和俄罗斯肩负维护正确二战史观的共同责任和使命。双方将坚定捍卫第二次世界大战胜利成果，坚决粉碎任何企图篡改二战历史、贬低和抹杀中俄二战历史功绩、抹黑解放者形象的行径，强烈谴责亵渎或损毁二战烈士纪念设施的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切历史皆是当代史，在俄乌冲突的当下，这些表述背后暗含了怎样的地缘政治关联？在西方中心主义及美日同盟的影响之下，中国同样面临二战贡献被低估和篡改的事实。今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年，那么中俄两国如何从多个领域，共同捍卫二战历史真相，弘扬正确的二战史观？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“今日俄罗斯”的帮助下，观察者网拜访了俄罗斯科学院院士、俄罗斯科学院世界历史研究所所长亚历山大·丘巴良（Alex Chubaryan）先生，他是俄罗斯的世界历史教科书的编撰者之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/12/20250612105618289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在家中接待观察者网和RT同仁&lt;span&gt;RT&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;篡改历史的都是政治家和社交媒体人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：两国领导人互访来纪念反法西斯战争胜利80周年，普京在红场阅兵的时候说，俄罗斯永远不允许诽谤真正战胜纳粹主义的人。作为历史学家，您认为中俄联合捍卫二战胜利果实为什么重要，您又观察到哪些歪曲和篡改二战历史真相的现象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·丘巴良：&lt;/strong&gt;首先，目前的世界格局存在的问题，都与二战息息相关。目前西方对中俄两国的很多遏制行为，也源于这两个国家在二战中扮演的角色，他们企图否定或者忽视俄罗斯或苏联在欧洲战场的作用以及中国在亚洲战场的作用。在这种情况下，两国同心协力来保护真正的二战胜利成果极为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，两国互相庆祝彼此的胜利日活动，反映出两国之间的协作水平。中俄新时代的合作涉及方方面面：经济、政治和历史，并且这些领域中俄中立场也是保持一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年我们亲历目睹许多否定苏联在二战中角色的行为和言论，其目的就是为抹杀我们对二战胜利做出的贡献。比如，在一些国家，尤其是在波罗的海三国、波兰、捷克等国家，普遍流行的一个说法是，苏联并没有解放他们，只不过把德国侵占换成为苏联侵占而已。这就是我们提出要捍卫二战胜利成果的背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些话语上的歪曲，他们还会破坏二战相关的纪念碑和纪念像，甚至禁止安排二战相关的纪念活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是一些历史篡改者的行为和做法。除此之外，我还想分享一些个人经历，上个世纪七八十年代，我与美国、英国的历史学家曾合作出版过著作。美方的学者不是普通的历史教授，有的还是美国二战历史协会的负责人，他们谁都没怀疑过苏联对二战胜利付出的贡献；相反，他们还要求我们不要忘记美国在二战中所付出的努力，包括美国和日本军国主义之间的战争等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前出现的言论和行为明显是对二战历史的歪曲。我个人的立场是，无论我们谈论哪个国家，东欧国家、美国、英国或法国，传播歪曲历史观点的并不是历史专家，而是社交媒体人、政治学家等，而持有历史学位的学者通常不会参与类似的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，我想补充一下。据我了解，日本历史学家、甚至美国一些人，都试图忽视中国在战胜日本军国主义方面所做的贡献。二战胜利之后，一批在二战中被日本占领的亚洲国家纷纷获得主权而独立，比如印尼和马来西亚等。所以我认为，强调中国在二战中的浴血奋战对这些国家获得独立主权的贡献是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳粹主义复活是俄乌冲突爆发的原因之一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：苏联时期，乌克兰方面军贡献了约700万士兵（占红军总人数的四分之一）。然而，2014年之后，乌克兰教科书却着重强调“乌克兰民族主义武装组织”（UPA）的反苏斗争。你如何解读这种历史叙事上的转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·丘巴良：&lt;/strong&gt;值得强调的是，我对乌克兰历史课本非常了解，他们这种歪曲历史的行为已经持续很长时间了，甚至在俄乌冲突之前就有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，苏联军队没有民族之分，所有的军队都是肩并肩奋斗的。比如，我父亲是亚美尼亚族，但他在列宁格勒战场打过仗，当时民族划分并不存在。二战期间，很多乌克兰族打过仗，乌克兰也被德国侵占了，众所周知，当时受损最严重的就是白俄罗斯和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战期间，不同战场有不同的名称，该名称取决于战场的所在地，因此有波罗的海沿岸第一方面军、白俄罗斯第一方面军、白俄罗斯第二方面军，还有乌克兰第一方面军和乌克兰第二方面军，在顿河发生战役时，还有顿河方面军，在加里宁市打仗时，也有加里宁方面军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，前几年乌克兰出现了一种不可思议的新想法：乌克兰历史学家和政治家宣布乌克兰方面军等于乌克兰，但这个说法跟现实毫无关系。乌克兰方面军的军人民族不同，乌克兰族当然参与了二战，这没有人可以怀疑，但事实证明，大部分的军人还是俄罗斯族，同时乌克兰是苏联的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点也值得注意，在二战之后以及最近几年，乌克兰西部反对苏联和俄罗斯的不同力量积极开展活动。有一群人我们称之为“班德拉分子”（Bandera Faction）。班德拉现在被乌克兰捧为国家英雄，但二战期间他不仅跟纳粹主义分子合作过，也直接跟苏联军队打过仗，当时班德拉分子针对的不仅是俄罗斯族，而是跟苏联相关的一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/12/20250612113137663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰民族主义者手捧二战时期纳粹同党斯捷潘·班德拉的画像。乌克兰政府于2010年授予班德拉“民族英雄”称号，后遭到俄罗斯和波兰的严重抗议，授令被撤销&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，乌克兰对历史的篡改等做法，并不是当前俄乌发生冲突的原因。俄乌冲突的主要原因是乌克兰最近积极开始备军队，同时宣布加入北约的意愿，这才让俄罗斯政府警觉起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：乌克兰国民卫队“亚速特种行动支队”（亚速营）使用了纳粹符号（例如“黑太阳”、”狼之钩”这些曾经是纳粹党卫军的标志），引起了波兰以及犹太团体的不满，这也被认为是俄罗斯对特别军事行动原因之一，其目标是要去纳粹化。而西方媒体则将其视为俄罗斯的宣传。特朗普虽然是个争议政治人物，一些人也称他是“纳粹”。作为一名历史学家，您认为，乌克兰的这种纳粹化倾向，与 1945 年有多少相似之处？究竟如何定义“纳粹”?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·丘巴良：&lt;/strong&gt;这个问题涉及我们对纳粹主义的态度。纽伦堡国际军事法庭是国际法实践中独一无二的机构，它的结论为：纳粹主义是旨在消灭人权的、十分罪恶的意识形态和政治思想；最终结论为，纳粹主义是对人类最有害最危险的意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战是历史上唯一涉及价值观的战争，当时所争夺的不是势力范围，而是生命权、民主主义，是文明发展跟暴力灭绝之间的斗争。因此我们国家对纳粹主义的态度十分明确，我们把它视作十分危险的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是亚速营，乌克兰近期的整个政治导向都旨在为纳粹主义辩护，并复兴纳粹意识形态。乌克兰面临的这种纳粹化风险，确实让俄罗斯十分担忧，也成为俄乌冲突爆发的原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳粹主义即人类消灭，而要消灭谁是根据性别、种族、民族等因素决定的，这种行为理所当然要进行遏制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国抗日战争对整个亚洲都意义重大&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网: 俄罗斯一家知名的社会舆论调查机构列瓦达中心（Levada Center）在2023年开展的调查发现，仅有19%的俄罗斯青年能够说出二战所有同盟国的名称。您是否担忧俄罗斯年轻一代对二战的认知情况？应当如何有效地向年轻一代传承正确的历史观呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·丘巴良:&lt;/strong&gt; 不瞒您说，我不太信任这种调查，其主观性比较强。不过我们真的担心年轻人不太了解二战历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我眼里，上一代人正在慢慢离开人世，二战期间的历史回忆也在慢慢消失，毕竟快一百年前的历史了。这种现象随处可见。对俄罗斯而言，我们还是采取了适当的措施，比如编纂了新历史教科书，每所学校都必须使用。这些课本中有关二战的内容与老版本相比更丰富。我们还有个专门的教育项目，叫《历史启蒙》，它针对包括年轻人在内的普通大众，二战相关的内容占该项目的主要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才你说得很对，二战历史正在被全球年轻人慢慢忘记。类似的在欧洲和美国进行的调查结果，我非常熟悉，那里的青年对二战一无所知，因为这本来就是削弱我国贡献的结果。有一次我去法国巴黎，路过斯大林格勒广场和斯大林格勒地铁站，我就请陪同的人简单询问路人，这个广场和地铁站为什么如此命名——接近90%的路人无法回答。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>