<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2c487f515a5af6d5d8888e48111608c4</guid>
<title>伊朗遭遇45年来最惨重恐袭，袭击者有何目的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangJin/2024_01_04_721245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王晋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年新年刚过，伊朗南部的克尔曼市就发生了“恐怖袭击”事件，已造成近百人死亡，此次“恐怖袭击”事件也成为自1979年伊朗伊斯兰革命之后，伤亡人数最惨重的恐怖袭击事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击发生在伊朗伊斯兰革命卫队高层苏莱曼尼去世四周年的祭奠活动上，显示出袭击者有意挑拨伊朗民众同政府的关系，制造政治和社会混乱的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年伊斯兰革命之后，伊朗曾经发生过多起“恐怖袭击”事件，受害者不仅包括伊朗民众，也包括伊朗最高精神领袖哈梅内伊、总统穆罕默德·阿里·拉贾伊，总理、什叶派宗教人士穆罕默德·贾瓦德·巴霍纳尔，伊朗什叶派宗教人士、伊朗最高法院首席大法官贝赫什提，伊朗武装部队参谋长阿里·萨亚德·设拉西等，他们都是遭遇了各类袭击或因暗杀身亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1979年之后，伊朗国内外也出现了一大批五花八门的“恐怖组织”，包括左翼世俗阵营的“人民圣战者组织”，伊斯兰什叶派阵营的“伊斯兰殉教者”，伊斯兰逊尼派的“真主党”和极端组织“伊斯兰国”等，对伊朗民众的生命安全和政治稳定造成了巨大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些外国情报机构，尤其是美国和以色列的情报机构，也经常在伊朗境内策划和实施各种破坏行动，因此也被怀疑是这次“恐怖袭击”事件的幕后凶手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/04/20240104104021222.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爆炸事发现场画面/伊通社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，此次发生在伊朗南部克尔曼市的恐怖袭击事件，从袭击地点、袭击手段、袭击目标和后续影响来看，同之前的“恐怖袭击”手法并不一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从袭击地点看，过去伊朗境内发生的各类“恐怖袭击”，或是在伊朗首都德黑兰，或是在伊朗其他重要的宗教或政治敏感性地区，比如具有政治和文化重要性的设拉子、马什哈德，具有族群敏感性的阿瓦士和恰巴哈尔等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次“恐袭”事件发生地克尔曼，过去在伊朗国内一直是相对稳定的城市，极少出现政治动荡和冲突。尽管克尔曼是伊朗“国民英雄”、伊朗伊斯兰革命卫队“圣城旅”领导人苏莱曼尼的家乡，但过去相对较为平静，因此袭击地点选在克尔曼，确实有些出乎意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从袭击手段看，此次“恐袭”也呈现出同过往袭击不一样的手法，是由埋设在克尔曼游行队伍必经之路旁边的两枚炸弹引发，袭击者并不在现场，也未出现“自杀式袭击”之类的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗国内自1979年后出现的各类恐怖袭击，大体上可以按时间线划分不同的类型。在20世纪90年代之前的“恐怖袭击”，大体上直接针对伊朗领导人或军警政府机构。比如伊朗最高精神领袖哈梅内伊1981年曾在记者会上遭到袭击，当时一颗炸弹被埋在了录音机里，哈梅内伊被炸弹袭击波及，导致右手落下了终身残疾。直至今日，哈梅内伊出席公开活动时也是用左手向民众挥手致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪90年代之后，“恐怖袭击”逐渐转为针对平民的袭击活动，尤其是在伊朗主要大城市发动针对具有标志性的袭击，以表达对于伊朗政治的不满，撼动伊朗国内政治稳定。近些年，伊朗境内由极端组织“伊斯兰国”策划的“恐怖袭击”活动，则呈现出较为明显的“自杀式袭击”特点。比如，2017年极端组织“伊斯兰国”在德黑兰实施的“恐怖袭击”，是由多名袭击者在伊朗议会大厦和霍梅尼陵墓同时发动攻击，直至袭击者被逮捕或者击毙。2023年10月在设拉子发生的“恐怖袭击”中，极端组织“伊斯兰国”的袭击者持枪射杀过往民众，并有心求死；2022年马什哈德的伊玛目圣陵“恐怖袭击”事件中，袭击者持刀袭击清真寺什叶派神职人员，直至伊朗安全人员抵达现场。但此次袭击事件，并没有袭击人员在现场公开射杀往来人员，而是通过远程遥控炸弹的方式实施袭击，同过往袭击手段有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/04/20240104104150144.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗总统莱希3日发表讲话，图自伊朗媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在袭击目标上，过去的袭击往往针对伊朗宗教、政治和科研人员，对于平民的袭击较少出现。比如2005年的阿瓦士恐怖袭击事件，被普遍认为是伊朗针对阿瓦士当地阿拉伯族群镇压活动的回应，当时炸弹被安放在市中心和当地官员家门口，意在震慑伊朗在当地政府的高官。2007年伊朗锡斯坦-俾路支斯坦的扎赫丹爆炸事件，也是由满载炸弹的汽车发动的，目标是当地伊斯兰革命卫队的官兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年由以色列策划或实施的袭击事件，则针对伊朗高层、尤其是科研人员，比如以色列实施的针对伊朗首席核科学家法赫里扎德的袭击，就发生在伊朗首都德黑兰的高速公路上，袭击者跟踪并堵截法赫里扎德的汽车，将法赫里扎德打死在汽车上后迅速逃离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国情报机构针对伊朗目标的袭击则往往发生在伊朗境外，为的是避免同伊朗关系激化从而将美国卷入同伊朗的全面冲突。比如，2020年苏莱曼尼就是被美国无人机于伊拉克首都巴格达机场的高速公路上打死的。此次袭击针对的目标就是普通民众，袭击目标也同过往的“恐怖袭击”有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前汇总的信息来看，还没有任何组织或个人宣布对此次“恐怖袭击”事件负责。尽管国际社会怀疑以色列或美国同本次袭击事件有关，但就目前的袭击目标和手法而言，还难以找出直接证据。而本次袭击的目标是祭奠伊朗伊斯兰革命卫队高层苏莱曼尼的克尔曼当地民众，显示出袭击者有意制造混乱，挑拨伊朗民众和政府关系的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，无论袭击者究竟是谁，考虑到伊朗国内近些年接二连三地发生各类袭击事件，伊朗国内的“反恐”、“防特”工作仍存在较大漏洞，伊朗的情报和安全机构需要在事前预防方面做更多工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2419938fa457d1bf5cde0cff827a853a</guid>
<title>孤岛效应是社会一大公害</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2024_01_04_721240.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国社会陷入了孤岛之中，人人自保、事事防备，每个群体以及每个单位都在创造安全舒适的生存环境，全然不顾他们同时在给别人制造麻烦。孤岛效应已经成为一大公害，它提高了社会运行成本，减弱了公共性，是社会衰退的征兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2024年1月1日起，北大清华将交互身份核验信息，两校师生实现畅行互通。第一眼看，这似乎是关于“开放”的故事，但看第二眼，却发现这是一个扩大版的“封闭”的故事。很显然，清华北大师生互通的背后，其实是自绝于城市，自绝于社会。这一政策，方便了两校师生，却麻烦了全社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它向全社会宣示：清华是北大人的清华，北大是清华人的北大，但清华北大不属于全社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最顶尖的两所精英大学，以“兼容并包”文化自傲的学校，却固步自封，带头建立“土围子”，人为设置社会孤岛，让人汗颜。也许，精英大学需要重新定义了，可以比照商业逻辑，越是标榜“私享”、“私密”、VIP、独尊，就越是精英。高校的精英地位，不在于其对社会的贡献，而在于其神秘感，师生的尊贵身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比照清华北大，如今全国有相当部分高校，都在孤岛化。孤岛化的理由简直让人哭笑不得，说是开放校园会影响校园秩序，万一学生受伤了怎么办？这种理由，简直是对大学和知识分子的侮辱，是对大学生的人格的侮辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教授把自己当成大学的“业主”，为封闭校园叫好，让人鄙视。大学生把自己当小孩，以为封闭校园是在保护自己，让人遗憾。大学的领导者无视公共性价值追求，校长思维降低为保安思维，考虑的不是如何服务社会，而是自身“安全”，极其短视。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾有一段时间，各大城市都在致力于打通微循环，让城市更畅通。现如今，这种计划似乎停顿了，议题设置都没了，更不要说执行。市政公路要经过校园、医院、单位大院，谈何容易。越是层级高的单位，越是难以沟通，越是面临讨价还价。疫情防控期间，各城市首先征用的是市属高校、党校和其他单位，省属、部属高校的协调让人望而生畏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也就不难理解，很多高校成了独立王国，完全不顾及所在城市的需要、市民的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/04/20240104095239135.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何止大学是孤岛，是个地方都要设置一些通行障碍。到处都有栏杆，到处都有围墙，到处都要扫码，到处都要登记，到处都要预约，到处都要人脸识别，到处都要检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“安全”问题已经从社会的隐蔽角落走入了光天化日之下。过去，“安全”是属于专门机关、专业人士的职责，现如今，人人都是安全的第一责任人。再小一个单位，也要设置安全员，财产安全、消防安全、人身安全，无所不包。为了预防万一，就得一万个小心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，任何场合都要安全程序，都要设置安全设施，也就变得理所当然。各地为了个日常“安全”，不知投入了多少人力和财力，效果却是，投入越大，人们承受风险的能力越差。人人自危，那就人人防备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，几乎每一个小区都是孤岛。现如今，政府把特殊时期的无奈之举，当成是一个常态，网格化管理几乎成了无可置疑的创新举措。就没有人仔细去想想，划分网格、划清界限的背后，赋予每个网格员职责以后，其实是在划分“领地”，制造事不关己的社会风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就没人去想想，我们费尽心机打破封建绳索，节衣缩食让各地互联互通，深化改革创造统一大市场格局，竭尽全力构建命运共同体，结果却在微观环境里，不断制造障碍，不断制造人与人之间的差别。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自由并不是一个抽象口号。现如今，人与人之间的身份差别，完全可以从能否突破“界限”来衡量。大学师生是特殊利益群体，他们独享公共文化空间，让想要沾染学术气氛的普通市民望梅止渴。实在止不住，就只能托关系让学校的老师帮忙预约，结果，关系也成了身份象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人感慨的是，一方面，城市里的公共空间越来越开放，公园、图书馆、博物馆等，都在开放。乃至于，很多居委会都为户外工作者设置了驿站。有些街边小店专门为清洁工提供廉价或免费服务。但在另一方面，既得利益者却在独占领地，不断打围栏设门槛，既要占城市的便宜，又要守着自己的一亩三分地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07a935bd76a2955a42f946129bc9d5a0</guid>
<title>“白菜化”的武器装备，正在威胁西方军事优势</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhilipPilkington/2024_01_04_721235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/菲利普·皮尔金顿，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“胡塞武装在红海的袭击表明，武装组织通过使用廉价但成熟的技术削弱美国军事力量有多么容易。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在商业领域，“商品化”（commodification）这个词形容了昔日的奢侈品转变为随处可见交易的廉价商品的过程。比如，智能手机刚问世时是昂贵的奢侈品。今天，虽然高端智能手机依然不便宜，但那些商品化的机型中最便宜的甚至不足100美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品化这个过程并不限于商业本身。战争正以自己的方式经历“商品化”转变。比如，贵族骑士主宰了中世纪的战场，他们披坚执锐，从出生起就在学习战争的技艺。在15世纪的英格兰，购置一套顶级骑士铠甲至少需要花费20英镑，约相当于一名普通弓箭手800天的工资。购买这样一套铠甲有其实际考虑。除了保护穿戴者免受钝器击打与所激发的恐惧外，骑士铠甲还能提升穿戴者的声望，这在一个注重声望的文化氛围中尤其重要。此外，由于铠甲在中世纪的使用历史如此悠久，我们可以推测，从某种意义上来说，它的长期价值是对得起这么大一笔开销的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当新的弩箭技术出现后，一切都改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是英格兰的长弓。长弓本身造价并不昂贵，但由于极高的弓拉力，长弓使用者需要从小开始接受训练。这意味着训练与部署长弓手的成本高昂。接下来出现了弩箭，它进一步动摇了使用骑士铠甲的效费比。虽然弩的生产成本比长弓要高，但弩箭的使用者几乎不需要接受训练。随着弩箭的普及，最终伴随着手铳与火绳枪等类似技术的发明，骑士阶层从战场上消失了，如今只能出现在游行庆典或骑士竞技赛中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;21世纪战场的商品化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争使人们越来越清楚地认识到，现代战争正在加速经历商品化的过程。这背后的驱动力具有一定讽刺意味：最初因军事目的而开发的技术，比如全球定位系统和先进的电子光学元件，已被设计成服务消费者的产品，且价格大幅降低。如今，这些已实现商品化的技术又被用来研发高效、廉价的新型武器系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争中商品化技术最典型的代表就是俄罗斯的“柳叶刀”自杀式无人机。这些无人机被广泛用于攻击乌克兰武装部队的坦克和其他车辆。在社交媒体上，“柳叶刀”无人机击毁德国“豹2”等先进坦克的视频已经屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/02/20240102163459702.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;378&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军大量装备使用的“柳叶刀”自杀式无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑一下相对成本。一架“柳叶刀”无人机的价格约为3.5万美元，似乎能轻易且快捷地生产。俄罗斯扎拉航空集团（ZALA Aero Group）宣布，“今年将把产量提升数倍。”另一方面，一辆豹2主战坦克的成本约为1100万美元，其生产速度非常慢，年产量只有50辆左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是事情开始变得荒谬起来。纯粹从成本角度考虑，德国每生产一辆豹2坦克的成本，足够俄罗斯生产314架“柳叶刀”无人机。如果我们基于购买力平价（PPP）调整两国的价格差异（这是经济学家准确比较各国经济时的常用手法）情况就会更为离谱。调整了PPP后，我们发现，德国生产一辆豹2坦克的成本足够俄罗斯生产683架“柳叶刀”无人机。这提出了一个显而易见的问题：一辆豹2坦克在战场上的价值是否堪比约700架“柳叶刀”无人机？答案恐怕是不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战场的商品化现象引发了对当代西方军事战略的极大怀疑，该战略似乎侧重于强调生产高质量、高成本的武器装备，希望能压倒装备成本及质量低劣的对手。在乌克兰上演的拉锯战并非唯一例证。自去年10月份加沙冲突爆发以来，战场上剧烈的商品化进程也引发了对西方军事战略其他部分的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自加沙冲突爆发以来，哈马斯武装对以色列发射了大量“卡萨姆”（Qassam）火箭弹。这些火箭弹的制造成本低得令人难以置信。火箭燃料由糖和化肥制成，每枚成本约为300到800美元。以色列靠知名的“铁穹”防空系统抵御这种攻击。而一个“铁穹”导弹发射连的成本为1亿美元，其中每一枚“塔米尔”（Tamir）拦截弹的成本约为5万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不考虑发射平台的成本，哈马斯也足以为每一发“塔米尔”拦截弹准备91枚“卡萨姆”火箭弹，如果基于购买力平价调整，他们可以制造177枚。这个成本比较再清楚不过了，因为以色列计划用“铁穹”防空系统拦截每一枚射向该国境内的火箭弹，为了命中一枚“卡萨姆”火箭弹，防守方必须至少发射一枚“塔米尔”拦截弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/02/20240102163836305.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“铁穹”防空系统拦截弹（左）迎击“卡萨姆”火箭弹（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，以色列国防军的“梅卡瓦”坦克似乎无力抵御哈马斯自制的“亚辛”火箭助推榴弹（RPG）系统的攻击。坦克在精心布防的城市环境中容易遭受火箭弹攻击，这并不新鲜。然而，像哈马斯这样的组织都能就地取材、大规模生产火箭弹，这引发了对装甲车辆是否有能力参加持久的城市攻坚战的怀疑，即使像以色列国防军这样装备精良的军队也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们无法估算“亚辛”火箭弹的成本。考虑到RPG-7型火箭弹在黑市上的售价约为300美元，而加沙地带的人工成本尤其低，其最终成本可能在200美元左右。“梅卡瓦”Mk4型坦克的单价为350万美元，可以估算，以色列每生产一辆坦克，哈马斯就能生产1.75万枚“亚辛”火箭弹，如果调整了购买力平价指数，则是34155枚。我们也可以比较一下，相比一枚造价低廉的RPG火箭弹，美国生产的“标枪”反坦克系统究竟效果如何？当面对敌方坦克时，任何理智的士兵都会倾向于选择用“标枪”而不是RPG火箭弹，但以美国生产“标枪”导弹的成本为78000美元计算，同样条件下，哈马斯可以生产390枚“亚辛”导弹，按购买力平价调整后为784枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，也门的胡塞武装成功地对红海实施了有效的海上封锁——而他们甚至没有像样的海军，这真正体现了现代战场咄咄逼人的商品化趋势。纵观人类历史，只有富裕的国家才有能力掌握制海权，进而垄断商业活动，因为那些国家有能力用他们庞大的国民财富建立一支强大的海军。但现代战场的商品化趋势改写了这个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡塞武装对红海封锁的高光时刻是使用一枚伊朗生产的反舰导弹成功地击中了一艘商船。关于该导弹型号的具体信息很少，但毫无疑问，这枚导弹的成本远低于西方海军舰艇用于拦截它的防空导弹。事实上，已经有报道强调，美国海军正在使用单价200万美元的导弹击落胡塞武装单价2000美元的无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/01/02/20240102164440219.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;356&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军出动F/A-18“超级大黄蜂&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”舰载机拦截无人机与弹道导弹 图片来源“社交媒体”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种新武器的性质也提出了更为根本的问题。当红海被封锁时，有人提议美国海军及盟友轰炸胡塞武装，迫使他们屈服。但盟军到底要轰炸什么目标？理论上来说，这些新式导弹和无人机可以被运输到胡塞武装控制区的任何角落，安装好后立即发射——甚至是遥控发射。等到美国海军定位目标时，现场可能只剩下一具廉价的发射装置，或者充其量只有一台空卡车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“主场”优势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都提出了一系列问题。根据国防总支出来比较各国军事实力的做法是否明智？在今年早些时候发表在《美国事务》季刊上的一篇文章中，我就指出这样做存在严重的问题，并认为我们应该停止使用这种衡量标准。虽然我在那篇文章中给出了部分例证，但最近的事态发展提供了更多例子。越来越多的证据似乎都在证实这一假设，讨论各国军事实力时，继续比较国防开支之和毫无意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题关系到美国的军工复合体本身。它是否能满足要求？高技术、高成本的武器装备研发模式是否还能适应现代战场？美国军工复合体那庞大、高度集成化的供应链是否有必要？大部分用于生产商品化武器的技术都可以在商业市场上买到。在阿里全球速卖通（AliExpress）或无人机爱好者的网站上，只用数百美元就能买到伊朗“产品-358”巡飞弹所用的类似引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，是时候重新评估我们如何在武器装备上花钱、买了什么样的产品了。同样，也许现在正是时候重新评估一支常规武装力量能在这种新出现的商品化战场上做成哪些事，做不到哪些事。各种已知证据似乎都显示，这个新环境会给交战方带来强大的“主场”优势。长期以来，海军都是大国向世界上偏远地区投射军力时最受欢迎的力量。然而，如果新兴的商品化武器能够如此轻易且廉价地威胁到舰艇，那么海军的作用可能远远不如过去那样重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于12月26日发布在美国“国家利益”网站，原标题：“战争成本的降低正威胁西方军队。” The Shrinking Cost of War Threatens Western Militaries.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c9133c6bff4184ed8f0bbed8d93494b</guid>
<title>中国企业如何摆脱“国内卷完国外卷”的困局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengKaiDong/2024_01_04_721233.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;中国企业出海，与三四十年前欧美跨国公司到中国掘金的逻辑有何本质不同？中国企业出海的竞争力在哪里？新全球化时代，企业应该如何理解当今的局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《潮起：中国创新型企业的诞生》一书作者、北京大学长聘副教授封凯栋从创新共同体的长远视角解释了企业出海、新式全球化的问题，读来发人深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《潮起》这本书中，作者封凯栋讲述了中国工业从“以市场换技术”到“自主创新”的艰难转型历程，解释中国自主创新企业崛起的深层次原因，为我们理解中国工业化和新式全球化提供了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/封凯栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 出海企业需要一个强大的可依托的基底&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自主创新的角度看中国企业出海的问题，我们需要将讨论放到2017年之后国际环境发生变化的背景下来看。我们在2017年之后所强调的创新转型，其实是对2005年所发生的创新政策大转型（向自主创新转型）的一次补课：这一次，中国要完成整个创新系统的重塑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从创新系统的角度来理解今天中国的创新政策是很重要的。从应然的角度讲，新型举国体制其实就是要推动以本土为中心的创新共同体的形成。也就是说，我们需要在各行各业中逐步构建一套体系；这套体系应当能促进对问题的定义、对问题的解剖以及后续协商分工合作尽可能多地发生在中国本地，而不是发生在美国或者其他西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们拥有了定义技术问题、形成技术议程的能力，我们完全可以保持非常高度的开放，不需要在乎相应的参与者到底是国有企业还是民营企业，是中国企业还是外国企业，是美国企业还是非洲企业……所以谈到中国企业出海的问题，第一个非常重要的就是，我们要牢牢把握住在整个产业创新共同体里面的主导权——定义问题、产生技术路线图、进行分工协作，以及在分工协作的基础上进行竞争的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在进行政策讨论的时候，我经常举的例子是美国的IEEE。虽然就共同体的主要活动而言，IEEE主要面向的是科技问题，但IEEE对全世界的电子电气工业都有非常大的影响。它形式上是个民间组织，但大量的技术标准、新的技术采用哪种方案都是在IEEE投票选出来的。IEEE帮助美国更好地掌握了定义行业、决定未来技术发展方向，甚至在不少领域制定标准的权力，虽然参与IEEE投票以及相应活动的不一定都是美国人或美国实体。事实上在各个产业中都有类似的平台性组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/21/20231221152505903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：搜狐科技&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以谈及中国企业出海，我们首先应当思考清楚中国企业在出海后的长期竞争优势应依托于什么？现在我们国家要构建以国内大循环为主体国内国际双循环互相促进的体系，那么对于创新来说，创新的内循环是什么？我们只有解决了创新的内循环问题，也就是构建起以中国本土为中心的一套创新体系，使得相关国家的创新活动都需要依托于由中国组织和发展的创新议程，我们的工业能力输出才有具有竞争力的基底可以依托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个工作我认为目前还没有能够很好地完成，我们还处于转型的过程当中。这也就是为什么我在应然层面上，非常支持新型举国体制。新型举国体制就是要通过国家的力量来解决新的创新生态构建过程中，企业的集体行动的问题。通过国家的投资和协调作用，将大量国内外企业连接起来；又通过开展关键核心技术攻关活动，使得这些连接在实践中得以落地，逐渐形成企业自主的、稳固的合作或对标竞争关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像华为和中芯国际、上海微电子之间的关系。在2017年之前，这几家企业都甚少发生关联，因为华为要追求世界范围内最好的先进制程，而中芯国际要追求世界上最好的光刻机。问题正在于，如果这些企业间的关联并不发生在本地的话，那么我们本土发展先进光刻机、发展先进制程制造的能力就很难成长起来。创新的核心在于产业链内不同的合作者之间通过供需关系的互动来传递大量的复杂信息，并且在技术和产品的开发过程中不断地发现问题、解决问题，不断迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/04/20240104075852251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彭博社1月2日称，应拜登政府要求，荷兰光刻机巨头阿斯麦（ASML）在对华出口禁令生效前数周，取消了部分设备对华发货订单。资料图@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年国际局势的重大变化让我们清醒了，因为关键核心技术被“卡脖子”的现象让我们认清了这套创新体系要比单个技术、单个产品重要得多。所以现在的关键问题不是单个企业该怎么做，而是一群企业作为整体应该怎么做。中国企业大规模出海能够获得竞争优势的前提，其实是我们能够形成一套立足于中国本土的创新共同体，我们把握定义问题的议程，我们来发展技术路线图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02. 出海企业不能仅是成为当年的跨国公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的另一面是，我们在出海的时候，目标仅仅只是成为新的跨国企业，也就是当初西方企业进入中国的时候那个样子吗？这类似于目前在年轻人中流行的那句话：憎恨跨国公司，理解跨国公司，成为跨国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对这个是抱有怀疑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观层面来看，中国的创新发展对于全世界来说都是全新的命题：很简单，我们的人口数量很大，14亿已经远远超出此前整个G7发达国家的人口总数，所以我们没有办法通过对已有发达国家的替代来实现中国人口从中等收入向中高乃至高等收入的跃迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们完全替代现有发达国家的份额，这不现实。从历史经验来看，哪怕我们以后在整体科技实力上超过美国，美国作为世界上非常重要的工业经济体，它依然会是世界格局中的重要玩家。也就是说，我们很难把它彻底踢开，把美国的整个份额都占掉。从这个角度考虑，我们单纯通过模仿原来美国的跨国公司的模式，是无法支撑我们把14亿人跃迁到今天发达国家的水平的。我们必须要发展出新的模式来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，今天跨国公司的模式从逻辑上或者说从利益的分配上是有局限性的。现有的跨国公司模式相当于构建了一个全球范围内的金字塔式架构，顶端是西方国家，拥有核心技术，对外输出管理、资本和部分生产设备，进行层层控制；底层是发展中国家，更多地只是提供资源和廉价劳动力，获得相对微薄的收益。高额利润都让上层的发达国家拿走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/04/20240104081906788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅万高铁高速动车组在山东港口青岛港装船（2022年8月18日摄）。图自新华社（姜超 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种模式的致命缺陷是，只能获得微薄收入的廉价劳动力是没有办法成为自己所生产的复杂技术产品的消费者的。来自发展中国家的、占人口大多数的普通劳动者可以消费这套世界体系所生产的衬衣、鞋子、义乌的小商品，但当涉及复杂技术产品（如新能源汽车、智能电网、云计算服务）时，原来的跨国公司模式是失败的，因为获得微薄收入的普通劳动者是消费不起的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>