<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23b886996cb3bbc4a4a4e24efd8b92c3</guid>
<title>国家数据局正式揭牌，中国的“数据资源”如何有效治理？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_10_26_713468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月25日，各方高度关注的国家数据局正式揭牌。从职能和机构设置上来看，国家数据局负责协调推进数据基础制度建设，统筹数据资源整合共享和开发利用，统筹推进数字中国、数字经济、数字社会规划和建设等，由国家发展和改革委员会管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是建设数字中国和网络强国道路上又一个具有战略意义的重大举措，标志着中国基于对发展与安全的统筹，朝着打造数字强国的目标，又迈出了扎实的一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026103526271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过国家数据局统筹数据资源整合共享和开发利用，是信息技术革命以及数字中国建设的必然要求。从信息技术革命的发展迭代来看，全球范围在经过信息化、网络化、数字化等三个阶段的梯次发展之后，全面加速进入智能化发展的新阶段。对现阶段的信息技术革命而言，在网络空间系统性积累沉淀并高速增殖的数据，已经全面资源化、要素化；数据资源的重要性，直追工业革命时代的石油等化石能源的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数字经济的视角来看，当前数字经济在全球范围普遍成为各国经济发展的主引擎之一；作为在全球信息化和数字经济发展进程处于前列的国家，中国数字经济在国民经济中的地位更加重要和稳固、支撑作用更加明显。数据显示，2022年中国数字经济规模超过50万亿元，占GDP比重超过40%，继续保持在10%的高位增长速度，已经持续成为稳定经济增长新引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，伴随着数字经济的发展，技术创新与商业应用场景天然具有的自然生长属性，也对治理能力和治理体系的建立、健全与完善，提出了日趋明确的要求。从全球范围来看，不同国家也在探索形成符合各自需求的数据治理体系，有的方案关注数据要素带来的效益创造，强调选择性的自由流动，并试图构建能够体现霸权优势实现非对称长臂管辖的数据治理架构，虽然得到历史积累优势和技术优势的支撑，但仍然引发各方基于对核心利益合理关切而做出的反弹与制衡；有的方案从对个人隐私保障的单一诉求出发，强调数据治理能力和能力体系的伦理属性，关切治理体系和策略的道德意义与价值，但客观上显著提升的合规成本，引发了来自数字经济发展方面的显著担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/10/26/20231026103732536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的实践来看，有关数据治理的需求，具体来说，主要集中表现在如下三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，需要为数字经济生态下数据资源的规范化的商业应用创建制度化的环境，构建系统、全面、完善的规范与规制体系。数据资源在网络空间的积累与增殖，由于相关实践的内生特点，天然在确权、估值、风控、合规等方面，存在显著的规范化治理的需求。发挥中国式现代化的比较优势，构建体现中国制度、道路与模式优势的治理能力和能力体系，势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，数据资源创造价值的方式，在数字经济生态下，具有不同的路径。一方面，直接的数据交易行为，具备巨大的经济潜力，国家发展改革委价格监测中心副主任王建冬表示，“十四五”期末我国数据要素流通市场规模将达到万亿元规模，是一个巨大蓝海。“短期看，数据基础制度将催生3000亿-5000亿元规模的数据交易市场；中长期看，数据资产相关市场潜在规模将在60万亿元以上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，数据资源的价值创造具有较强的穿透力与渗透性，如何确保以符合社会整体利益的方式，让数据资源以规范化的方式，深度嵌入实体经济，为国家与社会的可持续发展做出更大的贡献，需要在制度创新与治理能力体系完善方面做出更多的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，数据资源本身的属性以及数字经济的天然特征，对数字经济生态系统在统筹发展与安全方面的能力提出了全新的要求。无论是数据交易，又或者是更加宏观的数字经济，天然地具有统筹发展与安全的内生要求。构建符合技术要求，体现市场规律，保障国家安全，回应社会与个人权益保护合理关切的综合治理体系，日趋成为各国面临的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上述视角出发，国家数据局的揭牌，体现了中国在数字经济发展与数据资源战略运用的领域，做出的又一项具有战略性意义的重大的顶层设计，体现了中国政府在推动中国数字经济发展和网络强国建设进程中的又一项重要举措。预期通过国家数据局的统筹推进，可以帮助中国在打通数据资源要素化进程中取得实质性的进展，构建具有中国特色，且能够为全球确立学习、参考、借鉴将至的数据交易体系，实现统筹国家安全、企业合规成本、数字经济发展效益以及社会-个人合法权益保障的数据资源治理体系的重大创新，确保数据资源能够通过“资源-要素”化交易，以及赋能实体经济两条战略赛道上，充分展现蕴含的战略潜力，激发“数实融合”的创新发展动能，为网络强国建设，提供新的动能与澎湃的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15d1e9ebfa30dbcef051919928c031fd</guid>
<title>2024年需要积极财政政策的全面回归</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYuanChun/2023_10_26_713448.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【国家统计局近期公布数据显示，前三季度我国GDP同比增长5.2%，其中三季度GDP同比增长4.9%、环比增长1.3%。国民经济持续恢复向好的态势更趋明显，多个领域出现积极变化，但经济运行中外部环境日趋复杂和内部需求依然不足的矛盾仍旧存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，10月24日，人大常委会已经批准国务院增发国债和调整2023年中央预算，明确中央财政将在今年四季度增发2023年国债1万亿元。1万亿元资金将通过转移支付方式全部安排给地方。其中，今年拟安排使用5000亿元，结转明年使用5000亿元。相应地，2023年财政赤字率将从3%提升至3.8%。同时，地方2.7万亿的新增地方债提前下达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一阶段，中国经济前景如何？明年宏观政策如何持续发力？刘元春表示，预计四季度经济环比增速将接近2%、同比增速不低于5%，2023年经济增速或将达5.2%左右。但由于去年基数较低，预计两年平均增速将在4.1%左右，依然低于潜在增速。他建议，2024年还需做到积极财政政策的全面回归。在目前房地产市场持续调整和地方政府财政基础持续改革的环境下，明年的财政赤字率不宜太低，较2023年应有明显提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为中国金融四十人论坛（CF40）研究部对上海财经大学校长、CF40成员刘元春教授的访谈。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026085736255.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国金融四十人论坛（CF40）成员、上海财经大学校长刘元春（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为访谈纪要：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济复苏边际改善，注意四方面承压领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q1：国家统计局近期公布数据显示，前三季度我国GDP同比增长5.2%，其中三季度GDP同比增长4.9%、环比增长1.3%，您如何评价中国三季度经济复苏的总体情况？分项来看，三季度经济运行中有哪些积极变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;整体来看，三季度各项数据表明经济正在边际改善，持续复苏的一些支撑力量开始抬头，特别是新的力量开始集聚，预示着中国经济复苏进程将会得到进一步的巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
积极变化方面，一是先行指标不断改善。不论是官方PMI还是财新PMI，近期都出现明显改善，持续处于扩张区间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是高频数据不断改善。交通出行、商贸零售等方面的高频数据改善更为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是需求端的持续改善。9月社零同比增速较上月有所提高，应该说是一个很积极的信号。同时，服务消费恢复较快。服务消费在社零数据之中得不到体现，但是服务消费与服务供给的回升大致同步发生，整体来看服务消费正处于快速回升状态，成为三季度经济表现中一个很重要的亮点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/26/20231026084726952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，出口方面呈现相对企稳的状况。前三季度进出口总额同比下降了0.2%，基本上与去年同期持平；从月度看，9月进出口环比连续2个月增长，出口同比下降幅度正在收窄，整体而言出口并未出现市场方面担忧的“断崖式下滑”，进一步证明了我国出口在全球的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资方面，虽然目前民间投资依然还是负增长，但是在民间投资中，房地产投资占比超过1/3，如果扣除房地产投资，民间投资增长9.1%，比1-8月份加快了0.1个百分点。虽然民间投资单月增速回升的背后，肯定包含一些月度波动的偶然因素，但这还是表明了投资信心不足的状况正在大幅缓解，即使还未出现整体性的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Q2：三季度数据是否也体现出经济运行中的一些承压领域？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘元春：&lt;/strong&gt;第一，房地产市场形势依然是短期经济复苏的首要压力。从投资端来看，目前房地产依然处于触底过程，下一步要通过一线城市房地产企稳带动市场整体走出触底态势，可能还是需要进一步的政策巩固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我国面临着复杂的外部环境压力。虽然近期中美高层加强互动，释放了积极信号，但当前我国经济面临的外部挑战不仅是美国为对抗中国所采取的“小院高墙”策略，也来源于整个世界在当前高通胀压力下所出现的一些变异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，未来一段时间全球需求或将进一步回落；另一方面，全球地缘政治动荡加剧，俄乌冲突还在延续，巴以冲突的爆发有可能对未来的全球经济构成黑天鹅事件。直观来看，地缘冲突带来大宗商品价格冲击。中国经济复苏对于石油等大宗商品价格的依存度还是比较高的，如果这些冲突进一步抬头，我国经济复苏或将面临更大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，从前三季度来看，狭义的财政收入也就是公共财政收入虽然有所改善，但如果不考虑大规模增值税留抵退税政策等因素的话，实际上目前财政收入较年初预算还存在着较大缺口。这个缺口导致广义财政支出没有真正实现足够积极的发力效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从预算内公共财政支出和基金类支出来看，二季度、三季度的财政支出依然是负增长。而财政支出负增长会严重影响地方政府作为区域经济的发动机、区域流动性的核心提供者和区域经济活动的核心枢纽等关键功能的实现。整体来看，虽然一揽子化债方案还在陆续落地，专项债也在加速发行，但能否真正带来积极财政政策的全面回归，还存在着一些不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，金融市场面临各种传统风险和非传统风险的叠加，要防范股债汇市场风险传染。金融市场的一些变异对于整体投资者以及消费者的信心还是影响很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来看，我们的确看到整个经济复苏边际改善，以及新的力量正在集聚等积极因素，这也证明了前期特别是7月24日中央政治局会议以来的许多政策开始发挥效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但还需认识到，本轮经济调整较为复杂，其不仅涉及到三年疫情之后疤痕效应的修复，更重要的是，还涉及到房地产市场的空前调整与外部环境恶化的叠加，种种因素导致本轮复苏进程更为复杂，也导致我们的风险控制过程仍有不确定性。这就决定了，我国经济恢复的确是一个波浪式发展、曲折式前进的过程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5bb8a093e3da1999eafa8e493e3acce</guid>
<title>举报老师点外卖、穿裙子，有的家长为何如此极端？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2023_10_26_713442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来湖北省的一则小学教师被举报的新闻，在学校老师和家长群体中引发了一场不小的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的大致经过是当地一所小学的教师遭到个别家长的不断举报，举报理由堪称匪夷所思，该教师驾车上下班、上课穿裙子、在校点外卖都成了槽点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后经该校调查核实，该教师并无失德行为。可以说，个别家长的举报行为纯属恶意刁难和没事找事，属于滥用维权渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024132915575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须指出的是，此类事件并非个案，部分家长群体滥用维权手段，粗暴干预社会正常运转，对一切他们认为影响到自己孩子鲤鱼跃龙门的因素大打出手，打着一切为了孩子的免死金牌横行霸道已非一日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远的不说，就说每年高考季，考场周围几乎必然发生家长作妖事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如今年6月份，就有个别家长声称，由于考场周边有高铁铁路，为了减少噪音，询问能不能让高铁降速甚至停运，以免影响到考生发挥。此事在当时就引发了相当一部分公众的反感，有人说的话话糙理不糙：“要不要为了让你孩子高考，干脆停止地球自转算了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这还算是比较温和的，毕竟只是提一提意见，就算意见本身不切实际，但至少没有把手伸得太长，而个别家长则更为过分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，笔者居住地这边就曾经发生过家长前往距离考场近两公里之外的一处工地阻挠施工以减少噪音，为此与工地工作人员爆发冲突的事件。还有家长自行拉起非法拦截线，封锁考场周围交通，阻挠车辆乃至行人通过。最好笑的是，甚至还有家长要求考场周边执勤安保的警察将执勤点竖立的红蓝警灯关闭，以免“晃到考生的眼睛”，警察拒绝后和警察发生肢体推搡冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类行为显然已经超出了正常的给考生创造一个良好的考试环境的范畴，而是一种上纲上线和扩大化。这种行为与其说是为了考生们，不如说是为了满足个别家长的偏执情绪和强迫症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，此类事件也绝不仅仅局限于教学和考试等专属于教育工作的领域，在其他领域也颇为常见，尤以文化产业领域为重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在文化产业从业者和文化产品的重度消费者中，“家长”这个头衔简直令人闻风丧胆：网文被他们认为写得太过露骨，影响了他们孩子学习，举报；电视剧被他们认为影响不好，干扰了他们孩子上进，举报；游戏被他们认为会导致孩子沉迷其中，减少了做题的积极性，举报；短视频被他们认为分散了他们孩子的注意力，举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不妨化用一下郭德纲的著名台词：“损失十几亿的观众算什么，关键是你得好好做题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，中国部分家长之所以会如此滥用维权工具和举报渠道，如此偏执而神经质地消灭那些在他们看来影响了自己孩子做题的外部因素，根子出在中国社会长期存在且久治不愈的教育资源军备竞赛问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中国社会对教育的理解，是比世界上相当一部分地区要拔高一个层次的——在世界上的很多地方，教育被认为只不过是掌握一门谋生技能所必须经历的途径，或者只是单纯的实现自我价值的一个过程；而在中国，一个人若是没有接受过相当程度的教育，没有掌握一定程度的文化知识，在社会和家庭层面是会被认为具有人格上的缺陷和某种道德上的不完整性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，教育对中国人来说，不只是一种生存策略，更被视为一种价值诉求、一种精神寄托。为了教育，众多东西都可以放弃或让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年中国的许多老少边穷地区有一句相当出名的口号：“再苦不能苦孩子，再穷不能穷教育。”这句话深究下来，实际上颇有几分细思恐极的味道——因为它在实践层面往往表现为贫苦家庭或地区穷尽一切，砸锅卖铁，把仅有的一点社会财富全部兑换成当地所能接触到的最优质的教育资源，然后以背水一战的架势全部投入到下一代的教育中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种孤注一掷的态度固然可以被解释为家庭责任或者亲情所致，但其底层逻辑中所蕴含的对现状的绝望和对抓住“改命”稻草的不择手段，则是令人胆寒的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，他们为了摆脱现状，把自己打磨到了极致。假如发生了任何可能影响到他们教育资源的利用和获取的问题，哪怕是最轻微的问题，他们也会激动不已。而为了解决此类问题，他们会不惜一切代价，甚至最终教育所产生的收益无法覆盖教育投入，也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如当年颇为有名的纪实题材电影《背起爸爸上学》里有这么一个桥段：男主石娃的父亲因工受伤，瘫痪在床。为了让自己儿子放心去省城读书，不被自己这个包袱拖累，他试图结束自己的生命，并且差一点就得手了。最后男主石娃为了既照顾自己瘫痪的父亲又能继续读书，就只好背起爸爸上学。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/24/20231024133022323.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不惜放弃生存权也要全力保障教育资源的做法，在世界上其他文明圈是不多见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育资源“军备竞赛”一开始还停留在可量化、可感知的物质阶段，比如追求名师、名校、教培、学区房、长课时、大题量、好专业、优质的文具、精美的书包、度数合适的眼镜。但正如人世间的一切军备竞赛都没有尽头一样，这些还远远不够，至少在家长们眼里是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当物质因素的内卷卷无可卷，有形的竞争到头后，就开始了无形的竞争，比如教室里的座次排位、作息时间、教职工的精神面貌、学校的校风、班级的氛围、早恋，甚至连流行文化产品都要被囊括其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那位湖北老师之所以会因为穿裙子、吃外卖等被家长举报，本质上就是这种“军备竞赛”逐渐失控的产物——家长对教育资源的极致追求达到了形而上学的程度，以至于对学校教职员的道德品质和精神面貌都有了过于极端化的要求。他们会严厉审视一切不符合他们道德观感的事物，并激烈纠正一切潜在的偏差，当教职员的个人行为与这些家长的道德审美相抵触时，他们就以道德警察自居。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4306607e0f9c5ae799e2f0a5d09de38</guid>
<title>中国无人运输机，广阔天地大有可为</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_10_26_713439.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月19日，一则新闻悄悄出现：TP500无人运输机开始量产总装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于TP500无人机这个名字大家可能比较陌生，但它的来头可一点都不小。这架2021年珠海航展上首次露面的无人运输机是由航空工业一飞院（研发运20的单位）研发的，并于2022年6月成功首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，这架无人运输机已经获得了216架订单并启动量产，其中中通快递是启动用户，下了30架订单。不得不说，TP500无人运输机的进展之快让人颇为意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025094058314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;厂房内展示的TP-500无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/25/20231025094148965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;TP500无人机签约仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;无人货运&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于时效性要求较高的货物运输来说，空运是最为合适的选择。但现在使用喷气客机改装而来的运输机，存在着运输成本较高的问题。一方面是货机不论大小，都需要至少两名飞行员执行飞行，人员固定成本摆在那儿。另一方面是就算较小的波音737改装而来的货机，那也是运个十几二十吨才算经济，对大城市之间的干线运输可以有这个货运量，但对流量较小、距离较近的支线航空运输来说就不经济了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且现有以干线货机为主的航空货运对机场设施的要求较高，而许多小型机场可能不具备处理干线货运飞机的基础设施，如滑行道、停机坪、起降跑道长度以及货物装卸设备。这意味着即使有需求，干线货机也无法在这些机场起降，导致货物必须先被运到大型机场再进行转运，增加了时间和成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而（固定翼）无人运输机可以很大程度上解决上述诸多痛点。目前国内出现的无人运输机方案多为使用活塞发动机，对起降条件要求较低且货物装载容量并不大，适合支线航空货运的低流量物资运输。而使用地面站对无人机进行控制，具备了一个地面站及机组可以同时管控多架无人机的可能，只需要在关键阶段或者遇到告警时进行接管，其他时间只要处于一个监视的状态就可以。而且地面控制站操作员的培训难度与要求低于飞行员，人员成本也更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些因素综合起来，使得无人机货运的成本较喷气货机大幅下降，并且在应用上充满了想象空间。而根据TP500的制造商壹通所言，TP500无人机系统的货运成本只有常规空运的一半左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，几个快递巨头对无人运输机充满了兴趣，除了签约成为TP500启动用户的中通快递外，顺丰这个物流运输巨头也早就加入了无人运输机这个赛道。而顺丰拿出来的无人运输机产品，是基于堪称爷爷辈的运五运输机改装而来的无人运输机，也即FH98。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说运五是个有着七十多年历史的老飞机了，把这么个爷爷辈的飞机和最先进最时髦的无人飞行结合在一块，多少让人觉得有些错乱。但运五结构简单、起降要求低、操控简单、成本低廉等特点，使其成为了无人运输机试水的最佳平台。2020年首架量产型FH98就已经交付顺丰，并投入商业使用场景执行货运飞行。而除了FH98之外，HY100无人运输机也是基于运五平台研发而来，也算是国内无人运输机研发上的不约而同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/25/20231025094250210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;顺丰货运的无人运输机FH98，一眼可见的基于运五平台。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;别具匠心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然运五平台有着成熟可靠、起降条件要求低等优势，但毕竟这是个七十多年前的老平台了。抛开无人飞行控制部分不说，作为一架飞机其本质依然是运五B，是个使用钢索操控、使用活塞发动机最大飞行速度160公里每小时的陈旧平台。而且受限于运五货舱的构型，基于运五发展而来的无人运输机，只能选择使用散货舱形式进行装货运输，货物的装卸都需要人工，无法用目前普遍使用的、效率较高的集装箱器（ULD）进行运输与装卸，无法和其他自动化装卸设备很好的进行配合。如果用汽车来类比的话，仿佛就是一辆普桑装上了华为的智能驾驶ADS系统，老旧的平台多少有些浪费了这套无人飞行系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/25/20231025094402573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这时代的气息啊就扑面而来了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，全新正向研发的TP500无疑代表着未来发展的方向。相比基于原有机型改装需要受到有人机的桎梏，TP500显然不需要考虑载人这个因素，因此环境控制设备可以节约下来，也不需要考虑驾驶舱等，摒弃了对载人设施的依赖，这不仅减轻了飞机的重量，也为货物装载提供了更为宽敞的空间。而且如果仔细看TP500的设计细节，会发现很多在传统飞机上看不到的有趣设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/25/20231025094423661.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为典型的特征莫过于TP500那方型横截面的机身设计。飞机在机身上通常采用圆形或者椭圆形横截面的设计而不使用方型，一方面是因为圆形截面的机身在飞行时所产生的阻力更小，而且可以更均匀的分摊机身内外的压力差以提供更好的结构强度。而方型截面机身则容易在边角处产生边界层分离增加阻力，而且在面对内外压力差时也存在压力分布不均匀，部分位置应力集中的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这飞机用方型截面机身是属于一飞院马失前蹄砸了招牌么？并不。TP500的方型截面机身在边角上采用了圆弧处理避免直角，减少了结构应力的产生，而且在飞行中产生的涡流和分离流也较小，降低了阻力。加上TP500无人运输机的飞行高度低于3600米，内外压力差不大，使得压力分布不均匀的问题并不严重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>