<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e0cbe44875af0f967b0c00db1b891ca</guid>
<title>我常常陷入“做不到完美就意味着失败”的求职焦虑，其实大可不必</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaom/2025_07_04_781734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年夏天，中国迎来了史上最大规模的高校毕业潮——1222万应届生涌入就业市场，较去年增加43万人，总量压力达到历史峰值。如今，“学历贬值”成为高频词，“神仙打架”的面试现场已成常态，这场关乎千万年轻人命运的就业突围战，正在经济转型的阵痛期中艰难推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小M是2025年的应届毕业生，同时也是留学生回国就业大军中的一员。从去年9月开始，小M加入了2025年的秋招队伍，历经无数个不眠夜与线上线下面试，最终功夫不负有心人，于4月成功上岸了一份自己心仪的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这场没有硝烟的战争中，无数职场上的年轻人，正经历着小M所述的挣扎：简历海投得不到回复、跨时差面试至凌晨、在“做不到完美就意味着失败”的焦虑中寻找立足之地......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场就业季的突围，不仅是个人命运的转折，也是中国经济转型升级的生动截面。对此，观察者网开启青年·观专题，一起来“青”听就业季的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/02/20250702113334716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【&lt;/strong&gt;对话/观察者网 郑乐欢&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：可以先简单讲讲你的求职经历吗？比如从几月开始投简历的？主要聚焦哪些岗位和行业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我是2025年的应届毕业生，本来打算读博走学术道路，后来在2024年年初决定求职找工作，但是因为我之前没有实习经历，所以去年夏天在一家互联网公司做了第一份实习，是AI相关的运营岗。实习之后觉得在互联网大厂做AI运营的工作氛围、待遇都不错，所以在2024年秋招的时候，我主要就投了互联网公司，很多都是产品经理岗位。但当时由于投简历的方向比较局限，加上对口的实习经历又少，所以秋招没得到什么比较好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋招结束后，2025年初寒假的时候我从国外回来，在另一家公司又做了一段实习。同时，在春招时我开始海投各种行业和岗位，比如内容、媒体、互联网，甚至制造业都投，岗位像内容运营、市场营销都会去尝试。最后，一家互联网公司的公关部管培生岗位给我发了offer，大体流程就是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你觉得自己的专业找工作容易吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我的本硕专业都是区域研究，这个专业在找工作时确实很少有对口岗位，所以我投的都是对专业要求不高、比较泛的岗位。我的理解是它比较开放，不限专业，感兴趣都可以尝试。但开放的另一面就是竞争非常激烈，相当于所有人都在一个开放式的大舞台上自由搏击，比谁更“卷”。文科生没有技术背景，所以会投那些没有硬性专业要求的岗位，然后大家一起“卷”，看谁能卷出来，但这类岗位确实没什么技术或专业壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：目前，留学生归国潮不断升温，你以及身边的朋友是如何考虑“回国就业”与“国外就业”这两个选择的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我个人考虑，一是觉得国内生活更方便安全。在国外生活成本高，美国的一些事情大家也都听说过，确实存在不便和不安全因素，所以希望回国生活。二是求职身份问题。作为外国人在美国，绕不开工作签证和绿卡问题。现在经济环境不好，美国公司不太愿意给外国人提供身份支持。综合考虑这两方面，还是想回国发展，至少没有身份问题。当然，选择回国就业也和现在的留学生归国潮有很大的关系，毕竟这是大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/01/20250701094223362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：据你观察，你在美国的同期毕业生，毕业后的发展路径是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：跟我关系比较好的朋友中，有在美国本地求职的，但感觉回国的更多。不过，我朋友里大多数是读博的，这就不讨论了。选择找工作的人群中，回国比例稍大些，包括像我这样主动想回国的，也有在美国没找到工作被动回来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：作为留学生，是不是经常需要应对面试时差的问题？尤其在美国会更明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：确实如此，我几乎所有面试都是在当地时间的半夜进行，有些笔试甚至在清晨六七点。我住的是合租公寓，幸运的是半夜两三点面试没吵到室友，但时差确实是个问题。那段时间我调整了作息去适应国内时间，这个过程真的非常艰难，尤其是一些凌晨两三点进行的面试。可能面试时间很短，但你要在线上等一两个小时，有时候还会被临时取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：可以讲讲求职过程中遇到的其他困难吗？比如海投、笔试难度、面试竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：首先，我决定求职方向比较迟，实习经历少，这点很吃亏。其次，在国外信息比较闭塞，身边没什么人可以交流或告诉我该怎么做，尤其在秋招前期，很多行动失误是因为信息闭塞，对国内就业市场不了解——这可能是一部分留学生或海归求职者最大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我性格比较内向，之前没学过面试技巧，所以面试阶段也吃了很多亏。春招的时候，我几乎每天在小红书上找面试攻略和经验学习，在实战中一次次调整，后来才勉强达到及格线。我觉得最大的困难还是信息闭塞，一个人在海外，没人指导怎么投、怎么做，全靠自己摸索上网找。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得拿到这个offer的运气成分挺大的。我当时投了一些媒体和互联网公司的内容运营岗，也都拿到了面试机会，但因为我发挥不太好都没有通过，因此当时我也很挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一天，一家公司的HR主动联系我，说在求职软件上看到了我的简历，觉得挺适合他们招的公关方向岗位，想跟我约面试。可以说这通电话大大提振了我的自信，也开拓了我的思路，原来我还能投公关方面的岗位，于是我就去投了几家互联网公司的公关岗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面试中他们问我在之前实习的相关经历，我答得也比较顺畅。我觉得一个可以参考的标志是，如果面试中回答顺畅，多半能成；如果很多问题需要现想，可能就不太适合——这或许可以作为一个判断指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你会和身边其他同期朋友去交流求职的进展吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：比较少，因为大家专业不同，投的岗位、方向、行业都不同，能分享的信息非常少。加上我这个专业比较小众，很多同学都以读博走学术为主，像我这样放弃学术的是少数，所以没什么人能给我求职的经验或交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：你在网上接触信息，会不会受到互联网上求职焦虑的影响？你是如何化解这种求职焦虑的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：这点的影响是非常大的，因为我周围的人无法提供信息，我基本上全靠自己上网找，比如小红书。但这种方式带来的焦虑是让你觉得：如果你没有百分百按照上面的攻略做到，就做不成。我看了很多面试和求职经验分享，会觉得自己某方面做不到或不如别人，想着做不到完美就意味着失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，它既推上岸成功的帖子，也推找不到工作的帖子，交叉起来对我心态影响挺大。后来，我觉得克服这点的方式是需要得到一些正反馈，比如面试通过或得到面试官的不错评价。但求职过程本身时间长、正反馈少，所以中间会找身边朋友（有的找到工作了，有的还没找到）交流倾诉，也因此得到了很多鼓励。找到的朋友会说“不用担心，后面一定能找到”；没找到的朋友会说“你看我也没找到，我们同甘共苦”——各自的方式对我的心态都有不同的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：在求职这件事上，有没有后悔没早点准备的事情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：后悔决定求职方向太迟了。我是在研究生期间才决定找工作，其实本科毕业的暑假和大三暑假完全可以做两段更长的实习。这样简历会更有竞争力，也能体验尝试不同岗位和行业，开拓思路。不像我秋招时只局限在互联网行业和产品经理岗位，那样机会会更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/02/20250702112843740.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年某高校毕业生秋季校园招聘会现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：现在都说就业市场卷、学历贬值。你在面试时，有没有遇到过高学历“神仙打架”的场面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我参加过挺多次群面，同组的面试者基本都是硕士起步，本科比较少。国内的基本都是顶尖985，国外的英硕和港硕会多一些，美硕相对较少。可能因为现在很多人已经不把美国当首选留学地了。我应聘的大部分岗位都会明确写下学历的基本要求：国内至少211，国外可能QS排名200以上，苛刻点就是985或QS前100，过了这个线才可能有笔试面试机会。虽然岗位一般都写本硕皆可，但来面试的都是硕士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：收到offer的时候，当时是什么样的心情？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：首先，面试的过程感觉挺顺利的，所以个人觉得这个offer比较顺理成章，没有很惊喜。但它确实是一份很有竞争力、让我比较满意、足以结束求职的offer。当时主要的心情就是如释重负，从去年9月到今年4月，漫长又痛苦的求职季终于结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：对目前还在求职的后辈、同辈，包括Gap后重新找工作的，有什么实用的求职建议可以分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;小M&lt;/strong&gt;：我觉得实习经历很重要。过了学历关，主要就考察实习经历是否丰富，以及在面试中能否展现深层次的思考。建议正在准备求职或做实习的同学，一定要对自己过去的经历做深度思考。现在面试不仅问岗位理解，还会问行业理解和对于未来趋势的看法，要求挺高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个愈来愈卷的环境下，强烈推荐大家对自己做过或即将做的实习进行深度思考，这往往是面试的关键。另外，在求职过程中，当一个很有把握或很想要的offer落空了，或者一直等不到邮件回复或面试邀请，是很容易被搞心态的。我秋招时就有信心满满找了内推的岗位，结果简历初筛就被刷掉，这对我的自信打击很大，个人也消沉了一段时间。但只能说，错过就错过了，必须尽快调整状态投入下一个。所有岗位本质上都是一份工作，很少非它不可。不行就赶紧下一个，不要在一个岗位的失败上过多停留。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>079a8573cefe95dafadb163cea5bf225</guid>
<title>欢迎来到“G零”时代，未来将是中美俄三大强权相争</title>
<link>https://www.guancha.cn/CliffKupchan/2025_07_04_781725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
全球秩序正走向“G零世界”（G-Zero World），没有任何单一国家或集团能够主导全球议程与秩序，国际体系将趋于碎片化与区域集团化，但缺乏有力的领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日，美国著名学者、欧亚集团主席克里夫·库普坎（Cliff Kupchan）在人大重阳区域国别论坛之“全球名家”第四场活动中，发表题为“地缘格局转型：大国博弈、美国国内政治与全球风险”的公开演讲。他深入剖析了当前全球地缘格局的转型趋势，指出中美俄三国作为全球主要力量，在大国博弈中扮演着核心角色。同时，库普坎先生还探讨了新的国际经济体系的可能形态，以及这将对全球格局产生怎样的深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场速记整理，观察者网已获授权发布，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703144346230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库普坎在人大重阳区域国别论坛之“全球名家”第四场活动发表演讲&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;克里夫·库普坎（Cliff Kupchan）&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，很高兴再次与大家见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前是一个动荡的时期，同时也是观察国际政治风险的关键阶段。我从事相关工作已有二十年，这份工作既有趣又充满挑战，目前正处于一个令人担忧的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今晚我想传达的核心观点是：我们正在经历一个“史无前例的国际不确定性时期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、国际关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际体系正面临动摇，原因复杂多样，包括各种冲突和体系内部的高度紧张局势。此外，美国因素的加入使局势更加紧张。我将讨论大国竞争以及国际关系中的国内政治因素，这两者密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是现实主义者。我不确定中国是否使用肯尼思·华尔兹（Kenneth Waltz）的这本《国际政治理论》当教材，但我希望如此。当年我读研究生时曾深入研读这本书，在过去的三十年间也一直沿用其观点。华尔兹撰写的这本关于国际体系运作的经典著作，至今依然适用。我认为我们可以用他的理论解释当前的大国竞争，比如美中之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我而言，大国竞争如同“重力”，尽管许多人不喜欢这种状态，不喜欢多极格局，但这并非可选择的，它是客观存在的，必然发生。美中、美俄之间的竞争亦是如此。问题在于，构建现有国际体系的国家正受到美国总统唐纳德·特朗普政策的影响。他不信任盟友，也不支持自由贸易，这反映了他真实的信念体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前局面既有大国竞争，也有国内政治因素的深度介入。国际体系与国内政治相互交织，这一点正是长期以来非现实主义学者所强调的。过去四十年，现实主义反对者的观点未能带来显著帮助，但如今他们的观点反而更具参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，国内政治多次影响国际关系，这并非首次。例如，20世纪90年代苏联解体是重大事件；又如20世纪70年代末至20世纪80年代初邓小平与中国的改革开放，同样深刻改变了国际格局。国内政治的变化推动了国际关系的变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前全球局势面临严峻挑战，美国不仅在国内存在严重的政治问题，其国际关系也引发了多重政治风险。特朗普政府的部分政策显著增加了全球局势的不稳定性，并对全球市场造成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、全球局势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想和大家探讨一下当前全球体系及美国国内政治如何影响全球局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于大国博弈，尤其是中美关系，非常具有复杂性。中美关系主要涵盖四个方面：贸易战、科技冷战、台湾问题及相关出口限制措施。以贸易战为例，2018年美国贸易代表办公室公布对华征税清单，针对价值约5500亿美元的中国输美商品加征关税，其中部分税率由10%提升至25%。中国随后对等反制，对美国进口商品加征关税，涉及农产品、汽车等多个领域。此外，科技领域的限制和出口管控措施持续升级，导致双方沟通受阻，贸易摩擦加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/03/20250703144613515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台湾问题上，近期美国调整对台政策，删除“不支持台独”表述，引发中国政府强烈反应。显然，美方在台湾海峡的军事行动及言论增加了区域紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内对华政策趋于强硬，特别是在疫情后对中国的政治态度明显恶化。美国商务部及相关部门对中国采取鹰派立场，限制中国公民签证发放，严重影响中国留学生赴美。自2020年特朗普签署第10043号总统公告以来，已有超过5000名中国留学生和学者被拒签或遣返，签证审查趋严，入境障碍显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美双方缺乏结构性信任。中国领导层更关注国内经济稳定，导致两国未能形成全球领导力。特朗普政府则试图通过贸易和外交施压实现“让美国再次伟大”的目标，但其单边主义和保护主义政策削弱了美国在国际上的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于俄乌冲突，俄罗斯持续对乌克兰发动大规模攻击，造成重大人员伤亡。尽管美国两届政府在对俄政策上存在差异，乌克兰局势未见根本改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东局势方面，以色列与伊朗的冲突根源在于核项目争议及历史矛盾。以色列认为自己在打击哈马斯和真主党后具备战略优势，伊朗核武器发展引发地区紧张。伊朗高浓缩铀（约400公斤，含60%浓缩度）“消失”事件加剧了核扩散风险。而中国对伊朗的公开支持有限，背后的经济和政治因素复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、美国国内政治与贸易政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主义作为一种政治现象，其核心在于右翼民粹主义和民族主义倾向，推动美国采取收缩战略，强化贸易保护主义，削弱多边贸易体系。美国总统选举中，民粹派力量上升，政治分裂加剧。美国总统选举的关键州数量有限，导致政治策略高度集中于少数关键州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，美国当前面临内外挑战，全球对美国的信任度下降，美元虽短期走强，但长期全球化趋势和国际合作面临压力。重塑国际信任和多边合作体系是未来全球治理的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前的主要问题在于，美&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;国政府行政体系尚未能够有效落实政策。例如，美国所谓“对等关税”政策是在2025年4月2日上午10点至下午1点期间于白宫玫瑰园确定的，结果表现为较为简单粗暴的措施，未来面临的核心挑战是持续存在的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀数据预计将回升，关税政策在一定程度上抑制经济增长。特朗普此前依据《国际紧急经济权力法》（International Emergency Economic Powers Act）宣布多项紧急状态以实施关税，但相关措施已被两家地方法院裁定不符合法律依据，最高法院预计将在2025年夏季审理此案。如果最高法院最终判定这些关税措施无效，特朗普推行的关税政策将需重新设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，美国所有进口商品的平均有效关税税率约为16%，这一水平为20世纪30年代以来最高。根据耶鲁大学预算实验室的数据，2025年美国平均有效关税税率在实施关税前后分别达到28%和18%，为自1901年以来的最高水平。预计到2025年底，平均有效税率将维持在15%左右；若最高法院推翻相关法律依据，税率可能降至12%左右，但长期来看，美国的有效关税税率将保持在10%至15%之间。这标志着国际贸易体系进入了一个新的关税结构时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/03/20250703145145927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中国的关税情况，目前有效关税率约为20%至40%。预计美中双方最终将达成协议，税率将回落至较低水平；日本、韩国和印度被视为最有可能与美国达成贸易协议的国家；东盟国家因存在转口中国商品的问题及其自身较高的关税水平，可能面临更高关税，且不会获得豁免。与欧盟的谈判主要集中在汽车领域，进展艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府强调多边主义，而关税则是特朗普在外交政策中最常用的工具。但我发现，特朗普对经济冲击的容忍度比我预想得低，且感受到冲击的时间点也更早。他曾经把部分高额报复性关税降低至10%，现在也在消减一部分，因为他必须尽快与中国达成协议。他对债券市场反应非常敏感，如你们所见，融资成本已呈现结构性上升。无论是债市还是股市，他都非常关注通胀问题。问题在于他的顾问团队不断更换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，由斯科特·贝森特负责对华及其他国家的贸易谈判，预计2025年内可能达成部分协议。特朗普最信任的另外两个人是彼得·纳瓦罗和斯蒂芬·米勒，他们都是超级鹰派，纳瓦罗还是政府里最强硬的关税支持者，但好消息是，目前由贝森特主导局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税上升预计将导致美国2026年和2027年经济增长下降约1个百分点，并推高通胀水平，我认为特朗普的贸易政策风险很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民政策方面，特朗普竞选时以移民问题为核心议题，这也是其获胜的关键因素。拜登政府的移民政策被普遍认为未能有效控制南部边境，导致蓝领工人就业机会受损，工资水平下降，体系接近崩溃。特朗普现已加强驱逐出境措施，资金支持增加，但执行需谨慎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观经济角度看，关税与移民政策叠加效应可能在未来两年半内推高通胀并抑制经济增长，移民政策对宏观经济的影响可能与关税同等重要甚至更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、新的国际经济体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济的变化将对全球产生溢出效应。美国作为全球最大市场，其需求变化将直接影响中国及其他国家。美国财政赤字持续扩大，2025年赤字预计占GDP约6.4%，财政鹰派议员数量极少，财政状况难以持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，华盛顿的学术界和政策圈并没有充分思考一个重要问题：民粹主义将在美国长期存在，那么未来的国际经济体系将会是怎样的？我们是否会进入一个没有美国的世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为答案是否定的。特朗普将在2028年离任，届时他将不再执政，但美国的关税有效税率预计将维持在10%到15%之间。关税一旦实施，往往难以取消，这是经济学家和政策研究者普遍认可的事实，因为它会形成利益集团，建立的机制一旦形成，就很难被拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登总统不支持特朗普对华加征关税，但未能在其任内取消特朗普第一任期的这些措施。因此，我们必须假设，国际经济体系可能会进入一个以关税为基础的时代，这一趋势值得认真思考，因为它将对全球经济格局产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的角度来看，未来可能会出现一些较为松散的区域性集团。例如，美墨加协定（USMCA）可能会变得更弱，同时，一个以中国和东盟为中心的东亚集团也会逐渐形成。然而，菲律宾、越南等国与中国的关系十分复杂，这使得该集团也将保持松散。欧洲也可能会形成类似的集团，但受到右翼民粹主义影响，其政策影响力可能会被削弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对全球治理体系并不乐观，但这是我对未来二十年走向的最佳判断。最能说明这一问题的，是国际货币基金组织（IMF）2023年1月发布的报告《地缘经济分裂与多边主义的未来》，该报告讨论了国际经济体系的碎片化趋势以及多边主义的衰退。在我看来，这也意味着美元的国际使用地位将出现非常缓慢的下降。我认为“去美元化”这一概念被过度夸大了，这将是一个蜗牛般的过程。美元目前依然强势，占全球交易的88%，其地位仍然非常强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美元之所以如此强大，是因为全球对美国的信任，而这种信任正逐渐减弱。我认为，其他货币在国际交易中的使用比例将会逐渐上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，全球经济格局的变化也非常重要。尽管这一话题被广泛讨论，但实际上很少有人能够真正把握其中的趋势。在我看来，我们需要关注一些崛起中的重要力量。中国作为“全球南方”的一员，同时也是G20的成员，印度、土耳其、巴西、沙特阿拉伯以及印尼等国家也在崭露头角。这些国家在制定全球议程、应对气候变化以及调解国际事务方面的影响力越来越大，它们将在未来的经济体系中发挥重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府正在瓦解国际体系，美国的民粹主义正逐步摧毁国际贸易体系。未来可能形成全新的制度安排，任务艰巨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界处于“G零”时代，即无任何国家或集团能够主导全球议程或维持国际秩序。地缘政治衰退加剧，全球领导力下降，若发生新一轮大流行，后果可能超过新冠疫情。国际秩序比20世纪30年代以来任何时期都更为脆弱，未来将由美国、中国和俄罗斯三大强权以更为激烈的硬实力竞争主导国际局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我对当前国际经济与政治形势的分析与判断，感谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>599e61fb3c944f0cbb43a50b0b042ffd</guid>
<title>谁在守护中国的能源咽喉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_04_781716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的6月，并不平凡，伊朗与以色列的冲突，以及美国的卷入，让霍尔木兹海峡的波涛暗藏危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗扬言封锁这条全球20%石油（每日约2090万桶）的咽喉通道。早在2019年的一次秘密演习中，伊朗就成功测试了“智能水雷”系统，能精准锁定特定船只，避开己方油轮。这一技术细节从未公开，却让海峡封锁威胁更加可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封锁如果实施，将推高油价至每桶100美元以上。而伊朗约90%的石油出口流向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史总是一再重演。1973年10月7日，由于第四次中东战争（赎罪日战争）爆发，伊拉克宣布将巴士拉石油公司中美国埃克森和莫比尔的股份收归国有。这是OPEC石油禁运和第一次石油危机的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举让美国措手不及，油价从每桶3美元飙升至近12美元，迫使美国加强了对波斯湾的军事部署，如在巴林建立第五舰队，才最终巩固了其通过能源控制全球霸权的战略布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是波斯湾国家在能源控制上的觉醒，他们意识到，手中握着的不仅是石油，更是全球经济命脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为全球最大的能源消费国，2023年石油消费量达7.56亿吨，天然气消费量约3900亿立方米，其中约70%的石油和40%的天然气依赖进口，高度暴露于国际市场波动和地缘政治风险。 尤其在南海，马六甲海峡承载了中国75%的石油进口，这一“能源咽喉”一旦受阻，将直接威胁国家经济与军事运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为摆脱这一战略瓶颈，中国在海洋科技上持续发力，深海水下滑翔机、LNG运输船和“深海一号”能源站等技术突破，都是为了守住能源自给的“生命线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海蕴藏约190万亿立方英尺天然气和110亿桶石油的已探明储量，另有未探明资源潜力巨大，占全球海洋油气资源的40%。 “深海一号”大气田，探明天然气储量超1500亿立方米，2025年6月25日全面投产后年产气量达45亿立方米，相当于海南省2023年天然气消耗量的1.67倍，也标志着我国最大海上气田建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍尔木兹波涛涌，南海气田风浪平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/02/20250702094632103.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间倒回2014年8月18日，夜幕下的中国南海，橘黄色的火焰从“海洋石油981”钻井平台的燃烧臂喷薄而出，照亮了漆黑的海面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是普通的火光，而是中国海洋石油工业的里程碑——“深海一号”大气田的发现。这片位于海南岛东南150公里、琼东南盆地陵水17-2区块的超深水气田，探明天然气储量超过千亿立方米，最大水深超过1500米，井深超过4000米。这是中国首个自主勘探开发的超深水大气田，也是打开南海深海能源宝藏的一把金钥匙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这片宝藏并非唾手可得。深海1500米的极端环境，复杂的地质构造，高温高压的挑战，以及此前中国在超深水领域的技术空白，让“深海一号”的开发充满了悬念：中国能否突破世界级难题，自主掌握深海油气开发技术？这一气田的成功开发，又将如何改变国家的能源格局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深海的“无人区”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球油气勘探的版图上，深水（水深超过300米）和超深水（水深超过1500米）是资源开发的“无人区”。全球70%的油气资源蕴藏在海洋，其中40%来自深水，而超深水更是技术与勇气的试炼场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海面下每增加一米水深，压力、温度、洋流等条件的变化呈几何级数增长，开发难度成倍递增。国际上，仅少数几家石油巨头掌握超深水开发技术，而中国在2014年之前，海上油气开发主要集中在300米以内的浅水区，超深水领域几乎是一片空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，中国海油与国外石油公司合作，在琼东南盆地中央峡谷钻探第一口深水井，验证了南海深水油气的潜力。然而，2012年，国际油价断崖式下跌，国外合作伙伴因储量规模和经济性问题退出，留下中国海油独自面对这片未知的深海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深海一号”气田的发现，既是机遇，也是挑战：没有先例可循，没有技术可依，中国海油能否在这片“无人区”闯出一条路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深海一号”气田的开发面临三大世界级难题：深水、高温、高压。气田位于欧亚、太平洋和印澳三大板块交汇处，地质条件复杂，地层温度高达138摄氏度，压力超过69兆帕，相当于家用高压锅的1000倍。钻井作业需应对超深水、高温高压、极端天气等挑战，而中国此前从未自主设计和建造过1500米级深水油气处理装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
35岁的李达，担任“深海一号”项目副经理兼浮体负责人，带领团队从零开始。2014年10月，他们提出了一个大胆的方案：建造一座带储油功能的半潜式生产平台，采用“保温瓶内胆”原理，将凝析油存储在立柱内。这一设计在全球尚无先例，连国外同行都未尝试过。业界一片哗然，但李达和团队坚信，这是破解深海开发经济性难题的唯一出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“深海一号”能源站的奇迹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要开发“深海一号”气田，核心装备是“深海一号”能源站——全球首座10万吨级深水半潜式生产储油平台。它的规模令人叹为观止：总重量超过5万吨，最大排水量达11万吨，高度约120米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人震撼的是建造速度。国际同类半潜式平台从决策到投产平均需38.4个月，而“深海一号”能源站仅用20多个月，创下全球最短纪录。2021年1月，这座“海上巨无霸”从山东烟台出发，穿越渤海、黄海、东海和台湾海峡，历时18天、航行1600海里，抵达海南陵水海域，完成1500米深水的多点永久系泊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源站的设计和建造包含3项世界首创技术：半潜平台立柱储油，最大储油量近2万立方米；世界跨度最大的桁架式组块；陆上船坞内湿式半坐墩大合龙技术。此外，还应用了13项国内首创技术，包括1500米级水深聚酯缆锚泊系统和30年不回坞检修的浮体结构疲劳设计。这些创新不仅填补了中国在超深水领域的技术空白，还将关键设备自主化率从33%提升至80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“深海一号”能源站的诞生，是无数中国海油人日夜奋战的结晶。开发团队数千人轮班作业，攻克了高温高压井下安全、深水流动性保障、乙二醇回收系统调试等一系列难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目总经理尤学刚回忆：“我们没有经验可借鉴，每一步都在试错和突破中前行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月25日，当水下机器人开启1500米深水下的油气阀门，火炬点燃的那一刻，团队成员蒋东雷在办公室激动地鼓掌，但短暂的喜悦后，他又投入到新的挑战中。蒋东雷和团队正在研发1500米级国产深水水下采油树。他预计，在2026年，1500米深水水下采油树的国产化率将达到85%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bae0fdd3f08653813b32181e82a2ffb</guid>
<title>关税期限将近，印度也对美国划出了“红线”</title>
<link>https://www.guancha.cn/NainaSharma/2025_07_04_781711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/奈娜·夏尔玛，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着特朗普总统设定的7月9日谈判最后期限将至（届时美国将重新加征高额的“对等关税”），印度同美国的贸易谈判已进入关键时刻。近日，特朗普宣称将与印度达成一项“非常重大的协议”，称该协议将“打开”印度市场。然而，这与华盛顿的谈判人员所汇报的僵局形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度代表团正争分夺秒地进行谈判，双方就农业、工业品以及公平对等问题仍存在根本分歧，可能导致两国领导人曾共同吹捧的具有变革意义的双边协议功亏一篑。由拉杰什·阿加瓦尔（Rajesh Agarwal）率领的印方代表团面临着美方要求让步的巨大压力。但新德里方面捍卫本国经济主权的决心反而更加强烈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着双方都拒绝让步，谈判结果不仅可能重塑印美双边贸易关系，也可能重新定义印度在应对特朗普高压策略的同时捍卫经济主权的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以调和的分歧线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业是印度方面死守的谈判底线：美国要求印度削减对进口大豆、玉米和乳制品的关税，并开放转基因农作物市场，这触及了印度最敏感的神经。虽然华盛顿将此称为“公平贸易”，但印度认为，这将对涉及本国7亿人口的农业经济构成生存威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠每年超过300亿美元的农业补贴，美国人为压低了其出口农产品价格。这可能摧毁印度的小农户（平均土地持有量：1.15公顷）。在政治上，让步是行不通的，因为印度的农民工会依然对2020年-2021年的抗议活动记忆犹新。全球贸易研究倡议组织的阿贾伊·斯利瓦斯塔瓦（Ajay Srivastava）表示：“预计乳制品或主要粮食作物不会有关税削减。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/02/20250702162043855.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;377&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度财政部长西塔拉曼表示，希望与美国达成贸易协议，但农业和乳制品议题是印度的“红线”&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业的不对称性：一场失衡的战斗。印度希望免除特朗普政府加征的26%对等关税，尤其是在钢铁和汽车零部件方面，但遭遇了强烈抵制。与此同时，美国坚持要求印度大幅削减对美国汽车（目前为100%-110%）和酒精饮料（150%）的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种失衡的局面同英美达成的“迷你协议”如出一辙。在该协议中，英国接受了美国对其钢铁产品永久征收10%的关税，同时废除了自身的钢铁保护措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度而言，这样的条款将导致本国的竞争劣势被制度化束缚：印度的出口商品在美国面临着“最惠国税率+10%”的关税，而销往印度的美国商品所面临关税大幅削减，能够显著扩大市场准入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的战术：以不确定性为筹码&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的谈判策略深谙模糊之道。他在6月27日就7月9日的最后谈判期限发表声明：“到时候我们想怎么做就怎么做”，这意味着他将不可预测性作为武器。美国财政部长贝森特暗示，谈判期限可能延长至美国劳动节（9月1日），而白宫官员则轻描淡写地表示，最后期限“并非关键”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，特朗普同时威胁要向“未达成协议”的国家发出信函，加征25%-45%的关税。这种胡萝卜加大棒的做法，旨在吓唬印度做出让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对印度来说，这凸显了优先考虑表面效果而非可执行条款的危险性——这是印度无法承受的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的战略算计&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度在此轮谈判中拥有不同寻常的筹码。2025年4月至5月，印度对美出口额飙升至172.5亿美元，同比增长22%，这证明了其在关税压力下的韧性。随着标准普尔上调对印度经济的增长预期（至6.5%）以及国内消费的回升，印度官员展现出镇定姿态。一位印方谈判代表重申：“我们的态度积极，但并非孤注一掷。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的应对策略关键在于市场多元化和坚守红线。在国内，印度拒绝转基因作物保护了种子主权和农业的生物多样性；坚持数据本地化的规则保护了公民免受监控资本主义的侵害；而汽车关税则捍卫着一个价值1000亿美元的制造业生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外部，印度正通过推进与欧盟的自由贸易协定谈判（以进入4500亿美元的市场）、同英国达成的协议，以及与东盟和非洲的“全球南方”进行联盟来缓解美国压力。至关重要的是，强劲的国内消费（占印度GDP的60%）为印度经济提供了缓冲空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，卢比的灵活性和制药业的优势目前仍是战略预期，而非谈判桌上的实际承诺。即使双方在7月9日之前达成一项有限协议——例如印度在杏仁或液化天然气进口上做出象征性让步，同时美国为保全面子而微调关税——这种休战也将是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/02/20250702162147304.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;412&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月，印度总理莫迪访问美国并与特朗普举行会谈 &lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普以“国家安全”为由对半导体、药品和关键矿产加征的关税，目前正由美国商务部积极调查推进，可能在8月份就将矛头指向印度。对印度而言，签署一份失衡的协议可能被视作投降，而退出谈判虽能宣示“战略自主”，却可能招致美国26%的关税加征于纺织品、海产品等关键出口商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，其他国家也面临类似挑战：越南已拒绝美国关于其操纵汇率的指控。特朗普也因数字税问题终止了与加拿大的谈判。这都表明美国的立场可以迅速转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印之间达成一项有限的“初步收获”协议似乎是最可能出现的结果。该协议将涵盖1000亿至1500亿美元的双边贸易，同时搁置农业、汽车和数据治理等争议性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度可能提供有分寸的让步：降低对美国杏仁、核桃或液化天然气的关税，以缩小贸易顺差，同时象征性地承诺促进数字贸易往来。作为回应，美国可能暂停征收26%的对等关税，但保留10%的对印度商品基准关税——类似其最近与英国达成的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的安排能让特朗普总统宣布在“打开”印度市场方面取得胜利，印度也能展示其“维护了国家利益”。然而，这种最低限度的做法将掩盖更深层次的不对称。美国要求印度全面开放农业市场，这与印度政府捍卫粮食主权和小农生计的立场有着不可调和的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美国拒绝取消汽车和钢铁关税，也与其宣称追求的“公平对等”自相矛盾。这些紧张关系反映了一种结构性分歧：美国透过重商主义视角（出口=赢）看待贸易问题，而印度则优先考虑发展的公平性（保护=生存）。正如印度对外贸易学院（IITF）负责人所指出：“球在美国那边。印度并不寻求一段零和博弈式的伙伴关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的先例仍有借鉴意义：中美达成的“共识”获得了暂时的喘息，但核心矛盾仍未解决。印度也必须权衡，仓促达成的协议究竟是解决了问题，还是仅仅将其推迟？双方能否建立一个平衡的框架，既尊重印度的发展需求，又为美国提供真正的印度市场准入？这仍有待观察。还是说，特朗普政府所谓的“对等”终究会是一条单行道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现持久的解决方案需要耐心协商并建立公平的框架，而非在最后期限压力下做出战术性让步。印度和美国之间能否超越零和博弈式的政治，才是7月这场政治秀之后的真正考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在“亚洲时报”评论网站，原标题：“印度的贸易谈判策略：主权vs.特朗普的关税期限。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>