<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9efa0a38b10f4b67d2323c59ddab2dd</guid>
<title>土地二轮延包试点，农民和基层干部关心什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangHaiJuan/2024_03_04_727056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王海娟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土地二轮延包是当前农村重点工作，涉及农村社会稳定、粮食安全保障和农业现代化发展。农业农村部从2020年就开始开展二轮延包第一批试点，于2023年开展了土地二轮延包第二批试点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们课题组于2023年9月和10月调研了全国的7个土地二轮延包试点村，发现基层干部和农民认同“大稳定、小调整”的政策方向，同时十分反感“一延了之”的做法，探索了多样化的土地小调整方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动土地二轮延包应积极回应基层干部和农民的诉求，在迎接新挑战的基础上完善土地承包政策，为未来30年的发展奠定土地制度基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第一批试点，基层探索了多样化的土地小调整方案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业农村部从2020年开始展开第一批试点，全国有72个试点村。第一批试点的范围是村民小组，每个试点村只需要选择一个村民小组进行试点。第一批试点，农业农村部并未规定土地二轮延包方案，由地方自由探索。为了避免基层政府应付，农业农村部也提出了严禁“一延了之”做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时土地延包试点的主要政策依据有两个，一是土地二轮承包到期后延长30年，二是确保绝大多数农户原有承包地继续保持稳定。2019年《中共中央、国务院关于保持土地承包关系稳定并长久不变的意见》（简称《意见》）提出，第二轮土地承包到期后应坚持延包原则，不得将承包地打乱重分，确保绝大多数农户原有承包地继续保持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们调研了4个第一批试点村，各个村都进行了多样化的探索。4个试点村都进行了土地调整，一是给新增人口调整了土地。试点村是发达地区，土地价值较高，当地农业规模经营水平较高，2023年土地流转率达到80%左右，土地租金亩均500-600元/年，而且政府财政补贴较多，亩均100-200元/年。土地已经福利化，农民要求按照新增人口分配土地的愿望强烈。当地给新增人口调整土地的一个优势是土地流转率高，只需要通过“动账不动地”的方式调整土地租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/04/20240304081431282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基层政府组织第二轮土地承包到期后再延长三十年试点工作动员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是调整了地块的位置。发达地区高标准农田建设的覆盖率很高，进行了土地平整。地方政府结合高标准农田建设推动“小田并大田”改革，将农民十几块土地合并为2-3块地，有的村庄实现了“一户一块田”。农民承包地地块的位置都发生了变化，且大部分农民都将土地流转出去了。当地采取“确权不确地”的做法，农民承包经营权证上只有承包地面积，没有四至位置。据说，72个试点村中，有93%的村庄都进行了土地调整，平均调整幅度是7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具体操作过程中，试点村的土地调整历史、土地资源禀赋、农民的土地调整诉求存在差异性，每个试点村的土地调整方案不同。试点村探索了内涵多样的土地小调整，有的人认为是不按照新增人口调整土地，有的人认为是“动账不动地”，有的人认为是保持大部分农民家庭的土地不变，有的认为是不调整承包地面积、只调整地块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A村，村集体机动地比较多，将集体机动地分配给新增人口，采取的是“减人不减地、增人增地”的做法。这个村很特殊，全镇只有试点的村民小组有机动地，当地大部分村庄都没有机动地。该村民小组有机动地120亩，试点时给无地和少地人口分了60亩，剩余的机动地计划以后分配给新增人口。这部分土地是河道地，不是承包地，无法确权给农户。分到土地的农民只能耕种，无法获得承包经营权证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B村，采取“动账不动地”方式，重新分配土地租金。试点村民小组一直都有土地打乱重分的传统，在2005年和2014年都重新分配了一次土地。这次作为土地二轮延包试点又重新分配了一次土地。由于农民的土地都已经流转出去了，这次采取的是“动账不动地”的做法，只是在账面上调整了土地面积，重新分配了土地租金。农民约定，这次土地重新分配后未来30年不再分配土地，村民小组集体留下来20亩机动地，给未来30年的新增人口调整土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C村，采取“动账不动地”方式，重新分配土地租金。该村民小组也是每5-10年重新调整一次土地，有“动账不动地”的传统。此次土地二轮延包试点，也是采取“动账不动地”的办法进行调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
D村，采取区间值方式进行调整，实现土地面积相对平均。该村没有机动地。其主要做法是确定一个区间值，将超过区间值最高值农户的土地调整给低于区间值最低值的农户。按照区间值调整土地有两个好处，一是有一个浮动空间，当地块面积与调出面积存在差异时，农民可以不调出土地，以避免切割地块、防止土地细碎化。如果农民要拿出的土地特别少，地块就很小，拿出来的土地也没有人要。二是控制了调整范围，主要是将面积较多农民的土地分配给无地和少地人口，大部分农民原有的承包地保持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、第二批试点，基层干部没有动力，农民反感&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业农村部从2023年开始开展土地二轮延包第二批试点。我们调研了中西部地区的3个试点村，其中E村是国家级试点村，F村和G村是省级试点村。省级试点村也是按照国家级试点村来做，与国家级试点村没有区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二批试点有两点不同。第一，试点范围从村民小组变成行政村，第二，试点的政策空间不同，农业农村部严格规定了土地二轮延包试点方案，侧重探索土地延包步骤和程序。农业农村部明确规定第二批试点要坚持“大稳定、小调整”以及“增人不增地、减人不减地”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对第一批试点多样化的土地小调整做法，农业农村部对土地小调整进行了严格限定。一是严令禁止给新增人口分配土地，要求按照二轮承包时的人口调整土地。二是严格限定土地小调整的幅度。有的试点村提出的要求是以户为单位计算，土地调整比例不能超过5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二批试点村中，基层丧失探索空间。F村和G村主要试点内容是探索土地延包的一般程序。G村和E村还加载了网签制度试点内容，探索农民在线认领地块和签订承包合同。E村试点时最初采取土地调整方式，但是试点方案被否定，只能推倒重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
E村2008年和2021年分别开展高标准农田建设，全村都实现了土地平整。该村结合高标准农田建设开展“小田并大田”改革，将小地块合并为大地块，将分散的地块调整到一个位置，实现了集中连片耕种。全村因建设机耕道、“U型渠”被占200多亩耕地，各组被占情况不一，被占土地按照原承包地面积按比例平摊到各户。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca74498f2237857d9285f4bfda9c5d60</guid>
<title>“不复课就服役”，为什么能镇住韩国医学生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_03_04_727054.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国政府的强硬处理之下，愈演愈烈的韩国医生罢工出现了一点降温的苗头。韩国总统尹锡悦展示出了铁腕的一面，在罢工和退学数字都有所回落的情况下，继续强力弹压，不仅动用了行政、警察、检察等强力部门，这几天又搬出了新王牌：对参与罢工罢课的医学院学生，只要退学申请批准，立即入伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，入伍真是堪比古代充军。虽说用韩军比解放军有点欺负人，但其实放眼全球，真正像解放军一样完成了对军队思想和制度现代化改造的军事力量少之又少，同时完成了装备更新，还保有信仰，支部建在连上，有双首长指挥机制，从建军开始就有堪称伟大的政治目标和堪称神话的骄人战绩，在全世界来说，解放军都是绝对的独一无二。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/03/20240303155936172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现代韩国的缔造者，毁誉参半的军人总统朴正熙，青年时代毕业于（伪）满洲陆军士官学校，是在中国土地上培养出来的日本式旧军人，就学期间曾用日本名字高木正雄，他培养的政治亲信也多出自同乡军人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，韩国军队可以是一只旧军队，是具有日本殖民军队、日、满伪警察、韩国新警察、美军和本土元素的结合体。除了军史不甚光彩，还存在服役风险极高，待遇低下，指挥权旁落等问题，目标不明确导致士气长期不足，以日本旧军队陋习影响最为深重，韩国历史上多次军头政变的根源也在于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而全民义务兵本身是一种无奈的战时动员机制，与韩国高度发达的资本主义社会，自由市场经济，强调民主、个体自由和价值的人权观格格不入。而且军队文化对韩国社会的侵染也非常严重，年功序列、尊卑有别、长幼有序的思想印记，在一代代青年服役之后不断深化，已经内化成了韩国思想文化和日常生活的一部分。这种拧巴的状态，导致韩国人对职业军人感情复杂，对加入军队避之不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303155951254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160001753.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国2023年票房冠军，描摹全斗焕军事政变上台的电影《汉城之春》中的名场面，代表了韩国文化当中崇尚成王败寇的赌性一面。全斗焕发家，也是靠漏洞百出的日本式“下克上”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个韩国男性，到了19岁（中国的18岁）之后，就要先去兵务部门报道，参加兵役判定考试。说是考试，其实是登记和筛选。兵役考试按照身体、智力状况，分为两类6等，前4等为服役对象，1、2、3等服现役，第4等服预备役；后2等为非服役对象，第5等服“战时勤劳役（战时民工）”，第6等免除兵役（身体、智能残缺等）。然后结合考试结果，选定一个时间去当兵（一般是大学二、三年级）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当兵的坏处很多，首先就是女朋友（如果有）肯定是吹了。韩国有个地方叫论山，是中部一个鸟不拉屎的小镇，我的大学母校正好签了一个交换学习项目，韩方学校在论山。我到了之后发现，这个小镇什么都没有，但在韩国很有名，全韩国一提到这里都咬牙切齿——论山市延武邑有韩国陆军训练所，这个从1952年朝鲜战争就成立的陆军训练中心，是所有韩国人的噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
入伍的新兵都要来这里接受分类，分配军兵种，所以论山也见证了很多韩国男人的恋情终结。因为韩国人一般男女分校到高中毕业，考不上大学就19岁当兵，考上大学一般是大三开始当兵，这期间有女友的要么是青梅竹马的邻家妹妹，要么是情投意合的大学同窗，结果论山一别就是两年见不到人，很多都以分手收场，当然对这地方恨屋及乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160213362.jpg&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;332&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国陆军训练所标志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160224310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;训练所迎接新兵的牌楼，蓝色字是“护国摇篮”，红色字是欢迎，训练所负责人战时是中将担任，平时由少将担任&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160233185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;训练所真正的正门，离牌楼很远，连韩国人都经常弄错，而且正门附近的商店物价比市区高很多，一直被一代代的新兵诟病&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在训练所分配军兵种是入伍的第一大关，服役期间最惨，将来退役了最威风的，一等是海兵队（海军陆战队），二等是特战司令部下辖的特战部队，尤其是空输部队（空降兵），三等是前线守备部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国男人如果服役是在海兵队，哪怕到了80岁出来喝酒，也要先问问同席的弟兄们服兵役时都在哪，然后摆摆资历，接受一下赞扬，要是有两个人或以上在海兵队服役，就要论年资，论勋级，这桌酒就会变成查户口加吹牛，而且是韩国人为数不多的抛弃所有社会身份，只看军队资历一项指标的场合，颇有特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于海兵队对身体要求严格，釜马地区的人有先天优势，特战和空输部队由于训练辛苦，经常会有意无意地被作为惩戒不听话的年轻学生的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国前总统文在寅就因为参与反对时任总统朴正熙的示威游行，被判了徒刑，虽然缓刑但被学校开除，生计无着之下只能去服兵役，就被分到了最艰苦的特战部队，在韩国陆军特战司令部第一空输特战联队第三特战大队服役，以队部作战科兵长（义务兵能得到的最高军衔）退役，是韩国第一个从特战伞兵成长起来的文人总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160250405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160319371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;服役期间的文在寅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/03/20240303160305882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当了政客之后，文在寅也以曾经在空输部队服役为荣，军队内部也对他比较尊重&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6aec26b8ca99361fbcabdcda8d7f6d01</guid>
<title>中国模式究竟是什么？为何西方左派和右派都在误读？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GaoMoBo/2024_03_04_727050.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高默波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在经济、特别是在制造业和军事上的表现，似乎展示了突然爆发的实力，人民群众的物质生活水平有了无可置疑的提高，让世人刮目相看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国成立前，中国确实是一个贫穷落后、四分五裂、饱受战争创伤的国家，新中国的成长史仿佛是缩短了的人类丛林史，把一个人口占全世界四分之一到五分之一的、被凌辱的第三世界国家，转眼间推上了不能被西方第一世界轻视的现代化国家。由此，人们自然有兴趣探讨具有中国特点的发展模式或道路这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到中国道路或中国模式的时候，国内外都有两个明显的倾向。第一个倾向是把中国的发展想当然地认定为是从上世纪70年代后80年代初才开始的。比如，我们耳熟能详的以“改革开放以来”为开头的叙述。再比如，不少中国政治和知识精英顶礼膜拜的哈佛大学著名教授傅高义（Ezra Vogel）所写的《邓小平传》，也只是集中叙述了邓小平自改革开放以来的生平经历，而之前的事迹只用了三十多页纸墨一带而过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个倾向是聚焦经济体系或经济政策。比较流行的观点是，市场经济的活力促使中国发展，中国经验或模式实现了计划经济向市场经济的顺利转型。其次流行的观点是，中国的成功得益于混合经济体的结合，即国有经济、民营经济和外资经济的混合；以及，将廉价劳动力或者说“人口红利”、模仿国外先进技术视为中国发展的主要或次要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/28/20240228140722203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自深圳广电&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在今天这篇小文里，我不从上述两个倾向的角度来展开论述。首先申明，这并非认为上述两个倾向相关的思想、理论、意见、研究和争辩不值一谈，而是出于以下两个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我认为任何模式和道路都不是突然出现的，用流行话语来讲，就是有路径依赖；第二，我认为经济发展是离不开政治和人类认知、价值取向的。我甚至认为没有纯粹的经济学，只有政治经济学。用数学模式和公式写就的经济学论文看起来很漂亮，也有利于学术生涯的升级，但我同意法国经济学家皮凯蒂（Thomas Piketty）的论断，即很多这样的论文对解决社会实际问题往往不着边际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得在讨论中国道路或中国模式时，不仅要考虑现在，也要联系过去和将来；不仅要谈经济，也要谈人们在特定历史范围和特定时空环境里的认知和价值取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须承认，过去和现在大部分人是随大流的，他们的认知和价值取向大多随精英潮流而动，很多情况下是盲目的，但这并不是说他们是愚蠢的。有时候，人们说农村人忠厚老实，或是精英说农民群体素质不高，或许只是一种温和的表达，但事实上农民并不比精英愚蠢，比如历史上大跃进和“文革”中的很多荒唐事并非由农民和工人发起，而是由受过教育的知识人士发起并引领的。我们所指的大部分人非但不愚蠢，而且有力量。在忍无可忍的情况下，他们的集体力量可以扭转主流的认知和价值取向。一个国家的人民对自己、对社会、对世界的认知和价值取向潮流，可以对这个国家的政策产生决定性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五四运动时期，代表中国先进思想的人物——不论是左派的鲁迅还是右派的胡适，都将中国的落后怪罪于旧传统，特别是儒家传统。按照西方马克思列宁主义的认知和价值取向在1921年成立的中国共产党，一定程度上也是反帝（反侵略）反封建（反旧传统）的五四运动的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要批判就必须有对照物，否则就不知道批判什么。比如，要批判中国传统认知和价值取向，五四运动时期用以借鉴和比较的对照物，就是西方的民主和个人自由传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国共产党发展壮大，直至1949年建立中华人民共和国时，中国社会就存在三个大方向的认知和价值取向：一，中国旧传统的认知和价值取向，主要是儒学，杂夹着道教、佛教及少数民族的思想文化补充；二，中国共产党的马列主义认知和价值取向；三，西方传统的民主、个人自由和资本主义市场经济的认知和价值取向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在毛泽东时代的中国，共产党的认知和价值取向占据绝对主流地位，中国传统和西方传统的认知和价值取向受到压抑和打击。而1980年代以降的中国，开始出现西方传统的认知和价值取向的回潮，主要表现为崇尚个人自由发展的企业精神，有所规范的政治体制（如退休制），以及以经济理性引导资本的市场经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述三大方向的认知和价值取向，其实就是甘阳所说的“通三统”。甘阳关于“三个传统”的原话是中国传统、毛泽东传统和邓小平传统。为了更准确地陈述，也更有利于分析，我在借用甘阳的洞见的同时，将三个传统归纳为：中国传统的传统，1949中国革命传统，西方民主、个人自由和资本主义市场经济的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三者有重合，有对立矛盾，也有相辅相成。本文的主要观点是，1980年代以来所谓“摸着石头过河”的中国发展道路或模式，是在三个传统之间寻找并吸取各方的认知和价值取向。在展开这个观点前，先在下一节谈谈它们之间的重合与矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个传统的重合、互动和互补&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先接着上文谈五四运动，然后再联系由此产生的中国革命传统，并通过一些例子分析为什么存在于中国的三个传统在重合、互动互补中推进中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈五四运动很有必要，因为这是不同认知和价值冲撞、互动的标志性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;· 妇女地位和平民教育水平的提高——中国革命传统&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五四运动批判中国传统的传统，特别是对儒家传统有两个突出的价值批判：一是严重轻视妇女，二是精英对文化、特别是对文字的垄断。两者都不利于现代国家国民潜力的充分发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现现代的国富民强，这两个领域必须改变，于是呼吁“打倒孔家店”，让妇女走出家庭、进入社会，成为和男性一样平等的公民。文学作品、政府公文应停止使用文言文，因为文言文与平民生活脱节，不利于平民教育，学古文汉字太费时，亟需改革等等。胡适等人提倡白话运动，鲁迅的短篇小说便是最早的尝试之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为五四运动的继承者，中国共产党将这两个批判都付诸于实践，并将其定性为革命和解放。中华人民共和国颁布的的第一部法律就是《婚姻法》，旨在解放妇女。中国政府不但推广了平民识字运动，还推行简化汉字，并命名“普通话”为官方语言，即普通老百姓所使用的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在考察中国廉价劳动力有利于1980年代以来的制造业发展这一论题时，就不难看出，正是妇女地位的提高和平民教育水平的提高，为中国制造业提供了几乎无限数量、且受过一定教育的劳动大军。仅仅“廉价”不足以成为经济发展中劳动力因素的充要条件，这些劳动力还需识字，并受过最基本的教育，而这正是得益于中国1949年革命传统。对此有怀疑的人，只需对比一下印度，就能明白这个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/28/20240228141046232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1922年10月，中国共产党以上海女界联合会的名义创办第一所新型的妇女学校——上海平民女校，由李达担任校长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国革命传统的贡献还不止于此。我们都了解，在有些发展中国家的大城市中心或边缘长期存在大量贫民窟。虽然中国也曾在短期内出现过小面积的贫民窟，但这不是中国的社会病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这也跟中国革命传统有关。“打土豪分田地”，中国革命通过土改对土地有产阶级剥夺后，实行农村土地集体所有制。虽然取消人民公社集体制，将土地的使用权分田到户，但所有权还是归集体的。即使后来允许土地使用权“流转”，但土地仍不允许自由买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的最大好处，是农村人可以保留自己的土地使用权。第一，他/她们可以让家人留守农村，自己外出打工。第二，在城市打工不顺或失业时，可以回家种地务农，有稳定的住所和食物来源。自1980年代以来的三十年，中国的土地集体所有制起到了世界上最廉价的社会保险的作用。这是中国发展模式所独具的特色之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e788bd4262111df228294817e8f0a32d</guid>
<title>“意外”海试的下一代舰载机，将如何改变中国海军的面貌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_03_03_726985.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，经过进厂维护保养和改进后的中国首艘航母辽宁舰离开船厂，开始进行返回部队前的试航工作。而在离港的航母甲板上依然存在的解放军下一代舰载机等比例模型，则暗示了解放军新一代航母舰载机运用上意外又合理的安排可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国通用原子能公司的XQ-67A无人机悄然试飞，作为一种自称要改变未来战术飞机研制理念方法的新无人机平台，XQ-67A的新概念到底会走向什么样的结果，也值得我们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;h3&gt;
老航母的新战机
&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;
经过差不多整一年的维修升级，中国海军首艘航母辽宁舰2月29日在拖船辅助下离开大连造船厂，开始进行出海试航。对于这艘经过一系列试航和调整以确认维修和改进达成了预期效果之后，即将再度返回解放军作战序列的航母而言，这是一个再正常不过的顺序流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/02/20240302145436268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽宁舰的进出船厂如今已经是中国海军的某种日常，就好像中国有双航母的“现状”一&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;样&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国海军两艘现役航母之一，辽宁舰在2021年和2022年曾经先后4次作为编队核心进入西太平洋进行巡航演训，为中国海军航母在技术上的完善和发展提供了大量数据，也为中国航空母舰战法摸索和作战力量建设积累了丰富的经验。该舰与山东舰作为中国航母发展最初的脚步，正在互为支撑交替前行——山东舰的设计和建造以辽宁舰为基础，辽宁舰的改进又以山东舰的设计变动为参照，两舰服役后的维护改进也大多以对方在实际使用中的经验和“灵感”作为依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管辽宁舰的维护更多是恢复航母的基本性能，目前对于航母的改进也更多是一种“小修小改”，擅长帧察的海军装备发烧友们也许能从几次辽宁舰进厂维修的照片细节中，比对出一系列提升舰载机运作调度效率和安全性的小细节变化，或者从不同时期有关解放军航母的新闻中发现舰上飞行甲板标线的演进，但对于普通观察人而言，这更多是某种“使用体验”的提升，辽宁舰的总体设计、基本性能和主要设备都没有发生根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/02/20240302145620470.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作为中国海军2021年和2022年远海巡航的绝对核心，辽宁舰代表了解放军远洋活动能力&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全面升级&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比航母本身的变化，辽宁舰上出海携带的歼-35舰载机模型的变化无疑才是大家讨论的重点。尽管歼-35作为中国海军新一代舰载机的事实早以为外界所知晓，不过该机在舰载机领域的身份，长期以来是与使用电磁弹射器的国产大甲板航母福建舰相绑定，被认为是中国第一款从研制伊始就定位于弹射起飞的舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福建舰还未出海试航的情况下，辽宁舰第一个把歼-35验证模型带到海上多少有些出乎外界预料。虽然在当代舰载战斗机领域“能弹射基本能滑跃，能滑跃未必能弹射”算是某种技术趋势，可相比歼-15这样一款从开始就是滑跃起飞型舰载机衍生出弹射型回过头来再滑跃起飞的“返璞归真”，歼-35被加入“辽宁舰豪华甲板套餐”里带来的想象空间显然要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从纯粹的技术上，歼-35的模型既然出现在飞行甲板上并且被带出海试航，那就意味着歼-35在辽宁舰上的起降、存储和维护保障已经成为一项指标被纳入到本轮改装之中，考虑到相比歼-15，歼-35的设计完全不同，因此诸如甲板和机库停机位的安排，在甲板上和升降机上运行时的安全边界，系留点的设置与程序设定，机翼折叠/展开状态下的整备区域与占据空间，舰载机起飞点的轮档宽度变化与和挡焰板的距离，舰载机着舰时主起落架到着舰钩触舰点之间的距离……完全不同的一组数据要在舰上与歼-15的一系列参数并行不悖，才能让未来可能的歼-1与歼-35在航母上的混合搭载有条不紊。从这一点看，试航过程中歼-35模型在甲板上下的调度验证，某种程度上是本轮试航与战机在舰上运作关系最密切的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/02/20240302145737426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从舰机适配的角度，关注新舰载机的重点更多仍然是在舰上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“新机种”的变化同样会体现在战机使用相关的其他领域。比如最经典的机载武器领域，歼-15时代的机载武器总体是简单而清晰：除了基本的航炮弹、航空炸弹之外，PL-8、PL-12两款空空导弹加上YJ-83/KD-88和YJ-91两个系列的对地/反舰导弹，基本就涵盖了其绝大多数的需求；更新的歼-15B在迈进了相控阵时代的同时，也在火控升级的过程中增加了大量的新型机载弹药；五代机更是因为有了机内弹仓，还增加了更多隐身战机专用武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样会增加种类的还包括不同机型的各种航材和油料，而且这种混合保障的复杂也不止在航母上存在，还会拓展到包括综合补给舰、岸上海军航空站等与舰载机相关的几乎所有后勤保障单位身上，这一切都会让航母这一超级复杂旧系统的运行变得更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回到最常为公众讨论的舰机系统战斗力问题上，歼-35与辽宁舰的可能搭配也会是一个复杂的话题。可以确定，在海军舰载机部队按照歼-15——歼-15B——歼-35技术提升路径发展的情况下，作为海军短期内目标舰载机的歼-35战机，它的优先列装方向无疑是培养舰载机飞行员的训练单位以及更大、更新的福建舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在相当一段时间，辽宁舰应该还是以不同型号的歼-15战机作为主要的作战力量，歼-35战机与辽宁舰的搭配在这一阶段虽然一定会出现，但要么规模有限，只充当某种精锐分队，要么不是长期部署，作为某些特殊情况使用。不过即使辽宁舰上搭载的歼-35机队规模只有大队规模的6-8架，能够稳定保障4架可用战机，作为一款五代战机，也能够让辽宁舰具备对抗普通四代机队的显著优势，或者应对对手五代机队的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/02/20240302145828669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在当下全球研制中的五代机里，歼-35已经属于进度最快那一档了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当歼-35的数量在满足福建舰乃至其他弹射型航母之后，开始对辽宁舰的舰载机部队也进行彻底换装之时，毫无疑问，那时的辽宁舰可能也已经成为人民海军的“一艘老舰”，其战机换装和升级也未必会成为中国海军的当务之急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，正如辽宁舰与山东舰在过去的十多年里互为倚靠，逐步提升航空作业能力和作战能力一样，歼-35战机模型在辽宁舰上参与试航的经验积累，未来也可以用在山东舰上的升级改装，让中国海军的航母战力能用更少的时间实现战力提升。虽然歼-35在这两艘滑跃甲板航母上的战斗力受到起飞形式的限制，加上缺乏固定翼舰载预警机的运作能力，两舰终究难以成为解放军的理想航母。但面对迫在眉睫的军事斗争，两艘航母无论如何都是一笔不可小觑的军事资产，提升它们的战斗能力，怎样重视也不为过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>