<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e564c6823bf977cb0c6434d08eb0250e</guid>
<title>以色列在加沙面临的是“人民战争”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_10_20_712718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么打加沙，打到什么程度，最终要占领吗？自10月8日以色列对加沙发起炮击以来，以色列会如何报复加沙，成了全球都在观察和猜测的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙不大，大体是西南-东北走向的矩形地区，长约40公里，宽在6-10公里之间，一面是以色列，一面是地中海，只有西南有约10公里的边界与埃及接壤。加沙人口高达230万，基本上都是巴勒斯坦难民及后裔。几十年的苦难和深仇大恨，使得加沙民众几乎都是天然的铁杆反以。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019160409343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年10月7日以来的巴以冲突 图片来源：俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军在历次中东战争中，打出了战无不胜的名气，但这是针对阿拉伯正规军的。至于为什么阿拉伯正规军在人多势众和态势占优的情况下依然屡战屡败，这是另外一个话题，我们有空再说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多年的征战中，以军形成了有效的战术和按需发展的装备。比如说，大名鼎鼎的“梅卡瓦”坦克在各国饱受争议，却是以军主要装备中少有的从无出口的，但十分适合以军的沙漠坦克战思想，还可以在紧急情况下作为装甲运兵车使用。以军始终没有装备步战，而是只用装甲运兵车，也是因为以军认为装甲步兵以复杂地形上扫清敌人的反坦克步兵为主，所以下车作战是主要样式，步战的乘车作战和反坦克火力反而鸡肋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军也不重视炮兵，因为空中优势足以弥补任何炮兵的不足，而以军已经建立起了绝对优势的空中力量。尽管如此，以军炮兵依然不弱于任何阿拉伯正规军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加沙，哈马斯也和以军打过好几次。历史上，以军能打进加沙，但站不住脚，更无法达到根除哈马斯的目的，哈马斯则越战越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军不乏反游击作战经验，但反游击不是有经验就行的，难打就是难打。美军在反恐战争中，从战争中学习战争了20年，经验不可谓不丰富，最后还是灰溜溜地仓皇逃走。善于学习、不怕牺牲的游击战士扎根于反抗侵略者的人民群众之中，是不可战胜的。这本来就是人民战争的基本思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军在加沙面临的正是人民战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019160241967.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军要根除哈马斯，或者至少重创哈马斯以至于在很长时间里不能恢复元气，空袭和炮击不解决问题，必须打进去、站住脚。但打进去首先是大难题，站住脚是更大的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯在长期武装斗争的经验中，总结出地道战的重要性。以军优势在于火力、机动、防护和信息。但在地下，以军的这些优势都发挥不出来。以军突入加沙后，哈马斯反而有火力、机动、防护和信息优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去发现的哈马斯地道来看，哈马斯的地道很深，动辄十几米，甚至可达30米深。在2006年以军和犹太人定居点撤出加沙之前，哈马斯就开始在加沙构筑地道。多少年来，以军发现和摧毁的速度赶不上哈马斯构筑新地道的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有说法加沙地下已经遍布500多公里的地道，甚至有说1000公里的。作为参照，上海地铁具有世界第一的总里程，“只有”831公里，其中包括磁悬浮和可观的轨交地面段。考虑到加沙并不大，哈马斯的地道网是惊人的密度，四通八达的程度只能想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/19/20231019160716825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军的狂轰滥炸不能伤害地道里的哈马斯，以军的信息优势也对地道里的哈马斯无可奈何，什么卫星、无人机都看不到地下。哈马斯战士在地道里隐蔽机动，突然冒出来与以军近身厮杀。在这样的“电话亭子里的格斗”中，高技术装备发挥不了作用，突击步枪、手榴弹、火箭筒、炸药包决定战斗，微型无人机则是新的维度。最重要的是，狭路相逢勇者胜，哈马斯最不缺的就是勇士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯也不是只有蛮勇。10月7日的突然袭击充分显示了哈马斯的战略隐蔽和战术指挥控制水平。这样庞大复杂的协调行动只有精密的计划和老到的执行才可能成功。哈马斯用实战显示了令人耳目一新的指挥和战术水平。以军入侵将面临的不是散兵游勇的哈马斯孤狼，而是有计划、有组织的强硬抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
炸塌已知洞口不解决问题，只是堵住了自己顺藤摸瓜的可能，而对手依然在其余的地道和洞口活动。云爆弹只能对洞口附近的一片地道有效，并不能深入洞内多少。烟熏都不解决问题，气密门可以阻断烟气。气密门也对云爆弹爆炸气浪有良好的阻隔作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba811c8ccf6f826a19a938473413f70a</guid>
<title>作为“游戏规则改变者”，中巴经济走廊面临四重挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjiegen/2023_10_20_712716.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 章节根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“一带一路”倡议的重要先行先试项目，中巴经济走廊自启动以来已在各个领域取得重要进展，不仅有力推动巴基斯坦经济发展、深刻改变巴基斯坦社会面貌，也为区域互联互通发挥了重要作用。在十年的发展历程中，中巴经济走廊经受住了巴基斯坦国内政局变动、国际地区外来势力干扰以及恐怖主义、新冠肺炎疫情等非传统安全问题的严峻考验，走廊建设成果来之不易，已成为中巴友谊的“新标杆”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/10/17/20231017093816382.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中巴经济走廊起点在喀什，终点在巴基斯坦瓜达尔港，是一条包括公路、铁路、油气和光缆通道在内的贸易走廊，也是“一带一路”重要组成部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从追随美国到与中国全方位合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过巴基斯坦领导人政治表态、媒体评论，中巴经济走廊常被视为“游戏规则改变者”、“命运改变者”，足见巴方对其战略价值的高度认可。在中国方面，官方一度将中巴经济走廊界定为“一带一路”的“旗舰项目”，战略分析人士更是将其视为连接陆上丝绸之路经济带与21世纪海上丝绸之路的战略大通道。但在宏观的战略叙事之下，结合过去十年中巴双方围绕走廊的务实合作，应更现实地重新评估中巴经济走廊建设的意义，而不应人为地拔高其战略价值、使走廊承载其不应承受之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊建设补齐了中巴双边合作的经济短板，进一步拓展了双方战略合作的深度和广度，使中巴成为名符其实的“全天候”战略合作伙伴。在相当长一段时间内，中巴合作主要集中在政治外交安全层面，中巴两国从双边友好关系中享受到的经济红利相对有限。在中巴经济走廊启动之前的十多年时间中，由于追随美国反恐，巴基斯坦的对外经济合作对象主要是以美国及其中东盟友。中巴经济走廊项目启动后，这一局面得到根本改观，中国自此成为巴基斯坦最大投资来源国、最大进口来源国及最大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中巴经济走廊对巴基斯坦经济发展意义重大，已成为巴经济社会发展的催化剂与驱动力。巴方在经济方面对中巴经济走廊有着全方位的期盼，这包括吸引外资和技术，发展转口贸易和过境贸易，拉动经济增长，增加财政和外汇收入，改善交通和基础设施建设，缓解电力供应短缺痼疾，增加就业机会，带动吉尔吉特-巴尔蒂斯坦、俾路支省等落后地的区发展等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2022年底，中方对走廊相关项目的投资已累计超过250亿美元，创造23.6万个就业岗位，带动当地就业15.5万人，建成13个装机总量为8020兆瓦的发电项目和1条4000兆瓦的高压直流输电线路，均取得良好经济社会效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/17/20231017095507773.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡洛特水电站位于巴基斯坦旁遮普省吉拉姆河（Jhelum）上，总装机72万千瓦，总投资17.4亿美元，是“中巴经济走廊”能源合作优先实施项目和“一带一路”首个大型水电投资建设项目 图|三峡集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
中巴经济走廊具有重要的地缘战略意义也不容忽视。走廊建设深化了中巴相互依赖程度，从中国方面来看，加重了巴基斯坦在中国外交全局中的战略分量。经过10年的发展，走廊的功能和影响已经辐射到与其相关的周边地区，突出了巴作为连接亚欧的纽带和桥梁作用，极大提升巴在地缘政治和地缘经济中的战略地位。从巴基斯坦方面看，走廊建设促巴军政高层将国家重心从地缘安全转向地缘经济，巴2022年出台的首个国家安全政策文件明确将经济安全作为重点。
&lt;p&gt;
走廊合作进展有赖于双方的相互了解，巴方主动学习中国经济发展的成功经验，中方也有意加强对巴高层的理念引领，这为中巴双方的政策沟通和民心相同打下了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新挑战：国际势力干预的阴影&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着共建“一带一路”转向高质量发展阶段，中巴双方正携手努力将中巴经济走廊打造成“一带一路”高质量发展的示范工程，走廊建设迎来新的机遇。但是，也应清晰地看到，走廊项目推进的困难正在上升，走廊合作正面临着多方面的严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是安全风险日益凸显，已成走廊推进的最大阻力。尽管巴方成立了专门的安保部队用以保障中巴经济走廊项目及人员安全，但自2018年以来，针对中资项目及中方人员的恐袭频率在上升、烈度在增强，严重恶化了走廊推进的安全环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对中巴经济走廊的安全威胁是对巴军政安全治理能力及其反恐决心的严峻考验，但到目前为止，巴未交出合格答卷。而中方推动中巴经济走廊建设的重要初衷之一，是要帮助巴基斯坦发展经济、实现巴政治安全稳定，进而更好地维护中国在巴及邻近地区利益。然而，日益严峻的恐袭威胁令中方的初衷难以实现，这严重迟滞了走廊的合作进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/17/20231017103414843.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中巴经济走廊安全威胁成隐患，针对中方人员的恐袭事件时有发生。图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月13日巴基斯坦驻华使馆安全提醒截图。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是越来越受到巴基斯坦国内政治矛盾的掣肘。在过去十年的走廊推进实践中，走廊项目在巴基斯坦国内，但建设主导权主要在中国。因此，尽管也存在着所谓走廊“东线”和“西线”之争以及政府更迭等因素的干扰，但总体来说仍能较快推进并克服新冠疫情等不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在走廊建设进入高质量发展阶段之后，走廊合作更多聚焦农业、产业园区建设、社会民生发展等诸多领域，对中巴共商、共建走廊提出了更高的要求。在这种情况下，巴基斯坦军方与民选政府、执政党与在野党、中央与地方乃至部落区的矛盾，都会更多地干扰到走廊合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国始终坚持不干涉他国内政原则，但当东道国的内政与我当地重要利益发生冲突时，如何坚持原则的同时还能维护好自身的利益，也将是一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是走廊建设提质升级的驱动力不足。走廊第一阶段的成功，很大程度上有赖于能源、基础设施及瓜达尔港等重大项目的带动。但在主要能源、基础设施项目投产后，中巴两国对新上项目均持谨慎态度，而巴基斯坦自身也需要更多时间消化已建项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;而即使对中国而言，高质量发展也只是过去几年提出的新鲜事物，在尚未经历充分发展的巴基斯坦，如何引导其进入高质量发展阶段并就此展开合作，在理念对接与实践落地方面都是重大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是面临更复杂的外部挑战。随着“一带一路”与中巴经济走廊在南亚地区的深入推进，中国在南亚地区的利益和存在快速增强，“一带一路”的合作理念影响显著加大，这引起域内大国及以美国为首的西方强国的高度警觉。特别是在中美博弈愈演愈烈、美国完成自阿富汗撤军并全力推行“印太战略”的背景下，美国联手印度等国打造平衡与遏制中国的“印太”体系，中巴经济走廊是其重点抵制和干扰的“一带一路”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有“重建美好世界”、“印欧经济走廊”等倡议出台，但美、印等国尚无力推出直接对抗我“一带一路”影响的经济计划。但美印等国的舆论抹黑在巴基斯坦有一定的市场，中国走廊项目所受到的安全袭击背后往往也有国际势力干预的阴影。巴非政府组织达上千个之多，往往在境外势力培植和资助下，对中巴经济走廊说三道四，并在一些项目的环境保护、土地征用、资源使用、劳工就业等问题上故意散布谣言，设置障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/20/20231020080757716.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴基斯坦看守总理卡卡尔抵达北京，参加第三届“一带一路”国际合作高峰论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要将中巴联合反恐提上中巴合作的首要日程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”是中国新时期扩大改革开放的重大举措，任重而道远。作为“一带一路”重要先行先试项目的中巴经济走廊，其最终建成也不是一朝一夕之功，而是一项前所未有的世纪创新工程。尽管面临各种挑战，但在中巴友好政治氛围不会受到内外因素干扰、走廊建设十年打下的坚实合作基础及积累的重要合作经验，以及中国持续推进“一带一路”合作的大政方针保持不变、巴基斯坦国家重心向地缘经济转型也离不开中巴经济合作的背景下，中巴经济走廊合作推进仍面临重要机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，中巴应携手积极应对走廊面临的内外挑战。首当其冲的，走廊安全不能仅从被动地加强安保着手，而是要求从中巴合作大局出发，将中巴联合反恐提上中巴合作的首要日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治方面，中国要持续做好巴各党派工作，防止走廊建设成为其争权夺利的话题和工具。同时，与巴方加强政策沟通，对巴智库、媒体、非政府组织等加大公共外交力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际因素的干扰和破坏，重点要做好印、美的工作。同时要保持走廊建设的开放性与包容性，遵循三方共商共建共享、第三方受益原则，大力推进第三方积极融入中巴经济走廊合作进程，从而达到1+1+1&amp;gt;3的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，至于走廊建设中出现的各种实际问题，中巴双方需共同努力，加强协调，密切配合，精诚合作，并采取切实可行的相关举措予以妥善解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如中巴双方可考虑成立常设的中巴经济走廊管理委员会，下设若干专门机构，以解决走廊建设过程中出现的相关争议和问题。更重要地，要从发展的视角看待走廊建设中出现的问题，这要求运营好已建的走廊项目，重点发掘能源和基础设施项目的潜力，服务于巴基斯坦的工业化，增强巴自身造血能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中巴经济走廊项目的可持续发展有赖于巴方的深度参与，而不应由中方一直在人力、物力、财力及技术方面的巨大投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，相信在两国政治领导人的共同关心和引领下，中巴双方将秉持共商、共建、共享的理念，克服诸多挑战、抓住机遇，推动中巴经济走廊合作行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>075a51cb529d3a4f365a5b949d0337b5</guid>
<title>如何霸凌别国？美国找到了新工具</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherCaldwell/2023_10_20_712713.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·考德威尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的西欧成员国是受到去年俄乌冲突爆发附带伤害波及最严重的国家。它们突然发现，自己的国家利益要屈从于那个最强大盟友的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国一直希望欧洲人拆毁其经济赖以为生的两大支柱：从俄罗斯进口的廉价能源，以及向俄罗斯盟友中国出口的先进制造业产品。自俄乌冲突爆发以来，美国的施压越来越强硬。欧洲很大程度上满足了这些要求。战争初期，欧盟经投票表决，同意对俄罗斯石油实施禁运。德国可以说是欧洲对中国经济依赖最深的国家。今年夏天，德国政府发布了首份关于对华贸易“去风险”的战略文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的代价高昂。拿德国来说，国际货币基金组织（IMF）、经济合作与发展组织（OECD）均预测，德国今年的经济表现将比任何发达经济体都要差。德国的经济放缓当然有许多原因：利率居高不下，供应链因疫情与战争而受到扰乱，德国的传统汽车工业面临来自电动汽车的新竞争。同样不能忽视的因素是，正如社会学家沃夫冈·施特拉克（Wolfgang Streeck）近期在《美国事务》杂志上写道：“德国被要求参加的这场经济战争，某种程度上也是对德国自身发动的战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/09/20231009174723186.jpg&quot; width=&quot;565&quot; height=&quot;423&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国基尔世界经济研究所网站报告预测：德国2023年GDP可能萎缩0.5%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大多数欧洲人将俄罗斯视作家门口的威胁，他们对中国的看法却不尽相同。今年夏天，欧洲智库对外关系委员会（ECFR）的一项研究发现，假如美国和中国大陆在台湾问题上发生冲突，欧洲大陆的大多数人（62%）希望保持中立。然而今年4月，当法国总统马克龙呼吁欧洲同胞们在中美关系问题上保持“战略自主”，避免卷入“集团对抗的逻辑”中时，他不仅遭到了美国政客的反驳，也包括部分欧洲盟友的反驳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，当欧洲人需要在极端重要的问题上向美利坚帝国争取一定的回旋余地时，他们完全可以公开提出这样的要求。2002年和2003年，时任德国总理施罗德（Gerhard Schröder）与法国总统希拉克（Jacques Chirac）都曾反对小布什政府的决定，拒绝参加美国入侵伊拉克的行动。如今发生了什么样的变化，导致美国享有基于自身偏好且不受约束的帝国权力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分原因是欧洲国家在军事上依赖美国。多年来，大部分欧洲国家的国防预算占GDP之比远低于2%。如今他们对美国的军事依赖程度可能比二十年前还要高。然而，美国试图为全世界制定规则的做法主要集中在经济领域，而不仅仅是与武力相关。过去二十年来，美国利用了一套全新的、往往难以捉摸的工具组合来奖励那些帮助它的国家，并惩罚与美国作对的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于约翰·霍普金斯大学的亨利·法雷尔（Henry Farrell）以及乔治敦大学的亚伯拉罕·纽曼（Abraham Newman）这两位政治科学家的努力，美国的这套工具组合不再那么神秘。二人上个月出版的新书《地下帝国：美国如何将全球经济武器化》揭示了自20世纪末以来，美国如何建立起一套机制作为组织全球市场运转的中性媒介，并从中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些机制包括美元和被称为“SWIFT”(环球银行金融电信协会）的金融报文系统，该系统的总部设在比利时，由一个容易受到美国施压的国际委员会管理。互联网时代的兴起也帮助美国成为全世界大部分有线电路及基础设施的所在地，包括当代最重要的云计算中心，如亚马逊网络公司、微软和谷歌公司等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/09/20231009175129713.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于比利时的环球银行金融电信协会总部大楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的美国有能力随心所欲地监测和影响全球通讯网络以及供应链。“9·11”恐袭事件爆发后，美国主动选择这么做。它将自己能够控制的国际体制改造成了一种防御性（至少当时的美国这样认为）武器，用于“反恐战争”。法雷尔与纽曼写道：“为了保护美国，华盛顿缓慢却坚定地将正在繁荣发展的全球经济网络转化成一种统治工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过四位总统任内的谋划，美国才终于将全球经济打造成本国的战略资产，用于对抗（主要是）伊朗、俄罗斯和中国。小布什任内通过了《美国爱国者法案》（USA Patriot Act），其中第三款的内容旨在防止恐怖分子利用美国的金融体系从事洗钱，但最终却赋予了美国监管机构对各类外国金融实体采取行动的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至奥巴马时代中期，美国官员成功地迫使SWIFT系统剔除伊朗的银行，还通过威胁起诉的方式，强迫瑞士银行家打破该国有着上百年历史的银行业保密传统。瑞士历史悠久且利润丰厚的银行业名声就此终结。越来越多美国的朋友与敌人都对这套体系感到恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府继续大肆挥舞美国金融网络的大棒，骚扰中国手机巨头华为公司的计划便充分体现了这一点。正如法雷尔和纽曼书中的详细描述，总部在伦敦的汇丰银行被迫向美国分享华为的数据。接下来罗织的所谓“证据”导致加拿大于2018年在温哥华非法拘押时任华为首席财务官。2019年，美国国务院试图贿赂一名被怀疑参与运输伊朗石油的印度籍油轮船长，敦促他将油轮开到美国可以扣押船只的港口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登总统任内，美国打破了另一个“911”事件发生前曾长期遵守的信托传统。美国不仅在从阿富汗撤军后安排冻结了该国中央银行区区70亿美元的资产，还在盟友的帮助下，于2022年俄乌冲突爆发后冻结了俄罗斯央行的资产（数额是阿富汗央行资产的几十倍）。现在美国提出将这些别国的资产用于它认为更有意义的方向：前者用来赔偿“911”恐袭事件的受害者家属，后者用于乌克兰的重建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国决策者将全球经济武器化的方式，令民主国家很难察觉，更不用说施加影响。民粹主义者对这类精英施加的控制的许多抱怨都是合理的：比如，在意大利和波兰经常会听到类似的抱怨，即欧盟如何将成员国拉入后新冠疫情时代经济复苏计划项目的陷阱中，然后在交付资金前附加不讲道理的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，法雷尔与纽曼批评的最引人注目之处在于——或许这也是其力量的源泉——它并不是一种民粹主义观点。两位作者对俄乌冲突的认识——认为俄罗斯在未受挑衅的前提下发动攻击，其领导人“似乎认为冷战从未终结”——这样的看法与美国国务院几乎没什么不同。甚至两人对美国监管帝国的描述也是叙述多过抱怨。两位作者暗示，如果美国的监管权力被用于服务更有意义的目标——比如说，应对气候变化而不是捍卫美国霸权，那么他们完全不会对这些做法产生半点担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论出于何种目的，将全球经济武器化已经被证明是美国霸权中一个不可靠的工具。问题在于，自冷战以来的全球化经济中，每一个国家彼此之间都在相互交易。那些最有理由担心美国这种做法的国家已经做出回应，试图打造一套替代性的方案。过去一年半以来，俄罗斯在面对美西方的全面经济战中表现出了顽强的坚持，这可能会被中国或伊朗视作榜样。相比之下，那些对美国最友好的国家——十年前的瑞士或是今天的德国——却因为没有准备好抵御美国经济层面的武器而蒙受损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月4日发布在《纽约时报》网站评论版，原标题：“美国拥有一套能够霸凌其它国家的新工具。” The US Has a New Set of Tools for Bullying the World.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c243441f50cd07867fca461508cc243d</guid>
<title>“一带一路”倡议不是中国的单打独斗</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2023_10_20_712712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汤姆·福奇，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中秋节过后，中国政府发布了题为《携手构建人类命运共同体：中国的倡议与行动》白皮书。这份白皮书的发布，标志着中国政府在2013年提出的“一带一路“倡议与“人类命运共同体”理念已经走过了十年，也标志着“一带一路”国际合作高峰论坛即将召开，届时将有来自世界各国的政要出席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如新华社所言：“一带一路”倡议为“解决全球发展问题提供了中国方案”，“旨在推动参与国同步实现现代化，使经济全球化更具活力、包容性和可持续性，确保更多发展成果由各国人民更加公平地分享”，是“国际合作的新典范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/17/20231017085227232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月17-18日，第三节“一带一路”国际合作高峰论坛在北京举行。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对“一带一路”倡议的基本看法是，这是一个中国与其他国家共同实现发展目标的多边倡议，旨在通过加强经济一体化、从根本上造福全球南方国家。而西方则主要从霸权主义及“零和”思维的角度来看待“一带一路”倡议，并将其归结为中美两国在基础设施方面争夺全球影响力的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致了许多“竞争对手”式倡议的产生，这些倡议往往年复一年地被打上新的烙印。然而，中国认为，推进这样的倡议与争夺权力或大国主导地位无关，而是关乎共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，“一带一路”倡议致力于通过大规模投资基础设施建设（主要是在发展中国家）来解决全球发展和贫富差距的问题，从而使各国更容易团结起来应对共同的挑战。正如白皮书所述：“‘一带一路’倡议的目标不仅是推动中国的发展，也是要推动全世界的发展。经济全球化仍是不可逆转的趋势，各国回到封闭或孤立的状态是不可想象的。但是，经济全球化必须在形式和内容上进行调整，应该更加开放、包容、平衡与普惠。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，“一带一路”倡议旨在加强国际合作，共同应对从环境到安全等领域的全球挑战。首先，也是本文的核心主题，国际政治格局正变得越来越复杂。正如白皮书所指出：“某些国家奉行单边主义、保护主义和霸权主义，阻碍了经济全球化的进程，令全球面临经济衰退的风险。”数百年来，这些国家一直是全球化的主要受益者，它们试图强行割裂全球经济，进而维持他们各自的特权，维持对其它国家（尤其是全球南方国家）的霸权地位，进而压制其他国家的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，尽管这些国家对全球南方开出了许多空头支票，我们仍能听到诸如“脱钩”或“去风险化”之类的言辞，它们都打着“国家安全”的幌子，主张维持现有的不平等格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国推动“一带一路”倡议并不是为了获得超越其他国家的优势，而是为了实现共同发展，毕竟这将使全球社会更加繁荣：“它倡导合作共赢，追求共同利益，强调所有国家都是平等的参与者、贡献者和受益者，鼓励经济一体化、发展互联化、成果共享化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，与西方误导性的报道相反，“‘一带一路’倡议并不是中国的单打独斗，而是所有利益攸关方的共同努力”，是“推进共同发展的合作努力”。“一带一路”倡议的投资已经改变了各大洲的面貌，而那些成就却很少得到认可，反而被西方媒体渲染成负面新闻。举例来说，“在非洲，由中方承建的连接蒙巴萨与内罗毕的蒙内铁路、亚的斯亚贝巴和吉布提之间的铁路现已投入运营，不仅是在东非，还已经成为整个非洲大陆实现深入发展的重要推手”。同样地，“斯里兰卡汉班托塔港的散装货物年吞吐量已增至121万吨”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中欧铁路快线目前已能直达欧洲25个国家的200多个城市，有86条线路能以每小时120公里的速度穿越欧亚大陆腹地的主要地区。其物流配送网络能覆盖整个欧亚大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界各地，“一带一路”倡议取得了有目共睹的成就，它为各国提供了新的基础设施以及发挥自身潜力、促进各国发展的工具。这并不像西方惯常所说的那样，一国的获益会导致他国利益受损，而是一个“双赢”的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“一带一路”倡议绝不是一蹴而就的，它将继续作为推动全球化的重要媒介，哪怕有些国家正试图制造破坏。“一带一路”可以算是全球南方国家实现其发展目标、克服西方国家通过经济特权形成的历史性等级秩序的唯一希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>