<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c56b0eb39ee2d32acb66cbde3bd58be1</guid>
<title>菲政府、美军及现场冲突，仁爱礁纠纷的三大不规律性</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2023_08_14_704968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，菲律宾海岸警卫队声称，就在前一天（5日），中国海警对菲律宾海岸警卫队及菲律宾武装部队租用的为仁爱礁军事据点提供补给的民用船只，采取“危险”行动和“非法”使用高压水炮。这是今年以来中菲在仁爱礁发生的第二次较大的“全方位”风波，已经从现场对峙蔓延到两国外交、舆论的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，人们关注的多是近几日才发生的热点，中菲仁爱礁纠纷背后隐藏的历史与现实的真相及规律似乎鲜少有人问津。中菲在仁爱礁的纠纷并不是今天才有，两国间的冲突也绝非第一次。这不禁令人疑惑，究竟是什么原因导致中菲在仁爱礁的纠缠，未能随着双边关系的积极发展和两国处理有关争议的一系列妥善安排而归于平息？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中菲在仁爱礁的谜团还不远止于此，而正是这些昨日遗留的谜团才导致了今日的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/13/20230813154529926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;右下方为菲律宾在仁爱礁非法“坐滩”的军舰 图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中菲仁爱礁纠纷演变的三个阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁，中国历代渔民因其自然地理形状分成若干节而称其为“断节”。西方习惯称之为“第二汤姆斯礁”（Second Thomas Shoal），源自18世纪80年代一位英国船长的名字，这也成了今天英语世界对仁爱礁的称呼。遍查现有的中西方史料记载，目前尚未发现有比中国更早将仁爱礁纳入领土版图的，直至20世纪90年代初也还没有除中国之外的其他国家，对这个海洋地物提出过主张并实施行政管理。但从1995年起，事情开始发生变化。虽然不一定恰当，但大致可依据时间轴和不同时段的不同形势，将中菲仁爱礁的纠纷分为三个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段：纠纷起源（1999年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公开资料来看，中菲仁爱礁纠纷的起因是1999年5月9日菲律宾海军“马德雷山”号坦克登陆舰在航经南海时抛锚在仁爱礁西北侧礁坪。当时菲律宾政府的解释是该舰“船底漏水，不得已‘坐滩’”，换言之，这是一起海上“交通事故”。但菲律宾政府对于“马德雷山”号坦克登录舰在仁爱礁“坐滩”并不是意外，而是“故意的”，从来没有正面否定过。此次事件的决策参与者的回忆，也证实了所谓“坐滩”是当时的菲律宾政府精心策划的一次以“别样形式”非法进占中国南海岛礁的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段：相对平静（2000-2012年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府随即对菲方的单方面行动提出抗议，并要求菲方撤离。菲律宾方面既未声明实际占领仁爱礁，因而中菲双方主要围绕菲方何时拖走“坐滩”舰船展开交涉。1999年中国和东盟国家开始加速推进制定“南海国际准则”的多边外交磋商。在经过3年谈判后，2002年中国和东盟十国在柬埔寨首都金边签署了《南海各方行为宣言》（下文简称《宣言》）。《宣言》是针对当时各相关方围绕部分问题争论相持不下而签订的，明确各方将继续努力以达成“南海行为准则”，可以说是各方谈判的阶段性成果。《宣言》对不在无人居住岛礁采取居住行动做了明确安排。在此背景下，中菲围绕仁爱礁“坐滩”舰船如何处理的进程也随着《宣言》的签署而纳入海上潜在冲突管控和互信增进整体进程中，而菲方仍旧采取原有的“模糊”立场，同时通过定期的补给确保舰船在仁爱礁长期停留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段：对峙升级（2013年以后）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“坐滩”事件发生后，菲律宾面对中国的抗议和关切，表示没有在礁上建造任何设施的打算。但进入2013年以后，因为菲律宾出尔反尔，开始向“马德雷山”号舰运载建材物资，开始加固船体并修建设施，且菲方拒绝就补给行动与中国保持外交沟通，于是中菲围绕仁爱礁的矛盾开始加速升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年5月上旬，菲律宾海军PS36“孔雀”级巡逻舰、PS74驱逐舰和PS71运兵舰试图运载建筑材料，为修补军舰并建造新设施作前期准备。中方部署海监船对菲方的异常补给行动进行及时阻止。2013年以后中菲围绕仁爱礁的较量几乎没有停过，特别是2021年后菲方以所谓使用水炮、无线电干扰、激光照射等数次炒作中菲在仁爱礁的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仁爱礁形势发展的“规律性”与“不规律性”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些规律性和不规律性至少部分解释了中菲在仁爱礁冲突一再发酵背后的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁形势发展的规律性体现三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中菲冲突的本质是不变的。中菲在仁爱礁的根本矛盾是岛礁主权的归属，两国的分歧也非常清晰，即菲律宾试图实际占有与中国维权间的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是从双方自2013年以来公布的细节看，2016年以后中菲双方建立了“临时特殊性安排”，这是两国探索出的管控分歧的有效路径。2013年6月，菲律宾国防部长加斯明公开声张，强调菲律宾可以在不通知中方的情况下采取任何行动，可见当时中菲在仁爱礁发生首次较大规模冲突的部分原因，在于菲律宾无意与中方就日常补给行动保持沟通。2016年7月以后中菲在仁爱礁虽偶有冲突但总体平静，这很大程度上得益于双方保持及时外交沟通。而今年以来的两次突发事件，也是部分源于菲方破坏了此前达成的“君子协定”，打破了彼此的默契。事实上，确立人道主义补给的基本方向，形成相互通报的君子协定，以及确认运载物资种类的默契，这已经被实践证明是目前管控中菲仁爱礁困局的可操作措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是菲律宾从未放弃过加固船体和修建设施的念头，也从未真正停止过向仁爱礁运载用于相关行动的建材物资。这是仁爱礁这一“旧伤”无法根本解决的根子所在，即菲律宾试图将搁浅船只加固为仁爱礁领土的一部分，从而真正把“坐滩”转化为占领。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“规律性”背后也隐藏着诸多“不规律性”。第一，菲律宾方面对于中菲“君子协定”的态度飘忽不定。杜特尔特政府时期，菲律宾总体是按照中菲既定的默契来安排仁爱礁补给行动，因此虽然也有部分舆论试图操作，但总体平静。2022年以来菲律宾新政府对前届政府的安排似乎并不买账，虽然开展补给仍是同样的部门和机构，但显然再无意遵守向中方事先通报的默契。总的看来，“临时特殊性安排”是否有效，完全取决于菲方的喜好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国是否会介入仁爱礁，这一点并不确定。美国已经多次确认《美菲共同防御条约》适用于南海，美军的高级将领也扬言做好为菲律宾的仁爱礁补给行动提供帮助，但美军到底会不会真正介入，目前仍不得而知。菲律宾国内有一种声音认为，中方使用水炮等同于“军事行为”。比如，8月11日菲律宾武装部队参谋长布劳纳称，对菲律宾海军舰船发射水炮可被视为战争行为。触发《美菲共同防御条约》第四条的条件是“任何一方在太平洋地区遭到武装攻击”，因而如何定性中国的水炮行为成为事态发展的关键，而这完全取决于美军自己的解读和定性。亦即，美军可以根据其自身利益和战略，随意调整对中菲仁爱礁的立场、反应及采取措施的程度和方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现场的冲突形式及后果难以预测。双方在海上现场冲突的形式并不是确定的，从今年的“激光照射”到“使用水炮”，引发形势升温的“导火索”在不断变化。未来，渔民(船)的活动甚至都可能卷入其中。菲律宾政府的总体立场是坚持认为仁爱礁位于其200海里专属经济区内，但其采取何种态度并无定数，不少时候能保持克制，但有时又刻意“夸大高调炒作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813154701580.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国海警局官方微博@中国海警8月8日公布现场视频，8月5日9时40分许，中国海警5201舰对菲“尤娜扎·五月”2号游艇进行警示性水炮喷射，全程保持理性克制。截图来自视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5387725646948b37d7e64524519320a2</guid>
<title>俄乌战争进入微妙阶段，突破口在克里米亚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_08_14_704967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌用巡航导弹和巡飞弹互相袭击已经很久了。近来，双方都加紧袭扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，莫斯科市长索比亚宁说，俄军在莫斯科州波多利斯克上空拦截成功一架飞往莫斯科的乌克兰无人机（自杀无人机与巡飞弹只有细微的差别，本文不做区别），伏努科沃机场短暂关闭。在与乌克兰接壤的俄罗斯布良斯克州，俄军也拦截成功2架无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一天，克里米亚地区行政长官阿克肖诺夫说，乌军袭击并破坏了连接赫尔松州和克里米亚的琼哈尔公路桥，附近的天然气管道也受到破坏，20000多人的生活受到影响。另一条连接亨尼切斯克和克里米亚东北海岸的一座较小桥梁也遭到袭击，造成一名平民受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克里米亚半岛通过三座桥与大陆连接，第三座是跨越刻赤海峡的克里米亚大桥（也称刻赤大桥），也再度受到攻击，这次乌军用的是“风暴阴影”巡航导弹，还不清楚是英国提供的“风暴阴影”还是法国提供的“斯卡尔普”，两者基本同型，只是名称不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，一艘挂俄罗斯旗的民用油船在刻赤海峡受到乌军自杀无人艇的袭击，乌军声称油船为俄军提供燃料，所以是合法的军事目标。事件中无人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811074123413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;7月30日，两架无人机在电子战系统的干扰下坠落，击中了莫斯科国际商务中心两座办公大厦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军也加强导弹（包括无人机）攻势。乌军声称，俄军在8月5夜间至6日早晨对乌克兰发射了40枚巡航导弹和27架自杀无人机，全部拦截成功。俄军还发射了3枚“匕首”高超音速导弹，不过没说是否拦截成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离前线数百公里的赫梅利尼茨基州是此次空袭目标之一。此地位于乌克兰西部，是斯达科斯坦尼夫空军基地所在地。赫梅利尼茨基州副州长说，斯达科斯坦尼夫市和赫梅利尼茨基市发生一系列爆炸，几所房屋、一个公共文化机构和一个公交站受到破坏。有一座粮仓发生火灾，一名员工受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与5月时乌克兰无人机袭击克里姆林宫和2022年冬俄军导弹、巡飞弹袭击乌克兰电力设施不同，现在俄乌导弹战再起，但性质有所不同，可以算俄乌导弹战2.0了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是二战中对英国、德国、日本的轰炸，还是越南战争中对越南北方的轰炸，空中打击改变战斗，但不改变战争，这已经是常识了。巴尔干战争、海湾战争是特例，反恐战争再次证明空中打击不能决定战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌之间互捶的规模远不能与二战、越战、巴尔干战争、海湾战争相比，更不能指望改变战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这不妨碍俄乌之间继续互捶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄乌战争进入微妙阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在初期冒进被锤后，在坚固防守中尝到甜头。如果俄军有意，现在反攻的条件其实不错。不仅扎波罗热和卢甘斯克方向乌军出现缺口，在苏梅到哈尔科夫方向也有机会。那里超出了顿巴斯-扎波罗热-赫尔松前线，但俄军初期行动就曾进军苏梅和哈尔科夫，再次进军没有心理压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军在反攻受挫后，不顾西方军事顾问的反对，回到重炮洗地、步兵蚕食的老式战法，已经引发乌军和西方之间的争吵。西方倒不是珍惜乌克兰人的生命，而是炮弹供不起。过度的伤亡也可能引起道义和士气问题。乌军打红眼了，顾不上，但西方不仅要顾初一，还要顾十五。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/14/20230814074642291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌军被击毁的美德援助的装甲车辆残骸&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在国际上已经被西方锤到坐底，再坏也坏不到哪里去，反而死猪不怕烫了。西方正好相反，中国的坚强中立使得西方初期气势如虹的反俄狂潮卷到亚非拉就卷不动了，不久前沙特主持的乌克兰和平会议连大会宣言都没有形成，泽连斯基索性没有参加，也说明西方主导的以战迫和、围殴迫降的乌克兰战略已经走不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年恰好是美国、俄罗斯、乌克兰的大选年。谁都无法预测大选走向，但大选对乌克兰战争带来巨大不定性是肯定的，西方经济上的顶风船进一步加大继续支持乌克兰的政治和经济压力。在军事上，美国也越来越担忧乌克兰战争占用过多军事资源，影响美军在亚太的战备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰和西方都等不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，先停火、后解决的呼声越来越大，以至于乌克兰总统顾问波多里亚克被迫宣称，目前情况下乌克兰反对任何就地停火方案，因为就地停火意味着俄罗斯取得事实上的胜利。一般认为，乌克兰只有取得足够的战场胜利，才愿意在有利地位停火，并启动进一步的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收复顿巴斯和克里米亚是乌克兰一再宣称的目标。退一步说，收复克里米亚或许是乌克兰在现实中可能实现的最高目标，克里米亚已经成了乌克兰民族心理中的“龙兴之地”。再退一步，劈入亚速海岸，截断克里米亚到俄罗斯本土的陆地走廊，是乌克兰的最低目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰急需战场胜利，但胜利越来越遥远。俄军的地雷阵、重炮群和在实战中经验越来越丰富的步兵太碍事了。一些乌军部队在地雷场里被炸到迷路；还有的部队因为举步维艰而被迫把夜间突袭改在白天进行，结果被打得更惨；更有部队因表现太糟糕，指挥官只得命令撤出战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方优势的神话也在一个一个破灭。豹2被点天灯，美英顾问的指挥不接地气，现在连吹得很高的西方训练也被证明不管用。有意思的是，最早宣布援助乌克兰的英国“挑战者2”坦克反而没有参战记录。8月7日，美军宣布第一批M1“艾布拉姆斯”坦克已经获准运往乌克兰，什么时候投入战斗是另一个有意思的看点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实西方不愿意承认的是，面对俄军的地雷阵，西方亲自出马也没有好办法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad746f13980733170cd93573177f7351</guid>
<title>中国什么时候可以实行全民免费医疗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2023_08_14_704964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苗柔柔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日国内医疗医药行业反腐新闻扎堆出现，所揭露的腐败现象令人震惊，也引发了对于此前医疗行业引入市场机制的探讨。在痛陈市场化弊端的同时，很多人也在问：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国什么时候可以实行全民免费医疗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全民医疗，其实是国家的医疗供给对应国民的医疗需求。供给依赖于生产，而需求是消费；虽然消费可以促进生产，但总体来说，医疗供给的数量决定消费总量，因为产出要受到成本、时间、原料等条件的限制，不可能随着消费需求而同步增长，这是医疗供给与消费的数量矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
免费医疗中患者付出为零，但大家都希望享有尽可能多而好的医疗资源。问题是世上没有免费的馅饼，既然医疗供给不能凭空变出来的，必须通过劳动才能产出，这就意味着每一项医疗资源都有成本，而且许多项目成本昂贵。免费医疗的实质是个人的医疗成本由国家担负，那么国家财富从何而来？它也不是凭空出现的，来自于全体国民的劳动，所以免费医疗的成本最终还是由全体国民的劳动所得支付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观来说，一个国家全民的消费支出来自于全民的生产；微观来看，每个人能享有的利益，衣食住行、教育养老包括医疗都来自于他本身的劳动产出。当一个人一生的劳动所得刨去自身的生活消费，能有多少数额分配给医疗？大多数人能创造的财富其实很有限，但是在免费无限的情况下，消费的医疗资源往往就会很容易超出他的相应份额。这是医疗供给与消费的收支矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道医疗是个下有封底上不封顶的消费，针对重症险症，各种最先进的医疗手段、最顶级的设备、最昂贵的医药，花出几百万绝对没问题。有多少人的消费剩余能够支付这百万级别的医疗？如果他支付不出，那么势必要由别人支付。国家体制的医疗报销，本质上是某种程度的取富济贫，从收益大的领域、职业、群体收取税费转入医疗体系，为不能全额支付医疗费用的人分担经济压力。但是这种支付转移要受到收取税费的数额影响，不可能有超出能力之外的财政扶助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，全国财政收入20.3万亿元，支出26.1万亿，卫生健康支出22542亿元，占全国财政收入的11.1%，占支出的8.6%。有学者认为，按照2017年数据测算，如果中国人的医疗费用80%由财政保障，个人支付的1.67万亿元，国家财政完全能够承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811141338363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但此类想法忽略了重要一点，就是现在个人支付的数额是在个人承担部分费用，因此相当多数的人有意克制了支出的情况下形成的。一旦放开免费医疗，那病人要求的医疗服务可就远远不止这个数了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子：如果一场病总费用一万元，国家支付七千元，个人承担三千元，大多数家庭都能承担，愿意支付，这三千元就是实行免费医疗后国家实际增加支付的数额，不会有大幅增长；但如果是癌症之类的重症大症，预计费用三十万，有多少家庭能够支付十万元的自负费用呢？相当数量的病者可能只支付两三万就停止治疗了。所以免费医疗后国家只需要多付两三万吗？错！免费医疗后，病者会要求得到全额医疗服务，甚至还要扩充项目，比如要求更全面多次的检查，更先进的治疗手段，更高级的药物，最后增加的总额可能十万、甚至二十万都不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年中国新发肿瘤病人457万，《2019年全国癌症报告》报道，上海年均肺癌治疗费24万元，肝癌26万元，结直肠癌28万元。哪怕以人均年均10万元来算，每年就要4570亿元支出，已经占用卫生健康支出的24%，还没算上其它心梗、中风、烧伤、罕见病等重大疾病的费用。如果医保全额承担所有病的费用，每年需要多少钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同当年的神木免费医疗和台湾健保，其实都需要交纳一定费用，但报销比例比较高，免费额度较大，结果都是失去了患者方的消费制约，病人尽量多占用服务，支出越来越多，财政负担不起，不得不增加收费和降低报销比例，还是回到了医保控费的老路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，按上述想法，实行免费医疗后，国家接手个人承担部分，那么卫生支出至少要翻一倍。中国作为发展中国家，本来经济就不富裕，财政向来量入为出，保持着“紧平衡”的状态，这几年都是赤字状态。支出的每一笔都历经多年的实际检验，很难大幅度压缩。一下子多出了8%的开支，收入从哪里来？增加收费同样需要慎重考虑，每一项增费都会影响相关行业和上下游行业的发展，尤其是眼下疫情未完，国际经济看衰的时候。何况按上所述，一旦医疗免费，多出的支付数额可就远远不止8%了，18%都有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗资源是有限的，其成本是巨额的，而人对医疗资源的消费欲望却几近于无限。以有限的供应，对应无限的需求，要么就是每人平均占有有限的医疗资源，大病重病患者不能得到更多的治疗；要么就是有能力有手段的上层人利用自己的手段去占有尽多的医疗资源，而没能力没手段的人只能空等，中间还会催发第三方牟利，最后这个成本还是要由全体病人承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家只要想想每年春节前后的火车票就知道了，看起来火车票面向所有人，机会均等，但实际操作中经常需要付出额外的费用才能获取到，以前是黄牛从中牟利，现在是网站兜售抢票软件，消费者都不得不额外增加成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全民免费医疗固然不等于全民滥用医疗资源，但是人性本贪，一张厕纸在今天尚不能够做到完全放开自由地拿取，何况远比厕纸价钱高得多的医疗资源。经济学有个“公地悲剧”理论，公有资源没有限制和保护措施，只会引发人们的贪心过度索取，最终造成资源枯竭、人人受损。能占的便宜便不会放手，世界各国均如此。既然没有无限的资源供给，那么在分配上必定存在着某种限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811142136983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的世界没有无限制的免费医疗。所谓免费，不过是国民没有直接付款，而是通过各种形式的税收付给国家，国家再转移一定的数额给医疗罢了；而且医疗都有形或无形地界定了范围、时间、数量或质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前实行全民基本免费医疗的国家分为两类：一类采用社会保险或商业保险模式，个人赋税或收费较高，国家和保险机构以及患者按比例分担费用。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一类是个人花钱少甚至不花钱，但能享受到的医疗服务极为有限，如朝鲜、印度等发展中国家，古巴被认为是完全免费医疗的国家，有公立医院提供免费的基础医疗服务，但水平很低，有时甚至连居民的基本需求都满足不了，导致无钱的患者缺乏治疗，有钱的患者另寻门路掏钱治病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称全民免费医疗的印度，据印度媒体报道，2020财年印度的医疗卫生支出为6260亿卢比，人均大约40元人民币。即使按照2021-2022年新预算2.24万亿卢比（约合1947亿元人民币），人均也不过140元左右。世卫组织统计，印度医疗的自费率是60%，同时医疗事故层出不穷，例如医院欠费被氧气商断氧，致使一千多名婴儿死亡等。按照《2020年我国卫生健康事业发展统计公报》，卫生健康支出19201亿元，人均1367元；医疗卫生支出72306亿元，人均5146元，其中自费率27.7%，即政府和社会承担3721元，个人承担1425元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而古巴把政府预算的30%左右投入医疗，使得国民能够享受到免费福利，在世界上绝无仅有。因为古巴长期处于极端围困的情况下，必须使用免费医疗来维系全民对这个国家的信心和支持率。它能够提供的免费医疗系统在本身的国情下极其有限，存在着药品严重稀缺、国内医生严重短缺等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且古巴作为一个小国，受到美国封锁，和世界大部分联系都中断，它不必为航天航空、超级计算机、高铁、互联网等投入研发资金，同时挤占了基建、工业等方面的投入。像中国这样的大国，完全不能采用古巴那样的预算结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗分配实际还有一个隐形的关键因素：就医机会。得了病什么时候能够看上医生，一天、一周、还是半年甚至更久？就医机会是病人享有免费医疗的先提条件，看不上病一切白搭，再好的免费医疗也用不上，自然就无形地限制了支出。欧美大都实行预约制，而且预约时间都比较长。据最新统计，英国85%的患者等待了18周，442万患者处于候诊状态，基本至少等待一年才能安排手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个著名的例子是新加坡“国父”李光耀的夫人在英国突发脑溢血，救护车45分钟之后才到，到医院之后依然被告知要漫长的等待，李光耀只能立刻安排专机将夫人从英国护送回国治疗，并愤怒指责：英国的医疗服务是全世界最差的。要知道这位是一国“国母”，换个普通人，恐怕除了等待什么也干不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加拿大号称全民免费医疗，一名叫罗德翰（Inez Rudderham）的患者，从预约到与医生见面长达两年，等到轮到她检察的时候已经是癌症晚期了。有不少人称赞国外医院人流不多，既安静又舒适，殊不知就是这种人为控制患者就医流量换来的，不知道他们得病后愿不愿意尝试这种制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民能够享受怎样的医疗报销，是根据患者的支付能力实行医保，还是按照治疗要求由国家承担费用，实际上就是一个按劳分配还是按需分配的问题。按需分配的前提是生产力全面发展，能够供给足够多的资源，成本降低到可以免费供应的地步。显而易见，目前中国的医疗供给和财政负担能力远远还做不到完全满足消费的程度，那么只能按照一定的规则不能保证人人足量、但尽可能公平地分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国已经建成了世界上覆盖范围最广的基本医疗保障网，基本医疗保险覆盖超过13.6亿人，参保率稳定超过95%，另外尚有大病保险、医疗救助等帮助分担医疗费用压力。社会上还有人看不起病，国家应该加强救济穷困病患，而不是实行全民免费医疗。就像中国还有贫困群体，政府要精准扶贫，有针对性地重点帮助，而不是因此理由打开国库全民每人分个十万块一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以大数量、精准配置压低医疗的成本，但要维持医疗人员的收入；更合理地调配医疗保险比例与支付各方的配额，针对性地加大贫弱、重症等财政扶助，使得尽可能多的国民享受到最公平的医保，才应该是中国目前的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d295800b12a03930794cdbd6fadbb4fc</guid>
<title>很多人觉得消费拉不动经济，那是没看到中国震撼全球的生产力</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2023_08_14_704961.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，推动消费成为热点话题，消费和投资哪个对经济贡献更大，也成为争论的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，国务院及各部委公布了《关于恢复和扩大消费的措施》、《关于促进电子产品消费的若干措施》等多项促进消费的政策，引发了很大关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人想消费，又觉得没钱，不知如何看待这个问题。如7月31日，日本经济新闻记者向发改委副主任李春临提问，说中国消费者对就业和收入的预期悲观，问政府如何改善家庭部门的消费意愿。《经济日报》8月3日文章提出，“让居民通过股票基金赚到钱，化消费意愿为消费能力”，读者将信将疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者长期研究投资、消费与财富的关系问题，对此会心一笑：等待多年的转向消费拉动经济增长的时机终于到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国前期的经济发展模式，是以投资为核心的，极为独特。目前正在转向以消费为核心发展，这是历史发展阶段的必然，经济数据趋势很明确，普通劳动者的收入增速成为关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，中国以投资为核心的发展阶段极为成功，生产力之强大震憾全球。以超强生产力为基础，中国发展消费势能极强，必然成为全球最强消费大国。在这两个阶段中，普通劳动者的收入都有快速增长的动力，最终实现普遍的较高收入，实质生活水平位居全球前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投资形成全球最强生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球经济学界，中国的投资在多年前就成了无法理解的怪物，唱衰文章无数，普遍看不懂。笔者对于投资拉动经济增长的模式非常赞同，但也搞不懂投资数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2015年贵州省固定资产投资10677亿，离奇地超过了10503亿的GDP。2016年贵州固定资产投资12929亿元，同比增21.1%，继续超过11734亿的GDP。2017年固投再增20%达到1.55万亿，领先13541亿的GDP越来越多，很难理解。2018年数据，贵州只报告说固投增长15.8%，之后几年都只报增长率，不再报具体数值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100436980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;固定资产投资2011-2022年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国固投数据2017年冲到了64万亿的可怕数字，后来大规模统计调整到46万亿，应该是之前固投数据报得不合理。近年来每年50多万亿的固投，绝对规模十分庞大。这些数字已经难以理解了，国际上普遍低估了中国建设力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100449563.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国、美国、印度、韩国、越南固定资产形成占GDP比例，1970-2022&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1970年到2022年，中国固定资产形成占GDP的比例，从25%升到了40%以上，2009年以后一直在42%-45%的绝对高位。印度在2000年之后一度升到35%，后来跌到25%-30%之间，越南和印度曲线走势差不多。韩国是二战后全球经济增长最高的国家，上世纪90年代固定资产形成占比一度高到35%-40%，后来也和印度、越南差不多了，发展中国家普遍类似。美国稳定在20%左右多年了，发达国家也类似美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年全球固定资产形成占GDP平均数值是26%，以中国GDP占全球18%、资产形成占GDP的42%计，中国固定资产形成约占全球29%。但是多项数据说明，中国建设效率很高，实际值要超过一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在2010年后42%-45%的高投资比例（以及高效率）是全球特殊现象，只有我们能长期维持如此高的投资占比。可以肯定，过去多年中国的长期经济增长模式就是靠投资拉动。依靠长期大力度投资，中国的基建与工业产能发展到了惊人的程度。简单的理解是，全球一半的建设与工业产出发生在中国，我们多项工业产品的人均产出位居世界第一或者前列，形成了“中国VS外国”的对比模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100503543.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国粗钢产出占世界比例2010-2021&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年全球粗钢产量18.85亿吨，中国10.18亿吨，占比54%。印度第二1.25亿吨，占比6.6%。中国粗钢产量全球占比从1990年的8.5%，升到2000年的15.4%，到2010年大幅增长到44.3%，2020年小幅爬升至56.7%，应该是最高点了。2022年中国人均产钢0.72吨，外国人均0.13吨（不计中国人口与产量）。但中国人均产钢不是世界最高，比韩国的人均1.27吨少，比日本稍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100518211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，全球水泥产量41.6亿吨，中国21.3亿吨，占比51.2%。印度第二3.84亿吨，占比9.2%。中国人均产水泥1.51吨，外国人均0.31吨。中国人均水泥产量世界最高，比韩国高50%。沙特人均1.46吨与中国接近，当地也在大兴土木。越南、土耳其、伊朗建设力度也较高。越南人均1.25吨，但出口3500万吨，主要是高污染的水泥熟料，远期可能增长到1亿吨出口。因为区位优势明显，中国就大量进口越南水泥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际钢铁与水泥人均产量来看，水泥更能代表基建力度，钢铁还代表了工业能力。中国人均建设力度超过韩国，但是人均工业产出还差些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100532778.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年世界各国高铁长度&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年全球高铁运营里程6.1万公里（也有不同标准的数据），中国4.2万公里占比69%。西班牙3700公里第二，占比6%。中国人均高铁3厘米，外国人均3毫米。中国人均高铁长度超过了日本，但少于芬兰、瑞典、西班牙、法国。2035年按计划发展到7万公里高铁，人均也无法超过几个欧洲国家，但是全球占比可能会达到80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/11/20230811100545368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年全球地铁长度前30的城市&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年全球约有190个城市有地铁，总长度约2万公里。中国地铁总长约1万公里占一半，还在快速增加。中国大陆43个城市有地铁，另外香港、澳门、台北、高雄、台中加起来有400多公里地铁。中国大陆城市地铁规模较大，在全球前30里占18个，垄断前8。和高铁一样，中国地铁也是2010年以后的投资热潮中兴起的，之前人均地铁长度与俄罗斯、巴西差不多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>