<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a1bf67fc9fff4b9ad858de1df66d52c</guid>
<title>人工智能不关心真理，但“骤然立法”时机不成熟</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengGe/2023_04_17_688706.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑戈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器学习大模型是人工智能技术经过60余年累积而绽放出的应季花朵，令观赏者赞叹不已。由于当下的多模态大模型不仅可以生成文字影音内容（AIGC），甚至可以生成实物（借助3D打印技术，比如商汤“日日新”大模型体系中的“格物”），所以被认为是生成式人工智能的突破性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上讲，大模型并非基于任何知识上的创新，而是基于算力、算法和数据的规模升级，是摩尔定律和梅特卡夫定律所揭示的技术的政治经济效应的表现。换句话说，大模型依靠的“暴力计算”，即高性能GPU运行千亿级参数模型通过海量数据进行预训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用OpenAI首席科学家伊利亚·苏茨克沃的话来说：“如何解决难题？使用大量训练数据以及一个大型神经网络。这样，你可能得到的唯一结果就是成功。”为此，OpenAI的主要投资者微软投入数亿美元资金为OpenAI打造了一套超算系统，由上万颗单价为数万美元英伟达A100芯片组成，这套系统为训练ChatGPT提供了3640PF-days的算力消耗（即假如每秒计算一千万亿次、连续计算3640天）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/17/20230417084136707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：Shutterstock&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，大模型训练是一个烧钱的游戏和耗能的游戏，充满着重资本的味道，一点儿也不节能环保。这时，我们就需要对大模型的商业和社会应用进行一番成本-收益分析，看看它所带来的收益是否大于成本以及收益的归属和成本的分担。在进行这种分析的时候，我们应当注意到尚未被计入成本的那些外部性，比如实际上由公众承担成本的环境损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·系统性风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型能够带来的好处似乎是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然训练成本高昂，但一经训练成功，它就可以产生巨大的生产力，自动化地生产文字、图像和音视频内容，比如帮助文字工作者生成文案和文学作品，帮助医生了解病人的病史和症状描述并形成诊断和治疗方案，帮助老师、科研人员和学生阅读大量文本并提取关键知识点和主要论点，帮助法律职业者审阅法律文件、分析法律问题并形成初步法律意见书等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步，当细分领域的专业化大模型出现的时候，它可以改变各行各业的生产方式和组织形态，大幅度提升制造业、交通运输业、农业乃至任何我们能够想到的行业的自动化程度和生产率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以商汤的“日日新”大模型体系为例，它包含：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
作为对话和文本内容生成平台的“商量”（SenseChat），可以像ChatGPT那样跟人进行多轮对话，可以写广告语、文案、故事、小说和程序代码；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用于智慧医疗，可以提供随访、健康咨询、互联网问诊和辅助医疗服务，这些功能已经在上海新华医院、郑州郑大一附院、成都华西医院得到实际应用；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它还包含根据文字生成图像的“描画”，可以生成图文并茂的文案、漫画并辅助其他形式的艺术创作；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有生成元宇宙3D虚拟场景的“琼宇”，可以实现对虚拟空间和虚拟物体的复刻与交互，比如耗时两天即可生成具有厘米级复刻精度、还原场景的真实细节和光照效果的100平方公里虚拟城市，可用于数字孪生、建筑设计、影视创作、文旅宣传和电商展示等场景；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以及“格物”，即连接3D物体生成与3D打印，将自动生成的物体制造成实物，可用于制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些都是大模型商业模式的从业者向我们展示的美好前景，在丝毫不否认这些场景都有可能在近期实现的前提下，我想指出其另外一面，以便我们的公共选择能够促成一种普惠的现实，而不是让技术成为“割韭菜”的工具，在给少数人带来巨大收益的同时让多数人承担成本而只得到极微小的、甚至是虚幻的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，正如前面已经暗示的那样，现有的大模型训练方案是对人类已有的创造成果的规模化学习，所产生的结果是已有内容的新的表达形式，它不会带给我们关于事实的新知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已有的实操都显示出，ChatGPT更善于回答“主观题”，而在“客观题”方面则无法给我们提供准确的答案。也就是说，大型语言模型学会了人类的油嘴滑舌和政治正确，却丝毫不“关心”真理和事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是与语言本身的功能高度吻合。按照悉尼大学语言学教授恩菲尔德（N. J. Enfield）的说法，语言是人类社会生活的产物，它的首要功能不是再现现实，而是维系社会系和协调社会行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借助语言，我们不仅对其他人产生影响，而且与其他人一起来影响社会。在使用语言时，我们不仅考虑要不要表达自己的真实想法，还要考虑其他人会怎么理解我们所表达的内容，以及他们在按照自己的理解消化了我们所表达的内容后会如何回应我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语言的功能塑造着语言的形态，导致所有的人类语言中都包含大量表示人类主观感受的词汇，而描述自然事实的词汇却缺乏精准性。比如，人眼可以辨别几百种颜色，但描述颜色的词汇在任何人类语言中都只有屈指可数的几个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他最后的结论是：语言对律师而言是好的，对科学家而言却是糟糕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/17/20230417082515418.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;392&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘慈欣的《三体》也呈现了人类语言的这种特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三体人不借助语言来交流，所想即所见，这种特点可能是使他们的科技远远领先于地球人的原因之一。毕竟地球人耗费于揣摩心思、编制花言巧语、维系社会关系上的时间和精力远远多于用来认识客观世界的时间和精力。甚至更专注于事实世界的人会被认为不合群、不正常，因此会在社会选择中被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人类思想的不透明也令三体人感到害怕，你永远无法从一个地球人说的话里判断出他的真实想法。地球人也正是利用自己的这个比较优势（或比较劣势）制定出了面壁者计划。面壁者被假定是城府最深的人，他们所说所做的一切都是“计划的一部分”，但这种计划完全是私密的、不为外人所知的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语言大模型的运行机理不是透过话语的表象来呈现人的内心，更不是超越语言来帮助人类认识现实，而是熟练地使用语言表象本身，使表象更加表象，乃至可以自动化地生成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下就是我跟ChatGPT两段对话的截屏，从中我们可以看出ChatGPT是如何的“虚伪”，如何的不关注事实，但又如何的圆滑和政治正确，而且这种政治正确是以它所学习的语料中呈现出的主流价值观为标准的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/17/20230417082530130.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对话一：关于价值判断的主观题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/17/20230417082543735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;对话二：关于简单事实的客观题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会交往中策略性地使用语言是人本身就很擅长的，我们所需要的人工智能是能够为我们理解真实世界提供可靠信息的助手，而不是能够模仿我们熟练使用社交语言的“社牛”。在这一点上，大型语言模型还不如搜索引擎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进而，如果人们觉得大型语言模型支撑的各种聊天工具比真人说话更“动听”，便会减少与亲人、朋友、同事或同学的语言交流，沉浸于跟机器聊天。这将进一步加剧社交媒体兴起以来人在自己主观世界中的沉浸和共同体意识的缺失。“信息茧房”、“过滤气泡”和“回音室”等概念都描述了这样一种数字化时代普遍现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于平台企业来说，这是一个巨大的商机，因为利用人人都有的弱点才能实现规模化，而激励人克服弱点的产品和服务却不可能为大众所乐于消费。资本不负责教育人积极向上，这是一个基本事实。但人毕竟生存在真实世界中，这个世界的客观事实总会检验人的主观认知，一旦面临生存考验，沉浸于主观满足感的人类就会显得十分脆弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fecd96e41a87c64ba84c1337631560f4</guid>
<title>贝尔伯克来，只是走个过场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2023_04_17_688681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国外长安娜莱娜·贝尔伯克刚刚完成了其上任后的首次中国之行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位德国绿党政治家虽然此前从未到访中国，但早已因其对中国的强硬姿态而闻名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就任德国外长前的2021年12月，贝尔伯克接受采访时谈到对中国的看法以及将如何与中国打交道时说：“为了解决全球问题，我们必须相互合作。例如，在与气候危机的斗争中，或在抗击新冠大流行的斗争中，必须团结才能取得成功。在这些领域，我们是合作伙伴。在其他领域，我们则是竞争对手，特别是在涉及到未来技术领导地位的问题上。”这番表态可谓完全符合这届由社民党、绿党和自民党组成的德国政府对中国“合作伙伴、竞争者和制度性对手”的三重定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就任外长之后，贝尔伯克坚定奉行所谓的价值观外交。除了在台海和人权等问题上频频做出尖锐表态，对中国横加指责，她还尤其热衷于鼓吹“中国依赖”的危险，批评德国大企业短视近利，呼吁同中国有业务的企业不要再犯过度依赖俄罗斯能源那样的错误：“在事关生存的问题上，不应再依赖一个同我们价值观不同的国家。”“经济上的全盘依赖使我们在政治上容易受到胁迫。这种错误我们决不能再犯第二次。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与之相对应的是，德国总理奥拉夫·肖尔茨（社民党）曾于2022年11月携工商代表团访华，积极推进中德经贸往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何会出现这样的反差？德国的对外政策究竟由谁说了算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国政府中，关于外交政策的主导权并没有明确规定，通常取决于总理和外交部长谁更具政治强势。这届政府组建之初，社民党（总理朔尔茨所属政党）和绿党（贝尔伯克所属政党）就曾就外交政策的主导权打过嘴仗。虽然最终朔尔茨客气地表示：将与外交部长一起制定外交政策，但实践表明，这届政府的外交政策主要还是由总理府主导。不过，也正是因为外交部的影响力较小，部长贝尔伯克获得了更大的自由度：她在表态，尤其是在做负面的政治表态时顾虑更少，反正最终由总理朔尔茨来负责调和与妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届德国政府《中国战略》的难产也是因为外交政策的分权。据德国媒体披露：去年11月，德国外交部曾拿出一份《中国战略》草案，由于其对中国的评价过于尖刻，并完全将人权置于贸易关系之上，总理府对此颇不以为然，外交部因此不得不重新拿出一个语气大有缓和的修改版。由于德国第一份《国家安全战略》的制定也陷入拖延，从属于其的中国战略也只能继续延后出台。这给外交部提供了重新调整的机会，据称，贝尔伯克此次访华的见闻和心得也将被融入中国战略的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可以看出，在本届德国政府中，总理府与外交部在对华政策上并不同频。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/17/20230417072928673.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;4月15日，王毅会见德国外长贝尔伯克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟外交与安全政策高级代表兼欧盟委员会副主席博雷利原计划与贝尔伯克同期访华，参加第十二轮中欧高级别战略对话。虽然他最终因感染新冠而未能成行，但此前法国总统马克龙和欧盟委员会主席冯德莱恩亦是同期访华，因此可以很明显地看出，在俄乌冲突背景下，欧盟希望在外交政策上更团结、发出更响亮的欧洲的声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很显然，法国与欧盟在外交政策上并未同频。据称，马克龙与冯德莱恩行前曾在爱丽舍宫共进午餐，就访华的立场与表态进行协调。当时欧洲媒体普遍猜测，冯德莱恩和马克龙将在访华时分别扮演“红脸”和“白脸”，相互配合帮衬，代表欧洲对中国的两种不同看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马克龙在访华时却抛开了既定剧本，大声呼吁欧盟不要做美国的“附庸”，并顺路带来豪华阵容的企业代表团，收获多个大单。回国之后，马克龙又一再重申了访华时的表态，强调欧盟战略自主，并警告欧盟不要被卷入一场因“美国带节奏，而中国反应过度”导致的台湾危机。这让一心想要搞好跨大西洋关系、正在竞选北约秘书长的冯德莱恩很下不来台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关于贝尔伯克此次访华的时机，德国和欧洲评论界纷纷用了“非常微妙”这个词。继法国总统和欧盟委员会主席“各说各话”之后，她作为德国外长的姿态和访华成果无疑引人关注。目前看来，一贯奉行价值观外交的绿党政治家贝尔伯克应该算是遵照既定剧本走了过场。其实，鉴于她在德国和欧洲的政治地位以及本人的政治能力，指望她修复跨大西洋关系或对中德、中欧关系形成实质性影响，显然也是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年11月来访的朔尔茨，到刚刚离开的贝尔伯克，欧洲政治家接二连三到访中国，相较中国一以贯之的立场，他们好像都处在各自不同的频道，从他们身上很难看出欧洲对外政策的整体原则和脉络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若探究欧洲对外政策的碎片化背后的原因，首先当然是欧盟各成员国不同的利益诉求和政治传统。除此之外，还能看到，近年欧洲政界出现了一些高举普世价值大旗，大谈价值观的政治势力，他们占据道德高地，四处挑衅，对偏向现实政治的传统政治发起挑战，贝尔伯克所属的德国绿党便是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在一百年前，德国思想家马克斯·韦伯就已经用“责任伦理”和“信念伦理”的界分揭示了这类政客的问题。在责任伦理的准则下，行为是否具有伦理上的正当性取决于行为带来的后果；而在信念伦理的准则下，行为的伦理价值“内在于”这个行为本身所依照的一些终极原则，与行为后果无关。韦伯在著名演讲《以政治为业》的结尾处说：“就此而言，信念伦理和责任伦理便不是截然对立的，而是互为补充的，唯有将两者结合在一起，才构成一个真正的人——一个能够担当‘政治使命’的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对俄乌冲突带来的巨大地缘政治压力和与之想关联的一系列金融经贸乃至民生问题，当前支离破碎乃至自相矛盾的对外政策显然无助欧洲走出困境。能够担当欧洲政治使命的人又在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30a72d7cd89375a0695bd1898adb150a</guid>
<title>不到一年第二位日本首相遇袭，“复活”的传统？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2023_04_17_688679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前首相安倍晋三遇刺一事尚未最终结案，类似风波又再次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月15日上午11点半左右，日本首相岸田文雄在和歌山市参加众议院补选造势活动时，险遭袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不足一年的时间内，先后两位“国家领导”级的重要人物遭到袭击，自然引发了日本国内的质疑及全球媒体的关注。相较去年7月遇刺身亡的安倍晋三，岸田此次遇袭更多是有惊无险。但是对日本社会的追问，恐怕不会因此消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416175215780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田在安保掩护下迅速撤离现场（读卖新闻 图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;随机行凶还是“模仿行为”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次事发现场位于JR和歌山站西南约6公里的杂贺崎渔港，岸田是为了支持参加众议院和歌山1区补选的候选人而特意前往当地参加造势活动。眼下和歌山1区被认为是执政党和在野党最激烈的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田于上午11点20分前抵达渔港，演讲前的活动行程还安排了视察渔港，听取了当地渔港工作人员的介绍说明，还加入试吃海鲜等定例的“作秀节目”。结束之后，岸田便按计划在200余名民众面前发表造势演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就在演讲开始前，突然有人隔着人群向岸田扔出某个不明物体，之后响起“咚”的一声大爆炸声，随即冒出白烟。现场听众一阵骚乱，负责警卫的警察下令避难。会场上弥漫着一股烧焦的味道。“快跑”的喊声和“啊”的惊叫声混在一起，逃跑的人们面露恐惧表情。据目击者称，肇事男子戴着口罩，在扔出某种物体后不久就被当场抓住。这次遇袭事件中，有一名警卫人员受轻微伤，岸田本人安然无恙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416181048405.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疑似爆炸物从人群中扔向岸田 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日媒称，事后发现，掷向岸田的物体疑似是发烟筒一类的东西，外表呈银色，全长20~30厘米左右；该物体被扔出后并未立即爆炸，而是在几十秒后伴随着橙色闪光突然发出爆炸声，并产生大量白烟。日本警方从现场共查获两个类似物体，其中一个已经扔出爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据和歌山警方的说法，行凶者名叫木村隆二，今年24岁，来自兵库县川西市，职业不详。遭到逮捕后，木村本人一直保持沉默，拒绝在律师到来前交待自己的任何信息。有日媒采访到木村隆二的邻居，后者称木村及其家人与周遭邻居相处和谐。附近某位50多岁的女性曾多次看到木村和母亲一起去购物的样子，她说“我以为是温柔的孩子呢。每次在附近擦肩而过时都会打招呼。看上去很乖巧，知道这件事后，竟然真的是那个孩子，吓了我一跳。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，嫌疑人的行凶动机究竟是孤狼式的随机行凶，还是专门冲着岸田本人去的，尚不可知；同时，是否受“安倍遇刺”的启发，从而进行的“模仿行为”，现在也很难说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416183951749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;照片中间戴口罩的黑衣男子即当场被抓的嫌疑人 图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在去年安倍遇刺前，日本国内所谓的“要人警卫”均以各都道府县警为主体来进行；安倍枪击事件发生后，警察厅出台了新政策，要求地方警察部门需事先向警察厅提交警卫计划，旨在加强所谓“国家层面的指导”，进而消除“警戒空白”。但此次袭击未遂事件似乎说明“警戒空白”依旧存在，甚至还更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社交网络流传的手机拍摄画面可以看到，当时岸田周围仍是戒备松懈的状态。大量围观人群和岸田近在咫尺，警卫人员与警察并未建立有效隔绝的安全带，对参加现场活动的民众的随身物品或包袋显然也没有认真检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于即将在5月主办G7领导人峰会的日本来说，此次袭击事件自然不是光彩的事情；而如此水准的安保，也再次戳穿日本社会的“安全幻觉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于虚惊一场的岸田，在遇袭后依旧坚持继续下午的选举造势行程，并在JR和歌山车站外发表街头演说；其希望趁此机会，向外界传达不与暴恐势力妥协、塑造自身政治形象的意图，不言自明。而在隔天举行的记者会上，岸田除了强烈谴责暴力袭击之外，更是主动提及G7峰会的安全保障问题，“日本作为一个整体必须竭尽全力在世界各国政要云集的首脑会议中确保安全。我想尽我所能，与日本人民一起确保这些外交日程的安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416181916205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月16日，岸田出席记者会。图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“复活”的传统？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从20世纪的日本政治史来看，政治刺杀行为并不是近期才兴起的新鲜事。当然，以二战前后做个简单划分，不同时期的刺杀行动所昭示的意图以及对时局产生的影响是大不相同的。比如，所谓日本历史上的第一位民选首相原敬被刺杀，一方面是日本社会进入大正“德谟克拉西”时代，但另一方面也拉开了上世纪二三十年代日本政治暗杀频繁的一段时期。从1921年原敬遇刺到1932年犬养毅被杀的“五一五事件”，日本在这十年内基本完成了右转，某种程度上宣告了大正时代政党内阁政治的终结。而这一时段内的政治暗杀行为，多带有明显的政治理念昭示或政治派系斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从二战后的日本政治发展进程来看，彼时的政治刺杀行动与战前相比发生了一些本质性的改变。从诸多案件的事后调查来看，很多刺杀行动往往难以被归因到某一个具体的政治派系，不顾一切的“天诛”常常只是一种激烈的情绪表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后日本极右翼思想谱系的重要人物三岛由纪夫曾有过一个非常经典的观点：极右翼不是什么政治态度，而是一种极其强烈的情感。或许这也是极端民族主义、极右翼与极左翼能够产生“共鸣”的地方，都是一种激烈的情绪表达或一股暗涌的社会思潮，而不是成体系的政治理念主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪60年代，日本国内社会运动风起云涌，针对政界人士的刺杀事件时有发生。比如，国内民众熟知的岸信介遇刺事件（1960年7月14日），行凶者是一名极右翼人士，六十五岁。事发时岸信介正在参加自民党新任总裁池田勇人的招待会，行凶者拿了一把刀冲上去捅了岸信介，刀子扎进大腿，但没有捅到主动脉，岸信介捡回了一条命。根据凶手本人的说法，是因为在竞选总裁问题上对岸信介抱有反感，想教训他一下，于是采取了这样一种引发社会轰动及关注的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，岸信介遇刺三个月后，1960年10月12日，日本社会党的浅沼稻次郎在东京出席演讲活动时被一位突然窜上讲台的极右翼青年突然行刺，不幸身亡。后据警方调查透露，凶手名为山口二矢，二十岁左右，是一个极右翼青年组织的成员，被捕后在牢中自尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至包括曾任美国驻日大使的知名历史学家赖肖尔，也在日本履职期间遭到右翼分子的行刺。1964年3月24日，赖肖尔走出使馆大厅的玄关，瞥见不远处有一位穿着雨衣、行迹可疑的日本青年。他刚回头想问工作人员“这人要上哪里去？”时，这位青年握着一把厨房用的菜刀冲向了他；菜刀扎进赖肖尔的右侧大腿，血流如注，伤口长达五十厘米，从腰部一直延伸至膝部。行凶者当即被负责大使馆警卫的陆战队员及其他工作人员制服，赖肖尔也在第一时间被送往虎之门医院抢救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后据日本警方调查，行凶者是一名患有精神分裂的十九岁青年，当时翻过大使馆围墙，正好遇到走出大厅的赖肖尔；他似乎也没什么明确的政治动机，理由只是“认为美国占领军和日本政府对一些问题处理不当，希望通过一些惊人之举引起世人关注”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/16/20230416183541811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赖肖尔遇刺次日，《朝日新闻》的报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任国家公安委员长的早川崇在第一时间宣布引咎辞职以示负责。而颜面尽失的日本政府，除了表达歉意之外，便极力主张这是个别精神异常者的单独行凶，而非日本社会治安情况有重大疏漏，以免年底的奥运会（1964年东京奥运会）受到波及。有趣的是，若回头检视如今岸田文雄的记者会发言，日本政府的表态颇有相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当时还躺在病床上的赖肖尔第一时间察知了日本人尴尬的心态，声称“我最担忧的是自己的住院会给日美关系带来损害。虽然犯人完全没有任何政治动机，但日本政府和国民都因这一事件丢尽了颜面”。为此，“在住院的第一个晚上，我想应该打消因这次事件给日本人带来的疑虑，我发表了一个声明，表明这次事件丝毫也没影响我以及其他美国人对日本的态度”，“在声明中我说自己现在已是日美的‘混血’，对日本更加抱有亲近之感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名研究东亚的学者、带有“知日派”色彩的赖肖尔，其长袖善舞的柔软身段在这起事件中展示得淋漓尽致。美国政府原本选择赖肖尔担任驻日大使，也是希望借其亲日身份来缓和《美日安保条约》签署后因核部署等问题引发的日本国内高涨的反美运动，而赖肖尔此番声明既安抚了对刺杀行动感到不安的日本各界，随后向日本政府提出并达成了美国核潜艇在日本国内停泊的默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，现在的岸田政府该如何打消以美国主导的其余六个G7国家的顾虑，势必需要作出更大的保证。巧合的是，4月14日至18日，岸田首相的夫人岸田裕子受美国第一夫人吉尔·拜登邀请独自访美。日本官房长官松野博一称之为，日本首相夫人“首次独自访问美国”，彰显了日美两国前所未有地亲密，但官方这一高调的评价并未在日本社交网络得到支持。就在针对岸田的袭击事件发生时，不知身在美国访问的首相夫人正在经历些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>106edb1cda9b5eb6d07a69bf03ab9a0f</guid>
<title>为什么在中国投资效率更高？这真的是一个“体制问题”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_04_17_688675.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国已经下定决心要破坏中国经济，然而要实现这一企图却困难重重：美国本身并没有强大到足以破坏中国经济的外部经济杠杆，只能试图用加征关税、技术制裁、借台湾问题挑事，以及实际或威胁禁用华为和抖音等中国企业等等手段对付中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实胜于雄辩，自疫情爆发以来的三年，中国经济增速是美国的2.5倍、欧盟的6倍。现如今，由于受银行危机的拖累，美国经济增长将进一步放缓，中国经济增长则将有所加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_03_31_686305.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;正如上一篇文章所说，&lt;/a&gt;美国虽然可能制造短期麻烦，却无法在经济上“谋杀”中国。曾经，戈尔巴乔夫对美国心存幻想，最终导致苏共崩溃、苏联解体，然而今天的中国共产党及其领导者的政治政策将会保卫中国和她的社会主义制度。因此，美国被迫尝试用间接的手段诱导中国“自杀”——其中最核心的目标之一是试图诱导中国采取自废武功的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/04/16/20230416153032746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这一目标，关键在于诱导人们把关于中国经济的错误言论当做正确的来接受——错误的“事实”自然会导致错误的政策。令人遗憾的是，这些错误的言论时不时会出现在部分中国媒体。这些错误言论中最具杀伤力的一条便是：“在促进经济增长方面，社会主义中国的投资效率比资本主义的美国（或者一般资本主义国家）低得多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种完全错误的说法希望达成如下几个目的：首先，试图诱导中国因投资低效的说法减少投资——正如本系列第一篇文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_03_31_686305.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《它曾成功“谋杀”了德国、日本、四小龙，现在想要劝中国“经济自杀》&lt;/a&gt;所分析的那样，诱导其他经济体降低投资占GDP水平是美国延缓他们经济发展的重要手段，因为它曾用同样的手段来破坏德国、日本和亚洲四小龙的经济，且取得了成功；其次，“中国投资效率低下、资本主义国家投资效率更高”的说法，不过是试图以一种更普遍的方式破坏社会主义和推广资本主义而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这种宣传是试图传播两个相互关联的谎言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·首先，中国的投资在促进经济增长上的效率低下；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·其次，这种所谓的“效率低下”是由于和资本主义相反的社会主义造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如下文分析所示，这些说法完全不符合事实。社会主义中国的投资在促进经济增长上的效率远高于美国以及其他资本主义国家。而且，正如下文将要分析到的，中国的这种投资效率与其经济的社会主义性质密不可分。因此，本文的目的即是本着实事求是的原则阐明以上事实并分析其中的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;第一节  中国资本投资效率高于国际水平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在很小的时候就被教导，当一个理论不符合事实时，只有两件事可做：明智的人遵循科学的方法，放弃理论；危险的人则会放弃事实。但正如下文所示，第二种立场有一个变体，那就是纯粹地捏造不实的事实。《商业周刊》就是一个典型的例子，其宣称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国每创造1美元GDP需要投资5-7美元，而北美、日本和西欧等发达地区只需要投资1-2美元。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国总是因为投资配置不当而浪费储蓄。”[2]
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
部分中国媒体也发表过类似的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;要揭示真相，就看这个经济指标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要证伪这些说法很容易。衡量投资效率有一个公认的经济指标，那就是增量资本产出率（ICOR），它反映GDP增长1%所需投资总值占GDP总值的比重。因此，增量资本产出率越低（前提是它是正数，也就是说它代表经济扩张而不是收缩）投资效率就越高。在ICOR的统一指标衡量下，结果显而易见，中国每增长“一美元”的GDP，所需要的投资比美国、日本或西欧少得多，也就是说，中国的固定投资在促进经济增长上的效率远高于西方经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为便于大家对此有更直观的认识，表1呈现的是世界二十大经济体增量资本产出率比较。这些经济体加起来占世界GDP的80.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/16/20230416142714996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以能消除短期经济周期波动影响的5年移动平均线计算，中国GDP每增长一个百分点需要投资GDP的7.1%——在世界二十大经济体中，中国排名第二。特别是，中国的增量资本产出率为7.1，远比美国（10.0）、欧元区（22.4）、德国（30.3）、英国（70.1）更有效率，更不用说增量资本产出率为负的日本——这个值为负说明尽管有固定投资，但日本经济仍在收缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表1中的这些数据完全是公开的，任何人都有权查阅。而在中国自封为严肃的经济学家的人和部分中国媒体却将“中国的投资在促进经济增长上的效率低下”的谎言奉为真理，这种行为相当可耻，他们投身于“政治宣传”而放弃了严肃的经济学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从国际比较转向历史比较，图1呈现的是1966（“大跃进”的混乱结束后）到2021年中国增量资本产出率增长比较。GDP增长和固定投资占GDP比重，均以能消除短期经济周期波动影响的5年移动平均线计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/04/16/20230416142752842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趋势显而易见：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·从1966-1976年这10年间，中国增量资本产出率增长了两倍多——从2.0飙升至6.5，这是一个带有极其严重后果的负面趋势，这意味着中国需要投资GDP比重的三倍才能维持相同的经济增速，否则中国经济增速将降至以前水平的三分之一——这一时期的政治事件所带来的破坏性经济后果显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·1976年后，中国增量资本产出率开始得到改善——到1978年已达到5.1。系统性地实施改革开放政策之后，情况开始持续改善。到1988年，中国增量资本产出率降至2.5。这表明了改革开放极大地提高了中国经济效率——改革开放后投资效率的大幅提高，成为了1978年后中国“经济奇迹”的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/16/20230416153223315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;改革开放初倡导效率的标语（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·中国增量资本产出率二十年来一直保持在很低的水平，到2007年仅上升到3.3。考虑到这一时期中国经济发展水平不断提高，从低收入经济首先过渡到中低收入经济体，然后再过渡到中等偏上收入经济体，这是一个非常好的表现。因为当一个经济体变得越发达时，其增量资本产出率就越高。在此期间，中国GDP平均增速并没有大幅下降，因为固定投资占GDP比重不断提高——从1988年的31.1%升至2007年的37.9%。这抵消了增量资本产出率上升，因此中国GDP增速自然保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这印证了一个简单但重要的观点：当一个经济体变得更发达时，如果固定投资占其GDP比重保持不变，其增量资本产出率将不可避免地放缓。但这种经济放缓并不是人们通常认为的“不可避免”——如果固定投资占其GDP比重增长速度至少与增量资本产出率增长速度一样快，那么当这个经济体变得更发达时，经济增长就不会显著放缓。这正是1988年至2007年在中国所发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·从2007年开始，中国增量资本产出率急剧上升，2020年达到7.4。于是，有些人借此指出，以国际标准衡量，中国投资效率低下。但遗憾的是，他们犯了两个根本性的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他们没有进行国际比较——可以看出，其他国家的增量资本产出率在2007年后也在急剧上升，其上升幅度在大多数情况下远远高于中国。也就是说，中国增量资本产出率在2007年后不断恶化并不是中国的特例，而是国际社会的缩影——考虑到所涉及的日期，这一过程显然是由于2007年后爆发的国际金融危机造成的，但在这场危机期间，中国的表现实际上几乎优于所有其他主要经济体；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，他们没有注意到历史动态，即当一个经济体变得越发达时，其增量资本产出率就越高——按照世界银行标准，中国现在正接近“高收入国家”水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>