<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f42f78c71255e22ab5bfa117faaac0b</guid>
<title>低端产业转移到东南亚，但有一项不会</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2022_12_02_669449.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国经济遭遇供给冲击、需求萎缩和预期转弱的三重压力，再叠加俄乌战争、西方主要经济体大幅加息等不利因素，挑战巨大。作为第二个百年目标的启程之年，尤其是作为十四五规划和2035远景目标打基础的年份，2022年的实际增长数据使得中国经济新征程上的增长压力有增无减。面向2023年及中长期的发展目标，中国经济有无可能回补2022年的增长缺口？如何才能走好新征程？有哪些创新需要突破？有哪些常识需要坚守？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日晚，北京大学国家发展研究院联合中信出版集团举办“中国经济的新征程与新挑战”论坛暨《经济的常识》悦读会，北大国发院院长、《经济的常识》作者姚洋做了主题演讲，并与《财经》杂志主编何刚就中国经济的热点问题与新挑战展开对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对谈文稿整理，内容有删节。观察者网获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何刚：&lt;/strong&gt;从2018年开始，尤其是疫情以来，中国面临的外部环境发生了重大变化，包括全球化。我们是不是可以这么理解，中国是经济全球化比较大的受益者和贡献者，现在经济全球化似乎正在发生非常大的逆转，尤其不利于中国经济发展的外部挑战在增加。那么，经济全球化究竟是符合多数人的常识的必然趋势，还是二战之后几十年一个短暂的历史偶然现象，这种短期的逆转是不是正常的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我觉得直白来说，经济全球化应该是一个意外。因为它是二战之后美国主导的世界体系，虽然中间有很长一段时间的冷战、苏美争霸，在这期间，美国把所谓的人、财、物的自由流动作为自由资本主义的一个优势，相较之下苏联不允许这种随意流动。它以一种所谓站在道德高地上俯视世界的态度，要给全世界人民带来福利，所以美国愿意搞全球化，全球化应该是美国人造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国人没有想到中国异军突起、后面恐怕还有印度，这两个人口大国崛起，对美国所主导的世界体系会有冲击。即使没有实质性的冲击，也有心理的冲击。今后的世界，不再是美国一家独大，可能是两家、三家甚至更多，这对美国人来说，接受起来是有难度的。所以，在某种意义上，我们看到过去十年的调整倒更加符合我们的常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化并没有给美国每一个人都带来了好处，那些华尔街的人、硅谷的人好处很大，但是最广大的美国普通人的生活质量并没有提高，甚至有一部分人生活质量是下降的，他们就会回头来问全球化到底带给我们什么，这时候就会有再调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是即使有了这个调整，想要完全把全球化给拉回去，难度也很大。经历过去30年的融合，这个世界永远不会回到原来的状态。只能说在全球化的过程中进行一些调整，调整之后进入一个新的稳态，这个稳态也许不像上世纪90年代开始的全球化那样，但大家也不会完全隔绝起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/26/20221126101024536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏州：太仓港运转繁忙有序 码头汽车整装待发出口海外。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何刚&lt;/strong&gt;：您提到特别重要的一个观点是，未来30年中国最需要做的一件事是参与制定全球规则。但是如果在一个比较分裂的世界，包括中美之间处于竞争甚至有一点对立的状态之下，中国如何能够真正参与制定未来的全球规则？这个目标是不是太高了，还是有实现路径的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋：&lt;/strong&gt;我觉得现在是中国非常好的一个机会，因为全世界分成三极，美国、欧洲、中国。欧洲在很大程度上是跟着美国走，只要美国一发号施令，欧洲基本上没有反抗的余地，所以事实上整个全球化的调整是中美两国之间的调整。我们是全球化最大的受益者，所以我们要坚持自由贸易，这是我们的落脚点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，我们对于美国恐怕也要多一点同情和理解，你要理解美国人的心态。它制造了这样一个秩序，最后发现自己国家广大的老百姓没有从中受益，会产生一种非常复杂的心情，特别是看到中国兴起之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们的分配差距还很大，但回头看过去40年，几乎每个人的收入水平都明显提高了。但是，美国人普遍觉得下降了，至少是相对下降了，获得感不强。如果我们多一些同情和理解，恐怕我们跟美国人谈就能谈得更顺利一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把两国之间定义为竞争关系。中美两国应该管控竞争，管控竞争就要制定规则，我们可以跟美国坐下来谈怎么制定竞争规则。美国人现在有点玩不起，看中国跑得太快了，就要在高科技领域限制你；我们可以跟他谈，但没必要必须把高科技的限制、把关税都降下来再谈，没必要设置高门槛，我们应该以一个开放的心态跟它谈。如果我们明确知道全球化是要进行调整的，下一步是怎么调整，不可能完全回到上世纪90年代去，这是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何刚&lt;/strong&gt;：您说的逻辑上特别顺，全球化如果是有调整的，我们在全球的角色和外部环境也必然有所变化。最近舆论上谈论得非常多的话题，比如中国会不会陷入日本一样的增长陷阱，中国会不会在制造业被越南和印度所取代。我看您在书里非常明确，中国是有可能逃避日本这样的陷阱的，越南应该不会对中国形成实质性的挑战，这是不是跟中国经济的体量足够大、增长足够快有关，还是有其他的因素？在您看来，中国可以应对复杂的产业转移包括全球经济形势的变化吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：越南替代中国，这完全是一个神话，这是不可能发生的。我今天刚看了一下数据，越南的出口量大概是3600亿美元，中国2021年的出口量已经3.3万亿美元，进出口总额超过6万亿美元。越南的出口量就是中国的零头，越南就算将出口增加50%，也只能占中国一个很小的百分比。但越南的出口要增长50%谈何容易，越南替代中国没有这种可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何刚&lt;/strong&gt;：印度呢？印度作为人口大国，更多人对印度的科技创新、高素质人才包括劳动力的年轻化有很多的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;姚洋&lt;/strong&gt;：印度是有潜力，但是要把潜力转化为实力还有很远的路要走。我看了一下数据，从2010年到2020年，印度的制造业增加值占全世界的比例是略微下降的，没记错的话是百分之二点几，而且还在下降（印度制造业增加值2010年为2853.5亿美元，2021年为4465.0亿美元，占全球制造业增加值比重维持在2.7%左右——观察者网注）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这10年增长了11个百分点，从18%增长到29%，排在中国后面的三个国家都是制造业强国，美国、德国、日本，三者加起来差不多跟中国一样大。大家说印度有潜力说了二十多年，我也没看到发挥出来。中国的人均收入是印度的4倍到5倍，可是在1992年的时候，中国的人均收入刚刚超过印度，在1992年之前中国是比印度还穷的国家；倒退到1978年，中国是比印度还穷四分之一的国家，可是现在我们的人均收入是印度的将近5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我反倒担心中国这趟列车会让别的国家没有站可停。因为中国的体量太大了，中国会把一些低端的产业转移到东南亚和印度，但中间的核心技术产业恐怕永远都不会转出中国。中国这么大的市场，我的判断是未来几十年中国这些产业不可能转移。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8620216519f6405c14202e092c1cf827</guid>
<title>六问核酸企业该不该上市</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangjiyue/2022_12_02_669447.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
接近年末，中国疫情防控严峻性和复杂性开始升级。与此同时，核酸检测公司深圳市核子基因和其神秘监事张珊珊成为舆论关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月25日，核子基因旗下兰州核子华曦实验室因核酸检测数据异常遭政府通报，联系到此前北京金准医学检验实验室等多家核酸检测公司，曾因检测信息涉嫌造假等问题被查处，以及达科为、至善生物等核酸检测相关企业扎堆上市的背景，舆论矛头开始指向第三方检测机构，有网文甚至以柳州抗疫成绩出色而喊出“拒绝民营核酸”的口号，一时间，第三方核酸检测企业成为众矢之的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月30日，观察者网发布了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/chenjing/2022_11_29_669090.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;风云学会会员陈经的文章&lt;/a&gt;，提出在全国多地民众生活仍受疫情困扰，其他许多领域的企业经营大受影响的情况下，若核酸检测公司成功上市、股东套现割韭菜，舆论将难以接受。文章发出后，读者反应热烈。资深投行人王骥跃从另一个角度回应了这篇文章。以下是观察者网与他的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王骥跃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一问：最近，核子基因旗下核酸检测公司因核酸造假被查处。据统计，2022年以来，中国政府已经查处了11起核酸造假案件。与此同时，我们看到多家核酸企业正在排队上市。对这个问题，您如何看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王骥跃：&lt;/strong&gt;我也觉得现在核酸检测公司不应该上市，这并不因为核酸检测公司本身有什么问题，而是因为现在正处在舆论的风口浪尖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越是舆情汹涌，越是应该低调前行。上市公司是公众公司，在舆情风口浪尖的时候，大家的情绪会影响判断，并不是个上市的好时机。再加上这两年核酸检测业务受政策影响很大，无论是业务量、定价、收款，都不是企业自己能决定的，用这两年的数据去上市，本身也会对投资者有误导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，核酸检测作为老百姓最直接接触到的防疫措施，成了当前过度防疫的焦点问题，承受了很多误解。部分核酸检测机构确实有违法违规行为，也可能有利益输送或贪腐现象，需要更强力的监管和惩罚。但核酸检测本身不应该被污名化，更不能把疫情的扩散归咎于核酸检测，核酸检测还是防疫的有效手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/01/20221201151909250.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月28日，核子基因总裁张核子在“企查查”上的信息，&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近日，核子基因因涉嫌核酸检测造假而引起舆论的轩然大波（图源：IC PHOTO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二问：对投资者而言，上市时机的建议听起来没错。但是，在普通公众看来，检测本应为抗疫而生，上市则是筹资做生意的安排。核酸企业上市带给公众的直观感受是抗疫变成了一种生意，正如今年5月某券商所说，“全员检测背后是几万亿的市场”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王骥跃：&lt;/strong&gt;这是个误解，抗疫需要各种资源，而有些资源不是天生就有的，是要通过市场机制采购来的。最简单的例子，九安医疗是一家生产抗原检测试剂的公司，产品主要出口到美国，这家公司半年创造的净利润超过100亿。无论美国还是中国，应对疫情物资供应都是重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核酸检测公司前两年还挺赚钱，利润率比较高，但量不大。今年检测量上来了，但差不多都是赚应收款，政府没钱付，价格还压得很低，企业还得垫成本，甚至有些公司连税款都要自己先垫着。11月初，河南许昌就有核酸检测公司宣布暂停接收新冠核酸样本，因为资金链都快断了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，核酸检测公司受政策影响很大，不能独立决定自己的业务发展，不适合上市。在这种情况下，证券交易所慎重审核也是对的，因为要看这些检测公司是受政策影响赚的钱，还是靠公司自身实力赚的钱，向公众充分披露公司的投资价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，核酸检测“上万亿市场规模”的说法，出自一份研报，那份研报的假设条件并不严谨，结论自然也就站不住了。事实上，现在很多地方混管单价已经降到了3元/人以下，而且也并不是全国14亿人每天都在做核酸，所以该延报对核酸检测数量估计偏大，单价估计也偏大，结果就出现了巨大的偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上市公司是核酸检测的龙头企业，从有核酸检测业务的上市公司收入来看，全国的核酸检测业务收入也就是一千多亿的规模，和万亿级别差出一个数量级。今年上半年，有核酸检测业务的10家上市公司的净利润总和约163亿，仅仅略高于九安医疗一家公司同期的净利润152亿。况且这些上市公司除了核酸检测之外，还有其他业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/01/20221201154904832.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有核酸检测业务的10家上市公司今年上半年的收入和盈利情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（数据来源：上述10家公司2022年半年度报告）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三问：还有读者认为，核酸检测本应由政府来做，如果府没有那么多精力，也应该外包给国企，而不能交给私企。我们看到严肃媒体一再追问几家检测公司的创始人和高管的身份，网络上也出现了各种猜测。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王骥跃：&lt;/strong&gt;这就是歧视私企的心态在作祟，如果真的由国企承包了检测业务，那舆情又会是“国企从中谋利”了。如果政府不搞市场化采购，核酸检测的供给和质量都会有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私企是合法的市场主体，有能力提供服务，政府又有这个需求，没有道理不用私企的。民营企业不是天然就会违法违规；国企也不是天然一心为公，不会违法乱纪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d030191e6fdc420b2d86fbece68727a8</guid>
<title>路易·艾黎，上海租界里走出来的国际主义战士</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongyuezhi/2022_12_02_669445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/02/20221202090633582.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;525&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/02/20221202090645235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月2日，路易·艾黎故居开馆仪式在上海长宁区举行&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊月之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易·艾黎（Rewi Alley，1897-1987），是伟大的国际主义战士，是中国人民久经考验、意志坚强的老朋友、老战士、老同志。1977年，邓小平同志在庆祝路易·艾黎八十寿辰的宴会上，满怀深情地说：“为中国革命事业尽力的国际朋友有千千万万，像艾黎同志那样五十年如一日，在我们艰难困苦的时期，在我们创业的时期，在我们胜利以后，始终如一地为中国人民做了大量的工作，这是不容易的，所以他受到中国人民理所当然的尊敬”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年12月27日，艾黎在北京逝世，邓小平同志亲自为他题词：“伟大的国际主义战士永垂不朽”。2014年，习近平主席在访问新西兰时，说“新西兰友人路易·艾黎先生1927年远赴中国，将毕生献给了中国民族独立和国家建设事业”。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易·艾黎与中国的关联，是从上海开始的；他对于中国的了解，对于中国文化的理解，对于中国人民的感情，也是从上海开始的；他坚定地支持中国共产党人、支持中国革命的伟大实践，走上反对帝国主义、反对国民党反动派斗争的道路，也是从上海开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/01/20221201172046295.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路易·艾黎（Rewi Alley）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上海是艾黎了解中国的重要窗口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路易·艾黎，1897年12月2日出生于新西兰，祖父是早期从爱尔兰到新西兰的移民，父亲是新西兰一所小学校长与教师，母亲是从英国到新西兰的移民，在一个农场主家里当教师，也是当地女权运动的活跃人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎是父母七个孩子中的老三，自幼受到严格的家庭教育和性格锻炼。1916年，第一次世界大战期间，他中学尚未毕业，便参加新西兰远征军赴欧作战，表现勇敢，曾两次负伤。第二次伤势很重，差点死去。战争结束后，荣获威尔士亲王勋章。1919年，艾黎回到新西兰，与友人共同经营牧场，首尾六年，备尝艰辛，但不很成功。1926年底，中国有关大革命的消息传到了新西兰，艾黎决定到中国看一看。1927年4月21日，抵达上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎身材高大，仪表堂堂，当过军人，训练有素，道地的西方白人文化背景，这在主要由英美人控制的上海公共租界，是极大的优势，很容易找到工作。他抵达上海的第三天，便经友人介绍，在工部局消防处虹口救火会找到了工作，任消防处小队长。1932年被任命为消防处处长级别的工业科工厂督察长，负责检查租界工厂的防火措施。他在上海首尾11年，直到1938年离开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎在工部局最主要的工作，是深入公共租界大街小巷的各式工厂，实地了解消防安全等情况，这使他有机会查访开设在拥挤、发臭的陋巷里的工厂和车间，直接了解上海社会百态，特别是各类工人的工作情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎厕身其中的上海，1927年人口超过260万，是中国最大的城市，是中国经济、文化最发达的地方，也是民族矛盾、阶级矛盾相当集中、极其尖锐的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海的贫富差距之大，美丑并存，让艾黎感到无比惊讶。他说：要是离开几条主要的马路及其宏伟的建筑，便很快会进入那迷宫般纵横的狭窄、拥挤、臭气熏人的里弄。“除外国人居住区一般生活水平很高外，城市里似乎到处都有乞丐。我每日吃住所在的地方，有着豪华的俱乐部、时髦的汽车、训练有素的仆役。但是，我整天的工作和感情生活，却是消磨在绝大多数中国人居住的街巷里。那里一家人只住小小一间房，街巷两边摆着一排排的马桶”&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海工人工作环境之恶劣，特别是缫丝业童工所受的折磨，更让他难以置信，“许多孩子不过八九岁，每天要在煮茧的大槽前站12小时。他们手指红肿，两眼布满血丝，眼皮下垂。工头手里拿着8号铁丝做的鞭子，在一排排童工背后来回走动。不少童工因遭工头痛打而哭叫。如果童工把一根丝理错了，工头就用开水烫他的小胳臂作为惩罚。工房里充满蒸气，在上海的炎热天气里，我在那里稍站几分钟便忍受不住”&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt;。工厂环境的污染，安全措施的阙如，罪恶的包身工制度，都让艾黎大为震惊，几乎无法容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以督察工厂安全生产为职志的艾黎，亲历这些恶劣的工作环境与频发的事故，极为痛心。他曾与有关单位磋商、交涉，要求改良工作环境，改善工人待遇，避免或减少事故，但收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎还利用假期到中国各地旅行、考察。所到之处，近一些的有上海附近的昆山、杭州、宁波、苏州、无锡等处，远一些的有泰山、华山、五台山、湖北，还有更远的四川、绥远、内蒙古等地。中国的壮丽河山、悠久文化，令艾黎着迷、欣慕；随处可见遍野哀鸿，时常发生的旱涝灾害，令他震撼、同情；帝国主义对中国的野蛮侵略，反动军阀和地主资本家对劳动人民的残酷剥削，令艾黎愤怒；中国人民勤劳善良的品格、敢于斗争的精神，则令艾黎钦佩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其让艾黎永生难忘的，是1927年4月21日，他刚刚踏上上海土地所看到的那一幕：蒋介石发动“四一二”反革命政变以后，上海及其他一些地方笼罩在严重的白色恐怖之中，“成千上万的共产党员和工会工作者遭逮捕、拷打和枪杀，他们的头被装在笼里，挂在沿街的电线杆上”&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过上海，以及由上海出发、在全国各地所看到的中国社会，各类矛盾交织，让艾黎心潮澎湃，难以平静。他原本拿的是短期签证，并没有在上海久留的打算，但耳闻目睹这一切后，让艾黎改变了主意。他说：“随着我对中国的情况有了更多的了解，我对中国和中国人民开始产生了感情。一年半以后，回新西兰去的一切想法都烟消云散了”&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;。他决心定居下来，试图为改变这些不平等、不人道的状况，做些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/01/20221201172403516.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在工部局供职期间的路易·艾黎&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上海是艾黎学习马克思主义的学校&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎开始关心政治问题，并与一些志同道合的来自欧美世界的朋友，讨论这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早与艾黎讨论中国政治问题的，是来自英国的亨利·巴林（Henry Baring，？-1930），当时担任上海《大美晚报》编辑，也是汉璧礼男童公学教师。1929年3月，艾黎在无锡目睹六名青年共产党员，因组织缫丝工人成立工会以争取较好的待遇，被反动当局野蛮枪杀。艾黎很受刺激，去向巴林请教。巴林说：“我看，你最好还是读点书。”于是，向艾黎推荐了马克思的《资本论》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
艾黎仔细阅读以后，觉得很有道理，自己以往心中所存的一些疑惑，豁然开朗。他说：“作为一名工厂督察，我看到的不少情况也帮助了我理解这本书。此后，我越来越有兴趣购买关于社会进步的任何书籍，越来越关心中国国内的斗争”&lt;sup&gt;7&lt;/sup&gt;。巴林后来又找过艾黎一两次，一起讨论他们阅读过的书，研究解决中国问题的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从此，艾黎发生了关键性转变，对于中国问题由冷眼旁观者，变成积极参与者。他说：“我的工作使我越来越相信旧的世界制度（资本主义和帝国主义）的罪恶。我告诉巴林，我已得出结论，认为旧的制度必须推翻，我将永远尽力帮助把它推翻”&lt;sup&gt;8&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴林不但宣传马克思主义，而且实际参加上海进步人士所从事的革命斗争。他让艾黎也参与进来，让艾黎陪同那些从事工人运动的中国朋友，做一些实际工作。艾黎说，“我做了他让我做的事以后，他总是说：‘这很好，很有帮助’”&lt;sup&gt;9&lt;/sup&gt;。万分遗憾的是，巴林于1930年9月14日被青帮的职业凶手枪杀&lt;sup&gt;10&lt;/sup&gt;。艾黎帮助巴林从事上海工人运动的事情，也就中止了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e5efb40e93ea2dbd561ee1978087f0a</guid>
<title>中国如何应对俄乌冲突后的地缘经济竞争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyifeng/2022_12_02_669442.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张屹峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄乌冲突：地缘政治博弈是因，地缘经济竞争是果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界正在经历“百年未有之大变局”。世界各国普遍面临政治、经济和社会三重危机叠加效应的冲击和影响：一是长周期的经济衰退——国际经济危机；二是俄乌军事冲突——地缘政治危机；三是新冠肺炎疫情——全球公共危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治的回归尤其是大国战略竞争重新成为国际关系的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月12日，拜登政府的第一份《国家安全战略》文件，将俄罗斯定位为国际秩序最危险的挑战者。俄乌军事冲突的深层次根源在于地缘政治博弈和大国战略竞争。俄罗斯与乌克兰之间的直接军事对抗，集中反映了欧洲地缘政治博弈和大国战略竞争的外在表象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌军事冲突引发全方位的竞争和博弈已经超出地缘政治领域。在不同的时代语境下，地缘经济的内涵存在明显的差异，在经济全球化语境下侧重共同利益的合作共赢，在大国战略竞争语境下则强调相对收益的赢者通吃。美西方对俄罗斯空前严厉和全面经济制裁，尤其是对俄罗斯的能源脱钩、金融制裁和技术禁运，其影响已经大大超越俄乌军事对抗本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘经济竞争既是大国战略竞争和地缘政治博弈的手段，又具有独立于地缘政治博弈的特殊性。地缘经济竞争的后果具有明显的双刃剑效应，所有相关国家都面临在绝对损失与相对损失之间选择的严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌军事冲突背景下，地缘经济竞争的阵营化态势日益上升。美国和欧洲国家联合对俄罗斯的经济制裁，尤其是能源和金融制裁；俄罗斯则在经济上加强与中国、伊朗、土耳其等国家的战略合作，以对冲美西方的地缘经济竞争压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/02/20221202091549498.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄央行行长：制裁对俄罗斯和世界经济的影响不应被低估 后果不容忽视。图源：视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌之间大规模的军事对抗终将结束。但是，非军事领域的地缘经济竞争则存在长期化的可能，对包括俄罗斯和乌克兰在内的欧亚地区国家造成的后果更为严重，影响更加深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、俄乌冲突进一步加快经济全球化的深度调整&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，自由主义推动下的经济全球化模式和路径，极大促进世界各国经济的一体化发展。同时，自由主义经济全球化也导致一系列严重问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年国际金融危机爆发以来，经济全球化就进入转型发展阶段。俄乌军事冲突进一步影响经济全球化深度调整的方向和进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、再政治化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化发展高涨阶段，世界各国主要根据自己的经济禀赋和比较优势参与国际经济分工。以跨国公司为主体，以市场经济为行动原则，以经济效率为目标逻辑，在全球范围内形成产业链、供应链和价值链的布局。从一定意义上看，经济全球化倾向于“去政治化”，淡化地缘政治博弈的干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发后，美西方通过集团化和阵营化对俄罗斯实施经济制裁，地缘经济合作让位于地缘政治博弈。而且，美西方推动国际社会形成一种“政治正确”，以社会制度、价值观、意识形态为标准划线，逼迫世界各国选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球产业链、供应链和价值链受到前所未有的干扰冲击，以效率优先的经济逻辑转向以安全为先的政治逻辑，以共同利益为目标的合作转向以相对收益为目标的竞争，进一步导致全球经济合作的碎片化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、再地区化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济全球化首先是以区域合作和区域一体化形式出现，区域化是推进经济全球化的主要路径。在经济全球化高速发展阶段，全球产业链、供应链和价值链布局以大洲为单位，形成以北美、欧洲和东亚为三大中心的经济格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大国战略竞争上升的形势下，经济全球化出现向地区化回归甚至倒退的发展态势。美西方推动制造业的振兴或回流，对华实施技术封锁和产业脱钩，通过产业链和供应链的多元化和地区化，推进全球产业链、供应链和价值链“去中国化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌军事冲突背景下，俄罗斯与欧洲之间的物流运输通道受到严重冲击，全球产业链和供应链中断的风险充分凸显，俄罗斯在全球产业链、供应链和价值链的地位急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，欧亚地区国家在对外经济联系上寻求多元化，积极推动地区国家之间的自主合作，进一步削弱俄罗斯在欧亚地缘经济秩序中的传统地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、再国家化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由主义经济全球化超越民族国家的主权界限，国家在经济全球化进程中的角色相对超脱。在经济全球化转型调整的阶段，国家中心主义的上升，进一步强化国家在经济社会发展领域中的角色和作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治博弈和大国战略竞争加剧的背景下，国家在全球经济事务中的地位和作用进一步提升。国家对主权和安全的政治逻辑，超越对效率和收益的经济逻辑。经济民族主义、贸易保护主义、技术民族主义上升，国家对市场和企业的干预明显加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌军事冲突爆发后，美西方对俄罗斯实施全面制裁，西方主要跨国公司从俄罗斯大规模撤离投资、中止项目、放弃运营等，完全服务于美西方国家在地缘政治上的战略目标，彻底违背资本的效益原则，根本不是企业正常的经济行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>