<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>508b95379477df89cba5ab840240e87d</guid>
<title>王毅外长南亚三国行，释放了多个信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShahidHashmat/2025_08_27_787910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙希德·哈什马特，翻译/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外交部长王毅于8月18日至22日对南亚三国——印度、阿富汗和巴基斯坦——进行了访问。此访对中、印、巴、阿四国都至关重要，因为在中国的南亚政策中，中国对印度和巴基斯坦赋予了特殊的枢纽性地位。而这场九三阅兵之前的旋风访问，将很大程度上塑造南亚地区未来政治生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;访问印度展现大国气度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国始终希望同包括印度在内的所有邻国保持良好关系，但印度方面此前回应并不积极。自不结盟运动诞生以来，印度一直谋求主导该运动，并将自身塑造为“全球南方”的领导者。这种自我定位叠加对中国实力增强的忧虑，让印度国内长期滋生并放大一种中印在南亚与印度洋地区必然发生竞争的虚假叙事，致使两国关系长期受困于猜忌与不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，印度与美国及其盟友加强了合作，并成为“四方安全对话”（QUAD）的积极成员，而该机制被人称为“亚洲北约”，是一个准政治—军事联盟。它与AUKUS联盟一样，旨在遏制中国的经济发展并推进“美国印太战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近几个月来，美国总统唐纳德·特朗普持续对印度施压，其中一个重要原因是，印度拒不承认特朗普在印巴之间进行调停并促成停火的说法，印度的否认令特朗普感到了羞辱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，特朗普总统对印度实施了50%的贸易关税。如此严厉的做法，不仅损害印度对美经贸关系，也被大多数外交政策分析人士视为印度在外交上的一次挫折。而这无疑也构成对莫迪总理的个人羞辱，毕竟他曾极力把自己塑造成美国的亲密盟友以及特朗普总统密友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此类政治与外交挫折的背景下，王毅外长对印度的访问便显得格外重要。虽名义上为双边访问，但本次访问所选时机与随后赴阿富汗与巴基斯坦的行程安排，以及8月底在天津举行的上合组织峰会相互呼应，其影响力远远超出双边关系本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/25/20250825224050514.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月19日，印度总理莫迪在新德里总理府会见中共中央政治局委员、中央外办主任王毅。&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除会见印度外长苏杰生外，王毅外长还会见了印度总理莫迪以及印度国家安全顾问阿吉特·多瓦尔。除了就各领域改善双边关系发表常规外交表态之外，他还邀请印度以“伙伴而非对手或威胁”的身份与中方相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度长期对中国保持好战姿态，曾在1962年发动中印边界战争，2020年中印也在加勒万河谷发生边境冲突。时至今日，印度依旧对中国在阿克赛钦的领土提出非法的主张、对藏南地区实施非法占领，并且对加入美国反华外交、军事联盟持开放态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便如此，中国没有选择与印度清算旧账，而是展现出高度的外交与政治智慧，扮演起一个负责任且成熟的全球行为体的角色，以大国气度向印度伸出友谊的“橄榄枝”。通过此次访问，中国展现出了大国的风度与胸怀，亦如一位好邻居和“长兄”，在全体印度民族因美国总统特朗普的强硬姿态而自尊心受重创之际，向印度提供道义与外交支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中印之间的接触无论层级还是深度，都无法与中国同巴基斯坦历届领导层的共同投入与承诺下历经数十年培育与巩固的战略关系相提并论。若印度作出积极而真诚的回应，中印关系将得到战术层面的改善。进一步而言，若印度退出“四方机制”（QUAD），并采取实质措施改善对华关系，将不仅使整个南亚与印度洋受益，也将使中印贸易呈数倍增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长表示：“中印双方应坚定信心，相向而行，排除干扰，拓展合作，巩固中印关系改善势头，让两大东方文明的振兴进程相互促进、相互成就，为亚洲乃至世界提供最需要的确定性和稳定性。”王毅外长向印度传递了十分明确而强有力的信息，即放弃对华的好战与对立姿态，印度和中国就可以成为稳定地区和平、促进地区稳定与发展的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，本轮访印行动正在让中国成为南亚地区和平、稳定与发展的“压舱石”。这让我们十分期待莫迪总理在即将于天津举行的上合组织峰会上拿出与之相匹配的外交举措，并展现改善中印关系的真诚愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗之行为南亚稳定奠定基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在结束对印度的访问后，王毅外长赴阿富汗喀布尔出席第六次中阿巴三方外长对话会。之所以选择在此时与阿方和巴方开展密集互动，根本原因在于阿富汗对中国与巴基斯坦具有特殊重要性：阿富汗的政治稳定直接关系到两国的安全与经济。而值得高兴的是，虽然阿富汗因长期外来占领与内战而在过去四十余年一直动荡分裂，但近两年开始显现出一定的稳定迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管未获多数国家正式承认，阿富汗临时政府正逐步改善其国内安全形势与提高宏观经济指标。中、巴、俄现在同阿富汗保持大使级外交关系，在客观上有助于阿临时政府争取其所期待的国际合法性。然而，与此并行的是，中巴都对阿境内的跨国武装组织深感忧虑，这也是三方外长对话的重要安全议题与合作着力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/25/20250825224015909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月20日，第六次中国—阿富汗—巴基斯坦三方外长对话在阿富汗喀布尔举行。&lt;span&gt; 外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，巴基斯坦深受恐怖主义与叛乱之害，历年累计死亡人数超过10万人，其中包括大量安全与执法人员。而恐怖主义与叛乱威胁主要来自以阿富汗为据点活动的巴基斯坦塔利班运动和俾路支解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，巴基斯坦一方面多次向阿富汗交涉并请求联合国向阿富汗临时政府施压，确保其领土不被用于针对巴基斯坦的恐怖活动；另一方面也请求中国协助对阿方施加影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同样将“基地”组织及“伊斯兰国”等跨国势力视作安全威胁，担忧其支持东突运动在新疆从事分裂与暴力活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对源自阿富汗威胁的共同认知，中巴正合力敦促阿富汗临时政府清剿或至少严格管控相关武装。与此同时，中国希望帮助阿富汗重建基础设施、推进发展项目，尤其围绕其丰富的贵重矿产与稀土资源，并支持阿富汗对接中巴经济走廊，使中亚国家能够经由巴基斯坦开展跨国贸易、将自然资源融入全球市场，从而实现中国、巴基斯坦、阿富汗与中亚各国的多赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，阿富汗需要邻国的帮助以实现其经济发展。如果阿富汗能采取有效措施，清除一切外国武装组织，那么包括中国、巴基斯坦与中亚各国在内的所有邻国都将为其经济发展提供更多帮助与合作。而第六次中阿巴三方外长对话无疑将进一步为阿富汗未来发展方向指明道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>008ab521d6ae7d628b8e184b1cd8a60d</guid>
<title>李在明错失了一次改写韩国历史的重大机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_08_27_787892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明“跳岛”日本后，赴美国拜会特朗普，这是这位进步阵营总统上台后第一次外访。上任前反日排美调子很浓的前民运律师，在上台当了总统之后，还是不得不向现实妥协，向日本和美国发出了友好的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081119549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月23日，在日本东京的首相官邸，韩国总统李在明（左）同日本首相石破茂举行小范围会谈。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访美之前先访问日本，并与石破茂进行闭门小范围会谈，这番“惊喜”，连日本政府内部人士都称这在韩国保守政权时期也是“前所未有”。这不仅破除了李在明的反日固有形象，也是正式恢复了“穿梭外交”，而且双方虽有涉及历史问题，但未就具体议题展开讨论，而是围绕如何妥善应对相关问题、推动未来合作进行了方向性交流。考虑到韩国和日本在产业方面既是竞争关系，同时又都不得不对美国缴纳“盟友税”，这一“你中有我、我中有你”的示好，未必完全出于美国的授意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而会见特朗普，则变数多得多。先是外交部长官赵显临时取消赴日行程，到美国协调具体工作细节，结合会面的结果，很可能是双方仍然没有在贸易谈判方面达成满意的共识。而李在明上台后针对尹锡悦的独立检察组史无前例地突袭了驻韩美军乌山基地，虽然一直重申“只搜查了韩国控制的部分，没有干扰美军的事务”，但仍然让特朗普在truth social上发难，称“是发生了肃清还是革命？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081130725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在见面后，李在明先是恭维特朗普对白宫椭圆办公室的重新装修非常“美丽”，赞扬了特朗普在半岛和平方面的持续努力和重要角色，还说应该在朝鲜修建一座特朗普塔。这也换来了特朗普的商业回吹：“我们彼此认识并且相处得很好，很荣幸能和你在一起，祝贺你当选。那是一件大事，我们100%支持你。”这也被韩国媒体解读为特朗普支持李在明的当选和政策，使韩国右翼一直鼓吹的“选举舞弊”大受打击，令韩国国内极右翼势力大为失望，而这可能也是李在明访美的重要成果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次外访迅速成行，与日本的深度互动，和在美国受到的欢迎等，种种“出口转内销”的部分，都相当于李在明得到了美国体系认可的凭证，有效对冲了韩国国内的各种反对声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明出访前的8月18日至22日，韩国民调机构Realmeter面向韩国18周岁以上的2512名选民进行了上述调查。结果显示，李在明的施政好评率为51.4%，较之前一周的调查上升0.3个百分点，时隔三周止跌回升；差评率为44.9%，较前一次调查上升0.4个百分点；3.7%的受访者回答“不好说”。可以看出，外交方面的预热起到了重大提振作用，而这一热度很可能伴随李在明访问的成功持续上几个星期，成功帮他度过特赦80多万人带来的负面争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会面期间，特朗普在被问及“是否考虑裁减驻韩美军规模”时表示，鉴于美韩双方是“朋友”，不想在此多谈。但他指出，目前超4万名美军（实际规模为2.85万人）驻扎在韩国，韩方曾在他第一个任期内同意增加驻韩美军经费分担额，但在拜登政府时期对此提出异议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相关，特朗普提到韩国并非将地皮转让给美方，而是以租赁方式提供，转让和租赁完全是两回事。美方花费巨额投入建设基地，应考虑能否废除两国签署的军事基地地皮租赁合同，要求韩方将基地地皮的所有权转让给美方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一看似漫不经心的话题，其实有深刻的伏笔。韩国对于驻韩美军军费分摊比例一直有自己的考虑，文在寅政府期间就与特朗普第一任期内的美国政府多次谈崩，尹锡悦上台后，一直将军费问题当成与拜登民主党政府的重要联络工具。在特朗普当选后，拜登政府进入倒计时，军费协定还有两年才到期的情况下闪电“续约”，严重破坏了特朗普的竞选承诺和夙愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，特朗普有着极深的怨恨，甚至不惜将韩国这样的盟友列为敏感国家，在尹锡悦政变期间也作壁上观，没有给出任何支持。现在旧事重提，一是始终没有放弃赚“盟友税”的“初心”，另一方面，所谓“美军基地土地所有权”问题，是对李在明出发之前向外界吹风，拒绝美军“灵活部署”，拒绝向美国开放韩国农牧和畜牧产品市场的敲打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议整体受时间和场合限制，实质内容有限。李在明出发前担忧的“泽连斯基时刻”没有出现，美国各界重视的驻军、防务合作等问题也没有深度初级，与其说是元首会谈，不如说是一个程序性、礼节性的“册封”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后两人答记者问提问时，特朗普就“是否有计划在今明两年内与金正恩会晤”的提问表示，“我与很多人进行了会晤，所以很难说，但希望能在今年实现。我与金正恩着保持良好关系，并期待再次见面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此李在明的回应很有意思，他说“在世界领导人中，很少有人像特朗普总统这样高度关注全球和平并取得实质成果。若特朗普扮演‘和平缔造者’的角色，我愿在一旁尽力支持。”个中滋味只有他自己知晓了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是特朗普第一次当着韩国人的面隔空喊话金正恩，除了会见金正恩确实有助于他的诺奖梦，以及上次会见金正恩对特朗普来说是重大的政治成功之外，朝鲜最近的官方表态也确实可以解读为不满足与韩国互动，需要美国拿出更多的谈判筹码来开启新一轮对话。特朗普看似离题的表态，未来可能会被证明是他灵敏嗅觉的特殊表现形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与简短的元首会面相比，李在明系统性的政策表述，主要放在了对智库访问的演讲中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/27/20250827081156296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李在明25日（当地时间）在华盛顿特区国际与战略研究中心（CSIS）发表演讲。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在演讲中称，“大韩民国是摆脱殖民化解放的国家中，唯一同时实现工业化和民主化的国家。”但又说“在被称为‘汉江奇迹’的经济高速增长过程中，在实现反对独裁的民主化过程中，美国的支持与合作始终是一股巨大的力量”，既是抬高了韩国自身的定位，也是对国内保守集团历史的暗贬。这一表态，估计会被韩国国内右翼大做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而除了驻军，以及强调美国和韩国是军事盟国、经济盟国、海外投资绿地等之外，演讲的核心主题，是“经中安美”难以为继。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国强力牵制中国，甚至采取对华封锁政策之前，韩方确实坚持“安美经中”路线。近些年，国际社会出现供应链重组，美方明确对华牵制方针。如此一来，韩国也只能在美方的基本政策框架内行动和做出判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美方与中方形成竞争甚至对抗关系的同时，在个别领域也进行合作，这是不可否认的事实。韩中两国更是地理相近，韩方致力于妥善处理两国之间不可避免的问题，维护好双边关系。这一比较模糊的表态，既是在美国屋檐下不得不低头，同时也是不想在特殊节点与中国过于交恶。李在明的所谓“务实外交”到目前为止，并没有什么太创新的理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说节点特殊，是因为8月24日，其实也是中韩建交纪念日。李在明在美国的这几天，韩国的总统特使团正在中国。九三阅兵，韩国将派出元首级别的国会议长禹元植，带团到中国观礼。这一安排表面上是躲开了中美关系这道越来越窄的夹缝，其实是错失了改写韩国历史的重大机遇，小聪明解决不了大问题。毕竟韩国总统先访美日还是先访华，对中国来说没有实质影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827081214267.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国驻韩国大使戴兵（左）和韩国前总统卢泰愚之子、东亚文化中心理事长卢载宪参拜卢泰愚墓地。&lt;span&gt;图自中国驻韩大使馆官方微信公众账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一段时间，中国驻韩国大使戴兵特地祭扫了韩国前总统卢泰愚陵墓，卢载宪（卢泰愚的儿子）亲自陪同。这次韩国派出的访华团队中，卢载宪赫然在列。对那些为中韩友好做出过贡献的韩国朋友，中国人从来都是“言必信，行必果，恩必报”。历史和人民，也会有自己的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d06721ef4854418b17d8928d43cd328f</guid>
<title>在留学中国的飞机上看张纯如的《南京大屠杀》，悲不自胜</title>
<link>https://www.guancha.cn/EmilyMatson/2025_08_27_787891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/22/20250822170551733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年。值此之际，观察者网推出系列专题——“14年抗战史不容歪曲和篡改”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史学家、乔治城大学教授艾米丽·马特森（Emily M. Matson），于今年年初在美国历史学会年会上发表专题论文《共谋与冷战政治：731部队在中美关系中的漫长阴影》，详细描述美国为了从日本手上获取实验数据从而掩盖日军731战争罪行的事实，并分析了这种美日共谋如何成为中美两国关系的长期阴影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个中国抗战历史真相被抹杀的典型案例，而揭露这一事实真相的，不止艾米丽·马特森教授一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网近日远程连线艾米丽·马特森，请她讲述作为美国历史学家，在研究731部队历史真相时的感受，以及在当下中美关系紧张之际，如何正确看待中国14年抗战史，在捍卫历史真相的基础上维护和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/22/20250822170430674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网连线美国东亚史专家艾米丽·马特森&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“参观七三一部队罪证陈列馆，我深感震撼”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您关于731部队历史如何成为中美关系阴影的论文很有价值。我特别想了解，作为美国人，您最初是怎么知晓731部队这一在西方并不广为人知的历史史实的？当您发现日本军队对中国民众犯下如此暴行时，您的第一反应是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾米丽·马特森 ：&lt;/strong&gt;这要从我读本科时说起。我本科主修东亚研究，学过好几门东亚历史课程，其中自然包括大量中国史内容，那时候我就知道了南京大屠杀和731部队的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最早接触到的是南京大屠杀。2010年8月我从华盛顿特区飞往北京、开启留学中国之旅的航班上，读了张纯如那本影响深远的著作《南京大屠杀》。在飞机上我哭得非常伤心，周围人可能都在纳闷：这姑娘怎么了？为什么哭得这么厉害？但对我来说，读到那些内容实在太痛心了，简直悲不自胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解731部队则是在稍后一段时间。我在高中阶段，甚至更早的中小学时期，学过二战历史，但主要都是从西方视角——也就是美国和西欧的视角——来了解的。我们知道了纳粹在集中营犯下的恐怖暴行，也略微听说过比如太平洋战场和美菲俘虏被日军虐待的“巴丹死亡行军”的情况。但我们从未学过日本军队对中国民众及其他亚洲人民犯下的暴行。这让我非常震惊，因为我从小到大居然对此一无所知，我觉得自己很有必要深入了解这段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那么，是什么促使您深入研究731部队这个课题，并最终撰写了这篇去年发表的论文？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾米丽·马特森 ：&lt;/strong&gt;我的博士论文研究的是中国东北地区与抗战、伪满洲国相关的博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在做调研时，我去过位于哈尔滨的侵华日军第七三一部队罪证陈列馆。正是在那里，我开始意识到，不仅是中国社会对731部队暴行的集体记忆，还包括战后盟军最高司令部（即美国占领军）对暴行的掩盖，以及部分731部队成员被苏联红军俘虏后在伯力审判中被轻判，甚至根本未在东京审判中受到起诉——因为美国与731部队队长石井四郎等人达成秘密交易，以获取实验数据为条件豁免了他们的战争罪责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些内容我之前略有耳闻，但在陈列馆里看到了相关展览（据说至今仍在展出），深感震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822172707941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
群众在731部队罪证陈列馆参观&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我意识到：在英美学术界，关于731部队的研究其实非常少。虽然在1980年代有记者揭露了部分真相并公之于众，1990年代也有所推进，但这仍不是美国社会广泛讨论的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我认识到，深入研究这个课题非常重要——不仅是为了了解731部队本身，更是为了厘清它与美国的关系，以及这段历史如何可能影响至今中国人对美国的看法，尽管事件发生在1940年代末。这确实是个被忽视的重要议题，我由衷希望能深入探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到731部队部分罪行证据可能较难获取，您是如何一步步应对这些挑战的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾米丽·马特森&lt;/strong&gt;：实际上美国在2010年代新解密了一批档案资料，我居住地附近华盛顿特区和马里兰州大学的学者能够获取其中与731部队相关的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我知道冷战结束后，国际上（包括美国、俄罗斯、中国和日本）开放了更多档案，1990年代初期以来，国际学术合作也大幅增加，这让我得以利用这些资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我未能亲自访问东北地区的当地档案馆，但我大量借助了中国学术数据库CNKI。由于我能说读中文，得以查阅过去数十年间众多关于731部队及战后美国掩盖行径的中国学术论文。我很幸运能在线获取这些中文资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我曾在2017年实地参观过相关博物馆。我的文章属于历史与史学史范畴，因此一手资料既包括731部队历史本身，也涉及对这些历史如何被解读和研究的过程。这就是我的资料来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不同群体曾要求美国政府向受害者道歉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国政府为了交换数据而掩盖731罪行的历史事实，在中国民众中知晓度也不高。你曾在中国留学过，也认识了不少中国朋友，当发现自己国家的政府为获取研究数据而掩盖731部队罪行时，您有何感受？作为学者，这一发现是否给您带来内心冲突？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾米丽·马特森 &lt;/strong&gt;：当然，我认为每个人都必须正视本国历史中的阴暗面。每个国家的百姓都必须面对这个问题，美国也不例外。这确实令我非常难过。我还了解到类似情况——战后美国通过“回形针行动”赦免纳粹科学家为美国所用。这让我十分痛心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼓舞我的是，有些勇敢的美国人为此谴责美国政府，甚至要求道歉——不仅向受难的中国人，还包括美军、英军、苏军战俘，以及我认为还有朝鲜平民和蒙古人等多群体受害者。许多不同群体都受到731部队的伤害。美国前战俘和英国战俘也曾发起行动，要求美政府道歉并伸张正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，美国历史学家谢尔登·哈里斯和史蒂文·恩迪科特等学者发表了大量关于731部队及其后续生物战指控的研究（我论文中引用的这个话题至今仍极具争议）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/22/20250822173225928.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国历史学家谢尔登·哈里斯撰写的《死亡工厂》，披露大量731部队的历史事实。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，这确实给我带来些许内心冲突。作为历史学者，这是我多年来必须面对的问题。我自认是个爱国者，但也敢于批评美国过去和现在可以改进之处。我承认这种张力确实存在，但真正的爱国意味着能持续指出国家的不足并推动改进——这个过程永无止境。这就是我的应对方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你在论文中说，中国政府利用731部队历史事实强化民众的反美情绪，您用了“propaganda”这个词。中国人可能会对此提出异议，你似乎暗示了中国操控历史事实的一面，而非承认美国掩盖历史的行为。您想再解释一下这个问题的立场吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾米丽·马特森：&lt;/strong&gt;这个问题确实让我深思熟虑过。首先需要说明的是，英语中“propaganda”带有贬义，但中文的“宣传”更趋中性——我的论文里出现这个词时，采用的是中文语境的中性含义。我要澄清的是，中国揭露美国掩盖731部队罪行的做法完全正当，这是必要的历史正义。与其用“操纵”这种带有价值判断的词，我更倾向于中立的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治紧张时期，各国——不仅是中国，也包括美国、日本等国家——都会援引历史事件来强化立场。举个例子：在2012年钓鱼岛争端激化时，中国民众面对日方行动，很自然就会联想到20世纪日本对华的侵略历史。同理，当中美关系紧张时，中国民众追溯美国历史上的侵略行为——不仅是731部队问题，还包括朝鲜战争（抗美援朝战争）、1999年轰炸中国驻南联盟使馆等事件——这实际上是国际政治中的常态反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，中国强调美国掩盖731部队罪行的历史，在政治紧张时期更为突出，这本质上不是事实操纵，而是地缘政治互动中的自然现象。这些历史记忆本身都是真实的，只是在特定时期会被更频繁地唤起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99a91bcae2913bc7f972e10a4caf36b6</guid>
<title>日本这样的表态极其恶劣！</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_08_27_787881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金灿荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本共同社报道，日本政府已要求欧亚各国不要参加中国下周为纪念抗日战争胜利80周年举行的阅兵式及其他活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/27/20250827090614632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵训练现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府要求欧亚各国不参加中国的相关活动，对中日关系极为不利。“九三大阅兵”不仅具有纪念意义，更有反思价值。日本非但不借此机会深刻反省自身，反而从中阻挠，这表明在历史反思问题上，日本始终没有真心解决问题的意愿。80年过去了，日本既未正确对待这段历史，还将自己塑造成“受害者”，在广岛和长崎纪念馆中诉说自身遭受的打击，却从未告诉日本国民：日本究竟为何会遭受这样的打击？对历史缺乏正确态度，终将重蹈历史覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，极右翼势力与思潮在日本国内持续上升，这一趋势值得高度警惕。在7月举行的参议院选举中，成立仅5年的极右翼政党参政党的席位由选前的2个飙升至15个。日本前驻华大使垂秀夫甚至表示，中国实力正不断提升，日本当下不应与中国对抗，需等待中国衰败后再对中国动手。这样的表态极其恶劣！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/26/20250826163535637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本东京的靖国神社&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国很难强迫日本反思历史，我们既无这样的能力，也不应抱有此类期待。不要总想着对日本右翼说“你们必须好好反思”。很长一段时间里，中国对日本反思历史抱有期待。这种期待其实有点过高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们作为历史受害者，必须铭记这段历史，从历史中吸取教训，牢牢抓住发展机遇，全力以赴提升自身实力。对于日本，我们的态度应该是：他们现在爱反思不反思。我们珍惜和平、热爱和平，但如果日本还想犯浑，最后就靠实力说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/26/20250826163603205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“九三阅兵”最后一次彩排&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国近代为何会落后？为何众多国家能入侵中国？为何日本敢发动全面侵华战争？核心原因就在于当时中国的工业实力远落后于西方。新中国成立后，毛主席精准抓住这一主要矛盾，为推动中国工业化倾注大量心血，最终建成了世界上规模最庞大的工业体系。正是有了完整的工业体系，我们才无惧任何对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，我们要进一步巩固工业优势，依托强大的工业生产能力，发展更先进的军事力量与科技实力。我们曾要求日本反思历史，既然他们不愿反思，可以；如果未来中日矛盾在某个节点爆发，我们凭借绝对实力解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前趋势来看，中日力量对比正逐步回归历史常态。日本极具影响力的管理学家大前研一曾指出，从地理格局与历史文明的深厚底蕴来看，中国本就是东亚地区天然的中心。过去一百多年间，日本之所以能成为东亚经济中心，核心在于其工业化率先成功，对中国形成了压倒性优势。他同时提醒，工业优势本质上是知识优势，一旦中国下定决心学习工业化知识，赶超日本便只是时间问题。当中国技术水平与日本持平时，双方比拼的就将是规模。大前研一认为，到2049年，中国经济规模将达到日本的10倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/26/20250826163633630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大前研一&lt;span&gt; 外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认同大前研一的观点。只要中国不犯重大战略错误，保持当前产业技术进步的速度，2049年中国GDP达到日本10倍必定能够实现。等到那一天，日本是否反思历史，已经无关紧要。对中国人而言，切勿寄希望于日本主动反思——他们爱咋咋地。等我们的实力形成绝对碾压，再解决相关问题便会容易得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>