<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f89c29b07905decdf06c8940233ece8</guid>
<title>日本给自己埋了个大雷</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2023_08_30_706798.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了倒水，就没有别的办法了吗？有，但日本想省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界最不想看到的这一幕还是来了，让我们记住这一天：2023年8月24日，北京时间中午12点，日本悍然向太平洋倾倒福岛核电站产生的核污水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体ANN news在网上直播了全程。我们可以在直播画面中看到，日本的海上自卫队派出了船只，在现场巡逻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829103634712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察直播间的评论，可以看到，主要还是来自日本周边地区。中国和韩国自然都是一边倒地在批判日本。而日本方面则非常分裂：一股脑儿骂的反对派，和冷嘲热讽对方的支持派，泾渭分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和上一期聊日本倒核废水那一篇文章迥然不同，那篇文章提到的媒体街采中，受访者普遍表达了支持的态度，到现在的赞否两论，各执一词争论不下，完全一改之前笔者调查的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在长痛和短痛中间，选择了省钱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本倾倒核污水之前，全球范围内，包括日本国内，都有过非常热烈的讨论：除了倒水，就不能用别的办法了吗？遗憾的是，日本不仅知道有，甚至还有比较完整的方案。但因为成本实在太大，他们直接选择了放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2015年，日本经济研究中心就已经指出，包括拆除福岛第一核电站整体在内，整个事故处理费用可能在50-70万亿日元之间。但2019年重新估算的结果显示，由于污染水的增加，处理费用可能超过80万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，是因为在后续的实际操作中遇到了不少预料之外的问题，例如对核燃料渣滓（融化后的核燃料）的处理更加复杂和困难。同时，关于事故处理费用有很多不确定因素，包括废除计划的变更、新技术的应用以及与地方政府和居民的协商等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日本经济研究中心给出了三种处理方法预测，仿佛是给日本政府的“上，中，下”三策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829103657780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看出，如果使用方案1，持续维持之前的状况，让海水继续灌溉核心，持续产生废水的话，就会一直需要更多的铁罐存储废水，也需要拆迁更多人，以此获得土地来存储铁罐。这个方案的总额，是81万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方案3是不拆除福岛核电站，直接把污染水排向大海，报35万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在使用的方案2，是把污水稀释后排进海洋中，也包括了拆除福岛核电站的工程，报41万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府已经做出了选择，毕竟方案1虽然能把废水全部留在日本本土，但是在经济上，日本政府要支付的代价接近翻倍。而方案3虽然省钱，但完全就是在拖延。这么看来，在这上中下三策中，看上去比较划算的，或者说政府一定会选的应该就是方案2，也就是“中策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看来，这样的方案可以为日本政府省去整整40万亿日元，可谓是又把事情办了，又选了优惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829103811345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本向海洋排放核污水招致多国反对，目前，中国、韩国、俄罗斯已经表示暂停日本水产品尤其是福岛水产品的进口。根据日本经济产业省的数据，日本的水产出口数据是3015亿日元。其中，中国长期是日本水产品第一大出口市场，2022年达到871亿日元，占比超过20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，福岛等地的渔民也是哭天抢地，控诉日本政府不管渔民死活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们大致算下，即便每年的渔业出口可能遭受打击，就算每年亏3000亿，这40万和3000孰轻孰重，日本政府想必是计算过的。毕竟这也就是133年的渔业出口量，为日本政府排忧解难又如何了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再根据之前绝大多数报道中，政府的言论一直在强调渔业，我们可以推测，日本政府就是在放弃渔业，来节省这个成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，倒完废水之后，中国立刻封锁了日本的鱼类进口。但日本的媒体绝不闲着，就是要来“杠”一下。一句“无根据”，就这么塞了过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本电视台声称，中国对日本的全面禁止进口毫无根据，同时东电的社长也接受了福岛当地政府的要求，希望能够帮忙处理所谓“风评被害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829103927995.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而事实上，日本政府也的确给出了相应的方案，那就是用来给核废水和水产行业的公关费用达到800亿日元。也就是说，日本政府狂省40万亿，无所谓每年再亏光3000亿，顺便再送你800亿意思一下，这一笔买卖就算做完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/29/20230829103958608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8b2f9989c7a6c14039f6df0cd30124e</guid>
<title>雷蒙多访华时，不妨认真思考这两个新现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidDodwell/2023_08_30_706796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·多德韦尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国商务部长吉娜·雷蒙多本周与中方官员坐下来就“美中经贸关系、美国企业面临的挑战以及潜在的双边合作领域等相关议题开展建设性的讨论”时，她不妨认真思考两个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，随着东盟取代美国成为中国的头号贸易伙伴，中国与发展中世界的贸易额已经超过了同西方国家的份额。其次，以购买力平价计算，金砖五国经济总量占全球国内生产总值（GDP）的比例已经超过七国集团（G7）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，雷蒙多在意的可能是另一组数据。今年7月，中国对欧盟出口总额同比下降20.6%，对美出口下降了23.1%，中国经济增速的疲软意味着作为全球最主要生产国的地位正在下降，甚至存在陷入衰退的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里还要强调一组数据：2023年上半年中国外贸进出口总值同比增长2.1%，中国经济的增速依然快于绝大多数国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于两组数据的各方叙事存在强烈反差，这不仅体现了中国与美国通过不同的角度看待世界，也反映了全球经济正在经历加速变迁。发展中国家希望在重大国际议题，尤其是关于全球规则、未来多边合作框架的形式等问题上拥有更大的发言权，他们正朝这些目标迈出实际的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829130701601.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月27日晚，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国商务部部长雷蒙多乘机抵达北京&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了在传统盟国及伙伴国家间巩固共识，美国正在付出巨大努力。与此同时，中国正为遍布发展中世界的一批国家提供思想指引。虽然这些国家之间的共识不多，但他们都坚信一点：二战后确立的全球经济秩序中的规则并没有服务他们的利益，有必要确立新规则与新体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为这一变迁所规划的蓝图便是中国领导人提出的全球发展倡议。该倡议基于一套全新且改进过的国际治理规则方案，致力于更加公平地促进发展中国家的发展、减贫与提升国民健康水平等事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了化解各国可能怀疑并反对一个仅仅会服务中国自身利益的计划的风险，中国政府不遗余力地推动一系列以新兴国家集团为代表的合作项目，比如“一带一路”倡议、上海合作组织、区域全面经济伙伴关系协定（RCEP），当然也包括金砖国家组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，金砖国家组织宣布将在目前巴西、俄罗斯、印度、中国与南非等成员国的基础上，邀请6个国家加入，未来还计划进一步扩容，这引发了全球关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多西方国家领导人看来，这些新兴国家集团看似一个分歧大到无法维持的大杂烩，由几乎没有共同利益或共同价值观的国家组成。那些花费了大量精力、围绕共同价值观建立起内部共识的老牌国家集团认为，这些新集团找不到可以实现团结一致的“粘合剂”。许多人坚信，他们间的合作充其量不过是低效率的“清谈馆”，最坏的情况则将是争吵不休的“马蜂窝”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在努力寻找“粘合剂”，将这些相互不对付的国家团结起来。第一种方案是“真正的多边主义”，以协商一致的方式运作，强调各国无论大小，都拥有一票否决权，并且严格承诺互不干涉别国内政。这些新兴国家集团希望借助成员国数量上的优势保护自己免遭大国的单边主义行为施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/29/20230829132734541.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间8月23日上午，金砖国家领导人第十五次会晤在约翰内斯堡举行。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会晤期间，五国领导人集体合影。新华社记者 李学仁 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于许多国家的经济都受到美元政治化和西方银行霸权的摧残，这些国家希望减少对西方主导金融机构的依赖。他们希望摆脱西方对世界银行与国际货币基金组织的影响，推动联合国旗下各国际组织的民主化，以确保对全体成员国经济体更加公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处于金砖国家组织与“一带一路”倡议核心的两家多边银行——分别在2015年、2016年投入运营的金砖国家开发银行（NDB，又称金砖银行）和亚洲基础设施投资银行（AIIB），他们的活动就是这种变迁的象征。尤其应该关注总部设在上海，由前巴西总统迪尔玛·罗塞夫领导的金砖银行。这家银行明确列举了会优先提供贷款的领域，包括清洁能源、交通、水资源、环境保护、社会与数字基础设施等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家开发银行的资本总额为1000亿美元，五个创始成员国分别持有不到19%的股份，孟加拉国、埃及与阿联酋持有1%到2%的股份。与世界银行或国际货币基金组织不同，金砖银行的每个股东无论持股大小，均有一票否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迄今为止，金砖银行已经向五个成员国的96个项目提供超过330亿美元的贷款。不过自俄乌冲突爆发以来 ，对俄罗斯项目的贷款已经被暂停。毫无疑问，随着金砖国家组织的进一步扩容，加上沙特阿拉伯作为一个潜在庞大资方的加入，预计金砖银行的资金池与对发展中国家的贷款将会显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是对世界银行与IMF构成挑战还是作为补充，金砖银行与亚投行向发展中国家经济体的借款方提供了更广泛的选择。他们是给全球经济体系、全球金融机构的治理与贷款决策带来实际改变的第一步。雷蒙多不妨仔细思考一下这个新现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于8月28日发布在《南华早报》网站评论版面，原标题：“访华期间，雷蒙多必须承认西方在全球事务中重要性缩水的现实。” Raimondo must face reality of West&#x27;s shrinking importance in global affairs during her China visit.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>11e7b7eedb4db289fad7a28008ba35e3</guid>
<title>中国自主创新企业：让听得见炮声的人做决策！</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengKaiDong/2023_08_30_706791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/ 封凯栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与大量的中国工业实践者接触，了解到他们和他们所在的企业的奋斗和成长历程后，我更认识到自主创新的崛起是一个漫长、困难甚至充满了辛酸与失败的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的乐观来自对民族精神的信心，来自我个人在过去20年的工业研究中所看到的中国工业和中国工业人的韧性。在到达彼岸之前，他们以巨大的付出和忍耐翻越了时间的高山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 不仅仅是人才红利&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些评论家认为，中国自主创新能力崛起的根源在于中国的工程技术人才红利，即自主创新企业利用了中国数量庞大、性价比高的工程技术人员这一人力资源优势。其实不然，工程技术人员数量庞大并不意味着企业的技术能力就能自然而然地成长。无法简单用工程技术人才红利或人海战术来解释中国自主创新企业崛起的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工程技术人员的能力并不是纸面上的学习成绩，任何工程技术人才的能力都要通过实际的开发活动来培养或施展。人才能力的积累和发挥都需要有效地嵌入制度化的企业组织系统中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于技术学习是一种需要消耗大量资源的活动，“学习什么”“做什么项目”“做到什么水平”“有哪些支持性条件”等决定能力构建的诸多因素都不是由工程技术人员个人决定的，而是由他们所在的企业组织系统决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，企业是否能够持续地发展创新能力取决于企业是否对创新活动有长期的战略承诺、企业是否能够对相应的人力资源进行有效的组织整合，以及企业是否能设置合理的激励制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于自诞生之日起就面临激烈竞争，并且在资源、政策条件和市场影响力上明显处于不利地位的自主创新企业而言，它们需要依赖本土工程技术团队的创造力和能力成长，因此必须实现对工程技术开发人员的组织整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823171255616.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：pixabay&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 创新来源于一线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自主创新企业崛起的早期，尤其是在“市场换技术”实践占据主流的背景下，能够参与甚至领导产品和复杂技术开发项目对于中国本土工程师而言都是非常大的激励。由于在“市场换技术”企业中，技术人员长期远离技术开发工作，没有施展的空间，自主创新企业的早期员工能够被一个还相对粗糙的新车油泥模型甚至是一项新产品开发的口头承诺彻底打动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开发活动不仅对于在合资企业和科研院所工作过的工程技术人员有明显的激励作用——因为他们曾经体会过长期被隔绝在产品和技术开发活动之外的窒息感，对于不少刚从大学毕业的年轻人而言也具有很大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在调动组织成员的积极性方面，自主创新企业的一个显著特征是赋予一线工程师在开发实践中对相应资源的部分决策权。显然，作为组织学习和产生新知识的过程，探索性活动可能涉及各种意料之外的情况，一线工程师对这些情况更为了解。鉴于存在信息不对称，一线工程师来进行决策更为可行。“以工程师为中心”的开发经验也使得这些企业形成了以工程师为导向的权力结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现高强度的组织动员，自主创新企业会在项目开发工作中授予一线工程技术开发团队对项目实施中的具体事项的主导权。这样的制度能很好地促使一线工程技术人员对企业产生“会员式”（membership）的认同感，从而积极地参与到技术学习和创新开拓的活动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/23/20230823171319804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图源：比亚迪汽车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
授权一线工程技术团队在技术项目实施过程中拥有对具体事项的决策权，一方面是因为自主创新企业需要通过购买技术服务的方式与国内外专业技术企业合作来构建自身的技术能力，因此中方工程技术开发团队对项目开展形式与开展过程的主导权就成为有效技术学习的前提条件；另一方面，在服务用户的过程中，这一机制也起到了重要的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>447bdb16598a7417f80f8c3418774c89</guid>
<title>突然有一天我们发现，西方的叙事不灵了</title>
<link>https://www.guancha.cn/PhilipPilkington/2023_08_30_706789.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/菲利普·皮尔金顿 翻译/观察者网 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自19世纪末精神分析学兴起以来，哲学家、心理学家、历史学家和文化理论家门都开始喜欢上在所谓的“叙事”中寻求心灵的庇护。在世界各地的大学课堂上，“叙事”这个模糊的术语现在经常被用于描述人类社会的现象。我们被灌输一种观念：“叙事”赋予了我们身份和自我认同。有了连贯的叙事，我们就有了连贯的身份；没有叙事，我们的自我认同就会开始崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对“叙事的过于关注”会令人陷入一种后现代式的迷茫，在最极端的情况下，这种叙事甚至会令人产生虚无主义的幻觉：在一个一切都是“叙事”的世界，牛顿的《数学原理》和卡罗尔的《爱丽丝梦游仙境》之间没有任何区别。但这并不意味着叙事分析一无是处，恰恰相反，叙事分析很有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年来，我们对我们自身形成连贯、逻辑通顺的“叙事”的能力一直在下降。我所说的“我们自身”，是指在历经了三十年的战争、荒凉和经济动荡之后，于1945年第二次世界大战后以现在的形式所出现的西方集团。它所讲述的故事在冷战期间得到了具体体现：西方将支持自由和反对苏联极权主义的自由，冷战的胜利标志着我们成功实践了我们的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个框架也随着柏林墙和共产主义阵营的垮台而崩溃了。一夜之间，西方人陷入了迷茫，我们迫切需要一种新的叙事方式。幸运的是，没过多久，新的叙事方式就出现了，后冷战的叙事代替了冷战的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825153205643.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1989年柏林墙倒塌是西方冷战时期自由主义叙事的鲜明体现 图片来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后冷战叙事滥觞于1990年的海湾战争，当时萨达姆领导的伊拉克对科威特发动了入侵，主要目的是夺取其石油储备。美国和42个国家组成的军事联盟进行了干预，伊拉克人很快被击退，科威特也在西方的支持下重新独立。这就是后冷战时代新叙事的种子：赢得冷战的西方将在新的现状下维持世界和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个新叙事方式的基础是西方的强大经济实力，失去了外敌并整合好内部的西方一时间风头无两，新经济形式和新的技术产生了新的意识形态。它强调西方发达国家从高度工业化经济体向技术驱动型经济体的转型。这种想法随着计算机革命、金融和贸易法规的放松，以及九十年代西方经济繁荣的良好氛围疯狂成长，并最终发展成体系化的理论。那是一个美国总统比尔·克林顿在股市飙升时演奏萨克斯管的烈火烹油的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了2000年代初期，这种后冷战的叙事开始破裂。第一个打击是新自由主义经济意识形态的崩溃，股市的巨大泡沫在世纪之交被戳破；然后，三年后，美国入侵伊拉克，揭开了反恐战争的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次入侵与第一次海湾战争有着非常明显的区别，在海湾战争中，萨达姆扮演了侵略者的角色，而在这一次侵略者的角色由美国人扮演。这场战争是由英国和美国挑起的，遭到了如法国等许多欧洲国家的反对。它以虚假的、定制的情报为依据——也就是现在臭名昭著的“狡猾档案”（dodgy dossier，又称伊拉克档案或二月档案。是2003年为英国于2月3日由布莱尔工党政府通讯与战略主管阿拉斯泰尔·坎贝尔向记者发布的、内容涉及伊拉克和大规模杀伤性武器的一份简报。这些文件最终被英国政府用来佐证其参与2003年入侵伊拉克的正当性。）和所谓的“化学武器证据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/25/20230825153453934.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2003年联合国安理会上时任美国国防部长的鲍威尔展示“化学武器证据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，即使有这些不和谐的声音，我们的叙述仍然能做到大体一致和逻辑贯通：美国的经济继续快速增长，战争引发了反战运动，人们对小布什政府的忍受度达到了极限，最终诞生了未来的美国总统奥巴马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但接下来是下一次打击——也是真正的重击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，随着美国两房市场的崩溃，无数人在2000年代的收入增长化为了泡影，而这一切都是由住房债务所推动的。更令人沮丧的是，随着该行业自由化而兴起的令人印象深刻的金融架构，最终被证明已经腐烂，西方走到了不得不求变的前夜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切才刚刚开始，2008年的垮塌使两个本应早已远去的幽灵——右翼民粹主义运动和左翼民粹主义运动，再一次从废墟中崛起了。前者的代表性事件是美国的茶党运动，他们将政府和企业视为腐败的创造者和享受者。它的左翼表亲们，如崛起的伯尼·桑德斯和杰里米·科尔宾等人，也以同样的方式看待事情。这两个运动仅在首选解决方案上有所不同，左派希望有更多的政府干预，而右派则希望削弱政府的作用并发挥市场的主导作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在随后的几年里，左翼运动又渐渐销声匿迹了。在美国，新兴起的左翼运动被民主党的主流思想所容纳吸收。民主党在吸收了新左翼运动的可取之处后，以不影响经济底线但又相对激进的社会和文化议程赢得了其选民的支持，成为了左翼运动在美国的唯一代表性存在。在英国，左翼代表人物工党领袖科尔宾的人物形象在一波丑闻中迅速崩塌，一群迷茫的“布莱尔派”掌握了权力，左翼运动在英国由此式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，右翼民粹主义运动则发生了变异。在英国脱欧和美国前总统特朗普崛起的推动下，英国的右翼发生了分化，许多倾向自由主义的煽动者被右翼分子们划清了界限，右翼运动变得更加务实。例如，它不再只是为了减税而减税。相反，右翼们想要文化和经济的全面复兴，减税等经典的右翼议题从目的本身再次回归为解决问题的手段。在西方社会和经济问题日益严重的背景下，这种演变出乎人们的意料，但又相当的合乎情理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>