<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dcd733e2766867bd238409e0e5d9307</guid>
<title>既讲政治又要商业，国庆档电影越来越难拍？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2024_10_08_750969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国75年来，文艺界始终保有“以电影为祖国庆生”的优良传统。每年十一，也就成了观照国产电影现状、汇聚国产电影新作的最佳时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至今天，国庆依然是一年诸多假日里，电影数量与体量上，唯一堪比春节的存在——今年国庆档有10部新片上映，截至笔者撰稿时，票房已破20亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为不断演进的动态概念，“国庆电影”几乎与新中国一路行来的历程同呼吸共命运，其中既保有着爱国精神、艰苦奋斗、对独立自由平等的追求等稳定内核，又随时代流徙、产业环境更迭与群体心态的渐变，而反复试炼与重构过自身的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆的特殊意义又决定了，该周期内上映的作品，往往自觉或非自觉地，被赋予更多高屋建瓴的要求，接受着更为严格的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此间得失经验，足供人思考回味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007103915717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年国庆档上映的新片&lt;span&gt;图源：1905电影网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到十一，总有两个常用定语，出现在各类电影之前：“献礼片”和“国庆档”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅这俩名词，已能看出国庆电影的内在复杂性：“献礼”是一个来自历史深处的政治使命，“档期”是一个基于现今消费社会的商业选择。政治性与商业性之间，形成了彼此缠绕的双重诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，前者是开端和基因，是从来就有的；后者是增益与加成，是改革开放后、社会主义市场经济全面铺开后出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理国庆电影史的本质，其实就是从前者走到后者，再走到“前者加后者”，以及能否走向“前者成就后者、后者助推前者”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开端和基因”要上溯至1958年8月：为庆祝新中国成立十周年。中共中央政治局扩大会议上，周恩来总理提出，由文化部牵头、邓小平同志亲自挂帅，组织拍摄一批优秀影片，为国庆献礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“献礼片”三字，首次被正式提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的一年中，全国各家电影制片方迅速响应号召、热火朝天地投入“献礼片”的制作中，十余部脍炙人口的精品佳作应运而生，以至于影史在书写这段岁月时，将之满怀神往与欣慰地称作“难忘的一年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于如何理解和落实“献礼片”，时任中宣部领导职务的周扬曾有一个表述：内容好、风格好、声光好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见“献礼”之重任，并不曾限定国庆电影的选材与讲法，它只是从质量着手，订立了较高的标尺自律而已——从内到外的“好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看共和国早年间，凡是作为国庆献礼片而出产的电影，不难发现，其相当整齐地划分出“大”和“小”两种截然有别、却又殊途同归的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大”的那些，以重大历史事件、重要历史人物为焦点，故事波澜壮阔、场面视效震撼，包括表现鸦片战争的《林则徐》，表现“二七大罢工”的《风暴》，表现长征的《万水千山》，表现爱国学生运动的《青春之歌》，表现国歌创作的《聂耳》等。“集体主义”、“牺牲精神”、“创世史诗”、“英雄赞歌”等自左翼电影、自解放区文艺以来便始终未变的母题，在上述故事里得到了传导和延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/07/20241007104337674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年电影《林则徐》宣传海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“小”的那些，则开始把落点放在日常生活中看似平凡的小人物身上，着力刻画其青春风采、心路成长与奉献情怀，如《五朵金花》《冰上姐妹》《我们村里的年轻人》《战火中的青春》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007105311812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年电影《五朵金花》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要“好”，无所谓“大”或“小”，大有大的先声夺人，小也有小的鲜活动人，而且，同样是大，也一目了然地可识别出古装片、人物传记片、青春励志片等百花齐放的元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，许多之前对中国电影而言算作陌生的类型，也都借国庆献礼的春风，完成了宝贵的从无到有的拓荒尝试，就像《五朵金花》这样的歌舞片、《冰上姐妹》这样的运动片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份不拘一格、这份“源头上的开放性”，深刻影响了后来的道路。一言以蔽之，国庆是任务，也是机会，国庆不是条框束缚，而是强心针剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>674148d2282ba5cd3bdacd8d8460873a</guid>
<title>一个“港独”的人生：失败艺人、傀儡议员、脑瘤病人、私房厨师</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_10_08_750962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，身在台湾的“反中乱港”大员陈淑庄又有了新动作，她在社交媒体宣布，将在台北松山区开一间名为“红棉”的私房菜餐厅，并于10月14日公布订座方法，11月14日开始营业。看照片，店面以灰、黑、啡为主色，中英文招牌配以红棉花点缀，应该是走高档路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据陈淑庄的说法，她在香港时，常在叶一南夫妇家中搭餐吃饭。叶一南是“大班楼”的老板兼主厨，这家餐厅是米其林一星，2021年列入了“全球五十大最佳餐厅”的前十位，要想订座，得提前几个月，可以说是一座难求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，陈到了台湾，最思念香港味道。她在电话里向叶太说：“很想吃你们的食物呀，怎么办好呢？”叶太说道：“你在我们厨房看了这么多年，是时候自己动手了。”于是，陈在家练习，不时以家宴招待友人。3年后的今天，应是自信“艺成”了，决定正式出道，“穿上第一套厨师制服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
补充一点﹕2002年至2010年，她的男友是位于尖沙咀的京川饭店“仙宫楼”的主厨兼老板丛铁飞。一来两人已分手，二来这店已结业，三来其名头与“大班楼”不可同日而语，没宣传价值，也不用提起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈的确喜欢吃。有一段时间，我与她不时踫面，都是饭局，皆因我们有共同朋友，主要是楼宇的中小炒家，例如不时接受传媒访问的“摸王”黎汝远、“白旋风”陈清白等等。我却算不上认识她，至少没她的手机号码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们识陈淑庄于微时，九十年代已常来往，言谈之间，对她很不客气，直呼她的外号“四眼陈”（按﹕香港俗语，“四眼”指的是“戴眼镜”），呼呼喝喝，当面笑谑。后来，陈有了名气，也就没来往了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈出生于1971年，中学就读于天主教名校“嘉诺撒圣心书院”，香港大学法律学士。1992年，参加香港小姐选举，虽然未能入围，也有一定的颜值，就只是声音沙哑，香港人俗称“老牛声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，演艺事业才是陈淑庄的“初恋”，读书时，她参与香港九个主要专业演艺团体之一的“进念‧二十面体”的舞台剧表演。2003年，她重投艺坛，演出影射香港政治生态舞台剧《东宫西宫》，受到反对派大老们的赏识，走上了从政之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004122525532.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈淑庄表演舞台剧&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在参选港姐失败后，曾任职澳纽投资银行司库，后来重返校园，取得“法学专业证书” （Postgraduate Certificate in Laws，简称P.C.LL.），先是到了“姚黎李律师行”当见习事务律师，后来转当大律师，师傅是资深大律师王正宇。王也是作曲家，最有名的作品是张国荣的《为你钟情》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带领陈淑庄走进政坛的，是余若薇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余若薇在1997年成为资深大律师，1997年至1999年当上大律师公会主席，2000年当选立法会议员，正式投入政界。2006年，公民党成立，她是党魁，2012年成为党主席。自从2008年李柱铭退出政坛，余若薇即成为了反对派表面上的领袖。实际上统领反对派的，众所周知，当是“壹传媒”的老板黎智英。至于其幕后操盘者，不消说，是美国的中央情报局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004122706419.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
余若薇（资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，余若薇初出道时，其师傅一度是胡汉清。胡是以亲中著名的“红色大状”，当过4届全国政协委员，刚刚才卸任。他也是我的锄大弟牌友，长期输钱给我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
余若薇的弟弟余若海也是资深大律师，不时代表香港政府出庭，曾多次和姐姐余若薇在案件中对簿公堂，代表不同的阵营。据说，近年来，香港最高收入的律师，就是余若海，年收入以亿元作单位。他在2011年以2.45亿元向“庄士机构”主席庄绍绥，购入山顶乐善美道3号屋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上说明了，香港的法律界圈子真小，不管亲中反中，来来去去都是那一伙人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公民党成立时，陈淑庄即为创党成员。2007年，她选上了山顶区区议员。2008年，她与余若薇以同一名单参选，成功当选立法会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据知情人士说，作为大律师，她没什么经验，也没什么生意，因此还是从政较为上算。谁都知道，她不过是余若薇的傀儡，犹如扶乩皂乩童，没太多的个人意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，陈淑庄连任区议员失败，2012年，立法会连任失败。2014年，她参与“非法占中”，被控“煽惑他人作出公众妨扰”及“煽惑他人煽惑公众妨扰”罪，其后，连《东宫西宫》也不演了。经历了一段失落期，2016年，她重新当选立法会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年4月24日，陈淑庄在“非法占中”判决当天，其代表律师王正宇向法官呈上脑部磁力共振扫描，指她的脑内有一个4.2厘米、体积大于乒乓球的肿瘤，经诊断为脑膜瘤，需进行紧急手术。法官批准延期至6周后再审。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/04/20241004122604538.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈淑庄在“非法占中”判决当天被诊断为脑膜瘤&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈于5月7日做手术，由著名脑外科专科医生冯正辉执刀，据称手术顺利。6月10日上庭，陈剃了一个光头，“证明”她的确做了手术。律师指出，她必须持续进行放射性治疗，否则肿瘤将会继续留在脑内，或重新长回原形。因此，她被轻判囚8个月，缓刑两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“反修例风波”是在2019年3月15日开始，6月9日第一天爆发大规模暴动，刚好是陈淑庄判刑的前一天。陈当然没有参加。判刑之后，她作为一位“长期病患者”自然也不方便参与前线工作，因此全面缺席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《港区国安法》是在2020年6月30日通过，7月1日实施。9月9日，陈淑庄以个人健康及家庭为由，退出公民党，公布正式退出政坛，并在明年离开香港，长居台湾。这应该是她一生最为明智的决定，因而逃过了暴乱失败后反对派被团灭的共业噩运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里又说一个小故事。话说在2000年前后，陈淑庄应该是在攻读P.C.LL.期间，被一位著名富豪帮助过，供她完成学业。这位富豪当时四十来岁，高大挺拔，风流倜傥，圈内几位最美的女星都是他的女友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约是在2010年左右吧，《壹周刊》的娱乐版老总美仪把这宗旧事挖了出来，写了一篇报导，不消说，稿件交到了黎智英的手上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，《壹传媒》为了激励士气，向来以“六亲不认”为原则，美仪写这故事的手笔，也适量美化了，并不以为有大问题。黎智英看了报导，其回应真的是拍案叫绝﹕“故事写得很好，不过还是多找一点材料，写一个长故事，下期才刊登吧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美仪拿回稿件，心里纳罕，摸不清老板心意。两天后，《苹果日报》第二版，也即是它刊登社论的那一版，刊登由陈淑庄亲笔撰写的连载，一连几天，名为《我在石水渠街的日子》，内容就是讲述陈在攻读P.C.LL.的日子，生活过得如何刻苦。（按﹕石水渠街位于湾仔街市，蟑螂与老鼠齐飞，居住环境恶劣。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美仪心领神会，该篇稿子也扔了，从此不提起。黎智英驾驭手下的技巧，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立法会议员谢伟俊的太太、香港才女白韵琹与该富豪相熟，亲口问过富豪﹕“你究竟有没有同她发生过关系？”富豪并没正面回答，反问﹕“你以为我是圣人？你以为我是太监？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月，香港大律师公会以陈淑庄在2019年被判刑的案件向纪律审裁组投诉，指她破坏大律师名声，违反《行为守则》，下令谴责陈淑庄，并须支付14万元给公会，作为3名审裁员的讼费。直至现时为止，她仍然保持大律师身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是做了厨子，这个律师身份也没什么用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87b81bc834a84bd01af2f2927e64e52c</guid>
<title>当我们还在坚信西方的牢笼才是终极幸福，中国已进入另一个时空</title>
<link>https://www.guancha.cn/BiljanaVankovska/2024_10_07_750904.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 比利亚娜·万科夫斯卡，译/赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我从中国回来了——或者更准确地说，是从另一个星球、另一个时空维度回来了。连日来，甚至现在写下这些文字的时候，我都在提醒自己，不要被初见这样一个壮丽的国家时的强烈印象所影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国幅员辽阔，情况复杂，不是通过阅读或一次访问就能掌握或理解的。即使在我逗留期间，印象也是如此迅速，以至于我以为自己正在为许多专栏收集素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我知道我的下一个专栏恰逢血腥的10月7日——这场演变成种族灭绝的血腥戏剧的开端，神圣的眼睛正注视着它——我必须缩短故事的篇幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读过赛珍珠（Pearl S. Buck）的人一定记得，本专栏的标题借用了她的第一本关于中国的书（一部受东西方文化交织影响的家族传奇）。但赛珍珠笔下的中国和今天的中国是很难联系在一起的两个国家。今天的中国值得我们采取完全不同的态度，值得我们对其勤劳人民通过其力量和意志所取得的一切表示敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但上周在中国驻北马其顿大使馆举行的庆祝他们最重要的节日——国庆节（10月1日）的正式招待会（庆祝中华人民共和国成立75周年）表明，作为一个国家，我们要么对其懵懂无知，要么没有意识到这个伟大的国家所应得的尊重（我故意不说 “大国”，因为中国没有帝国主义行为）。北马其顿没有派出政府代表参加这个招待会——即使是出于礼貌，这种缺乏基本的国家和外交礼仪的行为，是北马其顿的耻辱。这不仅是我的印象，也是作为嘉宾和专业人士出席招待会的记者的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我回到我的经历。我很难在一个专栏中记录下所有的事情，因为印象很多，而且还在发酵。我试着简要总结一下我观察到和学到的最重要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我从最后说起：当我们离开时，一位中国同事在酒店门口为我们送行。大家都在感谢他举办了这次完美无瑕的21世纪和平国际会议（有来自80多个国家和140个机构的代表参加）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人告诉他，最让我感动的是我处处看到的对老年人的尊重和关爱（也许是因为我老了，这已成为我个人的一个心病）。他的回答是 “你看，我们是共产主义者，我们的意识形态名称来自‘公社’（社区）。社区对每个人都很重要。年轻人正是在社区中成长起来的，他们在社区中得到养育，而后再回馈给老年人，如此循环往复”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我差点又哭了（是的，有那么一瞬间，我发现自己陷入了一种深沉的情感状态，仿佛回到了我们也曾尊重和热爱自己和这个世界的时代）。然后我安慰自己： 我也是共产主义者，尽管我的公社被摧毁了，现在他们向我承诺个人主义。问题的关键在于，中国正在建设一个社会/社区，其信念是社区是优秀和幸福的人成长的基础，而不是相反。西方相信个人和个人至上；也许有德行和勇敢的人会为创建一个共同体而奋斗，但个人仍然是个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001145043385.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
社区老年食堂&lt;span&gt;资料图/人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的这一最深刻印象来自于对住宅小区（城市和农村）的访问，在那里你可以看到人们是多么紧密地联系在一起。除了幼儿园和学校操场，还有供老年人社交和消磨时光的设施。几十年来，我从未见过如此生动活泼的笑脸。在一个房间里，他们在制作装饰品（中国人的审美观和爱美之心是无法形容的），在另一个房间里，他们在练习书法，在第三个房间里，他们在唱歌，第四个房间是图书馆，第五个房间里，他们在打牌，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我访问过的中国城市（三个 “较小 ”的城市，每个城市的人口相当于五个马其顿）都拥有与迪拜类似的宽阔大道和摩天大楼，但它们给人的感觉却像是一个小型植物园的集合体。如果你认为瑞士或德国是世界上最干净的地方，那你一定没来过中国。每一个细节都交织着对自然的关爱和对美学的尊重。人们总是面带微笑，随时准备提供帮助，即使你是个陌生人（即使你刚从火星上掉下来）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种谦虚、善良和平静的态度既让你感到惊讶，也让你感到 “不安”，尤其是如果你来自一个混乱的国家，在那里，每个人都是别人眼中的 “狼”，仇恨和不信任根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议讨论了全球和平的严肃问题，但中国东道主通过他们的行动，向我们展示了他们如何理解和培养内心的和平，或者我们可以说是积极的和平：通过辛勤工作、发展、相互关爱、为青年提供机会和尊重老年人。这个国家找到了一个神奇的公式，将古老文明、（和平）哲学、建筑与尖端技术融为一体，着实令人惊叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个左派，让我感动的第二件事（也是最重要的一件事）是他们对近代历史的态度，他们将近代历史视为建设现代中国的75年奋斗史。他们从赤贫、饥饿、不发达和战后苦难中起步，这是无法掩盖的事实。相反，每一个新的成就、成功的公司或工厂（在这些工厂里，工人们只用监督现代化的自动化机器）都彰显了那段艰苦奋斗的岁月。如果你生活在一个成功人士都是亡命之徒、文盲、骗子和走私犯的国家，就很难理解这种对劳动的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个上了年纪的人，我仿佛听到了 “那时候我们还是中国（或美国）”的一首老歌的回声： 劳动万岁（原文为 “da nam živi, živi rad”）。中国的企业也是一座小型博物馆，每天都在提醒人们从哪里开始，到达哪里，以及努力的方向是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有一个富裕的上层阶级——它不是一个没有阶级的社会，但在不到 30 年的时间里，他们创造了一个中产阶级，为4亿多人（大约相当于欧盟的全部人口，包括富人和穷人）创造了繁荣，这本身就是一项成就。然而，中国并没有把自己的智慧强加于人，没有讹诈，也没有要求别人采用自己的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/01/20241001150910760.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图/新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在某处看到过这样一句口号 “我们掌握着实现中国梦的钥匙”。我的理解是，与这个故事相对应的是，我们仍然在谈论 “美国梦”：你知道，从那些漫画书中，我们了解到迪斯尼的史高治叔叔，他从25美分成为百万富翁，而且是一个陶醉于成功的守财奴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的专栏已经结束了，但这只是我所见所闻的一小部分。中国是一个值得研究的国家，但我们缺乏研究多极世界、其他文明及其世界观的战略或文化中心。我们的行为就像实验小白鼠，坚信西方的牢笼才是终极幸福。中国呢？即使我们选择视而不见，中国也已经进入了另一个时空——一个我们甚至不知道如何去梦想的时空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我知道的是，我们在那里有朋友，他们面带微笑，张开双手，欢迎合作。事实核查人员不可避免地会在我的专栏上打上 “恶意和恶毒影响 ”的字眼，事实上，这些字眼都是对中国的恶意，而中国被错误地视为敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在个人层面上，我与中国的相遇打破了我内心坚硬的外壳，打破了我对逝去时代的记忆，在那个时代，我们也是好人，我们渴望国内外和平，我们知道什么是贫穷，我们为更美好的明天而奋斗，我们声援巴勒斯坦和被压迫者，而不是站在帝国主义者一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与共产主义中国的相遇让我回到了几十年前，重新开启了我对这个曾经勇往直前的国家的情感之库。这个国家曾经存在，但现在已不复存在。在它的遗迹上，我们正在建立一个以无所事事为基础的自私世界，不尊重年轻人或老年人，最不尊重我们自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生日快乐，中华人民共和国！借用著名剧集《星际迷航》中的一句话，你们来到了 “前人未到过的地方”，这个时代发生在24世纪，没有战争，没有饥饿，没有金钱，也没有精神和肉体的贫困。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fbbae1a91791ebe90d24fd810b1ad09</guid>
<title>“重塑”孟加拉国，美国又快人一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/shipanqi/2024_10_07_750902.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 石磐启】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在孟加拉国媒体上，目前的热词是“reform”，但对这个词的理解，却不局限于我们熟悉的“改革”。对孟加拉国内部而言，“reform”意味着各种力量的“重组”或“重构”；而对外部大国而言，更确切的释义应该是“重塑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在国际观察家们还在为“孟加拉国”发生的是否是“颜色革命”，美国是否曾介入、又是以何种方式介入孟加拉国的剧变等问题各持己见时，美国早已超越其各方对手，“一骑绝尘”，多错并举，开始其“重塑”孟加拉国的进程了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际媒体普遍关注到，9月24日至27日，孟临时政府首脑尤努斯赴美参加联大会议期间，美国给予了尤努斯高规格礼遇。美国总统拜登24日晚在会议间隙与尤努斯举行双边会晤时，特意在媒体前与其紧紧相拥，重申了“根植于共同民主价值观和牢固的民间联系”的双边伙伴关系，这可是此前孟领导人未曾享受过的“特殊优待”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国务卿布林肯、美国际开发署署长萨曼珊·鲍威尔等重量级人物，也分别与尤努斯双边会谈，并在会晤中高度褒扬他领导下的孟临时政府，高调鲜明的表态愿予以全面支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，美国还协助孟加拉国在联合国大会期间，就孟加拉国各界极为关切的罗兴亚问题专门召开边会，美副国务卿乌兹拉·泽雅专程到会发言，表示美方将在技术、融资等方面全面协助孟临时政府推进各项“改革”议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至美前总统克林顿也出人意料地参与进来，邀请尤努斯参加了9月25日召开的“克林顿全球倡议”2024会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上动向之外，如果再联想到之前的一些信息，美方强力开启“重塑”孟加拉国进程的意图便昭然若揭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/28/20240928143028917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尤努斯（右四）和美国跨部门代表团会谈&lt;span&gt;美国驻孟加拉国大使馆网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据孟媒9月15日报道，尤努斯当日曾在首都达卡会见了来访的一个高级别美国代表团。现在回过头去看，这次访问中双方的一系列互动，显然是为他接下来的访美活动做铺陈。此外当然还有若干重要看点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点一：&lt;/strong&gt;此团是临时政府成立后，美国首次派高级代表团访问孟加拉国，也是8月8日孟临时政府正式就职以来，尤努斯博士会见的首个高规格外国政府代表团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点二：&lt;/strong&gt;从构成可以看出，美国人不是来务虚、而是来务实的。这个6人代表团由美国财政部负责国际金融事务的助理部长布伦特·尼曼（Brent Neiman）率领，成员包括美国国务院负责南亚和中亚事务的助理国务卿陆雨桥（Donald Lu）、美国国际开发署（USAID）负责亚洲事务的副助理署长安贾莉·考尔（Anjali Kaur）。可以说，此团集齐了美国实现“重塑”孟加拉国目的的最实权部门的“现管”，凸显了美国意图在孟加拉国政治经济转型过程中扮演关键角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点三：&lt;/strong&gt;孟美双方讨论中一个反复出现的关键词是“reform”，在这里我们姑且仍旧把它翻译成“改革”。尤努斯博士就其“重置、改革和重启”的议程寻求美国帮助，后者则立即表示“美国随时准备帮助进行改革”。孟临时政府外交部常秘、前孟驻华大使贾西姆·乌丁15日在会谈后的发布会上说，“我们得到了最重要的保证，即美国希望与临时政府合作。其次，他们向我们保证在我们确定的所有金融改革部门提供援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点四：&lt;/strong&gt;此次访问的主要成果是USAID与孟加拉国签署的一份“发展协议”，美承诺支持孟“包容性经济增长和体制改革”，并具体以签署价值2亿美元的援助协议来落实，出手不算“小气”，看起来似乎既有“口惠”也有“实至”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/28/20240928143105439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
USAID和孟加拉国临时政府15日签署发展援助协议&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点五：&lt;/strong&gt;实际上，这份“发展协议”是USAID与孟加拉国政府续签的“发展目标赠款协议”（DOAG）第六份修正协议。此前，USAID在2011年与孟加拉国政府签署DOAG，承诺到2026年向孟加拉国提供9.54亿美元援助。迄今13年已过，仅4.25亿美元得到发放，且很大比例是通过资助美方指定的咨询公司或者NGO来实施的。所以，美国的最新承诺有几成能够落实、以何方式落实以及何时能够落实，仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点六：&lt;/strong&gt;同样在15日，世界银行和亚洲开发银行宣布，将分别出资10亿和15亿美元，向孟加拉国提供总计25亿美元贷款，支持该国银行业和金融业“改革”，这不排除是美国在国际层面上协调的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;看点七：&lt;/strong&gt;孟加拉国也清楚，美孟间的密切互动肯定会引发印度乃至中国的高度关注。作为具有重要影响力的主要邻邦，印度有理由担忧美国的介入可能会改变孟加拉国立场，影响自身在南亚的战略利益。而中方基于目前的中美关系，也难免对美国在孟的动作保持警惕。为此，孟加拉国临时政府外交事务顾问图希德·侯赛因在美国代表团结束访问后特意向媒体强调，孟加拉国仍致力于平衡与印度、中国及美国的关系，特别是在经济领域继续与中国保持紧密联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，以上七个看点均是出于微观视角的技术性观察。如果从宏观视角对美孟之间近日先后在达卡和纽约的互动稍加分析，下面三大看点更加值得关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美孟高层频密互动是美国对南亚地区固有影响力的一次新的有力彰显，更是主要全球大国就如何在纷繁复杂的局面中，迅速实质性发挥国际格局的“塑造”能力，给中国、印度乃至俄罗斯、日本等“次一级玩家”上的生动一课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这样说，是因为孟加拉国近期的政局突变，既是其国内党派政治斗争的产物，同时也是国际地缘政治博弈的投影，孟内部各政治势力固然正在为孟政治格局的“重组”激烈博弈，外部势力也都无不千方百计施加影响，以求孟下一阶段的变局朝着自己希望的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在大多数玩家还在剧变后的“惊诧”中没有回过神来的时候，唯有美国能够十分迅速且有力地首先采取实质性行动，充分利用双边、多边场所，“虚实并举”，高调宣示对孟加拉国临时政府“改革”议程的支持，主动“重塑”孟加拉国的政治取向、经济秩序和社会意识，以塑造一个更“听话”、更符合西方价值观的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的出手，带有鲜明的美式烙印。从目前媒体透露出的相关信息来看，美国的各类表态涉及“全面”助力孟加拉国完善法治体系、提升政府透明度和问责制；通过教育、健康、性别平等项目提升社会福祉，创造公平的经济机会；同时，协助孟加拉国增强抵御经济冲击的能力，稳定金融市场，促进可持续增长等等诸多方面，几乎摆出了要在孟“包打天下”的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然出手晚了一些，但中国也有若干颇具中国特色的动作。据报道，应孟加拉国临时政府邀请，为帮助救治孟加拉国近期变局中受伤的民众，中国国家紧急医学救援队已于9月22日驰援孟加拉国，目前正在孟全力开展人道主义医疗救援工作。这是孟临时政府成立后首支外国政府派遣来孟的医疗救援队，中方主管部门已就此发布了有关消息。此外，中方还在继续为孟加拉国的基础设施建设，以及当下面临的洪灾等困难提供着力所能及的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信用不了多久，印度、日本、俄罗斯等地区外部势力也会相继出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国出手之后，各方都会按照自己的节奏、意愿和方式参与孟加拉国的“reform”。至于是美国式的“高举高打”的“西药”，还是中国式的“润物无声”的“中药”更管用、更能够对孟加拉国之“症”，只有等待时间和历史的检验了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>