<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1216402d51f019dc57391214e4bb75cf</guid>
<title>“大陆的发展也是台湾同胞的最大机遇”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2023_06_20_697519.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、百年未有之大变局的由来和驾驭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当前世界处于百年未有之大变局”是习近平总书记在2018年提出的论断。经济是基础，可以从世界经济格局的变化来理解这一变局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪开始的1900年，英、美、德、法、意、俄、日、奥等列强组成八国联军侵略北京，按照购买力平价计算，其经济总量占到全世界的50.4%。到了21世纪刚开始的2000年，美、英、德、法、意、俄、日、加组成了八国集团，前七国与八国联军的前七国相同，奥匈帝国在一战后崩溃，加拿大取而代之。八国集团的经济总量占全世界的47%。整个100年世界经济格局基本没有变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界的经济格局决定了世界的政治格局， 20世纪的世界是和平还是战乱，决定于这些国家的关系。第一次世界大战由德国和奥匈帝国组成的同盟国与其他六国组成的协约国之间的矛盾引发，第二次世界大战则是由德国、日本、意大利组成的轴心国与其他五国组成的同盟国之间的矛盾导致。在其他的时间里，一旦出现世界性的金融、经济或其他危机，通常是由这八个强国的领导人商讨对策来应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习总书记在2018年提出百年未有之大变局的论断时八国集团的经济总量占世界经济的比重从2000年的47%下降到34.7%。经济比重的下滑，伴随着主导世界事务能力的下降。2008年国际金融危机爆发，过去类似危机由这些强国领导人提出对策来应对，但面对2008年的国际金融危机，八国集团无能为力，于是召开了二十国集团峰会，自此以后主导世界事务的国际治理机构，就从原来的八国集团替换为现在的二十国集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，世界经济格局如此巨变最重要的因素是中国的崛起。在2000年时中国的经济总量在全世界的占比是6.9%，到2018年提升至16.8%，增加了9.9个百分点。八国集团则从47%下降至34.7%，下降的12.3个百分点中80%源于中国经济的快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/20/20230620083139398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大会现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界治理格局的巨变中，美国失落感最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个20世纪美国是世界上经济规模最大、最有影响力的国家。按照购买力平价计算，2014年中国超越美国成为世界第一大经济体，国际影响力不断上升，美国感觉到自身影响力的减弱，从奥巴马提出 “重返亚太”开始，特朗普对中国发起了贸易战、科技战，拜登上台后萧规曹随，还试图组成意识形态的同盟来和中国脱钩，冀图利用其科技、军事、金融、国际话语等优势来遏制中国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在是世界第一大贸易国，是120多个国家的第一大贸易伙伴、另外70多个国家的第二大贸易伙伴，中美之间的摩擦，给中国和全世界带来了很多不确定性，不利于各国的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年未有之大变局起因于中国的崛起，我认为当中国人均GDP达到美国的50%时，美国就会心悦诚服，世界就会进入一个新的稳定的格局。原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我国的人口是美国的4倍，届时我国的经济规模会是美国的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我国人口加起来4亿多一点的发达地区——北京、天津、上海以及东部沿海的山东、江苏、浙江、福建、广东五省，人均GDP将和美国相当，其经济体量、产业、技术也会在同一水平，到那时美国就会失去“卡我国脖子”的技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是美国在国际上领先的大企业如果没有中国市场，就会从高盈利变成低盈利甚至不盈利，无法维持高额的研发投入而失掉领先地位，美国的就业和人民的生活也离不开和中国的贸易。美国为了自己的经济发展、就业和社会稳定，必须和中国搞好关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展是解决我国一切问题的基础和关键，也是驾驭世界百年未有之大变局的基础和关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、利用好三大优势，全面挖掘发展潜力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展有赖于技术创新、产业升级，我国具有三大优势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是后来者优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，按照购买力平价计算的人均GDP，中国只有美国的22.6%，相当于德国在1946年、日本在1956年、韩国在1985年与美国之间的差距水平。这三个国家在其后16年利用引进消化吸收再创新的后来者优势，人均GDP年均增长率分别为8.6%、8.6%和8.1%。从后来者优势来看，从2019到2035年我国仍将有年均8%的增长潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/20/20230620083357737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是换道超车优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以数字技术为基础的新经济出现后，人工智能、大数据、互联网等技术的涌现方兴未艾，我们不仅和发达国家站在同一条起步线，而且，还有以下三个有利条件：首先，这类技术研发周期短，主要依靠人力资本投入，作为14亿人口的大国，我国拥有人才的优势；其次，我国有庞大的国内市场和运用场景；第三，我国有全世界最齐全的产业配套，从想法到产品生产所需时间和成本会比任何国家低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是新型举国体制优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界百年未有之大变局加速演进，作为新兴大国，有少数尖端技术如光刻机、芯片、计算机操作系统等可能被守成大国“卡脖子”，我国可以在政府积极有为的组织协调下以新型举国体制的攻关协作给予突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国到2035年以前还有不低于年均8%的增长潜力，综合考虑应对气候变暖、缩小地区城乡差距、人口老龄化、“卡脖子”等等的需要，应该可以实现年均5-6%的增长。以同样的分析方法来判断，2036-2050年间我国有年均6%的增长潜力，可以实现年均3-4%的增长。在2019-2049年间有信心中国可以实现年均4.5%的增长，到2049年实现第二个百年奋斗目标之时，中国的人均GDP将达到美国的一半。世界就会有一个新的稳定的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、祖国的发展是台湾同胞千载难逢的机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十九世纪末中国遭逢三千年未有之大变局，从一个文明鼎盛的国家沦为人为刀俎我为鱼肉的半殖民地，当今世界正逢百年未有之大变局，在中国共产党的领导下中华民族迎来了势不可挡的伟大复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前世界面临科技冲击、地缘政治、自然灾害等等带来的诸多不确定性，中国大陆有共产党高瞻远瞩的领导、有全体人民为民族复兴不懈的努力、有广大的国内市场的腾挪空间、有巨大的发展潜力，在充满不确定的世界政治经济格局中，中国大陆的稳定和发展将会是一个确定性。展望未来，中国仍将会像2008年国际金融经济危机以来一样，每年为世界经济增长贡献30%左右的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆的发展是全体中国人民包括台湾同胞的最大机遇。以我为例，世界银行首席经济学家被认为是经济家学在全世界的最高职位，历来由美国、欧洲大师级的经济学家担任，得益于祖国大陆的发展所带来的水涨船高，我得以在2008年成为第一位担任此要职的发展中国家经济学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/20/20230620083511359.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济中心必然是世界的政治、经济、金融、科技、文化中心，引领世界的大政治家、大企业家、大学者辈出的中心。我期盼台湾的乡亲抓住这个机遇，到大陆来发展，实现个人的抱负，也贡献于中华民族伟大复兴的最终实现。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d5ad02305511f59cf410afd8033e462</guid>
<title>早年被抢着要、现在难找人，县城女教师为何也遭遇婚恋难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinQiuLing/2023_06_20_697514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹秋玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与团队近期在中部地区H县调研时发现，县域女教师难以寻找到合适的婚配对象，已经成为了一个较为显著且普遍的社会难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据H县教工委统计，全县超过25岁尚未婚配的女教师约有2000多个，其中过了30岁尚未婚配的则有400-500人，这已成为很多校长稳定教育教学的难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多距离较远的村小、教学点的年轻女教师常年吃住在山区，以校为家，十天半个月不下山村，为了好找对象，哭着让中心校校长帮忙调到乡镇中心的学校来。殊不知，多年前，情况与如今大不相同——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位出生于1972年的男校长表示，当年他从中专毕业时，面对众多男性竞争对手，为了找到一个体制内的妻子，不仅努力提升自身的教学能力，争取从小学老师变为中学教师，而且还换到熟人所在的乡镇学校，以增强自身的婚姻竞争力。正如他自己所言：“为了找到一个体制内的老婆，我可是想尽了千方百计，跨过了千山万水，用尽了千言万语。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/05/20230605120948685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短二三十年，为什么出现如此大的逆转？现在县域女教师找到与其相匹配的婚姻对象，为何如此难？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这根源于全国经济发展带来县域劳动力市场与婚姻市场的变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，改革开放前，县域劳动力不外流，经济就业机会少，县域体制内工作属于优质工作，吸引了大量优质男性，女性进入体制内机会少，所以出现大量男教师配农村普通务农女青年的婚配。改革开放后，大量优质男青年尤其是考了大学的男青年，纷纷前往报酬更高、发展前景更大的沿海发达地区工作。而去工业化的中西部县城经济机会与发展空间有限，很难吸引大部分男性返乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在男性依然是家庭经济主力的社会文化下，为了适应当下彩礼、教育与城镇化生活压力，即便是县域体制工作，对缺乏一定家庭支持的普通男性而言，也很难养活一个家庭。由此，留在县城和农村的大多数男青年的婚配条件普遍不如女教师优异，县域婚姻市场出现了女性与男性发展不同步的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，高度就业竞争格局下，县域农村教职岗位吸引大量女大学生返乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国劳动力市场就业竞争越激烈，二本、大专等普通学历的女性就越容易被全国劳动力市场排斥，相应地，县域地方劳动力市场中的体制内教职对她们就越有吸引力，她们的学历在县域社会也相对更有价值实现的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对不少女性而言，回到家乡所在县当一名人民教师是比较理想的职业，收入不高但稳定有编制，县城生活成本也不高，而且学校还有固定的寒暑假。H县2023年教师招聘，167个教师编制岗位有6400人报考，大部分都是省内地方院校的本科女大学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/05/20230605121412150.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，前两点因素导致既有县域体制内男青年数量太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如H县体制内的公务员、医生、教师总共约2万人，教师就有近9000人，其中女教师又占绝大比例，这还不包括相当比例的女公务员。换言之，能够与女教师相匹配的男公务员太少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以某乡镇为例，该镇尚未婚配的男公务员只有3人，但是尚未婚配的女教师有100多人。为了平抑男少女多的难题，该乡镇的工会与中心校校长打算先按照该乡镇男公务员的需求内部挑选5位女性，再组织他们相亲，并希望做通3位男公务员的工作，在条件差不多的情况下，优先考虑年龄较大的女教师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需明确的是，在去工业化的县城婚姻市场中，“体制”内外是阶层向上或向下婚配的分水龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与大城市大龄未婚女青年只要稍微降低标准便可以找到与其条件差不多的男性不同，在既定县域就业婚姻格局下，相当部分女教师不仅难以实现传统女性的“上嫁婚”，而且因为县域婚姻难以供给条件对等的“匹配”男青年——据当地一位比较有经验的教育管理者反应，H县只有三分之一的女教师能够在体制内寻到对象——因此，其他人极有可能面临“下嫁”的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女教师“下嫁”对象包括：村干部或退伍转业军人、“小小”包工头（拥有一技之长的个体户），以及大城市务工人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便“下嫁”，女教师因个体颜值、单位距离县城的远近、个人能力的不同而有较为明确的“下嫁”难度系数。比如，乡镇中心校的长相普通的女教师可以找到年轻的村干部，而山区片小的女教师则很有可能无人问津。客观来看，距离县城和乡镇中心越远，女教师“下嫁”的难度系数越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更关键的是，“下嫁”并不一定带来婚姻稳定，如果嫁给不善经营的包工头或者大城市外出务工男性，婚姻稳定性会受到极大挑战，一旦离婚带小孩，再婚难度非常大。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f1e1a0ac19e452c31f16986dc3c52a8</guid>
<title>美国如何葬送苏丹的和平进程？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobbieGramer/2023_06_20_697511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗比·格拉默，翻译/马力 校对/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月下旬，为了支持苏丹举步维艰的民主转型进程，一名美国高级特使会见了几位苏丹军方高级官员和苏丹最高文官领导人。苏丹将军们向杰弗里·费尔特曼（Jeffrey Feltman）这位时任美国非洲之角地区特使保证，他们将致力于维护民主转型进程，绝不会争夺权力。可是10月25日凌晨，在费尔特曼离开苏丹首都喀土穆前往华盛顿的途中，他收到了这样一条信息：就在他离开苏丹几个小时之后，那几位苏丹将军逮捕了该国最高文官领导人，并成功发动了一场政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿在接下来的18个月里采取了一系列有争议的政策措施，一方面维持与新的苏丹军政府的关系，另一方面仍致力于推动这个东非国家重启民主转型进程。经过几个月的努力，一项新的政治协议得以达成，至少在纸面上为人们提供了新的希望。拜登政府的一些官员甚至认为他们已经非常接近达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而4月在喀土穆，两位势如水火的将军率领各自控制的军队——领导苏丹武装部队（SAF）的阿卜杜勒·法塔赫·布尔汉（Abdel Fattah al-Burhan）和强大的准军事组织快速支援部队（RSF）的指挥官穆罕默德·哈姆丹·“赫梅蒂”·达加洛（Mohamed Hamdan“Hemeti” Dagalo）——之间爆发了武装冲突，这项政治协议在最后时刻还是破裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏丹民主转型进程的失败引发了华盛顿外交和国际援助事务官员们的愤怒和强烈不满。其中一些人认为，是拜登政府的政策助长了处于危机中心的两位将军的权势，在两人推动政治谈判的过程中，拜登政府反而激化了他们之间的紧张关系，并在这一过程中排挤了支持民主的活动人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/19/20230619160314229.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;455&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交政策5月10日专题报道，原标题：“美国如何浇灭苏丹民主化的希望&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“也许我们本来也不可能阻止冲突爆发”，一位不愿透露姓名的美国官员感叹，“但我们甚至都没有试着做出调停的努力，我们只是在不断地发出空洞的威胁，却从来没有付诸实际行动，这反而让赫梅蒂和布尔汉更加大胆。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“而且一直以来”，这位官员补充道，“我们把那些真正支持民主的人士晾在一边。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫梅蒂和布尔汉两军之间的冲突在一夜之间把喀土穆变成战场，这让数百万苏丹民众、美国和其他国家的外交人员深陷枪战、空袭和炮击的包围之中。这场冲突已经将苏丹推到了崩溃边缘，并且可能让一项由西方资助的、旨在为这个被独裁和战乱困扰了半个世纪的国家带来民主的事业遭到永久性破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续几轮停火未能落实，西方官员和分析人士越来越担心，这场战斗可能会导致全面内战的爆发，给这个已经遭受人道主义危机的地区和具有战略意义的红海沿岸（全球10%的贸易都要经过红海）带来新的不稳定和混乱真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前欧盟驻非洲之角特使亚历山大·朗多斯（Alexander Rondos）表示：“从当前的情况来看，苏丹可能会变成上世纪90年代初红海沿岸的大号索马里，如果不能实现停火，整个国家将走向彻底崩溃。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对20多位现任和前任西方官员以及接近谈判的苏丹活动人士的采访显示，在冲突爆发前，美国主持调停苏丹内部派别谈判的政策存在严重过失，极少数官员把持了整个政策，他们将跨部门团队的其他成员排除在关键讨论之外，而且还压制了对美国苏丹政策日益高涨的抗议声音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于联合国主持的谈判进程是否能够成功，存在不小的质疑。但从一开始，他们（美方主导官员）就持续、刻意地不理会这些质疑”，一位知情的前官员说。“这些警告被忽视了，美国搭建了一座关于政治谈判的梦幻宫殿，如今这座梦幻宫殿已经倒塌在苏丹民众身上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多不愿透露姓名的现任和前任美国官员表示，华盛顿没有理会有关喀土穆紧张局势升级和可能发生冲突的内部警告，这间接导致美国外交人员被困在喀土穆各地的战场中间，没有做好准备将他们转移到安全地带。这些官员和苏丹分析人士表示，雪上加霜的是，美国驻喀土穆大使馆多年来面临人手不足的问题，无力行使其职能，甚至在政治谈判的关键阶段，大部分时间里大使职位都存在空缺，美国的苏丹政策被进一步弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/06/19/20230619160638610.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月6日，苏丹首都喀土穆遭到空袭。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们似乎已经忘记了过去在苏丹问题上的那些教训”，美国战略与国际问题研究中心（CSIS）资深研究员、前美国国务院官员卡梅伦·哈德森（Cameron Hudson）说。“那些苏丹将军们几十年来一直对我们撒谎。任何一个在苏丹工作过的人都知道，这种情况不是第一次发生了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国国务院强烈反驳上述说法。“在2021年10月苏丹被军事接管后，美国政府的工作重心是支持苏丹民选活动人士，协助苏丹自主地重建民选过渡政府的努力”，美国美国国务院发言人在回应中这样表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位发言人说：“美国并没有就达成任何具体协议进行施压，而是试图建立共识，并敦促几位重要人物尽快组建民选政府、恢复民主过渡进程”。他补充说，美国所做的努力包括“频繁的外交协调，与苏丹民众密切合作，以缓和两支武装力量之间的紧张关系，这种紧张关系在2023年4月15日冲突爆发之前曾多次出现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多接受《外交政策》采访的官员认为，对于一个将促进全球民主作为外交政策核心目标的政府来说，即便现在成功地撤离了美国外交人员并采取措施帮助美国公民逃离苏丹，可目前苏丹局势的恶化仍然意味着，这可能是本届美国政府遭遇的最严重外交政策失败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf0b243f95115df6241ae1e2f9a50f4d</guid>
<title>邢大使说的“赌中国输”的人是谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_06_20_697508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻韩国大使说了一番话，又一次让韩国政府非常激动。韩国外交部第一次官又一次召见了邢海明大使，表达了强烈不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来短短一个星期的时间里，韩国外交部长官朴振、国家安保室室长赵太庸、国家安保室第一次长金泰孝，甚至尹锡悦总统本人都接连通过不同渠道对中国大使“开炮”，质疑“邢海明大使的言行令韩国国民不悦。”甚至有韩国保守党的代表、党员为了博取眼球，要求韩国政府将邢大使列为“不受欢迎的人”，驱逐出境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邢大使&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2023_06_09_696188.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;说了什么呢&lt;/a&gt;？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/19/20230619141113958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一段有理有利有节的外交表达，简明扼要地阐述了中方的立场，谈到的几个重点问题都有大量的前因后果作为铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦政府上台不久之后，韩国外交部长官朴振访华前夕曾经公开重申支持一个中国原则，这也符合韩中建交30多年来的基本共识和一贯立场。但在特谢拉泄密案爆发之后，韩国政府的态度出现了戏剧性变化，多次将台湾问题和半岛现状、俄乌冲突相提并论，将台湾问题曲解为“全球性问题”，并声称“不会容忍单方面用武力改变现状”。这一变化受到了中国外交部的强硬回击。尹锡悦总统在访美期间针对朝鲜战争做出的评论，也受到了中国外交部的关注和回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹政府上台之后，出于政治考量，全面否定文在寅政府的方针和政策。这其中涉及“萨德”部署的“三不一限”共识也遭到了破坏。尹锡悦政府公然否定承诺的庄重性，并表示会着手推进萨德部署的“正常化”。而且背信弃义，不顾韩国前政府作出的“不将韩美日安保合作升级为军事同盟”的承诺，悍然推进美国主导的日韩军事合作，威胁到了中国的生存利益，严重破坏了两国互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访美前后，尹锡悦政府与日本的关系急剧升温，不顾韩国普通民众利益，背弃固有立场，向日本靠拢，甚至顶着“国际惯例”的名义，允许日本军舰悬挂旭日旗进入釜山港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦个人对“总统威仪”的追求一直毫不掩饰。对内提拔了一批政治委任官员，将公务员系统完全控制在总统府之下。搬迁总统府、花费前任几倍的资金制作执政一周年纪录片宣扬自己的政绩。对外积极参与美国主导的亚洲北约、7国集团，强调“普世价值国家联盟”，只不过这些外交努力的果实不知道什么时候才能成熟——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七国集团中的日本出于产业结构、政治地位等因素，一直是韩国成为“G8”的最大障碍，不会允许韩国对自己的地位构成实质性威胁，福岛核污染水、独岛（日本称竹岛）领土争议、慰安妇和强征劳工问题都是挟制韩国的重要筹码；而理论上，韩国是俄罗斯的邻国，对乌克兰的支持如果过于激进，将会引来俄罗斯的严厉报复，可如果不按照“国际分工”对乌克兰进行实质性的援助又很难交出像样的投名状，难以保证美国对现政府的援护。而且倒向美国的外交政策已经引起了韩国内外的严重不安，例如保守党前总统卢泰愚的儿子卢载宪专门撰文，对韩中关系表达担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/06/19/20230619130454731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（日本海上自卫队滨雾号，海自使用的十六芒旭日旗承袭自“大日本帝国”海军军旗，二战后未做任何修改，是日本军国主义的死灰，军国主义象征性仅次于旭日升天旗）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>