<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3564d94acf287a3384b0c09ee6eba902</guid>
<title>两周激烈斗争后，中国全球领导者地位更加稳固</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_11_26_756768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126133753818.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      特朗普当选美国总统，从一开始就为第二十九届联合国气候变化大会（COP29）蒙上阴影，也让COP29艰难达成的融资决议能否落地打上一个大大的问号。美国作为气候变化问题最大的责任方，所展现出的不负责任态度，以及政策上的反复无常，与中国形成了强烈的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      在本届大会上，中国与代表广大发展中国家的七十七国集团经过科学测算，要求发达国家每年给发展中国家的气候融资从1000亿美元提升到1万亿，但发达国家千方百计逃避责任。经过两周的激烈博弈，发达国家在最后一刻勉强答应3000亿美元的出资额，遭到众多发展中国家的怒斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      应对气候变化，是人类历史上最大规模的集体行动和集体努力，联合国气候变化大会也是人类历史上最大规模、复杂程度最高的多边斗争、妥协与合作。中国作为全球气候议程领导者的地位，正被越来越多的国家认可。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
从工业革命到1950年，发达国家的排放量占全球累计排放量的95%。发达国家履行历史责任，为发展中国家提供应对气候变化的资金支持，一直都是全球减排最重要的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月召开的第二十九届联合国气候变化大会（COP29），会决定未来10年发达国家提供的气候资金规模，其意义格外重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而由于特朗普月初在美国大选中获胜，COP29的不少参与方早早就放弃了幻想。曾经在上个任期退出巴黎协定的特朗普，在本次初选中更是把“钻吧，宝贝，钻吧”（drill， baby drill）做为能源政策口号，直接为石油公司站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
COP29上的谈判因此变得更加艰难。中国和广大发展中国家提出的每年1万亿美元出资额目标未能实现，最后落在纸面上的仅仅是3000亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这3000亿中，有多少是发达国家从国库中掏出的真金白银，又有多少只是商业资金的改头换面，还不得而知。谈判中，发达国家甚至还试图把出资义务也加到中国等发展中国家身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失望之余，中国在支持发展中国家减排进程中的领导地位愈发凸显，不仅首次公布了自愿支持南南合作的气候资金规模，在资金的实际用途上也更加透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《华尔街日报》近日援引一位参与巴库谈判的国际气候金融官员指出：“现实情况是，中国现在气候方面所做的工作远比任何其他国家都要多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126133936534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;从哥本哈根到巴库&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月24日凌晨，经过30多个小时的延期，第二十九届联合国气候变化大会（COP29）终于宣告闭幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着主席国阿塞拜疆敲下木槌，宣布通过气候融资新集体量化目标（New Collective Quantified Goal,NCQG）的决议，与会的代表们纷纷起立鼓掌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134343641.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本届联合国气候变化大会中最重要，但同时也是拉扯时间最长、最难谈的话题。它的意义是为了弥补2009年哥本哈根留下的遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年的哥本哈根气候大会（COP15）上，发达国家曾集体承诺，到2020年前每年向发展中国家提供1000亿美元气候融资，以帮助其应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但理想与现实却存在巨大差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2022年，发达国家才首次实现了为发展中国家筹集1000亿美元气候融资的目标，达到了1159亿美元，距离当初的承诺，迟到了整整13年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134354643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2013-2022年调动的气候资金 图片来源：OECD
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这一问题的主要原因是美国的缺席。2020年，虽然美国的经济规模是欧盟的140%，但同年美国只提供了全球5%的国际气候融资，仅为欧盟的十二分之一。无论是从经济规模、历史排放量还是人均收入的角度来看，美国在气候融资方面的贡献都显得严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使欧美等发达国家满打满算，“凑”出了这1000多亿，其实际效力同样经不起审视。考虑到通胀的因素，2022年的1159亿美元，其实只相当于2009年的836亿美元，虽然发达国家的气候融资在名义的账目上达到了目标，但其实际效力已经大幅度“缩水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不光如此，这1000多亿资金本身也有不小“水分”。多年以来，发达国家通过双边和多边渠道提供的气候资金，绝大多数都是以需要偿还的贷款，而非赠款的形式提供的。据经合组织（OECD）统计，在2022年，在欧美国家所报告的气候融资中，贷款占了总融资的将近七成（69%），只有约26%是无需偿还的赠款，给发展中国家带来了沉重的债务负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134418618.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016 - 2022 年期间按金融工具划分的公共气候资金情况  图片来源：OECD
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“贷款”的形式同样有不小的问题，据OECD分析，在多边开发银行（MDBs）与多边气候基金提供的贷款中，优惠贷款（Concessional loans）只分别占了其中的23%与41%。那些打着“气候资金”的旗号，流入发展中国家的部分资金，其实际利率甚至比当地的市场贷款利率还要高，这也进一步限制了发展中国家获取资金的可承受性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134438927.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016 - 2022 年期间多边气候资金贷款按优惠类型的划分情况 图片来源：OECD
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这又引出了一个新的问题：“气候融资”究竟应该如何计算？由于缺乏透明和严格的报告规则，导致气候资金的流动常常被高估，相关的项目缺乏透明度，并且难以跟踪。一些发达国家在报告中，将利率比市场利率还高的贷款也算进了气候融资，还有一些国家，错误地将非专门针对气候行动的援助款项，也归类为了气候项目。这些前后不一致的计算方法与混乱的会计做法，都让人们对报告数字的准确性与真实性产生怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而即使不考虑这些因素，单纯看“气候融资”的流向，同样也经不起审视。从2016到2022年，最不发达国家（LDCs）只获得了总气候融资的17%，绝大部分气候融资都实际流向了新兴市场和中等收入的发展中国家，其流向同样未体现出公平的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年哥本哈根的“1000亿”留下了许多遗憾与教训，根据2015年《巴黎协定》的精神，全球各国政府决定在2025年之前，以每年1000亿美元作为基础，设立新的集体量化目标（NCQG），旨在更有效地满足发展中国家在应对气候变化方面的特定需求和优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本届气候大会的结果上看，新达成的集体量化目标将包含两个层面。其外层是一个1.3万亿美元的“愿景”，包括来自公共和私有资金的所有来源；而内层是严格的资金目标，要求到2035年以前，发达国家每年向发展中国家提供3000亿美元，用以支持气候行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然它相比哥本哈根时期的1000亿美元已是个不小的进步，但仍与广大发展中国家的期望相差甚远，新达成的气候融资目标是充满妥协的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126134219448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;1.3万亿与2000亿的鸿沟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届联合国气候大会甫一开幕，谈判桌上就迅速划分出了两大阵营：一方是以欧美为代表的发达国家群体，另一方则是由七十七国集团与中国组成的广大发展中国家。围绕气候融资的具体金额，双方展开了激烈的交锋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国气候融资问题独立高级别专家组（IHLEG）的估算，到2030年，发展中国家每年将面临高达2.4万亿美元的需求，用以应对气候变化及其带来的发展挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为确保能够提供足够的支持，专家们建议将新的集体量化目标（NCQG）设定为至少1万亿美元，这被视为一个最低门槛，以确保发展中国家能够有效地实施其气候行动计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候大会一开始，七十七国集团和中国就明确提出了诉求，要求发达国家每年提供并动员1.3万亿美元的气候资金，远高于当前的承诺水平。此外，他们还提出更为细致的方案，根据不同国家和地区的具体情况分配相应的资金规模，给予最易受到气候变化影响的脆弱国家更多的关注和支持，旨在确保气候资金能够精准地用于最需要的地方，最大化其效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但发达国家对此反应冷淡，不愿接受这一增加的责任。发达国家坚持认为，目前每年1000亿美元的承诺已经足够，还要求中国、印度与其他新兴市场国家承担部分气候融资的责任，以减轻自己的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了使谈判能够进行，明确双方能接受的“底线”在哪很重要。但从大会一开始，欧美等发达国家却采取了被称作“无线电静默”的战术，不仅拒绝向媒体和公众透露能接受的具体金额，还一再坚持让中国等发展中国家先同意加入气候融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份关乎未来数十年全球气候行动资金支持的关键文件，直接成为了谈判桌上最难以跨越的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月18日，《政客》（Politico）欧洲版援引两位匿名的欧盟国家官员称，欧盟内部正在考虑一个介于1000亿美元和1.3万亿美元之间的中间值，讨论了每年提供2000亿至3000亿美金支持较贫困国家应对气候变化，并且更倾向于2000亿美元的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息立刻引发了发展中国家的一致反对，自然资源保护协会（NRDC）、海外发展研究所（ODI）等机构的分析师曾预测，即使“一切照旧”，按照既有的复合增长率计算，发达国家的气候融资在2030年也将达到1970亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000亿美元就意味着，发达国家将几乎不用承担任何额外的责任，因此立刻引发了七十七国集团加中国（G77+China）、非洲谈判小组（African group）和最不发达国家（LDCs）最强烈的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134640350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
COP29期间，会场外的抗议者要求发达国家提高气候融资金额
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，距联合国气候变化大会（COP29）闭幕仅剩几小时，谈判桌上依然气氛紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上午九点，大会公布了关于新集体量化目标的第二版草案，以欧盟、美国和日本为代表的富裕工业化国家终于展现出一丝妥协的态度，提出至2035年，每年愿意为发展中国家提供2500亿美元的气候融资援助。但这一数字依然遭到了广大发展中国家代表们的一致反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126134756567.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新集体量化目标的第二版草案，将融资目标提高到了2500万亿美元
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈判陷入了僵局，大会不得宣布“加时”，希望能够通过更多的时间和对话打破僵局。在气候融资金额的问题上，双方的立场似乎难以调和。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126134236732.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;妥协与希望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议最终延期了超过24小时，反复休会续会。直到11月24日凌晨，主席国开始召开闭幕会时，也没有新的NCQG案文提交给参会代表，现场的工作人员已开始着手拆卸会场设施，但关于《气候融资新集体量化目标》（NCQG）的文本仍在紧张地修订之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受不了发达国家的消极态度，小岛屿国家联盟（AOSIS）、七十七国集团（G77）的部分代表一度愤然离场，以表对气候融资金额的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过反复的激烈讨论与艰难妥协，各国代表最终达成了共识，同意将气候融资的目标金额提升至每年3000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126134814992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
关于新气候融资集体量化目标的决定草案
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈判过程中，发展中国家的代表曾提出，希望新集体量化目标（NCQG）主要来自公共资金，并以赠款或优惠贷款的形式提供，但遗憾的是，在最终的决案中，没有相关条文进行明确的规定。同样，决案文本也没有澄清“提供”（provision）和“动员”（mobilisation）之间的任何区别，这将为发达国家将其金融义务推卸给私营部门提供回旋的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于气候融资而言，“质量”往往比“数量”更重要。在这已经通过的3000亿美元里，有多少是真金白银的支持，又有多少会是欧美国家玩的金融和会计的数字游戏，一切都不可知，只能让时间来检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国代表团团长、生态环境部副部长赵英民在闭幕会上发言表示，发达国家的资金承诺远远未能满足发展中国家的需要，发达国家的资金义务必须进一步明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这一数字远低于实现全球气候目标所需的1.3万亿美元年度融资需求，但人们仍未放弃希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NCQG的决案文本明确肯定了发展中国家关于每年1.3万亿气候融资的合理诉求，但同时也承认目前的承诺与实际的需求间存在显著差距。为了弥补这一差距，决案明确提出了“从巴库到贝伦的1.3万亿路线图”（Baku to Belém Roadmap to 1.3T）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“路线图”的核心，是通过一系列具体而实际的措施，增强对发展中国家的气候融资支持，以支持其实现低温室气体排放和气候适应性发展路径，实施国家自主贡献（Nationally Determined Contributions，NDCs）和国家适应计划（National Adaptation Plans），确保其到2030年能够实现每年至少1.3万亿美元的气候融资目标，涵盖公共和私人领域的所有资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年的第30届联合国气候大会（COP30）将在巴西亚马逊雨林中的贝伦举办，“路线图”要求主席国需要在2025年11月于巴西亚马逊雨林的贝伦召开下一次联合国气候大会上，向国际社会汇报进展情况，确保各国能够持续关注并推动气候融资的增加。此外，各国还一致同意将《新集体量化目标》（NCQG）的实施情况纳入全球盘点机制，不仅要求定期进行报告，还将在2030年进行首次全球盘点，确保政策的有效性和适应性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将为广大发展中国家提供更多手段和方法，用以监督气候资金的来源与使用方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这一届气候大会达成的目标依然带有遗憾，一些发展中国家的代表称协议通过的金额微不足道，另一些国家的代表则表示无法带着这一数字回国交代。但在这场大会中，广大发展中国家展现出的前所未有的团结精神令人仍然令人动容，这种团结的精神或许将成为未来气候行动中最宝贵的财富之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2009年的哥本哈根不同，虽然会议没有取得令人满意的结果，但各方依旧决定向着1.3万亿美元的目标继续前进。“从巴库到贝伦的1.3万亿路线图”的启动，意味着COP29的决定将是一个起点，而不是终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126134253755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;会场外的南南合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球气候行动中，发达国家需承担更大的、不可推卸的出资责任。但在应对气候变化的斗争中，真正的主角是广大发展中国家，尤为难得的是，它们展现出了团结与协作的强大力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1992年的联合国气候大会上，中国与七十七国集团紧密合作，将“共同但有区别”的责任确定为《联合国气候变化框架公约》气候行动的核心原则，反对发达国家试图强加给发展中国家的强制减排承诺。发达国家在历史上排放了绝大多数的温室气体，并且是早期工业化的主要受益方，而广大发展中国家则被迫承担了其排放所导致的恶果，因此负有更大的责任实现减排行动和支持发展中国家应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/26/20241126134846370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界最富有的五个国家与中国的人均历史排放量比较
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这一过程中起到了关键作用，不仅在国际谈判桌上为发展中国家发声，争取权益，还通过实际行动支持其他国家应对气候变化。在会场之外，中国依据各自能力的原则，为其他发展中国家提供了形式多样的援助，帮助其适应气候变化，实现减排目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《巴黎协定》明确指出，发达国家应当承担向发展中国家提供气候融资的主要责任。而作为发展中国家的一员，中国虽然没有法律上的义务向其他发展中国家提供资金、技术和能力建设的支持，但中国已自愿成为国际气候融资领域的重要参与者，通过实际行动证明了自己的责任感与担当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际气候合作的领域里，中国展现出了与欧美国家不同的策略与理念。相比起来，中国更倾向于采取“授人以渔”的原则，即不仅仅停留在“资金援助”的层面，而是更加重视受援国能力和技术的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于喀麦隆的曼维莱水电站（Memve&#x27;ele Hydropower Station），是这一理念的具体体现。2009年，喀麦隆政府与中国水电建设集团签署了一份价值约1423亿非郎的合同，旨在建设该国电压等级最高的水电站——曼维莱水电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2013年项目开工以来，中国不仅提供了必要的资金支持，还带来了领先的技术和管理经验。中方深知，项目的成功不仅仅在于建设本身，更在于为喀麦隆培养一批能够独立运作和管理大型基础设施的专业人才。因此，从项目初期，中国水电就致力于通过各种形式的培训，将先进的技术和管理知识传授给喀麦隆的员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在曼维莱水电站的建设过程中，中国水电为当地员工提供了广泛的培训机会。从基础的施工技能到复杂的机械设备操作，中国技术人员手把手地教授，确保每一位工人都能熟练掌握所需的技术。项目高峰期，中方雇用了1500名当地员工，并为他们提供了全面的技术培训，涵盖了从项目管理到质量控制、安全管理等多个领域。这些培训不仅提升了当地员工的专业技能，也为他们未来的职业发展奠定了坚实的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126134901642.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曼维莱水电站鸟瞰图&lt;span&gt; 中国电建&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为进一步深化技术转移，中国水电与喀麦隆相关部门建立了长期的合作关系，定期进行技术交流和合作。中国还鼓励喀麦隆派遣留学生到中国接受高等教育，特别是在工程和管理领域。这些学生在中国学习期间，不仅掌握了专业知识，还亲身体验了中国的先进技术和管理方法。学成归国后，他们成为曼维莱水电站及其他基础设施项目的技术骨干，为喀麦隆的工业化进程注入了新的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国水电在曼维莱水电站项目中采用的先进项目管理方法，包括项目规划、进度控制、质量管理、安全管理等，也逐步传授给了喀麦隆的管理人员，目的是让喀麦隆的管理人员能够在未来的项目中独立应用这些方法，提高整体项目的管理水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
项目完成后，中国水电还为喀麦隆的运营团队提供了详细的维护和运营培训。培训内容包括设备的日常维护、故障排除、应急处理等，确保喀麦隆的技术人员能够独立管理和维护水电站，保障其长期稳定运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2017年首次发电以来，曼维莱水电站已经安全运行超过2017天，累计输出电能达33.9亿千瓦时，极大地缓解了喀麦隆的电力短缺问题。2024年10月24日，曼维莱水电站及配套输变电工程顺利通过了最终验收，并正式移交给喀麦隆电力发展公司（EDC）。这标志着该项目不仅达到了预定的设计标准和性能要求，也正式进入了商业运营阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼维莱水电站的成功建设和运营，不仅为喀麦隆创造了大量就业机会，还为该国的工业化进程和可持续发展提供了强有力的支撑。项目带来的经济效益和社会影响，正逐渐惠及周边地区，促进当地经济的全面发展和社会进步。这一合作项目的成功，不仅加深了中喀两国的友谊，也为其他国家在基础设施建设领域的合作树立了典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这一“授人以渔”的合作形式，在很大程度上弥补了传统国际气候融资模式的不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如在2014年，中国与丹麦、赞比亚以及加纳等国家签订了一系列协议。创造性地采用了“南北南”的三方合作模式，即由发达国家丹麦提供资金，由技术成熟的发展中国家（中国）向技术不成熟的国家（加纳/赞比亚）传授低碳适用技术。不仅包括了具体技术的展示，还涉及到了可再生能源技术转移的软环境建设，如政策制定和技术标准的建立，旨在增强发展中国家自我解决气候变化问题的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，中国团队为加纳量身定制了《加纳可再生能源发展规划（2018-2030）》，这是该国首个长期清洁能源发展战略，它紧密结合了当地的实际情况，提出了清晰的发展目标和行动计划。此外，中国专家深入研究了加纳的文化背景、技术现状、市场条件以及监管体系，与当地同行紧密合作，共同绘制了可再生能源技术转移的蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在项目执行期间，中国组织了多次中非清洁能源技术交流会议，参会者包括来自中国、加纳、赞比亚等国家的政府官员、学者、行业专家及企业代表，不仅促进了各方对清洁能源技术的理解，也针对技术转移过程中遇到的实际问题进行了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在交流的过程中，中方了解到加纳传统的炊事器具与中国的清洁能源炉具不匹配。为了解决这个问题，中国工程师们依据当地传统炊具的形状、习惯重新设计了炉具，让单一的炉具既可以满足做饭的需求，也可以满足取暖的需求，确保了技术成果能够真正落地生根。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126134929875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中非合作的成功案例不断积累，2019年4月，中国政府又与埃塞俄比亚和斯里兰卡达成了新的三方合作协议，在南南合作的框架下推广可再生能源技术，旨在通过建立示范项目和加强能力建设，协助合作国家优化能源结构，推动农业的可持续发展，减少温室气体排放，并最终提升民众的生活水平。在国际气候治理中，中国逐渐发挥越来越大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些是中国在全球气候南南合作中的一小部分。从非洲的加纳、赞比亚、喀麦隆到亚洲的巴基斯坦、蒙古，再到拉丁美洲的古巴、中东的伊朗以及太平洋岛国汤加、萨摩亚，中国南南合作的足迹已经遍布全球。中国的帮助不仅限于物资上的支持，如提供免费的光伏发电系统、太阳能路灯、清洁炉灶、变频空调和电动巴士等，同样重要的是，中国正通过组织南南合作培训班，致力于为这些国家培养一批批具备专业知识的人才，以助其在国内实施更加有效的气候变化应对策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截止至2024年7月，中国累计已举办61期应对气候变化南南合作培训班，覆盖120多个国家，培训了大约2500名来自气候变化领域的官员和技术人员。这些培训班不仅传授了中国在政策制定、技术创新及实践经验方面的宝贵知识，更为关键的是其促进了知识的本土化应用，帮助这些专业人士能够将中国的知识和经验带回国，成为各自国家绿色低碳发展的推动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的减排实践不仅体现在通过科技创新，推动自身的能源转型和低碳发展，也在于通过南南合作平台，将自身在可再生能源技术领域的领先地位转化为对全球气候正义的实际贡献。根据国际能源署(IEA)的评估，中国在可再生能源技术的发展与应用方面所取得的成就，对于全球气候目标的达成起到了不可或缺的作用。若无中国的贡献，其他国家需要将年增长率提高36%，才能达到全球气候目标的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国没有义务向外界报告其向其他发展中国家提供的气候融资详情，而且这些资金也不被计入新的集体量化目标（NCQG）中，但中国的贡献不容忽视。今年九月，英国智库海外发展研究所(ODI)发表的一项分析报告显示，即便不计算广泛未报告的南南合作项目，只统计中国向《联合国气候变化框架公约》报告的多边气候资金，就已经超过了25亿美元，这使中国直接跻身全球气候资金提供者的前十行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/26/20241126134940909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年不同国家在气候融资方面的贡献情况，其中发展中国家只统计了多边气候资金的情况&lt;span&gt; ODI&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日下午，在COP29中国角的发布会上发布的《应对气候变化南南合作中国行动》报告指出，自2016年起，中国已向其他发展中国家提供并动员了超过1770亿元人民币的气候变化相关资金。当全世界的目光聚焦于发达国家的资金承诺时，中国正通过南南合作，展现了一种更为平等和务实的气候治理路径，为全球气候治理提供了一份独特的“补充”。这种补充不仅体现了中国在国际气候治理中的责任担当，也展示了发展中国家之间通过团结和合作实现共同进步的巨大潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过南南合作，中国向世界展示了发展中国家如何在平等与尊重的基础上，形成共同应对全球气候挑战的强大合力。尽管未来的道路充满挑战，中国南南合作的实践无疑将成为推动全球气候公平与可持续发展的重要力量。它激励着更多国家突破传统合作模式的局限，以团结和共享为核心，共同追求应对气候危机的创新解决方案。中国正在用行动证明，一种以团结和共享为核心的全球合作模式，不仅是可能的，而且是必要的。这种模式，也许正是迈向气候公正与可持续未来的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Chen, Yunnan, &amp;amp; Landry, David. (2018). Capturing the rains: Comparing Chinese and World Bank hydropower projects in Cameroon and pathways for South-South and North South technology transfer. Energy Policy, 115, 561-571.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Global Climate and Health Alliance. (2024). A COP29 for People and Planet.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cichocka, Beata, &amp;amp; Mitchell, Ian. (2024). China as a Provider of International Climate Finance. Center for Global Development.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Qi, Ji, &amp;amp; Qian, Haoqi. (2023). Climate finance at a crossroads: it is high time to use the global solution for global problems. Carbon Neutrality.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Organisation for Economic Co-operation and Development. (2024). Climate Finance Provided and Mobilised by Developed Countries in 2013-2022: Climate Finance and the USD 100 Billion Goal. OECD Publishing, Paris.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
United Nations Framework Convention on Climate Change. (2024). New collective quantified goal on climate finance: Proposal by the President (FCCC/PA/CMA/2024/L.22)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Plan International. (2024). COP29 Policy Brief.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Henderson, James. (2024). Global climate diplomacy: Outcomes from the Bonn climate change conference and the G7 meeting. Oxford Institute for Energy Studies.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Buchner, Barbara, Naran, Baysa, Padmanabhi, Rajashree, Stout, Sean, Strinati, Costanza, Wignarajah, Dharshan, Miao, Gaoyi, Connolly, Jake, &amp;amp; Marini, Nikita. (2023). Global Landscape of Climate Finance 2023. Climate Policy Initiative.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Lehtman, Salomé, &amp;amp; Hillier, Debbie. (2024). Making climate finance work for all: Five tests for a robust New Collective Quantified Goal (NCQG). Zurich Climate Resilience Alliance.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Clynes, Tom, Cohen, Zach, Hoffmaister, Juan Pablo, &amp;amp; Leslie. (2024). Quality Matters: Strengthening climate finance to drive climate action.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Kedia, Shailly, Srivastava, Ishita, &amp;amp; Khanna, Palak. (2024). Road to Baku: The New Collective Quantified Goal on Climate Finance. The Energy and Resources Institute
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜晓群, 周泽宇, 林哲艳, 代兴良, &amp;amp; 谭灵芝. (2021). “后巴黎”时代气候适应国际合作进展与展望. 气候变化研究进展.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进“一带一路”建设工作领导小组办公室, 生态环境部. (2023). 绿色丝绸之路发展报告 (2023). 中国环境出版集团.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国电子技术标准化研究院碳达峰碳中和工作专班. (2024). 碳达峰碳中和工作简报 (2024年7月刊). 中国电子技术标准化研究院.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国国务院新闻办公室. (2021). 新时代的中国国际发展合作.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国生态环境部. (2024). 应对气候变化南南合作中国行动.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李志斐, 董亮, 张海滨. (2021). 中国参与国际气候治理30年回顾. 中国人口·资源与环境.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘君言, 郝江北, 张菁, 王海琳. (2021). 中国可再生能源对外援助与国际发展合作新范式. 绿色和平.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国国务院新闻办公室. (2021). 中国应对气候变化的政策与行动.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙学峰, 李银株. (2013). 中国与77国集团气候变化合作机制研究. 国际政治研究.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华人民共和国生态环境部. (2023). 中华人民共和国气候变化第四次国家信息通报. 中华人民共和国生态环境部.
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/26/20241126134314186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e803677eaf4e84ac14b1930b2824897</guid>
<title>10年前我参加了一场辩论，全场只有我坚信中国模式超越了美国模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_11_26_756760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2014年6月6日，复旦大学中国研究院院长张维为在牛津大学辩论社与半岛电视台记者迈赫迪·哈桑进行激辩，本文根据现场视频摘编。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=113541906499155&amp;amp;bvid=BV1qMzAYkEqM&amp;amp;cid=27001554915&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
主持人：我是迈赫迪·哈桑，我来到牛津大学辩论社与张维为进行辩论。这位畅销书作家认为中国不需要也不想要西方自由民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
女士们，先生们，有请我们今天的嘉宾张维为教授，他是邓小平很喜欢的翻译，在他的著作《中国震撼》中，他坚定地为中国政治模式辩护。维为，你在全球销量超过百万的《中国震撼》中写道，“很难想象绝大多数中国人会接受西方多党民主制度”。我想知道，你是代表中国13亿人民说话，还是实际上代表着执政的25名政治局委员？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：这是一个简单的常识判断。实际上，外界对于中国最大的误解就是对中国共产党的误解。我可以用一个类比来说明，它就像把英国所有主要政党都整合在一起，最终形成共识，并基于共识一起做事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：你声称西方自由民主模式对中国来说是“大错特错”，是指自由民主对中国来说“大错特错”，还是你认为它对所有国家都是错误的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：我得出一个简单的结论：一个非西方国或社会采用西方政治制度，通常是两种结局，要么从希望到失望，要么从希望到绝望，到无政府状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：你认为日本人、印度人、韩国人或台湾地区的人会怎么想？他们虽然不是西方社会，但都享受着不同程度的西方自由民主，不是吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：就日本而言，他们的工业化并非在民主制度下实现的，而是在帝国制度下实现的。我很尊重印度，但我多次去过印度。你看看印度和中国之间的差距。我们两国起步水平几乎一样。但现在中国经济规模大致是印度的五倍，人均预期寿命比印度高十岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：你说的不是这个意思。你之前不是说拥抱非西方民主会导致混乱，走向绝望吗。印度显然然没有陷入混乱。事实上，印度在减贫方面仅次于中国，在减贫方面有着非常好的记录，它让数亿人摆脱了贫困。虽然它没有中国做得那么好，但它并没有陷入无政府状态，对于经常更换政府，他们完全可以接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：我刚才说的是两种结局。你看另一种结局：利比亚、伊拉克、阿富汗、海地、利比里亚，绝望的的例子还有许许多多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：你说中国是独特的。你提到文明型国家这个概念，告诉我什么是文明型国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：它指的是一个数千年没有中断的古老文明与一个超大型现代国家融合为一体的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：如果你说中国太独特，太不同于非西方国家，所以不能实行西方民主，那你怎么解释台湾？你认为台湾是中国的部分吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：台湾是中国的一部分。让我给你另外一个数据，台湾只有2300万人口，少于上海，你知道有多少台湾人在中国大陆生活、学习和工作吗？这不就是用脚投票吗？台湾是一个西方模式失败的典型案例。你只要看看那里的民调，就知道人们是多么的失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/26/20241126120447798.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月20日，参加第三十届海峡两岸大学生新闻营的师生们合影。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：在你看来，中国政府的合法性是基于它是选贤任能的模式，并且经济增长速度惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：这是主要原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：那让我问你，为了论证的需要，你是否承认，如果经济增长停滞，那么中国政府的合法性和中国模式也就消失了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：不，我不这么认为。别忘了中华人民共和国不是东德。它是22年武装斗争的产物。1949年之后，还经历了与美国的两次战争，朝鲜战争和越南战争。如果没有人民的支持，这些战争不可能打赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：你是说中国永远不可能采取西方自由民主模式吗？还是说现在这个阶段我们不想要，也许以后会考虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：我们不会采用西方制度，我们对西方的了解十倍于西方对中国的了解。我们有大约300万学生在西方学习，其中三分之二已经回国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：恕我直言，这不是我的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：我对你问题的回答是，我们的眼光早就超越了西方模式。我们看到了你们模式的许多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：那我就当你拒绝了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：你们有你们的长处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人：那我就当你拒绝了，即使是50年后，你也不接受自由民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张维为：我们超越西方模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edaffaad89197e342277b9598d8e9a65</guid>
<title>我跟当地人解释为什么阿富汗学不了中国，他们听了哈哈大笑</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuminghui/2024_11_26_756756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
战乱、重建、困境、恢复……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班执政三年多，阿富汗社会环境也在改变。在阿富汗经营20多年的中国商人余明辉告诉观察者网，相比上次执政，塔利班成熟了许多，对基建、饥饿、毒品、人权等问题，也在下大力气整治。但在西方媒体的报道中，阿富汗却是另一幅景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他们总是会提，阿富汗在塔利班上台之前就陷入人道主义危机。但我们在阿富汗工人中做过详细调研，问他们老家有没有饿死人的，没有一个人说有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于塔利班政府来说，重建面临的困难也是难以想象的。就在11月21日，中国驻阿富汗使馆还再次发布公告称，近期阿富汗多地发生安全事件，地震、洪涝等自然灾害频发多发，提醒中国公民近期暂勿前往阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及阿富汗重建工作，余明辉也告诉观察者网，塔利班比较缺乏搞经济建设的经验，他们特别想学习中国经验，只是还没有明白中国经验的内在逻辑，有点生搬硬套，不过随着越来越多中国企业的进入，中国的发展理念逐渐被带入阿富汗，未来也会有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就业、基建、禁毒、妇女问题，塔利班这三年来做了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2021年8月上台至今3年多以来，塔利班在阿富汗的执政给您留下最深刻的印象是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余明辉：&lt;/strong&gt;我认为最大的变化就是阿塔作为执政党，更成熟了。2021年夺取政权时，他们吸取了之前的教训，姿态放得比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得2021年8月15日那一天，塔利班进入喀布尔，重新掌控了阿富汗整个国家。当时我们在中国城，非常担心失去秩序后有流民抢劫。但塔利班实际进城只用了一天，而且到处张贴安民告示，过程也没有太大的波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班新上任的警察局长还派周边街区的人过来，问我们有什么安全方面的需求，如果需要派兵保卫的话也没问题，提出可以把哨所设在中国城对面。他们当时强调最多的一点就是，我们不会骚扰你们、不会蹭你们的饭（他们中午都是吃自己带的馕），不会像原政权的警察那样办什么事都要收钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，塔利班内政部给我们办了一份安全保障的文件，证明我们在这里经营多年，不允许任何其它的部门来骚扰，基本上就是这个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122164741782.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年8月14日拍摄的阿富汗首都喀布尔。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，塔利班付出了很大努力想证明，他们和被推翻的那个民选政府有很大不同。他们想强调自身不会贪腐，而且也想做成事。比如塔利班刚上台时，阿富汗驻华大使馆和喀布尔断了联系。我们国内有两位某研究院的研究员希望去阿富汗及时开展调研，但是办不了签证，于是托我们去联系塔利班政府里的人，然后很快做了特殊安排。英国BBC还报道了这件事，说中国的几家企业可以拿特殊签证进阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个对比是，8年前我们想找原阿富汗政府申请一个钢厂的二期建设审批，但是政府审批的进度很慢，一年办一点手续、推进得很慢，每当有政府部门更换部长时就卡我们。这事一直拖到塔利班上台后，我们去找新的土地部长，用了一年时间就由经济委员会给批下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：塔利班今年8月份公布了执政成绩，过去一年来在全国启动了400多项工程，提供了超过1.5万个就业岗位，并对喀布尔的国际机场进行翻修。能否聊聊塔利班政府在基础设施建设方面的一手观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余明辉：&lt;/strong&gt;首先，对于这些公开的政绩，实际情况你大致可以打一个对折。我是这样看的，在中东一些地方搞基建，按照他们自身的起点和标准来说，这确实算是很不错的成绩。但是以我们中国人的基建效率来看，这不算什么，深圳当年的“一天一层楼”，那才是中国人习惯的效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，阿富汗这边开展基建的进度相当缓慢，但这不仅仅是阿富汗，而是包括中亚五国、伊朗、阿联酋等国家的普遍情况。塔利班正在做一些修路架桥的工作，因为过去基本上是“百废待兴”的状态。他们说启动了工程，但没有明确说这些工程什么时候完工，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们最近去乌兹别克斯坦驻喀布尔的大使馆交流，使馆门口的整个一条街都被挖开，在修下水道，打算铺上柏油路。柏油路在喀布尔还算比较普遍，但这里85%以上的地区是没有下水道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在使馆的交流会上，和一个之前在城建部门工作的阿富汗人聊天，说到修路的情况，他说现在每天要很早起床工作，晚上还要加班，可没有过去那么闲了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3119552678599f1c37222bcef94920fb</guid>
<title>“狼”真的来了，在初冬寒风中发抖的是它们</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2024_11_26_756755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/25/20241125174011603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周小明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月5日，特朗普重返白宫之梦奇幻般地变成了现实，给不安的世界带来了更多的忧虑和恐慌。人们普遍认为，特朗普的东山再起，大有重创全球经济，打乱世界秩序的可能。美国的西方盟友为他的复出忧心忡忡，在初冬的寒风中瑟瑟发抖，狼真的来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这阵寒风也迅速刮到了太平洋东岸。在货币市场上，人民币应声而落。5日，离岸人民币报7.2051，下跌超1000个基点；纳斯达克中国金龙指数收跌1.83%，香港恒生指数下跌2.6%。 不可否认，特朗普2.0对中国提出了严峻挑战，将使中国承受巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全领域，国内有些专家学者认为，在特朗普治下，中国面临的战略压力可能比拜登时期会有所减缓。毕竟特朗普是商人出身，不拘泥于地缘政治，因此在他那里，一切均可交易。如此一来，中美便可进行利益交换。在中国核心利益中的核心——台湾问题上，中国可以用经济上的好处去换取美国立场的软化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一观点的疏漏在于，特朗普的对华政策本身，就是由美国的地缘政治目标所决定的。华盛顿将中国定义为美国的头号对手和最大威胁，遏制中国是美国对外政策的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选期间声称，当选总统后，24小时内叫停俄乌战争。这一宣誓并非因他热爱和平，而是如候任副总统万斯一语道破的那样，从欧洲抽出身来，集中力量对付中国。在特朗普第二任期内，美国可能从世界其他地方撤走力量，但是这种“战略收缩”，不过是为了突出重点而做的力量再部署。显然，这会增大美国对中国的战略压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，特朗普政府打台湾牌恐怕成为一种必然。事实上，阻止中国统一是美国一直以来的政策，与谁是白宫的主人无关。如果台湾推动“法理独立”必然导致大陆采取军事行动，华盛顿因而有所顾忌。然而，历届美国政府无不致力于维持两岸的分裂，推动台湾“事实上的独立”。所谓“维护台海和平”，不过是美国政府企图让中国领土永远处于割据状态的幌子而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普最近有关台湾和台积电的一些表述，被部分国内外媒体解读为他不支持台湾。这样的理解，难免有牵强附会之嫌。事实上，特朗普从未表示当大陆武统台湾时，美国不会派兵干预。他的话术，旨在敲打勒索，向台当局索要保护费。不该轻视的是，特朗普不稳定的性格，只会增加台海战争的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/21/20241121173028234.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年美国总统大选结果&lt;span&gt; 谷歌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，今年美国大选，最糟糕的结果出现了。特朗普赢得压倒性胜利，共和党控制参众两院。美国两党都对中国的崛起充满恐惧，但相对而言，共和党更倾向于将中国视为不共戴天的敌人，遏华主张更为极端。如今共和党同时控制白宫和国会山，美国的反华政策将变得更加激进，火药味十足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普正在组建一个美国历史上对华敌意可能最浓的政府；其主要内阁成员中，国务卿提名人卢比奥是美国政坛有名的反华急先锋，此人曾因涉疆和涉港问题表现恶劣，两次被中国列入制裁名单。而被提名为国家安全顾问的迈克·沃尔茨，曾将中国称为美国的“生存”威胁，鼓噪美国必须为亚太地区的潜在冲突做好准备。这些激进反华分子出任高级官员，华盛顿可能对中国心慈手软吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普的第一个任期来看，他对管控中美之间的分歧似乎没有太大兴趣，反而更热衷于制造、激化矛盾，升级紧张关系，通过“极限施压”来达到地缘政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫后，多个新建和重启不久的中美对话机制有可能被中止。如果在拜登下台前《中美科技合作协定》的续签谈判没有结束，大概难逃夭折的命运。特别值得警惕的是，中美之间擦枪走火、甚至发生直接冲突的危险，可能升级。这并非杞人忧天。美国精英界中主张不惜代价打一场“新冷战”的大有人在。随着中美力量的接近，华盛顿的对华恐惧和焦虑症将越来越严重，对中国下手也可能越来越狠、越疯狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在特朗普第二任期内，中美关系进一步恶化是大概率事件，中国外部的安全环境将变得更加复杂严峻。上世纪九十年代，朱镕基总理对当时的中美关系做过通俗易懂的概括：好也好不了哪去，坏也坏不了哪去。如今，对中美关系态势比较贴切的描述可能是：好不到哪去，坏则惊天动地。我们需要做最坏的打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济贸易领域，特朗普发誓要同中国脱钩。他在竞选官网称，将“采取一系列改革措施全面消除美国在所有关键领域对中国的依赖”。为此，他可能延续拜登政府的出口管制政策，且变本加厉，推出更严厉的对华出口和投融资限制，在加强对尖端芯片和人工智能等领域对华限制的同时，将更多科技行业纳入限制领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在竞选中威胁要对中国商品加征至少60%的关税。一旦这项措施落地，无疑将加剧美国的通胀、债务、财政赤字等问题，增大美国经济的“滞胀”风险。然而，自诩 “关税达人”的特朗普对关税的痴迷已病入膏肓。而且加征关税是特朗普经济政策的核心；他的减税计划能否顺利实施，有赖于关税收入的增加。因此，有理由相信，特朗普加征关税的诺言会在未来得到落实。中国出口遭受的冲击将远超上一轮中美贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国对美出口达5000多亿美元，占中国出口总额的15%。若加征60%的关税，将使得绝大多数中国商品被拒于美国大门之外。这些商品在短期内几乎不可能找到替代市场。根据摩根大通预计，2025年，中国的国民生产总值将因对美出口的大幅下降而减少近2个百分点。虽然这一测算比较夸张，但加征关税对中国出口的破坏性不可小觑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还是中国贸易顺差的主要来源地。去年，美国对华贸易逆差3361亿美元，约占当年中国贸易顺差的一半。今年中国对美贸易顺差有增无减。今年1至10月份，对美贸易出差同比扩大5.8%。不难看出，美国加征关税，将对中国的国际收支平衡产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国加征关税还将促使跨国公司将目前供应美国市场的商品生产迁出中国, 导致产业链外迁和资本外流。据外媒报道，特朗普还准备严厉打击中国商品通过第三国出口到美国，堵死中国出口商品“曲线救国”的路子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还有可能胁迫其他国家对中国商品加征关税，以切断中国与其他国家的经贸联系。最近，法国总统马克龙谈到美国通过征收高关税来迫使欧洲和中国脱钩的可能性。有外媒认为，特朗普可能要求英国效仿美国和加拿大对中国电动汽车加征高额关税，作为免征英国商品额外关税的条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>