<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b960930ae7980aa24edc4bfc80c2d525</guid>
<title>“梦天”舱将成为中国空间站的科研“梦工厂”</title>
<link>https://www.guancha.cn/pangzhihao/2022_11_01_664701.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;“梦天”实验舱的发射任务在大家的期待中圆满完成。对于“梦天”的发射而言，比较良好的条件是怎样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庞之浩：&lt;/strong&gt;“梦天”的发射需要的条件，第一要考虑天气，不能有台风或雷暴等不利因素。海南天气多变，我们需要凭借天气预报确定合适的发射时间。今天发射的时间就是赶上了一个不错的天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个条件是空间站的星下点轨迹合适，空间站要正好在海南上空过顶飞行，这时候发射实验舱两者距离最近，就能用最少的能量把实验舱送到最佳的轨道上，从而用最节省能量的方式完成与空间站核心舱的交会对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，还要考虑阳光的因素。实验舱发射到太空后，会展开太阳能电池板。充足的阳光照射有助于实验舱更好地运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/11/01/20221101091719293.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“梦天”实验舱在海南文昌成功发射（图片来源：ICphoto&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;“梦天”舱发射成功后，将在我们的空间站承担哪些任务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庞之浩：&lt;/strong&gt;“梦天舱”是一个更加专业的实验舱，这是它相较于“问天”舱最大的特点——“问天”舱是“多面手”，除科研实验机柜外，还有3个卧室、1个卫生间以及小机械臂和再生式生保系统；“梦天”舱则是纯科学实验舱，几乎全部空间都用于装载科研实验机柜，没有卧室等。如果需要用机械臂，问天舱的小机械臂可以爬到梦天舱上作业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“梦天”舱最多可安置13个实验机柜，这次“梦天”舱搭载了8个实验机柜，后续还可通过天舟货运飞船送上更多的实验机柜。总之，有了“梦天”我们的科研实力得到了极大的扩展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在实验方向上，“问天”舱侧重于开展空间生命科学实验和生物技术实验，而“梦天”舱则侧重于开展微重力科学实验，包括燃烧科学实验、材料科学实验、流体科学实验和基础物理实验等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个突出的区别在于“问天”的气闸舱是人员气闸舱，用于航天员进出；而“梦天”的气闸舱是货物气闸舱，用于货物进出。在结构上，人员气闸舱是外方内圆；而货物气闸舱则是圆形“套娃”，载荷舱套着气闸舱。在尺寸上，人员气闸舱相对较大；货物气闸舱则不需要太大尺寸，否则（可能导致）开舱门时会放跑舱内较多气体、增加不必要的成本。另外，货物气闸舱的自动化程度也很高，舱内的载荷转移机构可以使得货物可以自动进出舱，从而节省了航天员的时间和体力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，“梦天”舱还有小卫星释放机构。载荷转移机构与小卫星释放机构关联后，可将后者送至舱外，再由“问天”舱的机械臂抓住小卫星，以类似“弹弓”的方式将其释放出去。这个过程是非常有趣的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，“梦天”舱外还配置有1个固定平台和2个展开平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;也就是说“梦天”舱的设计基本上是从纯粹的工作状态来考虑的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庞之浩：&lt;/strong&gt;是的。“梦天”舱相当于一个专门做科研的“梦工厂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;相较于“问天”、“天舟”等“天字辈”前辈，“梦天”在对接方面有哪些新的技术难点呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;庞之浩：&lt;/strong&gt;“梦天”舱的对接方式和“问天”舱基本是一样的。首先，要与核心舱的节点舱前向对接口进行轴向对接。这时，实验舱的太阳能电池翼不可完全展开，单翼展开6米多，否则交会对接时会对实验舱产生扰动，影响对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对接完成之后，实验舱的太阳翼将完全展开，展开后双翼总长有50多米，能提供将近7000瓦的功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，实验舱将通过转位机械臂转为T字构型。T字构型有两个好处：第一是使空间站对称；第二是使空间站质心居中。这样可以减少因姿态控制而消耗的能量。形成T字型后，空间站上的供电，信息和热控等系统才能进入最佳工作状态，整个空间站就能发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae5f7ffb25615b8c2bc61adbec154819</guid>
<title>面对西方影响，越共如何做到“改革而不改色，融入而不融化”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliping2/2022_11_01_664678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2017年，中共十九大结束后，中共中央总书记、国家主席习近平首次出访就选择了越南；而今年，阮富仲是中共二十大结束后首位访华的外国领导人。这一互动透露了什么信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;这反映了中国和越南两党两国关系的特殊性和重要性。所谓特殊性，主要指中越都是社会主义国家，都是共产党执政。而重要性，主要体现在中方始终将中越关系置于周边外交优先方向，而越南也把发展中越关系视为越南对外政策的头等优先和战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，中越传统友谊深厚，阮富仲的这次访问可以说是继承传统友谊的一种表示，也反映了中越间“好邻居、好朋友、好同志、好伙伴”的“四好精神”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是释放出一些信号，说明中越在党建、治国理政等方面还有非常多的可以进一步深入交流与合作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/01/20221101074826889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;越共中央总书记阮富仲一行抵达北京，开始对中国进行正式访问（图/越通社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：阮富仲本次访华之行为期四天，您估计双方的交流议题可能有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;从行程安排来看，我觉得这次来访，最重要的内容之一可能是进行政治上的或者说战略上的沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越两国国情和发展道路相似，所以双方有可能在事关未来发展的一些大方向问题上进行交流。此外，中共二十大也取得了一些理论创新，中共应会向越共介绍这些创新成果，比如提出了坚持和加强党的全面领导是中国特色社会主义事业取得成功的根本政治保证，这是一个非常重要的点，中越两党在这点上可能会进行深入的交流。值得一提的是，在研究党建理论方面，阮富仲自己就是一位非常专业、权威的资深专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，因为越南访问团还会和中国行政部门的领导见面，所以不排除双方会就疫情防控、供应链稳定等问题进行讨论的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越间的贸易发展近年来突飞猛进，自2016年以来越南成为中国在东盟的第一大贸易伙伴国，如今中国也是越南的最大贸易伙伴和第二大出口市场，据中国海关统计，双方去年贸易总额突破2300亿美元，较上年增长19.7%。也就是说，现在越南的外贸发展与中国密不可分，而且越南需要从中国进口大量中间产品，因此中越两国在供应链融合方面关系紧密，同时仍有很大的合作发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疫情防控方面，因为现在越南和其他东盟国家一样基本上完全开放了，所以我估计双方在这方面也会进行沟通，以促进中越间货物和人员的流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/01/20221101075132345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：VnEconomy&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：看到您在接受越南媒体采访时提到，“中越两党已经建立起理论研讨、干部培训、地方党委合作等合作交流机制”，这些党际交流与合作能否再拓展介绍下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平：&lt;/strong&gt;理论研讨会是中越党际交流中非常重要的一项安排，至今已成功举办16届，可以说还是取得了丰富的成果的。毕竟中越两国都实行对外开放政策——中国实行改革开放，越南是革新开放——双方都面临一些共同的挑战，而中国的改开已经历40多年，因此还是有一些成功的经验可以跟越南分享的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如在党建理论上，中国的“两个结合”（把马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合）也是一个非常重要的理论创新；越南要想在一些西方意识形态的影响下，让马克思主义在越南能更好地扎根，就可以多和中共进行这方面的交流。在如何体现理论自信、制度自信等方面，双方的交流也蛮多的。每年双方都会有党建理论专家出席研讨会，专门就这些方面进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在干部培训方面，越南的很多干部会来中国的中央党校和一些地方党校参加干部培训，最主要还是学习中国的治国理政经验。干部培训涉及各个层级，现在受疫情影响，很多线下培训改为线上交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于地方党委合作，比如和越南有陆地接壤的广西、云南，这两地的地方党委会和越南的地方党委就如何搞党建、提高执政能力等议题进行合作交流，而这些合作还是蛮有成效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，中越间的政党合作机制是非常系统、非常完备的，对于提高各自执政能力、更好地培养更多的干部队伍等方面还是起到了非常好的作用的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>51fca3de97ff076f75b7f2d2f48f6fce</guid>
<title>一旦把战争这条狗放出来，没人知道最终被咬的会是谁</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenMWalt/2022_11_01_664676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·沃尔特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已经写过几篇专栏文章，探讨某些重要的外交政策理念，如实力平衡、民族主义和安全困境。如果各国领袖未能牢记这些理念，他们必将深受其害。现在，我将献上另一篇文章，给出一个简单的结论，世界各国领导人或外交政策顾问应该把我的这个结论大张旗鼓地或置于案头，或挂在他们办公室的墙上，或如有可能就纹在他们的眼皮内侧，这样他们就永远永远不会忘记它：“开战容易终战难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说明这一现象的例子随处可见。杰弗里·布莱尼在其经典著作《战争的起因》中写道，历史上许多冲突都源自当事者“对战争的幻梦”，尤其是迷信一场即将到来的战争会很快结束且代价不高，而且自己还会取得压倒性胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，1792年，奥匈帝国、普鲁士和法国的军队打作一团，他们都坚信只要经过一两次战役就可结束这场战争。法国激进派认为本国最近发生的革命会很快蔓延至其它国家，而对立的君主国却认为革命军是乌合之众，自己的正规军将轻易祛除他们。而实际上，他们反复争斗了约四分之一个世纪，这场战争将所有大国都牵扯进来，甚至还影响到了全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在1914年8月，欧洲各国开战，它们都宣称士兵们将在圣诞节前回家，但却完全没有意识到这个备受期待的圣诞节直到1918年才到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/01/20221101080616395.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新版《西线无战事》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克领导人萨达姆·侯赛因在1980年也陷入了类似的幻梦，他以为1979年的革命已使伊朗不堪一击。结果两伊战争持续了8年，两国都有数十万人在战争中死亡并蒙受了巨大的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，即便一方的军事行动非常成功，它往往也不会迅速赢得战争，反而会跌入战争泥潭。1967年的六日战争持续了不到一周，但它没有解决以色列与其邻国间的任何政治问题，只是为代价更大的“消耗战”（1969-1970年）和1973年的十月战争埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在1982年入侵黎巴嫩，这场入侵在军事上几乎取得了全面胜利，但以色列随后对黎巴嫩南部持续占领了18年，其结果是数百人丧生，促成了真主党的成立，并为几次代价更大的冲突奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们很难找到比1991年“沙漠风暴”行动更成功的军事行动，但萨达姆在其军队被赶出科威特后设法保住了权力，美国最终只是在伊拉克上空设立了有战机巡逻的禁飞区并在接下来的十年里偶尔发动一下空袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，美国2001年在阿富汗和2003年在伊拉克取得的初步成功完全是虚幻的。入侵伊拉克不到两个月，时任美国总统小布什就过早地登上一艘航空母舰，大言不惭地宣称“任务完成”。而接下来在阿富汗和伊拉克发生了屡仆屡起难以剿灭的大规模叛乱，美国为平叛战争付出了高昂代价并最终失败了。沙特阿拉伯的穆罕默德•本•萨勒曼在不明智地进攻也门胡赛武装前本应吸取前车之鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，为什么很少有战争符合发动者的期望，既短暂又能轻易结束？不要以为战争就是不可捉摸的，或战争计划无法完美，或者战争会产生意想不到的结果，总会使战前的如意算盘落空。准备开战的领导人需要考虑到某些大势会使战争规模扩大，代价更多且持续时间更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们不可能事先知道对手的抵抗会有多激烈，考虑发动攻击的领导人很可能会低估对手的抵抗。产生这种倾向的原因之一是未能意识到民族主义的力量。侵略者还有一种倾向是以为自己的国家天生优于所有对手，这促使他们低估了对手的抵抗能力。如果侵略者意识到对手更强大、更团结、更在意战争结果，那他们就不会发动战争。然而值得注意的是，发动战争的国家却经常在这一点上出错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，一旦开战，屡见不鲜的“沉没成本”问题总会出现。假如交战双方遭受损失，他们的领导人就会希望获得足够多的收益来证明牺牲是合理的。失去亲人的家庭不想被告知这些牺牲是无价值的。军事指挥官可能会事先警告战争风险或反对最初的开战决定，但他们不想为战败承担责任，而是会抓住一切机会去获取胜利。让沉没成本决定当前政策可能并不理性，但这并不意味着这种情况不会发生。回本的愿望也会鼓励双方扩大战争目标，因为他们都试图获得与其损失相称的收益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7901e61f0acc982db8e4d5a20494f07</guid>
<title>清朝重新界定了“中国”的概念</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuaiyin/2022_11_01_664674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李怀印】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复合型集权自主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以把边疆与内地的两套不同治理体系结合起来，从总体上把握清朝国家的基本特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，清朝的国家结构具有不同于以往中原王朝的鲜明的复合性(hybridity)。如前所述，清朝涵盖了两个在地理环境、人口、文化和制度上都差异甚大的部分：汉人内地诸省和由满人、蒙古人、藏人及其他非汉人组成的边疆地区。中央政权依靠内地诸省满足其财富和人力需求，同时通过建立和巩固边疆以维护地缘安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了确保财源，维持其统治中国的正统王朝地位，清朝把内地各省置于其直接管控之下，并在地方治理方面，推崇儒家思想，实践“仁政”原则。而为了保障边疆稳定、提高对于朝廷的认同，清朝允许当地精英拥有一定的自主权，还对流行于蒙古人和藏人中间的喇嘛教予以庇护，并将维吾尔穆斯林和其他部落同汉人隔离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在着这些巨大的内部差异，清朝还是成功地将版图内不同族群的精英人士聚拢在一起，对朝廷产生共同的认知，这要归因于清廷在治理不同地区的过程中，重视利用宗教纽带、文化涵化和制度建设上的因地制宜，而不仅仅依靠军事控制和强制性的行政措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在内地各省，清廷在中央和省级行政体制中开创了一套复合结构，由满洲贵族与汉人官员平分关键性的文武职位。不过，尽管清廷一直宣扬满汉平等，这种“满汉共治”的原则并未应用于中下级的朝廷官职，这些职位大多由满人占据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝的兵力也分为八旗和绿营两类。前者主要由满人构成，驻防内地各省重要城市；后者由汉人组成，以维持地方秩序。城市里的满人也跟汉人隔开，自成满城。虽然这些生活于内地的满人终将不可避免地失去自己原有的语言以及其他一些文化特征，产生认同危机，但是，清廷仍然鼓励在满人内部使用满语，并力图维护源自游猎民族的文化传统；有研究者把这套做法形容为“族群主权”(ethnic sovereignty)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，纵观有清一代，满族从未被汉人文化所完全同化。到了清末，满汉精英之间的矛盾更是愈演愈烈，这可以部分归因于满洲贵族对革命党人反满的一种本能回应，同时也是汉人精英阶层的民族主义意识日渐觉醒的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/27/20221027151811311.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;391&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《末代皇帝》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再就边疆与内地各自的治理体系来看，清朝国家则具有“集权自主”(centralized autonomy)特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，它是高度集权的：无论治理边疆的理藩体制，还是内地的州县体制，都受到中央的有效的直接控制；无论是内地的州县官还是蒙古各盟的首领或各旗的札萨克，新疆穆斯林地区各地的伯克，均由清朝中央直接任命，而藏区噶厦的四名噶伦的任命，也须经由中央的批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在内地的州县以下，或边疆的盟旗、伯克、噶厦以下，却各自存在着一套相对自主的治理体系，承担日常治安、司法、征税、公益等具体职能。正式的官僚体制或理藩制度高度集权于中央，并且在制度建设上高度标准化，内地各省之间以及边疆各地内部差异不大；但地方上自主的日常治理制度却有明显的区域变化，其具体形式取决于当地的生态环境、经济社会结构和政治文化传统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>