<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>681fde1f6f49329d9bbebc47fb454996</guid>
<title>我相信，美国、日本、印度都在仔细研究这次阅兵</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_09_04_788954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1984年是我第一次观看大阅兵，几十年时光仿佛在这一刻交融”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月3日，北京天安门广场隆重举行中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年纪念大会。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平发表重要讲话并检阅部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“九三阅兵”，是全面推进中国式现代化进入新征程的首次阅兵，参阅武器装备均从国产现役主战装备中遴选，首次亮相的新型装备占比很大。另一方面，此次阅兵有26国领导人出席观礼，彰显国际社会对纪念活动的高度重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线苏州大学讲席教授，全球化智库（CCG）副主任高志凯。在他看来，这场阅兵的重要目的在于正视历史，澄清是非，防止日本法西斯和军国主义势力死灰复燃。中国如今已成为捍卫世界和平的中坚力量，特别是在美国发起针对全世界的关税战背景下，中国挺身而出成为维护自由与和平最重要的旗手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：高老师看完整场阅兵式之后，能否分享一些您对此次“九三阅兵”的个人感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：9月3日当天，我一早就抵达了央视“九三阅兵”的直播现场，从七八点开始就一直参与评论，直至阅兵式圆满结束。整个过程对我来说是一次非常难得的经历，自始至终我都心潮澎湃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次观看大阅兵是在1984年，那时我在外交部翻译室工作，任务之一是陪同外国驻华使节，在天安门城楼东侧的第二个检阅台上观看阅兵。当时是由邓小平同志检阅部队，同样让我激动不已。如今回想，那已经是几十年前的事了。而这次通过在央视直播间的全程参与，我的感受尤为深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要有这么几点感受：第一，与1984年的大阅兵相比，再结合近期其他几次阅兵，比如美国、俄罗斯、法国等国的阅兵活动，我个人的结论是：此次“九三阅兵”可以说是人类历史上规模最大、展示武器品种最多、高科技含量最高的一次，其中展示的装备无论是常规还是非常规武器，都处于世界顶级水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，今天的天气非常给力。前几日北京断断续续下雨，我们还担心“九三阅兵”当天的天气，但一早起来阳光明媚、万里无云，天安门广场和东西长安街衬托得更加宏伟。所以，无论在时间、空间，还是展示的各类武器装备上，这次阅兵都堪称无与伦比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次有26个国家的国家元首和政府首脑出席阅兵纪念活动，还有众多国家的议长、副总理、外交部长等高级别代表，以及大部分驻华使馆的大使（除了日本以外）几乎都云集在天安门广场。这让我想起1984年第一次去天安门观看阅兵时，我的任务是陪同外国使节观摩——几十年时光仿佛在这一刻交融。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903182757478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1984年阅兵，中国战略导弹部队首次亮相天安门。&lt;span&gt;文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903182811247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1984年阅兵式，步伐整齐的女兵方队首次出现在国庆阅兵式上。&lt;span&gt;文汇报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次外宾参与的规格之高、人数之多，含金量之重，几乎前所未有。这也凸显出我们本次阅兵的几个重要目的：首要在于正视历史，这一点非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国抗战从1931年起持续了整整14年。日本最初企图占领东北、全面侵华，进而征服世界。之后与纳粹德国、法西斯意大利勾结，形成全球性的征服计划。日本的分工覆盖中国战区、亚洲和太平洋区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想，若法西斯赢得战争，我们可能遭受奴役，中华文明甚至面临毁灭。所以从1931年起，中国人无论多么积贫积弱，始终奋不顾身坚持抗战。西安事变后，全国组成抗日统一战线共同抗敌。值得肯定的是，1941年12月美国参战后，对击败日本法西斯贡献重大。当时中美是盟国，共同作战，流血牺牲。但我想强调：即便美国当年没有对日宣战、未参与太平洋战争、苏联也未在1945年8月对日出兵，中国凭一己之力，不论付出多大牺牲，都会坚持到底，最终将日本法西斯从中国神圣领土上驱逐出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在都清楚地认识到，日本法西斯在中国不仅是屠杀中国人民，更是企图彻底消灭中华文化和中华文明。可以设想，如果日本当年真的成功占领并征服中国，他们极有可能复制在朝鲜半岛和中国台湾所推行的残酷政策：禁止使用母语，剥夺姓氏，改用日本姓名、说日语，甚至逼迫认日本天皇为祖先等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真的发生这种悲剧，中华文明是否会在这一刻走向灭亡？正因如此，中国人民义无反顾、挺身而出，与日本法西斯军国主义血战到底。今天，我们在天安门广场纪念中国人民抗日战争胜利暨世界反法西斯战争胜利80周年，我们真正怀念的是那些为国牺牲的英雄先烈和无数无辜百姓。只有铭记历史、缅怀英烈，我们才能更清醒地认识到今天该如何前行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看日本，法西斯军国主义阴魂至今未散。日本政客仍不断参拜被远东国际军事法庭判处绞刑的甲级战犯，甚至公然声称“台湾有事就是日本有事”，鼓吹修改和平宪法，企图将自卫队升格为“国防军”，并派往海外执行作战任务——这一切都是被日本和平宪法明确禁止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们纪念战争胜利，不仅是为了正视历史、澄清是非，更为了今天——必须坚决阻止日本法西斯军国主义势力死灰复燃、再度危害世界。这不只是为了今天，更是为了未来。正如我们常说的：不了解过去，就不明白今天，也就看不清楚未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们回顾历史，研判当下，是为了中华民族在未来更长的岁月中能长治久安，为了全球80亿人类以及子孙后代免受战争之苦，为了永远不让纳粹德国、日本法西斯这样的罪恶势力再度毒害人间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我在直播现场心潮澎湃，回想起80年前那场来之不易的胜利，想起从1931年至1945年间中国人民艰苦卓绝的浴血奋战，3500万同胞牺牲或惨遭日军杀害。我也回想起中美曾作为盟国，协同作战，最终击败日本法西斯；中国实现了台湾的光复，收回被日本侵占的东北领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样值得铭记的是，在南海，日本无条件投降时，其所占据的所有南海岛礁均被交还。而接收这些岛礁的，正是中国。因为当时中国是该地区唯一始终保持独立地位的主权国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，菲律宾尚未独立，先后被美国和日本控制，直至1945年8月才由美军收回；越南是法国殖民地；马来西亚、印度尼西亚分别属于英国与荷兰的殖民地——这些地区当时均不具独立主权。因此日本投降后，除了菲律宾由美国接收外，其他南海岛礁依法依理均应交还给中国。今天我们纪念抗战胜利80周年，也有必要彻底认清南海争议的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903182856771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为我们铭记历史，一个重要目的是审视当下。而审视当下，不仅是为了今天，更是为了未来。在全程观看阅兵并参与直播访谈后，我对未来的信心更加坚定，中国如今已成为捍卫世界和平的中坚力量。尤其当美国在今年4月发起针对中国和全世界的关税战，肆意破坏自由贸易，中国挺身而出，成为当今世界维护自由与和平的最重要旗手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们肩上的担子越来越重，责任也越来越大。我们不仅要守护中国的和平，也要勇于为世界和平贡献力量，更应有勇气对那些自居世界霸主、企图破坏和平的国家发出正义的棒喝。我们必须强调，自1945年击败纳粹德国和日本法西斯军国主义以来所建立的国际秩序，本质上就是多边主义的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为当时成立了联合国，设立了安全理事会，而安理会的核心架构正是五大常任理事国机制——每一国都拥有否决权。这意味着从一开始，国际秩序就不是由单一国家主导、其他国家只能俯首听命的安排。相反，安理会自创立之初就是五大常任理事国相互制衡的机制，而这正是多极世界和多边主义最根本的体现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac704d432abaf7dcc2b992efa35eab62</guid>
<title>从九三阅兵中，外国元首和政府代表们看到了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_09_04_788950.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近和朋友聊天，常有人问到阅兵的“意义”——为什么要搞这么大规模的阅兵，其目的和意义是什么。那么，提出问题的人们难道真的不知道阅兵的意义么？当然不是——观看完这次抗战胜利80周年阅兵后，所有人都应该知道：背后的意义不言而喻。我想，提问者们更多的是想准确、全面地把握阅兵所要传递的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以也不妨再总结一下。其实主要还是三个问题，第一个是为什么要搞的问题，第二个是搞成什么样的问题，第三个是针对这一次阅兵，有没有值得关注的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么要搞的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 阅兵已经形成传统，原则上“逢十”周年，集中在5、7、9三个年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1) 这些年，针对阅兵，实际上已经建立了体系化的传统，可以说接下来我们看到的阅兵都是传统的延续，不再是“新”事物。而众所周知，延续传统本身很重要，延续传统不仅是一个简单的仪式，更是制度和价值的表达；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 针对以下三个主题，都会进行大规模阅兵，一个是国庆（9），一个是抗日战争暨反法西斯战争胜利（5），一个是建军（7）。过去几年搞的阅兵：2015年抗战胜利70周年阅兵；2017年建军90周年阅兵（在内蒙古朱日和进行，非在天安门广场进行）、2019年国庆70周年阅兵。阅兵原则上是“逢十”周年进行，但也不严格局限，根据条件需要可以增加。但十周年肯定是要搞的。最后，我们会看到，5、7、9三个年份会连续出现阅兵，两年就有一次；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 上一次阅兵是2019年国庆阅兵，中间隔了一个疫情，可能稍微有点“久远”了，有的朋友有点“淡忘”了。这也间接说明阅兵过个两年就得搞一搞，刷新一下记忆、此外还有国际地缘政治的因素，会给人一些额外的想象。但首先，阅兵是一个传统，我们正在进入一个阅兵“周期”，2025年抗战80周年、2027年建军100周年、2029年建国80周年，所以从现在到未来几年，人们会看到更多的阅兵；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903180415562.gif&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;334&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4) 就抗战暨反法西斯胜利阅兵（“九三阅兵”）而言，因为反法西斯是一项多国努力，涉及到国际和平秩序的维护，是一个国际事业，因此还有一个传统就是邀请外国元首和政府代表参加。（由于有外方参加，结合各种环境和条件，这当然也会影响到阅兵呈现的内容）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.为什么要纪念抗战胜利：中国作为东方主战场，在二战中付出了巨大民族牺牲（伤亡军民超过3500万），最终赢得了胜利，并宣告法西斯力量在世界范围内被消灭。纪念抗战胜利是为了铭记历史、捍卫真相、缅怀先烈、弘扬史观，是爱国主义教育非常重要的一部分。而只有通过上升到国家级别的庄严纪念，才能彰显价值观、唤起人们的重视，唤醒和增强国民集体记忆，增进国家认同、凝聚民族意志。今年中小学生《开学第一课》就贯彻了抗战胜利暨反法西斯主题。忘掉自己历史的民族是没有未来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.为什么要以阅兵这个具体形式：抗日战争暨反法西斯战争首先是一场战争。中国之所以被外强侵略，就是因为当时国力弱。最终，中国赢得了这场战争，也结束了百年屈辱，并懂得了一个真谛：落后就要挨打，发展才是硬道理。为了不再受到欺凌，就必须自强——不仅仅是经济上的自强、文化上的自强，更是军事上的自强。所以，以军事/国防的形式对这个历史事件进行纪念是最合适的，既是对英雄先烈的致敬，也是对军人群体的讴歌，更是实力的展现，而阅兵就是最为直接的载体、军民通过观看阅兵，可以增进国家认同、增强民族凝聚力，强化国防观念，激发奋斗热情；而对于那些威胁和平的力量而言，光说没有用——只有展现军事实力和决心，才是对他们最有力的震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.宣传方面的意义：天安门广场阅兵式基调正面、奋进、高昂，是能力、意志、决心、价值观的彰显，整个流程下来，可以说是当今人类世界非常罕有的正能量的集中迸发。用现在的话说，就是可以给观者提供巨大的“情绪价值”。为什么说罕有？因为在现在大多数其他国家阅兵式里已经不太可能呈现这样的力量，而外国观众也喜欢看中国的阅兵式：在外网（如油管）上，中国阅兵视频经常被推送，观众喜欢看，觉得这才代表了军人的应有的风貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国军队不搞，是因为大多数国家就算想搞，也不可能搞出来，因为自上而下没有这样的传统和规程（包括队列动作），自下而上军人也没有这样的纪律和服从。同时，这样的阅兵，必须在一定的场地里，达到一定的规模和体量，才能呈现出力量，才会有震撼作用，才能“触及灵魂”。所以，各国私底下里当然都乐见这样的阅兵式，但他们都不可能复制中国的阅兵式。特朗普在美国也搞了阅兵式，但他只能解决“有和没有”的问题，不能决定阅兵的形态。结果，美国的阅兵给人感觉拉胯松弛，缺乏力量。这样的阅兵式，当然很难给社会传递正能量（“情绪价值”）。基于以上，我们看看阅兵式的宣传价值：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/03/20250903175312857.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;442&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
战胜利80周年阅兵仪式：仪仗方队&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1) 对中国军队本身：阅兵式首先有军事上的意义，向中国军人致敬，树立中国军队的形象。当下，正处于百年不遇之大变局，各种形势纷繁复杂，人们对中国军队十分关注，阅兵式当然也就变得更加重要。通过国家级的大规模阅兵式，通过展现军事建设成就、呈现军人风貌，帮助增强军人的集体荣誉感、使命感、职业认同感、促进军队建设、激励个人进步。在不考虑社会面的情况下，哪怕只针对军队本身，阅兵式也很重要，是军队建设的组成部分。这实际上也是检阅部队的初衷；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 对中国民众：阅兵是展示国威、军威的最佳方式，通过展示强大的国防实力和先进的武器装备（如阅兵中亮相的新型战机、导弹、舰艇等），可以让国民直观感受到国家的强大，从而增强民族自信心和自豪感，激发国民的爱国热情、促进社会凝聚力。同时，国防实力背后是庞大的产业基础和科技实力。展现新型军事装备也是对国家发展成就的一种宣传。前面说了，阅兵是当今世界罕见的正能量迸发，在宣传方面，中国其实有个可以帮助凝聚共识、提供正向情绪价值的法宝，一个是阅兵，一个是春晚。千万不要小看这些中国人习以为常、理所当然的仪式——如果你处在一个政治、经济、社会全面撕裂甚至瓦解的社会里，才能更加深刻地看到这些机制和“平台”的作用。2019年，正值香港黑暴的高峰期，当时的国庆阅兵也起到了这样提振人心的巨大作用（参考作者当时文章《人民的历史选择》）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 对于外国（包括民众和政府）：阅兵是中国军事实力和综合国力对全球的呈现，对于那些敌视中国的力量来说，中国的阅兵对他们来说是一种威慑（而这也是阅兵本身的目的之一）；对于那些对中国友好的力量来说，中国的阅兵给他们提供的是信心和力量。但无论对中国是否友好，所有人都能看到中国的军人风采、军事能力以及背后的产业和科技实力。针对这一条，我们在后面再补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、要搞成什么样的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.第一是不变的方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1) 阅兵式有自己的传统。像迎宾、奏唱歌曲、鸣礼炮、升国旗、主席讲话、检阅部队、分列式等，都属于标准流程。按照这个流程进行，仪式感已经可以拉满；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 抗战胜利阅兵（“九三阅兵”）。“九三阅兵”和国庆阅兵是有差异化的，其一是主题上的，国庆阅兵主题更加综合，意在展示综合成就，除了军事外，还有经济发展、文化、科技、民族团结等主题，相比之下，“九三阅兵”的军事/国防色彩更浓；其二是受众上的，“九三阅兵”更加国际化，按惯例邀请大量的外国元首和政府代表参加，投射全球，有更强的对外属性和国际属性。基于这里衍生的种种考虑，很自然地，“九三阅兵”是集中展现最新军事成果的最佳平台。（其实十年前（2015年）的“九三阅兵”就主打一个“新”字，当时有500多件40多种型号的武器装备，80%以上首次在阅兵中亮相。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.第二是“变”的方面，即有哪些东西和原来不同。可以合理推断，可能有几个原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1) 集中性、系统性、全面性：阅兵是中国国防和军队现代化建设的最新成果的集中呈现，覆盖各个领域，并按实战化作战模块进行了编组，涵盖了陆上作战群、海上作战群、防空反导群、信息作战群、无人作战群、后装保障群和战略打击群等；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/03/20250903180627610.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海上无人作战方队接受检阅&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2) 落地性：据阅兵前的新闻发布会指出，这次阅兵的所有装备都是国产现役主战装备，也即已经实际投入使用。上一次阅兵是在2019年国庆，距今时隔六年，而这一次阅兵成了新一代武器装备集中亮相，新型装备占比如此之高，反映的是我军装备和能力的发展和迭代的速度之快；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3) 与时俱进与引领性：阅兵式是展现军事能力的难得舞台，而俄乌战争以来，战场格局变化极其之大，整个战争的形态、军事组织方式、底层技术能力都在发生带有颠覆性变化。这个时候进行装备检阅，一个可能的原则是，在不泄露军事机密的前提下，展现能够呼应、顺应乃至引领新形态军事和国防格局的装备和能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，九三阅兵式有“变”的部分，也有“不变”的部分，但都有可以遵循的原则和逻辑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58344345db37de6df5c16750a53cb5de</guid>
<title>“军迷变军盲”：详细分析阅兵展示的空中力量有多强</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_09_04_788949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万众瞩目的九三阅兵隆重举行。如果有人不理解阅兵的重要性，只要想想特朗普在白宫记者会上需要否认阅兵是对美国的挑战，太平洋空军司令施耐德空军上将需要赌咒发誓“我们不怕”（we are not deterred），就不难理解了。当然，中国举行阅兵不是要挑战美国，不是要美军“怕”，而是要展示牢记历史、保卫和平、保卫发展的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军的四大军种、四大兵种和武警都参加了检阅，各军兵种都有大量先进装备在阅兵中展示，很多是首次展示，使人颇有“军迷成军盲”之感。但首先的感觉是解放军走出了大陆军时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阅兵总指挥由空军将领担任，这是没有先例的。历史上，阅兵总指挥一直由陆军将领担任，陆军也组成最大最多的方队。军改的主题是“军种主建，战区主战”。在作战高度联合化的现在，战区主官这一级由哪一个军种出任并不重要，重要的是指挥联合作战的能力。作为联合行动的阅兵，由空军将领担任总指挥，就是在用实际行动淡化军种、强调联合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/04/20250904083836584.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本次阅兵总指挥由中部战区空军司令员韩胜延中将担任&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在陆海空火中，陆军也只有通过接受检阅方队中的前排位置来体现老大哥地位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说，99B坦、100坦、100支、370箱远火、激光反无人机都可圈可点，海军的鹰击15、鹰击17、鹰击19、鹰击20、激光反导更值得说道，可怜的红旗16C在央视直播中都没有捞到正脸上镜的机会，东风61、长剑1000、红旗29、巨浪3的犹抱琵琶半遮面则吊足人们的胃口，但空中力量才是最值得点评的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空中力量不是万能的，但缺乏强大的空中力量已经万万不能了。空中力量曾经是解放军的短板，但如今刚在印巴“5·7空战”中取得惊人战绩的歼-10C在阅兵中除了作为八一飞行表演队飞机拉彩烟，竟然没有上场资格，足以证明中国空军的巨大进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阅兵的空中力量分四部分：空军、海军、无人机、直升机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空军的三剑客已经“换人”，现在是歼-20、歼-16、歼-35，“领头人”无疑是歼-20。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20不是“一个人在战斗”，有歼-20基本型、歼-20A、歼-20S。歼-20基本型是老面孔了，也是在东海上空对美国空军F-35A“骑脖围观”的主角。换装全新氮化镓主动相控阵雷达和涡扇15发动机的歼-20A达到全规格，更加强劲的雷达意味着更加强大的态势感知，更加强劲的发动机则意味着气动性能得到充分发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/04/20250904084139492.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是歼-20S。S代表双座型，但这与传统的同型教练机或者打击战斗机不同，代表了全新的空中战争理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-22定义了第五代战斗机：隐身、超巡、超机动、传感器融合（飞行员只看到从不同传感器信息中提取和汇总的有用目标信息，具体传感器保持透明），其中最重要的特质是隐身。但这还是从战斗机的本位思维出发的，战斗机需要“跨界”，不仅需要作为体系的一分子作战，更需要作为体系的“领导人”作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电磁域的重要性不言而喻，机载自卫电子战系统只有有限的电子战能力，传统上需要动用专用的大型电子战飞机。美国EA-18G首先跨界，将电子战能力与战斗机能力相结合，使得电子战战斗机不仅能提供远程或者伴随电子战支援，也能直接作为空战或者打击力量使用。这是把防御性电子战转型为进攻性电子战了。中国的歼-16D和歼-15D具有同等能力，补上了这一块短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信息域是下一步。电磁域可以看做信息域的第一阶段，涵盖信息的获取和传递，但信息域还包含指挥和控制，这是将信息转化为战斗力的关键。预警机之所以厉害，是因为把信息获取与指挥控制相结合了，“指挥控制战斗机”达到对信息域和电子战战斗机对电磁域相似的作用，这就是歼-20S。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20S机头两侧的雷达阵面极大增强获取信息的能力，后座则是空中战争指挥官，负责凝聚和调动战场资源，将信息转化为战斗力。战场内有人、无人、远程、近程、空中、地面的作战资源得到实时、靠前的统筹指挥，在必要的时候，歼-20S也身先士卒，万马军中取上将首级。把歼-20S的后座看成无人机操作员，这是格局太小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/04/20250904084153109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二部分是海军，空警600、歼-15系和歼-35构成“三剑客”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-15从基本的滑跃型发展到弹射型，并增加了电战新兵，已经形成完整的系列。滑跃型改装为弹射型没有太大的技术门槛，但在此过程中，借鉴了歼-16的技术，在电子系统、武器系统上极大提升，这才是重要的。歼-15D可以看做航母上的歼-16D，重要性也不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-35是中国第二种第五代战斗机，身世婉转但终成正果，与歼-15形成有用的互补。歼-35已经形成系列，歼-35为海军型，歼-35A为空军型。海军型的机翼加大，以适合上舰需要，当然具有弹射能力和大型尾钩，可能起飞重量也相应增加。歼-35A在2024年珠海航展闪亮首秀，不到一年后，歼-35和歼-35A同台登场，充分体现了中国航空工业强大的研发和产品落地能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为比照，美国F-35A首飞是2006年12月15日，2016年8月才形成IOC；F-35C首飞则是2010年6月6日，2019年2月才形成IOC；相差3-4年。这不是中途改款，而是从一开始就规划好、统筹设计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是空警600。在央视直播中，空警600在地面完成机翼展开后，准备起飞，凸显舰载机本色。中国拥有航母已经有一段时间了，但预警直升机的升限低，留空时间短，雷达功率和性能有限，只是从无到有的补缺。空警600才补上了短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/04/20250904084006388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
空警600&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定会有人注意到空警600与美国E-2D高度相似，但这不是抄袭，而是高度优化后的趋同。卡尔·奔驰在130年前发明汽车的时候，就用上了圆的轮子。如今汽车依然用圆的轮子，不是人们不思进取，而是作为行走部分，这已经优化到极致了，何必重新发明轮子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国预警机的起点高，从第一代开始，就是清一色的主动相控阵雷达。有意思的是，第一代的空警2000采用三面阵，最新的空警3000（以运-20为基础）反而是双面阵，到了空警600，只有单面阵了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是技术退步，更不是节约造价，而是在使用中对需求和技术有了新的认识后的螺旋形上升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d13ddeba44ca36a9f018100dd47e5bcb</guid>
<title>“我是一个兵，来自老百姓”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaolei/2025_09_04_788930.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天和同事们一起观看了九三阅兵，短短一个多小时间，激动、震撼、欣喜、动容……还有许多难以名状的情绪在胸中萦绕。尤其是导播多次切到抗战老兵的镜头、扫过“VA·01945”车牌的时候，泪水不自主地在眼眶里打转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/04/20250904084457902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
九三阅兵现场，老战士起身敬礼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想起了我的爷爷，也是一位抗战老兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前的今天，我陪着爷爷一起收看了纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利70周年大会。当天他穿着绿色军装，戴着刚刚被授予的70周年纪念章，神情很平静。但也看得出他很开心，为国家和军队越来越好而开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个九月，我即将赴英留学，也是我见爷爷的最后一面。等我回来时，已是天人两隔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我始终难以释怀。这十年来，有无数的时刻，我希望写些什么来表达，但闪烁的光标总是前进又后退，写出来又删掉，再写再删掉，我不知道该如何表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一晃十年今日，我终于写出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/04/20250904083500786.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;496&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爷爷的老照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个九零后，和许多人一样，我算是爷爷奶奶带大的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷话很少，不太会哄小孩，但是从小喜欢带着我走路，从我们厂矿走到县城里，到县城的老饭店买一笼包子，他看着我吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来县城里开始有卖汉堡包，见我爱吃，他每次去县城里办事，回来都会带一个汉堡包给我，甚至在我已经读了大学，一年回不了家几次的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他很少笑，唱歌也跑调。家里人聚餐，有时候会鼓动他唱两句，他总喜欢唱“我是一个兵，来自老百姓……”唱起这首歌的时候，每个字都在调上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我小时候不太喜欢听打仗的故事，因为我觉得爷爷讲的那些一点都不酷，那时我最爱看《兄弟连》《拯救大兵瑞恩》《风语者》这些片子，我觉得打仗应该是这样的。但爷爷说十几岁就跟着八路军打仗，啥都不懂，就觉得有饭吃，有钱拿，表现出色可以升职。那些枪林弹雨也都是一句话带过，然后指一指身上的伤疤，说炸弹炸了，弹片都在里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，他并不想过多回忆。那些伤疤在无声诉说着战争的残酷，以及给人们带来内心的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我和爷爷相差六十多岁。我出生的时候，爷爷就是这么老，二十多年也没有明显的变化。他年轻时什么样，大都是我在家中长辈对话中的捕风捉影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到他去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整理遗物的时候，有幸看到爷爷的档案。这是我第一次知道档案原来这么有用，今天我们填来填去嫌烦的东西，可以帮助一个孩子去建构关于爷爷的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过档案我知道，爷爷是1945年8月入伍的。日本裕仁天皇发布《终战诏书》是8月15日，投降仪式是9月2日，爷爷“很幸运”地在战争结束前入伍了，加入八路军358旅8团3营8连，成为一名战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷在履历表的自传栏里是这样写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1945年8月在离石解放被补到120师358旅718团三营八连当战士，开始有些害怕，因听伪军说八路军捉住就杀，后经过班士、老战士的帮助解释，特别是在行军中付班长给我背枪，到宿管地时老战士给打水打饭，使自己思想上受了很大的感动，回想到在家父亲母亲也没有像班长和同志们对我这样好，关于八路军捉住就杀，这是匪军骗我们，不让我们过来，因此慢慢打消这种顾虑，决心跟八路军走。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但其实看历史，战斗并没有因为日本投降而结束。日本投降后，傅作义旋即集结兵力夺占归绥（今呼和浩特）和已被八路军光复的武川、陶林、丰镇、集宁、兴和等县城，企图夺占张家口，控制平绥铁路。爷爷所在的部队很快投入到平绥路战役中。档案中写到，在绥包一线战斗，条件虽然艰苦，但他表现不错。不过应该没有算立功表现，因为在立功登记表上，最早的记录是1946年11月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有想到的是，档案中有很多鲜活可爱的细节。除了上面引用的，还有下面这一段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“1946年1月停战以后部队就在三义堂转入了练兵，当时因自己有病长了一身疥疮，投弹又投不愿，手肿的连枪也拿不住，非常苦闷。有一次班长批评我说装病，并限我三天手榴弹一定要打到三十米，打不到不给你吃饭。当时自己思想上感到人有了病说成是装病，又不让休息。八路军好是好，这点就不好。自己每天哭，排长找自己谈话也不敢讲，怕班长报复，只说是身上痛，排长经常安慰自己……每天愁眉不展，后上级发觉我经常在哭，指导员便找自己谈话，开始不敢说，经过指导员的再三解释才说出来，不但没有受到责备反而受到指导员在全连面前表场，从此以后在组织的不断教育下和同志们帮助下逐渐的提高了思想觉悟。知道了为什么打仗，打的是什么人，后来在练兵方面进步很快，练兵结束后射击成绩优秀，得到了物质奖励。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这也是我第一次切实感受到爷爷原来也年轻过，也会偷偷哭，是一个活泼可爱的小战士。也切实感受到部队思想政治工作的力量和对普通士兵的关心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/04/20250904083539102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爷爷的勋章&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我在尽自己所能，去了解爷爷的一生，以及他人生所折射出的大时代。他的档案就像一个谜题本，时不时会遇到很多那个时代才有的特定表述，我像解谜一样一个一个去了解，去查阅和比对，一点点廓清迷雾，一个来自老百姓的革命战士的一生，和一个民族独立、国家富强的故事，就这样交织在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的故事而今还在延续。我相信同样的故事，也在我的同龄人中发生，也并非传奇。爷爷生前常说，我就是运气好，能够在战火中活下来，有了一个家庭，很多战友都没能看到战场上第二天升起的太阳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷的命运有个人的努力，也有时代的馈赠。但其实在家里，爷爷也遭遇到家人的不理解，因为在70年代末，他选择从浙江转业回山西老家，全家的生存境遇发生了很大的改变。在我的记忆中，家人对爷爷这一决定多有怨怼。而我在1999年跟着爷爷一起回浙江看望老战友的时候，对两地的发展差距触目惊心，以至于在成长过程中，我也时不时会问自己：假如爷爷当年决定留在浙江，是不是现在我能少奋斗20年？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，我为我有这样的想法感到羞愧。每个人的人生，都有各自的约束条件，在选择人生道路时，也都会有局限性。爷爷参加革命，英勇战斗，复员地方，工作尽责。他努力成长，完成了责任。无论是十年前，还是今天，我们能够心无旁骛地追求个人发展，拥有看似理所当然的和平生活，正是因为有无数个像我们的爷爷一样的普通人，在大时代中进行努力，为我们拼过命。他们的人生选择，或许在某个瞬间看来并非最优，但放眼于整个生命历程和国家命运，却闪耀着朴素而伟大的光辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我们纪念这场伟大的胜利，并不仅仅是为了重温历史的荣光与悲壮。它的意义，在于为我们这一代，为全世界努力和爱好和平的年轻人，传递一份跨越时空的信心。这份信心告诉我们，英雄并非遥不可及的神话。英雄，可以是一个十几岁就参军、会因为被班长批评而偷偷抹泪的少年；英雄，可以是一个为了信仰与承诺，甘愿放弃更优渥生活回到故土的普通干部。他们来自人民，平凡而真实，却在时代的天空中努力闪耀，共同构筑了我们这个民族的故事，也构筑了全球爱好和平的青年朋友命运与共的世界家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阅兵所传递的清晰信号，就是以武止戈。我们可能不再需要在枪林弹雨中冲锋陷阵，但我们同样是这个时代的战士。我们的战场，在云间案头，在田间地头，在车间码头，在每一个为更美好的生活而努力奋斗的过程中。我们所捍卫的，正是不辜负我们的祖辈和父辈用生命换来的和平与尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爷爷的歌声总在跑调，但那句“我是一个兵，来自老百姓”，却是我听过最真挚、最准确的旋律。它唱出了一个民族的根基，也唱出了一个时代的交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在这首歌里读懂了爷爷。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=228338276&amp;amp;bvid=BV12h411V73N&amp;amp;cid=1120685521&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>