<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>758712b2ba5c494ac5e331ab2228b5b3</guid>
<title>越野赛21人遇难，主办方不要找天气“背锅”</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_05_25_591898.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，甘肃省白银市发生了新中国历史上最惨痛的体育赛事相关重大事故之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当天举行的黄河石林山地马拉松百公里越野赛（以下简称为“白银赛事”）中，因突发极端恶劣天气、赛事准备严重不足等诸多原因，172名参赛选手（仅限于“百公里赛”）中，有21人失去了宝贵的生命，其中不乏国家乃至国际水准的优秀长跑、越野跑选手。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生命的逝去令人惋惜，但为死者哀悼后，我们更应当反思，这样一起惨剧究竟是如何发生的——这究竟是一项针对什么运动举办的赛事，赛事是否对必要的风险进行了预防并做了对应的准备，所谓的“天灾”究竟是不可避免还是本应预防而未作预防……等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有如此，包括体育行业从业者、运动员在内的广大体育赛事相关方，才能避免如同白银赛事事故一样的悲剧再次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、白银赛事的实际性质——并非“马拉松”的“超跑”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于此次白银赛事究竟是一项什么运动组织的赛事，公众可能因为媒体报道而产生误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在主办方自己的赛事命名、赛事介绍中，此次的白银赛事，全称为“甘肃白银市景泰第四届黄河石林山地马拉松百公里越野赛”，“马拉松”处于在前的核心位置。而在媒体报道，甚至是央视等权威媒体的报道中，赛事的名称干脆变成了简单的“山地马拉松”，“越野赛”则不见了踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，各媒体不细究白银赛事的实际性质，就将其称为“马拉松”，已经相当荒诞。而这些“误报”又进一步误导了公众，使得公众甚至是体育行业从业者都认为，白银赛事不过就是一项“在山上跑的马拉松”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525080802712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/25/20210525080812345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;如上图所示，流传在网络上的白银赛事官方文件称赛事名为“第四届黄河石林山地马拉松百公里越野赛”，而在央视报道中，赛事则被简写为“马拉松赛”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此次引发了21人死亡的白银赛事的赛事性质，世界田径协会（World Athletics，其原称为“国际业余田径联合会”，简称为“国际田联”，在我国这一“曾用名”的名声要比现有的大得多）早已有明确的规定——此类距离超过马拉松的赛事属于“超级赛跑”，即所谓的“超跑”类赛事（Ultra Running），其独立于马拉松所属的“道路赛跑”类赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/05/25/20210525080827248.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界田径协会对赛事的分类，如图，“超级赛跑”与包含了马拉松、半程马拉松的“道路赛跑”类赛事是彼此独立的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界田径协会的解释，所谓“超跑”，是马拉松“年轻的表亲”，其主要拥有两种比赛模式，一种是以超过马拉松比赛距离（50公里、100公里及更长的距离）进行比赛，而另一种则是以固定的长时间（6小时、24小时和多天）进行比赛。超跑赛事一般选择林径等场地进行比赛，但“有些超跑赛事拥有两个或多个可用地形的组合，部分还跨越了几个阶段、历时数天”。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，超跑类赛事是少有的坚持“多轨管理”体制的赛事。根据世界田径协会官方解释，除了要服从世界田径协会的原则性管辖外，全世界范围内超跑项目的最高管理机构，为国际超跑协会（The International Association of Ultrarunners，IAU），但除了国际超跑协会外，诸多超跑赛事的主办者、组织者，还会作为会员加入国际越野跑协会（International Trail Running Association，ITRA），并接受其管理和监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，像此次白银赛事“百公里越野赛”一样，距离超过马拉松，且比赛路径复杂多变甚至会使用未开发的荒野路段的比赛，属于典型的“超级赛跑”类赛事，且由于其兼具了“越野”的特性，因此称之为“越野超跑”也不无不可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，白银赛事“百公里越野赛”绝不是一般的马拉松，无论是对其媒体报道还是赛事管理等，也绝不应套用与马拉松赛事有关的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“超跑”赛事的运营管理——无须“小马过河”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超跑不是马拉松，组织一项超跑赛事所面对的风险和问题也与组织马拉松赛事完全不同。如果说马拉松赛事组织过程中那些常见的问题——兴奋剂、替赛代跑、抄小径、终点前拉人拍照、赛道中递旗帜，等等——只会让人丢脸，那么超跑面对的诸多风险则会让人丢命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超跑赛事充斥着如此多的风险，是否所有组织者都需要对该类赛事的承办“小马过河”，试探性地进行呢？并非如此！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是超跑运动的两大直接管理组织IAU和ITRA，还是田径运动在世界范围内的最高管理者世界田径协会，均制定了诸多内容系统详尽的越野超跑赛事组织指南，对包括但不限于关键风险、应对措施、赛事装备等问题进行了详细的规定，其中，由ITRA制定的《ITRA安全指南》更是有官方认证的中文翻译版本。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，这些内容详尽的规定，完全没有得到赛事组织方的重视，根据目前中文媒体已经曝出的权威信息来看，笔者在此大胆质疑，赛事组织方是否赛前连一分钟世界田径协会、IAU、ITRA制定的相关规定都没看过？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a77646c87999425a6b4106d8e6f561d6</guid>
<title>他改变了美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_05_25_591889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年5月25日，美国非裔男子乔治·弗洛伊德遇害。他被警察以膝盖跪地方式压迫颈部超过8分钟之后死亡，现场路人拍摄的视频引发轩然大波，导致了美国有史以来最广泛的抗议潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111210192.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《纽约时报》的统计，各地的抗议在6月6日达到最高峰。那一天，多达50万人走上了街头，重点城市比如费城和芝加哥的人数分别超过了5万和2万人。而从5月26日到6月6日，总计超过1500万到2600万人参加了抗议，大致相当于美国成年总人口的6%到10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前涉事的4名警察中，主犯肖万经过州法院的审理之后于今年4月20日被判定三项谋杀和过失杀人罪名成立，将会于6月25日宣布刑期。5月7日，在联邦层面，大陪审团也通过针对肖万和另外三名警察的起诉，将进入审理阶段。如果也被定罪的话，肖万的刑期就还会延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以弗洛伊德事件为触媒，美国发轫于2013年的“黑人命也是命”这一社会运动得以席卷全国。运动的源头是在2012年的时候，佛罗里达州一名走访亲戚的17岁黑人高中生在和社区安保志愿者发生冲突后被杀。案发时该高中生并没有携带任何武器，但最后开枪方被无罪释放。居住在加州的一名社会工作者Alicia Garza首先在自己的脸书页面上贴出了“黑人命也是命”（BLM）这一口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过检索新闻媒体数据库（GDELT）可以看出，相关媒体对于“黑人命也是命”的报道在2013年出现一个高峰之后就基本归于沉寂。直到弗洛伊德事件出现，在2020年六月份抗议高点和今年四月份肖万被宣判的时候各自出现两个高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524110740507.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;299&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把检索时段拉近至去年，可以看出在2020年8月底和11月中旬的时候还出现过两个小高峰。前一个是因为在8月底的时候威斯康辛州一名黑人在自己的车边被警察射杀，当时他的三个小孩在车里目睹了整个过程；后一个则是大选期间关于种族问题的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111019714.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;298&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
如果把美国媒体和英国，中东，俄罗斯，德国以及日本的媒体相比较，可以看出美国之外的这些主要媒体大致是从2017年才开始关注这一运动，报道比例总体也低于美国自己的媒体，显示出这更多还是一个美国的内部问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/24/20210524111318271.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;599&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
就弗洛伊德事件本身来说，随着肖万被定罪以及最后量刑，基本就将画上句号。不过围绕“黑人命也是命”这一社会运动本身所激发的各种争论在美国民间却会延续下去，中长期不会看到根本的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最能反映出美国国内对立思潮的一个表现是在“黑人命也是命”的过程中间出现了“白人命也是命”以及“所有命都是命”的对立口号。双方争论的焦点在于到底如何整体评价美国警察的执法行为以及美国现在是否还存在系统性种族歧视。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9178068260bd9fe13c00acaed50e9d21</guid>
<title>中俄一造核电站，北溪-2美国就不剪了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_05_25_591887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日先后发生的两则新闻成为舆论的关注点。一是，国家主席习近平在北京通过视频连线，与俄罗斯总统普京共同见证中俄核能合作项目——田湾核电站7号、8号机组和徐大堡核电站3号、4号机组开工仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，当天晚上美国国务卿布林肯与俄外交部长拉夫罗夫在冰岛首都雷克雅未克举行会晤。布林肯发表声明称，拜登政府放弃对“北溪-2”天然气管道项目运营公司Nord Stream 2 AG及其首席执行官的制裁，并称这符合“美国的国家利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然两件事发生在欧亚大陆的“一东一西”，但舆论依然将两者联系在一起。从国际关系角度而言，这两件看似偶然的事件，也隐藏着某种“理所必然”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/24/20210524235949735.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以能源促安全的欧亚新型地缘MODEL&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一目了然的是，这两则新闻主题都涉及大国之间的能源合作与竞争。其中，俄罗斯是主要的能源供给方，中、德均为主要的能源需求方。虽然两国对俄罗斯的能源依赖度不同，且中德在获取俄罗斯的天然气方面还存在一定竞争，但俄罗斯与中国、德国两国之间的能源合作关系变得越来越密切，这是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从长远来看，中俄德在欧亚大陆的能源合作具有巨大的拓展空间，比如，中德俄三方凭借各自的市场需求、技术设备、巨量储备等优势加深合作，在碳达峰、碳减排等方面进行深入合作，实现互补，完全可以进一步提升欧亚大陆的能源合作质量与水平。这是一个值得关注的客观进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源作为国民经济的重要物质基础，其意义早已经超出商业范畴，甚至攸关国家的前途命运。国际关系研究和新闻报道中常出现的诸如能源政治、能源外交、能源安全等术语，就是这方面的真实写照。从具体实践来看，德国和俄罗斯是较早践行“以能源促安全”的大国，两国构建务实的能源相互依赖，其目标不仅仅是互利，更主要的是以此巩固安全与减低遭受威胁的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525001102569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;caret-color:#666666;&quot;&gt;普京和默克尔 资料图来自视频截图&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对德国而言，冷战期间顶住美国施压，开启与苏联的能源合作，主要目标显然是更好地维护国家安全——当时苏联被视为欧洲最大的外部威胁；而冷战结束后，既然苏联这个最大的外部威胁不存在了，德俄之间的能源合作当然仍旧得以保持，并且两国还寻找新的更大的合作项目，尤其是依靠德国的投资与技术来拓展双方的能源合作。即使欧盟出台新的能源安全战略，大力发展新能源产业，试图降低对俄罗斯能源的依赖，乌克兰危机后欧盟对俄实施多轮制裁，德国的对俄能源合作都“坚定不移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，能够继续维持与德国的能源合作，对于维护本国欧洲区域所在的战略安全至关重要。在2003年的俄欧圣彼得堡峰会上，俄罗斯提议建立俄欧四个统一空间计划，其中之一的“统一经济空间”就包括能源合作。这一计划的延续是普京于2010年在德国提出的与欧盟构建“从里斯本到符拉迪沃斯托克”的共同经济空间，在该空间内建立欧洲能源的供应、消费和运输三方的平等与平衡关系。甚至，2016年普京还提出“大欧亚伙伴关系”倡议，可以视为这一构想的新延续。而俄德之间的北溪天然气管道项目则被视为落实这些倡议的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北溪天然气管道项目，所承担的任务不仅仅是巩固德国的安全，也被视为冷战后俄罗斯融入“大欧洲”国家定位的深层次战略考量的体现，其实质依然是更好地维护美西方“霸权”下的欧洲国家安全。这才是俄德两国迄今为止持续顶住来自美国的各种压力，并寻求解决之路的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/25/20210525001216338.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪-2”项目示意图 图自BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以能源促安全，也鲜明地体现在冷战后中俄的战略合作之中。习近平主席在这次核电站开工仪式上明确强调，能源合作一直是两国务实合作中分量最重、成果最多、范围最广的领域。对于中俄能源合作的这一表述和定位也是“以能源促安全”这一逻辑的最好例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄能源合作不仅是通过战略资源的交换，使两国安全关系在相当长时间内得到保障，还通过连接两国的大量管道等基础设施建设，大大提升双方战略合作的稳固性与持久生命力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍微回顾一下21世纪以来的中俄关系，国际金融危机、乌克兰危机后，中俄之间的“能源换金融”“基础设施换资源”等新的合作形态，都成为国际合作一时之亮点。因此，这次中俄“核能换低碳转型”受到国际社会密切关注也不足为奇，而且相信这样的举动还会在中俄之间继续上演。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>075309b64358132842836629c3e973dd</guid>
<title>美国想把韩国焊死在战车上，这个动作却透出鄙夷</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_25_591882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890818847536197/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，来到欢迎来到本期的逸语道破。最近几天发生了很多事，本来是想加更关于疫苗外交的事，但因为袁隆平院士的意外离世，整个情绪很不好，周六就没有加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一代人有每一代人的使命，被我们不管是亲密地称之为袁爷爷，或者是所谓的“大德鲁伊”，或者是“当代神农”，他用他自己的力量，凭借他的团队在党和政府的领导下，为新中国口粮安全贡献了自己毕生的精力。在网上相关的讨论当中，他成为了一种精神，一种理念，一种行动的具象化的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息传来，让人不敢相信，当然工作还是要做，疫苗的事情准备出个专辑，把它放到新冠疫情和全球治理的框架下专门说一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天讲一讲“睡王”拜登，最近“睡王”继续沿着他的思路，用一种很特殊的套路，他称之为“多边主义”。现在可以非常明确地讲，“睡王”所谓的多边主义，其实就是传统意义上冷战时期非常经典的政治、经济、军事同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，与其说是拜登政府的多边主义。我们讲真假多边主义之争。其实如果在国际关系的框架下，有一个很简单的概念的对比：美国追求的是军事同盟。中方实践的是集体安全，在联合国多边框架下，构建一个人类命运共同体，去朝前推进，解决各种各样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别这两种思路，最经典的特征是，看它是不是指向特定的第三方。而且这个第三方一定是外部有针对性的。像美国在欧洲强化跨大西洋伙伴关系，强化欧盟，其实目标就是瞄准俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚太地区，它的双边军事同盟伙伴，用各种方式它迫使对方进行表态，矛头也是非常有清楚的指向。今天我们看到，韩国的领导人到美国去访问，有个细节引发争议：拜登的副手副总统哈里斯和文在寅总统握手，握手以后顺手非常自然地在身上擦了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，排除这样一种可能，哈里斯女士对于外交礼仪一窍不通，没有受过任何标准化的训练。她又是一个极具洁癖的人物，也许她见人都会顺手一抹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但排除这种可能性之后，从外交礼仪上来说，对于美国的盟友，反映出了美国领导人真实的想法：居高临下的鄙夷，深刻的蔑视、嫌脏。还有美国对于盟友真实的心理状态的体现：“你们是什么人？”我认为后两者概率更高一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯是玩身份政治起家的，是美国司法系统检察院这条线上来的，尽管之前非常标准地和一位年纪比较大的、声名比较差的异性非洲裔，非常富有影响力的政客，发展出了被传统意义上的伦理道德规范所不主张的某种非正规的关系，但 “英雄不论出处”。尽管哈里斯用一切办法表现出她是一个非常豪爽、非常豪迈的性格，但是走这条路线发家的人，她会不注重这些小节吗？除非她不想注重，为什么？不值得。You don&#x27;t deserve it。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在美国副总统这个位置上这样进行表现，韩国方面自然是各种滋味在心头。韩国是一种情感和情绪比较浓厚，并且容易表现的国家。现在在正式的外交场合，在全球的社交媒体镜头面前，当然你可以看到，类似于像CNN、BBC，在政治立场上明显倾向于以美国民主党为代表的、自由主义传统精英的那批人、那批媒体对此表示缄默，没有看见，非常的自觉，自律性非常高。而福克斯狐狸台站在那一边聚焦看，现在声量上面看后续怎么发酵，但是传出的意味非常深长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天传出的第二个意味深长的事情，美国搞了一个授勋仪式，请了一个退伍的上校拉尔夫·普基特。这个退伍的上校有侵朝战争的经验，在1950年中国称之为抗美援朝，美国人入侵朝鲜过程当中，他有跟志愿军交手的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他当时是美国第八集团军游骑兵连的连长，一开始去只是少尉，后来因为各种原因打动了领导，拿到了通常只有上尉才能担任的连长位置。他的“成名战”，就是我们抗美援朝第二次战役中的清川江战役。所谓的“205高地”，大体上就是据他们说用50个人，挡了志愿军大概几个小时，然后失败被推了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次战役大家都知道怎么回事，当时第一次战役麦克阿瑟被削，削完以后第二次战役不信邪，坚定地相信中国最多就过去了三、五万人。凭借火力优势还可以推，圣诞节可以回家吃晚餐。然后被彭总带着志愿军一顿啪推回去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一巴掌推回去，其实说穿了是比较没面子的。比如说普基特负责的第八集团军游骑兵连，在11月25号晚上，被削了一顿之后，到最后是被歼灭的。根据美军的战史，有一本书《Disaster in Korea》（朝鲜半岛的灾难），讲彭总怎么去削麦克阿瑟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对于美国的第八集团军来说，更没有面子的一件事情是，沃克，他们当时非常有名的第八集团军的司令，他们称他为“小巴顿”，在逃跑的过程当中死于车祸，被友军撞死的。有人说是韩国，当时叫南朝鲜。韩国军队在朝鲜战争中取得的攻击最大的效果，撞死美国第八集团军的军长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天他们两家，一个美国的总统，一个韩国总统，举办了一场仪式。美国的总统端出了一个“英雄”，这个“英雄”在被志愿军“啪”拍过去的过程当中，幸存下来没死，被手下跑得比较快的救了，然后在后面的服役和退休以后的生涯当中，比较长袖善舞地拿了一堆奖章，奖励他那天晚上亦乎寻常的勇气行动。然后两个人在边上弄了这么一个画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情其实是挺耐人寻味的，你可以在中间看到几个点。就是现在“睡王”这届政府在哪几个方面上着重向中方去发力。第一，他要敲实夯牢指向中国的那些，他认为是多边架构上的盟友体系。盟友体系跟你混，有没有真金白银，有没有真实的好处。美国就想，不想出钱办大事怎么办？呼唤荣誉、共同的价值观、观念。最好与此同时还能让美国额外收一笔钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟“懂王”比起来，“睡王”披了一层君子的皮，但是岳不群下手其实更黑了。左冷禅有的时候不一定玩得过岳不群。但是岳不群最终会趋向于失败，因为最终撞到独孤九剑了，就被割得干干净净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事情是，今天的美国，拜登政府的对华战略，我一直有一种主观感受，提一个猜想。他始终给我一种认认真真地搞形式主义的感觉，就像一辆车，它马达轰鸣，轮胎飞转，车上的音箱开到最大，远远地看去，从地上飞起的这些烟尘，感觉一批巨兽就要向你冲来。但是就是不动，车子就在原地打转。就是采取了大量具有象征性意义的举动，后来发现这些举动只有象征性意义，这个事情就略尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一种角度上来说，对于拜登而言，在他现在的优先顺序上，他希望用这种方式，有点类似于，中国古代所说的叫做“减兵增灶”，把声势做足，把气场开大，让你感觉我大军压境，其实我悄没声的在后面做转进，争取一段自己有序良性的发展时间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>42ba87d59bed1f3f46e17154bf5d07d2</guid>
<title>西方为何不肯抛弃“种族主义”？这是立国之本啊</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2021_05_25_591881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果还有人记得的话，今天是弗洛伊德事件一周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果再有人记得的话，5月似乎总与美国种族主义历史有着某种特殊的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年5月4日，澳大利亚《周六电讯》报头版煞有介事地刊登了一篇长篇报道，内容声称他们获得了一份15页的“五眼联盟”秘密档案，揭露了新冠病毒的真正起源。然而，这份所谓的秘密档案全部由各种媒体的二手、三手信息拼凑而成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《周六电讯》刊登这篇种族主义宣传通稿的那一天，在美国种族主义历史上颇具特殊意义。1992年5月4日，洛杉矶爆发的那场美国20世纪历史上最大一次种族骚乱，在国民警卫队的镇压下终于慢慢平息。这场动乱的起因是因为一为名叫罗德尼·金的黑人青年，在因超速被警察截停之后，遭到4名警察的殴打。警察用高压电棍和金属警棍猛击金的头部、身体共56次。金倒地之后，还遭到了警察的猛踢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/24/20210524155111426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洛杉矶罗德尼·金案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和弗洛伊德案类似，整个过程被附近居民拍摄成了81秒的录像。之后这段录像在美国以及全世界媒体中广泛播出。这一事件引发了强烈民愤，四名警察也被控“使用武力过当”。然而，在4月29日的审判中，四名警察被无罪释放。这引起了非裔与拉丁裔的强烈不满，随后暴动开始。暴动共导致63人死亡，数千人受伤，多达10亿美元的财产损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再将时间拨到2020年5月26日，当时的美国总统特朗普在推特上又习惯性地喊了一句“中国病毒”。就在前一天，美国驻澳大利亚堪培拉使馆召开了一次闭门会议。会议内容主要是向澳政府传达美国国务院针对当月4日《周六电讯》报道的意见。会议的目的很简单，就是为了强势推动“新冠病毒来自中国实验室”这个谎言。据一名澳大利亚政府高级官员称，美国国务院在澳政府与媒体中大量散发这份所谓的15页秘密档案。这个带有浓厚种族主义色彩的谎言，在美国外宣机器的全力推动下，很快便充斥了全球媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，2020年5月25日，美国因感染新冠而死亡的总人数，仅登记在册的就已经达到10万。然而，许多州却已经迫不及待地开始解封，鼓励人们出行消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这一天，还有一位名叫乔治·弗洛伊德的美国黑人因为“无法呼吸”而死。与那些被新冠杀死的人不同，46岁的弗洛伊德没有成为一个无名无姓的统计数据，他的家人最后也收到了一笔政府支付的赔偿金。然而，很快他的名字也将同所有患新冠而死的普通美国人一样，被庞大的美国意识形态与国家机器吞噬，被媒体遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890802715057720/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;路人拍下弗洛伊德被跪杀视频，引爆全美的反种族主义抗议由此发端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
霸权的国家机器用了不到一年，将弗洛伊德的死从公众视野中抹去。就在弗洛伊德死后一年，因为新冠而死的美国人已经接近60万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着杀死弗洛伊德的警察被定罪，一种麻醉剂一般的胜利情绪又开始在西方媒体中蔓延。仿佛针对几个警察的判决与一笔付给弗洛伊德家人的美金，就可以消解杀死弗洛伊德的恶；仿佛随着拜登的当选，那个曾经将种族主义者特朗普推上权力巅峰的国家机器就得到了救赎。过去一年中，因为弗洛伊德之死而引发的“黑命贵”、“去殖民”抗议，在轰轰烈烈了几周之后，也在霸权帝国的文化城堡中销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，种族主义从不会因为几句口号、几个判决、几份个人赔偿就消失。相反，种族主义作为资本主义垄断经济全球霸权的结构性力量，始终都在发挥着关键作用。种族给出了自由的限度，最大限度地锁定了殖民主与被殖民者、帝国中心与边缘、资产者与劳动的基本区隔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们再穿越到18世纪末美国建国前夕。1776年5月，北卡罗来纳通过了一项决定，宣布脱离英国独立，并建立自己的军队。在之后的一个月里，托马斯·杰斐逊等人起草了一份被称为《独立宣言》的文件，其基本理念之后也成为美国宪法的基础。《宣言》第二部分中，关于“人人生而平等”的论述后来广为人知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，正像奥威尔在《动物农庄》中讽刺的那样，《独立宣言》中声张的平等止步于一条肤色线。那些“造物主”赋予人的“生存权、自由权和追求幸福的权利”，明显遗忘了黑人奴隶与印第安人。那些“残酷无情的印第安野蛮人”，那些不服管教的“奴隶”，甚至还被视为是受英国国王利用的工具，无时无刻都在威胁着白人殖民者实践他们追求自由与幸福的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍华德·泽恩在他的名著《美国人民的历史》中，这样描述《独立宣言》的真正内涵：它是一群从英国殖民体系中崛起的、由“重要人士组成的上升阶层”发起的社会动员。其目的是需要“征召大量的美国人来反抗英国人”，但他们又“不希望彻底打破150年间建立发展起来的财富和权利关系格局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由欧洲扩张而形成的帝国主义霸权秩序，最初以肤色来划分不同人群在这条压迫链条中的位置。西方早期的殖民者们，将肤色与经济决定论结合起来，将扩张美化为推动经济发展，改造“野蛮”的有色人种成为“文明人”的唯一途径。在1584年10月6日呈交给伊丽莎白一世的信中，理查德·哈克卢伊特（Richard Hakluyt）表示，向“西印度”扩张，增强非洲奴隶贸易不仅能够“传播新教福音”，也能够通过“增强亚非欧与英国的贸易往来”，为英格兰人提供工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为沃尔特·莱利爵士（Sir Walter Raleigh）殖民美洲计划的坚定支持者，哈克卢伊特着眼于为英帝国寻找一个意识形态的基础，这个基础便是新教信仰。在他笔下，新教信仰不但能够弥合英格兰、威尔士和苏格兰三国之间裂痕，增强与爱尔兰殖民地的联系，更能成为帝国的理由，在海外对抗西班牙主导的天主教地区对新教徒的压迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈克卢伊特这个表述，简明扼要地勾勒出英格兰、联合王国，与英帝国三者间的秩序关系，也首次将海外殖民扩张与“英格兰人”的福祉联系了起来，明确将海外扩张视为在欧洲国家竞争中增强自身实力的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈克卢伊特不是唯一一个用传播福音、促进商业发展来为帝国霸权扩张进行辩护的人。在他之后，几乎所有形形色色的帝国辩护者们都沿用了与哈克卢伊特差不多的逻辑。19世纪中期，在美国、澳大利亚、新西兰、南非、加拿大等所有与英帝国有历史联系的白人定居殖民地，都出现了所谓建设“白人的国家”，谋求一定程度“自治”的呼声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所有白人殖民地在它们扩张的进程中，也都同样面临劳动力短缺的实际困难。从16世纪至19世纪中期，作为商品被买卖的奴隶工是解决劳动力短缺，且不影响建设“白人的国家”的唯一解决方案。这些奴隶不但不具有公民权，甚至在“白人的国家”中也不被视为真正的“人”。他们像牲畜一样，被富裕的白人奴隶主“拥有”；他们的劳动力被无休止地剥削；他们被当做资本主义生产中的消耗品，可以被抵押，可以被替换。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>