<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3e8878efe2c45063f1a1f4ca54f68852</guid>
<title>中国在联合国维和中发挥着灯塔作用</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_05_29_592418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/29/20210529104426666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年10月1日，中国维和部队首次亮相国庆阅兵。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;周波老师好，今天是联合国国际维和人员日。您曾经在军队从事维和国际协调工作，您能给我们简要介绍一下当今世界的维和形势吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;放眼世界，有一个简单的事实，就是世界上恐怕永远都有天灾和人祸。联合国的使命很多，包括社会经济发展，人权、教育、科学、文化等等，但它的第一任务是维护世界和平。世界对维和的需求远远超过了联合国的能力。2017年我曾经在美国的“外交事务”杂志上发表过一篇文章，谈中国可以如何改进联合国维和。当时全世界就有6500万人流离失所。所以维和工作始终是需要的，维和工作始终是一种热心人的热心肠工作，世界需要热心肠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;2020年是中国军队参加联合国维和行动30周年，中国政府还发布了维和专题白皮书，您能简要介绍一下中国参与维和的历程和现在的状态吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;联合国维和是从1948年正式开始的，当时是监督阿拉伯国家和以色列之间停火。中国参与维和是在1990年，刚开始的时候是派维和观察员。从那时到现在，我们走过了30多年历程。在这30多年里，我们的维和工作一步步发展壮大，从刚开始派维和观察员，到后来派出工兵、医疗、运输部队，再到2015年派出成建制的步兵部队，现在中国人民解放军能担负联合国维和所需要的各种类型任务，能满足各种情形下对人员、装备的需求。我们不仅是派出了人员，而且派出了像直升机这样的重型装备。像这样的重型装备，以及无人机等都是维和行动非常需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/29/20210529104218746.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在黎巴嫩南部辛尼亚村中国维和部队营区举行的中国第18批与第19批赴黎巴嫩维和部队指挥权力交接仪式上拍摄的中国维和部队官兵。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;据我了解，中国在参与维和的头25年，主要派出的是工兵、医疗、运输这样的后勤支援部队，后来才增加了步兵和直升机，为什么会有这种考量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;维和派什么样的部队最容易呢？那就是步兵。一个战士拿着一杆枪巡逻执勤，这是最简单的，所以大部分国家派出的维和人员都是步兵。而我们从一开始派出的就是维和最需要的工兵、医疗、运输部队。另外，我们自己也是在过程中学习，并逐步改变自己的观念的。当时我们认为如果派作战士兵出国比较敏感，因为中国的外交政策是不干涉其他国家主权和内政。但是如果是当事方邀请，联合国授权，显然就不是干涉内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往第一代的维和，都是处理国与国之间的冲突。当事国解决不了冲突，最后请联合国派出观察员或者维和人员。现在我们更多看到的是第二代维和，冲突都发生在一个国家内，是其部落、种族、民族之间的矛盾，所以这个情况就变得非常复杂了。我曾经陪联合国副秘书长去参观我们维和培训基地。在路上他告诉我联合国至今也没想清楚，假如加害平民的是本国政府的话，维和的官兵该如何作为？这就是一个典型的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这个困境在1994年卢旺达大屠杀时就表现得非常明显。那场种族大屠杀死了上百万人。当时维和官兵没有发挥应有的作用，部分原因是由于维和官兵同冲突双方相比人数实在太少，所以联合国没有授权他们进行干预，但是这件事情也成了维和史上的一个转折点，人们开始拷问自己的良心：维和究竟是为了什么？如果平民都不保护，我们要维和干什么？这种反省促使保护平民现在变成了维和最重要的使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在2016年去卢旺达参加维和会议，对我来说印象最深刻的有几件事，第一是我去参观大屠杀纪念馆的时候，讲解员告诉我，纪念馆其实下面掩埋了25万大屠杀遇难者，另外就是会上有人发言说了两个字， Never Again！就是再不能发生这样的事情了！有人甚至问道，难道保护平民像火箭技术那么复杂吗？虽说保护平民是维和官兵的第一要务，但实际上会受到很多制约。比方说在冲突发生的第一时间你需要冲进去，你冲进去之后，像食物和水这样的后勤补给在哪里？准确的情报来源是什么？这些东西都是要联合国提供的，联合国能及时提供吗？另外交战双方是谁？你如何保护自己？你把这些因素都加在一起，保护平民实际上跟火箭技术的复杂程度也可以相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在维和保护平民做出了巨大的贡献。我们在坚持不干涉内政的前提下，尽最大努力保护平民。比方说在南苏丹，政府军与反政府武装打起来，双方都有坦克、重炮和武装直升机，在这种情况之下，我们的维和官兵以血肉之躯保护了9000多名平民的生命安全，执行任务期间，李磊、杨树朋两名战士壮烈牺牲。另外联合国为了保护平民，组建了一个称为“先锋旅”的部队，即危机中可迅速派遣至冲突地区的快速反应部队。联合国自己是没有部队的，所以其部队实际上是从各国抽调的精锐部队，中国在其中发挥了很重要的作用，我们有850人加入了先锋旅。一旦有需求，这支部队必须在两个月之内到达现场，处理最紧急最危险的情况。所以实际上中国的官兵，以最坚韧的信念，最坚定的决心，投入到了维和的事业中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;非常生动，谢谢分享。这说明维和也是要不忘初心的。这又引出一个问题，联合国到底是基于什么样的依据、立场和程序，做出要派维和部队这样一个决定的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;联合国安理会随时对全世界安全形势做出形势分析与判断，并表明自己的立场。当一个地区的形式恶化到一定的程度，自己解决不了，向联合国安理会提出维和要求之后，首先安理会五个常任理事国要进行商量，商量之后如果大家觉得有必要，就会以联合国决议的方式授权组建一个任务区，然后派出维和部队或者军事观察员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：&lt;/strong&gt;在您看来，到目前为止，联合国维和面临的最大挑战是什么？需要在哪些方面进行改进？中国又能做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;联合国维和最大的挑战是大家对维和官兵的期望太高，所以任务授权太多了。在专业术语里面，我们把它叫做“圣诞树授权”，也就是说在一个国家的维和任务就像一棵圣诞树，上面挂满了各种各样的东西。1948年联合国刚开始维和的时候，维和观察员的任务很简单，就是到前方去，看一看，记录一下，然后向上级报告。现在一个维和士兵或者说观察员的任务，从维持和平到战后维持停火、监督选举等等，叠加在一起可能有几十种，这对一个维和士兵来说实在是太多了，他不可能完成所有任务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5340d0f23dd011505f522ac2c5a2f25f</guid>
<title>得州通过全美最严堕胎法案，背后是一场大型“司法碰瓷运动”</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2021_05_29_592402.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，美国得克萨斯州共和党籍州长格雷格·阿博特正式签署了一项目前全国最严苛的堕胎禁令之一，规定胎儿出现心跳（通常在怀孕六周）后即禁止堕胎，即便是强奸和乱伦的受害者也必须遵循这项法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项法案允许个人起诉堕胎诊所、实施堕胎的医生和护士以及直接或间接帮助孕妇堕胎的个人。法案将于9月生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526171318294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反堕胎运动支持者聚集在州长办公室外庆祝新法案的通过（Photo: AP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得州最新立法行动的大背景是美国各州当下正在兴起的一场”反堕胎运动”。今年除得州外，还有6个州通过了更严格的堕胎法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中阿肯色州在两个月前通过了”几乎完全禁止堕胎”的法案，规定除非危及孕妇生命，否则任何情况下（包括遭性侵、乱伦或胎儿有发育障碍）都不得堕胎，违反规定者最高可被处以10万美元罚款及10年监禁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2019到2020年，有10个州先后通过了更严格的堕胎禁令，规定在孕期开始到20周期间禁止堕胎。上述十几个州大部分位于美国南方”圣经带”——共和党支持率高、老百姓价值观保守、基督教福音派在社会文化中占主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，目前上述这些州新推出的堕胎禁令要么是按照规定未来生效（比如得州）、要么是目前被联邦法院要求暂缓执行（阿拉巴马等州）、要么是被联邦法院驳回（佐治亚等州），全都没有得到执行。法院给出的理由是这些州法违反了美国最高法院1973年的”罗诉韦德案”判决先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、堕胎之争的导火索——“罗诉韦德案”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗诉韦德案”是美国有关堕胎问题的里程碑式判例。1969年在得克萨斯州达拉斯市，一位生活困窘的单身孕妇诺尔玛·麦科维（化名“简·罗”）希望把自己的孩子打掉。但当时得州的法律规定除非孕妇的生命受到威胁否则堕胎违反刑法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗”找遍了达拉斯也没有找到可以为她提供堕胎服务的合法或非法诊所，但是她找到了两个希望改变现状的律师。在她们的支持下，“罗”将代表得州政府的达拉斯县检察官亨利·韦德告上法庭，案件最终被递到了美国最高法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526171452851.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“罗诉韦德案”原告，化名“简·罗”的诺尔玛·麦科维（左）和她的律师（右）在美国最高法院前举着“让堕胎合法”牌子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，最高法院以7比2的表决确认妇女决定是否继续怀孕的权利受到宪法关于公民自主权和隐私权规定的保护，得州关于禁止任何妊娠阶段堕胎的法律违反联邦宪法。同时最高法院在判决中提出了著名的“妊娠三段论”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在怀孕前三个月（first trimester）政府不得禁止堕胎，孕妇可以参考主治医师的意见自行决定；在怀孕三个月到六个月（second trimester），政府可以从保护孕妇健康的角度出发制定相关固定；在怀孕的最后三个月（third trimester），出于保护潜在生命的目的，除非母亲的生命受到重大威胁，否则禁止堕胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526171513136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“罗诉韦德案”判定堕胎合法之后美国堕胎人数持续增长，并于1981年共和党总统里根上任前达到历史最高峰（Image: NPR）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高法院在“罗诉韦德案”中的判决标志着联邦政府首次对堕胎问题表达明确的法律立场，明文规定了孕妇肚子里的胚胎成长到第几周就是“有人权的生命”了。一夜之间，“堕胎权”突然成了受宪法保护的权利。这一判决直接冲击了当时美国46个州的既定法律，也给整个社会投下了一颗重磅炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“罗诉韦德案”在法学界引起了很大的争议。耶鲁大学教授、美国法学界最有影响力的学者之一约翰 · 埃利在论文中批评道，“罗诉韦德案”的判决非常糟糕……因为这根本不属于宪法管辖的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前总统奥巴马和现任美国首席大法官罗伯茨的老师——哈佛大学教授劳伦斯·特赖布也表示：“罗诉韦德案”判决空有辞藻作为烟雾弹，但是我们找不到其所依据的实质性判断究竟是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年共和党把持的州一个接一个地推出更严格的堕胎法案，其目的从一开始就不是为了遏制本州的堕胎行为，而是让支持堕胎权的自由派对手以违宪为理由将这些州告到最高法院，然后等最高法院推翻“罗诉韦德案”支持堕胎权的判决。他们的做法可以被称为是一种“运动式司法碰瓷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国最高法院的9个现任大法官中3名是民主党总统任命的，6名是共和党总统任命的（其中一半是前总统特朗普任命的），共和党任命的保守派法官占绝对多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中堕胎权最坚定的支持者金斯堡法官于去年9月去世，取代她的艾米·巴雷特法官曾发表过反堕胎言论。显然共和党希望抓住这个几十年难遇的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明他们的努力没有白费。就在上周，最高法院正式表示同意受理密西西比州堕胎禁令案引起的诉讼，该州此前立法禁止孕妇在怀孕15周后堕胎。本案的最终判决结果很可能会改变由“罗诉韦德案”判例维持了近半个世纪的全国堕胎政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526171535968.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普任内的三个关键提名使得保守派大法官变成了最高法院的绝对多数，极大提高了“罗诉韦德案”判决被推翻的概率（Image: BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“选择”与“生命”——美国特色堕胎政治&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高法院的判决可以被后续的判决推翻，但是不能被撤销。“罗诉韦德案”以一种不可逆的方式彻底重塑了美国政治、将社会分割为两个敌对的阵营，并引发了持续半个世纪的文斗和武斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者甚至将“罗诉韦德案”后的堕胎之争称为“第二次美国内战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/05/26/20210526171555180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《新内战：堕胎问题的心理学、文化和政治》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国这场围绕子宫的“新内战”中，支持和反对堕胎的两个阵营都深知“名不正则言不顺”的道理，因此在选择政治口号的时候费了一番心思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，支持堕胎的一方通常自称“支持妇女选择”（pro-choice）而非“支持堕胎”（pro-abortion），刻意避开了“堕胎”或“流产”这些看起来较为负面的字眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为妇女对自己的身体和生殖系统享有绝对的自主权，所以“堕胎权”应该属于妇女；胎儿尚未发育成人，应该属于妇女身体的一部分，而不适用人权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府应该确保有足够数量的医院和机构可以为妇女提供所需的堕胎服务；如果立法禁止堕胎，结果只会是逼迫想要堕胎的妇女寻求非法和危险的堕胎方式，危害妇女健康安全。支持选择派目前主要由自由派（主流民主党）和女权主义团体构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其相对的反堕胎势力则以“支持（新）生命”（pro-life）自居。支持生命派主要是天主教和新教福音派为首的宗教和文化保守势力（主流共和党）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为一切“生命”都是上帝的安排；政府有责任保护“任何形式的人类生命”，包括胎儿、胚胎甚至受精卵；在怀孕后的任何阶段堕胎都等于“杀生”；纵容堕胎就是纵容以快感而不是繁衍为目的的性行为，这会破坏“传统”的婚姻和家庭观，造成道德沦丧并带来一系列的社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到美国最高法院在“罗诉韦德案”的判例中明确规定，各州不得立法禁止孕妇在怀孕前三周实施堕胎，所以支持生命派的核心诉求就是推翻最高法院的判决，为各州出台更严厉的堕胎禁令提供先决条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526171623458.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图左：支持堕胎权的女性示威者高举“我的身体，我的选择”的标语。图右：反对堕胎的示威者举着画有十字架写着“支持生命，支持爱”的牌子（Photo: someecards, Christian Post）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，堕胎问题在美国政坛并非一直如今天这般重要。在“罗诉韦德案”以前，堕胎问题不会引起政客和选民的过多关注。最高法院在1973年的判决一夜之间把堕胎问题推到了风口浪尖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5aa05854e460dec10022953440122fc8</guid>
<title>“我们必须让市场为人民服务，而不是为资本家服务”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2021_05_29_592401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/26/20210526101054555.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（对话&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2021_05_26_592032.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一部分&lt;/a&gt;） &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大卫·布莱尔：&lt;/strong&gt;关于不平等的演进原因，在我看来有三点。一是全球化，劳动力市场的竞争产生了负面影响。二是国内政策的变化，我注意到在你的书中有一段引用提及“寻租是美国工人阶级工资停滞的主要原因，也与绝望的产生有很大关系。“我希望你能详细解释一下这一点，并为我们解释寻租的涵义。三是技术变革和自动化。造成此种困境的原因是多样的，那么您认为最主要的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;让我们撇开全球化和技术变化，因为所有国家都面临着全球化带来的这样或那样的问题，但你不会在欧洲看到像在美国那样的绝望。接下来让我谈谈寻租的定义。寻租是一种商业行为，企业应该做的是制造和销售产品，创新致富，使我们过得更好。这是一件很棒的事情。这是资本主义也是市场真正擅长的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人们还有另一种赚钱的方式，那就是推动政府通过特定规则或条例，以牺牲其他人的利益为代价致富，这就是寻租。在许多行业例如医疗保障行业，他们擅长推动政府出台相关措施以保护他们免于市场竞争，这是以其他人的利益损失为代价的。除了自动化和全球化，寻租威胁着许多美国工人阶级的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国医疗行业的寻租行为两倍于世界上其他地方。中国投入GDP的5%用于医疗保障，美国投入了20%，而欧洲是10%，但中国和欧洲的预期寿命都比美国长。美国的医疗行业没有促进健康，我们的健康状况是世界上所有富裕国家中最差的。医疗设备制造商，尤其是制药公司赚了很多钱，问题是这些钱被用于进一步的寻租。目前政府正努力撤销其中一些管制措施，美国财长耶伦是我们的好朋友，她研究了我们的书，但他们似乎也无法改革医疗行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安妮·凯斯：&lt;/strong&gt;医疗保健行业最关键的一点在于，人们并不想让自由市场在其中发挥作用。肯尼斯·阿罗在研究医疗保健行业时，他表示这不是一个可以像自由市场那样运作的行业，这是一个必须依靠政府组织的行业。医疗保健行业必须区别于其他行业，例如理发业。在我居住的州，你需要有执照才能给别人理发。所以这将保护那些能够获得执照的人，不仅仅是那些剪头发的人，其他很多人也受到保护，同时也将其他人拒之门外。但医疗保健部门与之不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;我们明白市场的好处。我们并不反市场，正如中国真正变得富强是因为放松了对市场的管制或者是放松了对农业市场的管制。正如一个著名的说法：释放沉睡的活力。我们支持这么做，但同时也需要一个强有力的政府来监管市场泛滥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526103736615.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天价美国医疗账单  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;我觉得你刚才说的很深刻。没错，美国在医疗保健上的支出占GDP的20%，而中国只占5%或6%。正如你所说，政府应该在公共产品领域发挥更积极的作用，而不是纵容垄断和寻租。你的书展现了各种形式的资本主义，比如赌场资本主义，寻租资本主义，裙带资本主义，民主资本主义，国家资本主义等等。资本主义的理想形式是什么?中国的市场经济包括65%的私营部门，15%的跨国公司和20%的国有企业。什么是资本主义的最佳形式？以及如何保证与政府合作的同时为人民服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;人们为了赚钱而奋斗是一种非常强大的力量。有些人称之为贪婪，但你必须以对社会有益的方式引导它。危险总是存在的，在中国也会有危险。我有一个朋友写了一本关于创造性破坏的书。这是资本主义非常擅长的另一件事，它带来了新的思想而这些新思想把旧思想抛在一边，所有以前赚了很多钱的人现在开始损失金钱，类似的循坏不断发生。危险在于新近的创新者可能会试图阻止下一轮的创新，任何国家都蕴含这种风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有很多著名的故事，郑和下西洋拥有一个巨大的船队，庞大到使五月花号看起来像一只昆虫。他们一路航行到东非，当他们回国时皇帝不再允许使用这些船，在哥伦布来到美洲之前的15世纪郑和就有了这种潜在的创新。它被阻断是因为当权者害怕，这就是我们在美国一直看到的，新的创新被扼杀了，因为守旧的人不想看到它们。因此，我们必须让市场为人民服务，而不是为资本家服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安妮·凯斯：&lt;/strong&gt;其中一个原因是如果你想在创造性破坏的过程中发展，就会有人失去。如果你想让它能够和平发展，这意味着为那些在这种创新发生时利益受损的人提供安全网。我认为在美国发生的一件事是，当全球化或创新出现时，帮助那些受损的人确实存在阻力。我认为我们必须把社会保障网络看作是运行市场体系的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大卫·布莱尔：&lt;/strong&gt;接下来我想问几个中国目前正在处理的具体问题。我在是1970年代末上研究生的时候，放松管制运动正处于全盛时期。支持反托拉斯政策的人认为不需要一个积极的反垄断政策，因为市场会解决这个问题，人们认为我们可以放松对金融系统的管制，他们可以评估自己的风险。中国也在评估这两个问题的发展方向，您是否可以谈谈这些问题，您是否认为它们是过去40年美国经济所发生的事情的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;我认为放松监管在当时是对的，但现在错了。这并不是说整件事都是疯狂的，因为监管也产生了大量的寻租行为。我年轻的时候，乔治·斯蒂格勒注意到监管者被监管者所捕获，然后他们联合起来剥削人们。放松管制在当时产生了刺激了经济增长，我们普遍认为需要对大型科技公司采取行动以及监管这些公司，但同时又保持获益。我认为中国正在努力解决这个问题。这些公司非常强大，他们给我们带来了巨大的利益，但我们担忧他们在未来会做些什么。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59af9cdf9b0051fd1a4f294657729238</guid>
<title>人民币兑美元汇率创三年来新高，怎么解读？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng2/2021_05_29_592400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高德胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月以来，人民币兑美元汇率一路上扬。5月25日，离岸人民币兑美元汇率升破6.4，在岸人民币兑美元收报6.4078，较上一交易日大涨215个基点，均创三年来新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在岸人民币兑美元从4月初的6.5739升至目前站稳6.40的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情以来，随着美国开启无限量化宽松和大规模财政刺激，自2020年5月起，美元持续贬值，人民币、欧元等主要货币走强。2020年人民币汇率先抑后扬，美元兑人民币中间价重回6.5时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/28/20210528170543549.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;短期内人民币兑美元仍将保持升势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币近期的快速升值，与美元指数走软有关。美元指数从3月底的93.28上方，降至90以下，最低报89.61。相对于一篮子货币，人民币汇率没有较大波动。美元相比于2021年峰值贬值4%，欧元升值4%，而人民币升值3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/05/28/20210528171215690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元指数的走软，背后是美国政府连续推行超大规模财政刺激政策，&lt;/strong&gt;以及美联储无视美国高额国债和赤字水平、通货膨胀率快速攀升的形势，继续维持宽松货币政策和购债计划所推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台以来，不仅延续了特朗普执政时期大肆印钞的宽松货币政策，还连续推出财政刺激计划。特朗普政府2020年财政刺激规模大约3.6万亿美元，而拜登政府计划出台四项财政刺激方案。3月已经出台的疫情救助计划规模为1.9万亿美元，正在推进的就业和基建计划预计2.2-2.3万亿美元，此外还在酝酿出台“美国家庭计划”，市场预期超过1万亿美元。这些刺激计划财政支出总规模高达7-8万亿美元。美国前财长拉里·萨默斯近日多次警告说，拜登政府的刺激计划会创造出相当于“产出缺口规模至少三倍”的购买力，将是“过去40年里最不负责任的宏观经济政策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国超大规模的货币宽松及财政救助、刺激计划使得美国家庭、企业和投资机构获得大笔收入，市场到处充斥流动性的洪水。《华尔街日报》发表评论指出，2021年第一季度美国工资和薪水已经比新冠疫情爆发前高得多，加上政府用于失业救济等公共福利的开支几乎翻倍，导致个人储蓄从一年前的1.6万亿美元激增至惊人的4.1万亿美元。随着美国疫情控制逐步好转，被压抑的消费需求如同洪水打开闸门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府不负责任的货币放水和财政刺激，终于让自己尝到了通胀的苦果。4月份消费者物价指数同比上升4.2%，价格上涨遍及食品、汽油、日用品、木材、大宗商品、汽车、住房等各领域。房屋市场更为火爆，2021年4月，房屋销售价格中位数较上年同期增长16.2％。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528171604806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经济学人：美国火热的房地产市场对消费者价格意味着什么？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一方面美国通货膨胀快速攀升，国债收益率持续走高，而另一方面就业市场并没有随着疫情好转而显著改善&lt;/strong&gt;，4月美国新增就业人数严重低于预期。拜登政府慷慨的刺激、救济和补贴反成了生产的限制，失业补助金使得大批美国人得到不劳而获的依靠，不工作甚至成为比工作还受欢迎的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对来势凶猛的通胀大潮，美联储不为所动。各州联储官员轮番表态，声称高通胀和就业疲弱是暂时的，美国经济正在开足马力、强劲增长，在美国实现充分就业前将不会改变超宽松货币政策，并将继续维持每月1200亿美元购债计划和接近于零的短期利率政策。无他，没有了美元印钞机提供动能，美国经济将无法维持，更何谈增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是天量的国债、持续攀升的赤字，另一方面是源源不断的美元供给，动摇了世界对美元的信心，导致美元指数持续走软，重新跌入90以下。可以肯定，在美联储收紧量化货币政策前，美元将持续处于贬值通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来中国出口继续保持高速增长，同比增长28.5%。其中对美国出口增长49.3%，对美贸易顺差增加47%。这也成为人民币对美元升值的驱动因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内，人民币对美元汇率仍将保持升势，升值幅度视美元指数走势而定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在当前美国和西方央行货币大放水、国际大宗商品价格暴涨、全球通胀压力骤然上升的形势下，人民币适度升值有助于降低进口产品价格，对国内通胀有显著的抑制作用。&lt;/strong&gt;有研究表明，去年下半年至今年4月，人民币大幅升值约压低了生产者价格指数2.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中期内人民币对美元双向波动将是常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国通货膨胀率攀升，美国国债长期利率上行趋势突显，美国超宽松货币政策被迫转向的时间点可能大大提前。如果美国退出或减少量化宽松规模，美元加息周期来临，将导致全球美元流向逆转，美元指数可能重拾上升轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美联储官员一再喊话维稳，坚称目前的高通胀只是暂时的，调整宽松货币政策为时尚早，但形势比人强，消费者对通胀的预期与美联储的喊话相差甚远。密歇根大学5月所做的调查显示，消费者预期未来一年通胀率将升至4.6%，为十年来最高，43%的受访者预期价格可能至少涨5%。彭博社最新月度调查显示，经济学家对通胀的预期也在上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资者对迅速飙升的通胀水平显然更为敏感和担忧。当下通胀正在成为金融市场最大的风险，根据美国银行的数据，通胀一词成为流行词，在最近的美国企业业绩电话会议上，通胀出现的次数比一年前增加了8倍。桥水基金创始人达利欧近日警告称，拜登的财政刺激加剧了通胀和美元贬值的风险。而华尔街的交易员们正在加大押注美联储可能在明年被迫升息，远早于决策者们暗示的时点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac968576bfbbc24052c9c129c860bf9d</guid>
<title>拜登命情报机构寻找“病毒洗衣粉”，太脏了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_05_28_592359.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位大家好，我们今天来加更。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实话说，我现在的心情十分微妙，一方面某种难以名状的愤怒情绪充斥着我的内心，另一方面我又感到一种难以名状的……怎么说呢？看到一幕滑稽剧以出乎意料的方式，闹哄哄地展现在我的面前，产生了一种的复杂心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们要说的是美国的“睡王”，居然很认真地重新开始在所谓新冠病毒起源问题上搞事情。他发了个声明，这个声明就是一个具象化的滑稽剧，为什么呢？因为在这个声明的第一段，他一上来讲说我在去年新冠病毒刚开始出现的时候，就如何对特朗普说了一些话，当时特朗普没有听我的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说这段是滑稽剧？2020年4月份，美国有个网站叫POLITI FACT（政治事实），对拜登的这番话做了一次判定。判定的结果是mostly false，绝大多数是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天拜登堂而皇之地，把被美国事实鉴定网站在2020年4月份鉴定为错的观点，写进了白宫的官方声明，何等的滑稽？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明的第二段，认认真真地说美国的情报机构去搜集有关病毒起源的情报和信息，然后他们提出了两种假设：一种是所谓起源于动物的假设，就是自然界假设；另一种是起源于实验室的假设。当时给出的证据可信度基本上是middle and low，就是中低。于是他希望去重新验证一下，给了90天时间。这被中国网民天才地直观概括为：我给你90天时间拿出一份令我满意的报告，如何令我满意？这个东西你必须证明是从中国的实验室里面出来的，满足我的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有本书的名字叫《情报分析：结构化分析方法》，作者是小理查兹·J. 霍耶尔，是美国情报分析创新方法集萃的中译本。看过这本书的人，以及对美国情报系统相关工作方法有所了解的人，可以这样说，今天是美国情报界的耻辱日。为什么？当情报机构明显交了一份报告，这份报告的结论是没有充分证据证明我们预设的假设，其中一个假设就是所谓这种病毒是从武汉实验室里泄露出来的，但没有充分的证据证明这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会没有充分的证据证明？这边需要说明一点，情报机构做的是情报工作，他的任务是辨析信息的真伪，但是病毒溯源本质上是一项科学的工作，是科学家去做的。当美国情报机构被美国政府赋予重任，去找出所谓事实真相的时候，后面就已经有了一个潜台词——就是“我认为”这个东西一定是从实验室里面出来的，但是相关的信息被某种力量遮蔽了。现在拜登希望搞情报的人上去，帮我把这种遮蔽真相的信息剖析开，找到里面真实的东西，把它给挖出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一份声明，以公开的形式再现了鲍威尔的洗衣粉。就是以某种形式再现了小布什在2003年伊拉克战争爆发之前，给美国情报机构下的指令：给我找一份证据出来，证明伊拉克有大规模杀伤性武器。有人说你太夸张了吧，到这程度了吗？不好意思，我这边要调一个东西出来给大家看：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528153127771.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年9月8日，Michael R. Gordon和Judith Miller在《纽约时报》发了一篇文章：Threats and Responses:The Iraqis; U.S. Says Hussein Intensifies Quest for A-Bomb Parts（威胁和反应：美国情报机构说萨达姆·侯赛因追逐获取原子弹部件），这就是伊拉克大规模杀伤性武器问题的由来，也是2003年美国入侵伊拉克最重要的合法性理由的由来。这篇文章的主要消息来源是什么？匿名的美国情报官员。Michael R. Gordon从来没有交代过自己的信息来源是什么，Judith Miller后来说了，她的消息来源是一个中央情报局的暗探，后来为了这个事情还造了牢狱之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这个Gordon，非但啥事儿都没有，过了一年多的2004年10月20日，他居然写了一篇这样的文章：Poor Intelligence Misled Troops About Risk of Drawn-Out War，像没事人一样地告诉大家，我们在伊拉克的军事行动是由于质量非常糟糕的情报所导致的。维基百科上这个Gordon有一个词条，其中专门有一节说的就是他在导致美国发动伊拉克战争过程当中所发挥的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528182312792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而前两天，这个Gordon再度出现，写了一篇文章，发现匿名的美国情报官员此前未经披露的调研报告，2019年11月份武汉某某实验室同时有三个人生病了，他们表现出了疑似新冠的症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/28/20210528182741355.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>