<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d1464cfc0d2dc9c6a4150d2bf497d288</guid>
<title>美国还沉浸在宗主国对殖民地的颐指气使中呐，醒醒吧！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_07_17_598825.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在香港问题上，美国仍旧一路沿着霸凌制裁的错误方向狂奔。它不仅制裁中央驻港机构官员，还炮制出所谓的“商业警告”，就像炮制伊拉克“洗衣粉”那样，制造违背常识的虚假信息，试图以此抹黑香港营商环境，向中国政府施压，从而达成其臆想的战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此等行径，堪称经典的色厉内荏。美国白宫和国务院的行径愈来愈散发出急败坏的气息，他们不断尝试用错误方式、徒劳挽回已清晰暴露的战略颓势。一如外交部驻港公署明确指出的那样，此等行径，注定遭遇多行不义必自毙的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/17/20210717100937619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港中联办 图自大公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去正视香港现实的勇气，沉浸在自我幻想出来的虚假世界中，企图挽回所谓的霸权尊严，是美国持续霸凌香港政策背后的最核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开美国政府整天当作标签和遮羞布挂在嘴边的一些辞藻，华盛顿、伦敦乃至布鲁塞尔的一小撮欧美精英在面对香港时，其实是想“重温”那种无法言说的所谓西方尊严：宗主国对殖民地“颐指气使”，以“上帝代言人”“文明传播者”自居，在遥远的东方异国土地上建立起符合他们想象的香格里拉式的陈腐幻想。或者，说得更直白一些，今天的美国仍有一部分人，还想着复刻《觉醒年代》电视剧所描述的时代背景——100年前，不到10个西方人，就能决定古老中国的某块领土归属，建立某种符合他们审美趣味和价值标准秩序的“逝去的美好年代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何一般人印象中的“超级大国”美国，在香港问题上变得越来越简单粗暴、不加掩饰的关键因素之一。对美方而言，除了具体的目标，更重要的是在香港问题上找回曾经的那种感觉——那种居高临下、颐指气使，指手画脚间便能决定全球秩序的美好感觉。遗憾的是，这是一种已经埋葬在历史垃圾堆里的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于100年前的中国，《觉醒年代》中有一段台词精辟地阐明了五四运动启蒙的必要性，即“换脑子”，“换思想”，解决“人的落后”的问题。100年后，历史老人开了个不大不小的玩笑，思想陈旧导致“脑袋出了问题”、人变得落后这种现象，跑去了太平洋的另一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如2013年习总书记在莫斯科国际关系学院发表演讲时指出的那样，世界潮流，浩浩荡荡，顺之则昌，逆之则亡。要跟上时代前进步伐，就不能身体已进入21世纪，而脑袋还停留在过去，停留在殖民扩张的旧时代里，停留在冷战思维、零和博弈的老框架内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段论述，在美方当下的各种行为、决策，包括持续霸凌香港的行动中得到了充分验证。因为执着于捍卫一栋名为霸权秩序、散发着腐朽气息的老房子，美国不断使用着与这个时代格格不入的错误言行，推行着从起初就注定无效和失败的各种战略、政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这有损中国的核心利益，威胁全球的繁荣与稳定；而且对美国自身也没有任何好处，以这次美国新出台的所谓“商业警告”为例，但凡是一个在香港做正经生意的美国企业，基于最基本的理性，都不会认为这是一份严肃的政策文件，因为其中所谓的“警告”，完全建立在虚假信息的基础上。出台这么一份东西，华盛顿能收获的基本就是全方位的蔑视，并最终让昔日不可一世的霸权大国沦为全世界的笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717102640744.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，面对美方的霸凌制裁，必然也必须做出坚定的反击。这种反击不仅是在捍卫中国自身的核心利益，是在保障香港的繁荣与稳定，也是在捍卫全球的正义。这是站在历史正确的一边、“帮助”美国尽早摆脱错误思想所必须的举动，是时代赋予的使命与任务。全国政协副主席、国务院港澳事务办公室主任夏宝龙在周五的回应中已明确表明，你们的所谓制裁只能更加激起我们的愤怒和对你们的蔑视，只能不断敲响你们在香港的代理人——反中乱港分子的末日丧钟，只能是搬起石头重重地砸在你们自己的脚上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霸权注定失败，而最终的胜利必然属于全体不屈不挠的中国人民！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7eb9c8c334e8f64cf1b4157f7851be3</guid>
<title>四年还500元，让“老赖”还钱怎么就这么难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linli/2021_07_17_598814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林立】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教科书我们从小到大看得多了，“教科书式耍赖”还真不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，受害人赵香斌的儿子赵勇在微博上发布视频，将号称为了不还钱宁愿坐牢的被执行人黄淑芬曝光，让全国人民见识了什么叫“教科书式耍赖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这起执行案件有了新进展，法院收到了黄淑芬的主动赔偿款500元。赵勇称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是判决生效四年来黄本人首次主动履行法律义务，目前还余约74万未履行。虽杯水车薪，但铁树开花！实属难得且意义重大！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，广大网友仍然不“答应”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“大家都没忘记。法律建设的同时，法律执行更要加强，否则法律软绵绵的，这种无赖毫不畏惧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人家过得好好的，可就是不还钱，看来法外还有漏网之鱼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现实中老赖很多。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可见，大家对执行难有比较统一的看法，对解决执行难有相对一致的期许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，为什么执行这么难？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716151403124.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执行一直是个老大难问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，这些年，法院为解决这个比脱单还难的老大难问题，采取了不少措施，投入了大量的人力、物力，如今确有较为明显的改善，但离老百姓的期许还有不少的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着网络技术的发展和各部门的联动，限制高消费、列入“黑名单”（失信被执行人名单）等措施的广泛实施和普遍宣传，对社会观念的更新、执行工作的改善确实有推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我还在法院工作时，有一年参加最高人民法院组织的民事诉讼法培训，最高院的讲课老师提到一个执行案例——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个老板的女儿结婚，他要去外地参加女儿的婚礼，却买不了飞机票。原来他有几百万的债务还未履行，被限制高消费。这个老板当时“果断”掏出多年来像黄淑芬一样未曾掏出的几百万巨款，交纳了执行款后终于买到了飞机票，“如愿”参加了女儿的婚礼，“成功”避免在婚礼上出现大型“社死”现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老师举这个例子，是想说明限制高消费的执行措施的有效性。但我认为，解决这个执行案件的关键不在于限制高消费，而在于“社死”带来的羞耻感，也就是我们通常说的“丢面子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国自古以来就有“饿死事小，失节事大”的说法。这个老板早就被限制高消费了，他不可能不知道。没有女儿婚礼这个小概率事件的出现，他仍有很大可能不会主动支付执行款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，对于某些老板来说，饿不死，也无节操可言。他考虑的是不能在亲家、亲友面前丢这个人，要保住他的面子和商业声誉。试想，一个因被限制高消费不能参加女儿婚礼的老板还有多少经济实力？谁还相信他？谁还敢和他做生意？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以黄淑芬为例，她也肯定被限制高消费，所有名下财产也肯定被法院查了几遍，但这些都不妨碍她在判决生效四年后仅主动赔偿500元。四年的时间，她在满足基本生活需要外，不可能只有500元收入。说白了，执行措施的威慑力还不足以使“黄淑芬们”主动履行判决义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716151607472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如网友所言，“法律软绵绵的，这种无赖毫不畏惧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何才能让法律产生足够的威慑力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金庸小说中有一些威慑力极高的控制型药物，如三尸脑神丹、断筋腐骨丸、豹胎易筋丸等，武林人士服用这些药物后，就不得不听从赐药者的指挥和控制，否则就会因得不到解药，陷入极度痛苦而死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的执行措施能不能像豹胎易筋丸一样产生足够的威慑力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有可能。他山之石，可以攻玉。我们不妨借鉴一些国外有效的执行制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，执行不是一个很“难”的问题，原因在于有三大法宝：藐视法庭、财产开示与判决留置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、藐视法庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国对于拒不执行法院判决的当事人及第三方可处“民事藐视法庭”（civil contempt），并判决监禁，或附条件的监禁或处以罚金，直至触犯者同意遵守法院的命令，其目的在于强制当事人执行法院判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，藐视法庭的制裁不及于无力偿债的当事人，其针对的是蓄意违反法院执行命令的人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如协助执行人（如银行）拒不配合或者债务人妨碍对其财产进行处分，法院可以针对债务人直接发布禁止令；若协助执行人或债务人拒不履行禁止令，则可以处“民事藐视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在美国，不要说公然对执行人员实施暴力阻碍，哪怕是更加轻微的不配合行为都可以被处以监禁、罚款与社区劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与藐视法庭相比，我国执行制度中对于妨碍民事执行的处罚不过罚款和拘留，而拒不执行判决裁定罪更是少有适用。而且，拒不执行判决裁定罪，要先由公安机关立案侦查，而现实中公安机关缺乏相应的动力和警力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe079dcfc4a0521817e5fbcaf82458ca</guid>
<title>在巴基斯坦，“大家没啥事都不外出，自觉性特高”</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxiansheng/2021_07_17_598812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·日常工作安保&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中企出勤班车爆炸事件发生后，你们有收到什么提醒吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林先生：&lt;/strong&gt;事情发生后，中国大使馆迅速组织各个国企及下面的项目人员开了个网络视频会议，会上提了好几点要求。主要就是安抚项目现场工作人员，让大家不要因这事人心惶惶；再就是要求增加安全防护措施，做好排查工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/16/20210716081827740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发生爆炸的公交车（图自巴基斯坦广播公司）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次事故调查结果未出，暂且不谈；在巴中企员工的人身安全也是长期受关注的话题。你们单位日常往返工地，会有哪些安保措施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林先生：&lt;/strong&gt;“一带一路”项目人员出行，巴方会派军警负责安全，军车开路、殿后，班车上还会有持枪警察保护。有些外围项目，也就是远离城市的项目，项目现场也都有军警守卫，有些项目还会另外再请安保。项目地方越偏僻，对安保需求越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你如果有看过往几年的新闻便会知道，针对项目现场的袭击很少很少，一般是针对酒店、饭店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：工作之外，你们日常出行方便吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林先生：&lt;/strong&gt;如果要外出，也都会配备相应的安保。如果是“一带一路”项目参与者，巴基斯坦军方会派人负责；如果是其他中企，公司也会给你联系安保人员。即使只是去中国人的饭店吃个饭，也都有保安跟着，相当严格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市里主要是晚上会比较危险，抢劫较多。一方面是因为穷，有些人吃不上饭就要出来搞事情；另一方面受疫情影响，社会治安变得更差了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般情况下大家没啥事都不外出，自觉性特别高。也有部分原因是巴基斯坦的环境条件跟中国国内确实不一样，这边一年四季可热了。再说了这边也没什么地方可去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716082142127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夜色下的卡拉奇（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前和您聊天时您曾提到，虽然现在巴基斯坦风险较往年好些，但感觉中国人被针对的频率在升高。请问这点能否详细谈谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林先生&lt;/strong&gt;：这只是我个人的理解。最近几年发生过两起针对中国人的事情，先前有华侨饭店的老板的车上被安装了炸弹，也有家投资公司的人员来巴基斯坦做事，遭遇枪支袭击，抢劫，好在没受什么伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有没想过或和周边的人探讨过，为什么会有这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林先生：&lt;/strong&gt;我是这样理解的，其他国家在巴基斯坦投资的项目很少，大部分项目中国人过来援建承包。随着援建承包项目的增加，来巴基斯坦的中国人也越来越多。巴基斯坦政府和大部分巴基斯坦人民对中国及中国人态度友好，认为中国人过来搞投资、做项目，有利于帮助巴基斯坦发展经济；小部分巴基斯坦人及部分不法人员，相对缺乏长远眼光，可能觉得在巴工作的中国人影响到他们的生活了，比如和他们抢工作，渐渐就对中国人产生了一些不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有分离主义的影响。比如位于巴基斯坦西部、临近阿富汗的俾路支省一直有独立想法，和政府不对付，常搞事情影响政府工作。而中国和巴基斯坦政府是“全天候”友好，因此来巴基斯坦的中国人有可能就成为他们攻击的靶子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ce9a770fb2cba51a273b2b467a1b4cb</guid>
<title>有人借乌克兰反俄罗斯，这一点我们永不妥协</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2021_07_17_598807.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 普京，翻译/ 刘玉崑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我在“总统连线”节目回答有关俄乌关系的问题时指出，俄罗斯人和乌克兰人是一个民族，一个整体。这些话不是迁就某种局势或当前的政治环境才有的说辞。我不止一次的谈到过，我坚信这一点。因此我认为有必要详尽地阐述我的立场，分享我对当前形势的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要指出，近些年出现在俄乌之间的隔阂，事实上是一个涉及到历史和心理的问题，可以理解为是一个巨大的共同灾难，一个悲剧。首先这是我们自身在不同时期所犯错误的后果，但这更是企图破坏俄乌团结的那些势力开展的有针对性工作的结果。采取的手段，众所周知，无非就是“分而治之”，再无其他。试图在国家问题上插一脚，制造人民之间的矛盾。最终目的是分裂，进而达到整个民族的内部瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地认清现在，展望未来，我们必须转而研究历史。当然，文章不可能涵盖千年来发生的所有事件。但我会着重讲讲那些无论是俄罗斯，还是乌克兰都必须记住的重大和转折性事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人、乌克兰人和白俄罗斯人都是古罗斯的后裔，古罗斯是欧洲最大的国家。从拉多加、诺夫哥罗德、普斯科夫到基辅和切尔尼戈夫的斯拉夫人和其他部落，在鲁里科维奇王朝的统治下，使用同一种语言（现在我们称之为古俄语），拥有共同的经济体制。罗斯洗礼后，又有了共同的东正教信仰。曾经是诺夫哥罗德人，也是伟大基辅公爵的圣弗拉基米尔的宗教选择，今天在很大程度上决定了我们的同源关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/16/20210716165648524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;弗拉基米尔大公铜像面朝第聂伯河，图自中华人民共和国驻乌克兰大使馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅王座在古罗斯国家中占据主导地位，这源于9世纪末。关于基辅，奥列格公爵曾预言过：“让基辅成为俄罗斯城市的母亲吧”——这句话保留在“古史纪年”当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，与当时的其他欧洲国家一样，古罗斯面临着中央政权的削弱和瓦解。那时候大家都把古罗斯视为一个整体，视为他们的祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拔都的毁灭性入侵之后，包括基辅在内的许多城市被摧毁，分裂加剧。罗斯东北部沦陷为鞑靼军队的殖民地，但保留了有限的主权。罗斯南部和西部的土地基本上并入了立陶宛大公国，我想提请大家注意的是，在历史文献中，它被称为立陶宛和罗斯大公国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公爵和博亚尔斯基家族的代表轮番更换，互相争斗，但也成为朋友，结成联盟。在库里科沃战役中与莫斯科大公德米特里·伊万诺维奇并肩作战的，有军事首领博布罗克和沃林将军、立陶宛大公奥尔格德的儿子们安德烈·波洛茨基和德米特里·布良斯基。与此同时，立陶宛雅盖沃大公——特维尔公爵女儿的儿子，率领他的军队与马迈结盟。所有这些都是我们共同经历的篇章，反映出历史的复杂性和多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当指出的是，俄罗斯西部和东部曾经说的是同一种语言，信仰都是东正教。直到15世纪中叶仍然保留着统一的教会管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新一轮的历史发展中，立陶宛罗斯和已经壮大的莫斯科罗斯，成为了古罗斯领土的汇聚地和整合中心。历史做出了抉择，由莫斯科作为延续古罗斯国家传统的恢复统一中心。莫斯科的公爵——亚历山大·涅夫斯基大公的后代们，摆脱了外界枷锁，开始收复历史上的俄罗斯领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立陶宛大公国经历了不同的时期。14世纪，立陶宛的统治阶级接受了天主教。16世纪，卢布林联盟与波兰王国建立，形成了“两个民族的波兰立陶宛联邦”（实际上是波兰联邦和立陶宛联邦）。波兰天主教贵族在罗斯境内获得了相当大的土地所有权和特权。根据1596年的布雷斯特联盟，部分西罗斯东正教牧师们服从罗马教皇的统治。这导致了拉丁化和东正教的没落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，在16至17世纪，第聂伯河附近东正教民众的解放运动发展了。这是博格丹·赫梅利尼茨基时代的转折点，他的支持者试图从波兰立陶宛联邦获得自治权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1649年，扎波罗日军队向波兰立陶宛联邦国王请愿，要求尊重俄罗斯东正教居民的权利，“为了基辅部队长官是俄罗斯人，为了希腊法律规定不践踏上帝的教堂……”，但扎波罗日没能如愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽姆斯基大教堂审议了莫斯科赫梅利尼茨基的申请。1653年10月1日，这个罗斯国家的最高代表机构决定支持教友，并且庇护他们。1654年1月，佩列亚斯拉夫·拉达确认了这一决定。随后赫梅利尼茨基和莫斯科的大使们走访了数十个包括基辅在内的城市，这些城市的居民向罗斯沙皇带来了宣誓。顺便说一句，卢布林联盟成立时没有这样的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1654年赫梅利尼茨基给莫斯科的沙皇阿列克谢·米哈伊洛维奇写信，感谢他“把扎波罗日的全部军队和全世界的东正教俄罗斯带到了他强大而崇高的手中”。也就是说，无论是向波兰国王，还是向罗斯沙皇，扎波罗日人都称自己为罗斯东正教人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗斯国与波兰立陶宛联邦的持久战中，一些赫特曼人——赫梅利尼茨基的继承人——时而“脱离”莫斯科，时而寻求瑞典、波兰和土耳其的支持。但我重申，对人民来说，战争本质上是解放的。它以1667年的安德鲁索沃停战协定而告终，1686年的“永久和平条约”最终巩固了这一结果。基辅市，第聂伯河左岸的土地，包括波尔塔瓦、切尔尼戈夫和扎波罗热归属俄国；当地居民与俄罗斯东正教人民的主要部分结合。在这片区域的后面，确立了“小罗斯”的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰”这个名字在12世纪的书面资料中经常出现，意思是“郊区”，各种边界区域。而“乌克兰”一词，据史料记载，最初是指抵御外寝的边境服务人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
属于波兰管辖的右岸，旧秩序恢复了，社会和宗教压迫加剧了。相反在左岸，国家统一管理的那些地区获得了蓬勃地发展。第聂伯河对岸的居民大规模迁移到这里，他们寻求同语言者的支持，当然，还有共同信仰者的庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与瑞典的北方战争中，小俄罗斯的居民没有选择站边。只有一小部分哥萨克支持马泽帕的叛乱。不同阶层的人们都认为自己是俄罗斯人和东正教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被纳入贵族阶层的哥萨克司务长代表们，在俄罗斯达到了政治、外交和军事生涯的顶峰。基辅莫希拉学院的毕业生在教会生活中发挥了主导作用。在赫特曼时期也是如此——事实上，这是一个有着特殊内部结构的自治国家实体，随后在俄罗斯帝国时期也是如此。小俄罗斯人在很大程度上建立了伟大的共同国家，以及他的国家制度、文化和科学，参与了乌拉尔、西伯利亚、高加索、远东的开发和发展。顺便说一句，在苏联时期乌克兰本土居民担任了统一国最重要和最高的领导职务。总的来说，赫鲁晓夫和勃列日涅夫领导了苏联共产党总共差不多30年，这时期的政党传记是与乌克兰紧密联系的佐证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪下半叶，在与奥斯曼帝国的战争之后，克里米亚和黑海的土地被并入俄罗斯，被称为“新罗斯”。俄罗斯各个州的人民迁移到那里。波兰分治后，俄罗斯帝国归还了西古罗斯的领土，除了加利西亚和外喀尔巴阡归属奥地利，随后属奥匈帝国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1cd17644de0d08e2fb92f8d318d84227</guid>
<title>12.7%！上半年经济报表亮眼，外贸机遇大于挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiming/2021_07_16_598709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国第二季度GDP同比增长7.9%，对比第一季度的18.3%回落5.6个百分点，您如何评价这个数据?和我们的预期相比怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明：&lt;/strong&gt;第二季度预期增长8%，实际增长7.9%，差0.1个百分点，从统计学上来说都是属于正常的，在合理范围内。数据略低于预测，一方面是因为年初经济增长势头良好，国际货币基金组织和世界银行都调高了对中国经济增长的预期，第二是我们没有实行“大水漫灌”的货币政策，基本保持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初经济增长得比较快，五六月份实际增长也算是比较快的。有人说是循序渐进，我认为目前是“循序渐退”或者恢复常态。中国经济的活跃是逐步活跃，不像美国那样开动机器印钞，我们更注重实体经济和产业发展，增强企业后劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，六月份的服务业PMI指数是50.3，低于50就是收缩，我们在往50靠，说明是恢复常态的刺激措施，没有强刺激。当然，7.9%的增长还是很高的，2020年二季度GDP同比增长3.2%，在此基础上，取得7.9%也是很不容易的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：统计报告中提到，上半年GDP同比增长12.7%，两年平均增长5.3%，我们注意到“两年平均增长”从今年第一季度开始使用，这一统计数据有什么经济含义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明：&lt;/strong&gt;这是一个在特定时间采取的特定方法，根据统计局的定义，两年平均增速是以2019年相应同期数为基数，采用几何平均的方法计算的增速。算术平均是除以2，几何平均是乘积再开方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上半年，货物进出口总额180651亿元，同比增长27.1%，出口已经保持了13个月连续正增长。您之前说，对下半年外贸形势要有信心，但不可过度乐观。事实上，5月也曾出现出口增速回落的迹象，那么目前我国的外贸压力主要体现在哪些层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明&lt;/strong&gt;：实际上，去年下半年到今年上半年，欧美经济逐步复苏，对国际市场的需求逐渐好转，在这种情况下，中国的外贸确实不错，到目前来看数据表现都很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五六月份略有增长放缓，但仍算不错。可是，横向对比的话，越南、韩国、日本等国对美出口都高于中国，与去年下半年中国的“一枝独秀”相比，随着疫情缓和主要贸易国也在奋起直追，想尽办法恢复国际市场竞争力。在这种情况下，我们也要慢慢回归到竞争的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/16/20210716115611120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏南通，航拍如皋港外贸集装箱码头。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在也面临一些外贸压力。总体而言，中国的外贸就是从压力中产生活力，而活力本身又附带着压力。中国的贸易发展活跃，随之物流成本就上升了，中国经济稳中向好，人民币就升值了，说句不太恰当的话，这叫“幸福的烦恼”，就像汇率问题是个双刃剑，人民币升值有利于进口但不利于出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是趋势性问题，我们的劳动力成本总体来说是上升的，劳动力资源逐渐从过剩到刘易斯拐点，原有的经济发展模式不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类，冲击是不可控因素。比如原材料上涨、结构性问题等等，现在世界经济贸易逐渐复苏，可是复苏不均衡，表现在物流上就是海运恢复要优于航空，不同国家的贸易复苏程度也不同。中国作为全球第一贸易大国，但贸易结构也不平衡，出口东西多，集装箱一箱难求，但进口没那么多，所以集装箱就很难带回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们应该如何应对这些外贸压力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明&lt;/strong&gt;：我觉得控制住疫情为先，比如之前印度还声称要向其他国家介绍防疫经验，印度尼西亚也说要支援其他国家，但稍不注意，疫情便卷入重来，前一阵子的努力全都白费。中国去年的成功就是因为控制住了疫情，稳住疫情，就稳住了外贸、外资的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二要夯实外贸发展的产业基础。中国成为贸易大国的前提是中国是制造业大国，不仅规模大，而且产业链、供应链完备；也许我们的产业链、供应链在国际上并不是处于领先地位，但它的抗冲击性比较强。这也是我们提出”双循环“战略的自信和底气，中国巨大的经济体量可以实现内部的自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年很多国家的外贸都受到影响，除了疫情外，它们的产业供应链非常依赖国际分工和国外市场，只要其中一环断了，之后的产销都是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，我认为是外保渠道、内保产能，渠道就是我们的客户关系，推动线上交易和跨境电商大幅度发展，同时积极地维护老客户，推动市场多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，怎样“内保产能”？产能是基础，一旦国际市场全面复苏，我们才有可能迎头赶上，所以现在是一个“留得青山在”的问题。我们给予企业各种帮扶，最主要的办法是出口转内销；我经常跟他们说出口转内销是拓展新的市场，他们说不容易，我说拓展哪个市场容易？美国、欧洲市场不是都去了吗？不要以为国内市场就一定是容易的，应该将中国市场看作全球市场的中国分厂，国内正处于消费升级的过程中，有更多机会，因此一定要“吃窝边草”，而且还要“吃好”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>