<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9324dc839bc5def2535f52381b451ac9</guid>
<title>对东南亚人而言，来中国意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2022_11_18_667313.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年下半年亚洲最热新闻应该就是佩洛西窜访一事了，除了越南，东南亚绝大多数普通网民的反应都很一致——“佩洛西啊佩洛西，你跑来惹这趟子事干什么啊！我们就想过好小日子你在这里搅什么浑水！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说中国的政策和形象基本上还算深入人心，威武而不暴力，拉着大家一起做生意，这种形象也是东南亚对华基本没有敌意的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在建立HiChinaTravel旅行网的过程中碰到过大量来华、在华的旅客，我个人也有相当数量的外国好友，所以我们对于外国旅行者和常驻在中国的外国人拥有大量数据和研究，对这些外国人群体算是略有了解。本次我们就先从东南亚国家开始说起，力图为大家展示我们可以通过旅游为国家做些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越南：打工人非常多，最爱&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;桂林、昆明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以越南做一个例子，该国一直对中国有极为复杂的感情——亲近和畏惧交织。历史上两国既有老一辈革命领袖并肩作战的交情，又有兵戎相见的流血战争；他们既有自诩“小中华”的傲气，又有担心北方大国“自古以来”的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/15/20220815152135113.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;HiChinaTravel在海外的Facebook主页因为发了汉服照片，被越南人认为是越南服，于是上千越南人前往HiChinaTravel刷差评&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着最近一二十年中国经济飞速发展，在同越南接壤的云南和广西两地，国境线两边的生活水平差异之大已肉眼可见，导致大批越南民众对中国产生敬仰情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们需要注意的是，越南作为一个人口近亿的国家，它只是相对中国比较小而已。其内部的南北差异、城乡差异非常大，类似中国北上广深和西部乡村的差异，所以绝不可简单概括它的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/17/20220817151735126.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;267&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河右岸是中国河口县，左岸是越南老街市 B站up@洞海cen山 的视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南人农闲时前往云南、广西打工的非常多，他们一般来自接壤中国的老街还有太原、海防等地的农村，月工资在一千二百到两千元之间（2019年水平）。由于资金不足，他们很少旅游，挣来的钱绝大多数要在边界附近换汇补贴家用（边界民间换汇汇率比官方汇率划算）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过据我们疫情前在广西北海、防城港等地的走访调查，对多数在边境省份打工的越南人而言，心中最理想的中国旅游目的地是桂林和昆明。因为听说这两地风景很好，而且对他们来说，成本也还算可以接受。如果要到这些地方旅行，疫情前主要的出行方式是大巴和火车，最近通过高铁前往桂林和昆明的人也不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，寻找住宿对他们来说是个问题，很多国内酒店不接待外籍客人，所以他们大多选择有接待能力的七天、如家等连锁酒店。平均下来，玩个三四天，人均消费一两千元，还是能够接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/17/20220817145520147.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;289&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;越南打工者一半来自老街、太原、海防三地的农村&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华越南留学生的统计数据我们公司收集的较少，但就我们自己在日常生活中的实际接触（比如观察招来的越南实习生等方式）来看，普遍学习是较为刻苦的，丝毫不输于中国国内的“做题家”们，因此奖学金是很重要的生活费来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南学生来华多数可以得到两国政府和在华大学的奖学金（为了奖学金就能选择一个大学的基本上是非洲学生，他们一般还是会选个好学校申请），但一般来讲，他们的住宿和学费比中国学生高得多，所以奖学金与其对抵，扣除之后人均手上每月能剩余1500-2500元，通常家里再每月赞助几百千把元，据我了解最后的数字基本上和现在一线城市的中国大学生生活费差不多。虽然离花天酒地那还差得远，但在华生活是不愁的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们旅行一般选择周末+没课的一两天，总计三到四天的中短途旅行，跟团的汽车和火车游是主要的出行方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/18/20220818103215913.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;435&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;越南留学生 图片来源：越南时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从越南本地出发的旅游者，如果是来自河内、胡志明市这样大城市的中产阶层或是以上，基本在旅行上就跟普通中国人没什么差别了。值得注意的一点是，中国文化凭借抖音、小红书等网络平台以及国内网剧平台等大举输出至东南亚地区，使得中国明星、中国剧和网红目的地在越南基本上也算家喻户晓，所以中国完全可以借此机会大举对外输出旅游目的地形象，吸引更多人前来旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
HiChinaTravel在2019年做越南市场调研的时候，15-25岁女性群体绝大部分最想去的中国旅游地是重庆和凤凰古镇，后来我们才知道这是因为TFboys彼时在越南的知名度极高，而三位团队成员的家乡分别是重庆和怀化（离凤凰古城近），这也算是我国文化输出带来了经济上的一点好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他越南人群体对于中国的旅游印象，则更多偏向于北京、上海、西安这一类最著名的经济或是文化古城，说明我国其实有很多好地方并不为越南人所知，哪怕对方是来往密切的邻居。在认知输出方面我们可能有，但远远不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/15/20220815151442918.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中越边界友谊关，此处原名镇南关，笔者个人旅行时拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1afd08ac50794f59909c7601e87c31cf</guid>
<title>增长放缓、债务达二战以来峰值，世界将走向何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/KlausSchwab/2022_11_18_667306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克劳斯·施瓦布】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去40年中，世界各国的债务无论从规模、发展速度还是覆盖范围来看，都达到了历史最高水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，在新冠肺炎疫情的强烈冲击下，全球债务总量增加了两倍，达到了GDP的350%，其中仅公共债务就接近GDP的100%。自新冠肺炎疫情暴发以来，世界各国政府已经累计拨付了17万亿美元（相当于全球GDP的16%）的财政资金，而各国央行的资产负债规模总共扩大了近8万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们很难判断政府债务达到哪种水平会带来问题。最新的政策显示，关键的问题不在于“债务的规模”，而是在于“债务的用途”。显然，为了防止社会经济崩溃而产生的公共债务，截然不同于那些为了支持无效政策议程而导致的公共债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/03/20221103135943237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年10月21日，美国华盛顿特区，美国总统拜登在白宫罗斯福厅就削减财政赤字发表讲话。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许正因如此，人们才能容忍创下历史新高的公共债务水平，市场目前似乎并未出现担忧的情绪。政府债务不可能在不引起重大问题的情形下无限扩张下去，最终一定会出现三种结果：（1）促进经济增长；（2）刺激通货膨胀；（3）造成债务违约。作为一种紧急方案，债务货币化最多维持在目前水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于上述提及的各种原因，除了提高生产效率（下文将阐述这一可能性），适度规模的高增长并不一定会发生。如果不能实现长期稳健增长，那么就可能会出现低增长、高通胀并存的恶劣局面。在新兴市场和发展中经济体中，同时发生通胀和债务违约的风险最高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀（或者未发生通货膨胀）在公共债务累积的过程中扮演着关键角色。由于已经多年未出现通货膨胀，各国央行不仅容忍了不断增加的财政赤字，而且助推财政赤字的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着政府在不增加税收的情况下扩大开支，它们就会通过发行债券为产生的财政赤字买单。反过来，为了实施量化宽松的政策，各国央行从投资者手中购买这些债券，以降低政府借债的利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如经济学家塞巴斯蒂安·马拉比（Sebastian Mallaby）在“神奇货币的时代”一文中指出，“粗略地讲，财政部向自己国家的央行出售债务就相当于自己向自己借钱。央行模糊了货币政策和财政政策的界限，而财政当局也部分受益于央行的炼金术”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球公共债务达到了“二战”以来的峰值，央行的资产负债表也达到了战时规模，这使财政和货币政策回归正常变得十分困难，将给“决策者带来艰巨的挑战”，在通货膨胀可能卷土重来的背景下，这一问题显得尤为严重。当利息开始上升，债务的可持续性会立刻面临风险：政府的偿债成本会大幅攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在增长放缓、债务上升的背景下，世界将走向何方？在诸多影响中，有四个方面最为突出：第一，国家之间的趋同性终止；第二，通货膨胀卷土重来；第三，生产效率再次提升；第四，加密货币强势出现。前两个将产生很大的问题，第三个将为我们带来希望，第四个则揭示了我们必须面对的重大未知和不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，富国和穷国之间趋同性的终止可能是暂时性的，也可能成为后疫情时代经济格局的系统性特征。目前来看，一个可以确定的趋势是，世界经济的疫后复苏将是不平衡的。大多数新兴市场国家和发展中国家的发展前景要远逊于发达国家，这种相互背离的情形将会形成“双速”全球经济局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币基金组织等机构曾预计发达国家的经济产值到2022年将会恢复至疫前水平，然后便会小幅超越，而世界其他地区的经济发展至少在2025年以前都会远落后于这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有两大原因可以解释这一脱节现象：一是疫苗接种差异，二是财政和货币政策支持力度的差距。就第一点而言，截至2021年10月，发达国家近60%的民众已接种新冠疫苗，而新兴经济体的这一比例仅为36%，最贫困国家的这一数据更是只有可怜的5%。这就意味着只有发达国家民众的生活可以开始恢复“常态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第二点来看，大多数新兴市场国家和几乎所有的发展中国家基本没有足够的财政政策空间，难以应对新冠肺炎疫情带来的负面冲击。一些国家曾推出扩张性的财政政策，但造成了资本的外流、汇率的剧烈波动和通货膨胀水平的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，由于债权人担心危机不断恶化，不愿意提供展期贷款，因此导致这些国家难以维持现有的债务水平。在疫情暴发后的最初几个月，90多个国家请求国际货币基金组织施以援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，如果美国采取紧缩政策，很可能会导致新兴市场大量资本外逃，进而导致资本成本增加。连锁反应几乎不可避免：发展中国家的麻烦也会影响发达国家。双方在发展过程中越是相互背离（而不是趋同），因传染效应引发金融动荡的风险就越大，进而越容易出现不可控制的移民和地缘政治冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，大多数分析人士和决策者都未能预料2021年第三季度通货膨胀会卷土重来。在2020年衰退的基础上，全球经济出现强势反弹（反弹幅度创80年来新高），但同时伴随着全球通胀水平的快速上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数的政策制定者、分析人士和市场主体最初都以为这只是暂时现象，认为通胀是因为经济复苏引发了需求强劲增长，而供应链尚未对此做出快速调整。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad695007f5548714645f429430ef0fc5</guid>
<title>暴雪要网易“卖身”，是一贯的傲慢又一次发作</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_11_18_667304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪突然宣布和网易解约，从明年1月24日起，暴雪将停止大部分暴雪游戏在大陆市场的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受该决定影响的游戏将包括《魔兽世界》《星际争霸2》《暗黑破坏神3》《守望先锋》《风暴英雄》《炉石传说》，网易也已经准备提供退款服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着如果没有新的代理方接手这些游戏的运营服务，国内玩家在国服玩这些“暴雪全家桶”将就此成为历史；一旦暴雪停止授权运营以上游戏，国内玩家在这些游戏里的虚拟财产（例如装备、角色、皮肤等）将面临重大灭失风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118075543341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“暴雪全家桶”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“卖身契”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个重磅消息，作为一个曾经的老暴雪玩家，笔者第一时间四处验证该消息的真伪；在确定该消息真实可靠后，又四处打听和搜索关于此事的来龙去脉。在得知关于此事的一些消息后，笔者的第一反应不是震惊，而是感慨，感慨于暴雪终究还是那个大家熟悉的暴雪，一如既往的嘴脸，一如既往的做派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各方面信息来看，这次暴雪和网易的分手，几乎可以说是暴雪单方面造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪和网易签署的服务授权协议在2023年1月23日到期，按照目前各方透露出来的消息，暴雪和网易双方之所以没有就续签服务授权协议达成一致，最主要的原因在于暴雪就续签协议问题向网易方面提出了苛刻到近乎于卖身契的续约条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些续约条件包括并不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
暴雪和网易在暴雪游戏于国内运营的利润和收入进行分成时，暴雪要求把自己的分成占比从原有的五五开进一步提高，变成四六开乃至三七开，其中暴雪占据大头；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，暴雪还要求网易仿照《暗黑破坏神：不朽》模式，为暴雪的其它IP（例如魔兽系列、星际争霸、守望先锋）等开发新手游，随后在全球范围内发行这些手游，但网易只能分享中国市场的利润分成，其他市场的利润网易无权过问；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，网易在给暴雪的其它IP开发手游时，还必须向暴雪缴纳巨额保证金，暴雪为网易负责开发的手游制定了绩效标准，如果网易的手游无法完成这些营收绩效标准，那么暴雪将把网易缴纳的保证金没收作为处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，网易既要给暴雪做全球市场的工作，又只能分享中国市场的利润，利润分成还不占大头；如果网易为暴雪开发的游戏营收未达暴雪预期，网易还要自掏腰包补上差额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种续约条件已经苛刻到了几乎是卖身契的性质。要知道哪怕是古代的青楼妓院，恩客给窑姐的打赏，老鸨也是不能分成的，只能从脂粉钱里抽水；而暴雪给网易开出的条件，是要求网易方面担一品的差、领杂役的俸。可以说，这条款连卖身为妓都不如，完全是农奴主对待农奴的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118075739456.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何有起码的经济理性的商业实体都不会接受暴雪的条款，然而在网易方面拒绝这些条款并表示愿意继续谈判后，暴雪在没有回应谈判邀约的情况下，单方面宣布不再为授权服务协议续约。于是，在整个游戏市场一片错愕和不解中，暴雪和网易就此分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;暴雪式傲慢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这起事件而言，暴雪的所作所为是非常不专业且极其不体面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有部分网友认为，暴雪是早已打定主意要与网易分手，所以才故意提出苛刻到不可接受的条款，目的就是要让网易知难而退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人有一些不同的看法。我的观点是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴雪未必就是故意提出不可接受的条件从而逼退网易，暴雪在此次事件中的所作所为，本质上是这家企业一贯表现出的不合时宜且极度偏执的傲慢所导致的，是一次典型的暴雪式的自以为是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本质而言，是暴雪对于自身品牌号召力和用户忠诚度产生了过高且不切实际的估计，他们相信自己的产品足够过硬，已经硬到了无论他们开出什么样的苛刻条件，合作方为了抱上他们这条大腿，都会无条件接受的地步。进一步说，他们坚信自己的产品奇货可居、供不应求，属于紧俏物资，给予对方合作机会已然是天大的恩典，对方怎么敢讨价还价呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要认为这种看法很荒谬，长期和暴雪的游戏产品打过交道的朋友都知道，暴雪这种古怪且不切实际的偏执和傲慢不是一两年了，而是一贯如此；暴雪这种不合时宜的自以为是贯穿于暴雪的所有产品线，涵盖了暴雪的整个行为模式，以至于可以将其视为暴雪的企业文化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc52fe84e9ec37c3dc4eb13b46b3083c</guid>
<title>产业链供应链稳定如何与国家安全相平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuyifan2/2022_11_18_667287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/刘建林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，今天我想探讨的是“一带一路”视角下，产业链供应链稳定发展和对策研究问题，就此谈谈我的想法和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前产业链、供应链的独立讨论很多，但“产业链供应链”作为一个新概念在十九届五中全会上第一次被提出来，此外，我们在十四五规划和2035年远景目标纲要中可以看到“提升产业链供应链现代化水平”等表述，2022年国务院政府工作报告中也有“稳定产业链供应链，传统产业数字化智能化改造加快，新兴产业保持良好发展势头”的提法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会出现这种政策表述方面的变化？产业链供应链稳定发展受到了哪些因素影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，当前地缘冲突、新冠疫情、贸易摩擦等因素夹杂在一起，各因素之间相互促进，导致产业链供应链可持续发展的不确定性与复杂度增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘冲突可能会导致国际贸易版图的重构，新冠疫情使得供应安全与韧性问题凸显，以前学界研究供应链聚焦成本和效率，但是现在安全问题凸显出来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易摩擦并非切断贸易往来，而是通过各种手段增加贸易往来中的不确定性，无形中增加了运营成本；数字化进步是一把双刃剑，负面来看可能带来人力成本上升；此外，减碳减排仍然是全球发展的共同诉求，比如德国总理刚刚宣布2045年的目标不会改变，即使有俄乌冲突的背景，绿色发展还是要继续，当然背后因素还包括中国发展布局的调整。基于信任机制，我们产业链供应链稳定面临的挑战非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/17/20221117135135588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新挑战要有新视野，美国应对他国供应链增长做出了哪些回应？谷歌前CEO分析了美国国家先进制造、建设具有韧性的供应链、制造业促进广泛增长、关键技术清单、国家安全战略等因素，做了一份研报，研报中提出“非对称竞争、应对中国的科技竞争战略”等内容，我们可以非常清晰地看到“卡脖子技术”、“竞争护城河”、“战略安全风险以及加速器技术”等意涵，可以说他们的发展计划针对中国的意味比较浓厚，非常强调“遏制中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是美国提出的一个战略层级的规划。“小院高墙”围堵与遏制绝非简单的战略层级规划，而是会付出切实的行动，美国甚至在短期内可能会不计代价做出遏制中国的行动。在“称霸”问题上，美国政府关心的不是“想不想”，而是“能不能”，厘清这个问题特别关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国从来没有想过“称霸”全球，但今天我们的实力在不断提升，中国人承诺“不称霸”，但是西方国家不相信，他们更愿意相信自己的判断，也就是中国有没有实力、能不能“称霸”。如果从这个角度来看，美国对我们国家短期的围堵和遏制是不可避免的，因为我们的实力已经到了让他们警惕的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/17/20221117135146408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，基辛格博士出版了一本书《世界秩序》，书中有一个非常重要的概念——均势，这个概念是指“当竞争对象对本国的威胁不断增长，甚至可能接近、超越本国的能力时，我们就会开展遏制行动”，大家可以看到无论从政府、军方还是民间的态度来看，美国及西方国家对中国的产业链供应链稳定发展常怀警惕之心，也会给我们带来很大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的策略也很相似，新能源革命的本质是从化石能源向金属能源转变，欧盟非常关注他们对矿产资源的控制力，义乌大量的出口商品中已经包含了一些非常关键的金属，比如银、铟和碲等材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，我们国家应对外部和内部的挑战应当具有新的视野。美国开展战略资产组合的逻辑是这样的，他们把芯片和石油均列为基础设施战略、依赖性战略和累积性战略三重叠加在一起的战略物资，把科技类创新和传统的能源看得同样重要。与之对应的是，我们的愤怒和恐惧都不能弥补中美在实力上的差距，只能埋头苦干、迎头赶上，这是唯一的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/17/20221117135155145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新格局需要新布局。我们国家已经逐步从“两头在外”的国际循环转变为“国内为主，国际为辅”双循环，呈现为国内国际循环联动的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转变前，我国的外部循环受西方主导，我们更多扮演“参与者”的角色。这种循环方式依赖于双方互信，并且追求效益的最大化；但是在双循环背景下，我们能够外在于西方推崇的规则，我国的自主性和能动性更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，以往讲“发展是硬道理”，在二十大报告中代之以“高质量发展”等表述，我想“高质量发展是硬道理”应该是比较一致的社会认同；也就是说，总的基调应该是国家稳中求进，以新安全格局保障新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业链安全的终极指向应该是国家安全，国家安全问题中的一个层面是推进社会可持续发展，这因此引出我们的研究焦点：什么是“产业链供应链”？它的内涵和重要性体现在哪里？2022年9月19日习总书记在杭州召开的全球产业链供应链会上致辞，紧随其后的是“产业链供应链”这个概念被正式写入二十大报告，应该说这就是对疫情全球流行和贸易摩擦冲突等现实情境的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如新能源汽车出口的问题，在“产业链供应链”层面，我们会发现我们国家被“卡脖子”的不仅仅是芯片，还牵涉到背后的矿产、电池制造与物流、车规级芯片、市场与发展空间等一系列因素的稳定供应。我们国家的电池和关键矿产资源的对外依存度达到的80%，换句话说，当前把矿产变成产品的技术在中国，但矿物质材料在海外，这是非常“要命”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业链供应链是一个非常复杂的价值网络，包括采矿、提纯、化工、制造、物流、金融以及关键资源地再利用等环节，我们无法用简单的产业链或者供应链概念一言以蔽之。举个例子，中国电池的正极负极材料生产处于全球领先地位，这个行业的下游资源不再只是废旧资源回收，回收后还需要再利用，事实上当电池不能用的时候，它的纯度比矿产还要高。像这样一条产业链供应链，我们如果能够做到闭环循环，就更有利于产业的长效发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/17/20221117135209366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矿产资源也是如此，中国的矿产资源储量领先全球，但是开采经济性比较低，因此我国的现状是从海外进口、到中国加工后再出口。这个过程中有一个非常大的问题，在现有的技术条件和储能条件没有改变的情况下，矿产资源未来可能会枯竭，我们如何在这种情况下做到可持续发展？另外，确保电池所需的关键矿物和金属的供应安全也会成为未来电动汽车产业链供应链稳定发展的关键点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新变量意味新边界、新边界蕴含新机遇。我们国家的企业面对外部挑战不仅要“走出去”，还要让产品与服务要“走下去”，创新和品牌“走上去”，这是“一带一路”为我们创造得非常大的便利。“一带一路”带动的国家间合作与发展，不再是原来简单的产能输出，而是一个相互促进、合作发展的理念。它事实上是为我们的市场空间、融合创新空间、产业链供应链网络基础、人才队伍与国际物流通道等等提供了便利和相互促进的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，“一带一路”为我国新能源产业链的稳定发展拓展了空间，同时新能源产业链的稳定也为“一带一路”高质量发展注入了活力和内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>