<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24ba0f82edb5c5f77aa9123aa27c9a52</guid>
<title>第四次工业革命将是超级智能时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZuoYiLong/2023_01_30_677815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/鄢一龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正在如火如荼展开的第四次工业革命，新技术层出不穷，虽然有各种面向，包括数据化、信息化、网络化、自动化等，但是综合起来看，其实质是智能化。第四次工业革命发展出的智能体系，是比人类智能、人工智能更高级进化阶梯的社会智能型态。超级智能时代的出现是一场前所未有的伟大革命，它的广度深度都将超过之前的历次工业革命，不仅将颠覆我们的生产生活方式，将重新塑造企业、市场、国家、全球格局，甚至将重新塑造我们的生命型态与基本生活伦理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、四次工业革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思有一句名言“手推磨产生的是封建主的社会，蒸汽磨产生的是工业资本家的社会” 。&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;工业革命带来的不但是生产过程、产业型态重组，同时还带来经济社会的革命性变革与生产力的飞跃，历史上世界性强国的崛起，根本原因在于其主导了工业革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济活动的本质在于运用能量与信息来对自然物质进行加工，以符合人类的需求，工业革命带来了人类运用能量与信息方式的变革，从而造成了生产力的飞跃。传统经济体系运行主要依赖的能源是生物能（人力与畜力），同时也包括一些自然能（水力、风力），在这种生产条件下，能够高度组织化人的生产活动的，就会达到比较高的生产水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18世纪发生的第一次工业革命是机械化革命。它的革命性意义在于将传统的应用生物能与生物做功的旧生产方式转变为运用煤炭等新能源与机械做功的新生产方式，随着蒸汽动力的广泛运用使得人类经济体系运用能源的水平上升到一个新的数量级。机械化代替人工席卷了生产、交通等各个部门，带来产业变革与生活方式变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次工业革命是电气革命，它是第一次工业革命的延续。电力取代煤炭成为主要能源，自然能源转化为电力之后不但更清洁，而且能够长距离输送，稳定地供应。与此相应的是1870年世界上第一条流水线诞生，流水线带来了基于分工的规模化生产，这使得人类经济体系运用能源的水平实现了新飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前两次工业主要是使得人类利用能源的水平实现了飞跃，而第三、四次工业革命则是使得人类运用信息的水平实现了飞跃。第三次工业革命是信息化革命，这轮革命可以追溯到电话的发明，19世纪60年代，美国全国就完成了电话网络的铺设。20世纪下半叶以来，随着计算机的发明，电子信息技术的广泛运用，信息革命开始席卷人类生产生活各方面，工业生产过程日益走向了自动化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在正在如火如荼展开的第四次工业革命，新技术层出不穷，虽然有各种面向，包括数据化、信息化、网络化、自动化等，但是综合起来看，其实质是智能化。数据化、网络化与自动化都是智能化的组成部分，数据化是驱动智能化的“粮食”，网络化是对智能化进行万物互联，并构成复杂的智能体系，自动化是智能化的结果。狭义的智能化指人工智能的运用，而第四次工业革命的智能化是指不同于人类智能的一种社会性智能的出现，就是要在人类社会中发育出“神经系统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次工业革命是在第三次工业革命基础上的发生，这两次革命使得人类运用信息的水平发生了新的飞跃，使得依靠传统人类智能处理信息的方式，向依靠社会智能处理信息的方式所取代，将推动形成智能型经济、智能型社会与智能型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2019/11/26/20191126134302408.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1：四次工业革命概况&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、超级智能革命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四次工业革命发展出的智能体系，不是AI（人工智能），而是SI(超级智能)，它不是人类智能的模拟与扩展，也不只是奇点理论中提出的在一个时间点之后会出现人类智能难以理解和控制的超级机器智能，而是比人类智能、更高级进化阶梯的社会智能型态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国思想家德日进在他分层演进理论中已经提出了自然进化会导致“超生命”的出现。&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;回顾物质、有机物、生命、人类意识在宇宙演进阶梯中出现的现象，更复杂的事物总是从简单事物的聚合中涌现（emergence）出来的，人类生命、人类智能也不过是进化链条中的一级台阶而不是终点，下一阶段迎来可能就是超级生命与超级智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多学者都在使用超级智能的概念，但对这一概念的理解都不同。中国社会科学学院刘锋的研究很有启发性，他提出了互联网进化论，将互联网看作虚拟大脑，包括虚拟的听觉系统、视觉系统、感觉系统、运动系统，以及虚拟海马区与虚拟大脑皮层。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;有意思的是，他的理论提出之后，似乎也随着互联网的进化在不断进化过程中，最新的互联网大脑理论已经是第五版本了，在他的新作中将互联网大脑称为崛起的超级智能。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，并不能认为超级智能就是互联网大脑，更恰当的类比是在经济社会体系中发育出“神经系统”，互联网、物联网、大数据、云计算、智能手机、人工智能、区块链、量子通讯、人工智能、5G等技术促进了经济社会体系“神经系统”不同部分的发育。此外，刘锋互联网大脑模型问题在于过分强调仿生类比的方法，他系统分析了互联网大脑与人类大脑的相同之处，却没能很好地看到超级智能与人类智能不同之处，既然超级智能是比人类智能更高级的智能形态，两者必然具有质的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2019/11/26/20191126134506154.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超级智能是一种物理空间-虚拟空间-意念空间相融合，不同智能节点相互连接形成的社会性智能，它是由节点智能、集群智能与中枢智能共同构成的系统性智能。&lt;/strong&gt;（图1）不同于人类智能高度依赖大脑中枢，离开大脑中枢单个神经元并无智能可言，而超级智能则是能分能合的系统性智能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50c76b394a0629b4723f8c01c595f7f3</guid>
<title>为何欧洲政客更愿意迎合东南亚裔，说“阴历新年快乐”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2023_01_30_677802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这些年，一些华人较多的国家，都开始过中国春节了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单，一是中国越来越强大，很多国家都想在这个中国最重要的节日示好一下；二是华人在这些国家的地位越来越重要，这些国家也愿意顺势展现一下其文化的多元性，还能鼓励华人为当地文化、经济发展多作贡献，何乐而不为？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/30/20230130082024632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;春节已经成为法国人的一个节日（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，每年春节，关于到底是“Chinese New Year” (中国新年)，还是“Lunar New Year”(阴历新年)的大争论，也越来越激烈，看这几天的新闻，评论区几乎已经打了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙已经连续几年在春节这天用推特发祝福了，但是，今年春节没有发。原因之一，可能是当天是德法签署《爱丽舍条约》60周年纪念日，没顾得上；另外的原因，估计他可能也看到了网上关于中国新年和阴历新年的争论，他不能因一条推特而得罪很大一批网民，毕竟，他的访华日程正在积极筹备中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我所在的这个城市，政客们就不用考虑这么多了。一个亚裔议员不但用的是le Nouvel An lunaire（阴历新年），而且配图是猫和兔，因为今年是越南的猫年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/30/20230130082123463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;550&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南为何不过“兔年”过“猫年”？众说纷纭。当地媒体最常提到的一个说法是，中国汉字卯兔的“卯”字与越南语的猫“meo”发音相近，“兔卯年”就被误当成了“猫年”，一直就这样流传了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个议员的推特祝福，显然是为了同时讨好选区内的华裔和越南裔居民。我们这个城市，原来是东南亚的移民尤其是越南裔居多，最近几年，由于城市环境比较好，越来越多的大陆华人迁移过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在法国，包括越南裔在内的东南亚移民，祖上几乎都是中国人，后因战乱或谋生，来到了法国。在他们中间，家庭教育稍好一点的，孩子们还会说点儿中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情期间，旅法大陆同胞收到了来自国内的中药，还会在华人社区发放，那些平时说自己不是中国人的东南亚移民，也开口说中文了：我们也是华人，我们也需要中药。我的邻居就是一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在这里，东南亚籍的移民特别受政客们的重视，因为他们每逢法国大大小小的选举，都会踊跃投票。所以，在他们聚居的巴黎十三区，是政客们经常要拜的码头。特别是春节期间，市长、区长们更是每个商家都要拜访一下。相对而言，来自中国大陆的移民，即便手里有投票权，经常也懒得去投票——对他们来说，生意可比参政重要多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我所在的城市为例，从数量上来说，中国大陆来的同胞已经和越南裔居民差不多了。但是，在选举投票时，差距就出来了。原因首先是很多大陆移民并没有加入法国籍，只是取得了在法国的长期居住证，这当然一是做贸易要经常回国，省了签证的麻烦，二是很多人国内还有产业，入了法国籍，就多了很多手续；即便入了法国籍的大陆移民，如上所述，也经常缺席投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个体量中等的城市，150张选票，就可以决定市长人选了。我所在的城市最近选出来的那位议员，他是以四票优势当选的。法国东南亚裔参加选举的特别多，政治上特别有实力，上次市政选举，他们几乎自成一个名单，虽然第一轮被淘汰了，但是有资格在第二轮和其他参选名单合并，继续走下去。再看看我们大陆的同胞，差距就比较大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在我所在的城市，重要街道的转盘路中间，都有东南亚某国的标志性雕塑，而唯独没有中国大陆的。这些，还都是看得见的表面现象，在政策倾斜方面，那就更多了。据说，大陆一家公司有在我们城市建一个“小中国城”的计划，但是，越南裔居民代表出来反对，结果这事儿就没成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，当地的政客在拉票时，当然更加重视有投票权并且愿意投票的群体。一旦这些政客当选，他们在政策上当然也会对投他们票的群体更加倾斜一些。这种情况，不仅仅在我们城市，我相信在巴黎，在法国、甚至欧洲各国都存在。美国和加拿大的华人投票参政意识似乎好一点儿，但是，就目前来看，还是东南亚裔参政的多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚裔群体为什么在法国受重视？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，他们是第一批来到法国的亚裔群体，特别是越南裔移民，法国曾经是越南的宗主国，这个“亲缘”关系是无法替代的。法国前总统希拉克就有一个越南养女，现在在一个民间组织从事公益活动，与华裔的关系也非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这个群体由于扎根法国较早，已经建立了自己的事业版图。比如巴黎13区唐人街大名鼎鼎的陈氏兄弟公司，已经进入了法国500强，其竞争对手巴黎士多公司，生意也是遍及欧洲。除了这些知名公司，很多东南亚裔的移民做的也多是食品加工厂这样的实体企业，能够增加当地税收，促进当地就业，政府当然会重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，他们有了自己的事业根基之后，开始让子女积极参政、议政。1967年生于柬埔寨金边的华人社区、法国本土第一位华裔国会议员陈文雄，就是最好的例子。虽然去年在立法选举中失利，没能连任，但他依然是法国政界中备受重视的一员。其成立的法国亚裔高等理事会，不仅团结亚裔，促进融入，而且还搭建了一个亚裔与国家政府部门对话的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲各国的元首，在春节发祝福时，“Lunar New Year”已经是标配了。除了我开头说的原因，对他们来说，最重要的就是两个字：选票。这些政客不可能为了讨好中国移民，而把来自其他国家的移民得罪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/01/30/20230130082214519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自英国首相官方推特账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两年，华人参政的情况已经有所好转了。很多大陆旅法华人协会力推年轻人出来参政，目前在大巴黎，已经有数位来自大陆的市、区议员，有两个还在市政府担任重要职位。这对华人在海外更好地生存和发展，无疑有着重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到中国文化的影响，世界上一些国家和地区也有庆贺新春的习俗，还有多个国家和地区将春节定为整体或是部分辖区的法定节假日。但春节始终是带有浓重中国风味的节日，春节源自中国“农历”，而不是单纯的“月历”。因此可以说，春节叫“Chinese New Year”不仅没问题，还能体现文化素养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7ec9dadd65e71d8268f95f7e4a26f2c</guid>
<title>备受争议的“偷票房”是如何被操作的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianchengyicui/2023_01_30_677801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023年的中国电影春节档已经收官，67.57亿的成绩创下了影史第二。与此同时，处于票房“头部”的两部电影因为票房的竞争陷入争议，很多影迷纷纷晒出证据，认为存在资本垄断操纵、偷取票房等等造假行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些“证据”中出现的不正常场景背后，到底是什么样的操作？是谁在操作？中国电影市场存在哪些“偷票房”行为？其背后的利益方是谁，受害方是谁？行业和政府是如何监管的？是谁在决定院线的排片？围绕这些问题，观察者网采访一位长期在一线参与电影宣发的业内人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;2023年的中国电影春节档已经尘埃落定，今年上映的几部春节档电影和往年相比在影片类型和竞争态势上有什么不一样的特点，最终的成绩是否达到了业界预期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;今年的春节档的确是一个可以载入影史的年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先影片类型上绝对是春节档有史以来最丰富的一次，其次是竞争态势上今年也同样极为激烈，堪称“血腥”——往年春节档都会有一两部滥竽充数的电影，今年每一部单独看都是比较能打的，背后的出品方和宣发方涵盖了中影、博纳、光线、欢喜、恒业、阿里、猫眼、联瑞、万达、横店、方特等一众头部影视公司，可以说是调动了极大的资源来把市场炒热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于最终的成绩，我想应该基本达到了业界的预期，甚至有所超出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总票房层面，今年春节档累计67.57亿元，仅次于2019年为春节档历史第二名，大年初一同时有2部电影单日票房突破4亿，这也是春节档有史以来的第一次。再看人次层面，今年春节档共有1.29亿人走入了影院观影，相较去年也多了1500万张票，这是市场回暖的一个非常不错的信号，足够的观众数量永远是电影市场最重要的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到去年中国电影市场到了一个极深的低谷状态，大量的影院、影视公司裁员甚至倒闭，今年春节档以如此强劲的势头复苏是一个令人振奋的消息，的确为2023年的中国电影开了一个好头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/01/29/20230129223707599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年的春节档，电影院再次恢复了以往的活力。图片来源：ICphoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年围绕春节档部分电影的票房和排片，网上也出现了很多质疑和猜测，有一个词“偷票房”被高频率提到。我们抛开对于具体电影的讨论，“偷票房”这样的行为在业界是否存在，具体是如何操作的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;偷票房现象其实一直都存在，只是往年这方面的话题一般体现在片方和影院之间的矛盾，像今年这样形成如此滔天巨浪般舆论效应还属首次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
偷票房的行为在过去有一个阶段确实比较严重且普遍，但是后来从国家机构到行业、平台等多方面联合整治以后，偷票房的频率、规模、严重程度已经大幅度下降了，虽然偶有发生，但是基本上不会太影响大局。因此“偷票房”这个词能成为今年春节档最大的热点之一，确实还是让人感到些许意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让大家更好理解，我先从概念定义说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，什么是偷票房？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影院卖出的每一张电影票对应的购票款首先需要给国家上交电影专项基金和营业税，剩下的部分，则由影院、院线、投资制作发行的片方，一起分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以由于票房数据直接涉及多方实际利益的结算，因此国家要求：电影院必须按照相关规定及时、准确地上报每一张电影票的数据，且要符合实际观影情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在这样一个大前提下，包括但不限于下列行为，其实都属于偷票房：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）上报观影人数低于实际观影人数：例如某部电影实际观影人数为30人，影院系统上报为20人，那么意味着有10个人的票款被影院私自截留偷走了。当然，有时候还会出现索性1个人都不上报，所有的票款全部截留的情况，一般这种会发生在包场观影时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）上报的票价低于实际结算票价：例如某部电影电影院实际以45元/人的价格销售，但在上报数据时则私自调整为25元/人，那么其中20元/人的差价也算是被偷票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）将A电影的票房数据按B电影进行上报：例如观众实际购买的是A电影，看的也确实是A电影，但是影院却把这部分票房数据按照B电影进行上报，那么对于A电影来说，原本属于它的票房就相当于被B偷走了。有一部分手写票就隶属于这类情况，该情况下B电影可能会承诺给影院更多的分账，也有可能电影院与B电影的片方属于同一个利益共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上3种是属于比较典型的偷漏瞒报票房的行为，实际情况会更加复杂多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，但凡影院上报的票房数据与实际情况不符，且违反《电影产业促进法》《分账影片市场监察工作细则》《电影发行通知》等相关法律、法规、合同文件等，都属于偷票房行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，为什么要偷票房？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是影院想要获取更多的利益。尤其是在热门影片上映的时候，超高的票房的确会诱使一部分影院冒着风险去尝试截留票款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，导致偷票房还有其他多种多样的原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如包场观影情况下，包场客户会要求影院给出比最低发行价更低的票价折扣，而影院不愿意自掏腰包补差价，于是双方协商决定降价的同时不出票，这样包场客户得了便宜，电影院也偷了票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种就是有时候包场客户会希望影院在放映前给到比较长的映前、映后交流活动时间，但不愿意支付场租费用，影院也会选择让包场客户接受不出票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里值得一提的是，如果你作为包场方，本身也是希望通过包场来支持这部电影的话，那么如果接受了不出票的条件，你所支付的票款是无法成为该电影票房的一部分的，反而是对电影的一种戕害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如何偷票房？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解释完偷票房的定义和动机后，再从技术层面，让大家了解一下偷票房一般是怎么操作的，进而也就知道该如何监察并抵制这种行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先非常典型的就是所谓的手写票，此类行为一律视作偷票房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为按照国家规定，所有的电影票都应该使用指定的系统机打出票，是严禁一切手写票的操作的。 所以，但凡收到手写票，而没有正规机打电影票时，都可能存在偷票房的情况，就值得警惕注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些偷票房的操作则比较隐蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道大多数观众都是通过猫眼、淘票票这类较大的第三方平台进行购票，不过很多影院也都有自己的购票App和小程序，同样可以进行购票，那么这里其实就可能存在猫腻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，影院为了留存顾客，可能会鼓励观众充值预付卡，或者付费成为影院的会员，然后提供折扣的方式引导其在影院的购票App和小程序购票。而这部分票款由于无法被猫眼、淘票票等第三方平台监测到，有一部分影院就会直接截留，不再上报，或者只上报一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要发现上面这种偷票房的行为，一般则需要安排特定的监察人员，到影院实际进行观察才能发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黑客帝国4》在国内上映时，片方以一定的费用雇佣了一批票房监察人员，在一定时间内连续去一些影院，通过该影城自身App或者小程序购买该电影的电影票进行观影。同时，利用片方提供的第三方工具检查该电影票的上报数据是否真实准确，并在影厅内计数观影人数，和第三方购票平台的人数进行比对，看是否出现严重的超额现象。最后的确发现了一些影院存在这样的偷漏瞒报票房行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，还有通过恶意退票、双系统、结构票（套餐）的方式进行偷漏瞒报，限于篇幅所限，就不逐一展开介绍了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adfe71145a0a99e5154eecda2c6c61a0</guid>
<title>在美国，黑人也会中“种族主义之毒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/VanJones/2023_01_30_677793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/范·琼斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年前，当洛杉矶的四名白人警察被摄像机拍到殴打黑人罗德尼·金后，全世界都见证了美国公众的怒火（观察者网注：该事件直接导致了1992年洛杉矶暴动）。事实上，我人生中第一次被逮捕也是因为参与那次事件之后的抗议活动。于是我决定成为一名律师，协助起诉滥用暴力的警察，呼吁关闭监狱及改革刑事司法体系。在我眼中，那次事件对美国和全世界都是具有决定性意义的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129164253946.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗德尼·金遭白人警察殴打的画面经媒体播放，直接引发了1992年洛杉矶暴乱&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金遭受了骇人听闻的殴打——但至少他活了下来，蒂尔·尼科尔斯却没能幸免：本月初在田纳西州孟菲斯市，这名29岁的黑人男子因涉嫌危险驾驶被五名警察拦下，随后遭到长达3分钟的暴力殴打，最终死亡。代表尼科尔斯家人的律师委托进行的尸检初步结果显示，死者“遭受致命殴打导致的严重出血”。本周五，尼科尔斯的母亲威尔斯向线电视新闻网（CNN）形容，“这就像一场噩梦。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从尼科尔斯之死的消息被公之于众，全世界都屏息以待，迎接官方公布这次暴力袭击的现场视频，以及全美街头再度爆发大范围抗议活动的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在逮捕尼科尔斯的过程中涉嫌过度执法，五名孟菲斯市警察局警员已经被解职，并涉嫌绑架与谋杀两项指控。周五，孟菲斯市警察局局长塞尔林·戴维斯告诉媒体，“罗德尼·金案件发生时，我就在当警察了，所以这很容易让我联想起当年的情况。我认为这次事件中警察暴力的程度与当年类似，如果不是更糟的话。”一天前，田纳西州调查局主任戴维·劳施形容，“我对所目睹的一切感到恶心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据所有人的描述，尼科尔斯都是个好人，他是一名体重65公斤的滑板爱好者，Instragram上的摄影师，酷爱星巴克咖啡。对每一位黑人父母来说，得知你的孩子被毫无意义地夺去生命都是一场噩梦。然而令许多人惊讶的是，被指控暴力殴打尼科尔斯的五名警察同样也是黑人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应如何解释，残忍杀死黑人尼科尔斯的，竟也是跟他有同样肤色的警察？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129164357145.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;执法记录仪显示的“尼科尔斯案”现场 视频记录&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当年罗德尼·金遭殴打，到约三年前乔治弗洛伊德死于谋杀，美国社会经常把注意力集中到施暴警察的肤色上——他们通常是白人——并作为批判这种恶劣警察暴力的主要切入点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“白人警察杀死手无寸铁黑人”的叙事，从来都不应该是我们试图理解美国警察滥用执法与行为不端的唯一视角。关于警察暴力如何危及黑人生命，是时候开展更细致入微的讨论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有些黑人也无法抵制种族主义的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于歧视黑人的种族主义，一个令人悲伤的事实是，有些黑人自身也无法抵制这种潜移默化的恶劣影响。美国社会一度盛行的主流意见就是黑人天生低劣，不配受到尊重，且非常危险。数十年来的许多研究显示，这些观念不但被白人所接受，也钻进了一些黑人的脑子里。自我仇视是真实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么，一个黑人店铺老板可能会小心提防跟他肤色相同的顾客，却对白人顾客殷勤相待。黑人弟兄们也可能包藏反黑人的情绪，并基于这些情绪做出伤害他人的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在警察局内部的闲聊中，黑人警察通常会选择从众，默认某些社区的治安状况“宛如战区”。在那些警区，很少有警察会因为鲁莽地行使“街头正义”而遭受纪律处分——因为那些社区通常以黑人、棕色人种或者低收入人群为主——警察们都心照不宣，“照章办事”基本上是行不通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括黑人警察在内，所有族裔的警察都会内化这种观点——有的时候甚至会如此行动。事实上，在黑人社区，粗鲁的黑人警察“拎出”年轻黑人男子施暴的现象，一点都不新鲜。1989年，洛杉矶知名嘻哈团体NWA就在他们的经典作品中凸显了这一问题，由艾斯·库伯主唱：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“但不要让黑人与白人警察一起出现，因为他们会扇你耳光，从街头到巷尾，黑人警察替白人警察充当打手。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
说起警察暴力问题，其实施暴者的肤色并不重要——但可能不像你想的那样。毕竟，要追究警察暴力行为中是否带有种族歧视的成分，最关键的指标应该是看受害者的肤色——而不是施暴警察的肤色。很难想象在类似情况下，五名不同肤色的警察会将一名白人活活打死。同样很难想象，五名黑人警察会在逮捕一名白人时，施加如尼科尔斯遭受的那般殴打。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129164437525.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孟菲斯市五名涉案警员已被解雇并遭到起诉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，就算施暴者都是黑人，种族无意识依然是相关的因素。尤其是当这些个人行为符合孟菲斯市警察局更高层面的出警实践与规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个悲伤却又几乎如时间一样古老的事实：人们通常会选择迫害长得更像他们自己的人。绝大多数人权侵害活动都是在同族内部展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼科尔斯的母亲威尔斯流着泪告诉CNN，她为那些警察感到难过：“他们让自己的家人陷入危险的处境，令他们的家人们蒙羞，也给黑人社区带来耻辱……我真的感到很难过，他们本不必采取这种行为。”谈到施暴警察的肤色，威尔斯认为，自己儿子遭遇的经历，恰恰是坏警察虐待黑人与棕色人种受害者的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减少警察暴力事件的关键，在于更严格的监管与更迅速的惩罚机制。我很欣慰地看到，五名涉案警察被迅速地解职。我们需要加大此类事件的处置力度——且不能仅仅是针对黑人警察。民权活动人士一度呼吁各地的警察局推进警队背景多元化，期待更多的黑人警察会导致警察暴力事件降低。但多元化融合虽然对实现基本的机会公平很重要，却不是应对警察暴力的万灵药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何体制都需要足够的监管与制衡。如果没有肉联厂的监督员，你就会看到更多食物中毒事件。没有土木行业的监督员，你就会看到更多大楼塌陷。警察执法也是同样道理——甚至更需要监管——这样才能铲除内部的“毒草”，以最高的行为标准要求整个警察队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除非有真正的监管，或对渎职行为有实质性的惩罚，警察内部的坏角色依然会有可乘之机，并拉低所有人的执法标准，让更多民众面临危险。如果没有更严格的监管与迅速的惩罚，我们将继续看到更多针对黑人的、令人反胃的警察暴力——而施暴的警察可能来自任何肤色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文于1月27日发表在CNN评论栏）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>