<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8e177434ddd9ef2682a09b47cdb4625</guid>
<title>观网快评：中国网友的意见需要让新德里知道</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_23_752814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/23/20241023181031266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印就边境的有关问题达成解决方案，按照印方的说法是两国就边境巡逻达成协议，意味着“与中国的脱离接触进程已经完成”。对于中印来说这是个大事，两国在边境的对峙已经四年多了，结束僵局指日可待。但相对于这件事的重要性，中印两国官方显得比较低调，释放的信息量都不是很大，两国主流媒体的报道热度与其重要性不够匹配，有点反差感。这其实部分反映了边境问题在中印两国社会的敏感性和复杂性，谨慎处理是有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解的人都知道，印度舆论平时比较张扬，有事没事喜欢吹嘘“对中国的胜利”，但这次有些反常的安静，我们可以合理推测他们可能认为这次没占到便宜，可能还有人认为吃了亏。需要强调，这种计算吃亏占便宜的思维在出发点上就错了。中国不去占印度的便宜，但也决不可能让印度占到便宜，从1962年中印边境冲突到这一轮边境对峙，印度在这方面获得的教训已经足够深刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在边境问题上达成解决方案，早日结束对峙状态，毫无疑问符合中印两国的利益，是个好事。在这个时间节点上取得重大进展，是多种因素共同促成的结果，也是中印双方经过多轮谈判水到渠成的结果。中印边境对峙期间，正好碰上美国推动“联印制华”，美国放风称愿意在中印边境问题上帮助印度，但印度保持了清醒，没有上套。大国的战略自主和理性让中印两国在边境问题上没有朝升级失控的方向演进，终于实现了“降温”可控。但四年多的对峙让两国都付出了代价，印度作为无论是军事实力还是经济实力或者基础设施都更加薄弱的一方肯定更难受，中印的经贸往来、在国际场合的战略协作受到拖累，僵局打破之后，这两个方面的潜力就可以更大释放出来，让双方都能受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个情况需要让新德里知道，很多中国网友对印度表达出了相当普遍的不信任，觉得印度很可能言而无信、出尔反尔，在落实双方协议上会打折扣、玩花样。印度为什么会在中国网友心目中留下这样的印象，又怎么消除这样的印象，都需要印度予以重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议，在落实协议之外，印度还可以、也应该做两件事。一是尽快恢复中印直航。中印直飞客运航班中断四年多，正好与边境对峙同步，对中印之间人员往来、经贸合作，都造成了很大的不方便。现在边境问题既然已经取得突破，那么印方就不能再在恢复直航问题上制造障碍。二是停止对中国在印企业的滋扰。印度被称为“跨国企业的坟场”，在过去四年多时间里中国在印企业尤其感受到了这个称呼的意思。如果印度能看得长远一点，改善营商环境对它有利无弊，对中国企业的滋扰对它有弊无利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a7a1de6c83da767ecd8f7df6b239336</guid>
<title>在中美博弈中立于不败之地，金融支持创新该如何发力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianxuan/2024_10_23_752761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 田轩 整理：郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么要大力发展新质生产力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主题涉及一个很重要的词叫新质生产力，这是去年9月份总书记在黑龙江考察时第一次提出的概念。这个概念刚提出来的时候，很多的政策决策者、学术界和业界人士都在讨论，到底什么是新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今年1月31号，中央政治局会议上总书记有一个非常详细、全面的对于新质生产力的论述，其中包括“三高”特征（高科技、高效能、高质量）、“两个摆脱”（摆脱传统经济增长方式、摆脱传统生产力发展路径）、三个核心要素（科技创新能够催生新产业、新模式、新动能，是发展新质生产力的核心要素）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记的讲话中还提到一个非常重要的点，就是要因地制宜地发展新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们去很多地方调研也确实发现这一点很重要，举个例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆发展新能源、光伏，因为新疆太阳能资源很丰富；贵州的省会是贵阳，古代叫“阳贵”，因为这个地方“天无三日晴”，如果贵阳也在搞新能源、光伏，那显然就是没有利用当地资源禀赋、因地制宜地发展生产力了。因此，我们看到二十届三中全会的《决定》也再一次强调要因地制宜发展新质生产力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.提出新质生产力的国内外因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要提新质生产力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是国内因素，我们的经济增长已经从高速度向高质量转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的GDP发展趋势，大概可以分成两个部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以2010年为界，在2010年之前，中国的GDP如果用一条线来拟合的话，基本上是一条向上的曲线。快的时候增速达到将近15%，慢的时候也只有3%或4%，但是总体上在1978年到2010年这32年间的平均复合增长率是9.8%，将近10%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以1978年为起点，到2010年我们超过日本，成为全世界第二大经济体，在这32年里确实可以说这是世界的经济奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从2010年以后，如果再用一条曲线来拟合，就是一条向下的曲线。换句话说，我们国家的经济增长已经从高速增长转变为中高速增长，甚至未来会向中速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010110936632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会给定的增长目标是5%左右，大家知道上半年我们经济增长5%，很快要公布第三季度的数据，但第三季度数据喜忧参半，全年如果要保持在5%左右，可能不是特别容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家经济的长期压力，实际上也在倒逼我们转变增长模式，要想从高速增长向高质量增长，就要发展科技创新，发展新质生产力，这是我想讲的国内原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个因素就是国际大环境下中国和美国的战略竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的GDP过去曾经长期在美国的10%以下，别看我们改革开放以来经济增长达到两位数，那是因为我们那时候总的经济体量很小，所以我们涨10%可能比美国的经济涨1%的绝对量还要小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正让这个对比发生转变的，是在2001年以后中国加入WTO，标志着中国正式融入全球化，参与全球分工合作和竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道我们在2010超过日本，成为全世界第二大经济体以后，我们和美国实际上就形成了所谓的领先国和追赶国的关系，在历史上这种关系不可避免会面临“修昔底德陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的GDP在2019年的时候超过了美国GDP的60%，到2021年的时候，我们接近了它的80%。从2018年特朗普开始对中国开打贸易战，然后到科技战、人才战、金融战，包括后来拜登政府的“小院高墙”等等，以美国为首的美西方对于中国展开全面打压，中美竞争实际上已经进入白热化阶段了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举这些例子就想指出，我们的外部环境出现了本质上的变化。因为中国对于美国的赶超已经进入到了不可逆的阶段，所以美国才会全面打压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在所处的全球产业链分工布局的位置其实并不是很好，我们的价值链上游程度只有0.01，远低于美国的0.29。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价值链上游程度是什么意思？这代表着关键的零部件和技术的掌握程度。意味着我们在一些关键零部件和关键技术上还受制于其他国家，所以这是我们现在要提高科技创新的一个很重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国的科技创新确实在过去取得了非常伟大的成就，比如说我们中国进入高铁时代，中国高铁准时、便捷还舒适，这是很了不起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们取得的这么多伟大的创新成果，和中央提出的创新驱动发展战略是高度相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以专利的指标来衡量一个国家的创新水平，中国已经是全世界最大的创新国家。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010110946101.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在2023年的专利申请和授权量超过世界的50%，我们一个国家的专利申请和授权量比剩下200多个国家的总和还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国的专利已经很多了，但是我们的专利质量还有很多问题。我觉得几年前的中兴事件、华为事件给我们很大的刺激。中兴一个营收千亿级的企业，美国人打一个响指立刻就进入休息状态了，华为也是海外市场受到很大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明很多核心技术其实并没有掌握在我们手里，我们还是要做科技创新。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e8a8eda5361a85be22d4d6a10169ad2</guid>
<title>自砍 91% 价格进集采后，这款药一度开不到了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingXiangYuan/2024_10_23_752749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余吉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，常用降糖药拜唐苹以0.18 元/片的低价成功中标集采。这一超过91% 幅度的降价在当时被不少媒体称为“自杀式”报价，不仅刷新了拜唐苹在全国销售的最低价，也成就了跨国药企拥抱集采的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年后，不少糖尿病患者一度发现，0.18 元/片的拜唐苹几乎买不到了。“公立医院断货很长时间，几次到医院找大夫开药都说没货了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，湖南、河南等多省公布的阿卡波糖续约名单中，均未见此前中标的拜耳药业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜唐苹，为何进集采后却开不到了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾低价中标，后悄悄离场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜唐苹（阿卡波糖）是一种口服降血糖药，由拜耳药业原研。它可竞争性抑制葡萄糖苷水解酶，抑制淀粉分解成葡萄糖，减少肠道内葡萄糖的吸收，从而缓解餐后高血糖，降低血糖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，拜唐苹进入中国市场。到了2017年，拜唐苹在中国的销售额就已经占到全球销售总额的80%以上。在进入集采前，拜耳2018年第三季度财报显示，“在处方药产品中，销售增长最强劲的是糖尿病治疗药物拜唐苹增长14.3%，且主要由于中国市场的销量增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这样一款药物，在国家开展药品集采后，率先树立了“原研药低价中标”的典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月，在第二批国家药品带量集采中，原研企业拜耳为拜唐苹报出了0.18元/片的低价，从61.29元一盒直降至5.42元一盒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，拜耳的这一报价不仅远低于另一款中选药贝希（绿叶集团生产阿卡波糖，报价0.32元/片），还以“同类品种超过最低报价1.8倍则出局”的“品间熔断”竞标规则，直接淘汰了此前最大的竞争对手——华东医药的卡博平，一举拿下了河南、山西、内蒙古、辽宁、云南等16个省份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022151748762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两年时间过后，曾经高调入场的拜唐苹开始逐渐离场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月29日，湖南省公共资源交易服务平台发布了《关于阿卡波糖和头孢拉定口服常释剂型非中选产品接续申报结果的公示》，此前中标企业拜耳未在续约名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一结果对拜唐苹的供应产生了直接的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“9月之前还是有的，但之后就完全没货了，医院也开不出来。”湖南一家三甲医院的内分泌科医生陈静（化名）说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对前来开拜唐苹的患者，陈静一般会推荐其它院内可以开出的阿卡波糖，“这样价格相对来说比较便宜”。不过，陈静同样表示，还有不少患者不愿更换品牌。“很多人吃习惯了拜唐苹，只能从药店自行购买，但价格肯定没有原来的五块多便宜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相似的情况不止在湖南出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，由河南省医保局牵头的十三省集采联盟对阿卡波糖等国家第二、四批带量采购协议期满的药品进行集采续约结果公示，阿卡波糖中标企业包括药友制药、湘江药业、绿叶制药、鲁抗医药、石药欧意、中美华东、海正药业和北京博康健，均为国内企业，拜耳未在其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，拜耳中国处方药事业部在回应国内媒体采访时表示：“自2022年4月起，拜唐苹各省的国家集采合约陆续到期，接续工作正在陆续开展，中选规则及市场环境均已发生较大改变，拜唐苹仍将积极参与接续工作。拜耳在每一轮集采中，均会结合市场竞争环境、产品生命周期、全球供应链等多重因素充分考量、合理报价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;集采后，拜唐苹多地断货&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自低价中标集采以来，围绕着拜唐苹的纷争一直没有停过。其中，一个最主要的话题是“缺货”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜唐苹中标后的两年时间内，上海、辽宁、广东、云南、山东等多地都曾出现拜唐苹断货的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集采后，以山东为代表的中标地区经历了第一波拜唐苹的缺货。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2020年山东《齐鲁晚报》报道，“大批药贩子、糖友跨省来鲁抢购拜唐苹，一些不法药贩来到山东的医院、药店抢购5.42一盒的拜唐苹，然后以3盒50元、10盒150元、20盒250元、50盒600元不等的价格对外出售。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东青岛某三甲医院内分泌科医生刘明（化名）回忆，在经历了第一波缺货后，医院迅速调整了开药方案。“原本一个次可以开2～3个月的药，后来就限购了，只能开1个月的量，实在缺货的时候，还会给挂号患者排个队，有药了再通知他们依次来取。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2020年初刚进集采时曾有过一次缺货，当时主要是低价引起的抢购。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南郑州某三甲医院内分泌科医生曹芳（化名）也有相似的经历，“不过后续很快调整回来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，非拜唐苹中标区域的一些医院里，同样出现了拜唐苹缺货的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
湖北武汉某医院内分泌科医生朱婷（化名）回忆，拜唐苹进入集采后，武汉地区的医院就基本都开不出来了。“很多患者看了新闻听说降价，但是来了发现根本买不到，我们也很难解释清楚政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，在这些非中标区域里，一些患者转向了其他中标的阿卡波糖。不过，朱婷表示，也有一些患者换药一段时间后，再次换回了拜唐苹。“这种就只能通过网络或其他途径购买，价格还是要贵一些。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，《健康时报》报道山西太原、云南昆明均有病人表示，医院门诊开不到拜唐苹，只有住院病人可以开到，而这两地也是拜唐苹的中标区域。2021年6月，云南省药品集中采购平台发布公告，增加部分国家集采药品补充供应企业，其中包括了阿卡波糖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些信息再度引发了对拜耳是否达到协议供应量的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022151830619.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，云南卫健委在接受媒体采访时表示：“拜唐苹因质优价廉，相比市场其它品牌降糖药具有更高性价比，或因此使该药短期内出现多地供不应求的情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜耳回应表示，拜唐苹在云南第一个协议年度的集采协议量约为75万盒，因为产品的原研质量保障及低廉的集采价格得到市场的认可，在完成集采协议量的基础上，最终首年实际供应率约为协议量的4倍，超额完成带采指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，拜耳中国处方药事业部在2022年10月接受媒体采访时表示，拜唐苹于2020年初参与国家集采，中选后确保中国市场稳定供应，合约期内在各中选省均超量完成供应，实际供应量均远超签约量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;续约药企价格更低，但原研药还没到绝路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去几年，种种围绕着拜糖苹的缺货、断货事件，似乎是旺盛市场需求的另一种体现。那么，一直在“超额供应”的拜耳为什么会选择退出集采续约？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，参与集采的第一年，拜耳处方药全球总裁Stefan Oelrich在第三季度财报会上表示，拜唐苹的销量从年初开始增长了40％。然而，尽管拥有16省的供应量，拜耳的2020年中财报却显示，拜唐苹第二季度全球营收为40亿欧元，同比下降74.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，拜唐苹以低价换来的“量”，没能补上整体的亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在拜唐苹逐渐退出续约时，它的昔日对手卡博平再次杀回了集采战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为华东医药的核心产品，卡博平在全国集采前的售价约40元，是拜唐苹的70%左右。凭借着价格优势和首仿的身份，卡博平占据了全国阿卡波糖31.56%的市场份额，仅次于拜耳的59.43%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在第二批国家集采中，卡博平因报出了高于拜耳最低价1.8倍的价格（13.9元/盒）被规则直接淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失去院内市场后，卡博平迅速转战院外和零售市场。虽然华东医药在2021年第一季度报告中提到，“中美华东主要产品阿卡波糖片收入及毛利与上一报告期国家集采执行前相比均出现明显下降”，但2021年度报告则表示“阿卡波糖产品销量保持稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月卡博平（50mg）以0.2元/片的价格顺利中选河南13省药品联盟开展的国家药品集中带量采购续约。而在湖南省单独进行的“询价续约”中，每盒50mg 60片的卡博平以10.57元中标，折合一片价格为0.176元，比当年拜唐苹中标集采的“自杀式”报价0.18元还要更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，湖南千金湘江药业、石药集团和四川绿叶制药的阿卡波糖也报出了相同的低价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/22/20241022152028331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：湖南省公共资源交易服务平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而拜唐苹，则逐渐放弃了曾经的“自杀式”报价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，在江西省发布的集采接续中选结果公示中，拜耳给出了0.25元/片的报价，相比此前的中标价格上涨超30%，但不敌绿叶制药的0.18元/粒和重庆药友制药的0.15元/片。另根据湖南此前公布的询价结果披露，拜耳在甘肃的续约中标价是0.2834元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近年以来，在经历了最初几年的灵魂砍价后，集采的底层逻辑开始逐渐变得温和。如头孢氨苄，在各省集采续标中接连涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月1日， 河北省医用药品器械集中采购中心公布国家集采到期续签药品中选结果，其中对超1.8倍药品和原国采中选未选择该省的药品经专家论证和价格谈判，最终确定拜唐苹为该省中选药品，中选价格为0.25元/片（50mg）和0.425元/片（0.1g）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于拜唐苹和其他原研药来说，集采这个持续竞争的赛道上，新的机会仍在持续萌发中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参考资料：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.《昔日拜唐苹全球最低价中标集采震动业界，如今拜耳退出多地集采续约》界面新闻
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://www.jiemian.com/article/8231625.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 《原研药集采落地情况如何？官方回应：拜唐苹已超额完成！》E药经理人.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/WkhUkfTuuxNDV7r7FROScg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 关于阿卡波糖和头孢拉定口服常释剂型非中选产品接续申报结果的公示.湖南省公共资源交易服务平台.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://yycg.hnsggzy.com/HomePage/ShowDetailPage.aspx?InfoId=29166
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 《61.29元→5.42元！便宜降糖药引药贩子跑山东抢购，有人为开药竟威胁医生》齐鲁晚报.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/FMu0UKKEDbD1a-e7jyMnwg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 拜耳中国2018年第三季度财报.拜耳中国官方微信.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/yINisedNUpkASvBPeJXTgg
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 拜耳在Covid-19疫情影响下表现坚挺.2020年第二季度财报.
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
https://mp.weixin.qq.com/s/74dSZPgCe1zGcUTcFyQ1uQ
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b187e4a136fb3da54ff66d730498d8bd</guid>
<title>价值几百亿美元的美国民调不如赌盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linzhaonan/2024_10_23_752740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林兆楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2024年美国两党完成令人眼花缭乱的一系列政治作秀，总统大选正在进入最后的冲刺阶段。民调作为实时反映候选人当选概率的参考指标，正四年一度地占据各大新闻版面头条。不少人都试图通过民调来证明自己对选举预测的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伴随着不断出现的“十月惊奇”，尤其是以色列升级中东战争（包括刺杀真主党领导人、开展南黎地面战等等），无疑刺激了民主党左翼选民和穆斯林选民，使得包括密歇根州在内的关键战场州的关键少数选民，在选举日拒绝投票甚至投票支持特朗普的可能性在逐步增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时有人会质疑既然那么多事件发生了，为什么民调整体还是显示哈里斯领先呢？很多人都在引用之前2016、2020年大选民调数据与最终结果有显著差异这一点来反驳民调的有效性。一些局外人也开始将少数几份甚至一份的民调结果视作一个不变的参考答案，完全无视民调所反映的包括穆斯林对民主党支持率下降40%之类的趋势性变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有两件事情更是再次让民调再次登上热搜。第一个事情是，全球最大的使用虚拟货币的预测市场PolyMarket上，从十月初开始，押注特朗普胜选的筹码急速增加，这被认为一些聪明资金正在对本次美国总统大选做出真金白银的判断。第二件事是，特朗普转发了博弈公司的选举赌盘数据以证明自己处于优势。由于博彩公司的盘口似乎与当时很多民调所显示的结果相反，这也成为不少人认为欧美民调没有参考价值的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么民调究竟准不准？民调是否有用？要回答这些问题，我们就要回到八年前，那个让民调挥之不去的梦魇时刻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绕不开的“滑铁卢”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年和2020年两次总统大选预测的连续失误，是许多人对民调产生“不靠谱”印象的源头。这两次大选中，美国的民调都出现了偏差——2016年的民调普遍预测希拉里有70%到80%的胜算，而2020年虽然预测拜登获胜正确，却高估了他的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，无疑以2016年美国总统大选的结果对民调冲击最大。在八年前那场选战中，不仅特朗普出乎意料获胜，其最终得到的支持率甚至与有些民调预测结果的偏差达到十几个百分点。部分民主党人以无法接受失败的姿态发起“通俄门”调查，试图挽回一些颜面；随后三年里，华盛顿政坛陷入一片混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015125829916.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，民调行业的从业者们开始深入探讨现实与数据之间的偏差原因。在2020年总统大选中，尽管美国民调机构成功预测了民主党候选人拜登的胜选，在某种程度上挽回声誉，但其预测仍存在显著偏差：93%的民调机构过高估计了拜登的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次连续失误严重损害了民调行业的公信力，甚至就在2020年大选次日，美国知名政治新闻网站“Politico”在其主要栏目中以醒目字体宣称：“民调产业一团糟，应该被炸掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，伴随民调预测失准的是，美国民调产业几乎翻倍增长。全美对民调数据的关注不降反升，各个机构的数据依然充斥着媒体头条。在2022年中期选举中，就有部分民调机构进一步调整预测方向，认为中期选举会出现共和党大胜的“红潮”。但最后，预期中的“红潮”并未出现，共和党只获得众议院多数席位，民主党阵营仍实际控制着参议院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一轮轮的钟摆，自认已经搞清楚美国选举状况的民调产业在2024年摩拳擦掌，想要一雪前耻。更多的吃瓜群众也在等着看民调机构的“乐子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，以上过于简略的回顾并不能代表民调产业的全部故事。民调的价值远非“被炸掉的一团糟”所能总结的。最好的例子莫过于之前两场共三位候选人（拜登、特朗普、哈里斯）参加的大选辩论中，民调数据成为各方评判辩论胜负的焦点。甚至民主党还依据民调和民众观感，直接通过内部协商方式换掉现任总统拜登，让他不能担任民主党的下一任总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果那些将自己的政治生命甚至是自由下注于本次选举的人都在关注民调，那么外界观察者也更不应该将其忽略，以民调为引子了解美国的“里世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;预测越失败民调越发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民调产业的历史看，由于有为选举提供参考这个硬性需求，每次上一代预测模型出现大问题的时候，民调产业就会迎来一波发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民调产业的发展历程始于19世纪20年代，但是早期民调就依赖于单纯的问卷调查回访。改变时代的那一刻发生在1936年，当年为了预测大选结果，《文学文摘》基于向读者和潜在读者邮寄的一千万份问卷，并回收了其中238万份。由于《文学文摘》曾准确预测过过去五次选举的获胜者，所以它在当年的10月31日宣布兰登将以57.08%的得票率（对阵罗斯福）和370张选举人票获胜。但是它忽略了，《文学文摘》的受众多是共和党支持者，这直接导致了预测翻车，1936年，罗斯福赢得了胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而作为竞争对手的乔治·盖洛普的科学民调却仅通过几千份的配额控制调查就准确预测了选举结果。这一事件展示了抽样方法的威力，也为如今我们熟悉的民调奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，到了20世纪80年代，民调数据急剧增加。特别是在1984年至2000年之间，民调的数量增加了900%。而在今年大选，美国全国预计将会出现1500份各式民调，令人目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/15/20241015120226934.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据统计，1998年来，在选举前21天内的民调在78%的情况下正确预测了胜负（图中高亮）&lt;span&gt; 网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们现在看到，2016至2020年，乃至2020至2024年大选周期的美国民调并不甚准确，但是如果置于更广泛的背景中来看，其实整个民调产业在更长周期中，反复证明了其准确性和存在价值。只是由于我们现在处于美国社会长期积累的多重变化集中爆发的阶段，例如2020年民调产业的原有误差在新冠疫情导的背景下进一步放大，甚至导致短期结果参考价值下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从民调机构的角度看来，这样的“失误-调整”周期实际上是不可避免，甚至是正常的。毕竟基于民调来预测大选结果的模型，需要通过真实数据不断校准以获得准确结果。与普通模型只需要基于统计快速迭代就能取得比较好成果不同，而现有的大选数据量对于美国大选这样复杂的系统来说无异于杯水车薪。根据一些计算显示，验证预测模型的高准确度需要约4000年的选举数据积累。这意味着现有民调统计中，天然存在大量的无法通过历史数据校正的部分，只能依赖人的判断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>