<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bad6e748d9628b51e7ea073a9588a502</guid>
<title>北极，已成为俄罗斯防御北约的“软肋”</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2025_03_27_769956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近年来，受气候变暖影响，北极圈内的气温持续上升；因美国总统特朗普对丹麦的格陵兰岛虎视眈眈，这一地区在舆论场上的热度也在不断攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月26日至27日，第六届国际北极论坛在俄罗斯摩尔曼斯克市举办。观察者网向曾在北极地区工作过的俄罗斯国际事务委员会学术委员会主任安德烈·科尔图诺夫约稿，邀其谈谈北极地区之于俄罗斯的战略价值，以及与之相关的问题和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是一个典型的北欧国家。其北极海岸线长达两万四千公里，几乎三分之二的国土被永久冻土覆盖。在所有北极国家中，俄罗斯在该地区的常住社区数量最多，总人数超过两百万，约占全球北极人口的一半。摩尔曼斯克、沃尔库塔、诺里尔斯克这些位于北极圈以北的大城市都位于俄罗斯。千年来，俄罗斯历史上的一个重大主题便是对毛皮、鱼类、木材、荒地及北极冰洋上新贸易路线永无止境的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家们仍在争论，对俄罗斯来说，这种持续向北推进的动力究竟是福还是祸。向北扩张提供了各种独特的机遇，但也带来了从未遇到的诸多挑战。无论如何，这一运动对俄罗斯民族性格的形成产生了深远的影响，并对其民族心态上留下了深刻烙印。这一遗产无疑将伴随俄罗斯人走向未来，影响他们的自我认知、整体世界观以及诸多具体的经济、社会、军事等决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，北极地区居住着不到1.3%的俄罗斯人口，但占据了国内生产总值的12%至15%，以及25%的出口份额。俄罗斯五分之一的石油和四分之三的天然气在这里开采。尚未完全勘探的北极大陆架蕴藏着更多的油气资源，至少有85万亿立方米的天然气和173亿吨的石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大陆上许多易于开采的石油和天然气储量枯竭，俄罗斯保持能源超级大国地位的唯一途径就是向北推进，并在恶劣的气候和天气条件下发挥其海上钻探的能力。除了石油和天然气，俄罗斯的北极地区还蕴藏着镍、铜、铁矿、稀土元素、铂金、钯等重要的矿产资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/25/20250325131912689.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;346&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯极北地区地图，面积约占俄罗斯总面积的三分之一&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，深水钻探使得开采的碳氢化合物及其他矿物成本高昂，例如，在油价维持在每桶70至80美元时，北极地区大部分海上油田才会盈利。随着全球能源转型加速，国际市场是否能长期维持对俄罗斯北极化石燃料的需求尚不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这种深水钻探通常需要大量尖端技术，而俄罗斯并非总能掌握这些技术。长期以来，莫斯科依赖美国、挪威、德国、英国等西方国家获取这些技术，但如今的地缘政治环境使这种合作变得不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，俄罗斯主要依靠中国来替代曾经的西方伙伴，但中国许多能源公司不得不谨慎行事，甚至在技术转让方面过度遵守西方限制，以防遭遇美国和欧盟的二次制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个显而易见的经济机会是北极航线（NSR）。这是一条长达5600公里的运输走廊，是连接欧洲和亚太地区的最短航运路线。随着北极冰层融化和全球变暖，北方航行季节延长，北极航线变得越来越具商业吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个假定的比较优势是，北极航线没有类似于红海或亚丁湾的安全风险，也没有像巴拿马或苏伊士运河那样的物理障碍，来限制货物运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，将北极航线转变为重要的国际运输路线，仍面临技术和政治的双重障碍。欧亚大陆北部的海域大多非常浅，如果不进行昂贵的疏浚工程，大型现代深吃水集装箱船根本无法使用。此外，北极航道沿线的基础设施亟须进行彻底的现代化和进一步的维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更复杂的是，如今很难想象欧盟国家会接受北极航道作为从亚太地区到欧洲的首选运输通道，毕竟俄罗斯是这条通道的主要枢纽。因此，未来北极航道很可能主要用于满足俄罗斯国内的沿海运输需求，以及将西伯利亚的石油、煤炭和液化天然气运往中国、印度及其他亚洲市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/25/20250325132003920.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;619&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
青色线为北极地区未来潜在可能开辟的、更短的航道。&lt;span&gt; 彭博社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果付出足够的努力，目前近4000万吨的年运输量到2030年有望翻一番，未来甚至可能达到每年1.5亿吨，但与每月处理1.5亿吨货物的苏伊士运河相比，北极航道很难与其竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极地区对俄罗斯的安全意义具有两个截然不同的方面。首先，如此漫长的海上边界带来了潜在的脆弱性，必须防范可能的常规侵犯。这可能不仅包括敌对国家的行动，还包括私人偷猎者、人口贩运者等行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，北极地区为俄罗斯提供了通往公海的唯一无限制通道，这对于作为国家核三位一体有机组成部分的战略海军力量至关重要；必须不惜一切代价维护这一通道，以确保对美国及其北约盟友的核威慑可信度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，俄罗斯北极地区可能面临的常规挑战要么来自东方，即通过白令海峡进入该地区的对手，要么来自西方，即来自北大西洋的北约基地或挪威。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85cfc1740c5c2554bc4ac75a81acb038</guid>
<title>现在全世界最羡慕李在明的人，恐怕是尹锡悦了</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_03_27_769937.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令全世界观众疲惫不堪的韩国政斗真人秀叕开启了新章节，最大反对党共同民主党代表（党魁）李在明二审上诉成功。法院认为一审判决中，给李在明定罪的证据有瑕疵，不足以支持检方的指控，而且焦点嫌疑人金文基已经死亡，疑罪从无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天宣判前，李在明亲身到法院参与最后阶段的庭审和听证，在进入法院大楼前，罕见地没有做任何表态，没有回答记者的任何问题，只说“（判决）结束了再说”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/27/20250327080906335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月26日，李在明准备出庭受审。&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣判后，李在明没了顾忌。一走出法院大楼，就对记者说：“这不是事必归正吗？感谢司法部门根据真理和正义给了我正确的判决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合当下热点，李在明不着痕迹地把焦点转移到打压政治对手，更是信手拈来：“浪费了这么多精力来证明这些显而易见的事情，国家已经被消耗到了极限，这真的很荒谬。如果检方和政权能把为了抓捕李在明而花在伪造证据、捏造案件上的能量，用来防治山火和改善民生，那世界得有多美好啊。到此时此刻，森林大火也还在蔓延，有人正在死去，经济已经被毁。我希望检察官们现在能回顾他们的行为，停止浪费国家资源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对一些涉及切身利益、比较尖锐的问题，例如“将如何处理法庭斗争造成的政治负担”、“您认为这项裁决将如何影响您的总统竞选？”李在明没有作答。对这位以心直口快、能言善辩著称，与总统之位近在咫尺的资深政治人物来说，适时保持沉默，将会越来越频繁地成为最佳选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一判决，宣告李在明可以正式摆脱诉讼阴云，向总统大位发起冲击。虽然李在明的民调支持率仍然在40%左右徘徊，并无必胜把握。但由于没有更好的候选人，党内共识也只能凝聚到目前的程度，共同民主党也终于可以排除杂念，围绕李在明开动竞选机器。唯一的变数，就剩下尹锡悦违宪审查的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦命悬一线，执政党背水一战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全世界最羡慕李在明的人，应该就是同样面临命运判决书的尹锡悦。围绕他的违宪审查严重难产，出炉日期一拖再拖。现在李在明的判决靴子落地，韩国宪法法院需要考虑的利益平衡已经都有了定论，韩国各界普遍认为最多一个星期之内，无论如何都应该对尹锡悦违宪案进行判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前宪法法院的法官构成极其微妙，各方都没有十足的理据和把握，加上政治氛围如此紧张，宪法法院瞻前顾后，应该也不光是考虑法律问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/27/20250327081026448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国宪法法院8名在任法官&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先看看法官的构成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.文炯培（代理院长）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：文在寅任命，进步派，与文在寅关系密切，出身于进步派法律团体“我们的法律研究社”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史判例：亵渎国旗违宪，《国家安保法》第七条部分违宪，《全斗焕追惩法》合宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.郑桂先
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：民主党推荐，崔相穆任命，进步派，原首尔西区地方法院院长，李明博贪腐案主审法官（判李明博罪成，量刑15年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史判例：参与多起涉及政府权力滥用的裁决，倾向限制行政权扩张，对性犯罪、人权犯罪有深入研究。其配偶黄必奎为公益人权法财团公益律师，黄必奎兄长黄哲奎为前检察长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.李美善
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：文在寅任命，进步派，女权运动代表人物，对共同民主党忠诚度高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史判例：在性别平等、劳工权益案件中立场鲜明，曾裁定政府政策违宪。“尹昌浩法”违宪，政府禁止任用犯儿童青少年色情罪的公务员违宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.金炯枓
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：中间派偏保守。由文派前大法院院长金命洙（我律社创始人）提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史判例：驳回对行政安全部长官李相民的弹劾，处罚同性军人性行为合宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.郑贞美
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：中间派偏进步。由文派前大法院院长金命洙（我律社创始人）提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史判例：《对北传单禁止法》违宪，《国家保安法》第七条部分违宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.郑亨植
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：极端保守，由尹锡悦任命。目前在任法官中保守倾向最强烈，资历最老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.金福馨
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：保守，尹锡悦任命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.赵汉畅
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：国民力量推荐，崔相穆任命。中间派偏保守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.马恩赫（候补）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治倾向：进步派，出身“我律社”，由在野党推荐，代总统崔相穆以“朝野未达成协议”为由拒绝任命。宪法法院已裁定该行为违宪，但任命时间未定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果马恩赫法官不能参与尹锡悦案的裁判，按照目前法官的政治光谱分析，很可能会达成进步派和保守派5:3，这一功败垂成的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以我会如此预测，是本来各界都认为，韩国宪法法院无论是出于对法律权威的维护，还是出于对表面团结的维护，都会尽量达成一致意见，所以才导致判决难产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果前几天，代总统韩悳洙的违宪弹劾宣判，8名法官中5人提出驳回意见，1人提出弹劾案成立的意见，另2人则提出不予受理的意见。国会对韩悳洙发起的弹劾案被驳回，韩即时代替崔相穆，又做回了代总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然法官的理由是法律上的技术细节，但意见分布几乎与政治光谱完全重合，证明韩国宪法法院内部的政治对立气氛也到了白热化的程度，在尹锡悦案上不太可能达成一致意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果尹锡悦下台，保守党必将因为政治利益受损，无法满足党内分配，各个山头要“自立为王”而分崩离析，难逃解散、改组的命运。如果尹锡悦复职，也不会放过党内的叛徒，大清洗在所难免，执政党团内一样要有一场腥风血雨。除非共同民主党自己犯大错，否则下一次大选无论是2025年还是2027年，执政党的胜算都不乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/27/20250327080652186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
为了对冲在野阵营的攻势，保守阵营前总统李明博3月26日，借给天安舰事件阵亡官兵扫墓的名义，公开表态“弹劾应当慎重”，保守党放手一搏的态势已经非常明显。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b3fe829710742177408299ea43e0683</guid>
<title>实行“一国一制”，以防台版李嘉诚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2025_03_27_769926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统一后实行“一国两制”，是否会出现台版李嘉诚？若答案为是，是否该实行“一国一制”？相信很多网民直觉上就会这么想，认为“一国一制”即可永绝后患，然而，世事若这么单纯，早天下太平了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港长和事件所暴露的问题是多层次的，其与台积电事件算是“异卵孪生”的关系，均为美国掠夺政策下的产物，但两者面貌大不同，命运可能也很不一样。而值得探讨的层面，应包含“一国两制”的问题，以前瞻台湾回归后的治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长江和记与台积电事件的相同之处，即两案皆为美国政府掀起的“政治事件”而非“商业事件”，最大的差异，即此岸选择“声讨李嘉诚”，彼岸选择“相信魏哲家”。实在令人啼笑皆非，长和恐怕就恨自己不是台商，乃至遭全国声讨，台积电则恨自己不是陆商，所以遭美国掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意思并不是说，台积电热爱祖国，而是“在商言商”，台积电当然最清楚，投资美国无异于自毁，若政治靠山是北京，就不会被华盛顿掠夺。也正由此，香港长和在政治靠山如此强大的背景下，仍丢盔弃甲光速投降，显示所谓“在商言商”不过是卖国求荣的粉饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但话说回来，考虑到“爱国”有时等于“助纣为虐”——例如，你觉得英伟达应该爱国吗？——此一概念对于澄清是非对错的效力并不稳固，对商人的道德绑定在市场经济里也不见得完全符合国家利益。因此，对长和的道德劝说或晓以大义，可以作为达标的辅助工具，不能赖以为解决问题的药方，舆论宜适可而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果目的是阻止这项交易，最可靠的药方还是法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据观察者网的时评揭露，中央政府可使用“反垄断法”规范此类有损国家利益的交易，但问题在于，香港特区也有自己的“竞争条例”规范港商，解决方案应该选哪一种才不至于抵触“基本法”，损害“一国两制”框架？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台湾人的角度看，在经历了“台积电劫案”后，我们感到最纳闷的是，为何中央或港府没能事先预防长和“卖港”？民进党当局不敢忤逆美国“爸爸”，所以在特朗普政府的掠夺过程里，丝毫没有台北的政治力干预，但中央政府与港府显然没有这个问题，何以香港长和也像台积电一样自行其是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于此，有一件事可能是确定的，即此项交易并不抵触香港的“竞争条例”，但抵触了内地的“反垄断法”。根据内地学者的解释，中央政府之所以没有提前介入，是基于对港府（或长和）的“政治信任”，若此言非虚，那么可以判断：不是中央政府没想到会出问题，而是不方便干预港府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，“长和卖港”一案，亦能看做调整“一国两制”的契机，而作此调整，势必要考虑到未来的台湾治理。若台湾版的“一国两制”不够周延，统一后“台商卖国”的案件势必远远超过香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
言及此，一定有大陆网民直觉反应称，台湾还想“一国两制”？“一国一制”不就天下太平了吗？都收了你还怕管不了你？必须说，这个直觉与现实的差距很大，无论是理论面或现实操作面，比所谓“中华邦联”更不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/26/20250326162857111.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月4日，台积电董事长魏哲家赴白宫会见美国总统特朗普，并表示要在美投资至少1000亿美元。&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“一国一制”是有意义的假议题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只是因为港商卖港，就索性实行“一国一制”，并在日后复制到台湾，这叫做“因噎废食”，完全不懂“一国两制”内藏的治理智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正恰好，最近，在王毅外长说了“中国台湾省”后，许多大陆网民就自动脑补成“一国一制”，台湾岛内也开始讨论大陆是否有意放弃“一国两制”。但在我看来，这根本是两回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“一国两制”？其实就是仿效我国古代的“羁縻”制度，在远离国家核心地带的边缘领土，实施最大程度的地方自治，只要“边民政府”不闹、不乱、不独，尽可让你们自理地方事务，朝廷表示尊重。相对地，如果该地方发生天灾、疫病、外敌入侵这类的大事，中央政府会投入资源予以协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到边疆地区的文化风俗与核心地区差异颇大，“羁縻”的智慧在于降低治理成本，同时保护核心与边疆的发展利益。而为了追求“一国一制”的长远目标，中央会在边疆视情况实施“教化”工作，促进民族融合，有了这个基础，才谈得上一制，这便是“融统”的核心意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大部分民众认知里，“一国一制”代表“一切都一样”是吧？如果台湾回归后，与大陆一切都一样，那台湾必乱，而且祸乱会快速蔓延到大陆，中央政府将面临各种意义上的遍地烽火。这么说会不会太夸张？不会喔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个最简单的例子，如果今天政府宣布，将有房者的产权70年归零，你觉得会发生什么事？那些按月缴房贷的人还愿意继续缴吗？显然不会，那么就会立即触发金融危机，主要靠房贷运营的银行坏账暴增，大规模存户挤兑，社会一夜陷入动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区的房屋产权是永久性的，调整成产权70年与大陆对齐，形同消灭了契约精神，自然也会天下大乱。日据时期，台湾岛内曾发生日商倒闭所引发的金融危机，并立即传导至日本本土，甚至另一个殖民地朝鲜。光是这一个例子，你就能理解为何“一国一制”不可行，以及，为何香港要“50年不变”，这还只是一例，除此之外，还有成千上万个祸端，十篇长文也说不尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读者们要换位思考，不是站在台湾民众的角度想，而是要站在中央政府的角度想，你若是决策者，也不会搞“一国一制”，因为那是自找大麻烦的愚行。当然也有人会呛“留岛不留人”，省得麻烦，那我看你智商不到50。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确的思路是：“一国一制”是名词，“一国两制”却可以是形容词，前者没有解释层面的弹性，后者弹性空间就非常大，任何智商正常的决策者，都会选择空间大的框架，而不会画地自限，因为弹性调整可以因地制宜，也可以因时制宜，相较之下，硬邦邦的框架等于自缚手脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说极端点，尽管制度差异颇大，但要将美国联邦制解释成“一国两制”，也不是做不到。“羁縻”是一张犹如白纸的制度性安排，涂鸦空间大得很，这是纯中国式的战略模糊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年前，我也曾认为“一国一制”比较好，因为台湾“普选”制度是个大祸根，不除不快，但此一想法只维持了一周，我很快察觉到自己的幼稚。如果只是想取消“普选”，根本不需要因噎废食地主张“一国一制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我甚至认为，中央政府对统一后的想法是，除了特首（或省长）的产生方式还有悬念，其余选举照常。因为只要比照香港，提高选举门槛或改变选举规则就能解决问题，不需要消灭制度，以致横生枝节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，无论是日据初期，或国民政府接收台湾的初期，都未曾搞过“一国一制”，而是先以怀柔方式拢络有影响力的地方士绅，尽量维持彼此均可接受的现状，硬的一手则只集中对付武装反抗者，或敌对势力的支持者。说穿了，都是治理面上的成本考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据此可说，即便是通过战争完成统一，并随即展开戒严阶段，一样是“一国两制”，数十年内都不会实行“一国一制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月我投书欧洲媒体，详细解释为何中国不可能接受“中华邦联”，用副标题一言以蔽之，“北京最讨厌什么？混乱。最致命的混乱是什么？将美国队友纳入中国体系”。“一国一制”也是同样道理，此举犹如往自己血管里注射空气，让气泡堵住心脏是会致命的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“一国一制”是假议题，然而，这却是有意义的假议题，我们可以就此回头检讨“一国两制”的漏洞，以及补正之方。香港的各种案例，方便我们检讨未来台湾回归后的治理模式，哪些地方应该与大陆一制，哪些最好不要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单就长和的案例来看，很显然，过于宽松的“政治信任”是不行的。新加坡前外长杨荣文曾说，香港回归时，港府曾承诺要自订国安法，但支票始终没兑现，内地致力于发展，也没催促。由此可知，香港的颜色革命，不就是在中央政府“政治信任”的保护伞下藏污纳垢的后果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此，就算发生颜色革命，也不需要改为“一国一制”，将国安法补上就能解决大部分的问题，并且不妨碍内地专注于发展。重点是，中国若因为边疆问题而发生动乱，此乃境外敌对势力最乐见的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/26/20250326163116948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
李嘉诚卖港口，也给中央治台提了个醒。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾精英中的美日“家奴”太多了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”的极简解释是，主权共享，治权分离。从法律角度看，后者不能凌驾前者，在此基础上，前者可以尊重后者。“凌驾”是一番两瞪眼的词汇，“尊重”却是可以分等级的，100%尊重是尊重，50%尊重还是尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此评估台湾版的“一国两制”，中央政府日后尊重台湾的“等级”，端视统一的形式，以及当前的香港经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以长和的案例来看，在不抵触基本法的条件下，内地的“反垄断法”与香港的“竞争条例”是否应该建立位阶关系，或从属关系？如果此路不通，是否该新设或完善相关的现行法律，例如有论者提出“外国投资风险审查法案”，让港、澳与未来的台湾适用于此法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台积电的案例来看，由于是对外投资，情况较单纯，台湾现行法律就明定了投资审查法规，但凡重大投资，不是企业说了算，无论该企业的外资比例是否超过50%，高管是否都有外国籍。换言之，只要台湾当局敢于阻挡，台积电就去不了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，假设台湾已回归，中央政府又给予宽大的政治信任，岛内就算有完整的涉外商业法规，也不能排除某些不肖台商会钻法律漏洞卖台卖国，因此，建立一个分层治理的法律框架是有必要的，以免未来的台湾地区领导层出现失误，中央政府也无法可管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总言之，这是牵涉到国际政治角力的“一国两制”问题，对特别行政区抱持政治信任并没有错，只是“尊重等级”要有所斟酌，要因时制宜，以应对当前尖锐又复杂的国际情势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李嘉诚的投降，虽与魏哲家性质不同，但同样都是光速举白旗，为自保而卖港、卖台。不过，李嘉诚背负了理所当然的历史骂名，魏哲家却被精致吹捧，明明卖台还被说成“为台争光”，这背后所暴露的丑陋奴性，以及民进党当局的卸责意图，令人深恶痛绝，也难怪会有这么多人期盼“一国一制”，全部打掉重练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一国两制”是正确的选择，只是，尊重等级可以往下调，因为台湾精英中的美日“家奴”太多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f5e4c9f856bbf9cffa305fb0acce1b8</guid>
<title>特朗普推出的500万美元移民“金卡”，是智商税吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_03_27_769923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎收听本期《逸语道破》节目。严格来说，本期节目是一个问答，因为我在新浪微博、B站和微信上同时收到了同一个问题：如何看待和理解特朗普提出的500万美元金卡计划？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起初，我并未打算专门录制一期节目来回答此问题。毕竟我既非移民业务从业者，移民政策也不是我研究的方向。这一问题涉及对整个美国移民政策体系的讨论，尤其会涉及EB-5项目，其影响涵盖美国国内一整套生态系统和流程，因此讨论这一问题有些跨界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我原本认为此问题无需过多回答，因为500万美元金卡计划是特朗普政府第二任期中一种典型的政策泡沫——或者说，引用美国国务卿鲁比奥为此洗地所采取的那句“唐僧式”台词：这只是一个构思、一个想法，仅仅就是这么一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，后来有人指出，此事颇为复杂：一方面有人会盲目相信，另一方面则有人真的付诸行动。现有一些不知道是不是正规中介的机构正在利用信息差，通过推销500万美元金卡来牟利。而一些更具策略性的人则利用这种方式炒作“替代性焦虑”，即便500万美元金卡无法实际落地，现有的EB-5投资移民通道也可能因此面临门槛上升的风险，鼓动他们的潜在客户“抢船票”、抢头等舱，通过制造焦虑来误导部分人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些受骗上当的人群往往不是普通韭菜，而是那些自诩高端，经常凸显具备独立思考能力的人，只不过他们的选择有时让人联想到1949年坚定离开解放区、进入国统区的荒唐决策，令人哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/26/20250326163732991.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
有美国官员称，特朗普的移民“金卡”一天内售出1000张&lt;span&gt; 图截自美媒报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还看过一些类似案例——例如，泰国曾爆发过面向特定群体的案例，通过制造生活甚至生存上的焦虑，诱使一些有产阶级放弃现有生活，追求理想化的乌托邦，结果最终陷入困境的案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为避免有人在美国移民方面重蹈覆辙，我认为有必要对此问题做简要回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，特朗普政府确实在2025年2月推出了金卡计划。该计划直白地讲，就是申请人向美国政府支付特定金额（500万美元），便可获得美国的永久居留权，也就是直通绿卡，但是这并不是直接获得公民身份。只不过美国政府会暗示，这样高贵的绿卡，未来可能有通向公民身份的“快车道”，给人充分的想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们首先要明白一个问题，特朗普的政策诉求是什么？特朗普作为美国总统，为美国打造一条全新、稳定的移民通道，使全球高净值人士都能移民美国，享受所谓的美好生活吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直白地讲，我们首先要记住特朗普是一个什么样的总统！他是一个上任前就发“空气币”的总统。用欧美的谚语来说，现代的情况是空空如也的国库榨干了国王脑中为数不多的理智，开始疯狂捞钱。现代特朗普是唯利是图的典型。所以他的这种投资移民计划就是“割全球富人的韭菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的思路十分明确：移民过程产生的所有资金都归美国政府所有，不应该允许移民中介从中分成。因此，他试图取代延续30余年的EB-5投资移民通道。其最大变化在于，传统模式下为获得身份，投资人不仅需要将资金存入银行，还须参与项目运作、创造就业以交换公民身份。这一模式给买卖永居这种事赋予了价值创造逻辑，在经济上将整个流程变得可以上价值和上诉求，一下高贵了起来。而特朗普的计划则是直接让申请人将资金交付美国财政部以换取一张绿卡，实现“一手交钱、一手换卡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的考虑是，如果以500万美元为一张卡的定价，考虑到美国目前约36万亿以及未来可能达到50万亿美元的国债，销售多少张卡能转化为实实在在的“活钱”以平衡国债？从这一思路看，该项目无疑以“打鸡血”和“割韭菜”为目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便该项目在特朗普政府任内落地，其持续性和有效期都存在巨大风险和疑问。如果未来该政策被界定为短期试验，最终可能被取消、追溯或撤销，而购买款项不会退还。那局面很有可能变成“鸡飞蛋打、竹篮打水”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/25/20250325174441413.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至北京时间3月25日下午的美国国债钟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普政府的每一项政策出台时我们都要思考唐僧那句台词：这究竟是一个构思还是行动？在实际出手前，我们最好确认这项政策已经成为一个行动。当然更好是能确认这是一个可持久的行动。我相信从事投资移民的人，无论是选择金卡还是EB-5，都希望在这艘“船”上长期待下，而不是付出500万美元，仅仅进行一次四年短途游。更重要的是，所乘之船必须确实已经起航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在这事八字没一撇，还停留在特朗普嘴上，而要推进这事就涉及特朗普计划的最大疑问，政治权力如何划分。创设一个新签证类别，究竟是美国总统的权限，还是美国国会的权限？特朗普宣称可以绕开国会，用行政令推行这一计划，但这在现实中基本难以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月14日的预算法案中甚至未提及金卡计划，说明即使特朗普一拍脑袋支持，财政部部长也愿推进该金卡的销售，但是该计划尚未进入实质性落地流程。因此，即便有人心动，也切勿急于行动，务必多关注美国国会山有关议案的表决情况。一定要认真阅读法案原文，而非仅依赖新闻零散信息片段，尤其是不要在自诩理性独立思考的背景下被人忽悠，做出重大错误决策。因为一旦如此，那就不是丢脸的问题，而是可能人财两空，风险极高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前来看，该计划面临的主要问题并非来自政治反对派，而在于其权限归属问题。如果美国参议院授权总统推行此项政策，就意味着国会允许总统可以借行政权增加这一签证类别，从而从国会权限中“割”出一块。对于国会议员来说，如果有什么比他们的财富更重要，那就是国会的权限，这基本上没有讨论空间。所以用行政令推行新设签证的做法成功概率极低，且政策的稳定性和持久性难以保障——毕竟没有很多人希望移民政策若干年更改一次。永居的费用从一次性缴费变成年缴，像个抽水机一样不停抽水，抽光后直接扔掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国两党在移民问题上存在明显的结构性矛盾。目前，谈论金卡取代EB-5已成定局为时尚早，其后续发展仍取决于政策博弈。在当前充满不确定性的时期，我们需要采用风险规避期的策略，参与者不仅面临被黑中介“割韭菜”的风险，还有更严重的风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>