<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2812039ad14583761ee9a560a527b5ab</guid>
<title>虞仁荣的亮相，窥见中国经济更深处的变革</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_19_765632.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月17日，坊间热议多时的民营企业座谈会在京召开，当镜头扫过前排就座的明星企业家阵容时，韦尔半导体创始人虞仁荣，无疑是一张令公众略显陌生的面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虞仁荣的亮相，令公众得以“看见”中国经济结构在更深处发生的变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/19/20250219173449996.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虞仁荣能够作为半导体行业代表出席这场高规格座谈会，绝非偶然。在半导体一大细分市场—CMOS图像传感器（CIS）领域，他所创立的韦尔半导体已经确立了世界级竞争力，不仅在手机CIS市场出货量稳居全球前三，在新兴的车载CIS市场份额更是直逼老大安森美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位从宁波镇海钟包村走出来的清华学子，凭借非凡的嗅觉和魄力，已经在半导体产业打拼出一块属于自己的天地，而他的人生轨迹，恰是中国硬科技突围的上佳注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1985年的清华园，当时的无线电系（后来的电子工程系）迎来了一批将会改变中国半导体版图的年轻人。这批后来被称为&quot;清华EE85帮&quot;的85级新生里，除了虞仁荣，还诞生出兆易创新舒清明、卓胜微冯晨晖、格科微赵立新、燧原科技赵立东等十数位日后在产业江湖翻云覆雨的大亨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那个微电子产业艰难起步的当口，这些年轻人悄然踏上了信息时代的主升浪。而即便这帮恰同学少年的精英人物里，虞仁荣对做生意的兴趣和天赋也早早为人称道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本科毕业之后没多久，当同学们还在各自分配的单位与示波器、仿真软件较劲时，他就果断放弃了安稳但枯燥的工程师职业路线，选择“下海”历练，跳槽到当时摩托罗拉公司旗下一家分销商，从事电子元器件贸易。摸透了市场、积攒了人脉之后，他又自己单飞创业，伴随着九十年代BP机、大哥大、VCD、彩电等一浪接一浪的电子产品消费热潮，很快成为了北京地区最大的电子元器件分销商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天的眼光回顾，虞仁荣“下海”时机无疑拿捏得恰到好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十亿中国消费者所聚拢起的磅礴力量和商品流信息流的相对滞后，为上世纪八九十年代的“倒爷”生意提供了巨大红利，日后的许多中国商界大佬，也都是从中攫取了第一桶金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年，已经小有成就的虞仁荣再次选择走出舒适区，创立韦尔半导体，打造自有品牌的分立器件和集成电路产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虞仁荣这场二次创业，堪称贸工技模式转型升级的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当多数分销商同行仍在“躺赚”进口元件贸易差价时，虞仁荣已着手打造自有品牌，通过自研分立器件切入产业链价值链上游。此时的战略布局，也已显露出他&quot;技术+资本&quot;双轮驱动的商业哲学：既有自己内部孵化的远见和定力，又善于通过外延并购快速形成竞争力，通过连续收购并成功整合多家国内芯片设计企业，使韦尔的研发团队和产品线迅速完善了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年之后的2017年，韦尔半导体成功登陆资本市场，虞仁荣身家暴涨，也是在这一年，他开始了人生最大的一场商业冒险，对总资产数倍于韦尔、位列全球图像传感器市场前三的北京豪威发起并购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场蛇吞象式的并购一度遭遇竞争者阻击，不过关键时刻，虞仁荣的人脉发挥了作用，主导豪威的清华背景团队选择了牵手校友虞仁荣，他不久被任命为豪威CEO，就此掌握了决定性优势，随后在2019年又闯过了美国外国投资委员会 (CFIUS) 这道难关，最终，A股上市公司韦尔股份成功完成对北京豪威收购，正式进入了CMOS图像传感器行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次百亿豪赌，为虞仁荣带来了丰厚回报，伴随中国智能手机和新能源汽车的迅猛发展，作为图像传感器芯片世界级供应商的韦尔股份备受投资者追捧，市值稳居千亿以上，虞仁荣的个人财富也一度达到了百亿美元级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次并购对中国半导体产业，同样意义非凡。随着韦尔股份将豪威的CMOS技术与其自身设计能力有效融合，中国本土企业首次在智能手机、医疗影像等高端传感器领域建立起完整产品和研发体系。依托中国新能源汽车产业的势能，韦尔在全球车载CIS市场占有率更是连年高速增长，直接叫板安森美、索尼等国际巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾虞仁荣的商业传奇，其成功密码正在于工程师思维与企业家精神的融合，使其能够敏锐识别技术和商业趋势，并果断投入资源，卡位市场爆发前夜。曾经有人总结过：“他的每一步都比时代刚刚快半步，天赋异禀地抓住了时势，顺势而为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其&quot;全球视野，本土深耕&quot;的战略定力逐渐体现出来。无论行业周期起伏，韦尔半导体始终坚持将营收大比例投入研发，构建起超过2000人的研发团队；当国际环境波动时，又率先完成供应链本土化改造，旗舰手机CIS产品OV50H的代工厂由台积电切换为中芯国际，极大化解了供应链风险。这种战略定力与战术灵活的结合，恰是中国半导体破局的宝贵经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，半导体江湖后浪汹涌，虞仁荣的“中国半导体首富”头衔，已经交棒给了寒武纪创始人陈天石兄弟。作为“前浪”的虞仁荣除了兴建家族祠堂等轶闻，更多是以资本市场大鳄的形象为投资者所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，年近花甲的虞仁荣对时运的嗅觉依然敏锐，近几年来，他对于回馈社会倾注了大量精力，在慈善捐赠上手笔极大，甚至有了“中国首善”之誉。特别是2020年，他宣布捐资200多亿元人民币，在家乡宁波筹建东方理工大学，旨在建成一座小而精、高起点、高水平、国际化的新型研究型大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这一次，虞仁荣嗅到的又是怎样的时代脉搏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择在家乡宁波创办东方理工大学，虞仁荣显然深谙时势之变。当中国半导体产业遭遇“卡脖子”困境，基础研究薄弱、产教融合脱节等结构性问题愈发凸显。传统高校的专业设置、人才考评、资助体系，已越来越难以满足科技创新的更高要求。这座定位&quot;小而精&quot;的新型大学，实质是企业家对国家战略需求的精准回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种对时代脉搏的精准把握，在今日尤具启示意义。当全球半导体战争进入白热化，这位总比时代快半步的宁波商人，已悄然将筹码押注在下个三十年的科技竞速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，除了东方理工外，福耀科技大学、西湖大学等企业家兴办的研究型大学也正集体崛起，当曹德旺投资100亿建福耀科技大学，强调要成为培养“工程师的摇篮”；当施一公执掌的西湖大学聚焦基础科学研究，此时此景，不能不令人联想起美国私立研究型大学在一个多世纪前的兴起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1891年，铁路大亨利兰·斯坦福为纪念早逝的儿子，捐资创办斯坦福大学；1890年，石油巨头洛克菲勒资助建立芝加哥大学。这些美国奔腾年代的企业家们，在功成名就之后不约而同选择兴办教育，背后是美利坚民族从经济崛起向文明自信转型的集体觉醒，这批研究型大学，也深刻改变了全球科学力量版图，在短短数十年里，让托克维尔曾感慨重应用轻基础的美国科学界，成为全球基础科学创新高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在历史长河回望，企业家办学从来不是单纯的慈善行为。从洛克菲勒们到虞仁荣们，资本与知识的结合始终在演绎着文明进阶的密码。当东方理工大学计划在2025年招收首批本科生，我们看到的不仅是一所大学的诞生，更折射着一个国家在现代化进程中从追赶到创造的临界时刻降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个伟大民族看待世界的视角蜕变，或许比GDP数字更能定义真正的大国崛起。在这个企业家精神得以大展手脚的时代舞台上，虞仁荣的故事新篇正在书写。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c37aa9907e11e4d4bebc87beb1ef0681</guid>
<title>“农村能做的事太多了，为啥老想着回去种地？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenTieJun/2025_02_19_765601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中央一号文件连续20多年持续聚焦“三农”问题，在当前国际、国内局势复杂多变的条件下，解决好“三农”问题对我们国家的整体发展来说意味着什么？如何激发县域经济的潜力？当人们把农村视为“下一个风口”时，有关部门如何跟上正在发生的变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名“三农”学者温铁军在观察者网“经济学家建言2025中国经济”对话中表示，把乡村振兴视作应对全球化挑战的压舱石，客观上是要应对全球化解体的大危机。农村“粗放的数量型增长”，也必须转向质量效益型增长，希望各种利益主体能自觉调整，这其实是一场自我革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在温铁军看来，无论是人才流动，还是资产包评估，工业化时代形成的部门，评价标准、考核体系都不适应生态化时代。在工业化时代形成的部门规章制度，乃至于法律体系都需要调整。领导干部脑子里得有数字化转型的基本知识，才可能把他们的注意力，以及他们的政策扶持，往这方面引导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2025chinaseconomy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2025中国经济”&lt;/a&gt;系列，是观察者网在全国“两会”前推出的重磅系列对话节目，围绕扩大内需、提振消费、外贸外资、股市楼市、新质生产力、乡村振兴、高质量发展等诸多领域的民众关切，邀请多位知名经济学家，前瞻并建言2025年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 王慧 整理/张菁娟、林琛力 编辑/岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757904944400706&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中央一号文件连续20多年持续聚焦“三农”问题，足见中央对“三农”的一贯的高度重视。在当前国际、国内局势复杂多变的条件下，您觉得解决好“三农”问题对我们国家的整体发展来说意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温铁军：&lt;/strong&gt;你的问题提到“当前国际、国内局势复杂多变的条件下”，这句话很重要。中央提出乡村振兴是应对全球化挑战的压舱石，这是一个重大的战略转变，从一般性地强调“三农”问题作为国家重大战略，转变为应对全球化挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓全球化挑战，就像你刚才说的，国内国际局势非常复杂，并且国内局势很大程度上受到国际局势的直接影响，所以才要把乡村振兴作为应对全球化挑战的压舱石。我们得有足够的思想准备、政策准备、制度准备以及一系列的安排，才有可能应对得了全球化解体的大危局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是说我们想解体，对于那些所谓“闭关锁国”的言论我们大可不必理会。实际上，是人家觉得在全球化过程中吃亏了，所以人家想要让全球化解体，从（美国）开始提出“小院高墙”、贸易壁垒到现在，（种种举动）大家都看到了。在中国人在准备过年的时候，美国在干嘛呢？新总统特朗普上任第一天就抓紧玩“退群”，退出所有他认为对他有约束的、对他不利的国际组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家达成一个共识，形成一种共同的体系，才能有所谓的全球秩序。而特朗普现在破坏、退群，拒绝支付任何经费，连同欠的经费也一概都不支付了，这就意味着全球化的解体是一个必然的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年是美国发起了全球化，形成了今天的全球化格局，如今被它亲手破坏掉，这就叫全球化解体造成的全球性危机。在这种情况下，我国的对外贸易实现了上万亿美元的突破，这说明美国在破全球化的局，而我们则是在全球化没被破坏掉之前再努力一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年东亚金融危机发生后，1998年我们遭遇的第一个重大挑战就是外需大幅度下降，各种外贸订单撕毁，严重影响国内。企业不景气就得关厂，工人就得失业。因此1998年我们就遭遇了第一波生产过剩，那时我们是靠国债投资来拉动基本建设，“铁公基”由此上马，带动了大量企业转为投资拉动型的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国完成这一过程之后，2008年华尔街金融海啸又让我们遭遇外需下降。因此只要是全球出问题，外需下降，我国国内必发生过剩问题，过剩问题就是生产过剩危机。在这种情况下，庞大的制造业生产能力、庞大的金融投资能力向哪转？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们在试图将它们转到乡村振兴，转到生态化发展，朝这个方向做调整，这就叫跨周期调节。但跨周期调节得调整过去在工业化、城市化的过程中所形成的一系列制度，各种各样的经济主体都需要自我调整，这也被视为“自我革命”，这是一场伟大斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，中央把乡村振兴视作应对全球化挑战的压舱石，客观上是要应对全球化解体的大危机。然而，今天的“三农”，此“三农”非彼“三农”，现在乡村建设、新农村建设，加上乡村振兴，已经使农村基本建设达到了历史上前所未有的高度，社会建设及时跟进，进一步城乡融合开通，就有可能使大量的社会生产能力转向乡村振兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，我们在应对全球化挑战时，要稍微稳一点、缓一点，让它渐进地着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以说，乡村振兴对我国未来发展非常重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温铁军：&lt;/strong&gt;是应对这次全球化解体大危机非常重要，还谈不上未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：算是一个底线思维。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温铁军：&lt;/strong&gt;是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据国家战略规划，到2035年，我们国家乡村振兴要取得决定性进展，农业农村现代化基本实现；到2050年，乡村全面振兴。今年是2025年，到10年之后的2035年，您觉得我们的“三农”应该是一番怎样的景象？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;温铁军：&lt;/strong&gt;中央文件讲得很明确，2035年（人均国内生产总值）要实现中等发达程度，这一标准是针对全国的，同时要同步基本实现农业农村现代化，这实际上是要农业农村现代化成为乡村振兴的一个阶段性的成果，这个成果是配合整个中等发达程度的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6b1d487c7aa4b4c61e2afdfb54fbe9a</guid>
<title>学巴菲特在A股搞价值投资，会面临一个窘况</title>
<link>https://www.guancha.cn/lixunlei/2025_02_19_765582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李迅雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，我写了一篇《观念总是用来打破的》，开篇第一句是：世界上有很多你认为是真理的东西，可能就是谬误。很多观念，都会随着时间的无尽延伸而改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024-25年除旧迎新之际，DeepSeek横空出世，它以更高效、更低成本的方式惊艳AI世界。其在架构设计、算法优化方面的创新，极大提高了资源的利用率，一下子缩短了中美之间在AI方面的距离，且在一定程度上打破了美国在这一领域的技术垄断，导致英伟达等AI类股票大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek实质上就是思维方式的创新，或者观念上的颠覆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期有些欧美投研机构开始看好中概股和A股，认为应该重估中国的科技实力和先进制造业的发展潜力。春节之后，A股和港股的走强，反映了投资者对中国经济前景的预期转强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国制造业增加值占全球份额提升一个百分点的情况下，中国制造业高端化的趋势或许势不可挡。西方国家长期来通过“技术垄断溢价”和“品牌溢价”获取超额利润的模式正遇到越来越大的挑战。相信只要给予足够多的时间，技术垄断是可以被打破的；甚至西方奢侈品的“品牌溢价”也可能走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是目前最顶尖的光刻机，还是航空发动机等高端制造领域，中国早晚能够推出替代产品，从而大幅降低市场价格。而这些科技领域的创新和革命，主要依靠年轻人。DeepSeek的创始人梁文峰1985年出生，如今已经成为了民族英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/19/20250219104947942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
梁文锋上了《新闻联播》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史从来就是由年轻一代来改写的，观念大多是被“后浪”打破的，尽管如今仍有不少人有着“一代不如一代”的九斤老太那样的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，90-00后年轻人自小的学习量比60、70后多不知多少倍。他们在择业大幅机会减少背景下又能够胜出的话，比起机会多而知识储备不足的我们这代人，必定强了很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得余华讲过一句话：“所以我很幸运，假如我晚两年写小说，现在我还在拔牙，这就是命运。”其实，我也很幸运，在资本市场开办之时就参与进去了，但深知盛名之下其实难副，对当今活跃在资本市场的年轻人充满敬畏之心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年新年伊始，包括DeepSeek、宇树科技的新一代机器人、《哪吒2》等一系列打破我们日常观念的事件发生，已经让资本市场投资者的信心倍增，A股市场的活力再度显现。九年之后重写“观念总是用来被打破的”这篇文章，试图想对资本市场及投资策略等一些普遍性观念或共识进行反思并提出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;价值投资？——伯乐常有而千里马不常有&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起价值投资，最权威的莫过于巴菲特了。据说股神巴菲特选择股票的三个重要标准：1、毛利率≥40%；2、市盈率要小于15倍；3、净资产收益率（ROE）≥15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三项指标中最重要的是ROE，巴菲特说过：“如果非要我用一个指标进行选股，我会选择ROE，那些ROE能常年持续稳定在20%以上的公司都是好公司，投资者应当考虑买入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真有符合以上条件的公司，那当然可以高枕无忧地进行价值投资了。问题在于，第一，在美股（纽交所加上纳斯达克市场）和A股各超过5000家的上市公司中，符合上述条件的公司有多少家？即便回溯历史，应该很少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，如果存在符合条件1、3的这类公司，能否同时符合即市盈率小于等于15倍的公司呢？毕竟资本市场上的优秀猎手很多，能够符合ROE常年持续稳定在20%以上的公司，其估值水平就不会太便宜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如美股七巨头中，英伟达的市盈率在46倍左右，苹果的市盈率在36倍左右，特斯拉183倍市盈率。如今，七巨头的平均市盈率接近50倍，市值占美股总市值28%左右。如果按巴菲特的价值投资标准，这些公司在初创期都无法纳入价值投资的股票池。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/19/20250219105237916.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“美股七巨头”&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更需要考虑的是，谁能确定符合价值投资标准的公司其未来的盈利能力能够持续呢？天有不测风云，即便是垄断型的公司，也难保其ROE不降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析巴菲特的持股结构，发现巴菲特倾向于投资那些非科技类的高股息垄断型公司。这些公司每年为他带来稳定的分红收益，通常在3%左右。但剔除苹果之后，他持有的那些股票组合竟然持续跑输标普500，这是否说明价值投资这一投资理念很难获得超额收益？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾做过统计，2010年至2024年7月末美股占比12.5%的650家公司合计创造69万亿美元净财富（资本利差加上分红），占比87.5%的4540家公司合计创造净财富为0。可见，即便全球表现最好之一的美国股市，也存在“千里马”太少的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到A股市场，若按巴菲特的价值投资理念去选股，则可选的公司太少了，唯有放低标准选股。例如，在2024年7月末我曾做过一个统计：把中美上市公司按市值大小排序的前500家进行比较，发现我国市值前500家（约前10%）的上市公司市盈率平均值30.9倍，中位数18.7倍；美股市值前500家公司市盈率平均数29.3，中位数23.4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管平均市盈率几乎一样，但平均ROE却大相径庭。从2024年一季报看A股市值前500家上市公司ROE平均数为10%，中位数为9.6%；美股市值前500家公司的ROE平均数33.7%，中位数为14.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们曾在2017年对2006-2016年对年利润增长率超过20%的上市公司数量进行统计，发现连续5年中，利润增长超过20%的公司占比只有1.2%；连续5年中，利润有四年增长超过20%、另外一年增长不低于-20%的公司占比是2.9%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续5年中，1）利润有三年增长超过20%、另外二年增长不低于-20%的；2）利润有四年增长超过20%、另外一年增长低于-20%的，占比为6.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006-2016年还是我国经济增速较高、上市公司盈利增速可喜的十年，但发现所有上市公司中连续5年盈利增速在20%及以上的公司占比只有1.2%，真可谓百里挑一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近又对2017-2024（截至3季度）这六年的A股盈利状况进行统计，发现连续五年盈利增长在20%以上的公司数量已经降至双位数，占所有上市公司的比重平均为0.81%，其中2023-24年占比只有0.48%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我国股市作为新兴市场，在成熟度和公司治理结构方面与成熟市场相比仍有一定差距，总体看ROE和成长性都有待进一步提高。故要坚持价值投资这一观念存在“千里马不常有”的窘况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/19/20250219105730284.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
深圳证券交易所外景&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2021年资本市场的主动型权益基金规模达到6.2万亿元，到2024年已经降至3.7万亿元，降幅达到40%，说明基民们在过去3年中赎回规模较大，机构投资者基于“价值投资”理念的配置并没有达到很多基民的预期回报率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便美国这样的成熟市场，步入高科技时代之后，传统经济的占比明显下降，传统企业的ROE和成长性也明显下降。如美国股市市值前十大的公司中，已经没有一家经营传统产业的企业了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技企业的发展路径与传统企业差异很大，成长特性也迥然不同，如果继续按照巴菲特的选股原则进行所谓的价值投资，要跑赢标普500指数就很难了，更不用说要跑赢纳指100了。如2024年美国的分化现象非常严重，美股七巨头贡献了标普500指数52%的涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人工智能的推广和应用可以看成是第四次工业革命，这就意味着今后行业和企业发展的不确定性会更大，颠覆式增长的机会或会更多。这就要考验投资者的学习和领悟能力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
故投资应该进一步前置，即从过去的相对确定（价值投资理念）的模式选股，进一步前置到相对不确定（类似于风险投资）的模式选股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得20世纪末的那波互联网热潮吗？真正让互联网企业崛起并出现百倍增长的，恰恰是2000-2001年互联网泡沫破灭之后。如果当时用巴菲特的选股标准，那么，BAT都难以纳入囊中。因为这后来崛起的三大巨头连国内上市资格都没有。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e1a986868f3e3bcf75870dceec3f27d</guid>
<title>美国的海外干预，日渐暴露出三个弱点</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2025_02_19_765578.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚断掉美国国际开发署经费的马斯克，很快就把矛头指向了美国国家民主基金会（NED），毫不客气地形容其为“政变机器”，并特别强调了该组织在乌克兰、委内瑞拉以及白俄罗斯等国活动所带来的负面影响，称其为“制造全球混乱的祸源”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家民主基金会的历史可以追溯到冷战时期，当时美国中央情报局（CIA）因频繁参与国外政权更迭而遭受国际社会的批评。为了继续所谓的“民主推广”，美国政府于1983年通过《国家民主法案》成立了美国国家民主基金会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，美国国家民主基金会是一家独立运作的“非政府组织”，但实际上它几乎完全依赖于美国政府的资金支持。美国国家民主基金会每年从美国国会获得数亿美元的拨款，并通过四个核心受让机构——国家民主研究所（NDI）、国际共和研究所（IRI）、国际劳工团结中心（ACILS）和国际私营企业中心（CIPE）在全球范围内开展活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家民主基金会通过资助当地反对派团体、媒体和个人来推动特定的政治议程。这种策略不仅限于资金支持，还包括组织培训、传播信息和塑造舆论等方面。在白俄罗斯，这个组织曾展示过其独具特色的“颜色革命方程式”。因此，分析美国国家民主基金会在白俄罗斯的具体行动模式，可以帮助我们更好地理解这一组织如何在全球范围内施展影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/19/20250219114331655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国家民主基金会（NED）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主要特征：出色的隐秘性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家民主基金会在白俄罗斯的行动堪称“隐形颠覆”的范本。其通过三重伪装机制构建起难以追踪的干预网络：资金流动的匿名、组织架构的分散以及意识形态渗透的隐性化特征，这些设计使得其颠覆行动如同“社会病毒”在宿主尚未察觉时已完成潜伏感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年白俄罗斯大选期间，美国国家民主基金会精心设计的“无痕干预”策略，在Nexta频道AI换脸事件中展现得淋漓尽致。该组织通过在波兰注册的“东欧媒体创新中心”采购伪造设备，资金经由爱沙尼亚加密货币交易所完成三次链上跳转，最终溯源显示为立陶宛某动物保护组织的“设备捐赠”。这种区块链嵌套洗钱模式，使白俄罗斯司法机关至今无法在技术层面溯源美国国家民主基金会与AI换脸假新闻视频的直接关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家民主基金会虽然每年通过几十个项目输送数百万美元到白俄罗斯，但其在白俄罗斯境内既无注册办事处，也不直接雇用本地员工。所有资金均通过“学术交流”“文化保护”等名义拆解为小微项目，例如将黑客培训伪装成“数字安全研讨会”，由受美国国家民主基金会控制的拉脱维亚非政府组织跨境召开。这种去中心化式的渗透难以捕捉踪迹，加大了溯源追查的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯人大多对这些暗流不甚了解。美国国家民主基金会的同僚美国国际开发署（USAID）进行的一项民意调查发现，约三分之二的白俄民众不了解白俄罗斯境内的非政府及其活动，也对非政府组织的危害认知较浅。正是这种系统性的隐秘设计，使得白俄罗斯民众在浑然不觉中成为认知战的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也正是美国国家民主基金会干涉手法高明的地方：它通过非传统干预模式，将政治颠覆工程渗透至社会的运作机制中。“无痕干预”策略使其既能规避主权国家的法律监管，又能通过长期社会工程培育内生性的颠覆力量，最终形成“外部策划、本土执行、责任切割”的闭环，其隐秘性是其巨大危害的根源之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年白俄罗斯大选风波爆发时，多数跟风的参与者并未意识到，他们使用的抗议口号模板、组织技巧、社交媒体话题，都源自美国国家民主基金会等组织的精心设计与传播，其颠覆行动看似自然发酵，实则经过精密编排，这大大加剧了颠覆活动的破坏力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当白俄罗斯政府2021年立法要求境外NGO公开资金流向时，美国国家民主基金会早已通过“文化俱乐部”“语言学习小组”等无害化组织化整为零，或隐入地下，或撤至国外。其影响难以彻底清除，且在社会中留下了难以弥补的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充满隐秘性的“无痕干预”是典型的混合战争手段：它既规避了传统军事冲突的成本与风险，又能通过对社会的异化实现政权更迭。其危害不在于短期可见的街头冲突，而在于从根本上侵蚀目标国家年轻一代的历史共识与文化认同，为持续性动荡培育温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/18/20250218182920469.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白俄罗斯抗议集会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主要战略：意识形态领域渗透&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国家民主基金会的核心战略是意识形态渗透。在取得冷战胜利后，美国战略界总结东欧剧变、苏联解体“胜利经验”，发现通过解构历史叙事、分化文化认同、煽动“政权民主更迭”的非暴力颠覆效率远超军事手段，控制青年群体的认知，等于掌握一个国家未来30年的政治生态，这比单纯的军事政治攻势要更加具有实际效用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在意识形态领域，美国国家民主基金会及其同僚在白俄罗斯的“战略”可以总结如下：历史虚无主义；语言身份解构和代际认知隔离。这三大战略，表面上以“民主”“文化传承”为包装，实际上是在人为制造社会撕裂，其操作手法中充斥着政治操弄的把戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是历史虚无主义：美国国家民主基金会资助白俄罗斯流亡学者出版《被遗忘的战争记忆》系列丛书，将1944年白俄罗斯战役重新定义为“苏联侵略战争”。书中刻意强调苏军军事行动造成的平民伤亡，却对纳粹占领期间210万白俄罗斯平民伤亡（占当时总人口25%）的史实轻描淡写。该丛书将纳粹扶持的“白俄罗斯中央拉达”伪政权组织美化为“民族独立先驱”，后面有人扒出，该丛书主编瓦列里·卡尔波维奇被揭露其祖父曾在其中担任要职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明斯克国立语言大学，美国国家民主基金会资助的“口述史项目”通过剪辑拼接方式，将参加过卫国战争的老兵回忆录中关于苏联红军的正面叙述全部删除，仅保留对战争残酷性的描述。这种选择性史料编纂导致错误认知频出：白俄罗斯某学校的历史竞赛获奖文章竟称“卫国战争本质是斯大林与希特勒争夺东欧控制权的帝国主义战争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者是语言身份解构，从而制造人为的文化割裂。美国国家民主基金会通过“白俄罗斯语振兴基金会”推动激进语言改革，要求剔除所有俄语影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，已经转移至立陶宛的白俄罗斯区美国国家民主基金会发布《双语制危害白俄罗斯国家安全》报告，声称俄语是“混合战争工具”。该报告引用的“学术支持者”中，有很多是从未系统学习过斯拉夫语言学的美国研究员。其资助的语言学家发明出生造词“сонечныапарат”（太阳装置）替代通用词汇“камера”（相机），连白俄本土语言学家都难以理解其含义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“语言纯化运动”在白俄罗斯民间遭遇反弹：社交媒体VK上一度出现过“假装说纯白俄罗斯语”的话题，白俄网友故意用极端的生僻词或生造词编写笑话，讽刺“语言纯化”的荒谬之处。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>