<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d57c95dfe3700dda25f32f806aedee4f</guid>
<title>抗议变暴力、总理辞职离境，孟加拉爆发“颜色革命”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2024_08_06_743933.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，孟加拉国政府试图恢复“公务员配额制度”，把部分公务员职位预留给退伍军人的亲属。这一改革措施引起该国青年的极度不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，孟加拉国知名学府达卡大学爆发示威游行，抗议浪潮很快蔓延至其他校园，并逐渐演变为全国性暴力冲突。虽然孟加拉最高法院在7月21日宣布93%的政府职位不设配额，但仍无法平息众怒。至今，抗议活动已造成数百人死亡，至少1.1万人被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，自2009年上台、今年1月刚赢得第五届任期的总理谢赫·哈西娜突然辞职，军方出面宣布组建临时政府。随后不久，反对党孟加拉国民族主义党领导人、前总理卡莉达·齐亚被总统下令释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“公务员配额制度”在孟加拉国引发的一系列事件，观察者网同上海国际问题研究院南亚研究中心主任兼中国研究中心（孟加拉国）中方主任刘宗义进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/刘宗义、观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么公务员配额制度会引起这么大的争议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;公务员职位配额制度为特定人群和类别保留了56%的政府职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一制度最初是在1972年孟加拉国刚刚独立后，哈西娜总理的父亲穆吉布为巩固其政权而制订的。长期以来，这项制度一直受到批评，因为它排除了其他合格的候选人，而且如果指定的候选人未能通过招聘测试，就会出现职位空缺的情况。2018年，孟加拉国就曾因配额制度改革引发抗议浪潮，当时哈西娜政府取消了该制度以平息动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前56%的配额中，10%留给妇女，10%留给其他落后阶层，5%留给少数民族，1%留给残障人士，关键是政府入职职位的30%留给参加1971年独立战争的“自由战士”的后代。这导致只剩下44%的职位，也就是大约3000个职位供40万名大学毕业生通过公务员考试竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国经济比较落后，就业岗位缺乏，而政府公务员工资待遇是相对非常高的。因此，这一公务员职位配额制度引起许多希望获得政府工作机会的孟国年轻人的沮丧和愤怒。不过在抗议活动之初，学生团体就已明确宣布，并不是要完全废除配额，他们主张为传统弱势群体提供合理比例的配额，他们斗争的矛头指向留给参加1971年独立战争的“自由战士”后代的30%配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806113739658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月4日，孟加拉国达卡，抗议者封锁了十字路口。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到2018年哈西娜政府“取消了该制度以平息动乱”，为何同样的起因，这次动乱却导致其辞职？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;从本质上讲，这次抗议活动发动之初是出于经济目的，而非政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孟加拉国就业岗位严重短缺，孟加拉国民众对经济发展情绪悲观。孟加拉国国土狭小，只有大约14.8万平方公里，但人口高达1.7亿，人口中位数不到27岁，每年大量年轻人需要就业。过去几年，由于疫情和国际经济环境恶化，孟加拉国面临通胀率高企、失业率上升、外汇储备减少等严峻挑战。当前孟加拉国大约有3000多万年轻人失业，占人口总数近五分之一。经济困境和高失业率加剧了这场骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月21日孟最高法院做出裁决，对配额制度做出修改之后，学生的要求基本得到满足，当时局势向平复的方向发展。但宵禁取消、网络恢复之后，事态发生新的变化。我的观察是运动领导主体发生了变化，不再是以原来的学生为主，并且运动的目标已经转向，目标非常集中，就是要哈西娜下台，已转变成一场政治运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在反对派领导人已被大规模逮捕的情况下，是不是有外部力量的介入很值得怀疑，或者像某些消息说的那样，这个运动一开始就是由外部力量指导的。实际上，在群众运动中，群体是无意识的，非常容易受到诱导和暗示。一旦这种力量被激发出来，破坏力非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806113421955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人群冲入哈西娜官邸&lt;span&gt;孟加拉国24频道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：经济形势这么严峻、就业这么困难，哈西娜政府为何还要在这时主张恢复公务员职位配额制度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;哈西娜政府面临经济发展与政治安全的双重困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前孟加拉国国内主要矛盾是以哈西娜家族为代表的少数商业和工业利益集团与孟加拉国广大民众之间利益分配的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一问题本来可以通过两种方式解决：一是财富分配制度改革，但孟加拉国人口众多，哈西娜及其周围的既得利益者并不想通过分配制度改革、让渡经济利益来解决这一问题；二是采取措施促进经济发展，做大蛋糕，创造更多就业岗位和社会财富，提高民众生活水平，但孟加拉国本身资源禀赋不足，经济发展缺乏资本、技术等推动力，需要外部投资、技术引进和产业转移。而国际政治和经济环境的恶化，使其外交政策面临选择困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年1月的大选中，哈西娜及其“人民联盟”支持率较低。在经济面临发展困境的情况下，哈西娜政府担忧其政治安全，希望扩大支持基础，巩固政权。哈西娜政府希望能够通过恢复配额加强与“自由战士”家庭和军队等盟友的关系，确保国内政治安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，通过恢复配额，哈西娜政府向“自由战士”家庭和军队示好的姿态已经做出，但由于大学生的抗议和骚乱，孟最高法院已宣布撤回高等法院恢复公务员职位配额的法令，并将配额缩减到学生满意的水平。而现在这结局，可以说哈西娜是引火烧身。有人认为大选之后哈西娜及其政府普遍被大选胜利冲昏头脑，忘乎所以。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c91ec98478fa7b4a934d6212efcf32a</guid>
<title>亚太股市陷入“黑色星期一”，美国在背后有多少推波助澜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2024_08_06_743917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月5日，日本股市盘中两次熔断，日经指数暴跌12.4个百分点。这个下跌的百分比仅次于1987年黑色星期一的记录。按照下跌的绝对点数统计，日经当天下跌的点数已经超出了1987年的下跌幅度，创下历史最大跌点。而在上一个交易日即8月3日，日经指数已经一天跌去了近6%。也就是说，仅仅两天之内，日经指数跌去了总共近20%，抹去今年前7个月以来的所有涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看日本股市的暴跌，“罪魁祸首”恐怕就是过去一个月日元汇率的大幅度上涨，美元兑日元由7月初的161.7一路涨到8月5日，最高点到达了141.7的水平，涨幅接近12.5%。而日本中央银行在7月31日的加息决议，更像是引发股市暴跌的发令枪，将积累近一个月的金融风险一起引爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/06/20240806084751772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说日元升值是这次股市暴跌的直接推手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要是日本的长期超低利率导致大批国际资本从日本借入低成本资金，并投资在各国股市赚取高额利润。这其中最典型的例子就是巴菲特，他在2020年就开始借入日元买入日本股票，今年第一季度时公布了他已经拥有日本五大商社9%的股票，达到了监管加码前的一个上限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国际金融市场上到底有多少像巴菲特这样操作的资本不得而知。当日元保持低息并一路贬值的时候，大家的投资在账面上当然都非常好看，但是一旦日元利率上升，贬值结束开始升值，这些国际资本的投资就要面临账面利润缩水甚至趋向亏钱的风险。于是大家一拥而上，开始抛售各种金融资产并归还日元贷款，踩踏之下自然就是我们看到的股市暴跌和日元大幅度升值的景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么日本为什么在坚持宽松货币政策后这么多年，终于开始紧缩了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济上自然就是日本通货膨胀率开始上升，6月通胀率达到2.8%，日本央行被迫开始加息来遏制通胀率的进一步上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有一个政治上的原因更加关键。相信许多人还记得今年年初日元大贬值时，日本中央银行多次向美国请求干预市场来维持日元币值的新闻。就在今年5月，美国财政部长耶伦还在新闻媒体上讲话，警告日本“不要干预外汇市场，要让市场来决定汇率走向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/06/20240806085122866.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
耶伦曾在今年5月警告日本不要干预外汇市场&lt;span&gt;（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而7月初，日元兑美元贬值到161以上后不久，美国发生了震惊全球的刺杀特朗普未遂事件。这两者之间当然没有直接联系，但是特朗普在刺杀事件后竞选成为总统的概率大幅度增加。从他之前四年的任期和一直以来的言论中我们可以知道，特朗普一贯认为世界其他主要国家的货币币值过低是导致美国贸易赤字的元凶之一，因此特朗普多次向选民保证他要强迫主要贸易伙伴的货币升值，以此来增加美国商品的出口竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面的对比我们可以看出，民主党政府目前出于发行国债维持政府开支的目的，更喜欢强势美元以及要求日本不要抛售美债，这样就导致日元贬值。而特朗普则会要求日元升值来改善贸易平衡情况，与民主党政府的策略完全相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然民主党的换将导致选举差距缩小，但是特朗普仍然是总统选举热门人选。他一旦胜选，那么日元汇率过低就成为新的政治攻击点。这种政治环境的变化，恐怕是日本央行敢于在月底加息和日元汇率转折的直接导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世界股市暴跌的导火索从来不是只有一条，最近其他新闻也在火上浇油，比如巴菲特大幅度抛售苹果股票，英伟达新产品开发受阻，美国科技巨头利润增长减速，以及美国就业大幅度放缓等等负面新闻，在同一时刻爆发出来，对于国际市场暴跌起到了推波助澜的作用。但是这么多股市一起共振，其背后资金层面的大规模改变流动方向才是主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市暴跌之后，社交媒体上照例充斥着大量的恐慌情绪和极端预言。而投资者尤其是散户的情绪波动则在短期内会更加放大股票价格的波动，进一步增加股市上的风险。这时候的股市最危险，股价变化短期内是由情绪和流言来主导的，往往可能在几分钟之内就从极端悲观转化为极端乐观，然后在几分钟内可能又翻转回来，造成多空双杀的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几个月，美国政治选举的风险依旧存在，哈里斯的副总统人选、新的总统辩论以及是否还有极端事件等等都会对金融市场造成短期影响。在资金层面，借入日元投资的资本恐怕大部分已经清仓，但是没人知道还有多少资本还没来得及平账。这些需要平账的资本和那些打算抄底的资本在股市上形成拉锯战，到底谁能占上风还未可知。最后，华尔街用股灾和恶劣的就业数字等手段来逼迫美联储赶紧降息，美联储是否会立刻降息还是等到9月？降息幅度会是多少？这些在截稿时也还都不确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些问题都会增加近期金融投资的风险。对于国内金融机构和市场监管部门来说，首先应该是防范国内机构在海外投资受到股灾的负面影响。其次，美国政治风险导致的美国货币政策的变化，必然也会对中国货币政策的操作空间产生重大影响，这两天人民币汇率大幅度上升就是证据之一。对于美国选情出现的各种可能结果，国内货币政策的应对也应该未雨绸缪，准备好不同的预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9aed4218e60cd3949c066d1dc71b9ac5</guid>
<title>这就是美国精英失败的样子</title>
<link>https://www.guancha.cn/OrenCass/2024_08_06_743916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
奥伦·卡斯（Oren Cass）以阿片类药物危机为切入点，揭示了美国政治精英对这一问题的忽视和漠视。他不仅对精英阶层的自我正义和脱离现实进行了批判，更深入探讨了其对美国社会经济状况的影响。精英阶层在政治、经济和社会政策上的失误，导致社会大众的不满和政治动荡，而这种震荡也对精英阶层在现代社会中的角色构成巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/奥伦·卡斯（Oren Cass），译/王宏泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我首次了解到阿片类药物的危机是在三次总统选举前的2011年秋天，当时我是米特·罗姆尼竞选活动的国内政策主任。新罕布什尔团队询问我们的计划是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时，阿片类药物已经引发了持续多年的美国历史上最致命的药物流行病。我很惭愧，我当时甚至不知道阿片类药物是什么，可能就像鸦片？我在网上查了一下，是某种药丸。我告诉大家这是优先问题，奥巴马总统并没有在解决这个问题。那一年，全国有近23,000人死于阿片类药物摄入过量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也没能置身事外。美国的政治阶层正处于自我正义的脱离状态，脱离了它所统治的国家的经济社会状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马先生和罗姆尼先生在旧金山（2008年）和博卡拉顿（2012年）私人募款活动上发表的臭名昭著的“苦涩依附者”和“47%”言论很好地反映了当时的氛围，这些言论显示出他们对生活在这两个地方之间的选民的轻蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿片类药物危机在选举后的几年中获得了更多关注，尤其是在2015年，安妮·凯斯和安格斯·迪顿的研究关注了“绝望之死”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2015年最引人注目的政治发展是唐纳德·特朗普总统竞选的开始和他随后在共和党初选中击败了16名坚持党派正统的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年的大选中，他以微弱优势击败了前第一夫人、参议员和国务卿希拉里·克林顿，而后者也并没有掩饰自己对美国人的看法：在公开讲话中，她欣然将支持特朗普先生的一半选民归类为“可悲的人”，她的听众们也对之大笑并报以掌声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一年，全国有超过42,000人死于阿片类药物摄入过量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/06/20240806085414896.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2023年4月12日，美国俄勒冈州波特兰市中心，一个人在吸食芬太尼。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美利坚合众国这样的民主共和国，人民选举领导人代表他们治理。投票机制是对一个不响应、无能或腐败的统治阶层——或者，正如民主党可能正逐渐意识到的，一个坚持选用领导能力被选民质疑的候选人的统治阶层——的制衡。如果那些掌权的人开始相信他们是唯一合乎逻辑的选择，人民总是可以证明他们是错误的。对于沮丧的民众来说，一个反建制的局外人制造混乱的能力是一个特性，而不是一个问题。将这样一个候选人提升到高级职位应该立即在政府、法律、媒体、商业、学术等领域的高学历领导者中引起深刻反思和根本改革——总的来说，就是精英阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，对特朗普先生成功的反应恰恰相反。在特朗普当选后，面对他很可能再次当选的现实，大多数精英加倍下注。背后的思维逻辑是：我们没有失败，是美国人民让我们失望了。在一些叙述中，心怀不满的美国人只是没有珍惜他们的繁荣。在另一些叙述中，他们无法做出明智的判断，使他们容易受到煽动和外国操纵。或者他们只是太种族主义了，根本不在乎——更不用说根据民意调查，大多数特朗普的支持者是女性和少数族裔，而且他比以往的共和党领导人吸引了更多的黑人和西班牙裔支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普先生绝不是民意的理想代言人，特别是考虑到他在2020年总统选举后自己就努力违抗民意。但举国人民，在充分了解这种行为后，似乎更喜欢他了——至少与其他的选择相比。不知怎的，精英对这种羞辱性的领导力指控的反应是加倍的固执：他们宣称，如果选举结果不如他们所愿，民主本身就会受到威胁，即便他们在追求明显反民主的策略。那进展如何呢？一项针对摇摆州选民的最近民意调查发现，大多数人认为“对民主的威胁”是即将到来的选举中一个极其重要的问题，他们更有可能相信特朗普先生能够很好地处理这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果是令人震惊的不负责任的国家级斗鸡游戏。从一边冲过来的是仍然完全致力于自己的偏好、为了自己的利益操纵权力杠杆、为两个党派提供候选人以维护现状的精英。从另一边冲过来的是普通人，大多数美国人，他们拒绝精英的偏好，但感到无法主张其他的，除了民主给予他们的最后手段。双方都尽可能大声地鸣喇叭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/01/20240801134147907.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年7月17日，威斯康星州密尔沃基市，美国共和党全国代表大会持续举行。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民不会靠边，也不应该靠边。正如西塞罗在2000多年前所说：“政府的管理，就像受托人的职责一样，必须为了那些托付者的利益，而不是为了受托者的利益。”任何关心美国民主未来的人，首先应该关注的是精英们奇怪的信念，即道路是属于他们的。这是当前不稳定的根本原因，也是对共和国最严重的长期威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论任何一次选举的结果如何，美国宪法都应该能够弯曲而不断裂。它以前是，将来也会是这样。用一般认为是詹姆斯·麦迪逊的话来说，“对人民的依赖无疑是对政府的主要控制；但经验已经教导人类辅助预防措施的必要性。” 比如权力分立、制衡、州与联邦权力的相互制衡。但是，没有一个系统能够从如此不响应的统治阶层中拯救一个国家，以至于它会选择加速走向政治崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
认真对待多数人的偏好，即使它们与更精明的专家的偏好相冲突，通常被诽谤为民粹主义。即使当选官员和他们的技术顾问可能对如何最好地实现人民的目标有特殊的洞察力，但也只有人民才能决定这些目标应该是什么，以及它们是否正在被实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿片类药物死亡不仅仅是一个可怕的悲剧。它们也是一个国家衰败和绝望的标志。普通工人的工资几十年来一直停滞不前，我在我工作的智库American Compass进行的研究发现，普通工人的收入不再足以为家庭提供中产阶级的安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还发现，只有大约五分之一的美国年轻人能够顺利地从高中过渡到大学再到职业，对于年轻男性来说，这个数字甚至更低。反贫困学者Scott Winship已经发现，对于25至29岁的男性，经过通货膨胀调整的中位数收入和报酬在2020年比50年前更低。特朗普先生当选前的几年，是有记录以来美国人18至34岁更有可能与父母同住而不是独立与重要的另一半居住的第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以拥有的平板电视数量、接受的医疗治疗和摄入的卡路里来衡量，美国人一直在向上发展。但是，尽管流行媒体经常将美国梦解释为在物质上比父母过得更好，但American Compass与YouGov合作进行的民意调查显示，18至50岁的美国人更有可能认为“挣足够的钱来养家糊口”是最重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相关的，我们的民意调查发现，绝大多数美国父母认为“能够在一个家长的收入上养家糊口”是中产阶级生活的重要或基本标志。对于所有关于“向上流动”的讨论，超过90%的美国人在2014年皮尤调查中都认为“财务稳定”比“向上流动”更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请注意，相比之下，拥有大学学位和最高收入的小部分上层阶级美国人将美国梦更多地看作是他们的才能和努力能带他们走多远，而不是支持家庭甚至结婚生子。他们更倾向于让两位家长全职工作并全职使用付费托儿服务，并认为提供“最可能的职业选择但离家很远”的中学后教育比提供“离家近的好职业选择”的更可取。尽管所有其他群体都说他们更倾向于后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个又一个问题上，同样的模式反复出现。尽管政策倡议通常旨在最大化效率和增长、将人们推向机会并从经济赢家向输家再分配，但典型的美国人对地方有着依恋，关注家庭，致力于制造事物，并愿意为了这些优先事项而接受经济权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公共教育过度地将资源投入到让学生进入和完成大学，而不是他们最终选择的其他道路。但American Compass的调查发现，美国父母几乎以三比一的比例认为，更重要的任务应该是&quot;帮助学生发展在他们生活的社区建立体面生活所需的技能和价值观&quot;，而不是帮助学生&quot;最大化他们的学术潜力并追求进入声誉最好的学院和大学&quot;。大多数人更愿意让他们的孩子提供三年的学徒制，通向好工作，而不是全额大学奖学金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼得森国际经济研究所所长亚当·波森最近评论说，对美国制造业的关注反映了“对保持受教育程度低的白人男性在城市外占据强大地位的迷恋”，他认为这些人一直在美国占据这种位置。但对大多数人来说，制造业的重要性只是常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一项American Compass的民意调查发现，美国人以10比1的比例同意“我们需要一个更强大的制造业部门”，最常见的原因是它“对一个健康、成长、创新的经济很重要”。当被要求选择时，大多数人宁愿支付更高的价格来加强国内制造业，而不是应对气候变化。只有上层阶级在这个问题上是平均分配的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/01/20240801134327326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年5月8日，美国总统拜登在威斯康星州斯图特万特的盖特威技术学院。拜登吹捧两党关于基础设施和半导体补贴的立法，声称立法为美国各地的社区带来了新的投资，并刺激了国内制造业的复兴，并批评特朗普看着美国就业机会流向中国。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国是一个‘移民国家’吗？”， 也许是。尽管大多数美国人相信移民对国家有好处，但在记录上从未有超过三分之一的人希望提高移民水平；赞成减少移民水平的声音几乎总是更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些偏好的重要特征在于它们本质上是有效的。没有任何一位专家提供的可能拥有更高访问权限的统计分析会比人们实际重视的东西以及他们选择做出的权衡更加重要。领导人可能寻求塑造公众舆论并改变偏好——实际上，这是领导的一部分——但他们也必须服从于结果。他们的义务是追求群众的优先事项，而不是他们自己的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党庆祝工人力量，但对执行移民法几乎没有偏好，更不用说降低低技能移民的合法水平了。其教育政策努力偿还受过大学教育的人的债务，却放任不管创造债务的破碎的系统本身，同时对大多数没有获得大学学位的人都照顾不佳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dc029ad9cf015c64be19b82e0ed3421a</guid>
<title>美国长期从不平等贸易中获利，资本过度积累正挑战其金融体系</title>
<link>https://www.guancha.cn/RemyHerrera/2024_08_06_743912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：随着美国选战日渐进入高潮，美国总统候选人们正在将目光聚焦到中国以及中美关系上。早在今年2月，特朗普就曾表示：如果自己赢得大选，不会和中国发起贸易战，但会继续征收高额关税，针对所有从中国进口的商品，至少要收60%的关税。不久前他又声称，除此之外，还将对部分中国电动汽车征收在内的商品高达200%的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国总统拜登在本届任期内将中美高科技脱钩向前推了一大步；作为拜登退选后的接棒人哈里斯，此前尚未表达出将在主动削减关税等方面的意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对未来潜在的关税挑战、美国对中国产能过剩的无端指控以及美国经济发展模式的可持续性，观察者网与法国著名马克思主义学者雷米·埃雷拉教授进行了一次深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普在2016年上任后，美国就以减少对华贸易逆差的理由对华持续开展贸易战。但这些年美国对华贸易逆差并没有显著下降，甚至在2018年和2022年分别创造了4194亿美元和3829亿美元的历史前二的贸易逆差记录，为什么会出现这种情况？中美之间是否存在美国所说的“不平等贸易”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃雷拉：&lt;/strong&gt;几十年来美国对华贸易逆差几乎一直持续扩大。这对美国整体经济不利，也成为了华盛顿对北京发动贸易战的借口。根据美方的说法，美国在中美服贸记录中的赤字，就可以证明特朗普宣称中国每年从美国“榨取数千亿美元”资金然后注入中国经济发展的说法的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认的是，确实有财富从逆差国转移到了顺差国的现象。但事实是否真的那么简单？这种逻辑基础坚实吗？所谓的“财富”究竟是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我不仅质疑中国从与美国的贸易关系中获益的观点，更质疑这些交换的“公平性”。这也是马克思主义者和其他非主流经济理论家长期以来一直在提出的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过多种方法测量的不平等交换揭示一个事实：对于给定量的服贸交换，一个经济体中工人的总工时可能会高于其伙伴国的工人所能提供的总工时，这将导致价值从前者转移到后者。只有考虑到对应于生产商品所需的社会必要劳动时间的国际价值的转移链，才能反映两国贸易之间真正的财富再分配效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/31/20240731093554937.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正在进行高炉出铁作业的鞍钢工人&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有幸在我与中国教授同事们进行的一项科学研究中，我们非常严谨地计算美国和中国之间的不平等交换。这些计算运用了几种不同的方法，但得出了非常相似的结果：在过去四十年里，美国和中国之间存在不平等交换的现象；这种不平等交换牺牲了中国，有利于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为研究显示，两国交换产品中包含的劳动内容是不同的：中国出口到美国的服贸产品包含的总工时，相比于美国出口到中国的服贸产品中包含的总工时多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们计算出，在新冠大流行发生前，中国工人平均每6.5个工时的劳动可以交换美国工人一个工时的劳动。而在过去四十年中，这个数字为121个工时。总的来说，在这四十年的时间里，我们可以观察到这种不平等交换水平明显下降，尽管后者并未完全消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不平等交换反映了价值从中国转移到美国，而且覆盖了中美经济活动中的多数领域，包括纺织、服装、皮革制品行业、家具和其他用品、电气设备和机械、航空运输、木制品、橡胶和/或塑料制品、化学品，甚至会计和管理咨询活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们认为，对中国不利的不平等交换仍然存在，但美国在交换中的优势也在减少。或者更确切地说，正是由于美国的优势正在减少，特朗普的美国政府才发动了这场贸易战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，贸易战无非就是一场由国家发动的商业危机。这场中美贸易战显然是由特朗普总统领导的政府，为了阻止美国相较其新兴竞争对手中国的贸易优势被逐渐削弱的尝试。但是这个解决方案反而可能导致相比于贸易优势被削弱更严重的后果，比如美国贸易逆差在稳定后进一步增加的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待西方指控中国出现产能过剩问题？这种指控背后反映了中西方模式之间的什么区别？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃雷拉：&lt;/strong&gt;的确，近几十年来，中国在一些经济领域中可能出现了所谓的“产能过剩”问题，但是“中国特色社会主义”本身就意味着这不是共产主义事业的理想形态，肯定存在一些不平衡和很多不足，依旧面临巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为现在不应该询问中国的“反模式”（counter-model）（即社会主义的，而非资本主义的）能否在其他地方被复制，而是尽可能谦逊地、客观地试图理解中国政治经济体制的原本内核。现在在西方，对中国共产党领导中国所走的道路进行诋毁、美化或者简化是非常常见的，但这并不正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于中国的公有制经济将私人资本所有者和持有者阻隔在最具有战略意义的生产领域之外，同时由于这些资本的所有者和持有者并没有实现对党和国家机构的征服和规训，我认为中国现有体制并不是资本主义的，而是一种市场社会主义，或者说是社会主义市场经济。其中，中央的计划依旧拥有决定性影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在社会主义概念中加入初级阶段的概念表明，他们也认识到现在的社会主义远非完美，在长期社会主义转型的运作中，有很多矛盾需要解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/06/20240806081311379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“昆仑号”完成首条高铁架梁任务。&lt;span&gt;新华社记者宋为伟 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我列举几个大型公有制公司在中国经济中重要作用：他们可以在初次分配中为员工提供更多收入；国家可以更自由地采用最适合的管理模式；最后，公权力可以更轻松地参与集体项目服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国家通过直接参与机构管理，可以直接参与国资利润分配，以此来支持其所需要的公共实体。同时国有企业也可以享受很多优势，包括国有银行的授信额度和利率优势。而这些，正如我们所看到的那样，是社会主义发展道路的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>