<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1b0d215adc34a8c8937be2890eb96ca</guid>
<title>特朗普和美国，只能“成功”一个</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2025_03_08_767696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月4日，美国总统特朗普发表了他再度就职以来的第一次国会演说，呼吁废除拜登任期内通过的《芯片与科学法案》中的CHIPS法案（以下简称：“芯片法案”），要求国会取消对该法案的拨款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“芯片法案”是美国两党在2022年通过的一项法案，旨在通过补贴加强美国半导体的制造、研究和供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在演讲中，特朗普抨击半导体生产商“他们拿了我们的钱，却没有花掉”，“芯片法案太糟糕了，我们付出了数千亿美元，却毫无意义”。至于废除“芯片法案”后节省的补贴，特朗普认为“尊敬的议长，应该用它来减少债务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，因为特朗普喜欢吹嘘自己并攻击拜登，很多来自于反对党的议员都携带了一块黑底白字的圆形标语，上面写着“错误”。当认为特朗普的演讲内容并非事实时，就会将标语举起进行抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，民主党的议员很有先见之明。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306175317619.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
民主党用标语反制&lt;span&gt;图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“芯片法案”没有解决美国问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普扬言废除“芯片法案”与羞辱泽连斯基不同，后者遭到了铺天盖地的反对和谩骂，但对于前者，美国舆论反对的声音并不激烈。出现这种现象的根源在于“芯片法案”手段太温和，生效周期也太长，无法应对美国迫在眉睫的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年拜登政府通过的《芯片与科学法案》总拨款很大，有约2800亿美元。但这个法案由A、B、C三个部分组成，A部分才是资助半导体的CHIPS法案，也就是我们所说的“芯片法案”，只有527亿美元。投资最多的B部分用于资助研究与创新。此外还有比例不大的资金用于应对美国最高法院的安全威胁，即C部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306175355929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年，拜登在白宫草坪签署《芯片与科学法案》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C部分就是对法警和安保系统的开支提供额外资金，与芯片无关。B部分的研究与创新又可分为未来能源研究、未来标准制定等七个子部分，也不是跟芯片有关的研究。甚至未来能源研究还包括建设中微子设备以及深入探寻宇宙的基本性质等内容，其实与能源的关系也不大。各个子部分的人才培养中确实有增强STEM（英文中科学、技术、工程、数学的缩写）教育的内容，但紧随其后的往往是与“传统黑人大学”和“性别平权”有关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《芯片与科学法案》中反映出的“吃饭财政”饱受美国舆论诟病，A部分的“芯片法案”也不例外。527亿美元中有390亿补贴本土芯片制造，还有110亿用于先进微电子技术的研究，剩余的27亿则归入了与“芯片法案”相关的四个政府基金中去。此外，芯片制造企业用于制造设备的开支，可以按照25%的金额抵扣税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/06/20250306175408447.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“芯片法案”的资金构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，目前支持14nm及更先进制程的半导体生产线的建设成本保守估计在200亿美元以上，即使是相对成熟的28nm-40nm生产线也需要数十亿美元。“芯片法案”直接用于补贴的成本只有390亿美元，能够带动的投资是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况拜登政府把这390亿美元的补贴又分成了很多个子项，甚至对于成熟技术，都有20亿美元的专项补贴。各个子项还要分别申请和审核，效果就更差了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
390亿美元也并非一次兑付，按照“芯片法案”，相关补贴将分五年发放。事实上，直到执政的最后几周，拜登政府才最终敲定了超过330亿美元的奖金。这么恶劣的政策下，还能吸引到台积电、三星、海力士等海外企业投资建厂，并促使本土的美光和英特尔追加投资，已经是畏惧特朗普上台和照顾拜登政府脸面的结果了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国的两党真是两个极端，和特朗普的蛮横、粗鲁不同，拜登政府未免又太拖泥带水、官僚主义了。“芯片法案”在设计和执行中有这么多问题，但它的命名却是经典的美式谐音梗，“chips”表示芯片的复数形式，而法案名称“CHIPS”既是其大写，又是英文“Creating Helpful Incentives to Produce Semiconductors”（意为创造有益的诱因促进半导体生产）的缩写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动“芯片法案”，最重要的目的就是解决美国半导体供应“一头大一头小”的问题。所谓的“一头大”就是根据提出“芯片法案”委员会的测算，2021年全世界有36%的逻辑电路芯片产能在中国台湾地区，另有22%的产能在中国大陆，比7nm小的先进产能更是有67%在中国台湾地区。而“一头小”指的是美国的产能只占世界的13%，（当时）没有7nm及更优的工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/06/20250306175424963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年，逻辑电路产能的国别（地区）分布&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的信息产业升级一直苦于芯片自给率低以及缺少自主芯片，但仅算境内的产能仍然占世界的22%。考虑到美国的本土芯片消耗量不会比中国小，其实际的芯片自给率还要低于中国。如果将来中国实现了国家统一，将立刻对美国的半导体供应造成严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“芯片法案”最重要的目标就是“减少供应链遭受国外冲击的风险”，根据美国政府披露，到法案实施时，美国的产能已经只占12%了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国产能的占比估计就更低了，其实半导体生产虽然是一个听上去很高档的行业，但其中存在很多脏、苦、累的活。2024年6月，美国一家设计与制造模拟电路的公司ADI的员工对外公开呼吁要求加薪，他们说工作在可能导致癌症、流产和出生缺陷的环境中，却只有平均每小时21美元的工资，已经几年没有上涨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的制造业困局已经是一个整体性的问题了，之所以还能在2022年拥有12%的产能，很大程度上要归功于两大美国芯片巨头英特尔和美光。他们都是IDM模式的企业，一手包办从设计、制造、封装到最终测试的几乎全部工艺。换句话说，就是能靠系统优化抵消一部分的美国制造业问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天英特尔和美光，无论是市值还是前景都不能与从前相提并论。英特尔冲击先进制程不断失败，量产的最新工艺面临良品率偏低的问题，同时服务器市场占有率不断下降。美光主营的内存业务受到中韩企业的剧烈冲击，其前景也不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有台积电补贴建造的新生产线，具有更好的市场前景，而且台积电的一期工厂已经在2024年底宣布进入量产。虽然号称量产，根据过去的规律，实则可能还需要一到两年才能到达产量高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些，不是“芯片法案”的制定者所能预见的，但他们也很清楚，“芯片法案”设想的远水，解不了美国半导体压抑已久的近渴。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9c03303d1de5e2ccb392c9259b888ea</guid>
<title>尹锡悦出狱，这次他能回家呆多久？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_03_08_767681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日电 因涉嫌发动内乱而被停职、逮捕起诉的韩国总统尹锡悦获得法院的批准，暂时出狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦2025年1月15日上午因涉嫌内乱罪被捕；1月19日，韩国法院签发拘留令；1月26日下午，韩国检方对尹锡悦提起拘留起诉，此后尹总统就一直待在首尔拘留所的单人监室内。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/08/20250308102958366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出席庭审的尹锡悦&lt;span&gt; 韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月4日，尹锡悦方面提出了撤销逮捕的申请，首尔中央地方法院刑事合议25庭3月7日进行了批准。措施本身不影响尹锡悦面临的违宪审查，只是针对公调处、检察厅的刑事指控，尹锡悦将继续在非羁押状态下受审。从他第一天被羁押开始算，尹锡悦这次一共蹲了51天拘留所，在历任韩国总统中，算是比较“资浅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤销逮捕，韩语原文术语是“拘留取消”，指没有拘留事由，或事由变更时，检察官、被告人、辩护人等可以向法院申请取消拘留的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦提出申请的理由，是一个技术细节上的纰漏。尹锡悦正式被捕后，拘留期限为1月25日，但检方26日才对尹锡悦提起诉讼，因此拘留不合规。对此，检方反驳称，如果不把必要的审查时间计算在内，检方提起诉讼的期限完全合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院方面的意见，认为羁押期限应以小时而非天数为单位计算，尹锡悦确实是在羁押期限届满后才被检方起诉，检方的程序存在瑕疵。而且高级公职人员犯罪调查处（公调处）侦查范围不含内乱罪，且公调处和检察厅是两个独立的侦查机构。但双方在没有法律依据的情况下，私下协商，分期适用《刑事诉讼法》所规定的羁押期，“串谋”算计尹锡悦，这个过程中没有经过正当程序。但这种对在任总统抓捕调查的“正当程序”到底是什么，韩国的《公调处法》没有规定，大法院也没有相关的解释，必须明确相关流程并消除关于侦办过程合法性的疑点。综合考虑，决定撤销逮捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然只是一个围绕程序细节的争拗，尹锡悦的获释也只是一个暂时性措施，宪法法院的审判也还没出结果。但是韩国保守和进步两个政治阵营还是把尹锡悦获释渲染成了违宪审查的预热，以此提振被漫长的政治斗争搞得疲惫不堪的民意，同时向宪法法院施压，影响真正有关键决定意义的违宪审查的结果。韩国各个政治派阀如同互相用枪指着头，都不敢有一丝一毫的分神懈怠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进步阵营的最大在野党，共同民主党发言人韩珉洙表示，法院批准释放内乱头目（尹锡悦）的决定欠妥，检方应该立刻提出抗诉。法院此次决定不会给宪法裁判所（宪法法院）对尹锡悦弹劾案的判决产生影响，两者毫无关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守阵营的执政党，国民力量党的紧急对策委员会委员长（临时领导人）权宁世在记者会上表示，与国民一道，就法院基于法理和良知做出明智的决定表示欢迎，希望宪院能立足宪法价值对总统弹劾案作出公正的判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
忠于尹锡悦的总统室以发言人名义发表新闻稿对法院的决定表示欢迎，并称总统室将与国民一道期待总统尽早恢复职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/08/20250308104247762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尹锡悦的支持者在拘留所外举行集会&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在野党提到的抗诉，指根据韩国法律规定，检方可以在7天内挑战法院的决定，法院将再次进行判断。这次回家，尹锡悦能安稳地住多久，现在还说不太准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而针对首尔中央地方法院这一有巨大政治动量的决定，质疑甚嚣尘上。核心焦点集中在首尔中央地方法院刑事合议25庭的主审法官池贵渊身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月5日，首尔中央地方法院刑事合议25-2部对三星集团会长李在镕涉嫌《资本市场法》中的不正当交易行为、操纵行情、业务渎职等罪名，宣判无罪。同时被起诉的前三星集团未来战略室（未来战略室）室长崔志成、前未来战略组长金钟中、前未来战略室次长张忠基等13名被告人也全部被判无罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案件仅检察机关的调查记录就达19万页，在超过3年的时间里进行了106次审判。当时主审的部长法官，是朴正济、池贵渊、朴正吉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是在这位池贵渊法官的主审下，2025年2月10日，韩国首尔中央地方法院第25刑事部对三星电子前高管金某向中国企业泄露韩国核心半导体技术，违反《防止信息泄漏及保护产业技术相关法律》，一审判处有期徒刑7年。同时被起诉的原分包商员工方某、金某，分别被判处2年6个月、1年6个月有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金某曾任三星电子部长，被指控在2016年跳槽至中国新成立的某半导体公司时，泄露了三星电子DRAM内存芯片相关制程工艺的信息。方某曾任三星电子旗下半导体设备供应商A公司的团队负责人，被指控与金某等人合谋，窃取公司半导体沉积设备的技术数据，并泄露给中国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国法院认定，检方对被告的大多数指控成立，并认为“以金某为首的被告人窃取了受害公司的重要数据，并将其用于为一家中国公司制造产品”“金某泄露了三星电子的技术数据并加以利用。是妨碍相关领域正当竞争和贸易秩序的严重犯罪，对韩国国家产业竞争力造成重大负面影响。考虑到中国竞争对手已经进入量产阶段，三星电子的损失将是巨大的。”这也是韩国有史以来，类似案件的最重判罚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cabe6aefdd33b992b66554d84761decc</guid>
<title>特斯拉FSD入华，深度回顾中美智驾竞争的关键变量</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_08_767667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月25日，特斯拉宣布推出城市道路Autopilot自动辅助驾驶功能，此举标志着备受期待的全自动驾驶FSD功能正式进入中国市场，特斯拉为中国客户分批次更新软件。本次特斯拉FSD在中国的版本包括交通信号识别、导航辅助、智能变道等功能，同时摄像头还可识别驾驶员注意力情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着驾驶辅助技术在中国越来越普遍，特斯拉FSD正式入华，也为中国智驾竞赛添了一把火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪、小鹏等国产品牌已经推出了各自的高阶智驾系统，如比亚迪的&quot;天神之眼&quot;和小鹏计划推出的L3级自动驾驶。特斯拉的加入将进一步刺激技术创新，推动整个行业向更高级别的自动驾驶迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所将在本文中，带你回顾总结&lt;strong&gt;影响中美自动驾驶竞争的关键技术和政策因素。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么自动驾驶难如登天？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象这样一个场景：一群由工程师、业余爱好者和发明家组成的&quot;杂牌军&quot;，带着他们自制的自动驾驶机器，来到美国南加州干旱的莫哈韦沙漠。他们的目标是让这些&quot;钢铁司机&quot;完成150英里（约241公里）的赛道，赢取100万美元奖金。但最终无人成功——表现最好的卡内基梅隆大学团队，他们的机器也仅跑了7.4英里便败下阵来。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2004年由美国国防部高级研究计划局（DARPA）发起的自动驾驶挑战赛。尽管当时的技术尚显稚嫩，DARPA的尝试绝非徒劳——当年卡内基梅隆团队的两名成员，后来成为谷歌旗下Waymo的创始人，而如今Waymo已是自动驾驶领域的领头羊。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年过去，自动驾驶仍未迎来类似ChatGPT的&quot;开窍时刻&quot;，更多时候仍像是张未兑现的支票。但两种技术路线的激烈竞争，为这个领域注入了新的活力。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说将AI植入聊天机器人是技术革命，那么自动驾驶将是改变人类生活方式的&quot;工业革命&quot;。从技术层面看，它是通向机器人时代的钥匙；从经济角度看，它能让人类从方向盘前解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，自动驾驶将每年为美国劳动者节省240亿小时——相当于每人多出整整12天假期。这些时间可以转化为亲子陪伴、工作产出，或是单纯的放松休憩。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么自动驾驶难如登天？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的完全自动驾驶，意味着车辆能在任何路况下自主行驶，这需要同时解决两大难题：既要造出媲美人眼的&quot;视觉系统&quot;（通过摄像头和传感器），又要复刻人类大脑的&quot;驾驶本能&quot;（依赖深度神经网络）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想象日常驾驶场景：要瞬间判断侧方卡车的行驶轨迹，要识别暴雨中突然窜出的孩童，要在0.3秒内完成刹车反应——这些对人类而言近乎本能的判断，对机器却是需要精密计算的系统工程。更棘手的是，自动驾驶必须建立绝对安全的社会信任：它能否在机场的车流中游刃有余？又能否应对街头混乱的交通生态？  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便困难重重，这项技术的商业前景依然诱人。根据美国智库的一项研究：到2035年，仅客运领域就能创造4000亿美元收入，更将释放数万亿美元的社会效益——美国若能普及25%的自动驾驶车辆，预计可避免144万起事故，节省数十亿美元医疗开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双雄争霸：模块化VS端到端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来好像还挺远？但无人驾驶这事儿其实已经快摸到门槛了！现在有两个门派在较劲：一个是Waymo的&quot;积木搭房子&quot;，也就是模块化的路线，另一个是特斯拉的&quot;一口闷&quot;大法，专业说法就是端到端——这俩都靠最近爆红的变形金刚，哦不，Transformer模型撑腰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说&quot;积木派&quot;，就像流水线工人分工干活。比如用三个Transformer：一个当眼睛看路况，一个当大脑规划路线，第三个当手脚控制油门刹车。每个机器人各司其职，工程师们可以挨个调教优化，哪里坏了修哪里。不过有意思的是，本来想简化问题，结果搞出一堆流程反而更麻烦了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看特斯拉的&quot;一口闷&quot;派，直接让一个Transformer大胃王吃下所有数据。摄像头拍啥它就看啥，方向盘油门刹车它全包，就像人类开车一样边开边学。这种路子倒是更接近咱们学车的过程——多开几次就会了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这俩门派用的Transformer模型，和你们天天聊天的ChatGPT、DeepSeek其实是亲戚。不过人家不是处理文字，是专门处理视觉信息的超级视觉家！比传统图像处理技术更擅长分析摄像头画面、激光雷达这些复杂数据，就像给车装了24K钛合金狗眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在整个行业都赌疯了：只要给这些视觉模型喂够数据和算力，自动驾驶就能突飞猛进。不过这里有个要命的问题——车载电脑得够强！手机上的聊天AI可以靠云端服务器，但自动驾驶必须自己车上就能实时处理，毕竟生死就在0.5秒之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个吓人的例子：8个高清摄像头拍30帧视频，开一小时能存满4000张DVD！Waymo要是派40辆车上路，一天产生的数据量就能塞满整个美国国会图书馆。车载电脑得用特制芯片才能扛住这种数据洪流，还不能有半秒卡顿——毕竟刹车晚0.1秒可能就是人命关天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd54778da03abe6ed3449ff41a5f427c</guid>
<title>两会AI答：如何让民营企业家更加敢闯敢干？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2025_03_08_767665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/07/20250307164905966.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国两会期间，民营经济的营商环境改善成为社会关注的焦点。民营经济作为国民经济的重要组成部分，在推动经济增长、促进创新和吸纳就业方面发挥了不可替代的作用。然而，尽管政策层面多次强调支持民营企业发展，一些民营企业仍面临融资难、市场准入壁垒高、税费负担重等困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些问题的存在，不仅制约了部分民营企业的健康发展，也影响了整体经济活力的释放。因此，持续不断改善民营经济营商环境，已成为当前经济工作的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
融资难、融资贵是民营企业普遍面临的难题。由于缺乏足够的抵押物和信用背书，不少中小型民营企业在银行贷款时往往遭遇门槛高、利率高的困境。为此，政府可以通过设立专项信贷支持基金，鼓励金融机构开发适合中小企业的金融产品，同时推动多层次资本市场建设，拓宽民营企业的融资渠道。此外，完善信用评价体系，将企业的创新能力、市场潜力等纳入评估范围，也有助于缓解融资难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场准入壁垒是另一个制约民营企业发展的关键因素。在一些领域，民营企业仍然面临“玻璃门”“弹簧门”现象，难以参与竞争。政府可以继续推进“放管服”改革，降低市场准入门槛，特别是在适合运用PPP模式的部分基础设施、公共服务等领域，鼓励民营企业参与投资和运营。同时，加强反垄断执法，防止大型企业利用市场优势地位挤压中小企业的生存空间，营造公平竞争的市场环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307165924918.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
把审批窗口“搬进工地”&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税费负担也是民营企业反映较为集中的问题。尽管近年来减税降费政策力度不断加大，但部分企业仍感觉获得感不足。政府可以进一步优化税收结构，针对中小微企业推出更具针对性的减税措施，例如提高增值税起征点、延长税收优惠政策的执行期限等。同时，清理规范各类涉企收费，杜绝乱收费现象，切实减轻企业负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政审批繁琐等问题，也仍在影响着民营企业的发展。政府应进一步简化审批流程、优化政务服务，打造更加高效的营商环境。例如，推行“一网通办”“一站式服务”，减少企业在注册、纳税、年检等环节的时间成本，让企业专注于自身发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/07/20250307170005758.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于上海市青浦区的华新镇企业服务中心大楼&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，改善民营经济营商环境是一项系统性工程，需要政府从融资支持、市场准入、税费减免等多方面发力，为民营企业创造更加公平、透明、便利的发展环境。只有这样，才能充分激发民营经济的活力和创造力，为经济高质量发展注入持久动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>