<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01de614d2a47ed2ea8696b029b0c3e82</guid>
<title>一周军评：中美军控谈判，卡在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_11_19_716179.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中美元首在旧金山APEC会议期间举行了会晤。在此之前，中美双方已在华盛顿举行了司级军控与防扩散磋商。美国媒体将这次规格并不高的磋商称之为“中美元首会晤前举行核谈判”，可见对于这类会谈他们还是抱有不小的期待，似乎军控是美国走出军事战略困局的一个出路。那么，军控真能撑起美国人如此的厚望吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代军控体系主要是在美国和苏联/俄罗斯之间建立的，不论是俄罗斯最近正式退出的欧洲常规力量限制条约，还是美俄削减战略武器协议，事实上构筑了冷战结束后几十年来世界局势的框架，但随着百年未有之大变局的深入发展，这个框架如今仿佛走到崩溃的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界军事平衡能用军控框架来维持吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们回顾历史，更古老的时代且不去说它，单说20世纪，其上半叶的“海军军备条约”的地位某种程度上与今天的美俄“削减战略武器条约”有着相似之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/18/20231118212825512.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;军备竞赛也是有民意基础的，当年英国想要放慢造舰速度，就出现了游行示威，口号是：“我们要第八艘，一刻不能等！”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但伦敦海军条约、华盛顿海军条约，与今天的削减战略武器条约相比，有一个很大的区别，就是这些海军条约是多边条约，而削减战略武器条约的参与者只有美俄两国，并未涉及其他国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理很简单，在战略核武器时代，只有美俄双方拥有的核武器规模达到了非理性的高度，并且无助于双方实现自己的安全需求。而在伦敦海军条约的时代，世界上主要列强几乎都进入了这样的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，海军竞赛可不是与海军条约同步出现的，早在海军条约签署前，世界主要列强从19世纪末开始就已经经历了一场规模空前的海军竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一轮竞赛的高潮当然又要说到1905年英国的“无畏”号战列舰，这艘战舰的出现让上一轮造舰竞赛中已经出现的各种战舰一夜过时。这艘战舰的造价高达178万英镑，按照它在当时英国GDP中的占比，换算下来不比今天的航空母舰及其舰载机联队便宜。即使以英国当时的国力，也觉得这种战舰过于昂贵以至于想要寻求降低造价的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是军备竞赛的号角已然吹响，随着德国、法国、奥匈帝国、俄罗斯、美国、日本陆续入局，英国也提出了“两强海军”原则，也就是英国海军的实力要相当于第二、第三名海军国家之和，由此到1914年一战爆发前英国总共建造29艘无畏舰，此时无畏舰已经只是一个餐前小菜了，英国的第十艘无畏舰“虎”号的造价已达到259.3万英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以英国的强大国力要维持如此规模的舰队都已经感到吃力，更不必谈还要建立强大陆军的德国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/18/20231118212930164.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国人谈不成，是因为它造不过英国人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1912年，德国向英国提出了一项建议，停止海军军备竞赛，承认英国的制海权，停止扩张海军，并换取英国在未来的战争中保持中立。英国一口回绝，因为此时德国要应对很可能与俄、法同时开战的前景，不得不将主要精力放在陆军上，即使不与德国签署任何协议，后者也无力扩大海军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了上世纪20年代，华盛顿海军条约签署的时候，形势和一战前德国企图与英国签约时完全不同，这里面主要国家签约的意图是不同的。英国的舰队过于庞大，主要经费必须花费在维持其已有的庞大海军上，将其全面更新或大规模扩大海军，对英国来说本来就属于做梦。美国此时国内孤立主义盛行，威尔逊总统提出的建造50艘战列舰的计划虽然有实力去实现，但没有得到国内的支持，此后继续扩大海军的热情就不高了。而法国、意大利和日本三家也都缺钱，限制竞赛有利于节约开支，避免海军经费导致国家财政破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此华盛顿条约实际上主要是英美谈判，法国意大利和日本算是重在参与，而会议结果就是英国承认美国拥有与自己同等强大的海军，算是承认现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾1912和1922这相隔十年两次试图达成军备竞赛条约的尝试，可以明显看到，当追赶者无法确保其快速追赶和超越的势头时，领先者自然不可能与它达成什么条约，而当领先者无法保持领先的时候，它会更愿意达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以看到，在这个条约谈判中，苏联、德国没有参加，当然是因为他们实力太弱，对于英美两个主要谈判对手来说，都觉得没有必要将这些“次要选手”拉上牌桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了美苏谈判的时代，情况又有所不同，在上世纪60至70年代的美苏谈判中，苏联比美国更加强势，有点类似当年的华盛顿条约，其实质是美国承认苏联是和自己平起平坐的核大国，不再谋求压倒性的核优势，不再追求打赢核战争。至此，苏联在谈判中实际上可以说是胜利者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了80年代，形势就不同了，根本问题在于，苏联在经济上后劲不足，戈尔巴乔夫不顾现实，急于削减军事支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打个比方，这就好比是1912年德国提出谈判，英国趁机要求德国要削减海军实力，然后德国人居然就提前上演“彩虹”沉船的戏码了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/18/20231118213022533.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这是美苏签署削减战略武器条约的现场，也是苏联签署投降书的现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如中导条约谈判，美国借鸡生蛋，利用苏联方面对于中程常规导弹意义的认识不足，顺便把中程常规导弹也给拉进了条约，直接废掉了苏联对美国威胁很大的中程常规导弹，使得苏联无法使用大量中程弹道导弹部分抵消美国的空中优势。因此，这其实是美国取得了很大的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了后来的全面削减进攻性战略武器谈判，美方的策略也是类似，用尚未装备但已经研制成功的新武器换苏联削减已经装备的导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于欧洲常规力量条约，更是对苏联提出了很大的限制。在西方国家拥有技术优势和空中优势的前提下，苏军一旦认真执行这个条约，从实际综合作战能力来看，就意味着在欧洲前线上苏军各个局部的实力均远不如北约，且无法发挥苏军计划中快速动员的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后的结果大家也都看到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联的军控谈判失败是其经济建设失败和国内政治斗争的结果，而不是原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61dbeb3cca2e2e5ea9e14979ba97b1e9</guid>
<title>巴以冲突，泽连斯基的两难</title>
<link>https://www.guancha.cn/IliyaKusa/2023_11_19_716174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伊利亚·库萨，编译/欧亚新观察 辛烨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东冲突对乌克兰意味着什么？乌克兰不愿意用与全球南方国家好不容易建立起的关系冒险，但又肯定不能失去无可替代的西方援助，这使得基辅几乎没有回旋的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰从未对中东冲突表现出浓厚的兴趣，但目前爆发的巴以冲突却让基辅进退两难。起初，乌克兰政府对10月7日哈马斯恐怖袭击的反应与大多数其他国家一样：谴责巴勒斯坦武装分子并向以色列表示慰问。但以色列军队随后在加沙的行动影响了人们对以色列的态度。美国和其他大多数西方国家仍然支持以色列，而许多所谓的全球南方国家则谴责以色列对加沙进行不分青红皂白的空袭，并坚持认为以色列对暴力事件的爆发也负有一定责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，乌克兰感到左右为难。一方面，基辅必须强调与西方的团结，不能与以色列这个宝贵的潜在盟友闹翻。另一方面，过分热情地支持以色列人可能会损害乌克兰与全球南方国家的关系，基辅一直在积极与莫斯科争夺这些国家的同情。对大多数乌克兰人来说，阿拉伯世界遥远而陌生，而乌克兰与以色列之间却有许多社会文化和商业联系。此外，人们普遍认为以色列是几十年来成功抵御外部势力进攻的典范，同时也是繁荣和技术先进的国家：乌克兰人希望自己的国家也能成为这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月俄乌冲突爆发后，乌克兰对 &quot;以色列模式 &quot;进行了大量讨论和深入研究，包括组织安全部队和组建强大的盟友联盟。俄乌冲突日益延宕，这只会增加人们对以色列模式的兴趣，即一个国家如何在经济繁荣的同时适应战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰人也不可避免地从俄乌冲突的角度来看待当前中东局势的升级。以色列在加沙的报复行动在乌克兰得到了理解，以色列社会要求报复的情绪在乌克兰引起了共鸣。对于许多对巴勒斯坦的不满知之甚少的乌克兰人来说，哈马斯的袭击让人想起2022年2月和3月俄罗斯军队占领基辅和切尔尼戈夫地区期间的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/16/20231116173525507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列媒体10月16日称，泽连斯基希望与美国国务卿布林肯一起访问以色列，但遭到以方拒绝，以方称时机不合适。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列与哈马斯之间的战争既给乌克兰带来了新的风险，也带来了新的机遇。鉴于莫斯科亲巴勒斯坦和亲伊朗的立场，乌克兰对以色列的支持有助于改善两国关系。自去年以来，乌克兰政府一直在竭尽全力说服以色列对俄罗斯实施制裁，并向基辅提供坦克和防空系统。但以色列政府一直不愿断绝与莫斯科的关系，除了提供人道主义援助和有限的空袭警报系统外，拒绝再提供其他援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月，乌克兰驻以色列大使批评以色列与克里姆林宫合作。现在，乌克兰有机会重建两国关系。乌克兰当局已经开始将哈马斯与俄罗斯相提并论，并提到莫斯科与该组织的密切合作，宣传由伊朗、哈马斯和俄罗斯组成的 &quot;轴心&quot;。不过，现在还不清楚以色列是否准备向其他任何人提供军事援助，因为以色列正在加沙发动大规模军事行动，有可能升级为多线作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就乌克兰面临的风险而言，它现在可能会发现自己正在与以色列争夺美国和欧盟急需的援助和关注。一个同样令人担忧的前景是欧洲在巴以问题上可能出现分裂。在欧洲各国首都举行的支持巴勒斯坦的示威活动正在向欧盟各成员国政府施加压力。对加沙的轰炸持续时间越长，在那里丧生的平民越多，对以色列的明确支持就越具有毒性。西方国家越来越多地呼吁宣布人道主义停火、建立独立的巴勒斯坦国，以及防止战争升级为涉及伊朗、黎巴嫩和叙利亚的全面地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东爆发大规模战争将破坏整个地区的稳定，这不仅会分散美国及其欧洲盟国在乌克兰问题上的注意力，还会动摇全球经济和能源市场。克里姆林宫可能会利用混乱局面，认为世界上威胁西方安全和经济的危机越多，就越容易说服西方在乌克兰问题上妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在巴以冲突中选边站队也有可能破坏与支持对立阵营的国家的关系。基辅几个月来一直在与俄罗斯争夺这些国家的同情，并为此投入了巨大的资源和精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难说中东和非洲支持巴勒斯坦的国家正在密切关注乌克兰的立场：乌克兰在该地区从来都不是一个严肃的角色。但非西方国家可以以乌克兰支持以色列的行动为由，拒绝支持乌克兰的谈判立场或加入反俄制裁，或作为与俄罗斯合作的理由。支持以色列只会强化乌克兰的亲美形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰不愿意用与全球南方国家好不容易建立起的关系冒险，但又肯定不能失去无可替代的西方援助，这使得基辅几乎没有回旋的余地。目前最安全的选择似乎是追随西方政治的潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在可预见的未来，乌克兰很可能会努力确保自己与以色列被纳入同一个西方援助计划，尤其是拜登政府已经提议将对两国的支持合并为一个一揽子计划，这引起了共和党人的愤怒。对基辅来说，这样的一揽子计划似乎是最好的结果，因为它既能从战略角度保证乌克兰的军事需求，又能使其免受美国不同政府之间的内部政治争斗的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，尽管基辅将力避卷入有关中东未来的争端，并在巴以问题上尽量少说话，以免在全球南部国家引起负面反应，但在阿拉伯国家中提升国家形象可能并不是基辅的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的亲以色列立场不太可能发展成为两国间更实际的联盟。在可预见的未来，以色列将忙于处理截然不同的外部和内部问题。基辅只能寄希望于加沙地带的战事不会分散西方的注意力，也不会增加俄乌战事演变为冻结式冲突的风险：乌克兰领导人对这种前景毫无准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原刊于卡内基欧亚中心网站，原标题为&quot;what Does the Conflict in the Middle East Mean for Ukraine?&quot;）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>855b43e273295d8a9fea30beb3fbd700</guid>
<title>美国发明了“中美国”这个词，其实是想忽悠我们</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_11_19_716173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“整个‘全球南方’都在进行话语建构，我们作为‘全球南方’一部分也是重要的参与者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“从30年之前的‘美国一家独大’的这种叙事，到今天所有人都关注‘中国崛起’的一个叙事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在多极化的世界当中，联合国等国际组织是否发挥了应有的作用？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年年底，苏联解体，在这之后整个世界的政治格局和秩序发生了巨大的变化，苏联解体后30多年，这样的巨大变化持续在发生，我们看到的是美国霸权在衰落，中国代表的多极发展力量正在崛起，对于这样的宏大历史叙事，我们该怎么去理解、怎么去把握？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月13日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和国务院发展研究中心世界发展研究所研究员丁一凡老师，从苏联解体的历史谈起，讲述了东升西落的国际格局变迁，在这个过程中，以中国为代表的南方国家越来越意识到发展不是只有美西方一条道路，多极化世界应该允许有不同的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=t00476ljai5&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴今天跟大家讲一讲世界舆论都在关注的“宏大变化的历史叙事”。我们讲宏大叙事，就讲讲世界是怎么变的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年以前是苏联解体的时代，当时全球最关注的一个词，叫Pax Americana，其实这是个拉丁语，就是“美国治下的和平”。当时人们觉得苏联倒台了，过去的两极世界解体了，西方学术界就推出了“历史的终结”，就是全世界人类历史没有别的选择，只有跟随美国模式发展才有出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国的一些自由知识分子，就骨头软了，给人家跪下了。不光在中国有这种受挫感，全世界都有这种受挫感，因为很多国家觉得我必须得服从这个规律，如果不服从的话，可能命运更惨。比如一些非洲国家，他们接受发达国家的援助才能发展起来，接受援助的条件是必须搞自由化，必须走历史终结的道路，必须搞多党选举，然后你才能有出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候美国人也自信心满满，“我们一定会独领天下”，“天下都是美国的天下”。可是，美国很快就露出了它的弱点。美国自己也犯了很多错误，特别是三大错误：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大错误就是，那时的美国一家独大，于是开始向外扩张，而且在对外扩张中不善待劳工。两极世界的时候，美国还要考虑来自对面阵营的吸引力，所以还要照顾一定的劳工利益；但等到美国一家独大后，就可以威胁劳工了，工资也不涨了，全面推动金融化，用金融自由化来赚取更多利益，同时把整个生产铺向全世界，经济全球化就是在这样的背景下推动起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候如果美国的工人再要求提高工资，资本家会威胁说，如果你要求提高工资，我就把工厂迁出去，你会一无所得，接着美国的工会相继倒下。迅速去工业化使得美国本身的工业能力削弱，如果除去通货膨胀因素的话，今天劳工的平均收入，可能还要低于上世纪70年代美国劳工收入的最高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个错误是战略上的，美国一家独大之后，就非常得意，什么都不放在眼里，可以虐待俄罗斯和东欧国家。冷战结束时，苏联领导人之所以相信美国和西方的话，是因为以美国为主的西方领导人都对苏联领导人信誓旦旦地说，你们放弃冷战吧，北约一英寸也不会东扩，只要把德国放进来，我们就和平了。但我们都知道后边发生的事情。不把俄罗斯、过去的对手放在眼里，是它犯的另一个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118151117233.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个错误就是当美国遭到恐怖袭击后，不是专门去对付恐怖分子，而是发动反恐战争，以为我可以轻易地推翻几个国家，就能证明我的实力，我在世界上的权威就树立了。没想到阿富汗战争和伊拉克战争让美国实力大衰，而且这两个政权恰恰过去都是美国人扶植起来的。但是出了问题，又把过去扶植的人全部推翻了。这就给世界上所谓“美国的朋友”一个不好的印象，美国前国务卿基辛格说过好多次，“做美国的敌人很危险，但是做美国的朋友可能更危险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后美国在反恐战争中越打越乱，消耗了很多国力，于是美国国内就有点支撑不住了。因为这么大的战争开支，使它的财政支出迅速暴增，这都和它的这一系列“骚操作”有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，美国为了扶持经济增长，只好大量依靠金融业。金融业繁荣最开始靠互联网经济，互联网相关企业的各种股票、债券被炒得非常非常高。但互联网泡沫在2001年就崩溃了，产生了一次很大的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次危机之后，美国人又想出另外一个办法：我们来制造另外一个产品，接住这个泡沫，于是乎就造出了房地产次贷。很多买不起房子的人也可以去买房子，因为银行跟他说，你买不起房子没关系，房地产会不断地涨，你赚了钱以后，把房子卖了，就把贷款收回来了，还可以赚一笔钱。所以，很多没有能力买房的人，都加入了买房大军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果2007年的时候，很多人因为住房贷款太重，受不了了，就开始违约，或者直接把房子还出去了。而当大家都把房子还出去以后，房子就卖不动了，房子价格本身也往下跌，这时候整个金融市场乱成一片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那以后，美国一路下滑，“美国治下的和平”并没有维持下去。相反在这一段时间内，中国的崛起却吸引了人们的注意。因为中国进入世界贸易组织之后，经历了一个快速的发展阶段。这么快的经济发展又使得我们的实力、基础工业和机械装备有了很快的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后我们知道，2008年那次全球金融危机后，整个西方世界都陷入了经济衰退。就是从那个时候开始，他们怀疑这一套全球化话语对他们的发展是不是有利了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118151333534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2008年金融危机，重创欧美经济&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了否定全球化以外，经济萧条也阻止了他们的需求，所以我们也不可能像以前那样继续通过出口大幅增长来拉动我们的经济增长。这个时候，幸好我们有刺激内需的经济政策，开始大量投资基础设施，现在成为全球拥有最好的基础设施国家，没有之一。我们的高铁线路大概有43000多公里，占了全球高铁量的大概3/4以上，这是非常非常大的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础设施建设的背后是什么？是我们的机械工业进步。因为如果我们没有自己制造这些建筑机械的话，是不可能有这么快的基础设施建设进步的。所以我们不要眼睛只盯着芯片，只盯着半导体或电子产业，其实中国的工业是全面发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业全面发展，我们的经济才有了今天的这种后盾。所以当中国发展得这么好，美国人再想转过头来把中国当做最大对手，想利用各种各样的技术手段来围堵中国的时候，就发现自己没有这个能力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国衰落的时候曾经有一种想法，就说我们搞一个分工吧，那时美国领导人说，我们搞一个两国集团，甚至发明一个词叫“中美国”。其实这是忽悠我们的一种说法，关键是想让我们满足于中低端的工业制成品生产，由美国去保证高端的技术生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当然不会听这一套，中国领导人回答他们说，我们主张一个多极世界，我们不想让中国和美国来决定全球的发展如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个问题上，中国的发展经验又成了国际舆论注意的另一个亮点。因为大家注意到，无论美国使用什么样的方法——技术的、经济战的、贸易战的，都无法遏制中国的发展。国际舆论越来越关注中国的发展模式，中国也变得越来越自信，这时我们的领导人提出“四个自信”，就非常符合这个时代的发展，因此我们就有这一系列的话语权变化，这个话语权影响到了现在全球其它的发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其它发展中国家过去都觉得自己不得不被动地接受“历史的终结”，不得不跟着“美国治下的和平”这个路子走。但突然发现不对，世界有很大的变化，有另外一条路可以走，而且过去美国宣传的那套“历史的终结”正在崩溃。在这样的情况下，美国模式已经不太受人尊敬了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家在网络上看到一些自媒体的说法非常有意思，比如一些欧洲领导人、美国领导人访问非洲，跟非洲领导人谈话，遭到怒怼。非洲国家已经听不进去欧美说的那些“历史终结”、“你们必须得怎么干”的说辞和叙事了，每次听到这种词他们就会反驳，还会拿中国做例子来说，其实世界发展不是你们想象的那样，还有其它的方法、其它的路子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界确实已经发生了翻天覆地的变化，从30年前的“美国一家独大”的叙事，到今天所有人都关注“中国崛起”的叙事。整个所谓“全球南方国家”，也就是这些发展中国家，他们的希望越来越大，信心越来越足。今年我们召开“一带一路”国际合作高峰论坛时，可以看到越来越多的发展中国家，不按照西方人的路径去发展自己，越来越喜欢模仿中国、学习中国的经验，跟中国一起推动新的全球发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌讨论：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;刚才丁老师详述了从1991年年底苏联解体到现在30多年，整个世界格局的变化，我们现场有很多年轻的观众，对这段历史，特别是苏联解体那段历史，可能在书本上、在纪录片里可以看资料，但没有亲历过，所以今天圆桌讨论的第一个问题，请两位再带着我们回溯一下当时那段历史，苏联解体之后全世界是都震惊的。所以当时到底是一种怎样的格局？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;对西方来说毫无疑问，他们觉得就是“历史的终结”了，为什么福山先生当时名噪一时，就是这个原因。我觉得这当中最有意思的是中国的角色，你仔细回头看，当时邓小平还健在，邓小平对于国内外情况的判断非常精准，1989年他明确地说，西方正在发动一场对非西方世界、对社会主义国家的“没有硝烟的世界大战”，也就是和平演变。1990年，他讲了那段非常有名的话：“冷静观察、稳住阵脚、韬光养晦、有所作为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就是苏联解体，是1991年12月25日和26日之间，因为是半夜。邓小平南巡，仔细看日期是1992年1月18日，也就是说苏联解体之后不到一个月，20来天，他就决定去南巡了，他有话要说。实际上在苏联解体之前，已经出现了一种危机感，“社会主义老大哥”都不行了，我们怎么办？“红旗到底能打多久”？但邓小平看到了机遇，他在苏联解体前四个月的一次内部谈话中说，世界出现转折，这是我们的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时主要是两种观点，一种讲白了就是投靠西方，一种是我们不要再搞改革开放，这个门要关起来。所以邓小平心里着急，他就到了南方，一路讲坚持社会主义，坚持改革开放，坚持提高人民生活水平，否则死路一条。他还对市场经济一锤定音，不要再争论了，资本主义有计划，社会主义有市场，这不是一个划定社会制度的标准，我们应该根据我们的情况来做，既有市场也有计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头看，就是“沧海横流方显英雄本色”，在那个大家都不确定的时候，邓小平的判断，现在你回头看，一步一步都是正确的，这奠定了后来中国的崛起。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9588a4ac24f4023170ec9b5f438ed49a</guid>
<title>中日再次确认这个“关系”，意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2023_11_18_716097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月16日下午，国家主席习近平在美国旧金山与美国总统会晤后，又会见了日本首相岸田文雄，这一安排也让外界多少感到有些意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此之前，大家的关注点都在中美两国元首会晤上，这一次日本政府则是在会晤前5小时才正式官宣，也从另一个侧面反映了中日关系的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岸田暂时能舒口气了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次在美国旧金山APEC会议期间举行的中日领导人会晤是继2022年11月泰国曼谷以来，两国领导人时隔大约一年再次举行。根据中方发布的新闻通稿来看，两国领导人不仅就发展中日关系表达观点态度，而且还达成了一定的共识成果，将为今后一段时期的中日关系奠定有利氛围，助力双边关系健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当前内阁支持率不断创下新低、执政前景堪忧的日本首相岸田文雄来说，此次与中方领导人的会谈至少能让其长舒一口气。自今年5月以来，岸田就频频利用国会施政演说、记者会、国会答辩、多边国际会议等各种场合，表达希望与中国领导人会晤的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此次旧金山APEC会议前夕，日本政府一边“紧急”派高官访华探询中日领导人会晤的可能，一边向日本媒体放风“日中两国政府正协调首脑会谈事宜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，相较于去年日本政府是提前3天官宣中日领导人将举行会谈，正如前文所说，这一次日本政府则是在会晤前5小时才正式官宣，可谓“惊心动魄”，说明有很大可能中日领导人在旧金山APEC会议期间不会举行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对岸田来说，若无法在此次旧金山APEC会议期间举行中日领导人会晤的话，那么不仅意味着其此次美国之行的意义将大打折扣，也意味着岸田短期内将无法与中国领导人进行面对面会谈。但从最终的结果来看，岸田还是如愿以偿地与中国领导人举行了会谈，完成了外交任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118093556715.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间11月16日下午，国家主席习近平在旧金山会见日本首相岸田文雄。新华社记者 王晔 摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;核污染水问题暂时能向国民交待了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
借由此次中日领导人会晤，岸田文雄在核污染水问题和日本水产品输华问题上能有向国民交待的材料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，日本政府无视国内外舆论强烈反对，正式启动核污染水排海，此后不久中国政府宣布全面暂停日本水产品进口。中国政府的做法是为了保护人民群众生命健康，防范受到放射性污染的日本食品输华，但对日本的影响则是巨大的，不仅直接导致渔业群体的利益受损，而且还间接影响日本旅游、餐饮等行业，令日本政府承受着不小的舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本财务省此前发布的9月份初步贸易统计数据显示，日本对中国大陆的鱼类和海产品（包括罐头和其他制成品）出口额仅为5868万日元（约合287万元人民币），较去年同期下降99.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，岸田一直希望向中国最高领导人阐明“处理水”的安全性、可靠性，进而要求中方立即取消暂停从日本进口水产品的措施。结合日本外务省发布的通稿，岸田在此次会晤期间确实提及了相关内容，这在某种程度上可以看作是对日本舆论的回应，当然岸田可能深知中国政府不会立即取消对日本水产品的进口限制，但至少向中方表达了立场诉求，也算是回应了国内舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在此次中日领导人会晤期间，“双方同意本着建设性态度，通过磋商谈判找到解决福岛核污染水排海问题的合适途径”成为中日两国舆论关注的焦点。从日本的角度理解，这意味着该国水产品重新输华迎来“曙光”，而从中国的角度理解，笔者认为这反映出中方有意与日本寻求管控新问题的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2021年4月，日本政府决定将核污染水排放入海以来，中国政府的立场就是一贯的、明确的。中方之所以反对，不仅在于日本政府是在未穷尽其他方式的前提下，就不负责任地选择了最省事省力省钱的向海洋倾倒，更在于日本政府、东电公司在处理核污染水过程中，存在的诸多不透明和数据造假，难以令人信服核污染水的安全可靠性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本核污染水排海是一个长达30年的漫长时间周期，但中日关系不能因核污染水排海这一新问题而止步不前，这最终损害的将是两国和两国人民的长远利益。中日之间有很多基于历史的老问题，也有一些基于现实衍生出的新问题，在妥善处理好老问题的同时，有效管控或避免新问题的产生，才能确保中日关系长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在此次中日领导人会晤期间，双方同意就核污染水问题寻求合适途径解决，至少表明中方有意与日本携手努力管控新出现的问题、探寻解决新问题的方式方法，避免新问题发酵老问题，成为阻滞双边关系发展的绊脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/18/20231118093738174.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本核污染水排海位置示意图 来源：@CCTV国际时讯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日再次确认“战略互惠关系”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察最近几年的中日关系，给笔者最深刻的两点感触，一个是两国一些有影响力的友好人士年事已高、逐渐离场，而新鲜血液并没有及时补充上，这无疑会对未来中日关系发展造成影响，特别是当双边关系紧张的时候。另一个是双方更多地借助重要历史事件节点来摸索改善关系，比如2022年是中日邦交正常化50周年、今年则是中日缔结和平友好条约45周年，两国政府和民间社会借助共同庆祝的方式来促进双边对话、走出低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的方式并非不好，但在某种程度上也限制了其他路径对改善发展中日关系的意义和价值，要知道2024年、2025年中日之间可能没有什么重要历史事件节点，那么届时双边关系若再度走低，又将靠什么来让中日关系止跌企稳呢？正因如此，笔者认为此次中日领导人会晤的一个重要成果，就是中日双方重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构筑中日“战略互惠关系”，最初是由安倍晋三在2006年首次出任首相时提出的。当时的背景是，首相小泉纯一郎2001-2006年执政期间，因多次参拜靖国神社，引发周边国家强烈不满，导致中日关系在小泉政府时期陷入“冰冻”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年9月，安倍第一次担任首相后，在访华期间提出“努力构筑基于共同战略利益的互惠关系”，并受到中方的积极赞赏。2008年5月，时任国家主席胡锦涛访日期间，与时任日本首相福田康夫共同签署了《中日关于全面推进战略互惠关系的联合声明》，构筑中日战略互惠关系在两国最高领导层达成共识。这份《联合声明》也与1972年《中日联合声明》、1978年《中日和平友好条约》和1998年《中日联合宣言》一起构成了中日关系的四个基础性政治文件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日确立战略互惠关系，就是为了从更宏观、更长远的角度来看待和推动双边关系健康稳定发展，也是为了跨越因两国政治体制、社会文化以及发展阶段不同所造成的观念冲突与分歧对双边关系造成的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但较为遗憾的是，中日战略互惠关系此后被提及的频率逐渐降低，按照《日本经济新闻》的说法，这次是“中日战略互惠关系”时隔6年复活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中日战略互惠关系之所以逐渐从两国领导人会谈之中淡出，主要原因就在于日本政治家对中国发展抱有的复杂心态，在渴求分享中国发展红利的同时，又担心中国发展可能给日本带来冲击，尤其是在军事安保方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，日本政府便愈发倾向于采取“两面下注”的政策，一边以日美同盟为基轴，跟随美国进行对华遏制和打压，一边却又谋求推动中日经贸领域的合作，也就是以“政经分离”方式处理中日关系，强调“互惠”而淡化“战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“战略互惠关系”并不是低层次的封闭性经济互利关系，而是全面合作、实现互利共赢的高层次的开放性战略关系，虚与委蛇地合作难以推动“战略互惠关系”的深入，缺乏战略共识的中日关系也难以行稳致远。现在，中日两国领导人重新确认全面推进战略互惠关系的两国关系定位，不仅对过往两国关系发展的成功经验的总结，更是对两国关系未来发展的一种期许。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和日本作为战略合作双方，互信是基本要求，也是深化合作和实现互惠的先决条件。但当前中日之间最为缺乏的恰恰就是战略互信，而如何将“战略互惠关系”从字面落实到实践之中，显然是摆在今后中日两国面前的共同课题，这不仅需要日本与中方相向而行，更需要日本政治家在推动中日战略互惠关系过程的中的历史责任、政治智慧和政治勇气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以日本政府2022年底修订的《国家安全保障战略》等3份文件为例，就明确将中国定位为“前所未有的最大战略挑战”。考虑到《国家安全保障战略》等3份文件是对日本外交、安保防务政策的中长期规划纲要，那么日本政府如此定位中国，显然是与中日战略互惠关系相悖，一边奢谈中日战略互惠，一边却又做损害中国战略利益的勾当是不能被允许的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次在旧金山APEC会议期间举行的中日领导人会晤，确实为今后一段时期的中日关系发展奠定了积极有利氛围，但这并不是全部，如何让当前的有利氛围持续、如何促进中日关系行稳致远，恐怕还需日本与中方一道，坚守四个政治文件中确立的各项承诺，各自坚持走和平发展的道路，彼此树立客观理性的认知，切实将“互为合作伙伴、互不构成威胁”这一政治共识体现到政策上，落实到行动中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>