<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ce76eccc05f40ea94ecc4f6d585ca937</guid>
<title>死亡率持续上升，谁杀死了美国中年白人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnneCase/2021_01_04_576676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 安妮·凯斯、安格斯·迪顿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先感谢普林斯顿大学出版社成功将“Deaths of Despair and the Future of Capitalism”(《绝望之死与资本主义的未来》)这本书在2020年出版，并组织这场讨论。这本书源于我和安格斯·迪顿自2015年起合写的一系列论文和共同研究成果。其次也感谢美国国立卫生研究院对这一研究的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天大家都在讨论新冠疫情，其实在此之前，美国没有受过大学教育的人群其生活得已经捉襟见肘。这部分人的年龄在25-64岁之间，占到美国人口的三分之二，所以他们代表着大多数美国人的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中我们记录了美国这部分人群的绝望和高死亡率，并对这一现象背后的根本性原因进行了深入讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究这个问题的背景是：纵观20世纪，你会发现人类在降低死亡率方面取得了长足进步。这里的死亡率指的是每10万人中的死亡人数，或面临死亡风险的人数。数据显示，在20世纪的绝大部分时间里，45到54岁的白人男性和女性的死亡率从每10万人死亡1500人下降到了本世纪末的每10万人死亡400人（1918年大流感疫情时例外）。因此，在20世纪的绝大多数时间里，人类的死亡率都在下降。我们都曾认为，死亡率会在21世纪持续下降，然而，美国的情况却出乎意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国中年白人出乎意料的死亡率曲线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了与美国做比较，我们找来一些欧洲富国和其他一些发达英语国家的死亡率数据。我们看到的是，在这些国家，45-54岁人群的死亡率仍然保持着下降态势，从1990年到2015年间以每年2%的速度在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/03/20210103160058419.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国的情况却不同。美国的非西班牙裔白人（上图粗红线所示），他们不是受教育程度最高的人群，也不是最富有的人群，这一人群的死亡率不仅没再下降，反而上升了。至于美国的西班牙裔人（图中粗蓝线所示），他们的死亡率下降情况和英国人的非常相似。非裔美国人，即美国黑人的死亡率高于其他任何群体，不过在这段时间内下降得也非常快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有美国白人的死亡率曲线与众不同，这非常值得深思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这种情况伴随着另一个严重后果：美国人的平均寿命在2014-2017年连续三年下降，经济还在发展，人们却变得更短命，这是自1918年大流感以来百年未见的现象。而这一现象的根源就是25至64岁的壮年人群高死亡率提高。这是非常令人惊讶的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三个表面的杀手&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着研究的深入，我们发现导致美国死亡率掉头上升，而不是继续下降的最直接原因有三个：滥用成瘾性药物、自杀和酒精性肝病。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/03/20210103161130273.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们按5年一个年龄段进行分组，上图是年龄在50岁到54岁之间美国白人的死亡率数据。蓝线是拥有本科或本科以上学历的人，红线是没有接受过大学教育的人。很明显，死亡率的上升主要发生在后者身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1945年出生组起，拥有学士学位的人口在美国总人口中所占的比例几乎没有变化，所以，没读过大学的人群死亡率上升，并不是因为这一人群的数量在这段时间内变多，而是他们整体上变得更弱势，不断失去生活的动力，走向绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的死亡证明上会标注死者的受教育程度，但没有记录死者的职业和收入情况，所以我们进行研究时聚焦于教育，但结果发现，教育的确是一条非常有意义的分界线，可以用来解释美国发生的很多失调现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上图所展示的是50岁到54岁的人群，但其实在每个5年年龄组中，没有受过大学教育的人群其死亡率都在上升。我们本来以为，当人达到退休年龄时，这一情况就会好转，因为他们将有资格享受社会保障，包括政府养老金和免费医疗。但是数据告诉我们，这一群体的情况也在变糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照出生年份每5年为一组进行统计，在20世纪后半叶出生且没有读过大学的人群死于毒品（滥用成瘾性药物）、酒精和自杀的风险更高。所以，并不是通常认为的出生于二战后的“婴儿潮”一代的死亡率更高，事实上，比他们晚出生的人群同样有更大的死亡风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f94597022c39d03bb796abd3d4786ac</guid>
<title>美国谴责中欧投资协定“很不人权”，欧洲会买账吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_04_576674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国把“人权”当作自己的政治工具，判断“人权”与否的标准只有与美国的亲疏远近。你不站美国这边，你就“很不人权”，你什么做得越好越不“人权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧投资协定对拜登政府而言，影响是相当大的，在心理、政治、战略，尤其是认知层面，它所具有的重大象征意义，从CNN、彭博社等媒体的初步反应已可见一斑。所以美方一定会不遗余力地做很多事，让中欧投资协定在后续落实过程中面临额外考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但相信中欧双方有充分的战略智慧和足够的战略筹码，最大的筹码是中欧双方所秉持的理念体现了对时代规律的准确把握、对当今世界重大历史问题的准确认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史大势浩浩汤汤，顺之者昌逆之者亡，美国好像还不准备调换自己的站位，后续如何，我相信历史会给出答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9c76fd5cd7cb1d6901e4114348ef0a53</guid>
<title>《民法典》生效：私权利的盛宴？保护界限又在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WengMingJiang/2021_01_04_576667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/04/20210104080140617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;书店工作人员在展示架上摆放《中华人民共和国民法典》。 中新社辽宁分社 于海洋/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;《民法典》是一部很重要的法律，不过，如何理解法律界一些朋友的看法？他们动辄说民法是“万法之母”，抑或把《民法典》在法律体系中拔到一个很高的位置。譬如，很多学者认为《民法典》是保障人民的权益、体现人文关怀的、最基本的“权利之法”。我很想知道原因是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁鸣江：&lt;/strong&gt;“宪法是万法之父，民法是万法之母”，这确实是法律学界的普遍观点。宪法主要是从公权力的角度出发，作为一个国家的最基本大法，所有其他法律都基于宪法衍生、任何其他法律都不可以与宪法相抵触。相比之下，民法主要是民事主体（企业和个人等）私权利的基本保护法。民法传统中的私权利观念和自由精神构成了人权保障、有限政府、权力制约等等法治的基本理念，甚至很多宪法意识和制度也是来源于民法传统。从这个角度来说，民法就是万法之母，在一个国家法律体系中的地位应当仅次于宪法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民法典的重要意义还可以从欧洲人对拿破仑和希特勒的评价来侧面分析。同样都是失败的侵略者，但拿破仑通常都会被视为是欧洲人的英雄。一个重要的原因，就是因为拿破仑曾经在他侵略的国家大力推行法国民法典。这部法典是人类历史上第一次把人权宣言中关于财产权、名誉权等基本人权概念化、具体化，从而第一次把自由和平等的思想带到了欧洲和整个世界。在一定程度上，通过民法典的赋权，拿破仑甚至让其被侵略的国家和地区的人民感觉到他们是被“解放”了，而不是被侵略和征服了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但是，对我们中国来说，在《民法典》颁布之前，中国现行有效的《民法通则》、《婚姻法》、《继承法》、《物权法》、《合同法》、《侵权责任法》等等，都已经是能够比较全面保护企业和公民权利的民事法律，也应该都能体现你所说的自由和平等的法治精神。所以，这部《民法典》和之前其他民事法律相比，到底有什么特别之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁鸣江：&lt;/strong&gt;我想法学界之所以把这部《民法典》看得这么重要，还不完全只是法学界内部的自嗨。特别是中国作为社会主义国家，过去颁布的很多民事法律，受到前苏联民法体系的影响很深。这也直接导致我们国家之前的民事法律，对企业和个人的私权利保护，多多少少还是有些遮遮掩掩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，之前的《民法通则》等很多法律中，都有明确原则性规定，民事活动不得“扰乱社会经济秩序”，而且要“等价有偿”等等。这些传统计划经济的要求，其实都是对社会主义市场经济的自由（私法自治）、平等、诚信原则的不必要干涉，对私权利的保护都是非常不利的。所以，现在这些落后于时代的规定都在新的《民法典》中被明确废除了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，之前的很多法律中规定，只有“合法的民事权益”才受法律保护。相比之下，新的《民法典》中明确规定，&lt;strong&gt;“民事主体的人身权利、财产权利以及其他合法权益受法律保护，任何组织或者个人不得侵犯。”&lt;/strong&gt;换而言之，“民事主体的人身权利、财产权利等”本身就是合法的，也是受保护的权利。这对企业和个人私权利的保护，无疑是有划时代的进步意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是，《民法典》的这样的规定，意味着我们不需要再自证所持财产的合法性，而把证明非法的举证责任放到了公权力机关或其他第三方。除了国家工作人员还有巨额财产来源不明罪的考量之外，这一规定在某种程度上也是对企业和个人的过去和将来所得的财产合法化和除罪化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但《民法典》中这些对私权利保护的规定，有可能被某些人认为是在呼应“私人财产和权利神圣不可侵犯”的资本主义传统价值观？因为理论上，西方自由主义意识形态的根本出发点就是个人权利至上，认为个人权利高于社会利益和国家利益，削弱后者的价值与意义，甚至进而否认集体利益和集体意识的存在；也就是他们西方常说的“风能进、雨能进，国王不能进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且这种“私产不可侵犯”的观念，似乎早已产生了实质后果。譬如最近广州海珠区海珠涌大桥在建设过程中，建设单位刻意绕开的一座在路中央的居民住宅，意外成为“网红打卡地”。虽然从某种程度上看，中国各地普遍存在的钉子户现象，确实是对个人财产权利的尊重，也显示了法治和社会文明程度的提高。但是从社会公共利益的角度，类似“桥中楼”或“路中楼”的出现，不仅增加了公共绕道建设的成本；路面弯道的增加也给城市交通安全带来了隐患，增大了交通事故发生的概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/12/08/20201208140850373.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海珠涌大桥的“海珠之眼”（图片来源：微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照你的观点，如果随着《民法典》的生效，企业和个人的私权利以后就是“任何组织或者个人不得侵犯”，那这是不是意味着类似钉子户之类的把个人利益置于公共利益之上的行为，将来在中国会越来越多呢？类似这样明显是个人和公共利益双输博弈的结果，难道就是中国法治社会所希望达到的目标吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁鸣江：&lt;/strong&gt;我想澄清一下，中国是社会主义国家，所以“私权神圣”的概念在现行制度下是不可能存在的，也完全没有必要存在。《民法典》强调私权利“&lt;strong&gt;任何组织或者个人不得侵犯&lt;/strong&gt;”的目的，首先其实是要划清私权利和私法自治的边界，避免公权力对私权利的侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上，过去有时候有些地方政府和权力机关对企业和个人私权利的干涉，可能是非常简单粗暴不讲道理的。譬如有的地方搞禁止养猪的时候，行政命令就是搞一刀切，所谓“发现一个、清理一个、查处一个”，几乎不给任何现有养殖场留生路。又如，西南地区某县曾颁布过一个《XX县规范操办酒席管理办法(试行)》，该《管理办法》第4条规定：“复婚不准操办酒席；双方均为再婚的不准操办酒席。”再有，前些年新闻里经常反复报道的政府乱收费现象等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似上述种种的不合理甚至不合法的规定之所以能够出台，说明我们国家过去对私权利保护的重视还是严重不够的，而且，老百姓手里也没有很好的能够在这些情况下对抗公权力的法律武器。这样一来，一方面，有个别立法、公务和执法人员会跨越公权力的边界去立法和执法；另一方面，也有些企业和公民个体漠视权威，滥用私权利，甚至暴力抗法；最终导致官民对立甚至官民冲突。您所说的钉子户和暴力拆迁问题，就是公权力和私权利之间对立冲突的典型事例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，《民法典》的作用之一，就在于定分止争。通过对公权力与私权力的各自界限的厘清，这样不仅可以约束与规范公权力的立法、执法行为与司法行为，也可以引导与纠正每个公民和企业的个体行为，体现私法自治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到钉子户问题，我们究竟应该怎么理解钉子户的房产就是“风能进、雨能进，国王不能进”这样的观点？如果我们把这里的“国王”理解为“公权力”，那我想这句西方法谚还是有一定进步意义的。但是，如果我们把这里的“国王”理解为“公共利益”的话，那我认为这句法谚就是有明显错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《民法典》第一百一十七条规定，“为了公共利益的需要，依照法律规定的权限和程序征收、征用不动产或者动产的，应当给予公平、合理的补偿。”换而言之，私产并非“神圣不可侵犯”，只要为了公共利益的需要，通过正当法律程序和公正的补偿，就可以进行强制征收和剥夺。所以，我理解未来钉子户的问题可以通过法院的司法介入，在确定公平合理补偿之后，进行征收和拆迁。这样也可以避免您所提到的公共利益和私人利益双输的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，在世界上任何国家，私权利的保护都不是绝对的，也不是无限度的。《民法典》在这方面的规定是世界上所有国家都能普遍接受的原则。譬如美国宪法第五修正案也有类似规定，“不经正当法律程序，不得被剥夺生命、自由或财产；没有公正的补偿时不得为公共用途征收私产。”换句话说，私权利本身就是可以被合法剥夺或征收的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>656efd2d246f9fc52ac90d1ec9545b25</guid>
<title>特朗普，会落得韩国离任总统那样的结局吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liquan/2021_01_04_576661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从11月3日到现在，美国的大选剧犹如过山车一般跌宕起伏，让人看的眼花缭乱。围绕特朗普是否会下台，如何下台，以及下台后是否会被民主党清算，各种猜测扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，特朗普离任已经没有什么悬念，笔者的判断是民主党会继续采用民事调查、甚至是刑事调查的方法来约束、限制特朗普在离任后继续发挥政治影响力的范围和程度，但不会把他逼到像韩国离任总统那样的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在“后特朗普时代”仍然会至少活跃两年，至2022年中期选举之前，如果届时他没能够成功改造共和党，那么随着他逐渐淡出美国的政治舞台，共和党方面很可能会出现一个新人来延续“特朗普路线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这么讲是因为这一个多月以来，拜登和特朗普两边的互动显示出双方所遵循的策略都明显受到此次选举结果的影响，也就是选举所暴露出的双方结构性力量对比的影响，而且两边的策略各自都表现出一个比较明确的上、下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从12月8日各州完成计票认证，到12月14日选举人在各州投票。目前虽然特朗普仍然没有亲口承认败选，但结果已定。拜登选民票81,283,485张，选举人票306张，特朗普选民票74,223,744张，选举人票232张。这和2016年的情况正好相反，当时是特朗普306票，希拉里232票。四年前特朗普赢下的威斯康辛、密歇根和宾夕法尼亚这三个铁锈州不仅又被拜登赢了回去，特朗普还另外奉送了亚利桑那州、佐治亚州和内布拉斯加州的第二国会选区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/29/20201229132020110.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;356&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;特朗普的支持者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选民票的绝对数量上来看，特朗普其实表现不错，甚至超过了奥巴马在2008年人气最旺时候的6900万票。但可惜今年的投票人数创下历史记录，超过2016年的1.37亿人，达到1.55亿人。多出来的人中投票给拜登的更多，所以尽管特朗普自己和自己相比进步了，最后还是没能超过拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过拜登尽管一直吹嘘自己得票数是美国历史新高，但从得票比例来看，他的表现并不亮眼，只有51.4%，没有超过奥巴马2008年52.9%的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道今年新冠疫情对美国经济和社会的冲击，远远大于2008年选前爆发的经济危机的冲击。特朗普作为总统难辞其咎，但拜登很显然没有能充分将这个优势转化为得票率，反映出其本人作为高龄候选人在个人魅力、政策取向和选战策略上的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观特朗普，尽管应对疫情不力，但其最终得票率仍然达到了46.9%，不仅超过2008年代表共和党的麦凯恩的45.7%，更好于他自己在2016年46.2%的得票率。而且从众议院的结果来看，民主党也没有能充分利用新冠疫情所造成的冲击，反而表现更差，让共和党增加了10个席位。这反映出特朗普和共和党在移民、贸易和意识形态等议题上的“支持者黏度”保持在了高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为看到自己和共和党的表现都更好，特朗普才敢于不断宣称拜登的票数存在大规模舞弊，并把今年的选举定性为美国历史上最腐败的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/29/20201229131903817.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在拜登宣布胜选时，特朗普前往俱乐部打高尔夫  图源：澎湃影像平台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过尽管特朗普在推特上显得豪情万丈，他在三个关键的时点还是暴露出色厉内荏的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月14日， 12月12日，两个周末，他的支持者从全国各地风尘仆仆聚集到首都华盛顿，集会支持他。按照特朗普竞选期间一贯喜欢出现场的风格，按说他没有理由不到现场讲话。但第一次特朗普只是坐在车里两次经过集会现场，号称是从高尔夫球场来回的路上路过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次更只是坐着“海军一号”直升机在集会现场上空掠过而已，给出的理由是要去观看陆军和海军的橄榄球赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个节点就是在刚刚过去的27日，特朗普突然推翻自己要行使否决权的口头威胁，签署通过了新的纾困和联邦政府支出法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普在这三个关键时点上的行为选择，大致就可以推断和印证他所采取策略的上、下限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上限是他本人不会采取任何行动去激化其支持者，造成局面大范围失控，也不想对美国政治格局整体造成不可挽回的冲击。所以特朗普既不到集会现场去发表讲话，也在联邦政府支出到期前一天就签署了新的支出法案，避免联邦政府关门。更没有像他在22日宣称的那样，宁可以法案不通过为代价，也要把给民众的直接补贴从一个人600美元提高到2000美元。600美元虽然不多，但在美国1400万人都在领取失业救济、1700万户家庭都在拖欠房租的情况下，哪怕是一两个星期的拖延都有可能产生难以预料的后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>548a139d929a7e3916118618bee20358</guid>
<title>隐性产业政策的作用，美国人是公开承认的</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanpeng/2021_01_04_576659.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 严鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，在资本主义世界体系中成为霸权国的美国，通过自我束缚长期奉行的马基雅维利主义，达到要求他国同样限制国家理由的目的，从而构建一个以自由贸易为基本原则的国际经济秩序。但是，从美国拒绝正式批准自己一手创建的关贸总协定开始，这个在19世纪躺在高关税壁垒背后的重商主义大国就显示出了不放弃马基雅维利主义的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦全球经济形势出现变化，美国就考虑动用政策手段保护国内产业。于是，20世纪后半期的世界经济，一方面伴随着贸易自由化的扩展与加深，一方面美国、欧洲和日本之间不断掀起贸易战，马基雅维利主义一再解除束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入20世纪90年代后，随着冷战结束，世界经济一度加速拥抱全球化，其日常生活便是在云中穿梭的各国政要、文化名流与商务精英，普遍相信“世界是平的”，政治理论家则用“历史终结论”为这种流行思潮提供看上去更加高深的哲学基础。2001年中国加入世界贸易组织，意味着经济全球化的拼图进一步完整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，同年的“911”事件给“历史终结论”泼了盆冷水，2008年爆发于美国的全球金融危机则提醒世人，资本主义世界体系仍旧是一个蕴含自我矛盾的不稳定体系。2017年，美国进入公开宣扬重商主义的特朗普政权时代，在全球各地点燃了贸易战的烽火，这个大国的马基雅维利主义彻底解除了束缚，世界体系进入到一个动荡不安的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上说，贸易战是国家理由的产物。历史上和现实中的贸易战都可以被归结为一种极端类型的产业政策，在部分情况下，贸易战是其发起国用来抵消别国产业政策效果的产业政策。如同限制战略物资出口是一种古老的重商主义产业政策一样，贸易战在重商主义时代亦屡见不鲜，事实上，两者又经常被结合在一起。不过，在冷战时代，美国运用这两种重商主义手段的动机存在区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/23/20201223142319808.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;297&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于苏联这一地缘政治对手，美国与之并无密切的贸易往来，限制高技术出口主要基于战略与军事考虑，并无太多经济目标。对于西欧和日本等政治盟友，美国基本上不介意技术输出，发动贸易战更多地是为了维护自身经济利益，尤其是响应国内相关产业选民的诉求。当然，进入21世纪后，随着美国与其主要的地缘政治对手贸易关系不断深化，当美国开始采取进攻性的遏制战略时，限制高技术扩散与贸易战也就被美国政府兼而使用，同时追求战略上与经济上的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考察历史，早在1950年代末，美国就开始与后来经济上的劲敌日本产生贸易摩擦。大致来说，两国最初的贸易争端都是围绕棉纺织业产生的，后来拓展到家电产业，进入1970年代开始围绕钢铁工业进行贸易谈判的攻防战，到了1979年开始出现汽车贸易摩擦，此后，机床、半导体相继成为美日贸易冲突的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从基本过程看，美日之间的贸易摩擦都是由美国挑起的，大部分时候是美国政府为了安抚国内民众尤其是相关产业的从业者而采取的措施。不同时期美日之间引发冲突的工业品的种类变化，体现了两国相关产业国际竞争力的消长。对于这种比较优势的变化，美国人不愿意承认这是日本企业和工人阶级努力奋斗的结果，而一味归咎于日本政府尤其是通产省用产业政策扭曲了市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年，日美财界人士在纽约会谈时，就有美国企业家愤然提出应取消通产省：“日本难道要等到美国赛不过的时候吗？资本自由化应该是百分之百的，但本公司在日本只能取得百分之五十的合办方式。由于通产省的原因，要想看合办的决定还要等上两年半的时间。美国没有通产省，要搞自由贸易就应该取消通产省。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人的观点正误参半。诚然，在很多产业里，通产省实施了重商主义产业政策，通过限制外资竞争的方式保护了日本的产业，并通过给予补贴的方式协助日本产业提升竞争力。但是，在一些产业里，通产省并未推行明显的出于培育目的的产业政策，美国产业的衰落是市场竞争的自然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棉纺织业无疑就是这样一种产业。20世纪的通产省不是19世纪的明治政府，并未将战略重心置于这一轻工业部门上。然而，美国与日本的贸易摩擦却起始于棉纺织业，这充分表明美国对于相关产业的救助只是出于安抚国内选民的需要，与美国所针对的国家是否真的实施了产业政策并无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国工人无法承受自由贸易导致的产业衰退，美国政客无法忽视工人手中的选票。因此，从1960年代开始，美国为了救助国内的纺织、钢铁、汽车等产业，采取了一系列对贸易伙伴施加压力的措施，这些措施可以视为产业政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>