<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3748248446142e5bc05c31bea502a03</guid>
<title>伊朗面临的核泄漏风险到底有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FrancoisDiazMaurin/2025_06_26_780849.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/弗朗索瓦·迪亚兹-莫林】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自6月13日发动突袭以来，以色列对伊朗各地的核设施进行了多次空袭。空袭对研究堆、浓缩厂及其他核设施的严重破坏可以直接从卫星图像上看到，这也引发了可能发生放射性和化学物质泄漏的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际原子能机构（IAEA）总干事拉斐尔·格罗西上周五在联合国安理会发言时表示，“没有放射性物质泄漏影响到公众”，但他补充说，“以色列对伊朗核设施的袭击已导致核安全与安保状况正在急剧恶化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自以色列空袭以来，伊朗的几个关键核设施都遭到了破坏，包括纳坦兹的两座浓缩设施、伊斯法罕的四座建筑物以及霍恩达卜的一座研究堆。根据格罗西的说法，在受损设施外部未测量到辐射水平升高，尽管有毒化学物质和放射性污染物可能已在其中一些设施内部扩散，包括地下的纳坦兹浓缩厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际原子能机构的数据来看，截至5月17日，伊朗的浓缩铀总库存量约为9250公斤。这一数字包括8400公斤六氟化铀气体；620公斤氧化铀；71公斤铀金属（存在于燃料组件、板和棒中）；4公斤铀（存在于靶件中）；以及约140公斤铀（存在于液体和固体废料，如放射性废物中）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际原子能机构还估计，超过400公斤的六氟化铀气体已被浓缩至60%——这一水平被视为高浓缩，但尚未达到武器级。核不扩散专家伊恩·斯图尔特（Ian Stewart）解释说，这些材料处于国际监督之外，足以制造大约10枚核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的高浓缩铀究竟在哪里？目前还处于未知状态，但它可能已在伊朗伊斯兰革命卫队手中，并储存在几个秘密设施中。事实上，据报道，一名伊斯兰革命卫队高级官员上周四表示，他们已预防性地将所有浓缩铀转移到隐蔽地点。伊朗可能还拥有未申报的离心机，也在这些所谓的秘密地点，可用于进一步浓缩（提纯）其库存的60%浓缩铀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，这些离心机已经在运行中了。在开采出的天然铀中，可裂变铀235（可用于核链式反应）的自然含量不到1%。将铀235的浓度从不到1%提高到60%，所需时间远长于将60%的铀235进一步提纯至90%的浓度——这一水平被视为“武器级”。专家估计，伊朗完成这一步并浓缩出足够制造一枚核武器所需的铀，可能只需要短短五到六天。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624100441211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至2025年6月12日，伊朗境内运营或可能运营的核设施。红色标记的是主要核设施位置，仅供参考。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗将这种材料武器化固然是一个极其紧迫的担忧，但这并非是该国核库存相关的唯一潜在风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管伊朗高浓缩铀的下落或状况仍有许多未知，但无论该材料是否成为袭击目标，它都构成污染或辐射暴露风险。大量浓缩六氟化铀气体储存在相对较小区域的储罐中，如果遭到袭击，将构成重大的化学风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，由于不知道这些储罐内有多少这种材料或其储存条件如何，使得这一风险更大；另一方面，仓促运输和不当储存条件也可能显著增加暴露于有毒化学物质的风险。虽然六氟化铀气体本身并非直接可裂变，但如果水分进入运输或储存钢瓶，铀（尤其是浓缩铀）会变得更具反应性，从而创造可能发生核裂变链式反应的条件。这可能导致钢瓶发生化学爆炸，导致大量六氟化铀气体扩散到设施内部，并可能扩散到环境中——这种情景即使没有遭受袭击也可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地理解以伊冲突引发的放射性污染风险，我尝试根据以色列袭击前公开可获得的伊朗核设施信息，对所涉风险的类型和规模进行分解。想要更准确的评估，我们需要完全了解这些设施当前核材料库存的化学和物理性质、数量以及储存条件，而这些我们并不掌握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是对截至6月12日（以色列袭击前）正在运行或很可能在运行的设施可能出问题的概述：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;纳坦兹（Natanz）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳坦兹位于德黑兰以南约300公里处的伊斯法罕省，是伊朗主要的浓缩设施所在地。它同时设有一个用于商业核动力反应堆的地下燃料浓缩厂（FEP）和一个技术上更先进的地上试验燃料浓缩厂（PFEP）——两个厂的核材料和浓缩设备均处于国际原子能机构的国际监督之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624100847114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳坦兹燃料浓缩厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，一名流亡的伊朗政治异见人士揭露伊朗在纳坦兹秘密转移了气体离心机和设备后，该地点引起了全世界的关注，引发国际社会担忧该设施可能被用于军事目的。该地点过去曾多次成为网络攻击和破坏活动的目标，伊朗指责以色列是这些袭击的幕后黑手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列6月13日行动的凌晨，该地点遭到袭击，摧毁了一座地上变电站以及一个六氟化铀气体储存设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击发生后，格罗西表示，六氟化铀气体中包含的铀同位素可能已在储存设施内部扩散。这些铀同位素（主要以α粒子的形式）释放的辐射，如果被吸入或摄入，可能构成重大危险。这种风险可以通过适当的防护措施加以管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
储存设施内部的主要风险是六氟化铀气体以及与水分接触产生的氟化合物的化学毒性。在纳坦兹，来自浓缩铀的辐射风险很可能远小于氟的化学毒性风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格罗西还谈到纳坦兹地下运行的大约15000台离心机，称它们“即使没有被完全摧毁也遭到了严重损坏”，这很可能是以色列袭击摧毁地上电力设施导致断电的结果。燃料浓缩厂（FEP）设施由一个位于地下的大型三层建筑组成，其上覆盖有2.5米厚的混凝土结构。尽管也遭到了袭击，但该设施本身并未在袭击中受损，但其地下设施的运行状态尚不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福尔道（Fordow）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福尔道是伊朗第二个试验燃料浓缩厂（FFEP），它位于伊朗北部库姆市附近的一座山内深处，约在地下80至90米。根据国际原子能机构的说法，该设施拥有1044台IR-1离心机以及1740台伊朗最先进型号的IR-6离心机。总体而言，福尔道每月可生产30至35公斤高浓缩（60%）铀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/24/20250624100916190.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
福尔多燃料浓缩厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯图尔特说，该工厂也可以在短短三天内转而生产25公斤90%浓缩的六氟化铀——足以制造一枚武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至6月20日周五，该设施尚未成为空袭的目标。但据报道，美国和以色列已制定了摧毁该设施的计划，尽管对于摧毁该设施在技术上是否可行以及是否对阻止伊朗核计划是必要的存在质疑，但外界认为袭击可能在接下来几天内发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摧毁福尔道的方案甚至包括使用低当量核武器的可能性，该武器可提供足够的爆炸当量来摧毁福尔道。撇开此举带来的巨大升级风险和违反国际规范不谈，核武器爆炸本身产生的放射性尘埃所造成的辐射风险将远远超过福尔道浓缩工厂可能释放的铀所造成的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊斯法罕（Isfahan）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯法罕是伊朗第二大城市，其附近设有一个庞大的核技术中心，被认为是伊朗核计划最重要的地点之一。该地点运行着三座小型研究堆，并计划建造第四座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，该地点还包括一个中央化学实验室、一个将铀转化为六氟化铀（用于离心机进行浓缩）的铀转化厂、一个反应堆燃料制造厂以及一个核废料储存设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624100940128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊斯法罕核技术中心&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该地点还包括一个将六氟化铀转化为八氧化三铀（也称为“黄饼”）并生产用于德黑兰研究堆实验的燃料板的设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，国际原子能机构在铀转化厂发现了可用于生产铀金属的设备，该金属可能用于制造内爆式核武器的核心。该机构还发现，伊朗曾在该“黄饼”转化设施中使用天然铀生产铀金属，此举违反了《联合全面行动计划》（JCPOA）。虽然铀金属的化学危害性低于六氟化铀气体，但它构成重大的辐射风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际原子能机构此前报告，伊朗大部分高浓缩铀已被转移至可生产铀金属的设施。在此背景下需要注意，当组装53公斤纯铀235，或在使用90%武器级金属铀时稍多于此量，便可能达到临界状态 —— 即发生持续的核裂变链式反应并产生接近致死剂量的电离辐射。这类临界事故存在于铀金属转化厂，尤其是在未遵守适当安全规程的操作场景中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在袭击的第一天，据报道以色列的空袭破坏了伊斯法罕的四座建筑物，包括铀转化厂、中央化学实验室和反应堆燃料制造厂。结果显示，未测量到场外辐射水平升高，该地点的运行状态未知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德黑兰研究中心（Tehran Research Center）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德黑兰研究中心包括一座研究堆和一个用于生产癌症治疗医用放射性同位素的场所。6月18日，国际原子能机构报告称，该地点一座制造和测试先进离心机转子的建筑物被击中。袭击后尚未公布卫星图像，预计此次袭击不会产生放射性后果。然而，被袭击的建筑物距离研究堆有多远尚不清楚，据信该研究堆目前正在运行。如果附近的研究堆遭到袭击，其放射性后果将是重大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624101040983.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德黑兰研究中心
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;布什尔核电站（Bushehr plant）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什尔核电站位于波斯湾沿岸，是伊朗首座商业核电站。该电站是一座俄罗斯设计的VVER 1000兆瓦电功率轻水反应堆，使用俄罗斯提供的燃料，随后运回俄罗斯进行处置。该电站有俄罗斯雇员在场。两座新的俄罗斯设计反应堆正在该地点建造中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624101106537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
布什尔核电站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布什尔是伊朗核设施中遭受袭击后果可能最严重的核地点。因为该电站正在运行，现场存有数千公斤的核材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格罗西警告说，对布什尔反应堆或燃料储存池的袭击“可能导致大量的放射性物质释放到外部环境中”。但在布什尔，严重的辐射也可能源于现场电力丧失，迫使冷却系统关闭，从而导致反应堆事故或该电站密集堆放的乏核燃料储存池发生火灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其他核设施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗还有其他一些对核武器计划不那么关键但构成显著辐射风险的核设施。最高的辐射危害可能来自对运行中的核反应堆或核废物储存设施（如德黑兰南部的库姆废物处置场）的可能袭击。对输电线路或任何可能中断向核反应堆或乏燃料储存池冷却系统供电的设施的袭击，也可能导致高放射性污染，类似于先前切尔诺贝利或福岛的核事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日，位于阿拉克（Arak）的霍恩达卜（Khondab）重水研究堆（正在建设中）遭到空袭。袭击后的卫星图像显示，反应堆建筑的穹顶屋顶上出现了一个洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发表在《原子科学家公报》，原标题：无论是否对福尔多核设施进行打击，伊朗核计划所涉及的辐射风险都不容忽视。译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7dc2065d34f4405a2b9986137a737c7</guid>
<title>特朗普眼里，普京是中东危机的一部分，而不是解决方案</title>
<link>https://www.guancha.cn/andelie/2025_06_26_780848.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安德烈·科尔图诺夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次以伊冲突被按下暂停键之前，俄罗斯总统普京在莫斯科会见了到访的伊朗外长阿拉格齐，指责以色列对伊朗的无端侵略行为，并表示俄方愿意为伊朗人民提供协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗外长阿拉格齐的到访，让人们看到了莫斯科和德黑兰特殊的伙伴关系。事实上，从冲突一开始，人们就向普京投来目光，想知道他会怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/26/20250626133412364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月23日，俄罗斯总统普京会见伊朗外长阿拉格齐。 &lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们抛开人道主义考虑，仅从现实角度来看，人们可以认为俄罗斯至少可以通过三种不同的方式，从这轮中东局势升级中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，任何此类升级几乎都会自动导致全球碳氢化合物价格上涨，这对作为原油和天然气主要出口国的俄罗斯来说相当重要。如果冲突持续越久，对俄罗斯石油的需求就越高：6月19日冲突激烈时，其平均价格达到每桶69美元，而4月9日的最低点为每桶47美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，正如先前加沙冲突升级所明确表明的那样，任何中东危机都不可避免地会分散莫斯科的地缘政治对手对俄乌冲突的注意力，迫使他们重新考虑其部分战略优先事项，甚至可能将部分军事援助从乌克兰转向以色列。此外，在美国及其欧洲盟友之间，新一轮升级不可避免地会使其产生更多紧张和分歧，这在当前情况下也对莫斯科有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，至少在理论上，俄罗斯可以尝试扮演冲突各方之间调解人或促进者的角色，协助缓和（即便不能解决）危机。通过获得这样的角色，莫斯科可以重返中东政治的前台，并恢复其地区影响力——2024年12月叙利亚巴沙尔·阿萨德政权突然且雪崩式垮台后，这种影响力就已经受到了质疑。尽管克里姆林宫谴责了以色列对伊朗的打击，但它仍然设法维持了与这个犹太国家的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事情没有绝对好的一面，这场危机也给莫斯科带来了许多风险和潜在成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，俄罗斯未能成功阻止以色列对伊朗进行大规模直接空袭，而俄罗斯在不到五个月前刚与伊朗签署了《全面战略伙伴关系条约》。尽管该条约并未要求莫斯科在第三方侵略时自动援助其伙伴国（这与俄罗斯和朝鲜之间的类似协定不同），但伊朗方面可能对莫斯科此次相当谨慎的反应感到失望。如果是这样的话，可能会给俄伊关系的未来蒙上阴影，也会让克里姆林宫的其他战略伙伴对俄罗斯的可信度产生怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，这次以伊冲突升级给克里姆林宫和白宫之间本就不轻松的对话，也带来了额外的麻烦。普京明确批评了6月13日的以色列打击，而特朗普不仅支持这些行动，甚至在6月22日凌晨通过打击伊朗核设施亲自参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14日冲突一开始，普京就与特朗普进行了通话，除了谴责以色列对伊朗的军事行动外，普京还表示俄罗斯准备调解以色列与伊朗的冲突。但特朗普对这一想法的反应并不积极，建议普京应该更专注于解决他与乌克兰的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华盛顿的角度看，莫斯科似乎是当前中东危机问题的一部分，而不是解决方案的一部分，这一点似乎很清楚。另一方面，如果以色列和伊朗的停火能够持续下去，并在世界范围内被视为一个成功案例，特朗普肯定会向俄罗斯领导层施压，要求其效仿并接受与乌克兰类似的、无条件的停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从战略上讲，如果以伊危机深化，俄罗斯几乎无利可图且损失巨大。进一步的升级将证明联合国安理会的无能，无法在其常任理事国之间就如何阻止以色列的打击达成共识。这也将使俄罗斯关于在中东建立集体安全体系的提议显得不合时宜。俄罗斯与以色列的关系可能会进一步恶化。全球能源贸易的重大中断可能引发全球经济放缓甚至衰退，这显然不符合俄罗斯的战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普表示不会寻求伊朗政权变更（虽然他总是反复无常，但至少这是他目前的最新表态），但以色列并没有答应这一点。如果以色列持续以此为目标，这种前景将是对克里姆林宫最危险的战略威胁，因为任何对现有伊朗政治体系看似合理的替代方案，都极有可能对莫斯科不那么友好，并且更倾向于与俄罗斯的地缘政治对手合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果以色列和美国成功“解构”现有的伊斯兰共和国，这种解构的结果将不是政权更迭，而是伊朗国家地位的解体。人们可以想象，民族和地区分离主义的兴起、来自国外（例如叙利亚和黎巴嫩）政治极端分子的大规模渗透、深重的人道主义危机、数百万跨境难民和被迫移民，以及其他“失败国家”的典型表现，都将在这一地区上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况对俄罗斯造成的损害，将不仅限于终止或推迟许多联合经济项目、搁置南北经济走廊计划，或质疑伊朗未来在金砖国家（BRICS）和上海合作组织（SCO）等多边机构中的参与。它很可能造成包括阿富汗、后苏联中亚和南高加索等地区政治和社会稳定性的危险下降。不用说，这对克里姆林宫的决策者来说，不是一个非常光明的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/26/20250626133718209.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对俄罗斯来说，美国介入太多中东局势并不是一个好消息&lt;span&gt;（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，对俄罗斯和伊朗的其他国际伙伴来说，这种情况看起来极不可能——至少目前如此。如果伊朗政治体系要解体，那将是其国内政治建制派内部矛盾深化和冲突加剧的结果，就像1991年的苏联一样，而不是日益增长的外部压力（无论是来自以色列还是美国）的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的历史展示了非凡的韧性和令人印象深刻的可持续性，即使是在最具挑战性的环境下，这个国家都能艰难度过，而1979年初建立的大多数政治机构所享有的安全边际仍然相当宽裕。当然，伊朗国内的情况是复杂的，但外部压力的增加，特别是来自以色列、美国或任何其他“不友好国家”的压力，更可能在伊朗社会内部产生向心力而非离心力运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，莫斯科在当前情况下能做些什么？普京总统表示，俄罗斯早些时候曾向伊朗提出在防空领域进行广泛合作，但德黑兰对此表现得并不热心。确实，在21世纪初，伊朗从俄罗斯购买了S-200和S-300防空系统，后来伊朗对其进行了现代化改造和国产化，以满足特定的国家需求。2023年，双方曾就更先进的S-400系统进行过谈判，但最终德黑兰方面决定依靠国产的“信仰-373”（Bavar-373）系统。近期以色列和美国空袭暴露了伊朗防空能力中的一些漏洞，而这些漏洞可以通过俄罗斯制造的最新S-500（普罗米修斯）防空系统来弥补，该系统能够拦截几乎所有类型的空中目标，甚至包括最现代的高超音速导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果伊朗能够获得S-500及其配套武器（例如苏-35战斗机），那将改变伊朗-以色列对峙的格局——以色列将无法再肆无忌惮地或以极小的损失对伊朗实施空袭。然而，很明显，向伊朗交付任何复杂的军事装备都需要大量的时间，包括武器部署、人员培训、将新武器整合到国家整体防御基础设施中等等。可以推测，莫斯科和德黑兰之间关于进一步军事技术合作的密集磋商正在进行中，但即使这种合作将升级，也不太可能在不久的将来显著帮助伊朗在战场上抵御以色列的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，克里姆林宫并未准备好与以色列彻底决裂。在俄罗斯，公众和政治领导层对以色列近期的行动非常不满，但考虑到俄语侨民的规模以及两国之间广泛的经济、文化和社会联系，以色列仍然是一个重要的伙伴。以色列从未加入美国和欧盟实施的反俄经济制裁。此外，与以色列决裂，未来克里姆林宫也将失去与冲突各方的建设性关系，影响其在中东地区扮演平衡角色的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这些限制因素，可以推测，在处理以伊危机及后续双方关系时，莫斯科将主要侧重于外交手段，例如在联合国安理会以及金砖国家和上合组织等其他代表性论坛上，提出以色列和美国打击的问题。普京也可能利用他与特朗普的个人联系，就美国更深层次介入伊朗-以色列冲突可能产生的适得其反的效果，向后者发出警告。这一冲突为美国直接针对伊斯兰共和国采取高端军事行动树立了新的危险先例，这是自2020年1月初美国在巴格达无耻刺杀伊朗将军卡西姆·苏莱曼尼以来未曾见过的。如果莫斯科的这些外交努力能与其他国家、特别是北京的类似倡议协调一致，无疑将产生更大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对伊朗援助的另一个可能维度，是进一步推进与伊斯兰共和国的经济合作，包括和平利用核能领域。俄罗斯国家原子能集团公司（RosAtom）已表示打算在伊朗建造另一座核电站。在这一点上，至关重要的是要说服德黑兰不要退出《不扩散核武器条约》（NPT），并维持与国际原子能机构核查人员的工作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当指出，作为对近期以色列袭击和美国轰炸的回应，伊朗议会已开始讨论可能退出《不扩散核武器条约》的问题，伊朗驻国际原子能机构代表礼萨·纳杰菲表示，这些打击对该条约造成了“不可弥补的打击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在尝试说服伊朗领导层还为时不晚：从伊朗的长期战略利益来看，最好不要仓促做出会对伊朗以及整个中东地区产生诸多负面影响的决定。克里姆林宫可以提出这个论点——最终退出《不扩散核武器条约》的决定，必须由伊朗最高国家安全委员会和最高领袖阿里·哈梅内伊做出，而弗拉基米尔·普京与他们有着良好的个人关系。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>128b316102af4f191a292153f492a737</guid>
<title>许多国家深陷“国强必霸”认知误区，他们也总是这样想象中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/wengshijie/2025_06_26_780836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方对中国的认知偏差已非单纯“误解”，而是思维定势下的“选择性失明”。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国应该深化与东南亚国家的关系，真正把希望寄托在人民身上。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，在人大重阳·明德战略对话上，马来西亚前交通部长，现任亚太一带一路共策会会长、新亚洲战略研究中心主席翁诗杰在和中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文的对话中，表达了他对当前西方国家对中国认知偏差的担忧，呼吁国际社会应更加客观、全面地看待中国的发展，摒弃偏见和傲慢，以开放、包容的心态共同推动全球治理体系的完善。同时强调，只有通过加强民间交往，增进相互理解和信任，才能为双方合作奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据现场对话整理而成，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/25/20250625183733389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文与马来西亚前交通部长，现任亚太一带一路共策会会长、新亚洲战略研究中心主席翁诗杰（ONG Tee Keat）就“全球权力格局与东亚发展未来”的话题展开对话。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;各位朋友，欢迎大家关注中国人民大学重阳金融研究院主办的明德战略对话第十八场活动。今天我们非常荣幸地邀请到一位重要的嘉宾——马来西亚前交通部长翁诗杰先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的明德战略对话颇为有趣。我们选择谈论的话题——“全球权力格局与东亚发展未来”，超越了双边或区域范畴，直指世界秩序的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翁先生自淡出政坛后，始终活跃于智库研究领域，现任亚太“一带一路”共策会会长、新亚洲战略研究中心主席，作为马来西亚资深学者频繁往来于中国与世界之间。据我所知，您几乎每年都要多次访华，在国际舞台上也极具影响力。因此，我的第一个问题是：“近年来，您通过频繁的跨国观察，对中国与世界关系的互动有何深刻体会？其中最显著的变化是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;感谢在座各位及王文院长的介绍。很荣幸能以中文与各位交流。作为海外华人，我的中文发音与遣词造句或有不足之处，还望各位包涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想从个人经历谈起。我与中国的交往始于20世纪90年代初，至今已逾三十年。那时正值马来西亚政府放宽访华限制之际，借此东风回到我的祖籍地。1992年，我以游客身份初访中国，彼时改革开放正在探索中前行。1993年，我首次回到祖籍地海南文昌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯这段历程，我所见证的变迁可谓天翻地覆。即便在1990年代，中国的城乡生活已经出现显著改善。记得当时询问家乡兄长的生活境况，他朴实的回答令我动容：“现在可好了，都有饭吃。”这句话听起来稀松平常，但对我来说，我明白其中各种的滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当年我回到农村看到的沙尘滚滚，到今天我看到的公路几乎能够直达每一村甚至是每一户。这是在海南文昌实实在在发生的事情。宏观视角下，我们看到了更大的飞跃。过去我们说中国是巨大的世界工厂，但今天我们看到了中国正在引领世界的尖端科技，今天的中国不会像过去一样，连一根火柴、一个螺丝钉都没有办法生产。虽然我小时候是在南洋、在马来西亚长大，但在听我父亲说起过去的点点滴滴时，却仍让我印象非常深刻。上述都是我一些简单的分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;确实如此。尽管我比您年纪稍轻，但对过去几十年中国的发展变迁，尤其是您提到的1992年首次返乡后的巨大变化，和2001年中国加入世界贸易组织后发生的巨大变化，有着深刻共鸣。我深切体会到我们这代人的特殊境遇：改革开放后出生的一代中国人，是被中国飞速发展产生的正向力量快速推向了中国和世界交往的最前沿，去直面文明、文化、国家等等方面的接触与交流，合作、竞争与对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我想请教您第二个问题：在这种跨文明的对话中，中外认知的不对称性日益凸显，甚至是出现一定的冲突。您认为，国际社会对中国存在哪些误解？面对这些误解与冲突，中国应当如何看待处理？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;严格而言，将当前中西方的认知差异简单界定为“误解”并不完全准确。在中国加入世界贸易组织后的二十余年间，中国与全球体系、特别是西方世界经历了必然的磨合过程，其间产生的不对称性乃至摩擦实属正常发展规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而值得深思的是，经过如此长期的互动、调整与适应，若美西方世界仍固守既定认知框架，持续以静态视角解读中国的发展演进，这种现象已非“误解”所能解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实质上，这是一种认知层面的“选择性失明”——当观察者预先设定认知结论，便会本能地过滤与其预设相悖的客观事实。在这种思维定式下，无论中国的行为模式如何演进，都会被强行纳入既有的解释体系。这种脱离客观现实的认知惰性，恰如中国谚语所喻：“装睡的人唤不醒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中国也非常努力地让自己和世界——我不敢说“接轨”，接轨是有语病的，更准确的说法是和世界能够互通款曲，互通有无。中国想尽办法将自己的想法论述翻译成英文，让外界能够进一步了解中国。这方面的努力我是看到了的。当然，纯粹依靠翻译，对不起，我个人认为能够发挥的作用有限，但总比完全没有来得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，当前如果真的有所谓认知上的差异，一种是西方的固有傲慢，另一种是西方试图从他所看到的翻译的译文、论述中来了解中国。我自己身处马来西亚，当然经历过这样一种日子，我们是先学好自己的语文，那是中文，然后再学了其他的语言，这个过程当中少不了要靠翻译。但翻译是这样，字面上的翻译、直译甚至是意译，最终还是不能够完完全全地让对方掌握到你文化的精髓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实很多时候，翻译工作即便臻于至善，仍存在难以逾越的文化鸿沟。尤其是人文这种很细腻的内容。一方水土养一方人。作为东南亚华人，我深切体会到：一方水土孕育一方人文，某些在本土耳熟能详的文化元素，移植到中国大陆的语境就可能令人费解。这种文化隔阂在同文同种的华人世界尚且存在，遑论不同文明体系之间的转译。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/25/20250625184206104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
情景音画《风情东南亚》在广西文化艺术中心上演，促进中国东盟文化交流。&lt;span&gt;中新社发 涂丽莎摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;您实际上指出了一个关键问题：中国当前正处于“将强未强”的微妙阶段。一方面，国际社会已经充分感受到中国崛起带来的实力与影响力；另一方面，这种实力尚未转化为让他们欣然接受的领导力。这正是当前诸多冲突产生的深层原因。再过10年、20年，中国真正强大了，那他们就接受了，而现在“将强未强”的现状，就导致像您刚才说的“装睡”的人的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，下一个问题我想向您请教，您认为现在全球的权力格局、实力格局、结构到底处怎样的一种现状？是G0、G2、G3还是G7，或者G20，或者我以前提了一个词叫“Gn”，就是有n个行为主体都在从事着国际上的相关互动结构。在您看来，世界的格局是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;翁诗杰：&lt;/strong&gt;在回答您的问题前，我想稍作补充。当我说西方列强、西方国家在“装睡”时，我的意思是他们并非真的看不清现实，而是早已对中国形成了既定看法——他们原本认为中国会任由他们拿捏，并最终按照他们的剧本演变，比如在制度上发生根本性改变。然而，中国加入世贸组织后，一切并未如他们所愿演变成他们预设的模式，这种期望的落空导致了西方强烈的反弹，这一点我们有目共睹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您刚才提到G20、G7、G2等概念，其中“G2”让我想起奥巴马时期的提法。所谓的“中美共识”其实是美方提出的，而当时中国更倾向于与发展中国家，或“全球南方”站在一起，比如G77集团。考虑到当时的政治现实和中国的国力，当时中国所做的决定与选择完全可以理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到今天，您提到“Gn”，而事实上，当今世界确实已进入多极化的世界。在这个多极体系中，我们看到不同板块、不同规模的集团既合作又竞争，这与过去“谁当老大、谁掌握话语权”的单极思维截然不同。如今，许多中等强国崛起，它们通过经济一体化等方式组成各种联盟，无论是小多边还是更大范围的合作机制。这些联盟正以实际成果证明它们的决策是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在当前形势下，除了传统的多边合作，我认为“小多边”也值得关注。虽然美国常将“小多边”用于军事结盟，但这一模式同样可以用于积极的领域。事实上，中国已有成功案例，比如澜沧江-湄公河合作机制，这就是一个典型的小多边合作模式。类似的做法不妨多尝试，以灵活应对复杂国际局势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73b23c8889ef4c3c5312967d8fd424a3</guid>
<title>欧洲好像醒了，又想要装睡</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_06_26_780816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约秘书长吕特（荷兰前首相）谄媚地吹捧特朗普“从一个胜利走向另一个胜利”，向他表了大大的忠心：北约已使其成员国答应将国防开支提高到GDP的5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了拉住这位曾暗示退出北约、对第五条集体防御含糊其辞的美国总统，欧洲盟友想了招数，但仍不得不面临战后80年未遇之大变局。最大的变数来自最亲密的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正在抛弃欧洲，首先牺牲的就是大西洋主义（Atlanticism）。原因不仅有战略重点转向亚太，还因为美国在战略收缩之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重要的是，这不是特朗普2.0时代特有的短期现象，等到下一任民主党总统上台就失效。美国的转向是长期的，两党轮替只是在转向的速度和幅度上有所摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大西洋主义是以跨大西洋联盟为核心的国际政治理念，主张以共同价值观和安全利益为基础，深化美国与欧洲在政治、经济、军事和文化领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主、自由市场经济、法治和人权是大西洋主义的思想基础，北约是军事基础，以“马歇尔计划”开始的深度经济互嵌是经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次世界大战都以欧洲为主战场，冷战时代苏联是主要威胁，大西洋主义构成Pax Americana的核心，很自然，这也符合美国“最好的战争是在别人土地上的战争”的战略原则。但当美国将中国崛起视为Pax Americana的主要威胁时，欧洲只是美国的副油箱，当抛则抛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625205603807.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，欧洲似乎想起来要重新撑起自己的保护伞了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的保护伞有核常两个方面。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_02_27_766472.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;英法撑起欧洲核保护伞&lt;/a&gt;的问题已有另文专述，不再重复。欧洲的常规军力重建则是完全不同的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除去美国、加拿大和土耳其，欧洲的北约总兵力高达150万人左右，并不少。问题是，北约是诸侯制，各国兵力表面上看起来可观，但实际上，总部的机关兵和其他非作战兵力占比不小，“差生文具多”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约在装备上也有很大的问题。比如，坦克总数高达5000辆以上，但只有1000多辆是豹2（包括A4之前的老型号）、勒克莱尔、挑战者2、艾布拉姆斯、K2等现代化主战坦克，大部分是华约时代遗留或东欧生产的T-72（可能有所升级以达到北约标准），以及更加老旧的东西方坦克，比如希腊陆军的1200多辆坦克里，约1000辆是豹1、M60A3、M48A5这类早该拉去做人工珊瑚礁的东西，剩下的200多辆豹2，其中还有一半是德国到处送人的老式豹2A4。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不到1000门重炮里，超过一半是牵引式榴弹炮和华约时代遗留装备，M270履带式火箭炮和“海马斯”轮式火箭炮加起来约200-300门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国陆军奉行“全员精锐”原则，现有的1500辆一线主战坦克全部为M1A2 SEP v3/4标准，另有约1000辆M1A1/A2用于训练和备件，还有3000-3500辆M1/A1/ A2长期封存，需要翻新后才能重新部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自行火炮方面，M109A6/A7在射程上不及德国PzH2000、韩国K9、法国“凯撒”、瑞典“弓箭手”，但信息化程度至少一样高，总数则高达1500门（现役加后备）。另有M270约400门（现役加后备），“海马斯”约500门（现役）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历“克里米亚危机”和特朗普1.0之后，北约各国加速军事现代化，但大量开支都用于购入美制装备，欧洲军工得益较少。斯德哥尔摩国际和平研究所的数据表明，2020-24年间，欧洲北约国家的军火进口比5年前增加105%，其中64%来自美国，而5年前的占比为52%。欧洲甚至成为美国军火出口的最大市场，占比达35%，超过中东的33%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面是因为美制装备技术先进、性能可靠、配套齐全、备件充足，另一方面也是向美国表忠心，把美国紧紧拉上大西洋主义的战车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今，特朗普公然甩开欧洲：不仅对欧洲百般贬低（甚至连白宫官员也能在欧洲的大会上公开“羞辱”欧洲）、与俄罗斯单独和谈乌克兰的停战事宜，还一视同仁将欧洲放进对等关税清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲必须考虑脱离美国、重新武装的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决心似乎很大，欧盟和北约此前接连发布新计划、新要求。北约要求把国防开支从GDP的2%提高到3%，所有主要门类的武器装备数量需要增加30%，一些特定类别装备的增幅要求更高。这些新目标需要5-10年完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过据《经济学人》估计，欧洲如果想不依靠美国而独立承担防务，国防开支实际需要提高到4-5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/25/20250625204829833.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年到2024年，北约各成员国国防开支占GDP的比例变化 &lt;span&gt;路透社制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟则提出总计8000亿欧元的“重新武装欧洲”计划，其中6500亿欧元来自成员国同意增加的国防开支，1500亿欧元来自欧盟的新基金，重点向国防开支不到GDP 2%的成员提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟规定成员国财政赤字不得超过GDP的3%，但现在特地为国防开支超标开了后门。现实是，在2023年，欧元区平均赤字率已达到3.6%，计入不用欧元的欧盟成员则为3.5%；其中，主要国家和国防开支大户显著超标，如法国（5.5%）、意大利（7.2%）、波兰（5.3%）、比利时（4.2%），西班牙（3.5%）刚超过，德国低于3%，只有2.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟还规定成员国公共债务不得超过GDP的60%，如果超过，就需要采取措施逐步降低。但现在欧盟平均债务对GDP已达到81.5%，只算欧元区的话更是高达88.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2024年第二季度，主要成员和国防开支大国基本都超过60%的警戒线，法国（112.2%）、意大利（137.0%）、比利时（108%）、西班牙（105.3%）都大幅超过，希腊（163.6%）则是老大难问题，德国（61.9%）算刚超过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是赤字还是债务，其他小国（未必是人口小国，但是开支小国）超标或不超标都无关紧要，反正“轻于鸿毛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国一直是欧洲的经济火车头，谨慎理财使得赤字依然低于3%的警戒线，61.9%的债务刚过警戒线，但还是可接受的，只是能源危机和市场危机（受美国关税和中国制造的挤压）使得德国经济前景不被看好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东欧国家的换装压力最大，购买力也较低。波兰正大手笔砸钱扩充军备，赤字（5.3%）超标了，债务（52.3%）还低于警戒线，但好景能有多长不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国、意大利、比利时等都没有大幅度增加国防开支的空间，也不愿意，怕过度举债惊吓市场、影响信用评级，造成更大的经济困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>