<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b07f29312b7e3f7005ae8854af806d7</guid>
<title>通过经贸，更多阿富汗人正在了解中国和春节</title>
<link>https://www.guancha.cn/alifayici/2023_01_23_677062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 阿里·法伊兹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的春节，我准备和我的同事、朋友一起度过，这个日子，让我想起了此前过春节的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次来到中国接触春节，我就觉得春节是一个非常有意义、非常特别的节日，每到这个日子，在外努力工作的人们，趁着7天假期能够跟家人、亲戚、朋友团团圆圆地聚在一起，大家一起非常开心的吃饭和聊天，每个民族和地区大概都有这样一个节日，而这个节日也成了一个非常传统、非常重要的节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的节日一般是3天左右，而中国的春节从腊月到正月，差不多半个多月都在节庆时间里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次过春节是在2014年的吉林长春，东北非常冷，我和同学、老师品尝了当地的很多好吃的菜。大家一起做活动，比如用毛笔字写福字、用红色的纸剪窗花等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年过春节在北京，也是和同学老师一起过的，当时我们同学对于中文了解得更多了，老师给我们讲了很多年俗和春节文化内容，比如说为什么要放鞭炮，为什么要贴红对联等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115153413769.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地毯和松子是阿里去年的两大关键词（第一财经记者钱小岩摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我在上海过年，跟以往不一样，正好我和我的同事、一些中国朋友在上海，我们准备庆祝一起新年，感谢过去一年的辛苦，庆祝大家度过了三年疫情。我对此很期待，希望朋友们有时间一起聚一聚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我出生于喀布尔干果商家庭，家里世代经商，阿富汗能够看到大部分产品都是中国制造，但是阿富汗却没有机会将自己国家的特产销往国外。所以从高中毕业后，我就计划学习商科，也在计划将公司业务推广到海外。2016年，我就从阿富汗来到了中国读书，学习语言、了解中国市场和风土人情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年在中国的时光，我去了中国大部分城市，每个地方、城市都有自己的特点和魅力，我基本上可以说在中国已经待习惯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次的文章发布后，我看到读者对于阿富汗商品很有兴趣，在中国，我看到阿富汗的产品和管理非常模糊，很多人不了解，比如松子被当成是巴基斯坦产的，阿富汗大理石出口意大利加工后，被大家当成了意大利大理石等等。于是我到了北京，开始了公司的业务，后来又搬到了上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/15/20230115153325972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海：第五届中国国际进口博览会的参展企业。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的公司在中国是一个非常年轻的公司，同事也很年轻，员工有中国人，也有阿富汗人，我们的产品将传统的工艺品和现代的生活习惯和审美结合在一起，非常受到中国客户的喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司在上海有三个员工，义乌也有三个员工，主要负责线上平台运营和展厅门店的情况等，中国拥有广阔的市场，这一方面我们也需要不断学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于阿富汗人来说，最重要的节日就是开斋节和古尔邦节，近年随着中国和阿富汗关系越来越好、越来越近，很多阿富汗人也了解到中国和中国春节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时，我和阿富汗国内的厂商、亲戚朋友联系的时候，我们就会说最近中国要过年了，过年有很多礼盒、礼物的订单，特别在每年1-2月份的时候，厂商那边也会加班加点，为中国客户生产优质的商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往很多阿富汗人通过中国制造的商品了解了中国，现在他们通过做出口生意，他们的工厂、工作计划等都会围绕中国市场来展开，对中国文化和习俗了解也越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当我将阿富汗的商品带到中国的时候，我发现客户对我们产品的设计、质量和价格非常感兴趣，因为物美价廉，很多人喜欢，我也在争取找到更多的渠道和机会，让更多人了解我们的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在线上平台，我们在小红书、抖音、淘宝都开创了自己平台，同行也会找我们合作，将阿富汗的产品发往中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为我同时在做B2B和B2C的生意，和顾客的交流中，我发现了中国客户喜欢有龙、祥云花纹的地毯，因此我也专门涉及定制了一条，不同客户喜欢的颜色、花纹都不相同，我们也会专门给顾客定制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
希望借着我们的质量和价格优势，能够开拓中国市场，让更多人喜欢我们的产品和品牌。来年希望我创立的毕拉禄品牌能够让更多人知道，能够在成都、深圳、北京等城市有线下门店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3d167139d6dba7f948bfdd254854562</guid>
<title>这份重磅文件，不能只看到鼓励农民“投工投劳、捐款捐物”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinHuiHuang/2023_01_23_677061.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林辉煌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，无论是脱贫攻坚还是乡村振兴，一个备受关注的问题就是“政府干，农民看”。政府向农村投入大量的资源，积极推动乡村建设，但是农民的内生动力却很难被激活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，国家乡村振兴局、中央组织部、国家发展改革委、民政部、自然资源部、住房城乡建设部、农业农村部联合印发了《农民参与乡村建设指南（试行）》（以下简称《指南》），算是对这个问题的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件也许是我这段时间看过的最重要的一份，把农民作为乡村建设的主体力量，以及如何组织农民参与村庄规划编制、乡村基础设施和公共服务设施建设与管护等工作，说得比较清楚，确实具有一定的指南意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/22/20230122122013515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《指南》共36条，分为七章，分别是总则、组织动员农民参与、引导农民参与村庄规划、带动农民实施建设、支持农民参与管护、强化农民参与保障、附则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于现代化的讨论很多，我认为最重要的有两个内涵。一是免于匮乏的自由状态，二是公共参与的责任状态。如果说自由的实现是现代化的根本目标，那么责任则是内含于该目标的根本要求。这些年来的农村改革政策，重点在于塑造农民的权利和自由，试图以此弥补之前农民所承受的超量的负担。很难说这几年的改革在多大程度上实现了农民的自由，但是在农民应当承担什么样的责任上，似乎缺少理性的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《指南》要探讨的正是这个层面的问题。如果我们从现代化的角度来审视这份文本，《指南》的意义确实重要，它将农民的参与责任带入乡村建设的公共讨论之中，即使这种参与责任在文本的表述呈现上依然带有“自由权利”的味道，强调的是“保障农民参与权益”（第二十九条）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被锁定的基层组织&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农民的参与责任如何实现？至少需要具备三个要素：农民、基层组织和国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看基层组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为与农民直接打交道的主体，基层组织在确保农民实现参与责任的过程中发挥着基础性的作用。《指南》强调了两类基层组织的功能，即农村基层党组织和村民自治组织，要求“健全党组织领导下的村民自治机制”（第五条）。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一方面，“增强农村基层党组织政治功能和组织功能，完善农村基层党组织引领带动机制，运用网格化管理、党员联户、党员示范带动等联系群众工作机制，组织群众、宣传群众、凝聚群众、服务群众。”（第六条）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“完善村党组织领导下的村民委员会、村务监督委员会、村集体经济组织推动落实机制，……对乡村建设重要事项，由村民委员会组织农民充分讨论、参与决策、投身建设和管护，村务监督委员会组织农民监督资金使用、项目建设、政策落实，农村集体经济组织可结合实际组织成员承担建设、管护任务。”（第七条）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
基层组织的重要性，再怎么强调也不为过。没有基层组织的组织和动员，农民也很难有效参与到乡村建设之中。但是基层组织要发挥组织和动员农民的功能，就必须花大量的时间和精力深入群众，与农民打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从调研的实际情况来看，随着村庄工作的行政化和文牍化，当前基层干部几乎都被锁定在办公室里搞材料或者开会，根本没有时间和精力深入群众，了解群众，动员群众。我们在Y县的调研发现，乡村干部超过三分之二的时间都用于填报材料和迎接检查，苦不堪言。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/22/20230122122208706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当前基层干部几乎都被锁定在办公室里搞材料或者开会&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何保障基层组织的人民性而不是官僚性，这是实现农民有效参与的关键所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家的工具&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来看看国家在保障农民实现参与责任的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是加强乡村建设的理念和技能培训——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“培养一批乡村建设工匠、土专家等本土人才，结合基层干部培训，提高乡镇干部、村党组织书记等组织农民参与乡村建设的能力。”（第三十条）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其次是创新政府财政投入机制——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“对采取以工代赈方式实施的农业农村基础设施项目，按照招投标法和村庄建设项目施行简易审批的有关要求，可以不进行招标。对农民投资投劳项目，采取直接补助、以奖代补等方式推进建设。”（第三十一条）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
优化项目竞争机制，“优先支持村‘两委’动员能力强、群众参与程度高、投工投劳意愿足、利益冲突化解好的村庄实施基础项目建设，优先支持参与意愿高、主动投工投劳的农户实施入户项目建设。”（第十一条）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种以群众参与程度和基层组织能力为标准的竞争性财政体制，能够很好发挥“财政引领治理”的功能，值得倡导。同时，这也意味着国家对乡村建设要保持足够的制度耐心，创造条件让农民自愿参与进来，而不是强迫农民参与，更不是“扛着”农民参与。如果农民还没有准备好，就耐心等一等。农村现代化早几年、晚几年实现，这并不重要，重要的是农村现代化的主体，也就是农民本身要先实现现代化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>580fca62620e3a2ed7de7a8e354f685a</guid>
<title>读懂台湾问题的历史，你会发现情况正在发生重要变化</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_01_23_677059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期逸语道破。今天我想就中美关系中的台湾问题谈一谈我的观察和理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的国家利益角度，台湾问题是中美关系中最重要、最敏感的问题，事关中国的主权和领土完整。台湾肯定是要回来的，祖国统一必将实现，这一点没有讨价还价的余地。这是应然的层面。但是国际关系从来不是讲“应该如何如何”，而往往需要“以实力为后盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到现实问题我们就必须认真研究台湾问题的历史——在美国的一方，对于所谓中美关系中的台湾问题的历史研究向来是语焉不详的，他们对于历史的讲述是片段性的，在这种片段性的历史叙述中它可以洗白自己，让自己在经过修饰的历史中获得一种正义的立场。因此，我们讲台湾问题首先要理解台湾问题的历史经纬和来龙去脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家会觉得，台湾的历史经纬和来龙去脉难道不是很简单吗？不，对于这个问题的“岁月史书”以及各种乱七八糟的东西已经被美国炮制出来了。疫情期间我参加了一个线上研讨会，在会上听到了一段非常有趣的发言——当你和现在这批美国学者讨论台湾问题时他们的态度会突破你的认知——他们会跟你说，不要和我谈什么布热津斯基、谈什么基辛格，他们是欧洲人，我们美国人不管这个，我们美国人关心的是正义、民主和自由，我们在世界上永远是帮助弱小的！我们认为美国自己恰恰就是恃强凌弱的典范，但是他们的岁月史书已经让他们自己相信自己一直是站在正义的一侧，并帮助最弱小的一侧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当我们去看美国的外交档案，回到在美国冷战之后认知扭曲、自我膨胀到无法对话之前，还是能看到美国的实话。实话是什么？那就是美国在亚太地区的战略一直是非常稳定的，从18世纪美国开始与中国往来一直到现在，它在亚太的政策一直是由它的利益、力量结构和地理位置特征共同决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美和亚洲中间隔着太平洋，在很长一段时间美国要在亚太地区进行有效的力量投送是有地理上的困难的，所以它选择在太平洋中间找到像关岛、夏威夷、澳洲这些优先的陆地区块作为它的战略中枢，利用亚太地区的地理结构，就是所谓岛链，利用岛链上的支撑枢纽把力量投射到亚洲大陆、主要是中国这样的大陆上。在这样一个过程中，美国形成的基础地缘政治理念就是，亚太地区不能出现一种力量有实力把美国的力量从亚太地区排除出去。但是如果按照米尔斯海默“征服一块陆地需要陆军”的观点，亚太地区的大陆几乎是军事上不可征服的。怎么办？就需要美国找到地区的战略支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚肯定是其中一个，作为一个白人国家澳大利亚和美国有共享的意识形态以及文化认同，可以说是天然的盟友。另一个关键就是，在东亚的岛链上，美国要挑选谁作为盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在晚清时期，美国提出过非常著名的门户开放政策，当同时代的所有西方主要列强在中国追求的是以势力范围的方式去分割中国的时候，美国站出来说我们应该保障清朝的主权和领土完整，然后整个清朝向西方国家无差别地开放。当时的美国在经济上呈现出非常强势的生命力，但是在军事上距离老牌帝国主义国家有很大的差距，于是它找到了一种低成本的方式——我和你展开无差别的商业竞争，双方自由平等地给对方最惠国待遇，我不介意向你开放，因为做生意我有自信你做不过我。时间回到二战结束，那时的美国在亚太面临一个选择——找盟友，挑中国还是挑日本？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，所有的史书都会告诉你，二战后期相当长的时间内，以开罗会议为标志，一直到豫湘桂大溃败之前，美国罗斯福政府奉行的政策是“使中国成为大国”。成为大国的意思是当时的中国不是一个大国，美国通过包括支持中国成为安理会常任理事国的方式进行各种扶持。罗斯福这样设计的依据是，他认为因为你中国不那么强，是靠美国才成为一个大国的，那么你进入安理会后，你的票就是我的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/23/20230123095159239.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1945年旧金山会议，中国代表在《联合国宪章》上签字&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但后来形势很快发生了变化，豫湘桂战役、中国内战局势的快速发展、冷战兴起，美国发现自己还有一个选项就是扶持日本，日本由此成为了冷战时期“遏制之父”乔治凯南设计的“西方世界不能够失去的战略要点之一”。原因在于，当时的日本，虽然被炸成了一片废墟，但是表现出了比中国更强的工业和经济上复苏的实力，美国认为这样的资源不能落入苏联手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而蒋介石的国民党政权对于中国的治理在美国眼里是——“共产党治理中国会遇到各种问题，但无论再怎么糟糕都不会比现在的国民党更糟糕”在乔治凯南眼中，美国一旦介入，扶持腐败无能的国民党，让其通知继续存在，中国老百姓的不满就会让国际共产主义运动的渗透成为可能，最后把美国拖入无止境的黑洞。但与此同时，美国在地图上看到了一个非常特殊的区域——台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人讲到台湾问题，就会提到当时美国军方，麦克阿瑟说的一个比喻——“台湾是一艘不沉的航空母舰”。接着顺着这个话往下理解，认为美国是不是要获得这艘航空母舰？其实不是的，美国的意思是我不缺航空母舰，但是台湾一旦落入苏联人手中，就会成为苏联在第一岛链不沉的航空母舰。有了这个东西，美国在日本和朝鲜半岛对于苏联远东太平洋舰队的防御就出现了重大漏洞。在这样的情况下，台湾作为美国在亚太重要的战略资产，在冷战初期、朝鲜战争的背景下，美国正式介入，导致了台湾问题遗留至今。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>129a8273e086c9bdb45a7cdbcd29aac4</guid>
<title>春节消费升温，是今年经济一个不错的起点</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2023_01_23_677056.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹和平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百节年为首，春节始终是中国人最为重视的传统节日之一，是带动社会消费的强力引擎，也是观察中国经济活力的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经国务院联防联控机制春运工作专班初步分析研判，2023年春运期间客流总量约为20.95亿人次，较去年同期增长近一倍，恢复到2019年同期（29.8亿人次）的70.3%。从数据来看，大规模的返乡潮肯定会给地方经济和社会流通带来新的生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20亿人次的春运，老百姓返乡置办年货、消费，能够进一步消除零售企业的库存，带动庞大的大宗商品市场购销两旺，商家库存减少、采购增加，这是节日经济的特点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/17/20230117170256784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;山西运城：市民赶“年集”办年货 乡村集市各色摊位依次排开。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情三年来，老百姓没有过好年，所以今年的春节消费可能会有一些反弹，亲友间的聚会、活动都会增加，预计将高于2021年和2022年春节消费数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在各地调研的时候发现，现在县城的领导，比如说副县长、副书记往往很年轻，大约都三四十岁，年轻的领导很会做节日经济，地方政府和公共部门为了刺激消费、提振信心，将现代形式和传统习俗进行融合，准备了一些社区活动和年俗活动，比如灯会、庙会、社火等，将对地方经济有一个非常好的刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当市场购销两旺，企业加大库存，银行就会增加贷款和流动性，进而企业和银行的信心都会增加，银行会对未来有更加良性的预期，带动投资者信心增加，我预计2023年第一季度的经济，在没有任何外部冲击的条件下，会有一个不错的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国经济的主要任务之一就是提振消费。近期，媒体上都在讨论“超额储蓄”能否推动形成2023年报复性消费的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据显示，2022年居民部门积攒了近8万亿元的超额储蓄，这部分超额储蓄主要来源于居民消费减少所带来的防御性储备、居民购房支出减少和金融市场上居民存款的回流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疫情防控政策优化的背景下，超额储蓄为消费回暖提供了资金支持，但仍需要注意目前老百姓仍存在预防性储蓄动机，这是因为人们对未来的预期在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学里，防御性储蓄（precautionary savings）是一个很顽固的变量，当人们的预期收入减少时，支出就会随之减少，并在很长一段时间里都会保持低位，这从邻国日本的低欲望、低消费、高储蓄可以窥见一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最好的办法是改变预期，而不是简单地把“超额储蓄”用于投资或者消费。我认为可以从下几个方面来入手。第一，采购、仓储、物流、运输四个方面的企业家信心要改变。短期财政政策支持各领域积极去库存，进行资产置换，提高资金流动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，流通领域畅通无阻后，银行加大投资，银行业和投资家信心提升，政府的政策才能效果最大化，逐步改变居民对经济环境的预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我不赞同“报复性消费”的说法，2023年出现大幅度消费反弹的可能性不大，加上疫情三年来，老百姓手里的钱变少，中小企业的流动性收紧，此前淘汰的过剩产能也重新恢复，一些非良性的经济因子也开始充斥市场，消费复苏的前景还有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央工作会议首次提出“要把恢复和扩大消费摆在优先位置”，从这个角度来讲，提振和刺激消费，关键要看从供给端刺激还是从需求端刺激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从旅游行业来看，飞猪发布《2023年春节出游方向标》显示，2023年春节出游预定量同比去年增长超6成，跨省游订单占比已超8成，出境游预定量创下近3年峰值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/01/22/20230122113550374.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京景山公园迎接春节游客 图源：ICphoto&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情管控优化，出境游正在迅速反弹，政策宽松、距离较近的东南亚市场成为中国游客的首选，但航司和酒店恢复缓慢、价格暴涨，旅游资源难以满足消费者的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何开拓新的旅游产品，创造新的出境游、跨国游理念，升级原来的旅游服务，让游客体验更多更好的内容，我觉得这是旅游消费升级的一个新方向。旅游是拉动经济增长的有力抓手，市场如何稳健复苏，如何充分挖掘市场潜力，这是未来旅游行业需要关注的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了出行游玩，也有部分人会选择看电影。今年将有7部电影“逐鹿”春节档，截至1月22日16时48分，2023春节档（1月21日-1月27日）总票房（含预售）突破15亿。而2022年全国电影票房以300亿元收官，相当于回到了2014年的水平，一方面是因为新片供给较少，另一方面是因为疫情后影院上座率不高。如何推动电影市场更快复苏？一方面要培养更多的电影观众，另一方面也要有更好的技术和内容吸引观众走进影院。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/17/20230117170422478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《流浪地球2》等7部电影“逐鹿”春节档。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前国家提出电信网、有线电视网、IP网，那时候我们认为这是未来发展的方向，现在变成了“新三网”——电信网、广播电视网、互联网，科技改变了人们接收信息的方式，电影行业的技术也会带动人们消费需求的更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于2023年，市场普遍预测将有5%-6%的增长，中国经济有望翻开新的篇章。除了消费领域，基建和数字经济领域也有一些新的发力点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国数字经济发展势头强劲，规模连续多年稳居世界第二。数据显示，我国数字经济规模从2012年的11万亿元增长到2021年的45.5万亿元，占GDP比重由21.6%提升至39.8%，其中电商交易额、移动支付交易规模位居全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月份，中共中央、国务院印发《扩大内需战略规划纲要（2022-2035年）》提出，加快推动数字产业化和产业数字化，加强数字社会、数字政府建设，不断提升数字化治理水平。同月，中共中央、国务院对外发布了《关于构建数据基础制度更好发挥数据要素作用的意见》（又称“数据二十条”），提出构建数据产权、流通交易、收益分配、安全治理等制度，初步形成我国数据基础制度的“四梁八柱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，数字经济行业发力的重点可以在这些方向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，改造农村的基础设施，包括农民住宿条件、网络基础设施的改造，这是惠及人民的好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，公路、铁路、高速、高铁、港口、桥梁、涵洞、隧道等基建投资还会继续维持，在此基础上要对其进行数字化升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，算力基础设施的建设，算力基础设施是数字经济的“底座”，也是数字经济的新生产力，“东数西算”工程是将东部地区密集的算力需求引导到西部，使得数据要素跨域流动，给西部发展开辟一条新的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字经济领域，中国不断增加基础设施投资，建设产业和算力系统，将会构建一个数字孪生的现代化城市，算力系统能够极大提高制造业产能、改变业态、提高利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，三大产业配合数字基础设施催生出新的产业，整个中国经济将会脱胎换骨，新的消费和投资应该向这些领域迈进，借助“一带一路”战略和中国“基建狂魔”的优势，我们的平台经济将随着基础设施先锋部队“走出去”，这也是中国第一次超越西方的窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>