<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50099f1ebc4f86e4c217c11e38a60378</guid>
<title>这座“超级中国大使馆”，藏着中英关系的走势图</title>
<link>https://www.guancha.cn/morgan/2025_08_16_786735.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网国际大学生夏令营成员 摩根】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我叫摩根，来自英国曼彻斯特。今天我想和大家聊一聊在伦敦建设一座“超级中国大使馆”的计划。这个计划在网络上引发了广泛关注，不仅因为它的规模和地理位置，还因为它可能反映出中英关系未来发展的走向。该提案将把中国驻英国大使馆从伦敦郊区搬迁至更加中心的位置，紧邻全球第二大金融中心——伦敦金融城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于规模庞大，该计划被称为“超级大使馆”，项目占地约62万平方英尺，选址在历史悠久的皇家造币厂旧址。设计方案包括一个文化中心，以及可供约200名工作人员居住的宿舍。最初，“超级大使馆”的建设计划被伦敦当地议会搁置。然而，在去年7月工党赢得大选后，该项目得以重启，并由英国副首相安吉拉·雷纳负责监督。一旦建成，它将成为中国在欧洲规模最大的外交机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重启该项目的决定，是在英国财政大臣雷切尔·里夫斯访问中国仅一周后作出的。此次访问，旨在为重启中英关系积蓄动力。随行的还有英国商界的重量级人物，包括汇丰集团主席杜嘉祺、英格兰银行行长安德鲁·贝利，以及英国金融行为监管局首席执行官。中共中央政治局委员、国务院副总理何立峰在北京会见了他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国的角度来看，这座新大使馆旨在打造一个现代化的外交、领事服务与文化交流基地；对英国而言，这可能是深化对话、吸引投资、展示伦敦对国际交流开放态度的重要机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/15/20250815162147811.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于伦敦的前皇家铸币厂房产，是中方提交的“超级大使馆”规划选址&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这一计划在英国引发了争议，尤其是来自保守党的批评人士，理由是选址距离敏感基础设施过近。随着英国政府官员将在未来几周内对该项目作出决定，提交审批的建筑规划图中出现的“部分涂黑区域”，成为主要争议焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，此类规划中包含涂黑区域并不罕见。例如，美国大使馆的设计中通常会设有“安全核心区”，这一部分在公开图纸中通常不会显示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为缓解担忧，中国驻英国大使馆的官方回应十分明确：“中国驻英国大使馆致力于促进两国人民之间的相互理解与友谊。希望英方能够根据事情本身的优点以及相关专业意见来考虑并批准这一规划申请。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，公众意见分歧依旧使该项目在英国媒体和国际舆论中广受关注。一些评论人士指出，这其中可能存在“双重标准”——其他国家在大使馆设计上往往有更多自由，而中国则面临更严格的审查。同时，媒体还强调了公众的不安情绪以及来自美国的反对立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这一切发生在经历了数年中英关系波动之后。新冠疫情期间及之后，两国关系明显降温。在我撰写硕士论文时，我研究了英国首相鲍里斯·约翰逊将华为排除在英国5G网络建设之外的决定——在学界和多位前部长看来，这一决定很大程度上是受到了来自华盛顿的强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的结论也相同：脱欧后，英国的外交回旋余地缩小，而“华为事件”成为伦敦与美国战略立场高度一致的显著例子。尤其值得一提的是，当时英国安全部门曾认为华为并不构成国家安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国政治高层中也存在一定的不安，他们认为在脱欧后的“黄金时代”中，英国与中国的关系比以往更加密切。华盛顿担心，这可能会削弱英美之间的军事与经济合作，并对美国在欧洲乃至全球的影响力产生连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/08/15/20250815164045911.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年1月，英国财政大臣蕾切尔·里夫斯到访中国。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奥巴马总统任期结束后，第一届特朗普政府将向英国施压、促使其减少与中国的接触作为优先事项。尽管当时的英国首相自称是“亲华派”，特朗普依然采取了其标志性的“胡萝卜加大棒”策略——“胡萝卜”是与美国达成贸易协定的可能性，“大棒”则故意含糊其辞（外界普遍认为可能是关税）。以华为为最突出的焦点，这一施压行动最终促使英国减少了与中国的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，脱欧后，英国在经济和战略上对美国的依赖更深，这也使其在政策上更容易受到美国偏好的影响。此外，英国也不再拥有作为欧盟单一市场成员国时所带来的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间快进到今天，形势似乎正在发生变化。近期，一位英国副市长在访问重庆期间，购买了一部中国品牌荣耀的手机——这与过去几乎完全从安全角度看待中国科技的态度，形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中的经济逻辑，其实十分清晰。中国在全球供应链中占据着重要地位，尤其是在电动车电池和可再生能源技术所需的稀土精炼方面，几乎处于垄断地位。脱欧后，英国正积极寻求新的投资伙伴，而就在大使馆计划推进的数周后，英国财政大臣在访问北京期间，成功争取到600万英镑的中国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种重新接触已经开始结出成果。在重庆，英国代表团签署了多项合作协议，其中包括中国能源企业正浩（EcoFlow）在伯明翰设立新总部的计划。东米德兰兹副市长纳丁·皮特菲尔德总结道，人们“真心渴望恢复这些关系”。这种氛围让人想起了曾经一度的“中英关系黄金时代”——当时英国首相戴维·卡梅伦与中国国家领导人在酒吧里被拍到一起吃炸鱼薯条、喝啤酒的照片。这张照片迅速在网络走红，不仅因为它是软外交的经典案例，还因为它完美契合了英国的文化刻板印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大使馆项目仍需最终批准，部分规划文件内容目前仍属删减状态，预计将在9月作出决定。但在当前政治意愿回升的背景下展开相关讨论，表明中英双方都看到了重建互信的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，这座大使馆不仅仅是砖瓦结构的象征。它传递出的信息是：尽管过去存在摩擦、外部有各种压力，中英之间依然有空间去专注于合作、互利以及两国人民之间的友谊。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c633e2ab8861e1868d65bea69b77640</guid>
<title>“火箭的力量有多大，航天的舞台就有多大”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuwenyan/2025_08_16_786733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 流纹岩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月15日下午3点，长征十号在海南文昌航天发射场载人登月工位进行了时长为30秒的首次7机静态点火试验。试验取得了圆满成功，检验了长征十号运载火箭7机启动和关机流程，为其稍晚的低空飞行和更晚一些的进一步试验提供了支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165043749.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征十号火箭第一次静态点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征十号运载火箭采用一字并联3根5米直径箭体，动力系统采用7台YF-100K系列液氧/煤油高压补燃发动机。其中3台为具备双向摇摆能力的YF-100K，另外4台为不摇摆的YF-100L。每台发动机具备1250千牛的地面推力和301.6秒的海平面比冲，7机总计能提供892.2吨的海平面推力。而作为具有重复使用能力的长征十号A则采用3台具有双向摇摆和重复使用能力的YF-100N和4台不摇摆的重复使用发动机YF-100P，推力同为892.2吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我国已经建成了具有支持1000吨推力发动机试车的铜川1201/1202试车台，但该试验台只能进行发动机并联试车，并不能完全模拟整枚火箭各个分系统共同工作的情况。由于运载火箭各系统之间存在强关联性，一旦某个分系统有问题会影响飞行安全，因此需要通过整体实验分系统之间的匹配程度。验证可以通过发射一枚早期状态的验证火箭进行（如所谓“半箭试飞”），也可以通过地面试验进行。这种试验被称为火箭地面试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于实际试飞只能依靠有限的外测和弹道数据判读，地面试验可以通过设置大量传感器以鉴定火箭不同位置的数据，并且试验结束后还能获得完整的火箭状态以供分析。虽然火箭地面试验环境和实际飞行环境有所差异，包括火箭不会产生角运动和恢复角运动，因此无法验证控制系统的动态特性，只能通过输入参数来模拟；火箭飞行状态处于自由-自由状态，而试车处于自由-固定支座或弹性支座状态，导致系统动力特性存在差异；试车期间火箭持续处于1g重力环境下，发动机入口压力和器件过载均无法贴近飞行情况；几乎无法模拟滑行轨道二次起动的失重环境（落塔试验可以验证启动，但无法点火）；火箭在试验中不受到风压、气动加热等环境等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，火箭地面试验并不能完全替代试飞。不过可以通过调整试验参数以尽可能地使试验环境贴近真实飞行情况，甚至地面试验的某些环境还比飞行更恶劣，可以更好地考验设备性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165058206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年，长征五号合练箭静态点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，火箭地面试验旨在检查火箭各个系统对发动机工作环境的适应性和系统之间的协调性；火箭与地面设备以及地面设备之间工作的协调性；火箭系统时间程序的正确性；火箭全系统的起动、关机特性和后效特性。其中起动特性包括起动的时间程序和时间间隔、增压系统对起动过程的适应性等，获取各系统的工作参数和环境参数；了解火箭的环境分布状况及其对结构和仪器工作的影响；积累操作使用经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说完了套话，肯定有人要问：既然火箭地面试验这么重要，国内之前有没有做过发射台上试验啊？答案是有的，我国在上世纪70年代初的1970年12月8日和1971年2月2日分别在酒泉卫星发射中心LC-138进行了风暴一号运载火箭的完整火箭一级地面静态点火和二级卫星联合地面静态点火试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年期间，长征五号运载火箭在海南文昌航天发射场合练期间进行了合练箭芯级2台YF-77发动机的100秒点火实验。此外，我国于2010-2011年期间在北京101所建造的500吨全箭试车台也参与了长征五号、长征六号和长征七号运载火箭的全箭模块点火试车，为我国第三代运载火箭的投入应用提供了重要支持，还支持了商业航天火箭的试验。2024年6月14日，长征十号运载火箭也在101所的全箭台进行了三机点火试验，试验取得了圆满成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815165113775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征十号动力试车点火&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是很明显，长征十号运载火箭7机总计接近900吨的推力已经超出了全箭台500吨的承受范围，如果建造一个新的全箭试车台的话，投入相对巨大。现在有两条路子，一是像长征12号一样只进行发动机并联点火试验，并通过首飞检验总体方案准确性，二是借助新一代火箭引入的“牵制释放”技术，将火箭固定在发射台上进行试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“牵制释放”是普遍应用于国外新型火箭的技术，其允许火箭发动机点火后先不起飞，等火箭完成发动机健康状态检测允许起飞后再松开火箭，提高了整体的可靠性。25年6月底，蓝箭航天自研的朱雀三号大型运载火箭一级试车箭在其自建LC-96B工位上通过牵制释放和额外设计的固定装置进行了静态点火试验，试验取得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征十号运载火箭作为载人火箭，其可靠性要求更高且时间节点要求很紧，因此地面试验必须充分。另外不同于长征12号的一点是，长征十号为我国首款立项研制的7机并联火箭，其启动特性和此前的4发火箭并不相同。因此需要探索出这种布置的起动特性。最终，长征十号运载火箭采用了“模拟箭”点火的方式以验证静态点火方案的可行性，并且设置了单独的加固结构，以确保试车箭不会从发射台上蹦出去，实现了“上发射台就是上试验台”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b400ae6ae1099fe9c3584c016465e79</guid>
<title>一些村小生源严重不足，为何却撤不掉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinQiuLing/2025_08_16_786730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹秋玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，“教师选调拟录取多名10分以下考生”一事引发广大网友关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据江西省吉安市永新县联合调查组最新发布的情况说明：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“……为解决全县农村小学教师富余、农村初中教师不足的问题，县教体局未经认真分析研判，硬性要求参加县城区小学遴选考试人员中，具有本科及以上学历和初中教师资格证的，须同步报名参加农村初中教师遴选考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据调查，因农村初中比农村小学的教学任务相对较重，部分参加考试人员不愿到农村初中任教，在当天上午的农村初中教师遴选考试中消极应对，有的故意放弃答题，导致出现30分以下甚至10分以下的异常分数情况，但当天下午的县城区小学教师遴选考试无异常。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一则通报，折射出了目前不少农村地区存在的多个教育问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，永新县“组织农村小学教师进城遴选考试，到县城区小学任教”，背后的现实是“全县农村小学教师富余”。这一现象与笔者在不少县城的调研发现相一致；而笔者在调研中发现的农村小学教育问题，又远不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、乡村小学教育点化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期笔者在中西部某县调研，发现该县小规模乡村小学较多，但质量较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据该县最新统计数据显示，截至2025年笔者调研时，全县总共226所小学。其中，从2015至2025十年间，该县不足50个与100个生源规模的村级小学数量分别从32、100增至129、189；2025年，该县84%的小学规模不足100人，如果是1-6年级一贯制小学，每个年级不超过20人。全县只有37所小学生源规模超过100人，其中，县城实验小学生源规模有4000多人，几乎占据了相当一部分的县城小学生源。如此，不仅“城挤乡空”，而且使得乡镇一级及其以下小学教学点化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/15/20250815173832714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在某村教学点，几名留守儿童在空荡荡的教室里学习。&lt;span&gt; 资料图：央广网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，该县乡村小学教学点化，主要因为三个因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，该县从上世纪90年代后就没有根据人口变动进行过撤点并校，基本上每个乡镇都有一所数百人规模的中心小学以及10多个以村庄为据点的教学点，有的两个教学点之间相差不到1公里，基本上村村有小学。为了提高教学业绩，部分乡镇将5-6年级与初中集中一起寄宿，1-4年级保持村小，有的乡镇则是保持一所完整小学，村小为1-4年级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，新增人口持续减少，从2014年至2025年，新增人口从原来的10000多降至不足4000。这极大地影响了乡村小学的生源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，生源快速进城。青年父母为了子女能够进城上学，纷纷选择了在小学阶段买房进城，尤其是都以进入到县城实验小学为荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、教育兜底化、福利化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从教育资源的角度来看，大量的教学点除了浪费师资、校舍等国家教育资源外，其最大的问题是日渐成为一种兜底性的教育服务，其不再具有教育发展的潜力，而是一种底线福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在快速的教育、人口城镇化背景下，大部分在教学点求学的家庭都是收入不高、单亲或留守的弱势家庭，而这部分群体恰恰又是最需要好的教育服务与资源扶持的群体。对此，一些学者认为教学点因为生源过少，可以做到一对一服务，由此利于农民家庭教育的发展。然而，笔者与团队常年的调研发现，进入到教学点，几乎意味着教育发展的起点性放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种去发展性的学习环境，主要因为两方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是无竞争、无压力的班级学习环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教学点基本上都是一个年级一个班，每个班不到10人，班级规模过小，很难形成良性的比学赶帮超的学习环境与学习氛围。而且很容易性别比失衡，这也不利于班级活动与校园活动的展开。比如我们走访的教学点的两个年级，一个年级1个男生6个女生，另一个年级则是5个男生1个女生。每逢下课学生活动，全校只有17个学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/15/20250815174151429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，安徽省宿松县河塌乡的油铺小学因“招生不足十人，教育成本过高”而停办。图为油铺小学的校园活动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面是教师教学积极性不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因生源过少，年轻老师几乎不可能出教育成绩。一位老师向笔者倾诉：“当你每天面对3个学生的时候，根本不会有什么教学积极性，因为都没有人回应你。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且全县因教学点太多，教育局管教学检查的又只有两个人，因此，教学点的老师全年没有任何检查，有的教学点老师一年也见不到教育局的人。1-4年级也不纳入教学成绩考核，根本没有任何教学压力、升学压力，很多坐落在村庄中的教学点从早上八点到下午4点半，基本上也没有延时服务。教学点为年级包班制，两个老师包一个年级或一个班，每个人每天大约3-4节课，很多老师上完课后就回家干农活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的环境下，很多弱势家庭的小孩智商不低、天性机灵，但因1-4年级的基础知识不牢固，到了5-6年级进入到乡镇中心小学之后跟不上，很容易出现厌学；等到7-8年级彻底跟不上之后，就容易失学或者隐性辍学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某中心校校长明确地说：“来自教学点的学生成绩普遍较差，到了我们这边五六年级后普遍跟不上。”另一位规模较大的小学校长与优秀班主任也表明：“从下面教学点上来的学生，普遍学习与行为习惯不佳，如果老师不督促，5-6年级很难跟得上学习节奏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们对该县2024年小升初成绩的统计，全县8900名毕业生，其中有2000多名小学生的语文与数学总成绩不超过120分，这些小孩相当一部分是来自乡镇教学点的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在一县范围内，乡村小学大量教学点化，看似保护了弱势家庭的受教育权，为孩子们提供了就近入学的方便，但长远来看，反倒“耽误”了孩子们的教育发展机会，让他们进一步“输”在学习起点上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c2a027b19eacceec57a9c8d561de0c8</guid>
<title>波兰尼《大转型》的世纪预言：当市场吞噬社会，我们如何自救？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShaoGuang/2025_08_16_786727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，王绍光教授曾两次试图将卡尔·波兰尼的《大转型》引入中国，却无人问津。彼时中国市场化尚未启程，书中描绘的“市场社会”之痛显得遥远而陌生。三十多年后，经历过市场化改革、技术异化、全球秩序动荡的我们，重读这本1944年的经典，方觉其如手术刀般精准的洞见——它早已预言了我们正在经历的撕裂与阵痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年上海书展前期，王绍光与欧树军两位老师围绕《大转型》一书，进行了一场思想对谈，深入剖析了波兰尼的核心警示：市场并非“自然法则”，它是由国家力量塑造的制度产物。当市场肆意侵蚀，必然激起社会的自我保护。而脱离社会保护和市场规则落地所需的制度成本，“自由”只会沦为空洞的口号甚至灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《大转型》像一部映照现实的镜子，波兰尼对“市场社会”的批判、对社会自我保护必然性的揭示、对“嵌入”伦理的经济之呼唤，为我们理解自身困境、探索出路提供了不可替代的思想坐标。它提醒我们：另一条道路，是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次对话由活字文化和观察者网联合推出，感谢活字文化授权发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/14/20250814153647992.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧树军&lt;/strong&gt;：很高兴今天有机会请王绍光老师跟大家一起聊一下《大转型》这本书，这已经是这本书的第三个简体中文版。这本书在中国内地的影响离不开译者的贡献，所以我们第一个问题跟这本书的其中一位译者刘阳有关，他去年不幸离开了人世。我想首先请王老师介绍一下这本书引进翻译的过程，以及您对简体中文版的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：卡尔·波兰尼这本书我接触得比较早，大概是1984年前后我在美国康奈尔大学读硕士研究生阶段就接触了。那时我已经在美国待了两年，第一次有机会回国探亲，当时就有这么一种冲动，想把这本书带回国内找人翻译。那时候中国改革开放刚刚开始，还没有市场化，大家想象不到波兰尼书里描述的那些需要避免的局面，当时在中国还基本上没有。这种书对当时的美国人来讲是有迫切性的，因为里根当了总统，他在急剧推行市场化措施。而对中国来讲，那时候市场化改革基本上还没有起步，跟中国的相关性几乎没有，所以当时没人对我这个提议有兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又过了两年，1986年我又回了一次国，那时候要回来做研究，待的时间比较长一点，我又一次向人推荐这本书，但同样，这时候市场化的影响对人们来讲是个遥远的未来，根本没有办法想象，还是没人有兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时跟我一起在国内做研究的，有两位稍微左翼一点的美国学者。我们经常在聊天时会谈到美国政治，他们会把这本书看得很重，我当时也想象不到未来有一天，这本书对中国的相关性会非常之高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正想到的时候，是在上世纪末本世纪初，我们经历了大下岗，几年内大概有六七千万人下岗，这是人类历史上有史以来最大的下岗潮，那个时候市场化已经在急剧的推进。到了本世纪初，很多本来不是市场化的东西也开始市场化了，包括教育、医疗都开始市场化。这个时候人们再来读波兰尼这本书，就有了相关性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是从那个时候开始，我在讲课的时候就会更多地提到波兰尼，2008年我还专门做过一次讲座讲《大转型》这本书。对这本书，我早就希望有一个中文版，但可惜最初只有一个台湾地区出的繁体字版，叫《巨变》，当时大陆大多数人看不到。所以2007年浙江人民出版社出版刘阳和冯钢翻译的这本书，我觉得非常及时。这么年轻的一位译者，突然走掉了，我觉得这是非常令人惋惜的一件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波兰尼和哈耶克的“对话”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧树军&lt;/strong&gt;：《大转型》是一部非常好的比较经济思想史的著作，它的写法有点类似于托克维尔的《论美国的民主》，几乎没有提到法国，但又无时无刻不在拿美国和法国做比较。波兰尼在这本书中也有类似的写作方式，就是他几乎没有提到哈耶克，但实际上字里行间又无时无刻不在和哈耶克进行思想的对话。这场对话发生在81年前，您怎么评价这场对话在他们那个时代和我们这个时代的思想价值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：卡尔·波兰尼这本书是1944年出版的，哈耶克的《走向奴役之路》也是1944年出版的，我们今天很自然地会想象他们可能当时有一场辩论。更让我们容易产生这种联想的是，他们有一段时间都在维也纳生活，所以如果有什么维也纳圈子的话，他们也许有机会碰到。但是他们两个人的年龄其实相差不小，我怀疑他们不在一个圈层里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时是二战的倒数第二年，二战还没有结束，人们会关心战后世界到底会往哪个方向走。波兰尼这本书更多的是解释人们为什么会走向这场战争，包括第一次世界大战，过了不久又有第二次世界大战，所以这本书实际上是讲战争的起源是什么。他追溯到人类社会出现的一种新社会，跟人类历史上的社会都不一样，叫市场社会，他讨论的是这个东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815103029222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
奥地利经济学家哈耶克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈耶克那个时候也写了这本书，更多地反映他在维也纳学派里面接触到的一些老师的想法。我想说的是，这两个人的书在1944年出版以后，实际上开始都没有什么太大反响，这是我的了解。一个书写得好不好，会不会有重大反响，产生很深远的意义，不取决于这些书本身的内容，而取决于这些书的接受者。我们用接受学的角度来讲，书的接受者也在制造阅读的内容，把自己的经历、自己的感悟都带到阅读里面去，就使得这个书的影响可能会变得更大一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两本书起到更大的作用是后来的事情，我现在不能判断他们写这两本书是不是为了辩论。我怀疑不是，可能仅仅是凑巧而已。这两本书真正开始发生影响是后来的事情，我的印象里，至少从波兰尼这本书来讲的话，里根上台后，新自由主义开始蔓延，是这本书开始产生很大影响的一个契机。就是他反对的东西现在开始出现了，他预测可能会造成恶果的东西现在开始出现，这时候他这个书的反应可能会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈耶克刚刚到美国的时候，其实也是不太受待见的，所以他到芝加哥的时候，各个学系都没有收他，只是把他放到思想委员会里面去，当时经济学系并没有吸收他。他后来获诺贝尔奖，很大程度上跟诺贝尔奖颁发时的那个时代有关，而不是这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1944年这本书出版时，并没有产生巨大的影响。用谷歌的Ngram Viewer查询弗里德里希·哈耶克与卡尔·波兰尼在文献中出现的频率，可以发现三点观察：第一，1970年代中期以前，两人出现的次数都不太多；他们真正受到广泛重视，是1980年以后的事。第二，两人出现频次的曲线几乎完全同步，这意味着，哈耶克受重视的时候，波兰尼同样也受到重视。第三，总体而言，几乎在所有时段，波兰尼出现的频次都略高于哈耶克，这一点也许会出乎很多人所料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人类社会不能变成一个市场社会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧树军&lt;/strong&gt;：今天似乎每个人都把市场作为一个很自然的事情，因为市场经济、市场生活无处不在，但波兰尼非常肯定地把自生自发的市场作为一个乌托邦，您认为他为什么会这么看？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：波兰尼其实要反驳两样东西，第一个市场是自然的东西，波兰尼一个很重要的观点是，市场是创造出来的，是包括国家这些东西创造出来的。第二个波兰尼最重要的不是要反对市场经济，反对市场，他是要反对以市场原则来统治整个社会这样一种情况，他叫作市场社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815103507564.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
匈牙利哲学家卡尔·波兰尼（1886年10月25日—1964年4月23日）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看波兰尼的书，他并不反对有市场，他只是说某些领域不能市场化。在日常的比如商品交换的领域，市场当然是好的，从古到今都有市场，中国也罢，外国也罢，都有市场。但波兰尼的判断是市场社会以前从来没有出现过，到了19世纪末到20世纪开始出现市场社会这种可能性，这个东西是需要警惕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能把市场的交易原则适用于人类生活的方方面面，他尤其点了几个方面，比如自然环境不能把它市场化，货币不能把它市场化，土地不能把它市场化，有些东西你是不能把它市场化的。所以他更多的不是谈市场本身，而是谈市场本身不是自然而然的，市场社会的出现实际上是跟国家政策相关的，更重要的是他反对出现一个市场社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧树军&lt;/strong&gt;：这里面有没有对把逐利、获利作为人类唯一动机的批评呢？或者说，市场经济很容易导向这样一种认识？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王绍光&lt;/strong&gt;：“市场经济是自然而然”这种理论，就隐含着市场是交换，交换的都是要互相获利，你获了利，我获了利，在市场里面的交易造成了所有人都从中间获利，好像这是一个自然而然的事情。而波兰尼一个很重要的观点是，人类以前打交道，重要的不是获利而是互惠。他讲到了人类交往的一些其他原则，而且在人类发展的长期历史中，这些原则一直起着很重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，我觉得只要观察一下我们周边的生活，就能够体会到他这个观点。刚才我讲到1996年以后出现了六七千万人的大下岗，这对很多家庭来说是毁灭性的，一家的经济支柱突然一下失去了工作，不仅没有了收入，而且也没有了跟工作相关的一些保障，包括养老、医疗都没有了。那时候怎么办呢？很多家庭实际上是靠家庭内部的相互接济。相互接济实际上就是波兰尼在这本书里面写的互惠。就是人类从交易中间获取最大的利益，这实际上是不自然的，是反人类的，它有存在的必要，有存在的可能性，但不能把这个原则变成整个社会的运作原则。社会的运作原则里面还应该包括互惠，包括接济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得我以前讲《大转型》的时候也会引梁漱溟的话，讲中国古代的社会就是这样一个社会，这个社会里面小家庭、大家庭连在一起，一家碰到困难以后要互相接济。我很怀疑梁漱溟从来没有读过波兰尼的书，但他的说法在很大程度上跟波兰尼的说法是一一对应的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>