<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3e103afbc3edb45b414a326bf24478b0</guid>
<title>一周军评：北美五十三路诸侯齐发兵</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_01_24_579024.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周全球最重要的新闻，无疑就是美国实现了近几十年来最为混乱的一次总统交接。拜登在当地时间1月20日正式宣誓就任第59届美国总统，也为折腾了世界四年的“特朗普时代”划上了名义上的句号。而由于美国今年在华盛顿特区部署了超过2.5万人的国民警卫队，这场枪口下的“继位大典”中武装力量所反映出的美国国情也颇为值得思考；而在大洋彼岸的中国，随着新一艘国产航空母舰的建造工作进入了一个新阶段，有关中国未来航母作战力量发展的相关话题也再次引发了人们的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124091144846.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国2021年发生的“勤王”事件，让深谙历史的中国人非常眼熟 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前所未有的“勤王安保”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年1月20日，美国第59届总统就职典礼在华盛顿哥伦比亚特区举行，民主党总统候选人拜登在仪式上宣誓就职，取代特朗普成为了新一任美国总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为在新冠疫情遍及全球之后全球举行的一次重大政治活动，此次就职典礼在很多层面上都体现出浓厚的时代特色：往年就职典礼发放20万张门票，今年为了减少人员聚集，只发放了1000张门票，受邀参与人员仅包括国会议员、前总统和美国真正的政要；现场的座位零零散散地排开，与2017年特朗普的就职典礼场景相差巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前来参加就职典礼的普通人数量也大幅减少，不仅与2009年奥巴马就职典礼上近200万的规模相去甚远，就是和2016年特朗普就职典礼上70-90万也无法相比，虽然美方在典礼上布置了大量美国国旗和各区域旗帜充场面，并用灯光和教堂钟声美其名曰“向因新冠疫情死亡的美国人致敬”，同时还声称“线上观看人数相当可观”。但不管怎么说，这场典礼缺少人气确实是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124090011357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;▲ 实际来的人就这么点儿，其中一多半还是不得不来的媒体人士&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这场总统就职典礼又在另一个层面上刷新了美国的纪录：在就职典礼之前，为了防止1月6日特朗普支持者冲进国会那样的事情重演，美国不仅在华盛顿特区的核心地带实施了严格的封路措施，在安保力量上也刷新了纪录。仅部署到华盛顿特区内担负安保任务的美军各州国民警卫队的数量就达到了约2.5万人，不仅数倍于2017年特朗普就职典礼上的大约5000人（包括仪仗人员），也超过了眼下美军在伊拉克和阿富汗驻军数量的总和。至于其他担负安保任务的警察、联邦调查局和特勤局人员数量，美国媒体都没多在意，但是参考2017年特朗普就职时大约3000人左右的规模，今年的相关人员数量应该是只多不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到这次行动不是什么演习，它已经超过了1932年麦克阿瑟指挥巴顿，率领1000名军人、800名警察和6辆坦克在华盛顿驱散退伍军人的“星期四大屠杀”，成为美军在华盛顿特区进行的最大规模军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124085434274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;征讨董卓的阵仗，那可比剿灭乌桓动静大多了 图源：CCTV截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次进入华盛顿“拱卫新皇”的美军，主要是美国陆军国民警卫队，按照编制，陆军国民警卫队总员额多达33万人，但由于国民警卫队队员每年只要利用48个周末参加兵营训练，另外加上一次15天现役集训，因此这一员额远远不是随时可用的国民警卫队数量。虽然美国陆军眼下没有类似伊拉克战争之类需要大规模使用地面部队的海外任务，但在美国国内，由于新冠疫情的全面传播，各州的国民警卫队都被部分动员，用于支持各州政府的抗疫工作，并在抗疫工作时间延长后进行人员轮换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，可以在短时间内动员起来的国民警卫队人员数量更加有限，能够在1月6日之后不到10天的时间里往华盛顿投送这么多部队，确实也是美军国民警卫队体系正常高效运作的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124090153392.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不少州的国民警卫队，是乘坐C-17来的 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之前军迷们猜想的“军事政变”式地将华盛顿特区附近几个州的国民警卫队全面动员后派入特区，或者由几个民主党支持率较高的蓝州选择“可信赖的部队”来维持首都圈治安，并对可预见的最坏情况做好准备的情况不同，此次云集在华盛顿特区的2.5万国民警卫队由美国各州和海外领地派兵组合而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者和同事此前根据美国各方面的公开报道和新闻画面，大致整理了各州国民警卫队派往华盛顿特区的规模。不难看出，算上新墨西哥、密歇根和南达科他等三个出兵规模语焉不详的州在内，美国51个州和波多黎各、关岛、维尔京群岛等海外领地都派出了国民警卫队，算上华盛顿特区本地编制中3400人的国民警卫队，这次在华盛顿特区维持治安的部队总数达到了24339人以上，但其中只有弗吉尼亚、宾夕法尼亚、纽约和得克萨斯四个州出兵规模过千。其他各州要么出兵几百，要么出兵百余人“意思意思”，至于那些出兵几十人的州和海外领地，更给人一种来“凑个热闹”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124090227791.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;施老废了大半天的力气统计的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国民警卫队分散地来自全美各地，将他们快速运抵华盛顿特区也在无形中成了一个不大不小的挑战。北美的铁路交通系统不大适合国民警卫队的快速输送，因此距离较近的几个州选择直接让国民警卫队乘坐卡车和V150装甲车通过公路机动前往华盛顿特区，而距离较远的州以及海外领地的国民警卫队则搭乘空中国民警卫队的C-17、C-130运输机、KC-135加油机以及租赁的民航客机向首都集中。其中，隶属于第125空中国民警卫队的运输机在1月12日至15日间飞行了134架次，将超过7060名国民警卫队员和230万磅物资运抵华盛顿特区。这种兵力的快速集结也算是美军的一大特色，不过也正因机动方式的限制，美军并未向华盛顿特区投入太多重型的机械化装备。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/24/20210124090832672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当然重装备太多，也不吉利&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
在历史悠久且政治文明发达的亚洲，这种由众多政治实体各自派出少量人马组成一支大军的事情曾经发生过无数次。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68a86a82ed68d72053339f1f5e06f22d</guid>
<title>国内医生为何常常过度检查？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuzhimei/2021_01_24_579011.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱知梅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国医疗服务中有一个常常被人议论的情况，那就是使用各种各样的诊断方法为患者做检查，从最基本的诊断和筛查工具到最尖端的技术都会用上。例如，未经证实有临床价值的基因检测，费用高昂得一般人难以负担的造影扫描，等等。有些医生有过度开处方的倾向，所开处方中的药物往往是西药加上多种诸如维生素类的保健产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这种现象的因素有多个，我在这里列举三个主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，帮助医生做出正确的诊断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现代西方医学，医生为患者诊断疾病时，传统做法是先详细了解患者的病历，随即进行彻底身体检查，然后才辅以相关的诊断检测，例如验血或拍X光片等。可是到了今天，虽然上述两个（了解病历和进行身体检查）主要由医生进行的诊断步骤维持不变，但随着检测仪器的飞速发展，诊断检测跟我年轻时所见到的已截然不同，因此情况也有所改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，造影技术日新月异，目前影像已分为诊断影像和介入影像。诊断影像发展一日千里，比如PET-CT（正电子发射计算机断层显像）如果能够加上造影剂，准确性会更高，其重要性在当今处理癌症方面无出其右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215083801280.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
介入影像是指整个造影程序可以在X光屏幕显示之下进行操作。介入一是为了取得较准确及安全的诊断结果，例如在某个器官的病变部位进行活体组织切片用作化验；二是为了进行一些拯救生命的程序，例如施行栓塞术（制造凝块阻塞流血的血管）以控制肠胃道流血不止的情况。借助X光显示屏在无菌状态下进行操作的原因是可以提高诊断的精准度和安全度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，验血检查的项目非常多，包括红细胞、白细胞、血浆、细菌、病毒基因，以及一些特定遗传基因突变等，林林总总，因此检验非常复杂，也不容易解释，大部分医生亦难以评估其中的临床意义，而且检验费用往往非常昂贵。因为这些检验极度复杂，所以很多时候都会有一个解释验血结果的报告附在检查报告后面，帮助临床医生了解详情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为医生，我们总会竭尽所能，力求做出准确诊断，否则便无法制订治疗方案。正因为如此，我们倾向于让患者多做一些检查，尤其是当患者最初的诊断并不明确时，我们更希望其中一些检验可以有助于医生判断病症。这种渔翁撒网式的做法，目的就是要找到一些端倪帮助诊断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，医生借助检查来避免医疗投诉或诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，患者及其家属很多时候都会质疑甚至挑战我们医生为什么不做某一项检验，他们提出的疑问往往来自网上的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今时今日，很多人都是上网高手，都精于从信息高速公路获取信息。当他们搜索到最新的分子检验可以识别高危急性白血病时，他们便会问我们医生有没有为患者做这种检验，可是在医学界这方面的信息并未得到完全证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候，网上数据的真实性在尚未得到证实之前已经被人滥用，假若这些信息还与某项投诉有关，医生所做的诊断便会受到挑战。因此，替患者做过度检查，主要反映了医生希望避免遭受投诉的心态，而这种心态亦导致医生从成本效益的实证临床医疗转向防御性医疗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/15/20201215084258725.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这个原因争议性较大并且广受谈论，即这些额外检查跟临床诊断没有关系或没有必要，但是可以为医院带来更多收入，特别是那些国家医疗保险不包含的检查项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于这些额外检查不在国家医疗保险范围内，因此收费多少通常不受规则管理，加上这类检查一般都是由医院外派给私营公司，检查费用往往由服务供应商订定，消费者（患者）没有发言权，也没有选择。至于医生在其中则扮演中介角色，负责提出要求进行这些检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，医生扮演中介角色并无不妥，因为其职责就是根据临床情况加上各项所需检查来做出正确的诊断。可是，这样做难免给人一个印象，就是医生做得越多，便可以赚取更多收入，帮助医院达到收支平衡的预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我如今所在的医院，我们的医生在建议患者做这些外派检查时，必须先获得患者首肯并签署知情同意书，同时每项检查都要记录在医院的信息技术系统，作为问责和审计之凭证。由于这些检查通常都非常昂贵，假如在没有患者签署知情同意书的情况下进行，患者可以拒绝付款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过度开处方的现象，也可以用以上原因加以解释。由于医生处方中的药物开得越多，医院的收入也越多，所以很多时候有些医生便会开一些廉价却完全算不上药物的产品。这些收入有助于医院平衡收支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的医院在最初成立时，做的第一件事就是管理药物处方问题，禁止过度开处方。在我们医院的门诊部，内科专科诊室所开处方中的药物，每个患者平均仅三种。我们的这种做法获得了深圳市政府及其他地区的广泛认同。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c36c1408e54a4ef7da8cf0c5e67ba51b</guid>
<title>中国将如何重塑世界？看看它的DNA</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaNa-MiTe/2021_01_24_579010.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉纳·米特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是否希望改变全球秩序，以增进自身利益，体现自身形象？这可能是当今地缘政治学领域最重要的问题，然而它所引出的答案往往更多地揭示出现代人的偏见，而不能展示中国未来的超级大国之路。那些想要预测中国会走上恶意扩张之路的人会援引北京今日的“攻击性”作论据。而那些稍显乐观的人则会强调中国政策中那些更具包容性的特点，或指出中国将要面临的诸多挑战，即使中国想要重塑世界，这些挑战也不会使其成功。许多西方观察家认为新冷战正在兴起，中国扮演着21世纪苏联的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种预测过于僵化和笼统，无法有效描述中国崛起的复杂性，既不能捕捉到中国未来目标中固有的不确定性，也不能识别出那些塑造了中国抱负的基本要素。今日的中国力量是一种多变的动态力量，由威权主义（Authoritarianism）、消费主义（Consumerism）、全球野心（Global ambitions）和技术实力（Technology）综合塑造而成。我们可以称中国具有一种ACGT模式：这一英文缩写与DNA分子中发现的四种碱基缩写一样，组成中国力量的这些要素相互结合并重新组合去形成中国现代的政治身份和塑造中国对世界其它国家的态度。中国共产党希望加强其对中国社会的控制，鼓励消费主义在国内外兴起，扩大其全球影响力，开发和出口中国自己的先进技术。如果不把这四个目标放在一起考察，就无法理解中国目前所处的位置及其未来的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/19/20210119200107848.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想要理解当代中国及其未来可能的发展走向，比如该国为何会这样应对新冠疫情，重要的是要理解中国的强势领导。但ACGT四种力量要素的重要性远超任何一个领导人或一场危机。它们塑造了北京心目中自己在后疫情世界秩序中的地位，即中国将在亚洲扮演领导角色并输出其经济投资模式，这种模式借鉴了社群主义的发展理念，对自由主义准则漠不关心（尽管并不总是积极敌视这些准则）。为了合理化自己的做法，中国经常会求助于历史，比如援引本国的前现代史或重新诠释二战史事件。想要了解中国的发展方向，观察家们必须关注中国力量的主要组成部分以及这种力量的表述和想象框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国力量的纽带&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党坚持认为，中国体制是一种贤能政治：中国社会能从党的有效领导中收获利益，而且利大于弊。至少在短期内，新冠疫情危机促进了国内的威权主义发展。在2020年初，中国吹嘘其能控制住疫情是得益于其自上而下的强制性政府系统发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还具有全球野心。这一野心并不是空穴来风：国民党领导人蒋介石和他的共产党对手毛泽东，分别在1940年代和1960年代设想过自己的国家将在国际上扮演重要角色。现在，从雅典的港口设施到吉布提的海军基地，再到5G技术推广至全球，中国已将其全球野心与经济、军事和技术力量相结合，真正发挥了全球影响力。2017年党的十九大报告宣布，中国将确凿无疑地“日益走近世界舞台中央”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了站到这个舞台中央，中国一直在促进国内的物质消费。自1978年以来，中国共产党一直在努力解决苏联最臭名昭著的一大缺陷：无法满足国内消费者的需求和欲望。中国的革命在过去40年里已经变成了一场消费革命，中国建立了一个越来越接近于无现金化的社会，在这个社会里，网购刺激了电子商务平台阿里巴巴推出光棍节——这是全球最大的消费活动，在2019年的光棍节，中国售出了价值380亿美元的商品。人民生活水平的提高促使人们期待中国共产党能继续履行其经济承诺，即使中国经济因新冠疫情而在2020年初严重萎缩。中国日益繁荣的经济也使西方和亚洲国家受益匪浅，这些国家欢迎数以百万计的中国人去它们国家购买奢侈品、旅游和留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在技术领域，中国才在全球交往中真正找到了新方向。过去20年来，中国的经济增长和大量科研投入相结合，创造出了地球上最具创新性的环境之一。中国开发的新技术增强了中国的军事实力，为消费者生产了新产品，也建立了大数据型国家。在中国向世界提供的产品中，令人印象深刻的技术能力是最有竞争力和最具吸引力的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际秩序的参与创建者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组成中国力量的各种要素并不来自于某一总体计划，而是从一系列历史框架中产生的，这些框架还将继续对所有的中国决策产生重大影响。中国领导人通过借鉴历史去了解中国在未来所要扮演的重要角色。他们现在提出了一个“修正主义”主张，声称中国是1945年后国际秩序的奠基人；他们还推崇中国传统的治国方式；谋求发展中国家的领袖地位；并明确使用马列主义的语言和符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1960年后的冷战时期，中国选择冷眼旁观，既没有加入西方阵营也没有加入苏联阵营。然而，在过去二十年里，中国不仅把自己塑造成二战后国际秩序的参与创建者，而且还把自己塑造成了关键缔造者。在2020年慕尼黑安全会议上，中国外交部长王毅提醒听众，中国是1945年《联合国宪章》的第一个签署国，中国领导人近年来多次提到过这一事实。自20世纪80年代以来，中共承认其宿敌，即国民党及其西方盟友，是中共在1937年至1945年抗日战争时期的重要盟友，帮助中国赢得了这场战争。承认它们的作用使中国共产党能够在更大程度上重新解释中国历史，即现代中国不仅诞生于此前所想的1949年共产主义革命，还诞生于第二次世界大战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转变并不是拘泥于历史小节；相反，它反映出中国如何想象自己和希望自己被别人如何看待。在获取二战胜利和创建战后秩序的叙事中，中国现在把自己摆到了中心位置。美英在珍珠港事件爆发后才参战，在此之前，中国在保卫亚洲和牵制50多万日军方面发挥了至关重要的作用，并为此牺牲了多达1400万中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一巨大贡献奠定了北京的底气，它坚持认为中国“参与创建了战后世界秩序”。它在二十一世纪提升自己的国际地位就基于它在二十世纪的这一所谓中心位置。中国现在是联合国第二大财政捐助国，其派遣的联合国维和部队人数位列同类国家前十名。美国总统唐纳德·特朗普不再履行自由主义国际秩序的义务和准则，这进一步坚定了中国的立场，即中国现在是1945年遗产最当之无愧的继承者。现在中国公众生活的核心话题仍与二战呼应。例如，中共官员将去年春天所谓的中国抗疫胜利归功于“人民战争”，这是引用了毛泽东在抗日战争中所用的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更古老的历史则巩固了中国对其全球角色的定位。近年来，一些有影响力的中国学者，如阎学通、白彤东等，主张以前现代儒家的观点来理解国际秩序。西方观察家经常将中国在国际关系中的行为解读为纯粹的现实主义。但中国借助传统思想来修饰自己的表述说明中国像所有其它国家一样，更希望自己的选择被理解为道德选择，而不仅仅是为了现实主义目的。当中国领导人使用诸如“仁”（意为“仁爱”）之类的字眼时，他们是在用伦理的、理想主义的语言来合理化中国的利益和行为。随着中国影响力的增长，中国将会越来越频繁的借用这些传统。中国领导人将阐述一套当代版的儒家学说，这套学说将与全球价值观相适应，强调“道德”和“共同的未来”，同时淡化更专制的儒家价值观，如社会等级观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一基本上是道德中国的愿景支撑着中国另一大雄心：中国希望自己能成为发展中国家的领袖。这一目标并非空穴来风。早在冷战时期，中国就试图把自己打扮成当时所谓的第三世界捍卫者，与中国形成鲜明对比的是邪恶的资本主义西方和僵化的苏联。中国不仅将自己视为1945年后秩序的新守护者，还将自己视为后殖民世界非西方反帝国主义运动的继承者，这是北京似乎正在努力尝试但却不可能成功扮演的双重角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国并不想在发展中国家掀起革命。相反，它认为穷国的存在可以有效证明一项政策——既要注重经济发展，又要维护国家主权原则。中国对外交往的这种形式并不一定必然会引发别国出现彻底的威权主义；埃塞俄比亚和缅甸等国的例子就展示了表面民主的国家（实际是不自由的国家）是怎样从中国发展模式中获益的。但中国的海外活动也没有鼓励任何自由化或民主改革。支持中国的人认为，促进发展的中国模式比任何推崇自由民主的模式都更加灵活。中国庞大的，或许还不成熟的国际基础设施投资项目“一带一路倡议”，是中国用来谋求世界领导地位的主要工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一面将资本投向海外，一面在国内更加坚定地使用马列主义论调。在专门给外国人看的声明中，中国官员现在已不再使用这种语言，这主要是因为在国际秩序中，中国正竭力展现自己已不再是一个革命国家，希望避免勾起别国的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在国内，该党仍在使用“斗争”等措辞来表达自己的观点，“斗争”体现了黑格尔的观念，即冲突必须先于最终综合体到来。中共还经常提到“矛盾”一词，这一概念是指社会内部的紧张关系可能会产生建设性的后果。2017年党的十九大报告用这个词来形容新的“人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种措辞表明，虽然传统马列主义思想的许多方面，如阶级斗争，已很少出现在当代汉语表述中，但这种意识形态并没有完全消失。报告赞同这样一个事实，即阶级之间的不平等在中国仍是一个现实情况，在中国共产党希望呈现的整体成功叙事中，这种不平等被视为一个缺陷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fc3170c8c2a0e3cbbee59460dcacac9</guid>
<title>拜登想调整中美关系，有三个挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_01_24_579006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中美博弈过程中，我们务必保持战略定力和战略耐心，中国不信邪，以斗争求团结。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中美关系进入一个短暂的间歇期，美国要调整它的策略，我们要做新的准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在的世界格局已经从‘一超多强’变成了‘多超多强’，还是说只是以中美为主导的‘二超多强’呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月11日，在东方卫视《这就是中国》第88期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学“一带一路”及全球治理研究院常务副院长黄仁伟教授对拜登上台后中美关系的走向进行了解读。以下为观察者网根据节目内容整理的文字稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=w00351sl6lh&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方宣布当选总统，另一方宣布选举有作弊，不予承认，是第三世界国家所谓的民主制度经常出现的问题。西方国家在面对这种问题时，一般的做法都是立即派遣自己的观察员去这些国家调查真相。然而这种情况这次竟然出现在美国这个所谓的“民主灯塔国”，所以西方国家继续着他们擅长的双重标准，不但没有派遣观察员，而是纷纷承认拜登当选。这么做的一个重要原因就是美国的许多盟友早就被特朗普变幻莫测的“熊孩子式”外交风格搞得叫苦连天，都期盼他早点下台，因此西方国家几乎都在第一时间祝贺拜登当选。不久前，中国的习近平主席也给拜登发了贺电，我想这封贺电恐怕是拜登非常期盼的贺电之一。虽然拜登还没有正式上任，但美国的媒体猜测，拜登可能迫于民主党内外的压力，继续在对待中国的问题上采取强硬政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当外界纷纷猜测拜登将制定什么样的对华政策时，他本人在当地时间12月2日接受了《纽约时报》的采访，透露了涉及三个方面的观点。第一，他认为最好的对华战略是团结盟友一起对付中国。他说：“在我总统任期的头几个星期里，我将努力让我们和我们的盟友回到同一条战线上，这将是我的首要任务。”他提名的国务卿候选人布林肯也说：“我们无法单独解决世界上所有的问题，我们需要和其它国家合作，我们需要它们的合作，我们需要它们的伙伴关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是关于中美贸易战的。拜登说，他希望上台后先对美国与中国签订的现有协议进行一个全面审查，然后与美国在亚洲和欧洲的传统盟友进行磋商，这样呢，“我们就可以制定一项连贯的战略。”他说：“我不会立即采取任何行动，对关税也是一样的，我不会采取带偏见的行动。”他的目标是推行能够切实遏止某些所谓“中国行为”的措施。他所说的“行为”包括知识产权、倾销产品、非法补贴、迫使美国企业转让技术等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，他说：“为了更好地与中国竞争，我们需要一种杠杆，这种杠杆需要我们形成跨党派的共识，来推动某种美国过去采用过的产业政策，也就是由政府牵头的大规模研发、基础设施和教育投资，这样才能更好地与中国竞争，而不只是在那里抱怨中国。”从这里我们可以看到，拜登是公开主张采取产业政策的，这与我们国内一些自由主义经济学家的主张截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，拜登本人以及他团队的核心人员最近也在不同场合谈论过拜登可能采取的外交政策和对华政策。他们的想法大致可以概括为以下这么几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，先内政后外交。拜登上台后，首先要关注国内的很多问题，包括疫情防控，经济恢复等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，美国要继续领导世界，要回到世界卫生组织、巴黎气侯协定、伊核协定等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，美国要恢复与盟友的关系。为了对付中国，美国将加强与传统盟友的合作，会特别注重在意识形态和高科技领域和中国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四，中美关系将以竞争为主，但也会有部分领域的合作。美国会与中国对话，包括重建双边对话机制。在气侯变化、疫情防控等方面中美是有一些合作空间的。美国前助理国务卿、亚洲集团董事长、首席执行官坎贝尔是这么描述的：未来两国主旋律会是竞争，但是在这个过程中，我们需要将两国竞争维持在稳定的状态下进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登执政后，中美关系究竟何去何从，现在还有一些不确定因素。我想我们不妨再等一等，到拜登和他的团队真正进入工作状态后再来详细地讨论。在目前这个阶段，我们也许可以讨论一下我个人认为比较确定的东西。具体讲，我认为拜登今天面临着三个挑战，或者我想形容一下，就是“三座大山”：一是国内不团结，二是盟友不听话，三是中国不信邪。下面我来分别和大家探讨一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是国内不团结。表面上看，拜登最终赢得了选举，但拜登是个弱势总统。从得票情况来看，截止12月4日，拜登拿到了8126万票，超过美国历史上所有总统，但特朗普也得到了7421万票，高于他2016年当选时的票数，可见特朗普的基本盘仍然相当牢固。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/18/20210118111007679.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;426&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;共和党众议员&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马乔丽·格林（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Marjorie Greene）曾发推特称，在拜登上台的第二天，即1月21日，就会发起对他的弹劾（推特截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据芝加哥大学的一个民调，美国选民中76%的人早就想好了把票投给谁，19%的人是竞选期间才作决定的，只有5%的人到投票前几天才决定。也就是说，超过四分之三的美国人，早就形成了思维定势，竞选期间双方的演讲、宣传对多数选民是没有影响的。换言之，今天美国社会的分裂是深层次的，难以改变的，这也反映到国家的上层建筑。民主党虽然赢了众议院，但还是丢了几个席位，最高法院也是由保守派来主导，州议会里也是共和党势力更强。我想这一切都将掣肘拜登政府，使他在内政、外交方面有很多困境。因此，美国要形成跨党派的共识，通力合作推动美国改革和发展，恐怕不会那么容易，外交政策上要有大的突破也会面临许多挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》杂志上有一篇文章，其作者非常悲观。他说，美国两党都能同意的议题恐怕不会超出基础设施支出。连疫情的财政刺激问题两党现在还在争执，没有得出结论。所以现在美国分裂的状况是一届对着一届干，不同党派对着干，不同身份的人对着干。社会团结已经荡然无存。这是美式民主，或者“美国对抗式的民主”带来的必然结果。每个政客都要煽动群众斗群众，大家都越来越走极端，美国的民主也就越来越劣质化，而且看不到解决的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我个人认为特朗普是真的想改革，他看到了美国的很多问题，但开错了药方。他没有能干的团队，更没有改革所需要的雄才大略。他更像一个熊孩子，执政四年后留下了一地鸡毛和一个更加分裂的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他上台的时候，说过要大搞基建，恢复制造业。我们国内的一些企业当时非常激动，说要去美国大干一场。现在大家都知道了，美国的共和党、民主党都不是中国共产党，没有社会整合能力，也没有制度改革能力，更没有远见卓识的领导人。美国现在各种既得利益盘根错节，各种制度僵化死板。所以无论美国领导人，包括拜登，今天提出什么计划和口号，可能只是计划和口号，最终能兑现多少还真不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是盟友不听话。拜登当选让美国在欧洲、亚洲的一些盟友总算放下心来。过去四年里，特朗普几乎惹火了所有盟友。他挥舞着关税和其它制裁大棒，不仅针对中国，也针对所有盟友。能折腾出多少钱就想办法折腾出多少钱，还不停地退群。不久前，拜登在介绍内阁的时候说：“我们这个团队反映了一个事实，美国‘回来了’，我们准备领导世界，而不是退出世界，我们准备与我们的对手抗衡，拥抱我们的盟友，准备捍卫我们的价值观。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b416f722e3d79bf3937c75734478542</guid>
<title>拜登能确保美国不可避免的衰落是和平的吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_01_23_578936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周波，译/中国论坛 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已成为美国第46任总统。他的前任特朗普已被二次弹劾。这两个都是好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾特朗普政府的四年，人们可能会感慨，为什么一个平均每天发布20条虚假和误导性消息，并最终煽动一群暴徒冲击国会大厦的人，会当选为地球上最强大国家的总统？为什么他在11月的总统选举中得到7400万美国选民的支持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前我提出，21世纪我们面临的最大挑战并非中国的崛起，而是美国的衰落。迄今中国的崛起是和平的，但美国的衰落会同样和平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说五角大楼在冷战后一直不断的军事干预削弱了美国的国力——这一点现在几乎没人否认——它们也表明美国的衰落，无论多么缓慢，都远远不会是稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国参议院少数党领袖舒默宣称，2021年1月6日可能会被列入“美国历史上的几个耻辱日的清单”。不止如此。对国会大厦的围攻表明，当一个“民主国家”走下坡路时，民主本身可能会变得刻薄恶毒、暴力血腥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坏消息是，特朗普主义不会轻易消失。如果仅仅弹劾而不审判特朗普，并不能阻止他于2024年再次竞选总统。正如去年11月《时代》周刊一篇文章的标题所警告的那样，“即使拜登赢了，他管理的也会是‘特朗普的美国‘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/23/20210123091945958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;周波，“拜登能确保美国不可避免的衰落是和平的吗”，截图来自南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国历史上第二高的选票落入特朗普手中，美国几乎是痛苦地被一劈两半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据信马克吐温说过：“历史不会重演，但它会押韵。”拜登现在可能会发现自己的处境与美国第16任总统林肯(Abraham Lincoln)所面临的情形如出一辙： 内战结束了，整个国家都在等待疗伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林肯领导下的美国只需要民族和解，这也是今天的美国所需要的。但是拜登还必须与国内的敌人做斗争，并同时应对从遏制疫情蔓延、拯救遭受重创的经济到恢复种族正义和对体制的信心等一系列挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那需要多长时间？这位78岁的“好人”——美国前总统布什（George W. Bush）这样称呼他——能取得多大成就？即使他肩负使命——他必须肩负——他也不大可能成为带领以色列人走出埃及的摩西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他更有可能是带领美国人民走下“山巅之城”的人，无论大家有多么不情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他可能已经意识到了这点。他说，“美国历史并不是一个保证有幸福结局的童话故事。但我们有能力为这个国家书写我们想要的未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外，他的任务似乎容易些，部分原因是因为美国人民厌倦了他们的士兵没完没了地打仗，且美国要在很远的地方履行世界警察的责任。这次大疫情，加上乔治·弗洛伊德之死和国会大厦骚乱引发的暴力事件，将增加美国人对未来的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据纽约时报“要点“栏目和锡耶纳学院去年进行的一项全国性调查，美国人与其说是为自己担心，不如说是为国家焦虑。退回到孤立主义看来已是不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登已经宣布，美国将重新加入巴黎气候协议和世界卫生组织，他曾承诺“在第一天”就会这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/23/20210123092401608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登上任数小时后，就签署十余项行政令废除特朗普政策，重返巴黎协议和世卫。图自看看新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但重新加入伊核协议将困难重重。预计伊朗会要个高价作为重返协议的条件。据纽约时报报道，伊朗制造核武器—伊朗否认这一野心—的可能“突破”时间就在一年之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普称欧盟为“敌人”不同，拜登将拥抱美国的盟友。尽管双方都说得好听，但以往双方关系中所表现的热情已经黯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欧洲的“战略自主“，人们已经说了很多。这一概念引发了更多的警惕、分歧和嘲笑，而非赞同。核心问题是，欧洲自认为是世界重要力量，而美国在欧洲人看来越来越不靠谱。拜登将如何召开被大力渲染的民主国家峰会，仍有待观察。在美国被玷污的国家形象之下，很难想象他的演讲如何听起来不像笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是与中国的竞争。在美国定义的大国竞争时代，如果两国只能在气候变化和危机管控等一两个方面进行合作，那我们实际上已经进入了一场新冷战，因为美国和苏联也都曾进行过零星的合作，如根除天花和太空探索。可悲的是，现在世界上两个最大的经济体连合作应对新冠肺炎疫情也无法达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国的竞争是特朗普的主要外交政策遗产之一，得到了两党的一致支持。拜登很难阻止这一点，但他可以拯救中美关系，使其免于陷入自由落体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为两国关系已经严重恶化，拜登可以与特朗普背道而驰，使两国关系回归正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个很好的例子就是中国和欧洲经过七年谈判后签署的投资协议。签一个类似的中美贸易协议难道不比特朗普打一场失败的对华贸易战更好吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在2019年宣布参加总统竞选时说，“历史将把本届（特朗普）政府的时代视为失常。”现在他有机会改变这个国家的进程了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（文章首发于南华早报1月22日）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>