<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>08902dac6e8f536bbc11a4a66bb443cd</guid>
<title>我们的工作不应当是去驯服中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/HenryKissinger/2020_11_21_572178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/19/20201119182917691.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译、编辑/观察者网宁栎、凯莉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟&lt;/strong&gt;：基辛格博士，非常感谢您再次参加彭博社“创新经济论坛”。之前您和我共同参与的一次讨论中，谈到今天会议小组应该聚焦于哪些问题。我们期待这次的讨论能媲美1815年的维也纳会议，正是那场多国领导齐聚一堂的会议在欧洲创造了一个世纪的和平。您的第一本书题为《重建的世界》，就是关于那次维也纳会议。对于中国和美国而言，要保持长久的和平，您认为必要条件是什么？假定总统会是乔·拜登，如果可以这样称呼的话，您认为他需要做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;我认为首先美方需要和中方领导人开展对话，探讨需要努力尝试预防什么？两国领导人要商定，无论有什么其它冲突，都不会走向军事冲突。同时，双方商议形成制度化的架构，（在这个架构里）中方领导人和美国总统分别指定他们信任的高层官员代表他们与对方保持联络沟通。在讨论完需要避免的冲突之后，我们可以讨论需要共同达成的目标。无论是中国还是美国，此前从未遇到过体量与本国相当的国家。这是（中美两国）首次经历，而我们必须防止双方滑向冲突，希望双方能做出一些合作的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟&lt;/strong&gt;：去年的“创新经济论坛”上，您（把两国关系所处的位置）描述为“冷战的山脚下”。目前来看，您认为我们是否在进一步往山上爬？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;我认为目前我们在山路上，而这个进程不应当继续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;刚刚您提到了美方应当做的一些工作，您认为中方还有哪些有能力且应当进一步做的工作呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;围绕人权事务产生的分歧。很重要的一点是，双方都要理解对方的敏感点，并不是一定要立马解决这个问题，而是把问题的严重性降低到有回旋余地的程度。基本的历史性问题之一是，美国目前的外交政策是针对一系列严重问题的务实政策，而中方外交政策（的制定）仍然是立足于中国历史上的革命。因此当中美最高领导人会面时，他们不一定是在谈同一个话题。我们美方必须开始理解这些历史性问题，而中方应当理解：重要的不光光是达到目的地，在此过程中的一些节点也要应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟&lt;/strong&gt;：您认为是否有办法让人们以史为鉴？您觉得中国人对全球化的解读是否和美国曾经的解读一样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;中国的历史和美国很不同。美国的历史基本上是连续的成功。中国历史上有很长一段时间屡次陷入危机。美国则很幸运，没遭遇迫在眉睫的危险。中国经常被一些谋划和破坏中国统一的国家包围。美国和中国都有必要去充分了解对方的基本观点，特别是对方关于国家利益的基本定义和原则，这样才能启动对话。我们能从历史学到的是，一旦社会滑向冲突就可能出现重大灾难，尤其是某种矛盾在很长一段时间内反复出现，直到突然爆发。一战就是这么爆发的。当前的问题和过去几十年里应对过的十多项问题并没有本质不同。但以前用过的外交手段，这一次就不管用了。我们要设计新的办法来避免冲突的爆发。当然，任何一方都会捍卫各自的国家利益，这应当予以理解。我们的工作不应当变成去驯服中国。这个问题能够通过达到双方共存的结果得以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;在您看来，特朗普是不是加速了美国对华关系的进程？他是否描绘了某种对华立场，他有没有做任何积极推动中美关系的工作，还是说任由中美关系走了下坡路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;我认为特朗普更多采取了对抗的方式，而非谈判的方法，但不可能永无止境地进行运用。在（执政）最初阶段，强调美国人对于世界经济演变失衡的深层次关切非常重要。在当时，强调这一点非常重要。但在那之后，我个人倾向于采取更为不同的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;拜登圈子里有些人主张，民主国家应该结成更紧密的联盟。在你看来，这种观点是否合理？还是只是一种挑衅？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格&lt;/strong&gt;：我认为民主国家应当合作，无论其信念支持什么、宣称什么。我认为为了针对某一特定国家而形成联盟是不明智的。但是，在某些情况下，需要结成联盟来预防危险。当然，有史以来的跨大西洋伙伴关系中，美国始终是利益攸关方，这是美国外交政策必须始终牢记的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟&lt;/strong&gt;：在这个问题上，有没有欧洲能做的？在其中扮演的角色是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格&lt;/strong&gt;：目前欧洲面对的待解答的问题是，在与世界其它地区关系的演变中，他们会尝试扮演完全独立自主的角色？还是会认为形成统一的跨大西洋事务立场？这点非常重要。换句话说，欧洲是把自己看成亚洲边缘的一个半岛，还是一个在历史和共同利益上与美国关联（的地区）？如何应对这些挑战取决于如何回答这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;在您看来，欧洲是否把自己看做美国的跨大西洋的盟友？还是说在召唤中转向欧亚大陆？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;在我看来，往两个方向发展的趋势都存在。这于欧洲和美国而言素来都是挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;我想问最后一个问题，自从我们上次谈话以来，出现了一个重大事件——新冠疫情。关于疫情对全球权力平衡的影响，它改变了全球权力平衡吗？很多人认为美国没能应对好此次大流行，看看美国的死亡病例，再对比其它国家，比如中国，应对情况要好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;评判各国的表现，一方面是满足国内医疗需求的能力，另一方面是向全球、所在地区释放的信号，会影响到这个国家的国际地位。但是我不认为应该从这个角度看新冠疫情。我认为我们能从新冠疫情获得的经验教训是，特定问题只能通过大范围合作甚至是全球合作才能解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;这是否就是你在一开始提到的，如果中国和美国能坐下来建立合作框架，可以共同商议解决新冠疫情、气候变化、贸易等问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辛格：&lt;/strong&gt;我不想说美国和中国关系会很和谐。我想说，中美之间还是会有紧张和拉力，问题在于双方之间是否存在能够合作的方向。尽管会有其它事务让双方产生分歧，但只要有一定的合作基础。否则，世界将面临与一次大战同等级别的灾难，而且当前的技术力量要比历史上更难以控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米斯伟：&lt;/strong&gt;基辛格博士，谢谢您为本次“创新经济论坛”奠定基调，我代表彭博社向您表示感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网宁栎、凯莉译自彭博社“创新经济论坛”线上会议视频实录）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c7da9588908820c55aae99a49a9bf80</guid>
<title>波音，好自为之</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2020_11_21_572176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月18日，美国联邦航空局宣布波音737MAX获得复飞许可。而这一天距离2019年3月10日埃航ET302航班空难发生后737MAX全球停飞已经过去了616天，这也成为了世界民航史上停飞时间最久的飞机，而波音737MAX事件无疑也将成为航空制造业的一个经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;漫长的复飞之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音737MAX是始于上世纪六十年代的波音737家族第四代飞机，作为应对空客A320NEO威胁的产物，波音737MAX的上马与设计充满了赶时间的气息。空客在2010年12月宣布了A320NEO计划之后，波音匆忙于2011年8月宣布了737MAX计划。根据参与设计波音737MAX的匿名工程师在停飞之后的说法，整个737MAX的设计节奏可以用“疯狂”一词来形容，仅仅用三个月的时间就完成了737MAX的技术图纸与设计，其速度堪比战争时期武器装备的应急设计速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是针对A320NEO的应急产品，那么要让737MAX能与A320NEO竞争则需要有足够吸引人的卖点，而737MAX的卖点则是：更加节油的飞行效率、飞行员无需培训就可以从737NG（第三代波音737）转换到737MAX（第四代波音737）。为此得安装更大的发动机与维持一贯的飞行操控品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而与八十年代设计的A320NEO不同，基于六十年代设计的737MAX机翼下方没有足够的空间安装目标发动机LEAP1B，使之不得不将发动机往机翼上方移动以确保足够的离地高度，而这又改变了飞机的气动与飞行品质，需要飞行员重新培训以适应。于是为了满足飞行员“无需培训就能飞”，在737MAX中加入了MCAS（机动特性增强系统）以中和气动变化所带来的操控变化，而MCAS系统则是导致JT610与ET302这两起737MAX致命空难的罪魁祸首，最终导致了346人遇难与长达616天的全球停飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120161131178.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;334&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;停满波音兰顿工厂停车场的737MAX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在2018年10月29日的印尼狮航JT610空难之后，初步调查结论已经指向了MCAS系统，但波音与FAA均称问题可控，只要飞行员注意下就行，同时将进行软件升级。然而4个月后的埃航空难彻底打碎了这一套说辞，而直到第二起空难发生，软件升级包也没有问世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球停飞之后波音一直试图尽快复飞737MAX，最初目标定在2019年的6月复飞，这样还能赶上2019年的暑运市场。然后从6月拖到9月，又从9月推迟到12月，到了2020年1月波音终于不堪重负宣布暂时停产737MAX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而随着三月份新冠疫情在美国的全面爆发，737MAX的复飞审定工作也不得不随之暂停，一直到5月份才重新开始复飞审定流程，并于6月29日由FAA对改进好的737MAX开始审定试飞工作，达成重要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在十月底，随着欧洲EASA对737MAX改进方案认可，并称最快将于年内复飞737MAX，这使得737MAX的复飞逐渐变成了可能，而11月18日FAA宣布批准复飞也是早有风声，正式宣布只是第二个靴子落下了。至于资本市场更是早已得到消息，波音的股价也在这几天一飞冲天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前FAA只是批准了波音737MAX的培训方案、改进计划以及注意事项，距离737MAX正式重新执行商业飞行还有一段时间，但对波音来说最黑暗的时间已经过去了，黎明的曙光浮现在地平线上了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a734533335ea5de7eb9b4b03e2accc7a</guid>
<title>要不是她，特朗普可能就赢了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenruolan/2020_11_21_572171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/20/20201120111637154.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈若兰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，美国总统大选一向被称作“驴象之争”，其中“驴”象征民主党，“象”代表共和党。在现实政治中，美国确实是两党独大，然而美国法律从未规定只有民主党和共和党两党可以推出总统竞选人。根据美国宪法，只要满足以下三点要求就有资格竞选总统：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1)必须是本土出生的美国人；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2)最低年龄必须达到35岁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3)在美国居住至少14年。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国其他少数政党或者独立候选人只要符合以上要求也可以竞选总统。而事实上每次总统大选都会出现不止两名候选人的情形，但大多数时候小党派都只是“跑个龙套”，因为其存在感实在太低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2020美国大选中，除特朗普和拜登以外，有一股来自第三党的力量不容小觑，那就是自由党候选人乔·乔根森（Jo Jorgensen），其原因在于在几大关键摇摆州的投票结果中，乔根森的选票份额竟然高于拜登（Joe Biden）和特朗普(Donald Trump)之间的选票差额。那么，这位女候选人究竟是何方神圣呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/20/20201120112848328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国自由党总统候选人乔·乔根森&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自自由党的乔·乔根森今年63岁，是南卡罗来纳州克莱姆森大学的一名教授，拥有博士学位。在2020年总统大选中，她是除特朗普与拜登之外，唯一一位被列上全部50个州选票名单的候选人，也是美国自由党的第一位女性总统候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自由党创建于1971年，由支持小政府和强调公民自由的自由意志主义者组成，是除共和党和民主党之外，唯一在美国50个州都有投票资格的第三党，现有60多万名注册成员，在美国国会众议院拥有一席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该党派主张减少政府在经济、社会等各大领域的介入干预。作为该党候选人，乔根森同样主张大幅缩减政府机构部门及其预算，减少政府干预，建设市场主导型医疗保健体系。她指出，自由党既有“右翼的经济自由”，也有“左翼的社会自由”。在福克斯新闻的采访中，乔根森还提到，要让美国成为“大型的瑞士”，即“既武装又中立”，既非“和平主义者”也非“孤立主义者”，不做“世界警察”，还提出要撤回驻外美军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次竞选大选中，乔根森声称“将票投给特朗普或者拜登是种浪费”。9月29日举行的首场总统候选人辩论后，两党候选人不尽人意的表现使一大批美国网友涌入乔根森的竞选网站，导致网站一度瘫痪。之后自由党还发推文“感谢”特朗普与拜登，称他们极为糟糕的表现让选民不得不开始寻找可以替代他们的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选前，据RealClearPolitics网站汇总的民调显示，自由党总统候选人乔根森有接近2%的支持率。在一些特朗普与拜登支持率极为接近的“摇摆州”，乔根森被预测有成为 “搅局者”的可能。根据这次大选统计结果，乔纳森在高达45个州中都获得了超过1%的支持率，而在部分关键摇摆州分走了共和党的选票，发挥了关键性作用，在一定程度上甚至影响了本次大选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在宾夕法尼亚州，拜登获得了3，418，435张选票，得票率达49.9%，而特朗普票数为3，352，569，占比48.9%，两位候选人仅相差65，866张选票；而乔根森在宾州分走了78，690张选票，占比1.1%，于是拜登仅以1%的优势赢走了该州20张选举人票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就威斯康星州而言，拜登在此次大选中以1，630，683张选票获胜，得票率为49.6%，拿走了该州的10张选举人票；但特朗普在该州的票数只比他少了20，544张，而乔根森在该州赢得了 38，492张选票，高于拜登和特朗普的选票数差额。值得注意的是，在2016年美国大选中希拉里在以上两州的得票率也只比特朗普少约1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拥有16张选举人票的乔治纳州，自由党总统候选人乔根森以62，056得票数获得了该州1.2%的支持，而拜登在乔治纳州仅以0.3%的优势战胜特朗普，前者票数为2，472，002，占比49.5%，后者获得2，457，880张选票，得票率达49.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而分票现象最明显的莫过于在亚利桑那州，在该州拜登一共获得1，672，054张选票，占比49.4%，而特朗普以1，661，677的得票数目败阵，但其得票率只相差拜登0.3%；然而，乔根森在该州却获得了高达51，465张的选票，支持率达到1.5%，是前两人的票数差距的五倍多。此外，在内华达州以及密歇根州，拜登和特朗普的得票率仅相差约2%，而乔根森在这两州均分走大于1%的选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，以上提到的关键州虽然均以拜登获胜，但其票数和特朗普票数差距甚微，而乔根森的参与确实产生了意料之外的分票效应。如果没有这位自由党人的“搅局”，在某些关键州的选票情况或许会出现反转，这次总统大选的结果也可能会有所不同。换句话说，某种程度上，特朗普在2020年总统大选中并不是输给了拜登，而是输给了这位来自第三党的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，根据美国的选举人团制度，只要某一总统候选人获得了该州的半数票以上，就能得到这个州的全部选票，这种“赢者通吃”的原则在一定程度上巩固了美国两党制度。但是随着民主党和共和党政治主张上的逐渐趋同化、以及第三党力量不断壮大，越来越多的选民对两党产生了严重的信任危机，从而在总统大选投票时会放弃投给“驴象”两党，转向支持第三党的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，第三党中的自由党主张经济体制自由、政府角色最小化，与共和党主张有相近之处；而绿党强调环境保护与社会公平，与民主党主张有相近之处，因此各大选民的选择并不限于两大主流党，这也使第三党在总统大选中有“可乘之机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国宪法规定，如果所有总统候选人都未获得半数以上的选举人票，总统将由国会众议院从得票最多的前三名候选人中选出。比如1824年约翰·昆西·亚当斯就是以这种方式，由众议院投票表决被指定为总统的。在2016年美国大选中，自由党代表加里·约翰逊就曾表示，其竞争策略是至少赢得一个关键州的选举人票，让两个主流候选人都无法获得270张选举人票，使得美国众议院投票选出新总统。一旦其战略成功，美国大选政局的变数就会增多，第三党说不定就能成功“入围”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb20e6b7f872fcc019f09d48d09dbe95</guid>
<title>贞观之治被神化了？海外学者怎么看唐太宗</title>
<link>https://www.guancha.cn/chunzhou/2020_11_21_572169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 春洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提及中国历史上的唐太宗李世民，想必大家都不会感到陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从助父太原起兵，平定各路诸侯，再到定鼎长安，发动玄武门之变，成就贞观之治。他三征高丽，抗击东突厥，平定吐谷浑，统一高昌，是华夏一家的“天可汗”，为唐朝世界性帝国的缔造奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在我们传统的史论中，唐太宗也是一位勤政爱民的明君。他广开言路，扩大文官统治阶层，颁布宽仁慎行的《贞观律》，践行民贵君轻的统治理念，是中国古代帝制时期功绩突出的英主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们拓展视野，着眼于世界，伟大的唐太宗在世界文明史中又有着怎样的评价、记忆与书写？拥有异域之眼的各国学者又是如何看待这位名垂青史的中国君主的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/18/20201118171913225.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;315&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学术图谱上看，西方唐史重镇在英国首推剑桥大学。这里先后产生了一系列名家名作——蒲立本及其代表作《安禄山叛乱的背景》、崔瑞德的《唐代财政管理》《唐代官修史学》和他主编的《剑桥中国隋唐史》、麦大维的《唐代中国的国家与学者》等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与英国一枝独秀不同的是，北美隋唐史研究则呈现遍地开花的景象。斯坦福大学的芮沃寿对于佛教的精深探索、康奈尔大学彼得森对唐代藩镇的研究，以及伊利诺伊香槟分校魏侯玮与伊佩霞对唐代礼制与士族的研究均各具特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本汉学在战后，京都与东京两大学派围绕中国古史分期问题，展开了一系列讨论。隋唐史的研究也在此背景中展开。京都学派代表人物内藤湖南、冈崎文夫、宫崎市定、宇都宫清吉、宫川尚志、川胜义雄等，主张用中国历史发展的固有规律把握中国史。其中，内藤湖南的“中世贵族论”以及“唐宋变革论”最为著名。东京学派受马克思主义唯物史观影响，代表学者为白鸟库吉、加藤繁、前田直典、西嶋定生等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种族、宗教与文化向来是海外汉学所特别着力的领域，因而分析太宗时期的历史功绩与政治特色时，上述几个方面便格外被西方学者所留意。下面具体给大家介绍几个例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格鲁塞的《草原帝国》认为，唐朝最明显的特点是帝国扩张。通过一系列大的战役，它的疆域甚至超过汉朝。唐朝在中亚建立了中国的宗主权，并在朝鲜的平壤，越南的河内等设有长住官都护府。当时世界上，只有中东的穆斯林阿拉伯人的帝国能与之匹敌。由于唐太宗的丰功伟绩，一个不可预知的中国，一个英雄史诗的中国，在令人惊奇的亚洲出现了……现在汉族人征服了游牧部落，并改写了几千年来一直延续着的文明史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯特恩丝在《世界文明》中这样记录：“唐朝建立了一个比此前的汉朝范围大的多的帝国，其疆域远超今天中国的面积。”韦伯更是毫不吝啬的赞美“作为中国版图和文化的真正奠基人，唐王朝彪炳千古。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些西方学者主要是从世界历史演进的对比中，突出李世民在国家疆域与种族交往中作出的历史贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《剑桥中国隋唐史》中，崔瑞德的评价又将太宗时期和谐的君臣关系纳入到评价范畴。他认为对后世的中国文人来说，太宗代表了一个文治武功理想地结合起来的盛世：国家由一个精力充沛但聪明而谨慎的皇帝治理，他牢固地掌握着他的帝国，同时又一贯谦虚耐心地听取群臣，这些大臣本人也都是卓越的人物的意见。太宗的施政作风之所以被人推崇，不仅由于它的成就，而且由于它接近儒家的纳谏爱民为治国之本这一理想，另外还由于它表现了君臣之间水乳交融的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8507c8c1fae591c76713832cfa6feb5</guid>
<title>特朗普败选，会遭到清算吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_11_21_572167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/20/20201120135805328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说特朗普会被清算，甚至是共和党建制派抛弃特朗普，和民主党建制派一起清算他，恐怕是对美国政治有误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们不谈宏观视角，仅从微观的角度来谈一谈。先来想想：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2018年，共和党哪些议员输了党内初选？原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪些议员直接退休？原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪些议员对特朗普态度180度大转变？原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各州红蓝势力消长几何？原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
用数据回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 2016年反对特朗普的共和党在任参议员共13位，2020年只有罗姆尼一个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这13人要么退休，要么败选，要么改变态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚利桑那的Jeff Flake，天天跟Trump对着干，结果approve rate暴跌，自知连初选都过不了，不得不早早宣布退休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内华达的Dean Heller，身处浅蓝州，2016年扬言坚决反对特朗普。但是特朗普支持他的党内初选对手Danny Tarkanian，结果初选告急，不得180度大转弯，一切向特朗普看齐。特朗普直接劝Danny Tarkanian退出初选，后者照做。但是，Heller由于过于紧跟特朗普，在浅蓝州内华达得不到选民的支持而败选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科罗拉多的Cory Gardner，处境与Heller类似，不过此人更识时务，没等到特朗普威胁就主动转向。可惜今年败选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内布拉斯加的Ben Sasse，哈佛本科，耶鲁phd，大概是为了维持自己在精英朋友中的形象，各种抨击特朗普，甚至数次扬言要退党。但是此人比较精明，反川仅仅停留在嘴炮阶段，一到投票时就四个意识急剧增强，老老实实跟党走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前硕果仅存的罗姆尼，2018年搬到犹他州选参议员的时候也是小心翼翼，选上之后短期内没有压力开始跳出来反对特朗普。不过他也只敢在弹劾特朗普这样必然无法通过的问题上象征性的反川，真到了关键时刻比如大法官提名还是要老老实实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，罗姆尼的亲侄女麦克丹尼尔现任共和党全国委员会主席，时刻在思想上政治上行动上同与以特朗普为核心的党中央保持高度一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之类似的是布什家族。政治生命已经结束的小布什和杰布·布什反对特朗普，但是杰布的儿子，布什家族第三代的希望乔治·P·布什，则是特朗普的忠实拥护者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 2016年反对特朗普的共和党在任众议员共31位：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年仅剩3位：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Justin Amash是条汉子，为了反川直接叛党，转投自由意志党，成为该党有史以来第一位众议员。但是，这也意味着他再也不可能连任，于是主动放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Francis Rooney与Amash类似，只是没有叛党，2019年提前宣布退休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Denver Riggleman就比较难看了，被党内竞争对手以58：42打败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018和2020的两次众议员选举，反对特朗普的共和党人基本党内初选就被打败。目前，共和党众议院领袖凯文·麦卡锡高举特朗普主义伟大旗帜，团结全党与民主党反动派作斗争。参见特朗普拒绝承认大选结果，称选举远没结束，后续美国局势会怎样发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.2016年，反对特朗普的共和党在任州长共12位：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141029332.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年只剩3位：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141039994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三位都是身处深蓝州的洛克菲勒共和党人，不得不反川。相比之下，同样是新英格兰洛克菲勒共和党人，但在浅蓝州新罕布什尔的苏努努，就比这三位温和很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要注意的是，参议员、众议员和州长对特朗普的态度与他是否在任没有关系。因为他们不是总统任命的，而是选民选出来的。他们之所以大规模倒向特朗普，根本原因是选民的态度。由于共和党选民对特朗普的狂热支持，新上任的共和党政客同样狂热的支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，佛罗里达州州长DeSantis。此人是耶鲁本科，哈佛法学博士，2018年仅仅40岁就当选美国第三大州的州长，毫无疑问是精英中的精英。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛州此前一直是摇摆州，按道理，州长为了吸引中间选民应该适当与极端派保持距离。但是DeSantis恰恰相反，他是特朗普的最坚定支持者，堪称全党四个意识标兵。特朗普为了经济和就业数字，不顾疫情当前，要求复产复工。DeSantis马上相应号召，深入贯彻落实伟大领袖的最高指示。结果佛州疫情复发，损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，特朗普拒绝承认败选。DeSantis再次冲在最前面，为伟大领袖保驾护航。他竟然声称，为了与民主党投票舞弊做斗争，宾州等战场州的共和党议会，可以不顾大选结果，直接将选举人票投给特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeSantis为什么敢放出如此骇人听闻的言论？作为哈佛法学博士他难道不知道这样做的后果吗？是他疯了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然不是。作为美国目前最年轻的州长，DeSantis对共和党选民的了解绝对完爆知乎上所有人。他之所以这样狂热支持特朗普，是因为他判断共和党的选民希望看到他这样做。佛州正在加速右转，今年在大环境不利的情况下，一举夺回迈阿密附近原先民主党占优的两个众议员席位。2024年共和党在佛州的领先优势甚至有望高于大本营德州。关于佛州的转变以及对今后美国的深远影响，我会详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个特别有代表性的政客是南卡资深参议员，现任司法委员会主席林赛·格雷厄姆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷厄姆是著名的变色龙。1994年当选众议员，2002年当选参议员。当时两党的极化还不像现在那么严重，格雷厄姆为了更受欢迎就玩bipartisan，频繁与民主党合作，是Gang of 14的一员。奥巴马提名大法官索托马约尔和卡根时，格雷厄姆是仅有的5个投赞成票的共和党参议员之一，连著名的两面人Murkowski都投了反对票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上任之前，格雷厄姆是最激烈的反对者，而且说话最难听：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&quot;He&#x27;s a race-baiting, xenophobic, religious bigot ... He doesn&#x27;t represent my [Republican] party ... I don&#x27;t think he has a clue about anything ... He is empowering radical Islam ... You know how you make America great again?Tell Donald Trump to go to hell.&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，特朗普上任之后，格雷厄姆嗅到了民意的转变，开始转向。格雷厄姆的好友与老大哥麦凯恩是特朗普的死敌，但格雷厄姆认识到特朗普才是共和党的未来，于是选择站在特朗普一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格雷厄姆身处深红的南卡罗来纳，又是共和党内前十的资深参议员，按道理连任不成问题。但是，他发现局势变化，此前中间派的形象是一个负担，很多保守派的支持特朗普的选民觉得他是两面人，可能会不投票给他。毕竟，忠诚不绝对就是绝对不忠诚。更严重的是，民主党也意识到这一点，前后投入1.1亿美元力图干掉格雷厄姆，这是有史以来在一个参议员席位上的最高资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141053989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，格雷厄姆摇身一变，成为特朗普的最坚定捍卫者。最终，以10个百分点的优势有惊无险赢得连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141103948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按道理，格雷厄姆已经赢得连任，而特朗普则输掉连任，没必要继续把自己紧紧捆绑在特朗普的战车上。但是，深谙民意的格雷厄姆没有这么幼稚。他坚持认为特朗普不能认输，甚至自己捐了50万美元支持特朗普在战场州的法律诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141118568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/20/20201120141129970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，在美国极度极化的今天，从麦康奈尔、麦卡锡到草根民众，共和党全党上下已经紧密团结在以特朗普为核心的党中央周围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，共和党正要为佐治亚州的两个参议员席位死战，迫切需要特朗普为这两个参议员助选，（这两人都是特朗普的坚定支持者）。所以所谓建制派放弃特朗普完全是天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体盛传特朗普正准备在确认败选之后再战2024，效仿当年民主党总统克利夫兰。而包括佛罗里达参议员，特朗普2016年的初选竞争对手卢比奥在内的大多数人，都认为特朗普将轻松拿到共和党提名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，拜登政府任何试图清算特朗普的举措，无论事实如何，都会被广大特朗普支持者视为赤裸裸的政治迫害，绝对不能容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登一直想弥合两党分歧。民主党虽然拿下白宫，但在参议院、众议院和州议会选举全部失利，大概率无法掌握参议院，在众议院的优势从35席缩水到个位数。更为严重的是，党内极左派和温和派已经开始内讧（参考：如何看待 2020 美国大选拜登获胜？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对着控制疫情，恢复经济，重振就业，修复与盟友关系，结束贸易战等一系列艰巨挑战，拜登将不得不寻求共和党的合作。而一旦清算特朗普，任何敢于同拜登合作的共和党政客，都会被愤怒的特朗普支持视为叛徒、内奸、工贼，基本上不可能赢下党内初选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，共和党只能选择与民主党死战到底。这显然不是拜登所希望看到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，且不说美国没有清算前总统的先例，就冲着特朗普在共和党的支持度，也不可能遭到清算。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>