<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>143f042d52b222f059f8f854642c0c28</guid>
<title>中国正在教会“霸凌老手”美国，不要惹一个强大的老实人</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_10_17_793692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701668462611&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天我们聊一聊最近中美在贸易领域展开的一轮互动，也就是大家普遍关注的中美经贸关系，或者说中美经贸摩擦再度紧张和升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先简单回顾一下，事情的起点是9月中旬中美双方在马德里举行的经贸会谈。那场会谈取得了各方高度关注并认可的积极成果。然而，从那时起，短短二十几天内，美国方面又开始密集搞出很多事情，推出了二十多项对华打压措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在9月底，美国商务部出台了所谓的“出口管制实体清单穿透性规则”。它以所谓“50%股权控股子公司”的理由和标准，将数量庞大、此前未被列入清单的中国企业列入出口管制清单。紧接着，在国庆长假期间，美方又坚持对中国的造船及航运业启动301调查，并以此为基础计划收取“特别港务费”。这些举措对中国造成了重大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中方的视角看，美方这一系列动作首先违背了双方在马德里达成的谈判共识。这个共识不仅指具体成果，更包括在总体政策领域，双方都有义务维持良好谈判氛围，不去做损害互信或带有明显单边霸凌特征的错误行为。一边在谈判桌上谈合作，一边在谈判桌外搞小动作，这是中方所不能接受的。更何况，这些举措彻底违反了世界贸易组织的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中方展开了大量严正交涉。但非常遗憾的是，正如1950年代在板门店会谈中那样——美国直到在战场上被彻底打疼、承认挫败之前，往往没有兴趣认真听取谈判对手的声音——这个特征至今似乎仍未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/17/20251017164205431.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约证券交易所开市，交易员在交易大厅工作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们看到，10月8日，除了前述打压措施外，美国再次故技重施，将15家中国公司新增列入实体清单。中方认为，美方此举是背信弃义、出尔反尔，严重破坏了双方互信的基础。那么接下来自然要质疑：已经达成的谈判成果，美方究竟有没有诚意履约？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，中方的反制开始了。10月9日，中国商务部和海关总署发布公告，决定对12种稀土金属及其相关功能材料实施出口管制。与以往的反制措施相比，这次管制具有一些不同和独特的特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，它具有非常明确的供应链管制特征。这不是对单一物项的简单限制，而是对稀土全供应链——包括矿产、技术、设备——进行的有效管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，它体现出显著的域外长臂管辖特征。但与美国做法有本质区别的是，中方是在进行自卫反击。美方长期以“国家安全”为借口，对中国企业实施长臂管辖和极限施压，中方此次是“以彼之道还施彼身”。而且，与美国动辄不负责任地搞“全覆盖”不同，中方的措施非常明确地聚焦于国家安全领域、两用用途及军事用途，并不限制民用产品的正常出口，是在综合考量后实施的精准施策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，电动牙刷你估计还是能造的，民用汽车该怎么造还怎么造。但那些具有显著军民两用属性，尤其是具备显著军事潜力的先进制程芯片——例如14纳米以下、256层以上存储芯片，以及用于建设人工智能算力中心的相关产品——情况就不同了。如果你要建的人工智能算力中心所运行的大模型不能排除军事用途的可能，可被用于提升军事效能，我们要进行逐案审核。具有这样的潜在可能性的，中方也有对应的管制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，美方的反应与中方形成了鲜明对比。10月10日，美方最高领导人在社交媒体上宣称，将于11月1日起对中国所有输美产品加征100%关税，作为对中国稀土管制措施的报复。一句话，一天之内华尔街蒸发了2万亿美元市值。为什么？因为市场再次看到了特朗普式的不确定性，以及美国在对华战略博弈中系统性的不负责任和非理性。美方此举没有推演、没有预案、没有有效实施准备，也没有战略沟通，有的只是非常典型的特朗普式政治表演：刺激反应、拍脑袋决策、想一出是一出，而且显得非常虚弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续引发广泛关注，甚至成为国际笑柄的“大豆换地沟油”事件，更证明美国决策团队核心层似乎处在某种“薛定谔”的状态，对中方的反制措施缺乏严肃考量。这表明美国长期习惯于享受并滥用其力量优势，搞单边贸易霸凌，却并不真正习惯在一个对等的环境下，与势均力敌的对手进行严肃认真的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，美方需要改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中方反制措施出台后各方的评价，以及中方对管制措施的解释来看，中国的反制是理性、审慎且负责任的。从程序上看，中国政府只是严格依照《出口管制法》等国内法律法规，完善本国出口管制体系。因此，对稀土等物项实施出口管制，是中国政府依法采取的正当举措，与美国动辄通过行政指令，甚至违反国内法去制裁他国的行为形成鲜明对比。因为中国的行为遵循法治，所以中国的反制措施始终具有确定性，运行在法治轨道上，这是大国负责任的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，根据10月16日新闻发布会上的说明，中方在反制措施落地前就主动开展了对外沟通，尽可能减少误解和误判。商务部介绍，在出口管制措施出台前，中方已通过双边出口管制对话机制，向各相关国家和地区（包括美国）通报了政策意图，明确澄清政策目标是维护国家安全，并非针对正常商业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，与美方的指责相反，中方的反制行动在官方和工作层面并非“突然袭击”，而是给出预告、打好预防针、充分沟通之后的严正反击，是堂堂正正、有提前正面通告的负责任行动。这具体体现了中方所说的“中美关系要管控分歧”应如何落实——中方在此展示出了自己的诚意和智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这个出口管制很明显不是一刀切式的“禁运”，而是精确划定范围，区分用途、有条件地实施许可证制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你能够按照中方的要求，提交明确、真实的信息，那么这种正当的申请都会得到批准，中方也将继续同各国一道维护全球产业链和供应链的安全与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/17/20251017164300772.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
稀土产品&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，你从中国购买稀土等敏感物品于军事用途、制造武器来威胁中国国家安全，比如把武器卖给台湾当局，这种贸易就会被阻断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从具体的规则来看，中方的新规包含了成分原则——境外产品包含超过0.1%的中国稀土成分，在出口时就需申报许可。而对于涉及军工或先进制程芯片研发的情形，中方将采取逐案严格审批的模式。这套做法本质上是学习美国的“镜像”策略，属于针对性反制。要知道，美国对华为甚至动用过“0%含量原则”——说白了就是我说不让用就不让用，哪怕你根本没用到美国技术。相比之下，中方的做法讲道理得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这同时也表明，中国在规则制定的过程中正变得更加积极和主动。我们向来希望成为国际政治丛林里那个坚持全人类共享理想目标、带有理想主义色彩的大国，但美国等国家却不允许我们安稳发展、不让我们把这种善意理念坚持下去，非要不断打压。既然如此，我们只能坚决反击——“以彼之道，还施彼身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国动不动就挥舞“40米长刀”大杀四方、领导人一句话让市值一夜蒸发两万亿美元的不负责任行为相比，中国的反制充分考虑了国际影响，力求把负面冲击降到最低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国政府的话来说，只要是“靠谱的、可信的相关企业”，就无需过度担心。而美国搞起打压来，往往是一刀切、全覆盖，从来不顾及对全球产业链的破坏性影响——例如长期把数百家中国企业列入出口黑名单，甚至胁迫使用美国技术的外国企业一律不得对华出口。目前中方的管制清单只有约900项，而美方的管制清单已超过3000项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用中国的话来讲，既然美国你自己几十年来一直以“国家安全”为名控制核心技术出口，并声称这符合“国际通行做法”，那么就不要怪中国学了之后认真执行。你不能一边自己长期这么干，一边在中国因国家安全受威胁而采取类似措施时跳脚反对——这种双标，我们绝不接受。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a629e46cff6357cd4ac4e828986d826</guid>
<title>看看一百年前发生的事情，那或许是理解当下“变局”的钥匙</title>
<link>https://www.guancha.cn/CarlosMartinez/2025_10_17_793655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2025年10月16日，由复旦大学中国研究院、《东方学刊》、观察者网、底浪文化与上海春秋发展战略研究院共同主办的“2025思想者论坛”在上海成功举办。本次论坛亦为庆祝复旦大学中国研究院成立十周年，并以“中国话语与世界秩序的重构”为主题，深入探讨中国与全球面临的重大议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国政治评论员、“社会主义中国之友”网站联合主编卡洛斯·马丁内斯在演讲中指出，“百年未有之大变局”的核心在于全球力量格局发生根本性转变，一个多极化世界秩序正在形成，标志着长达五个世纪的西方主导体系走向终结。这一进程的推动力，一方面来自西方新自由主义模式的衰落与内部危机，另一方面也源于中国及全球南方国家的持续崛起。中国通过“一带一路”倡议、推动去美元化、引领绿色转型等举措，正成为构建更加公正国际秩序的关键力量，致力于团结发展中国家共同反对霸权主义与帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，卡洛斯也强调，这一历史性转变面临挑战。美国虽在经济上相对衰落，但仍依靠其军事优势与经济手段试图维系单极霸权，导致全球局势持续紧张。因此，国际社会需以智慧与审慎应对变局，避免冲突，共创和平稳定的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下内容整理自学者的演讲实录，仅代表发言人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/16/20251016154912352.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡洛斯·马丁内斯
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【演讲/卡洛斯·马丁内斯&lt;/strong&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我想与大家探讨一个近年来被中国领导人多次提及的概念——“百年未有之大变局”。我们不妨深入思考，这个概念具体指什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，它涉及全球政治格局的转变，但其内涵是否更为丰富？要理解“百年未有之大变局”，我们可以回顾过去一百年间所发生的变化。“百年未有”意味着某些重大转变在一百年前曾经出现，而在此后一个世纪里未曾再现。那么，这一百年间世界究竟经历了哪些变迁？这也反映出中国领导层和中国共产党对当今世界形势的深刻洞察，同时也引导我们回望历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1917年的十月革命是一次具有里程碑意义的事件，它催生了世界上第一个社会主义国家，标志着历史进入了一个新阶段。随后，马克思主义在哲学与政治学领域不断发展，推动了历史唯物主义的演进，世界逐步由资本主义时代向社会主义时代过渡。中国、越南、老挝、古巴等国都为社会主义建设作出了贡献，尼加拉瓜以及部分东欧国家也推动了全球范围内的反殖民运动和民族解放斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战后，世界范围内的殖民体系逐渐瓦解，苏联、中国等社会主义国家以及众多全球南方国家取得了重大胜利。近年来，中国更是实现了显著的发展成就。回望历史，1917年确实是对殖民主义与帝国主义世界体系的一次重大突破，加速了旧秩序的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，历史发展从来不是线性的，其中充满曲折与反复。我们目睹了苏联的解体，以及东欧部分民主国家的剧变。与此同时，新自由主义的兴起、全球化进程的推进、美国的单边主义与霸权行径、新殖民主义形态的再现，以及针对非洲等地区施加的经济胁迫，都构成了当前全球经济结构的调整内容。在全球南方，一种新型经济帝国主义也正在形成，这些经济压迫手段对南方国家造成了广泛影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了军事干预——如对伊拉克、阿富汗、南斯拉夫、利比亚等地发动的战争，经济帝国主义同样带来严重冲击。美国推行的单极支配策略，如《华盛顿共识》及“美国新世纪计划”，也在一定时期内持续产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，我们正处在历史的新阶段。国际社会开始重新审视全球大变局与世界秩序的重构。尽管拜登政府提出基于规则的国际秩序主张，但现有许多规则正面临失效与崩塌，新自由主义模式也在经历失败与解体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的危机，正如马丁刚才谈到的，重创了美国和其他西方国家。随之而来的紧缩政策、不断加剧的不平等、生活成本危机，以及与之交织的气候危机、经济危机和生产力危机，共同动摇了西方的基础。尽管美国和西方在技术上不再拥有垄断地位，但其霸权主义思维依然存在。这种思维的部分根源在于其内部政治经济危机所导致的生活水平下降，以及其政府政治上支持以色列实施种族灭绝行为的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/16/20251016161905979.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和内塔尼亚胡&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，西方主导的世界秩序正在衰落，而其他国家正在崛起，一个多极化的世界秩序正在形成。金砖国家、上海合作组织等新兴多边机制，以及东盟、非洲联盟、拉美和加勒比国家共同体等关键区域组织的重要性日益凸显。必须承认，中国处于这一变革的核心，在新兴世界秩序中发挥着巨大的影响力。它是全球三分之二国家的最大贸易伙伴，其“一带一路”倡议已与四分之三的国家签署。中国在推动“去美元化”、团结全球南方和发展中国家、反对帝国主义和霸权主义方面也扮演着引领角色，同时还在主导绿色能源转型，帮助全球南方国家摆脱西方殖民列强的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们所说的“百年未有之大变局”，其本质正是要克服并超越殖民主义与帝国主义，建设一个公正的新世界，建立美国及其盟友未能建立的世界新秩序。在这个新秩序中，美国和其盟友将无法再将自身意志强加于他国。这不仅仅是近几年或某一大陆的变化，而是五个世纪以来未曾有过的深刻变革——我们正在绘就一幅更加美好的蓝图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国和西方并不愿接受这一现状。美国作为经济大国或许在相对衰落，但其军事实力依然领先，经济实力仍然强劲，拥有约800个海外军事基地、北约等联盟体系以及遍布全球的军事部署。因此，它仍在施加军事胁迫，其部分统治阶级仍固守冷战思维，信奉“宁死不屈”的旧口号，在全球进行鲁莽的侵略，实施制裁封锁，发动战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这包括在俄乌冲突中试图破坏俄罗斯稳定并加以惩罚，对中国进行全方位围堵，以及在西亚永久部署航母以控制整个地区。美国还通过关税战、半导体战争等手段发动经济战，将俄罗斯排除在全球金融体系之外，这些行为都对全球经济造成了巨大损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但具有讽刺意味的是，美国的这些行动并未对中俄造成实质性削弱，反而使自身陷入更艰难的境地。尽管如此，当前全球局势依然极不稳定。我们正面临巨大的全球变局，必须运用智慧、审慎和耐心，避免第三次世界大战和核灾难。希望我们今天的讨论能够为这一目标贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05e53e67dc59957e8916e9dcd93f4a14</guid>
<title>闻泰之殇：没有“御林军”的出海，是一场高成本裸奔</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_10_17_793646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，闻泰科技的股价连续第二天跌停。两个交易日内，这家市值近500亿元的上市公司蒸发了超过100亿元市值。但比股价暴跌更令人震惊的，是一个残酷的事实：这家中国企业耗资332亿元、苦心经营了五年的核心资产——荷兰安世半导体，在48小时内失去了控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创始人张学政的董事职务被暂停，99%的股份被强制托管给独立第三方。更令人不安的是，这场“政变”的直接推手，正是三年前还与张学政并肩描绘美好愿景的外籍高管们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场围绕半导体产业的跨境博弈，就这样在2025年的秋天全面爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/16/20251016124420959.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
被掠夺的闻泰（AI概念图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“小蛇吞大象”到“人为刀俎”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，闻泰科技创始人张学政做出了一个大胆决定——收购欧洲老牌芯片企业安世半导体。这位毕业于广东工业大学、曾在意法半导体和中兴积累经验的企业家，2006年用10万元创办闻泰，将其发展为中国最大的智能手机ODM厂商。当安世从NXP剥离时，他看到了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这是典型的“小蛇吞大象”——安世估值332亿元，而闻泰年营收不过百亿。业内普遍不看好，但张学政还是下了决心。2019年取得控制权，2020年完成100%控股。荷兰媒体当时还积极评价这笔交易，认为中国资本能帮助安世快速成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初期整合相当顺利。2020年3月，张学政接任董事长兼CEO，但他“聪明”地保留了欧洲管理团队——首席运营官Achim Kempe（德国籍）、首席财务官Stefan Tilger（德国籍）、首席法务官Ruben Lichtenberg（荷兰籍）继续负责日常运营。这种“中国控股、欧洲运营”模式运转良好，安世业绩持续向好：营收在2022年达到23.6亿欧元的历史峰值，毛利率从2020年的25%提升至42.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月，闻泰官微发布文章，张学政与外籍高管共同描绘美好前景。那是蜜月期顶点，没人预料到三年后，Stefan Tilger会成为“政变”核心推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
裂痕始于2021年。闻泰试图收购英国Newport Wafer Fab遭政府阻拦，涉及荷兰初创公司Nowi的交易也引发不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年成为真正转折年。4月，安世遭网络攻击，客户信息和芯片设计被窃，荷兰当局开始担心数据安全。12月，更具杀伤力的打击降临——美国商务部将闻泰列入“实体清单”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国制裁并未止步。2025年9月，美国推出致命的“50%规则”——任何被实体清单公司控制超过50%的企业，都要面临同等限制。这意味着只要闻泰还控制安世，这家荷兰公司就会被视为“中国实体”，与美国供应商的交易将受严格管控。对严重依赖美国技术和设备的半导体企业，这几乎等同于死刑判决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安世欧洲管理层陷入恐慌——继续与中国母公司绑定，客户会流失，供应链会断裂，员工会离职。曾经的合作伙伴开始考虑“自救”，而他们很快发现有强大外部力量愿意提供支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事发生后，令人震惊的是法院反应速度。在未经庭审、未听取闻泰申辩的情况下，法院直接暂停张学政董事职务，将闻泰持有的安世股份托管给独立第三方。这种“先开枪后瞄准”的做法在欧洲商业法律实践中极为罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来公开的法庭文件揭示了“政变”背后的真正推手。文件记录了美国官员在6月会议上的表态：“公司CEO仍然是同一位中国所有者这一事实是有问题的。”《华尔街日报》对此写道：“美国人很快就如愿以偿了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是单纯的公司内部矛盾，而是精心策划的“外科手术”。安世欧洲管理层、荷兰政府、美国施压，三方完美配合。闻泰目前仍保留经济收益权，理论上可继续收取分红，但在法院撤销托管前，将无法行使治理权。即便提起抗辩，审理周期可能较长，公司或将长期面临无法实际控制的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闻泰的处境是：钱花了，资产还在，但已经不是你的了。就像花大价钱买了房子，住了五年后突然被告知房子要收回，只能每年收点租金。从“小蛇吞大象”的雄心壮志，到最终成为“人为刀俎”，这个故事折射出中国企业海外并购在地缘政治压力下的脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不对等的游戏：为何中国企业总是“戴着镣铐跳舞”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安世事件暴露出的另一个深层问题，是中外企业在跨境并购中面临的不对等环境。这种不对等，不仅体现在政治审查的严苛程度上，更体现在并购交易的结构设计上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个简单的对比就能说明问题：当西方企业收购中国公司时，往往能够实现“斩首式”、“吃干抹净”的完全控制——买下100%股权，更换全部管理层，整合所有业务，没有任何附加条款和限制。但当中国企业收购海外资产时，却常常要接受各种各样的限制性条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的是“安全审查”条款。中国企业在欧美进行并购时，必须通过严格的外资审查程序——美国的CFIUS（外国投资委员会）、欧盟的FDI审查机制、各国的反垄断审查等等。这些审查过程漫长、标准模糊、结果不可预测。而且即使通过了审查，还可能附加各种限制条件：不得接触核心技术、不得更换关键管理人员、不得向中国转移知识产权、必须保持本地运营独立性……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是“技术出口管制”条款。即使中国企业成功收购了海外技术公司，也不能随意将技术转移回中国。美国的EAR（出口管理条例）、欧盟的两用物项管制，都对技术转移设置了重重障碍。这意味着，中国企业花大价钱买下的资产，很可能“只能看不能摸”——资产在海外运营，利润可以分回来，但技术和know-how无法转移到中国的研发和生产体系中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看“治理结构限制”条款。为了通过审查，中国企业往往被要求保持被收购公司的“独立性”——保留原有管理团队、保持董事会的本地化、限制母公司对子公司的控制权。闻泰-安世案就是典型例子：张学政虽然是董事长兼CEO，但日常运营实际由三位欧洲高管负责。这种安排在平时看似合理，但一旦出现危机，原有管理层就可能成为“反叛力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有“市场准入限制”。中国企业收购的海外公司，在进入某些市场时会面临额外审查。比如安世半导体虽然总部在荷兰，但因为中国控股，在向某些西方国家的敏感客户（如军工、航天、政府部门）供货时，可能被要求额外的合规审查，甚至被直接排除在供应商名单之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最隐蔽但也最致命的是“供应链控制”。西方国家通过对关键设备、材料、软件的出口管制，实际上掌握了中国企业海外资产的“生杀大权”。安世半导体虽然被闻泰科技100%控股，但它的生产严重依赖美国的半导体设备和材料。一旦美国启动“50%规则”，安世的供应链随时可能被切断，整个公司就会陷入停摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观西方企业收购中国公司，几乎不存在这些限制。比如百欧恩泰、诺华、默沙东等欧美药企，近年加大了在华收购力度，获取了中国创新药物管线和技术平台，并没有被限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限制既不是合理的，更不是必然的。沃尔沃被吉利收购后，技术可以自由转移；库卡被美的收购后，机器人技术可以在中国应用。这些交易基本都是“干净利落”的完全收购，不附加任何政治条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会有这种不对等？表面原因是“国家安全审查”，但深层原因是国际话语权的不对等。西方国家掌握着“规则制定权”——什么是“国家安全”，什么是“敏感技术”，什么样的交易可接受，都由他们说了算。而且这些规则具有极强的选择性和弹性——对盟友宽松，对竞争对手严苛；形势缓和时睁一只眼闭一只眼，形势紧张时就突然依法严办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝迪律所全球资管委员会主任刘逸星律师对这种不对等有着清醒的认识。他在心智观察所前不久举办的“半导体出海新航道高峰论坛”中的“心智对话”环节中谈道：“我们中国的企业家是最聪明的，中国人也是最狡猾的。”这话听起来有点自嘲，但背后是深刻的无奈——中国企业必须“狡猾”，必须想尽办法在重重限制下寻找缝隙，因为游戏规则本身就是不公平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/16/20251016124535377.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝迪律所全球资管委员会主任刘逸星律师在活动现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，当你在别人的地盘上玩游戏时，再“狡猾”也敌不过规则的制定者。安世案就是最好的证明：闻泰科技小心翼翼地保持安世的“欧洲特性”，保留原有管理团队，尊重本地化运营，遵守所有法律法规，按时纳税，创造就业……做了所有“正确的事情”，但最终还是没能逃过被收割的命运。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a19aa8f5b2e98b137d64e35304907beb</guid>
<title>从修订教科书开始，我们正实践俄罗斯人思想上的去殖民化</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2025_10_17_793645.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/17/20251017103718516.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;162&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月15日上午，第二届世界中国学大会在上海举行期间，复旦大学特聘教授、中国研究院院长张维为与俄罗斯著名政治学者、复旦大学中国研究院高级研究员杜金展开了一场对谈。从“单极化与多极化”，到“文明型国家”的论述，再到对“思想殖民”的思考，两位“内功深厚”的学者奉献了一场精彩的“思想盛宴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为对谈整理后的文字稿，部分内容有删改，已经过对谈者审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;杜金先生，非常高兴你再次回到上海，回到你在中国的朋友们中间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第一个问题是：你可能记得，中国在9月3日举行了一场令人印象非常深刻的、多国领导人出席的大阅兵。然后，令人惊讶的是，唐纳德·特朗普在社交媒体上说：“祝贺中国、俄罗斯和朝鲜，这三国领导人正‘联合密谋’反对美国。”你怎样解读这类可以说是冷嘲热讽的评论？你怎么看特朗普以及中俄关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/17/20251017105327392.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张维为教授与杜金先生在第二届世界中国学大会期间对谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;我最近写了一本关于唐纳德·特朗普的书，时间到他刚上台后不久。我研究了让“美国再次伟大（MAGA）”这个政治运动。我认为这个运动看起来高度一致，代表某种革命性的意识形态：他们对多极世界的认同源于其对美国国内问题的关切，以及意识到全球主义霸权的终结。这就是MAGA运动，其中有许多思想者、严肃人士被特朗普挑选进入政府，比如图尔茜·加巴德、JD·万斯等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普上台后真正开始做的事情，并不符合MAGA运动的诉求。其中一部分代表MAGA，一部分也体现了新保守派的影响，是对霸权主义、单极世界秩序的追求等。后面这些都是MAGA运动所批评的理念，但许多却被特朗普政府接受了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，特朗普的二次上台是对MAGA运动的一种背叛。其中最重要的是“爱泼斯坦文件案”，他曾经承诺会公开这批文件，可现在却假装文件里一无所有，甚至完全不存在。另一件事是关于“以色列优先”还是“美国优先”。MAGA绝对不满特朗普政府当前的做法，他与内塔尼亚胡之间的串谋，以及在许多其他事情上的妥协。我认为，特朗普现在的路线与MAGA最初的愿景大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你说到特朗普形容中俄朝的“密谋”（conspiracy），我觉得可以把这个词换成是“战略规划”。也许特朗普是对的，因为世界上确实存在两种彼此对立且不兼容的世界观：单极的世界观与多极的世界观。而特朗普尽管在言辞上激烈攻击欧盟、指责西方，但他在行为和政策上仍然保留或试图维护某种单极世界格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，多极世界秩序正在崛起：中国、俄罗斯、朝鲜、伊朗、伊斯兰国家、非洲国家、拉丁美洲的金砖国家组织成员等等，都是这种多极格局的一部分。这就是为什么特朗普有时候也会形容金砖国家正在“密谋”反对美国的霸权。但不管特朗普用什么词，我认为我们需要讨论反对单极秩序、反对霸权主义，而且要公开、坦率地反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到战略规划，我们需要研究多极世界秩序的方案，而且公开提出、探索与发展这一套叙事。而我认为，中国作为最成功的非西方文明，是多极化秩序的领航者。在实现发展的同时，中国没有失去作为一个文明型国家的自我意识与身份认同。我认为中国取得的成就是一个奇迹。中国所扮演的角色，远远不只是关注自身国家利益，而是开始思考人类与世界的未来，并且越来越发现，在基于多极化格局与战略思维去重塑世界这方面，中国自身拥有巨大潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701627651611&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;谢谢你精彩的回答。下一个问题是关于文明型国家。我阅读了俄罗斯最新的外交政策报告，当中将俄罗斯定义成一个文明型国家（civilizational state）。我想我们都认同这一观点，中俄都拥有深厚的文化与历史，这非常重要。问题是，关于文明型国家的概念，我知道你也在写一本书，但在俄罗斯，对这个概念的讨论是否主要局限于政治精英与知识分子之中，还是说已经深入到普通民众当中？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杜金：&lt;/strong&gt;我要说，张维为教授，你是最早开始系统性阐释文明型国家概念的人之一。我最近写了一本关于文明型国家的书，开头就引用了张教授你的观点。因此，再一次地，中国在这个话题的学术与思想探索上先行一步，当然也有其他国家的学者提出类似概念，并获得相应的听众。但我认为，中国成为不同的文明型国家相互会晤、交流的一个交汇点，这不是偶然的，而是得益于张教授以及其他中国学者所做的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/17/20251017105844250.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第二届世界中国学大会分论坛“从世界看中国：文明的赓续与创新”现场&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，需要意识到“国家”（state）这个概念与“民族国家”（national state）有很大区别。民族国家是基于西方文明与资产阶级现代性构建的产物，而文明型国家完全不同。也许在中世纪或帝国时期，西方自己也可以被看作一个文明型国家，但那是在威斯特伐利亚体系确立之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而文明型国家不仅仅不同于民族国家，也不同于资本主义国家或市民国家。因为文明型国家是基于另一种对民族、社区的整合方式，不仅仅是基于局部的、西方资本主义中个人主义的身份认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来说，在俄罗斯，我觉得普通民众可能还没有正确理解文明型国家的含义，但他们能感受到，俄罗斯所包含的不仅是俄联邦这样一个普通的民族国家。俄罗斯民众普遍认同这一点。但更重要的是，目前俄政治精英，包括总统、各部门部长与整个政府，都开始把这种感受转化为一种概念。于是，关于文明型国家的研究已经不仅仅是学者的作品，也体现了俄政府层面的期待。他们向我们提出了一份特别的要求，把文明型国家的概念制度化、理论化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做了很多分析，回顾了已有的学术书籍与文献，虽然数量并不多，但正在积累。这是迈出了第一步，我们还处在研究的初期阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在所有关于文明的潜在定义中，我们挑选了14种来自不同学术流派的定义。之后，我们试图整合这些定义，并与传统国家的概念相结合。所以，我们认为文明型国家一方面有传统的一面，体现在历史上的中华帝国、俄罗斯帝国、伊斯兰世界的哈里发国、奥斯曼帝国等等。但现在也有完全不同的一面，他们不是单纯地重复历史或仿古，而是后现代的，是关于民族国家之后的发展模式与概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要重新修订、思考文明型国家在今天意味着什么。这是一个开放的讨论，不是要复制它在过去的形态，而是要首先想象文明型国家在今天的意义，并非历史上的意义。这是关于未来的想象与创造，需要我们主动去创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的理解是，俄罗斯政治精英意识到，有必要回应俄罗斯民众中产生的这种感受，也许需要新的政治形式甚至宪法层面的创新。因为我们需要摆脱西方政治模式与价值体系的制约，恢复基于理性价值观的主权。这非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要对俄罗斯人的思想进行“去殖民化”。我认为印度总理莫迪也提到，印度人需要经历思想上的去殖民化。张教授你也在最近发表的文章上提过类似的必要性。我们来自不同的文明型国家，但我们都需要思想上的去殖民化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>