<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7b9acd1bddac9c4b8b7998661babef0c</guid>
<title>汇丰与华为妥协背后：中国“阻断法”体系的威力</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjie2/2021_07_10_597837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;汇丰4月与华为达成协议，愿意提供一些文件证明孟晚舟并无“欺诈”行为。同时，汇丰否认“构陷”华为的舆论，其主张是，美国自2012年起就调查汇丰，2014年美国相关调查机构在香港汇丰搜查并自行取走了有关华为的证据，汇丰只是被动配合，而非主动提交，所以不能被称为“构陷”。当时，中国的《阻断外国法律与措施不当域外适用办法》（下简称“阻断法”）尚未出台，如果按今天的《阻断法》规定套用到当时的场景，汇丰当时是否应当拒绝配合美国的调查？
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt;从大的法律框架上来讲，《阻断法》第2条很明确，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本办法适用于外国法律与措施的域外适用违反国际法和国际关系基本准则，不当禁止或者限制中国公民、法人或者其他组织与第三国（地区）及其公民、法人或者其他组织进行正常的经贸及相关活动的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
放到孟晚舟这个案例中，其实孟晚舟代表华为跟伊朗开展合作，本身就是一个正常的经贸活动。因为美国违反国际法基本准则，对伊朗的单边制裁，导致华为必须中断与伊朗的合作，这本身就符合《阻断法》第2条所要规范的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不单《阻断法》可以适用，在我们新颁布的《数据安全法》第2条也说到：&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中华人民共和国境内开展数据处理活动及其安全监管，适用本法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中华人民共和国境外开展数据处理活动，损害中华人民共和国国家安全、公共利益或者公民、组织合法权益的，依法追究法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
孟晚舟跟汇丰进行洽谈，向汇丰提交的PPT说明文档，是以数据形式保存在中国境内，比如说香港，如果汇丰把这个数据用到境外，提交给美国司法部，用于对华为的指控，从性质上来说，这实际上属于一种对数据的处理。当汇丰意识到这样的行为可能对华为以及孟晚舟的合法权益造成损害的话，如果当时有《阻断法》，他们就可以根据《阻断法》第5条，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国公民、法人或者其他组织遇到外国法律与措施禁止或者限制其与第三国（地区）及其公民、法人或者其他组织正常的经贸及相关活动情形的，应当在30日内向国务院商务主管部门如实报告有关情况。报告人要求保密的，国务院商务主管部门及其工作人员应当为其保密。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
向中国商务部或者国务院联合工作机制提出报告，说明其认为美国的不当域外执行会影响到中国公民和企业法人的正常经贸活动，这就尽到了报告义务。报告之后，由中国政府方面的工作机制进行评估，如果认定美国的行为有违国际法，会对中国企业造成相关损害，就可以出具一个禁令，汇丰银行依据这一禁令，就可以拒绝来自美国政府的配合司法调查义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/10/20210710102953707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间7月9日下午，加拿大不列颠哥伦比亚省高等法院就孟晚舟的律师要求引入新证据的申诉做出判决，法官不同意引入从汇丰银行获取的新证据。截图来自南华早报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;即使当时没有《阻断法》，在香港这样的一个地方，汇丰有没有义务配合美国的司法调查？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨杰：这个问题涉及到美国是否有在香港搜证的权力。一国的司法的管辖权，要考虑到别国的主权独立和完整，所以一般不允许某国在境外进行侵害他国国家主权的执法行为。虽然美国《出国管制法》认为其有权对境外的一些最终用户进行核查，甚至实际了解物项最终用户的经营情况，用以判别某物项出口有没有被扩散的风险，但是该法也有前提条件，就是必须得到东道国政府配合才能实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美国也注意到这个问题，一国的司法管辖权，是不能够随意扩张到别国领土之上的，这是侵犯别国主权和领土完整的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国司法部门之前擅自去香港搜证，没有得到中国香港政府的同意，这肯定是对我国主权的一种侵犯，这肯定是不允许的，这种行为的合法性需要受到质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;汇丰在公开层面对自己当时行为的解释是，当时“身不由己”。2012年，美国参议院常设调查小组委员会发布一份长达335页的报告，详细描述毒贩、与恐怖主义有关联的团体如何利用汇丰银行洗钱从事非法活动。随后，又被指控未能遵守美国财政部外国资产控制办公室发布的禁止人员清单，清算了大量可疑游客的支票，并向一些外国银行提供美国代理账户。为此，汇丰银行同意支付总计19.2亿美元的罚金，并与美国司法部达成为期五年（2012-2017年）的延期起诉协议。作为协议的一部分，汇丰银行同意在任何调查中配合美国司法部，并接受美国政府指定的监督者入驻监督“获取一切信息”。正是在这一过程中，汇丰关于华为的资料“被美国取走”，后来被用于指控孟晚舟。您怎么看待这样的搜证过程？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨杰：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是美国司法部派工作人员到香港搜证的情形，这就涉及我刚才提到的《数据安全法》，该法2021年6月10日公布，尚未实施，假设当时有这部法律，从该法角度来讲，汇丰银行把数据传输到境外去，配合美国司法部的调查取证，本身违反了《数据安全法》：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第二条　在中华人民共和国境内开展数据处理活动及其安全监管，适用本法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中华人民共和国境外开展数据处理活动，损害中华人民共和国国家安全、公共利益或者公民、组织合法权益的，依法追究法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条　本法所称数据，是指任何以电子或者其他方式对信息的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据处理，包括数据的收集、存储、使用、加工、传输、提供、公开等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据安全，是指通过采取必要措施，确保数据处于有效保护和合法利用的状态，以及具备保障持续安全状态的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所以我国的法律体系在《国家安全法》的大框架下，正在把原来的一些漏洞一点点堵上，把原来没有考虑周全的地方进行了补强。在今天的法律环境下，再做这样的动作肯定是不可能的，因为这违背了数据安全合规义务。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c601aa46ad00901f9b0185fe9ebd7bcb</guid>
<title>谈清朝边疆治理，切忌在陷阱里比嗓门</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_07_10_597820.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史上的每一个朝代，都无法回避边疆问题。作为中国历史上的最后一个传统王朝，清王朝在处理边疆问题时，既有历代得失经验可资参考，又面临着许多前所未有的新问题，局面尤为复杂。清王朝治理边疆的得失，不仅在当时关系到王朝利益，还因为历史的延续性，直接影响到了今天的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文所讨论的问题，主要对应于乾隆朝及其之前的清代前期。在这段时期，清代的治边思想仍然是中国传统边疆思想的一部分，其中一个重要表现就是“内边”与“外边”之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，边疆的重点在于防范“外边”，即外来势力的入侵。而在传统时期，防范的重点常在于“内边”，即居住于边疆地区的少数民族。清前期边疆治理虽然卓有成效，但其归根结底是传统的重“内边”，也正是由于长期防内而不防外，在西方列强的冲击下，晚清疆域的辉煌很快消散，边疆政策近乎全面破产，直至丧权辱国、割地赔款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毋容置疑的功业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天，主权国家之间有着明确的分界线，然而在古代，国界线的概念往往没有那么精确。澶渊之盟后，宋朝与辽朝划分疆界，是中国历史上比较罕见的国界区分。而在大多数朝代，特别是大一统王朝，国界线往往是一个动态概念。王朝的力量推进到哪里，国界线就在哪里，是动态且弹性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝入关后，基本继承了明朝的疆域，经过百年的征战与维护，到乾隆朝呈现出鼎盛之势。《清朝文献通考》记载当时的疆域“北自大青山左右为蒙古诸部，至喀尔喀地……西南自四川境外为云南及青海、西藏地……其在天山北路则有伊犁等地，天山南路则有喀什噶尔、和阗等地。”清朝在北方，特别是西北地区的疆域，可以比肩于历代之盛世，更超出于明朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，汉唐等王朝也曾将大漠南北纳入帝国版图，但往往顾此而失彼，全盛局面的维持往往非常短暂。对于遥远边疆地带的损失，中央朝廷有时并不在意。清朝起家于东北，定都北京，却能够长期重视西北边疆。从康熙中叶统一准格尔部开始，经过康熙、雍正、乾隆三朝的苦心经营，先后平准、平回，在乾隆中叶实现了疆域版图的最终底定，并在此后稳定维持了近百年之久。就此而言，清朝疆域之广阔、维持之长久，在中国历史上并不多见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种论调，将清朝的一切历史经验都与满洲贵族挂钩，进而予以评判，这显然是很不客观的。在平定准格尔的战争中，清朝大军中既有满洲八旗，也有绿营汉军，还有相当数量的蒙古骑兵。比如在著名的昭莫多之战，孙思克统率的绿旗汉军就发挥了重要的作用。&lt;strong&gt;无论是在哪一个方向上，清朝疆域的扩展与巩固，都是多民族将士浴血奋战的结果。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝能够长期维持辽阔的疆域版图，关键因素之一是有效的镇戍。早在新疆初定之时，就有数千绿营汉军在乌鲁木齐附近屯垦。此后，清朝持续从甘肃、陕西等地招募百姓开垦屯田，成为稳定新疆的重要力量。为了加强伊犁地区防务，在中央的统一调派下，原属科尔沁蒙古的锡伯部众数千人，整体从东北迁移到了新疆，从此成为抵御外敌、建设边疆的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然皇帝是满人，但清朝能够维持辽阔且稳定的疆域，却是各民族艰苦努力的结果，其中的功绩绝非一家一姓所能独揽。后人审视清朝的疆域，也绝无必要掺杂民族主义的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/08/20210608142614345.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;木葡萄纹桦皮雍正帝御用弓，图自故宫博物院。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;超越“羁縻”的政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单纯就疆域面积而言，清朝虽然算得上幅员辽阔，但肯定不是中国历史上的极值。不过，如果考虑到国家对边疆的实际控制力，清朝在中国历史上却是首屈一指的。其中的直接原因，主要在于清朝治理边疆的政策，较之于前代有了明显的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少自秦汉以来，中央王朝治理边疆就以“羁縻”政策为主，特别是对于远离王朝核心区，且居民主要是少数民族的地区，中央对地方很少直接施加控制。比如明代在东北、西北以及西藏广泛设立羁縻都司卫所，授予边疆部族首领都督、都指挥、千户等官爵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这些地域固然属于明朝的版图，但明朝中央对当地的事务极少发布指令，也不向这些地方摊派赋税、派驻官员，一些被羁縻的部族甚至长期与明朝为敌。在当时的环境下，羁縻政策有利于地方稳定，也能够加强边疆与中央的联系，具有积极意义。但是，羁縻始终只是中央政府对边疆部族的笼络，距离真正意义上，能够上传下达政令的有效治理，还有很大的距离。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清朝初年基本延续了明代的羁縻政策，只是将许多都司、卫所改换为其他名目。但自康熙年间开始，随着边疆问题的酝酿，当时的政治家和学者开始反思羁縻政策的弊病，并寻找新的政策方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从雍正四年起，主政云贵的鄂尔泰连续五次上疏，要求改变西南地区长久以来的羁縻政策，施行改土归流，彻底解决屡服屡叛的土司问题。鄂尔泰以明朝为例，指明了羁縻政策治标而不治本的弊病，由于中央无法有效统治地方，每隔若干年，必然会发生动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过反复讨论，满汉君臣共同决定标本兼治，不惜用一二十年的时间，也要一劳永逸解决土司问题。历史证明，改土归流之后，困扰历代王朝的大规模土司叛乱，再也没有发生，边疆治理之成效，由此可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较之于“新辟苗疆”，新疆距离中原更为遥远。自汉唐以来，中央王朝大多只向西域派遣少量高级官员，辅之以有限的军队，通过羁縻城邦、部落首领实现在地方的统治。乾隆年间彻底平定准部、回部之后，清朝并没有沿用羁縻之策，而是设立了伊犁将军，下设都统、参赞大臣、办事大臣、领队大臣，分驻于天山南北，管理各地的军政事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为支撑，清朝在重要地区设立军府，设官驻军，直接统辖地方。军府之外，清朝又在新疆东部设立州县，在北部施行札萨克制度，在南疆施行伯克制度，总归于伊犁将军。通过更为细密的统治，朝廷虽远在万里之外，政令仍可顺畅下达到新疆的基层地方，有力的保证了边疆的稳定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a877d1719c0f41d59acb1d36452aeb2b</guid>
<title>5G+大数据+人工智能时代，中国网络安全吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxuesong/2021_07_10_597819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近些年，5G、物联网、人工智能一直是科技圈的热词，随着这些领域的技术逐渐成熟、越来越多的应用实现落地，社会经济生活正变得更加便捷和高效。不过，当人们享受技术革新带来的红利时，网络安全的风险也正迅速提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年世界人工智能大会召开之际，观察者网对漏洞银行联合创始人兼CTO张雪松进行专访，就物联网和人工智能时代的网络安全、数据治理、国家层面的网络攻防、网络安全人才的培养等话题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张雪松认为，在物联网和人工智能时代，技术的发展会让网络安全防护的范围变得更大，黑客触达的便利性也会越高、攻击端溯源变得更难，而且越是新的技术新的领域，安全成熟度越低，黑客越有可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他同时指出，中国在自主可控方面已经下了非常大的功夫，这在战略层面对网络安全有非常深远的影响。当中国研发出自己的操作系统、应用系统，甚至办公软件的自主化，发展出自己的技术路线，就会让我们在整个攻防战略层面形成一种安全优势。总体综合来看，中国和外国的网络安全实力是旗鼓相当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
漏洞银行（BUGBANK）是国内首家互联网安全服务SAAS平台，已有数百家企业和上万名白帽子（指以保护网络安全为目的的黑客）入驻平台。2020年11月，漏洞银行入选“2020年度中国网络安全企业百强名录“； 该公司联合创始人兼CTO张雪松入选“上海市首席技师、技能大师工作室资助名单” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/08/20210708224011663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 周远方 编辑/吕栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：随着5G和人工智能的发展，我们现在加速进入物联网时代，从网络安全角度，怎么看这种发展趋势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张雪松：&lt;/strong&gt;像5G、物联网和人工智能这些技术会为我们的生活提供更多方便和快捷，但是安全风险会大大增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，设备的数量和需要安全防控的体量规模变大了，过去这些设备是不联网的，现在这些设备联网了，从安全管控的范围上来说，规模成几何级的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这些物联网设备，比如电力、交通、民生等设施，都不再建专网，出于成本考虑，统一用互联网进行联通，但随之而来的隐患会更大，黑客可以随时接入互联网触达到这些系统，同时随着5G技术的发展，黑客攻击端也更难溯源，黑客可在任何地方连接5G网络进行攻击，IP地址随机可变，很难追查和抓捕这些黑客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再讲下人工智能，这种技术为安全防护造成了比较大的困难。过去我们使用系统、软件，在没有人工智能的情况下，基本都是一个稳定的输入输出过程，输入一个逻辑往往对应一个明确的结果，这种情况下，安全防控可以制定审计策略，排查异常的攻击行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是人工智能系统，它的特性就是会不断学习，一个指令会有多种不同的表现，因为它是智能的、成长的。这在安全的防护和分析上，就变得复杂了，不再是一个输入对应一种输出，它会基于大数据，基于主人习惯，基于对当前的一些形势判断，得出它自己的结果，站在安全角度很难判断系统是异常还是正常。特别是未来智能化场景越来越多，比如智能汽车、智能电器等等，在人工智能系统越来越发达的未来，黑客攻击会越来越难以发现，所以智能的安全会成为一个行业难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括现在的人脸识别技术，其实在近几年的黑客大会上，比如GeekPwn等黑客赛事上，都有非常多针对人脸识别的攻破。现在黑客技术可以欺骗人脸识别，使系统误认为我是某人或者某物，甚至替身某国总统，这对于现在使用人脸身份验证的场景都有影响。目前的安全技术对此暂时还没有解决方案，无法去识别这个风险，黑客在攻击中更多的是利用脏数据，一些误导人工智能的数据，没有恶意代码，所以这种攻击很难判定，但是却让人工智能产出一个错误的认知，甚至一个错误的判断，这就会造成很严重的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这些层面，一是防控的范围，二是黑客触达的便利性，三是黑客溯源的难度，四是人工智能的安全难题，从这些角度上来看，新技术带来的安全风险是巨大的，而且越是新的技术新的领域，安全成熟度越低，黑客越有可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这让我对新技术产生了一些焦虑。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张雪松：&lt;/strong&gt;是的，确实新技术带来了新的危机，而且万物互联，新技术与隐私安全也息息相关，比如智能汽车外全是摄像头，实时捕获视讯信息，还有智能助手，实时捕获语音和谈话信息等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，我跟相关行业和法律人士交流的时候也了解到，这甚至会影响到国家安全，同时，从国家层面来说，对于数据的治理其实涉及非常复杂的跨部门协调。您怎么看待数据治理这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张雪松：&lt;/strong&gt;刚才谈及的5G、人工智能、物联网等技术，其实都是未来发展趋势，也是由于科技进步和市场需求应运而生的。这种新技术的应用和推广速度非常快，对国家发展的好处不言而喻。我认为信息安全和技术革新是相辅相成的，我们可以发现一个现象，如果某种技术的安全可靠性还没有达到应用所需的标准的话，这样的技术可能也不会有更好的普及应用。例如现在的自动驾驶，如果自动驾驶的安全级别还没达到一定要求，它其实不会被允许上路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，只有在新技术不断应用探索过程中，我们才能发现问题。这个试错成本本身会被研发机构和先行企业承担，国家也会承担一部分，一个新事物的发展会有试错成本，这是必然规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试错的同时，应该马上推进的是安全的手段，这方面考验的是我们安全行业的反应速度和能力，我们有责任和义务去解决这些难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据治理层面，国家也在有条不紊地做布局，比如说最近国家颁布了《数据安全法》，对数据管理进行了法律定义，对第三方存取管理公民隐私数据的行为也做了明确的法律规定，这样就从法律层面有了依据，界定了非法行为和合法行为。这样很多企业在获取数据的时候，就必须约束自己的行为，我觉得从治理的角度来说，是向前跨出了一大步，非常关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剩下的就应该是发展技术手段和监管，比如不久前有一个案例，某个第三方公司发明了一个爬虫软件，爬取某知名大型网购平台存储的、与个人隐私有关的数据，我觉得要有足够的监管手段，能够从技术层面了解到有哪些系统、哪些设施在暗中存储数据。其实某些主体获取到这些数据后，用于自己做分析、或是转化为一种算法、或是转化为大数据的某种结论，这些用途比较正常，但是这些信息如果留存，并且还对外提供查询，这就有安全和隐私风险，国家也要有更明确的监管要求和措施，来对此类企业进行管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你们作为一家网络安全公司，在这方面有怎样的探索实践？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张雪松：&lt;/strong&gt;我们是国内知名的白帽平台，叫漏洞银行。专注黑客攻防领域的安全漏洞平台，我们有全国超过4万名的黑客技术专家，现在更多地致力于解决企业、机构、政府遇到的网络安全问题。基于这样的业务，我们的思考和技术研究方向，更多的是帮助企业构建安全机制，发现先进威胁的风险。我们现在在积极地做以下几方面的努力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，我们尽可能地在网络层面及时发现威胁隐患，比如黑客攻击的风险性和漏洞危害，这是我们一直以来的主要研究方向，我们认为，研究漏洞可以帮助企业甚至国家层面获得安全防护的提前量。比如美国石油管道遭受一种定向攻击，我们能预判有这样的攻击风险，这就可以提前做一个可靠的防护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们发现黑客现在更多关注数据，不管是攻击网站还是勒索，都是在打数据的主意，这是一种趋势。所以我们在数据安全方面投入很大，一是防控数据的安全，包括数据治理本身，我们跟很多数据中心在合作，尝试建立出一整套数据分级管理+防控+标记+追踪的完善安全体系，我们通过安全手段，对不同数据采取不同管理级别，对数据分别打上标签，这样在出现问题的时候，就能够有效追踪和确保数据安全，这就在国家数据治理框架下，强化了技术手段和监管手段，确保技术发展不会受黑客攻击的干扰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2afe344ecd8b8c27c1111c4b0816077</guid>
<title>世界面临“巴西化”趋势，中国例外</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2021_07_10_597816.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国事务》杂志最近发表了一篇引人注目的文章——《世界的“巴西化”》。文章从西方国家应对新冠肺炎疫情灾难性的失败说起，作者没有把失败归咎于短期政策性失误，而是探讨了西方社会内部的结构性趋势：急剧扩大的贫富差距，服务大多数人的国家机构崩溃并被只保护一小部分人利益的私人制度取代，有能力应对诸如新冠疫情等公共危机的部门被削弱，重大基础设施年久失修，政府缺乏长期规划能力，越来越多的精英腐败，法律为垄断性技术公司所操纵等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以选择“巴西化”一词，是因为这个国家被视为上述趋势的先驱。正如文章所说，“巴西化”的鲜明特点是“Belíndia”（“比利时”与“印度”两个词的合写），少数人像生活在比利时这样一个小国中，过着富有的日子；而大多数人过着不稳定和不富裕的生活，就像在印度一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710083410611.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“世界的‘巴西化’”，截图来自《美国事务》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，“巴西化”正在向发达资本主义国家延伸，从华尔街金融财富圈与美国中部“铁锈地带”的结合，“中等收入”岗位的消失，居高不下的失业率以及毒品滥用、犯罪集团猖獗等，都可以看到这一趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种趋势背后有两个关键性的经济因素。21世纪的头20年，世界经济增速总体上并没有放缓。2000年世界经济增速为3.2%，2020年为3.5%。但发达资本主义国家的经济增速急剧放缓了，七国集团平均经济增速从2000年的2.8%下降到2020年的1.3%，降幅超过一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，虽然1929年至1933年的“大萧条”是资本主义国家经历的最为严重的短期经济衰退。但自2008年国际金融危机以来，七国集团的中长期经济复苏速度比“大萧条”时期还要慢，因此这一时期也被称为“大停滞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此缓慢的经济增速使得政府无法提供整体性项目来改善全体人民的经济和社会状况。越来越多的人缺乏机会来改善他们的生活，这就积累下不满，这种不满无法通过经济改革来消减，而是被越来越多的政治压迫所替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发展中国家，《世界的“巴西化”》一文把这一过程视为资产阶级追求国家利益的失败。尤其是1964年巴西资产阶级放弃了国家独立自主的发展道路，转而支持一场亲美军事政变。2003年，劳工党候选人卢拉当选总统，2011年，另一位劳工党候选人罗塞夫赢得大选，他们在任内启动了一项“国家项目”，经济上采取稳健的政策刺激增长，社会政策上偏向公共利益，外交上采取注重实现本国利益的独立政策，积极参与“金砖四国”机制。但2016年巴西议会通过一场“法律政变”罢免了罗塞夫，从而使1964年的转变在某种程度上再次上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章承认，在这一消极的全球性趋势中，中国是个决定性的例外。文章认为，除了中国，“在其他任何地方都没有发现执政精英在追求任何形式的‘国家工程’来融合社会大众”，除了中国的崛起，“过去40年的全球故事是一则倒退的故事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界上的许多地区，《世界的“巴西化”》一文的分析是准确的。走出印度的机场，你马上会看到大规模的贫民窟，有时甚至聚集了数百万人。在巴西，繁华的城市中心地带被“favelas”（贫民窟）包围着，那里贫穷滋生、犯罪盛行，武装分子不仅公然对抗警察，有时甚至与军队发生冲突。资产阶级既不想建设国家，也不为大多数人提供前进的道路。他们寻求把自己武装起来，使被压迫者远离特权财富中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在发达资本主义国家，我们也看到了许多惊人的相似之处。20年前，美国分析师迈克·戴维斯在《石英之城》一书中形象地描述了洛杉矶的富人区是如何“自己给自己雇用警察”的，富人们不关心贫困地区，他们只是试图用暴力手段保护自己免受贫困之苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710083529840.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月底，巴西全国至少16个城市发生了示威活动，抗议总统博索纳罗的防疫措施。图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的趋势也出现在法国城市周围的贫民窟及伦敦的贫民区当中。这些地方有大量失业人口，数以百万计的人没有任何实际改善生活的希望。政府不是试图为他们提供一条有前景的道路，而是加强警察镇压力度以及强化意识形态上的种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，《世界的“巴西化”》所阐述的趋势是真实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有相反的趋势——一些政府在努力为大多数人构建一个真正的“国家项目”。中国当然是迄今为止最重要的例子，古巴和越南等社会主义国家也存在这种现象，巴西和玻利维亚的左派政府也在寻找这方面的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉丁美洲，追求独立自主的“国家项目”与所谓“巴西化”（从属于美国）之间的斗争很明显，围绕资产阶级未能为国家发展制定宏观规划的分析有严肃的事实基础。资产阶级的失败导致了各种形式的衰落，“巴西化”是其中一个典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《世界的“巴西化”》准确指出了西方社会的消极趋势以及中国的成功。但它忽视了南方国家正在发生的积极趋势，以及它们与中国构建“双赢”关系的能力，这需要我们给予更多关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于环球时报7月9日，作者授权观察者网刊发。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8055e887c04a3a1e09f9d2a5ea84849c</guid>
<title>“独不独”，不是“台独”说了算的</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_07_10_597814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月，日本防卫副大臣中山泰秀称台日是“兄弟家人”，呼吁美日要合作保护台湾这个“民主国家”；外相茂木敏充称“台湾国内”；不数日，首相菅义伟在朝野政党“党魁讨论会”中称台湾为“国家”，随后由官房长官修正此发言，强调非政府的台日关系并未改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月，副首相麻生太郎在自民党众议院议员集会上称——中国如果侵犯攻击台湾，日本依安全保障相关法规，有可能行使受限的集体自卫权；若台湾发生大问题，很可能与日本“存亡危机事态”有关，因此美国、日本一定要一同防卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/09/20210709162002497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
隔日，麻生又自我解释他早先的谈话，语气放缓表示“任何有关台湾的突发状况都应该透过对话解决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台媒到外媒，只要立场“反中”，众口同声地认为日本在台海问题上已从战略模糊，转为战略清晰，理据是此前日本官方一向对此议题谨言慎行，现在“不忍了”，直白“挺台反中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有论者认为，日本不是挺台，而是自保，重点放在其西南海域（从冲绳到钓鱼台）的防卫。再者，麻生将美国拉进来壮胆，又显示这是避免日本单挑中国所设下的“缓冲区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，日本右翼深以为恨的，就是大陆以“海警法”处理钓鱼台问题，因此渴望美国升高对中国的敌意，并据此夸大台海议题的急迫性与威胁性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不是战略清晰，而是不再战略模糊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本处理台海议题已从战略模糊转为战略清晰了吗？这是某些人昧于现实的自嗨，大哥美国没搞战略清晰，小弟日本有何条件“战略清晰”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前已做过分析，“战略清晰”在美国是个假议题，无论从外交、军事与经济三个层面来看，美国在台海议题上的最大利益就是“战略模糊”。炒作“战略清晰”的幕后黑手，基本就是想多弄点国防预算的军工利益团体。在台海尚无战火时，真搞战略清晰，对美国的外交、军事与经济都只会带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实与意愿是两回事，虽不能完全排除“情绪性蝴蝶效应”致使罔顾现实的事态发生，但机率很低，低到可以忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，日本政府在台海议题上的态度趋于强硬，也是事实，虽不能视为战略清晰，也不能说战略模糊尚未“变质”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的状态，只能形容为“不是战略清晰，而是不再战略模糊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战略清晰”与“不再战略模糊”不是一回事吗？说来可笑，在语言逻辑里是一回事，但在政治逻辑里却可以是两回事。最简单的例子，“台独”与“拒统”对某些人言并不是一回事，美国不支持“台独”，却欢迎“拒统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/09/20210709162157171.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;没有人比陈时中更懂“抗疫”。图片来源：台媒&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有个可笑的例子，记者问台湾防疫指挥官陈时中，是不是仍然禁止疫苗“混打”？陈仙人答曰：不是禁止，而是没有开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这玄之又玄的油腔滑调，网民不解求翻译，却也没人能正确解答。“禁止”与“没有开放”在语言逻辑里是一回事，但在政治逻辑里不是，此言意味着“不想把话说太绝”，因为不排除将来会开放，只是“现在没有开放”，多腾出一些“缓冲区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键词来了：缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对日本右翼而言，外交原则虽遵循“一中”，但无论两岸和统武统，都属“存亡危机事态”，美日的真实立场都不支持“台独”，但也都乐见并支持台湾“拒统”。两国在台海议题上蓄意的“口误”，目的都在腾出战略缓冲区，增加手中的外交筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“非战略清晰，只是不再战略模糊”的妙用，让中国痒，又搔不到痒处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本现在玩儿的这一手，若想看得真切，可观察台湾反应，以及自民党选情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>