<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dbd0e85b5eb8afb5bd99443d775465b</guid>
<title>一周军评：阅兵前瞻，“体系作战”不是咒语</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_06_29_781148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国新办新闻发布会宣布，9月3日上午，在北京天安门广场隆重举行纪念中国人民抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年大会，包括检阅部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来世界风云突变的速度似乎超出人们的预想，我国从2019年的国庆70周年阅兵至今已有6年未举办阅兵活动，因此这次阅兵无疑成为国内外关注的焦点——所有人都想知道，中国会如何在2025年再次给朋友和对手留下深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，猜测此次阅兵中我军展示的装备阵容势必成为逃不过的话题。国防部已表示，此次阅兵上展示的武器装备均为我军现役装备，也就意味着一些尚处于原型、测试阶段的武器装备，可能将不会参加此次阅兵。或许，它们将在2029年国庆80周年阅兵式上亮相——当然，如果形势比人强，任何秘密武器一旦参加实战，大家也就不在乎它到底何时“首次亮相”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628141022865.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东风-17导弹在2019年亮相时堪称“技术奇袭”的效果，今天我们能否重现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将简单罗列一下此次阅兵有可能亮相的新装备，纯属个人猜测，可能与实际情况有很大出入，只能说是美好期望吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为此次阅兵可能亮相的新装备包括：新型四代坦克及其同底盘车族、新型轮式装甲车族、99A式坦克的新改型、新型履带式步兵战车、05式自行火炮的新改型、红旗-19导弹发射车及雷达、新型短程防空导弹系统、625弹炮防空系统改进型、新型陆基中远程高超声速导弹、新型舰载反舰高超声速导弹、具备分导式多弹头能力的东风-31改进型洲际导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140817781.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
放弃甲弹对抗，拥抱信火一体
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于空中受阅方队，目前网上已出现了市民拍摄的可能是排练的机队画面。从这些视频来看，此次阅兵中空中方队第五代战斗机的规模空前，可能会是世界上第一次以第五代战斗机为主的空中受阅，包括歼-35、空警-600等大家关注的新型战机也将首次飞越天安门上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一些已在过去的阅兵活动中受阅的“老朋友”也可能会以新的姿态接受检阅，比如轰-6N战略轰炸机有望在腹部携带大型载荷受阅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140834106.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
歼-35很可能首次参加阅兵
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，目前我们也只是猜测，很可能阅兵式上展示的新装备将大大超出我们的猜想。比如，2019年国庆70周年阅兵首次看到东风-17导弹时的震撼感受，至今记忆犹新，笔者万分期待此次阅兵式也能有类似的震撼时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此可以提几个个人期望的“意外惊喜”，或者说本次阅兵不太好说是否会展示的“四大悬念”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，无人机和反无人机系统，包括廉价低空雷达网，价格低廉到陆军每辆装甲车辆上都可以安装至少一个阵面；在专业防空指挥车辆上可以安装稍稍昂贵、但功率探测距离大大提高的四面阵系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些多用途阵面具备通信、探测一体功能，通过组网，在战场上构成绵密无死角的精确反无人机搜索跟踪体系——类似系统的简化民用版已即将在我国低空经济试点区域落地部署，它的军用版本毫无疑问也会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅可以用于防御敌方无人机，更可以为我方无人机的飞行作战提供更好的指挥控制能力，使得我方可以通过大模型系统将我方的各种无人机融入统一的自动指挥控制之下，真正发挥蜂群的威力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628140850247.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我军近年来陆续采购装备了一批巡飞弹、无人机装备，但应该说距离真正重塑作战方式级别的装备还有距离
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于此次阅兵展示的是现役装备，上述的无人机指挥控制系统恐怕很难通过具体装备在阅兵中展示，所以更可能的情况是展示一些具体装备，比如激光、微波、廉价导弹、反无人机无人机发射车以及电子对抗系统等。此外，还有多种多样的巡飞弹和无人机武器。我军的新型坦克、新型步兵战车等装备将可能展示射程远超常规反坦克导弹的巡飞弹武器系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从我们与一些相关行业朋友的谈话中了解到，我军对于未来巡飞弹的期望类似于一种飞行速度更慢、但射程很远的多用途精确打击导弹，说的直白点就是，给陆军所有作战系统都配备一种类似“红箭-10”的远程间接瞄准精确打击手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这将彻底改变陆军作战方式，与目前俄乌战场上的FPV这类武器相比，解放军对于巡飞弹的使用概念意味着未来我陆军作战部队将以“非接触”方式与敌人进行对抗。换言之，所有地面作战平台，包括坦克、步兵战车都可以使用自己的远程间瞄精确打击武器，在没有与敌人建立直接视线接触的情况下，首先对敌人发起攻击。至于坦克炮、机关炮、传统反坦克导弹等直射武器，基本只是作为消灭敌方残存目标的“补充手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这基本就是美国当年FCS计划的现实落地版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们的新型坦克可以做的很轻，具备空运部署的战略机动性，主要依靠主动防御系统，传统装甲只在正面一定区域内具备较高防护力，以远程间瞄精确打击武器，或者说某种高性能巡飞弹为主要火力，105毫米坦克炮作为辅助火力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是个人看着此前在我国北方“坦克城”街头惊鸿一现的四代坦克的“看图说话”而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的作战方式意味着陆军可以单方面对敌进行大规模非接触式精确打击，在没有交火之前就将其击溃。而我们此前也提过，已经在俄乌战场上得到部分检验的诸如蜂群无人机智能火力压制之类的新战法，相比当年美军设计FCS系统时的设想具备更高的作战效能，可以说未来也将成为我军作战的一种重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次阅兵式上，如果能看到我军制式的巡飞弹系统，实属正常；当然如果出于种种考虑，放在以后再作展示也有可能，这是目前阅兵式上装备展示的悬念之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bad91c5570cce54d6db3ef3d0eed532</guid>
<title>特朗普军改，玩的什么“高端局”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huxin1/2025_06_29_781142.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/胡欣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是个大刀阔斧、我行我素的“狠角色”，其第二任期开启以来，把大量精力花在对内精简政府机构、对外打关税战之上。而在军事领域，特朗普也已开始进行打上个人烙印的改革，涉及国防预算、军力结构、军队文化等方面，几乎每一项都是关涉国际竞争和国内党派分歧、社会矛盾的焦点，预示着他在军改上要打硬碰硬的“高端局”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624114418913.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更庞大的国防投入&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，美军虽被认为“装备最先进”“体系最完备”“理念最超前”，但也存在太多“泡沫”，面对“应对大国竞争和冲突”的所谓新时期总任务，已没有绝对的优势和必胜的把握。究其根源，美国的国防和军队系统长期以来受到军工复合体、利益集团的操控，导致体制僵化、经费滥用、创新减缓，亟须开展全面改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普称“我们必须建设我们的军队，虽然我们非常注重节省成本”。他一上台就开始清算国防账目，宣称美军内部存在数亿甚至数十亿美元的欺诈行为，强调要更为严格地执行预算审查，试图通过提高对军事项目开支必要性、可行性的审核把关，把预算真正转为战斗力，每一分钱都花在刀刃上，更志在破除盘根错节的利益链路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人瞩目的是，他宣称国防预算要有“大手笔”，将提出高达1万亿美元的国防预算方案，一旦实现，将刷新2025财年8950亿美元的纪录。在今年5月下旬的西点军校毕业典礼上，他在演讲中强硬表态，1万亿美元的军费预算，“10美分都不会少”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外军事部署上，特朗普及其内阁强调要优化全球布局，包括考虑撤销非洲司令部，将其重新归为欧洲司令部的下属机构，对驻扎欧洲的美军也在酝酿局部裁撤或调整。甚至有消息称美军现有11个作战司令部中的五个可能会被合并，此举每年可节省近3亿美元开支。在内部结构上，建设更灵活的机动性作战部队，提高美军打赢高端战争的弹性韧性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同盟体系方面，强调过去那种优先保护盟国的日子结束了，敦促盟友分担更多成本。特别是在欧洲、中东地区，特朗普毫不客气地批评盟友廉价“搭便车”的行为损害了美国利益，以同关税战相结合的极限施压手段要求它们同意大幅提高军费开支。这体现了特朗普“美国优先”基调下的利己主义，不过也反映出打造更高效的军队是特朗普军改重点内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是加大高科技装备投入。现在的美军陷入丧失技术优势的恐慌中，尤其是面对中国在军事领域的不断突破，美军习以为常的降维心理不复存在。特朗普政府对航母等传统的大型作战平台不感兴趣，主张应对人工智能军事应用、高超音速武器、太空作战平台等加大投入，以此持续带动上下游军工产业链的发展，尤其在电子科技、材料制造等领域必须保持创新涌现，以维持美国在军事产业领域的突出优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，特朗普宣布正式启动价值高达1750亿美元的“金穹”导弹防御系统建设，该计划将对现有防御资产和关键技术进行高度整合，构建全域一体的感知系统和分层拦截架构，应对强大对手的反导能力和战略武器进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/24/20250624114833163.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
5月20日，特朗普在白宫宣布正式启动“金穹”导弹防御系统建设。&lt;span&gt; 图自美国白宫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;更聚焦的战争指向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美军遂行应对大国竞争、维持威慑可信度任务的能力日益捉襟见肘，疲态日显，其高频率发生的坠机、撞船事故和打击胡塞武装无法快刀斩乱麻反而屡受袭击便是例证。2023年的一份盖洛普调查显示，只有60%的受访者仍对美军怀有“相当大的信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在西点军校演讲中宣称，“我们正在排除干扰，让军队专注于核心使命：粉碎美国的对手，杀死美国的敌人，并以前所未有的方式捍卫我们伟大的美国国旗。”概括起来，就是要求美军夺回军事优势，重塑军事信用，更好地服务于美国的全球战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府强调战略与目标的匹配，认为大国竞争的紧迫性远高于反恐、遏制地区冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军将持续减少在非洲、中东的军事存在，在战略资源投向上更聚焦亚太，提升地区军事盟国的安全贡献度，形成快速应对大国军事挑战的能力，美太平洋陆军司令克拉克最近说，组建新的机动部队的目的是“应对与中国可能发生的冲突”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军还在推行全域作战的转型，分布式作战理念仍是改革方向之一，旨在利用美军指挥作战体系的高度集成联合，提高战场生存能力，增强联合作战的灵活性，确保在“第一岛链”内保持纵深打击能力，在两个“岛链”之间保持美军战场主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美国还加强了与盟伴在联合军事训练上的协调配合，以地区“小多边”来保持对外军事干预能力，并且推动美国军贸出口，这在“印太”方向上尤其明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eff945fcdebe7090d57c8df2b33945f0</guid>
<title>“爸爸”还是“巨婴”？总之，泽连斯基要的援助是悬了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_06_29_781138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期时，旧大陆的精英们对这位政治“素人”相当不屑：他们认为老特没教养，只认钱，性格怪诞，情绪不稳；同时，他们也坚信，特朗普当选只是一个“黑天鹅”事件，西方这艘大船还会照常畅游四海，满载而归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“不屑”表现在他们对特朗普一系列“不规矩”操作（退群国际组织和协议，支持英国脱欧，对梅首相的对欧谈判策略指手画脚等）的抱怨、批评、抵触、甚至还有抵抗。2018年7月，特朗普参加完北约峰会后携夫人访问伦敦，遭到群众大规模的抗议，示威者将一个高6米、裹着尿布、带着手机的“特朗普宝宝”充气气球放飞升空。人们聚众观看气球放飞，组织方穿着红衣，背面写着“特朗普的保姆”（Trump babysitter）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628161637878.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6年后，同样是在7月，一次未遂刺杀给身缠官司、负重参选的特朗普带来了一生中最耀眼的高光时刻：那幅面沾鲜血、挥舞拳头、背靠国旗的照片，如同收藏在巴黎卢浮宫的那副《自由引导人民》名画，让老特与高举三色旗的自由女神玛丽安娜比肩齐眉，以“高大上”的形象定格在人们的视野和记忆中，成了历史的经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628161656722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，特朗普满载民意再次当选。自从他今年1月重新入主白宫后，一向傲慢的欧洲人开始对他集体下跪。他在第一任期内遇到的阻力和嘲讽被敬畏和奉承取代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在不久前加拿大的七国集团峰会，还是在刚落幕的海牙北约峰会，盟国首脑竭尽谄媚阿谀之能，上演了一出又一出 “大人哄孩子吃饭”的场景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默茨去白宫会晤时专门奉上老特爷爷在德国的出生证，诚挚邀请特朗普衣锦还乡；东道主加拿大总理一改之前的“呛美”作风，肉麻吹捧，称“没有你老特，G7连毛坯都不是”；北约秘书长吕特不仅在峰会前私下写信溜须拍马，在谈及美国武力介入以伊冲突时干脆称特朗普是劝架止架的“老爸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免特朗普像在加拿大那样提前离场，海牙峰会组织者据说还特意缩减了议程。北约秘书长吕特事先就与参会者敲定答应5%军费开支的口径，以确保在美国总统情绪尚佳的情况下尽快签字画押，让峰会圆满杀青。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国有媒体评论称：此次北约峰会 “将特朗普单方面对伊朗实施（国际法存疑的）轰炸吹捧为‘壮举’，把北约历史性扩军协议归功为其个人的‘英明’，总之将其塑造成‘旷世伟人’。这般阿谀奉承的嘴脸，实在令人作呕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盟友们（特别是东道主们）如此“做小伏低”，往小了说是怕任性的特朗普甩手走人，让峰会在全世界面前出丑；往大了说（其实是根本原因）是怕美国抛弃北约、脱身欧洲、不再援乌。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628161742224.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
新版《月亮走我也走》/ G7”加拿大峰会一幕： “老大走我也走，我送老大去打球……”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国《明镜周刊》发表题为《曲意逢迎的困局》（Die große Unterwürfigkeit）的评论，直言不讳地指出：德国、欧盟乃至北约都曾信誓旦旦地表示，将以强化自主力量来应对特朗普可能的新任期。但现实却与此大相径庭：整个西方世界正在俯首帖耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国联邦国防军大学国际政治学教授、武装冲突研究领域权威专家马萨拉（Carlo Masala）强烈谴责北约秘书长吕特向特朗普发送阿谀短信并被公开一事。他说：&quot;吕特在与特朗普的联合记者会上表现之尴尬，已突破底线。虽然理解维系美欧关系的必要性，但作为北约秘书长，其卑躬屈膝的姿态完全有失身份。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想到默茨不久前的“干脏活儿”之说，有德国媒体评论道：“比起那些落在德黑兰、导致平民伤亡的美以炸弹，用&quot;脏活累活&quot;来形容这般谄媚行径或许更为贴切。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有声音出来替吕特解围，但基本上是“顾左右而言他”。譬如，德国总理默茨表示，换作是他，表述可能会“平铺直叙”些（意思是不那么肉麻？），但不可否认的是，“正是这届美国政府与乌克兰战争的叠加影响，才促使我们做出了今天这个决定。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一些德国政治家则表示，应该理解吕特的做法，他如此放下身段，实质是在为所有盟国，特别是欧洲谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有华文媒体称西方诸国的不堪表现是慑于特朗普的“爸权”，笔者则更倾向于“巨婴说”。很明显，盟国最怕的就是这位自尊心和虚荣心超强的“巨婴”稍不顺心就泼墨整个作品，摧毁他们殚精竭虑、苦心经营、共同搭建起来的“世界秩序”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“俄乌战争”这个话题已被边缘化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方盟国的所有“自虐”言行，除了是为了“老大不能走”这个宗旨外，还有一个“隐性”目的和两个“显性”目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者是营建和谐气氛，为在关税战中争取有利于欧洲的结果而做铺设；后者就是1）尽力改变特朗普对北约共同防御的第5条款的“模糊化”立场（美国总统在前往峰会路上还对随行记者表示“第五条款其实存有不同的诠释……”）和2）将特朗普继续绑在乌克兰这辆战车上，加强对俄罗斯施压和制裁，并共同兑现西方对乌克兰作出的“打多久就支持多久”的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从结果来看，“隐性”目的是否能实现还是个很大的问号：和谐气氛虽说是建立起来了，但特朗普之所以被称为“不靠谱”，就在于他的情绪如同孙猴子的脸，刚才还和风细雨，转眼就暴风骤雨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个“显性”目标似乎是实现了，最起码老特没有公开继续走他的“模糊线”，承认了北约第五条款，但在乌克兰问题上，欧洲的计划基本落空。特朗普虽然认同“俄罗斯威胁论”，但拒绝进一步制裁莫斯科（担心会损害美国经济利益），坚持认为俄乌战争是欧洲事务，对是否援乌保持模棱两可的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，无论在加拿大的“G7”峰会还是海牙的北约峰会，援乌问题已明显被边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个趋势不仅与中东局势冲上新闻热搜榜首有关，更是由美国对俄乌态度的根本转变所决定的。全世界都发现，在“Daddy”特朗普那里，内坦尼亚胡明显“受宠”，而泽连斯基已相当落寞，只有欧洲这些“叔叔阿姨们”还在为他争取利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海牙峰会前，外界并不肯定“特泽会”是否举行。或许是考虑到小泽在加拿大被自己放了鸽子，因而动了些许的“恻隐之心”，或许是被吹捧得浑身舒坦之后一时兴起，老特与小泽一下子竟谈了50分钟左右。这对特朗普来说，的确已是极大的“礼遇”之举了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/28/20250628161834842.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海牙的特泽会晤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，泽连斯基这次也变得很乖巧：一改以往身披“战袍”（军绿卫衣、工装裤和战靴等）出入重要场合以及“全世界都欠我”和“逢人就伸手要钱”的主人翁姿态，这次在海牙特意穿上了黑色西装外套，搭配同色正装裤子和衬衫，博得了特朗普的好评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，泽连斯基也改变了以往“只进不出”的习惯，给偏好交易的美国总统带来了“实惠”，承诺购买美国军火，联合生产无人机等。加上前一阵子签订的“矿产协议”，乌克兰为了获得美方援助也算是“砸锅卖铁”了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22860d28dd53b0580a97d5eea3c23809</guid>
<title>欧洲重新思考中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_06_29_781135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲精英还对美国存有幻想，对自身实力存有幻想，还没有真正认清现实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲也是把中国当成平衡它和美国关系的一个重要支点。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实际上就是利益驱动，它们的生死存亡确实取决于能不能进入中国市场，能不能在中国市场有份额。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延宕三年多的俄乌冲突把欧洲拖入了至暗时刻，如今叠加特朗普发起的新一轮关税战，欧洲已经到了要作出重大抉择的时候。欧洲到底何去何从？在东方卫视6月23日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授就欧洲现状问题展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/28/20250628135508562.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC288%E9%9B%86%20%E6%AC%A7%E6%B4%B2%E9%87%8D%E6%96%B0%E6%80%9D%E8%80%83%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep1826657/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;张维为《这就是中国》289期&lt;/a&gt;：欧洲重新思考中国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年底我在华侨大学的一次学术会议上发言说，欧洲的前景十分灰暗，除了跟中国合作，我看不到任何其他的出路。当时我这话说得直白，原以为会上的几位欧洲学者会不高兴。可会后有一位欧洲学者找到我，他说完全同意我对欧洲前途的悲观主义观点，因为欧洲已经失去了自己的独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲独立性的丧失是一个逐渐发生的过程，我正好追踪观察了这个过程。我是在21世纪初开始从事欧洲研究，当时有两件大事显示了欧洲还有一些独特性，令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一件事是2003年的伊拉克战争，开战之前，欧洲和美国发生了激烈冲突。法国总统希拉克、德国总理施罗德等一批老派政治家尖锐地批评美国的单边主义，呼吁欧洲自主性。当时美国的保守派思想家罗伯特·卡根写了一篇很著名的文章，“美国人来自火星，欧洲人来自金星”，欧美已经完全不能在同一个世界里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件事是欧盟在2001年发表了《莱肯宣言》，决定开始制定宪法，计划到2004年，25个成员国一致通过宪法文本，然后各国领导人在罗马签署《欧盟宪法条约》。这样，一群国家可以通过和平而非战争的手段，自愿结合成一个新的联邦国家。这无疑是一场伟大的制度实验，一旦成功，将成为人类政治史上一个重要的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些年我接触到的不少欧洲领导人，包括像法国前总统、时任欧洲制宪委员会主席的德斯坦，时任比利时首相伏思达，意大利前总理、时任欧盟委员会主席的普罗迪等等，这些人身上多少还有欧洲主义精神。而那个时期，也是中欧关系最好的一个时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/28/20250628135606594.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国前总统希拉克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种独特的欧洲精神气质并没有持续多久。一是在伊拉克战争问题上，美国开始挑动东欧的“新欧洲”和法德这些“老欧洲”之间的矛盾，导致欧洲内部裂痕扩大。第二就是2004年《欧盟宪法条约》交给全民公投，法国和荷兰以很小的票差否决掉了该条约，欧洲一体化遭受重大挫折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回头来看，当时世界已经处于剧变的前夜。如果欧洲的一体化能往前再走一步，欧洲能更坚持自己的独立性，那么无疑它会在风雨到来之前，给自己搭好更牢固的庇护所。可惜的是，欧洲错过了这个机会。2007年美国次贷危机爆发，2009年引爆欧洲主权债务危机，欧盟各种内部矛盾和制度弊端开始暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机之后，西方整体上开始衰落，以中国为主的新兴经济体集群崛起，贡献了一半以上的全球GDP。G20取代G7，成为全球经济治理的主要平台。我们看到欧洲在一个衰落的轨道上越走越远，一方面在处理自身问题时就捉襟见肘，另一方面又会被美国当成跳出危机的垫脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点反映到政治上，就是欧洲政坛日益失去了独立意识，越来越唯美国马首是瞻。法国总统萨科齐就开始强调法美关系，甘心做美国的马前卒，在“阿拉伯之春”等事件爆发之后，力主法国参加对利比亚的军事干预。德国总理默克尔也搞亲美政策，要修复跨大西洋关系，甚至被曝出被美国监听也不吱声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲已经几乎成了美国的傀儡，支持北约东扩，搞价值观外交，“颜色革命”，炒作气候变化议题，玩文化多元主义的“白左”游戏。但不管怎么样，当时的欧洲还残留有一线的自主意识，特别是在对俄政策上。2014年克里米亚事件之后，欧洲和美国的立场还是不一样的，欧洲主张要对话加制裁，因为它离不开俄罗斯的廉价能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，从伊拉克战争结束以来，欧洲就逐渐失去了本就不高的政治和战略自主，除了乌克兰问题，其他方面几乎都开始亦步亦趋地跟随美国。等到2022年俄乌冲突爆发，欧洲仅有的这一点独立自主立场也没有了，几乎完全成了美国外交政策的附庸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且每当欧洲人立场动摇，马上就会被美国“上眼药”，不管是德国的北溪管道被炸，还是法国国内的骚乱，欧洲最后都只能是哑巴吃黄连，被彻底绑在了美国的战车上。欧洲有人调侃说，美国人说的“战斗到最后一个乌克兰人”，实际上是要“战斗到最后一个欧洲人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/28/20250628135700838.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧美援助乌克兰&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可即便欧洲人如此顺从，特朗普当选后照样不给欧洲面子，不仅要收保护费、要抢领土、涨关税，而且还亲口说，盟友坏得很，只会占美国的便宜。说白了，没有了战略自主的欧洲，更不会得到美国的尊重。欧洲人现在一肚子委屈，却连句硬话都不敢讲。在2025年慕尼黑安全峰会上，美国副总统万斯一顿猛喷，结果会议主席霍伊斯根竟伤心掉泪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>