<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6a05072f793652f74bf7087ddd5c443</guid>
<title>少数几个大国替全世界决定生活方式的时代，已一去不复返</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2025_10_05_792342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月2日，俄罗斯总统普京在索契出席俄智库瓦尔代国际辩论俱乐部第22届年会全体会议并发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在发言中谈到北约、欧洲等地区局势，对加沙战争、俄乌战争的走向提出看法，同时对于这么多年来从苏联到俄罗斯与西方的互动做了回顾。他认为，那个想把俄罗斯驱逐、排挤出去的世界体系，根本离不开俄罗斯；而如果没有俄罗斯，全球任何平衡都无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得注意的是，普京再次对当前国际秩序与全球体系发表了见解。他表示。“世界大多数国家”这一概念是国际事务中的新现象，它们认清了自己的的真实利益，最重要的是，它们有底气、有信心顶住外部干扰，维护自身利益。同时，这些国家愿意与伙伴开展合作，将国际关系、外交及一体化转化为自身增长、进步与发展的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界大多数国家”内部的互动模式，正是多极世界所需且切实可行的政治实践雏形。这种模式的核心是务实与务实精神，摒弃“集团化”思维，不存在由某一方强加的硬性义务，也不存在“主次伙伴”之分。协调利益，摒弃对抗，是这种模式的核心原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如今越来越显现的多极化世界中，要实现这样的和谐与平衡，俄罗斯已为此做好参与和为此奋斗的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网全文翻译普京在瓦尔代俱乐部第22届年会全体会议上的讲话，仅供读者参考。（翻译/薛凯桓）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/05/20251005144649589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普京出席瓦尔代国际辩论俱乐部&lt;span&gt; 俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很难制定出具体的指令，而且我也不想这么做，因为所有指令、建议，都只是为了之后不被遵循。这种情况早已众所周知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请允许我就世界上正在发生的事情、当前的世界局势、我国在此中的角色以及我们如何看待发展前景，谈谈自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔代国际讨论俱乐部确实已举办至第22届，这类会议不只是成了一项美好的、珍贵的传统。瓦尔代平台上的讨论提供了无偏见且全面地评估全球局势的机会，可以说，能让人记录变化并领悟其内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，瓦尔代俱乐部的特点与优势，在于其成员不甘于平庸并有能力超越陈规旧俗。它不遵循全球信息空间强加给我们的议程——尤其是互联网在这个过程中也发挥着作用，这种作用有时是好的，有时是坏的，但有时难以理解——而是尝试提出属于自己的原创问题、表达自己对进程的看法、揭开遮蔽未来的面纱。这不是简单的事情，但有时我们确实能做到，包括我们与各位共同参与的瓦尔代平台也能做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们已多次指出，我们正生活在一个一切都在变化的时代，而且变化速度极快。我想说，我们的时代正在发生根本性的变化。当然，我们中没有人能完全预见未来。但这并不能免除我们要做好准备，应对一切可能发生情况的责任。事实上，正如过去和近期的事件所表明的那样，我们必须做好应对任何情况的准备。在这样的历史时期，每个人对自身命运、国家命运乃至整个世界命运所承担的责任都尤为重大。而且代价非常沉重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如刚才所说，瓦尔代俱乐部今年的年度报告围绕多极、多中心世界的议题展开。这个话题事实上早已提上议事日程，但现在它值得我们特别关注，我同意组织者的看法。事实上，已经形成的多极格局决定了各国行事的框架。我会尝试回答当前局势的特殊性体现在哪些方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这是一个开放程度高得多、甚至可以说更具创造性的外交行为空间。在这里，几乎没有任何预先确定的事物，一切都可能朝着不同方向发展。在这个空间中国际交往中每位参与者行动的精准度、严谨性、沉稳程度与周密性都很重要。当然，在这片广阔的空间里，人们自然很容易迷失方向、失去指引，而正如我们所知，这种情况也相当常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，多极化空间具有高度动态性。变化发生得很快——正如我此前所说——有时还很突然，就发生在一瞬间。当然，要为这些变化做好准备非常困难，有时甚至无法预测困难何时到来。我们必须要立刻做出反应，也就是人们所说的实时反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，重要的是，这片空间民主得多，它为众多政治与经济参与者提供机遇并开辟道路。或许在世界舞台上，从未有过如此之多的国家，正在对最重要的区域及全球进程产生影响或力求产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，各国的文化历史特性、文明特性比以往任何时候都发挥着更重要的作用。我们必须寻求利益的契合点与共同点。现在没有人愿意按照某个人在遥远地方制定的规则行事，正如我国一位非常著名的香颂歌手（香颂是一种法国的经典音乐形式）所唱的：“在迷雾的彼岸”，或是在海洋的彼岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，我要说的第五点是：任何解决方案都只能建立在能让所有利益相关方或绝大多数利益相关方满意的协议基础之上；否则，根本不会有任何可行的解决方案，只会有空洞的言辞和徒劳的野心博弈。因此，要取得成果，就需要和谐与平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，多极世界的机遇与风险密不可分。当然，此前那个时代的显著特征是存在独裁统治，而如今“独裁统治”有所削弱，同时所有人的自由空间得到拓展，这无疑是一件好事。但与此同时，在这样的环境下，要找到并建立这种稳固的平衡会困难得多，而这本身就是一种明显且较大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要简要描绘的这种全球局势，这是一种本质性的全新现象。国际关系正经历着根本性变革。无论听起来多么矛盾，多极化实则是试图建立并维持全球霸权的直接结果，是国际体系乃至历史本身对强行将所有国家纳入单一等级体系的图谋的回应，而在这种单一等级体系的顶端，是西方国家。这一图谋的失败只是时间问题，顺便说一句，我们一直都在提及这一点。而从历史角度来看，这件事已经发生，而且发生得相当迅速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
35年前，当冷战对抗似乎正走向终结时，我们曾期待真正合作的时代能够到来。当时似乎已不存在意识形态及其他方面的障碍，这些障碍本会阻碍我们共同解决全人类面临的共同问题，阻碍我们在相互尊重、考虑各方利益的基础上管控和解决不可避免的争端与冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请允许我在此简要回顾一段历史。我国为消除集团对抗的根源、打造共同安全空间，曾甚至两次表明愿意加入北约。第一次是在1954年，当时仍处于苏联时期，我们就曾提出过这个意愿。第二次则是在2000年美国前总统克林顿访问莫斯科期间，关于这一点我之前提到过，当时我曾与他就这一话题进行过交谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005145222799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2000年，时任美国总统的克林顿访问俄罗斯。&lt;span&gt;俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这两次我们实际上都遭到了拒绝，而且是直接被拒之门外。我再强调一次：我们当时愿意开展合作，愿意在安全和全球稳定领域采取“非传统步骤”。但我们的西方伙伴却没能摆脱地缘政治和历史刻板印象的束缚，没能摆脱对世界的简单化、范式化认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前也公开说过，当初我和克林顿总统交谈时，他曾说：“你知道吗，有意思的是，我认为这是有可能的。”但到了晚上他又说：“我和我的团队商量过了，这行不通，现在办不到。”我问道“那什么时候才行得通？”结果到后面，一切都不了了之了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，我们所有人都曾有过一个让国际关系朝着另一个积极方向发展的真正机会。但遗憾的是，当时的领导层却选择了另一种做法。西方国家没能抵挡住绝对权力的诱惑，这是一种巨大的诱惑。要抵挡住这种诱惑，就必须具备历史视野，具备良好的素养，包括知识素养和历史素养。当时西方的那些决策者们，显然并不具备这样的素养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，美国及其盟友的实力在20世纪末达到了顶峰。但世界上从未有过、也不会有任何一种力量能够掌主宰界，对所有人指手画脚，规定该做什么、该怎么做，甚至该如何呼吸。他们曾做过这样的尝试，但所有尝试都以失败告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时应当指出的是，对许多国家而言，所谓的“自由国际秩序”似乎是可以接受的，在某种程度上甚至是便利的。这种等级秩序限制了那些不在金字塔顶端——或者请允许我这样说：不在食物链顶端，而是生活在其底层的国家的发展空间。但这种地位却为它们免除了很大一部分责任。情况是这样：你只需接受西方提出的条件，融入这个体系，获得你应得的那一份，然后就安心过好自己的日子，别多想其他事。之后会有别人替你思考、替你做决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管现在有人怎么说，不管现在谁想为此辩解，事实原本就是如此。在座的各位专家对此都记得非常清楚，也完全明白这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家擅自认为自己有权教训其他所有国家。另一些国家则宁愿讨好强者，甘心做顺从者，以避免不必要的麻烦，并借此获得一份虽少但稳定的“好处”。顺便说一句，如今在旧大陆，也就是欧洲，这样想的政客依然有很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而那些提出反对、试图维护自身利益、维护自身权利和立场的国家，往好里说，客气点讲，会被视作“怪人”，有人会暗示它们：“你们无论如何都不会成功的，所以你不如顺从，承认在我们的实力面前，你们什么都不是，无足轻重。”至于那些完全不服管的国家，那些自封的世界大国就会毫无顾忌地对其“教训一番”，以此让所有人都明白反抗是徒劳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法没有带来任何好结果。全球性问题一个也没解决，反而不断出现新的问题。过去时代建立的全球治理机构，要么完全无法发挥作用，要么在很大程度上丧失了效力，总之就是这样两种情况。无论单个国家或国家集团积累了多少潜力，任何力量终究都有其极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人以及在座的各位都知道，我们俄罗斯民间有句俗语：“除了用一种破坏去应对另一种破坏，没有其他办法。”而这种“破坏”总会出现，你们明白吗？这就是世界上所有事件的本质：这种“破坏”总会出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，试图掌控周围的一切会制造紧张局势，而这种紧张会冲击国内稳定，让那些试图扮演“大国”角色的国家的民众提出合理的疑问：“我们做这些到底是为了什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，我曾从美国伙伴那里听到过类似的说法，他们说：“我们赢得了和平，却失去了美国本身。”我想问问他们：“这值得吗？而且你们真的赢得和平了吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西欧主要国家的社会中，对国家政治领导层过度野心的明确反感趋势已经形成并日益加剧，民意调查在各地都印证了这一点。当权者不愿交出权力，公然欺骗本国公民，在对外关系上人为制造紧张，在国内采取各种投机手段。他们越来越频繁地游走在法律边缘，甚至公然违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但想要一直把民主和选举程序看作闹剧，想要操纵民众意愿，是不可能得逞的。比如罗马尼亚曾发生过的情况（注：普京应该指的是在2024年罗马尼亚总统大选中，“亲俄”极右翼候选人克林·杰奥尔杰斯库一度在第一轮选举中名列第一，但他在2024年12月被罗马尼亚中央选举委员会禁止继续参选。俄罗斯官方认为这是一起典型的操纵选举事件。），这个我就不展开细说了。这种情况在很多国家都存在，有些国家甚至直接试图取缔本国的政治反对派，而这些反对派其实已经获得了更高的合法性和更多选民的信任。我们对此并不陌生，苏联时期我们就经历过这样的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/05/20251005145451629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
极右翼“亲俄”政治家克林·杰奥尔杰斯库&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家还记得维索茨基的歌吗？里面唱到：“就连阅兵式都被取消了！眼看就要把所有人都禁个精光！”但这种做法行不通，禁令是无效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些国家民众的意愿、公民的意愿很简单：希望国家领导人去解决民众的问题，关心民众的安全和生活质量，而不是去追逐不切实际的幻想。美国就是一个明显的例子，那里民众的诉求推动政治方向发生相当大的转变，这就是一个鲜明的例证。而对于其他国家而言，众所周知，榜样的力量是会传染的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>867d746cf686bf4a53d9a2c52be4b221</guid>
<title>拍历史史诗以后要靠动画片了，但……</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_10_05_792332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004140059635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
场景1：曹操手持黄汉旌旗单枪匹马冲向董卓大军，为讨汉贼不惜九死一生，屡败屡战，只为有朝一日迎奉天子，复兴汉室；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场景2：汉献帝刘协在官渡之战前夜带着粮草只身前往曹营，和曹操君臣泪目，推心置腹，互诉衷肠，最后天子盛装守曹营，曹操奔袭烧乌巢，袁军反水奠定曹操胜局……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004143608264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上两个“思路十分惊人”的片段出自国庆档动画电影《三国的星空》。我想史上最有影响力的三国历史艺术化改编作者——650多年前的罗贯中面对此情此景，恐怕在目瞪口呆、心中万马奔腾之余，还得嗓音高八度地对本片编剧兼监制——易中天老师大喊一句：“这XX也可以？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从《长安三万里》以盛唐诗人群像为载体，用高超的编剧技巧和瑰丽的美学将盛唐气象和中国文化精神淋漓尽致地展现，中国动画显然已经能够胜任“为当下中国书写新史诗”的责任。所以当这部《三国的星空》进入人们视野的时候，大多数观众是惊喜和期待的，毕竟谁不想看到在整个中国历史向文艺作品中第一档的三国群英，借助当今的动画技术“复活”在大荧幕上，突破真人电影的种种限制，酣畅淋漓地把承载着全球华人，甚至大中华文化圈共同文化基因的那些熟悉的英雄故事再演一遍呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
题目中的“星空”也让我们第一时间想起了经典的93央视版《三国演义》中的那句经典歌词：“历史的天空闪烁几颗星，人间一股英雄气，在驰骋纵横。”想着这《三国的星空》里的“星空”想必是指三国时代的英雄们“群星璀璨”吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而再一看，编剧一栏写着“易中天”，大家心里随即也会默认：“好吧，既然是他，那么男主角肯定是曹操了吧”。虽然曹操作为杰出政治家的身份在新中国成立后就得到了史学界得承认，早已不再是脸谱化的“奸雄”和“汉贼”，但曹操能够在民间“翻案”，大量吸收粉丝和崇拜者，成为备受认可的“曹老板”，易中天老师的《易中天品三国》系列功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004140452604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为头号“大粉”，易中天老师以其生动的表述能力和文学功底，致力于还原一个“历史上真实的曹操”，所产生的后续影响便是几乎2000年之后的三国衍生影视剧作品，都转变为了“曹魏视角”，似乎在很长的一段时间，观众们更爱跟着曹老板这个“霸总”建功立业，而不愿在刘皇叔那里感悟兄弟情谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但看到电影正片之后，我发现自己还是草率了。《三国的星空》并非预料中的众英雄“群星拱月”围绕男主曹操，这个“星空”只是曹操的“星汉灿烂、洪波涌起”而已——真真是，“天下英雄，唯操耳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004141213117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《三国的星空》第一部大致讲述了从董卓烧毁洛阳一直到官渡之战结束的历史，我们熟悉的三国演义中的最重要人物，有至少一半都已经在这个时间闪亮登场（除了真·男主诸葛亮）。但在易中天创作的这个版本的故事里，把“粉丝思维”演绎到了极致——大粉一出手，就知有没有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是人气很高，有可能分散观众对于曹操注意力的，统统不让上场。于是我们看到“三国的星空”里没有关羽、没有刘备、没有吕布、没有孙策、甚至曹操阵营的高人气角色如郭嘉也戏份为零，曾经贡献了《易中天品三国》最强桥段“忘不掉荀彧那一双忧郁的眼睛”的主人公荀彧也不过打了一个酱油，戏份不如曹操的宠物狗。剧情基本上上简化为曹操-刘协-袁绍三人的“三角关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是自带剧情有可能和本作中的曹操“撞人设”的，统统消失让路。在《三国的星空中》，曹操阵营似乎一直在失败，一次次败到一无所有，但兄弟们依然跟随曹操、又一次次东山再起，面对别人的嘲笑，曹操始终不忘“匡扶汉室”的梦想，最终得道多助、天下归心——这不是传统三国故事里刘皇叔的人设吗？刘备集团之所以是千百年来的老百姓推崇的“主角”，不就是靠着这种“男主范儿”吗。不好意思，这种情怀现在由曹操演绎了，为了避免不必要的误会，还请皇叔后台休息，不要添乱……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡是和曹操“大汉忠臣”站位冲突太大的，统统变为反面角色。凡是有可能减损曹操“忠厚之人”角色形象的历史记载，统统略过不提。于是我们看到历史上作为“孤忠”典范的衣带诏发起者董承在本片中成为了一个“不知道什么仇什么怨”出厂设置就是挑拨汉献帝和曹操“君臣知遇”的恶毒小人，还矫诏叛变企图利用袁绍诛杀曹操，像极了言情剧里的因妒生恨的恶毒女配。自然，作为曹操政治污点的“徐州屠城”事件，剧情也是不会提到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种“艺术化改编”操作，也许会让一些比较原教旨主义的历史爱好者“怒从心头起恶向胆边生”，但对于我这样一个比较“easy”的历史爱好者来说，虽然吐槽欲满满，但我并不会给这部电影打低分。相反，这是一部让我回味很久、带着槽点也要向朋友热情推荐的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004141245678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，虽然“改编不是乱编”，但对于历史题材的艺术化加工，我认为应该给予足够的创作自由。在当下，历史题材作品的改编本就艰难，改编的空间面对网络审判被一再压缩，以至于为了防范风险，大多数历史题材的影视作品都做了架空化和改名处理。这就导致了现今文艺创作尴尬的现状：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一边是民族自信大幅提升，文化复兴不断深入的背景下，民间对于历史人物和历史故事的热情空前高涨；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一边，正经演绎历史的影视剧几乎绝迹，演员对接演历史人物噤若寒蝉，观众只能靠不断回味经典老剧安放他们追慕华夏先辈的飞扬神思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部《三国的星空》如果不是靠着易中天这样一位老牌“学术超男”背书，恐怕是万万不敢路子这么野的。好在对于曹操的人物评价，官方立场已经相对于古代的“绝对贬损”进行了历史唯物主义修正，虽然不同立场的人会有不同的看法，但至少不会触碰当下网络人士“正邪”“中外”“夷夏”三个对立的大雷区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，作为武汉大学中文系出身，并且长期任教于厦门大学中文系的文学学者（而非大家一般认为的历史学者），易中天在大刀砍掉所有“支线”之后呈现出来的剧本，讲故事的水平是相当可以的。电影开头少年曹操和袁绍偷金球的桥段（改编自历史上两人偷新娘子的故事）和中间袁绍请曹操吃饭借着上菜摊牌天下局势的桥段，在戏剧化情节中用隐喻丝滑地进行人物性格刻画，颇有《史记》故事的韵味。袁绍照镜子、汉献帝求雨、曹操用粮仓作九鼎，这些桥段都充满新意和笔力，让人难忘，不愧是历史同人文学界公认的“大手”。也许我不是特别赞同电影对于曹操“追星式”刻画，但能在如今乏善可陈的历史文艺作品中看到这样的呈现，还是相当过瘾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/04/20251004141515451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a5b50bda6f51af9fc09f143f9a37578</guid>
<title>一周军评：现在让人看得云里雾里的武器，几年后就是战场现实</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_10_05_792322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的这个月，对于关心中国军工发展的人们来说，堪称值得铭记的“红九月”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，抗战胜利80周年暨反法西斯战争胜利80周年阅兵，我军最新一代主战装备集中亮相；9月19日，在空军长春航空开放活动暨长春航空展上，人民空军主战机型集体亮相，歼-20首次静态展示，一览无余的细节彰显大国自信；9月22日，福建舰的三型舰载机电磁弹射起飞和着舰画面登上《新闻联播》，宣告我国成为首个实现海上电磁弹射隐身战机的国家；同样在9月，中国航空工业在研多型有人无人产品的影像集中问世，震惊世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;兔子在跑、乌龟在叫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此之多的国产尖端武器装备集中在这个9月亮相，甚至给不少人一种错觉，仿佛它们都是在今年才研制成功装备部队的。然而稍微了解武器装备研制流程的朋友们都明白，天下没有如此巧合的事情。此次受阅的相当多数武器，都是在装备数年之后才迎来公开的机会，如果追溯到其研制起点，有些甚至可以追溯到上一次“九三阅兵”之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/04/20251004165150292.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哪怕是福建舰官宣电磁弹射三型舰载机，其实也是“藏”了半年之后的结果，如果推及各型舰载机的研制启动时间，就更不用说了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当年席亚洲的雄文《光华耀九州》涉及的海量背景论文资料中，不难窥见其背后有着一种明确的国家意志：依托我国在中远程弹道导弹和巡航导弹领域积累的基础，在各条技术路线上全面投入，在装备选择上有所取舍，牢牢把握高超声速机动突防这个新质战斗力增长点，争取在建军百年奋斗目标之际，各军（兵）种高超武器形成规模战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，为了尽早实现空对面打击手段的高超声速化，空军由轰-6K/J挂载，尺寸重量限制较为宽松的鹰击-21选择了与俄罗斯“匕首”类似的“短平快”路线，并且实现了相对后者的“研制启动晚、试验列装早”；海军的高超武器，其尺寸受到850毫米通用垂发与533毫米鱼雷发射管的严格限制，又要带头挑战全世界第一梯队的洋上防空圈，因而鹰击-17、19和20一方面有着明确的分工不同，一方面又呈现出多种技术路线的“多管齐下”，使得它们虽然列装时间有先后，但最终都成为确保对强敌航母打击群及其背后支援体系毁伤的重要装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/04/20251004165755317.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在不同发射平台上，用相似的总体思路但不同的具体工程方式解决问题，走通了这条路之后，打开的又是一扇通往更广阔天地的大门&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这些型号从图纸变为现实，并走上阅兵场的过程中，往往都有着在研制竞标中落败的、总体技术水平处于同一档次的竞争型号。而对于其中一些技术复杂度较高的型号来说，其研制单位往往还会与高校合作，在正式竞标前试制对应的技术预研飞行器作为铺垫……换言之，当受阅的鹰击-17、19、20和21，以及东风-17、东风-26D和长剑-1000这“七大高超”集中亮相时，意味着有过种类至少两倍于此的高超飞行器投入各种测试，这才显露出“高超王国”的冰山一角；仍然有更多、更先进的型号，隐于绝大多数人们的视线之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这样的全盘统筹和全面投入持续了不止10年之后，“中国大学造出美国PPT上才有的高超”已并非“标题党”新闻：今年6月，西北工业大学的“飞天二号”高超声速飞行器试验取得成功，在国际上首次获得了煤油/过氧化氢推进剂火箭冲压组合动力的变结构进气、变推力加速、变攻角自主飞行等科学数据；通过2022年试验的、固推+冲压动力“飞天一号”的技术积累，“飞天二号”已经在迭代中稳稳占据这个领域的“世界首次”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/04/20251004170000657.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/04/20251004165851202.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
志在为探索星辰大海铺路的“飞天”，与无能狂怒后病急乱投医的“怒鳖”，让人头一次感觉使用同样燃料的飞行器，也有格调高低之分&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比在我国高超大军中好比“百忙之中下一步闲棋”、并不需要派它“参军”的“飞天二号”，今年9月，美国空军研究实验室公布的“愤怒乌龟”项目，把空射高超列装的希望，又寄托到一款依靠煤油/过氧化氢推进剂火箭助推，没有冲压发动机的空射靶弹身上：在液体火箭结束工作后，美国空军希望将原本靶弹的模拟弹头改为真正的战斗部。这只谁都觉得不适合军用的“愤怒乌龟”，如今却企图成为美国空军几大高超项目接连失败后的“备胎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国在高超领域开创了一个又一个已经没有石头可摸的先河，而美国需要从犄角旮旯里翻出一枚“德三火箭”自救时，谁还记得当年的太平洋两岸一边还在为引俄超音速反舰导弹的技术消化苦战攻关，一边则漫不经心地给技术指标大步领先的“快鹰”、HyFly们“判死刑”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今“龟兔之势异也，而况兔仍宵衣旰食乎？”就算我们真是“兔子”，那也是从来不敢睡懒觉的“红眼兔”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8bdcd1ba659365693f4c95c4bc90ddd</guid>
<title>“美国完全有能力阻止加沙的悲剧，但他们选择不作为”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_10_05_792318.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月23日至29日，第80届联合国大会一般性辩论在纽约联合国总部举行，全球多地冲突与大国博弈成为核心议题，会场内外充满紧张气氛。以色列总理内塔尼亚胡在发言时，遭遇多国代表退场抗议，以示对加沙局势的强烈不满。与此同时，美国前总统特朗普也在此发表演讲，其关于国际事务的言论被指“充满虚张声势和不实之词”，引发广泛争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《Judging Freedom》节目中，哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯对当前国际局势发表了尖锐评论。他直言美国的外交政策陷入“持续混乱”，缺乏清晰战略，在乌克兰、中东和对华关系上皆如此。针对乌克兰危机，他明确指出乌克兰不可能夺回克里米亚，并将局势恶化的根源追溯至2014年美国支持的乌克兰政变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东问题上，杰弗里·萨克斯严厉指责美国成为以色列在加沙行动的“同谋”，并揭示内塔尼亚胡政府长达数十年阻碍巴勒斯坦建国的战略是地区动荡的祸根。关于伊朗，萨克斯教授认为伊朗长期寻求关系正常化，但美国一再背弃外交承诺，导致信任崩塌与冲突风险加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此特别感谢B站up主“懂夕夕”授权转载本次对话内容，观察者网将该对话整理成文字形式，供读者参考。本文内容仅代表发言者个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115268047084167&amp;amp;bvid=BV1YhnezQEb9&amp;amp;cid=32638045755&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：我是安德鲁·纳波利塔诺，欢迎收看《审判自由》。今天是2025年9月25日，星期四。我们很荣幸邀请到杰弗里·萨克斯教授加入今天的讨论。说起来真有意思，我们今天中午还一起用餐，而此刻您却在五千英里之外——愿上帝保佑您。非常感激您能抽空参与对谈。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;稍后我们将讨论昨天应伊朗总统邀请参加的会议，以及您本周在联合国观察到的动态。但在进入这两个话题之前，您如何看待特朗普总统本周二所称的“俄罗斯是纸老虎”，以及“乌克兰有望夺回克里米亚和顿巴斯地区”的言论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930114514387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年8月15日，美国总统唐纳德·特朗普与俄罗斯总统弗拉基米尔·普京在美国阿拉斯加州安克雷奇的埃尔门多夫-理查森联合基地会面，就乌克兰问题展开谈判时握手。 &lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯&lt;/strong&gt;：从实质来看，这些言论十分荒谬。若论其动机，有两种可能的解读：一是认为这纯属无稽之谈；二是推测特朗普总统意在巧妙地将问题从美国转嫁给欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说，无论从哪个角度看，我都不乐见总统发表如此空洞而脱离现实的言论。不过我也注意到——正如您所说，尽管我身在五千英里外——他们已经收回了关于“纸老虎”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论特朗普是否在玩某种游戏，想对欧洲人暗示“看，这很简单，你们去打赢它，这一切都归你们”，这确实是如今欧洲方面近乎恐慌的解读方式。又或者，我认为最后一位向总统进言的凯洛格将军或许真的相信这一点。我们无从得知，因为坦白讲，总统或华盛顿方面发出的任何信息都缺乏稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都模糊不清、令人困惑。有人认为这在战术上或许是明智的，但我认为这非常令人不安。我认为一个政府无法在持续混乱的状态下运作——无论这种混乱是刻意营造还是无意造成。我们需要清晰、明确的政策，但在乌克兰问题、中东局势、对华关系、国际贸易乃至几乎所有其他议题上，我们都没有从任何信息中获得这种清晰度。我觉得这种状况既危险又使人无力，即便它本意是战术性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：这种言论之所以令人不安，是否也因为它在暗示某种难以想象的事情？比如乌克兰真能夺回克里米亚？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt;这不会发生。乌克兰不会夺回克里米亚，这基本上是众所周知、也已被理解的事实——已经十几年了，或者更准确地说，自2014年以来就是如此。当时美国协助推动了一场政变，推翻了一个中立政府，引入了一个亲北约的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯眼看其在克里米亚的海军基地即将被北约夺取，于是表明“不，这绝不会发生”。因此，它组织了一次公投，收回了克里米亚。它不会回归——或者说，不会回归乌克兰。是美国导致乌克兰失去了克里米亚。有趣的是，在乌克兰亚努科维奇政府时期——正是美国协助推翻的那个政府——亚努科维奇与普京总统实际上曾协商过一项租赁安排。当时克里米亚明确属于乌克兰，俄罗斯并未要求对乌克兰拥有主权。事实上，当时双方正在就海军基地租约进行谈判，租期至2042年，甚至有可能进一步延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的介入从乌克兰和克里米亚的角度彻底搅乱了局面，因为它助推了一场政变，局势由此急转直下。美国不断重复这种行为，而乌克兰正是其施展手段的舞台。就在那时，俄罗斯表示要收回克里米亚。克里米亚曾归属乌克兰，本身只是一个奇特的历史注脚：1954年，当苏联还是一个统一国家时，赫鲁晓夫在乌克兰并入俄罗斯帝国300周年——实质是受俄罗斯帝国庇护——之际，象征性地将克里米亚划归乌克兰管辖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/30/20250930114308240.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
克里米亚半岛和塞瓦斯托波尔港的位置&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在当时并无实质意义，因为同属一个国家。但自1783年起，苏联海军舰队及后来的俄罗斯舰队便驻扎在克里米亚的塞瓦斯托波尔。俄罗斯绝不容许此地落入北约之手，而北约早已对此虎视眈眈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在1853-1856年的克里米亚战争期间，英国就曾企图夺取此地，可见这段恩怨由来已久。但归根结底，乌克兰确实无法收回克里米亚。所有人都心知肚明——每一位欧洲领导人都清楚这一点。除非泽连斯基比我们想象的还要不切实际，否则他对此也心知肚明。而我们当今世界的问题在于，这些政客出于各种原因，根本不愿说出真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：特朗普总统在联合国大会发表演讲后，据称私下会晤了一批阿拉伯领导人，包括多位总理、国家元首及驻联合国大使。顺便问一下，他发表联大演讲时您在现场吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯&lt;/strong&gt;：我确实在场。整个会议厅的人都惊愕地坐着——几乎每隔不到十秒，演讲中就充斥着虚张声势和不实之词。那堪称一场非同寻常的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：我个人感到十分尴尬。但话说回来，据透露他后来会见阿拉伯领导人时，其中两位向媒体表示，特朗普声称自己反对以色列吞并约旦河西岸，并承诺将确保此类事件不会发生。他究竟打算如何做到这一点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯&lt;/strong&gt;：他其实做不到——因为以色列的生存依赖美国的支持。换句话说，以色列当前在加沙持续进行的行为，实则是得到了美国的默许。如果特朗普真有意愿，他今天就可以终止这场危机，但他没有这样做。这是一个极其严重的问题，它使美国政府成为持续发生的悲剧的同谋。而美国本可以阻止这一切：以色列的每一步行动都依赖美国的资金、武器供应、情报共享和外交庇护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，以色列或许会做出某种政治自杀式的举动——它确实有可能这样做。这种行为将完全违背美国的立场。如果以色列真的越界，那将触及美国真正的红线；但如果它执意如此，那无异于政治自杀。以色列的基本国家安全完全依赖美国，这意味着美国完全有能力阻止当前200万人面临大规模饥荒的危机。然而迄今为止，他们选择不作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来仍存在诸多变数。只要美国宣布不再庇护以色列，收回在联合国的否决权，巴勒斯坦完全可能在一小时内成为联合国成员国。我这么说毫不夸张：一旦美国放手，联合国安理会将立即重新表决此前被美国否决的决议草案，巴勒斯坦将成为第194个联合国会员国。这一切在技术上完全可行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，美国历届政府——而特朗普在这方面或许最为突出——至今仍一味追随以色列的立场。不过，根据过去24小时我们听到的消息，现在似乎出现了一线希望：美国或许正在转向制定属于自己的外交政策，而不是全盘接受以色列所设定的路线。我们拭目以待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>