<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>caf8aba98d81290c49755de57a487c08</guid>
<title>美国会和平衰落吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_01_20_578541.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我们在21世纪面临的最大挑战是什么？并非是中国的崛起，而是美国的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种衰落尽管是相比较而言，但又显而易见。美国在全球GDP中所占的份额已从二战结束时估算的50%下降到1985年的22.4%，以及今日（2018年）的15.2%。国际货币基金组织（IMF）预测，到2023年，这一比例将下滑至13.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的衰落始于特朗普就任总统之前，可以追溯到冷战结束时美国必胜主义的巅峰时期，并可能在特朗普之后持续衰落。他的“美国优先”议程正在加速这一进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退出条约、诋毁盟友、发起贸易战…在特朗普政府治下，美国看起来比任何其他国家都更像一个“修正主义大国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的出现是意外还是必然？当被问及对1789年法国大革命的看法时，中国总理周恩来有句名言：现在说还为时过早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史会对特朗普做出评判，但可能不会发生在两年或六年以内（编者注：文章刊登于2019年1月）。对于这位难以捉摸的美国总统来说，问责和公信力似乎并不重要，他更喜欢的是玩火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是那些对中国最苛责的人也不得不承认，中国在过去40年中实现了和平崛起。但是美国的衰落，如果不可避免，也会同样是和平的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，不要相信神话故事，让我们运用常识分析。人们不需要读保罗·肯尼迪的经典著作《大国的兴衰》，就能知道大国无时无刻不在兴起和衰落的过程中。撇开这些溢美之词，美国既不是“例外”也不是“不可或缺”，美国人也不是什么“几乎被上帝选中的民族”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个美国人不一定比一个马尔代夫人更为他的国家感到自豪，后者每天都受到来自世界各地游客的致意。如果人人生而平等，那么国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国仍有充分理由保持自信。它拥有丰富的自然资源、迷人的文化、强大的教育体系、富有创造力的企业家们和有利的人口结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的军事力量在任何地方都不会受到挑战，并将长期保持下去。在许多全球问题上，世界仍指望美国参与，尽管不一定要其扮演领导角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果生活的真谛是要做出正确的选择，那么美国就不需要有那么多“至关重要的国家利益”。它必须做选择，但不应以牺牲他国利益为代价推行单边主义和保护主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此而言，美国从叙利亚或阿富汗撤军或许可以理解，但退出巴黎气候协定和伊朗核问题协议却令人费解，这两项协议攸关各方利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果像特朗普去年（2018年）12月向驻伊美军宣布的那样，“美国不能继续做世界警察”，他就应该鼓励联合国发挥更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要最好理解联合国的用处，可以问这些问题：如果没有联合国处理从冲突和贫困到社会和经济发展以及人权等一系列问题，世界会变成什么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管联合国有时因官僚主义和效率低下而受到批评，但它最能代表在全球问题上的集体决策和行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国设在美国。作为联合国的创始国之一和最大的会费分摊国，美国应该与其他国家一道改革联合国，而不是削弱这个世界上最大的政府间组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和中国这两个世界上最大的经济体之间的复杂关系是可以理解的，特别是考虑到人们普遍预测中国将在2030年左右在经济上超越美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国来说，面临的挑战是，在美国将其视为头号战略竞争对手的情况下，如何继续和平崛起。不管你认同与否，中华人民共和国一直保持着社会主义国家的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天，它在当前的国际体系中变得更加强大和自在。北京方面愿与感兴趣的国家分享其经济成功的故事，不应被视为试图在海外宣传其意识形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使中国按计划于2049年实现“中华民族伟大复兴”，中国人均收入仍将远低于美国。把21世纪描述为“中华统治下的和平”未免夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将中国视为战略竞争对手并非正确的战略取向；相反，伴随自信的减弱和焦虑压倒理性，美国更像是迷失了方向。这两个巨人会不会糊里糊涂陷入一场看似不可能的冲突，比如在南中国海？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的情况类似于一种“非典型安全困境”，即美国—声称在南海问题上不持立场的第三方—已经介入，并与中国剑拔弩张，东盟则在旁焦急观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平地说，北京和华盛顿都不希望发生冲突，但（2018年）9月份中美舰艇险些相撞，是对这种冲突风险的最新警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个更强大的中国只会更坚决地击退在家门口的挑衅。因此，今天在海上或空中发生的任何碰撞，其后果都将远远超过2001年中美军机发生的致命碰撞事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普会怎样在推特上谈及这个？“糟糕透了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于《南华早报》，翻页阅读英文原文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0fbc3a322a1b7a6fd319f373eda84977</guid>
<title>郑爽代孕，打了哪些法律擦边球？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2021_01_20_578517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年内娱第一大瓜被郑爽承包了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连续三天，相关热搜占据微博热门榜前茅，录音、回应就不提了，连带周边如“眼泪prada、prada地掉”的Prada都在热门榜上走了好几遭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑爽代孕风波，一小部分吃瓜群众在讨论双方谁更渣，更多时候焦点则是聚集在代孕究竟是否合法的问题上。这两天，从央视新闻到中央政法委都对郑爽一事给了态度鲜明的评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/20/20210120082900787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;郑爽的微博回应，同样让人一言难尽……（图/新浪微博）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在中国代孕非法，非的什么“法”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从大量的公众号文章，尤其是一些官媒的微博，我们很显然可以得出结论：在我国，至少目前代孕是非法的。但是，这种非法的依据中的“法”却又显得不那么强硬！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点同样可以从官媒引用的法律规范看出，因为其所引用的仍然是2001年卫生部发布的《人类辅助生殖技术管理办法》，该办法的第3条以及第22条都明确规定，医疗机构以及医务人员不得实施任何形式的代孕技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/20/20210120082654941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《人类辅助生殖技术管理办法》第二十二条规定&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但一个部委颁布的“管理办法”究竟能不能叫“法”，以及就算叫“法”，这个“法”到底能有多大的“能耐”，确实是会让人心中犯嘀咕的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且还不得不说的是，这个办法限制的是“医疗机构以及医务人员”，并没有限制委托代孕以及实际受孕的各方当事人。换句话说，医疗机构你不能做，但你要是真做了，受罚的是医疗机构，是不是并不影响已经真的实施代孕行为的当事人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前一个，国家到底是不是真的限制代孕或者说是不是在立法层面有可能松动的问题，确实在2015年《人口与计划生育法》修正过程中引起了很大的讨论，主要原因就是在草案阶段还保留的“禁止以任何形式实施代孕”的条文，最终在正式通过的法条中被删除了。这就导致民众好奇：国家是不是要放开代孕了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后一个问题确实也在司法实务中产生了一定的分歧，毕竟严格从相应法律法规的禁止性条文来说，并没有什么法律明文规定“代孕合同无效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法实务通常的做法是根据民法典（原民法通则、民法总则）第8条“民事主体从事民事活动，不得违反法律，不得违背公序良俗。”这一原则性条款入手，否定了代孕合同的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这种对代孕合同有效性的否定也并不是绝对的，我国也有过案例承认过代孕合同的有效（2010湖南常德鼎城区法院），或者即便在认定代孕合同无效的情况下，仍然判决孩子由委托方抚养监护（2012福建厦门思明区法院等）。甚至于之前轰动一时的2015年上海代孕监护权纠纷案，最终也同样在即便认为代孕合同无效的情况下，由委托代孕的当事人获得了子女的监护权（上海市第一中级人民法院民事判决书(2015) 沪一中少民终字第56号）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为法律法规更多的是规范医疗机构与医务人员而不规范代孕关系中的当事人，因此我国就出现了一种吊诡的现状：代孕确实是不合法的，但是不合法的代孕并不影响本身想要实现的代孕目的。这也就是我们发现很多人会很光明正大地说自己的某个小孩就是代孕得来，而并不会遭受什么法律上的负面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而为了规避“唯一”的风险，有代孕需求的人自然就会走向那些代孕合法的国家，而美国就是最典型的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/20/20210120083127731.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国各州之间虽有差异，但持有合法或者有限合法的观点，亦或者不作过多负面评价的州仍然占多数。很多州允许在代孕合同中约定亲权的放弃，直接由委托方来成为法律上的父母，而相应地在委托人资格以及代孕人资格上进行一定的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，佛罗里达州要求只有准妈妈不能自然怀孕；妊娠会对准妈妈身体健康造成危险；或妊娠会危害胎儿健康时才能订立代孕合同。伊利诺伊州则对代孕妈妈设定条件：至少21岁；至少生过一个孩子；完成医学评估及心理健康评估；已就代孕合同条款及潜在法律后果进行过法律咨询；有相应的保险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择类似美国这样代孕合法的国家进行代孕的好处，除了直接规避掉国内限制之外，还能大概率地避免之后潜在的代孕妈妈上门纠缠的可能。所以像郑爽这样，居然最后是因为自己不想要孩子而跟自己的共同代孕委托人之间发生纠纷，真的是“现实永远比小说更精彩”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cbb7bae9f4d41932a1ca7932d48751da</guid>
<title>蓬佩奥，心态崩了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_20_578507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的加更。在微博上立了个flag，从现在开始，连着更三天，拉一波小高潮，作为我们“懂王”系列的一个临别赠礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说蓬佩奥，给大家看一张图。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/01/19/20210119162405710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图是蓬佩奥推特发文的频率，我们可以分析看看频率的变化：2020年1月份，他发了198条，2月份157条，3月份154条，4月份224条，5月份150条，6月份127条。2021年1月份还没过完，过了一半多一点，今天录制节目的时间是1月18号，是美国时间1月17号，一共是407条，基本上翻倍，2倍或者是3倍，甚至是4倍的频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥是一个非常有趣的人，他是一个非常特别的国务卿。目前看就中美关系而言，可以称他为美国历史上最糟糕的国务卿，对中美关系构成了最严重的冲击、破坏和挑战的美国国务卿，大概是比较准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，现在蓬佩奥至少在中美关系发展历史上，赢得了自己的第一个声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人感觉，迄今为止，自20世纪60年代，尼克松破冰以来，从来没有一任美国的国务卿，对中美关系造成如此负面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前说杜勒斯，还不一样。在杜勒斯那个年代，冷战的背景下，他的一些举措，包括传说中著名的规定，比如不与周总理、不与中国代表团在日内瓦握手，与当时的氛围是契合的。他不是什么好人，但是说实话，即使是做坏人，杜勒斯比蓬佩奥也坏得更有水准一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，蓬佩奥是一个精于计算的国务卿，这可能是美国历史上极为罕见的、怀揣着一颗要当总统的心的国务卿。希拉里·克林顿不算，她是选总统失败。在任期内，蓬佩奥将相当部分的精力，主要用于累计个人的政治资本和政治筹码，为自己在2024年参与美国总统选举奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他就像一个非常典型的，中国语言文化环境当中类似于像中山狼的角色，带着小小的心思，有一副看上去非常憨厚的外表，然后在必要的时候，会装疯卖傻，但是一切都建立在精细计算的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据他的发家史，他能够以他的家庭出身攀上科赫兄弟，成为“科氏章鱼”中的成员等等，这些在之前的分析中已经讲到的种种，都可以看见，蓬佩奥是一个精心计算的卑劣的小人物，在庞大的美国官僚机器当中，奋力向上爬行至中高位之后，有了更大的贪欲，却难以被这个位置所满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/20/20210120075703639.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蓬佩奥的“至理名言”：我们撒谎 我们欺骗 我们偷窃！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他仰望着那个位置，然后以一种弄臣的形态出现在它的核心决策圈，对外则是骄纵狂妄，不可一世。这种对于自己的期许自视甚高，在特朗普政府的最后一年任期当中，不可遏制地表现出来。他在那边悄悄地算计着、等待着，并且曾经有一度，我相信，他非常开心地认为，历史终于轮到了他的高光时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一刻大致上就是各州在2020年11月总统投票结果基本锁定，并且特朗普政府启动权力移交进程。一直到1月6日，国会山风暴之前，“暗中窃喜”应该是对那一时期蓬佩奥心中真实想法最准确的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说？特朗普输掉之后，实际上很多人对于特朗普能不能够在2024年，再度冲击美国有疑问，这个暂且不讲。但1月6号的国会风暴，以及后面引发的弹劾，基本消除了这样的可能性。在1月6号风暴之前，其实特朗普再度出山的概率，就已经很低了。因为美国的精英不会再看好它，美国的金主们不会再看好他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么？特朗普在这四年的执政过程当中，充分展示了自己的短处，他不是不懂政治，而是不愿意学习，他不愿意学习去适应华盛顿，或者说用现实世界政治规范的方式，去推行他的那套理念。他作为一个符号，作为一种象征，进行一种动员，这是够格的，但是他缺技巧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓬佩奥为什么窃喜呢？他身上有三个宝，当时他认为这三件事情让他非常稳：第一，他跟特朗普非常的贴近，他在理念、措辞、做派上，最大限度地贴近特朗普的行事风格，这有助于他去继承，特朗普的核心基本盘；第二，他自认为，而事实上因为他出生于中央情报局局长，做过国会的参议员，又做过国务卿，不管这个国务卿水平怎么样，但他比特朗普有更多的政府内工作的经验；第三，他背后有科赫兄弟金主的支持，作为“科赫章鱼”网络当中最年轻的成员之一，他兼具了特朗普可能有的人气和基本盘的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/20/20210120075852410.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;并肩作战的好兄弟，何尝不想捅你一刀&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时蓬佩奥也具备特朗普所欠缺的，在规范内采取行动的这样一种能力，以及在某种程度上，他有比特朗普更高的能力，与类似于科赫兄弟这样的美国金主进行良好的关系互动。某种程度上，特朗普在2020年输掉总统选举，对蓬佩奥来说，可能是一个不能够公开表达的好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个事情，我们可以从图表上看，2020年的9月份，蓬佩奥在Twitter上发推，达到了一个小高潮，不是最高潮，196条，10月份161条，11月135条，12月116条，这里有一条向下的曲线。如果他是忠心护主，是特朗普忠心耿耿的忠犬，他应该积极地想尽各种办法，去发挥自己的影响力，为特朗普鸣不平。但是从这根线，紧接着来了一个反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个反弹是什么？1月6日国会山这波冲击风暴之后，从明面上看，最大的输家好像是特朗普，他似乎犯了一个重大的忌讳。但说实话，这个错误对于特朗普来说，属于“鼓破万人捶”，贴了一个伤口，而且也不过就是那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一块滚刀肉，伤的最重、相对损失最高的便是这位蓬佩奥。为什么？因为现在他面临了一个两难，是继承特朗普基本盘，还是要迎取温和理性一派的美国精英支持？或者说金主核心层之间出现了一个两难，这群暴民，作为一个抽象的政治符号，在进入实施冲击国会山行动的那一个瞬间，实质性地站到了华盛顿真正权贵阶层的对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们威胁到了他们的生命安全，有人甚至在一些保守主义周刊上已经开始描述这样一种场景：攻占“巴士底狱”，乌合之众在一个充满野心、伶牙俐齿的煽动者的挑唆下攻占“巴士底狱”。在这个时候，川粉习惯性说的“抽干华盛顿沼泽”等等，这样一些话语，不再被视为一种空洞的，用来忽悠大街上“乌合平民”的那种政治动员口号，它被视作为一种现实的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过两年、三年，不管是此后在竞选参议院的过程当中，亦或是冲击2024年总统选举的过程中，蓬佩奥如果说出同样的话，并且摆出一副要继承川普衣钵的架势，去吸引那7000多万票的时候，他就会面临一个政治上的巨大两难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>47b28cf4d34d6f1712b6ce6eed01a781</guid>
<title>蓬佩奥给中国“上眼药”，拜登难了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidZweig/2021_01_20_578502.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/崔大伟 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国务卿迈克•蓬佩奥现正招摇过市，张牙舞爪。在他决定从2021年起实际解除对美台关系的所有非官方限制后，他已经同时实现了多个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，他想光荣引退，同时对赞成加强美台关系的美国国会和公民给予支持。如果他要在2024年竞选总统，他希望此举能助他一臂之力。而且我相信，他在临出门前还能给中国再上一次眼药一定让他无比开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，通过把牵涉美中关系的台湾地位问题置于当选总统乔•拜登的外交政策案头，他给下届政府改善美中关系设置了重大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人担心蓬佩奥是想引发美中军事对抗，但由于目前美国国内危机重重，美国现在并没有准备好对华开战。总统唐纳德•特朗普除了试图推翻自己败选的选举结果，已经放弃了履行总统职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他已经大大削弱了负责国家安全的机构，行将离任的国防部官员和即将上任的拜登团队之间也一直缺乏沟通。事实上，蓬佩奥选择这个时机表态美台关系再糟糕不过了，因为它给了中国人民解放军一个理由去考虑对台发动攻击，而现在恰恰是美国内耗严重，机制疲弱的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/20/20210120073353192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蓬佩奥临走，也要给拜登使点绊。资料图片，新华社记者 刘杰 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，中国的温和派外交政策评论员呼吁对这种挑衅保持耐心。他们希望即将上任的拜登政府会愿意与中国建立更友好的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们这样做是因为他们相信拜登一旦上台就会撤回蓬佩奥提出的台湾政策。一些人还认为，一旦拜登上台，“他需要全面抛弃特朗普的政治遗产，其中就包括对当前美国对华和涉台政策做出某些调整”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国看来，如果华盛顿要改善美中关系，这种政治上的调整就是必不可少的一步。中国强硬派媒体《环球时报》说，中国必须推动即将上任的拜登政府推翻特朗普政府的决定，“使现任政府出格的行为无效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的举措会如中国所愿吗？不太可能。布鲁金斯学会（Brookings Institution）的瑞安•哈斯（Ryan Hass）表示，中国能期待的最好结果就是拜登政府能出台一项内部研究，认定美国最好保持一定的自我克制。早在蓬佩奥发表声明之前，美国政府就已经采取了许多非正式举措去加强美台关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在美中接近爆发战争的1995-1996年台海危机后，美国和台湾搭建了华盛顿战略与国际研究中心（Centre for Strategic and International Studies）所称的“密集对话架构”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
拜登的外交政策规划反映出了这些趋势。哈斯认为，虽然美国过去的政策强调和平解决台湾问题必须“符合两岸人民的意愿”，但拜登的对台政策却在仍然坚持一个中国原则的同时，强调和平解决两岸问题必须“符合台湾人民的意愿和最大利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/20/20210120074047885.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登对台政策，拭目以待。图片来源：亚太日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一措辞上的变化使两岸和平统一的可能性不再被提及，并反映出自前总统奥巴马入主白宫、拜登担任副总统以来，美国对台政策发生了重大转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已不能期待台湾不再成为美中军事冲突的潜在根源。在过去，中国领导人可能会觉得军事恐吓会迫使台湾当局接受北京的政治对话条件。尽管美国已作了政策表态，但台湾还不能完全相信，如果自己遭到攻击，美国会出手相救，部分原因是大多数美国人都不赞成派遣美军保护台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着美国对中国威胁美国安全的看法不断得到强化，而且美国共和、民主两党就采取更敌对的对华政策达成共识，美国的对台政策也随之发生了变化。今天，如果中国选择更咄咄逼人地使用武力威胁向台湾施压，美国将采取一系列政治、军事措施进行更强有力的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管蓬佩奥的原始动机是什么，蓬佩奥已将美国对台政策发生变化这一点大白于天下，这一政策正在悄然变得更加强硬，而且被置于有目共睹的焦点位置。因此，拜登政府可能很快就会发现自己将承受来自北京的压力，被要求阐明其两岸关系政策与特朗普政府的政策有何不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国发现拜登对台湾国际地位的基本看法与特朗普政府类似，而且即便他的态度肯定会引起当今世界两个最强大国家的对立他也在所不惜时，中国将如何回应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf0101b2696d9b77568e139474e1b983</guid>
<title>中国应追求尽可能高的经济增速</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2021_01_20_578498.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;余永定：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想借这个机会谈谈关于中国宏观经济形势以及中国宏观经济政策方面的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;GDP增长形势分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来说，中国已经慢慢走出了疫情的影响。2020年第三个季度GDP增长率是4.9%，这是非常不错的成绩。尤其是考虑到目前疫情带来的冲击还是相当大的，4.9%是非常不错的增长率了。如果中国要实现2%以上的年度增长率，那么，第四季度需要增长5%以上，这个不是很难实现；如果年度目标是增长2.5%，那第四季度就要增长7%，可能性是有的，但是难度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年第三个季度，消费的月度增长率大概是0.9%，不是特别高。过去的10个月消费增长率是-5.9%，这是非常差的数字。另外，需要指出的是，由于在中国我们没有最终消费的季度数字，所以我们就只能用一些估算或者替代，这个替代称为社会消费品零售总额。这个数字并不是非常准确，只能大致替代，但是我们没有其他可靠的数据，所以只能用这个替代最终消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
固定资产投资增长的反弹趋势很强劲。在今年前三个季度，固定资产投资增长率大概只有0.8%，和历史相比这个数字比较低。但上个月的数字还不错，前11个月固定资产投资增长达2.6%。中国大部分经济学家都认为到2020年底的时候，这个数字可能会超过3%，虽然仍然比较低，但是恢复情况还可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，固定资产投资主要包括三个方面：制造业投资、房地产投资和基建投资。上个月制造业投资增长非常高，同时也有点出乎大家的意料。一般来说，制造业投资的增长速度往往会慢于经济的复苏速度。比如，在2009年，中国经济强劲复苏之后，制造业的增长速度也仍然慢于它，花了两年的时间才真正实现了复苏。但是这次制造业的恢复速度相当快，远远高于其他行业的复苏速度，我们还需要研究一下为什么会出现这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年到目前为止，我觉得固定资产投资最主要的驱动力来自于房地产投资的增长。人们对于房地产投资增长的观点非常复杂，很多人认为中国的经济增长不应该依赖于房地产行业的拉动。但是，从另外一个角度来说，房地产行业是固定资产投资方面很重要的驱动力，它也成为我们今年经济复苏当中的重要推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最为担心的是基建方面的投资。在2009年，基建方面的投资增长率达44%，非常高。但是，今年基建方面的投资增速比较慢，只有1%-2%。这大概体现出中国政府希望通过进一步深化改革，而不是通过基础设施建设，来拉动经济增长、实现经济复苏的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/19/20210119140501321.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月18日，国新办举办新闻发布会，国家统计局局长宁吉喆介绍2020年国民经济运行情况；2020年中国GDP逆势增长2.3%，首破100万亿人民币。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;低GDP增长率造成的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使今年中国GDP的增长率将达到2%，甚至可能会达到2.5%，尽管来之不易，不可否认的是这样的增长速度非常低，会带来很多的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是就业问题。中国政府今年设定的就业目标是创造900万个工作岗位。根据政府的宣布，到目前为止，中国创造了超过1000万个就业岗位，这个目标现在已经实现了。但是，我仍然存在着一些疑问。根据历史经验，也就是创造就业和GDP增长之间的关系，如果想要创造900万-1000万的新就业岗位，GDP增长率只是2%-2.5%是不够的。想要创造900万个就业岗位，GDP增长率至少要达到3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们如何能达到900万个就业岗位这一目标呢？代价实际可能是就业岗位质量下降或者说劳动生产率的下降。如果没有经济增长的支持，是没有办法创造高质量的就业岗位的。即使就业岗位创造出来也是以劳动生产效率下降为代价的。更何况，种种迹象表明，中国目前的失业情况是相当严重的。大学毕业生就业难、农民工返乡后未能返城就业等等都是证明。总之，中国必须争取实现一个更高的经济增长率，否则无法真正解决就业问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，中国政府的财政状况将会恶化。根据中国4月初公布的政府财政预算，中国预算内的收入在2020年是21.03万亿人民币，预算的赤字是6.75万亿，占GDP的3.6%。根据这两个数据可知，财政部假定的2020年名义GDP的增长率是5.4%左右。也就是说，只有在实现了5.4%的名义GDP增长率时，2020年财政收入才会达到21万亿元。但这显然是不能的。今年GDP的增长速度最多也就是2.5%。同时，CPI、PPI也都比较低，上个月的CPI是0.5%，从去年7月份开始到现在PPI都是负值。显然，中国今年的预算收入肯定达不到21万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，由于中国经济下跌和通货紧缩，政府必须采用扩张性的财政政策，必须增加财政支出。否则，中国的GDP增速就会更低。这是一个两难的境地：如果采用扩张性的财政政策，你就不得不扩大预算赤字，中国的财政状况就会恶化。如果想减少赤字，就要减少财政支出。这样的话，经济增长速度就会下降，而且会形成恶性循环。政府支出减少导致经济增长下降，经济增长下降导致政府收入进一步减少；政府收入减少导致政府支出进一步减少。这是一个很糟糕的恶性循环。我们必须在经济增长和财政状况两者之间寻找一个平衡，或者说两害相权取其轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济学家非常担心中国的政府杠杆率，非常担心政府债务占GDP比重进一步上升会最终造成财政危机。这种担心不无道理。但我以为中国目前的主要问题是经济增长速度过低而不是政府杠杆率过高。1990年代末2000年代初经验告诉我们，经济增长速度上去了，杠杆率就会降下来。我们不必过于担心政府杠杆率的暂时上升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>