<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95ebfa2e73b431fc893bd0410150145a</guid>
<title>中东地区对美三大幻想的破灭</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinliangxiang/2025_03_22_769376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金良祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东的未来应由地区国家决定，而非外部势力。近年来，一些阿拉伯国家频繁提出的“战略自主”理念表明，它们正在觉醒并认清现实。对于未来，不应再抱有幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，中东国家尝试了各种方式与美国接触，以解决核心且至关重要的利益问题。但这些努力大多未能取得成果。对美国的期望已被证明是虚幻的。教训是苦涩的，该地区的国家将被迫选择战略自主的道路——但以区域和解为基础——以谋求自身的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个地区，可以看到许多涉及美国的幻想。以下是三个典型的例子：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是部分巴勒斯坦人认为美国的支持将帮助他们实现建国的幻想。在争取权利的斗争中，巴勒斯坦人分成了两个群体，采取了两种不同的方式。哈马斯主张抵抗手段，而另一些巴勒斯坦人则相信他们可以通过“妥协”（即合作）实现建国目标。他们认为，通过向美国妥协，巴勒斯坦人最终将赢得美国对其建立民族国家的支持，就像其他联合国成员国一样。为此，他们甚至不惜放弃现代民族国家定义中至关重要的一部分主权——例如防卫能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321151557596.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列又开始对加沙地区展开军事行动&lt;span&gt; Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管做出了妥协，巴勒斯坦人仍然发现他们的领土——1947年联合国大会第181号决议指定的约1.2万平方公里——在过去70年中已减少到不足2000平方公里。令人不齿的是，唐纳德·特朗普和本杰明·内塔尼亚胡最近甚至提议将巴勒斯坦人迁移到邻国埃及、约旦和沙特阿拉伯。美国还多次阻挠联合国安理会呼吁两国方案的决议。以色列议会也通过了一项决议，否认两国方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以预见的是，由于美国对以色列的偏袒，巴勒斯坦建国的任务仍将被无限期拖延，这表明任何对美国支持的期望都只是幻象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个大的幻想便是海湾国家对美国安全保护的期望。确实，在20世纪90年代初伊拉克萨达姆·侯赛因入侵科威特的事件中，美国曾为海湾合作委员会（GCC）国家提供了安全保护伞。自那时起，GCC国家将美国视为可靠的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近期的历史表明事实并非如此。例如，在特朗普第一个总统任期（2017年至2021年）期间，GCC国家期望美国能够帮助他们抵御来自也门胡塞武装的安全威胁。但特朗普政府对他们的请求漠不关心，尤其是在2019年沙特石油设施遭袭的事件中。这颇具讽刺意味，因为沙特阿拉伯在特朗普第一个任期开始时曾承诺向美国投资5000亿美元，这一点最近也被特朗普本人所承认。海湾国家还坚持使用美元结算石油交易，以换取美国的保护，而美元的使用长期以来被视为获得保护的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321151740193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海军“卡尼”号驱逐舰&lt;span&gt; 美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普2025年1月第二次就职后不久，沙特阿拉伯再次提出向美国投资6000亿美元，可能出于类似的心态——期望获得美国的安全保护。但这可能被证明是另一个幻想。特朗普曾表示，美国在中东的介入成本过高且收益甚少，这与其“美国优先”政策不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代已经改变：20世纪90年代初是一个特例——GCC国家对安全保护的渴望与美国追求霸权及其地区秩序理念的心态相契合。而今天的美国无疑更加自私和内顾。海合会国家期望在特朗普2.0时期获得他的安全保护是不现实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个幻想是伊朗对与美国关系缓和的期望。历史上，伊朗曾多次尝试与美国接触，但至今无一成功。20世纪90年代中期，伊朗总统阿克巴尔·哈什米·拉夫桑贾尼试图通过让步伊朗的石油权益来实现与美国的和解。讽刺的是，他得到的回报是美国对其石油产业的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年初，伊朗总统穆罕默德·哈塔米试图通过支持美国在阿富汗的战争来接近美国。然而，讽刺的是，伊朗在2002年初被列为“邪恶轴心”之一。哈桑·鲁哈尼试图通过核协议与美国缓和关系，但特朗普在2018年退出该协议，并对伊朗实施所谓的“极限施压”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些来自伊朗的例子表明，只要美国国内政治没有根本性变化，一些伊朗人所期望的与美缓和关系就永远不会实现。一些政治派别仍然期望美国会改变对伊朗的态度，但从美国国内对伊朗极度敌对的政治氛围来看，这种改变似乎遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321151830225.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊朗总统佩泽希齐扬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述幻想并未涵盖中东的所有情况。这些期望最终演变为幻想，其根本原因在于美国在该地区坚定奉行“美国优先”和“以色列优先”政策。“美国优先”的口号由特朗普明确提出，但已被多位美国总统隐晦地奉为圭臬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种做法通常被定义为保护美国在该地区的战略或经济利益。对于乔治·H·W·布什和比尔·克林顿的总统任期来说，这是为了战略利益；而对于特朗普的任期来说，过去和未来都更多是为了经济利益。实际上，保护以色列在美国国内政治中更被视为优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的巴以冲突显示了美国在偏袒以色列、打压巴勒斯坦的政策上能走多远，同时也揭示了中东邻国的担忧。他们对美国的幻象正在破灭，这是自然而然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东的未来应由该地区国家决定，依赖外部势力是不现实的。近年来，一些阿拉伯国家频繁提出的“战略自主”概念表明，他们正在觉醒并认清现实。对于未来，不应再抱有幻想。此外，战略自主应伴随着区域和解，包括沙特阿拉伯与伊朗之间的关系改善等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
（本文英文版首发于China-U.S. focus，作者授权观察者网发布中文版。）
&lt;/p&gt;

&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08e4023f009f5eab7aae0c1b35667362</guid>
<title>大阪世博会参展国：愁死了，场馆都还没建好！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_03_22_769374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离大阪世博会还有不到一个月的时间，然而现场的进度却令人担忧：42个外国馆，只有12个完成外观，内装还是遥遥无期。近日，有媒体发现，大阪世博会象征性建筑“环形大屋顶”底部面向大海一侧的护岸，出现了明显的被风浪侵蚀的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是一个对世博会情有独钟的国家。它不仅是亚洲第一个举办世博会的国家，而且迄今为止已举办各种类型的世博会达5次之多，在所有亚洲国家中处于遥遥领先地位。此前于1970年举办的大阪世博会，曾是一届极为成功的世博会，入场观众多达6422万人次，这一记录直到2010年才被上海世博会改写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到了2025年，大阪世博会已经可以确定无法取得成功，很可能是惨淡收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320170023941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本大阪世博会建筑护岸受损&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1851年首届世博会在伦敦举办之际，日本尚处于闭关锁国状态，对外部世界一无所知，当然也就根本谈不上参与了。1853年美国军舰迫使日本打开了国门，此后日本开始睁眼看世界，1862年派遣了赴欧使节团，顺带观摩了正在举办的伦敦世博会。日本思想家福泽谕吉曾在《西洋事情》一书中对此做过详尽介绍。接下来1867年的巴黎世博会，日本就开始参展，介绍了德川幕府的相关情况。日本作为世博会的正式参展国则始于1873年的维也纳世博会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1890年日本就产生了举办世博会的想法，但由于条件尚不具备，这一设想被打入了冷宫。此后在上世纪30年代，日本获得了1940年世博会的主办权，该世博会由东京和横滨联手主办，主题是“东西文化的融合。”当时主办方已印好入场券准备发售了，但由于第二次世界大战的爆发，这届世博会被迫终止，东京的胜关桥就是当时为举办世博会建设的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1970年大阪世博会大功告成后，日本大有一发而不可收的势头，此后相继于1975年举办了冲绳世博会（以海洋为主题，36个国家和3个国际组织参展，入场人数349万），1985年举办了以科技为主题的筑波世博会（48个国家和37个国际组织参展，入场人数2033万），1990年又在大阪举办了以花卉与绿色为主题的世博会（83个国家和37个国际组织参展，入场人数2312万），然后再是2005年的爱知世博会（以“自然的睿智”为主题，121个国家和4个国际组织参展，入场人数2205万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的大阪世博会以“构建未来社会，想象明日生活”为主题，围绕“健康生活的多种方式”和“可持续社会经济系统”两大核心探索如何实现社会可持续发展，将有158个国家和地区以及7个国际组织参加，预定的入场观众为2800万人次。日本铁路公司届时将推出“世博会+游一处景点”的促销活动，经济产业省预计本届世博会的经济波及效应将达2.9万亿日元（约1400亿元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提到，大阪世博会的主要看点，显然是一个超大的木结构环状回廊。该回廊高12米，直径达615米，其面积达29.7公顷，这无疑是当今世界最大的木结构建筑物。所有外国馆和国际组织馆均设在回廊内，日本国内各场馆和相应的室外活动场所均设于回廊外，其中包括大阪地铁中央线的梦洲站。从大阪火车站坐环线换乘该线至世博会场馆仅需30—40分钟。站在回廊屋顶上可在鲜花丛中眺望大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于预计入场观众人数没有那么多，而且各场馆完全实行预约制，大阪世博会力争实现“排队时间短、不拥挤”的目标，但能否实现这一目标尚有待实践验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月石破茂走马上任首相后，此前应邀出任大阪世博会的名誉会长。他于今年1月19日前往大阪，视察了世博会的筹备情况。1月17日他还在东京会见了国际展览局秘书长科肯切斯，希望双方加强合作，共同努力使世博会获得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前石破茂在访美与特朗普会谈之际，还热情邀请特朗普今年访日，特朗普已接受邀请，很可能在今年7月成行并出席世博会美国国家馆日活动。日方刻意将美国馆日设在7月19日，而次日就是预定的参议院选举投票日（如果例行国会不延长的话），显然有意让特朗普为自民党背书，力争赢得这场选举。毕竟1970年的大阪世博会最引人注目的国家馆就是美国馆，因为当时美国馆展出了月球石。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/20/20250320172504561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国馆的“月球石”是1970年大阪世博会最受欢迎的展品之一，当时的传媒以“1小时8000人参观月球石”为新闻标题来形容其引起的轰动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，在联合执政党的众议院席位不到半数的情况下，世博会的成功与否与政局的稳定是密切相关的。石破政府当然是竭尽全力确保世博会获得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大阪在获得世博会主办权后筹备工作进展极为缓慢，而且各参展国建设展馆的费用高得离谱，所以2023年11月以来，墨西哥、爱沙尼亚和俄罗斯等8个国家相继宣布退出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪世博会场馆建设分为以下几种类型：1.各国自建馆，费用自理，原先有60个国家打算自建馆，后来北欧五国决定统一建馆，这就减至56个；2.主办方提供以预制件装配法建设的场馆，有两个国家接受这一方案；3.主办方建成后租借给各参展国，其他参展国均采纳这一方案。目前已有25个国家从自建馆转向接受主办方提供的场馆，因为这样可以降低费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年4月13日，即倒计时一周年之际，56个自建馆国家已有8个国家放弃这一方案，剩下的48个国家中，16个国家馆的承建方即施工单位居然还没确定，已开工的只有14个国家馆，仅为自建馆的1/4。到去年8月底，居然还有7个国家馆尚未开工，其中3个馆连施工方都没有确定，马耳他国家馆则直到去年12月9日才开工！截至今年2月底，在47个国家自建馆中，已竣工的仅为6个！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，组委会决定在3月份实施三班倒抢工期，但如此操作很可能对建筑工人的身体健康和安全产生问题。日本全国建筑工会已向组委会发出警示，要求在抢工期的同时确保建筑工的健康和安全，否则就是本末倒置了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于建筑工人手严重短缺和建材成本攀升，大阪世博会的场馆建设费用也高得离谱。以最简单的第二类预制件场馆为例，其造价居然高达每平方米80万日元（近4万元）。这类场馆的建设要求不高，世博会结束后马上拆除，但其造价居然是欧洲永久性仓库造价的10倍之多，也比东京的医院造价高出1倍，酒店和车展场馆的造价也没有那么高昂，这简直是坐地起价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大阪世博会的场馆建设效率也极为低下，官僚主义盛行，这一现状引发了各国参展方的强烈不满。例如建馆从开始申请到拿到开工许可证，需要3个月以上，而且需要凑满4张许可证才能开工。相关的申请材料均为日文，各主管部门从不主动提供任何协助，这对外国参展方造成了很大的困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国都希望本国的场馆新颖独特，别具一格，因此在场馆建设过程中就不能墨守成规，因循守旧，而应灵活应对，变通执行相关规定。但大阪世博会主办方和相关政府部门却以不变应万变，任凭各参展方怨声载道，他就是我行我素，你拿他没辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
场馆建成后还要布展，并对员工开展相应的培训，这些工作是否能及时完成，主办方心里根本没有底。一些自建馆的国家表示：由于迟迟无法确定建筑承包商，他们很担心展馆建设能否及时完成。此前在筹建第一类展馆的一位波兰负责人曾如此抱怨，“我们很难找到建筑承包商，我很担心我们是否能够及时完成国家馆的建设。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9206ac872585152f5947965dad6fe57e</guid>
<title>火星取样返回，美国能追上中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2025_03_22_769372.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火星探索，从当年海盗号软着陆，到后来勇气和机遇号火星车，到现在核动力火星车和火星直升机，美国不是一直遥遥领先的吗？怎么还需要追赶中国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错。半个多世纪来，美国在火星上没有对手，即使今天也还遥遥领先，这是真的。但接下来的火星取样返回，美国需要竭尽全力追赶中国，也是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/03/21/20250321095555232.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国海盗一号拍摄的火星全图，由100多张照片拼接而成&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月11日，中国国家航天局官网发布了火星取样返回任务（天问三号） 国际合作机遇公告。公告中称，此次合作机会面向国际社会开放，欢迎国际合作方与天问三号任务开展系统级、单机级合作，鼓励国外有关科研机构与国内有效载荷研制单位以联合研制的形式参与遴选。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095656381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天问三号任务概况&lt;span&gt; CNSA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095724714.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天问三号探测器构成，左为轨返组合体，右为着上组合体&lt;span&gt; CNSA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095750557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天问三号着陆、取样机器人、火星发射、轨道样品转移渲染&lt;span&gt; CNSA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着什么？了解中国航天稳扎稳打风格的网友应该都能猜到，这意味着天问三号任务已经解决了所有关键的技术难点，扫除了主要风险，已经或即将进入工程研制阶段，甚至初样也已物理存在。这也意味着这次公布的任务时间表 - 2030年前后样品返回地球 - 基本上已经十拿九稳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先不说阿波罗时代就有火星取样返回的设想，美国开展严肃的火星取样返回研究的时间点最早可以追溯到1970年代初。半个多世纪过去，梦想依旧，足以说明这个梦想的巨大难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1974年，NASA的兰利研究中心和喷气推进实验室（JPL）联合发表了一篇论文，对火星取样返回做了详尽的理论分析。那年，后来名扬天下的海盗号火星登陆器还在研制中，中国以举国之力送入太空的卫星只有两颗，最大重量才200公斤出头。绝大部分国人对火星取样返回恐怕连概念也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095827756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1974年兰利中心和JPL发表的论文&lt;span&gt; AIAA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代前，以JPL为代表的NASA各个研究机构提出过形形色色的各种火星取样返回概念，但进入立项阶段的一个都没有。前苏联在70年代中期起也有类似的一些方案，但因N1超重火箭的失败等原因而被取消。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类有能力登上月球，为什么无人的、只需带回几百克土壤的火星取样还这么难？首先，将航天器送入飞向火星的太阳轨道需要比飞向月球更多的能量。第二，火星重力是月球的两倍，还有大气层，返回器从火星起飞比月面起飞需要更多推进剂。为携带这些多出来的推进剂，火箭从地球发射时需要多消耗高出两个数量级的推进剂！最后，还需要远程通信测控、火星大气层再入等月球上不需要的技术。而火星表面取样和收集、上升器、样品转移和返回等，也使火星取样返回比单程火星探测器更为复杂和昂贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期倡导火星探索的科学家罗伯特·祖布林（Robert Zubrin）多年前做过一个研究。他认为在火星轨道交会对接有巨大风险，返回器从火星表面发射、直接返回地球是最佳选择，但返回器可能重达500公斤。这已经超出了当时的推进剂效率、重量限制和结构强度极限。即使所有的技术问题都解决了，所需要的资金也是天文数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代中期，随着技术的发展和NASA启动雄心勃勃的新一轮火星探索计划，火星取样返回的梦想再次复苏。JPL和洛克希德马丁提出了100公斤级小型火星上升器和火星轨道对接方案。祖布林提出了原位资源利用（ISRU，指利用火星资源就地生产推进剂）方案。它们虽然都没有实施，但NASA的技术储备得到了不断丰富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史上第一个有实施可能性的火星取样返回计划或是1998年提出的火星2003/2005取样返回任务。它由NASA和法国国家空间研究中心（CNES）合作实施，计划2003和2005年发射两个着陆器和火星车，获取的样本将由一个140公斤重的固体火箭上升器送入火星轨道。2005年的发射还包括一台轨道器，它将完成轨道上两个样本的捕获，然后将它们带回地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年的前一年，美国一架十来公斤的小车在火星上行走了100米，被视为自海盗号登陆21年来美国火星探索的首次突破。直接跨越到火星起飞、轨道捕获，取样返回计划的难度一眼可知，自然逃脱不了被取消的命运。不过，当时的中国离首次载人飞行还有5年，离第一个深空探测器嫦娥一号还有9年，火星取样返回可能连梦想都谈不上，纯属科学幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，JPL和洛马并没有放弃努力。进入新世纪，NASA的火星探索计划渐入佳境，勇气号和机遇号两辆火星车取得了巨大成功，取样返回任务也获得了越来越多的资源和机会。从2001年到2017年，美国的火星取样返回计划经历了数不清的方案迭代，这是一个在目标、技术、资源/预算的平衡中不断挣扎的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，NASA和欧洲航天局（ESA）签约合作，火星取样返回任务终于走上正轨。按此计划，NASA旗舰级的毅力号火星车将收集样本，然后转移到存放区域。后续发射的一个着陆器将再次登上火星，一架欧洲火星车将到存放区域获取样本，然后送至上升器将其送入轨道。ESA还将发射一个轨道器，将和上升器对接并将样本带回地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095907259.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
毅力号火星车取样时钻的孔&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095919306.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
投放在“存放区域”的样品试管，左侧轮辙间可见一个，其余不可见&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/21/20250321095941289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NAS-ESA火星取样返回上升器从火星起飞&lt;span&gt; NASA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年毅力号火星车发射，2021年着陆，后续顺利完成取样。2020年底，中国嫦娥五号完成月球取样返回。天问一号火星探测器则几乎和毅力号并行发射和着陆，祝融号火星车行走了近两公里。中国首次火星探测便一次完成绕、落、巡三大任务，实现了跨越式发展。这个时候，火星取样返回对中国来说已不再是遥远的梦想，而是近在咫尺的目标了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA、ESA合作计划最早预算70亿美元，后续两个任务原计划于2026年发射，2031年返回地球。但那时他们并没有太多关注中国的进展。他们可能并不清楚，2031年就是中国的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很不幸，问题慢慢浮现了。2022年，NASA决定把后续发射推迟两年，单着陆器改为双着陆器，样本返回时间推迟到2033年。2023年，独立审查委员会发现该项目的资金需求可能高达110亿美元，样本返回时间可能晚于2040年。2024年，NASA局长纳尔逊宣布降本、降风险计划并邀请商业公司参与。最终成本目标调整为58-77亿美元，计划2030、2031年发射两个后续任务，着陆器恢复单个，样本返回时间提前至2035-2039年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好像没啥改进，是不是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA也清楚这点。所以，2025年1月，NASA再次提出简化方案：一是使用类似“好奇号”的“天空起重机”着陆方式，二是借助商业重型着陆器。两种方案均将采用放射性同位素核电池替代太阳能，最终选择预计2026年中确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
样本什么时候返回地球？抱歉，现在已经不知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了那么多，无非是想说明，火星取样返回是一个极为艰巨的任务。说它是皇冠上的明珠，一点不为过。经过美国无数仁人志士、科技精英半个多世纪的不懈努力，成功已经慢慢接近了。但由于NASA、ESA的拉跨和西方整体实力下降，却很可能功亏一篑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，眼看这颗明珠就要落到中国手里。美国将可能首次在它最强的强项——深空探索上落后，怎能不焦虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国今天仍是世界最强的国家，其创新能力、技术储备和人才优势都无可匹敌，绝对不能低估。在来自中国的巨大压力下，仍然可能激发出巨大能量。这样的例子我们已经多次看到，例如二战时美国工业能力的爆发，例如在冷战时期赢得太空竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点是肯定的，追上中国不能再指望NASA了。火星取样返回任务这二十年，起了个大早，赶了个晚集，吞金无数，最后熬成一个烂摊子，甚至可能胎死腹中。这里不仅有技术路线错误、新技术验证不充分等原因，更有官僚主义、政治正确和利益集团博弈等一系列因素在起作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和马斯克的新政、新上任年轻的NASA局长能拯救NASA吗？很难！君不见前不久传闻NASA的科学任务预算要被砍掉一半吗？这可是NASA最值得骄傲的部门，没有之一。从飞往太阳系几乎所有重要天体的探测器，到哈勃及韦布望远镜，无一不是巨大成功，举世皆知，可谓成绩辉煌。如果预算被砍，不仅像土卫六蜻蜓直升机这种万人期待的科幻项目前途未卜，甚至还会影响执行中的火星取样返回任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国追上中国的唯一希望在商业航天。马斯克的星舰火星计划最有可能担当这个重任。明眼人一望便知，NASA最新简化方案的第二选项基本上就是钦定SpaceX。然而，星舰第八飞失败，迄今连一次完整的轨道飞行也还没完成，不仅离火星取样十分遥远，连计划中的月球登陆也是未知数。火星取样返回，必须突破在轨推进剂补给、火星大气再入、火星软着陆、取样收集、火星起飞等一系列技术难题，以星舰的尺度，无一不是史无前例的巨大挑战。要在2031年前完成使命，实话实说，概率很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/21/20250321100136795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星舰在火星着陆的渲染图&lt;span&gt; Kendall Dirks&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奇迹会发生吗？也许。让我们祝福吧。那样的话，火星竞赛将变得更精彩。SpaceX是值得我们学习和尊重的对手，有竞争才会有进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了SpaceX，美国还有人也希望迎接这个挑战。这就是Rocket Lab（火箭实验室），一家被马斯克的光芒长期掩盖的商业航天公司。它的电子火箭在市场上取得了一席之地。3月11日，就是中国宣布火星取样返回国际合作的同一天，它的CEO宣布了他的火星取样返回计划。这个计划除了让毅力号给它送来样本，其他很像中国天问三号的翻版。但我只能说，这最多只是备案，机会不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/21/20250321100221580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
火箭实验室的MAV（火星上升器）从火星起飞&lt;span&gt; Rocket Lab&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天问三号仍有最大的机会。中国为什么能后来居上？这可能和多年来形成的中国航天的基因有关。规划长远，预研扎实，再加技术创新，做到了稳妥保守中有创新，跨越式发展但不激进。这在天问三号上表现得尤为典型。它采用两次发射、取样即返回、火星轨道交会对接的技术路线，最大程度继承了天问一号和嫦娥五号的成熟技术，再加上很多局部创新，例如材料、防热结构、取样机器人、人工智能的运用等等，提高了天问三号的成功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天问三号如果成功，将是中国第一次在深空探索领域领先世界。这将是一个里程碑式的事件。对美国来说，是又一次“斯普特尼克”事件。它对世界产生的影响，将远超航天的范畴。它可能产生的连锁结果，也无法预期。但有一点可以肯定，这只是百年未见之大变局的一个片段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对从小看美国太空大片长大的人们来说，这世界变得有点陌生了。因为，一个新时代即将到来！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b17f879d5a79879db1626ea4f40a34c6</guid>
<title>中日韩如何跳出“三国剧本”？我有三条锦囊妙计</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangzaihao/2025_03_22_769371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“一壶浊酒喜相逢。古今多少事，都付笑谈中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国四大名著之一的《三国演义》，其蕴含的智慧与思想，不仅是中华文明永远的精神财富，也辐射到了周边国家，比如在日本和韩国，三国的故事同样是家喻户晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国全球战略合作研究院院长、韩国外国语大学教授黄载皓教授告诉观察者网，他从小就对三国故事感兴趣，一百二十回的全卷本读了不下十遍，由此打开了他对中华文化的兴趣，并深深影响了自己后来的研究方向。在黄教授看来，三国争雄的历史隐喻从未过时：霸权终将倾覆，而王道能否长存，取决于今日的谋篇布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日，中日韩三国将在日本东京召开第11次中日韩外长会议，围绕民间交流、经济合作和少子化政策等领域展开讨论，并预计会就年内举行的中日韩领导人会谈展开协调。此外，中日韩三边正在协调3月29日至30日举办中日韩经贸部长会议，共同讨论特朗普的关税政策应对、东亚的自由贸易等议题。若该会议成功召开，将是自2019年12月新冠疫情爆发以来的第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，特朗普的回归正在考验着中日韩三国对于“分合之道”理解与把握——在变幻莫测的棋局中，唯有超越零和思维，求同存异，方能为东北亚谱写下不同于“晋吞三国”的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，中日韩的区域合作是否会有新的突破？沉寂已久的中韩关系该如何克服困境？国际社会如何看待“王道”和“霸道”？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/12/20250312110733613.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《三国演义》是我了解中国的起点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;作为三国迷，您最早是怎么接触到这本书的？《三国演义》对您之后学习中文，乃至走上东北亚研究这条路，是否有一定的推动作用？在韩国读者心中，哪些三国人物的人气比较高？您最喜欢的角色是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：大概小学三年级时，我在外公的书架上拿了两本书看，一本是《三国演义》，不过是那种专门给孩子看的图画书。虽然那时候我还不懂中文与汉字，但是依然觉得《三国演义》的故事非常精彩，给我留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一本书是讲苏联革命的，里面有很多苏联革命家的照片和故事，比如列宁、托洛茨基等。对于当时还是孩子的我而言，这本书的内容也比较难理解。但我觉得这可能是一种缘分，因为这两本书，让我从小便对中国和俄罗斯这两个国家有一种特别的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长大以后，我就去看了《三国演义》的全文，虽然篇幅很长，但是我反复看了很多遍，从来没有觉得会看腻。一开始看《三国演义》的时候，我被书中的英雄故事深深吸引，但是后来随着阅历的上升，《三国演义》中各个国家的命运起伏让我开始关注国与国之间的关系。并且，我越来越好奇，中国到底是一个什么样的国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得《三国演义》很大程度上是我了解中国的起点，也是决定我走上中国研究的一个潜在契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三国里面，我感觉大多数韩国人还是喜欢蜀国多一点，最喜欢的人物可能是赵子龙。就我个人而言，最喜欢的角色是诸葛亮，因为我是研究国家战略的，所以我非常佩服诸葛亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我走访了许多《三国演义》中的城市，比如成都、许昌等等，能够有机会实地体验三国文化真的非常幸运。其中，我也去了武侯祠，那里既有刘备的陵墓，也有纪念诸葛亮的寺庙。但是我发现，这个景点的名字就叫武侯祠，而没有叫“汉昭烈庙”。这说明在历史上，虽然刘备是皇帝，诸葛亮是丞相，但在老百姓的心里，诸葛亮的分量可能会更重一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一件我觉得很有意思的事情是，在刘备的庙里，只有刘备和他孙子刘谌的雕像，没有他的儿子刘禅，这也许就是历史的评价和记录。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;诸葛亮北伐的孤独，没有人能懂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;确实如您所说，诸葛亮是《三国演义》中人气非常高的角色，出场便提出了“隆中对”的战略构想，而后作为蜀国丞相，数次北伐，但均告失败，最后含恨离世。黄教授您认为诸葛亮“隆中对”的战略构想是否合理？诸葛亮数次北伐但最终失败的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：当时魏蜀吴三国的国家力量差不多是4:1:2，蜀国的力量大概只有魏国的四分之一。所以诸葛亮提出的“隆中对”，可能是当时刘备集团，也是后来蜀汉政权，最现实的战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于魏蜀吴这三个国家，有这么一句评价：“曹操靠天时、孙权靠地利、刘备靠人和”。虽然“人和”听上去不错，但实际上相比魏国和吴国，蜀国依然缺乏人才储备，这也是蜀汉发展的一大限制。另一方面，如果按照“隆中对”的设想，蜀汉拥有荆州、益州两地，还是能够形成天下三分的格局，但后来荆州被吴国夺回，也让蜀国的发展受到了更多制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总喜欢做历史假设，如果当时刘备没有选择同吴国开战，那蜀汉的结局会不会更好？如果诸葛亮采纳了魏延的“子午谷奇谋”，北伐是不是会成功？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类讨论有很多也很有意思，不过对于诸葛亮来说，他要考虑的东西更多，包括国内和国外的方方面面。当然，魏延的计谋有成功的可能，但如果失败，蜀汉政权的全部基业可能毁于一旦。所以，诸葛亮作为当时蜀国最重要的决策人，他是非常谨慎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且诸葛亮还有司马懿这么强的一位竞争对手，所以蜀国受到内部制约的同时，还要面对外部的压力。后来他身体状况也恶化了，他自己也意识到时间所剩不多，但除了北伐没有其他任何办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/12/20250312110920703.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，我有机会去了剑门关和明月山栈道，我平时不太爱运动，但我还是想体验一下诸葛亮走过的路，所以几公里的路我都走下来了。那个时候我就在想：“诸葛亮是真的有信心才北伐吗？还是说这是维持蜀汉政权的唯一方法？他当时心里究竟在想什么呢？如果我是他的谋士，我会怎么思考？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实他在一开始加入刘备集团的时候就知道，刘备的势力远比魏、吴要弱，所以他提出的“隆中对”可能是当时最适合的决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我觉得诸葛亮的内心是很孤独的。因为蜀国既没有英明的领导，周围能够为他分担压力的谋士数量也有限；其次，蜀国的兵和民数量也相对较少，所以诸葛亮会偏向做保守的战略选择。甚至有一次北伐，差一点点要成功的时候，还被要求马上回来，因为他们担心诸葛亮拥兵造反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使像诸葛亮这样的人才，当他孤军奋战时，又能做成什么呢？所以国家若要实现战略目标，一定需要领导、参谋、兵民三位一体。不然就算蜀汉政权有极其远大的抱负，但仅凭诸葛亮一人，也很难做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹魏的结局是历史的讽刺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;在《三国演义》中，曹操也是一个非常有争议性的人物，后世对他有“乱世奸雄”和“治世能臣”两种截然不同的历史评价，韩国读者也是这么认为的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：曹操、孙权和刘备，这三个领导人我觉得都有各自的魅力和优势。曹操占据天时，孙权占据地利，而对于最后入局的刘备而言，“人和”可能是最后一张牌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实曹操也是从一开始的弱小，一步一步成为后来的“魏王”。许昌的丞相府我也去过，当时选拔人才的一个很重要的基准是“德”，但曹操同样重视“才”，这是他能够发展壮大的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然《三国演义》中的某些表现可能有点夸张，但从书中的情节来看，曹操的缺点是太容易骄傲自满，比如华容道兵败时，他总是嘲笑孙权和刘备。包括赤壁大战的时候，曹操率83万军队讨伐东吴。仗着数量优势，曹操非常轻视他的竞争对手，所谓骄兵必败，说的就是这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/12/20250312111025644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以后来，曹操并没有称帝，尽管他也知道司马懿潜在的野心和威胁，但是他无能为力。包括后来的曹丕，他们可能都知道魏国的威胁在哪里，但最终当威胁真正来临的时候，没有人做提前的预防，或者说警告机制没有发动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国人有句话叫“煮了粥，喂了狗”，魏蜀吴三国竞争得如此厉害，最后却被晋国拿走了胜利果实，这也算是一种历史的讽刺吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄的未来：结“蜀吴联盟”，避“荆州之困”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：&lt;strong&gt;黄教授您刚才提到研读《三国演义》对您后来的研究方向也很有启发。今天很多人也将东北亚局势比作是“新三国演义”，若将中日韩三国代入这一框架，您认为这种“魏蜀吴”的对应关系是否成立？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄载皓&lt;/strong&gt;：我不知道用《三国演义》中的三国关系来形容中日韩关系是不是恰当，如果要用“三国”来形容国家的竞争与共存状态，我觉得美国、中国和俄罗斯可能代表着全球的“三国时代”。如果我们看历史就会发现，中美俄三边关系其实相当程度上反映了《三国演义》中“分久必合，合久必分”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后，美国长期处于主导、独霸国际体系的状态，虽然目前我们看到特朗普的美国可能会直接或间接地放松这种状态，但美国的实力仍然是最大的。另一方面，如果代入《三国演义》中，那么不论中国和俄罗斯，谁是蜀国，谁是吴国，我认为“蜀吴联盟”至关重要，只有这样才可以抗衡美国的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757906656968885&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
我们都说中国和朝鲜是唇亡齿寒的关系，我觉得中国和俄罗斯同样如此，甚至我认为俄罗斯对于中国而言，其作为“唇”的角色可能更重要一些。现在特朗普政府希望尽快结束俄乌战争，同时要恢复美俄关系，然后将战略重心集中投入到印太地区，或者说中美战略竞争中。届时，对于中国而言，同俄罗斯的关系变化，将是对美战略的一个重要变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道《三国演义》中，蜀吴两国都面对来自魏国的威胁，但后来因为荆州争端，联盟变得难以维持。蜀国有诸葛亮，而吴国有鲁肃，他们都是坚持“蜀吴联盟”的谋士。尤其是鲁肃，他认为即使两国有暂时的摩擦，或者短期的损失，都不应该放弃同盟关系，这是很有战略眼光的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，一个国家有没有这样的战略家也是一个很关键的因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>