<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2f380d527485d3c0eb292e173708d9f</guid>
<title>尹锡悦2023：跟着大哥混，三天饿九顿</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_12_30_720790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国媒体眼中，韩国是一个正经的富裕发达国家。2023年11月国际货币基金组织（IMF）的经济数据显示，韩国2023年实际国内生产总值（GDP）为3.1万亿美元，是一个比沙特还富裕的国家。所以之前韩国申办世博输给沙特格外不服气，认为自己并不是输给没钱，而是输给了没认真花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/26/20231226151045818.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但回看快要结束的2023年，韩国的经济表现数据未必如韩国媒体所愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情全面结束，韩国经济并没有迎来预期中的“报复性反弹”，反而是尹锡悦上台前承诺过的房价、租金、通胀等重大民生问题，不仅没有得到解决，还继续发酵恶化。11月30日韩国央行发布经济展望修正报告，下调2024年经济增长预期0.1个百分点至2.1%，维持2023年经济增速预期1.4%不变。上调2023年消费者价格指数（CPI）预期0.1个百分点至3.6%，并将2024年预期从2.4%上调至2.6%。韩国央行预测，到明年底为止可能无法实现2%的通胀率目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且因为资本市场完全开放，韩国实际上变成了美元潮汐冲击出来的一个水洼。如果能够紧跟美元周期，那就能分到一杯羹，而且还能在某些产业上享受到美国主导的分配体系的红利。但如果周期踩空，或者像这几年一样，美国地主家也没有余粮，决定吸干水洼里的水，那韩国的日子就要不好过了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个直观的例证就是韩国前一段暴雷，导致租客连环自杀，到现在还没有妥善解决的全租房（传贳房）危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国，刚进入职场，进城（首都圈）工作买不起房子的年轻人，可以用个人信用作抵押，向银行贷出相当于房子全价1/2左右的贷款，交给房东，租期（一般是2年）届满后原款拿回，房东在租期期间对资金可以自由支配。表面上，租客不用付租金住大房子，房东可以炒更大的标的，银行还能完成贷款任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个玩法以信用为前提，有两个必要条件，一是银行利息足够低，二是房价能够保持在合理的上涨水平。因为房东拿到钱之后，最“稳妥”的就是继续付首付买房子，然后租出去，循环往复。如果银行利息高了，租客和房东的贷款都要出问题，最坏的情况是房价暴涨暴跌，房东无法退还租金，挤兑之下赔本买房子又不可能覆盖成本，最终往往会选择跑路，把贷款老赖的负担甩给租客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美联储也处于低息的状态下，韩国首都圈看似有源源不断的人口供应，房子永远供不应求，韩国炒家用不着出国就能赚快钱，以至于过去八年韩国首尔的房价比香港的涨幅还大。一旦美国加息到一定水平之后，大量国际资本就会选择回流美国，其中也包括早早分析好情况，提前开溜的银团和资本家，等到韩国央行公开跟随加息，上文说到的最坏情况就成了韩国穷人的不幸现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球最穷苦的人一生血汗，可能最后都在不知不觉中，被用来供养少数人的“美式生活方式”。韩国政府对这种来自外部的巨大力量确实无能为力，但对国内的住宅市场弊病常年不加修正，也确实说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个受美元潮汐影响的行业，是韩国曾经的支柱产业——造船业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大型造船公司都使用巨大的资金杠杆，银行利息对资金成本的影响，就能决定一家企业乃至一个行业的生死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国政府加息之前，韩国央行的利率较低，韩国造船公司的融资成本低于中国同行。这足以抵消中国人的部分劳动力成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/26/20231226151133942.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韩国央行和美联储的加息趋势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8092bc9b1a7936222a410bb6e6995df</guid>
<title>我跑了7省20县，发现当下乡村振兴建设的一个悖论</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuiHua/2023_12_30_720786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 桂华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上半年以来，笔者在多地调查，到了7个省，包括湖北、河南、山西、广东、浙江、江苏、福建，有的省份去了多次，前前后后近20个县。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跑了多个地方后，笔者最直接的感受是，国家各项政策的直达能力特别强。东部地区的一位基层干部对比现在与过去的工作说：“很多政策能一夜下达到乡镇。”一方面，国家更加重视“三农”问题，向农村倾斜大量资源，密集出台惠农政策；另一方面，经过扶贫攻坚、疫情防控的锤炼之后，政令执行在政府各个层级之间更加贯通，乡村工作进入到了“强国家能力”的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城镇化推进和市场体制加深的背景下，农村人财物流出是自然趋势。在此背景下，乡村的稳定和秩序保持，离不开国家的调控和资源调配，积极的“三农”政策是减缓乡村衰败、阻隔资本无序进入农业、对冲城市虹吸效应的必要手段。在积极的政策导向下，各级政府抓乡村振兴，无论东部沿海经济大省，还是中部农业省份，各地都将乡村振兴作为当前工作的重点，投入大量资源，农村基础设设施和乡村面貌也得到可见的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，笔者在调研中还观察到一个基层工作中的突出现象：沿海地区借助改革开放以来建立的先发优势，不仅在工业化、城镇化和产业发展上先行，而且在农业农村工作上投入的资源也远超过其他地区，使得“三农”不占主要比例的东部地区，反而构成了中西部以农业为主的大部分地区开展工作的参照。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/27/20231227095525962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;20年来，浙江省东阳市南马镇花园村深入推进实施“千万工程”，成为乡村振兴样板。（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，“三农”问题相对不突出的东部地区，由于农村人口占比低、耕地保有量少，不仅有能力投入资源开展高标准的基础建设，而且在打造乡村的过程中，还总结出了更多的政策实践经验；而中西部省份，由于农村人口规模庞大，不仅要发展农业来保障粮食安全，还要承担稳定农民就业和增收的压力，中西部省份承担最重要也是最根本的农业农村任务，却由于地方财力不足，在乡村建设和基层工作中只能采取相对达标的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，东部地区基于大规模的地方财力投入，进行高标准的村庄建设，不仅使得乡村面貌和外观上更加现代化，而且从各种打造中提炼出来的政策实施“经验”，构成了中西部学习和追赶的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以涉农资金投入为例，经过扶贫攻坚之后，各级地方政府具有了更大的整合统筹权。国家赋予基层统筹涉农资金，是要打破部门间的壁垒，提升使用效率。然而观察发现，近两年的涉农资金在基层使用时，出现了“大项目化”的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察某农业县，前两年，涉农资金投入到县之后，各村申报项目，以100万元以下的中小项目为主，主要是投入到村庄道路硬化这样的农民需求最为迫切的基础设施上，深受群众欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一年，一些地区启动高标准的乡村振兴建设，打造乡村示范带、示范点。市县政府以此来统筹资金，取消之前以村为单位申报、具有普惠性质、广泛实施的“小项目”投入方式，取而代之的是，不仅将大部分资金整合到少数村联成的示范带，而且向上争取大笔专项债券。诸如此类的一个重点“大项目”，整个乡镇预算资金以亿元为单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过“大项目”形式建设的重点村或乡村振兴示范，外观高大、要素齐全，建设过程由政府委托第三方完成，然而除占地拆迁之外，与大多数农民的联系很少。并且，在乡村建设中，这种“大项目”只可能在少数的点上实施，普惠性不强，也不是基础性和兜底性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面提到的样县，地处东部省份偏远地区。实际上就算东部地区，也没有能力开展全域式的高标准村庄建设。然而，一些地方政府整合资金和以“大项目”形式开展的高标准村庄建设，却极具外观冲击。这种高标准形式，被资源更为稀缺的中西部地区学习推广之后，不仅造成惠及多数群众的普惠性资金被少数重点项目整合，而且还有可能造成地方负债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中部一些地区调查，最近几年农村人居环境中投入很大，乡村环境得到改善。某些地区进行高标准村庄点打造，定期要组织考察、观摩，每次观摩都要求乡镇打造观摩点。而一个观摩点需投入10万到50万元不等，几年下来，村级出现负债。地方政府承诺的奖补资金又不能及时到位，造成村里工作开展难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/27/20231227100025287.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚结束不久的2023年中央农村工作会议，分析了当前“三农”工作面临的形势和挑战，提出“推进中国式现代化，必须坚持不懈夯实农业基础，推进全面乡村振兴。”站在国家要求的角度看，乡村振兴牵引的“三农”工作，应包括以下目标次序：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要和关键的是，改善农业，提升农业水平，保障粮食安全。国家投入涉农资金，最多的部分也是针对农业。因此，乡村振兴一定是要保障粮食安全的。巩固粮食安全是推进“三农”工作的重要内容，在基层实践中，不产出粮食和巩固粮食安全的乡村振兴是不充分的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乡村振兴以农民为主体，振兴乡村既要依靠农民，也要服务农民。推进农业现代化，必须考虑人多地少的现实，在当前阶段以及未来很长一段时期内，我国还有大量的农村人口和农业人口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照常住人口城镇率计算，我国农村人口差不多有5亿；按照户籍城镇率计算，农村人口更多。在长期维持数亿农村人口的现实下，“无人种地”是个虚假问题，农村主要存在土地不便耕种和农民无地可种的问题。当前出现的土地撂荒，几乎都是水源缺乏、地形崎岖、地块细碎的土地，在河南调查，北方平原上几乎没有土地抛荒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，发展农业不能排斥农民。国家强调保护小农户为主体的现代化。当前，国家正在探索第二轮土地延包和实施“小田并大田”，意在服务农民更好地种地。各地开展高标准农田建设，不能变成了“大户并小户”，国家投入资金改善农业基础设施条件后，是要保障农民的种地权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，大量的农村人口依赖农业并生活在乡村，在经济下行或出现波动时，乡村还要承担城镇化退路的功能。正如2020年中央农村工作会议提出的：“应对风险挑战，不仅要稳住农业这一块，还要稳住农村这一头……社会大局能够保持稳定，没有出什么乱子，关键是农民在老家还有块地、有栋房，回去有地种、有饭吃、有事干，即使不回去心里也踏实。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡村振兴要巩固“三农”压舱，为进城失败农民提供返乡之路，为留在乡村的人口提供生产生活便利，在日渐老龄化的乡村构建起“不离土、不离乡”的低成本养老体系，为中国式现代化构筑大后方基地。因此，开展乡村振兴要注重普惠性、兜底性和基础性，要注重以面上覆盖的形式开展，资金投入侧重于普惠性的基础设施建设，为在村农民提供生活便利，为万一进城失败的农民提供退守之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有少数村庄，资源禀赋特别优越，可发展乡村一二三产业融合，可以实现乡村产业振兴，可以探索集体经营。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a8b574a542250e791ef883ec28dbd5c5</guid>
<title>大胆预测下俄乌战争的终局</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_12_30_720780.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突已经持续快两年了。眼下，马林卡被攻破，乌克兰冲突似乎正在进入新的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所有冲突都有结束。从一开始，人们就在疑惑：这场冲突如何终局？100个人可能有101个答复，因为至少有一个人会反复。但现实地说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终局可能就是现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终局有理想终局和现实可以实现的终局之分。乌克兰的理想终局是收复2014年边界，包括克里米亚；俄罗斯的理想终局是乌克兰成为缓冲区。这是两个互不相容的终局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/08/20230608151053849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰基辅街景（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓冲区是地缘战略里注定问题多多的概念，但大国之间还是在追逐缓冲区。缓冲区是大国（或者大国集团，下同）之间的中立区，两边大国都“同意”（或者默认）不进入，避免大国之间代价更高的直接冲突。缓冲区保持中立，自身安全得到两边大国的“保证”，算是不幸中的万幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，泰国就是这样的缓冲区。英国势力从印度向缅甸渗透，法国势力从越南向老挝、柬埔寨渗透，最后泰国成为缓冲区。泰国因此避免了成为殖民地，这对泰国而言无疑是最符合自身利益的，英法也避免了在东南亚“无谓”的争斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度的另一侧，俄罗斯势力进入中亚，但已是强弩之末；英国势力从印度向阿富汗渗透，但被打得灰头土脸。英俄最后以阿富汗为缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国和阿富汗的例子说明了缓冲区的三个条件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.两强势均力敌或者蚕食失败；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.缓冲区保持中立，不傍大边；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.缓冲区的稳定有利于两强更大范围的战略利益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
泰国作为缓冲区的局面一直到二战爆发才打破，阿富汗作为缓冲区持续得更久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要注意到一个事实：英法都认为东南亚是战略上的副方向，不宜投入过多资源。在主要方向上，缓冲区概念存在死穴：大国很难抑制加大战略纵深的冲动。为了巩固对缓冲区的控制，强势大国会情不自禁地蚕食缓冲区，将缓冲区变为自己的前沿区；然后为了保护新的前沿区，在区外寻求新的缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓冲区本身也可能出于自己的理由傍大边，这样缓冲区自动成为前沿区。苏联解体后，前华约国家纷纷投靠北约，寻求保护，北约趁机东扩，就是这样的情况。不意外的是，东欧正是北约和俄罗斯的主要战略方向，冷战结束后，北约处于强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/08/20230608150923999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1949年至2023年北约在欧洲的成员国扩张（图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年广场革命之前，乌克兰还有可能成为缓冲区。广场革命之后，俄罗斯还心存幻想，在克里米亚公投入俄之后，依然没有接纳同样公投入俄的顿巴斯。但乌克兰成为缓冲区的设想越来越成为空想，乌克兰急欲加入北约和欧盟正是当前惨烈的乌克兰冲突的重要起因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对乌克兰加入欧盟并不反对，但强烈反对乌克兰加入北约。对于乌克兰来说，中立也不再是选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广场革命之前，乌克兰在东西方之间的自我定位并不明晰；但在广场革命和顿巴斯战争、克里米亚事变之后，乌克兰民族主义情节空前高涨，急需通过“国（民）族建构”（nation building）来立国，其中最重要的就是“乌克兰不仅不是俄罗斯，而且是在与俄罗斯的战斗中赢得胜利的欧洲国家”。这排除了乌克兰作为缓冲区的内生条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄罗斯自以为和北约势均力敌，实际上不是这么回事，北约也根本没有把俄罗斯看成势均力敌的对手，否则前华约国家就成缓冲区了。俄罗斯在经济实力方面更是没法比，不过乌克兰冲突表明，北约对俄罗斯经济的抗打击能力低估了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要迫使乌克兰成为缓冲区，俄罗斯只有军事选项建立外加条件：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.占领乌克兰全境，把整个乌克兰变为自己的前沿区，或者通过亲俄政权建立缓冲区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.占领乌克兰部份，迫使乌克兰同意成为缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在2014年顿巴斯内战期间，俄军还有可能实现第一选项，现在不可能了。即使俄军在第一阶段投入更大力量，也难以一举消灭乌军主力，第二阶段在顿巴斯防线与乌军的绞杀战证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二选项也不可能，本来就是一厢情愿的。只要得到北约的强硬支持，乌克兰没有内生动机同意成为缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的两个选项都受制于只能动用有限军事力量这一事实，因为俄罗斯不愿：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
a)与乌克兰在民族层面上结仇；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b)过度影响国内政治经济社会。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不愿重演苏军入侵阿富汗的悲剧，也过高估计了自己的军事实力和对乌克兰民心的影响。但是现在，缓冲区通过另外的外在条件意外地成为可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71a90c17c1e52837d26fedee76928b23</guid>
<title>有“四个俄罗斯”，三个团结在普京周围</title>
<link>https://www.guancha.cn/ValeryFedorov/2023_12_30_720773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人民在关心什么？俄乌冲突对俄罗斯社会的冲击有多大？大选临近，普京的支持度如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，全俄民意研究中心主席费多罗夫在访问复旦大学中国研究院时，就这些问题与中国学者进行了深入交流，并接受了观察者网专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 杨晗轶，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费罗多夫：&lt;/strong&gt;我们生活在这样一个有趣、复杂而又困难的时代，但作为学者，我们有特殊的机会，有相当良好的条件去观察世界。我们不仅可以观察世界，还可以尝试理解、预测接下来会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我领导的全俄民意研究中心已经运转了37年，我的前任、俄罗斯著名社会学家列瓦达·尤里·亚历山德罗维奇曾说：“不稳定状态下的社会显然更容易理解、解构，这种社会随时会突然变化。当变化发生时，昨天隐藏在表面之下的东西现在就可见了。”与一百年前一样，俄罗斯一如既往地走在这些变化的最前沿，今天看来也是如此。见证变局，认知变局，这项崇高使命是非常艰巨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括中国在内的其他国家可以以我们为鉴，吸取教训，不要重蹈覆辙。关于俄罗斯目前的情况，我只想讲一点，即在过去一年半内俄罗斯社会发生了怎样的变化。决定当今世界要发生什么事情的因素有狠多，但是对于俄罗斯来说，现在主要的因素绝对是俄乌冲突。对于我们来说，这不是与乌克兰的冲突，而是斯拉夫民族的一场内部纷争。由于俄罗斯长期成为西方一部分的努力已告失败，更由于乌克兰已处于西方的统治下，因此，俄乌冲突也是俄罗斯与西方之间的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这场战争至少有三个维度：第一，这是俄罗斯和乌克兰之间的战场冲突；第二，这是俄罗斯和西方之间的冲突，是经济、外交上的冲突；第三，这是斯拉夫民族的内部纷争。此外，这场冲突还衍生出了一个名叫“四个俄罗斯”的概念，这个概念描述了俄乌冲突是如何影响俄罗斯社会现状的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/27/20231227120536436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;普京在俄乌冲突后首次发表国情咨文时表示，在战场上战胜俄罗斯是不可能的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“四个俄罗斯”，是一种对俄罗斯社会人群的划分，具体情况是这样的：第一个俄罗斯是“交战中的俄罗斯”（大概泛指支持冲突、政治观点强硬的保守人群），大约占人口的15%。对他们来说，今天俄罗斯最重要的事情是胜利，他们认为这场冲突的胜利指日可待，要求全国人民为胜利而努力。事实上，他们正在俄罗斯国内号召恢复我们卫国战争时期的口号：“一切为了前线，一切为了胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个俄罗斯，我们称之为“首都圈内的俄罗斯”。首先，他们是莫斯科、圣彼得堡等大城市的居民。这些地方的人是全俄罗斯的富裕阶层，他们从三十年的资本主义发展中受益，这意味着他们有着一定的财富积累，也更排斥改变。受俄乌冲突震动最严重的也正是这一群体。是的，他们正在努力让自己生活的好像一切都没有改变，试图忽略俄乌冲突这个残酷的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个俄罗斯，我们称之为“深层俄罗斯”，也可以说是“边远的俄罗斯”。这部分人口居住在大城市以外，是俄罗斯人口的主要部分。他们并不富裕，但在过去的一年半里，他们的财富情况得到了极大的改善。俄罗斯军工复合体重新开始运转，失业降低，工资上涨，资金更多流向边远地区和底层，这意味着这个“深层俄罗斯”今天的情况比以往任何时候都要好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有最后一个，也就是所谓的“离开的俄罗斯”，他们占全俄人口总额的比例最小。这一群体没有确切的数字，但最可靠的估计是，在过去的一年半里，有75万人离开了俄罗斯。他们是俄罗斯社会中全球化程度最高的那部分人，在精神和意识形态上与西方有着非常密切的联系，这部分人认为正在发生的事情（俄乌冲突）是一场悲剧，是所有希望的的破灭，他们不能继续生活在俄罗斯，生活在一个正与乌克兰交战的国家。总的来说，这些人已经去往很远的地方，分散到不同的国家，如以色列、美国、德国等。当然，现在他们已经有一半人返回俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是“四个俄罗斯”的概念。当然，这只是对俄罗斯社会的一个粗略评估，我们本来可以让这种评估更清楚、更细致。但在我看来，“四个俄罗斯”的概念很好描述了一个处于战争状态的国家局势的复杂性。这个概念本身不重要，重要的是我们要通过现象看到本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/27/20231227120335243.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;全俄民意研究中心投票显示，对普京的信任度高达79.7%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这四个俄罗斯中，有三个团结在普京周围。对于“交战的俄罗斯”来说，普京就是最高统帅，是带领俄罗斯走向胜利的领导者。对于“首都圈的俄罗斯”来说，普京是一个让他们维持财富、维持确定性的人。而对于“深层俄罗斯”来说，普京是维持稳定、改善生活的必要要素，普京的存在能够补全他们现在完全缺乏的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们将在3个月内举行新的俄罗斯总统大选，我相信选举活动会顺利地开展。现在普京的支持率已经达到75%，我认为他在选举中至少会获得70%的选票，没有人能真正威胁到他，因为俄罗斯人明白，现在最重要的是赢得战争，其次是解决所有的内部矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，我们要明白，俄罗斯最糟糕的时候已经过去了，情况已经发生了转变。首先，这种转变体现在前线战事中，俄罗斯的局势每天都在改善，乌克兰的局势则每况愈下。其次，这种转变体现在国际局势中，越来越多的国家意识到制裁没有效果，与俄罗斯进行谈判是必要的，而不是试图将其排除在国际社会之外。第三，转变体现在经济领域中，我们在西方的严厉制裁和打压中适应了新的生活，找到了确保经济可持续性发展的方法，经济总体情况也在改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变还发生在人们的心中。是的，以前看起来像是灾难的事情，现在可能已经变成常态，被人们所习惯。是的，俄罗斯正在进行军事行动，但国家的正常生活没有受到大的影响，国家的发展也在继续，俄罗斯正在取得以前甚至不可能取得的成就，社会有了新的可持续性动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是世界上许多人无法理解的事情，首先，西方不愿意相信这些事实。当普京在7月表示乌克兰的反攻以失败告终时，西方国家不仅不相信普京的话，相反，他们甚至认为乌克兰正在取得胜利。直到三四个月以后，我们才看到，他们终于承认反攻失败了。尽管我很抱歉指出了这一点，但我们早在7月就告诉过他们了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我深知舆论宣传的力量和作用。但这种西方的军事宣传，还有乌克兰的宣传，对非西方国家产生了很大的影响。以印度为例，英国报纸和美国报纸在那里具有相当的影响力，印度人根据这些与现实几乎无关的西方信息，推断俄乌之间的“真实状况”。还有非洲和拉丁美洲，真是令人一言难尽，他们都在美国和英国创造的叙事基础上形成自己的评价和观点。实际上，是西方政治家、西方智库和西方媒体塑造了他们脑中的叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为俄罗斯和中国的共同任务是形成能够替代西方的意识形态叙事。我很高兴地看到，中国建立25个高级别智库以替代西方意识形态的计划正在落实，这是一项非常宏伟的工作，这项工作不仅对中国，而且对全世界都非常必要。我们必须打破西方对叙事的垄断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>