<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49f6de24b0cd35f1da597296c0ac3133</guid>
<title>一周军评：为什么我们还要更多的航母</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_05_05_733712.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，“福建”号航空母舰进行了首次海试，向入役又迈出新的一步，这毫无疑问是提气的大事。海试消息一出，办公室里的老几位都在祝贺我，说本期军评的选题不必头痛了，但我并没有轻松之感，毕竟关于“福建”舰，能想到的方方面面似乎大家都已经聊过了，还能说些什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年纪大了就喜欢回顾当年，10多年前刚到观网工作的时候，正赶上“辽宁”舰入列，当时报刊杂志和网站的航母热比今天可是热多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时写了一篇发表在《社会观察》杂志上的文章，大概意思就是谈航母对于中国、美国、俄罗斯和其他国家来说的意义，其中一个论点就是苏联由于经济问题，发展大海军主要是出于全球争霸的考虑，但这个国家并没有不可或缺的海上生命线，因此苏联海军和联共（布）就航母的价值和意义一直反反复复在考虑。而且，这种反复还不是说经济好了，有钱，咱造航母，经济不好了，没钱，咱就缓缓，苏联航母起起伏伏的经历，和苏联经济好不好似乎没关系，只关乎海军和国家领导人的个人好恶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504135231260.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;航母，俄罗斯也不是不想要啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这和从沙俄到苏联再到俄罗斯对于海军的态度是一样的，俄国的地缘环境决定了它即使没有海军，也可以活，甚至在主要依靠资源出口赚钱的年代，还可以活得不错；只有在它试图向外扩张的时候，海军和海军实力在现代的代表——航母，对于苏联、俄罗斯才显得有些特别的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国作为一个“仗剑经商”的国家，海军对于它的意义当然是不可或缺的，尤其是在今天，美国利用霸权优势在全球化体系中吸血，海上霸权就更显其重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于“辽宁”舰时代的中国来说，我们也同样必须依靠全球化来维持自身的经济繁荣，但我们的模式和美国不一样，我们讲的是贸易和共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在珍珠港事件之前，每次国际上重大事件发生，国内就会出现“孤立主义”的声音，也就是说“我们美国独享一整个大陆，还要什么世界，我们关起门来日子照样过，而且过得还很好。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根据1941年美国的经济统计显示，即使经过罗斯福新政，美国经济复苏的步伐依然缓慢。而美国参加二战的一个重要原因，就是当时的美国终于意识到，“世界工厂”不能关起门来开，光靠本国市场——即使当时的美国市场已经是世界最大单一市场，依然无法实现经济繁荣。美国必须出去，从全世界获得资源和市场，并且要保持海上贸易不能中断，才能突破限制美国进一步崛起的“玻璃天花板”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504135248580.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二战前美国人就意识到，光靠本国市场实现不了持续经济繁荣。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我们知道历史上的美国成功了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天中国却无法简单的复制美国当年的路子，英美禅让这件事的本质是“小本土，大殖民”的“世界帝国1.0”版本过时了，曾经英国仅靠本国的工业就能够占领全世界的市场，建立日不落的殖民帝国，但进入帝国主义时代后，这种模式已经竞争不过“超级大国”模式了。美苏两个超级大国的基本特点是本国面积广大，工业化程度高，独立可以维持一套完整工业体系，并建立依托于工业体系的生产、生活方式和文化体系，以此向外发挥影响力，建立世界霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的世界霸权的实力远比欧洲任何一个国家所建立的殖民帝国强大得多，它不再需要殖民，因为殖民帝国是要让殖民地停留在非工业化时代，仅仅作为市场和资源产地而存在。而超级大国模式下，“附庸国”取代了“殖民地”，这些附庸国也需要工业化，只不过是相对低端，或者是不完整的工业化。超级大国不再是利用“工农业剪刀差”，而是通过“高低级产业剪刀差”来进行盘剥。举例而言，通过技术优势，高技术产品的附加值远远高于低技术产品，超级大国可以在本国只保留高技术产业，将低技术产业转移出去，实际上和工农业剪刀差的道理是一样的。同样，通过控制全球金融业，超级大国就可以轻轻松松的通过金融游戏来收割那些主权不完整的附庸国，道理也是相通的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要超级大国维持在技术上，产业层级上的优越性，它就能维持有利的地位，反过来附庸国也能实现“经济奇迹”，甚至成为世界第二的经济大国。只不过这种“第二”也只是名义上的而已，我们也看到了美国是如何把曾经的世界第二经济大国“割羊毛”的，甚至到了今天还可以再来割。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这一套要能玩转，就得确保两件事，第一是超级大国本身技术上的优势地位，第二是绝对的暴力后盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联曾经也想学美国玩这一套，但没学明白，经互会体系如果算总账下来，苏联反而亏本，甚至是被那些经互会体系内的“附庸国”给吸了血。说到底这其中最大的问题不是因为发扬国际主义精神，而是苏联本身生产力水平发展远远没有到美国那样的程度，从根本上就学不了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但21世纪的中国，走了一条奴隶翻身得解放的路子，21世纪开始美国想要通过把中国拉入美国的经济体系，转换成类似日本、德国那样的“附庸国”。但他们忘记了，当初提出全球化体系的时候，自己唱的那一套糊弄人的“高调”，是有可能真的实现的；毕竟从理论上讲互惠公平的贸易体系是可以行得通的，一个不搞收割、不把别国变成附庸国的大国，也可能通过全球化受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以某种意义上美国说中国“搭便车”也没说错，确实是美国人搭起了全球化这个戏台，却没想到在台上上唱戏的是中国。如今美国人是打算把中国挤出全球化舞台，中国拒绝离开，那这个矛盾就很明确和尖锐了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外就是之前大家经常说的，中美对于世界地缘政治判断都有一些失误，美国人判断错了中国，没想到中国能从跟班变成和自己唱对台的主角。而中国判断错的是除了美国之外的世界，或者说判断错了美国对“附庸国”控制能力到底有多强，结果发现曾经寄予厚望的欧洲、日韩，没有一个能站得起来，美国稍稍收紧缰绳都只能继续跪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果就是全世界的实力越来越多的转移到中美两个国家这里，你可以说美国今天已经空心化，但不可否认它的存量优势依然让人喘不过气。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/04/20240504135415344.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 美军的“存量优势”依然存在&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的形势之下，中美竞争越来越难出现“共赢”局面，反而是向零和博弈发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此从长远来看，我们常说的“东升西降是趋势”存在一定限制条件，那就是美国必须主动或被动的放弃自己的全球霸权，否则它一定会尝试利用全球霸权，来赢得零和博弈，从而扭转局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种运用全球霸权，我们已经见识到了一点点，虽然到目前为止还只是尝试给我们设置玻璃天花板，但我们明确拒绝接受之后，事情其实已经在变化之中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天这篇文章的很多观点来自一位大家耳熟能详的国际关系专家的观点，他说了一个比喻，我觉得很值得给大家说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中美目前正在做的事情叫做“离婚”，那么我们就应该知道，美国有一个著名的案件“辛普森杀妻案”。在美国人眼里，如果闹离婚，分家产的条件实在谈不拢，干脆杀人越货，并非不可想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对我们来说，美国态度的进一步急转直下并非绝不可能，不能不防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了这么多听起来和军事似乎不相关的话，最后的落点其实还是在军事问题上。不管是美国要杀人越货也好还是继续收割小弟也罢，前提都是美国的军事霸权必须维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种前提下，来看看我们的航母。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1514cb80f00199666be9963141796c76</guid>
<title>从寻找对等的西语概念的烦恼中解脱出来</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiXiGuang/2024_05_05_733709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文是4月20日，作者在清华大学国情研究院、复旦大学出版社和观察者网举办的”党的领导与中国式现代化研讨会&quot;暨《关键——中国共产党与中国道路》新书发布会上的发言。作者赐稿观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/李希光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的国际话语建设重中之重是其相关的关键概念的翻译。这些年来关于中国式现代化关键概念的西方语言翻译不仅不准确，更会误导国际读者的理解。例如：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国式现代化”英译成“中国通向现代化的道路”（ a Chinese path to modernization），删掉中文关键词“中国式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类文明新形态”英译成“人类进步的新形式”（ a new form of human advancement），把“文明”一词删掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类命运共同体”英译成“人类共享未来共同体”（ community of shared future for mankind）。这个概念的翻译增加了“共享”两个字，让人感觉不同文明、不同信仰、不用价值观的国家和民族难以携手建设“人类命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“人类命运共同体” 为什么不能翻英译成“a mankind community of different value systems”？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
印度学者图苏和已故巴基斯坦学者阿克拉姆教授都指出，中国式现代化是人类第一次从西化中分离出来的现代化。那么，中国特色社会主义是什么?它是可以追溯到5000年前的现代化。所以中国提出了中华文明的复兴，这是非常重要的。中国是一个如此巨大的国家，它花了这么多年才想出一个替代模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方进入现代性以来，一直在力图将其欧洲地方性的一整套价值体系和标准推广成全人类的共享价值体系和普世标准。西方式文明形态是建立在“基督徒(西方人)”与“野蛮人”“西方现代社会”与“东方传统社会”等西方现代性与非西方式文明的二元对立和不平等上的。这种西方式的文明形态在知识生产与知识传播上，把非西方的传统知识视为另类、愚昧和野蛮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424145021764.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京中关村图书大厦陈列着国学经典书籍。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自西方现代性潮流席卷以来，西方对东方文明和人类搞了一个彻底的知识体系清洗。现在中国的名牌大学为了保存传统文化，开设了国学院。这只能说明国学在中国的大学里很孤独。西方的大学不搞本民族的国学院，因为，西方的国学知识、价值观、观察问题的立场和方法渗透在他们全部的知识系统里。由于我们的大学有了国学院，其他学科也就“不需要”“国学”知识的传授了，人文学科和社会学科领域的传播学、商学、法学、政治学等，基本上在照搬西方的学科细分和学科标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人凭借现代性的学科体系、知识体系，特别是其研究方法，对非西方文明的正当性行使裁判权，貌似拥有了裁判中华古今文明的真理性的权力。中国式现代化的语文表达在学界看来必须披上西方现代性的语言外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些人眼里，中国学界需要一套符合西方话语的知识和方法来记录、描述和验证中国式现代化的合理性。这本质上是在西方所设定的单向线性的逻辑话语框架中试图去跟对方“讲道理”，自然是处处被动。长此以往，中国真的没有办法为自己辩护，因为我们的思想、观念和语言总跳不出西方现代性语言和概念的约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化相关的关键概念在翻译上看，要在精神和思想深处去西方殖民化，从西方现代教育和西方现代语文的约束中解放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中华文明传承中，除了知识学习体系之外，还有一个体系，就是清华大学早年的教授王国维所提倡的道统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先中国人在现代教育中的道统已经被遗忘。在传统的西式教育体系影响下，儒家和道家的书被束之高阁，放置在图书馆文史哲类书架上。现代人读中国经典就像读西方经济学或传播学著作一样，被归类为某种特定学科的教材，其他专业的学生即可选择不读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中国人生活上的道统也被忘记了。在中国的传统教育中，中国的经典不仅仅用作死记硬背，还需通过老师身体和精神的结合，对学生进行口耳相传的指导。老师和学生说的每一句话都是对经典的解读，老师和学生的每一个动作都是活生生的道统的呈现。大学之道在“明明德、在亲民、在止于至善”。念大学做学问在于通过悟道行善而成为品德高尚的人，在于通过修炼达到人类最高的善，超凡入圣，达到天人合一的境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的传统教育及书院式教育不是简单术语和概念的学习和记忆。今天中国采用西方的现代化大学教育，大学再有名的教授也只不过是一个知识的快递工人。中国传统教育是把“处无为之事，行不言之教”融为一体的师徒传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/24/20240424144534959.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武侯祠博物馆&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，经过严格选拔，20名喜气可爱、多才多艺、熟识三国的“国学小喜神”新鲜出炉，正式亮相。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近现代以来，由于中国传统文化的课程照搬欧美的现代教育模式，中国文化传承与现代教育的学科建设之间形成了依附关系。西方现代大学的学科建设成为知识传承和知识生产的合法中心。西方大学教育学科分类成了被中国学界视为真理性、先进性和普世性的知识体系，成了中国新旧文明形态合法性的裁判所。中华文明要通过现代西方文明中心和西方现代科学的承认，才能短暂地展示在国际舞台上，如屠呦呦诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，非西方的传统文化在国际传播上摆脱西方现代性的话语和知识霸权十分艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方地方性的现代话语体系带给东方文明国家的是牺牲自己的语言、文明、信仰和价值体系，导致各个国家的从本土的人文史地、文明传统、礼仪习俗和民族精神脱离出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化的内在逻辑源自自己的历史现实和中华传统文化，是西方现有话语和理论体系说不通的。中国翻译工作者和中华文明的普及者要坚持主体意识，把植根于中华语言文字的翻译作为国际传播的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近现代以来，中国知识界觉得自己的知识体系全是落后的，开始全盘追求西方文明和西式现代化。日本人为描述东方文明发明了“传统”这个汉字词，作为“tradition”的译词，认为中国的知识体系属于传统文化。从此，“传统”和“现代”之间形成了二元对立的观念和话语体系。按照西方现代化的线性思维，“传统的”都是落后的、要被遗弃的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，十九世纪中叶，随着外国入侵，传统的大一统中国四分五裂，从香港、台湾、蒙古地区、西藏、新疆到东北，都曾遭受侵略者的肆虐。由此可见，中国的未来与中国的传统文化息息相关。中国的未来不是西方化而是回归自己的传统。如果中国在文化上摈弃传统，中国必将四分五裂，一无所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国式现代化”“人类文明新形态”“民主”、“自由”和“人权”等关键概念在中国式现代化的语境里的翻译，应从西方为中心对中文概念的格义，做一个反向格义。在中国的语境中，“人权”不单单只是所谓人民的“选主权”、”选票权“、政客”作秀权”和“表演权”，中文的外文转写要强调中文中的“ziyou”(自由)、minzhu(民主)、renquan(人权），与西方语境和实践中的“弗里德姆”（freedom)“德谟克利希”(democracy)和休门莱特“(human right)在语义上、实践上和道路选择上有本质的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化关键概念的对外交流宣传的外文翻译应该走“本土化”的道路——利用拉丁语字母转写中文中的“ziyou”（自由)、minzhu（民主)、renquan（人权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古以来中国对待西来文化有格义和反向格义之说，所谓格义就是把中国本土的经典和理论当成普世标准来决定外来思想和概念是否符合经典和中华文明话语体系里的概念和理念。格义反映的是中国在吸收外来思想文化时，外来文化经过中国主流文化的同化，融合进入中国文明的思想体系，成为中华文化的组成部分，而不是取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东汉，佛教作为西来文化想在中国立足。为此，西域高僧在佛经的翻译上寻找佛教与儒教二者的结合点，在语言和概念之形式和内容上做某种改变。例如，用老庄的“无”去比配佛教的“空”，用儒家范畴的“五常”解释佛教的“五戒”。从东汉末年到宋朝前后，经过近千年的交融过程，儒释道合为中国的主体文化和主流意识形态。佛教来到中国，不是中华文明的印度化，而是佛教的中国化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸦片战争引发的第二次中外文化交流运动把西方现代性当成历史线性发展的方向和目标。中国两千年来对外来文化形成的“格义”原则，几乎一夜之间转向了“反向格义”。“反向格义”，就是用西来的理论和概念来比附和度量中国本土的理论、概念和知识。这种“反向格义”不是“师夷长技以自强”，而是一种历史虚无主义，变“以中释中”为“以西释中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论传统和发展时，西方现代化话语好像是最正确的语言。人们在讨论中国现代化的发展时，常常不加思索的使用这些话语，试图从中寻求中国文明和中国现代化在国际社会的生存和传承的合理性和合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明和中国现代化的话语建设有必要转变到中学为主的立场。以中学为主，对于被西方现代性格义的中国现代化反向格义，把中国现代化的关键概念分别用不同的外国字母音译或转写。要学习玄奘为了精确传播佛经，他发动了音译或汉字转写佛经的求真经的运动。玄奘规定音译或汉字直接转录的词包括：咒语、一词多义、找不到恰当对应的本土词、本土没有的东西、人物的名字等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从鸠摩罗什到玄奘，他们把极具异域色彩的词语经过中文音译或创造新的汉语词语转写，极大丰富了汉语词汇，比如今天汉语中的”世界“、”烦恼“、“觉悟”、”解脱“、“苦海”、“自在”、”刹那“、“未来”、“菩提”、“实在”、“舍利”、“佛陀”、“涅槃”、“般若”、“释迦牟尼””等等。在对外传播中，通过汉语拼音转写中国式现代化的关键概念，同样可以丰富当代世界的语言文字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对本土关键概念的音译，从文化根基上塑造自己的话语，将其推向世界舞台，有利于中华文明固有或原创的概念和语言的准确交流，推动中国国际话语权建设发生质的提升乃至飞跃，丰富了人类文语言文字，最终形成一个能够支撑人类命运共同体秩序的新知识体系和语言体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f92a67a2afe2f00bd9f403eafa06d5a6</guid>
<title>追忆北斗往事：巨人不让站肩上，我便自己当巨人</title>
<link>https://www.guancha.cn/libilianmu/2024_05_05_733708.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李比廉姆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年1月17日，以美国为首的多国部队轰炸巴格达，海湾战争爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战前，不少人预言，这会是另一场朝鲜战争，双方将陷入旷日持久的消耗与撕扯。然而仅仅抵抗了42天，号称“世界第三军事强国”的伊拉克便束手就擒，伤亡人数约10万，其中死亡2万。美军则损失不到300人，接近一半还是非战斗性死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在尚未完全建成的GPS全球导航定位系统的加持下，美国人碾压性地打出了人类战争史上第一场信息战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
配备GPS接收机的美国大兵能够迅速穿越没有任何地形特征的沙漠，让对方的百万机械化部队成为摆设；他们的“战斧”巡航导弹利用GPS精确制导，可以击中1000公里外的目标，实施“外科手术般的打击”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“GPS之父”布拉德福德·帕金森这样说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所需要的是一种人性化的武器，它能够让我的军队击中所有我想击中的目标，而避开所有我想避开的目标。我们需要连续五次把炸弹扔进同一个洞里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾战争之后，建设（或完善）独立自主的卫星导航定位系统，被列入各大国国防安全战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国，也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 灯塔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我国研制导航卫星，起步并不晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年1月8日，钱学森向国防科委提交《研制卫星打算》报告，明确了导航卫星的功用。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;由卫星上发出无线电信标，舰艇可以利用信标的多普勒频移来测量自己的位置，是舰艇发射弹道式导弹必须的措施，可以将位置误差降到160米。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
半年前，美国的子午仪卫星导航系统刚刚交付海军使用，定位精度约100米，这说明钱学森“160米位置误差”的说法有据可依。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426180711436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;子午仪卫星&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
68年7月9日，国防科委要求尽快验证导航卫星研制方案。经过验证，69年3月13日，工程上马，代号“691”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年11月，已经担任国防科委副主任的钱学森对导航卫星的技术方案进行审查，并建议将卫星命名为“灯塔一号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，“灯塔”一词颇为流行。在那个特殊的年代，人人都会唱有一首叫《跟着共产党走》的歌。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
你是灯塔
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照耀着黎明前的海洋
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你是舵手
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掌握着航行的方向
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大的中国共产党
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你就是核心
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你就是方向
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
通过十年攻关，到80年6月前，4套星上正样产品制造完成且全部验收合格，只等上火箭发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而同年年底，为贯彻“调整，改革，整顿，提高”方针和研制急用实用卫星原则，国防科委发布通知，“灯塔一号”研制任务撤销，卫星完成环境试验后封存，资料归档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放初期，国家集中精力发展经济，导航卫星的民用价值尚未显露，只能忍痛割爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历时12年建设，中国“灯塔”终究没能在太空点亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，脱胎于子午仪卫星导航系统的GPS稳步推进，已经发射了4颗实验卫星，并将于9年后发射首颗工作卫星、13年后组网成功、15年后正式投入运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPS实现一次定位功能，需要用到至少四颗卫星，即通过三星交互确认经度、纬度和高度，另外一星专门校正时间误差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到95年投运时，GPS组网卫星数量高达24颗，开发费用约100亿美元，之后还有每年5亿美元的运维支出——这么厚实的家底，中国显然掏不出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“灯塔”熄灭，经费无着，但暗夜中仍有星火闪烁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，空间系统工程专家陈芳允创造性地提出了“双星定位通信系统”。他把地球看作一个虚拟球体，让它与两颗通信卫星交互，再利用地面中心站的电子高程地图，求解获取用户位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈芳允认为，双星定位只启用两颗卫星，大大节约了成本，计算出来的坐标精度却不比GPS差。然而，新设想未能服众，一放就是两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/26/20240426180924824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈芳允&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
85年南京紫金山天文台召开测地会议，陈芳允再次介绍“双星定位通信系统”，终于得到总参测绘局认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
89年9月25日，首次“双星定位通信系统”功能演示在北京进行。演示结果表明，电脑测算的用户地理位置与档案记载相比，误差不到20米，定位精度达到国际先进水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用不了多久，这项实用高效的新技术就会派上大用场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星星之火，即将燎原。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ba1bd38ebadf3329523b830a89037f33</guid>
<title>学生们这次会明白，美国政治和金钱永远深度捆绑</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxin4/2024_05_05_733702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在已经进入后工业化、后资本主义和后现代化的美国社会，由于制度的问题，贫富差距、族裔、社群矛盾越来越大。而基于现有的制度，无法根本解决这些尖锐的矛盾问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月美国高校校园内声援巴勒斯坦的示威活动愈演愈烈，美国警方迅速采取行动，大举逮捕参与抗议的学生。然而，这些相关行动并未扼杀大学生的抗议热情，反而导致抗议规模不断扩大，并波及到包括法国、澳大利亚在内的多个国家，都出现了大学生的抗议活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这一问题，观察者网与长期居住在美国的王欣副教授展开对话。以美国国内政治、文化为背景，深度剖析此次抗议所反映的美国政治经济问题，并就这场运动未来可能的发展展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：王老师您好，作为一位长期居住在美国的学者，您对美国国内的政治生态变化有深入的体会。您是否认为近年来的一系列对抗背后是否存在某类政治或者经济因素驱动，本次抗议学生们的诉求是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王欣：&lt;/strong&gt;这个问题其实触碰到了美国国内政治和社会的一个关键问题：美国的社会、文化和政治等各方面都处于一个非常撕裂的状态，本来被视为象牙塔的大学校园，受保护的精英们，也脱离不了政治和资本的影响，走向更大的分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期美国的经济也在不断报警，在美生活成本不仅居高不下，一季度通胀高于预期，而GDP的数据也远逊于预期。同时，美国大学日趋高涨的学费，对学生家庭造成了极大的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为教授，我观察到近些年大学生学费上涨速度大概是每年平均5-10%。以哥伦比亚大学为例，今年哥大官网对于本科生一年花费的指导价格是9万美元以上。其中包括大约6.8万美元一年的学杂费，大约1.7万美元的住宿、3700多美元的书本费等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的大学位于得州，号称是私立大学里面性价比最高的大学之一，但是仅学杂费也要4-5万美元一年，综合一年花费将达到7-8万美元。这个价格以无法让绝大多数的普通家庭负担得起高质量的高等教育。这无疑从侧面加重了各个学生对相关社会现实的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从校方的角度看，顶尖大学主要的年度收入来源是学校的捐赠基金、学费，以及政府提供的科研经费。根据哥大年度财报。在2023财年哥大的收入是62亿美元，其收入主要包括：哥伦比亚大学附属医院收入（其最大一部分的收入来源）、学生学费及政府补助和合同等。 而来自于捐赠基金的收入则达到哥伦比亚大学年收入的12%，即7.7亿美元，约为其学费收入的一半，可见学费和捐赠基金对私立大学的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/01/20240501140433500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥大年度收入分布 图片来源：哥大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/01/20240501140709194.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥大年度支出分布 图片来源：哥大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于很多收入都会有对应的固定支出，所以具有更高流动性的各类校有基金会是学校非常重要的核心资产。根据哥大2023财年财报，截至2023年6月30日，由哥伦比亚投资管理公司（IMC）管理的哥伦比亚大学捐赠基金总额达到136亿美元。而哈佛大学在2023财年的捐赠基金规模达到了507亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/01/20240501140737910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哥大捐赠基金总额 图片来源：哥大官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得在校方看来，所有学生收入只占学校收入的一部分，一部分学生的呼声对于学校的收入影响就更小了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是学生运动造成的舆论影响对校方的影响可能更大。去年哈佛、宾州大学、麻省理工三位女校长因少数学生在校园的反以抗议，因学校在尽量尊重集会自由和言论自由的原则上，没有及时制止，引发多位华尔街金融资本界的犹太人士的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗议爆发后，阿波罗全球资产管理公司的首席执行官，也是宾夕法尼亚大学沃顿商学院董事会主席, 要求董事会撤销对时任宾州大学校长马吉尔女士的支持。著名对冲基金经理比尔·阿克曼（Bill Ackman）当时不仅强烈抨击校园里的抗议行为，就曾指责支持学生抗议的时任哈佛校长抄袭论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到相关影响，在去年11月美国国会的国会听证会上， 国会议员们对上述三所顶级高校的校长进行了多个小时的训斥，指责她们回避了一个问题：如果学生呼吁对犹太人进行种族灭绝，是否应该对他们进行惩罚。听证会结束后，很快导致其中两位校长辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让相关矛盾被暴露在日光之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，本轮哥大学生的抗议从去年年底开始后已持续了一段时间。此轮抗议骤然升级主要是因为哥大的埃及裔校长在接受众议院听证会询问后，直接要求纽约警察进入哥大逮捕抗议者，并清理支持巴勒斯坦聚会的营地。矛盾逐渐开始激化。哥大学生要求学校谴责以色列对巴勒斯坦人的种族屠杀，要求学校的捐赠基金从涉及以色列公司及有关武器研发和武器生产的投资中剥离出来、停止在以色列的学术合作、取消对抗议学生的处理等等。这就再次触及到金融、政治及学术界的复杂关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔·阿克曼还要求校方公布抗议学生名单，并威胁说华尔街将这些学生放入永不录用者名单。在这样严厉的批评和压力下，从校长和校方的利益考量，各方意见孰轻孰重就非常明显了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是政府粗暴干涉学生抗议的行为无疑会激怒学校的学生以及群众，造成极坏的影响。在此前3月的盖洛普民调中，对拜登中东局势处理的满意度仅有27%。如果此事没有得到妥当处理，相信对拜登的满意度还将继续下降。这也客观上表现出，在已经进入后工业化、后资本主义和后现代化的美国社会，由于制度的问题，贫富差距、族裔、社群矛盾越来越大。而基于现有的制度，无法根本解决这些尖锐的矛盾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否认为这是学生和民众借此机会，实质上是想表达对美国国内政治和社会问题的不满？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王欣&lt;/strong&gt;：这是在高通货膨胀背景下，学生们面对日益高涨的学费和收入差距表现出对大学的不信任、对政府的不信任、对学校的不作为、对正义的不能伸张的不满，是学生们的理想主义与现实差距所造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期的视频中，我们可以发现哥大支持巴勒斯坦的演讲中出现了一些反资本主义的口号，也用到了“同志们团结起来”这一类的词语。可以说，他们现在的行动在自发地表现出对资本主义的不满，但是从组织的角度，相关活动并没有向反资本主义或者反对美国国内政治体制的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/01/20240501140821764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图自记者杰西卡 · 施瓦尔布（Jessica Schwalb）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从此次对抗中，我们也看到了美国国内意识形态认知非常分裂和扭曲，民间和政府之间的分歧也越来越大。例如美国国会通过议案确定“从江河到海洋，巴勒斯坦将获得自由”（From the river to the sea, Palestine will be free）这个最受欢迎的支持巴勒斯坦解放的口号定义为反犹口号。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;还有在本轮对抗中，受到美国政府支持的美国警察对自发美国动员的师生动用暴力，并在数日内逮捕数百人。随后众议院议长前往哥大并声称如果抗议情况得不到控制，哥大校长应该辞职，国民警卫队应该在合适的时机出动。 当这些“深层政治”被不断翻搅晾在台面上的时候，会不会进一步对美国国内政治叙述带来破坏？还有建立共识、弥合分歧的可能性吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王欣&lt;/strong&gt;：分裂是必然的。这不仅体现在学生和政府、政客之间，还体现在学生、大学和华尔街金融资本的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统上议员到访高校，应该去聆听学生诉求、安抚学生。但是此次众议员议长在哥大拜访犹太学生后的表态更像是在威逼抗议学生，同时施压校长辞职。这次众议院议长到哥大后非常粗鲁。他责问校方和抗议学生，并称应该让国民卫队（national guard）进入校园维持秩序。共和党保守派一直对大学持有非常怀疑的态度，认为是滋生极端主义、进步主义思想的温床，需要对这些大学有更多的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街因为与犹太资本的关系，使得此轮矛盾就更加激烈。这也是利益集团对大学控制的一个重要方面。另一位著名富豪，橄榄球队新英格兰爱国者队老板、卡夫集团的董事长兼首席执行官 (CEO) ，罗伯特·肯尼思·克拉夫特则表示因为校园里存在“反犹主义”问题，他将终止对哥大的资助。甚至早在去年十月份，美国律师事务所Davis Polk &amp;amp; Wardwell就因签署支持巴勒斯坦公开声明，取消了三名来自哈佛大学和哥伦比亚大学法学院学生的工作offer。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分裂和对立无疑是对大学自由的威胁，对大学的绑架，和对弱势学生的打压。大学传统上应该放飞自由思想、并为推进社会进步储备力量。金融资本的施压无疑是在钳制大学生的选择，利用手中的资本控制大学言论和思想。这让支持巴勒斯坦的学生和大学老师们处于夹缝中。我看不出有短期内弥合这种撕裂的可能性。一方面学生的诉求并没有达到，甚至没有得到回应；另一方面外界压力，包括学校方面的压力正在使得学生们担心被清算，让越来越多的学生在游行期间戴上了口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生抗议已经开始外溢蔓延。近期包括加州伯克利、得州大学奥斯汀分校等一些的美国公立大学的学生也开始了反抗，而且受到警察的强力执法，有的地方已经用了电击枪（taser）和橡胶子弹。此外法国、英国、澳大利亚等大学的学生也开始联动。如果以色列对拉法发动地面进攻，我认为抗议升级概率会更大。近日，哥大学生已经占领学校的一幢楼，校方宣布会开除这些学生，并宣布纽约警察会在校园驻扎到5月17号，大量警察逮捕了示威学生，并要进入被占领的校舍。学生一直都在和平抗议，没有占领任何校舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/05/01/20240501141156605.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爆发支持加沙学生抗议的学校 图片来源：美国伊斯兰关系委员会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>