<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>55e09235a77c90a06e0133ebf01acf4d</guid>
<title>马克龙的胜利，能掩盖法国一分为二的脆弱吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2022_04_26_636899.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当马克龙伴着欧盟盟歌、贝多芬的《欢乐颂》(Ode to Joy)走上埃菲尔铁塔下的舞台时，很多记者都注意到，他的夫人，也是他大选的得力助手——布丽吉特却是一脸愁容、满腹心思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的大选，布丽吉特是马克龙竞选团队的重要操盘手，因此，她比以往更加了解法国的政治生态和面临的困难。想到丈夫马克龙将要面临的种种难题，让她强颜欢笑，确实比较困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/26/20220426082843938.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克龙夫人在庆祝时并非全无笑容，但确实被记者们捕捉到不少相对严肃的表情，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：thestar.com截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月25日的法国《电讯报》（Télégramme）头版以《一场胜利，一千个挑战》为题，概括了马克龙胜选后面临的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，马克龙的难题，一千个是打不住的。更要命的是，法国有的难题是无解的。比如能源价格，如果法国与欧盟继续制裁俄罗斯，那么法国的油价只能继续上涨，如果法国停止制裁，那么就是“背弃”支持他连任的盟友们，很难选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国作为欧盟关键成员和北约支持乌克兰对抗俄罗斯的重要贡献者的地位又续期五年。美国总统拜登、德国总理朔尔茨、欧盟委员会主席冯德莱恩24日夜晚对马克龙致以祝贺，也反映出这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，马克龙在下一个五年任期之中，不可能背弃自己的欧洲和北约盟友，只能在与盟友合作、独立自主之间寻找一个平衡点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，马克龙击败极右翼挑战者勒庞，尽管法国的欧洲和北约盟国都松了一口气，但在法国国内，这样的胜利却多少掩盖了这样一个现实：民族主义、疑欧主义、反移民的极右势力比二战以来的任何时候都要强大。勒庞的支持率首次超过了40%，因此《世界报》说马克龙得到的是“并不优雅的连任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国社会仍然严重分裂。选票最能说明问题，这个国家已经一分为二。一个是投票给马克龙的法国，在退休人员和中上阶层或者至少受过三年以上高等教育人群中占多数；另一个是选择勒庞的法国，他们是基层民众，经常感到受到排斥；选择马克龙的人居住在大城市，更多居住在国家的西部；那些选择勒庞的人，特别集中在东北部、地中海，以及安的列斯和圭亚那。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然马克龙总体上获胜，但勒庞在法国一些地区以及年轻人和工人阶级中领先。她的支持者每一次都在壮大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙当务之急是调和这 &quot;两个法国&quot;，以避免在通货膨胀飞速发展的背景下发生社会危机。因此，在社会问题种种，极端政治势力强盛的背景下，马克龙的第二届总统任期至少不会比第一任轻松，甚至更为艰巨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙本人在埃菲尔铁塔前发表低调的胜选演讲时也承认了这一点。绿色燃油税和价格上涨引发的黄背心反政府抗议活动（甚至一系列暴力冲突）给他的第一个任期留下了创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们的国家被怀疑和分歧所困扰。”马克龙表示，他希望回应勒庞选民的要求，以及那些弃权或在第一轮投票中投票给极左翼候选人梅朗雄的人的关切。“今天的投票要求我们考虑人们生活中的所有困难，并对这些困难和人们所表达的愤怒作出有效回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，有28%的法国注册选民选择了弃权——这是50多年来第二轮总统选举的最高缺席率——分析人士表示，法国人仍对政治感到幻灭，对领导人不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼报纸《费加罗报》展现了对马克龙连任的巨大热情，将之称为“伟大的胜利，伟大的挑战”。但同时，该报总编布雷泽特（Alexis Brezet）小心翼翼地指出，实际上“巨人的根基脆弱”，谁能够相信马克龙的连任是出于民众的爱戴？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙面临的最大挑战，将是在一个极度分裂的国家创造凝聚力。勒庞将尽她最大的努力，在6月的国民议会选举中利用她的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国最开始议会选举每5年一次，总统每7年一次。由于时间交错，在部分年份，会产生两党分别控制总统府和议会的“共治”现象。为了避免这样的政治僵局，后来才演变为同一年举行，因为历史原因，也没有办法放到一起，毕其功于一“选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做其实有点浪费，相比同时选举而言，白白放大了政治博弈的时间和空间，但一般而言，新总统所属的党派在同一年都能拿下议会，只是今年变数突然变大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞虽然承认在总统选举中失败，但仍对马克龙进行了激烈的批评。她发誓要与她的国民联盟党一起为议会选举继续战斗。如果马克龙要在未来五年内有效执政，他需要控制国民议会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在议会选举之前，总统选举中表现最强劲的三股政治势力将展开一轮紧张的谈判和拉票：分别是被马克龙所称的“极端中间派”团体，以及勒庞的极端右翼和梅朗雄的极端左翼。后者在第一轮选举中排名第三，几乎击败勒庞获得与马克龙进行第二轮角逐的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞的挑战很凶猛，但马克龙也拥有优势，因为他的胜利将使他的政党“共和国前进党”够吸引落败的中右翼、中左翼和绿党的国民议会潜在候选人，形成某种大联盟，在6月赢得议会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不确定因素也很多。勒庞或许能把一些投票给泽穆尔的人拉进自己的阵营。泽穆尔是另一位聚焦于移民的极右翼候选人，他得到了富裕白人的支持。然而，两人之间的激烈竞争可能使其难以达成联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分裂的左翼的领导人也在组建联盟，希望能在国民议会中赢得席位。梅朗雄甚至宣布了成为总理的雄心，在这个职位上，他可以阻止马克龙推动通过左翼不赞成的法律，而法国共产党领导人法比恩·鲁塞尔希望一个团结的左翼控制议会，以应对“我们民主的严重威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在两个月后的议会选举之前，马克龙在试图让法国人和解时遇到的麻烦，可能会和他曾试图协商俄乌停火时的一样多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙在胜选集会上说：“现在的任务是团结。”而目前来看，这个任务相当艰巨。他还说，他是所有法国人的总统。但是，大约将近一半的法国民众不这样认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些精英人士也“看透”了他。布黑央（Luc Bourianne）在《东部共和报》（l’Est Republicain）批评马克龙的选举策略“既聪明又无耻，实际是一种投机行为，通过削弱左翼和右翼中的温和派，让他的对手只剩极端主义、激进主义，以及对抗者”。这样的马克龙能否求得团结，甚至能否长期维系政治联盟呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“团结”仅仅是马克龙“一千个挑战”中的第一个。即便他完成了这一任务，也只是万里长征的第一步。毕竟，黄马甲、黑马甲群体，在他的庆典之夜，就已经走上街头了。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf3dca1b1426e8947aabb6b4244cfe30</guid>
<title>亚洲不能出现北约，否则会重演乌克兰冲突</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2022_04_26_636894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘倩藜 译/由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对西方塑造的世界秩序而言，乌克兰有何意义？泽伦斯基总统对他的西方朋友们又意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉萨德：&lt;/strong&gt;很高兴再次见到你。现在是一个非常困难的时期，因为这不是一场普通的战争。索马里遭到了轰炸。也门也遭受了可怕的轰炸。2003年美国非法袭击了伊拉克，那是一场可怕的袭击，超过一百万人死亡。这些都是事实，但乌克兰战争与这些战争都不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为从某种程度上说，乌克兰是在新时期爆发的第一场战争，但竞争的目标不是乌克兰。这场战争不仅仅涉及到俄罗斯要在乌克兰实现自己的战争目标，也与乌克兰境内的俄语人口问题有关。它还与基辅对克里米亚实施禁运有关，基辅拒绝向克里米亚供水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不仅限于此。这是一场关于欧洲权利的战争。回顾苏联解体的时候，最令人惊讶的一件事是它相对和平地解体了。许多苏维埃共和国，无论是哈萨克斯坦还是乌克兰，它们都和平地脱离了苏联。它们建立了新共和国。其中许多共和国加入了独立国家联合体。其中一些与俄罗斯建立了经济联盟，俄罗斯是该联盟中最大的共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的人们认为，从1991年至1999年，鲍里斯·叶利钦领导下的俄罗斯和东欧国家都会以某种方式融入欧洲，然后融入以美国为首的体系，即所谓的北大西洋体系。这是当时人的假设。叶利钦完全亲美，非常渴望与欧洲结盟。事实上，1994年，俄罗斯成为北约的伙伴国。随后，俄罗斯加入了G7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当普京登上政治舞台时，他是鲍里斯·叶利钦的总理。最终，他在1999年成为俄罗斯总统。有趣的是，在普京早期执政时期和此后与德米特里·梅德韦杰夫交替执政时期，普京和梅德韦杰夫实际上并没有改变俄罗斯的计划。他们仍然相信俄罗斯可以与欧洲融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联在其末期遭受了巨大的破坏。当苏联解体时，俄罗斯的生活质量急剧下降，国人生活水平下降，预期寿命下降。许多科学家和数学家离开俄罗斯，去西方工作。俄罗斯的人才储备减少了。慢慢地，俄罗斯成为原材料和能源的出口国，不仅出口到欧洲，而且出口到当时的大多数制造国，这些制造国都融入了美国和世贸组织在1994年建立的全球化图景中。所以俄罗斯基本上与欧美融合到了一起。2007年发生世界金融危机时，普京和他周围的人都醒悟了。他们意识到，俄罗斯无法完全融入欧洲。北大西洋经济模式和资本主义模式无法确保俄罗斯的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，普京欢迎七个东欧国家，包括与俄罗斯接壤的国家如波罗的海国家——拉脱维亚、立陶宛、爱沙尼亚，于2004年加入北约。普京没有抱怨。普京第一次开始谈论俄罗斯的安全问题是在2007年，当时他说北约是对俄罗斯的威胁。直到2007年，他才开始抱怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就很有趣。当时金融危机发生了。俄罗斯开始意识到自己不会与欧洲融合。然后，俄罗斯在2009年与中国、巴西、南非和印度联手，创建了所谓的金砖国家。想象一下，俄罗斯可能通过金砖国家的形式与欧洲之外的其他国家建立关系，融入另一个体系。金砖国家计划实际上进展并不顺利。部分原因是右翼政府于2016年在巴西掌权，2014年在印度掌权。当莫迪执掌印度，巴西迪尔玛政权被推翻时，金砖国家失去了共同的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/19/20220419180056441.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金砖国家举行峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国在习近平的领导下于2013年发起了“一带一路”倡议。2015年，波兰加入了“一带一路”项目。2019年，意大利加入了“一带一路”项目。17个东欧和中欧国家加入了“一带一路”项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多方面，欧洲现在的争议是，欧洲是否应该通过北大西洋项目彻底实现一体化，还是应该也被允许融入欧亚经济联盟。这是主要的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰正位于这场斗争的前线。现在，这也是事实，我应该非常清楚地说这一点。我认为入侵乌克兰不是一个好主意，因为乌克兰是位列联合国的主权国家，入侵乌克兰违反了联合国宪章，但这场战争并不是从2022年2月开始的。这是一场早就发生了的冲突，可以追溯到2014年，现在这场冲突变得激烈了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想说，在特朗普先生担任美国总统时，他单方面退出了《中导条约》，当特朗普先生单方面废弃《中导条约》时，他实际已从根本上破坏了全球安全理念，因为俄罗斯立即抱怨说，如果美国在其边境部署中导核武器，只需6到8分钟就可以打到莫斯科。美国还在2002年退出了《反弹道导弹条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是对俄罗斯的严重威胁。我希望我们理解这场冲突，这不仅仅是一场关乎乌克兰的战争。这是一场关于欧洲独立的严重争端。美国根本不允许欧洲制定独立的经济和政治政策。这就是欧洲实际成为前线的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;是的，谢谢你给了我们一个时间胶囊，帮助我们回顾了历史。你刚才谈到北约。在北约峰会后，美国及其欧洲盟友宣布将继续向俄罗斯施压，向乌克兰提供资金和武器，但从未承诺向乌克兰派遣军队。你怎么看这一点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普拉萨德：&lt;/strong&gt;北约是北大西洋公约组织。它成立于1949年。它不是一个在二战后立即成立的组织。美国在二战后建立了一系列条约组织，南美的里约热内卢条约、亚洲的马尼拉条约等。这都是为了将美国的力量扩展到境外。北约存在的价值就在于能让美国在德国、意大利和其他北约国家拥有基地。这些都是为了投射美国的力量。北约不是一个真正的欧洲项目。这是一匹特洛伊木马。敌军把中空的木马放到特洛伊城门口，里面装满军队，说这是一份礼物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约是美国设置在欧洲的特洛伊木马。北约总部本质上是美国的欧洲司令部，是美国将军在实际管理着北约。人们理解这一点很重要。北大西洋公约第五条规定，如果北约国家遭到袭击，所有北约国家都必须以牙还牙。现在，波兰是北约国家。波罗的海国家也是北约国家。如果发生袭击，如果俄罗斯不小心越过乌克兰-波兰边境袭击波兰目标，波兰可以合法地向布鲁塞尔申诉，要求启动第五条。如果波兰军队越过边境进入乌克兰，如果波兰军队与俄罗斯军队对抗，从技术上讲，他们可以要求北约启动第五条，要求美国参战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，即使是华盛顿的掌权者也认识到美俄直接军事对抗将是极其危险的，因为俄罗斯和美国是势均力敌的核大国。这也是我为什么认为美国在中国附近部署中程导弹将是灾难性的，因为中国和美国需要缓和紧张局势，不允许哪怕是小规模的冲突发生。我知道，在20世纪90年代，一架美国侦察机降落在中国。你可能不记得了，但那次事件有可能引发冲突。1999年，美国轰炸了中国驻南斯拉夫贝尔格莱德大使馆。这有可能引发严重冲突。这些事情都非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你无法想象在发生冲突之后我们会走向何方。另一方面，通过武装乌克兰军队和允许雇佣军进入乌克兰，北约国家的根本目的是想阻止俄罗斯取得所谓的胜利。我不确定俄罗斯获胜会是什么样子。乌克兰是一个大国。它不会被俄罗斯吞并。不会有彻底的胜利。从这个意义上说，俄罗斯军队很难战胜这个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看看俄罗斯之前打的车臣战争。俄罗斯不得不夷平格罗兹尼才能迫使它屈服。但俄罗斯人无法夷平基辅、利沃夫、敖德萨和其他城市。乌克兰幅员辽阔。西方正在做的是武装乌克兰军队和民兵组织。他们正在延长冲突。这是问题的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，乌克兰总统泽连斯基在与俄罗斯谈判时表示，乌克兰愿意放弃加入北约的机会。这是个好消息。再次，他说乌克兰愿意成为一个中立国家。这也是个好消息，但他还提出一个条件。泽伦斯基总统说，我们会接受这些条件，但我们需要一个安全担保人。我们需要域外大国来保证我国安全。他们选择的大国是几个北约国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是一桩可以接受的交易，因为这意味着如果俄罗斯将来侵犯了乌克兰的主权，这还会引发问题，因为乌克兰说克里米亚和顿巴斯的两个地区，即乌克兰东部的卢甘斯克和顿涅茨克，这些地区是乌克兰的一部分，不是俄罗斯的一部分。所以，如果俄罗斯军队留在克里米亚，基辅可以呼吁其安全保证国帮助它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上就像是乌克兰加入北约。俄罗斯永远不会接受这一点。我只是想说，西方似乎在寻求延长这场冲突。但当北约进入乌克兰境内时，一切都无法挽回了，除非布鲁塞尔和华盛顿的决策者彻底丧失了理智，否则他们不会这么做。现在，他们还有点理智，没有派军越境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们说我们不想建立禁飞区时，他们还有点理智。我们不希望发生意外或美国战机与俄罗斯战机相撞。这可能会引发严重的冲突。所以到目前为止，北约和美国都说我们不想与俄罗斯直接对抗。谢天谢地，他们能这么说，但他们也在武装乌克兰。这意味着他们试图延长这场冲突。我期待停火和认真的谈判，他们应该退出冲突，平民已遭受了足够多的苦难，但这不会轻易发生。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e267d51c12d3ef71a2f4a34a151cdd32</guid>
<title>什么塑造了中国工业的内生生命力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengKaiDong/2022_04_26_636892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;作者：封凯栋，北京大学政府管理学院长聘副教授&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; &lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
新兴大国力量迅速发展，中美科技竞争加剧，全球化退潮，欧美国家社会动荡和政治冲击频现，新冠肺炎疫情肆虐。在这样的大变局时刻，强大的实业、完整的工业体系对保持我国经济的韧性发挥了关键作用。本文从历史视角梳理我国工业内生生命力的源泉，探讨后发国家如何实现工业追赶的成功。本文是封凯栋教授为人大出版社出版的《实业强国：中国制造自强之路》一书所写的序言，现发出，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;“不同时期的建设者，都在共同推动着漫长的工业追赶历程。而未来中国的年轻人将继续开启新的征程。他们必将笑着、跳着，跨过我们向前进，继续去创造新的世界！”&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;right&quot;&gt;
——封凯栋
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/20/20220420142040861.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工业追赶需要一系列“创造性毁灭”的过程&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国家发展的漫长历程中，伟大的时代必然开拓了新的经济结构，并为后续的革新积蓄了势能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪中叶，格申克龙（当代“经济追赶”学术研究的开拓者）在思考后发展国家的工业道路时敏锐地意识到，在先行者（如英国）成功地开创了现代工业经济霸权之后，追赶者们已经无法再简单地套用英国的工业化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;领先者不仅为后来者树立了典范，同时也在通过竞争挤压，甚至通过非经济手段围堵后发者的发展空间。这使得后发国家的工业追赶无法亦步亦趋地模仿先行者，而是需要不断摸索和开拓新的空间。&lt;/strong&gt;对于这一点，作为格申克龙的前辈，李斯特（德国）和汉密尔顿（美国）等人早已有了或深或浅的认识，并据此深刻地影响了19世纪大西洋两岸的两个新兴经济大国的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成功的工业追赶者需要创造符合自身特征的发展路径，这一判断意味着我们需要形成以下三个紧密关联的认识：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对一个国家的工业发展战略和工业发展历程的理解，必须要放到历史情境中去。正如格申克龙的追随者们所归纳的，“每一次成功的追赶都是独特的”，因为后发国家无法通过简单地模仿先发国家的经验而获得增长空间，它的成长历程需要回应其特定的发展条件和外部环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在工业陆续发展起来的不同时期，这些条件又会不断地被改写，驱使后发国家持续地自我革新以保证内生的发展动力。由此，只有回到历史情境，才能帮助我们更好地理解国家在特定阶段的发展约束和追赶战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/20/20220420142108630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，成功的追赶过程必定是一个不断开拓的过程。只有前一阶段为后一阶段积累了势能，创造了在后一阶段开拓新空间的关键条件，持续的工业发展才能成为现实。&lt;strong&gt;它必定是一系列典型的熊彼特式“创造性毁灭”的过程：在战略性愿景的指引下，一代代先驱者打破了先前的禁锢，创造了新的结构，&lt;/strong&gt;解决了特定时期、特定工业体系中的问题，同时又为自己在下一个时期回应后来者挑战积蓄了物质条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，工业追赶过程必然是由一系列重大战略决策所驱动的结构性调整，它们不能仅仅由简单的市场合理性来解释，否则，如果人们都屈从于中短期的经济理性，那么为后一阶段开拓新空间的势能积蓄也就无从谈起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，对于后发者来说，追赶过程成功与否关键在于国家与社会层面的整体行动，无法简单地还原为市场上的企业总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管成功的大企业或企业群往往是特定时代国家财富的主要来源，同时它们又推动了时代的发展，然而新空间的开辟往往需要工业体系的构建、战略性资源的动员、科技能力和劳动力水平的整体提升。这些都大大超出了单个企业的能力和活动范畴，需要政治性的战略决策和广泛的社会动员才可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，&lt;strong&gt;工业企业的蓬勃发展为国家和社会积蓄了力量，但企业发展所依托的体系，却需要由国家和社会来锻造，并推动其持续转型进步。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不能也不应该依靠金融手段来获得发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国正在贡献着自20世纪下半叶以来世界范围内最重要、最深刻也最波澜壮阔的工业追赶。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由观察者网·科工力量栏目组编著的《实业强国：中国制造自强之路》为中国的大众读者提供了一个极好的历史性的、国家与产业整体性的视角。这本书体现出了作者们对国家发展、本土工业的极大热忱，为读者们提供了从石油、煤炭到粮食，从化工、制药到医疗器械，从轴承、精密仪器到工程机械等20多个产业的故事，更是包括了早已集聚世界关注目光的中国高铁、大飞机、光刻机和稀土产业的发展故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全书数据翔实、内容丰富，而且具有很强的可读性。最难能可贵的是，写作团队不仅分析了实业翔实的发展历程，还能从历史视角来评价中国工业发展各阶段所做出的贡献、所面临的瓶颈和挑战，厘清了国家重大战略决策出台的外部约束和执行实践。全书20多个章节的结合很好地为读者编织了中国工业崛起、发展、遇困和突破的整体图景，从客观上反映了中国不同工业部门间彼此激发、逐步形成越发强大的内生增长动力的过程，让读者能够更好地理解在百年未有之大变局面前，中国工业经济内在韧性的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科工力量栏目组的工作填补了大部分学术作品留下的空白，即面向占人口大多数的普通读者深入浅出地介绍和解释中国工业发展所取得的成就和所面临的挑战。而且，相比部分晦涩的学术文章，本书采用了平实的语言来直击中国工业实践中的真实问题，反而能够更好地引发读者的共鸣，帮助读者思考中国工业发展的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/20/20220420142206738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，社会大众对实业的重新重视，本质上也是中国工业经济动态发展历程的一部分。今时今日，大部分受过良好教育的中国读者已经认识到，以中国的人口规模和中国建设人类命运共同体的愿景（不复制西方帝国主义模式），脱实向虚是无法支撑中国社会实现共同富裕的。全社会可供分配的财富，归根到底来自实业所创造的产品；&lt;strong&gt;而中国这样一个秉持社会主义理念的人口大国，既不该也不能依靠金融手段从其他国家、从人民身上攫取财富来获得发展。&lt;/strong&gt;只有实业才能将广大的中国人民纳入持续咆哮向前的现代经济洪流，也只有实业才能为新科技的不断诞生、新生产力的持续兑现提供平台。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8a3d382c26dc7090f884bc6baf966b7</guid>
<title>封控期间，城市物流体系的“死结”怎么解</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinTan/2022_04_26_636888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 林坦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为长期跟踪研究我国物流发展的行业“观察者”，同时也是一位准奶爸，在上海家中封控半月有余，偶尔陪孕妻到“外面的世界”做产检，有种深度体验“元宇宙内测版”的陌生感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情发生两年以来，采取“封城”或者“静态管理”的大中城市不少于十个，经验和教训均不少，封控期间的各种“非常态”有些是计划之内，但是有些却实属于意料之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，城市物流体系不畅甚至瘫痪，绝对应当位居这次上海持续封控管理期间的各种意外首位，反过来加剧封控期间经济社会失序，物资短缺、有价无市、物价飞涨便是表象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须重新认识城市物流体系在统筹疫情防控和经济社会发展中的作用，尽快解开上海物流的“死结”，否则生活断粮、供应断链的巨大压力始终存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;深度体验“元宇宙内测版”的线下生活&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海人民现在都靠“团长”活着。团购能够满足大多数人的基本生活需求，但是每家每户难免有些特殊需求无法成团，对于我们家便是如此。本来想趁着外出产检，可以采购一些孕产妇必需用品。虽然对于“外面的世界”有着充分的预期，但是对比昨日与近日、网络与现实，还是感觉到些许的陌生和悲壮，甚至魔幻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本车水马龙的道路空空荡荡，街上最多的是各种颜色的配送小哥匆忙穿行。沿街商铺几乎都大门紧闭，处于妇产科医院门口“黄金位置”的商店也同样如此，虽然里面售卖的都是孕产妇和婴幼儿必需品！电商平台专供线上，几家“保供”线下商店也只接受线上订单和团购，概不接受现场购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线上疯狂抢购，线下空空荡荡，当人们的日常生活对线上的依赖远远大于线下时，这不就是——元宇宙嘛？！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/26/20220426065309246.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;疫情封控期间的上海市大连路（本文图片均由作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是被迫快进到元宇宙，封控时期的线下世界显然还没准备好。仅靠着几万名外卖小哥以及居委、志愿者等基层组织，来满足超过2300万人的每日基本生活需求，显然是捉襟见肘、杯水车薪。于是，魔幻的事情时常发生，发酵到网络上成为一条条热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回到那天的现实世界，依然是靠着当下最难约的天团——外卖小哥指点，寻得零星几家商铺。玻璃门或者卷帘门是半开着的，那是一种信号——懂的都懂。像特务接头一样，隔着门一番“苦情”沟通，还是买到几件再寻常不过的物品：虽然单价已经翻了一倍以上，但是价格早已经不是考虑的因素，能够买到物资已然感激不尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上海物流系统的“死结”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海是国内经济最发达的城市，正常市场交易以及各地支援上海的物资不缺。封控期间，各种需求也已经降到最低的基本生活需要。供给和需求都没有大问题的情况下，最大的瓶颈便在于城市物流体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以生活性物流为例，正常情况下，多种多样的生活物资经三级城市物流体系可实现快速流通：各类生活物资通过干线物流车辆运送到城市周边的物流园区，货物分拣后通过城市配送车辆运送到市内的商超、农贸市场、便利店或者配送站，通过最后一公里配送或者居民自行采购，进入千家万户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疫情封控条件下，城市的三级物流体系已经事实性瘫痪：干线物流车辆受到严格管控，进出上海困难，运费甚至已经涨了十倍，进城物资供应大幅减少；大型商超统统关门，即使获准能出小区，也是购物无门；部分农贸市场和物流园区由于存在确诊病例被关闭，导致仓储和分拣能力大幅下降；部分配送人员被封控在家，最后一公里运力严重短缺，居民也无法外出采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能进城的生活物资大幅减少、城市运力大幅削减，上海居民满足基本生活需求只有三种途径：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是政府发放物资。我所在的北外滩街道已经发放过四轮物资，基本实现米面油肉菜等生活物资全覆盖。但是政府物资发放没有计划表，吃饭问题不能等靠要，只能作为补充，在无法预计发放时间的情况下，民众自然要“以我为主”才安心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是团购。可以从田间和工厂直接配送到小区，但是需要达到一定规模，所以只能是基本生活物资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是线上佛系抢购。各大电商平台有集采系统，物资基本可以保障，但是缺少配送小哥，只能覆盖少数人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于像药品、文件、香烟等个人化需求，更只能求助于仅存的快递小哥，只要不是坐地起价，一个愿打一个愿挨，也能覆盖少数需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产性物流的组织过程更为复杂，覆盖范围更大，传导周期更长，疫情封控的长期影响更加值得重视，有机会再专门讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国务院以及交通运输部等部委的协调下，干线物流通道封闭的情况得到极大缓解，江浙的货车流量已基本恢复至正常水平。上海城市物流体系的失能却仍是一个“死结”，运力只有平常水平的20%左右，进沪物资堆积与城市运力短缺之间的矛盾更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/26/20220426065600937.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/04/26/20220426065738182.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从4月14日到24日，全国高速公路服务区和收费站基本实现“应开尽开” （http://yiqing2022.ctit.net.cn/）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
物流成本高、进城物资少、分拣效率低、城配运力少，严格封控背景下，部分确诊的物流从业人员使得城配运力更加雪上加霜，进一步降低配分拣效率和送能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在有价无市的“卖方市场”，部分配送人员受暴利驱使，脱离配送企业组织进行“投机倒把”，平台内外形成两套系统在运转，并且平台内的运力不断往平台外逃逸，进一步扰乱物流市场秩序，加剧疫情传播风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e62c32118edb992620c62bcf1d89c9da</guid>
<title>“谎言帝国”如何为西方殖民主义辩护？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_04_26_636886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一篇讲了，作为西方文明走向全球的先锋之一，西班牙人完成了该文明进入世界历史中心舞台之后的第一件大事——将美洲大陆上至少三个已经高度发达的原生文明彻底毁灭，满足了很小一部分西方人的贪欲和西班牙霸业的金融需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是西方文明在近现代历史的起点上一个无法抹去的“原罪”。背负着这一巨大的“原罪”，承担脱罪任务的“谎言帝国”不得不如影随形地伴随西方集团的全部余生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美洲文明灭绝的真正原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据斯宾格勒的说法，当时的西方文明相对于美洲大陆的尤卡坦文明、玛雅文明和安第斯文明，在演化历程上至少晚了800年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这一评估是有充分依据的。如果采用威尔·杜兰特关于文明的定义——“文明是增进文化创造的社会秩序。它包含了四大因素：经济的供应、政治的组织、伦理的传统及对知识与艺术的追求。”（Will Durant，1935）那么可以说，无论在社会秩序整体的意义上，还是在任何个别因素上，当时的欧洲都远远无法与毁在它手里的美洲文明相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被科尔蒂斯夷为平地的阿兹特克首都特诺奇蒂特兰已经永远不为世人所见了，但玛雅和印加的古城还保留了一些，尤其是被称为“印加人的失落之城”的马丘比丘，所反映出的社会复杂和精细程度就足以说明问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/24/20220424143339655.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玛雅文明遗址之一（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯宾格勒还特别提到了阿兹特克非常成熟的政治组织：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“全部这些国家，包括一个世界强国及不止一个联邦，其疆土与资源远远超过了汉尼拔时代的许多希腊国家与罗马国家，它们全都具有一种综合的政策，一种慎重地整齐有序的财政制度，和一种高度发展的法制；全都具有查理五世的大臣们无法想象到的施政思想和经济传统；全都具有丰富的用几种语言写成的著述，在各大城市还全都具有一种智力杰出而且讲究礼仪的文雅的社会，这是西方无从与之相比的。”（Oswald Spengler，1918）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
考虑到美洲大陆上被泛称为印度安人的原住民实际上包含了众多不同的民族，语言上多达300多种，能够产生出阿兹特克和印加这种覆盖了上千万人口的巨型政治组织，绝不是简单的事。一直以来，美洲文明的发达程度是被大大低估的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代原生文明超出了人们的想象这一点，并不难理解，现代埃及学每隔一段时间就会重新刷新人们的认识。由于崛起之后的西方倾向于以自身为人类文明的标准，更容易导致认识上的整体偏差。科学家们越来越相信，由于智人大脑结构的高度相似性，人类各自独立发展出的原生文明之间也具有内在的一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果需要一个更直接一些的参照，有理由认为，被灭亡之前的美洲文明在主要的方面应该与同时期的印度文明不相上下。它们之所以被野蛮的欧洲“浮士德式”民族轻易毁灭，并非如日后“谎言帝国”所解释的是因为文明程度太低，因为没有“进化”到马匹、铁器和火药的使用阶段，恰恰相反，有充分证据证明，它们实际上是在“伦理的传统”这方面太过早熟了，以至于对于野蛮人的残忍和贪婪毫无准备而遭遇了灭顶之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度这一文明古国，很早就有了铁器的使用和马匹的驯化，甚至还有深厚的武士传统，但即使如此，最终也只能屈服于欧洲人的武力，沦为了英国人的殖民地。由此可见，关于美洲文明灭亡原因的解释，“谎言帝国”编造出的文明论理由是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/24/20220424144130426.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;127&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度电影《阿育王》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美洲印第安人的主要死因是对于新型瘟疫缺乏免疫力这个说法，基本上也可以确定同样是“谎言帝国”的编造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一项遗传学研究，在今天哥伦比亚某一地区人口样本的遗传背景是：通过父系继承的Y染色体血统约有94%是欧洲人，5%是非洲人，只有1%是美洲印第安人；而通过母系继承的线粒体DNA血统约有90%是美洲印第安人，8%是非洲人，2%是欧洲人（Luis G. Carvajal-Carmona，2000）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到16-17世纪的西班牙殖民者几乎是清一色的男子，少有妇女随同，这种极不对称的情况，只有在美洲当地原住民中男子几乎被灭绝殆尽、只留下女人的情况下才可能发生。而常识告诉人们，细菌和病毒对人类的攻击是不分性别的，只有人类对人类的攻击，才会出现这种极端情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是大量印度安人死于天花这一事实，实质上也是殖民者军事行动的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北美的英国殖民者曾多次宣称：天花是上帝派来为他的选民清扫居住地的，印第安人弄错了自己的居住地。这些殖民者为了帮助上帝履行使命，多次向印第安人赠送带有天花病菌的毛毯，“这样才能根除这个该遭天谴的种族”。而一个最基本的事实——在北美大陆生存下来的第一批欧洲移民无一不是靠印第安人的同情关心和慷慨帮助才渡过了难关——早已经没有人提了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>