<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5b88388c83f5e76be2d7566ae3aa6152</guid>
<title>抢粮走私，美军在叙利亚的处境有多“窘迫”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YouJinShaoJiang/2021_07_08_597476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尤金少将】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月4日，一则新闻出现在多个非西方国际媒体的头条——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
由45辆满载小麦的卡车和一辆油罐车组成的美军车队驶离了叙利亚哈塞克省的拉米兰地区，随即通过瓦利德前往伊拉克北部，并在当地直接变现。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“民主灯塔”的军队竟然在光天化日之下，从叙利亚强征农民的小麦，并运往其他地区出售，以此牟利？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这其实并不是一个真正的新闻。在之前的7月3日、7月1日，当地媒体就已报道过美军分别有37辆和22辆运粮车通过口岸前往伊拉克。如果你愿意，还可以把历史的时钟再往前拨几个月，甚至几年，你会发现，美国人和他们在叙利亚的高（xiao）贵（shun）伙（sun）伴（zi）们，一直都在进行着破坏和掠夺粮食的恶行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/08/20210708082202711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报道截图：央视军事&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人和傀儡们的恶行并非只是来自于自身道德上的瑕疵与对财富的贪婪，而是和美国长期以来的政策相辅相成，而这些政策又与叙利亚的粮食生产结构，以及战前的基本国情不无关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，叙利亚曾是人类最早尝试农耕并最早收获粮食的文明发源地之一。但在1967年的第三次中东战争中，叙利亚失去了自己重要的粮食和水资源产区——戈兰高地。这一战略损失使得叙利亚几乎失去了自己一半的高质量耕地，在之后的数年之中，叙利亚一度成为粮食的净进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的粮食进口严重消耗了叙利亚的外汇，并影响其国民经济发展。为了解决这一问题，在整个20世纪80和90年代，叙利亚一直在大规模兴修水利设施，并通过这些设施勉强满足了自身的粮食需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但叙利亚终究是个被沙漠覆盖的国家，对粮食生长至关重要的水资源分布极为不均衡，全国范围内大型农业产区只有四块——伊德利卜、巴布周遭至哈塞克省一线的北部与东北部产粮区、拉塔基亚到阿萨德湖周遭的中部产粮区、幼发拉底河畔至代尔祖尔的东部产量区与戈兰高地以北至霍姆斯省城和大马士革以南的南部产粮区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708082139576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叙利亚地图（资料图/地图窝）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产区越集中，进行破坏就越容易，切断粮食主产区到粮食消费区的通道也就越简单。叙利亚内战爆发后，以美国、以色列、英国和法国为靠山的叛军就一度集中控制了几乎所有连接粮食主产区的通道，通过优势兵力围攻和牵制死守城市孤岛的叙利亚正规军，以此阻挠他们对粮食产区和交通线的收复行动，并不断掠夺粮食和石油充盈着自己的腰包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在疯狂掠夺叙利亚资源的同时，美国人也不忘对自己进行包装：2013年4月15日、19日，美国人都曾“慷慨解囊”，将数万吨小麦运至黎巴嫩和土耳其，并通过“可靠的民主人士渠道”向叙利亚的“所有城市和村庄”提供“帮助”，以此收买人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国人最初的规划，通过这种软硬兼施的策略，至2013年冬季，叙利亚政府控制区的粮食库存将消耗殆尽，而到2014年冬季至2015年春季，饥肠辘辘的城市居民就将不再支持阿萨德和他的军队，叙利亚将会彻底臣服。而控制了叙利亚国内粮食产区并拥有大量粮食的西方傀儡和美国政府则将通过手中的粮食扮演“救世主”的角色，彻底控制叙利亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食成为了美国人和傀儡们最为依仗的“武器”。武装到牙齿的50多万恐怖分子和十几万叙利亚军队也在每一块麦田和每一个磨坊间战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国人和傀儡们错了，叙利亚人比他们想象的坚强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿勒颇监狱和代尔祖尔要塞，士兵和武装起来的居民即便每天只能吃上一块饼干，也绝不后退一步。而在叙利亚之外，伊朗、中国、俄罗斯积极斡旋主动出击，一船又一船的面粉和大米在舰队的护航下被源源不断地运入拉塔基亚，并在摩托化部队的护送下进入各个城市。城中的军民非但没有饿死，反倒一天比一天强壮，并最终在2015~2016年进入反攻阶段，开始从恐怖分子手中夺回领土。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/08/20210708082318328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叙利亚政府军（资料图/CCTV）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到情况不好的美国人和傀儡们随即转变策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在2016年6月开始强令农民在枪口下收割即将丢失的控制区内的小麦，随后逃之夭夭，将毫无粮食的饥民丢给前来收复失地的叙利亚政府。毕竟，他们是政府，不会不管自己的国民。与此同时，那些正在龟缩的叛军也开始大肆破坏水利设施和电力设施，许多水渠被炸毁，抽水泵和发电设备被拆毁变卖，相关区域的粮食产量因而大减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着土耳其人的南下和美国人扶植的库尔德傀儡的坐大，叙利亚的北部和东北部产粮区几乎悉数落入敌手。至2017年夏季，阿萨德湖北部至革命城的大坝也被库尔德军队占领，中部产粮区少了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差不多在同一时期，叙利亚军队也开始东进解围代尔祖尔并向北挺进，美国人旋即以摧毁IS为由向幼发拉底河畔的村落投掷炸弹，摧毁当地的农田和灌溉设施。当叙利亚军队于7月中旬解放代尔祖尔准备向北挺进时，美方索性直接命令库尔德军队打开阿萨德湖上的大坝，不顾一切地开闸放水，在阻止叙利亚军队渡河北进的同时更让整个河畔农业区成了一片泽国，秋粮颗粒无收……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至2017年底主要战事结束时，叙利亚政府军基本控制了除阿萨德湖以北地区以外的全部中部农业区、东部农业区和南部农业区，但北部和东北部被美国人的傀儡和土耳其军队瓜分也是不争的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年美国人也曾尝试水淹东部农业区，由于叙利亚工兵完成了当地农业水利设施的重建工作，此类行动不可能取得与之前接近的好效果，美国人转而采用了疯狂蓄水减少河水流量的方式打击当地农业，并趁着旱季使用飞机实施小范围纵火。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>62cd4c486059b09f7cb44ea05dc7f2af</guid>
<title>“特工伉俪”深入敌营十余载，却倒在了黎明前</title>
<link>https://www.guancha.cn/danganchunqiu1/2021_07_08_597471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梨央】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在妻子的影响下，陈尔晋加入共产党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈尔晋出生于浙江杭州一个武官世家，从小就十分喜欢舞刀弄枪，后跟随其父一同迁居江苏启东。他于高中毕业后投笔从戎，18岁时只身远赴广州，考入黄埔军校，编为第8期炮科二中队学员。后他又考入专业技术性极强的航空侦测班学习，很快熟练地掌握了航空驾驶、侦测、联络等技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706111253131.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;320&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学成后陈尔晋又被派到西安工作，担任中央军校西北分校的教官，蒋纬国（蒋介石次子）曾是他的学生。后任军械工厂主管，又被调到胡宗南身边工作。因为陈尔晋的专业背景，再加上他的胆略和聪慧，蒋介石也十分欣赏他，不久，他就被晋升为蒋介石身边的宪兵队队长，担任保护蒋介石的职务，期间参与了1937年11月的南京保卫战和1938年3月的台儿庄战役以及同年6月的武汉保卫战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的人才不仅在国民党队伍中深得高层赏识，就连周恩来也是早有耳闻，一直暗中观察陈尔晋。1938年，身为共产党员的王曼霞接到命令赶来武汉同周恩来会面，会面时周恩来将装有陈尔晋档案的材料交给了王曼霞，希望王曼霞可以前往长沙打入国民党内部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706111431608.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;349&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王曼霞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王曼霞出生于1913年，从小受到良好教育的她，刚成年就离开安徽老家前往北京女子师范大学学习，在北京的进步思想指引下，毅然决然加入了共产主义青年团。大学毕业后，前往各地参加进步学生运动，思想和行为都被共产主义熏陶，于1936年加入中国共产党，优秀的她不久便成为周恩来领导下的一名高级女特工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周恩来形容陈尔晋是一位十分优秀的人才，希望王曼霞可以潜移默化地将陈尔晋拉到共产主义阵营里来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王曼霞接到指示后谨记自己的使命，到了长沙按部就班地开展工作，经过相关人士的牵线搭桥，与陈尔晋相识，两个优秀的人在交流的过程中十分愉快，都给对方留下了深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112516737.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋黄埔军校毕业照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过一段时间的相处，陈尔晋、王曼霞逐渐产生了感情，王曼霞便向上级汇报了二人结婚的意愿，党组织经过周密的讨论，批准了这桩婚姻。当时的陈尔晋还不知道王曼霞的共产党员身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年5月，王曼霞和陈尔晋在湘江边上结为了夫妇。婚后一段时间，陈尔晋经常发现王曼霞早出晚归，但是即便知道妻子有事瞒着自己，陈尔晋也依旧暗中派人保护她。王曼霞也不断潜移默化地将共产党的先进思想灌输给陈尔晋，还将毛泽东的著作拿来给他看，王曼霞渐渐发现陈尔晋经常将这些书籍读到深夜。王曼霞也时不时将陈尔晋的情况向组织汇报，经过一段时间的了解，陈尔晋最终得知了王曼霞的共产党员身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112753735.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;432&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陈尔晋、王曼霞结婚证书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1938年，陈尔晋夫妇和周恩来在武汉进行了秘密会谈。1939年，陈尔晋光荣加入共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不畏困难、屡建奇功的中共地下党员&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚加入中国共产党，陈尔晋充满斗志，想要投身前线，奋勇杀敌，组织上原本准备派他们夫妻二人前往延安投身革命，但是经过周恩来的再三思虑，他认为陈尔晋轻易暴露身份并不是上上策，反而继续留在蒋介石身边，可以继续为共产党提供高层的重要情报。陈尔晋服从组织的命令，继续潜伏在国民党高层。周恩来给陈尔晋下达的任务，就是要在统战时期团结、争取革命进步人士加入共产党，也要在特殊时期多搜集国民党情报汇报上级，为抗战做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战爆发后，陈尔晋屡次建功。1940年的长沙，被日寇视为眼中钉，遭遇到敌人的疯狂轰炸，我军将士死伤惨重，城内人民处于水火之中，妇孺老叟皆不能幸免于难。面对这样惨烈的景象，陈尔晋义愤填膺，几次向上级报告请战，然而一直都没有回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是战况紧急，当敌人的飞机再次出现在长沙上空时，陈尔晋终于奋起反击。他亲率炮兵队上阵，在精准的指挥之下，炮兵队的战炮一次次发射，敌军的空军军队伤亡惨重。这次的反击极大地鼓舞了将士们的革命斗志，身为地下共产党的陈尔晋也立了一次大功，成为了国民党当时十分器重的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/06/20210706112913505.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;烈士遗物：陈尔晋军服、王曼霞红色皮包&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;（图源：上海历史博物馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年“皖南事变”爆发，国民党的反动本质暴露无遗，而中共领导的革命斗争也处于艰苦卓绝的时刻，陈尔晋义无反顾地将四弟陈尔振引入到中国共产党的队伍中来支持革命斗争，全力支持胞弟到革命圣地延安参加战斗。四弟陈尔振不负哥哥所望，经受住了革命的考验和磨练。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b577fdb82a1b25ca8041e61d658093eb</guid>
<title>二十年磨一剑，龙芯如何从研究组拼向科创板</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_07_08_597463.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【文/科工力量专栏作者 铁流】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
最近，媒体披露龙芯即将在科创板登陆，如果龙芯能够顺利IPO，将成为国产高性能CPU第一股。从计算所一个CPU项目课题组成长到一家可以冲击科创板的商业公司，龙芯用了20多年时间，其过程可谓是艰辛曲折、饱尝冷暖。目前，科创板鱼龙混杂，不少公司打着芯片的旗号上市玩擦边球炒股价，真正有深厚技术底蕴从事芯片及相关行业的企业并不多见，希望龙芯登陆能够成为一个信号——将来会有更多“硬核”芯片公司登陆科创板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
铁流由衷希望科创板上少一些“水货”公司，多一些“硬核”公司，希望国内从事CPU、GPU、DSP、FPGA等芯片，以及半导体设备和原材料研发的资深厂商能够登陆科创板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706093805496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;艰难困苦中茁壮成长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
龙芯课题组成立于2001年，在课题组成立之初，龙芯只有十来个人和一间不到几十平方米的实验室。在人员方面，中科院计算所唐志敏研究员、胡伟武研究员，和客座研究员张志敏等几人带着研究生在做，曾在上世纪参与“两弹一星”的老研究院员黄令仪听说计算机所要设计CPU，主动带着几个学生加入课题组。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
龙芯课题组从成立之初就有有很强的学术研究性质，大家边做边学边研究，积累经验，磨砺技术，培养人才带队伍。由于在资金和人力上都非常匮乏，想要把CPU做出来，那就只能拿命去拼。龙芯课题组成员每周工作六天，每天加班到凌晨，以办公室为家。不少技术骨干全年无休，甚至连春节都是守在单位做CPU。以胡伟武为例，由于常年加班加点，以至于女儿说：“你就知道做你的破CPU，不要我们了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
随着龙芯1号芯片的成功，龙芯也获得了越来越多的国家资金支持，龙芯进入“小步快走”阶段，相继研发了龙芯2B、龙芯2C、龙芯2E、龙芯2F等数款芯片，其中，龙芯2E在IPC方面达到了同时期美国Intel公司CPU 50%的水平，虽然和美国的CPU依然有差距，但已经能够满足很多应用场景了。龙芯2F则是龙芯第一款商业芯片，销量达数十万片。在龙芯2E和龙芯2F相继取得成功之后，龙芯课题组启动了龙芯3号的研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
正当龙芯欣欣向荣之际，爆发了大家耳熟能详的“汉芯”事件，网上更是谣传“汉芯龙芯，芯芯造假”，这一方面使国家严格审核芯片项目投资和资金补助，使国家资金迟迟无法到位，另一方面使社会上的客户对龙芯充满怀疑，客户总是带着有色眼镜看待龙芯，这使龙芯市场推广遭遇巨大阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在这种情况下，时任计算所所长的李国杰院士给龙芯设立一个上不封顶的项目，由计算所的经费来支持龙芯的研发。在龙芯3号成功流片时，已经欠了所里几千万元。依靠国家政策扶持，计算所的鼎力支持和龙芯团队的“拼命三郎”精神，龙芯先后开发了3代CPU内核，十多款CPU，积累了CPU设计经验，并且磨练出了一只能打恶战，打硬战的队伍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/06/20210706093832560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;strong&gt;政策转向逼迫龙芯在市场中求生存&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
2010年前后，龙芯开启了由学术团队向商业公司转型的历程。龙芯课题组过去一直是研究团队，低估了CPU商品化、产业化的难度，导致起初的产业化道路并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
屋漏偏逢连夜雨，由于以龙芯、申威、飞腾为代表的本土CPU研发团队在“十一五”期间表现不佳，特别是在产业化方面没有达到预期要求，国内一些人借此鼓吹自主研发没有前途，必须走技术引进道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
同时，以IBM、ARM、高通、VIA、AMD、英特尔为代表的境外CPU公司一改过去严密技术封锁的策略，转而抛出橄榄枝，到中国大陆开始合资公司，或开展技术合作扶持代理人，原本苗正根红的飞腾则投奔了ARM阵营，宏芯、华芯通、兆芯、澜起、华为等一批公司通过引进海外技术开发CPU，并标榜“自主可控”冲击党政国企采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
虽然境外科技公司转让的都是在国际市场上缺乏竞争力的二流技术，而且境外公司基于“教会徒弟饿死师傅”的心理，技术转让或多或少都有一定保留，但经过精心包装之后，具有非常强的迷惑性，比如从ARM购买技术授权的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
这些年，铁流一直在抨击各路马甲CPU，坚定不移地支持自主技术，但依然遭遇各路牛鬼蛇神的攻击。十年前的舆论环境比现在更加恶劣，加上国内有一批专家学者和产业界大佬对于中国做自主CPU一直持否定态度，这些因素共同导致国家政策从支持自主研发，变成了扶持技术引进CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
政策的180度转向使龙芯告别了过去国家扶持的日子，必须完全依靠自己的能力到市场上求生存。针对办企业和做研究不一样的问题，龙芯的解决之策是要求绝大多数技术骨干都从计算所辞职，像张戈18岁获得学士学位，23岁获得博士学位，25岁就已经是副高职称，是学术上很有前途的苗子，毅然从计算所辞职。因为大家都意识到必须呕心沥血，破釜沉舟做芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
在最艰难的日子里，龙芯技术骨干没有选择散伙，而是选择把自己的家当投入到公司中去，从龙芯招股书中可以看出，一大批龙芯技术骨干拿出了几十万至上百万的资金投入到公司中。正是依靠这种破釜沉舟、砸锅卖铁研发CPU的决心和魄力，龙芯走出了低谷。2015年，龙芯营收突破1亿，基本摆脱输血，实现自收自支，自负盈亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
对于这段艰难困苦的日子，铁流在“2015中国计算机大会”远程采访胡伟武老师时，他表示，“其实这也不是坏事，逼着龙芯只能在市场中谋生存、谋发展，逼着龙芯去服务客户，走市场化道路，而不是去服务领导、伺候领导，这其实也是件好事。就像60年代苏联撤走专家，逼着中国人凭借自己的力量就把两弹一星搞出来了。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6c9b3284a5ee5c2d703b98e6ca888a0</guid>
<title>迈阿密公寓倒塌，美国政府为什么不急着救人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_07_08_597459.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国楼塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
楼塌了并不奇怪，真正令很多中国人无法理解的是，楼塌了之后美国社会各界特别是政府部门的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照我们中国人的一贯思路，类似事故发生之后，最要紧的是赶紧疏散周边群众，再快速展开清障和搜救作业，交通要道会保持通畅方便搜救车辆往来，至于闲杂人等，会被一条窄窄的隔离带限制在合适的距离之外——如果他们拒绝这么做，那么现场的执法力量会以比较坚决的手段来确保这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国人在楼塌了之后的一系列操作，极大地冲击了中国人的认知。我们没有看到分秒必争的救援，没有看到大型设备的挖掘，没有看到嗓门沙哑的官员和灰头土脸的士兵……这些在中国发生重大灾难时让中国人习以为常、视之为约定俗成的配置，没有在美国人那里看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，我们看到了什么呢？我们看到了摸鱼式搜救、象征性挖掘，还看到了表演式献花、内卷式哀悼和军备竞赛式点蜡烛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/07/20210707160328537.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月1日，拜登前往迈阿密建筑倒塌现场致哀，此时距事故发生已近一周（报道截图：BBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少中国人很诧异，还有这种操作？这是在搜救，还是在考古？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这种诧异大可不必，因为这才是美国，这就是美国，美国要不这么搞才不正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而造成这种社会状态的主要原因，就是美国社会无限推崇，连带着国内一些人也无限推崇的，早些年被炒得沸沸扬扬的——小政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国社会对小政府的痴迷与美国的国家形成过程息息相关，这里要谈一点美国的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国历史有所了解的朋友都知道，美国最初是英帝国在北美大陆东部沿海地区的十三个海外领地，这十三个海外领地具有相当程度的自治权。当这些享有相当程度自治权的海外领地与英帝国本土在关于税收和地方自治议会等一系列问题上无法达成妥协时，分离主义运动就爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十三个海外领地中的十二个自治机构在1774年合伙在费城组成了一个被后世称为大陆议会的松散机构，在对英问题上形成攻守同盟，统一协调对英关系。（佐治亚州没有参与第一次大陆会议，第二次才参加。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/07/20210707161931638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第一次大陆会议上，参与者在祈祷（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，和美国政府官方一直以来宣传的大陆议会为了捍卫自由而同仇敌忾，并肩战斗反抗英帝国暴政这种建国神话不同，实际情况是，当时在大陆议会内各方面的态度根本就不统一——要求从英帝国治下独立和坚持继续效忠英帝国的派系相互间吵得一塌糊涂，甚至发生过因意见不合而暴力决斗的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12个海外领地的55名代表吵了一个多月，各地的民众争相表达自己的观点，期间甚至发生过不同派系的民众大规模械斗和谋杀等事件。可以说整个英属北美就像晋西北一样，乱成了一锅粥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后总算是吵出了一点结果，他们通过了一项被称为《权利宣言》的共同声明，这项声明就税收、驻军和法律问题对英帝国放出了一堆狠话，要求英国取消税收，撤离驻军。但另一方面，大陆议会还同时向英国国王递交了一份《和平请愿书》，请求英国国王的宽恕，并且表示愿意继续效忠于英国国王，并作为英帝国的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个一团混乱且色厉内荏的大陆议会，很大程度上就是后世的美国联邦政府的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，美国内部无处不在的政治分裂，就源自于这娘胎里带出来的毛病，他们没有一天不处于政治分裂的状态下，以至于脱离了这种政治分裂就失去了讨论政治的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们中国人来说，政治共识是政治得以存在的基础，政治分裂是偶然现象；而美国人则刚好反过来，政治分裂才是政治得以存在的基础，政治共识才是偶然现象，就算偶尔达成共识，那也是一系列交易和妥协的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种遗传疾病追根溯源还能算到英国头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国在大殖民时代有一个特点，就是对殖民地的行政管理成本极其敏感，这种敏感有时已经到了比较神经质的地步。所以为了维持一个较低的殖民成本，英帝国当时特别热衷于推动其殖民地形成自治机构，英帝国则通过关税、法律等制度建设，海军、贸易等物质基础，代理人、总督等人为因素，对殖民地进行控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在降低了殖民成本的同时也导致了英帝国的海外领地和殖民地普遍具有较强的分离主义倾向，这一政治状态极为深刻地塑造了各大海外领地的社会形态和政治面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上英帝国本土（不列颠）和殖民地之间在诸多贸易事务上具有事实上的竞争关系，对政府的疏离和排斥成了英帝国治下各大海外领地的一种社会共识而存在，这种社会共识成了美国社会对小政府极度痴迷的思想来源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41e065122e224560021dd16820070f17</guid>
<title>美国会输给中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2021_07_08_597458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马凯硕，译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国朝野涌动着妖魔化中国的浪潮，有影响力的大人物天天叫嚣“中国威胁论”。4月，美国国会审议一份281页的“2021年战略竞争法案”。乍看起来，这类叫嚣说明美国已正视了中国的威胁。事实上，真正的危险在于，妖魔化中国甚至让有思想的美国人也相信，美国这样的开放社会天然对中国这样的封闭“威权”社会有先天优势。因为这个思维，美国人不能想象美国有可能输给中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708074958599.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在心理上连想想输给中国的勇气都没有，这说明美国人还是严重低估了中国的挑战。西方列强和日本入侵给中国带来百年国耻，这是中国历史上最惨痛一页，中国人认为美国的攻击是西方强权想压制中国，阻碍中国登上世界舞台的最后企图。美国政策界最大的错误很简单，他们认为美国的战略对手只是中共，这暗含了美国民主制必然胜利的信心。但是，年轻的美国面临的真正对手，是一个有四千年历史的文明。作为美国的朋友，我只能欣慰地说，这种幼稚的战略只能以破产告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙子和克劳塞维茨都同意一条古老的地缘政治原则——“知彼”。美国无视这条原则。举个例子，拜登政府的国家情报总监埃夫丽尔·海恩斯(Avril Haines)说，“中国挑战了美国的安全、繁荣、价值观等等。”很多美国人可能要为她坦率说出这些真理鼓掌。但是，她没有一点说对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国没有挑战美国的繁荣。中国人很聪明，他们把美国的繁荣看成是中国经济繁荣的助力。1980年，中国经济只有美国经济的1/10（按照购买力平价法），到2014年，超过了美国，美国经济是其中重要的拉动引擎。这个简单的事实会震惊海恩斯。如果拜登总统能提出一个有利于中美两国经济的交易方案，中国很乐意接受。美国繁荣是中国的资产，而不是负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中国没有挑战美国安全。中国不可能从军事上入侵美国，中国军队和美国隔着太平洋。中国也不可能用核武器打击美国，中国的核弹头只有美国的1/15。中国也没有在中东等地区挑战美国的军事优势。因此，中国甚至不是美国国防预算的假想敌。国防部长劳埃德·奥斯汀(Lloyd Austin)最近说，20年来美国陷入中东，而中国推动军事现代化。他说，“我们要保持优势，我们还要扩大优势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法里德·扎卡里亚指出：奥斯汀部长说美国只是稍稍领先中国。但是，美国对中国实力对比是，核弹头大约是20倍，军舰总吨位是2倍，包括11艘核动力航母，而中国只有2艘不那么先进的航母。美国有2000架现代化战斗机，而中国只有大约600架。美国在遍布全球的大约800个海外基地驻军，而中国只有3个。中国的国防预算大约2千亿美元，不到美国1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁金斯学会的欧汉伦(Michael O’Hanlon)说：“如果中国是北约成员，美国只会要求中国增加军费，因为中国的军费占比远低于北约2%的最低标准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果如海恩斯所说，中国在安全上威胁美国，那么合理的推论是中国很愿意看到美国削减国防预算、航母、战斗机、海外基地等。事实上，中国不愿意看到这样。中国的战略家反而很乐意看到美国浪费资金，打毫无必要的战争，维持巨额国防预算，因为这只会在更多关键领域如教育和研发削弱美国的竞争优势。美国就像个恐龙。巨额国防预算给美国的竞争优势，不过就是恐龙的体格，除此别无其他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，海恩斯说中国威胁了美国的“诸多价值观”。要是中国在输出意识形态，或者在瓦解美国的选举制度，那这么说还有点道理。但是中国没做任何动作。但是，大量美国人，包括有思想的美国人，都认为中国正瓦解美国的价值观。这种想法可能来自两点认为中国在瓦解美国道德基础的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个误解是，既然中国是共产党执政，那么中国就会跟苏联一样，致力于证明共产主义优于民主政治。美国人重视经验证据。有证据表明中国几十年前就不再支持各国共产党。中国的真正使命是复兴中国文明，而不是输出共产主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个误解是，当中国取代美国成为头号经济大国，中国就会像美国一样致力于普世使命，输出中国“模式”，就像美国输出美国“模式”。这种误解是美国对中国无知的绝好例子。美国人需要理解一个基本事实，尽管美国人相信任何人都能成为美国人，但中国人不相信其他人用类似方式就能成为中国人。如果其他人要成为中国人，只会让中国人迷惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个美国人经常提起的说法是，中国希望这个世界更容忍威权统治者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登说：“这非常清楚……这是一场21世纪的民主和独裁制度的斗争。这是问题的关键。我们要证明民主能行！中国的决策者不相信民主，和普京一样相信独裁才是未来趋势。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，坦白说，中国不关心一个国家是民主还是独裁。中国只关心这种制度在这个国家是不是有效。因此，如果西方民主的诞生地希腊决定加入“一带一路”，接受中国在比雷埃夫斯港口投资，中国就不在乎希腊是不是民主。中国会和任何互惠的国家合作。老实说，美国也是这么干的。美国会和沙特合作，尽管沙特远不是民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是中国经济继续增长，就会取代美国的头号经济强国地位。拜登有一点说对了：“中国有个总体目标，我不能为此指责中国，但这个总体目标是中国要成为全球主导国家、最富裕的国家和最强大的国家。”事实上，中国的真正目标是改善中国人的生活，现在，14亿中国人的人均收入大约是1万美元，而3.8亿美国人是6.5万美元。要是中国把人均水平提高到1.7万美元，即美国的1/4水平，中国的经济规模就会超过美国，因为中国的人口是美国的4倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的竞争是经济。如果承认这一点，有一些简单的措施能提振美国的经济竞争力。第一步是将美国国防预算削减一半，将节省的钱投入研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步是从中东撤军，停止毫无必要的战争，9·11以来，美国在战争中花了纳税人5万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/08/20210708075051243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;撤出阿富汗，图片来源：美国陆军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步是逆转特朗普政府发动的对华贸易战。贸易战没能削弱中国经济，反而打击了美国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看下统计数字。2009年，中国零售市场规模是1.8万亿美元，美国是4万亿美元，是中国2倍多。经过特朗普的3年贸易战，到2019年，中国的零售市场增长到6万亿美元，超过美国的5.5万亿美元。一个基本的战略原则是，在输掉的战场上继续打下去是个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四步是重新加入TPP协议，这是奥巴马总统支持的，目标是保证世界上最大的经济圈——东亚经济生态体系不会以中国为中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五步是盯防中国，与和中国签自贸协定的国家和地区谈判并签约。比如，中美竞争的一个关键地区是东南亚，这里的7亿人口普遍对美国有好感。东盟的地位很重要。2000年，日本的GNP是东盟的8倍，到2019年只有1.6倍。到2030年，东盟的经济将超过日本。因此，美国需要立即与东盟签订自贸协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这五步将使中国紧张。中国需要面对一个有想法和富裕的地缘政治对手。不过，中国人不需要紧张。因为其中任何一步在今天美国的政治环境中都不可能。中国正执行一项深思熟虑的长期战略，不仅改善14亿中国人的生活，还增加中国和大部分国家的经济联系，让世界分享中国繁荣的机会。美国可没有一项类似的总体战略。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>