<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f3709d8b427ba6690def9d1108b38424</guid>
<title>中国的数字经济发展与国际数字经济合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_01_12_577592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
经济数字发源于美国德国日本等发达资本主义国家，最初表现形态就是互联网经济。中国在发展数字经济方面属于后来者，但我们弯道超车，后来居上，积累了许多技术成果和管理经验。讨论中国与世界数字经济发展状况与未来前景，必须考虑并统筹规划中国对外开展数字经济合作的相关问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112103817138.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天猫双11购物节&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图自CGTN）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）数字经济是人类经济活动的新形态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济是一种新的经济形态，与此相关的概念很多，如信息经济、知识经济、网络经济、数字世界、数字鸿沟、数字货币、经济数字化、经济网络化、经济智能化，以及大数据、云计算、区块链、物联网、电子货币、电子商务、跨境支付、移动支付、智慧经济、智慧城市，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，数字经济就是数字化的技术、商品与服务全方位多层次加速度地进入人类经济活动所有领域，形成以传统产业数字化和数字技术产业化为主要标志的全球性的新经济形态。数字经济通过不断升级的网络基础设施，以及互联网—云计算—区块链—物联网等飞快发展的信息技术手段，推动人类经济活动由工业经济向信息经济—知识经济—智慧经济形态转化，从而极大地降低了社会交易成本，提高了资源优化配置效率，推动社会生产力以前所未有的高速度向前发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济的本质特征在于信息化的加速发展，即信息产业化与产业信息化同步推进行并相互作用。信息产业化要以高新信息技术及相关产业，如微电子产品、通信器材和设施、计算机软硬件、网络设备制造等领域全面发展为重要前提，同时又以信息和数据的采集、处理、存储、保护以及在传统经济领域的广泛运用为标志。近年来，电子商务、在线教育、在线医疗、在线会议、在线展会等新的经济活动方式、工作学习方式和联络交往方式迅速普及，其实质是数字经济全面渗入人类生活的重要表现。我们经常谈论的智慧城市建设，实际上是要运用最新的信息和通信技术手段，通过感测分析、综合利用城市运行系统的各种关键信息，对经济、社会、民生、环保、治安等一系列重要事项和诉求，进行智能化的处理和响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）全球数字经济发展态势与数字鸿沟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济在美国常常也被称为信息经济，意在突出支撑新经济形态的信息技术特征。美国复合技术联盟主席D.塔帕斯科特在其1995年出版的《数字经济——联网智力时代的承诺和风险》一书中曾经指出：信息技术的数字革命，使数字经济成了基于人类智力联网的新经济。1998年4月，美国商务部以《浮现中的数字经济》为名发布报告，分析信息对于宏观经济和微观经济的决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济的发展同西方发达国家信息技术，尤其是互联网技术的广泛应用密切相关，与传统经济数字化、网络化、智能化发展相辅相成。上世纪90年代后期，世界经济的年均增长率为3%左右，而信息技术及相关产业的增长速度则是经济平均增速的2-3倍。在许多发达国家中，信息产业已成为国民经济的第一大产业。到1998年时，信息技术和信息产业对世界经济增长的贡献率已经达到14．7%。考虑到产品和服务价值下降等因素，数字经济的实际贡献率超过了25%。1999年，全球信息产业并购额达到1万亿美元，年增长率为200%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，云计算、大数据、物联网等信息技术推动传统产业和新技术融合创新，已经成为推动全球经济转型升级、走向全面进步、进入更高发展阶段的新引擎。也正因为如此，目前世界各国都把发展数字经济作为推进现代化经济建设、提高社会发展质量的重要增长点。据统计，截至2016年底，全球市值最高的10家大公司中，有5家属于数字经济企业；市值处于前20位的大企业中，有9家属于数字经济企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112103427932.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年6月6日在广州举办的首届直播节上，一名主播正在带货（图自新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济在全球范围内迅猛发展，突破了传统经济活动的时空界限，加速了各国内部第一、二、三产业的相互融合，同时也使国与国的生产与流通、信息与服务连为一体，使整个世界变成了相互依存、荣损与共的“地村落”。另一方面，数字经济飞速发展，不仅有助于核心生产要素、优势资源和治理的机制整合，使社会充分享受发展红利，同时也能最大限度地提升社会治理与国家管控水平。因此，与数字经济相关的现代化信息技术，特别是人工智能、智慧城市等新业态，正在成为提高社会运行质量、改进国家治理水平的最重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也要注意到，在数字经济加速发展的同时，数字鸿沟问题在全球范围内广泛存在，并且变得越来越突出。美国著名未来学家托夫勒在1990年出版的《权力的转移》一书中，非常鲜明地提出了信息富人、信息穷人、信息沟壑和数字鸿沟等概念，认为数字鸿沟就是信息和电子技术方面的鸿沟。30年来，人们注意到，在经济全球化和人类数字化的进程中，不同国家、不同地区、不同行业、不同企业、不同社区乃至社会不同阶层之间，由于对信息技术、网络技术的拥有程度、应用程度及创新能力差异甚大。许多发展中国家因信息落差引发的贫富分化问题，正在进一步固化和扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）中国数字经济发展现状与未来前景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，以数字技术产业化和传统产业数字化为特点的新经济突飞猛进，以数字经济发展水平为重要标志的综合国力竞争，日趋激烈。数字经济发展对社会进步和国家安全的深刻影响，引起世界各国的高度关注。无论发达国家还是发展中国家，都已十分重视数字经济，都把加快推进信息化作为数字经济、智慧社会、智能国家建设的战略性任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为世界第二大经济体，同时也是全球第二大数字经济体。中国在移动互联网发展、网民拥有量、网络零售额、电子商务、移动支付、跨境支付等诸方面，早就领先于世界，并且实现了一系列信息技术创新、信息革命引领。特别是在4G移动网络建设、5G网络标准研发方面，中国拥有举世公认的比较优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在数字经济领域拥有较强比较优势的另一突出例证是，我们的“数字丝绸之路”科研水平领跑全球。有关方面打造的“数字丝绸之路”地球大数据平台，目前已经研发出有关“一带一路”国际合作的资源、环境、气候、灾害、遗产等专题数据集94套、自主知识产权数据产品57类、共享数据超过120万亿字节。借助这个大数据平台，中国和参与“一带一路”合作的所有国家、地区和企业，都可以获得有关经济发展、民生诉求、生态环境、灾害监测、工程建设等方面的信息支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高度重视信息技术革命和数字经济发展。 2019年10月，经党中央、国务院批准，工业和信息化部、河北省政府成功地举办了中国国际数字经济博览会，这是全国唯一以数字经济冠名的国家级展会。在工业和信息化部的大力支持下，展会以“国际化、专业化、高端化、产业化”为原则，以“数字经济引领高质量发展”为主题，参展项目包括5G智能驾驶、5G+VR健身、5G远程控制等许多数字经济新技术。石家庄数博会是中国参与并推动世界数字经济合作的一个重大举措，我们的目标，是要将数博会打造成为推动经济发展质量变革、效率变革、动力变革的加速器，成为中国数字企业与各国同行合规竞争的新高地，成为中国与世界各国开展数字经济合作的新平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记高度重视我国的数字经济发展。石家庄数博会召开时，他在致石家庄数博会的贺信中指出，当今世界，科技革命和产业变革日新月异，数字经济蓬勃发展，深刻改变着人类生产生活方式，对各国经济社会发展、全球治理体系、人类文明进程影响深远。他特别强调，中国高度重视发展数字经济，在创新、协调、绿色、开放、共享的新发展理念指引下，中国正积极推进数字产业化、产业数字化，引导数字经济和实体经济深度融合，推动经济高质量发展。希望与会代表深化交流合作，探讨共享数字经济发展之道，更好造福世界各国人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，第二届中国国际数字经济博览会应于2020年9月在石家庄（正定）国际会展中心举行。届时，除开幕式外，还将举行高峰论坛、综合展览、主题沙龙、成果发布、世界大学生电子竞技锦标赛决赛、数字经济技能竞技大赛等系列活动，打造一个“会展赛+体验+发布+对接”的六位一体的国际化数字经济交流大平台。但由于疫情原因，这届数博会未能举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，突如其来的新冠疫情蔓延到全世界，全球经济衰退触目惊心。在此背景下，中国更加关注数字经济的发展，中国的数字经济也的确获得了更大发展。我们的目标，是要通过一切经济活动数字化，改变原有的社会生产方式和商业模式，提高所有经济活动的效率，让数字生产力与传统生产关系和谐共存，整体提升数字经济对我国现代化发展进程的综合价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们也要看到，中国也存在数字鸿沟问题。2020年8月，一段“老人无健康码乘地铁受阻”的视频在网上热传，引发公众对于老年人遭遇“数字鸿沟”窘境的热议。上海一位老人因无法买到去苏州的车票，跪在街头，让人心痛不已。党中央国务院已经注意到这些问题的严重性，去年曾专门发文，就如何解决数字鸿沟问题提出了明确的指导思想，规划了行动路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）“一带一路”框架下的数字经济合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字丝绸之路建设，特别是数字基础设施建设，是“一带一路国际合作进程中最为关键的内容之一，也是中国参与和推动全球数字经济合作的重要途径和手段。2017年5月，习近平主席在“一带一路”国际合作高峰论坛开幕式演讲中指出，我们要坚持创新驱动发展，加强在数字经济、人工智能、纳米技术、量子计算机等前沿领域合作，推动大数据、云计算、智慧城市建设，连接成21世纪“数字丝绸之路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的积极推动和引导下，2017年第四届世界互联网大会召开期间，中国、老挝、沙特、塞尔维亚、泰国、土耳其、阿联酋等国共同发起了《“一带一路”数字经济国际合作倡议》。此后，越来越多的国家参与到共建和平、安全、开放、合作、有序的网络空间中来。国际社会越来越普遍地认识到，推动数字丝绸之路建设，将有助于“一带一路国际合作可持续地高质量地向前发展。截止2019年，中国除与前面提到的7国共同发起了《“一带一路”数字经济国际合作倡议》，还与老挝等16国签署了“数字丝绸之路”建设合作谅解备忘录，与有关国家共建了30多条跨境陆缆和10余条国际海缆。在共建“一带一路”国家的共同努力下，“数字丝绸之路”正在从理念转化为行动，从远景转变为现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国仍在大力推进“一带一路”沿线国家的数字基础设施建设，尤其是互联网、电信、电子商务等领域的基础设施建设，同时全力促进“一带一路”沿线国家基础设施的互联互通。例如，上面提到的巴基斯坦—东非海底光缆工程，将通过东非国家吉布提，已经将位于南亚次大陆的巴基斯坦与地处东非的肯尼亚连接起来。我国自主研发的北斗卫星导航系统兼容的卫星导航应用产品，已经覆盖“一带一路”沿线国家，为各国提供最先进、最精准和全方位的时空信息服务。这是我国为全球数字经济发展提供的最大一个公共服务产品。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，新加坡的公交卡、沙特阿拉伯的数字化变革计划、迪拜的智慧城市建设，也是我国为“一带一路”沿线及相关国家提供互联网智能技术，推动和引领数字经济发展的成功范例。我国一些地方政府，也围绕“数字丝绸之路”开展广泛对外合作。如浙江省，前几年正式成立“数字丝绸之路国际产业联盟”，数字经济和“数字丝绸之路”建设推进大数据、物联网、云计算、新型智慧城市等许多领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有数据显示：近年来，通过电商平台，中国商品已经销往俄罗斯、乌克兰、波兰、泰国、埃及、沙特阿拉伯等几科所有“一带一路”沿线国家。同时，越来越多的“一带一路”沿线国家的商品，也包括大量发达国家的商品，通过电商走进中国的千家万户。过去五年，支付宝与包括印度、巴基斯坦、菲律宾、孟加拉国在内的一些国家的本地伙伴进行合作，成功地打造出多个本土化“支付宝”，为支付行业的跨境发展提供了良好范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年是中国—东盟数字经济合作年，中国与东盟将2020年的东博会主题确定为“共建‘一带一路&#x27; ，共兴数字经济”，充分体现了中国作为“一带一路”倡议国，积极推动周边地区乃至全球数字经济发展、共同打造“数字丝绸之路”的真诚意愿和决心。可以说，中国通过一系列信息产业合作与数字经济合作，与“一带一路”国家分享了自己的创新驱动发展经验，推动了相关国家的数字经济、人工智能和智慧城市建设，为缩小全球数字鸿沟做出了重要贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，建设“数字丝绸之路”，既是中国推动新一轮高水平对外开放和坚持创新驱动发展的新领域，又是中国参与和推动数字经济全球化注入的新动能。中国有意愿也有能力在推动全球数字化转型上做出自己的努力，有意愿也能力为全球经济治理特别是数字经济治理提供中国智慧和方案，为构建造福于整个人类的数字经济发展共同体做出独特贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cac3be6c6a15f4b025e3652069ba6344</guid>
<title>美国精英把“颜色革命套餐”用在了自己身上</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_01_12_577580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890812599862966/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》，这次讨论的还是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，美国国会就各个州选举人团的投票结果进行确认。这么一件礼仪性的事情，在经历了一系列戏剧化的冲击之后，我们看到了一个更加有趣的后续发展。第一，根据美国的宪法，特朗普要到2021年1月20日才完成他的总统任期。可现在，他被美国所有的社交媒体平台封杀。不仅他和他亲属的账号被删除，发布和他相关内容的账号都可能被删除。当然这件事跟美国的言论自由没有关系。这种账号的删除告诉了大家一个基本事实，就是像Facebook和Twitter这样的企业，在美国的政治环境下是有这样的权利的。因为那些平台是它们的私有产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小布什政府时期出过一个案子，一个非洲裔的说唱歌手编了一首反伊拉克战争的歌曲，还到酒吧去驻唱。结果酒吧老板因为支持伊拉克战争就跟他解除了合同。这个官司打到了美国联邦最高法院。这个歌手认为唱反战歌曲是自己的言论自由，你以此解除跟我的合约是不对的。但是美国联邦最高法院作出的裁决是酒吧老板没错。为什么呢？因为美国宪法第一修正案保护的言论自由是公民在公共场合的言论自由，酒吧是私人场合，里面唱什么歌这个酒吧的所有者说了算。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;%7&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
第二，那些在1月6日反对拜登的选举人票的参议员，比如乔希·霍利和泰德·克鲁兹，现在也面临一个新变化，就是万豪集团、蓝盾，以及其他一些金融保险机构这样的游说财团，明确表示要切断对这些参议员的资金支持，这是非常重的惩戒手段。他们认为，这些暴民冲击国会山是不能容忍的。在这种情况下，这些参议员还要继续支持对拜登的选举人票的否定，要对这种行为进行惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面的内生逻辑是由奥巴马建立起来的。他发了一个非常明确的声明，认为冲击国会山的行动是由现任总统特朗普煽动的，其目的在于干扰或者改变选举人团的投票结果。于是，《金融时报》发表了一篇文章，把这次国会山事件称作一场政变。事情就有点魔幻现实主义了。当然这还不是最魔幻的部分，还有更多的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院的议长佩洛西，就是办公室沦陷、讲台被抢走的那个，跑去找了美国参谋长联席会议的主席米利将军。他们讨论了一个非常有趣的题目，就是如何预防特朗普去按那个核按钮。这些事情微妙在什么地方呢？美国的国防部发了一个声明，确认特朗普到现在为止仍然是三军统帅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情和暴乱过程中国民警卫队到现场进行防护的事情是密切相关的。第一，现在有很明确的消息指出，特朗普是没有签指令的。很有可能到最后是彭斯越过了特朗普去签了这个指令。第二，美国军事指挥系统应该是由五角大楼的文职去管理那些穿制服的军队的调控。特朗普任命的五角大楼的文职代理部长其实拒绝了各方调动国民警卫队的指令，后来是美国陆军部的部长，这是个军职，和几个州的州长达成一致，然后进行了调动。理论上，这是直接绕开了五角大楼的层级进行的调动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它让我想起了《纸牌屋》的第一季高潮的部分。教师工会的罢工，让“下木”（Underwood）参议员陷入到比较尴尬的境地。破局的关键是一块“砖头”以及一个命案。“砖头”在电视剧里面是下木参议员让他的助手去扔的，就是他自己策划的一次危机。在这之后，他通过他的妻子克莱尔非常敏锐的头脑，把走上街捍卫自己正当权益的教师工会成员定义为无组织、无纪律的暴徒（Disorganized Labor）。这个细节扭转了他在政治生态上的尴尬局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/12/20210112091020243.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美剧《纸牌屋》中的下木参议员，图片来源：剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入第二阶段，他等学生没有办法在学校里面上学，又因为糟糕的治安环境出现一桩命案之后，第一时间赶到现场对家人进行慰问，然后对其进行政治化的最大利用。他用该命案强迫组织罢工的教师工会的领导人跟他进行谈判，直接跟他进行道德喊话，说：“如果说你不谈判，就代表你让更多小孩的生命暴露在风险当中，你是一个屠夫，你是一个没有道德高地，没有道德正义感的人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了第三阶段，当两个人处在密室的时候，他用了非常多的手段去挑衅，直到那个人情绪失控揍了他一拳。此时，他拿出了法律，说这叫袭击参议员。在美国，这是重罪。那么他手上就有了一个把柄，于是那人只能妥协，让教师工会复工，同时确保剧目中总统第一任期里最重要的教师改革法案通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们以纸牌屋作为一个框架去看发生在华盛顿的事情，会看到什么呢？首先，特朗普和他的支持者们非常准确地演绎了什么是“无政府主义盲动”。他们完全基于一种非常激烈的情绪，进行了一种宣泄性的表达。在表达的过程中并没有所谓法律跟界限的意识。于是，在情绪和场景的调动下，他们的聚会和游行进入了理论上不应该成为正当游行场合的、正在进行选举人票唱票过程的国会。这逾越了法律和秩序的边界，也突破了美国精英能够接受的边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们对于自家人边界是很清楚的。美国人现在把这件事称为“暴乱”（riot），但如果你把在美国走上街头的这些人和香港那群真正意义上武装起来的暴徒比较，会发现这些人简直温顺得跟绵羊一样。这是老美的双标，会遭报应，我后面再专门做分析，先回到美国的这起事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人冲击国会之后，在复杂系统的耦合作用下出现了意外：有人直接被击毙，有人因为自己身体不好死掉了，也有警察在冲突当中死亡。在没有任何清晰现场纪律维系的情况下，一场大规模的冲突中一定会发生类似事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff784e339513422ad379d3dcba0f0e2f</guid>
<title>美国在崩溃？三类变化，两条证据，一点启示</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2021_01_12_577564.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日“川粉”占领美国国会的事件爆发后，1989年出版的《美国反对美国》一书在网购书店里的价格涨到了18000元（约2900美元），是原价的3600倍。在书序中，谈到为何要取这个“奇怪而又颇为费解的书名”时，作者写道：“用意在于表明，美国不是一个简单的均质的整体，用一句话就可以打发掉的。”他还谈道，有的人把美国看得一无是处，但现实中的美国会反对这样的“美国”；有的人把美国想象的十全十美，那么，现实中的美国同样会反对这样的“美国”。他还讲，越是深入地研究美国，越容易发现美国社会的这种内在的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信所有人都会佩服作者的睿智与远见。而人们对这本书求购之心的背后，还有一股中国社会新冒出来的舆论潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有中国网友对当下的美国两党之争调侃道，为什么美国不能有两个总统？有的则说，可以有两个美国，一个叫USA，一个叫USB；还有的干脆说，朝鲜可以有南朝鲜、北朝鲜；苏丹可有南苏丹、北苏丹；美国也可以有南美国、北美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些调侃终归是网民戏言。相比于20多年前在美国流行的“中国崩溃论”是专业学者有理有据的论证，当下在中国流行的“美国崩溃论”并没有系统的研究论据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/01/12/20210112080654477.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;488&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;示威者冲进国会时，慌乱的议员。图片来源：今日俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者相信，美国短期内不会崩溃。不过，按照瑞士学者安德烈亚斯·威默《国家建构：聚合与崩溃》一书的论据逻辑——政治整合（political integration）和国家认同（national identification）是国家建构的两面——来看，美国再这么闹下去，国家崩溃的可能性并不是零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少有两条鲜为人知的论据：一是围绕美国政治核心地“国会”的暴力正愈演愈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1856年，美国南卡罗来纳州众议员普雷斯顿·布鲁克斯因废奴意见不合，用棍殴打了马萨诸塞州参议员查尔斯·萨姆纳。1915年，哈佛大学教授埃里克·明特尔以“呼唤和平”为名用炸弹炸了参议院接待室，所幸无人身亡。1932年，约2.5万美国一战老兵围堵国会数周，多人死亡。1954年3月1日，四名波多黎各分离主义分子闯入众议院，开枪打伤五名议员。1983年国会大厦北翼爆炸。1998年一位袭击者持枪闯入美国国会，两人死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，1月6日国会事件比历史上任何一起都更极端、规模更大、人员更多、影响更恶劣，且与现任总统的煽动相关。日益激烈化的国会暴力的背后，是美国日趋衰退的政治整合力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据调查，2014年，趋于极端的民主、共和两党议员分别达到94%、92%，比20年前上升了24、28个百分点。对方赞同的，通常就是我方反对的。美国两党已从共识政治滑坠为对抗政治。已经有人猜测，对抗或许会演化为新的内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，2006年纽约大学教授罗纳德·德沃金在其《民主是可能的吗？》一书就表达过失望：“我已提供了很多理由证明这是不可能的。”尽管他承认，在过去的两个世纪，拥有良好意愿、智慧和雄心的美国人已经给予世界很多现在仍然是最好的事物，但美国正处于历史中的一段特别令人沮丧和危险的时期。不知道德沃金教授现在会不会更沮丧，或者更平和地接受这一切？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条论据是美国人对民主政治认同感的急剧下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问卷调查显示，出生在1930年代的人，有74%认为“生活在民主国家是‘必要的’”，而1940年代、1950年代、1960年代、1970年代、1980年代的美国人分别只有62%、58%、50%、43%、31%。年龄越小，越没有觉得民主是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/12/20210112080328708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一项调查更有趣，1995年、2011年分别问了65岁以上、45-64岁、35岁-44岁、25岁-34岁、16-24岁的美国人，认为“民主是坏的制度”的比例分别从5%上升到了13%，6%升到15%、7%升到17%、10%升到22%、13%升到24%。否认民主体制的人数在不断增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/12/20210112080340187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国人对美国存在着浪漫主义的想象。人们往往抽取出美国的积极面，比如民众的善良、社会的有序、经济的增长、种族的和谐、国家的崛起等等，将原因与内核都归于民主的变量。现在，民主在衰老，美国在退步。“美国反对美国”状态变得更加恶劣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82c00710e0bbf73e0294df8f25b64cf7</guid>
<title>经历过“战时状态”，才明白“权力下放给你了，你怎么办”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Xlaoshi/2021_01_12_577562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 X老师】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年真的太漫长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长到现在回想去年初的事，仿佛已经过去很多年一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;就在1月，承接了武汉的招生考试&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有点记不清是2020年1月20号还是21号，我接到学校电话，要我返校开紧急会议，说是接到上级部门通知，有关疫情防控的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，我正好带小孩在外地玩。此前，大家都没什么印象，也没听说武汉出大事，当然那时也不觉得这事能有多大。实际上，在这之前没多久，我们还承接武汉某校的一场招生考试，对方学校负责人也来了，跟我们说他们是安全的，都经过检查。当时，全社会都没有意识到疫情已经到了非常严重的地步，也不知道传染性有多大，所以考试院同意他们过来进行考试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但等到我回去开会以后，就明白了情况的严重性。后来学校第二次找我去开会，我说我就不过去了，因为接触了武汉过来的人，14天之内就不去学校了，他们也同意了。因为学校把我列入校园疫情防控领导小组，全校性的防控会议，小组成员基本都参加，这样做也是为了安全起见。我大概到1月31号左右才回去开会，此后的会议都参加了。那时防控已经非常严格了，国家的动作很快，通过电话会议迅速传达给各省厅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/08/20210108153329405.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月23日，汉口火车站。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我的工作而言，首先就是疫情延续多久，因为这关系到什么时候开学。根据当时了解到的一些情况来判断，实际情况比想象得严重，疫情可能大面积扩散到其他省份，要做好长期准备。原本校历上已经订好了开学时间，但我们还是从1月22日起就开始准备将教学全部转为线上教学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方案做了整整一个月，期间又得到消息说大概到3月7日左右疫情就可以控制住，准备3月17号开学。于是，我们赶紧通知所有教职工必须在3月4号前到达本市，因为还要准备14天隔离，才可以保证3月17日正常开学。另外，要求食堂人员必须2月28日前返回，除了管理好教师之外，实际最大的风险是学生在公共场所接触的人员，图书馆可以不开，食堂必须开火，所以食堂不能出现漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封校的决定，是在2月份定的。有的学生寒假留校，还有100多个留学生。当时省里提出的一个要求是，守好三道门，每个省守好自己的门，这是大门，每一个单位、社区守好自己的门，这是中门，最后就是每个人守好自己的家门，这是小门。学校在落实这项要求时规定除了疫情防控领导小组成员需要到校开会之外，其他人员一律不得出入学校，并且专门设置了一张通行卡，单独分发给十几个小组成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
快到3月的时候，国内疫情防控效果应该还是比较好的，学校也准备放宽一些，开始针对开学后校园管理做了三个打算，一是开发本校专用门禁卡，二是口罩，三是测温。不过，这个指令只实行了一天，第二天风向就开始变了，要求全面加强管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们收到的指令，不是来自教育厅，也不是上级地方政府，而是省级疫情防控领导小组。这是整个疫情期间省内的最高领导小组，所有指令都来自它。本市有疫情防控领导小组，学校有疫情防控领导小组，指令不是教育厅能定的，也不是听从哪个卫健委的。省级疫情防控领导小组，可能由一位副书记主管，到学校层级，就是学校一把手，所有具体指令都源自防控过程中出现的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们都知道一个词“战时状态”，“战时状态”意味着什么？一旦发生什么状况，上面的文件只是原则性的东西，没有具体执行规定，因为很多新情况大家都不懂，但我们做事的人又不能时时跟上面请示，自己分内之事要自己拍板自己做，所以采取什么样的防疫措施、防疫程度如何把握，都是你的事，但如果执行出了问题，你要负责。简而言之，各家锁好自己的门，一旦出事，那就谁做事谁负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，教育厅要求我们尽快备足开学后的口罩，但当时国内口罩供应非常紧张。有说法是，一个口罩只能用4个小时，按每个学生一天至少两个来算，全校将近2万名学生，一天下来至少要消耗4万个口罩。虽然那时本省很多生产厂家像丝绸企业等全部转向生产口罩，但我印象中有一个统计数据是，即便全省所有企业开足马力，也只够学校几天的量，何况社会上还有这么大的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，口罩供应最紧张的时候，都是管控的。云南大理截留口罩事件，就是在那个背景下发生的。最后，我们不得不动用所有方法，包括通过各种渠道从国外购买，有老师在韩国，就请他想办法买了托运回来，但问题是不能开发票怎么办，也顾不了那么多，先买了再说，他把沿街店铺的口罩全都买完，不久后韩国爆发疫情，我们觉得有些内疚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外还有一些国际合作学校或其他资源渠道，也提供了不少帮助，但即便如此囤货，两周后还是会出现缺口。再像消毒液，如果完全按规定来的话，全校根本维持不了几天。后来，在向教育厅汇报的电视电话会议上，口罩备得最多的学校大概也就是2万多个，以他们学校的消耗量，四五天就没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一阶段正是本市社区管理最严的时候，一户人家一个星期只能出去两次。像我经常要去学校开会，社区要求必须有单位证明，才能经常进出小区。在这里必须感慨一下中国的物流快递业和网购平台，确实发挥了很大作用，当然还有普通民众的配合支持，某种程度上体现了社会制度的优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封城也好封校也罢，我们学校全力贯彻，贯彻中没有加码，完全按防控办要求，要求做什么就做什么。当然，这些文件现在是不公开的，从中央到地方都不公开。总之，学校的原则是，第一不减量；第二，也不过当，完全合规操作，没有要求的，不自行加码。这一条我们执行得比较到位，学校师生也没什么怨言，大家都能接受。何况，外部大环境也是如此，没什么话好说的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8bea467f887a6cb904768c1003d81de7</guid>
<title>别让拜登的“民主峰会”割裂国际社会</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidAdler/2021_01_12_577559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴维·阿德勒&amp;amp;斯蒂芬·韦特海姆 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主体制早已年久失修。在过去四年，美国总统特朗普已经嘲弄了民主的准则和规范，加速了美国民主制度的衰败。我们并非个例：一场全球性的清算正在袭来，各国的威权领导人正试图利用这种失信和失败为己谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扭转这一趋势，当选总统乔•拜登提议召开一次民主峰会。他在竞选时将这种峰会描述成“重振自由世界各国精神信仰和共同目标”的机会。随着美国再次将自己置于“上座”，其它国家也就能各就其位，开始行动击退民主的敌人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次峰会不会成功？它是一件太薄又太钝的工具。尽管此次峰会可能成为一个有用的论坛，能在金融监管和选举安全等领域起到协调政策的作用，但它很可能会推动美国的外交政策继续沿着失败的路线走下去，将世界分成敌对的阵营，使对抗优先于合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登真要兑现他“迎接21世纪挑战”的承诺，他的政府应避免重现20世纪的问题。只有减少对“民主世界”以外国家的敌对情绪，美国才能拯救其民主，并为其人民带来更深入的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/29/20201229174345536.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文近日刊载于英国《卫报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次民主峰会假定并强化了自由世界与其它国家的分裂。它复活出了一张思维地图，这张地图是在80年前的第二次世界大战期间由美国外交政策制定者们首先绘制的。“这是奴隶世界和自由世界的斗争，”副总统亨利·华莱士在1942年这样说道，他呼吁“要在这场解放战争中取得彻底胜利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们早就不在华莱士的世界里生活了。我们这个世纪的最大危机并没有蕴藏在国家间的冲突中。国家间冲突并不稀奇。想要保护美国人民安全，不是靠取得对外部对手的“完全胜利”，而是通过持续努力改善美国人民的生活，并突破美国外交的传统藩篱，成为别国的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在敌对冲动的驱使下，民主峰会很可能会使世界变得不那么安全。这很可能会加剧参会国家与未参会国家间的对立，削弱展开真正广泛合作的前景。新冠病毒，这一代人迄今为止最致命的敌人，不会去区分美国的敌人和朋友。气候变化也是如此。因为对我们最为严重的威胁都是全球性的，这就使人很难理解为什么只有民主国家俱乐部才是如拜登所说的“捍卫我们切身利益”的负责组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次峰会除了会将必要的合作伙伴排除在外，它不太可能起到支持民主的作用。今天的“自由世界”实际上是一个“自由的”世界，在这个世界里充斥着带有形容词修饰的民主国家，但它们绝不都是光辉的典范。仅举一个例子，那位在任的美国总统现正召集他的支持者，反对一次自由公正选举的结果，而早在一个多月前，这次选举的胜利者就已经确定无疑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，选择参会国家的过程必然显得武断。大会邀请函会发给匈牙利、波兰和土耳其这些日益专制的北约盟友吗？印度和菲律宾呢？它们可是与华盛顿一道反华的伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是已认识到这一困境，拜登提议召开民主峰会，而不是民主国家峰会。但即便如此，仍有一些国家会被排斥到邀请名单之外，至少他想避免尴尬，不会与贾伊尔·博尔索纳罗或穆罕默德·本·萨勒曼等人一起去促进民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在这次峰会的框架内，拜登就要不可避免和令人不快地做出选择：是让独裁领导人的民主伪装合法化呢，还是给他们贴上不可接受的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主无疑正在受到威胁：拜登敲响警钟是正确的。但是，如果此次民主峰会可能会加剧恶性循环，加重各国间的敌意和对民主的不满，那我们又要怎样做才能进入修复民主的良性循环呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已故国会议员约翰·刘易斯（John Lewis）在今年夏天写道：“民主不是一种状态，而是一种行为。”拜登政府应该将刘易斯的临别赠言付诸实践，不仅恢复民主规范，尤其要促进民主统治。拜登政府与其盯着“不满民主”这种症状（拜登誓言要对付“民粹主义者、民族主义者和煽动者”），不如想法去攻克这种疾病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他可以从政治和经济改革入手，让民主政府再次顺应民意。这一计划要求美国推出适合该计划的外交政策：例如，国内的自治体制应阻止设在国外的避税天堂出现。美国应该与世界各国合作，消除不受监管的财富和非法的金融活动，这样美国和其他任何地方的民主体制就都能服务于公民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国应该给这个世界带来和平，而不是发动永无休止的战争。美国近20年来在大中东地区打着民主的旗号所进行的干预行动不仅使民主的形象大打折扣，而且还阻碍了美国国内民主的发展。通过将一连串国家视为死敌，美国两党领导人将排外仇恨注入到了美国社会的血管中，从而促成了特朗普这样许诺更加强硬的煽动家登台执政。因此，想要修复民主就需要拜登政府将美国外交政策去军事化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，美国应该重塑一个新的国际合作体系，不要让此次峰会所试图强加的“民主”分歧割裂这个体系。气候变化和新冠疫情要求人类采取最大规模的集体行动。如果拜登政府的目标是要恢复民主精神，那它就必须将这种精神带入到美国所坚持主导的全球治理体系中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本国的自治、外国的自决和跨国的合作——这些应成为新民主计划所信奉的格言。除了单纯的峰会，这个计划将培育民主的土壤，而非强加民主的形式。这要求美国在处理对外关系时践行民主，而不是只要求外国人变得民主或怎么样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，民主是发生在谈判桌旁，无论谁暂时位于上座都无所谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《卫报》）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>