<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e28eec7f47bf4cc48e0e6eec55f06c97</guid>
<title>为什么西方大学越来越不擅长提高生产力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2024_02_14_725283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他们总是在生产一些没人知道该如何运用的知识。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
近几十年来，大学得到了蓬勃发展。目前，全球高等教育机构聘用的研究人员已经从1980年的400万人增长到1500万人左右。这些研究人员每年发表的论文数量大约是过去的五倍。各国政府都加大了对高等教育事业的投入。某种程度来说，这种快速扩张遵循了合理的经济原则。大学本应该产出更多思想和科研领域的突破，能够应用在商业活动、政府决策与普通人的生活中。新产生的创意被置于公共领域，所有人都能引用。因此，理论上来说，大学应该是生产力提升的绝佳动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实中，在高等教育规模扩张的同时，（西方）生产力提升的速度却在放缓。上世纪50到60年代，西方富裕国家工人的每小时产出以每年4%的速度增长。在新冠疫情爆发前的十年里，每年增长1%已经成为常态。即使在人工智能领域的创新浪潮推动下，生产力的增速依然疲软，根据粗略估计，现在是每年不到1%，这对经济增长来说是个坏消息。阿希瑟·阿罗拉（Ashish Arora）、莎隆·贝伦松（Sharon Belenzon）等五位经济学家新发表的一篇论文指出，大学的高速扩张与富裕国家生产力的停滞可能是同一枚硬币的两面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/07/20240207175923488.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贝尔实验室的科研人员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要了解其中缘由，应先回顾历史。二战结束后，高等教育在促进创新方面发挥的作用一般。企业承担了更多实现科研突破的责任：在1950年代的美国，企业在科研上的时间投入是大学的四倍。当时，美国电话与电报公司（AT&amp;amp;T）与通用电气（General Electric）等企业既注重商业盈利，也重视学术科研。在1960年代，杜邦（DuPont）化学公司的研发部门发表在美国化学会志（Journal of the American Chemical Society）上的论文要比麻省理工学院和加州理工学院的加起来还多。贝尔实验室（Bell Labs）曾经隶属AT&amp;amp;T公司旗下，那里有十多位研究人员日后获得了诺贝尔奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨型企业实验室的出现部分源于美国严厉的反垄断法。这些法律往往令某家公司很难购买另一家公司的发明成果。因此，企业别无选择，只能靠自己去开发创意。到上世纪70至80年代，随着美国限制竞争政策的放松，企业实验室的黄金时代也随之落幕。与此同时，大学科研的发展让许多老板们相信，他们不再需要自己砸钱搞研发了。如今，只有少数几家大型科技公司与大型医药企业的研发投入力度能够与历史上的杜邦公司相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿罗拉先生与他的同事们发表的论文，以及2019年发表的另一篇论文（作者略有不同）均提出了一个微妙但杀伤力极大的建议：在实际提高生产率这方面，过去以大企业为主导的科研模式要胜过新时代以大学为主导的模式。这些作者引用了大量数据，从博士学位数量统计到对参考文献的分析等。为了确定公共科学与企业研发之间的因果关系，他们采用了一种复杂的分析方法，包括分析美国联邦政府的预算变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207175606121.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;444&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原文提及论文中，关于美国40年多来大学理工科论文发表等数据的统计 图自：《公共科学对企业科研的影响》 The Effect of Public Science on Corporate R&amp;amp;D.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，他们的结论是，在若干年内，公共机构取得的科研突破“很少或根本没有引发行业资深企业的回应”。大学实验室里的天才大脑们可能会发表一篇又一篇精彩的论文，推动学科前沿的发展。然而，这些对企业自身的科研发表、专利申请数量或科学家雇佣人数往往没有产生影响，唯一例外的是生命科学领域。这反过来表明，大学对整个经济层面的生产力提升影响很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么企业如今很难利用大学产生的创意？企业实验室的消失是部分原因，那里曾经是思想家与实干家紧密配合的乐土。20世纪40年代的贝尔实验室拥有一支由化学家、材料学家和物理学家组成的跨学科团队，足以应对开发晶体管过程中出现的各类理论与实践问题。现在，这种跨学科专业知识的运用已经基本消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一部分原因同大学有关。摆脱了企业界大老板的需求，大学科研工作现在更偏重满足科研怪才们的好奇心，或者是提高论文被引次数，而不是探索能够改变世界或赚大钱的技术突破。适度地“为了科研而科研”并非坏事：有些科学领域的突破，比如青霉素的发现，几乎要归功于一场意外。但如果每个人都在争论那些浪费时间却没有实际价值的话题，经济发展就会受影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当高等教育机构确实产出了与现实世界更相关的研究成果时，其后果反而令人担忧。论文作者们发现，随着大学培养出更多新毕业的博士生，企业似乎认为发明新东西比过去更加容易。然而大学申请的专利却产生了抵消效应，导致企业减少自己的专利注册。这可能是由于已经入场的企业担心来自大学科研机构衍生品的竞争，所以减少对该领域的研发投入。虽然没有人了解这些相互对立的影响该如何平衡，但论文作者们指出，如今企业每年注册的专利数量净减少了1.5%。换句话说，投入到公共科研机构上的大量财政资源，有可能导致整个西方富裕世界的企业创新能力下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果你这么聪明，为什么你没有赚大钱？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，随着时间的推移，大学和企业界之间的合作会变得更加有利可图。更严格的限制竞争政策会强迫企业表现得更像二战结束后的时期，加强对内部的研发投入。如今是企业的研究人员，而不是大学，正在推动生成式人工智能领域的蓬勃创新：在一部分案例中，企业实验室已经从废墟中重新崛起。不过，到了某个时刻，政府必须要回答更棘手的问题。在一个经济增长乏力的世界里，为大学提供如此丰厚的公共资源似乎是一种缺乏正当性的奢侈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于2月5日发布在英国“经济学人”网站，原标题：“大学正越来越不擅长提高生产力。” Universities are failing to boost economic growth.）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f81c61f386d48b64bd205ba3368a639c</guid>
<title>被通胀震得不轻，我在白俄罗斯也消费降级了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_02_14_725282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，漫天的飞雪在窗外舞动，这也意味着我在国外第一次完整度过了一年。从未如此长时间远离家乡的我，不免有些不一样的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这“完整”的一年里，有诸多挑战，也有诸多的感悟。学业、事业、爱情、家庭，进展有之，挫折有之。唯一可以确定的是，人确实会在一件又一件的小事里得到升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个普通人，我的感悟也许不值一提，但我相信分享的价值。这一年我经历了从迷茫到明确目标的过程，曾为了一个问题彻夜难眠，也曾在思想的汪洋里迷失方向；曾体验到了前所未有的孤独，也感受过身边人带来的温暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种矛盾而又对立的体验，让我学会了如何与自己对话，如何静下心来思考人生。这些经历让我明白，生活不只是一种生存，更是一种体验和感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/14/20240214085435835.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;明斯克的独立大道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;重返白俄罗斯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我2023年的旅程，要从2022年的11月底开始讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年初，新冠疫情突如其来，严格的封控让我无法离家。在面对导师和女友关切的询问时，我只好告诉她们：我暂时还没有返回白俄罗斯的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到中国疫情得到全面控制之际，本以为事态已结束的我，又在白俄罗斯华人微信群一天天的警告中，得知了当地疫情全面暴发的消息。面对铺天盖地有关“国外疫情”的新闻报道和白俄罗斯每日增长的病例数字，父母亲人的关心将我牢牢按在了家中。我又被迫打消了继续学业的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没想到，这一按就是两年多，西方对疫情的管控也越来越让人迷惑。期间，我曾数次想过返回白罗斯俄继续学业的可能，但面对亲人的担忧和我自己对病毒的疑虑，最终还是pass掉了心中曾无数次升起的返校意图。但到了2022年年中，我知道我必须完成我未完成的工作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月，我的导师发来一封邮件。在关心我的身体和中国疫情的同时，她说，如果我今年再无法返回白俄罗斯继续学业的话，将存在被注销学籍的可能。面对她的劝说，我在权衡之后，终于下定决心要完成学业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我并没有想到，仅仅是重返白俄罗斯这一件事就如此坎坷。在我下定决心后，我购买了10月23日北京起飞的直飞机票。直到那年的9月，我还应朋友的邀请去北京，受到盛情款待，一切正常的游乐、美食并没有让我感到有哪里不妥，略微新奇的也仅仅是北京当时随处可见的核酸站点和极为严格的管控措施而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入10月，情况风云变幻。全国疫情防控形势的愈发严峻，让我对于能否正常出行首次感到了担忧。直到某一天，当我打开“北京健康宝”看到那大大的红色时，心知不妙。在多方询问确认无法进入北京后，我知道10月23日的出行计划多半是要泡汤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不断推迟出行计划，导师接连不断的邮件，也令我心中的焦虑情绪渐渐升腾了起来。这种情况持续到了11月初。11月8日，我所在的小区周边也终于开始出现确诊病例，那时我知道，我不能再拖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我立刻购买11月23日通过迪拜转机前往明斯克的机票。好在我的运气不错，直到出发的那天，我家所在的小区也还没有出现确诊病例。在家人不舍的目光中，我踏上了离家的旅途。第一站是深圳，我要在那里坐上飞往迪拜的航班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机场的3个小时一切顺利。唯一的小插曲是临登机前的“西咸”分流，身穿白大褂的工作人员高喊“来自西安或有西安旅居史的乘客请接受核查，来自咸阳的乘客可以签署承诺书后直接登机。”万幸，我在起飞前的一个月内并没有西安旅居史（西安咸阳国际机场在划界上属于咸阳），在回答了海关人员的询问并签署承诺书后，我终于登上了出国的飞机。我坐下的第一件事，就是给导师和女友分别发消息确认已登机，她们回复的也很快。看得出来，她们也都松了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞行的旅途枯燥无味。9个小时后，我抵达了中转站——阿联酋迪拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传闻中土豪之国的土豪之地，让我有新奇感的同时又不免有一些“不过如此”的感觉。机场地铁、摆渡车、亮堂宽敞的大厅，除了工作人员的肤色和“坦诚相待”——无论是游客还是工作人员都没有一个戴口罩，其实和国内的机场也没有很大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有心的工作人员还特地用谷歌翻译学习了汉语“祝您幸运”，在和工作人员再三确认我不需要去机场的餐厅和休息室后，他们热情地将我引到了阿联酋的出入境海关处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋对中国免签，在短暂的问询后，我入境阿联酋，准备在迪拜的酒店度过中转的一晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月底的迪拜，气温仍然有34度，没有带短袖的我只能穿上一件薄薄的长袖。出了机场，我感觉我回到了西安的夏天——热辣干燥，车水马龙，此起彼伏的喇叭声和堵车，嗯，这个味道非常对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国外早已“坦诚相待”，但我还是小心翼翼地戴上了N95口罩。我知道一旦出国，中招就在所难免，但还是抱着能躲一天是一天的想法，起码等我到了明斯克再中招也不迟对不对？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有精力去看路上时不时出现的豪车，早已人困马乏的我在抵达酒店不久后就进入了梦乡。这一夜我被飙车党吵醒了三四次，但这仍然是我那段时期睡得最香的一晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传闻中遍地黄金的迪拜给我留下了几个标志般的印象：时不时呼啸而过的豪车（到处都是豪车不存在的，不过豪车确实不难见），够原汁原味的战斧牛排和非常大块头的薯条，高楼大厦，数量繁多的人工湖和整齐的绿化，还有惊鸿一瞥的哈利法塔，可惜这次我并没有时间去细看这个世界最高建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日下午5点30分，在来到城市的边缘，欣赏过“沙漠的日落”后，我赶往机场，进行最后一段旅途：前往明斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
途中经历了一段有惊无险的小插曲：迪拜机场的工作人员一定要和我反复拉扯是否购买机上餐食的问题，在我终于说服工作人员并再三确定我不需要机上餐食后，我终于登了机。这段小插曲差点让我误机，不过好在并没有真的影响到登机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又是6个半小时的枯燥飞行。随着飞机离明斯克越来越近，我甚至能感受到空气中那隐隐的寒意。随着飞机落地，我比较熟悉的一切在我的眼中铺开：明斯克机场那独特的刺眼大探照灯，凛冽的寒风，被扫到路边整齐的雪堆，摆满了伏特加的机场免税店。当然，还有机场贴心的中文标识，几乎从不熬夜的女友也来到机场给了我一个热切的拥抱，我们打车前往我的落脚点：女友的租住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年5月起，到2022年11月25日凌晨，这段“惊心动魄”的旅程在此告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和疫情前来明斯克相比，这一次来到明斯克的确让我这个深度焦虑症患者备受拷打：前期无法进入北京的担忧，几乎每天电话确认、寻找解决办法的焦虑，再到中后期登机、转机、入住酒店的繁杂，这让急性子的我不得不耐下性子与各式人等周旋。习惯了直飞且有中介接机并帮助处理事务的我，在第一次要自己打理一切时难免手忙脚乱。好在我并非孤单一人，离开了父母后，我的女友就是我的心灵港湾。她的拥抱，能够化作百般柔情，化解了我心中的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我知道，麻烦的事情还没有结束。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2341cb1c63a113d10e9bd977b965a8b8</guid>
<title>欧尔班经历了什么？欧盟成功了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuChunChun/2024_02_14_725278.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡春春】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过半年多的马拉松式谈判，2024年2月1日，布鲁塞尔举行的欧盟27国领导人峰会做出了一项艰难的决定：欧盟将在未来4年之内即2027年之前，为乌克兰提供500亿欧元（约合540亿美元）的援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲理事会主席米歇尔在社交媒体X上称，乌克兰可以获得“稳定、长期、可预测的资金”，而且这一决定表明了欧盟在对乌援助以及承担义务方面是一个“领导者的角色”，因为“我们明白什么是真正的考验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基也在第一时间表达了感谢，称“欧盟持续地为乌克兰提供经济支持，可以增强乌克兰的长期经济和财政稳定性，这与军事支持和制裁俄罗斯一样重要”。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这倒是实话，对于弹尽粮绝的乌克兰来说，这笔钱确实太重要了。如果拿4年的援助即500亿欧元（540亿美元）与乌克兰2024年的财政预算规模约434亿美元相比，那么欧盟许诺的援助体量相当可观。[2]鉴于乌克兰在当前的局面下安全防务支出、财政赤字均居高不下，所以欧盟的承诺对于未来一段时间维持乌克兰国家和社会运转来说，可谓提供了强劲支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想到欧盟这项援助计划是在去年6月20日就已经提出，期间还遭遇了匈牙利的激烈反对，谈判一度陷入僵局。在这个背景下，有必要将其置于复杂的坐标系下进行观察，才能解读出其中所包含的多重信息，以及为其赋予相应的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/13/20240213211501448.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;匈牙利总理顾问欧尔班·巴拉兹（ORBÁN Balázs）日前接受奥地利《快报》采访，证实匈牙利在援乌议题上受到欧盟的威胁，遭受了“事实上的政治强奸”。图自奥地利《快报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟成功了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说这项决定“艰难”，是因为对乌克兰提供援助是一项在2023年底之前就应该决定的事情，但是由于匈牙利总理欧尔班的反对而延宕至今。现在大家关心的是，究竟是什么因素令欧尔班在一个月之后改弦更张呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者在第一时间的解读是，欧盟和成员国的领导人展示了前所未有的团结，表达了强烈的援乌意志，以及无法继续容忍匈牙利每每利用一票阻碍欧盟的集体决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在达成对乌克兰援助协议之前，欧洲理事会主席米歇尔、欧盟委员会主席冯德莱恩以及德国、法国、意大利、荷兰、波兰和比利时的政府首脑与欧尔班提前进行了小范围交流，这使得欧尔班放弃了反对意见。而且，欧盟据说并没有以解封对匈牙利的2022年财政拨款作为交换条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然是一个积极而正面的叙事，配合了欧盟把自己塑造为地缘政治“全球参与者”（Global player）的努力。欧尔班事后在脸书上发布了一段为自己辩护的评论，称欧盟保证不把给匈牙利的预算转拨乌克兰，而这曾经是匈牙利的担心所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，接下来由当事人和知情者传出的消息则颠覆了以上解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利总理办公室称梅洛尼是说服欧尔班转意的“主角”，作为对欧尔班的“回报”，梅洛尼并且在峰会上反对因法治国家争议而剥夺匈牙利在欧洲理事会的表决权。欧尔班也对意大利媒体表示，作为对梅洛尼好意的回应，欧尔班决定在欧洲议会选举之后,加入梅洛尼所属的右翼议会党团“欧洲保守主义者和改革者”（ECR）。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，意大利总理梅洛尼是以在欧洲议会里拉拢欧尔班、让欧尔班在欧洲右翼力量中获得更大发言权为条件，获得了欧尔班在援乌问题上的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以问题转而成为：欧尔班对于欧盟意味着什么，以及援乌决议得以通过意味着欧盟的成功吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧尔班在欧盟内的角色，与其说是其个人的民粹色彩决定的，不如说是欧盟的结构性弱点造就的。很多人把欧尔班在欧盟中的角色与土耳其总统埃尔多安在北约内的作用相比，因为两者似乎都是在西方阵营中充当了“反对者”的角色。但是两者实则“大异其趣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔多安把同意北约的诉求作为实现土耳其国家利益的交换条件，比如瑞典欲加入北约、而北约其他成员国也急需瑞典加入，那么北约就要同意土耳其提出的条件如获得美国的F-16战机，以换取土耳其的首肯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是匈牙利的欧尔班是一个令人捉摸不透的“谜”，如果要给他的角色下一个定义，那么可能是欧盟内部的民粹主义和社群主义（communitarianism）路线的代言人、欧洲的“特朗普同情者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/13/20240213211615640.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月1日，匈牙利总理欧尔班出席欧盟特别峰会。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月4日，伦敦《金融时报》首席外交事务评论员拉赫曼（Gideon Rachman）在与欧洲改革中心（Centre for European Reform）主任格兰特（Charles Grant）展开的题为“欧洲的未来”的对话中，重点讨论了作为欧盟“问题”的欧尔班。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格兰特认为，欧尔班对于欧盟而言是一个“巨大的问题”。布鲁塞尔此前的观察是，欧尔班“似乎始终是一个交易型的政治家，待价而沽”，“如果要想让欧尔班做某件事，可以给他钱或者其他一些好处，他会照办”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，现在的欧尔班还会开价吗？有些人甚至揣测认为，“欧尔班实际更想从内部破坏欧盟，为所有人制造巨大的问题，在欧洲议会选举中成为一个新的、更为强大的极右翼更有效力的领导人，等待特朗普赢得美国总统选举。然后欧尔班可以与特朗普和其他类似的欧盟国家政府合作，成为欧盟内部的改变性力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格兰特认为，这是一个真正的问题。因此，欧尔班的角色，也是欧盟在深入一体化的过程中需要克服的一个结构性弱点。否则，什么机制能够阻止勒庞、维尔德斯等政客未来以欧尔班式的方式,让欧盟的政治决策陷入停滞呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而欧盟在这个意义上并没有真正成功。欧盟此时通过援乌决议，仍旧是一个内部的政治妥协，而非共同政治意志的机制性体现。于是，对于欧盟能否在俄乌冲突中充当自我指认的乌克兰支持者和保护者角色，观察者的疑虑并未消散。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>01da8ff71ac3722e1130dd11d2b6b267</guid>
<title>这是中国的精气神，我希望让更多人看到</title>
<link>https://www.guancha.cn/rengzhiren/2024_02_14_725274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
狮舞腾腾乾坤动，祈福祥瑞天地兴，起狮！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206084059616.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到春节，在各地民俗活动中都会看到舞狮的身影，代表着奋进、威武的狮子，也寄托着人们对新一年的企盼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春节前夕，观察者网特意采访了广东舞狮教练卢致仁，请他和我们一起聊聊中华舞狮文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：舞狮接单是有季节性的，春节前后比较多。最近应该是您最忙的时候了，今年春节已经有哪些演出安排了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;我们广东这边大年初一、初二，很多村子、景区、商场还有一些大公司、大型酒店都会请狮队过去舞一下，热闹热闹。最忙的时候应该是正月初六到正月十二。因为这时候很多公司要开市，也会请狮队到办公室、厂里面舞一下，讨个彩头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们每年都会有一些固定的客源，但也要看具体情况。前两年因为疫情，邀请舞狮的情况就很少。去年春节因为疫情放开，很多公司都憋了好几年了，想要舞狮的就很多。今年因为整个经济环境不太好，感觉需要这个东西的人就少一点，大家相对也更理性一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：和平时的舞狮节目安排相比，春节舞狮有哪些特别的环节和寓意？通过舞狮，我们想表达什么样的新年期望？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;狮子代表着祥和喜庆，春节舞狮也是大家为了讨个好彩头，像采青就是寓意一年都能好运和发财。就像最近广佛这边流行把香蕉绑在甘蔗上的寓意一样，叫“有蕉一日掂过碌蔗”，因为“蕉”与“朝”在粤语中谐音，这句话也可以解释为“有朝一日，一切都会非常顺利”。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=518540395&amp;amp;bvid=BV1hg411J7yv&amp;amp;cid=917286338&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;舞狮演出费20年没涨过了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前在采访中提到，现在舞狮队伍中很多人都是把舞狮作为副业。您现在有固定的舞狮队伍班底吗？有了演出任务，人好召集吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;我们队伍都是大家凭借兴趣聚在一起玩一玩，平时都是各自有自己的工作和生活，等有任务了大家再召集在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这个队伍现在常驻的队员有接近30人，一半以上是职校生，也有大学生，都很年轻。因为我们自己在学校里面开展一些社团形式的活动，会吸引学生们来参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平时训练形式有两种，一种是学校社团形式的训练，一种是我们自己也有训练场地，周末的时候就会把几个学校的社团，还有我们自己的师兄弟叫回去训练一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：平时的收入怎么样？现在在佛山和广州的狮队表演，普通开业演出（商演）大概是1300元左右，今年春节价格有上涨吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢教练：&lt;/strong&gt;我们佛山这个价格已经有20多年没有怎样变动过了，这个价格放在20年前应该是比较高的，但现在的1300块和20年前是没法比的。这个价格包含两头狮子也就是四个人，鼓乐队伍3-4个人，一次演出至少保底要有7-8个人，还要包括路费、道具损耗，因为你也知道那个狮头是传统手工制作，很容易损坏。春节的价格一般是平时演出价格的150%到200%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在平时的收入来源部分是和学校合作，一种是收取课时费，一种是我们所说的买一送一，在我们这边购买一些道具，然后我们送课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：20年没涨，是行业之间的默契吗？还是受市场环境的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢教练：&lt;/strong&gt;这个确实和市场经济有一些关系。现在有些年轻人觉得我们这一行的钱好赚，把舞狮当作一个赚钱的机会，学的也很潦草，只是简单的复制，没有把舞狮该有的文化呈现和传承下来，用一些表面的东西去吸引外行，比如像一些营销号总是说狮头怎么可爱，但他们从来不说什么是真正的舞狮文化，这个文化里蕴藏的民族精神，这就把舞狮肤浅化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：资金不够的时候，会自掏腰包吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;那是经常有的事情了，这么多年我都算不清楚到底投入多少了。我现在一直也是住在公租房里，虽然没什么钱，但是我觉得还是看个人的，自己觉得开心值得就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/06/20240206084908598.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;很多小孩因为舞狮改变了人生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我知道您通过舞狮也帮助了不少留守儿童，之前曾提到在广西技能帮扶留守儿童活动，能不能详细介绍下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;当时我们去的是广西博白县一个比较偏远的村落，那里有很多留守儿童。村里的老人们都很支持舞狮，也希望能通过这项活动把村里的留守儿童组织起来。毕竟留守儿童很少会被家长关注，家里爷爷奶奶和他们也有代沟。我们刚去的时候，小孩子们根本不听劝，一直我行我素，拿着手机蹲在别人家门口蹭Wifi、打游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始我们也很无奈，实在没办法了就买点饮料零食诱惑他们，慢慢让他们形成集体观念。有的人一看去训练有吃有喝，大家聚在一起挺开心的，自己一个人打游戏也很孤单，就慢慢加入进来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我给他们上课的时候，也会着重引导讲解舞狮的团结精神，慢慢大家就形成了一个默契，什么时候该打游戏，什么时候该训练，什么时候该认真，什么时候该玩，真正从精神上改变了这些孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有个小孩就是这样，一开始很怕辛苦，觉得远没有自己去酒台球厅有意思，后来看到他身边的小伙伴都来我们这里上课，他也有点好奇，慢慢来接触一下，融入集体后和大家玩得很开心。而且他的改变很大，我们课程快要结束的时候，他偷偷跟小伙伴说想要出去打工，一开始不知道他要干嘛，后来才了解到他是想自己赚钱给我们的教练买礼物。他原来是一个只会替自己着想的人，但现在被舞狮课堂的环境和文化氛围感染了，开始懂得也愿意为别人着想、付出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在舞狮队里一些年纪大的小年轻已经出来工作了，有一个之前是在深圳打工，赚了点钱，回来在老家开办了桑葚养殖基地和一个小酒厂，村里的很多留守青年和留守老人都在他那里上班，带动了全村的经济发展。这些其实就是我们在教他们舞狮时一直强调的团结互助精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=388912588645700734&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;和当地孩子一起训练&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在咱们这个帮扶活动还在继续吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢致仁：&lt;/strong&gt;后来因为疫情停滞了，但我们一直保持联系。去年刚放开的时候我还特意开车回去探望他们。孩子们的变化很大了，我刚刚到那边的时候，他们都是小年轻那种桀骜不驯、爱理不理的眼神，现在看见我都热情地扑过来，这种感觉真的很幸福。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>