<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f278727c7dd8bd7bb5dc8bd8ed62a1e</guid>
<title>顶住欧洲右倾的承重墙，马上就要倒了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2024_12_05_757773.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧盟委员会的新团队，到欧盟一些国家的政府，欧洲的右翼化，肉眼可见地在加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经一度，欧盟的两驾马车法国、德国被视为抵抗欧洲“右转”的重要力量，然而在今年9月，极右翼选项党在德国的崛起，让右翼政党风头更盛，成了德国主流政治的严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，轮到法国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，当正在沙特阿拉伯进行国事访问的马克龙接到总理巴尼耶的电话时，心情必然非常沉重：该来的，还是来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“内政不行外交补”。最近几个月，马克龙满世界刷存在感，结果还是于事无补，国内的政坛依然是一地鸡毛。现在面临的问题不仅仅是政府倒台，而是他总统的位置有可能不保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎时间12月4日晚间，法国国民议会将讨论和投票的巴尼耶政府不信任动议案，马克龙表示，他无法“相信”不信任动议案会通过。显然，马克龙有些慌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/04/20241204202426822.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国总理巴尼耶遭遇不信任动议案&lt;span&gt;法国24小时电视台报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月2日，法国总理巴尼耶使用宪法第49.3条，强行通过社会保险财政预算案后，法国左翼联盟“新人民阵线”和极右翼政党“国民联盟”都提交了政府不信任动议案。“国民联盟”表示，会投票支持左翼联盟的不信任动议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于极右翼“国民联盟”表示会投票支持左翼联盟的不信任动议案，同时，根据不信任动议案已经获得的议员签名支持情况，几乎所有法国媒体都认为，巴尼耶政府是难逃倒台的命运了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
12月4日，针对总理巴尼耶政府的不信任动议案在法国国民议会讨论并投票表决。最终结果是331票赞成，超过动议所需的国民议会绝对多数即289票，巴尼耶政府被推翻，这是继1962年乔治·蓬皮杜政府之后第五共和国第二个被推翻的政府。巴尼耶将立即向法国总统马克龙提出辞呈。据悉，马克龙将于巴黎时间12月5日20点发表全国演说。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;background-color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;按说，巴尼耶与国民联盟的领导人玛丽娜-勒庞、法兰西不屈服党的创始人梅朗雄都是千年的狐狸，玩什么聊斋呢？但这次，极右翼国民联盟是玩儿真的了，勒庞不仅想要推翻政府，还要逼宫马克龙，让他主动辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞为什么要这样搞呢？法国《十字架报》3日的头版社评文章这样说，无论是法兰西不屈服党的创始人梅朗雄，还是国民联盟的领导人玛丽娜-勒庞，都好像愿意为了个人野心而牺牲国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，勒庞之所以这样肆无忌惮，与巴尼耶政府的一味忍让有很大关系。但是，这位总理也没得选，巴尼耶自接受任命开始，极右翼政党就已经在议员人数上有能力让他下台，只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，巴尼耶没有利用好这个时间差，政府预算草案在议会讨论时，左翼联盟完全被排斥，对国民联盟则几乎是言听计从。而这种寻求国民联盟支持的战略无疑是错误的。为了能维持其政府在位，巴尼耶向国民联盟的要挟让步，结果是他变得越来越渺小，最终什么也没得到，反倒是成就了国民联盟的政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/05/20241205103418681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月22日，勒庞在法国国民议会讨论2025年预算案时上台发言。&lt;span&gt;路透&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞把法国政坛搅乱，目的是什么呢？新的立法选举最快也要等到明年7月才有可能，距离下次总统选举也还有两年半的时间。既然不能马上组织选举，她现在挑起政治危机有何意义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞的目的当然还是总统宝座。至于现在的行动，她是想把极右翼的力量再次彰显一下，增加政治筹码，彻底扫清前进的道路。所以，她这次不会急于走到最前台。巴尼耶政府倒台之后，左翼联盟新人民阵线会要求掌权，但这还要看它是否能走出内部的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据政府内部人士称，巴尼耶直到最后时刻，还在向极右翼政党妥协，希望保住这届政府。现在应该知道了，他已经被勒庞轻松拿捏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，政府倒台后，马克龙还可以任命一位新总理。然而数一下马克龙手里的人马，最有可能的人选，居然也是与极右翼政党关系复杂的勒科尔尼（Sébastien Lecornu）。勒科尔尼是现任国防部长，与勒庞有过接触，两人甚至共同参加过私密晚宴。如果勒科尔尼成为总理，显然加剧了马克龙政府偏向极右派的形象，从而失去中左派阵营的支持者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人把法国极右翼的这次动作，与即将上任的美国总统特朗普联系在一起。和美国人一样，法国人担心高物价和移民问题——这些主题让特朗普一举获胜。极右翼政党“国民联盟”在今年法国的欧洲选举和议会选举中脱颖而出，目前在众议院占有的席位比任何政党都多——尽管不是多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒庞本人是博彩公司最看好的2027年总统候选人。七年前大家对马克龙已永远埋葬极右翼威胁的期待，到头来被证明只是一场空。勒庞和特朗普的卷土重来，已经不仅仅是欧洲“右转”的问题，而是整个西方世界都将发生巨变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49c7c3ff90cce7297e858a3a1e6cc925</guid>
<title>韩国上演“首尔之冬”，国内有人说了一段非常“读者”的话…</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_05_757765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于韩国这两日上演的“首尔之冬”，笔者看到我们国内有位军事问题专家写了这么一段评论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“韩国戒严军没有阻止议员进入国会大厦，也没有和民众直接冲突，是制度建设和勇敢，是军警人员的克制，是转型正义，是现代理念，是国家长久的福祉。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对此，笔者想说：能在2024年说出这么《读者》的话，这网是白上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么韩国人不愿意当兵？为什么服兵役在韩国等于“被欺凌”，等于“丑闻”？为什么韩国的军团长可以和夫人一起享受义务兵像奴隶般贡献的服务？为什么男明星入伍后要把信用卡放在便利店才能逃过部分霸凌？为什么三星李氏家族没有一代“家主”服过兵役，难道这也是转型正义的一部分吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦真能指挥得动军队？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国宪法第77条，戒严有两种：非常戒严和警备戒严。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/05/20241205094819575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警备戒严主要是提高作战部队的战备等级，停止军人休假、现役军人包括义务兵暂缓退役，预备役进入战时状态，对军事基地的周围进行警戒肃清等。2004年时任韩国总统卢武铉遭到弹劾，就曾经触发过警备戒严事态，主要目的是防范朝鲜的突袭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常戒严则是韩国总统行政权之一，除了对军队的特别措施，还包括合法限制出版、集会、示威游行、罢工、罢课、言论自由等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统虽然理论上是韩国国军的三军统帅，但韩国军队的战时作战指挥权控制在驻韩美军司令官手中，而对内的戒严、镇暴、反恐等任务，在民主化运动之后，基本移交给了警察部门，军队如何遂行任务有非常大的自由空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩国军队在民主化之后，虽然对朴正熙、全斗焕、卢泰愚时代留下的各种秘密结社、军人社团进行了清洗，甚至对全、卢判处极刑，但由于保守势力以同乡、军校同窗等纽带盘根错节，“一心会”影子至今仍然盘桓在韩国军队上空，反而是当年坚决反对政变的张泰玩等高级将领晚景凄凉，儿子死于非命但都不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从建军开始，类似军阀政治的军队生态、从上至下的欺凌文化，以及对政治过分热衷、乐于钻营下克上等投机手段的恶劣文化，就一直是韩国军队的沉疴旧疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦的戒严之所以失败，恰恰是因为从某个角度来说，尹锡悦太“干净”，没有能力给出足够让军头们心动的交换条件，也不足以让军头们对他有足够的尊重和信任。他因为“双眼屈光不正”逃过了服兵役，在竞选总统时拒绝提供高中的体检记录和体育课成绩单，大概率是在逃兵役的过程中有所隐瞒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军队不仅毫无根基，而且作为一个韩国男人，这一记录相当不光彩——在韩国，当兵不一定等于勇敢；但不当兵，大概率不是财阀就是懦夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的对手共同民主党人虽然都服过兵役，旗手文在寅前总统甚至是空降部队出身，还拿到过嘉奖，在军头面前也有三分薄面。但对于传统保守势力来说，这些左倾的文人、律师、大学生，就是最应该防范的对象。而且在光州事变、双十二政变当中，几支空输部队（空降兵师团）和民主派结下了血海深仇，当时空输部队的士兵放假都不敢穿军装，否则饭店、出租车、公交车、电影院都会拒绝招待他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，军队与民主派，注定只能是互相保持体面而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让这个诡异的平衡更加稳固的，是尹锡悦的一意孤行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在宣布非常戒严之后，整整一晚上没有露面，直到国会通过解除戒严决议，国防部、总统室都是沉默状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月4日一早，曾经担任总统府警护室长（总统私人保镖头目）、被尹锡悦力排众议提拔为国防部长的金龙显带头请辞，内阁全体核心成员几乎全员跟辞。而且根据韩国媒体披露，在尹总统进行电视讲话之前，内阁的长官级官员几乎没人知道要进行戒严这个重要决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前线部队在这种情况下，当然不会主动替上峰干脏活，更不可能在没有明确命令、到处都是市民的情况下大开杀戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这种需要揣摩“圣意”之后坐山观虎斗、再唱双簧的制度对于军队来说是正常情况，那这个国家的国防力量是掌握在谁的手里？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205095054931.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
12月3日，在韩国首尔火车站，电视上播放总统宣布紧急戒严令的画面。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尹锡悦很快就要做不成总统了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从戒严令颁布后到解除戒严的决定通过期间，保守党的党首韩东勋、在野的共同民主党党魁李在明都站出来反对戒严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩东勋作为保守党储君，踩着尹锡悦上位是应有之义，已经打出了“总统应该解释，防长应该辞职”的头炮。李在明作为在野民主阵营的“共主”、下届大选的大热门、被尹锡悦司法追杀了几年的仇雠，更是直斥“尹锡悦已经不是大韩民国总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，想要摘掉尹锡悦头顶上的“王冠”却没那么容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国宪法第84条，总统在职期间豁免于被刑事起诉。尹锡悦作为一个经验老到的公诉检察官，到目前为止并没有走出法律圈定的最大边界，他的总统之位目前还算稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根据前总统朴槿惠的案例，宪法对于是在职期间这一时间段，还是在职期间的职务行为，界定比较模糊，法官、律师、舆论都有可能影响裁量。更何况，尹锡悦现在最大的炸弹是枕边人第一夫人金建希。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选之初，申报财产时，尹锡悦夫妇申报的财产就有96%属于金建希和金建希家族；而上台之后，金建希全家利用权力施加不当影响敛财的丑闻不绝如缕。甚至2022年尹锡悦的总统就职典礼，尹锡悦邀请了600人，金建希邀请了700人，其中不乏后来在各个案件中露出一鳞半爪的共犯。现在在野党力推的《金建希特检法》到了紧要关头，尹锡悦如果不“暴走”，可能会输得更加难堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹总统的算计也堪称精妙，现在虽然面临内阁总辞职和六大在野党的联合弹劾，以及美国政府、保守党团的联合抛弃，但他的这场豪赌，可能真的蕴含着败北中的胜算。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c3523ba9228834b0fcf58376ca45f55</guid>
<title>网络新四害| 挟持公权力围剿他人，饭圈已“遥遥领先”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanghailin/2024_12_05_757752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：近日，观察者网在微博发起主题为#反网络新四害#的投票活动，由网友评选出当代互联网“网络新四害”。投票结果显示，“网络谣言” “饭圈文化” “网络暴力” “极端言论”位列前四名，成为“网络新四害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“网络谣言”以80.0%的得票率位列第一；“饭圈文化”得票率65.7%，位列第二；“网络暴力”和“极端言论”分别获得659票和648票，分别以54.0%和53.1%的得票率位列三四名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大众对“饭圈文化”会产生如此强烈的反感，“饭圈文化”为什么会在娱乐圈愈演愈烈，其泛滥会给大众文化和普通人的生活带来什么样的负面影响？观察者网对话著名编剧，和“饭圈”有过“深入互动”的汪海林老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_12_04_757616.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;(第一篇：“网络新四害”| 黄楚新 陈智睿：网络谣言，被不断传播的“恶”&lt;/a&gt;)
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：汪老师您好，观察者网最近评出了“网络新四害”，其中“饭圈文化”仅次于“网络谣言”位居第二，可见大众“苦饭圈久矣”。我们很想知道，影视圈内部是如何看待饭圈现象的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;影视圈内部对于饭圈是“爱恨交织”：从资方、平台的角度，一方面他们也反感，也在骂，但更多的是利用，你甚至可以说影视圈和饭圈现在形成了一种“共生”关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在有些情况下，平台和资方是饭圈的受害者——我的戏好好的，突然就被骂、被围攻，被恶意打低分，只是因为和某个流量主演的戏有竞争关系，饭圈为了“打击竞品”就可以无所不为其及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他们不是固定的受害者，下一次可能又摇身一变成为了受益者。比如在融资上，他们现在很乐意找一个流量饰演主要角色，这有利于融资和宣发，对资本有吸引力。在极端情况下，一些机构和平台的剧甚至只用流量，和饭圈深度捆绑。当然捆绑这个明星的饭圈很有可能无意中得罪了另一个明星，最后局面失控的例子也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/04/20241204195224416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从您的角度看，为什么普通人会这么厌恶饭圈文化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我觉得主要有两个方面：一方面在舆论上，“饭圈文化”混淆了视听，在作品的评判上搞乱了评判的标准，制造了很多杂音——这明明不是我喜欢的信息，但总是冲到我面前，不仅让我很烦，而且霸占了公共资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，“饭圈文化”是非不清，甚至颠倒黑白，这是普通人非常反感的一个地方。普通人稍有不同意见，哪怕不是反对他们迷恋的流量明星，只是说“我能不能不看”都会受到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饭圈文化已经介入到了普通人正常的审美判断、娱乐选择和信息接收，甚至正常生活都有可能因为一个“不喜欢”的表达而受到冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实如您所说，我们经常会遇到这样的场景：当流量明星和一些实力派资深艺人同台时，台下都是疯狂喊流量明星名字和饭圈口号的粉丝，而其他非流量明星似乎都成为了配角。甚至当他们同台竞演的时候，流量艺人所得到的“投票”因为粉丝的动员，都会远远超过那些实力在他们之上的资深艺人。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;这就是饭圈文化最大的问题，它改变了整个文娱产业对于质量好坏的评价标准，变成了看粉丝的声音，谁声音大谁成为标准，而不是看谁的戏好、谁唱得好。最后就变成了我好好练歌，我好好表演，不如那个不好好努力、没才华也没能力的人，只要他的粉丝多，他的粉丝声音大，他就更成功。这种“去专业化”对于一个行业是非常有害的，甚至可以说是毁灭性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这会不会让一些比较成熟的艺人陷入一种迷茫——要不要也去经营饭圈？哪怕本身已经很有实力了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;我们整个行业似乎形成了一种现象，那些戏好的、唱得好的，反倒不会去做这种运营，只要是做运营的，绝大多数是戏不好的，唱得不好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为饭圈模式显然是为这些业务能力不行的人量身打造的。反之，业务能力强的反而会主动远离，比如张小斐就解散了她的粉丝群。饭圈模式对他们是一种“羞辱”，意味着他们被划入了那样一个圈层，只要是认真搞专业的人其实特别害怕这种情况的发生——既然我有业务能力，为什么要靠粉圈呢？就像于和伟、陈道明这样的演员，他们很有实力，在群众中的路人缘也特别好，但是从来没有人给他们接机，他们也不会去搞这样的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/04/20241204195337224.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
张小斐在金鸡奖颁奖典礼上发表获奖感言&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但是对于从电影学院毕业不久、事业处于起步期的年轻演员来说，做出这样的选择会更难。毕竟这个行业的竞争压力太大了。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;是的。如果他们签了经纪公司，很多经纪公司可能只会做粉丝，搞流量那一套。所以我看到有一些原本很有能力，很有前途的演员，签了这样的经纪公司之后开始走流量路线，其实后续的发展并不好。发展不好的原因就在于选的戏不好，他们本身是有表演能力的，但是经纪公司给他们选的戏都是为流量定制的，有利于制造粉丝的戏，这些演员就会越来越差，在演技上走下坡路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如张新成、张晚意这样的演员，是很有希望有前途的演员，却要走流量路线，接的戏良莠不齐，没有沉下心来走实力路线。相反是蒋奇明这样的演员，他一直选择不往流量的方向走，反倒获得了很多真实的拥趸。他没有一部戏是照着偶像去演的，没有一部戏是演给粉圈看的，结果他获得了更多的发展空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/04/20241204195637361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员蒋明奇在《漫长的季节》中的表现让很多人记住了他&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，年轻艺人在事业起步时需要面对一个挺重要的选择：有一条道路看上去是平顺的金光大道，还有一条路是布满荆棘的，对于普通人来说很难抵御这种诱惑。我们也不能说你就应该怎样，但我认为一个对于自己的专业有追求的人，他应该知道怎么选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才您提到饭圈给普通人带来的困扰，作为新闻编辑，我身边的同事和朋友深有感触。如果得罪了某个明星的饭圈，接下来就会面临一轮又一轮的举报。而饭圈在打击特定对象时，特别善于“借用”体制的力量，用特别上纲上线的罪名向所有能够想到的部门去举报，有关部门往往会做出反应要求被举报者做出解释和情况说明。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虽然最后事实会查明，不会真的把这样的罪名加到被举报者身上，但这期间公权力带来的种种压力不是普通人能够承受的，最后往往以饭圈“宣布胜利”而告终。您如何看待这种“借力”，是否也有过这样的经历？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汪海林：&lt;/strong&gt;是有的。拿我自己作为例子，有时候我去参加一些活动，做评委，做嘉宾，只要一公示就会被大量投诉，所以主办方邀请我必然会承受很大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饭圈从互联网的虚拟空间转到线下，介入到普通人的生活和工作中，这是一个很大的问题。很明显，一些线上的舆情和线下的投诉是有组织的，带有明显的饭圈特征，但是有关部门在应对上缺乏相应的措施，处理也是偏软，甚至没有处理和追责。虽然有“清朗行动”，但是没有打到利益链条的起点上，对饭圈的盈利模式打击是不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，饭圈利用其高度组织化，和线上线下联动的模式向公权力施压，而每一次公权力都不得不应对，客观上造成了饭圈的甚嚣尘上，甚至是为所欲为，这种为所欲为目前缺乏法律的约束。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cbd05cc80baa92458f58726a50297cc</guid>
<title>如果乌克兰重新拥核，就能威慑俄罗斯吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2024_12_05_757745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月1日，美国总统国家安全事务助理沙利文表示，“美国不考虑将核武器归还给乌克兰”。沙利文这一表态源于此前美国《纽约时报》披露，美欧一些官员提议美国将苏联解体后从乌克兰带走的核武器返还乌克兰。加之英国《泰晤士报》在11月13日报道，如果特朗普撤消军援，乌克兰可能会在数月内自行研发出核弹。是否让乌克兰拥核，再次成为一个话题点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰重新拥核的人们认为：乌克兰曾经是世界第三大核国家，现在重新拥核的话，只是恢复其历史地位。在乌克兰遭到入侵、国家面临核威胁的时候，重新拥核具有正当性，哪怕参与和签署了《防止核扩散条约》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为在1994年12月5日，美国、英国、俄罗斯、乌克兰签订《布达佩斯备忘录》的时候，其中规定俄、美英承认乌克兰、白罗斯、哈萨克斯坦成为《防止核扩散条约》的缔约国，并将其核武库存移交给俄罗斯，俄英美重申它们有义务不对乌克兰的领土完整使用武力或进行武力威胁，尊重乌克兰的独立、主权和现有边界。但乌克兰战争的爆发，意味着《布达佩斯备忘录》的安全保证全部破产，乌克兰自然不应该继续受到约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是他们认为，乌克兰有能力、有原料、有技术、还有人才，大概率或者90%以上可能在短时间内造出核武。哪怕当前经济困难，恢复过去制造核武器的能力也无不可克服的困难。毕竟乌克兰拥有九个核反应堆，可供使用的反应堆级钚约有7吨，理论上这足以为生产甚至数百枚战术核弹提供原料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些理由是牵强而且危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体时，乌克兰拥有1800枚核弹，176枚洲际弹导导弹（ICBM，可携带1240枚核弹），其中130枚是带有六个弹头的SS-19导弹，46枚是带有10个弹头的SS-24导弹；42架装备核武器的战略轰炸机（可携带336枚核弹）和564枚空射巡航导弹，是美俄之外世界上第三大核国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/03/20241203164633258.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰图-160拆毁&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乌克兰的核武器是苏联遗留的，并非乌克兰自行研发与制造的。乌克兰作为独立核国家的短暂历史是历史的巧合，也并非乌克兰作为民族国家的刻意所为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时代，乌克兰事实上享有比其他加盟共和国更高的地位，拥有雄厚的科研和军工基础，但这不等于乌克兰现在依然拥有完整的核武器研发和制造能力。乌克兰当年如果有核武器研制和生产能力，但是在落实《防止核扩散条约》的规定时，也就失去了。30年过去了，现在重建并非易事，而且不可能不引起注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核弹的理论不复杂，难点在于如何将铀或者钚浓缩到武器级，所谓乌克兰已有可制造几百枚核弹的核材料完全是在虚张声势。毕竟从拥有7吨反应堆级钚到拥有7吨武器级钚中间需要大量的分离设备和大量的电力，而这两者都是战时的乌克兰难以提供的。而且这样显眼的战略目标很难不立刻遭致俄军的火力打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军现在战场态势危急，库尔斯克乌军在受到俄军反攻的挤压，顿巴斯乌军不断丢失战略据点。之所以乌克兰前线能做到崩而不溃，这更多是因为俄军战略不再追求大刀阔斧、攻城略地式的军事胜利，而是追求永久性地粉碎乌克兰的战争意志。不管有没有战场条件，俄军在库尔斯克和顿巴斯都放弃了大纵深穿插的传统战法，而是步步为营、稳扎稳打、火力开路、杀伤为主，以制造最大限度的乌军伤亡为目标，而不急于夺取一城一地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切始于巴赫穆特，巴赫穆特是乌克兰战争的长期化与血腥化的标志。从此以后，打碎乌克兰的拳头、斩断乌克兰的腿脚已经不再是俄罗斯的主要目的，他们的目标变成了放干乌克兰的鲜血。从那时开始，俄罗斯不只需要被打倒在地的乌克兰，更需要永远爬不起来的乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰也看到了这样的危险，于是他们发动了库尔斯克反攻。这样的举动不仅可以在政治上为领导捞稻草，在军事上也可以试图调动顿巴斯俄军回防，夺回战术主动。然而，战术上的胜利掩盖不了战略上的失败，顿巴斯俄军不为所动，库尔斯克毫无必要地成为了乌克兰又一道淌血的伤口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说库尔斯克反攻还算自伤的话，那么研发核武器是比库尔斯克更库尔斯克的疯狂之举，因为核武器可能把整个欧洲拉入核火海。在俄乌双方已经结下血海深仇的现在，俄罗斯不可能坐视乌克兰拥核。俄罗斯对乌克兰任何拥核的举动的第一反应必然是立刻出手，打掉乌克兰还在萌芽中的核力量，包括核研发和生产设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
支持乌克兰拥核的人们热衷于引用核威慑理论，但核威慑仅仅适用于战争爆发前，用互相毁灭慑阻对方发动军事冒险。而俄乌早已开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核均势的国家之间，核威慑是稳定、有效的。而在核实力相差很大的国家之间，核弱国只能确保自己被摧毁。除非核弱国只是核强国的遥远而且次要的威胁，这时候核强国可能因为核弱国的潜在反击觉得“不值得”打击，而在客观上形成“四两压千斤”的现实。这时核弱国对核强国的核威慑有用。但当核弱国成为核强国当前的生存威胁时，核强国很难不抢先摧毁核弱国，哪怕在此过程中自己付出一定的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/03/20241203164822678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝鲜发射“火星炮-19”&lt;span&gt; 朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦乌克兰重新拥核，那么乌克兰这个核弱国就会成为俄罗斯这个核强国的生存威胁。毕竟乌克兰紧贴俄罗斯腹地，乌克兰对俄罗斯的任何核攻击都可能造成不可接受的代价，一旦莫斯科和圣彼得堡遭到核攻击，那将是史诗级灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在国破家亡时，乌克兰是会继续用核武器威慑俄罗斯，还是主动鱼死网破、做出死也要拉上垫背的选择，具有高度不可预测性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对北约同样危险。乌克兰的政治、经济重心越来越西移，利沃夫获得了历史上前所未有的地位。一旦爆发核冲突，利沃夫作为北约援助乌克兰的主要枢纽，很难逃避核打击。而且利沃夫离波兰很近，有深厚的历史和文化渊源，核打击的影响不可能不蔓延到波兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰战争扩大到波兰，欧洲将面临前所未有危险。毕竟波兰是“新北约”的核心国家，它与俄罗斯、乌克兰、白俄罗斯、德国都有剪不断理还乱的怨结。可以说，不但历史上波兰在悲情的驱动下做出过不智的决定；现实中，波兰似乎并没有想好是从历史中吸取教训，还是要用新的冲动去“纠正历史上的不公”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，乌军武器装备已经大面积北约化了，远程打击武器更是如此。“海玛斯”、“风暴阴影”等装备即使还不具备发射核武器的能力，加装也没有不可克服的困难。可以说除非乌军突击队扛上核炸药包秘密渗入俄罗斯，现在乌克兰的几乎所有核弹投放手段都要涉及北约武器。那么到时候俄罗斯会区分“用北约武器投放的乌克兰核弹”和“北约核弹”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，重新制定的俄罗斯国家核战略文件规定无核国家在有核国家的支持下对俄罗斯发动攻击也可认作联合攻击，可以被纳入俄罗斯核反击的目标。这个门槛可比北约武器投送乌克兰核弹要低得多。要是俄罗斯认定北约武器在乌克兰的核攻击中起关键作用，俄罗斯对北约的核反击会到哪里为止，就不好说了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>