<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1cd17644de0d08e2fb92f8d318d84227</guid>
<title>12.7%！上半年经济报表亮眼，外贸机遇大于挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiming/2021_07_16_598709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠 朱敏洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国第二季度GDP同比增长7.9%，对比第一季度的18.3%回落5.6个百分点，您如何评价这个数据?和我们的预期相比怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明：&lt;/strong&gt;第二季度预期增长8%，实际增长7.9%，差0.1个百分点，从统计学上来说都是属于正常的，在合理范围内。数据略低于预测，一方面是因为年初经济增长势头良好，国际货币基金组织和世界银行都调高了对中国经济增长的预期，第二是我们没有实行“大水漫灌”的货币政策，基本保持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初经济增长得比较快，五六月份实际增长也算是比较快的。有人说是循序渐进，我认为目前是“循序渐退”或者恢复常态。中国经济的活跃是逐步活跃，不像美国那样开动机器印钞，我们更注重实体经济和产业发展，增强企业后劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，六月份的服务业PMI指数是50.3，低于50就是收缩，我们在往50靠，说明是恢复常态的刺激措施，没有强刺激。当然，7.9%的增长还是很高的，2020年二季度GDP同比增长3.2%，在此基础上，取得7.9%也是很不容易的成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：统计报告中提到，上半年GDP同比增长12.7%，两年平均增长5.3%，我们注意到“两年平均增长”从今年第一季度开始使用，这一统计数据有什么经济含义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明：&lt;/strong&gt;这是一个在特定时间采取的特定方法，根据统计局的定义，两年平均增速是以2019年相应同期数为基数，采用几何平均的方法计算的增速。算术平均是除以2，几何平均是乘积再开方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上半年，货物进出口总额180651亿元，同比增长27.1%，出口已经保持了13个月连续正增长。您之前说，对下半年外贸形势要有信心，但不可过度乐观。事实上，5月也曾出现出口增速回落的迹象，那么目前我国的外贸压力主要体现在哪些层面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明&lt;/strong&gt;：实际上，去年下半年到今年上半年，欧美经济逐步复苏，对国际市场的需求逐渐好转，在这种情况下，中国的外贸确实不错，到目前来看数据表现都很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五六月份略有增长放缓，但仍算不错。可是，横向对比的话，越南、韩国、日本等国对美出口都高于中国，与去年下半年中国的“一枝独秀”相比，随着疫情缓和主要贸易国也在奋起直追，想尽办法恢复国际市场竞争力。在这种情况下，我们也要慢慢回归到竞争的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/16/20210716115611120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江苏南通，航拍如皋港外贸集装箱码头。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们现在也面临一些外贸压力。总体而言，中国的外贸就是从压力中产生活力，而活力本身又附带着压力。中国的贸易发展活跃，随之物流成本就上升了，中国经济稳中向好，人民币就升值了，说句不太恰当的话，这叫“幸福的烦恼”，就像汇率问题是个双刃剑，人民币升值有利于进口但不利于出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类是趋势性问题，我们的劳动力成本总体来说是上升的，劳动力资源逐渐从过剩到刘易斯拐点，原有的经济发展模式不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类，冲击是不可控因素。比如原材料上涨、结构性问题等等，现在世界经济贸易逐渐复苏，可是复苏不均衡，表现在物流上就是海运恢复要优于航空，不同国家的贸易复苏程度也不同。中国作为全球第一贸易大国，但贸易结构也不平衡，出口东西多，集装箱一箱难求，但进口没那么多，所以集装箱就很难带回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们应该如何应对这些外贸压力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白明&lt;/strong&gt;：我觉得控制住疫情为先，比如之前印度还声称要向其他国家介绍防疫经验，印度尼西亚也说要支援其他国家，但稍不注意，疫情便卷入重来，前一阵子的努力全都白费。中国去年的成功就是因为控制住了疫情，稳住疫情，就稳住了外贸、外资的基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二要夯实外贸发展的产业基础。中国成为贸易大国的前提是中国是制造业大国，不仅规模大，而且产业链、供应链完备；也许我们的产业链、供应链在国际上并不是处于领先地位，但它的抗冲击性比较强。这也是我们提出”双循环“战略的自信和底气，中国巨大的经济体量可以实现内部的自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年很多国家的外贸都受到影响，除了疫情外，它们的产业供应链非常依赖国际分工和国外市场，只要其中一环断了，之后的产销都是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，我认为是外保渠道、内保产能，渠道就是我们的客户关系，推动线上交易和跨境电商大幅度发展，同时积极地维护老客户，推动市场多元化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，怎样“内保产能”？产能是基础，一旦国际市场全面复苏，我们才有可能迎头赶上，所以现在是一个“留得青山在”的问题。我们给予企业各种帮扶，最主要的办法是出口转内销；我经常跟他们说出口转内销是拓展新的市场，他们说不容易，我说拓展哪个市场容易？美国、欧洲市场不是都去了吗？不要以为国内市场就一定是容易的，应该将中国市场看作全球市场的中国分厂，国内正处于消费升级的过程中，有更多机会，因此一定要“吃窝边草”，而且还要“吃好”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92c8c35d9a21ebeb89f7a854e78d9df8</guid>
<title>欧盟的碳边境调节机制，让人觉得不是气候工具而是政治工具</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeorgZachmann/2021_07_16_598684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/16/20210716101029632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月16日9时15分，全国碳市场上线交易启动仪式在北京、上海和武汉三地同时举行，随后开始第一批交易。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;人们对碳减排行动可能造成的经济和福利的损失较为担心，比如产业转型可能造成失业、含碳产品成本抬升、通胀抬升等。您认为应该如何正确看待并回应这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·扎克曼：&lt;/strong&gt;碳减排需要整个经济实现重大转型，我们要改变出行、供暖、生产、发电方式等，这需要大力投资于低碳技术，如电动汽车、电热、风力涡轮机和太阳能电池板。同时，重排放的煤矿、燃煤电厂等行业需要转型或者淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的重大转型对经济社会造成什么影响很大程度上取决于政策选择。通过公共补贴来激励低碳转型成本会非常高昂；仅仅依赖提高碳定价来减排会抬高消费者和行业的成本；仅靠制定和实施一些标准则效率太低。因此，政策制定者需要平衡多种政策，切实有效地推进低碳转型，例如，可以实施市场化的碳排放总量控制交易机制（cap-and-trade）、减少排放配额，同时采取激励措施，推动企业与消费者加大低碳技术投资，降低碳排放，避免碳价升得过高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气候政策对经济社会产生的冲击可能不会像自动化、数字化等技术变革的影响那么大，但政府还是要积极应对相关的区域性、行业性挑战。长期来看，探索新机遇比保护传统行业就业更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;目前看来，中国打算从建立全国碳市场入手，以市场化机制推动碳达峰和碳中和的实现。能否请您回顾一下欧洲碳市场的拟建和运行历程？并谈一谈，其中有哪些值得借鉴的经验和需要吸取的教训？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·扎克曼：&lt;/strong&gt;欧盟碳排放交易体系非常成功，在30个欧洲国家实行统一的碳价，这在经济上非常高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟碳市场已经成为了欧盟气候政策的基石。但欧盟碳市场一开始的建设并不容易。最初，很多学者和政策制定者更希望欧盟对碳排放征税，即由政府确定碳价，而不是推出碳排放限额交易系统、由政府来制定碳排放配额。但是根据欧盟的政治架构，所有成员国在税收问题上都有一票否决权，所以在欧盟各国征收统一的碳税未能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟碳市场推出的前几年，很多公司因为政府发放的免费碳排放配额获得了大量的额外收益，碳排放配额的过度分配也遏制了碳价。但这些缺陷很可能是政策制定者有意为之，目的是为碳市场争取足够的政治支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，欧盟碳排放交易体系的规则几经修订，现在这些问题大多得到了解决。欧盟碳市场已经相对成熟，逐步提高的碳定价也正在鼓励更多的低碳转型，如淘汰煤炭发电等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;近期欧洲碳交易价格的攀升，引发了一些对当前碳价“过高”还是“不足”，以及碳价稳定性的讨论。您认为，当前欧洲碳价及其形成面临的真正问题是什么？对待碳价，经济体应该允许其不断上涨，还是有必要在不同阶段确定对应的合理碳价区间？可行做法是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/16/20210716101442235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月14日，欧盟委员会主席冯德莱恩（左三）、第一副主席蒂默曼斯（左一）等在比利时布鲁塞尔出席应对气候变化一揽子计划提案发布会。图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·扎克曼：&lt;/strong&gt;欧盟碳定价机制目前运作良好。欧盟现在面临的挑战是如何将更多的行业纳入碳定价机制中，如运输和热力。我们或许可以针对这些行业再推出一个碳排放交易系统，之后再与现有的系统合并。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个挑战是碳价的上升遭到了来自行业的阻力，背后的原因也可以理解，因为企业不希望自己的国际竞争力因为碳价上升而受到削弱；同时，消费者因为担心可支配收入下降，也不愿意支付更高的碳价。妥善应对这些问题是保证碳定价机制正常运作的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治的角度，我们可以提供关于可接受价格水平的指引，这有利于平息那些反对价格合理波动的声音。比起以间接方式引导市场，直接指定一个具体的碳价区间可能会面临更多的政治阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为政策制定者可能会给出一个弹性区间，当碳价超出了政策可接受的范围时，就对每年发放的排放配额进行调整，但调整的方式要具有可预见性。这样一来，交易中碳价可以升得很高、或降得很低，但必要时政策会对价格进行逆向干预，以增强碳价的可预测性、避免价格过度波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;碳市场和碳定价应有的功能是什么？对于实现碳中和能在多大程度上起到作用？除此之外，一国要实现碳中和还需哪些其他政策安排？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乔治·扎克曼：&lt;/strong&gt;碳定价可以为碳密集型技术的经营者和投资者提供强有力的、清晰的价格信号，鼓励经营者尽可能少用煤电厂等高碳资产、选择其他的替代资产，引导投资者不再投资于平炉等高碳资产。因此，碳定价机制要尽可能覆盖那些最重要的高排放领域，让企业为自己的碳排放承担成本，让价格信号在短期和长期内都足够有力、可信。此外，还有很多配套政策能够让碳定价更有效、政治上更好被接受，如支持低碳技术发展、提供社会补贴等。  
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1662164cb288add5a3f4f005e0275f1</guid>
<title>美欧的这场家族包办婚姻，会因为中国而破裂吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHirsh/2021_07_16_598657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·赫什 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和战后欧洲之间长达75年的关系有点像传统的家族包办婚姻：它总是充满矛盾、隔阂和偶尔的勾三搭四（与中国和俄罗斯）以及不时的家庭暴力（美国前总统特朗普）。但意外很少，离婚也难以想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当这一地缘政治联盟的两大捍卫者，即将卸任的德国总理默克尔和美国总统拜登周四在白宫会晤时，空气中出现了一些新的、令人不安的东西：一种关系正在发生变化的感觉，也许是永久性的改变。美国人越来越感到沮丧的是，欧洲不愿追随华盛顿完成从对抗莫斯科到对抗北京的战略转变。而欧洲人则对美国能否长期保持民主体制和与欧洲展开合作抱有怀疑。拜登也只是部分缓解了欧洲人的这一焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，拜登在努力治愈特朗普当局留下的美欧关系创伤。在上月举行的七国集团和北约峰会上，这也是他首次以总统身份出访海外，他的一言一行几乎都正确无比。拜登严厉驳斥了特朗普质疑北约作用的言论，拜登形容这个联盟是“神圣的承诺”，他还解决了久拖不决的空客-波音争端。但拜登迫不及待地逼迫欧洲国家达成新共识（尤其是在反对中国方面），这让德国人和其他欧洲人非常恼火。他们也知道他为何如此着急：特朗普和特朗普主义的幽灵仍然在大西洋彼岸游荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/15/20210715181729777.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“美欧关系会因为对华分歧而破裂吗”，本文截图来自美国《外交政策&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一些专家表示，被特朗普重创的欧洲人可能更关注美国内部的问题，比如选举改革、参议院议案阻挠者的命运、2022年中期选举，而不是关心北约和国防开支等传统的美欧关系议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔治城大学的美欧关系专家查尔斯·库普坎（Charles Kupchan）说：“如果真有一个主要问题，那这个问题就是，这段新友谊会持续多长时间：拜登卸任后会发生什么以及由谁来继任拜登？德国的政治中心没有发生变动，因此，比‘后默克尔时代会怎样’更重要的问题是‘在后默克尔时代的美国政治会是什么样子’。”在担任了16年总理后，默克尔将于今年秋天卸任，接任她的预计将是其保守中间派阵营中的另一位同志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位欧洲问题专家，布鲁金斯学会的史蒂芬·皮弗（Steven Pifer）回忆了自己与一位德国高级官员最近进行的对话。“他说，‘我们看到拜登使美欧关系恢复了正常，我们喜欢这样，但投票给特朗普的7400万美国人会同意拜登的做法吗？’” 特朗普仍然是共和党内的主导力量，而《华盛顿邮报》记者菲利浦·鲁克和卡罗尔·莱昂尼格（Philip Rucker &amp;amp; Carol Leonnig）在其新书《我自己就能搞定：唐纳德·特朗普灾难性的最后一年》中披露，特朗普曾考虑在赢得第二个总统任期后带领美国退出北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人也很难忽视这样一个事实：拜登对中国的敌意与其说是他在与特朗普决裂，倒不如说他是在延续特朗普的做法。拜登也没有取消前任对欧洲施加的钢铝关税。除了法国总统马克龙，没有一位领导人比默克尔更能具象化这种欧洲怀疑论。她不仅与特朗普关系糟糕，她还努力与北京搞好关系。甚至在拜登上台前，她就在推动欧盟其他成员国同意批准一项重大的欧中投资协议，中国现在已成为德国乃至整个欧盟的头号贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自柏林“德国马歇尔基金会”的乌尔里希·斯派克（Ulrich Speck）说：“默克尔带着两条信息来到华盛顿。第一，我们不想要新冷战。第二，我们不想脱钩。如果美国人想让我们走上对抗中国的道路，那我们就不同路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去五年，中国一直是德国最大的商品贸易伙伴，德国企业实际上正在加大对电动汽车、塑料、化工和其他行业的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新美国安全中心的雷切尔·里佐（Rachel Rizzo）说：“德国不想陷入到美中更广泛的地缘政治角力中。它从来没有，也永远不会参与进去。”她在电子邮件中写道：“我认为，美国终于接受了这一现实，拜登政府已经明确表示，他们并没有要求德国（或欧洲，就这一问题）选边站队。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位关注美欧关系的拜登政府官员承认“还有更多工作要做”，但他坚持认为“在中国问题上，美欧观点越来越趋同”。他指的是美欧新成立了“跨大西洋贸易和技术理事会”（Transatlantic Trade and Technology Council）以及在最新发表的七国集团和北约公报中出现了谴责强迫劳动的内容。即便如此，德国和其他欧盟大国可能并不愿意将欧洲公司与中国开展某些业务的行为定为刑事犯罪，而华盛顿本周在一份新咨询报告中却建议，如果某企业的供应链与新疆有关联，则该企业可能会被起诉。拜登政府现在正指责北京对维吾尔人实施了种族灭绝行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管德国人赞扬拜登在6月份的日内瓦峰会上与俄罗斯展开接触，但他们也在通过与莫斯科进行商业贸易来两面下注，最明显的例子是建设华盛顿反对的新北溪2号管道。拜登政府的官员说，他预计这一争端不会立即得到解决。今年5月，尽管商谈仍在进行，但拜登已宣布放弃制裁建设北溪2号管道的德国承建商。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/16/20210716081909292.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;据外媒报道，6月举行的G7峰会，由于会议分歧过大，现场曾一度断网。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更深层次上，欧洲人也知道，对美国人来说，四分之三个世纪以来一直处于美国地缘政治核心的美欧关系已不再那么重要。随着拜登团队将印太问题放在议事日程的首位，一个竞争联盟已经以“四方安全对话”的形式出现，这个联盟由美国、日本、印度和澳大利亚四国组成。” 皮弗表示，“德国人说，我们明白美国将不会像以前那样关注我们，但我们需要一些时间来适应这种状况。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也可能促使德国人进一步向马克龙倡导的“战略自治理念”靠拢，尽管这也可能需要他们花很长时间去适应。欧洲对美国的金融霸权怒不可遏，但却始终没有找到摆脱美元暴政的办法。尽管马克龙和其他欧洲人希望增强欧洲自身的防御能力，但欧洲那个最强大的国家却依然极度谨慎。尽管最后一批二战幸存者正在逐渐死去，对大屠杀的恐怖回忆也已从鲜活变为模糊，但年轻的德国人仍然被本国的历史所困扰。皮弗说：“德国仍不想建立强大的防御能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，有一点是明确的：拜登和默克尔将重申，尽管存在种种问题，但美欧婚姻关系是持久稳定的。官员们说，两人能够达成一致的一大主题是，在民主和人权问题上，美欧仍然是坚守共同价值观的堡垒。库普坎说，对华盛顿而言，“欧洲已在某些方面变得比过去更显眼，因为拜登及其幕僚意识到，自由民主刚刚经历了一个近乎死亡的时刻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交政策》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9f0f3c71250f13c17aaa266332befbd</guid>
<title>为什么只有社会主义才能救世界</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2021_07_16_598654.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、资本家不会说的原始积累秘密&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资本家亲手熬制“成功学鸡汤”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的生产方式，是可以自我循环、自我强化的。当资本积累开始的时候，就会自动地不断再生产出掌握生产资料的资产阶级，和一无所有只能接受资本家雇用的无产阶级。然而，这一循环是如何开始的？
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
资本积累以剩余价值为前提，剩余价值以资本主义生产为前提，而资本主义生产又以商品生产者握有较大量的资本和劳动力为前提。因此，这整个运动好像是在一个恶性循环中兜圈子，要脱出这个循环，就只有假定在资本主义积累之前有一种“原始”积累，这种积累不是资本主义生产方式的结果，而是它的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们之前讨论资本积累的时候，假设了资本家是靠诚实劳动得到了一笔本金。虽然这笔本金在之后的积累过程中很快就会被消费掉，转换成了资本剥削到的剩余价值，但是在一开始，资本家是通过一种正当的方式，完成了资本的“原始积累”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们要开始思考一下这个假设的合理性了。资本家总是说，自己之所以成为资本家，成为有钱人，靠的是自己的奋斗和才智。只要像他们一样努力一样聪明，那么谁都可以成为资本家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们知道，在资本主义生产关系下，光靠努力和聪明几乎是没有出头之日的。无产阶级再怎么努力劳动，也只不过是给自己创造新的枷锁。而资产阶级再怎么懒惰，也可以坐享其成。正如马克思讽刺道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这种原始积累在政治经济学中所起的作用，同原罪在神学中所起的作用几乎是一样的。亚当吃了苹果，人类就有罪了。人们在解释这种原始积累的起源的时候，就像在谈过去的奇闻逸事……大多数人的贫穷和少数人的富有就是从这种原罪开始的；前者无论怎样劳动，除了自己本身以外仍然没有可出卖的东西，而后者虽然早就不再劳动，但他们的财富却不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
马克思把这种资本家天生勤奋聪慧的故事形容为“儿童读物”，但是“一旦涉及所有权问题，那么坚持把儿童读物的观点当作对于任何年龄和任何发育阶段都是唯一正确的观点，就成了神圣的义务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神奇的是，现代社会的成年人，一边取笑别人幼稚无知傻白甜，把相信真善美的人当作没长大的孩子；另一边呢，又对市面上“真正的儿童读物”——所谓成功学（正反版本的“鸡汤学”“厚黑学”“宫斗学”）趋之若鹜，自认为离当上资本家只差一点小努力、小机会、小聪明、小手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/13/20210713155807605.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一桶金必然是带血的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，真正原始积累的故事是什么样呢？马克思的总结非常到位：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，在真正的历史上，征服、奴役、劫掠、杀戮，总之，暴力起着巨大的作用。但是在温和的政治经济学中，从来就是田园诗占统治地位。正义和“劳动”自古以来就是唯一的致富手段，自然，“当前这一年”总是例外。事实上，原始积累的方法决不是田园诗式的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么田园诗是不可能的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为资本主义的生产方式要求一方是资本所有者，另一方是劳动所有者，一方掌握着生产资料只需要雇用劳动力，而另一方除了劳动力一无所有只能接受雇用。但是，在资本主义时代之前，劳动者要么本身就是奴隶或农奴，被他人当成生产资料直接占有；要么是自耕农或小生产者，自己掌握生产资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，资本主义的出现，一定要伴随着两方面的“解放”，一方面，是把劳动者从原先的封建关系的束缚中解放出来；而另一方面，则是把劳动者从他们自己的生产资料中“解放”出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的进步性，体现在劳动者从落后的生产关系中被解放了出来，带来了更高的生产力。资产阶级历史学家早就已经把这方面的历史说滥了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，资产阶级对历史的推动并不是因为他们有更高的道德水平，而是因为资产阶级打破了阻碍生产力发展的旧秩序。当然，旧秩序是不会自愿退场的。无论是英国内战、法国大革命，还是美国南北战争，这些先进的资本主义国家，往往最后都要依靠暴力和革命，经历多次反复，才能打破旧秩序的束缚，确立起资本主义的统治地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们只看到资本主义进步的这一部分，远远不能解释资本主义的产生和资本的原始积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当原先的劳动者从旧的封建奴役中解脱时，他们可不会自愿投入资本主义的新奴役。如果劳动者自身掌握生产资料，自己站着把钱挣了，那么劳动者就不会愿意替资本家卖命。而资本家如果不夺取生产资料，他们就不能雇用一无所有的劳动者。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
劳动者的奴役状态是产生雇佣工人和资本家的发展过程的起点。这一发展过程就是这种奴役状态的形式变换，就是封建剥削转化为资本主义剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
历史的逻辑非常简单。资本主义从来不是在真空中建成的，资本家也不是从空气中冒出来的，他们必须建立在一个现实的历史的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么资本家的产生只可能有两条路，要么继承原先的封建地主和贵族的资产，把旧秩序的财富转化为新秩序的资本；要么就是掠夺原先公有或者属于平民的资产，通过旧秩序的权力来积累新秩序的资本。当然，大部分时候，这两条路是并行不悖的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/13/20210713155922606.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奴隶贸易（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，“征服、奴役、劫掠、杀戮”就不可避免地开始了。这也是为什么马克思会说：“资本来到世间，从头到脚，每个毛孔都滴着血和肮脏的东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;原始积累的历史经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思在《资本论》中主要考察了英国的原始积累问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思注意到，在15世纪，绝大多数英国人口就已经脱离了农奴状态，成为了自耕农。但是这些自耕农手上掌握的土地，很快就被地主、教会、新贵族、国家等势力以各种或明或暗或和平或暴力的方式掠夺了。大量失去土地流入城市的农民构成了第一批无产阶级，而占据土地的租地农场主就成了第一批农业资产阶级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，资产阶级因为掠夺的财富而增加了购买力，扩大了国内消费的需求。而农民脱离了原先的土地和社区，丧失了自给自足的能力，只能从市场上购买自己的生活资料，国内的商业和工业也得到了发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义的车轮就这样开始转动起来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样依靠掠夺公众财富而取得的原始积累，不光发生在几百年前的英国，在20世纪也并不罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于很多资本家来说，如果不是继承财产，第一桶金的来源往往是灰色甚至黑色的。有些资本家往往是一开始从事着毒品或诈骗之类的生意，最后将资本投身于正当行业。不过随着现代金融体系越发复杂，越来越多的资本家发现了通过金融衍生品和股权重组来割韭菜的好方法，连洗白这一步都省去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/13/20210713160002561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方殖民者贩卖非洲黑奴（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有些资本家直接掠夺属于国家或少数民族的土地和自然资源。最明显的例子就是如今俄罗斯的寡头们。他们都是依靠权力和内部消息，在苏联解体之时掠夺了本应属于国家和民众的财产，才一步步走到了今天的地位。有些人还是靠正当手段廉价购买了国有资产，有些人则是直接靠贿赂或者暴力，将大量财富划到了自己名下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以说这些资本家有智商，敢于冒风险，所以才能成功。但是这世上从来也不缺比他们聪明比他们有勇气的人，很多人不愿意从事这种原始积累，只不过是良心上过意不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的人反过来还会被嘲笑为老实人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是和那些成功赚来第一桶金的资本家做了同样的事情，也仍然要看机遇和巧合。每一个靠某种手段发家的人背后，都有无数的失败者在当垫脚石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你要说资本家们为了完成原始积累需要有什么特殊的品质，恐怕真没有多少。真实的企业家精神，就应当如《资本论》中引用的这句名言一样：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一旦有适当的利润，资本就胆大起来。如果有10%的利润，它就保证到处被使用；有20%的利润，它就活跃起来；有50%的利润，它就铤而走险；为了100%的利润，它就敢践踏一切人间法律；有300%的利润，它就敢犯任何罪行，甚至冒绞首的危险。如果动乱和纷争能带来利润，它就会鼓励动乱和纷争。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>843873a805c172b3be3a57c8a38b8bf8</guid>
<title>美国还敢制裁新疆光伏？看来是上次的亏还没吃够</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_16_598653.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主笔：知非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编辑：何处击 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;来源：观察者网guancha.cn  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;周身上下都是拳，挨着&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;何处何处击。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;拜登操作猛如虎，这回依然二百五。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人民最吃亏的地方，就是他们的领导人总是吃不够亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不，前两天，拜登打着“人权”的旗号，宣布制裁4家新疆的光伏企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前搞新疆棉，搞得中国国潮品牌纷纷崛起，这个故事何师父上一期讲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，他们可惹上了更惹不起的存在——光伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国要制裁我们，听起来似乎很可怕，但是仔细分析几个案例，你会发现根本不是这么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统拜登上任才半年，已经跟中国新疆磕上了好几回。不过这次制裁新疆光伏的操作，实在让人看不懂，老何觉得，这又是拜登迷惑行为+1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么说？&lt;strong&gt;过去十年，新疆光伏产业迅速崛起，到今天，已经占据了全世界将近一半的光伏原材料产能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对光伏领域的统治，就像美国对芯片的统治一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登制裁新疆光伏，简直就是我制裁我自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更迷惑的是，欧美国家“我制裁我自己”的故事，历史上早就上演过一遍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年之前，中国光伏还是金玉其外、败絮其中的泡沫行业，究其原因，就是中国一直没有掌握这个制造业的核心科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，欧美象今天对待中国的芯片一样，开展了“卡脖子”套路。一场接一场的有针对性制裁，让中国光伏业蛰伏了很久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，十年过去，中国人重新崛起并统治了这个行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父讲光伏的故事，就是想说明，针对中国的“卡脖子”固然令我们难受，可也是令人奋起的好机会！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/15/20210715140037616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就不能不感慨美国的体制就是好啊，换了个对历史没啥记忆的人上来当总统，才能操作得这么猛如虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 中国光伏有多强？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国制裁的4家中国企业，分别是合盛硅业、新疆大全、东方希望和协鑫，这些企业的总部并不全在新疆，但在新疆都有大量产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们的主要产品之一，叫做多晶硅，是生产光伏电池片的原材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏行业，有一个很长的上下游产业链。从多晶硅，到电池片，再组装成电池，最后安装到发电站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国制裁的，就是这个产业链的最上游，也是新疆最强的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新疆的多晶硅产业有多强？比挖掘机还强！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公开资料显示，2021年，中国的多晶硅产能预计达到56.7万吨，占全球85%以上，其中新疆又占到全国的57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/15/20210715140205397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，&lt;strong&gt;单单一个新疆，就贡献了全世界48.5%的多晶硅产能。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年全世界前10大多晶硅制造商，中国占了7个，前面提到的大全、协鑫和东方希望，分别排名第3、第4和第6。排第1的也是中国企业，叫做通威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不光是原材料环节，中国在光伏全产业链上，都已经处在绝对垄断地位。比如，2019年，全球前10的光伏电池片企业，几乎全部来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/15/20210715140217214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电池组装环节，2019年中国大陆占到全球产能的78%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/15/20210715140241504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 那些年的光伏往事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国光伏产业能有今天的辉煌，绝不是一帆风顺，中间摔过大跟头。而且是从高高的山顶上，直接跳崖的那种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国的强大就在于，逆境中非但不绝望，还有着誓要成为全球第一的革命浪漫主义精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们今天都说，中国制造业利润低，但是在十多年前，作为制造业的光伏行业，可是诞生过好几个中国首富的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最有名的，叫施正荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/15/20210715140343962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;施正荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个人白手起家，做到中国首富，需要多长时间？施正荣告诉你，只要5年。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施正荣的人生，是知识改变命运的典型。出生于镇江一个贫困家庭的他，从小就是个学霸，后来留学澳大利亚，师从光伏技术的顶级大牛马丁·格林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，带着手上10多项太阳能电池技术专利，施正荣回国，创立了日后大名鼎鼎的光伏企业无锡尚德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年，尚德第一条电池组件生产线投产，产能相当于中国过去4年光伏电池产量的总和，出道就是中国第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年，无锡尚德上市。那一年的12月30日，施正荣在记者的提议下，坐在办公室里，拿计算器算了一下自己的身价，算出来是16.8亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的中国首富是荣智健，身价16.4亿美元，于是，施正荣创业五年登上首富宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无锡市政府也靠着投资尚德，4年赚了十几倍，成为那个年代的风投之王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，尚德出货量达到世界第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春风得意的施正荣，留下了一句名言：“从此以后，我再也不挣一分钱，我就花钱。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说，施正荣拥有奔驰、宝马、宾利等十余辆豪车，根据财富和权力给人排名，见什么人开什么车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，钱来得快，去得也快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，美国对中国光伏电池组件发起反倾销和反补贴的双反调查，加征了最高可达249%的关税。欧盟很快也如法炮制。施正荣的光伏帝国瞬间崩塌，一年就亏了10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，无锡尚德宣告破产，施正荣跌落神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/15/20210715142814292.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;过山车一般的尚德股价&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这场财富屠杀里的最大输家，并不是施正荣。有内部人士爆料，施正荣早就在进行资产转移，掏空上市公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是尚德破产时，拖欠了170亿元债务，涉及到500多家债权人。很多在高点投资尚德的企业，全都血本无归。无锡国税局也查出尚德漏缴税款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
施正荣一夜之间，从城市英雄，变成了人人喊打的“无良资本家”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>