<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3460f6ad0f3c76adf33148b2b5fc4629</guid>
<title>独家对话|奇异摩尔祝俊东：破解AI算力基础设施瓶颈，互联大有可为</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_15_772242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI大模型对于超大规模算力集群的依赖，已然成为当代通识，尽管其中的GPU这一组成要素已被近乎奉上神坛，但算力集群的表现，依然极大程度上取决于其他软硬件要素的综合集成与优化，这一基本特点，正是中国产业界面对外部遏制的破局关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大模型算法结构创新，到通信协议等软件层面打通异构混训，再到超大规模集群网络互联架构的软硬件创新，大量原始创新成果正在中国产业界涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，心智观察所与奇异摩尔联合创始人、产品及解决方案副总裁祝俊东进行了一次深入交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415152446515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家定位于以互联为中心，为超大规模AI计算平台提供高性能互联解决方案的厂商，依托Chiplet和高性能RDMA技术，在这一领域走出了一条新路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：很高兴能有机会和您交流。说起AI大模型训推，我们知道在硬件上除了加速卡，网络互联架构也至关重要，能否请您先谈谈对目前技术趋势的观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;最近这几年，AI大模型确实发展很快，我们可以看到整个网络训练规模其实在不断增长。海外大模型训练集群规模已经从万卡级增长到10万卡乃至20万卡了，从国内来看，训练规模其实也比较大了，尽管没有那么高的单卡算力，但我们也看到了一个很好的发展趋势，包括现在涌现出非常火的DeepSeek。所以不管是国内还是国外，其实对于大模型的训练现在都是在快速发展的一个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈AI大模型算力集群前，我们先来看传统数据中心是怎么样的，它的网络架构相对比较简单，通用计算网络的话更多是一个多租户体系，服务上千万甚至更多的用户，共用一个云端数据中心。现在AI大模型的特点则是把一个非常大的集群用来服务于数量有限的大模型训练任务，这就对于算力硬件之间的互联提出了非常高的要求。比如传输带宽上，从以往100G/200G，现在在向400G/800G乃至1.6T演进，整个数据交换的规模如果是一个10万卡集群，那不管是我们讲北向Scale Out（网间互联）的网络，还是说南向Scale Up（GPU互联）的网络，都要做大量的数据交互，因此AI算力集群网络的性能、规模以及它的复杂性都是指数级上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从推理的需求来看，也在发生变化。过去单卡单用户或者单卡多用户的方案很流行，但最近一段时间我们看到推理系统的规模也在变得更大，像DeepSeek的云端推理集群已经到了几百卡的规模甚至上千卡。多机之间组成超节点（HBD）的方案正在快速增加，它对于scale up网络的要求非常高，这就是我们看到特别是在云端AI互联架构的一些发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我知道奇异摩尔是一家Chiplet和互联技术见长的企业，对于当前大模型训推的技术趋势，你们有什么样的回应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;现在大家更多会讲集群算力，从集群算力来讲的话，我们可以把它分为几个层面。最微观的层面当然还是计算芯片本身，从芯片本身来说算力当然是越高越好，但你应该知道随着摩尔定律放缓，芯片本身的算力密度增长趋势也在放缓，所以各家大公司类似AMD、Intel不约而同采用Chiplet技术来把芯片做得性能更高、更复杂，在这个层面也就是片内互联，奇异摩尔会提供比方说Chiplet互联芯粒2.5D/3D IO Die、Die2Die IP，把芯片内部更多计算单元连接起来。这是第一个层面，通过这种方式让单芯片算力保持持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个层面就是刚刚说到的超节点，你可以理解成数据中心里面一个小的机柜集群，它通常由几台不同的服务器来组成一个小规模但是超高带宽的集群。这里面就会涉及到Scale Up的网络，英伟达这样的厂商可以自己做，但是对于其他厂商来说，这一块是一个相对比较大的短板，奇异摩尔可以提供一种GPU片间互联的Die（又名NDSA-G2G），通过这种方式帮助其他厂商用我们的技术把片内互联转成超节点之间的互联，这是第二个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往上第三个层面，就是大模型的训练和推理，特别是训练层面，你还是要构建更大规模的集群对吧？这就需要我们所说的智能网卡。AI训推集群比方说10万张卡，中间有大量的跨节点数据交互，它对网络数据交换性能要求非常高，所以我们另外一个产品就是基于AI原生的智能网卡，可以提供非常高的带宽，作为国产网卡替代主流国外厂商的高性能网卡。我们通过这三个层面的技术能力，可以为国内算力集群用户提供端到端互联架构解决方案，从片内到片间到网间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415152456882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：RDMA(远程直接内存访问)技术也是当下算力集群网络的热门概念，能否再展开分享一些这方面的信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;这里面有几个方面，首先是性能，比如带宽、延时以及数据传输效率，我们通过高性能RDMA引擎能够达到800G传输速率、几百纳秒的延时，从性能来说是非常好的；第二呢是因为只有点对点的性能是不够的，因为特别是大规模训练的时候，其实有非常高的复杂网络需求，比如容易产生拥塞，而在我们的产品里引入了新的拥塞监测以及处理算法，能够极大提高拥塞处理效率；第三个是所谓的多路径传输，因为在复杂网络环境需要从多条路径传输，我们对于多径传输引入了优化算法，可以自动选择最适合的路径进行传输，对于常见的乱序问题，我们的产品引入了乱序重排的算法，可以满足网络对于乱序恢复的需求。通过这些技术就可以在有损大规模网络里有效部署RDMA方案，让十万卡甚至以上规模集群达到95%甚至更高传输效率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7763c4677f1b4ca414b7726c2a2fcb61</guid>
<title>“美中对峙、俄欧博弈”的新格局会到来吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoHuaSheng/2025_04_15_772231.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导读：复旦大学国际问题研究院教授、北京对话特约专家赵华胜近日在“瓦尔代国际辩论俱乐部”官网撰文，深入分析俄美关系的潜在转向及其国际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵华胜指出，自特朗普政府上台以来，俄美关系发生历史性转折，其速度和力度超出预期，也打破了俄乌冲突以来的战略僵局。美国不再无条件支持乌克兰，开始主动向俄罗斯释放和解信号：俄罗斯最关切的安全问题被降级为“欧洲事务”，而“价值观外交”所施加的意识形态框架，也被特朗普的现实主义风格弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，核军控谈判重启、欧洲驻军调整被提上议程，俄美关系从“准战争状态”逐步回归对话与合作。这一趋势不仅动摇了传统美欧联盟，也挑战了冷战后确立的国际秩序逻辑。特朗普以“美国优先”为指导，将战略重心转向亚太，在试图“甩掉”俄乌冲突包袱的过程中，客观上为俄美关系缓和创造了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，俄美“破冰”仍面临诸多挑战：乌欧强烈抵制，美国内部亲乌势力与共和党鹰派持续掣肘，特朗普外交风格多变等。三十年对抗的历史遗产仍在发挥作用：俄罗斯对美深层疑虑难以消除，美国的霸权思维与俄罗斯的“主权至上”理念之间的结构性矛盾依旧突出。尽管在能源、北极开发等领域存在合作空间，但实现关系全面正常化仍需以结束“代理人战争”和解除制裁为前提。“联俄制华”设想缺乏现实土壤，中俄之间高度互信的战略协作难以动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场转折也暴露出西方内部的深刻裂痕：北约凝聚力减弱，美欧互信滑坡，欧洲或被迫进一步推进“战略自主”。国际格局悄然生变：如果俄美继续靠近，全球可能从“美欧对中俄”的对抗格局，演变为“美中对峙、俄欧博弈”的新动态。大国关系重组正加速推动多极化进程，但特朗普“交易式外交”背后的霸权本质，仍为全球局势带来高度不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵华胜指出，中国需警惕俄美互动对全球战略平衡的冲击，在维护自身利益的同时，加强与新兴经济体的合作，为不确定时代中的国际秩序注入更多稳定性与确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412151808594.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵华胜在瓦尔代国际辩论俱乐部发表题为&quot;The new &#x27;Reset&#x27; of US-Russia Relations and Its Possible Prospects&quot;的文章&lt;span&gt;瓦尔代国际辩论俱乐部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵华胜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管对特朗普重新执政后俄美关系可能发生变化有普遍的预料，但转变之剧烈和迅速还是超出了所有的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自乌克兰危机以来，特别是2022年俄乌冲突爆发以来，俄美关系一直处于不断加深的危机通道中，这种状况被认为将保持长期“稳定”，甚至在俄乌冲突结束之后也不会改变。但几乎是在一夜之间，没有任何预热，美国突然改变政策，开始与俄罗斯对话，迅速恢复与俄罗斯的关系，与此同时，美欧关系破裂，乌克兰被美国事实上抛弃。在大国的历史上，在基本条件没有变化的情况下，颠覆性地突然改换国家外交轨道的事例极其罕见，虽非绝无仅有，它超越了国际政治的一般规律。美国政策的变化极大地改变了国际形势，也大幅度转变了俄美关系的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄美关系在过去30多年里曾有过多次起伏。俄罗斯独立之初，在叶利钦和克林顿总统的热心推动下，俄美关系开始了“蜜月时期”，1993年两国宣布为战略伙伴，美俄关系达到高峰。但此后不久，由于北约东扩、科索沃战争、伊朗、伊拉克、军控、车臣等问题，美俄关系进入了“冷和平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年小布什和普京分别就任总统，两国对改善关系重燃希望。2001年“9.11事件”后，美俄关系迅速升温，达到了近乎于“同一战壕的战友”的水平。2002年5月，小布什访俄，两国宣布将建立新战略伙伴关系。但这次热潮持续的时间也不长，2003年美国发动伊拉克战争后，美俄关系再次转冷。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412162639371.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2001年6月16日，普京和时任美国总统布什在斯洛文尼亚首都卢布尔雅那市郊的布尔多城堡举行会晤
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年美俄总统换届，奥巴马和梅德韦杰夫分别出任总统。美俄关系又出现乐观期望。奥巴马政府提出了“重启”战略。美俄关系稍有起色，但动力不足，踟蹰徘徊，在梅德韦杰夫总统任期结束之前即已难以为继，到2012年普京重回克里姆林宫后，“重启”彻底结束。随后发生了乌克兰危机，一系列冲突和制裁接踵而至，美俄关系跌入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年被认为对俄抱有好感的特朗普成为美国新总统，舆论曾普遍预测他将会给美俄关系带来新局面。但与预测相反，由于美国国内政治斗争的限制，美俄关系不仅没有起色，反而愈加恶化。美国开始向乌克兰提供武器，并对俄罗斯实施制裁。在2025年2月28日与泽林斯基在白宫椭圆形办公室的争吵中，特朗普骄傲地宣称他的前任给乌克兰的是破布（sheets），而他给的是导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412162722254.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年2月28日，美国华盛顿特区，特朗普与泽连斯基在白宫会晤&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这一次俄美关系改善会走多远？它将重复以往失败的宿命、还是会打破走不出去的历史怪圈？它将长久持续还是昙花一现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与以往相比，这次俄美关系变化有着一系列重要特点，其中最值得注意的是它弱化了后冷战时期困扰着俄美关系的一些症结性矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的30多年里，北约东扩是俄美关系最大的问题。从冷战时期起，北约就是苏联的最大安全威胁和头号敌人。华约解散和苏联解体后，俄罗斯在政治上与西方和解，而国内陷入严重的社会动荡和经济危机，国家衰弱不堪，对西方已构不成威胁。在这种情况下，北约不仅没有降低对俄罗斯的安全威慑，反而不顾俄罗斯的强烈反对、利用俄罗斯无力阻拦的形势，开始向东不断扩大。俄罗斯也曾试图以加入北约的形式改变与北约的对立结构，事实上，苏联在1955年就提出过加入北约的提议，是由当时的苏联部长会议主席布尔加宁在苏美维也纳会议上提出的，在叶利钦和普京时期，俄罗斯也向北约表达过这一想法，不能排除其中有策略的成分，但北约也都没有做出回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约东扩导致俄罗斯对西方深深的怨愤和不信任，不断刺激和激化俄罗斯与西方关系，也成了阻碍俄美关系发展难以逾越的障碍。美国是北约东扩的主要推动力量，而且它表现得比欧洲还激进。在2008年北约布加勒斯特峰会上，是小布什总统提出邀请乌克兰和格鲁吉亚加入北约，只是由于德国总理默克尔和法国总统萨科齐的反对而未能实现，但由此开始了乌克兰加入北约的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在特朗普政府明确表示乌克兰不可能加入北约，排除了在可见将来接纳乌克兰的可能性，虽然这还不是问题的根本解决，俄罗斯认为它还需要国际法层面的保证，需要写入到最终的和平条约中。2025年2月，北约在纪念成立75周年的华盛顿峰会上，已宣布乌克兰加入北约的过程不可逆转。在俄罗斯看来，对这些政治立场也需要有正式的纠正。但无论如何，美国的新政策大大缓和了俄美关系的紧张，使消除两国关系中的这个最大刺激因素出现了希望。未来如果乌克兰加入以欧洲国家为主体的其它形式的军事联盟，它引起的冲突将主要是在俄罗斯和欧洲之间，而不是在俄罗斯和美国之间。如果北约滑向内部破碎松散、甚至解体，则北约扩大问题在俄美关系的议程上将自然消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412162756318.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年2月28日，美国华盛顿特区，特朗普与泽连斯基在白宫会晤&lt;span&gt; 金桥智库&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全问题始终是俄美关系中的焦点。美国把俄罗斯定位于安全威胁和对手，这一点被写入了美国的官方战略文件，包括特朗普第一任期时的《美国国家安全战略报告》（2017）和《美国国防战略报告》（2018），也写在了拜登任职期间的《国家安全战略临时指南》（2021）和2022年的《美国国防战略报告》中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在重新执政后，特朗普的看法发生了改变，他对俄罗斯的担心明显降低，现在他认为俄罗斯主要是对欧洲的威胁，但不是对美国的主要威胁，而且，与美国的北约欧洲伙伴相反，他宣称北约没有遭受俄罗斯入侵的可能。美国新任国防部长皮特.海格赛斯（Pete Hegseth）在2025年2月乌克兰国防联系小组会议上表示，美国对安全的注意力将从欧洲转向亚太，欧洲的安全将主要由欧洲负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，虽然特朗普政府还没有就俄罗斯对美国安全威胁做出新的正式定义，但它的趋向已经很明显，就是认为俄罗斯对美国的直接安全威胁降低，美国不再把俄罗斯作为主要的防范对象。如果俄乌冲突和平协议能够达成，特朗普政府的这一想法将进一步发展，因为虽然中俄都是美国官方定义的安全威胁，但性质和特点有很大差异，中国被定义为全面持久的威胁，是世界上唯一能对美国的世界霸权地位提出挑战乃至取而代之的国家，而俄罗斯只是一个紧迫的威胁（acute threat），它的国力太弱，完全没有挑战美国霸权地位的实力，更不用说替代它。正在进行的乌克兰战争强化了俄罗斯威胁的紧迫性，如果战争结束，它的尖锐性和迫切性会大大减轻，它对美国安全威胁的程度自然会随之降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普抛弃了美国的价值观外交，这是一种“离经叛道”，在冷战结束以来的历任美国总统中绝无仅有。价值观外交是美国自由主义外交的一个传统支柱，它也是后冷战时期俄美关系紧张和冲突的重要来源。从价值观外交出发，美国和西方以意识形态划线，把国家分成所谓民主和极权两大阵营，把自己列入民主国家，自然带有了政治上正确和道义上高尚的性质；把对手定义为极权国家，被打上反民主和破坏“以规则为基础的国际秩序”的烙印。俄罗斯自然在极权国家之列，甚至被称为是独裁政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
价值观外交超越了传统的以主权为基础的国际法，它为干涉他国内政，发动“颜色革命”、推翻他国合法政权提供了“合法性”。价值观外交与俄罗斯的外交理念完全对立，而且俄罗斯自身也价值观外交的受害者。美国在俄罗斯和俄罗斯周边推动“颜色革命”，支持俄罗斯的反对派和各周边国家的反俄力量，蚕食俄罗斯的战略空间，威胁俄罗斯的政权安全。俄乌冲突的发生也与美国推行价值观外交有着脱不了的干系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，乌克兰发生了“迈丹革命”（Maidan revolution），推翻了亲俄的亚努科维奇政权，亲西方政权上台。“迈丹革命”受到美国的大力支持和推动，甚至有美国高官直接参与、现身于示威人群中。俄罗斯把“迈丹革命”称之为国家政变。以这一事件为拐点，形势走向了完全不同的方向，乌克兰完全倒向西方，确定了加入北约的国家战略，俄罗斯与北约之间出现了一个不断升温的火药桶，最终以俄乌军事冲突的形式激烈爆发，乌克兰成了牺牲品。应该看到，美国的价值观外交不是纯粹的，它也受地缘政治利益的指导，服务于地缘政治利益，“颜色革命”所推翻的往往都是西方不喜欢的政权，而美国支持上台的基本是亲西方的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/12/20250412162844530.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年8月，反对顿涅茨克和卢甘斯克自治的抗议中，一名斯沃博达党向警戒线内投掷手榴弹&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的商人习性尽人所知，他看重实际利益，特别是经济好处，对意识形态不甚在意，或者说完全没有这种意识，自由民主等口号很少出现在他的词汇中。只要有实际利益可图，特朗普可以与任何国家发展关系，不管它属于什么阵营，同样，如果他觉得占了美国的“便宜”，或者说他想占别国的便宜，那不管对方是谁，不管它是所谓民主国家还是集权国家，不管它是盟友还让敌人，它也都“一视同仁”，不留情面。这一点在他对加拿大、墨西哥、丹麦、欧洲的态度上已经表现得淋漓尽致。不过，这不是通常理解的国家关系非意识形态化，它更多是出于一种极端和没有规则底线的自私自利的思想，而且是霸权的行为。这也不是新的孤立主义，它并不拒绝插手国际事务，以利益为导向的布局，既不是退回美国，也不是退回美洲。但无论如何，特朗普的这一做法至少降低了意识形态因素对两国关系的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普重新执政后，俄美有了重启削减战略武器谈判的可能。核军控是俄美安全关系的重要基石之一，START-3将与2026年2月到期，在俄乌冲突的背景下，俄美关于新条约的谈判无法进行，如果在条约到期后没有新条约接替，俄美的核武器发展将失去任何法律的限制，核竞争和核战争的风险都将上升。如果俄美能够恢复谈判，并进一步达成新条约，对于俄美关系的缓和也会有重要的积极影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14e15bd613e1ac6cb822ac75d0c03ecc</guid>
<title>这只是一场贸易战吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaoShanBo/2025_04_15_772216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邵善波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普4月初宣布的全球关税政策，影响之广泛及深刻程度，远远超乎大家原来的估计。尽管这场冲击令全球股票市场——包括华尔街——全面大跌，但并没有影响特朗普坚定推行政策的意志，虽然对这些政策的做法及最终目的众说纷纭，包括他自己说的，也不能作准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对美国的举措作出迅速回应，对美国进口货品加征同样的34%关税，特朗普也迅速反攻，对中国的关税再加50%，达104%，后来又加到125%、145%，这意味着中美双边的商品贸易活动，应该差不多完全停顿了，一场激烈的贸易战已经展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环顾全球各国对美国这次关税战的反应，大家都在计算自己在这次贸易大战中面对的情况，估计对自己的影响及谋求出路，作出的回应措施各式其适，从彻底投降到对等反击都有，这是可以理解的，至于效果如何，仍待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国这次掀起的并不单是一场“贸易战”，更不只是一场“关税战”，对这次美国针对全球贸易大战的基本性质，我们需要有一个更深层次的认识，才能正确面对以及有效应对现在的局面，最终达到胜局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415113509819.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于特朗普而言，关税只是一个手段。&lt;span&gt;ABC News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对特朗普而言，关税只是一种手段、一个工具、更是一支大棒，用来逼对手交出自己要的东西。批评他的关税计算方法没有理论根据，完全是没有找到问题的重点。这些标准有没有道理并不重要，只要它们能大概反映美国与相关国家的贸易不平衡状态，定出针对他们的关税，对特朗普而言就可以了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，特朗普加关税的手段，并不一定用在经济、贸易事务上，从他以加关税来逼中南美洲一些国家接收美国送去的非法入境者，就可以看到特朗普对关税的态度。除此之外，从处理TikTok去留问题，到逼台积电到美国设厂，再到阻止毒品流入美国等非贸易问题上，特朗普也用上了关税的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平衡贸易亦不是美国掀起这次斗争的真正目标，不然，欧盟及一些国家提出相互零关税的反建议，就应该马上获得特朗普的欢迎，更不要说香港这个零关税的自由贸易港，也被纳入美国10%关税的对象。平衡贸易、对等关税只是美国的说法，从行为上来看，这并不是特朗普的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场斗争中，贸易只是其中一个战场，是开战的首条战线。贸易、经济问题，很可能不是美国的最终目标，起码一定不是唯一的目标。特朗普总统及他的主要有关官员，已明确表示当前推出的这些举措，是他们使“美国再次伟大”（MAGA）的一个主要政策。要使“美国再次伟大”，绝对不只是令美国的贸易赤字消失、出入口平衡这么简单，最终目的甚至可能与此无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415113733945.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国投资者、桥水基金创始人瑞·达利欧（Ray Dalio），日前发文指出当前全球危机的本质，远非关税或贸易平衡，而是全球——主要是与美国有关——的三大秩序：货币、政治和地缘政治秩序的系统性崩解。特朗普所做的，不过是这一大局中引申出的众多结果之一。他认为大多数人忽视了促使特朗普当选总统，并催生他出台这些关税政策的底层逻辑，忽略了驱动这一切（包括关税）背后更为根本的五种力量，这些力量包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.货币/经济秩序崩塌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球债务存量过高、增速过快，导致债务失衡，现有资本市场和经济体过分依赖这种不可持续的债务规模。这种不可持续源于美国过度依赖借贷，深陷债务驱动型消费；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.美国国内政治秩序崩塌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内问题严重，无论是教育、机会、生产力、收入财富及价值观的鸿沟越来越大，现有政治体制及生态已无力处理。在“赢者通吃”式选举制度下，美国目前右翼民粹与左翼民粹的激烈斗争，使原本制度所依赖的妥协与法治变得不可能、不可行，制度因此动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.国际地缘政治秩序崩塌；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主导的单极霸权时代终结，其建立的多边合作体系正被“强权即规则”的单边主义取代。美国虽然仍是最大强国，但已转向“美国优先”策略，通过贸易战、科技战、局部军事冲突等，企图重塑国际格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.五个因素中的最后两个是是自然灾害（干旱、洪水、疫情）冲击加剧，及人工智能等技术革命造成的影响，暂不在这里讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达利欧提出面对当前的情况，应从事情的根本原因去寻求解说的意见，是值得重视的。过分注意关税等吸睛事件，会忽视那些驱动表面事件的深层力量，误判事件对根本趋势的影响，导致我们不能把握未来发展路径，这些提点都非常正确及重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们也不能忘了，达利欧是金融界顶级投资人，又是一个美国人，他的观点当然有所偏颇。例如，他将美国货币/经济秩序的崩溃，也挂在中国的头上（过分倚靠出口），具体问题表现为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.债务问题主要是美国的内部问题，这与地缘政治的崩溃，有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.同样，美国内部的分裂及各种问题，与地缘政治的变化，又有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
达利欧当然明白国家内政与外交的关系，他提出要参考历史的经验，面对严峻情况时，美国可能会采取极端措施，如：暂停对“敌国”偿债、管制资本，防外流、引入特别税种等，这些曾被视作不可想象的手段，都有可能出现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3145892a261e6324293c5c6e1ad60194</guid>
<title>出海东南亚的C909，靠的是真功夫</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_04_15_772177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着C909客机在东南亚市场的逐步拓展，其背后的努力与实力逐渐浮出水面。这款旨在与国际主流中型客机竞争的国产飞机，不仅承载着中国航空工业的雄心壮志，更以其独特的竞争力和市场适应性，赢得了东南亚国家航空公司的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月30日，中国商飞向老挝航空公司交付了首架C909喷气客机。这是我国国产喷气客机首次进入老挝航空市场，也是C909的第二个海外用户，成为了国产喷气飞机出海的又一个里程碑。而就在成功出海老挝不久，路透社又透露越南最大的民营航空——越捷航空也将于四月中引入商飞C909。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/14/20250414155645360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然越南越捷航空引入C909尚未官宣，但越南方面已经为引入C909做好了充足准备，越南政府也督促交通部完成适航法规的修订，为引入C909扫清障碍。可以说越南引入C909只是一个时间问题，无非等待第二个靴子什么时候落下。如果算上即将引入的越南，C909将对三个国家成功出海，而这三个国家都是东南亚国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首批用户都是东南亚国家并不是一种巧合。除了他们都是“一带一路”共建国家，会给予一定的优惠政策之外，C909本身也非常适合东南亚市场环境，是靠自己的真功夫打入了东南亚市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打铁还靠真功夫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为C909的首个海外用户，印尼翎亚航空使用C909已有两年多，有着丰富的运行经验。在翎亚航空手上，C909平均一天得飞至少6段航班，高于国内航司C909运行的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，印尼翎亚航空甚至还创下了C909的单日运行最高纪录：空地运行时长15.88小时，共执行8段航班，这样的使用强度就算放在国内都是完全无法想象的。除了翎亚航空敢想敢飞之外，更是依靠C909过硬的质量与极高的可靠度，才能支撑起这样的超高强度使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/14/20250414155700277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
C909的首个海外用户印尼翎亚航空创造了C909的单日最长运行时间纪录
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了质量过硬之外，C909还有着良好的高温性能和短窄跑道起降能力，对东南亚的环境有较好的适应性。这一方面是因为C909所使用的发动机是CF34-10A，是CF34家族中推力较强的一款，装在C909上属于“动力储备较大”。如果以发动机总推力/飞机空重来计算推重比，会发现C909的推重比为0.65，而同级别主要竞争对手CRJ-1000的推重比为0.57，在同级别支线客机中属于第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得C909在东南亚地区的高温高原环境中运行，具有一定的动力优势。因为高温和高海拔都会对发动机产生负面影响，导致发动机推力下降。这时候如果有较大的动力储备，面对高温高原带来的推力下降依然能保有足够动力。而如果没有足够动力冗余的飞机，这时候要么选择更长的起飞距离，要么只能限制最大起飞重量，运更少的人与货进行减载飞行。如果跑道足够长的话，拉长起飞距离也不是不能接受，但东南亚国家的机场往往没那么好的条件，跑道偏窄偏短。这无疑对飞机的起飞增加了强度要求。因此，动力强大的飞机会更适合东南亚机场的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于东南亚机场跑道条件较差，机坪管理水平也较低，导致跑道FOD的威胁也比寻常机场要高。在这种情况下，使用尾吊布局将发动机高高布置的C909，对条件较差的机场有更好的适应性。也因此，虽然一些如ERJ190等同级别的支线客机也是优秀的产品，但翼吊布局导致发动机在面对跑道外来物（FOD）时不如尾吊布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为何自上世纪六十年代开始，支线客机大部分都使用尾吊布局这一经典布局，当时支线客机飞的机场条件都比较差，出现FOD概率不小。而到了21世纪，主要发达国家的机场条件都提高以后，支线客机也多采用翼吊布局以方便维护，但这也导致在第三世界国家有些水土不服。而C909的尾吊布局就成了不小的优势。毕竟就算省下再多的燃油成本，那点钱也不见得能抵得上吸入FOD损坏的发动叶片价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/14/20250414155712180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
E190的翼吊布局虽然有诸多优点，但面对FOD的能力是差于C909的尾吊布局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>