<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4f7b7035efc575347a5dd2d55cf57ed</guid>
<title>这个全球最难进入的市场，中国企业正加速落地！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_04_11_771815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从手机、汽车到互联网，中国企业正在以产能落地的方式，加速进入关税壁垒高昂的巴西。在此过程中，中国企业势必要让渡部分利益，但这既是道德选择，也是基于更长远视角的利益考量。对于广大发展中国家来说，中国带来技术转移，是提高国民收入的关键所在，而由此创造的新消费需求，最终仍然会被中国企业分享。尤其是在美国政府高举孤立主义大旗的当下，其自私自利的思维方式暴露无遗，中国却有望凭借互惠共赢的合作占据道德制高点，与全球南方国家共同建立一个独立自主的新贸易体系。 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
伴随着位于马瑙斯市的工厂年初竣工并成功试产，本月初，vivo正式以JOVI的品牌名字进军巴西市场。至此，包括小米、OPPO在内的中国主流手机品牌终于在巴西聚齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许会让人感到意外，作为一个拥有2亿人口的庞大市场，中国品牌进入巴西的节奏为何却显得有些迟缓？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/11/20250411175616479.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年10月1日，巴西圣保罗的地标性建筑亮起“中国红”。&lt;span&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，不止是中国品牌，就连苹果在巴西市场也仍然举步维艰。由于高昂和复杂的税收政策，南美洲被公认为全球最难进入的市场，巴西尤其具有代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是近年来情况却发生了显著变化。就在最近，滴滴宣布重启巴西外卖计划，而比亚迪、长城等中国车企更是在巴西大举扩张产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，除了卢拉政府同中国一贯的良好关系之外，更重要的是中国企业出海策略已经今非昔比，从简单的卖货转向投资建厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国挥舞“对等关税”大棒引发供应链震荡之际，这样的案例格外值得研究——特朗普的贸易保护主义升级成产能保护主义，试图强迫全球产能回迁美国，而中国也不时有声音反对制造业企业出海建厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在中国产业出海的大潮中，被投资国固然能够享受到先进制造业的技术转移，中国也同样获得了广阔的产品市场和供应链的互补协同，甚至是政治层面的更大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术渗透与产业协同的双重叙事，在阴云密布的全球贸易中仍然带来希望之光，为全球南方携手抵御贸易风险提供了新的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411175329641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;畸形结构下的理性选择&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管多年来的经济增速不尽如人意，但巴西无论是人口规模还是经济体量上都足以称得上区域性大国。尤其在很多社会发展指标上，巴西都超出人均GDP所能体现的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2022年巴西的城镇化率已经达到了87.6%，全球排名第9，比美国的83.1%还要高。巴西还拥有较高的社会福利水平，免费医疗已覆盖75%人口，这都使得巴西人的消费水平超出发展中国家的一般水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据巴西官方统计，巴西的智能手机普及率为85%，与中国基本相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移动数据分析平台AppAnnie在2022年进行的全球性调查显示，巴西用户平均每天花费在手机上的时间长达5.4小时，在历年统计中第二次位居榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，巴西手机市场是一块诱人的蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是截至目前，巴西手机市场却呈现出双寡头垄断的局面。2021年，三星以44%的市占率稳居榜首，并独霸高端市场，摩托罗拉则以33%的市占率分享中低端市场。即使强如苹果，市占率也不过只有8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/11/20250411175617112.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种看上去很奇怪的结构，根源在于巴西强烈的产业自主倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了保护本国产业，巴西对进口商品征收高额关税，进口手机面临35%-60%的复合关税。去年发售的iPhone 15标准版，在巴西的官方起售价是7299雷亚尔，按当时汇率约合1400美元，相较于全球市场的799美元高出了75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而三星早在1999年就在巴西建立了手机组装厂，时至今日拥有6000多名工人，因此能够享受低得多的税率，性价比远超苹果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富士康于2011年开始前往巴西合资建厂，但至今产能未达预期，只能生产旧款苹果手机，导致苹果在巴西相对弱势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种畸形的双寡头垄断格局，纯粹是关税政策产物，并不意味着消费者对其它品牌没有需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了接手摩托罗拉的联想之外，小米是在巴西相对成功的中国手机厂商之一。2015年，小米第一次进军巴西市场，仅仅一年后就因为高关税宣告失利，但此后以“水货”形式流入巴西的小米手机，却凭借极高的性价比在巴西黑市走红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年之后，凭借线下门店扩展，小米在巴西的市场份额也在逐步攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年以来，中国品牌更是集体发力巴西市场，小米、OPPO都宣布了在当地组装的计划，再加上如今的vivo，中国手机有望在巴西迎来爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后受益的除了中国手机厂商之外，自然还有巴西当地产业。其中为OPPO代工的是巴西Multi集团，后者已经成为众多中国企业进入巴西的跳板，海信此前也是通过与Multi的合作进入巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国互联网公司的进入，则推动着巴西数字基础设施的进步。2018年，滴滴为了满足合规要求，以收购本土企业“99”的方式进入巴西网约车市场，通过派驻大量中国工程师，极大提升了当地技术团队水平。今年，滴滴继续借助“99”平台加码外卖业务，并以数字钱包“99Pay”实现数字支付闭环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个区域性大国和贫困人口较多的国家，巴西的关税政策尽管显得畸形，但是将心比心也是理性的决断，保障了2亿人口的发展权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过高关税扶持本土产业链，巴西曾经成功培育出 Embraer（航空）、Marcopolo（客车）等世界级企业，但也付出了消费者选择单一、创新活力不足的代价。如今随着中国科技公司以技术合作方式进入巴西，当地产业的多元化也在显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411175341153.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国企业愈发受益“本地化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国企业来说，通过在当地投资或者收购的方式来进入海外市场，势必要面临一定风险，或者让渡部分利益。但这样的合作同样可能让中国企业受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传音在非洲市场的成功已经证明，尽管中国手机品牌本身已经极具性价比，但想要在差异性极大的全球市场取得成功，也离不开对当地消费者需求的深刻理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉美市场，这样的经验同样适用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉在巴西的本地化研发中心，就紧挨着圣保罗州的工厂，方便研发人员随时与工厂进行沟通协作，在手机设计、拍照色彩、交互软件等方面都推出更适合南美人品味与需求的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩托罗拉全球总裁布尼亚克曾介绍，摩托在巴西发布的手机支持当地两种土著语言，针对巴西民众缺少银行账号的情况内置了数字银行，甚至还发布过带有巴西人喜欢香氛的手机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OPPO对拉美人的“奇葩”需求也深有体会。在墨西哥市场，针对用户强烈的社交炫耀需求，OPPO专门增加了前后摄像头同时开启拍摄视频的功能，并与美洲电信合作推出“足球主题”AI影像功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“本地化”策略，还在帮助中国企业攻入壁垒更高的发达国家市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，中国平板电视在日本市场的份额有史以来第一次超过50%，其中海信一家就达到了41.4%。对于电视和面板产业曾经的技术高地日本来说，这堪称历史性的转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，海信成为日本电视市场第一，主要依靠的是原东芝电视部门演变而来的REGZA。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，海信正式收购东芝电视业务，但彼时这一业务资产负债率超过 100%，并仍处于亏损状态，收购对价仅为3.55亿元，被外界视为风险巨大的冒险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是日本电视企业的技术积累仍在，尤其在日本本土市场的品牌号召力，绝非中国企业能够轻易取代。海信接手东芝电视业务后，通过组织结构调整帮助其摆脱僵化的运营思维，新生的REGZA也就成为了宝贵资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在家电行业，海尔同样是“本地化”策略的成功案例。早在上个世纪，张瑞敏就提出了海尔的“3个1/3战略”，即1/3国内生产国内销售，1/3国内生产海外销售，1/3海外生产海外销售。如今，海尔的全球市场销售额在中国家电品牌中独树一帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411175354345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;跳出零和博弈，天地广阔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普大打“关税战”的本质，是把国际贸易尤其是产能布局理解成零和博弈。在美国本土制造业持续衰退的背景下，这样的逻辑赢得了不少美国保守主义者支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果把视角切换到当今世界最大的工业国中国，特朗普的逻辑就不再成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业近年来加快产能出海，有些固然是美国“脱钩”政策下的被动应对，但更多是主动需求增量市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去二十年间，美国作为全球购买力最强的市场，吸引了大量中国企业进入，但在世界其它区域，中国企业的开拓还远不充分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是以家电为例。Euromonitor数据显示，2023年的北美家电市场中，海尔以12.1%的市占率高居第一，但是在西欧和日韩澳新市场，海尔却只能位列第四和第五位。对于后两个市场来说，当地都存在着实力强大的本土品牌，寻求本地化合作是中国企业寻求增量的高效选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/11/20250411175617978.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在广阔的发展中国家，不只是巴西，印度、东南亚等市场都长期被日韩企业牢固把持。上世纪六七十年代开始，日韩企业由于本国人力成本升高，已经开始广泛布局海外制造业产能，《好评》此前的报道中曾提到，日本汽车企业不仅垄断了泰国的市场销量，还深度塑造了当地的供应链和金融体系，给中国企业进入制造了巨大障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于自身拥有强大制造业能力的国家来说，鼓励制造业产能出海，非但不会损害自身产业，反而能够获得更广阔的市场，并且充分利用全球资源，强化自身在全球产业链上的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于广大发展中国家而言，扶持本国产业也日益成为共识。近年来，印度、印尼等国家都为外资企业设立了更高壁垒，鼓励产业在本国落地。客观来说，这并非无理要求，而是所有经历过殖民历史的民族共同的诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于前殖民者，中国企业更加平等和开放的合作方式，天然更容易赢得好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
匈牙利外长西雅尔多最近公开谈到，归功于来自中国的电动车相关企业，匈牙利成为全球第二大电动汽车生产国，但中国从未利用其最大投资国的地位，去影响匈牙利政治走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，在中国与欧盟的汽车贸易纠纷中，匈牙利完全自发地站在中国一边，为中国的贸易和外交都提供了宝贵支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业专家林雪萍近日接受《晚点》采访时，则提到一个反例：中国某家电站设备公司在印度建厂，因为觉得当地员工太慢，就在国内把设备建好后拆分，再运到当地，还自带工人，昼夜奋战。但这样的做法无法为印度工人提供充分，后来企业也遭到印度政府的合同稽查、翻查账本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有同当地分享产业发展机会，才能双赢，这既是道德选择，也是更长远视角的利益考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内产业不断低价“内卷”、美国政府执意“脱钩”的情况下，中国制造业急需寻找新的需求。而需求不仅仅是静态的，不是躺在那里静候发掘，而是需要在动态中创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放的历史，就是创造需求的最佳样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1984年，大众汽车以合资形式进入中国，日后成为了中国最成功的合资品牌。但是在那一年，中国汽车总产量为31.64万辆，其中乘用车产量仅为0.601万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在此后的数十年间，受益于合资企业带来的先进技术和管理方式，中国本土产业链快速崛起，国民消费能力同步提升。到了2024年，大众集团在中国的汽车交付量达到293万，中国市场成为大众汽车集团全球的最大单一市场。大众不但没有因为技术转移受损，反而日益加强在中国的研发布局，成为电动化和智能化转型速度最快的国际车企之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普的孤立主义，中国无需陷入“零和博弈”的思维陷阱，反而正在迎来历史性机遇。坚持互利共赢的出海模式，中国企业既能获得更广阔的业绩增长空间，更将作为一个集体构建新的全球贸易叙事，与国际伙伴共创一个更良性的全球南方贸易体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/11/20250411175617548.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>db7666fe81de635681b1f9ff917a8109</guid>
<title>TVB总经理：内地观众的情怀，才是我们的核心竞争力</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengzhiwei/2025_04_11_771775.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/09/20250409103100848.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段时间，TVB成了热搜常客，一边是香港老牌绿叶演员吐槽没机会，“全职洗碗随时比我的薪水高”；一边是无线艺员班在综艺中重生，港娱黄金时代的敬业态度和培训模式被津津乐道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中少不了一个关键人物——曾志伟。他经历过八九十年代香港影视的蓬勃发展，又积极拥抱“北上”潮，成了转型时期香港第一大台的领路人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网独家对话TVB总经理（内容运营）、演员、优酷《无限超越班》无限总经理曾志伟。他坦言，希望通过《无限超越班》系列，让香港新生代演员被内地观众看到，也明白港剧的优势就是情怀，这是港剧和内地观众的情感联结，能促进香港和内地的文化交流。“内地观众是看我们的文化产品长大的，有亲切感，只要我们把剧拍好，还是会得到内地观众的喜欢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他更大的愿景是，通过TVB在香港乃至整个华人圈的文化影响力，全面展现祖国的历史文化和内地的发展进程。“我们作为一个在香港占8成收视率的电视台，对整个香港的社会责任非常大，我们既要提供娱乐，也要提供资讯和文化。TVB的新闻不仅是香港人在看，更是全球华人在看。我们的《无穷之路》刚刚拍完‘一带一路’，下一季我们想拍中国所有的近代发展。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757909546170759&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 严珊珊】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“香港新人我们努力捧了，能不能红看命”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很高兴在优酷《无限超越班》第三季的幕后与您交流，这次您在内地演技类节目当导师有什么感受？有印象深刻的学员吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾志伟：&lt;/strong&gt;对我自己来讲，非常感谢这个节目，无论是对观众还是影视行业幕前幕后的人，这个节目都有很大启发，当然学员得益是最大的。我跟他们说，你们很幸运，同一时间能有少林、峨眉和昆仑等不同派别的掌门人跟你们分享经验，导师们从业多年，无论好与不好，都积累了很多经验，在短时间内透彻地帮你们分析演戏的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像我从幕后到幕前，从编剧到武行到导演，再做演员，经历过所有部门，了解这个行业每个部门的苦与乐，都可以跟大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学员里让我印象深刻的是丁真，以前在网上看过他的新闻，觉得这个小孩很可爱，看到名单有他我很开心，后来看他自我介绍，很喜欢。但是他一来，才发现完全是一张白纸，真的不会演，那不会演就是他的演法了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/09/20250409104918358.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;255&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丁真在《无限超越班》第三季的群访中
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有余宇涵，他从来没演过戏，一开始对自己没信心，我跟他说演戏没想象中那么难。我教他们怎样阅读剧本，怎么阅读人物，怎么演出来，这很重要。看到他们每个人有进步，这是我最开心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您身兼TVB高管和节目导师，会不会思考如何通过内地综艺为TVB注入活力，以及如何让香港年轻艺人在内地红起来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾志伟：&lt;/strong&gt;这两方面我都想了。高海宁上季参加完回去变了个人，她意识到自己不只是个香港演员，内地观众也能够接受她，一下子充满信心，演戏也完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候媒体告诉我们谁能捧红，原因就是那个人变了，信心变了。什么是信心？演员见媒体的时候心里没有任何负担，没有负面新闻，知道只有正面的报道，那整个人状态和面容就完全不同，拍出来是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们每年都在研究，到底TVB有哪些年轻的艺人值得捧，比如开会时每人举例6个或12个人，我们会力捧，尽量推荐给所有剧组，至于能不能上，就看他们自己的命运了，看能不能碰上好本子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/09/20250409105033549.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高海宁&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高海宁因为《新闻女王》拿了万千星辉颁奖典礼最佳女配角，第二天《无限超越班》就打电话给她，紧接着很多广告开始找她了。由此可见，一部剧除了女一号男一号，二号三号都很重要，只要大家喜欢这个角色，你就出来了。再比如这一季的王浩信，他这三年都在北京找机会，最近他在电视剧《黄雀》里面演了男5或男4号，但那个角色好，他的戏也好，于是很快被看见，迅速进组了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/09/20250409105054110.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
王浩信&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，这个节目对TVB有没有帮助？绝对有的。其实我在TVB也办了一些演技新人班，一些学员是香港小姐选美出身，一些是唱歌比赛出来的。参加节目的过程让我很受启发，知道回去如何与他们分享经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：像高海宁和王浩信这样在内地慢慢出头的香港新生代演员目前还不多，有人讨论香港演艺人才“青黄不接”的问题，您怎么看？在您看来，港剧在当下的核心竞争力是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾志伟：&lt;/strong&gt;以前大家看录像带都是港产片，现在有太多选择了。比方说以前我到新加坡等地方，很奇怪当地人怎么会讲广东话，他们说因为要看港剧，韩国人日本人也看香港电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，香港人都在看韩片，内地观众刷不同平台的视频，看港剧的机会已经少了很多。内地观众对香港年轻一辈的演员自然就比较陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们还有个优势，看电影和剧必须听广东话歌，现在好了，广东话歌真的没有以前的好听，连我们香港人都觉得还是老歌更好听一点，现在香港人听歌都是听内地或者韩国、日本的歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得内地观众对香港电影电视还是有感情的，一些作品陪他们长大，是一种情怀。他们看到剧里的场景会感到熟悉，说“哇这个在《英雄本色》里看过，《无间道》的大排档在这里”，那种兴奋是源于童年回忆。以前周润发、刘德华，都是不得了的明星，内地观众跟香港观众一样，对他们从陌生到熟悉，看着他们成长。为什么现在这些人还看张学友、刘德华的演唱会，这就是他们的回忆，就是花钱买回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟很多制片人讲，这是香港制作的优势，内地观众是看我们的文化产品长大的，对香港特有的文化有亲切感，只要我们把剧拍好，还是会得到内地观众的喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新闻女王》厉害是因为导演钟澍佳有很多年在内地拍摄的经验，他非常了解内地观众想看什么，他发现新闻题材的剧好像内地很少，那就拍一个《新闻女王》吧，就打中内地关注了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我俩一起去争取，我通过综艺推，钟澍佳通过电视剧推，希望TVB把两地观众的口味尽量拉近。《新闻女王2》已经在拍了，会在第一部的基础上再增加一些内地观众想看的元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/09/20250409120629157.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
佘诗曼主演的TVB剧集《新闻女王》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内地经纪团队对艺人太维护，演员有时被“坑”了都不知道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：上世纪八九十年代一大批华语一线明星从无线（TVB）艺员训练班涌现，比如刘德华、周润发，您觉得是得益于时代因素更多还是选拔和训练模式更多？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曾志伟：&lt;/strong&gt;我觉得主要是大环境。大环境让他们有很好的机会，能不停演出，让观众进一步认识他们，才成为很红的明星。而且，在进步过程中，他们没有飘，也没机会飘，因为无线对艺人一视同仁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们当年拍古装要爬山，没人帮你拿椅子，如果想坐得舒服一点就自己拿，想多喝水就自己拿水壶，大家都喜欢这样，不分一线演员和五线演员，不会说一线演员有助理，有人帮你扇背，都没有，都一样的。每个人抬着椅子到了山上，一二三线都坐一块，不会比待遇，只会拼演技，竞争就是看戏好不好。所以那个年代的行业环境比较健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十年，尤其在内地，很多经纪公司经理人太维护他们的艺人了，维护到什么程度？他们会盯着窗户外观察，那个谁还没下去，等他下去我们再下去，这样显得我们才是大牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦有了这种心态，一个比一个晚到，导演组一定觉得最晚到那个人很麻烦，以后拍戏不要找他了。演员在不知道的情况下就被影响了，他以为不下楼是剧组还没催，但其实剧组已经催助理催很久了，是助理不敢跟他讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尔冬升导演刚才提到一些演员会飘，其实粉丝、流量都会让他们飘，但这些人没想过，除了酒店楼下30个、50个、100个等他的粉丝，可能就没人认识他了，他飘就飘在那100个里面了。演员需要所有的观众，不能因为这100个人飘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多东西都在靠流量，也在人为制造流量，好的不好都是流量，这是一个很危险的现象，真是要小心，因为流量不是永恒的，演技才是永恒的。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5b2769941262d9db8521993df5d4ae3</guid>
<title>西方对中俄关系研究分两派，但目的都一样</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2025_04_11_771761.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：中俄关系从“存疑”到“求同”，这个过程中经历了什么？西方一直以来的“联俄抗中”企图，为什么无法实现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月31日至4月1日，2025“瓦尔代”国际辩论俱乐部中俄分组会在华东师范大学举办，在题为“中俄：多极世界中的战略伙伴关系”的研讨环节，美国文博大学政治系教授、上海美国学会暨上海华东师范大学俄罗斯研究中心资深研究员于滨，作了题为“中俄正常关系的内涵和外延”的演讲，解答以上问题。观察者网整理成文，供各位读者交流分享。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;于滨：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个平等、稳定、互利共存的中俄关系，始于冷战两极体制，跨越了后冷战的单极架构，正步入一个不乏憧憬却又险象环生的多极世界（a brave and grave new world of multipolarity）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408155842334.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1989年5月，苏联领导人戈尔巴乔夫访华，中苏关系实现正常化
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;中俄正常关系的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年以来中俄关系正常化的36年里，中俄双边关系的基本走向是循序渐进、相互适应。从“存疑”到“求同”，既致力于本国福祉，又兼顾对方利益，且不断拓展多边合作的深度和广度，此种正常关系的定位，我个人认为至少取决于三个坐标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中俄的正常关系有别于冷战期间冷热不均、大起大落、情绪化、意识形态化的双边关系。第二，中俄双边关系中排除和超越了传统军事同盟中的“自动锁定”机制（Automatic inter-locking mechanism）。第三，在经历了近代交往史中的非对称性、有时甚至是零和式的双边关系后，中俄作为拥有独立的外交和军事战略的超大文明体，有意愿、也有能力按照自身利益的是非曲直行事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果排除近年来中俄双边关系中一些常见的外延，比如“建设性的”、“全面的”、“战略协同”或者“面向21世纪”等等的包装和修辞，中俄关系的内核就是一种正常关系。就像俄罗斯市场上出售的普京套娃，外面是普京总统，层层剥去，最后是彼得大帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句题外话，在英语世界（Anglosphere）中，我是第一个使用“普京大帝”（Putin the Great）的人。当时普京刚刚连任总统，我在2004年夏季号的《哈佛国际评论》（Harvard International Review）上发了一篇文章，使用了“Putin the Great”一词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来一位美国陆军将军问我，你为什么要用“普京大帝”这个词？在他看来，应该是“普京雷帝”（Putin the Terrible）。我的回答是，这取决于从哪个角度看普京总统。普京政绩优劣，不仅在于西方如何评判，更要看俄国人怎么看。2004年普京连任时获得了71%的选票，这说明绝大多数俄罗斯人支持普京。那位将军无言以对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到中俄关系。中俄关系正常化以来所衍生的种种外延，比如近期中国官方的表述为：“中俄新时代全面战略协作伙伴关系”。复旦大学的赵华胜教授认为，这是一种更高层次的正常关系，我很赞同。邢广程老师也讲过不断叠加的各种各样的外延，有深度和广度的不断扩展，这是非常准确的表达方式。在这个意义上，中俄正常关系深化和拓展的潜力非常之大，可以说是无止境、无上限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;西论的傲慢与偏见&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄正常关系发展到今天，不仅仅有强大的内生力和扩展潜力，还挑战了西方在理论和政策层面的短视和盲区。西方持久不衰的联俄抗中的意向，不仅仅是西方对非西方世界分而治之（divide and rule）手段的延续，还揭示了西方主要国际关系理论范式的傲慢与偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，西方自由主义认为，意识形态、社会制度不同的国家不可能和平共处，只有在民主国家之间才能实现持久和平，也就是所谓的“民主和平论”（Democracy Peace Theory）。西方现实主义则认为，国与国之间的实力消涨必然导致国与国之间的纷争和冲突。比如，米尔斯海默教授的大国冲突论，哈佛大学肯尼迪政府学院埃利森（Graham Allison）的“修昔底德陷阱”理论（Thucydides&#x27; Trap），等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408162140418.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
修昔底德雕像，其对伯罗奔尼撒战争起因的分析——“雅典的崛起以及由此引发的斯巴达的恐惧，使得战争不可避免”，被现代学者抽象为“修昔底德陷阱”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方研究中俄关系的浩瀚书海中，基本有两个派系：一种是“中俄关系有限论”，另一个是“中俄威胁论”，鲜有中间层次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在有限论者看来，中俄在历史、文化、政体、国力甚至种族方面的巨大差异，使得双方关系的任何改善都是暂时的、有限的，这也给了所谓的“联俄制华派”无限的想象空间。有些非常优秀的学者，也支持有限论。比如说波波·罗（Bobo Lo），就支持这一观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bb5d8ad5b4f77c012615e1619589ba2</guid>
<title>这场贸易战，中国电影市场不能想着独善其身</title>
<link>https://www.guancha.cn/lianchengyicui/2025_04_11_771748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/11/20250411105941947.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不断追加关税，中美贸易战的战场还在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日，国家电影总局发言人对媒体记者表示，“美国政府对中国滥施关税的错误行径必然会令国内观众对美国影片的好感度进一步下降，我们将适度减少美国影片进口数量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是否意味着，作为美国向中国输出远大于中国出口美国的特殊商品——电影，将加入中国抵制美国关税霸凌的工具箱？电影作为文化商品，政策的变化会产生什么样的连锁反应，业内人士如何看待？面对近年来进步显著但同时也面临票房和院线萎缩风险的中国电影市场，究竟是焦虑和挑战，还是机遇和新的转型动力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网针对以上问题对话了电影公司项目经理、影评人连城易脆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国家电影局发言人在4月10日回应记者提问时表示，受美国政府对中国滥施关税的影响，“将遵循市场规律，适度减少美国影片进口数量”，作为电影发行一线的业内人士和影评人，您如何看待这个消息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;其实在4月10日之前，舆论场就有专家分析可能会考虑减少甚至禁止进口美国电影的风声放出。作为从业者，我第一感觉是，总归不希望中美的关税战波及电影领域，一方面是因为电影行业本身处在非常不景气的状态，另一方面也觉得电影行业的体量在整个中美经贸中比例太小了，似乎没有必要去碰它，更何况好莱坞还是特朗普反对者的大本营；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但转念一想，当下肯定是中美围绕贸易的对抗有一种“你死我活”的状态，在这样的大环境下，任何领域祈望不被影响的心态或是焦虑其实都是没有意义的，个体行业必然是要服从于国家整体的意志。如果整个国家输了这场贸易战，电影市场又怎么可能独善其身？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：电影领域的特殊性在于，作为强势的文化产品，中美在电影领域是纯逆差。目前在引进电影领域，美国在中国的市场的盈利大约每年有多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;首先，在实物贸易领域，中国对美国是大量的顺差，而在服务贸易领域，中国对美国一直是逆差，作为国家反制美国的一张牌是必然会出的，就看什么时候打了。电影行业，虽然我们相对美国是逆差，美国是在挣中国电影市场的钱，但其实总体跟其他领域比是不多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，特别是疫情之后，包括好莱坞电影在内的所有进口电影，在整个中国电影市场的占比都比较低，也就两成左右。虽然好莱坞在其中占大头，但如果整体也就两成左右的话，好莱坞也多不到哪里去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/04/11/20250411105704241.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《阿凡达2》在中国院线上映时的海报宣传&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拿这两年的好莱坞电影举例，来自美国的进口电影总数在40部左右，其中一大半属于美国人可以分到票房的分账大片，一小部分是属于批片，也就是中方一次性买断的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，内地共引进分账片32部（另有10部复映片），其中30部来自美国。总票房58.62亿，占全年票房13.79%。2024年内地共引进批片60部（除港台外44部，其中7部来自美国），总票房40.78亿（除港台外31.13亿）占全年票房9.6%（除港台外7.3%）。所以2024年全年进入中国院线市场的美国电影共39部，总票房62.15亿元，占全年票房的14.62%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以400亿全年票房计算，美国引进片总票房大概最多可以到80亿到100亿的体量范围。按照协议，美国电影的分账比例大约是25%，也就是说，美方最多可以拿到25亿人民币，今年大概率拿不到这个数，去年其实也不是特别多。实际上，如果仅以票房来衡量，这两年票房分账的数据大概徘徊在20-30亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家电影局这次的表态还是留有空间的，用的是“适度减少”，而且会根据市场来选择，比如说像《碟中谍8》《疯狂动物城2》《阿凡达3》这些市场期待比较高的影片最终能不能引进，其实还很难说，要看形势的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我个人觉得，这次国家电影局的表态，首先更多的是配合整个中美贸易战的大局，象征性比较强。第二，我认为一个很重要的原因在于，电影虽然市场小，但是它的影响力大，涉及意识形态和国家软实力，表明的是中国的一种态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411115213902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：猫眼研究院《2024年中国电影市场数据洞察》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411115244620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图源：灯塔专业版《盘点丨2024好莱坞影片内地市场观察》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：那这是否意味着未来中国观众看到美国电影的机会变少了呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;我认为其实未必。特朗普最新的表态，是只对中国征收125%的关税，而其他国家暂缓90天。现在有种很流行的说法，这种模式下“全世界都会变成中国的阳澄湖”。其实，电影领域也可以搞转口贸易，我们完全可以把其他国家变成“好莱坞的阳澄湖”，因为很多电影，比方说《哈利·波特》，我们可以以英国的名义进口，《阿凡达》也可以以新西兰的名义进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然电影领域我们是逆差，即使转口引进，也还是让美国人在挣钱，但在这一块我们完全可以用更高的姿态跟好莱坞五大公司谈判——你们想不想挣中国的钱？那就要看你态度了。如果想要和中国合作，维护住中国市场，你要不要表达一下对特朗普政策更强烈的不满？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：实际上，政策的调整不意味着电影产业的“内循环”，我们注意到，国家电影局在表态中提到，作为全球第二大电影市场，我们将会“引进世界更多国家的优秀影片，满足市场需求”。为了实现这样的目标，你认为电影从业者还有哪些方面的工作需要加强？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;连城易脆：&lt;/strong&gt;我在之前的文章中反复提到，“中国是全世界最包容的观众群体之一”，这几年像泰国电影《姥姥的外孙》，意大利电影《还有明天》，在中国大陆取得了几千万、上亿人民币的票房成绩，表现还是相当亮眼的。这些电影的市场还在培育过程的起步阶段，虽然还没有达到好莱坞大片十几亿几十亿票房的体量，但至少是有培养空间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/04/11/20250411110257245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰国电影《姥姥的外孙》用细腻的镜头讲述华人多子女家庭重男轻女、隔代亲情和养老问题，让中国观众深深共情&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似这样的非好莱坞电影、非英语电影，也是可以在中国大陆市场取得还不错的票房成绩的，虽然短时间内肯定不能填补好莱坞电影留下的空白，但是我觉得电影它也只是一个普通的领域，中国的其他领域，比如新能源汽车，不都是这么筚路蓝缕走过来、最终实现超越的吗？电影凭什么要例外？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了实现这样的目标，我们有很多工作可以去做。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>