<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>d3a17cb5d6895fc8d4c4e0ac68b7628a</guid>
<title>基辅的极端主义轻松将美国推入深渊，因为本来就是一路</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesCarden/2022_09_08_657032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·卡登  译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据8月23日报道，美国将再次向乌克兰提供数十亿美元的援助。这一次是30亿美元的“安全援助”，包括另外六套先进地对空导弹系统（NASAMS）；多套激光制导火箭系统（雷神公司的M982神剑）；245000发155毫米火炮弹药；65000发120毫米迫击炮弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战六个月来，美国对乌克兰的致命和非致命物资援助总额已达到570亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国似乎在无条件支持基辅去达成一些极端的战争目标，包括收复克里米亚和顿巴斯。这留给外界一个鲜明的印象，即西方政策的发展方向是逼迫莫斯科无条件投降，或实现华盛顿更喜欢的政权更迭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到美国领导发起的制裁旨在瓦解卢布并摧毁俄罗斯经济，外界会有这样的印象似乎并没有错。事实上，美国及其北约盟国似乎正在将这场俄罗斯和西方间的代理人战争推向全面战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/01/20220901171744773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国武器运往乌克兰&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基辅的极端主义战争目标轻松赢得了美国的支持，部分原因是美国外交政策长期以来一直带有“极端主义”的特征。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专栏作家威廉•普法夫在20世纪90年代末写道，“美国现代外交政策的总体构想最终源于新教观点，即美国是上帝的代理人，在人间为上帝执行救赎行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国参加一战这个问题上，普法夫和学者型外交官乔治•凯南都批评过伍德罗•威尔逊的极端主义观点。威尔逊认为美国参加一战是“以战止战”，普法夫称这是一个“道德绝对主义的目标，放弃了达成妥协的可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南也抱有类似看法。凯南早在半个世纪前就表达了和普法夫相似的观点，他在1951年写道，随着第一次世界大战的进行，极端主义没有使“交战各方变得理性、谦逊并有意妥协。随着敌意不断加深，仇恨愈加强烈，交战国民众开始相信本国的战争宣传，理性的人被打压贬低，战争目标变得更加强硬和无比极端。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人担忧的是，美国领导人的发言已经充斥着极端主义的词句。回想今年3月，乔•拜登总统公开呼吁更迭俄罗斯政权，他告诉波兰听众，“看在上帝的份上，这个人（弗拉基米尔•普京）不能再继续掌权了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登和他的国家安全团队一再警告美国人民，用总统的话来说就是“我们要加强自身力量，为将来的长期斗争做准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府负责政策事务的国防部副部长科林•卡尔说，新的援助计划“旨在让乌克兰获得他们在中长期需要的东西......这是为了加强乌克兰的防卫能力并制止未来一年或两年外部势力对乌克兰的侵略。”请注意，他预期这场战争将持续一到两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅的极端主义正在一点一点地将美国推入战争深渊。正如凯南所说，“当战争标榜道德，这场战争就不会轻易结束，除非一方实现某种彻底的胜利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管凯南没有活到现在，见证美国的疯狂，但于2015年去世的普法夫却观察到美国外交决策精英彻底继承了威尔逊的精神遗产。这令他焦虑万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901172019598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乔治·凯南&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普法夫写道：“威尔逊绘制的世界民主愿景参照了美国模式并由美国主导，这个愿景基本毫无理性、充满浮夸且没有历史传承。很难解释为什么这样一个愿景会一直持续到今天，为民主、共和两党制定的美国外交政策定下了总体基调，并激发了决策者和分析人士对美国全球霸权的热情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的言论和数十亿美元的武器援助会导致战争升级，而掌管美国外交政策的无脑极端主义者却低估了这一风险，这在很大程度上是因为在过去世纪的大部分时间里，弥赛亚主义已沉淀为美国外交政策的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们始终坚信自己的斗争无比正确，淡化甚至直接否定与莫斯科展开外交接触的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前就这样做过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“亚洲时报”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d7052d4b43e16616047947bb9a93fc9</guid>
<title>要避免中国贡献最多数据，美国主导元宇宙规则的局面</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangPing/2022_09_08_657031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（编辑/张家栋 周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022 人工智能大会（WAIC）日前举办，在元宇宙“以虚强实”分论坛上，中国工程院院士张平作主题发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张平在分享中讲述了一些元宇宙背后的东西，他认为，元宇宙是一个虚拟的社会经济体系，因此会涉及国家的政治、经济、社会、文化、法律、意识形态、网络主权等核心利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，我国必须主动开展元宇宙基础设施关键核心技术攻关，避免出现我国成为元宇宙的全球最大数据生产国，而美国主导全球元宇宙技术标准和规则的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他为此建议，构建“许可Web3.0”元宇宙核心技术和标准体系，建立以数字人民币为锚定基础的链上支付体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/07/20220907141104590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国工程院院士 张平&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是张平演讲内容（据录音整理）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才听了很多报告，特别是大家在人工智能方面做的一些成绩，像大数据、大模型和自然语言理解等方面，做得都不错，这也是我们未来元宇宙发展的一些专业技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天带来的题目可能跟大家的想法不一样，我不提元宇宙本身，而是元宇宙后面的东西。所以我的题目叫“构建许可Web 3.0，发展元宇宙杀手级应用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在微信和短信以后，大家一直在找杀手级应用是什么东西？就是我们的通信网络。刚才敖总也讲了未来的主要技术是通信，通信的杀手级应用是什么？我们一直找不出来，我先提几个思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，元宇宙代表主流互联网经济模式，很快生成了国内外产业生态。据统计，元宇宙产业2025年国内市场规模在3400亿到6400亿元，国际市场更是规模庞大，所以元宇宙具有未来杀手级应用的一切特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前国内元宇宙实际上还处于发展的初级阶段，缺乏对发展元宇宙整体性的规划，而且元宇宙因为涉及一个国家的主权和意识形态。现在很多人都在讲元宇宙，实际上我们讲的是什么样的元宇宙？是美国人的元宇宙？是借船出海还是用自己的体系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
元宇宙的本质是一个虚拟的社会经济体系。在任何数字经济发展到一定程度后，这是必然的阶段，它以虚拟现实互联网应用为承载，构建虚拟的社会经济体系。它的技术底座很容易理解，我们可以看到，元宇宙的技术运行状态是大规模的用户持续在线，高沉浸感、高仿真、高效的内容产生。这几个不同的侧面，很多主体都在做了，有点像瞎子摸象，但是各个方面组成起来是能够实现完整的体系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们理想的元宇宙的技术基座，还要加上去中心化的信息存储和认证，具体的表现的是区块链、数据传播验证、共识机制、分布式存储、分布式账本。Web3.0是去中心化的可信互联，它将是宏观意义上的底层元宇宙架构，区块链、用户可掌握自己身份、打破平台的垄断来启动新型数字经济等等都是题中之义，这是我对Web3.0基本的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，从Web 1.0到Web 3.0的发展趋势带动了产业的发展，Web 1.0是大量的网站，Web 2.0是中心化的平台经济；Web3.0将是去中化和去平台化，这是什么意思？实际上大家就实现了网络共产主义，这会更加有趣，大家只要掌握数据和资源，就可以在上面产生价值或者分享价值，不需要借一个平台来做这样的事，这是大趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a63a53a8d366bbadb5876d8bc8922b7f</guid>
<title>印度人应该问问自己，现在犯错误的是谁</title>
<link>https://www.guancha.cn/NisidHajari/2022_09_08_657029.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/奈希德·哈贾尔 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年8月，印度和巴基斯坦建国时，爆发了冲突、大规模强奸和20世纪一些最血腥的种族屠杀事件。立足未稳的印度领导人警告说，巴基斯坦坚持独立是错误的。许多当代观察家可能会称赞这是先见之明。巴基斯坦现在是一个核大国，人均GDP并不落后印度太多，但国内充斥着极端主义，债务高涨，文人政客软弱腐败，军队输掉了每一场战争却主宰着国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在幸灾乐祸之前，印度人应该回想一下，巴基斯坦国父真纳为什么如此坚定地要在前英属印度里建立一个穆斯林占多数的家园。因为真纳预感到，在一个由印度教徒主导的国家，穆斯林的权利不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75年后的今天，印度困境证明了真纳的明智。印度拥有全球第三的穆斯林人口，自2014年以来，在头顶光环的总理莫迪领导的右翼印度教民族主义政府领导下，穆斯林面临的敌意明显增加。印度穆斯林一直是政客、媒体和民团的目标。穆斯林的权利受到侵蚀，社会地位削弱。印度这个曾激烈反对印巴分治的国家，现在似乎有意确认其核心诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/07/20220907154149828.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1992年印度教激进分子冲击巴布里清真寺（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在当时，对歧视的恐惧并不是激励巴基斯坦独立的唯一因素。穆斯林地主想侵占肥沃农田，教士们想建立按照伊斯兰教义运行的社会。农民们被告知终于可以摆脱印度教债务人的盘剥了。即使是出身律师的真纳也不免偶尔鼓动说，印度教徒和穆斯林太不同了，永远无法和平共处。
&lt;/p&gt;
尽管如此，真纳最担心的还是穆斯林在统一的印度被忽视。在印度独立之前十年，真纳和国大党领导人是亲密的盟友，包括“圣雄”甘地和之后的第一任印度总理尼赫鲁等。但最终真纳和他们分手了。当尼赫鲁暗示英国人一旦撤离国大党就不会遵守蒙巴顿协议后，真纳在1946年决定从妥协方案中退出，尽管英国人还一再挽留。
&lt;p&gt;
印巴分治结果几乎证明真纳的预见。在独立后短短几周内，大约有20万到200万穆斯林、印度教徒和锡克教徒遇害，1400万人背井离乡。最大的屠杀基本发生在对新边界印度一侧穆斯林村庄的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度的开国元勋们冒着生命危险反驳真纳的论点。骚乱蔓延到印度首都德里时，警察和基层政府官员加入对穆斯林的屠杀，这时尼赫鲁没带什么守卫就走上街头，阻止暴徒，发表公开演讲，促进社区和谐。尼赫鲁坚持政府要尽力来保护穆斯林和印度教徒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是内阁成员也相信，如果没有数千万被怀疑不忠诚的公民，印度会更好，尼赫鲁几乎要输了。直到几个月后，一名印度教狂热分子暗杀了受人尊敬的甘地，内阁被迫团结起来，公众开始反感印度教极端主义，驱逐穆斯林的压力才平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/18/20220818204931827.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1947年真纳和尼赫鲁讨论印巴分治（来源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一共识和印度世俗化的宪法所规定的权利，在很大程度上维护了印度70多年的宗教和谐。当“圣战”分子在印度周边蓬勃发展时，基地组织和其他跨国恐怖组织在印度穆斯林中几乎没有什么发展。虽然教派骚乱一再爆发，特别是在1992年阿约提亚的一座清真寺被拆毁，改建一座印度教寺庙时，但紧张局势在很大程度上仍然是局部和有限的。即使印度穆斯林面临歧视，平均而言比印度教徒更穷，受教育程度也更低，但很少有人怀疑他们是正式公民，特别是在选举期间需要他们投票时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府的急剧变化严重损害了印度穆斯林的归属感，令人沮丧，还很危险。极端案件不少，印度各地出现数十起对穆斯林的私刑。这些引起广泛愤怒，还有国际社会的关注。但问题不止于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，印度近2亿穆斯林持续被边缘化，这一点广泛存在。一家狂热和沙文主义的媒体把印度穆斯林描绘成潜在的第五纵队，扬言如果他们不喜欢新的印度，他们应该“回到”一个大多数人从未去过的巴基斯坦。仇恨言论被广泛接受，包括公开呼吁灭绝穆斯林。莫迪领导的印度人民党一直在推行要剥夺数百万穆斯林选举权的法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一个曾经坚信自己有责任保护少数民族的印度，现在似乎陷入敌意。偏见已经渗透到法院和警察中，以及各级政府。法律已经接受了很可笑的阴谋论，如“爱情圣战”（穆斯林男子与印度教女子发生浪漫关系以使她们皈依。）莫迪决定剥夺克什米尔这个印度唯一穆斯林占多数的邦的自治权，这表明即使是宪法的保护也是脆弱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在联邦一级，穆斯林的政治权力份额正在减少。虽然占总人口的14%以上，但在议会下院中所占比例不到4%，在印度人民党的395名议员中，没有一个穆斯林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，印度仍然是一个民主国家，而不是一个独裁国家，有强大的地方政治家和一些勇敢和独立的活动家和记者。在穆斯林在选民中占更大比例的地方，他们更有能力捍卫自己的权利。印度也不是唯一政客和媒体人物为了党派利益而煽动民族主义的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，趋势是不祥的。印度的政治反对派力量薄弱，还存在分歧。主流媒体对穆斯林的讽刺程度在十年前是不可想象的。北印地语地区充斥着数百万未受教育、就业困难的愤怒年轻人。那里和其他地区的政客们知道，让这些愤怒指向手无寸铁的替罪羊，要比建立学校和创造就业机会容易得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪喜欢称印度为“民主之母”。但对民主的核心考验是它如何对待最脆弱的公民——他们的权利是否得到保护，他们的观点是否得到倾听。尼赫鲁和其他印度开国元勋认为，证明真纳的错误是他们最基本的责任，要建立一个多元化的印度，让它因多样性而繁荣，而不是压制多样性。四分之三个世纪过去了，印度人应该问问自己，现在犯错误的是他们，还是坚持分治的巴基斯坦人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月15日彭博社网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>af9df72282ea89111d8af5ec13071f0d</guid>
<title>面对数字权力“组合拳”，中国需未雨绸缪</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2022_09_08_657025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，在北约东扩、领土争端、民族矛盾等多重因素的刺激下，俄罗斯与乌克兰爆发了激烈的军事冲突。在互联网空间，俄罗斯与西方国家之间的“数字冷战”同时爆发，其中最引人瞩目的，莫过于欧美科技巨头集体对俄“宣战”，或积极或被动地参与到这场数字地缘冲突中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对科技巨头凭借技术与数字权力体系发动的凌厉制裁攻势，俄罗斯毫无还手之力，几乎失去了在全球互联网平台上的“领土”。俄乌冲突引发的“数字冷战”打破了所谓“科技无国界”的神话，极大地改变了国际政治权力的构成和运行过程。科技巨头脱下“商业自由”的外衣，作为一股地缘政治势力越来越多地参与国家间的纠纷与冲突，其所展现的惊人破坏力一定程度上重塑了公众对于商业公司权力边界的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突的“数字空间战线”加速了全球数字地缘空间的体系分裂，科技巨头的角色转变推动了新型非国家行为体的崛起，必将为国际政治格局重塑带来深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“硅谷军团”的诞生：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从跨国公司到地缘政治行为体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着社会演变和技术发展，任何生活在数字时代的个体，都能够清晰感知到科技巨头在经济社会活动中所拥有的巨大能量。俄乌冲突爆发后，人们突然发现日常提供便捷数字服务的科技巨头已经可以像国家一样参与“权力的游戏”。2022年2月28日，《纽约时报》发表了一篇广为传播的文章《乌克兰战争考验科技巨头的权力》，作者在文中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对世界上最大的一些科技公司而言，俄乌冲突已经成为一个决定性的地缘政治时刻。它们的平台已经成为一场平行信息战的主战场，数据和服务成为冲突中的关键环节。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段话简明扼要地指出了俄乌冲突所揭示的地缘冲突的两个新特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，从战争的发生空间来看，数字空间正在成为与地理空间同等重要的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“面对战争，现代技术是对坦克、火箭和导弹的最佳回应”【2】，这是俄乌开火以后 , 乌克兰副总理米哈伊洛·费多罗夫（Mykhailo Fedorov）写给欧美各大科技公司的公开信中的内容。科技巨头打造的互联网平台已经成为俄乌双方争夺战争话语权、塑造自身行为正当性、赢得国际社会支持的首要阵地；科技巨头提供的地图、通信、支付等数字化服务也成为在战时维护国家安全、维持社会运行的重要领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，从战争的实施主体来看，作为非国家行为体的科技巨头在这场冲突中已经具备类似于国家行为体的地缘政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次地缘冲突中，科技巨头采取了鲜明的政治立场，例如，苹果、谷歌停止在俄罗斯的市场运营，脸书封禁俄罗斯官方媒体账号以阻断俄罗斯的“战争宣传”，太空探索技术公司应乌克兰副总理的请求为乌克兰启动卫星通信服务——星链（Starlink）以保障乌克兰在战时的互联网畅通；此外，科技巨头还通过切断在俄罗斯市场的部分数字化服务、停止芯片供应与技术服务等不同形式参与对俄制裁，对俄罗斯国内经济和社会稳定造成了巨大冲击。这在影响战争进程、支撑西方全领域对俄制裁方面起到重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/03/20220903104937718.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;285&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国记者街访俄罗斯老奶奶遭怒怼：你怎么不提顿巴斯？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化突飞猛进的时代，技术革新让世界变得更好，几乎成为社会共识，而现在这种共识正遭受到前所未有的挑战。纵观近四十年来经济全球化高速发展的历史，科技巨头被认为是推动未来人类经济社会模式革新与新文明形态发展的“先进生产力”。数字技术创造的新型基础设施和应用生态全面而系统地渗透并重组现代社会的各个领域，也成为拉动经济增长的重要力量。【3】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头集合了先进技术、巨量资本和高效组织，一度成为创新和开拓精神的杰出代表。在电商、社交、出行等不同商业场景耕耘多年的巨头持续擘画“科技乌托邦”的宏伟蓝图。在新自由主义理论家的视野中，跨国科技巨头“无国界”“去国家化”“去政治化”等特质能够超越国家层面，在未来多中心或多主体的全球治理机制中担当重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着数字技术在全社会领域的大规模应用，社会对于科技巨头的正面形象认知逐渐多元化。早在俄乌冲突爆发之前，已有学者在关注科技巨头权力扩张对国际政治经济秩序的变革与重塑。2021年10月至11月，一场关于科技巨头能否改变地缘政治范式的大辩论曾在美国《外交政策》杂志网站上展开。欧亚集团主席伊安·布雷默（Ian Bremmer）在题为《技术极化时刻：科技巨头如何重塑全球秩序》的文章中指出，少数科技巨头事实上已经等同于国家，这些营利性公司控制内部代码、服务器和规则，重构原本由政府主导的世界格局。布雷默推演出三种数字地缘竞争的未来假设：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种可能性是国家至高无上，奖励国家的“冠军企业”；一种可能性是企业从国家手中夺取对数字空间的控制权，赋予全球主义者权力；一种可能性是国家逐渐消失，技术乌托邦主义者的地位提升。【4】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而哈佛大学教授斯蒂芬·沃尔特（Stephen Walt）在题为《科技巨头不会重造全球秩序》的文章中提出反驳观点，他认为科技巨头与过去曾主宰石油、铁路等行业的托拉斯集团并无本质区别，是一种需要主权力量加以规范的“新型垄断”。科技巨头无法与物理空间脱钩，其在数字空间内的影响力无法为现实世界及公民提供最基本的保障，而国家可以合法使用武力。“当安全、政治权威与技术创新之间需要权衡时，政府（和社会）可能会在一定程度上摒弃技术创新以保障安全和政权。”随着各国政府逐渐向数字空间延伸主权，科技公司不受约束的发展环境正在消失。国家可以运用法律规范、经济制裁等多种方式，避免大型科技公司的资本利益侵蚀主权利益。他认为，科技巨头在未来将继续在国家政府设定的政治和制度框架内运作，国家才是转变未来的关键要素。【5】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国知识界的这场辩论似乎已经将科技巨头的形象脸谱化了，科技巨头和主权国家间成为一种权力博弈的零和关系，然而，现实政治的变化超越了两位学者讨论所建立的分析框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突开启了“技术极化”的地缘政治时代，科技巨头化身“硅谷军团”，“中性”的技术体系和数字基础设施成为一种新的经济武器。一方面，科技巨头在俄乌冲突中所展现出的战略性威力，将导致未来国际政治经济领域中的权力结构更为分散、行为主体更为多元；【6】另一方面，随着各国政府逐渐向数字空间延伸主权，运用法律规范、经济制裁等多种方式，科技巨头不受约束的发展环境正在消失，取而代之的是技术民族主义的趋势日益明显。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技巨头的角色变化和行为逻辑，短时间内难以突破传统现实政治经济治理体系以谋求全球化技术统治，反而服膺于传统西方意识形态和政治博弈的地缘冲突框架，成为不同政治集体之间意识形态对抗的急先锋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc87bb106e379b4640458cf82407d95c</guid>
<title>中国不像西方国家视我们为殖民地，我觉得这点很棒</title>
<link>https://www.guancha.cn/IdrissAbdoulayeKalaKala/2022_09_08_657024.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中非合作论坛机制诞生21年多以来，中非关系从最初的“新型伙伴关系”到“全面战略合作伙伴关系”，实现了跨越式发展，中国连续12年稳居非洲最大贸易伙伴国地位。作为乍得执政党骨干成员，请谈谈乍得和中国及中国企业的合作取得了哪些实在的成果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;德里斯·&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;卡拉：&lt;/strong&gt;2006年乍得同中国复交以来，我们亲眼目睹了两国在基建、能源、电信、公共卫生、教育等各领域合作取得的丰硕成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以基建领域为例，乍得正在举行全国包容性对话，这是关乎乍前途命运的头等大事，而对话的举办地“人民宫”就是中国援建的。乍全国过渡理事会（注：行使议会职能的过渡机构）所在地“民主宫”，也是中国援建的。当我看到这些宏伟的建筑时，不仅能感受到中国作为基建强国的实力，更能感受到乍中实实在在的合作就在我们身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831110335450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831110345951.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国援建的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“人民宫” 图自天元集团网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源领域，乍得石油储量虽然丰富，但并未得到全面开发，直到中国帮我们建成炼油厂之后，我们才形成了较为完整的石油产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公共卫生领域，中国援乍医疗队凭借精湛的医术为乍得民众除病去痛，价格低廉，普通百姓都负担得起。新冠肺炎疫情暴发后，中国也给了我们许多帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育领域，除了每年都有许多乍得青年去中国留学深造，享受更好的教学资源外，去年，恩贾梅纳大学成立了乍得首家孔子学院，把中文教学送到了我们家门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国在乍得的投资不断增加，许多中国人来这里投资兴业，提供了很多就业机会，越来越多的乍得人开始意识到学习中文的重要性，我周围曾在中国留学的朋友，就靠给中国企业当翻译，获得了一份稳定的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还了解到有一些正在推进的合作项目，一是恩贾梅纳体育场，据说落成后将会成为中部非洲地区最大的体育场。如果乍得未来能在此承接一些大型体育赛事，我想一定会提高乍得在全非洲的影响力。二是职业技术培训学校，有许多乍得人面临就业问题，这所学校可以帮助他们凭手艺吃饭，过上好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;新冠大流行以来，中国甚至为非洲量身定做一些措施，全力支持非洲国家抗击疫情。您是否了解中方和乍得是如何团结抗疫共克时艰的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊德里斯·卡拉：&lt;/strong&gt;新冠肺炎疫情暴发后，中国共产党同中国人民上下一心，多措并举，成功控制住疫情在中国国内的扩散蔓延。我们有理由相信，非洲和乍得如果向中国取经，采取同样的做法，一定也可以控制住疫情发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为乍得的兄弟国家，新冠疫情暴发之后，第一个为乍得援助抗疫物资的是中国，第一个为乍得援助新冠疫苗的还是中国，而且不论是数量还是质量都居于前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我刚才说的那样，乍得与中国的合作是实实在在的。作为“爱拯运”党的主要成员，我对中国在抗疫等各方面对乍得的帮助心怀感激。希望乍得和中国都能尽快地战胜疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/31/20220831113246464.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊德里斯·卡拉 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>