<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85bd2a39ad3dfbeba6773365891ba9b7</guid>
<title>防控放松，中国旅游在全球的口碑大战才刚刚开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2023_01_03_674003.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章 编辑/李焕宇】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有些事不是看到了希望才去坚持，而是因为坚持才会看到希望。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月以来，随着国家的防疫政策逐渐宽松，旅游业终于算是长舒一口气。1月8日起，我国不再对国际客运航班实施“五个一”和“一国一策”等调控措施，这意味着大量外国游客来中国将少了很多程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得“新十条”发布后，不少旅游人是一边流泪一边看完新闻的，这三年太苦了，真的太苦了。现在能存活下来的企业，我祝愿大家接下来的日子越来越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“身边统计学”来看，新版防疫政策发布后，入境旅游行业的每日订单数量普遍相较前两个月提升了三倍到五倍，询问的人增加了十倍不止。虽然还没有相关的权威统计数据发布，但接下来几个月内出入境条件的进一步放松是一个必然事件，人员的出入境会带来行业的复苏，旅游行业的大规模恢复指日可待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我的公司为例，政策公布当天下午，就有投资人开始打电话过来找我商量投资事项——要知道，过去三年我找过不下一百名投资者，而股权投资者基本上看到我们HiChinaTravel这个名字就不往下看了，连给我30秒展示公司的机会都不行。这种表现足以说明市场信心是真的在恢复过程当中，大家一派喜气洋洋，因为希望来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/lipingzhang/2022_05_19_640399.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;我的文章&lt;/a&gt;在介绍中国旅游状况时，有些读者表示“旅游行业抛弃了也没关系”，这未免也太看轻我们旅游业了。文化与旅游部发布的相关数据显示，旅游行业直接带来两千八百万人的直接就业，七千九百万人的间接就业；我干的入境游这一行，每年为国家挣出小一千亿美金的宝贵外汇；国内游的同行们，也能让不少地方增产增收，让老百姓有更好的生活质量，帮助促进共同富裕。这种行业，没有哪个国家敢一刀砍掉，说什么也不能轻易抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，旅游，尤其是一个国家的入境旅游，不仅为该国挣来外汇，同时也为其国家形象，软实力输出提供重要支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年之前，世界第一大入境旅游目的地国为法国，高出第二集团一个档次，与之相应是法国在全世界范围都有比较好的国家形象，很多人没去过法国但脑袋里已经有了一层滤镜；西班牙，泰国，中国，美国，意大利五兄弟常年处于第二集团的大混战当中，游客来访数相差不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215092609887.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;489&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球十大旅游目的地 图表来源：世界旅游组织 下同&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215092642839.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;422&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球旅游收入最高的十个国家和地区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对比这些国家，我们的旅游业要如何“查缺补漏”？这里有三个指标可以做参考：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
基础设施（包括道路，建筑，通信等）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务体系（各工种人才培养使用，各公司产业链条，行前中后的人员服务体系）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
口碑营销（对国内，对国外）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
中国作为“基建狂魔”，在旅游相关服务的基础建设上做得并不算差。只是由于可开发旅游资源太丰厚，覆盖率仍略显不足。很多拥有绝美风景的地方尚处于未开发状态，那里的路还没修好、酒店数量不够、厕所还是太脏、班车还是太少......当然，这一点其实并不是最着急解决的问题，毕竟我们现有资源就已经足够使用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务体系方面，这三年倒闭的旅游公司实在是太多，人员流散非常严重，整个行业属于残缺不堪的状态。大量从业者改行做贸易、司机、微商、保险、不动产、农业等，这群人就算被旅游行业成功吸引回流，重新适应业务流程，找到业务合作上下游伙伴，开始平稳获客，这个过程也需要至少半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在更需要做的，是对外的口碑营销工作。疫情这三年，中国作为旅游目的地的吸引力遭受了巨大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以HiChinaTravel为例，无论我们在外网发布哪些跟中国旅行有关的内容，底下都会有来自各国普通网民的质疑，人家就一句话——我们跑到中国来先被关XX天，冷不丁旅行途中还得被关XX天，我闲得慌找罪受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一客观现实，我们没法反驳。而作为吃入境游这碗饭的人，团队其实也挺“破防”的，毕竟谁会前往一个旅行经济和时间成本巨大的国家旅行呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有就是国内近几个月的一些事件和舆论热点，在海外也是广泛流传。且不说西欧北美这样的发达地区，一般的第三世界国家民众看了也很震撼，从而导致其对中国的观感在近期更偏向负面。这样一套下来，我们自己的网站和APP在2019年活跃度和内容发布数量相当可观，最近三年却甚至有跌至每天访问登录人数为个位数的惨淡日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实事求是地讲，即便考虑到、甚至放大这些因素，中国给外界的印象也不至于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我认为真正“要命”的事情是——我们根本没有一条可靠的、能对海外普通人投送信息的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为多数外国普通人对于中国其实不存在爱憎之分，绝大多数人对华态度应该是“无感”，所以谁先有效地往他们脑子里灌入信息，谁就能掌握先机。眼下，这个先机完全被英美掌握着，哪怕法国这种愿意独立自主、并与中国保持正常关系的世界大国也不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国网上全都是各种各样以法国二战为基底的“辱法”笑话？法语世界里其实有大量的辱英笑话，但是中国人基本上听不到，因为法国的媒体和网络力量远远不是英美的对手。于是绝大多数中国人在实际生活中很少碰到一个真·法国人的情况下，提起法国，就下意识开启二战白旗投降这样的嘲讽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一局英美两国已经占尽先机，我们作为后发者，只能付出更大的代价去慢慢积攒实力来对垒。厚积薄发，没有捷径。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>28e9fd495ebf9a9f8b3ace11a5b69e69</guid>
<title>美国有四类人主张对华“脱钩”，哪一派风头正盛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaxBessler/2023_01_03_673996.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马克斯·贝斯勒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美“脱钩”是跨越特朗普和拜登政府的共同议程，然而，作为相互依赖的最大两个经济体，“全面脱钩”从过去到现在都几乎是不可能实现的目标。经由今年拜登政府重塑供应链、加强对华竞争部署的一系列政策措施，若干领域中的“部分脱钩”似乎成为一个未来很可能发生的现实。这也需要我们更仔细地审视美国内部政策制定者和专家们关于“脱钩”的不同立场及其力量消长。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/29/20221229092838564.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登政府内阁会议。（图源互联网)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月卡内基国际和平基金会高级研究员乔恩·贝特曼（Jon Bateman）撰文介绍了对华科技“脱钩”三种意识形态：“限制主义”阵营认为中美科技关系是零和博弈且有利于中国，因此有必要大幅缩减双边科技关系；“合作主义”阵营认为中美科技关系是非零和博弈且有利于美国，因此质疑“脱钩”议程；“中间派”阵营认为中美科技关系复杂且不确定，既有零和因素也有非零和因素，两国的成本和收益都是混合的。本文试图扩大和明确贝特曼对这一话题的阐述，通过影响贸易、技术、资金和人员流动等政策渠道，进一步理解美国政府推动与中国进行“脱钩”的四种截然不同的观点。作者尤其指出了这四类人的主要特征：支持合作主义的通常是亲商的技术官僚或行政部门之外的进步主义力量和硅谷跨国企业；支持分离主义的则是诸如特朗普的民粹主义政治家；限制主义者和中间主义者有时难以区分，因为他们往往使用同样的政策工具，美国商务部工业和安全局“实体清单”的明显兴起即为中间主义政策的一个例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的立场在限制主义与中间主义之间暧昧不清，贸易代表戴琪、和国家安全顾问沙利文和财长耶伦围绕对华关税的一系列分歧却透露了中间主义和限制主义的微妙差异。但是，在2022年夏天以及10月份实施了一系列全面的技术脱钩和技术管制政策之后，限制主义政策似乎正在取代拜登政府当前的中间主义政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/29/20221229091439967.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;合作主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有关于“脱钩”的立场中，合作主义者最倾向于经济一体化。它主导了前几个时代美国对华经济交往的思考。如今，他们通常是亲商的技术官僚，认为继续进行美中接触的好处大于其战略风险。甚至在许多战略领域，他们认为利润、创新以及这两者所创造的和平，比任何针对性的限制“所谓的妨害国家安全的”商业活动措施都更有利于美国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合作主义者奉行的政策，例如自由贸易协定、降低关税、知识、非关税壁垒和数据共享协议等，将使两国经济更紧密地联系在一起。在美中经济关系的上一个时代（即合作时代），北京和华盛顿合作主义的里程碑政策包括中国在2001年加入世界贸易组织和在2015年签署美中网络协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天已经很难找到奉行合作主义的政策制定者。自从特朗普赢得大选，公开宣扬其对中国政府的鹰派立场，并发起了一场提高关税的贸易战以来，两国政府间几乎没有任何官方的经济合作。2022年8月，在美国众议院议长南希·佩洛西窜访中国台湾，关于经济问题的几个初步谈判也被暂停。但2022年11月，习近平主席和拜登总统在印度尼西亚举行的G20峰会上进行了面对面交谈，这引发了新的希望。但只有时间能告诉我们答案。无论如何，那些支持合作主义的人都更多集中在行政部门之外。许多人在硅谷等跨国企业工作，或在伯尼·桑德斯（Bernie Sanders）等和平进步主义的地缘政治势力范围内工作。这些人认为，脱钩政策可能带来“自以为是的大国竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;分离主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与合作主义者倾向于合作的观点截然相反，分离主义者则主张“完全脱钩”。美中竞争加剧促使政策制定者和专家们开始考虑一个不太现实的未来，即美中停止所有经济活动，分裂成相互独立的集团，这让人想起冷战时期。分离主义通常作为经济民族主义的一种极端表现形式出现在民粹主义政治家的政策中。前总统特朗普和其他人在推特上发表的某些声明促使分析人士对完全脱钩的影响有了较为全面的了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于紧张的地缘政治局势和随之而来的分裂言论，专家们已经开始分析切断美中之间所有经济联系可能会产生的影响。例如，近来受到第四次台海危机的影响，杰拉德·迪皮波（Gerard DiPippo）的线上评论和克里斯·米勒（Chris Miller）所著《芯片战争》的最后一章都分析了台海局势对中美经济关系的影响。他们都认为，两个最大经济体之间的军事冲突本身就很可怕。由于中国台湾是全球半导体制造中心，一旦爆发战争将破坏数万亿美元的全球贸易，阻碍全球电子产品消费，制造商需要数年时间才能取代台湾在芯片生产中的中心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分离主义的路径难以走通，因为这条路线要求（美国）必须在非战略领域切断与中国的有益经济联系。迪皮波和米勒一致认为，完全切断美中间的贸易联系将会损害两国经济、损害大多数消费者和生产者的利益。而当推测“完全脱钩”所产生的二级效应（second order effects）时，由于其导致的后果可能会颠覆全球供应链、银行和劳工制度，“完全脱钩”的影响被证明是很难预测的。随着美中军事摩擦的增多，分离主义相关分析出现的频率以及其重要性可能也会随之增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;限制主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
限制主义者也试图大幅减少与中国的经济联系，以抑制中国的经济和崛起。但与分离主义者不同，分离主义者设想的是一个完全切断美中贸易的世界，而限制主义者则仍然允许与中国进行经济贸易，但前提是这能增强美国的国际主导地位，同时可以遏制中国追求所谓的“主导”。限制论者认为美中之间的经济互动是一种零和博弈，若中国企业获得了经济收益，那意味着中国获得了胜利，而美国在某种程度上就输了。限制主义者还通过摩尼教的善恶之说，声称中国是一个“修正主义大国”，来阐明一种观点，即中国威胁到了全球经济秩序，必须予以遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于（全球间的）相互依存关系，限制主义政策通常会以某种方式损害到美国经济。特朗普政府出于国家安全考虑而对华实施全面禁令就说明了这一点。尽管其在战略上是可行的，但寻求经济实惠替代品的智能手机消费者却输给了其它领先的竞争对手。为了使限制主义政策被民众所接受，该政策的支持者需要不断证明中国对美国经济的依赖程度远远超过了美国对中国经济的依赖程度。由此，限制主义政策就能经受住那些在美国市场中重视国家安全问题的人的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中间主义者（Centrists）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间主义者试图开辟一条中间道路，他们希望在最具战略敏感性的领域限制中国企业，同时允许在其他（不敏感）领域尽可能多地开展安全的业务。与限制主义者不同，中间主义者使用了更多的外交辞令，提出的议程也没有前者那么宽泛。中间主义者认为，中国在推动美国经济发展的过程中扮演着核心角色，但如果不谨慎行事，中国有可能会取代美国在地缘政治中的主导地位。在言辞上，许多人采用罗伯特·盖茨（Robert Gates）“小院高墙”（small yard, high fence）的比喻来阐述他们的主张。中间主义者的战略通常专注于在微芯片等尖端领域推动与中国的技术脱钩，但其在贸易、金融、传统技术或劳动力和学生流动等其他领域则允许与中国进行公平的经济接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国商务部工业和安全局“实体清单”的明显兴起就是中间主义政策的一个例证，该清单指定并限制外国公司在没有许可证的情况下进口美国货物。2018年至2022年，被限制购买某些美国商品的中国公司数量增加了四倍多，其中大多数（被限制的商品）是与国家安全相关的原材料和下游技术。在可能会与国家安全相关联的情况下，技术投资流动也被限制。从2016年到2020年，美中之间技术相关的外国直接投资下降了96%，而中国的研发支出则激增至创纪录水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个框架中，区分限制主义者和中间主义者的政策要比区分其他派别的政策更难。尽管他们秉持的理念和表达方式有所不同，但他们却普遍依赖于相同的政策工具，如出口管制、关税、投资审查和产业政策。当新措施出台时，专家们必须忽略这些言论，并确定新政策本质上是属于限制主义还是中间主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种区别确实存在。限制主义者和合作主义者可能有相同的政策，但他们提出的范围和所产生的影响却各不相同。因此，专家之间需要达成一些历史共识。例如尽管依靠相同类型的政策工具，限制主义者将选择更深入的政策工具来尽可能多地切断美中之间的经济联系。在2022年夏天以及10月份实施了一系列全面的技术脱钩和技术管制政策之后，限制主义政策似乎正在取代拜登政府当前的中间主义政策。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08d75dd43c753968c41c2710e6e4212a</guid>
<title>中东海湾豪门的资本叙事：有钱任性还是转型布局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuchenggang/2023_01_03_673994.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅诚刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月的中东海湾，一片面朝碧蓝阿拉伯海、背靠炙热沙漠的神秘土地，因为一届体育盛会和一次峰会外交，成为全球瞩目的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界杯和F1：“转型样板”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年一度的世界杯卡塔尔完美收官，阿根廷队最终赢得冠军，梅西加冕“球王”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是球迷首次在北半球冬季观看世界杯决赛。除了看球，球迷也把目光扫向卡塔尔这个富裕的油气国家，以及海湾地区油气储备和经济体量更庞大的沙特阿拉伯、阿联酋、科威特……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/28/20221228155315949.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界杯决赛两支球队的领军球星梅西和姆巴佩，均来自法甲大巴黎球队。而这只法甲冠军球队的全资控股方，正是来自这届世界杯东道主的主权财富基金——卡塔尔投资局（QIA），以近5000亿美元资产管理规模位列全球主权财富基金排行榜前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场现代足球盛宴的背后，海湾豪门的资本力量隐约显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们透过这场全球影响力最大的竞技赛事猛然发现，六个海合会国家——沙特阿拉伯、阿联酋、卡塔尔、科威特、巴林、阿曼，不但名副其实“富得流油”，还在全球各地一路“买买买”“投投投”，生生给世界呈现了一个经济多元化转型的“海湾样板”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些资源禀赋优越的海湾国家，通过各种形式的经济转型，全力避免“资源诅咒”，穿越经济周期，最终实现国家财富的代际管理和传递。卡塔尔世界杯，只是其国家竞争战略的一个注脚，多元经济转型努力的一个侧影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在世界杯揭幕的同一个周末，一级方程式（F1）阿布扎比年终大奖赛收官，10支车队20辆赛车，呼啸着穿过海湾沙漠的火红落日，驶入璀璨的亚斯码头夜晚，诞生新的世界冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/28/20221228144751299.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿布扎比F1赛道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F1被公认是世界上最烧钱的运动之一，不折不扣地体现了东道国的全球影响力和财力投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛的根基——阿布扎比赛道，被认为是史上最完美的F1赛道。整个赛道和赛事配套设施位于填海而成的人工岛亚斯岛，总投资超500百亿美元。周围的酒店等配套设施，是阿布扎比最大的主权财富基金通过其控股的房地产公司，以多笔超大投资造就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛事周，阿布扎比的码头频繁进出私人游艇，机场密集起落私人飞机。全球体育巨星、演艺名流、经济大亨、科技新贵出入各种酒会活动，觥筹交错，极尽奢侈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的主角，是本地王室贵胄、政府要员和工商巨擘。他们换去平日工作生活穿着的长袍和头巾，身着高定西装服饰，佩戴限量手表，端着清水或无酒精饮料，与各国宾客用熟练的英文交流。当然，有些人依然穿着阿拉伯长袍，从其头巾、领口、流穗、袖口的样式，大致可以判断出是来自阿联酋、沙特、卡塔尔还是科威特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是同一个周末，高尔夫世界规格最高的年终赛事——欧巡赛DP世界巡回锦标赛在迪拜收官。和阿布扎比F1年终大奖赛一样，全球五十多位最顶级球员汇聚这座海湾“不夜城”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场赛事的冠名赞助是迪拜DP World 集团，掌管着该地区全球最大港口（全球第十大港口）。这个集团背后，依然是迪拜的主权财富投资机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾去体验过两次阿布扎比赛道，记得当时坐在色彩变幻的亚斯总督赛道酒店里，喝着鸡尾酒，远眺媲美F1摩洛哥站的港口夜景和阿布扎比卢浮宫的穹顶，想象着举国借这场赛事展开全球营销的场景，感慨万分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾国家这种模式是否成功，能否复制借鉴，还有待时间的考量。但从塑造国家开放形象、多元发展转型和经济外交影响力这几大目标的实现来看，海湾国家种种脑洞大开的尝试，带给全球实践者很多启发，特别是成为不少大型城市经济体的膜拜和学习对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主权财富基金：“转型推手”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育赛事投资，只不过是所有海合会国家经济转型战略的一个体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经过多年石油财富积累后，这些国家无一不制定了面向未来的长期国家战略，沙特有《沙特2030愿景》，阿联酋有《2071年百年规划》，科威特有《2035愿景》，卡塔尔有《2030国家愿景》，阿曼有《2040愿景》、巴林有《2030经济远景展望》。这些远景规划，均以“去油化”和推动多元经济转型为核心目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228153204708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《福布斯中东》公布的中东十大主权财富基金，制图：澎湃新闻记者 戚夜云&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了开动整个国家的经济高速冲刺，中东海湾国家的主权财富基金，通过全球投资配置，承担着决定性的执行者和推动者角色。这些基金旨在通过有效投资，实现代际财富传递、社会经济发展目标和国家财富管理的多重目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球前十大主权财富基金中，中东海湾国家独占四席，包括阿联酋的阿布扎比投资局和穆巴达拉投资公司、沙特的公共投资基金、卡塔尔的卡塔尔投资局。放宽到全球前十五席，这个区域还有五家入围，分别来自科威特和阿联酋阿布扎比。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/28/20221228145247423.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沙特主权财富基金/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东海湾地区前十的主权财富基金，总体管理资产超过三万亿美元。海合会国家的主权财富大多来自其石油贸易收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东地区探明石油储量占到全球一半以上，其中海湾地区占到大约三分之一以上。即便在中东海湾产油国去油化努力走过超十年的今天，其最成功的油气经济体（储量占到全球前10%为标准）也不过把石油对GDP的贡献降到50%，石油收入，依然是压倒性的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型例子就是阿联酋首都阿布扎比，一个酋长国的GDP就占到阿联酋总GDP的80%，人口和面积也占三分二以上。大家更熟悉的迪拜，是阿联酋第二大酋长国，也是全球资源禀赋国家经济转型的优秀典型。迪拜历史上的石油储量占整个阿联酋不到6%，但后来当地快速发展起金融服务、航空港口、文化旅游和国际商务业，被比作中东的“香港”和“新加坡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪拜为阿联酋和整个海湾地区转型做出诸多创新性尝试，并取得成功，进而得到包括首都阿布扎比、沙特利雅得和吉达、卡塔尔多哈、巴林麦纳麦，甚至远在中亚的哈萨克斯坦阿斯塔纳的观察和学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪拜所代表的阿联酋去油化经济转型，恰恰对阿布扎比影响最大；长远来看，阿布扎比的转型，可能会对整个海湾冲击力会更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更广泛的产业促进功能来看，特别是在风投和股权为主的另类资产配置板块，海湾主权财富基金越来越强调投资必须能够促进本土产业生态丰富，必须有助于实现国家经济转型的长远目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出身于传统产油国，海湾主权财富基金不会遗漏对大众、梅赛德斯、法拉利等领先汽车企的投资，且均是大比例长期持有。而作为转型产油国，他们也不会错过航天飞机和电动汽车领域的机会。马斯克现身卡塔尔世界杯看台，旗下从特斯拉到推特，都有沙特和卡塔尔主权资本的加持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙特和阿联酋的主权基金分别投资了超级高铁“胶囊列车”领域的两家技术公司，于是利雅得-吉达和阿布扎比-迪拜的超级高铁线路就选择了各自投资的公司进行设计施工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日中东主权财富基金对美国、欧洲和亚洲的管理人及被投企业的核心要求和拷问，实际上已经变成——投不投、投多少是小事，但更重要的是要看你能给国家的经济转型和产业升级带来什么帮助。一股“投资招商”在路上的既视感，扑面而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海湾国家投资驱动产业转型，从效果上看，第一步是发展航空运输，第二是发展同样坐享地利优势的港口物流，第三是客流提高带来的文旅会展业，第四是始终并行推进的金融服务和实体产业经济，特别是科技主导的新经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，第四类型涵盖最广，包括针对金融机构、新能源、新农业、通讯、软件服务、人工智能、医疗医药、地产开发等十几个领域的大笔投资。而最早发展起来的航空产业、体育和文旅会展产业，则因为他们的投资和赞助目标经常直指欧洲足坛“老牌&amp;amp;新贵”，持续引发市场关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年卡塔尔世界杯，根本而言是海湾主权财富基金对欧洲足球和本土文旅十年大笔投资之后的自然结果。世界杯的沸腾决赛夜，则是追求转型的海合会产油国，走到全球聚光灯下，给大众和投资者呈上的一场另类业绩报告“大秀”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18d81c9380c1ca724ff17412c4160dd2</guid>
<title>石油人民币是后话，中国当下面临的能源形势是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_01_03_673992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要谈2022年金融市场上最吸引眼球的热点，那一定是世界范围的能源危机和能源价格波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于乌克兰战争导致世界石油和天然气流动版图发生了翻天覆地的变化，再加上世界各国中央银行的加息周期影响到了能源需求，油价和天然气价格的每一个剧烈波动都成了吸引流量的媒体标题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以前已经有过数篇分析俄罗斯石油价格的文章，也对欧美针对俄罗斯石油的采购上限做出过分析。最近欧美将俄罗斯石油价格限定在60美元一桶，而原油期货价格则已经跌至70多美元一桶，算上俄罗斯石油与国际油价已有的正常价差，欧美所定的俄罗斯石油价格上限恐怕和俄罗斯石油目前在市场上的实际价格相差无几，在这个价位，所谓的限价就是一纸空文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，世界能源市场的现状和前景如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，传统能源价格如石油和天然气都已经从今年夏天时的高点回落不少。其原因一个是在加息和疫情背景下世界经济增长放缓。另一个原因是俄罗斯的石油和天然气虽然受到制裁，但是在第三世界国家的支持下依然源源不断地将能源供给全球。这样，油气的总供给并没有由于战争下降多少，同时总需求增长放慢，所以价格在下半年出现了大幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需求一侧，短期内以往是美国年前旺季开端的11月的零售数据出现了比较罕见的下降，说明消费者在持续近一年的加息面前终于开始控制开支。而最新的通胀数字虽然同比仍然还是惊人的7.1%，但如果仔细看环比通胀，就会发现只有房租仍然在环比增长，房租以外的大部分细项商品和服务价格，都开始出现回落的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/19/20221219173447101.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月13日，人们从美国纽约一家房产中介的广告旁走过。新华社发（郭克摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我之前关于房租的分析数据也说明了美国租房市场供给紧张的现象将在2023年下半年得到根本缓解。而美国制造业和服务业的采购经理人指数这个领先性指标也已经双双跌落50这个平衡点，进入收缩区间。这一切都说明很大可能走入经济衰退的欧美市场在供暖之外的工业和交通能源需求将会进一步走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美联储和欧洲央行都在12月份再次加息，虽然美国加息的幅度小了一点，但是欧美主要经济体加息之路尚未结束，按照我之前一篇的预测，主要央行的加息恐怕会一直持续到2023年上半年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能忽视欧美继续加息还会带来的金融挤兑风险。虽然到目前为止世界金融市场只是股市大幅度下跌，并没有出现什么大规模恐慌的系统性风险。今年出现过的几个小规模金融挤兑如英国养老金市场崩塌和虚拟币市场破产挤兑，目前损失还只是限制在一个比较小的范围内。但是像美国黑石这样的金融私募龙头企业最近开始禁止投资者赎回资金的举措，标志着加息导致的流动性紧张已经开始波及美国自身的金融龙头身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现2008雷曼银行破产事件那样系统性风险的概率虽然还不大，但是风险是在逐步上升的。一旦类似的金融风险事件发生，在恐慌挤兑的情绪下，能源价格在金融市场上必然会出现类似2020年负油价一样的巨大波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而防疫政策迅速调整的中国则不会因为“放开”而出现立刻的能源需求反弹，一方面是目前的疫情变化导致许多人或是在家养病或是在家照顾病人，出行需求暂时会有一个大幅度下跌；另一方面则是新年春节将至，传统上也是一个工业和交通能源需求下降的季节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果能有一些措施迅速落实，比如加速提供疫苗和生产分发退烧药品，大规模将建成的的方舱转为发热门诊来补充资源十分紧缺的正规医院，为医护人员、物流人员提供一个安全舒适的休息环境和合理安排支援、轮换等等，那么在春节结束后绝大部分度过第一轮疫情波峰的大中城市将开始恢复正常，对于能源的需求也将随之回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/19/20221219171211739.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;395&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;核酸亭变身发热诊疗站，图自“江苏新闻”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中长期来说，伴随着中国防疫政策调整结束和未来经济刺激政策的出台，以及美国结束加息周期并可能开启新的降息周期，石油需求将会在2024年之后快速回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在供给一侧，各国和金融市场未来发展的能源主要投资方向仍然还是新能源。美国和欧洲在新能源方面的投资依然在加码，美国对于新能源汽车的几千亿政府援助就指明要车辆厂商将供应链转移到北美才能享受财政补贴。而欧洲为了保住自己的工业基础，不顾自己还在高位的通货膨胀，刚刚通过了按照碳排放多少对部分商品征收碳边境税的决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新能源的科技投资和竞争就更为激烈了，美国能源部就在最近发布了核聚变研发的突破性进展，而中国、欧洲在核聚变研究上也有相当的突破，中国不久前对于氢能也加大的研发投入力度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>