<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6ad0dee11cea9cdc215e1776cf1210c</guid>
<title>中国何以成了西方的“替罪羊”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AxelGoethals/2024_09_28_750094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月，“‘中国式现代化与世界未来’明德战略对话（2024）”活动在北京举办。本次对话会由中国人民大学主办，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期间，中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授与欧盟亚洲事务研究所（EIAS）总裁顾爱乐，就中国的高质量发展、西方对中国发展的看法及未来愿景等问题展开了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/28/20240928125746505.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国人民大学区域国别研究院（重阳金融研究院）院长王文教授对话欧盟亚洲事务研究所(EIAS)总裁顾爱乐
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：各位朋友，欢迎大家关注明德战略对话。这一期我们请到了一位非常重要的欧洲学者，来自比利时的欧盟亚洲事务研究所总裁顾爱乐先生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次明德战略对话，我们邀请了11位来自美国和欧洲的学者，顾爱乐先生是本次对话的代表团团长。我想问的第一个问题是，您到中国已经很多次了，感觉这次跟过去有什么不一样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾爱乐&lt;/strong&gt;：每次来中国我们都能观察到很多变化，尽管可能只隔了两三个月或者六个月，但中国发展的很快，这是我非常感兴趣的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：是的，我们坐了两次高铁，短短的三五百公里只需要一个多小时。还体验了中国的夜间经济，即便是晚上10点、11点钟，中国的夜市仍然非常热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是问题来了，为什么中国在高质量发展时，西方却越来越流行另外一种说法，就是过去两年流行的所谓Peak China——中国“见顶论”。您对中国有很深的了解，您怎么看待这一观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾爱乐&lt;/strong&gt;：首先从人口的角度来看，西方认为中国的人口数量增长趋势的下滑，会带来诸如人口老龄化等一系列人口方面的问题。但是我持相反的观点。在我看来，中国社会开始从重“量”变为重“质”，虽然从量的角度观察，经济增速可能有所放缓，人口增长趋势减缓，但实质上，人民的生活质量却在持续不断地提升与优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，尽管劳动力人口数量可能减少，但是随着自动化技术、制造流程的优化这类高科技的快速发展，在工业、制造业和加工业等领域，可能对劳动力的需求量也会下降，或者说随着技术进步，我们或将减少对简单劳动力的依赖，转向能够创造更多高技能、高收入的工作岗位，这也是未来一种非常好的发展方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，人们对中国看法各异。中国人其实也有创业家精神，我在过去几年中深有体会。同时我们也能够看到转型中的中国，是一个资本自由流动的社会。如今的人们拥有更多成为创业者、企业家的自由与机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时中国的市场竞争力也在不断增强，激励着每个人更加勤勉的工作，追求更高品质的生活。虽然在某些领域仍需不懈努力，而人们的雄心壮志与美好愿景，正是推动这一变化的重要动力。劳动力市场的组织方式也将随之调整，促进人们思维方式的转变，这一变化无疑是积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文&lt;/strong&gt;：所以您认为那些中国“见顶论”的说法，现在看来是完全错误的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾爱乐&lt;/strong&gt;：是的，我并不觉得中国现在见顶了，我认为中国仍会有很大的发展空间，实现进一步的发展。当然一方面，中国在生产力和工业发展方面已经非常先进了，人民生活质量也已经有了非常大的提高，但是中国还有一些地区仍处在起步阶段，还需要经历这样的变革。所以如果要实现所有地区均达到高质量的发展水平，或者确保所有地区都能享受到同等质量的发展成果，可能还需要一定的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于整个国家的所有人民来讲，中国也在创造一个非常重要的国内市场。如果人民的生活水平能够得到极大的提升，那么国内的市场就会越来越发达，也能够创造新的、更加强大的经济力量。所以要让中国在经济上更独立，不太依赖出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>420fa3f5e1fa8f2bc2bb87b1331808c5</guid>
<title>观网快评：像管制刀具一样管制偷拍摄像头</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_09_28_750077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
临近十一放假，接连爆出酒店偷拍事件，引发讨论和担忧。一个现实情况是，爆出偷拍事件的，往往是低价的住宿场所，有人靠偷拍素材非法谋私，受害者绝对数量不好估计，但造成的不安全感和恶劣影响是比较普遍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国法律对销售专业窃听设备的违法犯罪行为有明确的惩治规定，但对于还没有到达窃听级别的微型摄像头，缺乏严格监管。应该要像管制刀具一样管制偷拍摄像头，防范于未然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/28/20240928095129775.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;550&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
情侣发现摄像头写差评，却遭酒店起诉
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、在生产源头上，用于偷拍的摄像头有几个特征：可以联网（为了直播隐私非法牟利），体积极小，外观隐匿性强，不发出任何声音，除非主动去搜寻，否则难以察觉其存在。这与为了维护公共场所、家庭安全而使用的监控摄像头有很大区别。行政监管部门可以出台监控摄像头的强制生产标准，例如参照自发光消防喷淋头，规定此类迷你摄像头必须每隔一段时间发出闪烁亮光，或者参照日本强制规定智能手机拍照必须发出声音，迷你摄像头必须定时鸣叫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、在销售、流通端，偷拍级别摄像头的购买者，存在用于非法用途的可能性。这与管制类药品的性质很相似，是否可以参考药品管制，在销售端要求实名制购买微型摄像头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、对于酒店民宿方，今年1月发布的《广东省旅馆业治安管理规定（修订草案征求意见稿）》，规定旅馆应当定期组织检查，确保客房内未被安装偷窥、偷拍、窃听等设备。隐私安全就像消防安全一样，应当是酒店提供给顾客的消费产品内容之一。酒店不知情偷拍，不是推脱责任的借口。这与消防安全是一个道理，没有酒店能百分百杜绝火灾，但这不是酒店不摆放灭火器、不定期检查消防设施的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光靠酒店、生产者、销售者或平台自律是不现实的，社会期待监管部门填补漏洞，广东做出了探索，其他地区也应该有所作为。希望以后不需要媒体教旅客们如何检测偷拍摄像头了，从源头上管控才治本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14c4ecc09f1ef26ec320e630e3fb603b</guid>
<title>窜访台湾、建立亚洲版北约，日本真要“石破”天惊了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_09_28_750076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
67岁的石破茂，今年第5次参加自民党总裁选举。前4次以失败告终，这次算是背水一战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管民间对他的期待很大，但民众的意见与368名自民党国会议员、105万自民党党员·党友之间存在不少落差。就在投票的前一天，日本媒体还清一色地报道了有党内“造王者”（kingmaker）之称的84岁老政治家麻生太郎的态度：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“支持高市（早苗）！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻生在2012年安倍晋三率领自民党重新夺回政权后，一直在政府内或者在党内任副总理或者副总裁，不仅支持了安倍，也是菅义伟、岸田文雄能够在安倍之后成为首相的重要决定人之一。在自民党因为邪教问题、政治资金“黑金”问题而不得不放弃岸田的时候，下一任谁来任党的总裁、内阁总理，麻生的态度是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了麻生态度，舆论、自民党大势开始转向看好高市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从27日的投票结果看，第一轮投票高市获得了181票，石破只有154票。因为所有候选人都没有过半数，前两位进入决胜投票阶段，石破以215票对高市194票的微弱优势，最后胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破的胜利，有些让人“石破天惊”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/28/20240928092614507.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
第二轮投票结果&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于无声处的惊雷&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年自民党夺回政权后，到2020年为止为安倍任党的总裁、内阁总理，安倍之后是短暂的菅义伟内阁，再以后岸田文雄维持了三年。任职时间不长的菅、岸田两人，基本承袭了安倍路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田在8月忽然宣布辞职，一个很大的原因在于自民党政治中的“黑金”问题（政治资金的私用、论用），安倍及其亲信与邪教组织的关系问题等，让日本民众对政治出现了极大的不信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济发展看，国际货币基金组织发布的数据是，2012年日本GDP为6.27万亿美元，但到了2024年却只剩下了4.11万亿美元。就算有日元贬值，让美元计价的日本GDP出现了缩水现象，但日本民众日常生活的窘迫是个普遍的现象，自然对自民党政权产生了极大的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/28/20240928092245961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑金问题直接导致了岸田政权的崩溃。进入9月，自民党需要通过重新选举党的领导人，走出安倍以来的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时处于党内“在野党”地位，与主流意见不合的石破茂有了机会。但石破早已经解散了自己的派阀，党内并无众多的同志。和本次选举的其他8名候选人比，石破的特点是十余年来与党内主流派距离较远，多少有些改革的形象，真的要和其他有派阀支持的候选人竞争，比如和安倍青睐的高市早苗（63岁），和党内及民众人气很旺的小泉进次郎（43岁）比，石破没有太多的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本社会尽管还没有到出女性首相的开放程度，但高市以其极端保守的政治特点，通过每年参拜靖国神社，与周边国家对立的外交姿态，先是得到了安倍的青睐，后又受到麻生的坚定支持，让本次选举，高市的势头压过了石破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从选举的动员方式看，高市早在选举前便将自己的政治纲领印成小册子，发给了各地的党员党友。高市每次在自媒体上发帖，总能有数万个回应。每到周末，高市会去地方见党员党友，和地方组织的关系非常的好。有大佬的支持，在新媒体的使用及日常与党组织的关系建设上，高市的努力绝对超出了其他候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
27日的选举结果也相当说明问题。首先在第一轮选举中，高市获得181票，高于石破的154票。进入第二轮以后，尽管败给了石破，但无论是议员票还是地方票，高市均能与石破抗争，大致做到了势均力敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么最后石破胜出？一个比较大的原因在于党内和民众对现有的安倍体制，对维护安倍体制的麻生大佬已经非常不满。尽管有麻生呼吁在第二轮投票中投高市，但对麻生不满的议员还是将票投给了石破。所有议员都看到了安倍麻生日益增长的保守，高市呼吁继承安倍麻生路线，已经与现实的日本出现了很大的脱节，不能再这样走下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括现任总理岸田也表现了对麻生的不满。27日投票当天，媒体传出岸田的态度：“（第二轮投票时）需要看地方票的态度。”意思是党的投票需要看日本民意，不能只看大佬。投票结果出来后，高市不满地说：“结果都在看岸田。”她更深地体验到了麻生影响力的严重下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上的持续失落，和邪教的紧密关系，国会议员在金钱上的不干不净，日本民众已经不能忍受下去了，希望结束安倍时代。石破的当选让日本政治于无声处听惊雷，一个改变安倍弊政的时代已经到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;解散议会，问信于民&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于腐朽的安倍政治，民众是否依旧信任？这是石破茂当选为党的总裁后，首先需要处理的重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个选举过程中，9名候选人在黑金问题上态度不断软化，毕竟安倍亲信在党内的人数不少，是重要大臣的经验者，或者目前就在党内政府内出任重要职务，缺少了这些人的协作，想维持稳定的党务、政府行政会非常的艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邪教问题几乎在竞选中无人提及。安倍个人死于邪教受害者的枪杀，邪教依旧在日本政界维持着影响力。让邪教能够渗入到政治中心，安倍等人罪莫大焉，但清除邪教势力的影响，在今天的日本并非易事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7be1944951a9bfc10d3f0c4e154e427b</guid>
<title>人民币汇率强势破7，对中国经济意味着什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Denghaiqing/2024_09_28_750068.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓海清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年7月以来，人民币开始进入强势通道，并在政治局会议关于经济和房地产市场的积极表态后，9月26日正式升值破7，为2023年5月以来最强势表现。离岸人民币为何连续升值，又往何处去？“7”会成为人民币新的振荡中枢么？还是会重新回到“6”时代？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题之所以重要，是因为今年以来，离岸人民币似乎已经成为了人民币资产价值的先行指标，人民币强势了三个月后，人民币资产似乎成为了全球投资者的青睐对象。在“7”的关键位置，作为先行指标，人民币自身走势的重要性再度提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 离岸人民币2022年后中枢性贬值破“7”，但不应把它视为常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从离岸人民币市场有报价以来，截止2021年，除了个别的时间因为全球地缘政治等短期避险问题导致人民币暂时性贬值破7之外，离岸人民币兑美元几乎一直在6.2-7之间振荡。2022年3月之后，离岸人民币进入趋势性贬值阶段，此后人民币振荡区间放大，但主要振荡中枢维持在7以上。也正是因为7以上的中枢维持了两年多的时间，因此，在大家的思维里，7似乎变成了汇率过不去的槛。这也是很多人看到人民币汇率到了7，就认为汇率将回归区间振荡，很难过去的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/27/20240927190647661.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民币&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，关于人民币能否重新回到6-7的中枢振荡，仍然存在较大的分歧，大多数人可能认为，7会是新的振荡中枢，很难继续强势。但想要强调的是，从历史来看，6-7才是人民币的正常区间，之所以过去两年的中枢发生贬值，反而是异常原因导致的，不应该把7作为中枢的正常位置考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 地缘政治因素和人工智能科技革命下的美元强势，是人民币走弱的外因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，是什么带来了2022年以来人民币汇率的中枢性贬值呢？中枢性的贬值有两方面的原因，即外因和内因，其中，内部因素可能是更为根本性的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从外部原因来看，决定全球汇率走势的仍然是美元指数。而在美元指数的组成里，欧元的占比达到了接近60%。我们传统的经验是，美债收益率相对欧债收益率下行时，美元指数会贬值，而反过来就会升值。但2022年后，脱离传统框架的是，美债和欧债收益率一直在区间震荡，但美元指数却趋势性走强，并一度达到了114.78的历史高位。这是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/27/20240927190932873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近五年美元指数&lt;span&gt;TradingView&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地缘政治和人工智能，或许是使得美元强势的两大引擎。从地缘政治的因素来看，俄乌危机爆发、中东形势紧张，使得欧元在全球支付中的市场份额从最高的37%大幅下降到了当前的22%，而美元在支付中的份额也由此提升了10个百分点，到了接近47%的历史高位，这可能带来了美元的强势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能为什么对美元的走势也有影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年以来，以美国为代表的主要国家货币超发，而在2022年之后，美国财政的扩张支持了全球经济的稳定。而与此同时，以英伟达为代表的人工智能行业加速，使得大量超发资金流入美国，这也是使得美元指数冲破100的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公众特别关心的中国追赶美国的主要指标——-中国占美国GDP的占比从2021年的73%下滑，主要也是美元升值的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，从外部来看，美联储的鹰派政策使美债利率相对欧债利率更高、地缘政治局面使得欧元被更多投资者放弃；在全球央行货币超发背景下，人工智能的发展使得的很多货币流入了美国。这些因素构成了美元强势的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的前提条件下，美国降息周期中，美元指数有望向下突破100，但美元的进一步走弱依然有赖于全球地缘局势的稳定、全球货币超发的缓解，或者是科技革命中其他国家的进程加速。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>