<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64301225d43c7907fa14ab38e961274d</guid>
<title>观网快评：石破茂注意！离这个“雷区”远一点</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_09_27_750032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今天下午石破茂战胜高市早苗当选日本自民党总裁，将接替岸田文雄成为新一任日本首相。相对于高市早苗宣称“当选了也要参拜靖国神社”的公然狂妄，历任日本多届政府要职的石破茂被称为日本政坛“老油条”。他在靖国神社问题上表现出了一定的理性，自2002年担任防卫厅长官以来就没有参拜过靖国神社，但他在台湾这个中国核心利益的核心问题上所表现出的政策倾向具有更大的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在石破茂当选后，台湾地区外事部门迫不及待地向石破茂表达祝贺，还指示台在日办事处第一时间致赠贺电，表现得十分兴奋，这本身就是一个问题。民进党当局历来喜欢也很擅长“政治碰瓷”，这方面的嗅觉非常灵敏，但这次对石破茂还不能完全说是“单向碰瓷”，二者某种程度上属于“双向勾连”。石破茂刚刚在8月份自民党总裁竞选正激烈的时候“窜访”台湾，对竞选的功利性利用心思显而易见，但还是让台湾当局“感激涕零”。另一方面，石破茂在他个人政治生涯的关键时刻选择打“台湾牌”跟他的一贯立场是分不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与参拜靖国神社这类主要涉及民族情感的历史问题相比，在台湾问题上有错误认知和挑衅行为，是严重的现实问题。从安倍提出“台湾有事就是日本有事”到现在石破茂当选，日本在这条错误道路上越走越远。安倍说这句话的时候已经不是日本首相了，话的分量就轻多了，但石破茂作为下一任日本首相，他在台湾问题上的错误认知就可能转化为日本的危险政策。对日本来说，台湾相当于雷区，不仅是政治或外交雷区，还是真的带有战争风险的雷区，石破茂如果将来非得往这个雷区趟，必须掂量一下轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石破茂在本次竞选期间鼓吹构建所谓“亚洲版北约”，众所周知，这种引狼入室的“带路党”言论和台湾问题也密切相关，同样危险。石破茂又强调应该对驻日美军基地有更多的监督，想从美国那里争取更大的独立性。也就是说，石破茂的政策立场是相互矛盾的。石破茂在日本政坛还有一个称呼是“反复无常的变色龙”，这虽然不好听，但需要指出的是，一个国家的领导人在错误战略上“一条道走到黑”的偏执，比“反复无常的变色龙”更糟糕。希望石破茂上任日本首相后好自为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82af9265a2beec13103a2d01f0b9144a</guid>
<title>这个重要产业，美国“放中国一马”？没那么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_09_27_750015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927140830126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      说起汽车动力电池，人们很容易想到锂、钴、镍等金属材料的重要性，而作为电池负极材料的石墨，因为太过常见而容易被忽视。但是近期美国对中国动力电池等产品加征关税时，却偏偏放了石墨一马，让人重新意识到全球对中国石墨产业的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      尽管中国长期是全球最大的石墨生产国，以低价为国外提供原材料，可是在高端石墨领域却一度被国外卡脖子。产业集中度低、科研实力薄弱是中国石墨产业的痛点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
      转折点来自中国3C电子、新能源汽车等产业的大发展，终端产品市场的爆发让国内电池企业实力壮大，有了更多资本来进军上游产业整合研发，中国在高端石墨领域终于开始迎头赶上。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927141030963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;关税风暴中的“例外”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月27日，美国对华加征的301关税正式生效。美国政府此前发表声明，对大多数中国商品的关税，包括对电动车的100%关税、对太阳能电池加征的50%关税，对钢铁、铝、电动汽车电池和关键矿物加征的25%关税等，都将即日起正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这些商品中，却有个关键的“例外”，被美国政府给“豁免”了，这个商品就是石墨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927141052150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美国政府的说法，对中国石墨加征的25%关税，将被推迟至2026年才开始生效。这一决定表明，无论是美国政府还是相关行业，都还需要更多的时间来进行调整和游说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国政府在此之前已经应各行业要求，多次推迟了对中国石墨加征关税的日期。这反映出，美国政府在短期内，并没有做好与中国石墨供应链完全脱钩的准备，显然是意识到，想要在中国之外重新建立一个可靠的石墨供应链，将会是一项复杂且成本高昂的任务，依赖中国进口的高品质石墨产品，已经成为了美国相关行业不可或缺的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927141110868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;不可或缺的“黑金”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石墨，是我国少数具有国际竞争优势的矿产之一，也是支撑战略性新兴产业的重要资源，是发展新型材料不可或缺的上游产业链组成部分。然而，在过去的很长一段时间里，由于在深加工技术方面的水平不足，我国在高端石墨材料领域面临着关键技术“卡脖子”的问题，市场对高品质石墨材料的需求无法得到满足，不得不每年投入大量外汇，从国外引进价格昂贵的高端石墨制品，以支持先进制造业的发展需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以前，马斯克曾在采访中说：“我们的电池应该被称为镍-石墨电池，因为阴极主要是镍，而阳极主要是石墨，里头只有一点锂，就像沙拉上的盐一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石墨有着“黑金”的美誉，作为碳的同素异形体，凭借其独特的原子排列，展现出了优异的物理和化学特性，诸如耐高温、润滑、可塑，以及良好的导电和导热性能。许多人初次接触石墨，可能还是在小学用铅笔写字的时候，但如今，石墨的应用范围，已经远远超出了传统的书写工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂电池阳极的绝大部分（95%）由石墨构成。小到手机、笔记本电脑，大到新能源汽车与电网储能系统，石墨都是不可或缺的材料。每一千瓦时（kWh）的电池能容量，大约需要消耗1公斤的石墨。据此推算，一辆标准的电动汽车大约需要50至100公斤的石墨，这一数量几乎是所需锂元素的两倍，且占据了电池总质量近三分之一的比例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止是锂电池，石墨也在核能产业中发挥着不可替代的作用。它常被用作中子减速剂和反射材料，得益于其优秀的中子慢化性能，成为了核反应堆设计中的重要组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在钢铁行业，石墨被广泛用作电弧炉（Electric Arc Furnace, EAF）的电极，电流通过石墨电极形成热弧将废钢熔化。弧区的温度通常超过3000摄氏度，接近太阳表面温度的一半，石墨是唯一能够在如此极端的高温中依然保持稳定的商用材料。相较于传统的高炉-转炉炼钢（Blast Furnace- Basic Oxygen Furnace, BF-BOF）流程，电炉炼钢的碳排放降低了约75%，吨钢能耗降低了50%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球减碳压力不断加剧，汽车产业逐步向新能源方向转型的大背景下，石墨的战略价值日益凸显，得到了各国政府的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，欧盟首次将石墨列为14种关键的原材料之一（Critical Raw Materials for the EU ）。随后，日本在2012年由经济产业省公布的“资源确保战略”中，亦将石墨认定为30种重要矿物之一，并且规定人造石墨作为出口管制物品，须获得政府许可方能销往海外。2016年，印度科技部下属的能源、环境与水资源委员会（CEEW）发表了《印度制造业关键非燃料矿产资源》（Critical Non-Fuel Mineral Resources for India’s Manufacturing Sector）报告，明确指出石墨是该国制造业所需的12种关键非燃料矿产之一。两年后的2018年，依据美国总统签发的行政命令，美国内政部公布了首份《关键矿物清单》，其中石墨被列为对美国经济与国家安全至关重要的矿物之一。进入2021年，随着拜登政府就任，其发布的《供应链审查》报告进一步确认了石墨作为电池阳极材料在电动汽车和清洁能源转型中的核心作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际能源署（IEA）的预测显示，到2040年，全球对石墨资源的需求量有望达到1602.3万吨，这一数字将是2021年需求水平的四倍之多。随着全球经济向低碳化和电气化转变，石墨作为基础材料的重要性和需求量正在急剧上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927141159172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际能源署（IEA）对石墨需求的预测
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/27/20240927141215491.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;经历“稀土之痛”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，全球石墨资源的分布，却呈现出了显著的不均衡性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国地质调查局（USGS）2022年的统计数据，全球天然石墨的总储量估计约为3.3亿吨，这些资源主要集中于土耳其、巴西与中国等国家。具体而言，中国的天然石墨储量约为5200万吨，占全球总储量的15.8%，位列世界第三，仅次于土耳其和巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927141240271.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界石墨储量（2022）&lt;span&gt;USGS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管中国并不是全球石墨储量最高的国家，但它却是当前世界上最大的石墨生产国与出口国。2022年的数据显示，中国的石墨产量达到了85万吨，占据了全球总产量的65.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/27/20240927141303436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界石墨产量（2022）&lt;span&gt;USGS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种“主导地位”却并不完全是积极的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上最大的石墨供应国，中国承担着巨大的环保与开采压力。中国虽然生产了世界上绝大多数的石墨产品，但大部分都是初级产品，处在价值链的中低端，附加值很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石墨的应用价值，与其纯度密切相关，一般来说，纯度越高，其导电性能、化学稳定性和热传导效率就越好。普通石墨产品的纯度通常介于90%到99%之间，然而随着技术进步，这类纯度的产品已难以满足现代工业，尤其是高端制造业的需求。如在电动汽车中，只有纯度大于99.95%的石墨，才能被用作动力电池的阳极材料，因这种高纯度石墨具有出色的导电性和化学稳定性，可以大幅提高电池的效能和使用寿命。再往上，用于合成人造金刚石的天然石墨原料要求其纯度为99.999%以上；而用于合成第三代半导体SiC晶圆的石墨粉的纯度要求更是高达99.9995%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在光伏、半导体、锂电池及核电等行业，对于高纯度、高密度、高强度的特种石墨（即“三高石墨”）的需求正逐渐增加。特种石墨的纯度通常超过99.99%，适用于对材料性能有严格要求的应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而长期以来，国产石墨的纯度只能达到99.95%，而对于纯度达到99.99%及以上的高纯石墨，则完全依赖进口。这种情况不仅限制了中国在高端石墨产业领域的发展，也增加了相关行业的成本。2012年，中国进口的人造石墨数量创下了历史新高，达到了42,857吨，比前一年大幅增长了28%，这一现象引起了业内外人士的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，有越来越多的有识之士，呼吁保护我国珍贵的石墨资源，并在尖端领域加强技术研发和创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，民进中央在全国政协会议上提交了第0671号提案，呼吁政府尽快规范石墨产业发展，并加强战略性资源储备。提案指出，我国石墨产业长期以来面临“低端产品产能过剩”和“市场供过于求”的问题，导致宝贵的石墨资源以低廉的价格大量流向海外市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代末至90年代初，在追求出口创汇的大潮中，石墨行业经历了所谓的“黑色风暴”。当时，中国石墨行业以资源浪费和环境污染为代价，占据了世界大部分市场份额。然而，由于行业内部的恶性竞争，石墨资源的价格一直维持在较低水平，且开采技术几乎没有进步。尽管中国是全球最大的石墨出口国，但在高端石墨深加工技术方面缺乏核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于特种石墨在核能及军工领域的重要性，掌握先进深加工技术的国家往往采取“以购代采”的策略，即选择从国外进口，而非开发本国资源，并对相关技术实施严格的保密措施，限制其出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，日本作为中国最大的石墨市场之一，进口的石墨占中国总出口量的32.6%，并且将部分进口的石墨矿石存储于海底，以备不时之需。韩国则封存了本国的石墨矿山，不予开采，并利用中国产品的低价优势大量进口。美国虽然拥有丰富的石墨资源，但选择不进行开采，每年从中国进口的石墨量约占中国总出口量的10.5%，同时对本国的石墨资源进行立法保护，以确保其长期的战略安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国石墨产业还面临着严重的“低出高进”问题。以德国西格里（SGL Carbon）、法国卡朋罗兰（Carbone Lorraine / Mersen）、日本东洋炭素（Toyo Tanso）、瑞士特密高（TIMCAL / Imerys Graphite &amp;amp; Carbon）为代表的国际大型企业长期控制着全球高端石墨产品的供应。中国以极低的价格出口原始石墨资源，而这些资源在国外经过加工和提纯后，再以极高的价格进口回国，价格翻了数十倍，甚至更多。民进中央在第0671号提案中提到，2011年，中国天然石墨的平均价格约为4000元/吨，而进口的高纯石墨（纯度99.99%以上）的价格则超过20万元/吨，价格相差近50倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年的两会期间，全国人大代表、中车株机党委书记、董事长周清和提出了《关于推动石墨产业高质量发展的建议》。他指出，中国石墨产业存在着低端产品过剩、资源低价外流的现象，而高技术产品却需要高价进口，让人联想到当年的“稀土之痛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/27/20240927141327545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人大代表周清和&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受到下游光伏、半导体、新能源电池、核电等领域快速发展的影响，中国特种石墨长期处于供给不足的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927141435810.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;石墨的“东北振兴”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国东北部的广袤土地上，黑龙江省因其丰富的石墨矿藏而著称，其已探明的石墨储量超过全国总量的一半。这里的石墨多以优质的鳞片状存在，这种形态的石墨易于提纯，具有较高的工业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管黑龙江拥有如此重要的自然资源，但其石墨产业的发展，却一直未能实现与其资源相匹配的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾有一位担任过黑龙江某市副市长的官员言辞尖锐地指出，该省内的石墨行业主要是输出石墨初级产品，产业链较短，产品附加值偏低，并且对资源造成的破坏极为严重。企业规模也普遍较小，从事初加工的企业数量有限，高端企业更是少之又少，众多生产初级产品的企业挤在一起，设备工艺陈旧老化，采矿、选矿工艺历经数十年都未曾有过重大的变化与突破。石墨企业也大多不是专业厂家，基本没有独立的研发机构和高级科研队伍，技术人员极为匮乏，一旦遇到难题，就只能临时聘请外部专家来解决。自主创新能力严重欠缺，全省二十多个石墨企业中，科技人员仅占职工总数的 2.4%，其中专门从事石墨专业的技术人员更是凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如何吸引更多的优质企业入驻，推动产业升级，提高产业链的整体技术水平，对于黑龙江石墨产业的未来发展而言至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年7月，黑龙江省政府发布了《黑龙江省石墨产业发展规划》，明确提出通过对接国内外领先企业，如五矿集团，并借助与广东省的合作关系，吸引大型企业的投资，以期引进更多战略投资者，推动一系列产业项目的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为这一战略的一部分，五矿集团与鹤岗市、贝特瑞与鸡西市的合作堪称典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳贝特瑞是一家全球领先的负极材料制造商，2010年，贝特瑞与黑龙江省鸡西市达成合作，成立了鸡西市贝特瑞新能源科技有限公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在鸡西市麻山地区，贝特瑞投资建立了麻山负极材料产业园。这座产业园区不仅是贝特瑞在东北的重要生产基地，还是鸡西市深化产业链布局的关键一步。园区内的一家企业——黑龙江多凌新材料科技有限公司，其总经理李云鹏曾表示，公司可年产1000吨石墨烯粉体，每吨的市场价格区间为30万至50万元人民币，且所需的原材料均能在园区内部获得供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/27/20240927141508497.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，通过设立超碳公司、恒山长源矿业以及龙鑫碳素等子公司，贝特瑞逐步建立起一套包含负极材料、高纯石墨、超级活性炭及超高功率石墨电极等多元化的深加工产品体系。依托设在深圳总部的强大研发力量，贝特瑞成功引入了一系列先进的制造技术和创新产品，并在鸡西实现了规模化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，贝特瑞还积极与当地企业，如申太新能源、普翔新材料等开展技术交流和市场分析，为这些合作伙伴提供技术支持与指导，并派出超过20名专业技术人员进行现场培训。同时，贝特瑞与哈尔滨工业大学、黑龙江工业学院及黑龙江技师学院等教育机构建立了合作关系，为学生提供实习和技术培训的机会，创建了人才培养和实习基地，从而帮助当地解决了人才引进与留存的问题。这些举措不仅提升了当地的技术水平，也为东北边陲地区的经济和社会发展注入了新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而五矿集团与鹤岗的合作，则开始于2017年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，鹤岗市开始与中国五矿等大型企业接触，邀请五矿集团专家对云山石墨采矿区等地进行实地考察，希望借助五矿集团的资源和技术优势，振兴这个因煤炭资源枯竭而陷入经济困境的城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年初，中国五矿集团与黑龙江省政府签署了战略合作框架协议，并与鹤岗市政府签订了矿产资源开发与新材料产业合作协议。双方致力于在鹤岗市打造一条从采选到球形石墨，再到负极材料等深加工环节的完整产业链，形成“资源+产能+新材料”的产业集群模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年12月，由中国五矿集团、鹤岗市政府、黑龙江交通投资集团、中国第一重型机械集团公司、华润集团及萝北县政府共同组建的中国五矿集团（黑龙江）石墨产业有限公司正式成立，在不到11个月内完成了资源整合、产业规划、可行性研究设计及公司注册等一系列前期工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/27/20240927141547966.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地质勘探数据显示，鹤岗市已探明的石墨矿石总储量为20.08亿吨，其中云山特大石墨矿位于萝北县，储量达17.31亿吨，被誉为“亚洲第一矿”。此前，由于矿权分散，许多小型企业在此区域内进行无序开采，导致矿区管理混乱、开采效率低下等问题频出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国五矿集团进驻后，采取了“小矿成大矿”的资源整合策略，成功整合了鹤岗萝北云山石墨矿，使矿区内的石墨矿石资源总量超过了15亿吨，成为世界上最大的单一晶体石墨矿。在合作过程中，五矿集团向鹤岗市石墨产业项目派遣了包括一百多名高端专业人才在内的专家团队，其中不乏拥有博士学位的专家，他们活跃在矿产开发、智能化建设、资源综合利用以及新材料研发等领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/27/20240927141600777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
鹤岗市萝北县云山石墨矿区航拍
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五矿集团的专家们专注于天然石墨材料的应用技术、负极材料及其前沿技术的研究与开发，并积极推进产学研平台建设。自成立以来，五矿石墨公司已经构建了一个从基础研究到应用技术研发，再到工程产业化的科技创新体系，培养了一支高水平的科技创新团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五矿集团持续加强科研平台建设，建立了包括石墨材料制备室、负极材料制备室、高温实验室、污水处理化学工作站、电池测试实验室和物理化验室在内的完备实验体系，为石墨产业的技术革新提供了有力支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过三年多的研究与发展，五矿石墨在石墨全产业链多源固废资源化利用等方面取得了重大突破，开发了一系列新技术，如石墨资源协同开采与固废源头减排技术、石墨“柱-机联合”分质分选鳞片保护技术、多盘高收率球形化技术、球形石墨尾料制备高容量负极材料技术等。同时，还研制了诸如闪速浮选机、高收率球形化成套设备等新型装备，多项技术达到了国际领先水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，五矿石墨宣布，与顶立科技联合研制的石墨连续式高温纯化设备成功启动运行，该设备最高温度可达3000℃，长期使用温度达到2850℃，可将石墨纯度快速提升至99.99%以上，实现了天然石墨的高效、稳定提纯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/27/20240927141631299.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，五矿集团又在黑龙江鹤岗召开新闻发布会，宣布了另一个重要的科研进展——他们在石墨高温纯化技术上取得了关键性的突破。这项技术突破是由中国五矿集团旗下的科研团队，在首席科学家王炯辉博士的带领下完成的。团队运用了包括物理化学提纯法、低温与高温连续提纯工艺以及超高真空提纯在内的多种创新方法，成功地将石墨的纯度从原有的95%大幅提升至99.99995%以上，从而生产出了超高品质的石墨样品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了企业自身的努力外，黑龙江省政府也一直在积极支持和鼓励企业进行技术攻关。2023年，黑龙江省工业和信息化厅发布了《黑龙江省支持石墨企业应用转化新技术实施细则》。根据这一《细则》，对于那些承担了“破瓶颈”技术，并且通过第三方认定符合奖补条件的石墨企业，政府将按照其在承接转化“破瓶颈”技术过程中所发生的固定资产投资额（不包括房屋、厂房等土建费用）的10%给予事后补助，补助金额最高可达500万元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举不仅是对石墨企业技术创新的一种直接经济支持，同时也为黑龙江地区的经济发展提供了强有力的推动力，通过政府与企业的共同努力，加速技术成果的转化应用，进而促进区域经济结构优化升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927141645428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;在全球竞争中立足&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个值得注意的现象是，国内对于进口石墨的依赖正在逐渐减弱。根据海关总署的数据记录显示，自2021年起，中国的人造石墨进口量呈现出持续下滑的趋势。具体而言，2021年全年累计进口量为28,400吨，而到2022年，这一数字降至19,400吨；2023年，进口量进一步缩减至15,600吨。这表明，在政府和企业的共同努力下，中国本土石墨产业链正在不断升级和完善，国内市场对进口高端石墨材料的需求正在逐步减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要承认的是，尽管国产石墨的产量与品质都在稳步提升，但行业内部仍面临一些挑战。拥有完整产业链布局的企业相对较少，尤其是在特种石墨领域，供应依然紧俏。尽管产能有所扩大，但增速并未达到能够完全匹配市场需求的程度。此外，在产品的纯度、稳定性以及一致性等核心性能指标上，国内生产厂商相较于国际先进水平还存在一定差距。因此，市场上部分高技术含量的石墨制品仍需依赖进口，且这类产品的单价还维持在一个较高的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中国石墨产业的进步是有目共睹的，且其作为战略性资源的地位已经愈发稳固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月17日，美国商务部长吉娜·雷蒙多宣布了针对中国的半导体出口管制的新措施，新措施不仅扩大了对人工智能（AI）芯片及半导体制造设备的限制，还将13家中国企业加入了“实体清单”，面临严格的出口控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为回应，中国商务部和海关总署于2023年10月20日联合发布了公告，宣布将几种高敏感石墨物项纳入两用物项出口管制清单。具体而言，纯度超过99.9%，抗折强度大于30兆帕（MPa），密度大于1.73克/立方厘米的人造石墨材料及其制品，以及天然鳞片石墨及其制品（包括球化石墨、膨胀石墨等），均被列入管制范围。未经中国政府许可，上述物品将不得出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部发言人在解释这一决定时表示，这一限制措施是出于“维护国家安全和利益的需要”。尽管此次出口管制并非全面禁止相关物品的出口，但仍被外界视为对中国受到的美国半导体制裁的一种潜在反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略与国际研究中心（CSIS）研究员艾米莉·本森（Emily Benson）评论说：“这是一个明确的警告。中国是否会真正采取行动？也许不会，但这确实传达了一个信号——如果美国运用更多的经济工具对抗中国，那么被报复的风险也会相应增加。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月13日，美国贸易代表办公室（USTR）公布了针对中国商品加征关税的最新调整细则，其中一项重要决定是延迟对进口石墨征收关税的生效日期至2026年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项决定是在考虑到汽车制造业者与电池生产商的强烈反对意见后做出的。综合路透社等国际媒体报道，自2020年5月以来，USTR多次应电动车制造企业的申请，为特定类型的合成及天然石墨提供关税豁免，此前已连续四次延长豁免期，而美国的电动车和电池制造商们仍在争取继续延长这一期限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据表明：2022年期间，美国共消费了约7.2万吨石墨，其中超过三分之一的进口量源自中国，即便美国能够通过与澳大利亚、加拿大等第三国的合作来重构其石墨供应链，这一过程也将伴随着高昂的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面对从中国进口大量石墨的现状感到担忧，另一方面又深感无法摆脱对中国石墨的依赖。中国石墨产业之所以能够在全球市场上占据如此重要的一席之地，不仅因为其丰富的资源储量，更在于其技术水平的不断提升，中国是少数同时具备了矿产资源和技术实力的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以福特汽车公司为例，在USTR正式公布调整结果前，该公司曾多次提出请求，要求减轻对中国石墨的关税负担，并明确指出其所需的石墨几乎完全依赖于中国供应。特斯拉公司同样表达了类似的观点，强调目前只有中国供应商能够满足特斯拉的质量标准及产能方面的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，诸如SK Innovation和LG Energy Solution等电池制造的领军企业，也公开反对对中国石墨加征关税。这些公司均表示，尽管已尝试寻找替代供应商，但在技术规格和生产规模方面，目前还没有任何一家美国或其他国家的供应商能够达到它们的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于政府和企业的共同推动，中国石墨产业的技术障碍正在逐步被克服。中国在全球石墨供应链中的核心地位，终于可以在全球贸易和技术竞争中发挥其应有重要战略性作用。随着一个个技术难关的成功跨越，石墨产业将能够更好地支撑国家的重大项目和工程，为中国新兴产业的发展提供坚实的原材料保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/27/20240927143952542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c682beaec56d1fcc1b3b789055acc036</guid>
<title>中国提出普惠计划，助力全球人工智能发展与治理</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengyi2/2024_09_27_749983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曾毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国大会一般性辩论会议期间，进行了由中国和赞比亚共同作为主办国发起的人工智能能力建设国际合作高级别会议(High-level Meeting on International Cooperation on Capacity-building of Artificial Intelligence)，期间由王毅外长介绍了中方提出的《人工智能能力建设普惠计划》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《普惠计划》的背景源于今年7月联大决议通过的《加强人工智能能力建设国际合作》，这是中方与合作伙伴国在9月初于上海与联合国共同召开“人工智能能力建设研讨班”的基础上，进一步推进《联大决议》的具体举措，以联合国为平台进行更广泛人工智能能力建设研讨的重要进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/27/20240927150519415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2024年9月25日，王毅在纽约联合国总部出席“人工智能能力建设国际合作高级别会议”&lt;span&gt;中华人民共和国外交部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，联合国未来峰会(Summit of the Future)召开，成员国共同通过了《全球数字契约》。该份文件有关全球人工智能治理的国际共识之一，便是通过国际伙伴关系推进人工智能能力建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份文件获得正式通过后，在联合国随即召开了人工智能能力建设国际合作高级别会议，这既是对《全球数字契约》中有关人工智能能力建设的支持、响应与推进，也是贡献于刚刚通过的《全球数字契约》人工智能能力建设国际伙伴关系倡议的首份具体工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长代表中方倡议成立“人工智能能力建设国际合作之友小组”的理念将会是联合国推进《全球数字契约》人工智能能力建设国际伙伴关系的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方提出的《普惠计划》旨在通过愿景目标具体阐述中方对人工智能能力建设的系统性理解，包括基础设施、产业与生态赋能、人才培养、公众素养提升、数据建设、安全治理等方面的思考与规划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进数字和人工智能软硬件基础设施建设是能力建设的根本与赋能的基石，而这正是现在中低收入国家最缺乏的，只有在此之基础上才能够因地制宜地帮助这些国家推进人工智能对千行百业的赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安全与治理是人工智能能力建设的必要组成，是确保人工智能稳健发展与应用的护栏。公众素养的提升使得国家整体对人工智能发展阶段与水平拥有客观的认知，从而能够结合真正发展水平和发展阶段实际情况做出适当的集体抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
授人以鱼不如授人以渔，任何国家都有由自身人才参与发展本国人工智能原始创新能力的主权，因此大力推进人才培养是确保能力建设事业可持续的重要保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现上述愿景，《普惠计划》中提出十大中国行动。以包容性的方式共建数据与服务基础设施，共建联合实验室，使得能力建设能够在扎实的根基上开展。《普惠计划》提出以开源开放社区的形式推进国际合作，推进应用生态的合作与构建，这是使人工智能技术与服务相对发达的国家以最透明、最直接的方式帮助欠发达国家与地区缩小智能鸿沟的有效举措。用于组成人工智能训练的数据和语料务必来自当地，只有这样才能将文明与文化内置于人工智能的学习与训练过程中，从而更好地服务于特定地区。在人工智能伦理安全方面，需要发达国家积极分享评估与监管的经验、平台与系统，以互操作性为接口实现共户安全，共享发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《人工智能能力建设普惠计划》是中国政府与中国人工智能产学研届的共识，是对联合国人工智能能力建设愿景的强力支持、参与和实践。这个过程需要中国的政产学研各界积极响应，参与和实践，同时与各国伙伴共同推进人工智能能力建设，从而实现赋能全球人工智能发展与治理的深度合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6431fc4234cb955d45ca558118ee8555</guid>
<title>黎巴嫩的三千声巨响，更让人盼望日出东方的模样</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_09_27_749974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩连环爆炸案震惊了世界，截至26日，已造成40余人死亡，3500多人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然以色列官方没有做出任何回应，但种种线索都指向了此事乃其所为，质疑的舆情还正在向其他西方国家扩散。广大发展中国家都开始关注电子设备的安全性和可靠性，国内也掀起了对国产替代的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小小一个黎巴嫩，区区几千台电子设备，正在摧毁的是多少年形成的市场供应链，以及亿万人对这供应链已经习以为常的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们去梳理这起爆炸案之前的种种细节，就会发现其中的关节绝不只停留在设备供应链的可靠性上，也不仅仅只局限在黎巴嫩境内，而是围绕中东地区乃至在通信与能源上的长足发展与安全隐患，甚至发展本身就在滋长这些隐患。对这些问题，中国的存在本身就是一种足以信赖的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、黎巴嫩巨大的通信漏洞，却不仅限于黎巴嫩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看是以真主党为代表的抵抗运动，为了通信安全而选择了相对原始的通信手段，使黎巴嫩人成为这场爆炸案的主要受害者。实际上这场爆炸的根源在于设备所要依托的基础设施破碎陈旧、难堪大用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个有四分之三人口生活在贫困之中的国家，黎巴嫩在华为全球联接指数的79个国家中，排名仅为67位，排在菲律宾、厄瓜多尔、巴拉圭等国之后。2019年该国爆发经济危机以前，基础设施竞争力排在全球第95位，在中东国家位居倒数第二，触屏手机保有量不到全国人口的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩国内虽然号称达到了近80%的网络普及率，但是基础仍非常薄弱，曾发生过多次不同原因的全国性断网，偏远地区的网络和电话通信更是中断频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比黎巴嫩通讯条件更为薄弱的是该国的经济基础，经济落后严重制约了基础设施的升级改造工程。伴随着国内经济危机、政局动荡，黎巴嫩本来就严重依赖国外技术的通信行业更是难以自我维系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是黎巴嫩正需要向外求援的时候又遭遇到了货币贬值，2019年以前，黎巴嫩镑兑美元的官方汇率长期保持在1500:1，今年2月已下跌到10000：1，而黑市汇率更是达到了100000:1。使得以美元计价的进口设备变得格外昂贵，设备更新受到严重影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更雪上加霜的是，支撑电信行业运转的能源供应遭受了更为严重的打击。2020年贝鲁特港大爆炸摧毁了该国电力部的控制室，导致黎巴嫩的电力供应也受到了极大的影响，多次发生大规模停电，进而波及该国的电信系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩国内超过85%的发电依赖化石能源，而采购基本依赖进口，货币贬值同样冲击了相关行业。据黎巴嫩电信部门在2022年的介绍，目前采购用于维持发电机的燃油已经占到了部门预算的2/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃油成本的疯涨自然压缩了其他开支，造成连锁反应。通信行业的人员工资已从过去占成本的1/3暴跌至不足10%。当中东同行们正在争夺用户报价或建设5G网络时，黎巴嫩的移动公司的工作人员却不得不在田间地头挣扎，因为阻止对铁塔与电缆的盗窃成了他们的一项基础性日常工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情以后，甚至连维持这样的基础工作都日益艰难，不仅员工的工作积极性随着待遇的下降，还面临着缩编、裁员的风险，由此导致的人力不足加剧了电信行业的捉襟见肘。而失业之后的员工在生计无门的情况下往往变身偷线路的“内鬼”，加剧了电信系统的破坏。此消彼长之下，维护压力可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/26/20240926183751333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
由于工作待遇的持续恶化，黎巴嫩电信职工于曾在2022年组织罢工&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说基层“内鬼”破坏的是线路，那么高层“内鬼”捣毁的就会是整个系统。黎巴嫩近年来腐败问题愈演愈烈，还导致经济损失外溢，酿成严重的安全隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年11月，黎巴嫩三任电信部长就曾因浪费公共资金而被起诉。2023年5月，仅仅几栋办公楼的采购和租赁价格就达到数亿美元，连续六任电信部长涉嫌挥霍和挪用公共资金，并被法院要求在规定时间申辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据黎巴嫩国际广播公司在今年初披露的信息，2017年，时任电信部长贾马尔·贾拉（Jamal Al-Jarrah）与以色列人拥有的美国公司ACUATIVE签署了一项协议，由其为黎巴嫩的互联网进行技术审计，并对相关设备进行分析研究。而该协议甚至未在电信部的相关部门备案或存档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这份协议，该公司获得了机密信息、工程地图、密码、运营数据以及运营和编程系统，使其能够访问内部电子邮件系统并了解其机制和内容，包括传出和传入。还获取了黎巴嫩互联网核心运营商Ogero所有工作人员的电子邮箱和密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩电信存在的安全问题，在本次袭击前就已经初见端倪。过去一年内，在以色列的干扰下，黎巴嫩频繁接收到错误的GPS定位信息。这使得黎巴嫩包括出租、海运、航空客运在内的陆海空交通都受到了严重干扰，对生产生活秩序造成了极大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最为令人发指的就是对降落航班的干扰，错误的航空信息虚构了周边空情地情，让清空的空域出现虚假的飞机信息，甚至明明是机场的地方在导航显示为一座山，这些问题严重影响了航班与乘客的安全。对于这类事件以色列没有像爆炸案那样闪烁其辞，反而托词为干扰是为了“加强防御、消除威胁”，这使得我们可以在它诸多不光彩行为中又添上了一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，黎巴嫩外交部曾为此向联合国安理会和国际电信联盟提出投诉，却也是无果而终。毕竟与巴勒斯坦人民的斗争一样，如果黎巴嫩不闹出像今年9月这样的大规模流血事件，或者在战争中对以色列造成重大杀伤甚至击败以色列入侵，他们在国际舆论场上甚至都掀不起一丝水花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，黎巴嫩电信所存在的问题，却又并非是黎巴嫩一家的问题。即使是中东大国、富国，也面临着国内不同区域和阶层发展差距较大，配套基建存在严重的不平衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家国内通信技术发展所需要的技术、所应用的场景与所赖以维持的能源结构，都较为扁平。他们国内都缺乏内生的产业配套，在技术上受制于人，放眼环球，在相当长的历史时期，可供替代的选择都较为有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩大爆炸无疑正在以鲜血提醒着这些国家注意自己的国家安全问题，大爆炸中掺入炸药的电子设备的零部件、混入电信系统的木马、躲在暗处的眼睛，都成了他们阴魂不散的梦魇。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>