<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9cca09e4142fa53f629ab3bbd99f51e9</guid>
<title>中国足球这个大染缸从不“挑食”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_12_16_758941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为什么李铁会变成这样？谁把他变成这样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国足球这个大染缸从不“不挑食”，跟体制内、体制外无关，跟先前从事体育项目也无关，甚至跟你本人的“人品”也没太大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些高高在上的中国足球大人物，最终跌落深渊；那些遥不可及的秘闻内幕，亦能通过身边的小事“管中窥豹”……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
周末深圳南山半程马拉松开跑，几位体育部老同事刷新了自己的PB，在朋友圈晒奖牌、晒完赛证书。说起证书，上面的赛事组委会主席签名，让我想起了两位故人——杜兆才、于洪臣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，杜兆才被判处有期徒刑十四年，于洪臣被判处有期徒刑十三年。前者的仕途从田径到足球，后者的仕途从足球到田径，最终都倒在贪腐问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同事老阎跑了十年深马、南山半马，他开玩笑说：“完赛证书上的田协领导签名，先是杜兆才，后为于洪臣，殊途同归……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老阎是报道马拉松和乒乓球的老媒体人，他认为杜兆才在田管中心主政八年多，马拉松从无人问津到火遍全国，当仁不让地成为全民健身的领头兵，“杜兆才功不可没，绝对是其最大的政绩”。然而进入到中国足球这个大染缸，“不管你之前履历如何辉煌、漂亮，来到足球世界一番‘锤炼’，无论是蔡振华的仕途，还是眼下杜兆才的下场，都让人唏嘘不已。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我深以为然。还记得刘奕（中国足协原秘书长）刚传出被调查的消息，就有一位做体育赛事的姐们找我打听消息，直呼不敢相信。因为在她印象中，刘奕是个非常优秀的体育职业经理人，形象、气质也非常好，不像是个油腻的官场人士——刘奕2019年8月当选中国足协第十一届执委会成员、担任中国足协秘书长之前，一直身处“体制外”，以市场化的专业人士角色，从事体育产业工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，中国足球这个大染缸从不“挑食”，跟体制内、体制外无关，跟先前从事体育项目也无关，甚至跟你本人的“人品”也没太大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘建宏曾经公开说过：“这么多年跟铁子打交道下来，他有一个特别重要的品质，适合他去做中国国家队的主教练，这个品质就俩字儿，叫正直。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句评价当然是在李铁“出事”之前。如今，李铁被以受贿罪、行贿罪、单位行贿罪、对非国家工作人员行贿罪数罪并罚一审判处有期徒刑二十年。刘建宏老师的话，当然也就成了“讽刺与幽默”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216101726218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道，刘建宏不了解李铁？刘建宏1996年初到中央电视台体育栏目《足球之夜》工作，从1996年底1997年初就认识李铁，可以说一路见证了李铁从健力宝归国，到作为队长带领“辽小虎”差点创造“凯泽斯劳滕奇迹”；从2002年代表中国参加世界杯，到加盟埃弗顿踢英超；从曾经的“四小天鹅”到“铁在烧”的汉子，从没钱理发的健力宝小球员到年薪千万的国家队主教练。刘建宏还提到了李铁生活中的一些细节，包括退役后经常组织队友们一起给教练过生日，帮助曲乐恒（李铁的辽足队友，因车祸截瘫）找工作，“这都是我看在眼里的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信刘建宏老师是真诚、真实地表达了自己当时（2020年）对李铁的认知和评价。认知与事实出现偏差，评价随着时间急转直下，难怪刘建宏老师自己也想弄清楚：“为什么李铁会变成这样？谁把他变成这样？是环境一点一点吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与刘建宏老师也有一段“孽缘”。有一年，公司邀请已经离开央视加盟乐视的刘建宏参加活动。设宴款待，席间他大力介绍乐视产品和服务如何优秀，我作为“小迷弟”很快就下单购买了乐视手机、电视；还作为经办人，促成公司成为乐视的传播服务供应商。后来，随着贾跃亭的乐视帝国大厦崩塌，我的手机、电视都成了“纪念品”，手里的供应商合同变成了法院判决书，乐视的欠款变成了我的罚款……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里没有要埋怨建宏老师的意思，我是说媒体人都有“天真”“幼稚”的共性，懂球容易懂人难。我自己跟足球圈人士接触过程中，也有遇到过“画龙画虎难画骨，知人知面不知心”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216102540215.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李铁、杜兆才等人判刑之前，中国足球协会原副主席李毓毅今年八月份就因受贿罪被判处有期徒刑十一年。李毓毅在任的时候，我曾因工作原因与他有过一次近距离接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时“金元足球”已是强弩之末，中国足协方面也很慌，安排副主席李毓毅前往各主要城市开展调研。在深圳足协领导的陪同下，李毓毅前往本地几家职业足球俱乐部实地走访和听取汇报。其中一家俱乐部这边非常重视，高管悉数出席，投资人亲自汇报。我作为“旁听”参加了会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我承认，当时自己对李毓毅的认知和评价也很不错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是儒雅。李毓毅和随行人员，坐着一辆商务车来到。他一身短袖白衬衫、黑色西裤、旅游鞋，金丝眼镜，一开口，听得出来是南方口音——后来查资料知道是浙江人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是随和。开会的时候话不多，听取汇报为主。插话和评论，也都是用的口头语言，没有“大官”压人的架势。还饶有兴致地了解投资人在国外的足球产业，打听足球俱乐部享受国外政府、足协扶持政策的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是务实。投资人开门见山地谈到了俱乐部的困难，并提到了职业联赛缺乏“退出机制”——我当时在会上听到这四个字非常震撼，事后也证明了该投资人的智慧，早退早好。李毓毅听到投资人的表态，脸上明显有些失望和为难，但也没有“画大饼”“和稀泥”，而是表示理解、足协会考虑建立“退出机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于李毓毅一天之内要走访三家俱乐部，所以11点多会议和参观活动匆匆结束，也没有安排午餐。至于后面有什么活动，我作为一个局外人，肯定是不知道的。仅凭这次会议上的直观感受，我肯定不会认为他是个贪官，反而留下了儒雅、随和和务实的好印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/16/20241216101901771.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意思的是，刘建宏的老东家央视“整活”，在其制作的足坛反腐专题片，将部分涉案人员排布阵型，恰好前文提到的杜兆才守门，于洪臣是后防中坚，刘奕、李毓毅镇守两条边路，李铁作为后腰保护防线……这么豪华的防守阵容，却没有守住“底线”，令人扼腕叹息！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些高高在上的中国足球大人物，最终跌落深渊；那些遥不可及的秘闻内幕，亦能通过身边的小事“管中窥豹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
末了，别急，还有高手！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的体育部老主任，是采访过李铁的“八千足记”之一，也是一位收集过于洪臣、杜兆才签名的马拉松跑者，还是一名球风粗犷、脾气火爆的业余球员。所以，我合理怀疑，主任是不是还得到过中国足协原纪律委员会主任、“中国足球第一大判官”王小平签署的禁赛罚单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到王小平被宣判之时，我们再来一起分享中国足球讽刺与幽默、魔幻又现实的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a1ed364de9aee27a37f313f00b7e954</guid>
<title>内塔尼亚胡即将统治叙利亚？又一次新闻学的魅力时刻！</title>
<link>https://www.guancha.cn/muyunsuifeng/2024_12_16_758929.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 牧云随风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间12月8日下午，叙利亚局势转变后12小时，以色列国防军从戈兰高地向东越过“阿尔法线”进入叙利亚。这是自1974年5月31日，叙以双方在联合国安理会350号决议框架下签署《脱离接触协定》以来，以军陆军首次进入“脱离接触”缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军迅速占领临近戈兰高地的库奈特拉镇（Kunetra）和库奈特拉新城（玛蒂奈-贝斯社区），同时派出810山地旅和以色列空军“翠鸟”特战营向黑门山方向挺进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/14/20241214182838436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓝紫色区域为12月14日以色列控制区&lt;span&gt;Liveuamap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月9日下午，810山地旅进驻几座山头上的雷达站和监听中心。而“翠鸟”特战营则乘坐越野车，登上海拔2814米的黑门山巅，并于10日凌晨抵达黑门山东麓，距离大马士革城区21公里的盖特纳镇附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10日上午，黎巴嫩亲真主党媒体“广场”电视台报道称：以色列军队进入距离叙利亚首都大马士革约21公里处。部分以军“已经进入大马士革郊区的几个村庄”。以色列的左翼媒体《国土报》也对此事进行了报道，并渲染以军有进攻大马士革的动向。接着“今日俄罗斯”（RT）在转发该报道时，使用了《以色列坦克突破缓冲区向大马士革方向进发》的标题。随后国内外各路自媒体相继发布了相关报道，并配上愈发耸人听闻的标题来博人眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一瞬间，仿佛以军即将入主大马士革，内塔尼亚胡将实现摩西·达扬都未曾触及的“丰功伟绩”，然后与“沙姆解放阵线”为首的联军拼个血流漂杵。事实上，这不过是新闻学魅力时刻罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/14/20241214191410214.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以军“翠鸟”部队翻越黑门山&lt;span&gt; 以色列国防军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“偷渡黑门”的军事意义被低估了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，抵达大马士革城西21公里处的“翠鸟”是一支营级轻装侦查单位，并没有重装备。而任何营级轻步兵单位跨越天险，突袭并试图占领一座拥有近300万人口、上万军队驻扎的大都市，这种企图完全是天方夜谭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，该路线路况并不允许重型机械化单位通行。这条行军路线，最近的后勤基地是黑门山南麓的马达尔·沙姆斯（Majdal Shams）镇，由此经98号公路抵达黑门山滑雪场的一段路况较好。之后部队就需要经过一段蜿蜒陡峭但路况尚可的水泥盘山路，先后抵达雷达、监听中心。但再往上的直达山顶的12公里道路，都是路况极差的单车道渣土盘山路。接着下山的路线则是一段24公里混杂渣土路、水泥路混杂的单车道盘山路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且该区域冬季降水量大且频繁，在海拔1500米的山麓地带以上，降水往往以暴雪形式呈现，每年12月下旬到2月下旬，厚达一米以上的积雪会覆盖大部分山路，甚至从监听站往上的路段即便有重型扫雪车也难以保障安全通行，而下一场暴雪随时可能不期而至。这也导致1973年赎罪日战争期间，叙以只能通过机降而非攀登抵达黑门山巅阵地然后展开争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时单车道的陡峭盘山路存在严重的后勤风险，如果一辆车出现事故或故障趴窝，就可能导致整个车队陷入瘫痪，无法供以军重装机械化单位通行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而过去一年多时间加沙和南黎巴嫩战争的经验表明，缺乏重装机械化单位的情况下，单兵火力孱弱（每个排级单位仅携带两具ATGM或单兵火箭筒）的以军步兵，组织度和攻坚能力极其低下。在缺乏坦克和步战车支援的情况下，让以军的营级轻装单位冒险进攻大马士革，会遭遇什么就可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着以军工兵营正在黑门山顶修筑工事、拓宽通往黎巴嫩拉恰亚镇山路的消息传来，以军控制黑门山巅的目标更可能是针对伊朗修筑覆盖面更大的雷达监听站，以及为尝试绕路偷袭贝卡谷地做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/14/20241214183302923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
从黎巴嫩一侧远眺黑门山巅，山顶耸立着几座大型监听站&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1703e01c1eb9cfa767e687faaafe0771</guid>
<title>非法移民这个事，换谁当总统都不好办</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiongmaoweiguan/2024_12_16_758922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 熊猫围观】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去近四年时间，拜登这届政府最被共和党诟病的就是他们的边境管理政策了。从入境美国的非法移民数量上看，边境管理工作确实干得很糟糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2021至2024财年，也就是2020年10月至2024年10月，美国海关和边境保护局CBP一共遭遇了1080万起非法入境事件。相比之下，这个数据在特朗普的第一个任期的四个财年内为300万起左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CBP公布的非法入境事件构成也很有意思。以2023财年为例，美国南部边境一共遭遇了310万人次的非法移民入境，这包含了小部分直接到美国边境口岸检查站主动被抓的和大部分（大约占比83%）偷偷跨越边境线被抓的数量，还包括大约60万，也就是每个月5万左右偷偷入境美国没被抓到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别问没被抓到的怎么统计？问就是国土安全局凭经验的估算。总之，这就带来了近几年新闻中的常见景象：边境拘留所人满为患；大批非法入境者滞留在美国边境城镇，露宿街头，甚至在远离边境的大城市也能见到类似场景；得克萨斯州和佛罗里达州的共和党州长还用大巴把非法移民往北送到几千公里外的民主党的地盘；联邦和州的大量预算花在了非法移民的基本生活、医疗和教育等支出上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是要快速复习一下非法移民得以大量进入美国境内的基本原理。非法移民进入美国，搏的是几种路径的可能性：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
路径1，偷渡进去没被发现，找对非法移民比较友好的地方黑下来，打工赚钱，待足够长的时间，找移民律师想办法留下来或者等待像当年里根时期那样的大赦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路径2，非法跨越边境被抓或者主动到美国边境口岸要求入境，按照Title 8美国法典第8卷的规定，除了少部分有犯罪记录和重复非法入境记录的人会被执行快速驱逐出境程序外，大部分非法移民会直接利用美国移民法中的庇护规定，当场申请庇护，陈述或真或假的被迫害的理由，等待移民法庭开庭。由于走这个路线的人太多，导致移民法庭案件堆积如山，通常要等三四年以上才能开庭，同时边境羁押场所也不够用，非法移民就会先被放出去，要求定期到相关部门报到，又因为这样的人也太多，社会救济也不够用，所以允许他们非法入境美国半年之后申请临时工作许可，自己赚钱养活自己。这就是过去几年走线去美国的主流路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路径3，是在特朗普执政后期开始执行的以疫情管控为由的Title 42美国法典第42卷的快速驱离规定，可以不走移民法庭的流程，在边境抓到直接赶回墨西哥一侧，这看起来效率很高，但因为用Title 42驱逐非法移民的时候一般不留案底，所以给了非法移民多次尝试越境以路径1和路径2进入美国的机会，为拜登上台之后的非法移民数量激增埋下了一个伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但要说拜登在移民方面不努力不作为，那是不对的。拜登执政四年，推出了500多项移民相关的政策，超过了特朗普在任4年的472项，但拜登政府的大量政策不仅不治本，连治标都谈不上。核心原因还是在于，进入21世纪以来，移民，尤其是拉丁裔移民，已经成了民主党的铁票仓，也是支持更宽松的移民政策的中坚力量，民主党是万万不敢得罪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/03/20241203174502214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非法移民等待翻墙入境&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党整体对移民，包括非法移民，只剩下不同派别争相比拼谁更开放、谁更支持，甚至连非法移民illegal immigrants这几个字都不敢说，只敢说undocumented migrants（没有身份的移民）。拜登在2021年1月刚刚上任的时候，确实马上提出了一揽子的移民法改革方案，其中的改革核心是提出一个8年路径，来为已经身处美国的非法移民有条件地提供获得绿卡的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这个提案很自然地被美国国会否决，但拜登确实取消或修改了特朗普时期相对严苛的限制非法移民的措施，这就给了很多想润去美国而无门的人以鼓励，好像拜登是真的对非法移民比较友善了，有些滞留在边境的非法移民甚至打出写有拜登名字的标语，颇有手握尚方宝剑免死金牌的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，2021年9月美国国土安全局就宣布了新政策，对于2020年11月1日之前进入美国境内的非法移民，其下属的移民及海关执法局（Immigrantionand Customs Enforcement，即ICE）原则上将不会拘捕或将他们遣送出境，除非这些人被怀疑与恐怖主义、间谍活动或严重的犯罪有关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的政策出台，就给了所有在美国的非法移民以希望：只要润到美国国境以内，黑下来足够长的时间，老实勤奋打黑工，不犯罪，争取成为拜登政府口中的contributing member，做对美国有贡献的社会成员，也许就能永远留在美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，拜登上任之初，为了兑现竞选承诺而表现出的对于非法移民极其友善的态度，直接导致了他执政头两年非法移民数量的大爆发。2022财年，即2021年10月到2022年9月，CBP一共遭遇了约277万人次的非法入境，其中发生在美国和墨西哥边境的占了大多数，约238万人次。作为对比，2021财年美墨边境记录的非法入境人次是创下当时纪录的173万次，2022年在此基础上又多了约65万人次，直接拉爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方压力之下，白宫终于在2023年集中做了一系列相对更强硬的非法移民政策调整。首先是2023年1月，拜登政府推出的“CHNV”人道假释计划，针对符合在美国国内有担保人且可以负担机票直飞美国的古巴、海地、尼加拉瓜和委内瑞拉这四国的国民，通过提前申请，可以直接落地美国境内机场，获得2年的移民假释，也就是直接获得工作许可，每个月限额3万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/03/20241203175233302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国反移民抗议&lt;span&gt; MSNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个政策的初衷是希望把非法移民引导到美国内陆的口岸，减轻边境州的压力。但实际上对这四个国家的非法移民来说，只是多了一条路而已，从美墨边境偷渡的非法移民数量并仍然保持高位，甚至继续增长，2023年12月的数据61500人，是11月的1.12倍。这项政策不但没有减少来自这四国的非法移民徒步涌入南部边境，还额外增加了每个月3万直接飞到美国境内的非法移民，一年就是36万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2023年5月，拜登政府终于决定终止Title 42的快速驱逐程序了。没错，这个特朗普时期颁布的、直接导致非法移民可以低成本甚至是零成本多次试错的政策，是拜登上台两年后才终止的。与此同时，拜登政府也推出了貌似他上任以来最严厉的新移民政策（Circumvention of Lawful Pathways），要求非法移民如果要寻求庇护，必须通过美国政府官方App“CBP One”提前申请，每天限额1450人，获得许可后可以直接前往美国边境的正规口岸入境，获得人道假释的资格。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff885d526554885a1c1b39e193b49ea0</guid>
<title>中国资本涌入日本，有些问题还需三思</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_12_16_758919.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者上次访问日本，是一年前的2023年11月；相隔一年再度访日，感觉到了去日本投资的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《日本中的中国》这本书，描绘了从中国成功移民到日本后，在日本建立起“说中文，只和会中文的人打交道”的全新的社会现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/09/20241209143328903.jpg&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;320&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中岛惠，日经BP，2024年9月出版，10月再版。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也见了几位日本老朋友，他们周边多多少少有些中国人在问去日本买房、投资的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听得出来，大批资本在准备投资日本，或者已经在投资日本的路上；而已经办完移民手续，在日本买了房、设立企业的中国新移民，今后该能够在日本大干快上，创业兴产，就算不能像在中国那样短期获得泼天的富贵，也能保持殷实、稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自朝鲜半岛的移民，这些移民的后代，能在日本获得成功的人不少。比如软银创办人孙正义，原来有日本名字“安本正义”，在知道了自己的家族来自朝鲜半岛后，恢复了在半岛时使用的“孙”姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在山口县生活过很多年，那里姓“柳井”的人，大都来自朝鲜半岛的“柳”氏家族。山口县就有不少人认为优衣库的柳井正，应该也是来自朝鲜半岛的后裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和朝鲜半岛的移民比，来自大陆的移民，获得软银、优衣库那样成功的人还不多。日本最为重视的是钢铁、石油化工、汽车等基干产业，IT、新零售很长一段时间不是国家资本投资的重点，这让软银、优衣库那样的企业有了飞速发展的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙家、柳家在日本已经繁衍数代，能够融入日本社会，但还保留着一些半岛生活文化特点，与日本社会和而不同，走出了新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国移民日本的历史同样久远，华侨华人在日本也有相关的组织，但目前还没有出现能够超越软银、优衣库那样的企业。买个房置块地，小富即安的人较多，想借助中国制造业特点，在产业方面独树一帜，在日本建功立业，不是这里没有市场，而是因为需要和日本当地的产业资本激烈竞争，中国的投资恐怕斗不过已经有将近两百年历史的日本产业资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小富即安，目前也许是个明智的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大量资本准备投资日本的时候，冷静分析日本产业的特点和中国资本能够进取的范围，也是明智的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/09/20241209150507337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人们走过日本东京涩谷车站前的十字路口。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.日本制造业鲜有外资独资、合资企业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个世纪80年代在日本读博时，问过导师这样一个问题：日本经济发展极为迅猛，社会超级稳定，但和英国、德国、法国不同，为什么美国资本、外国资本在战后四十多年时间里，基本上都没有投资日本？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
导师有些诧异地看着笔者，反问道：“战后四十年来，日本社会稳定吗？国际环境和平吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在导师的眼里，1945年以后的十年，拆除日本军国主义的经济基础，将日本主要产业转移到亚洲其他国家，是国际社会追究日本战争责任的重要一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后日本社会极度动荡，工人农民运动风起云涌。朝鲜战争（1950年6月25日－1953年7月27日）停战并不意味着战争的结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年以后的十年，欧洲相对稳定，经济发展迅速。日本靠近中苏，加上需要面对一个很不稳定的朝鲜半岛，这里绝非投资高地。想发展，日本只能靠引进国外技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在技术引进时，采用“一号机引进，二号机国产”的方式，重复引进的现象不多，引进的规模有限，让国外资本看不上日本市场，不愿意到日本投资，甚至不愿意与日本企业合资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年以后的十年，日本在能源方面出现了转换，从以煤为主转为以石油为主。日本并不生产石油，美国等国外资本一定程度进入到了日本，但依旧不看好这里的市场，让日本石化工业有了发展的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于1965年以后的日本，由于美国介入越南战争，让亚洲国际环境依旧极不稳定。美欧资本与其投资日本，不如让日本投资越南周边国家和地区，用日本的经济力量实现越南周边的稳定，助力美国在越南的战事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在越战期间获得了输出技术与资本、壮大在日本国内及国外市场的绝好机会。日本钢铁、石油化工业开始成为世界最强势的产业，为后来发展家电、汽车打下了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1975年第二次石油危机以后，美欧的经济发展走完了黄金三十年周期，完全没有了来日本投资产业的资本与技术了。美国对日投资开始以IT、金融为主，但日本本身在IT硬件技术方面不比美国弱，半导体等更是日美竞争的焦点，美国失去了在硬件方面超越日本的能力，开始走软件开发等新路子。在金融方面，日本的银行在规模上不比美国小，要来投资，只留下了股票投资等渠道，而上个世纪70年代的美国股市并不繁荣，能投资的金额有限。”我的导师说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代是日本经济泡沫期，产业、金融空前发展，美欧等国的资本在规模上完全不是日本的对手，日本开始大举投资国外，而国外对日本的投资与日本对国外的投资，根本不在一个量级上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧国家投资其他国家，也吸收大量的外资来投资本国。日本不同于美欧，这里的市场开放，运行透明，但战后一开始时因为战乱、内乱，也因为国际局势不稳定，而很少能够获得外国投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等经济稳定后，日本国内的产业资本已经足够强大，日本经济规模从1968、1969年开始就已经成为世界第二，外国投资不具有改变日本国家进程的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入上个世纪90年代后，日本因泡沫经济的崩溃，出现了“失落的三十年”现象，经济开始举步不前，用美元计算的经济规模（GDP）在2012年进入鼎盛的6.27万亿美元后，随着安倍晋三出任首相，在产业经济方面走“避实就虚”（远离实业，振兴金融）的经济路线，让日本GDP至2020年他辞职时下滑到5.05万亿美元，此后继承安倍路线的日本政治家，将日本经济规模拉退到了2024年的4.07万亿美元（相关数字来自国际货币基金组织IMF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际资本不可能去一个经济规模不断收缩的国家投资，日本愈发失去了吸引国外投资的条件，除了亚马逊、谷歌以外，在日本很少能够看到国外独资或者日本与国外的制造业合资企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/09/20241209145801874.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本东京塔&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.中国的技术与市场是对日投资的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我导师的结论“二战之后日本并非国外企业来投资产业的国家”成立的话，经济上失落的三十年让日本资本对投资本国缺少信心，国外资本就更加难以顾及日本了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界最大的制造国家，中国的制造能力能够向外输出，去国外建厂，但并不适合去日本投资产业。目前中国对日投资基本局限于房地产，产业方面的内容不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不能投资日本基础产业的时候，中国能投资哪些领域？换句话说，中国投资日本的话，优势地位在哪里？这些值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为中国投资者在决定投资的时候，一定要知悉自己的强项在哪里。中国是技术大国，有足够大的国内市场，去日本投资时，首先需要明确中国技术特点、今后维持技术优势地位的可能性，以及对中国市场有比较清晰的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比中日现状，可以看到中国技术的诸多特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，笹（tì）川日中友好基金编撰的《日中关系数据库2024》对比了中日科学技术能力，按购买力平均换算后的金额统计，中日在研发费总额的比较上，在2008年前后开始发生逆转，日本基本停留在20万亿日元（约9500亿人民币）的规模上，而中国早在2018年已经达到48.4万亿日元（约2.3万亿人民币），是日本的2倍以上。2018年以后，中国的研发费一直在增加，从国家统计局发布的相关数字看，2023年为3.3万亿人民币，是日本的3倍以上了。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果看政府在科技方面投入的预算，中日差别更大。日本基本维持在4.3万亿日元（约2000亿人民币），而中国在2018年已经有26.3万亿日元（约12500亿人民币），是日本的6倍以上，这里不谈中日研发中水电、人员基础工资上的差别，单只从政府预算规模上，日本今后几乎没有任何超越中国的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用中国目前及今后在科研方面的优势地位，在决定出口技术的时候，首先选择日本，不仅去填补日本研发的不足，还借道日本，从这里向世界各国输出中国技术，该是中国投资日本的首选之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟随着特朗普再度出任美国总统，对中国技术、产品的进一步打压会是一个确定的内容，中国需要借道日本在科研、技术转让各个层面，建立与世界的联系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>