<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a521ac7bf41fb1677f3a3ff3fbe9fd3</guid>
<title>一周军评：东北亚“恒纪元”与俄乌“乱纪元”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_01_29_677679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农历兔年春节喜庆祥和的气氛中，过去一年里上演了一场场龙争虎斗的东北亚，终于迎来了难得的宁静，而这场“恒纪元”能否持久，背后仍然要看各国之间的斗智斗勇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地球另外一端的俄乌战场，美国和德国近期几乎同步批准援乌“艾布拉姆斯”、豹2等先进主战坦克，以及可能援助F-16战机的传闻，又使得这处“乱纪元”的未来更加难以预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太阳之下的“恒纪元”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比在2022年“全年无休”般发射了近百枚各型导弹/远程火箭炮弹的“盛况”，在2023年1月，除了元旦当天试射了一枚600毫米“超大型火箭炮”炮弹之外，朝鲜没有进行其他导弹/远火的发射活动（前两天晚上，笔者倒是隔江看到了新义州市内燃放的烟花——朝鲜春节放三天假）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而日韩两国不仅并没有因此放松对“朝鲜核导测试”的窥探和施压，对华态度也在近期的游客风波中暴露无遗，让很多长期以来坚信“中日韩应当联合抱团”的人扼腕叹息。随着美日韩三国完成政府更迭后不断频繁互访，近年来美国正以控制与施舍相结合的方式，将这两个仆从国进一步捆绑在其战争机器上；特别是在俄乌冲突后，过去被认为“有实无名”的“亚洲小北约”，正伴随着韩国加入北约网络战组织等信号而变得“名实相符”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/29/20230129080028139.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近期印军苏-30MKI前往日本与航空自卫队的合练既有显而易见的战术意义，又有印度与日本克服地缘距离、开展实际军事合作的标志性意义&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管将俄乌局势与台海、朝鲜半岛等热点地区进行机械对比往往并不合理，但在台海方向，美国及其仆从势力确实无法像支援乌克兰那样，直接向台岛输送战争物资，处于“远水难解近渴”的不利地位；而在朝鲜半岛方向，拥有韩国这一桥头堡和日本这一前进基地的美国，的确有着更加充足的搞事余地。即使70年前不得不在朝鲜停战协议上签字的记忆并不久远，但如果能避免在未来的其他战场上遭遇更大耻辱，又可以驱使两个国家在一线为其卖命时，美国并不会拒绝从“擦边球”到“斩首”的各种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日韩两国未必甘心就此卷入“第二次朝鲜战争”，但这两个既积攒了一定常规军力，又有着与美军配合丰富经验的国家，即使只是配合执行一些动作，在美国看来，也能对我军在台海方向的战备工作造成一定干扰牵制。特别是近年来美国对日韩军力发展进一步“松绑”后，它们在美国扶植下发展出的军工生产能力，会变得更加难以忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129080048754.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国相对较强的先进地面兵器生产交付能力，让身处俄乌冲突一线的波兰等国有了军购的新选择，背后的美德等国也乐得从中牟取利益&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如日本近年来发展各型巡航导弹乃至高超声速导弹的规划，已经随着日本相关防务文件的公开而为人所知；而在限制韩国导弹技术指标的“韩美导弹指南”解除后，韩国近年来也开始大力发展各类防区外攻击手段。这意味着，无论美国未来是否会把陆基中程导弹部署到日韩，美日韩在这一作战方向上，若干年后都有望形成一定规模的阵地建设和弹药储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国这种“驱虎吞狼”的企图，仍然需要一段时间才能看到效果，对于中国来说，首先自然是不受这种伎俩干扰，秉持伟人“你打你的，我打我的”这一战略哲学，进一步加强战备工作，以敢于主动斗争的姿态解决祖国统一问题，避免出现“琉台不守，三韩为墟”的最坏局面；与此同时，在美日韩发动挑衅的当面方向，进一步坚定“能战、敢战，方能止战”的作战决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/29/20230129080109204.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在1996年青岛舰入列到2016年南昌舰下水这二十年间，北海舰队的发展建设长期需要让位于东海和南海方向的备战需要，随着综合国力的增强，这种让位终于变成了均衡发展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，除了2013年年底的“张成泽事件”的确引发了中朝关系的严重紧张之外，“绝不允许半岛生战生乱”一直是中朝两国的共同愿望与努力方向。即使是2017年朝鲜接连发射洲际弹道导弹、并进行氢弹试验时，不仅美方曾向我方提出“单独解决”方案，国内一些媒体也借此鼓噪“缓冲区”、乃至“南北对进”；但我方在力劝朝方不要进一步升级事态的同时，更是以1953年之后前所未有的态势，展开了“半岛军事斗争准备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，在原沈阳军区的基础上，整合了原济南军区部分兵力，更有利于统筹半岛军事斗争准备的北部战区成立时间还不久，“脖子以下”军改更是不到一年，但一支支赓续着先辈们抗美援朝浴血荣光的部队仍然闻令而动，从为各分队编配熟悉当地语言风俗的朝鲜族指战员，到动员铁路系统预备入朝支援，乃至为可能的核生化条件下作战配齐装具和药品……五年前的那个寒冬，在接二连三的“火星炮”背后，真正迫使美韩方面不敢妄动，只能以“嘴炮”还击的，是鸭绿江北岸从上到下展现出的敢战决心和大国意志，也有了持续至今的半岛和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/29/20230129080122324.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;时至今日，朝鲜在洲际导弹部队建设初具规模的同时，正在形成对韩全境的精确打击能力，以及对日精确打击威慑能力；但真正守护半岛和平的坚强后盾，仍然在他们身后&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如大多数应急战备那样，2017年的这次应急战备在达到预定目的的同时，同样暴露出了很多亟待解决的问题。作为必要时用于从根本上解决问题的力量，近五年来，人民解放军北部战区地面部队得到了全面发展：驻守东北大地的多支重装合成部队，不仅装备水平堪称一流，其训练标准和过硬作风，在中俄联演和“国际军事比赛”中更是让全国人民有目共睹；而在与朝鲜半岛隔海相望的山东半岛，海军陆战队的建设步伐也正大踏步迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129080145546.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;随着来自陆军老大哥的一支支有着优良传统的“新鲜血液”的加入，一支足以在需要时上演釜底抽薪、解决“生战生乱”源头的强大两栖作战力量正在形成&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不断进行各类陆上演习的同时，组织威慑性更强的空中联合演习，是美日韩对朝施压时惯常使用的手法；例如在2022年以“警戒风暴”为代表的多场美韩联合演习中，美韩两国组织了“大象漫步”，大肆炫耀其拥有的先进机型。而同样是在2022年，驻扎齐鲁大地的北部战区空军航空兵多支部队先后展示了近期换装的歼-16、歼-10C等先进战机，一时间让那支世纪之交就接装苏-27的原济南军区空军首支三代机部队，如今成了这里装备性能最落后的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/29/20230129080158183.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;坐镇山东半岛中西部，长期装备“飞豹”的北部战区空军航空兵某旅，近期换装了歼-16多用途战斗机，为对韩方向战备增添了重要砝码&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/29/20230129080223744.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;这支曾在抗美援朝战场上战功赫赫的英雄部队，换装了使用“太行”的新批次歼-10C&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82f06ee14b88ece5bc1cb8b7381e169e</guid>
<title>《流浪地球2》：“我们能提供美国人无法提供的东西”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2023_01_29_677678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023春节档以67.34亿元的票房圆满收官，此成绩高居历史第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防疫政策调整后的第一个新年，电影数量和市场热量，都没让大家失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕是某些争议和口碑的两极分化，其实也建立在“很久不曾出现那么些爱好各异的观众一同走进电影院”的前提之下：人足够多，才会有众口难调的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球2》意料之中成为其间最受关注的作品之一，联系上近日仍在热播的剧版《三体》，“中国科幻”也再成公众热议词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/29/20230129075917352.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;电影《流浪地球2》票房已破24亿&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从方法论到世界观：中国电影的科幻跨越&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许大家还能记起《流浪地球》的第一部，它逆袭创下票房奇迹的那个春天发生在2019，那是疫情来到前中国电影所经历的最后一段黄金岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，第二部上映的时候，肉眼可见，电影的黄金岁月似乎正在回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以它为巅峰标记、又以它为重启节点，这里面就是充沛的象征意义：关于重生、关于薪火不息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巧的是，重生和薪火不息的再出发，也刚好是它的内容主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《流浪地球》的粉丝们爱把此系列叫做“小破球”，这里有很微妙的情感，近似某种“骄傲的自嘲和宠溺的自贬”，就像许多母亲爱把自家娃喊成“小臭宝”，许多情侣爱把另一半叫做“傻狗子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/29/20230129080103687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但它的根本来源，源于《流浪地球》乃至整个中国科幻曾经遭遇的轻视，这才当初一上来，就在诸多刻板印象里，与“小”和“破”绑定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，所有影视类型中，科幻也许最需要庞大的资金实力、也最考验强大的特效加成，而在往常的世界电影格局间，上述关键词，从来都是好莱坞称王制霸的私家领域，想想曾几何时，即便本土观众口中，“科幻片”也一度等同为“进口大片”的默认代指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困境甚至还来自深层结构上：科幻顾名思义，无非是“科”与“幻”，众所周知因为近代中国的落后，我们在现代科学上起步较晚，再加上农耕文明一向崇尚务实、儒家经典又主张“子不语怪力乱神”，“幻”也并不在我们的历史主线叙述里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，这是一个在“科”上相对后发、又素来不怎么提倡“幻”的文化主体，勇敢闯入了“科幻”这个一度为西方所垄断的概念。这场华丽冒险构成了中国科幻所面临的究极考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，近年来我们的资金实力与特效实力之提升有目共睹，钱和技术都不再是问题，因而，更重要的维度与标准来自文化、哲学、观念和价值，来自世界观，而不仅仅是方法论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深层结构上的落差，要通过深层结构上的建树来彻底解决，那么中国科幻正在经历和有待完成的这场了不起的超越，取决于能否在科幻的宇宙中，塑造一个属于中国的形象，完成一种属于中国的表达，提供一种属于中国的思路，释放一种属于中国的关怀，一言以蔽之，描绘一个有中国在场的人类命运、一个体现中国道路的人类未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为何我们一边津津乐道于《流浪地球》所践履与证明的国产电影工业化水位（《流浪地球2》的华美用镜和宏伟视听规模无疑将之抬升到了新的高度），一边则将更多注意力放在它所输呈现出的对家园和血缘的珍视、集体主义力量与信念、关于土地的永恒乡愁……因为前者无非是“美国人做到的我们也可以做到”，后者才决定了“我们能够提供美国人无法提供的东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国故事”进入科幻的意义，莫外乎此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“祸兮福所倚”到“忠孝难两全”：中国哲学的科幻导言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笼统而言，科幻的本质就是想象未知，或许是未知的境地，或许是未知的种群，所以它的整体思路其实不外乎这几种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，未知之境地和未知之种群构成了我们的威胁，比如《哥斯拉》《独立日》《2012》《后天》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，未知之境地和未知之种群构成了我们的目标和机会，比如《星际迷航》《星际穿越》《火星救援》《阿波罗13号》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，未知之境地和未知之种群构成了我们的伙伴和救世主，比如《复仇者联盟》《银河护卫队》《X战警》……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还有第四种（它更像一个“反类型实践”），未知之境地和未知之种群比我们孱弱很多，需要由我们来保护、乃至可能被我们奴役，由此构成了我们显示自己力量或者慈善的对象，比如《ET》《第九区》……《阿凡达》广义上也算此范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/29/20230129080243605.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个谱系里对照，就会看到《流浪地球》相当特殊，它同时满足了一二两个类别：未知之境地导致的巨变打破了我们的生存秩序（末日考验主题），未知之境地在等着我们到达、将成为我们新的领地和家园（探索与重生主题）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要么地球面临危机，要么地球飞向宇宙，欧美人的二分法此两者是割裂的零和游戏，但这一回，是地球面临危机所以地球飞向宇宙，这就是东方智慧，是中国人的辩证思维，是“福兮祸所伏、祸兮福所倚”的古老而永恒的豁达豪迈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等于说，科幻的分支可能性已经相当稳定的当下，中国哲学的介入，为此题材的可能性，拓出了一道新的方向：浩劫和重生的对立统一、二元一体。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>100e82e2e6d2356e67b911b64920889f</guid>
<title>普京为何如此看重瓦格纳集团？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_01_29_677671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从前成员被曝潜逃挪威寻求政治庇护，到克里姆林宫否认与其存在矛盾冲突，再到美国将其认定为“跨国犯罪集团”——这些天，瓦格纳集团再度成为热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次俄乌苏勒达尔的战斗中，瓦格纳集团是主力，以致于和俄军发生争功的事情。被美国认定为“危害乌克兰和平与安全”的瓦格纳集团，也成了这次乌克兰战争中的特殊军事存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/25/20230125210110988.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瓦格纳集团的官方徽记&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/25/20230125210120187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在有些非正式场合，也有用这个徽记的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迷雾中的瓦格纳集团与俄罗斯的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，瓦格纳集团一直笼罩在迷雾之中。一般认为这是私人的雇佣军组织，但并没有一个私人武装公司以“瓦格纳集团”的名义注册。也有说法是在阿根廷注册，总部在圣彼得堡，分部在香港。老板普利高金本人称此为“瓦格纳营”。这里的“营”并非军队编制中的旅或团下属的营，而是西方语境对中等规模军事组织（尤其是私人军队）的特殊称呼，实际编制可大可小，乌克兰的“亚速营”、“顿巴斯营”也是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团据说是在2014年克里米亚危机期间首先出现的，首先在卢甘斯克与当地反基辅武装并肩战斗，由德米特里·乌特金创立。乌特金是乌克兰人，曾经是格鲁乌（在俄罗斯时代换了一个名字，但换汤不换药）中校，指挥特种部队参加过两次车臣战争。在叙利亚内战期间，已经退役的乌特金加入另一个雇佣军组织“斯拉夫军团”，为阿萨德作战。回俄后，与一些“斯拉夫军团”的老兵一起，建立了瓦格纳集团，再回到叙利亚，据说参加了阿勒颇、帕尔米拉、哈马、代尔祖尔的战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团的命名据说是对德国作曲家瓦格纳的致敬。瓦格纳的音乐宏大、振奋，在19世纪德国崛起时代具有重要的民族凝聚和精神激励作用，也是纳粹德国的“法定音乐”，以至于以色列有很长一段时间禁演瓦格纳。可能觉得音乐家的名字吉利，西方在乌克兰的雇佣军也用莫扎特集团的名义。贝多芬、勃拉姆斯、舒曼、舒伯特、巴赫、海顿不知道是要因为没有与雇佣军扯上关系而高兴，还是要因为被无视了而不高兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，乌特金在克里姆林宫出席祖国英雄日活动，接受了第四枚勇敢奖章，还与普京合影。此后乌特金再也没有在公众场合露面，生死不明。美国在2017年就宣布对乌特金的制裁，2021年欧盟也对乌特金实施制裁。现在瓦格纳集团的老板叶甫根尼·普利高金是瓦格纳集团的出资人，他本人是开连锁饭店的，但与普京关系密切，号称“普京的厨子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/29/20230129074051792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;普利高金（左一）为普京上菜（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方情报界认为，瓦格纳集团与俄罗斯政府关系密切，或者说索性就是俄罗斯政府的黑手套，专门干俄军或者俄罗斯情报部门不便直接出手的黑活。最大的证据就是：瓦格纳集团在克拉斯诺达尔地区莫尔金的训练营地与俄军训练营地紧密相连，直接就是同一个大门进出的。还有说法教官由俄军提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团在行动时，动用俄军的军用运输机；成员享受俄军的医疗和健保体系；有功人员受到俄罗斯政府颁发的军功奖章。俄罗斯法律不允许雇佣军在其国内存在，但瓦格纳集团明显得到俄罗斯政府的庇佑，这也是西方指控瓦格纳集团与俄罗斯政府关系密切的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳集团的成员来自前苏联各地，俄罗斯人居多，但已知的也有乌克兰人、哈萨克人、摩尔多瓦人、亚美尼亚人等，还有“塞尔维亚外籍军团”和“皇俄敢死队”。据报道，在2016年初，瓦格纳集团有1000人左右，但到夏天就扩充到5000人，2017年底进一步扩充到6000人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，瓦格纳集团成员主要来自俄军、内务部队的退伍人员。这些老兵基本军事和心理素质好，纪律严明，作战顽强，主体年龄在30-50岁之间，平均年龄在四十岁左右。瓦格纳集团只接受10年合同成员，短期的不要。成员只有在特定时间、得到指挥官许可的情况下才可上网、打手机，但在任何时候绝对禁止向网上上传有关训练和作战的文字、图片、音频、视频。不管在俄罗斯境内还是国外，不准向家人透露自己的行踪。行动时，身上只有号码标识牌，连名字都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，瓦格纳集团的工资很高，据说最高可达每月2500美元。相比之下，俄军志愿兵每月只有30美元军饷，义务兵可达500美元，作战津贴另加。不过据透露出来的瓦格纳集团“军人守则”，捍卫俄罗斯利益，为俄罗斯军人的荣誉而战，为真理和胜利而战，才是瓦格纳集团的信条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，瓦格纳集团的足迹越过叙利亚和乌克兰，远达利比亚、苏丹、中非、马里、莫桑比克、马达加斯加、刚果、几内亚、安哥拉等20多个非洲国家，据说还为委内瑞拉提供训练和咨询。这是由瓦格纳集团的特殊性质决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雇佣军不是新生事物，战后美英是雇佣军的主要来源和用户，在非洲的冲突和反恐战争中遍布美英雇佣军的身影。雇佣军不是正规军，可以不受政府的正式委派，一旦行动出岔子，政府可以撇清干系。雇佣军也是私企，行动不需要公开，伤亡不需要公开，公众没有知情权，问责政府也问责不到这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些方面，瓦格纳集团和英美雇佣军（如臭名昭著的黑水公司）没有多大的不同，但瓦格纳集团和黑水还是有点不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑水的风头时刻是在伊拉克和阿富汗。在那里，美军兵力不够用，就动用了大量的雇佣军，与美军混编，主要作为基地、车队、要塞、设施的警卫力量，有时也编入突袭部队，作为辅助力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律上，在美军还处于战斗状态时，美军是交战方，雇佣军受到美国政府委派，是非政府但受政府雇佣的战斗人员，属于合法战斗人员。美军结束战斗行动、转入维和、政权移交伊拉克后，他们受到交战方委派的地位没有了（伊拉克政府没有雇佣过他们），以后是靠法律上的马虎眼继续存在了一段时间，后来全部撤出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是俄罗斯政府对瓦格纳集团的合法性和公开存在持暧昧态度，更是没有公开委派参与作战行动，瓦格纳集团成员在乌克兰的法律地位说是非法战斗人员不过分。不过这不重要，战争中重要的是战士的枪杆子，不是律师的嘴皮子。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b276c6ad67878da1c1ca0e2551d43b1c</guid>
<title>如何通过政策干预促进机会平等？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weishangjin/2023_01_29_677670.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
基于中国整体收入分配格局特征和新冠肺炎疫情的冲击，我们如何通过政策干预促进机会均等、保障和扶持低收入群体？如何扩大中等收入群体？新兴的数字经济如何影响收入分配？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江大学文科资深教授、北京师范大学中国收入分配研究院执行院长李实和美国得克萨斯农工大学终身讲席教授、西南财经大学中国家庭金融调查与研究中心主任甘犁，与美国哥伦比亚大学终身讲席教授魏尚进一起共话中国收入和财产分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“结果均等”到“机会均等”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：在考虑收入分配这一主题时，我们通常也会关注机会均等。在制定分配和再分配政策的时候，应该怎样更好地达成机会均等的目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李实&lt;/strong&gt;：我们应该强调机会均等，机会不均等会进一步加剧结果不均等。但机会均等是与一定的现实条件相关的，我们在现实条件下推行促进机会均等的机制与政策，应该充分考虑现实条件的差异性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，我们不应该过度强调机会均等，因为结果不均等很大程度上会影响到机会均等的实现。比如，当下的高考制度被认为是机会均等的最好范例，考生们站在同一起跑线上，拥有参加高考的同等权利，面对相同的考试题目和评分标准，最终的分数结果是有可比性的：谁的分数高，谁就可以上好大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是我们也注意到在过去的几十年中，农村和边远地区的孩子能够上好大学的机会越来越少。虽然高考看上去是一个机会均等的制度，但很多农村孩子在参加高考前实际上并没有享受到均等的公共教育资源，已经受到了机会不均等的影响，也就是说，在现有国情下，很难让所有人都获得绝对均等的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我们一方面要强调机会均等，另一方面要努力减少结果不均等对于机会均等造成的不利影响。我们的政策应该双管齐下，在坚持机会均等的同时改善低收入人群的家庭环境、社区环境，推动区域平衡发展等。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/26/20220926144200245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;浙江武义：青年扎根大山种植果蔬 带动乡亲共同富裕。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：要更好地实现机会均等是否还有两方面因素需要关注？一是关注户籍制度改革，这是促进农村与城市、小城市与大城市之间机会均等的一个可行的政策方向；二是关注教育发展，很多研究表明，通过教育可以改善人们在收入与财富积累中的分配地位，所以要关注贫困地区低收入人群教育机会的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年诺贝尔经济学奖的三位获得者强调了（在收入分配政策方面的）有条件的补贴。他们的研究表明，进行有条件转移支付的具体条件要结合当地的情况。比如在南亚，如何提高学校老师的出勤率就是政策要努力的一个方向。而在中国，这相对来说不是一个重要的制约因素。此外，非洲、南亚的许多父母对教育不太重视，所以政府需要构思更多的政策来提升家长对孩子教育的重视程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国的父母即使自身教育水平不高，也会让孩子尽量多读书，因为教育可以改变他们的生活。所以，我们在地区之间进行转移支付的时候是否也要考虑这些具体条件的差异？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甘犁&lt;/strong&gt;：从2015年开始，我们在四川马边彝族自治县做了一些干预实验，我们当时认为问题在于贫困家庭的孩子缺乏学习的动力，他们去上学的主要原因是学校提供营养午餐。于是我们做了一项干预实验，看看给他们一些奖励会产生什么效果，比如，学生完成作业就会有奖励。通过这种干预，我们发现一个排名在后20%的学生，语文成绩提升了0.14的标准差，这相当于在100名学生之中排名提高了3名。所以，如果条件设置得合理，确实会对教育结果带来一些改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：中国还有一个情况也需要政策干预，尤其是在中国农村的低收入家庭中，父母对男孩和女孩的教育重视程度有区别。如果一个家庭无法同时供养两个孩子完成高中学业，就会选择牺牲女儿受教育的权利。与二十年前比这种现象可能略有改善，但依然存在。所以在我们的政策干预里，是不是也要特别关注提高父母重视女孩教育的激励机制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李实&lt;/strong&gt;：现在这种情况有很大改善。在大部分的农村地区，无论男孩女孩基本上都能够接受教育，父母还是希望孩子能上更好的学校。从这个角度看，女孩的家庭地位大幅度提高了，今天和十年、二十年前相比有很大的改善。这种情况也反映在大学生的性别比中，现在大学生中女生占比不断提高，大有超过男生的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：恰恰是因为过去重男轻女造成男多女少，女孩相对稀缺，使得农村父母也增加了对女儿的重视，这种情况才逐渐得到了改善，但这种改善似乎并不完全。农村女孩的初中毕业比较普及，但还是会有很多父母不会让女孩读到高中毕业，而男孩的高中毕业相对更加普及。而且在人口普查中，虽然新生儿的性别失衡情况得到了改善，但依然没有完全纠正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨国研究表明，女孩的教育水平和母亲的教育水平高度相关，母亲重视教育会给孩子带来积极的长期影响。现在的女孩都是未来的母亲，重视未来母亲的教育对于提升整体社会教育水平，促进机会均等来说大有裨益。所以在双重意义上重视女孩的教育非常重要，这关乎机会均等本身，也关于社会的长远未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以公共服务弥合数字机会不平等&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏尚进&lt;/strong&gt;：新冠肺炎疫情中，数字经济在世界范围内发挥着双重作用。一方面，数字经济的出现是导致收入分配、财富分配更加不均衡的一个重要因素。比如在许多发展中国家，一些贫穷的家庭无法开展线上教育，而相对富裕的家庭受疫情的影响很小，他们可以通过网络获得高质量的课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/26/20220926144331296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;成都：数学老师在家给孩子们上网课。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，数字经济在一定程度上可以缩小财富分配差距，为教育平等创造机会。在中国，疫情期间有各种各样的网课，很多地方政府及民间团队通过在线教育的方式，为农村的孩子们提供受教育的机会。比如，农村的孩子通过在线教学可以接受北京最好的教育，农村的老师可以观摩北京最好的教学方式。所以，我们应该如何定义数字经济的双重性？我们怎样才能更好地发挥数字经济的特性并与分配政策结合？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;甘犁&lt;/strong&gt;：一方面，确实有一些优秀的教育资源通过网络被引进到贫困地区，让贫困地区的教育得到了更好的改善；另一方面，数字经济也确实有可能会加大收入差距。当前数字经济的核心终端是智能手机。目前，智能手机在全国范围内的渗透率达到74%，尚未拥有智能手机的比率在农村是39%，在城市只有15%。低收入群体之中，有59%的人没有智能手机，他们很多是老年人和低收入、低学历的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以比起对修路等传统基建的投入，我们更要重视智能手机的基础建设，让广大民众能真正享受数字经济的红利。这项举措不需要巨额的花费，也可以通过开展相关教育来实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球化浪潮遇到了很多反弹，一个主要的原因是全球化缺乏包容性，把蛋糕做大了，却没有做好蛋糕的分配。我们应该充分重视下一轮的数字经济革命，提倡包容性，涵盖社会整体，协调全局增长速度，避免因部分不均衡造成的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李实&lt;/strong&gt;：数字技术本身是中性的，但使用数字技术的方式则因人而异而带来不同的结果。城市人之于农村人，富裕人群之于贫穷人群，前者总是更容易接触到先进科技。不同人群获得数字技术机会差异性的决定机制是什么呢？一方面是家庭环境，另一方面是个人能享受公共服务的程度。也就是说，不同家庭条件的孩子在数字技术的使用上有明显差距，这是机会不均等的表现。这将会进一步导致个体之间在认知能力、人力资本等方面的差异。所以通过公共服务去缩小不同人群使用数字技术的机会差异是很重要的。我们不能只着眼于技术本身，还要去分析它的影响以及背后的相关因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>