<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>676e8d406c204a1e07153ed070587beb</guid>
<title>目前在各摇摆州，哈里斯和特朗普的支持率谁更高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/mengweizhan/2024_08_07_744094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 孟维瞻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登退出2024年美国总统选举之后，关于特朗普和哈里斯之间的民意调查结果开始陆续出炉，我们可以观察两人民意支持度的动态变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有的民调都显示，和拜登相比，哈里斯正在缩小与特朗普之间的差距。特朗普的领先优势正在变小，双方变得更加势均力敌。特朗普选择了一个和他价值理念相似的詹姆斯·万斯作为副手，可能对他选情助益不大，而哈里斯正在考虑选择一位民主党温和派白人男性作为副手，未来她的基本盘有可能继续扩大。在距离大选不到100天的时间里，任何一个事件、双方任何一个政策主张，甚至两位候选人的任何一句话，都很可能会导致11月的总统选举结果出现根本性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以简单列举几个民调机构提供的数字。在拜登退选之前，路透社/益普索的民调显示，特朗普领先拜登2个百分点。而拜登退选之后，哈里斯领先特朗普2个百分点。如果考虑到第三候选人的因素，那么哈里斯有领先特朗普4个百分点的优势。《纽约时报》/锡耶纳学院的民意调查显示，特朗普在潜在选民中的支持率领先哈里斯1个百分点，在登记选民中领先哈里斯2个百分点。这两个数字都比拜登退出前的领先优势有所下降，当时分别是6个百分点和9个百分点。美国国家公共电台/马里斯特舆论研究所的民调显示，特朗普和哈里斯的支持率几乎持平，特朗普仅仅领先1个百分点。CNN则认为特朗普领先2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807144825551.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据538网站提供的主要民调平均值绘制的两党候选人支持度走势图，7月21日拜登退选之后，哈里斯迅速缩小了与特朗普的差距&lt;span&gt;金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807144934411.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
综合各种信誉较好的民调机构提供的数字的平均值发现，哈里斯接替拜登之后在几乎所有摇摆州的领先优势均有所上升，其中在宾夕法尼亚州和密歇根州最为明显&lt;span&gt;华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807145054152.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月31日综合几个主要民调机构数字的平均值显示，特朗普目前领先哈里斯1.3个百分点，而在拜登退出之前，特朗普领先拜登2.7个百分点&lt;span&gt;库克政治报告 （CPR）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯似乎改变了中间选民的站队。拜登退选之前，很多民主党选民为了表达对拜登的不满，假装自己是特朗普的支持者，并且在民意调查中支持小罗伯特·肯尼迪。哈里斯接替拜登之后，这个群体正在归队，在任何一个民调中，特朗普在第三候选人加入时的优势要小于他在与哈里斯两人对决时的优势，大概变化幅度为1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，哈里斯的上升势头能够持续多长时间，目前有待观察。一个多月之后，提前投票就将开始。因此即使两个月或三个月之后哈里斯的势头变弱，她现在的状况仍然可以对选举结果造成很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，考虑到选举人团制度，全国民调的参考意义有限。2016年，希拉里·克林顿在全国范围的选票超过特朗普2.1个百分点，实际上民主党即使超过3.5个百分点仍然有可能会输掉选举。所以关注摇摆州的情况才更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 摇摆州的整体民调情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前能够反映摇摆州情况变化的，一共有三个民调机构。分别为爱默生学院/《国会山报》民意调查、彭博社/晨间咨询公司民意调查，以及福克斯新闻民意调查。由于不同的民调机构提供的数字彼此差距较大，所以我们只能比较每个民调机构提供的数字自身的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、爱默生学院/《国会山报》民意调查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱默生学院/《国会山报》民意调查显示，特朗普在大多数摇摆州领先哈里斯。他在亚利桑那州的领先优势最大。但在宾夕法尼亚州、密歇根州和佐治亚州，特朗普的领先优势较小。哈里斯在佐治亚州的上升势头很快，因为之前拜登一直落后于特朗普。特朗普和哈里斯在威斯康星州持平。与七月初的民调数字相比，哈里斯已经显著扭转了拜登之前的劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807145240732.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱默生学院在拜登退选之后做的民调（不考虑第三候选人因素）&lt;span&gt;爱默生学院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再加入小肯尼迪作为第三候选人，制作如下表格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/07/20240807145627638.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据爱默生学院民调机构提供的数字整理，考虑到第三候选人的因素&lt;span&gt;作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、彭博社/晨间咨询公司民意调查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社/晨间咨询公司的民调数字则有很大不同，哈里斯似乎取得了更为有利的优势。它认为，拜登退选之后的几天内，哈里斯在七个摇摆州中的六个州中对特朗普的支持率有所上升，只有威斯康星州除外。具体来说，目前哈里斯在密歇根州领先特朗普11个百分点，而在亚利桑那州、威斯康星州和内华达州，她领先2个百分点。特朗普在宾夕法尼亚州领先哈里斯4个百分点，在北卡罗来纳州领先哈里斯2个百分点。两人在佐治亚州势均力敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相比，彭博社/晨间咨询公司在7月初的民意调查显示，特朗普在亚利桑那州领先拜登3个百分点，在佐治亚州领先1个百分点，在内华达州领先3个百分点，在北卡罗来纳州领先3个百分点，在宾夕法尼亚州领先7个百分点。当时拜登在密歇根州领先5个百分点，在威斯康星州领先3个百分点。我们再加入小肯尼迪作为第三候选人，制作如下表格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/07/20240807145730796.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，上述两个民调机构给出的结论几乎相反。爱默生学院的民调认为，特朗普赢、哈里斯输的可能性较大；而晨间咨询公司的民调则认为，特朗普输、哈里斯赢的可能性较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、福克斯新闻民意调查&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福克斯新闻在拜登刚刚退选之后的两天内，曾经做了针对铁锈带三州的民调。和之前四月份该机构提供的数字相比，特朗普在这三个州的优势仅仅有微弱的下降，两党候选人的差距都在2个百分点之内。基本上势均力敌，在误差范围之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、大选预测专家艾伦·利希特曼教授的观点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于民调的缺陷，也有不依赖于民调的选举预测。被誉为美国总统大选“诺查丹玛斯”的著名预测家、美利坚大学教授艾伦·利希特曼宣称，根据他的“白宫钥匙”公式，他曾经准确预测1984年以来过去10次大选结果中的9次。该方法由13个是非问答题组成，如果6个或更多答案对执政党不利，利希特曼预测该党将失败。如果少于6个答案对执政党不利，该党将获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登退选之前，利希特曼曾经卷入政治争议。他坚持认为拜登不应该退选，因为根据他的公式，拜登赢得选举的可能性很大。尽管如此，他仍然认为哈里斯有可能赢得选举。目前民主党目前掌握着13个钥匙中的六个，共和党掌握着三个，还有四个不能确定。如果民主党再失去三把钥匙，哈里斯就将成为失败者，但这种可能性不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，利希特曼之前只能预测全国普选票，2000年选举就成为例外。按照他的模型，今年仍然可能会出现民主党赢得全国普选票，但输掉选举人团投票的局面。还有另一个重要问题，本次选举与以往正好相反，特朗普当过总统，哈里斯没有当过总统。他当时就是以这个理由反对拜登退出，因为选民偏好自己熟悉的候选人。如果他的预测失败，估计会以这个理由给自己辩护。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3670a51116229cfe2551164105c1dbc</guid>
<title>“在巴黎奥运女排赛场上，我必须安排上中国人的歌！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liheling/2024_08_07_744062.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;中国元素正在“进军”巴黎奥运的赛场。在中国女排引战首个小组赛对手美国队的比赛结束后，现场响起了今年的网络神曲“科目三”，不仅如此，在第一局局间，DJ播放的一首《给想要绽放的人》也让众多远道而来的中国观众深深感动。1/4决赛中国女排苦战五局最终憾负土耳其队，在这场比赛中还播放了电影《热辣滚烫》的主题曲《好极了，漂亮》，热身时播放了《最好的一天》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些歌曲的出现让远道而来的中国观众惊喜，而背后的选择来自一位参加过三次奥运会，巴黎奥运没有到场但隔空“整活”的优秀体育展示制作人李和林。在上一届东京奥运会上，担任女排现场主持的他在东京的赛场上同样播放了和现场气氛最相符的中国歌曲，成为女排赛上众人的集体记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底什么是“体育展示”，他又是如何从一名平平无奇的大学生变成一位工作日运筹帷幄的金融精英，休息日handle全场比赛的“气氛组担当”？观网小编在奥运期间与他聊了聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：李老师您好，首先我们特别想了解，虽然你不在现场，是如何让巴黎奥运会女排赛场响起“科目三”的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李和林：&lt;/strong&gt;其实不光有“科目三”和《给想要绽放的人》，现场的得分音乐还包括《最好的一天》《奢香夫人》《山河图》，在比赛前我给那一场的DJ准备了一个包含十几首歌的“中文歌单”，像《最初的梦想》《Mojito》《上春山》《只为自己开的花》这些歌曲都囊括其中。这其中不光有今年最热门的歌曲和电影原声，有歌词和寓意非常符合女排精神的歌曲，好几首歌其实是我们的女排队员在世界排球联赛时专门找我“点”的，我必须给她们安排上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴黎奥运会比赛现场的DJ算是我的老同事了，2008年北京奥运会和2020东京奥运会我们都一起在排球比赛中工作，这一次我算是做了一回他的“场外支持团队”。本来中国女排对战土耳其这场我和他说好，如果中国队赢了就要放一首《红日》，可惜最终没能如愿，也算一个遗憾了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/01/20240801011623463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会女排第一场小组赛险胜美国&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您可能是中国最有名的体育展示制作人了，在东京奥运会的女排赛场你作为现场解说，不仅用中文在场内感谢了当时即将卸任的郎平主教练，而且在场内播放了《阳光总在风雨后》，感动了赛场内外的无数人，并且在东京奥运会和北京冬奥会期间央视两次报道了你的故事。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其实说起“体育展示制作人”这样一个职位大家多少会感到陌生，很多人把你们称为赛场上的DJ或者是“气氛组”，那么从专业角度看，“体育展示”的工作究竟在体育赛场发挥着什么样的作用呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李和林：&lt;/strong&gt;大家说的DJ也好，气氛组也好，都是体育展示工作其中的一部分，另外我们的工作还包括担任现场解说的主持人，负责操控屏幕的导播，还有现场的灯光和投影，现场摄像捕捉镜头和观众互动……总的来说就是通过赛场当中的声光电来充实和丰富赛场氛围，并且服务竞赛，给观众和参赛的选手一个良好的观赛环境和比赛环境。可以说，当你走进一个场馆的时候，你听到的看到的几乎所有元素都是由体育展示来负责的。随着技术的发展，体育展示所包含的领域越来越大，也越来越被像奥运会这样的比赛所重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你觉得一个优秀的体育展示制作人需要具备哪些素质？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李和林：&lt;/strong&gt;首先是要了解竞赛本身，熟悉比赛流程、竞赛规则、包括参赛的运动员信息，然后根据这些具体的内容来研究什么样的体育展示能比较好地服务他们，如果做不到对于竞赛的了解就会脱离我们这个工作服务竞赛的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，排球比赛中会有大量的主持解说和音乐，这些元素某种程度上有可能对比赛的走向和进程会起到一些正面或者负面的影响——什么时候需要给队伍加油助威，什么时候不能加油助威，什么时候能说什么样的解说词，什么时候最好保持安静……这些都是要在了解竞赛本身规则以及竞赛特性，甚至是运动员喜好的基础上，然后再去发挥，这些都需要一个了解和学习的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/01/20240801011854963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
工作中的李和林&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个行业当中做得比较好的同行也都是保持这样一个初心，此外还能在这样的基础上增加更多的创意，因为体育展示归根结底是一个比较年轻人的行业，就像我刚刚进入这个行业的时候，才18、19岁，还是一个在北京刚进入大学的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到，体育展示的发挥可能会给比赛带来正面或者负面的影响，在实践中有没有这样的例子？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李和林：&lt;/strong&gt;就拿我自己的一个例子来说吧。北京冬奥会的速度滑冰比赛在当时俗称“冰丝带”的国家速滑馆举行，当时我担任体育展示的制作人，相当于现场导演的角色。当时我们中国队选手高亭宇参赛，他在上一届的平昌冬奥会上获得了500米速滑的奖牌，但是还没有获得金牌。我之前了解到他很喜欢周杰伦的歌，我就想这次北京冬奥会主场作战我得给他安排上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过速度滑冰是一组组连着比赛的，中间并没有很多的空档可以放歌，结果正好在他的轮次到来之前，赛场上需要修复冰面，于是他的比赛就有一个延迟，我就赶紧让DJ找了周杰伦的《给我一首歌的时间》，虽然当全场响起周杰伦的歌声时我不知道他到底有没有听见，但我想他如果听到了肯定会高兴的。结果放了之后没多久他上场后就一举夺冠，还破了奥运会纪录。赛后记者采访他时，他说听到了他喜欢的歌，一下子就平静了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/01/20240801011753159.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
夺冠后的高亭宇身披国旗向观众致意&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的还有男排和女排的比赛，我会事前了解运动员喜欢什么样的歌，然后就会安排给他们放。比方说三年前东京奥运的时候，我们中国女排前三场的成绩不是很好，在这样的情况下我参与了女排小组第四场对阵最强对手意大利的那场比赛的体育展示工作。赛前我也在想，什么样的音乐可以鼓舞她们，于是那场比赛我就很坚定地在东京的赛场上放了《歌唱祖国》这样一首雄壮的红歌。尤其是在他们比赛落后的时候，我就跟现场的DJ说，直接放这首！虽然DJ是个日本人，他并不知道这首歌是什么意义，但他也立刻感受到了这首歌传递出的正能量——我们是一个国际的团队，虽然文化上很多不是相通的，但是这种彼此的信任和理解对我们的工作有很大的帮助。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a556fc0a4b82712109e537a8d02924a</guid>
<title>建设大型低轨星座，中国的必选项</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaotianwei/2024_08_07_744059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806182953904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 高天伟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年8月6日14时42分，我国在太原卫星发射中心使用长征六号甲运载火箭，成功将千帆极轨01组卫星（亦称G60星座）首批18颗卫星送入预定轨道，标志着我国规模在1万颗以上的大型低轨星座，正式拉开建设大幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806183018187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发射现场&lt;span&gt;上海航天公号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型低轨星座是最近10年出现并逐渐成熟的航天系统，由运行于距地面300公里 – 2000公里太空的数百至数万颗卫星组成，目前主要提供比传统高轨道卫星时延更短、带宽更大的网络通信服务。截至目前，美国SpaceX（太空探索技术公司）主导的星链（Starlink）、欧洲主导的一网（OneWeb）等星座已经投入运行。我们国家截至目前也确定将部署2个类似星座，即今天开始建设、由上海市支持的千帆星座，以及由中国卫星网络集团有限公司统筹的星网星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，大型低轨星座似乎只是“飞行的移动基站”，但实际上，其具有高性能、多功能、全球覆盖、生存力强、商业闭环的特点，已使其成为能够跨越国界、穿透主权、无条件覆盖全球的基础设施，是我国必须掌握的战略力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文将简要介绍大型低轨星座的特点、我国掌握该系统的必要性、以及相关规划与发展情况。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806183105709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国星链卫星，其主体采用了平板结构，这一设计也被很多其它星座采用。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大型低轨星座快速迭代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从单一通信向“通、导、遥”多功能融合演进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星链是目前部署进度领先的大型低轨星座，其建设始于2018年，最初仅面向美国部分地区提供上网服务，地面用户需要安装双人餐桌大小的天线，方可接入网络，速度可达上百Mbps，与家用宽带相当。经过6年发展，星链已经成长为服役卫星超过6000颗的成熟产品，并向两个方向演进迭代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是通信能力不断增强，在保持高带宽的前提下，用户数激增至300万以上，覆盖范围从美国扩展到全球7大洲100多个国家和地区。目前，能够直联手机的最新一代卫星正在逐步入轨。星链目标是在2年内为未经任何改造的普通手机提供近似3G网络的“兜底”服务。用户无论身处高山、大海、荒漠……均告别信号盲区；当手机回归地面基站覆盖范围后，恢复常态服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，得益于人工智能、软件、电子等技术发展，星链也向一星多用方向进化。例如星链团队近年面向政府和国防客户推出的“星盾”子产品，卫星上就搭载了预警、遥感等功能模块。目前，几十公斤重的遥感模块即可实现优于1米的对地观测分辨率，足够发现汽车大小物体、分辨舰艇型号；并可通过多星接力，对特定区域不间断“直播观测”。除此以外，低轨星座在导航增强、科学实验方面的实用价值也已经被验证。“通（信）、导（航）、遥（感）”一体化服务是低轨星座未来必然面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代入实际应用场景描述，即未来几年内，低轨星座不但能随时与你保持联系，还能够实时告知你在哪里、周围有什么情况、应该往哪里去，而你只需要拥有一台普通手机。这为安全、交通、物流、规划、城乡管理、能源等国民经济关键领域，提供了无限想象空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更重要的是，在必要情况下，这类基础设施服务可以超越国界限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806183203908.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国星链卫星的地面用户天线。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穿透主权，全球服务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型低轨星座的核心是大量不受领空限制、运行于外层空间的卫星。这些卫星不仅能充当两个地面用户之间的传声筒，相互之间也可以中继信号，从而将信息送往更远距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此大型低轨星座具备一项其它基础设施无法比拟的优势：穿透主权、全球服务。即紧急情况下，即便对方国家拒绝配合/无法配合，星座运营方都可以不间断为对方领土内的用户提供上文提及的“通、导、遥”服务。这在国家安全、人道救援等关键领域具有决定性意义。我们国家遵守国际准则，但对其他国家破坏规则的行为，也应当具备相应威慑能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/06/20240806183256802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前星座服务在某国落地与否，更多是和平年代尊重当事国管辖权的法条操作，而非技术限制。俄乌冲突即展示了“例外”场景。冲突爆发后，SpaceX无需特别准备，即第一时间将乌克兰纳入星链服务范围。截至2022年底，乌方已经获得超过2万套地面终端。在这些设备帮助下，乌军取得了包括瘫痪整个俄黑海舰队在内的重大战果。图为美国商业遥感卫星拍摄的乌克兰战场画面。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a776438c3b7a556d4dfb0a15354a7f0</guid>
<title>不要停止谈论巴勒斯坦</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2024_08_07_744037.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月前，我注册了chess.com的账号。作为一个国际象棋菜鸟，我没敢和真人玩，也就是免费模式下每天在上面玩三局解谜，几个月加起来玩了两个多小时，今天爬到了2000分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/04/20240704094738182.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;少数有多少&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000分，在解谜模式的排名，刚好是全部玩家的10%左右，这个成绩看起来不错，而且我确实也没费什么精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们不看百分比，而是看绝对值，那么我的排名是100万名左右，我前面还有100万人比我强，这是个非常庞大的数字了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过反过来讲，10%是100万人，那么chess.com的总用户数量，其实也就1000万人，这个数字说小不小，但是横向对比很多游戏或者平台，这个数字也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1000万人的10%就高达100万人了，不是10万更不是1万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一个角度看，这意味着做到前10%没那么难，你只需要挤进那100万人里就够了。当然我知道用户数和活跃用户数是两回事，但“活跃”本身就意味着一些东西了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如我经历过的考研。考研的录取率是20%左右，意味着你甚至只要做到前20%就能上岸了，如果你想要211这类的学校，可能需要做到前10%甚至前5%。看似竞争很激烈，但你真正的竞争对手其实并非全体考生，绝大部分考研的考生，就和chess.com的不活跃用户一样，只是报了名去凑数的，并没有认真准备。每年考研录取人数也高达100多万，只要你积极准备，为什么不能是其中之一呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再低的比例，在一个庞大的基数之下，也是一个可观的数字。比如去年我和一个朋友讨论上海楼市，他感慨上海某个购房条件之苛刻：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/04/20240704094921733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是上海有着2500万左右的人口，意味着即便这个条件苛刻到万里挑一，你也能找出来2500人，而比万里挑一再苛刻十倍，你也能找出来250个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小概率事件不等于零概率事件，小比例群体不等于不存在的群体，在具备庞大基数的现实世界下更是如此。这件事情我们永远要从正反两方面看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正着来说，庞大的基数永远是有价值的。就拿中国十三亿人来说，一个在同一政府同一文化同一市场下的十三亿人的共同体，这在世界上是绝无仅有的，印度、美洲和欧洲都没有如此全方位统一，这十三亿的数字中蕴含着各方面来说都极为庞大的力量。从做生意的角度看，你可以做从每个人身上赚一块钱的生意，合起来就是十三亿的庞大数字，也可以找到十三亿人当中那0.01%的愿意付大钱的人，做那十几万人的生意，积累起来仍然是一个庞大的数字。反着来说，中国有十三亿人口，不管多么小的问题只要乘以十三亿，那就成为很大很大的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的道理，为什么人们迷恋全球化的好处，为什么全球化又造成了那么多问题，跟全球这八十亿人口的数字也很有关系，八十亿人类统一到一起，还是太超出人类社会的发展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;少数即多数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才说的都是大数字，但有的时候我们要关心大数字之下的小数字，因为小的数字是会带来大的连锁反应的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如政治上，任何一个多数决制度都会有一个关键少数的概念。在议会制国家里，多数但不过半数的政党为了组建执政联盟，就得去吸引小党，并反过来被小党要求和影响——就好像当前的德国绿党就拥有着超过其比例的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搁到美国，这个关键少数就更明显地体现在了摇摆州上。由于其独特的选举人制度，大家都知道美国的选举成败和双方的铁盘没有太大关系，加州这种深蓝州再蓝也无所谓，密西西比这种深红州再红也无所谓。决定成败的，是佛罗里达那些“阳光带”和密歇根那些“锈带”的摇摆州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，特朗普虽然输了普选票，但是在几个关键的摇摆州都以极其微弱的优势取胜了。华盛顿时报就出了一篇酸味十足的文章，说特朗普只靠着密歇根、威斯康星和宾夕法尼亚这几个州的10700张选票就赢得了大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/04/20240704095109802.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
华盛顿邮报在2016年11月的报道，标题为“特朗普如何以在摇摆州的微弱优势赢下总统大选”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的逻辑是，特朗普在这三个州的微弱优势，让他赢得了这三个关键摇摆州的全部选票，使得他进而得以输掉普选票也能赢得大选。也就是说，这占比只有0.09%的10700张选票，决定了全部选民在未来四年的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说这个逻辑从各方面都蠢爆了，即便我对美国民主没什么好感，我也不会说0.09%就决定了100%，这根本就不是一回事。但当年自由派们实在是太过沮丧，所以为了贬低特朗普，什么离谱的话都说得出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是无论如何，摇摆州虽然相比美国整体是少数，但是它们在政治上拥有着相当多数的影响力，收获着极为不成比例的关注。而摇摆州的那些中间选民，以及在动员边缘的两党选民，又是重中之重。所以你会看到美国两党似乎在一些极为少数的群体上倾注了过多的资源，这背后有着他们自己的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁是少数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，少数和多数，在有些时候是可以相互转换的，局部的少数在某种程度上也可以是多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们再说回到1000万的10%有100万这件事上。对于这样的数字，我们反过来也可以做另一种解读。比如1000万的基数，意味着就是我即便做到了前10%，前面仍然有着100万人这样一个庞大的数字压着我。进一步想，即便我做到了1%甚至0.1%，我的前面都有着1万多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是游戏还是现实，都是有一种匹配机制的，你总是要接触到跟你分段一样的对手，你关心的是上面还有多少人压着你，而不是你已经把多少人踩了下去。当前很多无病呻吟的中产，他们往往都是处在人群中10%甚至1%的位置，看到的也是10%的那一部分世界。因此，他们所谓痛苦来自于跟前1%甚至前0.1%的人作比较，认为自己如果做不到0.1%就是世界末日。这种对1%的攀附和对99%的鄙视，实在不知道他们是自卑还是自负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从个人上进的角度看，这种身边统计学也无可厚非。但是如果这种身边统计学延伸到了更大的世界观上，就有问题了。如果一个1%的人认为自己身边这1%到10%就是世界的全部，这是蠢。而如果这个人进而认为自己这1%就代表了这个世界上99%的群体，并且鼓吹自己这1%的利益是为了社会公益，那么他就是非蠢即坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自己处在什么位置，别人处在什么位置，一件事情让谁受益让谁受损，这可不能光靠身边统计学，而需要对大数字有认知才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不幸的是，这个世界上总是那1%到10%的人掌握着舆论的话语权，总是能够将自己的利益包装成社会的利益，并且让剩下那九成的人相信。比如，现在美国还有大量处在99%的人，相信共和党提出来的所谓“涓滴效应”，认为服务于那1%的富人的各种政策，最后会对他们有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者比如某些人鼓吹的“代孕”或者“卖淫”合法化的“女权”，究竟服务的是哪些女性，剥削的又是哪些女性呢？谁的权益才是“权”，这永远是个大问题。人们可以列举出一个庞大数量的可以从代孕中受益的群体，但与此同时被忽略的，是一个更加庞大的被代孕产业所剥削的群体。如果我们只关注数量不关注比例，自然就会对一个问题产生错误的认知。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>