<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>170c3a079018fc991b59048518cb2d92</guid>
<title>快要第79次了，这次有何不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_05_22_693476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离美国财长耶伦警告的提高债务上限的“硬性期限”还有一周多时间，#美国再次面临债务上限危机#也频频成为热搜新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/17/20230517172954477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的国债上限是在1917年⾸次在法律上加以确定，当时法定的债务上限是115亿美元。今天，在经过78次债务上限增加以后，美国国债上限已经达到31.4万亿美元，目前新闻上提到的美国债务危机正是围绕着第79次增加国债上限而形成的政治危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说美国的国债危机是⼀个政治危机，是因为提高国债上限需要修改相关法律，这个过程就是两个政党之间的政治博弈。当前的形势是，美国民主党掌握政府和参议院，共和党掌握众议院，而通过提高债务上限的法律需要得到政府、参议院和众议院的⼀致同意，这样两党都握有对⽅需要的筹码，这也是本次政治危机形成的前提（如果是由执政党控制了政府和参众两院，那么在野党无法阻止执政党的立法行动，也就不会产生政治危机）。由于两党各自内部拒绝妥协的政治强硬派都有着相当大的影响力，而那些实质上支持妥协的温和派为了在谈判中取得更大的利益，现在也愿意在媒体上配合着表现出强硬的姿态，所以在媒体的渲染下，就显得危机⼀触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/17/20230517173258115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
透过政治烟幕看底层的经济逻辑，美国国债上限危机的本质就是不同的政治势力在争夺政府财政开支的分配权力。对于⼀个执政党来说，真金白银的财政政策是体现这个执政党的政治理念、实现政策主张和回报本党支持者的主要⼿段。特朗普当政时，为了回报共和党的主要支持者推动实施了大规模的减税立法，最大的受益者就是掌控资本的企业主阶层。拜登执政后，为了回报工会这个民主党的主要支持者，在通过的几千亿美元政府补贴项目中设置了大量规定，要求申请企业必须要和工会全面合作来符合政府补贴标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的在野党是共和党，其政治主张是强烈反对通过增税提高财政收⼊。所以，在债务上限危机中共和党的主要诉求就是小政府、少花钱，削减政府开支。而执政的民主党的主要政策理念就是大政府和强监管，体现在财政政策上就是加税和增加财政开支。借钱的主要原因不外乎收不抵支，共和党已经卡住了加税增收这⼀条道路，现在⼜要通过拒绝提高债务上限的⽅法卡住民主党政府借钱的能力，这实质上就是要逼迫民主党通过削减预算来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么两党不能达成妥协，通过⼀份满⾜双⽅所有需求的政府财政预算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为⼀个政府可以动⽤的财政潜力是有限的，即使是美国这样可以让全世界分摊美元债务成本的国家，也无法同时满⾜国内所有利益团体的要求。所以代表不同集团利益的政党为了争取自家利益，就必须打压对⽅集团的利益，更何况有些利益集团之间的利益有着直接冲突，例如石油天然气集团和新能源集团。几周前共和党依靠在众议院的多数党地位通过的⼀个预算提案中，就充斥了体现了共和党支持者理念的财政支出项目，比如加强边境安全和反非法移民。民主党支持者热衷的公共项目都遭到大幅度删减预算。当然，民主党控制的参议院和政府绝不会原封不动地通过这份共和党的愿望清单的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国债务上限危机会导致美国国债违约吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国债是美国金融市场最底层的主要资产，国债本身的交易每⼀天都达到上千亿美元，建立在国债之上的各种金融衍生产品更是有几万亿规模，几乎所有银行的核心资产都是美国国债，因此，即使美国两党直到债务上限到来的最后期限也无法谈拢，选择让国债违约的可能性也是很小的，毕竟金融是目前美国经济的心脏，两党背后的支持者都不会让政客选择这种经济自杀行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参照奥巴马时期的债务上限危机的过程，历史很有可能在这里重复，即美国政府会采取让联邦政府暂时关门的措施来控制政府开支，从而拖延国债违约时限的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥巴马时期的国债上限危机是两党最终在金融市场的压力下达成妥协，通过了跨政府部门的削减预算的法律才结束危机，提高了国债上限。这⼀次的妥协⽅案会是什么样子还未可知，但是共和党削减预算的要求将会得到部分满⾜，在2025年新⼀届美国政府上台之前，美国财政政策收紧却几乎是板上钉钉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国国债上限危机对中国有什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国经济对于金融体系的高度依赖以及国债在金融体系之中的核心地位，国债违约的⻛险依然是很小的。但是如果金融市场不释放⼀些类似于”末日来临“⼀样的恐慌信号，那么美国政客，尤其是两党内的那些极端激进的政客是否会愿意妥协却是⼀个大大的问号。而目前美国金融市场根据历史经验并没有表现出任何恐慌的迹象，政客们自然也继续保持着在媒体上嘴硬的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照预测国债上限最终会得到增加，其代价就是在未来两三年内，美国政府的公共开支的增长速度将受到抑制，对于美国中期经济发展速度有着不小的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更短期的问题则是在债务上限增加后，美国政府将会把积压⼀段时间的国债发行需求快速释放出来。对于金融市场的影响就是短期内会有大量国债供应投放市场，但是购买国债的资金则会有比较大的短缺，毕竟加息到现在谁的口袋里的现金都不多了，就连全力支持美国国债的日本央行，也没有这么多的美元来弥补美国政府的财政缺口。美国短期货币政策甚⾄外交政策都会受到政府“缺钱”的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，美国的国债危机是⼀个遥远的话题。具体的影响包括美国政府开支削减将会导致中国出口需求进⼀步萎缩，此外，中国投资⼈应当警惕国债危机解决前的金融市场可能出现的剧烈波动。除此以外，大家只需要准备好零嘴，搬过来沙发，尽可以放松的观赏⼀场热闹纷呈的政治闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b83d0937cd3da5e3e8ced854a3d01954</guid>
<title>德国这次吃了暗亏</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2023_05_22_693474.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末刚刚结束的G7峰会上，不出所料，七国宣布对俄罗斯发动新一轮的制裁。这些制裁将针对俄罗斯开采对该国经济至关重要的石油和天然气的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别人不知道，但朔尔茨应该很清楚，这对德国意味着什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，德国石油和天然气生产商Wintershall Dea宣布退出俄罗斯市场，这对于理解俄罗斯与西方经济战争的前景很有警示性。在禁止俄天然气“入欧”后，俄欧双方现在的情况究竟如何？本文将以此为基点，让读者们看到俄欧经济战争的全貌是怎样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/17/20230517154256296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭到破坏的北溪管道（图源土耳其国防部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方公司离开俄罗斯的原因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月24日之后，也就是特别军事行动（NWO）开始后，西方公司才真正离开俄罗斯。在特别军事行动开始之前，来自上述地区的2405家子公司在俄罗斯开展业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源领域，英国政府“重点关照”的英国石油公司已经拒绝与俄罗斯石油公司合作。荷兰壳牌已决定不再购买更多来自俄罗斯的石油和天然气，并关闭了其在俄罗斯的所有加油站，取消了与俄罗斯天然气工业股份公司的合资企业。美国埃克森美孚也离开了俄罗斯，活跃于俄罗斯石油和天然气领域的法国道达尔已停止在俄罗斯的投资活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国能源企业自然也紧跟这些西方国家的步伐。德国能源公司Uniper和RWE停止了其在俄罗斯的投资活动，决定不再与俄罗斯就天然气、煤炭和石油供应达成任何新协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
汽车行业的情况看起来同样如此，甚至可能更加引人注目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车行业，欧宝的母公司斯特兰蒂斯已经关闭了其在俄罗斯的工厂。大众汽车也走上了同样的道路，停止向俄罗斯供应汽车，并停止在卡卢加和下诺夫哥罗德的工厂运营。其子公司保时捷和斯柯达也已停止生产和向俄罗斯供货。梅赛德斯-奔驰集团公司也终止了与俄罗斯的所有业务关系，包括与KamAZ联合生产卡车的项目。德国宝马和法国雷诺也关停了在俄罗斯的生产设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典制造商沃尔沃汽车是中国汽车公司吉利的子公司，该公司也已停止向俄罗斯交付汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Wintershall Dea以及许多其他西方能源商、制造商的出走，给人的印象好像是他们在维护正义似的。但实际上，尽管Wintershall Dea负责人马里奥•梅伦曾数次宣布谴责俄罗斯的特别军事行动，但在2023年之前，该公司并未有任何要离开俄罗斯的意愿。而此次离开，对该公司而言也是损失惨重。据梅伦称，该公司调整了其财务结构，在规划时不再考虑在俄罗斯的活动，其预计将损失至少18％的利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但Wintershall Dea离开俄罗斯的背景，其实并没有表面上的那么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年4月，尽管俄罗斯和乌克兰之间发生冲突，大量的西方石油和天然气公司仍计划将运营项目保留在俄罗斯联邦，因为完全退出该市场“会造成数十亿美元的损失”。Wintershall Dea公司自然也是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，Wintershall Dea被指控向俄罗斯天然气工业股份公司提供凝析油并被用于生产俄罗斯军用飞机的燃料。当时面对德国媒体的攻击，Wintershall Dea公司断然否认这些言论，称自己在俄罗斯的运营活动并不违反西方的制裁条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，西方对俄罗斯的舆论攻势愈发强烈，在2023年开年之后，Wintershall Dea公司正式收到了德国政府的协查函，要求其公司高官协助德国政府调查该公司的“通俄”行径，并威胁称要将该公司正式收归国有。面对前所未有的压力，Wintershall Dea公司终于屈服并强顶着数十亿美元损失的代价，正式从俄罗斯撤出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们离开的另一个直接原因是俄总统普京关于对合资企业的产品和服务实行管制价格的法令。众所周知，只有俄罗斯天然气工业股份公司可以在俄罗斯出口管道天然气，这当然不适合合资企业的外国参与者。俄罗斯国内的价格对他们来说太低了，甚至可以说是毫无利润可言，撤出也就顺理成章了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特别军事行动开始之前，俄罗斯与欧洲的关系尚未受到制裁负担的时期，外国合作伙伴以出口价格将其生产的天然气份额出售给俄罗斯天然气工业股份公司，实际上作为出口商获利。但在当前的政治形势下，这种情况对俄罗斯已经毫无任何利益可言。在西方宣布引入价格上限机制后，俄罗斯对等引入了管制价格机制（也就是西方在俄能源合资企业向俄罗斯工业实体出售天然气的价格应远低于出口价格的机制）来制衡这种行为，这对于德国人来说是不能接受的。而这才是这些西方能源公司最终选择撤出俄罗斯的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯回应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种行为并不是俄罗斯开的头。考虑到西方引入所谓的能源价格上限机制，我们很容易就能理解俄罗斯为何要引入管制价格这一举措了，这是对等报复的措施。顺便说一下，北约正式成员国土耳其并没有加入西方的价格上限联盟，这多少能说明一些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想一下，在2022年12月底，欧盟同意并批准了对俄进口的天然气价格上限机制，该规定于2023年2月15日生效。据推测，新的监管机制旨在抑制能源的价格波动。但很多西方能源专家已经注意到该举措的非市场性质，因此质疑它的有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者则认为，欧盟关于建立天然气价格上限的措施纯粹是民粹主义的。欧盟选在部长理事会第五次紧急会议上来通过这些政策并非巧合，这一点我们可以从该会议的具体调节参数识别出来，这些参数具体如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有通过欧洲枢纽地位的天然气交易中心交易的天然气边际价格设定为每1兆瓦时180欧元或每1000立方米2000欧元。液化天然气价格的价差（采用英式标准）不得超过每1兆瓦时35欧元（“价差”一词通常用于表示价格和回报之间的差异）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89b4c818204abfff757436a2d992f9c1</guid>
<title>藏族为何70年代吐槽“小麦吃了腰疼没力气”，现在却“都爱吃小麦”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangGe/2023_05_22_693471.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/强舸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、提出问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“吃”是人类生活必不可少的组成部分，在漫长的历史实践中，不同民族形成了各具特色的饮食习惯，体现着文化的差异和民族的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，由于特殊的地理环境和闭塞的交通条件，藏族形成了与周边民族大相径庭的饮食习惯，由青稞炒制研磨而成的糌粑是藏族最主要的传统食物，它具有制作简单、携带方便等诸多优点。过去，藏族几乎顿顿都以青稞为食，同时，青稞还被普遍运用到了从婚丧嫁娶到活佛转世等社会生活的方方面面，“一手糌粑，一手酥油茶”的藏族形象早已深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今天我们再去观察藏族餐桌时，却会惊讶地发现，“一手糌粑，一手酥油茶”其实已经不能反映藏族的真实生活了。20世纪90年代以来，一些抽样调查和民族志研究均显示，藏族的小麦食用量正在不断增加，青稞食用量则随之下降。在许多藏族家庭中，往往只有老人依然喜食糌粑，成人和孩子大多更喜欢面条、包子等小麦食品。在藏族生活中，青稞正在从三餐主食退居为早餐食物，而小麦则逐渐占据了正餐主食的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/09/20230509110126596.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;224&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;藏面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此变化，现有研究多将原因归结为现代化。具体来说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，农业发展带来了小麦种植面积和产量的巨幅增长，使大量食用小麦成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，现代化和多元文化交流促使藏族开始尝试、接受新的食物和文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面看来，以上结论可以解释20世纪90年代以来的藏族食谱变化。但是，当我们将目光投向更长的历史时段时，我们就会发现它无法回答的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在70年代，“大规模推广小麦种植”的农业政策就曾使西藏的小麦食用量超越青稞，但当时小麦却没有受到普遍欢迎。相反，70年代后期“吃小麦”引发了西藏居民的普遍不满和抵制，1980年中央考察团在藏期间，群众反映最强烈的问题就是“不愿吃小麦，要吃青稞”。顺应民意，1980年秋，“大规模推广小麦种植”的农业政策戛然而止，自治区转而推行“大规模压缩小麦种植，扩大青稞种植”的新政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，令人费解的是，又是短短数年后，那些曾经抱怨“吃小麦”的藏族农民却又开始大规模复种小麦，主动把小麦请回自己的餐桌。而在今天，小麦则成了“藏族都爱吃”的食品，并重塑着藏族饮食文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，20世纪70年代以来藏族饮食文化变迁经历了“不愿吃小麦”、“小麦是不坏的选择”和“爱吃小麦”三个曲折阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，我们不禁要问：为什么小麦曾经遭到强烈地排斥？今天却又能成功融入并改变藏族饮食文化？不同时期的哪些因素影响着藏族对小麦的观念？怎样的机制形塑着藏族饮食文化的变迁？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/09/20230509110819856.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，已有的结论很难回答这些问题，其不足在于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，现代化只是文化变迁的宏观背景，其宏观影响必须通过具体因素和机制才能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，文化是发展变化的动态过程，它受众多即时性因素制约，现代化在不同时期带来的即时性因素是不同的，现有研究则对此缺乏关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，要回答以上问题，我们就需要回到历史，重新发掘那些具体的和即时性的因素，这样我们才能真正理解藏族饮食文化的变迁历程，理解现代化对藏族生活的真实影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解这些问题的现实意义也非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，发展是西藏治理的首要任务，“尊重民族习惯”则是西藏发展的基本前提。然而，20世纪70年代藏族饮食习惯是“不愿吃小麦，要吃青稞”，中央也承认“盲目扩种小麦”是“不尊重民族习惯”；今天，藏族的饮食习惯却又变成了“爱吃小麦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，我们在治理中该如何把握民族习惯？这就要求我们必须系统地理解形塑民族习惯的各种因素，才能制定出真正尊重民族习惯、行之有效的发展政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“吃什么”也不只是口味问题，饮食差异引发的群体冲突贯穿人类历史。1959年和1989年两次骚乱时，分裂分子频繁喊出“吃糌粑的站出来，把吃米面的赶出去”的分裂口号，试图将“吃糌粑的”藏族和“不吃糌粑的”非藏族对立起来，以达到蛊惑和煽动的目的。今天，饮食习惯的变迁则让他们不可能再用这些口号制造民族对立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，小麦走上藏族餐桌的过程也是藏族与中华民族其他成员交往扩大、差异缩小和文化交融的过程。理解这一过程，有助于我们探求发展、民族团结与国家认同的制约机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，现代化给西藏带来了翻天覆地的变化。然而，“藏独”和反华势力却将此歪曲为“强制同化”。国内外对此谬论已有许多回应，但多是宏观数据展示或微观个体生活描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文则希望将宏观的现代化与微观的个人生活结合起来，证明西藏正在发生的变迁是普通藏族居民自发、自愿、自主选择的结果，体现了藏族文化的繁荣与发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>068da222c14f3d809f913c477ebd3514</guid>
<title>中亚对西方而言是绝佳基地，正悄悄破坏其内部稳定</title>
<link>https://www.guancha.cn/jimofei/2023_05_22_693470.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/季莫费·博尔达切夫，译/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中亚五国处于关键的发展时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界总是会以欧美国家与其邻国的互动来评估俄罗斯与中亚之间的关系，然后就会发现，除了与美国共享相似文化习俗与政治体制的加拿大，大国的其他“邻居们”，无论是美国南部还是北非和中东地区国家，“似乎都没有好下场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，可以确定的是，无论是从性质上还是从对待邻国的态度来看，俄罗斯并不是一个典型的北部发达国家。因此，中亚不太可能陷入类似于墨西哥或利比亚的局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，中亚国家在内部政治和社会经济发展方面皆表现出了矛盾的迹象。一方面，中亚五国独立建国至今仅有短短30年时间。尽管内部存在着多种政治冲突，但这些国家并没有像许多西方国家当年所预期——甚至可以说是希望——的那样垮掉，五个国家都各自沿着自己独特的道路发展，反映了自身历史经验和文化的特殊性。现代化的发展并未摧毁中亚社会的特性，中亚悠久的文明和强大的文化能够吸收现代的国家管理与发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于地缘政治和民族构成的特殊性，中亚国家不会形成威胁邻国安全的联盟体，这方面与俄罗斯和中国的国家利益相符合，毕竟几个国家共享着漫长的边境线，边界两侧的人口也往往有着密切的民族或宗教关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上讲，中亚国家对于西方而言是绝佳的基地——由此可以向莫斯科或北京的大后方发起进攻。然而，虽然北京目前还没有表现出直接对中亚安全负责的倾向，但我们可以期待其在未来采取更积极的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/18/20230518163631311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年，哈萨克斯坦爆发独立以来最严重骚乱&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，美国和欧洲正悄悄破坏中亚国家的内部稳定，西方的计谋在一定程度上迎合了部分中亚人的情绪，尽管这部分人不多，但他们的情绪也正影响着当局。不过，中亚政府对于其控制本国破坏性情绪的能力很有信心，毕竟在它们独立的三十年时间里，并没有出现过由于境外势力威胁而造成国内社会不稳定的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了塔吉克斯坦1992年至1997年间爆发的那场戏剧性的内战，在中亚国家发生的最严重的内部危机也就是2022年1月哈萨克斯坦国内爆发的大规模骚乱，当时哈当局甚至不得不向俄罗斯和其他集安组织盟国求助，以平复国内局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大多数观察家仍然认为，这些事件的发生并非由于境外势力驱动，主要原因还是在于其国家内部的社会经济问题。现在，哈萨克政府表现出重建国家和社会的愿望，这是从哈国第一任总统努尔苏丹·纳扎尔巴耶夫时代就已经开始努力实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最近哈萨克斯坦西部地区爆发的石油工人抗议示威活动也表明，当局的努力仍然难以满足民众的需求。据悉，哈萨克斯坦的基础设施大多都是“苏联遗产”，一直以来都没有进一步发展。如此来看，该国的和平发展时期还能持续多久？接下来可能发生什么？这些成为了大家关心的新问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而相对弱小的吉尔吉斯斯坦就不一样了，在过去的15年时间里，该国经历了几次革命性的事件，这些事件的结果后来都被写入了宪法条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，所有中亚国家政府的努力，无一例外地都是为了逐步提高经济开放度和在国际关系中的包容性。在这方面，乌兹别克斯坦可谓是“排头兵”，该国多年来一直奉行开放的外交政策，取得了令人瞩目的成果。其他几个国家在这方面的表现不太一致，可能因为在人口方面，乌兹别克斯坦比起其他中亚国家更具优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，总的来说，我们可以对中亚地区国家的稳定性持相当乐观的态度，不必担心它们像阿富汗、叙利亚或其他一些非洲国家那样会在未来几年内跌入灾难的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中亚国家要想达到其邻国俄罗斯或中国的生活水平和质量也并非易事。虽然这五个国家并未面临生存危机，但重要的问题是他们是否有能力克服发展陷阱。国家不至于毁灭，但要在生活质量方面上升到一个新的水平也很难，这也正是世界上一些经济体——例如，墨西哥、阿尔及利亚、摩洛哥和一些东南亚国家——所面临的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对这一挑战的可能性对策是加强区域一体化，建立共同的劳动力市场，通过形成共同的文化和教育空间来避免社会发展的固化和滞后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>