<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bfa123518c5b44fba75b6890cc066a4</guid>
<title>我买了一台“老头乐”寄回美国，周围人羡慕坏了</title>
<link>https://www.guancha.cn/JasonTorchinsky/2024_02_12_725169.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰森·托尔钦斯基，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，购买一辆电动车意味着陷入选择困难症。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，几乎每家大型车企都有自己的电动车款式，甚至好几款。你可以花不到3万美元买到一辆雪佛兰Bolt或日产聆风（Leaf），也可以花将近20万美元买一辆保时捷Taycan Turbo S。你可以买到福特、特斯拉或睿维安的电动皮卡，现代、起亚或大众的中型五座车，甚至像特斯拉的新款赛博皮卡（Cybertruck）那样不寻常的车型。选择多得令人目不暇接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你知道哪款电动车在美国不容易买到吗？答案是常力自由侠（Changli Freeman），这款售价1200美元的车型是全世界最便宜的电动车之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名职业汽车评论员，我无法在新冠疫情初期外出测试有趣的车型，所以我做了自己能做的事情：在阿里巴巴的网站上购买了一辆常利电动车。我支付了2000美元的运费和关税，几个月后，这辆车被装在一个巨大的纸箱里，送到了我的家门口。它看上去几乎不像一辆汽车，也几乎算不上：根据我自己的测试，它的最高时速约为25英里（40公里），电池续航里程约为27英里（43公里）。但它并不是一辆玩具车：它有车顶行李架，可播放MP3的收音机，甚至还有倒车摄像头。我用它能满足的基本交通需求远远超出你的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/12/20240212085911838.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常利是中国能够拥有一个种类多到炫目的电动汽车市场的真正原因，美国人应该深感羡慕。在美国，有50款可供选择的全电动汽车，看起来似乎很多。但在中国，你可以找到约235种车型，几乎覆盖了从价格、豪华度、技术含量到实用性等所有指标的全部细分市场。荷兰智库克林根达尔研究所（Clingendael Institute）研究中国汽车市场的专家费杰特（Tycho de Feijter）表示：“中国消费者是世界上最幸运的电动汽车买家。”然而，如果你指望能像购买许多中国制造的其它小玩意一样购买这些汽车，那还是继续做梦吧。如果没有它们，美国迫切需要的清洁能源汽车转型会更加缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特斯拉是电动汽车在美国成功的故事，那么在中国，比亚迪也是一个同样的成功故事。比亚迪最初是一家手机电池制造商，直到2009年才推出第一款电动汽车。两年后，埃隆·马斯克在彭博社的采访中被问及比亚迪时，直截了当地嘲笑说：“我认为他们制造的产品不怎么样。”然而，在2023年的第四季度，比亚迪超越特斯拉，成为全球最大的电动汽车销售商。比亚迪已经成为一家巨无霸企业，据说仅研发部门就有约9万员工，而特斯拉总共只有12.8万员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/07/20240207104039386.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年9月6日，参观者在德国慕尼黑2023国际车展观看比亚迪新能源汽车 图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比亚迪成功的一个重要原因是，它卖的汽车要比美国常见的汽车更实惠：比亚迪最畅销的车型是一款起价不到1.4万美元的时髦轿车。成本是中国电动汽车市场最引人注目的方面之一：中国一辆电动车的平均售价约为3.5万美元，而在美国则超过5.3万美元。当你研究低端市场，事情会变得非常有趣。当然，存在常利这种款式，在中国俗称为“老头乐”的车型，主要用于老年使用者接送孙辈上下学或去菜市场等其它地方。我碰巧住在一个大学城，那里非常适合开着一辆好笑的小电动车到处闲逛，但其它较便宜的中国电动车可以满足更多需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以长安Lumin为例，这是一款线条流畅的四座掀背车，配有高科技的头灯，看上去就像一双友好的眼睛在盯着你。它的时速约为60英里（96公里），刚好能上美国的城际公路，售价约7500美元，这是一款新车型的价格。五菱宏光的Mini EV与之类似且价格更便宜，零售价不到5000美元。只用花1.2万美元多一点，就可以买到配有高科技自动泊车功能的宝骏KiWi EV。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，根本找不到起价刚过1万美元的新发售电动车，甚至任何新发售车型。美国汽车市场对廉价车从来就不友好。车企很难从入门级车型上赚到钱，这种车型会被市场忽视，于是人们将目光投向另一款配有皮革与液晶屏幕的皮卡车，它们往往以西南部某个惊艳的地区命名。随着美国车企向电动领域砸下数十亿美元，电动车只不过是放大了这种趋势：现在美国市场上有许多非常昂贵的运动型多用途车（SUV）和皮卡，但其他车型并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你想要了解“后油车时代”的未来时代是什么样，中国汽车市场就是那个最接近未来的地方。无论你想要什么样的电动车，你都有可能在中国市场找到。这里有类似多功能休旅车（minivan）的时髦跨界车；有在美国还没有被真正归类的高端电动车；还有像小鹏X9和极氪009这样的车型，它们看上去就像科幻电影中超级富有的大反派们驾驶的宇宙飞船。至于电动的超跑、硬核越野车、货车、豪车以及家庭用车也是应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的电动车市场如此庞大，以至于有足够空间发展美国电动车市场恰恰严重缺乏的东西：有趣的车。我指的不仅仅是“快”，因为“有趣的车”往往被简化成“快车”。我指的是真正有趣的地方。电动车正以前所未有的方式给汽车带来更多科技含量，但中国电动车的特点几乎是纯粹的未来主义。你可以找到配备了增强现实（augmented-reality）的仪表盘、自动按摩座椅、车载投屏、冰箱甚至可定制表情符号的大灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国有一款名为欧拉朋克猫的车型，看上去确实有点朋克风，就好像一台复古未来主义风格的老式大众甲壳虫，采用了上世纪70年代的设计和大尺寸液晶显示屏（仿佛朋克猫的名字还不够奇怪，这辆车还有一个同款——芭蕾猫，专门面向女性用户）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83458d1aa1947bb08626e179a83f2b8a</guid>
<title>原以为2004年是国足新起点，没想到竟成渐行渐远的巅峰</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaozheng/2024_02_12_725164.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 效正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁迅真的说过：做梦的人是幸福的；倘没有看出可走的路，最要紧的是不去惊醒他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我隐约觉得中国足球要进决赛了！”这是球迷创造的新段子，说的是亚洲杯正上演争冠戏码，中国球员早早回家过年，甚至连一直备受诟病的中国裁判员都比国足走得更远、表现更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前据国内媒体分析，已经执法过两场淘汰赛（一场16强战和一场8强战）的中国裁判马宁，很有可能主哨决赛。至北京时间2月8日，亚洲杯官宣，马宁将担任亚洲杯决赛主裁，这是中国裁判首次执法亚洲杯决赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208171735618.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月29日，巴勒斯坦队球员穆罕默德·萨利赫（左二）犯规后，被主裁判马宁（中）出示黄牌。新华社记者 贾浩成 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国足球衰退二十年，2004年是分水岭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说“画质越糊，国足越牛”。中国男足从1976年开始参加亚洲杯，曾两度杀入决赛（最终都屈居亚军），还拿过两次季军。80后和90后这代中国球迷，记忆最深刻的当然就是20年前在中国举办的第13届亚洲杯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年是中国足球的一道分水岭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，中国足协趁着征战韩日世界杯的余热，隆重推出中超联赛。十年职业化发展似乎走上一个新的台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，深圳队夺得首届中超联赛冠军，却被曝出欠薪八个月的严重问题。沉浸在夺冠喜悦中的深圳球迷，不得不慢慢接受球队被“肢解”的事实——郑智、李雷雷愤然出走；留下来的李玮锋、李毅，后来闹出“天亮了”事件；老队员郑斌拉着小队员黎斐，20年后登上央视的反腐纪录片；最终，俱乐部几经易主，经历降级、升级、再降级的各种狗血宫斗剧请，最终选择在2024年1月22日，距离俱乐部30周岁生日的前4天，正式宣布退出中国职业足坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208172254646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是2004年，以大连实德、北京国安为首的七家俱乐部投资人联合挑起“G7革命”，公开叫板中国足协管理层，发动以“政企分开、管办分离”为主要目标的足球改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而引爆这场“G7革命”的导火索，就是沈阳金德与北京国安比赛中出现的争议判罚——后来这场球也被官方认定为黑哨假球事件——但“G7革命”却被扼杀在摇篮之中。此后20年，中国足协自身推动的改革，包括“从体育总局剥离”“成立中国职业足球联盟”等等，无一成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年的11月17日世预赛，国足在天河体育场7-0狂胜香港男足，竟然因为“算错”净胜球，提前无缘世界杯 。无数球迷愤怒地喊着，这是国足历史上最荒诞、最耻辱的一场比赛；但他们一定没能料想，往后20年国足还能有几次数着净胜球赢对手的时候？还能赢几支球队？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚洲球队进步二十年，他们做对了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这20年来，中国足球圈最著名的“神预言”当属范志毅的那句——（国足）泰国输完，输越南，再输缅甸，接下来没人输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，国足1-5惨败给泰国；2022年大年初一晚，国足1-3输越南。缅甸，暂时还没输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是看看本届亚洲杯，国足拿不下塔吉克斯坦、黎巴嫩，0-1输给卡塔尔，三场比赛零进球，创造自1976年开始参加亚洲杯以来的最差战绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24支参赛球队里面，只有两位难兄难弟抱着“鸭蛋”回家过年——中国队和印度队。两国人口加起来超过28个亿，所以以后再也不要问“为什么14亿人中选不出11个踢球的”之类的问题了，太伤害印度人民的感情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有意义的问题是：本届亚洲杯上，哪些国家的足球取得了长足的进步，他们做对了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208172512903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月6日进行的卡塔尔男足亚洲杯首场半决赛中，约旦队2:0击败韩国队，队史首次闯入决赛。新华社记者 贾浩成 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们看小组赛结束后的的排名情况——国足排名第18位。也就是说，晋级淘汰赛的16支球队以及排名第17位阿曼队，理论上他们的实力强于国足。国足身后的六支球队分别是黎巴嫩、吉尔吉斯斯坦、马来西亚、越南、中国香港、印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FIFA国际足联排名方面，国足下降至世界第86位，亚洲排名第12位。排在国足身前的11支亚洲球队分别是：日本、伊朗、澳大利亚、韩国、卡塔尔、沙特、伊拉克、乌兹别克斯坦、阿联酋、阿曼、巴林。该名单与亚洲杯淘汰赛球队高度重合（除了阿曼）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把竞争亚洲杯冠军的四支半决赛队伍认为是一流强队，闯入八强战的另四支球队为二流球队，那么国足目前在亚洲肯定是“三流”球队。2026年世界杯扩军，亚洲增至8.5个参赛名额，国足还得踮着脚尖伸手去够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国足的竞争对手早就不是日韩伊澳，甚至也不是闯入亚洲杯八强的塔吉克斯坦、约旦、卡塔尔、乌兹别克斯坦，而是同处“三流”的阿曼、巴林、泰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国是国足世预赛同组对手，暂且不说；阿曼、巴林，恐怕将来也是两只拦路虎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴林是本届亚洲杯24支参赛国家（地区）中面积最小的一个，但他们小组赛的表现堪称惊艳，2胜1负积6分，力压韩国、约旦以E组头名出线（韩国、约旦均为四强球队）；淘汰赛也是力战日本，1-3抱憾出局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，巴林足球进入21世纪以来取得飞速发展。2004年亚洲杯，巴林就曾2-2战平国足，并以1胜2平积5分的成绩以小组第二出线。此后巴林也未缺席过一届亚洲杯，虽然2011年和2015年两届均未能从小组赛突围，但2019年又再次小组出线，并在1/8决赛和韩国1-1顽强战平，最终加时赛遗憾落败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/08/20240208174735993.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2001年，中国男足1-0战胜阿曼，首次闯入世界杯决赛。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于阿曼，可以说是国足的西亚“苦主”。要知道，当年阿曼不过是国足打进韩日世界杯决赛圈的“吉祥物”（世预赛国足主客场分别赢1-0、2-0）；谁知20年来，国足江河日下，阿曼进步明显。2008年和2013年两场热身赛，阿曼3-1、1-0取胜；上届世预赛12强赛的两次交锋，1-1、0-2，国足在阿曼身上“丢”了5个积分，直接导致冲击世界杯任务失败。本届亚洲杯开打之前，国足与阿曼进行了一场“闭门”热身赛，结果又是0-2输球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是这样一支国足的多年“苦主”，却只能在亚洲杯F组排名第三。阿曼被泰国抢走小组第二，无缘晋级淘汰赛；不过阿曼好歹还是打进了2球，最终排名又压过国足一头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>941c8a4640e7a0267f7ee978fe4235b2</guid>
<title>博士返乡办婚礼，拒绝闹洞房，结果被亲戚嘲讽…</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxincheng/2024_02_12_725162.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周新成】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近段时间，青年“断亲”现象引发公众与学界的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为90年代中期出生的华北农村人，我半只脚从农业社会时代踩过，通过不断接受教育，读完本科又读了硕博，一步步走出乡土。所以我既能理解老一辈人对亲属关系的重视，也能理解年轻人的价值观念与生活方式。但是，今年春节返乡办了一场婚礼后，我更加理解了为什么一些年轻人要走上“断亲”的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些家庭之中，不同世代之间的隔阂已经超越了“代沟”，转变成了“世代的隔膜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.“小孩不懂事，你们大人也不懂事？怎么能听小孩说什么就是什么！”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我博士还没有毕业，年底阶段有一批报告、论文要尽快撰写、修改，以及由于家庭存在一些特殊情况，但我和妻子又想要尊重两方父母一定要在老家办婚礼的心愿，于是我们商量决定两边简单各办一下婚礼，只有我和妻子出席另一方的婚礼现场。待到我博士毕业后，我们会在武汉办一场草坪婚礼，邀请双方亲友及我和妻子共同的朋友出席。在我们的解释下，这个提议获得了两方父母的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在我们从妻子老家回我家、即将办婚礼的前两天，岳母在亲戚聚会上受到了一众亲友的“数落”与劝告：“女儿去办婚礼我们怎么能不去？那被男方那边看轻了怎么办？小孩不懂事，你们大人也不懂事吗？怎么能听小孩说什么就是什么！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲友的这些话语刺激到了我的岳母，使得她极其生气，也就导致我们前期的解释与劝告工作全都失了效，岳母把怒火倾泻到我们身上。在即将举办婚礼前，我的妻子不得不多次电话安抚我的岳母，好在我的岳父非常理解、支持我们夫妻俩的想法，也在中间做思想工作，从而避免了一场家庭矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个波折可以看到，老一辈秉持着传统而又统一的价值观，特别是在婚恋等重要的人生节点上，有着浓重而一致的价值观念及传统习俗。亲戚不会像父母那样还能够充分考虑到年轻一代的特殊情况，做出一定程度的调整与改变，只会依靠传统的价值观念与习俗模式，对年轻人“不一致”的行为大肆抨击，不仅无助于解决现实问题，还导致小家庭内部、代际之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，“碎嘴”的“七大姑八大姨”自然在年轻人心中整体就呈现出较为负面的形象。许多年轻世代不再愿意与这些“七大姑八大姨”进行交流，因为两代人在价值观念、生活场域、行为方式的差异太大且难以弥合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，年轻世代难以控制父母与这些“七大姑八大姨”的交流，而他们之间的交流往往会强化这一世代对年轻世代的不满，影响年轻世代与父母之间的双向沟通，自然就推动了年轻世代“断亲”行为的出现。一些年轻人甚至不是与亲戚默默断联，而是在激烈的矛盾冲突后与一些“碎嘴”亲戚“决裂”，甚至与父母都出现了“断联”乃至“断亲”行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/11/20240211142942725.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.“一个家族出一个博士，婚礼怎么搞那么小气？用两、三百条烟又算什么？”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，考虑到个人情况及家庭因素，我原本坚决不打算在老家办婚礼，但后来考虑到我们父母作为60年代出生的华北人，一辈子生活在乡土熟人社会中，具有浓厚的传统伦理观念，受村庄面子竞争氛围的浓厚影响，他们怕不办婚礼被人笑话太小气——在我老家，一般来说，农民家庭办婚礼至少要花费八、九万元，而礼金一般能收到一至两万元，净亏损几万元。我还没有毕业工作，父母年近六十亦无正规工作，对他们来说，这笔亏损并不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想到父母不愿意在熟人社会丢面子，并且，我能够成为家族乃至一个乡镇少有的博士生，还在博士在读期间就结了婚，解决了“终身大事”的问题，这也让我们的父母卸下了心理重担，完成了同样属于他们的重大人生事务，他们感到十分骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在我小时候，有一段时间里家里极其贫困，母亲到同村熟识的一家农资店购买化肥，和老板说“先赊一下账”，虽然老板按照乡土社会的办事逻辑同意了赊账，但却出言嘲讽我家的贫穷。这极大地刺激了我的母亲，此后，她常常以这件事情激励我一定要好好读书，通过读书来改变命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，父母也想通过办婚礼来“扬眉吐气”一下。于是，我同意了在老家办一场婚礼。但是，我再三要求一定不要搞婚庆等仪式，一来减轻成本，二来我和妻子确实都不喜欢这些仪式，不想结婚准备太多东西，搞得特别累，只想简简单单办一下。尤其是华北地区的“拦门”“闹洞房”仪式，会夹杂着一些粗俗的荤段子和越线行为。我妻子来自湖北，我的岳母再三叮嘱我坚决不能搞“婚闹”行为，我和妻子自然也不愿意搞这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/11/20240211143213776.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河北秦皇岛的一对新人，在结婚那天被亲友用灭火器喷了一身烟雾粉尘（图自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，很快有亲友在我父母面前说：“一个家族也就出了一个博士，怎么能把婚礼办得太小气？怎么能不让人家在路上拦婚车？怎么能不让‘拦门’‘闹洞房’？用两、三百条烟怎么了？你们还能出不起吗？”（在我老家，拦婚车、拦门、闹洞房，一般都是要烟，一条烟220元，两三百条烟四至六万元左右。我的一位堂哥2023年国庆期间结婚，婚礼期间一共用了180多条烟，价值约四万元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父母这一代人平时极其能吃苦，极其节俭，但在人生大事上为了面子展演，在乡土习俗与消费主义双重驱动下却极其“舍得”花钱。然而，对我们年轻一代来说，在日常生活中，我们更追求舒适，消费是为了自我的身心愉悦；在人生大事上，我们反而不会那么铺张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为关键的是，父母的面子展演是在乡土熟人社会、在血缘与地缘关系范畴；而对于我们年轻人来说，在乡城迁移过程中、在接受现代教育过程中，我们逐步从物理空间与精神空间两个层面脱离乡土世界，“学缘”关系和在地化的地缘关系对血缘关系、乡土地缘关系产生了替代，我们更加追求以自我为中心，建立圈层化的社交关系，而非以乡土熟人社会结构为场域，建立网络化的熟人社会关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在长距离流动过程中，我们在伦理文化与价值观念层面离乡土世界越来越远，父母所珍视的乡土伦理、社会规范在我们这里已经失效，甚至成为了“落后”的习俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，随着现代化的发展，年轻人与一些亲戚进行“断亲”将是不可避免的发展趋势，但是，社会关系的加速断裂确实也会对年轻人、对家庭以及对整个社会产生一定的负面影响。要想解决这个问题，还需要不同世代间的相互理解、相互尊重，共同进步。毕竟，“关系”始终是“互动”的，只有双方都动起来，做出改变，才能够创造更好的社会关系互动形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于微信公众号“行业研习”。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efa7fec5643b3b0b0da6c9d97f170687</guid>
<title>中国人审美自信的觉醒！</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_02_12_725161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的审美权由于种种原因，被西方话语影响了，现在中国年轻一代觉醒了，改变了整个生态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们中国的艺术生态比西方更多元，它是由三个艺术世界构成，带着历史的深度和价值的张力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新时代下，对外交往如何展现东方之美?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一集&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_01_28_723691.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《东方之美：重新确立我们的审美权》&lt;/a&gt;，我们讨论了中国人的审美和独特的精神底色。在东方卫视2月5日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授，和中国美术学院院长高世名教授一起，再次讨论中国人的审美自信以及如何展现东方之美。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNjM3NDI5Njg2NA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高世名：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国艺术最突出的创造方式，我把它称之为“与古为新”，这是一种从历史中演化变易、在传承中自我创生的传统出新之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家常常觉得中国人讲传统，比较保守，其实并非如此。“苟日新，日日新，又日新”。中国人是讲创新的，但我们的创新有中国文化特有的内涵和独特的方式，与西方有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方艺术史叙述的背后是一种线性的历史观，甚至有其目的论。只要有目的论，它的历史观就是封闭的、不开放的。所以我们看到欧洲那些古老的、有几百年历史的院校，今天大都已经丢掉了古典艺术的传承。在他们的理解中，文艺复兴大师们的技艺只不过是艺术史的研究对象、是博物馆的保存对象和文物修复的一种技能，它不再作为当代艺术创作的参照与动力，与今天的创造性实践已经没有多大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在广大的非西方国家，在印度、伊朗、土耳其，这些国家有非常古老的细密画，这样一个传统也被排斥于艺术现代性的创作体系之外，它们或者作为博物馆中的文化遗产，或者被转化成为剥离了神圣性的民间艺术，甚至在大巴扎里沦为了文化旅游的消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/08/20240208152009784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“波斯之魅——伊朗细密画艺术展”在上海艺术品博物馆展出。图源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这种现象是一个巨大的悲剧，这种现代性的历史观不断求新，在不断制造时尚的同时，也在不断抛弃过去，不断制造出新的过时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的现代性看起来打开了可能性，但是马上又把它封闭了，是一种不断自我阉割的现代性，是一种“不育的现代性”，它的背后是一种封闭的历史观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之不同，中国人的创造从来都是由历史和传统中生长、嬗变出来的，它始终伴随着对历史的回溯，体现出对于“常”与“变”的深刻理解。中国艺术传统注重“穷源竟流”、“抗志希古”，艺术教育强调“守正创新”。今人的艺术创作始终是与古人相往还，与先贤共吐纳，与大传统绵延一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天教授中国书画，依旧要强调“临、摹、仿、拟”，这四个字绝不是简单地复制模仿，而是与伟大作品直接照面、相契相知，继而自出机杼、别开生面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“临、摹、仿、拟”既是教育的手段、学习的方法，也是充满了能动性的创造环节。这四个字指向的，是与古人相往还、与名作相砥砺的不同的操作方式和不同的学习状态，是在历史的循环往复中、在古今的酬答唱和中形成的一种继往开来的“自新之道”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国艺术的经典传习绝不是抱残守缺、一味泥古——我们不但“抗志希古”“与古为徒”，而且“血战古人”“与古为新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，我们的中国画、我们的书法在今天的学院，在今天的艺术界，在今天的社会中，依然有着强大的生命力和创造的能量。对于中国艺术家而言，历史依然活在今天，依然是构成了“中国当代”的重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/11/20240211164915338.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;民间高手用清水在地上写书法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我跟当代艺术圈的朋友们经常讨论“China Contemporary”（中国当代艺术）的问题，前几年，也经常跟欧美的策展人、美术馆馆长们聊天，我讲我们中国的艺术生态比他们更多元。他们觉得我疯了，大家也会觉得很奇怪，因为多元这个词好像一直都是欧美、西方在讲的，一般人的印象中，西方多元，中国单一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我在20年前就已经发现，西方的多元文化主义已经丧失了它的批判性，成为一种治理技术，这几年更是走入了所谓“政治正确”的死胡同。而种族、肤色、性别平等的这些议题，一旦碰到西方内部真正公开的秘密，马上偃旗息鼓，灰飞烟灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国的艺术场域是一个非常复杂的历史性建构，简单地说，它是由三个艺术世界构成。这三个世界中，第一个是我们称之为传统的艺术世界，以书画为代表，它在当代依然生存得很好。这些书画家们，他们代表的是传统的艺术世界，如果大家了解到大多数非西方国家“前现代”艺术的命运，比如我刚才讲到的印度、土耳其、伊朗细密画画家的命运，你就会知道中国传统艺术系统的留存是多么可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个世界是革命文艺、社会主义艺术，建国之后形成了一套完整的建制，主要是美协、画院、全国美展、主题性创作等等，也就是我们通常所说的“体制内艺术”。虽然在艺术界有各种各样的批评，但是这第二个世界活得也的确很好，有人讲中国是全世界画家数量最多的国家，主要指的就是这个群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个艺术世界就是所谓的全球性的“当代艺术”，由画廊、双年展、各地现代美术馆和当代美术馆，还有艺博会、拍卖行构成了一套完整的生产和消费的体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代欧洲和美国的艺术界，目前实际上只有这一个艺术世界，就是我们称之为当代艺术的世界。而在当代中国，三个艺术世界各有各的媒介，各有各的战场，各有各的文化逻辑，各有各的价值体系。我们是不是比他们更丰富？我们是不是比他们更多元？而且这三个（艺术）世界不是彼此分离的，毋宁说，当代中国艺术同时存在着三种文化脉络，它们互为语境，各自展开，它们彼此交织，相互渗透。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代中国的艺术场域就是由这三条脉络、三个世界动态地构造而成，形成一种非常复杂、非常多元的动力机制，这是一种结构性的多元，它带着历史的深度和价值的张力。有意思的是，中国最有成就的先锋艺术家们，从（上世纪）80年代开始，他们大都是这三个艺术世界之间的穿越者。恰恰是因为有这样一种结构性的多元，恰恰是因为这三个艺术世界，还有一个民间艺术的世界，它们之间互相建构、彼此砥砺的这样一种动力机制，使得当代中国的艺术生机勃勃，充满活力，充满能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，威尼斯双年展的艺术总监，叫Ralph Rugoff（拉尔夫·鲁戈夫），他来中国考察，就是选艺术家。北京、上海、广州、成都转一圈儿，最后来到杭州。我问他第一次系统地考察中国的当代艺术，有哪些看法？他回答说：“充满能量，但缺乏质量”。我接着问他：“那么在今天到底是能量重要，还是质量重要？”我还特别加了一句，“从全球来说”。他想了想，很痛苦地说：“遗憾的是，能量更重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，在全球范围内，艺术的能量远为重要。况且，还有一点极端重要的，这可能是我们下一次的主题。能量无须争议，而质量是可争辩的，因为一切文化、一切价值都是斗争出来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>