<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb426c669346bab112e598843ae53347</guid>
<title>俄罗斯经济，到底是好是坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexandraProkopenko/2023_12_21_719821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山德拉·普罗科彭科（Александра Прокопенко），编译/欧亚新观察 王建平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年俄罗斯经济将以创纪录的发展速度给所有人留下深刻的印象：国内生产总值增速高于世界平均水平，工业和工资增长为两位数，失业率处于历史最低水平。大多数国家似乎只能羡慕这些指标。但问题是，这些数字不能代表经济健康，而是俄罗斯经济过热的体征——克里姆林宫在消耗战中的赌注过高导致的经济过热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京的“不可能的三角”是：为战事提供足够资金；让民众安居乐业；确保宏观经济平稳。是的，俄罗斯经济表现出了对制裁的抵抗力，但今天的所有成功都是通过透支未来实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;军事问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场军事冲突不仅对普京政权来说是一种重要存在——现在连经济秩序也围绕它形成。2024年国家的优先事项是继续对乌克兰采取军事行动，并相应地在军队、安全部队和所谓的新领土上大把花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场冲突将花费6%的GDP，再加上安全部门的支出，花费超过GDP的8%。如今，俄罗斯在国防上的支出远超过了美国在伊拉克战争期间的支出比（当年占GDP的3.8%）。自苏联时代以来，军事支出首次超过社会支出（社会支出不到GDP的5%）。在新领土上（不包括克里米亚）已经投资了1.7万亿卢布（合180亿美元），2024年预计将再向这些地区投资近5万亿卢布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从形式上讲，由于这些支出，俄罗斯经济将比世界经济增长得更快。今年GDP增长可能超过3%，这一数字会在俄罗斯的各类宣传和普京总统竞选演说中被广泛提及。然而，他们未必会提及增长的三分之一以上源于战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与战事高度相关的军事工业生产正在以两位数的速度增长。服务于前线的各类民用品生产——从靴子到药品——增速略慢一点。这场冲突改变了俄罗斯工业的结构，军事方向开始取代民用方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产能利率为80.9%，企业实行三班倒。这意味着经济没有潜力来增加供应。因此，需求的任何增加都会导致价格的上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国防和安全支出的增加，国家正在削减基础设施和国民经济的支出。军事部门不仅消耗了平民的财政资源，而且也消耗了劳动力。异常低的失业率正在拖累俄罗斯经济，因为人手短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失业率为2.9%，表明经济中就业率最高。动员、军事合同和军工企业产量的增长使85万劳动力进入了非社会生产部门。经历了2022年的两次移民浪潮，情况变得更糟。虽然有成千上万的俄罗斯人后来回国了，但仍然有50万人真正离开了。在一般企业中，技术工种和普通蓝领都严重短缺。战事也推高了工资，让市场过热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业以不同方式解决人手短缺问题。许多企业实行三班倒；雇用妇女进入传统的男性岗位，如车工、机床操作员和司机；在某些地方，青少年也被雇佣，这实际上是一个24小时不停的生产过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，俄罗斯经济已经沉迷于军事领域。这意味着战事的结束将导致一个强大的结构性冲击。工业结构从战时状态返回平时轨道需要相当长的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/13/20231213155951973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自俄罗斯卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民生领域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事开支不仅使经济升温，还使人民的钱袋鼓了起来。由于劳动力短缺，企业不得不向剩下的人支付高薪，或者从其他部门吸引他们过来。新西伯利亚、萨马拉、斯维尔德洛夫斯克、下诺夫哥罗德和图拉等国防工业企业集中的地区的工资增长速度高于全国平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与战事有关的钱款大大减少了贫穷人数。生活在贫困线以下的俄罗斯人比例自1992年以来首次下降到9.8%。在低收入群体中，收入增长最快的地区是车臣、布里亚特、阿尔泰边疆区、阿尔泰共和国和达吉斯坦，这些地区的男性参战人数最多。2024年，这一势头很可能会持续下去——政府将不得不向死伤者家属支付2-3万亿卢布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，俄罗斯形成了新的中产阶级群体。虽然它的核心是受过教育的专家和商人，金融部门的员工和IT行业的代表，但现在军方和安全部门的人加入进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在俄罗斯中产阶级的结构中，有一部分创造性的企业家和创意产业的代表，部分地离开或失去了收入，他们的地位被国家强力部门人员所取代。高额支付将使政府陷入一个陷阱：即使财政收入状况恶化，也必须保持高额支付，否则强力部门——尤其是那些有战争经验和提供武器供应的社会群体——可能会对政权稳定造成不良后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工资和公共支出的增长通过消费使经济过热。普京在军事冲突开始后对政府的第一批指示之一是确保“大众消费品”的供应。因此，平行进口迅速合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种机制可以预见地阻碍了国内生产的发展——如果进口成品更便宜，为什么要发展自己的生产？现在，联邦安全会议正在考虑如何禁止平行进口，而不会大幅拉高价格或造成商品短缺。毕竟，任何短缺都会激活对苏联式排队和“该死的90年代”的记忆。那么，“普京的俄罗斯只会变得更强”的说法将无法通过现实的检验。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bde20f18b3b32b53aa7c10d37c4605a7</guid>
<title>金融强国，是对西方金融逻辑的创新升级</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2023_12_21_719812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，中央金融工作会议首次提出“金融强国”概念，并提出“以加快建设金融强国为目标”。这次中央决策层为中国金融业提出的历史使命与战略任务，不仅是对此前五次中央金融工作会议强调的“金融改革与开放”“强化金融监管”“防范系统性金融风险”等具体工作层面上的行业要求，也是对西方金融理论的创新升级与对中国数千年金融实践的深刻总结，更是从国家、民族的高度提出金融业的使命担当，这要求金融系统切实提高政治站位，胸怀“国之大者”，坚定不移走中国特色金融发展之路，为强国建设、民族伟业提供有力支撑，实现加快建设金融强国的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/20/20231220163003737.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月30日至31日，中央金融工作会议在北京举行。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加快建设金融强国是对西方金融逻辑的创新升级&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上看，世界史就是一部金融史。金融发展伴随着整个人类文明的演进历程。有考古证明的金融活动可以追溯至公元前3000年左右的古巴比伦王国和两河流域南部城市乌鲁克。当时，古巴比伦的寺庙和宫殿被当作储存贵重物品的安全场所，这可以被视为早期的金融机构雏形。同时，乌鲁克开始通过贷款和支付利息的方式来支持贸易活动，这标志着古代金融业的诞生。随着货币兑换业务与跨区域商贸的发展，欧洲最早孕育出现代银行，为中世纪以后的欧洲对外进行殖民扩张奠定了价值交换与资源配置的基础。16世纪意大利威尼斯出现一大批早期银行后，金融业及其组织形式在资本主义国家迅速发展，为建立现代金融体系奠定了坚实基础，加速了跨区域生产活动的集中，满足了欧洲资产阶级对于货币原始积累和市场扩张的需求，也造就了一大批近代银行家、金融家与巨富家族。这些早期致富者通过资产阶级革命与近代民主政治体制确立了现代私人所有制与“私有财产神圣不可侵犯”的律条，激励了越来越多的人为财富而奋斗，进而形成了冒险主义与技术创新创造高额回报的时代氛围，客观上推动了近现代欧美列强对外掠夺与扩张式的国家崛起。①
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西方金融演变史可以看出，金融业的出现逻辑是价值交换与资源配置，数千年的金融活动都可以归结为一系列跨时空的价值交换行为。②随着时代的发展，从农业文明到工业文明，金融工具的标准和形式、金融服务的组织方式、金融机构的种类、金融市场的覆盖范围等都发生了革命性的变化，但金融的本质思想和内在逻辑依然长期停留在价值配置层面。金融工具和机构的不断演进反映了社会需求和技术的改变，但金融的根本任务仍然是协助金融主体进行价值配置。包括华尔街在内开展的一系列现代金融活动，在20世纪中叶促生了现代金融学科，但西方传统金融学的研究范畴依然未进一步深入涉及到金融与政治、国家、民族的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从古巴比伦的贵重物品储存到现代数字金融的复杂交易，金融业一直在努力满足社会对资金、信用、风险管理等方面的需求。然而，从1634年至1637年荷兰“郁金香泡沫”到1719至1720年法国密西西比公司股市泡沫，再到1720年英国“南海泡沫”与1929年至1933年美国大萧条，乃至20世纪80年代后期到90年代初期的日本股市房市泡沫，以及21世纪以来的美国次贷危机、欧债危机等，理解这些事件发生的深层逻辑，仅仅靠经济学领域的知识与推理是很难实现的，其中越来越多涉及到国家、政治、社会的方方面面。因此，理解当代金融的特质，不仅要关注经济学、金融学等领域的问题，还需要涉猎到政治学、社会学和历史学等多个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/12/20/20231220163217302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年11月，广西梧州，中国农业银行苍梧县支行党委邀请党的二十大代表祝雪兰同志为苍梧县支行党员开展学习贯彻党的二十大精神专题辅导。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济全球化、信息一体化的现代社会，金融业的发展与国家政治的稳定相辅相成。西方发达国家自身的行为，也印证了金融与政治的复杂关系：政府通过监管和法律框架来管理金融机构和市场，以确保金融体系的稳定；而一些大型金融机构也在国家政治生活中扮演着重要角色，为政府提供融资，支持国家基础设施建设，促进经济增长，同时也需要政府的监管和支持来维护金融体系的稳定。然而，无论是西方的各国政府，还是金融学理论，都很少从价值配置的逻辑局限中脱离出来去分析与理解金融发展模式，对于金融与国家振兴、金融与民族复兴的线性关系的探讨也少之又少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解“金融强国”理念，不仅仅是要从一国决策视角重新审视金融发展与国家政治之间的紧密关系，更需要从理论角度为当代金融学的研究创新、价值理念提升提出新的指引。③正如19世纪马克思曾在《资本论》中的深度批判，金融为利益群体服务的模式越来越存在局限性。面对中国式现代化五个方面的中国特色，中国需要在总结西方金融发展经验与教训的基础上，转变金融发展思路，增强金融为国家富强和民族振兴的服务职能，从政治高度认识我国的金融工作。由此看，加快建设金融强国是对西方金融逻辑的一次升级，更是对金融学框架的一场理论拓展，通过提高金融业的政治站位与进行变量分析，在世界百年未有之大变局下为“政治金融学”的诞生和发展奠定新的系统性分析范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;加快建设金融强国是对数千年中国金融实践的深刻总结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加快建设金融强国的目标，不仅继承了诚信让利的中国金融传统理念，也是对古代金融理念和财富观的现代诠释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金融发展历史可溯源至将贝类和其他贵重物品用作货币和交换媒介的古代。这种交换形式为后来的货币形式奠定了基础，一些地区将青铜器作为一种价值媒介，随后逐渐发展成为一种具有代表性的货币形式。春秋战国时期，货币的形式开始多样化，铜钱逐渐成为主流货币形式，它的使用促进了商品交换和经济发展。诸子百家的财富观念很早就将金融与国家相互关联。比如，早期一些诸侯国的经济制度中，存在许多限制富人奢侈和土地兼并等法条，一定程度上可视为对财富与公共利益之间互动关系的早期构建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着社会经济的发展和壮大，中国逐渐建立起基本的金融体系和制度，比如唐宋时期的私人钱庄为经济活动提供了支持和便利，明清时期票号开始兴盛，促进了商业的发展和繁荣。晚清及近代以来，中国又经历了多次金融改革和变革，其中清代“红顶商人”胡雪岩以及近代主张实业救国的一批金融家，将诚实守信的儒家思想作为基本原则运用到商业活动中，把握官商之道的政治金融学规律，为民族复兴作出历史性的重要贡献。④
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国数千年来的金融实践可以看出，中国古代遵循的诚信让利的金融理念与西方金融以价值交换的逻辑服务利润的理念有明显不同。此次中央金融工作会议也指出：“要在金融系统大力弘扬中华优秀传统文化，坚持诚实守信、以义取利、稳健审慎、守正创新、依法合规。”以义取利的思想高度概括了中国古代不断形成的金融理念与财富观，也表明现代金融应当服务于国家发展、服务于社会道义、服务于民族复兴。⑤这本身就是中国商业经济活动自古以来的优良传统，需要继续传承和弘扬。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6bc76b07fbc44dd4debf398d4247f37f</guid>
<title>瑞幸在泰被“李鬼”索赔20亿！背后又是“中国人坑中国人”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2023_12_21_719811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国瑞幸”被“泰国瑞幸”给干败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月19日，泰国“皇家50R集团”向泰国法院提起诉讼，向中国瑞幸索赔100亿泰铢赔偿（约20亿人民币）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这边的网友，很震惊：泰国原来还有个山寨瑞幸？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国的中国人，也很震惊：咱在泰国喝的那个“瑞幸”，原来和中国的瑞幸，不是一家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国瑞幸更加震惊：你山寨我，还要我赔你钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看不懂，但大受震撼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事情，来龙去脉很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，一个名叫“皇家50R”的泰国公司，抢注了“瑞幸咖啡”的商标，把鹿头转了个方向，搞了个“泰国瑞幸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中国瑞幸发现自己在泰国已经被抢注了，于是在泰国把 “泰国瑞幸”给告了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一审，中国瑞幸胜诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国瑞幸不服，上诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年12月，二审宣判，中国瑞幸败诉，泰国瑞幸反败为胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久之后，泰国瑞幸乘胜追击，突然高调宣布控告中国瑞幸“损害名誉”，以中国瑞幸“违反事实的诉讼”打断了其商业布局为由，向中国瑞幸索赔100亿泰铢巨款。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/21/20231221081417660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这个事儿为啥能成立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为商标注册，确实是以国界为限的，先到先得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年出现的中国瑞幸，在泰国并不被视为“国际驰名商标”，因此一旦被抢注，那么在泰国境内，“泰国瑞幸”就有理由说自己是正版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个其实不难理解，因为中国毕竟也出现过“中国乔丹”干翻“美国乔丹”的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一些在“泰货圈”里比较有名的泰国品牌，也曾经被中国公司故意抢注，最后要么掏钱和解，要么就只能作为“盗版”，被淘宝平台清理下架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题：这个事情，是不是泰国王室，和泰国军队在搞鬼？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“泰国瑞幸”背后的公司，名叫“皇家50R”，并且泰媒早期报道中，曾援引该公司自述，出现了“50R胜诉或因有泰国王室军方背景”的字样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，很多中国网友就真的以为，这是贪婪的泰国军队、泰国王室在敲中国公司的竹杠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上甚至有网友调侃：“泰国王室这么缺钱吗？”“瑞幸要是不赔钱，会不会被泰国海军打到家门口？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“皇家50R”未必真有什么王室军方背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个公司，实际上只是一个“中泰合资”企业（在泰国，“中泰合资”通常就是中国老板在泰国开的公司的同义词）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司成立时间不长，之前籍籍无名，鲜见报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公司成立后主要的作为，就是在泰国抢注了一大堆国际驰名商标，比如“Tik Tok”、“华尔街”、“周大福”、甚至“农夫山泉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而泰国官方也出面澄清，“皇家”这两字，在泰国并无特殊限制，谁想拿来起名都可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而泰国军方和王室并未持有该公司股份，即便有军方人员在该公司担任董事，也只是其个人行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些网友可能不信，觉得万一泰国王室和军队只是“幕后操控”，隐性介入呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事情，确实没办法100%打包票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些国家的老板，在泰国做买卖，特别喜欢将自己打造成“有官方背景”的样子，请一些议员、将军、甚至王室头衔之人，来为公司背书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看上去，“有背景”和“貌似有背景”，不太容易分辨出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，大家可以想一想，泰国王室、军方，真的需要通过抢注商标、诉讼索偿的方式来赚钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不至于。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国军队的收入，除了军费之外，主要来源于其实际控制的一些垄断行业。至于王室，之所以那么有钱，主要原因是拥有的土地太多（市中心CBD都是亲王公主们的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是和一些大企业大财团有所捆绑，通过赋予特许经营或者“好汉股”的方式获得利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说泰国统治阶级十指不沾阳春水，没人信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是“上层”之所以是上层，就是因为其所指染的，不是蝇头小利，而是唾手可得的滚滚财源，是日进斗金的金山银山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山寨别国品牌，坐等正主上门交钱？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种赚钱方式，油水不多，难以执行，且面子上不好看，恐怕泰国真正的“统治阶级”是看不上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真是“皇家”，就用不着特意把“皇家”写在名字里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，不是泰国王爷将军们撑腰，泰国瑞幸怎么敢狮子大开口，向中国瑞幸要20亿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，“皇家50R”之所以抢注一大堆商标，可能并不是真心想去卖矿泉水和咖啡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而是通过这种抢注，封死正版企业来泰经营的通道，坐等正主来交和解费，通过“卖商标”来赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，曼谷街头确实开了一些“泰国瑞幸”的店，如果单纯只是想卖商标，好像也用不着假戏真做到这个地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/21/20231221082006518.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，第二种可能，就是“中泰瑞幸之战”爆发后，泰方公司干脆化危为机，叫一个天价，把事情彻底闹大，威慑中国瑞幸，同时给自己打一波大广告，好教四海八荒的乡亲们都知道，泰国有这么一号犀利的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，真实情况，也只有50R的老板们自己知道了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08ea234dc68a93943183ce0e509c2441</guid>
<title>关于中国“债务陷阱”的问题，不可小视</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoChuan/2023_12_21_719809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周小川】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年是习近平主席提出共建“一带一路”倡议的十周年，中国近期也成功举办了第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，因此，中金公司提出的“‘一带一路’新十年”是个很好的题目。中金撰写的《“一带一路”新十年》覆盖面全，包含了宏观、金融和产业三个篇章，关注了不少需要进一步深入研究分析的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我参加过一些关于“一带一路”以及国际债务问题的讨论。2023年6月初，我在复旦大学围绕“‘一带一路’若干经济分析”做了一个讲座，与此题目有一定的关联性。这里我讲其中三个方面的议题，跟大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、关于“一带一路”合作中基建比例高的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中金的这本书分析了“一带一路”合作中为什么基建比例高，提出了“比较优势”观点。我想这个问题还可以进一步展开讨论。从概念上看，比较优势有三个关系可以讨论：一是自然禀赋与比较优势，二是国际分工与比较优势，三是效率优势与产能过剩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期的比较优势理论认为，由于有自然禀赋，才形成了比较优势。后来慢慢发现，不见得必须拥有自然禀赋，由于国际分工需要，也会形成比较优势。从分工的角度看，一个国家会逐渐培养某一方面的特长，进而形成比较优势；而形成比较优势后，也会加速国际分工的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一国希望在国际分工方面有比较多的参与，就必须在效率方面有优势，包括在技术、管理、市场开拓、运输等方面，特别是在生产和成本方面有效率优势。效率优势会使得一国在相关产能方面超过本土需求，因此它就必须走向国际。如果仅从国内市场需求量来看，就会出现产能过剩的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/11/20231211094126899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球价值链分工模式下的国际分工格局变迁（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个角度来说，产能过剩并不是坏的词，实际上它是和比较优势、国际分工密切联系的。一国出现产能过剩，其实可以在全球化、在国际分工中进一步发挥好自身优势。“一带一路”在这方面有非常明确的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚洲金融风暴之前，中国的基础设施比较薄弱。那时，中国作为一个大国，有大量的基础设施需求，意味着会迎来基础设施大发展阶段。特别是为了应对20世纪90年代末期的亚洲金融风暴以及本轮国际金融危机，中国政府以大力推进基础设施建设和投资项目为切入点，加大了财政支出和总需求管理的力度，这样也就加速培育了基础设施建设的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这个产能增加到一定程度时，国内需求就逐渐略显饱和，产生了产能输出的潜力以及压力。经历了这两个危机阶段，中国在基础设施建设、城镇化、制造业和工业园区等若干方面，呈现出非常明显的能力和比较优势。基础设施建设的优势领域包括公路建设、铁路建设、机场建设、通信系统（特别是无线通信）、火力发电、水力发电等；城镇化方面既包括城市基础设施和公用设施建设，也包括商业地产和住宅地产建设；制造业的优势既包括工业园区建设，也涵盖广泛的产品和关键设备制造。这些优势领域在超过国内需求以后就会大力寻求海外项目，参与的主体既包括国有企业、股份制企业，也包括私营企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这种生产和输出能力相对应的一个重要议题就是储蓄率，这也是很值得研究的一个问题。中国的储蓄率一直保持在高位。初步估算，2022年中国的储蓄额和GDP之比维持在45%左右，而且短期内这种高储蓄率现象似乎难以改变。储蓄率高有利有弊，但从对外投融资的角度来说，它是一种优势，意味着对海外项目有很强的融资能力。这是与工程建筑、设备制造的比较优势相并列的同等重要的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察全世界，有的国家产能输出能力很强，但国内储蓄率低，在投融资能力方面就有所欠缺；有的国家有投融资能力，但不见得有很强的建设能力。而中国正好这两个方面的能力都具备。在共建“一带一路”国家中，中国的融资比例高，金融上的主力是国家开发银行和中国进出口银行两大机构，它们主要是通过在国内发债融资（当然也有其他个别融资方式），来支持“一带一路”项目。这与国内储蓄率高是有非常大的关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从“一带一路”项目的类型分布来看，政府援助性项目占比很小，典型的政府贷款项目占比也不高，绝大多数项目都是市场驱动、公司行为、具有商业属性的项目融资，是与前面所说的比较优势、产能过剩以及高储蓄率相关联的，是在此基础上推动形成的一种主动行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当中包含的政府色彩往往比较少，而公司行为又往往分为公司主动行为和公司被动行为。像国内很多有基建方面特长的公司，大多是主动到海外寻找、开发项目，并把它们承担下来的。当然也有少数是甲方公开招标或主动要求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/11/20231211095203570.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中企参与“一带一路”基建项目的主要角色（2014-2019，项目数量） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于我们在共建“一带一路”国家中主动寻求项目，有很多收入不高的国家随即就会提出融资需求，为解决这一融资需求，基建公司往往主动在国内寻找金融机构，特别是寻求国家开发银行和中国进出口银行进行融资，当然也有少数去找工农中建或其他金融机构进行融资。这些金融机构可能最开始对于具体项目以及共建“一带一路”国家的情况了解得还不太充分，同时一些项目也确实存在风险，因此，金融机构对项目融资给出的风险溢价通常都比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为降低融资成本，出资方金融机构往往提出两种解决办法：一种是要求对方进行主权担保或准主权担保，其中也包括用未来资源产出进行偿还；另外一条路子就是请中国信保提供保险。整体来看，大多数项目是以“市场驱动-公司行为-商业属性”为主的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国和共建“一带一路”国家的外交往来也非常多，在高级访问和其他有关场合下，往往会把“一带一路”项目、融资协议及有关合同的签署汇总搞一个签字仪式，突出双方合作的意愿。但要说清楚，在见签仪式上以公司名义参与签署的协议或合同，更多是表示双方友谊合作、相互支持，并不表明该项目就是政府项目，也不表明是政府决策的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这些项目再仔细划分一下，可以看出一些所谓主权融资的项目，其实是债务方进行了主权担保，并不是债权方的政府行为。项目的分布也并不是非黑即白的二进制关系（要么是商业性，要么是政府性），而是在0和1之间有一种分布，有的是商业性质更多一些，有的则具有一定的政府性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上对此的理解差异很大，误导性也很大。一些人片面地认为，中国参与的项目，特别是国有金融机构进行融资的项目，都是政府行为。而从我们对具体项目的了解和对分布的度量来看，其实并非如此。我们也一直对外明确说，工农中建都是股份制的商业银行，它们的贷款是商业性贷款；国家开发银行是开发性银行机构，不是政府信贷机构，不能归为政府行为，也不是代表政府的主权债权，不应参加双边主权债务重组。只有中国进出口银行是中方定义的政策性银行，其对外的文字描述上写的是“政府出口信贷机构”，也就被当作主权贷款机构了。但实际上即使是中国进出口银行，相当一部分涉及重组问题的债权也是商业性项目贷款，并非典型的政府出口信贷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于国内外理解差异比较大，因此对债务性质认定、债务重组安排等产生了很大的分歧。特别是，如果债务需要重组，就涉及究竟由谁承担重组成本的问题：是由政府承担，还是由具体公司和金融机构自身来承担？国外一些人一看到中国的项目方公司是国有企业，融资机构是国有金融机构，就认为债务应该纳入双边主权债务进行重组。事实上，债务是否重组、由谁承担重组成本，不见得取决于项目方公司和金融机构戴的是国有还是民营的“帽子”，而是要看债务实际形成的动机、实质以及资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，从比较优势、基建能力、产能角度来看，“一带一路”倡议从基建到产业的大量项目及其融资主要是基于经济方面的原因，也就是市场驱动、公司行为、商业化融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、关于中国“债务陷阱”的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本书中也谈到了债务问题。国际上关于中国“债务陷阱”的说法传得沸沸扬扬，对这种说法我们必须正面应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“债务陷阱”，一种说法是，共建“一带一路”的发展中国家在借债发展过程中出于各种原因出现了债务偿付问题，陷入了债务泥潭。另外一种说法则是从更负面的角度进行猜想，认为是中国主动在路上挖了陷阱，让有些国家掉进去，以便对它们进行控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种说法与阴谋论、地缘政治紧张相联系，非常缺乏根据。从自身来讲，历史上很长时间中国都不是对外的主要债权国，缺乏当债权人的经验，因此对这些言论，我们自己缺乏深入研究和论证，也没有形成高度共识的对策体系，所以加强这方面的研究非常有必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，此事不可小视，不能想当然地认为这仅是个别西方国家对我们的攻击，认为广大共建“一带一路”的发展中国家不会听它们的，也不能止步于仅评判其政治动机，或大力谴责就完事了，还需要具体应对其各项负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，有不少共建国家受“债务陷阱”说法的影响，在与中国打交道的过程中态度已变得消极。另外，别有用心人士散布了很多关于“一带一路”倡议的负面言论，一些国家的民众受此煽动，对一些具体项目的推进很不利；非洲某些发展中国家受此影响，开始对中国项目、中国融资产生疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国来看，国家开发银行和中国进出口银行的新项目融资明显下降，如中国进出口银行每年新的融资项目数量减少过半，融资数额也有明显减少。当然新项目数量减少和最近几年的新冠疫情也有关系，因为疫情使人员往来不便，很多项目没法当面接触，现场考察受到拖延。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>