<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a002bbe5cf4836408d27937fade66c0</guid>
<title>这可能是印度和西方之间最大的潜在矛盾……</title>
<link>https://www.guancha.cn/RamachandraGuha/2022_12_06_669960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉马钱德拉·古哈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人崇拜是无益的，只有理想或原则才值得被崇拜。——1937年4月圣雄甘地曾在他崇拜者的集会上如是说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度宣称自己是世界最大的民主国家，其执政党印度人民党 (BJP) 自称是世界上最大的政治组织。自2014年5月以来，印人党和政府一直听命于印度总理纳伦德拉·莫迪（Narendra Modi）的个人意志，有时甚至需要为莫迪的异想天开买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内围绕莫迪形成了一种非同寻常的个人崇拜现象，这表现在国家和政党的宣传以及媒体的颂词中，甚至印度主要的企业家、名人和体育明星都对莫迪具有显著变革性的领导力赞叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文试图将对莫迪的崇拜置于比较和文化的语境中，展示这种崇拜产生的过程，及其对印度想象力的控制与对该国政治和社会未来的影响。本文结合了笔者作为印度历史学家的学术背景，以及作为印度公民的个人经历。然而，尽管笔者所阐释的内容是一种全球现象的印度变体，但可能也会使世界其他在威权或半威权政权下生活的人们产生共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年2月，前苏联领导人赫鲁晓夫（Nikita Khrushchev）在苏共第20次代表大会上发表的著名讲话中说，“把一个人抬高，把他变成一个具有超自然特性的超人，赋予此人以神的特质，是不允许的，也是不符合马克思列宁主义精神的。这样被视为‘全知全能’的人，其行为也将被认为是永远正确的。”这就是所谓的盲目信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，意大利有对墨索里尼的崇拜，德国有对希特勒的崇拜。值得注意的是，后两者都是在没有完全丧失民主的政体中出现的。希特勒领导的纳粹党在1932年的选举中赢得了多数席位。而在此八年前，墨索里尼就试图通过选举赢得执政合法性，尽管选举投票本身一点也未体现自由与公平。然而在掌权后，二人都迅速取消了政治和个人自由，以此巩固个人及其所属政党的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在希特勒和墨索里尼掀起“腥风血雨”的一百年后，世界再次见证了威权领导人在具有某种民主历史的国家中崛起。这些当选的领导人部分包括：俄罗斯的普京、土耳其的埃尔多安、匈牙利的维克托·奥尔班、巴西的博索纳罗、印度的莫迪，尤其是暂时失利但渴望重新掌权的美国前总统特朗普。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些领导人对于国家治理有个性化的独特理解，并且极具个人魅力。他们试图把自己标榜为独一无二的国家救世主，坚信自己的统治可以让国家更加繁荣、更加强大、也更能发扬他们所声称的文化和历史遗产。总之，他们能够构建围绕自身的个人崇拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在认识到这种个人崇拜具有普遍性同时，本文将重点关注印度国内对莫迪的崇拜，选取莫迪作为案例的原因有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这种崇拜发生在我最熟悉的印度，而我在工作及生活中参与了我们国家的民主历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，印度很快就会超过中国，成为世界上人口最多的国家。因此，同世界其他国家对领导人的个人崇拜相比，对莫迪的个人崇拜可能产生更深层次、更可怕的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，也是最重要的一点，这种个人崇拜产生于一个至今仍拥有相当健全的民主程序和长期民主传统的国家。在2014年5月莫迪掌权之前，印度在各方面都践行着比埃尔多安领导下的土耳其、欧尔班领导下的匈牙利和博索纳罗领导下的巴西更持久的民主。2014年大选是印度第16次全国投票，从1952年起，这种民主选举几乎未曾中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度各邦的立法机构也同样举行了定期的、基本上自由和公平的选举。正如历史学家苏尼尔·希尔纳尼（Sunil Khilnani）所指出的，在印度选举中的选民比在英国和美国等自称更先进的传统民主国家中的选民总数多得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年之前，印度也有活跃的公共辩论文化、适度的新闻自由和相当独立的司法机构。印度虽然称不上一个完美的民主国家，但也没有一个民主国家是绝对完美的。（在我2007年出版的《甘地之后的印度》一书中，我自己曾将印度描述为“50-50的民主国家”。也许北欧的一些国家可以被视为“70-30的民主国家”。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/06/20221206090322714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度总理英迪拉·甘地遇刺新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式讨论对莫迪的个人崇拜之前，我想先谈谈历史上对印度前总理英迪拉·甘地（Indira Gandhi）的崇拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英迪拉·甘地是印度第一任、也是任期最长的总理贾瓦哈拉尔·尼赫鲁（Jawaharlal Nehru）的女儿。1971年3月，英迪拉·甘地和国大党在大选中获得压倒性胜利；同年12月，印度在印巴战争中取得了对巴基斯坦的决定性胜利，这部分归功于英迪拉的坚决果断领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英迪拉被誉为印度神话中征服一切的女神杜尔迦的现代化身，在她身上集中体现了党、政府和国家的意志，她代表着国家的过去、现在和未来，这种个人形象塑造也是其政治盟友大力推动的结果。国大党领袖D.K 巴鲁阿（D.K. Barooah）宣称，“印度即英迪拉，英迪拉即印度。”巴鲁阿为赞美英迪拉创作了一副印地语对联，意为“英迪拉，我们向您的早晨和晚上致敬；我们赞美您的名字和伟大成就。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1975年6月举行的一次有100万人参加的集会上，国大党领导人宣读这些颂词之后不久，英迪拉就开始实施紧急状态，在此期间，英迪拉政府逮捕了所有反对派政客、工会成员和学生积极分子，对新闻界进行严格审查，并且取缔了个人自由。然而不到两年后，英迪拉的民主良知迫使她重新举行民主选举，在选举中她和她的所属政党失去了权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，将巴鲁阿的短诗与印人党领袖纳达在莫迪71岁生日之际向莫迪致敬的长篇诗进行比较。这些颂词在2021年9月发表在印度最广泛阅读的英文报纸《印度时报》上：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“莫迪已经成为了一个改革者，他真诚关注困扰印度的社会问题，然后通过公共话语和积极参与有效地解决这些问题。（他）相信通过良善的道德和社会价值实现我们社会和国家的全面发展。他总是带头解决国家最复杂、最困难的问题，不达到目标决不放弃。莫迪是唯一一个对民众有激励作用的领导人，他的号召力让整个印度团结起来。在新冠疫情期间，他的呼吁得到了每位公民的虔诚响应。他的成功是他本人献身于人民福祉的结果。他唯一的夙愿是让印度成为‘世界的导师’（Vishwa guru）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7445657c047f8b2bacc1cec34f419f5f</guid>
<title>中国历代王朝为何不应称“帝国”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2022_12_06_669955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/寒竹】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“帝国”是一个在今天的中国使用得比较多但含义却比较含混的概念，不是有皇帝就叫帝国。在民间社会、在文学艺术界，人们常常见到秦汉帝国、大唐帝国、大明帝国、大清帝国这样的称呼，最有名气的当属收视率很高的连续剧《大秦帝国》，央视也有诸如《帝国的兴衰》这样的纪录片，解读秦汉王朝的兴衰历史。在学术界，用帝国来指称中国古代王朝强盛时期也不乏其人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是有了帝制就可以称帝国？中国在历史上真的曾经作为帝国存在过吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要指出的一点是，今天人们经常使用的“帝国（empire）”是一个外来概念。中国尽管在隋朝的文献中就曾有过“帝国”一词，但其含义就是指帝王的国家，这跟现代人讲的帝国一词并非同一概念。中国的帝国概念来自日文中的汉字。日本人在翻译西方的empire一词时，用了古汉语中的帝国一词，但赋予了帝国一词以现代的含义。中国人在遇到西文empire一词时，也就沿用了日本人的用法。但是，近代严复在翻译empire一词，并不认为这个概念跟中国古代的帝国一词在内涵上一致，所以他没有用古汉语中的帝国一词来翻译empire，而是谨慎地用音译“因拜尔”来表达帝国概念。由于中国历史上有皇帝、帝制这样的概念，于是近代一些学者就把帝制跟帝国联系在一起，把中国古代强盛的王朝都称之为帝国。结果，在民间社会，帝国成了武力强盛王朝的代名词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/12/05/20221205102222243.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古希腊人在地中海和黑海地区的殖民示意图（图源：《中外历史纲要》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国其实是一个来自西方古老的政治概念。还在古希腊罗马时期，西方就开始用帝国来指称一个用武力征服建立起来的多个领土、多个种族的政治单位。这个多个领土、多个种族的政治单位是由一个居于统治地位的宗主国与从属的外围地带共同组成。显而易见，帝国（empire）这个含义跟皇帝、帝制没有什么关系。皇帝、帝制是指一种政治制度，而帝国是指一种武力建立起来的征服体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代西班牙政治学家约瑟夫·科罗莫（Joseph Colomer）于2017年在牛津发表了一篇论文，阐述了帝国的四个特点：1.帝国是比国家大得多的征服体系。2.帝国没有固定或永久的边界，而国家有固定的边界。3.帝国拥有“与中心不对称联系的不同群体和领土单位的复合体”，而国家则拥有“对领土和人口的最高权力”。4.帝国拥有多层次、重叠的管辖权，而国家则寻求垄断和同质化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这个帝国概念，我们看看世界上曾经存在过的典型帝国，这样就能够弄清楚为什么西方实实在在产生过不同的帝国，而中国在历史上其实从来就没有出现过帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两河流域和西亚地区很早就出现过赫梯帝国、亚述帝国等征服体系，但直接对后来西方文明产生影响的是亚历山大帝国和罗马帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/05/20221205102308944.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;亚历山大帝国形势图（图源：《中外历史纲要》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，古希腊世界是由爱琴海沿岸上百个城邦国家组成，但是到古希腊后期，希腊东北部的马其顿人用武力整合了希腊世界。公元前337年，腓力二世建立起“希腊联盟”，其子亚历山大进一步武力扩张，建立了一个横跨欧亚非三洲的征服体系，这就是著名的亚历山大帝国，也是当时世界上疆域最大的帝国。之前的雅典提洛同盟已经有帝国的一些特征，但还不是真正的帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/05/20221205102458577.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;公元1831年从庞贝古城遗址发现的马赛克镶嵌画：伊苏斯之战；画面表现亚历山大东征中与波斯皇帝大流士三世作战的场景。（图源：“地缘看世界”微信公众号）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚历山大帝国的征服统治体系是在征服波斯后，大致按照第一波斯帝国阿契美尼德王朝建立起来的，对被征服地区的统治基本是任命总督来实现。亚历山大帝国征服体系的一个重要特点是，帝国征服一个地区，亚历山大大帝就自命为当地统治者的继承人，把统治的合法性建立在对当地原统治者的继承上。所以，亚历山大帝国内部并不具有同质性，这跟我们后面谈到中国秦王朝建立的郡县制有着根本不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚历山大在位仅13年，最远征服到印度河流域后，由于部下的反对，不得不班师。公元前323年6月，亚历山大在巴比伦突然发热病倒，10天后就去世了，当时他还不满33岁。亚历山大去世后，他一手打造的帝国很快崩溃，但给后人留下了帝国框架的榜样，这就是政权核心地带的宗主国与广大被征服地区及民众共同构成帝国。后来罗马人按照这种模式建立起了罗马帝国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/05/20221205102548909.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2世纪初的罗马帝国（图源：《中外历史纲要》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟希腊城邦国家类似，罗马本身也是个城邦国家，后来扩张到整个意大利半岛。罗马对外部世界的征服也是横跨欧亚非三洲，建立了一个庞大的帝国。罗马帝国的统治结构是由帝国中央的元老院委派总督到被征服地区，其根本目的是掠夺被征服地区的财富。罗马帝国后期，帝国的行省数量达到一百多个。行省总督虽由元老院任命，但独立性很强。总督在行省的地位跟君主类似，拥有当地的一切权力，包括当地的最高司法权。即使总督严重渎职，元老院也不得撤职，只有等到总督卸任后回到罗马才能审理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗马共和国后期，行省总督发动战争并不一定必须得到罗马元老院的授权&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（罗马共和国时期就在被征服地区建立了行省，有了帝国建构，罗马人到了帝国时期也自称是共和国。所以，从政治权力的结构形式上看，罗马共和国与罗马帝国从建立行省之日起就是帝国构架）&lt;/span&gt;，凯撒在高卢地区进行的征服就是一个典型。最后凯撒利用在征服高卢时形成的强大武力进军罗马，成为罗马的主宰。另一个典型是，罗马在小亚细亚的总督穆雷纳发动对本都王国的战争一直受到罗马元老院的反对。为了制止这场战争，罗马元老院甚至派出使者前往行省总督穆雷纳的军营进行阻拦，但也未能阻拦总督穆雷纳的军事行动。罗马帝国这种权力结构形式跟同一时间中国实行中央集权的汉王朝相比，其差别是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/06/20221206085447953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;罗马君士坦丁凯旋门，建于公元315年，旨在庆祝君士坦丁大帝彻底战胜强敌、统一帝国。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31bdebe2b3b57f00543cec7afa1aab5d</guid>
<title>“你生了五个子女，老了还是一个人在家，有什么用？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LvDeWen/2022_12_06_669954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吕德文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暑期回家探亲期间，我因骨折在家整整休养了四个月。和母亲朝夕相处，时间似乎静止了。在我离家上车的那一刻，母亲站在家门口，一个劲地重复念叨：菩萨保佑，一路顺风……我也有点不舍，打开手机和她自拍，以便留作纪念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她很腼腆，说她不上相，却也配合拍照。我拍了两张，有一张她苦着脸，另一张倒是微笑着，却是强作欢颜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/06/20221206074819331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;离家时和母亲的自拍（吕德文 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，我每次离家远行，她总会去寺庙里求个平安符，或找一些桃条、丝茅、泥土之类的，用袋子装好，放在我的行李箱。她每次这样做，我都会拒绝：这有什么用呢，我又不信。但她总会生气，说不信也不要乱说，拿着又不碍事。我也就勉强接受了。至今，我抽屉里还留存着她送这些物件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，我越来越理解她，但她却不再行关切之事，而是代之以祝福语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她向来不是一个多愁善感之人。从小到大，我唯一见她掉眼泪，是两年前父亲去世的那晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，父亲在医院断气后，医院说要尽快送到殡仪馆去，我哥匆匆忙忙给家里的堂嫂打电话，让她陪母亲一起来见父亲的最后一面。她一见到父亲就忍不住哭起来，边哭边说父亲怎么那么忍心先走了。但悲痛了一会儿，她就平静下来，说父亲上午都还好好的，有说有笑的，怎么就走了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我所谓的“从小到大”，和她在一起的时间其实并不长。小的时候，根本就无心去和她交流，也没有能力理解她。稍微大一点后，对她似乎一直都有叛逆之心，她哪怕多说一句，都嫌她啰嗦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上大学以后，每次寒暑假回家，和父母相处一个星期，就觉得平淡无奇，偶尔还会不耐烦，整天找玩伴在外面瞎玩。以至于，哪怕是到了今天，每次我回家乡度假，她对我交代最多的还是“别在外面瞎玩，早点回家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，我一直将她的话当作耳边风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在想来，她自始至终就是把“家”置于生活的中心。她和父亲感情很深，他们不算理想意义的妇唱夫随，也没有文化人的举案齐眉，却也甚少摩擦。他们和大多数底层民众一样，因为要经营家庭，让子女吃饱饭、上好学，和老人以及亲戚朋友处好关系，不得不通力合作。因为长年累月一起劳动和生活，也就磨合出了感情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们唯一一次翻脸，是我上小学五年级的时候，由于父亲没有准备，开学了我们兄弟姐妹的学费还没有着落，母亲和父亲大吵一架。那时，她是真急了。其实，她也不是真和父亲急，也许是家庭负担越来越重，她的压力实在太大，得要发泄一下吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕如此，她亦从未抱怨过生活之艰辛。我在家休养的时候，住在附近的小舅晚上常来一起喝茶聊天。聊的内容，总归也是旧日的艰难时光，忆苦思甜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外公在母亲只有六岁的时候就去世了，小舅还小，大舅也才上十岁，她小时候的日子并不好过。但小舅说起过去的苦日子时，母亲总会说，“那时候，谁家日子好过？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她其实不是一个生性乐观的人，却是心宽之人，看人看事总是看到善的和好的一面。她给我描述她小时候的生活，都是一片温馨和快乐。比如，她和几个堂姊妹一起去放鸭子，那几个幼时伙伴至今见面还很是亲切。大人在生产队干活的时候，小孩子会跟在后面捡稻穗，大人收的粮食归生产队，小孩子捡的稻穗却归私人——有些家里没小孩的家庭，就很是觉得不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那又能怎样呢？”她现在说起这事来还一脸俏皮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大舅从小就关心她，在她还小的时候，就给她做了一个漂漂亮亮的扁担，用来挑柴火。待到大舅长大参加劳动时，给她买了一双崭新的解放鞋，她高兴坏了。她和大舅的感情保持一生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小时候，我家的粮食总是不够吃，她带着我回娘家时，经常从大舅家挑一担谷子回家。去年春节过后她去深圳大哥大嫂家生活了一段时间。她临走之前，特意去看望了卧病在床的大舅。她不止一次跟我说起那次见面，说看着行将就木的大舅，真是心有戚戚，潸然泪下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她嫁给父亲，也很是情愿的。父亲年轻时白白净净，又有文化。她的亲叔叔是大队长，很是了解我祖父一家的为人，也帮忙做主了这门亲事。而父亲其实自视甚高，一开始非要娶个广东妹子。只不过，错过了几个姻缘，年纪大了，心里着急了，他才不得不“屈就”了母亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对父亲的这种情况，她是很清楚的。也许，在她决定和父亲结合的那一刻，就注定了她将无怨无悔地为父亲和我们一家人付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在家的那几个月，她每天都跟我分享前一晚的梦境。在梦里，都是她和父亲一起干活的情景。有时候是在田里劳作，父亲在耙田，她在做田塍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有时候则是在山上烧炭，父亲在进窑，她在扛树。她说，梦境和过去的生活一模一样，她和父亲干活的时候从不说话，各干各的。父亲那副埋头劳作的模样，也是栩栩如生。并且，梦里干的活，真的是累。我打趣说，你们年轻的时候累死累活的，没想到，老了安享晚年了，做梦还是累死累活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几天，她心神不宁，也说不上是什么原因，说是要去问仙姑（可以通灵的神婆）。过了两天，她果真雇了一辆摩托车，和她平时一起玩的邻居阿姨到几公里外的村子里找那个神而又神的仙姑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/06/20221206074836630.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村子的风景（吕德文 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回来以后，她非常兴奋，不仅跟我分享，还打电话给我远在珠三角的姐姐和哥哥们分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仙姑说，我父亲在“下面”生活得非常好，有吃有喝的。他和我爷爷奶奶住一起，天天打牌打麻将，让她不用担心。父亲还跟他说，子女那么孝顺，老家住的房子也是娘家小舅帮忙盖的，就好好享受生活吧。他之所以走了，实在是因为病了，没办法。父亲还说，感谢她当年不嫌弃祖父家穷来和他结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她很是感动，说父亲在世的时候也没说过这话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这才恍然大悟，她之所以心神不宁，其实是惦记父亲了——很快就到了父亲两周年祭的日子，她是想着先了解一下父亲的情况罢。后来，我跟她交流信神这事，确定她是有神论者，且相信来世之说。在她心神不宁的那几天，有几只麻雀天天在我家窗外啄食，叽叽喳喳的。她很是紧张，或是气愤，偶尔会啐几句。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先还不知道是什么意思，后来才悟过来，她觉得那是父亲回来了——但在家乡的习俗里，往生的人回家，很不吉利。比如，她就觉得，妹妹那几天头晕，就是父亲“关心”的结果。但我几乎可以确定，那是因为打麻将多了，导致颈椎病发作，供血不足，头懵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3431726ec00da60d8252413c1ac39364</guid>
<title>伊朗重审头巾法，“颜色革命”胜利了吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_12_06_669953.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月21日，伊朗国家队在世界杯上拒唱国歌，将多月示威的情境带入了足球赛场，事件根源则要回到2个月前的一起悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/05/20221205183512521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卡塔尔世界杯期间 伊朗球迷现场举牌声援国内女性争取自由。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月13日，伊朗女子阿米尼（Mahsa Amini）与家人至德黑兰旅游时，因“配戴头巾不当”而遭道德警察（又称宗教警察）带走拘留，并在拘留期间昏迷送医，最后于16日被医院宣告死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据伊朗官方说法，阿米尼是因“心脏病发”陷入昏迷，但愤怒的民间舆情无法接受，一来据收治阿米尼的医院透露，其在到院时已是脑死状态；二来阿米尼家人指出，阿米尼的头部与腿部皆有瘀伤，极可能是拘留时遭警察毒打所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几日之后，“阿米尼死于警察暴力”之说开始发酵，其故乡库尔德斯坦省首先爆发街头示威，此后包括德黑兰、设拉子、伊斯法罕等大城接续沦陷，民众诉求包括公布真相、起诉凶手、取消强制女性戴头巾的法令、解散道德警察等；此后示威规模一再上升，群众喊出了推翻神权政府的口号，包括享誉国际的伊朗女星阿里多斯蒂（Taraneh Alidoosti）等多位名人皆表态支持示威者，正如此次世界杯上拒唱国歌的伊朗代表队般，使得神权政府脸上无光。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/12/06/20221206082240892.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔世界杯，伊朗队首战前拒唱国歌引发争议。截图来自凤凰卫视&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伊朗官方虽不惜重演2019年示威时的大动作，包括镇压民众、中断互联网服务、大规模起诉示威者、指称骚乱背后是美国与以色列煽动等，却依旧难平街头怒火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至今日，阿米尼之死衍生的示威已蔓延两月有余，神权政府不得不考虑让步以平民怨：12月2日伊朗总检察官蒙塔泽里（Mohammad Jafar Montazeri）表示，将检讨强制女性戴头巾的法律；12月4日伊朗媒体称，蒙塔泽里在会议上表示“道德警察与司法无关，已被其创办机构废除”，被外界认为宣告解散道德警察部门；不过很快这一说法又被否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此动作在同属伊斯兰世界的阿拉伯舆论场引发回响。虽有部分网友认为伊朗正在发生“波斯之春”，背后推手是美国等境外势力，但多数评论对神权政府的让步拍手叫好，称不该以法律强制规范妇女衣着，甚至有部分评论出于宗派对立情绪，期望“邪恶什叶政权”垮台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述舆情交织，折射了此次伊朗示威的复杂性。就事件导火线而言，民众对道德警察、头巾规范的普遍厌恶，暴露出神权政府的民意基础流失，尤其是在1979年后出生的一代群体中；就事件引发的政治效应而言，“颜色革命”的阴影挥之不去，短期内虽没有促成政权垮台的可能，却也将迫使神权政府自我调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;神权政府正在失去一代人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“阿米尼之死”作为事件导火线，反映了1979年以降的伊朗民情流变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年1月，伊朗爆发大规模反君主制示威，教士阶层、左翼、自由派、民族主义者在“推翻政权”的共同目标下团结，迫使国王巴列维在1979年流亡开罗。然而同年2月，什叶派教士霍梅尼自巴黎归国，革命成果迅速被伊斯兰势力袭夺，霍梅尼虽坚称“只作为导师提供建议”、“不会在新政府中扮演任何政治角色”，却凭借自身宗教威望与民间支持，开始将左翼与其余反对势力逼出政坛，确立了伊朗走向“伊斯兰共和国”的政治方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随之而来的，便是其对伊朗社会的大规模文化改造，妇女服饰规范自是重点之一。1979年革命后，伊朗政府先是要求女性公务员须在工作场所佩戴头巾，又于1981年颁布新法，规定妇女须在所有公共场所佩戴头巾，并在1983年推出此一法规的“伊斯兰式惩罚”：未戴头巾的妇女将被判处鞭刑74下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而神权政府内部并非没有反对声音，例如霍梅尼曾经的接班人蒙塔泽里，便在获得接班资格后建议调整政府路线，包括放宽对女性的相关限制、解除党禁、停止处决政治犯等，然其主张彻底激怒了霍梅尼，后者为此解除其接班资格，甚至修宪以扶持资格不符、但忠于伊斯兰革命理念的哈梅内伊。只是哈梅内伊在1989年接任最高领袖后，依旧面临伊斯兰革命行向何方的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治现实来说，由于哈梅内伊缺乏霍梅尼的宗教威望与政治资历，导致其身为最高领袖的实质权力在接班之初大幅萎缩，立场相对温和务实的拉夫桑贾尼遂在当选总统后调整霍梅尼留下的宗教路线，取消了电台与电视仅能播放军事与宗教音乐的禁令，更于日后培植同为温和派的鲁哈尼，后者于2013年起担任伊朗总统长达8年，并在任内与美国签署伊朗核协议，短暂缓和了美伊对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过鲁哈尼上任时，哈梅内伊已褪去接班之初的青涩，并在伊斯兰革命卫队（IRGC）拥护下，成为名符其实的最高领袖，故鲁哈尼虽可在部分政治议题上实践想法，面对宗教事务却不得不向哈梅内伊低头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以妇女服饰议题为例，伊朗在2005年成立道德警察，广泛取缔“配戴头巾不合规”的妇女。鲁哈尼曾对此事表示批评，但没有办法废除其存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述路线之争外，伊朗的民意也开始发生变化，这背后既有难止的世俗化趋势，更受阶级与经济因素驱动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是世俗化力道。以头巾为例，拉夫桑贾尼掌权后，伊朗妇女的头巾规范便逐步放松：虽仍须佩戴头巾，却可被默许露出发丝，也未必要穿着革命年代的黑色斗篷（Chador）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2005年道德警察成立后，妇女开始暴露在被取缔的风险中，却没有发生黑色斗篷大幅回潮的现象，以2014年的伊朗内政部数据为例，该年仍有22万名妇女被取缔、签署承诺戴好头巾的声明，有19,000人收到了“遮好头发的警告”，有9,000人被拘留，暴力取缔更是偶有发生。如此可观数据，揭示“服仪违法”已是伊朗女性的某种生活日常。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>