<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c88f304f4457bf30a59214516bd484f</guid>
<title>从“不花钱的保姆”到“生活像坐牢”，老漂有多苦闷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhui/2025_08_24_787603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老漂族在子女家经历的带娃生活，重要却单调。在老漂自己眼中，带娃生活中暗含着几分宿命感，也有一些怨言。访谈中，经常听老漂讲一些简练而深刻的话，或表达他们对于自身命运的理解，或表达他们对自身角色的认知，或表达他们对当下生活状态的定位，或表达他们内心的矛盾和困惑。每个老漂语录里，都隐藏着老漂独特的人生体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老人就是不花钱的保姆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多老漂认为自己是子女家的保姆。在不同的语境中，保姆这个词所表达的内涵或情感也有差异。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以前是带儿子，现在是带孙女嘛，就是帮助孩子们减轻负担。我们老两口带着孙女，照顾她上学、放学，做做饭，基本等于“保姆”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
老漂的工作内容类似于保姆的工作，准确地说，是住家保姆。住家保姆分为两类，一类是专门负责洗衣做饭、卫生清扫，另一类是专门负责带孩子。大部分老漂，把这两类工作都承担了，所以工作普遍比较繁重。老漂尤其是女性老漂，其日常工作就是带孩子、洗衣服、做饭、做卫生、帮忙取快递。孩子小的时候，需要更多照料，所以老漂时间比较紧张，工作内容安排得比较满，就像一个忙碌的保姆。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在老家，我一个人做饭一个人吃也轻松，很快就搞定了。现在过来做一大家子的饭很累，要考虑孙子爱吃什么、儿媳妇爱吃什么。不合胃口还要闹，不知道过来是养老，还是当保姆。（N9，男，77岁，丧偶）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就像保姆一样，啥活都干，但又不自由，不像在自己家，想做啥做啥。（访谈案例编号C022）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两个案例中老漂说的保姆角色，也有不同所指。第一位老漂强调自己像保姆一样辛苦。虽然自己在家也要做饭，但是在儿子家做饭时，要考虑孙子和儿媳妇的口味，很费神。第二位老漂强调自己在子女家受拘束，不自由。许多老漂在子女家庭中分担家务内容多，但涉及家庭事务的重大决策时，子女却很少征求老人的意见，让老人感觉自己像个外人，没有参与家庭事务的权利。这进一步加剧了老漂生活中的边缘感，令老漂感叹自己只是干家务活的保姆。有学者在北京调研时同样发现：随迁老人普遍反映在家说话不算数。接受访谈时，超过一半的老漂自嘲为“保姆”“仆人”。下面这条微博更加生动地描述了老漂的保姆生活状态。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
四妹妹到南方带孙子、带孙女去了，照顾儿子和儿媳妇的饮食起居。四妹妹每月工资，负责全家人的吃喝花销，儿子和儿媳妇从不给她一分钱。她每天既是仆人又是保姆，一天不得清闲。快到六十岁的人了，每昼夜为儿子一家人操劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每天，她成了机器人，买菜、做饭、带孩子，要忙到半夜才能入睡。南方的生活，睡得晚，起来得晚。每天早上，四妹妹出去买菜；上午十点，儿媳妇带着两个孩子才起床，四妹妹给他们做好饭菜，吃完早饭，是十一点；中午，儿媳妇带着孩子睡觉；下午四点，才吃中午饭，吃完饭，儿媳妇带着孙子出去玩，四妹妹在家看护孙女；晚上六点半，儿媳妇带着孙子才回来，此时四妹妹才给他们做饭，儿媳妇和孩子吃晚饭的时间是晚上八点多；吃完饭，她们给两个孩子洗澡，四妹妹开始给小孩子洗衣服、洗碗筷、擦地等；四妹妹休息的时候，已经是半夜十一点多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，她会给我发微信，告诉我一些事情。四妹妹从退休起就开始为儿子家操劳，每天团团转地为儿子一家四口人忙碌着，如今，大孙子才二十个月，小孙女才四个月。过两个月，儿媳妇还要上班，儿子到很远的地方工作，那时，两个孩子都要靠她去照顾，大孙子每天哭闹，真是有劳她了。（微博用户凌**发表于2018年9月6日）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
上面这条微博是一位老人对其四妹生活的描述，用三个词概括了老漂的角色，分别是仆人、保姆和机器人。其中，“保姆”这个词主要描述了老漂的工作内容，涉及带孩子、买菜、做饭、洗碗筷、洗衣服、擦地等；“机器人”这个词主要描述了老人的工作节奏和工作强度，即日复一日的辛苦劳作；“仆人”这个词侧面反映了其家庭地位。大多数老漂虽然角色很重要，但是在子女家缺少话语权。在许多事情上，子女缺乏对老人的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822155807135.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
带娃生活把老人逼成了全能选手&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老漂群体中还流行“带薪保姆”的说法。所谓带薪保姆，特指那些有退休金的老漂。他们不仅免费为子女承担家务，还用自己的退休金补贴子女家庭生活，为子女提供经济和劳动双重支持。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
感觉现在养老金已经变成“养小金”，像有些老人都已经没有上班，拿的养老金还要掏出来给子女养小孩。就是女方没出去上班带小孩，男方工资也才五六千，有贷款要还，男方妈妈把养老金当工资发给儿媳妇在家带孩子。（微博用户普**发表于2023年6月28日）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一些农村老漂虽然没有退休金，但因为儿子、儿媳妇在城市生活经济压力大，所以进城后也主动贴补儿子。家住陕西咸阳农村的金女士，在西安帮儿子带孙子八年，每个月还要自己出1.000元，用于买菜、给孙子买零食。按金女士自己的说法，虽然儿子、儿媳妇也给零花钱，但老人自己手上有钱，还是感觉好很多，主要是不受气！在金女士及其子女的老漂家庭中，1.000元发挥的作用，不只是经济支持，还是关系润滑剂。也正因为如此，金女士的丈夫每个月还要在农村打零工挣钱。他和老伴分工合作，以不同的方式支持儿子一家的在城生活。（访谈案例编号C066）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;带孩子是一份工作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都江堰的景女士在事业单位工作，目前孩子还不到1岁，由婆婆帮忙照看。景女士的老公在一家软件公司工作，频繁出差，十来天才能回来一次。景女士的丈夫出差回来后，也尽可能主动带孩子，但是和景女士一样，因为带孩子时间太少，方法技能不熟练。孩子和父母感情不深，更喜欢让奶奶抱着。这就让景女士和老公有些尴尬，很想照料孩子，但是不得要领，看着孩子哭闹，不知所措，最终还是让老人抱着才行。当老人看到儿子、儿媳妇哄不好孩子的时候，自己也会有点无奈。（访谈案例编号C023）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
景女士的婆婆之前在老家给大儿子带过两个小孩，现在带的是第三个孩子。景女士的婆婆对笔者说：“给儿子带小孩，是一份工作。开心也是干，不开心也是干，还不如开开心心干！”（访谈案例编号C024）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她说这句话的时候，正抱着孩子。在儿媳妇看来，婆婆之所以将带孩子理解为工作，主要有两个意思：第一，这是老人的职责所在。奶奶带孙子，天经地义，责无旁贷，必须尽职尽责。第二，这是老人自我排解负面情绪的一种方式。给儿媳妇带孩子，难免会发生矛盾。不开心的时候，也不要过于在意，只是一份工作而已。其实，还可以把这句话放在老人这些年带孩子的经历中来理解。毕竟之前已经带过2个孩子了，相当于同样的程序再走一遍，已经非常熟练。带孩子是近些年自己的一份稳定的正式工作，一直在做，只是没有工资而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
景女士每天工作忙碌，早上出去、晚上回来，顾不上孩子。其实，婆婆和她一样，也在做着工作—“带孩子”，在家上班，整天忙碌，关键是没有休假。西安的姜先生认为：“自己下班回来，必须带孩子，让老人休息，毕竟老人在家上了一天班了。”（访谈案例编号C010）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西安的牛先生也认为带孩子是一份工作，只是他赋予这份工作更多内容，心态上也更加积极。在他看来，带孩子不是一份普通的工作。这是一份全职工作，各方面都要照顾好。要注意孩子的安全，这是最基本的。在此基础上，要注重孩子饮食、营养搭配；要注重孩子智力开发，让孩子接收更多信息，给她读唐诗，带她逛公园、坐公交车见世面。牛先生还认真学习了育儿畅销书《好妈妈胜过好老师》，参照其中的理念带孩子。（访谈案例编号C001）相比西安的牛先生，来自海南、漂在广州的李女士则展现出更强的学习能力。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
为了带好妞妞，要学的东西更多了。李姨每天边做家务边听节目、付费课程，包括幼儿教育、音乐讲座、听书等。“只有自己的知识面广了、眼界宽了，才能把孩子带得更好。”如今，李姨还经常研究做饭，在网上找视频教学，摸索出营养又符合妞妞口味的美食。妞妞喜欢吃汁多的饭菜，李姨经常做肉末加胡萝卜丁，搭配各种蔬菜。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
牛先生和李女士可谓典型的学习型老漂，个人能力强，活力充沛，其对孙辈的抚育内容，已经远远超出了“带孩子”的范畴，成为一种专门性的育儿工作，需要更多的时间精力投入。按牛先生的理念，首先要有一个正确的“工作态度”，即把带孩子当成一个“工作”，认真去做，而不能像以前那样主要关注孩子的温饱。不容否认，像牛先生和李女士这样带孩子的老漂并不多，他们在老漂群体中只占极小比例。持这种“工作态度”的老漂，更受子女的欢迎，毕竟在育儿理念方面，两代人处于一个频道，更容易交流沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些老人自我调侃，自己刚退休，还没来得及休息，就又上岗了，给儿子、儿媳妇带孩子。有的家庭是男方父母带半年孩子，女方父母再带半年。这相当于轮岗模式。那些孩子已经上小学或上初中的家庭，老漂基本完成任务，返回老家，称自己下岗了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>686dffcba1cd6707d2b2a3ce2fd01613</guid>
<title>印度在半导体领域一度领先中韩，直到美国放了一把大火</title>
<link>https://www.guancha.cn/BappaSinha/2025_08_24_787602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
面对美国以军事、政治、经济等多重手段控制全球南方数字基础设施，扼杀全球南方自主发展数字技术与AI创新潜力的现状，全球南方如何加强本土能力建设，同时通过多边合作提升自主发展能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月初，由华东师范大学国际传播研究院·全球南方学术论坛主办的“全球南方主权AI与数字主权研讨会”上，来自巴西、俄罗斯、印度、南非、加纳、马来西亚等全球南方的政策制定者、学者及技术专家围绕这些问题，共同探讨数字主权领域的核心议题，为构建全球南方数字治理新秩序提供实践路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为印度Virtunet Systems公司首席技术官巴帕·辛哈（Bappa Sinha）的发言内容。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/巴帕·辛哈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈论数字主权之前，我想简单介绍一下印度自力更生之旅的历史背景，特别是工业自力更生，以及数字部分如何融入这个大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度历史上有充满活力的自力更生构想和国家方向。在民族解放运动期间，人们认识到没有经济独立就不可能有政治独立。自力更生是民族解放运动的核心，当时印度组织了许多行动来抵制英国商品和使用本土产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年独立后，印度在1948年制定了新的工业政策，旨在建立独立经济。当时印度统治阶级非常清楚，在一个落后的、被殖民的国家建立独立的经济需要国家发挥强大的作用。这项政策的关键是我们需要快速实现工业化，国家必须通过计划发展在工业化中发挥主导作用，这在某种程度上借鉴了苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们像苏联一样制定了五年计划。尽管印度不是社会主义国家，但它确实包含了这些方面。大多数的印度大资产阶级，如塔塔和比尔拉，都签署这个计划。1944-45年印度大资本签署的“孟买计划”其构想的实现是要国家发挥主导作用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819182540306.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年印度总理尼赫鲁在检查铁路展览上的一些展品&lt;span&gt; 印度斯坦时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些产业被视为对国家的自力更生和经济至关重要。印度试图掌握这些产业——不仅仅是生产最终产品，而是掌握整个供应链。我们还认识到，为了支持这些产业，需要建立科技机构，以便能在本土进行研发。对于一个落后的殖民地国家，我们需要初始的技术知识。当西方拒绝提供时，印度便转向了苏联和东方的社会主义阵营国家，他们同意向印度转让技术。我们在苏联的支持下建立了大型钢铁厂和发电厂——苏联不仅给我们提供机械，还通过技术人员对我们培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况在印度独立后持续了大约30年。从20世纪90年代开始，恰逢苏联解体，情况发生了变化。印度实施新自由主义改革，关键点在于取消了国家和国有部门所担任的角色。部分改革是在世界银行和国际货币基金组织的指示下进行的，但当时印度的资产阶级也表示，它已经发展出了足够的规模和技能，可以接管国有部门。当他们在独立时签署国家主导的发展计划时，他们没有能力接管重工业。但在随后的30-40年中，他们已发展壮大，所以他们认为国家不再是必要的。国有部门被私有化并移交给大资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自力更生的体制实际上被废除了。在世界银行的指示下，随着资产阶级接管了国家所需的大型新型公共事业单位——电力部门、电信部门、拥有专属市场和近乎垄断的重工业，他们认为当你以远低于本土开发成本的价格从国外进口技术时，就没有必要在自力更生了。他们认为，依靠外国市场，而外国市场始终对他们开放，无需大量投资就能产生超额利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自力更生出现了逆转。五年计划持续了一段时间，但不再被认真对待。印度独立时成立的计划委员会失去了权力。最后，来自极右政党的莫迪上台，在2014年正式关闭了计划委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
独立后的印度定位是不结盟国家，与苏联和社会主义阵营有着密切联系。但在自由化之后，我们看到印度越来越多地与美西方阵营结盟，这种情况一直持续到今天。在过去的20-25年里，印度在世界上的定位是向西方提供服务——IT服务、呼叫中心。印度领导人强烈鼓吹，我们不需要制造业，更别提发展和投资科学和技术；我们可以绕过工业化，直接进入后工业社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种安排对控制印度并构成统治阶级的大寡头和大型商业机构非常有利，因为他们已经在电信和电力等领域获得了垄断地位。印度依靠IT服务来赚取外汇。我们可以在电信领域看到这样的例子，实际上在电信软件方面取得突破的本地公司被忽视和忽略。我们开始直接从西方进口设备，说这很好，因为你可以从西方获得廉价、先进的产品。但这基本上意味着我们在独立后30年内建立的自给自足的体系被摧毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府大谈自力更生，但这与独立之初实践的自力更生有所不同。彼时，我们谈论的是“印度制造”（Made in India），而现在我们谈论的是“在印度制造”（Make in India），意图邀请外国资本在印度建立制造工厂，但没有技术转让。我们通过给予这些外国公司大量补贴、廉价土地、廉价劳动力，以及为他们的部分资本支出提供资金，来激励他们在印度建立工业。可印度本身并没有从这些努力中真正获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819182621196.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2014年莫迪在新德里揭幕 “Make in India” 运动标志&lt;span&gt; 法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方开始谈论与中国脱钩时，印度曾抱有很大希望，认为西方会远离中国，将制造业转向印度，这就是“中国+ 1”战略。从2020年新冠大流行以来，他们一直在做尝试。然而，这一战略实际上已经失败。政府的经济顾问已经承认了这一点。每年的经济调查报告和2024年的调查也都表明这一战略已经失败。印度需要与中国的供应链建立联系，否则，我们在“中国+1”战略中将一事无成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我给你举几个关于数字经济的具体例子。首先是半导体，在早期阶段，当国家战略是自力更生时，我们在1984年建立了半导体综合有限公司（SCL）。这是在新自由主义改革实施之前。我们已经将微处理器确定为一项关键的基础技术，该项目耗资5000万美元，在当时，对于像印度这样的发展中国家来说是一笔巨款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的目标是成为领先的半导体生产商，并参与世界市场的竞争。我们从IIT、IISc和BEL招聘了顶尖人才，从美国和日本公司获得了初始技术，然后将这些知识与大学共享，建立了培训计划，并派人到美国接受半导体技术培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从罗克韦尔获得的5微米技术开始，到20世纪80年代末，大约10年的光景，我们已经发展到800纳米技术，该技术当时仅比英特尔等公司生产的先进半导体落后两年。在国家资金的支持下，我们在大约10年内即取得了显著进步。那个时候的印度无一例外地领先中国和韩国等国家，而今天，这些国家已成为半导体领域的重要参与者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度之所以曾一度领先是因为它在发展中的第三世界国家里具有先发优势。1989年，位于印度北部莫哈利的SCL工厂被烧毁。有种说法是这是美国人故意做的，每个人都心知肚明，从未对此进行过认真调查。在那之后，印度实施了新自由主义改革，政府彻底没了兴趣。从那时起，我们基本上没有再取得任何进展。今天，印度能生产的最好的芯片制程是180纳米，这确实落后于领先的半导体科技许多周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819182648176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1989年位于印度莫哈利的SCL工厂被大火付之一炬
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是电信设备。C-DOT是印度政府在1984年成立的电信公司，比中国的华为早了3年，华为是在1987年成立的。三星电子大约在同一时间成立。所有这些公司都从生产农村交换机起步。如果你看时间线，C-DOT生产的第一批农村交换机比华为早了3-4年。在很短的时间内，大约5年，它们就取得了巨大进步。但同样的，在上世纪80年代末和90年代初，由于印度国家政策的变化，政府失去了兴趣。流向C-DOT的资金枯竭了。当电信部门私有化时，私营公司游说允许使用外国设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拿印度与中国做比较，中国的服务提供商并没有被私有化。它们保留在国有部门之中，国家激励它们为国有部门生产。华为现在是全球电信领域的领先公司，印度本可以也那样做，但随着国家政策的改变，C-DOT一事无成，像SCL一样，在全球范围内没有竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫迪的领导下，已经有关于在各个领域恢复自力更生的重大声明，特别是在半导体领域的高科技和硬件，但这些声明和政策转变似乎并没有促进当地知识的发展，也没有积极尝试从国外获得技术转让。它们基本上是给外国公司大笔资金，让它们来印度——用廉价劳动力开设店铺，而不需要技术转让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经宣布的大笔预算——300亿美元用于建立电子工业，2021年最初宣布100亿美元用于半导体，2024年又增加了150亿美元。这一举措旨在是吸引先进企业在印度建立半导体工厂。像台积电和三星这样的公司可获得高达项目成本50%的财政支持，此外地方政府将提供另外20%，因此基本上政府将补贴这些企业建厂费用的70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府没有意识到的是，如果没有本地市场，即使有这种捐赠，当建厂需要100-150亿美元，即使政府提供70%的资金也不会有外国企业或领先的半导体公司前来。这个项目已经实施了4年，唯一同意的外国公司是美光，它建立了一个工厂，却不是半导体工厂。它不生产任何芯片，更像在测试和组装元件，这在技术阶梯上比生产芯片要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来有许多消息——富士康和韦丹塔、塔塔和力机电——但这些都失败了，因为这些公司看不到印度市场来证明即使是高度补贴的投资也是合理的。没有太多举措来资助大学进行研发或技术转让，所以这个项目没有真正起飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有的制造业激励计划主要体现在更大的电子领域的制造——绩效挂钩激励计划，政府为建立与实现目标相关的工厂提供了大部分资金。最大的受益者是手机制造商。但我们看到的是，零部件在中国、中国台湾和东南亚国家生产，最终组装在印度完成，企业以此获得相关激励，然后再对外出口。随着这些激励计划到期——它们有5年的期限——人们开始质疑，一旦取消激励，在印度进行这些最终组装操作是否具有成本效益。在越南等国家这样做可能更具成本效益，因为这些国家与中国供应链的整合更加紧密。所以莫迪政府在印度建立工厂以重振半导体和电子制造而不进行技术转让的整个努力，似乎没有取得任何进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/19/20250819182708690.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在印度班加罗尔的 Zetwerk 电子公司，工人们正在组装电路板&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一些没有登上头条的较小的研究，它们更多的是实验室规模，而不是工业规模。IIT马德拉斯为ISRO的项目生产了基于开源RISC-V的Shakti芯片，有18纳米和22纳米两种设计。印度可以设计芯片，但不能制造芯片——它在美国制造。还有BOSS操作系统，实际上它是一个Linux发行版，还有BharOS移动操作系统。这些成为过头条新闻，但这些都算不上真正的科技前沿。它们在商业上不具有可行性。如果你开发了一个移动操作系统，但除了最终组装之外不生产手机，那么这就是毫无意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想告诉你的一个亮点是开源战略。左翼和共产党执政的喀拉拉邦，一直处于尝试转向开源技术并避免使用来自微软等西方公司的专有解决方案。早在2001年，喀拉拉邦成为印度第一个正式采用免费和开源软件的邦。因此，在过去20-25年里，喀拉拉邦的治理系统一直在转向开源。学校教育系统使用开源——喀拉拉邦约14,000所学校使用开源。喀拉拉邦政府建立了各种机构来，为政府部门推广免费和开源软件，培训人员，并帮助各政府系统采用开源软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀拉拉邦是一个小邦，但它采取了这些非常进步的立场。在国家层面，我们是落后的。2015年，大约10年前，国家政府发布了一个框架，宣称他们应该在政府系统中采用开源软件。尽管这在纸面上看起来很好，实际上并没有付诸实施。绝大多数政府系统仍然使用来自微软、谷歌等公司的专有软件。即使我们有这项在政府系统中采用开源软件的政策，实际上并没有执行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83c6fad762ad4c44ccba6789b73f951e</guid>
<title>一周军评：阅兵上缺席的“老面孔”和意外的“新面孔”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_08_24_787599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，国内外关注度最高的军事话题无可避免的就是即将到来的九三阅兵上我国将会展示的新型装备。由于此次展示的新型装备比例非常高，同时一些经常参加阅兵的“传统”装备此次“缺席”，进一步增强了阅兵的“陌生”感，以至于有很多军迷调侃自己“又成军盲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实也不光是军迷，据“五角大楼披萨指数”显示，第二次彩排当晚，美国五角大楼连夜加班。是什么让美国国防部连夜加班呢？是大型无人水下潜航器，高超声速导弹，还是新型坦克、无人僚机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，美国人要加班，中国也加班，同样是对外军装备进行评估，我们的轻重缓急不一样，因为毕竟多年来我国科研单位跟踪国外先进技术的工作做得比较到位，很少有特别令人意外的东西。我们这儿更关心的可能还是一些“查缺补漏”工作，比如有些东西由于历史原因我们没有开发过，因此往往会有更高的关注度，反而有那么几次是加班加点出报告评估缺失的影响和能否短期内通过各种渠道弥补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/23/20250823184418651.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
办公室里的一个小模型，算是军迷对于新型坦克的想象吧
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里也可以看出目前中美决策层的关注点。美国人的焦虑在于维护他们的霸权，我们更关注的是在这个不再风平浪静的世界环境下，如何稳住阵脚，不要出错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下文我们就来说说这次阅兵上“该有”，但没有出现的部分装备，和一些从未在阅兵上出现的“新品类”装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地面装备方面，这次阅兵出现的新装备包括新型主战坦克、火力支援车、99A型主战坦克，陆战队的08式系列车族，新型伞兵战车车族，以及新型箱式远程火箭炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统上的阅兵式相比，可以说这是有史以来最简化的陆战装备检阅方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前网上和公开文宣里已经出现过图片、甚至上过央视的新一代陆战装备很多都应该参加阅兵，但这次都缺席，比如新型履带式步兵战车、新一代“大八轮”车族，最让人意外的是参加此次阅兵式的99A式坦克甚至不是最新的99A改进型，而是经过返厂局部改造的较早批次的99A。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，身管火炮装备几乎完全缺席此次阅兵，只有伞兵的120毫米迫榴炮。而我军新型051B自行火炮、多种车载火炮都没有参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人感觉，这和本次阅兵展示的目的有关。这次阅兵更多的是向世界展示我们的完整“解决方案”，因此展示几种最具代表性的地面战斗兵器；在阅兵时长和方队数量有限的情况下，缩减传统陆战装备方队，才能更多地展示我们的其他新型装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来陆军的最主要发展方向是，拥有自身侦察和精确打击手段，能够独立遂行战役、战术级的打击任务，简单来说就是“信火一体”；在进入直射距离前，就凭借远程火力击败敌军，直射火力基本只用于清剿残敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前俄乌战场就可以看出这个趋势，只有通过远程火力将对手潜藏在前线的各种高威胁目标消灭或压制后，才能进行有效推进。但由于俄乌双方都不具备足够的远程精确打击能力，导致大部分情况下无法达到这样的战术目标，于是只能在没有拔除对手火力的情况下，就投入突击兵力强行冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果突击兵力被对手火力消灭，造成巨大的损失而推进成果极小。最终就是如今俄乌战场上大量小规模高强度战斗却很难打出纵深突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/23/20250823184443384.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
相比之下，法德等国开发的新型坦克呈现出一边要拥抱信火一体，但另一边又不想放下“甲弹对抗”的执念，这也是时代变革中必然会出现的一种抉择
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次阅兵展示的新型装备，以及我们了解到的那些没有参加阅兵、但与阅兵装备有相似技术水平的其他装备，可以得出一个结论：在新的战场形势下，投入未经现代化改装的传统陆战装备，只能是被屠杀的下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战场的现状就是双方都没有足够的现代化陆战装备，实际战况强迫他们投入大量过时的装备，于是催生出了在坦克上堆叠大量轻型结构以增强防护力的“蛆式坦克”，但这些车最大的作用是消耗对手的无人机，其实际的攻击能力几乎已被废除。实际上这已经不是坦克，而是一种特殊的工程设备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过这次阅兵式展示也可以看出，我军对于解决无人机防御问题的方案，就是硬杀伤，给坦克装发射定距弹的自动机关炮，主动防御系统，四面相控阵雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面我们还会看到，无人作战方队里还有多种反无人机系统，包括可以伴随地面突击部队行动的无人反无人机系统，以及可以对大范围内无人机进行“面杀伤”的微波反无人机系统。可以说在目前技术条件下，无人机飞行速度慢、不可能具备防护能力是无法改变的缺点，因此硬杀伤手段远比软杀伤来的立竿见影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们已经说过很多次的事情，但硬杀伤手段的坏处就是看上去“贵”，四面阵相控阵雷达很贵的，编程弹药很贵的，能够自动搜索攻击的无人武器站很贵的……但这就好像今天战场上的士兵们基本都要人手一套单兵护甲一样——没错，很贵，没错，有点重，没错，累赘，但要保存自己才能更有效消灭敌人，所以大家都要穿防弹衣。未来对于地面作战装备也一样，总比被对手一个小FPV就把你一车人炸上天好，不是么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于你说有的国家用不起怎么办？那就参考俄乌战争现状呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在具备对无人机的攻防能力、又有信火一体的打击能力的新型陆军，将不会延续这种为了一个小镇反复争夺、伤亡惨重、寸步难行的状态。我们熟悉的快节奏、大纵深的作战形态，仍是陆军追求的目标，并且在新一代装备的帮助下，它可以比历史上做的更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么减少了陆军传统装备方队，这次阅兵上“多出来”的方队就很值得解读了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次阅兵中有几个方队是此前的阅兵上没有出现过的，无人作战系统增加了很多种；另一个大幅增加的，是展示了大量新型“鹰击”系列反舰导弹和此前从未上过阅兵活动的鱼雷武器系统，以及多种无人水下潜航器。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9382779e6e4137d2d647982b939b896c</guid>
<title>分裂、分裂、再分裂：欧洲的托洛茨基主义者们，路在何方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaodingqi/2025_08_24_787592.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪初以来，欧洲托派运动作为国际共产主义运动中的一股重要力量，经历了复杂而多变的历史进程。从起源与早期发展，到二战后的恢复与分裂，再到20世纪60-70年代的发展，直至1980年代后面临的双重挑战，欧洲托派组织不断分化，形成了多样的政治面貌和组织形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当代欧洲的政治舞台上，尽管托派组织始终未能跻身主流政治力量之列，但其活动范围却广泛覆盖数十个国家，组织形态呈现出丰富多元的显著特征，占据着不容忽视的一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、欧洲托派组织的历史脉络与组织分化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）起源与早期发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪20年代初，苏联国内在政治、经济和社会发展路径上，存在着不同观点和派别的分歧。以托洛茨基为核心的一批党内人士，对斯大林所推行的一系列政策持有不同看法。这些反对派逐渐汇聚力量，于1923年形成了一股组织化的政治力量，这便是托派运动的雏形。1929年，托洛茨基被驱逐出国后，开始筹备建立新的国际组织。1938年，欧美地区的托派成员齐聚巴黎，经过深入的讨论和筹备，正式成立了第四国际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战的的爆发给欧洲托派组织带来了毁灭性的打击，欧洲托派原本就相对脆弱的组织架构，在战争的狂潮中被彻底摧毁。许多国家的托派组织成员遭到迫害、逮捕或杀害，组织活动被迫中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，部分国家的托派组织不得不转入地下，以秘密的方式继续开展活动，试图在艰难的环境中保存组织力量。还有一些托派成员选择流亡他国，在异国他乡继续传播托派思想，寻求国际支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/20/20250820143104667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
列宁在十月革命&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）二战后的恢复与分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战结束后，国际形势发生了巨大变化，欧洲逐渐从战争的废墟中复苏。国际托派中心也迁回了巴黎，欧洲托派运动迎来了一定程度的恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，第四国际内部却因对苏联性质及斗争策略存在严重分歧，陷入了多次分裂的困境。一些成员认为苏联已经背离了社会主义原则，成为了“官僚资本主义”国家，主张采取更加激进的革命手段来对抗苏联模式；而另一些成员则认为苏联仍然是社会主义阵营的重要力量，应该通过支持苏联来推动世界革命的进程。这种观点上的分歧逐渐演变为组织上的分裂，不同的派别纷纷成立了自己的国际组织，使得第四国际陷入了四分五裂的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/20/20250820142408843.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年第四国际分裂状况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1953年到1965年，第四国际经历了多次分裂，最终形成了四个托派国际组织：曼德尔等人领导的“第四国际联合书记处”、希利领导的“第四国际国际委员会”、波萨达斯领导的“第四国际国际书记处”和帕布洛领导的“第四国际革命马克思主义倾向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四国际的分裂对欧洲托派组织产生了深远影响。欧洲各国托派组织在对待第四国际分裂问题上，也出现了不同的态度和选择。一些组织选择追随某一派别，加入了新的国际组织；而另一些组织则试图保持独立，在各种国际组织之间保持一定的距离。这种内部分歧和分裂，导致欧洲托派组织在战后的发展中缺乏统一的领导和协调，力量分散，难以形成强大的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）20世纪60-70年代的发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪60年代末，欧美国家掀起了一股新的革命浪潮。青年学生对资本主义社会制度和价值观产生了强烈不满，纷纷走上街头，发起了一系列大规模的社会运动。托派组织敏锐地捕捉到了这一历史机遇，积极投身于各种社会运动之中，成为了一些社会运动的重要参与者甚至领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，托派组织开始尝试以独立政党的身份参加欧洲一些国家的总统竞选和市政选举。他们希望通过参与选举，将自己的政治主张传递给更广泛的民众，争取政治上的合法地位和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，托派第四国际的力量迅速崛起，成员数量在20世纪70年代初猛增至7万多人，其活动范围遍及世界40多个国家和地区。西方国家还出版了大量关于托洛茨基的著作和传记，托派社会主义者在国际思想界也颇为活跃，其观点和理论引起了不少学者和知识分子的关注和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）1980年代后的双重挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年代后，世界政治经济格局发生了深刻变化。东欧剧变与苏联解体，给国际共产主义运动带来了巨大冲击。托派组织作为左翼政治力量的一部分，也面临着前所未有的双重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，新自由主义全球化浪潮席卷全球。新自由主义强调市场自由化、私有化和全球化，主张减少政府对经济的干预，推动资本在全球范围内的自由流动，造成了贫富差距扩大、社会不平等加剧、工人失业增加等问题，加剧了资本主义的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，左翼政治空间在欧洲逐渐萎缩。随着苏联解体和东欧社会主义国家的转型，国际共产主义运动陷入低谷，左翼政治力量在欧洲各国的影响力大幅下降。在选举政治中，左翼政党的选票不断流失，政治地位逐渐边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
托派组织作为左翼政治的一部分，也受到了这一趋势的影响。部分托派政党内部出现了不同程度的分裂，一些成员对托派的传统理念和斗争策略产生了怀疑和动摇，认为在当前形势下托派的主张已经难以实现。于是，部分派系甚至改变了性质，加入了社会民主主义阵营或其他社会组织。这种内部的分裂和转变，进一步削弱了托派组织的力量和凝聚力，使其在欧洲政治舞台上的影响力更加微弱。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>