<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a0796ebde7e77733da7ca0db6e9f4e60</guid>
<title>中国生物医药产业缺人才啊，我面试的博士却是这种态度</title>
<link>https://www.guancha.cn/xushi/2022_03_08_629314.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐实】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，中国的生物医药产业进入了迅猛发展的时期。根据德勤中国生命科学与医疗行业团队发布的白皮书，在政府的大力支持及倡导下，中国生物医药产业园于2020年的产值规模突破2.5万亿元人民币，而预计到2025年的总产值将达到5.84万亿元人民币。生物医药产业的整体发展，必然带动就业，于是各企业心照不宣地将招募人才当做头等大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年里，我就没见哪家生物医药企业说过“招人不困难”这样的话。说到招募人才，各企业的表示无非是“比较困难”、“很困难”或“非常困难”。真正难以填满的是需要专业技术背景的岗位，我在上海开公司的中国科大师兄有这样的感慨：放个行政岗位出来，一天能收百八十份简历，实在看不过来；而放个研发岗位出来，一连几个星期都看不到合意的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实上海已经是中国生物医药产业的人才中心了，上海尚且如此，其他区位弱一些的城市可想而知。“千军不易得，一将更难求”是中国生物医药企业普遍面临的问题。人才供给已经成为企业增加研发实力的瓶颈，乃至行业发展的限制性因素。这种现象的成因，以及解决之道，是本文重点探讨的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物医药企业所需的技术人才，来源主要有两个方向：1. 业内企业前些年从内部培养的人才，算是产业积淀出来的“生力军”；2. 从高校和研究机构毕业的研究生，可视为“新生代”。当前问题的实质是，“生力军”在绝对数量上“不够用”；而“新生代”的绝对数量虽然不少，但很大一部分在质量上“不堪用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“生力军”的显著优势在于，这些人才经历过工业体系的培养，知道企业对具体职位的期待是什么，可谓“召之能来，来之能战”。然而，中国的生物医药企业从仿制药向创新药转型，也就是最近5、6年的事情。受先前产业规模所限，企业的人才储备相当单薄。即使是恒瑞、百济神州这些国内一流的生物医药企业，其研发团队的规模也远低于基因泰克、BMS、辉瑞等有世界影响力的生物医药企业；至于科伦药业、齐鲁药业等位居第二梯队的生物医药企业，其创新药研发部门只能算刚刚成军，尚在培养成建制的战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，国内生物医药企业前些年从内部培养的人才太少，而生物医药领域的“海归”高端人才，每年有个千把人就不错了；二者加在一起，依然无法满足整个产业对技术人才的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/17/20220117110350429.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，近几年中国生物医药企业之间普遍展开“互挖墙脚大战”——各企业为了短期内充实自己的研发团队，不惜代价去挖其他企业的技术人才。愈演愈烈的“互挖墙脚大战”，使得行业猎头赚得盆满钵满，但是也滋生了业内的浮躁风气。某些动机不纯的人，与猎头私下联手，借着行业崛起际遇开展“自我炒作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在招募技术人才的过程中，我就多次见过这样的案例——某人2年之内连续换了3份工作，但任职的这几家企业其实在业内表现还不错。这就说明，此人连续跳槽并不是因为企业出了问题或项目开展不下去，而仅仅是因为他想通过跳槽获得更高的职位和薪酬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而猎头乐于帮他折腾的原因是，通过猎头的运作每跳槽一次，猎头就从用人单位多收一份佣金。猎头可以一鱼两吃、一鱼三吃，不亦乐乎。这类频繁跳槽的“职场老油条”，根本不在乎在某个职位上能够做出什么成绩，对企业毫无忠诚度可言，对产业发展更不会有益处。企业若想招募能做实事的人才，还是避开他们为好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“互挖墙脚大战”使得生物医药行业的薪酬成了“玄学”。放在5年前，生物医药行业的薪酬水平一度比较清晰，企业约定俗成，有某种学历加几年经验的人才，大致应该给什么样的薪酬。但是现在就真不好说了——频繁跳槽已将某些人的身价炒得过火，甚至超过了美国同等职位能够得到的薪酬。客观地说，这不是什么健康的现象，只不过便宜了个别“职场老油条”罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“互挖墙脚大战”是“生力军”不足导致的企业短期行为，扬汤止沸未必能解决实质性问题。善于解决实际问题的优秀技术人才，绝不是自我炒作的产物，而是在完成具体项目的过程中锻炼出来的。即使企业能够从外部挖到些人才，但是如果不注意从内部培养人才，将来仍会面临人才断档的问题。但凡不正常的事情，都不会太长久。随着中国生物医药产业规模不断扩大，沉淀下来的产业人才储备会逐渐增加，“互挖墙脚大战”的状况有望逐渐得到缓解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有着现成产业界经验的“生力军”绝对数量不足，缘于中国生物医药企业前些年底子太薄，这个问题客观上需要时间来解决。从高校和研究机构毕业的研究生形成的“新生代”，绝对数量其实不少，却仍然无法满足产业界的需求。当下就存在这样一种“冰火两重天”的奇观：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，相当一部分高学历毕业生很难在企业找到工作，甚至沦落到竞聘中学教师职位的地步。走投无路之辈埋怨生物医学相关专业是“天坑”，希望后辈们千万别进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，生物医药企业求贤若渴，即使有充足的预算、提供体面的薪酬，也难以招募到合格的“新生代”充实研发团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗行业从业者贺照人根据我国教育部的统计数据，在知乎上发布了这样一张统计表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/17/20220117110049379.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由该表格可以直观地看到，中国生物医药产业的投资规模呈现井喷式增长，十几年间飞越了两个数量级；而相关专业的博士毕业数量只有缓慢的增长，用十几年的光景尚未翻倍。产业腾飞带来了丰富的就业机会，近年的毕业生应该算是赶上了最好的时代，但为什么还会出现找工作困难的情况呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真实原因可谓非常残忍：我国许多高校存在学术研究与产业需求完全脱节的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在生物医药企业的视角上看，在所谓“纯学术”环境下毕业的许多研究生，不具备起码的劳动能力，如同“废物点心”。许多高校在教学和科研的根本导向上存在严重问题，不仅给国家造成了巨大的资源浪费，还让毕业生承受就业困难的不必要的痛苦。这些高校的管理者们，思想僵化却好大喜功，假装清高而鄙视应用研究，长期热衷于“国际化综合性大学”等虚名，忽略了高校推动技术创新的实事。他们制订的科研考评标准，纠结于论文的影响因子，却不在乎科研成果在产业界的实际应用。“楚王好细腰，宫中多饿死”，由他们主导的高校教学和科研，自然不会以产业界的实际需求为导向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在国内接触到的生物专业的高校教授，多数缺乏对生物医药产业的粗浅了解，在产业界的人脉和影响力趋近于零。师者，所以传道授业解惑者也。为师者自己的眼界都很狭隘，又如何培养出优秀的毕业生呢？哪怕“双一流”高校也有许多惨不忍睹的毕业生：由于导师平日里只催实验、没有在思想上指导他们，导致他们的视野极为狭窄，除了研究生期间直接参与的项目以外，对于生物医药的其他领域没有任何了解，对于产业界更是两眼一抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高校在教学和科研上的错误导向，却使得许多毕业生产生了这样的幻觉——只要能完成导师布置的科研任务、顺利拿到学位，我就算是“人才”了，能够自然而然地胜任未来的工作，从此过上薪酬丰厚、高枕无忧的生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb240097ed7226a401a9cda63ae3cc81</guid>
<title>美国应从乌克兰危机中吸取什么教训？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulHeer/2022_03_08_629306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·希尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几周，许多评论都在猜测乌克兰战争会对台湾（地区）产生何种影响。华盛顿决定采用非直接军事干预的方式支持乌克兰以及美国将其注意力全部集中在乌克兰危机方面，这可能会被北京解读为对台发动攻击的绿灯。分析人士对乌克兰和台湾（地区）进行了许多比较，其中大多数是无效的，这主要是因为乌克兰是一个主权国家，而台湾（地区）则不被世界大多数国家所承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，基辅的困境应该提醒台北，它需要加强自卫能力。但北京不会趁此时机攻击台湾（地区），这主要是因为它一直没有寻找攻击台湾（地区）的机会，而是在找不攻击台湾（地区）的理由。其实就台湾问题而言，乌克兰危机带来的最重要教训不是给北京或台北的，而是给华盛顿的。这条教训涉及无视历史和推卸指责两个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京总统攻击乌克兰的原因之一是他认为，在过去二十年，美国及其欧洲盟友忽视了俄罗斯的安全关切和受威胁心理，特别是在北大西洋公约组织（北约）东扩这个问题上。许多专家在否定这一观点，否认美国在上世纪90年代做出过不会扩大北约的保证，并且，更准确地说，是要驳斥普京关于乌克兰或北约东扩可能对俄罗斯构成威胁的说法。专家认为，驱使普京做出此种行为的其它因素才更具决定性，包括对民主的蔑视和俄罗斯的复仇主义传统。如今，对乌克兰的攻击已使这些观点变得无关紧要。北约东扩的问题已不仅仅是覆水难收这么简单了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/03/20220303180657680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约与俄罗斯对峙形势图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者斯蒂芬·沃尔特上周写道，“人们可以相信俄罗斯目前的行动是完全非法的，也可以相信美国如果在过去几十年采取一套完全不同的政策会降低这种行为发生的可能性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，美国外交官乔治·凯南——著名的俄罗斯问题专家和“遏制”政策之父——在1997年做出了一个著名的预测，北约扩张“将是美国在整个后冷战时代最致命的错误”，因为这可能会“引燃俄罗斯舆论中的民族主义、反西方和军国主义热潮......把东西方的交往带回冷战氛围，并将俄罗斯外交政策推向我们绝对不喜欢的方向。”（请注意，这一预测早在普京担任俄罗斯领导人之前就已做出。）而现在发生的事情正印证了他的预言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，华盛顿不愿承认，正是它在过去25年里支持北约扩张才造成了我们今天面临的局面。相反，它把普京入侵乌克兰的决定完全归因于俄罗斯固有的帝国主义和扩张主义倾向，以及/或者普京固有的特质。在这种解释下，华盛顿的所作所为既没有助长也没有阻止莫斯科志在必得的决心，即收回乌克兰，使其成为俄罗斯势力范围的一部分，如果不是将其吞并的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此产生的可能性是，只要西方不把乌克兰拉入美国领导的势力范围，莫斯科甚至普京本人都可能愿意无限期接受一个主权独立的乌克兰。但是，随着时间的推移，北约的扩张逐渐进行，乌克兰可能被纳入北约的问题也浮出水面，普京的不安和敌意也在逐渐增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，一位亲俄的乌克兰总统被赶下台，这加剧了普京的不安并促使普京吞并了乌克兰的克里米亚。最终，普京并不满意于乌克兰还没有资格加入北约，而且可能在几年内都不会被认为有资格加入北约的说法。在他看来，只有确保乌克兰永远不会成为北约成员国，才足以减轻他对乌克兰可能加入敌对集团并将北约带到俄罗斯边境的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长远来看，即使乌克兰保持中立也很可能无法被俄罗斯所接受，俄罗斯不可避免地要做出行动将乌克兰纳入莫斯科的势力范围。但可以肯定的是，即使俄罗斯做出这样的举动，部分原因也来自俄罗斯如何解读美国及北约的对乌政策，尤其是莫斯科怀疑华盛顿决心阻止基辅完全落入俄罗斯之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都对应了台湾（地区）的情况。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>19fcb9a2734bee8111c9b222b044135d</guid>
<title>星链险撞中国空间站后续：美方的说法，依然疑点重重</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_03_08_629302.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈蓝于2022年2月28日发表于美国《太空评论》网站 译/陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，中国向联合国提交了一份照会，指出两颗星链卫星靠近中国空间站，后者不得不进行了紧急规避以避免灾难性碰撞。美方现在终于有了回应。《太空新闻》（SpaceNews） 2月15日报道，美国向联合国发出了另一份照会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个事件很引人注目，不仅因为它发生在中美关系日益紧张的时期，又涉及一家明星企业的卫星和中国引以为傲的空间站，很容易在两国引发情绪化反应，而且也因为这是罕见的可控卫星对载人航天器构成威胁的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，我们只有来自中方的消息和第三方非官方信息。我们不知道SpaceX和美国相关机构内部到底发生了什么。不幸的是，美国最近的照会也没有提供更多的细节。相反，它引出了许多的疑问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到目前的地缘政治环境，这类事件很容易被政治化，这无助于解决太空中真正的问题。所以，本文只关注这个事件的技术和管理细节。我将尝试把事情梳理一下，看看问题出在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先把所有已知信息都摆到桌面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国致联合国照会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国于2021年12月6日向秘书长提交了一份普通照会。照会提交约三周后，媒体才有这件事情的报道。该照会报告了两次近距离相遇事件（以下为照会中文版原文）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“星链-1095卫星自2020年4月19日起稳定运行在平均高度约555千米的轨道上。2021年5月16日至6月24日，该卫星持续降轨机动至平均轨道高度382千米后，保持在该轨道高度运行。7月1日，该卫星与中国空间站间出现近距离接近事件。出于安全考虑，中国空间站于7月1日晚主动采取紧急避碰，规避了两目标碰撞风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月21日，星链-2305卫星与中国空间站发生近距离接近事件。鉴于该卫星处于连续轨道机动状态，机动策略未知且无法评估轨道误差，存在与空间站碰撞风险。为确保在轨航天员安全，中国空间站于当日再次实施紧急避碰，规避了两目标碰撞风险。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独立轨道分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乔纳森·麦克道尔（Jonathan McDowell）是一位受人尊敬的知名天体物理学家和太空活动监视者。他是第一个根据开放轨道数据独立确认该事件的人。12月28日，他在推特上发布了他的轨道分析。下图显示了星链和中国空间站在7月和10月的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/07/20220307114926434.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;七月相遇事件 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;源&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;J&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;h&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;M&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;D&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;w&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;l&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/07/20220307115130469.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;十月相遇事件&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;片&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;来&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;源&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;J&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;n&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;t&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;h&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;a&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;n&lt;/span&gt; &lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;M&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;c&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;D&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;o&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;w&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;e&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;l&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;l&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
1月18日，麦克道尔在他编辑发布的《乔纳森太空报告》（第802期）中对这两个事件做了概述，进一步证实了先前的结论。按他计算，10月相遇事件预测的最近距离只有不到1公里（中国空间站避让动作前），令人吃惊。而7月相遇事件的最近距离似乎在他最终发布的报告中漏写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国已向联合国投诉（联合国文件A/AC.105/1262）星链卫星飞近CSS（中国空间站）。文中提到了两起事件。对TLE的分析证实，确实发生了如上所述的近距离经过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协调世界时7月1日9时50分，CMSEO（中国载人航天工程办公室）发出指令对CSS进行轨道调整，以避开正在降轨处置中的星链1095；否则，在协调世界时13时15分左右就会发生近距离（公里或更短 - 作者注：此处漏写公里数）相遇。似乎星链也在同一时间进行了一次小规模的回避，但似乎SpaceX和CMSEO之间没有就相遇事件进行事先沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，当时刚刚发射、正在进行轨道提升的星链2305卫星通过了CSS的轨道高度。按预测它将在协调世界时22时在距离中国站1公里范围内通过。CSS在协调世界时3时16分左右进行了轨道调整，以避免碰撞。这次，星链2305似乎没有进行任何规避点火。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国致联合国照会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国于2022年1月28日向秘书长提交了一份普通照会。它申明（以下为照会中文版原文）：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在中国致秘书长普通照会中列举的具体例子中，美国太空司令部估算中国空间站与所指的美国航天器发生碰撞概率不大：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 星链-1095（2020-001BK），于2021年7月1日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 星链-2305（2021-024N），于2021年10月21日
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 由于这些活动没有达到既定的紧急碰撞标准下限，所以在这两次情况下都没有必要发出紧急通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 如果发生涉及中国空间站的碰撞概率大，美国会直接向指定的中方联络人提供近距离接近通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
• 在中国向秘书长发出普通照会之前，美国并不知道中国与美国太空司令部、星链-1095和星链-2305的运营商或美方任何其他实体进行过或尝试进行过任何联系，告知关于所述事件的信息或担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SpaceX的行为&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据前述2月15日《太空新闻》报道，SpaceX与美国国务院和其他美国政府机构合作，向中国发送通知。SpaceX负责制造和飞行可靠性的副总裁比尔·格斯滕梅尔（Bill Gerstenmaier）在11月举行的AIAA ASCEND会议的一个小组讨论会上说，SpaceX检查其星链卫星是否与国际空间站和中国空间站接近。“我们向国务院提供信息，但我不知道之后会发生什么，”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月6日，SpaceX与联邦通信委员会召开电话会议讨论星链的安全问题。根据作者获得的会议演示稿，星链使用自动避碰系统。它从第18太空控制中队接收（空间碎片等的）数据。卫星可以自主评估风险并计划规避操作，无需人工介入。不过，作为一种额外的安全措施，人类仍然扮演着监督角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，与其他运营商的航天器发生相遇事件时，星链卫星默认承担机动变轨责任。而采用大富裕度规避国际空间站，使得NASA不需要（对国际空间站）采取额外行动或进行专门的监测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06c4180f04fcc0909743834b973053a0</guid>
<title>欧美禁飞俄罗斯，也不想想自己的飞机往哪儿飞</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_03_08_629300.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2月24日普京宣布对乌克兰进行特别军事行动后，俄乌战争已经持续了近两周。对于俄乌战争反应最为激烈的莫过于欧盟诸国了，在俄军发动军事行动的当天，大量欧盟国家就对俄罗斯飞机关闭领空。作为对等报复，俄罗斯也对这些国家关闭了领空，让西欧诸国飞机无法在俄罗斯上空飞行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄欧相互关闭领空的行为，给欧亚大陆民航飞行带来了极大的麻烦。耐人寻味的是，俄欧相互禁飞如火如荼之际，美国直到3月2日才对俄罗斯宣布禁飞。空域都关闭了，航班自然也全都断了，现在欧美国家事实上与俄罗斯相互断航禁飞，但这些不会对第三方产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155034537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月26日第一批对俄罗斯禁飞的国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155045580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月3日几乎所有欧洲国家及美国、加拿大对俄罗斯禁飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然如果头够铁的话，也可以视那些欧美国家的禁飞令为无物，比如3月1日伏尔加第聂伯公司的伊尔76本来也在禁飞范围之内，但依然飞往斯洛伐克的布拉提斯拉瓦卸下货物，并于第二天返回，没有遭到任何拦截或阻挠。当然这多多少少与这架飞机所运输的货物有关：核电站的核燃料。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155100663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;执行核燃料运输任务的伏尔加第聂伯河伊尔76&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯来说，飞不了欧洲航线影响不大，顶多飞非洲的航线要从中东那绕一下路，北美禁飞更是没影响——反正飞不了了。对美国来说，也就从北美飞东亚航线时需要避开俄罗斯的远东部分，经阿拉斯加走北太平洋也能飞到东亚，绕飞也不多。但对欧洲国家来说。俄罗斯禁飞对他们飞往东亚的航线影响很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以德国法兰克福飞日本东京的航线为例，在禁飞之前汉莎航空的法兰克福-东京航线是以经过俄罗斯领空的直线进行飞行，航程约为9400公里。而当俄罗斯禁飞以后，必须经黑海自哈萨克斯坦到中国，才能避开俄罗斯领空飞往日本东京，航程一下子变成了约11300公里，增加20%的航程，但这不代表着油耗也只增加了20%变成72吨，而是更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例而言，原本走俄罗斯的航线航段耗油是60吨，因为航程变远载油更多，导致飞机起飞重量大幅上升，飞机油耗也随之增加，是非线性上升。而且飞机的实际最大起飞重量有限，多装了十几二十吨的燃油就意味着要减少其他载量以满足飞机飞行的要求。通常欧洲飞东亚的航班在载满旅客和行李之余，多少还能带上几吨到十几吨的货，而现在绕飞之后别说带货飞行了，连载满旅客可能都做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油耗增加商业载荷减少，更高的成本开支（飞行时间更长机组费用也随之增加）与更少的收益（旅客、货物），这样的结局欧洲航司是否喜欢呢？这一趟飞下来别说赚钱了，能不亏钱就谢天谢地了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155116558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155116850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;地球是圆的，所以平面地图上看起来是绕了大圈但是在地球仪上却是一条直线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155138698.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155138747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;绕开俄罗斯领空，欧洲航班得走黑海——哈萨克斯坦——中国路线才能到日本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而北美飞往东亚的航班，虽然也会同样有需要绕开俄罗斯领空的问题，但是绕行范围相对较小，增加的航程并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以西雅图飞往上海为例，正常飞行的话航程约为9300公里左右，而避开勘察加半岛从北太平洋经日韩绕行，航程约为9500公里左右，影响几乎可以忽略不计。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155214648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305155214114.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;从北美西雅图飞往上海的直飞与绕行航线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93ef70181075003e88645cc304446acc</guid>
<title>中国将未富先老？生产力提升的空间在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_03_08_629297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要给国内最受关注的社会经济话题进行一个排名，那么“人口出生率下降”肯定会排在前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年中国新生人口只有1000多万，这条新闻在不久前引发了热烈讨论。讨论中大家最担忧的几个问题就是：中国人口出生率下降如此之快，如何才能逆转这个趋势？现在新生人口数量大幅度下降，这预示着未来年轻人人口数量也会大幅度下降，怎么能养得起未来庞大的的老年退休人口？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何逆转出生率下降？在探讨这个问题之前需要先分析当前出生率下降的原因。对此，许多专家学者已经分析得非常多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结一下，人口出生率下降是很多因素综合造成的。长期因素包括工业化水平提高、经济发展水平上升导致很多人不需要组成家庭就可以过上舒适的生活，而许多地方男女比例的不平衡和男女对于婚姻期望的不一致也导致结婚人口逐年下降。2013年中国每千人有9.9对新婚夫妻，而2020年中国每千人只有5.8对新婚夫妻。新婚家庭数量下降自然会导致出生率下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，昂贵的房价、教育、医疗成本以及内卷的教育和就业市场也成为许多夫妻不要小孩的重要原因。最后，新冠疫情的反复则是影响近两年出生率的一个重要因素。此前西安抗击疫情时出现的医疗事故虽然是个例，但是这样的风险的确让许多家庭暂时放弃了近期生育的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/17/20220217160827275.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;429&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;护理新生儿，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 彭源 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，好几项鼓励生育的国家政策已经出台。而各种鼓励生育的宣传更是层出不穷，就连春节晚会也将鼓励生育作为小品主题。部分地方政府也在制定政策来直接鼓励生育，比如在广东省廉江市黄竹根村，在当地籍贯的海外华侨的资金支持下，每一个新生儿将获得9万元的奖励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似直接鼓励生育的政策在国外也是有先例的。比如日本在2005年以后对于中低收入的家庭新生儿就进行现金奖励，每个新生儿最多可以获得20多万日元的政府现金补贴。但是从效果来看，这项政策并没有逆转日本人口出生率下降的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然日本的经验不能完全照搬，但是考虑到中国出生率下降背后的各种因素——如疫情风险、男女比例差距、婚姻观念的变化都和经济不直接相关，而地方政府财政能力的限制也不能让经济补贴成为刺激生育的主要手段。因此，目前可以实施的政策只能是让出生率短期内稳定在当前的水平，尽量防止出生率进一步大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果出生率下降的趋势短期不太容易出现反转，那么未来中国是否会面临一个巨大的养老危机？对于这个问题的担忧，实际上是在担忧未来的中国劳动力人口能否生产出足够的产品和服务。在宏观经济层面，这是一个供给侧的问题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们的文章里也曾经涉及这方面的内容，当时提到的一个主要解决方案就是要依靠提高生产力来保证中国经济的总供给持续增长。这里我们可以将生产力分解成人力资本和资本存量这两个方面来进一步分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人力资本就是劳动力受教育程度和劳动技能，资本存量可以看作是生产工具总量，其中包括基础设施和机器设备。高教育水平和劳动技能叠加上充分的生产工具如机器设备和控制软件，通常就意味着先进的生产力水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是荷兰格罗宁根大学和美国加州大学戴维斯分校合作计算的人均人力资源指数图，用来衡量劳动力受教育程度。作为和中国的对比，我选择了日本、韩国、德国和美国的人均人力资源指数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/17/20220217155012456.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中日韩美德人均人力资源指数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从图中可以看出，美国、德国、日本作为老牌发达国家，他们的人均人力资源指数从1950年代开始就相当接近，在过去70年间，他们的指数从2.5左右缓慢上升到3.5以上，保持在世界领先的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和韩国的劳动力教育水平在1950年代都很低，韩国的起点比中国高一些。在70年间，韩国的人均人力资源指数上升到美、德、日这些发达国家的水平，而中国人均人力资源指数也大幅增长，从1952年的1.1左右增加到2019年的2.7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于中国人口庞大，按照人均计算劳动力教育程度能有这样的增长已经十分出色了。但同时也要看到我们的人均人力资源指数仍然处在美、德、日1960年代初以及韩国1980年代末的水平。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>