<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>df6d90302dae2e5a20b07d58838f5c55</guid>
<title>我知道美国政府里曾有些明白人，怎么还是激怒了俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/TeDe-KaPengTe/2022_03_17_630671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/特德·卡彭特 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军攻入乌克兰，导致北约和俄罗斯之间长期紧张的关系升级到危险水平。西方对俄罗斯的冷战濒临热战。俄罗斯不能说没有责任，但过去25年来北约傲慢、外强中干的对俄政策也要承担很大责任。那些主张美国外交政策应该更现实、克制的分析家，一直在警告：放手让北约这个有史以来最强大的军事联盟扩张，不会有好结果。俄乌冲突证实了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/05/20220305201700928.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国通过北约向乌克兰提供政治和军事支持（来&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年我在《超越北约：避免欧洲冲突》(Beyond Nato: Staying Out of Europe’s Wars)一书中就提出：“北约要东扩，同时不引起俄罗斯的不友好行动，那是很难的。北约东扩最温和的方案，也要逼近前苏联的边境，更激进的方案是打造对俄国的包围圈。”当时北约东扩还只是停留在纽约和华盛顿的讨论中。“这只会引发和俄国的不必要冲突。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，公众还不知道，早在1993年克林顿政府就做了那个致命的决定，决心要把一些前华约组织的国家纳入北约。克林顿政府很快邀请波兰、捷克、匈牙利加入北约，1998年，美国国会参议院予以批准。这是北约的第一波东扩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一波东扩引发了俄国的反对和愤怒。克林顿政府的国务卿奥尔布赖特在回忆录中写到：“叶利钦和他的同僚激烈反对北约东扩，认为这是在利用俄国的脆弱，把欧洲的封锁线向东移动，孤立俄国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
副国务卿塔尔博特也有同样的感受：“很多俄国人相信北约是冷战的遗迹，是直接针对俄国的。他们说俄国已经放弃了华约，那为什么西方不放弃北约？”这是个尖锐的问题，但克林顿和之后的美国政府都没有认真回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南是美国冷战时期遏制政策的缔造者。1998年美国参议院批准北约第一轮东扩后，《纽约时报》采访了凯南。“我想这是新一轮冷战的开始”，凯南说，“俄国会变得非常反感，并转变政策。这是个悲惨的错误，没任何理由这么做，任何国家都不应该被威胁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凯南说对了，但美国和北约高层继续推动新一轮东扩，挑衅地吸收了三个巴尔干国家。这些国家从来不属于苏联，但在帝俄时期曾为俄国影响范围的一部分。这一轮东扩后，北约逼近了俄国的边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国对北约侵略性行动的耐心越来越小。2007年3月，俄国最后一次友好提醒北约要退回去。当时普京在慕尼黑安全会议上指出：“北约的手已经伸到俄国边境了。”普京还说：“北约东扩是一种严重挑衅，削弱了互信。我们要问一句：北约东扩的目标是谁？华约解散时西方国家曾保证不东扩，现在要打破承诺吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗伯特·盖茨曾在小布什和奥巴马政府中担任国防部长，在他的回忆录《使命》中说：“我相信1993年老布什离任后，我们和俄国的关系就一直搞得很糟。”在很多失误中，就包括“美国和罗马尼亚、保加利亚达成协议，使用它们的军事基地部署军队，这是个毫无必要的挑衅。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖茨也隐晦地批评了小布什。“把格鲁吉亚和乌克兰纳入北约，是过度扩张了，”盖茨说，“这是个鲁莽忽视俄国关键国家利益的案例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，俄国证明它反对北约持续侵入其安全区域的行动，不止停留在口头上。当时格鲁吉亚的亲西方政府鲁莽地挑衅俄国，想用军事力量把俄国军队赶走。俄国利用了这次冲突的机会，占领了格鲁吉亚的两个地区，并牢牢控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家特别是美国领导人不断闯红灯。但是，2013年到2014年奥巴马政府非常傲慢地干预乌克兰内政，推翻了该国选举出来的、倾向俄国的领导人，这是个更大的挑衅，直接引爆了冲突。俄国立即反击，控制、合并了克里米亚，新一轮冷战势不可免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几个月来，本来有一些机会避免在东欧爆发热战。普京要求北约在若干安全问题上提供保证。特别是，俄国要求北约保证限制在东欧部署的军事力量，还要保证不接受乌克兰加入北约。为了增加谈判筹码，普京在乌克兰边境附近集结大规模军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄国要求西方后退和提供安全保证，拜登政府的回应很冷淡很躲闪。普京决定升级对抗。虽然乌克兰不是北约成员，但美国想为乌克兰提供北约的政治和军事支持，结果只会让乌克兰人付出惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史将表明，在苏联解体后美国对俄国政策是史无前例的政策失误。北约东扩一定会引起悲惨的、暴力的对抗，破坏西方和俄国的关系，这一点不难预测到。很多分析家提出了警告，但被无视了。我们正在为美国外交权势集团的短视和傲慢付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月28日英国《卫报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac07d6eeae447fa08c552052b3cafbcc</guid>
<title>发达国家国债有风险，中国的应对能否比俄罗斯更好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_03_17_630668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰局势目前仍然胶着，虽然我们不知道这场战争还要持续多久，但是它对于世界经济的影响已经可以窥见一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，通货膨胀如烈火烹油，短期内将会愈演愈烈。目前世界市场石油价格已经在120美元左右浮动，而拜登正式签署了禁止俄罗斯能源的行政令，具体包括禁止进口俄罗斯原油和某些石油产品、液化天然气和煤炭；禁止美国对俄罗斯能源部门的新投资；禁止美国人资助或支持在俄罗斯投资能源公司等。一旦能源制裁落地，世界市场的能源价格恐怕还有不小上涨的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在能源产品以外，俄罗斯大量自然资源被暂时排除出世界市场，也造成供给侧的巨大成本压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以关系到国计民生的农产品为例，俄罗斯和乌克兰都是世界小麦出口大国。开战到现在，美国芝加哥期货市场的小麦价格涨幅已经达到70%以上。俄罗斯和白俄罗斯还是世界钾肥生产前三名的主产地，而氮肥的主要原料则是天然气，西方对俄罗斯和白俄罗斯的经济禁运带来的化肥价格飞涨使得几乎全球的粮食生产成本都会受到大幅度影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/08/20220308154328300.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;春耕时节（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突前，金融市场原本预期西方通货膨胀率在基期效应的影响下，在今年第一季度之后会趋向平缓甚至出现下降，但是现在战争和经济制裁毫无疑问将拖延通货膨胀率下降的时点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，欧美增加国防开支的需要又导致欧美短期内推迟收紧货币政策。这其中欧洲央行会比美联储的态度更加鸽派一些，美联储目前还在说要在3月份加息25个基点，远远不如市场战前预期的50个基点。欧洲央行恐怕在今年都不一定有能力加息了，这也导致了欧元兑美元汇率一路下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;很多媒体会把欧元兑美元汇率下跌作为资本流出欧洲、流入美国的一个证据，进而佐证美国在这场战争中的行为动机就是搅乱欧洲，造成恐慌，进而推动资本回流美国来弥补加息造成的市场资金紧张，但是现实中金融市场的表现并不能支持这个说法。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧汇率变化更多的是货币政策差异造成的结果。如果欧洲市场真的有恐慌和资本外逃，那么主要欧洲国家的国债必将面临被抛售的压力，市场利率必然会出现相应的变化——就像俄罗斯被经济制裁之后，央行一夜间加息1050基点到20%来稳定金融市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从欧洲几个国家国债收益率的历史变化图也可以看到这个变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/08/20220308153159394.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;227&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;德国、法国、希腊、波兰10年期国债收益率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年欧债危机最高峰期间，希腊一度被认为即将破产和退出欧元区，许多投资人也认为欧元可能不复存在，这一切都反映在希腊国债的收益率上，从2009年10月的4.6%涨到2012年初的29%，投资者抛售希腊国债并转移资金进入其他国家。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从俄乌开战到现在，处于乌克兰边境的波兰的国债收益率的确出现了较大幅度的上涨，但是还远远没有达到恐慌的程度。法德两国的国债更是几乎没有对战争做出任何明显的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而欧美股票市场从年初到现在基本都有10%以上的跌幅，随着加息时刻的临近，全球的资金成本都在上升，除了大宗商品和军工企业产业链，大多数国家和行业今年都面临相当严峻的挑战。资本由于战争从欧洲逃向美国的故事虽然动听，但是并不符合实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争对于通货膨胀和货币政策的影响在未来几个月内最为显著，而更长的时期内，这场战争对于国际经济秩序最大的影响却是美欧共同制裁俄罗斯中央银行，冻结俄罗斯外汇储备这件事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fcbac0d5b94575c83ec9143a9a612c7a</guid>
<title>平台靠封禁搞垄断，用户的通信自由权呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjia/2022_03_17_630665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁嘉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，无论是司法判例还是立法指向，美国、中国和欧盟都在加强互联网平台领域的反垄断监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218152736458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2.1亿欧元！法国对谷歌和脸书开出巨额罚单。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年12月9日，美国联邦贸易委员会（The Federal Trade Commission，以下简称FTC）和48个州及地区总检察长对Facebook（已更名为Meta，本文仍统称为Facebook）发起反垄断诉讼，针对Facebook收购Instagram和WhatsApp及拒绝向特定竞争对手开放数据接口的行为，指控该公司通过长达数年的反竞争行为非法维持其在个人社交网络领域的垄断地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月28日，美国哥伦比亚特区地方法院以证据不充分为由裁定驳回诉讼，但允许FTC补充材料后再次提交诉状，这一结果让部分人士对Facebook感到乐观，似乎其胜局已定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2021年8月19日，FTC向法院提交了修改后的诉状，针对Facebook的市场支配地位认定提供了更加具体的证据和论证，并且围绕Facebook的排除限制竞争行为展开论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月11日，Facebook要求撤销FTC对其反垄断诉讼的动议遭到法院的驳回，法院裁定指控Facebook实施垄断行为的诉讼可以继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本案中，Facebook拒绝向竞争对手开放API、拒绝互操作性的事实是FTC紧咬的一大反竞争行为，亦因其关联至国内热议的“平台封禁”等词而引发巨大关注。本文就此展开分析讨论，以期探讨平台互联互通的边界问题以及监管思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Facebook封禁行为争议始末：从开放到封禁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在平台发展之初，Facebook十分鼓励软件开发者在平台内建立一整套应用程序生态系统，为此开放了Open Graph等一系列API，以允许开发者在第三方产品与Facebook之间创建互操作性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FTC认为，在此政策下平台、第三方应用开发者、用户实现了三方互利共赢：平台获得了商誉、持续性增长和用户参与度，以及海量站外用户数据；第三方应用开发者通过融入社交功能，从Facebook大规模的高度活跃用户中获益，并改进了用户体验；用户也享受到了更多的效率和便捷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着业务的飞速发展，Facebook的开放政策产生了180度大转弯。自2011年6月起，如FTC所诉，Facebook关闭了对竞争者有重要商业价值的API的入口，仅向不会对Facebook构成竞争的应用开放API。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，FTC将这些竞争者归纳为三类：（1）提供个人社交网络服务、从而与Facebook构成直接竞争关系的有潜力的应用，如Path；（2）具备一定社交功能但尚未构成Facebook的完全竞争对手的有潜力的app，如Twitter所有的视频分享应用Vine和本地社交网络Circle；（3）移动通讯app。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FTC认为此举在于扼杀、阻碍能够威胁Facebook个人社交网络市场垄断地位的竞争者，同时，Facebook还以关闭API相威胁，来阻止其他新的app进入个人社交网络市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，迫于舆论和监管压力，在2018年12月， Facebook放弃对核心功能的限制，且之后未再实施API封禁——尽管FTC认为此举仅是Facebook的“避风之策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此事实，法院在2021年6月份的裁定中认定：FTC未能证明Facebook的垄断地位，况且其所指控的API封禁行为已停止实施数年且不能证明Facebook再犯的可能性、因而不具备法律规定的“正在实施或将要实施”的起诉要件，因此驳回FTC的此项控诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，法院还认为：虽然Facebook不具有向其它应用开发者开放API的义务，但FTC控告的部分特定拒绝交易事实可能构成了垄断行为，只因其数据封禁行为业已停止，故不再进一步分析过去的封禁行为是否违法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次起诉受挫后，FTC于2021年8月补充材料后再次起诉，并将对关闭API的指控整合入收购Instagram和WhatsApp的指控中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年1月作出的第二份裁定中，法院认为FTC成功证明了Facebook具有垄断地位，该垄断诉讼可以继续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次美国地方法院对于Facebook的平台封禁行为之所以并未进行详细分析和讨论，仍然是因为其进行了自我纠错，于2018年主动废止了不向竞争对手提供API接口的数据封禁政策，而并不意味着美国地方法院认可了Facebook实施数据封禁行为的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;封禁行为违法性的裁判标准及其借鉴意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院基于Aspen Skiing案确立的裁判标准，给出了认定封禁行为违法性的三重标准：（1）垄断者针对的对手需曾经与其有过交易；（2）垄断者与市场上的其他人仍保持交易；（3）在短期利益受损的情形下，垄断者实施封禁的唯一理由是在长期竞争中将对手赶出此市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就法院根据Aspen Skiing案提出的三重标准而言，核心是垄断者为了排除限制竞争效果而实施垄断行为且实现了该效果，至于先前有过自由交易行为而后来中止的条件，更应被理解为推定垄断者即使冒着短期利益损失的风险也要排除限制竞争来打压对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;也就是说，平台封禁行为的理由和效果是判断封禁行为违法性的重要依据，如果该封禁行为带来了反竞争效果，同时不存在其他实施该行为的合理理由，那么即可认定该行为存在排除限制竞争的目的、具有反垄断法上的违法性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国众议院司法委员会的调查，互联网头部平台实施封禁行为缺乏正当性，并不符合经济性。互联网头部企业在实施开放API访问接口等互联互通行为时，其仅需要重新设计平台存储形式，而无需额外承担高额的设施改造费用和维护费用，便可以获得大量的用户增长福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果互联网头部企业在开放API访问接口后又针对特定的竞争对手封禁了接口，则需要进行更具针对性的开发设计并投入更多额外资源进行改造和维护。因此，互联网头部平台反向实施拒绝开放API访问接口等平台封禁行为缺乏客观上的必要性和经济上的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次FTC诉Facebook案中，美国法院提出应该援引Aspen skiing案的分析框架，针对Facebook先开放接口而后又撤销的行为作出认定。套用前段提到的分析框架和美国众议院司法委员会的调查结论，可以得知，如果具有垄断地位的互联网平台企业最初向所有第三方平台开放API数据接口，而后又撤回了特定经营者的API访问权限，那么就可以认定其行为并非出于正常的商业经营需要，而是为了限制已有竞争对手和潜在竞争对手的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FTC认为Facebook的封禁行为构成垄断，主要有以下几点理由：首先，在Facebook的平台政策经历了从早期提供数据交换服务，到断开部分竞争对手的数据交换，再到2018年底全面恢复数据交换的过程，且可以推定Facebook是有利可图的，满足了第一层次的时间标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，内容标准的检验，一般而言，Facebook拒绝向特定竞争对手开放数据接口，则可以反推其开放数据接口的服务有可能同时在向市场上其他同等条件的客户进行提供，行为标准得以验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，Facebook基于平台生态发展和增强用户体验等商业诉求，开发开放平台的商业模式，针对各种APP经营者提供API为主的数据兼容服务，为其自身、合作商家、消费者都带来了可观的利润和收益。Facebook实施平台封禁行为，则很可能是为了实现反竞争的目的而牺牲自身的短期利益，目的标准的检验就得以通过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>544d84c12e489f58f439d7ea21e4f4d6</guid>
<title>蛇、鸟屎、椅子，台湾停电的原因你永远想不到……</title>
<link>https://www.guancha.cn/linkaiyuan/2022_03_17_630663.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林凯源】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾停电，应该不算什么新闻了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月15日，台湾新北、高雄两市又发生停电事故，共计4000余户受影响。台电方面表示，停电是因为鸟碰触带电设备，造成绝缘器破裂停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次距离3月3日全台大停电不过两个星期而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/15/20220315180505242.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日上午9时许，台湾电力系统再次发生大规模故障，549万用电户受到影响，范围覆盖除金门、连江两县以外的全台所有县市，其中以南部地区（台南、高雄、屏东）停电范围最广、停电时间最长，甚至波及供水设施运作，造成高雄、台南部分地区供水中断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是近五年来，台湾发生的第五次大范围停电，前三次在2017年8月15日、2021年5月13日和2021年5月17日，分别影响668万户、400万户和66万户。而此前，台湾地区在2002年因天然气安全存量不足而对工业用户实施限电后，已经整整15年没有发生过大规模停电了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，台湾电力短缺的困境，早在2014年就能够预见：迫于当时在野的民进党前主席林义雄绝食的压力，和此前日本福岛核灾对民众心理的冲击，台行政部门负责人江宜桦宣布龙门核能发电厂（以下称“核四”）封存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核四宣布封存前一周，朝野两党尚在“立法”部门激烈攻防之际，台经济部门负责人杜紫军和台电董事长黄重球明确指出，在核四停建且既有三个运作中的核电厂运营年限到期退役后，台湾在2021年必然陷入缺电危机，最快在2016年就会遇到问题，因为即便当下就开始盖替代核四的天然气电厂，至少也需要15年。当时质询的民进党籍“民意”代表蔡煌琅认为执政党和台电在“危言耸听”，可通过高铁轨道铺太阳能板和节约用电弥补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，每当停电，网友们都会翻出当时的质询记录来泄愤。与蔡煌琅同样忙的，还有他当时在“立法院”的同事郑丽君和后来的民进党党主席蔡英文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者在2013年言之凿凿地认为台电高估未来用电需求、低估自身供电能力，“大藏电、藏了私房电，再来恐吓人民（说），不要核四会缺电，不要核四会涨价”；后者在上台前的2015年，声称其“有一套完整的做法，而且已经计算过，在用电需求持续增加的前提下，台湾的未来绝对不会遇到缺电危机”，在2019年台湾缺电的态势逐渐明朗后，仍然宣称“台湾不缺电是不争事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便面对网友要求民进党交出偷藏的“私房电”，改编神曲《缺电英》来嘲讽民进党用“文青式”的语言和情怀，讨论需要以客观的科学态度探讨能源议题时，民进党政府依然一再宣称台湾不缺电，将历次电力系统的大事故归咎于个人的疏失或某个部件损害，无视台湾作为孤岛型电网的客观现实，无视新能源的波动性及其对电网坚韧和灵活程度的更高要求，无视台湾发电设施在空间上合理配置的规划，无视废核、发展绿能和满足经济增大的电力需求之间的合理步调，即便在“非核家园”的口号下偷偷延长现有核能发电机组的服役期限，停电的事故仍然不断发生。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://tv.sohu.com/upload/static/share/share_play.html#102792904_9447958_0_9001_0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
对民进党来说，承认错误是困难的，尤其是这个错误能够带来巨大的政治和经济利益。政治人物以卸责、硬拗来掩盖政策与现实的脱节，不愿意坦然面对错误，自然难以寻找可行的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆在探索新能源发展道路的过程中，也遇到过许多问题，但能够调整步伐，甚至不惜停下步伐，比如限制弃风率过高的地区新增风电装机；对于风电、光伏发电的波动性及其对电网的冲击，大陆也投入资金发展坚强电网和智慧电网，并要求风电机组具备高低电压穿越能力，避免大规模脱网对电网的安全造成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观台湾，不愿意正视电源不足的客观现实，反而歪解备转容量的概念，误读电网的脆弱性，以所谓的“南电北送”挑起区域对立而掩盖大电网的经济和稳定性，甚至炒作“内鬼”阴谋论，不仅打击基层士气，也让这种理盲的文化下沉。所以，频发的电力事故，往往找出让人匪夷所思、哭笑不得的罪魁祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蛇、松鼠、台湾猕猴是常见的台湾无预警停电祸首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如2021年5月3日，桃园市的八德、芦竹、中坜等地发生影响超过63000户的停电，台电指出事故原因是“白鼻心（果子狸）侵入并触碰中坜一次变电所69000千伏汇流排隔离开关设备……导致变电所停电”；7月7日，一尾大蛇爬上12米电杆碰触到避雷器，引发馈线跳脱，造成台南市楠西区1700户停电；8月17日，台湾猕猴为摘龙眼吃，误触高压电，造成跳电从而导致云林县一处村庄多次无预警停电。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/03/15/20220315180540280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了动物，2021年7月台湾核能二厂二号机因主蒸汽跟隔离阀异常关闭，机组跳机急停，台电给出的祸首竟然是一把椅子，“运转人员配合清洁人员清洁时移动座椅，滑动太大力椅背误触”，整改方案是改换不带轮子的固定办公椅。这可是对安全要求非常高的核电厂！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为离奇的是，2021年11月11日，云林县5万户停电的元凶，竟然是飞鸟经过时从天而降的一坨鸟粪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/03/15/20220315180643882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论原因有多离奇，是否真实，频发的停电事故都凸显出台湾电力系统的脆弱性。究其根本，仍然是电网落后脆弱加上电源不足、缺电，导致系统冗余不足，容错空间小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近五年五次大停电，台电认为2017年“815”大停电是因为“中油”员工在其厂区内的天然气计量站更换电源供应器时操作不当，导致桃园大潭电厂六部机组因为供气中断而跳脱；去年的“513”和今年的“303”大停电，都是因为工作人员误触开关造成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三次停电，民进党政治人物都第一时间跳出来强调当时的备转容量尚有富余，“停电不是缺电”；即便是纯粹因为备转容量不足而主动分区限电的2021年“517”大停电，他们也天才地发明出“分区轮流供电不是缺电”的论述。这就是耍无赖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日的大停电发生后民怨四起，民进党方面迅速提出，当时的备转容量达24.1%，因此不缺电，是由于电网故障、人员操作疏失和电源南北配置失衡导致，企图将讨论引向应加快位于桃园的第三天然气接收站（以下称“三接”）建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单，能源议题的讨论在岛内已经高度政治化，去年12月18日，台湾刚刚经历过朝野两党对决的四大“公投”，其中两项议题与能源有关，分别是第17案“重启核四”和第20案“珍爱藻礁（反对三接）”，在41%左右的投票率下，民进党完封对手，取得“四个不同意”的大胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党在2018年“公投”大败后，即利用人数优势在“立法”部门运作，将“公投”与选举分离以降低投票率；本次“公投”又成功地动员南部的铁杆支持者出门投票，依靠“南票北送”赢下“公投”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实“三接”也好，核四也罢，都位于北部，前者是为了支援北部发电厂的天然气需求，其实并未增加新的发电能力；后者则是为了填补位于北部的核能一厂、二厂退役后留下的发电缺口，高达2700MW的装机容量能够稳定地供给北部的用电需求并减少跨区域输配电的压力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>463b4389718e5b2c19bf082139294eb7</guid>
<title>新冠诊疗方案大更新，如何应对奥密克戎新挑战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhanqiu/2022_03_17_630661.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2月以来，疫情呈现多地散发形势，吉林省单日新增超过4000例，上海深圳青岛长春等地推出严格管控手段，这波疫情感染人数迅速攀升的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：最近疫情攀升和全国多省暴发流行的主要原因是奥密克戎变异株。奥密克戎的特性决定了现在疫情流行的特点。奥密克戎感染潜伏期短，我们也叫隐蔽期短。奥密克戎感染2到3天就会发病，过去的病毒大概要一周左右的时间，大概10%左右的病人要两周时间才能发病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
病毒潜伏期短，也就是从感染到发病的时间缩短了，意味着这段时间病毒在体内大量繁殖增殖，病毒不可能在体内长期存在，它会通过呼吸道排出来，这样病毒就能短期内感染周围人，传播速度大大加快了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/16/20220316143819197.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家卫健委：本土疫情已波及28省份 主要为奥密克戎变异株。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说一个患者经过某一地方，那么跟他有接触的人都有可能感染，同时在短时间内密接的密接感染概率也会增加，这也使得疫情呈现多点暴发流行的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，这个病毒不管怎么变，它还是新冠病毒下的一个变异输入病毒，并不是一个新的型或者新的亚型，这也说明了我们过去所有的防控措施对它都是有效的。既然现在传播周期短，传播速度快且范围广，那没有暴发疫情的地方要有一个应急预案，医疗系统的预案和防范也需要跟上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：学校集体感染和无症状感染者是这波疫情的重要特征，如何严防疫情“规模性反弹”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：因为奥密克戎潜伏期短，很容易在聚集性人群中互相传播，比如这次很多学校和工厂都出现了聚集性传播，很多学校改为网课也是这个原因。聚集性为病毒传播创造了一个很好的条件，所以必要的时候，要采取上网课和居家办公隔离这种形式，比如武汉的中小学最近半个月一直在上网课。除此之外，公共场所戴口罩、勤洗手、保持社交距离等以往的防疫措施也要坚持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/16/20220316143903486.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;南京全市中小学暂停线下教学，学生回校取课本准备上网课。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张文宏医生说“目前国内的疫情可能处于一个指数级上升的初期”，有些媒体预判这波疫情会持续两个月，您觉得可能会持续多久？我们什么时候面临社会面清零的窗口期和机遇期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：我觉得疫情上升期指的是个别地区可能会暴发流行，但是这波疫情不会持续很久，因为奥密克戎潜伏期短，这样使得它很容易发现和控制，发病时间短的话，控制的难度就降低了，只是控制的工作量增加了。目前，检测阳性的人都开始封闭管理，这样就不可能造成大范围的流行，所以我觉得病例持续上升的可能性比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家现在有比较好的管控措施，包括隔离措施、检测措施等都非常成熟，不存在之前全国大范围传播的可能性，而且现在全国各地已经慢慢步入夏季，温度在升高，在这个温度下，病毒的传播也会受到抑制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以您觉得这波疫情目前快速上升，之后能够很快下降。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：对，我觉得会很快控制住，各地按照各自的情况大概一两个星期就可以解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月15日，国家卫健委发布了新冠病毒肺炎诊疗方案，在检测、管理和治疗上进行了多处重大更新，其中有抗原检测和辉瑞口服药，想请您解读分析一下。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：辉瑞新冠口服药是作为治疗用药，用于治疗新冠患者，它的原理是阻断新冠病毒的蛋白酶活性进而达到阻断病毒复制的目的。目前效果最好的药应该还是抑制病毒复制的这类小分子新冠药物。无症状感染者和新冠病人需要用药，而正常人不需要用药，新冠口服药并不能提高个人的防护能力，类比的话就是，口服药的作用是杀死体内的病毒，而疫苗是防御外来的病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗原检测目前很方便快捷，不需要仪器，不需要去医院，适用于家庭检测，只需要口腔和鼻子的分泌物就可以得知结果。抗原检测的便利性也更适合检测奥密克戎这种潜伏期短的病毒，能够在短期内检测出结果，及时隔离就医。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/16/20220316143946583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭州开展全员核酸检测和抗原自测。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从敏感性上来讲，它可能不如核酸检测。敏感性指的是，比起核酸检测能发现的病毒量，抗原检测可能需要10倍的病毒量才能够检测出来。两者有一个量的问题，抗原检测需要病人体内有大量病毒，而核酸检测不需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠病人发病初期体内有大量病毒，发病早期病毒比较多。无症状感染者可能早期的病毒也比较多，但是无症状感染者比起有症状感染者，体内的病毒是相对少的，所以抗原检测对于无症状感染者可能存在一定的误差，他们可能会出现抗原检查阴性，但是核酸检测是阳性情况。当然，抗原检测的准确性很高，如果抗原检测阳性的话，肯定是确诊新冠，所以抗原检测可以作为核酸检测的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于“2021年冬天是最后一个与新冠伴随的寒冬”的观点，专家们给出了不同的答案，您是怎么看的？两会期间，李克强总理也被记者问道“疫情下，中国是否有向世界开放的路线图？”，您对此的观点是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨占秋&lt;/strong&gt;：从2019年底到现在，新冠病毒既然已经出现和问世了，就不可能凭空消失。历史上，人类与病毒共存已经成为常态了，通过这一两年的流行和世界范围内的疫苗广泛应用，人类对于新冠病毒的抵抗力也增强了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们国家的防疫政策对于现在的社会经济运行是有效的。中国的冬奥会和冬残奥会正常举办，俄乌冲突发生后，我们及时接回了在乌的留学生和华人华侨，防疫系统的弹性也能够支撑内外疫情的反弹压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国向世界开放更多取决于全世界疫情的变化，并不是一个单独的决策。如果说要回到疫情前的流动水平，目前也没有一个国家做到了这一点。武汉疫情之后，我国疫情主要是输入型感染为主，这说明了“动态清零”的疫情防控成果，我们还是要坚持“外防输入、内防反弹”的策略，随着后续疫情的变化，我相信国家政策也会相应做出调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>