<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c3606fff15ba76b35489575a98cb5142</guid>
<title>一周外军军评：俄罗斯版的FC31靠谱嘛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_07_18_598926.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是苏霍伊公司在莫斯科航展前夕“整活”。7月15日，俄罗斯苏霍伊公司研制的新一代五代机突然在社交媒体上曝光。从社交媒体上公布的现场画面来看，这款五代机目前被防水布覆盖，尚不清楚是原型机还是全尺寸模型。从外形轮廓来看，这是一款单发隐身战机，采用了类似美制YF-23A的V型尾翼，没有水平尾翼，同时该机下颌部分凸起，不清楚是航电设备还是机颌进气道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718075748827.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大概目前是这么个状态 图源：见微博水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这架飞机目前还处于一个“粽子机”的状态，“神龙见首不见尾”，但作为一款主打外贸的新平台，苏霍伊公司以前曾公布过该机的指标：新机将使用推力超过18吨的最新“产品30”发动机、新机的起飞重量不超过18吨，最大速度将超过2马赫，推重比不低于1。由于采用了矢量推进（TVC），该机具有亚音速超机动性和短距起降能力。该机布局将使用下机颌进气，而在初期试飞阶段可能先用AL31/AL41系列发动机代替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新机将在设计过程中将广泛使用研制苏-57时积累的经验，包括使用苏-57上成熟的新一代吸波材料、航电设备和武器系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718091903653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;副总理看了都说好 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了指标以外，苏霍伊还发布了一段“神龙见首不见尾”的新一代五代机视频，视频中阿根廷、阿联酋、越南和印度飞行员在一款神秘的新五代机前面集合，暗示这款五代机可能走向外贸。视频也透露了该机的几条信息，比如高原/热带环境适应性、超低空突防能力以及这款战机的基本外貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到去年12月曝光的照片里，俄罗斯联邦副总理尤里鲍里索夫桌面上曾摆着一-架腹部进气的新一代未知战斗机项目模型，俄罗斯现在似乎不是一个特别喜欢保密的国家，所以笔者预计这架五代机的模样不会脱离现有俄罗斯热心军迷的CG作图，希望本文发稿两天后笔者不会被“打脸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718080631203.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;它要是两侧进气我这军评可就白写了 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着五代机技术和设计理念的扩散，近年来什么国家有个新五代机方案都不稀奇，对于航空底蕴深厚的俄罗斯来讲更是如此。不过，和其他国家方案不同的是，这架飞机有很强的“厂所自研”性质——这是苏霍伊“接盘”米格设计局早期方案后自筹经费搞出来的项目，这让中国人有很强烈的既视感，不少人将其称呼为“苏霍伊的FC-31”，实际上俄罗斯人也是这么承认的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯技术集团负责人谢尔盖·切梅佐夫干脆直接说，这个新飞机是“自筹资金、成本低廉，是俄罗斯版的“FC-31”，可以说，在下一代原型机上马方面，中俄两个“霍伊”选择了同样的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718092313847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718084727173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“坏了，我成替身了”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，新俄五代在立项上的命运和隔壁的31001多少有点相似，但和设计理念相对“保守”的鹘鹰相比，苏霍伊公司选择了一条截然不同的道路。新俄五代机选择了当代战机中极为罕见的“单大推、无平尾、前机颌进气”设计。这种五代机设计此前只有80年代早期的ATF原型机设计和波音公司JSF验证机X-32上有所应用。而俄罗斯选择这样的设计也有他自身的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718085053368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大概是这么个构型 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五代机和以前战机最大的不同之处就是隐身性能，因此一架五代机的研制绕不开气动外形、动力系统和弹舱长度三个关键子系统的指标取舍。当代入役的三款五代机：歼-20、F-22和F-35无疑都是围绕这些进行取舍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fe6979a3ec15e7691c8b0966b0ebc7e7</guid>
<title>只有建立了自己的体系，中国芯片才能成功</title>
<link>https://www.guancha.cn/huweiwu/2021_07_18_598918.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文转载自“通信世界”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，我国信息产业发展面临“卡脖子”的困境，企业发展屡遭限制，“缺芯少魂”的局面给信息产业的发展带来了较大影响。在此过程中，国产CPU和国产芯片架构的推出，提振了产业信心。龙芯中科技术股份有限公司（以下简称龙芯中科）近20年来攻坚克难，勇攀芯片领域的“珠穆朗玛峰”，推出龙芯3A5000和自主指令集架构LoongArch，给信息产业的“缺芯”困境带来了曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何才能从根源上破解“缺芯少魂”的困局？近日，通信世界全媒体总编辑刘启诚深度对话龙芯中科董事长、中科院计算研究所研究员胡伟武，听他解读中国“芯”的自强之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718091436730.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;龙芯中科董事长、中科院计算研究所研究员 胡伟武&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“引进”还是“自主研发”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多年争论终有答案&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年中兴通讯被美国制裁开始，我国信息产业的发展遇到了强大的非市场压力。随着中美贸易摩擦的不断升级，美国将越来越多的中国高科技企业列入实体清单。信息产业发展受限，这让全社会日益关注行业的自主创新能力和进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自主研发谈何容易。纵观当前芯片市场，“Wintel”（Windows+Intel）和“AA”（ARM+Android）体系称霸PC和手机端。与微软、英特尔、ARM、谷歌等国际知名企业相比，龙芯中科就像是襁褓中的婴儿，在夹缝中一点点积蓄自己的实力，不断成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2001年在中科院计算所成立团队以来，龙芯中科已走过20年艰辛路。胡伟武谈道：“龙芯通过20年积累完成CPU性能补课，CPU通用处理性能逼近市场主流产品水平，龙芯基础版OS在试错中趋于成熟，架构稳定，成熟度接近Windows XP的发展阶段。”在芯片自主研发的基础上，龙芯中科还攻下了指令集这一“高地”。2021年，龙芯中科推出完全自主指令集架构——LoongArch，标志着指令集系统架构承载的软件生态走向完全自主。龙芯3A5000采用最新的LoongArch指令集架构，与国内采用引进技术的CPU相比，在性能上优势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718091457262.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“引进”还是“自主研发”，一直是信息产业争论不休的话题。而随着中美贸易摩擦的不断升级，自主研发的观点渐成共识。2006年我国定义了创新的3种模式——原始创新、引进消化吸收再创新以及集成创新。然而原始创新因为周期太长，几乎得不到支持。2020年召开的十九届五中全会明确提出了“把科技自立自强作为国家发展的战略支撑”，以及“以改革创新作为根本动力”，这一科学论断终结了产业界关于创新模式的争论；但在实践层面，估计至少还需要10～15年的时间，自主创新才能初见成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;另起炉灶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国产业发展需建立第三套生态体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
芯片虽然“身材”小，却像是信息产业的“心脏”，关系到我国信息产业的未来，要建立真正的国产信息产业体系还需建立自主技术生态体系。从目前产业发展的情况来看，产业发展的主导权掌握在外国企业手中。据统计，我国工业行业的利润率普遍高于电子工业，如2017年我国工业利润率是6.5%，但电子工业的利润率只有5.4%。再比如，苹果2018年的净利润为595亿美元，而华为净利润为593亿人民币（约88亿美元），差距甚大。究其原因则是核心技术没有掌握在中国企业手中，中国企业如果要破局，就要从根本上解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，胡伟武直言：“在‘Wintel’和‘AA’体系占据全球统治地位的背景下，中国要想实现信息产业的大发展就一定要打造第三套体系，实现‘三分天下有其一’。一旦建立了国产信息产业生态体系，就算用落后的工艺都能提供很好的用户体验。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前全球信息产业发展的命脉掌握在外国企业手中。硅谷的产品升级，则中国企业的产品也跟着升级。分析鸿蒙发展遇到的困境可以发现，产业发展的关键不在于技术，而是在于开发APP的人选择支持安卓生态还是鸿蒙生态，鸿蒙要想走向全球也面临类似问题，如果谷歌地图、推特、Facebook等APP不支持鸿蒙，鸿蒙如何走向全球？所以胡伟武强调，一定要建立国产信息产业生态体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来龙芯中科如果要实现大发展，就要逐步走向开放市场，但这也会面临较大挑战。技术创新难，但更难的是对市场需求的理解。胡伟武讲道，定义芯片比研发芯片难，要开发出满足市场需求的产品就要不断探索和试错，走螺旋式上升的道路，才有可能实现自身的跨越式发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718091515616.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走向开放市场，胡伟武选择了“以市场带技术”的道路。在科研院所研发芯片与面向市场研发芯片是截然不同的。在走向开放市场的过程中，龙芯中科遇到了数以千计意想不到的问题，在此过程中龙芯产品的性能得到了较大提升。龙芯中科用20年的实践证明：“以市场带技术”的道路是行得通的。2019年龙芯中科的芯片销量达到几十万片，2020年龙芯中科的芯片销量达到百万片，预计2022年后龙芯中科将逐步走向开放市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;放眼未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;把脉国产信息产业发展的三大堵点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放眼我国信息产业发展未来，胡伟武分析了行业遇到的“瓶颈”问题，而芯片及操作系统是其中的关键环节。党的十九届五中全会提出“要加快构建以国内大循环为主体、国内国际双循环相互促进的新发展格局”。国内大循环要实现畅通，就要先打通三大“堵点”环节。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c2db2c1873bea719eac66e42d9c4f23d</guid>
<title>承认吧，阿富汗战争是一场惨败</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2021_07_18_598914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《经济学人》 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我想谈点高兴的事，哥们！”7月初，当记者问到最后一批美军将在未来几周的哪个时候撤出阿富汗时，拜登总统如此这般地抗议道。他想岔开话题也并不奇怪：美国在阿富汗已经打了20年的仗。它为这场战争花费了2万多亿美元。它损失了数千名本国士兵并见证了数万名阿富汗士兵和平民死亡。现在，美国正准备结束这场令人遗憾的冒险旅程，而收获却寥寥无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，那个在阿富汗策划911袭击从而引发战争的“基地”组织并没有被完全消灭，但它在阿富汗也已不再是一支强大的力量。但这也只是就目前而言。其他反美恐怖组织，包括伊斯兰国的一个分支，仍继续在阿富汗活动。窝藏本拉登并在911事件后被亲美势力推翻的塔利班狂热分子已经令人恐惧地卷土重来。他们已经完全控制了阿富汗大约一半的国土，并威胁要占领剩余的国土。而美国人付出巨大牺牲和代价扶植起来的那个亲西方民主政府却腐败堕落、广受诟病，并在节节败退。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/13/20210713164942935.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《经济学人》近期发表本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，塔利班正在和美国支持的阿富汗政府谈判一项和平协议。根据该协议，叛乱分子将放下武器，进而参与到一个重新设计的政治体系中。在最好的情况下，美国在财政和军事（以持续空袭塔利班的形式）上大力支持政府，再加上叛乱分子的盟友如巴基斯坦施加的巨大压力，可能会成功促使塔利班和政府达成某种形式的权力分享协议。但即使发生这种情况（可能性很低），这一景象也令人沮丧。塔利班上次执政时，把妇女关在家里，阻止女孩上学，并对犯下穿错衣服或听错音乐等罪行的人施加严厉的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，比达成某项协议更有可能出现的是，塔利班正试图利用他们在战场上取得的胜利去武力推翻政府。他们已经占领了大部分农村地区，逼得政府机关大多退守到城镇。士气低落的政府军正落荒而逃。本周，有1000多名政府军军人从阿富汗东北部的巴达赫尚省逃到邻国塔吉克斯坦。塔利班还没能成功占领和控制任何一座城市，他们很可能缺乏人力去同时控制很多地区的城市。他们可能更愿意慢慢地绞杀政府，而不是正面攻击政府。但优势显然是在他们这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，阿富汗内战都可能会愈演愈烈，因为塔利班要扩大他们的优势，而政府则要为生存而战。其他国家如中国、印度、伊朗、俄罗斯和巴基斯坦将谋求填补美国留下的权力真空。有些国家会向与自己友好的军阀输送金钱和武器。其结果将是对一个历经40多年战争的国家造成更多的流血和破坏。有些人担心那些为美国做翻译的当地人可能会受到报复，其实他们并没有看清全貌：美国正把一个拥有近4000万人口的国家抛向可怕的深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，事态不一定要这样发展。在过去的六年里，不到1万名士兵的美国军队，再加上来自北约其他国家的类似规模军队，已足以支持阿富汗军队维持现状。美军的伤亡人数已经降到几乎为零。这场曾经用来挑动选情的战争，在美国已经变成了一场不会再激起政治纷争的战争。自就任总统以来，拜登正确地将关注重点放在了中国和俄罗斯的威胁上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，增兵阿富汗的美军人数太少以至于美军并没有能力真正干预阿富汗局势。新一届美国政府将阿富汗局势陷入长期僵局视为驻军阿富汗已经没有任何意义的明证。但对于那些受到美军保护免遭塔利班荼毒的阿富汗人来说，这一僵局却是宝贵的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撤军会在多大程度上削弱美国的信誉和威望，这将会是未来很长一段时期内的辩论话题。尽管美国拥有巨大的财富和强大的军事力量，但它不仅未能建立一个强大自立的阿富汗政权，而且也未能平定一场持续的叛乱。更重要的是，美国已准备不再支持自己所谓的盟友——阿富汗政府，这让许多阿富汗官员感到惊讶和沮丧。中国和俄罗斯等敌对政权会注意到这一点，就像美国的朋友也会注意到这一点一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/13/20210713165921925.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班已在阿富汗卷土重来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争并没有使阿富汗变成第二个越南。首先，阿富汗战争从来就不是五角大楼或美国关注的重点。美军在阿富汗的驻扎时间远远长于其在越南驻扎的时间，但死亡人数却少得多。其他事件，从伊拉克战争到全球金融危机，似乎总是比在坎大哈发生的事情更重要。而美国政客和专家长期以来一直在为到底该留还是该走而苦恼，以至于现在撤军时刻终于到来，它却已经不会再引发任何震动了。从某种程度上说，外人会将撤军视作美国软弱的标志，而这种软弱已经明显存在了很长一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是否会引发震动，撤军对阿富汗人民来说都是一场灾难。在2001年，许多阿富汗人希望美国能够终结他们持续长达20年的内战，把他们从一个令人窒息、恪守教条的神权体制中解放出来。这一度被认为是可能发生的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天，普通阿富汗人的处境比以往任何时候都更危险：根据联合国和学术界的估计，去年阿富汗平民伤亡人数比2001年美军进驻阿富汗时增加了近30%。阿富汗的经济规模并不比十年前大。而圣战士们不仅已兵临喀布尔城下，他们的刺客还混入城中。美国从未打算解决阿富汗的所有问题，但让这个国家倒退回原点却是一场发人深省的失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《经济学人》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e4622681b7252edc3f3a4a005161333a</guid>
<title>这篇“反华宣言”，跟百年前的一群乌克兰纳粹流亡者有关</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2021_07_18_598911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间7月16日，拜登发表的一份“反华宣言”，跟百年前的一群乌克兰纳粹流亡者有关
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年七月的第三周（今年是7月18日至24日），是美国的一个法定节日，叫做“被奴役国家周（Captive Nations Week）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是冷战时期国会立法创造的一个节日，本意是为了攻击被苏联和共产主义“奴役”的社会主义国家，号召那些国家的人民反抗“奴役”。冷战结束后，“被奴役国家”就不限于苏东阵营，而是一切被美国认定的“流氓国家”和“独裁国家”，中国自然也在其列。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/17/20210717211156936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年“被奴役国家周”，截图来自美国白宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年特朗普在“被奴役国家周”的声明中特意点名了中国，声称中国造成了全球的疫情，并讲到了香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然拜登推翻了很多特朗普的政策，但在“被奴役国家周”的声明里面，在对华的对抗态度上，两人保持了高度一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如拜登在今年的宣言里，除了点名白俄罗斯、委内瑞拉、俄罗斯之外，还重点提到了中国的新疆和香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这样一个“被奴役国家周”，究竟是怎么被美国立法的呢？这件事的渊源其实比大多数人想得都要远，我们还得从百年前的一群乌克兰纳粹流亡者说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初出茅庐——乌克兰极端民族主义者在大国间“纵横捭阖”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战结束后，乌克兰地区一部分留在了苏联，一部分被划给了波兰，并没有独立建国。为了建国梦，一群极右翼的乌克兰民族主义者，以斯捷潘·班德拉（Stepan Bandera）和雅罗斯拉夫·斯特茨科（Yaroslav Stetsko）为首，建立了“乌克兰民族主义者组织（Organization of Ukrainian Nationalists，简称OUN）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717204438414.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;班德拉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717204453738.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯特茨科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
OUN在意识形态上接近法西斯主义，想要靠极端手段来争取乌克兰独立，视波兰和苏联为仇敌，主要在波兰境内从事暗杀和纵火等暴力活动。由于乌克兰的独立有利于打击波兰和苏联，英国和德国的情报组织在二战前都对OUN进行了资助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了二战时期，OUN与纳粹德国进行了更为直接的合作。德军入侵波兰后，大量波兰监狱里关押的OUN成员被释放，并积极配合德军的行动，很多人甚至直接加入了党卫军和盖世太保，为纳粹服务，共同屠杀波兰人和犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1941年，跟着德军一道入侵的OUN觉得复国时机已到，便在利沃夫宣布“建国”，斯特茨科自命为乌克兰总理。当然，这种捡漏的行为显然没有得到德国主子的认可，于是班德拉和斯特茨科又被软禁了起来。不过软禁并没有持续多久，到了1943年，纳粹德国败象已现，终于意识到需要拉拢各族裔的民族主义者共同对抗苏联，于是又将OUN和他们的武装力量放了出来，由他们承担一部分反苏反共的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717204533781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;二战期间纳粹德国有个主要由乌克兰人组成的党卫军“加利西亚志愿师”，就在今年四月份，基辅还有几百人游行纪念这支部队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，在纳粹德国的安排下，OUN集合了其它的东欧反共势力，建立了一个名为“反布尔什维克国家集团（Anti-Bolshevik Bloc of Nations，简称ABN）”的组织，由班德拉和斯特茨科担任领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，ABN也并不能挽救德国的败局。随着第三帝国的覆灭，为纳粹服务的ABN也随之解散，领导层逃往西方以避免苏联的审判，这些民族主义者们又开始寻找新的出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此时，欧美情报部门，特别是战前就与OUN有过合作的英国情报机构，对这些流亡者产生了极大兴趣，想要通过他们来搜集苏联和东欧的情报，甚至颠覆苏东的社会主义政权。而OUN的领导人也极力夸大自己的能力，声称自己在东欧潜伏着大量抵抗力量准备起义，万事俱备，只欠西方支援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，1946年，在英国情报部门和流亡者团体的资助下，曾经的ABN在慕尼黑正式复活，仍然是一个以OUN为核心组建的反共联盟，仍然由班德拉和斯特茨科担任领导（班德拉1959年死后由斯特茨科完全接管OUN和ABN），企图整合欧洲各地流亡的反共反苏势力，推翻东欧、苏联甚至全世界的社会主义政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了获取西方的支持，ABN试图转型成为一个更加符合西方意识形态的组织，淡化了原先威权主义和种族主义的意识形态，转而强调自己与西方接近，是追求自由民主的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，ABN完全抹除了自己与纳粹德国合作的历史，声称自己在二战中同时抗击德国纳粹和苏联共产主义的侵略，反复拿着纳粹对他们的暂时打压说事，避而不谈与纳粹的合作历史以及犯下的战争罪行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，二战时期东线各势力的关系就是一团乱麻，不是一两句话能说清楚的。OUN旗下的“著名”的“乌克兰起义军”（Ukrayins&#x27;ka Povstans&#x27;ka Armiya, 一般简称UPA），在二战期间屠杀过无数波兰人、犹太人，甚至乌克兰人。所以你说他们有没有打过德国人，那肯定有，但他们杀的德国人怕是都没有杀的乌克兰自己人多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717204901344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1943年UPA在波兰进行屠杀的受害者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但二战过后，被ABN一洗白，不光是班德拉与斯特茨科成了抗德英雄、UPA和OUN成了反法西斯先锋组织，大量与纳粹德国合作的东欧法西斯主义者也都被ABN赞扬为追求民族解放的正面人物，比如克罗地亚的法西斯领导人安特·帕韦利奇 (Ante Pavelic)，就被ABN称为“民族英雄”，认为仅仅是为了追求民族独立、抵抗俄国侵略而与德国合作，丝毫不提他参与种族屠杀的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ABN继承着二战的老传统，不光迫害苏联人、犹太人、共产主义者，就连乌克兰普通民众和海外流亡者也都不放过，凡是不同意见或不愿意合作的人都是他们的眼中钉。所以，即便是同样反共的东欧流亡者，很多人也认为ABN的极端倾向是为了一己私利而破坏团结，甚至将其视为“继承了希特勒和戈培尔的传统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/17/20210717205013834.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一些跟ABN不对付的乌克兰反共流亡者组织出版过一个名为《什么是ABN》的小册子，呼吁大家认清ABN的纳粹真面目，不过似乎没啥卵用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧美政府一开始对ABN还是有些戒心的。虽然情报机构想要利用他们，但主流政界还是持观望态度。美国国务院也认为ABN的成员具有集权主义倾向，擅长杀戮异己，应当与其保持距离。比如1952年，当ABN在纽约组织会议的时候，ABN的领导人斯特茨科却无法参会，只能在加拿大多伦多遥祝一切顺利，原因正是他被美国拒绝了签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到上世纪五十年代中期，由于ABN的地下武装力量在当地本就不得人心，加上苏联一直在清扫潜伏反共人员，ABN承诺的东欧和苏联的起义根本没有出现，欧美派过去的情报人员也有去无回，ABN的武装颠覆思路算是彻底泡汤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，你以为这就是ABN的末日了吗？并没有。当ABN逐渐放弃暴力活动这种极端路线，尝试把自己包装成主流组织之后，他们反而在美国重启了新生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新起点——重生之乌克兰纳粹流亡者竟在美国“洗白”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国主流政界并不热衷于跟苏联进行激烈对抗，但很乐于在意识形态上占据道德制高点。因此，即便美国并不欢迎ABN试图武力颠覆苏东政权的极端主张，但ABN对苏联和共产主义的指控和抹黑，特别是将苏联视为欧洲乃至全世界侵略者的意识形态宣传，还是在美国受到了广泛认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主流政界在五十年代虽然一直跟叫嚣武装斗争的ABN保持距离，但为了选票，一直积极参与东欧裔流亡者的民族主义活动。这些民族主义活动的背后，实际上仍有ABN的参与。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0281ab3ba9bb0d83b42e64f56411d20c</guid>
<title>找到“人间正道”后，依然不会一帆风顺</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_07_18_598910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国人民解放军向英国军舰‘紫石英’号开炮的一瞬间，象征着中国百年屈辱历史的终结，象征着中华民族将屹立于世界民族之林。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国共产党领导的中国革命是世界历史上最为艰苦卓绝、最为气壮山河的革命事业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我真的觉得有时候我们要学习一点俄罗斯，为什么？俄罗斯当过‘超级大国’，它知道什么语言是美国听得懂的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月12日播出的《这就是中国》第105期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和国防大学政治学院孙文广副教授带领观众一同回望中国共产党百年奋斗的历程。以下为观察者网根据节目内容整理的文稿。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=s00395n05ut&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在庆祝中国共产党成立100周年的大会上，习近平总书记的讲话多次被欢呼声打断。其中，首先引来欢呼声的是总书记的这番话：“中国人民也绝不允许任何外来势力欺负、压迫、奴役我们，谁妄想这样干，必将在14亿多中国人民用血肉筑成的钢铁长城面前碰得头破血流！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总书记还指出，“中国共产党和中国人民以英勇顽强的奋斗向世界庄严宣告，中国人民站起来了，中华民族任人宰割、饱受欺凌的时代一去不复返了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不由使我想起1949年4月20日那天，中国人民解放军向仍然在长江游弋的英国军舰“紫石英”号开炮的一瞬间。人民解放军的炮声象征着中国百年屈辱历史的终结，象征着中华民族将屹立于世界民族之林，走向伟大的民族复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年4月20日，渡江战役前夕，我军已经发出公告，即4月20日前，所有外国舰船都必须撤离长江。然而在20日这天拂晓，我军发现英国“紫石英”号护卫舰，旁若无人地在长江继续行驶。上午8点30分，“紫石英”号驶入我军前线预定的渡江江段。作为老牌帝国主义，英国人的傲慢是刻在骨子里的，英国“皇家海军”仍然是当时世界上最强大的武装力量之一。它们根本无视解放军的通告，根本看不上装备远远落后于他们的解放军。也难怪，1840年鸦片战争之后，美国、英国、法国等西方列强拥有在中国内河随意航行的权力，它们习惯了在中国的内河横冲直撞、横行霸道，不受任何约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的中国政府和军队也不敢在他们面前说No，无论是满清政府，还是蒋介石的国民政府，你稍有不逊，它就用炮火回敬你！我们还记得1926年英舰炮轰四川万县；1927年英美军舰联合炮轰南京；1928年日军在济南袭击北伐军，甚至不顾国际法的规定，残酷杀害中国外交官蔡公时，制造了骇人听闻的“五三惨案”。但这时候的英国军人没有意识到，他们这次面对不是溃不成军的清军，不是腐败盛行的国军，而是一支在毛泽东的旗帜下、经历22年武装斗争淬炼的新型人民军队。为了民族解放和人民幸福，这支军队从不害怕与任何强敌作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9点30分，“紫石英”号继续朝长江上游行驶，进入镇江三江营江面，这是解放军东路军准备渡江的核心地段。我军鸣炮警告，要求英国军舰停止前行。但“紫石英”号不顾警告，继续溯江而上。于是，双方展开了猛烈的炮战。英舰中弹30余发，舰长身负重伤，主炮被完全摧毁。上午10点，一面白衬衣在“紫石英”号的甲板上挂了起来，这是英国历史上第一次在与中国军队的交战中举起白旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军当时使用的还是“万国造”的武器，解放军使用的炮弹多数缴自国民党，当时解放军还没有装甲部队，所以国民党军很少配备穿甲弹，这也造成解放军缴获的弹药中穿甲弹不足。所以解放军当时用的还是榴弹炮为主，不太完全适合打舰艇这样的移动目标，而榴弹本身的特点是命中目标就立刻爆炸，不能穿进敌舰内部击沉它。但恐于解放军密集的炮火威慑，受伤的“紫石英”号还是不敢离去。
&lt;/p&gt;
下午1点30分，另一艘英国军舰“伴侣”号驱逐舰，前来营救“紫石英”号。“伴侣”号驱逐舰有火力优势，一下子向我军阵地接连打出300多发炮弹。英国战舰上的火炮口径和射击密度都大于和高于解放军的装备。遇到如此猛烈的炮击，一般的军队恐怕早就丢盔弃甲了，但英国军舰这次面对的是战斗意志极强的人民解放军。解放军虽然没有武器优势，但有射击命中率非常高的优势。很快，我军炮火就击中了“伴侣号”的指挥塔，英国舰长负重伤，舰上的4门火炮中的3门被摧毁。最后，这艘英国舰艇只能仓皇逃离。
&lt;p&gt;
但英军并没有罢休。英国远东舰队得知自己两艘军舰在长江遭受重创后，其副总司令梅登中将亲自率领巡洋舰“伦敦”号和护卫舰“黑天鹅”号向“紫石英”号驶来，企图再次救援“紫石英”号。英国军队还是那么狂妄，无视严阵以待的解放军。4月21日凌晨，“伦敦”号和“黑天鹅”号竟然驶入我人民解放军第三野战军第23军的作战区域。23军立即将情况上报，由于当时没有高频通话系统，当晚才收到毛泽东主席的指示。但即便当时没有接到毛主席的指示，负责前线指挥的粟裕将军和张震将军也当场做了决策，与毛主席的指示几乎完全一致：凡进入战区妨碍我军渡江作战的船舰，均可以轰击！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军炮兵阵地对这两艘英国军舰展开了猛烈的轰击。“伦敦”号巡洋舰的火力实在凶猛，它配备的是8门203毫米的主炮，威力超过当时解放军的所有野战火炮。据战后统计，仅是203毫米的炮弹就发射了155发，102毫米的炮弹发射了449发。坦率讲，我军从未遇到如此密集的炮火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，英国军舰虽然有优于解放军的重炮，但它们的射击不那么准，大口径炮的射程比较远，飞过了江堤，没有击中我军炮兵阵地，但不幸击中23军准备渡江的步兵团，导致252名战士和群众的伤亡，202团的团长当场牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一悲剧，更加激怒了人民解放军。解放军发挥自己炮弹命中率高的优势，多炮齐发，迅速击中“伦敦”号的指挥塔，舰长负伤，加上另外一艘英国军舰“黑天鹅”号没有“伦敦”号那样的装甲，承受不住解放军的猛烈炮击，所以英国舰艇也只能调转船头抓紧逃离解放军的炮火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后不久，也就是4月21日黄昏，渡江战役全面开始，万船齐发，万炮齐轰，百万雄师突破长江天堑。解放军向英国军舰开炮，可以说也是为渡江战役鸣响了礼炮。这场针对“日不落帝国”舰队炮战的消息，与人民解放军跨越长江的消息一样，迅速传遍并震撼了整个世界。它象征着西方列强对中国的“炮舰外交”走向终结，象征着帝国主义势力以及国民党政权在中国的土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/18/20210718082451363.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; “伤痕累累”的“伦敦”号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，毛主席为英舰如何处置的问题，专门起草了致总前委的电报。主席是这样写的：“英舰事件，现已震动世界各地。请粟裕、张震加强江阴方向的炮火封锁，一则使国民党军舰不能东逃，二则使可能再来的英舰不能西犯，如再来犯，则打击之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约在同一时段，英国前首相、时任议员的丘吉尔公开呼吁，英国派出航空母舰，而且要派两艘到中国进行“武力报复”。毛主席得知这一消息后，回复了五个字：你报复什么？不久便通过中国人民解放军发言人李涛将军发表了毛主席亲自撰写的声明，明确要求英国、美国、法国在长江、黄浦江和中国其它地方的军舰、军用飞机、陆战队等武装力量，迅速撤离中国领水、领海、领土、领空，不要帮助中国人民的敌人打内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终丘吉尔没能实现“报复”，一是他当时已经不是英国首相，没有权力调动航空母舰；二是巨大排水量的航母开不进长江；三是英国不少政治人物此时也意识到支持蒋介石，卷入中国内战，没有胜算的可能。更何况英国自己在中国还有巨大的商业利益和经济利益。我经常讲这个观点，英国乃至整个西方世界是最承认实力的，英国其实不仅没有派遣军舰来中国打仗，反而于1950年1月6日率先宣布承认中华人民共和国，使英国成为第一个承认新中国的西方国家，真是不打不成交呀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，承认和建交不是一回事儿。在英国承认新中国的前提下，中英双方展开建交谈判，但谈判进展得很不顺利，尤其是涉及到联合国代表权问题、香港问题等等，最终中英正式建立大使级外交关系要到20多年后的1972年3月。但我想英国在1950年就率先承认新中国这一事情本身，就说明一个道理：对于西方列强，唯有经过交锋才能更好地交流。拥有强大的实力并敢于运用这种实力，才能赢得和平和尊严。这是一条被历史反复证明的经验，对于我们今天处理中美关系和台湾问题都很有意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>