<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5a59c62714156a054122804d03203ece</guid>
<title>上海靠什么打赢了建国后第一场防疫战？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lairui/2022_04_22_636215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赖锐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血吸虫病这个词，对于今天的中国人来说已经显得有点儿陌生。然而在不到百年之前，这却是一种让很多人闻之色变的传染病。这种病在20世纪初发现于日本，很快，在中国长江流域也陆续出现患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血吸虫病主要通过钉螺这种中间宿主进行传播，如果不幸染病，人身体会逐渐消瘦，同时腹胀如鼓，直止最终死亡，因此也被称为“大肚子病”。这是一种死亡率较高的传染病，严重威胁着当时中国百姓的生命健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民国时期也曾有部分中国医学界人士对于血吸虫病的流行开展过零星的调查研究和防治实验，但当时中国各地正处于军阀混战中，中央政府难以对地方进行有效的治理。因此，无论是北京的北洋政府还是南京的国民政府，都没有就血吸虫病进行专门的公共卫生防疫工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国立上海医学院的著名教授苏德隆就曾建议政府卫生部门支持血吸虫病防治研究。苏教授是牛津大学医学博士，为了报效祖国选择回国，可惜当时国民党政府根本不支持他的研究工作，对威胁人民的传染病视而不见。加之后来日军侵华战争的破坏，20世纪上半叶，血吸虫病在中国南方地区不断蔓延。真正彻底消灭这种传染病则要等到新中国成立之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何建国后人民政府会组织血吸虫病防疫攻坚战？当时又是如何组织人民、调动资源的？回顾这段历史，其中的经验对于我们今天抗击新冠疫情，仍然具有很强的启示意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/20/20220420151517267.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;381&quot; alt=&quot;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;湖区群众查找血吸虫病传染源钉螺（资料图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人民解放军的“发现”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年5月27日，中国人民解放军正式进入上海，这标志着华东地区的解放大局基本砥定。由于蒋介石集团已经败退台湾岛，接下来的统一计划必然面临渡海作战的艰巨任务，这对由北方南下的解放军来说可谓是一项挑战。北方地区的解放军官兵主要以陆上作战为主，水战经验相对较少，海战更是几乎没有经历过。因此，当年夏秋之际，驻守上海的第九兵团部分官兵集结到青浦附近的淀山湖等水域练习游泳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个月后，不少士兵开始患上一种怪病，身体浮肿，甚至还伴有湿疹症状。经过当时第三野战军的医生调查后发现，这些将士感染上了血吸虫病。而当时青浦以及周边的江南水乡地区正是这种疾病的重灾区，当地许多村民也饱受病魔侵扰。没过多久，上万军人感染此病，部队不得不立即停止游泳训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随军医生难以应付数量庞大的感染者，不得不向周边县市卫生机构请求援助。建国前备受国民党政府冷落的苏德隆教授此时被人民政府委以重任，他结合自己此前的调查研究，向军队和地方医务人员介绍了血吸虫病防治的基本知识。同时立即向华东军政委员会报告，希望组织专门的防治机构，采取紧急措施，调动更多的医疗资源救治患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈毅接到报告后，马上下令成立“上海市郊区血吸虫病防治委员会”，由第九兵团司令员宋时轮担任主任，上海医学院创始人颜福庆和负责人宫乃泉担任副主任，苏德隆教授等当时上海和长三角地区各大医学院的著名医学专家也在委员会担任重要职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;群策群力，共同抗疫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防治委员会成立之后，立即在上海几大医学院和医院进行动员。广大师生和医务工作者积极响应号召，纷纷报名加入到这场抗疫斗争之中。不到半个月，就有数千医务人员报名，委员会将他们编成数个大队。每个大队之中，不仅有专家教授，还有主治医师、住院医师、化验员、护士等。这种新型的传染病防治动员组织模式，在中国医学史上是具有里程碑意义的，也是生活在建国之前的人们完全不敢想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些大队编成后，就立即开拨奔赴疫情肆虐严重的上海郊区。防治委员会在下乡之前就制定了严格的工作计划，每个大队下属的治疗小组分头行动，每天都要上报小组工作报告，包括所负责区域的病人数量，救治情况以及相关检验情况。同时，委员会定期集中在一起进行讨论，根据各大队的汇报情况，研究新的疫情防治方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于大多数医务人员此前并未直接处理过血吸虫病的防治，为了让大家尽快掌握相关防疫知识，委员会还组织上海、南京等地曾经研究过血吸虫病的医学专家紧急编写了一本《血吸虫病防治手册》，下发给下乡的医疗队伍，人手一本，以便大家尽快掌握相关专业知识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f03351f6b60a5a3d41958fc1977c0f3</guid>
<title>身处国际社会至暗时刻，中国的有原则中立意味着什么?</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2022_04_22_636214.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个幽灵正在西方徘徊——中俄联盟的幽灵，无论是确有其事，还是捕风捉影。如今西方正竭尽全力向乌克兰运送致命武器，美国却突然对华发难，质疑中国在乌克兰问题上一贯的中立立场。然而，中国中立不仅是为了自身利益，也是为了维护世界稳定。如今乌克兰战祸不已，满目疮痍，且冲突很可能长期化，甚至进一步升级。在基辛格一直警示的充斥大规模杀伤性武器和人工智能的“严峻新世界”中（Kissingerian grave new world），美国这一“非友即敌”的2.0版本犹如一纸最后通牒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/15/20220415200400796.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国特色的中立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在乌克兰问题上的中立态度是真诚的，因为俄罗斯和乌克兰都是中国的朋友或“战略伙伴”，中国驻华盛顿大使秦刚将这一立场其定义为“客观公正”。中国要二者之间选边站是非常困难的，如果不是完全不可能的话。事实是，持续的战争正在严重损害中国的利益，包括“一带一路”倡议下庞大的对外投资项目，而乌克兰正是“一带一路”的重要区域枢纽。2021年，中乌贸易额同比增长35%，规模达193亿美元。尽管这比中俄贸易额（1470 亿美元）要小得多，但中乌贸易额在过去五年中已经翻了一倍多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在 2013 年底，当乌克兰陷于俄罗斯和欧盟之间的两难困境时，中国一举向乌克兰提出 80 亿美元的投资协议。尽管这比俄罗斯的150 亿美元援助计划要小，但它远多于欧盟44 亿欧元的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在乌克兰问题上的中立并非纯粹出于商业目的，它是人道主义、实用主义和政治现实主义共同作用的结果。4月1日，在与欧盟领导人夏尔·米歇尔（欧洲理事会主席）和乌尔苏拉·冯德莱恩（欧盟委员会主席）的电话会议中，中国领导人敦促各方为乌克兰战争的政治解决而努力，同时避免局势升级和更大的人道主义灾难。从长远来看，中国领导人呼吁欧盟/美国和俄罗斯之间进行对话，以构建“均衡、有效、可持续的欧洲安全机制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对许多中国人来说，乌克兰战争的破坏性令人痛心。中国人民大学最近的一项研究表明，30%的受访者支持俄罗斯的“特别军事行动”，20%支持乌克兰，40%保持中立。许多人担心，当前在乌克兰冲突上争先恐后、火上浇油的引战言行，会导致战争进一步扩大化。在大规模杀伤性武器时代，必须在政治和外交领域寻求冲突的解决之道。因此，中国政府呼吁各方保持克制并通过谈判尽早结束战争，这得到了中国人的广泛支持。中国捐助的三批人道主义援助物资已运往乌克兰，后续更多援助物资也在路上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的中立不仅仅是被动应对，而是基于原则的，意在促使各方达成均衡和可持续安全。相比之下，美国在巴巴罗萨行动（译注：1941 年6 月22日—1942年1月，纳粹德国在第二次世界大战中发起侵苏行动的代号）和珍珠港事件（1941年12月7日）之间数月中的孤立主义并非那般光鲜（not-so-splendid isolation）。当时的参议员哈里·杜鲁门对此直言无讳。德国入侵苏联两天后，《纽约时报》援引这位未来的美国总统的话称：“如果德国占上风，我们应该帮助俄罗斯，如果俄罗斯占上风，我们就帮助德国，这样我们就能尽可能让他们互相残杀……” 不到六个月后，珍珠港事件爆发，美国卷入战争，接下来的历史人尽皆知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，中国在混乱的世界中稳步崛起，并从历史上的儒家思想汲取智慧。儒家思想的一个关键组成部分是中庸，即保持中道、避免极端。在1950-1970年代内外政策发生巨大波动后，中国从1982年开始奉行不结盟的独立自主外交政策，基辛格在其2011年的《论中国》（On China）一书中，将其描述为“公正务实”（impartial and pragmatic），这与秦刚大使的表述非常相似。这种立场不仅适用于当前的乌克兰战争，也应用于2014年的乌克兰-克里米亚危机、2008年的格鲁吉亚-俄罗斯冲突，以及1980年代以来的朝核问题，因为中国反对任何破坏半岛稳定的举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/15/20220415201443819.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杰克·马特洛克（Jack Matlock），1987-1991年美国驻苏联大使，著有《苏联解体亲历记》一书。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方现实主义者去哪儿了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国公共舆论空间对乌克兰问题的各种不同观点中，乔治·凯南等西方现实主义者占据一席之地。凯南在25 年前曾警告说，北约东扩是“整个后冷战时代美国政策最致命的错误”（the most fatal error）。在 1997 年向参议院外交关系委员会作证时，杰克·马特洛克（Jack Matlock，1987-1991年美国驻苏联大使）也表达了类似的深切担忧，即“误入歧途的”北约扩张“很可能被作为自冷战结束以来最严重的战略失误而载入史册。” 2014 年乌克兰-克里米亚危机后不久，基辛格也警告说，鉴于其几个世纪以来作为俄罗斯一部分的独特历史，乌克兰只有作为俄罗斯与西方之间“桥梁” 而非战场，才能获得生存和繁荣。西方现实主义者的这些观点以前只出现在中国的学术圈子里，现在则在公共空间中随处可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于许多中国人来说，政治现实主义在西方关于乌克兰问题的语境中的缺位是很奇怪的。如果这些清醒的、尽管“政治上不正确”的观点在西方得到重视，乌克兰目前的战争本可以避免。因此，西方关于俄罗斯“无端入侵” （unprovoked invasion）乌克兰的说法不能令多数中国人信服。相较于亨利·基辛格所描述的美式唯我论（solipsism）——无法以不同的方式看待世界，中国人的思想要开放得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>317a0f33156c8bf7c692e8103fb83fe3</guid>
<title>为了保就业，日本开启“直升机撒钱”模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2022_04_22_636210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果收入不变，但是买的所有东西都打83折，你会是什么心情呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然是看什么都像不要钱一样！这就是目前绝大多数在日本的留学生的体验。所有学生和代购都非常亢奋，因为这意味着血赚。但与此同时，那些在日本劳动，把攒下的钱寄回国内的人，也都留下了心疼血汗钱的泪水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日元汇率大跌，触及近20年来的低点。上一次这样的大跌是7年前了。为何日元会如此大跳水，为什么时隔多年又来了一次？今天就和大家浅聊一下背后原理，以及当下的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419163520688.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;424&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在日本东京，一名行人的身影映在日本央行大楼的指示牌上。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;关于日元涨跌这件事&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，在安倍政权时期，日元经历了90后记忆中的第一次大幅暴跌。每兑换100日元所需要的人民币，从2012年左右的8元，掉到了惊人的5元。这背后的核心是当年安倍晋三提出的“经济三支箭”。简单来说就是通过金融放水、财政政策宽松，以及日本成长战略，这三板斧来刺激经济。在这样的背景下，日本经济流动性增强，日本股市成功从2008年经济危机之后的低谷爬出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日元大幅贬值带来的是日本出口增长，尤其是代购业务的繁荣。彼时的阿宅们整齐划一地喊出了口号：“日元跌，安倍王。破五再连任，破四当天皇。中国死宅齐称颂，塑料小人摆明堂。”2015年年中，日元果然不负众望，突破了5的大关，变成了4.9。而安倍也很稳定地继续连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419163637263.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;375&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只可惜，一切都没有那么容易。疯狂大放水带来的股价上涨，看上去很美好，但并没有惠及普通人。2012年日本的收入指数到2019年跌了4个多点。虽然看上去低保人数减少了，但年入低于200万日元的相对低收入人群也增加了。最奇怪的是，日本年收一千万日元以上的高收入人群，竟然增加了44%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419163729137.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日媒的相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，从宏观来看，安倍经济学虽然增加了日本的景气，让股价上涨，增加了高收入人群和公司老板的收入，但并没有让普罗大众拿到红利。与此同时，2016年英国公投脱欧，全球沉浸在震惊之中，日元作为国际上的避险货币被疯狂买入，汇率从5又回升了6.5。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/19/20220419163919643.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就涉及到日元的避险货币属性了：日元属于低息货币，日本银行的活期储蓄率常年在0.002%，本质上日元在不断贬值。这就让日元的流动性极强，不仅可以用于全球套息交易——也就是从日本银行贷款之后投资其他资产，纯吃利息差。甚至还可以在投资时并不需要担心因为降息和加息带来的风险：因为日元几乎不可能负利率，也几乎不可能加息，实在是太稳定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在安倍经济学大放水的时刻，日元成为了避险货币就非常适合了——在大家觉得要出大事的时候，将之作为避险货币投资，以求保值。包括上图中，日元从经济不景气的2019开始一路猛涨，也是因为这个原因。新冠带来的全球经济停滞，更让人们越来越想买日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，在换了两次首相之后，安倍经济学可能在最后只能成为资本主义的嫁衣，让富者更富。而安倍努力降低日元汇率以此增加的流动性，使之成为投资人在“黑天鹅”“灰犀牛”出现时保留资产的好去处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的日元其实并不是一种适合长期持有的资产，所以当避险行为完成后，日元又会成为被抛弃的对象。这就是为什么英国脱欧风波过去之后，日元再度下跌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>053c59c080ac15c05101620aa053cc48</guid>
<title>“红旗”插到巴尔干，还会插到世界更多角落</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_04_22_636207.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月9-12日，四批中国运-20密集飞抵塞尔维亚，据说是交付了塞尔维亚向中国订购的FK-3防空导弹系统。中国FK-3防空导弹在2019年塞尔维亚防空导弹竞标中，击败俄罗斯S300，赢得三个营装备的订单。这是红旗-22的出口版，也是中国防空导弹首次卖到欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/18/20220418154045341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;运-20抵达尼古拉·特斯拉国际机场，图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔干被称为欧洲的火药桶，第一次世界大战的导火索就是在这里点燃的。巴尔干的火爆来自错综复杂的历史。在斯拉夫人初次进入巴尔干时，都是来自“同一个村子里的人”。但在奥斯曼与奥匈帝国的争夺中，巴尔干最终形成天主教势力范围，这就是后来的克罗地亚和斯洛文尼亚，还有伊斯兰教势力范围，这就是后来的阿尔巴尼亚和波斯尼亚。不过东正教势力范围一直坚守在巴尔干的中央，这就是塞尔维亚，也是巴尔干最强大的国家，前南斯拉夫就是以塞尔维亚为主体的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管相距遥远，塞尔维亚与俄罗斯一直保持亲密关系。塞尔维亚使用西里尔字母，信奉东正教，传统上就与俄罗斯是盟国。1914年6月28日，奥匈帝国斐迪南亲王夫妇访问萨拉热窝，被年轻的塞尔维亚激进民族主义者普林西比刺杀。在德皇威廉二世的强大压力和英法俄的虚张声势下，奥皇弗朗茨•约瑟夫拖拖拉拉了30天之后才对塞尔维亚宣战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后7天里，欧洲迅速卷入战争的漩涡。俄罗斯作为塞尔维亚的盟国马上对奥匈帝国宣战，德国作为奥匈帝国的盟国接着对俄罗斯宣战，法国作为俄罗斯的盟国对奥匈帝国宣战，德国作为奥匈帝国的盟国对法国宣战，并通过中立的比利时进攻法国，英国作为法国盟国和比利时中立的保证国对德国宣战。第一次世界大战就这样全面爆发了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这37天成为历史学家反复研究的课题，国际联盟就是一战之后为了管控国际关系而建立的国际组织。但国联在制止日本入侵中国东北和意大利入侵埃塞俄比亚（当时称为阿比西尼亚）中令人失望，在二战末年，联合国诞生。今天，联合国在维护世界和平方面的作用不尽人意，但这依然是唯一能有一些作为的国际组织，海湾战争和朝鲜核试验后的禁运就是联合国安理会授权下进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界与一战前很有些相似，但又有本质的不同。美国在相对衰落之中，中国在强势崛起，这与一战前的英国和德国相似。不同的是，中国的崛起在本质上是经济的，通过共赢来赢得崛起的地位，是包容性而不是排他性的。中国崛起是从外贸大跃进开始的，从对发达国家的外贸开始，发展到对所有国家，现在发展到中国引领的一带一路。中国的体量也决定了内生循环的潜力，中国的进出口、内部消费已经使得中国成为世界经济双中心之一，双循环的发展在以目视可见的速度使得中国向主中心发展，美国将沦为副中心，一般认为转折点在2030年前出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得美国用传统的结帮围殴的办法围堵中国很难奏效，而中国低成本、高速度的全面发展已经打败了美国的制造业，迫使美国的科技优势退守越来越少、越来越孤立的孟良崮，使得美国的军事优势逐渐成为无源之水、无本之木、无林之鸟、无山之虎，貌似坚不可摧的金融优势也因为信用空心化、滥用制裁和人民币的“货本位”优势而出现裂纹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个不同是，在一战前夜，英国为了应对德国威胁，大力巩固海权，裁减老旧舰船，从全世界收缩力量，全力在海军竞赛中压倒德国，力保对北海的控制权。为此，加勒比海和南美的利益放任美国“代管”，远东利益放任日本“代管”，地中海利益放任法国“代管”。法国是英国的盟国，美国也是友好国家（一战前的英美关系与今天有本质不同，这是另外一个话题），问题不大。但日本逐渐成为不怀好意的新兴帝国，最终成为敌对帝国。好在远东对英国只是利益问题，不是生存问题。英国的战略收缩确保了日德兰海战的胜利，确保了北大西洋的安全，确保了英国的海上生命线，确保了英国的生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/18/20220418154252934.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国的首要目标（在乌克兰战争之前还是唯一目标）是中国。美国在西太平洋的优势日渐消失，自认为两艘航母就能轻易挫败解放台湾的时代早就过去了，是否还可能在常规战争中打败中国已经成为深重的疑问，“远程封锁”越来越成为首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在六七十年代，帝修反联合封锁都没有制服尚且贫困的中国，且不说现在搞这名堂能不能管用，这也不是拉上全世界围殴中国，而是美国在经济上与全世界为敌，违反了封锁的第一原则：外圈封锁内圈。军事是护国之矛，经济才是立国之本。美国认为“航行自由”行动是显示决心，鼓励盟友，实际上只是缺乏军事意义的挑衅。在战时，这些落单的战舰是轻易的目标，在战前则不可能动摇中国统一祖国、保卫国家利益的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国曾经只需要一个手指头就能在经济上压倒中国，现在美国需要拉上欧洲和日本才能在经济上压倒中国。在乌克兰拱火，是为了刺激出俄罗斯威胁，迫使欧洲跳上美国的战车，但这也迫使美国陷入两线作战的困境，拉上了欧洲和日本而增加的份量被来自俄罗斯的压力分散了。俄罗斯没有在乌克兰取得轻而易举的军事胜利，美国也没有在俄罗斯取得轻而易举的经济胜利。能源危机与疫情一起组成串级战斗部，引爆了强大而且持续的通胀，结构性经济危机正在整个西方像慢动作大型翻车现场一样缓慢但不可阻止地发生。俄罗斯还是西方谁先顶不住，并不显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史上，与俄罗斯的结盟没有防止塞尔维亚成为一战的第一个牺牲品。在二战中，英美的支持也没有阻止德国的入侵，还是铁托的游击队靠自己的力量打出了一片天地。在冷战时代，南斯拉夫顶住苏联的压力，坚持在美苏之间走中间道路，反而造就了历史上最好的时光。冷战后，由于共产主义的原罪，南斯拉夫惨遭高举人权高于主权旗号的北约肢解。这段历史在西方早已“翻篇”了，但塞尔维亚人刻骨铭心。笔者在2014年旅游途径贝尔格莱德时，见到议会大厦前的广场上摆放着长条陈列，用文字和图片痛陈北约暴行和纪念死难的塞尔维亚人。欧洲对接纳塞尔维亚一直口是心非，反倒是中国的一带一路为塞尔维亚带来实质性的经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于历史教训和国际现实，塞尔维亚作出历史性的选择：坚持独立自主中立和平的发展道路。前南斯拉夫就是不结盟运动的发起国之一，另一个发起国是印度。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1442b543bc9424867f216b19b2199fe</guid>
<title>寄望于美国的“仁慈”毫无意义</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2022_04_22_636204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;序言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20多年来，美国的对外军事扩张是显而易见的。但即便如此，乌克兰战争的发生也代表着美国军事政策正发生质变。乌克兰战争前，美国只对军事实力远弱于美国且不拥有核武器的发展中国家采取过军事行动。按时间顺序，美国针对发展中国家的重大侵略性军事行动包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•1999年轰炸南联盟；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•2001年入侵阿富汗；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•2003年入侵伊拉克；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•2011年空袭利比亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国威胁要将乌克兰纳入北约，引发乌克兰战争，这表明美国的军事政策已不仅限于攻击远弱于自己的发展中国家。尽管美国事先知道，它将北约东扩至乌克兰将影响到俄罗斯的最重要利益（俄罗斯拥有极其强大军事实力且核武实力与美国不相上下，这一举动明显越过了俄罗斯的红线）——美国完全了解这一点，但仍准备为此承担风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，至少到目前为止，美国尚未向乌克兰派兵，也明确声明不会冒险与拥有核武的俄罗斯开战以免引发世界大战，但是美国正以代理人战争的形式对抗俄罗斯。这一点不仅体现在美国最初提出的乌克兰可加入北约的提议中，而且体现在美国在战争前训练乌克兰军队、向乌克兰大量供应军事武器、在战争期间向乌克兰提供卫星和其他情报信息等方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/21/20220421230756396.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月20日，亚速钢铁厂冒出浓烟。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国是如何将乌克兰推入战争的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为了解美国在乌克兰战争中的目标很重要，所以有必要从事实角度认识到美国是如何精心谋划这场战争的。不过，在继续讨论本文的主题（即分析推动美国采取不断升级的侵略性军事政策的因素）之前，有必要通过俄罗斯联邦共产党中央委员会委员维亚切斯拉夫·泰特金博士的文章《美国是如何将乌克兰推入战争的？》了解美国是如何武装乌克兰的。该文清楚地表明，乌克兰不过是美国对抗俄罗斯的棋子而已：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乌克兰早在2014年，即八年前就开始为战争做准备。更准确地说，乌克兰是被故意推入战争的……在这八年中，美利坚合众国玩着一场肮脏的战略游戏，将两个兄弟国家的人民推向彼此的血腥战争……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是被迫卷入战争的。这一切都始于2014年2月乌克兰的政变，当时反俄势力在美国和当地新纳粹分子的支持下上台……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1991年启动的‘改革’期间，乌克兰军队遭受了相当大的损失。因此，到2014年，乌克兰军队不再为一支有战斗力的部队。军事装备年久失修；由于军费低，官兵士气低落。乌克兰军队不想要也不能战斗……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此（2014年政变后），基辅统治集团将国家的财政从用于改善人民福利转向加强军队。乌乌克兰的军事预算从2014年的17亿美元增长到2019年的89亿美元（占该国GDP的5.9%）。乌克兰用于军事目的的开支（占GDP的比重）是西方发达国家的三倍……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军费开支令人信服地证明，乌克兰正在为一场大规模战争做准备……来自美国和其他北约国家的数百名教员参加了军队的训练。乌克兰在美国的监督下准备战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨额资金用于恢复军事硬件。在2014-15年的顿巴斯战争期间，乌克兰军队几乎没有空中支援，因为几乎所有的战斗机都需要维修。然而，到2022年2月，乌克兰空军拥有约150架战备战斗机、轰炸机和攻击机。而这样的集结规模，只有为攻占顿巴斯才说得通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在顿巴斯附近建造了强大的防御工事，能够抵御报复性打击……2021年底士兵的工资增加了3倍——从170美元升至510美元。乌克兰政府一直在大幅度扩大其武装部队的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的战争准备工作已于2021年底完成。军队的作战能力已经恢复，军事装备得到了修复和现代化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使是现代化的乌克兰军队也无法挑战站在顿巴斯后面的俄罗斯。但这却并没有困扰到美国。他们的宏伟设计是利用乌克兰作为对抗俄罗斯的武器。因此，美国为新纳粹统治下新的军事化乌克兰计划了两种选择。第一种是征服顿巴斯并入侵克里米亚；第二种选择是用于挑衅俄罗斯的武装干预……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯意识到，美国控制下的乌克兰将成为一个非常现实的危险。2021年12月，莫斯科向北约提出了一系列要求，以确保俄罗斯的合法安全利益。西方傲慢地无视这些要求，因为他们知道入侵顿巴斯的准备工作正在如火如荼地进行。乌克兰军队中最具战斗准备的部队多达15万人，且集中在顿巴斯附近。他们可以在2-3天内打破当地军队的抵抗，彻底摧毁顿涅茨克和卢甘斯克，并让守军付出血的代价……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰正在发生的事情的责任完全在于美国及其盟国，他们利用乌克兰人民作为武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌克兰战争是美国军事扩张升级的质变临界点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，结合基本政治立场（美国坚持乌克兰“有权”加入北约）和军事事实（美国向乌克兰提供军备）可以清楚地看出，美国蓄意挑起俄乌对抗，尽管这将不可避免地导致美国和俄罗斯发生直接冲突。因此，在评估乌克兰危机时应注意到，美国将军事威胁从针对发展中国家——这些威胁是不公正的，但没有直接引发世界大战的风险，升级到针对俄罗斯这样的大国——这样的举动有可能会引发全球性军事冲突。那么，有必要分析一下，是何因素导致美国军事威胁的升级？这是暂时的，之后美国会恢复和平路线？还是美国倚重军事威胁将是长期趋势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对所有国家都至关重要，对中国来说尤为如此。比如，在升级对俄罗斯制裁的同时，美国还对中国商品加征关税，在国际社会散布涉疆谎言，并且试图掏空一中政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，自拜登上台以来，美国频频拿台湾问题挑事，比如：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•自中美建交以来，美国政府首次邀请台湾所谓的“驻美代表”参加美国总统就职典礼；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美国众议院议长佩洛西宣布，她将访问台湾，尽管这发生在她感染新冠之前；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美国呼吁台湾参与联合国系统；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美国加强对台军售；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美国代表团访问台湾次数有所增加；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美国增加了在南海的军事部署，并定期派遣美国军舰通过台湾海峡；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
•美军特种部队在台秘密训练台军；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国充分意识到，一中政策涉及中国最重要的国家利益，是美中关系的根基，放弃一中政策就是跨越中国的红线，这比试图将乌克兰纳入北约更危险。因此，很明显，美国正试图以挑衅的方式掏空一中政策，就像它故意决定越过俄罗斯在乌克兰问题上的红线一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国对中国和俄罗斯的挑衅是暂时的还是长期/永久的问题，本文给出的明确结论是，美国军事升级趋势将继续下去。但是，由于这一可能涉及战争的问题，具有极其重要的实际意义，因此，在这一问题上，任何夸大或者引人误解的虚假宣传都不可取。因此，本文旨在从最实事求是、冷静客观的角度，分析美国的军事侵略将在未来一段时间内进一步升级的重要原因，以及这种趋势反过来会推动美国施行更加危险的政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>