<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e65e5e4d2c4d318942bad88c458f086e</guid>
<title>课间10分钟消失，该反思的不止家校</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunmin/2023_11_07_714755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙敏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来与课间活动10分钟相关的话题成为各大媒体的报道热点。有舆情反映，课间10分钟，学生只能因上厕所走出教室，其他时间被要求尽量在座位上不动，禁止在教室内追逐吵闹或在楼道奔跑喧哗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此类似的还有变味的“大课间”。所谓大课间，是课间活动时间最长的一个休息时间段，一般有30分钟。在这个时间段内，学生理应在操场上做操、跑操、自由玩耍，但现在越来越多的学校把学生大课间的“室外操”改为“室内操”或是“走廊操”。课间操做完大概需要20分钟，剩下的10分钟就是学生上厕所、喝水的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育部有关负责同志在接受央视采访时指出，坚决纠正以“确保学生安全”为由而简单限制学生必要的课间休息和活动的做法。然而，实际上，问题的解决不是一两句话就可以完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107083624567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微博上的相关话题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;课间安排为何走样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于为什么会消失，一部分人认为这是学校管理的问题，学校以安全为由限制学生活动，老师们就能得“片刻空闲”，就能减少家校矛盾；一部分人认为这是少数家长“上纲上线”行为倒逼学校“自保”的结果，他们进而会谴责这是“因少数人利益而损害大多数人利益”，同时也有部分家长认为学校在这个过程中“顺势而为”而存在“不作为”“不敢当”的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
课间10分钟为何会消失？大课间为何会走样？笔者试图结合自己过往的相关调研分析一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，部分学校受生均课外活动面积的限制，确实无法让全体在校生在大课间做操。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如有的学校短期内大量扩招，但学校室外运动场地受学校区位、政策控制、资金不足等原因在短期内无法扩充。这情况在一些老牌的城市公办学校较为普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市老牌公立学校，其周边往往是成熟的居民区，除非碰到旧城改造等机会，否则其在原址几乎没有扩展的物理空间。但最近10多年因人口流动和人口增长加速，这些公立学校因政策安排接受随迁子女或者因学区调整突然增加对口升学学生，导致短期内生均课外活动面积缩减。学校只能改变传统的大课间活动方式，改编一些适合在教室内完成的“半身操”，或者不同年级不同班级轮流到室外参与大课间操。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，部分超大规模学校会因考虑室外大课间组织的时间成本，而主动放弃传统大课间活动形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些超级规模的公办或民办学校，往往是2000年后新建的占地面积不小的新校区，一般情况下学校是有足够的场地让学生在室外做操。但是，在这类学校，大课间也会走样。为什么？我们曾经在若干所在校生超过5000人的学校调研，了解到这些学校主要考虑的是组织的时间成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果还是按照原来的方式组织大课间，学生太多了，仅仅组织他们站到指定的位置都需要10分钟，然后解散至少也要5分钟，这中间做操还有学生上厕所的时间就15分钟。这不现实，肯定会影响第三节课！”于是，学校主动调整方案，或者改为跑操，时间可以控制在15分钟内，再不行就改为分年级间接性跑操或者课间操，比如周一周三初一和高一、周二周四初二和高二、周五初三和高三；其他不参与的年级则在室内或走廊活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107083924524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，来自上级的“安全考核压力”与来自家长的“闹事能力”两者共同塑造了绝大多数学校以安全为由限制学生课间活动的行为逻辑。这在义务教育阶段较为普遍，尤其是低段的小学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，刚上小学一二年级的学生，规则意识和安全意识都非常薄弱。一位校长这样形容中小学生：“他们是一群只有动力没有刹车的孩子，我们的学校就是要慢慢地让他们懂得人生刹车。”在这种情况下，校方特别担心“没有刹车系统”的学生在学校发生或大或小的安全问题。比如担心：大课间的踩踏事件；课间疯狂追赶碰撞擦伤；当下两小无猜的互动突然升级为“拳打脚踢”；各种哭哭啼啼的“小报告”需要老师来处理；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了尽可能减少这类安全事件发生，学校要求班主任从保护学生的角度，在室内组织学生，甚至鼓励班主任在教室内安装监控，以保证发生任何事情都能“说得清楚”。向谁说得清楚？一般指向两大主体：一是对在校生家长能够说得清楚；二是对分管安全的上级领导能够说清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经验丰富的老师，一般能够区分课间孩子受伤是同学之间的恶意或蓄意行为还是无意的意外后果。但在现实中总是会碰到“过度保护小孩”或“过分溺爱小孩”的家长，这类家长往往视自己小孩为“完美宝宝”，容不得小孩在校受到一丁点伤害或半点委屈；或者从一开始就对学校或者班主任抱有偏见，认为自己的小孩在学校得不到公正的待遇。这些家长听到自家小孩回家抱怨就百分百相信。这些“细微琐碎、处在正常限度的生生矛盾”就可能让家长直接来学校找相关老师和领导“理论”“讨说法”。当学校老师碰到这种情况时，学校单方面地还原全部事实，很难让家长信服，一些偏执的家长甚至会认为学校在袒护另一方，这时候学校只能把监控调出来给家长看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这样能够在校内解决，涉事双方的家长最终达成调解，这算是“比较幸运的”。事实上，让学校最担心的是，少数家长一开始就试图通过各种渠道投诉老师和学校，或者在自媒体上单方面呈现他认为的“事实”，试图借助外部力量向学校和老师施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107084116143.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是通过投诉的方式呈现这类矛盾，这类安全小事件就直接溢出校园。一般情况下，涉校类的投诉最终还是分单到教育主管部门，县教育局便会以此转发至学校，让相关负责人按照投诉-反馈的程序进行回复。最后类似的学校投诉又会纳入校园安全考核和年终考核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位经常处理类似矛盾的德育处主任表示：“更为关键的是，这类投书以政府公单的方式，将矛盾直达超越县域行政级别的‘市长’面前，带有极强的行政色彩，其要求反馈的时间、形式和内容都有严格的规定或模板，且纳入基层单位的年度考核。如12345市长热线派下来的单子，一般要求学校在48小时内必须处理和回复，碰到这样的投诉，要得这么急，我课都没法上了！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf832c0c48194eed6f060a1c6e9188f6</guid>
<title>千万不要低估城中村，没有它就没有今天中国制造业的地位</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_11_07_714751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁 整理/朱敏洁 周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：最近，国内一些城市正根据《关于在超大特大城市积极稳步推进城中村改造的指导意见》，积极稳步推进城中村改造，以保证民生。对此，您稍早前也专门写文做了阐释，您怎么评价城中村对中国的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;长期以来，城中村议题非常重要。无论是制定城市政策，还是进行城市规划，这个区域一直是我们的“盲区”，或者说认为城中村早晚会在城市规划的过程中被消除掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上经过这40年的发展，城中村在很多城市、特别是南方城市中发挥的作用越来越大。所以，在今年7月的中央政治局会议中提出要把城中村改造提到和商品房、保障房同等重要的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我长期以来跟踪城中村的发展，我觉得当前中国的城市化进入了非常重要的阶段，这个议题是值得认可的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一提到城中村，人们普遍会将其与国外的贫民窟或低收入者聚集的贫困地区联系在一起，因此我们长期以来对城中村的政策评估都是负面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和印度、巴西等国家的城中村做个对比，在我国特殊的税收体制下，中国的城中村和它们不完全是一回事。在中国的城市经济中，它起到了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他国家（或地区）中，越落后的地方违章建筑越多；越发达的城市，违章就越少。比如，中国香港就有很多违章建筑，尤其是香港房子的楼顶上就有大量违建，这个问题在韩国、台湾地区也同样存在，但在新加坡、日本、英国等地就不太容易看到大批违章建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
违章建筑的本质是偷逃正规收入。政府提供公共服务要收费，怎么收？从正规住宅的财产税进行收支，这一部分的税收收入在其他国家地方政府的总税收里占比非常高，像美国很多城市在中央联邦政府转移支付之外，财政税占地方政府收入将近百分之七八十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我到埃及去调查，发现他们就不交税。为什么？理由是房屋没建完，这是一种逃税的办法。这些非正规的住宅由于没给政府交税，就处于违章违规的状态。所以，如果一个城市违章建筑的比例大了，它的公共服务费用往往收不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在中国就不太一样，我们压根就没有财产税，即正规的住宅和违规的建筑都不收税。我们国家的税收大部分都是由企业和公司来缴纳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业能够在一个城市具有竞争力，与其所需成本的关系非常大，其中劳动力成本很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于城中村的存在提供了一个廉价且大规模的居住渠道，特别是南方很多城市中的第二、第三产业从业者，都居住在这些“非正规”的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/10/11/20231011172433289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年9月28日，广州石牌村，向西南望去，便是广州城市中轴线。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村在我们国家的整个经济循环中，通过提供低成本的住宅，帮助企业创造了更高的利润，给政府创造税收，在城市竞争中占比越来越大，因此不能简单否定城中村的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正规住房的价格越来越高，劳动力成本也随之变高，这两者水涨船高，但为什么中国还能成为制造业大国，特别是南方一些省份的城市能成为世界工厂？很重要的原因就是企业能够把劳动力成本降下来，而背后的一个方面就是城中村提供了大量低成本住宅，降低了工人生活成本，也是转移了企业的用工成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们可以发现一个现象，城中村在中国南方比较多，越往北越少；同时也可以看到，我们国家的经济也是越往南越发达、民营经济越活跃、制造业越强大，越往北方越衰落，和这一点有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央十分重视城中村问题的解决方式。如果解决得不好，最后把南方的城中村干掉，全都变成北方模式了，我们国家也就不会成为制造业基地。但如果解决得好，这一部分人会带来巨大的个人（家庭）财富增量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分人如果能“富起来”，中国会有相当大一波人进入中产阶级，并带来巨量消费，中国经济不用依赖外国就能保持增长。所以，城中村问题，尤其在当前中国转型环节中具有特别的意义，这是我对这一问题的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：广州是城中村的“重地”，但当地人好像还是会觉得外来人口是个负担，对城中村的改造更注重原住民的利益，这似乎也代表当地政府、本地原住民的普遍心态，这样的偏向会如何影响城中村的改造？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我认为城中村改造很大一部分问题就是怎样保护农民的利益。农民在这个城市里面分成两类，一部分是从外地来到珠三角来打工的，另一部分是房东，他把他的房子租给这些人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在城中村改造中，这两部分人的利益是相互矛盾的，因此不要抽象地去谈什么农民利益，在我看来当地原住民是地主，而不是农民，因为他们根本不用“种地”。而那些从远处过来到城里打工的人，他们才是真正的农民。这两部分人在城市里头扮演的角色是不一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们国家的城中村改造是严重偏向于原住民，所以每一次改造就会有一部分人一夜暴富。但我们真正要保护的农民的利益是这些租户的利益，是到这来城市里打工的人，他么才是弱势群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人或许没有被记录在正规的城市统计范围内，他们有的没有户口，有的是暂住的，虽然没有永久身份，但我们国家的税收是从他们这边过来的。因为这些人在工厂打工，有工厂企业存活，城市才能产生税收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些原住民的贡献是把原来的耕地给政府搞开发，招商引资、解决就业，但他们通过违章建筑的出租获得了巨大利益，这是在没有城市化之前他们无法得到的，所以对于这些原住民来讲，已经在城市化的过程中分得了巨大的一杯羹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，政府一定要明白哪些人是城市经济真正的贡献者，我们服务于谁，要保护谁的利益。他们值得在城市更新、在城中村改造中获得一部分利益，至少请不要损害他们的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果城市更新以后，他们反而没地方住了，甚至住得比以前更贵了，那就是一个失败的城中村改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多人都认为城中村是我们城市的“肿瘤”，因为城中村里边“藏污纳垢”，一些犯罪分子更容易隐藏其中，所以想方设法清除它。但其实不是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我大学刚毕业后工作的设计院也是租在深圳的城中村里面，一开始根本没有钱去租办公楼。我亲身体会发现，当你收入比较低的时候，即使里面脏一点、乱一点，但也是进入城市的第一个台阶。当年我们旁边很多小企业就是在厂房里面孵化出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创业一定要在城市的中心区才能把成本降下来，因为创业离不开城市，但城区唯一的缺点就是房价太高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做城市规划的时候，往往是按照一定的比例来规划地块的用途。当这个城市发展起来以后，它的比例就会变化。最初合理的城市规划，也会变得不合理，那怎么解决这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方的城市就很难，必须拆除老的功能区来增加新的功能区，但城中村不会；城中村不受城市规划的管辖，因为它是集体土地，而城市规划只能管国有土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
集体土地意味着它的城市功能由自己决定。这个时候你就可以想象，如果城市发展到一定阶段以后，突然缺酒店了，它里面就变成酒店；如果缺办公，它里面就能转变成办公功能；缺仓库就是仓库……一切的用途都随着市场供需关系的变化而变化，它像调节剂一样，城市新的功能很容易就溶解进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我们国家的工厂大部分都在南方而不在北方？北方的地也不是很贵，就是因为缺少城中村。我问过一个老板，除了产业链因素外，为什么招商一定要在长三角、珠三角？他说在这些区域接的订单往往能非常快地响应。一个订单有时需要招几千人、甚至上万人，然后干几个月至一两年不等，结束后这些人就解散，重新接新的订单。它必须有非常大的弹性，如果你是一个企业主，你会让这些工人住哪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城中村就可以。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52c8bbe0d36c272e70d78a54042589a0</guid>
<title>美国军工复合体是如何挑动好战分子的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2023_11_07_714741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 托马斯·鲍肯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可能正日益接近第三次世界大战的边缘，巴以冲突可能会演变成中东地区的全面战争 。此时此刻，我们希望国家领导人们能够通过外交手段缓和紧张局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、俄罗斯等国都在呼吁停火，联合国大会（UNGA）也在敦促冲突和平解决。然而，10月27日，美国成为联大呼吁加沙“人道主义停火”决议投反对票的14个国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/30/20231030172542720.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国等14国在联大有关加沙人道主义停火方案中投了反对票。截图自卫报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争狂热在持续蔓延&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乔·拜登的领导下，世界正在目睹华盛顿呈现出更好战的外交政策基调。美国相信，即使巴勒斯坦的哈马斯和黎巴嫩的真主党联合起来，它也能成功在俄乌冲突之时打一场代理人战争，并保护以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登最近还就中菲南海争端警告中国，要保卫其盟友菲律宾。与此同时，前南卡罗来纳州州长妮基·黑莉正在寻求2024年共和党总统候选人提名，她比拜登更热衷于战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她在推特上说，美国国防部应该改名为“进攻部”（Department of Offense)，建议五角大楼支持“先发制人”的行动，让美国卷入更多的全球战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿没有注意到一句名言：“骄兵必败”。常识告诉我们，战争导致死亡，而和平带来繁荣。与战争相比，普通人更喜欢和平。然而，美国政府和其他许多国家的主权政府却信奉所谓“战争机器”的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这令人费解，但让我们审视一下西方大国的行为动机，便能对他们追随美国好战扩张主义外交政策的原因一目了然。需要提醒读者的是：当我描述战争贩子的心态时，我不是在为他们的原则背书。在我们与敌人交锋之前，必须“知己知彼”，这样才能找出对方的弱点采取正确策略予以反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国人像我一样都爱好和平。但美国政客并不愚蠢，他们善于公众信息传递。加拿大传播哲学家马歇尔·麦克卢汉（Marshall McLuhan）曾引用过“媒介即信息”。美国人知道并相信，谁控制了信息，谁就是推动力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“强权”并非不可战胜。正在华盛顿在竭力帮助其盟友以色列、助攻巴以冲突的时候，中国社交媒体上正在庆祝抗美援朝胜利70周年。70年前，美国支持韩国，在远东与中苏支持的朝鲜打了一场代理人战争，超过3万美国人死亡，最终无功而返。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽然富强，但华盛顿也可能是一座“巴别塔”，一个可能崩溃的帝国。美国官员对《孙子兵法》很有研究，《孙子兵法》中有一句格言：弱则示之以强，强则示之以弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起了自己的童年，20世纪80年代初（1981-84年）我住在华盛顿特区，当时电视上每年都会播放最受欢迎的经典电影《绿野仙踪》。政界人士告诉我，他们很喜欢这部电影，有人曾说：“要了解美国政治，就看《绿野仙踪》。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时还是个孩子，不懂这些。大学时，我又重温了一遍这部电影。在接近结尾的时候，有一个场景令我记忆深刻：主人公多萝西在黑暗中被一个洪亮有力的说话声困扰，她想知道那人是谁。在一幕画面中，她拉开窗帘，最终发现那是个小矮人。被戳穿后的他，原来只是一位拿着扩音器的弱者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的世界格局中，美国可能正在扮演那个拿着扩音喇叭的小矮人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;艾森豪威尔总统对军工复合体的警告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为超级大国，美国武装部队掌管着世界上最大的国防预算。根据美国政府支出公示网站的数据，五角大楼在2023财年的可用资金超过1.8万亿美元，计划中的支出为1.2万亿美元，本财年剩余时间内预计将再支出3552.9亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国防开支方面，没有任何一个国家能与美国相提并论。五角大楼增加预算是为了牟取战争暴利。美国的国防承包商通过与五角大楼、白宫和美国国会密切合作，可以获得巨额收入并扩大利润空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/30/20231030205433636.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是公认的一笔“横财”，即五角大楼为武器制造商的大额合同提供担保，这些合同由美国纳税人的钱和美国联邦政府债券提供资金。这笔横财堪称美国“挖不完”的金库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因此，美国联邦政府的赤字不断上升，达到惊人的水平，而美国立法者和美国总统却不愿削减公共开支或增加税收来缩小赤字。华盛顿发行的美国国债正在涌入债券市场，而主要买家则是各国中央银行和外国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统艾森豪威尔在1961年1月17日向全国发表告别演说时，曾对这种情况提出警告。他将其称为 &quot;军工复合体&quot;，国家档案馆的材料对此做了如下描述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“维持和平的一个重要组成部分是我们的军事力量。我们的武器必须强大，随时准备行动，这样潜在的侵略者才不会冒自取灭亡的危险……随着时间的推移，一旦需要，美国的犁铧制造者也可以制造武器。但现在，我们不能冒险靠临时制造国防武器应对紧急军情了，我们不得不建立一个规模庞大的永久性军备工业……这种将庞大的军事机构和大型军火工业结合在一起的做法，在美国的经验中是前所未有的……然而，我们决不能忽视它的严重影响……在政府委员会中，我们必须防止军工联合体获得不正当的影响力，无论这种影响力是有意还是无意。权力错配造成灾难性后果的可能性是存在的，而且将持续存在”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，军工复合体的负面影响已经显现。美国人越来越厌倦无休止的战争。美国公民清醒地认识到，美国国防开支的增加会使他们的国家面临更大的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;贪婪永不眠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防承包商知道，他们必须适应和平环境。他们不希望在和平的日子里破产，不想在华丽转身之后就死去。武器制造商永远不会停止寻找新的业务和机会。老虎不会改变自己的条纹，贪婪的人永远不会满足于现有的财富，他们总是想要更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当世界和平时，美国国防承包商就会发起全球推广活动。他们煽动人们对潜在战争的恐惧，让普通人更加偏执。他们编造新的故事来引发公众的恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们偏爱直接明了的信息。比如，美国国防承包商对亚太、南太等各执政当局说“中国很坏”；对欧盟和英国说“俄罗斯很坏”；对中东和北非国家说“伊朗很坏”；对拉美国家说“委内瑞拉很坏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波兰人可能不怕委内瑞拉，但他们会担忧来自俄罗斯的威胁。美国国防承包商可以向波兰政府宣称克里姆林宫正在准备一场迫在眉睫的入侵，这对他们来说很有道理，因为两国在世界舞台上仍是死对头。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acc06e44c3f0af427a0a9ae04e13aec1</guid>
<title>从美国空手而归，却在中国收获满满</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhong/2023_11_07_714740.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月4日至7日，澳大利亚总理阿尔巴尼斯访华，并在上海出席第六届中国国际进口博览会。这是2016年以来澳大利亚总理首次访华，两国关系继续在回暖的方向上前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外值得关注的是，阿尔巴尼斯访华前，刚刚结束了对美国的访问；但对他来说，恐怕是一次无功而返的访问。转身来到中国，阿尔巴尼斯如何抗住来自美国的压力？中澳关系会不会再出现反复？观察者网专访华东师范大学澳大利亚研究中心主任陈弘，解读中澳关系最新动态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷，整理/观察者网 周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;行程前，阿尔巴尼斯称他此行对中国的访问，标志着两国关系向正常化的转变。此次访华，阿尔巴尼斯还参加了上海进博会，您觉得从政治和经济两个角度，该如何评价阿尔巴尼斯此行的意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈弘：&lt;/strong&gt;上一次澳大利亚总理访华是2016年，从2017年年中开始，两国关系开始走低，再也没有过高层间的互访。这些年两国关系跌宕起伏，可以说经历了建交以来最困难的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此阿尔巴尼斯这次访华，在某种意义上是一次“破冰之旅”，打破了两国之间高层访问的僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治方面，可以从国际因素和国内问题两个角度观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，澳大利亚总理办公室宣布这次访华行程时特别强调了一点：这是为了纪念惠特拉姆作为澳大利亚总理访华50周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要回顾下中澳建交史。1972年两国建交时，正是当时的工党领袖惠特拉姆在大选中获胜，工党执政。在没有成为总理之前，惠特拉姆就访问过中国，当时与毛主席和周总理都见过面，他对周总理说：“只要我执政了，我就要推动和中华人民共和国建交。”竞选获胜后几个礼拜，他马上就实现了这个约定，两国关系发生了彻底改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/06/20231106141054273.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1971年7月10日，周恩来总理和有关方面负责人会见澳大利亚工党代表团，周恩来总理和惠特拉姆团长进行友好交谈。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次阿尔巴尼斯划时代访问的意义如同当年，去年工党在大选中获胜，经过了一年多与中方的共同努力，使两国关系从“自由落体下降”中实现了方向性的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，阿尔巴尼斯也是想要踏着“政治巨人”的脚步继往开来，重新续上中澳友好关系的历史传统，打开下一个50年的全新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，本次访问对阿尔巴尼斯本人也特别重要。他已经执政过半，而且最近刚刚遭遇了一次经济和政治上的危机。10月中旬，他推动了一场关于原住民权利的公投，但遭遇了失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，他的这个公投决定是错误的，现在进行公投，等于提前给自己来了一次大考。果不其然，这次公投失败后，反对党趁机捞油水，执政党在民众面前遭遇信任危机。因此，阿尔巴尼斯迫切希望能创造更多的政绩，此次访华对他本人和工党来说，都具有特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济方面的意义就更加明显了。阿尔巴尼斯选择在进博会期间访问中国，是因为经贸关系是中澳关系的基石。阿尔巴尼斯以总理身份参加进博会，首先说明澳大利亚高度重视和中国的经贸关系，希望通过经贸关系来带动全面伙伴关系，这也是其对华政策最重要的指导原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国一直想要拉动怂恿澳大利亚参与对中国的“脱钩断链”，进行所谓的“去风险（de-risking）”。他参加第六届进博会，也是明确表态拒绝加入这种反华行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/06/20231106154036382.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;澳大利亚总理阿尔巴尼斯在进博会首日来到食品与农产品展区，同澳大利亚参展商交流。图自CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;正如您刚才所说的，阿尔巴尼斯政府上台后，迅速调整了对中国的政策，两国关系迅速回暖。您怎么评价阿尔巴尼斯政府的这种转向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈弘：&lt;/strong&gt;阿尔巴尼斯上台到现在为止，中澳两国关系发生了根本性、方向性的变化。而在2022年两三月份，当时的澳大利亚政府高官还在叫嚣“中澳必有一战”，对中国“作战”的战鼓已经敲响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有时候觉得澳大利亚会呼应或跟随美国的表态，但是我们回头看阿尔巴尼斯执政的这一年，可以理出一个非常清晰的路线图，他执政之后还是非常坚决地在推进和中国之间的关系，即使遇到了来自国外和国内的各种阻力，但整体上愿意改善和中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，面对阿尔巴尼斯政府这样积极的态度，中方也给予了比较积极的回应。2022年11月，习近平主席和阿尔巴尼斯在巴厘岛进行了会谈。我觉得这次会面尤其重要，标志着两国从最高层共同推进双边关系的改善，这样的开头为之后解决一系列问题铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一段时间，中澳在经贸积压了一些纠纷和争议，莫里森政府把这说成是中国对澳大利亚的“经济胁迫”。实际上，国际贸易之间总有这样那样的争议，不能直接扣上政治帽子，甚至于像莫里森政府那样把贸易争端武器化，导致中澳在大麦、葡萄酒、矿产等方方面面的摩擦非但没有得到解决，反而恶化了事态，借此妖魔化中国，对中国进行污蔑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿尔巴尼斯上台之后，就经贸问题和中方开展对话，双方从务实的角度进行磋商，妥善解决分歧。结果也是非常令人振奋的，从今年上半年到现在为止，中澳之间一系列的经贸争议问题都得到了解决，确实也说明了事在人为，只要不故意恶化事态，问题终归能得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括之前成蕾的事情也是一样，一开始澳方大肆攻击中国，动不动就扣帽子，在政治上进行攻击，这无助于事情的解决。而如今双方进行协商，按照中国的法律依法合理地进行了处理，两国之间悬而未决的问题正在得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，新政府上台以来带来了一股新风：第一是务实，第二是建设性。两国关系的变化，可以说确实来自澳方的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对阿尔巴尼斯来说，改善同中国的关系在政治上也是有利的。西方政治是选举制，政党和政治人物最重要的目的就是要执政，然后维持执政地位。澳大利亚三年一次选举，一般来说，总理上台之后第一年是巩固地位，第二年是落实政纲，到第三年就要准备选举了。阿尔巴尼斯2022年6月上台，他现在的所作所为都是为下一次选举做准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>