<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c035049abf59570843ea98cece475564</guid>
<title>半个俄罗斯的财富，为何都流向了这座滨海小城？</title>
<link>https://www.guancha.cn/caofengze/2025_09_02_788635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114841603808642&amp;amp;bvid=BV1ZBMRzWEYD&amp;amp;cid=31621711280&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/曹丰泽】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个俄罗斯远东的繁荣都偷偷塞给了海参崴，距离俄罗斯首都莫斯科整整9300公里，相隔7个时区，为俄罗斯统治的神经末梢。但就是这么个不管距离上还是名字上都像是边角料的地方，居然异乎寻常的繁荣。从俄罗斯中部的克拉斯诺亚尔斯克往东算，1000多万平方公里的土地上，海参崴是最大、最发达的城市，没有之一。对于这里来说，莫斯科是一个远在半个地球之外的首都，穿过9300公里之后，它的权威已然微乎其微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海参崴的繁荣究竟来自哪里？这座远东最大的城市与一个典型的俄国城市到底有哪些不同呢？俄乌冲突又给它带来了哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天咱们就来系统地聊一聊海参崴这座城市独特的文化与畸形的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是尖峰苏打，在我们种地的那座远东小镇待久了之后，突然来到海参崴的时候，确实会有一种恍如隔世的感觉。其实海参崴并不大，据统计常住人口只有60万人，市中心的面积只有二三十平方公里，一脚油门就能出了。城区如果放在我国，只能算是一个小型地级市，然而放在俄罗斯远东，海参崴就繁华得有些不协调了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在克拉斯诺亚尔斯克以东1000多万平方公里的土地上，海参崴是仅有的一座大到会堵车的城市。除了它之外，绝大多数的土地上都是走一天也见不到人的无人区，偶尔出现的定居点通常也只有几千人。总人口能达到10万的城市，满打满算不超过10个。外东北地区因为纬度相对较低，在俄罗斯远东已经算是比较繁华的地区了，但你仍然可以开车，半个小时看不到一个村子，仅有的定居点也是人口凋敝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819134636124.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海参崴街道&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更奇特的还不是存量，而是趋势。在之前的视频中，我曾经提到，整个俄罗斯远东地区由于缺资金、缺人口、缺组织，已经呈现出一种重度衰落不可逆转的趋势。不要说发展了，即使现有的城镇也在一天天地沦为废城和无人区，大片的优质耕地面临撂荒。然而海参崴的发展趋势却仿佛和这些广袤的远东地区正好相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从8年前我第一次过来开始，我每次来海参崴都能明显感觉到这地方比我上次来更繁华、更热闹，也更拥堵了一些。2017年我第一次来的时候，感觉还好，酒店价格低廉，全是空房，市区也不怎么堵车，一般的饭店也不排队，坐下就能点餐。但是一年年过去，海参崴变得越来越堵，还又新盖了几座大商场，新修了大桥，消费能力越来越强，物价越来越高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是2022年俄乌冲突爆发之后，海参崴的热闹繁华甚至好像又上升了一级，已经让我这个地广人稀爱好者感觉有点生理不适了。我们知道俄罗斯国家虽然大，但是绝大多数的俄罗斯人都生活在俄罗斯国土最西边的那个小角上，经济重心就是莫斯科到圣彼得堡这一小块在总共1700多万平方公里的土地上，核心区不超过200万平方公里。我们知道在一个统一的经济体当中，其内部的经济应该是紧密联系的，不然它就不该叫一个经济体。那么海参崴该怎么和9000多公里外的俄罗斯核心经济区联系呢？答案是没法联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想穿越这9000多公里，你有两条运输线路可以选择，要么坐年久失修的西伯利亚大铁路晃悠十多天，一点点摇到莫斯科。要么从海参崴坐船绕过马六甲海峡、苏伊士运河、直布罗陀海峡以及巴伦支海，最后抵达圣彼得堡，难度相当于北京爱上西雅图的两倍。最后的结果就是从海参崴到俄罗斯核心区之间互相运输任何商品，几乎都是没有经济学意义的，它俩根本就是两个相互独立的经济体。莫斯科他们西边循环西边的，海参崴这东边循环东边的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离得远这件事不光影响经济这一块，更影响行政这一块，要知道俄罗斯它不是苏联，它的国家组织形态并不严密。因为实在地广人稀，中央很难管得到太过遥远的地方，何况是海参崴这种距离莫斯科9300公里的城市，这就使得海参崴的地方自治权实际上非常之大，他们在这边干了什么，莫斯科也没法完全知道，更没法去直接管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们举一个最简单的例子，俄罗斯是一个靠右行驶的国家，跟中、美、德、法这些大陆国家一样，驾驶员应该是坐在汽车的左边，这叫左舵右行。而日本、英国这些岛国则完全相反，他们靠左行驶，驾驶员坐在右边，这叫右舵左行。那么正常来说，海参崴作为一个俄罗斯的大城市，大街上应该都是左舵车，对吧？但是海参崴路上跑的，少说得有80%是右舵车，这就使得海参崴乃至整个远东地区都呈现出一种奇特的右舵右行，就是说你司机坐右边，但是你还得靠右行驶，离谱吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样开车不仅视线会被前面的车卡得死死的，而且如果你想超车，就得把整辆车探出大半个身子，才能知道对向车道有没有一辆全险半挂，正在与你双向奔赴，纯纯的极限运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/19/20250819135058114.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那海参崴的这些右舵车是哪来的呢？没错，你看一眼车的牌子就知道了，有一个算一个，都是日本车。毕竟莫斯科太远，东京太近，俄罗斯的关税那么高，居民又有用车的需求，正规渠道进口的车买不起，那你说怎么办？当然是走私了，日本既能生产车，离得又比较近，脑子又比较活泛，就它了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这样，这些原本在日本生产，原本要在日本国内销售的右舵车，就通过一些灰色渠道进入了海参崴，在海参崴大卖特卖，在俄罗斯的绝大多数城市，传统上卖得比较多的是欧洲品牌的车。因为欧洲国家跟俄罗斯很多工业标准都是通用的，文化情感上也更接近，所以俄罗斯市场最认的就是欧洲车。2022年俄乌冲突爆发之后，欧洲国家对俄罗斯制裁，中国车就大量进入了俄罗斯市场。现在俄罗斯市场上销售的1/4的车都是中国品牌，最受欢迎的是奇瑞、理想、吉利这些品牌。但是海参崴，人家完全活在自己的世界里，不管是中国车还是欧洲车，那都不是最多的，最多的还得是日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走私车这事非常好理解，你想想正规渠道进口的车在价格上怎么跟走私车竞争，那自然而然的就被走私车排挤出了市场。可是你说这种事，远在天边的莫斯科怎么管呢？当然是管不了。就这样，海参崴就拥有了全俄罗斯独一无二的交通规则，而少了一大半关税开支的走私车，自然也在很大程度上促进了海参崴的经济活力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46bcc3afe86a5fa7c3647c900cea26a1</guid>
<title>韩国反华狂热是政治精英的胜利，却是国家利益的失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_09_02_788621.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“韩国特使团：几乎所有中方人士都提及韩国内‘反华’情绪，要求韩方采取措施。”——这是韩联社和《韩民族日报》的报道标题。换句话说，北京已经注意到韩国社会的反华情绪之盛，以至于不论官员还是学者，见到来访的韩国代表团，“几乎都高调”谈及这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今国际社会，极少有国家像韩国这样，对中国怀有如此全面而激烈的敌意。在韩国舆论场上，“反华”不仅成为流行语，更逐渐演化为一种跨越党派、世代和阶层的“社会共识”。根据韩国《中央日报》与东亚研究所2025年6月的联合民调，超过66%的韩国受访者对中国持负面看法，年轻人群体中的比例更是高达八成。这一数字不仅超过了对日本的敌意，也超过了对朝鲜的戒备。换言之，在当代韩国社会，中国已取代长期宿敌、前殖民统治者日本，成为“最不受欢迎的邻国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901100559162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
据《韩民族日报》、韩联社消息，针对近期韩国内反华示威游行及歧视外国人事件频发，韩国总统李在明当地时间12日指出，类似事件有损韩国国家形象，要彻底采取必要措施，防止再次发生。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至可以说，反华在韩国已经超越了政策分歧，成为一种狂热化的社会现象，成为外交辞令都无法绕过的话题。如东德女子大学中国研究系教授李东律所说：“韩国民众对中国的认知根植于根深蒂固的结构性怨恨，这种情绪难以轻易改变。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何韩国会走到这一步？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩国人发起疯来，美军都拦不住&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从一个典型的案例说起，它几乎可以被视为“韩国反华狂热的教科书”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到2024年底，韩国舆论场突然爆出一个耸人听闻的“内幕”：在12月3日尹锡悦实施戒严的期间，有约90人被秘密关押在韩国国家选举委员会的培训机构。随后，这则毫无根据的阴谋论开始发酵——这些人并不是普通韩国人，而是“中国间谍”，并已被秘密转移到驻韩美军基地接受审讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则消息迅速被韩国右翼媒体和YouTube博主炒热。拥有百万粉丝的极右翼主播申仁均在圣诞节当天发布视频，声称这些“被捕人员”其实是操纵韩国大选的中国黑客。他搬出所谓“证据”：一份周刊文章中的模糊推测，被他演绎成中国干预韩国民主的铁证。视频播放量突破110万次，留言区里充斥着“打倒中共”“捍卫自由”的口号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很快，这场“谍战大片”从网络蔓延到主流政治。右翼报纸刊登专栏，煞有介事地把这些人称作“中国黑客团伙”；前总理黄教安甚至在网络媒体《今日财经》发表评论，要求政府彻查此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虚假信息传播的高峰出现在1月16日《天空日报》的一篇报道中，该报道援引“美军消息人士”称，99名“中国间谍”已经平泽港被转移至日本冲绳的美军基地。该媒体1月18日后续报道称，被拘留的中国人向美国情报部门供认，利用人工智能技术编写网络评论操纵韩国舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901100327205.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年1月17日，右翼倾向的韩国《天空日报》发表了一篇文章，声称有99名中国人在韩国国家选举委员会培训学院被捕，并被押送至美国在日本的军事基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最令人瞠目的，是这套阴谋论最终被搬上宪法法院的弹劾听证会。在尹锡悦的弹劾听证会上，律师裴镇翰郑重其事地表示，这些“间谍”已被送往日本冲绳的美军基地，并“承认”干预韩国2020年大选。另一名辩护人、宪法法院前法官赵大贤更是补刀：为了防止“共产主义左翼势力通过舞弊夺权”，戒严令势在必行——这些最初由右翼YouTube博主散布的阴谋论，如今已蔓延至韩国重大国家事务的现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时，剧情已经完全脱离现实逻辑。驻韩美军方面多次公开否认，称相关说法“纯属虚构”；韩国警方也一再辟谣。但《天空日报》依然坚称报道“99%属实”，支持者更是群情激愤，认为“唯有他们的报道才是真相”“除了右翼媒体，别的都在说谎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一荒诞案例揭示了一个重要事实：韩国的反华情绪并不是自发的情绪宣泄，而是一套被有组织地制造、扩散并利用的叙事。它有三个显著特征：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
故事化：把复杂的政治危机包装成谍战剧，制造善恶分明的情境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部化：将国内的合法性危机转嫁给“中国间谍”，把政权困境变成“国家安全”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治化：当阴谋论被搬进政坛，它就从网络谣言跃升为国家话语。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
换言之，“中国间谍操纵韩国选举”的故事之所以能风靡，不在于它是否真实，而在于它在韩国政治中的实用价值。它是右翼政客动员支持者的武器，是右翼媒体收割流量的利器，更是韩国社会用来解释复杂困境的一剂“万能药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;敌意的深层根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国社会的反华情绪并非一夜之间爆发，而是在一系列事件的推动下逐步积累、发酵，并最终固化为一种“集体常识”。按照韩国人自己的分析，其中有四个标志性事件，对韩国公众舆论产生了决定性影响：2016年的萨德部署，2019年的香港风波，2020年的新冠疫情，以及中国所谓的“文化帝国主义”行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说安全、政治与疫情是推动韩国反华情绪的现实触发器，那么文化层面的“帝国主义”记忆，则是最深层的心理根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国人指控中国“试图将韩国文化纳入中国历史体系”，并如数家珍历数“行径”——例如韩国代表性菜肴泡菜，竟被宣称源自中国泡菜；诗人尹东柱竟然在百度上被标注为“朝鲜族”；韩服竟然被列为中国服饰之一……2022年北京冬奥会上，当一名中国朝鲜族演员身着传统民族服装出现在开幕式上，韩国舆论立刻沸腾，指责中国“窃取韩国文化”；韩国短道速滑运动员犯规被罚，更是惊动四名韩国总统参选人齐刷刷发表声明谴责，“如同点燃的火柴，将韩国积聚已久的反华情绪引爆，如同气体烟雾般弥漫开来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解韩国社会为何如此容易接受反华叙事，必须追溯到其历史与文化语境。长期以来，韩国的历史叙事强调“中国霸权”形象，教科书长期强调古代中国的“宗主国姿态”与“压迫历史”，突出古代中国多次侵略朝鲜的记载，却淡化中国在抵御外侮方面的积极作用，更不提中韩在文化、贸易上的长期互动。例如，明朝援助朝鲜抗击日本的壬辰倭乱，往往被简化为“出于自身利益的干涉”；儒家典籍、汉字教育的贡献则被逐渐淡出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“受害者-加害者”的历史想象，深深植入韩国民众的集体记忆中。正如前总统卢武铉所言，“中国是历史上数百次侵略韩国的国家”，这一说法固然极不严谨，却反映了韩国普遍的认知。这与日本的情况形成鲜明对比：尽管日本殖民统治给韩国造成了极大创伤，但在韩流文化的全球化与日韩安全合作的现实推动下，年轻一代对日本的排斥逐渐淡化；相比之下，对中国的负面印象却随着教材叙事、媒体报道和社会现实不断强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期的反共话语进一步巩固了这种敌意。在美国主导的安全框架下，韩国社会被长期灌输对“红色渗透”的恐惧。如今，随着朝鲜问题逐渐边缘化，这种冷战话语被转移到对中国的敌意上：冷战时期关于“红色分子”渗透自由社会、图谋颠覆的论调，在当今韩国保守派针对中国的言论中清晰可见。常见论点包括中国对文在寅等左翼精英的政治影响，以及中国资本正逐步掌控韩国娱乐产业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更值得关注的是代际差异。老一辈韩国人虽因冷战思维而反共，但对汉字文化与儒家传统尚存一定的尊重与情感纽带，视中国为“温和的巨人”。他们曾亲历中国经济崛起带来的贸易机遇，因此态度相对复杂。相比之下，年轻一代成长在韩国经济高速发展和繁荣时期，他们更多以自我为中心看待国家和社会的发展，认为西式的思维方式和逻辑理论更加适合自己。他们在成长的过程中屡屡被灌输“中国威胁论”，也没有接受过汉字教育，对中华文化缺少亲近感，对中国的印象往往与污染、新冠疫情、威权主义等负面标签绑定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3932abb415bd83980f5cff579a5c437</guid>
<title>今天，我们应该重读《波茨坦公告》</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2025_09_02_788618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902075322264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利暨世界反法西斯战争胜利80周年。在喜庆胜利之余，我却不知为何脑海里突然浮现出我年轻时翻译过的法国作家玛格丽特·杜拉斯（Marguerite Duras）的《广岛之恋》。后来还被拍成了电影，名噪一时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《广岛之恋》的关键，在于作者和导演通过各种意识流手法，将一位法国女子在二战中的个人情伤与日本广岛的战争创伤混为一谈，将性爱场面与核弹废墟穿插在一起，形成“个体创伤覆盖集体罪行”的隐喻效果。其中女主角一句著名台词，“广岛，这就是你的名字”，将日本这样一个战争罪犯修饰成了战争的受害者……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这，非常值得我们高度警惕！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
警惕的不是电影，而是这个战败国。因为80年过去了，日本却时时刻刻不忘将自己侵略者、乃至极其残忍的屠戮者角色，借用原子弹的蘑菇云，偷偷改头换面装扮成受害者模样，妄图推翻历史、改写历史。这个《广岛之恋》中的日本男子，就是其象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/02/20250902075536746.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《广岛之恋》将日本从战犯修饰成了受害者
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年前的8月15日，日本接受《波茨坦公告》，宣布无条件投降。但日本真正“无条件投降”的是美国和苏联。而对同样是战胜国的中国，日本却始终在心底里“不甘”、不承认；甚至连中国战后出于善意而放弃赔款、放弃驻军、放弃合法占领日本领土，以示友好的大度行为，也被日本视为中国不配充当胜利者角色的象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本一直在顽固地否认南京大屠杀。在他们的教科书、历史书、文学作品、电影等文化领域里，他们始终在那里否认南京大屠杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本一直在顽固地参拜供奉战犯的靖国神社。一到8月15日日本战败投降的日子，跑去参拜靖国神社几乎已经成为不可或缺的政治仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本一直顽固地否认台湾是中国的领土。2025年2月17日，日本法务省甚至突然宣布，从5月26日起，允许台湾出身的人在填表时不再写“中国”，而只写“台湾”。事实上，全球只有日本迄今未承认“台湾是中国领土”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似现象已有太多文章、视频进行剖析、批判，这里就不再赘言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/02/20250902080112147.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《波茨坦公告》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我想强调的，则是广岛、长崎两颗原子弹。日本正是在利用这两颗原子弹，来将日本的加害者角色，涂抹成受害者形象。我们几乎可以在日本叙述二战历史的电影里、小说里无时无刻不看到这两颗原子弹的影子。在潜移默化中，就将日本与二战中的原子弹划上等号。于是，一个侵略者便摇身一变而成为受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在今天的世界上，偏偏有很多势力在支持、鼓励着这种卑劣的行为。仅在几周前，美国国务院发言人竟将投下广岛原子弹80年后的这一天，说成是“美国与日本结束了太平洋地区一场毁灭性的战争”的一天，明显配合着日本的角色转换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日本成功装扮成二战的受害者之后，后面将会有一连串的潜台词。长崎县的儿童版《防卫白皮书》已经明确将中国列为敌对国家。“台湾有事即日本有事”已经在日本政坛变成一句口头禅，甚至正在演化成“日本将出兵支援美国”（前防卫大臣小野寺五典语）。事实上，我们可以清晰地看到，今天日本这个战败国居然胆大包天地正在进行着战争准备。日本的防卫预算在2024年已达7.9万亿日元，超过其国内生产总值（GDP）的2%！日本正在重新武装……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要专门在这里强调一下，根据《联合国宪章》第53、77、107条（即’敌国条款’），若二战战败国出现再次发动战争的迹象，战胜国有权不经安理会批准直接采取军事行动。这是中国作为战胜国对战败国日本的合法权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月3日，中国将举行抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年阅兵庆典。全世界愿意睁开眼睛的人都将可以清楚地看到，今天的中国已绝非80年前的中国了。也就是说，中国今天完全有能力执行《波茨坦公告》所议定的各项事宜。而《波茨坦公告》的法律效力是具有永久性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8b72d0c54416b0d2cf32661c998df133</guid>
<title>印尼抗议或将平息，但很多问题有待解决</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuliping2/2025_09_02_788600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，印度尼西亚爆发大规模示威，抗议国会议员享有高额住房补贴。8月28日，一名年轻网约摩托车司机在冲突中被警用装甲车碾压身亡，相关视频在社交媒体广泛传播引发全国愤慨，导致抗议活动迅速升级为暴力冲突，并蔓延至泗水、万隆等多个主要城市。抗议者冲击议会大楼、焚烧警察局及公共设施，甚至洗劫了财政部部长等政府高官的住宅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，印尼总统普拉博沃已承诺将重新调整议员津贴制度，并对涉事警察展开调查。然而，全国局势尚未完全平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次暴乱折射了印尼的哪些深层次结构性问题？因此次暴乱是印尼自1998年以来规模较大的社会动荡之一，不少评论担忧后续会重现当年排华场面，实际情况如何？观察者网就相关问题，连线了中国社会科学院亚太与全球战略研究院研究员、东南亚研究中心主任许利平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：印尼本次暴乱的导火索是国会议员每月5000万印尼盾（约2.16万人民币）的住房津贴，这几乎是雅加达最低工资的10倍。这种待遇在印尼的政治中是否是常态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：印尼公务员的待遇总体来说一般，基层公务员和高级公务员待遇差距较大，特别是津贴待遇。对于像国会议员这样高级公务员，有各种津贴，经常会有调整，以保证其能相对有尊严地生活，不过这方面的信息很少公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次暴乱的导火索是国会议员的住房津贴，这一津贴仅维持一年，到今年10月份就结束了，几个缺乏政治经验的国会议员将津贴数额公开，并且国会副议长苏夫米还进一步解释，使得该事件进一步发酵。也因此，包括苏夫米在内的相关议员都被停职了。这也说明，这些政客不太了解民众的心理，缺乏应对民众情绪的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/01/20250901173241268.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抗议者纵火烧建筑物。&lt;span&gt; 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次暴乱反映了印尼的哪些深层次结构性问题？很多人将此次事件归因于悬殊的贫富差距，在您看来，除此之外，是否还有其他诱因？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：印尼贫富悬殊的情况确实较为严重。印尼作为“千岛之国”，各岛屿间差别较大，地区差异和阶层差异都十分明显，绝大部分民众生活比较拮据。不过，在贫富悬殊方面，印尼的情况相对菲律宾而言要好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，此次事件还受到工会等因素的影响。本次示威活动的组织力量中，工会和大学生是两大主力。在印尼历次抗议活动中，大学生都扮演着非常重要的角色，尤其是在面对社会不公、政治贪污腐败等议题时，大学生通常会冲在最前面，他们是此次示威活动的主要推动者之一。另一个主要推手是工会，工会借此次机会希望争取更多工人权益，例如涉及用工的外包制度、提高最低工资等，同时也试图借此进一步展示自身力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次参与者主要是普拉博沃的支持阶层，暂时未看到有政党在背后推动，但社会组织的推动作用十分明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普拉博沃此前就曾多次指责称外国资助的非政府组织在印尼国内煽动挑衅和分裂。有分析认为本次抗议背后不排除有西方国家推波助澜的可能。您认为有这方面的可能吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：目前，我并没有看到有外国组织在策划和推动相关事件的明确证据；不过，也不排除存在一些外国势力借此机会兴风作浪的可能性，主要这次选择的时间点有点耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普拉博沃宣布采取削减议员津贴等措施，您估计这些方案是否足以平息民愤？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：我个人认为，接下来的示威活动的频率和烈度会有所缓和。这是因为，示威活动的导火索是议员的住房津贴问题，如今这部分津贴已宣布取消；而民众的其他诉求，很多无法在短时间内得到解决，还需要从制度层面进行长期调整。因此，继续闹下去实际上没有太大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，任何持续或大规模的游行示威和社会运动，往往都需要资金支持。在印尼，老百姓自发上街或示威的情况并不普遍，更多是由社会力量或社会组织推动的。就目前情况来看，我认为这些力量尚不足以维持持续性的暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/01/20250901173340115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
示威者举着动漫《海贼王》的旗帜抗议政府。&lt;span&gt; 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次暴乱被认为是印尼自1998年以来规模较大的社会动荡之一，也让很多人自然而然地联想起当年的排华浪潮。听您的意思，这次暴乱不会发展到这一地步，是吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：我认为，印尼目前并不具备发生类似1998年那样事件的社会基础。从制度层面来看，印尼早已废除了所有排华法令，对华人的歧视性称呼也已改变。更重要的是，与1998年中国在全球的经济地位相比，如今中国已崛起为全球第二大经济体，国际影响力大幅提升，这已成为海外华人华侨的重要保障之一。此外，中国企业在印尼的投资为当地创造了大量就业机会，带来了实实在在的社会效益，这与过去的情况已不可同日而语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然推特、Facebook等社交媒体上确实存在个别媒体煽动反华言论的情况，但这只是极少数现象，难以形成气候。我认为我们中国人应冷静分析此事，不要动不动就将对方社会的骚乱与自身联系起来，要尽量保持平常心。另外，也提醒在印尼等国家经营的中国企业，在合法经营的同时，可以适当保持低调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：前不久，美国和印尼的关税谈判也有了初步结果，即美国对所有进口的印尼商品征收19%的关税，而美国对印尼的出口将享受免关税和非关税壁垒待遇。这一谈判结果可能会如何影响印尼的经济？可能给在印尼中企的后续经营增加什么挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;许利平&lt;/strong&gt;：印尼和越南不同，它是一个以国内消费为主要驱动的经济体，对外依存度没有越南那么高，尤其是对美国的出口，仅占其整个出口的7%-10%左右。这次谈判中，印尼承诺采购50架波音飞机和150亿美元美国能源产品，这无疑给印尼带来了一定压力。印尼即便失去美国市场，我个人认为对印尼经济的影响也并没有想象中的那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，如果美国要求对印尼的一些关键矿产拥有优先采购权，这可能会对我们产生一些影响。但目前我们尚未看到具体协议，未来这些协议将如何落实，仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>