<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7e12778358ea092ee3e2a66c9d862a0e</guid>
<title>当下科学技术陷入停滞了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2023_01_14_675819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年刚开年，亚马逊就宣布了它的新裁员计划，不仅超过此前计划的80%，也是此轮科技行业裁员潮中的规模最大的一次，超过18000个岗位将会被裁掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从2022年11月份开始，美国科技巨头纷纷开始大规模裁员。一波接一波的裁员潮将这场席卷全球科技行业的科技凛冬推至深处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据不完全统计，2022年以来美国的科技巨头们已经在全球范围内亲手裁掉了超过20万人。从第一季度开始，部分率先受到影响的科技企业开始冻结招聘、进行小规模的裁员。而从第二季度开始，裁员的小旋风逐渐发展为科技行业的龙卷风，受影响的岗位也翻了三倍不止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，这场科技凛冬将不会止于2022，而是会继续在2023席卷更多的科技企业，形成一种寒意刺骨的中期趋势。在这场科技大裁员的背后，是科技巨头和投资者们对于2023年的科技行业共同且持续失去信心的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/09/20230109142344368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图为Layoffs.fyi网站截止至2023年1月6日部分全球科技企业裁员情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陷入停滞的科技“马达”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经驱动美国经济，甚至全球经济的科技“马达”，何以演变成了今天一波未平一波又起的裁员潮？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题的答案就藏在变化中的科技行业生产力和生产关系之下。其实，科技这个“马达”，停转的时间远比我们想象的要久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年11月底，马斯克在Twitter的裁员和“硬核”公司风波期间，抽空给他的另一家企业，特斯拉的员工们发了一封关于生产力的邮件。在感谢员工对特斯拉贡献的同时，马斯克也列出举措要求员工们提高他们的工作效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的邮件提醒了我们目前科技行业的根本问题——生产力之忧。但不只是员工的生产力，更重要的是科技行业从员工到产品到技术，都处于生产力低下，难以实现突破的瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一言以蔽之，过去驱动科技巨头扩张的原动力陷入停滞阶段。陷入停滞阶段，员工失去了创新的动力，同时也难以突破技术创新的瓶颈。同样的产品消费者们用了十年，不管是Twitter还是Facebook（现Meta），虽然十年来增加了不少新功能和小插件，但主要的功能和主营业务都没有发生改变，企业对于广告营收的重度依赖也没有改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以Twitter为例，在马斯克接近“腰斩”式的裁员后，消费者几乎感受不到Twitter有任何改变和问题。这也说明了一个问题：员工在新技术开发方面的生产力很难衡量。对于像Twitter这样几乎完全使用遗留代码的公司来说尤其如此。“腰斩”后的幸存员工依然能负责好Twitter的日常运营和维护工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，大企业的既有产品惯性和冗余架构，催生了员工们的低生产力现象。但更为严重的是，整个行业“疲倦”的生产力和迟迟不来的技术突破也渐渐使得科技巨头扩张的原动力陷入停滞阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技巨头大裁员背后的三期叠加效应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正是科技行业原动力的停滞，导致了科技行业如今的漫长凛冬。但原动力因何停滞？这背后是科技行业正在遭受的一场三期叠加效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从技术的角度来看，技术创新并没有达到生产力爆发的技术变革点，商业应用也远不及市场预期。资本主义市场是靠着科技进步和技术变革推动着向前发展。但如今像电气革命或者互联网革命这种能带动行业继续向前的技术变革迟迟未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人会将如今与2008年做对比。2008年，全球金融危机和经济衰退也并未严重影响科技行业，不到一年科技行业就基本恢复了增长。而COVID-19在给其他行业造成沉重打击的同时，反倒还给科技公司带来了增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而为什么最终的走向却如此不同呢？背后的原因还是在于技术变革和商业创新的区别。2008年科技行业实现了切实的技术变革，将互联网的应用和生态从PC端整个搬到了移动设备上，自此迎来了移动互联网的春天。从那以后的十年，智能手机普及率的上升背后是不断壮大的移动互联网市场，Facebook、Twitter等科技巨头也是在这样的背景下成长起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但智能手机率的普及率上升也是移动互联网逐渐饱和的历史。科技巨头在一点点小的创新上开始“内卷”，曾经翻盖手机到智能手机的变革，到如今屏幕大小和辨析度的比拼。科技行业从做大蛋糕的时代走进了瓜分蛋糕的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月，Facebook正式改名为Meta，也表明了其聚焦于虚拟现实（建立元宇宙）的决心，押注这将是移动互联网的后继发展趋势。一年时间，Meta为元宇宙花费了数十亿美元，推出了例如VR办公室、VR宇宙空间、VR游戏等产品。但它迟迟未能实现元宇宙的真正普及。除了早期使用者和技术人员，普罗大众对元宇宙及其用途仍感到困惑。实际上，包括扎克伯格在内，大部分科技巨头的CEO和投资者们，都仍然未能找到或催生下一场技术变革的到来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>48a5254df1f4a8ce289a7c8ac98ca393</guid>
<title>中国新能源汽车走向全球需要什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyulong/2023_01_14_675815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年是中国汽车出口大年，今年1-11月汽车企业共出口278.5万台，同比增长55%，其中，新能源车型的出口量是59.3万台，增长为100%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按这个趋势，今年全年中国汽车总出口量肯定会超过300万台。而欧洲也是中国新能源汽车的出口主要的目的地，全球汽车企业宝马、雷诺和特斯拉都把中国作为新能源汽车的制造基地。中国能否借着欧洲市场的锤炼，在全球形成战斗力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数据看，欧洲汽车也在加速奔向电气化，其中纯电动汽车1-9月欧洲销量为100.3万台，插电混动为68.8万台。目前中国出海的企业包括上汽集团（名爵）、比亚迪，事实上特斯拉和BMW也是利用中国的制造能力来给海外市场提供高性价比的纯电动汽车产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上汽MG欧洲今年前11个月销量已超过10万台，同比增长106%。其中，欧洲大陆销量突破5万台，同比增长160%；英国销售近5万台，同比增长64%。欧洲成为MG品牌海外首个“10万辆级”市场，产品足迹遍布英国、法国、德国等38个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国新能源汽车出口的优异成绩能够持续多久？下一步该如何巩固中国汽车的优势，扩大自主品牌的市场影响力成为舆论讨论的热门话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，名爵车型比如木兰纯电动，在中国市场并不是爆款车型。在通往全球市场的过程中，依托中国作为全球新能源汽车产量最大的市场，抢占机遇，有成本优势。名爵品牌在全球新能源汽车市场遇到了一个真空期，也就是目前欧系、日系和韩系车在市场上的新能源汽车车型比较少的状态下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;font-size:12px;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/29/20221229165411386.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球汽车生产状况。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国汽车进入欧洲要做什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到中国汽车产业能够系统性地进入先进汽车市场，开始学习市场规则，了解欧洲市场需求，真正实现全球化的设计和开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美市场的准入与国内不同，需要有针对性的开发才能符合要求。欧盟对电动汽车进口的要求包括设计、对环境的影响、功能、电力及整体安全性。因此国内生产制造的纯电动汽车出口欧洲必须通过欧盟规定的技术标准，包括整车型式认证、零部件和系统安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是整车认证。欧盟是全球进出口管理法规最严格的市场之一，对于产品一致性保证能力、质量控制体系、汽车报废回收等诸多方面都有着严苛的准入标准与监管体系。EWVTA（European Whole Vehicle Type Approval）认证涉及车辆安全、性能、环保、续航里程等多个测试项目），是国际上最具“含金量”的认证体系。型式认证，是指对同样设计和制造的一批设备的样品进行验证，该认证对该批设备都有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在汽车行业，欧盟认证与美国认证、日本认证一起构成了世界汽车三大认证体系。欧盟委员会强制其成员国使用的整车、安全零部件及系统认证，只有通过认证的汽车产品才能在欧盟市场销售，在这方面欧盟也是不断调整和提高水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是电池要求。一方面欧洲对于电池的安全要求是围绕联合国欧洲经济委员会（UNECE）第100号法规，法规详细规定了电池驱动公路车辆电动系统特殊要求的统一规定。而在2022年1月1日起欧盟开始实施新电池法，废除欧盟现行电池指令（2006/66/EC），实施方式由“指令”变为“法规”，以确保投放欧盟市场的电池在整个生命周期中都变得可持续，高性能和安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对电池的可持续性、有害物质、碳足迹、再生原材料、电化学性能等方面都提出强制性要求，特别是2kWh以上的动力电池提出了很高的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新电池法还对电池废弃物提出了管理要求，提出回收效率和回收目标；电池需要建立信息交换系统和护照。可以说，在新能源领域，欧洲主要是对电池方面来设置准入门槛的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国新能源汽车走向世界需要全方面的支持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对此也有长足的准备。今年11月28日，中国汽车标准化研究院在天津成立，这是专业从事汽车标准化研究与应用的科研机构。中国汽车标准化研究院将负责汽车领域的国家标准、行业标准的技术管理，对外代表中国参与联合国及其他国际汽车标准的法规协调及制定。聚焦10余项汽车前瞻技术的标准化研究，推动制定80余项新标准项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕标准化研究，希望中国汽车产业未来出口的过程中，能够把我们国家的标准开始与汽车产业发达国家及“一带一路”沿线国家开展的国际汽车标准对接，占据主导权。通过强化前瞻技术及标准化基础研究，围绕自动驾驶、网络安全以及电动汽车安全、燃料电池等汽车重点领域，加快新标准研究制定并积极推动国际汽车标准法规协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往的发展中，我们看到汽车工业是一个典型的全球化产业，每家整车厂都有自己的标准体系，同时也通过把底层技术标准形成国家标准。以德国为例，联邦政府对每年上路的汽车都有统一的标准，只有先达到了国家行政规定的标准，才能在这个基础和范围内突出自己品牌的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内熟知的VDA6.1标准，是德国汽车工业联合会（VDA）1991年制定的汽车工业质量标准的第一部分，由德国汽车制造业协会和其主要生产商与供应商发展形成，达到了这个标准的企业和产品才能有资格进入德国汽配市场。通过德国在欧洲汽车的影响，不断地补充新的内容和体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，全球的电动汽车和智能汽车标准，在原有的质量体系之外，增加了很多新东西，比如功能安全和信息安全，这些要求也是中国汽车通往全球化的一个很大的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来中国汽车产业如何发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国车企也把欧洲市场当作跳板，寻找汽车标准化和中国车企的突破口。在2022年出口总数较多的情况下，多数汽车企业出口方式较为单一，处于汽车产品直接出口为主的初级阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国品牌车企中，在海外也有投资，但投资规模小，本地化程度不高。比如吉利、长城、北汽和上汽通用五菱等企业，已在海外投资建厂，以CKD（全散件组装）、SKD（半散件组装）组装生产为主，提供技术和工艺装备，收取一定技术使用费并出口散件，工厂具体经营和产品销售等运营管理参与度较低。这样的投资策略，还是以小规模为主，长期可持续发展面临管理和经营风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，海外销售和服务体系建设存在问题，缺乏消费信贷和融资等支持。因为海外投资风险较大，导致销售和售后服务网络布局不合理，多数企业采取委托代理的合作方式，这就会产生配件供货周期长、售后服务相对滞后、宣传力度不大等问题，造成品牌影响力不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车产业全球发展的长远方向是直接投资，在海外生产。随着海外生产体系的建立，管理模式、供应链、企业文化、品牌都要实现输出，完成体系建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前最核心的问题是，我们的新能源汽车还是围绕中国市场的需求，比如按照补贴的政策。随着从政策推动的市场转向纯市场化，中国汽车企业必须开始学会收集需求，把中国市场、东南亚市场、中东和澳洲、欧洲等市场需求合并管理，然后打造面向全球的新能源汽车平台和车型。这是中国汽车的设计、工程能力站上世界舞台的必由之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国汽车产业在全球破局，是一个长期和系统的工作，这是中国制造走向全球改变原有口碑的绝佳契机。我相信中国车企可以把握住这个千载难逢的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67a723257b3e330f6d7fc4680df95c40</guid>
<title>不给中美脱钩踩刹车，美国自己会摔下悬崖</title>
<link>https://www.guancha.cn/JonBateman/2023_01_14_675813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔恩·贝特曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎没有经过大张旗鼓或公开辩论，美国就进入了堪称冷战以来最困难和最危险的国际挑战。这个挑战是，经过数十年来与中国的经济和技术一体化，美国现在将中国看成主要竞争对手，想扭转以前的一体化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术性脱钩，如果有选择地执行，将有助于保持美国的军事优势，保护美国的关键产业免受不公平竞争。但如果脱钩走得太远，将拖累美国经济，背弃盟友，阻碍应对气候变化等全球危机的努力，还会增加爆发灾难性战争的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平衡这些严重风险对美国领导人来说是在走钢丝，但不幸的是，美国的政策已经走向过度。在拜登政府、国会和外交政策机构中，鹰派分子掌握大权，他们寻求进一步、更快地脱钩。这个鼓吹“限制中国”的阵营对制裁、实体清单等反华措施信心十足。它日益增长的影响力可以从投资限制和特别金融制裁政策中看出。最近，白宫率先对半导体和芯片制造设备实施了新的出口管制，这是美国迄今为止在脱钩方面迈出的最大一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/31/20221231225540706.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;鹰派主张不惜后果和中国脱钩（来源：Politico网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当出现某种程度的挑战时，适当限制中国技术是有意义的，这能为美国巩固技术基础赢得时间。但美国似乎一心想发动一场更大的“十字军战争”，从根本上压制中国，而几乎不考虑全球稳定、美国经济和美国盟友面临的风险。许多美国官员和分析人士认为，每一家中国公司都是华为；每一项中国技术都是一把上膛的枪，指向美国的心脏；美国可用的每一种限制工具都还没有充分利用。恐慌已经蔓延，掩盖了各种复杂的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种狂热的气氛刺激了美国新的出口管制、投资限制、金融制裁、签证限制等措施的升级。尽管许多人会欢呼对中国威胁性行为的“强硬”回应，但美国人和其他人很快就会发现已陷入崩溃的供应链和破碎的经济秩序。他们可能面临各种压力，包括创新放缓、通胀上升、友好国家之间的贸易更加不稳定，与一个新兴亚洲超级大国的摩擦升级。而且，脱钩速度越快，就越难控制。如果有人说他们知道悬崖下是什么，他们是在自欺欺人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但除此之外，有一条更好的道路：美国政府必须在过度脱钩和不脱钩之间取得微妙的平衡。这一立场需要灵活、精确，并对美国任何行动引发的反应保持敏锐。不幸的是，美国把踩钢丝看成是轻松散步。这种错误的自信在过去导致了可怕的外交政策失误，而现在在历史关键时刻，美国可能重蹈覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前，尼克松对中国进行了破冰访问，这至今仍是理解双边关系的一面镜子。从一开始，美中关系就是建立在双方的务实之上，而不是信任或感情。华盛顿对中国的经济、人权和军事意图从未感到放心。同样，北京一直认为美国过于霸权，有威胁中国政权稳定的企图。即便如此，两国还是选择了深化经济一体化。几代美国领导人都相信，贸易、投资和人民之间的联系可以使美国更加繁荣，并推动中国更加自由和友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一战略合作导致了显著的经济互补关系。中国成为美国最大的进口商品供应国和最大的国际学生来源国，而美国现在是中国第一大出口目标国和最重要的外国金融伙伴。两国技术联系尤其紧密。中国向美国输送的理工类博士生比任何其他国家都多。中国是美国理工类和高技术人才的主要来源国，这方面仅次于印度。相互依存无处不在，在半导体上，美国芯片行业三分之一的收入来自中国；在制造业上，中国是苹果和特斯拉等公司的重要产业中心；在科学上，中美科学家联合撰写的论文比其他任何国家都多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在过去10年中，支撑两国经济关系的战略基础不断受到侵蚀。中国企业在价值链上不断攀升，从制造纺织品到电视机再到电信设备快速升级，美国长期以来对不公平贸易的担忧变得更加紧迫。奥巴马政府起初期待与中国建立积极、建设性和全面的关系，但最终却宣布向大国竞争回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转向与美国拥抱技术民族主义不谋而合。技术民族主义认为技术必须由国家而不是全球市场力量来引导和利用，这一理念早已为大多数国家所接受。数十年自由发展的数字全球化潮流让硅谷发了财，在世界各地输出了美国价值观，还让美国情报收集进入了“黄金时代”。但外国网络威胁不断上升，终于导致美国将数字开放视为脆弱之源。与此同时，中国在5G和人工智能等新兴战略领域的突破性成功让美国决策者相信，双边科技关系不再对美国有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府标志着美国政策转变的决定性时刻。针对中国的出口管制大大加强，美国通过商务部的实体清单限制外国公司购买美国产品。2018到2022年，上实体清单的中国企业数量翻了两番。华为曾经是中国科技行业的代表，上实体清单后陷入困境。除了出口管制，美国还采取了一系列其他措施，遏制技术流入和流出中国。特朗普政府加强了对中国投资的审查，对中国商品加关税，并限制联邦机构、承包商和受益人使用中国设备。中国学生和研究人员更难获得签证，一些人因不披露与中国的关系而面临刑事调查和起诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行动缺乏协调和沟通，但基本上还说得过去。特朗普的许多举措都是针尖对麦芒。中国一直在争夺电信设备的全球主导地位，想占领网络空间的终极战略阵地，因此美国打击华为能为替代品的出现赢得时间。美国电网的核心元件很容易受到破坏，可能需要数月或数年才能修复，因此中国设备被禁止用于为关键军事基地服务的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在其他领域，特朗普政府做得太过了。有些过分的限制可能弊大于利，有些无原则的决定背后的逻辑可能会导致基础广泛的脱钩。例如，美国司法部发起了一项不切实际的调查，试图在校园里找到中国代理人，结果导致了许多失败的起诉，并赶走了许多有才华的学者。对TikTok等中国应用程序的全面禁令缺乏根据，而对微信的禁令可能会阻碍美国公司在中国的沟通。五角大楼禁止美国人投资消费电子产品制造商小米，仅仅是因为该公司对5G和人工智能有兴趣，并曾受到中国方面的赞扬，但这一标准几乎可以适用任何一家中国大公司。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7891abfde2cb90b657c24a2f4edfb82b</guid>
<title>一线门诊观察：老人出现重症，大部分是“被耽误”</title>
<link>https://www.guancha.cn/muxue/2023_01_14_675811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观网读者“暮雪”是山东某市下一个社区门诊的医生，在防疫政策放开后的第一波感染高峰期间，曾接受观网采访，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/muxue/2022_12_23_672465.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;详谈自己在门诊坐班的观察与了解。&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两日，“暮雪”继续同观网分享了其接触到的老年人感染新冠后的治疗情况。她在聊天中指出，相比往年冬季，今年老人去世的数量有所下降；而老人尤其是高龄老人之所以出现重症乃至死亡，大部分原因是——“被耽误”，也因此，子女对老人病情上心与否，十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/暮雪，采编/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防疫政策放开后的第一波感染高峰期，接近二十天左右的疫情，我们社区门诊接诊的病例超过平时门诊量的四倍以上，接诊新冠病例超过7000例。因此，我们获得的信息可以说具有一定的参考意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，因为我们要负责出具逝者最后的死亡证明，所以对于周边老人的一些情况，我们比较清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，每年冬季，流感都会带走一部分老人。就我们周边的情况来看，2019年流感爆发，带走不少老人；2021年冬季统计前后，也走了16个；今年冬季走的人反而不多，截至目前，和新冠关联的是3个老人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而农村的防疫情况，也比社交媒体上一些网友想象的好多了，很多村医私下反馈今年走的老人实际比往年反而少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/12/20230112094508818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;村医为居家老人听诊（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以出现这种情况，有个主观原因，就是对新冠的畏惧，大部分人都重视这次“流感”，一有症状就来门诊或者卫生室处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多子女对父母很上心，不断找我们预约，给老人打“运德素”以避免重症、缩短病程。其中有的还是从一百多公里外的地方慕名而来，就怕老人熬不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，老人感染病毒后，只要子女上心，早期及时干预积极治疗，预后都挺好的。比如我遇到一位病人家属，家里二老都是高龄老人，都“阳”了。他送二老去医院拍片，典型新冠肺炎征象。二老来我们门诊治疗，他全程陪同，一天和我打四五个电话汇报情况，老人一有风吹草动就反馈给医生。最后，老人们都恢复得特别好——这不全是医生的功劳，主要还是孩子特别孝顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得再三念叨的是，子女上心，对于老年的救治真的非常重要，有的时候甚至能带来“奇迹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有位女性患者，91岁，重症肺炎入院治疗八天，一直不退热，医生让病人家属做好后事准备。重症肺炎，俗称“白肺”，这老人说是肺部面积被炎性细胞浸润七成以上。家属不死心，送来我们门诊就诊。我看了肺部CT片，不是双肺，实际上还有一个肺浸润面积比较小；再观察老人，思路尚可，表达清楚，求生欲很强，手还非常暖和。于是，我和家属说，可以一试，但也得做最坏的思想准备，我们一天天来，治疗一天观察一天。家属完全同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/12/20230112094935667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：上观新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于老人已经输液八天，我们不再采取输液，改成口服中成药加雾化，再加肌注“运德素”。结果“奇迹”出现了，老人第二天退热，第三天能吃饭了，精神状态越来越好。目前看来，算是基本稳住了！我们就感叹，幸亏老人免疫力强，阳气还算旺盛，关键是家属也给力，不放弃！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说回来，农村的第一波疫情也相对平稳地度过，很大一部分原因是村医们都有丰富的治疗流感经验，且不墨守成规，敢用药，也善于用药。村民们感染后去输液，早期都会加适量的激素和抗病毒药物，后期添加抗生素，大多也都会开中成药，极大降低了轻症转重症的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此处有一个常见的误解需要说明：一些人大肆批判村医在治疗新冠感染时“滥用抗生素”或者“滥用激素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年政府非常重视村医队伍的建设，多种渠道打造这支队伍，提升村医的素质。其中大部分都取得医师资格证，最不济也有“乡村医生证”，并不是“江湖郎中”。他们在常见病多发病的治疗中积累了丰富经验，几乎都是全科医生。而且，村医本就是当地村民，常年和村里人打交道，属于村民的家庭医生，他们了解父老乡亲的身体状况，知道这人是不是过敏体质、用什么药更有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，他们不需要查这查那，根据听诊和经验用药速度快，不会耽误患者病情。对于患者什么时候需要用抗生素、该用多少的量，他们心里也都有分寸——诊所输液一般持续五天左右，不存在过度治疗的情况，有的地方仅仅输液三天，之后就改成口服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“感染新冠病毒后，该不该用抗生素”，从已有的救治经验来看，身体非常健康、没有任何基础病和气管炎病史的青壮年，不会用抗生素；有基础病、慢阻肺的老年人，一般会用，为了预防机体抵抗力弱的时候出现继发性细菌感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要再次强调的是，用抗生素是为了预防并发症，而不是治疗新冠——目前抗新冠病毒压根就没特效药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，救人第一，疗效说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，在这波防疫中，一线基层医生在分级诊疗中起了关键作用，我们承担了大部分轻症、部分中症的治疗，减少了危重症的出现，有效缓解了医院的压力。至于卫生院这一级，好多病人反映，疫情最高峰时过去，要不停诊（估计医护全“阳”了），要不就是没药，最后还是折返到村卫生室去输了几天液才康复的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>