<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1149f31934350cc3037cc111bc890b72</guid>
<title>在中国市场上赚不到钱，就开始造谣新疆棉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_10_14_751683.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，围绕新疆人权问题，欧美国家一直在兴风作浪，相关企业也来助纣为虐。比如最近刚刚被中国商务部启动调查的美国PVH集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月24日，商务部发布公告，决定对美国PVH集团针对涉疆产品涉嫌违反正常的市场交易原则，中断与中国企业、其他组织或者个人的正常交易、采取歧视性措施等问题启动调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/12/20241012115339576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;来源：中华人民共和国商务部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2018年中美两国就芯片的进出口贸易展开激烈交锋，到2019年中国商务部宣布要建立不可靠实体清单制度，再到2020年正式出台公布《不可靠实体清单规定》以来，全球贸易面临的挑战日渐严峻，不稳定性激增。继洛克希德·马丁公司、雷神导弹与防务公司和美国波音防务、空间与安全集团先后“荣登”不可靠实体清单之后，PVH正式接棒成为又一个被列入调查范围的美国公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一份事先准备好的声明中，这家总部位于纽约的公司表示：“作为公司政策的一部分，PVH 在我们经营的所有国家和地区严格遵守所有相关法律法规。我们正在与中国商务部沟通，并将根据相关规定作出回应。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和诸前辈因参与对台军售而喜提黑名单的情况不同，PVH此番遭遇调查是三年前参与炒作维吾尔人权问题禁用新疆棉的遗留。2021年7月，西方各大媒体群和组织群起起而攻之，编造新疆强迫劳动的谣言，要求各国的武装品牌做出承诺，切断涉及维吾尔族强迫劳动的供应商的所有联系，并在未来12个月内停止在新疆的所有采购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时遭遇最猛烈口诛笔伐的两大厂商分别是H&amp;amp;M和耐克，前者是全球知名的快时尚品牌，后者则是人尽皆知的体育服饰制造商。而坐拥汤米·希尔费格（Tommy Hilfiger）和卡尔文·克莱恩（Calvin Klein）的PVH由于其在中国市场的受欢迎程度远不如前两者，很快沦为了无人在意的小透明，但其集团对以美国为首的西方政治势力的献媚，准确的说是滑跪速度，可谓是非常惊人的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《纽约时报》在2021年的一篇报道，在正式宣布采取行动的数小时前，PVH的一名女发言人证实，该公司已同意在未来12个月内停止与在新疆生产服装或面料、或从该地区供应棉花的工厂和工厂的一切业务关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三年前射出的子弹，在三年后正中眉心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家伙同豢养的非盈利机构和学府，在政治层面上炒作新疆棉和强制劳动问题，以人权为借口，引入时装供应链透明化等概念，遏制中国在多领域的经济发展。西方的企业也不顾中国市场发展的需求和中国消费者的意愿，一昧迎合美国政府的对抗政策，为抹黑中国的谣言积极站台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同掌握了核心技术且在短时间内无法取得突破的芯片不同，纺织和服装作为劳动密集型的行业，几乎不存在技术壁垒。或许正是打着这样的算盘，积极响应的服装巨头们一厢情愿地认为，只要把在中国的完整业务迁出然后落地在东南亚（又或者非洲），自己就不会有任何的损失，还能在西方媒体和政客中间赚得良好的企业声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现实真的会如它们幻想的这般一帆风顺吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;PVH是谁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PVH公司的前身是菲利普斯-范·豪森公司，是一家地道的美国服装公司，旗下拥有Tommy Hilfiger、Calvin Klein等服装品牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/12/20241012115819731.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图片来源：ESG News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创始人约翰·曼宁·范·豪森是一名荷兰裔的移民，在上个世纪初创立了该公司，随后历经100多年的发展，PVH成为了一家在全球拥有超过12万名员工的跨国企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的几十年间中，就像绝大多数的企业一样，PVH经历了数不尽的收购、抛售和再收购，现如今该公司最引以为傲的两个品牌Tommy Hilfiger、Calvin Klein，分别于2010年和2000年被并入该公司，而以公司创始人范·豪森命名的品牌则在14年前就遭遇巨额亏损，尽管在某些地方仍有售卖，但在欧洲市场已经查无此人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tommy Hilfiger是PVH集团中少有的瞄准了高端人群的奢侈品牌，主要生产服装和各类配饰，目前在100多个国家开设了2000家独立的零售商店；而Calvin Klein最为世人所熟知的是它投放在大街小巷的内衣广告，而在上个世纪70年代它的明星产品还只是牛仔服装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个有趣的事实是，PVH曾和美国前总统特朗普有过非常密切的商业合作。2004年，该公司开始为特朗普签名系列男装生产服装，双方签署了一份合作授权协议，然而，该合作在2015年破裂，PVH中止了授权协议，时间点刚好卡在梅西百货因特朗普对非法移民发表有争议的言论而停止出售他的签名系列男装的节骨眼儿上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见PVH在西方政治站队非常敏感，在宣示对主流意识形态效忠的这一行为上，其速度之快，当属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“正确”的政治姿态并不能换来真金白银，根据PVH在今年第二季度披露的数据，该公司收入同比下降10%，仅为19.52亿美元，其中Tommy Hilfiger的营收下降了10%，其中国际收入更是下降了14%。Calvin Klein的情况略好，北美业务的增长低消了国际业务的下降，整体收入持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
糟糕的营收延续到了第二个季度，《Vogue》在今年年中的一份报道中提到，PVH第二季度的营收依旧在下降，达到6%，原因在于亚太和欧洲市场的疲软表现没有任何好转。据估计，该公司全年的营收将下降6-7%，消息一出，该公司股票立马下跌7.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PVH多年来一直将企业羸弱的营收，归结为奢侈品市场整体性的疲软。讽刺的是，当PVH步履蹒跚之时，来自欧洲的老牌奢侈品牌如LVMH在市场上攻城略地大杀四方，甚至一度将集团掌门人送上了世界首富的宝座之时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管，Tommy Hilfiger和Calvin Klein在官方网站的介绍页面里都标榜自己是时尚奢侈品牌，但跟老牌的欧洲奢侈品巨头，如LVMH（旗下有路易斯威登、迪奥、纪梵希等）相比，其所瞄准的主流消费人群，还是集中在中端偏上的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体采访中，PVH辩解自身收入的下滑是源于亚太（特别是中国和澳大利亚地区）的消费需求被抑制，可腾讯营销洞察和波士顿咨询公司联合发布的《2024年中国奢侈品消费洞察报告》却显示，今年中国奢侈品市场继续展现出强劲的增长势头，其中中国内地消费者的奢侈品支出增长了4%，占全球奢侈品市场的份额预计可以达到20%-25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在奢侈品消费快速增长的中国市场上赚不到钱，才是PVH的真实困境。至于这究竟是经营的能力有限，还是在为造谣禁用新疆棉的后果埋单，恐怕只有PVH自己才知道了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>115e237c57b7a90e24932d049ce03e93</guid>
<title>“首次将‘封锁台湾’的选项摆在台面上”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_10_14_751668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;作者 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;王&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;世&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;纯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14日，中国人民解放军东部战区组织战区陆军、海军、空军、火箭军等兵力，位台湾海峡、台岛北部、台岛南部、台岛以东，开展“联合利剑-2024B”演习，舰机多向抵近台岛，诸军兵种联合突击，重点演练海空战备警巡、要港要域封控、对海对陆打击、夺取综合制权等科目，检验战区部队联合作战实战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了战区力量以外，中国海警局新闻发言人刘德军表示，10月14日，海警2901编队、1305编队、1303编队、2102编队位台岛周边海域开展执法巡查，环台岛巡航管控，这是按一个中国原则依法管控台岛的实际行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网军事评论员认为，此次演习，是对“台独”分裂势力谋“独”行径的强力震慑，是捍卫国家主权、维护国家统一的正当必要行动。具体到演习内容上，我方首次提出“要港要域封控”，海军力量配合海警力量同时出动，封控相关海空域，对台岛各处重要港口、机场空域进行封锁，随时可以登检、扣押美国售台武器运输船只，以及石油、天然气等能源运输船，阻止域外国家可能对台岛的援助等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这次“联合利剑-2024B”是我们首次将“封锁台湾”的选项摆在台面上，向“台独”势力和妄图挑动台海局势的域外势力传达了新的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140030718.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140455979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
参演的“辽宁”号航母与海警船巡航路线&lt;span&gt;玉渊潭天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从90年代起，我军就开始将“封锁台湾”作为主要预案研究了几十年，但妄图“以武拒统”的“台独”势力和域外强敌为了稳定岛内外民心，长期以各种理由鼓吹我军没有“封锁台湾”的计划，或者“不敢执行封锁计划”&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;，以麻痹民众，鼓动民众支持他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台军“以武拒统”预案的“固安作战计划”为例，它只是要应对解放军短期的“全面登陆”，追求在不到一个月的时间里进行“决战”，一次性解决军事问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而具体到台军每年检验“固安”计划的“汉光”演习上，台军甚至将作战时间缩短到5至7天，一厢情愿地认为只要“短期决战”能打赢，就可以解决“军事问题”，实现“以武拒统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在岛内，一旦“台独”势力被问及长期作战的可能性，台军和“台独”势力高层往往会以“域外干涉”，“全球制裁”等大而化之的借口“搪塞”过去，久而久之也让台湾不少民众相信即便台海有战事，战事也会是短暂的，和自己“无关”，岛内民众即便面临兵凶战危的险境，也能“马照跑舞照跳”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“台独”势力仰仗着的“外部势力”真是解决“封锁台湾”的“救命稻草”嘛？不妨让我们看看“域外势力”智库的报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国智库华盛顿战略与国际研究中心（CSIS）的中国力量小组（China Power）今年8月发表了名为《中国封锁台湾的可能性》的新报告，由于这个报告是一篇偏向技术可能性的报告，因此相对较为客观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章认为，基于解放军军事技术能力的进步，对台封锁成为了可能，而且对台封锁符合解放军的战役学。鉴于其他国家介入台海的军事决心不一，封锁可能有不同的效果。而台岛作为一个50%以上的粮食和100%的能源依赖进口的地区，对台封锁会极大地打击台湾的经济基础和民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140235862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140235110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
报告部分截图&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到内容上，根据军事行动烈度不同，文章“提供了中国封锁台湾的三种说明性方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况1：基于军事能力的封锁。文章称这是基于我军现有军事能力的一种封锁。我军在宣布发动封锁以后，对台湾进行信火一体打击，剥夺其海空军的反击能力，并在相关港口攻势布雷，确保我军达成“三权”（制空权、制海权、制信息化权）。这种封锁可能会有停火，但停火将是短期的，解放军会在停火期限结束后恢复空袭，消灭敢于抵抗封锁的台军。这场封锁会持续几个月甚至更长时间，直到我方通过政治谈判或者军事行动达成统一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况2：基于水雷和军事演习的封锁。文章设想，我军会在台湾所有港口附近设立军事演习区，长期进行火力实弹演习，同时会在台湾沿海布设水雷，封锁台湾的各个港口航道。解放军不开第一枪，但会登检、扣押商船和登船检查。文章称这一行动名为“特别执法行动”。文章称，此举优点是，台湾海峡没有战火，可以正常通航，不危害国际贸易。但这种情况下台军兵力无损，显然会武力突破封锁，但台军的武力突破会导致封锁演变为情况1。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况3：基于海警的封锁。海警对商船执法，我军不搞警告射击，不布雷。优点是进一步降低国际冲突的可能性和对国际经济的冲击，在道义上取得第三世界国家支持，维护国际贸易稳定，且封锁可以迅速撤回。缺点是，台军和美军显然会强力突破这种柔性封锁。但台军和美军的武力突破会导致情况重新演变为情况1。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140316523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/14/20241014140316953.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
封锁台湾的几种可能性&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的结论认为，这在这三种情况中，基于军事能力的情况1是更合理的一种，也是最符合中国军事学说的一种。尽管文章宣称我军封锁台湾将依然是一场严重的赌博，并不能保证我军取得比直接军事进攻更大的成功，但另外一种可能性是，如果封锁以后台军和“台独”势力不愿意投降，或者封锁导致美国和其他势力介入，大陆方面会直接军事进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个探讨可能性的文章，文章没有给出如何解决封锁，但文章最后意味深长的评论说，无论如何，台湾的前途永远取决于以华盛顿及其盟友的干预程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者想说的是，任何域外干涉都改变不了“台独”必亡的宿命。对于全中国人民而言，“统一”势不可挡，台独死路一条。这次“联合利剑-2024B”无疑是再次警告“台独”势力，随着两岸军事实力逐渐失衡，主动权现在在我军手上，因此任何军事行动都是依照解放军的意志——而不是“台独”势力进行的。对于我军而言，能力一直都在，决心坚定不移。此外，这次行动也是告知台湾民众，台海战事一朝起，“马照跑舞照跳”是不可能的，赖清德谋“独”挑衅，只会给台湾民众带来灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd6b6cbe248090cbdac28a412c2f0d3b</guid>
<title>他深爱着自己的祖国塞尔维亚，这是西方讨厌他的原因</title>
<link>https://www.guancha.cn/BiljanaVankovska/2024_10_14_751666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比利亚娜·万科夫斯卡，翻译/观察者网 彭宇萱】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个小时后，我将踏上第二次中国之旅——此次的目的地，是中国西北的新疆维吾尔自治区首府乌鲁木齐市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名拥有近25年经验的资深专栏作家和政治学教授，能够参加第六届世界媒体峰会，我倍感激动。这多少让我有些感慨：多年来，我一直被国内外记者围绕，请他们向我提问，而现在，我也将成为他们中的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我此行将前往一个西方舆论声称发生过“种族灭绝”的地区，而他们对加沙（其暴行现已蔓延至黎巴嫩）的流血事件和正在发生的种族灭绝行为却视而不见。我会就此次访问撰写更多内容，但目前，我有一个更有趣、更轻松，同时又严肃的话题需要探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在我正忙着打包行李时，诺瓦克·德约科维奇（Novak Djokovic）正在上海准备他的网球比赛。对于他来说，中国是一个充满爱与尊重的国家，这也激发了我写这篇文章的灵感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/14/20241014105848679.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
诺瓦克·德约科维奇在8月份的巴黎奥运会上赢得了他的第99个奥运冠军。&lt;span&gt; BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺尔（Nole，我们大家都亲切地这样称呼他），是一个连接巴尔干半岛与中国以及广大全球南方地区的人物。这不仅仅是因为他卓越的网球技艺和所有成就，使他成为史上最佳（GOAT，Greatest of All Time）！最近，许多西方人在含泪而感激地送别德约科维奇的长期对手拉斐尔·纳达尔（Rafael Nadal）退役，就像之前送别费德勒（Federer）一样。然而，我确信，这条新闻对我们的影响，远不如想到诺尔可能告别职业网球那么深刻。一个以公平竞争和尊重所有对手而闻名的个人运动员，怎么可能在受到如此多喜爱的同时，却又遭遇排斥，甚至仇恨呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，无论是媒体报道还是观众感知，分歧和歧视一直存在。即便当诺瓦克从皇室成员或西方网球界的知名人士手中接过奖杯时，紧张的氛围几乎都是显而易见的。诺瓦克表示，他在中国感到宾至如归，从中国观众那里感受到的能量，是他在世界其他地方（即便是取得伟大体育成就时）所感受不到的，这绝非巧合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直是诺瓦克的长期粉丝，大多数巴尔干半岛的人也都是。对我来说，喜欢他的理由有很多，首先是出于情感上的原因——他与我的二女儿是同龄人，出生日期仅相差几天。更重要的是，他的巴尔干血统对我们来说意义重大。西方世界从未真正喜爱或接纳过他，他们强调巴尔干所谓的原始和侵略性，却忽视了该地区从亚里士多德到特斯拉的丰富贡献。他们宁愿忘记自己犯下的罪行和进行的侵略，例如1999年的北约轰炸，而诺瓦克和包括我的孩子们在内的许多人都是在那场轰炸中长大的。诺瓦克无论做什么，在他们眼中都永远不够“讨喜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺瓦克·德约科维奇最大的“罪过”，便是他在网球领域的卓越表现，他创造的纪录让西方网球迷们永远无法释怀。他不仅在字面上，而且在象征意义上，在他们视为“专属领域”的运动中，在他们的“主场”击败了他们。同样，来自中国的巴黎夏季奥运会金牌得主郑钦文也做到了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014110524295.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月31日，郑钦文庆祝比赛胜利。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，传奇人物约翰·麦肯罗（John McEnro，网球巨星）曾极力为诺瓦克·德约科维奇辩护，无论是在澳大利亚疫情期间德约科维奇被当作罪犯对待时，还是现在他被批评不如费德勒或纳达尔（Nadal）那般“绅士”时。有些人甚至声称德约科维奇缺乏风度，这在某些情况下是一种深具种族主义色彩的暗示。麦肯罗自己也不明白，为何人们对这位有史以来最伟大的运动员之一抱有如此敌意。他甚至提醒我们，德约科维奇曾在万圣节扮演过《星球大战》中的黑武士形象，说明他接受了“反派”这一形象定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还能从西方那些“优秀”的体育记者文章中读到什么呢？！批评之声不绝于耳，而礼貌的赞美之词却屈指可数。我永远忘不了一篇带有种族歧视色彩的报道，一位德国（或许是瑞士）记者分析了他的外貌：尖鼻子、奇怪的颅骨等，根据她（雅利安人）的观点，这些都显示了他隐藏的“海德先生”一面（漫威漫画中的超级反派，暗指邪恶的一面）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，当诺尔在球场的四面八方传递爱心时，却因为向本不会给予他爱的人乞求爱而遭到嘲笑，说他自取其辱。伦敦《卫报》将他描述为“一个不好卖的商品”，换言之——他没有魅力，无论他做什么，大公司都不会选择他作为商标，因为他不会为他们带来销售利润。诺尔本就不属于那个世界，但他仍然屹立于那个世界的顶端。37岁的他，依然在向他们展示何为专业、何为对运动的奉献、何为公平竞争、何为尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了成功之外，他们无法原谅的还有他的正直；无论对错，他都是一个有态度且不为利益所动的人！他绝不屈服，更不会出卖自己的原则（疫情期间，他为此付出了巨大的代价，至今仍深受其影响）。而你们知道他们最无法原谅他的是什么吗？那就是他不仅热爱自己的祖国塞尔维亚，还热爱整个巴尔干地区！他对此毫不羞愧，反而以此为荣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d97d3f5bd2e7f9a0c87792773d2a6d49</guid>
<title>军演的指向性非常清晰，就是要实质性推进统一进程</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_10_14_751652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着台湾海峡第一缕阳光，联合利剑-2024B如期而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习信息从凌晨5点开始发布，我在7点30从家里去学校上班路上，看到了微博的刷屏消息。一如军事频道专家分析的那样，相比2024A的冷启动，2024B选择开始的时间和方式，已经比较全面完整的体现了实战特色，随时转战的意味非常清晰：在黎明到来之前，已经全面就位的力量体系，伴随着日出，伴随着第一缕阳光，让正义降临海峡，指出了最终解决问题的清晰图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014111828950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要港要域封控，是这次新增的科目，指向性不言而喻。2024A的联合利剑演习，根据国防部发布的消息，“重点演练联合海空战备警巡，联合夺取战场综合控制权，联合精打要害目标等科目，舰机抵近台岛周边战巡，岛链内外一体联动，检验战区部队联合作战实战能力”，到了2024B的联合利剑，“舰机多向抵近台岛，诸军兵种联合突击，重点演练海空战备警巡、要港要域封控、对海对陆打击、夺取综合制权等科目，检验战区部队联合作战实战能力。”新增的要港要域封控科目，指向性和针对性更加明显，也以更加明确的态势，展示正在形成的富于层次化的能力和能力体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014111744435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;中华人民共和国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2024A相比，2024B的联合利剑演练，“中国海警局新闻发言人刘德军表示，10月14日，海警2901编队、1305编队、1303编队、2102编队位台岛周边海域开展执法巡查，环台岛巡航管控，这是按一个中国原则依法管控台岛的实际行动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按一个中国原则依法管控台岛的实际行动，清晰显示了这不是演习，而是实际的执法巡查行动。而且，根据玉渊潭天的消息，此次联合利剑2024B以及海警执法巡查，明确
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入马祖周边所谓禁限制水域，实现了“对外岛全面的实控”。这是采取实质性措施，稳步推进统一进程的又一个阶段性的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B的指向性非常清晰，就是要震慑“台独”，实质性推进统一进程。台湾岛内的“台独”势力，需要认清这样一个基本的现实：统一是一个梯次发展的进程，推进这个进程的主动权，在大陆；台湾岛内的政治势力愿意配合，那么这个统一的进程可以用和平的方式实现，台湾岛内的政治势力不愿意配合，那么这个统一的进程可以用非和平的方式实现；无论使用哪种方式来推进统一的进程，台湾岛内政治势力能够选择的只有不同的方式，而不存在能够阻止这个进程的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这个过程不是一蹴而就的，台湾岛内的政治势力长期形成的顽固、扭曲、偏执的错误认知，确实也是非常坚硬的，需要持续不断的使用各种方式，才能进行有效的校正，才能取得实质性的进展。在此过程中，大陆需要保持耐心，恒心，以及信心。大陆是负责任的行为体，不是台湾岛内那些癫狂的势力，选择的战略、路径和方案，是从中华民族整体利益出发，站在地区与全球稳定与安全的高度，做出的正确选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/14/20241014113206304.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1995年开始到2024年，中国人民解放军在祖国统一大业的能力和能力体系建设进程中。持续取得了长足的进步。从1950年开始，中华人民共和国的战略决策者就清晰且清醒的认识到，解决台湾问题，需要有效的、系统性的综合能力建设。实事求是的说，这里的能力建设，从一开始对标的，就是在军事能力尤其是海空军领域具有压倒性优势的美国。因为美国介入台湾，第七舰队进驻台湾海峡，这是今天台湾问题的由来。要解决这个问题，美国不相信道理，只相信物理支撑的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年之后，从一江山岛到1958年金门炮战，此后到1995年由李登辉搞“两国论”引发的第三次台海危机，再到2022年佩洛西窜访引发的围岛演练，以及2024年的联合利剑，中国人民解放军陆军、海军、空军、火箭军等军兵种的能力和能力体系的完善与提升，让整个演习区域的位置，态势，梯次前进、展开、延伸、包围，冷启动的速度与效率，对台岛要害港口与水域的管控能力，为实质性推进统一，不断注入积极的战略因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万吨海警船，以及常态化执法巡查，与2024联合利剑B的联动，显示了能力提升之后的中国，在解决台湾问题的进程中，有了更多的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B的演练中增加了要港要域封控，同步伴随的是四个海警编队，包括万吨海警船（意思这东西的吨位比美国海军的提康级巡洋舰，以及整天被当做救火队员的伯克级盾驱逐舰，都要更大，而且还只是个海警船而已，不是军舰），展示的是富有中国特色的灰色区域，即非致命武力和军事力量在非致命运用领域的行动能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实事求是的说，就台湾岛本身的特点来说，其战略上的脆弱性是显而易见的。而伴随从执法管控入手的新模式，大陆在整个台湾海峡以及围绕台湾岛各个要害水域，执法巡查能力的提升，以及必然出现的常态化执法巡查，是非常清晰的前景。这种执法巡查只要务实展开，登船临建的常态化，也自然会顺理成章的展开。台湾岛内的那些势力，需要对此有充分的准备，当然，也会遵循一贯的“不见***不死心”的特征展开后续的互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合利剑2024B展示的区域拒止能力，与之前的洲际弹道导弹发射，向美国传递了清晰的信息。解决台湾问题，当然绕不开美国。从能力和能力体系的对比来说，中国在解决台湾问题时具备的区域拒止能力，已经朝着美国没有办法有效抵消的方向持续前进，距离实质性的越过美国战略精英的心理认知拐点（过了拐点就意味着美国实质性的认可这种能力变化）也已经变成了一个时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在美国自身国家利益的角度来说，早点认清形势，自己给自己找到一个台阶，积极回应中国的战略审慎与战略克制，对美国来说，或许在心理上会有些别扭，但确实是一种非常理性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>