<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>419c76e0122c2bc5103b5c3758a383c8</guid>
<title>一周军评：美国想和我们谈军控了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_11_21_615599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是中美两国领导人成功举行的视频会晤，在这一具有历史意义的重要会晤后，美国国家安全顾问杰克·沙利文在16日的发布会上证实，美国总统拜登确实向我方提出，双方需要围绕军备发展问题进行一系列战略稳定对话。《华尔街日报》宣称，双方可能通过政府部门以外的国防分析人士和学者展开所谓双轨对话，但不会上升到官方层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121083815501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“要不谈谈？”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了官方层面的证实，美国媒体《纽约时报》也在本周破天荒地刊登了卡内基核政策项目驻清华研究员赵通的中英文双语文章。要知道，作为自诩有第四权力的美国大媒体，NYT这样的主流大报，是绝无可能刊登对方喉舌研究员的文章，如果刊登了，那肯定是要借媒体之口表达一些美国官方难以表达的观点。赵通的观点很简单也直白：要求美方明白，中方是因为美国长期在东北亚地区的军事施压才选择扩大现有的战略核力量，同时也要求美方承认中美双向的核脆弱性——换句话说就是要求美方承认中国的核地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121083915151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121083947194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;有的时候，你确实得向美国人解释，我为什么扩大核武库 图源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面对我国扩核、高超音速武器炒作了半年，如今公开要求进行军备谈判，或者开启一个初步的对话，也算是水到渠成，是今年以来舆论发酵后的下一步动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国而言，将中国拉入军备谈判的框架是一种历史的惯性。纵观近代史，从《华盛顿海军条约》到《中导条约》，深谙利用谈判桌争取优势的美国，是习惯于将对手拉到谈判桌上的。因此，在讨论中美核军控前，回顾过去人类历史上那些军备谈判，有助于我们了解美国接下来的动作和目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的态势有点类似于上世纪60年代末第一轮限制战略武器谈判（SALT I）的态势。彼时美国由于陷入越战，美国在核军备方面的军费受限，未能提出新的进攻性战略武器的采购计划，同时停止增加陆基洲际弹道导弹和潜射弹道导弹等“纯粹核载具”的数量。美国战略核力量随后维持在一支由1054枚陆基洲际导弹、656枚潜射导弹和约400架B-52轰炸机组成的约2500枚载具的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而苏联则在1962年以后开始扩充自己的核载具，到了70年代初，苏联的洲际弹道导弹数量突破了1400枚，在核载具整体数量上达到了美国的核武库水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情形下，由于两国的导弹产能相同，且现有的核数量已经达到了大规模确保摧毁（MAD）的水平，双方进一步扩军已经缺乏必要性，因此美苏最终在内外因素下于60年代末走上了谈判桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121084150986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;为了和平，诚意满满&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和60年代苏联的形势相同，中国也处于一个核武库追赶者的地位。当下，中国同时在发展井射洲际弹道导弹、潜射洲际弹道导弹和空基核轰炸机等核载具，此外还有数量较多而美国目前并未列装的车载洲际弹道导弹。虽然我国的潜射洲际弹道导弹以及核轰炸机质量都落后于美国，但我国和美国也在发展相应的下一代潜射平台和空基平台，因此，中美之间的核对抗看起来更类似于上世纪美苏核谈判前的背景，即双方同时在发展质量和用途类似的核载具。从这个角度讲，美国应该会开启类似于60年代末SALT I那样的谈判，但美国的军备谈判目标显然不仅限于限制中国核规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121084906944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;都是大棚里的风力发电站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印太地区前进部署的美军正面临常规力量的缺陷，而这个缺陷显然会随着时间推移放大。在军力追赶方面，解放军对于美军的追赶是全方面的，而不是仅仅靠一两件杀手锏。解放军正在建设的空军机队质量以及水面舰艇质量都可以媲美美军，这是美军在冷战时代没有经历过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，解放军又制造了20个旅以上的中程导弹，其中还有美国没有的高超音速导弹，使得美国目前面临打击体系的劣势。中美在太平洋的预设战场各有优势，美军最大的优势是包括五代机平台在内的存量优势，但在打击体系陷入劣势的情况下，美军明白50架歼-20是不可能靠50架F-35或者F-22就能对付的。随着解放军逐步推进服役歼-20在内的一系列先进平台，美军面临“此消彼长”的局面，其存量优势也会随着时间被抹平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121084933581.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;其中8个旅能打航母&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们将核武器视为100年前的“战列舰”，将常规武器视为100年前的“巡洋舰”。当下美国人的思路，更类似于100年前《华盛顿海军条约》时期英美造舰竞争那样的涉及海军各种船只乃至造船工业的非线性对抗，而不是后世《全面削减核武器条约》那样的线性对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪20年代，英国皇家海军仍然在舰队辅助船只数量、海军规模、最关键的海军造船工业上对美国有极大的优势。对于当时的英国而言，美国的优势在于其更大的经济体量和极为庞大的造舰计划，而美国作为一个面临两线压力的追赶国家，同时也是当时世界上头号贸易大国，希望在主力舰上承认对英小劣势以弥补辅助舰艇上对英的巨大劣势，同时对日保持优势。最终，在经过多方谈判以后，《华盛顿海军条约》在长达十年的时间里，基本上满足了各方要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/21/20211121085328321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在下一次海战学说发生革命前，《条约》满足了各方的利益，尤其是维持了英国的存量舰队优势 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，随着美国越来越明确的公开要求将中国拉入诸如New Start体系的谈判里，全球核态势即将从“楚汉争雄”变成三国演义，很多人也开始喜闻乐见地参照当年的海军条约，去玩“中美俄核数量5比5比3”这样的历史梗。当然，玩梗归玩梗，我们应该清晰地认识到，近代史上所有的军控谈判，其本质就是博弈，都是通过取舍，进行对自己有利战术交换。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f146b2361551ee8f1503c96d571ecd51</guid>
<title>脸书宣传完脑机接口项目，怎么很快“怂”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RebeccaSchwarzlose/2021_11_21_615590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/丽贝卡·施瓦茨洛斯 译/余烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，科学家们宣称，他们在一名男子的大脑中放置了神经植入物以恢复他的交流能力。这名男子被称为潘乔（Pancho），自2003年遭受严重中风以来，他一直处于部分瘫痪状态，无法说出别人能听懂的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项新技术通过电极阵列记录潘乔的大脑活动，并对其加以分析，以检测他试图说的话，然后将他的意图翻译成可以在电脑屏幕上显示的词句。这是脑机接口（BCI，brain-computer interfaces）领域爆炸性增长所取得的最新成果。类似的系统已经成为头条新闻，因为它允许颈部以下瘫痪的人直接用他们的思想控制电脑光标和肌肉刺激器官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脑机接口技术允许计算机从活人的大脑中读取信息，或将信息插入其中。以先前的成果为基础，这一领域会有更多新的进展，毫无疑问，我们将看到更多关于脑机接口技术的头条新闻。这就是为什么我们现在需要问一些基本问题：这些技术是如何运转的？它们能否被用来偷偷地读取我们的思想？对于脑机接口对社会可能造成的影响，我们是否应该感到兴奋或担心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然大脑和计算机都很复杂，但由于两个简单的事实，脑机接口是可行的。首先，人们的大脑包含了数百个微小的地图，每一个地图中都代表了你的身体感觉和预期行动。这些地图不是由纸和墨水制成的，而是由脑细胞组成的，并通过脑电活动表现出来。最重要的是，大脑地图的基本组合方式和它们在大脑中的位置在不同人之间非常相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于大脑的专门功能和大脑中地图的位置具有普遍性，大脑地图是脑机接口技术的理想入口。为了从潘乔的大脑中收集他想说的话，科学家们打开了他的部分头骨，并在代表舌头、嘴唇、下巴和喉部运动的脑图上放置了128个电极——换句话说，这些是他身体中产生说话声音的部分。这使科学家们能够测量那些代表他想说的话的大脑地图区域中的脑电活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从脑图捕获信号只是制作有用的脑机接口的第一步。尽管每个人脑图的位置是相同的，但细节，即地图内的活动模式意味着什么，因人而异。从某种意义上说，你特定脑图的独特特征是一种加密，可以保护你的想法和感觉免受潜在窃听者的侵害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也引出了使脑机接口成为可能的第二个事实。由于机器学习的进步，科学家们开发了可以学习识别海量数字中的关键模式的程序。他们通过提供大量示例来训练这些程序实现对大脑信号的解码。但是，如果训练此类程序（称为解码器）的目标是破译来自特定个人大脑的信号，那么这些示例也必须来自这个人的大脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/18/20211118095325757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开发脑机接口的研究人员通常通过指导个人在特定时间思考特定想法来创建此类示例，从而为程序创建神经课程以供学习。在潘乔的案例中，科学家们让他试图说出屏幕上显示的常见单词，在据此生成的语音分布图中收集了近一万个活动示例，另外250个示例是在他试图说出由这些单词构成的句子时收集的。即使经过如此广泛的训练，他的解码器仍有25%到50%的时间出错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然脑图的通用特征和位置使其成为脑机接口的合理入口，但脑图的独特特征往往可以保护它们免受窥探。如果脑机接口成功地从大脑中读取了特定的想法或意图，则是经过被读取大脑的个人的许可和顺从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有一些秘密方法可以在你不知情的情况下在你的大脑上训练解码器。如果你的神经数据（无论是从大脑中的电极，还是从嵌入发带或帽子中的传感器收集的）落入拥有有关你活动的详细信息的公司手中，就会发生这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，脸书公司部分地资助了制作潘乔的脑机接口的研究，并拥有自己的内部脑机接口开发计划。&lt;strong&gt;脸书报告了正在研发的脑机接口项目，可以解码由非侵入性可穿戴设备收集的神经信号，该设备可以让人们通过想象说话来打字。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然脸书最近声明，&lt;strong&gt;他们并没有实施这些计划&lt;/strong&gt;，他们仍然在积极的研究其他脑机接口相关的&lt;strong&gt;概念&lt;/strong&gt;。但是，在公众开始使用这些技术之前，我们应该先问问自己，在这样一个技术得到广泛应用的世界里，我们怎样才能保护个人的权利和隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多公司掌握着有关个人购买历史和在线行为的大量数据，对每个个体的了解超出了我们的预期。如果公司或广告商能够访问个人的神经数据，这对隐私的威胁将是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果像脸书或谷歌这样的公司有权在使用他们的产品来撰写信息、购物或浏览推送的时候从人们的大脑中收集信号，那么他们就有了所需的数据来训练解码器去读取人们的某些特定想法和行为。虽然他们能读到的东西很有限，有时还不正确，但对人脑的访问是没有得到我们的许可的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和其他技术一样，脑机接口本身并没有对错。它们只是工具。脑机接口可以为那些受病痛折磨和伤残的人提供巨大的好处。但是，它们也带来了巨大的危险。世界上最有钱的科技公司正在投资数亿美元开发更好的脑机接口，他们相信脑机接口将成为世界下一个颠覆性技术。如果他们是对的，我们并不相信这些公司真的会自我监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年早些时候，一部分神经科学家和伦理学家建议联合国成立一个委员会，研究如何监管脑机接口和其他神经技术。在国际层面和国家层面，管理机构应开始采取保护措施，限制神经数据的收集、使用和共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了获得商业智能的好处之外，我们还需要确保有办法保护自身不受那些为了利用这项技术和我们大脑内部运作来逐利的公司的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丽贝卡·施瓦兹洛泽（Rebecca Schwarzlose）是一位认知神经科学家，在圣路易斯华盛顿大学研究大脑发育。她是《大脑景观：大脑中扭曲的奇妙地图——它们如何引导你》一书的作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年9月12日美国《洛杉矶时报》网站，译者是余烈）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c82fe6c1e3c6e57bb78f0d547d6b01a7</guid>
<title>亚洲男性没有男子气概，又不体贴妻子？这两种偏见如何共存于西方</title>
<link>https://www.guancha.cn/qinbo2/2021_11_21_615586.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 秦博】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方媒体，特别是许多美国英雄电影，都刻画了白人男性从“暴虐”、“无能”的亚洲男性的手中解救弱小的亚裔女性的画面。在那些西方电影中，东亚裔男性通常占有欲强但又粗暴冷漠，而白人英雄则浪漫温柔敏感体贴。通过对东亚父权制的刻画，巧妙地衬托出了西方父权制的“自由性”。此外，西方男性还被描绘成世界女性的守护者。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，东亚男性又会被塑造成“太监”，即对白人和亚洲女性没有欲望的无性生物，缺乏正常男性应该有的阳刚之气（比如《傅满洲》系列和《龙年》）。[2] 这两种相互矛盾的形象和气质，微妙地对比拼凑出了一个完美的西方男性形象，既强势、又温柔，既豪迈、又体贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的电影脚本固然如此，但依然不乏中国演员本身参与并加固这样的偏见，比如某中国女演员就曾全裸大尺度担任法国电影《狂怒》的女主角。这部电影对东亚裔男性的侮辱可以说是在21世纪登峰造极，完美配合了西方对东方女性的性欲想象。这部电影在法国获得好评，也反映了法国导演甚至是法国主流社会对中国男性的真实观感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，如下那种类型的影片很难甚至永远不会出现在中国和西方：中国艺术家绝不会创作一部以占有外国女性、羞辱外国男性为叙述路径的商业片，而西方电影更不可能将《狂怒》这种剧本中的中西方男女性角色颠倒过来。     
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118112303819.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;傅满洲（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《亚裔男性在美国：“他们对这个群体有多不友好”》讲述了李杜德的故事：李杜德是一名演员兼制片人。因为是混血儿的原因，他已经习惯了美国种种对于他中国血统的种族歧视，包括在约会时的种种困难。但是有一次受挫的经历还是让他印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天晚上，他的约会伴侣大部分时间都在他身边，两个人相处得很不错。互相开玩笑的时候，女孩还夸他的笑容好看。“但一切突然就变了。她问我是不是拉丁裔，我告诉她我不是，一半白人血统，一半中国血统。”杜德说，“她突然开始疏远我，我们再调情的时候，她说她的感觉变了。”杜德当时直截了当地问她，她的态度反差这么大是不是因为他是亚裔的关系。对方尴尬地否认，但是杜德认为还是有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然每个人都有自己的‘菜’，但她确实因为听到我是亚裔后，态度变化太大了。”杜德的经历对单身亚裔美国男性来说是家常便饭。在很多电影和电视节目中，都对亚裔男性抱有成见，认为他们柔弱无能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国知名电台主持史蒂夫·哈维（曾主持着一档早间广播节目Steve Harvey Morning Show）曾在节目中抨击亚洲男性，足以见得一部分美国人对这个群体有多不友好。当时谈到2002年出版的《如何与白人女子约会：亚洲男人的实用指南》一书时，这位主持人狂笑起来。他说道，“这本书只能有一页，‘对不起，你喜欢亚洲人吗?’，‘不、谢谢。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及他本人对亚裔男性什么感觉的时候，他模仿了一个黑人女性——“我甚至都不喜欢中国菜，孩子。”虽然哈维的玩笑很损，但却反映出一个令人沮丧的现实：虽然亚裔女性在美国是极受欢迎和被迷恋的对象，亚裔男性却很难在约会中被“公平对待”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，交友约会软件OkCupid曾做了一项调查，发现亚裔男性在这款应用上的吸引力不如其他族裔男性。哥伦比亚大学所做的一项关于快速约会的研究中也发现，第1次约会之后，亚裔男性最难获得第2次约会。到了2018年，有的人甚至会直接说，“对不起，不要亚洲人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旧金山的心理咨询师兼治疗师Nicole Hsiang经常和第二代、第三代亚裔美国人打交道，在采访中她告诉《赫芬顿邮报》，她的客户时常在约会中怀疑自己不够好。她说，“约会中被拒绝有时会带来心理创伤。对很多男性来说，这关乎自己的‘男子气概’。很多在白人居多环境中长大的亚洲男性告诉我，把自己与理想的白人男性相比，他们认为自已没有吸引力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的男性才“性感”呢?美国社会中大部分人都认为符合西方标准的欧洲面孔才好看（窄窄的鼻梁、大的不是杏形的眼睛、白的皮肤），很多人并不知道亚洲男人的迷人之处。很多人觉得亚裔男性在约会中受挫是外貌原因，殊不知即使是男模也无法在约会中顺风顺水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
模特兼健身教练Kevin Kreider是一名美籍韩裔，被一对爱尔兰裔德国人收养。约会软件Tinder上的经历让他感到非常不开心。他在采访中表示：“这件事开始伤害到我的自尊。我知道自己长得不错，但是在软件上我没有得到任何回应，于是我一再降低了我的标准，后来才收到一些人打招呼。我意识到前边有很多白人在‘排队’时，亚裔男性的处境有多糟糕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，Kreider就不用这些约会软件了，开始在现实生活中寻找伴侣，接触到了越来越多喜欢他的女孩子。他说，“我明白了一件事，你必须接受自己的身份，一个亚洲男性。如果你自己都不悦纳自己，不去爱自己，怎么指望别人来接受呢?”“我们总是吸引着现在和我们相似，或者未来我们想成为的人，如果你一直抱着消极、怨恨的态度，你也只会吸引这类人，然后你也会慢慢变成这样的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在婚恋问题上，美国人一直对亚洲男人抱有偏见。正如《初来乍到》（Fresh Off the Boat）的作者黄颐铭（Eddie Huang）去年在《纽约时报》的一篇文章中所说，如今的亚裔男性总是带着“掌握技术、天生服从”的书呆子，“千百年之内永远不会有机会抢走你的女孩”，这样那样的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/18/20211118125507831.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;388&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《初来乍到》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c43f7e941b4e8ec83c617978285d2aea</guid>
<title>高校毕业生进企业都是“小白”，职业教育是出路吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenchuan/2021_11_21_615584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 周毅，编辑/周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国信通院9月30日发布的《数字经济就业影响研究报告》显示，我国数字化人才缺口接近1100万，能否请您从IT职业教育从业者的角度，谈谈对这个问题看法？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在一个行业观察者的角度上来看，我觉得这关系到我们国家未来长时间的稳定的发展，是否可以持续下去，这涉及到我们国家现在所力推的数字化转型的整体思路。数字化转型需求实在是太迫切了，国家经济发展从质量和效率上要有所提升，我们人均产值才能上去。在这个过程中，产生了对人才的大量需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在可能很难想到，我们跟各个行业接触后发现，需求最多的人才是数据分析师，有很多是企业老板自己来学。因为他们觉得企业发展到一个瓶颈：怎么去提高生产和管理效率？怎么去提升决策质量？在以前可能大家会依靠行业经验，但现在市场竞争的激烈程度，不会给我们积累经验的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，现在有人想做一家重庆小面，在网上送外卖。如果老板自己深入到这个行业了解、学习和收集数据，完成这个过程后，发现企业发展的时间窗口已经没有了，市场已经被占满了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业现在需要能够掌握一套完整有效的数据，去抽取、分析，做决策支持工具的人才。在任何行业，都可以把数据分析的技能植入，在短时间内帮助企业提升效率。现在我们接触到很多初创公司，招聘的第一个岗位就是数据分析师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个岗位现在面临的一个很大的痛点就是，它要求人才既懂技术又懂业务。我们曾接过一个培训业务：因为某家药企要求学生既懂医药学，又懂数据分析。千锋在一所大学培训了整班的药学专业学生，做数据分析，从头开始培养他们数据分析的思路和工具等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们提到IT从业者，第一个反应就是程序员。但后来大家才知道原来程序员有分工，有系统架构师、产品经理等等角色。而在我2003年入行的时候，哪有什么专门的设计人员？从头到尾都是程序员一个人包圆，但现在，行业分工非常细致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/18/20211118191136601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2016年数字经济影响不同年龄的就业结构与全国非农就业结构的比较（上图）数字经济逐年影响的不同受教育程度的非农就业人数（下图）图源：数字经济对中国经济增长和非农就业影响研究――基于投入占用产出模型 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到需要双栖人才，专业技能和IT技能，谁更占主导地位？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;陈川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我认为专业技术和IT技术同等重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
之前的程序员可能是一个比较封闭的职业，接受产品经理或者客户的需求，然后把程序开发出来。但现在他需要深入到各行各业中去，深入地理解行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
现在我们把一些咨询公司工作的工具和方法，引入到我们培训体系中。咨询公司就是这样：一个小白来到这个行业，短时间内要有深入的理解。怎么样快速地去掌握行业最核心的逻辑，也是一个方法性的问题，
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：教育、职业教育、IT职业教育，三者之间的关系是什么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;陈川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
国家现在把职业教育提升到了一个非常高的高度上。习近平总书记强调，在全面建设社会主义现代化国家新征程中，职业教育前途广阔、大有可为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
以前在人们认知里，考不上好大学的人才会去学习职业教育。现在来看，我们国家对职业教育，实际上是在急速推进的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
时势造英雄。以前无论是本科毕业生，还是专科毕业生，他们更强调学历教育。毕业后学生到企业里面，再接受我们一度所说的“二次深造”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
很多企业都在诟病我们之前的高等教育，新招来的大学生，实际上什么都不会，只受过一些最基础的教育，企业还要从头开始教。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
以前行业变化的速度相对比较慢，现在变化的速度很快。学生在来到企业工作之前，就必须要做好充分的准备，所以IT职业教育现在需求很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可不可以把职业培训理解为职业再教育？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;陈川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
过去，千锋和同行们的角色是对终极客户——用人单位负责，学生在大学的学习过程我们不管，用人单位告知我们需要什么样的知识和技能，给我们付费，我们去学校找到学生，培训技术，然后把人才送到企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
本科毕业前，学生本来有4年时间把职业技能培养好，但是在就读期间里面没有实现。毕业后想把4年要做的工作，压缩在4-5个月里面完成。这是一个填鸭式的催熟行为。在这4-5个月时间里，学生非常辛苦，老师也非常辛苦，只能在短时间内，把学生的技能拔高，勉强够得着工作门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我们为什么不能更高效地把前面4年时间利用起来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
千锋现在推进产学研就基于这个概念：要从大一开始，就把我们的课程、教材、系统和师资力量，嵌入到高校里面去。高校负责基础教育，我们负责职业教育。那么学生在毕业，甚至毕业前，就已经掌握了企业所需的知识和技能，就业就会更加顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
能不能把职业教育等同于职业培训？我认为两者是不一致的。职业教育一定要在校园里面完成，职业培训同样有价值。现在知识更新迭代速度实在太快了，现在越来越多的从业者，在从业后会继续学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
大家工作本身就很忙，晚上回家还要接着去学习。包括我们千锋在内，推出了很多产品，针对IT从业者的技能提升。我们从来不认为，没有千锋的存在他们就学不会，千锋提供的价值是：帮你节省时间。我把掌握的新知识全部体系化、结构化，所有内容全部梳理好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
搞IT的人经常遇到一个情况：当你去学一门新技术的时候，经常会被一个过来人看起来很愚蠢的小问题挡住，10天半个月解决不了。我自己就无数次遇到过这样的问题。千锋知道这里面的问题，所有要趟的坑，所有要踩的雷，我们帮你摸一遍。 所以，千锋一直认为我们并不是教会学生技能，而是为学生寻找一条更加平缓的学习路线，为学生节省时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
未来职业教育是向两端延伸的。未来中国高校毕业的学生，要能够很好地适应企业需求，这是我们职业教育改革要做的。千锋站在中间，左边是高校，右边是企业，我们要向左延伸，延伸到高校里面，也要向右延伸，延伸到企业里面。这是我们的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118191259492.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人才市场上的求职者，新华网图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们了解到，千锋学生画像基本有两个：应届大学生和有从业经验的年轻人。这是否意味着存在一些问题，现在高校和企业没有给这些人足够的职业培训机会，以至于他不得不毕业以后，或者辞职才能来学习。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;陈川：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
国家现在把职业教育提升到了一个非常高的位置，但这个过程我觉得需要时间，可能不是三五年就能完成的。中国几千年来就有科举考试的思路，大家会认为，考大学不是要去当工人、经营行业的，而是要去从政的，这就需要解放思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中国高等教育，在这一次坚决转型之前，其实之前也有过几次转型，但基本上是沿袭了前苏联的高等教育体系，包括我们建学校的思路，甚至很多学校的建筑模式都是跟前苏联学的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我认为，现在中国的职业教育，正在转向德国模式：高中毕业之后先去找工作，面试成功后，去企业定向的高校学习，然后再工作。真正是所谓的双元制，企业和高校共同办学校。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但中国高校在前些年是围绕科研的。优秀的教授永远不讲课，只搞科研。国家前两年推动产业学院，最早就是龙头企业和龙头高校共建，是清北这样的985、211高校，跟BAT这样的公司共同来建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
但实际上985和211更关心科研，比如说我是南理工毕业的，专业是自动化。南理工自动化专业是做军工的，最关心的是自行火炮，跟民用行业没有任何关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
再比如，有些大学学院是做长征火箭遥感的，就只关心这个事情。生产1万个零件，9999个不能用，没有问题，只要那1个能用就行。但是企业得保证9999个都能用。高校的定位，跟产业实际上存在着巨大的鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
之前培养行业人才的责任，实际上不是高校来承担，而是企业承担的。但现在企业发现根本承担不动了：企业想高速发展，结果来的人全是小白。原来BAT这样的企业包括行业头部公司，他们会怎么招聘？从985、211整班整班地拉人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
还有一个问题是985和211才多少学生？中小企业还要不要活？其实国家现在政策非常清楚，要扶植中小企业，因为这才能解决就业问题。华为是一个伟大的企业，在全球有20万员工，但这相对整个中国就业问题来讲，几乎是可以忽略不计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
其他学校没有科研能力，还要硬往科研上靠，学校很痛苦，企业也痛苦，学生更痛苦。因为学生没有好老师来教，但凡老师的能力强一些，都要搞论文和科研项目。所以我认为，部分高校转型是很有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
另外一方面，国家在做企业培训的时候也是踉踉跄跄，这需要时间去整合和磨合。现在发达国家一些优秀企业，比如诺基亚和西门子，每年都花大把时间去做企业培训，但是我认为那是结果，不是原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
不是因为它花了大把时间给员工做培训，所以企业有长足的发展。而是它度过了企业原始积累阶段。如果是一个小公司，只有四五个人，专门给别人做微信小程序，现在跟老板说，让员工一个月不要干活，培训最新的小程序技术。但一个月不干活，资金链断了，企业就饿死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
所以说这个过程还需要磨合。现在很多中国企业并没有度过日本、德国和美国一些企业的积累阶段。我觉得不能这样做一个横向对比，这对中国企业是不公平的。有很多人选择辞职接受培训，也是被逼无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
我觉得这对整个行业并不是一件坏事。辞职培训的两三个月时间，他们会有一个质的提升。当他们重新进入到行业里去之后，也能给行业带来更多的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
怎样把企业培训做好？我认为不同企业处于不同阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
BAT，包括其他一线互联网公司，我们都做过培训：项目管理、产品设计、中层干部管理、一线员工技能……我们都做过，这些企业度过了原始积累阶段，但有些企业就做不到。我觉得随着在线教育发展，这件事逐渐会有转机，人们可以通过在线方式慢慢提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/11/18/20211118191351159.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一位观众在收听关于“5G+智能制造”应用的讲解 新华网图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e156c3ecfa216ac27e7ccdee4a6bbca</guid>
<title>伊斯兰世界高度关注中国，未来是否会逐步世俗化？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_11_21_615583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“整个伊斯兰世界越来越多的有识之士把目光投向中国，他们关注中国的成功，关注中国的经验，关注中国模式的方方面面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史的真相不是谣言和谎言能够遮蔽的，中国和伊斯兰世界的友谊源远流长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我国应该如何预防一些国外的极端宗教势力借机进行渗透和侵蚀？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月15日播出的《这就是中国》第121期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院特邀研究员、上海社科院宗教学研究室主任邱文平，通过分析伊斯兰世界的社会和宗教，探讨新时代下伊斯兰国家和中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTIwMDY5NzI2MA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月份，美国从阿富汗狼狈撤军，使整个国际社会都开始聚焦阿富汗今后选择的道路，某种意义上这也是整个伊斯兰国家或伊斯兰世界面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，伊斯兰世界对于现代化的态度往往呈现两个极端，一个是伊斯兰原教旨主义，阿富汗塔利班政权20多年前执政就是一个例子，他们追求建立“真正的伊斯兰政权”，“纯而又纯的伊斯兰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/19/20211119161345437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班重掌阿富汗。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班在1996年攻占喀布尔之后，在阿富汗照搬公元7世纪阿拉伯帝国的治理方式和生活方式。男人要留胡须，妇女必须穿戴布卡罩袍，要在直系的成年男性亲属陪伴下才能出门，女孩不能上学等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说这是“复古派”，那另一个极端就是“西化派”，阿富汗自己也提供了这样一个例子。上世纪六七十年代，阿富汗的查希尔国王统治时期，他制定了宪法，允许妇女接受教育，允许私人办新式学校等，但他的做法招致了很多人的反对。之后阿富汗内部各种军事抗争此起彼伏，后来发生了政变，他被废黜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“西化派”认为伊斯兰文化导致伊斯兰世界落后于世界现代文明，他们要用西方的一切来改造阿拉伯文化，这方面做得最彻底的应该是土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其开国领袖凯末尔把国家定性为“政教分离的世俗国家”，把土耳其文字从阿拉伯文字的字母改为拉丁字母，取消了一夫多妻制，让男子剃掉胡须，让妇女摘下头巾。但后来土耳其出现过多次的反复，现在这个埃尔多安总统虽然是西装革履，但在西方许多人的眼中，他还是一个“复古派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个“西化派”的代表就是上世纪六七十年代的伊朗巴列维国王，他高度亲美，领导的国家和社会生活全面西化，经济发展的速度也不低，但贫富差距巨大，贪腐非常严重，结果遭到底层社会的反抗和宗教势力的强烈反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终在1979年1月，巴列维国王被赶出伊朗，两周之后，伊斯兰精神领袖霍梅尼以胜利者的姿态返回伊朗，受到两三百万伊朗民众的热烈欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还是回到阿富汗，从表面上看，今天是“复古派”塔利班再一次掌权，但从塔利班迄今为止表现来看，它显得比较的温和理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说塔利班政府可能现在受到高人的指点，在8月17日攻陷喀布尔之后的首场记者发布会上，塔利班的发言人表示，我们和二十年前相比有了巨大的变化，他说“塔利班不想和任何人为敌”，他希望与其它国家保持和平的关系，同时妇女也可以工作学习，“将在伊斯兰教法的框架下来活跃地参与社会活动”。他还承诺说塔利班不会寻求对前阿富汗政府的工作人员或军人实施报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望阿富汗过去数十年的历史，它经历了原教旨主义“复古派”的失败，也经历了美国模式下“西化派”的失败，还经历过苏联模式的失败，用我们中国人的话说就是，它已经经历过了正反两方面甚至多方面的教训，理论上，它应该悟出许多道理，甚至可能走上一条比较顺利的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，我认为一个国家要能够真正找到自己的成功之路谈何容易，比方说它能不能产生有远见、有勇气、有智慧的领袖人物，它能否提出符合自己民情国情的发展战略，它能否产生正确的思想组织路线？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人的眼光来看阿富汗，有人把阿富汗塔利班这次摧枯拉朽式的胜利比作人民解放军1949年占领南京，应该说这只是看到一些表面类似的现象，实际上有很大的不同，因为1949年的中国共产党已经是一个用毛泽东思想武装起来的高度成熟的政党，它给中国带来的不仅是一次改天换地的政治革命，而且是一次改变政权、族权、神权、夫权的极为深刻的社会革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的国情非常复杂，特别是族裔矛盾、宗教矛盾，长期混战积累起来的恩恩怨怨，还有美国西方势力的破坏和干涉，这种破坏和干涉是不会停止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使有高人指点，即使现在的塔利班政权已经从过去的经历中悟出了很多道理，但它能否带领全体人民找到走向成功的道路，现在还真是很难预测。也许可以这样说，前途是光明的，但道路肯定是非常曲折的，有一点是肯定的，阿富汗乃至整个伊斯兰世界，越来越多的有识之士把目光投向中国，他们关注中国的成功，关注中国的经验，关注中国模式的方方面面，所以我可以和大家分享一下自己的几段经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前的12月，我在广州参加一个国际会议。会议主办方就跟我说，阿富汗的前总统卡尔扎伊想和我聊聊中国发展模式，后来我们就一起共进晚餐，卡尔扎伊听说我来自上海，马上就说上海是他最喜欢的中国城市，非常现代，有一种令人着迷的国际化氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于中国模式他问了我两个问题，一个是中国模式能否容纳中国技术革命带来的巨大活力，我说中国模式最大特点之一是它代表最先进的生产力，所以中国对于技术革命的态度比西方模式要更加开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国模式特点是如果认定一个新的技术代表未来、代表大趋势，我们一般都是顺势而为，然后在发展过程中来解决各种可能出现的问题。卡尔扎伊说他也注意到了中国新技术的应用比西方国家更快更广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的另外一个问题是中国干部选拔制度的历史渊源，我就给他介绍了中国古代的察举制度、科举制度以及它们对今天中国干部制度的影响，我们还聊了一些其它问题，卡尔扎伊对一些媒体把他称为“美国的傀儡”耿耿于怀，但他毕竟是美国占领阿富汗后的第一任和第二任总统，他说：“我不是美国的傀儡”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说现在的加尼政权是美国的傀儡，与美国合作是因为塔利班政权当时的所作所为损害了阿富汗人民的利益，后来他与美国分歧越来越大，他认为美国以反恐的名义杀死了太多的阿富汗平民百姓，这是美国不能用“简单的误伤”这么一个说法就可以搪塞过去的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>