<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31da8c37367b3e81599bd5339566c6d1</guid>
<title>破解美国的“围堵中国”，最好的武器是“单边开放”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2023_12_04_717801.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月1日—3日，2023年“读懂中国”国际会议在广州举办。在会议平行研讨会“中国更高水平开放与经济全球化的未来”上，香港中文大学（深圳）前海国际事务研究院院长、广州粤港澳大湾区研究院理事长郑永年教授围绕中国在下一阶段如何推进更高水平开放发表了演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讲话中，他再次强调了坚持开放的重要性，尤其是推行单边开放的重要性。本文根据郑永年教授演讲实录整理，仅供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天很高兴就“更高水平开放和高质量发展”谈一点我的看法。时间有限，我讲四个小观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，发展是开放的产物，全球化更是开放的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放很重要。我们一直在讲GDP，因为GDP增长对经济发展很重要。GDP必须是交易，是一种劳动分工：在农耕社会，我们什么都自己做，所以农业社会GDP很低；到了工业社会，亚当·斯密提出了劳动分工理论，劳动分工理论促进了全球化，如果什么都自己做，没有劳工分工，就没有全球化。此外，根据李嘉图的比较优势理论，每个国家都有自己的比较优势，只有彼此开放才能创造更高的效率和收益，如果你不开放，就不会有全球化。所以世界的开放非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从生物的角度、人的角度来看，开放也是很重要的。一个村落以及原始部落，郑家同姓，如果不开放，一个村落属于近亲结婚，人只会越来越笨。要让后代越来越漂亮、越来越聪明，也必须是开放才可能导致的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，无论从哪个角度来说，开放是最最重要的。一个国家如果不开放，就不会发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，英美的现代化是单边开放的结果。我强调一下，是单边开放的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们总是强调对等开放，我们的一些外交官和商务人士根据在教科书上学到的教条，只知道对等开放，不知道单边开放。当然，在国际会议上、国际条约里，为了强调主权性，肯定也会强调要对等开放。但现实不是这样的，历史上发达国家的成功都是单边开放的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单边开放就是你不向我开放，我也向你开放。英国是最先实现单边开放的，因为它是第一个工业化国家，有条件单边开放。美国表面上是最强调对等开放的，这是美国教科书骗人的地方。美国只有当发达国家要强迫落后国家开放的时候就实现对等开放，美国这个国家从一开始就一直强调单边开放，根据它自己的需要进行单边开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/04/20231204083022777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的强大，就在于它的三大开放系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一大开放系统，就是开放的教育和人才系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是个移民国家。李光耀先生说过，中国人多，因此人才也多；而美国是世界人才的基地，所以美国可用的人才要比中国多。我一直强调，今天中美之间的竞争就是人才之间的竞争。冷战期间，美国用世界级人才，包括苏联、东欧去的人才，跟苏联竞争，这种人才基数上的差距已经决定了苏联肯定会失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是世界人才的高地，今天我们人才领域也面临类似的情况，即美国用全世界的人才包括用中国的人才和中国竞争。如果我们的高教系统、教育系统人才市场不开放，不能跟美国在世界人才市场上争一杯羹的话，我们拿什么跟美国竞争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二大开放系统，是美国有一个开放的企业系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们比较一下中国的企业和美国的企业就知道，为什么最好的资本和技术都热衷去美国？因为它有一个开放的企业系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国硅谷2/3以上的独角兽企业是一代、二代移民创立的。“美国制造”不是美国人制造的，是世界的聪明人都去美国制造。不仅美国自己作为最发达国家培养了一大批科学家、企业家，发展中国家最好的企业家也都往那边跑，其中开放的企业系统发挥了非常重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三大开放系统，是美国有开放的金融系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人才、企业和金融这三大系统是美国成功最最重要的标志。正因为美国单边开放，美国吸引了世界上最好的资本、最好的技术、最高端的技术。曾经处于世界巅峰的英国也是这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，当代中国的发展也是单边开放的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年我一直提倡单边开放，很多人骂我，我对他们说，不要忘记，我们的农业津贴就是单边开放的产物。为什么这么说？1980年代我们刚刚改革开放的时候，我们没有资本，邓小平“请进来”，我们打开我们的大门，让外面的资本进来——这是不是单边开放？先是华人华侨资本，90年代以后又是国际资本。我们“请进来”，就是单边开放。90年代中国为加入WTO，提出了“接轨”，这所谓“接轨”是典型的单边开放。我们主动修改了一万多条从中央到地方的法律法规政策，这也是单边开放。我们现在的上海进博会也是单边开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度看，太过追求对等开放，有时会让我们陷入误区。CIPA跟香港一样搞对等，但香港是地方政府，中央政府和地方政府搞什么对等？再比如说，我们跟台湾的经贸协议也要搞对等谈判，这就很容易办错事，因为对等谈判是两个政府之间的事情，一旦两个政府之间一谈判就是高度政治化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7f676f3fc09bee4c32e6d661e3b80d8</guid>
<title>这艘船被反以武装击中，消失五天后又继续航行……</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoqianhu/2023_12_04_717793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左千户】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一延再延之后，巴以停火协议谈判还是破裂了，加沙地带又重回战火之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而战争不止在加沙地带，就在停火前不久，印度洋上发生的另一场袭击，从另一个侧面展现了巴以局势的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据黎巴嫩广场电视台（Al Mayadeen TV）报道，当地时间11月23日晚至24日凌晨，一艘名为CMA CGM SYMI的集装箱货运轮船在印度洋遇袭，所幸没有造成人员伤亡。美联社援引一名五角大楼官员的话称，发动袭击的无人机疑似是一架伊朗“沙希德-136”无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前的11月19日，也门胡塞武装曾宣布在红海海域扣押一艘以色列货船“银河领袖”号（Galaxy Leader）号。在宣布扣押船只之前，胡塞武装表示，“悬挂以色列旗帜的船只、由以色列公司运营的船只或者由以色列公司拥有的船只”都将成为被袭击的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后就爆发了本次袭击事件，也由此可见巴以冲突波及的范围在不断扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201172812977.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CMA CGM SYMI集装箱货轮，左图为袭击画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一些值得注意的细节&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据船公司网站信息，CMA CGM SYMI集装箱货轮是2022年下水的新型液化天然气（LNG）动力船，总载重吨154700吨，船长366米，船宽51.06米。作为对比，辽宁号航母满载排水量是67500吨，舰长306米，舰宽73米；世界最大的美国福特号航母满载排水量是112000吨，舰长337米，舰宽41米。虽然货船和军舰的数据并不能直接对比，但简单来说，CMA CGM SYMI集装箱货轮要比辽宁号和福特号都大不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被袭击的CMA CGM SYMI集装箱货轮目前由法国达飞（CMA CGM）船公司运营，但这条船是达飞从总部位于新加坡的东太平洋航运公司租来的，事发时悬挂马耳他国旗。值得注意的是，东太平洋航运公司由以色列亿万富翁伊丹·奥弗（Idan Ofer）实际控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这条船比喻为一辆车的话，就是以色列富豪伊丹·奥弗（Idan Ofer）用东太平洋航运公司的名义购买了这辆车并拥有所有权，之后法国达飞（CMA CGM）船公司租了这辆车用来拉货跑运输，等于拥有了这辆车的使用权，而这辆车的注册地是马耳他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条船被袭击时的航向，是从地中海沿岸意大利和法国港口开往中国沿海港口。按照船公司事先公布的船期计划，CMA CGM SYMI集装箱货轮于11月19日挂靠JEBEL ALI（阿联酋迪拜外港），之后将于12月1日挂靠马来西亚巴生港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据货船商业信息提供网站船讯网的信息，这条集装箱船实际在11月19日按计划挂靠迪拜港后驶离，但之后在11月21日到11月26日之间的航行轨迹缺失。不过从航行速度判断：轨迹缺失的这段时间船舶是处于航行状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月24日凌晨，船只在阿拉伯海遇到袭击。随后于11月26日在印度科钦（KOCHI）港外停泊了一段时间，这里有印度科钦船厂（就是发生航母三次下水的船厂）。继续向亚洲方向航行，目前在斯里兰卡海域属于主机推动的在航状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201172848314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月19日挂靠迪拜港，看地形就知道旁边是迪拜的地标建筑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201172900366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;船讯网提供的船舶航迹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从船公司和商业信息网站提供的信息来看，基本跟新闻报道吻合。笔者推测应该是这条船在11月19日驶离迪拜，21日左右出于某种原因关闭了用于船舶识别定位的AIS系统。随后在霍尔木兹海峡，阿曼湾和阿拉伯海航行时遭遇袭击，不过损毁应该不严重。船舶自行前往印度科钦造船厂进行了短暂的简单修理，并打开了AIS系统，随后继续向亚洲航行。估计这条船可能会在亚洲找个港口把装载的空集装箱放下来，最后在中国或者韩国建造它的船厂进行彻底检修。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;考虑充分的袭击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从被袭击船舶的船旗国，运营商国别，袭击的时间地点和造成的损失程度来看，此次袭击是经过深思熟虑、精心挑选才实施的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在国际法中船舶被视为流动国土，袭击船舶等于袭击本国领土，其性质堪比战争行为。但袭击这条船并不被视为对法国进行战争，而是视为袭击船旗国马耳他。显然马耳他没有任何报复能力，甚至外交抗议都不会有。这就是国际海运中的船旗国方便旗制度，有兴趣的读者可以去了解一下。所以这次袭击在法理上并没有产生什么后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次被船舶的运营商国别是有所挑选的。在集装箱班轮行业，可以称为全球承运人的一共有12家，按运力排名所属的国家和地区分别是意大利、丹麦、法国、中国、德国、日本、中国台湾、韩国、以色列和新加坡。要想袭击引起关注，袭击对象自然最好是联合国常任理事国。我们可以看到安理会常任理事国中，美国、俄罗斯和英国不在其中，只有排名第三的法国达飞（CMA CGM）和中国中远海（COSCO）可以作为潜在目标。但中国在此次冲突中站在了中立和人道的立场，而且刚刚调解了沙特和伊朗的矛盾，显然不适合作为袭击目标。那就只有法国达飞一个选择了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/01/20231201172917356.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国际集装箱班轮公司运力排名，法国达飞位列第三，以色列以星航运排名第十二&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;https://alphaliner.axsmarine.com/PublicTop100/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从某种程度上说，法国达飞集团跟中东是有关系的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>296e819f2d8d5c3d7bdd3d1c1e69cd2a</guid>
<title>很多人不懂为什么要建防返贫监测系统，调研之后我也不懂了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XingChengJu/2023_12_04_717791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邢成举】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，山西省乡村振兴局花费859万元采购防止返贫监测系统的新闻引发了广泛关注，面对巨额采购费，有网友指出，“拿的是纳税人的钱，在花钱更要多加考虑，要将钱用在实处，多为百姓们办点实事，这才是政府该做的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政府的角度说，他们并不会认为自己采购防止返贫监测系统有什么错，甚至还觉得这样的事情引发舆论关注有些冤枉。防止规模性返贫是一项底线任务，各地政府不敢不重视，但这样的任务是不是一定要依托复杂的信息系统才能够完成，或者说通过信息系统的建设是不是能够更好地完成该项工作，这才是我们应该关注的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/01/20231201150145653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山西涉事项目招标结果公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防止返贫监测系统能减轻帮扶干部的负担吗？好像不能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者从多地调查的情况看，一线帮扶干部也同样对防止返贫监测系统很是反感或是无奈。因为这个系统的建设并没有让他们感受到信息化的红利，反而加重了他们的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往相关信息的登记主要在纸质材料上先完成，而后再录入系统，现在的很多工作依然要通过一项项数据的采集，才能够完成后续信息的录入。比如，多地都要求，帮扶干部和驻村干部一个月开展一次动态监测，并及时将相关数据进行系统上传，如果说以往纸质数据还可以偷懒的话，系统内的数据是否录入、是否更新，一眼就可以看出来，系统本身也能够识别数据是否得到了更新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，防止防贫监测的信息系统更像是对基层干部进行监督的信息工具，有个这套系统，省级部门可以对地市级部门进行排名，地市级乡村振兴局也可以对县（区）乡村振兴局进行排名，排名的工作可以持续到村一级。在确定了帮扶责任人和联系人现有制度安排下，是哪一户的信息没有更新，也就意味着是哪一个责任人的工作不到位，这会让基层干部的工作压力再次增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，这个监测系统的手机应用端还自带定位功能，从系统设计的本意讲，这有助于防止数据录入时的数据作假，但大家细想想，农户的收入真有那么大的变化吗？经营性收入主要在农作物收获销售的季节才能体现，养殖业的收入也主要是在养殖的禽畜销售时才能体现，转移性收入都是银行直接对接每个农户，财产性收入几乎没有，工资性收入或者没有，或是具有较强的稳定性。在这种情况下，要求一月一录入一更新的监测系统带给更多帮扶干部的是一种无意义感，或是浪费性劳动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/01/20231201150338838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;看起来一目了然，但数据也得人一项项的统计出来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;防止返贫监测系统并不完善，或者说，也难以完善&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
防止返贫监测系统主要包含防返贫基础数据仓库、防返贫监测信息系统、决策分析平台、移动应用程序等。从其构成上来说，这个系统并不复杂，比如防返贫基础数据仓库扮演的主要功能其实就是基础数据的收集和存储，比如一个省有多少脱贫人口，有多少防返贫监测对象等，这些脱贫人口和监测对象的具体信息，包括土地、人口、收入、致贫原因、返贫风险、针对性的帮扶举措、帮扶责任人、户籍情况等，最多可以有几百项。但这些基础信息在已有的帮扶工作中都已经形成电子化的档案了，新的信息系统建设如何超越已有的信息基础工作，从而形成基础数据仓库还不得而知，或者说，数据仓库也仅仅是对已有信息的集成，也是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于防止防贫监测系统来说，其最有价值的部分在于防返贫监测的信息系统，该系统主要是实现了多业务部门相关信息的集成和共享，比如，系统可以将民政部门的低保人口信息、低收入人口信息在平台中发布并公开，教育部门可以将义务教育阶段适龄儿童学生信息、新考入大学学生信息、接受中等职业教育和高中教育的学生信息等在平台发布和共享，交警也可以在该系统发布交通事故引发的人员伤亡等相关信息，公安部门可以在系统上传并发布违法犯罪人员的信息，医保部门可以在系统发布出现大病情况的人员信息或是单次住院个人自付部分超过5000元的患者信息，残联也可以在系统中发布新审核认定的残疾人名单及其残疾等级情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过多部门的数据共享与数据互联，从理想的情况上看，该系统可以大大减轻工作负担，但从实际运行的角度看，多数部门的数据并不具有很强的参考性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，教育部门在系统上传并共享的信息，并不能显示相关家庭是否能够负担子女教育费用，每个县上千甚至上万的升学学生，其家庭是否因为升学而面临返贫风险难以判断；同样的，交警部门所提供交通事故人员名单，也难以确定其家庭是否可以承受相关事故带来的伤害或损失，公安部门的相关数据因为具有敏感性也往往难以实现更多的共享，从而导致以建立防返贫监测大数据平台的愿望总是落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过笔者对广西、陕西、山西等地的实地调查情况，多地的县级乡村振兴局领导是这样评价的，“现有的多部门的信息比对与共享，最有价值的就是民政部门和医保部门，通过这两个部门推送的信息，我们可以实现90%左右的有返贫风险人员的识别。其他部门推送的信息，实际参考意义并不大；反而带来了更重的工作负担，比如一些入学或是受教育的信息有几千条，我们需要从推送的信息中进行一一核对，这个工作量很大，但是核对到最后，发现一个有风险的人都没有。这样的情况可能比较极端，但是核对的过程，我们是实实在在做了的，没有有价值的结果，大家心里怎么想，都觉得这辛苦付出得不值。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说该系统的决策分析平台等，我们似乎难以对其决策抱有很高的期望，为什么呢？信息系统完成的决策，从本质上讲就是一种因果的逻辑对应关系，比如，某个农民因为大病住院形成大量刚性支出，所以决策分析平台给出了要对该农户进行医疗救助、费用减免、大病报销或是其他帮扶。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d20e678799457ad1ded65969ec5abd8</guid>
<title>在产业政策领域，如果没有美国，世界会好得多</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouXiaoMing/2023_12_04_717790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/周小明 翻译/周子怡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间可以产生巨大的改变。美国在产业政策上的立场也是如此。几年前，“产业政策”还是一个贬义词，美国几乎全用它来指责中国，仿佛忘记了自己也曾是这一做法的先驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，里根政府对日本向美国的汽车出口设定了年上限，并强制要求日本接受限制其芯片出口的规定，同时要求改善美国对日本市场的准入标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国冷战的胜利，美国政府认为他们不再需要依靠产业政策了。同时，它对采用这种做法的国家大加指责，如抨击中国的产业政策是非市场化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约30年过后，产业政策在美国重新流行起来。虽然美国仍然持续指责中国，但却于2022年通过了《通胀削减法案》和《芯片和科学法案》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/29/20231129161319963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国送给世界的新年“礼物”（图源：央视网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
产业政策是指一国政府通过税收优惠、补贴、保护性规定和研发支持，对特定产业、企业或者经济活动体提供帮助来塑造经济。中国在这方面起步较晚。通过借鉴东亚国家产业政策实现经济转型的经验，中国于1986年制定了自己的产业政策。这与日本、韩国和欧盟相似，但更具有普遍性。因此，它经受住了美国向世界贸易组织提出的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国产业政策就显得与众不同了。首要原因是它的制定目的。传统的产业政策更注重内部与发展国家能力。当然，它除了投资美国工作者和科学技术之外，还有一个重要的额外目标——打压竞争对手，尤其是那些被认为正在缩小与美国之间差距的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根政府的“有管理的贸易（managed trade）”旨在打压日本的汽车和半导体产业。虽然被宣布是非法的，但这一做法取得了巨大成功，在很大程度上导致了日本“失去的三十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今美国的半导体产业政策旨在削弱中国的竞争力，或者像国家安全顾问杰克·沙利文（Jake Sullivan）所说的那样，确保美国保持 “尽可能大的领先优势”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国的产业政策在方法上也显得与众不同。拜登政府表示，其工业政策植根于国家安全考虑，并坚持认为在此类问题上没有妥协的余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难理解美国为何将自己的产业政策与国家安全挂钩，其目的就是为了给自己想要采取的措施寻找一个合适的理由。因此，美国产业政策中包括除了传统产业范畴之外的极端措施。例如，美国围绕半导体行业搞“小院高墙”，其中包含禁令、投资限制和竞争公司的黑名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了贸易、斯威夫特全球支付系统和美元这些已经膨胀的武器之外，美国现在还在利用产业政策来实现其地缘政治目标，这种做法不亚于肆无忌惮的运动员为了赢得比赛而绊倒竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的产业政策通常在一国的境内实施，而美国却将手延伸到了领土之外，对外国政府和公司造成了不利的影响。若是违反了美国制裁措施，外国公司将被处以高额罚款，而触犯美国规则的外国公民，则将面临牢狱之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统产业政策不同的是，美国呼吁盟友和志同道合的经济体结盟，共同对抗竞争对手。拜登政府与韩国、日本和台湾地区结成了芯片联盟，并寻求与欧盟和七国集团建立“关键矿产买家俱乐部”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国向日本和荷兰施压，迫使它们对中国实施半导体出口限制，同时禁止《芯片和科学法案》的资助对象在中国扩大产能。此外，美国还在推动“朋友式外包”，以此来孤立中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国的产业政策很可能违反了全球贸易秩序。中国已就美国的芯片出口禁令向世贸组织提起诉讼。欧盟的一些国家声称要在世贸组织对美国的《通胀削减法案》补贴计划提起诉讼，因为该计划将不在北美生产的电动汽车排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了消除日本对实施《通胀削减法案》的担忧，拜登政府与日本内阁就电动汽车电池所需的关键矿产达成了一项协议，并将其视为一种自由贸易协定。但美国对外关系委员会贸易政策专家伊马纳克（Inu Manak）认为，这种狭窄的领域不能算作一个自由贸易区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/29/20231129162120808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：华尔街日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的产业政策会给世界带来严重后果。它正在制造新的贸易壁垒，更严重会带来市场扭曲，有可能会瓦解当前的全球供应链，从而导致大量低效和经济产出损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国产业政策的负面影响已经在半导体行业显现出来，比如该行业不再可能自由采购或出售原材料、产品、生产设备或技术。正如台积电（TSMC）创始人张忠谋所说：“在芯片领域，全球化已经死亡。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统曾多次强调美国必须发挥全球领导作用。然而，至少在产业政策方面，如果没有美国，世界会好得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文英文版原刊于11月26日《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>