<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88ffb0b25f7d578ce651774a8714edff</guid>
<title>亲身经历白宫“群聊门”后，我采访了特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/JeffreyGoldberg/2025_05_01_774360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：今年3月，美媒《大西洋月刊》主编杰弗里·戈德伯格因曝光了被特朗普政府高级情报国防官员“拉错群”的“信号应用门”（Signal）泄密事件，在美国政坛引发轩然大波。事发后，特朗普一边维护自己的国安团队，一边攻击戈德伯格是“卑鄙小人”。然而当地时间4月24日，特朗普突然在社交媒体上宣布，“出于好奇心与挑战自我”，将接受戈德伯格的专访，并验证其杂志“是否讲真话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月28日，《大西洋月刊》发表了戈德伯格及其同事对特朗普的专访文字稿节选，内容包括询问特朗普对政治东山再起的看法，并解释他如今行使权力的方式，对上任以来外交、移民管控、经济、国内司法等多项政策的看法。以下译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰弗里·戈德伯格】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月24日周四，我和同事阿什利·帕克、迈克尔·舍雷尔一同前往白宫采访唐纳德·特朗普总统。这次会面背后的故事颇为离奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿什利和迈克尔一直希望能在椭圆形办公室与总统会面。会面先是安排好了，接着又被特朗普愤怒地取消，随后总统通过手机进行了一次即兴采访，之后有一天凌晨1点28分，总统似乎不小心拨通了电话，再后来总统又一次承诺会面，这次特朗普特别要求我和阿什利、迈克尔一起去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一邀请之后，总统在“真相社交”上发布了一条帖子，部分内容是：“今天晚些时候，我将与各色人等中的《大西洋月刊》主编杰弗里·戈德伯格会面，他炮制了许多关于我的虚构故事。”显然，在总统看来，“信号门”争议并非完全是虚构的，他说我在这件事上“还算有点‘成就’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们见到总统时，他身处重新装修过的椭圆形办公室，其风格我觉得可以称之为“路易十四式的过度奢华赌场风”，他心情愉快、态度友好。我们以往无数的“冒犯之举”即便没有被原谅，至少也大多被他忽视了。陪同总统的有他的幕僚长苏西·怀尔斯、通讯主管史蒂文·张、新闻秘书卡罗琳·莱维特以及众多其他工作人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是我们对话的重要节选内容，为使内容更清晰易懂，对其进行了浓缩和编辑。我们此次采访的主要目的是鼓励总统分析他那史无前例的政治东山再起，并解释他如今行使权力的方式，包括探讨他是否认为总统的权力存在任何限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普的主要目的似乎是要让我们相信，他担任总统是为了美国和全人类服务。（他还有一个次要目的，就是问我们是否认为他应该在椭圆形办公室挂一盏吊灯。《大西洋月刊》对此不持立场。）他谈到了很多关于乌克兰、关税以及他第二个任期以复仇为驱动的本质等值得关注的话题。我觉得我们的这次交流既引人入胜又富有启发性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欢迎来到椭圆形办公室&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;唐纳德·特朗普：&lt;/strong&gt;这将会非常、非常有趣。你们觉得拜登会接受这样的采访吗？我觉得不会。你们好啊，各位？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿什利·帕克：&lt;/strong&gt;挺好的，您呢？感谢您邀请我们过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我也挺好的。非常感谢你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·戈德伯格：&lt;/strong&gt;很高兴见到您。也感谢您在“真相社交”上宣布这次采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕克：&lt;/strong&gt;感谢您的“谨慎宣传”！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我就是想给你们加点压力。但与此同时，你们的杂志销量大概能增加五倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;相信我，我明白这其中的营销之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我这是为你们着想。（他做了个大幅度的手势。）杰弗里，你回顾一下，这就是全新的椭圆形办公室，大家都很喜欢。那些画之前都放在地下室的保险库里。我们地下室有保险库，里面大概有4000幅画，我挑了一些伟大总统的画像挂了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/29/20250429164418216.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年3月，特朗普向福克斯新闻主持人英格拉汉姆展示椭圆形办公室内饰&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;这里看起来确实不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;嗯，现在它看起来才像它该有的样子。以前，他们可没好好打理这里。没有用心呵护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕克：&lt;/strong&gt;您是用自己的钱装修椭圆形办公室的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;对，我自己掏钱。你们看到上面那个了吗？那都是从海湖庄园搬过来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕克：&lt;/strong&gt;真的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;没错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;等等，那个镀金的——？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;对，就是黄金。而且那都是24K黄金，这很有意思，因为他们从来没有调出过看起来像黄金的颜料。他们从来没有调出过那种一涂上去就像黄金的颜料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;迈克尔·舍雷尔：&lt;/strong&gt;有传言说您要装修天花板，这是真的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;对，我正打算这么做。问题是：我要不要装一盏吊灯呢？那种漂亮的水晶吊灯，顶级品质，非常漂亮。装在这里会很不错。这里几乎就该有一盏吊灯，但我还不确定。我们现在更关注东方大国和俄罗斯的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但你们知道，这一切都是新的。乔治·华盛顿的画像之前也在保险库里。那些画大多数之前都在保险库里。这是件很棒的事，知道吗？我们刚刚接待了北约秘书长马克·吕特。在你们来之前，挪威首相也来过。我们和很多人都建立了很好的关系。人们不太谈论这些，但他们都想和我们见面。所以我们正努力结束俄罗斯那边的“杀戮场”，你们懂的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;是的，我们正想聊这个话题。但我首先想感谢您邀请我们过来。我觉得能对话总比不对话要好。我们正努力写一篇封面文章，我认为它会既公正又平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;这正是我想要的。公正，公正且平衡。我以前也听过这种说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;我们封面文章的核心问题是您是如何做到这一切的。如果回顾2021年1月、2月，人们绝对想不到您会东山再起。为了公平起见，我想问您，您认为我对您的总统任期有哪些不理解的地方呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我真心相信我现在所做的一切对国家有好处，对人民有好处，对全人类都有好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像你们刚刚听到的，我刚和挪威首相见过面，另外，北约的负责人现在就在外面。几分钟前我们还接待了北约的前负责人斯托尔滕贝格。他是个很棒的人，他们俩都是很棒的人。他们发表了一份声明。他们说：“如果不结束这场战争，它将永远不会结束，还会持续很长时间，未来会有很多人丧生。”而且，你们知道，他们在遭受损失——我之前说每周有2500人丧生，实际上大多数时候每周接近5000人，主要是俄罗斯和乌克兰的士兵。如果我们能阻止这种情况，那将是一件伟大的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;但我想问您，因为罗纳德·里根的画像就挂在您肩膀上方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;是的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;一百年来，美国总统都本能地同情那些受到俄罗斯欺凌或压迫的小国和小民族。但您似乎没有那种本能的同情心。不只是罗纳德·里根，还有吉米·卡特、约翰·肯尼迪等等总统都有这种同情心。为什么您似乎没有像其他美国总统那样，对这些受欺凌、受压迫的国家怀有同样的感情呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我觉得我有。我觉得我是在拯救那个国家。我觉得那个国家很快就会被击溃。毕竟俄罗斯是一个庞大的战争机器。让我们面对现实吧。如果不是因为我——是我给了他们“标枪”反坦克导弹，让他们摧毁了那些坦克。你们知道，当那些坦克陷在泥里的时候，那是一个关键时刻，我给了他们大量的“标枪”导弹，那可是反坦克利器。当那些坦克陷在泥里的时候，他们把所有坦克都摧毁了。你们知道，那是一个重要时刻，因为如果那些坦克继续推进，当时它们离基辅只有71英里，而且他们就要占领基辅了。那战争就结束了，一天之内就会结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这也是战争持续下去的原因之一。现在，我也可以说很遗憾战争持续了这么久，因为很多人丧生了。这场战争中死亡的人数比报道的要多得多。不只是士兵，士兵数量很多，但其他平民也死了很多。而且，你们知道，我真的可以说我做得很好，因为我在拯救那个国家。挪威首相——一个非常受人尊敬的人——说如果特朗普总统不介入，这场战争永远不会结束。我觉得我为乌克兰做了一件大好事。我坚信这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;不过，乌克兰人可不这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;嗯，他们不这么认为是因为他们的宣传做得很好。听着，如果我还是总统，乌克兰战争就不会发生。绝对不会发生，而且在我任期的四年里也确实没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于“信号应用门”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;我想问您一件事，就是您刚刚在“真相社交”帖子里写的内容。顺便说一句，我很喜欢“我将与各色人等中的杰弗里·戈德伯格会面”这句话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;哦，你喜欢这句话？我必须得这么写。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;很有特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我得向人们解释一下。这是我向人们解释你们来这里的方式，因为大多数人会说：“你为什么要这么做？”我这么做是因为我对你们还是有一定尊重的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;您在提到“许多虚构故事”之后写道，我在“信号应用门”事件上“还算有点‘成就’”。我不太明白您这么说是什么意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;嗯，我只是说那件事引起了——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;您是说“信号应用门”是真的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;是的，是真的。我本来还想写点别的，但时间不够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;您写这些帖子一般要花多长时间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;不长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;我也这么觉得。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2025/04/29/20250429164643591.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“信号”应用泄密事件曝光后，特朗普力挺国防部长赫格塞思&lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;我写得飞快。你们会很惊讶的。你们会印象深刻的。而且我喜欢自己写。有时候我会口述，但我还是喜欢自己动手。我想说的是，那件事成了一个大新闻。你成功地把它炒热了，它变成了一个大新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;但您不是说它成功在于它暴露了一个您必须解决的行动安全问题，对吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：&lt;/strong&gt;不。我是说，它成功在于你把这件事广泛地公之于众了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;戈德伯格：&lt;/strong&gt;哦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>590fefe0e0a73c9d441b7060cccdf6c1</guid>
<title>“反中乱港”分子背后都是稻草人、纸老虎</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2025_05_01_774354.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月29日，四位“反中乱港”中坚分子——毛孟静、范国威、郭家麒、谭文豪在服刑4年2个月后刑满出狱。其中，毛被囚于香港罗湖惩教所女子监狱，范国威在石壁监狱服刑，郭家麒和谭文豪则囚在俗称“大庙”的赤柱监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当日凌晨1时，3所监狱门外已有媒体在场等候。凌晨4时许，香港警方拉起橙带设封锁线。5时至6时，四人分别由多辆汽车接走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这四人参与2020年7月1日至2021年1月7日期间的“立法会初选案”，被控“串谋颠覆国家政权”。同案共有47人，45人入罪判刑，首恶戴耀庭被判10年徒刑。由于这四人的案情较轻，兼且认罪，因此判刑最轻，最早出狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/04/30/20250430134833195.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“反中乱港”分子范国威（左一）、毛孟静（左二）、谭文豪（右二）及郭家麒刑（右一）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案件得回溯到2020年4月28日，戴耀廷在《苹果日报》发表题为《真揽炒十步 这是香港宿命》，计划是让由美国资助的“反中乱港”分子取得香港特别行政区立法会的35席或以上，之后否决所有立法会拨款申请。根据《基本法》第五十二条，行政长官必须辞职。政府停摆后，中央只能宣布香港进入紧急状态，“香港街头抗争变得更激烈，出现血腥镇压，港人发动三罢，社会陷入停顿”，以及“西方国家对中国实行政治及经济制裁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是赤裸裸的“阳谋”，居然公开大肆宣扬，稍有脑子的人不禁会问一句：“傻的吗？”然而，更傻的是，整个“反中乱港”阵营居然还要将此大计付诸实践，并在立法会选举之前，以此为主题搞了一场初选，借此选出该计划的参选代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央政府在2020年7月1日通过《香港国安法》，这帮人竟悍然在7月11日至12日按计划初选，想来是因为有美国撑腰，兼且利令智昏。对此，中央政府毫不客气，在2021年1月6日将参与人等一网打尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这伙人什么都料准了，就是料不到自己仗赖的美国竟然没能力保护他们，现实的香港人也继续日出而作、日入而息，完全没有任何他们计划中的街头抗争，连声援也没有，同路人更是跑光了，身在外国逍遥快活，身陷囹圄的他们最终沦为了笑柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中，毛孟静的政治地位虽然比不上黎智英、余若薇、戴耀廷、黄之锋等头目，但极有代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛孟静生于1957年1月18日，祖籍浙江省宁波市，从幼儿园到中学都在天主教修女学校就读。这种学校纯以英语为教学语言，毛也因而是一个英文比中文更流利的“假洋鬼子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加拿大卡尔顿大学新闻系毕业后，她回到香港，在电视台当英文记者、主播，因而建立了知名度，后来更成为了政治节目主持人。出道以来，她的立场都是亲英美而反中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年创立的公民党，她是创党成员，并在2008年参选立法会。2016年，她退出公民党。当然了，她的政治立场和公民党有很多共通点。和其他民主派成员一样，她也接受了黎智英的豢养，2014年“占领中环”，黎智英以500万元资助了多位政治人物，毛即是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个不折不扣的“港独”分子，毛孟静在国际场合不仅拒绝讲中文，还公开表达对中国国籍的厌恶与不屑。例如在2018年9月，毛孟静以香港立法会议员的身份，参加了在德国柏林举办的第一届国际国会女议员大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大会的座位按照国家划分，毛孟静故意绕过放有中国国旗的指定座位，直接坐到了“无国籍人士”的区域，以表明自己是“无国籍”。同行的另一位立法会议员葛佩帆，忍不住直接怒斥她是“反中凌驾一切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不消说，毛的丈夫也是外国人，名为“Philip Bowring”，比她大14岁，是个记者，当过外国记者协会（Foreign Correspondents&#x27; Club）主席，与第四任港督宝宁爵士（Sir John Bowring）来自同一家族：宝灵爵士的父亲Charles Bowring是当时一个以中国为主要市场的羊毛商人，Charles Bowring的叔叔Nathaniel就是毛孟静丈夫的曾祖父。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛和丈夫生有两个儿子，Gavin是记者，Simon念环保。2019年的暴动中，有人拿出照片，指Simon有份参与冲击立法会，毛气急败坏地澄清照片中只是人有相似，Gavin和Simon皆身在外国。如此一来，她又被讥为“叫人冲，自己（的儿子）松”（注：“松”是香港俗语，即“跑掉”的意思。）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，Philip Bowring传因肺炎病危，但后来痊愈出院了。有意思的是，当时有英国国会议员联署写信给英国外相詹姆斯·克莱弗利，促请当局向香港特区政府争取释放当时正在还押候审的毛孟静，以便她探望病中的丈夫。不过，Bowring在声明中表示，自己没有被告之、联络或咨询有关事宜，他亦不认同该联署。从他的言行推测，似乎立场是想淡化事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛获释后，其丈夫表示她正在休息，需要重新适应生活及外面世界，暂时不会接受访问，7月时可能会去英国探望儿子和孙儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，毛孟静与范国威成立了名为“香港本土”的政治组织。她在脱离公民党后，以“香港本土”的名义参选，成功当选了立法会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430135056609.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
香港石壁监狱。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范国威出生于1966年，在外国念书时，已投身“反中”恶行，1996年回港，加入了民主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在1999年、2003年、2007年、2011年和2015年的区议会选举，五度当选区议员，但由于撰文批评民主党内的《大佬文化千秋万世》，因而被元老排挤。2010年，他另起炉灶，成立“新民主同盟”，并在2012年当选立法会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2016年的选举中，范连任失败。但因6名立法会议员在宣誓任职时因誓词中言语和行为不当，全被剥夺资格，因而有了2018年的补选，范也乘机重返议会。然而，一年后，范又被法院裁定其并非妥为当选，因而被剥夺资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
范国威获释后，记者来到他在将军澳的寓所，企图访问。但他的回答是：“多谢香港人及传媒关心，我好挂住我屋企人（家人），而家要同亲戚、屋企人团聚。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于郭家麒，出生于1961年，1985年获得香港大学内外全科医学士学位，这在香港的社会阶梯中，已晋身成为人上人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，就医术和医德，郭的水平却是一般：2004年至2005年期间，他至少涉及三宗严重医疗失误个案，被病人入禀索偿，只是这些个案全部没有上庭，相信是通过医疗保障协会作出赔偿，庭外和解了。由于索赔个案不断出现，拖累其他医生的保费大幅增加。2005年9月，一群医生联署去信医疗保障协会，指业内有些不道德的害群之马，牵涉多宗医疗失误个案，强烈要求把郭家麟除名，不接受其投保，以免业界受其拖累而付出昂贵的保费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郭的医疗错失，不排除是因其政治狂热，无心诊疗。他在1994年已当上区议员，2004年在医学界功能组别胜出，当上立法会议员。2008年连任失败，2010年加入公民党，2012年成功成为民选议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，全国人大常委会通过《全国人民代表大会常务委员会关于香港特别行政区立法会议员资格问题的决定》，明确表明：“宣扬或者支持港独主张、拒绝承认国家对香港拥有并行使主权、寻求外国或者境外势力干预香港特别行政区事务，或者具有其他危害国家安全等行为”者，经“依法认定”后，丧失议员资格。于是，郭失去议员资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被捕后，郭家麒发表公开信，倡议解散公民党，表示退出政坛。他最终被法庭裁为“积极参加者”，以七年为量刑起点，因认罪等因素减至四年两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谭伟豪出生于1975年，是飞机师。2007年开始，他投身政治，后来加入公民党，终于在2016年，成功当选立法会议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我绝对相信，现在这四位“反中乱港”分子是被吓破了胆子，不敢再挑战政府和法律；当年他们的大胆，是误以为可以狗仗人势、狐假虎威，谁知背后的只是稻草人、纸老虎，他们以为的保护伞原来是纸糊的，一戳就破。至今时今日，他们的肉体生命虽存，但可盖棺：议员的尊贵，医生和飞机师的崇高地位，已告完蛋大吉，都因贪婪与愚蠢所致。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cfa3edae521ffa8e0a53f7a2d3f5411b</guid>
<title>印度真的要动手？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinMingWang/2025_05_01_774339.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林民旺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月29日晚，印度总理莫迪与军队和安全部门负责人举行闭门会议。随后，印度政府高级官员似乎“喂料”给法新社，称会上授权印度军方“完全行动自由”，由军方决定回应印控克什米尔地区枪击事件的“方式、目标和时机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30日凌晨，巴基斯坦新闻与广播部长塔拉尔突然在社交媒体上发文，称巴方已掌握可靠情报，印方计划在24至36小时内对巴采取军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430181613526.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月29号，印度总理莫迪与国防部长、国家安全顾问和高级军事指挥官举行会议。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这看似印巴战争一触即发，然而，可能藏着一些玄妙之处。就巴基斯坦方面而言，主动披露“可靠情报”，实际上是通过暗示“巴方已经知道印军方谋划行动的‘方式、目标和时机’”，反而想让印军打消出手的念想。毕竟连军事行动的计划都暴露了还要出手，那岂不是自己找不痛快？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这可能是印巴之间心理战和舆论战的一部分。自4月22日枪击案发生后，互相示强、指责是印巴两国互动的一部分。例如，印度宣布暂停履行《印度河用水条约》以切断巴方水源后，巴基斯坦铁道部长哈尼夫·阿巴西就争锋相对地回应，“你们（印度）对我们断水，我们就让你们断气。”他还警告称，“巴基斯坦的130枚核武器可不是摆设。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430182732333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月24日，巴基斯坦穆斯林联盟的支持者举行集会，抗议印度中止印度河水条约。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，外界要看到的是，印度方面寻求采取低烈度战争的可能性还是挺高的。4月24日，印度总理莫迪在讲话中用英语、而不是像往常一样用印地语发出强硬警告：“印度将识别、追踪和惩罚每一个恐怖分子及其背后的支持者”，“我们会穷追不舍，直到天涯海角”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2014年以来，莫迪及印人党给自己打造的印度“守护者”的人设，使得他不得不做出强硬回应。因为2016年的乌里恐袭事件和2019年的普尔瓦马恐袭事件都是在印控克什米尔地区发生的，莫迪当时选择对巴基斯坦采取越境打击的方式。而此次回应，显然至少要满足印度群众对印人党政府采取强硬政策的期待，肯定是不能低于之前两次的“标准”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于2016年的乌里恐袭事件和2019年的普尔瓦马恐袭事件，印度这次要“大动干戈”的主要困难是“师出无名”。前两次恐袭直接针对印度的军事及准军事力量，如果没有专业化的力量予以恐怖分子各方面的支持，似乎是难以做到的。例如，一般的反政府分离主义势力难有良好的技术训练和精良武器，而且最重要的是，他们要获得印度军队动向的即时情报信息也非常困难。但是，这次枪杀事件针对的是普通游客，因此更像是印度政府在安全保障上的失职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430183439158.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度内政部长沙阿向恐袭遇难者致意&lt;span&gt; X@AmitShah&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，将印控克什米尔发生的枪杀事件归结为巴基斯坦对恐怖主义的支持，符合很多印度人的猜测和预期，但其实是掩盖了克什米尔问题的实质，这也是印度对巴采取军事行动“师出无名”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克什米尔问题是印巴独立留下的历史问题。如果说1989年之前，克什米尔问题主要是印巴两国就其主权归属而爆发冲突的问题（分别爆发了1949、1965年两次克什米尔战争），那么从1989年之后，印控克什米尔的问题就是克什米尔当地人反对印度政府统治的游击叛乱问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于印控克什米尔人对印度产生广泛而难解的怨恨情绪，导致反政府力量和数十万驻扎在印控克什米尔地区的印度安全部队之间进行了旷日持久的“低强度”战争。2016年乌里恐袭事件的导火索是当年7月印度军警击毙了一支重要反印武装的指挥官，民众举行大规模抗议，随后升级为暴力冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印控克什米尔分为三个部分，分别是查谟、克什米尔、拉达克。只有在查谟和拉达克，当地非穆斯林占人口多数，才比较认同印度的主权地位；而在穆斯林人口占多数的克什米尔地区，当地普遍寻求从克什米尔独立或者与巴基斯坦合并，为此经常不惜采取恐怖主义的做法来反抗印度政府的统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，印度不愿向国际社会展现这一面，因为这会削弱印度政府在当地统治的合理性，而最好的方式是将内部动乱的原因转嫁给巴基斯坦。每次恐袭案发生后，印度都第一时间指控巴基斯坦在幕后操纵，两国关系迅速进入紧张对抗，从而导致两国一直存在着一个“恐袭—紧张—对话”的互动套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/30/20250430181053601.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月24日，印度边境安全部队的士兵在印度-巴基斯坦瓦加边境哨所站岗。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，尽管莫迪不时示强，但在社交媒体上他却不断发布国家安全会议协商应对措施的照片。显然，印度政府正在利用媒体和舆论来塑造叙事并影响舆情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪给军方高层“赋予他们充分的行动自由，以决定如何、何时以及在何处应对”。根据印度著名网红作者普拉文·索赫尼（Pravin Sawhney）的观点，该指令意味着“任何可能导致热战的重大行动均已被排除。如果真有这样的选择，就不会发表这份声明。相反，一切都会保持沉默和保密”。这一判断显然是站得住脚的，因为“外科手术式打击”或“先发制人的打击”，都要尽可能降低对方知悉并做好准备的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会也不鼓励印巴扩大冲突。巴基斯坦方面已多次呼吁对帕哈尔加姆事件进行透明和中立的调查，联合国秘书长敦促两方克制理性。中国外交部发言人郭嘉昆29日在回答有关“中方是否计划介入调解印巴冲突时”也表示，印度和巴基斯坦都是南亚地区的重要国家，两国和睦相处对地区的和平稳定与发展至关重要。作为印度和巴基斯坦的共同邻国，中方呼吁双方保持克制，通过对话协商妥善处理分歧，共同维护地区的和平与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继中国、俄罗斯表态之后，美国特朗普政府也在呼吁人们保持克制： “（鲁比奥国务卿）表示，我们正在与双方沟通，并告诉他们不要让局势升级。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，印度对巴基斯坦是有可能采取小范围低烈度的军事行动的，而且也必须是高调的，以便用于满足国内政治的需要。但就国际形势而言，没有国家支持印度对巴基斯坦的故意打压。更重要的是，在离印控克什米尔不远的地方，中国的部队自2020年就开始常驻在那里了，这实际上也能起到平衡与推动该地和平的作用，毕竟印度需要考虑到中国的感受和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4dd3ff29be871d22507ea29d3338481c</guid>
<title>10米级不锈钢贮箱，是中国对星舰式体系的正面回应</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_05_01_774334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年4月底，中国航天科技集团一院宣布成功研制出国内首个10米级直径不锈钢贮箱样机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则消息如果不配图片、不加注释，极易被误读为“又造了个罐子”；但只要对照世界航天发展格局稍加解读，就不难看出，这是一枚足以改写中国未来运载体系的“第一构件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“10米”不是一个简单的尺寸，它是一道门槛。世界上能迈过去的航天体系，至今仍是凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430150927775.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这哪是普通的钢罐子，这是“中国星舰”的开端
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十米钢壳，不只是“尺寸”的突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一只看似平凡的钢壳背后，藏着中国对新一代国之重器的一次试探。要真正读懂它的意义，我们需要回到三个看似简单、却关乎体系跃迁的问题上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直径10米，意味着什么？在航天系统中，贮箱不仅是火箭的“腹腔”，也是最复杂、最大件、承载力最强的结构模块之一。液体火箭的推进剂占据全箭体积的绝大部分，因此谁能造出最大直径、最长结构、最高集成度的贮箱，谁就掌握了重型火箭的制造主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国现役最大火箭长征五号，其芯级直径为5米；长征十号载人登月火箭，也延续了5米平台。这一级别足以支持空间站、探月器、探火器等重型航天器任务。但在进入月球基地、火星载人、深空母港这些下一阶段目标后，5米平台明显力有不逮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430151004242.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长征五号重型火箭已经是其他国家不可望及的天花板，但它只是中国重型火箭家族中的入门小弟弟&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX的星舰系统，核心级直径为9米，就是在5米平台上迈出的这一步。它既是一种运载能力的扩张，更是一种制造体系的重构。现在，中国不但迈出了这一步，而且一步跨到了10米，不仅等同于SpaceX，也已超越NASA用于载人登月的SLS超重型火箭（8.4米），直指超级重型运载系统的新范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是“不锈钢”？传统火箭贮箱多使用铝合金或铝锂合金，轻质、成型性好、适合冷作加工。但不锈钢的引入却意味着完全不同的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不锈钢更重、加工难度更高、热胀冷缩系数更大，但它有两项关键优势：第一，强度稳定，能承受极端低温与再入高热；第二，制造成本更低，适合重复使用系统的结构化制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX的星舰选用不锈钢，原因正在于此。它可以不怕热、可以反复焊、可以直接裸身入轨甚至硬回地面。而这种高温抗性、高可靠性、厚壁结构的大型不锈钢贮箱，恰恰是可重复使用火箭构型的核心部件之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次中国航天研制的10米级不锈钢贮箱样机，很显然不是为现役任何火箭量身定做——它超出了长五、长十的设计范畴，唯一可能的归属，就是“下一代重型火箭”，即长征九号未来的可重复使用构型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一构型早已从原先的“一次性三子级”调整为“两级入轨、可回收、超大推力”的方案，几乎等同于中国版星舰。而在这个构型中，10米直径+不锈钢+模块化贮箱，正是平台架构的最小单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/30/20250430151111847.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国的短胖子，在实际使用中会加长的，没必要担心和纠结&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
样机为什么是个“短胖子”？是成品吗？从网传照片来看，这个贮箱样机形如“短胖钢罐”，顶部为椭球形封头，中段为短筒体，底部连接一段小角度锥体。与星舰等飞行级贮箱动辄15米以上的高度相比，它显得格外“憨厚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这是标准流程中的样机阶段。通常大型贮箱研制分为：封头制造 → 封头焊接 → 中段滚焊 → 全段胀形与检查 → 结构样机 → 工艺验证 → 飞行级总装。眼前这个“短胖版”贮箱，仅仅是“结构样机”，它的任务是验证制造工艺、结构强度、焊接精度与材料性能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>