<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2efcf71408eebf73f52fb509c8e395d3</guid>
<title>“正义被拖延了太久，但它绝不能被拒绝”</title>
<link>https://www.guancha.cn/maxinmin/2024_04_04_730615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
主席先生，尊敬的法庭成员们，很荣幸能在这里代表中方发言。
&lt;p&gt;
中方致力于促进在国际关系中遵循法治，坚定地支持国际法庭，维护国际和平和安全、国际秩序、公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦问题是检验人类的集体良知、联合国的智慧和国际法的权威的试金石。巴勒斯坦问题持续了超过半个世纪，给几代人带来苦难，无数巴勒斯坦人一生都在等待。然而，恢复巴勒斯坦人民的合法权利希望渺茫。从根本上说，“两国方案”的基础不断被侵蚀，联合国相关决议没有得到切实执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国坚定支持巴勒斯坦人民恢复民族合法权利的正义事业，中国国家主席习近平多次强调，中方呼吁全面停火，并以两国方案为基础通过谈判解决巴勒斯坦问题。中国去年7月向法院提交了这份书面声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/04/20240404105910229.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我想进一步阐述一下中方的观点，我的陈述将分为三个部分，分别是：法院的咨询管辖权、民族自决权以及战争法和国际人道法的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主席先生，我现在将讨论管辖权问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方认为法庭对本案具有管辖权，且没有令法庭拒绝行使管辖权的充分理由。中方注意到，去年7月提交的一些书面声明，声称法院有令人信服的理由拒绝提供咨询意见，他们的主要关切是：首先，咨询意见会违背同意原则；第二，咨询意见会破坏解决巴勒斯坦问题的已建立的法律框架，对谈判进程产生不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方认为，这两种说法是站不住脚的。首先，目前请求的主题属于大会的职权范围，并一直在其议程上，因此，法庭在此案中提供咨询意见，并不会违背解决双边争端的同意原则。巴勒斯坦问题的起源可追溯到国际联盟的托管制度，超出了巴勒斯坦和以色列之间双边事务的范围，它直接关系到联合国在国际和平与安全方面的责任，联合国对巴勒斯坦问题负有永久责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，法庭发布的咨询意见，不会与已建立的法律框架相矛盾，也不会干扰根据国际法解决巴勒斯坦问题的谈判。根据国际法，该咨询意见不会建立新的法律框架或规则，相反，它将在已建立的法律框架中找到依据，包括相关的安理会决议和奥斯陆协定，并对相关法律问题提出解释。此外，咨询意见将明确为谈判中涉及的法律问题提供更清晰的法律指导，从而促进谈判进程的重新启动。中方支持法庭依法行使其管辖权，重点是确定、解释和应用现有规则，维护联合国宪章的宗旨和原则，为联合国在处理巴勒斯坦问题提供法律指导，并通过和平谈判促进适当的解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主席先生，现在我将谈谈巴勒斯坦人民的自决权。巴以冲突源于以色列对巴勒斯坦领土的长期占领，以及对巴勒斯坦人民的长期压迫。巴勒斯坦人民对抗以色列压迫的斗争，以及他们争取在被占领土上建立一个独立国家的斗争，本质上是为了恢复合法权利而进行的正义行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/04/20240404110652566.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以色列军队过去两周内围攻并摧毁加沙地带的最大医院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民族自决权作为其斗争的明确法律基础，民族自决是现代国际法的基本原则，它被写入了《联合国宪章》，并作为习惯国际法下的集体人权。1955年，在万隆会议期间，中国总理兼外交部长周恩来郑重宣告，我引用一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“完全支持联合国宪章中所提出的人民和民族自决的原则，并注意到联合国关于人民和民族自决权利的各项决议，自决是充分享受一切基本人权的先决条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一声明已完全纳入万隆会议的最终成果中。让我澄清一下，自决权仅适用于两种情况，即：处于殖民统治，或外国占领下的人民。因此，在任何情况下，自决权都没有为主权国家内的任何部分或团体提供任何基础，来要求所谓的合理分裂，国际法不承认存在所谓的“补救性分离”权或者“补救性自决”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦人民是居住在被外国控制的领土上的一个群体，是国际法人整体上的一个特例，巴勒斯坦人民的自决权已在多项联合国决议和国际法庭咨询意见中得到一再确认，大多数国家和国际组织也普遍承认这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴勒斯坦人民享有自决权，这包括五个主要方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，保护领土完整的权利；第二，维护国家统一的权利（也就是说，巴勒斯坦人民以其族群身份集体享有并行使自决权）；第三，自由参与政治的权利；第四，自由追求经济、社会、文化发展的权利；第五，对自然财富和资源的永久主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个国家都有义务促进自决权的实现，并避免任何剥夺人民该权利的强制行动，在追求自决权的过程中，人民有权进行斗争，寻求并接受支持。基于这一权利，1988年，巴勒斯坦人民宣布成立巴勒斯坦国，已经得到130多个国家的承认，出于对民族自决权的追求，巴勒斯坦人民用武力反抗外国压迫，并完成独立建国，是国际法确立的不可剥夺的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/04/20240404110003743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，各族人民将自己从外国压迫下的殖民统治中解放出来，实现了独立建国，他们的实践为自决权提供了令人信服的证据，许多决议认可通过一切手段进行斗争的合法性，包括各国人民为对抗殖民统治或外国占领而进行的武装斗争，以实现民族自决权。例如，我所引用的1973年联合国大会3070号决议，重申各国人民以包括武装斗争在内的一切可用手段，从殖民统治和外国统治以及外来征服中争取解放的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一认可也反映在国际公约中，例如，1998年《阿拉伯制止恐怖主义公约》确认了人民可以使用所有手段反对外国占领和侵略，包括武装斗争，以解放这些领土，确保自决权和独立权。与此相关的武装斗争与恐怖主义行为是有区别的，这是国际法赋予的，两者的区别得到了若干国际公约的承认。比如说，1999年的《非统组织关于防止和打击恐怖主义的公约》第三条，前提是，我来引用一下：“人民发起的斗争，按照国际法中解放自决权利的原则，包括反对殖民占领，外国势力入侵和统治的武装斗争，不应被视为恐怖行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该强调的是，任何实体或个人以行使自决权的名义，对殖民统治或外国占领以外的目标使用武力是非法的，同时，在各国人民合法的武装斗争中，有义务遵守国际人道法，特别是避免违反国际人道法实施恐怖主义行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列侵占巴勒斯坦领土的背景下，记录确凿且得到广泛认可的事实表明，以色列的压迫政策和实施方式，在巴勒斯坦领土被长期占领期间，已严重破坏和阻碍了巴勒斯坦人民行使和充分实现自决的权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主席先生，现在我将谈谈与占领有关的国际法问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方认为，以色列侵占巴勒斯坦领土问题，涉及占领的合法性和以色列行为的合法性问题，在侵占期间，这两个方面受不同的法律框架管辖，前者属于战争法，而后者主要属于在战争法框架下的国际人道法。这一原则和例外是由联合国宪章和国际习惯法确立的，原则上不使用暴力是战争法的核心，作为这一原则的推论，禁止以武力取得领土，已在国际习惯法中牢固确立，为获取领土而使用武力占领和维持这种占领，全部或部分以武力吞并被占领土，都是非法的，这些概念被1970年的“友好关系宣言”和1974年根据战争咨询意见定义的侵略 所明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列的占领已被多项联合国决议明确认定为非法。在1967年以色列占领巴勒斯坦领土以后，我引述的安理会第242号决议，强调“不允许通过战争获得领土”。同样地，多项联合国大会决议确认了以色列占领的非法性，除了殖民统治下的人民使用武力，或在外国占领行下使其至关重要的自决权之外，联合国宪章还规定了不使用武力原则的两个例外，即联合国宪章第7章赋予安理会武力维护和平的权力，以及第五十一条规定的自卫权：“国家行使自卫权作为国家固有权利，取决于针对其领土主权的武装攻击是否发生，占领国何时可以行使自卫权，取决于袭击发生在占领领土上还是本国领土上，在侵占领土上，占领国的自卫权取决于占领本身的合法性，如果占领是非法的，占领国既不能取得领土主权，也没有在占领领土上对武装攻击的自卫合法性。这根植于我所引用的一项法律原则，没人能利用自己的错误获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/04/20240404110937931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月2日，美国援助组织“世界中央厨房”的车队在加沙遭以色列国防军空袭，7名工作人员死亡。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并不排除占领方以临时管理为基础，作为最后手段，对占领领土内的个人或实体采取必要的强制执法措施的可能性，它也不排除占领方对合法目标和军事目标使用武力。基于战争法，这些行为必须在国际法规定的限度内，占领国有权在本国领土内进行自卫以抵御武装攻击，这项权利的行使受各种原则的制约，包括反映在习惯国际法中的必要性和比例原则，基于国际人道法框架下，占领本身的合法性不会影响国际人道法在被占领领土的适用，被压迫人民反抗殖民统治或外国占领，而行使自决权的武装冲突，被认为是国际武装冲突包括交战占领规则在内的国际人道法，适用于所有参与此类冲突的各方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，交战占领是一种特殊的统治方式，涉及占领国对被占领土的临时管理，它受制于两个原则，第一，临时管理原则，即占领国可以对占领领土行使临时司法管辖权，包括有限且必要的程度较低的立法、司法和执法权力，并有义务真诚地维护法律秩序和公共生活；同时，占领国有义务尊重和保护被占领土上的平民和财产，根据国际人道法和人权法，它应符合被占领土人民的最大利益，并使资源和财产不受掠夺，居民不被强迫转移或驱逐，不实行种族隔离，不通过歧视性立法或做出其它违法行为；第二，不改变被占领土主权的原则，这是对禁止用武力获得领土原则的必然推论，这凸显了交战占领的非主权性质，占领国有义务维持被占领土的现状，且不得改变对被占领土的主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，交战规则适用于巴勒斯坦被占领土，冲突双方都应该遵守。事实表明，以色列的相关政策和行为违反了国际人道法和国际人权法。中方认为，临时性和非主权性的交战占领意味着占领国不能取得对该领土的主权，在交战期间，任何条件下的交战占领都不使吞并领土事实合法，国际法中的承继性规则不适用于交战占领。自以色列侵占巴勒斯坦领土起，已经过去了57年，不管占领持续多长时间，占领的非法性质和被占领土的主权都保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主席先生，正义被拖延了太久，但它绝不能被拒绝。巴勒斯坦问题的解决，需要巴勒斯坦和以色列的共同努力，也需要国际社会的共同努力。中国鼓励双方考虑彼此的合法关切，拥护共同、全面、合作和可持续的安全愿景，继续为和平解决进行谈判，努力实现两个国家和平共存、两个民族和谐相处的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主席先生，尊敬法庭成员们，中方的声明到此结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要感谢你们耐心的关注，我还要感谢法庭书记处和所有工作人员的支持。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d105ec3521a6f2a42eca00ad4bcb6d3</guid>
<title>作为大国，我们完全可以这样对美国说……</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2024_04_04_730601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2023-2024年，北大国发院与网易财经、抖音一起联合推出了系列深度专访：中国经济新动能。本文根据对北大博雅特聘教授、国发院经济学教授、中国经济研究中心主任姚洋老师的专访整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/03/20240403151614225.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何理解开放与改革的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放的序幕在中华大地徐徐拉开，从1978年至今已走过40多年的历程。有些人一听到“改革开放”这个词就认为改革和开放是同时进行的，事实上我们的开放要早于改革——开放真正的起点是1972年，不是1978年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1971年7月，时任美国总统国家安全事务助理的基辛格秘密访华，与中方携手促成了时任美国总统尼克松访华。1972年2月21日，尼克松一行抵达北京，对中国进行了为期7天的访问，中美实现了历史性的握手，结束了两国长期隔绝的状态。从某种意义上可以说，这就是中国改革开放的前奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，我还在上小学，但是我们的小学到了晚上就变成了一个夜校，像我父亲那样的人就会来学校学英语。整个社会很明显地发生了变化。中国也开始走向世界，还会送小留学生出去留学，像我们现在知道的很多名人都是在那个时代被送出去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国当时打开国门，与整个国际形势的变化有关。中美两国重新走近，源于一个共同的对手：前苏联。当然，中国选择开放，尤其是中美恢复和扩大交往，未必都是源于前苏联的压力，还有美国经济全球化的内在动力。当然这一切并非像春夏秋冬的更替一样自然发生，也有一定的偶然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年1月1日，中美两国正式建立外交关系，中国的开放才走上了正轨。从此，中国的改革与开放同频共振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早期的开放始于国家层面、政府层面，因为民间不太可能没有政府允许而去独自开放。因此，开放是有序推进的，并非一下子全部放开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么中国的开放比较成功？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究过发展经济学的人不难发现一个现实——开放本身未必能促进经济增长。因为世界上绝大多数国家的经济都是开放的，有些经济体开放度极高，但开放程度与进步和发达程度并不呈现正比例关系，有不少国家一直很开放却又一直很落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放能够成功的前提之一，是必须具备一定的工业基础，同时国民要有一定的受教育水平。否则一开放，所有的东西都依赖国外，连优秀的工人都没有，制造的产品没有一样拥有质优价廉的优势，其开放不太可能成功。中国在开放之前已经开展了三十多年的工业化。再往前推，从1860年的洋务运动开始，就已经建立起自己的工业体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/03/20240403150356950.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽滁州：小岗村经历44年农村改革 从“一花独秀”到“三产融合”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开放所带来的外来资本、技术、文化等等，只有能够和本国原来的这些要素、基础组合，才能达到促进经济增长的效果。正因为此，从经济增长的角度来评价开放带来的实际价值会更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大国与小国的开放有何不同？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的开放不是一下就打开了、什么都可以做，而是有步骤、有管理地开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国这四十多年的开放历程和节奏，可以看出，从某种程度来说，中国的开放是一种管理的开放。一开始是欢迎外资，以此为突破口建立经济特区，在特区里做一些实验。在汇率、资本的流动方面，开放一直是逐步推进的过程。1994年，中国实行人民币汇率的并轨，从1978年开始算起，等了16年的时间。至今，我们的资本账户也没有完全开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国能做到这一点，一方面是中国有一个自主权很高的政府，对经济发展也不断形成自己的理解和章法；另一方面是中国本身是一个大国，回旋余地大。如果中国是一个弹丸小国可能就没有办法逐步开放。很多小国一旦遇到经济困难，需要国际机构或大国的援助，往往就不得不接受援助套餐里的前提条件，其中之一就是这些小国必须开放。所以小国往往是被迫开放，而且是一次性开放，因为根本没有分地区、分步骤开放的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家应该在管理开放方面做大量的工作，哪些领域可以先开放、哪些区域有必要先开放、哪些领域要谨慎开放，这是非常重要的，也非常考验政府的定力和智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何理解全球化的进程？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过四十多年的改革开放，不仅是中国发生了巨变，世界格局也发生了很大的变化。但世界格局的变化不仅与中国的巨变有关，与全球化的底层逻辑也很有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把全球化看成一个整体的事物，二战恰恰属于全球化最冷的时期，各个国家之间已经产生了极其严重的对抗。二战本身就是要解决这个对抗，之后就进入了美苏两大阵营，两个阵营的各自成员之间因为二战形成了盟友，加深了合作，也推进了很多全球化技术与多边合作组织的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，全世界都被裹挟到了新一轮的全球化进程中，世界各国的历史脉搏更加同步了，以前各个国家自己做自己的，彼此没有多少相似和相通之处。二战之后整个世界就朝着所谓的一体化方向在发展。特别是中国开放、印度开放、前苏联解体之后，从20世纪90年代到本世纪头十年，这20年间的全球化是一个超级全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球化到达最顶点的时候，也是大家需要反思的时候。美国在那个时候已经开始考虑这一问题，只不过有很多机缘巧合，所以没有去推动。美国政治学者弗朗西斯·福山的名著《历史的终结与最后的人》，就是在全球化达到最高峰时写的，所以他才那么自信，认为整个世界都要一体化了，历史要终结了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这十多年，整个世界开始收缩了，这可能也是历史的脉动之一。我不想用“逆全球化”这个词来形容，打个比方，这种现象就像一年四季，有春天、夏天、秋天，现在可能来到了冬天。农作的时候，冬天大家要处理一些日常工作，计划一下明年该干什么。冬天之后，又一个新的春天就要到来了，所以世界各个国家都在做同样的事情，都在反思全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲和美国主要聚焦两大问题，一是再工业化；二是移民问题。相对而言，可能移民问题是个更大的问题。我们都以为再工业化是由美国造成的地缘政治的不稳定引起的，但是若把它放到一个历史的背景中去看，恐怕再工业化是迟早要发生的。就像奥巴马提出过“Buy America”（“购买美国货”），也是想再工业化，只不过奥巴马没有拿出措施来。现在这一刺激，世界各国都拿出措施来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在移民问题上，欧美都在反思、收缩，不允许太多移民。德国明确说要赶走一批人。美国的特朗普时代就开始修建边境墙，后来拜登政府仍然启动了修墙工程，因为大量的非法移民进入美国，的确对美国社会造成了冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全世界范围看，我理解的百年未有之大变局就是这个变局，从1945年开始，我们马上就要进入一个百年。世界是轮回的，不可能直线前进，当然也不是简单重复。世界在二战之后经历了春天、火热的夏天，然后进入秋天，现在到了冬天。弗朗西斯·福山可能自己都会觉得自己错了，金融危机就是一个醒目的爆发点，再加上中美之间的冲突，全世界好像突然都醒悟了，这世界不是我们想象的那样，所以大家都开始想要做一些调整，中国也在做调整。新时代做的很多事情都是调整、调整，再调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何理解全球经济版图的深层演变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，在全球的经济版图演变中，最重要的还是中国的崛起。以前美苏两个阵营是一种态势，后来中国崛起了，中国的经济体量非常大，虽然我们经济体量不是最大的，但制造业是最大的，这深刻地改变了全球经济版图，尤其是不同经济体之间的深层次关系。这也是中美关系与此前美苏关系的根本不同，也是当今的世界经济版图与美苏争霸时期的根本不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国制造业太强大会带来不平衡。中国的制造业占全世界的30%，但中国GDP只占世界的17%。这个差距意味着中国制造的产品自己无法完全消化，必须向全世界输出。美国GDP占全球的百分之二十多，但制造业只占到世界的18%左右，所以美国肯定要吸纳来自美国本土以外的制造业产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/03/20240403160036819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不只是美国，绝大多数发达国家在世界制造业上的比重都是下降的，所以会产生不平衡。打个比方，它们一觉醒来之后，突然发现怎么绝大多数东西都在一个国家生产了？我们要意识到站在发达国家的角度来看中国、看世界，跟站在我们自己的角度看，两者不一样，他们可能看到的就是这样下去可不行，也许有不小的风险，不能太过于依赖一个国家，所以要调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这样的趋势又很难扭转。发达国家想再工业化，时间恐怕永远过去了。发达国家的年轻人不会再愿意回到工厂，这是发达国家面临的一个难题，它们的再工业化会遇到很大阻力。比如，富士康在特朗普刚上台时去威斯康星州投资建厂，表示要创造1万个就业岗位，我当时就觉得不太可能，因为美国已经基本上没有万人工厂。事实表明，富士康当时信心满满地建的厂现在却成了烂尾工程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da2da5cc6aa4fc9bf60c3140d6cb3a08</guid>
<title>中美经济对比，为什么还要看名义GDP？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuguangyao/2024_04_04_730600.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，西方媒体一直鼓噪“中国经济登顶论”，宣称美国经济正在向好。中美经济实力到底处于什么样的水平，以什么作为对比标准？中国要想实现2035年远景发展目标，信心在哪里，又该从哪里发力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月31日，由中国人民大学主办、中国人民大学重阳金融研究院承办的《大国复利：中国高质量发展与2035年趋势畅想》五国合作智库报告发布暨国际研讨会上，中国财政部原副部长朱光耀以详实的数据，回应了以上问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为演讲全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/03/20240403164507316.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朱光耀发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精准研判形势，这对我们贯彻高质量发展，把中国经济持续向前推进，是非常重要的。2024年对于中国经济发展非常关键，那么我们是基于什么样的国际政治经济格局和中国经济实际发展状况来研判呢？我想有几个最基本的数据需要把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个基本数据，2023年全球GDP总值超过了105万亿美元，全球贸易总额47.1万亿美元，全球GDP增长了3.1%，但全球商品贸易额下降了8%。所以，我们既要看到发展也要看到挑战。2023年，中国在非常错综复杂的国内外环境下实现了5.2%的经济增长，既然我们今天是研讨，我就要把数据说清楚。我们这个5.2%是实际增长，2023年全年中国国内生产总值（GDP）126万亿元，它是基于名义的增长率，也就是实际增长率和通货膨胀率加在一起测算的，最终统计是126万亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年因为美元利率持续保持高位，人民币兑美元是贬值的，全球其他货币对美元总体是趋弱的，自2022年3月以来，美国11次提高利率的情况下，美元基准利率持续维持在5.25%-5.5%水平上，美元汇率去年是强势态势。中国全年创造的126万亿人民币国内生产总值，折合成美元是17.9万亿美元。美国仍旧是全球第一大经济体，美国去年GDP规模27.37万亿美元，中国以17.9万亿美元的规模，稳居全球第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是大家都清楚，全球第三大经济体的地位去年发生了变化，德国第一次超过了日本成为全球第三大经济体。2023年德国经济实际增长率是-0.3%。为什么在负的实际经济增长情况下，德国经济总规模还能够超越日本，原因的关键是汇率的变化，也就是日元的汇率在2023年大幅度贬值，到现在日元仍旧在1美元兑150日元这个历史的低点徘徊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/04/20240404090533140.jpg&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;350&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978-2023年中美两国GDP规模的增长情况（数据来源：中国国家统计局、美国经济分析局、WIND）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_18__&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/04/04/20240404090549556.jpg&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;330&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1992-2023年中美两国GDP季度同比增速变化情况（数据来源：中国国家统计局、美国经济分析局、WIND）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，日本中央银行也在采取措施。我想我们对全球金融市场动向要密切观测，重点就是密切观测美联储的政策调整，欧央行的政策调整，也要重视日本央行的调整政策。自2023年5月将利率提高至5.25%-5.5%的水平上，美联储在此之后的多次例会上按兵不动，已经保持了10个月之久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续维持5%以上的利率水平，对美国财政部的国债利息支出是巨大压力。但是今年2月份，美国通货膨胀率是3.2%，剔除了能源和食品价格的核心通胀率是3.8%。所以，目前看美联储降息的余地不大，美联储也处在非常犹豫的状态下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧央行是在2022年10月开始调高利率，从原来-0.5%调高到了目前的4%，也就是调升了4.5个百分点，其下一步行动，首先取决于欧元区通货膨胀的数据，同时欧央行也在观测全球金融市场的动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月份，日本进行了8年来第一次利率调整，将基准利率从负0.1%调到正0.1%的水平，更重要的是取消了十年期国债收益率的控制曲线，原来的国债收益率控制在正负1%，也就是十年期国债最高收益率不超过1%的水平，现在日本央行取消了这个限制，但其实还是非常谨慎的，没有退出央行购买国债的政策，日本央行继续购买日本国债，只是不再用收益率曲线的控制方法，控制收益率的最高水平和最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我请大家注意的是，日本央行现在持有日本政府发行国债的60%，美联储也持有美国政府发行国债的18%。这两个央行现在面临的挑战实际是非常大的。所以，我们要密切关注主要发达国家在利率政策调整方面怎么变，前提是我们的政策要立足于中国经济，立足于中国高质量发展这个基本的出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在错综复杂的国际政治经济环境背景下，中国经济2024年要实现5%左右的增长，并且在这个基础上，中国要制定《第十六个经济社会发展规划》和《第十七个经济社会发展规划》。这也就是把我们当前经济发展态势同2035年之前中国经济发展的目标统筹结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年10月，在习近平总书记的亲自主持下，中国共产党第十九届五中全会通过了两个重要的政策文件：《第十四个经济社会发展规划》和《二〇三五年远景发展目标》。《2035年远景发展目标》的核心要义就是2035年中国要基本实现社会主义现代化，文件同时提出了一个重要的经济指标，届时中国人均GDP要达到中等发达国家的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是人均GDP达到中等发达国家的水平？当前全球总经济规模为105万亿美元，中国经济占全球经济第二位，为17.9万亿美元，2023年人均GDP12690美元，也反映了“十四五”前三年我们发展取得的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”对中国是有着重大历史意义的发展阶段。“十四五”的第一年也就是2021年，中国GDP总产值首次超过了100万亿人民币，中国人均GDP首次超过1万美元。我们讲到2035年基本实现社会主义现代化，人均国民收入达到中等发达国家的水平，意味着我们要在2021年的基础上人均GDP要翻番，也就是从1万美元到2035年达到2万美元以上的关口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是非常具有挑战性的，更是一个光荣的历史使命，体现了中国共产党全心全意为中国人民造福，让中国人民的生活更加美好。这是我们的初心，也是我们的宗旨，而且我们的目标一定能够实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77b2a5f7ab2b4ec837bf4e4eebd3e6af</guid>
<title>“看着墓碑上比自己还年轻的烈士，总会想自己同龄时在做什么”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_04_04_730597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
有一些日子，会将思念放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清明前夕，孙嘉怿的手机总是响个不停——褒扬司、各地退役局和新闻媒体，还有数不清的烈属。或关注进展，或提供线索，或寻求帮助。但无一例外，都会为这位发起#我为烈士来寻亲#并坚持了十二载的青年点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到这时候，孙嘉怿便一再强调：“这是大家一起做的，而我只是刚好被看到的那一个。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为烈士寻亲不是个体的力量，不同地域、不同年龄、不同职业的人聚到一起，带着同样的信仰，坚持用特殊的方式缅怀英烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322155052781.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孙嘉怿&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发起“我为烈士来寻亲”公益项目&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，获评2023最美拥军人物（图片来源：央视网视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清明时节雨纷纷，细雨扫去烈士墓碑上的尘土，英烈的名字愈显鲜红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云南昆明的志愿者李张良，自2022年在山上发现曾经无人知晓的散葬烈士墓群后，他为烈士寻亲、助烈属团圆和清明节代烈属祭扫的义举再没停下过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“描红烈士名字的时候，总觉得他站在我面前，等着我带他回家。”打扫、描红、祭奠，将烈士墓资料细细整理。他将资料报给当地退役局，希望在未来为上门寻亲的烈属提供线索。他也将信息分享到志愿者联络群里，以期早日为烈士寻到远方的血亲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为烈士寻亲的难度有多大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李艳萍很小的时候，便深刻明白了父辈寻亲的苦楚和遗憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从小听父亲讲二伯，李艳萍知道李文辉16岁参加八路军，25岁牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/22/20240322161307409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中华英烈网上&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李文辉&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;烈士的介绍（图片来源：中华英烈网截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他离家参军，奔赴战场，多年鲜有音讯。后来有一年，二伯给天津亲戚寄去一封信，里面写道‘哥，我马上就要赴朝了。你不必给我回信，回信也联系不上我，部队马上就出发了’。”1950年，李文辉的烈士证明被送至李家。离家时是个生龙活虎的青年，归家时是一张薄薄的烈士证明。上面未写明李文辉安葬何处，李家人自此开始了漫长的寻亲。“因为他牺牲前的那封信，我们一直以为他牺牲在朝鲜，留意和寻找的方向都是抗美援朝烈士信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，李文辉烈士早在奔赴朝鲜战场前的1949年就已牺牲，安葬在吉林省辽源市烈士陵园内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/22/20240322155606561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吉林省辽源市烈士陵园（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;辽源市公安局）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一封信，三代人，这一误会，便是七十余年的苦寻无果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的遗憾有很多。火线上方言的误导，彼时知识水平不高的档案组，繁体变为简体时的资料错漏，烈士解放前后或参军前后改了名，墓碑被风雨摧残导致的模糊不清，不断变化的行政区划和海量的人口信息等等。战火与岁月像一层层迷雾，让墓碑上的名字越发单薄，而随着老人离去，烈士在血亲的记忆里也逐渐变成了“看得见却摸不着”的模糊影子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/22/20240322154207782.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张撕裂又修补的证书背后，是母亲听闻噩耗时无法接受孩子没了而当场撕掉，之后又小心翼翼一片一片拼好。52年后的2023年，家人在志愿者们的帮助下找到了他的安葬地（应家属要求，隐去个人信息）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对烈属来说，那是无尽的思念和等待，对志愿者来说，为烈士寻亲是一次又一次驱散“迷雾”、破解“密码”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每当烈士或烈属求助信息分享到各种寻亲群时，柳超杰都会格外注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名志愿者告诉我：“柳超杰是我心目中的大神。很多时候没有他，就没有烈士更精准的信息，那下一步寻亲工作根本无从寻起。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对称赞，柳超杰淡淡地说，自己谈不上专家大神，最初也不懂如何筛查、锁定、还原烈士的准确信息。“可能因为闲暇时间多用来琢磨资料，久而久之就有经验了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闲暇时间，他常常一头钻进由英烈网、各地英名录、方志县志等档案组成的浩瀚大海。他努力在迷雾缭绕的书海中点亮明灯，尽力还原英烈身前身事，为“最后一公里”的志愿者们缩小寻亲范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些烈士留有籍贯信息，那便根据英名录摸排户籍地的类似名字和发音；有些烈士只有姓名和牺牲战役，那便根据战史军史，锁定当年烈士所在部队番号，部队的兵源地等；有些地名村名早已消失在山河变迁中，那便翻开方志县志区域规划，仔细比对。柳超杰说：“这个过程非常枯燥漫长，有时候，大家花很多时间搜索比对、亲自走访，才能得到一个可靠信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寻亲的证据链完整是他一直在强调的事，为烈士寻亲，一步步容不得臆想和马虎。“大胆假设，小心求证。有时候还得靠猜靠碰运气。去实地走访求证，去找那些可能知情的老人。”他说，做这个事情要有恒心耐心。“你把时间花在哪里，花儿就开在哪里。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>