<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8644533048ce1362ebc33bd66a4f94f2</guid>
<title>普惠AI照进现实：云知声如何让技术“越山海”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liangjiaen/2025_08_01_785199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/01/20250801200623238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（对话/编辑 刘倩藜）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能正以前所未有的速度改变着各行各业的面貌，进入现实生活中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的世界人工智能大会（WAIC 2025）上，云知声作为国内人工智能领域的佼佼者，首次参加了这场世界级的人工智能盛会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内AGI技术产业化先行者，云知声此次参展的核心在于分享其十多年的技术产业化成果。具体来看，云知声以“智能体”系统为主轴，围绕“山海大模型+兽牙智能体平台”架构，提出了通用人工智能场景落地的具体路径，全面展示了其在通用人工智能（AGI）方向上的产品体系、平台能力与场景化落地成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，观察者网也来到现场，与云知声董事长梁家恩进行了深入对话。在对话中，梁家恩详细介绍了云知声的技术架构、主要产品与服务，以及其在智慧物联和智慧医疗两大场景的应用落地情况。也分享了云知声在智慧交通等其他领域的拓展计划以及公司对于AGI技术终极目标的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，让我们一同走进这场精彩的对话，了解云知声如何让技术“越山海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：梁总好，在世界人工智能大会2025现场幸会，云知声在本届大会再次设有展台，此次参展，最核心的标签是什么。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;这是云知声港股上市以来的首次WAIC亮相，作为国内AGI技术产业化先行者，此次参展最核心的标签就是和大家分享我们十多年积淀的AI技术产业化成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请您先介绍下云知声的技术、产品、服务和主要落地场景。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;好。云知声 2012 年成立，是国内首批实现“深度学习”和“大模型”两次大技术升级的团队。我们底层构建有完整的“AI 三驾马车”：算法、算力和大数据平台，是国内最早一批搭建千卡GPU智算集群来做AI的公司。2016 年，我们就完成了支持千卡同时调用的智算集群，即Atlas智算中心。并在此基础上，推出了以模型为中心的智能技术平台——“云知大脑”。现在云知大脑的核心是我们的“山海大模型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/01/20250801200714583.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
云知声官网截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个云知大脑由2部分构成，一主要是认知模型，从最早的自然语言理解，到BERT模型，再到现在的山海大模型，是云知大脑的内核。二则是是感知、生成模组，包括语音降噪、识别、语音合成等。最后都整合为多模态、强推理的大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于云知大脑，我们主要赋能2大场景，一是智慧物联，即希望所有的机器都能够通过语音的方式实现交互，并使其成为连接人与庞大物联网世界的关键桥梁，把物联网打通起来，让它真正变得 “智慧”和“易用”，最终实现“万物互联，开口即控”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是智慧医疗， 2016年我们以语音电子病历与协和医院达成合作后，开始逐步深入医疗行业的病历质控、医保控费、辅助诊疗等，构建医疗知识图谱、升级BERT模型、山海大模型等，在垂直场景下，解决行业深层次实际问题。最终目标其实是培养一个超级医生，但这个路径会比较长，需要我们沿“助手-同事-导师”的路径，不断努力推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们目前综合讲就是：底层AI三驾马车为基座，中间“云知大脑”为平台，上面一横一纵的2大场景应用：智慧物联横向打通，智慧医疗纵向深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：云知声既有自己的大模型，同时也已经有非常具体的应用场景，比如说医疗，对吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;对的。我们判断只有深入行业，才能更好创造价值。我们判断是需要行业大模型还是通用大模型解决问题，关键在于，它需不要专业的行业知识。比方说如果它一个本科生，甚至高中生就能解决的问题，它是不需要专业大模型的，对吧？但是我们如果解决医疗问题的话，即使大学生能听懂问题，要解决问题还需要医学方面的专业知识和实践经验，这就需要医疗大模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们的山海大模型医疗版，就是在通用大模型基础上，结合了医疗行业knowhow以及我们近10年积淀的行业知识与数据，构建了专业的医疗大模型，使其达到规范医疗服务质量流程与决策，从而实现增质提效的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可不可以理解为您和团队是本着一种迈向AGI （通用人工智能）的技术理想主义，希望依托医疗场景，通过技术复用和技术迭代，复刻到更多不同场景？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;AGI是通用框架和终极目标，但不是一个模型的简单复用。要实现“通用”，需要所有的场景都能被渗透，但行业还是有差异的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从横向来讲，我们认为 Web 3.0时代的物联网，它一定是一个足够智能的网络。用我们的企业愿景来说， 就是“通过通用人工智能创建互联直觉的世界”。所谓“直觉”就是我们可以像跟真人一样跟它互动，这是它应有的样子，不需要再专门去学“人机交互”。既然是“互联”，就是全部打通，可以通过任意的入口跟它交互，成为获取智能服务的入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，纵向来看，更重要的是，它还要能在严肃的场景下去帮我们解决专业的实际问题，因为 AI 本质带来的是生产力的变革，它不是一个噱头，不仅是玩，我们必须还要在严肃场景下有效解决实际问题。医疗，毫无疑问是一个知识非常密集且非常严肃的应用场景，所以我们先在这行业里面把它解决，把制高点拿下来，才能推动产业变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，智慧物联是宽度，智慧医疗是深度，结合起来我们能更好解决各种场景化应用问题，我们的布局是这样考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：深度方面，目前主要是应用在医疗场景，接下来也会拓展到其他场景吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;除了智慧医疗外，目前还有智慧交通等。比如我们跟南宁轨道集团有一个合资公司，覆盖轨道交通服务的智能化场景，包括智能客服、运维调度，以及公交跟轨交衔接等问题，这实际是城市生活的基础服务平台。光用通用大模型，是解决不好这些问题的，必须要非常了解实际运营运维调度的专家，共同打造交通大模型，才能把这个服务做好，其他场景的拓展是类似的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么叫山海大模型?&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;山海既代表我们大模型如《山海经》般包罗万象，也代表我们团队推动技术产业化的初心与愿景。有一句话这么说，所爱隔山海，山海皆可平。我们不会畏惧任何艰难险阻，要跨越山海，践行我们技术产业化的使命。“人工智能”是第四次工业革命的核心推动力，我们希望真正将AGI技术变为生产力，与行业合作伙伴共同推动产业发展和社会进步，所以我们一直聚焦在严肃场景的应用，着力解决改变行业的关键问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在技术迭代这么快，作为创始团队和董事长，您有没有自己的一些焦虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;焦虑倒不存在，毕竟我们一直深耕技术，而且一直在技术的最前沿，对技术趋势判断都是非常准的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云知声自创业以来，主要是把握了两轮大技术升级，第一轮是2012年AlexNet让深度学习引发产业界轰动，我们是国内最早一批深度学习技术产业化实践者，包括云和端的深度学习技术升级；第二轮是2022年ChatGPT引发的大模型范式革命，我们也是国内首批实现LLM技术升级和产业化应用的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这过程中，变化的是核心技术算法、架构和范式，不变的是我们对技术创新、产业应用、数据闭环和商业模式的率先探索与追求。我们一方面始终密切跟进前沿技术进展，确保技术实力保持业界第一梯队；另一方面，并不满足于刷榜和Demo自嗨，而是深入应用场景解决产业实际问题，创造实际价值，这是我们创业以来不变的信条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十几年的实战表明，我们有足够信心和能力去跟上这个技术发展节奏。在有能力跟上的情况下，其实技术发展越快对我们越有利，我们能越快突破技术能力边界。我们有能力跟进和推动前沿技术发展，而不是被动在别人的技术上去做应用，有更强的自主性去把握先机。对技术趋势和应用需求的洞察，有助于我们构建延续性和迭代性更好的智能系统架构，来适应底层技术的快速变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2012年国内聊人工智能的人不算很多，敢做产业化的更少，您和团队确实是先行者。听说云知声也有一些出海的拓展，能不能请您介绍一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;关于出海，我们是从产业升级和全球化视角下看的。我们认为第四次工业革命，唯二有胜算的国家，就是中国和美国。而美国主导的全球化1.0时代正在过去，大家聊得很多的是“逆全球化”。我认为不是逆全球化，全球化是不可逆转的。我们进入的是全球化 2.0 时代，美国单一主导模式将结束，中国一定会成为第二家主导玩家，所以它会成为至少是双核推动的一个全球化。国家布局“一带一路”倡议，新的工业革命已经发生，中美会角逐至高点，我们现在是在这个大的场景下，对我们是个大机遇，我们是从这个角度来思考来做业务布局的。那在这种情况下，出海目的地主要是东盟，还有一带一路这些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前大家可能通过新闻看到瓦努阿图跟我们达成了战略合作，因为它是刚经历地震，震后要重建，所以它重建的时候想着如何去找好的合作伙伴，靠自己国家的力量是不可能去做智能化的。但如果只是在原来基础上重建原来的东西，是没有意义跟价值的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但像美国的 AI 产业，更多是资本垄断为主导，而中国更多是推动普惠的智能产业变革，且与产业升级和社会治理结合相对紧密，所以瓦努阿图可能会更愿意选择中国的合作伙伴。刚好我们也比较有幸接触到这个机会，对方也非常认可我们十几年的技术创新跟产业化的经验，所以就跟我们达成了战略合作。这是个岛国，有几十个岛，需要用物联的方式把它们连通起来，然后再通过智能的手段帮它提升治理水平和产业能力，也包括医疗服务等，从而帮助它打造现代化的治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：嗯，理解。云知声应该也不是第一次参加WAIC。这些年里，一是从展会的这个视角看，二是从行业的视角看，您觉得中国科创生态发生了怎样的变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;我们是 2018 年就开始参加。第一届WAIC我们就来了。现在大家热情越来越高涨，特别今年，票都已经抢不着了。现在行业已经开始有一些落地下来的应用。像过去，很多都还停留在概念性的展示，今年已经有很多在垂直行业的应用，还有一些 c 端的产品也已经有展示了。昨天我还看到展馆里有机器狗在溜达。大家对AI期待越来越高，特别是今年初DeepSeek出现，可能对这个浪潮起到很大的科普作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：想聊一个和资本市场有关的问题。今年 6 月云知声上市了在港股上市了。您怎么看待中国科技公司全球定价的一个问题。我们看到这些年来美国科技公司估值明显远高于中国公司。这点您怎么看？中国企业怎样能够提升我们的全球定价权。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;其实美国公司有高估值，取决于大家对它过去的技术认可度，代表比较高的原创性。但是在 DeepSeek 出来以后，大家其实已经开始重估中国的技术公司价值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去美国可能认为它至少领先我们一两年，有个代差，就像英伟达领先于那个华为昇腾一样的。我们在制程在算力上还有差距。但是DeepSeek出来之后，大家发现可能也就一两个季度的差距，甚至在某些方面已经反超美国了。比如刚说的这些开源大模型，很多工程方面能力已经超越美国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后另外一点，就是产业化应用，中国现在是世界上最具领先优势的。中国的应用场景丰富，而且本身有雄厚的工业基础。作为工业第一大国，中国整个产业化体系是比美国更强大的。我们把短板补齐后，后面的变化空间会更大，这个差距会越来越小。而且美国它之所以有那么高的估价，就在于它过去有垄断地位，它在AI领域的垄断地位被中国的普惠AI打破之后，它的溢价一定会下来。而全球化2.0时代，如果有双核去主导，这一定是一个利好，会让技术产业化走向更均衡发展的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚刚提到“开源”、“普惠”，跟本届WAIC的主题“智能时代、同求共济“是完美契合的。面对科技发展，无论是企业家、创业者，还是是学者、科学家，都应该抱有开放、包容的心态。您作为一个资深创业者和技术型的企业家，对于想去做科技创业的后生晚辈，有没有一些建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;我觉得底层的通用大模型，后面能存活下来的也许就那么三五家。它会成为一个很好的产业化应用基础，不断推动行业演进，实际上是把整个行业技术底线拉高了。之后，对于垂直方面的各种应用，会有很大的发展空间。所以作为新来创业者目前不需要在最底层上下太多功夫，而需要更多去想如何在应用方面创造更大的价值，商业模式验证后，才有更多资源反推底层优化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网： DeepSeek 时刻给我们的启示之一是：我们可以通过算法、通过工程的创新来破解算力层面的“卡脖子”。假设算力和算法都不再是痛点，那么数据就会是最需要攻克的一个难点和核心，对吗？云知声有垂类场景的数据优势吗？您准备怎么样去把这个三环：算法、算力和数据来打通？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;对于数据来说，它一直是影响智能关键点之一的，本质上它是靠算法跟算力去挖掘数据里面已有的知识信息，所以如果这些数据的质量很差，那它会直接导致效果不好，即便你有再好算法，再多算力都没用，它本来处理的是一堆垃圾。所以它主要还是要通过数据优化，要经过很多层的清洗，把那些质量比较高的抽取出来，或仿真高质量数据作为补充，使得AI能力更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
云知声因为布局产业化应用比较早，尤其是在医疗领域，我们积累了大量的医学知识和临床指南等专业数据。还有更重要一点是要真正进入到行业里面去，找到真实应用相关数据，来帮助系统提升解决问题能力，才能接近这行业专家的水平。所以对我们来说，真正深入行业才是产业化的开始，刚才我们说的医疗也好，去轨道交通也好，还有未来更多类似行业的应用数据，我们其实都是深入行业跟专家合作，才能有效提升我们的专业模型能力，这样来才能真正创造商业价值，并有效构建针对应用的“算法-算力-数据”闭环优势。所谓不入虎穴，焉得虎子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：云知声在AI应用方面起步非常早、扎得非常深。期待公司能走得更稳、越远。谢谢梁总的分享！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梁家恩：&lt;/strong&gt;谢谢你！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93d0f8e5d626752843cf3ffc64a700ac</guid>
<title>越南和美国的关税协定会暗藏对中国的“毒丸”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_08_01_785178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月2日，越美双方发表《关于互惠、公平、平衡贸易协定框架的越美联合声明》，越南成为首个接受“对等关税+零关税准入”模式的国家。综合国际媒体报道，越南承诺对美国输越产品实行零关税，美国对越南生产的商品征收20%关税，对仅从越转运或包含“大量”第三国成分的输美商品征收40%关税。美国联合越南的这一手操作，明面上看着是两国间的贸易谈判，实则是美国意图针对中国成分、中国组件进行围堵的又一拙劣行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就越美谈判中有关条款，商务部发言人表示“正在开展评估”，“坚决反对任何一方以牺牲中方利益为手段达成交易，如果出现这样情况，中方将坚决予以反制，维护自身正当权益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是越南第一大贸易伙伴，越南背靠着中国—好邻居、好兄弟，近几年经济有了快速发展。2024年，中越贸易额超过2600亿美元，中国是越南实现出口的重要原材料来源地。中国也是越南农产品最大的出口市场，2024年越对华出口农产品74.8亿美元，占其对全球出口农产品总额的二成，仅榴莲一个产品，越南对中国出口近30亿美元。中国数千家企业在越南设厂，累计投资超过300亿美元，给当地带来了大量劳动力岗位，带动经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越美关税协定目前还在商谈中，具体内容尚未商定，相关进展需高度关注。如最终主要条款确含“毒丸”，损及中方实质利益，中国必将出手反制，绝不放任损害蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南和美国均为世贸组织成员，相互单独设定关税均涉嫌违反最惠国待遇原则。美国对越南设置的基础关税和转口关税大幅超过美国在世贸组织承诺的约束税率，涉嫌违反关税承诺。同时，越美贸易协议提高了美国对越南进口关税，不符合世贸组织关于自贸协定的相关规定，不能归于自贸协定并适用最惠国原则例外。越南在自贸协定框架外对美国货物实施零关税，应自动多边化，对所有世贸成员同等适用，否则，越南也将违反最惠国原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）规定，任何非关税措施不得对缔约方之间的贸易造成不必要的障碍。越南如提高现行原产地标准或肆意加严原产地核查，将涉嫌违反RCEP关于非关税措施的规定，对RCEP成员之间的贸易造成不必要的障碍。同时，越南也有义务严格核查RCEP项下对各成员出口货物的原产地，确保RCEP原产地规则得到切实有效执行，避免美国等非缔约方货物“搭便车”，损害RCEP成员利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南是东盟首个同美国达成关税框架协议的国家。如果越美协议给正与美国谈判的国家作出不好的示范，会在东盟和南亚国家中造成连锁反应。美国也可能趁机复制“越南谈判”，借各国税率差在东盟和南亚国家内部制造摩擦和内耗，使各国失去战略自主性，被美国牵着鼻子走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于可能的结果，中国已表明立场、点明后果，中国有足够的实力和手段维护自身利益。那些与美国达成协议并针对中国的国家，该认真掂量后果了。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b1df09a6d9dcfadf21326fe97331ff43</guid>
<title>特朗普这一举动，让去美元化成为关乎命脉的必然抉择</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2025_08_01_785139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国《指导与建立美国稳定币国家创新法案》（下文简称《天才法案》）的通过，“稳定币”概念迅速成为国际热门话题。向来“金融嗅觉”敏锐的香港，其立法会数月前通过的《稳定币条例》也于8月1日正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《天才法案》横空出世&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，美元已经被武器化，其全球储备货币的地位正在逐步削弱。为重振美元的国际地位，特朗普政府通过所谓的《天才法案》发起一场以技术为驱动的美元体系重大改革，该法案为“稳定币”的发行建立了法律框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/22/20250722095620500.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普签署《天才法案》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《天才法案》将使由美国国债支持的受监管稳定币发行合法化。该法案虽被宣传为一项改善全球支付体系的金融创新，实则预示着美国及全球金融体系面临更大的风险，却几乎没有实质性的积极收益。事实上，该法案实质上赋予美国公共债务以新角色——作为私人新型货币的抵押品，而这一转变缺乏有效的监管框架与公众问责机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国政策制定者将《天才法案》视为数字金融领域的一大进步，但世界其他地区应当将其视为危险信号。该法案可能将持有美国国债的外国机构——包括各国央行、主权基金和机构投资者——卷入一个高度金融化的、私人主导的美元生态系统。若这个体系出现崩盘，其引发的连锁反应将不会止步于美国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其继续依赖美元，其他国家更应把“天才法案”当作预警信号，尽快推动去美元化。这是出于对风险的理性管理、维护本国货币主权，以及提升整体金融体系抗压能力的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇具悖论意味的是，这一进程的推进反而可能得益于稳定币技术的合理运用——当其在恰当的监管框架与制度环境中运行时，能够促进经济流程的提质增效。香港在稳定币监管领域的创新实践，为此提供了极具启示意义的现实注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以公共债务为基础的全球流动性机器（Global Liquidity Machine）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《天才法案》的核心理念看似简单，却暗藏深意。它将允许私人机构使用美国国债作为抵押，铸造与美元挂钩的稳定币。这些“数字美元”可以在全球范围内流通，几乎可以即时结算，交易成本低，并具有潜在的可编程功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一架构实际上在悄然重塑美国乃至全球的货币秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国国债被视为最安全的储值手段，但在“天才”机制下，它们将不再只是储备资产，而是用来支撑一个私人主导、以美元计价的流动性机器，并脱离了美联储和国会的直接控制。这意味着，准货币的发行权将转交给私人机构，美国的公共债务也被重新配置为投机性数字金融的抵押物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，一个全新的全球金融依赖层级开始形成。这一系统运转更快，却更加不透明，结构上也更为脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国之外的参与者而言，所面临的风险将迅速放大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外国债权人：从安全资产到系统性风险敞口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，外国政府和机构共持有超过7万亿美元的美国国债。长期以来，这些债券被视为中立、流动性强、远离政治的资产。然而，“天才”系统正逐步削弱这一切基本假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果外国机构允许其所持美国国债直接或间接（通过中介机构）被质押于美国的稳定币体系中，他们实际上就成为私人影子银行（不受传统银行监管体系严格约束、但执行类银行功能的金融活动）体系中的对手方，需承受自己无法掌控的赎回压力和稳定币锚定机制的影响。他们还将面临平台治理失效、网络安全风险，甚至是美国制裁等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使那些未直接参与该体系的外国机构，也难以完全置身事外。一旦主要稳定币发行商出现危机，为满足赎回需求，可能被迫抛售美债，从而引发全球债券市场的剧烈波动。如果利率飙升或平台冻结资产，按市值计价的损失将波及各国的储备资产组合（reserve portfolio）。而在地缘政治紧张局势加剧的情况下，以美债为支撑的稳定币可能演变为金融胁迫或监控的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这些风险，外国债权人已不再只是评估美国的信用状况，而是被动成为这个脆弱的、以美元为核心的数字货币实验的隐性担保人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;强大的幻觉：稳定币流动性 ≠ 美元实力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《天才法案》的支持者普遍认为，稳定币的发展将增强美元的全球流动性，进一步巩固其主导地位。然而，这种观点构成了一种“范畴错误”——它将衍生金融资产的扩张误认为是真正货币力量的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，“天才”机制确实会创造出更多“类美元”代币，但这些并非主权发行的美元，而是以有期限的抵押为基础的私人债务工具，其运行依赖于以套利和激励为核心的机制治理。这种流动性并不服务于实体贸易或实际商品交换，而更多用于套利性金融活动、杠杆借贷与加密套利等高频金融活动。它促进的是杠杆的堆积，而非实体经济的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从本质上看，《天才法案》并未强化美元，反而稀释了其作为国家信用背书、稳定价值储藏手段的核心角色。它将公共货币权威碎片化，替换为多元、无统一治理的私人发行体系，使美元蜕变为一种可被反复质押、频繁交易、甚至在危机中遭到抛售的金融衍生品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，《天才法案》不仅未能稳固美元体系，反而加剧了其金融化和脆弱性，将其推向系统性风险的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美元使用的深化，正在孕育去美元化的浪潮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极具讽刺意味的是，《天才法案》或将短期内进一步强化美元霸权——数字美元可能广泛流通，金融平台将推出国债抵押的高收益产品，新兴市场或为跨境汇款、贸易结算和储蓄需求而竞相采用稳定币。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/22/20250722100320800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美元在国际货币储备中的份额大幅下降&lt;span&gt;国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，其中长期效应却适得其反。当风险与不对等性日渐显现，全球去美元化、摆脱美国金融基建依赖的动能必将持续增强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该法案构建的稳定币体系下，外国参与者毫无治理话语权，美国监管机构与司法系统却对境外资产保留绝对掌控。由于美元流动性如今可被更迅捷、更精准且更恣意地武器化，美元使用者的风险敞口正呈指数级扩张。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b3cc83e5bcc15774c7ecad417db17916</guid>
<title>美企掉血、中国却更强大了，特朗普图啥？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_08_01_785136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的产品禁运清单越来越长，制裁的中国公司名单也越来越长，在拜登时代尤甚。在特朗普时代，单子加长的速度放慢，似乎还有局部逆转的迹象，但中国已经不在乎了，因为美国出口管制逼出中国的独立自主科技发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关税战的高峰，特朗普政府叫停了EDA、H20、LEAP1C的对华出口。在此后的中美经贸会谈后，EDA和LEAP1C解禁，现在H20也解禁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
EDA是芯片设计和制造的关键软件，长期由美国Synopsys、Cadence和德国西门子（与美国技术有密切关系，实际上服从美国出口管制）控制世界市场。这些软件不仅是设计工具，也是芯片制造的工艺准备工具，在中国芯片工业得到大量应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
LEAP1C是美国通用电气和法国赛峰联合研制的高涵道比先进涡扇发动机，用于驱动中国商飞C919客机。这是LEAP1系列里专为C919优化的亚型，目前也是C919唯一通过认证的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H20是英伟达的GPU，用于AI计算。这是英伟达在拜登时代出口限制规定下从高性能H100专为中国优化的降级版，是中国特供，一方面训练算力显著降级，另一方面推理算力有所增强。在中国AI事业的爆发性增长里，H20功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国首先对中兴出手、然后集国家之力试图扼杀华为之后，中国对科技独立自主的决心和措施达到新的高度。这其实是从航空航天开始的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在80年代，中美曾经有过短暂的航空航天合作，歼-8II“和平珍珠”项目是熟悉的故事。冷战结束后，美欧对中国实行严格的军事禁运，但中国依靠自己的力量，抓住苏联解体后中俄合作的历史性机会，研发成功歼-10战斗机，极大缩短了与世界前沿的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/01/20250801110913386.webp&quot; width=&quot;586&quot; height=&quot;329&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上世纪80年代，中美短暂的航空航天合作代表项目——歼-8II“和平珍珠”项目&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世纪之交的时候，美国航空界根据歼-8的研发历史，推断中国需要20年才能将歼-10完善化，这是完全错读了时代。在现实中，歼-10首飞20年后，第一代歼-10A、第二代歼-10B已经停产，第三代歼-10C都大批列装了。今天，要不是歼-10C在印巴57空战中大放异彩，歼-10C在中国军迷中已经“没法看”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20完全改写了中国战斗机在世界上的地位：在东海上对美国F-35A“骑脖围观”，在对马海峡和巴士海峡进出则是“如入无人察觉之境”。重要的是，歼-20产量已经超过300架，换装涡扇15、先进雷达的完全版的生产还在加速，双座歼-20S更是五代半，首创指挥控制战斗机的全新空战理念。南北六代则不动声色地提醒世界：中国才是六代机的领跑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在航天方面，奥巴马时代的《沃尔夫法案》全面切断中美航天合作，中国的“长征”系列火箭为美国制造通信卫星提供的发射服务被迫停止，连正常学术交流都受到阻挠。今天，在NASA的载人航天能力越来越“没法看”、依靠SpaceX又弄出一地鸡毛的时候，中国空间站在清冷的轨道上悄悄地闪光，登月飞行也在稳步推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在拔足飞奔，但不是在憋气飞奔。谁都知道，憋足了气，是可以爆发出更大力量的，但也长不了。气用完了，必须停下，长喘一大口气，才能恢复“人样”。中国正是在发展中攒足了体能，在正常呼吸中飞奔。这是高速的长跑。日益增强的综合国力是关键。正是在这样的长跑中，需求拉动和技术推动双管齐下，良性互动，形成势不可挡的发展动势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“军队为经济建设让路”到砸钱国防、保卫发展，从争气的两弹一星到开拓新维度的轨道经济，中国的军工高科技发展一直走的是高速但是可持续的道路。现在轮到民用高科技了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民用高科技与军用高科技有所不同，长期以来，存在引进消化的可能性。欧美“留一手”是肯定的，“卡脖子”的可能性不容忽视，不可能超过欧美天花板也是事实，但引进科技作用巨大也显而易见。这引起“贸工技”vs“技工贸”的长期争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/01/20250801105344891.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界人工智能大会暨人工智能全球治理高级别会议（WAIC 2025）的联想集团展台&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柳传志的“贸工技”vs倪光南的“技工贸”是联想内部的路线争论，但这可以扩大到整个民用高科技领域。争论长期存在这一事实本身，就说明了两条路线都有道理。但道理有时效，鼠目寸光和好高骛远都是不对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在起点低、有条件引进的时候，“贸工技”有道理，这可以迅速提高技术水平，并迅速形成经济效益，以利于未来自主发展。在基线已经很高、引进受阻的时候，“技工贸”成为必须，这是可持续发展的基础，不仅为了与欧美竞争发展，更为了赶超和变道发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贸工技”还是“技工贸”不能机械地“坚持原则”，需要到什么时候说什么话、做什么事。这些大道理一般都能接受，问题是“贸工技”久了，容易形成路径依赖，没有强大外力的逼迫，很难形成换道 “技工贸”的动力，早早撞上天花板。另一方面，勉强推动“技工贸”有长期形不成经济效益的可能，技术未必是最大的挑战，度过初期的“死亡谷”才是，在贫瘠土地上拔苗助长，最后逃不脱苗死土荒的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的改革和开放是连在一起的。改革意味着政治经济体制改革，开放不仅意味着引进外资和放开外贸，更意味着科技引进。改革开放的成就有目共睹，随着中国经济坐二望一，中国在基础科研、工程技术、市场规模方面也坐二望一，如果以《自然指数》作为参照，更是已经世界领先。中国在科技发明产品化方面则决定性地世界领先。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>