<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>462f88c1e4c45b56cc7d629d86fba6fd</guid>
<title>美国给这些人贴民主标签，倒霉的是民主本身</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_12_10_617974.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天心情真的很差，下班回家路上突然得知我非常要好的一个朋友走了，几天前还跟他通过话，突然一下子没了。我接到电话时不敢相信。他当时在外地，我找了当地另一个朋友确认，那个朋友在电话里面哭着告诉我是真的。我还想着明年叫他过来跟我一起做事，真的是突然间太震惊了。在一肚子无明火情况下，今天可能情绪会有点激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们继续讲美国的“民主峰会”，今天要知道两个消息，第一，蔡英文派去的唐姑娘（唐凤）提交了一份所谓的“国家能力报告”，主要就是搞事。第二，理论上应该是高大上的、为了民主的峰会，却找了一个弃保潜逃的香港逃犯（罗冠聪）参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，我第一个反应是恶心，当然我骂不出葛优那种范儿。当年“懂王”在的时候发明了一个词——屎坑（shithole），这次的“民主峰会”就是一个屎坑，很多人肯定会听了不舒服，但事实如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，作为美国民主霸权裱糊匠的拜登政府开始实力演绎什么是活的搅屎棍，再结合中国网友不无戏谑的封号“美稀宗”，恐怕无形中正被美方逐一验证。这是一种堕落，斯宾格勒写过《西方的没落》，我们看到的是西方民主的堕落。站在客观、公允、理性的角度上，当面对中国崛起所带来的全面挤压、威胁、挑战时，站在美国霸权的角度上，这些判定都成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210104025415.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普的“屎坑”言论成为全球头条新闻。来源：卫报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有效地选择一种低成本的方式进行回应，同时又能兼顾在国际上确立美国的领导地位。然而，美国国内为支持率开始呈现断崖式下降，表现出拜登政府的治国无能，但是在媒体和知识精英当中具有优先地位。对于非常擅长制造并传播新概念新理念的拜登政府来说，开“民主峰会”或者说开“为了民主”的会议，不失为一个好办法，短期内如果“民主峰会”能有效组织起来，确实会起到一定的加分作用，甚至是在美国国内政治上翻一把小盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一回我讲到了美国的正确药方，并且赌美国人做不到。现在在我心目中，如果拜登政府要开这届峰会、并能对中国产生挑战，他应该怎么开？其实，有一种方法是，正儿八经地开一个很八股的、很标准的、很古典的民主峰会，只讨论民主问题；纯粹全面理智地站在当下时代去讨论西方民主面临的真实挑战、存在的真实问题和寻找真实的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么我认定拜登政府做不到呢？原因也很简单，如果要开“反思会”，那么首先需要承认西方民主存在哪些不足，这些西方国家政府和所谓的民主参会者在哪些地方没有做好，比如他们没有把人民放在心中、没有真正贯彻人民主权的核心含义。从30年前冷战结束以后，冷战红利在大规模进行分配和消费的时候，如何让民众从中真实获益？这些西方国家在经济发展过程中，并没有去关注这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，他们在推动西方主导下的国际霸权时，没有站在世界人民的角度，真正考虑让哪些发展中国家也能够从中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些反思和总结的基础上，再去谈为什么没有从历次的经验当中汲取教训，就像2008年金融危机，他们并没有反思对金融资本实现有效管制。同样的，他们也没有从美国医保改革当中汲取教训，没有反思反思为什么西方的福利制度趋向失灵；没有去反思为什么从伊拉克到阿富汗，在冷战结束后用所谓的“军事力量”推动全球民主化进程中，一而再再而三地遭遇西方民主对外移植的挫败。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210104409829.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“完全是自作自受，老朋友，你呢？”。来源：MATSON&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不反思，民主是搞不好的，西方民主是没有前途的，因为他们已经走上歧途。这个歧途表现在两个方面，对内，西方民主成为极少数金融垄断资本家保障自身权益、分散民众注意的方式，是一种程序性的维持政治权利的掩饰和包装；对外，在国际上成为维护西方国家霸权地位的一种理由和借口，不再是作为一种抽象价值、值得人们去追求的民主本身。这就注定了“民主峰会”会变成一个不伦不类的东西，名义上挂着民主的羊头，但用着卑劣的生造说辞，卖的是魑魅魍魉的阴谋诡计。这是一幕小丑的狂欢，哥谭市黑暗世界进行的地下“民主峰会”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国近代史来看，这次美方弄进去的唐姑娘和香港逃犯，各自有一个经典的群体可与之对比，香港逃犯印证的是近代史上触发诸多农民起义——包括诱发义和团运动的、最早一批加入西方教会的教民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉近代史的都知道，谋求传教特权是西方国家在中国进行的一项重要活动。第一批加入教会的是什么人？是中国传统体制中，失去晋升机会的人和社会边缘人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走正儿八经的上升通道，这些人绝对得不到相应的成就，所以作为主流阶层的边缘人士，他们选择加入教会，然后为教会作伥。这批人强行占地，骗农民的田产转成教产，引发各种各样的矛盾。一旦闯祸后，就像这个香港逃犯一样，跑到外国人的庇护处，要求洋人介入，把事情搞大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别在于，拿香港逃犯来说，在以前他也许还能继续威风，因为有领事裁判权罩着，甚至有外国军队罩着，但今天只能变成一条丧家之犬跑到美国去摇尾乞怜。当美国开会时，需要他上桌表演节目吼两句的时候，他就开始汪汪叫，当然也算笼罩在民主光环下了。美国在他身上贴民主标签，倒霉的是民主本身。至于唐姑娘，很多台湾民众认为她就是蔡英文网军的首领之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论在形式上或程序上怎么包装，在实体上“民主峰会”就是一个完全反民主的存在。再加上美国民主基金会以及迫不及待要抛出的后续行动计划，都证明了“民主峰会”其实和西方国家对外传播的“民主”没有一毛钱关系。甚至可以说，它是一个过度消费民主品牌价值的闹剧，现在变成一个搅屎大会，添加盘踞在美国的“台独”“港独”“疆独”“藏独”，再弄个邪教，五毒俱全烹一锅，锅子上还贴个标签——“这就是民主，快吃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210105234288.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说句不好听的，传销都不带这么干。你真要推销民主，好歹包装得光鲜亮丽一点。我是真的见识到了，曾经所谓自由世界领导者的西方民主大国，出现底线断崖式的下降。真是悲剧，不是替这些国家感到悲哀，而是替人类感到悲哀，替美国普通老百姓感到悲哀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在新冠疫情还在死人，美国政府永远无法明白一个简单道理，它只要拿出在“民主峰会”上哪怕1%认真的劲头、组织能力和资源，认认真真投入到抗击新冠疫情的工作中去，也许在民主传播上，美国都会做出一些比现在更好的真正贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是有一些脑子被“民主”洗脑的家伙们，我都不太愿意做“民主峰会”这个话题，这个会议不值得重视，为什么我们要去分析搅屎棍子有什么危害？正常人是不需要这种东西的，但奈何这玩意还有点特殊性，这根搅屎棍子曾经还不是根搅屎棍子的时候，在历史上还发挥了一些进步作用，经常擅于把自己包装成光鲜亮丽的人类普世价值所在，迷惑了一些群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要清醒而敏锐地看到问题所在，要敢于认识到它已经堕落，当它开始招降纳叛、收容这些上蹿下跳的小丑时，即使我们要找普世价值，也不要找这种东西作为样本，真的是令人气愤，当然也令人反思。这是一种多么经典的错误示范，任何对民主和西方国家有向往的人们，不要走到这条邪路上去，这是没有出路的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多相关消息的披露，全球网络空间治理相关的行为规范、跨境数据流动、网络行为监管、反制虚假信息等等的合理性正当议题，都有可能被搅屎棍以“互联网自由”的借口挑上，甚至可能会成为它的重点。因为在别的地方，西方国家没有兴趣、没有能力、也没有余裕去追求民主的中长期贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家需要进行短期的收割，这不是一件令人愉快的事情，因为这意味着在使用互联网和在讨论网络空间治理的时候，还得辨别那些混进来的老鼠屎，也是一件让人痛苦的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但天要下雨，非要折腾，我们只能兵来将挡水来土掩，见招拆招。当然，更多时候，我们的精力还是应该投入到将我们的国家、将整个世界，建设得更加美好的伟大事业当中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，大家应该还是看得出我的情绪很差，真的很为我的朋友痛心，对我的刺激也挺大。大家不仅要好好学习天天向上，还要注意锻炼身体、注意健康，以便为这个时代做出更大的贡献。谢谢大家，今天就讲到这里了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef624d99993df1665a65d3816122fa09</guid>
<title>研究生发表论文才能毕业的规定，早该取消了</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuKaiBin/2021_12_10_617955.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐开彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，西北农林科技大学发布《研究生申请学位学术成果认定标准及管理规定》，取消了研究生毕业前发表论文的硬性规定，强调严格学位论文质量，强化过程管理，改进结果评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，清华、北大、上交大等国内一流高校也陆续发布了类似的规定，这是有识之士深思熟虑之后所作出的决定，也是与国际学术界接轨。不过时至今日，中国的绝大多数高校，仍强行要求研究生必须发表论文才能毕业。鉴于这种不合理的要求仍然大行其道，笔者觉得有必要专门谈谈此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史地看，国内高校原先并没有发表论文才能毕业的要求，笔者在国内硕士毕业时就是如此。当时研究生招生少，培养的重点除了课程之外，就是毕业论文，学生往往会花一年半的时间来完成它，大家都很重视。后来可能是因为扩招后学生的水平参差不齐，对学业的态度也很不同，培养质量难以保障，校方便试图以这种强制性的要求进行掌控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在美国读过硕、博之后，发现美国的高校对硕士生和博士生均没有发表论文才能毕业的硬性规定，他们强调的是培养过程和毕业论文质量。尽管如此，美国的硕博培养质量总体上高于中国，熟悉中美两国学术现状的人都明白这点，笔者也曾在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XuKaiBin/2021_11_30_616688.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《中国的博士培养应在哪些方面学习美国》&lt;/a&gt;一文中谈及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的文科硕士，除了个别专业如会计有一年制硕士项目之外，基本上都是两年制，培养方案分两种：一种是类似于国内的专硕，要求30个课程学分，毕业要求是做一个实践项目；另一种类似于国内的学硕，要求至少24个课程学分，并撰写学术性的硕士论文（计6个学分，需要在最后一年每学期注册3个学分的硕士论文研究）。无论是哪种培养方案，都没有要求硕士生在毕业前发表论文的硬性规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的高校也没有要求文科博士生发表论文的硬性规定，主要是出于两点考虑：一是更关注培养过程和博士毕业论文质量，可以让学生有更多的时间打好基础，更自由地从事自己喜欢的研究；二是尊重不同学科、不同研究取向之间的差异。比如，偏人文研究的论文发表难度较大，从事此类研究的博士生在毕业前很难发表论文；而偏量化研究的社会科学论文发表难度相对小些，从事这种研究的博士生通常会有一些发表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208103605162.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就理工科而言，尽管博士生在毕业前一般会发表1-3篇左右的论文（取决于学科），但美国的高校并没有要求硕博学生发表论文的硬性规定。硕士生主要是修课并在实验室帮导师做与课题相关的实验；博士生则边修课程边做导师课题的实验，一旦实验结果较好则可以投稿发表，毕业前将发表的论文整合起来，就可以作为博士毕业论文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，对专硕没有发表论文的要求，但对学硕和博士生普遍存在毕业前必须发表论文的硬性规定。就博士生培养应取消发表论文的规定这一问题，笔者在前些天的文章中已提及，这里不再赘述。本文重点谈硕士培养为何应取消发表论文的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内要求学硕发表论文，主要是基于两点考虑：一是希望体现出与专硕的区别，督促学生参与科研；二是增加本单位的学术成果。而结果呢，由于大多数学硕打算在毕业后参加工作，并不准备继续读博，因此缺乏科研动力，往往是在低水平期刊付费发表满足这一毕业要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如笔者回国后招的2016-2018级三届硕士生，每届5位学生中有2位打算读博，笔者尽量带他们在较好的中英文期刊发表论文（这也确实花了我大量的时间）；但另外3位学生打算毕业后去工作，笔者当然不能要求他们去做科研，而是让他们在校学习一年半后就去实习，便于积累工作经验好找工作，也可以将实习中获得的素材用于毕业论文。对这些打算毕业后就去工作的学生来说，他们只能去付费在某些低水平期刊发表，以满足毕业要求，而全国绝大多数硕士生都是这种情况。对此笔者非常痛心，他们本可以将这些钱用在对他们更有用的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的低水平期刊都是付费就可以发表，每期发很多文章，发的文章也没有读者。以文科为例，每页版面费500元，学生在那些期刊发4页，就得花2000元。全国那么多硕士生，那些期刊每年得赚多少钱？可见，要求硕士生发表论文才能毕业的做法，不仅沦为了形式，成了学生的负担，也让大量的低水平期刊可以烂而不倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/08/20211208103839915.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，即使没有这个毕业前必须发表论文的硬性规定，少数想读博的硕士生也会认真做研究投稿发表，不需要校方专门出台这种规定。对大多数打算硕士毕业后就去工作的学生而言，要求他们发表论文很不合理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，做出能发表在正规期刊的论文对硕士生而言有难度。比如笔者所在的学院曾于2017年将在北大核心及以上期刊发表1篇论文作为硕士生毕业的要求，结果发现绝大多数学生做不到，后来只有取消，又改回原来的在任何期刊发表都行——连985高校都是如此，更不用说普通高校了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发表论文对这些毕业后就去工作的硕士生没有意义，反而会占用他们的实习时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果强行要求发表才能毕业，只会导致绝大多数学生付费在低水平期刊发表，无论对学生还是对学术界都没有任何好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于以上原因，笔者呼吁，全国高校尽快取消研究生发表论文才能毕业的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能会有人提出疑问，取消发表的要求后，如何保障培养质量？笔者觉得，可以像美国的高校那样，切实提高课程质量，注重培养过程，将毕业论文是否具有创新性作为衡量培养质量的标准。培养过程如果做好了，毕业论文也将会水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多高校现在也提出要重视培养过程，但很多人对此一知半解，在实践中也并没有真正做到这点。究竟该如何做好硕博学生的培养过程，笔者将在下一篇文章中进行探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc1cbd2abbf2a4f1bd4a2c1efc81b36f</guid>
<title>美欧钢铝关税声明为啥扯上中国？还得从他说起……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYi/2021_12_10_617949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郑毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，美国政府与欧盟共同发表了有关钢铝关税、全球产能过剩及碳排放强度安排的联合声明：自2022年1月1日起，美欧同意每年为欧盟对美出口的54种钢材产品、两种原铝产品和14种铝制半成品分别提供330万吨、1.8万吨和36.6万吨的免税进口配额。声明还强调，双方将在全球钢铝产能过剩和碳减排领域协调政策，建立统一战线，共同应对中国的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧为何会在此时出台这样的联合声明？为何还要扯上中国？一切还得从特朗普说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国让步也不亏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月8日，时任美国总统特朗普签署公告，由于进口钢铁和铝产品危害美国“国家安全”，根据美国《1962年贸易扩展法》第232条款，美国对进口钢铁和铝产品分别征收25％和10％的关税，于2018年3月23日正式生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国还在主要的板材产品上对相关国家实施包含加征关税在内的反倾销和反补贴措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/08/20211208164156360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国对进口钢铁和铝产品分别征收25％和10％的关税，于2018年3月23日正式生效。来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受美国加征关税的影响，欧盟对美国的钢材出口量由2017年的322万吨骤降至2020年的165万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟当然不会坐视自己吃亏，在钢铝关税问题上，如果双方无法达成共识，欧盟已准备于今年12月1日起大幅提高一系列美国标志性产品，如哈雷-戴维森摩托车、利维斯牌蓝色牛仔裤和肯塔基州波旁威士忌的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟是这些美国产品的最大海外市场。在美国的选票政治中，不能不对此有所权衡。国内各种有影响力的利益团体间可能存在不同的诉求，美国政府为了选票，必须协调利益，调整包括对外政策在内的各项政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钢铝关税协议一方面保护了这些美国产品的欧盟市场和相关行业的就业机会，另一方面，也利好美国的用钢、用铝大户，如汽车制造业和建筑业，它们是钢铝关税协定最直接的受益者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来，这些行业饱受美国钢铝供应短缺之苦。目前美国不仅平均钢材价格远高于国际市场，而且由于产能饱和订单的交货期长达4个月。高钢价虽然提升了美国钢铁制造商的短期利润，但损害了美国用钢制造业的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国钢铁企业的产能利用率和利润水平都达到了2008年金融危机之后的最高水平。华尔街预测美国钢铁公司(USS)今年的利润将高达55亿美元，超过特朗普四年总统任期内的总和，而该公司的盈利水平通常在美国的主要钢铁制造商中敬陪末位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
钢铁业赚翻了要让它收敛点，但也不能对它造成过大的冲击。这恰是美国在这笔交易中的另一个重要考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进口钢材的动机有价格/品种驱动和供应链偏好两种类型。前者是因品种和/或价格原因而选择从国外进口钢材。而供应链偏好则指钢材用户，如汽车制造商在新的海外产能投产后，因合规可靠的本地供应商缺位，而将其国内的钢材供应链延展至国外产生的钢材国际贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的主要钢材进口来源国中，来自欧盟的钢材多数属供应链偏好，这与欧盟的钢材生产成本与美国接近但欧洲在美国的制造业有大量投资有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西是世界上钢材生产成本最低的国家之一，巴美的钢材贸易是典型的价格/品种驱动类型；而美国进口自加拿大和墨西哥的钢材则是两者兼有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/10/20211210104434129.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界主要的产钢经济体中，美国的钢铁生产成本在世界上位列前茅，而欧盟的钢铁生产成本与美国最为接近。美国这次选择从欧盟进口钢铁，而不是从“朋友圈”中钢铁生产成本更低的经济体，如巴西和乌克兰进口钢材，就是要在增加美国市场供给的同时，减少进口对美国钢材价格冲击的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于在增加进口钢材的来源和时间选择上，充分考虑了美国钢铁制造商的承受力，这次美欧钢铝协定获得了代表美国钢铁业，以及对美国贸易政策具有强大影响力的美国钢铁协会(AISI)和美国钢铁工人联合会（USW)的一致谅解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月15日，美国国会通过了1.2万亿美元的跨党派基建拨款法案，该法案将进一步刺激美国的钢材需求，为拜登政府在钢铁业赢取更多的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球产能过剩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧钢铝关税声明中提及的全球产能过剩，对钢铁业而言是一个老生常谈的话题。美国和欧盟对这一议题的重视实际上反映了各自钢铁业无力应对全球竞争，而不得不寻求政府保护的现状。美欧都已跨越钢材消费的峰值多年，钢材消费量已多年呈停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国的钢铁需求仍未达峰值，经济上也与美欧处于不同的发展阶段。美欧的过剩产能与中国的过剩产能有着本质上的区别，美欧的过剩钢铁产能是长期的且不再具有市场生存能力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而多数中国的过剩钢铁产能源于周期性和阶段性的供需错配，有望在需求繁荣期到来时或经济发展中消解，因此，试图限制中国的钢铁产能损害了中国的发展权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧盟深知其成员国在开放的钢铁贸易中不占据竞争优势，为保护本土钢铁产业，欧盟必须采取贸易保护手段。为此欧盟按季度为每个外部钢材出口国设立钢材出口到欧盟的限额。2017年以来欧盟对含中国在内的六个国家的钢材实施了反倾销措施外，还单独对中国的钢材实施反补贴调查。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c028a2069ba12d737281a69960c67878</guid>
<title>城管出事为何总是“第三方”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weichengling/2021_12_10_617944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 魏程琳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月6日，“南通市三星镇市容公司人员粗暴对待卖甘蔗老人”的新闻引起网络热议，“出事又是第三方”成为事件讨论核心，亦是问题的关键所在。在公共执法领域，为何频现“第三方”“临时工”出事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，南通市城管执法引起网络舆情距离上次不到3个月。2021年9月15日，南通市经开区一名城管协管员将摆摊老人拎起腾空摔打的视频就引起网络讨伐，事件最终以对协管员行政拘留加罚款的方式结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702292512165042/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频丨九派新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“第三方”公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执法权是行政机关依法对他人人身自由和财产施以强制的权力。无论是“第三方”还是协管员，都无执法权，其工作职责仅限于“协助”管理。然而，现实中的协管员或第三方却分享了执法权力，成为“影子官员”。他们在街面空间治理中可以施加强制权，但遇到较真的执法对象，就会遭遇“合法性”困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何正式的城管执法队员不在街面执法呢？从全国看，各地城管局都面临着正式执法人员严重紧缺的情形，能够带队一线执法的城管队员更是“捉襟见肘”。于是，为了有效管控街区空间秩序，城管局不得不招聘大量辅助人员即“协管员”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在中部某省会城市调研发现，该市中心城区的正式执法人员与协管员的比例大致为1:5，而在开发区或边缘城区，这一比例可能升至1:15甚至是1:30。也就是说，负责街面管理工作的人中，只有仅有极少数人是执法队员，甚至大多数路段街面管理中没有正式执法人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人数众多的协管人员群体，工资通常不高，能力素养参差不齐。但城市街面空间治理却充满复杂性、流动性，处置不当容易出现摩擦事件。城管暴力执法一度成为学界和社会大众批评的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为改变城管执法形象，有的地方也开始探索“鲜花执法”等柔性执法手段。2016年，《中共中央国务院关于深入推进城市执法体制改革改进城市管理工作的指导意见》中，明确提出“协管人员只能配合执法人员从事宣传教育、巡查、信息收集、违法行为劝阻等辅助性事务，不得从事具体行政执法工作。”“协管人员数量不得超过在编人员，并应当随城市管理执法体制改革逐步减少。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者当时就撰文指出，“城市管理离不开协管员”。在中央精简政府人员的大背景下，在编城管队员人数很难增加；如果不能提升人员质量，协管人员数量减少只能以牺牲城市治理效益为代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来的实践证明，各地的协管员略有减少，但离“协管员人数不得多于在编人员”的目标还有很远。“第三方”公司既满足了“减少协管员”的要求，又满足了保持城市管理效果的要求，最重要的是能够规避协管员等辅助人员带来的意外风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，第三方与协管员有什么区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第三方”是政府服务外包中的乙方，承接具体区域内的具体事务，以街面管理结果对甲方负责；协管员则是城管局、城管中队或街道等行政部门亲自招聘、自行管理的人员。两者的共同点是，“法令难及吏役”，即都因非政府人员身份，而不受法律规则的约束；两者的区别在于，第三方人员归公司管理，政府无权管理人员，也即无法监督管理过程。然而，第三方依然是代表政府做街面管理，在群众眼中，他们的行为就是政府的授意行为，出了事情还是找政府。“卖甘蔗老人事件”表明，服务外包并不能让地方政府避免舆情追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，在《中华人民共和国行政许可法》和《中华人民共和国行政处罚法》中也有明确的规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国行政许可法》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二十四条 行政机关在其法定职权范围内，依照法律、法规、规章的规定，可以委托其他行政机关实施行政许可。委托机关应当将受委托行政机关和受委托实施行政许可的内容予以公告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委托行政机关对受委托行政机关实施行政许可的行为应当负责监督，并对该行为的后果承担法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受委托行政机关在委托范围内，以委托行政机关名义实施行政许可；不得再委托其他组织或者个人实施行政许可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国行政处罚法》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二十条 行政机关依照法律、法规、规章的规定，可以在其法定权限内书面委托符合本法第二十一条规定条件的组织实施行政处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政机关不得委托其他组织或者个人实施行政处罚。委托书应当载明委托的具体事项、权限、期限等内容。委托行政机关和受委托组织应当将委托书向社会公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委托行政机关对受委托组织实施行政处罚的行为应当负责监督，并对该行为的后果承担法律责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受委托组织在委托范围内，以委托行政机关名义实施行政处罚；不得再委托其他组织或者个人实施行政处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，另一个容易被隐藏的问题是，市容管理的外包模式，有可能带来街面管理的灰色化。按理说，并无执法权的第三方公司，只能通过社会性制衡做街面管理。例如通过熟人关系、社会评价、道德约束、说理等方式。但在面对经验丰富的流动摊贩、性格执拗的店家时，社会性制衡近乎失效。为了保证街面管控效果，第三方可能会用“狠人”进行街面管理，难免出现暴力慑服或者以暴制暴。这在某些地方也取得“显著效果”，代价是街面管理的灰色化和政府权威的弱化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/10/20211210073816760.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法制不能超越经济社会发展阶段&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，近期的城管执法网络事件，并非发生在大城市和主城区，而是处于城乡结合部地带，侧面反映了目前我国正在推动的行政处罚权执法下移的政策效果。在行政处罚权执法权下移过程中，城管部门首当其冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月，笔者在H市、S市两个执法权下移试点城市调研发现，“赋权难增能”是政策调适的困境表现。上级部门下放的执法权，通常是难以行使或者行使起来成本过高的权力，下移的人员又与事项内容不匹配。所以，在基层执法权下移被称为“甩包袱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
H市某区将综合执法中心设在街道，但司法局人员根本不下去，食药监人员则扬言要回归局里，最后，城管部门成了综合执法的主力军。S市的综合执法中心基本上是对街镇已有执法力量进行办公场所式的整合。S市杨镇是工农业为主的乡镇，以往自由买卖农副产品的农民、镇域市民突然受到城管队伍的管理，一时间难以接受，城管执法也陷入社会性不合作的困局之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法制与地方经济社会发展阶段相适应，是社会治理法治化的前提。同样是流动摊贩，在农村和在城市却具有不同的功能和治理问题。流动摊贩在农村解决了村村之间、村与镇之间的空间阻隔，加快了农副产品和工业制品的流动，降低了农民与市场对接的成本，除了在“逢会”“逢集”时需疏通交通要道，基本上不会带来治理难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在人口密集、节奏较快、流动性较高的城市，流动摊贩经常聚集商场、菜场、学校、医院等人口流动密集区，给原本就拥堵的空间及正规经营商家带来负面效应，所以，城市政府要加强街面市容秩序管理，以回应绝大多数人的出行生活便利诉求。在城管与摊贩长期的“猫鼠游戏”互动模式下，双方都保留了弹性空间，有效控制了街面冲突的发生频率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市街面空间治理体制的特征是人财物等资源密集，农村街面空间治理体制则是相对简约低成本的。显然，以农村街面治理体制去治理城市空间是不合适的；但以城市治理体制去治理农村就一定合适吗？诸多乡镇综合执法的社会性困局说明，治理体制不能超越经济社会发展阶段和群众认知水平。于农民而言，农副、生活用品自由交易，远比被规定时间空间的街面管理更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种甘蔗老农遭遇第三方公司粗暴执法，折射出城乡中国转变中的社会治理复杂性。综合网络信息可知，南通三星镇地处城乡结合区域，是家纺商品的生产、销售集散地，面临着更为复杂的街面治理情形。政府唯有采取更有智慧、更有诚意的街面治理模式，才能获得理想的公共治理效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，市容管理外包模式并未实现“减人”“卸责”的功能，从体制机制上完善街镇执法用人制度，将一线“准行政”人员纳入法律规则治理体系之中，或许能遏制街面权力失控的冲动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24ce8f5f0220fd56e43233b31c4f97c5</guid>
<title>美国对华战略一错再错，知道错哪儿了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangGuangBin/2021_12_10_617943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨光斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年美国朝野惊呼美国对华战略失败了。冷战之后，美国对华奉行的自由主义式“接触中改变”战略，但是中国非但没有发生美国所期望的改变，而是在自己的道路上越来越强大，成为一个美国前所未有的强大竞争者。这让美国人大失所望，认为自己错了，但是他们知道错在哪里吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失望、恐惧、焦虑之中的美国战略界，转而又采取大竞争为主轴的现实主义零和博弈的对华战略，以“实力地位”保持对华竞争的长期优势。如此下去，美国必然再一次因错位的战略定位而走向失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次大失败源自政治理论上的幼稚性乃至国家理论上的缺位，从而使外交战略建立在错误的政治认知基础上，失败是必然的。在政治理论上，赢得了对苏联胜利的美国处于大狂欢之中，简单地认为对外开放和市场经济改革可以相应地改变一个国家的政治制度。美国既然这样改变了苏联，自然可以依法炮制地改变中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此判断的根本原因或许在于，美西方把自己片段史当成了全部“世界历史”——市场经济必然导致多党制和代议制民主，认为政治-经济关系是线性的。这只是西方自己200年的神话故事而已。即使是在西方历史上，比如美国建国时，经济上的奴隶制政治上却是复合共和制；古希腊古罗马时期经济上是奴隶制，政治制度上则是五花八门。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/09/20211209100503184.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国200多年的历史，也是建立在掠夺的基础上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，西方历史是社会史，经济体制变革导致社会结构的变化，社会变迁导致政治更化，市场经济因此演绎出代议制民主。比较而言，中国历史一直是政治主导的历史即政治史，中国几千年一直是政治权力支配经济和社会的历史，这决定了政治适应不同的经济制度和社会结构的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史属性的多元性以及由此演绎的世界政治史告诉我们，政治和经济的关系绝非是线性的，二者之间的复杂关系并不是美国战略界所关心的。缺乏历史眼光的线性思维，使得美国对外战略格外简单粗糙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大失败的对华战略还源自美国历史太短而缺少深度的国家理论。在国家形态上，美西方基本上都是民族国家，即以民族为单元的政治共同体，诞生的很晚，改变起来也相对容易，比如以民族为单元的苏联。但是，中国是文明史观塑造起来的国家，也是世界上唯一一个历史未曾中断的大型文明体，这样一个文明体一直在吸收并改变外来文明并濡化“蛮夷”，而不曾被外来统治者所改变。一个200年历史的美国要改变5000年历史的中国，这样的战略显然是国家理论缺失的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国号称是政治学学科头号发达国家，但是缺少历史根基的政治学研究终究是靠不住的；美国也号称智库最多最强，但是没有政治理论基础的智库只能提供不靠谱向的政策方案。这两点判断同样适用中国国际关系学者熟悉的米尔斯海默教授，他认为美国过去对中国太好了，需要对中国采取残酷的现实主义的零和游戏，在大竞争中打败中国。这其实是“修昔底德陷阱”的翻版。历史将证明，现实主义的对华战略又将失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“修昔底德陷阱”是西方部族式或民族国家式的游戏方式。“民族国家”是西方国际关系理论的基本单元，是西方人看问题的出发点。“民族国家”的对外行为其实就是民族主义乃至帝国主义，因此民族国家之间的关系必然出现弱肉强食的帝国主义逻辑。这是西方的国际关系史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，作为文明史观塑造的国家，中国自古以来追求的“和合”文化基础上的天下大同，在今天就是人类命运共同体。中国人说“新型国际关系”并不是糊弄美国人，而是有国家理论基础的，是其国家行为传统的现代性再现。“修昔底德陷阱”告诉我们，民族国家之间玩的是零和游戏，而中国这个文明型国家玩的是双赢游戏。最终，在世界市场中发展起来的文明型国家的游戏规则将赢得世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/09/20211209101048496.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;前英国剑桥大学政治和国际研究系高级研究员&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;马丁·雅克曾提出，中国是文明而非民族的产物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，世界市场塑造了大国关系和世界秩序。以民族国家为行动单元的现实主义大竞争逻辑，深受地缘政治和思想观念的影响，但是，世界市场深深地束缚着各主要国家——只要它是市场经济体或资本主义国家。作为封建制继承者的资本主义来自两个方面，一是在欧洲中世纪“战争制造国家、国家发动战争”中催生的，二是世界贸易形成的世界市场所培育的。马克思恩格斯早在《共产党宣言》中就指出，“大工业建立了由美洲的发现所准备好的世界市场。世界市场使商业、航海业和陆路交通得到了巨大的发展。这种发展又反过来促进了工业的扩展，同时，随着工业、商业、航海业和铁路的扩展，资产阶级也在同一程度上发展起来。”也就是说，离开世界市场，作为国家的资本主义组织体系就难以运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然的结果是，谁占有或支配性地占有了世界市场，谁就拥有了支配世界的权力，从西班牙到英国、美国，一路走来莫不如此，世界市场是资本主义美国的生命线。融入世界市场的中国，以发展自己而改变了世界，中国在世界市场中的份额、乃至支配世界市场的能力已经产生根本性变化。就这样，世界市场把美国和中国紧紧地缠绕在一起了。特朗普政府的“脱钩”是一种无视历史的幼稚，因此拜登政府提出“再挂钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不是吗？当美国形成两党“反华”共识的时候，一方面媒体和政治界都在热炒“反华”话题，一方面两国贸易额不降反升。2021年9月，我国对美国出口2.6万亿元，同比增长22.6%；进口5524.1亿元，同比增长32.6%。背后的原因就是世界市场的作用。除非美国不要资本主义，现实主义的零和博弈才有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，美国到底应该如何定位中美关系？美国的国家属性决定了美国必然是大竞争导向的，中国的“和合”属性必然是合作导向的，而作为两家共同舞台的世界市场决定了市场经济大国必须合作。对美国而言，以竞争为主但又不得不合作；对中国而言，在合作中不得不应对来自美国的竞争，以合作为主但又不能不面对竞争。这样，折中方案是，两国关系只能是“竞争导向的合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为政策议程的国际战略研究需要方法论，而这个方法论必然根植于历史塑造的国家理论。因为世界政治的一个最主要行动单元还是国家，对国家历史、国家禀赋的认知至关重要，同时对于国家为主体所演绎出的世界政治史的知识不可或缺。否则，当战略定位最终被证明错了的时候，还不知道错在哪里。美国战略界似乎已经没有乔治·凯南那样的历史战略家，像深刻研究苏联对外政策的根源一样，深入地研究中国国家的性质和中国行为的历史根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>