<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>916efba680f0177f75d7d9b61eaf5559</guid>
<title>美国正以“小集团”战略围剿中国科技</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2025_09_01_788480.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在2008年之后，新自由主义意识形态经历了持续的全球性祛魅过程，美西方基于新自由主义意识形态的软实力也在不断收缩，靠讲故事就能让对手自我瓦解的美好时代过去了。正因如此，美国在实现和强化其国际权势时，越来越多地依靠在国际分工中所形成的不对称相互依赖，具体方式就是制裁与经济战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在制裁与经济战中，科技制裁与网络制裁在近年来扮演了越来越重要的角色，也成为中美之间博弈的最重要部分。中国人民大学国际关系学院副院长翟东升老师在其新书《制裁与经济战》第七章第三节中，就美国近年来针对全球的科技制裁与网络制裁进行了详细论述和回顾，总括性地描述了美国在相关政策上的特点与缺憾，以及各国针对美国政策变化的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/14/20250814091805464.png&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 翟东升】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技制裁与科技竞赛&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后的全球化进程中，科技全球化对人类生活品质的提升起到了关键作用。这一现象背后的驱动力在于科技的迅速变革及跨境流动，使得世界各国，无论发展水平如何，都能从科技全球化中获益。科技流动已成为全球化时代连接各国和人民的重要纽带，与货物、服务、人员、资本和知识的跨境流动相互交织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技全球化的核心特征在于研发资源的全球配置、成本的分摊、活动的全球管理以及成果的共享。跨国企业引领了“全球创新网络”（Global Innovation Networks）的崛起，这种网络利用各地区的比较优势进行研发、生产和销售的阶段分配。这不仅促进了各国间的科技交流与合作，也使得相互依赖程度加深。然而，这也为控制全球科技版图关键节点的国家提供了机会来将这种相互依赖用作武器，从而推动科技层面的逆全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中国对美西方关键技术的依赖，让后者看到了通过推动科技脱钩来遏制中国发展的可能性。在这样的背景下，科技制裁与贸易制裁、金融制裁一道，构成了21世纪经济制裁的“三驾马车”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来中国在制造业方面的日渐强大，被视为对长期占据全球科技领先地位的美国的威胁。一系列事件，包括中兴通讯因向伊朗出售美国技术而被制裁、美国对中国涉嫌“窃取”美国知识产权和强制技术转让的指控，以及美国对华为在5G技术领域的担忧，最终导致了中美之间的科技冲突。美国开始采取行动来阻止中国获取其技术，而中国也启动了供应链和价值链的“去美国化”计划。目前正在上演的美国对华科技制裁具有四个特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，美国对中国的科技污名化是中美科技战的前奏。美国国会妄称“中国政府参与并鼓励那些积极破坏自由开放的国际市场的行为，比如窃取知识产权、强制技术转让和财政补贴，目的是实现成为制造和技术超级大国的既定目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，奥巴马政府以经济间谍罪起诉五名所谓的“中国军方黑客”，指控他们入侵美国主要钢铁公司和其他商业公司的计算机系统。2015年，奥巴马政府再次指责中国政府“通过互联网窃取美国科技和商业机密”，并威胁冻结“从事破坏性攻击或商业间谍活动”的中国个人和实体的金融和资产，禁止与其进行商业交易。最终，中美两国在2015年9月签署了一份网络安全协议，承诺不会为了商业利益而进行或故意支持网络盗窃知识产权，包括商业机密或其他机密商业信息。这一纠纷暂时告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普上台后，对中国的科技污名化和打压愈演愈烈。2020年8月，特朗普签署行政令，禁止任何人与腾讯和字节跳动进行与微信和抖音有关的交易。美方称微信和抖音大量收集美国个人和专属信息，服务于中国的“虚假宣传活动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登上台前两个星期，特朗普通过行政令对包括微信支付和支付宝在内的8款中国App施加制裁，指责它们允许中国政府追踪美国联邦雇员和承包商的位置，并建立个人信息档案，“侵犯”美国公民的隐私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国对中国的科技打压重点针对中国的高科技企业和军民两用技术。芯片、半导体和集成电路产业是现代技术的核心，对智能手机、电视机、数码相机、LED灯泡、自动取款机、医疗设备和汽车等产业至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，芯片技术也被视为解锁未来技术的关键，这使得全球力量的平衡可能取决于今天正在开发的超薄和精密半导体芯片。针对中国在相关产业的短板和不足，美国采取了一系列制裁措施。2020年9月，美国商务部宣布对中国最大的芯片制造商中芯国际实施出口限制。2022年10月，美国商务部进一步实施了对华芯片制裁的一揽子计划，重点打击中国实现芯片、半导体产业本地化的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/13/20250813180102838.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美方不断收紧对华出口光刻机标准&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁措施包括禁止美国公司在没有许可证的情况下，向中国客户运送某些先进芯片设备，以及限制美国制造的电子零部件或可用于生产中国自己的芯片制造工具和设备的物品的运输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还收紧了所谓的“外国直接产品规则”（Foreign Direct Product Rule），以限制中国获得或制造用于超级计算机和人工智能的尖端芯片的能力。禁止任何美国或非美国公司向目标中国实体提供其供应链包含美国技术的硬件或软件，这项制裁措施适用于全球芯片厂商，不仅包括美国的英伟达（NVIDIA）、超威半导体公司（AMD）和泛林集团（Lam Research）等，还包括荷兰半导体设备制造商阿斯麦（ASML）和中国台湾代工企业台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东亚地区，美国联合日本、韩国和中国台湾组成“芯片四方联盟”（Chip 4），表面上是提供一个讨论有关供应链安全和韧性、科技和生产力发展、研发和补贴的政策论坛，实则是协调对华先进半导体技术出口管制和投资审查的政策立场的“小集团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了在芯片、半导体领域展现“产业霸权”，美国对华科技制裁还涉及飞机发动机和航空市场。2021年2月，在美方的支持下，乌克兰宣布对试图收购乌克兰航空发动机生产企业马达西奇（Motor Sich）的中国企业天骄航空等实施制裁，制裁措施包括冻结资产、限制贸易往来等。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dae104882e6fe3f367b73121f446814e</guid>
<title>上合组织未来发展，需要对内外、大小、左右、前后四大关系作出回答</title>
<link>https://www.guancha.cn/zengxianghong/2025_09_01_788476.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月31日至9月1日在天津举行的上合峰会，是该组织成立以来规模最大的一次峰会，也是中国第五次主办上合组织峰会。峰会期间，20多个国家领导人聚首海河之滨，总结上合组织成功经验，推动上合组织朝着构建更加紧密命运共同体的目标阔步迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对变乱交织的国际局势，上合组织如何夯实“上海精神”，在维护地区安全、深化务实合作上展现新作为？在8月27日举办的第二期“今日欧亚”云端讲座上，兰州大学上海合作组织研究中心主任曾向红，通过考察上合组织在欧亚大陆本身、欧亚大陆的国际组织生态以及更宏观的国际体系，提出上合组织需要面对的“四对关系”：内外关系、大小关系、左右关系、前后关系，为上合组织未来发展提供了宝贵建议。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/曾向红，整理/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年上合峰会再次回到中国举办，这也是继2001年6月上海峰会、2006年上海峰会、2012年北京峰会、2018年青岛峰会后，第五次在中国国内举办上合组织峰会。现在上合组织成员已增至十国，所以下一次轮到中国主办大约还需十来年。从此次会议的筹备工作，我们可以明显看出高层对此次峰会表现出了高度重视，各方反馈也十分积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的上合峰会是我们全年最重要的元首外交和主场外交活动之一，也是上合组织成立以来规模最大的一次峰会，我们期待把它办成一届友好、团结、成果丰硕的峰会。根据已公布议程，习近平主席将主持成员国元首理事会会议和“上合组织+”会议，并分别在上述两场会议上发表主旨讲话。据悉，习近平主席将在演讲中阐述上合组织未来发展的“六个新”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，习近平主席将阐述中方对上合组织弘扬“上海精神”、勇担时代使命、回应人民期待的新思考新主张，这关系到上合组织未来的发展方向；其次，习近平主席将宣布中方支持上合组织高质量发展、全方位合作的新举措新行动，这涉及中国在上合组织中如何更好发挥作用；最后习近平主席将提出上合组织建设性维护二战后国际秩序、完善全球治理体系的新方法新路径，这关系到上合在全球治理中的具体举措与行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/01/20250901090323788.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
习近平和彭丽媛为出席2025年上海合作组织峰会的国际贵宾举行欢迎宴会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这“六个新”将是我们最重要的关注点。从各个角度看，我们现在很重视上合峰会。通常而言，本次上合峰会的主要议题及相关举措应已在前期外长层面等高层磋商中基本规划完毕，所以此次会议的关键在于凝聚共识、形成决策。我们可以通过上合峰会的会议结果预判上合组织未来的主张及具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年天津峰会将会有十个正式成员国，两个观察员国、十四个对话伙伴国的国家领导人出席。同时，例如亚美尼亚、阿塞拜疆等有意加入上合组织的国家领导人也将出席。值得注意的是，土耳其此前表达过加入上合组织的意愿，而土耳其同时还是北约成员国。所以这一问题对上合组织而言颇为棘手，一直没有得到很好地回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其总统将出席今年峰会，接下来上合组织会和土耳其方面有哪些互动、能否形成某些共识，值得重点关注。整体而言，各成员国领导人的到场，至少在仪式层面充分体现了本届上合峰会的高规格与高层次，也在相当程度上保证了峰会的国际影响力与团结氛围，可以起到良好的示范效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于对上合组织的研究，我希望谈谈上合组织在发展过程中需要处理好的几组关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我发表过一篇文章，提出在区域国别学中运用“焦点-场域法”来观察上合组织：以上合组织为“焦点”，考察其所处的“场域”。通过考察上合组织在欧亚大陆本身、欧亚大陆的国际组织生态以及更宏观的国际体系中的情况，提出上合组织需要面对的“四对关系”：内外关系、大小关系、左右关系、前后关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内外关系指的是上合组织如何处理与周边环境的关系，以及其内部的矛盾分歧与成员国之间的互动关系。首先是内部关系，上合组织自2001年起至今已成立24年，在发展过程中一直存在不同声音。之前西方就有人将上合组织视为“清谈馆”，甚至有研究者判断其可能因“无所作为”而被迫解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，上合组织曾遭遇危机。例如2001年“9·11”事件后，美国入侵阿富汗，极大改变了国际和地区局势，当时就有不少预测认为上合组织将因此难有作为。又如2010年吉尔吉斯斯坦发生族群冲突，时任临时总统奥通巴耶娃曾呼吁上合组织介入以稳定国内局势，但上合组织并未采取有效行动。所以毋庸讳言，上合组织确实曾经面临过挑战与困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，上合组织不仅生存下来，而且展现出较强的团结性与凝聚力。以辩证的眼光看：一方面，上合组织在行动能力与内部团结方面曾受挑战；另一方面，二十余年过去，上合组织不但生存下来了，其国际影响力还在稳步扩大，几轮扩员即是明证：2017年印度、巴基斯坦加入，随后伊朗加入，2024年白俄罗斯加入。我们可以感受到，尽管内部仍有真实存在的困难，上合组织的影响力在持续提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，各国可能在决策上有不同意见，对上合组织也是一个挑战。比如，印度与巴基斯坦在5月份发生了冲突，但两国元首都将出席本届上合峰会，在会期内是否会有互动、互动如何体现、上合组织能否有效协调成员国间矛盾，都是体现上合组织凝聚力的重要观察点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们都强调上合组织发展以中亚为核心区。但是如今随着上合组织扩员，上合组织已经不再止步于中亚。例如伊朗的加入将上合组织的版图拓展至中东和西亚，白俄罗斯的加入则使其影响力延伸至东欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些地区本身就存在诸多问题，例如上合组织应如何回应伊朗和以色列的冲突以及美国对伊朗的打击？本次峰会可能会触及这类议题，会后各位学者也可以关注其具体回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，内部建设与内部关系的处理，直接关系到上合组织的前景：处理得当，上合组织方能行稳致远；处理不当，上合组织的行动能力、团结度与凝聚力都会受到不同程度影响。所以如何处理内部关系就是上合组织在发展过程中始终必须面对的一道考题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0a5217aba0e09a3f6d917be9c8d2a59</guid>
<title>俄罗斯“战时经济”增长的基本逻辑是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuPoLing/2025_09_01_788458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：经历美西方三年制裁，俄罗斯通过发展“战时经济”扛住制裁冲击，在满足战争需求的前提下，推动再工业化复兴和经济结构转型，国民经济实现了连续两年的超预期增长。同时，俄财政预算、金融安全与信贷能力都经受住了制裁考验，而居民可支配收入也保持了增长，居民生活水平基本未受到战争的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“战时经济”增长逻辑所隐含的内在矛盾，导致俄财政和供需处于紧平衡状态，引发了通货膨胀。这也成为了不少人看衰俄罗斯“战时经济”前景以及认为俄罗斯可能面临战败的主要理由。对此，中国社会科学院俄罗斯东欧中亚研究所研究员、中国社会科学院大学教授徐坡岭在《俄罗斯学刊》上撰文表示，面对2025年俄罗斯经济的快速降温，根据俄罗斯现有的调控政策和经济循环特征，其经济不存在大幅衰退乃至陷入危机的风险，但未来一段时间处于低速增长态势不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐坡岭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月，俄罗斯对乌克兰发起特别军事行动后，很快便遭受了美西方的大规模经济制裁。由于美西方的制裁封锁，俄罗斯的产业链供应链以及技术、金融关系被迫与欧美市场“硬脱钩”，在此情况下，其经济遭受了剧烈的外部冲击。与此同时，对乌战事导致的军事装备方面的大量需求也使俄罗斯的制造业面临严峻挑战。在制裁效应和战争需求的双重制约下，俄罗斯经济表现出了应对外部冲击的超强韧性，甚至实现了超预期的快速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，俄罗斯国内生产总值（GDP）仅下跌1.2%，2023年则增长了3.6%（第三次核算时提高到4.1%）。2023年的月度、季度和年度经济增长率均超过了俄联邦经济发展部此前发布的预测值。2024年第一季度，俄罗斯GDP增速达5.4%。即使是在实施了严厉的货币紧缩政策后，2024年前三季度俄罗斯GDP增速仍高达4.2%，第四季度达到了4.5%，全年增长了4.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年12月召开的“俄罗斯在召唤”年度国际投资论坛上，俄联邦央行行长纳比乌林娜曾表示，2024年全年俄罗斯经济增速将超过4%，大大超过经济发展部于9月份预测的3.2%。但与此同时，纳比乌林娜以及俄联邦经济发展部部长列舍特尼科夫、总统办公厅副主任奥列什金、财政部部长西卢安诺夫也警告称，2025年俄罗斯经济增长存在大幅降速的风险。俄罗斯联邦储蓄银行行长格列夫更是警告称，如果央行延迟降息，俄罗斯经济将陷入滞胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，特朗普再次当选就任美国总统后，全球地缘政治局势突变，美国推动俄乌冲突停火和美俄关系重构的努力，给俄罗斯经济运行的国际环境带来了新变化。2025年上半年，卢布汇率因为地缘政治等非经济因素而升值了21%以上，从2024年11月中旬到2025年6月30日，卢布汇率从1美元兑换105卢布上升为78.5卢布。俄罗斯经济增长内外部条件的重大变化，导致2025年1—5月其经济增速降至1.5%，预计全年将保持在这一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/28/20250828141004993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年以来美元兑卢布的波动情况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，俄罗斯“战时经济”增长的基本逻辑是什么？俄罗斯财政金融状况和居民生活水平又受到了哪些影响？2025年俄罗斯经济走弱是否意味着“战时经济”的结束或“战时经济”增长逻辑的终结？俄罗斯“战时经济”增长的动力机制和基本逻辑是否具有一般意义？这些问题不仅值得我们深入分析和探讨，而且对这些问题的理解也关乎我们能否准确分析和预测俄经济未来的走势。本文拟就上述问题进行概述和解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯三年“战时经济”的总体运行状况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，经历美西方的三年制裁和俄乌冲突的持续延宕，俄罗斯经济表现出了极强的韧性，并实现了超预期增长。俄经济2022年的衰退幅度为1.2%，2023年的增长率为4.1%，2024年达到了4.3%。其中，制造业的贡献值最大。俄经济的快速增长由2022年末的大额军工订单带动，由国家产业政策主导。大规模国家项目投资和居民消费是俄罗斯经济的主要增长动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年来，尽管美西方制裁限制了油气等大宗能源产品的出口，而且俄乌冲突也导致了国防开支的激增，但俄罗斯财政收支保持了总体平衡，财政赤字平稳可控。同时，俄金融系统也保持了总体稳定，并配合财政政策为大规模国家项目的实施提供了信贷支持。持续的高通货膨胀率和战争消耗对长期产能投资的挤占，是俄罗斯目前面临的主要风险和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年初，受高利率以及由俄联邦政府副总理诺瓦克所领导的跨部门协调机构暂停部分国家项目投资的影响，俄罗斯经济出现了快速冷却的迹象。但俄罗斯经济的基本增长动能，即主要由国有经济部门实施的国家项目投资并未停止，因此俄经济陷入衰退的可能性很小。不过俄罗斯经济从高速增长到实现“软着陆”，需要国家财政、货币和产业政策的密切配合。据估计，2025年俄罗斯经济增速将下降到1.5%～2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括来看，过去三年多的俄罗斯“战时经济”具有以下特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）经济超预期增长并伴随经济过热是俄罗斯“战时经济”的主要表现
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄罗斯联邦统计局的数据，2024年俄罗斯名义GDP增长了4.3%，达到200万亿卢布，在过去四年内翻了一番。俄罗斯联邦委员会（议会上院）主席马特维延科称之为“经济奇迹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展过程看，俄罗斯经济不但在2022年抵御住了美西方实施的大规模制裁的冲击，还呈现出极强的韧性，并没有出现如2022年4月世界银行和国际货币基金组织等国际机构所预测的大幅度衰退乃至经济危机。从2023年第二季度开始，俄罗斯经济呈现出了快速增长的势头，实际增长率一再超过俄联邦经济发展部和中央银行的预期。2022年，俄罗斯经济衰退幅度仅为1.2%，而且是在第三季度企稳之后，就开启了环比上涨的态势。2023年第一季度，俄罗斯经济同比负增长1.6%，第二季度实现了同比大幅增长，增长率跃升至4.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/28/20250828141305922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界银行在2024年将俄罗斯列为高收入国家&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这虽然与上年基数因制裁经济增速发生剧烈变化而过低有关，但环比来看，2023年前两个季度的增长率均是稳定上升的。从2023年第三季度开始，俄罗斯经济的增长速度快速上升，同比分别增长了5.5%和4.9%，从而使全年增速同比达到了3.6%（第三次核算时校正为4.1%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，俄罗斯经济持续保持高增长速度，第一季度同比增长了5.4%，上半年增长了4.7%。俄联邦统计局2024年11月公布的前三季度经济增速达到了4.2%。俄联邦央行希望把2024年的全年GDP增速控制在3.5%～3.8%，但正如之前所述，名义GDP增速最终达到了4.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于2023年第三季度之后俄罗斯经济持续在快速增长、过热的状态下运行，俄联邦中央银行分别在2023年10月、2024年4月和10月多次发出了警告。央行警示俄罗斯经济过热的依据主要是投资和消费需求增长过快，导致企业产能利用率过高和失业率过低。2024年11月，俄罗斯的失业率降至2000年以来的最低水平，仅为2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯单月物价涨幅却达到了2002年以来的最高水平。俄联邦中央银行的数据显示，2024年俄通胀率超过8.5%的设定目标，达到了9.52%。为抑制经济过热，俄联邦中央银行多次提高关键利率，并于2024年10月提高到了21%，但抑制通胀效果并不显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）国防开支剧增没有造成财政危机，财政收支同比扩张，赤字规模稳定
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受国防支出大幅上升的影响，俄罗斯财政收支处于紧平衡状态，但未出现财政危机风险。为确保对乌克兰的特别军事行动顺利进行，俄联邦政府放弃了之前一直坚持的平衡财政乃至盈余财政政策，从2022年开始实施赤字财政政策，并将预算赤字目标设定为当年GDP的2.3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际情况是，2022年俄罗斯能源出口收入暴涨，当年1—11月的财政收入就达到了24.78万亿卢布，支出为24.22万亿卢布，以至于不得不在12月份突击花钱，一次性支出6.5万亿卢布，才勉强完成预算支出计划。2022年，俄罗斯的实际赤字规模为3.3万亿卢布，相当于GDP的2.1%，低于2.3%的目标值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄联邦财政部的数据，2023年俄罗斯预算收入为26.1万亿卢布，支出为29万亿卢布；预算赤字规模为2.9万亿卢布，占GDP的2%。2024年1—11月，预算收入为32.65万亿卢布，支出为33.04万亿卢布，预算赤字规模占GDP的0.2%；2024年12月需要支出6.4万亿卢布，才能达到支出目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2025年3月初俄联邦审计院的最终审计报告，2024年俄联邦预算收入为36.7万亿卢布，比预期增加1.6万亿卢布，比2023年增加7.6万亿卢布，约增长了26%；预算支出为40.2万亿卢布，比2023年增加7.8万亿卢布，约增长了24.2%；预算赤字为3.5万亿卢布，占GDP的1.7%，超过修订后的占GDP1.1%的预期目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年的俄罗斯财政收入中，油气收入贡献了11.1万亿卢布，比2023年增加了2.3万亿卢布，同比增长26.14%；非油气收入增加5.3万亿卢布，增长了26%。2024年，油气收入对俄财政收入的贡献率约为30%，比2023年的31%略有下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄联邦2025—2027年中期预算规划，2025年俄罗斯财政预算收入为40.296万亿卢布，支出为41.469万亿卢布；2026年收入为41.841万亿卢布，支出为44.022万亿卢布；2027年收入为43.154万亿卢布，支出为45.915万亿卢布；预算赤字占GDP的比例将从2025年的0.5%增长至2027年的1.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/28/20250828141426425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯油气和非油气收入都在同步上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）国际收支和金融系统稳定，卢布汇率波动风险得到有效管控
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，俄罗斯对外贸易总额达7169亿美元，同比增长了0.9%。其中，出口额为4339亿美元，同比增长了2%；进口额为2830亿美元，同比下降了0.8%。2024年，俄罗斯贸易顺差为1509亿美元，比2023年（1400亿美元）约增长了7.8%。中俄贸易在俄罗斯对外贸易中占据主导地位，2024年两国贸易总额达2448亿美元，在俄外贸总额中约占34.15%。其中，俄自华进口1155亿美元，约占俄进口总额的40.8%；俄对华出口1293亿美元，约占俄出口总额的29.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遭受历史空前的美西方最严厉制裁的背景下，俄罗斯金融部门一方面维持了金融系统稳定，另一方面又创新了基于国内金融资源的融资信贷体系，为联邦政府实施产业政策提供了信贷支持。俄乌冲突爆发和美西方实施制裁后，俄罗斯金融系统总体来看运行稳健，2022年以来发生的几次汇率波动风险均得到了有效管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，在俄联邦中央银行严格的监管下，经过一系列兼并重组，俄罗斯银行系统只剩下316家经营合规且资产充足率满足要求的商业银行。俄联邦央行通过定向发放优惠贷款和拍卖信贷额度，向经济领域注入信贷资金，因此可以说经营稳健，风险不高。由于卢布升值和能源价格走低，2023年10月俄罗斯外汇储备规模一度同比减少了5690亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，俄罗斯外汇储备稳定增长，至2024年10月已达6315.7亿美元，11月末略有下降，为6164.9亿美元；但到了2025年6月，又激增到6830.79亿美元。过去三年多，俄罗斯外汇储备结构的安全性和流动性基本满足了经济安全需要。这与国际收支盈余有很大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，俄罗斯外贸盈余为1509亿美元，因此卢布汇率不存在大幅贬值的基础。相反，随着地缘政治格局的演变，卢布汇率可能出现非经济因素推动的大幅升值，而这却会给俄大宗商品出口企业和政府财政收支带来困扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）“战时经济”没有给俄社会福利造成大的冲击，工资和居民实际可支配收入快速增长
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年多，由于俄罗斯工资和居民实际可支配收入快速增长，消费需求旺盛。同时，低失业率和“雇工竞赛活动”又推动了名义工资的快速上涨。2023年，俄罗斯名义工资同比增长了14%，实际工资增长了7.8%。失业金及养老金指数化，加上其他相应的社会保障支出增长，使得2023年全俄居民人均实际可支配收入同比增长了5.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄联邦统计局发布的数据，2024年1—11月，俄名义工资同比增长了17.8%，剔除高通胀因素，实际工资增长了8.7%。居民可支配收入增长和对未来的良好预期推动了俄消费需求的快速增长，继2023年消费快速增长之后，2024年上半年俄罗斯零售业销售总额增速同比达到了8.8%。2025年1—5月，俄居民实际可支配收入同比增长了4.1%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7216ae34743837f97cb5b852d6d113b</guid>
<title>从红军主力改编为八路军，看毛泽东的精心考量和布局</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_09_01_788453.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115093413039129&amp;amp;bvid=BV1WTvPzoEoM&amp;amp;cid=31948670277&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：应对日军战略进攻的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、红军主力部队改编为八路军&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲淞沪抗战开打后，红军主力改编为八路军的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年底，蒋介石在西安事变中答应联红抗日被放回南京后，就开始了国共之间的谈判，一直到七七事变、平津失陷后还是没有结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋介石目的很明确，就是想用谈判的办法，达到战场上不能实现的目的，把红军收编化解掉。甚至提出：只准编两个4团制的师，一共保留15000人；改编后不设统一的军事指挥机关，直属蒋介石的行营指挥；各师参谋长和各级副职，自副师长至副排长都要派；要毛主席和朱总司令出洋，各边区武装的首脑也要离开；闭口不提共产党的合法地位等。这是投降条件不是合作条件，我们不可能答应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平津已经被占领了还不松口，直到1937年8月13日，日寇突然发动对上海的大规模进攻，战火烧到南京政府统治的心脏地区，中日战争已经无法避免，蒋介石急着要红军开赴前线与日寇作战时，谈判态度才有变化，僵持已久的诸多问题才得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，中共中央发出给朱德、周恩来、叶剑英关于与国民党谈判的十项条件的训令，指出：“两党合作须建立在一定原则上，目前最重要的问题，须使党与红军放在合法地位。因此要求国民党迅即实现下列各项，以便红军早日开赴前线杀敌。”要求实现的各项是：（一）发表我党宣言，同时蒋介石发表谈话；（二）发表边区组织；（三）发表指挥部；（四）发给平等待遇之经费；（五）发给平等待遇之补充器物；（六）红军充任战略的游击支队；（七）在总的战略方针下，执行独立自主的游击战争，发挥红军特长；（八）为适应游击战原则，须依情况出兵与使用兵力；（九）不分割使用；（十）第一批出动红军的使用区域，在平汉线以西、平绥线以南地区，并受阎百川（阎锡山）节制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这一天，经过艰苦的谈判终于达成协议，蒋介石基本同意了中共中央最后提出的十条。同意红军改编为国民革命军八路军，任命朱德、彭德怀为正副总指挥，下辖第一一五师、一二О师、一二九师3个师，划归阎锡山第二战区序列。9月22日，国民党中央通讯社公布《中共中央为公布国共合作宣言》，蒋介石同时发表谈话，事实上承认中国共产党的合法地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在蒋介石的委员长令中，[1]依然在措辞上耍流氓、玩把戏。把他被迫联共抗日，说成国家正在用人之际对共产党“既往不咎”，把红军主力说成“陕北流窜土匪残部”，把红军改编为八路军说成“收编”等，但他不得不同意改编，这是最大的改变，国民党已经开始抗战也是最大的进步。因为抗日大前提已经实现，共产党、毛主席以抗日救国为重，以博大宽广的胸怀宽容了蒋介石那些小动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年8月25日，朱德、彭德怀通电就职。中国共产党革命军事委员会主席毛泽东，副主席朱德、周恩来发布红军改编命令。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军改名为国民革命军第八路军。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/28/20250828165855436.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军前总指挥部改为第八路军总指挥部。以朱德为总指挥，彭德怀为副总指挥，叶剑英为参谋长，左权为副参谋长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总政治部改为第八路军总政治部，以任弼时为主任，邓小平为副主任（此前曾任红一军团政治部副主任兼宣传部部长）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八路军下属的3个师分别是：第一一五师，第一二О师，第一二九师。全军共46000人。[3]这3个师的编制，是经过半年多谈判争取来的，最初我们提出的方案是12个师，但蒋介石不答应，最后在日寇开打上海的逼迫下，总算答应了八路军编3个师。后来还有其他的改编。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在抗日战争中，中国共产党领导的人民抗日武装主要有4部分：一是八路军；二是南方8省游击队改编的新四军；三是从1932年组建，到1937年发展到11个军数万人的东北抗日联军；四是由东江纵队、琼崖纵队、珠江纵队、南路人民抗日解放军、中区纵队、韩江纵队组成的华南游击队等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更好地理解中革军委、毛主席在红军改编中的基本思想，下面把八路军各师的情况介绍一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一一五师：共15500人。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
师长林彪（原红一军团军团长，红军东征后任中国人民抗日红军大学校长），副师长聂荣臻（原红一军团政委，两个月后恢复红军传统政治工作制度任一一五师师政委），参谋长周昆（曾任红八军团军团长、红一方面军参谋长，改编八路军半年后在山西携款失踪，下落不明），政训处主任罗荣桓（此前任一军团政治部主任，两个月后任一一五师政治部主任），副主任萧华（此前任红一方面军二师政委）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一一五师是以红一方面军为主体，由一方面军的第一军团、第十五军团和陕南第七十四师合编而成。一军团是党中央毛主席长征带到陕北的部队，由红一军团和红三军团合编而成。十五军团是徐海东领导的红二十五军，刘志丹领导的红二十六军、红二十七军合编而成。此前东征期间，红二十七军归方面军直辖，后编入八路军第一二О师。七十四师是红二十五军长征途中离开陕南后，以陈先瑞为师长在留下部队的基础上发展起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一一五师下属两个旅：三四三旅，三四四旅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红一军团改编为三四三旅，旅长陈光（此前为红四师师长，林彪到抗大当校长后，他代军团长），政治委员萧华（此前为红二师政治委员）；红十五军团改编为三四四旅，旅长徐海东（此前为红二十五军军长、红十五军团军团长），政治委员黄克诚（此前为红四师政治委员）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕南七十四师改编为第一一五师留守处，后编到西北留守兵团，承担保卫中共中央和陕甘宁边区的重要任务。一一五师实际出征14400余人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照毛主席的部署，一一五师是红军的抗日先遣队。8月22日，由陈光和罗荣桓率领的第一批部队，率先从陕西三原出发，东渡黄河进入山西。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一二О师：共14000人。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/28/20250828165945325.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
师长贺龙（原红二方面军总指挥兼红二军团军团长），副师长萧克（原红六军团军团长，红二方面军副总指挥，红二、四方面军会师后任四方面军31军军长），参谋长周士第（曾任南昌起义部队第25师师长，到陕北后任红十五军团参谋长），政训处主任关向应（原红二方面军副政委，恢复红军政治工作制度后任一二О师政委），副主任甘泗淇（原红二方面军政治部主任）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一二О师是以红二方面军为主体，有红二军团、红六军团，还有二、四方面军会师后，编入二方面军的原中央红军红九军团改编的红32军，还有陕北红军中贺晋年领导的红二十七军、刘志丹领导的红二十八军（此时刘志丹已经牺牲，宋任穷任军长），还有独立第一师、独立第二师、赤水警卫营、前总直属的一部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一二О师下属两个旅：三五八旅，三五九旅。三五八旅是由红二军团和红二十八军合编而成，旅长张宗逊（秋收起义是连长，此前是军委一局局长），政治委员李井泉（此前是红二方面军四师政治委员）；三五九旅是由红六军团和红三十二军等部合编而成，旅长陈伯钧（此前任红五军团参谋长、红六军团军团长），政治委员王震（此前任红六军团政治委员）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改编时，贺龙主动提出二方面军留下一部分部队保卫党中央，所以40%的兵力留在了陕甘宁边区。包括三五九旅属下的七一八团，还有陕北红军改编的师部直属的4个独立营都留下了。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一二О师实际出征人数为8400余人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>