<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e673bc464ca4b145e87a1536c044bff</guid>
<title>以色列极力拉美国下场，“炸弹之母”能否摧毁伊朗核设施？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_06_20_780114.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114708946355799&amp;amp;bvid=BV1osNtzqEBm&amp;amp;cid=30582178953&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本期《一语道破》内容提要：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 冲突态势与伊朗的反制策略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前伊以冲突正滑向中期乃至长期相持。伊朗已从以色列初期的偷袭中调整过来，构建了一套反击体系：使用新型高超音速导弹和多种无人机混合打击以色列境内情报、军事及政治目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举目的有二：一是利用导弹/无人机与以拦截弹药间悬殊的“经济交换比”，高效消耗以色列有限的防空资源；二是凭借以色列国土狭小、战略纵深不足的弱点，通过频繁触发警报严重扰乱其社会运行基本面，迫使其不得不降低警报门槛，呈现出某种“与导弹共存”的被动局面，这对以色列极为不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 美国动向与以色列的“认知作战”诱饵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方动作显示其正做两手准备，特别是进行大规模军事集结（如三航母打击群、加油机、轰炸机调动），预示若介入将是高强度、短时间、“一锤定音”式打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列则通过前期对伊朗的袭击进行“认知作战”，试图向美国传递两个关键信息：第一，以军已“掌握”伊朗制空权，美空军进出将更安全无阻；第二，以色列已“剥夺”伊朗大部分导弹反击能力，伊朗如同被卸掉钳脚的“厚壳螃蟹”（指其深埋地下的核设施），只待美国用重型钻地弹（如“炸弹之母”）给予最后一击，即可低成本摧毁伊朗核设施、实现政权更迭，收获“完美”外交胜利且避免陷入泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 伊朗的威慑与美国的内部博弈及技术困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗针锋相对展示其威慑力：证明其导弹发射能力（突破“发射左段”Left of Launch 威胁）、库存数量及有效报复性能，警告美国一旦动手，伊朗将启动“死缠烂打暴走模式”，对美固定高价值目标进行持久报复，足以对冲美方初期战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国内部对此也分歧严重：共和党强硬派（如格雷厄姆）力主介入；而MAGA派（如克鲁兹、格林、班农等）则认为这是“内塔尼亚胡的战争”，担忧美被拖入中东消耗战，为战略对手（中国）创造机遇。技术层面，专家（如Robert Pape）质疑“智能炸弹陷阱”理论，认为依赖空袭（尤其摧毁分散、深埋且存在钚239路径的核设施）实现战略目标（摧毁核能力或政权更迭）困难重重，且轰炸核反应堆（布什尔）可能引发严重核污染，摧毁浓缩铀设施反而可能坚定伊朗拥核意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4.政权更迭幻想与冲突的本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过轰炸实现伊朗政权更迭的设想更可能适得其反。尽管伊朗民众对现政权治理模式有不满，但任何外来轰炸摧毁国家战略资产和杀害国民的行为，必将激发强烈民族主义反弹。即便亲西方势力上台，其合法性基础若脱离宗教框架转向民族主义，则更难“舔跪”轰炸者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国若介入，实为一场政治赌博，其“美好愿望”依赖于伊朗反对派“既足够弱小”（无力报复）又“足够强大”（能迅速接管并安抚民众）这一矛盾前提。当前中东乱局本质是冷战延续至今的美国中东安全治理危机与系统性结构矛盾的阶段性爆发，深刻体现了国际体系的动荡变革特征。
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77c1d6011fd8d1a7ac6790502bdd373a</guid>
<title>华盛顿政客集体“换下巴”？强健下颌线成权力“硬通货”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JoannaWeiss/2025_06_20_780094.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乔安娜·魏丝，译/译言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普（MAGA-2）时代，华盛顿的观察家们最爱在网上玩一个游戏：猜猜谁的脸又“变样”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，这种变化越来越多地出现在男性政客身上。有的变化特别明显：比如去年，前佛罗里达州共和党议员马特·盖茨简直像换了张新脸亮相，皮肤科医生们直接在TikTok和小报上把他可能动过的地方扒了个遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有时候变化更微妙——就是一种说不出的年轻感，一股摸不着来源的“精气神”。最近，大家怀疑的目光都盯上了下巴。网上和八卦媒体圈里，关于特朗普儿子们、埃隆·马斯克这些人下巴变样的猜测铺天盖地。要是你哪天看电视，突然觉得哪个华盛顿大佬的下颌线变得又方又硬朗了……嗯，你多半没看错。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618173737736.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
整容手术在华盛顿男性中蓬勃发展&lt;span&gt;politico&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给华盛顿这些权贵做项目的整形医生和皮肤科医生，嘴巴紧得很，绝不会透露客户秘密。有的医生专门挑国会休会期安排手术，还有的更是煞费苦心，搞出像间谍片里那种秘密通道和后门，就为了不让客户进出诊所时被人看见。不过他们私下也会告诉你，在政治权力圈子里，下巴整形眼下正流行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“刀削般的下巴和突出的下颌线，在华盛顿就是标配。”蒂娜·阿尔斯特医生说，她在K街的诊所接待的都是位高权重的客户。她说，就这两三年，跑来找她想要轮廓分明下巴的男客户，比例翻了一倍多，从原来的两成左右，一下子涨到了五成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔斯特和其他华盛顿的医生们都说，硬朗的下巴和下颌线在政界两边（共和党和民主党）都吃香。这股风潮与其说是受哪位总统的喜好影响，不如说是被逼出来的——大家都得在社交媒体上露脸，高清有线台的镜头又是超清——谁不想在镜头前显得精神点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人猜测，在当下这个特殊时期，一副硬朗的下巴或许格外具有价值。毕竟，你永远无法确定那位爱看电视的总统是否正在观看你在新闻节目中的表现，而这位总统本人也多次公开表达过对英俊外貌的欣赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618174127558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马特·盖茨&lt;span&gt;POLITICO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬朗的下巴也契合特朗普治下那种充满对抗性的华盛顿政治氛围：当你的角色定位是攻击型政客时，你自然希望自己看起来像罗威纳犬般强悍，而非西施犬般温顺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一个不可忽视的因素：在当今政坛颇具影响力的男性文化中，下巴被广泛视为阳刚气质的象征。如今，倡导男性气质的意见领袖和播客主播所发挥的影响力，有时甚至超过当选官员。特朗普的胜利部分得益于年轻男性选民的支持，而民主党正竭尽全力通过针对性政策赢回这一群体。换言之，两党都在积极争夺男性选民的支持。那么，一副不够突出的下巴是否会让这场争夺变得更为艰难？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在特朗普涉足政坛之前，医生们就已经在强调下颌线与权力、男子气概之间的联系。在2012年总统竞选活动拉开帷幕之际，印第安纳波利斯的一位整形外科医生就在其网站上，盛赞了当时的得克萨斯州州长、总统候选人里克·佩里那异常方正、棱角分明的下巴。这位医生写道：“州长能天生拥有这样的下巴实属幸运”，但他随即补充道，“对于那些没有这般好运的男士，市面上有多种类型的下颌假体可供选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约整形名医达里克·安特尔道出了其中奥妙：“我认为人们倾向于将硬朗下巴与权威、可靠、领导力乃至诚实挂钩。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了佐证，他早在14年前便启动了一项研究：收集《财富》500强（彼时CEO多为男性）的公开照片，进行面部测量。结果颇具戏剧性——90%的CEO拥有“强势”下巴，而普罗大众中此比例仅为40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618175134748.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
里克·佩里曾在特朗普第一任期时担任能源部长&lt;span&gt; 彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管营销火热，但全国范围看，动刀动锯的下颌手术仍属小众。美国整形外科医师协会（ASPS）最新数据显示，2023年近157万例整形手术中，下巴填充术占比尚不足1%（吸脂和双眼皮才是顶流）。不过，在男性群体中，下巴假体植入术在2022至2023年间增长了26%，同样能改善下颌线外观的颈部提升术也增长了13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的产业革命在于非手术选项技术的突飞猛进。射频紧肤、透明质酸填充轮廓塑形……这些“午餐美容术”恢复期极短。整形外科基金会主席艾伦·马塔拉索医生一语中的：“打个填充针，患者走出诊所就能直接上班，恢复时间比补颗牙还短。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这在视低调为生命线的华盛顿，简直是完美解决方案。“我的客户明确要求：走出诊所时绝不能‘判若两人’或留下明显痕迹，他们要的是‘可合理否认’的效果，”皮肤科医生诺艾尔·谢伯强调。她与整形外科医生丈夫阿里尔·拉德在华盛顿15街联合执业，见证了“寻求下颌线提升的男性持续激增”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保密流程如同精密谍报行动：拉德医生通过“深颈部轮廓雕塑术”完成手术，谢伯医生则负责后续“灭迹”，让疤痕遁形。手术档期当然要精准卡在国会休会期，让议员们在“术后肿胀期”悄悄恢复。诊所入口则是一家平平无奇的护肤品店，后巷另有隐秘通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;03&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约名医丹·贝尔金（客户包括玛莎·斯图尔特等）将这种“多多益善”的审美归因于性别规范的回潮。他分析道，文化保守时期，时尚常向传统性别表达倾斜——男性追求刻板阳刚，女性回归经典柔美。他笑言曾读一篇学术文章，细数半世纪女性胸围浮沉史：D杯在50、80年代称王，A杯则在70、90年代受宠。当下，棱角分明的下颌线正风靡他的纽约男客户圈：“他们深知，这能打造更‘阳刚’的形象。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当被问及为何人们会将硬朗下巴与男子气概相联系时，贝尔金提出了“性别二态性”的概念。他解释道，人类是两性外观有别的物种，而下颌区正是“彰显雄性特质的绝佳区域”。这特质对特朗普政府的拥趸——那些力挺生育主义、“传统主妇”和严格两性分野的人士——有着天然吸引力。“讽刺的是，”贝尔金揶揄MAGA群体，“他们激烈反对跨性别及性别肯定治疗，殊不知自己正在身体力行另一套‘身体诚实’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
费尔利·迪金森大学研究男性性别认同政治的教授丹·卡西诺指出，下颌线也是“男性圈层”——一个由网站、播客主、YouTuber和社交媒体红人组成、自疫情以来规模和影响力不断扩大的群体——的重大关注点。卡西诺表示，在深度网络化的圈子里，年轻男性将硬朗的下颌与男子气概和性魅力联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/18/20250618175426997.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不留胡须的万斯&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618175333920.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蓄须的万斯&lt;span&gt; POLITICO&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着新一代雄心勃勃的男性步入华盛顿——头顶的阴云是一位酷爱赞美“强悍”、“力量”与“英俊”的总统。在此氛围下，硬朗下巴的吸引力只怕有增无减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实是，在华盛顿平步青云并非总需一副硬朗的下巴。看看特朗普本人——他可能拥有联邦政府中最“弱”的下巴，此刻却正在展开一场异常激烈的政治对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618180606469.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普曾向媒体抱怨“能不能不要再用双下巴的图片”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外貌，还有其他方式可以彰显你的战斗姿态。例如：冷落乌克兰总统泽连斯基；斥责提出“刁钻”问题的记者，当真正的权力在握时，下巴的硬度，终究不如强硬的口头施压。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3f2200cf83dfc16a44948464ed5f7ad</guid>
<title>她不是詹周氏，她是周惠珍</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2025_06_20_780093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由陈可辛导演的电影《酱园弄·悬案》正在影院热映。80年过去了，曾经那桩搅动旧上海滩的传奇案件，真相到底如何？当事人又是如何在深渊之中重获新生？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/17/20250617110657320.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;691&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员章子怡在电影《酱园弄》中饰演詹周氏&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年3月21日清晨，家住上海市新昌路酱园弄3楼的张氏出门打水，在下楼梯时发现扶手上零星血迹，惊恐之余大声唤来了客堂间算命的王瞎子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王瞎子本名王燮阳，是酱园弄的二房东，昨日深夜他曾听到二楼租客詹云影的房间里传出过奇怪的闷响。当时他大声询问，却得到詹云影的妻子詹周氏的回答，丈夫刚才做了噩梦，所以完全没放在心上。这下听到张氏的尖叫，他的心里突然升起一股不详的预感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血水从二楼地板的缝隙里渗出来，滴落在楼梯的扶手上。王瞎子和妻子见此情景顿感不妙，立刻冲到楼上。叩开房门，目光所及之处皆是未干的血迹，詹周氏背对他们坐在地上，目光呆滞地说：“詹大块头已经给我杀了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
案件发生67年后，彼时还未成年的酱园弄居民沈子可接受了电视媒体采访，他回忆起那天经历，詹周氏被当场擒获，但装着碎尸的箱子没有被一并带走，还遗留在房间，前来办案的中国巡捕把案发现场的两头拦住，留出6、7米的距离。在好奇心的驱使下，他钻到人群前面看热闹，却被现场的惨状吓到，不禁感慨詹周氏怎么这么狠，能下得了手把人杀掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的上海仍处在侵略者的残暴统治之下，随着法西斯分子在各条战线上的节节败退，日伪政权对上海各界的高压控制也愈发变本加厉。这是日本军国主义和汉奸走狗们最后的疯狂，因此上海的舆论场大多数时候都寂静得如一潭死水。酱园弄杀夫案的出现，恰如同一粒投入水面石子，让无数媒体蜂拥而至，如获至宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，它无关政治，安全得紧，只是一桩血案，无外乎女人杀了男人，妻子杀了丈夫，宜作茶余饭后的谈资。案发仅一天，各大媒体就纷纷对此案大写特写，有叫“酱园弄血案”的，也有叫“箱尸案”的，1945年3月22日刊印的《中华日报》上则用大字写着“毒妇谋杀亲夫——撕尸灭迹分成八段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《申报》曾对此案的有过如下报道：案发当日詹云影从远东饭店赌光了钱才回家，詹周氏因为生活开支没有着落，便生出了变卖一部分家具换钱摆个小摊经营的念头。她对晚归的詹云影说，家里的衣柜台子能卖个5、6万，这样她就可以像其他人那样在弄堂里做油炸排骨年糕。然而詹云影对此不以为意，说有这闲钱还不如去赌。被丈夫打击到绝望的詹周氏在精神恍惚中，对入睡的丈夫对举起了菜刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体竭尽全力地渲染着案件恐怖血腥的氛围，但鉴于案情本身并不复杂，且凶手和凶器都一并抓获，詹周氏杀夫一案很快就进入了审判的流程。开庭审理当日，法院内外被前来报道的媒体和围观的民众围了个里三层外三层，每个人都想亲眼看看这个手持一把菜刀把丈夫剁成十六块的女人到底是什么样貌，什么来头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众目睽睽之下，詹周氏平静地对案发当日的一切娓娓道来，公众也第一次知道了这个女人的悲惨遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/17/20250617110804885.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史上真实的詹周氏照片&lt;span&gt; 纪录片《档案》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
詹周氏原本姓杜，名春兰，丹阳人，自幼父母双亡，亲戚将她抚养一段时间后，便在她9岁的时候将她卖给了上海一家当铺做丫头。17岁那年，由当铺主人（姓周）做主许配给了当铺的活伙计詹云影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前半生无依无靠的詹周氏本以为就此可以过上平稳安宁的生活，岂料所托非人，丈夫詹云影是个吃喝嫖赌样样都沾的混蛋。刚结婚两个月，詹周氏就发现他有外遇，对方是个同样可怜的年轻姑娘，被詹云影哄骗了身子还怀了孕。她走投无路之下找上门来，然而詹云影却两手一摊，完全不管，一副死猪不怕开水烫，你奈我何的模样。反而是詹周氏对那个年轻的女孩儿生出了许多怜悯，照顾她顺利生产后，还帮她的孩子找了个领养的人家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
詹云影在当铺做朝奉（给典当物估价）的收入并不算丰厚，但足以维持夫妻二人在上海的日常开销。只是他有严重赌瘾，但凡口袋里有点钞票就要拉着狐朋狗友上牌桌，全然不管家里还有没有米可以下锅。挨饿受冻的詹周氏把能典当的东西都典当了，也吃不上几顿饱饭，最后只能腆着脸跟左邻右舍借，可这借来借去又还不上，一来二去的，同住的街坊也就不愿意再帮她。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了能有个基本温饱，詹周氏求爷爷告奶奶托人帮忙在香烟厂（也有报道说是纺纱厂）里找了个可以糊口的工作，这份工作十分辛劳，天不亮就得去上工，但她对此没有任何怨言。谁知道丈夫詹云影知道后对她大发雷霆，骂她是去外面勾引野男人，对她拳打脚踢，把她打得几日都下不了床，后来又干脆将她囚在家里。这样一来，詹周氏好不容易谋到的差事也就彻底告吹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杀死詹云影当天，詹周氏又变卖了衣柜底的几件衣物换了把菜刀，她原本打算用那把刀斩排骨在街口摆个小吃摊的，不料丈夫知道后又对她施以暴力。詹周氏万念俱灰之下，到底是把刀砍向了睡梦中的他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海警察署出具的验尸报告详细记录了詹云影尸体被分割的情况，咽喉、两膀、两臂、手指、肚腹皆有刀口。由于詹周氏身形瘦小，目测估计体重不超过80斤，而他的丈夫则绰号“大块头”，体重近200斤。在身体力量要远小于对方的情况下，詹周氏一人仅凭一刀就将其毙命，并独立完成碎尸的全过程，怎么想都不太可能，因此案发后，负责此案侦办的人员疑心，詹周氏或许有同谋，且她对那人进行了包庇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现代刑侦的角度来看，这种推论并非全无道理，女性由于自然力天生弱于男性，在实施犯罪时，通常要借助一定工具和外力，这使得女性犯罪有非常显著的特点，比如借助药物进行毒杀，伪造成事故，或其他人联合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过往办案经验对推定“詹周氏杀夫必有帮凶”起到的作用非常有限，真正在背后作祟的还是当时根深蒂固的“妻为夫纲”的封建思想。既嫁从夫，一个女人不可能拥有杀夫的主观能动性，倘若她要谋杀自己的丈夫，必然是为了另一个同她苟且的奸夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了逼问奸夫的下落，汪伪政府的办案人员对詹周氏进行了严刑拷打，起初她一直坚称是自己独立作案，无他人协助。但肉体凡胎实在熬不过种种酷刑，不得已供出一人“贺大麻皮”，即贺贤惠，声称对方就是自己的奸夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617110923285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贺贤惠（贺大麻皮/贺大麻子）照片&lt;span&gt; 记录片《档案》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说来也是凑巧，案发后第二天贺贤惠人就不见了踪影，这让他身上的嫌疑陡增。据詹周氏交代，她跟贺贤惠是邻居，以前吃不上饭的时候总找他借钱，他对自己很是同情，性格也算随和，别人见自己总借钱不还后来也就不借给自己了，可贺贤惠不管手头多拮据，都匀出一点给自己。时间一长，他俩就发生了关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的我们无从得知到底是贺贤惠以钱财为引诱胁迫詹周氏发生关系，还是詹周氏为求一条生路主动勾搭的贺贤惠，但贺贤惠前后给予詹周氏的3万元钱，确实在她饥寒交迫之际让她有机会活了下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，詹周氏还在审讯中供出另外一人，绰号“小宁波”的何宝华。此人是丈夫的朋友，彼此之间有所走动，慢慢地就好上了。她声称杀人一事跟贺贤惠没关系，是她和何宝华一起谋划事实的。案发当天，何宝华趁丈夫熟睡溜进她家，先动手在脖颈上砍了一刀，然后自己才又在丈夫的额头上补了一刀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617111044593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
何宝华（小宁波）照片&lt;span&gt; 纪录片《档案》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上供述经由媒体传播，点燃了上海舆论界的热情，人们恍然大悟感叹道不出所料，这果然又一个“潘金莲和西门庆”的故事。然而詹周氏在后续的庭审中当堂翻供，她说自己是受不了刑讯逼供才被屈打成招，贺贤惠没有帮她杀夫，何宝华也没有，她之所以构陷何宝华是因为他带着丈夫到处去赌，自己恨透了他，想着借此机会对他实施报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着案情的披露，社会的风向开始起了变化，有一部分人对詹周氏的悲惨遭遇很是同情，认为她罪不至死。得到外界声援的詹周氏也退去了“一死了之”的消极念头，积极地在法庭上为自己辩护起来。她说自己有精神病，杀夫时处于混乱的状态中，仿佛脑子里一直有人对她不停地喊，“你斩好了”，于是她便一段段地斩了丈夫放进箱子（即衣柜）中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而法庭并不认可詹周氏关于自己精神失常的说法，他们指派法医对詹周氏进行了仔细检查，得出结论她没有精神失常，并在5月3日的初审中宣判詹周氏死刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新闻报》当时是这样报道的：讯据被告供认，杀夫出于泄愤，分尸冀图灭迹，各情历历自白，始终如一，核与侦讯所得，均相吻合，应以杀人重罪处断。按房帏喋血，情无可原，分尸成块，残忍尤烈，应于论处死刑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94ba03efbfb6a78ddb9a140c79814904</guid>
<title>“梦舟”飞船头顶一根逃逸塔，证明了美国先进中国守旧吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_06_20_780092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
28年磨一剑，中国新一代载人飞船“梦舟”闪亮登场，走向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月17日，“梦舟”飞船在酒泉卫星发射中心完成零高度逃逸试验，这是继1998年“神舟”飞船后，我国再次进行此项关键逃逸验证，标志着中国载人探月系统取得重要进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618162417389.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过“梦舟”飞船头顶一根醒目的逃逸塔，被个别网友质疑为古董设计：不是美国“阿波罗”飞船用过的吗？美国的载人“龙”飞船早就用会喷火的推进器代替了，取消了这根长长的塔，怎么我们还在用这种上世纪的思路？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“梦舟”落后了的声音，在社交平台扩散开来，甚至配上了载人“龙”飞船喷火逃逸试验的照片，形成了“美国先进VS中国守旧”的直观对比。但事情真有这么简单吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实是，就在这场争议发酵的同时，“梦舟”飞船的零高度逃逸与最大动压逃逸试验，进入逃逸系统验证的关键阶段。在这个生死攸关的系统上，先进从来不是喷火好不好看，而是出事那一秒，谁能把航天员活着拉出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喷火很酷，一根塔却更稳——我们需要重新认识逃逸系统的技术真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618162435851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国当年的“阿波罗”载人登月任务，选择了逃逸塔&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“拔萝卜”式保命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果把这场争论从感官拉回工程现实，答案会反转得很快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“梦舟”选择逃逸塔，不是因为走不出旧路，而是因为这种结构在最关键的瞬间，提供的是目前技术条件下最迅速、最直接的逃生方案。在火箭地面故障或飞行中段爆炸前的极短时间内，它像拔萝卜一样将飞船从火箭中拔出来，以最快速度飞离危险区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是中国一家的选择。过去的“阿波罗”飞船用了逃逸塔，美国NASA最新一代“猎户座”飞船（Orion）同样继续采用了逃逸塔，并且设计推力高达40吨量级，逃逸塔高度接近5米。“猎户座”之所以没有学SpaceX喷火，也不是能力不足，而是因为NASA深知登月任务容不得一点不确定性。一次失败，就可能是一个时代的终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“梦舟”进行的“零高度逃逸试验”，是在火箭尚未起飞，甚至可能刚刚点火即发生故障的情况下，验证飞船能否在爆炸发生前的几秒内完成一整套紧急撤离动作。这是一种几乎贴地面的原地逃生——逃逸塔需要在极短时间内拉脱火箭、完成转向、打开降落伞、控制姿态并软着陆。哪怕主火箭已失控、燃料正在泄漏，只要逃逸塔接收到引信信号，就能独立执行逃生任务。这对系统的响应速度、分离机构可靠性和最低限度冗余提出极高要求，任何耦合设计、任何指令链上的延迟，都会让整船无法逃出爆炸冲击波的杀伤范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618162457355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“土星五号”搭载的“阿波罗”载人飞船，采用逃逸塔是稳妥之举&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“最大动压逃逸试验”中，“梦舟”要面对的是另一种极限：高速穿越大气层、飞行中段推力最大、气动力最强的时刻。如果在这一阶段发生火箭结构失稳或动力系统故障，一旦此时失控，不是飞不出去的问题，而是飞着飞着就散架了。这时，逃逸系统面临的压力不光是反应够快，还要姿态够稳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术发展不是线性的，也不是竞赛型的。在载人航天这种以“失败=死亡”的任务体系里，优先级排在第一位的从来不是造型，也不是复用，而是分秒之间能不能救命。“梦舟”没有选择更酷的喷火，也没有为了未来感而拆解成熟系统，它只是选择了一个工程上最稳妥的逃逸方式——而它恰好长得像六十年前的那根塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“梦舟”比网友想象的更先进。以往的模式是“火箭负责逃逸，飞船负责救生”，而“梦舟”载人飞船系统承担逃逸抓总职能，全面负责逃逸与救生两项任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/18/20250618162514546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
载人“龙”飞船的8台“超级龙”推进器喷火，视觉冲击力非常强&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>