<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>259933bcde567e32937aae66df3786e2</guid>
<title>到巴黎了，购买宾至如归套票的我却被折磨得够呛</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_08_03_743678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093937579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了十几个小时的飞行后，我终于到达巴黎了，也终于可以带着大家一起在巴黎看奥运了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次巴黎的出行计划大概是年初订下的，当时在网上看了几个奥运会的宣传片，想着反正有年假不如试着在官网上买张票看看。疫情恢复之后，整个2023年的线下活动市场都异常火爆，甭管是演唱会门票，还是大型体育赛事的门票，都是一票难求，自己曾有幸参与过几次抢票活动，但无一例外，最终都以失败而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，去巴黎感受一下顶级赛事的魅力不会有这么艰难吧，毕竟在中文互联网上一直都有外国人对奥运会不感冒的流言，传说他们更青睐职业程度高的体育赛事，团体项目如足球，个人项目如网球，总之中国人喜欢的项目他们统统不在乎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次巴黎奥运会的售票大致可以分为两个阶段，第一个阶段是抽签，体育迷们填写有观看意向的项目，抽中了，付款就行；第二个阶段就是自由购买，抽签结束后，多余的票，其中相当一部分是无人问津的高价票，会被放出在官网上，根据个人需要选购就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在抽签阶段，就有不少法国本地人抱怨部分体育项目的售价太高，“什么比赛居然敢卖超过100欧元，简直就是疯掉了。”类似的评论在一段时间内不绝于耳。鉴于本人历来“手黑”，前面抽票轮中奖的机会全部落空，后续放票时又没记好时间，等跟朋友聊天提到年假计划才回忆起还有这么一件正事儿时，官方网站在售的比赛门票只剩了豪华版的套票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓套票，其实就是巴黎奥组委的捆绑式销售，它们管这玩意儿叫宾至如归套餐（hospitality package），内容通常包括一张奥运会比赛的门票和一份组委会提供的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在巴黎奥组委指定的酒店享有折扣入住、就餐，又或者在巴黎奥组委推荐的餐厅品尝当地的佳肴。而我则是抱着试一试的心情，以原票价两倍左右的价格购入了一份宾至如归套餐，包括一张B等的比赛门票和赛前在专属休息区享受美食和休息区域的服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我以往所有的购票经验不同，巴黎奥运会的购票完成后，我并未收到任何的票务信息。几点比赛，坐哪个位置，去哪里取票一概不知。直到两个月后，我才收到了巴黎奥组委的邮件，他们通知我本届奥运会全部使用电子票，需要购票者下载专用的巴黎奥运会票务软件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我满心欢喜地从应用商店下载了巴黎奥运会票务软件，经过一番折腾后，好不容易把账号登录了进去。然而，里面并未显示我的票务信息，甚至都没有显示我有购票记录。惊恐之下，我不得不给官方发去邮件，询问这到底是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
官方的回应是，购买宾至如归套餐票的用户票务信息会在稍晚的时间公布，请不要慌张，中间要注意它们发送的邮件，好完成票务账号的统一认证。对，你没有听错，同样是官方售票，卖普通票和宾至如归套票是两个并不互通的系统。当购买普通票的消费者已经可以在软件上查看详细的购票信息时，购买宾至如归套票的我在购买记录一栏里看到的，仍然是空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这中间，我因为忙于工作忘记了检查官方发送的邮件，等签证都拿到手才想来，票务的事情还没有搞清楚。这次我登录邮箱，终于从海量的垃圾邮件中找到了一封要求我到网站认证的邮件。可等我登录上官方网站，把发送给我的认证码输进去时，却得到一个通知：巴黎奥委会决定简化宾至如归套票的使用流程，不再需要认证，后续的票务信息会直接发送到各位消费者的邮箱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093709688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
官方简化认证程序的公告。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，我就开始隔三差五地刷新我的账号，查看是否有我的票务信息，我甚至在转售网站又购入了两张其他比赛的普通门票，并且在票务软件中查到了这两张票的具体信息，但最早购入的宾至如归套票依旧渺无音信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在比赛开始前的第十四天，我才终于在官方的票务软件上刷出了宾至如归套票的票务信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管之前巴黎奥组委曾经被诟病对部分热门项目的定价过高，根本没人看得起，但根据我在后面刷票选票的经验来看，针对这一点，赛事组委会并未做任何较大改进。奥运会开幕式的门票起手就要1600欧元，热门的如跳水和游泳的门票价格（B类和A类）也都在500欧元以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093726678.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;650&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人气极高的游泳。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据官方转售网站上的最新信息（只能按照原价转售，不能加价，且官方要收取6%的抽成作为手续费），8月3日游泳比赛决赛阶段A类票售价为990欧元，如果加上税款轻松突破1000欧元。由于时间冲突，我不得不转售了8月2日的比赛票，官方在完成转售手续之后告知我，需要等待48小时，我才能收到退回的票款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲为什么没有出现一个成功的互联网公司，或许可以从巴黎奥运会离谱的票务系统中窥见一丝丝的原由——产品经理这个岗位，或许在欧洲的互联网公司里根本就是不存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
完全不注重用户体验，用同一个账号在同一个网站上购买，普票和套票居然用两套不同的票务系统，而且花钱多的那一个，却还要忍受更长的出票流程，付出和获得根本不对等；对变化的反应速度迟缓，年初购票时的支付渠道只有Visa，直到转售窗口开启，才又增加了JCB和中国银联等更多的支付渠道。我曾经在第一次购票时使用visa的支付渠道，遭遇过三次支付失败，而在购买转售票用中国银联的借记卡支付时，一次就获得了成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失败体现在方方面面，你可以官方票务系统里查看自己的购票信息，也可以点击更多赛事和转售等按钮对自己门票进行进一步操作……然后令人目瞪口呆的事情就发生了，这些简单功能在APP中都无法实现，它会让你打开浏览器，自动跳转到网页，也就是说，巴黎奥委会的票务APP只有一个功能，让你登录账号查看自己门票的二维码，你无法在上面购买新的门票，也无法转售旧的门票，对于使用惯了国内各大票务软件的我而言，这是实实在在的折磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，你甚至不能在这个APP查阅其他的比赛信息！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是我见识浅薄，这的确是我见过的第一个只能查看自己购票信息，但不能进行更多交易和查询功能的票务APP。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/03/20240803093910561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
列车时间表必须下载和不预定不能查看详细地址。&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲，如此难用的本地软件多到数不胜数，临时存包APP会给你在地图上显示存包处的位置，但如果你不支付预定金，就不允许你查看存包处的详细地址；公共交通APP上你无法直接查看某趟列车的运营时刻表，一定要把PDF文件下载下来才能看个究竟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论如何，经历如此天才票务系统折磨的我终于来到了巴黎，希望在剩下的赛事运作上，可以一切顺利吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f2eaaa0344987302676ccd84afe2fda</guid>
<title>中巴关系意义深远，巴西想当“首发球员”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2024_08_03_743672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒂亚戈·诺加拉（Tiago Nogara），翻译 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周初，意大利总理梅洛尼访华，舆论都在关注中意在“一带一路”——这项中国提出的发展倡议相关议题上的合作。这项倡议让西方紧张的同时，也为广大发展中国家带来了新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如意大利在“一带一路”问题上引发的争议一样，巴西——特别是卢拉上台之后的巴西，一直被中国人民看作是拉美的“好战友”，中国舆论也一直期待巴西能加入“一带一路”倡议，让两国之间的距离更进一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上周，巴西总统卢拉终于首次公开讨论了巴西加入“一带一路”倡议的可行性。卢拉总统表示，“鉴于中国希望与我们讨论丝绸之路的事情，我们将准备一份提案来评估巴西加入其中的收益……如果我们参与其中，巴西到底能得到哪些好处?”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，巴西副总统杰罗德·阿尔克明（Geraldo Alckmin）已于6月率领一个重要代表团访问了北京，其中包括来自巴西政府21个部门和其他一些政府机构的代表，以及众多商业领袖。今年是中巴两国建交50周年，巴西参与“一带一路”倡议，已经成为两国进行讨论的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月，在卢拉总统访华期间，他的国际关系高级顾问兼外交官塞尔索·阿莫里姆（Celso Amorim）在接受中国《环球时报》独家采访时已经表示，巴西对参与“一带一路”倡议“非常有兴趣”，但他也强调有必要了解“将会有哪些具体项目可以合作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/30/20240730104151736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年4月12日，巴西总统卢拉抵达中国，开始正式访问。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到卢拉总统最近的表态以及塞尔索·阿莫里姆早些时候的发言，仍有几个问题需要获得解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议给发展中国家带来了好处，加强了互利共赢关系，为加强基础设施建设和贸易互联互通提供了有力支撑，这些都是有目共睹的。此外，巴西长期以来就存在基础设施建设赤字和投资不足的问题，巴中两国之间存在显著的商业互补性，这些也是众所周知的。鉴于巴中两国的步调越来越一致，巴西加入这个已有150多个国家参与的“一带一路”倡议的主要障碍是什么呢？若要给出答案，至少需要触及以下三个重要问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.巴西与美国的关系；2.巴西产业界对深化与中国商业关系的担忧；3.加入“一带一路”倡议对巴西和拉美地区在世界上重新定位所带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，上述这些问题的存在导致了目前巴西所表现出来的沉默，以及在外交政策领域的倾向，而且所有这些问题都是互相关联的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就巴西与美国的关系而言，卢拉政府和拜登政府之间的紧密联系，不仅是因为存在共同的合作议程，而且还因为巴西劳工党和美国民主党都对遏制极右翼崛起极为关注，前总统雅伊尔·博索纳罗（Jair Bolsonaro）和唐纳德·特朗普（Donald Trump）之间的关系就说明了这一点。上述因素使得卢拉政府在处理巴美关系时不得不进行一些微妙的考虑，须知卢拉是在2022年的第二轮选举中以微弱优势当选的，他严重依赖与保守派和自由派的联盟来保持其政府的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国已经成为南美国家的主要贸易伙伴，也是整个拉美地区的第二大贸易伙伴，美国要求该地区减少与中国关系的施压已经变得越来越明显。因此，这也是巴西政府需要面对的一个重要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢拉总统已于7月22日表示，“我们不想为了与中国在一起而站在美国的对立面”，但他坚称他打算“与中国讨论丝绸之路的合作问题”，这一讨论将在秘鲁举行的下一次亚太经合组织（APEC）会议上进行，卢拉总统是第一次被邀请参加该会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就巴西产业界而言，他们一直以来就对深化与中国的关系有所疑虑，因为中国产品不仅在巴西国内，而且已经在整个南美地区，从巴西制造商手中夺走了市场。这个问题由来已久，当巴西国内就是否加入“一带一路”倡议展开讨论时，自然也是绕不开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，众所周知，由于卢拉政府对巴中关系极为重视，他甚至可以为此绕开巴西某些民族产业利益集团。当卢拉政府在21世纪初承认中国的市场经济地位时，这一决定曾遭到巴西制造业重要部门的反对，而且这些制造业部门在巴西政治环境中是劳工党的核心盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，很显然，巴西产业界的担忧迫使巴西政府不得不对参与“一带一路”倡议持谨慎态度。巴西政府外交部门和总统本人曾多次表达深化与中国战略伙伴关系的愿望，但他们也表示，巴西在巴中关系中不能仅仅扮演一个矿产和农产品出口国的角色，只有在满足巴西这一愿望的合作框架内，他们才会积极推动与中国战略伙伴关系的深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，巴西在“一带一路”倡议中扮演何种角色，与巴西政府的最终决策高度相关。卢拉总统曾用踢足球做类比：巴西是否加入“一带一路”倡议取决于“是否知道我们在整个球场上的位置，是否知道我们将扮演怎样的角色，因为我们不想成为替补球员，我们要做首发球员。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eef563ff203f554eac519ef3e2f7c48b</guid>
<title>这看起来像是男人在挥拳打女人，也是奥运会的悲剧</title>
<link>https://www.guancha.cn/SarahDitum/2024_08_03_743667.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莎拉·迪图姆，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场比赛看起来就像是一个男人在挥拳打女人。阿尔及利亚拳击选手伊曼·哈利夫（Imane Khelif）身高约1.78米，仅比意大利拳击选手安吉拉·卡里尼（Angela Carini）高出约5厘米。但在巴黎奥运会女子66公斤级拳击赛场上，她们实力的明显差距令人痛心。哈利夫身材修长硬朗，挥拳更远也更有力。在遭受了两记重拳后，卡里尼放弃了比赛，含泪接受了最终结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/02/20240802163331494.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月1日，在巴黎奥运会66公斤级16强赛的比赛中，意大利女拳手安吉拉·卡里尼仅抵抗了46秒就被阿尔及利亚变性选手伊马内·哈利夫击败。 &lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这看起来像是一个男人在挥拳打女人是因为，根据国际拳击协会（International Boxing Association）的记录，哈利夫并不是女性。2023年，因“未能满足参加女子组比赛的资格标准”，哈利夫与中国台湾选手林郁婷一道被取消了世界拳击锦标赛的参赛资格。这一决定并非基于睾酮激素水平做出，而是基于“一项单独的、公认的检测，具体内容保密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一份俄语声明（国际拳击协会在俄罗斯创建）说的更直接：“根据DNA检测结果，我们发现一部分运动员试图欺骗同事、假装作为女性参赛。检测结果显示他们拥有XY染色体。”林郁婷没有提出申诉，而哈利夫在提出申诉后又决定撤回。因此，国际拳击协会对两人的处理结果都具有法律约束力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个结果对巴黎奥运会没有约束力，主办方基于对管辖权的多方担忧，在今年早些时候撤销了对国际拳击协会的承认。这意味着，国际奥林匹克委员会（IOC）有权在巴黎奥运会上适用自己的性别分类规则。国际奥委会发言人马克·亚当斯（Mark Adams）表示，“应该警惕有人发起‘猎巫行动’……这些都是参加过多年拳击比赛的正规运动员，她们完全有资格参赛，她们护照上显示的性别都是女性。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是两本护照（而不是两个血肉之躯）在进行拳击比赛，这种性别分类方式当然是可以接受的。在一个专为女性运动员设计的项目中，哈利夫显然不是女性。虽然国际奥委会始终强调，这一争议与变性女运动员参加体育竞赛的争议完全无关，但两者显然不可能被分开。如何定义性别的问题（是通过染色体、荷尔蒙水平还是护照上的法定标记？）是关于性别包容争论的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎拳击擂台上发生的一切，都是对“性别与运动成绩无关”这一荒谬说法的反驳。例如，作家瑞贝卡·乔丹-杨和卡特里娜-卡卡齐斯2012年曾在《纽约时报》的一篇专栏文章中主张，应放弃“（性别）公平政策的最终目标是保护女子比赛的‘纯洁性’”这一观点。如果包容性是值得追求的目标，“那么按性别分开举办竞赛只是许多可能选项中的一种，且在许多情况下，它可能都不是最佳选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，性别分类的实施不就是在重新灌输关于“女性柔弱且易受伤害”的陈旧有害的刻板印象吗？至少，“美国公民自由联盟”（ACLU）是这么认为的。该组织在关于体育项目的事实文件中宣称：“排斥变性女性会伤害所有女性，因为这会招致一种‘性别出警’，令任何女性可能面临令人感到冒犯的检测，或被指责因‘过度男性化’、‘过度擅长’自己的运动而不配成为‘真正的’女性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国乌尔辛纳斯学院历史学教授乔安娜·梅莉斯（Johanna Mellis）甚至在《卫报》上提出，女性运动的分类可能是被男性“发明出来”，“通过强化一种性别歧视观念，即顺性别女孩与女性是‘更弱、更慢的性别’，来限制女性在运动领域的成功与机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到这里，距离我们经常听见的说辞已经不远了。比如某LGBTQ+杂志上的一篇文章称，人们应该像“看待迈克尔·菲尔普斯（Michael Phelps）那异于常人的臂展”那样看待性别差异。本质上来说，职业运动员都是体质超出普通人水平的特例。被法律承认为女性的男性则是生物变异的另一个特例。《卫报》体育记者、前《独立报》记者乔纳森·利夫（Jonathan Liew）曾宣称，如果变性女性能主导女子体育赛事，“在某种程度上，这将是一件鼓舞人心的事情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，且不论染色体的问题，哈利夫还没能主导国际女子拳击比赛。尽管拥有XY染色体，哈利夫还是在东京奥运会四分之一决赛中输给了爱尔兰选手凯莉·哈灵顿（Kellie Harrington），后者最终夺得金牌。英国广播公司第5直播台的拳击分析师史蒂夫·邦斯评价，哈利夫“并不是一名有压倒性力量的拳手”，至今仅经历过五次比赛中止。他的潜台词也许是，如果卡里尼足够优秀，本可以继续战斗甚至击败哈利夫。也许如此吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/03/20240803100754384.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
卡里尼与伊曼·哈利夫在比赛中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，一个基因为男性的运动员参加女子体育项目时制造的问题，不仅仅源于他的成功。每“包容”一位XY运动员都意味着一位XX运动员被挤出。在涉及对抗与碰撞的运动中，他们也会伤害与之竞争的女运动员。根据“妇女参与体育”（Women in Sport）组织的数据，在任何体重条件下，与年龄相仿的女运动员相比，男运动员拥有平均高出40%到50%的上肢力量，与平均高出12公斤的骨骼肌质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名技术高超的女运动员可能会在与男性的对抗中获胜，但她也要面临巨大的受伤风险。因此，卡西尼有权考虑自己的安全。她在比赛结束后说：“这可能是我一生中最精彩的比赛，但在那一刻，我也必须保护自己的生命。”拳击运动本来就很危险，但同意被一名女性打一拳与同意被一名男性打一拳的危险程度完全是两码事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是主张在体育运动中取消性别分类的人们所无法承认的区别。有些人，比如利夫，可能在心中默默接受，但却毫不关心这对女性参与体育运动的实际影响——也许正因他们认为，女性体育运动从根本上就不严肃。（利夫在《独立报》的文章中写道：“有时候，我们忘记了还有比体育更重要的事情。”但他从来没有对男性体育项目发表过类似的评论。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过对其他人，尤其是女性，也许最主要是对那些不积极从事体育运动的女性来说，这种否认主义中蕴含着一种希望。她们愿意相信，与男性相比，女性在体能上的劣势纯粹是，或者在很大程度上是一种社会现象。她们承认女性在这方面的弱势地位，也理解这都与身体有关。但她们认为是女性的身体导致了这种弱势地位，也在政治上变得不合时宜。她们接受了“生理平等”这种策略性的虚构——如果不是在此时此地，那么未来可能会在一个包容的“耶路撒冷”中实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，女性的身体所能取得的成就，远远多于历史上主导体育赛事的男性权威所愿意相信的程度：声称运动会导致女性子宫脱落的说法有着悠久而奇怪的传统。如果能够公平地参加训练和比赛（这一点还远远谈不上得到保证），女性确实能做到更快、更强、更有侵略性。这是我的亲身经历。我从30多岁后期开始练习举重，到了40岁还能举起曾经以为只会在动画片中出现的重量。但我也明白，如果由一位男性来举起同样的重量，效果就会逊色很多。这就是为什么拿我自己和男性相比，根本无法说明我的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将性别混淆的运动项目只会导致优秀的女性运动员被平庸的男性选手淘汰：这是纯粹基于蛮力取得的成就。本届奥运会未能保障女性运动员的权益，这对她们来说是个悲剧，但也是整场奥运会的悲剧。由于国际奥委会忽视女子运动项目的公平性与安全性，一场本该凸显卓越竞技水平的盛会，沦为了对平庸者的抬举。在我们对性别和体育问题混淆视听、空谈数十年之后，一切真相都在一场完全没有必要的会面中变得清晰起来——在一个明显是男性的拳头和一张女性面孔之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于8月2日发布在英国UnHerd评论网站，原标题：“本届奥运会对女性并不安全。” The Olympics are not safe for women.）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c461ec3ab09a7fdad32d36c3863eeeb</guid>
<title>我们也要问一下：美国游泳队“含药量”是多少？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_08_03_743665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到逸语道破，本期来跟大家聊聊奥运会。虽然我不是体育迷，也很少看奥运会，但不论是古希腊的奥运会、希腊城邦时期的奥运会，还是近现代以来的奥运会，实际都和国际政治联系密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一定程度上，从古希腊时期开始，西方这种大型竞技体就是以军事演习为初衷的，甚至是军事对抗的替代品。大家用一种非致命的方式去较量，从和平的角度来说，这些较量是对人类运动极限的一种挑战和自我超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷兵器时代国家之间如何比拼？比如在奥运会上，大家各自派出最杰出的战士，较量谁扔标枪扔的远，这在战争时期传递出来的信息其实就会非常明确。近代进入热兵器时代以来，我们不再经常看到冷兵器时代时对于武术技巧和搏斗技巧的比拼了，而是大家都扣动扳机进行对抗，直到现代战争我们换成了导弹，直接摁按钮就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的《星河战队》中有个著名的桥段，里面的人物说：“现在打太空战争按个按钮就行了，老兄你为什么还要叫我扔飞刀？”，然后那位老兄叫他把手放在按钮旁并让大家看好了，然后一刀过去把他的手定在了操作盘上。他说：“我们的任务就是他按钮之前用刀把他的手定上，让他按不下去”。当然，其实也没有那么血腥，大家不要担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是奥运比赛对于西方国家来说，就是国家之间的一种对抗。在1930年代的奥运比赛，也是臭名昭著的第三帝国崛起的时候，就发生了著名的杰西·欧文斯的事件。当时希特勒在宣扬他臭名昭著的种族优越论，在体育比赛中给其他人传递这样一种信息：我们展现出来的爆发力、持久力、耐力都是来自雅利安民族的优越基因，其他人都是渣。所以这种事情其实是西方人自己玩起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/02/20240802152926308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰西·欧文斯于1936年6月20日跑出了10秒2的世界纪录。&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉冷战史的朋友，可以查一下20世纪六七十年代的奥运会历史，当时美国篮球队跟苏联篮球队在赛场上剑拔弩张。美国人自己还曾拍过一个片子，讲苏联的棋手和美国的棋手下国际象棋。剧中里根总统办公室直接打电话过来问赢了没有，现场告诉他说苏联棋手领先的时候，就直接切入一个画外旁白：勃列日涅夫已经打开了他珍藏多年的威士忌准备庆祝了，这是苏联的胜利。可见竞技体育这种比赛天然就有大国竞争的底色在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然冷战结束后，大家强调舒适和松弛。但要我说还是算了吧，你拿到金牌赢了比赛，取得好成绩好名次之后才有所谓的松弛可言，有尊严的才叫松弛。尤其是在奥运语境下面，不结合具体比赛，盲目宣扬自我麻醉和躺平式的松弛，那就是摆烂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国也相当重视奥运会，将其看成是一个我们理解中的国际社会基于一套规则大家一起公平竞赛，然后各凭本事获胜。当然，本事指的是规则允许范围之内，符合大家对竞技体育朴素认知的本事。吃药、靠裁判不公平判罚和盘外招的都不算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一次巴黎奥运会中，我们该怎么去认识和理解什么是正常比赛当中的胜负呢？我们可以用一种很纯粹的、很理想化的方式，为人类所展现出来的体能极限喝彩，但我们也要搞清楚什么时候、什么事件是在大国战略竞争范畴的，有哪些地方在出盘外招，是需要去进行博弈的，否则我们的逆来顺受是没有止境的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一届奥运会有几件事情，是需要大家认真去关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是关于兴奋剂检查的武器化。什么叫把兴奋剂检查变成一种武器？就是它不是以查出你使用兴奋剂作为目标的，就是以检查的方式去干扰训练，达到阻止我们出成绩的目的，然后再配合侧翼、媒体和水军对我们进行污名化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/02/20240802155411574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国31名运动员到巴黎10天，已经接受药检近200次。张雨霏赛前就兴奋剂检测一事在媒体前呼吁，希望外界不要戴有色眼镜看待中国游泳！&lt;span&gt;网络图片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比赛前夕，中国游泳运动队到了巴黎，要适应场地，要训练，要恢复，要把自己的身体状态调整到比赛的状态，这种状态包括生理状态、心理和精神的状态。但我们被安排一天5-7次尿样检测，中间还要间隔几个小时的时间。并且天天如此，10天200次、一天20次，平均每个人5-7次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际反兴奋剂机构规定高风险领域要有75%的运动员进行高频率测试，一般一天三次。但我们是人均一天三次，而且高达95%的运动员都被检测，中国测的次数保守估计都是正常要求的两倍以上。这种时候，千万不要跟我说制度和公平，任何一种制度都要公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个美国运动员可能整个赛程才三次，中国运动员一天就要5-7次。而且测的机构还不一样，美国运动员可以由美国的反兴奋剂机构自己去测，中国的运动员不行。然后纽约时报直接打侧翼，拿正常的极轻微食物污染事件来反复说事，而这已经被国际兴奋剂机构查明是没有问题的。而且中国泳联有两个人正常吃汉堡，被测出的也是常见的汉堡肉类添加剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此形成鲜明对比的是美国运动员吃了药被查出来了，还是都不在豁免清单里的禁药，却能用哮喘病、多动症，先天性心脏病等常用药物去解释。但判罚的机制就是，一阶段裁定你违规，二阶段终审的时候说食物污染豁免。这就叫不公平，用兴奋剂检测机制的武器化，在场内干扰你的训练，干扰你的备战，在场外则是铺天盖地的污名化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是运动员之间的霸凌。那些有美国反兴奋剂检测机构保护伞的特权派运动员，甚至做出了跟希特勒一样的事情。希特勒在1930年代奥运会上做的最出名的事情就是看到了杰西·欧文斯拿了冠军奖牌之后，他拒绝颁奖，没有握手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/02/20240802154241926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
潘展乐夺冠后表示：“一雪前耻”&lt;span&gt;央视体育&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们看到了那些比不过我们的欧美运动员出现了类似的举动，不顾礼仪，不跟中方握手，故意到边上去，用这种冷暴力的方式，用这种充满种族刻板印象、具有典型种族主义歧视色彩的方式，对中国运动员进行霸凌。这反映的是傲慢的西方和它那颗种族主义歧视充斥的内心。他们心里在嘶吼：这种高贵的比赛是我们优等白种人才能赢的，你们这些黄种人怎么可能赢？！你们一定是嗑药了，你没嗑药甚至比我嗑了药还快，你怎么可能？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事情并不公平，有违奥运精神，违背了基本的体育伦理和道德，这是西方对中国崛起所形成的恐惧反应，与西方长期存在的对非西方国家、非白人主义这种不可遏制和阻断的种族主义和居高临下的傲慢扭曲在一起，形成的一种病态的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它对于整个国际奥运赛场，对于奥运精神构成了一种污染和亵渎。这种亵渎的严重程度超过了奥运会开幕式上，最后用多元族群的希腊酒神展现出的放荡狂欢文化亵渎冒犯西方经典宗教的行为，它是对全人类体育精神的一种冒犯和亵渎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挑头的是个没有勇气正视现实，整天把竞争把规则把公平挂在嘴边的美国，一个衰落的霸权，一个面临政治衰朽和极化、社会撕裂的深渊，无力正确自救，只知道把自己的挫败感投射在它想象中的对手身上，然后通过一种卑鄙的羞辱性方式，在竞技体育比赛当中对中国运动员进行极其恶劣的诋毁、侮辱、诽谤、抹黑，来宣泄它的挫败和无力感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们千万不能用辜鸿铭说的“温良恭俭让”的方式回应，一定要严肃对待。幸好我们的小将顶住压力，在男子100米自由泳不仅拿了金牌，而且刷新了世界纪录。如果这一次没有金牌在那说话，没有一定的奖牌数的保证，老外就会说：过去中国队所有的成绩都是建立在查的少，吃药不干净的基础之上的。然后打认知战，毁掉游泳运动队做出的所有成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们要做很多事，一方面我们的运动员要忍辱负重，要把自己的能力超一流的发挥，另一方面我们要制止这种非正常性的压力，制止这种以干扰和攻击影响赛前训练为目的和为客观效果的药检。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要保障自己的正当权益，不能对这种把国际规则当成武器恶意滥用的行为逆来顺受。我们的媒体要发出自己的声音，这个声音的指向必须要非常明确，要传递给国际反兴奋剂机构，要传递给国际奥委会，要让他们知道中国人的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会组委会也好，反兴奋剂机构也好，大家不要把它们想象成是凌驾于主权国家之上的不得了的东西，严格意义上说起来它们就是民间机构。它们是商业性运行的，尤其是奥委会，要是失去了中国这么大的一个市场，它要怎么挣钱，它的意义跟价值何在？也不是说中国要抵制奥运会，但是中国要拿出自己的底气，要和他们去讨价还价。因为所有非西方的、非美国的运动员，分分钟都可能成为武器化的兴奋剂检查机制针对的对象。上一个应该就是牙买加的短跑运动员博尔特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这种规制的扭曲行为是一种公害。况且美国政客还不准备罢手，你的忍让也不会带来他们的克制。美国的国会议员已胁迫国际反兴奋剂机构了，其他国家怎么能允许美国对国际反兴奋剂机构进行如此野蛮粗暴的霸凌和干涉呢，这是有违基本体育精神的。这个时候要有人出来说公道话，要有国家组织起来反对美国的这种霸凌行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国坚持这种霸凌行为，就严重威胁了奥林匹克精神。除非美国放弃这种错误的举措，否则它就不应该再继续留在国际奥运会成员当中，我们应该把做坏事的踢出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在要有底气去平视西方，我们非常有自信、非常有理性、非常有底气去看待和欣赏这些比赛，去敏锐发现其中的不公平之处，这是中国人民的朴素愿望，就是对于美好生活的向往。美好生活的核心是什么？放第一位的一定是公平、公平以及公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国在面对这些不公平的行为，面对这些国际制度、反兴奋剂机制被滥用的状况时，不应该停留在简单的情绪发泄或者那种一走了之的消极抵制，这不是解决问题的办法，我们要给出自己的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我们要很清楚出问题的不是我们，我没有犯错，我为什么要走？出问题的是在到处霸凌，包括霸凌国际反兴奋剂机构的霸权国家，这样的国家不应该成为神圣的国际奥林匹克组织成员，除非它改过自新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如说制度和国际规则要进一步完善，不是要讲公平吗？那就要公开透明。我们可以提出要求，要求信息公开，哪些国家的运动员申请了药物豁免，这个比例占到了该国运动队的多少，又有多少药物豁免的人拿了奖牌，这都是可以标识出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如拿前三奖牌的人，你有没有申请药物豁免？不需要说出药物的种类，不需要说出具体的疾病，但我要一个能够识别你的标签。比如放一个很容易识别的紫色标签，然后看看这些牌子里面有多少是紫皮人军团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们做不到终止这种特权，但至少要标识出这些特权。国际反兴奋剂机构那些人很艰难，我也理解他们承受的巨大压力，没关系，把数据标识出来不行吗？这对于想要凸显自己独立性的国际奥委会，想要凸显自己公平性的国际反兴奋剂机构，对于想要构建一个更加清朗的、公平的、公正的国际体育环境的所有人，这不应该是我们共同努力的方向吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护隐私，但提供明确的标识，让大家看清楚哪些人是豁免名单上的人；哪些人不是，那些在豁免名单上的人，拿牌的概率有多高，每个人都可以自己算，我不关心你具体是什么病，我不关心你的病因，我不关心你的药名，我只要知道你有没有吃药。这一届奥运会不行，下一届奥运会开始行不行？如果下一届奥运会开始也不行，那就拿出一个路线图，让大家有个盼头，行不行？这应该是对奥运精神最大的尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家力所能及，为建立一个更加公平、公正、清洁的奥运环境。在这个环境中，大家可以正正经经地朝着全人类共有的价值观——更高更快更强更团结去冲刺和挑战。如果你赞同每个人在力所能及的范围内去推动它，用我们的双手共同建设一个更加美好的奥运会，就能让大家看比赛的时候更加开心，能够为那些真正凭自己本事的，来自世界各国的运动员，不分族裔，不分肤色、不分种族，展现人类为追求超越自我，迈向更快更高更强更团结的纯粹体育精神。我相信这是一个值得各方共同为之努力的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，今天就说到这，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>