<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>800aae5b242a4fb77fac19ef907b8d7f</guid>
<title>“今日俄罗斯”为什么会让对手嫉妒和害怕？</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2025_10_18_793785.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，当美西方媒体以“客观”为名、行叙事垄断之实，世界听见的常常是单一而扭曲的回音。俄罗斯与中国等国的真相，被有意遮蔽于主流声浪之外。正是在这片信息的荒原上，“今日俄罗斯”（RT）破土而出——不仅是一家媒体的诞生，更是一场话语权的远征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月17日，“今日俄罗斯”电视台成立20周年庆典晚会在莫斯科大剧院举行。俄罗斯总统普京在现场回溯了这段从“一个构想”到“全球品牌”的逆袭之路。当RT以不同于西方宣传的视角解读世界，当数亿观众开始转向这一“替代性声音”，西方的回应不是竞争，而是封锁、禁止、撤销——这是话语霸权在真相面前的失序与恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如普京所言：“你们的人气和影响力迅速增长，竞争对手开始嫉妒，甚至害怕。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，“今日俄罗斯”提供英语、阿拉伯语、西班牙语、法语、德语和塞尔维亚语广播，运营多语种在线平台。“今日俄罗斯”还以中文和印地语在热门社交媒体平台上播出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RT的成功，象征着全球信息秩序从垄断走向多极。它让亚洲、非洲、拉丁美洲的声音，能够被世界倾听到；它让传统价值观在西方“政治正确”的浪潮中，依然保有坚定的回响，更映照出西方话语霸权的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为俄罗斯总统普京在“今日俄罗斯”电视台成立20周年庆典晚会现场的发言，观察者网全文翻译，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/18/20251018175114444.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯总统普京在“今日俄罗斯”电视台成立20周年庆典晚会现场，右侧为“今日俄罗斯”主编玛格丽塔·西蒙尼扬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的女士们、先生们，同事们，朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴能在莫斯科大剧院这个美妙的礼堂里向各位致以问候，共同庆祝“今日俄罗斯”（RT）频道成立20周年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我要向所有曾在以及如今仍在该电视台工作的人员致以周年祝贺。当然，我还要向玛格丽特·西蒙尼扬、你们的领导者、不可替代的总编辑也表达祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的玛格丽特（RT主编），我们所有人都知道，你们团队里的每一个人也知道，你目前的处境有多么艰难，你的人生和家庭正经历着怎样的挫折。但在工作中，你始终展现出勇气与坚韧。我相信，此刻你也一定能挺过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的朋友、你的同事，他们一直在你身边，将来也会一直在你身边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在媒体领域，20年间发生了许多事情，这是一个完整的时代。而“今日俄罗斯”频道已经走过了一条从“一个构想”到全球品牌的道路，如今在全世界它已经打响了知名度。我感谢你们这个积极、富有创造力、团结一致的团体，感谢你们高超的专业水准，感谢你们对职业和职责的忠诚。感谢你们在全球信息空间中勇敢、无私、坚定不移地捍卫真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们记得，21世纪初，西方主流媒体滥用其垄断地位。他们常常，更准确地说，是几乎总是打着所谓的“客观新闻”幌子，肆意传播自己想让公众看到的内容，试图在数百万人的思想与心中，不仅灌输一些新规则，更要构建一个基于虚假道德价值观的新文明空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到现在，那些在我们的城市、学校、医院劫持人质、制造致命爆炸的恐怖分子，在知名西方频道的节目中却被称为所谓的“反抗分子”，这种行为仍然会引起我们的愤慨。他们希望全世界都去同情这些恶棍和残杀儿童的凶手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我们很难在信息层面捍卫真相、还原事件的真实面貌，因为在境外，我们没有自己强有力的发声渠道。我想强调的是，俄罗斯所捍卫、并将继续始终捍卫的主权，在一定程度上取决于我们能否向全球民众传递客观、公正的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“今日俄罗斯”必须出现，在20年前，它诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/18/20251018175825696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“今日俄罗斯”的诞生，是对西方话语权的挑战&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今日俄罗斯”在诞生之初就面临着一项艰巨的任务：在新闻质量、内容和技术层面上构建全新的工作模式。我真诚地为此感到高兴，我们，你们，都做到了这一点，而且做得非常出色：数百万不同国家的公民愿意信任你们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，事实证明，人们对不同于老套宣传的新闻信息有着巨大的需求。而这些老套宣传，老实说，与在座的许多人都很熟悉的苏联时期、甚至更早的苏联宣传的陈词滥调几乎没有什么不同。西方的主流新闻就是这样运作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，正因如此，包括美国、欧洲各国乃至各大洲的真正专业人士，都愿意与你们合作。这甚至不是那种简单的合作，而是一种值得全身心投入的工作事业。当然，他们不是为了金钱，而是因为你们为这些人提供了表达自身立场、并将其传递给数百万人的机会。也正因为如此，我们才会在“今日俄罗斯”的主持人中，看到维基解密的传奇创始人朱利安·阿桑奇、国际电视巨星拉里·金、厄瓜多尔前总统拉斐尔·科雷亚，以及许许多多的其他知名人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们的人气和影响力迅速增长。结果，竞争对手开始嫉妒你们，有时，在我看来，这不仅仅是嫉妒，而是害怕。这是一个明确的信号，表明你们的工作领先一步，并且的确在自主、独立地设定信息议程，做着必要且重要的工作。而当你们充分展现自己的实力时，那些竞争对手以及站在他们身后的所谓“统治精英”就露出了他们的真面目。玛格丽特刚才就在讲这个。她经常向我讲述，他们是如何试图和正在试图在海外平台上打压你们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，他们教我们该如何生活、媒体该如何运作、该如何理解民主与“真正的言论自由”，向我们灌输竞争、舆论多元性的重要性等等。可当“今日俄罗斯”出现，数亿人开始收看这个能提供事件新解读的频道时，这些“导师”们又做了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚才提到的那些精英们，他们的反应既原始又直接：禁止、撤销、封锁。你们知道吗？我当年担任俄罗斯联邦安全局局长时，就曾试图在这样的机构里摒弃这种工作方式。我当时说，做事要更精细，要以理服人，要用其他手段应对威胁，而不是用苏联时期我们所说的“一抓了之”的粗暴方式。遗憾的是，如今在信息领域，他们对你们、对你们的频道，采用的就是这种手段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ec7a4b1bdbb6ceea0bdf0da2962774d</guid>
<title>是轻于鸿毛还是重于泰山？村山富市给后来者提供了答案</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2025_10_18_793760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦详】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月17日，日本前首相村山富市逝世，在中日两国的舆论场上引发热议与哀悼。他的离开，不仅处在日本政治日趋保守化、民粹化的关键时间节点；也恰逢日本政坛分化重组、前途未明的徘徊期。因此，也有人将村山的去世形容为“一个时代的落幕”。的确，从村山的政治人生当中，可以窥见战后日本政治跌宕起伏的发展历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从渔家子弟到日本首相&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山富市出生于日本大分县的一个渔民家庭，家境清贫，他自幼便需承担家庭责任。为维系生计，他中学毕业后便赴东京住工厂、印刷厂边打工边学习。他以夜学方式进入明治大学政治经济学部，战时曾被征兵服役，军阶曾至下士。战后他回到大分，开始投身地方政治与劳工运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山很早便融入日本社会党体系，依附于社会运动与工会路线。1955年，他首次当选大分市议员，随后又当选了两届；1963年改战县议员，历任三届；1972年正式投身国政，在众议院选举胜出，步入国家级政治舞台。在国会中，他重点关注福祉、社会保障、劳工权益等议题，深得基层选民信任。在社会党内部，村山历经多个重要职务，并以相对温和、务实政治家的形象逐渐被党内推举。他在1993年出任社会党委员长时，在日本政坛已具一定影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，日本自民党在大选中大败，出现政坛震荡与非自民力量兴起的契机。在短命的细川内阁与羽田内阁之后，1994年6月，在社会党、自民党、以及新党组成三党联立政权的安排下，村山富市被推举为首相。村山就任时年届70岁，权力基础也并不牢固，因此必须在多方平衡中求存，以处理动荡年代的复杂挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/18/20251018094500593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在就任日本首相后，第一次回到自己家中的村山富市 &lt;span&gt;时事通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在自卫队与安全政策方面。从传统的社会党路线来看，对自卫队合法性、集体自卫权、日美同盟等问题一直存在争论。村山政府一方面不得不面对现实，一方面又要在其传统支持者中维持认同。他在任内逐步接受自卫队合宪性，并维持日美安保条约，这在历史上被视为社会党路线的“改弦易张”或向现实妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是自然灾害与危机应对。1995年，阪神淡路大地震造成严重破坏，此时村山内阁因对救援响应迟缓、协调不畅备受批评，舆论指责其决策迟缓、调度欠缺。此外，1995年东京地铁沙林毒气事件也考验着政府的公共安全与反恐应变能力。这些危机在很大程度考验了联立政权政府在应对突发事态上的效率与决断力，也反映出其政治基础的脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是经济与社会政策。在经济方面，日本在村山就任前后正处于“失去的十年”早期阶段，经济增长停滞、金融结构不良、财政压力巨大。村山政府虽有推动振兴经济、社会保障改革、区域振兴等政策，但因前后政局摇摆、自民党强势反扑、内部分歧等因素，难以形成强有力的长期政策。整体看，村山政绩并不卓越，也不令人印象深刻，但在极其复杂的政治环境下，他能兼顾现实与原则、维持联立执政，本身就很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年1月，村山辞去首相职务，自民党重掌政权，桥本龙太郎继任。在此之后，社会党内部动荡不休，最终于 1996年拆解为社会民主党。在随后的国会选举中，社民党损失惨重，许多议员流失或转投他党。2000年，村山正式退出国政。在退休之后，他淡居乡里，时常就历史、和平、外交议题发表评论或参与公共讨论。他高龄期间，仍坚持公开演讲、表达对中国、韩国等受害国的歉意与理解，以及对日本右翼倒退的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“村山谈话”的勇气、争议与局限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
村山富市最为公众熟知、也最具有标志性的遗产，便是他于1995年8月15日发表的“村山谈话”（也称“战后五十周年谈话”）。当时正值二战结束50周年，日本国内外都出现关于战争反思的呼声。“村山谈话”可谓是开创了每逢十年由首相发表战争谈话的惯例，并且以“内阁决定”的形式发布，使其具有政府官方立场性质，而不仅是首相个人表态。此后历经村山、小泉、安倍三代，在安倍晋三的战后70周年讲话之后画上了尾声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学界常将“村山谈话”分为三部分：一是对战后日本复兴与和平构建的评价；二是对战争与殖民历史的反省与道歉；三是面向未来的政策承诺与外交信念。村山本人与支持者多次强调，这并非其个人意见，而是“内阁之谈话”、即政府的正式立场。这使得村山谈话在日本及周边国家被视为日本官方就历史问题的重大姿态，相较过去日本政治人物零散道歉或反省而言，更具制度化与规范性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/18/20251018094258731.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
发表“村山谈话”的村山富市 &lt;span&gt;朝日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“村山谈话”在国际层面尤其在中、韩受到了相对积极的回应，被视为日本战后历史认识的一束光。但在日本国内，其反响并非全然正面，主要出现了三方面的批评和质疑：其一，右翼与保守派称这是屈辱外交和自虐史观，让日本的子孙后代不断陷入道歉的漩涡难以自拔。其二，社会党内部、左翼舆论圈也有人认为谈话虽形式勇敢，但措辞仍较为保守，未能更深入反思日本体制、战争根源、战争责任归属等。其三，也有观点认为村山的言论和行动之间存在落差，未能对教科书编写、靖国神社“合祀”等敏感问题带来改变，导致道歉仅仅停留在口头，未能引导日本社会的真正反思与改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在目前日本的政治气氛之下，“村山谈话”的勇气和价值依然难能可贵。在安倍执政之后，村山也多次对安倍及保守派的历史叙述提出警示，强调不能否定战后和平秩序、不能轻率挑战邻国情感。日本国内也出现了“继承和发展村山谈话会”（村山談話を継承し発展させる会）等组织，倡导在日本社会内部延续对历史反省、和平路径的价值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb54f27d538501478a11b985521b92a9</guid>
<title>国共合作抗日后，毛泽东的这句警示一针见血</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_10_18_793756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115371579477010&amp;amp;bvid=BV14p4bzLEgB&amp;amp;cid=33063633995&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二部分：应对日军战略进攻的军事思想&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、提出全面抗战的十大纲领&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲八路军出征前，毛主席提出全面抗战的十大纲领，并提醒全党全军，统一战线建立后主要危险是右倾机会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年8月，在洛川会议上，对毛主席提出的作战方针有不同意见。焦点主要是游击战为主、还是运动战为主的问题，表现在作战方式上，主要是集中兵力多少、作战规模大小和由此带来的战法打法差别。不少同志还是习惯于过去所打的运动战，思想很难一下子转变过来，需要有一个在实践中取得经验统一认识的过程。所以，在洛川会议上没有形成最后决议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在洛川会议上，却通过了毛主席起草的3个政治文件，一个是《中共中央关于目前形势与党的任务的决定》[1]，一个是《抗日救国十大纲领》，还有一个是《为动员一切力量争取抗战胜利而斗争》，最后这个是毛主席为中央宣传部起草的宣传鼓动纲领，包含了前两个文件的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思想建党、政治建军不是政治口号。在毛泽东军事思想中，摆在首位的是对党和军队的思想政治引领。尤其是在时局和任务转变的关键时刻，高屋建瓴地提出让党和军队遵循的政治纲领、军事纲领和宣传鼓动纲领，还有需要克服的思想政治倾向等，有了清晰明确的思想和行动纲领遵循，才能保证目标任务的实现。这也是毛主席领导艺术的重要特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是让全党认清形势明确任务，这是自觉执行党的要求的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛川会议通过的《中共中央关于目前形势与党的任务的决定》，后来刊登在中共中央抗战时期的机关刊物《解放》上。这个杂志，毛主席对宣传要点、重要社论和文章都亲自审阅，毛主席的一些重要文章也在这里发表，是面向全党的公开读物，并在国民党统治区和沦陷区发行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
读过决定后最大的感受，就是形势分析极其明白，提出的方向、任务、问题、注意问题等极其明确，而且思路极其清晰、内容极其简洁扼要、易懂易记易遵循，一下子就站到更高层位上认识问题。哪怕是一个普通的八路军战士，学习后也能对民众讲一番大道理。看过去的老抗日电影《小兵张嘎》，一个十几岁的八路军少年游击队员嘎子，能给村民和孩子们讲“目前的形势是这样，日本鬼子是兔子尾巴长不了了……”，感觉讲得很有道理，很有水平，甚至有点高屋建瓴，其实那些内容不是编剧无中生有，是有现实依据和来源的，来自于最高层对形势任务的深刻分析，一直贯穿到最基层的官兵，甚至普通的农村党员、民兵、妇女、老大爷、老大娘、少年儿童，引领大家正确认识形势明确任务，坚定抗战胜利的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/17/20251017101033540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《小兵张嘎》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席引领全党的形势任务分析，一共用了800多字，这也是我们深入领会毛主席军事思想必须了解的背景和内容，下面一起学习一下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）卢沟桥的挑战与平津的占领，不过是日寇大举进攻中国本部的整个计划的开始。日寇已经开始了全国的战时动员。 他们一切所谓“不求扩大”的宣传，不过是掩护进攻的烟幕弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（第一段就这样几句话。日本帝国主义要吞并全中国了，必须认真做好大打准备，不能听日本那些骗人的说辞，不能心存幻想。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）南京政府在日寇进攻和人心愤激的压迫下，已经开始定下了抗战的决心。整个的国防部署与各地的实际抗战，也已经开始。中日大战不可避免。七月七日卢沟桥的抗战，已经成了中国全国性抗战的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（告诉大家：战争已经开始，中日大战不可避免，七七事变就是起点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）中国的政治形势从此开始了一个新阶段，这就是实行抗战的阶段。抗战的准备阶段已经过去了。这一阶段的最中心的任务是：动员一切力量争取抗战的最后胜利。过去阶段中，由于国民党的不愿意和民众的动员不够，因而没有完成争取民主的任务，这必须在今后争取抗战胜利的过程中去完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（中心任务变了：现在已经从抗战准备阶段进入实行抗战阶段了，明确党最中心的任务就是：动员一切力量争取抗战的最后胜利。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）在这一新阶段内，我们同国民党及其他抗日派别的区别和争论，已经不是应否抗战的问题，而是如何争取抗战胜利的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（关注的问题变了：在新阶段与国民党区别和争论的问题变了，要不要抗战的问题解决了，接下来就是怎么抗战的问题了。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）今天争取抗战胜利的中心关键，在使已发动的抗战发展为全面的全民族的抗战。只有这种全面的全民族的抗战，才能使抗战得到最后的胜利。本党今天所提出的抗日救国的十大纲领，即是争取抗战最后胜利的具体的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（我们的主张：就是要把抗战发展成全面的全民族的抗战，就是刚刚通过抗日救国十大纲领。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（六）今天的抗战，中间包含着极大的危险性。这主要的是由于国民党还不愿意发动全国人民参加抗战。相反的，他们把抗战看成只是政府的事，处处惧怕和限制人民的参战运动，阻碍政府、军队同民众结合起来，不给人民以抗日救国的民主权利，不去彻底改革政治机构，使政府成为全民族的国防政府。这种抗战可能取得局部的胜利，然而决不能取得最后的胜利。相反的，这种抗战存在着严重失败的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（蒋介石的不同：在如何抗战问题上与国民党的根本路线区别，就是它不愿发动全国人民抗战，把抗战看成只是政府的事，不但不可能取得最后胜利，而且存在着严重失败的可能。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（七）由于当前的抗战还存在着严重的弱点，所以在今后抗战过程中，可能发生许多挫败、退却，内部的分化叛变，暂时和局部的妥协等不利的情况。因此，应该看到这一抗战是艰苦的持久战。但我们相信，已经发动的抗战，必将因为我党和全国人民的努力，冲破一切障碍物而继续的前进和发展。我们应该克服一切困难，为实现本党所提出的争取抗战胜利的十大纲领而坚决奋斗。坚决反对与此纲领相违背的一切错误方针，同时反对悲观失望的民族失败主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（看到困难的同时坚定必胜信念：毛主席预见了抗战中出现的几乎所有问题，指出抗战是艰苦的持久战，要求全党克服困难实现全面抗战的十大纲领，反对违背十大纲领的一切错误方针，同时要坚定胜利信念，反对悲观失望的民族失败主义。毛主席后来又讲这个问题，他说：民族失败主义，即民族悲观主义，这种悲观主义认为，中国在打了败仗之后再也无力抗日。不知失败正是成功之母，从失败经验中取得了教训，即是将来胜利的基础。悲观主义只看见抗战中的失败，不看见抗战中的成绩，尤其不看见失败中已经包含了胜利的因素，而敌人则在胜利中包含了失败的因素。我们应当向人民群众指出战争的胜利前途，使他们明白失败和困难的暂时性，只要百折不回地奋斗下去，最后的胜利必属于我们。[2]这种情绪是经常出现的，不只是面对强大敌人和困难时，即便现在完全不同的优势条件下，也不乏悲观失败主义者，让他们在那个时代，大概率是要主张投降的，蒋介石在抗战问题上六神不定，身边也是这类人太多。看看毛主席如何分析问题，对大家是有启发的。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（八）共产党员及其所领导的民众和武装力量，应该最积极地站在斗争的最前线，应该使自己成为全国抗战的核心，应该用极大力量发展抗日的群众运动。不放松一刻工夫一个机会去宣传群众、组织群众、武装群众，只要真能组织千百万群众进入抗日民族统一战线，抗日战争的胜利是无疑义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（提出要求：要最积极地站在斗争的最前沿，用极大力量发展抗日群众运动。是相信群众依靠群众，还是怀疑和看不起群众，甚至把群众看作防范对手和敌人，这是共产党和国民党的根本区别，也是能不能落实全面抗战纲领的根本问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此简单的八条，让大家心明眼亮，胜过千言万语。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61e2779e570a1d3d5624771634e28707</guid>
<title>“中国学”构建过程中，需要从“美国学”吸取什么教训？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2025_10_18_793750.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在“中国学”兴起之前，“美国学”已经风靡世界，但我们也很快发现，这一学科因美国自身发展历程的转变和文明基因，而走向了歧路。那么，“中国学”在发展过程中该如何避免这些弯路，又该从自身文化和现实经验中提取哪些养分？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月14-15日，第二届世界中国学论坛在上海国际会议中心成功举办。本文为复旦大学中国研究院副院长范勇鹏在会上的发言，重点阐述了以上问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/17/20251017192225447.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，任何一个世界性大国都需要建立起自身的主体学，并以此为指导该国对外部世界的认知。西欧、俄罗斯、美国都是在近代崛起的过程中建立起关于自己的知识体系，建构起自己的主体性。这些国家主体学建构的成功经验和失败教训都值得我们借鉴吸收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如美国的美国学，从二战期间开始发展，到60年代成熟，其标志就是现代化理论的出现。现代化理论最初是为了配合美国对外政策而产生的，后来成为社会科学各学科的主流范式，包括政治学的民主化理论、经济学的经济增长理论等。以现代化理论为标志，美国拥有了自我认知和表达的理论框架，并以此为基础建构起了自己的知识体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以现代化理论和行为主义等为分水岭，美国从强调自己的特殊性，转向强调自己经验的“普世性”。美国将自己的社会科学框架外化为普遍性的尺度，成为全球社会科学的霸权范式，至今仍然在影响着全球社会科学，很大程度上决定着人们的头脑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚出炉的诺贝尔经济学奖就是这种社会科学范式的产物。近年来不少经济学奖都颁给了解决所谓“发展问题”的学者，问题是西方自身发展已经何其衰败，西方指导的非西方国家发展何曾成功？但是在美国主导的社会科学范式下，理论可以脱离实际，“成功学”可以不需要“成功”的经验来支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与欧美国家不同，是以弱者身份进入现代世界，故中国的自身认同一直处在探索之中，长期未能产生主体性的“中国学”。今天我们讲的“中国学”更多指的还是海外中国研究，本质上是中国在外国研究者眼中之“镜像”，以及中国人对这个“镜像”的再研究。这种“镜像之镜像”式的研究很重要，但也要看到其最大的问题就是缺乏主体性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外国人对中国的研究是有益的，古人常讲以史为镜、以铜为镜、以人为镜，今天依然如此。经常看看别人眼中的自己，不会让自己产生脱离现实的观念，不会产生美式社会科学那样的傲慢霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是只看镜子，提供不了有主体性的自我认识。所以中国学今天一个迫切的使命就是概念的延展，要从主要关注海外国学变成以中国人的中国学为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正有主体性的中国学知识体系，需要建立在两根柱子上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一根柱子是中国的历史。从空间和时间两个角度看，中华文明最大的特征就是定居性、大规模、长期性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.中华文明是人类最早的定居文明之一。东亚大陆性气候四季分明，农业对历法有要求，因而高度依赖于天文。中国的中字就源于观测日影，中国的文明基础就是观乎天文、观乎人文，中国的政治权威就来自观象授时、应天顺人，中国的政治文化是建中立极。在中央观的基础上，形成了大规模国家。相比起来，西方政治传统就是游居性、小规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中华文明的长期性，天文观测需要长期的数据积累。今天人类进入大数据时代，中国早在上古时期就依赖于天文的大数据，如《尚书·尧典》《周易》等都有体现。定居和重天文的另一个影响就是改变了人们的代际关系，活人与死人的关系，最后人和神的关系。中国没有走向一神教，而是产生了理性精神、人本主义。敬天法祖、慎终追远，子孙绵长。中国不仅是一个空间的共同体，也是一个时间的共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方文明虽然也有漫长历史，但是文明根基始终系于神，而非人，也非祖先。明朝传教士在让不让敬祖先的问题上与罗马教会发生激烈争论，这就是著名的礼仪之争，教宗多次禁止中国教徒祭祖尊孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代西方资本主义文明的制度精神是缺乏时间性的。虽然历史上也有杰斐逊等关于不断革命，每代人重新立宪的讨论，但是选举代议制、多党制、任期制本质就是非时间性的制度，只服务于当下的所谓“民意”，既不对历史负责，也不对未来负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类发展到今天，人口的大规模流动已经到达一个稳定状态，土地资源的分配也不大可能有巨大变化，同时国家规模进入大规模国家主导阶段，从中、印十亿级人口国家到印尼、巴基斯坦、尼日利亚、巴西等亿级新兴国家，亿级以上人口国家覆盖了超过一半的世界人口。那么中国的历史文明经验，特别是超大规模国家的政道智慧、治国经验都有了更大的普遍性，故而在未来会体现出越来越多的普遍性。西方自由民主制度必将面临全球性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二根柱子是中国的现实，特别是中国式现代化的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化是人类历史上空前的发展成就。十几亿人口，没有向外侵略殖民，没有摧毁自然界和人类精神，没有造成欧洲工业革命时期那种剧烈的贫困惨剧和社会不公，没有造成世界大战，就完成了现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对世界历史的震动将是根本性的，多数人现在还未意识到，但会越来越感受到，中国引领的第四次工业革命将“格式化”世界，将创造一种新的人类文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如美国的美国学产生了现代化理论，中国的中国学要基于中国式现代化提出既能解释中国，也能启发世界的中国式现代化理论。中国式现代化是在中国共产党领导下，在中国化马克思主义指导下实现的。那么中国学的重点就是要研究好、解释好中国式现代化，提出主体性的概念体系、理论体系，并提炼出具有世界意义、普遍意义的理论范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学是实事求是的，因而不会成为文化霸权，不会成为“普世价值”，而是要与全球南方携手，进行一场社会科学革命，跳出西方社会科学，包括现代化理论、民主化理论、经济发展理论等陷阱，基于各国自己的现实而发展出新的社会科学理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>