<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>afc4983714d6871362d362ded7696d72</guid>
<title>西方眼中，中国共产党不是“政党”，因为……</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanWei/2021_08_30_604968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/10/20210810162353631.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《再赶考：走向新百年的中国共产党》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘维】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在庆祝建党百年之际，六位新锐学者一起贡献了这本《再赶考：走向新百年的中国共产党》，记录他们在2021年对党生存条件的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
廉思讨论如何赢得青年，江宇阐述如何坚持群众路线，鄢一龙分析如何驾驭资本，樊鹏研究如何应对技术革命，张飞岸展示党的国内国际使命，白钢探讨党与未来新世界体系的关系。收藏此书，在2049年人民共和国百年华诞时检验这几位学者的认识，会非常有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管无力分别评论六位作者的观点，我与他们对中国共产党前途的关切有强烈共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世事难料。昨天不足以说明今天，今天也难预言明天。苏联兴旺一时，却迅速衰败。美国过去兴旺，而今显现出难以逆转的衰落之势。借推荐这书的机会，我企图“为往圣继绝学”，换一种政治史观去理解党的现在和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/20/20210820090115547.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自古希腊以降，西学政治史观以每个社会内部的分际为基础，以相互进行利益博弈的上、中、下层社会集团为分析的基本单元。于是，社会进步是先进社会集团淘汰落后社会集团的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，上述西学史观非常新颖，在革命时代尤为有用。自二十世纪初引入西方史观以来，传统的中华史观渐成“绝学”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统中华史观讲士农工商“四民分业”，但四民一体。这种史观只分“官”与“民”，民营私，官奉公。“公”指的是“大家庭”互助的利益，是“民”的根本利益所在。有老有小是为“家”。小家庭旨在育小养老。大家庭是家国，患寡、更患不均，旨在互助，育小养老的互助，即扶老携幼、扶危济困、守望相助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，传统中国这样理解历史：官奉公，官以民为本，则天下大治；官营私，官以官为本，则天下大乱。官以民为中心，民就以官为圆心。执政集体公心堕落，就被视为腐朽政权，就发生“革命”，由新的以民为本的执政集体取代。于是有“治乱兴衰”的循环和大一统的“合久必分、分久必合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今的西方政学两界普遍认为，中国“一党执政不合法”，不合西方“契约论”里的“法”。既然每个社会都分为上、中、下层的各种利益集团，不允许结社结党竞争政权，不实行大众选票支撑的政党轮替执政，即“政党政治”，就是拒绝“自由”，就是一党“威权体制”，只能靠宣扬“民族主义”和“办大事”支撑。既然没哪个政权总在“办大事”，而且办成“大事”也未必能支持政权生存，如秦隋两朝，所以中国共产党的长期执政“不合法”，必然脆弱和不可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从中华传统史观角度看，代表社会个别集团的利益，结党营私，才是“不合法”、不可持续。中文一般不用“合法性”而用“正当性”，因为“契约论”里的“法”源于绝对主义和单一神信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪早年，中国靠西学的“结党”推翻腐朽政权。但革命党无一不声称自己代表全民福祉。一旦革命成功，孙中山就明确反对“政党政治”。中华人民共和国更拒绝实行西式“政党政治”。而今官称中国政治是“新型政党政治”。无论如何，中华的执政集体必定要代表“全民根本利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党的“初心和使命”是“为中国人民谋幸福，为中华民族谋复兴”。在西学意义上，如此中国共产党不是“政党”。但在中华大地上，西式竞争型政党都不是“好东西”。中华政权的正当性来自组织百姓生活互助，平衡和凝聚“大一统”的内部利益。由此，分久必合里的“合”是好的，“分”是坏的。治乱兴衰里的“治”与“兴”是百姓之福，“乱”与“衰”是百姓之灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/20/20210820090140970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织全国百姓育小养老的互助、大家一起过好日子，与鼓吹文化单一性和优越性的“民族主义”无关。基督教单一神信仰才自视“优越”，自认为掌握了“真理”。热衷论证“华”在文化上优于“夷”，是因为染上了西来的病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组织全国百姓育小养老的互助、大家一起过好日子，同“威权”与“自由”两分无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方以结社结党竞选为“政治自由”，否则就指斥为“威权政治”。如同市场机制，西式政权是用来竞拍的，分成集团的民众让出价高者得。除非与外敌作战，西式政治共同体内部总在进行制度性的集团利益博弈，争论谁更近上帝的“真理”。因此，共同体里发生的一切坏事皆可归咎于“本届人民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华政治共同体是个同心圆，以执政集体为圆心，执政集体对扶老携幼、扶危济困、守望相助负“无限责任”，向来不能指责“本届人民”。商业不轨、疾病传播、乃至居民楼坍塌、着火，都会问责官员，归咎于官员不够奉公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民众向往“大同”，但脚踏实地追求“小康”。中华政治共同体家国一体、目标一致，上下同心同德，就是互助过日子，携手应对大自然、携手抵抗外来侵略，过太平兴旺的日子。简单意味着包容。无论讲什么语言或信仰何方神祇，都可以加入中华互助过日子的世俗共同体。有容乃大，简单和包容成就了广土众民的三千年“大一统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治共同体的规模与质量有张力。“大”有“大”的优越，能举广土众民之力办互助的大事，“开河渠、筑堤坝，河东千里成平壤”。但包容之“大”以“质量”为代价，如人均收入比较低，同心协力比较难。换言之，大一统政治共同体呈同心圆结构，并非偶然。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e1bb4748ff6a5f6b52baa83333baa1c</guid>
<title>中国可在阿富汗复制索马里经验，有一石二鸟之效</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlessandroArduino/2021_08_30_604967.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山德罗·阿尔杜伊诺 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发明“大国游戏”一词是用来描述19世纪沙皇俄国和大英帝国在阿富汗展开的大国博弈。随着阿富汗落入塔利班之手，分析人士和其他人仍然使用和滥用这个词去预测该国的未来以及其他大国可能会做什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直受到特别的关注：国务委员王毅7月28日在天津会见了塔利班的创始人之一毛拉•阿卜杜勒•加尼•巴拉达尔（Mullah Abdul Ghani Baradar），并称该组织是“一大关键的军事和政治力量”，各方随即就开始议论纷纷。喀布尔陷落后，北京发表声明说中国政府“尊重阿富汗人民的选择”，该声明并没有平息外界对中国野心的猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们已经开始发问，阿富汗这座“帝国坟场”会不会国如其名，下一步就要吞噬掉中国这条巨龙了。塔利班在喀布尔重新掌权后，极度动荡的局势将使北京产生不同程度的焦虑。中国与中亚国家都对邻国阿富汗怀有同样的忧虑：伊斯兰恐怖主义的兴起、新一轮难民潮以及毒品贩运的增多。阿富汗距离价值630亿美元的中巴经济走廊很近，这突显出了另一个问题：阿富汗成了我们所说的中国“焦虑一带一路”的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管阿富汗使中国担忧，但它也给中国提供了机会。尽管喀布尔陷落了，但中国大使馆——以及俄罗斯和伊朗等其他几个国家的大使馆——仍旧照常开放，北京因此受益良多。尽管北京关注的是安全利益，但北京可能也在考虑继续留在阿富汗会不会获取到一些其它利益，比如参与阿富汗的重建工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有关中国可能会在阿富汗使用军事力量（包括派兵）的猜测是不切实际的。在这方面，阿富汗与已被纳入中国彀中的另一国家——索马里有些相似。中国在索马里这个非洲国家玩了一把大胆的高风险高收益地缘政治赌局，这可能会给我们一些启示，使我们知道，除了推动阿富汗主导和自主的解决方案，北京还可能会在阿富汗采取什么样的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恐怖主义和有组织犯罪仍然是索马里难以解决的毒瘤。长期以来，索马里被认为是一个失败的国家，它一直受困于种族冲突、普遍出现的海盗和恐怖活动以及频繁发作的暴力行为。气候变化带来的影响正在使情况变得更糟——该国是世界上最易受干旱影响的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，它的地理位置使其难逃宿命，索马里一侧的海岸线正对着具有战略意义的亚丁湾，它监视着这条全世界最繁忙的水道。由于咽喉要道曼德海峡近在咫尺，索马里成了一场新“大国游戏”中的棋子——这场游戏正在非洲之角慢慢开局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824180259824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红线处是曼德海峡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在红海对岸的阿拉伯半岛，阿拉伯联合酋长国、沙特阿拉伯和卡塔尔都在加强本国与索马里的经济和安全联系。土耳其也参与其中，在运营索马里的航空港和海港，并帮助训练索马里特种部队。目前，中国与索马里的接触仅限于外交和经济领域。北京一直坚持自己的推断，它认为经济发展是解决所有安全问题的灵丹妙药，但索马里的经济发展可能不会持续太长时间，因为在这个关键地区，各国争夺影响力的活动仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在索马里，中国的软实力包罗万象，既包括向1000多名索马里学生提供奖学金，资助他们去中国大陆留学，也有向索马里提供新冠疫情援助。自2008年以来，中国已派遣中国人民解放军海军军舰前往索马里执行商船护航任务，受到保护的大部分是中国商船，中国海军保护了这些商船免受亚丁湾海盗的袭扰。中国的这些努力也蕴藏着风险：2015年7月，位于摩加迪沙的“半岛皇宫”酒店遭到索马里青年党的袭击，一名中国人伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/24/20210824180354954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年索马里半岛皇宫酒店遇袭 图片来源：新华国际&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中国仍坚持在索马里内乱未平之际在该国建立一个立足点。为达到此目的，一项重要工具是中国的私人安保承包商，中国利用这些承包商去保护中国在那里的投资。例如，中国大使馆已将其安保工作承包给当地民兵。在索马里执行反海盗任务和提供贴身保镖服务的中国私营安保公司也渴望分一杯羹——他们正在北京展开积极的竞标活动，谋求获得合同为外交人员提供安保服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京尝试与私人安保承包商合作来稳定索马里局势，这一尝试将为北京在阿富汗展开更广泛的活动提供借鉴。尽管中国的安保承包商缺乏先进的装备或经过实战检测的能力（比如像在非洲大陆执行任务的俄罗斯私人武装公司所拥有的装备和能力），但他们可以为北京提供宝贵的情报信息和人民解放军无法提供的地面力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国官方声明，过去几年来，索马里局势出现了明显的稳定迹象，中国渴望从这一和平红利中获益。北京正盼着索马里恢复和平，重新成为海上物流中心，这样北京就能使索马里成为中国海上丝绸之路的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国能利用私人安保承包商继续促进索马里局势趋向平稳，那受到鼓励的北京就会在另一复杂环境里重复这一做法，无论是在阿富汗还是萨赫勒，它们都是中国“焦虑一带一路”的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗和索马里在地缘战略定位和高风险方面有着相似之处。从长远来看，索马里有可能参与到“一带一路”项目中来，而阿富汗则没有这个资格。尽管如此，在一国获取到的经验教训也可以被应用到另一个国家，这两个国家都以各自的方式影响着中国的核心利益——阿富汗影响中国是因为它靠近中国，而索马里则是促进“一带一路”计划在非洲发展的关键节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国能在索马里成功实施投资和安全稳定措施，那中国在索马里获取到的经验就有可能帮助中国收获一石二鸟之效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41f4880494851cc008b667d3c4b6fb2a</guid>
<title>一段真实的报警录音：“我儿子在小区走丢了，没穿衣服”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_08_30_604963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“110”这个数字，在百姓心中早已化为人民警察的象征，也是全民皆知的公安报警电话。然而多年以来，无效警情在110报警总量中所占比例惊人，让“人民的守护者”苦不堪言。如何改变这一现状，成为新时期考验警务工作及社会服务的一个重要命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 现象：无效警情超5成&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我妈被反锁在家里了，请你们快去解救！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“张三欠钱不还，你们可不可以把他抓了让他还钱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我手机忘在餐厅现在找不到了，失物遗失你们管不管？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公安部数据显示，2020年1至11月，全国公安机关110共接收群众报警求助9903.5万起，日均30万起，出动警力2亿多人次，共救助群众335万余人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“110接警平台”在保障人民幸福、维护社会稳定等方面，作出巨大贡献。但总计9903.5万起报警求助中，有效警情4790.6万起，仅占48%。上面例举的三个报警，实际都属于无效警情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无效警情情况复杂，但大致可以归为3类。本文以采访到的真实案例进行具体说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、恶意骚扰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“110吗？我杀人自首，我在万达广场这里等你们来控制我。我被抓进去前想最后吃次牛排，你过来时记得带。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了“蹭吃蹭喝”而报假警，看似奇葩，实则在全国各地数见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/03/20210803145323797.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有诸如90分钟内报警38次只因“接线小姐姐声音好听、态度又好”、因不愿老公参与酒局而谎称“我老公吸毒了快抓他去尿检”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，某地110接警员接到一个电话，报警人是一位父母离异被奶奶抚养的小女孩。奶奶的离世让她情绪崩溃，她喝下农药后又因求生欲拨通了110。接通后不久，女孩因农药反应引发呕吐与晕厥，接警员反复回拨电话，铃声终于引起了好心路人的注意并提供了详细位置。随后，120急救人员及民警及时将女孩送往医院，拯救了一条年幼的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人后怕的是，骚扰报警平台的电话此起彼伏，在110接警平台积极挽救生命的同时，无效报警大量涌入，挤兑着“绿色生命线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/03/20210803143333899.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;328&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;警情截图由公众号“六品锦衣卫”提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、误区使然&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恶意假警让人气愤，大量群众对警务和服务的错误理解，则让基层警察们哭笑不得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
110接警中心，一对夫妇焦急的声音：“警察吗？我们儿子走丢了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“别着急，你儿子多少岁了？在哪里走丢的？走丢时穿的衣服是什么颜色款式？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我儿子今年2岁多，在小区散步走丢的，没穿衣服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你儿子不穿衣服就出门了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我儿子是哈士奇，夏天热不能穿衣服。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非段子，而是真实的报警录音。全国各地110，每天都能接到很多寻找或解救宠物的报警电话，很多群众也会将走丢、被遗弃宠物送到派出所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有大量群众因劳务纠纷、遗失物品、感情纠葛闹到派出所，当民警告知非警务时，一些群众不解地问道：“那新闻/短视频里，常常看到你们提供此项服务啊？A地派出所都接了，你们接不得？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某市公安局110指挥中心有关负责人说：“职权外的警情即使出警了也‘吃力不讨好’。不属于警务范围内的,警察没法有效解决，群众因此责怪我们‘推诿’、‘踢皮球’。”事实上，这些“非警务类”报警电话不仅让警务资源变得愈加紧张，也在一定程度上影响了警民关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>be0898ebbd1fd24e14da1ce2889d8dcc</guid>
<title>中国的“华夷之辩”和西方的文明等级论是一回事儿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_08_30_604962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自有文明以来，如何看待世界就是一个重要的问题。在文明交流并不顺畅的古代，人们的认识观往往存在很大的差异。在古代中国，以“华”、“夷”作为区别，形成了所谓的“华夷之辩”。19世纪初期，欧美国家出现了称作“文明等级论”的认知观，他们按照发展水平的差异，把世界不同地区、不同民族划分为不同的等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代的华、夷具有高下之别，西方的文明等级论下亦是贵贱分明。看起来，似乎中外之间颇有异曲同工之处。在近代工业文明的加持下，曾有许多中国人追捧“文明等级论”，视其为认识世界的正确理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，历史已经证明，“文明等级论”非但救不了中国，还会把中国拖进殖民主义的泥潭。然而，当“华夷之辩”的旧思维被坚船利炮彻底摧毁之时，为何中国的知识分子会转向“文明等级论”？“华夷之辩”与“文明等级论”真的相连相通，乃至于可以无缝对接吗？我们不妨回到历史，探讨答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“华”、“夷”的等级与区分&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从商周时期开始，华夏民族就已经形成了一整套的“华夷”概念。所谓“东曰夷，南曰蛮，西曰戎，北曰狄”，活动在华夏文明周边的部族，都是夷狄、戎狄、蛮夷。东汉史学家班固在《白虎通德论》中说得很清楚：“夷狄者，与中国绝域异俗”，蛮夷戎狄和中国是泾渭分明、相对对峙的两类群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华夏的话语体系中，作为对立一方的“夷”承担了各种意义上的反面角色。春秋时期，管仲说“戎狄豺狼”，与之相对则是“诸夏亲昵”。孔子完全赞同管仲的观点，更直白得阐述了“夷狄之有君，不如诸夏之亡也”的看法。可以说，至少从先秦时期开始，“华”对“夷”的歧视就已经公开存在，而且蕴含着高低贵贱之分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华夏鄙视、敌视，乃至仇视蛮夷，很重要的原因是双方频发的战争。在传统时代的生产力下，游牧民族与渔猎民族出于各种原因，时常对农耕民族发动充斥着杀戮与破坏的掠夺战争，使华夏产生了“戎狄禽兽”的观感。有圣君之名的唐太宗李世民说过：“戎狄人面兽心”，情感倾向，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/16/20210716153711487.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;238&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《步辇图》局部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着传统思想，特别是儒家思想的不断完善和转型，“华”与“夷”共同存在，而地位之别、高低之分也变得更为清晰。宋代石介做《中国论》，表述“中国，中国也，四夷，四夷也”，华夏与四夷决不可混淆。继而延伸，“中国之有夷狄，犹君子之有小人”，“华”与“夷”一高一低，格外分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨伐元朝的檄文中，朱元璋高高举起了“华夷之辩”的大旗，他说“未闻以夷狄居中国，而制天下也”，以此否定蒙元的合法性。其实，在更多的场合下，朱元璋一再说过元朝兴起是天命，自己能够取而代之，则又是另一场天命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，当出现民族之间的战争时，“华夷之辩”都是一把有力的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话至于此，可以看出“华”与“夷”的区分古已有之，而且防范甚严。就此而言，说“华夷之辩”具有等级色彩并无问题。但关键问题在于，华夏与夷狄，是以什么标准来区分的？是不是和近代西方的“文明等级论”一样，按照地域、人种、血缘划分呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，孔子做《春秋》具有深远的意义，其中也包括华夷观。对此，韩愈是这么解释的：“孔子之作《春秋》也，诸侯用夷礼则夷之，夷而进于中国则中国之”。倘若华夏的诸侯“用夷礼”，那么他就成了夷狄。反之，如果夷狄“进于中国”，那就成了华夏的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人会说，韩愈是唐朝人，李唐皇室都有胡人血统，观点难免偏颇。那么请看宋代大儒程颐的说法：“礼一失则为夷狄，再失则为禽兽”，倘若“失礼”，就会由“华”降为“夷”，甚至再沦为禽兽。因为要避免这种沦丧，所以圣人做《春秋》，而且“华夷之辨尤切切也”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辛弃疾的好朋友，志在恢复中原的陈亮曾经给宋孝宗上书，论及华夷问题，陈亮说北魏孝文帝定都洛阳，全面学习华夏文明，于是成了中国之主。而当时的南朝政权虽然血统、法统来自华夏，却因为文明堕落而“非复天命人心之所系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在“华夷之辩”的话语体系中，确实具有华高于夷的等级观。但无论是中华、华夏还是中国，都不是完全意义上的民族或者种族概念，更多是文化、文明的概念。就根本而言，这与“文明等级论”的等级观是不同的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4b43b1db3142997252b96553d66f64e</guid>
<title>亚马逊神秘包裹是中国生物入侵？真相已经大白</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChrisHeath/2021_08_30_604958.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯·希斯 译/常宜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么多美国人收到他们并没有订购的奇怪包裹？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得克萨斯州农业专员席德·米勒（Sid Miller）坐在他的种马Smokey身上，面对着镜头。那是2020年8月1日，星期六。米勒有话要跟大家说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早上好，爱国者们，”米勒开始说，举起右手上的套索作为问候。“我不知道你是怎么想的，但是我已经厌倦了这些来自中国的惊喜。首先是‘中国病毒’，然后是杀手大黄蜂（murder hornet），然后我们不得不因为间谍活动而关闭休斯顿的大使馆……现在又寄来了这些神秘的种子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米勒想要谈论的是种子。那时，关于种子的消息已经流传了好几天。包裹出现在美国各地的家庭中；每个州的居民最终都会上报收到了这些包裹。他们的地址标签和海关申报单表明这些种子是从中国发出的。标签上写的是珠宝一类的东西——比如“玫瑰种马耳环”——但是里面会有一小包不知道是什么的种子。不知道为什么是这部分人会收到包裹，也不知道为什么人们会收到包裹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米勒建议任何收到这些包裹的人都要格外小心。“像对待放射性物质一样对待它们。”他说。当Smokey摇着尾巴的时候，专员说出了他认为最坏的情况：“我最担心的是有人会打开这些包裹——打开这些种子——并感染某种新的病毒。”如果你发现自己有这样一个包裹，米勒说，你应该立即给他发邮件，他会派一个检查员来取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你不会想喊狼来了，除非真的有一只狼在门口，”最近我给米勒打电话的时候，他这么跟我说，“但我有一个1000亿美元的产业在得克萨斯州这里需要保护。”面对如此奇怪的事情，米勒的直觉开始起疑心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们不知道究竟发生了什么。”他说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有人想在2020年的夏天用一种超现实的挑衅方式来激怒美国人，那么很难想象还有什么方法比中国种子更胜一筹。首先，在新冠疫情的最初几个月，提到中国就会联想到新冠肺炎传染病——无论是理性的还是非理性的。另一方面，在我们大多数人开始对周围环境比较敏感的时候，这些包裹又恰恰侵入了人们的私人空间。这些事情很难得到解释，在这样一个本来相对安全的环境里，许多令人恐惧的事情不再那么遥不可及了，甚至就发生在了我们周围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是那些认为自己不受危言耸听理论诱惑的人也不得不认真对待这些种子。不管它们为什么出现在人们的家中，它们作为来源不明的生物物质，其存在本身就是一个问题。这个现实充当了一个叙事的锚，否则可能看起来像是幻想的媒体故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府真的很关心这件事。每当有人想讲述这些中国种子的故事时，当地或联邦农业发言人总是可以将未知的外国来源的种子，塑造成对美国农业甚至整个北美生态系统构成威胁的生物，除非事实证明并非如此。建议不应种植、焚烧这些种子，由于可能在垃圾填埋场发芽和扩散，甚至不应丢弃在垃圾中。如果你收到了这样的种子，政府肯定想知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种因素的堆叠——神秘性以及多重焦虑触发了群众潜在的恐慌，以及一个必须认真对待的基本经验原因——鼓励了各种疯狂理论的泛滥。例如，我看到的一些解释，大部分不是互联网上被边缘化的阴谋论，反而是在园艺集团和国家农业部门的脸书页面上写着：这些种子是中国的生化武器，带有病毒或毒药，要么是通过基因操纵或纳米技术设计的（电视节目《塔克·卡尔森今晚》提出神秘种子会不会是生物攻击？）；或者是诋毁中国的造谣行动，说这些种子是控制我们花园的“深层国家”战略的一部分；或者说它们是中国治新冠肺炎的良方，受到了大型制药公司的压制；它们会为成群的侵入性杀手大黄蜂提供食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一年后，没有任何令人毛骨悚然的事情发生，美国的农田也还好好的。种子大多停止生长，世界仍然继续前进。但我想知道：到底为什么会这样？于是，我决定在去年夏天那种眩晕的焦虑中重新振作起来。我计划与一些收到包裹的人进行访谈，剖析他们周围的胡言乱语，并对来自中国的道德恐慌做出明确的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道这个方法是否看似非常的单刀直入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许具有讽刺意味的是，虽然有那么多人认为美国正在成为被攻击的目标，但是神秘种子的消息却是在英国首次浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月5日上午，住在英格兰北部一个小镇上的一位名叫苏·韦斯特代尔（Sue Westerdale）的女性在脸书上发布了一篇关于一些奇特事情的文章。她收到了一包来自中国的神秘种子，信封上写着“耳钉”，她想知道其他人是否也收到类似的包裹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/02/20210802090052855.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
住在南边100英里的退休铁路工人约翰·罗伯茨（John Roberts）在一小时内回复了；他上周也收到了一些种子。他打电话给当地警察，警察来接他们，告诉罗伯茨他们会调查种子然后把它们烧掉。其他故事接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几周里，这些英国园丁变得恼怒起来。在大量深思熟虑的辩论和偶尔的仇外评论中（在韦斯特代尔的帖子发布后不到 10 小时，有人写道：“我认为这是来自中国的某种隐蔽的生物物质，会影响我们所有的植物生命，我们都会死于饥饿，那么中国将接管世界。”），当时人们感到沮丧，这件事情很重要，但没有人重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英国蔬菜园艺”等团体联系了英国农业部门，联系了名人园丁和国会议员，还联系了媒体。一个叫Tinkerpuss的人发了一篇推文“我不要被禁言！”（显然是一位名叫夏洛特的美容师），特别吵闹，向英国报纸发送紧急信息，但没有任何效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终还是韦斯特代尔一家的功劳，是他们让这个故事出圈了。苏的丈夫鲍勃曾经是一名犯罪记者，现在是一名自由作家。起初，他的妻子告诉他种子的事时，他并没有想太多。他习惯了家里出现的各种包裹；也许他的妻子刚刚忘记了她订购了种子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，几周过去了，鲍勃开始更加留意这个事。他注意到人们在网上写的东西，并开始怀疑这里是否有一个卖点，比如将种子和人们对感染的恐惧联系在一起。“作为一个新闻报道，老实说，我认为这可能会加速它的传播，”他告诉我，“你知道，那种反中国的偏执狂最喜欢这种故事。&quot;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲍勃把这个故事讲给他的老同事理查德·马斯登（Richard Marsden）听，他在《每日邮报》工作。马斯登自己撰写报道，并在7月18日发表了一篇题为“园丁收到从中国寄来的邪恶种子包裹”的文章，并提出了这样一种想法，即正在发生的事情既是一个谜，也是一个威胁。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>