<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa49f82e5013bfdb5eb4b0ab0a001f5c</guid>
<title>一场数学竞赛背后的中俄科技与教育合作</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_03_19_769008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国选手在第十五届白俄-俄罗斯数学奥林匹克竞赛上，斩获2金2银1铜佳绩；俄罗斯数学界泰斗科罗博科夫教授则在华获得&quot;白玉兰奖&quot;。中俄数学教育合作和人才交流展现新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学渊源深厚，苏联时期经典教材深刻影响中国数学教育体系，华罗庚等学者在此基础上编纂本土教材。近年合作进一步深化，中俄数学中心联合顶尖机构推动前沿研究，两国在国际数学赛事中亦保持传统优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在更广阔的科技领域，中俄合作也呈现新气象，在EUV光刻机、卫星导航、人工智能等领域都形成优势互补。面对西方技术封锁，两国通过科技协同创新突破瓶颈，俄罗斯正从依赖西方转向依托东方技术伙伴，在半导体、能源等战略领域开启自主发展新纪元。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2025年2月19日至21日，第十五届白俄罗斯-俄罗斯数学奥林匹克竞赛在白俄罗斯莫吉廖夫市隆重举行。这场学术盛会汇聚了来自五国19所学校的43名学子，群英荟萃，智慧交锋。应主办方盛情邀请，中国数学会精心组织了三所学校的6名学生远赴参赛。本届赛事共诞生三枚金牌、四枚银牌、五枚铜牌，而中国选手斩获了两金、两银、一铜的卓越成绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171824319.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，中俄两国在数学领域的合作如春风化雨，日益深厚。从学术交流到联合研究，从人才培养到国际赛事，双方携手并肩，绽放出智慧的火花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任职于复旦大学数学科学学院的米哈伊尔·科罗博科夫（Mikhail Korobkov）教授，便是俄罗斯数学界的璀璨星辰。他专注于应用偏微分方程、纳维-斯托克斯方程等领域，研究成果斐然，声名远播国际。2024年9月，上海市政府授予他“白玉兰纪念奖”，既是对其个人成就的崇高礼赞，亦彰显了中国对俄罗斯数学英才的珍视。这份殊荣如同一面明镜，映照出两国在高端学术人才引进与合作上的深情厚谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171824828.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学合作的舞台愈发广阔。中俄数学中心的成立，便是这一盛景的生动注脚。由北京大学领衔，联合莫斯科国立大学等顶尖机构共建，这一平台如同一座桥梁，连接起两国数学家的智慧与梦想。自诞生之日起，中心已多次举办国际研讨会与学术讲座，点燃了几何、拓扑学、量子场论等前沿领域的思想火花，推动着数学的疆域不断拓展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育与竞赛的沃土上，中俄合作同样硕果累累。中国积极参与由白俄罗斯与俄罗斯联袂打造的数学奥林匹克竞赛，中国学子以扎实的功底和卓越的表现，不仅摘得桂冠，更在与俄罗斯、白俄罗斯同行的切磋中，架起友谊的桥梁，播撒理解的种子。放眼国际数学奥林匹克（IMO）这一全球殿堂，中俄两国作为传统强队，更是双峰并峙，熠熠生辉，这种亦竞亦合的关系，如同激流中的砥柱，激励着两国在数学教育领域的深耕与创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄数学合作的深化，与两国全面战略协作伙伴关系的升华息息相关。2024年恰逢中俄建交75周年，两国领导人频频强调科技与教育合作的深远意义。数学作为基础学科的基石，不仅支撑着物理、工程等领域的腾飞，更在人工智能、大数据等前沿技术的浪潮中扮演着中流砥柱的角色。中俄携手数学，既是学术追求的自然延伸，亦是两国科技自立自强战略的深远布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月，莫斯科“人工智能之旅”国际会议上，中俄学者共同探讨了数学在人工智能算法优化中的应用。这类跨学科合作表明，数学不仅是两国学术交流的桥梁，也在推动技术创新和社会发展中发挥了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171238829.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯数学的辉煌传承与中国印记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提到俄罗斯，在英语世界中，这是一个被有意无意妖魔化、边缘化的形象。但谁也无法忽视和否认，俄罗斯数学以其深厚的历史底蕴、光荣的学术传统和非凡的实力，享誉世界数学殿堂。即便面对风雨挑战，其学术脉络依然生机勃勃，在国际舞台上熠熠生辉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学的辉煌肇始于18世纪。彼得大帝锐意革新，引入西欧科学文化，数学随之扎根沃土。瑞士数学巨擘莱昂哈德·欧拉应邀来到圣彼得堡科学院，以其天才之笔为俄罗斯数学奠基。他的“柯尼斯堡七桥问题”开启了图论先河，分析数学的诸多定理亦在此孕育，助推俄罗斯数学跻身世界前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，俄罗斯数学迎来黄金时代。尼古拉·罗巴切夫斯基以非欧几何学的创举，颠覆了欧几里得几何的千年独尊，与鲍耶、高斯并称这一领域的开山鼻祖。帕夫努蒂·切比雪夫则在数论与概率论中留下不朽印记，其切比雪夫不等式如明灯，照亮了统计学与工程数学的后世征途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪，苏联时期的俄罗斯数学如日中天。安德烈·柯尔莫哥洛夫以概率论公理体系的奠定，铸就了现代概率论的基石，其《概率论基础》被奉为经典。列夫·庞特里亚金与弗拉基米尔·阿诺尔德在拓扑学与动力系统领域的深耕，则为俄罗斯数学在基础理论的巅峰地位再添荣光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学不仅孕育理论瑰宝，更以严谨系统的教育体系，锻造出一代代数学巨匠。莫斯科国立大学、圣彼得堡国立大学、斯捷克洛夫数学研究所，宛如星辰，孕育着数学的希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学家在破解世纪难题中亦熠熠生辉。2003年，格里戈里·佩雷尔曼以证明庞加莱猜想震惊世界。这位隐逸的天才拒绝菲尔兹奖与百万奖金，用纯粹的学术追求为俄罗斯数学增添传奇色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯数学与中国也有着不解的渊源，苏联数学教材曾在中国高等教育史上留下浓墨重彩的一笔。20世纪中叶，其严谨的体系与深邃的思想，如春雨滋润沃土，深刻影响了中国数学教育的格局与传承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立之初，百废待兴，教育重塑成为国家复兴的支柱。1950年代，中苏友好合作条约开启了两国交流的黄金期，苏联以其数学教育的领先地位，为中国带来了宝贵的学术滋养。1952年，中国教育部提出“以苏为师”，苏联专家携经典教材纷至沓来，斯米尔诺夫的《高等数学教程》、菲赫金哥尔茨的《微积分学教程》等名作，成为中国高校的学术灯塔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些教材以其循序渐进的体系、理论与实践的交融，深深契合中国“重基础”的教育传统。从基本概念到复杂定理，辅以丰富例题，学生在领悟数学之美的同时，锤炼了解题的锋芒。其严谨性和系统性，为中国高校奠定了统一的数学教学框架，影响延续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联教材的引入，不仅填补了彼时中国教育资源的空白，更催生了本土教材的萌芽。华罗庚、吴大任等前辈汲取其精髓，结合中国学情，编纂出《高等数学》等经典之作。这些教材如薪火相传，点亮了中国科技人才的成长之路，书写了一段跨越国界的学术佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319171238505.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中俄科技合作的新纪元曙光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数学管窥，近年来，俄罗斯的科学研究与高技术产业宛如涅槃重生的凤凰，在国际风云变幻中焕发出新的生机。尽管西方制裁的阴霾笼罩，地缘政治的波涛汹涌，俄罗斯并未因此驻足不前，反而以睿智的战略调整，于困境中觅得新生之机。尤其在与中国的合作日益紧密后，俄罗斯的科技版图正悄然摆脱对西方的依赖，迎来了风起云涌的发展新气象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极紫外光刻机（EUV），这一半导体产业的“心脏”，其技术之艰深令人叹为观止，长期以来被荷兰ASML等西方巨擘所垄断。心智观察所《俄罗斯，会比中国先造出EUV光刻机？》一文指出，俄罗斯并未在这场技术角逐中甘于人后。诚然，苏联时期的半导体技术曾留下辉煌一页，但随着苏联的解体，其半导体产业一度沉寂。然而，近年来，俄罗斯如沉睡的雄狮苏醒，重新拾起这一领域的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院微结构物理研究所（IPM RAS）正以披荆斩棘之势推进EUV光源与光学系统的研究，试图叩开关键技术的坚壁。虽然目前其光刻机研发尚停留于实验室的襁褓，与中国及西方的成熟体系相比仍有鸿沟，但科研团队那股矢志创新的热忱令人动容。例如，俄罗斯科学家在EUV光源的等离子体生成技术上已初露锋芒，这一微光或许将成为未来破晓的基石。这种百折不挠的执着，彰显了俄罗斯并未因技术封锁而俯首称臣，反而在外部重压下激发出科研的熊熊烈焰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一抹亮色，则是北极LNG-2液化天然气项目。尽管西方制裁如寒风凛冽，项目依然在2023年迎来首条生产线的凯歌。这一壮举，离不开俄罗斯本土技术的坚韧支撑。面对西方公司的撤资与技术壁垒，俄罗斯企业诺瓦泰克（Novatek）以自力更生之志，自主研发出低温压缩机与冰级运输船的关键技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北极LNG-2不仅展现了俄罗斯在能源领域的深厚底蕴，更凸显其在极寒环境下的工程才华。自主研发的“北极快车”破冰型LNG运输船，能在零下50摄氏度的冰天雪地中乘风破浪，这一技术突破宛如冰原上的星火，填补了国内空白。从仰赖西方技术到自立门户的华丽转身，正是俄罗斯高技术产业振翅高飞的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科技战略的蝶变，绝非无源之水，而是历史积淀与现实砥砺交织的果实。冷战落幕后，俄罗斯曾怀揣融入西方科技体系的绮梦，一度希冀通过“瓦森纳协定”叩开技术共享之门。然而，这协定实为锁链，旨在扼制俄罗斯等国的科技命脉。2014年克里米亚危机后，西方祭出全面制裁，高技术出口禁令如利刃，刺入俄罗斯科技产业的命门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昔日，精密机床与半导体设备多仰仗德国、荷兰的供给，制裁却断了这条命脉。“技术断供”的痛楚，迫使俄罗斯重新审视自身航向。与此同时，中国以制造业与科技研发的全球担当，成为俄罗斯的新灯塔。中俄合作的深化，不仅植根于地缘政治的默契，更因双方技术版图的互补而生机盎然。中国在半导体设备制造上厚积薄发，俄罗斯则在基础科学与材料研究中独具匠心，二者携手，潜力如江河奔腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄科技合作的春风，为俄罗斯铺展了新的征途。以半导体领域为例，中国近年在光刻机研发上挥洒巨资，而俄罗斯的理论积淀恰可为其添翼。两国在北斗与格洛纳斯导航系统的互联互通、人工智能及新能源技术上的共舞，已然开花结果。这不仅助俄罗斯冲破技术封锁的藩篱，更为其高技术产业注入了一泓活水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深一层，中俄携手还瓦解了西方对科技话语权的独霸。俄罗斯从“拥抱西方”的旧梦中惊醒，转身东望，既是现实的抉择，亦是对全球化新格局的顺势而为。 “瓦森纳协定”正沦为历史的残垣，而中俄并肩，则是科技合作新纪元的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628251.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>967e967fcd1b985be6e3c6f9ff7921d6</guid>
<title>盘点莫迪任内中印边境基建，发现这情况有点……</title>
<link>https://www.guancha.cn/duanbin/2025_03_19_768962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/段彬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月28日，印度政府宣布为其在我国藏南地区非法设立的所谓“阿鲁纳恰尔邦”拨款4000亿卢比（约合342.8亿人民币），建设并升级改造全长1637公里横向联通所谓“阿邦”12个县、1683座村庄的边境高速公路（NH913），其中2822.9亿卢比已获批准，预计将于2025～26财年内动工。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/17/20250217135849280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府自2014年上台以来，不断强化印度边境地区基础设施建设，成效如何，又有何新变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、从“无”到有&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殖民时期，由于英印政府在北部边境部落地区推行隔离政策，侧重于殖民剥削和掠夺，对该地区基建投入不多。印度独立后，基于北部边境防务的整体考虑，开始建设基础设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，面对边境地区紧张局势，印度国防部专门设立了由开国总理尼赫鲁担任主席、国防部长担任副主席的跨部门组织——边境道路组织（BRO），协调外交部、国防部、内政部、交通部秘书处成员，专门负责边境地区战略公路建设项目，主要负责修建所谓“拉达克地区”和“东北边境”地区道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960～1963年，在“新前进政策”推动下，BRO修建了大量通边公路，例如在1962年修通前往达旺地区的第一条公路。1962年中印边境自卫反击战结束后，印度长期实施“坚壁清野”的防御政策，未在边境地区大规模修建基础设施。BRO也变为一个由印度交通部领导的军民融合的常设性组织，专门负责印度边境基建与海外基础设施援建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年，印度政府的“中国问题研究小组”提出所谓“印中边境公路计划”（ICBR），研究确定了73条需沿中印边界实控线建设的具有战略意义的道路，总长4643公里。这其中有27条道路规划在了所谓“阿邦”、19条在北方邦、14条在印控克什米尔地区、7条在喜马偕尔邦，6条在锡金邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，印度内阁安全委员会通过正式决议批准修建这73条战略道路，其中61条由BRO负责。然而，受限于喜马拉雅山地形崎岖陡峭、财政投入不足、技术条件欠缺、官僚决策低效等因素，公路修建进程缓慢。据报道，原计划于2012年全部建成通车的战略道路，彼时只有22～23条公路竣工。不过，ICBR方案成为莫迪政府上台后推动边境基建的主要计划蓝本。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319083943805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印度总理莫迪&lt;span&gt; 资料图：印媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、莫迪政府的政策转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府上台后，其防务工作首要重点便是加强北部边境地区的道路和交通配套设施建设，首要举措是在2015年将BRO重新划归国防部直接管辖。2020年加勒万河谷冲突发生后，莫迪政府被认为发动了所谓的“边境基础设施战”，强化战略性边境基础设施建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是战略转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府逐渐从1962年后印度政府在边境地区长期实施的“坚壁清野”防御战略转向大力发展边境基建的威慑战略，在保障军力投递和后勤的同时，试图推动边境地区经济发展，提高边民的政治向心力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是加大财政投入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着印度国内生产总值从1995年的3602亿美元增长到2023年的3.57万亿美元，印度对边境基建项目的财政投入大幅增长。据印国防部数据，2018～2023年印度仅用于修建中印边境地区道路的财政投入就达1547亿卢比（约合18.77亿美元），新建了约2088.57公里道路，该投入超过了印政府2011～2016年修建全部边境公路的总支出。同时，BRO在2022～23财年的预算也创下123.4亿卢比的历史新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是改革官僚决策机制，提高边境基建效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是加强中央各部门之间的协调。例如印度环境和森林部就简化了审批森林清理和土地征用的程序。二是强力要求各地方邦配合解决土地征用、野生动物清理、采石场分配等有关问题。三是改组创建国家公路和基础设施开发公司，并于2017年起允许BRO采取“工程合同采购模式”外包业务，用商业化运营模式提高效率。四是BRO建立了先进的建筑材料储备库，确保建筑材料和相关设备供应充分。五是BRO领导层被赋予“更多财务和行政权力”，有权直接批准规模更大的项目合同、采购更昂贵的设备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>495cec46f855aa61d33427969b9fb600</guid>
<title>大逆转！国产MCU进入“反向传教”时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_19_768954.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“传教士时代已经结束，我们正在将中国市场学到的最佳实践经验带回西方。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
去年11月20日，欧洲最大半导体制造商之一的意法半导体（Stmicroelectronics，以下简称ST）宣布与中国芯片代工厂商华虹合作，计划于今年年底前在华实现40纳米节点的MCU芯片制造。宣布上述决定时，ST首席执行官让-马克·切里（Jean-Marc Chery）上面的一席话如平湖惊水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，中国半导体行业在某个点位上，正在走入“反向传教士”时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/19/20250319133658817.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国产MCU，以技术为炬，照市场的疆域&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果我们把在中国的市场份额拱手让给其他从事工业或汽车领域事业的公司，那么中国企业将主宰他们的市场。而且，他们的国内市场如此巨大，这将为他们提供一个绝佳的平台，让他们在其他国家展开竞争。”——让-马克·切里
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
紧接着“传教士时代结束”话语的还有上面这段话。乍一看，这好像看起来又是陈旧的以“甜言蜜语”的口惠拥抱中国市场的陈腐故事，无非是加了一点抢占同行市场份额的“佐料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“以市场换技术”——这曾经是一场长达几十年的沉默交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流水线上，外资的齿轮咬合着廉价劳动力，流水线下，技术的密码被封存在玻璃柜中，倒映着国人仰望的目光。汽车厂的合资协议、电子厂的组装车间、钢铁厂的图纸转让……市场如一片肥沃的土壤，种下的是他山之种，收获的却难成自己的根茎。潮水退去时，沙滩上留下的，是“代工帝国”的烙印，是核心技术缺席的隐痛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这次不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;ST为何选择和中国大陆代工厂第一梯队的华虹合作，仅仅是为了开拓市场，贴近客户吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年一开年，ST将原有的三大业务部门做了垂直整合，变成了两大部门，一个是负责数字逻辑芯片的MDRF产品部，一个是负责整条模拟产品的APMS部。但有两个部门要进行独立的财务核算，一个是微控制器子产品部（MCU），一个是数字IC与射频子产品部（D&amp;amp;RF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个业务调整中，也可一窥MCU和射频RF属于企业“二次创业”重点发力区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，缺什么补什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在MCU的设计和制造中，嵌入式闪存（eFlash）扮演着至关重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与外部闪存相比，eFlash直接集成在MCU芯片内部，减少了对外部存储器的依赖，作为MCU的固件存储介质，能够在断电后长期保存程序代码和配置数据；在开发阶段，eFlash允许反复擦写，能够加速调试过程，缩短产品上市时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
eFlash还能在低功耗MCU开发中大显身手，可以显著延长电池供电设备的续航时间，并且与MCU逻辑电路采用同一工艺节点制造（如40nm、28nm）兼容，简化制造流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华虹在嵌入式闪存（eFlash）工艺平台的开发和应用中展现出了极强的市场竞争力。其工艺平台覆盖从40nm到55nm的成熟制程，尤其在55nm eFlash工艺上实现了高性能与高可靠性的平衡，而且通过工艺创新，华虹在同一平台上集成多电压域设计，在高压与低功耗兼容以及快速唤醒技术方面也做到了独树一帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/14/20250314132644828.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年12月16日，意法半导体中国区MDRF营销副总裁朱利安介绍了STM32 MCU在中国本地化制造的细节&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比欧洲大多数大型fab厂，华虹还有无可比拟的cost control——成本控制优势。受益于中国半导体产业政策支持，华虹与本土MCU设计公司如兆易创新、芯海科技等深度合作，形成国产化eFlash-MCU成熟的生态链，降低供应链风险。依托上海、无锡等地的12英寸晶圆厂，华虹的eFlash产能持续扩增，可满足汽车、工业等领域的大规模订单需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上eFlash工艺平台已通过严格的汽车电子可靠性测试AEC-Q100，因此可以无缝衔接ST的工艺平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，“我们正在将中国市场学到的最佳实践经验带回西方”——文章开篇之ST的CEO一番话绝非虚言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺芯时代的获利回吐，吐尽了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年下半年以来，不断传出国际大厂的MCU产线景气度不高的传闻，至2025年开年，综合ST、NXP（恩智浦）等国际汽车MCU巨头财报，愁云惨淡几成定局：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
ST 2024年四季度及2024年全年财报显示，第四季度净营收33.2亿美元，同比下降 22.4%；毛利率37.7%，同比下降 7.8%，MCU子产品部下降了38.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恩智浦全年营收下降5%，利润下滑6%，宣布全球裁员1800人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德州仪器2024年全年营收同比下降12%，净利润下降26%；瑞萨电子全年营收同比下滑8.2%，营业利润下滑42.9%，净利润下滑34.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对这种群像性的景气度，业界已经做了不少分析，一致认为2023年以来中低端车规MCU市场因产品同质化严重（比如多采用ARM内核设计）陷入价格白热化竞争，中国本土国产替代进一步挤压国际厂商利润空间；过去两年，大量厂商为应对短缺囤积MCU，如今需求锐减，库存高企，企业只能靠“降价清仓”，导致行业利润大幅缩水。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf7a10b91a338fc859e1751491bbde23</guid>
<title>俄罗斯从叙利亚转向利比亚，欧洲面临哪些困扰？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AminAlGhoulidi/2025_03_19_768951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿明·古利迪，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙利亚巴沙尔政权的垮台与俄罗斯加强对利比亚的介入力度看起来是两个毫无关系的现象。然而，俄罗斯朝利比亚的转向却是对巴沙尔政权垮台的直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这样的转向凸显了俄罗斯力量受到的限制，但这有可能增加欧洲和地区安全的风险。因为俄罗斯的力量被进一步地集中到北约的南翼防线，让俄罗斯有可能利用利比亚与周边国家的地区性分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，利比亚的国内局势依然被割裂：位于的黎波里、得到国际社会广泛承认的民族团结政府（GNA），以及哈利法·哈夫塔尔（Khalifa Haftar）领导下、控制了东部地区的利比亚国民军（LNA）。这样的对立让外部势力能够利用利比亚的不稳定来服务他们自身的区域议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有报道称，去年12月，一架俄罗斯“伊尔-76”运输机从叙利亚的赫梅米姆空军基地出发，飞往利比亚。这可能代表着与利比亚国民军有关联的私人军事承包商已经加强了俄罗斯在利比亚的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/11/20250311163117851.webp&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年12月13日，卫星图像拍摄到俄军正从叙利亚的赫梅米姆基地装卸军事装备。 图源：路透社
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫星图像拍到了处于拆解状态的卡-52武装直升机与S-400防空导弹系统，表明俄罗斯计划重新部署一批关键军事装备。意大利国防部长圭多·克罗塞托（Guido Crosetto）警告，（俄罗斯）从叙利亚到利比亚的重新部署意味着“敌对方的海军能力”距离意大利的海洋空间只有“两步之遥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是一种机会主义路线的体现，还是代表着完整的战略规划，莫斯科出于挫折与资源受限所采取的举动都可能重塑区域安全形势，这远远超出了支离破碎的利比亚国内局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的战略转向是在西方正前所未有地从整个非洲收缩的背景下展开的。法国被迫从马里、布基纳法索、尼日尔、乍得和塞内加尔撤军，不仅标志着持续了数十年之久的地区安全架构崩溃，也代表整个后殖民时代秩序的瓦解。而这个秩序（无论多么不完美）都曾一度稳定该地区的局势。美国撤出尼日尔后制造了战略真空——莫斯科似乎急于填补这一真空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对莫斯科来说，利比亚提供了一个重新施展影响力的理想平台，而之前在叙利亚的平台已经陷入质疑。类似叙利亚的情况，利比亚四分五裂的国内局势也为外部势力提供了介入的棋盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在叙利亚提供了通往黎凡特走廊与以色列家门口的通道同时，利比亚则提供了通往非洲战略纵深的图景，让俄罗斯有能力向萨赫勒地区投射力量。在叙利亚，俄罗斯的主要目标是巩固一个困境重重的盟友。但在利比亚，俄罗斯的目标反映了更大的雄心——而该地区的反西方情绪与脆弱的政府则提供了一展雄心的肥沃土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫斯科的一个长期愿景就是在地中海沿岸建立持久的海上存在，这意味着拥有全年可供使用的港口以及部署海军舰艇的能力。俄罗斯也寻求控制或影响途经利比亚的贸易或能源路线，这将使俄罗斯有能力在能源路线和关键基础设施方面向欧洲施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/11/20250311164655527.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;379&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
利比亚局势，蓝色为民族团结政府控制区，橙色为国民代表大会支持的东部政府控制区
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将利比亚视为进一步巩固其在萨赫勒地区地位的稳定锚。因为西方国家从萨赫勒地区的撤退、西方支持的地区国家政府受到削弱的事实会带来机会。从利比亚的石油、苏丹的黄金到尼日尔的铀矿，控制北非国家的资源将有助于俄罗斯实现更广泛的力量投射目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利比亚地理上的中心位置放大了其战略价值，提供了朝多个方向的影响力：向北可影响欧洲，向南可抵达萨赫勒地区，向西可辐射马格里布地区。这种地理中心位置带来了行动层面的复杂性，对俄罗斯的影响力构成考验。广袤的撒哈拉沙漠带来了后勤补给上的挑战。不过，即使俄罗斯仅在利比亚东部维持有限的存在，也能对地中海和横跨撒哈拉的重要通道发挥重要作用。这些战略考虑说明了为什么利比亚不仅仅是（俄罗斯在）叙利亚影响力衰退的替代品，相反，它可能是莫斯科新的试验场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯面临的制约因素（包括人员招募的挑战和对乌克兰的兵力投入）可能会让利比亚支离破碎的势力格局变得有吸引力。此外，在失去了叙利亚的空中桥梁后，确保和扩大俄罗斯在利比亚的立足点对于维持莫斯科在非洲更广泛的行动来说也变得更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与需要在叙利亚维持昂贵的军事部署不同，在利比亚，莫斯科可以通过私人军事承包商、特定的武器供应与政治杠杆的组合来施展影响力——考虑到俄罗斯目前面临的制约，这是更合适的行动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄罗斯与土耳其在利比亚开展的竞争与战术合作之间维持了小心的平衡。相比双方在叙利亚内战期间曾激烈地对抗，如今在利比亚的竞争显得更加克制与务实，主要依靠代理人和军事资产来维持影响力，而避免了公开对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的瓦格纳集团支持哈夫塔尔的利比亚国民军，而土耳其则通过无人机和军事顾问支持的黎波里的国民军，这种态势有助于形成“可管控的不稳定”——即双方都无法取得决定性胜利，从而确保任何一方都不能单方面主导利比亚的战略走廊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对俄罗斯来说，这场较量可能不仅仅是出于战略目的——也可能是在叙利亚被土耳其摆了一道之后，俄罗斯试图与对方算账的一次机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>