<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87c8ccff33e419306deed139232239b6</guid>
<title>让宪法真正回到中国的历史和大地中</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_12_05_669800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月4日，国家宪法日，现行八二宪法颁布实施40周年。作为宪法学者，我们到底在纪念或者检讨什么呢？在这一特别的时刻，笔者总觉得应当留下些文字和思考的痕迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些思考没有标准答案，我也不相信中国当代的宪法学者能给出标准答案，因为民族复兴的进程远未完成，而移植主义和过度内政化的宪法学路线，似乎不足以承担这一进程的知识反思与体系建构的整体任务。以外国“理想宪法”为规范预设的“文本—案例”型宪法学路线在技术上日渐成熟，在思想上日益怠惰，对中国走向世界舞台中央的“大秩序”建构缺乏思想自觉和知识贡献。我想，这种局限性绝对不是宪法学界独有的，而是一个学术话语体系批判性重构和知识体系自主性建立的“大转型”过程之初期阶段的普遍现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纪念八二宪法，需要明晰八二宪法的属性与中国的内外处境。任何宪法都是具体的，也是历史的，然后才是规范的，并企图自我构造一种逻辑上内循环的教义体系。存在与规范的二元张力，在宪法学范畴的复杂性和循环冲突远超过任何其他的普通部门法范畴。这是宪法理论的难度和魅力所在。施米特和凯尔森争论的正是这二者的深层次张力，由此丰富发展了人类社会的宪法思维和思辨活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/05/20221205090444868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于八二宪法，我们可以从以下方面进行适当的反思和检讨，从文本出发但触及规范和存在性命题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，改革宪法与规范宪法。&lt;/strong&gt;宪法学者基于职业习惯，总是希望宪法是完全规范性的，且解释宪法的全部知识来自于自身所熟悉的教育传统和职业训练，于是规范宪法成为一种似乎不加反思的理论前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但宪法首先是民族的，还是政治的，其规范性无法完全排斥民族性与政治性。八二宪法就不是完全规范的宪法，而是在规范文本中厚植民族性和政治性，是有血有肉的有机统一体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八二宪法通常被称为改革宪法，对富强的追求，对民族复兴的使命意识，以及对现代化的规范性理解与实践，在这部宪法的序言、总纲等历史叙事、原则设定与政策框架中是深沉而自成一体的，并非宪法规则条文和基本权利条款可以选择性忽视或遮蔽的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革宪法饱含对民族政治存在方式及更好存在形态的基本肯定、内在焦虑与创造性追求，从而与固守规则主义的规范宪法之间存在张力。但这种张力并非不可消解，中国宪法有自身的政治程序和法律程序应对改革宪法实施中产生的相关张力和冲突，并实现宪法发展和制度进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，党的领导与宪法主权。&lt;/strong&gt;八二宪法序言写入“四项基本原则”，这表明了宪法对毛泽东时代制度遗产的概括性继承。是否写入“四项基本原则”在八二宪法制定时有所争议，但立宪者坚持写入，是一种宪法智慧的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国宪法秩序的演变，不能出现类似苏共“二十大”那样的断裂和错位，这是中国特色社会主义和中国共产党政治成熟的表现。党的领导是党章和宪法序言肯定的宪制根本原则，2018年更是写入宪法总纲作为国体条款的“最本质特征”。在法律体系上，党内法规获得官方法理学的正名，并与国家法律构成规范双轨制，其衔接协调规范成为中国法治整体工程的最关键环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全面依法治国的“全面”性质，在根本上取决于党的领导的法权地位及其制度化表达。与党的领导的存在性及其规范化进程相比，一种寄托于外国宪法背景的“宪法主权论”，对这一进程表现出一种知识反感和理论排斥。“宪法主权”是一种规范主义的法律拟制或虚构，并不符合宪法世界的历史真实和制度真实，也妨碍到中国宪法理论真正的科学化及其解释体系的形成。中国宪法理论与宪法实践，如何将党的领导由一种外源性存在转化为一种内存性要素，是一个必要的理论飞跃，但这一理论过程尚未完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，宪法处于国家法和国际法之间。&lt;/strong&gt;八二宪法是有国际主义理想的，这根源于社会主义宪法的大传统及中国文明的天下主义性质。但改革开放是一种对外融入型和理想节制型的历史过程，八二宪法中的国际主义理想是被抑制和后置的，但不等于不存在或无规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
八二宪法的理想当然在于民族复兴，但这种民族复兴不是民族主义宪法观及其制度实践的自我满足，而是与世界体系、人类和平发展紧密相关的。天安门城楼毛主席挂像两侧的“中华人民共和国万岁”、“世界人民大团结万岁”是中国宪法精神的最佳写照与宣示。这不是政治口号，而是理解中国宪法本质精神的阅读密码。2018年宪法修正案在序言中写入“人类命运共同体”，以及习近平法治思想中对“涉外法治”的凸显，是八二宪法之国际主义理想的规范性张扬。“一带一路”不是简单的经济援助，而是中国宪法之国际主义理想的实践战略与制度雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，国人或有不解及抱怨，毕竟涉及世界观与利益分配的新格局及涉外斗争的激烈化，但来自美国的战略研判和制度定位折射出某种真实的中国宪法进程。中国在国家治理文明与政党文明层面持续推进着涉外研讨和交流，并在涉外法治层面整合推进反制斗争与安全援助的制度创设。这些制度新意是八二宪法内含的，也是新时代张扬的，表明中国宪法与美国宪法的“平视”品格及处于国家法与国际法之间的规范扩展性和创造性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca1f8c86b8300db8eb800b5abae10850</guid>
<title>“不要多问，想要多少佣金都可以”</title>
<link>https://www.guancha.cn/paul2/2022_12_05_669797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，一条“大凉山女孩捡瓶子挣学费”的短视频在多个社交媒体获得了比较高的关注，后来这则新闻被证实是在某自媒体账号的诱导下拍摄的，此类视频每隔一段时间就推陈出新，凉山、贫困、儿童、老人等符号似乎已经成为自媒体的流量密码，根据您经营自媒体的经验，其中有哪些问题值得关注和反思？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗：&lt;/strong&gt;首先，我们国家发布了《互联网用户公众账号信息服务管理规定》，规定中写明了“不允许自媒体发布任何跟新闻有关的话题”，所以严格来说，这些内容应该是被禁止发布的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可以这样理解，一个人在大街上看到小偷在偷东西，然后拍了张照片发到社交媒体上，理论上也是不被允许的，因为这个内容属于“新闻报道”，所以这里存在一个问题，到底什么是新闻报道？从执法的层面来看很难判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“大凉山女孩捡瓶子挣学费”这个新闻是一个自媒体公众号“造”出来的，有些人把这种视频理解为“非虚构写作”，这种文体现在很流行。拍摄这类视频的一些自媒体博主可能会说“现在社会上肯定有类似的事情，只是我们还没有找到具体的人和事，所以可以自己捏造一个故事。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，有些被他们称为“非虚构写作”的故事可能完全是虚构的，我们之前曾接到过一些广告合作的邀请，合作方拿出来的一套剧本很完整，他们会告诉我某个地方有很多狗需要救助，这些狗本来快死了，突然冒出来一个好心人免费救助它们，喂狗、梳狗毛等等，故事讲完了，话题就转到救狗的好心人没钱了，希望大家给他捐钱这个问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般这种广告合作找到我们，我首先会质疑故事的真实性，希望能验证这个故事是不是真的，验证公众捐款之后有没有财务披露的环节，但是他们的答复都是“这个文案肯定不会违规的，你就放心地接下来，不要多问，你想要多少佣金我们都可以给你”，后来我发现了，它们文案中的故事不一定真实存在，但是合作方通过公众捐款能赚很多钱，所以他们才愿意编这样的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/02/20221202163912225.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;百万粉丝博主摆拍流浪狗救助视频牟利160万，经网友举报后被封号&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，如果养一百条狗的话，一个月花2万块钱就够了，但是他们却能因此收到200万甚至300万的捐款，所以他们才有大量的钱去自媒体投放广告。其实就是利用公众的同情心为自己牟利，这样的案例不在少数，当然这种操作的负面效应就是公众对大部分自媒体中的公益内容保持怀疑，大家看到这类新闻的第一反应就是“它是不是骗人的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚刚您讲到一个很有趣的问题，自媒体在生产内容的过程中，可能会面临一些利益的诱惑和原创的压力，所以一些公众号在创作中找到了其他的出口，比如利用广告、慈善或者非虚构写作的形式吸引读者眼球，您怎么看待这种转变呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗：&lt;/strong&gt;我觉得公众或者读者本能都会对弱势群体抱有同情心，而这种同情心其实很多时候会被人利用。现在公众非常强调“共情”，大家会以展现自己的同情心为乐，甚至攀比谁的同情心更丰富，相反那些被认为没有同情心的人会被谴责，有些读者还会说出“没有同情心你还是不是人”这种话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公众都争相地展现自己同情心的时候，如果只是点赞、转发也就算了，但是如果被人利用，被骗了很多钱，那这其实已经造成了很不好的社会后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：根据您做自媒体的选题经验，您认为哪些话题最能带来流量？在选择时会不会倾向于选择这类话题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗：&lt;/strong&gt;我们的自媒体账号在选题时会遵循基本的流程，大约每周开一次选题会，当然以前我一个人的时候也会“拍脑袋”决定，想写什么就写什么，甚至不太考虑流量的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是随着账号的规模做大了，影响力也在变大，就不能随意去写。我们要考虑流量、真实性和监管的要求，可能我们部门中的几位编辑感兴趣的内容也不太一样，所以还是要通过选题会去平衡这些问题。不管怎样，我们的账号最终呈现的题目肯定是编辑们相信并且愿意去做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选题方面，最近我们的账号发的比较多的内容包括网络段子、美食旅游等等，尤其是美食和旅游的信息很受欢迎，涉及公共舆论方面的话题，除非是我个人特别想写的话题，其他的我们其实已经不怎么写了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，现在监管对自媒体账号的要求更加严格，我们也要对粉丝和读者负责任，所以会做很多事实核查的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到传播效果，在制作这类选题时有没有技巧呢？比如标题制作或者情绪输出方面的特征是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗：&lt;/strong&gt;我认为最重要的肯定是标题和封面吧，话题和内容本身的引流作用肯定是其次的，因为读者首先看到的就是标题和封面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当编辑很认真地将一个话题写出来了，他肯定希望这个东西被更多读者看到，那最直接的办法就是想一想怎样的标题和封面能激发读者点进来看的欲望，同时我们更希望做到的是，让大家点进来之后不会产生上当受骗的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多“震惊！”“你再不点进来就晚了”这种表述，乍一看是能吸引眼球的，但这个不应该是我们追求的目标，读者看一次两次发现自己上当了，就不会再相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当面对相似的采访环境和采访对象时，有的自媒体生产者打造出了“理塘IP丁真”，挖掘出地方独特的文化资源，助力乡村振兴，有一部分生产者极端地追求“流量红利”并且不断产出假新闻，您能否结合自己的经历，谈谈在选题、生产、传播信息过程中如何更好地平衡议题的公益价值、社会价值和流量价值？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;保罗：&lt;/strong&gt;这个问题比较微妙，当我们推出一些话题和内容之后，网民经常会说“你们这个账号就是在追流量”，但我认为，这其实是一个非常“诛心”的说法，因为网友在揣摩创作者的动机，这种揣摩不一定是准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经常受到类似的评价，所以最近公司的自媒体账号想做一个选题，叫做“网友怎么说都有理”。从我个人的经验来看，当我们写一些大家关心的话题时，他们会说“你一味地追求流量”；当我们写一些大家不关心的话题，或者发起一些美食旅游的话题时，网友可能会说“你对房间里的大象视而不见”“你假装岁月静好”，还会说“你净写一些我们不爱看的东西”，网友的意见是很多元的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为“理塘丁真”是一个非常比较成功的IP，在执行的过程中，我们发现个人IP形象比企业形象传播起来更容易，但说到底大家都想要自己的传播对象得到更多的曝光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我想说的就是无论一个自媒体账号做什么样的内容，都可能有读者对你的内容表达不满，所以我们要做的其实是去做对得起自己内心的话题、做自己真的想做的内容、写自己真的相信的东西就可以了，另一方面就是多做一些事实核查，保证自己报道的东西不是假的，这样就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/12/02/20221202171318621.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国事实核查新闻行动者主要有四类： 以“澎湃明查”为代表的专业媒体；以“中国互联网辟谣平台”、“腾讯较真”为代表的平台媒体；以“有据核查”为代表的自媒体；以“核真录”为代表的社群媒体。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源：社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d283abdec1deabc7a82a49d7cd8c06f9</guid>
<title>地方层层加码背后，是治理现代化的考验</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2022_12_05_669794.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/ 张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到防疫，很多人已经不知道中国在二十年前就在国家和地方建立了应对流行病爆发和蔓延的响应体系。从那以后，国家通过自然科学和社会科学的基金也投入了大量的资金，支持学者们研究应对危机的预警、响应和危机管理系统机制如何做到科学有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我印象中，这套系统应该是2003年SARS发生以后加快构建起来的，希望可以防止流行病大规模的蔓延。既然是系统，当然包含了国家和地方两个层面的响应体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年过去了，这一套系统今天有没有发挥它本来的作用，是需要研究和评估给出结论的。但很显然，在今年出现的奥密克戎疫情爆发以后，疫情管控上很多地方上最本能的响应还是层层加码。中央三令五申不可在防疫上层层加码的时候，情况的改变似乎并不太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“二十条”出来了，为什么地方还在加码？各级地方政府官员心里很清楚，他们本来可以做得更少。为什么现在做得更多？因为有些东西在他们看来是不确定的，不知道做得更少会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实就涉及到一个更基本的问题，我们该如何应对未来的不确定性？不确定性加大也是中国经济未来要面临的一个非常重要的挑战，我们该怎样应对呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/03/20221203150142128.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独特的中国治理模式&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情发生后，我一直在思考一个问题，迄今为止中国的治理模式到底是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少在2008年爆发全球金融危机之前，西方的政治学家认为好像中国的治理模式很独特，治理手段里面有一些他们不太容易理解的东西，不然它如何能在过去几十年里多次成功应对经济崛起和融入全球经济过程中面临的各种各样的挑战和不确定性。在他们看来，一些重大的挑战包括金融危机中国大概都扛过来了，而同样的挑战，一些脆弱的，小型的开放经济体则受到了重挫。按照西方政治学界的传统认知，中国的政体是苏联式，僵硬的，是不太容易应对突发的事件或外部大量的不确定性的，这种看法可以说根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，中国为什么做到了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，哈佛大学出版了《毛泽东的无形之手：中国适应性治理的政治基础》一书，两位作者认为中国应对不确定性的做法很独特，带有很强的适应性。适应性的意思就是事先不可能有给定的规则制度，它会随机应变，有随时可以调整的灵活性。这种灵活性其他国家是没有的，苏联在的时候也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中国独有？因为中国当代的治理模式很大程度上来自于中国共产党取得政权之前的三十年里形成的风格，反映了长期在非常恶劣的环境里的生存能力。由于斗争和革命的条件非常艰苦，在这种情况下必须学会生存，而且在生存的策略当中必须要机灵，要灵活善变，不能教条，一定要根据不同的情况及时调整。这样一个革命的传统，两位作者把它称为“游击式的政策风格”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为这样可以帮助西方政治学者理解，为什么毛泽东在1949年建国以后依然会利用各种各样的群众运动而不完全依靠官僚系统来实现发展的目标。在那个年代，大多数依靠发动群众运动推进的经济现代化目标都没有成功，但在扫盲运动、爱国卫生运动，建立农村赤脚医生和基础医疗保障制度等方面，却有成功之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年邓小平推动改革开放以后，中国的治理体系开始吸收来自于西方的市场经济的治理手段，开始更多依赖技术官僚的治理方式，比如在宏观经济上采纳西方宏观经济学的基本规则。但是，中国政府并没有把早期继承的革命战争年代的治理方式丢掉，只不过在一段时间里，可能它的重要性降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦遇到外部挑战的时候，革命年代的治理手段还会用上的。而且，在遇到宏观经济出现过热波动时，行政干预比宏观管理的规则更常用。这样一种混合手段改革开放以来整体来讲是成功的，避免了巨大冲击对经济的重大影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cf8454af4a9dd433155e6fe06ed59f1</guid>
<title>英国专家解读美国《核态势评估报告》：越来越关注中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/MatthewHarries/2022_12_05_669792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马修·哈里斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，在俄罗斯正试图核恐吓乌克兰之际，作为新《国家安全战略报告》的一部分，拜登政府发布了公开版的《核态势评估报告》。自比尔•克林顿以来的历任美国总统都在其第一任期开始时起草《核态势评估报告》，以此作为自己的政策声明，解释美国为什么拥有核武器、何时以及如何考虑使用核武器以及未来需要哪些武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数时候，除了研究核政策的书呆子，几乎没人会关注这些报告。但随着俄罗斯因战场失利而挥舞核大棒和美中关系陷入高度紧张状态，美国的核立场值得各方加以关注。以下是25页《核态势评估报告》的五个要点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 中国也会尝试发出核威胁
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略评估经常被指责为“马后炮”，而拜登的《核态势评估报告》则在很大程度上关注现在这场战争。《核态势评估报告》突出强调了俄罗斯正试图通过核威胁来吓退乌克兰和西方的作战行动，该报告还担心俄罗斯可能会动用少量核武器，以便在于己有利的条件下结束战争。该评估报告称，俄罗斯领导人将核武器视为“对邻国发动野蛮侵略的保障”，以及“美国和北约的首要任务是吓阻俄罗斯在地区冲突中动用少量核武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/30/20221130155457638.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;潜射导弹发射瞬间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发布的《美国国家安全战略报告》显示，随着俄罗斯的常规战争陷入困境，它在未来会更加依赖核武器，这使得该问题有可能趋于恶化。而《核态势评估报告》指出中国可能在亚洲采取类似的战略。该评估报告称，中国核武库出现了惊人的进步，这将使中国在地区危机或战争中有更多选择，包括发出核威胁或首先发动有限核打击。该报告描述中国未来的核武库是“多样化的”，具有“高度的生存能力、可靠性和有效性”。这与中国传统上较保守的核立场截然不同，中国原来的核立场是在遭受核打击后有能力进行大规模报复。《核态势评估报告》没有对中国最新的核立场详加阐述。但该报告其它部分却着重预测称，中国的目标是能够以低当量短程系统威胁或实际实施有限核打击以帮助其赢得本地区的常规战争，而不会将战争升级到与美国全面核摊牌的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿显然有兴趣推翻这样一种观点，即核威胁甚至有限使用核武器是一种制胜策略。这不仅关乎核风险本身，也关乎美国能否自由执行军事行动：《核态势评估报告》表示，“遏制有限使用核武器的能力是……吓阻常规侵略战争的关键。”如果对手知道它可以通过升级核威胁来达到自己的目的，该评论称，“我们的领导人将更难决定投射常规军事力量来保护至关重要的国家安全利益，而且即便做出了这样的决定也会面临更危险的局面。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这种忧虑，两个现实启示产生了：首先，与更宏观的《国家安全战略报告》中的其他措施保持一致，该评估报告呼吁美军增强其对有限核攻击的抵御能力，包括更好地保护常规武器系统，为美军及其盟军提供防护设备，增强美国太空系统在非常规战争状态下的“任务保障能力”。其逻辑是，如果对手知道美国的盟友在遭受有限核打击后仍有能力继续战斗，那对手就不会再有兴趣动用核武器来一招制敌。此外，该报告还给出了以下一点启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 削减核武器要适度，还要准备新武器
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府认为，想要遏制有限使用核武器的行为就需要美国拥有类似的有限核报复能力。为达此目的，《核态势评估报告》不仅声称美国会保留空投炸弹和巡航导弹，还会保留W76-2弹头，这是W76弹头的一种低当量版本，专用于潜射弹道导弹。当拜登还在竞选总统时，他曾声称特朗普政府时期开发的W76-2是一个“坏主意”。但《核态势评估报告》直截了当地指出，“目前，W76-2弹头提供了遏制有限核打击的重要手段”，并将其作为威慑俄罗斯和中国的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府还提出并开始规划搭载核弹头的海基巡航导弹。根据《核态势评估报告》的说法，美国将会取消该武器项目，理由是随着W76-2弹头的入役，美国现在已有足够的武器选项来发动一场有限核战争。而国会中的共和党人和某些民主党人则有其他想法。众议院和参议院军事委员会一直在努力将海基巡航导弹重新纳入明年的国防授权法草案。国会很有可能迫使拜登政府继续为研发工作买单，而共和党人（他们指出，海基巡航导弹得到了美国战略司令部司令的大力支持）则希望在拜登任上拖延研发时间，以便海基巡航导弹的研发工作能在后继的共和党领导人任内完成。B83-1炸弹也遇到了类似情况。B83-1是一种高当量重力炸弹，拜登政府已决定退役该炸弹，但国会可能会试图保留它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，某些人希望拜登政府选择不制造新一代洲际弹道导弹，而是延长“民兵III型”导弹的服役时间，但这一希望已完全破灭了。《核态势评估报告》坚定地表示，任何此类决定都将“增加风险和成本”。该报告还为其继任者哨兵导弹的研发工作大开绿灯。W93/Mk7弹头的研发工作也将继续进行，英国正指望它成为本国的下一代核弹头。美国的核弹头生产机构将再次准备好从头开始生产新武器，放弃执行了几十年的“部分翻新”策略。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>