<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cf2a09431f4738981a07b1716d676de</guid>
<title>日本外交的这套“传统手艺”，让人想到鲁迅的一句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2023_01_19_676538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=307444858&amp;amp;bvid=BV1aP411F7RA&amp;amp;cid=953974573&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【内容提要】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《坂上之云》里面，它有一个稍稍涉及到，但是我觉得非常重要的东西就是甲午战争的外交。这对于日本的现代化也是非常重要的。日本能够让中国掉以轻心，让列强事前不干涉，事后接受既成事实，离不开外交上的一系列操作。后来的九一八事变，卢沟桥事变以及偷袭珍珠港，其实里面也有类似的操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持甲午战争时期外交的是日本外务大臣陆奥宗光。这个历史人物的风格是为了目的不择手段，行动简洁利落，所以他被称为“剃刀大臣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时比较上心朝鲜问题的西方列强主要有两个，那就是英国和俄国。沙皇俄国和日本一样，想要占有朝鲜，而英国在中国当时赚钱赚得好好的，他不希望中日发生冲突来影响远东的稳定，从而让俄国获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，日本对付俄国的方式是“诶，我弱小的日本能有什么坏心眼？”而对付英国的方法是“只有懂得现代文明的日本，才是英国在远东的好搭档”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/13/20230113171311745.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;陆奥宗光&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沙俄的驻日驻朝公使都给日本送上了“助攻”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1894 年6月，日本刚开始向朝鲜派兵，当时的沙俄驻日公使希特罗渥就感到不安desu，他就去见陆奥宗光寻求解释，陆奥只用了一席话语，就把希特罗渥说服了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆奥对俄国人保证说，日本此举只是为了“保护乔居朝鲜的日本居民，以及日本工史馆和领事馆人员的生命和财产”。这个理由听上去当然很好，很和平，很人权的，没有人可以反对。不过我们用脚趾头想都知道，沙皇俄国怎么会被这种理由吓到呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，当时真正戳中俄国人的理由就是，陆奥宗光宣称日本政府是担心中国政府在镇压平定朝鲜暴乱之后，会继续留在朝鲜控制朝鲜，因此日本必须派兵去监视中国的行动。这个借口当然让沙俄非常受用，因为他们和日本一样早就想占有朝鲜，但是当时俄国的对外侵略任务太多太重，没有办法顾及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且西方列强们虽然在表面上说，从现代国际法的角度，我不承认你中华帝国与朝鲜的特殊历史关系。但是事实上，谁都不好先A上去破坏现状了是吧？如果俄国先A上去，那就等于告诉别的国家，你想要独占朝鲜。西方列强就算不能把你俄国在朝鲜怎么样，但是在土耳其、在巴尔干把你搞一搞，那是分分钟的事情，更不用说中俄关系上还有一些需要顾忌的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这个时候日本就“勇敢”地站了出来对俄国说，中国和朝鲜哪有什么特殊关系，我日本第一个不服，我现在就去帮熊大哥维护朝鲜的独立。俄国一听，好啊，你个愣头青上去怼中国，挡住中国在朝鲜正式驻军，等你们中日矛盾激烈的时候，我再来调停，岂不美哉？因为俄国打的是这样的一种帝国主义算盘，所以后来日本骗起来就非常的容易了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在 1894 年6月底，俄国就看到日本派到朝鲜的根本不是什么小型自卫队，而是一支大军。这时候俄国人就已经觉得不对了，俄国正式照会日本说，如果日本有意阻碍而不与中国同时从朝鲜撤军，那么日本应负严重的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，路奥宗光再一次成功地晃点了驻日公使希特罗渥，说责任不在日本，而是中国“背信弃义”，中国非要维护自己的什么宗主权，所以日本为了自卫以及保证朝鲜实际脱离中国独立，才被迫把军队继续留在朝鲜。等到中国什么时候回心转意同意撤走了，我们“爱好和平、反对战争”的日本军队当然也会撤走的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时在朝鲜，日本驻朝公使馆的人员也成功地勾结了当时的俄国驻朝鲜代理公使韦贝，就对俄国外交部说中国夸大了朝鲜的暴乱情况，企图留在朝鲜。而由于日本军队采取了严厉的对抗措施，所以中国即将退却。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a262f384d81c5b403fd61000e31400ff</guid>
<title>卢拉总统如何干好第二个执政周期？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DiDongSheng/2023_01_19_676536.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/翟东升】  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，有位巴西左翼朋友来访，要跟中国学者们探讨卢拉总统的执政思路。我既不研究拉美，也没有去过巴西，但当天恰逢前总统博索纳罗的拥趸模仿美版右翼暴民去冲击政府机构，因此我是抱着学习和长见识的心态去旁听的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/18/20230118113203323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西总统卢拉观看受到冲击后的总统府。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果对方颇有诚意，来之前已经让助理把我的主要理论观点和政策主张翻译过去，并说很希望听听我的建议。听完他们对巴西政局和执政基本面的介绍之后，我把我的几点想法拿出来征询他们的意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我无意隔着半个地球对一个陌生国度指点江山，而仅仅是向左翼朋友们提供我自己对全球政治经济体系运行的若干理论认识和政策思路，假如其中的这一点或那一点对他们有所启发和触动，那也算是间接支援了世界大变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提出的多数想法显然超出了巴西政局和基本制度目前所能允许的范围。毕竟当代的巴西是一个没有经历过革命的国度，因此我们党所能拥有的大部分政策选项，卢拉总统及其政党实在是做不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过进一步了解和思考巴西政治经济人文，我认为有三点相对不那么激进的事情是值得卢拉总统推动的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是经济政策的组合拳，既兑现自己对中下层人民的承诺，又赢得一部分中右翼民众的支持和容忍。巴西现在最大的政治问题是社会和政治的严重分裂与极化，而且这种极化在阶层、种族和意识形态等多个断裂口相互叠加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，前总统博索纳罗执政期间，经济政策搞得还算是可以：从2021年春季开始，巴西央行就领先于全球启动大幅加息，目前已经加到了13.75%的水平，将通胀率从12%的水平压到了当下的5.7%；在如此大幅加息之下，去年巴西的经济增速仍然有3.6%，而股市也保持了大体平稳，2021年跌了12%，2022年竟然还涨了5%；尽管美元前两年非常强势，但是巴西雷亚尔兑美元的汇率相当平稳，这意味着投资者如果借入欧元并换成巴西雷亚尔，考虑到汇差和息差，在过去两年内他们的年化收益都在20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管经济表现不错，博索纳罗还是以一个多百分点的差距输掉了选举。为什么他会赢了经济却输掉选举？答案是良好的经济数据并没有真正惠及下层民众，拥有8300多万公顷良田和2.1亿人口的巴西，竟然有60%的民众认为自己刚过温饱线，更有3000多万人吃不饱饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西底层年轻人拥有两条人生出路：一是踢足球，二是加入黑帮。所以，卢拉总统应该兑现他的竞选承诺，必须在国民中搞好再分配，通过各种形式的福利，比如免费的教育医疗或者代金券，让底层民众有获得感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/18/20230118113336762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴西桑托斯市：“球王”贝利葬礼举行 民众夹道送别。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础教育和基本医疗两个行业存在供需双方严重信息不对称，应该用公共事业而非市场化的方式来运行；住房、托幼、养老等领域，信息比较对称，因此适合用局部市场化方式引入竞争以改善供给，发给民众的相关福利则可以用我所主张的“未来起点收入”模式发放现金补贴，不以贫富划线而以年龄划线，重点补贴孩子和年轻人而不是中老年人；给孩子们的福利补贴仅通过学校发放，从而鼓励黑人家长们将孩子送到学校去读书而不是在街上混。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅仅搞再分配，卢拉总统自己的选民基础虽然暂时得到了满足，但是社会必然更加分裂和对立，中产和精英阶层会更加不满；而且如此大规模的再分配必然带来通胀压力，对巴西这种经济结构而言，通胀率再上10%是很轻松的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
届时右翼政党一动员，四年后的大选，卢拉总统又悬了，甚至熬不到下次大选就可能经历前总统罗塞夫夫人2014年的命运：在汇率大跌和高通胀背景下她被柔性政变赶下了台。因此，要想成功长期执政，就必须要有所取舍和平衡，关键在于采纳一部分中右翼的政策举措，加大商品供给能力以压低通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的建议是在巴西一些港口城市建设几个制造业特区，实施为期二十年的特别法律以降低特区内的环保、劳工和税收标准，从而鼓励本国的劳动密集和能源资源密集型制造业的发展。这样能一举三得：一是以工代赈，让一亿多中下层人民的子弟可以有合法而体面的出路，用劳动而不是违法冒险去获得糊口的生计；二是让一部分制造业企业家和中产阶级在产业园中获得更多商业机会，从而让他们在下一次大选中站到卢拉总统的左翼阵营这边来；三是加大了本土商品供给能力，从而有助于压低通胀率，稳定汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从天时来看，这个政策思路合乎世界经济运行的大周期。如果是在卢拉总统的第一个执政周期，也就是2003-2010年，这个制造业产业园的构想是不可能成功的。毕竟，一亿巴西黑人是无法与刚刚加入世贸组织的中国十亿农民工家庭相竞争的，而且那时候巴西人均GDP数倍于中国。但是到了今天，这个方案已经具备了相当大的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的中国人均GDP接近1.3万美元，而巴西大约只有中国的一半多。中国2022年退出劳动力市场的人口大约在1500万左右，年满十八周岁的人口大约也是1500万，但是其中有800万至1000万是大学毕业生，他们需要的是写字楼里体面的白领工作而不是在车间里打螺丝，这在过去十多年里导致了持续的招工难的局面，即便车间工人和保姆的工资已经高于部分白领工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原先依赖中国廉价劳动力的日资、韩资、台资企业，这些年陆续迁往越南、印度等国，这是世界市场内在动能所驱动的，也是中国自身发展的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，无论外资还是内资，这些劳动密集型和能源资源密集型产业既然由于劳动力结构变迁和双碳政策而留不住那么多了，那么与其让他们迁往印度，不如通过某些双边或者多边政策鼓励其迁往巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来看，印度比巴西更可能成为我们的地缘政治对手与经济竞争者，而巴西相对无害，主要是我们的战略伙伴而非竞争者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5b983a05d6a36ce2f54bee58fc9b685</guid>
<title>只要能摆脱这两大约束，今年中国经济增速有望高于国际预期</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2023_01_19_676534.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈文玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴参加今天的会议！我今天发言的题目是《在历史的关键时刻，中国智库的责任与担当》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的中国正处于历史的关键期。对此，党的二十大已经作出了新的重要判断：党的十六大报告指出，我们处于“重要战略机遇期”；二十大报告将这一表述改为“我国发展进入战略机遇和挑战风险并存、不确定难预料因素增多的时期”。这说明“百年未有之大变局”的演变、演化正在加速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，“百年未有之大变局”中，最关键的是近十年，起决定性作用的是近五年。美国战略界认为，这十年对美国来说也是决定性的——能否在这十年间遏制住中国，决定了美国能否战胜唯一可在经济、政治、外交等领域全面挑战美国的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/18/20230118170557338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人大重阳举行第四届“中国智库国际影响力论坛”，讨论“新的动荡变革期下的中国与世界”（图源论坛官方）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年将是中国爬坡过坎的十年，我们可能面临极为错综复杂、艰难险阻的外部环境。这十年既会决定中国的命运、美国的命运，也会决定世界的命运——世界的未来走向，取决于中美两个大国不同的战略方向、战略方位和战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的战略方向是什么？党的二十大报告已明确勾勒出第二个百年奋斗目标的蓝图：从2020年到2035年，实现社会主义现代化；从2035年到2050年，建成社会主义现代化强国。中国式现代化道路的下一段伟大历史进程自今而始，2023年是开局起步的重要一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，近两年，我们国家遭遇了一些来自国际和国内的压力。2020年至2022年，对中国产生重大影响的主要有三件事：第一是中美的大国博弈；第二是俄乌冲突下世界格局的演化；第三是百年疫情对中国经济和社会造成的困扰，尤其是2022年，中国经济首先因疫情大面积反弹而遭受重创，随后又受到疫情政策转变后调整适应期的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年3月发布的《政府工作报告》曾提出，中国2022年的预期目标是“GDP增长5.5%左右”。目前，国家统计局尚未公布今年的经济数据&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（注：作者讲话时数据尚未公布，1月17日，统计局发布2022年GDP比上年增长3.0%）&lt;/span&gt;，据世界银行和国际货币基金组织（IMF）的预测，中国年度GDP增幅约为3.2%，未能达到预期目标，但纵观全球，这样的表现已属极佳，中国很可能是2022年全球经济增长最快的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于今后的中国经济，我想提出四个观点。我的第一个观点是：中国经济尽管受到了一些挫折，但仍然是世界经济发展的“稳定之矛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，世界经济来到了新的十字路口。据国际机构预测，2023年全球经济增速将急剧放缓：经合组织（OECD）和国际货币基金组织（IMF）分别将2023年全球经济增长预期下调至2.2%和2.7%；世界银行更是在最新的报告中将预期下调至惊人的1.7%，几乎将其去年6月预期的3%“腰斩”一半。倘若上述预期属实，2023年将成为继2009年、2020年后，近30年来全球增长速度第三低的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/18/20230118170614349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近20年全球GDP增速（图源人大重阳）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在全球经济下行的大背景下，中国经济的基本面没有变，中国经济长周期稳中求进、稳中向好、稳中向远、稳中向优的基本要素依然稳固。国际机构认为，2023年，中国经济将强劲复苏——1月10日，世界银行将中国经济增长预期上调至4.3%；其他国际机构纷纷紧随其后，较乐观的预期达到5%以上。中国的智库和学者也提出了种种预期，多数集中于5%至6%区间，最乐观的预期则超过8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，只要能摆脱疫情等“硬约束”，以及中央经济工作会前年提出的宏观经济政策“合成谬误”等制度性“软约束”，2023年中国经济定将强劲反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第二个观点是：2023年中国经济将历经修复、恢复、反弹三阶段，进而为2024年和今后更长时期内的经济发展奠定坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济增长一向强劲。从2013年到2021年，中国经济年均增长率为6.6%，较同期世界平均水平（2.6%）高出4%，较同期发展中经济体平均水平（3.7%）高出2.9%。2022年，中国经济遭遇多重压力，不过我认为，到了2023年，需求收缩、供给冲击、预期减弱这三重压力将得到缓解。随着稳预期、稳信心取得成效，2023年中国经济的实际增速甚至可能比国际组织的预期更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/01/18/20230118170628527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1980年来中国、美国和世界经济增速（图源：人大重阳）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们2022-2023年的年均增长率能达到5%左右，就能基本满足“2035年实现社会主义现代化”的要求。就这一角度而言，稳经济既是经济的内在要求，也是落实党的二十大精神、实现中国式现代化长周期增长目标所必须迈出的关键步伐。所以，中央经济工作会的一个核心思想就是稳住经济发展的大盘，使中国经济尽快回到可持续发展的增长快车道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的第三个观点是：中国之所以能成为超大规模经济体，需仰仗四个优势：超大规模人口、超大规模市场、超大规模制造业体系和超大规模人力资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个优势是“超大规模人口”。众所周知，中国是人口大国，人口总数高达141178万。尽管印度人口即将超过中国，但印度经济仍与中国有相当大的差距——印度去年超过了英国，成为第五大经济体，但其GDP总量（3万多亿）仍然只是中国的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个优势是“超大规模市场”。抛开受疫情影响的三年不谈，以2019年为例，中国社会消费品零售总额41.2万亿，物流市场总规模300万亿，国际贸易总额32.16万亿，房地产市场总规模18万亿，资本市场总规模80万亿。即便不考虑要素市场真正的培育、交易，不考虑大规模市场的集聚效应，仅仅将上述几项数据相加，中国的市场总规模就已达到500万亿以上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>34633a985c7a42eebec3117a6f21c534</guid>
<title>给中国朋友提个醒，留心欧美的“能源霸权”战略</title>
<link>https://www.guancha.cn/AntonNeeleman/2023_01_19_676532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 安东·尼尔曼，翻译/ 薛凯桓 王紫芸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年已经来临，俄乌战争能不能结束以及由此带来的危机会不会加剧，成了很多人的新年预测。但欧盟领导人和欧盟主要国家当下的行动，似乎只会使欧洲的能源危机和由此产生的经济问题不断加剧：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，对俄罗斯及其能源的制裁政策导致工业成本高涨；另一方面，为保持在世界经济中的主导地位，欧盟和美国之间的竞争日益激烈，欧盟从美国的政治盟友转变为技术对手，这使欧盟的未来变得扑朔迷离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟天然气市场的交易模型&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先来了解一下欧盟天然气的交易机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前欧盟天然气市场的模式是将天然气期货市场的价格形成机制置于交易平台上，以场外交易为主。这种方式俗称“枢纽式交易”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟共有十余个交易枢纽（交易所），其中最具代表性的是荷兰的TTF（Title Transfer Facility）。自2020年以来，欧洲交易所“顾客流量”（churn）指标的最高水平一直保持稳定。所谓“顾客流量”（churn），即一个交易所在一个工作日内转售一种商品的数量，该指标数值越高，流动性越强。TTF的“顾客流量”水平根据2011年欧盟天然气市场目标模型（CMRG）标准为8，根据欧洲天然气商业界的说法则为15，被视作欧盟最具流动性的交易所。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119073113176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;欧洲天然气出入口系统示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟天然气市场主要有两种交易模式：一种是现货交易（一次性销售），另一种是不同期限的定期合同供应。现货价格由交易所设定，根据交易所参与者的价格预期形成，并通过指数公式将延迟滞后引入定期合同，通过计算上一时期价格的平均值，形成当前时期的合理价格，从而平滑价格波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟定期合同价格自1960年代以来一直由石油产品天然气价格指数公式主导。2012年至2018年，欧盟委员会竞争局称俄罗斯天然气工业股份公司在东欧和中欧的石油产品定价公式具有非市场性质，以此为由对后者提起诉讼，双方最终达成庭外和解，俄罗斯天然气工业股份公司将其在欧洲的定期合同价格的80%转换为TTF报价。因此，欧俄天然气合同价格随股票价格而滞后，并消除了峰值，欧盟在一定程度上达成目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119073413467.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;荷兰虚拟交易点TTF特点示例，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：欧盟天然气管网协会2022年管网平衡监测报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种基于交易所参与者预期的定价模式只会使负面影响倍加严重、能源价格愈发高涨——由于欧洲当局对欧洲最大的天然气外部供应商俄罗斯施以制裁，对欧洲天然气短缺的紧张和恐慌预期加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年欧盟第二个能源一揽子计划之后，基于互通原则，建构起单一内部天然气市场的模型。“能源团结”意味着：向任一欧盟国家供应能源，等同于向整个欧盟或欧盟的单一内部市场供应能源。因此，在现任欧盟委员会于2019年宣布其绿色路线之前，前几届欧盟委员会的主要任务是建立天然气基础设施，确保进口天然气无论先进入哪个欧盟国家，都能在欧盟内部流动无阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当时没有人反对从俄罗斯到德国的管道（这现在受到德国和俄罗斯的指责）。此时，欧盟天然气的主要流向未发生根本性变化，仍为由东向西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随后的俄乌冲突却跟欧盟的能源战略开了个大玩笑，极大改变了欧盟在天然气领域的优先事项体系：首先，欧盟加速转向绿色能源战略，制定了庞大的一揽子计划，计划内容包括建设新的“传统”天然气基础设施，以及逐步放弃直至完全禁止天然气等有机燃料。其次，欧盟将在确保能源安全的前提下，放弃俄罗斯能源，也就是说，放弃一个占主导地位的外部供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使欧洲的主要天然气流向发生了根本性变化——从由东向西的俄罗斯管道气，转变为由西向东的液化天然气，后者是在美国主导下有计划地向欧盟推销的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，欧盟内部天然气自由流动的充分必要条件是互连管道网络，而该网络迄今仍未完成。管道能力的不足与储气罐的短缺将随着新的进口物流而进一步加剧，进而使欧洲工业天然气成本上涨。另外，欧洲当局还打算在2027年之前完全放弃进口俄罗斯能源，这一人为行动将欧盟的天然气价格进一步推高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119073503553.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;欧洲各国主要虚拟交易点，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：欧盟天然气管网协会2022年管网平衡监测报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲的新计划&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧盟宣布拒绝进口俄罗斯能源的情况下，来自俄罗斯的天然气流或无法供应（“北溪管道”遭破坏事件彻底坐实了这种情况），或合同终止（亚马尔-欧洲管道已经实质停摆，通过波兰陆路输入德国的天然气几乎为零），或大幅减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着德国作为最大天然气进口国、分销国的地位不复存在，早已虎视眈眈的欧盟诸国立即围绕“天然气霸权”展开了新一轮竞争，其中包括波兰、保加利亚、意大利、西班牙和土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些国家有着不同的野心：波兰致力于成为进口液化天然气在东北欧和中欧的分销中心，保加利亚将眼光投向东南欧和中欧，意大利志在南欧和中欧，西班牙瞄准中欧，土耳其则侧重东欧、中欧、里海、中东和北非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述各国实现野心的机会也存在显著差异。波兰和保加利亚都是“三海倡议”（该倡议由美国主导，旨在于欧洲东部形成天然气网络基础设施，以美国的液化天然气取代俄罗斯的管道天然气）框架内欧盟东部“南北”垂直天然气走廊的一部分。不过，只有位于走廊北部的波兰才是进口液化天然气的直接接受者；位于走廊南部的保加利亚则无法直接获得进口液化天然气，只能通过希腊和土耳其间接获得。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/19/20230119073741370.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;欧洲天然燃气管道设施图，进口来源除了俄罗斯之外，还有北非、中东、北海沿岸国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其自称新的欧洲天然气枢纽——这是土耳其的夙愿，也是俄罗斯最近的提议。在这一方面，土耳其与保加利亚是直接竞争对手。土耳其实际上已经关闭了目前和未来由俄罗斯输往欧盟（南部天然气走廊等）的管道天然气供应，正在打开经希腊和亚得里亚海通往南欧的液化天然气通道；保加利亚也将通往东欧和中欧的通道提上日程。显然，在竞争东南欧“天然气配送中心”方面，两国各具优势、难分伯仲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意大利和西班牙则分别试图成为北非和阿尔及利亚天然气在欧洲的配送中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成为欧洲新的进口天然气“配送中心”是上述各国共同的野心。欧洲国家希望形成新的天然气基础设施或扩大现有设施，以向欧洲中心（德、法）输送天然气，从而降低欧洲对俄罗斯天然气的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯有建立海量的天然气存储、运输设备，才能最大限度地降低进口液化天然气的成本、维持欧洲工业的运转。因此，上述竞争者需要投入时间和金钱，以开发年久失修的欧洲天然气非管道基础设施。而根据欧盟的绿色能源战略，这种行为实际上是被禁止的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于欧洲的非管道天然气基础设施日渐废弛，经海路出口的美国液化天然气又成本高昂，欧洲的工业天然气成本无法再回到从前，这将对欧洲工业在世界上的优势地位造成毁灭性的打击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>