<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3b192c1f1e3a17fae21f02359e4059b7</guid>
<title>一周军评：“邱班长”救不了台军</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_02_28_582537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，自然是对岸伪“国防部长”换人一事。过去两年里，台军一系列的“改革”在惨淡的留营率和编现比（编制部队对比现役人数）面前宣告失败，严德发也因此背锅，黯然下台。俗话讲，三流领导抓纪律，严德发继任者“邱班长”也就是这么一个天天关注台军“头皮草皮”的三流领导，自然他也救不了台军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，台军采购的M1A2T有了新的动向，出于美国陆军武器的“奇葩”政策，台军拿到手里的M1A2T有所“降档”，采用了全套美制外贸子系统。尽管火力防护等指标有所下降，但依然会为我军登陆部队带来不小的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/28/20210228102323388.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“两皮部长”上任台军“国防部长”，证明台军“蜀中无大将”，图源：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严德发背锅，邱班长上台&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，台湾当局举行“就职典礼”，台湾前“国安局长”邱国正取代严德发，正式接任台所谓“国防部长”。罗秉成代表台湾“行政机构”负责人苏贞昌参加了就职典礼，对台军方负责人严德发的任内表现进行了总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严德发离职，邱国正接班，事发突然，2月19日，蔡英文当局突然进行大刀阔斧的人事变动，主管两岸事务的大陆委员会主委陈明通，转任“国家安全局长”，前“法务部长”邱太三接陆委会主委，而原“国安局长”邱国正出任“国防部长”，现任“国防部长”严德发，则转任“国安会”谘询委员，明升暗降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然此次变动事发突然，但并不令人意外，因为严德发确实到了该下台的时候。按照台湾“防长”每两年更换一次的惯例，严德发早在去年就该卸任了，但是去年年初，台湾空军伪“参谋总长”沈一鸣在乘坐黑鹰直升机时发生空难，当场摔死。根据台湾地区“防长”按照陆、空、海三军顺序进行轮换的惯例，68年班、空军飞行员出身，参与过大漠计划的“参谋总长”沈一鸣，本来计划接替严德发成为新一任的“国防部长”，但现在人摔死了，严德发就得继续干下去。当然在2016年520以后，台军也不是“阿扁”或者马英九时代的那样“稳定”运行的状态，赶上蔡英文这么一口子人，正在改革旋涡当中的严德发也不得不背负“骂名”，继续背锅再干一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/28/20210228102443125.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;严德发任期内的改革初衷是好的，可惜能力不足以支持其野心 图源：台军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然是正常换届，但严德发这次可谓是“黯然下台”。严德发在其位谋其职，任内大刀阔斧地推进台军各项改革，包括“国舰国造”、“可持战力改革”、“后备战力”改革等议题，成为了“变法之人”。当然，中国历史告诉我们，变法之人下场一般都不怎么样，随着这些改革的“虎头蛇尾”，严德发也成为背锅下台的那个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点也可以从就职典礼上罗秉成的发言看出来，罗秉成指出，严德发任内完成台湾空军勇鹰高教机首飞与F-16V升级，台湾自制潜艇开工建造与布雷艇交艇、塔江军舰下水等，推动情监侦、指管及武器系统的现代化，展现蔡英文所谓“国舰国造”的决心云云，说了凯子项目一大堆，唯独“可持战力改革”一句话没提，加上严德发在典礼上闷坐许久，没被请去发言，可以看出台湾上下，对于严德发的改革确实是不满的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严德发自然是为蔡英文背锅的那个人。马英九为了政治目的强推“募兵制”铺开以后，台军就面临“无法将部队发挥出应有战斗力”的问题。在蔡英文的第一个任期内，出于政治考量，绿营上下也不敢提恢复“募兵制”，而当时在岛内夺权斗争中未完全得势的蔡英文也出于平衡，启用了台军军军内颇具人脉的“百分部长”冯世宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯世宽在蔡英文执政头两年内，依靠个人魅力和人脉治理台军，虽然台军的编现比过低，缺人缺装等问题依旧，让冯世宽任期内“段子不断”，但台军从上到下各单位已经摸索出了一套在缺人少装状态下“凑合运行”下去的办法，比如各单位精选尖子考核，利用“教召”兵员在演训凑数等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/28/20210228102630998.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;任期内段子不断的“大鹏部长”，衣品不错，也是台军少有的，颇具人格魅力的“部长”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，冯世宽任期内，正好赶上我军激烈的“脖子以下”军改，期间我军和台军互动较少，台军也可以“凑合过日子”。在“大鹏部长”下台以后，蔡英文从2018年开始，出于各种原因，开始加速推进“台独”事务。为了“以武谋独”，蔡英文提出，要建立一支“更能打”的台军，以“武装保卫台独”，至少要向台湾民众证明“台湾能被保卫”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，蔡英文请了仕途顺利、在“洪仲丘”案中成为受益者的装甲兵系统高官严德发来执掌台军。2018年，也就是严德发上任之初，台军的编现比大概为85%（约15万）。由于编现比过低，当时还有退将造势“台军战斗力为0”，施压冯世宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台军编现比的“皇帝新衣”被拆穿以后，台军“改革”成为了政治正确，严德发上台后，为了完成编现比达到90%的目标，在蔡英文站台的情况下，利用自己在兵团的声誉，强行力推实施了所谓的“可持战力专案”，通过编制“联兵营”的方式，削减了15个机步连（5个机步营），3个战车连（一个战车营）的兵来完成蔡英文定下较为不切实际的目标，成为了“变法之人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/28/20210228103418314.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;改革以后，联兵营的编制看起来很好看，但也仅限于看起来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，不切实际的目标，终于不能通过“胡搞毛搞”来解决。在经历了长达两年的“改革”以后，严德发的陆军依然没有达到90%编现比的“目标”。在一线反击登陆的台军机械化步兵、坦克兵等“一类作战人员”依然缺编严重，甚至有些部队的编现比和可持战力改革前一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严德发去年在接受质询时也不得不透露，当前台军有多个单位编现比不足90%，以驻守台湾北部的第六军团编现比最低，其次为“金门防部”、“花莲防部”与“陆航特战部”，这些单位的编现比仅为“80%以上”——要知道改革前这一比例是78%，而且那时候分母还大一些，消息一出，舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，编现比提高了几个百分点，不代表台军更能打了，甚至改革后的台军，拉出来打仗的能力，可能反不如前。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd6d067dec6cc2b8bdda52bbd8d94158</guid>
<title>俄罗斯保守主义的转向：对内对外，手握两大“武器”</title>
<link>https://www.guancha.cn/liyanlong/2021_02_28_582526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李艳龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯科学院世界经济与国际关系研究所在2020年度预测报告中指出，世界各国（尤其是欧盟内部）在意识形态领域的竞争将不断加剧，其主要表现形式是，以“自由主义/保守主义”为界限的分裂局面将会越发凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观全球，反自由主义式保守主义（illiberal conservatism）政治思潮和运动已经上升为一支不容忽视的力量，它通常与带有威权主义色彩的政治实践“交相辉映”，从美国、欧洲地区（尤以中东欧国家波兰与匈牙利最为典型）到俄罗斯，从土耳其、以色列到印度、菲律宾和巴西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际思潮大变动的背景下，俄罗斯的保守主义转向绝非一种孤立现象，它属于意识形态大家庭中的一分子，甚至被视作“保守主义国际”的中心。大致说来，俄罗斯保守主义的复兴最初是对1990年代自由主义激进转型进程及其破坏性效应的一种自然反应，同时又与重建国内政治与社会共识、探寻一条最符合俄罗斯现代化和发展的稳定途径，以及应对国际周边环境的重大挑战，特别是2003-2005年间风起云涌的颜色革命，密切关联。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223180641521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“统一俄罗斯”党（简称“统俄党”）/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以2012年为分界点，俄罗斯保守主义的发展前后经历了两个阶段，即“构建”和“重组”阶段。在第一阶段，自21世纪头十年的上半期以来，执政党“统俄党”内部的政治精英以及部分社会精英阶层通过建立政治俱乐部或智库、创办杂志和网络平台等方式，大力宣传“中间或温和路线”，一方面旨在消除以往的共产主义、自由主义等激进意识形态所产生的消极性钟摆效应，另一方面旨在巩固权力基础和扩大自身的社会影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，“动态保守主义中心”（2009年更名为“研究所”）在2005—2007年间出版了长达800多页的纲领性文件《俄罗斯学说》，它旨在为“建立一个广泛的社会爱国力量联盟提供统一的思想、方法和战略平台”。2009年“保守主义”被列入“统俄党”党纲，它们的目标均在于抨击破坏性的革命原则，呼吁俄罗斯转向一种“社会保守主义式”的经济、社会发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随2011-2012年博洛特纳亚广场抗议事件的逐渐消弭和普京的强势回归，保守主义意识形态步入了一个新的发展阶段，这不仅体现在普京公开且完整地阐释了俄国保守主义的准则，即“基于国家传统的现代化发展”，而且体现在俄国保守主义社会精英向“制度化”方向的成功转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“重组阶段”，2012年成立的“伊兹博尔斯基俱乐部”（Изборский клуб）和“社会—经济与政治研究所”智库（ИСЭПИ）扮演着“枢纽中心”的角色。前者被视为当代俄国保守主义者的最广泛同盟或急先锋，其核心人员主要由东正教保守主义者、左翼保守主义者和新欧亚主义者组成；后者作为一个“官办”的非政府组织，与总统办公厅保持着紧密联系，并在2014年创办《保守主义文集》，其目的是为官方的保守主义阐释提供系统性的理论参照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概言之，俄罗斯保守主义的产生与壮大，既离不开国家“自上而下”的支持，同时又和参与意识形态生产和传播，由知识分子、智库和媒介网络以及东正教教会精英等非国家行为者所构成的知识网络密不可分。因此，它是俄罗斯政治精英与保守主义知识阶层和社会环境互动的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代俄罗斯国家通常携手东正教会一道，大力提倡一种以“传统价值观”为内核的道德保守主义，旨在拯救秉行普遍主义、世俗主义、多元文化主义等理念的后现代西方。它亦着眼于从内部挑战后冷战时代居于支配地位的全球主义和新自由主义世界秩序，代之以一种以国家主权和利益为优先原则、尊重全球多样性和差异性的世界秩序观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/23/20210223181721910.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月19日，俄罗斯东正教迎来主显节。当天，俄罗斯总统普京在莫斯科州，全身三次浸入冰水中，完成洗礼仪式。图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“传统价值观念”与“后现代”欧洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前文所述，在普京第三个总统任期内，俄罗斯保守主义发展成为一种官方意识形态。作为俄罗斯保守主义话语体系重要组成部分，对“传统价值观念”的倡导成为一种新风尚，并逐渐演变为一种跨国的普遍现象，在国际政治和道德话语空间当中占据有愈来愈重要的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“传统价值观”叙事不仅重塑了俄罗斯社会的某些公共与私人领域，而且在俄罗斯国家的安全与外交政策中占有相当重要的分量。就社会影响而言，最为典型的表现是2013-2014年间相继出台的新立法和政策，如禁止同性恋宣传、禁止侮辱信徒宗教感情、禁止外国同性夫妇收养俄国儿童等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就外交与国家安全而言，2015年《俄罗斯国家安全战略报告》明确将“维护传统价值观”视为国家文化安全领域最为重要的战略目标，以及在中东地区所推行“宗教软实力”战略，为俄罗斯的叙利亚行动增添合法性。除此之外，这种叙事在美国和欧洲国家的极右翼人士或政党（以史蒂夫·班农、帕特里克·布坎南、法国“国民阵线”前主席马琳·勒庞等为代表）中间引起了强烈反响，从而在国际上赋予了俄罗斯“先锋卫士”的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，与西方极右派观点趋于一致，俄罗斯保守主义话语以一种二元对立的方式建构出“真正的”与“虚假的”欧洲。反世俗主义、维护基督教价值观和宗教传统的俄罗斯代表了前者，而世俗的、秉持自由主义价值观的“布鲁塞尔”是后者的体现。另一方面，与西方极右翼普遍持有“反移民”“疑欧主义”（Euroscepticism）等鲜明立场不同，俄罗斯保守主义对“传统价值观”的推崇，既鲜明地体现了其悠久的弥赛亚传统——保护与复兴欧洲文明的特殊使命；又体现了它对后现代欧洲存在的种种社会痼疾的深层反思。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>26d246d5e3961b1630276e906ceb69a0</guid>
<title>何谓“阳刚之气”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinye/2021_02_28_582524.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;中国传统文化上，究竟是如何诠释“阳刚之气”的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心叶：&lt;/strong&gt;现在世俗语义下的阳刚之气，确实是和男性特征比较贴近。但如果从中国传统文化来讲，“阳”和“刚”其实都是宇宙论相关的命题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋儒在宇宙论的描述中常援引“立天之道曰阴与阳，立地之道曰柔与刚”（《周易·说卦》），来描述阴阳刚柔相关的问题。这二者是“气”“质”层面的含义，与两性有关，但又在万物化成之前，&lt;strong&gt;刻板地将“阳刚”归属于男性特质并不妥帖&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单地说，“阳刚”可以推及《周易》中“乾”德所讲的“自强不息”，而“强”所讲的不只是暴力之强，“宽柔以教，不报无道”同样是强，而孔子说“君子居之”（《中庸·问强章》），强也好、阳刚也好，于人而言，强调的其实是一种“健旺不折”的生命状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以阳刚并不狭隘，只是一种表现，只要表现的情境得当就是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;能具体谈谈吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心叶：&lt;/strong&gt;宋儒讲整个宇宙来自于无形无象、无声无臭之时，称为“无极”或者“太极”，太极动而生阳，动极而静，静而生阴，静极复动，一动一静互为其根。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周敦颐《太极图说》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无极而太极。太极动而生阳，动极而静，静而生阴，静极复动。一动一静，互为其根。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
大概来讲，所谓“阳”是一个动态的东西，而“阴”看似静态，但事实上它是一个类似存续能量的过程。中医讲“阴虚”，就是指这个人透支了自己身体存续的能量，透支了自己的潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一定程度上，按照物理的概念来理解的话，“阳”类似于动能，“阴”类似于势能，而“动极而静，静极复动”，表明“阴阳”其实是个流转的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阳刚之气”的这个“气”本身按传统儒家来讲，可以理解为物质构成的本原单位，并不复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“阳刚之气”的本源概念，来自古人所认为“天”这种表现形式，就是“乾”道。《周易》讲，“天行健，君子以自强不息”，这是大家很熟悉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223142314361.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《周易》八卦图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宋儒讲“乾”道的时候，说“天”的表现形式叫做“健而无息”。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《程氏易传·乾传》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乾，天也。天者，乾之形体；乾者，天之性情。乾，健也，健而无息之谓乾。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
为什么如此？因为其所指的是“至刚至阳的物”（《朱子语类·卷六十八》》：盖天是个至刚至阳的物，自然如此运转不息）。&lt;strong&gt;于人而言，这种至阳至刚的表现就是此前所讲的“健旺不折”的生命状态，具体指遵循本心蓬勃向前、不因任何外物而改变，这个才是“阳刚”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上讲，阳刚其实没有什么性别分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在古代，因为社会的现实确实是以男性为主、女性为从，所以自然就以“阳刚”来要求男性，男性为“主”，女性则为“从”，所以就以“阴柔”一方面来要求女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们的社会演进到今天这个地步，社会分工对于女性和男性的要求已经没有太多分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;也就是说，女性也可以有“阳刚之气”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心叶：&lt;/strong&gt;“阳刚之气”不是一个简单意义上的雄性特征，你能说“健而无息”只有男性拥有、女性没有吗？刚才也讲了“自强不息”，这个“强”是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中庸》里有一篇“子路问强”，子路问孔子什么是“强”，孔子说北方之强叫做，“衽金革死而不厌”，像战场上那样“强者居之”这般的强，就是勇武好斗的人能够做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但孔子是否嘉许这样的“强”呢？在儒家看来以宽柔之道教化众人，即便横逆加身也不逞私报复，才是“君子居之”的“强”。因此，该篇后面讲道：“故君子和而不流；强哉矫。中立而不倚；强哉矫。国有道，不变塞焉；强哉矫。国无道，至死不变；强哉矫。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;与大家和睦，但是不屈从于流俗，这是“强”的表现；执中守正，不偏倚某一方，这也是“强”；世道安顺太平的话，你不改易原有的志向，这也是“强”；国家如果无道的话，你至死坚守自身的德行，这也是“强”&lt;/strong&gt;——这些都是古人所嘉许的“阳刚”的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《中庸·问强章》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
子路问强。 子曰，“南方之强与，北方之强与，抑而强与？ 宽柔以教，不报无道，南方之强也。君子居之。 衽金革，死而不厌，北方之强也。而强者居之。故君子和而不流；强哉矫。中立而不倚；强哉矫。国有道，不变塞焉；强哉矫。国无道，至死不变；强哉矫。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里谈的就是不论男性女性，而是作为一个参与到社会当中的人，怎样做算是“强”的状态。这个“强”本身就是阳刚之气这个“乾”德在世间的显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这些和雄性特征有什么必然联系吗？好像也没什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈完“阳刚”，再谈下“阴柔”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>866d80c04cce104eabc4c41a222a807a</guid>
<title>美国对华接触并非失败，但别妄图改变中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/GrahamAlison/2021_02_28_582523.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/格雷厄姆·艾利森&amp;amp;胡祖六 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在50年前的那个7月，美国总统尼克松对外宣布了即将成为他标志性外交成就的消息：美国将对华开放。次年2月，在新闻界称之为“震撼世界的一周”里，他飞抵北京，会见了共产党中国的领导人毛泽东。就这样，持续长达半个世纪之久的美国对华接触政策开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，中国是苏联最重要的盟国，也是掀动全球共产主义革命的先锋。但在此后十年内，美国总统卡特就实现了中美两国关系的正常化，承认北京政权是中国的唯一合法政府，并废除了美台防务条约。接下来发生的事情已成为历史：中国帮助美国打赢了冷战，美中关系缓和使亚洲成为这个世界上经济活跃度最高的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普执政前，对华接触政策被赞为美国民主、共和两党在外交政策领域成功合作的罕见范例，当时两党都同意华盛顿可以与北京展开合作以促进美国的利益和价值观。而现在，随着中国政府的内外政策发生变化，两党领导人都宣布对华接触政策已经失败。正如美国总统拜登的高级亚洲事务顾问库尔特·坎贝尔和总统国家安全顾问杰克·沙利文2019年在《外交事务》杂志上撰文指出的，“对华接触的时代已经不辞而别地结束了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/26/20210226181728357.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，仍然值得铭记于心的是，对华接触到底具有怎样的意义。在过去半个世纪的大部分时间里，美国努力改善中美关系并不是为了改造中国。从尼克松时代开始，美国改善中美关系的动机就丝毫没有夹杂感情色彩：联华抗苏，说服中国停止输出革命和帮助数百万人摆脱贫困。只是在冷战结束后，改变中国才成为美国对华政策的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，拜登和他的团队正在制定一项新的战略，以应对他们这一代人所面临的重大国际挑战，许多人正敦促他们完全放弃对华接触政策。而如果美国真这么做，那它就会犯下大错。美国政府执行现行对华政策已达50年，它应该吸取主要教训：当美国为了保护自身利益而现实地专注于实现其地缘政治目标时，其对华政策表现最好；而在美国想要采取政治动作以推广其价值观时，其效果最差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;接触逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在历史文献中已找不到证据证明，尼克松及其冷战时期的继任者杰拉尔德·福特、吉米·卡特、罗纳德·里根在谋求改善对华关系时到底抱有怎样的想法。而对他们中的任何一位而言，其首要目标都与地缘政治有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松有一个迫切想要实现的目标：创造条件，撤出陷在越南战争泥潭的10多万美军士兵。然而，对所有四位总统而言，他们都有一个首要目标，就是通过扩大中苏之间的裂痕以使力量的天平偏向自己。尼克松的国家安全顾问亨利·基辛格曾表示，美国对华开放标志着“三国外交”向前迈出了一步。通过扩大莫斯科和北京之间的分歧，华盛顿就能让这两方都更愿意与自己展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼克松、福特、卡特和里根都把目光投向了这个地缘政治奖杯，但他们中没有一人谋求改变中国共产党。如果有人向他们中的任何一位提出交易，许诺他们可以获得冷战的胜利却丝毫无法改变中国的政治体制，那他们会毫不犹豫地接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根在1984年已经承认了这一点。在结束了为期六天的中国之行后，他试图安抚那些质疑对华接触政策的人。他说：“如果你要讨论在美国实现共产主义，那我就是一个反共分子……但我从来没有想过，有必要把我们的政府形式强加给其它国家。”他坚持说，美国和中国可以“在世界上和平共处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些总统还试图把中国纳入美国领导的新世界秩序。（正如林登·约翰逊总统在谈到他的一个对手时所说，“与其让他站在帐篷外往里撒尿，不如让他进到帐篷里来向外撒尿。”）在一次与幕僚的会面中，尼克松阐述了他为什么要实施对华开放政策。他说，“之所以要这么做是因为……中国人口占到了世界人口的四分之一。中国现在还不是军事强国，但25年后他们将拥有决定性的力量。如果在我们现在能做的时候不去结束他们的孤立状态，那就会后患无穷。”基辛格此后也总结道，“尼克松……出于地缘政治考虑，敦促缓和紧张局势，以便让中国重返国际体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特以及他的国家安全顾问布热津斯基继续努力将中国纳入这一秩序。尽管卡特明确承诺要保护人权，但他在1978年解释道，世界“必须适应社会、政治和意识形态的多样性”。在第二年，布热津斯基在对一群商界领袖发表演说时更明确地指出，“我们承认（中美两国）拥有不同的意识形态以及经济和政治制度。”他还补充说：“我们既不抱希望也没有意愿去把那个国家改造成美国的模样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了安全目标之外，尼克松、福特、卡特和里根都希望能促进中国的发展，因为中国当时是世界上拥有贫困和饥饿人口最多的国家。像他们的前任一样，这些总统相信美国有义务去帮助其它国家摆脱贫困。正是主要出于这种信念，华盛顿才在二战后选择重建欧洲、创建世界银行和建立后来的美国国际开发署。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>170ce40124c8fdd87f941933229babda</guid>
<title>谁颠覆了中古贵族世界，武则天吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chunzhou/2021_02_27_582468.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 春洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏晋至隋唐是中国古代历史上的中古时期，它最鲜明的特色便是“士族社会”长期存在——魏晋时期开创的九品中正制造成了“上品无寒门，下品无士族”的政治格局。东晋南朝“王与马共天下”则昭示着皇权和士族的协作统治。士族群体自身又通过“婚姻”与“仕宦”两条途径成为享有“世卿世禄”的特权阶层。隋唐一统后，关陇集团、山东旧族以及江南新贵成为左右政权的三股士族势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《隋唐嘉话》曾经记载唐高宗时宰相薛元超的一段评论，即可略窥高门士族在社会的影响力：“吾不才，富贵过人。平生有三恨：始不以进士擢第；不娶五姓女；不得修国史。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没有能够娶“五姓女”为妻，成为薛元超的平生所恨？“五姓女”为五姓七家之女，这个概念最初在北朝时期形成。北魏孝文帝钦定的四姓为清河崔氏、范阳卢氏、荥阳郑氏、太原王氏。此外，陇西李氏、赵郡李氏、博陵崔氏也是当时一等一的望族。至隋唐时，这五种姓氏、七个家族成为当时最顶级的门阀家族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
士族势力的强大，对皇权不利，唐太宗尤其不能容忍山东士族凌驾于皇族之上。为此，他命高士廉等刊正姓氏，尤重“当朝冠冕”。修订后的《氏族志》基本贯彻了唐太宗的指示，以皇族为首，外戚次之，曾居一等士族的崔干被降为第三等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举压抑了山东、江南士族，巩固并提高了李唐皇族为代表的关陇集团的社会地位。虽扶持了部分庶族官僚，然下等士族等政治新贵的上升仍然有相当程度的阻碍。与此同时，房玄龄、魏徵都争相与山东旧族联姻，山东旧族依然保持着他们崇高的社会地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说《氏族志》的编修为加强皇权，维系关陇贵族的统治较有助益，但并未在根本上动摇士族在政治与社会上的特殊地位。这件唐太宗没办成的事情，直到武则天上位时才得到改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210114227273.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;武则天像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高宗即位后，权力的核心层基本被长孙无忌、褚遂良等关陇集团的旧臣把持。一方面既给高宗皇权决策的唯一性造成削弱，另一方面又引起了广大庶族官僚的不满。双方的矛盾最终在“废王立武”的事件中爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到长孙无忌流放黔州，被逼自杀，关陇集团遭到重创。武则天成为王朝的实际执掌者。从“二圣并称”到“以周代唐”，武则天不仅完成了华丽的转身，成为中国历史上唯一的女皇帝，她执政时期采取的种种统治措施也极大改变了唐代的政治与社会结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显庆四年(659)，在武则天的主导下，高宗下令重修《氏族志》，改称《姓氏录》。皇后的武姓位列一等。“其余悉以仕唐官品高下为准，凡九等。”仕唐“得五品官者，皆升士品，于是兵卒以军功致五品者，尽入书限。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《姓氏录》的等级划分以唐代的官品为衡量标准，五品官阶成为其中的分水岭。凡在其上者，不管为士族与否，均被纳入其中，共有二百四十五姓，二百八十七家。大批地方望族失去了士族的头衔，相当程度上打破了门阀士族与低等士人的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在高宗末年，武则天完成了对高层政治人物宰相群体的重新洗牌与布局。武则天鼓动高宗引用资历浅的文士为宰相，仅永淳元年(682)，就任命了四个四品官为宰相。品阶较低的政治新贵成为武则天临朝称制的重要拥护者，这一系列的政治举措与历史动因最终导致了中古士族阶层的极大震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/10/20210210114703257.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;266&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>