<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6e17a57e2061adca77b7d0f703dbd35</guid>
<title>莫迪的印人党能和欧美右翼站在一起吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2024_08_24_745894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;随着民粹主义政党在欧洲与美国分裂的社会中崛起，有着深厚右翼底色的印度执政党——印度人民党（BPJ）中，出现了与欧美右翼势力开展进一步接触交流的呼声。这样的路线是否具有可行性？反映了印度执政党内部的哪些倾向？又会对欧美国家的国内政治与国际形势产生哪些影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚洲协会政策研究院高级研究员、印度观察家研究基金会知名战略研究员拉贾·莫汉（C. Raja Mohan）在美国“外交政策”评论网站撰文，就该话题发表意见。观察者网全文翻译，文章仅代表作者本人观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉贾·莫汉，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度人民党（BPJ）能否走向全球？在欧洲和美国的右翼势力卷土重来之际，印人党能否与志同道合的西方民族主义政党开展合作？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月初，在华盛顿举行的美国全国保守主义会议上，有人提出了印人党应该与美国右翼接触的主张。这场会议由总部设在荷兰的埃德蒙德·伯克基金会主办，旨在建立一个反对自由主义的全球阵线，现已成为美国与欧洲民族主义右翼政治力量的重要交流场所。今年年初，在布鲁塞尔举行的一场类似会议上，匈牙利总理维克托·欧尔班与英国的“脱欧设计师”奈杰尔·法拉奇等知名右翼人士都发表了主题演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党的两位智囊代表——拉姆·马达夫（Ram Madhav，印度人民党前总书记）与斯瓦潘·达斯古普塔（Swapan Dasgupta，前记者，印度议会上议院提名议员）在华盛顿的会议上发表演讲，呼吁印度与全球的右翼政治势力进行协商与合作。虽然两人不能代表印人党的官方立场，这依然是印度右翼人士第一次参加美国的全国保守主义会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/12/20240812172204418.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月9日，印度人民党前总书记拉姆·马达夫在华盛顿举行的美国全国保守主义会议上演讲。 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，印度与西方的民族主义右翼力量开展务实合作的想法似乎过于脱离现实。双方存在真实的隔阂，至少就彼此的本土主义、宗教与对其它问题的焦虑而言。然而，这样的初次接触不应该被彻底否定。他们可能会带来一些有意思的结果，尤其是对印度和印人党而言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜在的结果包括扩大印度政治精英与世界的接触，这样的接触渠道传统上由印度的左翼力量主导。更进一步的交流同样有助于化解印度右翼逐渐积蓄的反西方情绪，以更细致入微的方式了解欧洲和北美当前的政治旋涡。新建立的联系也能为西方右翼政治势力提供更广泛的、来自非西方世界的支持基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，印度左翼精英与国际左翼精英之间的联系始终主导着印度的国际主义。在20世纪之交，印度的自由主义者、社会主义者与共产主义者与他们的西方同行建立了深厚联系。印度独立以后的数十年时间里，他们同英国的工党、欧洲的社会民主党人有热络的往来。但到了20世纪末，随着印度国大党（INC）与各社会主义政党组织结构的削弱，他们与西方左翼政党开展机制性交流的能力也随之衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度与西方右翼政治的联系则可以追溯到很久以前。比如，20世纪20到30年代，在欧洲兴起的民族主义与法西斯主义政党给当时的印度右翼留下了深刻印象，前者如军队般的纪律、严密的组织架构以及社会动员能力，就连当时西方民主国家的许多人都觉得印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1931年初，印度教民族主义领袖穆杰（B.S. Moonje）前往意大利会见了墨索里尼。穆杰认为，可以参照墨索里尼的全国性法西斯青年组织——巴利拉（Balilla）为范例，将信奉印度教的青年人重塑成一支活跃的政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了削弱英国，墨索里尼和德国纳粹领袖希特勒均向印度的右翼与左翼民族主义团体提供支持。1941年，印度民族主义者苏巴斯·钱德拉·鲍斯 (Subhas Chandra Bose）移居战时的柏林，为了加速推翻英印殖民当局，他选择与希特勒结盟。但鲍斯的政治取向令人无法恭维。为了推翻英印殖民当局，他愿意拥抱任何来自外部的支持。两次世界大战期间，印度左右两派的民族主义情绪高涨，他们对英国在欧洲的敌人（以及日本军国主义）产生了相当大的同情。然而，这些接触并没有转化为印度与西方右翼势力（不管是德国和意大利的极端形式，还是其它地方的民族主义民主政党）在政治、经济或意识形态议题上的深入交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/12/20240812172451730.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作为印度人民党的前身，印度国民志愿服务团（RSS）是一个代表右翼与印度教民族主义的半军事组织。&lt;span&gt;外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度教民族主义直到21世纪初才成为一股强大的政治力量，因此发展国际交往的步伐缓慢。印人党最初的工作重心是与海外英语世界中的印度侨民建立联系。近年来，作为执政党，印人党的国际联络工作遵循着“帮助外界更好地认识印人党”的方针，开始同更加广泛的国际参与者（包括驻新德里的外交使团）建立联系。此外，它还在本地区积极开展外联活动，与越南的共产党、斯里兰卡的佛教徒及尼泊尔的印度教徒发展关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印人党与西方保守主义者发展的关系不同于这种有限的外联活动。前者将为现代印度的国际主义增添右翼的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，与欧美右翼政党的交流有助于印度保守主义精英对西方社会及其政治形成更全面的认识。无论是印度的左翼还是右翼政党，都有一种将西方整体上视作一个“充满敌意的黑箱”的强烈冲动。印度左翼在20世纪70年代初走向激进化，整体上更加敌视西方，他们对西方的政策形成了一种根深蒂固的、下意识的反对，导致几乎容不下应该区别对待西方社会及其内部分歧的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度右翼对西方的敌意则来自另一个方向：他们认为西方价值观对印度的文化与宗教构成了威胁。不过，这样的担忧并没有阻止印人党的前身——印度人民联盟（BJS）——在冷战期间采取普遍的亲西方态度。当时的印度教民族主义者一方面执意反共，批评执政的国大党与苏联交好；另一方面则与西方国家陷入无谓的争吵。但作为一股保守的文化力量，新兴的印度教民族主义运动对他们眼中“西方文化的污染性影响”深感焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于亚洲地缘政治的不断变化，印人党的两位总理——瓦杰帕伊与莫迪——在战略上做出了更加接近美国的重要决策，这一点也不令人意外。然而，西方对莫迪国内政策的批评正在增加印人党内部的担忧。许多印人党成员无法真正认识到这些批评主要来自西方的自由派；相反，他们将其解读为西方对印度的普遍敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，华盛顿的政策并没有反映出西方对印人党的担忧，即使是在重视传播民主的拜登政府时期也是如此。印人党与西方右翼开展新一轮接触有助于该党更好地认识到，西方并非铁板一块，而是有众多内部争论与派别。进一步加深了解有助于印人党，进而是印度，对西方形成更深刻的认识。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae5a8a85a0302126b375f6b7ac2da085</guid>
<title>“黑猴子”大杀四方，破除了中国游戏产业的一个谬论</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2024_08_24_745892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这几天，国内游戏玩家的话题几乎都集中在一只猴子身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月20日，由游戏科学开发的ARPG动作游戏《黑神话：悟空》上线不到一个小时，Steam平台的同时在线玩家数量就突破了100万人，成为游戏史上在线人数最多的单机游戏，打破了此前由波兰游戏开发商CDPR制作的《赛博朋克2077》创下的纪录。至8月22日晚，《黑神话》的在线人数实现逆跌，达238万人，刷新昨日235万人的在线峰值，仅次于长期霸榜的《绝地求生大逃杀》（325万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据Steam统计，《黑神话》的下载需求让平台的下行流量带宽暴涨到了70Tbps，这也超过了当年由《赛博朋克2077》创下的51Tbps的世界纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黑神话：悟空》的战果也获得了不少海外同行的庆贺，游戏本身也在多个游戏评测机构取得了较好成绩：在52家评分中，有43家给出了好评，9家给出了中评，没有差评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此辉煌的胜利，对于中国的游戏行业而言是前所未有的。面对此情此景，不禁让人想多问一句：为什么是“游戏科学”这么一家以往名不见经传的开发商，而不是诸如腾讯、网易等国内传统游戏巨头，缔造了这一成绩？游戏科学究竟做对了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/23/20240823150253977.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国内游戏产业长期大而不强、多而不精&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以笔者愚见，《黑神话》的成功之处，在于它是中国第一款真正意义上的3A游戏，填补了这个领域从无到有的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓3A游戏，通常是指开发过程中需要耗费大量金钱（A lot of money）、大量资源（A lot of resources）和大量时间（A lot of time）的游戏。由于该概念最初出现于家用主机游戏领域，而家用主机游戏又多是买断制单机游戏，因此，3A游戏也有一个潜在的谈论范围，那就是买断制单机游戏。也因此，一些其他类型的游戏，如手游、网游等，除了极个别例子，游戏就算在开发过程中同样符合3A标准，但由于应用场景和消费习惯的截然不同，一般也不会被认为是3A游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，3A游戏被普遍认为代表了游戏行业的最高质量标准、最先进技术水平、最强开发能力和最佳用户体验，以至于要评价一国的游戏产业发展水平时，通常只需要看看该国游戏行业做出了多少享誉世界的3A游戏即可。用一个如今已几乎被用烂了的句式来说：3A游戏是游戏工业王冠上的明珠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而长期以来，我国在3A游戏领域基本上处于空白地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数字上看，中国游戏行业的规模和体量不小：2023年，中国游戏市场实际销售收入约为3029.64亿元人民币，而用户规模也达到了6.68亿人。换言之，游戏产业成了中国近年来发展最快、最赚钱的行业之一，而中国也早已超越美国，成了全球最大的游戏市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似鲜花着锦，烈火烹油，动静不小，但实际上，中国游戏行业在全球业界内的声誉和地位并不高。这并非外人抱有偏见或刻意打压所致，而是因为国产游戏行业实在是没有几件拿得出手的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国游戏产业的情况相反，波兰游戏行业的规模和体量与中国存在数量级的差距，但其作品在世界范围内有着不成比例的影响力和知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体说来，2022年，波兰游戏产业的收入只有区区12.86亿欧元，其本土游戏玩家数量相较于中国，少得几乎可以忽略不计。波兰游戏企业的规模也普遍不大，共有494家游戏开发商和发行商，从业人员不到15000人；其中，只有16家公司员工数量超过200人，大部分是小微企业，人员在30人以下。作为对比，我国仅网易一家公司，其旗下的互娱和雷火两大事业群加起来就有逾15000名员工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，波兰游戏行业在全球业界所具有的影响力，是中国游戏行业望尘莫及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你问中国游戏行业有哪些拿得出手、享誉国际的经典游戏作品，大家可能搜肠刮肚也答不上几个；但如果你问波兰游戏行业的作品，那广大玩家信手拈来：CDPR开发的《猎魔人》系列和《赛博朋克2077》、Techland的《消逝的光芒》、CI Games的《狙击手：幽灵战士》系列，11 Bit Studios的《冰汽时代》和《这是我的战争》，这些都是波兰游戏行业在“第九艺术”历史上留下的瑰宝。而且要注意，《冰汽时代》和《这是我的战争》还只是小品级游戏，却依然有着游戏行业近乎无人不知无人不晓的知名度，以及蜚声世界的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/23/20240823150513681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《赛博朋克2077》游戏画面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者单独挑出波兰来说，不单因为和中国存在如此鲜明的反差，还因为一点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上波兰和中国一样，也是游戏行业的后发国家，双方的起点较为接近，发展游戏行业所依赖的各方面物质基础也大差不差，甚至中方由于巨大的国内市场，发展条件其实要好不少；然而，与中国游戏产业主要依赖国内市场不同，波兰游戏产业主要面向国际市场，需要直面美国和日本等老牌游戏产业强国的直接竞争，其声誉和影响力是在国际市场上一刀一枪拼杀出来的，含金量非常之高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多人常常宣称，3A游戏开发周期长、资金成本高，因此中国游戏行业不应该开发3A游戏。这种观点完全错误，因为如果事事以创收为尊，那很多行业都可能不存在了。比如农业，从全球范围来看，农业是一门普遍亏损的行业，各国农业都非常依赖政府补贴维持运转。因为它完全是赔钱货，所以就不该存在？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有人说，国内游戏市场的内购充值型产品兴旺发达，说明国内对这一套玩法的接受程度更高；买断制是一种过时的机制，国内不具有消费买断制游戏的土壤，因此没必要去开发和制作3A游戏。用不合理的现状去给不合理的行为提供正当性辩护，这显然是因果倒置，偷换概念。而且，这也无法解释为什么长期深耕精品买断制单机游戏的波兰游戏产业，一直把中国视为其最大的出口对象之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>437f3104d8a7eff0e782a2197d75a699</guid>
<title>4000人承载量60万人抢票，博物馆参观必须开拓新模式</title>
<link>https://www.guancha.cn/houningbin/2024_08_24_745887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;炎炎夏日，“文博热”也伴随着暑假出游的高峰期持续升温！当参观博物馆成为了新时尚和旅游打卡点，以国家博物馆、陕西历史博物馆、湖南博物院为代表的知名博物馆显得有些不堪重负。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕西历史博物馆馆长侯宁彬对观察者网编辑说：“设计最大承载量每天4000人的博物馆每天已经放进12000人，而这12000张票每天有60万人在线抢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何缓解这种文化需求下的供需矛盾？最新的数字科技与AI技术如何助力这轮文博热？文博产业如何借助这轮东风既满足“内需”又做好“外宣”？风靡一时的文创明星产品是如何诞生的？带着这些问题，观察者网在数字文博大平台“山海”APP的发布会上与陕西历史博物馆馆长侯宁彬进行了对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/22/20240822231819826.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陕西历史博物馆馆长侯宁彬&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先非常感谢侯馆长能够接受观察者网的采访，我们知道陕西历史博物馆被誉为“古都明珠 华夏宝库”，我们都说博物馆承载着一座城市的独特气质，您觉得陕历博独特的气质是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;“古都明珠、华夏宝库”是1991年陕西历史博物馆开馆时，当时的文化部副部长高占祥对我们的评价，我觉得这高度概括了陕历博的气质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陕西是中国古代历史上最兴盛的4个时期——周秦汉唐的政治经济文化中心，地上和地下保存有丰富的文化遗产。正因为有了这样的资源禀赋，所以陕西历史博物馆不管是在藏品收藏，还是在展览策划，或者是在教育活动策划方面，我们的重点就放在了周秦汉唐这四个时代的文化。通过对周秦汉唐文化的弘扬，完整反映中华文明发展历程中，陕西这片土地所产生的文化，以及它对于中华文明的推进到底发挥了什么样的作用，这也是博物馆长期以来思考的发展方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822231249467.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陕西历史博物馆被誉为“古都明珠，华夏宝库”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这几年的“文博热”推动了各大博物馆一票难求的火爆，连带着出现了一系列诸如黄牛抢票、过于拥挤导致体验感差的现象。有人说，博物馆现在是“过热”了，对此您怎么看？陕博如何在现有的条件下平衡大众的需求和体验感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;首先我觉得现在越来越多的人希望走进博物馆来感受我们的文化，体验我们的文明，这是一种好的现象，有助于大家对于中国历史和中国文化的认知和了解。因为热度过高、观展条件有限而去限制老百姓走进博物馆，这不是解决问题的好办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，既然社会出现这样的需求，博物馆就应该尽力去化解供应与需求之间的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是陕历博作为一个已经运行了几十年的博物馆，要在一夜之间去解决这样非常突出的供需矛盾，那也是不现实的。陕西历史博物馆可能是全国博物馆中，一票难求现象比较突出的博物馆之一。在上个世纪八十年代被设计的时候，其本身的最大承载量只有4000人，而今天已经放到了12000人。也就是说，在物理空间没有任何改变的情况下，最大承载量放大了三倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，无论是对博物馆本身建筑，还是内部设施，都存在非常大的安全隐患，我们需要加速对内部展示空间的改造以及对落后设备的更新，以此来满足更多人走进博物馆的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们每年暑假都会采取相应措施，比如在保证文物安全和设备运行的情况下，早半个小时开馆，晚半个小时闭馆，这相当于接待公众的时间延长了一个小时，如此一来，最大承载量可以从12000放大到13000或者是14000，等于能够多解决2000人进馆参观的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这远远不够。每天有60万人在抢这1万2千张票，这种供需矛盾要一夜之间解决，是根本不现实的。但是不管怎么说，博物馆人会尽最大努力，让更多希望走进博物馆体验的公众，能够得偿所愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822231326518.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在文博热之下博物馆游人如织&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在有一种说法说一票难求的原因之一是因为博物馆环境好还免门票，基本没有参观成本，吸引了旅游团、游学团。所以有人提出，是不是可以恢复收费，以价格门槛来排除掉非核心参观者人群，让真正的爱好者享受博物馆时光，您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;的确有人提出博物馆应该恢复一定的低价收费，这其实是缓解供需矛盾的方式之一，但我觉得过于简单化。博物馆应该尝试多种解决路径，而不是通过收费这种一刀切来限流，这样太过粗鲁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况恢复收费本身就与国家的免费开放政策相冲突。博物馆的运营管理，是在国家宏观政策的指导下进行的。展览策划、藏品保护、展馆管理、研究等等，这些经费都来源于国家，所以博物馆的运行要以国家政策作为依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说在尝试了多种措施后，依旧解决不了供需矛盾，这时我们可以向国家建议，适当恢复收费，以此为大家提供更好的参观环境，这或许能起到一定作用。一刀切过于简单化，而且也未必有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是的，以今年上海博物馆的埃及特展为例，虽然有收费的门槛但如果展览本身很有吸引力也难以避免拥挤。另一方面，要解决博物馆的供不应求，文物的数字化也是其中一条路径，比如在“山海”这样的数字文博平台里，对文物进行高清数字采集，大众通过APP就能360°欣赏高清文物。但脱离了博物馆氛围的文物如何保持其吸引力也是一个需要解决的难题。陕历博目前会对这样的文博平台给予什么样的支持？如何让“线上”的文物更有吸引力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侯宁彬：&lt;/strong&gt;首先，陕历博会委托山海的制作团队帮助我们采集文物的相关的数据，然后把数据授权给平台，让更多人在这样一个平台上能够看到更多的陕西历史博物馆的藏品，包括我们深藏在库房里边的一些藏品。通过这样的方式，让大家更多地了解陕西历史博物馆的藏品，了解陕西的历史文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实如你所说，在线上平台上看文物，可能会少了一些我们面对博物馆展柜、听着讲解时的那种现场仪式感。但我想随着技术迭代的加快，特别是AI技术的突飞猛进，我们在网上平台感受文物魅力的时候，那种真实感会越来越强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/22/20240822232654295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
线上平台完成了数字化采集后的文物“菜单”&lt;span&gt;山海APP截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我给“山海”APP提过建议，可以在APP里设置一个展览主题，比如丝绸之路或者秦汉文明，然后列一个文物菜单，再使用平台的数据把这些数字化的文物提取出来，在AI营造的虚拟空间里想怎么摆放就怎么摆放。还可以让用户在自己的个人空间里用这个模式，根据自己的爱好“策展”，传递每个人对于文物独特的思考和理解，然后分享在平台的社交空间，让大家来点赞，这样会让用户有很强烈的成就感。甚至博物馆可以选取用户的高人气策展作品，把这个虚拟的展览变成线下的实体展览。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0b053c4dc8e52a98557ae935359c8aa</guid>
<title>美国“智利计划”悖论：经济表现优秀，为什么民众不买账？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SebastianEdwards/2024_08_24_745886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在被称为“中等收入陷阱”大本营的拉美，其代表国家的发展一直是中国的负面参照系。然而在巴西、阿根廷之外，智利似乎是另外一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1980年代以来，特别是中后期，智利经济从拉美地区排名垫底的差生，一跃成为诸多经济社会发展指标均名列前茅，至遥遥领先的优等生。2012年，按照世界银行的标准，智利迈入了高收入国家的行列，并且至今一直处于这一组别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年，就在冷战掀起了一波新高潮时，美国国务院启动了“智利计划”。这项计划的经济目标是在芝加哥大学培训智利的经济学家，这里是资本主义思想的重镇和米尔顿·弗里德曼的学术家园；政治目标即遏制共产主义思潮在拉美扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年，奉行社会主义政策的阿连德总统被推翻之后，在美国支持下，皮诺切特执政，“芝加哥小子”得到了大展身手的好机会。作为美国新自由主义的试验田，“芝加哥小子”治理下的智利令人印象深刻，其主要成就包括人均GDP从1985年至2019年提高至原来的3倍。以世界银行每人3.2美元（按2011年的国际元计算）的标准衡量，极端贫困的现象几乎消失。而且，从1985年至2020年，预期寿命从71.7岁提高至80.2岁，差不多增加了10岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，因地铁票价小幅上涨2019年的智利爆发了一场席卷全国的社会动乱，年轻的示威者抗议精英阶层和大企业贪婪成性、犯罪猖獗、学校追逐私利、养老金微薄……在此后的2021年总统大选中，左翼政党联盟“赞成尊严”候选人38岁的加夫列尔·博里奇（Gabriel Boric）当选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年的动乱令智利精英们错愕不已：经济各项指标都很优秀的智利，为什么一些民众却不买账？这被称之为“智利悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出生于智利的美国加州大学伯克利分校安德森管理学院教授塞巴斯蒂安·爱德华兹，作为”智利计划“的亲历者之一，他用一本书《智利计划——芝加哥小子与新自由主义的兴衰》回答了这个问题。观察者网近期连线塞巴斯蒂安·爱德华兹，围绕智利新自由主义实验的成败，以及&quot;智利悖论&quot;展开交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/15/20240815110934980.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《智利计划》作者塞巴斯蒂安·爱德华兹近期与观察者网连线&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平 翻译/赵丁琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“芝加哥小子”们否认自己是新自由主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：《智利计划》这本书讲述了拉美和包括中国在内的许多发展中国家都关心的关键问题——那就是经济增长与提升民众福祉之间的关系。您能告诉我们是什么促使您关注这一主题并写下这本书吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塞巴斯蒂安·爱德华兹&lt;/strong&gt;：有两件事促使我去研究这个课题，或许是三件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，智利经济奇迹需要有人做深入研究。之前有些著作关注了智利所发生的一切，如经济快速增长、人们摆脱了贫困等，但他们并没有深入探讨经济发展背后的思潮，以及这是如何发生的。因此，我想试着了解智利经济奇迹背后的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年之后，智利结束了独裁统治，我也想通过研究，去了解这一奇迹是否可能在民主统治下发生，因为经济快速增长和脱贫很大部分时间是在独裁统治下发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，与以上两个话题相关的是，其他新型市场经济体可以从智利汲取哪些经验。你们可能知道，拉丁美洲并不是一个增长非常快的地区，不像亚洲，中国和“东亚四小龙”的经济增长非常快。智利在相当长的一段时间内以6%或7%的速度增长，这对拉丁美洲人来说已经非常快了。那么，我们可以从中吸取什么经验呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/15/20240815142109265.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;《智利计划》书中图表截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因非常简单，因为我虽然住在美国，在美国生活了40年，但我出生在智利，我母亲、姐姐和哥哥都还在智利。智利是一个有趣的国家，是我出生的地方，所以我很自然地被吸引去研究它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们都知道智利是新自由主义实验的一个典型案例。然而，令人困惑的是，您在书中提到那些参与“智利计划”的“芝加哥小子”否认自己是新自由主义者。这是为什么呢？这是否意味着你和那些芝加哥小子对“新自由主义”本身有不同的理解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塞巴斯蒂安·爱德华兹：&lt;/strong&gt;是的，你说得很对。新自由主义这个词是随着时间的推移而变化的。它的真正含义一直在演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，在过去10年甚至更长的时间里，人们并不以此为荣。在西方，人们不喜欢被标上新自由主义者的标签，因为这个词更像是对他们的侮辱。如果你不同意某些人的观点，你就会说他们是新自由主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我查阅了科学文献中“新自由主义”一词的起源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我发现，它最初是在1938年在巴黎举行的一次经济学家和思想家参加的会议上提出的。最初，新自由主义是为了击败专制主义和集体主义进行改良的资本主义意识形态，它是将社会目标与市场制度予以整合的新方法，除了追逐利润之外，还要关注社会问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1990年代，新自由主义才演变成为一种更极端的市场原教旨主义，它已与市场滥用、不良行为、垄断、密谋勾结等联系在一起。那我们应该使用哪种含义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我问所有的“芝加哥小子”：“你是新自由主义者吗”的时候，他们都否认自己是新自由主义者。这里他们意识里的新自由主义当然是被贬义化的新自由主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后我问他们，在经济政策方面，你支持什么主张？我记下了他们的主张，这就是这本书定义的新自由主义：即强调使用市场机制来解决大多数社会问题并满足社会需求，这包括提供和分配社会服务，如教育、老年人养老金、医疗、对艺术的扶持和公共交通等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我为什么从阿连德的支持者成为美国新自由主义实验的中立者？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很有意思。当你谈到1975年弗里德曼的智利之行及其休克疗法在智利的实施时，我有一种感觉，您对此持肯定、至少是中立的态度。但你也说过，你是一个在20世纪70年代支持阿连德的智利社会主义道路的年轻人。这两者之间有立场冲突吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塞巴斯蒂安·爱德华兹：&lt;/strong&gt;我的思想有一个不断发展的过程。阿连德于1970年11月上台，他的目标是建设苏联式的社会主义，他仿效的其实是古巴。很多年轻人（包括年轻时的我）都支持他，因为在智利和拉丁美洲有很多不平等现象，很多暴力和压迫。当然也因为在这里有很多与菲德尔·卡斯特罗、切·格瓦拉和古巴革命有关的浪漫主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/15/20240815142910663.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;《智利计划》书中截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们支持智利向社会主义制度转变。但是我们发现，尽管这些想法很好，在实践中却行不通。随着时间的推移，苏联人也发现了这一点，他们开始更多地转向市场体系。我自己也参与了智利的转型过程（作者曾任1983—1990期间任芝加哥小子学术导师艾尔·哈伯格的助理，那段时间智利的政策深受哈伯格学术理念的影响），这就是我的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于弗里德曼在1975年与独裁者皮诺切特的会面，当时他建议皮诺切特采取休克疗法。我在书也描述了我不接受的部分。如你所说，我对此持中立态度，因为新自由主义的政策建议帮助智利降低了高达500%的通货膨胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们谈论的不是12%或10%的通胀率，而是500%的通胀率，这对中国读者而言可能是无法想象的。当时弗里德曼的休克疗法让通货膨胀率从500%降到了20%。但代价也很高，大量的失业和贫困现象出现了。我只是描述了这些事件，并没有深入探讨是否还有其他更好的方法可以做到这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>