<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1115e1295b72324c75f0e6d43cb85912</guid>
<title>“断供”阴影下，国产操作系统的破局时刻</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_05_08_775086.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国产操作系统破局的关键，不是“替代焦虑”下的强行模仿，而是基于“需求洞察”找到优势场景，以开源协作打破技术壁垒，在细分赛道构建不可替代性。睿赛德在嵌入式系统领域的成功印证，技术竞争的本质是解决问题的能力，而非规模或先发优势。在全球产业链重构期，这种扎根本土需求、开放共生的生态思维，不仅为国产操作系统蹚出差异化路径，更彰显了中国科技产业从 “跟跑” 到 “共舞” 的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
(文/吕栋 编辑/张广凯)
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长时间以来，说起操作系统，就像悬在中国科技产业头上的“达摩克里斯之剑”，随时都有掉下来的风险。今年
      3
    月，微软对华为断供
      Windows
    ，谷歌被传出要把安卓闭源，这一连串消息，再度让国内产业界神经紧绷。如果没有国外操作系统，我们该如何前进？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/08/20250508181630559.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎同一时间，华为新手机开始只搭载“纯血鸿蒙”，国产操作系统在消费电子领域迈出了里程碑的一步。但鲜为人知的是，国产物联网操作系统也早已开始崛起，无论是火箭卫星的芯片上，深海舰船的控制器中，工业母机的数控系统，具身智能的机器人小脑，还是智能门锁的电路板上，都有国产操作系统的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IDC
    预测，
      2025
    年全球物联网设备数将突破
      640
    亿台，其中中国市场规模将超
      4.5
    万亿元，占比
      30%
    以上。然而，市场却像被摔碎的镜子：从工业机器人到智能电表，从车载芯片到农业传感器，场景极端碎片化，需求千差万别。巨头们正以不同的姿势“卡位”：开源鸿蒙高举“全场景统一”大旗，小米
      Vela
    瞄准智能家居，阿里深耕工业互联网，谷歌等国外巨头也持续布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场混战之际，国产开源嵌入式操作系统睿赛德（
      RT-Thread
    ）创始人、上海开源信息技术协会理事长熊谱翔与观察者网进行了深度对话。他坦言，“一个操作系统要想发展起来，核心是能解决问题，并非为了替代而替代。比如在
      PC
    上大家都已经熟悉
      Windows
    的生态了，还有没有一些新的需求？或者说当一个新的操作系统出来的时候，它是为解决什么问题而存在的？”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/08/20250508181630728.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到
      2006
    年，当时
      ARM
    的多核芯片尚未问世，安卓
      1.0
    甚至还没有发布，熊谱翔基于个人兴趣写下了
      RT-Thread
    的第一行代码，彼时他或许没有想到，这个因兴趣而生的开源项目，会在多年后成为国产嵌入式操作系统的“隐形冠军”之一。截至目前，
      RT-Thread
    装机量突破
      25
    亿台，成为市面上装机量最大的国产嵌入式操作系统；在开源软件仓库平台
      SourceForge
    的排行榜中，成为国内除华为外，唯二上榜的国产操作系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小芯片在碎片化的场景中会更多，这种芯片跑
      Linux
    和安卓都不行，跑
      Windows
    更加不行。之前有一些厂商做过尝试，比如谷歌推出过
      Android Things
    ，但现在已不复不在了，就是因为它只能覆盖碎片化场景中的一小块，用户基数无法支撑起一个操作系统生态。”熊谱翔回忆道，基于对市场需求的观察，
      RT-Thread
    选择了微内核和轻量化的路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巨头环伺的战场中，“小而美”成为生存智慧。当安卓和鸿蒙更偏向带屏设备时，
      RT-Thread
    潜入另一领域：一颗成本不足
      1
    美元的
      MCU
    芯片，只需
      8KB
    内存即可运行；卫星微秒级实时响应的需求被瞬间满足；甚至在汽车“原地掉头”功能中，也能显示存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，国产操作系统的崛起没有坦途。熊谱翔坦言，在国产操作系统发展过程中，产业链的短板如影随形：多种芯片和工具链适配不易、开发者生态薄弱……但危机中也藏着转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当开放指令集
      RISC-V
    朝
      ARM
    猛攻，地缘政治倒逼国产替代加速，
      RT-Thread
    的“开源”也成为护城河。如今，它与全球超
      70
    个国家
      /
    地区的开发者共建生态，更持续在航空、汽车、具身智能等领域发力。“未来操作系统只有两条路：要么像苹果一样自成体系，要么坚持开源开放。”熊谱翔指出国产操作系统破局的关键，在需求中扎根，在开放中生长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在技术变革的交叉点，国产操作系统的探索呈现出多元图景，鸿蒙、小米在消费端高举生态大旗，
      RT-Thread
    则在工业与车载领域深耕。不同的路径差异，呼应了相同的判断：替代成熟系统需要更低成本满足需求，而真正的机会，永远藏在未被充分解决的痛点里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球物联网设备数量向千亿级迈进，这场关于“生存逻辑”的竞赛或许才刚刚开始。在操作系统这个高技术壁垒领域，没有“万能钥匙”，秉持对需求的敬畏，努力构建生态，方能穿越周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是观察者网与熊谱翔对话实录： &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：
        RT-Thread
      这个操作系统是如何诞生的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 我们是先有
      RT-Thread
    操作系统，后有的公司睿赛德电子科技。
      2006
    年基于我个人兴趣爱好，以及在上海贝尔阿尔卡特的工作经历，用一行行代码写出了
      RT-Thread
    这个操作系统。同时由于早期受开源文化影响，我把这个嵌入式操作系统开源，放到了线上。那个时代，芯片都还较小，
      ARM
    多核芯片还没有，
      Linux
    当时更多跑在
      PC
    和服务器上，安卓的声音都也还比较小。当时国内用嵌入式操作系统比较多的是国外的
      VxWorks
    ，但它不开源。我当时在一些网络设备上用的时候，对这个事很感兴趣，琢磨是怎么实现的，最后把它写了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当时对物联网有没有一些早期的预判？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 不能说是预判，但在一些领域感受到了这样的需求。我们
      2011
    年创建睿赛德电子科技的时候，也是因为一些企业有使用需求。之前大家用的可能是比较简单的设备，但随着智能手机的大量使用，越来越多的设备开始有联网需求。但它和之前
      Windows
    窗口的交互模式完全不同，是触摸交互。而
      RT-Thread
    正是诞生于这样的需求下，可以在小型设备上运行，满足用户对联网以及连接到云端的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在那个时代，智能手机操作系统还没有发展起来，你们为什么没有选择智能手机操作系统作为创业方向？或者说，中国为什么没有诞生手机领域的安卓？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 这和前期的源头背景都是相关的。早期比如安卓或苹果
      iOS
    刚诞生时，国内也有人来尝试做类似产品，像摩托罗拉也曾基于
      linux
    做过手机操作系统。但当时还处在智能手机的早期，大家可能没有想那么长远，而且手机操作系统并不容易做。所以有时候做什么事情“天时“很重要，包括技术准备，以及是按照产品方式还是按照生态方式做，这是两个维度。按照产品方式做，可能某一代产品会卖的很好，但操作系统很看生态，当你的体量和产业链不够强大的时候，是推不起一个操作系统的。操作系统的崛起一定要看生态的力量，大家对这个操作系统是认同的，或者直接可在此基础上盈利。这就形成了介于“产品”和“生态”的一种模式，是一种半封闭的状态，也就是底层封闭，但开发者可以针对操作系统做二次开发。比如苹果，自己有很好的产业链和庞大的用户基数，开发者可以基于
      iOS
    来写各种应用，进而投放到苹果的
      APP Store
    上赚钱，类似的还有
      Windows
    ，上面都有大量的商业软件，这种模式已经被市场广泛认可的。另一种就是开源开放的模式，也可以说是安卓模式，企业可以基于开源操作系统做商业发行版。对于
      RT-Thread
    来说，属于开源开放的模式，拥有庞大的工程师和开发者群体，也有很多企业在基于
      RT-Thread
    做产品自用或者销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：把操作系统开源，可能更有利于应对多场景的碎片化，那如果不开源，是不是在应对碎片化场景方面就存在劣势？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 会存在一些挑战。对操作系统来说，核心还是要有生态。如果不采用生态模式去打造，自己可以用，但这可能不能被称作操作系统，而更像一个软件产品。像苹果一样采用半封闭的方式也可以，核心点在于用户规模足够大，开发者有动力在此基础上去二次开发、写应用，并带来收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在物联网操作系统领域，华为、阿里、腾讯、微软等很多公司也都在做，他们中有一些是在基于
        Linux
      深度定制，你们为什么会选择从微内核
        RT OS
      切入？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 核心在于市场需求。物联网是一个应用场景非常广泛的领域，该场景下芯片有大有小，大的可以跑
      Linux
    ，小的可能就跑不了。但在碎片化场景中使用小芯片居多，这种芯片跑
      Linux
    和安卓都不行，跑
      Windows
    更加不行。其实之前也有一些厂商做过尝试，比如谷歌推出过
      Android Things
    ，但现在已不复不在了，就是因为它只能覆盖碎片化场景中的一小块，用户基数无法支撑起一个操作系统生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：安卓做物联网操作系统为什么没有成功，您能否再展开讲一下？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; Android Things
    类似于安卓的简化版本，其实还是基于
      Linux
    。而
      Linux
    在物联网领域的占比不算大。因为这个领域更多的是一些小型设备，比如小的摄像头、控制器等，这些可能并不适合用
      Linux
    。对安卓来说，它适用的场景会更加聚焦，比如适合用于带屏设备或者人机交互界面，所以市场规模可能比
      Linux
    更小一些。这也是为什么安卓在手机上应用广泛，但用在物联网设备上的比例小的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前
        RT-Thread
      已经成长为市面上装机量最大（超
        25
      亿台）的嵌入式操作系统之一，是什么让你们坚持开源？如何看待开源与商业的关系？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 2006
    年我开始把
      RT-Thread
    开源的时候，更多从兴趣爱好和分享的角度出发，当时对商业并没有太多考虑。但后来我们逐步感受到，只开源是不行的，不能持续健康地发展下去。所以，我们开始走开源和商业并举的方式，成立了睿赛德科技，形成正循环。开源对商业其实有很大好处。就像刚才说的，当下做操作系统不开源能不能成功？其实很难。要么用户基数非常大，像苹果一样，按照不开源的方式发展可以；要么走开源的方式。未来操作系统其实只有这两条路。现在
      25
    亿的装机量，分布在各种各样的角落里，甚至进入到一些我们没有想象到的领域。有些领域属于和安全稳定性高度相关的，这些场景虽然用纯开源的操作系统也能开发出一些功能，但核心是怎么保证持续稳定地运行，不出现问题。从商业角度而言，最好有一家公司提供相应的服务，进行兜底保障，比如在高压电网的监控装置和火箭卫星航天等，对稳定性和安全要求极高的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：保障和兜底，是不是就是你们的盈利模式？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 可以这么认为。开源的方式更有利于激励创新，让开发者更便捷使用代码、工具、平台，减少重复劳动，将他们的精力集中在技术创新和场景应用上；但是商业环境中，除了便捷和创新，安全、稳定、可持续会被放到更重要的位置上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：面对极端碎片化的场景，人力调配会不会成为你们的瓶颈？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 经过这么多年的项目积累，我们对嵌入式操作系统已经非常熟悉，对于各类国内外实时操作系统的要求，我们也都可以达到，这样的能力在国内处于领跑地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在操作系统领域，国外厂商一般都拥有先发优势和核心技术，国产操作系统如何体现自身的竞争优势，并说服客户采用？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 对比海外起步更早的操作系统，国内操作系统会存在一些劣势。比如我们想做安卓一样的操作系统是有挑战的，如果想完成一样的齐备功能和更丰富的场景，需要投入更多的人和资源。其次从产业链的角度来说，操作系统只是产业链上的一环，并不是所有。比如在汽车或工业领域，操作系统关系到整个产业链，下游有各种芯片
      IP
    ，包括
      ARM
    、
      RISC-V
    以及其他
      IP
    ，需要国产操作系统适配，对应的芯片能力也需要适配。再往上，
      OS
    作为中间环节还对应一系列工具，包括编译器、调试器等，以及关键领域的设计软件，包括
      MATLAB
    、
      Simulink
    等，这些都需要配套使用。国产操作系统对这些软件是否适配，以及是否适配国产替代，这涉及到整个产业链和生态，这也是国产操作系统相对于海外的劣势。于我们而言，优势在于对操作系统长达
      20
    多年的深入理解不输于国外，对国内场景的理解更是远比国外系统深刻。比如在实时性操作系统领域，以前做到微秒级的实时响应很难，像
      Linux
    和安卓都做不到，现在我们可以做到一微秒以内。因为我们已经有丰富的实践和深入的理解，包括在测控领域，多核
      MCU
    出来以后，怎么更高性能地把它用起来，以及在多核上把虚拟化的方式用起来，而国外是刚刚开始做。对
      RT-Thread
    来说还有一个优势，就是对生态有着非常深的理解，从芯片层到工具层，怎么让大家参与进来，一起把事情做成，形成体系，而不是一个个单点的技术创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比国外，国产操作系统是不是更懂中国场景，以及更懂中国产业的需求？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 这也是非常重要的一个方面，面对国内丰富的创新和这么多的应用场景，国产操作系统可以更加快速地去做改变和迭代，这也是相比国外非常大的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在国内的物联网操作系统领域，包括华为在推动开源鸿蒙（
        OpenHarmony
      ），小米的
        Vela
      也宣布要开源，大厂似乎都在布局这一领域。相比之下，
        RT-Thread
      的优势或者护城河体现在哪里？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 华为更加偏向苹果的模式，自成体系。比如汽车端，它更多是通过零部件的方式与其他公司合作，操作系统并没有对外销售。而我们是一个中立开放的第三方，可以和很多不同的厂商合作，一起来做这个事情。同时我们对生态也有很深刻的理解，和上下游产业链非常多的伙伴合作，是适配芯片最广的
      RTOS
    ；同时开发者基础扎实，全球有超过
      70
    个国家和地区在使用
      RT-Thread
    ，国内也已经和
      200
    多所高校合作，学生和未来的工程师们，可以使用
      RT-Thread
    作为课程实验的操作系统。这都是我们中立开放的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：华为把鸿蒙的底座捐出去并开源之后，很多人也可以基于开源鸿蒙去做一些事情，这会不会对市场格局造成一定影响？可能它也可以做各种场景的应用。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 其实在一些领域也是有合作和互补的。开源鸿蒙在有些方面的思路是在围绕安卓的模式在做，比如一些屏显设备的领域。而
      RT-Thread
    更多是在一些分散的、没有屏的，包括控制、网络、联网这些领域，所以在一些领域双方也是互补合作的，大家都会有一些自己的特点，
      OpenHarmony
    更聚焦屏显设备，以及它的分布式软总线技术等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这么多年来，能否谈谈您对国产操作系统发展的感受？因为国产操作系统不论各种应用场景也发展了很多年，现在发展的情况如何？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 国产操作系统整体发展越发向好。无论在国内还是海外，一个操作系统要想发展起来，用户基数是基础。用户基数有可能来自自己的产品本身，让开发者在此基础上做一些开发可以盈利，因为操作系统的商业化也十分重要。或者是以开放的方式做操作系统。从这一角度说，半封闭和开源开放属于两个不同方向，都建立在对应用户基数基础之上的。最重要的是，一个操作系统要想发展起来，核心是为了解决某个问题，不是为了迎合某个事情。比如在
      PC
    上面替代
      Windows
    ，但整个市场已经熟悉
      Windows
    的生态了，是否需要替代？还有没有一些新的需求？或者说当一个新的操作系统出来的时候，它是为解决什么问题而存在的？对于
      RT-Thread
    嵌入式操作系统来说，之所以能快速达到
      25
    亿的装机量，是因为解决了在物联网设备中需要相对轻量级操作系统的问题，帮助设备解决多任务联网的能力，原来这一领域没有一个好的操作系统来做这个事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么使用鼠标、键盘操作的
        Windows
      ，无法移植到手机生态中，同时在手机上广泛且庞大的安卓操作系统，似乎也无法成为物联网时代的霸主，您怎么看？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 当时安卓对一系列的联网、轻量级、低成本、低功耗的问题解决不了，需要一个操作系统来解决，这就是市场需求。所以对应的操作系统想成长起来，就要为了需求而存在，而不是为了刻意替代某个东西而存在。现在操作系统的关注度再度升高，一个很重要的原因是国与国之间的脱钩断链风险，比如安卓或
      Windows
    哪天不能用了怎么办？这也是需求。
    需求隐含的意思，是有人愿意为此买单。
    只靠政策推动国产操作系统发展，确实有挑战，但当大家不得不去面对一些现实问题时，比如英伟达显卡被管制无法出口，能解决这个需求就是真金白银的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近市场上不断有一些传言，包括
        Windows
      断供华为、谷歌要终止安卓开源，国外操作系统似乎有一些封闭化的趋势，国产操作系统是否更应该坚持开源路线？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 在现有的情况下，开源是最适合国产操作系统构建生态的方式，除非厂商自己有足够大的用户基数群体，同时愿意让利出去，而不是把相关利益全部握在自己手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：
        RT-Thread2022
      年进入了车载
        OS
      领域，当时是什么契机做了这个决定？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; RT-Thread
    做操作系统有个梦想，就是做一个世界级的操作系统，期望它在任意角落都可以存在。之前通过开源的方式，我们的操作系统已经应用到火箭卫星上，海里面有船只也在使用。“海陆空”陆地上最广泛的是汽车场景，所以我们就进入了汽车领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你们进入车载
        OS
      的时候，行业竞争态势是什么样的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 在操作系统行业中，
      RT-Thread
    做的是更偏底座，每一行代码都是我们自己构建的，并不是基于
      Linux
    再去包了一个操作系统。在汽车领域也类似，车上有很多大的小的电控单元（
      ECU
    ），大的像座舱、辅助驾驶或车控相关的，
      RT-Thread
    程翧整车
      OS
    会偏基础底层，域控的底层虚拟化基础软件，
      SoC
    的虚拟化，多核
      MCU
    的虚拟化，以及
      MCU
    车控的软件等。在汽车领域，车控要符合
      AUTOSAR
    （汽车开放系统架构）标准。当睿赛德进入汽车领域后，深刻感受到涉及的东西非常多，包括已有的
      AUTOSAR
    规范标准等，我们也是按照这种原则，在
      RT-Thread
    操作系统之上，自研了
      AUTOSAR CP 
    的
      BSW
    基础中间件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不像车机等操作系统，普通消费者会不会感受不到
        RT-Thread
      在车上的存在？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 在未来的驾驶体验上，消费者会有更多机会感受到这样的变化。
      RT-Thread
    程翧目前在车控应用的比较多，未来像智控，比如原地掉头这些都会通过软件方式来自动实现。所以未来在智能化控制方面，消费者还是会感受到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次上海车展你们推出了“程翧整车基础软件
        OS
      ”，是一个更新还是一个新产品的发布？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 这次发布的“程翧整车基础软件
      OS
    ”是通过技术创新把过往的服务串联起来，形成了面向整车多域场景的解决方案。其中多核
      MCU
    的虚拟化属于比较新的点。随着汽车中更多的多核
      MCU
    的出现，怎么把多核更好地利用起来，怎么让不同团队在大的
      MCU
    芯片上更高效地协同开发，以及当很多问题揉在一起的时候，不知道是哪里的问题，用虚拟化的方式进行隔离，对于问题的定位也更加容易。另外就是
      SoC
    的虚拟化，也就是多核芯片和多操作系统融合的方式运营，并做安全的隔离，相当于在这个基础之上去跑
      Linux
    、安卓和
      RT-Thread
    等操作系统。除此之外，还有我们基于
      RT-Thread
    自研的
      AUTOSAR CP 
    ，通过超轻量级的版本运行在开源的
      RT-Thread
    内核之上，使得国内更小的单核
      MCU
    芯片，以更低资源的方式去和汽车上其他电子控制器件进行融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到“
        RT-Thread
      程翧”已经和很多车企合作，量产上车，能不能介绍一下典型的合作场景？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 我们在车载领域的应用目前主要偏向一些高端车型，像目前国产头部的几家车厂的高端系列，以及小马智行、文远知行的
      L4
    车型。其他还有一些在开发过程中还没有量产的，包括日系车仪表上的应用等。同时，“
      RT-Thread
    程翧”进行了
      POSIX RTOS
    与
      AUTOSAR CP
    的融合，兼顾
      POSIX
    通用性以及车控领域的
      AUTOSAR
    规范和车规级功能安全需求，大大降低了汽车开发复杂度，增加了开发灵活性，未来会在更多场景有所应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在汽车领域，华为鸿蒙、理想星环
        OS
      、蔚来
        SkyOS
      等国产操作系统加速崛起，你们如何在竞争中差异化定位？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 自研是一种方式，但投入也是非常巨大的，所以并不是所有车企都会选择自研的路径。
      RT-Thread
    睿赛德首先是开放中立的模式，聚焦整车底层基础操作系统，比如虚拟化这块对安全性和专业性要求非常高；另外我们更加小型化，针对国产芯片，比如把
      AUTOSAR CP
    做到足够小，
       Tier1
    对这些需求是很大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：与华为、博世这种巨头相比，你们对
        AUTOSAR
      有哪些差异化的看法？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; AUTOSAR
    已经存在了几十年，它作为作为一套规范标准设计得挺好的，也很规范，但有时候企业想使用
      AUTOSAR
    做创新的时候，会被这个框给框住。对睿赛德来说，有一套基于
      RT-Thread
    的开源生态，也包括对
      POST
    等通用性操作系统接口的支持，我们是把开放性的
      POSIX
    和
      AUTOSAR CP
    融合起来，让
       Tier1
    和车厂在做这个事情的同时，可以兼顾已有的东西。所以未来对车企和
      Tier1
    来说要走差异化路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：嵌入式操作系统要面对碎片化场景，你们的工业开发平台也用在了
        AGV
      、轨交等场景，但底层技术可能有互通的地方，你们未来会推出跨领域的统一操作系统吗？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 坦白说，
      RT-Thread
    不会这么想。无论是工业还是汽车，我们操作系统的内核是相同的，但并不意味着继续往上层走的时候，还要变成统一的。如果统一，就意味着要在不同的点上做妥协。而只有在不同领域做差异化，才能走得更深和更加专业化，才可以做到更好的效果和性能。所以对把所有东西都统一在一个操作系统上，睿赛德暂时没有这个执念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不做统一的操作系统，这是技术还是需求上的考虑？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 这应该是对整个世界的认知。世界本来就是参差多态，在多样性的基础上寻找共同点，应该更底层一点，比如内核是共同的。像世界上这么多动物，共同点都是碳基生物，但在此之上并不是统一的物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：鸿蒙生态可能在消费电子上占了很大比重，强调生态的统一性，那在车载和工业领域，对生态统一的需求是不是就没有那么强烈？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 会有一些共同的点。比如汽车行业在安全和智能方面的用户体验要做的更好；在工业场景中，安全相关的技术会涉及到，所以软件或操作系统上的安全机制，汽车和工业会有一定相通性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：面对国际巨头来势汹汹的挤压，程翧
        OS
      是否会探索“
        OS+
      车云一体”的全栈方案？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 我们希望“
      RT-Thread
    程翧整车
      OS
    ”逐渐通过生态体系的方式去和上游做一些合作，大家一起来做这件事，包括车载这块会涉及更多测试和仿真工具的合作。所以在护城河上，技术是一方面，生态的护城河有时候更重要，这也是我们后续会持续推进的，会和更多厂商去合作，包括跟国内芯片厂商的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：说到芯片厂商，现在
        RISC-V
      这种开放指令集标准保持了比较好的势头，最初也是从物联网领域慢慢发展起来的，你们如何看待
        RISC-V
      的发展前景？以及将来它可能会跟
        ARM
      这种传统巨头产生更多竞争，您如何评价？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 全球层面，我们是跟
      RISC-V
    配合最好的操作系统之一。
      RISC-V
    国际基金会最近面向全球推出的操作系统教程中，
      RT-Thread
    也是国内唯一的操作系统，全球也只有两家。所以我们对
      RISC-V
    是非常看好的，很早就做了适配。因为
      RISC-V
    也是开源开放的，这就让使用者可以获得更多空间，比如之前受制于
      ARM
    或者其他指令集架构，现在能基于
      RISC-V
    更好实现自己的想法。大家之前做芯片也想搞一套自己的指令集，但并不容易，尤其是在生态层面。因为你做了芯片、指令集，还有工具链、编译器、集成环境等，以及上面的操作系统软件等一系列的生态。现在
      RISC-V
    是开源开放的，生态也相对容易构建。所以我们也是适配
      RISC-V
    的操作系统中非常重要的一支，从物联网到车规都有支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：刚才你提到
        RT-Thread
      已经进入航空航天领域，现在具身智能这么火的情况下，你们会不会做一些相应的布局？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 我们在航天领域已经被大量使用。而人形机器人属于我们已经在合作的领域，不论是涉及运动控制相关的关节还是肢干，里面可能都有一些通信的网络节点，以及机器人的大脑和小脑，大脑可能更偏
      AI
    ，而小脑更偏运动控制，所以在小脑方面我们也在推进一些合作，通过虚拟化和多系统混合部署的模式来做一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：是不是因为前期在碎片化场景上有比较多积累，所以现在新的场景可以利用一些通用的技术？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 有点类似这样。比如人形机器人小脑的虚拟化，就脱胎于我们之前汽车
      SoC
    虚拟化的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：
        AI
      和操作系统的结合，你们是怎么考虑和布局的？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 就像刚才说的，在人形机器人领域更偏
      AI
    控制。比如针对一个执行器或设备，怎么更好地把它用起来，而不是按照之前一条条写代码的模式，是给设备加上一个
      AI
    大脑，让设备变得更智能，这些方面我们也在跟一些头部的芯片公司在合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前有人说你们的目标是做高端制造的安卓，怎么看待未来的定位？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 我们的定位一直没变，就是希望做一个世界级的操作系统，在国内外更多领域都能够使用。但中立和开源是我们的基因，基于开源的方式来构建我们的生态，依赖我们的专业性和商业上的承诺，在公司规划上有一定的行业和场景聚焦，继而进入到垂直领域中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在
        RT-Thread
      全球化的发展情况如何？海外市场有没有一些突破？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;熊谱翔： &lt;/strong&gt; 海外有很多企业、高校、开发者在使用我们的操作系统，分布在
      70
    余国家和地区，目前亚洲和欧美会更多一些。
      RT-Thread
    不仅适配支持众多芯片，软件包全球下载量超
      1500
    万次，在海外众多
      RTOS
    中脱颖而出，作为唯一国产自主的操作系统常年位列前五，在
      GitHub
    上
      STAR
    数一直名列前茅；和诸如
      Linux
    基金会、
      RISC-V
    基金会、
      EtherCAT Technology Group
    、
      AUTOSAR
    等多个国际组织在应用场景开拓、技术合作、标准制定等方向也持续深入协作；每年一度的
      RT-Thread
    全球技术峰会和多场主题活动，不仅有来自企业、高校、协会等不同平台的数十位专家分享
      RT-Thread
    的使用心得和经验，更吸引数万海外开发者关注；同时应用场景也多元，在工业制造、航天、教育、消费电子等都有应用，服务上百家企业，不少海外知名高校也开设了
      RT-Thread
    的课程；未来我们也会继续按照生态的方式更积极地拓展海外市场，向着世界级
      OS
    持续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/05/08/20250508181630989.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a7f33438db3dd91dd07b15a5c96ed48</guid>
<title>今天中国网友很高兴，不是冲着印度去的</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_05_08_775045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，南亚地区印巴冲突的战火引发全球关注。尽管具体战况尚待进一步证实，但中国出口的先进武器系统在实战中的表现，已成为国际舆论热议的焦点。一些国际军事媒体对中国在PL-15导弹及相关军工领域的技术进步给予高度评价，认为其性能接近甚至挑战西方先进导弹，促使美国等国加速研发应对措施。还有西方媒体认为，若战况属实，将为巴基斯坦和中国带来重大宣传胜利，增强中国武器在国际军火市场的声誉。中国军工相关企业的股价表现也水涨船高，反映出国际社会对中国军工的高度信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/08/20250508175936963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
网传飞机残骸照片（右），以及此前印度空军序列号为“BS 001”的阵风战机照片。 &lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次，中国网友特别振奋，大家的关注点不在于印巴冲突本身，而是纷纷以各种方式表达着自豪感。这种心情是可以理解的。过去，歼-20战机、东风系列导弹、055型驱逐舰等装备的惊艳亮相，固然令人振奋，但唯有战场的淬炼，才能真正证明中国军工的实力。中国武器需要实战试金石，才能真正完成从“展示”到“验证”的跨越。南亚战火的余波，为世界提供了观察中国实力的窗口，也满足了国人的这种期待和需要。网友的热情反映了对国家安全的坚定信念，期待中国技术在守护和平中绽放光芒，这与我们在印巴冲突中呼吁和平和克制的官方立场并不矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是世界第一大钢铁、水泥、电子产品生产国，拥有最完整的产业链和生产配套体系。从原材料到尖端装备，中国工业以高效、全面的生产能力，支撑了军工领域的持续突破。通信、人工智能、电子对抗等领域的全球领先地位，更为中国武器赋予了信息战的核心竞争力。预警系统、雷达、数据链的协同作战能力，让中国装备在现代战场上如鱼得水，展现出无可匹敌的体系化优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业的强大，不仅体现在技术，更在于规模化生产的低成本优势。相比某些国家动辄数亿美元的战机，中国装备以高性价比实现大规模部署，质量与数量兼得。这种能力，让任何挑战中国主权与安全的企图，都将面对难以逾越的屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工业与军事实力已迈上全新高度，为国家安全与统一的捍卫构筑起坚不可摧的屏障，也是对“台独”等分裂分子最有力的警示。越来越多的证据表明：中国已进入捍卫主权的新境界。先进战机、导弹、电子战系统，配合空天地一体的作战体系，构成了全方位、多层次的防御与反击能力。任何分裂国家、破坏统一的妄想，都将在中国钢铁意志与科技实力面前碰得头破血流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07aa8af20e613591abf0fbdf7765209d</guid>
<title>这次史无前例的“跑票”，可能成为默茨改革的隐形枷锁</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuZiNan/2025_05_08_774999.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡子南】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年5月6日，德国联邦议院上演了一场前所未有的政治博弈：弗里德里希·默茨在总理选举首轮投票中仅获310票，成为德国历史上首位未能在首轮选举投票中当选的候任总理。但短短数小时后，他在第二轮投票中以325票惊险过关，这场戏剧性转折不仅暴露了德国政治生态的深层裂痕，更预示着新政府的执政之路将荆棘密布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨在首轮投票的失利源于其突然放弃“债务刹车”政策引发党内右翼的强烈反对；而部分社民党议员倒戈，叠加个人支持率不足且缺乏执政经验，最终导致其在首轮投票中陷入到尴尬窘境。次轮的逆转则得益于危机倒逼下的权宜妥协，默茨团队迅速与联盟内的反对派达成利益交换，同时借助局势动荡引发的政治焦虑迫使摇摆议员在“政府瘫痪风险”与“非理想人选”间选择后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/08/20250508132456997.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在当地时间5月6日德国联邦议会首轮选举投票中，18名议员跑票，默茨意外未能当选总理&lt;span&gt; 路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场选举风暴撕开了德国政坛的脆弱面纱，对于勉强过关的默茨而言，真正的考验才刚刚开始——他必须带领连续两年负增长的德国经济走出泥潭，在执行严苛难民政策的情形下重建社会共识，同时抵御极右翼势力对传统政治秩序的冲击，而首轮投票所暴露出的信任危机，更可能成为其推动改革议程的隐形枷锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、第一轮投票失利原因分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨在首轮投票遭遇溃败，既是其个人领导力危机与政策急转引发的信任崩塌，更是德国政治生态在极端政党崛起、传统联盟共识瓦解下的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，政策主张的剧烈转向撕裂了党内共识。默茨在选后组阁谈判中展现的财政政策转向，成为其首轮失利的关键导火索。作为联盟党（基民盟/基社盟）长期标榜的财政纪律象征，“债务刹车”原则原本是其吸引中右翼选民的核心招牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，为换取社民党对总理提名的支持，默茨突然同意拨款5000亿欧元推动绿色转型基建，并以“国家安全紧急状态”为由允许无限借贷，相当于实质上废除了财政约束机制。这种180度政策转弯不仅违背其竞选承诺，更直接触动了党内右翼的敏感神经，认为其是对保守主义价值观的背叛，从而导致首轮投票中有联盟党议员跑票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，脆弱的执政联盟的结构性矛盾全面爆发。联盟党与社民党这场“政治联姻”的先天缺陷在首轮投票中暴露无遗。两党在竞选纲领上存在根本性对立：联盟党主张减税、收紧移民政策，而社民党坚持提高社会福利、推动气候正义转型，双方仅在阻止极右翼上台的最低共识下勉强结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种为权力而妥协的联合执政协议在实操层面遭遇双重反噬：一方面，联盟党基层对向社民党让渡教育、医疗等政策主导权深感不满；另一方面，社民党左翼议员认为协议过度倾向资本利益，因此在匿名投票下双方均有议员跑票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，个人领导力危机加剧政治信任赤字。默茨自身的政治资本薄弱，作为从未担任过内阁部长的政治技术官僚，其在本次大选中为联盟党斩获的28.5%得票率已是该党自二战以来取得的第二差成绩，远低于默克尔时代平均38%的基本盘得票率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调显示，仅39%的选民认为默茨具备“危机领导力”，而在党内高层中对其战略判断力的不信任指数高达47%。这种双重信任危机在议会投票的现场得到了具象化体现。此外，默茨在竞选期间被媒体曝出“精英主义”言行——包括嘲讽德国东部地区基建状况落后、拒绝与工会代表对话，导致其在工人阶级中的支持率较低。当个人魅力无法弥合政策分歧时，投票溃败就成为必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，德国议会中左翼党与极右翼的德国另类选择党（AfD）的强势崛起，也在一定程度上对默茨的首轮选举失利造成了间接影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/08/20250508133309713.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;323&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
默茨于第一轮投票未能当选后，德国选择党领导人爱丽丝·魏德尔公开批评默茨“无法胜任”领导德国&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、第二轮投票通过原因分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨的次轮得票逆转既得益于德国宪政程序的制度韧性——第三阶段的相对多数机制为其铺设兜底通道，更源于危机倒逼下的权谋妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从选举法规和流程来看，默茨不获得通过的概率本就极低。根据德国《基本法》，联邦议院选举总理的程序分为三个阶段，第一阶段，总统提名总理候选人，需获得绝对多数票（316票）才能当选。默茨虽在该阶段失利，但后续还有两个为他提供的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段，议会可在14天内进行多次投票以绝对多数选出总理。考虑到联盟党和社民党拥有足够的议员席位及影响力，通过协商协调来争取支持的难度并不算大。若默茨再次失利，考虑到联盟暂无合适替代人选，第三阶段的“相对多数即可当选”实为替默茨准备的兜底机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，默茨在一定程度上获得联邦议院其他党团的默许与支持。第一轮投票失败后，联邦议院可在14天内进行第二轮投票。但是联盟党、社民党、绿党和左翼党的议会党团经过协商，均同意对议事规则进行例外处理，决定在当天进行第二次投票，为第二轮选举的顺利举行创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于无法尽快选出总理，德国政治局势将陷入不稳定，因此在第二轮投票中并非只有联合执政的两党议员支持默茨。其他党派的一些议员也基于对德国政局稳定的考虑投了默茨的支持票，这也帮助其获得了足够的票数以成功当选总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，危机倒逼下的“恐惧共识”催化理性回归。当首轮投票后德国政局陷入“权力真空”的恐慌中，市场与社会的连锁反应反而成为默茨逆转的核心推手。首轮结果公布当日，法兰克福DAX指数开盘后一度下跌1.8%，最终收盘下跌0.4%。德国多个政党领袖和议员发出呼吁：德国迫切需要一个能够为国家带来政治和经济稳定的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，选择党试图利用执政联盟的困境扩大自身影响力，公开发表煽动性言论指责执政联盟无能。特别是最新民调显示，选择党首次超越基民盟/基社盟创下新高。这种威胁促使中间派议员在“有缺陷的默茨”与“极右翼颠覆风险”之间选择了前者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、该事件造成的影响&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默茨的艰难当选对德国政治生态和民主稳定性构成了长期挑战。它揭示了多党协商机制的脆弱性，考验了德国民主制度的适应性和联邦主义体制的协调能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，执政联盟内部的信任危机加剧，施政效率面临结构性制约。默茨的艰难当选过程暴露了执政联盟的脆弱性，这种“勉强缝合”的权力结构将深刻影响未来政策的推进。首轮投票中执政联盟议员跑票揭示了联合政府内部的意识形态鸿沟——联盟党主张的财政紧缩、移民限制与社民党坚持的社会福利扩张、气候激进主义形成根本对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让默茨与自民党、绿党等达成的共识更像是为短期利益交换而做的权宜之计，将导致政策工具箱过度庞杂：既要满足社民党左翼的碳税改革诉求，又需兑现对基社盟的巴伐利亚基建优先承诺，还要平衡绿党的环保议程与工业集团能源需求。默茨需要在制定政策时兼顾各方利益诉求，否则可能引发联盟内部或各方的不满与抵制，这无疑会增加政策制定的复杂性，使决策过程变得繁琐和漫长，从而影响施政效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，默茨的当选过程引发了对德国民主制度适应性的深刻反思。德国的议会民主制度依赖于多党协商与合作，而默茨的当选经历表明，这一机制在面对复杂政治环境时可能出现效率问题，难以快速应对复杂局势。未来若无改进，出现政治僵局的风险将上升，给德国民主制度带来严峻挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，该事件也对德国联邦主义体制提出挑战。德国的政治结构强调联邦与州之间的权力平衡，各州政治力量的影响力和立场差异对选举结果有重要影响。巴伐利亚州的基社盟（CSU）与默茨所在的基民盟（CDU）在政策优先级上的分歧，以及巴伐利亚州长索德尔等多名政要缺席默茨的宣誓就职仪式，均显示出联邦制下政策协调的复杂性。未来的政策制定需在联邦与州层面进行更复杂的博弈，可能导致政策执行的不一致性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，默茨的艰难当选对德国政府与公众之间的信任关系造成潜在冲击。选举过程中的反复博弈和党内矛盾公开化，使得选民对执政联盟的团结性和执政能力产生质疑。选民期望稳定、高效的政府，但执政联盟的内部分歧和艰难协调，暴露出其在团结和执政上的短板。这动摇了部分选民对政府的信任，降低其公信力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选择党的民调支持率在短时间内显著上升，反映出部分选民对传统政党的不满和失望情绪在滋生蔓延。若传统政党不能及时调整并有效回应选民关切，这种不满情绪可能进一步加剧，导致选民流向极右翼等非传统政党。这将改变德国的政治版图，使政治格局更加碎片化，进一步冲击政府与公众之间的信任关系，给德国政治的长期稳定发展带来深远挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c7c92994fc24358e85026cb14018650</guid>
<title>空战前印度迷之自信，现在如何挽尊？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_05_08_774997.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴自分治以来，已经打过4场战争，另加两次是规模较小的冲突。眼下印巴再战，但从当前迹象来看，这会是另一次较小规模的冲突，而不至于演变成大规模战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月22日，在印控克什米尔发生了一起恐怖袭击，22人（一说26人）丧生，主要为印度教徒旅游者。印度指责巴基斯坦要对此负责，巴基斯坦否认有任何干系。5月7日，印度向巴控克什米尔和巴基斯坦本土九处目标发动导弹攻击，巴基斯坦声称三处（后增加到六处）遭到攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/08/20250508083411282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月7日凌晨，印度对巴基斯坦9处目标实施“辛杜尔行动”。&lt;span&gt; 图自《印度斯坦时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最引人注目的，是巴基斯坦军方发言人阿迈德·沙里夫·乔达里中将宣布，巴基斯坦已经击落六架印度作战飞机，其中包括三架法国“阵风”，一架俄罗斯苏-30MKI和一架米格-29，以及一架以色列“苍鹭”无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度也宣称击落巴基斯坦JF-17“雷电”战斗机，人们对其FC-1“枭龙”的名称更加熟悉，但印度方面没有提到击落数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战事还在高速发展。必须说，在确认时间地点、交战经过和残骸之前，这些声称都不可不信、不可全信。印度人爱夸张是人们熟悉的，巴基斯坦人其实就是信奉伊斯兰教而且居住在“巴属印度”的印度人，具有相近的特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“巴属印度”当然不存在，但巴基斯坦是从英属印度分出来的。印度由印度河得名，但印度河除了上游发源于西藏，然后流经克什米尔、拉达克，主要流域和入海口都在巴基斯坦境内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印巴分治是因为英属印度境内印度教徒和穆斯林的宗教冲突越演越烈，已经失控。印巴分治最后以印度教徒和穆斯林聚居地为划界原则，以穆斯林为主的克什米尔应该归属巴基斯坦，但克什米尔土王皈依了印度教，签字划归印度。印巴立刻为了克什米尔归属问题爆发了第一次印巴战争，最后以克什米尔分治告终，印控克什米尔较低、较富饶，巴控克什米尔较贫瘠，但居高临下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克什米尔的归属问题至今未决，印巴都声称拥有对整个克什米尔的主权，克什米尔也因此一再成为冲突热点。1999年的卡吉尔战争在印巴停火线的中段，2003年的锡亚琴冰川冲突则发生在从未划定的西段，眼下的冲突在更广泛的地区，冲突层次已经超出最近几次的步炮为主、只有零星空军出动，而是涉及较大规模的空军和导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度空军现有580多架战斗机，其中36架“阵风”是最新锐的杀手锏，259架苏-30MKI（另加12架待交付）是数量上的主力，59架米格-29和46架幻影2000还在打酱油，35架印度“光辉”（另加73架待交付，还有97架已经批准）则是明天的希望。还有113架“美洲豹”和40架米格-21则是意思意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阵风”是法国的四代半战斗机，具有半隐身能力，装备“流星”和“米卡”中程弹。法国空军和海军“阵风”在打击ISIS的作战中投入过对地攻击战斗，但如果巴基斯坦的声称属实，这是“阵风”首次参加空战，更是首次被击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/05/08/20250508083831638.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在旁遮普邦境内发现的“米卡”导弹残骸和挂架&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏-30MKI是第二代苏-27，采用三翼面布局和矢量推力，在理论上机动性出色，在实践中阻力较大、推重比不足，加上矢量推力只有手动控制，机动性属于“听起来很美”，航电和武器性能则锁定在冷战结束初期俄罗斯水平。苏-27在埃塞俄比亚内战中就有被击落的记录，但具体到苏-30MKI，如果巴基斯坦的声称属实，这也是首次空战和被击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米格-29和幻影2000都是老面孔了，但说“光辉”是“明天的希望”，是因为今天还不敢赋予重任。“光辉”号称“世界上最轻的四代机”，但战斗机没有一点身板的话，载弹、航程和航电都只能点到为止。空战是舍命相搏，只能点到为止是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦空军现有440架战斗机，其中20架歼10C（另有16架待交付）是与“阵风”针锋相对的对手，156架“枭龙”则是数量上的主力，其中有50架Block 1、62架单座和26架双座Block 2、23架Block 3（另有27架待交付，同时所有Block 1和2都在升级为Block 3）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
75架F-16是曾经的主力，其中有31架单座、23架双座Block 15 MLU，9架单座、4架双座Block 15 ADF，12架单座、6架双座Block 52+。还有58架幻影III、78架幻影V、53架歼-7仍在意思意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数量上来说，印度空军依然占优势，包括先进战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的F-16大部分是Block 15，这些早期A/B型在中期升级（MLU）后，具有发射AIM-120中程弹的能力；ADF具有发射AIM-7F“麻雀”的能力，后来也升级到发射AIM-120的能力。不管如何升级，这些早期F-16都使用已久，机械和系统状态衰老。只有Block 52+算具有相对先进的90年代水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但歼-10C是完全不同的问题。这是半隐身的第三代歼-10。采用增大推力的涡扇10发动机，装备先进的主动相控阵雷达和PL-15中程弹，具有21世纪先进水平。这将是歼-10C首次参战，战果还有待确认。在冲突前，巴基斯坦已经流传出歼-10C打开雷达、“逼退”印度“阵风”的情节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“枭龙”则是中巴航空合作的结晶，从“超7”一路大改过来，步履坎坷，但终成正果，成为目前世界上最成功的轻型战斗机。西方只有瑞典“鹰狮”可以比照，但成本高出至少一倍；印度“光辉”不仅成本比“枭龙”更高，航程和机动性也不及“枭龙”，武器配备更是差一截。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“枭龙”不仅能携带中国的PL-10、PL-15，还因为开放系统设计而能携带土耳其和南非的近程弹和中程弹，对地和反舰弹药更是不计其数。实际上，在不需要深入敌后的防空作战中，“枭龙”的主动相控阵雷达和PL-15先进中程弹的组合甚至能压着重型的苏-30MKI打。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>