<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a325f435925dfef836ef094bbd3cd9c8</guid>
<title>欧美国家的猪肉为什么这么骚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiaofeng/2024_10_16_751905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;90后，厂二代，养猪——这些乍看起来有些违和的标签，是近两年小冯向外界介绍自己时用的最多的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赶上疫情，回国后又面临职业窘境，小冯似乎是顺理成章地进入了“家族企业”，但和老一辈不同的是，小冯将基层这些痛并快乐转化成文字和视频，在网络上大家分享，不是为了诉苦，而是为了让大家看到“养猪人”的另一种情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文转自小红书“猪场严选”，作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/养猪严选小冯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上经常能看到欧美留学生们吐槽，又买到骚猪肉了。我是初中去的美国，不算什么厨艺大师，但一些简单的快手菜还是会的。不过这么多年在国外确实基本上没做过猪肉相关的菜肴，主要原因就是买到的猪肉基本都有一股处理不掉的骚味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/15/20241015163112400.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;756&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们在丹麦的一个农场主朋友尤纳斯，我们公司今年去丹麦的时候，也特地咨询了他相关事宜。简而言之，猪肉骚味的来源主要是公猪性成熟时产生的雄烯酮，主要储存于公猪的脂肪中，大家可以简单地理解为这是公猪的食用性激素。供食用的肉猪出栏时间多数是在半年左右，然后送往屠宰场。当然，这个出栏时间会根据当地的饮食习惯、市场需求以及饲养的猪只种类、饲养水平，产生一些差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我挑一只6个月大的公猪给大家看一下，大家光看这个蛋蛋就知道，这味肯定不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/10/15/20241015163523641.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;773&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理公猪异味比较好的方式就是阉割。像我们公司的肉猪，三天大的时候就直接阉割掉了，但欧美不阉割的情况更普遍，原因主要有以下几点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是基于动物福利的需求，像尤纳斯的那个农场，不仅要遵守丹麦和欧盟的动物福利，由于商业需求，还需要遵守英国和美国加州的相关动物福利条例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是饮食习惯的不同。雄烯酮的味道更多会在猪肉脂肪被加热后散发出来，相较于国内，在欧美猪肉更多被制作为精加工的产品，比如香肠、火腿，而且以冷食为主。就算是做成热食，也多数是以意大利面里的肉丸、德式猪肘、美食烤肉这样有强烈香料腌制的形式出现，烹饪方式上比较少像我们这样从菜市场买来了就直接下锅做成辣椒炒肉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了第三点，欧美消费者对猪肉没有骚味的需求相较于国人较小，致使农场主们就算是不需要考虑动物福利的因素，也不会对猪肉进行阉割。当然阉割肯定能很好解决掉公猪骚味的问题，但同时由于欧美的人工成本太高，不管是直接阉割还是化学阉割，都需要遵守动物福利以及养殖行业的相关要求，需要相关的培训以及繁复的工作流程，具体我就不展开讲了，总之成本很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像尤纳斯的农场以前是执行阉割的，但后面为了节约成本，最后也取消掉了阉割的步骤。这些骚猪肉就可能被某个做辣椒炒肉的留学生买走了。即便是经过各种焯水，再把料酒、调料往锅里放，但这个猪骚味只能被盖住，不能被分解掉，最后实在没办法连锅一起扔掉，吃起了泡面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网上流传的一些欧美国家杀猪后不放血的说法，就是单纯的重大误解了。不放血的话，猪肉连储存运输都没法操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要解决在欧美国家买到骚猪肉这个痛点，最容易的办法就是专门买母猪肉，或者去亚洲超市买阉割过的阉割猪肉。包括母猪在内的所有猪都会产生一种叫粪臭素的风味物质，但这个味道就轻微很多了，低浓度的粪臭素甚至可以被用来制作香水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网上流传的母猪肉有毒不能吃，也属于重大误解了。以前确实是有不法商贩，会把专门用于繁殖的、失去育种价值的、口感差很多的种猪肉当做鲜猪肉来卖。但非洲猪瘟进入中国以来，相关职能部门对这方面的监管严格了许多，国内的朋友也不必过于担心。但是基于中国市场情况之复杂，确实还是会有做的不到位的地方。今年的315晚会还曝光了大批以次充好、用淋巴肉作为原料的梅菜扣肉，在各大直播间畅销的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国甚至是世界养猪产业链最上游的一员，我也感到很羞愧，这也是我为什么坚决做猪场严选这个账号的初衷。我希望能把中国食品产业链上最优质的一些企业展示给大家，因为真的有很多人，在为老百姓能够吃到更物美价廉的食物这件事而努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这些是后续的事情了，我们回到正题。专门培育出来的、用于食用的母猪肉是没毒的，在半年左右就出栏的日龄下，和阉割猪的风味区别也很小，国内国外的朋友们都可以放心食用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
给大家简单总结一下。在欧美比较容易买到骚猪肉的原因，主要有三点，第一点是基于动物福利，第二点是基于饮食习惯，第三点是基于阉割成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，基于实事求是的态度，还是要严肃地和大家说一下，欧美国家是个很宽泛的范围，欧洲有43个成员国和6个高度自治地区，美国有50个州和一个特区，还有澳洲、新西兰等地，不同地区的饮食习惯、相关的法律法规、人工成本、猪只种类、饲养时间，都会对容易买到骚猪肉这个结果产生或多或少的不同影响。但欧美容易买到骚猪肉的原因，主要就是上述三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，留学生们实在不行吃麦当劳算了，我那时候就是这么过来的，做中餐还有可能触发火警，一次好几百美金，到现在我都还心疼那钱呢，别问我为啥知道的。等我忙完这段时间，我会帮大家物色一些可靠的、方便往国外带的、安全美味的猪肉预制菜产品，其他肉类大家就自己在当地买，反正也便宜。也在这里祝大家学习顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【更多内容请关注小红书&lt;a href=&quot;https://www.xiaohongshu.com/user/profile/5fd78af3000000000100036b?tab=note&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“猪场严选”&lt;/a&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d1639bbe728ca2313bc7fbd4c8d3b5f6</guid>
<title>里根没有赢得冷战，共和党人这么想会误解中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/maxboot/2024_10_16_751900.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;译者注：&lt;/strong&gt;本原文发布在美国《外交事务》评论网站，原标题：“里根没有赢得冷战。”翻译内容有删改，本文仅做读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦克斯·布特，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，当美国共和党人谋划应对中国的战略时，许多人都把罗纳德·里根总统对抗苏联的路线视作值得学习的榜样。特朗普政府前国家安全顾问麦克马斯特（H.R. McMaster）认为：“里根有一份在全球竞争中战胜苏联的明确战略。里根的路线——对超级大国对手施加猛烈的经济和军事压力——构成了美国战略学说的基础。它加速了苏联政权的灭亡，推动持续数十年的冷战以和平的方式结束。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三位保守派外交政策专家——薛瑞福（Randy Schriver）、卜大年（Dan Blumenthal）与乔什·扬（Josh Young）提出，下一位总统“在主持对华政策时应该借鉴前总统里根的做法”，并举例称“在冷战中战胜苏联”是“贯穿”里根时期国家安全文件的主旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“外交事务”网站上，特朗普的前副国家安全顾问博明（Matt Pottinger）与共和党前众议员麦克·加拉格尔（Mike Gallagher）也引用里根的观点，提出“美国不应该管控与中国的竞争，而应该赢得竞争”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有花了10年时间研究里根的生平与遗产——并发掘了与围绕第40任美国总统多年的神话截然相反的历史事实，我本会对上述说法抱有更多同情。外界最盛传的神话之一就是里根确实有一份打倒“邪恶帝国”的计划，正是他施加的压力令美国赢得冷战。事实上，冷战的结束和苏联的垮台主要拜苏联领导人戈尔巴乔夫所赐——这两个结果均是他激进的改革政策（前一个结果是有意为之，后者则是无心插柳）所导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根的巨大功绩在于，他认识到戈尔巴乔夫是一位与众不同的共产主义领导人，可以同对方共事，从而通过谈判来和平结束一场持续40年之久的冲突。但里根并没有促成戈尔巴乔夫的改革，更不用说通过施压导致苏联的解体。如果不能意识到这一点，就会对今天美国的对华政策所能实现的目标产生危险且不切实际的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里根究竟做了什么&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定地说，“里根打垮了苏联、赢得冷战”这一论点看上去相当具有说服力，因为这就是里根不时挂在嘴边的话。他的第一任国家安全顾问理查德·艾伦（Richard Allen）向我回忆了在1977年同这位前州长的一次谈话，当时里根正为参加1980年的大选做准备。“你介意我谈谈自己对冷战的看法吗？”里根说。“我的主张是我们赢，他们（苏联）输。你觉得怎么样？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/23/20240923140531539.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;358&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前总统罗纳德·里根（任期1981-1989），一直被保守派人士视作推动美国“赢得”冷战的代表人物&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一上任，里根就宣布提高国防开支——推动了美国在和平时期规模最大的军事建设计划——并发起“战略防御倡议”（SDI），旨在打造一个抵御核导弹的“空天屏障”。他还向阿富汗、安哥拉和尼加拉瓜的反共叛乱分子提供武器，秘密地向波兰的团结工会组织提供非致命性援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根经常对苏联发表态度强硬的讲话，直言不讳地批评苏联的人权问题。1982年，他预测“朝自由和民主的迈进将会把马克思列宁主义埋葬在历史的尘埃中”。在1983年的一次演讲中，他给苏联贴上了“现代世界的邪恶中心”标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于里根曾制定击败苏联的战略这一说法最有说服力的证据，源于两份如今已解密的国家安全决策指令，分别由里根的国家安全顾问威廉·克拉克（William Clark）在1982年和1983年发布。今天，主张美国采取强硬对华路线的人也引用了这些文件。NSDD 32号文件主张美国“阻止苏联的冒险主义”，“迫使苏联承担其经济弱点带来的后果，鼓励苏联及其盟友内部长期的自由化与民族主义倾向”。NSDD 75号文件进一步阐述了，美国有必要“在我们所能发挥的狭小空间内，促进苏联朝更多元化的政治与经济体制转变的过程，在这一进程中，特权统治精英的权力将逐渐削弱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们很容易将这两份文件中阐述的政策与接下来几年发生的划时代事件直接联系起来，这一切最终导致了冷战的结束。事实上，克拉克的传记作者，保罗·肯戈与帕特里夏·克拉克·多纳将这些政策称为“赢得冷战的指令”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;内部冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实比这种高度简化的叙事逻辑要混乱得多。里根的国务卿乔治·舒尔茨（George Shultz）曾对我说：“现在很容易回过头来说，‘你知道吗，当初我们就是有一份伟大的战略，所有问题都已经想清楚了’，但我认为这并不准确。准确的说法是，当时普遍存在一种‘以实力求和平’的态度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，那些只关心里根在第一任期采取对苏强硬态度的叙述往往忽视了一个重要背景。里根对苏联的态度既不是一贯的强硬也不是持续地妥协。相反，他的外交政策常常是由鹰派与鸽派争相主导、令人费解的混合体，一方面来自里根本人那自相矛盾的直觉，另一方面则基于幕僚中强硬派（如国家安全顾问克拉克、国防部长卡斯帕·温伯格、中央情报局局长威廉·凯西）与务实派（如国务卿舒尔茨、国家安全顾问罗伯特·麦克法兰、国防部长弗兰克·卡鲁奇以及国家安全顾问科林·鲍威尔）的对立建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8fc7b64dc7a4ce28053570918ea661d8</guid>
<title>如有可能，以色列人会切断加沙的一切供应，包括空气</title>
<link>https://www.guancha.cn/AliAltawil/2024_10_16_751896.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间10月13日夜间至14日凌晨，以色列军队向加沙地带中部代尔·巴拉赫市的阿克萨医院内的流离失所者营地发动3轮空袭，已造成至少3人死亡、40人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流离失所、空袭、缺水缺电、饥荒，随时可能到来的死亡……这些是过去一年来加沙民众每一天都在经历的场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网上周联系到阿克萨医院中的一位医生阿里·阿尔塔维尔，聆听他分享在这家战火中的医院经历的生离死别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请向中国的读者朋友们简单介绍一下你自己。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔·塔维勒&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;我叫阿里·阿尔·塔维勒，是一名出生和成长在加沙的巴勒斯坦人。我是一名已经工作了5年的全科医生，今年是我在加沙地带中部的代尔·巴拉赫的阿克萨烈士医院工作的第3年。从去年这场大屠杀开始的第一天起，我每两天就会到医院上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/14/20241014163623632.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间13日夜间至14日凌晨，加沙中部阿克萨医院内的营地遭到以色列军队空袭 &lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我32岁，经历了两次巴勒斯坦大起义（1987-1992年和2000到2006年），还有以色列在2008年、2012年、2014年、2018年和2020年对加沙的攻击。这是我经历的第六次战争，包括加沙内部的冲突，可以说我是伴随着这些战争与灾难长大的。然而这次的冲突与过去不同——更加残暴、持续时间更长、更加难以忍受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们巴勒斯坦人，特别是我和我的兄弟姐妹来说，死亡的意义与其它国家不同，在那里，人们将死亡视作自然的事情，如老年或慢性疾病相关的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：你和家人过去一年来有被迫流离失所吗&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔·塔维勒：&lt;/strong&gt;加沙的地理情况分为北部城市、中部与南部地区三个部分。大屠杀开始后，许多巴勒斯坦人被迫从北部地区迁往南部。我和我的家人住在中部地区，靠近占领军所宣称的“安全区”。可能是因为这个原因，我的家人和我只经历了两次强制迁徙。第一次是去年12月至今年2月，持续约40天。第二次是两个月前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于加沙的巴勒斯坦人来说，被驱逐出家园是一种非常悲惨的经历。去年12月离开家后，我的家人和我暂时住在我叔叔的家里，大约10个人挤在一间小房间里。这仍然比睡在帐篷里好一些。这里的帐篷不像您熟悉的那样，它根本不是真正的帐篷，而是由塑料袋和其它物品匆忙拼凑而成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
流离失所意味着每件事都需要排队——上厕所、拿面包、取水、甚至是给手机充电。自从这场大屠杀开始以来，我们的生活被彻底颠倒了。这是一种灾难般的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有时会写诗并分享。在我看来，流离失所是“记忆的连根拔起，是灵魂在身体之前的直接扭曲，内在的撕裂，然后在外部变成瓦砾。每时每刻你都在失去人性与尊严，随着时间的推移，你甚至会失去自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们提到“家园”这个词的时候，它有两层含义，一是现实中的住所，二是你的祖国。那些被迫离开自己的住所的人，不仅失去了家园，而且也失去了自己的国家。这就是经历着流离失所的加沙巴勒斯坦人的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：请介绍一下你所在的医院的情况。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿尔·塔维勒：&lt;/strong&gt;阿克萨烈士医院是加沙中部唯一的大型医院。起这个名字既是为了纪念阿克萨清真寺，也是为纪念过去76年来巴勒斯坦人所遭受的苦难。加沙有许多学校也起了同样的名字，就算我个人未必认同命名的方式，这依然是我们生活的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着北部民众被迫南迁，大量人群涌入了医院的内部科室与周边街区，许多流离失所的民众在医院庭院内搭建了帐篷。我估计包括附近街区，医院接纳了至少5万人。我们仍然需要每天收治伤患者，我们的工作面临难以想象的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿克萨烈士医院每天都要接收大量的伤者，但主要是集中治疗重伤与最危急的伤者，因为我们是该地区唯一的大型医院，那些程度较轻的伤者可以在小型诊所或野战医院中接受治疗。当有空袭与炮击时，我们的医院会派出救护车前往运送伤者，但即使是救护车也会遭到袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾在医院里的不同部门，包括重症监护病房（ICU）和重症冠心病监护病房（ICCU）工作过，那里的情况简直无法用语言形容。有的时候病房里挤满了人，甚至没有足够的空间让你从一张病床走到另一张病床。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/14/20241014163858565.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间10月14日，阿克萨医院遭到空袭的帐篷区的巴勒斯坦民众&lt;span&gt; 半岛电视台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们面对的是大量失去肢体的伤者、被弹片击中、因失血过多而死亡的人，他们的头部、胸部和腹部到处都有伤。面对数量庞大的伤员，我们不得不在救治顺序上做一定安排，有的伤员再怎么抢救都没有意义了。这是作为医生最残酷的决定，只有眼睁睁看着他们死去，而他们的家人在旁边恳求你的帮助，甚至在绝望中把你当作害死亲人的凶手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3957e57dc7fc60446975defa4cd1282d</guid>
<title>在这一点中国与西方形成最鲜明对比，中国何以做到？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Yuehandengen/2024_10_16_751894.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按 ：&lt;/strong&gt;美国大选正如火如荼地进行，两党候选人哈里斯和特朗普及其团队的政治演说秀，吸引着全球目光。相对于两党执政纲领，围绕大选的暗杀事件、谣言中伤、百名共和党人倒戈哈里斯、变性人富豪爸爸转投共和党，爆点不断，使得曾自诩为“民主政治标杆”的美国国家领导人竞选，更像一部好莱坞大片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在专门研究西方民主的知名政治理论学者——英国国家学术院院士、剑桥大学国王学院荣休教授约翰·邓恩（John Dunn）那里，以美国为代表的西方代议制民主早已去魅。当下的我们，应该如何认识美西方民主，以及透过美国这面镜子，看待中国民主建设与实践，首先必须抽丝剥茧从“民主”一词的演变开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangJun/2024_08_08_744140.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《思想者茶座》&lt;/a&gt;第二期，我们有幸邀请到了84岁的约翰·邓恩教授来到观察者网的演播室，就民主一词的演变、当前西方代议制民主的未来，民主好坏的评判标准，以及中国民主政治的实践展开深入交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/11/20241011175827157.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
约翰·邓恩（John Dunn）教授做客观察者网《思想者茶座》栏目&lt;span&gt;观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话：观察者网高艳平 翻译：马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民主”一词，起初并不自带价值观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;观察者网：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:SimHei;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;中国人对民主的感受比较复杂。我们都知道，美国政治精英们喋喋不休地向全球推销其“民主”价值观，一边面临国内频繁的枪击事件，还在国外频繁拱火挑起战争。与此同时，像中国这样自古以来就有“民本”政治传统的国家，被美西方&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;描绘成“威权主义”或者“专制”国家。&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;我们知道“民主”一词起源于西方，教授，您能先跟我们的中国读者说说，民主究竟是什么？是古代雅典人理想的平民参与政治的形式？或是一种更好的政府治理工具？还是动员民众巩固其统治合法性的政治价值观？或者更进一步，是一种对战略竞争对手进行政治博弈和发起战争的意识形态武器？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·邓恩&lt;/strong&gt;：民主可以是你说的四种定义中的任何一种。首先需要指出的是，“民主”是古希腊语中的一个词，它指的是雅典人民在某一个时期内组织政治活动的一种方式，参与其中的人并不多。事实上是所有的男性建立了雅典的政治社区掌控着政治决策，一些重大问题通过大型公开会议进行决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在没有大型公开会议的时候，从整个雅典通过抽签选出一个规模很小的代表群体来负责雅典的社会事务。大型公开会议一般负责重大决策，特别是关乎法律制定、发动战争抑或达成和平的决策，这些大事必须在由大多数公民参加的大会上公开作出决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当“民主”作为一个词，进入人类政治言论的历史，它确实是指在一个比较小的社区组织政治生活的非常特殊的安排，这距今已经非常久远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时起，这个词在人类社会的使用经历了漫长的变迁，在不同的人群中有着不同的含义。人们用它来描述各种不同的政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我可以举出两个很重要的例子。比如说，很多美国人自认为他们在过去200年里组织政治活动的方式和框架才是“民主”。而在中国，就我个人的理解，中华人民共和国的一项重要价值观就是“民主”，民主在中国是真实存在且有效运行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，直到最近，美国人还认为他们的政治运作方式是有效的。我认为现在无法明确断定美国人的看法正确与否。我相信，不需要太长时间，我们应该能够对这个问题做出判断，让我们拭目以待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多西方人认为，理解民主最好的方式就是从它所表达的价值观入手。然而实际上，“民主”这个词一开始并不自带任何价值观，它只是对政治组织形式的一种描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上雅典施行的那种政治组织形式是无法套用在任何现代国家身上的，即使是新加坡也不行，更不要说像中国这样人口土地规模都十分庞大的国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以可以这样认为，希腊意义上的“民主”并不是中国的“民主”，也不是美国的“民主”，它无法被套用在任何现代国家身上。现代国家都是集权式的，每个国家的集权得以建立的基础不同，但任何国家如果要正常运转，就必须有一个权力核心。这是如今国家这个概念的题中应有之义，也是国家存在的目的所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/11/20241011185330650.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
雅典民众聚集在广场上，投票选出危害民主政治的危险政客，即实施“贝壳驱逐法”的一幕&lt;span&gt;三联生活周刊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而雅典城邦并不致力于集中权力。正如我刚才所说，雅典是把权力分配给相对小的一群人，而且在某种意义上是分配给每一个人。每一个雅典公民都有投票权来决定议会的组成，议会的决策结果其实是受到雅典公民投票的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在占总人口很小比例的雅典公民群体中，民主是一种非常平等的政治结构。但是，像世界上其他任何地方一样，雅典在经济社会方面并不是平等的。但雅典在政治上的确比我能想到的任何现代国家都更加平等。我想这也是人们对“民主”这一概念感到困惑的原因之一。在雅典，民主意味着公民直接掌握权力并行使权力，这在任何现代国家都是不可能的。这种政治模式与现代国家的基本特征无法相容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅典的民主模式已经终结了。它对后世的影响在于，人们希望一个社会的政治生活不应偏离雅典民主模式太远，也就是说，一个国家在运转时应该让人们看到、感受到大多数人民的利益是受到政府重视的，这对很多现代国家来说是非常难做到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年在雅典做到这一点也是不容易的，从根本上来说，这是一个非常难以实现的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于意识形态动员方面，借助民主的理念，人们的确可以在政治实践和政治竞争中做一些事情。一个国家，或者说一个国家的政策能否有利于大多数公民呢？在现实中，非常明显，我发现很多国家是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这一切其实并不能让你对“民主”有一个清晰的概念。你只是知道，光靠“民主”这个词，你无法做到让国家的政策有利于大多数公民。“民主”没有一个清晰的定义，如前所述，从历史角度来看，“民主”也不可能拥有清晰的定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“民主”是&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;如何一步步走向胜利，变得不可一世的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;观察者网：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;是的。您在几部著作中非常详尽地追溯了民主概念的历史演变。柏拉图和亚里士多德等人当年对雅典式民主曾经提出严厉批判。他们认为，雅典式民主意味着多数人的统治，故而民主经常被意指穷人统治或是暴民统治，“不是个好东西”，还会带来社会冲突。但是柏拉图和亚里士多德等人的这些批判性评论在历史演进中似乎并没有影响西方民众对“民主”的追捧。这是为什么呢？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·邓恩：&lt;/strong&gt;事实上，在某个时期、在某些地方，柏拉图和亚里士多德等人对民主的看法对人们是有一定影响的。从17世纪晚期，甚至直到18世纪晚期，欧洲大陆很多人都在阅读柏拉图和亚里士多德的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们或者读过原文，或者读过一些相关的书籍，那时候大多数受过教育的人都认为，民主是一种非常糟糕的政府组织形式，因为这种制度非常不稳定，会带来冲突，甚至蕴含着潜在的暴力因素。他们当时认为民主是个很坏的制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，并不是每个人都这样认为。有些人并不喜欢当时的君主制，他们觉得民主会推动制度的进步，因为当时的国家制度并没有站在大多人的利益一边。他们认为既然现有制度不能解决问题，那就应该做点什么来改变它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到18世纪末，欧洲人才真正意识到，民主体系在改造之后，可以在国家这么大的规模层面上得到应用。欧洲人最终取得了成功。事实上，很多欧洲国家花了很长时间才认识到民主制度的确可以有效运行，用以取代既有的君主制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;观察者网：&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;到了20世纪，民主在全球范围内取得了最终胜利，二战后尤&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;其如此。那么，是不是资本主义经济的繁荣、军事力量的强大助推了西方民主制度在世界各地的传播？&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·邓恩：&lt;/strong&gt;我认为，这一点是毫无疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪下半叶，此前没有施行西方民主制度的地方开始接受这一制度。在很大程度上来说，西方国家经济上的强势促成了这一结果。尤其在前苏联等东欧国家，很多人热衷于推翻苏联式的政治控制，我不知道具体有多大比例的前苏联人持有这种观点，我相信也没有人掌握这个数据，不过的确有很多人认为采取西方社会的政治制度能够大大提高自己的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，认为西方国家的经济繁荣是因为采取了某种政治制度带来的观点是绝对错误的。这在西方也是一个很有争议的话题。不过我认为西方的繁荣的确对西方民主制度的传播有很大助力作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓西方民主，就是代议制选举民主，也就是选民可以自由投票给自己出于某种偶然原因喜欢的候选人。从这个角度来看，这也是西方民主制度受欢迎程度下降的一个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/11/20241011191906964.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一名年轻妈妈在美国弗吉尼亚州的美国初选中投票&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年以来，特别是严重的经济危机之后，西方社会的不安全感越来越严重，西方民主制度的传播也不再像过去那般顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过也有一些国家采用了西方这种政治制度的同时在经济上取得了相当大的成功。全世界这样的国家不少，韩国是一个典型，甚至印度也算一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方代议制民主与资本主义经济有一定的相容性，可如果你认为这种民主制度有某种可以促进经济发展的内在机制，那恐怕就犯了很严重的错误，这与实际情况不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显的一个趋势是，在全世界范围内人们对民主制度的态度已经发生了很大变化。在欧洲如此，在西欧、英国的情况尤其明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查表明，英国的年轻人认为自己并没有很好的理由相信民主是一个特别好的制度。当然他们也不倾向于别的制度，但他们已经对自己国家的政治体制失去了信心，民主制度并没有对英国的经济有什么促进作用，而糟糕的经济形势已经影响到每一个人的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果雅典式民主是真正的民主，西方代议制民主则是对这一概念的盗用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;观察者网&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;font-family:Microsoft YaHei;&quot;&gt;：越来越多的人相信，美式民主被夸大了，它并不是其他国家效仿的好榜样。您有一个观点让人印象深刻，您曾经指出，如果雅典的民主是真正的民主，而今天的资本主义代议制民主则是对“民主”这个概念的误用、滥用或盗用。您能具体解释一下吗？&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约翰·邓恩：&lt;/strong&gt;这个观点的正确性是显而易见的。资本主义经济的运行方式是我持此看法的一个重要支撑。除非受到非常非常严格的管制（原则上来说这很难做到，即便做到，也只能在非常有限的范围内），否则资本主义经济制度注定只能为非常小的一个群体带来利益，它的内在机制并不能让经济体系可靠地为大多数人的利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，即便是相对保守的政治领导人，也对这一点深有体会。我不知道美国人怎么看这个问题，但在欧洲，人们对这一点看得很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国的保守派政府把经济搞得一团糟，历届都是如此。像戴维·卡梅伦（David Cameron）和乔治·奥斯本（George Osborne）这样的政治领袖，我认为从政治角度来看，他们很清楚，政府应该有所作为去抵消经济体系自发运转造成的一些不良后果，并努力向社会最底层进行财富再分配，这是非常重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>