<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64357310c3336533fe20d94f44b65541</guid>
<title>极右翼“魔教”为何能“夺舍”韩国重要政治人物？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_03_19_768939.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着尹锡悦弹劾案宣判日期在即，韩国的气氛也愈发紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有了尹锡悦的掣肘，针对他夫人金建希的调查效率也高了起来，还把韩国不少有头有脸的人都卷进了这场风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如早年的韩剧女神“大长今”李英爱，就因为和金建希关系亲密，给李承晚基金会捐款，自己还不承认，非要跟爆料的YouTube博主打官司。结果败诉不说，还连带着把她和金建希相识多年、经常光顾金建希的艺术展、孩子满月时请金建希来吃席等细节变成了法院的证据材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果宪法法院真的把尹锡悦挑落马下，不知道还有多少韩国的“社会贤达”要露馅。以韩国现在的社会气氛，达官显贵人头滚滚，恐怕只会引来民众的叫好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就算弹劾通过，尹锡悦下台，韩国的极右翼势力，会因此偃旗息鼓吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;若隐若现的“魔教教主”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦在违宪审查过程中，多次通过电视讲话、法庭辩论证词等形式，编造间谍威胁，称韩国的选举系统早就被黑客操纵，国会选举存在严重舞弊。编造的针对中国的指控，更是让全世界见识了什么叫脑洞大开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而即便如此，他的表演还是得到了韩国极右翼社团的鼎力支持，其诸多离谱的阴谋论，也基本上承袭自极右翼社团的发明创造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩国极右翼的“魔教教主”，是一个基督教牧师。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319095711864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大韩耶稣教长老会“爱第一”教会网站首页截图，图中人为全光勋。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全光勋，1954年出生于庆尚北道义城郡，户籍中的出生日期为1956年3月28日，改动出生日期的原因众说纷纭，但确实在早期的教会和户籍中都有记录。全光勋本贯完山全氏，与韩国前总统全斗焕是同宗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全光勋从小就读于义都小学、双湖分校和光东工业高中。之后就开始投入宗教活动，先是加入复兴会，替这个小教会当义工。之后入读神学院，在青坡洞韩国神学院念到第四年第一学期后主动退学，之后从唐山洞韩国神学院的夜校毕业，获得了牧师资格证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，全光勋创立了“爱第一”教会，此后就一直以宗教人物的身份活跃在韩国各地。而且虽然他至今都自称教派属于耶稣长老会，但因为政见不合，2019年7月就已经被韩国耶稣教长老会开除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能当教主的人，当然不会在乎开除这种凡人的烦恼。全光勋声称，他自己创办了一个新的教派，所以他的牧师资格仍然有效。然而除了被“逐出师门”，关于他牧师资格造假的怀疑也从没有停止过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国这种教会多如牛毛的国家，他一个自封的教主，是怎么成为极右翼的领袖的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，全光勋创立了清教徒灵性训练院并担任院长，通过举办“清教徒精神静修会”，而引起了韩国宗教界的注意，全光勋极具感染力的个人风格，为他争取到了“新教复兴者”的标签。此后他一直以极端保守的历史观作为招牌，但对政治活动还是保持了应有的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过20多年的努力，和保守党团地主、资本家、军阀20多年的支持，2019年1月，全光勋当选为韩国基督教联合会会长。当选之后，他按捺了20多年的政治野心终于可以重见天日。2019年夏天，全光勋就对保守党投桃报李，在青瓦台附近举行了禁食和祈祷会。9月，发起了文在寅下野斗争总部，全力鼓动反文在寅集会。2020年开始，全光勋开始“全国巡演”，在保守势力支持者中的声望一时无两。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国全面学习美国宪法，又经过军政府的统治和民主化斗争的艰难，所以对游行示威有一套比较完善的登记管理制度，但对宗教团体主办的祈祷、烛光集会等限制较为宽松。全光勋也是抓住这点，利用牧师资格，高调地将自己主办的宗教集会变成了给保守党进行鼓吹的政治集会，保守党团需要全光勋教会信众的选票，全光勋需要保守党的社会关系和金钱支持。政教合流这种不体面的玩法，并不是没人想到，只不过全光勋是做得最绝的那个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年以来，全光勋多次被指控、逮捕，原因包括违反《捐款和物品法》，在宗教集会上违反《公职和选举法》替特定候选人指名拉票等等。2020年，尽管新冠疫情肆虐，但全光勋公然违反韩国政府的禁令，组织大规模的所谓宗教集会来反对文在寅，导致韩国多地爆发大规模感染。“在室外根本就不会被感染，哈利路亚！”，“得了肺炎的人，下周来礼拜的话，耶稣给你修复”，“得病死了也没关系，我们的目的就是死”等等言论，是他当时挂在嘴边的套话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他自己，确诊后第一时间笑着上了救护车。韩国政府对他破坏防疫的处罚，也成了文在寅政治报复他的“罪证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/19/20250319095730637.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从神棍到政棍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全光勋在“夺舍”尹锡悦之前，曾经几次尝试自己组建党派，冲刺政治权力。但他领导的新教党三次挑战大选，均未能达到进入国会的最低要求3%的选票。随着年龄增大，加上因为违法被剥夺政治权利，全光勋找到了更“短平快”的路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319095740720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严当天，全韩国都陷入了混乱，即使是保守党政客，也都只能在错愕中三缄其口。但全光勋当时正通过“全光勋TV”直播，他直接在直播中高呼万岁和阿门，连篇累牍地给尹锡悦送上支持。之后长期组织大规模“宗教集会”，主题都是反对弹劾尹锡悦，要求修改国家安保法，要求解散共同民主党等，从神棍到政棍，转换得毫无障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/19/20250319095755522.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8256d362a01c0148e2160bbc63e4fb6f</guid>
<title>NASA和波音的太空闹剧收场了，但有个更严重的问题呼之欲出</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_03_19_768908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音和NASA联手上演的一出太空级闹剧，终于要收场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间3月18日，SpaceX的“龙”飞船降落在佛罗里达海岸附近，在经历了9个月的超长“加班”后，去年6月因波音公司“星际客机”技术故障而滞留在国际空间站的两名NASA宇航员，终于返回地球了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757907148950510&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
当初波音的“星际客机”由于推进系统故障无法按计划返回地球时，SpaceX的创始人埃隆·马斯克曾提出派出载人“龙”飞船执行紧急回收任务。这一建议本是理所当然，然而却遭到了当时NASA和拜登政府的拒绝，这使本可迅速解决的技术问题，拖延成了一场持续将近一年的航天困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有消息说这2名航天员不愿意坐“龙”飞船回家，不管是真心还是假意，实际上坐哪个飞船回家不是他们这个层面能决定的事情，最终还是要看NASA的决断——或者说是白宫的新主人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313082604624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“龙”飞船相当靠谱，成熟度较好。&lt;span&gt;图片来源：SpaceX&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;沦落为乙方的NASA&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次SpaceX执行的Crew-10任务，象征意义非同寻常。它不仅仅是一次飞船替补任务，更是NASA过去二十年“商业航天战略”的一个转折点。从星链在太空跑马圈地，到国际空间站的日常运输，再到美国载人航天任务的核心体系，NASA正在逐步失去对太空的主导权，而SpaceX正在取而代之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切的起点，始于2010年代NASA的“商业载人航天计划”（CCP，Commercial Crew Program）。当时，NASA希望扶持多家私人航天公司，以减少对单一供应商的依赖，并引入市场竞争。然而，SpaceX凭借低成本、高效率的火箭与飞船研发，迅速击败所有竞争者，成为唯一真正成功执行任务的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，“龙”飞船成为自航天飞机退役以来，美国第一艘成功执行载人任务的飞船。2023年，SpaceX更是击败了波音，几乎垄断了NASA的载人航天运输任务。而2025年的Crew-10任务，更是清晰地表明了NASA从“太空探索的主导者”，沦为“SpaceX的客户”——NASA不得不向SpaceX低下高傲的头颅，如果要把航天员送上太空或接回地球，美利坚已经没有第二个选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到运送航天员往返国际空间站一事，SpaceX的“龙”飞船成熟度远远高于波音的“星际客机”，如果不是NASA不想把鸡蛋放到一个篮子里，强行花巨资力捧波音“星际客机”，明知“星际客机”发射前多次故障，还让“星际客机”带病上天，就不会有航天员上去下不来的尴尬丑事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313082620834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音的“星际客机”花费巨大，进度缓慢。&lt;span&gt;图片来源：波音&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屠龙少年SpaceX&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NASA应该庆幸当年搞了“商业载人航天计划”，彼时无人预料到波音和诺格是如此地拉胯，也无人预料到SpaceX在卫星、火箭和载人航天业务的全方位遥遥领先。SpaceX犹如屠龙少年，击败了底蕴深厚、漫天要价的老牌航天巨头。NASA当年要扶持的是SpaceX等航天新势力，时来运转，NASA发现波音等航天旧势力已经掉队，已是扶不上墙的阿斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自NASA与SpaceX签署总额26亿美元的载人航天合作合同以来，SpaceX共执行了10次载人航天任务（包括最新的Crew-10任务），总计将34名宇航员送入轨道，每次任务平均成本约为5500万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，波音公司同期与NASA签署的42亿美元合同仅执行了两次无人试验任务，一次部分成功，一次彻底失败，其载人任务（CFT）则一再推迟，至今延误已超过5年，累计成本超支接近20亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国会2024年发布的报告显示，NASA在商业载人航天计划（CCP）上总投入超过84亿美元，其中SpaceX占约30%，但SpaceX完成的载人任务次数却占全部载人航天任务的100%，波音则至今未执行任何载人飞行任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音的民用客机出了问题，连续坠毁造成惨重伤亡，众目睽睽之下，FAA也平不了账，只能对波音施以重罚。波音的“星际客机”闹出丑闻，好在没有闹出人命，NASA比FAA柔软得多，甚至没有对波音罚酒三杯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Crew-10任务谁来买单？社交媒体上发起过投票，选项是波音、NASA和SpaceX，绝大多数正经网友选的是波音。但在现实中，波音并不一定真会买这个单，NASA手提大笔预算可以兜底，反正花的是美国纳税人的钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313082633340.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
NASA新任局长贾里德·艾萨克曼，会开战斗机会开飞船，人生赢家。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今“懂王”上位，NASA局长换成了马斯克的亲密战友贾里德·艾萨克曼，再加上SpaceX如日中天的地位，会让人们担心，昔日的屠龙少年，会不会变成垄断巨龙？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74e21c973a8d14721bba23b746579f22</guid>
<title>养老金提到500元，并不能解决农村养老问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangHaiJuan/2025_03_19_768906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/王海娟】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人将农村养老问题归结为农民收入低、养老金少的问题，将提高农村老年人养老金标准作为应对农村老龄化危机的出路。大量研究指出要建立农民退休制度，按照城市养老金制度标准为农村老年人发放退休金，或者使用土地换社保。2025年全国两会期间，农民养老金成为农村养老问题的焦点，很多人建议需要将农民养老金调整到月均500元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农村调研，当问及农村老年人最缺什么时，农村老年人的回答五花八门，但没有农村老年人说自己缺钱。在发达地区调研发现，当地农民的养老金水平超过了月均2000元，但是并未完全解决农村养老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部地区江苏省Z市经济发达，农村老年人的收入较高，且政府为农村老年人提供制度化社会保障，农村老年人的养老金月均2000元左右。作为发达地区，农村老年人的经济条件较好，有充足的就业机会。浙江省S市一个村庄的土地基本上已经被征完，60岁以上的老年人每月都可以获得2000-3000元的失地养老保险。当地民营经济发达，农民人均银行存款有3万元，存款百万、千万的老板很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两地只解决了少数农村老年人的养老问题，大部分农村老年人的养老状况与中西部地区并没有很大的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;养老院困境：运营低效，供需错配&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提高养老金思路的潜在假设是当农村老年人有养老金，就会通过机构养老解决养老问题。但是机构养老在农村的作用非常有限，养老院入住率低，只能解决少数农村老年人的养老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏省Z市当地政府按照国际通行的9073比例，按照老年人口4%的比例建设养老床位，目前建设的养老床位有1万张左右。养老院的收费标准与中西部地区差不多，价格在月均2000元至5000元。后来才发现，老年人入住比例只有1.5%，养老机构入住率只有30%左右，大量床位处于空置状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/18/20250318135502619.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9073比例是指90%的老人居家养老，7%社区养老，3%集中养老&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;图自央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江省S市一个乡镇从2003年就开始建设公建民营的养老院，2016年总投入1700万元新建养老院，有床位206张，按照医院床位标准来建设。2023年养老院的收费标准是多人间月均2500元到3800元，单间月均3700元到5000元。2023年养老院入住老年人只有38个人，最高峰的时候有80个人。养老院入住70多人，才能盈利，目前养老院的运营处于入不敷出的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是养老院的价格很低，农村老年人也不愿意居住。浙江省一个慈善组织从2000年左右就开始发展养老院事业，到2016年在全省建设床位1万余张。公益性养老院的收费很低，2022年月均600-2600元。该慈善组织建设的1万张床位中，只入住了6000多个老人。我们调研的一个乡镇的公益养老院有床位300张，2022年入住老人130多人，入住人数最多的时候只有137人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;三大难题：住不起、用不上、不愿去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老金低只是农民养老困境的影响因素之一，农村养老面临更加复杂的社会困境。机构养老在农村遭遇三大难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，市场化养老成本很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全国来看，当地农民月均2000元的养老金标准并不低。但是对于市场养老而言，这个标准还是不够。发达地区，养老机构的平均收费标准是3000元/月。除此之外，老年人还需要吃药、购买尿不湿，住到养老院的成本需要月均5000元。江苏省Z市普通老人的养老金只有2000元/月，普通农民群体难以进入机构养老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村老年人只有在半失能、失能的情况下才会进入机构养老。当地的养老机构针对失能、半失能老人的收费标准超过3000元/月，完全失能老人的收费标准是5000元/月。这已经超出了当地老年人的养老金标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村人口规模庞大，国民经济不发达，政府不可能提供如此高标准的养老金。提高养老金标准的结果是，政府只能为少数老年人提供较高的养老金标准。只有少数经济实力较强的老年人能够依靠养老机构养老，难以解决普通老年人的养老问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，农民家庭并不一定会将养老金转化为养老资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便国家提高农村养老金标准，养老金并不一定用到老年人身上。养老金增加了家庭收入，但是家庭资源的分配逻辑对老年人养老有更加重要的影响。在恩往下流的家庭伦理下，家庭资源向子女分配，而不是向老人分配。在农民家庭普遍透支的情况下，政府给老年人发放的养老金可能会被用来帮儿子还房贷、车贷，而不是用来给老人养老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在浙江农村调研发现，农民家庭收入很高，但是家庭资源并未转化为养老资源。浙江地区为原子化地区，家庭的伦理性较弱。老年人在还能够劳动时，就没有合法性要求子女养老。如果老年人在还具有劳动能力的情况下要依靠子女养老就是不对的。即便老年人丧失自养能力，也会认为子女有很多开支，有很大压力，不能成为子女负担。浙江省S市一个村庄60岁以上的老年人每月都可以获得2000-3000元的失地养老保险，但是老年人仍然需要去打工。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/18/20250318142638586.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浙江农村民营经济发达，农民家庭收入很高，但是农村老年人养老状况与中西部地区并没有本质的区别。在自养阶段，老年人能够获得较多的收入，养老状况较好。在他养阶段，不管子女的家庭经济条件好坏，失能老年人的养老状态都是一样的。如果家庭资源无法转化为养老资源，老年人的养老状况与经济条件无关。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1fa3b1a68fb6000f9f663ae17c86316c</guid>
<title>从“欧猪”到“黑马”：西班牙成了欧盟“全村的希望”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuli/2025_03_19_768903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 若羲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年至2014年的金融危机中，西班牙陷入经济萧条，并与同样处于欧债危机风口浪尖的希腊、爱尔兰、意大利和葡萄牙被统称为“欧猪五国”。但“士别三日刮目相看”，金融危机十年后，根据西班牙国家统计局最新数据显示，西班牙经济在2024年强劲增长3.2%，不仅远超预期，更成为欧盟经济增长的领头羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/03/03/20250303170803117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
部分经济体GDP表现对比&lt;span&gt; 台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧盟官方估计，2024年欧盟GDP增长0.9%，欧元区GDP增长更低，仅0.7%。其中，欧盟第一大经济体德国GDP缩水0.1%，法国GDP增长1.1%，意大利的GDP增长也仅为0.7%，远低于西班牙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西班牙公共债务占GDP的比例从2021年第一季度的124.2%逐年降低至2024年第三季度的104.3％。尽管西班牙的失业率总体仍高于欧盟平均值，但2024年第三季度失业率为11.21%，降到2008 年以来的最低水平。[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，西班牙正逐渐走出危机的阴霾，成为欧盟经济发展的强劲力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/03/20250303163958627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西班牙政府在过度赤字协议（EDP）框架内债务占GDP的百分比&lt;span&gt;图源：Banco de España&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对高公共债务、高失业率等诸多挑战，西班牙为何能在金融危机、新冠疫情后的艰难形势下实现逆势增长，实现从“欧猪”到欧盟经济“黑马”的华丽转身？这一转变，能给其他欧洲经济体带来哪些启示？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多元驱动下的经济增长&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙经济的复苏，离不开其旅游业的强劲发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙第三产业贡献了GDP的68.7%，雇佣了76%的劳动人口。[2]尽管疫情期间，西班牙旅游业遭到重创，但疫情后旅游业复苏对西班牙经济带来了巨大提振作用。据西班牙国家统计局数据，2023年，西班牙全国旅游业对GDP的综合贡献为1840.02亿欧元（约合13988亿人民币），占GDP的12.3%，比2022年高出0.9个百分点。此外，旅游业还创造了256万个就业岗位，约占西班牙总就业人口的11.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，前往西班牙的外国游客数更是创下新高，达到9400万人，比2023年高出10%，外国游客在西班牙的消费额约为1260亿欧元（约合9579亿人民币），比上一年增长16%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾于2024年多次前往西班牙不同旅游城市，无论是盛夏的旅游旺季，还是春秋两季的普通周末，中心城区总是游人如织，充满了人间烟火气。这既得益于西班牙得天独厚的地理位置与气候条件，也和西班牙波澜壮阔的历史、丰富多彩的饮食、热情开放的民族性格密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果单论外国游客人数，法国略胜西班牙一筹——2024年前往法国的外国游客高达1亿人。但是，这1亿游客为法国旅游业创收总额为710亿欧元（约合5555亿人民币），低于西班牙。也就是说，法国的外国游客人均消费额仅是西班牙外国游客平均花销的52%。[3]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙的物价低于法国，但旅游业客单价却达到法国两倍，看似有违常理，但其实也在情理之中。法国媒体Economie Matin统计了欧洲各国的外国游客停留总天数，发现2024年西班牙的外国游客停留总天数达到5亿天，而法国仅为4.51亿天。换言之，外国游客在西班牙平均停留时长比在法国多17%，休闲度假旅行的比例更高，自然消费总额也随之增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在度假资源方面，西班牙的确得天独厚。以最受欧美游客欢迎的度假目的地海滩为例，《孤独星球》发布的2024年欧洲最佳海滩排行榜前20名中，西班牙就占了四个，法国、意大利和希腊均仅有两个上榜。伊比利亚半岛南部的“太阳海岸”、地中海西部的巴利阿里群岛、以及非洲西北海域的加那利群岛，都是西班牙最受欢迎的度假胜地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自英国、德国以及北欧国家的游客，钟爱在西班牙购置房产作为度假屋，每到假期，便来此处度假，补充因本国天气阴冷而极度缺乏的维生素D。笔者曾前往西班牙巴利阿里群岛马约卡岛首府帕尔马，观察到街道两侧满是房产中介和购房广告，且均以英语或德语（而非西班牙语）书写，吸引外国游客来此购置度假屋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，与法国、意大利等其他旅游目的地不同的是，西班牙人尤其喜欢节庆，一到重大节日便全民狂欢，万人空巷。西班牙每年有多达250个全国性和地方性节日，如圣费尔明节、瓦伦西亚火节、加的斯狂欢节等，各具地方特色，热闹的节日氛围吸引了海内外众多游客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如塞维利亚于2024年举行的四月节，吸引了多达315万名游客，数量达到塞维利亚总人口的4.5倍。节日期间，城区内四处是露天音乐会、歌舞表演、宗教游行、烟花大会等各式各样的活动，大多免费开放，无论本地居民还是外国游客都可参与，常常通宵达旦，十分热闹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/18/20250318164443495.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年笔者前往西班牙毕尔巴鄂，恰逢当地重要的“大周节”（Semana Grande de Bilbao），巴斯克语名称为“Aste Nagusia”。市内中心广场上有当地居民表演传统舞蹈，现场人头攒动。&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除旅游业之外，西班牙工业发展亦对经济复苏贡献显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙是欧洲第二大、全球第八大汽车制造国，汽车行业营业额占全国GDP的10%、占全国出口总额的18%。另外，西班牙近年来大力发展绿色经济，并于2021年通过了《气候变化和能源转型法》。该法规定，计划在2021-2030年间调动超过2000亿欧元的投资用于能源转型，到2030年全国电力系统将至少有74%的发电量来自可再生能源，且最迟在2050年达到气候中和，建立100%可再生电力系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比其他欧洲国家，西班牙在新能源发展中展现了独特的地理优势。地处温暖南欧的西班牙是欧洲太阳能辐射率最高的国家之一，年辐射量达到2150 kWh/kWp，远高于德国（1070 kWh/kWp）和英国（950 kWh/kWp）。此外，西班牙各地区人口密度相差极大，除首都马德里外，巴塞罗那、瓦伦西亚等其他沿海大城市人口密集，但伊比利亚半岛内陆地区气候炎热干燥、地广人稀，有广袤的土地用于发展新能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行于2020年发布的《各国太阳能光伏发电潜力》研究报告显示，如果综合考虑光伏发电实际潜力（包括影响光伏转换效率和土地使用的其他因素），西班牙的光伏发电实际潜力排名为欧洲第一，高于葡萄牙、意大利、希腊等其他南欧国家。、
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/18/20250318164807472.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球光伏实际潜力地图&lt;span&gt; 图源：世界银行《各国太阳能光伏发电潜力》研究报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了得天独厚的自然资源外，西班牙政府为新能源发展也提供了强有力的政策支持，前文提到的《气候变化和能源转型法》等法规政策，为新能源行业带来了实实在在的红利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如西班牙近年实施了MOVES III计划，旨在鼓励购买高效环保的新能源车辆，并推广新能源车充电站基础设施建设。该计划总拨款4亿欧元，对每辆新能源车提供最高9000欧元的购车补贴，对每个充电桩提供最高10万欧元的安装补贴。[4]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>