<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50b555d41d18d154176bb36213a36400</guid>
<title>大选前夕袭击俄罗斯，图什么呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_03_17_728721.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，乌克兰对俄罗斯境内的多个石油炼化设施实施了无人机攻击，尽管俄罗斯方面声称成功击落了60架乌克兰无人机，但仍有多个炼油厂被命中，并受到一定程度的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路透社称，有乌克兰方面的消息人士说，这次袭击是由乌克兰安全机关SBU实施的，“我们正在系统地实施一项详细，经过深思熟虑的战略，以削弱俄罗斯的经济潜力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/17/20240317150249456.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信稍有常识的人不难看出，乌克兰对俄罗斯石油设施发起袭击的能力其实是非常有限的，且不说其规模问题，俄罗斯在中亚、西伯利亚的石油设施本身也超出了乌克兰可能攻击的范围，因此乌克兰方面的这一说法也就是姑且一听吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯总统普京则在接受俄新社采访时称：“我毫不怀疑，主要目标是——如果不是扰乱俄罗斯总统选举——那么至少会以某种方式干扰表达公民意愿的正常程序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰针对俄罗斯总统选举的袭击行动也不只是如此，据俄罗斯宣称，周六在与乌克兰接壤的别尔哥罗德遭到的新一轮袭击中有2人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在莫斯科，一名妇女在投票站纵火后被捕，圣彼得堡也有发生类似事件。此外，西伯利亚、车里雅宾斯克、高加索等地也都出现了试图放火或向投票箱倾倒染料的事件。而在赫尔松、顿涅茨克等俄控区，则发生了炸弹袭击或乌克兰炮击投票站的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，统俄党还声称，在选举期间，他们的网络系统遭到了计算机攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管诸多事件罗列起来显得颇为错综复杂，但总体而言，这对俄罗斯选举真的能造成多大影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是俄罗斯的相关民意调查，还是俄罗斯人在社交媒体上表现的总体倾向，普京再次当选基本是毫无悬念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，针对选举的袭击行动真正能够发挥的作用也很有限，顶多就是在俄罗斯国内制造一些恐慌气氛，但这显然无法真正动摇俄罗斯的战争决心，更无法动摇普京的政治根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，这种袭击到底是图什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/17/20240317150416986.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;  19世纪末20世纪初&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，每当对外战争不利，俄国国内革命的风险就上升，最终迎来十月革命改天换地，这故事乌克兰人当然熟悉。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就和俄罗斯到底是一个什么样的国家有关了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从彼得一世建立沙皇俄国之后，对于欧洲来说，这个新生的大国就让他们喘不过气来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为相对于欧洲任何一个国家而言，俄罗斯的体量——不管是军力、人口、国土面积等等，都具有压倒性优势；尽管俄罗斯的军事力量很少以精锐著称，但当俄国处于一个强力沙皇的时代，它总能凭借体量优势赢得战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，俄国沙皇可以当“欧洲宪兵”却无法一扫欧洲，不是因为实力不足，恰恰是因为其国内问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄国的内政问题，不管是经济问题还是地域、阶级矛盾，一直是拖住这个庞大帝国扩张征服脚步的一个重要因素。每当俄国沙皇稍微不那么“给力”的时候，这个国家就会陷入无尽内耗，从而失去继续对外扩张的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，对于斯拉夫民族国家而言，外部威胁很难将它摧毁，内部矛盾才是真正的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了20世纪，第一次世界大战，十月革命，苏联似乎有希望彻底克服这个历史的怪圈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实证明，很多时候一场革命并不能一劳永逸地改变一个国家，一个从外部根本无法被击败的超级大国因为自身内部矛盾崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，在西方国家形成了一种针对俄国、乃至于所有曾经与俄国有过相似社会革命经历的国家的巨大“心理定势”，就是认定了通过内部破坏远比通过外部压力更能有效的摧毁这些国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种心理定势，是否正确呢？应该说有一定道理，只不过这个道理并不是对俄国或者社会主义国家有用。国内矛盾比国际矛盾更容易让一个国家发生内部崩溃，这本来就很正常，不管任何社会体制的国家都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在今天的西方国家、包括作为西方“小弟”的乌克兰看来，这却是他们的救命稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/17/20240317150745521.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方当然希望他们成功的案例能够再次重演，但历史并不会简单的重演&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候客观理性就脱离地面了，历史终结论就占领高地了，俄罗斯又是一个破房子，踢一脚就能倒了，问题只不过是我这一脚要怎么踢、怎么四两拨千斤，才能发挥最大效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至整个袭击行动的计划者，比如SBU的负责人布达诺夫，其实都不傻，他难道不知道袭击行动达不到预期效果吗？十有八九也是知道的，但是怎奈何在近期吃败仗的情况下，他能去扫了泽连斯基或者他背后那些人的兴吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你的领导在咆哮：“只要XXX发起进攻，一切都会好起来的”的时候，不是所有人都有那个勇气告诉他真相的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从俄乌战争爆发以来，SBU就一直在折腾这些行动了，暗杀、破坏、爆炸、袭击等，这些是他们的“本职工作”，在俄罗斯国内社会防范能力远不如当年苏联的前提下，这些袭击行动就和当年苏联KGB去欧洲搞类似行动的时候一样顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些行动能发挥重要的作用吗？事实上只有在媒体上制造一些声量罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为俄乌战争的关键问题还是在战场，在那个似乎要把乌克兰的鲜血流干的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/17/20240317151120150.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一百多年前的“全俄吃鸡大赛”的很多经验，到今天依然适用于斯拉夫民族国家&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过如果我们换一个角度来看，这件事倒是也有一些意思。俄罗斯和乌克兰同为斯拉夫民族，他们的很多基础思维方式其实是相近的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果乌克兰觉得俄罗斯在面对内部挑战时远比面对外部挑战时更脆弱的话，反过来乌克兰是不是也一样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史，俄国从未从外部被彻底击败，真正导致“地缘政治灾难”的事件都是来自于内部矛盾。那么，如今这个16-70岁男性和大量女性都被征兵上前线的国家、而自己又是外国代理人的政权，是不是应该更担心自己会出问题呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4880d6072fd4bfe8a51d24ac816ccc29</guid>
<title>一周军评：我们需要什么样的轰20？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2024_03_17_728688.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻无疑是轰20。3月11日，第十四届全国人民代表大会第二次会议在北京人民大会堂举行闭幕会。会议期间，香港商报记者追问空军副司令员王伟有关下一代轰炸机“轰20”的最新进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，空军副司令员回答称：“快了，你们等着吧”，“没啥瓶颈，都能解决，我们的科研人员现在非常好，都有这个能力”，“值得骄傲，值得你们去兴奋，意义非常大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317093853780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;你们这些记者啊有一点好……图源：香港商报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说当下要在中国做个采访，问问老百姓最关注的下一代飞机是哪款，笔者相信绝大多数受访者都会回答是“水分子”——轰20。作为传言中的下一代隐身轰炸机，轰20早就有了超越其军事意义的地位，甚至让平时不太关心军事的民众也有了一些期待。因此，空军副司令员的这番回答自然引发了外界的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，“轰20”在宣传上高度遵守保密纪律，部队和场所院校方面只是“拐弯抹角”地暗示其项目有所进展。如今中国空军副司令员正面回应轰-20问题，实属罕见。笔者认为这起码能说明两件事；一是证实了下一代轰炸机的型号存在；二是确定了新型轰炸机属于“跨代”产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对笔者而言，空军副司令拐弯抹角的回答已经“足够了”，但能点进本篇军评的读者在了解轰20的信息方面是永不餮足的。关于轰20的具体细节，笔者肯定是不够了解的，就算了解也肯定不能写出来，但可以借此机会，就世界各国目前对于下一代轰炸机的发展，讨论一下“我们需要什么样的轰20”这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317093907422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;轰6.jpg&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一代轰炸机，有什么选择？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轰炸机是指专门用于对地面、水面战术战略目标实施轰炸的飞机。其具有航程远、突击能力强、载弹量大等特点，是航空兵实施空中打击战役的主要机种。当今世界拥有航空师规模以上的轰炸机机队的国家仅有中美俄，因此我们对于轰炸机的战役运用和战役定位的想象终究逃不出“图”家、“B”家和“轰”家三大系列实践运用的窠巢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到实际的战术战略运用上，当代轰炸机又根据使用思路和战略定位不同分成了截然不同的两个流派。大体上，当代轰炸机分为携带大量空射兵器进行空中打击任务的“防区外”流和利用隐身修型或者低空高速等优势进行防区内穿透作战的“防区内”流派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
代表“防区外”流派的轰炸机是传统轰炸机，例如近年在冲突中被大量运用的美制B-52轰炸机、俄制图-95轰炸机和我军轰-6系列轰炸机；代表“防区内”流派的轰炸机，目前只有美军即将退役的B-2“幽灵”轰炸机和正处于研发阶段的B-21轰炸机。B-1B和图-160两款可变后掠翼轰炸机具备一定的防区内穿透作战设计，但由于时代的变化，目前两款轰炸机已基本放弃防区内穿透打击任务，只进行防区外打击发射任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317093918608.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在俄“特别军事行动”中担负空中纵深打击任务主力的图-95&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受冷战后军事现实和地缘政治的影响，各国对于下一代轰炸机的发展方向有所争论，其争论核心就是“防区外”流派和“防区内”流派是并存关系还是替代关系。在21世纪20年代以前，美俄两国根据其轰炸机战役理论和轰炸机军事运用实践及军事斗争准备的经历，就优先发展“防区内”轰炸机还是“防区外”轰炸机有过多次理论上的修改。俄罗斯就下一代轰炸机的款式有过多种设想和理论建设，但最终受限于综合国力和经济状况只能维系一直较为庞大的防区外打击机队。因此，我们更应关注美国方面在轰炸机发展思路上的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国发展B-21的原因，与其空中战役的理论变化息息相关。美国的国防战略自上世纪90年代以来经历多次转变。美军最早在1999年开始考虑下一代轰炸机的换代，但彼时的美军对于下一代轰炸机的思路可以说是较为模糊的：美军最早规划的轰炸机换代时间为2037年到2040年，下一代轰炸机（NGB）是一款在美军轰炸机队集体“寿终正寝”后彻底替换B-2、B-52和B-1B的全新轰炸机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于彼时美军战术隐身机队的进展——尤其是FB-22等战术隐身轰炸机概念的出现，让美军开始变得不愿意维持庞大的“防区外导弹投射器”。同时，轰炸机部队潜在的巨大耗资，让美军又不想研究一款“耗资巨大的超声速B-2”这样的“奇观式”飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受新世纪以来美军在历次实践中隐身飞机实战经验的影响，以及随后反恐战争中“战斧炸帐篷”的诟病，美军一度看低“防区外”轰炸机方案，追求能够实现低成本隐身打击的“穿透式”轰炸机。在F-22大量入列后，美军隐身机队出身的主官甚至开始推销一种新的分布式打击理论：美军打赢战争只需数量足够多、足够隐身和信息化的F-22、FB-22和F-35战机，它们能通过穿透式的轰炸能力打赢所有常规战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/03/17/20240317093935612.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;X-32战机是这一思路的极端化体现&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情的变化发生在2011年以后，太平洋西岸军事力量的崛起让美国开始重新审视自己的隐身机队。在冷战和后冷战时代早期，美军设想中争夺制空权的战机和轰炸机只需要针对东方阵营截击机队常见的S波段雷达进行隐身处理，就可以实现对苏军的防空截击圈的渗透，并利用隐身和航电优势在上世纪90年代中后期的空战环境中保持“先敌发现，先敌开火”的平台优势。在占据空中优势以后，美军可以利用其隐身机队肆意攻击消磨敌军防空指挥节点，建立全面的空中战役优势，从而为战争胜利打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是今日美军构建其庞大的F-22机队、F-35机队和数量全球第一的低可探测性巡航导弹武器库的军事理论基础。美军新世纪以后的建军思路是利用庞大的隐身战术机队获得空中优势，从而维系全球霸权。这在新世纪美军F-22机队交付完毕以后达到了巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美军隐身机队的威慑能力自2016年以来受到了威胁，究其原因是美国需要面对来自太平洋对岸新时代全频段反隐身的威胁。从雷达反隐身的技术原理角度讲，当代的隐身战术飞机受限于技术和飞机固有物理特性，无法做到全频段隐身。当代隐身战机一般只针对机载雷达和地面预警雷达的常用波段进行隐身处理：在厘米波，毫米波等波段隐身性能较好；在米波、分米波等波段，隐身效果较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，当代隐身战机物理尺寸大致一致，导致同样大小的隐身战机会与部分UHF波段产生电谐振，产生大量电磁回波，从而失去隐身效果。而F-35、F-22和LRASM等LO乃至VLO特征的兵器，普遍长度在25米以下，正好落入新时代低频雷达的谐振区。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317093948572.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同为利用频段反隐的UHF波段雷达，YLC-8E型雷达成功解决了米波雷达精度低的特点。图源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军此前并没有考虑到雷达反隐带来的一系列麻烦，因为冷战时期虽然苏东集团部署了大量米波雷达，但传统低频米波雷达在精确反隐身方面存在大量严重问题，例如测角精度太差，测高受多路径效应影响严重，对消衰落造成雷达探测威力覆盖空域严重不连续，目标容易落入旁瓣和主瓣杂波，被淹没导致无法探测等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是自20世纪90年代，中国利用元器件的进步和理论上的进步，克服了传统米波雷达的一系列缺点，构建了横跨陆海空天的高精度米波雷达反隐身雷达网络。在体系优势的基础上，我军还装备了数量依然庞大的歼-20机队，并且还在发展舰载五代机机队，这使得美军在面对反隐体系劣势的基础上还失去了平台优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对新时代的反隐身体系，美军目前的战术隐身飞机和隐身打击兵器，例如AGM158、LRASM、F-35和F-22的隐身能力在面对低频反隐身雷达的时候都会大幅度下降，甚至失去低可探测性特征，无法实现战役设想中的渗透打击优势和平台低可探测性优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317094003950.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/03/17/20240317094004982.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雷达，探测万物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3addc19107527f66a506a67e845ea9d4</guid>
<title>天天迎检、火化也搞排名，打造“亮点村”负担重重</title>
<link>https://www.guancha.cn/renliangliang/2024_03_17_728672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 任亮亮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，打造亮点村成为多地地方政府的重要工作之一。当地政府倾注资源打造，对应的乡村基础设施迅速提档升级，成为迎接各级领导检查、同行前来观摩学习的主要“景点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而笔者在多地驻村调研后发现，亮点村在“显眼”的同时，也背负着沉重的包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、迎检不休：村干部化身“表哥”“表姐”和导游&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中部地区的一个村庄，2023年上半年1-8月，光是被记录在册的县级及以上的各部门检查、督导就已超过140次，此外每隔两三天就有暗访和抽查。以至于村干部表示，哪天要是没有迎接检查，能够按时下班，会感觉当天过得有点不真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对检查，村干部常常成为“表哥”“表姐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名村干部同笔者谈道，在推行无纸化办公后，很多工作已经转移到线上完成，但是检查人员到村里不会打开电脑看文档的，因此还是需要准备相关的纸质材料。而各个部门下乡，无论是否发挥实际作用，首先要求村里成立组织，要求常态化开展工作，由此导致村庄组织名目泛滥，如“人居环境整治志愿服务队”、“学雷锋志愿服务队”、“红白理事会”、“广场舞协会”、“道德评议会”、“理论宣讲志愿服务队”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/21/20240221151932963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一个办公室多块牌（图自社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个村的村干部表示：“村里能够动员和发挥作用的就那么点人，却以‘组织’的名义拥有很多身份。而这些组织的存在，不仅仅是概念上的共同参与，还要在材料工作上有所体现。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的部门检查需要不同的材料，对村干部而言，迎检实际上就是做材料。因此，村里找了三个年轻人专职坐班做表整材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现场观摩了一场检查，检查者看完材料后，提问了一句“为什么没有把微信群发送活动的通知和村民回复收到的截图放上来？”事后，村干部说，现在迎检不仅仅要照片，为了防止“一张照片走天下”，还需要事前的通知、活动中的多角度照片、事后的总结、活动参与者的签到等等，所有活动要在材料上再次形成“闭环”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一名亮点村的书记则分享道，在材料体现工作闭环基础上，还要考虑检查者阅读材料的舒适性。他们村的秘诀是：会议记录采用“直播体”，将会议上大家的讨论以原话而非纪要的方式呈现出来；材料为彩色印刷，村里为此多花了数万元打印费，但确实换来了很多检查者的点赞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少亮点村也精心设计了自己的迎检路线。在东部地区的一间村支部书记办公室，我们看到了专业公司帮他撰写的迎检导游词，长达数万字，在数不清的迎检中，他已将文本背得滚瓜烂熟。从检查者进村的那一刻起，村书记就化身导游，带着检查者边走边看，甚至提前设计好到哪里停顿驻足、到哪里着重介绍。书记带路，检查者也配合，一场“和谐”的检查就此完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迎检路上，一墙之隔，一面是青砖白墙绿瓦，另一面则染上了年代的印记，是另一番光景。书记坦言，迎检几年，从来没有检查者说要到墙的另一面走走看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、负债严重：拒绝不掉的项目下乡&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在项目下乡，常遭逢难以进村的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中部不少乡镇干部反映，财政困难之下，很多亮点村的书记不再愿意承接资源下乡。主要的变化在于：以前是钱随事到，现在是以奖代补。后者意味着搞一些项目，村干部需要自行完成前期工作、“三通一平”等，由乡村负担基础建设处理费，需自行筹措项目资金完成建设，在符合标准通过验收之后才能拿到专项的资金补助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里头存在一个问题：谁在争取项目？很多亮点村的书记表示，有些项目不符合实际，却还是硬要落地到他们村里，条线部门要在该村体现工作，但受苦的是村里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某亮点村三年前落地了一个投资达800万的智慧大棚项目。当时规划的是树木育苗，投入生产一年，发现土质不适合，改良了土壤；再次栽培后，发现当地并没有市场，销路难以打开；现在大棚以每年2万元的价格租给了一名大户用来种植蔬菜。村里以集体经济欠账的方式建设的项目最终因没有销路而难以达成固定收益，从而不能通过验收——本有五六百万集体经济存款的村庄变成了亏空村。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/21/20240221152206148.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个村庄调研，村干部们正着急地忙着装修“连心室”，说是三四天内就要检查。这个“连心室”有没有用，村干部说不知道，反正不是村里花钱，就是出个地方让这个部门装修下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的理解是：明星村，各路领导都要下来看看，下来检查总要看到自己分管的工作在村庄有所体现，没有摆放点什么就等于没做工作。所以，省里检查，市里和县里就要下来布置点内容，要让上面有看头。现在的村委大楼空间大，能摆得多；以前空间小，就一个房间换着摆或一起摆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也有不少亮点村书记在建设中被项目“套牢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多村干部都有自己的挖机和铲车。由于迎检多，不少项目是先建后批或边建边批，不需要走招投标流程。村干部们看到了这一灰色空间牟利的可能性，于是在建设中以个人名义投入挖机和铲车，赚取费用，有一些则是动员自己的亲属朋友参与建设。由于项目资金拨付不到位，很多村干部被套进去成为欠账人。在一个乡镇调研，二十多个村中，几乎所有的村书记都因项目拖欠原因，欠款五、六十万元，多的能达上百万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多村干部表示，现在做村书记没有激情，之所以继续做是还能有要回欠款的可能，如果辞职了，领导更换频繁，钱就有可能要不回来了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b7cbd561fd4d6e4a627d865f4824bf2</guid>
<title>中国数字经济到底走到哪一步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_03_17_728665.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“数字经济给中国带来的变化是全方位的，正在重塑中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“因为中国有全产业链的优势，所以中国在各个领域的数字化应用上都是走在世界前列的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘流量为王’”的时代，互联网流量平台的这种权力边界又在哪里呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字经济不仅是中国经济的重要组成部分，也是强劲的发展引擎，正是因为这个功能，它也将在更远的将来重构中国经济。在东方卫视3月11日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和通信领域专家汪涛先生，围绕中国数字经济展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=g0048ryb0uv&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，数字经济在我们生活中已经无处不在：网购、快递、外卖、手机支付、刷视频、网络游戏、线上会议等等。作为世界上唯一做到了“一部手机，全部搞定”的国家，数字经济给我们的生活和工作带来了巨大的便利和效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，数字技术、5G通信、人工智能等驱动的物联网正在赋能越来越多的中国产业，使中国经济日益迈向高质量发展。美国企图通过“科技战”限制中国的高端芯片和芯片制造软件，但结果只是加速了中国的科技进步，特别是数字经济的迅猛发展。中国数字经济有以下一些特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国已经完成了世界最大规模的数字基础设施建设。在祖国辽阔的疆域内，互联网的覆盖几乎是无死角，村村通公路、通网络，这与西方主要国家出了大城市往往就成了“网络沙漠”形成鲜明对照。这也是为什么中国网络零售、电子商务、移动支付的规模都稳居全球第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国同时也是率先进入5G时代的国家。截至2023年底，我国已建成5G基站337.7万个，我国5G移动电话用户达8.05亿户，预计2023年5G直接带动的经济产出是1.86万亿元，比2022年增长29%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，数字技术创新成就突出。我国已经实现了5G技术、产业、应用的全球领先，北斗导航卫星已经覆盖全球并实现规模化地应用。在人工智能、芯片研发、云计算、大数据、区块链、量子通信等领域，中国均跻身全球第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字技术正在加速融入国民经济的各个领域。截至2022年底，我国的移动物联网的连接数首次超过了移动电话的用户数，成为全球第一个实现了“物超人”的国家。“5G+工业互联网”加速融合，5G应用已融入71个国民经济大类，“5G+工业互联网”的项目数量已经超过了1万个。人工智能赋能制造业的数字化转型，以机器视觉、数字孪生工厂、工业机器人、智能巡检、智能监测等为代表的智能工厂建设也在迅猛地发展。同时数字技术也赋能政务系统和整个服务业，带来的是从个人到家庭，从企业到产业，从城市到乡村的全方位地变革，这一切正在重塑中国并影响整个外部世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直说这么一个观点，任何一个30岁以上的中国人几乎都完整地经历了从农耕文明到工业文明，再到信息文明的伟大变迁，这种精彩的生命体验在世界上实属罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/16/20240316151728716.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在今天的中国，数字技术又赋能传统农业和传统工业，使我们的许多传统产业正在日益数字化、智能化、信息化。去年12月，美国信息技术与创新基金会ITIF，发布了一个题为《中国战略产业正在飞速发展》的报告，这个报告惊呼截至2020年，在报告所涵盖的10个战略产业中，中国已在7个产业中领先，不只是领先美国，而且是领先西方7国集团的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管我们喜欢还是不喜欢，国际政治的主题从来都离不开所谓“战略空间”的竞争，特别是这四个领域——“陆地空间”“海洋空间”“天空空间”“外层空间”四重空间的竞争，现在又有了“数字空间”的竞争。美国对我国发动的“科技战”相当程度上就是围绕“数字空间”竞争展开的。与传统的空间竞争相比，“数字空间”这个竞争参与者更加多元，不仅是主权国家，还有公司企业、科研机构、大专院校等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，除了中美之间的竞争外，欧美之间的竞争也相当激烈。那么从构建人类命运共同体的理想来看，人类最终在“数字空间”领域内也应该走合作共赢之路，但我想和其它空间一样，这种伟大的前景、愿景，恐怕只有通过斗争和竞争才能逐步地得到实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在数字空间的竞争中，中国拥有自己独特的优势。我们有集中力量办大事的制度优势；我们有“有为政府+有效市场”的发展模式；我们有全世界最完整的产业链供应链；我们有世界上数量最多、质量最好的工程师大军和全球领先的优秀科学家的队伍；我们有世界最大的统一的数字用户市场，等等。这一切为中国数字经济的发展提供了最深厚的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，早在2023年7月，美国学者大卫·戈德曼就在美国《国家利益》网站上发文，认为美国正在输掉对中国的“科技战”。当时华为Mate 60手机的消息还没有对外公布，这位作者就指出，由于产业的空心化，美国产业已经不具备实现数字技术、人工智能等应用所需要的经济规模。他认为中国将数字革命和人工智能主要应用于工业、物流和服务业。相比之下，除了已经在中国开展大规模业务的美国企业，比方说美国一些大型的制造业，他们对第四次工业革命的技术投入相对多一点，但多数美国企业、制造业没有投入多少用于开发这种数字技术。已经安装5G网络来支持工厂自动化生产的美国企业，主要都是与中国有合资企业的，如通用、福特及约翰迪尔等，他们今天只能被看作是“中国工业的辅助部分”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提出美国今天面临的三个选择：第一，与美国盟友通力协作，重建产业链，夺回工业技术领域的主导地位；第二，采用中国的工业技术并成为中国技术的追随者，就像过去中国曾经是西方技术的追随者那样；第三，继续失去工业领域的市场份额，并增加对进口的依赖，走上英国的工业衰落之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们看美国国会2022年通过的《芯片法案》、推动半导体生产返回美国，迫使台积电等在美国建厂，我想这些都属于刚才讲的第一种选择，但这个作者指出，这只是推高了芯片制造的成本，使产品失去竞争力。他还认为，除了芯片外，美国还没有开始研究制定更广泛领域的产业政策，更不要说付诸于实践了。他承认且感叹：第二种选择，也就是接受和追随中国的技术，正在变成现实。通用、福特等企业都开始这样做了。他认为第三种选择，也就是持续地去工业化，则是美国不应该接受的。所以我觉得作者对美国今天这个态度是“恨铁不成钢”，但他的一声叹息道出了美国产业空心化带来的多重危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，最近西方车企纷纷投资中国，也反映了追逐中国技术的大趋势。在燃油车时代，中国以市场换技术，以低劳动力成本助力外企生产硬件，挣辛苦钱。随着中国新能源车换道超车的成功，中国汽车的数字化、智能化、信息化水平均已大幅领先西方的车企。于是一些西方车企开始投资中国，以利用中国的最新技术来助力它们的发展。当然，也有一些西方车企感到完全无法与中国竞争，想放弃新能源车了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，今天数字经济给中国带来的变化是全方位的，这种以“以科技创新引领现代化产业体系建设”的大势正在重塑中国，并开始改变外部世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>