<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21ae9e16d16b9cf29ff0d1bd682aa29d</guid>
<title>一周军评：走向“陆海空火、天网信保”的新时代</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2024_04_21_732261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年4月19日，中国人民解放军信息支援部队成立大会在北京八一大楼隆重举行。根据中央军委决定，新组建的信息支援部队由中央军委直接领导指挥，同时撤销战略支援部队番号，相应调整军事航天部队、网络空间部队领导管理关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183228846.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从“战略”到“信息”，“战略”消失了吗？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在战略支援部队成立初期，围绕它究竟应当算作军种还是兵种的争论，甚至出现在了官方媒体上，很多全民国防教育材料的表述中有相互矛盾的情况，就更不足为奇了。客观上说，战略支援部队成立时，本身就包含多个专业兵种的职能部门，确实有着军种级别的架构。在这些职能部门当中，航天和网络任务部队更加“自成一体”，发展成为独立兵种的条件更加充分；而信息支援部队的“前世今生”，就要复杂一些了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初在“脖子以上”改革中，改革组建战略支援部队的初衷之一，便是整合我军原有四总部（总参谋部、总政治部、总后勤部和总装备部）和各军种的部分直属部队，避免大机关在改革后仍然“尾大不掉”。由于复杂的历史原因，四总部和各军种在（反）技术侦察、情报分析、信息通信等领域各搞一套的现象长期存在，形成了一支支规模可观、各显神通、但也存在重复建设的直属兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183209565.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;笔者非常推荐本站用户，原空军情报部长贺德全之子@鹤飞翔 老前辈对空军情报部的回忆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=1111969&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;https://user.guancha.cn/main/content?id=&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1111969&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略支援部队的成立、及其下属部门对原有力量的整合改编，一定程度上缓解了这一问题。但随着近年来新装备不断入列，新战法不断形成，在“脖子以上”改革中形成的军委联指-联合参谋部-战区联指这一体制也在相应调整完善，以更好发挥出新质战斗力。这使得在短短几年时间内，一个个名字颇为新潮的新单位，又在各级指挥体制内以直属单位的形式诞生，例如各战区陆军的信息保障旅等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些新组建的直属单位，在近年来的大项任务中基本发挥了应有的作用。但就好比根深叶茂的大树们在剪枝后，仍然会生长出新的枝干那样，它们身上应急建设、甚至“一事一建”的属性，以及这些“新枝”终究是在不同的“树干”上长出来的底层逻辑，注定了它们之间的差异性远大于共性；如何面对越来越多的“新枝”，正成为一个无法回避的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年2月13日《解放军报》第3版“强军论坛”板块中，刊载了一篇名为《统筹网络信息体系建设运用》的稿件。该文深刻指出：“在个别部队，联不上、看不清、打不准等问题还不同程度存在，硬件不统一、软件不兼容、信息难共享等情况时有发生。这与打赢信息化智能化战争的要求还有一定差距……我们必须改变那种系统‘烟囱林立’、投入‘撒胡椒面’的老路子，打破军兵种、部门和行业之间的技术壁垒，强化‘一盘棋’思想”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183403444.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红框内是稿件原文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;a href=&quot;http://www.81.cn/jfjbmap/content/2023-02/13/content_333520.htm&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;http://www.81.cn/jfjbmap/content/2023-02/13/content_333520.htm&lt;/a&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这篇文章来看，再结合国防部新闻发言人吴谦大校在解答信息支援部队相关内容时的表述“信息支援部队是全新打造的战略性兵种，是统筹网络信息体系建设运用的关键支撑”，信息支援部队除了需要保留并整合原战略支援部队对应系统内的各部队之外，还要统筹管理近年来组建的、直属于各大单位的各种新型力量，称之为“二次创业”绝不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，作为战略性兵种，信息保障部队在建设上应当会贯彻“有所为、有所不为”的方针，再怎么“一盘棋”，也不等于信息保障部队无限制扩张到作战部队的“每一个毛孔”。例如陆军各集团军、空军各空防基地和火箭军各基地这些（副）军级单位原有的，与先进装备同步形成战斗力关系极为密切的信息保障力量，就没必要划设到信息保障部队里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183415172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183452642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;技术侦察手段的向下普及，对各级指挥机构的信息处理能力都带来了新要求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提及，原战略支援部队航天和网络相关职能部门因为“自成一体”的特点更明显，发展成为独立兵种理应相对顺畅。此次新华社发布的说明内容也表明，军事航天部队和网络空间部队是与新成立的信息支援部队、既有的联勤保障部队并列的军委直属兵种。不过很多人看过周五的新闻后也提出了疑问，为何没有看到这两支部队的授旗成立仪式？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的部分西方国家，在自身劣迹斑斑的同时，长期频繁使用“太空军事化”、“黑客网络攻击”等名词，污名化我国正当使用太空和网络空间的行为。“当敌人说你具备某种能力的时候，你最好真有”，更有可能的情况是，军事航天部队和网络空间部队已经事实上存在并建设一段时间了，只是出于以上考虑，长期对外以更为低调的形式存在；直到此次信息支援部队调整组建时，军事航天部队和网络空间部队才与之一同公开。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183543238.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时至今日，我军在对外正式公布这两个直属兵种时的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表态，仍然非常谨慎。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次军事航天部队和网络空间部队的名称解密，首先表明这两支新质作战力量的建设工作已经小有成就，到了可以部分公开的时候；同时，明确其为军委直属副战区级兵种（主官可高配为上将）的地位，更加自信地表达了我国坚持和平利用太空与管控太空危机、捍卫国家网络主权与信息安全的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在新华社的官方报道中，军事航天部队和网络空间部队分别使用“Aerospace Force”和“Cyberspace Force”作为英文译名。后者是国际上对同类部队的常见称谓，但“Aerospace Force”往往被译为“空天军”，由于人民空军很早就提出了“空天一体、攻防兼备”的发展目标，因此这个译名被广泛解读为，我军未来也将仿效俄罗斯等国的做法，成立空天军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我军的改革建军模式，参考了国际上的一些经验做法，但绝非对任何一国军队的“邯郸学步”。在我军现阶段“军（兵）种主建”的大原则下，空军与军事航天部队很可能在作战区域上相邻、乃至存在很大的重叠区，但军事航天部队及其前身单位在日常管理、人才培养和组训模式等方面，与空军各主战兵种的差别甚大，实现一体化建设的条件还不成熟。因此在短期之内，更有可能的“空天一体”，应当是通过在更高层级组建联合指挥机构的方式实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183601262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;反导反卫装备战斗力与体系战斗力的协调生成中，打通指挥链路的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;优先级可想而知&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次公布的“天网信保”四大直属兵种当中，资格最老的联勤保障部队虽然位列最后，但随着我军其他军兵种的发展建设，“服务战友生活美”的联勤保障部队的地位同样水涨船高。联勤保障部队2016年组建以来，以武汉联勤保障基地（原总后勤部武汉后方基地）为建制领导五大保障中心的“一基地、五中心”模式，在多次重大任务中，特别是在抗击新冠疫情期间，经受住了严峻考验，展现了人民子弟兵誓死不退的顽强作风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着部队对保障要求的日益具体化，以及对抗疫等重大任务经验教训的总结，联勤保障部队的模式架构也做出了相应调整，并与其他三个新公开名称的兵种一同明确为军委直属兵种的地位。“陆海空火、天网信保”四大军种、四大兵种概念的正式公开，不仅是军改最新成果的体现，对全民国防教育工作的统一化、正规化也有很大帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/04/20/20240420183643322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;京东等民间企业的一些行之有效的做法，也在逐渐应用到联勤保障&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部队的实际工作中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>743f79041a16e8ace27964f002557249</guid>
<title>关于货币政策：下一步到底谁来扩表？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PengWenSheng/2024_04_21_732260.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彭文生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中、美、日金融周期的对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图是我们最新估算的中美日金融周期的对比。与一般的经济周期相比，金融周期刻画的是相对更偏中期的经济波动。一个完整的金融周期时间跨度在15至20年之间，而一个完整的经济周期可能只有几年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融周期是指房地产价格和信贷的中长期变动趋势，考虑到房地产通常扮演信贷的抵押品角色，房地产价格和信贷两者之间相辅相成、相互促进，带来金融的顺周期性。金融顺周期性意味着周期上行的时候效果很好，持续时间也长；一旦出现转向、泡沫破裂，下行时间会持续较久，短期内再逆转面临的阻力较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416094002847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：中、美、日金融周期对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这张图中，往上表示信贷扩张、房价上升，往下表示信贷紧缩，房价下跌。首先看日本，日本的金融周期从1991年房价泡沫破裂的顶点至2005年左右触底，这一调整过程花了约15年时间。2005年以来，日本经历了持续至今的金融周期整体上行，近段时间改善迹象更加明显，这可能也为日本央行货币政策的正常化提供了内在动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在2008年次贷危机顶点以后，金融周期下行调整比日本快一点，大概花了5、6年时间，从2013年低谷到现在十多年时间持续上行，现在还没有看到明显的拐点。这可能是尽管近期市场预计美国将大幅降息，但美联储依旧采取相对鹰派态度的原因之一，美国正处于金融周期上行阶段的事实一定程度上反映了经济的内生动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年全国金融工作会议以后，中国的金融周期开始往下调整，现在经济内生动能下行压力也比较大，因此需要强调宏观政策。特别值得注意的是，本世纪初中国金融周期呈现下行趋势，但同期中国并未见明显的房价下跌和信贷紧缩。这是因为当时人民银行外汇占款增多、货币扩张速度较快，但同期中国对信贷的控制实际上比较紧，所以把信贷和房地产放在一起看，中国那时候金融周期是往下的。这说明，不是所有的金融周期都一定和经济衰退、金融危机联系在一起，还要看背后的成因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，为什么强调金融周期？在过去30-40年间全球金融自由化期间，经济周期的波动特征已经不再明显。2009年至2019年，美国经济并未出现衰退，是战后美国经济复苏持续最长的一段时间。2020年，尽管疫情带来了一定的负面影响，但2021年后美国经济复苏表现强劲，此前市场预期的衰退也并未发生。美国经济的这一表现更多反映的是金融顺周期性带来的中期波动影响，显示出金融周期相对传统经济周期的重要性上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，当前的宏观逆周期调节政策也与过去有所不同。金融周期的调节主要依靠三种工具，金融监管、货币政策和财政政策。其中，信贷和财政各自有自己的内在考虑，比如监管放松可能会促进信贷的扩张，财政政策放松可能会导致财政赤字的增加。过去30年，在主流的新古典经济学框架指引下，人们通常把货币政策和信贷联系在一起，相应地把中央银行和商业银行联系在一起。实际上从内在逻辑来讲，应该是货币政策既可以信贷，也可以支持财政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信贷和财政有两个差别。一是信贷不增加私人部门的净资产，因为它在增加私人部门流动性的同时也增加其债务；相反的，财政则能够真正增加私人部门的净资产，因为政府债务的债权人是私人机构和私人部门，所以政府债务的扩张对应私人部门净资产的增加，因此财政政策逆周期调控的效果比信贷更强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个差别在于与货币政策的关系。货币政策一方面能够直接支持财政政策，例如买卖国债，即所谓量化宽松，另一方面也能通过央行的公开市场操作维持合适的利率水平，财政政策因而得以在这一利率水平下发行国债。在西方国家，货币政策支持信贷的方式主要是通过降低利率以促进信贷需求。中国的情况有一些不同，政策性金融不完全依赖利率，更多是依靠结构性货币政策和窗口指导等工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国和美国的利率对比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我们面临一个重要的问题就是，我们怎么思考美国的利率和中国的利率，前者是否太低、后者是否过高？思考利率有两个视角，一是弗里德曼的通胀预期视角，认为实际利率等于名义利率减去通胀预期。但是通胀预期难以衡量，所以实际计算中一般使用过去12个月CPI数据的平均值。这一视角强调的是，预期价格下跌会导致消费推迟，预期价格上涨会导致消费提前。换言之，实际利率高会导致推迟消费、需求不足的问题。中国和美国十年期国债的实际收益率差距正在缩小，但是当前中国的实际利率还是略高于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，也有观点认为美国的实际利率高，因为过去一年多美国名义利率在美联储加息下大幅上升，但其实美国现在的实际利率水平与过去十几年相比并不高。这可能也是我们在思考美联储下一步降息何时启动、降息幅度有多大的一个视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416094021209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：中、美10年期国债实际收益率对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个视角是凯恩斯流动性偏好。现实中，影响经济主体行为的不是单一的利率，而是整个利率体系。从利率体系的角度来讲，凯恩斯流动性偏好认为安全资产（货币）收益率是零，所以增加货币的供给就会促使大家向风险资产配置，如股票、房地产，甚至实体的投资，而并不取决于我们一般理解的实际利率，即名义利率和通胀的差值。换句话讲，不管通胀水平多少，只要名义利率下降、基础货币和安全资产的供给增加，就会通过流动性偏好渠道促进风险资产配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，利率第二个概念是风险资产相对于安全资产收益率的风险溢价的概念，强调资产配置这一渠道，而非通胀预期影响消费的渠道。从这个角度看，美股风险溢价现在很低，因此实际利率水平低；A股的风险溢价超过十年期国债收益率4个点以上，说明风险资产相对安全资产的收益率差距很高，实际利率较高。以上两个实际利率的视角对我们思考中美货币政策未来走势有帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/16/20240416094036895.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：A股、美股风险溢价对比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45fde0b0390bc17d9efbf0ba38b1cb2f</guid>
<title>我在欧洲拿首个分站冠军时，没有国歌国旗，他们想象不到中国车手拿冠军</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouguanyu/2024_04_21_732259.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421085259533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;大家上午好！我是五星体育主持人李兵，很高兴跟大家相会在商汤科技大厦，共同开启一段科技与赛车的美妙之旅。今天我们邀请到的嘉宾是商汤科技的掌门人、董事长兼CEO徐立先生和中国第一位F1的正式车手周冠宇。在我的印象中，商汤科技2022年就与F1的索伯车队达成了技术合作，这个缘起究竟在哪里？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐立：&lt;/strong&gt;商汤一直在做人工智能赋能垂直行业，“AI+体育”也是比较重要的赛道，这两个东西的结合，能给体育带来完全不一样的思路和想法，我们在上市之后和F1有过接触，我们非常清晰了解到我们有第一位中国车手进入F1。在2022年，我们就已经把带着中国字的商汤科技的Logo放到了车身上，就像当时商汤出海的时候，很多人认为方块字和科技未必可以挂上钩，但是我们希望用一代人的努力，真正意义上让大家认为，方块字可以代表高科技，我相信我们和F1的结合，和冠宇的结合，可以重塑大家对于中国速度的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;商汤科技作为一个高科技的企业对于F1赛事的认知和认可非常重要。这是全球最顶尖的体育赛事和赛车比赛的平台，我相信对于商汤科技而言，加入了这个平台，无论是在影响力还是与F1车队的技术融合方面，都会带来非常正面的影响。想问一下小周，作为中国的车手，12岁就开始到英国比赛，其实一直是处在一个跟国外欧美的车手、车队合作和竞争的环境当中，来到了索伯车队之后，看到有中国的企业，有商汤加入到你们车队的合作方当中，是不是有比较亲切的感受？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周冠宇：&lt;/strong&gt;确实是这样的。对于自己实现从零的突破，可以到F1赛场——一个可能不属于中国人、中国车手的国外的竞技体育运动——同样有商汤这样的中国公司和我一起加入当中，我们中国人、中国科技也可以走向全世界舞台，对于我自己而言也是鼓励和自豪，很开心和商汤一起合作。从我自己首秀那年，一路陪伴走了3年的里程，中间有很多荣耀和高光时刻，也有很多困难、挫折以及陪伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得最重要的是商汤科技给车队，给我们带来了一些关键的人工智能技术让我们可以在比赛当中优化策略以及更加简洁地了解对手，简化无线电的沟通。每个车队有2-3个人要倾听车手的无线电，进行策略的抉择，什么时候开始保胎，开启进攻模式，所以我觉得有人工科技可以更好地了解这方面的抉择。很多车手在本身比赛当中首先可以最直接了解，但是如果和车队进行一些无线电的沟通的话，可能车队会在某一些方面有一些误解或者不确定因素。到底选择是进站换胎还是再晚一圈，是早停利用轮胎的优势还是利用最后对手轮胎衰竭的优势进攻？我觉得人工智能更可以全方面感觉到比赛策略的变化，有更多的选择性的实时的波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;你觉得你职业生涯里面相当头痛的最困难的一段时间是在什么时候？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周冠宇：&lt;/strong&gt;我觉得有两段时间，第一个是F3的那段时间，因为从卡丁车从国内走向国外的时候拿了无数个冠军，包括欧洲也拿了年度总冠军，F4亚军最佳新秀等等成绩。其实对于我来说，F3的几年比较艰难，因为那个时候车队选择不是最理想的，导致有一点沉淀，F2的时候离F1只有一步之遥，但往往是通过金字塔最顶段的台阶，是让我无法想象的困难，因为竞争实在太激烈了。不仅是全欧洲最强的车手，他们还有最好的体系，包括亚洲有日本的引擎体系，他们有梅赛德斯、法拉力青训……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我自己很庆幸当时也是获得了法拉力青训包括雷诺青训的认同，可以让我有一部分的支持，包括让我在技术上有很大的提高，了解工程师的一些F1上面的知识和认知。走到了最后一年，领跑了整个赛季，但是竞争非常激烈，整个席位只有一个名额，就是现在的索伯，我在的车队，当时可能一开始有10多个车手竞争一个名额，而且这10多个车手里是有现F1车手，有F2冠亚季军的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;还有一些“车二代”。前车王的儿子之类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周冠宇：&lt;/strong&gt;对。有很多世界冠军或者分站冠军的车手的儿子，大家都跑的非常不错。所以今年很激动，让我觉得可能没有什么特别大的机会或者机会不高于5-10%，但是我觉得放手一博吧，争取跑好当下每场比赛，很开心2022赛季可以成为中国F1第一人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;你可以看到，最困难的是前途不明朗的时候，你为自己的梦想追逐了十几年，追逐了整个职业生涯，但是前途仍然不明朗。而对于一个新兴的科技企业，尤其是科技前沿AI领域的商汤来讲，尽管它是一个上市公司，但是仍然处在一个竞争极为激烈的赛道当中，或者说未来会更加激烈的赛道当中，徐总，商汤从创业包括比较可能遇到的困难和周冠宇不一样，但困难是不是同样巨大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐立：&lt;/strong&gt;对。其实我们跟冠宇的结合对我们来说还有一些小私心，第一，我们有一个汽车的板块，做无人驾驶、智驾、智慧车舱，叫绝影汽车。起这个名字是因为我们通过影像技术做机车，所以叫绝影，同时绝影也是曹操的一匹千里马，是对速度的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;而且是不是有这个意思：要把自己的背影留给对手？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐立：&lt;/strong&gt;我们想说，如果我们车的技术要进入千家万户，首先得进入世界上最快的车，就是F1。而第二个私心是，冠宇是上海人，我也是上海人。其实科创企业最大的难点是科创企业的价值在于怎么样重新定义场景、创造新的市场风格或者市场场景，任何科创企业的意义都在于怎么重新改变大众的认知，从而创造新的闭环价值。在这样的过程当中，尝试和失败是必不可少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以讲到困难，我们做企业，经历过很多代，一开始，中国大部分的企业在过往的几十年发展过程当中，做的是追赶的事情，但是到我们这代人的时候，我们做的事情还是走入更多的“无人区”，做原来大家没有做过，甚至有可能完全大家没有想象过的。在西方的语境当中没有“原创”这个词，Innovate创新就是“原创”，“原创”这个词是没有的。但是中国的阶段就是展现了第一阶段和第二阶段我们现在要做的事情不一样，当如果大家都不提“原创”这个词的时候，实际上就是我们的成功，是让所有人把中国的创新认同为原创。这是我们想要做的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我们也经历了创始人汤晓欧教授的离世，今年我们在Logo右上角有一个X.O，也望我们秉承做原创的精神继续往前走。当然，最大的困难是作为原创投入的力气和背后跟随的力气是不一样的，有可能花了100分的力气，其他人来做的话可以花更小的力气，完成同样的商业价值闭环，就要保持这个原创的速度。我们的创始人汤晓欧教授说过“当原创速度足够快的时候，你达到‘逃逸速度’，达到这个速度的时候，你就感受不到地球的引力”。要做的就是，以最快的速度做创新，并且把这个创新转化为更大的商业价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/21/20240421091436463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人：&lt;/strong&gt;您讲到最后“逃逸速度”又回到了速度这个话题，我们所有的车手无论处在赛道哪个位置，最大首要责任就是发挥赛车的速度，有的时候当赛车倾尽全力的时候，并不能完全决定这台车是不是能够在赛道发挥出最佳的实力，因为F1赛车是高度集成、复杂的一台机器，这种时候，车手和车队的沟通和合作，就变得非常重要，因为他们TR的时候，开一场车基本像跟车队开会一样，双方需要不断沟通调整？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周冠宇：&lt;/strong&gt;对。可能大家在电视机前看的转播画面和无线电，只是车队和F1经过筛选之后，一点点或者比较关键比较有看头的东西，但是其实在车队耳麦会发现车手和工程师进行无线的交流，因为2圈以后进行保胎模式，车队会给一个达到的目标的圈速，你再维持，根据对手周边的转变，需要提升或者继续降高保胎的速度。其次，我们方向盘上有100多个不同的设置装置和装备，需要你进行调整的有引擎的发动机、离合器，有控制拨片的，有控制油箱的，有太多的高科技在这里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我自己来说，第一次开F1的时候，是2021年的试车的时候，Elinai（音）跟Alpine（音）一起，那个时候车队让我开阿隆索的车，也是我偶像的车。其实对我来说，当时还是很紧张的，但是我记得第一次开F1的方向盘时，当我进行调整的时候，可能会在圈速上有一些波动，有一些变慢，通过训练之后，会发现已经进入脑海的记忆了，可以完全不用思考，进行6-7种不同的操作变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们整体来说，在比赛当中，你需要沟通的有太多，因为有的时候车队和你的意见、策略方面有一些冲突，包括我记得在去年荷兰大奖赛的时候，第一圈开始下雨，后来雨下得越来越大，我想进站，车队说5分钟之后雨会停，坚持一下，但是我说不可能的，我说现在的情况必须要进站，这就需要车队和你的磨合，达到了可能大家都会认同你的做法，在比赛中需要做一些抉择，所以我觉得沟通是非常重要也是F1车手必不可少的一个技能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd939e5c00ccef8af787d862a403bb7e</guid>
<title>一个演讲引发的反响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_04_21_732255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为什么多极化如此重要？因为单极化是不道德的、不公正的，早已过时的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的建设成功的模式，照亮了“全球南方”发展的道路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“博雷利认为中国推动的多极化严重挑战了人权等全球规则和‘普世价值’，两位老师怎么看？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月下旬，在俄罗斯莫斯科举行了多极化世界论坛，来自全球各地的学者齐聚一堂，一同观察当下的世界，讨论多极化的未来。在东方卫视4月15日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院研究员李波老师，作为多极化世界论坛的参与者，深度解读世界多极化格局。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=u4100v2wqeh&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年2月25日，应俄罗斯外交部的邀请，我赴莫斯科参加多极化世界论坛，与来自130多个国家的400多位人士相聚莫斯科。我们先后会见了俄罗斯外交部长拉夫罗夫和外交部发言人扎哈罗娃等俄方政要，还与来自世界各地的学者、知名人士共同探讨建设多极化世界。论坛是2月26日上午举行的，东道主邀请我用英文做一个简短的演讲，我讲了约八分钟，但我也没有想到这个短短的演讲竟赢得了七次掌声，引起了与会者强烈的共鸣。我也借此机会和大家分享一下我演讲的内容和自己的一些感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/19/20240419154742400.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年2月26日，应俄罗斯外交部的邀请，复旦大学中国研究院院长张维为教授出席在莫斯科举行的第二届多极化论坛，并作为主讲嘉宾发表了题为《非西方世界崛起与全球多极化》的演讲（图片来源：复旦大学中国研究院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
演讲刚开始，我就直奔主题：为什么多极化如此重要？因为与之相反的单极化是不道德的、不公正的，早已过时的。在单极化的世界中，从美元到芯片，到贸易，到科技，到气候变化等等，都可以武器化。在这样的世界里，制裁、导弹和“颜色革命”的任意滥用成了常态，这给全球千百万人民带来的是战争，是死亡，是浩劫，是无穷无尽的灾难。这样的秩序必须改革，也必将改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年大家目睹了太多的人间悲剧。美国把一切都武器化，到处策动“颜色革命”，造成无数战乱和杀戮，成了世界的乱源。演讲中我把这一切与美国主导的单极世界霸权联系在一起，这种秩序不改变，天理不容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国、俄罗斯、金砖国家及其它“全球南方”国家的崛起，一个多极化世界秩序正在迅速形成。以中国为例，经过70多年的社会主义建设，中国已经成为世界最大的经济体（按购买力平价计算）、最大的工业国、最大的制造业与贸易国、全世界最大的消费市场。世界上绝大多数国家都欢迎社会主义中国的崛起，特别是广大的“全球南方”国家，它们从中国式现代化的成功中看到了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一向主张要实事求是地评估自己和对手的实力，唯有这样才能避免战略误判。美国这次拱火俄乌冲突，实际上低估了俄罗斯的实力，天真地以为俄罗斯的经济规模与西班牙相差无几，俄罗斯将在西方“地狱般的制裁”中败下阵来。结果恰恰相反，反倒是北约先撑不下去了。同样，俄罗斯许多精英相当长时间内迷信西方，严重低估了自己的实力，结果反而招来北约五次东扩和美国持续不断地乌克兰拱火，直至超越了普京总统能够容忍的底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能注意到，俄罗斯现在只用购买力评价计算自己的经济规模，普京最近反复指出，俄罗斯是欧洲最大的经济体，他甚至懒得再额外强调“购买力评价”。回头看，俄罗斯如果早就展现这种自信的话，可能就不会发生北约的一再东扩，直至与乌克兰兵戎相见的悲剧。当然，历史没有后悔药，包括普京在内的俄罗斯领导人今天都在反省，当时的俄罗斯怎么会这么天真，竟然把自己想象得那么弱小，把西方想象得那么强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文化笃信道德与理性，西方国家迷信实力逻辑。所以我发言中专门指出中国从2014年就已然成为世界最大的经济体，迄今已整整十年。今天中国经济的规模比美国究竟大多少，就让美国人自己去掂量吧。对美西方国家，任何示弱，换来的只能是羞辱乃至灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在前三十年奠定的政治、经济和社会基础之上，自上世纪八十年代初以来，中国几乎以每十年完成一场工业革命的速度，现在已经走到了第四次工业革命（包括大数据、人工智能、量子技术等）的最前沿，中国也是当今世界上唯一能够向全世界提供四次工业革命几乎所有产品、服务和经验的国家。这一切永远改变了中国、改变了世界：一个曾经一贫如洗的国家，通过短短数十年的不懈奋斗就走到了全球政治、经济、科技、军事舞台的中央，这对整个非西方世界是多么巨大的鼓舞！过去西方征服整个非西方世界，靠的就是工业革命带来的革新，以工业文明降维打击农业文明，而中国的崛起意味着，对中国以至于其他非西方国家来说，这种局面已经永远一去不复返了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，中国于十一年前发起了“一带一路”倡议，迄今已有150多个国家参与了数千个项目，其指导理念是中国人提出的“共商、共建、共享”。这应该是人类社会建设世界多极秩序的非常先进的理念，而“一带一路”倡议今天已经成为人类历史上最大的公共产品和最大的国际合作平台。这一切为正在形成的多极世界秩序奠定了很好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多极世界中，中国是全方位独立自主的一极。中国是一个“文明型国家”，拥有完整的主权，强大的国防实力，巨大的经济、科技、文化与知识能力。中国坚持“合则兴”理念，英文叫“Unite and Prosper”，而不是西方信奉的“分而治之”理念，也就是“Divide and Rule”；中国人坚持“人类命运共同体”理念，而不是美国人的“要么在餐桌上，要么在菜单上”这种信条——美国国务卿布林肯不久前在慕尼黑说过这句丛林法则的名言。我这里则突出强调中国理念、中国智慧等对于人类社会建设多极化世界的深远意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可能注意到，我谈中国是“文明型国家”的时候，一定强调它首先是现代国家，我谈中国崇尚和平的文化，一定要提及中国具有强大的国防实力，其背后还是我刚才讲的，我们不仅要阐述道德逻辑与理性逻辑，更要展示实力逻辑，后者是我们的对手真能够听懂的语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于俄罗斯这一极，尽管俄乌冲突本身富有争议，俄罗斯改变单极世界秩序的坚定目标与决心得到了世界上大多数国家的赞赏和支持。因此，虽然俄罗斯被西方孤立了，但西方则被非西方世界孤立了。俄罗斯横空出世，以一场大规模的、颇有争议的军事行动，某种意义上成为颠覆旧秩序的革命者，这已经对世界格局演变产生深远地影响。无疑，这再一次证明世界已进入了“后美国时代”，美国已经摆不平这个世界了。随之而来的，是美国主导的一系列制度安排，包括北约之类的盟国体系、美元的霸权地位等，都会逐步走向衰败。一个真正的多极化的国际新秩序，将在革命与改革的互动与动荡的过程中产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一事实本身就表明，俄罗斯也是全方位独立的一极，作为一个“文明型国家”，俄罗斯拥有完整的主权、强大的军事实力、经济实力、文化以及知识力量。多极世界已经涌现，不仅有中国与俄罗斯，还有印度、巴西、伊朗、土耳其，以及不断扩容的金砖机制与“全球南方”。这些国家之间可能存有各种各样的分歧，但它们都认同一个共同的目标：建立一个基于和平、发展、公平、正义、合作、共赢的多极世界秩序。它们中的许多国家也认为自己是“文明型国家”或者是“文明型共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美国霸权的背后是给世界造成巨大伤害的“深层国家”（deep state），那么“文明型国家”的背后则是“深厚文化”（deep culture）和“深厚人民”（deep people），这些国家都珍视自己的道德标准与文明根基，断然拒绝西方的道德说教，拒绝西方把自己的意志强加与人。所谓“深厚文化”与“深厚人民”，指的就是“文明型国家”的人民有自己源远流长的历史、传统、宗教、文化、语言等等，这些特性使他们更有文化底蕴，更有历史厚度，更有知识深度，他们对于世界规律的把握往往也比美西方国家深刻得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟外交政策负责人博雷利先生不久前坦率地承认，“现在非西方世界几乎所有人都认为，无论是在经济层面，还是科技、军事、意识形态等层面，都存在着足以替代西方的可靠选项”。今天的事实确实如此，“东升西降”的历史大潮的涌动，是西方霸权的“无可奈何花落去”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/19/20240419155958281.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现任欧盟外交与安全政策高级代表兼欧盟委员会副主席&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;何塞普·博雷利·丰特列斯（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后这样结尾的：随着全球大多数国家掌握着巨大的物质实力，也就是“硬实力”，与知识实力，也就是“软实力”，单极世界秩序转向多极世界秩序已经成为不可抗拒的历史潮流。让我们欢呼并积极推动这一历史潮流，共同建设一个更加美好、更加人道的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上，我应邀参加了俄罗斯外长拉夫罗夫举行的工作晚宴，晚宴持续了两个多小时，拉夫罗夫与大家互动交流，有问有答，我们从俄乌冲突谈到俄罗斯经济，从中俄全面战略伙伴关系谈到非西方世界的觉醒，从西方的文化堕落谈到“文明型国家”的历史文化底蕴。晚宴结束后，拉夫罗夫与大家分别合影，他拉着我的手说，中俄战略伙伴先合影。大家都笑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>