<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>754b774bebae76fe69460272d7c5c272</guid>
<title>独自美丽的“杀马特”走了，炸街的“鬼火少年”来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/luoqian/2023_06_11_696383.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗茜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几个月全国出现多起“机车网红”发生事故的新闻，单单今年以来，就有两起上了热搜：4月13日，云南昆明两名00后JK网红骑摩托意外身故；更早前的1月5日，两辆摩托车在重庆聚贤岩隧道里相撞，导致四人死亡，其中包括年仅21岁的“庄慕卿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些事故的频繁发生，将一个群体带入大众视线——“鬼火少年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鬼火少年”是网络上对不惜骑摩托车以身犯险的青少年的称呼。对于这一群体如何“用生命作死”，有两句顺口溜广为流传：“鬼火一响，爹妈白养”、“车头一翘，阎王一笑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/15/20230515150918393.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几年前，网络上时有声音吐槽广西、云南、贵州等地盛产“鬼火少年”，在这些地方经常能够见到“鬼火少年”给车子装上彩灯，把排气管换成“朝天喷”，骑车震天响，“炸街”行为令当地居民不胜其扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当前，“鬼火少年”早已不限于西南山区，在短视频平台上搜索相关视频，能够看到IP地址分布广泛，在视频的评论区里相约模仿的发言地址也遍布湖南、河南、河北、安徽、江苏等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么多青少年会成为“鬼火少年”，而且大多来自经济不发达的地方？他们有着怎样的故事和想法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者2022年年底在中部某乡镇（下文简称“福镇”）初中调研时，正好接触到一批“鬼火少年”。因乡镇初中生源数量和质量逐年下降，学校教育氛围日益恶化，为保住升学率，当地实行非均衡分班管理，而笔者接触到的几位“鬼火少年”都来自普通班。笔者对他们进行了访谈，他们的故事一定程度上能够反映这个群体的某些共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“鬼火少年”与他们的爱车&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福镇是个农业乡镇，户籍人口4万，常住人口不到3万。在当地，电动摩托车是最常见的交通工具，因为其操作简单，妇女老人易学会；价格一般几千元，普通家庭都能买得起；随用随走，且续航能够满足镇域内的日常出行需求；体积小，方便在家充电；速度相对还行，日常出行不太耽误事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，相比技术和经济门槛高的汽车和班次少、不易等的公交车，具有明显优势。一户人家一般拥有不止一辆电动摩托车，往往是一个大人一辆。当地中小学生也常骑电动车上路，到集镇购物消费，因此当地人对此见怪不怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年起当地城镇化速度加快，多数家庭在县城购房，并将子女送去县城学校就读。而乡镇初中一般与各个村庄有一定距离，学生需骑车上下学，这赋予了他们骑车的正当性，多数家庭会让学生直接骑家里的电动车上学，少数家庭会给孩子单独买一辆，这为青少年成为“鬼火少年”提供了重要契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“鬼火”一词，原为对雅马哈摩托车的一款车型的称呼。而“鬼火少年”常骑的车型，实际主要包括“鬼火”、“小猴子”、“战速”三种，不同车子价格不同，改装空间和需求不同，能够达到的最大速度和效果也都不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/15/20230515151321217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某“鬼火少年”的爱车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，“鬼火”烧油，新车价格两千出头，八成新二手价格在五、六百元（但可能存在暗病，得懂行的人来挑），多数人购买二手车。改装需求不大，一般只需要改根排气管以达到炸街目的，不改装速度就能达到70、80码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小猴子”和“战速”是电车。小猴子新车需要三、四千元，二手车依照改件情况在一两千元；同时改装空间比较大，原装速度在60码，改装之后能够突破70码达到80码，并且外观改造空间也很大，更酷炫，全车基础改装大约花费1500元。“战速”新车要三、四千元，加全车改装可达七、八千元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一位“鬼火少年”小俊介绍，福镇范围内大家主要买“小猴子”和“战速”两款，“鬼火”由于是油车，和电车差异大，容易被家里人发现而遭反对，因此买的人不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，多数“鬼火少年”都是进入初中才拥有自己的爱车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，小浩今年初三，对学习不上心，爸妈在外工作，一直跟着爷奶生活。2021年过年期间用压岁钱偷偷到朋友们介绍的县城某电动车商家花1300元买了一辆二手“小猴子”；两个月后觉得不过瘾，又花1500元买了一辆“鬼火”，结果被人借去玩时被偷了；之后和家长说自己没有车子上学，家长给了1300元，又偷偷去买了辆“小猴子”，目前已花了快500元改装，后面还要继续改装下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小磊是名初二学生，爸爸在工地干活，妈妈在家打零工。他在福镇的机车圈里很有名，一是因为他的改装技术好，二是他在初一驾驶自己改装的“小猴子”，将速度升到100码，最后发生意外，导致手臂骨折而休学一年。复学之后，他将改装的“小猴子”卖了1500元，重新花3800元买了辆新车“战速”，目前已花1200元进行改装。由于父母出钱且出过事故，因此目前车速被限制在50码以下，和朋友出门时常落后，令他迫切想提升速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这群“鬼火少年”们的世界里，买车不改装是不可能的。改装内容主要是车速和外观：改到69码被视为入门级，速度快的可达100码，刺激的高速行驶能帮他们从平静无聊的生活中暂时脱离；外观则尽可能绚丽，尤其是排气管一定要改，越响越好，车子外壳、尾灯、发光尾排、喇叭、挡泥板、车胎、脚撑子、车头握把等等都可以改，好彰显个性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/15/20230515150754300.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说买车是一次性投入，改装则是无底洞。这些青少年每周只有不到100元的零花钱，部分人只有50元，他们还要买零食、抽烟，很难攒下钱。买车可以问家里拿钱，改装则不太可能，那么改装的钱从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为攒钱改装，小俊在初一经人介绍到一家快递站点做搬运工，从晚上6点做到早上8点，一天180元，干了5天，直言非常累，但是拿到钱那一刻的兴奋能瞬间冲走疲惫感。而除了像小俊这样老实打工挣钱的，部分人会因图轻松而走上违法犯罪之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，福镇的一些“鬼火少年”干过多起盗窃，甚至会偷铁。比如有一次，4位初中生结伴在晚上闯入工地，用自己的电动车拖了200多斤铁，最后卖了不到300元，老板报警、派出所出面调解，但目前还没有完全解决。此外还有刷单、洗黑钱等行径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青少年们也都明白上述行为是违法的，但他们仍存侥幸心理，认为自己只是偶尔做一做，做一次就能有几百上千的收入，诱惑实在太大。并且这些青少年认为自己未满14周岁，即使犯罪，影响也不大，甚至还半开玩笑半认真地说“犯罪要赶在14周岁之前”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ac338887bccc39880581fd80e96eebd</guid>
<title>一周军评：扎波罗热大反攻才刚刚开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_06_11_696381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最大的新闻无疑是“万众期待”的扎波罗热大反攻终于揭开帷幕。先来说说扎波罗热地区反攻的情况，到目前为止受制于乌军奇怪的保密策略，乌军和乌方信息源对反攻保持缄默，只有一些只言片语声称战斗已经开始，笔者也只能主要利用俄方的信源加上了解到的一些信息来整理战况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在文章开头笔者必须通知各位读者一个事实：&lt;strong&gt;虽然乌军没有发布战况和小视频，但并不说明俄军损失不大，俄军防守中依然遭受了不小损失。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;这是由现代战争的火力发扬原理决定的。当下局势依然紧张，希望各位为后续俄军的退却做好心理准备。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160339102.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;葬身扎波罗热前线的乌军装甲集群&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者完稿前半个小时，58集团军整了一个大活儿，尽管损失视频看着震撼人心，但对于一个拥有700台以上冲击载具的攻击集团而言，这些视频中的损失仅仅是九牛一毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;燃烧的扎波罗热&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到战场上，乌军的反攻起始于5月22日。乌军在5月末加强了火力，对俄军后方纵深发射炮火和精导——包括大量昂贵的“风暴阴影”导弹。这些火力突击取得了一定成效，但在俄军的防空网络前造成的损失比巴拉克列亚-伊久姆反攻时要小。大概在5月29日，乌克兰统帅部下达决心，第9军和第10军的乌军突击部队收到了坚决的进攻命令（这群参与进攻的乌军士兵四处宣传这件事儿），后方准备了血浆，前线领到了弹药，各种装甲车辆从大后方抵近到冲击出发地。值得一提的是，为了加强战役突然性和避免被俄军打击集结地，乌军的主力部队距离前线有10公里以上，计划长程奔袭至俄军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄军方面在5月末也进一步加强了接触线附近的雷场、工事，屯兵点囤积弹药粮食等储备，后方坦克装甲车进入隐蔽地预备反冲击，并加强了对乌军装备集结点的远程导弹打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场大战在炎热的6月蓄势待发。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160429789.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东西两个方向撕开俄军防线是乌军反攻的核心目标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个方向上，乌军的兵力略多于俄军，乌军的兵力包括第9军、第10军的大部，已经登场的兵力包括23、31、独立65、66、67、128山地突击旅、15突击旅、第37海军步兵旅和第47空突旅（该旅装备了豹2和布雷德利，已大量战损），可能登场的兵力包括21、22机械化旅、115、116、117和第118 机械化旅88猎兵旅、38海步旅、33机械化旅、第1坦克旅、48空突旅等。乌军还加强了2个炮兵旅和各种独立炮兵分队。简而言之，乌军疑似集结了20个旅，各型机械化载具1500台以上，各型坦克突击车辆300台以上，大口径（105毫米及以上）火炮约30个连，“海马斯”等火箭炮约6-12台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160452704.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于缺乏火炮，乌军依赖“海马斯”的精确制导武器打击俄军浅近纵深的屯兵点、战壕、车辆隐蔽地、弹药库和工事。除此以外，由于无法夺取战场制空权，乌军甚至调集了IRIS-T等防空导和各个型号雷达在赫尔松等侧翼，意图用地导伏击猎杀支援陆军兄弟们的俄空天军战机和武装直升机，削弱俄军制空权（虽然结局不太好）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的计划是，集中优势兵力快速突破俄军混合雷区，抵达工事区和定居点，用优势的乌军机械化步兵快速淹没俄军防线，制造突破口和立足点，迫使俄军出现防线缺口。随后用炮兵、精确火箭弹和远程布雷迟滞消灭增援一线的俄军装甲力量，再投入大量的坦克部队快速突破，迫使俄军防线动摇，从而第一阶段突破至托卡马克的环城工事下，为第二阶段的破障俄军第二道防线、并突入别尔江斯克创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160504642.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伏击俄军的IRIST被典型低慢小目标“海鹰”发现以后被两种&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巡飞弹摧毁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与乌军20个旅相对的是，俄军在这个方向一线兵力较少，大部分为俄南部军区58集团军和东部军区5集团军的机械化分队，包括127摩步师的2个摩步团、58集团军19摩步师和42摩步师的4个摩步团，以及136摩托化旅、64摩托化旅、“Kaskad”特种部队、22格鲁乌旅等分队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于靠近顿涅茨克，第40海军步兵旅也被下达了增援命令。这些部队被划分到“东方”集群，他们被加强了额外的武器和弹药，主要以连级分队的编制依托坚固工事防守，二线保留机械化兵力用于防守。虽然番号在前线一字排开，但俄军预测乌军可能采用“重点突破”的方式进攻某几个点阵地，因此俄军在此地成立总前线指挥部，负责将其他地域的摩步营调动到重点突防位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管编制上有3个摩步师和5个机械化旅，但整体而言由于持续17个月的战争，俄军58集团军和5集团军的载具数量被大幅削弱，各个摩步团拥有的载具数量大约为编制总量的二分之一到三分之一，俄军的机械化载具大概是乌军的一半，但依托动员，一线人员数量略少于乌军。不过，俄军火炮、多管火箭炮数量多于乌军，大约在20个营左右。而且，俄军严重缺乏122毫米和220毫米火箭弹，在战前加强了“红土地”等制导炮弹的配属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一线兵力较少，但俄军在二线布置了绝大部分动员兵——扎波罗热方向有20多个动员兵加强营，加强了各种装甲载具（包括T-55和T-62M等用于火力点），被部署到扎波罗热第二道防线工事力量，也用于补充一线机械化部队的伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，该地区被加强了电子作战力量、远程炮兵力量和空天军的直升机力量。俄军的战役目标是，依托大量的雷场和工事，迟滞消耗乌军有生力量，然后对进入纵深的乌军机械化目标进行反冲击，消灭乌军有生力量，夺取战场主动权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，扎波罗热大反攻在炎热的6月正式启动了。乌军正式的冲击发起于6月3日夜间，最早遭到乌军进攻的是俄“东方”集群5集团军127摩步师394摩步团位于顿涅茨克-扎波罗热方向的一个前线连级据点，也就是新顿涅茨克这个小村庄。乌军用密集用炮火发起进攻，甚至用海马斯、神剑等武器轰炸前线战壕，并向后方释放无人机，引导炮火遮断俄军增员部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，乌军出动了23机械化旅、31机械化旅、37海军步兵旅，用5个步兵营，2个坦克营（其中一个营为法制AMX-10RC）的兵力强行冲击俄军阵地。这一冲击，在出发地阶段就被KasKad的电子侦察人员和无人机操作手发现。驻守在此地的127师394团摩步营在第一阶段的乌军火力准备中隐蔽在工事中伤亡轻微，面对优势敌军冲击依托工事和雷区坚决防守，由于127摩步师机动机械化部队遭遇敌纵深打击，该营一度面临反坦克武器耗尽的情况，被迫撤离到村子南部和前线其他阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军虽然短暂占领了村庄北部，但由于冲锋期间被雷场、反坦克武器和火炮折损了太多有生力量，未能在村子里立足。随后，面对加强了的Kaskad特种部队、海军步兵40旅和127摩步师114团的攻击，遭受重大损失的乌军部队撤退到原来的阵地。俄军恢复了对新顿涅茨克村庄的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160610402.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160610150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160611507.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160610701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;驻守在一线的士兵放弃阵地以后字面意义上跑&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/10/20230610160724670.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69dee6f4eb90ccb51bf132c4688165d0</guid>
<title>一些西方国家企图利用“全球南方”概念，搞分化阵营的把戏</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuhailong/2023_06_11_696378.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
受新冠疫情、俄乌冲突和全球经济下行形势影响，许多南方国家目前正面临极为严峻的挑战。部分国家不仅难以完成2030年可持续发展目标，还面临发展成果倒退，或是陷入债务危机。因此，当前南方国家力图拓展国际合作，共商发展难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“全球南方”概念升温，西方学界和政界精英也对此投入越来越多的注意力。在国际局势动荡不稳的当下，西方国家为何调转方向突然聚焦“全球南方”，耐人寻味。南方国家当前最大的发展难题是什么？作为最大的发展中国家，中国如何推动这些问题的解决，实现互惠互利？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国公共外交协会会长、南方中心董事会成员、前驻欧盟大使吴海龙接受观察者网专访，介绍了南方中心，并就以上问题提出看法，展望全球协同发展的前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609145659903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年，吴海龙（中）与新上任的南方中心主任科雷亚（左）进行会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您担任南方中心董事已7年多，刚刚去日内瓦参加了董事会。可否向大家介绍一下这个机构？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;上世纪90年代，随着冷战的结束，和平与发展成为时代主流，广大发展中国家团结自强、谋求发展的意愿更加强烈，南方中心在这样的时代背景下应运而生。1995年7月，南方委员会通过了《建立南方中心政府间协议》，南方中心这一发展中国家政府间国际组织正式宣告成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南方中心总部设于瑞士日内瓦，其组织结构包括理事会、董事会和秘书处，运作资金主要来自成员国的自愿捐款以及非成员国政府、其他国际组织和基金的捐款。截至目前，南方中心共有55个成员国，全部都是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：南方中心的工作重点是什么？它是如何推动南南合作，帮助发展中国家的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;成立28年来，南方中心始终代表和维护发展中国家利益，致力于促进南南团结与合作，增强发展中国家经济社会发展能力，推动南北在平等和公平的基础上增进理解，加强合作。近年来，南方中心重点聚焦政策研究、重大国际谈判智力支持和能力建设培训三项支柱工作，以此帮助广大发展中国家实现包容发展、维护共同利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/06/09/20230609145810395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历任南方中心董事长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在政策研究方面，南方中心积极与联合国贸发会议、联合国粮农组织、伊斯兰开发银行等合作，围绕公共卫生、国际税收制度、发展筹资、数字转型、气候变化、人权等诸多议题深入开展研究，提出了大量符合发展中国家立场的看法主张和针对性政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在参与重大国际谈判方面，南方中心为发展中国家参与世界贸易组织、世界卫生组织、世界知识产权组织等框架下国际会议和重要议题谈判积极提供智力支持，就维护发展中国家“特殊和差别待遇”、新冠疫苗知识产权豁免、建立非洲自由贸易区等提供政策咨询建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，南方中心经常针对发展中国家普遍关注的问题举办研讨活动和能力建设培训项目，并为发展中国家在线上或线下举办会议和磋商提供技术支持。新冠疫情暴发后，南方中心积极协助发展中国家克服应对能力不足、机制紊乱、协调不力等问题，帮助其获取更多疫苗、诊疗和防护设备，在维护人民生命安全和身体健康方面发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：南方中心与中国有何故事渊源？双方是如何就广大发展中国家所关注的议题开展合作的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;中国在南方中心创始之初即正式加入，成为其重要成员，一直与中心保持良好合作关系。钱嘉东大使、前科技部副部长惠永正、马毓真大使、前外交部长李肇星、前外交部副部长杨文昌等多位杰出人士曾先后担任南方中心中方董事。中国于2007年、2010年和2015年三次承办南方中心董事会会议，为推动中心发展和发展中国家团结合作做出积极贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，中国与南方中心在抗击疫情、消除贫困、促进国际贸易和投资、应对气候变化等领域积极开展合作，共同推动加快落实联合国2030年可持续发展议程。通过这一平台，中国同世界各国、特别是广大发展中国家分享了在全面脱贫、推进工业化等领域取得的宝贵经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/09/20230609145903400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新冠期间，中国与多个南方国家开展疫苗研发与分发合作（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对当前人类可持续发展事业遭遇严峻挑战，中国于2021年9月提出了全球发展倡议，旨在推动国际社会重新聚焦发展问题，关注发展中国家所面临的特殊困境，为加快落实2030年议程凝聚共识、动员资源、采取行动、形成合力。倡议提出近2年来，得到国际社会的广泛支持和积极响应，已有100多个国家和国际组织支持倡议，近70个国家加入“倡议之友小组”。倡议的理念和重点合作领域与南方中心的宗旨和工作重点密切相关，推进倡议已经成为双方合作的一个新的增长点。相信有关合作将为支持发展中国家应对风险挑战、处理现实困难提供一系列行之有效的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为当下全球治理面临最大的挑战是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;当今世界面临多重危机，新冠疫情影响持续，世界经济复苏乏力，气候变化、地缘冲突、粮食和能源等危机叠加，贫困、饥饿和失业现象加剧，发展中国家首当其冲。国际社会落实2030年议程、如期实现可持续发展目标挑战重重。正如联合国秘书长古特雷斯所说，可持续发展目标中只有12%处于正轨，一半以上进展不足，30%以上停滞或倒退。对发展中国家而言，以下几方面挑战尤为突出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，地缘政治紧张持续激化，全球发展伙伴关系受到冲击。地区冲突、领土争端和政治对立等地缘政治问题愈演愈烈，加剧了国家之间的不信任和紧张关系，导致国际合作机制受阻，全球合作伙伴关系倒退，难以就应对全球性问题达成共识和合作。一些西方国家固守冷战思维、大搞集团政治，企图利用“全球南方”概念分化削弱发展中国家阵营，以意识形态、社会制度划线，逼迫发展中国家选边站队。个别国家甚至妄图否定中国的发展中国家地位，挑拨离间广大发展中国家同中国的关系，毒化了全球发展的国际环境和合作氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，单边主义和保护主义甚嚣尘上，发展赤字持续攀升。部分发达国家不愿意看到发展中国家自强自立，生怕其他国家“动了他们的奶酪”。个别国家重拾贸易保护主义和产业政策，采取资源控制和市场准入限制等手段，毫无底线地打压竞争对手。他们极力阻滞中国等发展中国家获取先进芯片及其制造设备，加紧在经贸、科技等领域“筑墙设垒”、“脱钩断链”，扰乱了全球产业链和价值链，破坏了国际市场的公平竞争环境。他们还通过实施不负责任的货币政策，输出风险，收割世界，使发展中国家同时面临资金流出、外汇储备下降和外债负担加重等困境，对世界经济复苏造成严重负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609150141474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，美国出台了“芯片+法案”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，国际规则不平等不公正，全球治理体系亟需改革完善。受政治、经济和历史等方面因素影响，国际组织和机构中规则不平等、决策不公正的现象始终存在。一些发展中国家长期处于不利地位，有的难以通过现有国际金融体系获得充分的发展筹资支持，有的遭受不公正贸易对待却投诉无门，有的在安全事务上沦为大国博弈的筹码。这导致发展中国家利益受损、参与全球治理受到制约，难以充分发挥发展潜力，与发达国家鸿沟不断扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，个别国家片面强调本国利益优先，把持国际话语权和规则制定权，将许多原本应是公共产品的国际组织和平台政治化、武器化，以多边主义之名行单边主义之实，将自身的规则强加于人。许多发展中国家迫切要求改革现有全球治理体系，纠正历史不公。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，气候变化问题日趋严重，而最大的受害者是发展中国家。近年来，我们目睹了更频繁和严重的极端天气事件，海平面上升、冰川融化以及生物多样性等问题日益突出，直接影响发展中国家农业、水资源、生态系统和民众生活。然而，部分发达国家仍在履行减排义务、气候融资和技术转让承诺等方面“雷声大、雨点小”，口惠而实不至，阻碍了应对气候变化全球合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国如何推动这些问题的解决？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴海龙：&lt;/strong&gt;今年是联合国2030年可持续发展目标落实中期评估年，将于9月召开的可持续发展目标峰会应努力达成务实成果、采取切实行动。南方中心在支持发展中国家积极参与中期评估进程、帮助发展中国家更好应对危机挑战方面大有可为，将继续积极促进南北对话和南南合作，推动弥合南北发展鸿沟，支持发展中国家提升在国际事务中的代表性和发言权，帮助其提高适应气候变化的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/09/20230609150159455.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2030年可持续发展目标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为最大的发展中国家和国际秩序的参与者、建设者和维护者，是和平的力量、发展的力量。中国将与南方中心进一步加强沟通合作，坚持以发展为第一要务，推动把发展议题置于国际议程的核心位置。我们愿同广大发展中国家一道，践行真正的多边主义，重振全球发展伙伴关系，扎实推进全球发展倡议，为如期实现所有可持续发展目标凝聚广泛合力。同时，我们要坚定加强团结协作，携手维护共同利益，敦促发达国家履行承诺，向发展中国家提供更多实际支持，并对分化削弱发展中国家阵营的图谋保持高度警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当认识到，世界各国利益交融、命运与共，没有任何一个国家可以单独应对全球性挑战。无论是应对新冠肺炎疫情、粮食和能源危机，还是推进绿色和数字化转型，都需要全球合作才能找到解决方案。各国必须树立人类命运共同体意识，倡导合作共赢，摒弃单边主义和零和思维，从而加快落实2030年议程，促进全球平衡、协调、包容发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0b1bc257d943602e16ed50e7934f77f</guid>
<title>美国在台海犯的每个错，都是我们加速祖国统一进程的新机遇</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_06_11_696364.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国在台海问题上犯了很多错误，它犯的每一个错误都是我们加速祖国统一进程的新的机遇。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国大陆始终把握着两岸关系发展的主动权和主导权。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视6月5日播出的《这就是中国》第190期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海社科院台湾研究中心主任盛九元，共同讨论台海问题。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk3MTQyNjY4OA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在这个节目中多次讲过，美国在台海问题上犯了很多错误，它犯的每一个错误都是我们加速祖国统一进程的新的机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年8月时任美国众议院议长的佩洛西窜访台湾就是这样一个新机遇。我们进行了为期三天的大规模军事演训，所谓的“台海中线”、“领海”、“领空”瞬间全部消失。今年4月蔡英文与现任美国众议院议长麦卡锡在美国会晤又是一个更大的错误。中国人民解放军从4月8日开始了环台战备警巡和“联合利剑”演习，其中三个细节特别值得关注：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们明确表示演习是“检验联合作战体系支撑下夺取制海权、制空权、制信息权的能力”。从东部战区发布的精确打击的模拟动画中，陆、海、空和火箭军等任务部队从不同方向模拟攻击台湾的所有关键目标，而且整个过程通过官媒公开发布，有效震慑了台独势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们把“山东舰”航母部署于台湾东部200海里的位置，对台岛目标进行精准模拟打击，在台湾东部400海里外待命的美国尼米兹航母，居然连与“山东舰”对峙的勇气都没有就离开了。长期以来，台当局把台岛东部作为安全区，设想依靠中央山脉的保护，台军可以在这里保存实力，但“山东舰”航母的存在表明，台湾再也无险可守。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是环台军演结束后，“山东舰”率领编队中的另外4艘战舰开赴关岛附近海域，游弋在关岛外400海里，而它搭载的歼-15舰载机的活动半径为400-500海里，直接覆盖第二岛链的中心。换言之，解放军航母不仅负责在台岛以东狙击外来势力的干预，使台独分裂势力无险可守、无路可退，同时还震慑第二岛链中心所在地。这是告诉美国人：来而不往非礼也。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了军事行动外，中国海事执法编队在台湾海峡中部水域开展了为期三天的巡航、巡查。随后，4月12日，中国商务部宣布启动台湾对大陆贸易壁垒的调查，共涉及2455个项目的商品。长期以来，大陆出于同胞情，采取许多惠台措施，支撑起了台湾外贸的繁荣，而台湾当局则对大陆几千种产品实行贸易壁垒，导致大陆对台贸易年度逆差高达1千多亿美元！而台湾当局还利用这些贸易盈余，大肆采购美国武器，试图以武拒统。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608165347606.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;演练前夜参演火箭军某部在进行转载导弹训练（4月7日摄）。新华社发（刘明松 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608165357766.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼击机挂弹起飞（4月8日摄）。新华社发（王紫箫 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/08/20230608165455294.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;歼-15舰载机准备从海军山东舰起飞（4月9日摄）。新华社发（安妮 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，我们新时代大陆解决台湾问题的总体方略已经成型，祖国统一进程已经进入“快车道”。如何更好地推进这一进程？我在这里谈几点个人思考，仅供大家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们要把我们对台湾的主权和治权进一步做实。实际上我们已经开始这样做了，去年8月我军演训期间，台湾的上千航班不得不取消，这就是我们在行使对台湾空域的管辖权。今年4月解放军军演期间，大陆海事执法编队在台湾海峡中北部开展联合巡航、巡查也是这样的行动，我们可以使之更加的常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们多次环台军事演训，表明已经掌握了操之在我的、对台海地区的管控能力和封控能力。这种能力本身就是和平统一的有效手段，多数专家认为台湾生存所依赖的能源等重要资源储备经不起十来天的封控。如果美台势力继续沆瀣一气挑战我们的底线，我们可以随时进行这种封控。不久前，一位台湾前政要感叹，他说如果大陆军演不是三天，而是七天、十天，同时发出最后通牒要台湾进行政治谈判，这不就是1949年的“北平模式”吗？确实如此，以武促统，兵临城下，“北平模式”我认为已经基本具备了实施的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，其实除了“北平模式”，学界不少人也在探讨“以武促统”的“西藏模式”，也就是和平手段和非和平手段并用的“西藏模式”，即通过一场决定性的战斗或战役，使分裂势力看到负隅顽抗已经没有任何意义，只能接受和平解决的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日开国大典后的11月23日，毛泽东主席提出“解放西藏宜早不宜迟”。当时西藏“当局”期望英国、美国、印度等能够协助，获得所谓“独立”。新中国的外交部发言人于1950年1月就西藏问题发表谈话，表明西藏是中国领土，宣布西藏当局所谓的“外交活动”属于叛国。最后这个战役地点选在昌都，这是进入西藏的门户。1950年10月6日昌都战役打响，一举消灭了藏军的主力，为西藏的和平解放铺平了道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我认为我们要以高度的制度自信和道路自信来统筹祖国统一进程。不少人认为，我们军事上解决台湾问题不难，难在治理台湾，特别是如何肃清台独势力和台独思想。其实，大陆和台湾实力的对比已经发生了翻天覆地的变化，背后是我们的制度优势。上世纪80年代末，台湾经济规模大约是大陆的45%。但是所谓“民主化”的30多年过去，台湾今天的经济规模只有大陆经济规模的4%左右。如果根据购买力平价的话，估计只有2%左右。我个人判断，中国大陆整个发达板块的现代化程度和百姓的实际生活水平已高于台湾。我也认为，台独思想没有多少文化和历史底蕴，也没有法理基础，只是台独势力过去这些年为所欲为，导致台独思想在台湾泛滥成灾，但这些思想本质上是泡沫。这就像二战前的德国法西斯主义，曾经猖獗一时，但随着法西斯政权的崩溃，法西斯思想也随之烟消云散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，从“文明型国家”理论来看，台湾的地缘位置类似香港，属于不同文明之间的节点，这种节点要么成为不同文明之间的桥梁，要么成为不同文明对抗的堡垒。在这个意义上，大陆2020年颁布的《香港国安法》，釜底抽薪地制止了“港独”，这对祖国统一的启示就是：统一后的制度安排务必汲取香港回归后的教训，确保统一后的制度安排从一开始就杜绝台独势力和分裂势力的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，美国已经把伊拉克、阿富汗、利比亚、叙利亚、乌克兰等国家搞乱，无数生灵涂炭，无数山河破碎，现在又准备以“摧毁台湾”的“焦土政策”来遏制中国大陆的崛起。我认为我们两岸人民要团结起来制止这种局面的出现。坦率讲，只有一个“文明型国家”才可能允许“一国两制”这种具有高度包容性的制度安排，一般的民族国家是无法这样做的。我希望台湾方面——不管哪个政党执政，都尽早开始与大陆协商一种面向未来的、有利于国家统一的制度安排。如果台湾方面迟迟不接受“一国两制”方案，我个人认为我们可以适时提出自己的与时俱进的统一方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，这些年，台湾成了美国手中企图遏制中国崛起的一张“牌”，但我们应该通过坚定有力的行动，使美国手中的这张所谓的“牌”变成美国手中的烫手山芋。也就是说，美台势力每进行一次挑衅，我们促进祖国统一的大业就扎扎实实地向前推进一步乃至一大步，直至实现祖国的完全统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>