<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d21e3606d77fdbb25118c0733972c90</guid>
<title>“我们这里有个出名的老大爷，逢年过节就扬言要搞事”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_06_11_737614.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们也是巧妇难为无米之炊，有些问题就不是乡镇一级能解决的，只能靠哄。”年轻的乡镇干部小杨谈起这几年的信访工作，有着一肚子的苦水。“农村地权确认、历史问题错综复杂，又有各种新政策新变化，难啊。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
检察官阿柯对此也感同身受。2023年年初，他从大城市检察院抽调到基层处理信访积案，短短一年多，憔悴不少。他告诉我：“大多数上访者只是觉得受了委屈或不公平待遇，想要通过上访求一个公平对话或处理问题的机会，是合法合理合规的。闹访的，整个地区翻来覆去还是那几个人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿柯介绍，自己认真研究了相关案件卷宗，“判决合理合法合情，一点问题都没有”。最初阿柯也想以真心换真心，反复宣传解释谈心。“但后来才发现，解决诉求不是他的目的，信访变成了其谋求经济利益的一种途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年，乡镇的信访形势发生了一些变化。不少基层干部告诉我，信访工作已经成为了乡村基层治理绕不开的老大难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其特点主要外化为：信访件数量明显上升、信访矛头逐步针对乡镇政府、基层干部被上访“专业户”拿捏等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信访件数量上升&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇信访件数量增多，并不一定是坏事。“以前从乡镇到省上，可能下山到县城就要一整天。现在，从深山到省城一天就可以。”一名基层干部告诉我。一方面，精准扶贫实现了村村通路路通，便捷的公共交通极大缩短了个人时间和经济成本；另一方面，网络的便捷也让“12345”、政府网站留言板块、纪委监委网站在乡镇越发火热。不管是上访成本的降低，还是足不出户便可反映诉求，客观上变相倒逼地方政府加大了民生关怀，信访案件数量自然也水涨船高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/29/20240529092104474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;基层信访接待&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;信访矛头逐步转向乡镇政府&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，矛头开始逐渐改变，并非是一些人想象的乡镇政府是“土皇帝”或者“村霸”，鱼肉百姓致使大量群众“鸣冤叫屈”，基层信访件大多还是源自内部矛盾，多由利而起、因利而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，随着精准扶贫和乡村振兴投入农村的资源增多，乡民利益纠葛也越来越深。例如，某些地区的农村土地变得值钱了，土地确权领域的矛盾纠纷便一个接一个冒了出来。主要表现在宅基地纠纷、经济纠纷、土地纠纷、婚姻纠纷等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名基层干部介绍：“地权纠纷是最突出的。尤其是已经离开农村多年又回来的人，和老乡民冲突最多。比如当年为了躲避‘提留税’离开农村，现在看到农村红利又跑了回来。他们手上持着不同历史时期的土地承包证件或者乡镇政府的证明，而以前的证明都是手写甚至几次涂改过的信笺，有些还破破烂烂的，很难辨别真伪。再比如外嫁女，离婚后回乡要求重新分配，她的诉求确实又有最新的政策作支撑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
矛盾双方“公说公有理婆说婆有理”，且都笃信自己才是占理的一方，皆认为基层党委偏袒对方。同时，很多基层干部尤其外地村官既不了解当地的社会变迁，也未参透近几年出台的各种新政策，在调解时往往只能翻翻嘴皮子“动之以情”，常常收到反面效果。久而久之，矛盾双方的怨怼和矛头逐渐转向乡镇政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新情况不好解决，“老”问题也是重点信访积案中的一批“硬骨头”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，上世纪70年代时，村民王某因参加集体筑路工程致残。当年村组所隶属的人民公社与其商量后决定，今后王某的义务工和税费全免，村组代其积累工分，并一次性补偿7500元。但因当年集体经济资金有限，只补偿了1500元。王某出事几年后，该村隶属的人民公社取消，80年代被划到另一个乡，剩余的6000元多年未得到解决。前几年，王某多次上访，要求乡政府赔偿近30万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诸如此类的历史遗留问题，在农村逐年增多，处理遗留问题的人均花费也越来越高，以乡镇一级政府的财政力量及工作经费实在难以负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被“专业户”拿捏的基层干部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比上述乡镇信访工作的新情况，各种“京访”、“省访”、“闹访”、“缠访”，不仅是乡村基层内部的老生常谈，也令各级政府望而生畏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为群众口中著名“赖皮狗”，年逾80的赖某赴京非法上访十余次，战线长达二十余年。实际上，他所反映的问题经乡村镇多方走访查证，多次召开听证会和群众大会，证明其事实不成立。但十余年来，迫于信访考核压力也好，地方懒政不作为也罢，县乡政府长期“人民的矛盾用人民币解决”，以解决其生活困难或慰问为由，先后几次给予赖某各项补助近10万，并多次签订息诉罢访协议书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如赖某一般的“专业户”在各地皆有，他们拿捏着政府的“命门”，甚至恬不知耻的给周围人传授“攻略”。“我们这里有个出名的老大爷，逢年过节就扬言要搞事。要求‘要很大的领导和我谈话’，甚至要求动员和他多年没联系的亲友登门拜访。你问他有啥诉求，他自己都说不清了，却能一边拿着自己高血压、脑梗的病历暗示‘莫挨老子’，一边享受‘众星捧月’的感觉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此类“专家”，解决诉求已不是问题关键，信访变成了其谋求特殊利益的一种渠道。尤其在“两会”、“国庆”等关键时期，如果基层政府没把他们的要求当回事，那对方很可能直接赴省赴京。“有个是做生意的，他有时送货到省上或者北京，生意处理完后，就耀武扬威‘通知’县委两办，甚至指名要派出所某个民警或者镇上某个工作人员专门去接他。”而涉事乡镇必被上级骂得狗血淋头，还得马不停蹄地追赶那些得意洋洋的“钉子户”，好说歹说把人给劝回老家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不仅付出了高额的经济代价和宝贵人力，还不断助长这些巨婴和政府拉扯、讨价还价的气焰。”一名随时带着特殊通讯器，负责在省交通枢纽“拦截”信访“钉子户”的工作人员气恼地对我说，“有些事，不上称四两重，上称了一千斤。每年各地信访维稳花在‘驻防’、‘接回’和安抚钉子户上的钱，你很难想象究竟有多少。这不是惯得嘛！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“谋利型钉子户”通过死缠烂打获得“超国民待遇”的示范效应下，部分人也开始蠢蠢欲动。集体土地的承包、转让、回收，宅基地审批，政府对农村产业结构的调整甚至新修景区、水库等利民工程，有些人只要产生纠纷，便把矛头对准基层政府，把事尽量往上捅，以期获得更大的补偿。如此这般，近年部分乡镇流行起“会哭的孩子有奶吃”、“小闹小解决、大闹大解决”的“民间理念”也就不足为奇了，乡镇政府摊上的事也越来越多、越来越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
02
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题出在何处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许与乡村转型带来的利益细分和基层治理逻辑有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去，乡镇政府有一定的财政权、行政赋权和承接能力，加上乡镇群众之间联系紧密，亲缘关系盘根错节，发生矛盾时，通常能做到“小事不出村，大事不出乡”。即使遇到极个别当事人纠缠不清，基层政府也可依托“乡绅治村”的村治体系，请德高望重的长辈内部协调处理，或直接“用人民币解决”；甚至在特殊时期，部分还会依靠“乡村灰黑势力”的农村混混们摆平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在，“软硬皆施”的老门路行不通了。一方面，随着大数据越来越公开透明和纪委执纪的深入核查，不管是乡镇、民政低保办理还是乡村振兴的债券资金，基层政府用来“软化”上访户的“经费”日趋枯竭；另一方面，农村群众内部利益分化和“断亲”越发明显，已很难用政治和道德来弥合高度细化的各个群体。乡村扫黑除恶后法治化治理渐入佳境，部分乡政府曾经通过“村霸治村”的“硬拳头”来迫使“钉子户”息诉罢访也息鼓偃旗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd1f170ff57a1fc22b225bdfe6aebf09</guid>
<title>用美元计价比较中美经济？不，我们需要更立体的视角</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelPower/2024_06_11_737613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦克·鲍尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一次，一个六岁的孩子向我展示了一本令人恼火的书，名为《魔眼》。书中收集了一些如万花筒般的图像，我完全看不出来有什么意义。它们就像检测色盲程度的石原测试，或者乔治·秀拉（Georges Seurat，法国后印象派及新印象派画家，观察者网译注）的点彩画。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，那个全能的六岁小孩从中看到了怪物史莱克、达斯·维达以及托马斯小火车。最后，我终于通过眯眼斜视看清了这些图像。没错，书中确实出现了上述三位人物。真是一个惊人的发现！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的感受是，今天的全球经济有点类似那些《魔眼》书本上的图片。寻常的看待世界方式告诉我们，美国是今天世界上最大的经济体。我将这种视角称为透过“资本大气层（Atmosphere of Capital）”观察的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种方式基于市场汇率做比较，因此美国显然是世界上最大的经济体。然而，正如看《魔眼》图片的不同方式，还有一种更立体的视角来观察当今世界并衡量其经济数据统计指标：我将其称为透过“贸易大气层”（Atmosphere of Trade）的视角。这里使用的货币是购买力平价（purchasing power parity）。从这个角度来看，中国现在是世界上最大的经济体，在2016年左右超过了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/08/20240208172723505.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;462&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基于购买力平价统计的中美两国GDP历年变化 图自：世界银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我意识到许多南非读者仅仅在“资本大气层”中呼吸：这往往是他们的工作所要求的，他们的日常生活和经济福祉似乎也取决于此。我并不想要争辩这个“资本大气层”依然主导着全球金融圈的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，如果不从另一个角度（“贸易大气层”的角度）来观察世界，人们可能会看不清即将出现的新世界，并在那个时刻到来时毫无准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（顺便提一句，在我访问过的所有新兴市场国家中，只有阿根廷、黎巴嫩和津巴布韦比南非更迷信美元。但我们依然还有一段路要走；约翰内斯堡的租房市场还没有像布宜诺斯艾利斯、贝鲁特和哈拉雷那样以美元计价。当然，这份名单中并不包括那些已经“躺平”、彻底美元化的国家，比如厄瓜多尔、萨尔瓦多与巴拿马。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种视角会产生许多后果。在“资本大气层”中呼吸的人通常会恰如其分地首先提到美国公司的市值。2024年1月，美国在明晟全球指数（MSCI All Country World Index）中的权重上升到70%以上，而世界其它国家的权重加起来不到30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“资本大气层”视角的支持者来说，这是一个“赢得本局、本盘和本场比赛”的三合一观点：在他们看来，购买力平价不过是幻境中的金钱。考虑到“资本大气层”的二维视角，他们的观点是无法推翻的。更多证据包括，美国拥有全世界最大的军事预算和许多最富有的个人（就算埃隆·马斯克已经不再是全球首富！）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，所有这些衡量指标都是基于一个我们视作理所当然的方面：它们都是按美元计价的，体现了美元相对其它货币的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
了解美元估值的整个机制就能揭露美国的阿基琉斯之踵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，占世界人口4.2%的美国的经常账户赤字超过全球的50%。这笔赤字是通过大致相当的资本账户净流入来填补。结果呢？美元维持了其国际价值。但如果没有“全球储备货币”的特权，美元本应该大幅贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些流入美国的外国资本去了哪里？从美国财政部的国际资本流动报告系统（TICS）数据中捕捉到的长期趋势来看，它们绝大多数流入了美国的固定收益市场，而流入美国那知名股票市场的资本则少得多。就后者而言，在净长期趋势的基础上，结合偶尔出现的积极波动（比如2023年11月的情况），外国投资者对美国股市的热情自2014年以来始终在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没关系，过去15年来，美国不断膨胀的预算赤字提供了充裕的国库债券，供外国投资者存放他们多出来的现金。就这种“支票账户便利”而言，外国人对美国公共部门的偏爱程度似乎远远超过私营部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，美国的这些预算赤字已经膨胀到什么程度，他们留下的国债总额又是多少。请原谅笔者即将列举大量数据，但掌握其规模才至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023财年末（2023年9月），美国年度赤字占GDP之比为6.3%；美国2024财年第一季度（截至2023年12月）的赤字为5100亿美元，意味着本财年（2024年）的赤字占GDP比例可能上升到7.5%。自第二次世界大战以来，包括在和平时期，更不必说当前接近“充分就业”的情况下，美国政府也从未有过如此挥霍无度的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/02/08/20240208172913789.png&quot; width=&quot;538&quot; height=&quot;657&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国联邦债务历年统计 图自：美国财政部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年全球金融危机爆发以来的16年里，美国债务翻了两番，从8万亿美元暴增至超过34万亿美元。结果是，政府间债务（intragovernmental debt holdings）为7.1万亿美元（占总额的21%），而公众持有债务（DHBP）为27万亿美元（占比79%）。在后者当中，外国人持有债务为7.6万亿美元（占总额的22%、公众持有债务的28%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的预算赤字规模如此庞大，以至于在2023年，美国以占全世界4.2%的人口，产生了全世界42%以上的预算赤字。另一个全球范围的统计指标是，美国拥有全世界34%的已发行主权债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国的公众持有债务占GDP比例为98%。根据美国国会预算办公室的最新预测，到2030年，这个比例将上升至110%。该机构还预测，2030年美国的名义GDP将是35.5万亿美元，意味着2030年的总债务负担将达到39万亿美元，在今天34万亿美元的基础上，未来每年都会新增1万亿美元的债务。这些国会预算办公室的预测（2023年6月做出）已经是自欺欺人了：去年美国的赤字为1.7万亿美元，今年已经奔着2万亿美元去了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a87d6938c54db105bda8d00303e7affd</guid>
<title>当西方人对中国说“我蛮夷也”，他们心里在想什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_06_11_737604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期观察者网发布了姜维公先生的《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangweigong/2024_05_13_734600.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“东洋史观”“内亚史观”“新清史观”……为什么要坚决抵制国外错误史观？&lt;/a&gt;》，拜读之后非常受益，解除了个人的很多困惑，随之发生了一些感想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我的观察，现代西方打造了一套庞大且完整的世界史观——历史叙事与意识形态建构融为一体，其中欧亚大陆史观是非常重要的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那套史观是一套通俗版本的历史，内容简单粗暴（以下简称“俗版西史”），似乎从没有历史系的严肃学者赤裸裸加以阐述的专著，也没有专业历史学者用学术专著阐述其中的零件——例如下面将要介绍的“中国人与野蛮人、野人”三元划分、“中国人与野蛮人”二元对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，玄妙的是，在西方，俗版西史却是“最为真实的历史”，是一切历史之“母”，成了知识分子们的“基础知识”，成了他们思考世界的“前提”。那套史观是如此之“自然”，如此之“真实不虚”，如此之为“世界本相”，以至于历史学家们会在分析与写作中“自然地”以之为原则。实际情况是，没有西方学者肯用专著明白地把那套史观讲述一遍，但却在笔下随时这儿那儿地流露出来，以致我们不得不像侦探一样，在各路作者的行文里追寻蛛丝马迹，把那套史观拼凑出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在西方的历史学里，藏着一套具体历史之下的“原则性历史”，或者说“历史原则”，也许可以称为“元叙事”。在相当多的学者的作品里，表面讲述一国一地一时段的历史，严谨地遵循学术规范，但下面却藏着那套“原则性历史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那套史观有异乎寻常的溢出效应，越是在严肃的史学界之外，越有权威性，成了各路精英的“知识基础”，类似“二加二等于四”，是思想的前提。在十九世纪直到今天的国际政治中，该套史观是帝国主义者的趁手工具之一，在西方以外的世界，譬如中东，也成为“真实的历史”，成了知识分子们的“基础知识”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人与野蛮人二元对立&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姜维公先生文章指出，西方史学界“将‘游牧－农耕’‘内亚（内陆亚洲）—汉地’异化为‘永恒的对立’”，为我们忽视的是，在俗版西史里，上述对立与另一项对立联通——中国人与野蛮人的二元对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现代西方，barbarian是一项重要概念，我们轻快地对译为“蛮夷”，是犯了严重错误。我们还误以为，关于barbarians，只设定了一种对立，即文明与野蛮/文明人与野蛮人的对立。殊不知，在西方现代文化里，同时至少存在着另外一对对立，那就是中国人与野蛮人的二元对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/05/23/20240523104204552.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长城在西方视角中被视为“野蛮人”和中国的屏障（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗版西史把人类设定为三种人：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是savage，即所谓不开化的人群。最近，以色列人就把巴勒斯坦人定义为savage，由此为他们的行为建立合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外则是barbarian，这一类人群以游牧民族为主，相对于中国人，他们野蛮落后，但他们勇敢，富于冒险精神，是上帝设定的征服者，就因为他们永远敢征服，人类才能有历史，文明才能进步。因此，野蛮人是世界历史的真正创造者，也是唯一的创造者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一类是中国人。相对于另两类人，中国人永恒地拥有优势，他们先是拥有了一个不朽的帝国，帝国里雨后春笋一样地长出了文明。于是乎，早在其他许多文明还在孕育当中的时候，中国人就“duang”地一下拥有了各种先进东西，丝绸，冰淇淋，造纸术，足球，丝绸之路，等等。在中国内部，中国人分为两类，一类类似贱民或者首陀罗，是些人形工蚁，勤劳，灵巧，麻木，贫穷，驯顺；一类类似婆罗门，不过他们比印度的婆罗门可厉害多了，在他们眼里，中国皇帝位于全宇宙的中心、人类金字塔的顶点，其他国度的统治者甚至不配来朝觐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他们眼中，中国人深知自家的独特优势，因此对其他民族充满种族主义的蔑视，是重度种族主义者，欧洲白人的种族主义相比之下都不值一提。出于蔑视，也出于自私，中国的统治者拒绝与其他群体分享其文明，于是闭关锁国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/23/20240523105401602.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国画师笔下的清朝宫廷（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是啊，野蛮人出于健康的、朴实的冲动——那是创造世界历史的动力啊——就是要冲入中国，变成中国人，拥有中国的财富与文明，让自己也文明化。既然他们是世界征服者，那么他们当然就特别善于战争，懂得如何作战，在勇气上，以及战争技巧上，对中国人都有绝对优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上述俗版西史里涉及到中国的部分——我称之为“中央王国论”——是欧洲白人种族主义观念的衍生品，是针对中国人极其严重的种族歧视。奇异的是，在西方内部，针对“野人”的歧视不断遭到批判，人们不断反省，由此树立了近年的“政治正确”。但那套为中国人单独打造的种族主义歧视却没有得到反省，相反，成了无数优秀智者思考世界的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;老乡见老乡，两眼泪汪汪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“中国人-野蛮人-野人”的三元设置下，西方人把自己打造成了“薛定谔的西方人”，面对野人的时候，他们是文明人；面对中国人的时候，他们就成了野蛮人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方文明内部，流派众多，观点缤纷，关于中国人是不是野蛮人或者野人，也是有争论的。结果就形成了一种奇观，越是试图摆脱西方中心主义的人士就越掉进“西方人面对中国人是野蛮人”的思维陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
霍布斯鲍姆是严肃的左派历史学家，然而，在《帝国的年代》里，他雄辩地反问：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“从某种意义上说，在一个唯有军事力量与军事技术作数的年代，那些传统的非西方社会的价值观越来越无法维持其存续。以帝国（帝制）的北京之精巧（实际意思是中国人的懦弱与狡诈），可阻止得了西方野蛮人非止一次的焚烧和掠夺圆明园？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一句话就提出了历史大命题，开辟了意识形态的战场：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1840年以来，欧美列强对清朝，是西方现代化进程中的、资本主义催生的帝国主义与殖民主义侵略并掠夺落后文明、落后民族，还是“又”一群野蛮人进攻不朽的、作为文明本体的中华帝国？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的开明人士们异口同声地回答，是后者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那句话还把我们拉进了非常可笑的辩论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就因为有仓皇出逃的西太后存在，所以日不落帝国的统治者维多利亚女皇就是野蛮人，是这样的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人回答：是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯坦福大学历史学和古典学系教授伊恩·莫里斯在2010年出版了一本奇书《西方将主宰多久》，全书第一节为“艾伯特亲王在北京”，其中的荒唐假设牵扯了我们的注意力，以致忽视其中的一项情节：维多利亚女王接受了清朝赏赐的“属于野蛮人的帽子和长袍”，而艾伯特亲王长期幽居北京，从外表到灵魂都变成了“中国人”。——竟有西方人替辫子翻案，假如家祭时把这么个事儿报告给晚清的先烈们，真不知他们会是什么反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/23/20240523105646466.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;维多利亚女王和她的丈夫阿尔伯特亲王（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，基辛格博士在其回忆录《白宫岁月》里讲述震惊世界的“破冰之行”时，时不时的自嘲又自艾自怜地讲道，在中方眼里，他们美方不过是“又一群野蛮人”。真正难以置信的是，这种论调在几十年后的著作里仍然得到响应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞·达利欧先生是桥水基金的创始人，对当代世界有着敏锐的观察与思考，其见解博得了人们的重视。然而，这样一位充满洞见的人士，2021年，在其《原则：对应变化中的世界秩序》一书里发表了如此的看法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“孤立（应该就是指闭关锁国，也就是不对外征服），以及儒家文化将学者身份超越在商业、技术和军事力量之上，其如此的影响，导致它（中国）在商业、技术和军事上的竞争力弱，从而导致它遭到更强有力的‘野蛮人们’的打击，或者落后于后者——诸如，蒙古人，鸦片战争中的外国强国，以及在毛的孤立时期的世界其余部分。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这应该能算一条有力的证据，证明在一部分西方优秀人士的观念里，中国人与野蛮人的永恒二元对立是打不破的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09cb31cd5205900ae9f1de77ae17240e</guid>
<title>马克龙能让法兰西再次伟大吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_06_11_737603.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;“我不能假装今天什么事都没有发生，我决定让选民自己作出选择……因此，我今晚将解散国民议会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙在6月9日宣布了这一突发性消息，目标直指在欧洲议会选举中强势崛起的极右翼政党。10日，他再次发声，“我相信法国人民有能力为自己和子孙后代做出正确的选择。我唯一的抱负就是为我深爱的祖国做出贡献。”国民议会选举第一轮投票将在6月30日举行，第二轮投票将在7月7日举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五年一次的欧洲议会选举于当地时间6日至9日举行，法国选民将投票选出81名代表法国的欧洲议会议员，席位数仅次于德国的96席。但据法媒公布的最新出口民调显示，极右翼政党国民联盟获得约31.5%的选票，在法国各政党中位居第一，而马克龙领导的执政党复兴党遭遇惨败，得票率仅为14.6%，位居第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，马克龙的复兴党在法国国民议会拥有169个议席，国民联盟拥有88个议席。但令法国社会感到不安的是，马克龙此举正值距离巴黎奥运会倒计时不到50天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让外界不少观察人士认为，这是马克龙的一次“政治豪赌”。一直将拿破仑、戴高乐视为偶像的马克龙，能实现自己的政治理想吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/06/11/20240611075110113.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;法国总统马克龙发表讲话，宣布解散国民议会（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声称“北约是脑死亡”，警告“欧洲可能会消亡”，提议“向乌克兰派兵”，还要在欧洲掀起“一场哥白尼革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，法国总统马克龙可谓是语不惊人死不休。“欧洲主权”，几乎成了他挂在嘴边的词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“欧洲从俄罗斯购买能源和化肥，将生产外包给中国，并将安全事务委托给美国的日子一去不复返了，”马克龙宣称。他指出，过去几年欧洲已经采取了积极的措施，但“我们还没有形成规模”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年9月，马克龙上任之初在索邦大学发表的一场演讲中，首次提出了“欧洲主权”这一概念。彼时，虽然已经有了英国脱欧和特朗普当选的冲击，但这一想法仍然显得十分超前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7年后，历史潮流似乎终于赶上了他的预言。欧洲经历了地缘政治的觉醒，关于欧洲共同防务的讨论，已经从“是否”转向“如何”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马克龙是少数几个对国家和欧洲防务与安全具有战略眼光的国家领导人之一。其余的人只考虑狭隘的国家利益，或者陷入否认阶段。”《新鹿特丹商报》欧洲事务记者卡罗琳·德·格鲁伊特评价道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙是否当得起如此评价呢？在全球秩序加速演变的当下，这位法国领导人能够成为新的拿破仑和戴高乐吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;成年人的童话？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，有必要追溯马克龙的过往。对于这位年仅46岁的总统而言，这倒是不难做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于马克龙奇迹般的崛起，相关著述已经汗牛充栋，其中不少已近似“童话”：毕竟，一个39岁的人第一次参加竞选就成为了法国总统，已经超越了童话的范畴。马克龙在传记中的自我介绍，也充满了童话的味道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
我上过国家行政学院，我是财政监察员，我曾在一家商务银行工作，之后，我为弗朗索瓦·奥朗德2012年的总统竞选活动工作，两年多的时间里，我在他手下担任爱丽舍宫总统府的副秘书长。我当过经济、工业和数字事务部部长，干得很起劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上为正式履历，但我的生活也有其他内容。我38年前生于亚眠。我跟弟弟和妹妹由父母养大，他们俩都是公共服务系统的医生。我跟外祖母关系极为亲密，她是个中学校长，最近才逝世。如果说我的政治思考和政治行为只有一个根源的话，那就是她。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
简言而之，马克龙“出生在一个外省城镇，出生在一个与记者、政治家或银行家世界毫无关系的家庭”，“我非常自豪地说，我是工人阶级和中产阶级的候选人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中产阶级的子弟进入爱丽舍宫”，这个故事听起来确实很浪漫，比“一个神经科医生的儿子上私立学校，在投资银行工作一段时间后竞选公职”的故事要浪漫得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/03/20240603135702978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;学生时期的马克龙，还留有文艺青年的影子（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年12月21日，埃马纽埃尔·马克龙出生在亚眠，是家里三个孩子中的老大。他的童年绝对称得上幸福，有钢琴课、滑雪假期和出国旅行。作为一名有天赋的学生，马克龙16岁时就凭其法语技能获得了国家级奖项。然后就是尽人皆知的桥段：1992年，他爱上了自己班上同学的母亲，他的法语和戏剧老师布丽吉特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚眠这座当时仅有13万人口的城市，这段关系的影响再怎么夸大也不为过。布丽吉特一家拥有城里最著名的面包店，马克龙的父母则是医生，他们都认识对方。父母的应对办法是把马克龙送去巴黎念书，希望距离能够结束这一切。但我们都知道，他们的努力失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“埃马纽埃尔·马克龙还未成年，就与家人和家乡决裂了。他和布丽吉特独立面对全世界。这仍然是一个坚不可摧的联盟。法国现任总统没有多少好朋友或知己：布丽吉特对他来说已经足够了。没有布丽吉特，就无法理解马克龙。”多年后，《巴黎人报》评论道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法国首都，马克龙进入名校亨利四世高中继续学业，之后进入巴黎政治学院，在楠泰尔大学攻读政治哲学学位，并进入法国公共服务领域的最高培训机构——国家行政学院学习。总而言之，他接受了法国最顶级的精英教育，唯一的挫折就是未能考入巴黎高等师范学院——不是一次，而是连续两次名落孙山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国家行政学院毕业后，马克龙加入了法国著名的财政监察队伍。2007年，30岁的他受邀加入雅克·阿塔利领导的委员会，该委员会负责就如何“促进法国经济增长”直接向总统提出建议。通过阿塔利，马克龙接近了法国社会党和弗朗索瓦·奥朗德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年，马克龙辞去公职，加入罗斯柴尔德集团成为一名投资银行家，在大宗交易谈判（2012年，他为雀巢以120亿美元收购辉瑞相关业务一事提供了咨询）中赚得盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是为马克龙歌功颂德的官方传记，也不得不承认：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
人们尤其还看到了可能会令人扫兴的事：金色的青春年华，私立中学，财政监察员，罗斯柴尔德，在史无前例的短时间里赢得的几百万，跟金钱及金钱势力打交道的这一永恒的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
积累了足够的财富之后，马克龙杀回政界。2012年5月，新当选总统的奥朗德邀请马克龙加入他在爱丽舍宫的幕僚团队，先是担任副幕僚长，2014年提拔他为经济部长，当时马克龙年仅37岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/03/20240603135846120.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2017年5月，马克龙与奥朗德完成交接，正式就任总统。（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这个年轻人确实天赋异禀。他“是个诱惑者”，几乎能迷倒任何人。他睡得很少，记忆力超群，工作能力几乎无限。马克龙担任经济部长时的法国总理曼纽埃尔·瓦尔斯说：“我们谈论的是一个非常非常杰出的人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔斯后来成为巴塞罗那的市议员（他拥有西班牙-法国双重国籍），是马克龙在爱丽舍内部策划的宏大阴谋的受害者之一。总理与经济部长发生了激烈的冲突，前者不遗余力地劝说奥朗德将马克龙赶出爱丽舍宫，但没有用——奥朗德将马克龙视为“养子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济部长，这位前银行家制定了一系列放松管制的措施（绰号“马克龙法”）来“解锁法国经济”，但经过大约200小时的议会辩论，政府最终靠着援引一个很少使用的条款、在不允许立法者投票的情况下才强行使其通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过马克龙对此并不介意；他的主要精力放在了“8小时之外”。马克龙利用经济部的所有资源来编织一个密集的关系网，他几乎每天都会置酒高会，短短8个月里，马克龙就在于部长官邸举行的晚宴上花费了12万欧元。有时，他一晚上会举行两场晚宴，来宾各不相同。在他最喜欢的小餐馆里可能还会有第三场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年4月，他创建了“共和国前进！”运动，并向奥朗德一再保证，这是一个旨在支持他连任的政治俱乐部。用奥朗德自己的话说，当他的门徒“有条不紊的背叛”最终暴露时，一切已经太晚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4个月后，2016年8月30日，雄心勃勃的年轻经济部长递交了辞呈。后来奥朗德承认，马克龙的背叛对他而言就是“布鲁图刺向凯撒的那一刀”。马克龙的传记作者，则将背叛“政治养父”的传主比作俄狄浦斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年12月，奥朗德宣布放弃竞选连任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>