<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>908e65e517824a5c0a2efb634943c803</guid>
<title>在华盛顿，缺少一个像发改委这样的规划部门</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2021_07_12_598013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;吴晓求｜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;中国人民大学副校长、金融与证券研究所所长，金融学一级教授， 教育部长江学者特聘教授（2007）。主要社会学术职务：全国金融专业 学位研究生教育指导委员会第一副主任委员、全国金融学教学指导委员 会（本科）副主任、国务院学位委员会应用经济学科评议组成员、中国 教育发展战略学会高等教育专业委员会理事长等。在《中国社会科学》 《经济研究》等重要学术期刊发表论文百余篇，出版《金融危机启示录》 《中国资本市场制度变革研究》《中国金融监管改革：现实动因与理论逻 辑》等多部著作。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sacks）｜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;font-family:KaiTi_GB2312;&quot;&gt;著名全球发展问题专家，哥伦比亚大学经济学教授，哈佛大学国际 研究中心主任，联合国原秘书长安南的高级顾问，“休克疗法”之父。曾 连续两年被《时代》杂志评为“世界百名最有影响的人物”之一，并被 《纽约时报》称为“世界上最重要的经济学家”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰弗里·萨克斯、吴晓求】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中美在可持续发展上面临的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杰弗里·萨克斯：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济发展的过程当中，我们要实现经济增长、社会公正以及环境优美。这三个元素之间的平衡是最大的挑战，是所有国家所共同面临的挑战。中国和美国在发展过程当中所遇到的困难和问题有很多相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在过去40多年中取得了长足的经济发展，巨大的经济成就带来了中国经济的繁荣，如今中国已经成为世界第二大经济体。就经济规模来说，按照购买力平价（PPP）计算，中国经济总量在五年之前就已经超过了美国。但是和美国一样，中国现在也面对着两大重要挑战。其中一个挑战就是收入不平衡。有一些数据，比如基尼指数就反映了一点，在美国也有类似的情况。如何保证经济的发展是公平的，能够惠及全国所有人，这是有待应对的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二大挑战是和环境相关的，因为中国经济的发展对环境造成了一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，情况非常类似。美国算是一个富裕的国家，但不平等现象也尤其突出。社会底层的人都饱受疾病之苦，生活得不到保障，面临巨大的社会压力，甚至平均寿命都比较低。与此同时，美国又面临非常严重的环境污染问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2019/12/12/20191212145340780.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普宣布美国退出巴黎气候协定&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中美两国在面临的挑战上有很多相似之处。从这个角度来说，中美双方可以实现互学互鉴，但到目前为止，还没有看到一个可以明显借鉴的模式。我们必须要找到新的发展模式，找到新的发展理念，没有办法照搬某一个国家的经验，没有一个现成的方案可以套用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，现在需要面对的一个问题是一个什么样的经济发展模式适合可持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，我认为，中国和美国都需要进行创新发明，要找到一种新的经济发展模式，走上可持续发展的道路。而这种模式历史书上没有，教科书上没有，需要我们另辟蹊径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美都首先需要能源转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，我们需要一种既有市场也有政府的经济模式。一定程度上需要市场经济作为驱动，但政府也要发挥自己的作用。中国已经是这样一种模式了，所以，中国在这方面有了一定的优势，但也需要做出一些重大调整才能够让政府和市场更好地发挥自己的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，可持续发展要求很多的结构调整、结构转型。实现能源结构的转型最重要。原因在于，中国现在所有的能源结构是以煤作为主导的，但这种模式造成了严重的环境污染，所以，中国必须要实现能源结构的重大转型，而且速度要快、步幅要大，只有这样才能保证环境的健康和安全，真正应对气候变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源转型要求减少煤、天然气等化石燃料的使用，更多地使用新能源，包括水利、核能、太阳能、风能，以及其他 不会造成环境污染的一次能源。但问题就在于如何实现这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，对煤炭的依赖程度没有那么高，但我们对化石燃料的依赖程度比较高，我们的空气污染没有中国这么严重，但二氧化碳的排放量也不低。所以，我们两国的经济都需要重大的结构调整，实现真正的能源转型。怎样才能够实现呢？在我看来，一定要政府和企业都发挥自己的作用，政府一定要搭台，比如规划阶段就要为能源转型设立框架，与此同时，企业也一定要以创新的方式提供低成本的太阳能、风能等可持续能源作为基础解决方案，也就是说公共部门和私人部门要各司其职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的规划非常有效，这点美国有劣势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们需要进行长期的规划才行。其实中国的规划一直都是非常有效的，而且大家也已经知道，中国正在制定“十四五” 规划。但规划制定只是以5年作为周期的，而整个能源转型 是可能涉及未来20-30年的长久大计。所以，我们在整个机制层面需要考虑什么样的机制框架才能够真正带来结构性的转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国并没有非常完善的全国层面的规划程序。在华盛顿，美国的联邦政府并没有一个像中国的发改委这样的规划部门。如果说华盛顿在做什么规划的话，肯定会有人提出质疑，会觉得这种做法是不对的。但我们需要调整美国人民的心态，告诉他们，实现可持续的发展，需要具有前瞻性的规划。而美国人的一个劣势、弱点就是，他们都有点理想主义，认为政府就不应该做任何的规划。实际上没有这种规划的话，我们不可能为结构转型做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2019/12/12/20191212151441176.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴晓求：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的改革是有目标、有计划的渐进式改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立这70年中，前30年我们走的是计划经济的道路，中国共产党建立新中国之后的确有个如何建设这个国家的重要任务，我们当时对搞经济建设不太有经验，学习了苏联一整套做法。前30年我们实际上是探索。后40年，我们进行了市场化改革的推进。前30年也还是有可圈可点的地方，包括一些重大工程，起到了非常重要的作用，奠定了中国现代工业的初步基础。不过，我们没有遵循经济的规律，30年了，人民的生活还没得到应有的改善，温饱问题还没有解决，那么说明经济体制是有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小平同志说“贫穷不是社会主义”，我们首先要把老百姓的生活问题解决好。所以，如何解决温饱问题成为当时那代领导人的最重要的任务。小平同志领导我们进行了市场化的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的经济改革必须坚持社会主义方向，在此前提下，一是要坚持市场化改革，其核心就是如何正确处理政府和市场的关系。重视民营经济的发展，实际就是在朝着市场化方向推进。这个方向始终是没有变的。二是要坚持开放政策。中国的开放是渐进式的开放，中国的改革也是渐进式的改革。改革有两条途径：一是“休克疗法”，就是杰弗里·萨克斯教授所确立的，有它的意义；二是渐进式的改革。我们走的是渐进式改革的道路。开放也是改革。对外开放是中国经济成功的秘诀之一。开放让我们向发达国家学习，加快了发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa06bd102ba36b509365ae11547fa976</guid>
<title>美国心里清楚：台湾“保不住”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_07_12_598001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月6日亚洲协会的讨论会上，美国国家安全委员会印太政策协调主管坎贝尔被问及：美国对台湾秀多少爱便会是太多的爱？（how much love is too much）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“太多的爱”是英文语境里一个有意思的说法，这是说爱得过头了，会适得其反，害了对方；也可以是卷入太深，以至于伤了自己。坎布尔是国家安全顾问沙利文的高级下属，但他才实际上是美中关系的主管。这个位置说是印太，其实全身写满的是“中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坎布尔是资深亚太和中国专家，曾任奥巴马时代的东亚和太平洋事务助理国务卿。亚洲协会是美国的重要智库，澳大利亚前总理陆克文和坎贝尔的继任丹•拉瑟儿就是负责人，也是这次讨论会的主要提问人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登一上台，就下令对中国政策进行全面评估，估计坎贝尔就是负责人。拜登在二月就说到，评估已经大体成型，七月应该完成，现在就是这个时候了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的对华基本政策是拉拢盟国一起对付中国，避免对抗，以极端竞争为主线，但不排除在有利的地方合作。部分由于这个主题，部分由于中国政策评估尚未最后完成，拜登政府初期大体延续了特朗普的中国政策，不管是在关税、技术和人员交流、南海和台海航行自由、美台政治军事合作等方面都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国政策评估不是走过场，坎贝尔实际上是在宣示审定后的拜登中国政策。在大选时，拜登实行的是少说少错策略，取得了大选的成功，但这也使得拜登的中国政策一直保持模糊化，尤其是在关键的“一个中国”问题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/10/20210710134505555.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国国家安全委员会印太政策协调主管坎贝尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月6日的亚洲协会讨论会上，坎贝尔明确表示，美国坚持“一个中国”，反对台湾独立，但支持美台发展牢固的非官方关系。坎贝尔还多次明确表示：他要非常小心地回答有关台湾的问题，因为美国“完全认识并了解这个问题的敏感性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，这是“有限清晰下的战略模糊”，而且不是权宜之计或者敷衍之词，是深思熟虑的宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国虽然有两党政治的问题，但在国家安全大政上是有一定延续性的。改变方向的主要原因是因为老路走不通了，而不是两党的政治偏向，或者政治领导人的个性。特朗普的“醉拳”有任性的因素，更多的是过去美国对华策略已经走入死胡同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一拳不顶用，就来两拳”，在特朗普时代后期，美国台湾政策需要战略清晰的喧嚣越来越高，但多的是意识形态为出发点的宣泄，从美国国家安全和国家利益出发的研究则反对战略清晰，因为解放军的对台策略是以美国军事介入为基点的，战略清晰不改变中国的战略计算，反而大大增加了美国被台湾拖入不想要的战争中的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对战略模糊的观点也很明确：既然模糊的美国军事介入威胁已经不足以威慑解放军的攻台计划，美国只有放开手脚，武力援助甚至直接驻军才可能保证解放军不至于轻易拿下台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是清晰还是模糊，核心都在于保住台湾。但对于美国来说，战略模糊还是战略清晰实际上已经不重要了，结局是一样的，只是途径不同而已：台湾保不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略模糊的困局在于解放军根本不理会美军介入的危险。战略清晰的困局在于武装台湾已经没用了，美军介入也是自取其辱。既然如此，美国的战略基点只能是尽可能保持战略主动，而不是被台湾议题带入死角。“有限清晰的战略模糊”正是这样保持最大灵活性的选择，这样“没有原则的原则”可能成为未来美国台湾政策的主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这不等于美军会放弃介入，只是美军介入的重点可能不再在于保住台湾，而在于消耗解放军的实力。这倒有点解放军运动战的意思了：不纠结于一城一地的得失，不纠结于坛坛罐罐，以消灭有生力量为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，几年前美国战略界就在研究退守第二岛链的问题了。这只是松散的防线，但也是远离中国本土的战场，中国的主场优势基本消失，美国的远洋优势得以充分发挥。必须说，对中国而言，第一岛链和第二岛链之间的作战是比第一岛链之内难打得多的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对收复台湾之外的第一岛链没有诉求。在理想情况下，解放台湾后就可以结束战争。如果日本、菲律宾执意要主动介入，或者向美军提供基地，解放台湾的战争只有扩大到相关地区，别无选择。但占领日本或者菲律宾从来不是目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，战争一旦开始，就未必能如愿结束，除非对手投降或者停战。台军不够打，台海战争的对手不是台军，而是美军。美军介入即使造成解放军的暂时挫败，也不可能迫使解放军放弃进攻台湾。同样，解放军即使占领了台湾，美军未必会就此休战，有可能在广阔的太平洋上继续与中国的战争。比如说，依托日本和菲律宾，更有夏威夷、关岛、南太平洋岛屿、澳大利亚。中国远程火力能发动强有力的打击，但不至于迫使美国、日本、澳大利亚退出战争，菲律宾等则是身不由己的。在遥远大洋（包括印度洋）上拦截中国和中立国往来中国的海运更是美国擅长的，损害中国的长期经济利益和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样远离中国本土的持久战是符合美国利益的，但对于那些被放弃的地方和坛坛罐罐，就是破碎的家园。这是大国相争时前沿地带的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本很明白这一点，也很担心这一点。台湾是日本的门户，失去台湾的掩护，日本就在中国面前裸奔了。从缓冲区理论出发，日本迫切需要把台湾变成缓冲区，最好把战争局限在台湾。美国如果放弃死守台湾，日本就成为最前线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难怪近来日本高官接连挑战“一中”底线。6月28日，日本防卫省副相中山泰秀在美国哈德逊研究所的讨论会中指出，中国与俄罗斯的合作所构成的威胁与日俱增，有必要对北京向台湾的施压“觉醒”，保护“台湾这个民主国家”。中山泰秀说台湾“不是朋友，是兄弟，是家人”。他还公开质疑“一个中国”政策，“这是对的吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中山泰秀讲话一周前，日本防卫相岸信夫也在彭博社的谈话中说到，台湾的和平与稳定与日本直接相关，日本正在密切关注中国大陆和台湾的关系，以及中国大陆的军事活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本自卫队前统合幕僚长（相当于总参谋长）河野克俊7月7日在名古屋参加“正论恳话会”时，以“日本的安全保障与今后的课题”为题发表谈话，认为日本站在和平与安全的最前线，在台海“有事”时，支援台湾符合日本的国家利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3934ca03692d7f0917df33cba9611834</guid>
<title>村主任：这一幕，让我每晚都会被噩梦惊醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_07_12_598000.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年6月27日晚，阿坝藏族羌族自治州的曾达乡突降暴雨，22时45分左右，特大山洪泥石流袭击了沿途村庄。此次山洪泥石流主流长达10公里，支流扩散弥漫共计50公里，泥石流总体方量则根本无法估计……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409110719746.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;452&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“6.27”特大山洪泥石流鸟瞰图  受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我前脚跑到山上去，后脚一块大石头就滚下来把我家房子给打穿了，洪水直接从大洞中灌了出来！当时我人都吓傻了。”回忆起当天晚上的情形，村民胡秀珍后怕不已，当时她想先抢救财物再去避难，多亏邻居及时把她拉走，他们全家才幸免于难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到山洪爆发的1个半小时前。晚21时3分，家住在半山腰、坛罐窑村3组村民钟世军，听到隆古沟中水石撞击发出巨响。因为每年汛期乡党委频繁的防灾救灾宣传与演练，钟世军提高了警惕、立即出门查看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天上下着小雨，他跑到河边观察，发现水位在急速上涨，河水裹挟着淤泥、石块滚滚而下。意识到情况不妙，钟世军赶紧给下游海子坪村的村民梁兴科打电话，“洪水马上要到你那里来了，你们赶紧跑哦！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9点10分，梁兴科一边撤离一边给村主任、地灾监测员盛友强打电话，盛友强接到电话后，立即通过微信群将情况汇报至曾达乡政府和各村地质监测员，并逐户给村民打电话核实撤离情况。在乡政府的组织下，深夜的乡村沸腾了起来，村干部、扶贫干部、基层党员们冒雨入户排查、疏导群众避险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21时30分左右，尖锐的防洪警报声划破曾达乡的夜空，在这个小乡村中久久回荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“太惊险了，感觉像是在和洪水赛跑！”雨势渐渐大了起来，盛友强的手机没电自动关机了，担心村寨上方40多户群众或因信号问题没接到撤离通知，他便独自驱车往山上赶去。车仅仅开出几百米，盛友强隐约听见山上有叫喊声，他定睛一看，发现一些群众站在山腰上，正向他挥舞着双手叫喊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“山洪下来了！别去！”听到村民的呼喊，盛友强赶紧掉头往回开，他将车“甩入“路边的院坝里，动作灵敏地攀爬上高地。爬上高地不过几分钟，盛友强停靠在路边的皮卡车便被汹涌的洪水卷走吞噬、没了踪影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“好险啊，差点连人带车报销了！”回忆起当时的场景，盛友强依旧惊魂未定。他告诉我，此后的一个多月，他每晚都会被噩梦惊醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409111034871.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;549&quot; height=&quot;729&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被山洪泥石流砸扁的汽车 受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大难当头，盛文强并非唯一一个不顾自身安危、驱车逆行的共产党员。9点40分，山洪泥石流已经从倪家坪冲到了坛罐窑村。曾达乡副乡长、专武部长罗琳杰在响彻云霄的警报声中，也驾驶着车辆向海子坪村深处奔去，沿途引导群众撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当车已无法行进时，他弃车跑到海子坪村的山坡上——村干部们已带领海子坪的群众聚集在这里。在得知91岁的五保户王文珍婆婆还困在家中时，罗琳杰、安宗华、石强、刘志强四人立即组成小分队前去营救。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当四人抵达老人家时，洪水已经袭来，电杆倒塌 、伸手不见五指，房倒路毁、前路未卜。四人接力，搀扶、背着老人，争分夺秒地将王文珍转移至安全地带。在确认海子坪村群众全部安全后，罗琳杰掏出手机想联系外界，才发现信号早已中断。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/09/20210409111328863.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;罗琳杰一行抵达王文珍家时  受访者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚最惊险的一幕，发生在唐孝东带领200多位村民撤离的途中。接到通知的金川县县委常委、曾达乡第一书记唐孝东，当时正带着村民按照避险方案前往避难点。撤离途中，他敏锐地发现有些河道出现了断流，小股洪水正从村民房屋间隙中流出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借平日累积的经验，他推测山洪从隆古沟到达曾达村时忽然改道了，且一定出现了短暂的堰塞湖现象。“更大的洪水要来了!”唐孝东吓得一个哆嗦，强迫自己镇定下来，赶紧带着村民原路返回并改道绕行至1公里外的安全地带，顺利躲过了变幻莫测的山洪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事后的调研资料得知，当晚的泥石流主要是由曾达乡的隆古沟、安罗沟和双海子沟3条支流汇聚而成，拦河坝挡住了安罗沟和双海子沟部分洪水导致山洪变道，最终洪水途径倪家坪、坛罐窑、海子坪和曾达村汇入大渡河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深夜突发灾情，曾达乡预警机制高效运转、快速反应，政府工作人员、地灾监测员、村干部们通过打电话、逐户走访、拉警报的方式把险情提前传递到每一个村民家中，并通过精准的判断及时避险救援，使得全乡820名群众得到了妥善安置，创造出特大山洪泥石流中“零伤亡”的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管自己的家被灌满了淤泥，曾达村1组村民傅应华却笑了，“人没事就好！在这里住了70年，从没见过这么大的泥石流。那天晚上，我们村200多个村民手拉手一起跑，最后一个都没有受伤。太了不起了！”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>405c92eba615a35656f7d42920fe9f75</guid>
<title>“同世界上一切进步力量携手前进”，对中国外交意味着什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/likaisheng/2021_07_12_597996.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李开盛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月1日，习近平总书记在庆祝中国共产党成立一百周年上的讲话中指出：“中国共产党关注人类前途命运，同世界上一切进步力量携手前进，中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者！”这是习近平总书记公开发表的讲话中第一次出现“进步力量”这一概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，美国拉帮结派强加战略竞争、所谓新型冷战凝云比过往任何时候都要密集，“进步力量”概念的提出具有重要意义。如何利用好、团结好当前世界中的进步力量，是当前中国外交改善自身外交环境、推动人类进步事业的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“进步”或“进步力量”通常被人们放在国内政治光谱或意识形态意义中使用。比如，源于美国的进步主义强调劳动人权与社会进步，韩国政坛也一直有所谓的进步与保守之分。但在国际社会，特别是在诸多地区动荡不安、大国竞争日益激烈、新兴国家发展受阻、全球贫富差距加大等多重背景下，“世界进步力量”就不仅仅是一个意识形态化的概念，而是有望推动人类进步的超意识形态力量。如何对其界定呢？习总书记在“七一”讲话中指出要“同世界上一切进步力量携手前进”，随后立即强调“中国始终是世界和平的建设者、全球发展的贡献者、国际秩序的维护者”，这里的“三者”论述是我们理解当前“世界进步力量”的重要指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/09/20210709172035665.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月1日晚，庆祝中国共产党成立100周年文艺演出《伟大征程》圆满播出。演出中，多场烟花表演惊艳了全国人民。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，世界进步力量必须是维护和平的力量。和平是一切进步的前提，无论是国家还是世界，如果没有稳定、和平的政治局势，一切进步都无从谈起。因此，凡是有利于世界各国、各地区和平的事情，我们都应该支持。凡是可能危及世界各国、各地区和平的事情，我们都应该反对。凡是有利于世界各国、各地区和平的力量，都应该视之为世界进步力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正基于此，中国历来倡导和平解决国际争端，不论是涉及自身利益的南海争端，发生在周边的朝核、伊核问题，还是相距遥远的乌克兰、叙利亚危机，都主张和支持通过谈判解决争端。中国也反对以任何名义在任何地方随意发动战争，对于西方以人权之名干预或发动的战争尤其警惕。中国还坚决支持联合国在维护国际和平中发挥更大作用，是派出维和人员最多的国家和第二大出资国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，世界进步力量必须是支持发展的力量。发展是一切进步的根本，如果没有经济上的发展作为基础与支撑，任何进步都只能是空中楼阁。在相互依存更加密切、贫富分化更加严重的新全球化时代，支持发展的力量必应该具备以下特征：支持自由开放的全球经济进程，支持世界上欠发达国家与地区的发展，支持全球范围内的科技变革与交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于国力与影响力考虑，发达国家是最有潜力支持发展的力量，他们也确实为此做出了不少贡献。但少数国家由于自身私利作祟，也在一定程度上打压新兴国家的发展，反而站到了进步力量的反面。此外，还有包括中国在内的新兴经济体也为世界发展做出重要贡献，尽管其中一些新兴国家近些年来面临国内的结构性难题。就当下而言，尽快克服新冠疫情灾难，推动各国经济重回发展轨道，是国际社会的突出挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，世界进步力量必须是尊重规则的力量。规则是一切进步的保障，中国强调维护国际秩序并不是无原则地维护现状。恰恰相反，坚持以联合国宪章宗旨为核心的国际规则体系，才是维护国际秩序的核心。这套国际规则体系，也是获得最大多数国家的公认的。然而，当前美国等西方国家也强调要维护“以规则为基础的秩序”，但其所谓的规则是西方所界定的价值体系，是由美国充当主要判官的单方面规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着世界进步力量必须尊重联合国等全球性国际组织在世界治理中的核心作用，而不能以某个霸权或少数国家集团取而代之。面对规则冲突时，世界进步力量必须诉诸国际权威的多边机构，而不是由本国充当法官，甚至刻意削弱国际组织的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上述分析可知，世界进步力量包括多种类型，它既可以是国家、政党，也可以是国际组织，甚至是非政府组织或有影响力的个人。凡是拥有一定能力，能够对世界和平与发展事业做出贡献，能够在此过程中遵守公认的国际规则的实体与个人，都可以成为新时代的世界进步力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，“进步力量”也不是一个变动不居的称号。有的力量今天显得进步，明天则未必。特别是国家实体，由于自身利益的复杂性，其政策往往具有多面性。面对变幻莫测的国内外环境，其行为也时常处于变动之中。因此，我们也不宜简单地将一个实体定性地固定为进步力量或是反进步力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/09/20210709173407877.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国总理默克尔、法国总统马克龙 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦这些特征明确了，那么今天的世界就不可能像美苏冷战时期那样，在所谓的进步力量与反动力量之间划一条明确的分界线，当然也难以进行明确的敌友区分，更不可能将其固定化、阵营化。无疑，这是时代的进步，但确实也对我们如何利用好、团结好世界进步力量提出了更大的挑战，是对中国外交智慧与技巧的重大考验。笔者以为，中国外交要做到“同世界上一切进步力量携手前进”，最大程度地用好世界进步力量，以下三点特别关键：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要建立最广泛的国际统一战线，结交一切可能结交的朋友，团结一切可能团结的力量。这既是基于我国当前由于美国强加战略竞争所带来的严峻国际形势，也是出于全人类在新冠疫情严重打击下的集体治理需求，可以体现出中国对个体命运与全人类命运的结合。这一双重目标也意味着，当代国际统一战线是开放性的、非对抗性，不以对抗特定敌人为目标。在新的国际背景下，鼓吹对抗没有出路，零和竞争也不合时宜，只有广交朋友才能避免被孤立，避免被人为地拖入所谓的新型冷战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，要继续坚持结伴而不结盟的战略路线。结盟只会导致并强化对抗，这已是历史上热战与冷战所留下的铁的教训。面对少数国家试图结盟对抗的行为，最佳的方式是打造新型大国关系，而不是跟随其冷战思维，掉入其设定的对抗陷阱。当然，必要的斗争少不了，但这种斗争应该在有理与有利、有力与有节之间把握好平衡。从策略上看，应进一步优化既有的战略伙伴关系，面对当前美国结伙对抗的做法，中国应着力发展对俄、对欧关系，阻止西方组成新的对华同盟或框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要创新探索如何实现和平与发展这一时代主题。传统的以美国为中心的霸权治理没有解决好这两大挑战，如何避免新型冷战思维干扰以及克服新冠疫情挑战，更是维护和平、推动发展的当务之急。为此，必须以创新思维处理好对美关系，避免中美掉入传统的权力更替关系范式；以创新手段探索改善国际治理的途径，让各种治理力量协同发挥作用。这就需要中国继续在政策层面落实、完善并用好人类命运共同体、新型国际关系等理念，使之成为实现和平与发展的强大现实动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/09/20210709174826171.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界人民大团结万岁。图自中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7d601a2c6135bf9bba747eb762740b3</guid>
<title>别忘了你是一家中国企业</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_07_12_597995.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》的加更。我们今天继续讲最近滴滴赴美上市遇到的后续变化，以及由此引发的一系列讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们看到了一份修订草案征求意见稿，《网络安全审查办法》要进行修订。这一轮修订具有非常明确的针对性。不要有误会，这个针对性不是针对一家企业，是针对国家网络安全在当下的形势发展过程当中出现的一个新问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/11/20210711165453649.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么问题呢？就是之前我们没有遇到过的一类新型的风险。它境外上市IPO发行股票，是一种正常的商业行为，但上市的是一种掌握了用户数据，或者说这个数据甚至对国家安全有影响的这么一家企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中如何对它进行更好的网络安全审查，保障国家的网络安全，在企业正当的商业利益、国家安全、民众的个人隐私保障三者之间达成一个有效的均衡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们显然需要对我们的治理体系进行现代化，所以我们很快就看到了政府行动的速度，以非常高效的行动出台了征求意见稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个征求意见稿的修订表现在几个方面。比如说第四条，原先有一个网络安全审查机制，是在中央网络安全和信息化委员会的领导下。这个委员会的主席是我们的总书记。国家互联网信息办公室会同发改委、工信部这些组成，大家都知道原先一共是12个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在加了一个叫中国证券监督管理委员会（证监会），因为涉及到企业上市的行为，需要对这些证券金融行为进行有效的管理，所以加进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后第六条，明确说掌握超过100万用户个人信息的运营者赴国外上市，必须向网络安全审查办公室申报网络安全审查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这边它没有讲说自行评估，也没有说可以给出指导意见，它直接画了一条线——100万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第八条运营者申报网络安全审查需要提交的材料当中，增加了第三点。你提交的IPO材料，向境外的认购者进行的这种说明材料，首先就要提供上去，作为网络安全审查的一个组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有第十条，关于风险，这是网络安全的审查重点。评估的这些风险，首先在主干部分增加了国外上市可能带来的国家安全风险。在这些因素当中有这样一点：第六点，国外上市后关键信息基础设施，核心数据、重要数据或大量个人信息被外国政府影响、控制、恶意利用的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条的针对性非常明显，但不要误会，我们不是跟企业有仇。我们没有生活在一个美好的人间天堂当中，我们生活在一个国际丛林当中，里面有坏人，有霸权国家，有习惯性地运用自己的优势，对其他国家的安全与核心利益毫不尊重，做出无节制的恶意行径的这么一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，就是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这里明确说“国外上市后关键信息基础设施，核心数据、重要数据或者大量个人信息被外国政府影响、控制、恶意利用的风险”，这个指向就非常非常明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十六条，网络安全审查工作机制成员单位认为影响或可能影响国家安全的网络产品和服务、数据处理活动以及国外上市行为，由网络安全审查办公室按程序报中央网络安全和信息化委员会批准后，依照本办法的规定进行审查。这就是把国外上市行为全部列入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后第二十条，运营者违反本办法规定，依照《中华人民共和国网络安全法》《中华人民共和国数据安全法》等规定进行处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本办法中，在“关键基础设施运营者”当中也对此进行了相应的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟这个相关的是，我们今天看到了大批APP的下架，基本上都与滴滴相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显示出了几点。第一，在国家网络安全这个国家安全的核心利益组成部分之一，中国政府是非常认真、非常严肃的。我们的相关主管部门，行动效率是非常高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们做这件事情指向的是什么？其实现在可以讲，随着时间的流逝，大家可以看得很清楚，就是有些企业高层的、核心的决策者，做出的决策对中国的国家安全构成了潜在的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个时候，政府采取行动捍卫国家安全，对企业依法进行监管。撇开之前讲了很多的合规的、程序的、基础的、事实的层面，就要讲到跟国家安全，或者所谓的政治意涵、企业家的社会责任感、国家使命感相关的层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《觉醒年代》剧中刻画了很多人物，其中有一个人物是陈独秀的长子陈延年。他边上有过一个大家一开始可能还觉得很顺眼、很有意思的人物，一个叫柳眉的女生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要说的是她的父亲。她的父亲很有意思，代表了一个特定的群体。先不说这个群体，先说他的态度转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>