<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3d5320a883c1d1c6757cdf89457dfc2b</guid>
<title>一周军评：俄罗斯能放干乌克兰最后一滴血吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_05_29_641872.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，动作缓慢的俄军在顿巴斯方向的攻势取得了一定的进展。在顿巴斯西线，25日前后，俄军攻入了红利曼，击溃乌军第79空突旅和当地驻防的其他部队，俘虏其第二营，歼灭其旅部，残部沿红利曼以南突围了一部分，俄军同时俘虏了基本由当地人员组建的领土防卫营的人员。而在顿巴斯东线，俄军在5月中旬利用一次合同攻势攻占了波帕斯纳亚地区，并向四周几个定居点延伸。俄军随后依托波帕斯纳亚，集中炮兵部队和乌军进行了反炮兵作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529085403430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;可以看出，俄军的进展在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波帕斯纳亚和红利曼、北顿涅茨克方向 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：微博@&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大鹏守御千户所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来看，俄军战术仍然保守，在4月份宣布顿巴斯攻势以后，没有采取伊久姆南下，包围斯拉维扬斯克和克拉马托尔斯克城市群的大行动，而是不断在前线硬啃乌军的主力部队，制造小包围圈。俄军当下的攻势集中在顿巴斯战线东部的波帕斯纳亚地区和北顿涅茨克-利西昌斯克城市群方向。俄军可能在5月初和中旬尝试过在伊久姆南边进行突破，但最终俄军统帅部在考虑到乌军的机动兵力和兵力密度、以及对于后勤补给线的信心以后放弃了大穿插的行动，转而将部队调往正面参与对乌军的围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战术的保守急剧降低了俄军的技术兵器损耗，过去一个月时间里，开源信息统计的俄军装备损失急剧减少。当然，俄军在整个5月也不是没有遭受过重大损失，在5月11日前后，俄军尝试渡过北顿涅茨克市以西的北顿涅茨克河，在比洛戈里夫卡镇附近的架起浮桥时遭遇重创，在遭遇乌军炮火以后，绝大部分人员弃车逃生。虽然人员损失不高，但两次渡河尝试让俄军损失了70多机械化装备，俄军中部军区74摩步旅和卢甘斯克人民军一个机械化团基本失去战斗力，需要进行重新整补。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样重大的损失也促使俄军战术进一步保守化，在过去3周时间里没进行进一步的渡河行动，而是掉头从城市北部正面强攻，在扎波罗热-波帕斯纳亚地区集结部队，四处机动并伺机发动攻势。总的来说，俄军在5月份完成了对马里乌波尔的围攻，解放了兵力参与顿巴斯地区的进攻。当下，俄军中部军区、西部军区和东部军区大概20个旅/团级单位在横亘整个顿巴斯战线进行围攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090250276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在北顿涅茨克以西渡口遭遇的损失，是开战以来最大的一次单次损失 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090222535.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在被顿涅茨克保证了兵力密度 图源：俄新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄军来讲，这是过去三周的事实证明，现代战争夺去了指挥员们“机动穿插，分割包围”的军事浪漫主义幻想，战争变成了由数据链和无人机光电探头构成的“结硬寨，打呆仗”。事实证明，在北约时时刻刻有各种天基情报支援的前提下，俄军不害怕兵力密集，强调近战夜战的攻坚，而是害怕缺乏支援和态势感知的机械化部队陷入孤立无援的境界，被暴露在乌军火力网。这也是当下俄军战术保守的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军的机械化部队信息化程度有限，一个旅装备的无人机数量仅为20架，且多为“海鹰-10”这样缺乏信息化能力、观瞄手段不佳、飞行滞空时间不长的无人机。这大幅度缩短了俄军旅级部队的地域控制能力——传统而言，我军军改以后一个合成旅，纵深保障能力仅为25公里，4个合成营控制的战场宽度约为15公里，而俄军一个BTG在2月份到3月份的第一阶段的攻势中要应付中美一个合成旅级的地域，这样的情况下即便战场烈度较低，俄军遭遇伏击后的损失也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今在顿巴斯战场上，俄军的BTG控制的地域急剧缩小，尽可能保障正面兵力富余，同时不搞穿插作战，以正面平推，用火力击溃歼灭乌军作战主力为主。举例而言，波帕斯纳亚地区和伊久姆地区，俄军除了正面海军步兵、空降军和坦克部队保障机械化兵力密度以外，也集结了不少炮兵部队乃至空天军、火箭军部队，出动了包括“龙卷风-G”和巡飞弹在内的力量，在几个区域搞优势火力作战。俄军的新作战模式不仅快速拿下了波帕斯纳亚镇，还利用新兵器在反炮兵歼灭过乌军一支M777部队。俄军在付出了惨重的损失以后得出了如此的结论，确实令人唏嘘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090403345.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军的“猎户座”无人机在高空为“红土地”进行制导，兵力密度的加大了杀伤效率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在过去1个月的战斗中，俄军依然暴露出不少问题，首先是俄军反制乌军远程炮兵的能力依旧有限。俄军前线缺乏能够反制敌军远程炮兵的炮兵雷达，其装备的“动物园-M”雷达数量有限，原则上仅仅前线两支炮兵旅各有一台“动物园-M”雷达。尽管俄军实质上部署的“动物园-M”比编制上稍微多一些，但该型雷达对于采用低平弹道的远程加农炮效果不佳，无法准确定位52倍径的火炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，对于军事建设有一定缺陷的俄军来讲，反制炮兵不是光有一个反炮兵雷达就行了，还需要辅助的远程定位手段和远程反炮兵武器，俄军缺乏我军集团军炮兵旅常备的300毫米火箭炮等远程炮兵，前线远程炮兵较少，无法对40公里外乃至30公里外的机动炮兵作出有效反制。而当下，乌军逐步获得北约的52倍径火炮，俄军的2S19系列火炮、2S5火炮和2A36火炮已经很难做到对这种52倍径火炮的压制，随着北约有技术优势的火炮弥补了乌军炮兵的损失，俄军反制炮兵的手段逐步交给空天军和火箭军，这样俄军航空兵和火箭军部队的压力进一步增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090507188.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军打击乌军炮兵的手段依旧有限 图源：俄国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即便技术兵器损失急剧下降也影响着俄军的战斗力和统帅部继续战争的意志，和损失惨重的3月份相比，开源统计5月份俄军的装备损失仅为三分之一，俄军还要面临武器下降导致战争难以为继的问题。即持续的“放血”作战对于双方来讲损失都是惨痛的，对于俄军来讲，战争初期的盲目跃进让俄军不少部队损失了大量技术兵器，导致俄军包括近坦1集在内的大量部队失去战斗力，亟待整补。根据亲西方的开源统计，俄军损失了至少700辆主战坦克以及同样数量的装甲输送车和步兵战车。即便这一统计有大量重复，可信源证实俄军至少损失了500辆主战坦克和同样数量的步兵战车，损失了开战以来接近四分之一的参战兵器，这也和五角大楼最近一次（两周前）简报会上提供的25%BTG失去战斗力的数字相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿俄军予以重任的西部军区近卫第一坦克集团军来讲，乌军缴获的资料显示，从2月24日该部从苏梅方向出发，截至3月15日，整个坦1集阵亡61人、伤200，被俘失踪98人，基本与开源信息——包括乌克兰方向的俘虏数字相符。但是，与较小的人员损失相比，该部损失了大量技术装备，长达2二十多的作战让该集团军总共不可恢复的损失了多300机械化装备，包括70多T80U主战坦克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些损失主要是因为长程穿插以及后勤中断带来的非战斗损失。考虑到近坦1集团军的后续部队并未接续这些部队，俄军的损失基本上成为了永久损失，不是被乌军摧毁就是被乌军缴获。在这样的情况下，即便俄罗斯兵器工业每年能为俄军提供300辆翻新坦克/步兵战车，俄军当下的损失也需要数年的时间予以弥补，而缺乏兵器的部队只能启用T-72A或者T-80BV等老旧坦克，进一步降低了战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090657875.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090657765.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军在第一阶段盲目跃进的损失极大 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军的优势在于，和巨大的机械化兵器损失相比，俄军的人员损失较小。即便按照BBC这样的西方“节奏大师”开源统计，俄军截至5月12日的阵亡总数也只有2338名，到5月28日估计超过2500人。而顿卢两州的损失数量也不小，顿涅茨克方向阵亡就有1800人、卢甘斯克人民军则阵亡1500人，三方人员永久损失大约为6000人。这样的人员损失下，俄军可以避免自己“动员力量不足”和大量“架子部队”被裁撤的劣势，只需要维修提供机械化装备就可以恢复部队战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090743106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军遭受了惨重的损失，乌军在俄军第二阶段的攻势中遭受了较为重大的人员损失。整个顿巴斯地区本来就布满了乌军的重兵集群，同时由于俄军第一阶段的战术失误，乌军有充足的时间组建部队，能在顿巴斯地区增援了大量的动员部队“国土防卫旅”，原则上，乌军在尼古拉耶夫-扎波罗热和顿巴斯漫长战线上，集结了包括25个国土防卫旅在内50个旅，超过15万人的部队。但这样庞大的兵力在填补兵线的同时，也导致了大量的人员伤亡被俘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在过去一个月中，由于马里乌波尔方面的部队以投降的形势被全部歼灭，俄军控制的乌军俘虏数量急速上升，从原来的两三千人迅速上升到8000人，截至5月28日俄军已经控制了约8000名乌军俘虏（一说12000名）。目前没有开源的情报统计乌军的伤亡情况，按照泽连斯基的说法自开战以来乌军每日损失100人来看，乌军阵亡数量已经达到了1万人，而按照俄罗斯方面的估计，乌军的人力损失则在5万左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《华盛顿邮报》对于动员部队的采访又证实，乌军的前线医疗环境极差，缺乏血浆和抗生素，伤员的死亡率极高。对于依赖“动员兵”填补兵线，阻碍机械化包抄的乌军来讲，这样巨大的人力损失已经动摇了不少部队的士气。虽然当下乌军前线部队士气仍存，但很多部队已经开始质疑乌军统帅部的决策，尤其是对于当下岌岌可危的顿涅茨克方向的数个旅的乌军部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090954812.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529090954629.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;质疑指挥部的乌军（上）和被俘后和妻子联系的乌军（下）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了兵力以外，乌军的技术兵器也在长达3个月大量下降，讽刺的是，俄军虽然对于“小镇里的特种部队”杀伤手段有限，但擅长反装甲作战的俄军在打击乌军技术兵器方面颇为在行。乌军的前线部队自5月份开始很少发布自己拥有坦克、装甲车部队，初步推断已经遭受了重大损失。同时最新援助给乌军的T-72M1等坦克已经开始集中的损失和被俘。此外，乌军战前遗留的庞大炮兵部队数量也大幅度下降。对于乌克兰方面来讲，乌军战前存储的庞大“军事遗产”正随着冲突烈度升高逐步消耗殆尽。乌军战前拥有的2S19/2s3/2a65/2A36四种火炮的库存数量超过2000门，但进入5月以后，已经有不少乌军单位开始启用D-20这种老旧的加榴炮了，要知道，战前乌军是没有d20编制的，这说明乌军的损失比较惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529092451368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军缴获此前被乌军缴获的俄军T-72B3坦克。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529091030726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这位纳粹小哥背后的D-20比较说明问题&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌军的人员、技术兵器损失逐步上升，但乌军成建制地损失不多，目前成建制损失的乌军部队仅有马里乌波尔附近的海军陆战队36旅、53旅、亚速团。俄军在红利曼方向击溃的79空突旅虽然人力兵器损失大，但只要基辅方面提供兵源，尚可重新组建，目前在顿涅茨克方向正面面对俄军的第17坦克旅大部，还有第58摩步旅和128山地旅虽然面临全歼的风险，但目前俄军和卢甘斯克人民军还是仅以火力封锁了乌克兰方面的撤退道路。在这样的情况下，乌军统帅部依然有将战争继续下去的意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的战场形势的天平逐渐倒向俄军，对于乌军来讲，乌军的希望基本全部寄托于北约的援助进一步加码。目前来看，北约对于乌军的援助依然在继续，拜登政府已经决定向乌克兰提供“海马斯”火箭炮。当下乌军已经获得了北约提供的重型火炮，包括12门“凯撒”火炮、89门M777牵引式火炮、少量FH-70自走炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和俄军相比，乌军拥有态势感知上的优势：乌军在每日至少能获得两次北约提供的多光谱卫星照片，这些照片经过北约参谋部的人员筛选识别以后分发给乌军前线部队。同时，北约的天基电磁收集卫星可以确定俄军各种炮兵雷达和其他雷达的电磁信号，辅助帮忙定位俄军珍贵的炮兵雷达。在这样的情况下，乌军只需要派出“霍霍尔兄弟”前出释放无人机，确定俄军方位，就可以实现效能极佳的火力打击。时至今日，乌军的老旧火炮和新火炮依然有效消耗俄军的炮兵和装甲兵，这也是乌军统帅部想将战争进行下去的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529091110530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约需要提供更多的火器&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军有继续战争的理由，俄罗斯方面也有把战争打到胜利的理由。对于俄罗斯人来讲，这场战争最终不得不回到了现代军事理论的“正轨”上来，俄罗斯必须用更多的精确制导兵器、更多的热成像和无人机来歼灭乌军有生力量，这对于整个俄罗斯军事工业都是一种挑战。当下，俄罗斯国内的军事物资生产在西方的全面制裁下出现了一定的问题，其主要表现形势是“能产大件，产不够小件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者能够确定的是，俄罗斯14年以后重点攻关的几个“杀手锏武器”，包括“伊斯坎德尔”、“口径”等武器，尽管产量相对受限，但基本可以实现“自给自足”。俄军在5月份宣传其“口径”产能能达到日均20枚，这一数字相较于当下俄乌冲突中日均4-8枚的使用数量显然有所夸张，但至少证明该型武器有序生产。俄军面临的问题是，包括“红土地”在内，对前线战局至关重要的“小件”俄军无法“足质足量”地提供给前线部队，影响了前线部队的效能。而提高这些小型精确制导武器的效能，对俄罗斯而言是一个地缘政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529091354688.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个专注于军事评论的文章，笔者不太想在国际政治领域着墨过多。但俄乌冲突进行了接近百天，现在的态势很难能脱开国际形势去进行纯粹的军事讨论。在当前的态势下，这场战争已经回归到了20世纪“总体战”的模式，是一场较为纯粹的消耗战争，但这场战争已经不是单纯的国力之争，是“俄军耗尽乌军最后一滴血”还是“乌军耗尽俄军最后一辆坦克”已经取决于当前国际形势下这两个国家在未来国际博弈中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约虽然是当今世界上最强大的军事集团，但北约的库存也不是无限的。可以预见到的是，在乌克兰战场上掉在俄军头上的炮弹和标枪越多，登陆那一天掉在我们指战员头上的炮弹就越少。在这样的情况下，需要“两线作战”的以美国为首的军事集团也需要权衡利弊——如果北约真的开始用库存以外的，乃至现役部队的物资进行援乌，那么国际形势显然也朝着对美国来讲不可控的方向发展。毕竟21世纪的今天，能够独立大量生产技术兵器和精确制导弹药的国家，除了美国以外还有第二家。就算出于利益国际局势不会朝着过激的方向发展，但也没有国家敢于假装这一能力不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/29/20220529091938832.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;柬埔寨炮兵实力比乌克兰强，哈萨克斯坦无人机水平比俄罗斯好 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说1991年的战争惊醒了我们，那么2022年的战争对于我们而言只是一种查漏补缺。我们要进行的战争比顿巴斯攻势要复杂得多。对于我们这些身处中国的观察者而言，这场战争虽然技术水平上无法比拟未来的祖国统一战争不太相似，但西方的反应有助于我们判断那一天来临时以美国为首的盟友对于我们的敌对力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f5ca2e0374660983621580c0d4f5258</guid>
<title>面对西方强大的宣传攻势，塞尔维亚需要中国媒体</title>
<link>https://www.guancha.cn/AleksandarPavic/2022_05_29_641856.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=641834385&amp;amp;bvid=BV1QY4y157Zw&amp;amp;cid=728581214&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 李焕宇 翻译/菲利蒲（塞尔维亚留学生）】本篇是观察者网采访帕维奇的下半部分，上半部分请见：&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/AleksandarPavic/2022_05_20_640572.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《在塞尔维亚带中国节奏？我们太熟西方这一套了》&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国和塞尔维亚的关系非常友好，但您似乎并不满足于此，而是致力于在各种出镜场合向塞民众介绍一个真实、全面的中国，这是为什么呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;我去过中国很多次，而且我被在中国看到的事情震撼到了，不只是发展速度，还有国家的秩序、道路的整洁、人们的行为，于是我认为这些信息应该传递到塞尔维亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国的模式是成功的，中国发展出了对于自身而言最好的制度，我们有必要从中国这边学点东西，中国有经验可以展示给别人，成果是显而易见的。我一直认为要从最好的人身上学习，而中国在很多方面已经做到了最好，很多事情的处理方式也最好，所以我很希望，对华的友好认知不仅停留在情感层面，而是要像曾经向西方学习那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/25/20220525090248416.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/05/25/20220525090300504.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;300&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;帕维奇在上海和香港时拍下的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前西方是一个成功的模版，但现在出现了新的中心，能提供新鲜的经验，提供更高效更成功的经验，为何不去学一点呢？我觉得有良性竞争是健康的，不需要盲目盯着西方，即使它曾经的确是成功的，甚至成功延续了几个世纪，但现在情况出现了变化，借着如今友好的中塞关系，如果我们可以从中国的成功经验上学到一点，那塞尔维亚也能更成功。然后塞尔维亚的模式，周边国家也能拿去学，现在周边国家因原先仿照西方的发展模式，反而遇到了很多困境，就是所谓那一套新自由主义发展模式如今仿佛变成了新殖民主义模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国模式相比于西方资本主导下的模式，更像是一种解脱，中国这种以人为本的模式，把人放在第一位，而把资本放在辅助位置，让资本对民众和国家的发展产生积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/19/20220519154242784.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;697&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，一张“医患同看落日余晖&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;照&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”感动了无数人，对高龄群体的悉心照顾，体现了我国抗疫的以人为本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这种理念在我看来是目前世界上最好的，而不是西方那种以逐利为主，把人视为奴隶和数字的模式，中国印证了人是可以被照顾到的，国家是可以有效率的，至少可以比美国那种私人资本占主导的国家效率高，所以我认为可以从中国那里学到很多，需要让民众知道中国是什么，是什么让中国能成功，然后能借鉴多少是多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在塞尔维亚媒体上比较活跃，会借助一切可能的机会，跟其他节目嘉宾和民众分享自己在中国的经验。就像之前所说，即使民众总体友华，民众对中国发展的细节还是知之甚少，甚至会有很多需要打消的误解，经常会出现我要跟别人解释，中国发生的事情并不像媒体说的那样。误解还是不少的，甚至一些对华友好的人，对中国制度的了解不够，所以上节目的时候，我经常会说，现在的中国不会输出革命，不是帝国主义国家，也不像西方那样极具攻击性。还有最重要的一点，中国主张推动多极化的世界秩序，主张尊重国际法，主张国与国之间的平等与合作，主张不要强加规范，这些价值我觉得一定要说出去，甚至节目主题不是中国的时候，我也会试着说几句，因为这个太重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯一道，如今是相对于西方自我中心主义的另一个选择，所以我希望民众能知道，有别的选择，而且要让人知道这个选择长什么样，比如理解中国的制度和中国的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为了让塞尔维亚民众能够更全面、准确地认识中国，您认为除了个人的努力，在其他层面还有哪些工作可以做？西方在这方面有没有值得借鉴的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·帕维奇：&lt;/strong&gt;在塞尔维亚最缺少的是中国媒体的存在，用西方的话语讲就是软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在塞尔维亚被西方媒体、西方的宣传和价值观以及西方NGO压的喘不过气来。西方每年会投入数百万美元，算上整个地区甚至数千万美元来加强自己的媒体存在、传播自己的文化，但没有一个正经的中国塞语网站或是其他渠道说明中国在发生什么事，中国周边在发生什么。比如塞民众对乌克兰危机的背景下中俄的合作很感兴趣，周边国家的人也基本都能看塞语，可如果不是我这样或者其他很小一批人在节目上讲或者写写文章，没人会知道关于中国的具体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方对软实力投入巨大，每天民众会被西方价值观和媒体狂轰滥炸，而中国的价值观乃至整个多极主义的价值观往往是少数人以自愿的形式在传播，而且传播的过程中我们要面对一个成熟的，由成千上万人构成的西方宣传机器，这是很不对称的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523101320218.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523101331415.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;642&quot; height=&quot;139&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC和自由欧洲电台均设立了塞尔维亚语网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚民众想了解中国那一头的世界，这个国家存在这类信息传播的基础和求知欲。既然两国关系已经这么友好，那这就仿佛肥沃的黑土地，只需要播种就能开花结果，这是需要从西方那借鉴的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是个很好的例子。之前俄罗斯对乌克兰的态度就比较温和，乌克兰有大部分领土在历史上是俄罗斯的，也有大批民众是俄罗斯人或者依赖俄罗斯。可乌克兰独立之后，西方开始全面通过媒体和NGO渗透乌克兰，甚至直接发展亲西方人士，西方在乌克兰投入了数成千上百万美元，其中绝大部分投入是软实力。俄罗斯则忽视了软实力，即使乌克兰是文化接近的邻国，他们过分寄托于所谓血脉层面的亲近关系，然后更聚焦于经贸往来，结局就是西方在乌克兰部分地区制造了一个反俄阵线，甚至一举搞了两次颜色革命，导致了整个战争和危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是软实力作用的典型案例，如果对最友好的国家和民族不进行软实力方面的投入，整个友好关系，甚至自然形成的文化关系和经贸利益都能被第三方，确切说是西方，彻底摧毁。如果不投入软实力而放任局势自己发展，事情不会必然的朝好的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄和其他金砖国家不干涉他国内政的原则代表了全球层面的另一个选择方向，也就是多极化世界，但是如果要让多极化世界真的成型则必须有更广泛的多极化价值，而唯一发展这种价值观的方式就是通过软实力。这包括了媒体、NGO、各种研讨会等等，&lt;strong&gt;如果放任友好的国家自己发展，就连最友好的国家最后都有可能无法独自面对西方发达的舆论机器&lt;/strong&gt;，这就是如今的现实，所以的确需要找一个合适的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在塞尔维亚没有主张多极化世界的大型媒体，通过这种媒体塞民众能了解更广泛的世界，不只是了解中国，可以了解多极化世界的现实运作，了解中国、俄罗斯、印度、巴西他们是怎么运作的，是如何发展与西方相对的替代方案的。在有足够需求的情况下，需要进行更多相关的传播。俄罗斯在塞尔维亚的软实力投入也不多，但他们做的那一丁点，尤其是在塞尔维亚设立俄罗斯卫星通讯社塞语版的时候，俄卫作为俄罗斯国家级媒体，在塞尔维亚影响力变得很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们甚至连电视台都没有，只跟一些电台合作，然后有一个网站，以及一个时不时上电视的总编。他们通过这种方式积攒了很大的影响力，如果有自己的电视台，或者再多几家媒体展示俄罗斯的世界观，那影响力会更大。这不必被视作宣传，而是以合作的姿态开展这类传播，这是（中国）缺乏的。西方在这方面在塞尔维亚是垄断的，更别提在周边地区如何了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/23/20220523101440270.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;650&quot; height=&quot;97&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯卫星网塞语版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为世界第二大经济体，甚至是某些指标上的第一大经济体，开展类似的传播有一定的好处，而且能对周边产生影响，甚至不需要让国有媒体出来，私人媒体也可以，反正这是很缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在别的国家和友好国家开设媒体，度控制好了就不能视为干涉他国内政，更多是向人们展示其他的选择是事情的另一面。这就像在市场上卖东西，目前只有西方在这个价值观市场上比较活跃，所以自然就垄断了，这就如同你要出售一个商品，那你肯定需要发一些广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国在塞尔维亚开一家媒体，在现有情况下不算干涉，而是展示其他的可能性，而且能借助这个平台回击西方资助的媒体炮制的谣言和虚假指控，以及回击那一些抹黑中塞关系的宣传。这更多是国际竞争的一部分，只要不采取激进宣传措施即可，不是说现在开一家媒体是为了（像西方那样）给人洗脑然后做虚假宣传，然后顺便再去抨击他人，而是把事情的另一面展现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不这样做，西方建构的图像将是占主导的。很不幸西方因为很重视软实力，目前还是这方面占主导的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e71e8567eff459d8ebeb644ce73991c1</guid>
<title>构成形式相似，为何欧洲国家最后没走“中国式”道路?</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_05_29_641855.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“西方也有不少有识之士真的希望了解中国，了解中国模式及其可能产生的全球影响。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们这个文明特别强调和而不同，强调共性，最后大家一起通过包容、融合来形成一个整体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每个人看待问题存在很多局限性，我们应如何避免（舆论）两极对立的情况？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视5月23日播出的《这就是中国》第144期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为和复旦大学研究院副院长范勇鹏，围绕数月前张维为和“芒克论坛”主持人格里菲斯的一场新对话中出现的身份政治、民粹主义等重要议题，进行了讨论分析。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg3MzA0MjkzNg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国全方位的崛起，很多西方人感到不适，这使得中西方对话交流变得更加重要，同时也更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因意识形态偏见使然，许多西方人很难接受一个不信上帝的非西方民族能够如此之快地走向世界政治经济舞台的中央。但西方也有不少有识之士真的希望了解中国，了解中国模式及其可能产生的全球影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年我们在《这就是中国》里做过一期《中西方的一次理性对话》，我讲述了自己与“芒克论坛”主持人格里菲斯于2020年进行的一次坦诚理性的对话，播出后效果不错。去年（2021年）11月19日，我和格里菲斯先生又进行了一次这样的对话，内容还挺丰富的，我想借这个机会与大家分享一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天对话一开始，格里菲斯就告诉我，“在加拿大多伦多的线下会场，我给每位来宾都赠送了一本您的著作《中国震撼：一个文明型国家的崛起》，这本著作在中国和海外都产生了很大的影响，能否就请您从这本书开启我们今天的对话，请您先给我们解释一下‘文明型国家’这个概念，然后再谈谈这种国家的崛起对现代国家制度的意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是这样回答的，我说，我称中国为“文明型国家”，这首先是一个事实陈述。世界上主要的古代文明，如古埃及文明、古两河流域文明、古印度文明、古中华文明，实际上只有中华文明延续至今，所以我把“文明型国家”定义为一个没有中断的古老文明与一个超大型的现代国家重叠在一起的国家，它的最大特征是既古老又现代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举了个例子加以说明——我们现在使用的汉语是一种古老的语言，它的起源可以追溯到三四千年前；但汉语又是非常现代的，比方说手机输入汉字比输入英文更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/27/20220527224750907.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说抓住“文明型国家”这个“既古老又现代”的特征，就可以比较好地理解中国的政治制度、经济体制和中国的发展模式等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，西方对中国政治体制喜欢横加指责，什么“一党制”等等，但如果从“文明型国家”的角度来看，中国在公元前221年就实现了国家统一，之后大部分时间，中国都是由统一的执政集团治理的，否则的话中国就会四分五裂——在说我们今天还在使用两千多年前统一了的文字的时候，我还顺便调侃了一下欧盟，说我们挺同情欧盟的，他们迄今为止还没有统一的语言，所以欧盟不可能有中国那种凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提到，统一执政集团背后是选贤任能的制度安排，这个制度是古老传统的延续和演变——它源于我们古代的科举制度，甚至可以追溯到更早的时候；但它今天也具有现代性，我们今天这个选贤任能制度大致可以概括为“中国传统的选拔加上源于西方传统的选举”。我说，你看看中国最高领导层成员的履历，这些领导人在担任现职之前，几乎都治理过一亿以上的人口，这样的执政团队应该是世界上执政能力最强的团队（之一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
格里菲斯先生接着问我，怎么看美国的民主制度，包括2021年1月6日在美国国会山发生的暴动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说我记得那天有一条推文在中国社交媒体上火了，大意是这样的：“如果美国看到美国国会山今天发生的事情，美国一定会入侵美国，把美国从美国的暴政下解放出来。”还有一个巴西外交官的推文也在中国社交媒体上火了，他说：“这是美洲大陆上发生的第一次没有美国大使馆参与的政变”。我想这些推文体现了美国以外的国家和人民，包括今天多数中国民众，对美国民主制度的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/27/20220527225108120.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说美国总统拜登（当时）正在筹备“世界民主峰会”，我认为这个峰会与其选择与中国、俄罗斯对抗，还不如认真反思美国民主制度和西方民主制度本身的许多问题。我说，我读了哈佛大学列维茨基教授的新著《民主是如何死亡的》，他指出现在美国总统竞选的失败者拒绝接受失败，这种权力的和平移交遇到了挑战，使美国民主越来越像第三世界民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后格里菲斯先生接着问我，中国有没有身份政治的问题？身份政治现在在西方社会是一个巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，我理解身份政治在西方尤其在美国的起源，它或多或少源于西方强调个人权利和个人差异的这种文化传统，最后演变成了今天的身份政治。我从“文明型国家”的视角给他做了一个解释，我说西方文化强调差异，中国文化既强调差异也重视共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我引用了奥地利哲学家维特根斯坦的一个观点，他是这样说的：“你讲一种语言的时候，这种语言也在讲你。”也就是说，语言可以解释一个民族的许多东西。如果你拿汉语和英语等其它欧洲语言进行比较，这两者的一个主要区别在于汉语的核心字数是很少的，掌握三千个汉字，基本上就可以阅读报刊了，而你需要掌握两万个单词才能阅读《纽约时报》，我想这就是一种文化的区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比方说，英文中你们用不同的词汇来表示“江”（River）、“湖”（Lake）、“海”（Sea）、“洋”（Ocean），那么中文也有这样的词汇，但中文总是要加一个偏旁来表明这些概念都与水有关。所以，汉语的特点是在聚焦差异的同时也寻找共性，这种文化继承使我们能够比较好地避免西方这样一种过分强调差异的身份政治。同样，我们文化中也重视权利和责任义务的平衡。所以我想对于这种文化传承，我们确实感到很自豪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2bab91bc172eefe7dec6492c4738bd15</guid>
<title>布林肯不是在眨眼，而是在掩饰掏枪的动作</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2022_05_28_641813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯的目的部分地达到了。他26日在乔治·华盛顿大学发表的对华政策演讲，在中国引起了一些迷惑，出现了一些不以为然的解读，认为美国的强硬不过尔尔，或者就是有心无力的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日，中国外交部发言人汪文斌在例行记者会上作了回应，指出这篇演讲实质上还是在散布虚假信息，渲染中国威胁，干涉中国内政，抹黑中国内外政策，目的还是遏制打压中国发展，维护美霸权强权。中方对此强烈不满，坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个强硬表态是对的，应该是看清了此篇演讲虽然表面上没有非常过激言论，而且非常明显地加了一些软化态度的修饰，但实际上已经暗伏杀机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以挑衅的调门没有预计得那么高，应该解释为是时机上的考虑。一旦时机成熟，以这篇演讲的核心内容为基础，去掉软化态度和立场的部分，仍是可以直接释放出宣战信号的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/28/20220528153547985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一解读基于如下理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要理解这篇演讲的核心内容是对中国这个“头号竞争对手”的定位。在演讲中布林肯讲了三个意思：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国“必须捍卫并改革以规则为基础的国际秩序”。这一秩序是在两次世界大战之后建立起来的，但是70年后的今天，“国际秩序的基础正在受到严重和持久的挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国际秩序面临的“最严重的挑战”来自中国，因为“中国是唯一既有重塑国际秩序的意图，又有越来越强的经济、外交、军事和技术实力来实现这一目标的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，中国获得这些实力正是由于自尼克松访华后近50年来“国际秩序”所提供的“稳定和机会”，中国甚至是世界各国中从这个秩序获益最多的国家，而中国却要破坏它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，之所以一些人在第一时间感到迷惑，是因为其中的每一个意思都同时加上了一些软化态度的修饰，但这些修饰不仅与核心内容的表达很不一致，甚至还有自相矛盾之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一个意思中，布林肯一方面强调“国际秩序”对于美国的极端重要性，一方面却又说“我们不仅要维持使这些进步得以实现的国际秩序，而且要使其现代化，确保它代表所有地区大小国家的利益、价值观和希望；此外，它能够应对我们现在和未来面临的挑战，其中许多挑战是70年前世界所无法想象的。”而这句修饰实际上公开承认了国际秩序是需要世界各国共同参与维护和改革的，虽然没提中国，但中国理所当然包括在其中。这也正是中国外交部发言人在回应时所指出的，“中国过去、现在和将来都是国际秩序的维护者。我们维护的是以联合国为核心的国际体系、以国际法为基础的国际秩序、以联合国宪章宗旨和原则为基础的国际关系基本准则。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二个意思中，他一方面强调中国是唯一既有意图也有能力重塑国际秩序的国家，对国际秩序构成了最严重的挑战；另一方面又声称“我们不寻求冲突或新的冷战。相反，我们决定两者都要避免。我们不寻求阻止中国发挥大国作用，也不阻止中国或任何其他国家发展经济或增进人民利益。”而这一说法也基本上符合中国外交部发言人在回应时所指出的，“国与国之间要建立平等相待、互商互谅的伙伴关系，大国更要带头走出一条对话而不对抗，结伴而不结盟的国际交往新路。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第三个意思中，他一方面强调中国近50年来的转变得益于国际秩序，且“地球上没有哪个国家比中国从中受益更多”，一方面又首先承认“中国的转变归功于中国人民的聪明才智和辛勤劳动”。这里的修饰痕迹更加明显，美国一直以来激烈抨击中国占尽全球化的便宜却不做贡献、“搭便车”、“修正主义”，甚至直截了当地说没有美国帮助中国加入WTO就没有中国今天的成就，但在这篇罗列中国“罪行”的演讲中，却又同意了中国一直重复的表述——中国今天的成就是中国人民自己干出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/28/20220528154628783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布林肯发表美国对华政策演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整篇演讲余下的部分也是如此，时而冒出一句“硬话”，时而又补上一句“软话”或者与中国立场并不矛盾的话。例如，在重复了关于“人权”问题的陈词滥调并再次在台湾、香港、新疆、西藏等问题上散播谎言和虚假信息之后，又话锋一转，说“我们将继续提出这些问题，并呼吁改变——不是反对中国，而是维护和平、安全和人类尊严。”而这个表述与中国所说的“和平、发展、民主、自由、公平、正义是全人类共同价值，民主、人权都是历史的、具体的、现实的，只能从本国实际和人民需求出发，探求适合自己的发展道路”也有部分的一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这些非常明显的自相矛盾，令人们产生了迷惑，也产生了怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯当然不是为了表示美国与中国在主要问题上看法一致而发表此篇演讲的。由于美国的对华政策表述需要让美国国内各个集团、包括美国海外盟友都收到清晰明确的信号，以完成立场的协调和力量的整合，因此不可能不包含真正重要的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个真正重要的信息不难发现，其实就是隐藏在他故意要修饰的那几个地方。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bcb5f1f4dc162baee8513297cd5b066</guid>
<title>印度参加东京峰会，为何让中国如此不满？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RajaMohan/2022_05_28_641760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/拉贾·莫汉 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度可能还远未将其与美国的伙伴关系转变为任何形式的正式或非正式军事联盟，但两国日益密切的战略接触已成为中国对印政策讨论的主题。因此，在东京举行的四方安全对话峰会或叫四国机制（一个由澳大利亚、印度、日本和美国组成的松散组织）必然会引起北京的特别关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，中国持续抨击印美联系，将四方机制描述为“亚洲版的北约”，并猛烈攻击新德里及四方机制其它成员国支持的印度-太平洋地缘政治架构，似乎是不必要的过度反应。中国的高级外交官员谴责四方机制成员国“在亚太地区拉帮结伙，搞一些三边、四边的‘小圈子’，刻意挑起对抗”。考虑到北京长期以来一直与美国的铁杆盟友共处且已习惯了美国对其周边国家和地区的坚定安全承诺，包括美军部队驻扎在韩国、日本和其他地方等，中国这次对四方机制如此愤怒就显得有些奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/27/20220527013252439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四国机制东京&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，有两个因素可以解释中国为何对四方机制，尤其是正在发展中的美印关系，充满敌意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最明显的因素是印度的庞大体量以及印度具备影响中国周边战略态势的潜在实力。尽管中国已几乎不再将印度视为可与之较量的对手，但北京敏锐地意识到，如果印度与其他大国结盟就可能给中国带来大麻烦。因此，阻止一个潜在超级大国——印度与美国结盟是北京的首要战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国对美印结盟的忧虑已转化成了一种偏执，这让我们想起了上世纪六七十年代，北京喋喋不休地抱怨新德里与莫斯科结成的战略合作关系。北京当时担心俄罗斯的帝国主义会与印度自己的南亚霸权野心勾结到一起。当时和现在一样，中国也不希望看到印度与其他大国搞好关系，而自己却孤立无援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，面对新德里坚持“亚洲团结一致，避免与西方结盟”这一根深蒂固的反美情结，北京极尽迎合之能事。这种情绪来自于印度过去的反殖民主义传统、准社会主义制度和冷战时期的印苏结盟历史。尽管这种情绪在印度政坛已开始消退，但印度当权派中仍有许多人担心印度与美国走得太近会激怒中国。北京预计自己发出的警告有可能会进一步搅动印度政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，自20世纪70年代美国前总统理查德·尼克松执政以来，中美伙伴关系的历史要比印美伙伴关系长得多。另一方面，与华盛顿保持合理距离是新德里的一项长期政策。尽管近年来印度对美国的态度变得更温和，但新德里仍坚称其“战略自主”政策保持不变。印度至今仍拒绝与四方机制其它伙伴国一道谴责俄罗斯无端入侵乌克兰就证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对印美关系的执念也与下面这个事实形成了鲜明对比。几十年来，中国很少反对巴基斯坦与美国建立密切、正式的军事伙伴关系。尽管巴基斯坦与美国签订了双边军事合作协议，并曾在20世纪50年代加入过分别由英美发起的“中央条约组织”和“东南亚条约组织”，但中国似乎并没有对巴基斯坦有过非议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管偶有龃龉，但美国与巴基斯坦的军事伙伴关系维持了几十年，而且这种关系几乎从未被北京批评过。当美国在2004年宣布巴基斯坦成为其北约组织外主要盟友时，中国几乎未置一词。相反，北京还继续庆祝其与伊斯兰堡的“全天候”伙伴关系。这又与中国在2007年发表的激烈言辞形成了鲜明对比。当时印度邀请澳大利亚、日本和新加坡参加其每年举行的马拉巴尔海军演习，北京称这一事件是亚洲北约成形的前兆。此前，中国类似的宣传曾在印度取得了一定的成功。华盛顿试图策划建立亚洲北约的说法曾引起印度民族主义者和左翼分子的共鸣。他们认同中国的观点，即亚洲的安全必须由亚洲的大国来负责。2007年9月，北京发起反对美国领导建立亚洲北约的运动，该运动促使印度共产党组织了大规模抗议活动，并在某种程度上最终瓦解了支持曼莫汉·辛格政府的左翼联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2007年以来，中国一直用“亚洲北约”这个诨号来描述印度与别国建立的伙伴关系，尤其是印美军事关系。特朗普政府在2017年重振了四方机制，此后拜登政府组织了一系列峰会并出台了很多政策，为四方机制提供了新的发展动力，这些都让中国的言辞变得更加激烈。而东京峰会则是乔·拜登就任总统以来举行的第三次四方机制峰会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>