<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2d66f781b692ea01ed38c10496acad72</guid>
<title>“四大公投”全军覆没，以为稳赢的国民党被绿营点了死穴</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_12_20_619155.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文：“美猪公投”这关若没过，台湾经济将回到过去被锁在大陆的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德：若4项“公投”都通过，国际恐怕会误会台湾走回头路靠向大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏贞昌：国民党四个“公投”根本就是在乱台湾、抱大陆大腿，会害死台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈其迈：四个不同意，就是不同意大陆并吞台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
国台办批评民进党碰瓷大陆后……
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
陆委会：“公投”是民主社会表达意见的常态，中共政权没有干涉置喙的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民进党中央：大陆在“公投”前夕释出相关言论，显然意图影响台湾投票离间台美关系，请民众要特别留意并提高警觉不要受到中共认知战的左右。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看以上说法，俨然像是“抗中公投”；事实上，这次台湾“公投”与大陆一点关系也没有，除了“公投绑大选”议题事涉普选制度，其余皆岛内民生议题。万事碰瓷大陆，那是“塔绿班”日常，但这次倒是很有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“公投”结果，四项“公投”全军覆没，执政党大获全胜。若将时间拉回年初，这四个议题都是民意主流，也是国民党敢于据此掀起决战的主因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结局令人意外又不是那么意外：意外的是，投票前所有民调皆错，各方预测也几近全错；不意外的是，国民党将一手好牌打到输，是近年蓝绿交手历史的铁律。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/12/20/20211220085609196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾“四大公投”开票结果：全未通过（资料图/台湾“联合新闻网”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“普选”的形式民主&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票率4成，在全省性“普选”层次上，是自“公投”制度“解锁”后的最低点。2018年“公投”与地方选举同一天投票，民进党双双惨败，当时的“公投”投票率约55%，以致蔡英文“痛定思痛”，不惜以反民主的手段将“公投”与选举脱钩，而其效果十分显著，今年只剩蓝绿各自的铁粉愿意投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“公投”最不重要的部分，就是“公投”议题，但国民党却认为该投注所有资源于此——站在民意主流这边讲道理。民进党那些“公投”文宣攻势可见，绿营另辟蹊径，将所有资源投注于“政治化一切”——站在民意逆流这边煽情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的“普选”经验是，“讲道理”永远赢不了“煽情绪”，“公投”也属“普选”形式，所以这几年个人坚决反对“普选”，根据的是血泪经验，而非民主理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，与“大选”脱勾后的“公投”，中间选民的投票意愿低，又凸显了“普选”的形式意义大于实质意义的仪式本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票只是一种仪式性行为，就像大拜拜，跟着大家一起去参拜，不代表你信神，只能代表人们参与集体仪式的从俗习性。一旦将大拜拜从“一次性”拆解成两次，超过了过往从俗的成本，人们的参与意愿就会降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如果你觉得过年很麻烦，但中国人嘛，年总是要过，反正一年就麻烦那么一次。如果将过年所有需要做的麻烦事，改成一年两次，多一倍的“麻烦成本”，那你的仪式意愿极可能就会降低，除非你爱热闹(实质意义)的性格胜于麻烦，是过年的铁粉，不怕一年过两次年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，就算将煽情绪的力度拉满，不怕麻烦两次的台湾选民，占比就是四成，这才是比较精准的“民主参与度”。而以未过半的民意来决定重大政策与统治者，这是全球走西方民主制度的国家和地区一致的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种民主，是姓“真”，还是姓“假”，答案还不够清楚吗？从实证的角度来看，“普选”民主大拜拜，无论走到哪种庙宇，拜的其实只有一种神：迷信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轻浮的制度，加上轻浮的集体决定，自然只会得出轻浮的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“抗中保台”的真实民意占比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某国民党“民意代表”在街头宣讲“公投”时，遭一老妇怒呛“不知道拒吃莱猪台湾会被大陆并吞吗”，80岁老妇光说还不够，直接掌掴该民代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文在这次“公投”中，除了在议题上专注造谣，也打“抗中保台”牌，务求将台湾社会拉入“理盲”（注：盲视道理）的深渊套利，老妇之言行，可谓“塔绿班”“知行合一”的表现。然而，这打法反向也暴露了“抗中保台”的真实民意占比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据四个案子总和票数，“塔绿班”拿到些微胜出的一半票数51%左右，换言之，愿意不怕麻烦“抗中保台”的选民占比，不过就是全台合格选民的2成。当然也可说没投票的近3成中间选民，也多同意“抗中保台”，但那种同意是“有价”的，若稍微麻烦一点，多花一次时间成本投票，就会退缩，或无感以对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
须知，这次蔡英文拼“公投”所投入的资源及动员力度，已经超过2020年大选，可说是使尽吃奶的力气，全军出征，也才催出2成“抗中票”，对大陆而言，这甚至算是喜讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/20/20211220083459656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;蔡英文（资料图/台媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信大陆官方现在看台湾选举，不会只看表面胜负，而会对数据进行深度分析，分析这次“公投”表明台湾的“抗中保台”民意里有多少水分。算法也不难，去年蔡英文得到817万票，今年得到约400万票，水分就是一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，此论据不能当作2022年与2024年“大选”的推论依据，但在统一的路途上，势必会遇到一些特定的时空环境，计较“水分”的作用，就是为了在那个时候作出正确决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各种特定条件下，“抗中保台”的民意还能剩下多少？例如：美国放弃保台时、大陆逐步切断两岸经济联系时、民进党失去政权时，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“公投”也属于“特定条件”，也就是与“大选”脱钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真要计较，民进党确实的铁粉数量还能再缩减，那些敢拿自己生命打高端疫苗向民进党表忠的选民，只有88万，占400万的22%。换言之，如果是武统，敢拿“扫把”反抗的，绝不会超过88万人。值得一提的是，民进党要员们都不打高端。蔡赖两人作秀施打的是不是高端，我都深度怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对执政党而言，打“抗中保台”牌的策略是正确的，结果就是证据；但换个角度看，连“公投”都得亮出王牌，亦呈现了民进党政权目前的高度不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再从区域得票数来看，这次民进党靠的完全是中南部传统票仓逆转胜，尤其是台南与高雄；反观北部，即便是绿营执政的县市，也都对执政党投下了不信任票，表示在明年地方选举，除非绿营能成功离间国民党与柯文哲，以及国民党与侯友宜的关系，否则北部恐全数变天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有鉴于国民党的自毁性格与柯党的狭隘格局，也没有多少乐观的理由。不过对大陆而言，民意就摆在那里，正确的评估不能只看表面的胜负结果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14a5fffcdec08c3286e400e51bf656cb</guid>
<title>我们真的需要一家市场化的文献整理机构吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_12_20_619145.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月7日，《长江日报》报道了九旬教授赵德馨向知网维权，并成功获赔70多万的新闻。法院的判决结果显示，赵教授共有100多篇文章被知网擅自收录并提供付费下载，但20多年间从未向赵教授分成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法院判决后，知网在第一时间下架了赵教授在知网的所有论文。由于此举很像赌气报复，激起了更大的反弹，《人民日报》直言其“店大欺客”、“意气用事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月10日，知网在其主页的顶部公开认错，表示下架赵德馨教授的文章绝非打击报复，而是希望在与赵教授沟通并取得授权后，再传播相关作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，知网还做出承诺，将无限期开放作者下载自己的作品，并且向全社会免费开放八年前出版的文献。而后者，在过去也被看作是知网迈向公益的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/17/20211217145429944.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;知网部分道歉内容&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，作家陈应松12月12日也向《长江日报》表示：知网上收录了他300多篇文章，大部分未经过他的同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一石激起千层浪，对知网的口诛笔伐迅速由学术圈向大众蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网收录期刊文章几乎不花钱，收录学位论文，需毕业生提出申请，才支付60-100元不等的现金，以及面值300-400的知网代金券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从知网下载文章，期刊论文一般要按照0.25-0.5元一页纸付费，硕士和博士的学位论文则一般需要10-20元不等。在2019年前，甚至作者也往往需要付费，才能阅读自己作品的电子稿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
愤怒的网民将这种盈利方式称为“无本万利”，这种方式合理合法吗？我们应该允许有公司这样赚钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;两头通吃是国际学术出版界常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于论文被擅自收录，退休教授获赔70多万。这样激动人心的维权成果，并未引发学术界的普遍效仿。最根本的原因，就是知网的法务漏洞并不多，但是地位很强势，除了退休多年的老教授，愿意惹知网的并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前对知网胜诉的所有案例，其侵权作品都写作于2010年前。2010年中文学术期刊全面普及了期刊版权声明制度，在此之后发表论文都需要接受期刊的版权声明。大多数期刊都规定，凡在该期刊发表论文，作者必须无偿同意该期刊将成果全文的出版权转卖给知网等学术数据库。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/17/20211217145507466.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;某期刊的版权声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前允许作者自由选择是否被收录的期刊可以用凤毛麟角形容，绝大多数期刊是强迫作者必须被指定的数据库收录的，否则投稿将不被接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科研人员投稿时除了必须无偿被收录外，还需在稿件确认被接收时付一笔版面费。除了少数被全额赞助的期刊外，目前多数期刊均需要版面费，中文期刊的版面费少则千余元，多则上万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管学术论文的作者已经为出版交了高昂的版面费，但是想要读到这些作者的成果依然需要给知网等学术数据库交钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/17/20211217145533436.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，国外情况如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国外情况也并没有大家想象得那么好。英文学术期刊的版面费，除了少数被全额赞助外，非开源期刊的版面费为数千到两万人民币不等，开源期刊则最高可达四五万元人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与非开源的期刊相比，开源期刊在作者交了版面费之后，任何读者都可以免费从期刊官网下载电子版文献。但如果不能免费下载，英文学术期刊通常费用更高，从几美元到几十美元不等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果高校批量购买，无论是中文还是英文文献，每次下载的价格实际上都有很大的折扣。但对发展中国家的研究机构而言，负担这样的钱难言轻松。至少对于Elbakyan和俄罗斯国立高等经济学院来说，是这样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Elbakyan是英文学术出版商眼中的恶棍，又是全世界贫穷学生的天使。来自哈萨克斯坦的Elbakyan在俄罗斯国立高等经济学院读书期间，深感学院购买的出版社资源不是不全，就是不够整合。于是她萌发了制作盗版学术文献网站的想法，Sci-Hub网站诞生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/17/20211217145555847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Elbakyan&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于得到了学术圈的广泛支持，又得益于其编程水平。十几人小团队做的Sci-Hub网站，在成立六年之后就收集了全球发表论文总数的2/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Sci-Hub诞生以来，全球论文出版涨价趋势得到了明显遏制，各国政府对Sci-Hub的观感也有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月16日，印度将重新开庭审理Sci-Hub涉嫌侵权案，目前有包括德国、法国、瑞典和英国在内的11个国家已经阻止或即将阻止访问Sci-Hub。印度政府的态度会不会出现反复，成为日前学术圈观察点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是Sci-Hub用户最多的国家，尽管机构已经购买了大量外文数据库，中国的学者还是更喜欢Sci-Hub。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为它只需要登录一次，就可以下载所有数据库的文献。不需要在下载另一篇文献时，登录一个新的数据库，使用很方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此笔者希望我们在批判知网的同时，能够理解有一个统一的、包含着绝大多数中文文献的查询下载平台是多么可贵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb158a150ba8b45464f8417fb2c3627b</guid>
<title>如果美国制裁中国药企，影响有多大</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2021_12_20_619144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一则美国将制裁中国生物科技企业的外媒报道，引发国内CXO（医药研发、生产代工）企业股价恐慌式暴跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日午后，医药巨头药明康德股价突然跳水。12月15日收盘，药明康德在A股跌停，市值蒸发超400亿元，并带动整个A股医药版块下跌，当日A股市值蒸发近2万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，这被证实是虚惊一场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月15日晚间，美国财政部正式发布制裁文件，其制裁对象为参与国际非法药物贸易相关个人及公司，核心目的是整治美国十分严重的芬太尼等药物滥用问题。文件上被制裁的中国公司多为相关原料药公司，与上市CXO及生物医药创新公司并不相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这则传闻之前，美国刚刚制裁了中国8家科技企业。中美贸易战以来，美国屡屡使用制裁大棒，而新冠疫情以来，中国在疫苗、抗疫等方面的出色表现，也让美国有所忌惮，难怪中国医药行业听到风吹草动便四处探望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么是药明康德？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医药行业全产业链涉及研发、生产、流通三大主要环节。为降低成本，提高效率，制药企业将全产业链中的部分环节外包给专业公司，发挥“比较优势”，自己只做最擅长的部分，形成了医药合同服务外包行业。医药合同外包服务（CXO）按照产业链环节划分，依次可以分为CRO、CMO/CDMO和CSO。 CRO（contract research organization）即医药合同研发组织。CRO是为制药企业、医疗机构、高校院所等客户，在基础医学和临床医学研发过程中提供专业化服务的一种学术性或商业性科学机构。CRO侧重于实验室阶段的药物研发基础性原理研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CMO（contract manufacture organization）即医药合同生产组织。CMO主要是外包商接受制药公司的委托，提供产品生产时所需要的生产工艺开发、配方开发；临床试验用药、化学或生物合成的原料药生产、中间体制造、制剂生产以及药品包装等服务。CMO 侧重生产领域。 CDMO（contract development and manufacture organization ）即医药合同研发生产组织。与CMO相比，CDMO多了研发环节，在CMO基础上提供创新药生产时所需要的工艺流程研发及优化、配方开发及试生产服务，并进一步提供定制化生产服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CSO（contract sales organization）即医药合同销售组织，是制药公司的药品营销外包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研发一种新药是一个漫长而昂贵的过程，花费往往以十亿美元计。为了攫取更高的利润，跨国医药巨头近年来倾向于通过医药研发外包(CRO)，帮助制药企业节约时间和成本，减轻企业的研发支出负担。自然，拥有“工程师红利”这一人力资源优势的中国成为了跨国医药巨头寻求和培育外包服务商的对象。据证券从业者统计，目前我国上市医药公司拥有CRO业务的足有19家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上文提到的药明康德，是2018年上市以来市值膨胀了1200%的高科技大蓝筹。药明康德在中国、美国等多个国家设立了运营基地、药品生产基地；在中美等国开设实验室，研发费用2020年达到了6.93亿元，占总营业收入的4.19%。从2020年的地区收入来看，药明康德的境外收入达到了123.9亿元，占总收入比重的75.03%；境内收入达到了41.23亿元，占总收入比重的24.97%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据Frost&amp;amp;Sullivan的数据，2020年，我国医药研发外包(CRO)市场规模约为80亿美元。据此分析，2020年，药明康德的市场份额达到了21.6%。药明康德可谓业内的“龙头老大”，自然在本次传言事件中“树大招风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/19/20211219163705599.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;233&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2020年主要CXO公司营业收入及利润情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果制裁，影响会有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的CXO企业，本质上是一些发达国家主导的跨国分工链条的延续。不管他们外包给中国企业哪部分业务，最核心的业务、最值钱的品牌和知识产权，始终牢牢的掌握在别人手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国企业选择中国CXO，不是来学习白求恩同志的，是为了攫取更多的超额剩余价值。美国在海外培育出生产关系依附于美国的高科技企业，凭借美国全球经济活动中多分的“许多杯羹”给予的高薪，吸纳了大把的当地社会精英，本质上是美国全球争夺人才的一部分，怎么想都是美国全球“软实力”的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/19/20211219164237297.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国CXO行业市场规模（单位：亿美元）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，我国的生物医药研发本身就存在诸多“卡脖子”领域。生命科学及其成果转化的医药、医疗及诊断器械行业，具有较强技术壁垒且需要丰富基础科学积累。虽然从研发投入看，美国在逐年收缩，我们在不断扩张，但是美国在这一领域形成的优势是压倒性的。我国相关行业所需的先进生产资料，如同制造业的“母机”一样，大面积的受制于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的学者吐槽说，像96孔板细胞培养板这样基本的生物实验工具，进口货和国产货的差异能显著影响实验效果。甚至在生命科学研究中，对品种谱系要求严格的实验动物和菌种都依赖进口。我国生物制药行业对高端耗材、原材料、仪器设备进口依赖很严重。目前国内没有任何一家生物药厂实现生产设备及耗材的全国产化，很多关键原材料——甚至像包装材料这种看似不起眼的“小玩意”都是国外垄断。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2216809655f95a41a3ef4a8d8e3c6dac</guid>
<title>纣王被污名化，因为得罪了商朝的贵族阶层</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiJingHeng/2021_12_20_619143.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李竞恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商纣王的形象经过多年来《封神榜》之类小说、影视作品的长期渲染，早已深入人心，成了一个宠爱妲己、成天喝酒的暴虐君王形象。当然，纣王形象有一个被污名化的过程，这一点古人也是很清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《论语·子张》记载了子贡说的一段话：“纣之不善，不如是之甚也。是以君子恶居下流,天下之恶皆归焉”，春秋晚期的孔门贤人子贡就很清楚，纣王并没有传说中那么恶，但是他名声确实不太好，导致最后天下所有的恶名都落到他头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，纣王头上恶名的叠加过程，是从西周就开始了，其中很多罪名和商周文化差异有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/13/20211213132617249.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;474&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日前，知识考古类节目《隐秘的细节》因重评纣王妲己，引发争议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如纣王一项罪名是大搞“牝鸡司晨”和“惟妇言是用”，即纣王重用女性，也重视女性在政治上的意见。但甲骨卜辞和西周金文材料显示，商周时期的女性贵族是广泛参与政治、军事活动的。最著名的例子就是商代的妇好，她有自己的领地和军队，一次战争能从领地上动员三千人的武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇好之外，还有其它很多称为“妇某”的女贵族，很多也是有领地的。胡厚宣曾统计，仅仅武丁时期称“妇”的这类女贵族就有六十多人。西周时期著名的女贵族是王姜，《作册夨令簋》、《作册睘卣》之类的铜器铭文都记载过她掌管周朝的武器生产，还拥有庞大的土地、臣属班子，地位极其崇高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商周时期，妇好、王姜一类的女贵族参与政治、军事活动是常态，纣王和这类女贵族合作，听询她们的意见，这在当时是很正常的，只是到了后来才被以讹传讹成了“惟妇言是用”，妇好、王姜们的形象也被改成了后宫妲己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/13/20211213134149875.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;224&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;妇好鸮尊（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纣王的另一项罪恶是“酒池肉林”，实际上饮酒吃肉是殷商祭祀礼仪的重要内容，张光直就认为商朝贵族、巫觋通过喝酒沉醉产生幻觉，来达到和祖先、神灵交流沟通的效果。《史记》中记载商纣为长夜之饮，类似记载亦见于战国楚简《容成氏》“纣为酒池，厚乐于酒，溥夜以为淫，不听其邦之政”，甚至达到了“以酒为水”的地步。商纣所谓“以酒为池，县肉为林”，更是通过广为流行的《封神演义》小说、影视系列而深入人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“酒池肉林”在当时的文化中，却很可能只是具有严肃的宗教礼仪含义。以“肉林”为例，晁福林教授就曾指出，甲骨卜辞中多有“奏”字，如“刿奏”，即割裂祭祀牲体的祭肉，悬挂在树上进献给神灵，此即“悬肉为林”的历史原型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
树上挂满祭肉，必然配以美酒奉献，甲骨中有奏、酒并列的记载，如《甲骨文合集》第23256片“祭其酒、奏，其在父丁”，即以大量的祼祭之酒与悬挂于树的肉祭祀父丁之神。类似的献祭对象还有岳、河、山、四土、祖乙、妣壬等自然神、祖先神等。所以，纣王的“酒池肉林”，也是商王例行的祭祀礼仪，最后被夸张变形为一种罪恶形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/13/20211213135935461.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;影视剧中的“酒池肉林”想象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再如“炮烙之刑”，楚简《容成氏》中，记载商纣的“炮烙”，情况是：“（纣王）作为九成之台，寘盂炭其下，加圜木於其上，思民道之，能遂者遂，不能遂者，内坠而死，不从命者，从而桎梏之。於是乎作为金桎三千”。根据楚简记载可知，“炮烙”的原型，实际上是让民众参与的一种冒险游戏，下面铜器中放炭，高处架设圆木，让参与者走过去，能走过去的就通过，不能过去的才坠落而死。如果拒绝参加这一“冒险”，就被戴上桎梏关起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵平安教授在《&amp;lt;容成氏&amp;gt;所载“炮烙之刑”考》一文中就指出，商纣的这一活动其实更接近游戏，而不是专门的酷刑。历史上的商纣是否真的有过这一游戏，姑且可以不论。但将楚简内容与战国晚期《荀子·议兵》、《韩非子·喻老》以至于汉代《史记·殷本纪》等文献中关于“炮烙之刑”的记载对比，则可窥见纣王罪恶程度不断被夸大的趋势，如这一项冒险游戏逐渐被解释为酷刑的过程。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>724d1e2e160d97c17ef7f3f618e2b2b4</guid>
<title>中国被简化成了中国共产党，西方看不到中国的历史与文明</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-YaKe/2021_12_20_619141.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 马丁·雅克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很高兴能够在今年的思想者论坛上发表自己的观点。这是我第三次参加这个论坛。我对思想者论坛有着很美好的回忆，我非常喜欢论坛的活动。举办这样一个论坛是个非常好的想法，但这次，我最终只能以视频形式参会，这太令人遗憾了，因为我将无法聆听其他发言者的想法和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/14/20211214101101889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国剑桥大学政治和国际研究系高级研究员马丁·雅克&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的衰落仍在继续。事实上，在过去5年里，西方的衰落加速了。特朗普就任总统严重损害了美国的全球声誉，并使外界质疑美国是否仍会信守承诺，扮演好自己自1945年后一直在扮演的全球角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观过去一个世纪，现在的美国处于更加分裂和对立的阶段。在最近一次美国总统大选中，美国的政治精英越来越怀疑美国的民主、国家的统一以及西方联盟的未来。这是一种非同寻常的情况，几乎没有人在2016年初会预料到这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对疫情的处理是灾难性的，有超过75万人死亡。美国的经济遭受严重损失。美国还发现自己正处于一场日益严重的生存危机中，他们感觉自己被削弱，变得更分裂、更孤立、更不受尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人怀着不祥的预感期待着下一次总统选举。特朗普或其同类会再次当选总统吗？毫无疑问，只有一个问题会让美国人团结一致——中国是美国的敌人，是对美国全球霸权的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲开始越来愈疏远美国，这是自1945年冷战以来的长期趋势，但在特朗普执政时这种疏远更加严重了。特朗普执政大大恶化了欧洲人对美国的看法。而就欧洲来说，欧洲经济衰退得甚至比美国更严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧作为西方的两大支柱，它们的经济都开始走弱，彼此之间的关系也日益疏远。然而，有一件事，他们基本上观点一致，那就是中国对西方构成威胁——随着默克尔的离任和德国新政府的上任，这一立场在欧盟层面得到了强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/14/20211214101410481.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年9月7日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国总理默克尔在德国国会下院柏林议院会议期间离开了全体会议厅。来源：金融时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们难以想象西方能继续保持其全球优势。美国经济已不足以支撑这一优势了。相对而言，美国的贸易水平已经大幅收缩。美国的负债则意味着它越来越无力为达成本国的目标而进行融资，例如向“一带一路”的竞争项目进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美元仍维持世界储备货币的地位，但这仅仅是因为目前还没有其他选择。那么到2035年，还会如此吗？美国此前有能力通过威胁将其他国家排除在全球金融体系之外来将自己的意愿强加给其他国家，当中国经济规模是美国的两倍左右且数字货币广泛使用时，当美元不再是世界储备货币时，美国的这一能力会大幅减弱。这一刻将标志着美利坚治世的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，西方秩序的萎靡不振在东亚、非洲、拉丁美洲、欧洲和世界各地都很明显。这不仅仅是涉及中国，还涉及土耳其、俄罗斯和印度等地区大国的崛起，这些国家也在填补美国衰落留下的真空。我们是否已经生活在“后西方时代的世界”？我们当然正在向这样一个世界过渡。这是一个复杂和多层面的进程。在某些方面，我们差不多已经做到了。但在其它方面，我们还没有。在涉及到像国际货币基金组织和世界银行这样的全球性机构时，答案是我们还没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就全球贸易体系而言，西方霸权正在迅速衰退。这就是为什么特朗普试图破坏或边缘化世贸组织。美国试图在美英欧之间建立跨太平洋伙伴关系（TPP）和跨大西洋贸易和投资伙伴关系（TTIP），但这一企图流产了。美国现在没有加入东亚的三大贸易协定，即区域全面经济伙伴关系协定 (RCEP)、全面与进步跨太平洋伙伴关系协定 (CPAPP)和“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/14/20211214101825605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比利时人权联盟&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;呼吁立即暂停TTIP谈判。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Global Justice Now&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经全球适用的西方体系正变得支离破碎，正被区域体系补充或取代，而美国往往不在其中。西方时代的落幕并不预示着中华治世 (Pax Sinica)的到来，这主要是因为中华治世和美利坚治世（Pax Americana）在概念上根本不一样。实际上，中国治世将很不同。举例来说，中国将与发展中国家发展密切和特殊的关系。这种关系将不会像美式霸权那样要求政治服从和整齐划一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国不会在全世界建满军事基地，也不会像美国那样倚重军事实力。中美治世的结构背景也大不相同。毕竟，这不仅是中国崛起的时代，也是发展中世界崛起的时代。发展中世界拥有世界85%的人口，而中国正试图推出一种新的全球治理模式。中华治世将与我们此前经历的美利坚治世和不列颠治世在很多方面都不相同。我预计西方时代的终结将伴随着一段漫长的过渡期，会有很多来自发展中国家的新角色出现，它们将在这一复杂而全新的全球治理模式中扮演越来越重要的角色。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>