<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2b7a698cdcc91d056f0430d3d4d39333</guid>
<title>但是，我们还是需要春晚</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_02_10_725051.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年龙年央视春晚落下了帷幕，听着除夕午夜窗外震耳欲聋的爆竹声，电视机里永远在这个时候是舞台上五光十色站满了人，主持人兴奋地在画面掠过神州大地各地欢庆中陪你一起倒数，然后就是各族人民欢歌热舞，演播室里其乐融融的画面。这种氛围感已经成为了一种本能的习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约是十年前，电视台把“过年看《春节联欢晚会》”定义为“中国的新民俗”。在电视时代，中央电视台的春节联欢晚会确实是当之无愧的“传奇”——在其巅峰时代，春晚可以在一个十几亿人口的巨型国家里创造出直逼50%的收视率！那时大年三十全家看春晚是一种全民的仪式感，然而到了2024年，中国人的家庭电视机开机率已经跌破30%，春晚依然是三十到初一的“全民热搜”，尼格买提站在刘谦身后“全国只有我弄错，还是C位的现场直播”的汗流浃背感成为了全国过年都在笑的名梗。有人开玩笑说，刘谦应该担任“禁赌大使”——拜他所赐，全国很多家庭大年初一可能找不出一副完整的扑克牌了。虽然是戏言，但想来这就是只有春晚才能做到的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/10/20240210094811355.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;春晚真的有那么差吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，大众对于春晚的态度是很复杂的。大家似乎集体陷入了一种“怀念传奇”的情绪之中。当互联网时代到来，每个人都有了在公共空间吐槽的便利之后，“吐槽春晚”几乎取代了春晚，成为了一种新民俗，从年三十到初一，各种段子如同直播一般不间歇在社交网络上刷屏。不过，你要是自己不看，自然没有素材吐槽，别人在聚会上哈哈大笑你只会尴尬，所以侧面似乎也保证了春晚的收视率。于是跟风吐槽成为了一种为了社交大家不得已的跟风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而春节前则是各类短视频博主、网红们的规定动作——用夸张的表演“预测”春晚节目——其实并不是真的预测，而是通过讽刺春晚那些很俗的套路，引起观众的共鸣，从而起到搞笑的效果。宇宙级网红Papi酱用这个题材火了之后（她的创作力真的很优秀！），如今“预测春晚”俨然已经成为自媒体视频创作的一门显学，水平和格调也是良莠不齐。于是讽刺俗套在电视之外的另一个赛道成为了一种新的俗套。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207112654375.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一生不服输的做题家一代人，正在掀起春晚“押题”的热潮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“春晚真的是越办越差了！”这是年年都会听到的一句话，我觉得大过年再去围绕这个话题写一篇文章一个个节目分析，或者嬉笑怒骂一番已经毫无意义，太“卷”了。但是问题在于，“春晚真的有那么差吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不妨先回想一个“至此已成传奇”的春晚经典节目，比如说，费翔的《冬天里的一把火》，《卖拐》《主角与配角》《相约1998》，和这些节目同一届春晚登台的几十个歌舞类、语言类节目大多已经大浪淘沙，不再留存在人们的记忆中了。在春晚历史上被称为“高峰”的那几届春晚大多也只是有2个以上，不超过5个的“传世”节目，就已经非常非常优秀了。对于那时候日常文化娱乐活动还很不丰富的我们来说，那些让人惊艳的瞬间是那么让我们快乐和兴奋，几十年后依然难以忘怀。而几十年来每一年的一两个，或者每一两年的一个这样的节目就像繁星点点一样在我们记忆的画布里汇聚，慢慢形成了和我们对于往日岁月的怀念相重叠的一台“曾经的春晚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207112910676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这台超级豪华的时光盛宴中，有赵本山、赵丽蓉、陈佩斯所有的经典节目，有《虎口脱险》《五官争功》《宇宙牌香烟》这些经典的讽刺喜剧，有高大帅气的费翔劲歌热舞、有巅峰期的周杰伦唱青花瓷、有童趣可爱的《吉祥三宝》有圣光普照的《千手观音》——这样一台“记忆春晚”拿来和当今任何一届单独的春晚比自然是高下立见，让人“摇头叹息”，唉，怎么节目引不起我的兴趣了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“记忆滤镜”其实挺好，也挺正常。一年又一年，每个人的人生都是酸甜苦辣、起起伏伏，但历经沧桑后我们其实更愿意把一些美好的瞬间留在记忆里，因为无论如何，曾经的自己拥有美好的青春和无限的希望。而没有经历过这些年月的当代年轻人也倾向于把过往的日子想象成令人神往的“神仙打架的光辉岁月”，就像00后心目中60后是“吃尽时代红利的幸运一代”、80后是“赶上好时候人人都能轻松买房的中年人”，顺便给自己减减压，消除一下2023年人人喊打的“精神内耗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，00后实在不用妄自菲薄，因为至少在群体的艺术鉴赏能力，俗称“见过的世面”上，中国人确实是一代更比一代强的。在这样一个信息的载入量和文化的接受门槛快要被压到极限的时代，你不能说咱们和上几代的精英比吃得有多“好”，但我们至少吃得足够“多”，也足够“杂”，这必然使我们眼睛里更揉不进俗套（觉得俗的前提是看过的套路多），对全民一张菜单的春晚“大锅饭”自然也就挑剔了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“经典时代”的春晚为什么好看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们可以暂时放下挑剔的眼光，但还是不得不承认，和“经典时代”的春晚相比，今天春晚节目可以挑出的“尖子生”和当年比确实也是大大地逊色了。是什么让今天的文艺工作者难以创作出让人惊艳的作品了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年有一句网络流行语，叫“世界就是个巨大的草台班子”，言下之意是那些看上去高大上的人和组织也不过如此，我们要对那些光鲜的、高高在上的东西完成“去魅”。我非常赞同这句话，不过我是反着理解的。细细想来，也许任何后来成就了一番大事业的组织和集体，恰恰是在“草台班子”状态下可以成大事，创造载入史册的传奇，因为草台班子状态下少了很多条条框框，多了些许天马行空，人只有在“不知道行不行，但是不上不行，横冲直撞试试看”的状态下可以把潜力发挥到极致。而当大事已成，大家躺在功劳簿上开始用一些高大上的道理包装这种成功，当这个组织的规则不断细化、流动逐渐迟缓的时候，往往才是大家讨厌的那种“内耗”的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们一提到春晚，想到的是广播电视总台华丽辉煌的一号演播大厅，是人山人海的伴舞和台下热烈的掌声和叫好声。但“经典时代”的春晚最初形态，恰恰是很简单的一个小舞台+十来个摆着零食和汽水的圆桌，一个客串的主持人，点到谁，哪一桌正在喝汽水吃零食的来宾上来给你表演一段——虽然这些都是表演的一部分，但总体上春节联欢晚会在最初的定位里比较接近于一个“文艺精英的新年茶话会”。这样的传统也在一届届春晚中被保留了下来，一直延续到现在，在今天的春晚台下，依然有很多这样的圆桌，镜头还会时不时扫到坐在桌边的明星，他们有的刚刚表演完自己的节目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/07/20240207113112481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;折叠椅、热水瓶、拉花、零食、圆桌……早期的“春晚”更像是一个气氛轻松的文艺界茶话会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，在“经典时代”，春晚要演什么节目，以什么样的形式演，请哪些人，甚至在什么地方演都是可以任意创新和更改的。并不会像如今那样形成非常刻板的“规定动作”（一定会有一个民族歌舞联唱、一个舞蹈、一个杂技、一个小朋友表演的“儿童节目”、一个戏曲大联欢）所以就有了很多大胆的，最后被证明无比英明的尝试，比如李谷一具有流行音乐划时代意义的《乡恋》、费翔妖娆扭胯的“一把火”、陈佩斯朱时茂把话剧表演的“小品”改造成了一种主流喜剧形式，当然也会有比较失败的尝试，比如说在北京零下十几度的体育馆里穿着羽绒服唱歌跳舞……总而言之，宽松而简单的文艺载体+全国各艺术领域的顶尖牛人，再加上没有“三天出一个搞笑段子不然流量就会下降”的KPI绩效压力的文艺人可以用半年甚至更长时间打磨一个春晚上表演十分钟的作品——这是当时为数不多甚至唯一的面向所有人的展示舞台，也是当时大家习以为常的创作方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/07/20240207114534951.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>27968bf5ff6d3eadc1bba864dd5faf06</guid>
<title>行走在巴基斯坦老城，感受古老历史文明的融合</title>
<link>https://www.guancha.cn/liubei/2024_02_10_725045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘北】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到巴基斯坦已有一年多，拉合尔（Lahore）确实头一回去。出发之前也从未想过，这次的环行会如此不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划的开始是朋友看到了拉合尔文化节的海报。来这边已久，伊斯兰堡像一座孤岛、飞地，颇有遗世而独立的意味，似乎在南亚庶民文化中超然甚远，朋友和我都鲜少能有机会找到这里的文化戏剧。某一次也是和她去美术馆看十分流行的木偶戏，发现题材是以面向孩童为多，从此对木偶戏兴致寥寥。以至于当朋友跟我说，我们再去一次拉合尔，去看戏！此前还从未去过的我，就像抓住黑暗中的一盏烛火，不假思索地答应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、临行拉合尔&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去程前一周，朋友拿着文化节的海报，我们问了好几位懂旁遮普语的本地朋友，确认好想看的剧集、场次和时间，预定好酒店，几乎把所有事情都已经规划清楚。但南亚人怎么会给你按套路出牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临行前两天，拉合尔大雾霾。从11月9日至12日，拉合尔全城通知放雾霾假，所有公共场所均要关闭，倡导人们减少外出以减轻雾霾污染。我们知道拉合尔是空气污染最严重的城市之一，常年摘得全球空气质量倒数第一城市的“桂冠”。以至于去年我带来一直没用上的N95口罩，这次都已经塞了好多进行李箱。但这次看到政府发布的放假通知，我们心里没了底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉合尔政府发布放假公告的那天，我们预定的酒店刚好过了可以改期退订的时间。戏剧因为突如其来的假期都已经取消，肯定看不成了，但朋友想着我第一次去拉合尔，至少还能看些景点。有人说，政府管辖的旅游部门都关了，可能景点也看不成。朋友彻底破防了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不太相信拉合尔会全城关门大吉，就像很多巴基斯坦人不相信拉合尔会真的因为雾霾而放假一样。也是因为没得选，我们还是在预定的日期开车直奔拉合尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友在经历破防和心理重建之后安慰自己道，就算作为政府管辖的景点看不成，至少我们还能去逛街！于是，开了一下午车，我们到拉合尔的当晚，吃饭之前的空档，朋友拉我去了她最喜欢的购物一条街先浅逛一下。我们去的那条购物街，双向各只有一条车道，路中间隔了长长的隔离带；街边两侧都是一间间独栋的商店，在拉合尔夜晚丁达尔效应的浓雾中闪烁着各异的灯光和华丽的装潢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是街道上不顾汽车飞驰穿行而过的路人，我仿佛回到了伦敦的牛津街，目光迷失在一个个璀璨的小格子里。这里和伊斯兰堡，确实大不一样。这让我既惊讶，又感到深刻的好奇，拉合尔究竟该是一座怎样的城市？ 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110020136.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 浓雾中的拉合尔。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为已经看不成戏剧，我们之后的行程尽量安排去了不同的历史遗址和户外景点。巧的是，连日下了好几天大霾，就在我们到的当晚，拉合尔下雨了。空气质量陡然变好，室外的能见度也提高了。我心想，雾霾对本地人而言本就无人在意，又突然下雨，室外的空气少了很多柴烟味，更给了拉合尔人狂欢一整个周末的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、出发！去老城&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日，我终于和大名鼎鼎的拉合尔老城相见。通过德里门去了此前在明信片上看到过很多次的瓦齐尔·汗清真寺（Wazir Khan Mosque）。因为有着粉色的墙壁，这个清真寺在网上的图片看起来十分小清新。它和我们印象中的清真寺也极有不同，没有圆顶，满纹满饰，带着波斯风格的影响和莫卧儿帝国昔日的光辉，确实令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们进去的时候正值周五中午聚礼前夕，清真寺里几乎没有人，那些已经有些蒙尘的壁画和墙漆，被一部分、一部分地用脚手架围起来进行着修复。寺外是街道狭窄的拉合尔老城，小贩推着车在清真寺墙角下卖着廉价的烤玉米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周五中午，有些街边的小店还盖着布尚未开门，有些已经早早做好开张准备。周五下午是每个家庭都要出门进行厨房采买的时刻。至于新闻里所说的拉合尔的商户因大雾霾而要关门歇业？南亚人一种近乎浪漫的散漫，让这事无人关心。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110053333.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 瓦齐尔·汗清真寺内部装饰。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110115175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图3 瓦齐尔·汗清真寺庭院内景。图片来源：作者拍摄 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110145727.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4 清真寺外烤玉米小摊。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老城小摊贩为数众多不好管理，但正规的街边餐厅和拉合尔堡确是实打实地关门了。拉合尔堡厚重木门里的工作人员开了一扇小窗，探出头来扫视我们。不管我们怎么让当地朋友帮忙沟通，它还是大门紧闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
路边的餐厅看似关了，但老板的眼神和我们本地朋友一对，暗示上楼还是能接客，我们还是至少有个地方可待。这家餐厅的老板红黄色的开衫卫衣左胸上印着中文的“北少林”三个字。听我们点完单，三拐两拐进了餐厅一角的厨房为我们下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
餐厅的天台颇有特色，女神像、佛陀像和锡克时期的军事大炮雕像存在于同一个空间，呼应着巴德夏希清真寺（Badshahi Mosque）和拉合尔堡（Lahore Fort）的背景。我疑问，这些雕像有什么意义？本地朋友答，或许是那位“北少林”老板想要展示这里融合的文化。一如他那件红黄配色的旧衫漂洋过海出现在印度次大陆的土地，我想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天气确实很好，下雨过后原本还有一点点阴阴的天，午后已经出了太阳。我们坐在天台的顶端，吹着11月在南亚夏转秋的余温。巴德夏希清真寺的大喇叭里传来慷慨激昂的演说，偶尔闪过几声和巴以冲突相关的字眼，表达着他们的立场。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110216441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5 “融合文明”的露台餐厅。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110233643.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图6 巴德夏希清真寺俯瞰。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
趁天色还早，我们又进了老城。为进城坐上了此前在伊斯兰堡没见过的rickshaw，就是我们常常在网络上见到的南亚三蹦子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来巴基斯坦前我就学过这个单词，rickshaw，رکشہ，还是用乌尔都语写出来的样子更让我印象深刻。也是因为之前和身为拉合尔人的外教聊起来这个在英文中的词源却来自南亚的交通工具，我问她，在巴基斯坦我能不能自己开rickshaw？她和她的女儿发出了极为诧异的笑声。也是来了拉合尔我才明白，那种笑或许来自于她们懂得拉合尔城里那种汽车、摩托车和三蹦子在街道混奏拥挤交通的荒谬。但更确切的是，作为一位外国女士，我可能并不具备开rickshaw的世俗能力。更何况，老城那也就一米多宽的街道，没有对自己的车子尺寸精确到毫米的概念，没人能轻易在这里穿行。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/31/20240131110301473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图7 拉合尔街景和路旁的rickshaw。图片来源：作者拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>473475bb5709f7c62e607e75dc2d774c</guid>
<title>写给未来金融危机应对者的指导手册</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntianqi/2024_02_10_725043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：《极速应对》是本·伯南克、蒂莫西·盖特纳、亨利·保尔森和梁内利等人于2019年联手组织力量编写的一本书。这些作者基本都亲身参与了2008年金融危机的应对。他们以一线“作战”时的一手信息为基础，全面复盘了危机演变历程、当时的应对措施以及这些政策措施背后的考量，总结应对中的经验教训，提出反思建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于本书技术细节较多，译者孙天琦从中提炼出核心观点，供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/孙天琦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2007—2009年全球金融危机的演变过程及应对措施&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像传统危机一样，这场危机也始于房地产泡沫和信贷繁荣。出现抵押贷款泡沫的主要原因是对房地产市场过度乐观。评级机构给了抵押贷款证券化产品AAA评级，认为全国房价不可能同时下跌，因此只要底层抵押贷款分布地域足够分散，风险就足够分散，就不会出现严重损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种假设最终被证明是错误的，很快美国全国范围内房价暴跌超过30%，处于或接近违约状态的次级贷款占比从6%增至超过30%。系统性风险不仅在于房贷损失超出预期，还在于相关证券化产品已成为现代金融的支撑，整个金融体系的健康取决于房贷市场的状况。证券化产品本应是降低风险的工具，现在却使整个体系更易遭受信心危机的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融机构的高杠杆导致金融体系在面对意外冲击时格外脆弱。不是所有泡沫的破灭都会威胁金融体系的稳定。20世纪90年代末互联网泡沫破灭后，投资者也出现了损失，但并没有产生过多的连锁反应。只有当泡沫被借来的钱吹起来时，市场才会出现恐慌。抵押贷款泡沫时期，许多金融机构从短期和隔夜融资市场借入大量资金，押注房贷相关资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种杠杆的积累使金融体系在面对意外冲击时极为脆弱。而且许多高杠杆机构是非银行金融机构，即“影子银行”，它们不受存款保险保障，未受到有效的监管约束，在遇到融资困难时也无法向美联储求助。美国金融体系的快速扩张已把监管体系甩在了后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管体系的漏洞和碎片化问题增加了金融体系的脆弱性。危机前，传统银行业在美国金融体系中占比很小，金融体系一半以上的杠杆都转移到了非银行金融机构，但监管体系对应的还是大萧条时期由商业银行主导的金融体系。即使对于商业银行，监管也是碎片化的：监管责任分散在美联储、货币监理署、联邦存款保险公司、储蓄机构监管局以及州一级的银行监管委员会等机构之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对商业银行以外的领域，监管更是参差不齐：对房利美和房地美（简称“两房”）这类有政府背景的企业，监管机构形同虚设；证券交易委员会负责监管投资银行，但未采取任何措施限制投资银行的加杠杆行为。尽管联邦存款保险公司可以有序关闭商业银行，但监管机构没有权限救助大型非银行金融机构使其免于无序倒闭，也没有权限向非银行金融机构注资或担保其债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危机早期的症状看起来像是典型的流动性问题。为应对危机，美联储通过公开市场操作向市场注入资金，鼓励商业银行使用贴现窗口获得资金，随后又启用定期拍卖工具。当时这些措施被批评为反应过度，扰乱了金融机构的去杠杆进程。有人认为，政府在危机早期阶段就出手救助，会鼓励激进的投资行为，很多时候倒闭是正常现象，应为幸存者灌输市场纪律。但在真正的危急时刻，政府不作为或延迟作为会导致危机进一步恶化。决策者需要判断当前的危机是局部山火，还是系统性动荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝尔斯登处置过程暴露出监管机构权限不足。2008年3月贝尔斯登出险后，政府找到摩根大通收购贝尔斯登，同时美联储动用紧急贷款权限向摩根大通提供资金支持。有人认为用纳税人的钱来救助一家冒进的机构存在道德风险。但在危急时刻，过度关注道德风险并不理性。贝尔斯登的债权人确实获得了全额偿付，因为只有这样才能确保他们停止挤兑，并防止那些和他们处于类似境遇的其他债权人进行挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝尔斯登本身没有获得救助，股东权益几乎清零。纳税人的钱也没有白花，对贝尔斯登的救助最终获利25亿美元。许多人认为这次救助凸显了美国政府的巨大权限，但这一事件其实暴露出危机处置机构的权限不足：成功是因为走运，如果不是摩根大通愿意收购贝尔斯登，金融体系可能早就崩溃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房利美和房地美出险，国会授权政府向它们直接注资。“两房”加起来持有或担保的抵押贷款超过5万亿美元，同时它们还发行了数万亿美元的证券，投资人遍布全球。不可否认的是，“两房”具有系统重要性。美国政府并没有救助
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两房”的常备权限，财政部长保尔森向国会申请无上限的注资权限，理由是如果国会给予财政部广泛授权，市场恐慌会平息，政府可能就不需要动用这些授权，“如果你的口袋里装了一把水枪，那么你可能确实需要把它拿出来；但如果你装的是火箭筒，而且大家知道你有火箭筒，那么你可能就不需要拿出来了”。不幸的是，“两房”已经资不抵债，政府确实需要动用授权，财政部向“两房”各注资1 000亿美元，并实施强制托管。对“两房”的挤兑很快平息，但恐慌没有结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/01/19/20240119133402725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2008年9月15日，雷曼兄弟公司宣告破产 美国次贷危机爆发（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷曼兄弟破产引爆危机，美联储出手救助美国国际集团。许多人认为美国政府是故意让雷曼兄弟倒闭的，但事实并非如此。美国政府希望像处置贝尔斯登一样由私人部门收购雷曼兄弟，但这次买家没有出现。除非国会给予授权，否则政府部门没有能力阻止雷曼兄弟倒闭，还会有更多的“雷曼兄弟”倒在路边。雷曼兄弟申请破产几个小时后，比它体量更大、危险性更高的美国国际集团出险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，美联储给了美国国际集团一笔850亿美元的贷款。贷款条件较为严苛，包括很高的惩罚性利率以及获得美国国际集团所有权的79.9%，以确保美国国际集团活下来以后纳税人获利最多。在雷曼兄弟倒闭第二天就救助美国国际集团，美国政府看似摇摆不定，但其实两家机构的情况不一样：雷曼兄弟没有成熟的收购方，且有毒资产规模过大；而美国国际集团资本充足水平较高，有优质抵押品，政府救助更有可能收回成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
危机持续升级，金融机构接连出险，国会最终通过问题资产救助计划。政府需要一种方法来阻止整个金融体系的灾难，而不是一家机构接一家机构地应对。为此，必须得到国会授权和相应的财政资源，首要任务是向国会营销问题资产救助计划，即由政府收购那些有毒的、失去流动性的资产，以此提振对出险机构的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在财政部与国会协商问题资产救助计划时，华盛顿互惠银行倒闭。联邦存款保险公司促成了摩根大通对该银行的收购，但处置过程中优先级债权人损失惨重，换句话说，处置使银行发生债务违约。债务“打折”在平常时期是有道理的，但在恐慌时期适得其反，因为它让债权人相信，最安全的选择就是去挤兑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫不意外，第二天美联银行又发生了挤兑。在华盛顿互惠银行和美联银行接连出险、股市暴跌后，2008年10月国会终于通过了问题资产救助计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题资产救助计划是危机应对的转折点，政府开始动用财政资源去解决资不抵债的破产性问题（偿付能力问题）。刚开始筹划问题资产救助计划时，保尔森认为购买资产的效果优于注资，因为注资会让私人部门认为金融机构将被国有化，从而加速撤离。但危机以惊人的速度恶化，国会通过问题资产救助计划后，决策者一致认为向金融机构直接注资是更快速、更有效和成本更低的做法，但要大银行带头接受注资才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经引导，美国银行、摩根大通、花旗等9家美国最具系统重要性的银行都接受了政府注资，随后近700家小银行也接受了政府注资。至此，危机应对从主要依靠美联储解决流动性问题，转向动用政府资金解决深层次的偿付能力问题。决策者仍担心仅注资不足以驱散恐慌，决定由联邦存款保险公司对银行新增债务进行全额担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题资产救助计划取得了成功，迈出了恢复稳定的重要一步，但问题资产救助计划成功的因素也恰恰导致它不受民众欢迎，民众将其视为对那些破坏经济的银行家毫无道理的馈赠，用公共资金为“华尔街坏蛋”买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过开展银行压力测试并公布测试结果，进一步稳定市场信心。尽管接受注资后银行的情况有所好转，但危机仍未结束。市场怀疑问题资产救助计划是否足够堵上金融体系的窟窿，银行股票仍在被抛售。为恢复市场信心，时任财政部长盖特纳决定开展压力测试，确定单家银行在压力情景下的资本缺口，并给银行6个月的时间补充资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年5月公布的压力测试结果好于市场预期：19家大型银行中有9家资本充足，其余10家共需补充约750亿美元资本。市场认为此结果可信，为金融机构违约提供担保的成本迅速下降，私人部门恢复了对银行投资的信心，银行很快就筹集到所需资本。市场对金融体系偿付能力的信心逐步恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大规模货币宽松和财政刺激政策重启经济引擎。整个危机期间，美联储大幅放松货币政策，以支持经济复苏。由于经济持续低迷，2009年初美联储开启了量化宽松，刚开始时购买抵押证券，随后购买国债，以降低长期利率。量化宽松最终为纳税人带来了可观的收益，美联储将购买资产的利息上缴财政部。奥巴马政府也出台了美国有史以来最大规模的财政刺激法案。事后看，刺激计划规模越大，将越有助于经济恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于危机中的监管体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
监管最大的问题不是要求过松，而是覆盖范围太窄。危机发生前的几十年，美国非银行部门业务规模、业务范围和复杂程度迅速上升，证券化、衍生品和货币市场的发展使投资银行能够更有效地与存款性机构开展竞争。但监管机制却并未跟上金融体系变化的步伐，危机爆发前美国监管机构可用的政策工具针对的仍是由商业银行主导的金融体系。应考虑扩大央行最后贷款人的权限，使非银行金融机构也能及时使用这一工具，同时赋予监管机构对非银行金融机构进行有序清算的权限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>facc46ae255bc1608ad99c91b5ca3a64</guid>
<title>“龙的时代到来了！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_02_10_725042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的薰笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们欢度龙年春节的时候，世界各地的许多旅游城市与景区也在为游客和本地居民提供“龙年新年”的娱乐服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国春节与传统生肖的国际化，是惹人兴味的话题。例如，早在2012年，迪拜就举行了龙年春节的庆祝活动。让人感慨的是，在那一年，米其林星级中餐厅客家人（Hakkasan）在阿布扎比的分店（Hakkasan Abu Dhabi ）率先试水，推出了“中国新年”特餐，而在十二年后的今年，其在伦敦、迪拜、阿布扎比、多哈、利雅得的联营餐厅携手提供龙年春节限定版菜单，其中迪拜与阿布扎比两家还在除夕与大年初一安排舞龙表演，仅仅一个轮回，中国文化的吸引力对中东人已今非昔比，人们可以在沙特首都利雅得的中餐厅吃春节大餐了！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208103745627.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2012年春节前夕，阿联酋《民族报》发文报道“中国新年”与龙年生肖的典故&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意味深长的是，2018年并非龙年，可在那年的春节期间，迪拜的著名地标建筑哈利法塔却推出了以龙为主题的大型灯光秀，阿拉比亚电视台还进行了首场秀的直播。灯光秀的内容气势磅礴，富有想象力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夜色降临以后，哈利法塔（汤姆克鲁斯在《碟中谍》里冒险的地方）高耸的塔身上灯光亮起，现出一条巨龙从长城起飞，然后在迪拜的一处处地标上空周游，并且到大型景观喷泉——迪拜喷泉那里溅起水花。接下来，金龙盘旋着塔身上升，最终向着828英尺高的尖顶吐出一颗闪亮的明珠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/08/20240208104230206.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿拉比亚电视台官网上该直播节目的视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这档灯光秀清楚地显示，巨龙腾飞，飞临中东，乃是阿拉伯人普遍的认识，他们也将之当作事实加以接受。因此，借着龙年的契机，我们正好谈一谈阿拉伯世界如何理解来自中国的“龙”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史上的中国龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯语里，龙一词为“tiniinun”，据学者们研究认为，其可能就是汉语“天”一词的音译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tiniinun——龙在中东文化里是比较复杂的形象，一如在西方文化中一样，不过很清楚的是，“中国龙”——即中国的龙，是单独一项范畴，自有其来龙去脉，本文的讨论对象也仅限于该范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，中国与中东地区的文明交流源远流长，因此，中东人比较早地了解到，中国那里存在着一种叫做“龙”的神奇动物。例如，十三世纪初，著名科学家扎加里在其《精巧机械装置的知识之书》里详细介绍了两座水动大钟的构造，其中的“象钟”上运用了印度象、埃及凤鸟、阿拉伯人物形象、波斯地毯和一对中国龙。据信，大象象征王权，凤鸟象征重生与生命，而龙象征威力与神意难测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208104342952.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《精巧机械装置的知识之书》手抄本里的象钟插图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今的迪拜有一座宏大的伊本白图泰购物中心，那里不惜成本，复制出了象钟的巨大模型，作为伊斯兰文明的骄傲，陈设在游客过往的大厅里。那座象钟模型靠电力驱动，一天又一天，象钟上的一对龙上升下降不已，提醒人们回忆昔日的黄金时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208104453354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊本白图泰购物中心里的象钟复原模型&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
及至宋元时期，随着双方交流进一步发达，中国艺术中的多种造型因素传入中东。尤其是在元朝时，由于元朝皇帝为四大汗国名义上的大汗，正式交流密切，中国艺术与工艺遂对中东乃至北非地区产生更为鲜明的影响。须知，元朝以赏赐或贸易的名义，允许高档瓷器、彩锦等奢侈品输往四大汗国，唯有在那样的情况下，朝廷才允许官办机构的产品上出现龙与凤的纹样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从客观条件来说，其时，景德镇青花瓷器、龙泉青瓷进入空前的成熟期，能够烧制纹饰精美、尺寸巨大的器物，因此，中国瓷器上出现了细节丰富的龙凤形象。那些中国精品到达中东以后，辗转流传，结果是中东人终于看到了具体的中国龙与中国凤的模样，中国的龙不再只是传说中的抽象概念，有了新奇的样子。于是，伊斯兰艺术家与匠人便加以模仿和借鉴，引入了中国风格的龙凤图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208104728311.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十五世纪初输往西亚的景德镇青花瓶（现藏于伊斯坦布尔托普卡比宫），上面的龙纹乃是三爪蛟龙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，阿联酋建国五十周年，在卢浮宫阿布扎比分宫推出了《龙与凤——中国与伊斯兰世界的交流世纪》展览，用240件文物展示自八世纪到十八世纪的文明交流。展览用龙象征中国，用凤象征伊斯兰世界，而《民族报》的相关报道中则言道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“也许正是在（元朝）这一时间点上，展览的标题‘龙与凤’才真正绽放开来，因为那些主题遍布蒙古诸王朝控制的领土，其中包括中国和伊斯兰东方的一部分。在中国的帝国图谱中，龙是皇帝的象征，凤是皇后的象征，而二者（在该时期）开始出现在伊斯兰东方的装饰中。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该展览的主要策展人为法国吉美博物馆的专家。仅仅通过上述一段话，大家也可以感到，如今，西方人掌握着编造欧亚文明史的话语权，而中东人则一味追随西方话语。造成如此局面的原因很复杂，但有一点在于西方人与中东人各怀心机，可他们的心思有不谋而合之处，所以自然会产生共鸣。关键是我们的相关能力太差，把中亚史、西亚史、欧亚大陆文明史的建构工程拱手让人，一些人甚至还跟着西方跑，所以处境被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208105234319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该展览互动厅里的龙凤图案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须注意的是，如今，中东人遭受西方思想洗脑，对所谓“帝国”极度迷信，追随着西方人，用“帝国”去解释中国文明的一切，于是，把龙也硬说成“帝国”的象征。2021年，半岛电视台阿语官网上发表了一篇文章，介绍西方文化中“残暴的”龙，却非塞进去一段：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在中国传统中，龙象征着帝国统治与好运……几千年来一直是国家的象征，在包括日本和越南在内的其他亚洲文化中也强力存在。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同时，他们按照习惯的宗教思维模式，觉得中国人一定把龙当作神来崇拜。迪拜为了引入中国文化元素，加强与中国的关系，曾经接连两年举办龙舟赛，《民族报》在报道赛事时便以为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
  “龙与太阳一道，在中国文化里备受崇敬，而龙舟赛意在向此般古老信仰致敬。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/08/20240208105646409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年迪拜龙舟赛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当代阿拉伯世界的中国龙&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的阿拉伯人心目中，“龙”成了中国的同义词，尤其是在关于政治与经济领域的文章中，只要提到“龙”，那就是指中国，不会有任何误会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来讲，2023年12月17日，《阿拉伯新闻报》发表了一篇《为什么中国在沙特经济中取得龙的份额？》
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那本是一篇专业性文章，内容实在，只是介绍中沙两国在经济领域全面展开的合作，作者为沙特一家投资集团的董事长兼首席执行官，全文最后的结论是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;  “（作为参与者）我认为中国在沙特的经济中已经获得了龙的份额。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/08/20240208110142918.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该文截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
龙的份额——dragon’s share，是化用了英语中的典故lion’s share。lion’s share——狮子的份额源出伊索寓言，意为最大且最好的一份。我们不能想象，在中文媒体上，有哪位作者会在文章中说某个异国在中国经济中拿到了鹰的份额、骆驼的份额、熊的份额之类，假如真有类似情况出现，肯定舆论大哗。然而，在中东，没人觉得那样的表述有什么不对劲，反而觉得理所当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由之可以见出，中东世界把今天的中国定义为“龙”，固然是激活了历史记忆，但更多的是染上了时代色彩。那么，目前，阿拉伯人心中的那一条“龙”究竟是什么具体形象呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>