<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0dbbead889ad3395f860d3cba4e626d5</guid>
<title>在嘲笑声的掩护下，中国这个关键领域已走到美国前面</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_08_23_787574.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210747702.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当世界还在将机器人运动会看作“跑跳踢球”的新奇表演时，中国早已透过这场盛会，破解了人形机器人产业发展的核心密码——以赛事为抓手打通“技术-场景-商业化”闭环，以供应链本土化构筑“成本-自主-迭代”优势，以政策协同规避“监管-落地-生态”陷阱。这种“三位一体”的发展模式，不是简单的技术堆砌，而是一套可自我强化的产业生态逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从松延动力2000台订单的落地，到加速进化亿元融资的突破；从70%核心零部件国产化，到宇树科技3.99万元亲民定价，中国人形机器人产业的每一步都踩在了“商业化闭环”的关键节点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是中国人形机器人发展战略的一个缩影。在全球人形机器人的竞争中，最终的胜利者将不取决于谁拥有最先进实验室原型，而是谁能率先建立起一个可规模化、商业上可行且能进行快速反馈迭代的完整产业生态系统。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210751299.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;机器人想破局，赚钱很重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
127个品牌，500余台人形机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年8月15-17日，首届世界人形机器人运动会在国家速滑馆举办，来自全球五大洲16个国家的280支队伍参赛，涵盖192支高校赛队和88支企业赛队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年以来国内规模最大的一场机器人赛事，但不是唯一的一场。此前，机器人马拉松、机器人拳击赛、机超足球联赛……形形色色的机器人赛事已经在全国遍地开花，几乎每个月都有不同的比赛，热度也一直居高不下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人形机器人，真的要走进我们的生活了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，无论是把操作员累出工伤、甚至撞翻友商操作员的机器人赛跑，还是乌龙、滑跪频频的足球赛，以及开场第一秒就有机器人倒地不起的舞蹈表演……看过比赛之后，大家肯定能够得出结论：目前的人形机器人还远远谈不上成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210751397.gif&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么自然有人会质疑：“诸多机器人企业，砸了上百亿资金，只为了跳舞，跑步，转手帕，踢足球，而且还都做不好，这算不算不务正业搞噱头？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实则不然，形形色色的机器人运动会，正在成为中国机器人产业化进程中意义重大的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推广新技术和新产业时，常常会陷入一个“先有鸡还是先有蛋”的困境：在技术未被验证且价格高昂时，没有客户愿意购买；而没有初期的客户订单，技术就无法通过规模化生产来验证和降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我们看到，尽管美国、日本等在机器人领域也有深厚的技术积累，但始终处于实验室烧钱状态，难以实现快速融资发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国，以宇树为代表的机器人企业却率先赚钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面来自政府和大型国有企业的采购力。毋庸讳言，目前中国人形机器人的主要应用场景，还是导览、表演等展示性需求，只有不计短期回报的政府支出才能支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，机器人赛事，则提供了一个新的商业化路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开赛事的技术交流、融资对接作用不谈，即使在商业上，其也拥有巨大潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届赛会没有公布确切的商业收入，但仅仅从门票来看，赛事上座率极高，开幕式和首日门票都是早早售罄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赛会门票分为128元、228元、328元、428元等档位，还有亲子双人票388元（相当于原价228元的两人票）、亲子三人票513元（相当于原价228元的三人票）。而主办场馆国家速滑馆的最大观众容量为1.2万人，即使假设机器人运动会仅开放3000个座位，那么三天下来，门票收入就可以高达数百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还没有计算商业赞助收入。作为打造了“机超”赛事IP的企业，加速进化对观察者网分享了其第一届“机超”的商业化成绩——700个座位座无虚席，泸州老窖、加多宝、昆仑山、海尔等知名品牌赞助，3亿+次曝光都给了他们将比赛持续举办下去的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月的2025Robo Cup巴西机器人足球世界杯上，加速进化T1、K1两款机型纷纷夺冠，不仅让其近期完成了亿元A+轮融资，也使得其7月份产品交付量创下历史新高，两款冠军机型共交付超120台。在此次机器人运动会中有超过95%的球队都将采用他们的机器人本体参赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器人赛事的如火如荼，也让从中小学到大学的机器人培训日益发达，更多学校和家庭愿意投入资金采购机器人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加速进化副总裁赵维晨表示，赛事场景与教育场景同频共振，“科研+竞赛”强捆绑，其足球机器人课程已进入多所高校和中学，教育场景市场更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人形机器人能够实际下工厂、进家庭之前，机器人赛事为机器人找到了“用武之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于参赛企业而言，一场赛事的高光时刻，更可能换来千万级融资与头部企业的合作邀约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，4月份马拉松赛事中的佼佼者松延动力，凭借N2的优异表现，赛后斩获大量订单。据称今年上半年已斩获2000台商业化订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，机器人赛事绝不仅仅是娱乐大众的噱头，更是帮助机器人企业赚钱的高效手段。而只有赚到钱，才能打破规模化困境，帮助产业链尽快成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210753248.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;供应链本土化持续加速&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说机器人运动会上的展示曝光是拉动中国人形机器人产业发展的“火车头”，那么一个强大、自主且极具成本效益的供应链就是为这列火车提供源源不断动力的“发动机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次机器人运动会涵盖127个品牌，汇聚500余台人形机器人的背后，中国已经打造了一个完善的机器人零部件供应链，并在核心零部件实现超过70%的国产化率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210755182.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一数字意味着中国在很大程度上摆脱了对外部技术的依赖，并将产业发展的主动权牢牢掌握在自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人形机器人的成本构成中，精密减速器、伺服电机和控制器是三大核心硬件，合计占到总成本的近70%。在这些关键领域，中国已经涌现出一批具有国际竞争力的本土供应商。例如，在谐波减速器领域，绿的谐波已经成为全球市场的领导者之一；在RV减速器和行星减速器领域，中大力德、双环传动等企业也已实现批量生产和进口替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伺服系统方面，汇川技术、埃斯顿等企业在国内市场占据主导地位。此次北京机器人运动会上，“天工”机器人所使用的伺服关节，其供应商之一就来自无锡的意优科技，这正是中国本土供应链深度融合的生动体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国供应链的深度与广度进一步增强了其竞争力。美国投资银行摩根士丹利今年2月发布了一份人形机器人开发和生产相关的全球100家上市公司名单。在涉及传感器、相机、马达和轴承等驱动腕和脚的装置、电池等部件的64家公司中，中国企业有21家，美国有18家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种高度本地化的供应链，直接促成了中国机器人在成本上的颠覆性优势。以宇树科技为例，其之所以能推出售价3.99万元的人形机器人，根本原因就在于能够从国内市场采购到价格合理的各类零部件。尽管像关节模组中的滚珠丝杠等少数高端部件成本依然高昂，但在激光雷达（LiDAR）、传感器、控制器等领域，激烈的国内市场竞争和巨大的生产规模已经极大地压低了价格。这与美国机器人制造商往往需要依赖小批量、高成本的定制化或进口零部件形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国机器人技术和供应链领域的优势，也让外国同行们震撼不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达Omniverse和仿真技术副总裁雷夫·勒巴雷迪安在2025世界机器人大会演讲时表示，中国拥有推动机器人技术革命的关键要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒巴雷迪安表示，中国拥有全球最大的顶尖计算机科学和人工智能人才，在物理世界技术开发方面具有明显优势。这使中国能够生产出成本效益高且高效的机器人——这是其他国家无法比拟的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210755735.png&quot; width=&quot;100&quot; height=&quot;50&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国速度VS美国监管困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了对机器人供应链的强大支撑之外，机器人赛事还发挥着一个重要作用：帮助政策制定者和大众舆论跨越“恐怖谷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在X平台，有一位用户发帖感慨：“大多数美国人完全没意识到中国机器人进化得有多快、铺得有多猛。我现在下单，两三周就能送到（美国）家门口。而美国人至今连一台本土人形机器人都买不到。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210758565.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人买不到美国产机器人绝非虚言。以特斯拉为例，尽管其早在2021年8月就公布了机器人计划并表示在2022年发布原型机，但根据特斯拉最新的时间表，其Optimus预计于今年年底才能首批量产，且主要用于特斯拉工厂。正式的商业化元年则定在了2026年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何哪怕如特斯拉这样的明星企业，也依然难以迅速实现量产呢？答案有相当一部分在美国对机器人的监管体系上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不仅缺乏一个专门针对机器人的联邦级别统一监管机构，对于机器人的相关法规和监管也分散在不同的部门。用“九龙治水”形容美国机器人监管现状绝非危言耸听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说联邦航空管理局（FAA）主要负责无人机，国家公路交通安全管理局（NHTSA）负责自动驾驶汽车还算相对权责清晰。一家企业要在机器人，尤其是人形机器人领域开展商业化尝试，潜在可能涉及的监管部门足以让诸多企业望而却步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是联邦通信委员会(FCC-Federal Communications Commission):现代机器人严重依赖无线通信进行数据传输和远程控制。FCC负责监管美国的州际和国际无线电、电视、有线、卫星和电缆通信。因此，人形机器人使用的任何无线通信模块（如Wi-Fi、5G）都必须获得FCC的认证，以确保其不会对其他无线电设备造成有害干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而联邦贸易委员会(FTC-Federal Trade Commission)则主要关注消费者保护和反垄断。对于人形机器人而言，FTC有权调查其是否涉及虚假宣传和是否违法收集消费者环境和个人隐私数据，这也意味着机器人公司要采取强有力的网络安全措施，保护收集到的个人信息，否则将面临FTC的执法行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于工业机器人，美国职业安全与健康管理局(OSHA-Occupational Safety and Health Administration)就是其绕不过的监管部门，作为制定和推行行业安全标准的机构，其《通用责任条款》要求雇主提供一个没有公认危险的工作环境。而一旦人形机器人进入工厂、仓库或任何工作场所与人类协同工作，它就必须遵守OSHA的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现行规定，OSHA机器人将被视为一种“机器”，需要遵守现有的机器防护、电气安全以及危险能源控制（锁定/挂牌）等规定。任何部署在工业环境中的人形机器人都必须通过OSHA的安全评估。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于出售给普通家庭的机器人，则是消费品安全委员会(CPSC-Consumer Product Safety Commission)的监管地带，CPSC负责保护公众免受消费品带来的不合理伤害或死亡风险。该机构帮助企业确定适用于其产品的安全要求。这意味着家用人形机器人在设计、材料和功能上都必须符合CPSC制定的安全标准，以防止对儿童或成人造成物理伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这些监管机构，平等就业机会委员会(EEOC-Equal Employment Opportunity Commission)则是美国想当非常重要的监管部门。如果企业使用机器人或其搭载的AI算法来辅助招聘、筛选简历、评估员工表现或做出晋升、解雇等决定，那么这些行为就必须遵守反就业歧视法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前EEOC已经发布了相关指南，明确指出，如果AI工具或者机器人对特定受保护群体（如基于种族、性别、年龄、残疾等）产生了不成比例的负面影响，雇主可能需要承担法律责任。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“九龙治水”的局面直接导致了美国机器人领域的监管在责任认定、安全标准、数据隐私和网络安全等方面存在大量的法律空白和不确定性，一家机器人初创公司一旦遇到消费者人身事故，可能就会被各监管部门罚的倾家荡产，这无疑会抑制企业的投资意愿和部署速度。甚至有学者呼吁成立一个全新的“联邦机器人委员会”来应对这一挑战，这本身就说明了问题的严重性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，机器人的监管政策也是一个“先有鸡还是先有蛋”的难题。大量的安全标准都需要在实际应用中摸索和形成，而美国监管先行的做法让应用变得不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在中国，机器人赛事提供了一个相对可控的应用场景，能够暴露机器人的安全风险，又能够在机器人和观众之间建立有效隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，当观众看到诸如机器人失误、撞人这样的场面时，不会产生过多的恐惧，反而萌生出以一种对“幼崽”的宽容和宠爱，潜移默化间跨越“恐怖谷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，政策制定者也能够给机器人行业更大的包容和支持，让中国企业在技术迭代和商业化上少走了许多弯路。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/08/23/20250823210758586.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7758dcfbb6d4346f94852e96c21e4f20</guid>
<title>“照此良方，西方今日=发展中国家明天”，还好历史并未如此展开</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2025_08_23_787539.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 殷之光 李煜华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1 “别无选择”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代，发展理论曾面临危机。美苏两个阵营冷战对抗中诞生的现代化理论、欠发达理论等自20世纪70年代开始风靡世界，在西方世界的经济危机中却遭到质疑。此外，苏联推动的社会主义国际化发展构想，也在20世纪80年代走向尾声。世界在20世纪末面临该向何处去的迷茫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这个理论与实践双重迷茫的时代，作为对自身经济危机的回应，英美开始大力推动新自由主义政治经济政策。正如英国首相撒切尔著名的“别无选择”（There Is No Alternative）的表述，新自由主义经济方案走向历史前台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义改革不仅影响了英美的政治经济结构，也通过世界银行与国际货币基金组织这两个重要的多边机构，被强行推向世界。这一时期，融入由发达资本主义国家主导的全球化进程被描绘成国家发展的唯一途径。相应地，广大的亚非拉第三世界国家为寻求发展，不得不接受这些多边机构给出的结构性改革方案。这一系列条件直接导致亚非拉第三世界国家陷入贫困，甚至饥荒加剧。萨米尔·阿明曾用“第四世界化”来描述这种发展的倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2008年国际金融危机的爆发，一些西方的左翼理论家开始将不平等问题带回西方主流经济与发展问题的理论讨论中。这种“回归”更多的是把不平等视为分配端产生的问题，马克思主义政治经济学传统中对资本主义世界市场结构性不平等问题的讨论，仍旧极少被学界提及。资本主义的积累是一种全球性的进程。因此，中心地区的经济发展与边缘地区经济的欠发展本质上是同一组辩证关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808152705467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1955年，周恩来总理率代表团参加万隆会议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2 发展：一个认识论与目的论的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论发展问题，必须要回答两个并不在发展研究学科内的问题：什么是发展的认识论问题，为什么发展的目的论问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于处在世界市场不平等结构底端的国家、地区和人民而言，发展不仅意味着世界银行、经济合作与发展组织统计表格中体现出的国民总收入的增长，它更与每个人的生活息息相关，它意味着能有食物吃，能接受教育，能有干净的水喝，能活得更久更安全，意味着生活的改善。这一切又与保障人们在最大程度上享有这些基本权利的社会环境、稳定政府等因素密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会、政府乃至国家，这些群体性概念范畴不仅是个人的简单叠加，还是人与人之间关系的复杂组合，人的存在不可能脱离这些复杂关系。换言之，人既构成这些群体性范畴，也被这些群体性范畴所构建。人在具体时间与空间关系中的运动构成共同体，在引入共同体这一分析范畴后，我们对人以及人的发展问题的讨论，就必须将时空语境及其连带的政治权力关系纳入分析框架，而并非将人假定为原子化的、具有某种不可分割本质特性的“抽象的—孤立的—人的个体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在承认人与具体时空环境的有机联系后，对发展问题的分析便成为对人在具体的社会关系、生产关系和物质环境组成的合力下，沿着时空维度演进规律的探索，以及在明确的目的论指导下，对共同发展的积极推动。今天的全球化是讨论共同发展问题的物质与历史前提，其物质性体现在随着19世纪的技术发展，以及在此基础上展开的欧洲工业化强国的全球扩张，人类的物质世界已经不可逆转地被更高效地连接在一起。同时，人类在物理空间中行动的效率也极大提高。这也为人类生产关系的全球化提供了必要的物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着空间联通一起到来的，是欧洲在生产关系层面对世界的整合，这个依照欧洲社会发展模式对世界进行的生产关系整合，便是今天全球化的历史性前提。物质的发展还在不断创造新空间。今天，随着互联网、电力技术的发展，一个真实的虚拟空间成为现实，也首次将人的物质存在与意识存在区分开来，更为讨论意识存在与物质存在之间的关系提供了基本前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些变迁都是历史性的，我们无法脱离人来讨论历史性。本质上，历史性是人在物质空间中的不断运动，以及在这个运动过程中对空间的主观改造。在这个历史性的进程中，社会关系、生产关系得以形成并不断演变。人的多种社会关系的重叠便构成形式多样、规模不同的共同体。国家是迄今为止这些共同体中最普遍、最引人注目、影响最广泛的一种。直至今天，真正在物质层面上具有全球性的历史进程是随着欧洲工业化国家的扩张而出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，人类在西方殖民全球扩张以前就早已存在广泛的跨区域互动。然而，强调曾经存在过的秩序多样性，不去回答为什么这些多样性实践消失了，便无法回应今天世界的物质、经济甚至文化的联通存在着显著的以北半球西方国家为中心的特点，全球尺度上的南北发展差异便是这种整体性不平等状态在地理空间上的表现。为了体现这种不平等状态，我们不妨想象在政治地理空间中存在着权力的势能差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种现实存在的权力势能不平等的问题必须通过面向“全球南方”，以及所有在过去现代化进程中处于低势能端的共同体的共同发展来消解。同时，不同共同体权力势能差异的大小直接影响了在竞争过程中不同国家、社群、团体甚至个人的策略选择。因此，在考虑发展或者不发展的问题时，不同地区、国家、群体在整体空间结构中的势能位置也必须作为重要条件被纳入分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相关，如果将视角转移到那些不发达、被宰治的主体上，那么广域的合作与团结恰恰是阻拦强势能倾泻，完成自保的唯一可能方式。这也就意味着，在讨论发展问题时，无论是原子化的个人，还是单一的国家，可能并不是唯一的分析单位。我们有必要将主体间的合作、共生、互助这类社会性的现象作为有机体能动的生存策略纳入讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808152724230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1976年，坦赞铁路全线通车&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d56a971598432fb7a3cd9b739e7b8fac</guid>
<title>日本八纮一宇塔上的238块中国文物，应该还回来！</title>
<link>https://www.guancha.cn/gongzhiwei/2025_08_23_787537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823090902134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月15日，是日本无条件投降纪念日。铭记历史，勿忘国耻，观察者网当天特别策划了《南京照相馆》线下观影活动，并围绕影片内容展开了深入交流与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
活动现场，主持人新之、观察者网军事新闻主编施佬，以及上海交通大学战争审判与世界和平研究院助理研究员龚志伟，分别从不同角度分享了对电影的解读与思考。现场观众也积极参与，踊跃表达了各自的观影感受与见解。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/23/20250823101429154.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月15日，观察者网特别策划《南京照相馆》线下观影活动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的抗战是一个连贯的整体，中国人的命运也是紧紧相连的&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之&lt;/strong&gt;：首先，衷心感谢各位观察者网的读者和观察员今天莅临现场。我相信有不少朋友已经不是第一次观看《南京照相馆》，当然也有一些朋友是首次接触这部影片。在此，请允许我热烈欢迎参与本次映后交流的两位嘉宾：一位是大家非常熟悉的观察者网主编、军事频道负责人施佬；另一位是我们的新朋友——龚志伟博士。他是复旦大学历史学博士，现任上海交通大学审判与世界和平研究院助理研究员。龚博士的研究方向正是抗日战争史与东京审判，可以说与今天的话题高度契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来进入第一个环节，我们把话筒交给观众朋友们。影片刚刚放映结束，相信大家仍沉浸在鲜活的观影体验中，一定有许多感受希望分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众1&lt;/strong&gt;：大家好，我是在上海读书的学生，老家在安徽，但离南京非常近。今天我想分享一个可能有些冷门的知识点。电影中有一段童谣，不知道大家是否还记得？其中唱道：“城门城门几丈高，三十六丈高，骑花马，带把刀，从你家门前走一遭，问你吃橘子还是吃香蕉？”不知大家有没有注意到，我唱的调子和电影里的不太一样？影片中王骁演员用的是比较正统的老南京话发音。其实，南京大屠杀之前的南京话和之后的南京话是有区别的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大屠杀发生前，许多南京市民渡过长江向北逃难，逃到了我们俗称的“江北”，也就是长江对岸。因此，我们那一带的方言，比如我家乡安徽和县，反而更接近战前的南京口音。家里长辈曾告诉我：“你现在听到的南京话，已经跟以前不一样了，反而跟我们这边的方言更像。”如果找到当时的影像资料对比，确实能发现和县话更贴近原来的南京腔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我还想说的是，这场战争——以及这部电影——虽然聚焦于南京的一座照相馆、一座城市，但抗日战争从来不是孤立的事件，它是全民族共同的历史。我的家乡安徽也有一段悲壮的记忆：有一位名叫成本华的女烈士，她有一张非常著名的照片——站在朱元璋曾登临的城墙上，被日军捆绑着，却仍面带笑容。她的丈夫早已牺牲，而她自己也英勇就义。这张照片震撼了很多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821141010768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
抗日烈士成本华&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想说，从南京到安徽，从江南到江北，从江东到江西——中国的抗战是一个连贯的整体，中国人的命运也是紧紧相连的。小时候学校组织春游，我们常去南京大屠杀遇难同胞纪念馆悼念。每一次站在那儿，我都更深刻地感受到，我们所有人的历史是连在一起的，我们的记忆也是相通的。这部电影让我重新想起这些，也让这份历史在我的心中变得更加清晰和真实。谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之&lt;/strong&gt;：非常感谢你的分享。这位同学提到的内容让我联想到一件事：电影上映后，不少在大陆读书的台湾学生看完后很惊讶地发现，原来“城门城门几丈高”这首童谣在台湾也有流传。很多40岁以上的台湾同胞其实都会唱，但随着时间和地域的变化，童谣也发生了一些流变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在台湾，很多小朋友唱的时候会把词变成“城门城门鸡蛋糕”——大概因为听起来更像吃的，童趣之中也带点可爱的误读。这一点恰恰呼应了刚才这位同学所说的：我们中国人始终是连在一起的，历史记忆也在以一种特别的方式延续。接下来，还有哪位朋友愿意分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众2&lt;/strong&gt;：谢谢，我是一名新南京人，今天特地从南京过来看这部电影，其实也是因为很喜欢施佬。这是我第二次看这部片子，里面有很多细节让我感触很深。比如可能不少人都知道，南京有一座“侵华日军南京大屠杀遇难同胞纪念馆”——请注意它的全称，并不仅仅是“大屠杀纪念馆”。除此之外，南京市内其实还有13处丛葬地。所谓丛葬地，就是大屠杀期间数以万计的遇难者被集体埋葬的地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我家住在南京河西，离我家不到两公里的江边就有一处上新河丛葬地。那个地方风景其实很美，现在算是南京房价很高的区域，江边还专门修建了很棒的自行车道。我常骑车经过，两边都是漂亮的公园，唯独丛葬地那一块格外安静、肃穆。这样的地方，南京一共有13处。就像电影中日本人骑车穿梭的镜头一样，现实中你骑遍南京，这13个地方每一处都埋葬着几千、几万同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影让我想起从1997年看《七七事变》到现在，我也快四十岁了，从小到大，这类题材的影片总是非常沉重。我们在回顾历史时，当然要铭记苦难，但或许也不应永远停留在受害者的视角。我们更应该思考的是如何真正站起来，面对历史、面向未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新之&lt;/strong&gt;：感谢您的分享，我相信电影中出现的许多地名和场景，都是嵌套在各位南京朋友的日常生活里的，一定格外有感触。电影的最后一幕让我特别感慨，它将现在的城市景象与当年的历史照片并置对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们常说“山河犹在，国泰民安”，这种跨越时空的对照，更让人深刻感受到一种沧海桑田、却仍站在同一片土地上的历史延续感。刚才这位朋友提到“我们不应只作为受害者”，其实另一方面，作为中国人，我还有一种深切的“幸运感”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们经历了百年来的巨大变迁，所以在2025年的今天回望那段悲惨历史，才会有不一样的感受——至少我们已经从深重的灾难中走了出来，民族正在复兴。而世界上有些民族即便经历了同等惨痛的历史，却仍难以像我们这样有底气地回望和叙述，他们还有很长的路要走。好，接下来哪位朋友想分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观众3&lt;/strong&gt;：各位老师好，大家好。我是一名新上海人，我的爷爷是山东烟台的老八路军战士，在战场上被鬼子击中腿部，因伤致残。可惜我没能见过他，他在我出生前就去世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完这部电影，我有两点感想：第一，战争不仅包括军事行动，也包括非军事战争行为。像片中日军记者在南京进行的所谓“照片取样”，其实是一场宣传战，而随之实施的“不许可”审查制度，都属于非军事战争手段。如今日本部分政权势力甚至主导者仍在否认、掩饰侵略历史，在我看来，这是一种对当年“不许可”行为的延续，本质上仍属于非军事政治行为。但从我们的立场看，这样的行为毫无意义，也不可能得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/21/20250821141041393.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南京照相馆》中的翻译官角色王广海&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点源于我以前带高中生辩论时认识的一位塞尔维亚朋友菲利蒲。他告诉我，在塞尔维亚有一首歌叫做《假如我们像中国人一样强大》。正如新之老师所说，二战后的世界历史上，从遥远的南斯拉夫到眼下仍在发生的加沙冲突，世界上还存在许多非正义的战争、违背人道的暴行，并未得到应有的、公正的审判——甚至连南京大屠杀，也并未迎来完全彻底的审判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部电影让我产生一个很深的矛盾感：透过翻译官王广海的视角，我们看到的是自甲午战败、八国联军侵华以来不断挫败的中国。在1937年的时间节点，当时的中国人根本看不到未来。但我们作为后人，知道历史是如何发展的。不论是从当年平民挣扎求生的视角带我们回到过去，还是在今天中国已然强大的背景下让我们重新回望，这部电影都具有非常深刻的教育意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae3a1f3ea08baceed13a02cb5264a814</guid>
<title>毛主席亲自撰写的祭文，“读来竟比南京的宪法更令人心潮澎湃”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_08_23_787509.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114985535540320&amp;amp;bvid=BV1uotvzuEeB&amp;amp;cid=31537234252&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：驱动历史转变的车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十六、昭告始祖黄帝的抗日誓言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲1937年清明国共两党共祭黄帝陵，毛主席亲笔撰写祭文，昭告始祖黄帝和列祖列宗，立下坚决抗日的誓言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年底西安事变，蒋介石被迫答应“停止内战、一致抗日”的条件被放回南京。一个半月后，1937年2月15日到22日，国民党五届三中全会召开，接受了宋庆龄等提出的《恢复孙中山三大政策之提案》，否定了汪精卫提出的坚持“剿共”的政治决议案，基本确定停止内战、实行国共合作的原则。从此，进入建立统一战线、举国抗战的过渡时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月下旬，周恩来到杭州与蒋介石谈判，蒋主动提出清明节期间国共两党公祭黄帝陵，毛主席看了周恩来发回的电报后欣然同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国共两党自成立以来，首次共同公祭中华民族的人文初祖黄帝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄帝陵位于陕西省中部县桥山，1944年改名黄陵县。这里北距革命圣地延安124公里，南距西安165公里，在延安和西安的中部偏北，当时是陕甘宁革命根据地东南部边界。据《史记》记载：“黄帝崩，葬桥山”。[1]相传黄帝后来乘龙升天，此墓只是黄帝衣冠冢。汉武帝到桥山祭奠时，曾问过这件事：“吾闻黄帝不死，今有冢，何也？”随行大臣有人回答：“黄帝已仙上天，群臣葬其衣冠。”这也是《史记》中记载的。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然对陵墓地点还有其他说法，但陕西黄陵是历代王朝的大祭之地，也是毋庸置疑的。中华人民共和国建立后，这里被确定为国家重点保护的“古墓葬第一号”。第二号是孔子墓山东孔林，第三号是秦始皇陵，第四号是汉武帝的茂陵，第五号是霍去病墓，他是汉武帝手下打败匈奴、封狼居胥的统兵大司马。在中华民族历史上，他们都做出了独一无二贡献，建立了彪炳千秋的赫赫功业，是应当永远为后代子孙铭记的伟大先祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815153312576.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄帝陵&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年4月5日，国共两党都派出代表，到中部县共祭黄帝陵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党是以中央执行委员会名义致祭，派出的主祭代表是曾任国民党宣传部长、立法院长、时任中央监委委员的国民党“元老”张继，陪祭是时任国民党军事委员会西安行营主任顾祝同，但他那天去了茂陵没到现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党还有一拨，是以国民政府主席林森名义致祭，派出代表是陕西省政府主席孙蔚如。他是杨虎城手下的主要将领，对红军比较友好，新中国成立后曾任陕西省副省长等职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党不只有党中央执行委员会，还有国民政府主席，党政一统。共产党应当以什么名义呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在毛主席亲自撰写的祭文中是这样写的：“苏维埃政府主席毛泽东、人民抗日红军总司令朱德，敬遣代表林祖涵，以鲜花束帛之仪，致祭于中华民族始祖轩辕黄帝之陵。”[3]主祭人是毛泽东和朱德，身份是苏维埃人民政府主席和人民抗日红军总司令，派出的代表是时任陕甘宁特区政府[4]主席林伯渠。共产党在列祖列宗面前标明的身份，彰显是人民政权和人民抗日武装，既是当时的事实，更是一种恰如其分、微妙精致的优势和平衡。政治上没有你大我小，不要想在这样的场合占政治便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清明节上午10时，国共两党代表共祭黄帝陵活动开始。先是张继宣读国民党中央祭文，再是孙蔚如代表国民政府林森宣读祭文，最后是林伯渠代表苏维埃政府主席毛泽东、人民抗日红军总司令朱德宣读祭文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党的两篇祭文不知何人所写，共产党的祭文是毛主席亲笔撰写。在民族危亡之际，国共两党面对中华民族人文初祖黄帝和列祖列宗，要昭告天下的是什么？应当值得关注。祭文内容都不长，我们不妨欣赏一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/15/20250815153353543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1937年清明节，国共两党代表在黄帝陵前合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>