<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>92bbe86e46ad81c45df210c87ef1eb79</guid>
<title>崩溃还是崛起？大国兴衰背后的病毒规律</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_02_22_627170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在漫长的生物进化过程中，人只不过是后来者。据统计，微生物的种类约有1万亿种，在地球上生活了35亿年以上。地球是微生物的世界，数百万年前，人类通过改造陆地、海洋物种的演进规则而使地球进入“人类世”（Anthropocene）。按马尔萨斯定律，大自然创造了人类赖以生存的资源，以自身的节奏改变人类社会谋生的条件。人口会随着大自然反复无常的变化（如天灾、病毒等）而收缩或繁衍，建立在人口基础上的国家与社会随之兴衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看，人类文明史“也是一部同灾难和疾病的斗争史”。在这个进程中，微生物尤其是病毒对人类社会与大国兴衰发挥着不可估量的决定性作用。传染病蔓延侵蚀着人的安全，通过杀死生命进而造成农业停播、粮食减产、经济低迷、兵源匮乏、军力减弱来改变大国命运。由于传染病第一伤及对象是人，而非国家，学术界通常会忽视国家与传染病之间的直接传导逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/17/20220217113430767.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新冠疫情的到来，改变了世界格局（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，人类所生存的生态系统依靠动态平衡中。在威廉•麦克尼尔梳理的病理学与历史变局逻辑中，人类一直介于“病菌的微寄生”（包括病毒）和“大型天敌的巨寄生”（包括统治者、自然界）之间的平衡中。人体是微生物的重要宿主之一，而人类又寄宿在大自然界。人类与其他生命关系中的互动，如狩猎捕食、自相残杀、农业生产、人口增长、区域流动等，都有可能会产生“微寄生”、“巨寄生”的关系失衡。“微寄生”的关系失衡，导致寄生物寻找人体宿主的转移。有时寄生物的转移是正常现象，例如人体的新陈代谢；有时寄生物的迁移会造成人体规律性活动的紊乱，源于病毒的传染病蔓延是典型例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“巨寄生”的关系失衡，则容易导致战争、大火、暴雨、洪灾以及其他突发灾难等。人体免疫力下降、自然的有机调节会汇聚成某种历史演进的合力，形成社会、国家、文明的重组。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，人类历史进程，传染病毒是不可忽视的变量。通过“微寄生”失衡，影响到人类与“巨寄生”之间的平衡关系，产生领袖伤亡、族群迁移、政体建崩、产业转型、科技进步、民族盛衰、战争胜败、社会荣枯、文化兴灭与文明演进等历史变局。这正是传染病与大国兴衰的基本逻辑链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如表一所示，从史实看，广为人知的传染病与大国兴衰的事例在历史上常常发生。公元前430年，瘟疫改变了古希腊世界雅典帝国与斯巴达争霸的固有轨迹；公元2世纪，三轮大规模的瘟疫动摇罗马帝国根基；西班牙与法国长达数个世纪的争斗，受到坏血病、痢疾和班疹伤寒等传染病暴发的干扰；14世纪下半叶，黑死病席卷欧洲，导致欧洲1/3人口死亡；16-17世纪西班牙殖民者将天花带入中美洲，导致阿兹特克帝国、印加帝国的覆灭；19世纪英法争霸，长期受到传染病的影响；1917年俄国3000万人患上斑疹伤寒，约300万人死亡，加速沙俄政权覆灭，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/02/17/20220217113142302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;表一 影响大国兴衰的主要传染病事件，作者自制表格&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些案例为大国兴衰的研究提供了丰富的非传统素材，更为国际关系研究范畴的拓展奠定了充足的历史实例基础。基于这层实例，笔者试着简要地归纳出三层历史规律假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规律一：传染病在热带易爆发的自然特征，抑制了大国在传染病易发区域的成长。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据麦克尼尔的解释，人传人的传染病史至少有5000年。考古学家对骨骸遗存的研究发现了与早期国家兴衰相关的传染病现象。公元前2000年，埃及瘟疫影响法老的长期统治。公元前1200年，埃及木乃伊中发现了钙化的血吸虫卵。古巴比伦《吉尔伽美什史诗》中提到疫灾。中国最早的文字殷墟甲骨文已经有了“虫”“蛊”“疟疾”等多达50种不同的疾病卜辞和解释。《圣经•撒母耳记》中记载着以色列人因瘟疫被腓力斯人打败的故事。按疾病史的记载，血吸虫病与疟疾是迄今被发现的最古老传染病，是随着人类与其驯养动物共同生活模式的兴起而逐渐出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/17/20220217131357695.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;吉尔伽美什史诗（图自维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按麦克尼尔的推测，非洲的热带雨林孕育了人类远祖，其充足的水分加快了寄生物在宿体之间的转移频率。传染病泛滥的地方，更容易使人类出现无力、疲怠的症状，而无法胜任劳作的体力任务，也更无法胜任大型天敌的进犯（如组织起来的其他掠食者的武力进攻）。这就能解释为何人类通过长途迁徙、生存方式的重组后，在温带出现早期国家与文明的概率更高，而热带地区的领衔同时代的国家、社会与文明的概率更低。由此看，历史上的大国兴盛通常在温带，与人类较有效地规避传染病频发的区域，有着长期被忽视的关系链条。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;规律二：大流行病一旦失控，会极大削减人口，导致社会内乱、国力衰落甚至大国崩溃的结局。相反，大流行病应对得当，则将顺利促进本国的可持续崛起。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国历史学家卡特赖特曾论述：“人类有三个规模不断扩张的大敌：瘟疫、饥荒和战争。瘟疫源于人体的失调；饥荒源于作物和牲畜的失调；战争一般被认为是大众精神的失调。”相比于饥荒、战争，瘟疫对国家兴衰的冲击更容易被忽视。史实证明，大流行病（Pandemic）疫情导致人口的大量减少，引发社会混乱，冲击经济运行，削弱国家实力。冲击烈度越大，国家衰亡的速度就越快。公元前3000年，在古代美索不达米亚平原，苏美尔人迅速被闪米特人取代，与传染病密切相关。公元前430年，一场灾难性的病变杀死了1/4雅典军队，直接导致盛极一时的雅典在伯罗奔尼撒战争中战败。疟疾使罗马人长期身体虚弱，曾具有强大战斗力的罗马军力组成更多来自于外族部落，加速罗马帝国东西分裂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c23e35c2987df57108ddb57d247978a3</guid>
<title>二氧化碳人工合成淀粉背后：构建未来的制造方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/wansan/2022_02_22_627167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万三】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“细胞治疗做了这么多年，感觉要做不下去了，但有了合成生物学，感觉希望又来了”，中国科学技术大学生命科学学院教授田志刚如此感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合成生物学，是一门运用基因操作工具等调节和改造生命行为，或再创生命形式的工程学科，它正在为诸多或迫在眉睫，或前景广阔的应用带来希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国合成生物学最早发起人之一的赵国屏院士这样解释：合成生物学区别于其他传统生命科学（如基因科学、微生物学、生物化学等）的核心是其“工程学本质”——合成生物学最主要的任务，是要按人们的需求，设计出相应的“产品”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就跟设计制造冰箱是为了制冷储存食物一样，人工合成生物，有着明确的目的与明确的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，人们其实从几千年前就雇佣微生物给自己干活了，比如为让人们“痛快喝一杯”而默默耕耘的酿酒酵母。然而这种合作是偶然间达成的，长期以来人类只能通过偶然发现一个工作伙伴的形式，与微生物合作。喝完啤酒第二天人想喝酸奶了，酵母菌就没用，只能出门左拐找乳酸菌。第三天人类想要“酿”点别的东西，又得去亿万种细菌里大浪淘沙。这样的方式十分低效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了合成生物学，科学家可以改造细菌自身的构造，创造出自然界根本不存在的生命，甚至让它与半导体等人造物质结合，精确生产出我们需要的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，合成生物学已经与纳米技术、机械工程、大数据、AI学习等多领域相结合，在制造业、医疗、能源、农业、消费品等领域落实应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、助力农业发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，中科院团队完成二氧化碳人工合成淀粉的重大突破，今后，费时费地的农业过程，可能会变成高效集中化的工业过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后，是合成生物学家十多年“设计-合成-测试-学习”的反复尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/18/20220218173044693.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，用这种方法转换淀粉的成本尚不能与农业种植竞争，但合成生物学也已经在其他诸多方面协助农业生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
微生物天然产出的一些物质可以作为农药，远比化学农药要高效安全、对环境友好，在植物病虫害防控及保护我国粮食安全领域具有不可或缺的战略地位。例如除虫菊酯就是菊科植物天然会产生的一类物质，它对蜜蜂、蝴蝶等农业益虫无毒，却能有效杀伤多种害虫。且对哺乳动物很友好，在环境中停留的时间也很短。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常规方法要获得除虫菊酯怎么办呢？种菊花呗，然后再想办法从植物内提取。下图就是漂漂亮亮的除虫菊：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/18/20220218173134403.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但种菊花要时间，收割后萃取出想要的化学物质又要一阵折腾，所以产量不够大，成本也比较高。毕竟植物只是为了活下去，顺手产点除虫菊酯，不是为了给人类制造生物农药而生的，所以它体内的除虫菊酯含量也不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
合成生物学的思路是，先搞清楚植物怎么造出除虫菊酯的，再把植物细胞中能够干活的“元件”流水线式组装入微生物细胞中，让能够大量繁殖养起来又便宜的细菌来当代工厂。等技术成熟后不怕不够用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、医疗新曙光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎样将合成生物学技术转化到医疗应用上的研究，受到了科技界和医学界的广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家可还记得120万元/支的天价癌症药CAR-T？这种治疗癌症的技术从患者的血液中取出T-细胞，一顿量身定做的改造后，让它们学会识别并攻击患者体内的癌细胞。听着很美好，但它有使用范围限制和一旦发生了很麻烦的副作用：识别错了的话，会把自己人一顿猛殴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而合成生物学有望让CAR-T细胞小分队自带逻辑线路，判断治疗过程中出现的变化，精准攻击的同时不要误伤无辜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学技术大学生命科学学院教授田志刚感叹：“细胞治疗做了这么多年，感觉要做不下去了，但有了合成生物学，感觉希望又来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对付癌症，合成生物学的另一种思路是改造细菌。中国科学院深圳先进技术研究院团队就在将细菌成更具针对性、更智能、更高效的抗肿瘤“武器”。被改造过的细菌一方面能够“踢醒”人体自身的免疫细胞，让它们起床干活了，这里有癌症；另一方面能帮忙运送药物分子。目前，该团队改造的人工细菌已进入临床前研究阶段并取得理想疗效，有望成为全球首个用于治疗实体瘤的活体生物药物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/02/18/20220218173213214.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（工程细菌识别并作用于癌细胞的示意图，图源：genengnews.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基础诊疗方面，合成生物学也有用武之地。麻省理工学院合成生物小组的研究员把改造细菌植入可重复拉扯弯曲的水凝胶，能够黏附在人类皮肤表面。当这块生物材质接触到特定的物质后，植入的细菌因而受刺激而发光，提醒科学家有某种化学分子存在。该技术未来可能应用在防护手套上检测有毒物质、病原体、过敏源，甚至放在人的皮肤上作初步医疗诊断。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/18/20220218173248545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（有了这样的手套，以后再有刁民想毒死朕就没那么容易了！图源：MIT News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医美是另一条当下颇具经济前景的赛道。能够以合成生物学技术量产的天然高分子材料PHA（聚羟基烷酸酯），正被市场视为轻医美的最佳选择。PHA降解周期小于6个月，在所有自然环境中都完全降解为水和二氧化碳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
PHA药物微纳载体的降解能力更缓慢，生物相容性更好，其降解速度比聚乳酸（PLA）慢，是众多生物可降解材料中较慢的一大类，正因其降解产物释放较缓慢，对人体环境刺激更小，将在医美填充物与护肤原料、手术缝线等应用场景中发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝晶微生物是全球第三家、国内第一家具备PHA大规模生产技术的企业，其已与某上市公司签署协议，成立合资公司，共同完成产品的研发、合规化申报及后续商业化推广。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b33577487c965feb7447fc921d520f26</guid>
<title>巴基斯坦如何在中美间求得平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ArifRafiq/2022_02_22_627165.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿里夫·拉菲克】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，在邻国印度这个共同敌人的推动下，中国和巴基斯坦领导人一直声称两国的关系“比蜜甜”。但巴基斯坦军方在对华关系上的态度似乎与政治领导层出现了分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在总理伊姆兰·汗拒绝拜登政府发出的“民主峰会”邀请后，巴基斯坦的电视新闻主播卡姆兰·汗在社交媒体上发布了一段视频，谴责这个他宣称是应中国要求做出的“错误决定”。（中国未被邀请参加峰会，对于该峰会的举办也颇为不满。）这位记者失望地表示，总理此举就是“让巴基斯坦公然向中国投怀送抱”。他声称中国的贷款“套住了”巴基斯坦，甚至呼吁对“中巴经济走廊”的利弊进行“审计”，该项目为巴基斯坦带来了价值数十亿美元由债务驱动的能源和基础设施投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦的新闻有军方仔细画下的红线，因此，巴基斯坦最著名的媒体之一明确呼吁重新考虑对华关系，绝非出于一时冲动。据一位退休的美国外交官透露，巴基斯坦军方原本确实希望伊姆兰·汗总理出席拜登总统的峰会，目的是与这个对其冷眼相待的超级大国恢复关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些将领对民主或是美国当然没有多少热爱。但他们具备敏锐的现实眼光，以及一种坚定信念，即军队才是国家利益的守护者。（在巴基斯坦历史的很长一段时间里，军队要么直接进行统治，要么拥有强大的间接政治影响力。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128154549614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中巴经济走廊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军方领导层必然明白，在国内外的政治势力中，巴基斯坦没有永远的朋友。它始终追求战略斡旋空间，平衡国内外力量，以适应不断变化的现实，避免依赖单一的赞助方、代理人或盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上起伏不定的美巴关系就是个绝佳案例。“9·11”袭击与美国随后对阿富汗的入侵拉近了伊斯兰堡和华盛顿的距离。在军方统治下的巴基斯坦别无选择，只能接受美国的一系列要求，包括帮助推翻被其视为友方的塔利班政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到2000年代中期，巴基斯坦恢复了对塔利班的秘密支持，目的是迫使美国谈判撤军。而如今，在过去20年致力于将美国赶出阿富汗之后，巴基斯坦军方又似乎想让美国重返该地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因在于，随着美中竞争加剧，巴基斯坦军方害怕被困在一条道上。因此，它试图抓紧反恐和贸易等可能挽救与华盛顿关系的合作领域，以在这两个大国之间寻求平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，总理本人似乎更受个人感情的驱使。他钦慕中国的政治制度，尤其是中国消除贫困的成果及其无情的反腐举措。而且他有反美倾向，这有助于解释为什么他可能更容易受中国施压的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，军方对美国应该没有这样的不满。它的重点在于现在和未来，后者似乎已经岌岌可危。巴基斯坦的经济正在恶化，可能会导致社会和政治动荡，以及军费的削减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有助于解释军方对华盛顿的友好姿态，这不仅包括对民主峰会的态度，也包括允许一名美国外交官进入受到严格管控的瓜尔达港，这个港口由中国负责经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但转向支持美国的尝试很可能不会有太多结果。特别是考虑到巴基斯坦情报机构对塔利班的支持，华盛顿的善意已经耗尽。而且，巴基斯坦的过失也并非美巴交恶的唯一原因。美国全力支持印度，努力推动其成为全球大国，尽管该国正在向印度教民族主义的专制方向转变。美国一次次允许印度在人权和核扩散政策上成为“例外”，这让印度愈发大胆，也对巴基斯坦构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然近年来巴基斯坦与俄罗斯和土耳其的关系有所发展，但中国显然成了美国之外的另一个重要选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/28/20220128160031183.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年，中巴举行海上联合演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，在对美关系陷入低谷之际，为了获取美国不肯提供的无人机和先进飞机等军事装备，巴基斯坦转向了中国。中巴加速了廉价战斗机的联合生产，这种战斗机构成了巴基斯坦空军的中坚力量。巴基斯坦也成为了唯一可以使用中国北斗卫星导航服务的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然巴基斯坦的将领们似乎对在新冷战中被困于中国一边感到苦恼，但他们也受益于中国新兴的强硬姿态——比如在去年，印度就被迫把军队从巴基斯坦前线转移到与中国接壤的边境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于不想对中巴两线作战，印度暂时对巴基斯坦采取了克制的姿态。但中巴因素也加强了印美友好关系。矛盾之处就在于，巴基斯坦与中国伙伴关系的“回报”可能有些过多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了对抗中国，印度正在克服障碍，与美国结盟，稀释其“战略自主权”，深化双边防务合作。巴基斯坦对中国的依赖程度也随之增加，后者是该国最大的武器供应国兼双边债权国。这使得巴基斯坦军方更加担忧遭遇战略性包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，巴基斯坦已经认识到，在贸易和贷款的问题上，该国与中国的特殊关系并没那么特殊。从2020年开始，巴基斯坦就在尝试重新谈判此前与中国企业鲁莽签下的昂贵电力合同。但中国没有接受，还希望巴基斯坦向中国电力企业偿还14亿美元欠款。在商贸领域，中国对敌友都秉持重商主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ae6963b90aeedf095337ddb89683932</guid>
<title>俄罗斯下定决心做的事，不会因为美英“强硬反对”而改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_02_22_627163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗生门一词源自日语，也是导演黑泽明著名电影的名字。罗生门指当事人各执一词，分别按照对自己有利的方式进行表述证明或者编造谎言，最终使得事实真相扑朔迷离。俄军是否即将进攻乌克兰也正在成为一场罗生门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国信誓旦旦地宣布：2月16日是俄军将进攻乌克兰的日子。2月16日到了，2月16日过去了。俄罗斯宣布从边境撤出部分军队，美国和北约声称俄军不撤反增。但战争毕竟没有爆发，还引来了“乌克兰战争是不是改在线上进行”的调侃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登还在嘴硬，他在CNN访谈中坚称“所有迹象”都表明，俄罗斯准备在“接下来的几天内”进攻乌克兰，战争的可能性依然“非常高”。国务卿布林肯则在安理会上要求俄罗斯明确保证“不会入侵乌克兰”，并以撤军行动来证明。2月19日，拜登再次宣称美国有强有力的情报证明，普京已经决定“入侵”乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则坚称有在自己国土上调动军队和进行演习的权力。俄罗斯副外长韦尔希宁表示，俄军在演习结束后已经撤离边境，美国及其盟友的“入侵指控”毫无根据，是在替乌克兰转移责任。他指出，在东乌违反《明斯克协议》的正是乌克兰方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/21/20220221140524603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌东地区紧张局势升级，市民疏散持续。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧美，俄军进攻在即的说法继续甚嚣尘上。2月18日路透社报道，美国驻欧洲安全与合作组织大使迈克尔·卡彭特说到，在乌克兰周边和境内集结的俄军（包括正规军、国民近卫军和东乌民兵）可能达到16.9万至19万，而1月30日的边境俄军才10万，是二战结束以来欧洲最大规模的军事集结。这当然是混淆是非的，有意把1月30日的境外俄军正规军与当前境外、境内的所有正规军、准军事部队和非正规武装混为一谈，目的是耸人听闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面同日表示，目前在乌克兰周边的俄军数量有14.9万人，没有说明是否包括国民近卫军，但肯定不包括境内的东乌民兵。乌克兰国防部长列兹尼科夫表示，已经评估了所有可能的情况，认为安全局势大规模升级的可能性为低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东乌方面在2月18日宣布，开始将70万平民撤退到俄罗斯境内，因为政府军方面即将发动攻势。但乌克兰政府下令，政府军不对东乌前线的挑衅做出反应，避免擦枪走火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯一直在强调没有进攻乌克兰的计划，莫斯科官员多次将美国所谓“可能入侵”的警告斥为“歇斯底里”的谎言。乌克兰的战与和这场罗生门还在继续上演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/21/20220221140711707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰东部顿巴斯地区超过4万人撤入俄罗斯境内。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军确实在乌克兰边境集结重兵，也确实撤出了一部分人员和装备，但那些可能是到期轮休的部队，由开进的友军接替。俄军向乌克兰边境集结从2021年4月就开始了，最初是对2021年3月乌克兰政府军向东乌方向集结的反应，长期驻扎边境的俄军本来就需要分批轮换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以美俄都有事实根据，也都没有把事实说全。这不意外，意外的是美英为什么就乌克兰局势大做文章，俄罗斯引而不发，而乌克兰低调处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美常有人质疑“俄罗斯霸权”，指责俄罗斯不让乌克兰加入北约是不尊重乌克兰主权，是帝国思维作祟。这是彻头彻尾的虚伪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在古巴导弹危机的时候，美国一点没有顾忌古巴的主权，没有直接入侵的原因只是海上封锁更加便捷和容易控制而已。还可以换位思考，要是华约组织还在而加拿大要加入，美国会如何反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从民族和历史情结出发，还是从地缘安全战略出发，乌克兰加入以俄罗斯为敌的北约都是俄罗斯不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人比俄罗斯更了解乌克兰了，也没有人比乌克兰更了解俄罗斯。两家原本是一家，兄弟阋墙尤为可悲，但谁都读得懂对方的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在可预见的将来，乌克兰可能在确认“充当欧洲盾牌”并不能换来“保卫乌克兰”之后，会回归理性、现实、平衡、可持续的政治路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯则保持强大的军事压力，一方面确保乌克兰正规军不至于突然袭击东乌，另一方面确保北约不敢接纳乌克兰。立刻直接地卷入与俄罗斯的正面对抗并不符合欧洲和美国的利益，他们只想白捡缓冲空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高度可信的战争威胁也对乌克兰制造了分裂，乌克兰的军心民心发生动摇，已有大量乌克兰有钱人和公务员出逃，带走的资金和人才外流十分可观，使乌克兰本来就脆弱的经济和社会雪上加霜。而处于内战状态的乌克兰是没法加入北约的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，乌克兰的主要工业区大多在第聂伯河以东，而且面向、依托俄罗斯市场。除了国内市场和俄罗斯市场，乌克兰制造在世界上没有一席之地，航空和军工市场的窗口不仅是个例外，而且在迅速关闭。单靠农业顶多混个温饱，这不是乌克兰人想要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确保长期分裂、积贫积弱的乌克兰成为西方的负资产，既不能消化，也不愿割舍，这才是俄军压境的真实目的，真正“入侵”的话，反而是俄罗斯背上包袱了。俄军压境当然有很大的成本，但不作为的成本更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军压境也向“新北约国家”揭示了新时代北约的实质：不再奉行前沿防御，东欧的新北约国家都是与俄罗斯冲突时用来换取时间的空间，如果乌克兰最终得以加入，更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前沿防御时代的北约把主力部队压到东西德分界线上，就地死守，等待增援。现在北约面临俄军在“二战后最大的军事集结”，但主力依然不前出，充分凸显了“前线国家”的炮灰地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/21/20220221140753706.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;即使在俄军重兵压境的时候，北约驻扎在“前线国家”的军队依然只是象征性的，而图中所示驻军（红色为北约欧洲部队，蓝色为美军）还包含大量临时的增援部队，凸显相关地区的炮灰实质&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新现实未必会打破相关国家对北约保护实质的幻想，但逼迫他们增加军费负担。波兰将耗资60亿美元向美国购买250辆M1A2坦克及相关弹药、备件，还在2020年耗资46亿美元订购32架F-35，加上弹药、训练和技术支援最终将达65亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“前线国家”本来是想要搭北约便车，结果增加军费负担，挤占民生开支，削弱投靠西方的优越感，增加社会分裂，这也算俄罗斯的额外获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯不见得会永久性重兵压境。俄罗斯是在下明棋。这是“小冷战”，只是目标更加有限：围堵乌克兰。俄罗斯的目的不复杂：乌克兰如果不能亲俄，至少要保持中立，不能加入敌对的北约则是底线。俄军可能要“小冷战”实质性见效的时候才会撤出了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯做得到吗？在隔空喊话中肯定做不到的，在谈判桌上也是做不到的，那就只有用实力做到。期望的效果已经开始浮现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月13日，乌克兰驻英国大使瓦蒂姆·普里斯塔依科在BBC访谈中提到，为了避免战争，乌克兰愿意做出妥协，可能放弃加入北约的想法，就是在放出试探信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/21/20220221141048782.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰驻英国大使瓦蒂姆·普里斯塔依科。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普里斯塔依科在第二天就做出“澄清”，宣称那是“误解”，加入北约已经写入了乌克兰的宪法。泽连斯基也重申乌克兰加入北约的愿望不变。但乌克兰的外交官再业余，在外电访谈中这样重大的表态也不可能是随意而为，只是立刻遭到内外的强烈压力，只得马上改口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a7d9e0f47fc20dfb957e220800c03f1d</guid>
<title>中国人不用再担心西方怎么看待自己</title>
<link>https://www.guancha.cn/MalcolmClarke/2022_02_22_627160.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵挪亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为中国人内心不应再有不安全感，不用再担心西方人怎么看待自己。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去两年，我在中国过上了正常的日子。我可以正常地去餐厅，随时逛街，遛狗，做一些世界上其他普通人做不到的事情。这是因为，中国很好地照顾了我。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从争议不断的“眯眯眼”刻板印象，到西方媒体在北京冬奥会期间一系列“酸味十足”的报道，有关如何破除西方偏见，讲好中国故事的话题再度引起热议。观察者网就此专访了英国著名导演、两届奥斯卡最佳纪录短片获得者柯文思先生（Malcolm Clarke）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，如今的中国已经是一个强大的国家，但仍有一种不安全感，因此中国需要对自身的信念、文化、故事和历史更有信心，通过各种各样的艺术作品讲述真实的中国故事。最终，中国能凭借软实力和自信，破除西方的对华偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬奥会就是一个很好的例子。中国朝气蓬勃的运动员们，正在讲述中国故事；中国政府在疫情中保障所有奥运会参赛者安全的壮举，也是一个很好的中国故事。西方媒体已经竭尽所能地破坏冬奥会的稳定，但它们终究还是失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/20/20220220164057565.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;柯文思接受观察者网专访 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国刚刚结束了冬奥会，这场盛会让世界看到了中国人的新面貌，打破了关于中国的一些刻板印象。此前，有关《雄狮少年》“眯眯眼”的话题，在中国社交媒体上引起争议。您为此拍摄了一部短视频，支持《雄狮少年》。请问是什么让您决定为《雄狮少年》发声？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯文思：&lt;/strong&gt;我这样说可能有点争议，但在我看过的中国电影中，很少有像《雄狮少年》一样出色的电影。哪怕按照国际标准，这也是一部完成度很高，很具有娱乐性的电影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我听说《雄狮少年》被批评后，觉得有点难过。当然，观众可以用任何理由批评电影，我也没觉得《雄狮少年》完美，对它有所批评。但我对电影的制作过程略知一二。在每部电影的背后，可能有一两千人为之付出心血，让电影变得更好。《雄狮少年》潜在的收益，以及它能带给人们的快乐，被一个实际上的主观小细节削弱了。从我的角度来说，我并不同意这些批评，但尊重这些批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法是，由于网络的力量很强大，批评电影这一小部分的人，实际上是在伤害这部构想、执导和故事都很出色的电影，也伤害了那些为之付出心血的幕后人员。《雄狮少年》给很多观众带来了快乐，也发扬了中国传统文化和历史。因此，那些试图损害这部电影的举动，让我很难过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，我们要变得更加包容，更加开放一点。我们可以不喜欢一部电影的某个部分，但要试图“摧毁”它，这似乎不合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：网上围绕《雄狮少年》“眯眯眼”争议，大致有两方观点。一方观点认为，“眯眯眼”是影片为了迎合西方刻板印象。另一方观点认为，中国人可以定义自己的审美，需要更加自信一些。作为一名长期关注中国的西方导演，您怎么看待这两种观点？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;柯文思：&lt;/strong&gt;我认为，中国有很多民族，每个人看起来也都不一样。有些人可能眼睛细一点，有些人眼睛可能大一点，但他们都是中国人。中国人该长什么样，并没有一个统一的标准。他们都是中国人，又有什么区别呢？我认为中国人内心不应再有不安全感，不用再担心西方人怎么看待自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东曾经说过：“百花齐放”。我们需要接受所有的声音、审美和观点。电影的种类、风格繁多。比如有些电影，我自己并不喜欢，但票房却非常高。遇到这种情况的时候，我会想：是不是我错过了什么？但实际上，我没错过任何事，只是我的品味不一样，这无可厚非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我自己创作的过程中，我不想一直拍摄类似的电影，我想做一些不同的东西，探索不一样的审美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法语中有个说法叫“Idee Fixe”（意思是固定观念，观察者网注），延伸到电影上就是一部电影该拍什么，不该拍什么。但是，我不认同这种说法，我认为我们应该欢迎电影的多元化。不管是惊悚电影、爱情电影、卡通电影，还是“民族主义”电影，他们都应该有一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，当我们不断缩减电影主题和风格，这不仅是在损害电影创作者们，也是在损害我们的观众。但最终，观众会作出自己的决定，如果他们喜欢一部电影，就会去看，反之则不会。同时，市场也会被迫作出决定。因此，我们（电影创作者）要尽可能探索更多选择，这非常重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>