<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a0dbd9ed84ecf361b2cba85e4f8eee8</guid>
<title>名为乌克兰的祭品，身上刻着“美国有风险，抱腿需谨慎”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_03_01_766741.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰总统泽连斯基与美国总统特朗普的会晤尚未开始就暂时结束，他们在白宫的冲突再次证明俄乌冲突的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基当着媒体正面硬怼特朗普与万斯。如美国媒体观察到的，当泽连斯基穿着套头衫，而不是西装，进入白宫的时候，一种微妙的气息就已经提前传递了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当三个人在媒体面前进行表态时，泽连斯基选择打断万斯的发言，开始直接抛出理论上应该在闭门会谈上的一系列问题时，从谈判策略和博弈的角度，意味着泽连斯基从一开始就对现在的协议，以及和美国的谈判，既没有兴趣又没有信心：关门问这些问题，除了让咆哮声从会议室传递出来之外，对乌克兰不会有任何效果。那么索性，就撕开所有虚伪的粉饰，直接一把show hand。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/01/20250301105948845.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基、特朗普、万斯三人剑拔弩张，各怀心思&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基的筹码就是一条路走到底。无论最后的结局是什么，至少这轮公开的表态，显示泽连斯基是一个对普京和特朗普都敢玩胆小鬼游戏的人，从态势上来说，很合理：乌克兰还有筹码，泽连斯基已经没有可以交易和退让的筹码了，因为任何退让，都必然以泽连斯基个人作为筹码和代价（正如普京所说，泽连斯基过期了）；所以泽连斯基要赌，用各种方式，表示只有一条路可以走到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从博弈策略上来说，对乌克兰来说，这肯定是最糟糕的博弈策略；但对泽连斯基个人，这肯定不是最糟糕的策略，因为至少这下名声可以保住了，当然代价则是乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后续乌克兰局势有没有解决方案？短期内看欧洲本身，以及莫斯科在地缘政治上的算计，和它战场上的能力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天被热议的所谓“矿产协议”当然也是没影子的事情。矿产协议从一开始就是特朗普拍脑袋，搞“国王裸奔”外交策略的产物。泽连斯基有过的想法，也是“空手套白狼”，用所谓矿产资源引诱美国入局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两边都做着一厢情愿的美梦：特朗普觉得，美国只要动嘴就能解决所有问题，小小乌克兰能翻出什么浪花。泽连斯基认为，乌克兰是地球的宠儿（根据之前的经验），泽连斯基无所不能，这不就在媒体上公开怼了个旗鼓相当，直接吹飞了那个两边都不靠谱的矿产协议么。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/01/20250301111312333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月28日，泽连斯基乘车离开白宫&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普显然被气够呛。现场是比较狼狈的，因为特朗普最在乎的气势，脸面，以及生怕暴露出来的本质，就是“除了敢说，其实啥都不懂”，这次算是彻底公开大曝光了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来的冲击和影响是深远的：当泽连斯基都能当面，以及在社交媒体上，和特朗普打得有来有回，莫斯科以及东大，会怎么看特朗普。利好红场伏特加销量是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在欧洲，泽连斯基的表现都可能产生意料之外的连锁反应：如果真的可以顶住，要不要考虑下欧洲可以集体振作一下，不说真的达到能够单独挡住俄罗斯的地步，但联合起来延续下，支撑过特朗普的这段时期，没准真的就可以成为某种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/01/20250301111058957.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国大选前，民众带着面具举行抗议活动&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，估计这次会议之后，美国总统国家安全事务顾问，美国国务卿，美国财政部长，这三个人要被特朗普留堂喷一阵子了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰成为祭品，以戏剧性的方式提醒人们，“美国有风险，抱腿需谨慎”。这波争吵，除了贡献娱乐效果之外，基本上可以看作是乌克兰实质性走向祭坛的关键一步，当然后续整个过程，是能够做到古典好莱坞的丝滑，还是达到宝莱坞级别的音效，又或者再度贡献欧亨利式的解决，还有待基辅男孩和白宫房地产大亨之间的博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可以肯定的是，现在特朗普和普京之间估计又形成了一项新的共识，对着基辅方向，达成“乃伊组特”（把他做掉）的共识。其后果在未来俄乌战线上会清晰地显示出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于未来的发展，美国可以继续表演，但越来越多的国家，会明白三个道理：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，抱美国大腿的，有风险，大风险，会死的很难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，实力，实力，以及实力，做好自己应该做的事情，实现有效发展，提升实力，获取安全，是硬道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如果觉得美国有风险，莫斯科那没兴趣，那么，世界上还有一种练了之后可以达成“清风山岗明月大江”级别成就的，可以认真尝试一下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于中国来说，面对如此显著、日趋动荡变革的世界，当然就是继续做好自己该做的事情，“他强任他强，清风拂山岗；他横由他横，明月照大江”。记住，子在川上曰，逝者如斯夫！这些历史上的名句，会被反复验证。对美国那边，做好观察和研究的，还是那句话，系好安全带，准备好瓜子花生汽水保心丸，安全吃瓜，持续观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ee443ecbe6b1a40d14154cfabc74466</guid>
<title>婆媳退场母女登台，国产文艺中的家庭难题正在被“重启”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_03_01_766725.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/28/20250228205623680.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，“母亲”这个角色是近年来在银幕里被大规模重塑的形象。当厌倦了十年来家庭剧中无休止的婆媳矛盾、夫妻冲突的歇斯底里，今天的关注对于家庭题材电视剧的需求更多地转向了“一个让我身心放松的浴池”“一个让我深深共鸣的嘴替”“一次既轻松欢乐又不失思考的体验”这样看似轻量化但其实一点都不低的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由李漠导演，周雨彤、吴越主演的《180天重启计划》正是乘着这样的潮流成为了2025年初的一款“口碑剧集”：在湖南卫视、芒果TV双平台播出后，CSM全网平均收视率达0.85，份额4.46%，排名各省卫第一。豆瓣开分7.9分，以最高分领跑同期国产电视剧集。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228212030830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人知道这部剧都是从网上流传的那个剧情开头略感荒诞的片段开始的：顾云苏（周雨彤饰）刚和男友分手却发现自己意外怀孕，去医院产检居然撞上了自己48岁怀孕的老妈吴俪梅（吴越饰）在后爸的陪同下也来产检了……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228212940971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，在社会上遭受了失业+失恋双重挫败的顾云苏，在180天的时间里“回归家庭”，照顾自己高龄怀孕的妈妈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外婆、妈妈、女儿，三个女人，两对母女彼此的代际冲突和爱的回忆不断交织。表面上一地鸡毛、吵吵闹闹的家庭碰撞争吵以喜剧的形式展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引用吴越和新潮观鱼的交流时，她对于剧情的理解：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是我心目中明亮健康、春光明媚的母女关系。母女是‘热着吵’的关系，开心的时候很开心，热烈的时候很热烈。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
母亲，是每一个人类都无法离开的情感连接。母亲作为一种人物角色类型贯穿了人类浩瀚的艺术史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而我们印象中的影视剧里的母亲形象却总是在“神性”和“魔性”两个极端徘徊：要么是传统儒家思想中被归为道德与奉献的化身，是“严父”身边的“慈母”，是孩子们对于家庭温暖和牵挂的具象化存在，是为了家庭的团结和子女的成长默默劳作一生的献祭者；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要么如同《欢乐颂》中的樊胜美妈妈或《安家》中的房似锦妈妈那样是女儿的噩梦与牢笼，成为了“原生家庭”对女性压迫的代言人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228213614616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年的热门电影《好东西》到最近的《180天重启计划》，越来越多的影视作品在尝试探索一种类似王铁梅或是吴俪梅那样“很新”的母亲形象：她们不是传统意义上的“完美母亲”，她们冲动爱玩、热烈泼辣、爱自己、追求事业的同时独自抚养女儿，她们不要求女儿事业有成、反哺家庭，只求自己的女孩儿开开心心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她们是很多当代年轻人眼中的“理想妈妈”，但他们绝不是活在童话里。就像《180天重启计划》中的吴俪梅在评论区和弹幕区总是被质疑的“作”：为什么条件不错要未婚先孕还要私奔？为什么老公还可以却要离婚单亲？为什么已经高龄却要放弃难得打拼的事业做高龄产妇？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228212706880.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在周雨彤扮演的“青年吴俪梅”的故事里，她是一个很潮很酷的妈妈，但另一条时间线上她依然会在争吵时说出无数个“传统母亲”会说的气话：“我这样做是为了你好”“如果没有你，我的生活不会像现在这样辛苦”。周雨彤这样形容她心中的“母女关系”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“母女关系是一种幽微的牵绊。母亲和女儿是如此相似，但她们有的时候既不愿接纳另一个自己，也害怕成为彼此”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228212345711.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说母亲吴俪梅的塑造更多地带有一种突破固有模板的探索，那么女儿顾云苏的设定则是冲着和当代年轻人共情去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和上一辈比，这一代的年轻人没有那么强的“能量感”，在感情上做不到轰轰烈烈的“恋爱脑”，工作之余也当不了酒吧里潇洒恣意的“女舞神”，也没法像妈妈一样做出让当代年轻人心向往之地“整顿职场”——“永远笑盈盈，永远不知疲倦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228212157314.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了生活失意的她从开始的随波逐流、困惑迷茫，到在冲突和碰撞后逐渐体验，感悟，最终“重启”这段深厚的母女关系。正如剧中让人感怀的“我在天上挑妈妈”——顾云苏是我们这代人的眼睛，是这场“重启”的发动者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周雨彤既作为女儿出现，也扮演着妈妈的年轻时代，观众看到的是两个“像又不像”的女人。周雨彤说，“顾云苏是全然放松的大提琴，而吴俪梅是一架噔噔噔的钢琴。”她也会在表演的过程中模仿吴越的口音，模仿她“翘翘的嘴型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原生家庭”“东亚家庭的小孩”是这几年互联网上非常流行的词，人们用“原生家庭”来解释很多当代的社会现象、年轻人的心理问题和困境。《180天重启计划》和很多其他的影视作品一样，试图用一种两代人都能接受的方式去把各种问题和矛盾摊开、经历了老一辈母亲的离去和新一个女儿的诞生，将疏远的亲情消化、和解，最终实现一种“重新发现”和“双向奔赴”。《180天重启计划》把原著小说中的“陪产计划”改成了“重启”，可以说是点睛之笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228213236485.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，在荧幕上塑造全新模式的、健康的母女关系也许是年轻人渴望的“打破东亚家庭关系魔咒”的一个很好的突破口。这让我想起最近有部分针对饺子版《哪吒》的讨论，其中涉及到很多对于“上影版哪吒”的怀念，认为这是一个“东亚小孩对抗原生家庭”的偶像级人物，如今却在集体记忆中被抹去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/28/20250228213719466.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从另一个角度看，新版的《哪吒》也试图从父辈的角度先迈出解开这个死结的一步——新版的李靖夫妇首先被改成了无条件信任尊重孩子，希望孩子快乐成长，为了孩子愿意牺牲一切的当代“模范父母”，而并非是简单粗暴的只是让子辈去“反思”“理解”“孝顺”。相对于父子关系，母女关系又多了一层细腻、坚韧和普遍命运的共情，是一把破解当代代际矛盾和Z世代精神困惑的好钥匙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一句“我爱你，仅此而已”是需要勇气的，“每个母亲都有自己的女儿收拾”又让无数人回想起了诸多和自己妈妈相处的点滴真实。毕竟，“在成长的道路上，既要成为成熟稳重的大人，但偶尔也想躲在父母身后做个小孩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>147a7675e7b4e35aa545486fb4623803</guid>
<title>独家对话|苹果在中国的发展会继续承受压力</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_03_01_766723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导读：&lt;/strong&gt;在全球科技巨头苹果公司持续加码生态布局与创新战略的背景下，其在中国市场的表现始终是行业关注的焦点。中国既是苹果产业链的核心腹地，也是其直面本土品牌挑战、适应监管环境变化的关键战场。近期，iPhone销量波动、服务业务增长潜力以及供应链韧性等议题持续引发讨论，而人工智能、AR等前沿技术布局更成为苹果未来在华发展的悬念。心智观察所就这一系列问题，与总部设在阿联酋的咨询公司Radio Free Mobile总裁Richard Windsor先生展开了一次深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219133646628.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“苹果AI”，不得不拥抱中国&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：最近传出了苹果与阿里巴巴合作的消息，苹果意图在中国推出“苹果AI”（Apple Intelligence）。传统上我们认为阿里巴巴是一家电商公司，目前他们也在大力研发AI模型。目前外界有猜测称苹果最初是想与DeepSeek合作，但最终选择了阿里巴巴。这背后的原因是什么呢？这个战略的前景又如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;阿里与苹果的合作的最终消息有待确认，但双方合作主要集中在Apple Intelligence将是毋庸置疑的，苹果希望在中国大陆销售的手机上运行Apple Intelligence，并且可以从公共Chatbot中获取数据内置Agent系统。据传苹果的AI模型将使用阿里巴巴的Qwen，而不是DeepSeek，尽管大家可能更期待后者。对此，我陈述一些个人观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，阿里巴巴在其核心业务方面处于亟待拓展境地，因此它可能更愿意按照苹果的条件与之合作。正如Joseph（蔡崇信）所说的那样，他们很荣幸能与苹果合作，这种伙伴关系的建立基础是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于DeepSeek的现状来说，他们目前的重点更多在于拓展AI范畴，使AI的开发更加便宜和高效——这也是我一直在强调的，中国目前在这个领域已经耕耘一段时间了。因此基于这些原因，阿里巴巴与苹果的合作会更加契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为阿里巴巴是一家大公司，不会突然陷入某种生存危机而破产。虽然DeepSeek面临这种情况的可能性也不大，但DeepSeek目前高度依赖高风险投资者或潜在的中国政府资金，商业转化能力待观察。因此从持续发展的角度来看，苹果与DeepSeek合作的话，相对风险要高得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：高通和联发科这些手机处理器厂商在2022和2023年就已经启动了手机AI大模型的研发，而苹果貌似在2024年才开启移动端AI的进程，苹果的进度是不是已经落后了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;没错，这是事实，但对苹果来说这没有太大关系。当消费者选购iPhone或高端安卓机时，看重的要素其实都是很实际的，例如处理器性能、电池续航、镜头质量、拍摄算法、屏幕尺寸与亮度等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家不会单纯因为“哇，这手机AI很强”就冲动下单。就目前来看，设备端的人工智能对购机决策的影响力还非常有限，这也是为什么我认为苹果在AI领域暂时落后影响不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过必须注意的是，苹果必须加速追赶，以防未来AI真成为左右消费者选择的关键因素时失去竞争力。这就是为什么近期我们看到苹果在中国一定要力推“Apple AI智能”系列产品。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苹果产品形态布局的新挑战&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：目前爆出苹果准备进军折叠屏市场。关于折叠屏这个新兴战场，三星、华为、OPPO等品牌已厮杀数年，而苹果如今显露出追赶野心。你觉得苹果会遇到什么样的挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;我认为苹果首先要解决两大行业痛点：第一是高昂的售价，当前折叠机动辄万元起步；第二是屏幕耐用性问题。为了实现可折叠特性，屏幕表层必须采用柔性屏而非钢化玻璃，这导致极易产生划痕。这两大难题不解决，折叠机就难以摆脱小众定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我预测苹果短期内不会贸然入局，但若突破技术瓶颈，折叠屏市场完全可能重现2016年大屏手机爆发的盛况——一旦实现规模化量产，成本将大幅下降，价格竞争力自然显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：查阅苹果近期的财报，就其在中国大陆的销量而言，Q1的财报显示iPhone销售额同比降11.1%，那么对此你有什么看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;这其中涉及几个因素。首先，iPhone 16对iPhone 15的改进非常有限。我预计iPhone 17对iPhone 16的改进也会很小，也就是说根本没有什么让大家眼前一亮的、为之产生消费冲动的新功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题是，苹果是一家美国公司，由于美国与中国之间存在的紧张关系，民族主义或爱国主义情绪在中国本土刺激了当地消费者支持本土品牌，这也是意料之中的。而且坦率地讲，华为、OPPO和VIVO这些中国本土品牌在手机制造方面都非常出色，从这个角度来看，我认为苹果在中国的发展也会继续承受压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么我们看到苹果做出决定：如果无法在硬件上实现差异化，也许我们需要更加努力地将我们的最新软件创新，把Apple Intelligence推向中国本土市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/19/20250219133749532.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：最近也有消息说苹果准备推出性价比更高的新一代iPhone SE机型。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;是的，他们可能会在本周发布。但说实话，苹果从低端到中端的产品都没什么太大的成果，苹果总是说他们不擅长做便宜的产品之类的话，况且我对这款更便宜的iPhone SE表现也没抱太多期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：苹果第一代Vision Pro在技术上很有创新性，但存在重量和体积较大的问题。如果苹果要开发相关第二代产品，应该从哪些方面改进才能满足消费者期待？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Richard Windsor：&lt;/strong&gt;简单来回答这个问题：很难。我们认为&lt;strong&gt;苹果推出Vision Pro本质上是为智能手机业务购买的“保险”。&lt;/strong&gt;回顾2007年诺基亚案例，当手机市场转向智能机时，诺基亚因准备不足而溃败。现在智能手机市场存在向元宇宙迁移的潜在风险——如果未来人们通过智能眼镜而非手机接入互联网，手机就可能被淘汰。考虑到苹果在智能手机市场的巨额利润，他们必须为此做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关键问题在于市场成熟度，我认为苹果现在根本不需要推出Vision Pro，2026年市场仍然不会成熟。虽然第二代产品会在重量、光学性能等方面改进，但依然存在设备笨重、仍属虚拟现实（VR）而非增强现实（AR）等根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过考虑到苹果每年从手机业务获得数千亿美元现金流，每年花20-30亿美元购买这份“保险”并不算什么大新闻。如果元宇宙真的要普及，硬件问题就决定了这至少要等到2028-2032年之间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a80ebf89c89e5e92f812608cc01ea253</guid>
<title>乌克兰关键矿产争夺战，谁能掌控全球能源命脉？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RobertMuggah/2025_03_01_766722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/&lt;/strong&gt;&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;罗伯特·穆加、&lt;/strong&gt;&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;拉法尔·罗霍津斯基&lt;/strong&gt;&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;，翻译/陈佳芮】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌冲突步履蹒跚地走向和解，2025年可能成为全球安全的分水岭。如果前线陷入僵持态势且美国撤回军事援助，俄罗斯大概率能守住自2022年以来占领的约20%乌克兰领土。而冲突最有可能的结果——形成一个类似于朝鲜半岛的无军事化区域，恐怕难令乌克兰、俄罗斯及其各自的支持者满意。无论2025年达成何种协议，都将反映出特朗普当选总统后加速形成的新地缘政治环境。然而，在军事行动与阶段性和平调解的表象下，隐藏着一个更深层却常被忽视的推动因素：乌克兰极其丰富的自然资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯重点瞄准顿涅茨克（Donetsk）、赫尔松（Kherson）、卢甘斯克（Luhansk）、扎波罗热（Zaporizhzhia）等资源大省，以及克里米亚（Crimea）与黑海（Black Sea）地区，这凸显了其经济和战略考量。这些富含油气资源及石墨、锂、铀等关键矿产的边境与海域，不仅关乎乌克兰主权，更牵动欧洲能源自主权与中美技术主导权之争。对这些资源的控制权，正悄然塑造着冲突走向，并将深度影响冲突的解决。乌克兰的资源禀赋虽然被长期忽略，但现在已成为地缘政治棋局中的关键一子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;关键矿产超级大国 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
长期以来，乌克兰一直被视为关键矿产大国。2022年俄军入侵前，乌克兰登记了20000个含矿矿藏，其中8700个已被探明，这涵盖了全球最常用的120种金属和矿物中的117种。乌克兰及国际权威机构统计，该国煤炭、天然气、铁、锰、镍、钛、铀的可开采储量居世界前列。冲突爆发前，乌克兰是氖气等稀有气体的主要供应国，并拥有欧洲已知规模最大的锂与稀土矿藏。这些矿产大多分布于“乌克兰地盾”，跨越卢甘斯克、顿涅茨克、扎波罗热和第聂伯罗彼得罗夫斯克，直至克罗沃赫拉德、波尔塔瓦、哈尔科夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/28/20250228114330271.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰有着极其丰富的矿产资源&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;冲突与环境观察站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰坐拥丰富的油气资源、关键矿产与农业禀赋，加上其基础设施投入、人力资本优势以及临近欧洲市场的地理条件，放大了其国际地缘战略的重要性。2013年，乌克兰启动天然气私有化以摆脱对俄能源依赖，但此举却因2014年俄罗斯吞并克里米亚与顿巴斯军事行动受阻。直至2017年，乌克兰制定了新国家能源战略，并于2021年加速关键矿产开采权的审批流程，但这又在2022年的冲突中付诸东流。乌克兰强大的农业产能同样遭受重创，冲突对农田、港口、交通枢纽的破坏，使其粮食出口量较战前下降40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;俄罗斯对矿产的控制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军事行动的地理选择绝非偶然。事实上，仅第聂伯－顿涅茨克地区，就占乌克兰已知常规石油、天然气及煤炭储量的80%。大部分已探明的关键矿物，尤其是乌克兰的22个稀有金属矿床，均集中在顿涅茨克、多布拉及克鲁塔巴尔卡。虽然小麦和甜菜等经济作物主要产自乌克兰中部和南部，但诸如大麦、玉米和葵花籽油等重要的农产品，却在东部及东南部收获。从油气资源到稀土元素，对乌克兰丰富资源的把控关乎乌克兰经济复苏、欧洲绿色未来以及俄罗斯的能源霸权。在新兴的地缘政治格局中，掌握乌克兰资源的一方将拥有重大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰资源丰富多样，顿巴斯和克里米亚地区蕴藏着丰富的煤炭、天然气和关键矿产，这里从2014年以来便是焦点。2022年冲突爆发之初，俄罗斯便将价值超12.5万亿美元的乌克兰矿产和天然气资源收入囊中。其中最具价值的是乌克兰超过56%的硬煤储备，这是世界上最大的硬煤储量之一，价值约 12 万亿美元。俄罗斯还掌控了乌克兰20%的天然气田和11%的油田，该油田是欧洲的第二大油田，价值约 850 亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，到2022年底，俄罗斯已完全或部分控制了乌克兰锂、钽、铯、锶等战略金属储备，这些金属对于绿色能源技术与国防工业至关重要。在俄乌冲突爆发前，乌克兰一直是欧洲铁矿石、锂、锰及钢铁的重要供应国。然而，现在这条供应链已被打断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰拥有大量炙手可热的矿产和金属储备。其拥有欧洲最大的铀储量，估计占全球总储量的 2%。铀是核电扩张的关键，可以应对数据中心和人工智能相关需求的快速增长。截至 2022 年，乌克兰还是欧洲拥有可采稀土资源最多的国家之一。虽然对于锂矿储备尚无确切数据，但据信位于克鲁塔巴尔卡、多布拉和舍甫琴科地区的锂矿储量可能超过50万吨，这可能是欧洲最大的锂储量之一。除了已证实对核能至关重要的铍矿藏外，乌克兰还是世界第五大镓生产国和主要的氖生产国，为美国芯片业供应90%的高纯度半导体级氖气。事实上，乌克兰毗邻欧盟市场，运输成本较低，与非洲或亚洲相比，乌克兰的资源对投资者和政府更有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;能源帝国主义 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
长期以来，俄乌间的交往与能源密不可分。乌克兰历来是俄罗斯化石燃料运往欧洲市场的关键中转枢纽。即使在冲突最激烈的时候，面对西方国家的全面制裁，俄罗斯国有天然气巨头俄罗斯天然气工业股份公司仍向欧洲输送了数十亿立方米的天然气，这凸显了双方能源系统之间的相互依赖。“兄弟”“友谊”“联盟”和乌克兰石油运输公司等途经乌克兰的管道，过去一直是输送油气的生命线，为基辅带来了数十亿美元的过境费。原来旨在绕过乌克兰的北溪2号管道遭到破坏，设备严重受损，被无限期暂缓，突显了乌克兰庞大管道网络的战略重要性，重申了乌克兰在欧洲能源版图中至关重要运输通道的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/28/20250228115225239.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北溪2号天然气管道的起点&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的军事干预反映了其战略意图，即控制乌克兰东部和南部宝贵的煤炭、钢铁和农业资源，强化其在这些资源丰富地区的影响力。这些地区不仅是重要的交通枢纽、具有重要的战略价值，还蕴藏着丰富的矿藏资源，可以稳固俄罗斯在欧洲的能源主导地位。据估测，乌克兰黑海地区有高达两万亿立方米的天然气储备，而俄罗斯已掌控其中约80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除油气资源外，乌克兰东部还拥有可开采的稀土和锂矿，这是发展可再生能源技术、推动全球绿色能源系统转型的关键要素。事实上，从历史角度看，掌控能源与资源始终是俄罗斯扩大地缘政治影响力的核心策略。这种政策可追溯至冷战时期，彼时的苏联凭借其石油天然气出口的绝对优势来维持对东欧集团的盟友影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰煤矿、天然气田和稀土矿藏的控制增强了俄罗斯主导或至少影响全球供应链的能力。例如，2014 年吞并克里米亚后，俄罗斯中断了乌克兰天然气公司（Naftogaz）2013 年在亚速海勘探 32 个天然气区块的计划，并将该地区的资源整合到自己的生产和出口网络中。顿巴斯与欧洲市场地理位置相近，使运输成本有效降低，这些资产也更具价值，直接挑战了欧洲供应商的地位。俄罗斯的精炼能力更放大了这一优势，助力其从这些资源中获取最大化的经济和地缘政治回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;顿巴斯的战略价值&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于资源丰富的顿涅茨盆地核心区域，顿巴斯地区一直是乌克兰的工业和农业中心。该地区蕴藏丰富的煤炭和铁矿石，支撑着国家的重工业和能源生产。顿巴斯的战略价值远不止于富饶的矿产资源，其在农业领域同样举足轻重。其水资源不仅支持了乌克兰南部的农业生产，还为长期面临水资源短缺的克里米亚供水。2021年，乌克兰农业部门生产了全球46%以上的葵花油和红花油、18%以上的大麦、16%的玉米和12%的小麦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年其出口总额约为270亿美元，其中对欧盟的销售额超过76亿美元，对中国的销售额为42亿美元，对印度的销售额为20亿美元，对埃及和土耳其的销售额为15亿美元。尽管顿巴斯的部分农业产出可出口至全球商品市场，但其对乌克兰乃至整个地区经济稳定的核心价值，集中体现在其作为欧洲工业和资源重镇的地位上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯而言，顿巴斯不仅是经济利益，更是地缘政治的砝码。俄罗斯通过“新俄罗斯”（Novorossiya）叙事框架，构建其领土主张，在追求经济目标的同时，试图削弱乌克兰的主权。按照这种逻辑，乌克兰东南部的大片土地在历史上被认为是俄罗斯的土地，这为俄罗斯的行动提供了理由，并确保冲突走向对俄罗斯有利。对乌克兰而言，在持续的外部压力下维护主权并促进经济复苏，控制顿巴斯地区是关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年冲突爆发以来，乌克兰经济遭受重创，关键领域生产大幅下滑，甚至在某些方面陷入停滞，同时基础设施和机械设备毁损将威胁其生产能力。然而，对俄罗斯而言，掌控顿巴斯的油气资源和关键矿产等于在全球市场握有更多筹码。此外，俄罗斯对顿巴斯的历史主张也将对战后和解局面产生深远影响，其坚持俄罗斯与这一地区“牢不可破的联系”的“新俄罗斯”叙事，实际上为领土诉求披上了合理化的外衣，作为未来和平谈判的重要博弈筹码。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>