<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>84c96a399f1d9b3cf26df688bfee5ae6</guid>
<title>恐怖组织为什么要在巴基斯坦袭击中国人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AbdulBasit/2021_09_02_605431.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿卜杜勒·巴西特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如漫威漫画里一句老话所说的，能力越大责任越大。但能力大的国家也会招来嫉妒、愤恨和敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国在巴基斯坦遇袭后（令其懊恼不已）才学到的教训。在巴基斯坦，中国的投资项目面临复杂的形势。从巴塔（TTP）等“圣战”组织到俾路支省和信德省的民族分离主义组织，中国的公民和设施越来越多地受到当地这些恐怖组织的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国一直是巴基斯坦武装分子瞄准的目标。但最近，袭击中国节奏的似乎在加快。最近一次袭击发生在上周五，俾路支解放军（BLA）在瓜达尔袭击了中国的车队。该组织曾多次策划袭击中国驻巴高价值目标，包括在2018年11月袭击了中国驻卡拉奇领事馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于最近这次袭击的伤亡人数，报道存在分歧，俾路支解放军声称袭击造成六名中国公民和三名保安死亡，而中国和巴基斯坦当局则声称只有一名中国公民受伤，两名儿童死亡（俾路支解放军声称这两名儿童是被巴基斯坦军队射击的霰弹杀伤的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管伤亡有多惨重，这是今年发生的第四起严重袭击事件，这也证明俾路支解放军掌握了使用自杀式炸弹袭击的新方法，这一趋势令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/31/20210831174049722.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦恐怖组织发动袭击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京将不得不在全球范围内应对更多的现实问题，而巴基斯坦不过是这些现实问题的一个缩影。随着它成为世界舞台上的全球性大国，它必将招致恐怖组织的愤恨。北京愿意与塔利班展开接触可能是想在新阿富汗预防此类问题，但历史证明，这对北京来说是一场风险不小的赌博。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国试图在另一起9·11恐怖袭击发生前与塔利班达成协议，让他们对阿富汗境内的中国恐怖组织采取行动，但目前尚不清楚塔利班是否会对这些组织动手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，在关注焦点方面，北京和塔利班达成的新协议可能与老协议没什么不同。但现在还有一个问题，即在该地区生活着大量中国公民，包括那些住在喀布尔的勇敢企业家们，他们可能不会遵守塔利班即将施行的各种伊斯兰教法。那么，谁来保证他们的安全？而且这些都无助于北京解决更大的问题，即一旦你成为超级大国，你就不可避免地会招来敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上周五瓜达尔袭击案发生前，九名在巴基斯坦开伯尔-普赫图赫瓦省达苏水电站项目工作的中国工程师被杀。直到现在还没有组织正式声称对这起袭击事件负责。在这起袭击发生后不久，另一个俾路支分离主义组织（俾路支解放阵线）在卡拉奇向两名中国公民开枪，导致一人受伤。3月，还是在卡拉奇，一个信德省分离主义组织曾在一起枪击案中打伤了一名中国公民。而在去年12月，已有两起类似事件发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最引人注目的是，中国驻巴基斯坦大使农融4月在奎达市的塞雷纳酒店险些遭遇巴塔袭击。需对这一系列严重事件负责的行为主体越来越多，这突显出中国在巴基斯坦面临着日益严重的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在所有这些袭击中，最成功的一次是对达苏项目的袭击。中国消息来源称这是东突厥斯坦伊斯兰运动（ETIM）与巴塔合作发起的攻击行动。巴基斯坦和中国还趁机指责印度——长期以来，两国一直指责印度应对巴基斯坦境内发生的恐袭事件负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更正式的是，在阿富汗塔利班对中国进行为期两天的访问时，北京似乎扩大了追责的范围，中国外交部长王毅要求塔利班彻底切断其与东突的关系，并在阿富汗对其采取行动，因为“东突是对中国国家安全的直接威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然没有明确说明，但该声明似乎是一次警告，暗示塔利班在阿富汗掌权后，北京承认塔利班政府的条件是什么。北京仍持续关注东突问题，认为塔利班掌权后阿富汗可能会出现动荡局势，东突势力也许会借机滋生蔓延，成长为中国的心腹大患。 塔利班曾保证会管控东突威胁，但目前尚不清楚北京到底有多相信塔利班的这一保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，针对中国公民和巴基斯坦项目的恐怖袭击却突然增加了，这突显出在美国从阿富汗撤军的大背景下，武力反华行动是如何发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展与塔利班的关系，部分原因可能是为了缓解这些问题，但问题是如此严重以至于连塔利班领导人也无法控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国已是世界第二大经济体，并日益成长为阿富汗最重要的邻居。这会改变部分人的看法，引发紧张局势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68f070c6eb6d4f49606961e25ee0bfea</guid>
<title>周琦暴烈反抗CBA，扯出了中国体育界的一个荒谬点</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2021_09_02_605427.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沉寂已久的中国五人制男子篮球，在近日，再次迸发出了一颗燃爆了整个互联网的“火星”——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国男篮国家队主力中锋周琦，在就续约问题与其所在的新疆广汇篮球俱乐部未能达成一致后，宣布退出2021-2022赛季中国男子篮球职业联赛（CBA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901102700898.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自周琦微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于周琦在合同问题上和新疆广汇俱乐部究竟孰是孰非，在未见更多、更详细的资料的情况下，笔者不敢妄言能“管中窥豹”，但作为在体育产业从业已久的法律工作者，对于此次“周琦事件”至今为止的发生经过，特别是贯穿事件始终、不停出现的“CBA联盟”，笔者却“有话要讲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“堂下何人，状告本官？”——揭开“CBA联盟”的“不神秘面纱”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你仔细观察与此次“周琦事件”有关的新闻，便可以发现，相关新闻中，有一个奇怪的概念反复出现，这便是所谓的“CBA联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，我国现行的法律法规并不存在一种名为“联盟”的法律主体；所谓的“CBA联盟”，实际上是一家公司，被称为“CBA公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你对所谓的“CBA公司”抱有好奇之心，想查查其到底是什么来路，那你在国家企业信用信息公示系统上是搜不到任何“CBA公司”有关的信息的，因为这家动辄以“CBA联盟”或“CBA公司”自称的公司，其名称中根本没有“CBA”三个字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你查询CBA联赛官方资料《2021-2022赛季CBA联赛球员选秀、工资帽、聘用及交易管理规定》，或通过“CBA官方网站”在工信部的登记信息进行“反查”，便能发现，所谓的“CBA联盟”或“CBA公司”，实际名称其实是“中篮联（北京）体育有限公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901102726489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/01/20210901102735520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你进一步查询该公司的信息，便可以发现，这家既要受理“周琦举报新疆俱乐部违规”，又要处理周琦和新疆俱乐部的“劳资纠纷”的公司，其股东竟然是CBA联赛20家俱乐部
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——没错，被周琦举报的、与周琦产生劳资纠纷的新疆俱乐部，也是这家公司的股东：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/01/20210901102801142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业管理的基本原则是“股东财富最大化”，而当事人想要起诉一家企业，竟然需要去这家企业作为股东的另一家企业递交“状纸”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是正儿八经的“堂下何人，状告本官”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“俱乐部经理仲裁庭”、“罚款收律师费”——CBA“全球独一份”的体育赛事争议解决体制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）国际主流的体育赛事治理和纠纷解决机制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前的全球体育市场中，针对体育赛事主流的治理机制，主要分为两种：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是以欧洲五大足球联赛为代表的“协会与俱乐部共治”的治理模式，在这种治理模式中，处于中立地位的该国足球协会，处于治理的核心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以英格兰足球超级联赛为例，英超联赛官方明确指出，英超联赛应当“在英足总、欧足联和国际足联定义的足球规则内运作，并受英国和欧洲法律的约束。”而英超联赛2021/2022赛季《官方手册》（“Handbook”）亦在“联盟：治理、运作和财政”（“The League: Governance, Operations and Finance”）B.19-B.23等条款中，明确肯定了英格兰足球总会（The Football Association）在英超联赛治理中的核心作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种则是以美国四大体育联盟为代表的“俱乐部与运动员工会共治”的治理模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以NBA为例，NBA所有重要的法律文件——特别是对整个NBA赛事运作至关重要的《NBA劳资协议》（“COLLECTIVE BARGAINING AGREEMENT”），是由代表资方的NBA联盟和代表球员也就是劳动者的NBA球员工会共同协商后制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是欧洲五大联赛还是美国四大体育联盟，从来就没有资方即赛事俱乐部可以对赛事发生的一切单方拍板“说了算”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在治理之上，体育联盟还需要解决更加尖锐的问题——纠纷和冲突。这就需要各体育联盟设置相应的冲突解决机制。欧洲五大联赛和美国四大体育联盟虽然就治理机制的设置不尽相同，但就冲突解决机制却颇为一致，其大致可归结为：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.针对产生于赛事中的一般的冲突、纠纷，应当由针对赛事设置的专门的仲裁机构进行仲裁；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.仲裁机构的仲裁员必须由完全独立的律师担任，不得由其他赛事中的俱乐部的官员甚至是利益相关方担任。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
以英超联赛为例，赛事中俱乐部之间、俱乐部和球员之间产生的冲突纠纷，由专门的“司法小组”（“Judicial Panel”）进行处理，而根据《官方手册》附件13“司法小组的职权范围”（“Terms of Reference for the Judicial Panel”）第3条规定，司法小组成员只能由“拥有十五年以上工作经验的出庭律师或非诉律师”担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时《官方手册》“俱乐部：财政和治理”部分第I.2款亦规定，任何俱乐部的工作人员（“Official”）不得“直接或间接参与，或有权决定或影响另一家俱乐部的管理或行政”，这也就断绝了一家俱乐部对另一家俱乐部进行干涉的可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>499b4d0382fd37e12aba3464da7108f5</guid>
<title>“如果朝鲜152号墓地开放了，我一定要去看望爸爸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2021_09_02_605424.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月2日，韩方向中方移交新一批在韩中国人民志愿军烈士遗骸及遗物。2014年至2020年，两国已连续七次成功交接716位在韩中国人民志愿军烈士遗骸。今年是第八次交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得知“英烈回家”的消息，王援朝心绪难平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年清明，王援朝委托沈阳烈士陵园，将一封跨越时空的信放在烈士英名墙前。信中说：“爸爸，今年我己经满70了……种种原因我们无法前往你们安息的地方祭奠，爸爸，我想您啊……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年清明，王援朝远赴晋绥解放区烈士陵园，参加志愿军1军7师部分烈士衣冠冢暨26名散葬烈士遗骸安葬仪式。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830102433541.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;666&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;仪式现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年清明，王援朝同其他烈属一起，重回朝鲜祭奠自己的亲人。也因这次特殊的行程，我们得知了王援朝身上感人至深的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;父亲王波：“在梦中见你”，竟一语成谶&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年4月3日上午，朝鲜新义州火车车厢里，扫墓团一行正在接受朝方入境检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安检人员在行李箱中发现一个红布包裹着的物件，立即示意持有者杜粮存打开。杜粮存小心翼翼揭开红布，里面包裹着的是他大伯杜月朝的遗像。安检人员愣住了，他凝视着照片里穿着志愿军军装的年轻人，用汉语说道：“好、好！谢谢！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在另一节车厢里，列车员对着烈属胸前的和平纪念章，庄重地敬了个礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830102552678.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;443&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;进入朝鲜，王援朝倍感亲切(杨涛摄)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王援朝告诉我，他并非第一次去朝鲜。1958年7月，在第1军幼儿园的他，作为军属被部队接到朝鲜与父母团聚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还记得在志愿军专列上，志愿军叔叔温柔地抱着他，乘警还拿出珍贵的饼干给他吃。一路畅通无阻，王援朝甚至没觉得是来到了异国他乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年停战后，1954年志愿军开始分批撤离，但部分部队和工程、后勤人员仍然留在朝鲜。这是军事上的考量，也是为了帮助朝鲜百姓重建满目疮痍的家园。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“1958年王援朝与父母团聚，父亲又怎么会是牺牲在朝鲜的烈士呢？”带着疑惑，我继续聆听王援朝的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年的大年三十，周恩来与陈毅、粟裕来到桧仓烈士陵园。那天天降大雪，周恩来在毛岸英墓前久久伫立、沉默不语。总理此行是与朝方会晤，商谈10月的撤军事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月撤军前，王援朝整个暑假都在朝鲜谷山，同父母及部队生活在一起。他还清楚地记得，第1军在这里修筑了百万立方米水库、可灌溉3800万亩良田，因此，朝鲜中央政府特将水库命名为“谷山朝中友谊水库”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年7岁的王援朝已经懂事，知道王福寿是他的继父。他的父亲王波，1939年参加八路军，1953年2月，王波赴朝作战。“和王波爸爸一起生活的日子十分短暂，他的立功证书、日记和信件等，我已捐赠给纪念馆了。现在留给我的念想只剩几张照片。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830102727869.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;635&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王波赴朝作战前最后一张全家福 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王援朝接着说：“王波爸爸在我的记忆里几乎是空白的，我妈说他特别疼我挂念我。我已经这把年纪了，每每想起他从朝鲜寄回的家书，我还是忍不住哭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“听说援朝头上碰坏了，不知现在好了吗？同时听说他调皮得厉害，还骂你，希望你好好教育他，诱导他学好，使他上进，但不要强制或吓唬他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想我吗？我可想你呀。自到朝鲜后几次梦见你，你梦见我吗？这是免不了的。不过为了朝鲜人民的幸福，祖国的安全，咱们也只有在梦中暂时会见一下，等将来过更安定快乐的日子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830103020754.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王波烈士的家书 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1953年6月26日，美空军出动40余架飞机密集轰炸三八线附近的老秃山，当时19团正在老秃山召开作战会议，包括王波在内的共114名连以上干部牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王波再也没能见到王援朝母子，“在梦中见”竟一语成谶。2018年时，王援朝来到桧仓烈士陵园。每个烈士墓旁，都有一株特意从中国移植来的东北黑松，静静地陪伴着他们。王援朝和其他烈属们在烈士纪念亭驻足，将亲人们的遗像摆在亭前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康明是此次扫墓团的组织者之一，他的父亲是第1军7师19团团长康致中，和王援朝父亲王波牺牲在一起。30多年来，康明在国内苦苦寻找父亲战友的后代们，在朝韩两国奔波、寻找父辈的骸骨，历尽磨难终于确认父辈葬在152号墓地。王援朝此次亲赴朝鲜，可惜墓地已是军事禁区而无法靠近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在桧仓烈士陵园长跪不起、哭得撕心裂肺。不少烈属对着三八线的方向，大声呼唤着亲人的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/30/20210830103216122.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;铁丝网后面，是亲人们的墓地（康明摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>294f7a017212e14bc5a6eaca8e04a2b2</guid>
<title>为什么美国总是扶植腐败政权？《经济学人》的解释太让我失望了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2021_09_01_605277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网 观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是经常拒绝翻译的观察者网翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国撤出阿富汗，西方媒体的评论文章铺天盖地，我就更可以挑三拣四了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如《经济学人》的一篇文章《为什么美国“乐此不疲”地扶植腐败的附庸政权（Why America keeps building corrupt client states）——在阿富汗的失败表明美国并没有吸取越战的教训》就被我“拒”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/31/20210831170312995.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这篇文章本来挺吸引我的，“美国总是扶植腐败政权”这题目我们中国人熟啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年的国民党政府，虽然不能说是靠美国扶植起家的，但美国确实长期支持。至于国民党腐败到什么程度，这篇小文章肯定是写不下了，反正连美国人都看不下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜鲁门在自传中愤怒地说：“国民党都是腐败分子， 都应该进监狱”，“他们从我们数十亿美元的援助中偷走了7.5亿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国周边的韩国李承晚政府、南越吴庭艳政府，那可是货真价实，由美国扶植起来的傀儡政权。它们同样腐败透顶，弄得民怨沸腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉美、非洲、中东的第三世界国家，比如海地、尼加拉瓜、利比里亚、刚果、伊拉克等，美国也往往和腐败分子为伍。当政者最终或死或逃、政权土崩瓦解、美国讪讪退场，是常见的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之美国政府看人真的是很有水平，对腐败分子一找一个准。大牌杂志《经济学人》也来探讨这么有趣的问题，完完全全吊起了我的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》的文章将美国在阿富汗及越南的铩羽归结于扶植政府的腐败无能：卖官鬻爵（local officials often buy their posts）、任人唯亲（patronage networks）、贪污兵饷（commanders could steal their salaries）、军政沆瀣……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的观点应和了目前美国相当一部分人的思路——“强大、富有且自由”的美国又一次被腐朽无能的“猪队友”拖累了——然而，说了一通现象，标题里的“为什么”，感觉基本没碰啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章最后几段才点题，认为美国在阿重蹈覆辙的原因是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，学者们都认为“腐败”是一种治理形式，靠亲友关系来治理，就像福山说的前现代国家的情况，人家就是这么过的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，干涉是军队主导的，军方倾向于乐观的报告和短期思维模式。军官们把精力放在如何在9个月轮换期内积极作为，但这不适合用来处理腐败问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，负责援助的机构，衡量成绩的标准，就是花了多少钱，因此给予的援助过于慷慨，导致穷国热钱遍地，通胀严重，即使诚实的公务员，为了维持生计，也不得不要点好处费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对《经济学人》这篇文章，那是大写的服气。原来美国频频跌入同一条河流，基本就是这些“技术性问题”导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学者的思路、军官们的习惯、援助机构的标准，上次没解决，这次没解决，只要再来点“技术性调整”，下次肯定可以解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/31/20210831170552875.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在我看来，这些“被腐败蚀空”（hollowed out by corruption）的政权非但不是美国被迫背锅的恶因，却恰恰是由美国亲手种下的恶果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 推行的美国式民主和价值观自带腐败“基因”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年前，美军踏入阿富汗时，时任美国总统小布什奉行的是所谓“民主和平论”，在他看来，“在中东地区，只要仍然存在暴政、压迫和怨恨，就将继续产生威胁美国及其盟友安全的个人、组织和行为”，而根除这些恐怖源头的灵丹妙药就是美式民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然不可能成立，美国自己国内就充满着压迫、怨恨，美式民主一点用都没有，只会加剧撕裂，制造对立。一个国家“民主化”后一盘散沙，确实无法再以国家力量威胁美国，但恐怖主义发展、生存的空间反而可能更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就腐败问题来说，美式民主的“政治献金”“旋转门”，以及选举后的“按功论赏”，在大部分痛恨腐败的中国老百姓看来，妥妥就是“腐败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军也是腐败的“一把好手”。问问五角大楼，那些奇贵无比的厕纸、杯子，都是怎么采购的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种交易、回扣，与《经济学人》借福山之口讲的所谓“前现代国家”，也没有多少本质区别。最大的不同点可能在于，美国有所谓的“法治”，因此只要发生在法律框架内，不管多么不合理，都是“合法”的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 美国干预缺乏合法性，谈何法治？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美式法治也许可以遏制那些无比猖獗的全局性腐败，或将其变为公众可以容忍的全局性腐败。但这套机制，不是短时间能建起来的，仓促推行，注定水土不服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地原有的政治秩序之所以能够延续，正是因为“它们是当地生存和发展的经验积累”，才能有效地维系政治和社会秩序等方方面面，但美国完全不顾及这些国家赖以生存、延续和发展的独特历史、文化和特征，一味照搬美国模式，导致了政治、经济、社会等层面整体的崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“前现代国家”其实也有自己的行事规则，但美国入侵后，旧体系受冲击，新体系又建不起来，权钱交易等腐败的程度，比过去还严重也就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国的行径也无助于在当地建立对法治的信任。美军在海外一向乱来，犯了事也经常只是在军事法庭上从轻发落，几乎不会在派驻国接受当地法律的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在打击恐怖主义的过程中，美军更是屡屡践踏法律、条约。作家艾哈迈德·拉希德在他的《陷入混乱》（descent into chaos）一书中这样评价美国虐囚事件：“对于美国和人类来说都是一次倒退，对美国及他的盟友，并对整个国际体系造成了永久的损害……在美国对虐俘、设立秘密监狱等行为的纵容作出的榜样下，这些国家通往民主和抵抗极端主义的努力倒退了几十年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美国需要，人权、法治都是可以扔到九霄云外的。谁还会惧怕法律的制约？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d4ab30a358ab43e7c47054b240b62dc</guid>
<title>阿富汗完全独立，塔利班三大策略发生了改变</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyifeng/2021_09_01_605272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张屹峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月30日，塔利班宣布阿富汗完全独立，美国已完成从阿富汗撤军行动。塔利班再一次走到了政治舞台的中央，这是所有人必须正视的客观现实。如何认识阿富汗塔利班，在“热解读”之后，更需要“冷思考”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112305982.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国防部：美国已完成从阿富汗撤军行动。图片来源：央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内外关于阿富汗塔利班的叙事，逐渐摆脱西方话语塑造出来的单一形象，开始变得多元、立体，部分还原了阿富汗塔利班的真实情况。不可否认，塔利班作为阿富汗国内重要的军事和政治力量，本身仍然存在一系列与生俱来的缺陷，有些甚至是它难以自我克服的弱点和短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，将阿富汗塔利班放在一个长时段内加以考察，深入梳理总结过去二十年阿富汗塔利班“求生存、谋发展”的基本策略，有利于准确把握当前阿富汗塔利班所处的历史方位，有助于客观研判塔利班以及阿富汗局势的发展走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;策略一：以驱逐外国军队为旗帜，整合阿富汗国家认同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月7日，以美英为首的国际联军发动代号为“持久自由”的阿富汗战争，打击“基地”组织和塔利班政权。同年11月13日，阿富汗北方联盟攻占喀布尔，塔利班政权垮台；12月7日，塔利班放弃其传统大本营——坎大哈，全面退守阿富汗与巴基斯坦的边境部落地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在丧失全国政权后的二十年里，阿富汗塔利班并没有分崩离析，而是在广大的农村和山区求生存、谋发展。在美国强大的军事实力面前，阿富汗塔利班的这一选择是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，需要特别指出的是，塔利班始终高举驱逐外国军队的旗帜，坚持武装斗争，这一选择是具有深谋远虑的策略。这不仅是阿富汗塔利班作为军事和政治力量最基本的求生之道，更是获得政治合法性的重要路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112327793.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班特种部队宣传照与美军硫磺岛战役中的经典照片十分相似，被指对美国的“终极羞辱”。图自推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗民族众多，形成了部落长老式自治的政治传统，在国家认同上缺乏足够的政治共识。普什图族是阿富汗国内人口最多的民族，约占阿富汗总人口的42%。塔利班的成员主要来自普什图族，在普什图语中，“阿富汗”的意思就是“普什图人的地方”。所以，阿富汗塔利班具有强烈的主体意识，对阿富汗国家的本位观念根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，阿富汗一直是帝国远征的通道和大国博弈的战场，这是阿富汗各民族共同的历史。在反对外国干涉和抵抗外来侵略的问题上，阿富汗人具有难得的基本共识。因此，在政治和宗教上，将外来力量塑造成阿富汗各族人民的对立面，成为阿富汗塔利班整合阿富汗国家认同、实现政治动员的重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十年里，阿富汗塔利班始终将驱逐外国军队作为其首要目标，长期拒绝承认西方扶植的阿富汗政府，将其视为外国势力扶植的傀儡。而且，阿富汗塔利班在与美国的和平谈判中，在外国军队撤出阿富汗的问题上毫不退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“9·11”恐怖袭击事件二十周年，也是阿富汗战争二十年周年。本来，美国拜登政府早就作了精心筹划，准备对阿富汗战争的成败得失作出一份历史性总结，企图将结束阿富汗战争作为其标志性政绩。但是，阿富汗塔利班坚决不当美国实现体面撤军的“托”，根本不给拜登政府秀政绩的机会，美国无奈上演了被称为“喀布尔时刻”的“独角戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/31/20210831112348895.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年8月10日，美国总统拜登参加记者会强调从阿富汗撤军不后悔。图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月23日，阿富汗塔利班驻多哈政治办事处发言人苏海勒·沙欣明确表示，塔利班不会同意延长外国军队从阿富汗撤离的最后期限。他专门强调，“这是一条红线。美国总统拜登宣布，将在8月31日撤出所有军队。如果延长撤离时间，就意味着延长占领期限，这完全是不必要的。如果他们打算继续占领，就会招致反击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月19日，阿富汗塔利班发言人扎比乌拉·穆贾希德在喀布尔宣布成立“阿富汗伊斯兰酋长国”。1919年8月19日，英国与阿富汗正式签订第三次英阿战争的停战协定，阿富汗摆脱英国殖民主义特权控制，获得完整的国家主权。此后，8月19日一直是阿富汗的国家独立日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塔精心选择在阿富汗国家独立102周年纪念日，宣布成立阿富汗伊斯兰酋长国，对外宣示的政治意义耐人寻味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗塔利班这一颇具仪式感的行动向外界传递出深刻的政治内涵，不仅仅是向国际社会宣示阿富汗塔利班维护国家主权独立的意志，也是针对阿富汗各族人民国家认同的一种政治动员，更是为阿富汗塔利班政权寻求可持续的合法性源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，阿富汗塔利班针对“伊斯兰国”的武装抵抗和反击，也不仅仅是双方在宗教意识形态上的斗争，更反映了塔利班坚持自己作为阿富汗本土政治军事组织的主体性。同时，在一定程度上也展现出阿富汗塔利班不包庇恐怖组织的决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年1月，极端组织“伊斯兰国”宣布在阿富汗建立分支“呼罗珊行省”，“伊斯兰国”势力在阿富汗迅速渗透扩张。塔利班成为阿富汗抵抗“伊斯兰国”的重要武装力量。从2016年至2017年，阿富汗塔利班致力于重点打击在楠格哈尔省、库尔纳省、查布尔省、哈尔曼德省和法拉省的“伊斯兰国”武装分子，夺取“伊斯兰国”占据的地盘。2018年7月，阿富汗塔利班对“伊斯兰国”发动具有决定性意义的达扎布之战。2018年8月，塔利班宣布彻底消灭“伊斯兰国”分支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将外来力量这一“他者”作为共同敌人，成为阿富汗塔利班提升阿富汗国家凝聚力和向心力的有效手段。阿塔认为阿富汗战争首先是对抗外国侵略者的战争，其次才是阿富汗内战。前阿富汗政府则极力否认内战，实际上是要否认阿塔作为阿富汗国内重要的军事和政治力量的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年5月以来，阿富汗塔利班在北方联盟的地盘上顺利地攻城略地，势如破竹，阿富汗政府军纷纷不战而降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的阿富汗塔利班，已经不是纯粹的普什图族武装，而是以普什图族为主体，包括乌兹别克族和塔吉克族等在内的多民族军事和政治力量，这将对阿富汗国内实现包容性政治和解产生深远影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;策略二：以重建国内和平为目标，建立松散的联合战线&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的二十年，如何对待阿富汗国内的地方势力，尤其是怎样与阿富汗武装割据的地方军阀打交道，成为考验阿塔政治智慧的另一个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1989年2月15日，苏联从阿富汗全面撤军，阿富汗境内的反苏武装力量变身成为割据一方的地方军阀。1992年4月，阿富汗爆发内战，陷入军阀割据混战之中。1994年6月，以伊斯兰宗教学校学生为主力的武装组织——塔利班，高举“铲除军阀”“实现和平”“反对腐败”等旗帜，迅速从阿富汗南部兴起。可见，阿富汗塔利班与地方军阀的关系，在一开始就处于针锋相对的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗的军阀是阿富汗传统地方势力的代表，具有鲜明的民族特征，阿富汗主要的地方军阀包括乌兹别克族的拉希德·杜斯塔姆，塔吉克族的穆罕默德·卡西姆·法希姆，哈扎拉族的穆罕默德·卡里姆·哈利利和穆罕默德·莫哈奇克等。阿富汗塔利班与以“北方联盟”为代表的地方军阀之间爆发激烈的军事斗争，虽然没有完全消灭阿富汗的军阀，但有效地打击了地方割据势力的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年10月，美国发动阿富汗战争后，阿富汗的地方武装割据势力趁机对塔利班展开全面的反攻倒算。阿富汗塔利班政权垮台后，进入阿富汗-巴基斯坦边境的部落地区。在新的条件下，如何处理与地方传统势力的关系，就成为影响阿富汗塔利班生存和发展的重要因素。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>