<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b96c9a17a12e2779793c7e7f4bc3ced</guid>
<title>这是在告诉俄罗斯民众不要心存幻想</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2022_10_09_661228.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月4日，俄罗斯国防部长绍伊古宣布，已有20多万人通过部分动员加入俄罗斯武装力量，这部分人员将在训练完成后与已经参与作战的部队一起执行特别军事行动。这可以视为是9月21日总统普京正式宣布部分动员半个月取得的“突破性”进展，足见“动员”所能激发的俄罗斯巨大应战潜力，将不可避免地对俄乌冲突及其未来走向产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008165529684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间9月21日，俄国防部长绍伊古下达动员令。图自俄卫星社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动员的“悖论”与现实逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“动员”这个话题在特别军事行动早期失利的情况下，俄罗斯国内就有不少讨论。美西方扩大对乌克兰的军事援助、并导致4月底俄乌谈判破裂的背景下，西方也曾断定普京会在5月9日胜利日当天宣布全俄总动员，但当时并未出现这一情景。即使是8月25日普京签署法令将俄武装力量编制人数增加13.7万人背景下，包括总统发言人佩斯科夫在内的官方代表依然强调，俄罗斯没有动员计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以否认有任何动员的意图，主要原因在于：俄罗斯认为采取以合同招募的方式在全俄多个联邦主体组建营级志愿军，扩大私营军事公司的力量等替代兵员补充方式，能够将战斗强度保持在和平时期军队可以吸收伤亡的水平上，因此动员暂时是没有必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，9月开始的乌克兰“反攻”给普京宣布动员找到了强有力的“理由”。虽然在7个月的特别军事行动中，俄罗斯以非常小的力量控制了乌克兰五分之一的领土，但9月的俄罗斯国内充满了悲观和焦虑，主要原因在于哈尔科夫战场形势的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯军事专家卡申将乌克兰在哈尔科夫的反攻称之为“一个重大的政治成功”，原因在于乌克兰的“反攻”没有实现击败俄军的主要目标，主要还是俄军方有意识的决定。他认为，撤退甚至在乌克兰发动攻势之前就开始了，乌军几乎没有遇到任何抵抗，而俄军打起了后卫战，掩护撤退，损失不大，尤其是避免出现俄集团军的失败和被包围的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不管俄军方是否有任何“实质性的”理由，哈尔科夫撤退即使没有影响到俄军继续战斗的决心，也严重损害了对指挥部的信心，其结果是俄罗斯社会的震惊和愤慨，要求将冲突升级并补充更多的资源，包括宣布动员。这使得俄罗斯领导层面临巨大的政治压力，并开始屈服于这种压力。俄罗斯对乌克兰关键基础设施进行警告性打击就是应对这种压力的证明。与此同时，乌克兰媒体曝出俄罗斯可能宣布动员的计划，但总统发言人佩斯科夫并没有正面回答这个问题，而是将其踢给俄罗斯国防部，认为这个问题属于国防部的回应范畴。这可以视为俄罗斯改变动员态度的新信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣布部分动员，被认为是普京做出的一个艰难选择。在很长一段时间内普京都公开表示不会这样做，试图维持特别军事行动的既定框架，不让大后方紧张。实际上，过去几个月里这项策略被证明是成功的；在9月11日的地方领导人选举中，“统俄党”大胜，可以被视为支持普京特别军事行动的再确认，多数精英和老百姓也认可“不动员”策略。然而，乌克兰“反攻”之下，随着与西方的对抗日益加剧，俄罗斯的当务之急是必须要保障已控制领土的防御深度和军队的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京“艰难抉择”的背后也有部分动员将导致的政治风险，尤其是在战场形势存在诸多不确定性情况下，当前的风险显然很高。俄《独立报》社论将部分动员视为总统普京四年多来做出的第二个不受其核心支持者欢迎的决定，第一个是2018年夏天宣布提高退休年龄的养老金改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，普京有意识地选择做出这一不受选民欢迎的决定，其背后的政治逻辑在于：一方面，普京很清楚特别军事行动已经影响到不少民众的态度，尤其是这场军事冲突导致的人员伤亡正越来越深入地渗透到社会的毛孔中，成为影响其行为的支配点，包括政治行为。另一方面，他也意识到与美西方的对抗中，需要充分调动社会的所有力量来保障俄罗斯“获胜”——没有部分动员，就不会取得胜利，而没有胜利就不能维持较高的支持率。因此，如果胜利在前，可以暂时牺牲目前民众对其较高的支持率，从而抵消许多后续的连锁影响。普京决定进行部分动员，实际上也是告诉民众不要心存幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008165659163.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯圣彼得堡市内宣传俄军士兵的标语牌 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动员依靠的社会“根基”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京宣布的部分动员，显然不是一个“突然”的决定，既有前期的充分准备，也有着精英和社会层面的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事动员方面，从宣布部分动员的最初几天俄国内各联邦主体的积极响应就可以看出，国防部已经为这一决定准备了很长时间，有关动员的各项组织和分配条例早已制定出来，虽然也存在一些考虑不周的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治动员方面，实际上自冲突以来，俄杜马就开始以新的动员模式开展工作，并且存在明显的分工：政府负责提出支持经济和实施反制裁措施的法案，而杜马则为特别行动及其意识形态动员提供法律支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从精英层面来看，早在6月29日，作为坚定支持普京的俄保守派代表、宪法法院院长佐尔金在圣彼得堡法律论坛的公开演讲中就表示，特别军事行动以来，为了赢得这场战争，西方放弃了几百年来资本主义的法律基础，首先是私有财产不可侵犯的原则。在这样的条件下，俄罗斯正在进入一个全新的经济现实和新的世界，需要动员民众“与疯狂的西方作斗争”。动员必须是全方位的，既有经济、政治、精神层面的，还要有法律层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佐尔金还特别指出这种动员要与苏联式的动员区别开来，必须成为民族团结的平台。这种团结只能建立在人民、企业和政府之间的相互信任上，而信任是建立在法律基础上的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16ec8e958072c64085d285aacb55dacb</guid>
<title>马斯克女友都买不起房了？美联储能把通胀打下去吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_10_09_661225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月26号，北美音乐艺人格莱姆斯（Grimes）发了一条推特，引起了美国互联网上一阵小小的骚动：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“虽然我已经是一个挺成功的音乐人了，但是如果没有我孩子的生父帮忙，现在我还是买不起奥斯汀（德克萨斯州首府）的房子，这太疯狂了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
说起来这个格莱姆斯已经发行了五张专辑，在西方小有名气，但是绝大多数中国人应该没有听说过她。而她的这一条推特之所以会受到娱乐媒体之外的广泛关注，还是因为她和特斯拉的创始人马斯克生有一个孩子——推特里所指的“孩子的生父”就是马斯克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“连马斯克的女朋友都买不起房子了”，这样的段子一时间在美国互联网上流传开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是每天无数娱乐八卦中的一条，但是在这个段子流行的背后，也确实说明了普通美国民众对于过去两年房价疯涨的不满，以及对于未来房价走势的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一轮美国房价的大涨起于2020年疫情期间。由于疫情，很多在大城市工作的白领可以远程办公，于是大批白领从拥挤的大城市公寓楼中离开，向地广人稀的郊区小镇和中小城市迁徙，从而推高了许多地方的房地产需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，再加上政府财政刺激和央行印钱的合力影响，2022年初，房价同比最高增速一度达到20%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/05/20221005181020706.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;230&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;标普/Case-Shiller房价指数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国通货膨胀率的统计并不包括房价，但是高涨的房价会影响其他大批相关商品和服务的成本上涨，比如说维护房屋的修理成本也随房价水涨船高。而金融市场上资金过剩也导致一大批投资者将投资目标转向租房市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当大批投资资金进入房地产市场之后，许多有意买房自住的购房者面对高房价不得不暂时放弃购房，转而租房居住，这又开始推高了房租和直接推高了通货膨胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国油价在各种因素作用下已经连续下跌近三个月，汽油均价从6月份的5块钱下跌到现在的3块8。油价的下跌让很多人都认为通货膨胀终结在望，但是没想到油价之外的商品和服务的价格上涨并没有受到油价下跌的影响。尤其是房租，8月消费者物价指数中的房租成分上升接近7%，成为通胀继续坚挺的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由下图可以看出，疫情后美国房租增速很快，现在已经接近1980年代初期的高峰水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/05/20221005181213108.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;230&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国消费者物价指数中房租成分指数的同比增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，经历美联储几次加息，美国的通行房贷利率已经从去年的3%以下上涨到6%左右，部分地方甚至出现了7%的贷款利率。在短短的一年内房贷利率翻倍，疯涨的房价终于出现了一点点转折的苗头。标普/Case-Shiller房价指数在7月份终于比6月低了0.3%，而美国二手房成交中位价则已经连续两个月环比下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国房地产正处于下行周期的开始阶段，由于不少人此前签订的是长期固定利率贷款合同，锁定了加息前的低利率，因此暂时加息还没有对很大一部分家庭造成实际的还贷开支压力。这也导致了不少潜在的卖家目前“惜售”，而很多买家也持币观望待购，这就造成了二手房交易量大幅度下跌的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年夏天这样传统上的房屋销售旺季，美国二手房买卖成交量比冬天下降了至少四分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/05/20221005181337321.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;233&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国二手房买卖成交量&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《华尔街日报》在前一段时间就曾经采访过一些打算卖房的普通家庭。有不少人被2021年底和2022年初时房地产市场的火爆所吸引，在卖房定价时期望值很高，希望自己的房子在市场上也能得到市场高峰时期的类似待遇，心理价位还没有调整过来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>590ae240371862da54e90c20ea31ecef</guid>
<title>中国量子力学后发，要看将来</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanLanFeng/2022_10_09_661224.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/08/20221008170523543.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 李泽西】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间10月4日17:45，在瑞典首都斯德哥尔摩，瑞典皇家科学院宣布，将2022年诺贝尔物理学奖授予法国物理学家阿兰·阿斯佩（Alain Aspect）、美国理论和实验物理学家约翰·弗朗西斯·克劳泽（John F. Clauser） 和奥地利科学家安东·塞林格（Anton Zeilinger），以表彰他们在量子信息科学研究方面作出的贡献。他们通过光子纠缠实验，确定贝尔不等式在量子世界中不成立，并开创了量子信息这一学科。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008171259419.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;获奖得主，从左至右：阿斯佩，克劳泽、塞林格（图源：诺贝尔委员会）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国科学技术大学副研究员、风云学会会长、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/YuanLanFeng/2022_09_06_656728.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《量子信息简话》&lt;/a&gt;作者袁岚峰接受观察者网专访，就三人的研究成果，量子力学发展历程，诺贝尔奖以及目前中国人获奖数量较少现象分享了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为专访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：10月4日，瑞典皇家科学院宣布，三名物理学家因为在量子信息科学研究方面做出的贡献，获得2022年诺贝尔物理学奖。可否介绍一下他们所做出的研究以及其意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;他们最基本的成就是，判定究竟量子力学还是经典力学是对的：一个物理量在人们测量之前是不是必然有一个确定的状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经典的世界观下，无论你测或不测一个性质，那个性质已经有个确定的状态了。经典的世界观反映在一首诗里面：“你见，或者不见我，我就在那里，不悲不喜”；这首诗很多人以为是仓央嘉措写的，其实是当代女诗人谈笑靖写的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是量子力学非常明确地表示，并不是这样，测量得到的结果可能是随机的。我写的《量子信息简话》里面非常详细的做了解释。量子力学的测量首先是要指定一个基组，它包括至少两个状态。待测的状态如果是基组当中的一个状态，你会得到一个确定值，即这个状态不变。但是如果你待测的状态不是这个基组中的一个状态，而是这些状态的一个线性叠加，那就会发生一个突然的变化，它会瞬间落到基组的某一个状态上去。这就告诉我们，&lt;strong&gt;量子力学对于世界的预测本质上就是概率性的，同一个原因可以得到不同的结果&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们平常会觉得，同样的原因会引来同样的结果。乍一看随机的事情，比方说掷硬币，仔细想一想就会发现结果其实是完全确定的，只不过因为掷硬币出手力度控制的不够好，所以才觉得是随机的；如果你控制的完全精确的话，那结果就是确定的。所以经典力学里的随机，都是伪随机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但量子力学认为，世界上存在真正的随机。这就是两种截然不同的世界观。而最明显反映这种世界观的区别就在于量子纠缠现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008171457768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;量子纠缠（图源：诺贝尔委员会）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子纠缠是 1934 年爱因斯坦和他的两个助手波多尔斯基和罗森在标题为“量子力学对世界的描述可以被认为是完备的吗？”的论文中提出来的，现在大家经常把他们的姓氏缩写为EPR。他们认为，量子力学是不完备的。他们经常问人一个问题，没有人看月亮的时候月亮是否就不存在了？他们在这篇论文中提出量子纠缠这个现象，希望以此驳倒量子力学。但是后来的实验发现量子力学是正确的，量子纠缠现象客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多所谓科普会将这个现象比作两只手套，一只左手、一只右手，将它们分别寄给两个离得很远的人。一人打开盒子，发现收到一只左手手套，立刻就知道另外一个人收到右手手套。这样的比喻是能够说明一些问题，但会让人误以为量子世界跟经典世界一样，“手套”在寄发前就有确定的左右之分。这就没什么奇怪的，就像开盲盒一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而量子纠缠的关键在于，结果在测量之前是不确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：按您的比喻，量子纠缠类似于有一箱子的手套，你随机抽两个，发给两个人，一人看到左手套，另外必然就是右手套。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;对，是有点像。但是，一箱子的说法还是有可能造成一个误会，就是让人以为是在描述一个统一现象。我们需要强调，量子力学并不是一个只能描述大量粒子统计性的理论，它对于单个粒子同样适用。假设只发一双手套，你可以认为手套不停的在左右状态之间来回摇摆，没有一个确定值，直到打开的一瞬间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在诺贝尔奖主页上，对于这次的成果，他们给出了一系列漫画式的解读，其中有一个用黑白球比喻。假如你手里拿一个黑球，你就知道对方必然是个白球。实际上，你应该想象那个球本来是灰球，并不确定是黑还是白，直到观测的那一瞬间，球才取得了黑或白当中的一个状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008171820728.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诺贝尔委员会介绍中使用的“黑球白球”例子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
量子纠缠实际的效果是，对于单个粒子的测量结果是不确定的，但是这两个随机数之间存在一个确定的关联。单粒子测量结果是不确定的，关联是确定的。至于这个关联是什么，很多例子说的是相反，也有很多例子说的是相同。这些关联其实都是可行的，取决于两粒子体系的初始状态，这个初始状态是实验制备出来的。你只要给定了一个量子体系的初始状态，人们在实验上就有办法把它制备出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次三个诺贝物理学奖获得者对于证明量子纠缠现象做出的具体贡献是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;刚才讲的这些好像只是一个世界观的分析，并没有任何可观测的效应。你怎么知道盒子在打开之前，里面的状态到底是确定的还是不确定的呢？乍看起来，这个现象好像没法判断。当年爱因斯坦跟玻尔为此争了很久，而其他大部分科学家觉得这只是一个哲学之辩，不值得认真看待。科学家大部分相信量子力学，因为它在实用层面是非常成功的。我在《量子信息简话》里就讲了，一些最基本的问题，比如说原子的稳定性、物质的硬度、导电性，都是用量子力学解释的。许多科学家认为爱因斯坦那些“老古董”只是自己想不开，大部分人不再关心量子纠缠问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1964年，北爱尔兰的物理学家约翰·贝尔（John Bell）提出：经典力学和量子力学其实是可以分辨的。他指出，你可以测量不同的结果之间的关联，每个关联是一个测得某种联合结果的概率，然后几个概率加起来减去一个概率，这个数值应该小于等于某个上限。这里面唯一的前提条件，就是所有的量在测量之前都存在确定值，即经典世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在量子力学下，会存在突破这个上限的状态。贝尔认为，只要把这样测量关联的实验做很多次，就会发现这些概率的组合到底小于还是大于这个上限。假如大于这个上限，就明确的告诉大家经典世界观是错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008171937212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·贝尔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1964年提出分辨&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;经典力学和量子力学的方式（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲核子研究中心&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次来做这个实验的人就是这次诺贝尔物理学奖一号得主，克劳泽。他还有个合作者，叫斯图尔特·弗里德曼（Stuart Freedman）。克劳泽当时是个博士后，费里德曼是一个博士生，1972年他们第一次做成贝尔定理实验。这个弗里德曼为什么没有诺贝尔奖呢？因为他离世太早了，在2012年就突然就去世了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的实验违反了贝尔不等式，证明了量子力学的正确性。但是较真的人可以说，这个实验还有种种漏洞。比如说两个探测器之间离得很近，大概只有6米，假如探测器之间以某种方式传递信号，那么就可能协同起来，故意给你一个虚假的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免这一问题，可以把两个探测器离得尽量的远，使得其即使以光速传递信号，也来不及作弊。这样的漏洞，第二个诺贝尔物理学奖得主阿斯佩在1982年填补了，改进了1972年的实验，所以在公众心中阿斯佩等人变得更加出名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来越来越多的人继续努力改进这个实验，堵上各种各样你能想到和想不到的稀奇古怪的漏洞。第三个诺贝尔物理学奖得主塞林格也做了这个实验，堵上了更多的漏洞，同时做出了一个非常有趣的应用。如果只是不停的验证贝尔不等式的违反，很多人会觉得这跟日常生活也没什么关系，这纯粹就是一个物理学理论的基础问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而塞林格做了量子隐形传态（quantum teleportation），相当于科幻电影中的传送术，即把一个粒子的状态传到远处另外一个粒子上。这个就要用到量子纠缠。量子隐形传态的理论是六个理论家于1993年共同提出，塞林格的研究组在1997年第一次实验实现的。潘建伟当时是塞林格的博士生，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2022_10_05_660727.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;他就是这篇论文的第二作者&lt;/a&gt;；在诺贝尔奖塞林格相关成果里面，几乎每一篇都有潘建伟，不是第一作者，就是第二作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008172141407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国科技大学常务副校长、中科院院士&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;潘建伟（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如我们有两个纠缠的粒子，将一号粒子放在爱丽丝手里边，二号粒子放在鲍勃手里，两人离得很远。然后爱丽丝手里还有第三个粒子，不知道其状态，要将这第三个粒子的状态传给鲍勃。我们是对这个三粒子体系的整体做某些操作，结果是三号粒子的状态转移到了鲍勃手上的二号粒子身上，成功传送了这个未知的状态，而原来的三号粒子状态也变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就好比一边有辆汽车，另一边有堆汽车零件，你的实验结果是把汽车的状态传了过去，让汽车零件组装成一辆汽车，但原来那辆汽车就解体了。所以这是状态的传送而不是复制，你永远都不会得到两辆相同的汽车。任何人都会感到这是一个石破天惊的成果。我在《量子信息简话》就说了，所有的量子信息技术里边最富有科幻色彩的可能就是量子隐形传态。所以这次诺贝尔奖发给塞林格的原因是，将检验量子力学基本原理以及量子隐形传态这两方面的成果都包括了进去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：1972年的那次试验，为什么没有想到相隔6米可能会出现的潜在漏洞？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;万事开头难，克劳泽之前根本没有人想到要去做这个实验，或者觉得这实验就没必要做，因为大家默认量子力学肯定是对的。还有，就是这个实验真的非常难做，在他之前根本就没有人想要做这样的实验，因为也没有这样的实验装置。实际上贝尔本人提出不等式的目标是为了证明爱因斯坦是对的——贝尔也反对量子力学——只不过实验的结果说明量子力学还是对的，表明科学并不依赖于先行者本人的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克劳泽和费里德曼能做出这个实验，就已经非常不容易了。他们发表之后大家才开始讨论，假如大自然铁了心要跟你作弊，那么可能有什么样作弊的方法，所以才认为有个漏洞。假如我们相信狭义相对论，相信信号传输不能超光速，那就提出改进办法，把两个探测器离得尽量远，即使以光速作弊也不可能。随着条件的改进，大家一步步把条件限制的越来越严格。到后来各种能想到想不到的所谓漏洞，科学家都在拼命去堵，跟大自然斗智斗勇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么贝尔本人没有获得过诺贝尔奖？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;这是个好问题。他们因为检验贝尔不等式的违反得奖，那最应该得奖的不应是贝尔吗？这是因为贝尔在1990年就去世了，享年只有62岁。如果他活的长一点，那当然最应该得奖。历史上有很多类似的事情，一个思想最初的提出者没有来得及得奖，后来实现这个思想的人获奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么诺贝尔奖不能授予已故的人？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;这是他们一开始立好的规矩，否则要发的就实在太多了。贝尔的贡献绝对是诺贝尔奖级的，而且应该会超过很多诺贝尔奖获得者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：几十年前，一人独揽诺贝尔物理学奖还是常态，但是这个情况已经30年没有出现了。这是否意味着，科研已经由一个可以一人独立完成，转变为需多人协同完成的事业？为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;对于物理学家来说，确实是这样，已经好久没有单独发给个人，但是今年刚好有一个奖是发给个人，就是生理学和医学奖，发给了斯万特·帕博 (Svante Pääbo)，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_10_03_660545.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;奖励他对于古人类DNA检测的贡献&lt;/a&gt;。我看到这个消息也很惊讶，确实好久没有看到有人单独获奖，可能因为他在那个领域是一个单独的奠基人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008172252370.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;帕博较为少见的独揽了一项诺贝尔奖（图源：诺贝尔委员会）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在物理学，贡献的人真的很多。如果贝尔和弗里德曼活着，他们都应该得奖，这样一来就有五个人，而诺贝尔奖一次最多只能发三个人，那把哪两人砍掉？历史上出现过该得的人太多、反而谁都发不了的情况，只有耐心的等待一些人去世，给剩下的人发，或者干脆谁都不发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表现出科学的进步，越来越依赖于多人的合作。以前经常发给一个人，是因为那时还处于领域刚开创的时代，一个人就能提出一个石破天惊的观点，开创一个领域；现在变得越来越困难，需要很多人合作，才能把这个领域向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：可能未来会发生越来越多类似于贝尔的经历，提出了一个事后被证明石破天惊的理论，但是需要几十年的时间验证和推进，那时候提出者已经去世去了。诺贝尔等奖项是否要考虑这个情况做一些改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;诺贝尔奖定了这个规矩，就按照这个规定执行。但这也告诉我们，&lt;strong&gt;一个人没得诺贝尔奖，并不意味着他的成就不够高&lt;/strong&gt;。比如说，霍金虽然没得诺贝尔奖，但是贡献跟大多数诺贝尔奖得主不相上下。霍金最重要的成就，就是霍金辐射，他提出黑洞会辐射能量，所以黑洞的质量是会减小的，黑洞并不是只进不出的。但是这个效应对大型黑洞非常非常的微弱，越大的黑洞辐射得越慢，微小的黑洞会迅速蒸发掉，大型的黑洞蒸发的时间却比宇宙的年龄都长得多。我们现在观察到的大型黑洞的霍金辐射都非常小，没法得到可观测的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/08/20221008172423779.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《星际穿越》中的黑洞效果图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以霍金虽然在世的时候非常出名，霍金辐射也是非常了不起的一个成果，但是得不到诺贝尔奖，因为实验上没法证明。如果哪一天“一不小心”，居然有一个实验证据证明霍金辐射，那人们肯定会把霍金翻出来再纪念一番，但是他还是没法得到诺贝尔奖。所以这告诉我们，&lt;strong&gt;奖项只是对于一个人的事后追认，我们不能把它看得太重要&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：考虑到近年我国在量子力学领域的突飞猛进，我国的科学家是否也具有了获得诺贝尔物理学奖的实力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;诺贝尔奖的颁奖是有先后顺序的，要先发给这前面奠定基础的人，后面才能发给做了后来的实验，把成果推向新的高度的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这次诺贝尔奖的成果介绍里边提到了中国科学家的贡献，比如介绍我国的墨子号实现了卫星和地面之间的量子保密通信，也实现了地面上相距1200公里的量子隐形传态。后者是今年的成果，墨子号向两个相距1200公里的地面站（青海德令哈站和云南丽江站）发射一对对纠缠的光子，它们以此实现了隐形传态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，随着将来我们类似的成果越做越多，比如说铺设了一个全球的量子通信网络，就有可能得奖了。但是，作为一个历史的追认，诺贝尔奖委员会肯定要先发给前面最初开创领域的人。所以我们继续做下去，将来得奖也是完全有可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/08/20221008172525665.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;墨子号实现量子保密通信和隐形传态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：自新中国成立以来，只有屈指可数的几名中国籍科学家获得过诺贝尔奖。中国科学家还需要等待多久，才能在这个世界顶尖的平台上获得更广泛的认可？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;袁岚峰：&lt;/strong&gt;很多人对诺贝尔奖的态度是两个极端。一些认为中国人老是得不到诺尔奖，中国人太“渣渣”了。另一些认为诺贝尔奖完全是“政治操作”的，只发给西方人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为人们应该耐心一点。首先，认为诺贝尔文学奖、和平奖这些东西的政治因素太重，我们“当个笑话”来看，是完全没问题的。但是诺贝尔自然科学奖含金量还是非常高的。我们不能说没得诺贝尔奖的水平就一定不高，或者说得到诺贝尔奖的就一定很高，因为历史上也有发错的时候，但是至少&lt;strong&gt;绝大部分得到诺贝尔奖自然科学奖的水平确实非常高，确实对人类做出很大贡献&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我认为，&lt;strong&gt;不要吃不到葡萄，就说葡萄酸，说不屑于跟他们玩了。大家的心态应该是，这个葡萄是甜的，而且我们肯定是能吃到的&lt;/strong&gt;，要有耐心。美国、英国、德国、日本等得那么多诺贝尔奖的科技大国，最主要的原因就是他们科研投入多；想想我们几十年前在干啥？诺贝尔奖一般颁的都是几十年前那种得到广泛验证的成果。这次获奖的几个人实际上都早已退休了，塞林格自己说他在这个领域最重要的实验其实是在 20 多年前做的，比如1997年的隐形传态。先要做出这样量级的成果，然后耐心地等待，锻炼好身体，等他们颁奖，这个是正道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们国家真正投入巨大资金去做基础研究的时间其实没多久。2015年屠呦呦得奖是在非常特殊的条件下。当时打越南战争的时候，美国老是遇到疟疾，就投入巨资来研究对抗疟疾；而中国也是，因为中国要帮助越南，中国也有很多人前往越南，也有很多人得疟疾。屠呦呦在这里边发现青蒿素可以治疗疟疾，而且是个特效药。但是这属于“碰上”的，并不是一个常规的研究；而我们现在常规的研究，都还处在一个刚刚开始有巨大的投入，干了没多久的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有很多领域，每当有人得诺贝尔奖，这个领域都会有人出来说，中国其实相当先进。例如对去年和今年的化学奖，都有中国科学院上海有机化学研究所的专家说中国在不对称催化和点击化学方面相当先进，有很多领先的成果。现在的普遍现象就是，中国还比较缺乏完全原创的概念，但是一旦别人提出一个领域，中国科学家就冲过去，做出很多成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国原创的概念也在逐渐多起来，如在化学领域我就介绍过唐本忠院士的“聚集诱导发光”和包信和院士的“纳米限域催化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/08/20221008172625253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;诸如“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纳米限域催化&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”的原创概念，标志中国的科研力量逐渐成熟&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一方面说明我们的科研实力是相当雄厚的，资金、投入确实有很多；在研发投入上，我们仅次于美国。另一方面，我们还需要时间沉淀，才能产生更多的从零到一的完全原创成果。需要有耐心，&lt;strong&gt;几十年之后，我相信肯定会出现一个中国科学家获得诺贝尔奖的高峰。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eccb30bd9974decbba2f3a368ee65fe9</guid>
<title>中国未来发展的两项关键资产</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2022_10_08_661166.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=387702306901074470&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
很多人对中国经济的现状以及地缘政治对中国经济的影响表示关切，我今天将试图把这个话题放到更大的语境里讨论，并从更长远的视角观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济正在转型，开创新的发展模式——主要的驱动力是中国自身发展的需要，无论有没有地缘政治的因素。而当下的地缘政治冲突加快了经济转型的速度，同时也增加了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是从中国经济还是世界经济格局来衡量，工业产能都是中国最重要的资产。中国的制造产能比美国、日本、德国加起来还要大。我们为全世界制造所有东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国产能的附加值还太低。我们有些地方有改进。例如苹果手机，10年前，苹果手机只有3.5%的价值在中国生产——如今超过25%。但总的来说，我们国家的产能的价值还有很大的提升空间。我们要对产能进行大规模改造，既要提升技术水平，还要开拓新兴生产领域比如低碳工业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国每年的制造业产能价值大概在5万亿到10万亿美元之间。5万亿指的是制造业产值，10万亿大约是市场零售终端的价值。但制造业增加值占比才20%不到，我估计我们的制造业毛利率也就12%到15%，比较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要提升发展质量，这一数字要提高到30%到40%。因为基数很大，这个增量也将是无比巨大，光是半导体产业（如果能替代进口）就可能贡献5到10个点。我们花费将近5000亿美元每年进口芯片及相关产品，比购买原油和铁矿石加起来还多，而中国是历史上最大的原油和铁矿石进口国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/08/20221008152918497.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国当下发展的首要目标不是追逐GDP的量，而是质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的地缘政治冲突让中国意识到，转型是箭在弦上、不得不发，不单是经济考虑，还有国家安全的考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，投资和增长机会巨大：制造业技术提升、供应链优化、半导体、生命科学、医学设备、新的替代能源（例如新能源汽车和新材料）……所有这一切，让西方国家，尤其是美国感觉受到威胁、失去了安全感。这是可以理解的：美国将其自身在科技创新方面的领先地位视为全球主导权的基石，所以美国要跟中国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但或许是因为他们当下的政治体制效率低下，社会两极分化，美国人感觉光靠自己国家能力没法正面竞争，他们转而寻求用地缘政治手段来削弱对手。这对中国的发展道路构成巨大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在围绕中国经济有一些悲观情绪，新冠疫情、互联网企业退潮、房地产泡沫、地缘政治等。但这些都是短期问题。要看长期的话，可以参照十四五计划。十四五计划为许多领域制定了具体的目标：制造业技术、人工智能、半导体、碳中和研发能力等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/10/08/20221008153041777.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月6日，在北京，人们在“奋进新时代”主题成就展室外展区参观。图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来的10年，或许未来20年，与其他国家相比，中国将是一片稳定和增长的大陆。中国还有另一项关键资产：政治稳定。我们确定知道领导层是哪些人、政策有哪些。美国肯定没有这样的稳定性，欧洲更不用提了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是商人，也是投资人。如果要我举出在中国投资的一个基本原则，那就是：不要跟五年规划对赌！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>