<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5208025157faa8c2feff38f5cf2e6390</guid>
<title>在新中国打棒球：一项美式消遣从流行走向落寞</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2022_09_24_659292.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年8月1日，第一届解放军运动会即“八一”运动会在北京郊区进行。除田径、足球、篮球、排球等常见运动外，“棒球”（Baseball）作为一项较冷门的运动同样被列入正式比赛项目。当时，全国六大军区及海军、公安部队皆派出棒球队参赛，竞赛场面之激烈不亚于其他球类项目。这也是新中国举行的第一次全国棒球比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，棒球是一项起源并繁荣于美国的团体竞技运动，亦被称为“美国消遣” （American Pastime）。19世纪末后，随着美国经济、文化及军事影响力在全球的传播与扩张，棒球运动开始流行于日本、韩国、中国台湾地区、加勒比及拉美等地。尽管源自美国，但新中国成立后，棒球运动仍迎来一段短暂的黄金发展期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年后，新政权对棒球运动持较为积极的姿态。1954年5月，国家体委审定并公布了《棒球、垒球比赛规则》。主要体育院校都将棒球列为主要球类课程之一，希望短期内培养一大批懂棒球的体育教师和专业人才。1956年国家体委正式提出要大力推行包括棒球、垒球在内的“比较新的运动项目”。同年4月，国家体委又公布了《中华人民共和国棒垒球运动等级标准》，从专业角度确立了棒球的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，从1960年前至少举办过10次全国棒球大赛，其频率和规模远远超过民国年代。比如，1958年底“大跃进”如火如荼之时，还在上海举行过全国11个单位参加的分区对抗赛。然而1960年后，这项运动却在中国大陆急速冷却，渐渐丧失了竞技体育的活力，蜕变为对外宣传时的政治工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在1950年代的社会主义阵营中，大力发展棒球者仅有中国，在苏联境内几乎没有一支棒球队。此现象背后蕴藏的复杂涵义，也远远超出体育的范畴，与新政权的社会管制策略密切相关，涉及意识形态宣传、统战乃至外交等诸多层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“军球”棒球&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年第一届解放军运动会的竞技场成为棒球运动的新舞台，必然强化了其身上独有的“军事体育”特征。实际上，中共军队早在延安时期便开始接触棒球，并将其纳入“军事体育教育”的一部分。1939年前后，部分来自“日本士兵觉醒联盟”的日军战俘在延安及山西等根据地以棒球运动作为消遣，对此有兴趣的八路军指战员随后也开始学习并组织比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1940年前后，在刘伯承麾下的129师的棒球运动尤为普及，还组织过专门的青年棒球队及正式比赛。刘伯承对军事体育非常重视，认为体育可以辅助军事训练。他特别提倡部队打棒球，以此锻炼臂力，对投掷手榴弹有帮助，而且器械简单，花费不多，还可以培养团队协作能力。为了开展简化的棒球运动，129师师办报纸《战场报》专门刊登了诸如《怎么打棒球》此类文章，使棒球运动在基层部队得以普及。以至于根据地传唱的《体育运动歌》中，都有“打棒球……看谁的臂膀粗”之类的歌词。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/24/20220924085222859.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中共军队早在延安时期便开始接触棒球，并将其纳入“军事体育教育”的一部分。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗战结束后，中共军队内部仍将棒球视为军事体育予以保留。1948年4月，刘伯承在起草《关于大别山斗争与全局问题》的报告中，甚至还以棒球为例写道：“我们今天摆的阵势就像打棒球一样，摆好几个垒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年下半年后，由于相关军事领导认为“棒球对锻炼体力、视力，培养正规军人勇敢进取的革命英雄主义精神、敏捷灵活的动作、迅速果决的判断力和配合系统等方面有特殊作用”，便号召在各基层连队推广。为了证明这种体育运动可以促进军事训练，《人民日报》还发文举例：“如某军区战士刘洪生过去打靶时，枪一响就要眨眼，命中率很低。自他练习打棒球后，枪响不再眨眼了，并大大提高了命中率。”经过两年多的发展，华北军区几乎每个团都有自己的棒球队。在棒球运动开展特别好的团，“每个连队甚至有两个棒球队，而且一般说都打得很好。棒球已经成为广大战士最爱好的一种体育运动了”。华北军区之外，海军的青岛、吴淞基地及东海舰队都曾大规模开展棒球运动。其中，尤以青岛基地发展较好，加之青岛海军医院中有一批日本籍军医，他们大多都喜好棒球，因此平时比赛练习都很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1952年12月，华东海军司令部在上海建立了海军体工队，特别聘请民国时期中国最著名的棒球教练梁扶初为球队的客座指导。西南军区为了获得好成绩，还从各地抽调优秀人才组成棒球队，专门进行数月的封闭加强训练。期间，同样邀请梁扶初入川讲学，希望快速提高当地部队的棒球竞技水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首届全军运动会后，棒球在部队中的流行程度愈来愈高，极大地推动了该运动在全国各地区、各层面的普及。刘伯承、聂荣臻、贺龙等将领均表支持，如贺龙在接见棒球名宿梁扶初时曾说：“你是棒球专家，才真识广，希望在你指导下，把部队和全国棒球搞起来。”1955年随着全国各大行政区及野战军建制撤销，原属各部队的棒球队也进行了重组——将这些棒球精英全部抽调到北京，组建成解放军棒球代表队——八一棒球队。其目标就是为了应付日后与美、日等专业棒球队之间的比赛。1959年5月6日，第二届全军运动会开幕，参加棒球比赛的队伍增加到了14支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棒球运动作为军事体育的发展与流行，客观上使得“棒球”作为一种美国及资本主义色彩浓厚的体育运动在新中国的社会环境中仍得以留存。1952年至1960年，全国性棒球比赛达10次以上。1959年第一届全运会时，包括解放军在内的参赛队伍多达24支。1960年全国棒球分区对抗赛时，八一、海军、空军都派队参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/24/20220924085749621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;梁扶初 图自档案春秋&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;棒球统战：争取“高知”群体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共军队从事棒球运动，除了配合军事训练外，也是为了争取日军战俘的配合与信任。朝鲜战争期间，志愿军同样允许甚至鼓励美军战俘在战俘营组织包括棒球在内的体育比赛。1949年前，除中共军事系统外，国内喜好或从事棒球运动者，大致可分为两类：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类多为毕业于国内知名大学或留学海外者。20世纪30年代，中国各大学之间的棒球比赛相当频繁。1931年9月，上海市运动会的棒球冠军决赛便是在复旦大学与圣约翰大学之间展开的。第二类则是长年生活在日本或东南亚的归国华侨。新中国首批“棒球运动健将”李敏宽便是1953归国的日本华侨，而担任他教练的是同样由日本回国、毕业于当地棒球名校——东京法政大学并参加过日本职业棒球比赛的刘赖章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棒球运动的特殊性是由其主要参与群体的独特性决定的，也正因为参与群体的“高知”特性，这项运动更多地被赋予了体育统战的色彩。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edefd7fcc325e7900285ee70058fd2c7</guid>
<title>比起中俄，美国人更关心身边事</title>
<link>https://www.guancha.cn/KatrinaVandenHeuvel/2022_09_24_659287.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卡特里娜·梵登·赫维尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府将很快发布其《国家安全战略报告》。俄乌战争爆发后，该战略已进行了修订。这份文件无疑将引发一场新的辩论，即美国应该如何为美中俄“新冷战”做好准备。但在全面投入大国竞争前，我们有必要回顾一下拜登总统的承诺，即他所说的要制定一项“中产阶级的外交政策”，并审视一下美国人现在最关心什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会即将增加数百亿美元的军费预算。顽固的鹰派人士对此不屑一顾，认为这仍然不够。他们敦促军费预算增加50%，即每年增加4000亿美元甚至更多。今年，美国对乌援助总额已超过400亿美元，而且这一数字还在不断增长。现在，太平洋沿岸国家都在增加军费。拜登号召美国人参与民主对抗独裁的全球战争，暗示美国的安全取决于美国能否在世界范围内传播民主（和更迭政权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如昆尼皮亚克大学最近一项民意调查所揭示的，美国人现在肯定有各种（更现实的）烦恼。当被问到这个国家目前最需要解决什么问题时，27%的受访者（最高比例）将通货膨胀列为第一位，而只有2%的受访者将乌克兰问题列为第一位。《经济学人》杂志在过去一个月进行了一系列YouGov民意调查，调查显示移民和气候变化是民众最关心的外交政策议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/23/20220923170929375.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华盛顿邮报》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国外交决策集团可能正在为打一场国际冷战做准备，但普通美国人却更关注国内安全问题。根据无党派组织“欧亚集团基金会”的一项调查，近一半美国人认为美国应该减少卷入其他国家内部事务，只有21.6%的人同意加大介入力度。近45%的人认为美国应该减少海外驻军，只有32.2%的人认为应该增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，民意调查只是民意的大致反映，战争狂热可以改变民众的观点。然而，芝加哥全球事务委员会2021年的一份报告也给出了相似的结果。更多的美国人（81%）表示他们担心来自国内的威胁，而不是来自国外的威胁（19%）。在回答美国应该追求什么样的外交政策目标时，超过75%的受访者认为保护美国工人的就业岗位和防止核武器扩散非常重要。民众最不重视的政策目标是“帮助其他国家引入民主政治”（18%）和“保护较弱小的国家免受外国侵略”（32%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国中产阶级来说，明智的美国战略应该是什么样的？昆西治国方略研究所最近发表的一篇论文——《有序竞争：美国应对多极世界的大战略》——提供了一个不错的引子。该文作者是乔治•毕比，他曾是中情局俄罗斯分析处的负责人，目前是该研究所的大战略研究主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕比认为，在过去三十年里，不仅是“美国的世界野心和实现这些目标的能力”之间出现了“巨大的差距”，而且“华盛顿外交决策精英过于关注促进美国的主导地位”，他们和“渴望国内更加稳定繁荣的普通美国人”之间也出现了“巨大的差距”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他附和了大多数美国人的核心关切，认为“华盛顿今天面临的主要战略挑战不是赢得自由对抗暴政的决定性胜利，而是要在国际问题上获得喘息之机，使美国能够休养生息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，他概述了自己战略的核心观点：与俄罗斯和中国展开“有序竞争”。在认识到美中经济一荣俱荣、一损俱损以及美国需要谨慎看待俄罗斯核武威胁后，他建议（美国）“避免推动政权更迭”或以其他方式“破坏俄罗斯和中国的政经稳定”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的建议是，在有序竞争中，我们的对手不仅要受制于美国及其盟友，还要受制于重建的“已商定游戏规则”。两方最先开始的互动可能是恢复核武器协定和签订互联网协议以管控日益严重的网络安全问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，要实现这一点，各方必须达成协议终止乌克兰战争。毕比承认，美国要带头强力反制普京的攻击行为。但是，就像萨达姆•侯赛因当年入侵科威特一样，毕比将“击退普京，促进莫斯科政权更迭，将乌克兰纳入西方轨道”这三件事区别开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当人们仍沉浸在俄罗斯战场失利的情绪中时，大概无人会在意这一提醒。但“为中产阶级制定的外交政策”必须找到遏制美国海外冒险的方法，这样我们才能在国内重建民主体制和积蓄力量。为对抗中俄而开打一场新冷战可能会使外交决策精英权力大增，使军工-政客集团一夜暴富，使我们唯恐天下不乱的媒体兴奋异常，但却会使美国人民的共同心愿落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华盛顿邮报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7a5ddef34a821130bac53ac47191b0f</guid>
<title>入俄公投+动员令，将如何影响俄乌局势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2022_09_24_659285.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月21日，俄罗斯总统普京以电视讲话形式发布了动员令，这虽非一战期间欧洲列强进行总体战前的“总动员”，而只是“部分动员”，但在乌克兰成功实施南北双线反攻并夺回部分领土的背景下，克里姆林宫宣布该消息显然很引人瞩目。同时，俄方表示，将在9月23到27号，在顿巴斯（卢甘斯克和顿涅茨克）、扎波罗热和赫尔松举行入俄公投。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，入俄公投将在除克里米亚半岛外（2014年公投入俄）的所有目前俄占领土（红色区域）上进行。而这些领土被“公投”加入俄罗斯后，如在应对后续乌克兰反攻中投入更多人力财力，从俄罗斯国内政治角度来说，将具有更多法律依据。这也同样意味着，在中短期内，俄乌通过和平谈判方式结束冲突的概率趋近于零。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/23/20220923173356803.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑框之外的红色区域是俄罗斯2月开展军事行动后占领的领土，紫色部分为乌克兰9月反攻中收复领土。图片来源：Institute for the Study of War&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动员令将如何影响局势发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人在听到俄罗斯即将进行战争动员的消息时，表现出了错愕和惊讶，担心这可能意味着战争的进一步升级。但事实上，关于俄罗斯征兵动员的消息最早在今年5月左右就开始流传。当时不少观察人士认为普京可能会在“胜利日”阅兵仪式上对乌克兰正式宣战，并发布战争动员。因为当时的俄军面临着一个显著问题：即使从基辅前线撤出兵力后，俄军因兵力不足，仍然不能扩大战果，俄乌两军战线基本固化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄方公开消息，在普京9月21日发表电视讲话后，国防部长绍伊古称，此次动员对象为预备役和退伍军人，直接人数大约在30万，因此俄罗斯广大服役适龄公民，其实暂时不会面临被动员的问题，这也与普京电视讲话中所说的“部分动员”相吻合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动员令发布后，俄罗斯社会不可避免地有所反映，但总体来说抗议规模低于2月份俄乌冲突爆发时的；而俄罗斯国家杜马里面，不同政党间对总统电视讲话的反应一致，完全支持动员令。俄罗斯国家杜马主席沃罗金呼吁“在目前情况下，让我们和总统、最高统帅在一起，支持他的决定”。同时杜马还通过了法案加大对战时抢劫、“自愿投降”等行为的刑罚力度。由此可见，在俄罗斯政坛，支持继续对乌“特别军事行动”，已经被视为一种“政治正确”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/23/20220923173443912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家杜马不同政党代表均不同程度表示了对动员的支持，图片来源：俄国家杜马社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有分析认为，这可能意味着俄军将利用此次机会，重整旗鼓再度发动猛攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，笔者认为值得注意的是，有关俄占区将举行公投的消息早已广泛流传，恰在此时正式宣布同时进行公投与动员，说明俄罗斯下一步军事行动的目标，将仅局限于守卫住克里米亚半岛和即将“公投入俄”的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，动员令并不必然意味着军事行动的升级，反而是在全面评估俄罗斯战争潜力和乌克兰反攻能力后，俄方作出了某种意义上的“止损式”的政治表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战至今俄军主要面临三个不利因素：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.兵力不足；目前俄军在乌克兰的兵力大约二十万，而且质量参差不齐；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.信息化程度不足，精度制导武器缺乏；与俄军作战的除了地面上的乌克兰士兵，还有天空中、太空中无孔不入的预警机、卫星监视，可以说俄军在开战初期，少将级别将领不断遭遇“精准打击”就是吃了这个亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.士气低落，尤其是在战事拖延、而乌军又有源源不断的外援的状况下；从历史上看俄军，在1812年俄法战争和苏德战争中，面临的都是拥有技术优势且兵力强大的敌人，但俄军都在经历艰苦卓绝的抗争后痛歼敌军；而今天，当俄军成了战斗的发起方，拥有开战的主动权时，情况却大相径庭。从根本上来说，这还是军人的主观能动性的发挥问题，当面临拿破仑、希特勒的侵略军，俄罗斯面临的是实实在在亡国灭种的危险，因此军队能做到舍死忘生、抗争到底，但目前显然不具备这样的精神状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，动员令有望解决的恐怕只有第一个问题，而武器装备的缺陷改善需要长期高额的国防投入，作战人员主观能动性的发挥则事关这场战争的本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前俄罗斯已投入乌克兰战场的兵力虽然不多，其实已经是其武装力量的精锐部队，即使通过动员征集到一些有作战经验的预备役和退伍人员，俄军也很难依靠这些非一线部队再取得战争初期那样的较大进展了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b11a0c36de21ce86a3f8cb95894792ca</guid>
<title>“真正打算撤出中国的日本制造企业只占调查的2%”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gangfengshu/2022_09_24_659283.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/王淅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;我和冈丰树先生相识于上海的一次会议上，当时他作为嘉宾上台发言，演讲用到中文时，讲得字正腔圆，加之他长期在日本三大银行之一的瑞穗银行担任中国公司董事长的工作背景，让人感觉很不一般。冈丰树先生是一个开朗而健谈的人，他回到日本后，在日中投资促进机构担任了事务局长（同时兼任瑞穗银行理事），该机构成立于1990年，目的是促进日本企业或团体投资中国以及与中国企业合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访中，冈丰树先生一边翻找手机，一边告诉我东京流行的川菜馆，还谈到日本的“华流”剧，比如《长歌行》，他称赞道“质量很高！”现在中国电视剧在日本流行起来，这也是中日建交50周年不断交流带来的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：简单介绍一下您在中国的工作经历，其中印象最深刻的几件事有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冈丰树&lt;/strong&gt;：我从1993年开始在北京、上海工作，算上外派香港的时间，一共在中国工作了21年，2019年才回到日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我经历了外资银行参与中国金融制度建设的过程，特别是经历了瑞穗银行作为第一家外资银行从事人民币业务，在北京和上海开设了分行，发行公司债券支援大型中国国有银行和企业在中国国内外筹措资金，以及参与银团贷款（Syndicated loan）发行等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我被选为“中国改革开放40周年的40位外国人”之一，还获得了白玉兰奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914161609167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冈丰树先生2019年获得上海市“白玉兰”奖。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
私下里，我喜欢去中国各地旅游，去接触中国的大自然和文化。云南、内蒙古、新疆、西藏、青海等都去过，当地的风景和少数民族文化都给我留下了深刻印象。我很喜欢中国的山，日本没有那样的高山，我总是想把这些旅游中的感受分享给日本国内的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/14/20220914161622733.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冈丰树先生用日语发表的中国游记&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：经济交流一直是中日关系的核心，您认为日本企业目前对中国持有怎样的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冈丰树&lt;/strong&gt;：今年是中日建交50周年，回顾这段历史，首先想再次感谢两国政府和行业前辈做出的努力。日本企业的对中投资已经走过了40年，现在驻华日企超过3万家，投资总额在世界上也达到了屈指可数的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俗话说，日本和中国是一衣带水的邻国，在历史、文化、经济方面都建立了非常亲密的关系，今后，我认为中日企业完全可以进一步加强合作和互补关系，尤其是以个别企业的优势业务为契机，推动双方的合作，在这个过程中积累合作共赢的智慧。环境、医疗、养老这些领域，目前日本企业很期待，认为日中产业合作的互补性很强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，每年12月举办的“日中节能·环境综合论坛”（面向脱碳社会的能源合作）是官民共同投入的大型活动，意义深远，各种信息非常有参考价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有新能源领域（电动汽车EV的超高速充电系统、商用燃料电池汽车FCV的协作、马达等部件、自动化领域）、高龄化相关的医疗保健领域（远程医疗和预防医疗旅游、高度医疗），利用中小企业金融和数字技术的风险投资，安心安全的农业、食品、入境观光等，其中动画、影视等内容产业也备受重视。疫情告一段落后，2022年日本有望重启入境观光，日中恢复人员往来也值得期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：中日企业在实际的合作中，在特定的问题上需要花时间去磨合，比如对速度感、节奏感、风险管理的把握等，处理不好还容易产生误会。您如何看待这种情况？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冈丰树：&lt;/strong&gt;关键是沟通。即便是同一个国家的人、同一个屋檐下的家人，沟通也有不顺利的时候。我认为要处理好沟通，重要事项一定要定期地交流，哪怕是受疫情限于线上交流也很有必要。除了工作关系，私人交流也很重要，关键时刻相互信任的私人关系能起到意想不到的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，回顾中日恢复邦交正常化的历史，正因为当时两国高层中有长期相互信任、私交很好的中日领导，起到了重要的推动作用。这些历史经验值得我们珍惜和继承，运用到与对方企业打交道的过程中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王淅：自今年1月1日始，中国、日本、韩国以及东盟一起签订的RCEP正式生效，从某种意义上来说，中国、日本两个贸易大国首次建立了自贸协定关系，中国有不少商会立刻跟进向企业提供了服务信息。日本产业界对此重视吗？他们比较关注哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冈丰树&lt;/strong&gt;：日本产业界对此非常重视！区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）包括日本、中国在内共有15个国家加盟。虽然是今年1月1日生效的，但是早在2012年11月就宣布了进入谈判程序，举行了31次谈判会议、19次部长级会议和4次首脑会议，并在2020年11月第四次RCEP首脑会议上签字，终于尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RCEP协定有望成为GDP、贸易总额和人口占比约全球30%以上的大型贸易协定。对日本来说，首次和中国、韩国签订经济合作协定，贸易覆盖了日本境内一半以上的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，各国之间都是单独签订协定，这由15个国家共同签订同，基于共同的原产地规则和海关手续，区域内所有的出口地可以使用协定上的特惠关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从RCEP原产地规则的易用性，发放原产地证明的成本和负担，以及累计规定来看，与现有的经济合作协定相比，更有利于各国供应链的建设。同时，RCEP对投资、知识产权、电子商务也做了规定，比较全面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本，产业界对“以零部件、材料为中心的制造业各领域扩大出口”、“有助于内外环境建设促进面向更广阔的出口市场”抱有很大期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本政府测算，RCEP将使日本GDP提高2.7%，将增加57万人的工作机会。而且，RCEP中的“原产地规则累积制度”也可能放大减免关税的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国间的自由贸易协定（FTA）减免关税的对象，只限在对方国家“实质性”生产的产品，但在RCEP当中，在加盟15国生产的零件即使进口也全部视为本国制造。引用专家们的意见，就是：“有利于在亚洲拥有供应链的汽车和电子设备制造商。”我自己也非常期待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ad469c03274072b2bd771c802c7d4849</guid>
<title>“中共就像一座吸纳众多人才的工厂”</title>
<link>https://www.guancha.cn/alixifuni/2022_09_23_659121.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿里·希夫尼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有中国共产党，就没有中国的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的历史证明了中国共产党在本土、区域和国际的各个层面上应对诸般变量以及坚持自我发展的非凡能力。这种坚持使得中国走向发达，这种坚持证明了中国道路是独一无二的。在我们今天的世界，这种坚持也对发达国家形成了冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对来自内外的种种挑战，中国共产党证明了自己，取得了巨大的成功。在过去的四十年中，尽管中国不断面临困难、障碍和压力，但它依然迎难而上，在许多领域取得了重大进步，甚至成为了世界第一大贸易强国和第二大经济强国。在科学研究、高新技术、数字化、金融整合、空间利用、绿色经济等领域，中国都取得了重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党在二十一世纪创造中国奇迹的原因之一是，党与中国人民是同生共存的——通过对中国自有资源的优化利用，在公平分配财富和土地的基础上，实现小康社会；扩大对外开放，以获取国家在生产领域和能源方面之所需；借鉴和吸取其他国家和人民积累的经验教训，实现本国发展。亦即是说，中国共产党是中国人民的一部分，是为中国人民服务的，要实现中国人民的愿望，并领导人民创造美好生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八十年代初，中国共产党制定的开放政策获得了成功，同样成功的还有其经济改革政策。对于后者，党赋予其一种纯粹的中国经验的性质，并以这一性质为前提努力展开行动。中国的经济改革被外界称为“北京发展模式”，该模式与“华盛顿发展模式”截然不同。中国的模式不是委身于国际金融机构或外部杠杆机构，而是选择依赖自己的内部资源，以自力更生、自给自足的价值观寻求成功，而其模式的独特经验启发了情况相类似的国家，并在全球范围内成为模范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套模式建立了小、中乃至微型制造业，并通过它们，打造了一个生产型社会。随着时间的推移，它以惊人的方式发生变化，进而培育起了中产阶级——这（中产阶级）在任何国家都是经济发展的支柱；而大批华裔自愿从其他国家返回祖国，带回大笔资金和经验，为中国的发展贡献力量，更使得这套模式得以强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914171029560.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏州工业园区金鸡湖畔景色（无人机照片）。新华社记者 杨磊 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，得益于中国在刺激投资的政策方面的强大吸引力与成功的运作，外国直接投资不断增长，许多大型国际经济企业集团都在中国开展生产。所有这些都有助于中国各领域的大型国有企业变得更为强大，足以进入当代全球强企之列，进而迈入全球市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在实施过程中，经济改革非常周全地关照了中国社会的各个层面，让社会公平的价值得到真正的实现。特别是随着可持续发展的推进，它将每一个中国人都包括在内。尽管中国广土众民，但仍然没有任何一个地区被遗忘。2021年初，中国成功地摆脱了极端贫困，并继续深化脱贫工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党就像一座吸纳众多人才的工厂，它在各行各业和各地区都培养出了最优秀的干部来执行发展议程。随着2022年底“二十大”的召开，这一议程无疑将更加雄心勃勃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/14/20220914172756769.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;669&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《功勋》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党为广大的青年们赋予了发展空间，因为年轻人是未来的创造者和明天的领导者。同时，拥有着开明、先进思想的中国青年必须进入一个国际性的新阶段——与以往的各个阶段相比，该阶段的特性是截然不同的——今日的竞争更趋激烈，并广泛涉及科学研究、高新技术、人工智能、航天技术以及其他知识领域。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>