<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>812de1d49a3f267e584a132a60e769a1</guid>
<title>武文赏辞职，下一任越南国家主席或从这三人中选出</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2024_03_21_729171.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;据越通社20日报道，越南共产党第十三届中央委员会当天召开会议，同意武文赏辞去越共中央政治局委员和越南国家主席职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待越南这则人事变动？国家主席一职时隔一年再次空出，当下可能的人选有哪些？围绕相关问题，观察者网请教了越南问题专家、复旦大学中国与周边国家关系研究中心主任赵卫华教授。本文整理自采访，已经作者审阅。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论出于何种原因辞职，武文赏都已创下了两个纪录：一是越南史上最年轻的国家主席，就任时年仅53岁；二是从2023年3月2日起接替引咎辞职的阮春福，任职至今仅满一周年，成为迄今为止任期最短的一届国家主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/21/20240321161355161.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武文赏宣誓就职越南国家主席（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，由副主席武氏映春再次代理职务，直至越南国会选出新的国家主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由越共总书记、国家主席、政府总理和国会主席四人组成的“四驾马车”体制，是越南最高权力层的外在表现。越南前国家主席陈大光去世后，就针对国家最高领导人因突发事件而缺位时的接任人选问题上达成过共识——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
只有担任过两届以上政治局委员的人，才可以在出现意外情况时接任国家主席或总书记的职位。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如果依然按照上述规则，那么目前符合条件的人选，除去年事已高的阮富仲总书记外，只有三个人选，分别是：现任政府总理范明政、现任国会主席王庭惠，以及现任公安部部长苏林。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以对这三人当前面临的选择逐一分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人判断，范明政处于政府总理的核心位置，责任重大，不大可能接任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/21/20240321161537407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;范明政（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越南的“四驾马车”体制中，越共总书记排位第一，国家主席位列第二，是越南国家元首，同时也是三军总司令、国防与安全委员会主席，在战时与越共中央总书记共同掌握军队。而范明政所处的国家总理一职，虽然名义上居第三，但是越南宪法赋予其相当大的实权，管控各个实权部门，有极大的自由裁量权和行政执行权。因此，无论是从确保社会正常运行考虑，还是从其它方面考虑，范明政都不大可能转任国家主席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在王庭惠和苏林这两人当中，苏林出任国家主席的可能会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，苏林是现任政治局委员，在资历等各种条件上都满足担任国家主席的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/21/20240321161703411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏林（资料图/越通社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏林出生于1957年，毕业于越南人民公安学院，深耕公安系统多年。其现在担任公安部部长一职，直接领导越南人民公安部队，全面负责内外的安全保卫工作，在当前情形下，他是否愿意出任国家主席还不得而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能在晋级“四驾马车”的同时，依然担任公安部长，那他可能会有较大意愿接任。但按已有的成例看，除了胡志明在担任国家主席时有短暂兼任外交部长的先例外，尚无国家元首同时担任公安部长的先例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王庭惠现在是国会主席，本就属于“四驾马车”之一，若接任国家主席一职，排序上会有所提升。不过，也正因为国会主席属于“四驾马车”之一，王庭惠由国会主席转任国家主席极有可能会引发连锁反应，等于说要在短时内“四驾马车”中有两个核心职位出现人事变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/21/20240321161829729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王庭惠（资料图/越南人民报网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，按照国会主席由越共中央政治局委员担任的传统，一旦王庭惠出任国家主席，届时由现任国会副主席、政治局委员陈青敏接任国会主席一职也是合理的安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈青敏出生于1962年，十三大当选越共政治局委员，如果没有意外，他在十四大应该会是政治局委员的人选之一，而且会大概率接替王庭惠现在的位置。因此，若王庭惠转任国家主席，陈青敏可能会提前接棒国会主席一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，值得注意的是，这两年越南反腐不断，多名越共现任政治局委员或越共中央委员辞职，但并没有像以前那样增补政治局委员。在政治局委员数量大为缩水的情况下，越南是否还可以执行陈大光去世时达成的共识，尚不得而知。因此，在这种情况下，现任政治委员中的张氏梅、阮春胜、陈俊英和潘廷镯等人也可能进入备选人员名单当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e313294ba4c8ce1f19e4f0a1c9801c6c</guid>
<title>日本经济发生转变的条件正在形成？</title>
<link>https://www.guancha.cn/neitianzhenyi/2024_03_21_729117.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月19日，日本央行宣布结束长达8年的负利率政策。而就在3月15日，2024年“春斗”初步结果出炉，日本最大工会Rengo争取到的年度工资涨幅达到5.28%，高于前一年的3.8%，创下30多年来的最大涨幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于日本央行对当前日本经济活动和价格的运行的看法，以及对未来货币政策正常化的条件和路径的考虑，日本央行副行长内田真一在2月8日的一场演讲中给出了相对明确的回应，并在一定程度上影响市场预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内田真一预计日本能以理想的、伴随着工资增长的方式实现2%的通胀目标。尽管未来发展仍有高度不确定性，但实现这一前景的可能性在逐渐上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为，&lt;strong&gt;即使退出负利率政策，日本央行也会维持宽松的融资环境。因为和欧美情况明显不同，日本的通胀预期仍处于向2%攀升的过程，央行需要进一步提高通胀预期，并对通胀再次下降的风险保持警惕。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于YCC的调整，央行必须考虑如何进行后续的政府债券购买和保持市场稳定。一旦真的修改了YCC，日本央行会更倾向于由市场决定利率水平，但会采取谨慎措施，以免扰乱市场运行的连续性并确保购债规模免于剧烈波动、利率不会迅速走高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自日本央行副行长内田真一2月8日在日本奈良县的演讲，中文翻译仅供参考。观察者网转载自微信号“中国金融四十人论坛”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/内田真一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很高兴有机会来到奈良县进行交流。借此机会，感谢大家对日央行工作的支持。在听取各位的意见之前，我会先介绍一下日本的经济活动与物价情况，并阐述日央行的货币政策行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我要对在能登半岛地震中丧生的遇难者表示哀悼，并对所有受灾者表示慰问。我希望灾后恢复与重建工作尽快推进。此次地震对经济产生了冲击，许多工厂的生产遭到破坏，但得益于当地人民的努力，越来越多的工厂正在恢复运营。我们需持续关注多方面因素，包括地震对当地旅游业和消费者情绪的影响。日央行将竭尽全力维持财务运作，确保资金的顺利结算，同时通过总行、分行和包括金泽市分行在内的各地分支密切关注当地情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，请看图1。日本经济已温和复苏，料以高于潜在增速的步伐增长。2023-2025财年，日本经济增速预计分别为1.8%、1.2%和1.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320165841845.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：日央行对日本实际GDP增速的预测（2024年1月《经济与物价形势展望报告》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如图2所示，日本企业利润水平已创历史新高，包括大型公司和中小型企业。在此情况下，结合企业的固定投资计划来看，2023财年投资同比增速预计为12%，其中最主要的是与缓解劳动力短缺、脱碳以及数字化相关的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320165927165.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：企业部门：利润与企业固定投资&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，海外经济体的复苏步伐有所放缓，但预计仍将温和增长，尽管各国、各地区之间存在差异。如图3所示，美国通胀已降至约3%，同时未见明显的经济放缓，实现软着陆已成为市场的主流预期。考虑到通胀仍需时间才能回落至2%的目标水平，仍有必要保持警惕，但我认为经济增长和通胀之间的矛盾已缓解，这在一定程度上有助于货币政策的灵活性。中国经济正面临劳动力和房地产市场的调整压力。同时，中国有着充裕的货币和财政政策空间，其能否利用政策空间进行必要调整、实现稳定增长值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320170940657.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：海外经济体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图4显示的是日本家庭部门的情况。主要得益于名义工资的增长，企业员工收入有所上升，但并未赶上物价上涨。至于私人消费，随着疫情期间被抑制需求的释放，旅游和外出就餐等服务消费（红线）有所增加。另一方面，受食品和日用品价格大幅增长的冲击，我们看到家庭部门对这方面的消费持防御态度，例如转向更廉价的产品，并导致了非耐用品消费收缩（绿线）。目前，整体私人消费（蓝线）增速适中。展望未来，鉴于被压抑的需求释放将逐渐减弱，影响私人消费的一个关键在于工资上涨带来的家庭收入改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320171937813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：家庭部门：员工收入和私人消费&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;工资与价格情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 价格现状及展望
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面谈谈工资和物价。如图5所示，2023年12月，剔除新鲜食品后，日本消费者价格指数（CPI）同比上涨2.3%。具体来看，主要得益于政府为减轻能源涨价对家庭部门造成的负担所采取的措施，能源（白色）对CPI增长贡献为负。随着企业成本的传导触顶回落，食品（浅蓝色）和其他商品（深蓝色）对CPI增长的贡献有所下降。另一方面，服务业（粉色）的贡献持续温和攀升。推高服务业价格的主要原因是入境旅游需求扩张带动了酒店费用上涨，但其他服务的价格也逐渐开始增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/20/20240320172031560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：日央行对CPI的预测（2024年1月《经济与物价形势展望报告》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于通胀前景，我们预计，尽管成本增长的传导将持续减弱，但服务等价格将随着工资增长而上涨。到2025财年，在工资和物价之间的良性循环的支持下，潜在通胀率可能会逐步升至2%。随着主要驱动力的转变，剔除新鲜食品后，日本2023财年CPI同比增速预计将录得2.8%，此后料降至2%左右。具体来说，2024财年为2.4%，2025财年为1.8%。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74eb153ff509c1a9d8566cd2ae252198</guid>
<title>美国和西方正失去阿拉伯世界的民心</title>
<link>https://www.guancha.cn/EbrahimHashem/2024_03_21_729116.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李思瑞，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月7日以来在加沙上演的事件正在加速中东新秩序的形成。该地区的后霸权时代已经到来，这种迹象早在十多年前就已经出现，但如今，它们很难再被忽视。在加沙地带和巴勒斯坦发生的事件并不是一个拐点，而是地区秩序的自然发展，西方和美国曾经占据的主导地位正在瓦解。中东地区的秩序与全球秩序相互影响，同时经历着结构性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日以来上演的事件再次证明了中东新秩序的崛起，个别国家或国家集团无法继续挥霍它们的霸权。如果以色列认为，在一些国际力量的支持下，他们可以利用10月7日的袭击来一劳永逸地让巴勒斯坦国消失，将巴勒斯坦民众驱赶到埃及与约旦，那么他们很快就已经意识到，这个目标是不可能实现的——就算他们已经决定要接管加沙地带与埃及之间的萨拉丁走廊（又名费城走廊）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在联合国，以色列及其主要支持者遭到了孤立，信誉一落千丈。从战略角度来说，他们已经输掉了这场战争，遭到了全世界大多数人的反对。他们输掉了全球舆论的战场，国际法院指控以色列从事种族灭绝行为。无论现在还能获得多少军事、领土或政治上的收益，与他们在地区和全球层面的战略失败相比，这些都是微不足道的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加沙局势的不当处理与缺乏影响力，正在体现美国在中东霸权的终结，以及巴以和平进程的终结。当前的局势让人联想起1956年的苏伊士运河危机，在那次事件后，英国对中东地区事务的影响力急剧下降。美国和西方国家过去一直在失去中东地区的影响力，但他们在当前上演的加沙惨剧中盲目支持以色列的行为，正在进一步腐蚀他们的区域地位。如果说以色列在加沙失去了士兵和坦克，那么美国和西方正在失去整个阿拉伯与穆斯林世界的民心。说西方对中东地区的影响力正处在冷战1.0结束以来的最低点，这话一点也不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民调统计机构阿拉伯晴雨表（Arab Barometer）最近从事的调研显示，阿拉伯世界对美国的看法正不断恶化。在10月7日之前，约55%的受访者对美国持负面看法；而10月7日之后，持有负面看法的受访者比例高达87%——相比之下，对中国持正面看法的比例在70%到75%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/03/19/20240319172337788.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月7日，也门萨那的武装人员踩过地上的美国、以色列和英国国旗，以支持巴勒斯坦人。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在中东地区“留下真空”这句话具有误导性。更准确的说法是，区域国家同美国在利益和世界观方面存在根本性分歧。美国在中东的影响力正在有机衰退；中东地区与亚洲和全球南方国家之间的经济融合日益密切。此外，中东国家正在携手努力，推动区域秩序的再平衡，确保彼此做好政府高层间的政策协调，并深化同中国、俄罗斯、印度等国家的战略合作伙伴关系。阿联酋、沙特、埃及和伊朗受邀加入金砖国家组织就体现了这一点。更加能体现这一点的是，在去年11月的阿拉伯-伊斯兰峰会上，阿拉伯国家同伊斯兰国家领导人就共同捍卫巴勒斯坦、反对以色列及其金主的立场展现了罕见的团结。同时，美国正把战略重心从中东转向其它地区；它正忙于大国竞争，被东欧局势困住的同时，又试图将精力转向太平洋地区以遏制中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在中东地区和世界舞台上“不可或缺”的时代显然已经结束。如今阿拉伯人比过去任何时候都更加坚信，他们多向结盟的政策是明智且正确的。阿拉伯人认为，任何域外势力都不应该被视作“不可或缺”，他们必须专注于建设自身的国家能力，基于各自的国家利益来发展多样化的战略伙伴关系。他们不断强化的自主性意味着将独立决定何时、以何种方式同西方的传统伙伴、全球南方国家中不断扩大的朋友圈共同合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以阿联酋总统穆罕默德、沙特王储兼首相本·萨勒曼与埃及总统塞西为代表的当代阿拉伯国家领导人是阿拉伯近代史上最精明的战略家之一。他们胸怀全球，渴望地区国家实现更紧密的联系。这些领导人同本国民众之间的纽带非常牢固，这让他们有足够的信心伸张自身的主权，勇敢地做出决定来捍卫本国的利益，即使这意味着会激怒一些传统意义上的合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，美国在巴以和平进程中独家扮演的调停者角色并不利于巴勒斯坦的未来与地区稳定。美国不断否决联合国安理会要求停火的决议，反对联合国大会关于在加沙地带停火的呼吁，美国已经不明智地削弱了其在巴以冲突和中东地区的地位。美国再一次通过行动表明，它不是一个公正的调停者，而是以色列对巴勒斯坦人发动战争的同谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国对以色列的无条件支持，阿拉伯人正重新尝试将巴勒斯坦问题国际化，为中俄等其他大国发挥更大的作用铺平道路。代表整个阿拉伯和穆斯林世界的外长访问中国、俄罗斯与其他安理会常任理事国，这向中东地区和全世界发出了一个明确的信号，即巴勒斯坦问题，乃至整个中东地区都不会被某个国家或国家集团所独占。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯和穆斯林国家外长选择中国作为出访的第一站，这绝非偶然。中国对中东地区尤其是巴勒斯坦问题的态度是平衡的。中国外交部长王毅在访问开罗期间曾呼吁，应召开“更大规模、更权威与更有效的国际和平会议，为落实两国方案制定具体时间表”。中国在巴勒斯坦问题上的立场代表了全球攻势，也符合联合国决议。中国不再是中东地区的一个被动旁观者；从能源到贸易，中国都有着不可忽视的重大利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/19/20240319171737877.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月14日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部大使王克俭访问巴勒斯坦、以色列，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就中以关系、加沙冲突等交换了意见&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国的中东战略是基于关键的战略需求，使这个亚洲巨人有必要扩张外交足迹，通过支持地区国家来确保稳定和安全。鉴于中国为中东地区稳定做出的积极贡献，包括促成沙特与伊朗的和解，以及中国作为负责任全球大国的地位不断提升，预计未来中国将在中东地区拥有更大的发言权，并发挥更显著的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯国家对金砖国家召开巴以冲突特别会议的成果表示欢迎。中国领导人在会上表示，将把金砖国家作为成员国之间“加强团结合作、维护共同利益”的重要平台，其中包括新加入的三个阿拉伯国家。因此，金砖国家也有望在未来数年乃至数十年间在该地区发挥越来越大的作用。在将以色列种族灭绝案提交国际法院的准备过程中，阿拉伯国家，尤其是埃及，凭借其金砖国家成员的身份，为南非提供了重要的幕后支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，俄罗斯的普京总统在战斗机护送下，不顾国际刑事法院发布的通缉令，对阿联酋和沙特阿拉伯进行了访问，这发出了一个明确的信息，即阿拉伯人将多向结盟视作本地区的未来。 此次访问是普京总统自乌克兰冲突爆发以来首次访问中东。他在这两个阿拉伯国家受到的热烈欢迎表明，阿拉伯人决心推行多向结盟政策。阿拉伯人一直坚持认为，他们与世界的关系不受任何单一的双边关系影响，伙伴关系多样化是战略性的主权需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的三十年里，世界和中东发生了巨大变化。美国的霸权倾向和对巴以和平进程谈判的垄断与当前的区域和全球现实格格不入。冷战结束后，20世纪90年代初迎来了单极世界，美国成为中东地区的主导力量。然而，现在的世界是多极的，本地区出现了多向结盟的格局。 这两个条件足以避免任何大国试图主导巴勒斯坦问题和该地区的未来发展方向。因此，对阿拉伯人来说，域外势力在中东地区以霸权主义或以安全为中心的任何做法都是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于巴勒斯坦问题和地区秩序的旧模式已经被打破，关于如何保障地区稳定与安全的新思维正在形成。中东地区国家正在利用其逐渐觉醒的主动性重申主权，并巩固多向结盟的政策。阿拉伯国家应与包括金砖国家、传统伙伴在内的国际社会合作，建立新的地区安全架构，确保和平与繁荣。在基于国际法、联合国决议与2002年《阿拉伯和平倡议》的基础上推行“两国方案”应是这一进程的第一步——否则，暴力循环和地区混乱秩序将无休止地持续下去，推迟中东广泛发展和繁荣时期的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8e169014d3dc6aa44dcb0068fc78b9f6</guid>
<title>日企收购美国钢铁公司，这美国人能忍？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2024_03_21_729113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，一场由日本制铁公司收购美国钢铁公司的商业交易案例，在美国引发了轩然大波。尽管两国一再声称是“最重要的盟国，”但这一收购案仍在美国被提升至政治层面，问题变得异常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国有线电视新闻网（CNN）披露，早在去年12月，经过约4个月的竞价，一度曾被视为美国经济实力重要组成部分的美国钢铁公司，打算以141亿美元的价格出售给日本制铁公司（即原新日铁公司）。该方案一经宣布，美国钢铁工会立即表示反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/19/20240319110137251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本制铁将斥资141亿美元收购美国钢铁公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国钢铁公司总部位于宾夕法尼亚州东部，距离著名”钢都”匹兹堡约半小时车程。该公司创建于1901年，巅峰时期其钢铁年产量高达4000万吨，2022年已下降至1449万吨。全盛时期该公司在全球曾名列榜首，如今已下滑至第27位。该公司鼎盛时期的员工人数曾高达35万之多，如今已锐减至1万人左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于钢铁业的急剧衰落，导致宾夕法尼亚州的整体经济发展水平也明显下降。在该公司总部周边，废墟比比皆是，因此那一带早就有了“锈带”之称，而美国钢铁公司不过是其中的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国钢铁公司周边，可以清楚地感受到当地居民对这一收购案的强烈反感。当地居民中很多家庭都是几代人供职于这家公司，在他们眼中该公司等同于他们的家人，他们对该公司有一种无法割舍的强烈眷恋感。“日本人喜欢日本车，美国人则喜欢美国车，钢铁也同样如此。”不仅是美国钢铁公司本身反对这一收购案，美国钢铁工会也同样对此持坚定反对态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月7日，日本制铁公司的副总森高弘与美国钢铁公司董事长马科尔再度就这一收购案进行沟通，但由于双方话不投机，这一最新的磋商不到1小时就草草收场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是美国的大选年，两党已分别确定了候选人，这就是民主党的现任总统拜登和共和党的前总统特朗普。由于美国钢铁公司所在的宾夕法尼亚州是历次大选中的“摇摆州”，那里的选票流向对两位候选人都至关重要，因此拜登和特朗普对争夺该州的选票都高度重视，竭尽全力争取那一带的215万张工会会员选票（其中宾夕法尼亚州74万，俄亥俄州64万，密歇根州56万，威斯康星州20万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两位候选人看来，如果对日本制铁的收购案视若无睹，势必会造成选票的流失，所以他们此前都已明确表态，反对收购！特朗普此前在与货车司机工会代表会晤后已放话：如果他再度当选，他将会出手予以“阻止。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/03/19/20240319111227127.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月5日，选民在美国弗吉尼亚州彼得斯堡的投票点参与投票。美国2024年总统选举5日迎来所谓“超级星期二”党内初选，十几个州和美国领地的选民当天为竞选人投票。初选是美国总统选举的第一阶段。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登与钢铁工会始终拥有密切联系，该工会今年2月已就此收购案发表声明，而拜登则对该工会表态将做他们的坚强后盾。为此拜登于3月14日发表了声明。他在声明中指出，“美国钢铁公司是一个多世纪以来美国钢铁行业的代表性企业，而美国的钢铁公司继续以美国身份经营下去，美国保持竞争力强大的钢铁公司是至关重要的。我已向美国钢铁工人表示与他们站在一起，这是我的肺腑之言。”拜登于3月13日和14日相继走访了同属“锈带”的俄亥俄州和宾夕法尼亚州，为争取选票而不遗余力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国全国选民总数是2.3亿，而上述4个州的工会会员选票占比不到1%。但从2020年大选的结果来看，最终得票之差在宾夕法尼亚州和威斯康星州分别仅为8万张和2万张，因此该地带工会会员的选票将在很大程度上左右大选的结局，两位候选人对此当然不敢掉以轻心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/03/19/20240319111503954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国钢铁公司的总部位于该国关键的摇摆州宾夕法尼亚州 (图源：美联社)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该收购案能否实现，很大程度上决定于该公司股东的态度。目前相关市场人士正高度关注美国外国投资审查委员会（CFIUS）的审查。在该委员会看来，就这一收购案而言，其方案并无不妥之处，但出于国家安全方面的原因而无法同意。该委员会有权要求修改相关收购方案，但最终将由拜登拍板定夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，日本制铁公司却根本无意退却。3月15日该公司发表声明，表示将“以坚定决心完成这一收购案。”声明向美国钢铁工会承诺：在完成收购后该公司将追加14亿美元投资，并确保不会发生因收购而发生员工下岗和企业倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在该公司看来，这一收购事项不仅符合美国钢铁公司的利益，同样有益于美国钢铁工会和整个美国钢铁行业，甚至还对美国的国家安全不无裨益。因为通过该公司所提供的资金和先进技术，将提升美国钢铁公司的产品竞争力，改善其相关服务，从而体现出美国的优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而眼下没有一家美国公司能做到这一点，因此通过日本制铁的收购，有望使该公司今后长期成为美国的象征性企业。该公司居然还煞有介事地扯上中国，胡诌此举将强化美国的供应链，从而有助于防范中国的经济胁迫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，日本制铁公司欲通过此番收购，提升本公司的全球地位倒是显而易见的。2022年日本制铁的钢产量为4437万吨，排名全球第四，而鞍钢以5565万吨排名第三。如果收购了美国钢铁公司，两家加在一起，其产量就将增至5800万吨以上，这样就可跻身前三名。尽管日本制铁公司对名列榜首的宝武公司1.3亿吨以上的产量根本难望项背，但哪怕仅超过鞍钢也能使该公司聊感自慰。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>