<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3969e85382585cef71bf3b41ebc07836</guid>
<title>一周军评：后疫情时代，朝鲜的新路线</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_01_23_623264.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;观察者网专栏作&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;者 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，在朝鲜接连试射5次弹&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;道导弹以后，美国对其施加新制裁，朝鲜则以“重启此前暂停的活动”作为回应，半岛局势再一次升温。与此同时，朝鲜恢复同中国的贸易，持续两年的艰难的“国家超特级防疫”有所缓和，基于内外局势的变化，朝鲜有了新的动向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123101342222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;进入新年以后，金正恩部署了一系列新的举措 图源：朝中社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入新年以后，半岛局势有些紧张起来。1月，朝鲜人民军在“冬季战备”期间连续试射5次弹道导弹，其中包括两次双锥体构型的高超音速导弹。作为回应，美国方面施加了新的单方面制裁，同时在20日联合国安理会一场闭门会议中，美国试图对5名朝鲜人实施新的联合国制裁，但最终被中国和俄罗斯阻止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国方面新的动作，1月19日，朝鲜召开劳动党第八届第六次政治局会议，劳动党总书记金正恩当天出席了会议。会议一致认为，因应美国敌朝政策和军事威胁连日来有所提高，朝鲜要更加彻底做好与美国的“长期对抗准备”，朝鲜决定“采取实际行动”，&lt;strong&gt;重新部署&lt;/strong&gt;发展更强有力的&lt;strong&gt;物质手段&lt;/strong&gt;，以切实压制美国的对朝敌对行为”。同时责成有关部门，全面重新审视朝鲜为建立与美互信关系而“曾率先主动采取的措施”，“及时研讨重启暂停过的一切活动的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123101532914.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;物质手段&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美朝矛盾升温，朝鲜国内也有了新的动向。本周，朝鲜高调恢复了中朝之间的货运列车往来，16日从中国丹东返回的朝鲜货运列车进入中朝边境的义州机场进行消毒以后，将紧缺的进口物资发送到朝鲜各地。而在金正恩执政迎来第10个光明星节之际，朝鲜方面也要举行新的阅兵。韩国军方人士20日表示，在朝鲜已故领导人金正日诞辰80周年的“光明星节”即将到来之际，朝方的军用卡车和兵力已集结于平壤市美林机场，很可能是为排练阅兵进行新一轮的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123101615554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在5年前的光明星节上，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;形似东风&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;-41的火星-14，反映出那个时代的紧张局势 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜的动作接二连三，对于朝鲜诸多行为的解释也是纷至沓来。西方人对于朝鲜的妖魔化宣传已经持续了数十年，这种长达数十年非正常宣传的结果，就是西方国家乃至韩国的国情院，都已经失去了“正常”分析朝鲜局势的能力，进入一种“魔怔”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如一位丹东著名的朝鲜专家“&lt;strong&gt;养鸡”&lt;/strong&gt;向笔者吐槽的那样，这种“魔怔”状态的体现，就是每逢朝鲜做了什么事情，西方和“逆贼败党”们就总要给朝鲜的行为赋予一个什么“意义”。就在本轮八届第六次政治会议以后，韩国国情院堂而皇之的将朝鲜提及的“重启活动”，定义为“发射洲际弹道导弹，重启百万吨当量核试验”，大有炸平青瓦台停止地球转动之意，搞得美国日本人心惶惶密切注视朝鲜“最新的破坏世界和平的举动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123101735363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“这样下去，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国情院&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;会成为世界的笑柄&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;” 图源：韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然无论外界如何猜测，金正恩时代的朝鲜是一个正常国家，朝鲜的政策和目标是公开的，其领导层的决策和行为都是以朝鲜利益为前提的。进入1月以后，朝鲜的一系列动作虽然有所加快，但其行为动机并未偏离去年朝鲜劳动党“八大”制定的一系列新路线——或者说，在内外形势有所改善以后，朝鲜回归到了疫情前，七届五中全会制定的“正面突破战”的路线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩执政10年以来，在其个人意志的大力推动下，朝鲜在国内外反对声音中强行推进洲际弹道导弹和核武器发展。这一任务对于维系朝鲜民主主义人民共和国的生存过于重要，以至于被朝鲜称为“历史大业”。当然，在2017年“火星-15”升空以后，朝鲜这一阶段的“历史大业”宣告完成，随后的“金特会”、“金文会”等会面未能真正改善美朝关系，但美国自2018年已经实质上承认了朝鲜的“核地位”。这为朝鲜下一阶段的发展打下了国防安全基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在内外环境新变化的环境下，在2019年年末结束的七届五中全会上，金正恩再次提出“以经济建设为中心，以外交和军事作为两翼保证”的“正面突破战”战略。对于这一路线的未来，金正恩向全体朝鲜人民承诺：“为了争取革命的最后胜利、为了让伟大的朝鲜人民过上好日子，朝鲜劳动党再次决定开展艰苦长久的斗争”。随后朝鲜一系列经济发展目标和党内政府改革，无疑都是根据这一目标指定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123101834528.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年以后，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大量财政向经&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;济建设转移 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，2019年七届五中全会制定的一系列政策被2020年的突发情况所干扰。2020年意想不到的新冠疫情也冲击了朝鲜，在年初新冠疫情扩散到全世界以后，对于后冷战史更加刻骨铭心，且拥有自知之明的朝鲜宣布了对本国的“国家超特级防疫措施”，并紧张注视着鸭绿江对岸的局势发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a288eb5b633ed69ef3be3905f2c8fda</guid>
<title>美国再挑起航班争端，翻译翻译什么叫公平</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_01_23_623257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，在临近拜登政府上台一周年之际，美国新冠单日确诊病例又创新高，却也不忘了再次针对中国“搞事情”，目标依然是中美航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国交通部发布的指令（order 2022-1-20）表示，鉴于中国“不公平”地停航美国航司（美联航、达美以及美国航空）飞往中国的航班，美国交通部“对等”停止中国航司执飞的中美航线以示公平，共有44班中国航司执行的中美航线被美国停航，时间范围为1月21日至3月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国交通部发表的正式指令中，附列了触发中国熔断政策而被叫停的航班清单，详细的清单列表洋洋洒洒有两页多，颇为壮观，不由让人想到一个词：罄竹难书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而仔细一看美国列出的清单又不由让人笑出声来，从2021年12月31日到1月18日之间美国三大航司一共收到中国民航局近20份熔断指令，几乎涉及到美国三大航所有飞中国的航班，累计被停止航班44班。在三周不到的时间里美国航司就几乎全军覆没，实在是令人叹为观止。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123093208326.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国交通部断航指令中所列出的被中国民航局下令停飞的航班列表&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国交通部所指控的中国停飞航班实际上指的是中国民航局执行的“五个一”（一个航司、一个国家、一个目的地、一周、一个航班）以及“熔断”（一个航班确诊旅客超过5人航班熔断两周、超过十人航班熔断4周）政策之下，由于乘客中确诊病例超过5人而被惩罚性熔断的航班——嗨，还以为啥呢，结果只是熔断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对疫情以及各种官方发布的信息稍微有所关注的人都知道，权威平台隔三差五就会发布一些航班被熔断的消息，早就见怪不怪了。在去年12月奥密克戎变种肆虐全美造成日确诊新高时，惊人的确诊数字在美国回来的乘客中一定程度上也有所反应，走高的确诊比例使得航班被熔断的概率大增。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123093454605.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月21日，“上海发布”就发布了最新的航班熔断信息，美国航空AA127位列其中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次断航事件的核心是，美国政府认为“熔断”政策不公平，美国航司的航班被大量熔断更是不公平，要给美国航司讨个公平。嗯，既然美国政府想要给美国航司讨个“公平”，而我们中国人正好又最在乎公平了，那就好好和美国政府翻译翻译什么叫公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123093547420.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么叫公平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看看美国政府是怎么“翻译”公平的。在美国交通部的指令中，对这次的断航指令做出如下背景陈述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国政府多次就熔断措施以及不合理的规定向中国政府提出异议。特别是美国政府表达了其观点，也即航司对于乘客已经进行了核酸阴性证明以及相关文件（中国大使馆颁发的HS健康码）的核验，遵守了中国政府对于出发前和飞行中的所有规定。因此在抵达之后隔离期间发现乘客出现新冠阳性的责任不应该由航司来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这里首先得明确一下，中国民航局的熔断政策是一视同仁的，不管你是中国航司、美国航司还是其他国家航司，都同样得执行“五个一”以及“熔断”政策，在民航局规定面前“众生平等”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且从民航局公布的熔断清单来看只要一班航班的旅客隔离期间发现有5人以上确诊，一视同仁都要被熔断，哪怕中国三大航（国航、东航、南航）也一样被民航局熔断过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫不公平？针对某个国家无端中断航班叫做不公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫做公平？立下规矩后一视同仁地执行叫做公平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个入境航班带来的输入性病例数量清清楚楚摆在那，计算熔断以及奖励航班也是根据清清楚楚摆在那的输入性病例数量所决定的，堂堂正正、赏罚分明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123093642712.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国民航局熔断过的部分航班，来自“上海发布”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说美国政府所说的“已经遵守了中国政府的核验要求，旅客阳性不该由航空公司承担责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国海外健康码的要求，要在出发航班所在地呆满7天并且航班起飞前48小时内做新冠病毒PCR以及双抗体检测，全部通过后大使馆才会授予海外中国公民回国的健康码（HS码）。航空公司需要在办理值机时核验下乘客具有HS码且在有效期内才能给旅客办票登机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
听起来旅客就算阳性也和航司没关系？并不。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暂且不讨论伪造阴性证明这种事——中国已经处理了好几起伪造阴性证明事件——旅客在办理值机前检测阴性不代表如果被感染了和航司没关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从步入机场、办理值机、过海关、登机、飞行，每一个环节都要接触大量的人和物，其中包括航空公司的人和物：值机、登机、飞行。航空公司与旅客接触的员工如果是阳性，那么哪怕佩戴着口罩依然会有不小的传播概率，何况美国目前病例的数量是千万级，航空业更是重灾区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时国内的经验证实，飞机如果未进行彻底消杀，那么洗手间、扶手等旅客经常接触的物体表面也会残留病毒且会造成传染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，好好的旅客上飞机前的检测是阴性，下了飞机隔离时测出来阳性，美国政府敢说不是因为航空公司因素导致感染的？哪怕严防死守如国内，都有入境飞机厕所间内有残留病毒，导致防护服穿戴不严密的保洁工在打扫时感染，进而引发疫情的事件，这在美国更是司空见惯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且中国民航局对所有航司都一视同仁，其他国家都没有异议，为啥就你美国觉得不公平？我觉得公平得很啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/23/20220123093717721.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我们中国民航局对所有航司就三个政策：公平，公平，还是公平！&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7256fbf98e3368e7fe1bda477163ba95</guid>
<title>面对周边的恐怖袭击，中国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaffaelloPantucci/2022_01_23_623251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/潘睿凡 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月初，一名伊斯兰国自杀式炸弹袭击者在阿富汗昆都士的一座清真寺炸死近50人。该武装组织声称对此次袭击负责并不令人惊讶，但对北京来说，一个令人忧虑的新转折点出现了，该组织还决定将此次大屠杀与中国联系起来：该组织说，袭击者是维吾尔族人，而此次袭击的目的不但是为了报复中国，还因塔利班与中国展开了密切合作而要惩罚塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国一直被国际恐怖组织视为次要目标。此前，尽管基地和伊斯兰国等组织也可能想过对中国动手，但它们仍集中精力打击美国、更宽泛意义上的西方或它们的本地对手，以至于它们很少向中国开火。但在昆都士，这一叙事被残忍地终结了。中国现在可以认为自己已成了它们的一个明显目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/12/21/20211221164728110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被炸的昆都士清真寺&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
在20世纪90年代塔利班首次执政期间，中国官员虽迟疑不定却也心甘情愿地与毛拉·穆罕默德·奥马尔政权进行了对话。中国从来不是塔利班的忠实支持者，而是更愿意采取一种私下与其合作的方式。这种方式主要表现为中国在巴基斯坦的鼓动下向塔利班提供有限的投资和支持，中国这么做是期望塔利班能够控制住那些隐藏在阿富汗、受毛拉·奥马尔保护的维吾尔团体，避免其攻击中国。只要阿富汗领导人的行为能符合中国的这一关键要求，北京似乎并不十分关心塔利班的更宏大目标是什么。而且，几乎没有证据表明北京将这一国内问题与更广泛意义上的国际恐怖主义威胁联系起来。
&lt;p&gt;
随着以美国为首的联军先后入侵阿富汗和伊拉克，国际恐怖主义问题在全球范围内爆发，恐怖组织开始攻击更多的国家。然而，虽然中国成功地促使国内某些维吾尔族团体被添加进了联合国和美国的恐怖主义组织名单里，但这却并没有引来国际“圣战”组织对中国太多的注意。与此同时，在9·11事件发生后的几年里，中国开始警惕塔利班。据报道，一个维吾尔族团体与塔利班并肩作战多年，基地组织领导人艾曼·扎瓦希里（Ayman al-Zawahiri）在2016年播出的视频强调了这一点，早些时候美国从关塔那摩监狱获得的情报也显示出了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2010年后，越来越多的中国公民开始在全球各地的恐怖事件中受到伤害，但在大多数情况下，这些事件似乎都是偶发事件——受害者在错误的时间出现在错误的地点。基地组织和后来的伊斯兰国领导人就中国的少数民族政策发表了一些威胁北京的声明，但在大多数情况下，这些声明效果有效，并没有产生任何针对中国的重大行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在，不可否认的是，特别是随着中国逐渐加深介入阿富汗事务，中国正在成为被攻击的目标。北京长期以来一直回避与阿富汗展开正式接触。尽管目前它在一定程度上仍在继续这样做，但它也是该地区主要大国中最愿意直接与塔利班接触的国家。伊斯兰国清楚地看到，可以利用塔利班屈从于北京这一弱点，伊斯兰国组织发出的信息很明确：所有对塔利班政权不满的人以及对中国少数民族政策感到厌恶的阿富汗人，都可以归顺伊斯兰国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221170737587.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王毅会见&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;穆塔基&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班新政府已公开表示，希望与中国政府合作。北京方面已明确表示，这种合作是以打击维吾尔族武装分子为条件的。塔利班领导人特别渴望吸引中国的投资并与中国建立经济伙伴关系。10月下旬，中国外交部长王毅在卡塔尔多哈会见了该组织领导人。塔利班代理外交部长阿米尔·汗·穆塔基（Amir Khan Muttaki）向王毅赠送了一盒阿富汗松仁，这是阿富汗希望向中国市场出口的众多商品之一。同时，王毅强调阿富汗需要有稳定的政府，并再次呼吁塔利班切断自己与维吾尔族武装分子的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但塔利班能够或想要在多大程度上完全切断这种联系是一个悬而未决的问题。在过去几个月里，该组织表示，他们不会让武装分子利用自己的领土向国外发动袭击，而且维吾尔族武装分子已经离开了该国。然而，尽管有传言说打击维吾尔族武装分子的行动已秘密展开和塔利班正在转移位于中阿边境的维吾尔族人，但北京方面却并未完全信服。多哈会谈后，中国外交部发表文章称，王毅表示，中国“希望并相信”塔利班“将与东突伊斯兰运动彻底决裂”，这表明塔利班尚未满足北京的愿望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰国正是利用了这一形势，在昆都士袭击中使用了一名自杀式袭击者。伊斯兰国媒体发布声明声称对此次袭击负责，该组织将袭击者直接与塔利班和中国的合作联系在了一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这条消息有多层含义。首先，这是向塔利班发出的信号，表明在这个塔利班企图控制的国家里，塔利班无力保护少数民族。其次，这是向中国发出的信息，以此攻击北京的新疆政策，并将这些政策与该组织的利益联系起来。第三，这是向其他维吾尔族人发出的信息，他们感到自己被塔利班抛弃或威胁并可能会寻求加入其他促进自身利益的组织。最后，这是向世界发出的信息，表明伊斯兰国是一个有能力的组织，将在战场上继续发扬伊斯兰国的“传统”，为受压迫的穆斯林说话。所有这些信息将引起世界各地潜在支持者的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在公开场合，中国反应谨慎，谴责了这次造成生命损失的袭击。尽管一位中国学者在国有的《环球时报》上发表了一篇评论文章，指责美联社编造了袭击者是维吾尔族人的说法，但中国官方并没有对袭击者的身份发表评论。该学者赞同了塔利班的说法，即曾在阿富汗与塔利班并肩作战的维吾尔族人已经离开该国，并赞扬了塔利班对国内局势的控制能力和与中国展开的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北京可能知道，这是一个危险的态势，特别是在一个它面临更大威胁的地区。有新报道称，中国加强了本国在塔吉克斯坦的安全力量，旨在加强自身能力去应对来自阿富汗方向的潜在威胁。在巴基斯坦，越来越多的武装组织瞄上了中国利益目标，在达苏和卡拉奇发生的袭击就由当地的俾路支和信德分离主义分子策划。2016年，中国驻吉尔吉斯斯坦比什凯克的大使馆遇袭。2018年，中国驻卡拉奇领事馆遇袭，造成四人（和三名袭击者）死亡。当地反抗运动、武装组织和政客都将中国视为对手。然而，到目前为止，大多数袭击都是由当地分离主义分子策划的。在伊斯兰国也加入了攻击者行列后，中国最终被定在“圣战分子”的瞄准镜里。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221165046762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国特种部队在新疆展开反恐演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国面临的问题是，它还没有做好应对此类威胁的准备。它的军队规模庞大，装备精良，但在打击武装组织方面经验不足，常常要依赖其他国家的帮助。然而，随着中国在巴基斯坦（中国更可靠的盟友之一）的曝光度越来越高，这一点也很难做到。塔利班领导人可能表现出强大的实力和傲慢态度，但在镇压本国武装组织方面，他们面临的困难将与该地区其他政权面临的困难相同，他们可能会发现自己很难完全保护中国不受激进恐怖组织的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是阿富汗最强大和最有影响力的邻居，这部分解释了为何外界越来越关注中国将在阿富汗扮演何种角色。在国际舞台上，北京越来越被视为塔利班的强大支持者。在担任这一角色时，中国有可能被视为填补了美国撤离阿富汗后留下的权力真空，而这正是北京极力避免的。然而，现实是，它已经被卷入其中。伊斯兰国在昆都士的袭击只是凸显出北京在这条路上已经走了多远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>986c1f8b77a8480d9fa6bd14b742f52a</guid>
<title>为什么涉贪金额仅55万，却如此触动大众的敏感神经？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuchengliang/2022_01_23_623245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘成良】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，由中央纪委国家监委宣传部与中央广播电视总台央视联合摄制的专题片《零容忍》播出后引起了广泛热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二集《打虎拍蝇》中永登县民政局原低保办主任侵害困难群众利益的案例，激起了很多人的愤慨。虽然赵永琏涉案金额为55万多元，算不上小官巨腐，但是这种将黑手伸向困难群体、对挣扎在生存边缘的弱者敲骨吸髓的微腐败行为，无疑触动了社会大众对公平正义的敏感神经，以至于身陷囹圄的赵永琏自己都觉得往事不堪回首，在镜头前不愿意提起旧案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/22/20220122143412291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甘肃省永登县民政局低保办原主任赵永琏，任职期间将敛财黑手伸向贫困户。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脱贫攻坚是中国在十三五时期的重要工作，经过党和国家及社会各界的艰苦斗争，终于在2020年底完成了绝对贫困治理的各项任务，实现了全面建成小康社会的重要目标。这其中既有广大扶贫干部的辛勤付出，甚至有的还付出了生命的代价，也有困难群众自立自强、顽强与贫困作斗争的英勇事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这点来看，赵永琏的问题远远不是所涉案的55万多元金额那么简单，而是漠视了弱者的生存权利，漠视了脱贫攻坚的政策意义，漠视了关乎社会底线的公平正义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减贫是现代国家治理中的重要目标。现代社会的风险性特征使得身处其中的人们往往面对着各种非预期性后果，为了维护社会的公平正义，给予弱者生存与发展的权利，无论是现代国家体制设计，还是公共政策，都将困难群体的帮扶和救助作为重要的工作内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于致贫原因的多维性，贫困治理需要一项非常复杂的治理体系。从当前的反贫困政策设计来看，大体可以分为兜底保障政策和帮扶发展政策，对于前者而言，所针对的对象主要是那些因灾、因病等造成了劳动力很难参与正常社会劳动，需要政府进行兜底保障的群体，而对后者则可以通过教育、产业等政策体系进行帮扶，从而使其能够依靠自身劳动而 实现脱贫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管从理念上看，解决贫困的根本在于提升人力资本，从而实现造血式扶贫的目标，由于致贫因素的复杂性以及贫困治理的难度，没有真金白银的资金投入，很难达到理想的贫困治理绩效。也正因如此，无论是解决落后地区的发展瓶颈，还是解决贫困户的生存保障与基本发展问题，都需要党和国家及社会各界的大力支持。从这个角度来看，作为维护社会公平正义的良心事业，扶贫资金的使用问题至关重要。不仅关系到地方发展及弱者的权利，而且关系到社会的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，精准扶贫的政策设计在很大程度上就是为了解决扶贫资金的渗漏问题。在此之前，贫困治理工作分散在多个政务部门，其中以扶贫开发办公室和民政部门为主。前者侧重于通过系统性的财政资金投入，来解决区域发展滞后等方面的问题，而后者则是通过具体的救助政策来为贫困户进行兜底保障。由于这两套政策系统运行相对独立，结果政策之间的裂隙限制了贫困治理的绩效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从笔者的调研来看，之前造成扶贫资金渗漏流失的因素主要有以下两个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在扶贫开发方面，地方政府为了解决发展中的资金瓶颈和政策支持不足等问题，一些地方虚报贫困发生率，通过多种方式运作来争取进入国家级或省级贫困县行列，从而获得相配套的政策和资金支持，以至于还出现了“热烈庆祝我县进入国家级贫困县”等荒诞现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而地方政府获得项目资金后，虽然并不排除有的是套取扶贫资金的违法行为，但大多数是将其打包用作地方发展，至于这些资金是否能够用于真正的贫困地区、是否能够有效的用于贫困户的发展，则很难保障，也缺乏相应的政策监督。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这些问题的主要原因在于过去的政策执行体系相对落后，缺乏对政策执行过程及结果反馈的严格控制和监督，并且由于央地之间的信息不对称等客观因素，就为地方政府的一些违规操作创造了空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>14405a112353aec6a0c871ec9708fb46</guid>
<title>谁来填充西方话语体系崩溃后的“真空”？我们要做好思想准备</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_23_623244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如果美国或者其它国家喜欢美式民主，我们一点都不羡慕，而是感到同情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“短短的几十年的时间，‘民主’这个词被扭曲了。今天我们要做的一件很重要的事，就是让‘民主’这个词回归其本意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们应对美国的这样的民主霸权，从原来的避而不谈到现在的正面硬‘刚’，原因是什么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月17日播出的《这就是中国》第130期节目中，复旦大学中国研究院的院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，通过剖析拜登政府的所谓“民主峰会”，揭开“美式民主”背后的实质，并描绘“好的民主”到底是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=g0041rz6qwi&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月2日，中国公共外交协会与中国论坛、CGTN(中国国际电视台)、观察者网，共同在北京国际俱乐部仙鹤厅举办了一场名为“中外学者谈民主”高端对话会，邀请了六位主讲人，分别是外交部副部长乐玉成、复旦大学中国研究院研究员李世默和我，还有三位大家比较熟悉的外国学者：英国的马丁·雅克和罗斯义、新加坡的马凯硕，他们通过视频连线参加。因为正值美国拜登总统要举行所谓的世界“民主峰会”，所以我们这场对话会还是颇受关注的，西方主流媒体驻京记者几乎都到场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想先把五位资深人士在演讲中给我印象特别深的一些观点给大家介绍一下，然后向大家汇报我当时的演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乐玉成副部长是这样说的： 民主制度不能是“飞来峰”，民主建设不需要“教师爷”。回顾中国近代以来探索民主的历程，就曾因为简单照搬外来模式，吃了不少苦头，付出惨痛代价。放眼世界，无论是阿富汗还是利比亚、伊拉克，被“颜色革命”强行移植的民主，结果都是灾难性的，最终遭殃的还是无辜的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡学者马凯硕引用新加坡已故领导人李光耀先生的话，检验一个政治制度的最终标准，是看其能否改善大多数人的生活水平。这一点我们在美国没有看到。大量数据表明，美国一半以上民众的生活水平在过去30年没有发生变化，但1%最富有的美国人占有了绝大多数资源。如果这样的美国还能成为世界典范，那问题就太大了。美国民主制度失灵，逐渐沦为财阀统治。哈佛大学肯尼迪学院近日发布的最新民调结果显示，美国52%的年轻人认为，美国民主陷入困境，只有7%的美国年轻人认为美国民主是健康的。这是一个具有警示意义的信号，因为年轻人往往比我们这些年纪大的人眼睛更明亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李世默研究员说，民主不能像西方模式那样仅仅关心程序正义。他以公司运作为例来说明自己的观点：一个人跟我讲，有这么一个公司，20年来一直亏损，没有客户，技术也不行，可他们的管理程序特别棒，董事会开得特别规范，你应该买这个公司的股票，他说这岂不是荒唐吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各个国家的民主程序可能是不同的，但民主治理的结果至少应该是让大部分人感到满意。如果民主的程序带来不民主的结果，选举产生的领导人是没有能力的领导人，司法程序只是保护富人的程序，言论自由导致社会分裂和失能，这样的民主程序有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他呼吁用结果来衡量民主治理水平，也就是人民对民主治理是否满意、对未来是否乐观、对自己的生活，觉得是比以前好还是比以前不好，这个社会是否能为自己的后代的福祉投入资源等等，应该以这些标准来评判民主的品质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/22/20220122172715320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国学者马丁·雅克认为，美国政府居然要召开“世界民主峰会”，好像这些年什么都没有发生过，好像特朗普从来没有上过台，好像2021年1月美国国会没有被抗议者占领，好像美国新冠疫情防控做得很好，好像多数美国人对自己的政治制度很有信心，对不起，世界已经不一样了，但美国还以为这个世界还和过去一样的世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，自美国19世纪南北战争以来，美国民主制度似乎还没有像现在这么脆弱过。他认为自1995年以来，西方民主制度一直在走下坡路，西方民众对西方民主制度的不满普遍在上升。究竟西方这个民主制度能否持续下去，也是一个很大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国学者罗斯义说，“民主”的本意，应该主要是“民治”，说到底就是人民的权利能够在多大程度上得到实现。事实证明，中国制度在为人民服务方面做得比西方国家好得很，好很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他特别比较了中国和印度，中国妇女的权利比印度妇女的权利大多了，中国女性的平均寿命比印度高10岁。但根据美国所谓“民主的标准”，因为印度实行了所谓民主制度，那么印度女性的权利就一定比中国女性权利要大，美国怎么能够得出如此荒诞的结论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天，我自己的演讲主要是从五个维度来全面比较中国民主和美国民主。其中前面三个维度就是“民有、民治、民享”，英文叫“of the people, by the people, for the people”。这几个大家都知道，是美国已故总统林肯所说的一句名言。后来，我又发明两个中国概念，一个叫做“民策”，英文是“to the people”, 就我们讲的“从群众中来，到群众中去”的民主决策过程，“from the people to the people”。另一个叫做“民依”，就是“依靠人民，与人民在一起”，英文我用的是“with the people”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我先从“民享”开始讲起，我引用德国达利亚研究所最新的民调报告，指出80%多的中国人认为自己本国政府是服务于大多数人民的。但在美国，超过半数的美国人，确切讲是52%受访者认为，美国政府只为少数人服务。以新冠肺炎疫情为例，引用2021年11月23日钟南山院士的观点，如果以“免于死于新冠肺炎的自由度”为标准，中国比美国的自由度要大606倍。道理很简单，美国死于新冠肺炎的绝对人数是中国的170多倍，中国人口是美国的4倍多，所以中国“免于死于新冠肺炎”的自由或者安全感是美国的600多倍。至于“免于感染新冠肺炎”的自由和安全则是美国的1600多倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我又用图表来比较中美两个国家的中位家庭净资产。虽然美国的家庭平均净资产比中国高，还高不少，但这更多地说明，因为它是平均数，美国的贫富差距比中国大很多。如果我们只看家庭的中位净资产，中国今天的城镇居民家庭中位净资产已经超过美国，而且超过不少。现在我手头还没有中国农村家庭中位净资产的数据，也许明年、后年会有，届时我们也可以进行比较。我们农村居民财富增加速度也相当快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着我引用了益普索公司2019年的民调，显示中国人认为自己国家走在正确道路上的比例高达91%，而美国只有41%，英国只有21%，法国只有20%。在场有美国记者、英国记者、法国记者，我说你们这些国家一定有很多人权问题，否则不会是这种结果，因为这么多人都认为你们的国家走错了路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“民有”方面，我用了一个很简单的数据，我说中国90%的公务员来自于普通家庭。而诺贝尔奖获得者斯蒂格利茨说——这句话现在成为名言了——美国是“1%所有，1%所享，1%所治。”“of the 1%，by the 1%，for the 1%”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>