<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f7fcf130e96f65cd6dc380a0c9d4ca81</guid>
<title>在中国问题上，跨国金融资本与西方产业资本找到了“共同语言”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengRuoZuo/2022_06_10_643871.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑若麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界正处在危险的十字路口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112042733.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月11日，乌克兰基辅街头&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一年前，2021年1月27日，俄罗斯总统普京在世界经济论坛的一次著名的视频演讲中警告，当今世界状况与上个世纪30年代相比，存在着非常相似的地方：一场潜伏的严重危机很有可能使世界陷入一场“所有人反对所有人”的冲突甚至战争之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约一百年前，美国著名平民汽车大王亨利·福特（Henry Ford）撰写出版了一本四卷本的书：《国际犹太人：世界最紧迫的问题》，尖锐反映了西方陷入“反犹”思潮的状态之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
福特的书出版后不到十年，世界随即爆发一场全球性经济危机，史称“大萧条”。“大萧条”于1929年10月24日从美国股市下跌开始，几天内便形成华尔街股灾，进而席卷全球，对几乎所有发达国家和发展中国家均形成毁灭性打击。所有的经济指标均下挫，几近全盘崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，“大萧条”导致当时国际关系格局日益紧张，各国民族主义和民粹主义亢奋，进而成为第二次世界大战的导火索……几乎在同一时期，希特勒在德国发动了慕尼黑政变，纳粹势力强势出现。不久后希特勒撰写的《我的奋斗》问世。反犹浪潮席卷全球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便提一句，令人惊讶的是，《我的奋斗》一书迄今已经销售8000万册，其中7000万册是战后销售的；而更令人震撼的是，近年来这本书的网络版在西方各国——从美国到欧洲——一直属于相对畅销的政治书。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112136204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月13日，土耳其伊斯坦布尔，俄罗斯海军的“顿河畔罗斯托夫”号潜艇通过博斯普鲁斯海峡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，世界面临百年未有之大变局已是学界共识。当我们沉静下来反思、追溯的话，可以发现普京总统所警告的变局中的历史发生某种意义上的重演绝非杞人忧天……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112152644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月7日，俄罗斯莫斯科，俄罗斯总统普京与法国总统马克龙举行会谈，并出席联合新闻发布会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧发达国家会不会如百年前那样发生经济衰退，甚至走向“大萧条”，是各国经济学家们都在关注的热门话题。当然，原因有所不同，今天西方经济衰退从2008年就已开始，新冠疫情使之更趋严重。从各个领域看，新冠疫情都在成为全球经济衰退的催化剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从政治角度观察，美欧发达国家内部则在发生社会和政治矛盾尖锐化、极端化、暴力化的倾向（本文截稿时加拿大甚至正在发生“全国暴动”），极右翼势力急剧膨胀，尽管目前尚未出现希特勒式的人物（也许已经出现，但我们不得而知或不便下断言？）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从全球视野来看，我们可以看到试图将世界一分为二，区分“敌我”对立阵营的动作不断：君不见，美国国内有一股势力竭力拉拢世界部分所谓的“民主国家”来组成一个阵营联盟，并制造出“中、俄敌人”的幻象……在这样的背景下，全球军备竞赛如火如荼，特别是美国军费预算再创历史新高，达7680亿美元，超过其后第二至十六名之总和；这充分证明了美国总统艾森豪威尔在离任时警告美国和世界人民需要警惕的“军工复合体”不仅存在，而且依然有着很大的影响力；而“军工复合体”存在本身，就意味着战争的危险！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112211978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月12日，乌克兰基辅，俄乌局势紧张，乌克兰民众参加军事训练&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们再进一步深究时就可以发现，甚至有人正在直接试图挑起俄乌之战，并且蓄意以中国国家统一的正义事业为借口来寻求挑起台海战争的可能性……这一切，都标志着今天的世界确实如普京总统所言正处于一个类似于百年前那样的危险的十字路口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美欧危机加深 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美欧因为疫情引发的经济衰退进而导致其内部产生严重的全面社会矛盾、分歧和冲突则是最严重的危机源。这一点，我们往往容易因为西方的“民选体制”能够转移矛盾焦点而忽略。但今天情况正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两次世界大战都是在西方内部爆发，而非因意识形态分歧而在不同的政治制度之间引爆。日本发动侵华战争时，苏联革命早已成功。当时的中国也并非共产党执政。占领中国大半领土后的日本选择了南下，之后又攻击美国。法西斯德国的希特勒打败、占领波兰后，也首先选择南下入侵法国，与英法爆发全面战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天回首，我们可以看得很清楚，当时世界的主要矛盾，是西方内部各大资本之间的矛盾，因而战争是在他们之间爆发的……当今世界上同样存在着三大主要矛盾，中国、俄罗斯与美欧等“民选体制”国家基于意识形态之矛盾、基督—犹太教与伊斯兰世界之间基于宗教信仰及文明冲突之矛盾，以及西方内部民族产业资本与跨国金融资本之间基于全球化利益产生分野之矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而历史告诉我们，最危险的往往是最不起眼的矛盾。表面上看似乎意识形态矛盾是当今世界的主要矛盾；但实质上却很有可能第三大矛盾即西方内部民族产业资本与跨国金融资本之间的利益分野才是最危险的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是目前在全球占据着（幕后）统治地位的跨国金融资本正处于这三大矛盾的中心地位之际。二战后西方“民选体制”国家之所以表现得似乎总是很“稳定”，“打赢”了冷战，收取了苏联解体的红利，甚至正在主导着世界格局走向“民主化（其实应该说是“民选化”更为确切）”“终极体制”，是有着特殊的历史原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民选体制”能够顺利运行需要两大前提条件：一是“民选体制”国家由于殖民主义掠夺、率先工业化而形成科技、工业优势、进而主导世界贸易和货币霸权、形成其国民社会经济领先态势，选举任何人上台都能保证西方发达国家经济持续上升发展；二是其经济发展水平和国民生活水准必须大大高于世界其他国家、特别是发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而“经济持续发展”和“领先于世界其他国家”这两大条件今天都出现了问题。以法国为例。二战后的“黄金三十年”经济高速增长期（平均5%以上）结束后，法国进入经济缓速增长时期（大约2.5%），而近十多年则进一步下降至2%以下。疫情更是使法国经济出现负增长（2020年为负增长8.2%）。法国国债已经达到国内生产总值的115.7%、26501万亿欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从密特朗开始，法国已呈“任谁当选都无法使法国经济恢复高速增长”之现实。经济发展的减缓必然导致整体生活水平的下降，进而社会矛盾也开始激化。西方大多数“民选体制”国家几乎均处于同样状态之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/02/18/20220218112241490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年2月8日，德国联邦总理朔尔茨邀请法国总统马克龙和波兰总统杜达一起在柏林举行会晤，重点探讨乌克兰及其周边地区的安全局势 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情则进一步使法国民众看到“民选体制”与中国这样的“社会主义体制”（在法国媒体上被描述成“威权体制”）正在实践中产生差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情在中国和西方发达国家导致的截然不同的两个结果，似乎是历史上首次出现西方“民选体制”国家远远被“非民选体制”国家所超越的大事件（当然，在西方媒体上依然是西方体制战胜了东方体制，即感染无数和死亡惨重的“无为而治”战胜了“动态清零”）……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种背景下，指出今天资本主义贫富差距正在急剧拉大的《21世纪资本论》的作者、法国经济学家托马斯·皮凯蒂（Thomas Piketty）于2020年8月出版了一本新著：《社会主义万岁》（书名已足以令人震撼），开始探讨未来法国体制的可能走向……他的调查结果令人咋舌：&lt;strong&gt;全球前1%的超富裕阶层拥有全球资产总量的38.8%，而后50%的贫困阶层仅2%。由此我们可以看到，西式“民选体制”正在开始引发疑问。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，自二战以来世界首次对西方“民选体制”似乎与生俱来的优越性和合理性产生疑虑。美国甚至发生二百多年“民选体制”从来没有发生过的事件：败选的一方不承认失败，坚持认为胜选的一方“作弊”。这是“民选体制”开始趋于崩溃的前兆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述两大先决条件外，“民选体制”能够“稳定”“顺利”地运行的最根本的原因，在于其幕后的统治者——资本、包括金融资本和产业资本——处于同一条阵线上。直到上个世纪八九十年代跨国金融资本与西方各国产业资本依然在共同向世界其他地区实施“经济殖民”、携手获利，因而双方能够和平共处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，双方在全球化进程中携手获利的时代已经结束。跨国金融资本寻求的是资本在全球自由流动而牟取利益最大化。二战后，金融资本通过跨国投资、交叉持股甚至家庭联姻等多种方式，已经形成一个庞大的跨国金融利益集团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们多面投资，并通过对全球其他产业资本的控股而一直并继续在全球化中受益。然而，西方产业资本近年来却由于来自中国等发展中国家之迅猛崛起而在竞争中开始处于下风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其直接后果便是企业倒闭、失业上升、经济增长停滞……因此，西方产业资本开始转向反对全球化，试图用“逆全球化”“重新工业化”等方式来阻止中国等国家冲击西方产业资本的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43dfbbbd0ce44415dfee56b1375fe856</guid>
<title>中国考古发现如何延伸到世界文明中去？聚影杯告诉我们……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2022_06_10_643869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孟晖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上世纪以来，一些学者力图澄清“伊斯兰黄金时代”（当语境明确时，作者们会于行文中将其简称为“黄金时代”，本文也遵循这一成例）不能仅仅概括为“百年翻译运动”，那个时代的巨匠们在多个领域都作出了创造，欧洲人是他们的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯定海什木（Ibn al-Haytam）在光学研究上的成就，极为重要一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海什木于公元965年在巴士拉出生，但后来移居埃及法蒂玛王朝的首都开罗，主要的学术成就也在那里完成。英文科普读物《1001项发明——西方世界里的穆斯林遗产》（1001 Inventions：Muslim Heritage in Our World，FSTC，UK，2005，以下简称“1001项发明”）中如此赞誉海什木：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他的《光学书》奠定了光学的基础。该书以Magnum Opus（本文作者按，翻译成拉丁译本时所取的名字）知名，讨论了光的性质，视觉的心理与机制，眼睛的构造与解剖，反射与折射。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海什木利用实验证据检验他的理论，在其时代是非同寻常的，因为他之前的物理学更像是哲学，不涉及实验。”（28页）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书还援引乔治·萨尔顿（George Sarton）《科学史》（History of Science）的评价：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他对欧洲人的思想，从培根到开普勒，都影响深远。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯科学史学者吉姆·阿尔·哈利利（Jim Al-Khalili）的《开路者们——阿拉伯科学的黄金时代》（Pathfinders: The Golden Age of Arabic Science, Penguin Books，2012，以下简称“开路者”）中则如此评价：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“海什木是一位非凡的实证科学家……（《光学书》）成为远比托勒密的《光学》更重要的文本，直到开普勒出现之前，无疑一直是该领域最有影响的著作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《光学书》的第一个拉丁译本出现在十二世纪晚期或者十三世纪早期，名为De aspectibus。在英国，它对培根起到很大影响，后者对该书撰写了一份概要，与培根同时代的波兰人维帖洛的情况也是同样，不久，它就在欧洲纵横，得到广泛引用——而且会如此持续七百年，远远超过欧几里德、亚里士多德、托勒密等希腊人的光学篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《光学书》的头三卷都是包括视觉心理学的概念……海什木也就光线分散为其组成色做了最早的实验，还研究了阴影、彩虹和日食，他的著作明显地影响了欧洲文艺复兴在科学和艺术领域发展出的透视学。《光学书》在十四世纪由拉丁文翻译为通俗意大利语，方便了更多的人接触到它，包括意大利的阿尔贝蒂、吉伯尔第，并间接地影响到荷兰人维米尔。所有那些人都利用他关于透视的讨论，在画板和版画中制造三维深度的幻觉。（153——164页）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;带有正圆凹透镜的波斯玻璃器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们中国人来说，关于黄金时代的描述与研究，是遥远场域里的交火。我们身处东亚，似乎只能是西方学界相关研究的学习者，很难参与到对话中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么，在黄金时代，在中东，能够出现海什木等人，能够形成光学研究的爆发？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海什木“研究了各种镜片，用不同的镜子进行实验，包括平面式，球式，抛物线式，凹透镜与凸透镜”（“1001项发明”），那么，在他生活的时代，以及在他之前，中东地区的镜片、凹透镜与凸透镜到了什么水平，是什么样子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的考古发现恰恰提供了部分宝贵答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上世纪的新中国考古中，接连发现一类“带凹透镜的古代玻璃器”。这类玻璃器带有同一种特殊的形制，在透明外壁上打磨出凹透镜式装饰，因为目前尚无专设的定名，本文称为聚影器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出土的聚影器中，有两件保存状态非常好，因此也最受瞩目。其一为固原北周李贤墓出土的一只玻璃碗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其通体透明，碗的外壁上有上下两行凸起的圆饰，圆饰的表面做成均匀的弧形内凹球面，形成附着在器腹外侧的凹透镜。另外，杯底的圈足也为凹球面，于是，整只玻璃碗上很有秩序地布满了凹透镜。由于凹透镜具有聚像的作用，所以，人向杯上任何一个圆饰中望去，都会看到对面杯壁上的圆饰的缩小影像，一般同时能看到三个或五个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/13/20220513115137820.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;李贤墓出土玻璃碗（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一件为西安隋开皇九年（公元589年）舍利墓内出土的绿琉璃舍利瓶，也是在瓶身下半部匀布四个“凸边凹心”的凹透镜，在每个凹透镜内，都隐约映现出对面镜饰的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/13/20220513115216794.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;绿琉璃舍利瓶（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两件玻璃器的意义非同寻常，是在鼓腹的玻璃器的外表加装了一组凹透镜。那些凹透镜大小一致，距离一致。更重要的是，每面凹透镜都为正圆形，而且焦点精准，弧面均匀，显示了工匠制作凹透镜的高超技巧。由于圆饰都是标准的凹透镜，所以能够有规律地呈现缩影，并且所有圆饰内的映影彼此一致，形成相同的映影在一个个圆饰内循环出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中外学者研究之后公认的结论，此类带有正圆形凹透镜饰的玻璃器，是萨珊时代（公元224—651年）波斯的特有产品，产地在今天的伊朗，也仅仅在那里有生产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b601670b52f63e8ec1d2cc03d8285816</guid>
<title>也许冷战并没有结束，只是暂停了30年</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2022_06_10_643865.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄罗斯入侵乌克兰以来，人们一直在谈论第二次世界大战的启示和爆发第三次世界大战的风险。但当前的全球形势却更像是冷战的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正再次组建民主国家联盟去对抗中俄轴心。爆发核战争的风险再次成为国际政治的核心议题。重现的还有两方都开始积极争取那些不结盟国家，即现在通常所称的“发展中国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多发展中国家坚持认为，乌克兰战争是一场地区冲突，绝不能让它扰乱或改变整个世界。但美国决策者却已从全球视角来看待这场战争。他们认为中俄合伙挑战美国及其盟友维护的“基于规则的国际秩序”。在这场宏观冲突中，乌克兰目前是中心战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以华盛顿的视角看，欧亚各自面临的安全威胁是紧密相关的，以至于官员们将这两个大陆视为“一盘棋”。这种思维模式令人回想起了冷战时期，当时的美国总以为在越南或朝鲜发生的事情可能会影响到东西柏林或北大西洋地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/09/20220609144529471.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军陷入越战泥潭&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与上一次冷战不同的是，这一次美国人将中国、而非俄罗斯，视为他们最主要的对手。俄罗斯总统弗拉基米尔•普京发动了一场战争，但这一事实并没有改变他们的看法。事实上，拜登政府聚焦中国加剧了一种倾向，即认为乌克兰战争不仅关系到欧洲的安全，还关系到更宏观的全球秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管西方有人调侃要“效仿基辛格”——像1970年代那样再次离间中俄——但很少有美国官员相信这在短期内做得到。相反，美国官员认为中国会非常坚定地站在俄罗斯一边。劝阻北京不要将其亲俄情绪转化为对莫斯科的直接军事或经济援助，仍然是美国的首要任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在亚洲的盟友——尤其是日本、韩国和澳大利亚——也非常清楚乌克兰战争对其自身安全的影响。对它们来说，最糟糕的情况是俄罗斯的侵略行为会“怂恿”中国大陆出兵“武统”台湾，让美国分心，从而改变地区格局。最好的情况是，乌克兰战争重振了西方联盟和美国的全球领导力，并迫使中国在亚洲韬光养晦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，拜登的手下并不认为俄罗斯深陷乌克兰泥潭会改变中国大陆对台湾的想法。他们认为，中方更感兴趣的是弄清楚俄罗斯在哪里出了问题，并相应调整自己的计划；中方可能吸取到的一个教训是，在任何军事行动中都应尽锐出战；另一个教训是，需要保护中国经济免受西方制裁重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月下旬，拜登访问了日本和韩国，并再次暗示美国将会“保护”台湾。（其政府成员又再次被迫缓和了他的说法。）6月底，北约将在马德里举行峰会。值得注意的是，日本、韩国、澳大利亚和新西兰都获邀参加此次峰会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组建民主国家联盟的目的是改善西方在欧洲和亚洲的安全处境。在与俄罗斯的斗争中，日本等国扮演着重要的象征性和实际性角色。它们使得莫斯科更难轻易绕过制裁，因此它们对制裁奏效起了关键性作用。反过来，亚洲国家也希望看到欧洲国家在亚洲安全方面发挥更大的作用。英国、法国、德国和荷兰最近派海军出访亚洲就深受亚洲国家欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/09/20220609144754141.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国伊丽莎白号航母窜访南海&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在对乌克兰战争的态度方面，尽管美国人对其最重要的东北亚盟友感到满意，但他们却对自己未能赢得东南亚舆论战感到担忧。在最近举行的美国-东盟华盛顿峰会上，一些东盟国家领导人私下附和了俄罗斯的某些观点，即北约应对乌克兰战争和所谓的“抹黑”行为负有责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度被视为一个更重要的挑战。印度莫迪政府一直小心翼翼地避免在乌克兰问题上偏袒任何一方，在关键的联合国投票中弃权，并从俄罗斯进口了更多的石油。美国人认为，在这个问题上威吓印度可能会适得其反。相反，他们打算强调两国在遏制中国方面拥有共同的安全利益，以此逐步拉近印度与他们的距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些历史学家现在将第一次和第二次世界大战视为同一场冲突的两个阶段——不过是被时长一代人的脆弱和平期分开而已。或许，未来的历史学家也会这样评论第一次和第二次冷战——不过是同一场冷战被长达30年的全球化时期分成两段而已。第一次冷战以1989年柏林墙倒塌而告终。而第二次冷战似乎始于2022年2月俄乌战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00845e09baafc9b80014e618cc1350f4</guid>
<title>美国最近为何来回修改涉台事实清单？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_06_10_643862.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月5日，美国国务院网站更新“美台关系事实清单”，删除了“美国不支持台湾独立”、“承认台湾是中国的一部分”等表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，美国国务院网站再度修改“美台关系事实清单”，加回了“美国不支持台湾独立”、“美国反对任何一方单方面改变现状”、“期待两岸分歧以和平方式解决”的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对这一唾面自干表现的解释是：为呼应美国国务卿布林肯在5月26日的对华政策演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/07/20220607151758217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月26日布林肯讲话（图源：美国国务院官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台伊始，就直言美中关系是重中之重，但磨叽了一年半后，才由布林肯在乔治·华盛顿大学公开阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，这是换汤不换药，但还是有一些值得解读的地方，最大的解读点就是：打左灯，向右转。明明想与中国全面对抗，但口口声声不打新的冷战。在台海问题上也是，明明想战略清晰，但口口声声“一个中国政策”没变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一向霸气侧漏的美国，这是怎么了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不是一直这么口是心非的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普就直言不讳：“贸易战是好事，容易赢。”奥斯汀在谈到乌克兰战争的时候也很直截了当：“我们希望看到俄罗斯被削弱，直到他们再也无法做像在乌克兰发起特别军事行动那样的事情。”换句话说，要解除俄罗斯的武装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安克雷奇，布林肯也挺直接：美国的对华政策就是“竞争、合作、对抗”。现在一边打造针对中国的印太经济框架（IPEF）、四方安全对话（Quad）、美英澳三边安全伙伴关系（AUKUS），一边宣称“不打新的冷战”，政策也变为“投资、协同、竞争”——投资是针对国内的，协同是针对盟国之间的，竞争则是针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盟国主义救不了美国霸权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国处在相对衰落之中，需要重新做强，这不是秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普就明白，美国必须MAGA，才谈得上与中国对抗，但他的做强是通过“损中而利美”，认为美国只需要1000亿美元的投资就能重建，没成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登进了一步，想起来要“利美以损中”，要“重建更好”，价码涨到更加认真的3万亿美元，但大动作变成小动作，按照现在的节奏，到最后可能没动作。向中国借债建设美国来与中国竞争，说起来就有点不靠谱。美联储为了控制通胀而被迫升息，也使得举债成本不可接受。投资挽救美国霸权是险途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普对盟国不屑一顾，拜登则重回盟国主义，但盟国主义是有条件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国不需要盟国、单干就能成事的时候，拉上同心同德的盟国，或者在盟国没有美国成不了事、有求于美国的时候，盟国主义是管用的，是事半功倍的。但在美国单干已经不行的时候，盟国主义就是完全不同的游戏了。尤其是现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盟国心里门清，美国拉上盟国，不仅是为了美国利益，还要盟国牺牲自己的利益来成全美国的利益。“特朗普1.0”伤透了盟国的心，“特朗普2.0”不只是可能性，重回美国只是时间问题。盟国在欢迎拜登“美国回来了”的同时，对美国的盟国主义实质不存幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，盟国中的欧洲、日本是已知数；但已知数有时也会变为未知数，澳大利亚就是这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选中，自由党的莫里森下台，换上工党的阿尔巴尼斯，前总理特恩布尔预计，堪培拉与北京的关系将“重置”。他认为莫里森政府对中国的做法“疯狂而且无益”，“工党政府的最大区别在于，他们不会像莫里森、特别是（前国防部长）彼得·达顿那样疯狂地政治鼓噪；他们这样做是出于国内政治目的，对澳大利亚有害无益，这是绝对错误的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是跳着脚高呼“澳大利亚人民站起来了”的那个特恩布尔吗？特恩布尔自己就是自由党，莫里森本来就是他的财政部长，禁止华为就是特恩布尔时期的决定。看来踢到铁板还是知道疼的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/06/07/20220607152617245.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经抛出橄榄枝。5月23日，阿尔巴尼斯当选当天，李克强发出贺电，阿尔巴尼斯正在东京参加Quad会议，没有马上回应，说要回国后仔细研究再回应。5月31日，肖千大使在接受《澳大利亚金融评论报》专访时指出，中澳间不存在根本性利益冲突和不可调和的历史积怨，双方拥有广泛而深入的共同利益，完全有理由成为伙伴和朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯至今没有回应，只有一个原因：既不想错过与中国关系恢复正常的机会，又不想踩上国际国内政治地雷，但接着高调咆哮“澳大利亚人民站起来了”不是其选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿尔巴尼斯在大选中就说：澳大利亚没有改变，而是中国改变了。没错，澳大利亚作为欧美圈子一员的对华傲慢与偏见没变，改变的是反华行动表面化了；中国改变的是不再被动地韬光养晦，而是主动反击了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国的和平与发展的基本路线没变。澳大利亚要跳出来，那就要杀鸡儆猴。中国也是惩前毖后的，现在球在阿尔巴尼斯脚下，他可以接着盘一会儿，中国不急，但这一脚如果踢出去了，就要有担当，别叽叽歪歪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>528f86d570f9369eb1ab9336c9e058cb</guid>
<title>“即将崛起的大国”印度，能帮美国制衡中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasWPaukenII/2022_06_10_643860.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;(error)&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>