<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a4e82ed4059257b6b1345bb0a00cfa8</guid>
<title>一周军评：印尼买歼-10，会引发连锁反应吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_10_19_793822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，印尼官方宣布已经签署了购买歼-10战斗机的合约，这是我国在国际防务市场上又一个重要成果。我们不妨以此为开头，探讨一下中国对外军援军贸应如何更好地服务于我国的外交政策、国家利益和复兴大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史角度来看，冷战中，帝国主义国家利用军事援助和军事贸易来干涉他国内政，社会主义阵营也利用军援军贸来支持亚非拉民族解放事业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是中东地区，可以说从上世纪50年代开始，以色列和阿拉伯国家在两大阵营支持下的军备竞赛就是一个特别典型的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1960年代以色列获得“百人队长”坦克，埃及、叙利亚获得AT-3反坦克导弹，以色列获得“幻影3”战斗机，埃及、叙利亚获得米格-21，到最高潮的1973年双方在西奈半岛和戈兰高地上打了规模堪比库尔斯克会战的超大规模坦克对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133549911.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当年法国幻影3就是靠着以色列在中东战场上的战绩打开国际市场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，双方在冷战期间如果仅从获得外来先进技术的角度而言，并未拉开很大差距；当然到了80年代，苏联本身技术上已落后西方，以色列获得美国F-15、16战斗机后对叙利亚手中的米格-23ML、米格-21bis等苏联的“三代半”、“二点半”战斗机构成了代差优势，形成了今天我们熟悉的以色列空军可以轻易碾压周边国家的形势，而这种形势至今仍然没有改变的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与陆军装备相比，空军装备和历史上的海军战舰有类似之处，那就是即便是整体综合国力比较弱、技术和国家组织形式比较落后的国家，也可以通过购买先进装备，建立人数较少但“独立”于社会的精英军事力量，来与实力较强的对手进行对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪，我国的北洋水师就是一个典型，虽然最后甲午战争没有打赢，但历史学家无不注意到，北洋水师培养的相关技术人才、军事人才对中国近代化产生了相当的引领作用，并且北洋的失败很大程度上也在于清廷注意到这样一支“超越时代”的军事力量对于腐朽落后的大清王朝本身就是一个威胁。后来，清朝编练北洋新军并最终亡于新军，也说明确实如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从组织能力、动员能力、社会形态等角度而言，阿拉伯国家相比以色列是落后的，由于历史、信仰、政治原因，至今这些国家仍存在大量前现代元素，当年风起云涌的阿拉伯复兴党也从未打算真正实现彻底的社会改革，与王公贵族们相比无非是一次改朝换代，只是更多引入了一些近代西方和苏联提供的现代元素，但最终这种不彻底的改革无法解决阿拉伯社会的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且在这个改革过程中，军事精英们很快凭借着他们更早获得“现代化”——不仅仅是现代化的武器装备，更因为整个军队体系就如同上面所说的那样，是超脱于、领先于整个社会的“现代化”军事精英阶层，因此他们很快在各个复兴党国家掌握了实权，建立了军政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133631215.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印巴两国和很多第三世界国家的军队精英和他们的社会总体脱节，是这些国家最“现代化”的部分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如果我们从最根本的问题上来说，以色列相比于这些阿拉伯国家，在很多问题上也不过五十步笑百步， 但好歹以色列是正经的资本主义寡头集团和军事勋贵集团媾和出来的产物，其整个社会的组织方式也是按照西方资本主义国家的方式运作，甚至在其建国初期吸取了不少苏联经验，相比于仍有大量封建残余、总体而言是在封建社会基础上嫁接了现代社会枝丫的阿拉伯国家，以色列就是优势明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种社会基础上，叙利亚的军事精英们能够一直坚持到2025年才崩溃，已经是奇迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中苏联及后来的俄罗斯为他们提供的武器装备，可以说是叙利亚政权存在的物质基础，如果没有了这些，那它早该完蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说经济基础决定上层建筑，前现代社会基础上强行嫁接现代军事精英以及由他们构建的政府，到最后依然是空中楼阁，但毕竟叙利亚也存在了那么多年， 为俄罗斯在中东的军事存在、俄罗斯的对外政策以及国家利益服务了很多年。以至于直到今天，叙利亚新政府仍不得不和俄罗斯达成新的协议，事实上默认了前叙利亚政府军残余力量和俄军共同控制海岸地带，使得叙利亚将依然可以为俄罗斯的利益服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们还是得说，这是一种帝国主义行为，我国从道义上是对此事不齿的。但是，我们也能理解俄罗斯和叙利亚双方在安全合作问题上的现实需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开这些外交辞令，上述所言就是要解释为什么对外军援军贸很重要，因为它能为外交和国家利益直接服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是上世纪80年代，我国对外军贸是真的冲着挣钱去的年代里，这些军贸也同样有着很强的地缘政治色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的，沙特的东风-3，两伊的69-II坦克，巴基斯坦的“超-7”，后来又从中巴联合演变成中国、巴基斯坦、海合会部分国家三方合作，变成“枭龙”战斗机，这些项目都确实是冲着钱去的，但另一方面，也确实是冲着地缘政治去的，为我们在后来的国际政治上结下了善缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133709626.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，今天部分中东国家对我们存在疑虑和不信任，比如伊朗。我们此前就曾假设过，如果2010年时伊朗脑子清楚，直接给中航技投个一两百亿美元，让歼-35项目提前三五年完成并非不可能，然后就有可能赶上如今他们和以色列的冲突，然后歼-35就有可能凭借更强的性能让F-35和阵风一样露馅，从而完全可能改变目前中东的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但历史没有如果，伊朗不相信——不管是不相信中国的技术，还是不相信中国的外交魄力，还是不相信自己能玩明白第五代战斗机，还是不相信伊朗空军的忠诚度，反正总之伊朗这也不信那也不信，就发展成了今天的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上， 巴基斯坦也是这样一个国家，它的军事精英在国家政权中发挥着重要作用，而他们的先进武器来源，早年还有美国货，如今则完全依靠全天候友谊的真诚朋友了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东南亚国家的情况与中东、西亚地区区别较大，20世纪80年代以来，东南亚国家经济上得到了很大的发展。同时东南亚地区除了越南之外没有真正的军事大国，而一度企图称王称霸的越南，在被中国对越自卫反击作战中剪除了相当部分军事力量后，又在经济上持续虚弱，因此得不到外部大国支援的情况下，也只能关起门来做梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印尼是东南亚国家中特别容易引起域外大国“幻想”的一个国家，上世纪五六十年代苏联就幻想过印尼，毕竟看起来这个国家体量不小，有资源，有人口，完全可能成为一个独立自主拥有相当强度军事力量的国家，为此苏联曾大力支援印尼，但最终并未如愿以偿让印尼完全倒向苏联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于东南亚国家而言，他们的学习榜样从来都不会是越南或者中国，而是泰国。今天泰国在中国网络上的关键词大概是：腐败的王室、野心勃勃的军队，以及无能的民主派。但如果回顾历史，二战前夕，整个亚洲唯一两个独立的国家只剩下泰国和中国，其他全部是殖民地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是因为体量太大，又是一个文明型国家，很难被征服，但泰国并不比越南、柬埔寨、马来西亚或者后来的印尼更大、更难被征服，它反而依靠灵活的外交手腕活下来，论多头下注，没人比当时的泰国更懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一时期泰国的军事力量也成为如今东南亚各国的榜样，且不论实际战斗力，至少从武器装备的来源和档次来看，那是相当花哨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133736465.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1936年的泰国“吞武里”级海防舰，排水量2000吨，却安装两座203毫米主炮，堪称东南亚式军备的典范
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战爆发前，泰国拥有了潜艇、海防炮舰，坦克、重炮，看起来相当像样，虽然实际战斗力基本谈不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然冷战时期，泰国倒向了美国，毕竟这时候没有足够实力的话，苏联和美国都不接受两头下注。更重要的是，此时越南军事实力过于强大且完全倒向苏联，那么泰国只能倒向美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但1980年代，泰国不失时机的和中国建立了良好关系，并从中国大量采购武器装备，仍可见其对于未来亚洲形势发展的一种预见性。这里面最具代表性的就是“纳来颂恩”级护卫舰——中国的船，装美国和西方武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，泰国也凭借武器装备技术优势，在与越南的一些边境摩擦中占到了上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到今日，泰国仍在中美之间保持某种平衡，其地面武器大多为中国制造，而空军基本采购美西方，海军则以中国为主，杂糅一些西方装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有泰国这样的“成功案例”在前，东南亚国家自然纷纷有样学样，包括印尼，这种“万国造”拼盘式采购对他们来说是很自然的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着1990年代以来中国崛起的势头，东南亚各国自然也会采购中国武器，但应该说中国武器装备也与中国其他工业产品一样，沿着从低到高的次序一路吃过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国和印尼的军贸而言，以前印尼向我国采购的武器包括WZ551装甲输送车，QW-3肩扛式防空导弹、23毫米高炮、WS2400坦克运输车、90B式122毫米火箭炮。总的来说，这些地面装备属于比较低端廉价的产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/18/20251018133804334.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
印尼购买了一批WZ551装甲车用于内卫
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81f92951bf56834e5b182051cac9ebed</guid>
<title>中国带来一个观念转变，对整个非洲至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/CharlesOnunaiju/2025_10_19_793817.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/16/20251016223334191.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;162&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
10月13-15日，第二届世界中国学大会在上海举行。会议期间，观察者网同尼日利亚中国研究中心主任查尔斯·奥努奈居先生对话，听他介绍今天非洲对中国的真实印象，以及“西方中心主义”影响下的对华研究偏见发生了怎样的变化。以下为整理后的文字稿，内文有删改，未经对话者本人审阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;想请您聊聊今天尼日利亚民众对中国的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥普奈居：&lt;/strong&gt;谢谢。我可以很肯定地说，今天中国已经成为大多数尼日利亚人日常生活的一部分。无论是厨房用具、身上的服饰，还是周围的工作机会，都能看到中国的身影。现在尼日利亚有两百多家中国企业，为大量年轻人提供了就业岗位。可以说，中国已经深深融入尼日利亚人的生活。同时，中尼之间的文化交流也非常活跃。孔子学院、文化中心等每周几乎都有活动。中国元素已经成为尼日利亚社会的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人会问：“中国是怎么走到今天这一步的？”我们都知道过去的中国并不富裕，可如今却突然成为一个强大而有影响力的国家，中国是怎么做到的？很多尼日利亚人都关心这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;请谈谈，长期以来带有西方中心主义色彩的对华研究对非洲的学术界的影响？您认为中国学研究与之有何不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥努奈居：&lt;/strong&gt;可以说，这样的问题很普遍，不仅是尼日利亚，整个非洲都存在一种以西方为中心去研究中国的视角，大部分时候透过西方媒体观察中国。他们试图给中国贴上种种标签，诸如“威权主义”“人权问题”等等。这些已经成为西方研究中国时的“基本词汇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如今，越来越多非洲学者正在努力摆脱这种西方为中心的研究方式，转而以更务实的态度去了解中国，尝试从中国自身的角度去理解中国。相比过去，今天我们正在“重新定义”非洲的中国研究。 现在我们谈论的是现代化模式、更广泛的中非合作，例如政治经济合作、政党交往、民间往来、“一带一路”倡议等等——这些话题在尼日利亚社会讨论中越来越常见，媒体报道也不断增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/16/20251016222859807.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尼日利亚首都拉各斯街景
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近习近平主席提出的“全球治理倡议”，尼日利亚是非洲最早积极响应的国家之一。我们的政府表示，这一倡议非常符合我们对一个包容性全球秩序、更加广泛的全球治理机制的期待。尼日利亚政府是最早发布声明回应并表示认可的国家之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为过去在非洲那种由西方话语主导定义的中国形象，正在发生巨大改变。因为事实越来越清楚，人们看到了中国在非洲的影响，看到了它带来的实际改变。越来越多的非洲人开始以更客观的态度看待中国。当然，这需要持续的努力。 中国还不是“黄金国”（El Dorado），非洲人还不能说已经完全摆脱了旧偏见，毕竟西方在我们学术体系中的影响根深蒂固，一些人仍带着那种成见看中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但进步是显而易见的，人们开始认识到中国本来的样子。我们从事中国研究的学者，正在努力发展新的、务实的研究工具与理念，提出新的分析框架。我们强调共识、协商式的国际合作，而不是强加条件；强调伙伴关系而不是同盟，这都在试图重新界定国际关系的一些基本概念——让世界理解中国不是“另一个西方”，不是西方那样的民族。中国有自己的历史传统，历史上也与非洲交往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的认识正逐渐在尼日利亚社会中产生共鸣。如今，越来越多非洲人对于研究中国产生兴趣，不是通过西方的滤镜去看，而是希望从中国的视角去理解中国，这种兴趣是更加真诚的，也能带来更加客观的见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在进一步促进中非之间青年交流的问题上，您的建议是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥努奈居：&lt;/strong&gt;确实，近年来这方面的交流越来越多。一些尼日利亚青年到中国来学习汉学或参加交流项目，回来之后，他们对中国的看法往往完全改变了。他们亲眼看到的中国与传统印象中截然不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，社交媒体也在发挥重要作用。如今，年轻人能实时看到我们这样的对话，了解远在地球另一端发生的事情。他们比以往更好奇，也更主动地去探究中国成功的原因。尤其是价值观层面，什么样的价值观支撑了中国的现代化发展，并在如此短的时间内取得巨大的成就？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们逐渐意识到一个关键问题——现代化不等于西方化。我觉得这是最根本的一点。中国正是一个活生生的例子，证明一个国家可以实现现代化，而不必照搬西方模式。中国彻底打破了一个长期存在的迷思——即贫困是部分地区或国家的宿命。中国向世界证明，贫困是可以被消除的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403701578029787&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
这对非洲而言意义重大。如果说有哪个灾难依然严重困扰着非洲，那就是贫困。中国消除绝对贫困的成功经验，已经成为非洲多国制定减贫政策的重要参考。中国已经成为这方面的旗手，让非洲人民看到，贫困不仅可以缓解，还能被根除。这不仅仅给一般人留下深刻印象，尤其给年轻人留下了深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国的软实力也在展现独特价值。它不是靠可口可乐或流行音乐，而是通过体现一种价值观，以真正改善民生、创造机会、带来改变的方式，让人们重新思考国际合作的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国提出互利共赢的理念，正在尼日利亚社会、媒体和公共话语中越来越普及。人们开始相信，“合作”并不一定意味着一方赢一方输、“赢者通吃”这样的零和博弈，实际上双方都能从中受益。这种观念的转变对整个非洲都至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，部分偏见仍然存在，但我们确实看到了在理解中国这方面的巨大进步。像我所在的中国研究中心，也在尽最大努力推动这种认知的转变。中国倡导的全球伙伴关系提供了一个历史性的机遇，让我们能在国际舞台上以更平等、更务实的方式合作。这种关系不需要意识形态上的一致，也不要求谁去改变谁。每个国家都可以保持自己的特色，同时开展合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种理念正在逐步进入非洲社会的潜意识，成为社会结构的一部分。虽然这是一种渐进的变化，但它稳步推进，前景光明。我们相信，随着时间的推移，这种相互理解和共同价值会真正在非洲扎根，成为中非关系的持久基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1abed50f9e4fa17a96b4d21d81db41b</guid>
<title>如何让世界相信中国崛起会带来和平？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2025_10_19_793815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月16日，2025年思想者论坛在复旦大学召开，由复旦大学中国研究院、《东方学刊》、观察者网、底浪文化与上海春秋发展战略研究院共同主办的“2025思想者论坛”在上海成功举办。本文为复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑发言文稿，独家授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/18/20251018183733149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
复旦大学中国研究院研究员宋鲁郑在2025思想者论坛上发言&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后的世界政治经济秩序在东升西降的历史大背景下，正面临着前所未有的重构。未来重建的世界政治经济秩序固然是建立在中国经济、军事、科技的硬实力基础上，但它“将会是什么”——则要从中国的话语体系来理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国话语体系走向世界的过程，也是塑造、重建秩序的过程。这个过程最主要的障碍，是西方凭借其主导的话语霸权而长期炒做的所谓“中国威胁论”：不仅把中国定义为世界政治经济秩序的威胁，更描绘成一个暗淡的中国为核心的世界政治经济秩序。因此，中国要建构的话语体系，必须能消解西方强加给世界的关于中国的歪曲话语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国话语体系走向世界一定要考虑到受众。无论是西方还是南方国家，面对中国的发展，已经不再或很少关注中国为什么成功，而是成功后的中国是什么，以及中国作为重要力量所重构的世界政治经济秩序又是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此从这个角度，现阶段中国话语体系的核心是和平。中国可以从三个层次来阐述：一是文明角度，中国悠久文明的和平本质；二是当下中国走向和平的两大因素；三是中国对外冲突的本质与正义性。这也是西方对中国歪曲的核心内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国文明和平的核心本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，要想理解一个国家现在的行为包括外交行为，就必须知道它的历史。这是老生常弹，却是西方刻意忽略的，所以中国仍然必须继续讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，中国文明和平的核心本质有四点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，5000多年的历史已经证明中国是一个和平国家。几千年来中国在多数时期都居世界领先地位，在东亚更是一国独大，傲视天下。但中国并未对外扩张和进行殖民掠夺，确保了东亚和周边国家的和平、安全与秩序。中国比西方发现新大陆早了半个多世纪，明朝航海家郑和就已经率领当时世界上最为强大的舰队航行世界——和平地航行世界，对所经之地毫无贪婪觊觎之心。中国也曾卷入对外战争，但往往是为了保护受到侵略的周边国家，比如明朝和清朝两次出兵保护朝鲜、清朝一次出兵保护越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界一提到中国，往往想到它的象征——长城。毋庸讳言，长城是出于军事目的所建，但长城的功能是防御而不是对外扩张。也就是说，中国历朝历代思考的不是对外扩张，而是如何防范北方游牧民族对自己的侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/18/20251018183847730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长城的功能是防御而不是对外扩张&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，当近代中国衰弱时，不仅西方开始殖民亚洲，侵犯亚洲各国主权，就是向西方学习的日本也步其后尘，直至在全球发动战争，危害世界。如果说此前历史已经证明中国的强大意味着和平与秩序，那么历史也同样证明，中国的衰弱则意味着亚洲和世界的战争。正是因为近代史上中国的衰弱，导致丧失了捍卫和平的力量，从而给西方和日本以发动战争、侵略他国的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以对于今天的世界来讲，正如过往漫长的历史所验证的，中国的发展和强大是亚洲乃至世界和平的保障。中国不是今天的美国，更不是历史上的德国和日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是冷战以后到现在，西方面对中国时把制度视为评判和分析一个国家的唯一标准。由于在西方的话语体系里，中国的政治制度和他们完全不一样，所以中国的迅速发展就被西方认定是威胁。但事实上，一个国家的民族性、文明特性是超越制度的，是决定制度内外表现的。中国不管实行什么制度，其文明特性和民族性决定了它的和平性质。有的国家比如美国和以色列，虽然都是西方民主国家，但它们的行为却受到欧洲强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是用“修昔底德陷阱”来解释中国的崛起以及与西方的关系。“修昔底德陷阱”在西方历史上一再出现，但中国历史上却从未发生过这样的事情，所以中国也没有这样的地缘政治理念和文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人类历史上看，主导西方国际政治理念的“修昔底德陷阱”不断把西方和世界推向灾难。这本是西方应该吸取的历史教训，但现在却用到文明完全不同的中国身上。这岂不是要再一次把世界带入灾难中吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从历史和文明的角度，中国的发展和崛起并不会成为西方和当今国际秩序的威胁和挑战者。相反，中国的文明特性也给人类终结“修昔底德陷阱”带来希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实中国的两大和平因素&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一个国家的文明也会演变，我们仍需要现实的角度来解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国是现今国际秩序的受益者，因此它不仅没有意愿也没有动力去颠覆这个秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国1978年实行对内改革、对外开放。由于当时冷战还没有结束，而当时中国和欧美已经缓和了关系，因此力图借助这个历史机遇，在西方主导的秩序下获得发展。正是由于中国持续不断的内部改革以及有利的外部国际秩序，才创造了中国长达四十多年的经济增长奇迹。因此，尽管中国对这个秩序也有不满，也认为有改革的空间和必要，但总体上中国是支持这个秩序，也反对放弃和破坏这个秩序。这和今天的美国完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为，当今国际秩序不仅让众多盟友搭便车，还培养出中国这样一个强大的竞争对手。它自己承担了过多的义务却收获了了，并由于债务累累而难以持续。因此，自2017年至今特朗普两度上台后，便全力挑战和破坏它主导建立的国际秩序。无视主权不容侵犯这个二战后国际秩序的基础，威胁吞并加拿大和格陵兰岛；通过对全球发动关税战，破坏了自由贸易和世贸组织为基础的经济秩序；通过退出联合国等多个组织，破坏了世界政治秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，中国不仅高度尊重主权完整和不可侵犯原则，同时还是自由贸易和全球化最积极的支持者和推动者。如果非要说中国要建立“反西方新秩序”，中国反的实际是特朗普要建立的单边主义、美国优先、美国唯一的“新秩序”，捍卫的是二战后以西方为主导建立的、以联合国为核心的、基于规则的“旧秩序”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ddc85fc3b632d20276f265694fc861f</guid>
<title>我们的中国学要有“魂”，区域国别研究才有主心骨</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_10_19_793810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
10月13至15日，第二届世界中国学大会在上海举行。这是世界文明交流互鉴的一个平台，也是让世界更好地了解中国、中国更好地了解世界的一个窗口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视10月13日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，一起讨论国别研究的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/18/20251018165655626.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC303%E9%9B%86%20%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%AD%A6%E4%B8%8E%E5%8C%BA%E5%9F%9F%E5%9B%BD%E5%88%AB%E7%A0%94%E7%A9%B6%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2251278/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第304期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二届世界中国学大会即将在上海举行。复旦大学中国研究院承办其中的一个分论坛。这场大会是世界中国学界的一桩盛事。前年第一次大会期间，习近平总书记发来贺信，指出中国学是历史中国之学，也是当代中国之学，深刻阐明了中国学研究的重要意义，指明了中国学发展的重点和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天史要结合中国学，讲两个学科的话题。在中国学繁荣发展的同时，还有另一个学科叫区域国别学。近几年也得到了国家的大力支持。重视这两个学科，是中国发展到现今阶段的一个必然要求；两者在历史逻辑和理论逻辑上，都是密切相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我来谈谈主体学和区域国别学，这种体用关系的一些国际经验；就像我们每个人对自己的认识和对他人的认识，是不断反馈、相辅相成的。国家和民族，也是在对外部世界的观察中不断定义自身，同时又借由自我认识产生的观念来认识外部世界。从这个角度讲，一个国家认识自己的这种学问叫主体学，认识别人的学问叫区域国别学。它其实是一体两面，而其中更重要、更主动的一面是主体学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要跟大家分享的第一个例子是近代欧洲。欧洲人的自我和对外认知活动，就是一个长期的互动过程。在认识别人的时候逐渐弄清楚我是谁，再由我的眼光来继续认识他人。这个过程经历了三个同心圆阶段。第一个同心圆就是基督教世界，因为欧洲人原来没有很明确的民族和国家的身份意识，大家都是属于基督教共同体。到了近代，他们就开始靠民族主义来界分彼此，比如法国人就要通过认识谁是英国人，来理解什么是法国，德国人要通过认识法国来定义德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二圈就是地中海世界，也可以称之为一神教世界。他们是通过认识伊斯兰世界来定义自身。你是基督徒，你就是我们；你非基督徒，你就是他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三圈是海外殖民扩张，通过认识其他文明，特别是那些发展水平低于西方的美洲、非洲文明来制造一种等级观念，借以定义何为西方；于是，我们就是文明的，他们就是野蛮的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沿着这三个同心圆的顺序，西方的主体学建构越来越清晰，德国人、法国人，越来越清晰地知道我是什么人。同时，他们的区域国别学知识生产活动也越来越广泛，建立起一整套对世界的认知，包括东方学、人类学，以及更广泛的一整套社会科学等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然西方文明在完成全球扩张的时候，也遇到一些新的挑战。比如它来到中国，发现中国文明高度发达，而且曾在知识、技术和制度上，都启发了欧洲的现代化。所以基于这种等级化的人类学，这些认知范式就不够了。从那时候起一直到今天，贬低中国文明、摧毁中国文化，一直是西方人的一项重要事业。为什么？它有需要，它要靠这样做来不断地自我界定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如同样是产生于欧洲文明的共产主义，它也对西方的这种主体身份和世界认知构成了一个危机。所以西方人既要在反共的基础上重新定义自身的西方性，又要不断地重新建构资本主义的世界知识体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要讲的第二个例子是俄罗斯。俄罗斯跟西欧国家很不一样，因为沙俄是沿着自己的周边向外扩张，吞并了大量领土，所以它的经历就是，“他”不断变成“我”、外不断变成内，这样一种独特现象。因此，俄国人的区域国别认知，不断地变成其自身内部的一种新的边疆认知。持续了一两百年，到苏联解体又开始发生一个相反的过程，一部分“我”又变成“他”，一部分内又变成外，这又迫使其内部区域和外部区域的关系变得更加纠缠不清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对自己的认知和对外部的认知，其中的交织比欧洲人更密切。它的区域国别学，就是直接从新扩张领土和国内区域研究的这些基础上生长出来的。而它的主体学俄罗斯学，也是同一个过程的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个例子是美国。美国的经验就更特殊了。美国早期的对外扩张，和它的主体认知没有太大关系，因为它扩张的都是一些比如印第安地区，和其他国家的一些殖民地。一战后，美国开始面临一个如何认识外部世界，以及如何认识和表达自己的双重挑战。所以美国的区域国别学发展和美国学建立，大体上发生在同一个时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，二战让美国人迫切地需要了解外部地区和国家，美国政府就动员大学学者来为战争服务。二战后，美苏冷战和美国的全球霸权，又进一步推动以苏东和亚洲为重点的区域国别研究。冷战结束后，这个区域国别学一度沉寂，比如苏联解体，苏联学就突然失去了存在的意义。但很快又发生“9·11”，又引起了美国对区域国别学的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在对外部区域国别的认识发展的同时，美国也极其需要建立起强大的美国学，就是“我究竟是谁”，也是美利坚民族的一个寻根之学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学的发展始于1920到1930年代，1940年代开始奠定基础，到上世纪五六十年代迅猛发展，总体上跟区域国别学是差不多同步的。这种同步发展就反映了它的体和用之间的内在联系。对外战略所驱动的这种区域国别学，离不开一个坚强的主体；而美国学的任务就是，去建构起这个主体性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/18/20251018170341688.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
爱默生（Ralph Waldo Emerson）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人把美国学的诞生追溯到思想家爱默生。爱默生早在1837年就说过这样一句话：我们美国人不应该满足于，仅在政治上摆脱英国的统治，在精神上我们也要独立。我们师从他国的长期学徒时代即将结束，不能老是依赖外国常识的残余来获得营养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话非常精彩，恰恰适合说给今天中国的不少人文社会科学学者听。不过爱默生因为这种观点，也被哈佛大学拒之门外长达30多年。相比之下，今天中国有些大学的一些主流学科，对中国主体意识抱有一种消极心态，对要求弘扬中国精神、思想独立的声音采取某种排斥立场。这个历史何其相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国学公认的一位先驱是学者帕林顿。帕林顿就明说，我的目的就是要发现美国传统所特有的根本性观念。他也是希望能给美国人提供一种主体性、一种自信。但毫不意外，他所倡导的美国学同样因为跟美国大学里的主流学科体制格格不入，长期受到学院派的排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了二战后，美国整个人文社会科学领域的工作重心，就是去建构起以美国为主的知识体系。例如，美国学术界为了服务于冷战战略，发明出了很多理论，其中最重要的就叫现代化理论，我们都很熟悉。它从中衍生出了很多，比如政治学的民主化理论、经济学的增长理论等等，都成为美国乃至世界社会科学界的主流范式，到今天依然如此。这些现代化理论，不仅为区域国别研究提供了一个认识框架，还直接服务于美国的对外干预行动，比如对越南战争提供的合法性论证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代化理论，不仅使美国拥有了一种自我认知和表达的理论框架，而且它把这个框架外化成一种普遍性的尺度。当然物极必反，1960年代后，随着美国霸权日久，美国的文化开始出现很多新东西，比如多元主义逐渐消解了美国的主体性。到“9·11”后，著名的美国政治学家亨廷顿写了一本书，标题就叫《我们是谁》，反映出美国人又开始失去自我；主体性的问题，又像回旋镖一样又飞到了美国人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/18/20251018170500446.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我讲了欧洲、俄罗斯、美国，建构主体学和区域国别学的历史，我们从中要吸收什么？首先就是我们的人文社会科学，迫切需要一次大的变革，甚至可以说需要一次大觉醒，需要一次新的思想解放。要从依附状态转向自主状态，要大力构建我们的中国学，从历史中国和当代中国研究中，发现我们的普遍性的理论，并以之来指导我们对世界的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次要警惕各种多元主义、自由主义的形形色色的所谓新理论、新观念，它们已经把欧洲、美国给带到沟里。我们绝不能再允许这些东西，来消解中华民族认同和中国的社会共识，不允许它们来破坏中国的自主知识体系的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与今天新时代的需求相比，当前的中国学也需要一次大改革大发展。中国的历史经验，和前面我讲的这些欧美国家都不一样，我们是作为一个弱者进入现代世界的。所以中国，从清末、从一开始就没有能够像西方人那样建立起一种自主的强势的主体学中国学。中国学这个概念刚开始就是指外国人做的对中国的研究，这种中国学本质上是中国在外国研究者眼中的一个镜像，然后再在我们眼中的一个再镜像反映。虽然这种研究也非常重要，但这种镜像之镜像，它最大的一个问题就是主体性不足。第一手的观察主体是外国人，然后中国研究者作为二手的主体再对其加以研究，难以从中建构起中国的主体性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然还存在很多其他问题。比如，有些研究者，对西方仍然有一种仰视心态。另外还有西方中国学里边有一些陈腐错误，甚至是有意来解构中国主体性的东西，比如美国学者鼓吹的“新清史”，日本学界炮制的“内亚史观”“满蒙史观”等，它们通过海外中国学被引介传播之后，一度也在中国学界成为创新热点而被追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么相比起美国的美国学、俄罗斯的俄罗斯学，我们中国的中国学，今天仍然缺乏一种自觉而系统化的主体性建构努力。我认识东南亚，我认识中亚，我研究非洲，但缺乏一个主心骨来统领，要么是在理论话语上总跳不出西方的现代化理论、民主化理论、经济增长理论、转型理论、公民社会理论、治理理论、多元化理论等等，自然也难以提出有价值的理论和政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们今天要怎么办？我觉得习近平总书记提出的“两个结合”就是最好的指导思想，即马克思主义基本原理，同中国具体实际相结合，同中华优秀传统文化相结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学既是历史中国之学，又是当代中国之学。我们在海外中国学繁荣发展的基础上，要更多地从中国的主体性出发，来加强我们自己对中国历史和现实的研究，特别是对中国制度、中国道路、中国模式、中国话语的研究，逐渐让中国人的中国学成为主体，让外国人的中国学成为补充。从对中国历史和实践的研究中，提炼出当代性、世界性、普遍性的理论范式，为万世开太平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果能做到这一点，那么我们的区域国别学，长期以来积累的大量知识和学问，就有了主心骨；纲举目张，辐辏云集，豁然开朗。这两者的体用结合，会成为中国自主性知识体系的核心支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>