<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3145892a261e6324293c5c6e1ad60194</guid>
<title>出海东南亚的C909，靠的是真功夫</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_04_15_772177.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着C909客机在东南亚市场的逐步拓展，其背后的努力与实力逐渐浮出水面。这款旨在与国际主流中型客机竞争的国产飞机，不仅承载着中国航空工业的雄心壮志，更以其独特的竞争力和市场适应性，赢得了东南亚国家航空公司的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月30日，中国商飞向老挝航空公司交付了首架C909喷气客机。这是我国国产喷气客机首次进入老挝航空市场，也是C909的第二个海外用户，成为了国产喷气飞机出海的又一个里程碑。而就在成功出海老挝不久，路透社又透露越南最大的民营航空——越捷航空也将于四月中引入商飞C909。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/14/20250414155645360.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然越南越捷航空引入C909尚未官宣，但越南方面已经为引入C909做好了充足准备，越南政府也督促交通部完成适航法规的修订，为引入C909扫清障碍。可以说越南引入C909只是一个时间问题，无非等待第二个靴子什么时候落下。如果算上即将引入的越南，C909将对三个国家成功出海，而这三个国家都是东南亚国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首批用户都是东南亚国家并不是一种巧合。除了他们都是“一带一路”共建国家，会给予一定的优惠政策之外，C909本身也非常适合东南亚市场环境，是靠自己的真功夫打入了东南亚市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打铁还靠真功夫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为C909的首个海外用户，印尼翎亚航空使用C909已有两年多，有着丰富的运行经验。在翎亚航空手上，C909平均一天得飞至少6段航班，高于国内航司C909运行的平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，印尼翎亚航空甚至还创下了C909的单日运行最高纪录：空地运行时长15.88小时，共执行8段航班，这样的使用强度就算放在国内都是完全无法想象的。除了翎亚航空敢想敢飞之外，更是依靠C909过硬的质量与极高的可靠度，才能支撑起这样的超高强度使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/14/20250414155700277.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
C909的首个海外用户印尼翎亚航空创造了C909的单日最长运行时间纪录
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了质量过硬之外，C909还有着良好的高温性能和短窄跑道起降能力，对东南亚的环境有较好的适应性。这一方面是因为C909所使用的发动机是CF34-10A，是CF34家族中推力较强的一款，装在C909上属于“动力储备较大”。如果以发动机总推力/飞机空重来计算推重比，会发现C909的推重比为0.65，而同级别主要竞争对手CRJ-1000的推重比为0.57，在同级别支线客机中属于第一梯队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得C909在东南亚地区的高温高原环境中运行，具有一定的动力优势。因为高温和高海拔都会对发动机产生负面影响，导致发动机推力下降。这时候如果有较大的动力储备，面对高温高原带来的推力下降依然能保有足够动力。而如果没有足够动力冗余的飞机，这时候要么选择更长的起飞距离，要么只能限制最大起飞重量，运更少的人与货进行减载飞行。如果跑道足够长的话，拉长起飞距离也不是不能接受，但东南亚国家的机场往往没那么好的条件，跑道偏窄偏短。这无疑对飞机的起飞增加了强度要求。因此，动力强大的飞机会更适合东南亚机场的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且由于东南亚机场跑道条件较差，机坪管理水平也较低，导致跑道FOD的威胁也比寻常机场要高。在这种情况下，使用尾吊布局将发动机高高布置的C909，对条件较差的机场有更好的适应性。也因此，虽然一些如ERJ190等同级别的支线客机也是优秀的产品，但翼吊布局导致发动机在面对跑道外来物（FOD）时不如尾吊布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为何自上世纪六十年代开始，支线客机大部分都使用尾吊布局这一经典布局，当时支线客机飞的机场条件都比较差，出现FOD概率不小。而到了21世纪，主要发达国家的机场条件都提高以后，支线客机也多采用翼吊布局以方便维护，但这也导致在第三世界国家有些水土不服。而C909的尾吊布局就成了不小的优势。毕竟就算省下再多的燃油成本，那点钱也不见得能抵得上吸入FOD损坏的发动叶片价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/14/20250414155712180.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
E190的翼吊布局虽然有诸多优点，但面对FOD的能力是差于C909的尾吊布局&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d045ad27652c70b31d6b29fe027e3735</guid>
<title>不把反蒋与抗日并列，这是毛泽东的智慧</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_04_15_772173.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114267386871968&amp;amp;bvid=BV1HFfPYiEq6&amp;amp;cid=29197010527&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：扭转历史车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十七、争取西安事变光明前途&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节的主题是：争取西安事变光明前途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年12月12日，西安事变爆发，中共在第一时间收到消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发来消息的是张学良，发报时间“文寅”。中国古代一个月的每一天都用一个字来表示，文代表12日；一天分12个时辰，寅为寅时，文寅是12日凌晨3至5时。应当是开始抓捕后就发来电报了。电文说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蒋之反革命面目已毕现。吾等为中华民族及抗日前途利益计，不顾一切，今已将蒋及其重要将领陈诚、朱绍良、蒋鼎文、卫立煌等扣留，迫其释放爱国分子，改组联合政府。兄等有何高见，速复，并望红军全部速集于环县一带，以便共同行动，以防胡敌北进。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良同时告诉他的副官，中共驻东北军代表刘鼎。刘鼎也马上发电告知中央：西北全部武装暴动，意图俘虏卖国头子，举起抗日义旗等。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张、杨行动后立即通电全国，说蒋委员长受群小包围，弃绝民众，误国咎深，他们涕泣进谏，屡遭重斥。这是对他做最后的诤谏，保其安全，促其反省。并提出了八项主张：（一）改组南京政府，容纳各党各派，共同负责救国。（二）停止一切内战。（三）立即释放上海被捕之爱国领袖。（四）释放全国一切政治犯。（五）开放民众爱国运动。（六）保障人民集会结社一切之政治自由。（七）切实遵守总理遗嘱。（八）立即召开救国会议。[3]这里表达的意思是停止内战、一致抗日，拯救国家和民族，而蒋介石是生是死取决于自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张学良和杨虎城还电邀中共中央派人到西安共商大计。[4]他们心情十分急迫，下一步如何达到目的，亟需我们帮忙出主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收到这一消息后，毛主席首先想到的是什么？是做好军事准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他发电给张学良建议：立即将东北军的主力调集西安、平凉一线，十七路军主力调集西安、潼关一线。固原、庆阳、富县、甘泉一带仅留少数红军担任钳制胡宗南、曾万钟、毛炳文、关麟征、李仙洲各军。[5]同时，把西安事变的消息电告彭德怀、任弼时等部队首长，要求他们加紧整理训练准备新的战略行动。军事是后盾，首先要提供安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央书记处还向共产国际发报，电告西安事变情况，请求在世界舆论上赞助我们，争取英、法、美三国赞助，希望苏联大力援助。还讲到我们采取的策略是：为了争取蒋介石的部下和资产阶级，我们站在西安事变的侧面说话，并在数日内不发表公开宣言，以减少日本及汉奸认为，西安事变是共产党主动，这样的造谣所能发生的影响。[6]
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/11/20250411171309288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
毛泽东（左）、朱德（中）与美国记者史沫特莱在延安&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些研究者认为，西安事变发生后，毛主席和朱总司令等主张除蒋、杀蒋，政治局的其他领导不同意；还说西安事变最后能和平解决，共产国际不同意杀蒋起了主导作用。这些说法并不符合历史实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事变爆发后的第二天，中央政治局召开常委扩大会议，张闻天主持，毛主席做报告和结论。因为从1936年7月底开始，常委会决定毛主席负责对东北军和整个统一战线工作的领导。[7]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这个突如其来的重大事变，毛主席是怎样分析的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他首先提出了一个根本问题：“我们对这一事变的态度怎样？应该拥护，还是中立，或反对？应该明白确定，是不容置疑的。”[8]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他断言：这次事变是革命的，是抗日反卖国贼的，它的行动、它的纲领，都有积极的意义。它没有任何帝国主义的背景，完全是站在抗日和反对“剿匪”的立场上。它的影响很大，打破了以前完全被蒋介石控制的局面，有可能使蒋介石的部下分化转到西安方面来。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此分析的基础上，他提出了根本态度和建议：[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对这次事变应明白表示拥护。同时，也要估计到蒋介石的部下，如刘峙等可能进攻潼关，威胁西安，胡宗南也可能向南移动。在兰州、汉中这些战略要点，我们应即部署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在政治上的步骤，应使张学良、杨虎城这些人物在行动上和组织上与我们一致，要派重要的同志去做工作。我们应以西安为中心，以西北为抗日前线，来影响和领导全国，形成抗日战线的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要向人民揭露蒋介石的罪恶，稳定黄埔系、CC系，推动元老派、欧美派以及其他杂派赞助西安事变。对英美应很好联络，使他们对西安事变在舆论上表示赞助。我们的政治口号是召集救国大会，其他口号都是附属的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席发言后，还有9个同志发言。其中最激烈的是张国焘，提出了几十条理由要求杀蒋介石。[11]张闻天反对说：我们不采取与南京对立方针，要发动群众威逼南京，改组南京政府的口号并不坏，要尽量争取南京政府正统，联合非蒋系队伍。会上也有同志提出审蒋、罢蒋甚至除蒋，毕竟那么多年的血海深仇，无数战友和亲人被杀，但共识还是要有利于团结抗日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后毛主席指出：现在处在一个历史事变新的阶段。在这个阶段，前面摆着许多通路，同时也有很多困难。敌人要争取很多人到他们的方面去，我们也要争取很多人到我们方面来。针对张国焘的说法，毛主席强调：我们不是正面反蒋，而是具体地指出蒋的个人错误，又要反蒋，又不反蒋，不把反蒋与抗日并列。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在紧要时刻，毛主席总是看到事情的多个方面、多种可能、许多通路和困难，在既要又要中把握处理问题的分寸，争取达到预期目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议决定，派周恩来、秦邦宪、叶剑英去西安协助张、杨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘鼎对周恩来说：扣留蒋介石的时候，张学良明确交代要抓活的，保护蒋，拥护他抗战，促他抗战。周恩来说，西安事变并不是打垮了蒋介石的武装力量，所以蒋介石不同于俄国十月革命的尼古拉二世，也不同于滑铁卢战役后的拿破仑。希望不要变成更大的内战，能把抗战推进一步就很好。[13]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e36ae45bc2e6153304c1ebf72afa7606</guid>
<title>特朗普的面子，资本家的钱，美国的霸权，想好保哪个了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_15_772170.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的逸语道破，当然今天继续讲中美之间的战略博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以关税为主要工具，中美之间的这场战略博弈，在中方加到125%之后进入一个新阶段。前一个阶段基本上告一段落。现在这个博弈态势多少有点像传说中的双方眼睛瞪着眼睛，看谁先眨眼所谓的“胆小鬼博弈”，较量的是对于损失的耐受力，面对关税一定会造成损失吗？造成的损失如何消化？如何让负面外部影响降到最低？这个时候比拼的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对于损失的整体性耐受能力，不是政府，也不是单一的企业或者是民间耐受力，而是作为一个整体国家的耐受力。很明显，这方面中国占优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，比拼经济的底层规律。这场关税的博弈是美国先冲过来发动的，用一种错误的方式挑了一个错误的对手，在错误的场景下开启了一场错误的博弈，那最后结果肯定是犯下错误的那一方去承担相应的后果，这点也非常清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从这个意义上来说，这场博弈是特朗普跟哈耶克之间的博弈，他挑战的是哈耶克所预示的一般性意义上的市场经济的基本原则和生成规律。虽然结果最后的具体呈现形式有一定的不确定性，但毋庸置疑，结果是注定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415081601118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
英国经济学家哈耶克
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，政府的能力。面对这场博弈，政府怎么办？目前看起来，美国展现出了非常清晰明确的草台班子属性，没有清晰地考虑怎么征税。在特朗普看来这是非常简单的，美国发出关税威胁，被美国威胁的那方应声倒地，美国甚至都不用真实地兑现关税威胁，就可以获得全盘胜利，这是非常“纳瓦罗”的思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很明显因为中国挡住了，欧盟这边也跟上来，然后加拿大、墨西哥这几方挡住之后，美国要用关税去恐吓的核心对象基本上都挡住了，在此背景下，问题就进入了美国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在最大的一个弱点、一个薄弱环节就是政府的能力，各个部门之间看上去是没有协调的，战略部门、业务部门下面的基层执行单位之间是没有沟通的，可行的技术方案是不存在的，执行起来是滴滴答答、荒腔走板的，这一点是可以肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后想一出是一出，完全不在乎睡觉起来会变成什么样子？这种非常松散、随性，甚至是胡乱作为的特点，在这一轮关税战当中，以出人意料的方式表现出来，给人留下了深刻印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国这边，政府能力是我们的强项，不用说上下同欲这种政治宏观制度所决定的必然优势，就是在具体的博弈场景，对于博弈场景的预设，对于反击方案的建构，以及在技术层面如何去分担压力、消化成本、降低损失，同时针对对方的弱点进行精准反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个方面中国政府做得非常好，引发了各方强烈的正面评价。我们不仅有效捍卫了自身的国家利益，而且为国际多边机制和国际秩序注入了正义的确定性，这点也基本成为国际共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这7天，我们看到了什么？我们看到的是一个越来越明确的博弈场景，我们可以给特朗普和美国政府合理化一下那些松松散散、乱七八糟的政策所拼凑起来的图景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国现在面临问题包括，制造业空心化和产业持续转移所带来的美国国内工人的失业问题；制造业转移后，代表着美国大国战略竞争前沿的，如先进制程芯片、人工智能、先进算力芯片，特朗普目前关心的造船业、支撑美国庞大军队和战争机器的制造业，通通空心化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415081358397.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国纽波特纽斯造船厂&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
系统性的弱项是能否通过这种方式实现所谓的制造业回流？不管是用机器人工厂还是几百万人打螺丝的方式，去实现美国制造业的提升，这是他的第二个目标，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，通过米兰在哈德逊研究所上的讲话和之前传得沸沸扬扬的“海湖庄园协议”所展现出的第三个大目标也越来越清晰，也许在中短期内，就是今年一年或者今明两年内对美国影响最大的是金融问题，就是美国国债问题，其背后是美国霸权的成本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国构建的以金融霸权为核心特征的全球霸权体系，本质上是一个美元和美债的体系。这个美元和美债体系在历史上形成的时候，是以美国超强的工业制造能力，制造业大国超强的经济金融能力和黄金储备，以及超强的军事实力作为三大支柱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，在经过一段时间的延续和发展之后，人们看到这个霸权本身是有毒的，它对美国国内构成了一种侵蚀，就是金融的急速膨胀，而这种急速膨胀让美国获得了最大规模的霸权收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个霸权体系当中，美国受益极其巨大，具体数字可以去看中国发布的《关于中美经贸关系若干问题的中方立场》白皮书，美国在中国获得的收益是巨大的，这种巨大收益美国人从来不谈，包括美国在华企业通过在中国投资设厂，享受中国完整的供应链、强大的基础设施、相对廉价的劳动力所带来的成本优势，然后销售到全世界，给美国企业带来利润，这是货物方贸易方面的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有服务贸易方面的巨大收益，这都是超过100%以上的增长率，还包括500%、600%等等的一些收益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13f8c547ff91eb8ce3887564afad84bf</guid>
<title>收到加拿大供应商的关税账单时，美国农场主惊呆了</title>
<link>https://www.guancha.cn/AnnieLowrey/2025_04_15_772166.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安妮·劳瑞，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年3月，尼古拉斯·吉尔伯特在纽约州波茨坦镇（Potsdam）的奶牛场接收了一批饲料。这座牧场距离（加拿大）安大略省边境仅32公里，饲养着1400头奶牛。饲料到货时，却意外多出了2200美元关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔伯特对我诉苦：“我们的利润微薄，当初签的是送到谷仓的包价合同，每吨的价格说好了的。结果他们临时加收这笔关税，就因为饲料来自加拿大的加工厂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉尔伯特不能给牛奶涨价，这是由当地合作社统一定价的；他不能减少喂给奶牛的饲料，也无法转向另一家饲料供应商：附近没有其它选择，从更遥远地方采购的成本只会更高。收到饲料后，吉尔伯特盯着关税账单看了好一会儿。难道不应该由他的加拿大供应商支付关税吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这合法吗？我简直不敢相信！我们签的是交货价格合同！如果你的燃料涨价或者卡车抛锚，那也不是我的责任！这就是签合同的意义。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关税是合法的，也应该由吉尔伯特承担。这位奶农只是被卷入一场贸易战漩涡当中的成千上万美国企业主之一，且他居住的美国地区可能已经因为关税陷入经济衰退。加美边境一带的美国企业尤其容易受影响，比如成本上升、收入缩水。他们正在推迟手上的项目与招聘、提高价格、裁剪员工，或者为如何继续喂养自己的奶牛而发愁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411104411289.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在美加边境排队等待进入美国的车流&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上任不久后，特朗普总统便对来自中国、加拿大和墨西哥的钢铁、铝和其它商品征收关税，拉开了他许诺已久的贸易战序幕。他错误地坚称，外国公司将支付关税，美国经济将迎来腾飞。4月2日，特朗普对全球贸易发动了一场“震慑”攻势，宣布对所有的美国贸易伙伴征收关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普宣称，这些措施是为对抗外国的关税与贸易壁垒。但公布的数字与所谓“贸易壁垒”毫无关系（某些国家甚至根本不存在此类政策）。白宫对来自世界各地的进口商品征收了至少10%的关税，并对来自60多个国家、地区与贸易集团的进口征收更高的税率。特朗普政府似乎是将一国对美国的双边贸易逆差值除以该国对美出口值，才得出了这些高税率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样加征关税是毫无章法、草率且荒诞的。特朗普政府仅仅考虑了货物贸易，而没有考虑服务贸易。他对与华盛顿签署了长期自由贸易协定的国家征税，比如澳大利亚、韩国、以色列、巴拿马、新加坡、哥斯达黎加、萨尔瓦多、危地马拉、洪都拉斯、尼加拉瓜和多米尼加共和国。与美国有贸易顺差的国家、偏远的无人岛屿，甚至主要被英美驻军控制的地区都被征收关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，这项荒谬政策依然会产生现实影响。美国的消费品将变得更加昂贵。如果关税长期维持这么高，一个普通美国家庭每年将为食品杂货、汽车、服装、家具等消费平均多支付3800美元。数千家以小企业为主的美国公司将会倒闭。由于少数当权者、对贸易抱有错误执念的意识形态至上人士，美国有可能以令人震惊的方式陷入一场自我强加的经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果您想看清美国经济的走向，请前往边境寻找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华盛顿州的贝林厄姆（Bellingham）县到缅因州的加莱（Calais）市，数十个美国社区不仅仅是与加拿大有经济往来，而是已经形成了共生关系。这些地方的加油站主要服务加拿大的通勤者；滑雪场与水上公园里也大多是加拿大游客；当地制造企业依赖加拿大的原材料，农场依靠加拿大的饲料，酒店则指望加拿大人参加的商务会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普的说法相反，关税实际由美国国内进口商承担，而非外国出口商。大多数企业会把成本转嫁给消费者，其它的公司（比如前文波茨坦的阿东农场）则做不到。吉尔伯特坦言，他在购买化肥和农用设备时也要支付关税。“我们这行不像其它的行业，（转型）节奏非常慢，我们根本没有调整空间。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/11/20250411104856808.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月3日，加拿大总理卡尼宣布对美反制措施。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着钢铁、铝、木材和机械零件的成本上涨，美加边境的制造企业和建筑公司陷入同样的窘境。这些企业无法讯速转移业务或是找到新的供应商。纽约州北部地区商会的加里·道格拉斯（Garry Douglas）透露：“我们调查了当地的40家制造企业。有一家企业从加拿大采购原材料，他们在美国的运营成本将增加1600万美元。另一家造纸厂从加拿大进口木浆，那是他们唯一能找到的原料来源。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在提高边境企业成本的同时，特朗普对加拿大发起的“堂吉诃德”式贸易战也在压低这些企业的营收。丹·凯莱赫（Dan Kelleher）在纽约州阿迪朗达克山区经营着一家旅游推广机构。他告诉我：“就整体客流量而言，我们在今年一月的表现非常亮眼，相比五年平均水平增长了24%。但二月份的形势急转直下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统不停地将加拿大描述为“第51个州”，并对这个美国最亲密的盟友征收25%关税。凯莱赫告诉我，二月的住宿消费下降了4%，零售商销售额暴跌20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们有许多跨境组织的活动，尤其是冰球比赛。”凯莱赫提到，“这些报名的加拿大球队一定会过来，但他们入境美国后没有任何消费。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了担心夏季旅游旺季的生意，凯莱赫更担心阿迪朗达克地区居民与北方邻居之间的关系。“我们的加拿大朋友们很沮丧，很受伤，他们遭到了背叛。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>