<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e97a8eb4734384e5b2450ab8c335b22</guid>
<title>悼念朱云汉教授，他呼吁中国学者摒弃“附庸”惯性</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_02_06_678790.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张维为】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
惊悉好友朱云汉教授于2月5日因病去世，实在难以置信，他才67岁，我深感悲痛。我首先看了我们的微信联系：他给我的微信定格在2022年8月6日下午5点52分，当时我们中国研究院引进一位青年才俊，他获悉后十分高兴，发了几个点赞的表情包。去年9月我们筹备年度思想者论坛，准备邀请他出席，但从朋友那儿获悉，他罹患重病正在治疗中，我们期盼他早日康复。但没想到噩耗这么早就传来，呜呼哀哉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多往事仍然历历在目，云汉教授给我印象特别深的是我们交往的两段经历，一是2012年我们一起在春秋研究院和观察者网探讨台湾民主。二是2013年我们的台北之行，他尽地主之谊，我们既有受益良多的学术交流，也有海阔天空的茶叙神聊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的研讨会于2012年7月26日下午在观察者网举行，当时定下的主题是“台湾民主：分析、评估与展望”，云汉教授和我先做了发言，然后是开放式讨论。我记得他谈到每次到上海都感到特别亲切，因为他母亲是常州人，16岁起就在上海生活，等于是上海人了，他家就住在离观察者网不远的长乐路，老房子还在。朱云汉时任台湾大学政治系教授，并兼任蒋经国国际学术基金会执行长，我们过去在欧洲见过面，但一直没有机会深入交流，但他深度参与的Asia-Barometer（亚洲动态民调）的许多成果，我是经常引用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206162205476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2012年，朱云汉教授做客观察者网，与张维为教授探讨台湾民主未来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天他从亨廷顿的“第三波”民主浪潮谈到台湾“民主转型”。他说，如果仅用西方的民主标准，即通过选举实现政权的和平交接，那么台湾已经进行了两次这样的选举，在这个意义上“台湾民主转型”取得了一定进展。但他谈到，在另一个层面，“在今天的台湾，如果去问民众对目前民主体制的观感，会发现一般民众的满意度不是很高，甚至低于‘民主转型’不那么充分的泰国、菲律宾等。这说明，在民主的理想和实际体验之间，台湾的民众遭遇了不小的落差”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还谈到，在政治体制上，台湾实行“半总统制”，“实际运作中，‘行政部门’和‘立法部门’容易发生冲突，引发政治对抗和僵局。在陈水扁执政的八年中，民进党掌握了‘行政部门’，而国民党占据了‘立法部门’，互相之间爆发剧烈对抗，付出了很高的政治代价”。他还提到上世纪70年代，台湾、韩国等地的发展型政府推动了当地的现代化，创造了“东亚四小龙”的奇迹。但台湾“民主化”之后，“政府在制定长远规划，推动经济、社会发展上，能力显然是减弱了”，而在很多重大问题上，包括“国家认同”等问题，台湾都面临挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱云汉探讨问题时的客观态度与学者风度给大家留下深刻的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己曾一度专注两岸关系研究，至2012年，已经访问过台湾7次，我对台湾民主的品质一直评价很低。那天我谈了这样的观点：采用西方民主模式的亚洲社会可分为两类：一类是在经济落后的情况下就采用了西方模式：如菲律宾、蒙古、吉尔吉斯坦、印度等，效果都很糟。以印度为例，1947年它的起点比中国还高一些，但现在印度与中国的差距至少20年，我们西藏自治区的各项主要指标（如人均寿命，识字率，电力覆盖率等）都超过了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一类是在经济起飞后采用西方模式的，如韩国和台湾地区。他们是先采用了东亚模式初步实现了现代化，然后再转向西方民主模式的。换言之，如果他们在现代化进程之初就采用西方民主模式的话，大概也就没有他们的现代化了。之后韩国和台湾地区照搬了西方体制，而新加坡和香港还大致维持了原来的东亚模式，现在谁发展得更好？应该说还是新加坡和香港，无论是经济还是反腐，都是这样的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还认为成熟的民主制度一定要有基本的国家认同，而台湾做不到这一点。当一个社会的主流还是为“爱国”还是“卖国”而争执不下的时候，这个社会容易剧烈对抗。当民众对国家认同没有形成共识的时候，政客也很容易打民粹牌，煽动族群对立来获取选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/02/06/20230206162300910.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;朱云汉教授主持的亚洲民主调查报告系列&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年3月我和李世默、金仲伟、寒竹等一行应邀去台湾访问。我们乘坐的班机于3月10日上午10：50分抵达台北嵩山机场，云汉教授派他的学生赖佳贤来接我们。她带我们直接去北投区的水舍银光酒店与他共进午餐。随后我们又去云汉教授府上做客，受到他和夫人的热情接待。那是一个复式联体别墅，位于一条曲径通幽的小路上，但窗外看出去，周边的建筑有点凌乱，云汉教授说，“这里是土地私有制，很难规划，所以建筑比较乱，就个人来说，都追求利益最大化，整体利益往往就牺牲掉了”。我们还聊了台北与上海的比较，台湾几乎一直有上海热，而上海很少有台北热，我记得1996年我第一次访问台北，晚上逛诚品书店，发现里面设有一个专区，都是关于上海的书籍和杂志，《相遇上海》、《投资上海》、《移民上海》，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们晚上在台北世贸联谊社（第33层楼）吃饭，赵少康、李永萍（担任过台北市副市长）、林圣芬（中国电视公司董事长）等都来了，大家边吃边聊。我记得赵少康谈到他80年代高票当选“立委”后，提议开放老兵探亲，当时蒋经国已并入膏肓，但最后还是说，政府官员不能去，其他就随便了，终于开放了老兵回大陆探亲的门。席间，我问朱云汉，回望台湾“民主化”过程，当初有没有可能走一条以协商民主为主，而不是对抗性民主的道路，他说非常难，因为一大批人过去被国民党迫害过，他们对抗性很强，而且得到了美国的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天下午，我们去台湾大学政治系参加一个研讨会，云汉教授把我先介绍给他的老师胡佛教授，胡佛教授在台湾政治学界是泰斗级的人物，虽然他是公认的自由派学者，但有强烈的民族情怀，反对台独，支持国家统一。他握着我的手说，“我读过你的《中国震撼：一个文明型国家的崛起》，一位神秘的大陆朋友送给我的，我看后也受到了震撼。我一直期盼有大陆学者能写出这样的著作，现在终于有了，非常高兴”。那天胡佛教授亲自主持了研讨会，我说看到您81岁高龄，身体如此硬朗，十分高兴。他说“心中有民族利益，人也延年益寿”。由此联想到大陆的所谓自由派公知，真是一个天，一个地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/02/06/20230206162322766.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;为纪念胡佛教授，东亚民主研究中心更名为胡佛东亚民主研究中心，图为朱云汉教授（左一）在揭幕式上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天我们还是聚焦讨论民主问题。胡佛教授谈了一个观点：“大陆老讲国情不一样，这还是在西方话语里面转，我们要讲出自己的话语，国情不一样，不一定是落后，我们要发展出一些架构，形成一个理论。孙中山先生讲五权，是结合了中国传统，孙中山的东西不是拼拼凑凑，而是认真思考的结果。我们的‘监察院’有点像大陆的中纪委、审计局、信访局之合，我们的‘考试院’有点像大陆的中组部与人事部之合”。但他对台湾民主化后出现的“党争”乱象深感担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在讨论如何实现“民治”的时候，云汉教授讲了一个颇有见地的观点，他说，现在台湾的选举，不是选举而是“选国”，“民进党没有国家认同，说我们的宪法是中国人的宪法，所以双方就只能恶斗。好在大陆有强烈的国家认同，只要有国家认同，建立制度认同就会比较容易”，那天还讨论了许多话题，有几位学者观点与我们不尽相同，但大家都能坦诚交流，随后又共进晚餐，相聊甚欢，整体氛围一直很好，这一切都离不开云汉教授的周到安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年云汉教授的大作《高思在云：中国兴起与全球秩序重组》在大陆出版，广获好评，他也赠送了一本给我。他把中国发展模式及其意义放在宽广的理论视野和历史坐标中进行论述，探讨中国兴起可能深刻改变西方主导的全球政治经济旧秩序。他这些年不断撰文呼吁中国人文社科学工作者摒弃“附庸”惯性，闯出自己的路。他在一篇题为《突破与超越：21世纪的中国政治学》文章中指出“无论是从科学哲学理论的源头重建开始，或是大幅拓宽政治学的历史视野，或是重新构建理论与实践的有机联系，中国学者都有发挥作用的巨大空间，也理当进行超越和突破，而不是继续做学术附庸”。这些都是我高度认同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逝者已去，生者已矣，仅以这篇小文深切怀念好友朱云汉教授，他的正直、睿智和学识将永远留在我们心中！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb0f2e6322d5b2a6774d77115390d1bd</guid>
<title>邓小平银行改革造就中国奇迹，日本央行却成了美国傀儡</title>
<link>https://www.guancha.cn/Werner/2023_02_06_678714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/01/19/20230119133552635.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【观察者网  采访/李泽西  编辑/张广凯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，日本实行的“窗口指导”被许多人认为是其实现战后经济奇迹的主要原因之一，将贷款引导向实体经济。然而，在上世纪80年代末、90年代初的泡沫经济前后，日本央行放弃了这一方针，完成了“经济自由化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本和中国同处东亚，且发展模式有类似之处，有些人担心，中国是否也会出现自己的“泡沫经济”，以及随后的长期经济衰退？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要想回答这个问题，首先需要理解“窗口指导”是什么，“窗口指导”与计划经济和自由市场之间是什么关系？政府具体如何“指导”银行的行为？有效的“窗口指导”，需要什么样的经济、社会和政治条件？《货币从哪里来？》的作者之一、温切斯特大学银行与经济学教授理查德·沃纳（Richard Werner）近日接受观察者网专访，阐述了自己对“窗口指导”政策的理解和认识，也提出中国可以如何利用其解决银行业的一些问题。该采访分为&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Werner/2023_01_27_677447.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;上下两部分&lt;/a&gt;，本文为下半部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119145600482.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;451&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《货币从哪里来？》，作者：理查德·沃纳 等，译者：朱太辉 等，出版时间：2022年12月&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在《货币从哪里来》中特别关注东亚经济体。很多东亚国家的经济崛起过程，都是由政府引导商业银行创造信贷，并让信贷主要流向实体经济。这种政府而非自由市场主导的信贷分配效率一定更高吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃纳：&lt;/strong&gt;首先，我要澄清一点，我指的不是中央计划经济，由政府统筹规划一切。我指的是一种非常精准的战略干预，为市场力量建立一个框架，引导市场个体和经济体的行为。这时政府的合理角色是，提高经济的效率和生产力，促进经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府负责起草推行的法律，本身就是一套激励架构，在这套架构之下，我们虽然受到一定限制，但仍然拥有自由选择的权力、遵循市场规律。信贷框架与此相似，设置一个激励架构，但核心决定，如银行向谁放贷，可以由银行自行决定，这是借款方和贷款方之间的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高增长经济体系有两个特点：首先，需要很多银行，越多越好，所以我总是建议创办更多的银行；其次，政府应该观察、监测资金的动向。我指的不是了解某家公司的举动，而是监测银行信贷用于我之前说的三大资本板块中的哪一类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，如果消费信贷显著扩张，就会产生通货膨胀。因此，政府应该限定银行每年扩大消费信贷的速度不得超过5%、3%之类。这并没有要求银行具体向谁或不向谁贷款，只是设定总额上限。对于用于房地产开发、投资、购买土地、金融工具等的资产信贷，也应予以限制，避免资产通胀，资源错配也可能造成银行业危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为银行业的监管员，政府应该确保大部分银行信贷贷款给公司，最好是中小企业，越小越好，确保创造的钱更分散，并投资到生产性企业，实施新理念、新技术，创造具有附加值的新商品和服务。如果大部分银行信贷都投入该领域，经济就能高速增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何决定，到底谁拿钱？这是银行的工作。因此，银行越多越小就越好：地方银行、储蓄银行、信用社、省级银行、城镇银行、乡村银行等。银行业有许多贷款办公室，能审理更多贷款申请，帮助整个金融系统分配资源。这是一个分散的系统，政府只管大局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是我十分敬佩的中国领袖邓小平的关键见解之一。1978年，他意识到改善中国经济的重要性，提出了实事求是、“不管黑猫白猫，能捉到老鼠就是好猫”。他发现在其他国家，比如日、德、美，银行都发挥着很多作用，意识到中国可以将一些一线决定委托给银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119150640287.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《双猫图》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中央计划经济体系下，这全部由政府决定，但是经济规划者掌握的信息有限，每天都在变化，因此需要更了解情况的一线人员决定。邓小平于是决定，中国从只有一个国家银行改为有成千上万个银行，政府只需关注宏观经济，即银行信贷流向哪些行业；中国的实践证明，这个系统非常有效的，被称为“窗口指导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府在幕后确保货币创造主要流向对经济增长有帮助的行业，增添人民的福祉；以人为本，这是中国政府所一直强调的。这一方针帮助中国发展成超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：任何政策，都需要得到有效落实，才是有益的。根据您的观察，在金融行业之外，哪些因素最能影响到货币政策的有效性？例如经济体量、经济结构、当地文化和思维？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;理查德·沃纳：&lt;/strong&gt;我先评论一下经济体量问题。当我还在东京担任香港怡富证券的首席经济学家时，这就是行业内一个争议较大的问题。我当时认为，窗口指导是最好的系统，在任何国家都能奏效，因此非常支持中国央行采纳之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有些同事和投资者认为，窗口指导在日本、中国台湾、韩国、新加坡等地奏效，但它在中国大陆能奏效吗？中国相比他们太大了、人口太多了。实施证明，窗口指导是可行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年代的中国较为落后，很多地区仍然贫穷，发展的任务十分艰巨，但中国实现了历史性的脱贫，其中就包括银行业的贡献。银行业遵循宏观的信贷指导进行资源分配，由数百万一线职员落实，这是唯一有效的实现方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就文化和其他方面差异的问题，我觉得这确实是有影响的。中国政府无论采取什么政策都强调其中国特色性。这也是非常聪明的，因为政策必须考虑当地文化、历史等因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就金融、乃至经济之外的因素，我想补充一点。谈到银行业时，我们嘴上都是金钱和金融问题，但归根结底最重要的因素是人，这就是为什么文化、历史和斗志很重要。但有些东西在任何国家和文化背景下都是一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举一个军队的例子，与我们讨论的中央集权与去中心化问题相关。亚洲的知识分子和专家研究了欧洲军事史，发现德国军队比英国军队作战能力更强。英美军事专家也同意这一点，在第二次世界大战中，德国虽然被击败了，但大部战役中德国军队比美国军队作战能力，不过还是寡不敌众。他们将这种作战能力归因于德国一个根本的结构和组织原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国军队是建立在普鲁士军队的基础上的。在1871年统一之前，德国有许多邦国，东北部的一个国家叫普鲁士，有非常先进的经济、社会、早期教育系统，而他们的军队组织也富有智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普鲁士实行了去中心化的原则。老毛奇在《大单位指挥官指南》中表示，前线的军官都有决策权。将军给下属军官下达指令时，会告诉他们想实现的结果；结果、目标才是最重要的事情。至于实施方式，就由前线军官自己决定。因为前线战斗中，形势变幻莫测，必须迅速做出决定。将军或政府无法自上而下预测一切，因为没有足够的实时信息。高质量训练和教育也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/19/20230119151909189.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1870年普法战争期间的普鲁士官兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这被称为“辅助性原则”，即让尽可能多的决策是在一线做出。而两次世界大战中的英美军队采用相反的原则，将军即制定目标，也制定制作方案，前线军官必须服从命令，包括一切细节，这是灾难性的，效果很差，造成很多挫折和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事研究人员发现了普鲁士和德军“辅助性原则”的效果。这对于人类组织原理也有更广泛的意义，现在德国公司和德国经济也采纳该原理。东亚国家研究了后，意识到应该分散决策，鼓励一线人员做决定，领导者则掌握大局。当然，人们都应该认同发展方向和目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去中心化时，做事的人就有更多行动自由。任何人都喜欢自由；如果别人整天详细要求做这做那，你自己感觉不太好，而领导也可能是错的，因为他们不了解形势的变化。同时，行动自由也能够激起动力，因为这意味着你对自己的行动负责，在社会制定的总体框架内自我管理。我认为这一模式在任何地方都很有效，邓小平在1978年逐渐引入后在中国也很有效，与普鲁士和德国军队一样有效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca9e980a2bad2561906d783548fbc02c</guid>
<title>印度首富被做空，也给中国提了个醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_02_06_678711.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今年春节期间，当中国人还在家庭、景点、影院中享受与亲人相聚的美好时光时，亚洲第一富豪印度高塔姆·阿达尼家族掌控的财富大幅度缩水，截止到2月3日，阿达尼家族控制的上市公司市值一共跌去了1000多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7000多个小目标就这么没了，阿达尼的个人财富据统计也已经腰斩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部分中国人恐怕没听说过这个印度的富豪家族。高塔姆·阿达尼出身小工厂主家庭，成年后投身商品交易领域，从事进出口贸易，业务包括金属、纺织品和农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代中期，高塔姆·阿达尼开始进入印度的基础建设领域，投资港口管理、建设以及电力行业。他和印度总理莫迪关系紧密，这也对他在印度的基建投资大有裨益。他的家族在印度控制了多家上市公司，包括印度最大的私营港口管理公司和印度最大的火力发电商，还承接了印度最大的太阳能发电项目的供应合同。截止到今年春节前，高塔姆·阿达尼的个人财富据估计达到了1264亿美元，是世界第三大富豪和亚洲首富。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/04/20230204161758444.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;293&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿达尼家族企业的商业版图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而导致这一家族旗下上市公司市值暴跌的罪魁祸首则是美国的一个空头研究机构：兴登堡研究公司（Hindenburg Research）。这个兴登堡研究公司成立于2017年，其创立者Nathan Anderson的背景不太为公众所了解，目前公开信息只表明他在金融机构有着多年工作经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兴登堡研究公司在美国时间1月24日下午首先在推特上放出一条预热声明，表示将揭露一个有史以来最大的公司骗局。随后在印度股市开市之前（1月25号），该研究公司在网站上放出了几百页的文件，指责高塔姆·阿达尼家族通过伪造文件、会计造假、虚构信息等手段来操纵股价、欺骗投资人，并表示兴登堡研究公司已经投入资本来做空高塔姆·阿达尼家族控制的上市公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份报告引发了金融市场的巨大震动，短短一周多的时间内，高塔姆·阿达尼家族和兴登堡研究公司在网上互相质疑和反质疑，几轮交手下来，阿达尼旗下公司的市值一直未能止住跌势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以这份做空高塔姆·阿达尼家族的研究报告会有这么大的影响力，很大一部分原因是兴登堡研究公司的上一个做空对象是美国曾经的明星初创企业：尼古拉公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼古拉公司是美国一家电动重型卡车制造企业，由于该公司2020年之前公布了多个技术创新概念和重大产品研发进展，导致该公司成为投资人眼中的超级明星，一时间被当成重型卡车制造企业中的“特斯拉”。2020年上市以后，其股价在2个月之内涨了7倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
兴登堡研究公司在2020年9月发布了一个做空尼古拉公司的研究报告，在报告中指出尼古拉公司创始人夸大、伪造科研成果。这导致尼古拉公司的创始人被迫辞职并被以诈骗罪起诉，锒铛入狱。今天，尼古拉公司的股价也跌到股票发行价格的五分之一，兴登堡研究公司的做空仓位则赚得盆满钵满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/04/20230204163309103.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;372&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;阿达尼（左一）与莫迪，图自“今日印度”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是兴登堡研究公司之前的成功经验才让他们这一次对于亚洲首富的研报受到金融市场的重视，再加上高塔姆·阿达尼家族没有能够通过自己的反驳和市场操作短期内重振投资者的信心，这才导致家族企业市值的巨幅下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在这次做空风波中有两个细节比较有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是兴登堡研究公司特地选择在高塔姆·阿达尼家族准备进行20亿美元融资的关头发布做空报告，原意是通过做空报告制造阿达尼家族的融资危机，放大做空的市场效果，赚取最大利润。目前的结果就是阿达尼家族被迫放弃增发融资，从而导致家族企业的股价和债券价格双双继续大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的投资基金很多都会时不时的做空某支股票或者指数，不少投资机构做空的时候并不公之于众，而是卖空之后默默等待价格下跌。但是像兴登堡这一类专门做空的机构更喜欢在自己建立卖空仓位之后将自己的研究报告公之于众，争取最大的流量关注和媒体眼球，将负面效果放到最大，这样可以在短期内将做空带来的利润最大化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eebb9e54259d195016818de56b55844c</guid>
<title>马克龙这次顶得住吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SLZ/2023_02_06_678710.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年新年的到来并没有给欧洲带来多少好消息，外部的冲突愈演愈烈，内部的纷争也接踵而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如这几天在法国上演的罢工潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡在法国生活过的人，都知道它最流行的段子就是：冬天有圣诞节，春天有春假，夏天有带薪休假，到了秋天没有假就开始罢工。但现在冬未去春未来，针对退休制度改革的罢工抗议浪潮已经席卷全法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退休制度改革是老问题了，或者说是政府人为制造出来的老问题了。法国退休制度设立于1945年，当时的退休年龄为65岁。但当时法国预期寿命男性只有51.3岁，女性只有58.6岁。这意味着多数人辛苦工作一生，最后根本领不到退休金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/03/20230203232321614.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;426&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1765-2020年法国人平均寿命图（图源：Statista）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这样的制度，一直执行了三十多年。直到1982年，首次执政、左派的社会党将退休年龄改为60岁。这算是第五共和国第一次退休制度改革，只是这个改革不但太迟，而且方向错了。因为1980年法国人均寿命已经到了74岁，而且继续延长的趋势很明显——现在更高达82岁以上。也就是说，法国政府在人均寿命很低的时候工作时间）很长，但当人均寿命很长的时候，却要缩短工作时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一点很重要，1945年法国总和生育率是2.3个，到1980年已经降到1.9个（2022年为1.79），而总和生育率至少要达到2.1，才能达到世代更替水平。很多国家的财税、社会及福利制度，也都是建立在高生育率基础之上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/03/20230203232458266.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;422&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1800-2020年法国生育率（图源：Statista）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以不难理解，这个政策实行几年后就暴露出严重的问题，不得不进行改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年，希拉克总统曾试图改革公务员退休制度，结果长时间的大罢工令国家瘫痪，当时连军车和塞纳河上的邮轮都被政府动员出来维持基本公共交通。他的爱将总理朱佩也不得不辞职，还在不久之后的议会选举中大败，不得不与社会党联合执政，开了第五共和国左右政党共治的先河。自此在他执政的十二年间，再也没有碰过这个议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2010年，时任总统萨科齐将法国人退休年龄由60岁提高到62岁，这同样引发了全国大罢工，有超过200万人参与。但面对人口老龄化、高达323亿欧元的退休金赤字，萨科齐彼时别无选择，只能顶着压力硬上，最终也让他付出了连任失败的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次马克龙推出的退休制度改革方案，建议到2030年时，将退休年龄从目前的62岁提高至64岁。而且是一个渐进的过程，计划从今年9月起，每年将法定退休年龄延迟3个月，直到2030年延迟至64岁。即便如此，还是引发了全国范围的大罢工，超过120万人走上街头表示抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206075120418.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是马克龙第一次因为退休改革议题遭遇大罢工，在2019年12月到2020年2月，因为修改养老金改革计划，80万人走上街头，要求马克龙下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这么多前车之鉴，马克龙为什么还要偏向虎山行呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，马克龙已经连任成功，没有选举压力。第二，他没有政党背景，是靠着理念获得各方特别是资本支持的，他也必须对此有所交待。第三，不改革不行，否则法国养老金体系很快就会破产。而且和欧洲各国比起来，法国退休年龄是最低的。意大利、丹麦、希腊都已是67岁退休，德国、西班牙、比利时和荷兰很快也要到67岁了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/03/20230203233718347.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本次罢工的游行者举着马克龙的头像进行示威（图源：法国《世界报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但马克龙的改革是否能够成功呢？成功之后是否能解决问题呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>