<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>9e30640e154411c340f1ebef562d2e86</guid>
<title>职业教育，也是中国在猛补的制造业短板</title>
<link>https://www.guancha.cn/quxianming/2021_04_15_587518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 奕含】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中国制造需要培养两种人才&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在之前采访中提到年轻人不愿意从事制造业。但近几年，国家很重视制造业发展，也重视对技术人员、基础研究人员的培养。去年教育部取消“自主招生”，推出“强基计划”，是不是想从人员方面给科技做配套？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈贤明：&lt;/strong&gt;对，要培养一批能够从事基础研究的人才。从制造业角度说，还要培养应用基础研究和共性技术研究的人才。有个词叫“竞争前技术”，就是讲共性技术，企业需要拿这个技术来填补基础研究与产业间的鸿沟，加快实现基础研究成果转变为产品、产业。（观察者网注：竞争前技术，是指一种基于能应用于未来商业或为特殊的商业原型所进行的早期非常不确定的技术研究与开发活动。）开发新产品存在一些共性问题，包括设计方法、各种新工艺、新原理。比如轴承的摩擦磨损就是共性问题，只要使用就会磨损，需要研究磨损的机理，在设计时能够使其更好抗磨。这项研究需要花费很长的时间，一般企业不愿意做这件事。就需要学校、研究机构研究解决，研究成果共享、推广。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如高铁，白天车使劲跑，晚上有大批人员参与检修，看看车子哪里有问题，需要更换零件，有点“人海战术”。高铁要出口到发达国家，国外工人不会像中国工人，能有大量人员熬夜检修。所以就必须在高铁运行中对轴承等关键零部件运行状况进行监控和测量，判断运行情况。比如测量震动噪声、温度，一旦出现异常就说明摩擦状况、啮合状况不好，再运用大数据、人工智能技术做分析，就能作出判断，节省检修的人力和检修成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/19/20210219205941525.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“高铁医生”对列车进行细致检修和维护。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在高铁上安装了大量传感器，高铁8个车厢一组，有1000多个传感器。正在研制的智能化高铁，8个车厢，将有2000多个传感器，靠设备就能连续进行检测，实时数据分析，及时提醒检修人员，比如轴承出了问题需要及时维修或更换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高铁的探测器问题，是铁路问题，也是机械行业的共性问题，因为火车、汽车、飞机都会面临一样的挑战。比如飞机发动机，有的公司就专门负责制造和检修发动机，在发动机里装了很多传感器，测量发动机运行情况，了解哪些需要维护、哪些需要及时更换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，我们的企业不用做这些研究，因为是购买外国技术，购买国外图纸，对方都研究过了，只要照抄即可。但现在国外不愿再向中国转让先进技术，已经没法抄了，这就需要有一些研究机构对这些共性技术进行研究，由国家投入，将成果提供给社会。这些问题解决之后，火车安全了、发动机安全了，产品才具有更好的性能和功能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们已经处于世界领先地位的行业来说，必须加强基础研究、产业共性技术研究的力度，才能出现更多原创、独创的技术和产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·职业教育很重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对于高校人才培养，很多人反映接受了高等教育，但所学知识与实际工作有脱节，有的内容与实际脱节5年到10年，制造业存在这种情况吗？这个问题有望解决吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈贤明：&lt;/strong&gt;脱节是指学的东西和实际应用有一定距离，我认为这是个永恒的问题，无法彻底解决。学生在学校学到的大量内容到了实际工作中可能90%没用，学校主要培养的是思维方法和最基本最基础知识。同时，学生在学校学到的知识到实际工作中又远远不够，必须再学习，这时候职业教育就很重要。所以国家成立了国家职业教育指导咨询委员会，我很荣幸也担任委员。今后几年，国家要拿出1000个亿培养技能型人才。从学校开始，抓学生的动手能力，培养学生学习理论知识，如何与实践更好结合。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/19/20210219201829687.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第四十四届世界技能大赛上，参赛者宋彪获得工业机械装调项目金牌、阿尔伯特大奖，《人民日报》图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有个倾向，人们对上本科很执着。有一次在工程院开会，当时的院长是徐匡迪，他曾在上海当过市长。他说上海是大都市，各家都是独生子女，家长不惜一切代价，砸锅卖铁，都要把孩子安排上大学，拿本科学历，不愿意上职业学院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从实际看，很多非名校毕业的本科生，虽然在本科阶段学了不少知识，但水平差得很远。学校实验、实训设备少，实训少，学生得不到培养，同时理论学得也不扎实。结果上去搞研发不行，下来从事实际制造业工作也不行，这就很尴尬了，就业也成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;职业教育就能解决所学和所用脱节的问题吗？做到完全对口吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;屈贤明：&lt;/strong&gt;现在有些职业学院能做到完全对口的教学。比如宁波职业技术学院，它和宁波很有名的民营企业——海天集团合办了数控技术学院，海天借此培养适合的员工，专门培养数控机床方面的人才。课程会教授学生怎么编程和维护数控机床。海天还给学院提供了几十台数控机床，都是企业生产的。学生不仅能看，还能直接学习操作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/19/20210219202600424.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去年6月，宁波职业技术学院与海天塑机集团合作共建的 “海天大学”揭牌成立。图源：宁波广电网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f27890de8a38c64be256398ceb64ffca</guid>
<title>为日本福岛核废水辩护，错在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaoyao/2021_04_15_587514.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/姚尧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自日本政府正式决定将福岛核电站事故的核废水排入大海以来，社会舆论铺天盖地都是批评挞伐之声。然而，偏偏有那么一些以理性、中立、客观自居的中国人，言之凿凿地为日本政府辩护，说日本政府的做法并没有错。于是，我尽可能地以最大的善意面对他们而不因人废言。也就是说，我暂且不把这些人当作精日分子，我暂且不认为这些人是拿了日本政府的好处费，我只是就事论事，谈谈他们究竟错在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这些为日本辩护者的说法，在核废水排入大海之前，需要进行多次过滤和稀释处理，将其氚浓度降低至日本国内标准的四十分之一、世界卫生组织规定的饮用水标准七分之一后，才开始正式排放。所以，排入大海的核废水是无害的，大家完全不必担心。好，我们就顺着这点往下说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，就算在日本政府的努力和国际社会的监督下，核废水的氚浓度已经降低至安全标准，可你能保证核废水中没有其它有害物质吗？据报道，除了放射性氚外，核废水中还有碳14、钴60和锶90这三种放射性同位素，其对人类健康和海洋环境造成的危害会更大更复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/14/20210414142939146.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，除了碳14、钴60和锶90之外呢？还有没有别的有害物质？这些都需要世界各国有公信力的专家学者，经过长时间的研究论证才能定夺，怎么能听任肇事者的一面之词，他说没事就没事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，就算经由科学家的研究报告论证，说这些核废水是健康安全的，那日本是否就有权力想排入大海就排入大海呢？答案还是否定的。打个比方，我把冲完马桶的水经过科技处理，由科研机构出具报告，证明其所有指标都达到饮用水的健康标准，请问你愿意喝吗？我相信，绝大多数人还是不愿意喝的。原因很简单，这时候问题的关键不在于健康，而在于心理。你跟我讲那么多科学指标没用，我也相信你说的科学指标或许是对的，可我就是心里觉得恶心，就是很排斥，你怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，世界上还真有个国家就面临过类似的问题，这个国家就是新加坡。新加坡是个水资源极度匮乏的国家，所以他们投入大量资金和技术用于水循环利用。他们将工业废水、管道污水、马桶水进行过滤、杀菌等一系列处理后制成饮用水，取名为新生水（NEWater）。虽然这些新升水的水质远超欧美发达国家的饮用水标准，可是绝大多数老百姓还是存在心理阴影，不愿意喝。于是，新加坡政府展开了如火如荼的宣传推广活动，而其中最重要的环节就是最高领导人带头喝新生水。下图就是2002年，时任新加坡总理吴作栋在总统府的网球场打完球后，大口喝下新生水的照片：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/04/14/20210414143226701.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，日本政府若要取信于世人，最有效的做法就是将福岛核废水制成日本公务员的指定饮用水。如果上自天皇首相，下自基层干部，都能坚持饮用三年福岛核废水，或许就能赢得世人的不少谅解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，如果日本公务员都愿意饮用核废水，是否他们就能够有权力向大海排放呢？答案依然是否定的。因为你愿意做的事，不表示别人也愿意，你还必须征求别人的谅解。譬如，你喜欢抽烟，不表示别人也喜欢抽烟，所以当你想抽烟时，有义务问问别人是否能接受烟味。如果别人不接受，你就不能抽，或者就该到别处去抽。又譬如，你喜欢吃臭豆腐，不表示别人也喜欢吃臭豆腐，所以当你想吃臭豆腐时，有义务问问别人是否能接受臭味。如果别人不接受，你就不能吃，或者就该到别处去吃。同样的道理，即便日本人愿意饮用核废水，也不表示别国人就理所应当也愿意饮用。毕竟，就算新加坡人愿意饮用新生水，你也不能要求世界人民都愿意饮用新生水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，美国总统罗斯福提出所谓四大自由，即言论的自由、信仰的自由、免于贫困的自由和免于恐惧的自由。其中，免于恐惧的自由更是为国内的公知们所津津乐道。现在中国人民和世界人民想要的，就是免于被核废水恐惧的自由。而日本政府该做的，就是尽一切可能地打消别人的恐惧和疑虑，征求别人的同情和谅解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，现在日本人该解释的没解释，该行动的没行动，在不征得别人谅解的条件下一意孤行，将来势必会遭受同等强度、甚至更大强度的报复。而那些或者不明天理，或者丧失良心，一心袒护外人，回头指责同胞的中国人，就算法律一时治不了你，难道上天就不会收你吗？
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06d4224ff025bff1850ed4712907ed7d</guid>
<title>曲折抗疫一年，德国为何越来越乱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_04_15_587513.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 扬之】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国罗科所（Robert-Koch-Institut）周三（4月14日）公布的最新数字，一日内新增感染21683人（上周同日9677），死亡人数达342例（上周同日298）；全国每10万人口七天的平均值为153.2（上周同日110.1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于前一阵复活节期间检测减少，各卫生局上报会有延误，因此，本周三之后，数据才算基本恢复“正常的可信度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗科所主席威勒（Lothar Wieler）表示，疫情“非常非常严峻”，患者的年龄正在进一步下降，重症室人满为患。可领导抗疫的联邦和各州政府眼下却还在为“谁执牛耳”这样的权力问题争论不休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，德国正处于比较艰难的第三波疫情中。民众看不出政府的抗疫战略是什么，情绪因而越来越沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多来，德国的抗疫究竟走过了怎样一条路？本文试图就此做一个总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先让我们来回顾一下去年的疫情：1月底，新冠病毒首次登陆德国；3月，第一波冲击达到高潮；5月中旬，疫情在全国统一采取“停摆”措施后趋缓，并维持在一个可控水准上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，与欧洲其他国家比，德国第一波的抗疫还是相当成功的。成功的原因主要有以下几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）从开始觉得病毒离自己还很远到周边国家短期内出现恐怖疫情，德国人亲历了“轻视”和“惊恐”两个阶段。由于没有可以完全照搬的抗疫“样本”，安全意识超强的德国人采取“宁过勿怠”的抗疫措施——停摆，并取得了明显的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）疫情强冲击之下，虽然有相当一部分人内心嘀咕、不习惯戴口罩、甚至认为病毒并没那么可怕，但因为首次遇到这种情况，民众还难以想象病毒会如此“顽强”、紧缩措施会持续这么久，所以，他们开始时对政府的举措还比较“乐观”，也挺配合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）为避免立法机构（议会）商讨对策过于冗长，德国在抗疫中启动了所谓的“州长联席会议”（Ministerpräsidentenkonferenz-MPK）这个“非正式”机制。该机制原本用于各州共同面对联邦时协调各自立场，这次本意也是为了与联邦协商措施时最大程度地维护各州自身的利益，但是，由于各州面对如此规模的疫情并无经验可循，所以，它在第一波中与联邦总理府会商时更多是“配合”与“听从”，客观上避免了“扯皮”现象，提高了抗疫效益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/13/20210413171323683.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月9日，德国《时代》周报还发表深度文章，详细介绍了州长联席会议（图片来源：报道截图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）面对如此规模的疫情，缺乏经验的行政部门比较认真听取医学专家们的意见，各个相关领域的专家参与了各州以及联邦的决策程序；德国人普遍比较尊重“权威”，因此，学者们以各种方式向政府和民众提供咨询时收效不错，科普工作比较成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）不管是因为“无知无畏”，还是“众志成城”，总之，面对第一波疫情，许多问题虽然已初显端倪，但尚未影响全局，因而也就没有彻底暴露出来。譬如，抗疫物资储备方面“重视大件（急症床位、呼吸机等）、轻视小件”（如口罩、防护服等）的现象；对抗疫的“持久性”、民众的“承受力”、抗疫产生的财政压力、法律后果以及协调复杂性等估计严重不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月底6月初，随着第一轮防控措施的奏效，加上夏日度假期的到来，政府此时即便对疫情未来的发展不敢过于乐观，也无法继续要求民众放弃个人权利和自由。就这样，德国人开始到处旅游度假，就像疫情不复存在一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但病毒并未离开，只是在“等待”时机。日常生活恢复之时，也是病毒开始发动第二轮攻击的时候。外出度假的德国人虽然心情大好，返回时却带回了新的感染源。随着秋天的到来，病毒开始实施“秋后算账”，第二波冲击开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与10月相比，11月全国感染人数从230000增至530000，死亡人数从960增至6150。面对这种局面，联邦和各州从11月初开始不得不采取新的限制措施，但决策时瞻前顾后，优柔寡断，搞了一个所谓的“软方案”（Lockdown light），收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，进入12月后，新的感染人数有增无减，升至675000，死亡人数甚至超过4月的最高纪录（6500），达到17000。政府不得不赶紧“拉闸”，赶在聚会集中和频繁的圣诞节前宣布采取“硬核限制措施”（Harter Lockdown）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，任何措施都不可能马上见效，所以，今年1月，德国的新感染人数高达50万，死亡人数2.4万。当时，日死亡人数超过1000的情况不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月底的严厉措施，到2月才略显效应：月新感染人数降至22.6万，但死亡人数依然上万。3月，死亡人数虽然降到一万以下（6300），但新感染人数却出现了反弹，高达36.6万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，变异的“英国版”病毒已在德国占据上风。疫情由第二波几乎无过渡地直接进入第三波，并一直处于某种“高危”状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，“旧问题”开始渐渐凸显：第一波中看似行之有效的办法渐渐失去了效力，联邦和各州给人留下的“合力”印象越来越靠不住。与此同时，“新问题”又接二连三地浮现出来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）从第一波开始，各级政府就反复强调并保证采取各种措施保护老年群体，但第二波中出现的高死亡率主要集中在养老院。这说明，政府并未兑现承诺，漏洞并未堵住，许诺的“增加测试”措施也未到位。结合政府其他一些没有兑现的承诺（如快速测试等），舆论和民众开始质疑政府的公信力和行动力。第一波中的德国政治新星、卫生部长施帕恩（Jens Spahn）威信锐减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）德国的抗疫战略始终以疫苗为基点，也就是说，所有的希望都压在疫苗这一张“牌”上。疫苗投入市场并产生群体免疫效果之前，所有措施只是“过渡性”和“维持性”的，目标是确保公共卫生系统不崩塌。因此，当德国美因兹的“生物新技术公司”（BioNTech SE）与美国辉瑞率先研发出功效达95%的疫苗时，德国官民都很兴奋。然而，接下来的疫苗采购工作却出现了很大的问题，导致德国和欧盟在接种疫苗方面大大落后于其他国家（美国、英国、以色列）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）屋漏偏逢连夜雨。由于欧盟采购疫苗的失误，德国的疫苗本来就供不应求，围绕阿斯利康的争议还偏偏没完没了：开始时，德国疫苗委员会（Stiko）认为该疫苗临床数据不完整，因此不适用于65岁以上的群体接种；3月初，随着多个欧洲国家因脑血栓风险全面叫停阿斯利康，德国也暂时停止了该疫苗的接种，几天后才又恢复。可恢复才两周又出新状况，有关部门这次告知公众该疫苗只适用于60岁以上群体。如此一波三折，不仅严重影响了阿斯利康的市场信誉，监管部门前后矛盾的说辞也让公众对政府抗疫能力的信心大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）媒体揭出政治家舞弊现象：执政的联盟党（基民盟/基社盟）中有议员利用抗疫物资（口罩）短缺现象，在买卖之间牵线搭桥，从中牟利。这些丑闻影响恶劣，不仅给德国第二、三波抗疫本来就不佳的效果“雪上加霜”，而且也让联盟党（Union）在两个州选中遭受重创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）制定限制措施时，“进一步，退一步，甚至退两步”；有些措施的“逻辑和意义”让人难以理解；政治协商机制逐渐失灵，联邦总理府与州长联席会议形成的决议在具体落实中出现偏差，各行其是现象普遍，严重影响了联席会议这个协调机制的威信和效益，为眼下联邦和各州之间的“权力”之争埋下伏笔。联邦要求修改《感染保护法》（Infektionsschutzgesetz），以此获得更大的行政权力；各州的反应不一，有的支持这个意向，有的反对放权。在这种情况下，民众和舆论无法不质疑各级政府合力抗疫的意愿和能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6）政界要么难以形成统一意见，要么在形成决议的情况下仍然我行我素；科学家和专业人士的意见相互对立，有时还前后矛盾，第一波时曾有过的“向心力”不再；政府的决策时而被法院推翻；媒体的表现依然是“世人皆醉，唯我独醒”，报道更多是“揭露”和“指责”，而非“凝聚”和“解惑”。这些都增加了抗疫的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，德国抗疫决策中为何会出现这种“七嘴八舌”“莫衷一是”的局面呢？根据笔者一年多来的观察，这与以下几个“矛盾现象”密不可分：
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7721d9965bddd47321dc076dccbd47d3</guid>
<title>在这里，中国赢得漂亮</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_04_15_587512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作家 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自拜登就任起，伊核问题便经历了过山车般的剧情走势。与特朗普的单边重拳相比，各界普遍对拜登的“多边主义倾向”抱有希望，认为其能重回世界卫生组织（WHO）与巴黎气候协议，面对被特朗普摧残的伊朗核协议，定也是重返在望、只待时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般期望伴随拜登行动次次高涨，从其冻结特朗普批准的对沙特与阿联酋军售案、宣布不再支持沙特介入也门内战，到上任后近一月才与以色列总理内塔尼亚胡通话等，外界每每预判美国下一步便是重返核协议，现实进展却总不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登看似谋定而后动，实是进退维谷、骑虎难下，不仅在伊核问题上来回徘徊，亦在中东战略上渐失主轴，而之所以会有此般现象，关键便在伊核协议所暗藏的地缘与内政难题上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由美国视角观之，“撤出中东”乃是奥巴马定下的亡羊补牢之举，意在让美国摆脱地缘泥淖，从中东认赔杀出，好将力量用以回防亚洲、围堵中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此脉络下，美国开始了逐步撤军的进程，并联合多方与伊朗共同签署核协议，象征美伊双方的对峙降温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而当特朗普带领美国单边退出后，事态便逐步复杂起来，拜登如今的进退不得，既有来自沙特与以色列等传统盟友的掣肘，更受特朗普主义、共和党人的内部牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在拜登进退维谷际，新的梦魇随即而至：经历2016年以来的多时沉潜后，中国与伊朗的25年全面合作计划终在3月27日尘埃落定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对伊朗而言，其欲借此敲打美国，逼迫拜登坐上谈判桌，更替未来的战略重心移转预留能动空间；对中国来说，此举既象征自身在伊朗的耕耘深化，亦是尝试提出中东新政策的蓝图一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计划签署之际，恰是新疆棉花争议酣战之时，中伊此举自是别具深意，亦打乱了拜登应对核协议的步调与节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月6日，伊朗核协议联合委员会在奥地利维也纳举行会议，中国、法国、德国、俄罗斯、英国、伊朗与美国皆派代表出席，讨论如何促成美国重返协议，同时撤除对伊朗的相关制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/04/14/20210414102652322.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊核协议相关方会议在奥地利维也纳举行。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议的召开暴露了美国的让步与急切，对此发展，中伊早前签署的25年全面合作计划自是起到关键加成作用；然而尽管伊朗总统鲁哈尼对外宣称：维也纳会议为挽救核协议“开启了新篇章”，随后的僵局仍凸显重返之路的道阻且长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，伊核问题所牵引出的后续挑战，不仅是美国的考验，亦象征伊朗位处东西夹缝间的战略抉择。2015年核协议签署时，中国仅是成员之一，行至今日，在美国犹豫不决之际，中国已然坐到了棋盘前方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国：默许不默许，这是个问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综观此次维也纳会议的各方立场，美国与伊朗的最大分歧，乃在制裁的解除程度上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方表示，准备解除“与伊核协议不相符的制裁”，意即撤销2018年5月后所追加的相关施压，然而伊朗一方显然不愿轻易妥协，并开出了自己的条件：美国必须解除2017年以来对其实施的所有制裁，包括2017年8月颁布的《美国敌对国家制裁法案》（CAATSA）。然同受此法制裁的包括俄罗斯与朝鲜，美国自然不愿轻轻放过，僵局由此而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过往，美国针对伊朗的立场反复、万千思量，大抵围绕一大灵魂拷问打转：究竟该默许伊朗崛起至何种程度？而会有此一问，则与近代中东的地缘格局变动息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年伊斯兰革命爆发前，伊朗曾是世上最亲美的国家之一，巴列维政权得益美国支持，而能累积一定程度的发展红利，但长年唯美是从的态度，亦为己身覆亡吹响号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年的政权更迭，在美伊之间划出了深长创口，伊朗亦由此摇身一变，成为中东的反美象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若仅是意识形态之争，美国尚无须如此担忧，毕竟革命结束之际，伊朗面临资金大举外逃、国内反对势力暗流涌动的窘境，其虽高举“输出革命”的意识形态，实则根本无力为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而伴随2003年的伊拉克烽火，美国在成功推翻萨达姆政权之时，亦亲手拆毁了牵制伊朗的地缘防火墙，波斯雄狮终于能从8年两伊战争的梦魇中惊醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外伊朗革命后首任最高领导人霍梅尼于1989年逝世，继任的哈梅内伊（Ali Khamenei）未有如前者般的政治威望，自然更需军功以巩固己身的执政正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两大脉络交织作用下，伊朗开始了地缘外扩的长征，并恰好碰上阿拉伯之春、伊斯兰国崛起等特殊时机，各式内战、跨界冲突供其发挥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/14/20210414102743699.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿拉伯之春。图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年，伊朗仅在黎巴嫩握有“真主党”这一筹码，但波斯狮爪如今业已伸入也门、叙利亚、伊拉克等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，纳坦兹的铀浓缩设施亦于2002年遭外界披露，“伊朗核问题”遂成国际热点之一，并引发了周遭各国的忌惮与不满，沙特与以色列尤其严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一来须维护自己树立的道德高地形象，二来须顾及沙以两位中东盟友的安全感，三来欲雪宗教势力革命夺权之耻，故而竭尽所能地压制伊朗核科技发展，从暗杀科学家到实施网络攻击，各式偷袭层出不穷，甚至已到不顾形象的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台后，伊核协议又被抹上“党争”阴影。在民主党与共和党相争的背景下，特朗普欲摧毁民主党外交遗产，不惜推翻奥巴马对伊朗的“接触与施压”政策，改行“极限施压”，核协议自然成了首要祭品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，拜登虽有意延续奥巴马的对伊路线，局势却已远比过往复杂：沙以两国不愿美国默许伊朗茁壮，沙特一方要求成为核协议的新成员，以色列则在维也纳会议期间动作频频，不仅袭击伊朗货船，更以病毒入侵伊朗，致使纳坦兹核设施大规模断电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而放眼美国内部，特朗普主义者、共和党保守势力则持续裹胁拜登，要求其须对伊朗展现强硬态度，在日渐极化的美国政治环境中，拜登自要为民主党下任总统大选考虑，故而不敢轻易冒进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，美国虽总距重返核协议“一步之遥”，却也难迈出“临门一脚”。默许伊朗崛起、回防亚洲的背后，是中东盟友与政坛内部的重重掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗：向东看，抑或战略转向？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使步履维艰，美国仍派代表参与维也纳会议，并以“穿梭外交”的方式，释出善意与让步讯号，国际氛围亦随即热络起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅欧盟于4月10日发布声明，表示负责研究解除制裁和和领域措施的专家组一致认为6日以来的各项交流“富有建设性”，韩国总理亦于4月11日抵达伊朗，欲协商解决特朗普追加制裁后，被冻结在韩国银行的70亿美元石油货款去留问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究拜登加入维也纳会议的初衷，其或有意摸着石头过河，又或仅为虚晃一招、拖延至上，未必真有立即重返核协议的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但局势发展至今，各国的翘首以盼，显然已将其拱上另一种骑虎难下的境地：美国若一意孤行、不愿重返，则国际最终恐将各自解冻对伊制裁，正如美国大选前夕，特朗普无力迫使欧洲各国同意联合国续行对伊朗的武器禁运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此假设在过往或许不易实践，但在中国与伊朗签署25年全面合作计划的当下，美国已难安坐白宫、自欺欺人，彷佛世局不曾变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往的中伊互动范式中，美国始终扮演被动角色，中国虽自2007年起，就成为伊朗最大贸易伙伴，双方更在2009年签订价值170亿美元的经济合作协议，但中国总是行动低调，显然不欲在美国带头制裁伊朗的氛围下横生枝节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至2016年1月，伊朗核协议正式生效，中国国家主席习近平这才在出访中东三国，由沙特、埃及一路走到了伊朗，中伊更在1月23日于德黑兰发表《关于建立全面战略伙伴关系的联合声明》，开始协商25年全面合作计划的框架与细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，此般合作火种，最终被伊朗亲手捻熄。中国虽有意在制裁解禁后，推进与伊朗的合作关系，同时深化“一带一路”进程，却仍难渡伊朗心中的千重关山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因有二，一来伊朗始终自认“西方国家”，即便前总统内贾德于任内提出了“向东看”外交政策，同步耕耘与中国、俄罗斯、印度的关系，却至多将其视作被西方疏远下的“外交备胎”，而无意进行实质“战略转向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二来核协议之所以能够签署，关键便是伊朗内部，以鲁哈尼为首的温和派上台，自会对西方更有好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此脉络下，中伊2016年建立全面战略伙伴关系后，25年合作计划谈判遭束之高阁，伊朗开始积极耕耘对欧美关系，中方纵有意推动谈判，亦是孤掌难鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在2018年5月特朗普单边退出核协议，并对伊朗施以严厉制裁后，时局终于有了转机。同为苦主的中国与伊朗，因美国而逐渐靠近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年8月，伊朗外长扎里夫访问中国，并在社交媒体上提及遭冷冻多时的中伊25年全面合作计划，2020年初新冠疫情于中国肆虐时，扎里夫是全球首位向中国表示慰问的外交部长，伊朗亦在第一时间提供口罩等相关医疗物资援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而此时的伊朗仍不乏“拉中激美”的小心思，包括2020年6月中美关系低荡时，伊朗官方忽然“高调外泄”18页25年全面合作计划的波斯语文件，意在示警两位美国总统候选人，胜选后若再不重返核协议，则伊朗恐会与中国越走越近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举一出，西方媒体自是见猎心喜，遂开始了各种渲染式报导，将文件内提及中国将投资伊朗岛屿观光、规划双边军事交流合作与联合演习、鼓励中国公司投资伊朗自贸区、伊朗可向中国长期稳定供油等语句，扭曲为“中国将租借伊朗各岛”、“解放军将长驻伊朗”、“中国将在伊朗进行土地与能源掠夺”等诡异讯息，并于各大平台强力放送。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时中国正专注应对美国在台海与科技领域的相关动作，也深知伊朗的筹谋与盘算，故未随之起舞，亦对谈判进度三缄其口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20eee3c34fa42b3c7828a7b9f2f513ed</guid>
<title>这个荒唐决定，在日本政府内部是如何被通过的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_04_15_587511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年4月13日，日本政府最终宣布向海洋排出被“处理过”的福岛核电站事故产生的核废水。这一方针，很可能是早在2016年就已经决定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，日本全国盛大地纪念了311大地震10周年，大家感动得一塌糊涂。但是在“排水”问题上，当地渔民和其他群众的坚决反对却并没有被政府理会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息出来的当天晚上，网络上就有大量的“科普”，告诉反对的民众，排水这事儿啊，它特别“科学”，非常安全。如果民众不相信，那就是“不懂科学”，是“愚昧”。因此，伤害福岛渔民的是“愚昧”的民众，而不能怪决定排水的政府和电力企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414141859431.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;373&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;部分日本民众手持标语抗议政府的“排水”决定&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年东京电力公司下属福岛第一核电站（以下简称“福岛核电站”）发生事故前，人们并没有怎么去质疑它的“科学”性，这座电站周围甚至有鸟类保护区。那个时候如此相信“科学”的民众，到今天突然“愚昧”的原因，与其说是反对“科学”，不如说是对目前掌握“科学”运用权力的人失去了信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业和政府先是把事故拖进了难以收拾的田地，然后经历十年消极的“佛系”应对，最后突然对你说“我一不做二不休决定把水倒了，你必须相信这是很科学的决定”。这“科学”一词听起来必然非常刺耳了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的核心问题，显然已经不是“排水是不是有科学依据”，而是“应该有足够的外界——日本民众与‘真正的国际社会’——监督来保证整个排水过程是‘科学’的”。因为&lt;strong&gt;从2011年以来福岛核电站事故发生、恶化，再到“倒水”的整个过程看，日本“政府+企业”的决策系统内部似乎并不存在有效的监督和保障机制。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/14/20210414142642632.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;407&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于福岛核电站事故，有两点是公认的。首先，事故的严重程度达到了国际原子能机构（IAEA）国际核事件分级表（INES）的最高定级7级，造成了重大的环境影响。其次，事件是天灾加人祸，用于“科学”预防此类事件的堆芯隔离冷却系统——尤其是应该自动待机的应急制冷系统——并没有有效运作，以及发生问题后未能及时“科学”停堆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于具体原因，有地震海啸破坏电源说，有系统故障说，还有企业操作不合规纯人祸说。但不管是哪种说法，都意味着事故完全可能“科学”地避免：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果政府和企业能够根据当地的地质与灾害状况做出更谨慎的预防措施；如果能够及时更新老化的设备与技术；如果为系统的应急能力留出更大的余量，并在平日注重维护和人员培训；如果不会因为过多考虑经济成本而导致应急判断滞后，等等，结果可能会完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，核能民用产业发展到今天，可以说已经有比较成熟的应对问题的套路了。而在福岛核事故上，“科学”的规程并没有得到有效的遵守。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>