<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ab69b8c878342b6ff73c1cc62e8a56e</guid>
<title>“中国见顶论”完全是无稽之谈</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_12_04_757618.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757898809858193&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“读懂中国，关键要读懂中国式现代化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民网推出“读懂中国”节目，通过中外学者的深入对话，解读真实、立体、全面的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《读懂中国》节目邀请北京大学新结构经济学研究院院长、国家发展研究院名誉院长林毅夫，与英国伦敦市经济与商业政策署前署长、中国人民大学重阳金融研究院高级研究员罗思义（John Ross）对话，分析当前经济形势，共同探讨如何正确认识全体人民共同富裕的现代化对于中国式现代化的意义、在实践中推动全体人民共同富裕取得更为明显的实质性进展。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：“中国见顶论”完全是无稽之谈。我们再来看看事实：自2019年以来，中国经济增长超过20%（27.8%）。如果这是一场危机，那么世界上每个国家都在面临危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济增长为什么会放缓？在我看来有两个原因。一是整个世界经济都放缓了，因此，与其他国家相比，中国仍然遥遥领先。第二个原因更有技术性，是因为中国的固定资产净投资明显下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国有很多关于消费的讨论，从固定资产投资总额来看，似乎投资占比并不太高。但由于中国资本存量巨大，固定资产折旧水平上升，因此每年的折旧更大。几乎所有国家的固定资产净投资都下降了，因此各国经济都放慢了脚步，但是“中国见顶论”完全是无稽之谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们没有与发生在自己国家的事情进行比较，所以他们说中国经济放缓了。但美国经济也放缓了，欧洲经济更是严重放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：我同意您的看法，“中国见顶论”毫无道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如您所说，全球经济发展都在放缓，（全球经济增长速度）现在下降到了3%左右。中国是最大的贸易国，也是最大的出口国，中国经济也自然遭受了最严重的冲击。出口市场的增长在放缓，这也导致中国出口放缓，当然，这种情况影响了中国经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，因为全球经济放缓，中国需要对国内经济进行调整。只要中国继续探索新的增长领域，中国就可以保持相当可观的增长率。特别是在新兴领域，中国一直在迅速发展并且成为全球领先者。中国为全球经济复苏作出了贡献，自2008年以来，中国对世界经济增长的贡献率保持在30%左右，中国一直在引领全球增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为“中国见顶论”这种说法并没有考虑到整体情况。他们只是比较中国经济增长率过去是9%左右，目前下降到平均5%至5.5%左右。但这是全球经济的普遍情况，特别是在高收入国家、发达国家，他们还没有恢复过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何继续发展经济、解决与发达国家的收入差距问题，是所有发展中国家的梦想。中国希望以自己的方式实现现代化，它将是全体人民共同富裕的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203213204648.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;524&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
潭头村的“笑脸墙”&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：“共同富裕”，首先，你需要实现富裕。这意味着你需要实现较快的增长以提高收入，从而拥有更多的资源以满足国家的需要、人民的需要，增进福祉，这就是富裕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业革命后，我们看到西方国家平均而言富裕程度有所提高，收入分配却恶化了。小部分人拥有国家收入增长的70%或80%，但是其余的人只得到一小部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以中国的方式，我们希望在收入增长的过程中缩小收入分配差距。这将缩小差距，但这不等于平均主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：我认为在整个人类历史中，中国的经济发展最不寻常。1949年，中国几乎是世界上最贫穷的国家。现在按照中国的国内标准，它已经实现了繁荣。我认为不均衡（贫富差距）是不可避免的，由于中国的起点非常低。一开始我们什么也做不了，但是如果持续下去，将会非常危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：当然要使那些对经济增长作出更多贡献的人比其他人获益多一些。他们创造就业机会，为其他人带来收入，在这个过程中每个人都能前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：同时也必须采取明确精准的措施去帮助最贫困的人群，这正是中国已经做了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：没错。在农村地区，目前不仅消除了绝对贫困，他们还可以在良好的环境中发挥竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：我认为中国的发展道路是其他国家能够学习的。我认为，今天世界上最重要的机遇就在中国。这将不仅改善中国人民的状况，还将改善全世界的状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫&lt;/strong&gt;：发展是解决一切问题的关键。中国拥有许许多多发展机遇，中国也拥有继续发展的智慧，通过市场与政府之间的合作，实现我们中国式现代化的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f8344ebecae97b9caf70f8f3d989a9dd</guid>
<title>“网络新四害”|网络谣言，被不断传播的“恶”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_12_04_757616.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，观察者网在微博发起主题为#反网络新四害#的投票活动，由网友评选出当代互联网“网络新四害”。最终经过网友投票，“网络谣言”“饭圈文化”“网络暴力”“极端言论”位列前四名，成为“网络新四害”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即日起，我们将发布系列评论文章，深入分析“网络新四害”背后的形成机制、传播规律以及深远影响，和各位网友一起营造清朗网络空间。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄楚新 陈智睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入21世纪，互联网和社交媒体的迅猛发展彻底改变信息传播的格局。网络平台不仅使信息能够在瞬间传遍全球，还赋予每个人成为信息发布者的能力。这种去中心化的传播模式极大地降低谣言产生的门槛，使其传播速度更快、范围更广、影响更深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，智能化技术如算法推荐、生成式人工智能等的应用，使得谣言能够更加精准地触达用户群体，加剧其社会危害。面对这一前所未有的挑战，挖掘网络谣言的生成机制、社会影响及治理策略具备现实紧迫性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会心理与技术发展的双重产物&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络谣言并非孤立存在，它是社会心理和技术发展共同作用的结果。一方面，人类的心理特征为谣言的产生提供温床；另一方面，现代信息技术则加速了谣言的扩散速度和范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会心理学的角度来看，网络谣言的产生往往源于人们的认知偏差和情感需求。例如，确认偏误使得个体更倾向于接受符合自己已有信念的信息，而忽视相反的事实。当某个事件触动公众的情绪，如恐惧或愤怒时，未经证实的消息很容易被广泛接受并迅速传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，群体极化的现象也表明，当人们在一个封闭的社交圈子里讨论问题时，他们的观点往往会变得更加极端，这进一步促进谣言的形成与发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/04/20241204081940128.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国互联网联合辟谣平台https://www.piyao.org.cn/index.htm &lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网和移动通信技术的迅猛发展，极大地改变信息传播的方式。其中，社交媒体的互动性和匿名性降低了信息发布的门槛，任何人都可以轻松地发布内容，而不必担心身份暴露或责任追究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种去中心化的机制导致部分不负责任甚至恶意的行为，如故意制造虚假新闻、煽动情绪等。此外，算法推荐机制根据用户的兴趣和行为模式推送个性化内容，虽然提高用户体验，但也容易形成“信息茧房”，即用户只接触到与其观点一致的信息，从而加剧谣言的局部集中和反复强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能化技术的加持也致使谣言甄别更趋困难。随着技术的发展，事实核查的门槛越来越高，谣言识别的难度增大。尤其是随着生成式人工智能技术的介入，网络谣言以图片、音频、视频等形式迅速在各社交媒体传播，并且内容逼真，视觉冲击力强，形成智能传播下的新型信息形式，此类谣言内容的鉴别难度较大、用户容易相信并进行主动传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传谣者正是利用这一点，以极端的手段和富有煽动性的语言引起用户的“共情情绪”，加速网络谣言的传播，形成主流舆论的系统性风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;社会信任与舆论秩序的风险变量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络传播速度快，加之造谣者往往“语不惊人死不休”，网络谣言便会在很短时间里传遍千里，成为一个不稳定因素的节点。网络谣言一旦生成，其蔓延会对社会信任和舆论秩序造成重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在微观层面，谣言能够快速引发情绪反应，比如恐惧、愤怒或好奇心等。这样的情绪波动能够进一步加剧谣言在社交网络的扩散，人们在情感驱动下与熟人分享这些未经核实的信息，加速信息循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不加辨别的传播导致的信息误解，可能直接影响个体的行为决策，例如在健康危机中出现的恐慌和不理性的集体行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中观层面，网络谣言还会对中介性机构，如主流媒体、基层组织等的运作产生广泛干扰。这些机构常常处于连接社会各个层级的中间位置，在澄清事实与传播信息中起到关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，面对网络谣言，这些机构可能面临资源有限、应对不及时和可信度受损等问题，使得各个社会群体之间的信息交流更加复杂化。虽然网络谣言的中观层面影响可能不如宏观政策层面显著，但其在组织内部、社区关系及中介机构层面所引发的连锁反应，能够导致一系列潜在且广泛的负面影响，这种影响既具有长尾效应，又可能成为催化社会失序的重要变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观层面，谣言的扩散阻碍公共政策的精准制订及有效实施。错误的信息能够引导公众注意力偏离真正的重要议题，甚至影响民众对政府措施的信任和支持，增加社会治理的难度和成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，谣言带来的信息紊乱与不实信息会削弱公众对权威来源的信任，损害政府和媒体的公信力，进而影响社会共识的形成与维护。长远来看，谣言不断削弱社会对信息真实性的信任，并对主流舆论阵地的正常运作产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/04/20241204082031356.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;系统治理与社会参与的应对路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络谣言治理是一个复杂的社会工程，需要技术、制度与文化的多维度协同，同时也需要政府、媒体、企业和公众共同参与，形成合力。技术治理无疑是当下反制谣言的重要途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网平台作为网络谣言传播的主要载体之一，负有不可推卸的责任。平台方应优化算法设计，减少虚假信息的曝光率，同时加大对优质内容的支持力度，营造良好的网络生态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，搜索引擎可以优先展示官方声明和权威资料，社交媒体平台可以引入智能识别系统，自动标记可疑信息，并提醒用户谨慎对待。然而，技术的应用也面临诸多挑战，包括隐私保护、技术偏见等问题。因此，技术手段应与适宜的政策框架相结合，以实现平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强法律法规和政策手段的完备性对网络谣言治理至关重要。立法部门需建立健全相关的法律法规，明确界定网络谣言的界限，提高违法成本，对造谣传谣行为进行严厉打击。政府应加强对网络空间的监管力度，确保网络信息传播的参与者遵守法律规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，政府还需提升自身的透明度和回应速度，及时发布权威信息，澄清事实真相，引导舆论走向。根据协同治理理论，多元治理主体之间充分进行信息交换共享、沟通协商，开展公共事务治理活动，能够形成整体大于局部之和的协同效应。建立跨部门的网络谣言治理协调机制，整合不同机构的力量，确保信息共享和行动一致，提高整体性的治理效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化层面的网络谣言治理则强调提高公众的媒介素养和批判性思维能力。教育系统应积极引导社会理性看待和解释信息，引导公众自身参与信息的核实与传播流程，提升社会整体的反谣言能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过多维度的社会参与，不仅可以削弱谣言传播的基础，还能在长远上增强社会的韧性与信任建设。通过多维度的社会参与，不仅可以削弱谣言传播的基础，还能在长远上增强社会的韧性与信任建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络谣言的治理是一个复杂而长期的任务，它不仅涉及到技术手段的应用，更需要从制度建设、文化传播等多个层面入手，构建全方位、多层次、立体化的治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有通过政府、媒体、企业和公众的共同努力，才能有效地应对网络谣言带来的严峻挑战，让互联网真正成为服务人民、推动社会进步的强大动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在生成式人工智能技术深度嵌入社会发展的当下，通过全社会的共同努力，我们可以逐步消除网络谣言的阴影，营造一个更加可信、有序的数字生活空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（黄楚新，中国社会科学院大学新闻传播学院教授；陈智睿，中国人民大学新闻学院博士研究生）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>954e352255a5b1818cf97180310eb41c</guid>
<title>尹锡悦扔出政治“核弹”，被逼急了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_12_04_757615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月3日晚，韩国总统尹锡悦扔出政治“核弹”，以总统名义发表紧急谈话，宣布实施紧急戒严，称将剿灭“从北”（亲朝）势力，维护自由宪政秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体内容包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.禁止国会和地方议会的活动，以及政党活动、政治结社、集会、示威等一切政治活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.禁止否定自由民主主义体制或企图颠覆的一切行为，禁止假新闻、捏造舆论、虚假煽动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.所有媒体及出版物均需接受戒严司令部的管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.禁止煽动社会混乱的罢工、怠工及集会行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.包括住院医生在内的所有罢工或离开医疗岗位的医疗人员，须在48小时内返回岗位并忠实履行职责，违者将依据《戒严法》处置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.除反国家势力等企图颠覆体制的势力外，将采取措施尽量减少对普通国民日常生活的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦表示，因为在野党对包括国防部长等在内的几乎所有核心内阁官员进行弹劾，对财政预算等百般阻挠，国家施政举步维艰。通过实施紧急戒严，将重建并捍卫自由大韩民国，以防国家走入亡国之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次戒严的目的，是为了剿灭将国家推向亡国边缘的元凶、反国家势力。他还强调，为确保国民自由、安全以及国家可持续发展不受企图颠覆国家体制的反国家势力妄动的影响，肃清从北亲朝的共产势力，并将国家完整无损地传承给下一代，不得不实施紧急戒严。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/04/20241204074605410.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尹锡悦宣布戒严&lt;span&gt; 美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，这一“核弹”却快速哑火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严令颁布之后，韩国国会4日凌晨召开紧急全体会议，表决通过关于要求解除紧急戒严的决议案。当天，共有190名国会议员出席会议，决议案以全票赞成获得通过。执政党国民力量所属的18名忠于韩东勋派阀的议员选择“叛变”，和在野阵营172名议员与会并投出赞成票。不过在野的共同民主党掌握着国会过半多数议席，执政党是否有人倒戈，对议案是否通过没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据韩国《宪法》第77条第5款规定，国会过半数在籍议员赞成要求总统解除戒严时，总统须予以解除。韩国国会议长禹元植通过电视转播和议长办公室，强调尹锡悦总统须立即解除戒严。戒严令现已无效，请国民放心。国会将保护国民、捍卫民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戒严对韩国的民生、经济影响极大。第一是韩国民主化运动，文人总统治国之后，如此严重的状况几乎消失，最近一次是2004年，因为国会弹劾卢武铉总统，韩国国防部发布过紧急戒严令，但只针对军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次可以说是韩国年轻一代第一次在现实中看到历史，看到全副武装的军人进驻国会大厦，第一次将从小到大看过的影视作品和现实联系起来，对年轻选民的冲击可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是韩国的经济，尤其是金融、外汇开放程度畸高，股市、汇市、虚拟货币市场必然迎来剧烈震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是尹锡悦似乎想借戒严之机，一次性解决医疗改革、在野党专政、军队军心涣散、自己面临刑事检控等多个问题，其反弹必然剧烈，必然在更深层次震动韩国社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757898857202518&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
尹锡悦总统的困局并非夸张。自从上台后，面对在野党占过半多数，而且在国会选举中还扩大了优势的情况，尹锡悦的执政一直举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止任期过半，他在国会没有通过一项关键法案，没有一个人事任命能得到国会的许可，都需要动用总统行政权直接任命，没有一个核心阁僚没有收到弹劾，尹锡悦不得不陷入任人唯亲的恶性循环，被逼成了“独裁典型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的12月2日，韩国国会议长禹元植决定不在当天的全体会议上处理预算削减案。原因是禹所在的共同民主党支持削减预算，与执政党意见相左，在野党于是利用议会优势，打算再次“阴干”尹锡悦。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4586c135eb936725bbbab6a5b000884</guid>
<title>赖清德窜访南太岛国，这里已成中美博弈新前沿</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2024_12_04_757611.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，赖清德将窜访3个太平洋岛国，并在途中“过境”美国夏威夷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一行，也将中美在南太平洋的博弈推到前端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;太平洋岛国：地缘政治中的关键棋子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管太平洋岛国人口稀少、资源有限，在全球地缘政治版图中似乎处于边缘地位，但它们的战略价值不容忽视。这些岛屿横跨重要的海上航线，掌控着广袤的专属经济区，其中蕴藏着丰富的海洋资源和水下矿产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国而言，扩大在这一地区的影响力，是其投射力量和确保海上通道安全战略的重要组成部分；同样的，这里也成为西方大国遏制中国影响力扩展的前线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与南太平洋岛国的密切交往由来已久。从基础设施建设到贸易与教育合作，中国不仅提供了大量援助，还不断加深与当地国家的经济联系。“一带一路”倡议在此获得了积极响应，包括在基里巴斯和所罗门群岛等国修建港口、机场及电信设施。近年来，中国企业还涉足了渔业、矿业以及可再生能源领域，进一步增强了双方的合作深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化交流和人员培训项目也是中国深化与岛国关系的重要手段。过去十年间，数以千计的太平洋岛国青年通过中国政府奖学金赴华深造，促进了汉语教育和文化传播。这些努力不仅带来了直接的经济效益，也提升了中国在区域事务中的话语权。一些南太岛国领导人公开表示，他们希望通过与中国合作，摆脱对传统西方援助的依赖，探索更多样化的外交与经济伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/03/20241203160816403.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年8月11日，在斐济首都苏瓦拍摄的由中国援建的斯廷森桥。&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据我们的“老朋友”、澳大利亚洛伊国际政策研究所今年8月发布的报告，中国已成为该地区发展金融、港口、机场和电信等领域的主要参与者，并寻求在军事、警务、数字互联互通和媒体方面发挥更大作用。该报告声称，“中国在该地区的接触和活动似乎是不知疲倦的”。11月下旬，洛伊研究所再度发布报告称，中国已经超过美国，再度成为太平洋岛屿的第二大捐助国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的崛起引起了美国及其盟友的高度警惕和反弹。曾几何时，西方国家对太平洋岛国几乎不闻不问，偶尔的接触主要与军事基地或核试验有关，极少关注该地的经济和发展需求，常常连外交官都吝于派驻，遑论援助与投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中国在该地区的积极参与，西方国家开始加大投入，试图重新夺回失去的影响力。这生动地诠释了切·格瓦拉的那句名言：“我们走后，他们会给你们修学校和医院，会提高你们的工资，这不是因为他们良心发现，也不是因为他们变成了好人，而是因为我们来过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了应对中国的挑战，美国提出了“印太战略”，澳大利亚推出了“太平洋升级倡议”，新西兰也有“太平洋重置政策”。美国国务院强调，印太地区是“美国外交政策的首要优先事项”，并致力于“加强安全，以遏制侵略，反击挑衅和其他危险及破坏稳定的行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国明显加大了对太平洋岛国的战略投入。2022年9月，拜登政府举办了首届美国——太平洋岛国峰会，并发布首份《太平洋伙伴关系战略》，承诺提供8.1亿美元的新援助。美国国际开发署（USAID）相应地加强了其在该地区的存在，在斐济重新设立了地区特派团，并升级其在巴布亚新几内亚的办事处。还有包括国务卿安东尼·布林肯在内的美方高级别外交官，频繁访问南太平洋地区，而此前多年美国鲜有部长级官员涉足该地区。此外，美国于2023年重新开放了驻所罗门群岛大使馆，并计划在多个岛国增设使领馆，以增强其外交存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/03/20241203161253913.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年9月，各国领导人齐聚白宫，参加第二届美国-太平洋岛国论坛峰会。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国还在安全领域加大了投入，与澳大利亚、新西兰等盟友合作，向岛国提供军事培训和防务支持。例如，在2023年8月的太平洋岛国论坛（Pacific Islands Forum）上，澳大利亚宣布将在未来五年内投入4亿澳元实施“太平洋警务倡议”，建立一支多国警察部队，以便在发生重大事件或危机时迅速部署至该地区各国。也是在2023年，美国与巴布亚新几内亚签署了一项防务协议，允许美军使用当地设施；2020年，美国与斐济也达成了类似的防务与安全合作协议。这些举措被广泛视为对中国在地区影响力增长的直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交领域，美国及其盟友正通过集体力量构建对中国的围堵态势。美国通过三边安全伙伴关系（AUKUS）、四边机制（QUAD）、“五眼联盟”以及“蓝色太平洋伙伴”倡议（PBP）等多边框架，强化各国间的协调合作，力求在南太地区形成“以多打少”的局面。澳大利亚总理安东尼·阿尔巴尼斯提出了“太平洋家庭”（Pacific Family）的概念，承诺向岛国提供更多的援助，并通过举办领导人峰会等方式巩固合作关系。他强调：“我们的太平洋家庭必须团结一致，共同应对挑战。”然而，一些观察人士认为，这种呼吁更多是一种策略，而非基于真诚的合作愿望。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>