<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b3d2dd08da09cb274b96b324a441a29b</guid>
<title>“形同锁台3天”的军演，是实质控制台湾的开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2022_08_04_652390.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月2日深夜，多少国人在持续关注着佩洛西是否窜访台湾以及中国将会如何强硬反制。又有多少人心中失望、不平。但事情远不如表面那么简单，战略分析更是要从现象看到本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，从佩洛西落地台北的那一刻起，美国与台湾蔡英文当局就实质上单方面主动打破、改变了台湾现状，从而中国被逼可以随时启动反分裂法、随时启动统一进程。不管是武力统一还是以武促统，皆操之在我，具有十足的正当理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年时任美国总统特朗普向中国发动贸易战之后，基辛格就认为中美关系再也回不到从前。今年是尼克松访华50周年，基辛格作为特使是早一年（1971年）的打前站、破冰者。而2日晚10点43分，作为美国第三号人物佩洛西落地对岸的台北松山机场的那一刻，台湾现状就被美国以及台湾当局单方面改变了，再也回不到从前。基辛格作为50年前中美关系的破冰者，尼克松以来历任美总统都邀请他在白宫会面，并在中美关系上咨询其看法，包括最不可测的特朗普，而唯独的一个例外，是现任美国总统拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前与50年后，主动者都是美国，但做出的选择则是倒转，根本上都是服从于美国认为的自身的国家利益，这就是国际关系中的政治现实主义，其实没有什么好说的，我们必须保持足够的清醒，这本身也是战略定力的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
50年前的尼克松访华，50年后的佩洛西窜访台湾 ，都是世界历史的重大时刻，并显示出不同的消长关系，根本上暴露美国霸权垂垂老矣的外强中干的虚弱，按中医的说法，就是是浮阳在外而不可久也。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/04/20220804215026177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1972年2月21日，美国总统尼克松抵达北京，受到周恩来总理等中国领导人的欢迎。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的仁至义尽与美国霸权不讲道理、不讲信用的本质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们以各种方式警告佩洛西不要窜访台湾，其中最严厉者如东部战区发布的“埋葬一切来犯之敌”，中国周边国家像新加坡、日本、韩国以及东南亚国家的领导人、外交官等都委婉劝阻佩洛西，但佩洛西还是一意孤行在8月2日晚10点43分降落松山机场。中国民众一时充满失望情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不能简单、表面地解读为我们之前所做的警告的无效，反而是在凸显我们的仁至义尽的同时也凸显、彻底暴露美国霸权不讲道理、不讲信用的本质，更是百分百坐实了美国实质单方面主动改变台湾现状，美国单方面改变台湾现状而不讲道理、不讲信用、不得人心的霸权行径，再一次教育了中国人民，让全体中国人对美国及其走狗台湾蔡英文政权彻底丢掉幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802225334310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;336&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也让我们赢得了政治上主动仗的一场胜利。我们解读佩洛西落地台北的一个关键点，要从政治主动仗来深刻看待问题。其实佩洛西2日飞机绕开南海飞一个大圈，就是被南海演习的解放军所震慑。而美国航母更是早早就远离了我们东风导弹的射程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月2日晚22:56，最早是中国外交部发布声明，几分钟后接着是新华社受权公告，中国人民解放军将于8月4日12时至8月7日12时在台湾周边海域、空域进行军事演训，并公布了具体的经纬坐标图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但仅在十多分钟后，东部战区“权威发布”就发布更新的消息，东部战区新闻发言人表示，8月2日晚开始，中国人民解放军东部战区将在台岛周边开展一系列联合军事行动，在台岛北部、西南、东南海空域进行联合海空演训，在台湾海峡进行远程火力实弹射击，在台岛东部海域组织常导火力试射。并明确指出此次行动，“是针对美近期在台湾问题上消极举动重大升级采取的严正震慑，是对‘台独’势力谋‘独’行径的严重警告。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/03/20220803131915929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军于8月4日12时至7日12时进行重要军事演训行动。图自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合军事行动一下子提早到2日当晚，也就是佩洛西落地台北之后的一小时。所以不是让子弹再飞两天到8月4日，而是子弹飞十多分钟后就发出了当晚军演的最新重大决断。这是在短短十分钟之内，由于深感民心、民气可用，可鼓而不可泻，所以果断地做出第一时间的军演的反制。这是对民之所呼，必有所应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eaa2f81947a0b2dc5e30821c09ef49b8</guid>
<title>美国想在台海打代理人战争，我们要看清五点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanbin/2022_08_04_652306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谭斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心系祖国统一大业，关心台海局势发展的朋友们，笔者有五点想法想与诸位分享：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，兵者，国之大事，死生之地，存亡之道，不可不察也。人民群众爱国热情可嘉，但一般百姓“参谋” 战争，难免隔膜。与闻国际高层博弈，资讯和谋略更难以匹配。出现情绪化的过度解读和过分焦虑，难以避免，十分正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，台湾问题虽然是内战遗留问题，但说到底，不仅是台海的关系问题，而且是中美的关系问题。如果仅限于讨论“武统”，起码要讲三条：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、是否准备充分就绪，一切到位（不仅是军事，包括外交和舆论，包括接管后的行政、人事和法律安排等等）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、要有对美国军事干预的准确判断，以及真要同美军开战的战略预想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、能否抓住美国无暇顾我的机遇窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，就目前、特别是我方的情况来看，对台用兵条件并不成熟。美方反倒比我们更愿意看到台海成为一个新的世界热点，如同把俄罗斯拖入乌克兰一样，在中国也炮制一场美国出钱不下场、而由中国人打中国人的代理人战争。一方面用局部战争，一方面用无底线制裁，消耗中国，孤立中国，打断中国崛起的历史进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们只应在我们认为合适的时间、合适的地点、打合适的战争，而不应在敌方认为合适的时间、合适的地点、打他们认为合适的战争。这才是大智慧。所以，在中国延续的内战战场上，主动打掉美国国家第三把手的军事座机，无论从战略上还是从战术上，都不是选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四，然而借美国挑衅给我们的机会，不但彻底抹掉了台湾海峡所谓中线的界限，第一次实施对台全方位的包围式实弹军演，并肯定把它变为新常态，是将“武统”在台湾人心里，同时也在全世界人心里，实实在在推进了一大步。反过来，也是倒逼我们自己，把准备工作中不足的短板尽快补齐。以便未来机遇期不期而至时，三军即可闻风而动 ！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五，从这几天的舆情汹涌可知，“民心可用”。只是当局要真心珍惜，循循善诱。不可使其走向反面。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现实有若干不能尽如人意之处，但笔者对大势还是“乐天派”，尤其对年轻一代是充满信心的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/04/20220804132112293.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;711&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d60d6a308133fff398718282fcf477d7</guid>
<title>日韩水果“种苗战争”恩怨20年，中国得学着点</title>
<link>https://www.guancha.cn/wansan/2022_08_04_652245.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万三】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本农林水产省发布估算表示，知名高级葡萄品种“阳光玫瑰（Shine-Muscat）”种苗流入中国，每年导致100亿日元以上的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阳光玫瑰葡萄是由日本国家农业食品研究组织（National Agriculture and Food Research Organization）培育30多年的葡萄品种，因其果实成熟时糖度可到20度且带着浅淡高雅的玫瑰香而得名。一串礼品级的阳光玫瑰售价可达到1万日元（约600人民币），进入中国市场后一度也是网红产品，2016年左右每斤的售价动辄三位数起步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着近年来阳光玫瑰葡萄在中国的种植面积不断扩大，价格不断下降，现在各大电商平台上的价格大约在20~50元/斤。单颗个头越大，品相越好的那些就越贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161451489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安徽淮北：“阳光玫瑰”种植助力村民致富。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在日本优质种苗外流这件事情上，有长期恩怨且事实上给日本农业出口带来更大利益冲突的是韩国种植者。他们之间的种苗纠葛可以追溯到1990年代，涉及多个品类的水果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本草莓品种流到韩国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国从1990年代开始将日本草莓带走培育，包括爱媛县产的“红珍珠”、静冈县产的“章姬”、栃木县产的“栃乙女”等3个品种。当时日本个人企业和地方自治团体允许部分韩国培育者“个人栽培”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果韩国育种者将章姬和红珍珠杂交培育出新品种“雪香”，从2005年开始作为“国产品种”向全国推广种植，每年挤走10%的日本品种草莓种植面积。仅在三年后就超过日本的“红珍珠”成为本土最广泛种植的品种，到了2013年更是占据全国75.6%的草莓种植面积。截至2020年，韩国96%的草莓种植品种为国产品种。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161515241.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图：韩国忠清南农业技术院的研究员们展示2005年开发的国产品种草莓“雪香”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年，由枥乙女与章姬杂交获得的品种“梅香（Maehyang）”由于低温贮藏期间果实糖分、硬度和着色比例均会上升，成了出口的主力品种。后续培育的“阿里香（Arihyang，杂交组合为枥乙女×雪香）”、“圣诞红（Ssanta，杂交组合为梅香×雪香）”、金丝（Kuemsil）等品种也都冲着出口而去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据韩国农水产食品流通公社的农食品出口信息（KATI）统计显示，韩国草莓出口量逐年增加。据联合国粮农组织统计，2019年韩国草莓总种植面积为6212平方公顷，总产量为19.30万吨，韩国草莓产业规模位居亚洲第3、世界第7。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，韩国草莓出口总额为5379万美元，较2015年（3303万美元）增加了近一倍。除了辣椒外，草莓是韩国唯一产值超过一万亿韩元的农产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161540291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：korea.net&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，日本的相关产业人员终于急了，开始要求对韩国草莓品种进行基因检测，将韩国研究员拒之门外，不许进入栽培室等，然而为时已晚。根据日本农林水产部评估，2012~2017年，韩国在草莓出口市场上的侵权行为对日本造成约220亿日元（约合13亿元人民币）的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩媒打出的“赶走日本产的‘韩国草莓’”,“瞄准‘草莓韩流’”、“草莓日韩战争：章姬·红珍珠VS梅香·雪香，你知道草莓田10年战争吗？”等充满民族主义情怀的标题更是引起了日本民众的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而造成这一局面也有日本方面的责任。一位前自民党农业部长曾经表示：“在担任部长期间，我对农业部的职员说‘把草莓推销到新加坡’，他们说‘不新鲜’，但是实际去新加坡一看，却发现有韩国产的草莓。我问负责的职员这是怎么回事，他们说‘很快就会腐烂的，性价比很低’，总之很消极。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本种植业的果农们则更天真一些，日本的水果研发育种体系基本是自治的，只考虑如何在国内保护种植者的利益。加上日本对进口农产品的限制，种植者在国内市场吃得很饱，水果出口又很麻烦，因而对去海外行权利登记的意愿较为薄弱。当外国种植者前来交流，说“也想把美味的水果推广到我们国家”，日本企业三番五次将种苗移交出去，并未意识到那是潜在的竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观韩国，为了解决草莓出口过程中变软、发霉等问题，包括农村振兴厅在内的各地区农业技术，在包装技术研发上下了很大功夫。MA包装技术在包装内部保持2% ~ 6%的氧气浓度和15% ~ 20%的二氧化碳浓度，利用高透水性的聚酰胺（PA）薄膜和弹性好的低密度聚乙烯（LLDPE）薄膜制备了包装材料，具有延缓草莓颜色变化和糖度减少、软化和抑制发霉的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/02/20220802161559726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从业人员正在对出口草莓进行“气调”，图源：韩国农村振兴厅&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，韩国还成立草莓出口综合组织，印发《草莓出口指南》手册，指导农户进行草莓标准化安全生产。为了鼓励草莓出口，对于航空物流费给予一定的补贴，并且向越南、缅甸、欧洲、新西兰、美国等国家正在栽培“梅香”、“雪香”、“圣诞”等韩国品种的种植者收取专利费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然中国的草莓栽培历史较短，但种植规模一直在扩大，2018年的时候已经闷声发大财——占了全球种植面积的三分之一。1953年至2018年，中国共培育草莓品种112个，对其中92个可追溯亲本草莓品种的原始亲本组合进行分析发现，引进品种的遗传贡献值高达95.7% ，主要以日系草莓和美系草莓为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以1999年引入的日本红颜（紅ほっぺ）作为亲本，一共培育出19个品种。而根据日本农林水产·食品产业技术振兴协会的调查显示，2019年“红颜”这一品种本身，中国的栽培面积也达4.4万公顷，是日本的8.4倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市面上经常将著名的丹东99草莓认为是换了名字的红颜草莓，事实并非如此。1999年，辽宁省森林经营研究所从另一个日本草莓品种枥乙女生产田中发现一株变异株，因其个大味甜，经过一系列的扩繁，品种对比试验，试栽后，2004-2005年在辽宁省主要草莓栽培区进行大面积推广，深受欢迎。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>492fed45bbf5d696bddfbc7b7b0544b6</guid>
<title>传统意义上的“非正规就业”，未来可能成为常态？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lilixing/2022_08_04_652241.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093157584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网 周毅】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们日常生活和平台经济密不可分，外卖配送员、网约车司机……由平台经济衍生的各种零工就业形态，正日益得到尊重和认可。包括就业和创业在内，平台经济正在重新塑造我们的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，“困在算法里的外卖员”等话题引起热议，平台经济再度引发关注，人们也更关心零工就业群体的处境。日前由北京大学平台经济创新与治理课题组编著，中信出版社出版的《平台经济：创新、治理与繁荣》问世。不同领域的学者围绕平台经济的一系列重大议题展开了探讨，并提供了针对性的解决方案与政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前就业环境下，平台经济扮演了什么角色？零工劳动者面临的主要困难是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，7月27日上午，北京大学平台经济创新与治理课题组成员、北京大学国家发展研究院教授、《经济学》（季刊）国际版China Economic Quarterly International执行主编李力行同观察者网分享了他的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：李教授您好，首先想请您跟我们聊一下现在的就业环境。以及在当前背景下，平台经济扮演了什么样的角色？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;好的。我觉得可以从两个方面来说：第一个方面是现在的宏观经济形势不太乐观，就业压力非常大。今年毕业的大学生超过1000万人，年轻人的失业率非常高，这是全社会都非常关注的一个现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个背景是数字技术进步，这使很多工作的性质发生了变化。现在很多工作从线下的变成了线上的；从为一个企业、一个公司服务，变成了为多家公司、多家企业同时服务；从固定工作变成了灵活就业。所以出现了零工化、灵活化的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，平台经济扮演着非常重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“平台”是介于企业和市场之间的一种组织。原来是“企业—市场”，现在是“企业—平台—市场”，&lt;strong&gt;平台部分地替代了企业和市场的角色&lt;/strong&gt;。它和消费者、商家、劳动者，以及配套服务的提供商连接在了一起，它甚至把商品市场和劳动力市场连接在了一起。有的平台直接提供就业，比如网约车和外卖平台；有的平台可以间接拉动就业，像电商平台、直播平台、众包平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结来说，平台经济是现在促就业、稳就业的一个重要抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“零工”这种就业形态，对我们的劳动力市场结构会产生什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;我们可以看几个统计数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家统计局表示，截至2021年底，中国灵活就业人员已经达到2亿人；国家信息中心统计结果显示，在中国共享经济中服务提供者大约是8400万人，平台员工大约是631万人；中国人民大学发布的《灵活用工发展报告》表示，有61%的中国企业使用灵活用工，灵活用工规模大概是1亿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093254428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年我国共享经济服务提供者约为8400万人，平台企业员工数约631万人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图源《中国共享经济发展报告（2021）》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据稍微有些不一样，这是因为现在暂时还没有一个明确的度量手段。但总之我们可以看到，现在有1-2亿人采取的是灵活用工的方式，这是一个极大的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在“灵活就业”概念比较广，这里面包括了各种各样的情形，甚至包括了一些传统意义上认为的“失业人群”。灵活就业人数这么多，比例还可能继续上升，这对劳动力市场产生的影响是巨大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：它对中国劳动力市场的影响，会比对其他国家更强烈吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;我觉得一般而言是这样的。一方面，中国数字技术进步非常快；另一方面，中国人口众多，产业以劳动密集型为主，就业受平台经济的影响就会比较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家的一个重要特点是，存在很多所谓的“非正规就业”。以前有观点认为，随着经济发展，非正规就业会变得正规化。但现在看来可能不一定。在一个国家经济已经高度发展之后，很多就业仍会采取灵活的方式。传统意义上比较“非正规的就业”，在未来很可能会成为一个常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国跟其他低收入国家相比，可能他们的劳动力市场，受“零工就业”的冲击会更明显。但如果是跟发达国家相比，在深度和广度上，我们所受的影响显然是更强烈的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有观点说，传统就业岗位的丧失、劳动收入份额的下降，包括城乡和区域之间收入差距的扩大……这些问题和平台经济的崛起有关。您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;这些是非常重要的现象，不是中国独有，全球都在发生。我觉得它们跟平台经济的崛起之间，更多的是一种相关关系，未必就是因果关系。这背后可能有更深层次的原因，还需要进一步讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台经济在其中的作用方式不是单一的。它也可以降低就业门槛，赋能弱势群体，增加那些低收入群体的收入，并进一步推动消费者多元化。这些都是可能促进社会公平和共同富裕的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，传统岗位消失，是技术进步导致“高效率就业替代低效率就业”的一个典型方式，就好像汽车替代马车，因此汽车司机替代马车夫一样。因为受到了数字技术的加持，平台经济催生的零工就业岗位，一般都会比其所替代的旧工作岗位更高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济学意义上，“产业升级要求新岗位”和“平台培养消费者习惯并创造了新岗位”是没有区别的。有时看上去像是“供给创造需求”，但本质上是创新满足了潜在需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳动收入份额下降，背后原因比较复杂，一个重要原因被认为是机器人的广泛使用，它也是技术进步导致的；像城乡收入差距扩大、区域收入差距扩大，这些都是产业集聚、城市经济发展的一个必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：部分年轻人“宁愿送外卖，也不愿意去工厂打工”，这传递了哪些信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;其一是年轻人偏好的变化。他们更喜欢自由灵活的工作方式，而不是在流水线上重复同样的工作——哪怕更辛苦。其二，工厂工资增长缓慢，失去吸引力。这背后也反映了产业结构面临升级，还有我国制造业成本上涨的压力，以及向国外转移的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：平台经济蒸蒸日上，给中小微企业带来了哪些变化？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李力行：&lt;/strong&gt;平台经济可能促使企业的组织结构发生重要变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，企业可能会采取外包的方式来雇佣员工、展开研发、管理供应链，那么它也许就不会维持一个规模非常庞大的、固定的员工队伍，而是采取零工招募的方式——这在餐饮外卖行业非常典型，现在餐饮企业基本不需要自己设置外卖员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多研发工作、供应链管理工作都上云了。“软件即服务”（Saas, Software-as-a-Service）等新潮的云服务，可能会更多地覆盖到中小企业，使得它们变得扁平化，“大企业”也可能会变成“小企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是我们平常所说的企业数字化转型。挑战和机遇是并存的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/08/02/20220802093412954.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;平台经济：创新、治理与繁荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京大学平台经济创新与治理课题组著；黄益平主编&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中信出版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在就业上，一个重要挑战是雇佣关系在改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来是固定就业、固定雇佣，企业为员工缴纳社保，员工只为这一家企业服务，有一个彼此忠诚信任的状态在里面。现在有外包、零工等多样雇佣方式，企业如何维持员工的忠诚、彼此之间的信任，如何为员工提供保障和福利，如何处理员工的培训问题，可能是新的挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a401d549e894b4a7b0e97261dcb3dca</guid>
<title>李子柒要走什么路？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuleyingtang/2022_08_04_652235.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/娱乐硬糖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当代网友都很讲究过纪念日，因此李子柒停更一年之际上了微博热搜第一。上热搜不是和微念的官司有了什么新进展，只是一群大V在借李子柒浇各自之块垒，一伙群众在呼唤古风仙女回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，李子柒也曾短暂回归，在微博上参与#对话最高检#活动。这条微博转评赞均过万，尤其是点赞数有42万之多。在YouTube上，李子柒的表现同样亮眼，停更一年油管粉丝不降反增。目前李子柒油管账号有1710万订阅者，比停更前还多了百万follower。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100532320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
都说互联网五色乱目，网红迭代越来越快。但停更一年，李子柒全网粉丝仍过亿。因Dior马面裙事件，在油管上拥有大量老外粉丝的李子柒，再度因“一个人顶一支队伍”的外宣能力被挂念“姐姐快回归”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之7月4日，杭州微念与四川子柒文化的案件在四川绵阳开庭，拉扯了一年多的商业纠纷有画上句点的迹象，古风仙女重新出山的日子似乎不再遥远。但两败俱伤之下，李子柒还会是那个“李子柒”吗？为什么一年过去了，也没有诞生新的“李子柒”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消失的365天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李子柒的最后一条视频停在2021年7月14日，是《开门七件事》系列的收官作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本她发视频的节奏就很慢，月更也属正常。直到绿洲上那条“大清早报个警”，李子柒与微念的纠纷被公之于众，也引发了粉丝的担忧。李子柒及其助理民国甚至表示，以后会在绿洲更新，向粉丝报平安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但“绿洲报平安”并没坚持下去，去年九、十月份，是李子柒发绿洲动态最频繁的两个月，也是她与杭州微念商业纠纷在舆论场上发酵最盛的时期。随着事件热度下滑，李子柒的绿洲更新间隔越来越长，最终停留在2021年11月。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100547584.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
助理民国的社交账号，也是李子柒及其团队对外发声的重要渠道。一些李子柒本人不方便做的事，比如手撕前合作伙伴什么的，往往由民国代劳。而李子柒本人的微博，除了偶尔发布官司进展，更新频率也不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社交网络上动态少，不意味着李子柒躲进深山做起了神仙。反之，她与主流媒体及地方政府的关系愈加紧密。停更2个多月后，李子柒陆续接受了央视新闻、新华社、《人民日报》等多家官媒的采访。去年10月底，李子柒以嘉宾身份现身《鲁健访谈》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100627400.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，李佳佳（李子柒原名）这个名字开始出现在各类有着官方或半官方性质的活动通稿中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月，李子柒现身中外交流活动，与阿塞拜疆驻华大使互动；同月底，李子柒参与四川的“直播天府，美好乡村”；11月底，李子柒受邀参加广州2021亚洲青年领袖论坛，并表示自己其实还在进行视频创作，只是发布时间要看未来走向；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，李子柒前往四川甘孜，为当地希望小学捐款捐物；5月，绵阳市涪城区首届民俗文化展演启动仪式举行，李子柒发视频为活动助力。另外，李子柒个人超话中有粉丝透露，李子柒6月录制了央视新节目《跟着冰冰来种田》，该节目将于CCTV 17播出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/03/20220803100637745.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说起来，李子柒与微念的纠纷是最常见的网红分家。法律上自有公断，舆论场互甩作文。但李子柒宁愿断更也不做小号转生的操作，却和其他网红有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电商人Joan就十分叹服李子柒及其团队的高明。在他看来，做小号虽然有利于短期热度维护，但并不利于李子柒本人。“做小号要从零起量，这个过程中肯定会有粉丝流失，又涉及‘李子柒’这个名字归属的拉扯。另外还能给对手一些舆论发挥空间，比如把节奏往钱的方向上带。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今，作为视频创作者的李子柒选择彻底停更，在外界看来无异于自废武功，实际上给了微念很大压力。“商业纠纷主要就是利益问题，李子柒现在的做法摆明了告诉外界，不在乎短期利益，就是要维护李子柒这个IP的纯粹。”那么无论官司输赢，微念已经失了人心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>