<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5a06d26a9af0c3ee647cff70f4af4851</guid>
<title>为什么近30年美国中年白人死亡率逆势上升？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AngusDeaton/2021_05_26_592032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/26/20210526081538963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;今天非常高兴能够和几位坐在一起讨论，我手里握着的实际上是一本去年刚刚出版的新书，这本书是由安格斯·迪顿和安妮·凯斯共同撰写的《美国怎么了：绝望的死亡与资本主义的未来》（Deaths of Despair and the Future of Capitalism）。这是一本非常有趣的书，我也感到很惊讶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在书中你们提到，在接近一个世纪的时间里，全球的平均寿命不断提升，这已经成为了发达国家的标志，但是有一个很奇怪的趋势，就是收入的下降和平均寿命在美国的下降。在我们正式进入到谈话之前，我想邀请安格斯·迪顿和安妮·凯斯两位教授在最开始的时候，或许可以给中国的观众介绍一下去年出版的这本书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;绝望的死亡：没有本科学历的美国人更有自杀驱动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;我们在2014年的夏天开始写这本书。现在我们注意到这个逆转，中年人的死亡率问题，人在40、50岁的年龄区间在一个世纪的时间里死亡率是下降的，有的时点是有反复，但是总体来讲是呈现下降趋势的。但是从90年代中期这个趋势开始反转，一直到我们开始写书的时候死亡率开始上升。当然这是你不想看到的事情，我们不知道在那个时候总体的平均寿命正在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安妮·凯斯：&lt;/strong&gt;但是这个现象仅仅发生在美国。所以当我们开始比较美国和其他英语为母语的富裕国家的时候，其它国家的死亡率是持续下降的，在其他国家的进步是持续的。但是在美国，在最享有特权的，在某一个白人的特殊的群组里死亡率却是开始上升的。这个现象让我们很吃惊，我们把这个结论告诉其他人，他们也感到很吃惊。我们开始挖掘并且试图找到到底发生了些什么，为什么进展停止了。不仅仅调查一年内发生了什么，而是超过20年的时间跨度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;这是如此大的一个震动，最开始公开出版这本书我们遇到了很多的困难。但是最终还是出版了，引起了人们巨大的兴趣。我很喜欢讲述这个故事，2015年10月份我获得了诺贝尔奖，随后有大量的宣传。但是你要知道这本书出版之后的两周所引起的宣传的轰动效应甚至可以和当时获得诺贝尔奖媲美。我们知道我们真的触碰到了人们的神经，人们对这个话题特别激动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;这是一本非常棒的书。实际上你知道，当我阅读的时候，我知道你们做了详实的分析，有大量的数据和很多的发现——世界上最富裕的国家的平均寿命在几十年间第一次开始下降。美国的平均寿命在2016年又一次开始下降，在2017年的时候第三次开始下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全球又被疫情席卷，美国是世界上最富裕的国家，你们有很高的平均寿命，有很多值得其他国家以及中国学习的地方。那么我们能从中学到一些什么呢？因为现在中国的平均寿命也比较长了。两天之前我们刚刚看到中国人口普查报告，我们平均寿命的数值有所提高，我们应该对这件事情非常重视并且应该和世界其他国家多学习。你可以和我们分享一些经验吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;我认为，这个也许并不是很有帮助，但是为了避免美国发生的情况再次发生，其中有一个经验，我之前在中国讲述过，但是讲得不是很详细。我们以前写过一本书，讲述的是在中国的19世纪，英国的鸦片商在违背中国地方意愿的情形下，强制卖给中国人民鸦片。从某种程度上来讲，和美国发生的情况类似。非常强大的医药公司和医药分销商销售了大量的鸦片类药物，特别是合法的海洛因，这个引起了美国非常大的问题，很多人因此死亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/26/20210526082355300.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安妮·凯斯：&lt;/strong&gt;美国死亡率上升主要有三点原因，分别是自杀、吸食毒品过量、酗酒引起的肝脏问题。简化来讲，我们称它们为“绝望的死亡”。在今天这三个死亡原因里，我们看到大量的绝望。当他们的人生发生了特别大的伤害的时候，人们用毒品、酒精或者枪支自杀。这本书首要提到，这个确实是在美国发生的，但是仅仅是在没有受过好的教育，没有本科学历的人群中。从这我们转向经济层面来问一个问题，这些没有本科学历的美国人可能是有足够的驱动力去自杀的最大的人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;很重要的一点是，在现在以及过去，这并没有在其他富裕国家发生。在英国、加拿大、爱尔兰有类似的情况发生，但是情况没有美国那么严重。这意味着，人们试图责怪全球化和技术革命。但是没办法解释为什么全球化和技术革命对于德国、英国、美国的影响如此不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大卫·布莱尔&lt;/strong&gt;：我能问你一个比较深层的原因吗？我刚刚被你的结论震动到了。你希望其他国家能够吸取美国的教训，不要犯同样的错误。1970年代是美国的黄金年代，在那个时候，实际工资中位数上升，这个情况持续到1979年。你能否解释一下，是政策的变化？环境的变化？还是社会的变化？驱使社会产生如此的变化，是执行反垄断法的失败？还是金融系统的改变？如此多的假设，我想让你阐述一下主要的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;安格斯·迪顿：&lt;/strong&gt;这个可以在我们之间展开讨论，差不多所有的原因都是，很多糟糕的事情都发生了。真正的问题是，究竟是哪一环导致了另一环的发生。这些变化带来了很多社会分化，比如罗伯特·普特南（Robert D.Putnam）的著作《独自打保龄：美国社区的衰落与复兴》（Bowling Alone: The Collapse and Revival of American Community）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写给我们，我们这本书的题目是他近些年来看过最棒的题目。我们这本书充满了悲天悯人的情怀，也和罗伯特的书相似。对于死亡带来的痛苦，我们也回答了一些其他的问题，比如缺少婚姻、教堂等。我们试图回到劳动力市场。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e4430219e443b579a36a42ed23a5063</guid>
<title>来了来了，欧美“双标”又来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_05_26_592031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕白俄罗斯为抓反对派迫降过境客机一事，争论还在持续升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对白俄罗斯来说，这次“冒西方之大不韪”以“炸弹威胁”之名降落飞机并进行抓捕，注定要承受着极大的国际压力。目前西方国家已经对白俄罗斯所有飞机关闭领空，并要求欧盟飞机全都绕飞白俄罗斯，估计欧盟等西方国家后续会有进一步的封锁以及制裁。白俄罗斯在采取这一“果断行动”前，应该已经充分考虑到这些后果了，但依然进行这一行动也侧面说明了白俄罗斯国内局势有多严峻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/26/20210526083428768.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;欧盟委员会主席冯德莱恩将白俄罗斯命令客机降落的行为称之为“劫机”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自去年8月开始，白俄罗斯处于选举所引起的国内动乱中。而本次抓捕事件的主角普罗塔塞维奇，在白俄罗斯的国内动乱（或者说“颜色政变”）中也是起着不小的作用。普罗塔塞维奇在电报软件上创建的反白俄罗斯政府频道“NEXTA”有着上百万人关注，哪怕关注者中有一半是其他国家人员，那白俄罗斯境内关注的人也依然有五十万左右之众，在人口仅有950万的白俄罗斯这是极为庞大的数字了，影响力极大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而他在动乱中所起的作用，对经历过2019年夏天的我们来说也无比熟悉：发布当局“镇压”视频，组织策划街头行动以及攻击政府当局。而白俄罗斯政府显然行事风格更加“毛味十足”，果断采取了措施在飞机降落时对他执行抓捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526083443214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;本次被抓捕的普罗塔塞维奇，其创建的电报“NEXTA”频道在白俄罗斯国内动乱中起了不小的作用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观民航反恐史，在接到炸弹威胁后不论真假要求飞机立即降落进行检查是国际惯例，也是行业规范。根据5月24日白俄罗斯交通部新闻发布会上的内容，白俄罗斯方面称是收到了一封威胁邮件，自称是哈马斯为了要求欧盟放弃支持以色列进行了炸弹威胁。在对机上旅客进行检查时“恰巧”发现普罗塔塞维奇在机上，便对他进行了抓捕。然而哈马斯强烈反对这一说法，认为这是妖魔化，是“甩锅”。在雅典飞往维尔纽斯的客机上安置炸弹，显然也超出了哈马斯的能力范围。结合降落后执行的抓捕行动以及飞机上并没有炸弹来看，飞机上“炸弹威胁”信息的来源是非常存疑的，这封自称是哈马斯的威胁邮件或许更可能是出自某个缩写为三个字母的机构之手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞安航空的CEO在接受采访时，更是指控飞机上有4名疑似是白俄罗斯安全部门的乘客，在飞机降落明斯克后一起离开了飞机。纵使目前有声音认为“白俄罗斯抓捕反对人士的联合行动，还是白俄罗斯得到了情报后采取反恐措施让飞机降落并‘顺便’抓了人有很大的区别”，但后者这种“巧合”发生的概率几乎不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为民航从业者，笔者得知白俄罗斯以“炸弹威胁”要求降落并在降落后执行抓捕时，也是大为吃惊。无他，这种行为在世界民航史上也是极为罕见的。作为在白俄罗斯领空上的飞机，白俄罗斯以反恐的名义要求飞机降落在指定的机场是其所拥有的权力——甚至没有任何原因直接要求飞机降落，也是其主权所赋予的权力。但在实际中没有任何国家会无端行使这一权力，除非有可以接受的原因（如美国2001年911恐怖袭击发生后要求领空内所有飞机立即降落）。如若为了进行抓捕制造虚假的“炸弹威胁”并要求降落，那无疑是极大破坏了现有国际民航体系的规则
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1944年签订并于1947年正式生效的《国际民用航空公约》（也即芝加哥公约）奠定了世界民航体系的基础，使得国际民用航空能安全有序的发展。在公约中要求各签约国对民航飞机的航行安全予以应有的注意。在1983年苏联击落大韩航空007班机之后更是修正了公约，要求避免对飞行中的航空器使用武器，如果要拦截也要不危及机内人员的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公允的说，白俄罗斯此次抓捕行动虽然出动了战斗机进行护航（在西方口中则是“拦截”、“劫机”），在飞机面对炸弹威胁时出动战斗机进行护航伴飞也是国际惯例。以往发生的飞机面临炸弹威胁时也多次出现战斗机进行伴飞护航的先例，2019年新加坡酷航遭到炸弹威胁时，新加坡空军就曾出动了两架战机进行护航。从结果来看，白俄罗斯本次行动并没有对机上旅客造成任何安全威胁，在解除“炸弹威胁”并进行抓捕后，飞机也是继续飞往立陶宛，并没有明显违反公约的情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526083456651.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;客机遭遇炸弹威胁时派战机护航也是国际惯例，西方国家的战机拦截说是站不住脚的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若白俄罗斯方面蓄意编造“炸弹威胁”要求飞机降落以进行抓捕的指控属实，这一行为依然是严重违反了国际准则，西方国家对白俄罗斯的“出离愤怒”也是可以理解的。然而作为熟悉民航史的人，看着西方国家指责白俄罗斯“威胁了国际民航飞行的安全”，不由让人觉得有些讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2013年7月4日，玻利维亚总统莫拉莱斯的专机从莫斯科飞回国内时，在欧洲上空飞行时莫名遭遇西班牙、葡萄牙和法国对其关闭空域，阻拦住了其回国航线。由于油量不足以绕飞这些国家的空域，使得莫拉莱斯的专机因油量不足被迫降落在维也纳。而这架被多国“禁止入境”的总统专机，在维也纳一落地就遭遇了搜查，其原因是美国怀疑曝光了其“棱镜项目”的斯诺登藏在莫拉莱斯的专机上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵使《国际民用航空公约》规定各国对于领空有着绝对的主权，可以禁止航空器在其领土上，但《公约》中对此有补充说明：“但此种限制或禁止应不分国籍适用于所有其他国家的航空器”。以字面理解，《公约》是要求一视同仁不得区别对待，而实际上呢？而且关闭空域让飞机油量不足更是威胁到飞机的飞行安全，严重违背《公约》保护民航飞行安全的宗旨。更不用说公然拦截（虽然西方国家并不承认）一架他国元首专机，是赤裸裸的践踏目前通行的国际外交准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526083529635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2013年7月4日，玻利维亚总统莫拉莱斯的专机被多个欧洲国家拒绝进入领空，被迫降落在维也纳遭受检查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/26/20210526083515411.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《国际民用航空公约》中关于禁止飞行器进入领空时的要求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年12月26日，以色列从黎巴嫩地区上空以飞行的民航机为掩护对叙利亚发动空袭。由于以色列战机以反射面积更大的民航机为掩护，让装备老旧的叙利亚防空部队投鼠忌器无法全力开展反击。这起以民航机为掩护开展袭击的行为，对以色列来说不是第一次，也不是最后一次。在2020年2月6日以色列使用从伊拉克纳杰夫飞往大马士革的客机为掩护，对叙利亚位于大马士革附近的军事基地发起空袭。由于这次空袭是以降落中的客机为掩护而且距离极为接近，使得叙利亚防空部队差点误击即将降落的客机。所幸在叙利亚的俄军通过前期整合的指挥系统及时发现了这一危险，紧急指挥该客机降落在俄军位于叙利亚的赫明梅机场，避免了一起悲剧的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/26/20210526083546569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被以色列战机当做“肉盾”的客机，在俄军紧急接管下飞往俄军基地并平安降落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为民航人，除了未经警告直接击落民航客机之外，我想不出比以色列这行为更恶劣的威胁民航飞行安全的行为了。令人讽刺的是，现在义正言辞指责白俄罗斯“威胁航空安全”的西方国家，在面对以色列的恶劣行径时统统失声、视而不见，真可谓“驰名双标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们要谴责白俄罗斯。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他干了什么了？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“他把我们干的事重复了一遍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bdfa327f7bcd575b2843582e4014715</guid>
<title>吴孟超院士的创新，不只在手术台上</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeKang/2021_05_26_592025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【5月22日，中国“肝胆外科之父”、中国科学院院士吴孟超逝世，享年99岁。26日，吴老的遗体告别仪式在上海举行。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;众多国人深受肝脏疾病的困扰，据估计达到五分之一，而吴孟超院士在肝胆外科上的开创性贡献，拯救了无数生命。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网就这一领域的相关问题，采访了上海交通大学医学院附属仁济医院肝脏外科治疗组组长和教学干事医生何康，以此缅怀吴老。】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526073349521.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：回顾吴老一生的行医生涯，他最初作为马来西亚华侨，回来“学医救国”的决定本身就足以感动我们。当年初出茅庐的他，是从翻译海外专著进入肝胆外科领域的，那时我们与世界先进水平的差距有多大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;肝脏血管密集，容易造成大出血，所以当时世界上肝脏大手术的成功率也不高，但中国肝脏外科医学的临床和研究更为窘迫，几乎都处于空白状态，肝脏的手术曾一度被认为是外科手术的禁区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴孟超院士与同事方之扬翻译出版的《肝胆外科入门》填补了这一理论和实践在中国的空白，也是中国肝脏外科勇敢探索的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526073514251.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：福建医科大学孟超肝胆医院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但光“入门”显然还是很不够的。1958年，长海医院第一次对肝癌患者进行手术，过程中还是发生了大出血，病人也没能救回来。当时，吴院士就在现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，在吴院士和他同事的共同研究探索下，在1960年3月完成了所在医院（上海长海医院）的首例成功的肝癌切除手术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：吴院士尝试用乒乓球的材料，注塑研究肝脏血管，是不是就在这一时期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;对，当时吴院士也尝试了很多方法，选择填充的材料，都不满意，最后还是把乒乓球溶解在丙酮里，再加颜料和定型剂才成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526073906261.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：铸型标本其实人类很早就发明了，但蜡和低熔点合金，都不适合管道细小的血管系统。我看一些资料说，当时已经有用赛璐珞作为填充剂，来制作血管铸型标本的尝试，可见吴院士是紧跟前沿的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;不仅是紧跟前沿，而且能够跨领域吸收，毕竟关注标本制作的临床医生是很少的；而制作模型的人，即使是医学专业出身，也未必专注于肝脏领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴院士从自己钻研的问题出发，跨越领域，找到合适的方法，而且在有限的条件下，就地取材，从乒乓球里获取赛璐珞反复试验，才能取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，方法合适很重要。从标本制作的角度来说，赛璐珞的化学稳定性差，容易脆裂，和现在的塑料没法比，但对于研究血管走向来说，已经足够了。吴院士是不是在血管模型的基础上，提出了“五叶四段”的理论？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;在吴院士搞清肝脏内的血管分布之前，肝脏仅仅只是简单地被认为是左右两叶，对于肝内的解剖了解几乎为空白；吴孟超院士当时基于大量肝脏标本的解剖学习和探索，结合自己的临床经验和外科手术要求，将人体肝脏解剖性地分为五叶四段，拓宽了大家对肝脏内部解剖的认识和临床应用的可能，也为后续的肝脏Couinaud分段法提供了非常重要的解剖基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526074200160.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;五叶四段示意图，图源：福建医科大学孟超肝胆医院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/05/26/20210526074519439.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Couinaud分段法&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：已经初步摸清了肝脏血管，中肝叶手术为何还一度是禁区？吴孟超院士具体是如何突破的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;中肝叶手术因其切除面多，切面所遇的重要脉管复杂多变，容易引起大出血、胆管损伤和术后并发症的发生，在很长时间都是肝脏外科医生不敢尝试的手术区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在吴孟超院士发明的“常温下间隙肝门阻断切肝法”的指导下，包括中肝叶切除在内的多种复杂肝切手术都变得迎刃而解；通过阻断肝门血流，给予外科医生在手术中充分清晰的手术视野和出血控制，能非常确实地保护需要保留的脉管，同时又能完整地切除肿瘤病灶，保证了手术的安全和有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以后面才有了1979年的“名场面”……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;那是在美国旧金山举行的第28届国际外科学术会议。会上，吴院士报告了自己的成果，从1960年1月到1977年12月，切除治疗原发性肝癌181例，总手术成功率91.2%。据说当时另外两位报告的外国学者，加起来也只有18例肝癌切除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：给外国同行带来的震动还是很大的吧，可以说对推动医学发展做出了巨大的“中国贡献”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;吴孟超院士在国际上最突出的贡献，正是常温下间隙肝门阻断切肝法，使得很多原来被称为肝癌手术禁区的肿瘤手术变成可能，并成为长时间以来国际上肝癌切除的主流方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：还有资料说吴老1969年，随第二军医大学由上海迁往西安，自学中医，当上了“一根银针一把草”的赤脚医生。2011年9月，吴孟超还与中医合著了《原发性肝癌中西医结合治疗学》。中西医对肝的理解并不完全一样，内外科也有差异，它们是如何结合的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;按照我的理解，中医对于肝脏的诊治理念，能让肝脏外科医生在手术的治疗基础上，为肝病患者带来更好的术后恢复效果，以及术后长期高质量的存活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;但酒类以及少数传统药材，对肝有明显的毒性，吴老及其学生们，在相关保护肝胆的方面，做过哪些科普工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;在中国急性肝功能衰竭的患者中，确实有相当一部分来源于乱服中药，对患者造成了极大的健康威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古语说得好：“上医治未病”，对于肝脏疾病的预防科普是吴老及其学生们一直坚持在做的工作，他们积极宣传肝炎病毒、部分中药及酒精等对肝脏的损伤和防治策略，从全民健康角度关心国人健康。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;过去有一种说法，中国医生比外国医生强，因为看的病人多、动的手术多，虽然确实有这样的因素，不过也给能普通人造成医生“唯手熟尔”的错觉。经过与您的交流，相信更多人能领悟到以吴老为代表的医生们，结合临床与研究的不易。特别是吴老，在90多岁的高龄，还坚持亲自动手术。能否请您再谈谈吴老在最近几年的工作进展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何康：&lt;/strong&gt;在吴孟超的指导带领下，东方肝胆医院近几年成立国家肝癌中心，致力于肝脏恶性肿瘤的基础临床结合及转化研究平台搭建，也在近年产出举世瞩目的科研成果，同时也有相当多的成果已经及即将用于临床应用，比如异常凝血酶原在肝细胞肝癌的诊断筛查目前已在各大医院常规开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信广大肝胆领域的同事，一定能继承好吴老的创新精神与高尚医德，避免学术和临床技术的僵化，不断进取！
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36f20feef8944fdd443d3dbedc190e33</guid>
<title>内政“偏科”，外交“遗产导向”，拜登只能炒作中国威胁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaMing/2021_05_26_592021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/5285890818909302589/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;&lt;strong&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/strong&gt;&lt;/script&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：刁大明老师您好。前段时间是拜登执政首日一百天的节点，您能否为我们点评一下拜登上台后的总体表现？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刁大明：&lt;/strong&gt;拜登新政府的表现存在一定的“偏科”倾向。美国各路民调显示，拜登在防控疫情方面的满意度比较高，大概有六成将近七成的人是相对满意的。在经济、以及所谓的团结族裔、团结公众意义上，满意度也略高于不满意度。但是在民主党本来应该加分的一些议题，比如说在移民与边境管控、控枪等议题上，各路民调都显示对其满意度是远远低于不满意度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525145729678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月28日，美国总统拜登（中）在首都华盛顿的国会发表演讲。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，这届政府相对于过去上届政府而言，在疫情防控上是采取了相对积极的态度，但是即便到今天为止，每天大概也要增长数万的新增病例。现在即便是美国的疫情专家，也没有说美国的疫情到了可以看到拐点的时候。这种情况下，美国自己的统计第一季度的经济数据实现了6.4%的增长，其实也不如预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，拜登为了推动经济复苏，过去执政一百天最重要的成就，就是通过了所谓的《美国救助计划法案》，即1.9万亿的“散财童子式”的巨额支出。未来还会有2.25万亿的“美国就业计划”、1.5万亿的“美国家庭计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在客观上“债台高筑”的情况下再进行大规模的支出，本身对于美国经济，和国家宏观的管控能力也会造成很大影响。更何况现在看这种支出的增加，与之相伴的会带来公司税或者资本利得税的增加。美国经济增长未来的前景其实也并不是所谓的“一马平川”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加之，拜登上台一百天，美国边境人道主义灾难频现，移民大量涌入。针对包括亚裔在内的少数族裔的仇恨犯罪，枪支泛滥和枪支暴力日益严重。这很显然是在竞选期间拜登和民主党阵营不断抛出空头支票式的竞选口号导致的一种逆向刺激的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/05/25/20210525145752280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月20日，美国多地爆发主题为“停止仇恨亚裔”的游行和集会，以此抗议亚特兰大枪击案以及近期在美国激增的针对亚裔的仇恨事件。（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的感觉，过去的一百天拜登只是让美国没有更糟糕下去，但没有摆脱美国目前糟糕的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：虽然说拜登目前没有帮美国挽回糟糕的局面，但是另一方面，我们看到从民调数据上看，拜登“很稳”，和当选时相比，数据没有像很多总统那样往下掉。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刁大明：&lt;/strong&gt;确实，如果我们从历史的角度去衡量拜登的民调数据，可以看出拜登在某一方面确实看上去表现尚可。按照综合民调显示，其实拜登目前的表现虽然不及奥巴马，但是基本上是和小布什和克林顿的同期水平是基本持平的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然如果说拜登跟小布什基本持平，显然不是特别积极的评价了。我们知道小布什的前8个月也就是在911事件之前，基本上是并未进入角色的状态。所以有很多美国媒体认为911事件让小布什一天之内就转入了总统角色应有的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是克林顿的前100天的民调表现跟目前的拜登相比，可能有些数据还低于拜登，但克林顿其后也连任成功，而且其治下的90年代的美国也迎来所谓的“全盛状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果我们切换到另一个历史维度，就是两党支持率的差距，则又是另一种情况了：现在拜登在民主党内部的支持度9成以上，共和党内部的对拜登还有支持的人，大概也就10%左右。也就是说两党对他的民意的这种支持的差距，大概要达到8成以上，这个数据是历史上罕见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/05/25/20210525145849178.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥巴马和拜登（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在同期水平，就是共和党的支持度减去民主党的支持度，大概也就是7成5的状态，也就是说两党的差距是小于目前拜登面临的情况的。奥巴马时代也比现在拜登面对的局面要稍微好一些。当然更不要说比如说像70年代的卡特时代，卡特的前100天，两党的差距大概也3成、4成的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登现在面对的局面，是一个政党极其极化的局面，也就是说过去100天，无论拜登做了什么、没做什么，或者做好了多少东西，民主党该支持还是支持，共和党仍旧保持不支持的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着这种极化的状态其实没有任何的松动，这可能对他来说将来是一个比较艰困的局面。而未来他如果想推动比较大规模的支出的基建项目的话，仅仅凭借国会民主党的支持，可能是远远不够的。这样看如果共和党仍旧保持一个铁板一块的状态，可能拜登未来要沿着他的既定政策做出政绩是比较艰苦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩桦：刚才我们谈到了拜登内政上的“偏科”，在对外政策上，拜登上台之后就高调宣称所谓多边主义的政策，您如何评价这种所谓的“多边主义”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刁大明:&lt;/strong&gt; 拜登当选的时候，包括美国一些舆论在内的大多数声音都揣测以他78岁的高龄，有没有可能有第二任期很难说，甚至一些保守派的美国媒体在揣测第一任期能不能安然度过，也就是说所有人都觉得他是一个所谓的“过渡性的总统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然都这么说他，他作为一个长期混迹在华盛顿的资深政客，想当总统想了一辈子，为了这个位置准备了一辈子，拜登应该很清楚自己进入椭圆办公室之后的位置应该在哪，或者说他的执政会留下怎么样的历史定位？他会考虑一个所谓的“遗产导向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果现在就开始考虑遗产的话，比较务实的一个考虑恐怕就是在国内意义上，在这四年里面，让美国从疫情中比较平稳地走出来，保持竞争力，保持社会不至于再进一步撕裂下去，然后为后续的任何可能留有空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于国际舞台上，和欧洲盟友恢复了至少比特朗普时代好一些的互动，维持盟友体系的一个所谓的团结度的话，这显然不是特别足以在在美国历史上写下一笔所谓的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登真的有可能留下某些国际遗产的话，大概就是把已经开启了10年的无论是亚太还是印太的这样一个战略继续做实，无论是安全意义还是经贸意义上进一步机制化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登过去的这100多天，在外交事务上让人感觉是有点时不我待。在国内他面对了一个疫情引发的所谓的极连的危机，就是一个危机套着一个危机，而疫情又不能快速地一下解决掉。但是在外交事务上，原本总统就会有更多的这种自由裁量的空间，所以他确实可能在外交事务上能够更快速地来推进自己的议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说我们看到3月中旬他的国务卿和防长和日本的2+2、韩国的2+2结束之后，到安克雷奇举行了中美高层的战略对话。同时防长又到印度去，国务卿结束了安克雷奇高层高级别战略对话之后又到欧洲去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/05/25/20210525145936560.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月16日，日本首相菅义伟在首相官邸会见美国国务卿布林肯和国防部长奥斯汀。（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让人感觉好像紧锣密鼓，感觉好像一切都是在他的这样一个议程当中，要向世界展现一个好像“一切尽在掌握”的感觉。但是这背后到底多大程度上是盟友已经开始高度配合美国的利益了？其实欧洲盟友对他的配合度是相对比亚洲盟友低一些的。唯一的一个逻辑就是其实盟友对拜登政府的配合，是希望通过对美国的这种配合来实现自身的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d91306ec4e6ed5f204ebc6929c12e7ea</guid>
<title>谁来替代莫迪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AmyKazmin/2021_05_26_592020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾米·卡兹明 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父亲临终前的最后请求直到现在还困扰着安娜莉娅。当时父亲正躺在印度一所收治新冠肺炎患者的公立医院里，周围的医生都在忙着救治蜂拥而来的重症患者。“我能从他嘴里听清的最后一句话是，‘救我。找人来救我’，”这位只给出单名的30岁艺术课老师如此回忆到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她和哥哥此前拼命为67岁的父亲寻找医院，尽管有氧气瓶，但父亲在家里仍感到呼吸困难。德里的私立医院已人满为患，于是他们乘救护车赶到一家公立医院，却发现医院早就封门了。“医院工作人员让我们离开，因为医院已没有床位，” 安娜莉娅说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们最终找到一家临时用来隔离新冠患者的公立机构，这里只有四名实习医生在照顾着100多个病人。她父亲吸上了氧气但没有服药。在被收治两天后的一个晚上，父亲整夜都没有吸到氧气，也没有得到任何救护。当他最终得到一张可以躺在上面吸氧的床位时，一切都为时已晚。安娜莉亚说：“父亲已经病重不治了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这个女青年悲痛欲绝，同时也为家人遭受到这样的痛苦而感到愤怒。在这波致命的新冠疫情袭来之际，印度民众都在努力为生病的亲人争取到医护服务和稀缺疫苗，这种愤怒情绪也就在印度社会中普遍弥漫开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/25/20210525165314656.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度每日新冠死亡病例仍在上升 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种愤怒说明，一个魅力型强人的盔甲上已出现了第一道裂痕，而就在几周前，他在政治领域似乎还是无敌的：纳伦德拉•莫迪，印度几十年来最强大和最受欢迎的总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪在2014年上台时曾承诺要给有抱负的印度人带来“Acche din”，或译作“好日子”，但现在看来，他的声望似乎越来越低。很多人将此次疫情看作是印度自1947年脱离英国殖民统治以来遭受的最大灾难，而莫迪应该对此负责。莫迪曾承诺要促进经济发展，增加就业机会，提高行政效率——或按他的说法就是“最小的政府，最大的治理”——并要提升印度的国际地位，但这些承诺至今仍未兑现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，许多印度人现在遭遇到了巨大的困难，正努力让罹患新冠肺炎的亲人活下来，而面对他们的痛苦，这位领导人的表现似乎是出奇的冷漠——如果不是瘫软无力的话——这让民众感到自己已被他抛弃了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安娜莉亚说：“找药品、找氧气、找特护床位都不应该是我们的责任。本不该发生病人不停转换医院这样的事。我们的责任是交税。政府的责任则是提供基本公共服务。他们辜负了人民的期望。这是过失犯罪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们严厉质疑莫迪的抗疫举措，包括他曾释放出公共健康信息，暗示病毒威胁已经过去；在专家多次警告第二波疫情即将来袭之际，他仍对警告置若罔闻；以及他采用了拙劣的采购策略，导致印度国内的疫苗严重短缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，大量医疗急救物资正从世界各地（包括乌兹别克斯坦和罗马尼亚等国）蜂拥而至，这刺破了许多印度人的新兴大国迷梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新德里政策研究中心的副研究员阿西姆•阿里（Asim Ali）说：“这是七年来我们首次看到公众对莫迪表现出了愤怒情绪。这种愤怒来自城市中产阶级，他们是莫迪最忠实的选民，也是民间的舆论领袖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但莫迪在国内依然享有令大多数外国领导人艳羡不已的超高人气。根据数据分析机构Morning Consult的报告，现在仍有65%以上的印度人认可莫迪的表现，只有29%的人不认可。但与3月下旬相比，莫迪的支持率已经大幅下降，当时他的支持率为74%，不支持率仅为20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，这位执政7年，已将大多数决策权抓到手里的总理能否转移公众的注意力，摆脱疫情责任；否则，民众对他的表现就会越来越失望，这会逐渐削弱他的权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里说，莫迪在西孟加拉邦频繁举行的竞选活动重创了他精心塑造的领导人形象，使其不再像一个具有自我牺牲精神的、孜孜不倦服务于民众的领导人。他在20多个集会上发表了讲话，为大量民众一起赶来观看他而洋洋自得，即使那时印度的新冠肺炎感染病例激增，德里的医院已出现了氧气短缺的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/25/20210525165437816.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国全面接种疫苗的人口比例 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里补充说：“莫迪塑造的典型形象是，他是一个无私的人，他不追求权力和金钱。但现在他的这个形象已遭到了重创。在印度其它地区的民众仍处于水深火热之中时，他还在谋求赢得选举，掌控西孟加拉邦的政权。在人民的眼中，他的政治家形象已发生了变化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡南亚研究所（Institute of South Asian Studies）高级研究员罗诺霍伊•森（Ronojoy Sen）表示，上个月第二波疫情来袭时，莫迪显得措手不及，给人留下了领导力缺失的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗诺霍伊•森说：“他的坚实可靠，这位总理闻名遐迩的领导能力，以及他在去年的卓越表现似乎都消失了。他们（执政党官员）坚信印度真的战胜了新冠疫情。你能听到卫生部长在三月份说，‘我国疫情已接近尾声’。现在，我国疫情形势可能正处于最危急的时刻，而中央政府却显得手足无措，无所作为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何解读这次灾难&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度要到2024年才能再次举行大选。但印度人口最多的北方邦将在明年选举新一届邦政府，而该邦现在由备受争议的印度教神职人员尤吉•尤吉•阿迪亚那贺（Yogi Yogi Adityanath）领导，他就出自莫迪领导的印度人民党。这次选举将会是一次试验，它将表明选民对印度人民党应对危机的措施是否满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国布朗大学的政治学家阿舒托什•瓦什尼（Ashutosh Varshney）表示，大选结果取决于印度人如何解读此次疫情造成的巨大破坏和损失，他们是将其归咎于政府的失职呢，还是政府无法控制的天灾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦什尼说：“问题是，‘如何解读这次灾难？’有人会说，‘这是上帝对人类所作所为的惩罚。’（其他人）则会说这次灾难过于严重，应归咎于政府的失职和官僚主义的冷漠无情。我相信会有越来越多的人把这次灾难归咎于政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/25/20210525163702285.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪的国内支持率 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但多数分析人士仍然认为，莫迪终将突破目前的困境，因为印度的反对党软弱无力，而莫迪则拥有高超的政治技巧，在当选领导人后尽管引发了破坏性的大地震，但莫迪仍能保持自己在选民心目中的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他曾在2016年采取非常规措施，想要废除该国流通中的大部分货币，并在一年后实施了执行不力的新税制，这些都给公众带来了许多痛苦，严重损害了经济。但选民们仍对他抱有信心，认为莫迪的行动是善意的，是为了撼动一个腐朽的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年疫情初起时，莫迪仅在下发通知4小时后就实施了全世界最严格的封城措施。这使数百万弱势的农民工陷入到了人道主义危机中，他们要么被困在城市得不到任何收入，要么被迫步行数百公里返回家乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，城市中产阶级——甚至许多农民工——仍然认为莫迪是为保护公众健康而作出了艰难但必要的决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>