<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>cbe94fad4b722996c833175d2ac2065c</guid>
<title>《黑客帝国》又来了，我们自己的大IP在哪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2022_01_14_622161.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月14日，《黑客帝国4：矩阵重启》在内地公映。面对它，大家情绪复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，一个系列横跨二十年，依旧能聚拢、唤醒、收割众人的记忆与情怀，本身就是奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，这第四部早在北美上线时就风评恶劣，当前豆瓣评分依旧不及格，口碑远低于此前三部。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/12/20220112170659824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《黑客帝国4：矩阵重启》豆瓣得分5.7，口碑与前三部相差甚远&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“黑客帝国”是什么？是个全球闻名的大IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，之前也进入中国内地的《007:无暇赴死》，一度成为疫情严冬后，好莱坞第二部全球票房破7亿美元大关的作品——又一个“大IP”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“第二部破7亿”，那第一部是谁呢？《速度与激情9》——还是一个“大IP”。这俩的豆瓣评分是多少呢？一个6.7，一个5.2，也都不咋地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它们的持久成功说明什么？说明大IP有多么重要、多么富于力量。它们的疲态尽显说明什么？说明大IP也不能躺赢，怎样延续其力量，属于世界性难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的IP为何常做不好、做不久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP，英文全称为Intellectual property，即知识产权（包括专利权、商标权、著作权和版权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IP可以来自一部文学作品、一出舞台艺术、一本漫画、一个民间传说，来自各种各样可以安放故事基壤和故事雏形的兄弟媒介，当它们被摘取出来、形成了版权、再改编成电影电视剧作品，那就叫“IP影视”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在IP影视这庞大的范畴内，各色佼佼者不难信手拈来：哈利波特、侏罗纪公园、星球大战、银河护卫队、加勒比海盗、暮光之城、权力的游戏……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，当许许多多的“子IP”光芒闪耀后，还可以二次联袂、集体登场、聚合为更加辉煌的“母IP”或“IP矩阵”——君不见，钢铁侠、蜘蛛侠、美国队长都是重磅IP，他们组成的“复仇者联盟”，更是超级IP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥影视业那么偏爱IP？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对观众而言，IP意味着降低选择难度和成本；对制作方而言，IP意味着降低投资风险，提前筛选和聚拢起最核心的用户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对IP的使用，已构成当前全世界影视业内容来源的重要支点，其所提供的产值，已经完全不亚于编剧原创。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，咱们这儿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从属于大众文化与流行文化的小说、游戏、漫画，在互联网消费和泛娱乐化的联姻下，促成了IP影视的萌生与繁荣，也就难免会带上互联网性格、流行文化性格和泛娱乐化性格里那些相对负面的东西：鱼龙混杂、照猫画虎、挂羊头卖狗肉……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个有意识在电影领域做IP的，貌似是郭敬明的《小时代》，无论商业上收益多好，那个系列的口碑与风评，众所周知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/12/20220112170849854.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这使得国产IP在各个起源路径上都显得先天不足，让后来者看着，总会有种急功近利的有罪推定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粗粗一列，《盗墓笔记》系列、《鬼吹灯》系列、《甄嬛传》、《琅琊榜》、《花千骨》、《三生三世十里桃花》……这些年的国产优质IP，几乎也都是有小说有网游有电影有剧集的立体矩阵，好像也能撑起“百花齐放”的描述。可一旦细抠质量，问题立即暴露：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，来源过度集中于网络小说，类型过度集中于言情、玄幻和盗墓，圈层属性明显、用户断层严重，而且还总是一条道走到黑——年底开播一度位列全网热搜榜首的《斛珠夫人》深陷滚滚差评，要知道它的母本“九州”系列玄幻，始终是近年里最被国产影视偏爱的IP选题，迄今已有五部改编剧问世，当然了，之前四部，也一样被骂得很惨；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，影视化过程往往有欠打磨，编剧或是“魔改”成瘾、将本体全部推翻，或是逻辑漏洞百出、价值观清奇，全靠搜罗几个自带流量的演员支撑门面；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，某些IP版权归属不明，在各家公司之间轮回流转，谁都要分一杯羹，最终弄得作品质量时高时低，粉丝也无法固定发酵、直至渐渐萎缩；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，在有限的IP资源跟前，同类型作品总会一哄而上，导致题材周期性地同质化，这种同质化里，又总包含了触目惊心的泥沙俱下、两极分化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c94e4ebcc54a22cca39d2945ba19f1a</guid>
<title>中国外交下了盘大棋？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2022_01_14_622159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在全球外交领域将目光聚集在美俄谈判时，新年伊始的中国外交，也开启了自己的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应国务委员兼外长王毅邀请，土耳其外长恰武什奥卢、伊朗外长阿卜杜拉希扬，分别于1月12日、14日对中国进行访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国外长此次访华的时机也颇为令人玩味：自1月10日（周一）起，海湾阿拉伯国家合作委员会（GCC）三分之二的成员国及该组织秘书长纳伊夫开始访华；哈萨克斯坦的局势尚未完全恢复常态，不确定性仍存；伊朗核协议谈判重启，但达成共识路上的挑战与阻力也不可避免……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一不同寻常的时刻，同一地区多国近乎同期访华，尽管具体事宜不尽相同，但各自的关切也必然重合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土耳其：宏图很大，但不能不考虑中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁末年初之际，土耳其的内外动态可谓两极并存：既陷入多事之秋，又想要大展拳脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从GDP指标来看，2021年土耳其经济反弹明显，去年第三季度同比增长7.4%，路透社调查预计该国2021年GDP增长可达9.5%。然而，看似光鲜的GDP数据背后，土耳其饱受通胀之苦，该国货币里拉贬值一再创造历史新低。与此同时，埃尔多安政府与土耳其央行以降息“推波助澜”的方式，也绝非长期的经济解钥。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/14/20220114081323799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年12月以来，土耳其里拉断崖式下跌（彭博社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国对于土耳其购买俄罗斯S-400导弹系统施加的经济制裁，对于依赖美国投资的土耳其经济影响不可小觑。但近年来的经济阵痛并没有阻止土耳其在地区和国际事务中实施自己的宏图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其一直积极寻求地区领导地位。2020年，土耳其的支持与帮助，令阿塞拜疆在与亚美尼亚的纳卡地区冲突中“取得胜利”，更是一度显著提高了土耳其的声望，甚至令“图兰”（大土耳其世界）成为社交网络上的热词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出了本地区，土耳其更是把目光投向了非洲。任内已经出访非洲28次的埃尔多安俨然成为全世界访问非洲次数最多的现任国家领导人，而打着“为被殖民被压迫人民发声”、“穆斯林权利捍卫者”旗号的土耳其，通过扩大投资、“基建狂魔”、语言文化输出、军事参与、武器出口等多种形式扩大自己在非洲的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些活动虽然在一定程度上提升了埃尔多安个人和土耳其的存在感，但是也不可避免引起了区域和世界其它大国的警觉。正如兰州大学中亚研究所张玉艳博士所指出，土耳其积极推行的”突厥世界计划“，无疑是对俄罗斯国家安全和海外利益的严重挑战，甚至可能成为“反俄联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，俄罗斯境内存在着多个以突厥语为主的联邦主体，而高加索地区（阿塞拜疆和亚美尼亚）及中亚作为前苏联地区，更被俄罗斯视为自己不可丧失影响力的“势力范围”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，在1月初哈萨克斯坦骚乱爆发后，俄罗斯主导的集体安全组织迅速入哈平乱，以及普京的表态也被解读出格外的含义。“必须确保类似的意外情况不会在哈发生”，“充分准备好击退任何挑衅”等话语，被中东问题专家迈克尔·坦楚姆视为对土耳其发出的“重要警告信号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而土耳其极右翼政党“民族主义行动党”领导人代夫莱特·巴赫切利与埃尔多安的一张合影，更是挑动俄罗斯与中国的神经：二人手持的一张世界地图，将横跨欧亚大陆的高加索、中亚、远东地区纳入“突厥世界”范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如坦楚姆所说，土耳其正在成为“欧亚地区的议题设置者”，因此“俄罗斯和中国都将密切注视任何事态的发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于非洲，除了法国对土耳其积极输出影响力感到不安之外，《非洲报道》等本土和国际媒体也开始将土耳其与中国并列，认为土耳其在非洲的举动正在与中国构成“竞争对手”的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果真如国际观察人士分析，俄罗斯用借机出兵哈萨克斯坦让土耳其暂时“触礁”，那么土耳其外长在这一敏感时期访华，自然也是感觉到其当前推行的地区和国际外交战略不能不把中国纳入考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其外交部将恰武什奥卢访华目的，描述为“处理双边关系及当前的地区和国际事务”。结合当前土国内、地区和国际局势，此话看似官方，但着实不虚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管经历着经济阵痛，但土耳其的经济发展前景得到了国际资本的看好。用土耳其阿纳多卢通讯社的话说，包括普华永道在内的众多国际经济和金融机构将土耳其视为潜在的国际产业链枢纽，有望吸引产业链建设的国际投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普华永道合伙人之一的托尔加·巴洛格鲁便认为，后疫情时代众多企业将更加注重商业持续性、供应链风险和韧性管理，而这会导致经济全球化向地区化的回归。而处于欧亚地区枢纽位置的土耳其，可以通过改善宏观经济环境和劳动力市场，成为区域制造业、贸易和物流枢纽，从而提升国际竞争力，实现其供应链枢纽的潜能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些领域，中土双方继续发展经贸关系，无疑将有利于土耳其实现上述目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/14/20220114081112781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1月12日，国务委员兼外长王毅同土耳其外长查武什奥卢在江苏无锡举行会谈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，疫情之下中土贸易总额仍同比增长15.6%，达到240.8亿美元。中国作为土耳其第二大贸易伙伴、第一大进口来源地和第十五大出口市场，对土耳其经济发展的促进作用显而易见，双方已经在土境内多个能源开发、交通等基础设施建设方面合作成效显著。维护并发展双边经济合作关系，并在新能源、5G、云计算、大数据等领域开拓新的合作空间，自然将继续令土方受惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当前地区局势的新变化，更是土外长访华的直接因素和重要议题。土耳其在欧亚地区的任何举动都有可能事关中国的国家安全与其它核心利益诉求，近期哈萨克斯坦的动向更是同时牵动两国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用美国国务院原政策规划官员里奇·奥岑的话说，可以预见恰武什奥卢访华是要试图打消中方可能存在的顾虑，即“哈萨克斯坦的事件是泛突厥主义煽动的结果”，而土耳其也可以借此机会向中方解释其“不会威胁中国的国家利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中方对土耳其在该地区和国际事务中独特作用的认可，以及表态应通过加强沟通、增进相互了解，解决在历史和民族等认知差异问题，并强调不在国际场合参加针对彼此的活动，也的确证明了一点：土耳其有再大的宏图，也不可能忽视中国等地区相关主要国家的顾虑，搞“单边主义”行动。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>074e293a91deda93ac6856e49848bd3c</guid>
<title>一周内试射两发高超音速导弹，朝鲜这么厉害了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_01_14_622154.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月5日，朝鲜发射了一枚高超音速导弹。不到一个星期后，在1月11日再次发射一枚高超音速导弹。如果说在2021年9月29日朝鲜宣布首次发射高超音速导弹的时候，人们还将信将疑，3个多月后的两次密集发射打消了人们的疑惑。这是真的。但也使得人们很好奇：朝鲜的导弹技术这么厉害了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/13/20220113134633948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月5日，朝鲜发射了一枚高超音速导弹（图源：劳动新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/13/20220113134709226.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这不是朝鲜第一次试验高超音速导弹，在2021年9月29日进行的才是第一次发射（图源：朝中社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，在1月5日的试验里，导弹检验了多种高超音速技术，滑翔体与助推火箭成功分离，多次滑翔跳跃飞行与强横向机动成功结合，操纵性与稳定性得到检验，实现了从初始发射方位角向目标方位角横向机动120公里，准确命中700公里外的目标，最高速度达到M6。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1月11日的试验里，导弹更是达到M10的速度，击中1000公里外的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月29日的试验参数不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国军方在1月5日的导弹试验后宣称，朝鲜发射的不是高超音速导弹，而是具有机动再入能力的弹道导弹。难说1月11日的试验是不是朝鲜特意为打韩国军方的脸而进行的：“看清楚了，这是高超音速导弹！”也可能这是原来就安排的另一次试验，为了测试不同的技术参数。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/13/20220113134741988.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在“自卫2021”中展示的一枚导弹（左二）与试验中使用的导弹很相像（图源：朝鲜中央电视台）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/13/20220113134754169.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;同时展出的还有另一种高超音速导弹，据称型号为火星-8（图源：朝中社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了纪念朝鲜劳动党建党76周年，朝鲜于2021年10月11日在平壤举行《自卫2021》军事装备展，展出了多种新型装备，其中包括两种高超音速导弹。对比发现，9月29日发射的是展示中高调展出的乘波体高超音速导弹，据报道型号为火星-8，外观与中国东风-17很有几分相似。但1月5日发射的是更加传统的双锥体结构，型号不明，这里暂且称为火星-高超。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种高超音速导弹都采用火星-12助推级的改进型，这是液体燃料的，但具有长期贮存技术。也就是说，可早早加注液体燃料，随时准备发射，避免了发射前加注所需的时间和可能导致的遗失战机问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不长的时间里，朝鲜接连试验两种不同构型的高超音速导弹，自然引出一个问题：为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高超音速上是一个框，什么都可以往里装。真正有意义的高超音速不仅速度要超过M5，还要有足够的横向机动能力，否则再入的弹道导弹早就达到高超音速了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高超音速也分三种典型模式：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、高抛-滑翔
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、水漂-滑翔
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3、大气层内滑翔
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/13/20220113134816442.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高抛-滑翔弹道就是钱学森弹道，水漂-滑翔弹道就是桑戈尔弹道，大气层滑翔弹道在关机点和滑翔段之间直接连线，不出大气层（图源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高抛-滑翔是最简单的高超音速滑翔弹，用火箭像弹道导弹一样发射到高空，通常达到大气层外的高度，然后在重力作用下返回，在进入大气层后改平，转入滑翔。由于惯性，从拉起到水平滑翔之间实际上有一段“下沉-浮起”过程，这是弹体受到过载最大的时候，也是能量控制的关键。再入角度较浅的话，“下沉-浮起”的幅度差不多可以忽略不计，如图中所示的情况。这时弹体受到应力较小，速度和射程受到的损失较小。但这也决定了离去角度较小，弹道较低，射程较短。射程较大的话，弹道必定较高，再入角度必然较大，“下沉-浮起”就接近水漂-滑翔弹道的第一段“浮起”，只是在弹出大气层之前就转入水平滑翔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水漂-滑翔是高抛-滑翔的进一步发展，在再入中，利用大气层边缘的密度差，像石片打水漂一样，在“稠密”的大气层边缘弹起，重回空气密度接近真空的大气层外，在两个水漂点之间是弹道飞行。水漂-滑翔在每一次再入后，继续在水漂点之间利用大气层外低阻力飞行的优点，速度高，射程远。在每次打水漂的时候，还可利用空气动力控制改变反弹方向，形成横向机动，使得飞行轨迹难以捉摸，甚至实现迂回攻击，绕过反导防御最强大的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大气层内滑翔就像滑翔机一样，飞行轨迹的改变是连续的，慢说横向机动，兴趣来了，绕圈子飞都是做得到的。但与高抛-或者水漂-滑翔相比，空气阻力的作用明显，速度较低，射程也降低。一般采用大气层内起滑，也就是说，在飞出大气层前，助推火箭关机，导弹在重力作用下自然低头，在转入水平的时候，助推火箭再次开机，水平推进，直到燃料耗尽，弹体分离，转入滑翔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从反导来说，三种高超音速模式都超过M5，都超出典型防空导弹的拦截包线。三种高超音速飞行都属于极限飞行，而且极限之处不在于速度，而在于机动性。反高超弹的机动性需要比高超弹更强大，难度可想而知。这是奥运百米冠军之间的追逐，多吃鸡腿是没用的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6f6ab64f0e1bac7eef7a601b8b6567d5</guid>
<title>首战克节朗，我军为何能全歼印军王牌旅？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaokang/2022_01_14_622153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张小康 等】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北京受命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年10月6日，为了打击印度侵略者的嚣张气焰，保卫中国西南边疆的安全，创造和平解决中印边界问题的条件，中共中央作出决策：对印度军队的进攻坚决予以反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日下午，在中南海颐年堂，毛泽东召集刘少奇、周恩来、朱德、邓小平、陈毅、贺龙、聂荣臻、罗瑞卿开会，讨论中印边境冲突问题。这是党中央研究部署中印边境自卫反击作战的一次非常重要的会议。杨成武、张国华、王尚荣、章汉夫、乔冠华、雷英夫等参加了这次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席在会上说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“多年以来我们采取了许多办法谋求中印边界问题的和平解决，印度都不干，蓄意挑起武装冲突，且越演越烈，真是欺人太甚。既然尼赫鲁非打不可，那我们只有奉陪了，来而不往非礼也。俗话说不打不成交，也许我们反击一下，边境才能安定下来，和平解决边界问题，才有希望实现。但我们的反击仅仅是警告惩罚性质，仅仅是告诉尼赫鲁和印度政府，用军事手段解决边界问题是不行的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
会上，毛主席问西藏军区司令员张国华：“听说印度军队有些战斗力，能不能打得赢？”张国华坚定地回答：“打得赢，请主席放心，我们一定能打得赢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“也许我们打不赢，那也没办法，打不赢时，也不怨天怨地，只怨我们自己没有本事。最坏的结局无非是印度军队侵占了我国的领土。但西藏是中国的神圣领土，这是世人皆知，天经地义，永远不能改变的。总有一天，我们会夺回来。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我们来体会一下毛主席的这段话：一是在战略上藐视敌人，“总有一天，我们会夺回来”。对印自卫反击作战是正义之战，必将取得胜利，无论是顺利还是曲折。二是在在战术上重视敌人，“也许我们打不赢”。战争充满迷雾，偶然性很大，胜败乃兵家常事。尼赫鲁不懂这一点，因为他缺乏军事生涯的历练。毛主席不仅懂得，而且非常强调这一点。“打不赢时，也不怨天怨地，只怨我们自己没有本事。”这句话既是激将张国华司令员，更是责成军委、总参谋部和前线指挥员要考虑到打不赢怎么办的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中央军委对于首战极为重视，在给参战部队的指示中特别要求：“此次对印度反动派作战，事关国威、军威，务求初战必胜，只能打好，不能打坏。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于印度军队已做好大规模武装进攻中国的准备，总参谋部于10月8日向西藏军区发出了歼灭侵入克节朗的印军的预先号令。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111103057144.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;514&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;西藏军区藏字419部队按照中央军委的预先号令进行动员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员在北京受领反击作战任务后，立即率领在北京参加全军训练会议的西藏军区参谋长王亢、军训处长顾草萍以及在京学习、治病的西藏军区政治部宣传部长卢华、155团政委乔学亭等干部，乘飞机经停西安、格尔木，到达西藏当雄机场后即换乘汽车，紧赶急走。10月13日一回到拉萨，张司令员就主持召开了西藏军区党委和西藏工委紧急联席扩大会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员在会上传达毛主席的指示后，兴致极高地告诉大家：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“毛主席在中央常委会议上，望着地图沉思了一阵，最后指着印军据点，有力地挥了一下大手说：‘扫了它！’中央常委一致认为要打就要打狠，要彻底地消灭入侵印军。小平同志还指出要争取时间，并关心地向我询问了西藏的粮食情况。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员在会上指出：“这次作战事关国威军威，影响深远，也是部队锻炼提高的一个极好的机会，只能打好，不能打坏。现在一切都要围绕打仗，服从前线，把自己担负的任务落实下去，负责到底，现在北京就看我们的了，是共产党员表现的时候了。我们要紧急动员起来，全力以赴，不怕困难，争取全胜。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还提出了俘虏政策、群众纪律、战场纪律等方面的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会上，张国华司令员和其他军区领导研究和安排了各项工作，重点向参战部队部署了10项作战准备任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张国华司令员部署完军队的作战准备工作后，又和西藏工委的领导研究了支前工作。张司令员特地找到地方负责交通的侯杰同志，要求他在24小时内为前线运送50车炮弹。虽然距离长达190多公里，路况很差，但侯杰还是组织地方支前力量在10多个小时内提前完成了这一任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年10月15日，张国华司令员率领西藏军区前线指挥所的部分人员到达错那县麻麻，与先期到达的军区副司令员邓少东、赵文进，政治部主任吕义山，副参谋长石伴樵等会合，并召集藏字419部队司令员柴洪泉、政委阴法唐等汇报情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这种在高原缺氧环境中快节奏的作战行动和工作，张国华司令员等军区领导进到西藏十多年来，早已习以为常。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111104815751.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;655&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;张国华的前线指挥部旧址。这个指挥部离前沿阵地15公里。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a965174c39ee9cf5e9f6029c60f3da2e</guid>
<title>离开中国已经720多天了，我真的很想念她</title>
<link>https://www.guancha.cn/luosifan/2022_01_14_622148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702294500082750/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我叫罗思凡，是巴巴多斯人，今年30岁了，目前我在巴巴多斯教汉语和英语。这两年由于疫情的影响，我的生活乏善可陈，每天的休闲娱乐差不多就是呆在家里看电视、看电影、玩游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/12/20220112154642515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让我想起我在中国的那段时光，我在2016年到2020年在北京语言大学留学，那时候我的生活非常丰富，天天和朋友一起玩，教小朋友学英语，我每天都能接触到新鲜的事情，了解中国的历史文化和风土人情，天天在课堂里学习非常有意思的中文。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/12/20220112154656830.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我刚开始学习中文的时候，很多人告诉我中文很难，人们越这样说，我就更想去挑战和尝试。我从六七岁开始学外语，第一门学会的外语是西班牙语，巴巴多斯这个国家在加勒比海上，我们这里的大多数国家，比如巴拿马、古巴、波多黎各都说西班牙语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高中的时候，我开始学法语，我的同学认为一边学西班牙语，一边学法语很复杂，但是我觉得没有什么弄不清楚的，别人说我很有语言天赋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了巴巴多斯的大学，我开始学语言学，因为我除了语言什么都不会，在学习语言学的过程中，我碰到了一个学习汉语的机会，汉字对我来说很新鲜，别的语言都是由拉丁字母构成的的表音文字，比较无聊，而汉字是用笔画构成的，有横、竖、竖钩、撇捺等，所以汉语一下子吸引了我的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候我的汉语老师是中国安徽人，他告诉我笔画很重要，所以我每天都在掌心比划汉字。有一天早上我突然被吓醒了，醒来发现我的手指还在动，手指在习惯性地练习汉字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/12/20220112154708381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年到2014年，我学习了语言学和一点点汉语，去中国学习一天一天地变成了我的梦想，同时，巴巴多斯的经济和社会环境每况日下，所以我不太想留在巴巴多斯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一次申请学校没有得到奖学金，恰巧我的中国老师认识中国驻巴巴多斯的大使，大使需要一个巴巴多斯人来帮助她，我的老师就推荐了非常喜欢汉语和中国的我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候，我的经济情况非常不理想，没有工作机会，我把简历发给55个公司，55个公司都没有回复。想到我没法去中国学习，又没有工作，又无法离开巴巴多斯，我真的非常沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对那一天晚上的事情印象很深刻。我和我妈开车出门，突然手机响了，大使馆给我打电话，说我非常符合他们的要求，问我愿不愿意和他们一起工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我第一个反应是，什么时候开始，我明天就能来。几个星期后，我正式开始工作了。我是第一个在中国驻巴巴多斯大使馆工作的巴巴多斯人，我非常得意，我离中国近了一步，但是我的人还在巴巴多斯，我还不会吃饺子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，大使说有一个奖学金名额可以给我，条件是要工作两年，我已经24岁了，两年时间对我想去中国留学的迫切心情来说太久了，当然，我最后拿到了奖金，能够顺利去北京学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年8月22号，这天是星期一，我在机场给父亲打电话，我跟父亲说，你还记得20年前的情景吗？那时候6岁的我第一次一个人登飞机，小小的我拉着空姐的手，有说有笑地走进了候机室。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我父亲说他很惊异，这是小孩子该有的反应吗？小孩子不会舍不得爸爸妈妈吗？当时我没有哭闹，转过身说父母说拜拜，便坐上飞机飞到纽约去了。我父亲跟我说，20年前的那一幕让他觉得，这个孩子和普通孩子不一样，总有一天他会离开这个国家，永远不会回头。我在飞往中国前给他打电话，我说我的梦想实现了，我终于要到中国去了，拜拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，我第一次看到中国，我发现以前听到的中国跟亲眼看到的中国是两码事，他们说得太少，而中国展示得很多，我用语言描述不了中国，我们说不完中国有趣的事、好事，当然也有不太理想的方面，但是整体要开心、有趣得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/12/20220112154727415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在中国做的第一件事就是去吃海底捞，因为我在大使馆工作的时候，我的同事问我是否喜欢吃辣，我说当然喜欢，我们巴巴多斯人非常喜欢一边吃辣的菜，一边喝朗姆酒，她说那你应该会喜欢吃火锅，我心想火锅是什么意思？我搜了一下，图片看起来非常好吃，她告诉我应该去吃海底捞，海底捞的火锅特别好吃，当然也很贵。所以，我刚到中国，我的同事打电话给她的朋友，让他来首都机场接我，带我去吃海底捞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/12/20220112154740583.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年9月，我在北京语言大学开始了我的中文学习。我在其他地方学习的时候，有一些老师对我们学生不太好，所以我大学毕业的时候不想学习了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学习了世界上最有意思、最有文化的汉语以后，我改变了想法。中国老师很认真地教我们，很多老师对我们说，你出国了，爸爸妈妈不在身边，我们就当你们现在的爸爸妈妈，老师对我们非常照顾、非常呵护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前想到星期一要去上课都会有点不耐烦，但是在中国，每天一睁开眼恨不得马上飞到课堂去，在老师的照顾和教导下，我更喜欢和愿意学习中文了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>