<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>47b7fd01666a7ad745b6a5b654eeeb4b</guid>
<title>大法官金斯伯格去世，法院党争怎么打</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinJunDa/2020_09_20_565742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 金君达】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鲁斯·金斯伯格女士是一位为美国性别平权做出杰出贡献的卓越法官和公众人物，也是最高法院目前占少数的进步派（progressive wing）成员，其离世消息因而受到广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/20/20200920100856119.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒纷纷报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法权在美国政坛地位相当特殊，最高法院的法官们享有终身任期，往往对美国政治带来长期影响，但很少像总统或议员直接影响施政。随着美国两党就金斯伯格留下的法官席位展开争夺，司法权有可能再次成为美国权力竞争的重心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国三权之一，联邦最高法院具有最高等级的司法解释权，能够对政令、立法和司法判决的合宪性进行裁判。司法权的巨大影响力体现在1857年德雷德·斯科特诉桑福德案上，当时黑人奴隶斯科特以曾与已故主人在自由州居住为由，要求主人亲属恢复其自由民身份，以坦尼（Roger Taney）为首席法官的最高法院裁定斯科特败诉。在此之前美国蓄奴州和自由州之间定有“密苏里妥协案”，允许两种制度同时存在；坦尼判决推翻了妥协案，导致本已矛盾重重的蓄奴问题空前激化，最终造成南北内战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920100459656.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Roger Taney，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最高法院的许多案例都造成了深远的社会和政治影响，例如1892年的普莱西诉弗格森案（普莱西是一名因乘坐白人专用列车遭到逮捕，后起诉政府的美国公民，弗格森为初审法官）提出所谓的“隔离但平等”概念，为美国的种族隔离政策提供了法理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国第十四修正案规定所有公民享有平等权利，但一些南方州通过制定“不交人头税就不能投票”的规定将贫困黑人排除在外，这一做法也一度得到最高法院判例支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年的民权法案就曾经在1875年通过后被违宪判决推翻，美国民权运动因此被推迟将近百年。当然，最终推翻这些反动政策的手段也是新的最高法院判例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国宪法经过多次修正，其中包含一些范围模糊甚至略显矛盾的条款，最高法院大法官的判例对于释法显得格外重要；这种制度安排其实赋予大法官左右政治议题的能力，让九名最高法院大法官变成一种特殊的政客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上这种专权造成了一些严重后果，但因为几方面原因被美国社会广泛接受：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，司法权是一种被动权力，它只能审理提交的诉状，不能主动制定法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，最高法院的诸位法官在政治光谱上不能简单地以左右划分，而是分布在政治光谱的不同位置，法官之间也没有党团组织和纪律，因此不能简单将法官与党派简单挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，大法官任命传统上是两党协商的结果，极具争议的候选人往往不能拿到参议院提名，因此最高法院法官受到的政治争议较小；纵观美国大法官提名记录，约有四分之三的提名被通过（包括通过后拒绝的案例）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，由于政治协商的存在，法官往往是名望较高、受到两党尊敬的人物，例如金斯伯格是性别平权的旗手，政治立场鲜明，但在提名投票时得到了两党压倒性（96比3）的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，其他两权对于司法权能够进行制衡。首先是行政部门，总统可以提名新的法官人选，在少数案例中总统还有更加激烈的斗争形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小罗斯福时代的所谓“宪政革命”（该说法存在争议，有人认为该变化是长期形成而非罗斯福之功）是总统直接对抗最高法院的案例。当时罗斯福政府大举干预市场，而美国司法系统在资本主义扩张时期的传统是保护“契约自由”，援引宪法（如第十四修正案）禁止政府干预生产活动；因此罗斯福的一些新政法律遭到推翻。在1936年后，成功连任的小罗斯福向最高法院“开战”，不但在国会抨击法院越权，而且提出了“填塞法院计划”（court-packing plan）；该计划如通过，将授权总统建议70岁以上的最高法院法官带薪退休，如法官拒绝，总统可以把一名“助手”法官提名到最高法院，使最高法院最多增加至15人（“助手”上限6人）。罗斯福的这一计划被视作明目张胆的权力侵蚀，受到参议院司法委员会、首席大法官修斯（Charles E. Hughes）、部分地方政府和媒体的批判，最终该计划也因最高法院的人事和政治立场变动失去必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是立法部门，传统上法官提名需要经过参议院通过，因此参议员可以反对提名，这使得不能掌握参议院多数的“跛脚鸭总统”更难任命大法官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会少数派传统上可以在议题辩论阶段通过长时间演讲阻挠提案（filibuster），希望通过提案的一方需要三分之二支持才能推翻阻挠。由于两党议员人数往往接近，还存在立场摇摆的议员，这种制度防止多数党凭借人数优势强行安插符合自身政治倾向的大法官。历史上共和党曾用类似手段阻挠过林登·约翰逊提名的进步派法官佛塔斯（Abe Fortas），但事后该党宣称自己只是“进行辩论”，而非“阻挠提案”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2017年保守派大法官戈萨奇（Neil Gorsuch）被提名时，占据多数的共和党人通过决议，规定提名只需简单多数即可通过辩论进入表决；&lt;strong&gt;改写后的规则显然对少数党不利，同时为多数党操纵法官提名、推举争议较大的政治人物开了绿灯&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后媒体也对有争议性的判决起一定监督作用，例如坦尼判决就遭致媒体批评，但媒体往往服务于特定利益集团或党派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来愈发激化的政党政治已经影响到了司法系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，由于社会分离导致政策的合宪性争议愈发频繁，法院有时成为为争议性政策“保驾护航”的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，围绕提名的协商原则被打破。肯塔基参议员米奇·麦康奈尔（Mitch McConnell）是操纵国会政治和执行双重标准的党争老手，在奥巴马执政末年以“可能影响总统选举”为由拒绝批准民主党的法官提名，但在金斯伯格离世后第一时间声称要推动另一位保守派法官上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，法官个人存在争议。共和党在特朗普任期里任命的两位法官戈萨奇和卡瓦诺（Brett Kavanaugh）都是年轻（60岁以下）的极端保守人士，其中后者还被卷入性侵丑闻，两人均遭到民主党议员的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，两党对最高法院的看法出现分歧。马凯特法学院2019年的调查表明52%的保守派对最高法院“非常有信心”，而自由派（左派）中这一比例仅为31%。盖洛普同年数据显示半数美国人对最高法院意识形态倾向不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，法官的党派色彩日益强烈。金斯伯格曾经在2016选举前的采访中批评特朗普，共和党的几位新任大法官则与该党高层关系密切，特朗普近期的大法官提名中更包含了几名政治盟友。大法官任命权日益成为总统和国会竞选的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国今年的选举中涉及邮政选票问题，大选之后两党有可能产生舞弊纠纷并诉诸司法；在这种假想情形下，保守派占据多数的最高法院对共和党有利。考虑到大法官约翰·罗伯茨政治倾向中立，共和党势必希望由一名保守派法官进驻最高法院，保持对自由派的优势。如果特朗普获得连任，另一位82岁高龄的民主党大法官很可能被共和党取代，届时最高法院将出现“一边倒”的罕见局面，直接下场参与党争也并非不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以往的案例来看，即使较快的任命也需要将近50天时间，这意味着共和党人可能为了在特朗普选举前，或者被迫离任之前采取非常规手段通过法官任命。而民主党人必然抵抗麦康奈尔的法官任命，尽可能避免最高法院出现3:6的绝对劣势，如果赢得总统选举还可能发起另一场“宪政革命”，对最高法院进行扩容，打破法院内的保守派优势。我们可能在特朗普第一任期的末尾看到美国的又一项政治规则被党争打破。无论如何，共和党开创的一系列恶例都可能对美国三权关系造成长达数十年的深远影响，甚至影响到美国进步主义和保守主义运动的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08d3809349a67b738778e6780ad6ff1d</guid>
<title>一周军评：已经主宰台海的天空，如果再加上歼20…</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2020_09_20_565737.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，换装了第五代战斗机的空军某旅“王海大队”在演训中以“零损伤”的代价一举“击落敌机”17架，而解放军也在台湾周边空域开展了大规模空中行动，在这样的背景下，新一代歼击机在未来可能的军事行动中会扮演什么样角色，成了值得讨论的新问题。与此同时，俄罗斯为中国生产的新一批次米-171Sh运输直升机现身，让一度沉寂许久的中俄军贸再次成为各界热议的话题。从上世纪90年代初至今，中俄军贸已经走过了将近30年，而这一批中俄军贸产品的出现，无疑意味着中俄军贸走到了一个新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920082414204.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920082402211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;枕戈待旦的东部战区空军，是解放台湾的保证&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台海天空的新王者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月18日，国防部发言人任国强表示，今天开始，中国人民解放军东部战区在台海附近组织实战化演练。这是针对当前台海形势、维护国家主权和领土完整所采取的正当必要行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一表态之后不久，台军发布消息称，解放军出动2架轰-6K战机、8架歼-16战机、4架歼-11战机、4架歼-10战机，多批次从多个方向挂弹进入台湾西南、西部防空识别区。台军紧急起飞战斗机，并出动防空导弹系统进行应对。台媒称，台军各基地各型战机紧急起飞次数达17次之多，部分台湾空军联队战机起飞频率更是创成军以来纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920082605332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920082633542.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区的歼-11BS和歼-16，是对台空战的主力，这些先进的重型机利用更优秀的空空弹压制了哪怕是升级过的F-16V 图源：军网英文版&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日，解放军再次出动大规模机群开展行动。包括2架歼-10，2架歼-11和4-8架歼-16越过所谓台海中线进行演训，而台湾岛西南方向空域则有包括2架轰-6、1架运-8反潜机和多架歼-16接近台湾岛展开行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从台军公布的解放军战机行动示意来看，18日参与行动的解放军的战机行动方向主要来自台湾海峡方向和台湾岛西南方向。其中4架歼-11、4架歼-10和4架歼-16的行动方向是台湾海峡内，其基本动作都是越过所谓海峡中线后，在台湾海峡中线东部水域上空进行活动；而4架歼-16歼击机和4架轰-6K轰炸机则从台湾西南方向展开行动。根据台军发布的拍摄的照片看，出动的轰-6K每机携带了4枚鹰击-12超音速空舰导弹。19日的行动虽然编队数量有所变化，但整体行动模式也基本一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照解放军的行动规律，如次多方向、多机型机种的长时间复杂空中行动，必然会有预警机承担空情掌握和指挥任务，并大概率会有伴随的电子战飞机进行电磁侦察或者压制的支援任务。不过台军并未在通报中提到这些飞机，应该是它们所在的位置相对靠后，未被台军有效跟踪和发现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920082826884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这样大规模，多方向的出动，也少不了特种机统筹协调&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不知道台湾海峡方向上3组战机在空中出动的前后时序情况。不过与一般设想中“千军万马过海峡”的壮阔场面不同，这3组12架歼击机在台海上空如果是同时出动，加上大陆方向部署的远程防空导弹，基本上已经能够满足夺取台湾中央山脉以西上空制空权的需要。而如果解放军能够维持这样规模的战机部队在台海上的全天存在，并且成功压制台军的远程防空兵器以及反击机群，则实际上就能保持对海峡上空制空权的持续控制，同时有效掩护各种承担对地打击任务的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，海峡里这三组不同的歼击机群因为性能的原因其战斗力水平各有差异，其空战能力要以能够充分发挥霹雳-15远程空空导弹射程优势的歼-16战机最为出色。其相对于台军起飞拦截战机的高空高速优势，配合先进有源相控阵雷达和空空导弹所赋予的下视下射能力，能够让台军战机甫一升空就遭到强有力的压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920083244103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地导部队压制了台军战机在台湾以西的活动空间&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/09/20/20200920083432640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;不管是我军还是台军，在现代空战中，除了第一次出击会有大机群出动以外，双方一个基地一般只能保持12架规模的飞机在天上 图源：台媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于台湾岛西南方向携带鹰击-12反舰导弹的轰-6K，显然台湾岛上的目标都不是他的菜，而多达16枚的超音速反舰导弹无论对于台军哪一款水面舰艇，甚至台军以1-2艘基德级驱逐舰为核心的大规模水面舰艇编队，显然都显得过于残暴了。这类射程超过400公里的重型超音速远程反舰导弹的对手，显然是指望用大型航空母舰对中国统一国家领土行动进行干涉的境外势力——当然对付这种力量的时候，鹰击-12的出击次序可能要排在真正“从天而降”的打击之后，以减小对手舰载机群和宙斯盾舰对于导弹突防的妨碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>65587bc128d582fcc48845bc703b4596</guid>
<title>贫困标准、基尼系数，五花八门的说法得理清楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaChangJiang/2020_09_20_565736.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 夏长江】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年中国将全面建成小康社会，今年将要实现全面脱离绝对贫困。十八大以来，经过了七年多的精准扶贫，特别是四年多的攻坚战，中国的扶贫工作取得巨大的成就。据世界银行数据，按1.9美元/天的标准，中国贫困率2012年为6.5%，2016年为0.5%；2019年应小于0.2%，低于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的扶贫工作取得了巨大的成就，在国际上也得到了不少肯定，但在舆论场上就部分问题探讨时，还有争议、误区甚至谣言。下面就从标准差异、基尼系数和具体的社会保障措施上展开，看看贫困问题目前究竟是什么状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、贫困标准&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际贫困有三个收入标准，即1.9美元/天（极低标准）、3.2美元/天（中标准）、5.5美元/天（高标准）。贫困率是每天收入（或支出）标准以下人口占总人口的百分比，收入标准是国际元，即国际元（美元）相当各国货币购买力平价（以2011年测量结果，按购买力平价变化调整）。按2011年测量的购买力平价，1美元相当3.506人民币，1.9美元/天的贫困标准相当2431元人民币/年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/10/20200910133804735.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农村贫困收入标准，2011年为2536元(高于1.9美元标准)，2019年为3218元，2020年为4000元左右（高于1.9美元标准,低于3.2美元标准），2011-2019年间居民消费价格平均上涨2.5%，即，中国贫困标准调整远远高于居民消费价格上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是发达国家，中国是发展中国家，但按1.9美元标准，美国贫困率还高于中国，至少有0.6%的居民收入低于694美元/年（58美元/月），这可从美国普查局的数据得到验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国1.9美元标准的贫困人口多是就业年龄段无业的非残疾（盲人）、流浪者，不能享受贫困福利的移民，不符合贫困福利有关规定者，等等；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则是农村贫困人口较多，但自产自用农产品可折价为收入。按中国的贫困标准，2019年贫困率不超过0.6%，计划2020年全部脱离绝对贫困（还是有相对贫困）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国物价涨幅高于美国，根据2017年世界银行购买力平价测量结果，1美元相当4.184人民币，人民币购买力平价比2011年有所下降，2020年的3.2美元相当人民币5000元左右。中国如果要变成中高收入国家，贫困标准也应该参考3.2美元的标准，那样的话还有居民收入不达标，中国的扶贫工程还应继续！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、贫富差距&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量贫富差距的指标主要是基尼系数，有关基尼系数在中国有两个现象：第一个现象是将国际组织的税后（再转移）的数据与国家统计局的数据比较，这集中在学界，原因在于没有认真研究基尼系数的类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收入基尼系数至少有四个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是世界银行人均可支配收入的。中国的计算方法与国际方法相同，用中国城乡居民五等分人均可支配收入计算2013-2016年的基尼系数，与世界银行数据基本一样（2013年后，中国按国际准则进行城乡统一调查统计；2012年前按城乡各五组统计，且农村为纯收入）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是国家统计局的。为什么国家统计局的数据与世界银行不同呢？原住户调查办公室主任王萍萍曾发表《关于我国居民收入基尼系数测算的几个问题》，详细介绍了计算基尼系数的方法，其收入为人均可支配收入减去财产性收入，加上虚拟房租。由于城乡虚拟房租的巨大差距，加上有房户与无房户的差距，加大了贫富差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是税前和转移收入按市场价格计算（经合组织指标）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是税后和再转移的可支配收入（经合组织指标），这个是再次分配收入的。中国再次转移的人均可支配收入是居民人均可支配收入的1.38倍，且低收入居民得到的福利较多，将减少贫富差距，使基尼系数变小。因此，国家统计局的基尼系数与国际组织的根本没有可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个现象是非常恶劣的。有文章声称，“世界银行基尼系数由高到低排，中国排第38位。2017年国家统计局公布的中国基尼系数为0.467，但世界银行的数据则显示，2016年中国财富基尼系数已高达0.789，已大大超过警戒线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查询世界银行网站，2016年中国基尼系数为0.385，由高到低排第75位（由低到高排第90位）。世界银行现有165个有经济体的基尼系数数据，几何平均为0.377（中位数为0.371），全球现有200多个经济体，有的没有基尼系数数据，高于或低于中国不定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查询世界银行网站的结果，显然此文章是谣言，其故意将某机构的财富基尼系数托名世界银行，有意混淆收入基尼系数和财富基尼系数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年后，国家统计局不再公布居民人均收入，也不公布五分组的分类收入，如财产性收入、虚拟房租，这样就不能验证国家统计局的基尼系数。国家统计局最好也像世界银行和经合组织，分别统计、公布不同口径的基尼系数，以便与其他经济体科学比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界银行人均可支配收入基尼系数&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/09/10/20200910133948828.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
税后基尼系数低的主要原因是人均可支配收入差距小，途径一是个税和社保费缴纳的多，二是政府发给低收入者福利多。分析基尼系数排名可知：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.原社会主义国家排名靠前。排前7的国家都是原社会主义国家，排名12-26也有7个。原苏东的劳动保险制度是企业发退休金和报销医疗费，改为社会保险制度时，缴纳的社保费率很高，如斯洛伐克和捷克，费率分别排第一和第三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.北欧国家基尼系数较低。北欧国家排在第8-18名。主要原因是劳动收入税和社保费率高，减少了高收入者的可支配收入；社会福利高，提高了低收入者的收入。两者都促进基尼系数降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如芬兰税前基尼系数为0.512，劳动收入税和保费率是收入的29.9%，税后降低约0.238；丹麦税前基尼系数为0.447，劳动收入税和保费率是收入的36%，税后降低约0.16；挪威税前基尼系数为0.429，劳动收入税和社保费率是收入的25.8%，税后降低约0.16。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.金砖国家基尼系数较高。俄罗斯、印度、中国排在85-90位，南非垫底。中国职工劳动保险制度也是借鉴苏联，改为社会保险制度时，参加社会保险的就业人员比例很小（1990年缴纳职工养老保险者占全国就业的9%），虽然中国社保单位费率也很高，但职工、自主就业、居民社保制度不同，现在参加职工社保的比例仍较低（缴纳职工养老保险者占全国就业的40%）；并且参加居民医保的高收入者缴纳较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国居民收入差距偏大，最大的可能是分红的个税（资本利得税）按20%缴纳，而综合收入的最高税率为45%，&lt;strong&gt;如分红与综合收入合并计税，或分档不同税率计税，将大大减少收入差距&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cd8392732745e085b7c791df673ff8c8</guid>
<title>中美交恶是澳大利亚的“战略机遇期”，政府必须谨言慎行</title>
<link>https://www.guancha.cn/KyriTheos/2020_09_20_565734.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/习克礼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在成都，我的工作是代表澳大利亚在华企业的利益。一个多月前，美国驻成都总领事馆被勒令关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于这座城市而言，那是令人悲伤的一天。在林荫大道、欧式面包店、咖啡厅以及啤酒馆的环绕之下，美领馆已经成为当地的标志性建筑，它为这座城市增添了国际魅力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/09/18/20200918104406761.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国驻成都总领事馆  图自CGTN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，美领馆也带来了来自美方的人才和投资，并促进美国商会的成立。美领馆的关闭对美国和中国来说都是极大的损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国西部拥有2.4亿人口，经济规模达两万亿美元，基本与意大利相当，而美国从此失去了其在此地的外交与贸易枢纽。美国在这里进行了大量投资，像英特尔、思科、杜邦等企业创造了成千上万个就业机会，助推西部地区走向国际。在中国政府的政策支持下，这些投资促进了本国道路、地下交通和高铁的现代化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚在成都也设有领事馆，这是我们了解并参与该区域的重要窗口。我们有专门的人员负责协调贸易事务、推进旅游宣传、管理国际学生关系等。&lt;strong&gt;虽然美领馆的退出令人惋惜，但澳大利亚应抓住这一战略机遇以增进与中国的外交与贸易往来。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，目前澳大利亚与中国的交往却在逐渐冷却，新冠疫情是原因之一， 近几周来不断升级的贸易和外交摩擦也造成了这一局面。在我工作的澳大利亚商会进行的一项调查中，超过70％的公司表示他们担心澳大利亚与中国的关系持续恶化下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的经济还在衰退，其四分之一的地区仍处于封锁状态。2019年，我们的对华出口为总体经济贡献了1690亿美元。疫情之后，对华的出口将对澳大利亚经济复苏产生关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国西部地区在疫情期间表现出强大的韧性，其经济并未遭到严重影响，且失业率仅为全国平均水平的一半，对于澳洲企业提供的食品、化妆品等高质量商品的需求仍然强劲。中国政府相信疫情之后西部地区将成为国家经济增长的引擎。因此，中国正积极推进“西部大开发”，出台了一整套激励措施与税收政策以加大对该区域的投资，此举一方面是为了减轻美国贸易战所造成的地缘政治风险和疫情所带来的经济影响，另一方面也是为了刺激具有更多潜力的西部经济发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国内消费仅占中国GDP的38%，该比例在美国却达到了68%。面对日益艰难  的国际环境，中国无法再将出口作为其经济增长的主要动力，西部正成为中国刺激国内消费的目标区域。按人均水平，成都和重庆市民多将收入用于购物消费。“西部大开发”将通过对基础设施，如铁路、灌溉以及工业等项目进行大量投资，以提高居民收入和消费水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成都拥有1400万人口，是中国发展最快的城市之一；与之相邻的重庆拥有3000万人口，是世界上最大的内陆城市，以重型制造、钢铝闻名。尤其在当下，两座城市的发展对澳大利亚来说都至关重要。尽管目前中国与澳大利亚的外交与贸易关系非常紧张，但中国仍然需要澳大利亚提供铁矿石以促进本国基础设施发展，大部分进口铁矿石将被运往重庆，而且我们已经可以看到铁矿石出口的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了基础设施领域，澳大利亚食品出口商也将迎来大量机会。虽然目前在红酒、大麦和肉类出口方面还存在贸易限制，但中国遭遇了前所未见的巨大洪灾，600万公顷农田被摧毁，这意味着中国亟需更多食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务行业也将出现新的机遇。中国政府关于未来两年的政策包括大力发展职业教育，为3500万个教育点提供约合200亿澳元（约合989.12亿人民币）的资金支持，而且大部分教育点都位于中国西部。中国需要国际伙伴一同规划实施职业教育与培训，而澳大利亚在职业教育与培训方面高度发达，并且澳大利亚的大学在中国享有声誉，因此可以在国内开设相关课程或提供澳大利亚留学咨询服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有了外交和贸易代表，美国将很难参与这一增长。随着中国西部中产阶级迅速崛起并开始明确自己的喜好，各品牌可以利用市场成熟前这一关键时期打造品牌知名度。如今，中欧班列从德国延伸至重庆，欧洲抓住机会采取了迅速行动。澳大利亚企业只要不因当前的政治局势而灰心，也可以具有强大的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据预测，&lt;strong&gt;中国是将在2020年实现经济增长的唯一主要经济体，而西部地区的发展将起重要作用。如果澳大利亚过于将自身与美国政策进行捆绑，那么与中国建立符合澳大利亚利益的商业与贸易关系就会难上加难，因此澳大利亚政府必须谨言慎行。&lt;/strong&gt;在中国西部，澳大利亚享有竞争优势，澳大利亚领事馆、澳大利亚贸易投资委员会、澳大利亚商会和各州政府贸易投资办事处都设立在成都，因此，我们不能错失这一战略机遇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81e8be0b6840c83f4628271027eb5ea1</guid>
<title>听到BBC记者问我这两个虚构的数字，又光火又想笑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_09_20_565733.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
“西方反华反共的话语是一种强势话语，但本质上是纸老虎，因为它代表那一套制度安排正在全面走下坡路。”
&lt;p&gt;
“我亲眼目睹法国从媒体到政界是如何怀着严重偏见来看待中国的。法国媒体和政界对中国的偏见没有例外，全都来自两个原因，一个是显性的，一个是隐性的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月6日，在东方卫视《这就是中国》第72集节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院研究员郑若麟先生，共同探讨如何反击西方的偏见和傲慢。观察者网整理节目内容，以飨读者。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=x0034g4fh13&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，被大家称为美国历史上最差的国务卿蓬佩奥抵达伦敦，访问英国。英国广播公司BBC问我能不能接受采访，我问谈什么问题，他说谈香港国安法问题和蓬佩奥此次访英。我问他是直播还是录播，他说直播，我说好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于西方媒体的采访，我个人比较倾向于直播，因为录播的话，有时候只播出一点点内容，甚至编辑得面目全非。当然直播的挑战就像直接上战场一样，什么问题都可能出现，而且BBC是向全世界直播的，一言既出驷马难追。坦率地讲，接受这样的采访还是需要点真正的中国自信和担当精神的，我是欣然接受了。我一直说我们中国研究院的特点是喜欢与西方强手过招，把我们的最新研究成果与全世界交流，BBC的邀请提供了这么一个平台，我觉得挺好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段视频后来有传到了很多网络平台，点击量数百万，观众反应强烈，很多留言都表示喜欢这场短平快的中西方话语交锋。我现在把这次话语交锋给大家做一个介绍，也从中引申出自己的一些思考，同时帮助大家了解西方主流媒体对中国存在的一些偏见乃至敌意，同时也想谈谈自己应对这些偏见和敌意的思考、经验，一家之言，供大家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/09/19/20200919173355192.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那天晚上7点，新闻节目开始后，先是播放蓬佩奥抵达伦敦的新闻，然后主持人Hakim(雅尔达·哈基姆)就连线过来。我看不到她，她能看到我，我和她的形象同时出现在屏幕上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她问我的第一个问题是：“香港实施国安法后，西方国家的对华政策已经发生了转变，您对此有什么看法？”我回答称，对于我们来说，主要是因为美国，特朗普领导下的美国政府，不太成熟，以及国务卿蓬佩奥的意识形态，在他看来一切都是非黑即白的，要么共产主义，要么西方民主等等。世界的事情是很复杂的。大家注意，我当时的用词是很客气的，我说“不那么成熟”，但其实这个词分量很重。不要以为只有重话才是真正的分量重，举重若轻有时候效果反而更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的竞选对手拜登，虽然我对他的评价不是很高，但他有一句话，我觉得相当到位，他在谈到特朗普时候说“Donald, Please grow up.（唐纳德，快长大呀）”，也就是说，特朗普你还是个孩子，你心智还不那么成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我估计至少一半的美国人也是这个评价。2018年底，美国前国防部长马蒂斯宣布辞职，当时美国媒体就这样评论：特朗普政府中的最后一位成年人走了。所以，不成熟的概括在中外都可能引起一些反响，而且也是比较准确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今天美国政治制度的悲剧，过去西方政治学者和中国的一些公知喜欢吹牛，说西方民主制度好，即使选出一个傻瓜，国家也照样运转，甚至运转得很好，现在大概只有傻瓜才相信这样的神话。你选出一个傻瓜总统，国家的命运就是傻瓜的命运，你选择一个熊孩子当国家领导人，那国家治理和疫情防控就是荒腔走板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说蓬佩奥是意识形态挂帅，非黑即白，也是点出这个人的特点，强烈的冷战色彩，他这种扭曲的意识形态妨碍了他客观理解这个非常复杂的世界，理解非常复杂的中国。当然还有另外一种可能：他脑子可能很清楚，他认识到中国崛起势不可挡，他只能借助冷战意识形态，来拼凑一个所谓的反华联盟。但我看了他最近在尼克松图书馆做的那篇冷战演讲，感觉是七个字：无可奈何花落去。他没招了，美国没招了，只能靠这种充满口号、内容空洞的演讲，凝聚整个世界来对付中国，实在太自不量力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于主持人关于香港国安法的提问，我说，实际上北京是相当宽厚的，给了香港整整23年时间立法，但由于种种原因香港未能完成，结果去年开始出现骚乱，几乎毁掉了香港的经济，所以我们必须做一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想这也是一个实事求是的叙述，也是在香港和世界其他地方都能引起共鸣的叙述。当然如果时间多的话，可能还会解释一下过去23年为什么香港没能进行国安法立法，这有香港内部的原因，还有外部势力的干预，包括英国的干预等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我过去多次讲过，英国在离开自己殖民地的时候，会留下很多坑，只要你看一下今年世界上有冲突的地方，无论是印巴冲突、巴以冲突、塞浦路斯土族和希族的冲突，乃至今天中印边界对峙，背后都有英国人埋下的坑。但时间有限，在有限的时间里要回答她的问题，往往真的是先想到什么就说什么，没有时间给你思考，但说总比不说好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把重点放在香港经济遭受重创上，我想这是一个外部世界很多人还不太了解的情况。修例风波、乱港示威游行给香港经济造成重创：2019年上半年香港经济是正增长，但第三、第四两个季度都是负增长，第三季度是负2.8%，第四季度是负2.9%，这个经济负增长表现和香港修例风波时间吻合，修例风波是去年6月开始的。今年初又发生新冠疫情，香港经济确实是雪上加霜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，主持人又问我，“关键是随着香港国安法的通过，香港的‘一国两制’被削弱，我们采访很多香港人时他们都说香港生活的性质已经被国安法给改变了。”我回答称，这是言过其实，我们看到民调表明，至少65％的香港人认为事情在变好，更多资金流入香港，股市在上涨，工商界也更有信心。我想我用的是基本事实、民调来纠正西方偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种短兵相接的问答中，关键时刻拿出关键数据十分重要。我引用了香港研究协会2020年7月上旬的民调：66%的受访者支持中央政府在港实施香港国安法，比之前6月的民调上升了9个百分点；还有香港社会科学民调中心的民调，结果也基本一致。而且港股从3月低点21139点涨到7月初超过25000点，这是相当大的涨幅，当然股市涨跌有许多因素，会涨也会跌，但至少没有出现西方媒体所预测的港股崩溃，即使在特朗普宣布所谓的对港制裁之后，港股还是在涨，因为特朗普的制裁比人们预期得弱很多。坦白讲，香港是美国外汇顺差的最大来源，美国自己陷入经济大衰退，骚乱四起，特朗普选情又不好，手头没有多少牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人又提到，“去年我们看到香港是200万人上街抗议示威。”请大家注意一下，西方主流媒体是怎么用数字的，想说什么就说什么，张口就来，香港总人口、老人加孩子都算上是750万，照这个比例，将近30%的人口都上街示威游行，这是违背常识的。但是，乱港分子去年编造了这个数字，BBC这样的西方主流媒体拿来就用，从不置疑，非常不专业。我长期关注西方主流媒体，讲句公道话，他们在报道自己国内新闻的时候，还相对比较注意核对事实和数据，但在报道中国的时候就粗糙得多，甚至缺少起码的职业标准。大家可能还记得去年11月BBC曾大肆报道死在英国货车中的39名偷渡客是中国人，结果发现全是越南人，最后连一声道歉都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往前推，早在2008年拉萨骚乱时，西方主流媒体都是用尼泊尔军警殴打藏民的照片和画面，指控中国军人殴打藏人。有时候我在想，为什么报道前不多做一些核查？为什么报道错了之后，绝大部分媒体都没有一个道歉呢？我想背后是一种根深蒂固的意识形态偏见和文化傲慢。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>