<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ae85360eef2f286cbbb1d483924f77f9</guid>
<title>中美金牌战拼到最后一天，能看出些什么门道？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2021_08_08_602159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一．美国奥运金牌的主项与附项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历届奥运代表团规模基本是各国最大，体现了世界最雄厚的体育实力。但是美国金牌分布也有自身一贯的特点，抓大不放小。田径游泳两个主项，再加两三个2-3金的附项，再加10多个项目中的零星金牌。一般有3-6个球类项目金牌，在各国里表现最好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，中国是六个优势项目，跳水、举重、乒乓球、羽毛球、射击、体操，但缺少10金以上的大项。中美优势项目分布很不相同，只在射击、体操上有时有直接竞争。中国游泳对美国的挑战，就是最紧张的直接对冲了，很罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实分类分析美国的金牌，也并不是说主项每次都能碾压，也会进入低谷期，靠传统小项优势撑住。这次中国与美国金牌榜首争夺战空前激烈，打到最后一天，也是有历史根源的，并不需要用“美国队服药周期被打乱”之类的戏言来解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国抓大，就是抓金牌最多的田径和游泳，这也是符合统计规律的。美国在一半以上的田径项目能得到奖牌，大部分项目能进入决赛，遥遥领先世界各国。游泳项目美国优势更大，金牌有时能占到一半。这两个优势没有国家能相比，只是在游泳项目上，借悉尼奥运崛起后的澳大利亚有时能与美国组成双头局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会田径项目多达48个，男女项目基本对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
径赛是100米、110米栏（女100米栏）、200米、400米、400米栏，800米、1500米、3000米障碍、5000米、1万米、20公里竞走、马拉松、男50公里竞走，再加上4*100、4*400两个接力。本届新增加了一个男女混合的4*400接力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田赛是四个跳跃项目跳高、撑杆跳高、跳远、三级跳远，四个投掷项目标枪、铁饼、铅球、链球。还有全能项目男子十项全能，女子七项全能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会游泳项目多达35个。“仰蛙蝶自”四种泳姿里，自由泳主打，加混合泳与接力，男女项目全面对称。自游泳是50米、100米、200米、400米、800米、1500米，还有4*100、4*200两个接力。仰、蛙、蝶各有100米和200米两项。个人有200米、400米混合泳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有3个混合泳接力，四男和四女的4*100混接，以及2男2女的4*100混接。相比上届加了3金，自由泳增加了男800、女1500弄成对称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加的男女混合、泳姿也混合的接力比较热闹，美国闹出数学笑话，派女蛙和男自冠军，打别国男蛙女自，没赛就输1秒多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
游泳的多金高手一般是特性接近的自由泳与蝶泳都顶尖，就能搞混合泳，再加上接力。菲尔普斯的北京8金奇迹，就是200自、100蝶、200蝶、200混、400混、4*100接力、4*200接力、4*100混接。菲尔普斯四届奥运分别6金、8金、4金、5金，23金遥遥领先，第2名才9金。23金里其实10个是接力，是借助美国整体实力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，相比田径，美国在游泳上更容易搞出较大优势，游泳金牌一般比田径还多。主要原因是接力比较多，整体实力占优的美国更容易捞金。在人才培养上，搞出两三个超级高手，配上三五个金牌选手，就能席卷金牌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届澳大利亚就是靠女队的仰泳高手麦基恩、自游泳高手麦基翁，各得三金，还有200自、400自的蒂特玛斯，搞到了9金，只比美国少2金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本届就是靠5金的菲尔普斯接班人德雷塞尔（50自、100自、100蝶、4*100自、4*100混），加上长距离800、1500的女队莱德基、男队芬克，搞到11金。所以美国游泳比较忌惮中国孙杨这种一人能搞多个项目的高手。美国和澳大利亚成双头，就意味着女队被抢了很多金，成绩偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
田径个人要搞多金就难太多了，博尔特100、200、4*100的三金模式，三届奥运8金，是人类所有运动MVP级别的表现。短跑、中跑、长跑，不太可能兼项。一届奥运田径能搞两金的人，都是不得了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国田径需要一个个项目都有人，靠众多顶尖高手去争金夺银，不容易把金牌占比做太高，上届里约奥运13金就是很好的成绩了。东京奥运7金12银，被抢了不少金牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还有篮球、沙排、女足、女水等大球优势项目。传统上美国奥运主打就是“田径+游泳+大球”，也是美国媒体宣传中的奥运“主流”项目，似乎其它的金牌是小众的，或暗示说是美国人不在乎的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实其他小项对美国并非不重要，更不是不要，每届也能凑出好几块金牌。只是美国优势没有那么大，就不搞成宣传重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近几届奥运，超过1金的小项有：射击、体操、摔跤、网球，本届增加了自行车、高尔夫球。其它得过金牌的小项有拳击、跆拳道、自行车、赛艇、帆船、击剑、跳水、柔道、小轮车、冲浪等等。这些算是附项，优势小项一般2金，发挥好了有3金实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运美国在田径游泳主项拉胯的情况下，能和中国争金牌第一，靠的就是历届表现最强的附项。射击、摔跤3金，体操、高尔夫2金，这就是10金，起到了关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有弱点，有超过10个项目是从来都没啥竞争力的，近四分之一，并不是什么都强。例如乒乓球、羽毛球、蹦床、花样游泳、举重、七人制橄榄球、曲棍球、射箭、手球、现代五项、艺术体操等等。美国跳水也只是历史上还可以，近年来中国优势太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国跳水、举重、乒乓、羽毛四大优势项目，美国基本进不来，这几项就要差中国约20金。中国田径、游泳也会搞一些金牌，所以差不多就拼掉了美国的两个主项，还能占点优。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/08/20210808165123460.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月29日，中国队选手杨浚瑄、汤慕涵、张雨霏、李冰洁(从左到右)在颁奖仪式后合影。新华社记者丁旭摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
射击和体操中美竞争，中国一般有点优势。其它零星小项，中美都有不少，美国好一点。但是美国大球有优势，中国只有女排偶尔能冲一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，正常来说，中美能形成竞争格局，美国领先，但优势并不太大。如果美国发挥不好，中美就会出现激烈竞争的格局，就如本届。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二．历届奥运中美竞争格局形成历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上看，1988年是现代奥运各国激烈竞争的真正起点。全球体育强国都参加了，中国也进来了，之后再没有主要大国退出的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年汉城奥运会，还是美苏争霸，苏联55金榜首，美国36金甚至不如民主德国的37金。前三垄断太厉害，金牌总数也要少一些，后面各国金牌数量稀少。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808165206248.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国只得5金，比起1984年洛杉矶奥运的15金少太多了，非常意外地兵败汉城。其实现在看，1984年是实力强大的苏东集团没来，同期自己办了个运动会，成绩碾压中国举重等不少项目，中国真有实力得金的项目也就5项左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中国对体育运动的规律也摸不太清，很多自高自大的业余观点，例如把一个选手的抓举最好成绩和另一次比赛的挺举最好成绩，加起来算总成绩。没有“奥运周期”的概念，整体发挥极差。要不是乒乓进入奥运，金牌数量会更少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次被敲了一记闷棍，才知道体育江湖不简单，想得金牌就得收集情报信息、扎实投入。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc8283ade7847dee31b3954194fa7c31</guid>
<title>一周军评：亚太100架五代机，吓得了中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_08_08_602122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周最重要的军事新闻，无疑是东北亚地区“群英荟萃五代机开会”。在“卡尔·文森”号航母从圣迭戈出发前往印太地区，“伊丽莎白女王”战斗群抵达横须贺以后，中国周边国家部署的五代机数量将首次突破100架，达到了五代机部署的新高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808094801329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今日强美&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间8月2日，美国海军“卡尔·文森”号航空母舰从圣迭戈海军基地启程，前往太平洋奔赴亚洲进行部署。和过去的航母部署不同的是，“卡尔·文森”号航母搭载了装备有F-35C战机的第147攻击战斗机中队（VFA-147），这是美国航母首次携带5代机在亚太地区部署。对于这次部署，美国海军也是信心满满，在官方推特上说，为美军“维护对盟友的坚定承诺带去了新的能力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808095039754.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;多少是个第一次 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在印太地区，携带五代机的航母也不止“卡尔·文森”这么一艘。8月5日，在低调通过南海以后，英国“伊丽莎白女王”号航母抵达关岛，正式开始了她的东北亚访问之旅。“伊丽莎白”女王号上面搭载有两个中队共18架F-35B战机，仅仅从五代机的数量来看，英国的航母打击群比美国的打击群还要多出50%的五代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808100147175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，印度-太平洋地区的兵力配比，还要算上在菲律宾海以南的“美国”号两栖攻击舰，上面搭载有一个海军陆战队舰载机中队的F-35B战机。除了“美国”号的一个中队以外，海军陆战队还在岩国基地常态化部署一个中队的五代机，加起来共20架F-35B战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808100403448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两艘航母一进来，亚太的“航母真空期&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”也就结束了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了海军力量以外，美国空军也“粉墨登场”，向印太地区部署了数量远超以往的五代机。7月中旬，美国驻夏威夷基地的空军和国民警卫队空军，以及阿拉斯加的埃尔门多夫·理查森联合基地向关岛和提尼安岛地区部署大约25架F-22“猛禽”战斗机，这是美国有史以来在印太地区部署战斗机最多的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了英美的海空军力量以外，日本、韩国两个美国重点培养的亚洲盟友，加起来也有30余架五代机。其中，韩国空军目前已经列装16架F-35A，日本空军已经列装21架F-35A，加起来共36架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林林总总算下来，美国空军在亚洲地区已经部署有3个海军陆战队中队F-35B战机、一个海军舰载机中队F-35C战机、约两个中队的空军F-22战机；英国皇家海军在印太地区部署了一个中队的F-35B战机、日、韩五代机编制和美军有所不同，但大抵可以归结为3个中队的F-35A战机。中国周边国家部署的五代机数量编制达到10个中队，数量首次突破100架，多少有一点“历史意义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是美军及其盟友近几年来在亚太地区部署五代机数量最多的一次，有很强的战备威慑意义。对于美国在一线扩增五代机机队，其首要原因，自然是应对数量上不断激增的解放军的五代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在歼-20交付4个战区，已经可以“四舍五入100架”的今天，我国今年以来已经多次高调展示了五代机，而美国方面也在这几年的接触中认识到了解放军“拥有为数不小的五代机”这个既存事实。对于解放军的五代机数量，现任美国国防顾问卡尔·舒斯特尔的话（Carl Schuster）可以部分代表美国空军的观点，他认为中国空军大约有20至24架可使用（Operational）的第五代战斗机。虽然美国空军没有解释“Operational”的定义，但按照机队可用数量略大于机队一半的空军常识，美国方面推定中国五代机的总量应该接近40到50架。这样的推测，也反映出老牌军事强国优秀的情报能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808104956481.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美军而言，这一编制远远小于美军现役五代机的数量。美国是全球最早列装五代机的国家，也是当下全球最大的五代机拥有国。截至021年年中，美国空军、海军和海军陆战队编制内五代机数量超过450架，与之相比，解放军的五代机相对有限。不过，正因为有着丰富的五代机运用经验，美国人最了解五代机的“威能”。也因此在当前的印太局势下，即便是只有两个团左右五代机的解放军空军，也让美军感受到了不小的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是歼-20现存数量已经超过了美国近几年来常态化在印太地区部署的五代机数量，在过去几年里，美国空军在亚太部署的战机数量一般为2个空军联队，若干海军陆战队中队和一到两个航母舰载机联队，常态化部署3个半联队左右的兵力。而在这3个半联队中间，美军的五代机数量一般为美国空军的4至8架“快速猛禽”，以及海军陆战队驻岩国的一个F-35B中队共不到20架五代机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国空军倒是在2017年调动过一个中队12架F-35A战机，使亚太五代机数量短暂地超过了20架，不过这种调动更多是为了应对当时因朝鲜“火星-14”弹道导弹试射而极度紧张的朝鲜半岛局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着歼-20的部署数量超过了20架，在这样的情况下，美国向印太地区调集更多五代机，也就成了必然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808094435885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;夏威夷空军国民警卫队第154联队下辖199中队的F-22战机，美军在亚太一般部署的F-22数量不会超过8架 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是歼-20的质量优势让美国空军陷入了一定程度上的焦虑。歼-20是美军在冷战结束30年后——或者说自上世纪中旬冷战爆发以来，首次遇到“平台质量上的劣势”这样的问题。除此以外，解放军还拥有先进的海陆空天反隐体系，同时拥有超过美军及其地区盟友的中远程打击手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美军的机队优于解放军，这使得美军偏向认为解放军的中导和轰炸机打击体系是为了弥补机队质量的劣势。但随着解放军普及多种新平台，美军的机队质量优势在20年代早期被解放军追平。在解放军如今“两手都要抓，两手都要硬”的情况下，歼-20就成为“敲向砧板的铁锤”，能发挥极大的空防乃至打击效能。在打击体系陷入劣势的情况下，深谙“只有五代机才能对抗五代机”道理的美国，明白24架歼-20是不可能靠25架F-35或者F-22就能对付的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808105859457.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808105900367.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/08/20210808105859963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;综合打击体系和反隐身体系的优势，让歼-20更容易发挥其效能优势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军如今在印太地区面临的困境，和朝鲜战争里中苏联军面临的困境是一样的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aa822422427a1140a917eb6a9ee9827f</guid>
<title>体育化属于现代化过程，从欧洲扩展到全世界，果真如此？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongzhun/2021_08_08_602106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/钟准】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在罗马留学时，去过大斗兽场多次。能容纳数万人的壮观建筑犹在，只不过场内的人和兽，如今只剩下游客和流浪猫。想要重温当年群情鼎沸、山呼海啸的场景，还需移步台伯河右岸的奥林匹克体育场，看一场罗马队的足球赛——对手最好是同城死敌拉齐奥队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马队长托蒂就像常胜的角斗士一样，在过去二十年受到永恒之城的爱戴，甚至在二〇一五年意大利议会的总统提名中收获五票。不仅是在意大利，体育在绝大多数社会中都具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154042527.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前出版的《运动通史》与《体育神话是如何炼成的》，从社会文化史角度对体育做了有趣的探究。两书作者分别是德国历史学家沃尔夫冈·贝林格（Wolfgang Behringer）和法国历史学家乔治·维加雷洛（Georges Vigarello）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝林格《气候的文明史》，维加雷洛《身体的历史》三卷，也已在国内翻译出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《运动通史》与《体育神话是如何炼成的》主要梳理了体育在欧洲的发展脉络，其中《运动通史》的视野也延伸到了其他大洲。中国读者可能会好奇，书中所述体育与社会、政治的联系，是仅限于西方，还是放之四海而皆准？除了中西之辨，还有古今之别。虽然在近代人们使用“体育”（Sports）一词之前，带有竞争意味的“游戏”（Plays）和“比赛”（Games）就出现在各个文明中。但按维加雷洛等现代主义者的讲法，古代人的游戏（无组织无规则）和比赛（有组织少规则），与现代人的体育截然不同。这样一来，“体育化”（Sportization）又属于现代化过程，首先是在欧洲兴起，最终扩展到全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果真如此吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥林匹克古与今&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154102868.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛雅典娜竞技会上的赛跑者，古希腊双耳罐上的图饰，约公元前530年，藏慕尼黑州立文物博物馆（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154117721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;古希腊壁画中的跳水（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人将体育与政治的渊源都上溯至古希腊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古代奥运会正是建立在城邦和公民的政治基础之上。独立的希腊城邦之间虽然存在竞争，但都视奥运会为平等沟通场所，以保持文化上的统一共性。古代奥运会某种程度上成了希腊世界的入场券，边缘的殖民地城邦通过参赛证明自己具有希腊性（Greekness），以区别于“野蛮人”。希罗多德在《历史》中记载，马其顿国王亚历山大一世（公元前498—前454）参加奥运会时曾遭到拒绝，直到他证明自己是希腊阿卡亚人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会还可能被当作国际政治手段使用。在修昔底德笔下的《伯罗奔尼撒战争史》中，第九十届奥运会的主办城邦伊利斯拒绝斯巴达人参加比赛。理由是斯巴达没有遵守《神圣休战条约》，在奥运会前夕派兵进入了伊利斯的势力范围列普累安（Lepreum）。伊利斯的辩词听上去合乎希腊世界的公理，但其主要动机是为了本城邦的利益而报复斯巴达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情景在现代奥运会历史上也多次出现。奥运会作为世界各国平等竞争的舞台，是否参赛关乎“承认的政治”。新中国就缺席了从一九五六到一九七六年的历届奥运会，原因是国际奥委会中存在“两个中国”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154133918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阶梯式看台，公元前5世纪观众座位就已经是阶梯式逐渐升高的了（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会与城邦的政治状况密切相关，很大程度上是因为体育和政治都体现了平等竞争的原则。古希腊的普通公民热衷于参加和观看体育比赛，古代民主赋予公民的平等政治权利，是奥运会竞技中“费厄泼赖”（fair play）的重要保证。再加上奥运会上的祭祀活动，本身就有参与公共生活，即政治的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当时的平等竞争主要指形式平等而非实质平等。在战车和赛马这两个花费高昂的项目上，贵族选手就独领风骚，通过比赛胜利为自己的政治生涯铺平道路。更不用说，女人、奴隶和非希腊人被同时排除在政治生活和体育比赛之外。梭伦曾立法禁止奴隶进行体育训练。女人不仅无法参加比赛，连观看的资格都没有。只有德墨忒尔女祭司和斯巴达贵族妇女成为古希腊文献中屈指可数的例外，能在奥运会期间现身奥林匹亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154210737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1896年，描绘希腊雅典第一届奥运会100米短跑的插画（《体育神话是如何炼成的》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一八九六年雅典举行第一届现代奥运会时，尚未获得选举权的妇女和有色人种也不在运动员之列。女性只能作为观众存在，推崇贵族精神的顾拜旦男爵就将奥运会定义为“以女性的喝彩为奖赏的庄严的、周期性的男性体育精神的展示”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一九〇四年美国圣路易斯举行的第三届奥运会上，各大洲的原生态民族被认为无力与现代国家的文明人较量，而被安排在人类学日上单独比赛，并进行爬树之类的表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于平等参与体育含有政治权利平等之意，奥运会也成为广义上平权运动的活动领域。一九六八年墨西哥城奥运会上，两名美国黑人运动员在领奖台上戴着黑手套，向黑人民权运动举手致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，女性参与奥运会在某些国家仍是争议话题。沃丹·沙赫哈尼（Wodjan Shahrkhani）是沙特首位奥运女选手，参加了二〇一二年伦敦奥运会的柔道比赛。然而她回国后遭到冷遇，甚至被保守派骂为“妓女”。随着二〇一五年底沙特妇女第一次参与选举，未来或许会有更多的沃丹出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154224993.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&quot;野人&quot;当着“文明”的美国人的面投标枪，1904年圣路易斯奥运会人类学日照片（《运动通史》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马征服希腊后，城邦制度衰落，古代奥运会的规模逐渐缩小。走向帝国和专制的罗马，与民主参与的古代奥运会精神背道而驰。竞技的参与者与观看者分离开来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗马统治者更多地将体育竞技作为统治工具，即讽刺诗人尤维纳利斯（Juvenallis）所说的“面包与娱乐”（panem et circenses）中的娱乐来使用。角斗士表演最具代表性。参与的角斗士大都是接受职业化训练的奴隶、战俘和罪犯，而看台上的观众则多为有参政资格的罗马公民。统治者为了获得民意支持而兴办密集的角斗赛事，罗马观众无须支付门票费用，却还能在场上决定败者的生死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了娱乐大众，贝林格强调角斗表演也有政治教化的作用。角斗场上的胜者被视作英雄，体现了罗马民族的勇气、纪律、战术和视死如归的精神，这正是罗马人所向披靡的原因。在这个游戏过程中，公民对罗马的归属感得到了强化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/06/20210806154237690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;战国宴乐战纹铜壶上的射箭画面（关山月美术馆）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约和古希腊奥运会同期，中国也流行名为“射礼”（或称“礼射”）的大规模射箭活动，带有浓厚的祭祀和政治意义。与禁止女性参与的古代奥运会一样，“射者，男子之事也”（《礼记·射义》）。西周射礼活动按礼制等级高低，分为大射、宾射、燕射和乡射。其参与者为社会上层，囊括从都城的天子诸侯到乡居的卿、大夫、士。参赛者的射箭顺序，所用箭、弓、靶的形制都严格遵循礼仪程序和等级规定。区别于军事训练所用的“主皮之射”或“贯革之射”，礼射并不太追求射箭比赛的胜负结果，主要起政治教化作用。《论语》中，子曰：“射不主皮，为力不同科，古之道也。”到战国时周礼荒废，射礼便逐渐退出了历史舞台。取而代之的投壶活动，竞技性就更弱了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dda51cbf56edab1f900d5bb34884b25c</guid>
<title>醒醒吧美国，世界并不那么喜欢你</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidPaulGoldman/2021_08_08_602102.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·保罗·戈德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多共和党人，其中包括为数不少的拜登老朋友，都对拜登政府放弃制裁北溪2号俄德天然气管道项目感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议员特德•克鲁兹（Ted Cruz，共和党籍德克萨斯州联邦参议员）宣布，他将阻止参议院通过拜登的所有大使提名，直到其恢复制裁为止。遗产基金会的丹尼尔•科切斯（Daniel Kochis）今天发表了一篇文章，题目是《美国将为其绥靖俄罗斯的可耻行为感到懊悔》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家冷静。在唐纳德•特朗普制裁了横跨波罗的海铺设北溪2号管道的承建商后，俄国人派出了自己的船并完成了整个工程。而德国人则不管不顾地继续推进该项目，所以拜登所能做的最不丢脸的事就是承认现实并自找台阶。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/28/20210728163618834.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国参议院&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特德•克鲁兹抨击拜登政府放弃制裁北溪2号项目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲没人真正关心华盛顿如何看待北溪2号项目（以及许多其他问题）。大约五年前，美国曾一度有望成为新的沙特阿拉伯，向欧洲提供液化天然气，以取代弗拉基米尔•普京的产品——当然是以更高的售价，但却包裹着自由赐福的外衣。特朗普要求欧洲避免使用俄罗斯天然气，转而购买美国的液化天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普上台时，名列标普500指数的美国能源公司每年资本支出达到700至800亿美元。而今年将达到约200亿美元，仅为上次峰值的四分之一。接受彭博社采访的分析师认为，尽管能源价格强劲反弹，但这些公司明年的资本支出总额仍达不到300亿美元。这些公司的天然气产量较2019年峰值下降约10%，石油产量下降20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府中的中坚力量成长于1980年代和1990年代，当时的美国创造了世界科技奇迹，是美国的发明创新缔造了数字时代。而在近些年，我们除了编写过一些复杂的软件程序，并没有做很多工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经安装了全球约80%的5G移动宽带容量。5G是第四次工业革命的载体，就像铁路是第一次工业革命的载体一样。而且中国还在迅速开发智慧城市、自动化港口、自动驾驶车辆、自编程机器人和其他丰富的5G应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的供应链满足不了美国财政部倾销给消费者的5万亿美元需求，因此美国每年都有1万亿美元的国际收支赤字。需求的拉动使通货膨胀率上升到5%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储和白宫表示，这只是暂时的，但美国工业界并没有对新设备进行投资。事实上，美国实业公司今年的资本支出将比2019年下降35%，而且明年也不会好多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国没有在能源或其他方面进行投资。美国也没有一家公司能与华为、爱立信或诺基亚在5G宽带领域进行竞争。中国拥有强大的供应链和各种各样的熟练工人、工程师，在改变经济生活的新技术方面，中国可能会领先美国一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
氢燃料电池就是新技术之一：中国化工业在主业生产过程中附带制造的氢占世界总产量的30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国的盟国并不很相信华盛顿有意愿保卫他们——尤其是在另一场越战式的耻辱撤军之后，美军在那个撤出的国家，也就是阿富汗，打了20年的仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/28/20210728163848647.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军悄然撤离阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲人也厌恶美国版的群众运动，“觉醒”的人民在美国公司和大学里召开自我批判大会，对种族主义、同性恋恐惧症、反同性恋等行为进行忏悔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默克尔或法国总统马克龙最不希望发生的事就是本国与俄罗斯不和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国商业日报《商报》的报道，德国人以75比17的比例优势支持完成北溪2号管道项目。甚至连厌恶与化石燃料产生任何瓜葛的反对党绿党，其党员也以69比21的比例支持建设这条管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国的盟友反复问美国“你最近为我们做了什么”时，抱怨就已变得没有意义。对世界其他国家来说，美国看起来就像是一个衰落的大国，因为它实际上就是一个衰落的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国想要引起全世界的注意，它应该尝试做一些能引发全世界遐想的事情，就像它几十年前所做的那样。美国需要开展在精神层面上等同于登月计划的项目，重夺其制造业领导者地位，复兴其精英制度以使美国领导商业和科学发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其抱怨德国人如何抛弃了他们，美国的政客们更应该做的是认真审视美国的发展方向并就此采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>759f7bb46d1d4f9ae1f493ab8895c61e</guid>
<title>西方借东京奥运会，导了出颜色革命的“好戏”</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2021_08_08_602101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月1日，东京奥运会再生事件，一名白俄罗斯短跑运动员在羽田机场寻求日本警方的保护，称自己将被强行送回白俄罗斯，并向国际奥委会求助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是本届奥运会发生的第二起“运动员脱离所在国代表团”的事件，但与单纯认为“乌干达过于贫穷，不愿意回到生活艰难的乌干达而想留在日本工作”的乌干达运动员尤里乌斯·塞基托雷科脱离代表团事件相比，此次事件的政治色彩显然更为浓厚，频频出镜的白俄罗斯反对派、有鲜明非政府组织（NGO）色彩的“白俄罗斯体育团结基金会”，还有诸多国家下场对所谓“卢卡申科暴政”的一致批判，都彰显了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一件看似是普通的代表团内部矛盾事件为何会愈演愈烈，甚至已经上升到国家博弈的程度？想要看清事件背后的真相，我们首先应该清楚了解事件的具体过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;剧情回顾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个名叫季马诺夫斯卡娅的运动员，今年24岁，是白俄罗斯的短跑名宿，毕业于白俄罗斯国立体育大学，曾在2019年欧洲运动会上获得银牌，也曾获得白俄罗斯国际运动大师的荣誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯并非体育弱国，每届奥运会都能拿到一些奖牌，2008年北京奥运会曾获得14枚奖牌，2012年伦敦奥运会获得10枚奖牌，2016年里约奥运会则拿了9枚，这次东京奥运会白俄罗斯媒体预测少则获得5-7枚、多则20枚奖牌，且白俄罗斯代表团的人数多达100余人，显然国内民众和总统卢卡申科对白俄罗斯体育代表团的成绩有着非常高的期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据季马诺夫斯卡娅自己在网上的爆料，由于赛程已过大半，白俄罗斯代表团只拿到堪堪两枚奖牌，这令总统卢卡申科大为光火。卢卡申科在7月30日曾公开表示，要给为国争光的奥运选手以丰厚的物质奖励，刺激他们获得更好的成绩，这潜台词显然是对白俄代表团运动员目前的表现“很不爽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅因此认为，卢卡申科因队伍的成绩不佳要“拿人开刀”，正好此时她的教练组因场外因素要派她去参加4×400米接力赛，她为此感到恐惧，因为她自己并不擅长这个项目，而教练组派她去参赛显然是想要她去做这个“背锅侠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806174036307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在寻求日本警方的保护后，季马诺夫斯卡娅已于4日飞往波兰。图为季马诺夫斯卡娅手举着“我只是想跑”的T恤衫。（资料图/SKY新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以她在社交媒体上大力批评了教练组的这一“不当行为”，并要求教练组立即撤回这一决定。而后两名教练找到了她，与她进行了谈话，紧随而至便发生了上述的脱离代表团事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅声称自己在与两名教练的谈话中受到“死亡威胁”，并在社交网站上发布了相关音频。笔者听取相关音频后，大致归纳了其中内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.两位教练称季马诺夫斯卡娅的幼稚不光会害了自己，更会影响许多人的家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.两位教练接到了上级的指示，要求她“因病退赛”，不要再发表过激言论影响整个代表团的赛程，并保证不会影响她以后的运动生涯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.请季马诺夫斯卡娅不要再意气用事，这样会害了她自己。原文大致如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一定要谦虚，保持清醒的头脑与眼光，不要陷于傲慢，傲慢会让你与魔鬼同行，很多人都因为与魔鬼同行而遭遇了不幸。魔鬼会跟这些人说，只要你能证明自己的价值，我就会给你用不完的力量。但是他们在做了之后都会后悔，而这是他们自找的。这里最有意思的是，后人评价这件事时，说的都会是‘傻瓜，难道好好生活不好吗？’”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
4.季马诺夫斯卡娅回国后需要向高层说明情况并向白俄罗斯全国人民道歉，两位教练会教季马诺夫斯卡娅如何道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅声称自己“直接被吓哭”，她不相信两位教练的担保，认为教练的“魔鬼论”完全是“死亡威胁”，自己回国就要进监狱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她进一步声称，自己脱离代表团寻求波兰政治庇护的行为，完全是“卢卡申科政府的体育暴政迫害”与两位教练的“死亡威胁”导致的，自己是“不想进监狱，迫不得已”，卢卡申科政府与白俄罗斯体育界相关人士要为此次事件负全责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
季马诺夫斯卡娅话里话外乍听之下非常有道理，也容易勾起人们对她的同情之心，且“证据确凿”，似乎的确如她所说，自己的行为完全是被迫害的无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，事实真的如此吗？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>