<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5f4ccd567fb385f0a4d841800b184e8</guid>
<title>如何降低中国家庭的高储蓄动机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_02_07_678846.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近一段时间，中国央行披露的银行存款激增的数据受到广泛关注和解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，中国人民银行公布的2022年金融统计数据报告显示，全年人民币存款增加26.26万亿元，其中住户存款增加17.84万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这一数字比2021年住户存款增加额9.9万亿元多出了8万亿。而且，仅11月和12月，居民存款就分别增加了2.95万亿和2.19万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/06/20230206112446847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：每日经济新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多外部观察家看来，这一被抑制的购买力数据如能在2023年释放，似乎对全球经济的复苏是个利好。但实际上，尽管中国在2023年有望看到消费的报复性恢复，但这并不改变中国家庭将长期维持较高的预防性储蓄的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，中国家庭过多的存款仅仅意味着家庭支出在当年确实大幅度下降了。但这些减少的支出不只是在消费方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，针对新冠毒株的严格防疫政策和在部分主要城市采取的静默管理措施确实导致家庭的正常消费支出被抑制，成为一种“强制储蓄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国严格的封控政策被放弃，正如刚刚过去的农历春节所显示的那样，消费增长的恢复势头已经显现。但认为去年过多的家庭存款会在今年全部用于消费支出，那就过于天真了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这些过多的存款并非都是被抑制的消费支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国的家庭，作为预防性储蓄的主要部分，购房支出和投资理财支出一直居高不下。只不过，2022年这些原本用于购房或投资金融产品的支出更多转化为了银行存款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有多个市场研究机构的估计，居民在2022年可能大幅度减少了约3-4万亿人民币的购房支出，而且由于股市和理财产品（WMPs）表现不佳，居民投向各类金融资产的数万亿的资金也有相当部分回流到银行成为了存款。这种现象多半是由经济不景气、不确定性加大和投资者对未来经济增长的预期恶化导致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，即便2023年中国家庭的消费支出恢复到正常年份的水平，在有限的未来，家庭的预防性储蓄倾向并不容易得到实质性改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国央行《2022年第三季度城镇储户问卷调查报告》显示，家庭的储蓄意愿持续较强，倾向于“更多消费”的居民仅占22.8%，比上季减少1.0个百分点；倾向于“更多储蓄”的居民占58.1%，比上季减少0.3个百分点；倾向于“更多投资”的居民占19.1%，比上季增加1.2个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的家庭具有较强的预防性储蓄倾向反映了这样一个事实，即居民对住房、育儿、教育、医疗和养老等预期支出负担有较为充分的预估。尽管过去20年中国家庭的收入增长强劲，国家的社会保障体制覆盖面不断扩大，但由于保障水平低下，加之居民家庭可享受的公共福利项目过少，对家庭的储蓄率并没有产生实质性影响，储蓄率依然较为稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，为了将来，中国确实需要认识到家庭的过高储蓄倾向对未来经济发展的挑战并要努力改变它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去30年，中国在重新构建社会保障体制方面虽然取得很大成就，但至今还没有在社会保障体系和家庭福利项目方面达到与其经济实力相对称的应有水平。一方面，居民家庭可以获得的福利项目和从社会保障体系中受到的保护水平低下，另一方面，即便是在北京和上海这样的家庭收入相对高的大城市，昂贵的住房、生育、教育、医疗和养老负担依然是大多数家庭维持较高的预防性储蓄的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中国需要切实在目前的单一住房制度上面做出系统性改变，在城市地区加快构建政府提供的公共住房和长租房屋的供给体系并做出严格规划，国家应该为这些房屋的品质和社区配套设施制定统一的国家标准并提供相应的金融支持。这对于减轻年轻一代的支出负担并降低他们的储蓄动机至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为显著减轻中国家庭在育儿、教育、医疗和养老等方面的支出压力，中国应该考虑大幅度提高国家负担的比重，并尽快设计和推出更多以家庭为目标的福利项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，给定中国的经济实力和政府年度投资支出规模，将部分投资项目的预算转化为针对目标家庭的公共福利项目开支，是没有问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/06/20230206112203881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;海口国际免税城人气旺。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国拥有庞大的国有资产，要加快研究和操作如何有效充实国家的社会保障基金，在此前提下，应该设定一个目标，比如在不迟于2030年能够为中国的家庭在医疗、失业、退休养老等方面提供一个相当于中等发达国家的社会保障水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经到了必须对其现有的财政支出模式和税收制度进行调整和改革的时候了。不然的话，家庭过多的储蓄将会成为抑制中国经济发展的一个重要因素。就像过去这些年表明的那样，由于消费不振，中国政府不得不继续依赖更多的投资支出以阻止总需求恶化，但这么做会不可避免地导致经济持续的放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
着眼于未来，中国确实也需要着手建立起一个与健康的经济发展和应对快速老龄化相适应的国家财税体制，而且已刻不容缓。中国经济的发展到了这样一个阶段，国家要考虑如何为家庭花费更多，以便家庭未来有更多的花费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于网易财经智库，原标题为“中国家庭的储蓄难题”。观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a373c560828928a6f44ca3c9a2f3c965</guid>
<title>周喆直戳中了西方媒体的点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2023_02_07_678845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我听到朋友们兴奋地谈论中国春节档电影《流浪地球2》时，作为科幻电影的忠实粉丝，我感到非常好奇并立即买了票。我没有在 2019 年看过《流浪地球1》，但由于第二部是前传，所以我决定可以先看它，然后再看第一部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电影很棒，但我没get到中国人的笑点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我上一次去电影院看电影是《阿凡达2》上映的时候，当时电影院基本空无一人。除了我，只有另外两个人。然而，这次的情况却大不相同。我提前半小时到达电影院，就已经看到许多人在那里等待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人对这部电影的印象非常好，观影体验甚至超出了原有的预期。所有的特效场景看起来都很逼真，与高预算的好莱坞大片相比，质量一点儿都不差。可以想见，中国电影工业已经走了很长一段路，发展到今天，它与好莱坞制作处于同一水平上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个令人兴奋的趋势。希望未来我们能在世界各地的影院看到更多来自中国的“大制作”电影——甚至是在我的国家斯洛伐克。我父亲告诉我，他也希望能够走进电影院观看《流浪地球》。但现实是，如果他想在大荧幕前观赏这部作品，他需要跑去另一个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/04/20230204134020702.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;539&quot; height=&quot;697&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;由刘德华饰演的图恒宇 《流浪地球》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这部电影长达近 3 个小时，但就我个人的体验来说，并不会感觉它太长或无聊，因为故事情节的丰富性填补了时长带来的压力。对我来说，最有趣和感人的情节是图恒宇的故事。那是一个试图与自己已故女儿建立联系并至少在虚拟世界中将她带回来的男人。刘德华是一位了不起的演员，他演出了一位悲伤的父亲愿意做任何事情来拯救女儿的心情，真是太棒了！在观影的过程中，我一直在脑海里为他加油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，电影进展到一个小时后，我真的很想上厕所，但由于看得意犹未尽，我不想错过任何东西，我坚持不能让自己离开座位，于是一不小心等到了最后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也有朋友问我：一些中国观众觉得《流浪地球》里的空间站设计水平不如美国电影，你的感觉是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，我认为这部电影在道具和特效上可以对标美国科幻片，在观影过程中并没有因为空间站而出戏。事实上，我也没有看到任何外国人，无论他们是普通观众还是媒体记者，批评电影里的空间站设计不佳。也许一些观众对于中国的科幻电影有着更高的要求和期待，所以眼光更挑剔吧。但我觉得中国的科幻大片还在初创阶段，而好莱坞有着悠久的经验，所以中国电影能取得像“小破球”这样的成就仍然令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在看电影时，唯一让我感到困惑的是，周围的中国人在某些时候一直在笑，我就是不明白他们为什么笑……我想可能因为我不是中国人，所以错过了电影中的一些笑话。也许将来有机会的时候，我会和一些朋友在家里再看一遍，问问他们究竟是怎么回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《流浪地球》只是让中国拥有了自己的《世界末日》？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很惊讶在电影中听到这么多不同种类的语言。这是创作者的好主意，它使电影看起来更逼真。我敢肯定，如果这部电影是在好莱坞拍摄，每个人都会说英语，这样才能让英语世界的观众更舒服。但是，看到人们说自己的语言并使用翻译机服务似乎更为真实，因为无论英语多么普及，也并不是每个人都能流利地理解和说英语的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了中国，这部电影也在许多西方国家上映，包括美国、加拿大、澳大利亚、英国和爱尔兰。那么，西方人对这部电影有什么看法呢？与大多数喜欢这部电影的中国人相比，他们的印象是否不同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，我在媒体上看到了一些关于《流浪地球2》的差评文章，但我想这多出自西方记者的手笔，是出于刻板印象和“客观需要”的写作。如果你看看普通西方观众的反应，会发现他们在赞美这部电影。在IMDB上，这部电影的评分为8分，在烂番茄上，它的评分为8分，谷歌用户的评分为9.4分。这是一个巨大的成功。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>69ebd65467c5dc90767f4ca2c7b74b0f</guid>
<title>英国这场50万人大罢工，要从七个月前的一次举报说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2023_02_07_678843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间倒回到2022年6月，距离2023年2月1日英国50万人总罢工危机还有7个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一名来自英国民意与市场调研公司Opinium的员工克里斯·柯蒂斯向《独立报》爆料，揭露他的老东家——民意调查公司YouGov在2017年英国大选时的一个丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场大选中，民众呼声最高的候选人是来自工党的科尔宾。在2015年出人意料地当选为工党领导人之后，社会主义者科尔宾以其反军事干涉、反北约、反公共服务私有化、反财政紧缩、支持提高公共福利、支持改善公共服务等立场，获得了大量支持者，并在互联网上成为了一个拥有大量青年“粉丝”的政治红人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/06/20230206103539458.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;曾备受追捧的社会主义者科尔宾（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正是在科尔宾出现之后，工党一改布莱尔改革之后那副与新自由主义同流合污的精英政客嘴脸，成为人们特别是许多对现实早已不满的年轻人们眼中，一个截然不同的政治希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科尔宾带来的除了希望之外，还有既得利益集团的不满。经过近20年布莱尔主义的洗礼，工党更像是打着不同政治标签的保守党。两党之间的关系，也更像是李有田手下的莽村与泰叔手下的建工集团之间的争权夺利。科尔宾的出现，无疑像是在这一场人间冷暖的大戏中，横空掉下来了一个无父无母、愣头愣脑、且还坚持理想原则的安欣，一时间让所有人都无所适从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连同2015年参加美国民主党候选人角逐的伯尼·桑德斯一起，科尔宾-桑德斯也成了英美新自由主义全球猎杀大棋局中，令英美精英们感到不安的“变量”。他们被恶狠狠地叫做“左翼民粹主义”，与政治光谱右边的美国特朗普、巴西博索纳罗、匈牙利欧尔班等等被一股脑儿不齿地归为“民粹主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如2015年走进历史主线故事的科尔宾和桑德斯都在选举中获得成功，我们今天将会面对怎样一种全球局面？英国退欧、中美以及之后整个G7集团与中国的对抗、乃至俄乌战争也许都会有不同的发展轨迹……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这里，我想应当停止这种无意义的假设。因为，所有的危机都必将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到2022年6月那则很少有人注意到的新闻。根据克里斯·柯蒂斯的陈述，在2017年英国大选选战正酣时，YouGov的民调显示，以“为了广大民众，而非少数精英”（For the Many, not the Few）为口号的科尔宾呼声极高，远远领先于当时特蕾莎·梅领导的保守党。有25%的保守党选民在这个民调中表示，科尔宾是最优候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个消息如果公布，无疑会对民众信心造成进一步的影响，并必定会将保守党置于更被动的局面中。负责民调的YouGov高层对这个结果非常不安。很快，YouGov的CEO接到了一个来自保守党议员纳蒂姆·扎哈维（Nadhim Zahawi）的电话。作为YouGov的创始人与投资者，扎哈维委婉但强硬地向YouGov施压，表示如果结果“不准确”，会要求CEO辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，YouGov通过一些“技术处理”，对民调结果进行了调整。在这番操作之后，将2%的工党支持率转移到保守党名下，并且将保守党的领先率从3%提至7%。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/06/20230206105719747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;YouGov在2017年4月的民调显示，民众对保守党的支持远远高于工党&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
此后的事情，我们就不需要等到2022年6月才能知道了。2017年英国选举结果公布，特蕾莎·梅的保守党以330席的微弱多数胜选。保守党得票领先工党6.5%，“顺利”继续成为执政党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落选后的科尔宾也迅速在工党内部遭到清洗。先是他支持的软退欧、二次公投方案被彻底推翻，接下来，一些工党议员开始通过辞职向科尔宾施压。最终，在2019年因为特蕾莎·梅辞职而举行的大选中，科尔宾因工党失利而不得不引咎下台。2020年，离开工党领导人职位的科尔宾又因“反犹主义”而遭到调查。2022年2月18日，在俄乌战争爆发之前的一周，作为工党议员的科尔宾联合11位工党议员发表反战声明，明确要求和平解决乌克兰危机，并指出北约应当停止东扩，批评英国政府向乌克兰输送武器援助的决定是火上浇油。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f1624ec578829256162d7e4e63ac640f</guid>
<title>瑞典连续“挑衅”，土耳其回应了，芬兰急了</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2023_02_07_678840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;七个月后“出尔反尔”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2023年，瑞典加入北约看似顺利的进程突遭变数，连一同提交申请的北欧邻居芬兰也遭到波及，而阻碍的因素，则是看似在去年已经“搞定”了的土耳其。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月23日，土耳其总统埃尔多安怒批瑞典，表示只要后者不能“尊重穆斯林和土耳其人民的宗教信仰”，便不应期待来自土耳其的善意。与此同时，土耳其国防部长阿卡尔宣布取消瑞典国防部长帕尔·琼森访土事宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1月29日，埃尔多安再度语出惊人：“我们或许给芬兰传递不同信息，瑞典看到这一信息后将会被‘震惊’。但芬兰不应犯下与瑞典相同的错误。”土耳其政府此举，明显意在或多或少地分化瓦解共同申请的瑞、芬两国，尤其是反击瑞典、顺便提醒芬兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/05/20230205141917870.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC报道：“埃尔多安表示，土耳其可能会阻止瑞典加入北约&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动态之所以引发国际关注，是因为七个月前，事态的走向看起来是截然不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在去年6月底的北约马德里峰会期间，土、瑞、芬三国签署了三方备忘录，不仅同意建立执法、情报、反恐、打击有组织犯罪等多领域、各层面的三方常设联合对话与合作机制，而且瑞典和芬兰将着手处理土耳其关切的引渡“恐怖分子嫌疑人”（涉及2016年土耳其未遂政变“居伦运动”），不支持叙利亚库尔德人的“民主联盟党”及其武装力量，确认库尔德工人党为恐怖组织、承诺禁止此类恐怖组织的活动，换取土耳其支持瑞芬两国加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在北约秘书长斯托尔滕贝格的全力协调和见证下，包括土耳其和匈牙利在内的北约成员国一致同意，在马德里峰会正式邀请芬兰和瑞典加入北约，再度确认其“门户开放”政策，为日后进一步扩军提供基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，短短半年后土耳其突然“翻脸不认账”，其直接原因自然在于这一契约的基础遭到动摇。事实上，今年年初这次变数，导火索便是发生在瑞典的两场抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月21日，经瑞典警方批准，首都斯德哥尔摩爆发了三场与土耳其和北约相关的抗议活动，其中两场具有明显的反土基调：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场以支持库尔德人（土耳其最大的少数族裔，因要求更多自治权、独立的民族宗教身份甚至独立，与土政府持续冲突）、反对瑞典加入北约为基调，现场演讲者举起了巨大的红色横幅，写着“我们都是库尔德工人党”，数百名亲库尔德人、左翼支持者参与其中；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一场抗议中， 丹麦极右翼政党“强硬路线”领导人、拥有丹麦和瑞典双重国籍的拉斯穆斯·帕鲁丹在土耳其驻瑞典大使馆附近公开焚烧《古兰经》，攻击伊斯兰教和穆斯林移民，此前他曾多次在类似的示威活动中采取这种做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/05/20230205141605117.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉斯穆斯·帕鲁丹焚烧《古兰经》（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然同日斯德哥尔摩还举行了一场支持土耳其人的示威活动，但远不如另外两场反土抗议更引人注目。瑞典警方事后声称三场抗议均平静结束，瑞典政府则迅速回应，一方面强调该国拥有“广泛的言论自由”，指出这些抗议示威不违反瑞典法律，另一方面则将政府立场与示威者的举动做切割，瑞典首相克里斯特松直言这些活动破坏了瑞典申请加入北约的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞典外交部长比尔斯特伦更是煞有介事地表示这些抗议举动都在俄罗斯的掌控之下，部分芬兰政治人物也暗示俄罗斯可能在搞“混合战”、策划焚烧《古兰经》的极端挑衅举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，土耳其方面对瑞典政府的说辞并不买账。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在斯德哥尔摩的反土抗议之前，去年12月，土耳其驻瑞典大使特泽尔便在《瑞典日报》发文，质疑瑞典没有充分履行其在三方备忘录中的承诺，呼吁瑞典政府采取更多行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着近期民间反土抗议活动的挑衅意味升级，土耳其政坛不同力量更加笃信瑞典政府明明可以有所作为，却刻意不去限制此类攻击土耳其和伊斯兰教的活动。除了埃尔多安、土政府和执政党，主要反对党共和人民党和代表库尔德族利益的人民民主党都表态谴责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述抗议示威的直接挑衅性，在土耳其看来，瑞典在不同方面均未充分落实承诺、满足土方条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其外交部长查武什奥卢便指出，瑞典在引渡“恐怖分子嫌疑人”、冻结恐怖分子资产等方面并没有实质性进展。此外他还指出，尽管瑞典承诺解除针对土耳其的军事禁运，但迄今为止土耳其国防企业试图从瑞典进口相应产品时，后者始终没有积极回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，在获得北约正式邀约、取得重大进展后，瑞典在土耳其关切的问题上没有采取令对方满意的行动，土方逐渐对瑞典失去信任，认为后者无意履行三方备忘录的承诺。在此情况下，任何激烈爆发的事件，都有可能进一步激怒土方，令双边乃至土、瑞、芬三方关系生变，令北欧两国加入北约的进程“急转直下”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>