<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>762276d42f7cc2bc1fa7865f4ad82872</guid>
<title>印度想用实力跟美国说话，但发现不够</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2025_08_08_785868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
8月6日，美国总统特朗普签署行政令，对印度商品额外加征25%关税，叠加7月30日宣布的25%基础税率，印度输美商品总税率飙升至50%。白宫宣称此举旨在惩罚印度“进口俄油”的行为，并称其“威胁美国国家安全”。印度外交部则强硬驳斥，指责美方举措“不公平、不合理、不可接受”，誓言采取“一切必要行动”捍卫利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，多家印媒披露，印度总理莫迪计划于8月31日至9月1日访问中国天津，参加在那里举行的上合组织天津峰会。如果成行，这将是莫迪2018年以来首次访华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待美印关税冲突的深层动因？印度能否在美俄夹缝中平衡能源需求？如何看待印度在上合组织中的作用？中印关系回暖背景下，双方合作又将迎来哪些变量？围绕上述问题，观察者网特邀上海国际问题研究院南亚研究中心主任刘宗义深入解析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国、印度的贸易谈判已经过五轮，中间一度有消息称“在某一时刻，双方非常接近签署协议”，为何现在谈判疑似破裂？双方的主要分歧点有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：此前印度方面也释放出美印关税谈判接近达成的信号，但我觉得这可能只是印方的一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年1月特朗普重新入主白宫后，莫迪就急着去拜见。一开始莫迪想出席特朗普的总统就职典礼，但未获邀请。2月拜见时，其实当时特朗普提出的条件就已经十分明确：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，在安全战略上，印度要像日本那样主动为美国在亚太地区分担义务，自掏腰包、出人出力遏制中国；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，必须解决贸易逆差问题，特朗普直言印度是“关税大王”，觉得印度对美贸易逆差不可接受；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，要求印度市场全部向美国开放，而美国却要对印度设置关税；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，印度必须高价向美国购买武器装备和油气能源；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，印度必须帮助特朗普解决印度裔移民问题。印度在美非法移民众多，且在美欧加澳等国家、地区数量不断增加，西方尤其是特朗普对此无法容忍。莫迪访美前，美国政府就用大型运输机将戴着手铐的印度人从美国运回。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
当时特朗普提出这些条件，莫迪做出了配合姿态，在关税上对美国一些商品做出让步，还承诺高价大量购买美国武器装备和能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808081655238.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年2月13日，美国总统特朗普在白宫接待了印度总理莫迪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪政府在过去几轮谈判中，追求的是相较于越南、孟加拉国、斯里兰卡等周边国家，特别是中国，美国的关税优惠至少低5-10个百分点，以便继续推行其第二任期形成的对外大战略，即利用美国印太战略拉美遏华的同时，推动全球产业链向印度转移，推动印度制造发展，实现经济腾飞和大国崛起。因此，当时莫迪政府对特朗普抱有一丝希望，幻想能通过让步换取特朗普在关税问题上对印度的网开一面或者特殊优待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普不吃这一套，重要原因之一是美国经济如今面对巨额债务，造血能力不足，必须靠“吸血”维持，一开始想吸中国的血却办不到，便只能吸盟友和伙伴的血，不仅包括印度、日韩、欧洲，还有孟加拉国、斯里兰卡、柬埔寨、越南、印尼等相对贫穷落后的中小型国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度想先达成小型自由贸易协议，但特朗普不答应。印度人的谈判风格是胡搅蛮缠、不赚便宜不罢休，然而特朗普也是如此，双方是“针尖对麦芒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是，4月份中美在日内瓦达成协议，让印度产生了“中国行，印度也行”的错觉，其商工部长戈雅尔声称要用实力跟美国谈判，因此他们在之后的美印谈判中态度也强硬了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一个原因是5月份的印巴空战，让特朗普和莫迪对彼此都心生不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在5月份的印巴空战中，印度第一轮被敲掉5架飞机，第二轮用无人机也占不了便宜，第三轮用地对地导弹效果有限，还被巴基斯坦发起的“铜墙铁壁”反击行动摧毁S-400防空系统。后来印度肯定求过美国介入调停。鲁比奥曾表示自己整整一夜没睡，一直在打电话；虽然特朗普在其中发挥的具体作用不确定，但肯定有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮冲突结束后，特朗普抢在莫迪发表正式声明之前，先宣称经过他的努力，以贸易关税作为要挟手段，促使印巴两国停火。这让莫迪颜面尽失，因为他不敢承认失败，也不承认曾求助于其他国家调解，至今在公开场合也不承认特朗普在其中发挥了重要调停作用，而是吹嘘印式武器效果良好，打得巴基斯坦主动打电话求和，印度还派出代表团在全世界宣讲自己大获全胜。印度的这些表现让特朗普特别不满和鄙视，所以也在公开场合说印度“当时确实有5架战机被打下来了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮印巴空战也让特朗普发现印度军事不堪一击，对印度感到失望，开始怀疑印度还能否在印太战略中起到遏制中国的效果——其实不光是特朗普，欧美战略界不少人士也都对此产生怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普是慕强者，非常欣赏巴基斯坦穆尼尔元帅在这轮印巴冲突中的表现，甚至邀请其到白宫赴宴，这对巴基斯坦领导人来说可谓是极为罕见的“殊荣”。特朗普现在还把印度和巴基斯坦重新挂钩，在其战略框架中称这一板块是“印度-巴基斯坦”——莫迪和苏杰生过去10多年的外交努力就是要去掉这个连字符，印度认为自己是全球大国，巴基斯坦只是小角色，不能同等对待，结果这轮印巴空战又把这个连字符打回来了。甚至特朗普提出9月份要先访问巴基斯坦再访问印度。这些对莫迪来说都是打脸行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受上述因素影响，到现在美印谈判实际上基本破裂，特朗普还“极限施压”，将对印关税翻倍到50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普的极限施压，是否可能迫使莫迪政府再一次让步？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义&lt;/strong&gt;：在农业问题上，我认为莫迪政府很难让步。因为农业问题涉及印度国内政治稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是农业大国，50%以上人口在农业领域。而印度农业产业与美国相比没有竞争优势，美国已实现工业化生产，印度还是小农经济、自然经济，靠天吃饭，无法与美国竞争。此外，印度国内尤其是旁遮普一带的农民十分剽悍，一不满意就向新德里进军，莫迪害怕失去这个票仓，不敢惹他们，所以过往不少农业改革难以推进。同时，国民志愿服务团（RSS）内部也在施压，曾好几次放话要求莫迪在75周岁退休。因此，莫迪在这一问题上压力巨大，为了稳固其国内统治，我认为他很难就此让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/08/08/20250808081843147.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2020年，印度农民进军新德里反对新法，遭警方镇压。&lt;span&gt; 图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/08/20250808082041689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年2月17日，印度新德里附近，印度农民举行抗议，要求政府定下农作物的最低价格。&lt;span&gt; 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在石油问题上，莫迪政府也不愿完全妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，印度经济受两个因素影响最大：一是季风，若季风降雨不正常，农业欠收，印度国内必然通货膨胀；二是能源石油，国际石油价格上涨，国内物价飞涨，经济就会受到严重影响。印度至今未摆脱这一局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，印度作为世界上名列前茅的石油进口国，过去几年在石油贸易上大赚特赚。自俄乌冲突发生以来，印度从俄罗斯进口的石油量相较于2021年（即俄乌冲突发生前）增长了1000%，目前俄石油大概占印度石油进口量的40%。并且，印俄之间的石油贸易主要以印度卢比结算，这让俄罗斯手中积攒了大量无法花出去的印度卢比，但为印度节省了大量外汇。印度将这些石油或进行加工，或直接倒卖到欧洲，据说一年能赚两三百亿美元，弥补了自己的贸易逆差。也就是说，买卖俄石油是一本万利的生意，印度自然不想放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年印度人一直吹嘘本国经济良好，实际上，印度在2021年、2022年经济增长率较高，是因为疫情反弹，再加上与俄罗斯开展廉价的石油贸易，以及莫迪政府采取赤字财政的方式大量投资基础设施建设，才使得这几年的经济数据比较亮眼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6aa0008c4e18f1cafea463a05d3b2db3</guid>
<title>毛泽东与斯诺这场对话，为何今天越读越震撼？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_08_08_785850.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114900273728257&amp;amp;bvid=BV1ZQbfzXEEm&amp;amp;cid=31220236784&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：驱动历史转变的车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十四、毛主席坐在石龛中回答斯诺的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲毛主席在保安回答斯诺问题的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年6月，埃德加·斯诺冲破国民党政府的严密封锁，成为第一个到苏区采访的西方记者。他受到毛主席等中共中央领导的热情接见，专门召开欢迎国际友人大会，军民倾巢而出欢迎外国客人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺对毛主席的第一印象很有特点。[1]他说，那是一个看上去很像林肯的人物，在一刹那间所得的印象，是一个非常精明的知识分子的面孔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺第二次看见毛主席是傍晚的时候，他光着头在街上走，一边和两个年轻的农民谈着话，一边认真地在做着手势。虽然南京悬赏25万元要他的首级，可是他却毫不介意地和旁的行人一起在走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他哪里想到，人民领袖在人民群众中是最安全的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺说，他跟毛主席谈了许多夜晚，毛主席甚至把幼年青年时代的情形，怎样成为国民党和国民革命的一个领袖，为什么成为一个共产主义者，红军怎样成长壮大起来等，统统告诉了他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，面对一个陌生的外国记者，那一代共产党人的自信和开放。希望让全世界知道党和红军为人民解放事业而战的思想和历史，没有也不需要藏掩，那是真正的普世价值，能得到善良正直人们的理解和拥护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺的感受是什么呢？他说：“你觉得他的身上有一种天命的力量。这并不是什么昙花一现的东西，而是一种实实在在的根本活力。你觉得这个人身上不论有什么异乎寻常的地方，都是产生于他对中国人民大众，特别是农民——这些占中国人口绝大多数的贫穷饥饿、受剥削、不识字，但又宽厚大度、勇敢无畏、如今还敢于造反的人们——的迫切要求做了综合表达，达到了不可思议的程度。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺甚至预言：假使他们的这些要求以及推动他们前进的运动，是可以复兴中国的动力，那么，在这个极其富有历史性的意义上，毛泽东也许可能成为一个非常伟大的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应当说，斯诺不只是个大记者，也是一个大预言家。他的感觉十分敏锐准确，有着透过表象看本质的深刻性。他认定，在那个近乎原始状态的窑洞里只有万余红军的统帅，能够成为一个非常伟大的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807154648567.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1936年，斯诺在陕北采访途中&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，他是如何描述这个伟大人物的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，毛泽东是一个精通中国旧学的有成就的学者，他博览群书，对哲学和历史有深入地研究。他有演讲和写作的才能，记忆力异乎常人，专心致志的能力不同寻常。个人习惯和外表落拓不羁，但是对于工作却事无巨细都一丝不苟。他精力过人，不知疲倦，是一个颇有天才的军事和政治战略家。许多日本人都认为他是中国现有的最有才干的战略家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺这样描述毛主席生活环境。他和他的夫人住在两间窑洞里，四壁简陋，空无所有，只挂了一些地图。主要奢侈品是一顶蚊帐，除此之外，和红军一般战士没有什么两样。做了10年红军领袖，千百次的没收了地主、官僚和税吏的财产，他所有的财物却依然是一卷铺盖，几件随身衣物——包括两套布制服。他所佩的领章，也不过是普通红军战士所佩的两条红领章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对看惯了军人军衔的斯诺来说，两块红布做成的红领章很新鲜。就是这个连统帅都是两块红布、衣着没有任何身份标志的军队，不但体现了人民军队官兵一致的鲜明特点，也创造了最辉煌的战争奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺还评价说，毛主席似乎一点也没有自大狂的征象，但个人自尊心极强，他的态度使人感到他有着一种在必要时候当机立断的魄力。我从来没有看见他生过气，不过我听别人说，他有几次曾经大发脾气，使人害怕。在那种时候，据说他嬉笑怒骂的本领是极其杰出和无法招架的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一代统帅和将领是带兵打仗的，生存环境极其严酷，不可能什么时候都和颜悦色、温文尔雅，必须有强大的令行禁止的威严和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺发现，毛主席对于当前世界政治惊人地熟悉。他相信罗斯福是个反法西斯主义者，中国可以跟这样的人合作。他问到许多关于美国新政和罗斯福外交政策的问题。斯诺认为，他所提问题表明，他对于这两个政策的目标都有很明白地了解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，毛主席是一个以世界视野把握中国的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/07/20250807154715229.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯诺与毛泽东&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>743adc99084bddcef657f888ac92e0f1</guid>
<title>来到这座新疆小城，美国记者依然看不懂中国AI的崛起</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_08_08_785845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新疆东北部、天山北麓东段的偏远角落，伊吾县这个曾经鲜为人知的“小城”正以惊人之势崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座人口稀少、曾被戏称为“一盏路灯亮全城，一个馕饼滚出城”的县城，如今成为中国算力经济的核心地带，甚至吸引了国际目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，彭博社记者远赴此地，拍摄纪录片，试图探寻中国人工智能雄心的秘密。而他们的镜头，记录了伊吾的转型，更无意间揭示了中国“东数西算”战略的宏大布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/07/20250807102217676.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社在纪录片中惊叹：“在中国西北部这片偏远的角落，有一个小镇正成为中国人工智能雄心的核心。这片看似荒凉的土地正逐渐成为中国争夺AI霸主地位、挑战美国的关键区域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们指出，中国在伊吾这样的西部沙漠地区投入数十亿美元建设数据中心，这些设施是中国到2030年成为全球AI领导者的关键基础设施。尽管美国自2022年起禁止向中国出口英伟达H100和H200芯片，试图遏制中国AI发展，但彭博社的调查并未找到中国获取禁运芯片的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这再次否定了西方一直以来的污蔑与刻板臆测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾崛起的真正原因，其实是独特的资源禀赋与战略眼光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，伊吾何以从一个默默无闻的小县城，摇身一变为中国算力经济的核心地带？答案在于其得天独厚的能源优势、凉爽的气候条件，以及中国“东数西算”战略的精准赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;算力经济爆发：伊吾的转型之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算力作为数字经济的核心生产力，是人工智能、物联网等技术发展的基石。然而，算力的尽头是电力——数据中心的高性能计算对电力的需求极为庞大。据行业估算，1P算力相当于500台高性能电脑，每小时耗电超1千瓦时。没有充足的电力供应，算力经济的高质量发展无从谈起。而伊吾县，恰恰在这场算力竞赛中占据了先天优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾的“小”并未掩盖其“大”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾县拥有19519平方公里的国土面积，蕴藏着235.81亿吨煤炭、9.1亿吨石油和过亿千瓦的风光资源，堪称“能源宝盆”。哈密市作为国家千万千瓦级风电基地和百万千瓦级光伏基地，新能源装机占比高达64.1%，每发一度电中有0.641度为绿色电力。伊吾的淖毛湖风区年平均风速6.5米/秒，年均日照时数超300天，新能源开发潜力巨大。此外，伊吾海拔1700米，常年凉爽的气候为数据中心提供了“天然空调房”，显著降低了散热成本。哈密50兆瓦熔盐塔式光热发电站的落户，进一步巩固了伊吾的绿色能源优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/08/07/20250807102102291.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;405&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“电力+气候”的组合，使伊吾成为高耗能算力产业的理想选址。相比东部地区电力紧张的现状，伊吾的绿色能源和低运营成本为算力中心提供了可持续发展的动力。正如彭博社所观察到的，这片“偏远的沙漠地带”正以其独特的资源禀赋，支撑起中国AI产业的雄心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾的崛起并非一蹴而就，而是经历了从传统能源粗放开发到现代算力经济转型的深刻变革。过去，伊吾以“挖煤卖煤”为主，经济发展相对滞后，直到2001年，县域GDP才首次突破1亿元。然而，伊吾并未止步于资源依赖，而是打造了淖毛湖循环经济产业园，形成了煤制甲醇、煤焦油、聚丙烯等上下游配套的产业链。这种从“工业粗粮”到“产业细粮”的转型，不仅展现了伊吾在传统能源领域的深耕，也为其进军算力经济奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，伊吾县GDP突破200多亿元，人均GDP超过50万元，跻身国家第二批创新型县（市）名单。伴随这一经济腾飞的，是算力经济的迅猛发展。2024年4月25日，伊吾县先进计算集群一期项目上线，总投资9700万元，配置128P智算能力，涵盖智算、超算和通用计算，成为新疆首个超大规模融合型算力中心。同年，克拉玛依云计算智算中心（2023P）、乌鲁木齐融合算力中心（10000P）、昌吉智算中心（5000P）等项目纷纷投运，石河子绿色智算中心（42000P）、新疆神威云鹏智算中心（10000P）等在建项目也如火如荼。伊吾，正成为新疆算力经济热潮的缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以哈密（伊吾）云上丝路融合算力中心为例，该项目采用浪潮集团高密度40KW微模块解决方案，能耗降低25%以上，配备400G无阻塞高速IB网络，传输速率提升百倍。二期项目计划投资65亿元，承载8万P算力，并配备600平方米光伏幕墙，日均发电300千瓦时。这些技术创新与绿色能源的结合，不仅提升了算力效率，也为伊吾的可持续发展注入了新动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“东数西算”：伊吾崛起的战略引擎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾的算力奇迹，离不开中国“东数西算”战略的强力推动。这一重大工程旨在优化算力资源布局，将东部地区庞大的数据处理需求引导至能源丰富的西部地区，构建全国一体化算力网络。伊吾的成功，正是这一战略的生动实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传统数据中心不同，智算中心主要服务于AI大模型的训练任务，对算力密度要求极高，而对网络传输的需求相对较低。这种特性使西部地区成为算力产业的理想落脚点。青海、甘肃、贵州、宁夏等地，同样因丰富的可再生能源和低运营成本，成为智算中心建设的热点地区。伊吾的淖毛湖风区、光伏基地和凉爽气候，与“东数西算”的战略目标高度契合，为AI大模型训练提供了低成本、高效率的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，“东数西算”不仅解决了算力分布不均的问题，还与中国的“3060”碳达峰、碳中和目标相辅相成。通过利用西部丰富的可再生能源，伊吾的算力中心显著降低了AI计算的碳足迹。据预测，到2027年，全球智算中心的年耗电量将达到500太瓦时，相当于2023年水平的2.6倍。相比之下，美国由于电网分散等原因，已难以支撑更大规模的智算中心建设。而中国通过“东数西算”，将西部能源优势转化为算力优势，为全球AI竞赛提供了战略支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊吾的算力中心不仅在硬件上领先，其应用场景和人才保障也展现了强大的生命力。目前，伊吾的算力平台已广泛应用于教育、医疗、金融、航空航天等领域。例如，重庆国家应用数学中心利用伊吾算力开展医学计算病理研究，支持精准医疗。疆纳集团计划在智慧矿山领域应用算力技术，新疆中驼生物科技有限公司通过算力实现全国800多家门店的统一管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“三网合一”模式通过“算力入户、入企、入园、入校”服务，赋能智慧城市和智慧物流。伊吾还通过“疆算入渝”和郑庆哈城市算力网实验场，探索跨区域算力调度，将西部算力输送到东部高需求地区。这种“东部需求+西部算力+本地应用”的模式，不仅缓解了东部电力短缺，还推动了新疆本地产业的数字化转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人才保障方面，伊吾同样不遗余力。2023年，哈密市成立能源算力融合（哈密）研究院，规划数字丝绸之路算力先导区，通过“博士后+硕士+西部计划大学生志愿者”模式，吸引15名博士后和高端人才落户。河南省援疆项目成立“胜利峰”人才工作站，引入高校和企业资源。2024年4月，哈密签约6个算力产业项目，总投资210亿元，展现了高效的政务服务和人才吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国记者的镜头或许带着偏见，试图寻找中国获取禁运芯片的“罪证”，却无意间记录了伊吾现象的全球意义。伊吾的崛起，是中国算力经济腾飞的缩影，也是“东数西算”战略的成功实践。在全球AI竞赛日趋激烈的今天，伊吾的绿色能源和高效算力，代表了中国在AI基础设施建设中的战略远见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“一盏路灯亮全城”到“算力之光照全球”，伊吾的转型故事告诉我们：即使是最偏远的小城，也能在正确的战略引导下，绽放出耀眼的光芒。而中国“东数西算”的宏大布局，正将更多像伊吾这样的“能源宝盆”转化为“算力高地”，为全球AI产业的未来注入新的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>88469fc6a2ff41b14df624826b643dd6</guid>
<title>日本有人想让历史“到此为止”，办不到</title>
<link>https://www.guancha.cn/yaojinxiang/2025_08_08_785843.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/08/08/20250808072726870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 姚锦祥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月8日起到21日，日本国立公文书馆将集中展示了一批所谓的“终战文献”，其中就包括非常著名的终战诏书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份诏书，自1945年8月15日由日本昭和天皇裕仁发表以来，一直被视为日本二战结束的标志。然而，近年来，围绕这份诏书的历史解读和其在日本人心中的地位，却引发了激烈的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么这份诏书的展览有何意义与价值呢？它与战后80周年这个特殊的时间点，又会产生怎样的碰撞与张力呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/06/20250806161558914.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《终战诏书》原本
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《终战诏书》背后的日本战争观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《终战诏书》是日本昭和天皇仁裕在第二次世界大战末期公开表示接受美、英、中、苏四国在波茨坦会议上发表的《波茨坦公告》，同意无条件投降的诏书，一般被视作日本投降、第二次世界大战完全结束的象征。实际上，这并非第一次展示《终战诏书》，它在1990年被首次公开展出后，在2005年的战后60周年、2015年的战后70周年也都被展出过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，日本在处理《终战诏书》问题时，内心是极为敏感和谨慎的。从1945年到1990年，因为昭和天皇依然在世，担忧公开该文件可能引发对天皇责任的讨论，影响天皇制度的稳定，因此选择将《终战诏书》封存。而即便是在1990年之后，也只会在“逢十”的重要日子进行展览。这实际上也体现出日本社会对历史认知的分歧严重，左右翼在看待《终战诏书》时也有截然不同的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来看，对右翼来说，他们通常倾向于将《终战诏书》视为日本“为了避免更大牺牲”做出的理性选择，而非简单的“战败”。他们强调天皇在战争结束时所作的决定是为了保护国家和国民的利益，认为天皇的行为具有英雄性或正当性。因此，他们往往忽视或淡化日本在战争中的侵略行为和对外扩张的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
此外，日本右翼常常避免过多讨论日本的侵略历史，尤其《终战诏书》中并未提到日本的战争罪行，反而强调这场战争的目的是“东亚解放”——他们认为这表明日本并不需要为战争负全责。右翼也通常试图淡化或否认日本在战争中的侵略行为，认为战后应该更多聚焦于重建国家和维护天皇制度的尊严。右翼对《终战诏书》的解读常常带有“日本是受害者”的情绪，强调日本国民的牺牲和英勇。可以看出，这对当前日本社会的战争观、历史观造成了极大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/08/20250808073159742.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与右翼不同，左翼势力则更加关注《终战诏书》所未提及的战争责任和日本的侵略行为。左翼倾向于批判天皇及当时政府在战争中的责任，并强调《终战诏书》中的措辞未能直接反映日本对其他国家、尤其是亚洲邻国的侵略行为和战争罪行。左翼通常认为，《终战诏书》中的模糊措辞反映了天皇及日本政府对于战争历史的回避，未能承认侵略战争对受害国带来的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，左翼对于《终战诏书》的解读常常涉及对战后日本历史的反思和批判。他们认为，天皇的声明并没有给战后日本社会提供一个深入的历史反思框架，而更多的是出于政治需求和国家体制的需要，避免了对战争的全面责任追究。在左翼的观点中，《终战诏书》未能传达足够的历史忏悔和对侵略行为的自我批判，反而为日后日本右翼历史修正主义提供了空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种左右之间的严重分歧，不仅体现了日本国内政治的深层次对立，也反映了战后日本社会在历史记忆、责任承担以及对未来方向的分歧。战后至今，左右翼之间相互角力、不断交锋，左翼和平主义思潮曾经有过繁盛期，但目前右翼观点逐渐占据主导地位，尤其是在政治改革、历史教育和外交政策上，右翼对历史的“修正”逐渐获得更多支持，形成了现今日本右翼占上风的局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>