<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9728c8b7448e7b78121da16dbd7b5706</guid>
<title>从2000兆帕潜艇级热成型钢的“登天”说开去……</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_04_20_772993.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
      在当下中国经济蓬勃发展的格局中，低空经济正崭露头角，成为新的增长亮点。它并非孤立存在，而是与中国产业链有着千丝万缕的联系。从上游的零部件制造，到中游的设备研发与生产，再到下游的产业应用及服务，低空经济犹如一根丝绳，串联起中国智造产业链的各个环节。其崛起依托于中国完备且不断升级的产业链体系——从3C、电动汽车等领域积累的技术与产业经验，正源源不断地为低空产业注入发展动力，实现技术迁移与迭代进化，在稳扎稳打中推动中国低空经济迈向新高度。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/20/20250420164945726.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“潜艇钢”的上车与登天&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，当你走进华为、蔚来、小米、极氪的门店，店员们大概率会向你提及一种“2000兆帕潜艇级热成型钢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种超高强度钢材，其抗拉强度达到2000兆帕，是传统钢材的两倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的特点，使其承压能力极强，达到“一平方厘米20吨”，相当于4-5头非洲象。在汽车制造中使用这种钢材，可以在提供更高结构强度，减轻车体重量的同时，提高车辆的燃油经济性和性能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果往前倒10年，这本是用在宝马的i3、X5、X6和7系列车型，奔驰的S级、GLE和GLS等豪华车型上的高端材料，是“旧势力”拥趸们用来臧否新势力安全性的素材之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅5年前，2000兆帕钢在国内汽车市场的应用才刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着新能源车对轻量高强度的刚需放量，问界M9的“玄武车身”、极氪7X的 “穹甲车身”、小米SU7的“铠甲龙式”钢铝混合车身，都将车身架构使用“潜艇级热成型钢”作为重要的营销支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/20/20250420165430361.png&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连20万级别的极氪7X、乐道、欧拉闪电猫，15万级别的领克07 EM-P，甚至10万级别的哈弗H6和奔腾T90，都已经用上了“潜艇钢”。“上车”不是终局，“登天”刚刚开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“据我所知，已经有好几家eVTOL企业开始跟热成型钢的供应商接洽”，一位专注材料与零部件领域的投资人对观察者网表示，“对电动飞行器来说，对重量和续航的敏感性要比电动汽车更甚，如果能够使用结构强度更大的钢材，比如在机身上能够省下10公斤的重量，对于设计者来说，就有可能把这宝贵的十公斤分配给电池来提高续航。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垂直起降飞行器的基本原理早在100多年前就已出现，但在过往追求商业化落地的场景中，无论长途、短途、客运、货运，它都并非具有经济性的优先选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，EV（电动汽车）产业链的发展，特别是电子电气架构、锂电池、零部件与材料、通信与算力等各方面的综合技术进步，带来供需间新的排列组合的可能性，令eVTOL重新受到关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/20/20250420165004623.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“产业公地”的威力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“产业公地”，是哈佛商学院专注制造业竞争力研究的教授加里·皮萨诺和威利·史在2012年出版《制造繁荣》一书中提出的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年国际金融危机重创美国经济的背景下，两位学者反思20世纪70年代以来的“新自由主义”造成的空心化，美国为降低成本，普通工业机械、汽车、机电产品等传统装备制造大量向海外转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们提出，制造业不是简单的产品生产，它的重要性在于要保持在这一领域的竞争力。就像草原上的公共牧场是当地牧民的重要公共资源，一旦遭到破坏，所有人的利益都将受损一样，制造业的发展也需要一个“产业公地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“产业公地”的概念，为我们观察热成型钢“登天”的现象，提供了一个视角。循着这个思路，当我们回顾无人机产业的前世今生，会发现，热成型钢只是冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，低空经济的应运而生，是有三条重要线索交汇到当地当下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一条线索是无人机行业。深圳如今成为全球无人机之都，源于早年中国加入WTO之后，在深圳涌现出全球航模代工产业，许多国外知名航模品牌的外包，在这里长出了大批生产螺旋桨、电池、电机的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原先，我们要把一架固定翼的航模飞好，是一件困难的事情，所以叫作‘航模运动’”，御风未来创始人兼CEO谢陵在一次活动上回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的人们很难想到，2007年苹果发布初代iPhone，会在不经意间为航模注入灵魂。手机进入智能时代，使大量电子元器件廉价化、微型化、普及化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们用上便宜的六轴传感器、气压计等大量传感器，可以写一个飞控程序，就能把航模飞机就变成了一个‘到手即飞’的产品，还可以用来拍照。”谢陵表示，“所以，消费电子与航模结合以后，就产生了‘消费级无人机’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于载人载货的传统航空器，无人驾驶的航模，对安全问题有更大的容错空间，丰富多彩的自主飞行控制技术在这片沃土上自由滋长，现在已经发展成无人机的集群控制技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二条线索是新能源汽车产业链，它的特点是巨大的规模。每年，中国生产汽车近3000万辆，年产值在人民币10万亿元的规模，作为对比，全球消费级无人机行业和通航飞机制造行业的产值，分别都在人民币千亿元级别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国新能源车产量已经超过1000万辆，在这个体量的支撑下，巨大的资源投入使中国电动汽车的电池、电机、电控技术被“卷”到前所未有的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果只靠航空人，这是做不到的”，谢陵感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三条线索是中国的民用航空业，正是C919和C909（原称ARJ21）两个民用航空项目的牵引，一系列民航级别的安全标准、适航审查体系，才得以建立起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国的低空经济制造，主要集中在珠三角、长三角和成渝三片地区，如前所述，珠三角作为中国电子制造的中心，拥有最成熟的消费电子与航模产业链；包括安徽在内的长三角地区，则凭借大飞机牵引的成熟航空产业链以及电动汽车产业链优势，成为资金、技术、人才、市场等多方面的沃土；成渝地区地形地貌复杂，作为丝绸之路经济带向西辐射的门户，应用场景丰富，依托三线建设时期打下的综合工业基础，成为低空经济企业早期创业阶段的重要摇篮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国制造的优势，经历过政策优惠和人口红利的阶段，如今呈现了‘供应链红利’的一面，体现在产业的关联性、互补性和易获得性。供应链相互交叉，就会产生新的变化。老树根连着老树根，产生了乘法效应，甚至幂数效应，由此带来很多新物种。这是由供应链网络相互重叠造成的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期跟踪供应链的产业专家林雪萍在其《供应链攻防战》一书中进行了详实、精彩的论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国作为制造大国的崛起，几乎凑齐了各种配套制造的资源。工厂纷纷落地中国，使得供应链变得丰富起来。不同供应链相互交织，重新嵌套，编织成供应链的超级连接性。”他写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/20/20250420165017929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;“技术科学”的前瞻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当一个国家失去制造能力时，同时也在失去创新能力。”《制造繁荣》的作者在书中看得明白，保留制造业，才能够保留“产业公地”，而“产业公地”是哺育各类创新的温床，是经济增长的平台。美国能够成功发展以科技为基础的产业体系，并不是自然演化的结果，政府政策扮演了非常重要的角色。因此，要借政府有形之手重建公地，构筑美国制造业经济战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在2025年的时间节点上，我们看到，特朗普祭出的关税大棒再次“搅得周天寒彻”，摆出一副骇人架势，但从奥巴马以来，历任美国总统，都从未放弃过推动“制造业回归美国”的尝试，实际效果仍比较有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上世纪70年代以来持续至今的制造业流动，自有其东西方两大动力源，巨大的惯性之下，不是那么容易刹住车的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与两位美国教授金融危机后的痛定思痛相比，另一位巨人在上世纪80年代初提出的“技术科学”理论，要早了近30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战略科学家”钱学森当时提出，技术科学，是以基础科学为理论基础，同时直接面向生产实践，指导工业部门的技术改造和新产品的研制开发的科学。它是一种介于基础科学和工程技术之间的中间层次的科学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术科学继承基础科学的理论成果，推动理论在工程技术中的应用，解决应用中的问题，又在应用过程中，不断收集产生的实际问题，为理论研究的创新提供指导和方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以电子学为例，它继承了电磁学等基础科学的理论，又在集成电路设计、半导体器件制造等工程技术方面不断创新，推动电子产品的微型化和高性能化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在通信领域，信息论作为基础科学，通过通信工程这门技术科学，将信息编码、调制解调等理论应用于实际的通信设备制造和通信网络建设，从而推动了现代通信产业的发展，像5G通信技术的广泛应用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在机械工程中，机械制造技术学作为技术科学，为先进制造技术如数控加工、增材制造（3D打印）等提供了理论基础，使得机械产品制造更加精确、高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创新以实际为基础，从实践中来，也要到实践中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此形成“咱们工人有力量”与“科学技术是第一生产力”的有机结合，产生了庞大的工程师红利、产业链红利和市场规模红利，这是我们今天的动力源泉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网正在策划新一期“心智对话”活动，将聚焦低空经济话题，邀请业内产学研投嘉宾，从技术供给和场景需求两个方向共同探讨这一“战略新兴产业”的巨大意义和实际面临的重要问题，将于5月中旬与大家见面，本期《好评》先予预告，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/04/20/20250420165431161.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b19a4f4b0f0c7e5ef143be91fefae2fb</guid>
<title>如何认识全球民粹主义</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_04_20_772988.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“民粹主义到底是什么，它到底是进步的还是有害的？历史经验和现实状况都表明，社会主义是民粹主义的解药，而资本主义是民粹主义的温床。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在成了一个标签。发自内心的中国自信特别重要。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹这个词，大家可能不陌生，但到底什么是民粹？它产生于哪里？它对世界、对社会又有怎样的影响？在东方卫视4月14日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学中国研究院副院长范勇鹏教授，共同剖析民粹的历史、特征及其形成的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=v41014hho19&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的当选和欧洲一些国家右翼政治力量的上升让民粹主义又一次变成热词。早自美国次贷危机爆发以来，美国的民粹主义运动就开始上升，例如2011年的“占领华尔街”，但是很快就被打压下去，之后被奥巴马的变革的口号忽悠了8年，但实际上没有带来任何变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2016年，身为大富豪的特朗普就借助民粹主义潮流成功当选。当年5月，我就成功预测了特朗普的胜利，理由之一就是他的竞选话术非常精准地锁定了原来属于民主党选民的那一部分中下层白人中产阶级和劳工阶层。大选之后的研究也发现这个策略效果显著。去年大选特朗普的民粹色彩更加强烈，并且经过拜登4年的折腾，特朗普身上还多了一层悲壮色彩，于是又一次成功当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟美国类似，今天世界上很多国家都进入了一个民粹主义的高发期。张老师在2021年的第92期节目中就讲过《席卷西方的民粹主义》，当时就指出民粹主义的核心问题是政客利用民众的非理性情绪，但并不是真正地研究和解决问题，更不要说谋划国家的整体和长远利益。最近欧洲右翼民粹力量也在上升，最近有一些欧洲的机构调查发现，欧洲极右翼的力量已经超过了二战前的水平，认为这是一个危险的信号。所以民粹主义就成了理解当今世界各国政治的一个关键词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方的自由主义学者和媒体大肆批判民粹主义的危害，我们中国的一些自由主义知识分子也是对民粹主义口诛笔伐。但同时，也有很多声音为民粹主义辩护。民粹主义到底是什么？它到底是进步的还是有害的？首先我们就从字面角度来看看民粹主义这个概念的发展史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/20/20250420153657372.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2016年，特朗普支持者庆祝特朗普胜选。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹主义产生于19世纪中晚期的欧美。一个是从俄语中产生的，19世纪六七十年代，俄国知识分子产生了一个民粹派，主张俄国可以绕过资本主义直接到达社会主义。第二是来自于英语，19世纪末美国出现了一个人民党，它声称自己代表南部农民和小工业者的利益，反抗华盛顿精英和东海岸的金融资本的统治。另外当时欧洲大陆也产生了形形色色的民粹运动，有的甚至后来发展为法西斯主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹主义这个术语自产生起，就具有褒义和贬义的两重性。一方面它代表普通民众的利益，具有一定的正当性，例如欧洲左翼民粹运动后来逐渐就被社会主义运动所取代，然后美国民粹运动的不少诉求也后来被一些进步的政策，包括特别被民主党所吸收，促进了美国的进步主义，比如像民主党总统威尔逊、罗斯福、卡特、奥巴马等等都利用了民粹话术、民粹形象。那么同样共和党也来竞争，比如像尼克松、里根、小布什、特朗普，很多都是大富豪，但也争相标榜自己是底层小人物的代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民粹主义刚传入中国的时候，也是有正面含义的，“五四”时期曾经被翻译为平民主义，李大钊讲《庶民的胜利》，蔡元培讲《劳工神圣》，都属于这样一种观念。另一方面，二战后民粹主义概念经历了一个贬义化的过程，很多美国学者就开始否定民粹主义的正当性，把它视为农民反对现代性的这种非理性现象等等。所以今天我们谈论的时候，通常是在负面意义上使用这个词。是即使在贬义化的过程里，西方话语它也出了很大问题，做不到逻辑自洽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说美国，凡是不符合美国利益的国家，哪怕它的政权是通过合法程序民选出来的，它也会说你是民粹。而那些听从美国号令的国家，即使它真的是民粹，比如泽连斯基，也被标榜为民主。只不过现在特朗普又要开除泽连斯基的民主国籍了。甚至是一些独裁政权，也会被美国包装成所谓的人权典范。比如罗斯福总统曾经如此评价尼加拉瓜的独裁者索摩查，他说：“我知道他是个混球，但他是我们的混球。”所以俄乌冲突爆发之后，俄罗斯外长拉夫罗夫还专门引用了这句话来形容泽连斯基。这句话就很好地说明了美国这个国家它“只讲敌我，不讲是非”这种双标做派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的话术虽然玩得很溜，但留下了一个概念的陷阱，到底什么才是民粹，什么才是民主，这个标准何在？那么其次，我们就来看一看民主和民粹它背后的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这两个概念背后都牵涉到一个很重要的理论问题，就是多数和少数的问题。从定义上看，民主是代表多数的意志和利益，少数服从多数。民粹代表的也是多数意志，那么民粹不就是民主吗？在这儿，我们就要先来检讨西方民主的概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方民主本身就是一个典型的虚假概念。从近代资本主义诞生，它建立的就是少数资本家统治的国家。但是随着19世纪欧洲工人运动和共产主义运动的高涨，以及公民权和选举权的扩大，资本主义国家也逐渐不得不披上了民主的外衣。它既想用民主的外衣，又不想实质性地来代表多数意志，资本主义国家就有两个办法：一个是要设计出各种制度来约束民主，比如通过宪政、通过自由主义、通过三权分立等等，不允许人民来掌握权力；另一方面，它就要靠玩概念游戏来弄乱人们的思想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就涉及到一个多数与少数的辩证法。西方制度，简单地讲，它是靠“少数中的多数”和“多数中的少数”这两套话术来维系，非常有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，什么叫“少数中的多数”？我们看西方历史上所有号称为民主或者共和的国家，实际上都是由极少数人才拥有政治权利，在这少数人里边是采取了多数决定的程序。从古希腊、古罗马到中世纪的佛罗伦萨、威尼斯，到今天的西方国家都是如此。比如中世纪意大利那些城邦，很多民主到什么程度，只要能有参政资格的群体，全部都是通过抽签，完全平等的这样一种民主的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，什么叫“多数中的少数”呢？19世纪以来的欧洲民主化浪潮使资产阶级没有办法公开地独享政权，所以要玩一些“多数中的少数”的把戏，就是它通过选举和议会政治驯化和收买了一部分工人“贵族”，让绝对多数的劳动阶层中的少数精英坐上了资本家的餐桌。比如我们看美国五六十年代之后的工会运动也是如此，多数工人中的一些少数领袖，一边坐在资本家的餐桌上，一边利用从全世界剥削来的财富给美国的工会成员分一勺羹。二战后欧洲的福利国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，西方的劳工、女性、黑人少数族裔以及各种边缘群体，都可以分享对全世界的剥削，于是就放弃了对资本专制的反抗。同时他们中的少数精英被有意地培养起来，装点着民主的招牌，而真正的多数，一旦发出声音或者采取行动，就会被扣上民粹这样一个不道德的大帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以他们只要一旦搞有组织运动，就会被迅速镇压、收买、驯化。西方社会下层的抗争无法拥有有组织的力量，无法产生有序的运动，无法采取有力的战略，最后只能沦为无序无组织的盲动和破坏性的情绪宣泄，就像“占领华尔街”、法国的“黑夜站立”等等这些运动一样，被迅速地镇压化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者像一些西方电影，比如《时间规划局》《V字仇杀队》《黑客帝国》等等文艺作品所描绘的那样，呈现出一种空想和迷茫交织的悲观前景。这一结果恰恰又反过来证明了民粹主义的贬义性。因此资本主义国家是把少数打扮成多数，同时把“多数中的少数”进行豢养来当成标本，装点出一种多数的统治，制造出一种表演民主，而真正的多数，一举一动都会被指责为民粹，而民粹的行动，最后也往往是被资本精英中出现的煽动家、阴谋家、冒险家所蛊惑，使民粹运动大多数沦为资本精英换血游戏的工具，最终还是服务于少数资本家的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fd5120deefffd1f183743bfbb84e6a36</guid>
<title>西方制裁下，俄罗斯是如何维系中亚和南高加索“后院”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StanislavPritchin/2025_04_20_772960.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 斯坦尼斯拉夫·普里奇，翻译/袁良丞，校对/观察者网 陈佳芮】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯将与中亚和南高加索国家的合作视为其外交和国内政策中最重要的方面之一，这是由多种因素决定的。俄罗斯与该地区国家的现代关系建立在与邻国长期互动的历史基础上，这些邻国最初是俄罗斯帝国的一部分，后来又成为苏联的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在苏联时期，该地区成功建立了一个统一的金融、经济和基础设施体系，形成了共同的经济活动标准、规范和规则，以及统一的劳动力分配体系。因此，在苏联解体后，维持一个共同的经济空间成为维持贸易额、增加工业合作的必要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与中亚和里海地区的边界为发展区域互联互通项目提供了机会，这些项目包括了从运输走廊到通往中国、土耳其、伊朗、印度等地的管道网络。俄罗斯与中亚和里海地区国家合作的最重要因素是其地缘战略位置。这两个地区在确保俄罗斯南部边境安全方面发挥着至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，主要得益于俄罗斯的努力，该地区已经发展出一个完整体系，包括联合军事设施和基础设施的系统（例如集体安全条约组织框架内的设施）、统一的防空系统、禁止非本地区军事设施存在的区域，以及与该地区各国签署的双边安全协议扩展系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312110806680.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年11月26日，俄防长绍伊古表示，集体安全条约组织已建立联合防空系统&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;俄罗斯卫星通信社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从社会和政治空间的角度来看，俄罗斯、中亚和南高加索是一个免签证区域（土库曼斯坦除外），移民流动体系稳定，主要流向俄罗斯。因此，该地区的任何危机和冲突都会以移民潮激增、极端主义和恐怖主义输出的形式直接影响俄罗斯本身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，莫斯科必须与该地区国家保持高度政治互信，并通过立法框架建立联合行动的机构，以协调应对安全挑战，这一点至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这种深度的相互依存关系，俄罗斯外交努力通过建立机构和形成监管框架来确保安全。在俄罗斯的纲领性文件中，自1993年首次通过《外交政策概念》以来，后苏联空间一直占据优先地位，尽管该地区的实际重要性并不总是与其纲领性地位一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月开始的特别军事行动（SMO）以及随后与西方关系的系统性恶化，标志着俄罗斯与欧亚国家的关系迎来转折点。在短时间内，俄罗斯重建了与其邻国的关系，增加了它们在外贸中的份额和重要性，加强了政治和经济联系，并在交通、能源和投资领域形成了一系列新的战略项目。这些努力使俄罗斯能够在外部因素不利的情况，维持甚至增强其在该地区的影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;2022年之前与欧亚国家的关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，尽管中亚与俄罗斯相互依存度很高，但由于俄罗斯自身的社会经济问题，中亚并未成为俄罗斯外交政策的重点。与该地区国家关系的第一阶段是在 2000 年之前，这一时期代表着 “文明的离婚”，后苏联国家在政治、经济和意识形态体系上分道扬镳。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
与此同时，新型国际关系模式的国际法律框架在这一时期形成。独立国家联合体（CIS）成为多边对话的主要平台，其在这一阶段的主要任务是缓解“离婚”带来的冲击。在独联体框架下的政治互动模式本质上较为被动和保守，主要依赖苏联时期遗留的政治经济纽带进行合作，并没有启动新的形式和机制来增强互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/12/20250312120800742.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
独联体国家外长理事会会议在莫斯科举行，讨论各领域合作问题&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;央视新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年，弗拉基米尔·普京上台后，俄罗斯在欧亚地区的政策明显提速。在他担任总统的第一年，他访问或接待了所有中亚和南高加索共和国的高级代表团。这种对话的强度至今未减：俄罗斯和该地区国家的领导人定期在双边和多边场合会晤。因此，最高级别的个人对话是俄罗斯在该地区外交政策中最重要的工具之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加强外交活动的同时，俄罗斯还对主要战略文件进行了修订。2000年7月，通过了最新的《俄罗斯联邦外交政策概念》，包括中亚共和国在内的独联体国家被明确为外交政策层面的优先方向，这为区域合作注入了新动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的多边倡议也应运而生：2000年，欧亚经济共同体（EurAsEC）成立，其中包括了除土库曼斯坦、亚美尼亚和白俄罗斯之外所有的中亚共和国。该组织旨在确定独联体成员中最有兴趣深化经济关系和加强该地区经济一体化的核心国家。该组织旨在聚焦那些对深化经济关系最感兴趣的独联体成员国，并加速推进区域经济一体化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧亚经济共同体成为后续更为精准一体化的制度基石，从2007年至2010年的俄罗斯、白俄罗斯和哈萨克斯坦关税同盟，到2010年至2014年的单一经济空间，再到2014年最终成型的欧亚经济联盟（2015年欧亚经济联盟吸纳了亚美尼亚和吉尔吉斯斯坦），一体化进程不断推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，一体化进程促进了该地区国家领导人之间的高水平政治沟通。除经济问题的对话外，安全领域的讨论也在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初，俄罗斯支持美国和北约2001年在阿富汗的反恐行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着时间推移，西方盟友在该地区日益增长的存在开始被视为与俄罗斯利益相冲突。支持这一论点的论据是，美国军方使用了该地区的基地，这会扩大美国的影响力，并间接鼓励了“颜色革命”，特别是在2005年的吉尔吉斯斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/12/20250312110300862.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在玛纳斯机场，美军使用大型C-17运输机为阿富汗前线运送部队和物资&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，俄罗斯开始采取措施，逐步关闭美国的军事设施，主要是玛纳斯空军基地。通过密集的政治对话，到2014年，吉尔吉斯斯坦关闭了国家机场的美国空军基地。同年，吉尔吉斯斯坦加入欧亚经济联盟，通过调整立法以适应联盟的要求和标准，将与俄罗斯及其他伙伴的关系提升到了新的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯加强了与乌兹别克斯坦的合作。自2016年伊斯兰·卡里莫夫去世后，乌兹别克斯坦由长期担任总理的沙夫卡特·米尔济约耶夫领导。作为新任领导人，米尔济约耶夫迅速调整了乌兹别克斯坦的外交政策，以适应经济发展的需求。俄罗斯已成为乌兹别克斯坦最重要的经济合作伙伴之一，是其主要贸易伙伴和最大投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到欧亚一体化对经济增长的重要性日益增加，乌兹别克斯坦于2020年12月以观察员身份加入了欧亚经济联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;安全是合作的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管20世纪90年代俄罗斯内部政治薄弱且面临复杂的内部问题，但它仍然是中亚和里海地区所有危机和冲突中最重要的安全保障和调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2000年代，俄罗斯一直守卫着塔吉克斯坦和土库曼斯坦的南部边界，确保它们在阿富汗危机不断升级的情况下保持安全。俄罗斯作为主要调解人和担保人，参与了解决1992年至1997年塔吉克斯坦内战的问题。它还在亚美尼亚和阿塞拜疆的冲突，以及格鲁吉亚和阿布哈兹、格鲁吉亚和南奥塞梯的冲突中充当双边或多边调解人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中亚安全体系中，除了集体安全条约组织框架内的合作，还存在与乌兹别克斯坦和土库曼斯坦的双边安全协议，这些协议允许灵活和迅速地应对该地区的各种安全挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2021年8月美国及其盟友从阿富汗撤军后，中亚边境再次面临不稳定的威胁。为了应对阿富汗带来的风险，莫斯科与其集体安全条约组织的成员国和非成员国乌兹别克斯坦，在该地区南部边界进行了一系列演习，为阿富汗可能的威胁做好联合行动的准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f96d3dfec3c01bba6635f1a084628e1</guid>
<title>一周军评：打下那架F16</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2025_04_20_772956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄罗斯国防部证实他们第一次打下了一架乌克兰空军F-16战机。美系航空兵器是美帝国主义军事霸权主义的象征，因而任何活跃在战场上的美制战机有着超越其武器本身的意义。但世界终究是物质的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同在本周，台军轮式突击炮项目“猎豹专案”再次被爆料称要取消，但显然在2025年的战备压力下，台军没有富余资源去采购一款“凑合”的装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420000917582.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
历史上美国航空力量夺取制空权几乎都是体系致胜，但骄傲的美国人总是会将其战术机队赋予过誉的神话地位&lt;span&gt;乌克兰国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;打下那架F16&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日晚，俄国防部宣布，俄军防空系统成功击落乌克兰空军一架F-16战机，同时摧毁8枚JDAM制导炸弹、7枚美制HIMARS火箭弹以及207架无人机。这是俄军首次证实击落乌军F-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001020645.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伊万诺夫的的前上司，乌克兰空军第299战术航空旅副旅长称，伊万诺夫在被送去培训驾驶F-16之前已经驾驶苏-25强击机执行了多达130次战斗出动任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是为了不让俄军在舆论上抢得先机，乌克兰空军于4月12日提前宣布了F-16战机的损失及飞行员阵亡的消息。乌克兰空军在社交媒体发文称，乌空军一名飞行员当天在驾驶美制F-16战机型战斗机执行作战任务时死亡，这架F-16战机的驾驶员是年仅26岁的前苏-25驾驶员帕夫洛·伊万诺夫。随后，英国广播公司（BBC）援引消息人士证实了俄军的战果，成为第一个证实俄军击落了美制现代化战机的西方媒体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰方面本想暗示这架F-16战机和去年那架在基辅上空机毁人亡的F-16战机一样，是被己方防空火力击落的，以满足一种战场上的“赢学”。但鉴于让本就艰难的前线防空兵部队背负这个“无妄之灾”影响士气， 乌军最后辟谣了“误击”说，默认了俄军的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据俄乌两方诸多频道的信息汇总，这架F-16战机是在苏梅州上空执行打击任务时被俄罗斯S-400防空导弹击落的，俄军发射了三枚导弹，乌军F-16战机躲过了前两枚，但没有躲过第三枚。Fighterbomber证实俄罗斯航空兵没有参与到射击F-16战机的任务中，F-16战机的首杀没能落到俄空天军（VKS）的战术机队手里“非常可惜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001122307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非常可惜，我们再接再厉&lt;span&gt;FB&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然双方都没有提供俄军击落乌军F-16战机的细节，但笔者倾向于认为俄军可能使用了A-50预警机或者苏-35/苏-57战机引导9M96E2的方式“偷袭”了F-16战机——简而言之，这是一次俄军小体系的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄军来讲，尽管S400的91N6E“大鸟”与96L6E“奶酪板”低空补盲雷达很难锁定贴地飞行的F-16，其对贴地飞行的典型三代机目标的发现距离在30公里左右。但在中高空巡逻的苏-35战机可以用其“雪豹-E”雷达的广域搜索模式在150公里外轻松捕获这些低飞的F-16战机，而来自地面多径杂波和AN/ALQ-131自卫电战吊舱并不能在功率足够的“雪豹-E”雷达面前完全掩护迎头飞向俄军阵地的F-16战机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001153172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌军装备的AN/ALQ-131电子战吊舱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俄S-400系的地导部队普遍采用9M96E2和40N6等主动雷达制导地空导弹的今天，让地导和战术飞机/预警机之间的协同作战并不困难。主动雷达导引头的导弹对目标精度以及目标数据更新率的要求相对不高，在中高空游荡的苏-35战机只需用电扫雷达的基本功能——边搜索边跟踪（TWS）模式为导弹指引一个大致方位，剩下的事情交给导弹导引头的相控阵就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一些熟悉俄系防空系统的地导部队朋友对这种“小体系”能力的构建表示疑虑，但我们不能低估俄罗斯在战争中不断学习和适应的能力，毕竟这场战争中“技术奇袭”和“技术凑合”已经够多了。这种弹载数据量糙一点，定位精度差一点的“简易空地联合”依然会比“凑合用”要强不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001206461.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
理论上，部署在前线的地导发射架甚至可以不配备雷达指挥系统&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而双方信源似乎证实了笔者的猜测。乌克兰防空频道的说法是，大约在4月10日上午11点，这架F-16战机在苏梅市上空躲过了俄防空兵第一轮两枚导弹的追杀，随后它继续朝边境飞行，并向库尔斯克州苏贾地区投掷了滑翔炸弹；之后，向苏梅市折返，但被第三枚俄罗斯导弹击中。这种不同寻常的操作给了笔者根据双方技术设备猜测战斗过程的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军的F-16批次较老，是采用老式APG-66雷达的F-16MLU型。但根据美方的说法，乌军的F-16战机在奔赴东欧战场之前普遍装备了先进的数字化F-16ALR-69A（v）3雷达告警器，这与美军现役F-16战机所使用的雷达告警器技术相仿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起乌军苏制战机的SPO-15雷达告警系统的“猜灯谜”，现代化的态势感知能力给了执行打击任务的乌军飞行员信心，但也给了他们一种致命的错觉。毕竟，就算是现代化的数字化雷达告警系统，在被苏-35的TWS模式或TAS模式跟踪时，其告警也不够准确。尤其是苏-35战机在引导主动雷达地空导弹时并不需要切换STT模式，这使得乌军飞行员无法判断俄军是在“跟踪”还是在“引导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者看不见死亡飞行员还活着时候的HUD面板，但笔者猜测，乌军飞行员可能被RWR提示“敌跟踪”，并大概定位了俄军苏-35战机的方位，但乌克兰飞行员认为苏-35的距离过于遥远，甚至超过了AN/APG-66雷达的最大搜索距离，或乌军发现锁定它的是一架遥远空域外的A-50U预警机。乌军飞行员可能认为俄军的战机距离过远，没有能力击中自己的战机，他甚至希望俄军的战机会在自己身上浪费几发R-37M远程空空导弹——毕竟，即使在一万米高空以1.3马赫的速度飞行的苏-35，在发射R-37M导弹对F-16或米格-29战机进行尾追打击时，也必须追击至距离F-16战机至少40公里的空域内，才能确保制造出导弹的不可逃逸区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整个SVO过程中，俄军根本不敢这样追杀——乌克兰的爱国者导弹部队并没有损失殆尽，俄军的战机依然不敢在乌军地导掩护范围内追杀乌军战术飞机。而俄军大型地导尾追攻击现代化战斗机的杀伤斜距也并不大——号称对三代战机杀伤斜距超过180公里的爱国者几乎没有拦截过在80公里外中空飞行投掷UMPK的苏-34。何况乌军飞行员基于雷达告警的态势感知可能会让他认为，俄军地导部队的雷达并没有开机扫描它。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/20/20250420001236335.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
不公平的对决&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>