<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ce65a3a3380abde2c674d6f761660198</guid>
<title>封城都挡不住恐袭，法国在为否定中国经验付出代价</title>
<link>https://www.guancha.cn/SongLuZheng/2020_11_01_569928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 宋鲁郑】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月31日和11月1日是封城后的第一个周末，恰逢西方传统节日“万圣节”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早上拿着出行条去买面包，却发现到处都是人、车。在华人微信群也充斥同样的信息。第一次封城时，我曾经有过一次外出，当时街道上几乎空无一人。显然法国社会已经患上了严重的封城疲劳症。照此看来，法国怕是要步美国后尘：没有第三波了，就这一波下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比这还严重的是商家、地方市长以及普通大众纷纷起来抗议封城措施。法国市长协会在30号正式封城当天就发表公告，以影响商业经营为理由表示反对。民众则在巴黎等几个城市游行，还有一位上莱茵省的店铺老板因为要关门而宣布绝食抗议。四名赞助文化部文化年的漫画家则集体辞职，抗议关闭书店。西班牙、意大利、德国等都发生了类似抗议事件和冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治人物也在利用疫情搞斗争。马克龙政府的封城计划在右派主导的参议院被否决。尽管根据制度设计，参议院的否决不具法律效力，却可以借此向社会发出强烈的信号，并能引发反对封城利益群体的共鸣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理默克尔在议会宣布封城时，引发在野党选项党议员的嘘声，以致于议长不得不罕见地介入。这些可以说都是要发国难财，只不过打着政党政治的幌子罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场疫情，让我们看到西方政治人物的无能、自私，民众则缺乏自律和责任感。第二波疫情出现时，法国卫生部曾公布一个数据，50%以上的感染都是由于民众没有遵守卫生防疫要求导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天占据媒体中心的仍然是恐怖袭击。只不过已经不是封城第一天的尼斯恐袭，而是刚发生的里昂恐袭：一名希腊东正教的主牧师被连击两枪，生命垂危。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/01/20201101111201791.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼斯事件后，警方封锁现场，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/11/01/20201101111247564.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;里昂事件所涉教堂的街景，图片来源：谷歌街景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国宣布封城前，发生了历史老师因为展示涉及伊斯兰先知默罕默德的漫画而被杀的事件。法国政府的高调处理引发了国内外伊斯兰社会的谴责和反对。所以一封城，就有华人讽刺说这是为了反恐。但想不到的是，封城也挡不住恐袭！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实一直到2007年希拉克时代结束，法国都仿佛西方的安全小岛，不受恐怖袭击的波及。但随后恐袭就日渐成为国家最大的威胁。这里面，有法国先天的反恐弱点，更重要的是内政和外交出了问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国有两个独特因素。一是地理上，既是地中海国家，又是大西洋国家，与南欧、中欧等都是邻国。根据欧盟和申根协定，人员与物资自由流动，法国政府要想彻底控制的难度很高。2015年巴黎恐袭，恐怖分子所使用的两辆汽车，其中一辆来自比利时，还有一个恐怖分子虽然是法籍，但生活在比利时。警察曾在里昂搜出一个小型军火库，其中有不少重型武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是人口结构上，法国有数百万穆斯林。这就为外部恐怖分子进入法国提供了便利。他们可以得到有效的隐藏和支持，甚至一些土生土长的法籍穆斯林和他们内外勾结，共同作案。根据法国参议院2015年出具的一份报告显示，在已知的前往叙利亚和伊拉克为“伊斯兰国”（Isis）效力的3000多个欧洲“圣战”分子中，有至少1430个是法国人！已有至少200个在“伊斯兰国”占领区停留过的“圣战”分子返回法国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伦敦大学国王学院国际激进与政治暴力研究中心当年也曾出具过一份报告，只有沙特阿拉伯、突尼斯、俄罗斯和约旦为“伊斯兰国”效力的本国人数超过法国。在当时，法国激进分子的人数比德国和英国的两倍还多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是巴黎的特殊影响力还是法国的地理条件和人口结构，都是客观存在而无法改变的。法国唯一能够改变的是他的外交政策和处理好与本国穆斯林的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年，法国总统希拉克坚决反对美国攻打伊拉克，除了阻止美国一极独霸之外，很重要的一点就是考虑到巴黎和法国社会的弱点。所以，在希拉克时期，法国并不是恐怖分子的目标，法国也没有发生惨烈的恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，随后两任法国总统，完全改变了希拉克富有远见的独立外交政策，不仅紧随美国起舞，甚至还冲到推翻卡扎菲政权的第一线。结果，不仅利比亚成为无政府状态，叙利亚也陷入内战之中，反催生极端伊斯兰势力做大。法国总统奥朗德在《权力的教训》（Les lecons du pouvoir）一书中透漏，当初就是他坚持要干预叙利亚，还主动拉英国美国参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果一方面出现欧洲历史上最大的难民危机，令还在经济危机中挣扎的欧洲难以承受；另一方面，极端凶残的“伊斯兰国”，也把法国做为报复的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥朗德政府和希拉克在涉及穆斯林、中东的问题上非常谨慎，不跟随美国参与各种反恐战争形成鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实要解决也不是没有办法。首要的，自然是要正视自己的独特地理条件。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d5700e08316b0bac32559032f0d75ea</guid>
<title>一周军评：美国对台军售的“刺猬2.0”是这样出台的</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2020_11_01_569914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国政府连续批准两项对台军售提案，出售的武器主要包括：MGM-168战术导弹及M142发射车、“鱼叉”陆基反舰导弹，以及AGM-84“斯拉姆-ER”空射巡航导弹。此外还有相对而言不那么引人注目的是一批MS-110多光谱侦察吊舱，供台湾购买的MQ-9“死神”无人机使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是今年美国批准对台湾的又一波较大金额的军售项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对外军售的历史悠久，可以说是美国插手世界事务的一个重要工具。在很多历史事件当中，他们可以通过周密的筹划和技术上的压倒性优势，让这种军售发挥“四两拨千斤”的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最典型的就是在阿富汗战争期间向巴基斯坦提供F-16战斗机和向反苏游击队提供“毒刺”防空导弹。2007年好莱坞还专门把这件事情的前因后果拍摄成了电影《查理·威尔逊的战争》，由汤姆·汉克斯、茱莉亚·罗伯茨等大牌影星出演，推荐各位去看一看，也可以理解美国这类对外军售活动的“玩法”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/01/20201101023524587.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/01/20201101023428138.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金钱女色、权力斗争、间谍特工的“主菜”，加上一些大国博弈和技术变迁的“作料”……美国对外军售就是这样玩的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来美国对台军售都分两种，一种是“美国要卖”的，一种是“台湾要买”的，这里面很多时候双方会碰不上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，1979年因为中美建交，美国取消原本已经确定了的对台湾提供F-4E战斗机的方案。之后就出现了大家都耳熟能详的向台湾提供F-20“虎鲨”战斗机的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方案刚提出的时候可以说是“美国要卖”和“台湾要买”都能碰上，但这里面诺斯罗普公司临时出花样，运动了国会议员，试图把这个飞机推销给美国空军。而这和空军当时正在推进的F-16项目正面对撞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果当时在国会要求下空军做了一个“对比研究”，不出所料的，他们得出的结论是F-20的性能远不如F-16，不能符合美国空军未来的需求。顺便的，空军觉得如果F-20被用来对外销售，始终是对F-16的威胁，最后F-20项目整个下马，而台湾也与这种先进轻型战斗机“失之交臂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/01/20201101023753780.jpg&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;F-20战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便提一句，作为补偿，美国增加了对台湾出售F-5E战斗机零部件的数量，使台湾能够制造更多的这种飞机，而这其中的一架在本周坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面咱们再说这事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
F-4E、F-20这是美国政策变化导致台湾惦记很久而买不到，类似的事情还有当初的“田单”级护卫舰上使用“宙斯盾”系统、以及台军90年代向美国求购F-16C，美国都以各种原因，拒绝出售。而美国向台湾出售的AIM-120导弹更是长期存放在关岛，直到21世纪初，确信解放军装备了R-77导弹，才运到台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而反过来也有另一种，美国认为台军需要，或者想要向台湾推销，而台湾出于种种原因最后没有购买。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>715fac749d25a6295264fe6639dff336</guid>
<title>斯洛伐克全民检测开始了，有人却担心自己被植入芯片</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2020_11_01_569909.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，新冠病毒已经夺去了100多万人的生命。目前，斯洛伐克有5万多个确诊病例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当斯洛伐克最近开始爆发性出现大量新感染者时，总理伊戈尔·马托维奇宣布，他们已商定对整个斯洛伐克进行全民检测，以便尽可能多地找到感染者。此前没有其他西方国家采取过这样的措施，许多外国流行病学家赞扬马托维奇，说全民检测可以帮助斯洛伐克走出困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在斯洛伐克，总理目前没有得到太多的支持。虽然过去他是斯洛伐克最受欢迎的政治家之一，但今天人们正在组织反对他的示威活动，甚至威胁要杀死他。这位最受欢迎的政治家成为了斯洛伐克民众最讨厌的人，就因为他试图阻止冠状病毒的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他使用的方法和他引入的禁令都是标准的措施：戴口罩、隔离检疫、关闭商店、关闭边界。但对于斯洛伐克人来说，每一步都意味着自由的丧失，一些人认为他才是使他们失去自由的原因，而不是冠状病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/30/20201030170236597.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;396&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“澎湃新闻”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;病毒、民意与阴谋论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春天，当新冠病毒在欧洲爆发，比起许多国家，斯洛伐克的情况要好得多。因为政府反应迅速，采取措施限制病毒的传播，斯洛伐克人民遵守戴口罩等限制措施，所以斯洛伐克的局势一度得到控制，只有少数人受到感染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管每天感染人数在不断减少，整个情况每天都在改善，但斯洛伐克的每个人都不停地说：“我们必须做好准备，因为新冠病毒可能会回来，第二波很有可能在秋天到来。”斯洛伐克总理不断提醒这一点，他的口号是：我们不要让形势恶化！让我们坚持到底！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着夏天的到来，所有的承诺和决心都从每个人的脑海中消失了。人们不再戴口罩，重新回去工作，开始去酒吧和餐馆，边境开放后每个人又开始旅行了。大家都想弥补被关在家里的几个星期，但没有人记得新冠病毒仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我哥哥夏天在斯洛伐克最受欢迎的度假胜地塔特拉山，他说塔特拉到处都是捷克人、波兰人、德国人、奥地利人，没有人戴口罩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在夏天，许多欧洲人认为新冠病毒已经消失了，春天的情况不会重演，至少不会有这么多人再染上疾病。然而，随着秋天的到来，这种预期被证明是错误的。不受欢迎的防控措施将不得不重新出台，这激怒了许多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯洛伐克的一个大问题是，许多斯洛伐克人相信阴谋论，这使得新冠病毒的回归比预期更糟糕。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春天，当新冠病毒在斯洛伐克爆发时，没有人知道它是什么，有多危险，也不知道该怎么做。所以，每个人都听从政府的命令。然而，现在不同的是，到了秋天，人们有足够的时间发明各种阴谋论，也有足够的时间将这些理论传播到各地。&lt;strong&gt;很多斯洛伐克人认为冠状病毒其实并不存在，也有人认为那只是普通流感，还有人甚至觉得5G是冠状病毒的罪魁祸首……&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>872b4b2c82f271788d41c26e7cef6a3e</guid>
<title>一亿选民不投票</title>
<link>https://www.guancha.cn/DuJia/2020_11_01_569908.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/10/31/20201031122151512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杜佳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年的美国大选空前激烈，多个州允许提前投票，选举已经开始。根据NBC的跟踪记录，截至10月30日，已经有7484万人完成投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年大选一共有1.386亿选民投票，7484万超过2016年投票选民的一半。媒体预计2020年有1.5亿选民投票，这也意味着近半数的选民已经投票。这说明选民热情高涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是根据美国商务部普查局的数据，2019年美国的成年人口有2.5亿，他们属于“适龄选举人口”（voting age population）。排除掉长居的外国人、被剥夺政治权利的重刑犯等人，在2020年，“合格选民人口”（voting eligible population）约2.4亿。这就是说，虽然2020年预计1.5亿选民投票，投票率高于2016年的数据，但依然有约9000万合格选民（eligible voters），即近4成选民出于各种原因不会去投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度来看，选民们的热情也不是很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;投票率历来不高&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投票率（turnout rate）是指投票选民与合格选民人口的比值。根据非政府机构选举计划（electproject.org）的统计，从1779年大选到2018年中期选举投票率图表如下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/31/20201031115158460.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来自选举计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1965年，美国通过《选举权法》（公法：89-110），南方黑人的选举权得到落实。要研究美国当代的投票率，应当从这个年份开始。如图所示，总趋势是大选的投票率在50%到60%之间徘徊，中期选举的投票率在40%到50%之间波动。可见长期以来，美国的选民们投票积极性有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选投票率如果只有50%，就意味着有一半的合格选民不投票。2016年美国大选，投票率60%，位于高位区间。川普拿到6298万票，比希拉里还少大概300万票，只占当年约2.31亿合格选民的27%。无怪乎民主党选民不服气，一直不愿意承认川普的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;是谁不去投票？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么人热衷于选举，什么人对投票漠不关心？为了回答这个问题，选举计划拿出3个变量，分别是选民的族裔、年龄和受教育水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/31/20201031115250172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;选举计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是族裔。上图的蓝线是非拉美裔白人（即媒体提到的“白人”）的投票率，红线是非拉美裔黑人（即“非洲裔美国人”，或者媒体提到的“黑人”）的，绿线是拉美裔，紫线是其他少数族裔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看出，白人和黑人最热衷投票，白人的投票热情又要高于黑人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年以前，美国白人选民占合格选民人口7成以上（2016年约73%），故白人的倾向几乎可以决定大选走向。在2008年和2012年，白人投票率都不如黑人，我们看到了黑人奥巴马当选总统并成功连任。2016年，白人投票率超过黑人，高达65%，有57%的白人投票者选择了共和党，比选择民主党的多15%。我们看到拥抱白人至上主义的川普当选总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国黑人选民在2018年占合格选民的13%，总体来看投票热情不如白人，但是超过其他少数族裔。拉美裔选民在2018年也占约13%，这个群体的投票率整体偏低，在最好的年份也不超过50%，在最差的年份低于30%，这意味着7成的拉美裔选民选择无视选举。拉美裔对美国政治的意见并没有被充分表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人口变化的趋势是白人在减少，少数族裔在增加。在2018年，白人选民占比跌破了70%（约67%），而且还在继续下降。笔者杜佳谈到过，由于各种原因，美国白人不但生育率低于少数族裔，而且绝对数量也在减少。也许我们在有生之年可以看到白人成为少数族裔，他们的倾向不再主导大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/31/20201031120341476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（选举计划）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是年龄。上图的蓝线是18到29岁人群的投票率，红线、绿线和紫线分别是30到44岁、45岁到59岁和60岁以上人群的投票率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，越年长的人群投票率越高。美国年轻人并不热衷投票，最高不过50%。而随着年龄的增长，他们对选举的热情也在增加。60岁以上人群最热衷投票，他们的投票率始终保持在50%之上，在最好的年份达到70%。美国老年人群体对美国政治的意见可以说得到了充分表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国商务部普查局的数据，在2016年，美国18到29岁人群不到人口的20%。这个人群中有多达64%选择了民主党，但是他们总体投票率只有43%，无法保证民主党的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
60岁以上人口占总人口的21%。65岁以上选民有58%选择共和党，投票率高达72%，对共和党助攻明显。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7dbd2eedf0c915d512e20008b6d7f58d</guid>
<title>大国不仅点名，还要点房</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaChangJiang/2020_11_01_569906.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 夏长江】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口普查每10年一次，1%人口的抽查每5年一次，每年是0.83‰左右人口的抽查。由于是抽查与普查难免有差别。今年的第七次普查普查结果必将修订数据，以符合实际。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、普查的主要内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口普查需要填报的有短表和长表，短表是所有人口填报，有12项；长表是10%被抽查的填报，有29项（有重复的）。下图为普查短表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/18/20201018131542220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/18/20201018131556825.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的人口普查实际是住房和人口普查（多数国家也如是），较多的人了解人口普查，而忽视了住房普查。住房普查共有14项，3项在短表上，11项在长表上（不重复的）。住房普查的主要成果有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.住房来源。分为自有住房（自建房、购买新建商品房、购买二手房、购买原公有住房、购买经适房/两限房、继承或赠予），租房（廉租房、公租房、其他租房），其他。根据住房来源状况，可以知道中国家庭（城镇村）的自有住房率。还按受教育程度和职业细分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.住所类型（短表）。分普通住宅、集体住所、工作地住所、其他住房、无住房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.住房间数和住房建筑面积（短表），还按职业细分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.住房建成年代。1949年前为一档，然后每十年一档。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.住房所在建筑的总层数。分平房、多层（7层及以下）、高层（8—33层），超高层（34层及以上）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.承重类型分钢及钢筋混凝土结构、混合结构、砖木结构、竹草土坯结构、其他结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.住房设施状况。有无厨房、有无管道自来水、有无洗澡设施、有无厕所，有无电梯（新增），主要炊事燃料（燃气、电、煤炭、柴草、其他）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.每月租房费用，还按受教育程度和职业分细分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口普查成果的主要有：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.人口概要，2.民族，3.年龄，4.就业，5.受教育程度。6.婚姻。7.健康8.生育和死亡。9.迁移和户籍。10.老年人口。11.户口登记状况。等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、普查改进的地方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国的普查多参照联合国经济和社会事务部统计司的《人口和住房普查的原则和建议》（下简称为联合国普查原则和建议），中国根据自己的状况制定项，且不断地修订。第七次普查较第六次普查有一些改进的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新增住所类型。&lt;/strong&gt;分为普通住宅、集体住所、工作地住所、其他住房、无住房；在第六次人口普查时，有住所用途，分为生活用房、兼生产和经营、无房，最好应按联合国普查建议和原则，更详细地调查，公布普查成果时也有更多的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/18/20201018135215746.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;完善住房来源。&lt;/strong&gt;住房来源的其它包括继承或赠予、借亲友住房、单位免费住房等，这次将继承或赠予从其它分出来单列，反映了经济和社会发展到如今的阶段，继承或赠予是房屋来源的新状况，必将提高家庭（拥）有房率。值得注意的是购买“原公有住房”一项，现在距房改时隔多年，有的家庭已将房改房出售换房，这一比例必将越来越小。根据住房来源，可以得到家庭（拥）有房率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规范住房层数。&lt;/strong&gt;在第六次人口普查时，建筑层数分平房、2-3层楼房、4-6层楼房、7-9层楼房、10层以上楼房；这次按房地产及建筑业（住建部）的有关规定，改为平房、多层、高层（含小高层）、超高层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明确居住状况&lt;/strong&gt;，即与配偶和子女同住、与配偶同住、与子女同住、独居（有保姆）、独居（无保姆）、养老机构、其他。普查有家庭成员与户主的关系，另一项有人户分离状况，实际居住状况还需分析，不如直接调查统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新增拥有家用汽车及六档价格&lt;/strong&gt;（注：2015年在1%抽查中已增加）。国家统计局每年统计居民百户汽车拥有量，因为有家庭是2辆及以上，不如直接统计家庭有车率。2019年，中国家庭有车率约为32%（城镇家庭约38%），家庭平均1.15辆左右。国际比较，中国家庭有车率较低，但近几年来，除个别城市限购外，家用汽车销售增幅减缓。为什么出现这种状况呢？调查家庭购车及价格状况，结合家庭收入，有利于正确分析中国家用汽车市场，有利于中国汽车厂商发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改进离开户口登记地原因。&lt;/strong&gt;分工作就业、学习培训、随同离开/投亲靠友、拆迁/搬家、寄挂户口、婚姻嫁娶、照料孙子女、为子女就学、养老/康养、其他。合并务工经商和工作调动为工作就业，新添照料孙子女、为子女就学、养老/康养等，反映了近年新出现的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新增有否农村土地承包权。&lt;/strong&gt;2019年，城镇人口占比已超60%，户籍城镇比才44.4%，至少差15.6个百分点。现在，除少数一线城市严格控制户籍外，多数城镇已放开，各级政府为提高城镇户籍做了大量工作，但效果不佳，最主要的原因是农村户籍居民有土地预期收益（出售或拆迁）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;取消未工作原因、三个月内是否找过工作、能否工作&lt;/strong&gt;。这几项实为失业调查，现国家统计局发布城镇调查失业数据（大于人社部的城镇登记失业数据），已无必要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保留了主要生活来源（注：2015年在1%抽查中已增加），分劳动收入、离退休金/养老金、最低生活保障金、失业保险金、财产性收入、家庭其他成员供养、其他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这项可以详细了解城、镇、村居民的生活来源状况，2015年，农村60岁及以上，劳动收入为主要生活来源的比为34.4%（仍在劳动），家庭成员供养为主要生活来源的比为46.4%，离退休金/养老金为主要生活来源的比为7.5%（住在农村的退休职工）；城市情况则不同，离退休金/养老金为主要生活来源的比为71%，劳动收入为主要生活来源的比为6.3%（多住城中村），家庭成员供养为主要生活来源的比为7.1%。近些年，网络上有关农村老人养老金问题激烈争论，距2015年，已过5年，农村60岁以上老人仍在劳动的比例肯定更多，盼将政府不断完善农村老人养老政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>