<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>855c5950fd1dd3a9c88f63201153759a</guid>
<title>爱国教育是一场“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_09_03_746963.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日至31日，巴黎奥运会内地奥运健儿代表团访问香港，一共有65名国家队运动员及8名教练，除了网球女子单打金牌选手郑钦文外，还包括乒乓“六金王”马龙、新一代“跳水女王”全红婵等39枚金牌选手悉数前来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这3日里，他们进行了3场公开表演，5300张门票在开卖后40分钟被一扫而空，其直播节目《奥运健儿大汇演》在TVB翡翠台播出，吸引了超过135万观众捧场，是当晚及近期的最高收视率。现场气氛热烈，欢呼声不断，可知这场旋风式访问的受欢迎程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，内地奥运健儿代表团马不停蹄，继续访问澳门3天。翻查记录，奥运会后，国家队获奖选手访问香港和澳门已有七次，可以说已经是一种惯例了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903084046398.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月29日，巴黎奥运会内地奥运健儿代表团抵达香港开始访问。&lt;span&gt;新华社记者 卢炳辉 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个特区有此全国其他地方所不享有的专属待遇，一来是代表国家对港澳的关爱，二来也有实质作用：用体育荣耀传递国家荣耀，用体育精神强化爱国精神，可有效加强港澳同胞对国家和民族的认同，换言之，这也是爱国教育的一部分。从休闲的角度看，也不排除健儿们长期接受高强度训练，来港澳一游，也可视为另类的散心假期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就是在8月31日当天，香港警方拘捕了一男一女，年龄分别为41和28岁，涉嫌违反《维护国家安全条例》第24条“出于煽动意图作出一项或多项具煽动意图的作为”罪，二人均涉及煽动他人引起对中央及香港特区政府憎恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《港区国安法》实施了4年，还有人敢于以身试法，可见香港仍然存在着一定数目的“反中乱港”人士，也证明了爱国教育任重而道远。内地奥运健儿代表团固然可以提升港人的爱国情怀，但爱国教育却是一场持久战，需要的是长期有氧运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月1日，内地奥运健儿离港的翌日，正值香港中小学开学日，教育局局长蔡若莲向公众分享了“奏国歌”与“奏唱国歌”的不同：“在奏国歌场合你听到奏，可能没什么人唱，奏唱国歌是大家要一起唱，有时大家可能无为意，同学会细声，不知旁边唱不唱好，所以现在提一提，反而大家都知奏唱国歌仪式是大家可以一起庄严及一起投入感情，一起去唱好国歌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么她会这样说呢？这得回到香港教育部本年度公布的《视学周年报告》，其中批评有学校师生唱国歌时声量微弱。此外，在7月，教育局公布20间学校的“校外评核报告”：在国民教育方面，至少两份报告提及视学人员到校观察时，发现有关学校的学生在唱国歌时声线细弱，建议教师宜加以提点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生唱国歌声音微弱，表面上是小事，但是观一叶而知秋，可旁证出学校对爱国教育的虚应从事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观的事实是，香港自从2009年开始，把“通识教育”订为必修科，并在2012年开始第一届的香港中学文凭考试中开考。由于香港教育界当时被“反中乱港”的“教协”长期把持，这一科目也因而成为了“反中乱港”的培训温床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，“通识教育”寿终正寝，在这十多年间，这一科目已毒害了不下百万个少年心。其中一事件可说明情况之严重性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《港区国安法》已实施了的2021年4月15日，有小学生在国安教育日参观警察学校，在模拟的港铁车厢手持仿制机枪与同学嬉戏。其中一帧学童用仿制枪指向同学头部的照片，登上当天香港及海外媒体头版，因这场面仿佛重演2019年8月31日太子站袭击事件，可知“反中乱港”思潮的涂毒之深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月，港铁朗屏站附近的行人路栏杆，挂有共11面国旗及7面区旗，一名无业男子摇晃悬挂路边的国旗及区旗，并掉进明渠。他在屯门裁判法院被判侮辱国旗及区旗罪，囚45日。这固然是无聊行为，但也证明了，仇恨中央政府的港人的确存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/03/20240903084217524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年9月17日，100名香港青年齐聚金紫荆广场，参加“我与国旗·金紫荆同框”快闪活动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国人大常委会在去年10月24日表决通过《爱国主义教育法》，并在本年1月1日起正式施行，虽然此法并没有加进《香港基本法》的“附件三”，即并非“在香港特别行政区实施的全国性法律”，但其中的第二十三条明确规定：“国家采取措施开展历史文化教育和‘一国两制’实践教育，增强香港特别行政区同胞、澳门特别行政区同胞的爱国精神，自觉维护国家主权、统一和领土完整。”因此，正如全国人大常委李慧琼7月15日在一个视频访问时指出的那样：如条文的精神适合在港应用，港府亦可参考，采取适用的措施配合《爱国主义教育法》的实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在去年，行政长官李家超的《施政报告》已明言：“政府不遗余力建立以爱国爱港为核心、与‘一国两制’方针相适应的主流价值观。我们会开展爱国主义教育，增强市民对国家和中华优秀传统文化的认同，自觉维护国家统一和民族团结，将爱国主义教育纳入国民教育体系。由政务司司长领导的‘宪法和基本法推广督导委员会’会将其职能扩大至涵盖爱国主义教育，成立‘爱国主义教育工作小组’，协调政府部门和非政府机构推动国民教育，与《中华人民共和国爱国主义教育法》内容对接，在不同层面加强国家历史文化和国情教育，传承和弘扬爱国主义精神。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的做法，是政府在4月8日宣布在“宪法和基本法推广督导委员会”下成立“爱国主义教育工作小组”，与《爱国主义教育法》内容对接，下设4个分组，即：学校教育、本地小区、历史政经文化、传媒宣传，负责人就是我在中文大学的学长，现任政制及内地事务局局长曾国卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据曾国卫7月3日在立法会就吴秋北议员提问的回答，上述的“爱国主义教育工作小组”做了大量工作，例如中小学学生及教师前赴内地交流及考察，定期举办与抗战相关的专题展览，包括利用本地的抗战历史遗迹，于每年“七一”前后解放军驻香港部队举办军营开放活动，并于昂船洲军营设立驻港部队展览中心，国庆节活动等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12日后的7月15日，亲中政党民健联的立法会选委会界别议员陈永光却忍不住批评说：“发现部分爱国主义教育流于形式，例如有活动只是拉着写上爱国主义的横额，拍一张照片就当作爱国活动。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本年5月，爱国爱港的教师组织“教联会”以社交媒体、传真、邮件等方式向业界进行问卷调查，收回588份回复，当中包括120名校长或副校长，及138名国民教育统筹主任。根据调查，近六成教师认为在推行爱国主义教育时感到人手不足，另有57.1%表示难以量度爱国教育成效，53.4%认为课时不足，48.6%称专业培训不足。“教联会”副主席王惠成表示，在举办内地交流活动的时候，一名教师需要同时照顾30名学生，如果在考试后举办交流活动，学校便要调派更多人手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所言，香港教育界向来由“反中乱港”的“教协”成员所控制，纵然自去年起，改了课程，也改了教材，然而教师免不了继续由“恨国党”所担任，换汤不换药，自然不可能期望有太好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总括而言，内地奥运健儿来港，是好的，应该多来。爱国教育是有的，但力度不够。香港“反中乱港”的毒性太深，要想彻底除毒，得用上很重的剂量、很长的疗程，可不是一服两服的特效药所能治得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b26eb7674858028ad23258622826e957</guid>
<title>曹雪芹是男的？西游记是唐三藏写的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2024_09_03_746962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《黑神话：悟空》火遍全球后，大陆编辑来问我：现在台湾岛内小朋友是怎么接触到四大名著的？因为对于大陆人来说，无论是哪个年龄层次，也无论你有没有读过原著，都会对西游记、三国演义的故事如数家珍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不用我回答这个问题，看看绿营粉丝在讨论这个话题时的漏洞百出，把《西游记》的作者直接说成是施耐庵，就可想而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/09/02/20240902144025533.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实这还只是冰山一角，以为《红楼梦》作者曹雪芹是女性、《西游记》作者是蒲松龄或唐三藏的趣闻，也都是中学教育现场的真实故事。且不说青少年如此，即便台湾的成年男女，比如曾说自己是念中国书长大的蔡英文，也未必记得四大名著及其作者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄帝、孔子、岳飞和郑成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为沦为政治打手的台湾通过最近30年教改，自上世纪90年代起就已经把“中国元素”打成“牛鬼蛇神”了。据台湾学者王明珂的研究，上世纪90年代开始的“去中国化教育”，不仅改变了台湾学生的认同，这种转变也蔓延到整个台湾社会，影响好几世代的人群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一般家长不明白自己变成了什么样的人，也不明白孩子需要成为什么样的人，学校教师更不自觉成为中国身分认同的刽子手。绝大多数“忽然台独派”、“忽然拒统派”、“忽然台湾人不是中国人派”在那个时期产生的现象，就是很好的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，王明珂在1997年发表的研究指出，台湾青少年回答“本国历史上的重要人物”中，出现频率最高的前20名人物依次是：孙中山、唐太宗、秦始皇、孔子、蒋中正、刘备、岳飞、…、武则天。──其中很明显的界线是：既没有台湾人物，也没有共产党和左翼人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，台湾蓝媒所宣传的“中华文化在台湾”，即“两蒋以复兴中华文化为己任，中华文化在台湾得以完整传续，并与自由、民主、多元的西方现代文明相结合，形成融汇东西的台湾文化”云云，其实是国民党早期就将文化运动当作政治打手，连孔子和岳飞也成了反共道具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来李登辉与民进党作为美国对华战略编派的双重遏制工具，既要继承国民党的反共基因，又要反制国民党“崇古以反共”的中国路线，于是青出于蓝，“反共反中”遂汇流成为台湾拒统谋独的政治正确。可是政治决定历史的结果，只能沦为虚无。所以作家李敖曾经诘问：台湾哪来文化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在疏离台湾应有文化的同时，失去主体性的台湾社会以横向接受欧美日的西方文化作为门面，也就是次级版的“脱亚入欧”。但由于缺乏主体性与文化纵深所需的地理、人口、经济、历史和政治规模，台湾并不具备“融汇”东西方文化的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“自由”沦为个人主义，“民主”走向民粹与独裁，“多元”成为欠缺主体意识的遁词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄帝、郑成功在台湾政治、社会、人心的地位与记忆变迁，很能集中说明西方文化入台以后，个人主义、民粹、独裁与欠缺主体性格综合作用的结果。这与马克思主义中国化或中国特色社会主义的大陆地区，形成判然对照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国是知识与人格&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸青少年的历史记忆是通过学校教育、民俗节庆、书籍、漫画、电视剧、电子游戏与公开表演等媒介而形成。如今通过这些媒介，大陆青少年接收中国化信息，而台湾青少年却是接收“去中国化”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，台湾民粹为“民选独裁”服务，一往无前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如中小学课程审议这种专业工作，凡是中小学生皆可登记候选审议委员，号称“自己的课纲自己审”。如此一来，课纲民粹化、课程浅薄化成为必然，出版商奉承当道与学生的旨意，必然生产深度与广度不足、兼具政治正确的教材，而教师授课也必然受限于课时和政治红线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的学校教育下，家长又无意或无力反制“去中国化”信息，加上全社会充斥美系日系书籍、漫画、电玩、影视的广告网络，民俗节庆已然日渐扭曲质变或淡薄，更加上南向政策的误导与南岛民族的想象建构，在这种环境还能健全经验中国名著的年轻人，无异凤毛麟角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a03790dc577c90c6a17d0aae149c17d2</guid>
<title>为什么中国会陷入全民教育焦虑？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangHua/2024_09_03_746959.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、为什么中国会陷入全民教育焦虑？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近十几年中国已经陷入了全民教育焦虑。年轻一辈从怀孕之前就焦虑小孩出生后怎么教育，到处在新媒体上找胎教指南。小孩出生后早教班就开始学习文化知识，上幼儿园开始择校。一些幼儿园择校还考察小孩的各方面能力和家庭背景。武汉市最恶心，小学开始就分“火班”与非火班，急得家长对小孩的学习从一年级起就不能懈怠，稍想到三四年级后才管已经来不及了。进不了火班就没有进重点初中、高中以及这些初高中的重点班的希望，进不了重点班就难考上好大学，甚至初中就被普职分流了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双减”之后课外补习不是少了而是多了、隐蔽了：要么家长投入了更多的时间和精力，要么有条件的家庭单独或几家合起来请家教。某县教育局副局长都请了有经验的教师为自己及学校领导的几个小孩开小灶，不是因为他反对双减政策，而是不放心自己在全年级成绩排名前八的小孩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育竞争普遍从过去高中学段下移到初中、小学乃至幼儿园学段；因精神压力过大，初高中抑郁的学生有增多趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，全民教育焦虑从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网民火力比较集中的是说高考制度制造了焦虑。当前教育竞争、择校竞争最终围绕的都是高考，而新世纪以来，高考经历了多次重大改革，每次改革都会制造新的矛盾、问题和焦虑，因而社会对高考制度及其改革的批判比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902170627548.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
6月7日，2024年全国高考拉开帷幕。&lt;span&gt;中新社记者 何蓬磊 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高考改革在没有经过任何政策辩论的情况下，从过去的“3+2”到“3+文综或理综”，再到“3+3”、“3+1+2”，选课和考试制度愈发复杂，老师、学生、家长都看不懂，还要向“专业”人士请教，对县域高中和学生尤为不利。高考怎么改都是要考，怎么考选拔出来的还是那些会考的人，何苦凭空制造诸多不必要的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是恢复高考以后高考制度就存在了，但在20世纪八九十年代也有高考改革，但却没有出现全民教育焦虑，而这个焦虑主要是在2010年以后才形成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在70后、80后高考的年代，家长与学生、家长之间的教育焦虑都不大，学生和家长也没有择校的压力。最多乡镇初中与县一中初中有差距，但是县一中初中毕竟招收的人数偏少（200人左右），多数学生需要在乡镇初中完成初中教育，县一中的大部分学生（2000人中的1800多人）还是要从乡镇初中招收，因此，学生的择校竞争其实不大。也就是说高考制度不是教育焦虑的制造者，而高考改革则最多是加剧了社会的教育焦虑，但不是教育教育的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有种说法是现在的80后、90后家长较前辈更重视子女教育，往小孩教育上的投入增加，相互比较和竞争加强，从而加剧了教育焦虑。从调研来看，新一代父母确实更加重视教育了，过去县域城乡父母对子女教育直接管得少，放手让学校管得多，现在父母的教育责任加重，从辅导作业到预习、复习、提前学习等，父母都要亲自掌握、亲自抓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
父母要教子女，首先自己得知道怎么学、怎么教，许多知识得重新学一遍，所以在双减之前大量存在“家长培训班”。在长沙调查发现，许多80后父母在小孩读小学四年级的时候就组织小孩学完了初中数学、背完了基础教育阶段所有的诗词。其他父母看到这种情况必然产生焦虑和效仿，推动加强家长对小孩教育的介入程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是还需要讨论的是，是先有家长介入小孩教育，加强教育竞争，再有教育焦虑；还是因为教育竞争激烈了，家长的焦虑加重，才有了家长的重视，从而更深地介入小孩教育？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎所有受访的父母都说不想多管小孩的教育，学校全管了最好，但是因为学校管的、教的不足以让小孩应对中考、高考竞争，因此家长必须管起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市双职工家庭如此思考，农村半工半耕家庭亦有此想法。阶层分化与竞争也被认为制造了全社会教育焦虑。中国社会在加剧分化，甚至农村社会的分化也已经非常大了。在社会有阶层分化但是阶层分化又没有固化的情况下，下层、中层希望自己的子女向上流动，中上层、上层则希望通过教育保持自己的阶层位置，甚或阻止下层、中层向上流动，因此教育竞争的背后是阶层之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶层分化越大，竞争越激烈，教育焦虑也就越深。表现就是不同阶层的家庭都在通过不同的形式参与、介入子女教育，农民工家庭年轻母亲返乡陪读，不惜牺牲一个壮劳动力的务工收入；中产阶层不仅给子女补习文化课，在综合素质上也不遗余力；上层则在保证子女应试能力的基础上，加强综合能力的培养，甚至直接更换子女竞争的赛道（如就读国际班）。不同阶层之间信息是透明的，上层、中层的行为给予了中层、下层家庭以示范，刺激了教育竞争和焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/02/20240902170845168.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt;电视剧《小舍得》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的问题是，是先有一定强度的教育竞争和焦虑，才加剧了不同阶层参与教育竞争的动力，从而有不同的行为表现，还是先有阶层之间的分化与竞争，才有了不同阶层之间的竞争行为，最后制造了全民教育焦虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在教育研究领域更多地把全民教育焦虑归结为基础教育的非均衡性。基础教育的不均衡是事实，包括城市与县域的不均衡，省城和地市的城市化、现代化更高，集中了较多的资源，因而教育资源也较县域丰富，那么，在县域就读的学生及其家长就会产生较大的教育焦虑，并千方百计地送自己的子女到省城和地市学校就读、享受优质教育资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还包括县域内部城乡之间、不同学校之间的不均衡。县城的教育资源要比农村的教育资源丰富，经济相对发达镇的教育资源一般也要强于普通农业镇，这也会造成在教育资源相对薄弱地区就读的学生及其家长有较强的教育焦虑，因而会努力向教育资源相对丰富的地区流动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，若是在县域内城乡之间、各乡镇之间的教育资源相对均衡，县域与省城、地市之间的教育资源相对均衡，也就是所有高中之间、初中之间、小学之间的教育质量相对均衡，乃至所有班级都相对均衡。按照划片招生原则，每个学生在本片区学校就读就能够享受均衡的、优质的教育资源，社会也就不会有教育焦虑，学生也不会舍近求远、流动到其他地区（片区）去就读。所有学校都一样，也就不存在择校和分班问题，高考竞争变成了纯粹的学生个人奋斗的问题，也就不会存在社会的教育焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，高考指标是既定的，需要竞争才能获取；教育资源是稀缺的，需要一定程度的集中才能参与高考指标的竞争。那么，资源只要有集中，分配就必然存在不均衡性，就一定会有优质学校和普通学校的区别，而优质学校的学位是有限的，也要通过竞争获取，因此一定程度上会制造教育焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关键不是消除教育焦虑的问题，而是将教育焦虑控制在一定程度的问题。也就是要保证教育不均衡要保持在某个水平上是合理的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d63a587ef6d22f88db01d29d2053e8a</guid>
<title>独家对话生成式AI之父：中国将在几年内缩小差距</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_09_03_746956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
生成式人工智能正在全球范围内掀起一场划时代的ICT产业革命。算力、算法、数据已成为未来综合国力比拼的必争之地。心智观察所日前连线业界享有盛名的“生成式AI之父”尤尔根·施密德胡贝尔（Jürgen Schmidhuber）。就AIGC发展的内在理路，AGI的可能性以及中国AI产业发展等一系列问题进行了深入对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/08/27/20240827123314463.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前尤尔根·施密德胡贝尔先生担任瑞士人工智能实验室IDSIA的科学主任以及沙特阿拉伯阿卜杜拉国王科技大学（KAUST）的人工智能计划负责人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
《纽约时报》曾以“当AI成熟时，它或许会称尤尔根·施密德胡贝尔为‘父亲’”为标题对尤尔根·施密德胡贝尔进行过报道。在1990-91年间，他为“生成式AI”奠定了基础，介绍了生成对抗网络（用于深度伪造）的原理、非规范化线性Transformer（ChatGPT中的“T”），以及自监督预训练原理（ChatGPT中的“P”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
他的实验室还开发了LSTM（长短期记忆），这是20世纪引用最多的人工智能技术，以及高速神经网络（Highway Neural Networks），这是第一个非常深的前馈网络（其变体后来成为21世纪引用最多的人工智能技术）。埃隆·马斯克曾发推文称：“尤尔根·施密德胡贝尔发明了所有东西。”尤尔根·施密德胡贝尔倡导和引领的AI技术已被应用于超过30亿部智能手机上，每天被使用数十亿次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：很高兴有这样一个对话的机会。您发表过对长短期记忆（LSTM）的架构和训练算法，是否可以把LSTM人工神经网络与人脑等生物神经网络进行一个类比？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤尔根·施密德胡贝尔&lt;/strong&gt;：事实上，LSTM受到了人脑的启发，人脑有大约1000亿个神经元，每个神经元平均与10000个其他神经元相连。一些是输入神经元，为其余神经元提供数据（声音、视觉、触觉、疼痛、饥饿）。其他则是输出神经元，用于肌肉控制和移动。大多数神经元隐藏在输入和输出之间，我的思考的出发点就在这里。所有神经元都通过改变连接强度来学习，这决定了神经元相互影响的强度，并且似乎对你一生的所有经验都进行了编码。我们的人工神经网络（比如LSTM）也是如此，它比以前的方法学得更好，可以识别语音、笔迹或视频，最大限度地减少痛苦，最大限度地提高快乐，还能驾驶模拟汽车等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827123607475.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您提到的LSTM可以“最大限度地减少痛苦，最大限度地提高快乐”，这意味着什么？而这对于实现通用人工智能（AGI）有多重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤尔根·施密德胡贝尔：&lt;/strong&gt;这是至关重要的！不过，我应该先解释一下如何对一个学习型的通用人工智能（AGI）进行编程。你其实不需要告诉它具体该做什么事情。相反，你只需要给它一个评价函数（evaluation function），让它去最大化这个函数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，给一个机器人装上疼痛传感器，当它撞到障碍物或感到“饥饿”（由于电池电量过低）时，这个疼痛传感器就会产生负数。而机器人的最终目标是尽可能减少这些负数的总和，因此它必须通过反复试验来找到避免痛苦的方法。直到某一时刻，它就学会在感到饥饿时快速找到充电站，同时避免撞到障碍物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/08/27/20240827123629897.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美剧《西部世界》被编程的“人类”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动物和人类的学习方式本质上也是类似的，都以最大化奖励并避免痛苦来进行学习。而他们的评价函数当然是由生物进化发明或被“编程”的。那些给他们带来进化优势的评价函数得以保留下来。而人工智能的进化至少在仿真模拟中已经存在了几十年了，也已相同的方式正在进行着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：您提到机器人“可能因为电池电量低而感到饥饿。”这让我想到，特斯拉有一个野心勃勃的人形机器人项目，该项目面临的一个瓶颈就是如何优化能耗，比如跳跃和爬楼梯比在地板上行走需要消耗更多能量。您怎么看待这个问题？功耗问题会成为人形机器人的阿喀琉斯之踵吗？相应的解决办法是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;尤尔根·施密德胡贝尔：&lt;/strong&gt;未来不会只有一种类型的人形机器人，而是会有成千上万种不同类型的机器人，有些很小，这样它们就可以从内部检查和修理小型机器，还有一些则不仅外形高大，力量甚至比现在的一些工业机器人还要强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些机器人将会通过连接外部电池的电缆来解决能源问题，另一些则会使用汽油发动机，还有一些在深空中的机器人将使用基于放射性衰变的长效核电池，这类电池在上个世纪的无人航天器中已经使用过了。靠近太阳的，比如在水星上的机器人将大量利用丰富的太阳能。某个时刻，人工智能自己将会发明新的、更高效的电池。事实上，今天的AI已经被用来研发新的有用化学物质、材料、催化剂、药物等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/27/20240827123648508.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特斯拉工厂内的机器人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>