<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6ed112880f0939ad7c6a5e7bf6fe9f2e</guid>
<title>一周军评：朝鲜海军挑战“工业规律”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_05_25_777092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜自行建造的5000吨级驱逐舰二号舰在下水中遭遇严重事故。朝鲜努力向外界展现的先进军事强国形象背后的工业底子，以某种形式呈现了出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设有一位关心朝鲜海军建设、且每日关注朝鲜官方新闻网站更新的研究者，那么5月22日早上他/她的心情可能会随着打开朝中社官网，看到《新建造驱逐舰下水典礼举行》的标题时经历一次波动，在点开新闻看到正文时经历又一次波动，并在当天下午看到驱逐舰事故状况的照片后再经历一次波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110450980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
目前唯一反映事故后朝鲜驱逐舰状况的公开照片，由空客DS的卫星在5月22日拍摄&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因很简单，5月21日，朝鲜自行建造的5000吨级驱逐舰二号舰在下水时遭遇了严重事故，且从事后的卫星照片来看，这艘舰已处于完全侧倾的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在不久前的4月25日，朝鲜成功举办了该型驱逐舰首舰“崔贤”的下水仪式，包括金正恩在内的许多朝鲜军政高级官员都到场参加。此次拍摄的卫星照片显示在船厂滑道边建起巨大观礼台，新闻报道称金正恩出席观看，可见二号舰下水仪式的隆重程度应不亚于首舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据“崔贤”舰的下水仪式流程推测，在下水事故发生前，宣布舰名、接舰部队授旗等相关仪式应该已经举行，因此这次下水事故是在朝鲜军政高层、大量船厂和清津市观礼群众以及朝鲜人民军海军接舰部队的“众目睽睽”之下发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于此，再加上大型水面舰船下水事故必然会被外界通过卫星照片等形式发现且公开，所以朝鲜官方并未进行掩盖消息的徒劳尝试，而是与此前朝鲜数次发射卫星失利一样，选择了公开报道。只不过，比起卫星发射还有火箭升空照片这样“光明的开始”不同，下水事故实在难以在照片上有“好的开始”，所以最终的报道只能以有文字而无画面的形式呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于朝鲜一个月前已经成功地在朝鲜西海岸的南浦造船厂将“崔贤”舰下水，此次事故在发生之初多少有些令外界意外。但考虑到朝鲜几个造船厂的配置差异，即使是同一型舰船，在下水过程中使用的方法和舰船下水时的建造状态都有显著分别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在南浦造船厂内，“崔贤”舰在岸上船台建造完主要结构后，通过水平移动至南浦造船厂的浮船坞内，并通过向浮船坞注水实现了舰的下水，随后拖航到码头上进行后续舾装和下水仪式。而清津造船厂在舰体主结构完成建造后，则是水平移动到船厂的下水滑道上，通过横向下水将舰体放入水中，下水仪式自然也在距离滑道不远的岸上举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110527668.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向下水作为舰船常用的下水方式之一，长期以来为工业界运用，在技术上不存在难以逾越的困难。在一些依托河道建设的船厂，为了能建造大长度船舶，往往采取横向下水的方式，避免纵向下水的船只阻塞航道、乃至长度过大无法下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，由于船舶入水时处于横向倾斜状态，需要船只在下水后依靠船本身的回复力矩自动扶正，这对船舶在下水时刻的重量分布有一定要求；再加上不少船舶的下水过程实际上是被“扔”进水中，需要承受一部分冲击力，因此对下水状态时船上设备的安装也有一定要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110610289.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“崔贤”级导弹驱逐舰在设计上无疑是一艘重武装战舰，舰上的127毫米主炮，甲板下各种尺寸的74个垂直发射单元，甲板上的鱼雷发射管、导弹发射架、近战枪炮等武器，高大的上层建筑和舰桥顶部、桅杆上的各型雷达和天线，这些都会降低该舰的复原性，加上不少精密设备在横向下水时可能会因冲击受损，因此尽管都是下水仪式，但从5月21日以前的卫星照片看，清津造船厂的这艘驱逐舰在下水状态时安装的舰上设备看起来比“崔贤”舰更少，包括127毫米舰炮、近防武器、导弹发射架等在内的各类武器都没有安装，垂发系统显然也没有完成全部安装。从技术上看，此时的5000吨级驱逐舰二号舰符合一艘要以横向形式下水的舰船的一般特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110554753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本殖民时期的清津港周边示意图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清津造船厂的横向下水滑道由来已久。早在日本殖民时期，清津造船厂的前身——清津造船铁工所就在这里。上世纪60年代后朝鲜扩建该船厂时，一方面扩大了工厂面积，另一方面也建设了更大的船舶下水设施。由于清津港港区尺寸有限，出于减小舰船下水作业对港内其他活动影响等诸多考虑，采用横向下水船台设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管不少评述认为横向下水只适合吨位较小的舰船，但清津造船厂的这一船台实际上是朝鲜东海岸最大的舰船建造设置之一。凭借这一250米的横向下水滑道，清津造船厂在上世纪70-90年代建造了一系列大吨位船舶（对朝鲜而言），包括多艘1.4万吨散货船、5000吨级冷冻货船，以及因为执航朝鲜到日本海上客运航线而为外界熟悉的9000吨级客货两用轮“万景峰”号。从单纯的技术角度来说，朝鲜5000吨级驱逐舰虽然是首次在清津造船厂建造，但绝非该厂从未接受过的“吨位跃进”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110704820.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/05/24/20250524110718349.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据5月22日朝鲜官方新闻描述，事故原因是“在下水过程中，由于指挥不当、操作不慎，没能保障底盘移动的平行度。结果，船尾部分的下水滑墩先脱落，部分区段的船底破洞，导致舰船失衡，船首部分没有脱离船台。”就普通人刻板印象中的舰船下水画面而言，这一过程也许有点难以想象，但结合清津造船厂的横向下水滑道设计和后续外界公布的事故卫星图，不难想象整个事故的大致发生情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在驱逐舰下水的过程中，因为各种原因导致舰船没能平行滑向水中，而是船艉部分先行入水，船艏部分则搁在了岸上。由于全舰处于向右舷倾斜的状态入水，下水的冲击加剧了舰体向右的倾斜，而搁在岸上的舰艏则阻碍了舰体的回正。这一过程中，舰体舯部与船台边缘发生剧烈摩擦，不少的海水通过上层建筑上未被封闭的口盖（这在建造中的舰船上极为广泛）进入舰内，导致舰艉重量大增；再加上清津港潮汐之间20-30厘米的潮位差，进一步压迫舰艏难以从岸上脱离，同时可能加剧了舰船右倾的幅度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在目前公布的、仅有的一张拍摄于5月22日的卫星照片中，我们可以看到事故发生后第一天时舰船倾斜的严重程度，以及朝鲜方面采取的一系列抢救措施。舰船本身已呈90°向右横在滑道边的水中，舰舯后部已至少有一半没入水面，舰艏大约占全长1/4的部分仍搁置在岸上未能下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜方面出动了一艘起重船和一艘拖船，似乎是希望将该舰的舰艏部分吊起并拖曳下水，若干艘小船也靠上了舰艉，似乎是充当包括可能的潜水员水下摸排等工作的临时平台。同时，朝鲜用大量的蓝色篷布试图遮盖事故现场，显然即使对外公开了消息，也不希望外界太真切地看朝鲜的这个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任何国家，在船厂下水的军舰即使出了纰漏，首选方案也是尽力挽救，像朝鲜这样在国力有限、海军建设资源更为有限的情况下，全力挽救下水事故中的主力舰必然也是首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就该舰目前情况来看，由于预舾装程度较低，所谓5000吨级驱逐舰此时的重量远没有其标称的那么大，主要仍以钢制舰艇结构为主。因此，如果用“把大象装进冰箱”的野兽逻辑归纳拯救该舰的步骤，也无外乎：1.将舰艏部分下水，2.将全舰扶正，3.排空舰内积水并彻底维修，4.继续进行后续舾装建造。额外要注意的情况则包括施救过程中防止更多海水进入舰内，以及全程避免该舰继续向右倾斜导致彻底倾覆。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc158fb340f9d054a26ee3856d917b01</guid>
<title>轻视中国市场，这家全球头部碳化硅大厂“死不足惜”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_05_25_777080.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
号称全球碳化硅行业顶流的Wolfspeed，最后一个靴子落地——由于难以解决巨额债务问题，正寻求申请美国破产法第11章破产保护，准备在数周内申请破产，该公司股价在盘后交易中下跌逾57%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从去年下半年开始，这家立志打通碳化硅衬底+外延+器件全链条的化合物半导体公司衰相尽显，破产已经提上日程，就连拜登的《芯片法案》划拨近8亿美元都没能救活它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
碳化硅是一种宽禁带半导体材料，相比传统的硅，具有更高的耐压、耐温和高频性能，在高功率、高温、高频率的场景下有广泛的应用，是多年以来资本市场热捧的赛道，曾几何时，Wolfspeed风头正劲，在美国本土大肆扩产，为何落到今天这步田地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多分析师从产品定义，市场路线选择，营销策略上等角度分析该公司的衰亡。其实，一个根本性的原因就是Wolfspeed的身位距离中国太远了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，没有紧抱中国大陆市场的大腿，是导致其破产的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很残酷，对于处在半导体这样一个高度国际化、全球化的行业，又在碳化硅这样一个高度竞争的赛道，如果不能深刻理解中国市场发生了什么，你就找不到自己的方向和未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前兆：Wolfspeed被挤出LED赛道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Wolfspeed的前身是成立于1987年Cree Research，该公司是碳化硅（SiC）应用领域的先驱，于1989年推出了首款基于SiC的蓝色LED，并且于1993年登陆美股。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Wolfspeed（也就是之前的Cree）可以说是用碳化硅制造LED的全球先锋者，由于碳化硅和氮化镓的晶格适配性比较好，Cree用碳化硅做衬底，做氮化镓外延，一度风生水起。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/05/23/20250523132122597.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2017年，LED业务仍然占到Cree总营收的三分之二，然而，就在这时候起，市场上不断传出Cree要剥离LED业务，全面转向化合物半导体，尤其是碳化硅衬底+外延的制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这时候，Cree发现了一个问题，LED全球市场开始出现过饱和，毛利不断降低，已经不那么赚钱了，靠LED赛道无法再给各大股东画饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cree在LED领域的节节败退，和中国大陆市场的蓬勃发展有着密不可分的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，中国LED芯片国产化率突破50%，三安光电、华灿光电等企业实现技术突破，开始替代进口；2015年之后，中国成为全球最大LED生产和消费市场，占据全球70%以上产能，三安光电跻身全球前三大LED芯片厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时，中国LED产业集群效应如珠三角、长三角、福州厦门等地开始显现，与当年国内基建快速上马的大背景非常契合——城镇化加速带动了照明需求，2010-2020年，中国LED照明渗透率从不足10%升至80%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场之外，更重要的是技术突破。2010年后，中国在蓝宝石衬底、外延生长、芯片切割等关键技术领域实现突破，国产芯片光效从80lm/W提升至200lm/W以上，达到国际水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三安光电2014年量产6英寸LED外延片，打破Cree、日本日亚化学的垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国形成从衬底材料、外延芯片、封装到应用的全产业链布局，实现协同降本。2015年，中国LED领域专利申请量全球占比超40%，逐步突破日亚化学、丰田合成等企业的专利壁垒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;悲催，Wolfspeed被挤出碳化硅赛道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地讲，2018年左右，当Cree决定逐渐剥离掉LED业务的时候，国内外诸多中小型LED企业确实过得比较艰难，互相低价绞杀，破产的很多，国际巨头抽身上岸纷纷剥离通用照明业务也属正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来在碳化硅行业有相当雄厚的历史积累的Cree决定全面转型化合物半导体也是合理之举。更何况，当时马斯克给他送来了“温暖”。特斯拉的异军突起，带动了全球碳化硅概念股的火热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特斯拉通过在其Model 3车型中首次大规模应用碳化硅功率器件，显著提升了逆变器效率和车辆续航能力，为行业树立了技术标杆。作为电动汽车领域的领军者，特斯拉的这一创新选择引发业界对碳化硅性能优势的关注，促使车企、供应商重新评估技术路径，加速了碳化硅在新能源赛道中的主流化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525090019630.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
车企竞相跟进研发SiC解决方案，叠加资本市场的密集布局，最终推动碳化硅从细分技术跃升为新能源汽车及能源领域的核心赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，Cree改名Wolfspeed，开始了碳化硅“大跃进运动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某资深宽禁带半导体分析师告诉心智观察所，Wolfspeed当时选择走成本、前期投资更高的8英寸衬底之路也受客观条件所限，因为美国本土6英寸产线大幅被淘汰，让宽禁带半导体一上来就走了“高端”路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看上去，Wolfspeed在纽约州莫霍克谷的工厂的8英寸一开始就领先了国内6英寸碳化硅衬底、外延厂一个代差，但碳化硅专用的设备比如外延，刻蚀，注入，退火，PVD等属于新兴事物，和硅基设备无法“共板”，良率和产能都有巨大的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的6英寸产线看似落后，但更加成熟可靠，可以复制当年把LED杀成红海的走量降价的模式：“长期来看，从成本角度考虑，6英寸线短期内不可能被8英寸淘汰，而且且将长期存在”。这位分析师告诉心智观察所。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3c94c0e7fd93312258c8754001a3199</guid>
<title>特朗普突然转向，日本要捡个大便宜了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenHongBin/2025_05_25_777079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈鸿斌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁公司收购美国钢铁公司一案，突然出现了戏剧性的翻转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，当时的拜登政府明确表示反对这一收购方案。其时即将重返白宫的特朗普，也极为坚定地反对这一收购计划。当时几乎没有谁看好这一计划还有翻盘的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，特朗普再度走马上任刚过4个月，此事就出现了180度转弯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月23日，特朗普在其社交媒体“真实社交”上发文，表示支持美国钢铁公司与日本制铁公司建立新的合作伙伴关系（partnership），令人大跌眼镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁公司近年来一直在努力争取将美国钢铁公司纳入其麾下，为此与美方进行了艰难的谈判，其间一度遭遇明显的政治干预。尽管日本政府也一再为此说项，但并未能促使美国政府回心转意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月，石破茂首相在访美期间与特朗普会谈时，提出了修改后的收购方案，核心内容是将原定的141亿美元全现金收购计划转为“大规模投资”，并承诺大幅增加投资。但特朗普仅表示欢迎日本投资，对这一收购案只字不提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525072350666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普曾明确表示，“完全反对”日本制铁公司收购美国钢铁公司。&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后关税战开打，日美之间的首要关注事项已转化为关税谈判，日本的主谈官员经济再生大臣赤泽亮正已两次赴美，但谈判没有任何进展。日前已第三次访美，估计仍难以有所进展。谁也未曾预料会突然“半路杀出程咬金”，白宫是否会借此对日方送个人情，迫使日本在其他领域做出相应让步？日本政府当然对这一进展表示欢迎，目前正在急于了解特朗普政府的真实想法。日本制铁公司负责人即将前往美国，与对方最后敲定相关具体细节问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在发文中如此表示：美国钢铁公司与日本制铁公司之间的这一方案，至少涉及到7万个就业岗位，日本制铁将为美国经济投入140亿美元巨资。经过多次谈判和慎重考虑，双方为此达成了协议，这将使美国钢铁公司得以生存下去。这不仅有利于这家公司，也同样将有助于钢都匹茨堡得以再现辉煌。并强调美国钢铁公司将继续以匹兹堡为总部，保留其品牌和运营独立性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于目前美国的钢铁产能不足，导致美国生产的炮弹仅能满足1/3需求，这就使特朗普强烈希望提升美国的钢铁产能。引进日本制铁将有助于加强美国钢铁产业的竞争力，确保关键制造业的本土化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普并未披露日本制铁公司的具体方案，但美国以及欧洲的媒体均认为特朗普已为此开了绿灯。英国《金融时报》对此发表述评指出，此举表明特朗普已“默认”了这一交易。5月30日，匹茨堡市还将为此举行盛大的集会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾这一收购案，可谓一波三折。2023年12月，日本制铁公司披露了以141亿美元收购美国钢铁公司的计划，今年1月卸任前夕的拜登政府表示此举“具有国家安全风险”，并指示美国外国投资审查委员会重新审核这一方案。今年2月，刚刚重新执政的特朗普表示，不支持收购方案，希望由日方提供投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年第一季度，美国钢铁公司再度出现亏损，这已是连续两个季度亏损，因此使该公司数千名员工面临失业压力。5月21日，美国外国投资审查委员会结束了重新审查并向特朗普提交了相关建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，一位白宫官员透露，美国国家安全小组向特朗普总统提交的关于日本制铁公司收购方案的相关建议中，大多数成员认为所有风险都在可控范围内。如果收购方案获得批准，日本制铁承诺在美国投资140亿美元，其中包括新建一座价值40亿美元的钢厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报道称，虽然各机构意见并不一致，但多数观点认为，安全措施可以解决安全顾虑。特朗普上个月下令进行审查，现在有15天时间来决定这笔交易的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁公司对这一最新进展极为振奋。该公司对此表态：我们的方案与我们对美国政府做出的承诺是一致的，即此举将有助于美国钢铁工人、美国钢铁工业和美国的国家安全。这对美国钢铁行业乃至整个美国制造业是一个划时代的重大转折。该公司发表声明，对特朗普的英明决定致以“由衷的敬意。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本制铁表示，将在未来14个月内完成对美国钢铁公司的投资计划，并承诺在宾夕法尼亚州和印第安纳州的工厂进行大规模投资，以推动就业和技术升级。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc5b173850368785ed67903997a54de8</guid>
<title>支撑美国霸权的四根支柱，被中国降维打击了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_05_25_777075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一个习惯于称王称霸的超级大国，今天变得如此狼狈不堪。背后是美国的软硬实力正以肉眼可见的速度急速下滑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这不是搬起石头砸自己的脚，而是搬起石头砸自己的脑袋。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“经此一战，各国眼中的中国将不再一样。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普发动新一轮关税战以来，中国坚决进行了反击，也体现了中国强大的实力和坚定的意志。在东方卫视5月19日播出的《这就是中国》节目，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学“一带一路”全球治理研究院常务副院长黄仁伟教授就中美关税博弈展开了探讨。&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC283%E9%9B%86%20%E5%AF%B9%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E9%9C%B8%E6%9D%83%E7%9A%84%E9%99%8D%E7%BB%B4%E6%89%93%E5%87%BB%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep1714628/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;【视频链接】&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/05/25/20250525082357963.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普总统发动了一场“关税世界大战”，甚至把中国单挑出来决斗，这无疑是他犯下的愚蠢的错误。记得2018年特朗普发动对华贸易战的时候，有人问我，如果邓小平健在，估计他会怎么应对。我说他可能会先打一个自卫反击战，并观察对手会不会犯更大的错误；一旦发现对手犯了更大的错误，他会抓住战机扩大战果，甚至把自卫反击战打成一个淮海战役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的情况有一点点像这个假设。如果说特朗普第一任期内发动的贸易战是“搬起石头砸自己的脚”，那么今天他发动的“关税世界大战”则是错上加错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内不少评论认为这将是一场“持久战”，这有一定道理，但我更倾向于认为我们有可能通过一系列决定性的战役击败美国关税霸权，乃至整个美国霸权体系。如果措施得当的话，决定关键战局胜负的时间不一定很长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，中国是扭转整个关税战战局的最重要的国家。中国第一个站出来，强势地反击美国关税霸权，本来要“下跪”的许多国家，在中国的影响下纷纷开始抵抗。欧盟、加拿大、英国等美国传统盟友已开始公开捍卫自己的利益，日本也悄悄地抛售美债，连特朗普的阿根廷铁粉米莱总统也不向美国妥协。东盟十国与中日韩三国财长和央行行长不久前也发表联合声明，谴责单边主义和保护主义对全球贸易的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523155108260.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近日，石破茂在一档节目中表态，与美国政府的关税谈判，“以（实现关税）0%为目标”。&lt;span&gt; 图自共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，与军事战役一样，通过一系列决定性的战役，使这场关税战的发动者美国再也打不下去，这对于改变世界格局将有里程碑的意义。中国对美国霸权行径进行强势反击乃至降维打击，既是对美国关税霸权的一种颠覆，也是对以经济、科技、军事、舆论四根支柱为代表的美国霸权体系的一种颠覆。它对整个世界格局的改变将产生极其深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看看经济层面。我们在2018年就说过，美国对中国的经济依赖早就超过了中国对美国的依赖，现在情况更是如此。特朗普去年说要对中国产品征收60%的关税，我就说你征600%吧，美国要去喝西北风了。这一场关税战也在推动人民币进一步走向世界。以前中国外贸企业接收海外客户大多用美元支付，现在开始，越来越多地开始使用人民币，并通过人民币跨境支付系统（CIPS），不仅避免换汇的损失，而且效率高、成本低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这涉及到我们在科技层面，对美国霸权的降维打击。CIPS本身拥有对美国SWIFT（国际资金清算系统）的技术代差。CIPS是区块链+数字货币双重驱动，跨境清算效率从SWIFT按数天来计算，到CIPS是按数秒来计算，手续费更是SWIFT的万分之一。过去几年，我们还基本完成了数字监管体系的构建。比如中国稀土追溯系统，实现“开采-出口-终端”全链条监控，采用量子加密技术，防止数据篡改。据报道，这一技术现已大规模应用于对美国出口商品的管控。相比之下，美国对中国商品加征关税的工作时不时遇到系统崩溃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年美国一直试图通过关税战遏制中国技术进步，没想到却加速了中国在航空、芯片、新能源等领域的自主突破。C919大飞机的国产化、华为5G的全球布局、电动车产业领跑全球等等，都证明美国的制裁封锁倒逼中国创新。我们届时一定不要忘记给特朗普颁发特殊贡献奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/05/23/20250523155707144.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&lt;span&gt; 资料图：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上，中美关税战正在撕裂美国军事决策中枢。美国国防预算本身的紧缩，加上中国的反制措施，使五角大楼资源分配矛盾加深。北约离心倾向也明显加剧。特朗普“美国优先”政策已让他的北约盟友寒心。而五角大楼的混乱更削弱了它们的安全感。有德国议员公开质疑，“如果美国连自己的国防部都无法稳定，如何履行北约集体防御的承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，为了争取更多的军费，军方还在渲染炒作所谓“中国威胁”。多家美国媒体最近报道了美国国防部长赫格塞思的一段讲话，他说中国高超音速导弹可以在20分钟内击毁美国的10艘航母。在过去10多年内，针对中国的兵器推演中，美国都以失败告终。不管他出于什么目的，他这番话在相当程度上也暴露了美帝国今天的色厉内荏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舆论层面，特朗普几乎得罪了整个世界。他追求“美国优先”，退出世卫组织，退出《巴黎协定》，威胁吞并加拿大和格陵兰岛，宣布“接管”加沙计划，对全球贸易伙伴加征关税等等，使美国迅速成为孤家寡人。他向外部世界展现的是一个心智极不成熟、毫无信誉可言的形象。最新的益普索民调也表明，他的支持率已经跌到了39%，创造了美国总统百天执政的最低纪录。与此同时，反对特朗普的游行席卷全美50个州，呼吁“让美国再次混乱”的特朗普政府赶快“放手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国挥舞关税大棒，中国不吃这一套，强势反击乃至降维打击美国的霸权行径，引来全世界的喝彩。全球互联网的舆论几乎一边倒地支持中国。这反映了两个基本的事实：一是“天下苦美久矣”，二是“公道自在人心”。面对中国的反制，特朗普只能不停地“眨眼”退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个习惯于称王称霸的超级大国，今天变得如此狼狈不堪。背后是美国软硬实力正以肉眼可见的速度急速地下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年皮尤研究中心的调查显示，47%的受访国家民众对美国的信任度跌至历史低点，而对中国的好感度上升了9个百分点。皮尤研究中心2025年最新的民调也显示，在中美关税战持续升级的背景下，美国人对中国的负面看法却出现了5年来的首次下降，仅33%的美国人将中国定义为敌人，明显低于去年的42%——去年的42%是当时最高的一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，中国的强势反击赢得了包括许多美国人在内的广大世界人民的支持。所以我们务必把这场国际经贸斗争进行到彻底胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经此一战，世界各国眼中的中国将不再一样，因为中国在挫败美国霸权体系中发挥了中流砥柱的作用，这将具有划时代的里程碑意义。经此一战，全世界都将认识到谁是世界真正的最大最强的经济体，谁代表人类社会更为美好的未来。这是中国，而不是美国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>