<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2097c234d43a5ee3c549f5c09127589</guid>
<title>曾经那么强大的苏联工业，怎么沦落到如今地步？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiuBianPro/2022_11_19_667490.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/九边】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的印象中，俄罗斯和它的前身苏联工业是非常强的，但是俄乌战争一打，发现并没有那么玄乎，几乎是全方位的落后，现在还得依赖伊朗进口无人机。打开商业部网站，也能发现俄罗斯现在出口什么的，主要是能源粮食什么的初级产品，工业基本没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，曾经以一己之力对抗整个西方的苏联工业，基本已经灰飞烟灭。那为啥成现在这样呢？咱们今天就聊下这个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，俄罗斯工业就迎来了一大波劫难。首先要说，苏联最大的粮食基地和工业基地都在乌克兰，所以苏联解体后，俄罗斯本来也没继承到全部工业。不过继承到意义也不大，因为无论是俄罗斯，还是乌克兰，很快都发生了大规模的去工业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联时期的企业是计划性质的，并不是为了满足老百姓的需求，有大规模的错配，比如老百姓并不需要那么多武器和航天工业，老百姓需要的吃穿住行相关产业却非常落后。所以苏联解体后，市场经济下，没法实现自盈利的企业很快就扛不住了，财政又没钱给他们补，所以倒闭潮席卷所有领域，包括他们的能源企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，大家可能不知道苏联拥有巨大无比的电视生产业务，不过由于缺乏竞争，产品质量一直堪忧，最大的问题就是随时会爆炸，每年都有几百人会被电视给炸死。看电视有生命危险，你们能想象？苏联解体后他们的电视产业几乎瞬间崩了，老百姓都在争相购买日本货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118102001984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联商场里的电视机销售柜台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如始建于沙俄时期的黑海造船厂，我们第一艘航母就是从这里生产的。在苏联晚期就基本上靠补贴度日，苏联解体后，这个造船厂在接下来的28年里只干了一票稍微大点的订单，拆了他们自己的废旧航母“乌里扬诺夫斯克号”，基本没有其他业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一度想生产民用船，可是设备太老旧，生产出来也不会有人买，想更新设备，又需要太多钱购买设备，正好财政也没钱，也就一直啥也没干。同时期韩国的造船业一枝独秀，后来中国也逆势崛起，黑海造船厂老旧的设备和技术根本接不到订单，于是在2018年破产清算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联电视机产业和黑海造船厂，可以看作是苏联轻工业和重工业的一个缩影，几乎所有的工业都是这个造型，低效且盈利能力差。也正是因为大部分工厂没法实现盈利，解体后无论是俄罗斯还是乌克兰，工厂都大规模倒闭。咱们一般说的“寡头”，主要撕抢的是苏联的能源和森林土地资源，工厂什么的意义并不大，很多都当废铁卖了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后只剩下了少量军工和能源产业，这两样确实都能卖得出去能赚钱，军工可以卖给俄罗斯自己的军队，还可以卖给印度中东，以前苏联的战机和防空系统咱们也需要。不过最近三十年俄罗斯军工行业几乎没有进步，这些年一直在吃苏联老底，到如今我们已经不大能看得上苏联装备了。俄乌战争之后，俄最大的客户印度也在调整军购，今后不从俄罗斯进口那么多军火了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源好理解，这是俄罗斯的传统优势领域，自从世界上打出第一口商用油井，俄罗斯的石油工业就占据全球三分之一左右份额。这次任务战争之后，能源估计也要受影响，俄罗斯可能没法直接卖能源了，需要从印度倒手，到时候印度就能赚一个差价，印度赚的，就是俄罗斯赔的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他的领域在苏联时期本来就不是为了盈利，没啥效益可言，一旦进入市场运营，根本顶不住西方和我国的竞争，纷纷破产了。不少人包括我自己，也在之前的文章里经常说俄罗斯人不成器，那么大的家底败光了，不过话又说回来，俄罗斯还真没啥选择。其实俄罗斯当时唯一的出路就是走中国的，可是它又没法走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是怎么做的呢？一开始卖石油，后来利用自己的人力优势，在我们那几个传统港口附近做来料加工，赚到外汇之后，拆掉之前比较落后的产线，换上西方最新的。这是个非常艰苦的过程，相当于赚到钱不消费，直接投入了再生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改开刚开始是很苦的，几乎所有的钱都投入了设备引进。比如1978年10月，邓公访问日本，参观新日铁，对陪同的新日铁会长稻山嘉宽和社长斋藤英四郎说“就照这个工厂的样子帮我们建设一个”。1985年9月15日，经过长达7年多时间的筹建，宝钢一期建成投产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当初俄罗斯和中国面临的问题差不多，内需极差，想发展工业就得搞外贸，后发国家想发展工业，基本只有这一条路，这也是为啥亚洲四小龙都是以港口为中心搞制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是外贸严重依赖海运，也就是港口。因为早期转移过来的工业利润都比较薄，必须建在港口附近，这样生产出来的东西可以直接海运拉走。如果陆运的话，运输成本比商品价格都高，产品根本没有竞争力，卖不出去很快就倒闭了，甚至根本不会有人投资。对于家底一穷二白的后发国家，这几乎是唯一出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118102433868.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于俄罗斯克拉斯诺达尔边疆区的新罗西斯克港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到产业升级后，会把不太赚钱的产业往港口身后的腹地转移，那些港口城市开始搞金融和计算机什么的高科技领域。上海、深圳、香港、新加坡，都是这么过来的，以前搞低端制造业飞起，后来慢慢变成了现代化都市，基本不搞那些落后产能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰好俄罗斯这个问题一直解决不了，因为它没有不冻港。大家想想，世界上怎么会有客户能同意你每年只供货半年？为啥不找个能全年稳定供货的地方？所以港口问题已经把俄罗斯走中国路线可能性封死了一大半。剩下的问题就是投资问题，中俄刚开始的时候都没钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改开之后，最早来中国投资的并不是西方，西方来看过，直摇头，觉得中国的环境太差。来中国最积极的，是香港那边的。大家知道，香港以前也是制造业起家，生产一些小商品，比如李嘉诚以前就是做塑料花的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是香港那么小，后来越来越拥挤，正好中国开放了，香港的商人希望去大陆弄块地，生产出来的东西通过香港卖出去，这事的申请打到中央后，领导大笔一挥，蛇口工业区就是这么来的。后来这种情况规模越来越大，再后来台湾省的人也来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到现在，现在中国大陆很多制造业，自己是没有客户的，一般接港台那边公司的订单，生产出来之后，通过港台转给客户，那边的人继续做倒爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，香港那边完全不碰实物了，只管理信息。你可能纳闷，我们怎么会这么傻，自己卖不行吗，非要让他们赚差价？当然行，可是找客户也是需要花钱的，卖出去这事本身就比生产难得多。绝大部分公司，包括大家熟知的那些研发型公司，销售部门的开支比研发大得多，销售本身就是个非常费钱的操作，很多我们的企业一直依赖香港，依赖到现在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9f008211d3da1a6bf3490cb0ce7d8830</guid>
<title>当我们步入“亚洲世纪”时，必须摆脱对西方思想的依赖</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaKaiShuo/2022_11_19_667488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 马凯硕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很惊喜能来到台上给大家讲几句。三天前，我接到郝福满（新加坡国立大学东亚所所长）的电话，邀请我到论坛讲几句话，我以为是在一个小房间里和五到十个人对话，我没准备好对这么多人讲话。我想，我被受邀来今天的“思想亚洲”智库论坛上发言，是因为24年前我出版的一本名为《亚洲人会思考吗？》的书。令人惊讶的是，这本书在24年后还在印刷出版。尽管我没有做什么准备，还有点惊讶与困惑，但我希望尽我所能，在分配给我的15分钟里，把我的一些想法与经验和大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我想说，在这个时间点召开“思想亚洲”论坛非常、非常及时。当我们进入一个完全不同的新世界时，我们早应开始认真思考亚洲的问题。我们人在亚洲，却一直在许多方面依赖西方的许多大思想，我们的确从许多伟大的西方思想中受益。但是，我们不能再继续这么做了。我来说下为什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/18/20221118114432126.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11月2日，首届“思想亚洲”论坛在新加坡举行（图源：清华大学战略与安全研究中心）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的世界在三个方面发生了根本性的变化。首先，我们正目睹着由西方主宰世界历史时代的终结。随着亚洲国家回归其在全球经济中的历史地位，一个不同的时代已经开启。亚洲的回归是一个根本性的全球转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个根本性转变是地缘政治的改变——众所周知，这将会带来非同寻常的变化。例如，东南亚发展如此成功的原因之一是，在冷战期间，美国和中国进行了密切的合作，以加强东南亚，加强东盟，使我们从中受益。有这两个大国的支持，东盟当然做得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很少有人能对未来做出有把握的预测，但我在写了《中国赢了吗？》一书后，可以有把握地预测，美中关系在未来10年将变得更糟，会非常棘手，我们需要为此做好准备。10天前我在纽约时，我设法了解了当下美国的情绪。有人告诉我，现在美国对中国的看法有分歧，有鹰派的声音，也有不负责任的鹰派的声音，但在中国问题上没有鸽派。所以对我们所有人来说，这将是一段艰难的旅程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三——这是关键的一点——西方国家的许多关键区域正在远离全球化。从某种意义上说，西方引领了当前这种全球化的创造过程。然而，现在许多西方的声音都在说，是时候关上大门了。显然，塑造西方思想的重大理念正在发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然西方的思潮在转向，我们还要像过去那样继续追随西方吗？或许我们应该开始独立思考，想一想，有哪些西方思想可以帮助亚洲，哪些不再有帮助？毕竟，我们正在进入一个不同的世界、一个不同的时代。出于这个原因，你们的会议非常及时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提三个切实可行的建议，让所有人去思考亚洲在21世纪的作用，希望为本次论坛做些贡献。坦白说，也给自己的书做一点宣传。我很高兴地告诉大家，这本书是免费的，叫《亚洲21世纪》，我不靠这本书赚钱，你们可以从网上免费下载。今年1月出版时，我的德国出版商预计该书会有2万次下载，他说这将是非常棒的。到目前为止，在十个月内，《亚洲21世纪》已经获得了来自160个国家的200万次下载。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说这个数字不是为了自我吹嘘。200万的下载量表明，不仅在亚洲、在世界其他地区，如非洲和拉美，人们都意识到这将是亚洲的世纪。但是，如果这真的是亚洲世纪，我们亚洲人就必须开始提供智力引领，这是我们不习惯做的。过去，我们复制西方的思想，因为我们从拿来中受益，尤其从西方拿。我们应该要感谢日本人始于19世纪60年代的明治维新，这是日本成功的原因，它是第一个发展起来的亚洲国家，就是因为他们复制了西方的思想。我们其他国家也搬来了西方的道路，也都做得很好。但是，复制时代已经过去了，属于亚洲人的创造时代已经到来。这并不容易，我可以告诉你，可以说非常难。但我们要开始尝试，并且在某种意义上开启创造亚洲思想的过程。我将向大家提出三个建议——请注意，这些都是非常临时的建议，毕竟，我只有三天时间来思考并提出这些建议。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个试探性建议是，我们亚洲人必须要放弃对西方的心理依赖，这一点很关键。这样说可能有点令人沮丧，因为正如我之前所说，我们曾受益于西方。但是，很多亚洲学者对西方出版物网有一种奴性依赖，他们热衷引用西方的出版物、西方的思想、西方的事物。的确其中有很多想法在过去是举世无双的，但是现在，坦率地说这些思想已经不再厉害了，也不再适用于一个从单极变为多极、从单一文明变为多元文明的世界。现在是一个不同的世界，它已经成为一个小型的、相互依存的、有许多人共同生活的地球村，我们必须应对前所未有的多样性。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aeaa51bfe10c1126884cddec8a967b39</guid>
<title>岸田点名批评中国后，突然发现安排了元首会谈……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2022_11_19_667482.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月17日下午，和日本朋友开视频会议的时候，顺便谈到了晚上日本首相岸田文雄将在泰国曼谷与中国国家主席习近平见面一事。视频的对面，日方发言者双眉紧锁：“岸田国内政治搞不好的话，外交怎么可能出成果。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对方这样说，是因为11月13日岸田在柬埔寨召开的东亚首脑会议（EAS）上，点名批评了中国的海洋及台湾政策，“在那个节点上，（日本）外交当局应该没有想到几天后会去见中国领导人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外交之粗糙，与日本国内政治用人不当、经济无策一样，因此岸田很难让日本民众信服及支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本外交上的尴尬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在13日的东亚首脑会议上，轮到岸田文雄发言时，他说：“在东海，中国‘侵害’日本主权的活动在继续并强化着，在南海也从事军事化及威胁性的活动，这些提升地区紧张的行为依旧在持续着。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田外交的特点是，自从2021年10月上台后，谈外交必定将中俄放在对立面，不管是否和中国有关，不论在何种场合，均要宣示与中国对立。2022年2月俄乌战争爆发后，岸田开始在所有场合点名批评俄罗斯。不过，像此次这般点名批评中国，应该是岸田担任日本首相一年多时间里的第一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而岸田突然点名批评中国，也让日本媒体大为震惊，一些报纸用较为显著的标题，报道了岸田外交的最新变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/18/20221118132201955.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与日本政府高级官员谈岸田这一举动时，对方猜测应该是在13日的节点上，日方认为不可能在金边与中国总理会谈，而且已经对在曼谷实现中日领导人会谈失去了希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通常在首脑会谈前，特别是日本与中国的首脑会谈，会很早就有七、八位大臣参加与中国相关部门的部长级会谈，之后还会有两国外务大臣级别的人士对重要问题进行确认，再之后才会进入到首脑会谈中。本次东亚首脑会议、G20前，并无相关安排，于是日本政府想当然地认为，不太可能实现两国首脑会谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一背景让日本有些破罐破摔，撕破脸在东亚首脑会议上点名批评中国。但转眼到了14日，日本比中国提前两天发表了中日领导人在曼谷会谈的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，从13日到14日，日本方面究竟发生了哪些变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一向喜欢刊登厌华文章、炒作中日对立的《朝日新闻》在11月18日的早报上刊登了采访首相官邸干部的文章，其中引用了官员的原话：“（点名批评中国）到底到哪个程度，我们事先和美国等国家商量过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者也去查了媒体上公开的“首相动静”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12日0时58分，岸田乘专机飞往柬埔寨，上午参加东盟与中日韩（10+3）领导人会议，与李克强总理站着说了几分钟话；下午是日本与东盟的首脑会议，岸田和老挝总理站着说了几分钟话后便与柬埔寨洪森首相进入到了会谈中，和美国等国家并未进行沟通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日点名批评中国一事，应该是外务官员或首相官邸官员与美国等国沟通、在得到美国的默许后，岸田有计划地跳出来，不顾一切地在国际舞台上表现出与中国的对立态度。到14日日本官房长官宣布17日将举行中日首脑会谈时，想得出来岸田外交有多尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田谈中国时，喜欢用“该主张的主张”来显示对中国强硬的一面，但14日以后，能从日本媒体上读到他谈与中国“该合作的合作”，明显想挽回局面，强调与中国的全面对立政策开始出现转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中美首脑会谈时间长达3小时12分比，日方发布的中日会谈时间为45分钟，在会场采访的日本经济新闻记者记录的时间为36分钟。日本学者还比较在意会谈安排的先后顺序，发现日本几乎排在一众与中方会谈的国家的最后。日本专家由此得出一个结论，日本在中国的存在感已大大下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应对新冠疫情不力，国内政治混乱，岸田将炒作中国威胁当成了外交的重点，希望以此转移国内视线；而日本国内的支持率越低，也就越需要在中国问题上装怯作勇，结果让岸田外交更为尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;失去的民意支持&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄在2021年10月上台时，曾有过很高的支持率（45%的支持与20%的不支持），到2022年5月支持率一度升至59%，民众本来颇为看好这届内阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等安倍在7月的选举运动中被邪教受害者暗杀，邪教与自民党高层政治家的关系、邪教直接插手日本国家政治、将大量信奉者捐赠的金钱拿到韩国等消息传出时，安倍、自民党与邪教的关系昭然若揭。即便如此，岸田仍主张为安倍举办国葬……自举行国葬的9月以后，岸田内阁的支持率开始一路下滑，不支持的数据超过了支持的一方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本该引以为鉴，结果岸田在内阁人事上做出了更多有悖民意的举动：将与邪教关系紧密的山际大志郎任命为经济再生大臣（后不得不辞职）；自己的亲信、法务大臣叶梨康弘因舌祸辞职，内阁人事不稳；此时再任命自己的儿子出任首相第一秘书官，给人以任人唯亲的感觉，将内阁支持率再往下拉深了几个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118132306837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：《朝日新闻》2022年11月15日报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本国内目前一个比较大的问题是通货膨胀。进口原油、小麦的价格在提升，日元汇率反而下调，这让民众生活明显紧迫了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情在日本已肆虐了7波，眼看着第8波到来，岸田依旧束手无策，能给的依旧是发现金。对于贫苦的民众来说，发现金自然能解燃眉之急，但将致使国家财政愈发艰难——日本财政赤字问题本就严峻，再发下去，国家破产的可能指日可待。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7955c50e98fa3d3359b6e8b96e382e31</guid>
<title>花这么大力气在东南亚修铁路，值得吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_11_19_667481.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月，温暖的东南亚接连迎来两场全球盛会：先是印尼巴厘岛于11月15日至16日召开了主题为“共同复苏，强劲复苏”的G20峰会；两日之后，呼吁“开放、连接、平衡”的亚太经合组织第二十九次领导人非正式会议在泰国曼谷开幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，回应主办方美意的，不乏少数国家的冷战思维、拉帮结派的“小圈子”、积极摩擦对抗的妖风以及趁火打劫的强盗们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就已闭幕的G20来看，有人说：“这可能是G20历史上最为紧张的一次峰会”。通常来说，G20这样的议程很短、但参与广泛的会议，更多的是务虚会，是展现国际善意的握手会。但此次G20峰会上，气氛简直可以用硝烟弥漫来形容，甚至于峰会宣言，也因各成员国对俄乌冲突的分歧差点难产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样紧张寒冷的国际空气，会产生怎样的影响，并不难想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成鲜明对比的是：当地时间16日，国家主席习近平在印尼巴厘岛同印尼总统佐科共同视频观摩雅万高铁试验运行，并观看两国合作成果展示视频。随着综合检测车驶出，现场的气氛热烈了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这才是“开放、连接、平衡”应有的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118162731628.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在列车开行后，印尼总统佐科很是开心（图片来源：央视）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国与东南亚的相处之“道”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雅万高铁试运营正逢其时，体现出有别于西方的另一种文明交往的方法，并产生了强烈的冲击，让很多西方媒体也注意到了这种方式及其成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照历史发展的顺序，提雅万铁路，就不得不提到先前的中老铁路、一波三折的中泰高铁，以及更早的泛亚铁路网，再至最近的中越铁路对接问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实泛亚铁路网在现实中并未完全建成，这个规划概念最早可追溯到1900年由英法殖民当局规划的昆明到新加坡的铁路。100多年过去了，这一概念的主持者及参与者都换了几轮，线路的规划也不知改变了多少次，目前仍未有时间表，这背后博弈的艰难可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/11/18/20221118162810504.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;561&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛亚铁路网示意图（资料图/大公网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泛亚铁路的头号难题，是协调运营问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何运输方式要体现出优越性，都要减少重新编组。从云南昆明到新加坡，不算中国和新加坡，至少还要穿越老挝、泰国和马拉西亚，如果每经过一国，都要重新编组，甚至重新装卸货物并更换所有操作人员，将导致铁路运输的运费严重上涨，甚至失去市场竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最理想的情况，是各国协商一个都能接受的海关及铁路章程，相互派驻海关人员，保证执行同样的检疫检验标准。这样可保证所需装卸及编组作业最少，综合效益最佳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，设想这样一个场景：A国派一支精英部队在A国境内某一站强行登车，然后阻止B国派驻人员报告，过几个小时即可到达B国重镇甚至首都，控制关键地区，引导大部队空降，从而完成一次完美的闪击……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，泛亚铁路的实现，需要各国高度互信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像英法海峡隧道这样的工程，协调起来一直就很不容易。更何况，东南亚各国除了担心外部威胁，更互相提防。安全焦虑产生的运营顾虑套娃式增加，这就不难明白，为何自二战后到新世纪的漫长时间里，泛亚铁路几乎没有任何实质进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协调运营是一个纲领性质的问题，虽然难，但只要下定决心，相信解决起来是很快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而标准问题，表面看起来好像从属运营问题，实际上却带有很强的技术性。这种技术问题，往往又和政治外交搅在一起，最后搞成一个大麻花，让人找不到线头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以轨道距离为例，东南亚很多线路还在采用1067mm的窄轨，而中国早已全面应用国际标准轨距了。若东南亚都用一种窄轨也就罢了，偏偏窄轨和窄轨也不同，不同国家不同路段能支持的机车和速度也不同。其中是有不少国家十分期待在互联时采用国际标准轨距，但缺乏升级的资金……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/18/20221118162831706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;轨距不同，导致列车性能和造价也不同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
轨距问题还只是冰山一角，试想一下这些问题：跨国铁路由哪国公司运营？征地问题如何协调解决？各国投资在征地时如何解决对等公平问题？报站时采用几种语言、各自的顺序如何？如果开展客运业务，盒饭提供哪些菜？运营人员各国占多大比例？若发生案件，怎么管辖？等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是有点晕了？这还没考虑到东南亚各国互相影响，根据短期政策及长期偏好的不同，周围各国既可能主动靠拢，也可能施加压力拖延工程的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万事总得有个头，中老铁路来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路是中国、老挝双方合作投资、共同运营的铁路。中老铁路有两个亮点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，世界上第一条与中国铁路网直接连通的境外铁路；中老铁路按照中国国铁I级电气化铁路标准建设，正线全长508.53公里，为标准轨电气化铁路，其中玉溪至西双版纳段为双线，西双版纳至磨憨和老挝境内段为单线。客车最高行驶速度160公里/小时，货运列车最高行驶速度120公里/小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，直接通往老挝首都万象，起到的示范作用不言而喻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中老铁路的建设谈判极为艰难，2010年基本达成共识，但到2021末才最终通车。中泰铁路甚至更长，从2005年起他信、沙马、英拉都表达过合作的意愿，结果经过9轮谈判，2015年才基本确定，2022年初一期工程才最终正式开始施工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比中老铁路，中泰铁路的一大进步是：直接采用了中国标准建造施工，并大量采用中国企业的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为泰国首条标准轨高速铁路，中泰铁路一期工程连接曼谷和呵叻，二期工程将延伸至东北边贸重镇廊开，此处与老挝首都万象仅一河之隔，将实现与中老铁路衔接，经老挝磨丁和中国磨憨可以抵达昆明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了前面的榜样，几乎同期开展的雅万高铁就比较顺利了，此次也贡献了亮眼的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大之后，越南共产党中央总书记阮富仲对我国进行了正式访问，之后的联合声明中提到：“重点推动就老街（越南）-河口（中国）铁路对接方案商谈一致”。中外网友对此感到振奋，甚至有人展开了浪漫的想象，认为越南北部铁路改造很可能由中国企业中标，并按中国标准改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，越南的很多铁路过去已按中国的标准改造了，提出中越铁路对接问题是一个更大的进步。至于越南北部铁路改造究竟花落谁家，反而没那么重要。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>