<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e9e1aefc435eb0ac36a7171b3bbf7e39</guid>
<title>亚太美军将“不敌”解放军，美国在想什么办法？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AshleyTownshend/2022_06_21_645595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿什利·汤申德 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，在南海国际水域上空，一架中国战斗机在澳大利亚军用侦察机前方突然转向并释放金属薄片，随后这些薄片就被吸入澳大利亚军机的发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，没有人在这次被澳大利亚国防部长形容为“非常危险”的冲突中受伤，但最近发生的一系列事件表明，中国越来越倾向以军事行动来考验美国及其亚洲伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/16/20220616170149308.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚P-8海上巡逻机 图源：澳大利亚国防部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在该地区有计划地跟踪美国军舰，其空军还愈加频繁地袭扰台湾（地区）和日本领空，其海监部门也经常骚扰菲律宾、马来西亚和印度尼西亚的船只。最近几周，中国战斗机飞行员多次驾机靠近遂行联合国授权行动的加拿大军机，有时还对加拿大人竖中指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国武装力量的实力、水平和信心逐渐增长，以美军为首的印太威慑力量正日渐式微。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国在该地区的驻军为例。它在日本有大约5.5万名军事人员，在韩国有2.8万名。还有数千人部署在澳大利亚、菲律宾、泰国和关岛。自20世纪50年代以来，这种态势几乎没有发生任何变化。由于预算不足、左支右绌以及华盛顿缺乏对华共识，重振美国亚太军力的计划进展的并不顺利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五角大楼已经加大投资研究人工智能、网络系统、太空系统等尖端技术，为可能发生的2030年代中美高科技冲突做准备。但是，除非美国很快部署新资产，否则等到这些新技术应用时，实力天平很可能会明显偏向中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统今年提交了最大规模的国防预算案（以美元计算），但增长的大部分军费将被飙升的通货膨胀吞噬。因此，拜登和前总统唐纳德·特朗普一样，没有实现3%至5%的实际年度预算增长目标。这是两党早在乌克兰冲突爆发之前就共同设定的目标，该目标经常被认为是在当今这个大国竞争时代军费增长所要达到的最低目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军力分散在世界各地，而中国却可以集中力量于本国周边地区，赢得未来可能发生的冲突。现在它就已经拥有了这种能力。中国目前拥有全世界规模最大的海军和亚洲规模最大的空军，以及令人叹为观止的庞大导弹库，这些军备旨在阻止美国在爆发危机时向西太平洋投射军力。中国第三艘也是最先进的一艘航空母舰即将完工，其他新装备正处于研发中或已经服役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京方面也随时准备投射本国军力以警告对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然外界的注意力都集中在中国对台湾地区的行为上，但实际上中国还在南海建造人工岛，并将其军事化。上周，中国还帮柬埔寨扩建了一个海军港口。中国与所罗门群岛签署了安全协议，而且北京仍在积极争取其他太平洋国家的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国在过去几十年专注于中东冲突，从而妨碍了本国亚洲军力的发展。乌克兰战争导致美国承诺向乌克兰提供540亿美元的长期援助，迫使拜登政府推迟发布并重新起草《国防战略报告》和《国家安全战略报告》，这些重要文件列出了美国的国际事务关注重点和资源需求。在撰写报告的过程中，官员们绞尽脑汁地思考要如何同时管控中国和俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登团队结束了漫长而又代价高昂的阿富汗战争，但这并没有为印太地区释放出许多资源。华盛顿绝不能忽视这样一个事实，即从现在和长期来看，中国是一个比俄罗斯大得多的安全威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防部长劳埃德·奥斯汀上周在新加坡香格里拉安全对话峰会上发表讲话时表示，“印度-太平洋地区在美国宏观战略中处于核心位置”，但他几乎没有提供新的资源或做出新的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了扭转局面，美国必须优先考虑来自中国的威胁，加强其在亚洲的军事实力，并为澳大利亚、日本和印度提供更先进的军事装备和技术能力，以支持集体防御战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国应该尽快扩大“太平洋威慑计划”。该计划将把增加的军费用于在该地区更广泛地部署兵力，改善后勤、防空以及其他措施，从而加强美国在夏威夷以西的军力。为了减小美军遭受中国远程导弹打击的几率和增加他们在危机中的行动灵活性，采取上述措施是必要的。但这一计划受困于资金不足和目标不明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还可以将驻扎在关岛的攻击型潜艇从5艘增加到6艘，扩大美国海军在太平洋的行动规模，并向该地区部署更先进的战斗机、军舰、无人机和远程导弹，以加强其在该地区的军力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但采取这些措施可能仍然不够。中国发起的挑战变得如此之大，以至于美国已无法再独自维持亚洲的军力平衡。通过去年宣布的“美英澳三边安保协议”，华盛顿朝着责任分担迈出了大胆的第一步。根据该协议，华盛顿将与英国合作，向澳大利亚提供核动力潜艇，并暂时合作研发其他先进军事技术。然而，潜艇要到2030年代末才能服役，而要想通过三边安保协议展开其它合作，那美国就要进行艰难的改革，取消美国长期以来对敏感安全技术实施的共享限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿应该向澳大利亚和日本分享知识产权，支持两国在本土制造远程导弹，并向印度提供更多美国武器。同时，美国要在本地区大力争取外部军事投资，首先是建立专项基金来增强台湾地区的拒止能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国一直忽视其亚洲防御战略，认为中国的挑战很重要但并不紧迫。而目前正在欧洲上演的大戏却给了美国当头一棒，提醒它威慑失效时会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1ed8cfacd267d2ed4eeaef8bdac4787b</guid>
<title>俄乌战后的去全球化，最大输家是中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_06_21_645593.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去全球化的议题谈了好几年，并总是围绕着中国打转，从西方民粹兴起，新冠疫情，到俄乌冲突，每一次西方都大量涌现“去全球化=中国要完”的预测模型，但西方经济学者的表现是——都不大信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在同一事件上有完全冲突的看法，是经济领域的常态，这门学问好像不大靠得住。所幸，经济学的任务是预测，而预测是可以检验结果的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民粹的面向上，中美贸易战后的去全球化预测，没有成真；在新冠疫情的面向上，似乎也没有预测者说的那么夸张；现在，轮到俄乌冲突，类似的预测又大行其道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论者曰：俄乌战后的去全球化，最大输家是中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前两次预测与检验结果的落差可见，许多去全球化论点，或多或少都带有那么点期待中国跌倒的兴奋感，情绪诱导资料分析，以致产生明显误差。受情绪干扰，是所有分析者的通病，没有人能例外，但我们总得从误判中学到些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过于简化的分析，不能搭配过于大胆的假设，然而，大胆假设，“粗”心求证的例子在全球化议题里可不少见，本文就说明下此类论述逻辑中的几个假设步骤，每个假设乍看都有理，但经不起推敲。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/22/20220422164105226.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一步假设：中欧渐行渐远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步假设的论点是：虽然欧洲在中美对抗里企图保持中立，但俄乌冲突拉近了欧美的距离，推远了中欧的距离，因此欧盟与中国将进入一个“更广泛的脱钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个论点的刻板预设是，民主国家之间比较容易合作，相对地，民主国家与专制国家的合作，矛盾往往比诱因更多，相对容易闹翻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姑且不提用民主与专制来区分两种经济主张，背后所隐藏的“异端歧视”，这样的刻板假设低估了“利益驱动营商决策”的影响力，以致错估中美贸易战的去全球化效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白话说，计算机敲一下，若高关税带来的损失，低于工厂外移的成本，商人就不会选择外移。此外，山不转路转，就算工厂被迫外移了，如何与中国供应链“再挂钩”以降低损失，必然也是商人的首要考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想，这就是戴琪搞到现在，仍未在中美贸易架构里找到脱钩可能的缘故，因为她在所谓民主经济体里，找不到，或找不齐替代选项。这也不能怪她，经济全球化出生的时候，她也才刚出生，要改变一个历经50年的最佳化经贸结构，难度与否定一个50岁人的成功经验大致相当，极度困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以她用上了“再挂钩”(re-coupling)与“持久共存”(durable coexistence)这两个新词，否决了不现实的“脱钩”企图，也气坏了期待“去全球化”能抵销中国崛起的那些“冷战信众”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中欧经济关系再疏离，也顶多是“再挂钩”，而非“更广泛地脱钩”，除非这两个词是同义的不同措辞。美国已经用尽心思，使尽手段与中国脱钩了，而失败经验压倒一切“花言巧语的理论”（印度经济学者的说法）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/22/20220422164344555.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二步假设：中国找不到取代泛西方市场的选项&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步假设的论点是：中国对美国、欧盟和日本的商品出口——占出口总额的38%——接近1.3万亿美元。如果未来十年中国进入这三个市场的机会减半，该国将需要其他市场来吸收其出口的大约20%，价值约6000亿美元（基于2021年的贸易数据）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此论点考虑到了中国的双循环战略，但认为内需不足以弥补在美、欧、日流失的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用简单算数铺陈大胆假设，是“去全球化”论述里显著的现象，然而，此假设背后藏着更大胆的假设：欧、美、日有能力在10年内减少一半的中国进口(包含商品与资金)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的全球化既然用了50年时间“自然”形成，“去全球化”也绝不会是一日之功。即便假设欧美日的强力行政干涉能缩短这个时程，10年就能做到吗？能的话，戴琪就不必丢出“持续共存”的概念找骂了，直接说以“10年对华贸易减半”为目标即可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而我们讨论的可是天生排斥政府干涉，并总是想方设法游说以左右政治决策的西方企业。大概谁也找不到愿意牺牲利益爱国的西方大企业，除非给出合理的安排与补贴，说服企业着眼于中长期利益，但这非常困难。英特尔应该能获得不少美国预算补贴吧，它与中国脱钩了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大胆假设×大胆假设，很难以简单算数得出脱钩结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，即便去全球化的预测甚嚣尘上，中国的贸易顺差、贸易流量、外资投入，是加大而非缩小。中国是展现全球化韧性最显著的经济体，主因包含但不完全在于中国稳定的发展路径与丰富原料，也在于结构转变必然的缓慢性原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要全球化结构是缓慢变化，就可使各经济体动态调整适应，包含中国在内。除非极度适应不良，否则不存在真正的输家。举例而言，美国虽产业空洞化，但它也是全球化的最大受惠者，目前痛苦的来源是出在内部分配不均，而不是全球化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>de37a959eebddf00c88e6f762a0b9fb4</guid>
<title>美国首台E级超算，赢在哪里？输在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_06_21_645583.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间5月30日，世界超算两大学术会议之一的ISC在德国汉堡举行，并发布了超级计算机Top500 榜单。登顶本次榜单的是美国橡树岭国家实验室研制的Frontier超级计算机，在LINPACK基准测试中，这台超级计算机的稳定运行速度可高达1.1EPlop/s（百亿亿每秒），理论速度高达1.68EPlop/s。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Frontier的成绩在榜单中是鹤立鸡群的存在，以稳定速度计，比排名第二的日本超级计算机“富岳”整整快了2.49倍，理论速度更是快了3.14倍。事实上Frontier的稳定速度，相当于排名2-8名超算的性能之和。在性能有成倍提升的情况下，Frontier的功耗仅相当于“富岳”的71%。也就是说，Frontier不仅性能强大，还拥有非常出色的功耗表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620103057578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;超算Top500 榜单1-6名&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比日本、芬兰和美国在超算上的你追我赶，近年来的中国显得非常沉寂，曾经排名世界第一的超算神威·太湖之光不仅在排名上滑落到第6，性能也只有不到0.1EPlop/s，与Frontier相比存在数量级的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一名超过第二名近2.5倍，第二名又比第三名快了将近3倍，面对这一现象，有人提出中国的超算是“（堆）硬件上的领先”，并引用清华大学科学史系博士后司宏伟文章，认为：“中国超级计算机的自主创新之路还任重而道远，面临着原创能力不足、人才匮乏及应用较少等问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年底，司宏伟在发表的一篇文章中指出：若以国内目前传统技术方法构建一台E级的超级计算机，年能耗将会超过三峡水库发电量的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国加州大学计算机工程博士刘少山认为：国内超算软件人才与美国相比还有很大差距，目前绝大多数超算底层软件库都是由美国的科研人员所研发。中国还很缺能够利用超算解决应用问题的高素质人才。国家超级计算无锡中心并行优化部主管刘钊在接受媒体采访时谈到，近年来在互联网公司的冲击之下，无锡（超算）中心的人手一直吃紧，特别是应用领域人才偏少，大约只占研发团队人员的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只看这些材料，难免给人一种感觉，中国过去在超算领域长期领先只是偶然的，中美超算的潜在实力相差很远，事实果真如此么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美超算水平依然接近&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国科学院院士钱德沛2019年所做的一个报告，1993-2012年，超级计算机的性能大约每10年提高1000倍，从2013年起，上升速率变缓，降低为每10年100倍左右。但无论如何，超级计算机性能增长的速度远高于民用PC的性能增长，这说明超级计算机性能提高固然要靠单芯片性能的增长，也非常依赖系统规模的扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620103113301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;超算性能增长曲线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超级计算机的性能野蛮生长了20年，至今为止，美国研制Frontier的花费也不过区区6亿美元，这说明超算系统规模的扩大并不是简单的堆硬件。过去超级计算机竞争的关键，就在于研发设计芯片间计算任务调度、分发、通信的软硬件，使得数量众多的芯片能够以较高的效率同时进行计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620103131844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Frontier超算&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些文章虽然正确科普了通信技术对超算的重要性，但却陷入到对美国超算通信技术的盲目崇拜中去，把Frontier采用的HPE Cray Slingshot-11说成是“最先进的”，而没能客观比较中美超算通信难度。2016年，中国正式公布了神威·太湖之光超算，该超算共由40960块“申威26010”处理器构成，这些处理器分属20480个节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国的Frontier只有9408个节点，每个节点配备一个AMD Epyc 7A53 CPU和四个AMD Instinct MI250X加速卡。显然，Frontier的节点间通信的压力要小得多，也更容易设计。因为Frontier拿了第一，所以就认为美国在超算调度、分发、通信等等领域超过中国，这显然是不客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620103149428.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;Frontier的基本情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会觉得只比较节点太过于武断，其实早在2016年中科曙光就正式启动了E级超算的研制项目，2018年前后同时在研的有曙光、神威、天河三种技术路线的E级超算，其中进度最快的“天河三号”原型机，2018年7月就通过了验收，标志着中国掌握了E级超算相关技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国超算继续领跑榜单的情况并未出现，这主要是由于美国对中国超算发展始终持不正常的阴暗想法，蛮横无理地采用包括单边制裁在内的手段遏制中国超算发展，导致中国从2020年开始不愿意提供中国超算的基准测试数据，并加强了保密措施。正如上海交通大学网络信息中心副主任、高性能计算专家林新华所说：“进入TOP500是为了促进国际合作，但结果却适得其反”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国是否具有E级超算呢？今年5月，美国田纳西大学相关领域的教授杰克·唐加拉认为：“中国是有东西的”，“只是没有官方的说法”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>249df443d33bf5fcd1ae3e314593dc80</guid>
<title>普京演讲全文：通胀与顿巴斯行动毫无干系</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_06_20_645466.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/06/20/20220620105815393.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/上海外国语大学俄罗斯研究中心副主任 杨波】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯总统 弗拉基米尔&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;·普京：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尊敬的卡西姆-若马尔特·克梅列维奇，尊敬的各位朋友、同事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎各位嘉宾莅临第二十五届圣彼得堡国际经济论坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次论坛在复杂的国际环境下召开，经济、市场乃至全球经济体系的根基都受到了冲击。尚未从新冠疫情打击下完全恢复的国际贸易、生产和物流体系再次面临严峻考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，商业信誉、私有财产神圣不可侵犯、对全球货币的信任等核心概念已经被彻底破坏——很遗憾，被我们的西方的伙伴破坏了，为了满足自己的野心，以维持过时的地缘政治幻想的名义故意破坏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我将向大家阐述“我们”对全球经济形势的看法——“我们”指的是俄罗斯领导层。我会详细介绍俄罗斯当前的应对，以及下一步如何在复杂多变的局势下谋划长远发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年半以前，我在达沃斯论坛上再次重申，单边秩序的时代已经终结，尽管各方想尽办法、不择手段地试图抓住单边主义。我今天的发言就从单边主义开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化是历史的自然进程，文明多样性、文化丰富性与僵化的政治、经济和其他定式难以相容，由一个中心粗暴、不容置疑地强加各种范式，这行不通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理念有天然的缺陷。这种理念认为，某一个国家，某个大国，纠集为数不多的亲近国家，或者由该大国选定的获其首肯的国家，在该大国有需要的情况下，按照该大国的利益解释国际贸易和国际关系的全部规则，也就是所谓的“单向运作”，球都朝一个门里射。基于这种教条的世界肯定是不稳定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国宣布在冷战中获胜之后，便以上帝在人间的大使自居，大使不承担任何义务，大使只有利益，这些利益被宣称为神圣的。他们仿佛没有看到，过去几十年来，世界上出现了新的力量中心，这些中心的实力日益强大。每个新兴经济体独立建设本国的政治体制和公共机构，选择符合本国国情的经济增长模式，当然也有权保护本国制度，维护国家主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我谈的都是客观进程，是地缘政治、全球经济、技术领域、整个国际关系体系中真正革命性的、构造性的变化，充满活力、前途光明的国家和地区发挥的作用正在显著增强，这些国家的利益不容继续忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我重申，这些变化是根本性的、转折性的和不可阻挡的。以为风起云涌的大变局熬一熬就能挺过去，仿佛一切都会回归常态，一切都会回到从前，此类认知是错误的，绝不可能这样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，部分西方国家的执政精英貌似还抱有这样的幻想，固执地对明显的东西视而不见，顽固地缩在旧时光的阴影里。例如，他们认为，西方在全球政治和经济中的主导地位是永恒不变的常量。不，任何东西都不是永恒的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，我们的同事不只是否认现实，他们正试图对抗历史进程，依然用上个世纪的思维思考问题。他们固守对非“黄金十亿”[1]国家的错误认知，认为发达国家以外的世界都是边缘，不过是自家的后院，依旧是发达国家的殖民地。他们秉持自身“例外论”，在他们眼里，殖民地人民只能是二等公民，既然他们是上等人，那么其他人只能是次等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致了一种不可遏制的欲望，惩罚、并从经济上打垮那些不守规矩、不愿盲从的人的欲望。不仅如此，他们还粗暴无礼地将自己的道德观、文化观和历史观强加于人，时时质疑他国的主权和完整，威胁他国的生死存亡，想一想南斯拉夫、叙利亚、利比亚和伊拉克的命运就够了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果某个反叛者未被引诱或制服，他们就百般孤立他，用他们的话说叫做“取消他”，没有一个领域能够幸免，包括体育、奥林匹克运动、文艺杰作——仅仅因为其作者“错误的”出身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是当下西方“恐俄症”，疯狂制裁俄罗斯的实质。这一切岂止疯狂，根本就是草率！制裁的力度、涉及的领域和扩大速度都是空前的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的小九九很清楚：快速打垮俄罗斯经济，摧毁商业链，迫使西方公司退出俄罗斯市场，冻结俄国资产，打击俄国工业、金融和人民生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们的如意算盘落空了。很明显，没有成功，上述情况并没发生。俄罗斯实业界与政府精诚团结、专业协作，公民表现出强大的凝聚力和责任感。我们一步步稳住了经济：先稳定了金融市场、银行系统和交易网络；然后向经济注入流动资金和周转资金，保持企业和商业的可持续发展，稳住就业和工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初春时节关于俄罗斯经济前景的悲观预测并没有成为现实。如今，这些预测的险恶用心昭然若揭，鼓吹这些论调的人别有用心，那些关于所谓“1美元兑200卢布”的预测，关于俄罗斯经济彻底崩溃的种种诅咒，凡此种种，无论过去还是现在，只不过是信息战的工具，是一种对俄罗斯社会、实业界施加心理压力的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便插一句，有些俄罗斯专家已经屈服于这种外部压力，他们的预测也基于俄罗斯经济必然崩溃、俄罗斯卢布汇率必然大跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实打破了此前的预测。然而，我必须强调，为了继续取得成功，我们必须极其坦诚和务实地对形势做出评估，独立地得出结论，当然还要相信自身的力量——这一点非常重要。我们强大，我们能承受住任何挑战，就像我们的祖先一样：我们一定能解决所有问题，我国千年历史反复证明了这一点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18f1b87153f6fa21443e7fc0906b1c23</guid>
<title>为何俄罗斯只受“皮肉伤”，欧美却通胀爆表？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuPoLing/2022_06_20_645461.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【观网访谈/王慧、徐坡岭 编辑/冯雪】在经历了100多天西方全方位制裁之后，俄罗斯总统普京日前在有着“俄版达沃斯”之称的圣彼得堡国际经济论坛（SPIEF）上发表重磅讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京说，西方对俄发动的经济闪电战并未成功，并且制裁这把双刃剑对其倡导者和设计者的伤害甚至更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，制裁的“回旋标”已经落到了美国和欧洲身上，多国陷入“通胀潮”，美国被认为在发达国家中“领跑”。美国5月CPI环比上涨1%，同比上涨8.6%，同比涨幅创1981年12月以来最大值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对40年来最严重的通胀，拜登屡屡“甩锅”普京，将物价飞涨原因归结于俄罗斯的特别军事行动，甚至还造了个新词——“普京涨价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，普京直言，俄罗斯的特别军事行动成为西方将所有问题都归咎于俄罗斯的“救生圈”，但这“锅”俄罗斯不背。西方所谓“普京通胀”的说法“是讲给不识字的人听的。对于任何稍微有读写能力的人来说，这就是无稽之谈。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球通胀真的和俄罗斯无关吗？经历了西方多轮全方位制裁之后，俄罗斯经济的整体表现如何？长期来看，俄罗斯经济还存在哪些麻烦？普京推出的“卢布结算令”为何让卢布实现惊天逆转且一路走高？未来卢布会怎么走，和哪些因素有关？受到普京重视的中俄贸易有多大的发展潜力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对上述问题，观察者网专访了中国社会科学院俄罗斯东欧中亚研究所俄罗斯经济研究室主任徐坡岭。&lt;strong&gt;以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/06/20/20220620000112236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月17日，俄罗斯总统普京在第二十五届圣彼得堡国际经济论坛全体大会上发表讲话  图源：克里姆林宫网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普京在演讲中强调，对俄发动的经济闪电战并未成功，并且制裁这把双刃剑对其倡导者和设计者的伤害甚至更多。对此您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt;普京在演讲开始就用了很长的篇幅来讲这个问题。他在这次讲话用了很多修辞和隐喻，语气中让我感受到一种对西方制裁的不屑，而对于欧洲政客随美国起舞、将欧洲安全交给美国人的做法，普京在言语间透露出“哀其不幸、怒其不争”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，西方制裁只是让俄罗斯的经济受了点“皮肉伤”，没有伤害到俄罗斯的根本，这与俄罗斯之前所做的准备和其经济运行的特征有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京在演讲中说了，过去这些年俄罗斯不是什么都没干。在过去的8年里，他们对俄罗斯经济进行过堡垒化建设，包括财政、金融、产业里的进口替代等等。基本上每个产业都有龙头企业，且龙头企业的规模都很大，一个大的集团公司下面有上万家子公司。所以，西方的制裁根本不足以把俄罗斯的整个生产体系给摧毁，只能算是遇到一个临时困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多年来，自有资金占俄罗斯固定资产投资的比例一直维持在50%-60%之间，不怎么依赖资本市场和银行体系融资。所以，西方针对俄罗斯的金融制裁对实体经济伤害不大，俄罗斯在金融上稳住之后，经济很快就稳住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯防住冲击之后，现在我们能看到，制裁的“回旋标”已经开始伤害到美国和欧洲了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲有些国家的通胀率已经超过20%，美国现在也陷入类似的困境，高通胀且股市连续下跌，这是制裁给自己带来的伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对而言，俄罗斯的情况会好一些。据俄罗斯联邦统计局发布的数据，4月俄年化通胀率达到17.8%，为2002年1月以来最高水平，现在降到16.7%。在5月底时普京曾表示，到今年年底时，俄罗斯的通货膨胀率预计不超过15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，普京的整个判断的逻辑是很清晰的，也阐述了一个事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突爆发以来，俄罗斯遭到了西方的一轮又一轮的全方位制裁，在巨大的冲击之下，您认为到目前为止俄罗斯经济的整体表现如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;徐坡岭：&lt;/strong&gt;俄乌冲突之前，西方对俄制裁有2000多项，现在是总共1万多项。应该说这100多天来，俄罗斯顶住了这些制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融领域，俄罗斯已经将关键利率降到了9.5%，下一步要降至7%，目的是为企业融资降低资金成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进出口这块，由于受制裁影响，俄罗斯进口减少，同时油气价格上涨使得出口增加。在能源价格上涨的情况下，出口增加导致其财政盈余也增加。如普京所说，俄中央财政前5个月盈余1.5万亿卢布，合并州一级联邦主体的联邦汇总预算盈余3.3万亿卢布。仅5月份，俄罗斯中央预算盈余就达到5000亿卢布，是去年同期的4倍多的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀降下来了，外贸盈余、外汇储备、卢布汇率、财政收入也都没有问题。目前来看，俄罗斯经济的整体表现是没问题的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>