<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e870864507e8addf615367fa3a8cff84</guid>
<title>俄乌冲突后，欧洲面临新一轮移民危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/MonicaRedondo/2022_10_11_661517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莫妮卡·雷东多 译/观察者网 叶超楠 核译/观察者网 刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年进入欧洲的非法移民人数让人不禁回忆起2016年。当时，由于叙利亚战争，欧盟经历了史上最严重的难民危机。而现在，在俄乌战争的背景下，进入欧洲大陆的非法移民数量在2022年上半年达到了峰值。欧盟边境管理局(Frontex)数据显示，截至2022年7月，已有155090人非法偷渡至欧洲，较去年同比增长86%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非法移民最常走的路线是沿巴尔干半岛进入欧洲。今年7月，已有14866名非法入境者在此被捕，几乎是去年同期数量的三倍。另外，试图从地中海中部偷渡的人数也空前激增，共有42549人，较去年同期增长44%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非法移民人数暴增，一方面是由于全球疫情衍生的经济危机，另一方面是由于区域冲突及战争。沿巴尔干路线偷渡的非法移民大部分来自叙利亚和阿富汗，这两个国家中，前者连年战火不断，后者自去年八月起便受塔利班控制。而在亚洲和非洲国家，伊斯兰原教旨主义的盛行和经济问题正迫使数千人背井离乡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，许多国家也开始感受到俄乌冲突的影响。粮食及能源危机使民众不得不离开祖国。7月，欧盟内政事务专员伊尔瓦·约翰逊称，粮食危机以及能源价格的上涨“可能导致更多不安全因素，如不稳定的国家、更猖獗的恐怖组织或有组织的犯罪团伙”。“这意味着人们会感觉到留在国内并不安全，继而远走他乡。当然，这是很困难的事情。”她补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟边境管理局提供的数据仅仅是非法入境的移民数量，故不包括欧洲国家接收的乌克兰难民人数。俄乌冲突期间，俄罗斯曾连续数月封锁乌克兰粮食出口，引发粮食危机。同时，此次冲突也造成了基本生活用品价格的上涨，间接导致世界上多数国家普遍陷入通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，上述现象尚未对移民问题造成显著影响。“目前，断言移民潮是战争的结果还为时过早。但如果粮食问题没有好转，那么未来移民潮可能进一步加剧”，维尔弗里德·马滕斯欧洲研究中心移民、难民收容及边境管控方面的专家维特·诺沃特尼向我社透露道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺沃特尼强调，社会问题对移民现象的影响往往是延迟的。比如，虽然塔利班早在2021年8月底就已在阿富汗掌权，但是，直到现在，试图越过阿富汗边境线的人数才开始增长。因此，他认为，战争对移民的影响目前还未显现。但是，欧洲国家已经开始为此担忧，“俄罗斯意欲借助移民潮破坏欧洲社会稳定”的传言更加剧了这一忧虑。“有人猜测，弗拉基米尔·普京试图利用通过利比亚入境的移民对欧洲施压，虽然尚无确切证据，但我们也不能完全排除这个假设。”诺沃特尼表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的移民为寻求和平、人权和更好的机会而来到欧洲，与此同时，欧洲人却在为能源危机下的严冬而忧虑。从能源价格上涨到对能源配给的担忧，欧洲正为接下来数月的艰难生活做着准备。然而，这场正在迫近的危机并未能阻止移民的涌入，这可能是因为移民们对欧洲的情况不甚了解，也可能是因为其原籍国的危机较欧洲更甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移民政策研究所移高级分析专员卡米尔·勒科兹也认为，目前还不能断定，是俄乌冲突导致了由地中海中部偷渡入境者的增多。然而，俄乌冲突的确使许多国家变得更加“脆弱”。“北非国家高度依赖乌克兰和俄罗斯的小麦进口，俄乌冲突对这些国家的经济造成了严重冲击。疫情曾对北非的经济和社会造成致命打击，而当北非正试图从这一打击中恢复时，又遭遇了战争引发的通货膨胀、食物短缺和能源危机，对于这些国家而言，上述因素的综合作用几乎是毁灭性的。”该分析专家如此说道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒科兹补充道，除通货膨胀或能源危机外，移民潮也可能与其他因素有关，例如工作机会的缺乏、国内局势的紧张、气候变化以及暴力的影响等。另外，许多移民都有多年前就移居欧洲的亲人或熟人。“这些人能够向新移民分享经验，有时甚至为其支付费用或谋得工作，这也是欧洲持续吸引移民的原因之一”，勒科兹强调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在解释欧洲非法移民人数增加的原因后，勒科兹还分析了该现象可能造成的影响。欧洲临时收容了超六百万乌克兰难民（波兰收容了其中的大部分），为此，在过去几个月里，许多机构和组织都忙得不可开交。“从地中海中部入境的非法移民则只有较低的优先级”，勒科兹指出。尽管来自地中海中部的非法移民少于乌克兰难民，但是，由于近年来此类移民人数增加、当局对此应对不足，欧洲许多相关组织仍然为此忧心忡忡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，庇护申请者以及难民的到来也使许多国家本就不宽裕的住房资源更加紧张，比如法国、比利时和荷兰。卡米尔·勒科兹提醒称，“目前状况变得更加棘手了，因为许多空置的住房都已经分配给了乌克兰难民们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勒科兹还提醒道，目前，对于能源危机等俄乌战争造成的影响，欧洲深感担忧。二月以来，欧盟民众对乌克兰难民的到来给予了热烈欢迎，且对收容乌克兰难民的决定表示支持。但是，“我们都知道，随着时间的流逝，最初的团结热情很快就会消散，对难民问题的看法也将随之逆转”。因此，勒科兹提醒道，欧洲国家应该“谨言慎行，以防成为经济危机的替罪羊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/09/20221009130402304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年3月，利沃夫火车站的乌克兰难民们（图源：Pew Research Center）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月，欧盟边境管理局发布了一份风险分析报告，报告总结了未来可能造成移民人数增加的原因。首先，报告指出，“极端天气现象将导致一系列恶果，例如环境恶化、资源短缺、食物和水等基本商品的匮乏。这些因素都将对健康、经济和安全产生影响，使移民人数上升，加剧对有限资源的竞争。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，报告还提到了俄乌战争的影响。“俄乌冲突已经引发了经济动荡、史无前例的难民潮、能源危机和粮食短缺。很多国家陷入通货膨胀，物价不断攀升。这些问题将使社会经济状况持续恶化，很可能在低收入国家中激发暴力抗议和社会动荡”。另外，俄乌战争可能会加剧地缘政治竞争，导致军事冲突或混合战争等后果，使边境压力进一步增加。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>665c161390f2632fbdfae22e5ab191ed</guid>
<title>失去的信心：日本消费电子崩盘启示录</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2022_10_11_661515.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人谈及日本，出场率最高的往往是房地产和人口。但在日本国内，从业者大多对电子产业的衰退耿耿于怀。正如汤之上隆在《失去的制造业》一书中概括：日本企业无论在技术上还是在经营管理上，都一败涂地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本电子产业的衰败体现在两方面，一是产业链的塌方：2012年，日本DRAM最后的希望尔必达（Elpida）破产，瑞萨电子（Renesas）陷入危机，日本半导体彻底失去了和韩国及中国台湾抗衡的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是超级品牌的衰落：夏普的电视、东芝的空调、日立的冰箱、松下的洗衣机和索尼的手机全线溃败，日本电子产品仅能卡住高端市场的身位，几乎销声匿迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以松下为例，松下目前的利润核心是以锂电池为代表的汽车零部件业务，又比如东芝，很多人印象中，东芝的传统优势项目是冰箱、空调，但东芝的利润来源其实是被卖掉的闪存芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，东芝把白电业务卖给了美的，两年后又把电视业务卖给了海信。松下早在2011年就把旗下三洋电机的冰箱和洗衣机业务挥泪甩卖给了海尔，当时距离松下收购三洋电机不到两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一还有些存在感的是索尼，但赚钱的业务主要是CIS芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901142319593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种放弃下游向上游收缩的过程，在《日本电子产业兴衰录》里被概括为：日本电子产业越来越具有零部件供应商的色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新世纪后，以智能机、互联网软件为代表的很多新产业，都与日本擦肩而过。电子产业作为日本两大支柱之一，没有孕育哪怕一家高通或台积电这样的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪最后一个十年，全球经济都在高速增长，日本则用长期的衰退换来了一个深刻的启示：对高科技公司来说，最可怕的事情不是技术的壁垒、激烈的竞争，而是失去对未来的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01.一家高科技公司的败退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本电子产业的衰退中，东芝是一个很有代表性的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼎盛时期，东芝的产品线从收音机、电脑、数码相机到闪存、内存一应俱全。80年代，东芝和NEC、松下、三菱一起，构筑了日本半导体的霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索尼的特丽珑电视、松下的冰箱洗衣机、东芝的Dynabook在全球市场攻城略地。毫无疑问，这些产品都有着相同的特点：贵且经久耐用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在90年代消费电子市场大爆发，电子产品的趋势变成了小型化、成本可控与快速迭代，制造门槛被大幅度拉低，产品生产迅速向韩国和中国台湾转移，大量廉价的产品冲击了日本品牌的市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一家名叫VIZIO的美国电视机品牌曾是日本产业界反复研究的对象：这家公司只有90名员工，只负责电视的设计和营销，面板由韩国公司提供，制造交给中国台湾的富士康，自己没有半条生产线。这种分工实现了低成本制造，也是电子产业的大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901142335909.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1972年，东芝发布便携式Dynabook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但《日本电子产业兴衰录》中描述：日本企业对这种分工作业的方式抱有抵抗心理，固执地坚持纵向联合和独立经营[3]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种日本模式下，当终端份额丧失时，上游零部件必然会受到影响，最终迫使日本公司开始收缩整合，半导体国家队尔必达和瑞萨电子随之诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但金融危机又成为了新一轮导火索，三星依靠激进的“反周期投资”打垮了日本的DRAM产业，标志性事件是2012年尔必达的破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面里，东芝很难独善其身。随着消费者业务肉眼可见的败退，东芝开始谋划转型。2005年上任的新CEO西田厚聪把未来寄托在能源、半导体和基建三大板块，以三倍溢价买下了英国核能公司西屋电气，进军核电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝的逻辑是，核电业务虽然不像手机和PC那么“未来可期”，但胜在有稳定的现金流，换来更漂亮的资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901142351260.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/01/20220901142400172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东芝的核电业务一度高歌猛进，全球拿单，但2011年的福岛核泄露事件，让这种势头戛然而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之2015年财务造假事件曝光，东芝不得不频繁甩卖旗下业务修复财务损失，比如把家电业务卖给美的，把笔记本业务卖给夏普，把电视业务卖给海信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程中，东芝还出售了自己最珍贵的资产——医疗和闪存业务。前者卖给了佳能，后者卖给了一个贝恩资本主导的财团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这仿佛是很多日本家电与消费电子品牌的宿命：花一百年的时间成为日本制造业的骄傲，接着在十年里极速坠落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏普在金融危机后一度卖掉了总部大楼换取现金，并把面板产线卖给了富士康。索尼关闭了PC业务，手机业务也处于半死不活的状态。电信巨头NEC几乎退出了所有消费者业务，彻底转型成了一家to B的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西村吉雄在书里提了两个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.美国、韩国、中国的电子产业都在蓬勃发展，为什么唯独日本不行了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.日本的汽车产业依然欣欣向荣，为什么电子产业坍塌了？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c743da0fc207c358261da5c9d83968e</guid>
<title>中国经济学家要知道，时代机遇是什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_10_11_661512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月23日晚，承泽论坛第七期、北大博雅讲坛第480期——经济学的学问之道暨“林毅夫讲习录”新书悦读会在北京大学承泽园举行。本次活动由北京大学国家发展研究院、北京大学新结构经济学研究院和北京大学出版社联合主办，多家媒体平台同步直播。北京大学新结构经济学研究院院长、南南学院院长、国家发展研究院名誉院长林毅夫教授发表“经济学家的时代机遇和授人以渔的经济学教与学之道”的主题演讲，来自学界、业界的多位专家学者和青年学子参加座谈。以下是林毅夫教授主题演讲的全文实录。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/10/10/20221010140428626.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林毅夫教授在北大国家发展研究院承泽论坛活动中演讲 图自：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北京大学经管书苑”微信公众号 下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢北京大学国家发展研究院和北京大学出版社在我的两本新书《解惑集》和《园丁集》出版之际，组织这场经济学学问之道暨“林毅夫讲习录”新书悦读会，让我有机会分享经济学家的时代机遇和授人以渔的教与学之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我主要分享经济学的教与学，内容对其他社会科学应该也有借鉴意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪是中国经济学家的世纪，我坚持这一论断已经27年。1995年，《经济研究》创刊40周年时邀请我写一篇祝贺文章，文章的标题是“本土化、规范化、国际化”，在那篇文章中我做了一个论断：21世纪全世界经济学的研究中心会在中国，引领世界经济学理论思潮的大师21世纪也会在中国辈出。当时，大部分人认为我这个论断是天方夜谭，因为当时现代经济学教育在中国刚起步，北京大学中国经济研究中心（国发院前身）在前一年（1994年）成立，当时中国内地受过完整现代经济学教育的也就只有北大中国经济研究中心的那六位老师，而且当时世界知名的华裔经济学家大概也不超过五个人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我怎么给出这一论断？因为1994年中国经济研究中心成立同时，我和蔡昉、李周合著一本书《中国的奇迹》。在书中，我们做了一个预测：到2015年，按照购买力平价计算，中国的经济规模会超过美国。到2030年，按照市场汇率计算，中国的经济规模也会超过美国。当时中国还是世界上最贫穷的低收入国家之一。而且当时国际上的普遍看法是中国有很多体制、结构问题，“中国崩溃论”此起彼伏。在这种背景下，我们的论断显得太乐观。但现在回头来看，1994年至今28年，我们的第一个预测早已实现。2014年时，中国按照购买力平价计算的经济规模超过美国，比我们原来的预测提早一年。到2030年左右，中国的经济规模按照市场汇率计算会超过美国，基本上已经成为世界上绝大多数发展机构的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面关于经济学研究中心和世界最大经济体的论断高度相关。为什么中国经济学的教育才刚刚开始，我就认为21世纪世界经济学的研究中心会在中国，引领世界理论思潮的大师会在中国辈出？为什么在中国改革开放刚刚起步不久，而且还有那么多问题时，我就论断中国的经济规模会超过美国，变成全世界最大的经济体？这跟我研究问题的方法有关，我一般是从所观察到的现象探究其本质和根本决定因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学是在1776年亚当∙斯密出版《国富论》以后才从哲学当中分离出来，成为一个独立的社会科学。从1776年的亚当∙斯密到20世纪30年代的凯恩斯，世界上大师级的经济学家基本上不是英国人，就是在英国工作的外国人（包括马克思）。世界上其他地方不能说没有，但凤毛麟角。二战至今，世界上大师级的经济学家不是美国人，就是在美国工作的外国人。其他地方凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么大师级经济学家的产生，会有时空的相对集中性？这个现象何以产生？到底是什么因素造成？我们知道，实际上经济学的理论以及任何科学（包括自然科学和社会科学）的理论都是一个简单的因果逻辑。理论用以解释现象，通过了解现象背后的决定因素，构建一个简洁的因果逻辑，以解释现象，这个因果逻辑就是理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然理论是一个很简单的因果逻辑，怎么判断一个理论是重要的理论，提出这个理论的经济学家是大师级的经济学家？我们没有办法比较逻辑本身的重要性或水平高低，因为能构成理论的逻辑都很简明，也往往能得到多数学者的认同。&lt;strong&gt;因此，理论或逻辑的重要性主要就决定于其所解释的现象本身的重要性。被解释的现象越重要，这一现象在世界上的影响越大，解释这个现象的理论就越重要。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚当∙斯密出版《国富论》时，英国工业革命已开始，从经济上看，英国当时已经是世界上最重要的国家。英国的经济现象就是世界上最重要的经济现象，对此怎么才能了解其本质？并且，在众多社会经济变量中，怎么才能了解哪个变量是这个现象背后的根本决定因素？这时英国的经济学家就会有“近水楼台先得月”之优势，所以，当英国是世界经济中心时，世界上大师级的经济学家大多出自于英国，其他地方即使有，也是凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一战后，世界经济中心逐渐从英国转移到美国。二战后，美国经济占到全世界将近一半，美国的经济现象就成了世界上最重要的经济现象。在解释美国的经济现象时，美国的经济学家同样有“近水楼台先得月”之优势。所以在这一阶段，世界上大师级的经济学家绝大多数来自美国，其他地方凤毛麟角。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57b6c59db52c2ce7472926036ccc24c2</guid>
<title>中国航天这十年：空间科学项目大发展</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2022_10_11_661510.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/10/20221010151806891.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 李泽西】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间2022年10月9日7时43分，我国在酒泉卫星发射中心使用长征二号丁运载火箭，成功将&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2022_10_09_661229.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;先进天基太阳天文台卫星发射升空&lt;/a&gt;，卫星顺利进入预定轨道，发射任务获得圆满成功。同日，空间站梦天实验舱按计划&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/politics/2022_10_10_661397.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;完成了推进剂加注&lt;/a&gt;。此前，据中国航天科技集团9月宣布，我国已首次实现了&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_09_13_657689.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;液体火箭动力的重复使用&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国航天取得的一系列进展，航天专栏撰稿人，英文电子杂志“Go Taikonauts”创办人之一陈蓝近日接受了观察者网专访，讨论了中国航天进展的意义，赶超国外航天水平的历程，以及人类如何、为何将逐步移民太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为专访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：9 日，我国发射了先进天基太阳天文台，又名为“夸父一号”。可否介绍一下，这个卫星是干什么的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;这是个太阳观测卫星，按照设计者的介绍，主要观测“一磁两暴，一磁指太阳全日面矢量磁层，两暴一个是耀斑，一个是日冕，它们有时候会突然喷发。这个对地球周围的环境，主要对航天器和空间天气造成比较大的影响，特别是空间站载人飞行，因此预测这个很重要。这是国际上首次同时观察“一磁两暴”，我觉得这是一个突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010152226295.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;先进天基太阳天文台卫星效果图（图源：央视新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的天文卫星，或者更为广泛的空间科学的卫星项目，其实是在最近这十年才得到比较大的发展。1976年就曾提出过“天文一号”的观测太阳卫星项目，但当时经济发展和国防需求更重要，空间科学没有提到很高的优先级，所以这个项目夭折了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“天文一号”的科学家为了发展中国天文卫星一直是孜孜不倦的。太阳观察在上世纪90年代末，也出现了很多的设想，比如1米口径的太阳望远镜；如果这个望远镜当时就能发射的话，那会非常先进，但可惜也夭折了。还有就是这颗卫星的前身：中法两国曾经探讨过发射一颗同时观察耀斑和日冕的卫星，但是没有进行下去，直到2011年中国正式启动“空间科学先导专项”计划。其中第一批的4颗卫星都比较顺利的发射了，最近5年开始发射第二批卫星，包括“夸父一号”。&lt;strong&gt;我觉得这十年来的发展是比较顺利的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“夸父一号”具有一定的先进性，但是因起步比较晚，我觉得跟国际先进水平相比还是有一定的差距。特别是国外，欧洲航天局的太阳和太阳圈探测器“SOHO”、美国航天局的太阳动力学天文台“SDO”等都发射得很早，它们观察的时间、空间分辨率都非常高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，欧洲航天局的太阳和太阳圈探测器“SOHO”，它位于拉格朗日1点轨道，这个轨道对太阳的观察持续时间更长，受地球的影响更少（观察者网注：拉格朗日1点位于地球和太阳之间，一边受更大的太阳的引力，另一边受更近的地球引力，加上其绕日轨道运行速度，可取得暂时的受力平衡，允许该区域的卫星较长时期相对地球处于同一位置，便于其同时与地球通讯；嫦娥五号轨道器&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2021_03_19_584563.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;采取类似的轨道&lt;/a&gt;；详见下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/10/20221010154055359.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NASA制作的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“SOHO”轨迹效果动图（不按比例，卫星应离地球更近）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得中国在这方面还有很大的空间去拓展，我们也不能把这颗卫星看作是一个非常大的突破，不过这是一个很好的起步，今后我们可能还会有更多的、更先进的卫星发射来缩小差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“夸父一号”获取的信息和科研成果对于普通人有什么意义？比如说，对于我们理解和应对太阳风暴具体有什么帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;直接相关的就是太阳风暴对卫星通讯有一定的影响。当特别大的太阳风暴来临时，地面有些通讯也会受到一定的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我们还没有重视的一点，就是太阳风暴来临的时候，来自太空的辐射强度会增加，对人的健康有一定的影响。当然，这个有一定争议，但比如民航机在飞行过程当中受的辐射会比地面更多。如果有一个准确的“空间天气预报”的话，对我们的出行也有一定的帮助，可以避免在那几天旅行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010154536488.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;太阳风暴效果图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更多相关的是跟日常生活无关的科学和经济运作，比如说国防通讯。如果有比较准确的“太阳天气预报”的话，那么我们可能可以对行动计划进行一些预判和事先应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：各国航天所实现的“高大上”的成果，对于我们普通人来说有什么意义，还是商业和国防意义更大？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;第一方面，对我们生活有直接影响的，比如导航，现在卫星导航是我们每个人生活中必不可少的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们虽然平时感受不到卫星通讯，但比如越洋电话其实已经部分通过卫星进行。像星链这样的项目我们也在开展，一旦成功，我们的互联网将来也可以通过卫星接入，这样的话在没有网络的偏远地区和海上都可以上网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对我们生活有间接影响的，比如天气预报，就极大程度依赖卫星云图。现在的气象预报很多是数值预报，都是用超级计算机进行计算的，而它的原始数据也是通过卫星探测获取的。还有卫星遥感照片、地图等，方方面面都影响到我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“夸父一号”发射对于中国航天的意义到底有多大，后续还会发射什么样的卫星？跟国外的水平相比的话，中国航天大概还有多大的差距？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;我觉得“夸父一号”本身的意义其实应该从中科院的空间科学先导专项的角度来看：这一批卫星大大提高了中国的空间科学发展水平。当然还是有差距，但是我觉得我们已经跨了一大步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，空间科学先导专项还有后续的卫星，包括爱因斯坦探针卫星，跟欧洲航天局合作的太阳风－磁层相互作用全景成像卫星“SMILE”等。除了中科院空间科学先导专项之外，在天文方面，中国空间站所配套的共轨&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_07_18_649798.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;巡天号空间望远镜&lt;/a&gt;又将是一个巨大的飞跃，因为它是一个两米口径的大型望远镜，可以跟哈勃空间望远镜相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010155129509.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国空间站望远镜艺术构想图（图源：新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果巡天号空间望远镜能够顺利发射的话，那我觉得在天文观察方面，我们跟世界最领先的技术已经很接近了。当然，它跟韦伯空间望远镜还有一些差距，但是某些单项也是超过韦伯的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：巡天号空间望远镜现在大概进展到哪一步了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;应该到最后阶段了，本来计划是2024年发射，现在有望明年就可以发射。巡天号空间望远镜的发射其实是一个巨大的进步，当然单个航天器，还不能全面代表中国的水准。刚才说的空间科学先导专项里面还有一些卫星，包括规划中的三期、四期，加在一起才能提高中国空间科学的整体水平。巡天号空间望远镜可能是其中最重要的一个项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：除此之外，中国航天最近也在各方面取得飞速的发展。可否大概介绍一下，您认为对于发展中国航天意义最大的一些进展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;今天看到梦天舱加注的新闻。中国空间站马上就要建成了。这是中国航天的一个重要里程碑。它的意义在于，载人飞行技术是未来人类走出地球建立多星球文明的基础。作为大国，我们必须建立这个能力，才能保证中国未来在太空的领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我认为我们这几年在运载工具方面的进展意义更大。运载工具其实是整个航天发展的基础。如果说没有一个发射能力很强，价格又很便宜的运载体系的话，那么很多航天项目都无法支持。在这方面，你可以看到中国有很多的项目正在进行，这些项目可能在今后几年内彻底改变中国航天运载工具方面的现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来说我们其实还是滞后的。虽然说长征五号、长征七号、海南文昌航天发射场等已经比过去提高了一大步，但是在可重复使用火箭方面，我们还是落后于美国马斯克旗下的“SpaceX”，而在航天动力方面，我们以前一直依赖比较陈旧的技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征五号前几年发射成功之后，我们在液氧煤油发动机和液氢液氧发动机这两方面都取得了一定进展，但是离大规模降低成本和重复使用还是有些差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在发展的项目当中，有很多是液氧甲烷发动机，这些发动机更适合于重复使用，因为它们不会有太多的积炭。这也是国外发展的一个重点，不过在这方面我们其实比较先进，这里面也有民营企业的参与，比如蓝箭，在今年内它的“朱雀2号”就可能发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010155311435.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朱雀2号（图源：蓝箭&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还有两种火箭将采用甲烷发动机，一个是“SpaceX”的星舰，另一个就是比较小型的“人族”火箭。这三种火箭中，我觉得很有可能是中国的蓝箭最先实现轨道发射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，在更先进的两级可重复使用的航天器，就是垂直起飞、水平降落的方式当中，中国也是领先的。它的第一级类似于航天飞机，但是不入轨，第二级有个一次性火箭。去年进行过两次试射，亚轨道的运载器已经试验成功了，成功地实现了液体发动机的重复使用，即去年飞的那架飞行器今年重复飞，它的发动机也重复使用。我觉得这也是一个很大的突破，因为以前中国的液体发动机没有真正在飞行当中重复使用过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010155436246.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;火箭动力部分重复使用运载器发射剖面（图源：航天科技）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这对于中国航天的意义多大，是否将开启中国航天“低价化”的大门？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;可以这么说。其实低价化或者说大规模降低成本的目标一直是航天界几十年来追求的目标，但等到马斯克的“SpaceX”猎鹰 9 号才取得突破；之前航天飞机的尝试其实是失败的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在在几条线上同时并进，发展可复用的航天器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一方面就是跟随马斯克的路线，包括航天科技一院和八院的长征8号、长征6号。民营的也有很多在研究甲烷火箭的重复使用，基本上都是垂直起飞，垂直降落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，刚才我说的航天科技的这个两级可重复使用的系统，是水平着陆的，应该说更先进一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为先进的就是吸气式的水平起降发射系统，那就是航天科工正在研究的“腾云”系统，按照计划，2025年亚轨道试飞，2030年入轨试飞；如果能按期实现的话，那中国在这方面就取得了很大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010160425928.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国重复使用运载器发展思路（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科技导报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不管采用的是哪条技术路线，只要实现重复使用，都能大幅降低发射成本，很多以前不可行的项目就会变得可行。&lt;/strong&gt;比如&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/economy/2021_08_18_603408.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;空间太阳能电站&lt;/a&gt;，目前只有中国已经真正进入到工程试验阶段，有一些空间能量传输的试验已经开始在地面实施，而国外基本还停留在论文和PPT的阶段。不过，空间太阳能电站需要的发射重量远超目前运载能力。所以，只有实现廉价航天发射，这样的项目才有可能真正的落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦发射成本大幅降低之后，这将全方面改变人类进入太空的前景，包括火星移民等，所有的梦想都有可能实现。所以运载工具的进一步发展，尤其是低价化和可重复使用是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最近几年在深空探测和载人航天方面其实也取得了很大的进展。原先我们可能只能排在第三、第四。而现在，像深空探测，肯定可以排在第二，仅次于美国。在载人航天、空间站方面，我觉得我们跟俄罗斯的能力几乎平起平坐了，我们有能力建造模块化的空间站，从某种程度上已经超越前苏联的“和平号”了；我个人认为，俄罗斯现在已经没有能力再建这样的空间站了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在深空探测方面，我们通过前往火星的“天问一号”，一次性成功测试轨道器、着落器和火星车，且没有发生任何问题，我觉得是一个非常了不起的成就，因为每个国家前期探测火星都会碰到各种各样的问题，只有中国是一次成功的。当然，2011年的时候，我们有一个小型火星探测器，因为搭载俄罗斯的火箭失败，这个另当别论，不是我们的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我觉得中国深空探测的水平已经很高了，后续包括木星、海王星、天王星、小行星等探测计划都在规划当中，未来十年中都能看到。如果这些项目全部成功的话，我觉得跟美国平起平坐也不是大话。最后，在国防方面我们进展也非常大，我们能够达到的能力仅次于美国。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_156__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才提到中国航天近年所不断取得的进展，尤其是低价化，所提供的各种各样的机会。那么，在这么多机会当中，中国近期专注的目标是什么？放眼更远的未来，您希望中国航天朝着哪个目标、方向发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;我个人认为还是应该不断的降低运载工具的发射成本。因为，从更长的时间段来看的话，人类总是要走出地球的。第一步，就是我们的近地空间，然后可能是月球，再接下去可能火星。如果人类要大规模的进入太空，就必须建造太空城市，或者在月面上建立这样的定居点。这需要将大量的物资材料运送到太空，上了规模成本才能降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就需要一个非常低价的运载工具；将来太空城市建立起来之后，人员的往来和物资的补给也需要运载工具，所以只有把运载工具的成本几何的降低，才能实现这样的愿景。我希望能够尽快加快这个进程，使得我们普通人也能进入太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得太空旅游是一个潜力非常大的市场，从商业的角度来看也是成立的。一旦成本降低，需求就会指数增长。比如说，你现在进入太空轨道飞行可能要几千万美元，一年可能就几个人有这样的需求；如果价格下降一百倍，从几千万降到几十万美元，那全世界的需求可能是几万甚至几十万人；如果再进一步降到一次几万美元的话，那需求将是无可估量的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，成本的降低跟将来的市场发展和规模扩展都是有关联。如果能够进入一个良性循环，价格的降低推动需求的增长，又进一步促进航天的大规模应用，进一步降低成本，那我觉得航天事业的发展、人类进入太空的进程就会大大加快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么样启动这个良性循环？我认为&lt;strong&gt;中国是有优势的，政府可以就像推动高铁、新能源汽车一样，出台政策或者直接参与&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;。比如，通过对空间太阳能电站投资，把循环带起来，通过中国版的星链，发射几万颗卫星的项目，把发射需求带动起来。良性循环有可能就此建立起来&lt;/strong&gt;，运载工具的供应商就会有很大的动力投资研发，通过竞争进一步降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/10/20221010160911495.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空间太阳能电站概念图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您说到人类移居到太空，建立太空城市等，作为最核心的愿景。人类去太空干什么？我们为什么必然移民太空呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;这个问题有点哲学化了。我觉得有一个回答可能更容易理解，就是马斯克所说的：建立一个多星球的文明，地球万一发生灾变，那么人类就有一个去处。但就他提倡的一步到火星，我个人觉得还不如一步一步走出去，先在地球轨道建立一个太空城市，从我们的空间站开始，用太空旅游支撑，建立一个更大的空间站，慢慢到月球，再到火星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“地球发生灾变”可能有点远，但是从近期来看，通过商业去推动可能更合适，而太空旅游其实就是一个非常现实的市场。其实，你说一定要抱着什么长期目的，商业的目的都是很直接的、很短期的，有这样的短期的需求，可以慢慢形成趋势，跟“万一地球发生灾变”的远期需求结合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/10/20221010161050677.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;一种太空城市的概念图（图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CAA建筑事务所&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马斯克的一个竞争对手贝索斯提出了另一个人类去太空的目的，就是太空&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/industry-science/2022_09_14_657852.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;无限的资源和空间&lt;/a&gt;，可以允许人类永远可持续的发展。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈蓝：&lt;/strong&gt;其实我觉得他跟马斯克所说的是完全一致的；人类为什么要离开地球，灾变是一种情况，地球资源不够用也是一种情况，在这个情况下人类需要更多的栖息地。两者都是在地球不足以支撑人类的时候，我们就要利用地球之外的资源，这也是人类移往太空动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>