<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb91744003a42265272dde765bebdb58</guid>
<title>新型大学投档线超“双一流”：是就业捷径，还是新误区？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChangSong/2025_07_30_784839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常松、老徐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，2025年度高考投档线公布。一些在自媒体上备受关注的新大学的投档线高出很多“双一流”大学。比如创校时间不长的南方科技大学、深圳理工大学，物理类的投档线继续力压中山大学、华南理工大学。深圳两所职业技术大学——深圳职业技术大学和深圳信息职业技术大学的物理类投档线，竟然超过了广州的三所“双一流”大学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，很多媒体开始关注是不是中国大学开始变天了？新型大学开始“掀桌子”了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新高考语境的幕后推手&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_4__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在新高考的背景下，抛开“专业”谈“大学”，就是用旧时代的思维来思考。大家习惯的“录取分数线”是老高考时代的话语体系，“院校专业组”才是新高考录取单元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，所谓的职业技术大学超过“双一流”，究竟是怎么回事呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回到院校专业组来看一看深圳职业技术大学和深圳信息职业技术大学的招生计划：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729163835679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道的投档线情况，广东省内物理类投档最高分617分，超特控线83分，投档最低分566分；历史类投档最高分584分，投档最低分558分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729163848230.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳信息职业技术大学是今年刚刚“升级”为职业技术大学，拿到本科招生资格。2025年，“升级”后正式开启面向夏季高考的本科招生，设置软件工程技术、现代通信工程、集成电路工程技术、智能制造工程技术、嵌入式技术等5个职业本科专业，各个专业均计划招生60人，总计划招生300人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729163904877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体报道的投档线情况最低投档分566分‌，超过特控线32分；最高投档分600分‌，超过特控线66分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，被媒体拿来比较的广东几所“双一流”表现如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们来看看“双一流”大学——华南农业大学。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其中，191-物理类各专业组在广东省投档的最低分
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
210-经济管理组，566，为金融学、市场营销
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
211-新文科及公共管理组，567，为日语、土地资源管理
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
213-人居环境组，565，为建筑学（普通本科批投档线）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
214-园林组，566，为园林
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
215-智能建造组，566，为土木工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
216-自动化及机械工程组，583，为工业设计，车辆工程，能源与环境系统工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
217-大数据与数学统计学组，577，为统计学，信息管理与信息系统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
218-IT组，589，为软件工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
219-人工智能与集成电路组，586，为电子信息科学与技术，光电信息科学与工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
220-食品科学与安全组，574，为食品质量与安全、生物工程、包装工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
221-生命科学与生态保护组，575，为生态学，生物育种科学
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
222-材料与能源组，573，为木材科学与工程，家具设计与工程，制药工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
223-空间数据及环境科学组，569，为海洋科学，测绘工程
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
230-动物生产与健康创新班组，593，为动物科学
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
231-动物生产与健康组，571，为国家公园建设与管理，水产养殖学，智慧渔业
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
232-植物生产与绿美工程创新班组，572，为林学创新班
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
233-植物生产与绿美工程组，570，为园艺，林学，草业科学，森林保护
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（以上数据为华南农业大学公布，最终结果以广东省考试院公布消息为准）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在这里，用具体的专业组与深职大进行对比，同样的信息类专业组，两校的投档线分别是586/572。华南农业大学依旧比深职大高出十多分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，对华南农业大学再介绍几个信息：华南农业大学是首轮“双一流”院校，学校的“作物学”入选一流学科建设。根据教育部第五轮学科评估（2023年），该校作物学、农业工程、兽医学等学科位居全国前列。学校拥有多位院士，研究方向分别涵盖植物育性发育的分子遗传和基因工程、农业技术与装备自动化等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从华南农业大学的分数线就可以明显看出几个很突出的特点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
·同一学校内，不同专业之间的分数差异很大；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·专业投档线和学校优势学科基本无关，农业学科投档线并不高；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·信息类等热门专业普遍分数高。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些趋势，也可以扩大到全国所有高校，是新高考院校专业组改革下的最大趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以再多看几所学校的情况。以学科覆盖广著称的吉林大学为例（广东省普通批次，不含中外联合办学）：
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729164001692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
此外，再以河南省的录取结果为数据样本，比较一下信息类学科与大学优势学科的录取分数线。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729164107568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯这些985/211高校的录取分数线，可以看到非常明显的规律。各个学校的优势专业和非优势的信息类专业对比，都呈现出了信息类专业的录取分数线的强势，而且从过去8年的数据来看，这一差距越来越大，而2020年以前并未出现如此明显的分化。而以信息类学科为优势的北京邮电大学的相应学科分数线则更是一骑绝尘，甩出92小伙伴几个身位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，产生这一现象原因，毫无疑问，就是“就业”二字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就业为王”成为了当下高考志愿填报的第一要义。从计算机专业被热捧，到军警校分数线的居高不下；从上海海关学院超过211，到北大在内蒙古提前批的公共事业管理类（物理组）0投档；从同济大学工科实验班（建筑城市规划类）最低604分，比去年普通批计算机类低近40分，到东北大学工商管理专业多省投档线甚至低于部分211——背后都不过是“就业”二字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729164126872.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7e78adfbb0c3f69bced413437848381</guid>
<title>特朗普“冷落”韩国，因李在明“亲中”？我不这么认为</title>
<link>https://www.guancha.cn/MinKwisik/2025_07_30_784814.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，美日达成贸易协议：美国同意将对日关税从25%降至15%，日本则以5500亿美元对美投资和开放农产品市场作为交换。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，压力无疑来到了韩国这一边——该协议立即成为美国向韩国施压的标杆：若韩国未能在8月1日前达成类似协议，其输美汽车、钢铁等商品将面临25%的惩罚性关税。更重要的是，即使韩国成功谈判，若未能将关税基准降至15%或更低，其与日本竞争的关键产业——尤其是汽车业——将处于劣势，这对韩国国内经济发展也将构成重大打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网连线了韩国汉阳大学中国问题研究所所长闵贵植与韩国韩南大学中国经济通商系教授权日淑，请两位韩国专家为我们解析韩国当下面临的困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;韩美关税谈判的三大难点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，韩国在与特朗普政府的关税谈判中面临三大难点：汽车、对美投资和农产品市场开放。这些问题牵涉到韩日产业竞争、国内经济与执政党考量、民众反对声浪以及国内农业经济可能遭受的冲击等等。由此，我们可以提出以下三个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一，韩国在汽车产业上的谈判底线该如何确定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，韩国汽车对美出口占到了对美总出口的27.1%，在韩国汽车出口中的占比具有绝对地位。根据《中央日报》的数据显示，在美国市场占有率方面，日本汽车及零部件为13%，韩国为11.5%，差距仅1.5个百分点。其次，现代汽车索纳塔在美国的售价为2.69万美元，而丰田凯美瑞则需要2.84万美元，贵了逾5%。此外，现代和起亚汽车在美市场占有率也从2019年的7.8%提升至今年上半年的10.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728174452434.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
上述数据充分说明：韩国汽车产业高度依赖美国市场，同时也是韩国经济的命脉所在；韩国汽车在美国市场已形成规模优势，且增长迅猛；日韩汽车竞争呈胶着状态，微小价格变动即可颠覆竞争格局......
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，韩国韩南大学中国经济通商系教授权日淑向观察者网表示，“在谈判中，韩国必须争取与日本达到同一水平，才能在美国市场保持汽车产业的价格竞争力”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“同一水平”，权日淑给出了进一步的解释：由于日本和美国没有签订自由贸易协定（FTA），所以原本就承担着2.5%的关税，而韩国因韩美FTA，目前汽车关税实际上为零。若最后韩美关税谈判结果定为15%，那将比现在不利2.5%。因此，这里所说的“同一水平”是指达到12.5%的关税基准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“如果这次谈判成果不佳，考虑到存在分品类降低关税的案例，仍有重新谈判的可能”，权日淑补充道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，农业市场开放对韩国意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于2008年韩国民众对进口美国牛肉的抗议示威风波，韩国政府宣布禁止进口30月龄以上的牛肉。如今，美国要求韩国解除这一禁令，并放宽水果检疫标准——这无疑是在挑战韩国的“谈判红线”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728174701647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月9日，在首尔龙山区总统府前，部分苹果产商和某公民团体举行抗议活动，反对政府进口美国苹果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本的案例表明，农产品市场开放是换取关税让步的重要筹码——对于这一点，韩国政府也非常清楚。韩国媒体有社论表示：随着其他国家纷纷开放市场，目前限制或禁止进口美国牛肉的国家只有俄罗斯、白俄罗斯和韩国，韩国的处境相当艰难——应该学习日本、澳大利亚、英国，通过开放大米和牛肉等敏感商品来与美国达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，权日淑指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在韩国难以将放宽农产品监管作为主要谈判筹码的情况下，“部分农产品市场开放”以及“逐步的市场开放”有可能成为谈判筹码。在这种背景下，对美谈判的筹码可以集中在造船业合作、进口美国原油、扩大韩国企业对美投资等方面。尤其是在造船业领域，特朗普强调“重建美国船舶产业”，并将韩国的造船能力视为战略性合作对象，这一点在对美关税谈判中或许可以作为一定的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，韩国应当如何回应“4000亿美元的制造业基金”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，日本的“前车之鉴”历历在目——尽管日美达成了关税协议，但“5500亿美元的投资基金”，这一代价可能过于昂贵了。对韩国而言，美方要求设立4000亿美元制造业基金——这个数字相当于韩国年度预算的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，韩国国内也出现了两种截然不同的声音：一种声音认为，韩国应该效仿日本设立基金支持制造业对美投资，因为当务之急是尽可能降低关税；另一种声音则认为，从长期来看，此举可能加速韩国国内产业空心化，对韩国经济极为不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权日淑表示：事实上，韩国已为达成关税谈判准备了超过“1000亿美元”的投资计划。1000亿美元的资金由韩国主要集团的纯投资资本构成，包括三星、SK、现代汽车、LG、韩华、HD现代等十大集团参与；如果再加上政府资金，金额还将进一步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于该投资计划，权日淑认为，“虽然通过对美投资来战略性地换取关税下调是可行的，但对投资资金的投资方向决策权和收益分配上必须为韩国国益争取有利条件，不能简单地照搬日本的先例。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的“冷落”源于李在明“亲中”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次美韩谈判陷入僵局，折射出李在明上台以来两国关系的微妙变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管李在明在公开场合多次强调“处理所有问题都把美国放第一位”，但韩国依然遭遇了一系列美国的“冷落”，比如白宫在李在明当选总统的后一天，发表了一份极为罕见的立场声明，称“对于中国对民主国家的干涉和影响力，美国表示担忧和反对”；韩国新总统就职后，通常韩美两国会在一个月内确定首脑会谈历程，但这次显然无法按时举行了；最后，美日达成关税协议前，“日本首席贸易谈判代表八次访美、外加一次日美首脑会谈”，对比之下，韩国连部长级会议也断断续续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，自7月以来，美韩间多次发生意料之外的会谈推迟或“放鸽子”的情况，引发外界高度关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，韩国国家安全顾问魏圣洛按计划前往白宫参加会晤，但被告知鲁比奥因与美国总统特朗普的会谈时间延长而无法出席。第二天，美国官员表示，仍然无法进行面对面会谈。因此，尽管当天鲁比奥和魏圣洛都在华盛顿，双方仅仅通话交谈。随后，魏圣洛会见了商务部长卢特尼克和美国贸易代表格里尔，但最终未能与鲁比奥举行见面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，韩国外交部长赵显就职后立即试图安排与鲁比奥通话，但一直没能得到回复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，美国以贝森特行程紧急为由，突然取消了原定于7月25日举行的韩美“2+2”金融和贸易会谈。报道称，韩国经济副总理兼企划财政部长具润哲是在航班起飞前一个多小时通过电子邮件得知了会谈取消的事宜。距离8月1日的谈判期限本就时日无多，韩美“2+2”对话的推迟无疑进一步压缩了韩国的应对时间。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，韩国国内（尤其是保守派阵营）的部分舆论认为李在明的“亲华”倾向是造成特朗普“误会”和“冷落”的关键原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>74e970c158fcfd0c53a0a551ab4d4ad0</guid>
<title>特朗普要强化制裁！内外交困，古巴革命如何突出重围？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChukillanthuSisa/2025_07_30_784811.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 花舞影】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年前的7月，在新冠疫情、财政危机、生活物资断供、反古共势力及其在古巴内部代理人的共同作用下，正处于经济改革关键期的古巴爆发了1994年以来最大规模的动乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他们失算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在久经考验的革命领袖劳尔·卡斯特罗的领航掌舵下，古巴共产党和古共中央第一书记、古巴国家主席迪亚斯-卡内尔沉着冷静地指挥共和国政府和全国人民和平粉碎了动乱、在国际上扭转了美国媒体反宣传造成的不利舆论环境，坚持了革命红旗不倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四年里，世界变得更加混乱，乌克兰、巴勒斯坦、缅甸等多个地区爆发热战，斯里兰卡、孟加拉国、叙利亚和非洲多个买办政权一一崩溃了，而革命古巴仍屹立在美国的家门口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但值得高度警惕的是，在暂时的安定团结背后，古巴的麻烦还远未结束；古巴革命自疫情以来面临的这一波30年来空前的生存危机，始终没有真正解除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果读者不能意识到这一点，就无法理解许多新闻的上下文：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2024年3月，我国当时对古紧急粮食援助的第一批是用飞机运去的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，今年7月5日，古巴共产党中央第一书记、古巴共和国主席迪亚斯-卡内尔在古共八届十中全会闭幕式上明确宣布：“我们现在是一个处在战争状态的国家（Somos un país en guerra）！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/22/20250722143317871.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
古巴共产党中央第一书记、古巴共和国主席迪亚斯-卡内尔&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景：古巴的旅游业与制糖业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迪亚斯-卡内尔宣布“古巴进入战争状态”的直接原因是，6月30日特朗普政府发布了所谓“国家安全总统备忘录第五号”，进一步封锁了美国对古巴的民间商贸交流，新一轮加强制裁的方案将于近日出炉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古巴与美国的制裁与贸易状况是一个技术细节极其复杂又掺杂太多情绪因素的话题，笔者打算另起一篇文章讲述，在这里只是先拿出结论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
不能以为“美国制裁了古巴，因此两国没有贸易，也因此美国进一步收紧制裁对古巴早已无甚影响”。目前来看，这一判断是错误的！
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
其中缘由，还要从一些基础地理故事讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我是一个诚实的人，生长的地方长棕树；诗若不涌出我心魂，我死了也定不瞑目……天下的穷人数不清，我要和他们共甘苦；大海的波涛再翻腾，比潺潺的山溪也不如。关塔那美娘，乡、巴、佬；乡、巴、佬，关塔那美娘……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——《关塔那摩花姑娘》，歌词原诗作者何塞·马蒂
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/22/20250722142102321.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1964年电影《我是古巴》中，穷人的女儿玛利亚在美国夜总会的纸醉金迷中堕落为妓女。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在革命前的古巴，旅游业、制糖业和烟草业是国家的三大支柱，前者与后两者分别塑造了她的城市和农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比于更有“诚实劳动”观感的甘蔗种植和榨糖劳作，灯红酒绿的旅游业不仅塑造了整个国家严重的地域发展差异（哈瓦那一城作为“拉美维加斯”背靠美国畸形繁荣）和贫富对立（富裕者还主要是高度依赖美国资本的买办），而且带来了妓院、赌博、黑社会和毒品等资本主义道德败坏的集中象征——在清教徒看来，实际上还有酗酒：旧古巴的蔗糖和烟草业起于西班牙殖民，但旅游业（以及美国黑帮和毒品市场）的兴起几乎完全源于美国20世纪禁酒令催生的暴利跨国私酒市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早期参与古巴革命的人并非全是共产主义者，相当一部分在社会议题上带有类似美国观察员形容延安时所说的“清教徒心态”，其中一些甚至是真正的清教徒。他们希望塑造一个扫清黑帮、毒虫、赌狗、牛排的风清气正的道德世界，甚至在掌权之初出台了一些缺乏可操作性的拍脑袋政策，例如在既不给救济也不给出路的情况下突然封杀所有妓女——当时古巴旅游业的支柱，以至于菲德尔·卡斯特罗本人不得不随后出面制止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分人以革命政府首任总统乌鲁蒂亚为代表，大多在革命胜利初期被卡斯特罗兄弟和格瓦拉清洗掉了。但他们的清教徒心态遗产，却在后来的古巴共产党中延续了很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战时期，革命古巴不仅在社会议题上相当保守，而且实际上消灭了盈利性的旅游业：外国游客在当时古巴的体验与朝鲜差不多，被限制在几个有硬边界围挡的特定海滩度假村内，不能与普通古巴居民接触，基本上杜绝了后者被这些主要来自苏联东欧和加拿大的腐朽游客勾引堕落的可能性（注：当时东欧社会主义国家在社会风气上相当开放）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲德尔·卡斯特罗曾期望实现全行业独立自主的工业化。但最终由于苏联经互会胡萝卜（统购包销）和大棒（计划干预）的影响，他不仅没能成功，反而一手将整个国家的产业结构带歪到了类似西班牙殖民时代的单一蔗糖出口经济上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到冷战结束时，古巴的高技术领域只在生物医学行业取得了零星突破，机械工业也主要围绕糖产品（例如古巴的第一座工艺装备厂是生产甘蔗压榨设备的），从旧古巴旅游业及配套服务业脱离出来的人口，主要被投入到了高度劳动密集的榨糖业上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1970年，古巴蔗糖产量达到惊人的850万吨历史峰值；虽然古巴政府一直努力调控行业投资分布，到1992年，古巴仍拥有154家国营制糖厂，糖产量高达710万吨。当时的古巴有一句名言：“Sin azúcar no hay país”——没有糖，就没有国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
革命后的古巴共产党使用纯红旗，没有采用中国、苏联的镰刀铁锤标志。但古巴民兵MTT的标志是盾牌上交叉的步枪和砍蔗刀，中间一顶蔗田劳作必备的亚雷草帽：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/22/20250722142412339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
风格化的古巴民兵标志（中）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年后，由于经互会解散、叶利钦拒绝履行苏联时代签订的固定糖价协议（该协议在签订时的1970年代只是对古巴略有优惠。但80年代国际糖价暴跌60%以上，俄罗斯变成了以三倍国际市场的价格向古巴买糖），古巴制糖业不仅市场大减，创汇能力也暴跌，导致了1994年生死存亡的严峻局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了自救，政府卖掉或外包了大批国营甘蔗农场（改制为半承包的UBPC合作社）以提高蔗农生产积极性，同时开始大规模放开旅游业相关政策（包括医疗旅游），将解放出来的劳动力投入其中。仅仅三年后，1997年，旅游业就取代制糖，成了古巴最重要的出口产品和外汇来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的古巴对旅游业重视到什么程度呢？1990年代曾规定，私人售卖牛肉、龙虾和若干品种珍稀海鲜犯法（售卖普通农产品不在此限）——这些“高档（西餐）食材”只有国营的供销社和饭店才能掌握，用以保障外宾的食品供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义的基本原理是经济基础决定上层建筑。三十多年间，古巴看起来还是那个古巴，但它的经济版图已发生了翻天覆地的变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，国家对榨糖业的投资一路下降到2024年的不到3%（仅占当年国家对餐饮酒店投资的五分之一），全国制糖厂数量从150-170家（不同数据来源有差异）一路减少到今年只剩15家，粗糖总产量从冷战末期的700余万吨下降到近年的40万吨以下——2018年，古巴从法国进口了4万吨糖，打破了这个岛自被西班牙人发现以来的经济史纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，自1995年全面开放旅游业起，古巴游客接待数快速增长，吸纳就业人口累创新高。到因特朗普追加制裁导致该项指标首次收缩的2019年前夕，古巴年度游客数量相较1995年已翻了六倍多，是加勒比国家平均接待游客数量的210%以上，每20个古巴人中就有一个直接服务于旅游业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了这一点，才能明白后面发生的事情。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f37ff70caaa7dbd3dad6ac73c17badb</guid>
<title>劝君不做孙正义</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjieyu1/2025_07_30_784810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张婕妤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融世界里只有两种人能够青史留名，一种是赚过大钱的人，一种是亏过大钱的人。人民群众最喜闻乐见的是第三种：看那些赚过大钱的人用更快的速度把钱亏掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月，吉尼斯官网更新了一则新的世界纪录，几个月前还笑傲福布斯榜的马斯克因亏损1650亿美元，成为了新任“史上亏钱最多的人”。这个世界纪录最早收录于2000年，彼时互联网泡沫破裂，做过三天世界首富的孙正义，亏掉586亿美元，此后就蝉联了宝座22年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，孙正义基本就是一只薛定谔的猫，人生主要就分为亏了大钱和赚了大钱两个状态，问题只是没人清楚他正在亏还是正在赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他可以一次泡沫破裂就亏掉586亿美元，也可以靠一个阿里巴巴就起死回生。2020年财年，他创下日本企业史上最高年度净利润，转头就因为wework上市失败，刷新了单季度亏损记录；补亏割肉了起飞前夜的英伟达，同行以为AI时代不会再给孙正义留位置，ARM的上市又帮他赚回了千亿美金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏轼在官场上有多耐贬，孙正义在投资上就有多耐亏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“投资第一原则是不要亏钱”的奥马哈人相比，东亚人的鲁棒性之强，玩的就是风浪越大鱼越贵，独角兽崩了我没废。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729140829900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，他高调入局特朗普的星际之门计划。在这个总投资规模高达5000亿美元的项目里，软银作为主要出资方，给孙正义买来一个董事长的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是担心赢起来不够麻，孙正义紧接着加码，号称要投资1万亿美元引入先进制造，把亚利桑纳州建成美国深圳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
步子迈太大，不仅行政级别没对齐，钱还得找银行借。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729140844986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人类通往AGI的道路上，孙正义右手拿着不具备魔法功能的水晶球，左手拉着足以让他重回世界首负的债务杠杆，终于挤上了最大的牌桌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但海湖庄园终究少了些人文关怀，只跟他说中央已经决定了，让你来当大血包，却不提醒他一个人的命运啊，当然要靠也要考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻的孙正义，如果环顾牌桌左右就会发现，科技产业早已不是他年轻时的模样，他和中国国足的命运如出一辙：出不出线，主动权根本不在自己的手里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顶级代购得天下&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为日本社会过去三十年最有名的投资人，孙正义常年出现在日本首富的排行榜上，和优衣库总裁柳井正轮流当家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体把孙正义的职业生涯浓缩为5个关键节点：个人电脑的兴起、互联网泡沫的兴衰、中国的崛起、全球金融危机以及人工智能的出现。总结下来就是六个字：生得巧，活得好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，相比同样活过了这些时代浪潮的巴菲特，出生于1957年的孙正义抽到的生育彩票，兑现效率更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年代，集成电路大规模从实验室走向产业界，半导体行业迎来蒸蒸日上的好日子。孙正义是个二十岁上下的精神小伙，正在加州大学伯克利分校攻读经济学和计算机双学位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴菲特迈入了四十不惑的中年人生，晶体管太时髦了，他又花了40年等一个击球点，一直等到2011年才出手，然后就被IBM收割了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，相比同样出生在日本的历代金融人士，孙正义又恰好在青年时代赶上了日本经济和先进产业的黄金岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代初，日本电子产业远超美国，碾压全球。光是DRAM市场，就凭借高良率、低成本占据了全球一半以上的市场份额。游戏产业也是如火如荼，产能疯狂输出。美国公司气急败坏地跑去国会山，状告任天堂是现代特洛伊木马，帮助日本重创美国经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和小扎要把TikTok问题上升到中美网络军备竞赛的高度，如有雷同，纯属致敬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生而逢时的孙正义，瞄准机会，从日本廉价买入本土已经过气的电子游戏，进口到美国当成先进产能售卖。为了把物流时间从3个月压缩到3天，他不惜放弃便宜的海运，而是走了更快的空运[1]，省出来的“时间差”足以让他在大学毕业之前，就完成了资本原始积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度上看，70年代末的日本留学生去美国读经济学和计算机是一个非常高的起点，孙正义也算是buff叠满：投胎选对了天时地利，读书选对了紧缺专业，代购选对了超级单品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但成功的路径往往有时限，抄慢了就等于抄错了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比他早一辈的日本人，青年时代在修复二战战败的沮丧；比他晚一辈的日本人，青年时代在修复泡沫破裂的绝望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕就小几岁，原模原样的生财之道都会在1986年被丧权辱国的《美日半导体协议》拦腰截断，在100%的日本电子产品进口关税里变成死路一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729140916695.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1987年，美国国会议员怒砸东芝收音机&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰好活在双赢期的孙正义，卖美国技术给日本公司，卖日本产能给美国用户，靠着好几笔成功的“人肉代购”攒下了革命的本钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上帝关紧门窗之前，他早已收拾细软，回到日本，创办软银。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
90年代，日本在动荡的资产负债表衰退里被美国赶超，尤其是科技领域，太平洋另一头的芯片越做越小，PC越卖越多，东芝、三菱和NEC这些日本80年代电子产业的骄傲，却在大停滞里尴尬地成为全球科技产业的旁观者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于孙正义来讲，谁领先谁落后是次要的，关键是国与国之间的产业发展只要有“时间差”，就是他坐着时光机代购套利的窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
80年代日本领先美国，就把日本的货代购到美国的场，90年代美国领先日本，就把美国的货代购到日本的场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年末，孙正义看中了刚刚成立不久的雅虎，为其注资200万美元。次年3月，孙正义再次投入1亿美元的手笔，成为持股超过30%的大股东。4月，雅虎完成IPO，搭上了科网浪潮的早班车，一度为孙正义创造了将近100倍的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，软银引入了日本雅虎，自己占股51%，雅虎占股35%，考虑到科网泡沫破裂后，雅虎一路暴亏98%，而日本雅虎只是腰斩，也可以说是一定程度上分散了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世纪末硅谷的大起大落里，孙正义摔了好几个跟头。如果雅虎的过山车可以抱怨大环境不好，金士顿的战绩则更能说明孙正义的个人风格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1996年8月，孙正义花了15亿美元从创始人杜纪川和孙大卫手里买下了内存厂商金士顿80%的股份。这年底的圣诞年会上，两个老板毫无预兆地临时通知500名员工，他们将拿出1个亿美元作为对员工们的感谢费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大方的老板运气都不会太差。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>