<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>df3d69bc0977a1cc414dc354cb49a5bc</guid>
<title>一周军评：赶走美军，阿塔还有哪些挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_08_22_603917.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】本周有关军事领域的最大新闻，毫无疑问就是阿富汗局势的骤变及其影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着塔利班在极短时间内在阿富汗全境取得军事胜利，“兵不血刃”进入阿富汗首都喀布尔、彻底夺取全国政权，美国不仅被迫在喀布尔国际机场再一次上演“西贡时刻”，撤离在这里的美国和亲美阿富汗人员，还不得不面对彻底失去经营近20年的阿富汗这一重大的地缘战略失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;混乱的喀布尔机场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从宏观的长期观点来看，外界对于塔利班在阿富汗占据优势，特别是在农村受到广泛支持，进而最终能够进入甚至夺取全国政权这一趋势本身并不意外，但阿富汗原政府的崩溃之快确实出乎大多数人的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/22/20210822071416743.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;喀布尔机场跑道上众人扒美军C-17运输机的场面比西贡更“名场面”，视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从阿富汗塔利班与阿富汗政府方面的谈判破裂，塔利班于8月初开始全国性的大规模进攻，到阿富汗政府放弃政权，塔利班武装力量8月15日攻入阿富汗首都喀布尔，美国在2001年反恐战争后建立起的阿富汗政府在差不多10天的时间内就土崩瓦解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连带出现的，则是美国为了撤离在喀布尔的美国人、西方人和亲西方阿富汗人而在喀布尔国际机场上演的高清复刻版“西贡时刻”。只不过与1975年美军从西贡撤离时前后花了近一个月时间，最后一天还有规模庞大的常风行动相比，2021年的喀布尔撤退显得更加兵荒马乱。美国使领馆忙着焚烧文件，并用直升机将使馆人员撤出；想要离开阿富汗的当地人则只能在机场碰到什么搭什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/22/20210822091636795.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;为了掩护“自己人”撤离，美军在喀布尔机场采取了诸多措施&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一架C-17运输机搭载着800多人离开了阿富汗，创下了该型飞机运输人员的纪录；另一架C-17则在起飞前被不少冲上跑道的阿富汗人攀附其上，并在起飞后甩下了好几个抓着飞机起落架结构的阿富汗人，甚至还在起落架舱里留下了残留的尸块；与此同时，阿富汗最后的美军则在试图阻止更多阿富汗人涌入机场，并开枪导致多人伤亡；还有美军则按照拜登之前的命令在此时来到阿富汗，为掩护撤退加强力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/22/20210822082739452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;塞满&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美军机舱&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;的阿富汗人，他们很难想到接下来等待他们的是什么&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切都被各种形式的媒体记录了下来，在作为后世关于美国撤出阿富汗的重要记忆的同时，也彻底展示了这个政府的脆弱性：经济上高度依赖外部国家和联合国的援助；安全上则高度依赖以美国为首的外国军事力量，特别是精锐的多国地面部队和美国的空中支援力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上原来的阿富汗安全部队存在严重的贪腐问题，致使部队不仅战斗意志薄弱，在数量上也居于劣势。作为美国耗时二十年耗费巨资建立的阿富汗政府的核心部分，安全部队的孱弱也说明了美国政府整个阿富汗政策的彻底破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/22/20210822073647103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美军强大航空能力的表现：2001年带头攻入阿富汗，2011年海豹部队“团灭”，2021年帮外交官逃离&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管阿富汗还有残存的反塔利班武装实力存在，并且依然在潘杰希尔谷地战斗，但在美国撤军且没有其他大国愿意介入的情况下，塔利班获得阿富汗全国政权已经算是大势已定。不过无论对于阿富汗还是美国，甚至对于中国这样的“其他国家”，阿富汗政权的快速更迭带来的考验某种程度上说才刚刚开始。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18661ddaf2c79daf0267a86edc935346</guid>
<title>美媒问巴基斯坦大使：你们是否一直在支持塔利班？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AsadMajeedKhan/2021_08_22_603914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿萨德·马吉德·汗 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;你是否承认，至少在过去，巴基斯坦三军情报局和军方一直在支持塔利班？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;这取决于你所说的支持是什么意思，你是指……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;为他们的领导人和家人提供庇护，为他们的部队提供后勤支持，以及治疗受伤的塔利班武装分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;巴基斯坦一直是避风港，但阿富汗人和塔利班并不一样吧？我们一直为所有阿富汗人提供安全庇护。现在，无论出了什么问题，巴基斯坦都将再次成为首选的避风港。而我们又能怎么做呢？那些寻求庇护的人不会自带标识，说明他们自己是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿塔利班取得军事胜利这件事来说，他们在战场上是胜是败都和我们没有关系。我们一直信守承诺，不让我国领土被其他势力所用。我国有些部落地区是一直被视为避风港，但在至少过去四年里，我们彻底清剿了这些地区，使这些地区融入巴基斯坦主流社会。我们建了一道篱笆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/20/20210820172417378.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦驻美大使接受美国《外交政策》杂志专访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;那现在巴基斯坦对塔利班接管阿富汗政权没有提供任何支持吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;绝对没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;但很显然，一些美国官员认为有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;关键是他们的评估在很大程度上被证明是错误的，我认为现在不是指责别人的时候……我们并没有给塔利班发工资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;所有塔利班领导人都离开巴基斯坦了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;我只知道塔利班领导层已经从多哈转移到阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;那么巴基斯坦目前主要担心什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;我们希望阿富汗出现一个联合政府，这就是我们希望在阿富汗和平进程中出现的东西。形势发展明显会是曲折的。因此，我们正在尽我们所能，扩大版的“三国机制”（美国、巴基斯坦、中国和俄罗斯）已于8月10日和11日在多哈举行了一次非常好的会议。我们与这些重要的相关国展开合作，以便让阿富汗的各个族群都在阿政府中有自己的代表。阿富汗的多样性也需要反映在政府的人员组成中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;你对实现这一目标抱有怎样的期望？巴基斯坦现在有什么样的影响力？和1990年代那次塔利班接管政权相比，这次塔利班手中的权力似乎更大了，因为反塔利班民兵刚刚解散。塔利班完全控制了局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;鉴于我们在当地听到的消息以及我们对事态发展的观察，我们认为塔利班似乎正在听取国际社会的意见。当地暴力事件并不多。一些学校已经开学。塔利班的一位领导人还接受了一位女主持人的采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;但仍有很多关于暴行的报道，妇女和女孩被从学校带走，大屠杀发生了多次，然后是阿富汗人涌入机场想要逃离阿富汗的痛心场景。塔利班领导人在多哈所说的和在阿富汗实际发生的事情似乎有很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;我认为他们应该对此多加关注，因为国际社会正在关注阿富汗发生了什么，国际社会将根据实地发生的情况对塔利班进行评判……阿富汗的大部分地区在相当长的一段时间内被塔利班所控制，我们得到的报告是，塔利班基本上还是能负责任地行事。尽管几周前发生了一些事件，但一切都还很顺利……他们基本上与各方都展开了对话。我国大使馆正常开放并在夜以继日地工作。我们正在尽己所能地帮助非政府组织、记者和其他人离开阿富汗。许多人正通过巴基斯坦撤离阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;这次政权更迭是否在某种程度上消除了伊斯兰堡和华盛顿之间的隔阂？显然，巴基斯坦暗中支持塔利班这件事长期以来一直困扰着两国关系。现在两国关系有改善吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;这是我们正在努力解决的问题，因为坦率地说，我国与美国的关系一直被阿富汗问题所困扰并深受影响。这些年来，我们一直透过阿富汗问题的视角审视两国关系……因此，我们正努力使两国关系展开新篇章。尽管两国关系现在问题重重，但美国仍然是巴基斯坦最大的出口目的地国。它是巴基斯坦的第三大汇款发送国。美国也一直是巴基斯坦五大投资国之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;贵国政府现在担心伊斯兰极端主义意识形态传入国内吗？据报道，最近几个月巴基斯坦境内巴塔的袭击活动有所增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;巴塔在两个层面上直到现在仍令人感到担忧。当我们清剿我国某些地域时，他们会跑到国境线另一边逃避清剿。这是我们的一大忧虑，但也是我们的一大期望：我们希望阿富汗领土不会被用来对付我们。无论阿富汗谁掌权，都不能让阿富汗国土被用来对付巴基斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话虽如此，但我认为美国智库对极端主义过于恐惧并夸大了极端主义对巴基斯坦的影响。因为如果你观察巴基斯坦，坦率地说，所有巴基斯坦主流政党都更倾向于中间路线，或者稍微偏右。鉴于我国社会的特点，所谓的边缘性宗教政党没有太多追随者。我们是信仰宗教的，但同时，我们也信奉多元化的伊斯兰主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/20/20210820173431419.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦反恐形势趋紧&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;但极端分子会发起更多的袭击吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;这与阿富汗塔利班无关。这也是我们为什么一直努力推进和平进程的原因。我们的观点是，即使对美国而言，最好的反恐措施就是推进和平进程。如果没有和平，有会出现法律真空。然后就会有民兵组织和个别国家浑水摸鱼。我们在过去看到过这种情况，我们不希望这种情况再次发生。因此，打击极端主义的最好办法是让一个能控制局势的政府出现……并准备好与国际社会合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;在过去几天里，伊斯兰堡和华盛顿之间有过沟通吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;国务卿安东尼•布林肯与（巴基斯坦）外交部长进行了通话，交谈时间相当长。事实上，我认为现在好的一面是，在阿富汗问题上，美国和巴基斯坦意见完全趋同。你们希望各方达成共识。我们也想这样。你们想减少暴力。我们也想这样。你们想保留过去取得的成果。我们也想这样……中国和俄罗斯也担心（恐怖主义）。我们都很担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;各方有什么倡议吗？例如，我们知道巴基斯坦不希望美国在其境内驻军，但伊斯兰堡是否会在情报和其他方面帮助美国远程监视基地组织、伊斯兰国和其他恐怖分子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;形势发展得太快了。形势发展以小时计。底线是，恐怖主义是我们的心头之患，也是你们的心头之患。我们可以并将以各种方式与国际社会和美国展开合作。我们过去就曾合作过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;在其总理纳伦德拉•莫迪的领导下，印度对你们国家不时表现出强硬态度。你认为塔利班统治下的阿富汗会成为巴基斯坦的盟友共同对抗印度吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;不幸的是，阿富汗领土曾被用来对付我们。有个所谓的“制裁巴基斯坦运动”就这样干过，它基本上就主要来自印度。这令人感到悲哀……因此，阿富汗必须解决这个问题。印度已经关闭了它在那里的大使馆……我们已经提出了接触建议，但莫迪总理，真正的问题是他时常会把巴基斯坦扯入其国内政治，这是他的政治手段……对巴基斯坦保持强硬对他有利，而这正是他一直做的。克什米尔是他采取单边行动的另一个地方……因此，莫迪没有做出任何让步，印巴僵局仍在继续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;你认为中国与阿富汗的关系会怎样？在此，我们进入了另一场所谓的“大国游戏”，即大国利用阿富汗这个平台，在世界舞台上争夺影响力。在东南亚，我们正在应对中国对台湾地区的咄咄逼人，更泛泛地说，这是对美中全面竞争的一次考验。中国是否会将美国放弃阿富汗视为一个信号，以为台湾地区也摇摇欲坠？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;老实说，我认为令人高兴的是，阿富汗汇集了各方（利益），而扩大版的“三国机制”……表明各方都怀有忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外交政策：&lt;/strong&gt;难道各方不应该忧虑吗？中国担心伊斯兰叛乱分子，俄罗斯担心伊斯兰车臣人。所有大国都害怕伊斯兰极端分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿萨德•马吉德•汗：&lt;/strong&gt;是的，各国都怕。这也是促成各方一道为阿富汗和平而努力的主要基础。我们一贯主张，阿富汗应该是一个各方合作的舞台，而不是一个对抗的场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群节译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c443435654c63032654bed5103f436f</guid>
<title>作为受害者互助群成员，说说我知道的精神传销</title>
<link>https://www.guancha.cn/shencheng/2021_08_22_603912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈澄】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，微博热搜上一则“DCM魏萌死因疑与精神控制组织有关”的词条引发大众关注。魏萌是一名投资人，生前任DCM董事总经理。8月14日，魏萌在参加LEGACY飞跃工作坊（北京诚泉文化发展公司）的课程时意外晕倒，于两天后医治无效死亡，年仅32岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魏萌事件让外界关注到，LEGACY课程的内容疑似涉及辱骂、传销、精神洗脑等行为，不仅导致学员身体上的极度疲惫，更使部分学员在课上产生精神奔溃。尽管事后培训机构与家属均否认该传言，但关于精神传销的争议依旧甚嚣尘上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件让不少人联想起深圳警方曾破获的一起新型传销案。涉案的深圳众鼎公司以所谓“教练技术”为名，通过非法有害培训对学员实施精神控制。也正是这一案件，使精神传销这一新型的传销方式浮出水面，引发各界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾有身边人陷入精神传销陷阱，也是反精神传销网络互助团体的组织者之一，希望通过这篇文章和大家一起关注精神传销带来的危害。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821163315865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;LEGACY官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是精神传销？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神传销是传销的一个变种，它与后者的区别在于，不再依靠层级返利来驱动销售，而是通过洗脑方式，使学员获得极大的精神满足，把发展新学员作为生命中最重要的目标，一旦不能成功发展下线，则会带来精神上的巨大痛苦。精神传销造成的危害，除了金钱损失，还会使受害人的家庭关系破裂，亲友关系断裂，更严重的会造成难以治愈的精神创伤，是将成功学、心理学、催眠术和心灵鸡汤、甚至加上邪教等“乱炖”下的洗脑术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在国内流行的精神传销主要为“教练技术三阶段”培训。对其进行溯源，可追溯至美国上世纪70年代兴起的LGAT类课程——EST课程。LGAT课程（英语：Large-group awareness training，可翻译为集体觉醒训练、大团体觉醒课程、大型团体的意识培训等），泛指一些宣称能够令学员提升自我潜能的多人课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类课程经常被指涉及洗脑和催眠等不良手法，曾有学员在参加课程后患上精神疾病，引起精神病学医生的质疑。上世纪80年代，EST课程由于在美国社会引起了不良影响而被查封，其组织内部分为了两支，一支是以托马斯·隆纳德为首的ICF系教练技术课程，另一支则是以三阶段课程为特征的生命源泉（也称生命动力）课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，生命源泉课程通过港台进入大陆，首先在深圳等港口城市扎根，初期他们的目标是各企业老板、骨干等精英人士。著名编剧、记者李亚玲为了探寻此类课程真相，曾在成都深入卧底，最终发表一篇名为《揭秘精英课程生命源泉：强迫洗脑的过程》的特稿，在当时引起强烈反响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后在2007年，当时国内最大的三阶段课程平台组织汇才被查封，汇才的员工和学员蛰伏下来，开始在全国范围开办三阶段课程平台，而名称则改为了当时还不为人所知的“教练技术”（实际的ICF系教练技术此时在国内还未流传开）。为了掩人耳目，他们借用了众多的名号如教练技术、领导力、领袖之道、九型人格、CP、LP、TA等，并在宣传噱头中引入了心理学、NLP等概念，至此，他们的目标已经不限于精英人士，开始广泛“撒网”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/21/20210821164225938.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;披合法伪装，敛非法之财&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三阶段课程隐蔽性极强，善于伪装。这类平台一般会在当地注册“商务咨询”类公司，并对外打出“商学院”等培训机构的名号，而实际上并未在教育局和人社部取得资格，也并没有开班授课的资质。在心理咨询师证未被取消之前，很多平台的“导师和教练”几乎人手一证，加大了开课的迷惑程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台开班没有固定场所，地点一般会选定当地酒店的大型包间，以便随时撤离；学员上课时会被要求上交手机和通讯设备，并填写相关的“保密协议”，要求不对任何人告知课程内容（理由是为了不破坏他人的上课体验）“上课”时的“导师和教练”不带任何讲义，使得对其的调查缺乏有效证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类平台扩招学员并不进行对外宣传，唯一手段就是通过老学员拉人头，以“体验良好”“事先垫付学费”等为噱头，将新学员骗来开课洗脑，而当新学员察觉不对将要离开时，又会派出老学员对其进行情感绑架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，平台注重利用活动宣传洗白自己。最常见的手段是组织学员自费去孤儿院或者养老院做义工；或者与当地学校开展“心理团建”等活动，并借机在学校中宣传课程。此类活动往往容易登上当地的报纸版面，作为老学员拉人头时展示的“证据”。培训结束后，平台会给学员颁发“结业证书”，外表相当华丽，实际毫无用处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类平台开班的最终目的无外乎敛财，因此平台会对学员收取巨额培训费用，往往三阶段的“学费”会达到数万乃至十数万。而实际上，平台开班几乎不需要成本。宣传全靠老学员邀约，租用场地、开展各类活动，几乎都是学员自费，而剩余的大量活动物资则会被平台侵吞。而部分平台的“导师和教练”会在课程末期有意识的引导学员参与自己主导的非法集资类项目。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04fecb8876f7741cf2202b68c138c850</guid>
<title>德国人在问：为什么跟着美国，在阿富汗待了20年？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2021_08_22_603910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周日（8月15日），塔利班控制了阿富汗首都喀布尔的总统府，宣告胜利结束这场持续了20年的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，美国驻阿使馆上空直升机盘旋，紧急疏离各类人员；美军管制喀布尔机场和空中交通，以确保最后撤离万无一失；阿富汗总统加尼（Ashraf Ghani）已逃往国外，路上还不忘通过脸书声明自己这么做是为了“避免流血”；美国总统拜登逗留在戴维营，让国务卿布林肯（Antony Blinken）出面表示喀布尔的这一幕绝非“西贡再现”（This is manifestly not Saigon）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/19/20210819162919464.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加尼之后还在网上露面讲话，再次辩解，并声称要返回阿富汗，图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，美国情报部门预测阿富汗的政权更迭还需要数周至数月的时间，拜登7月还胸有成竹地表示“塔利班不太可能占领全国”。如今，面对 “措手不及”的局面，美国官方没有认真反思前因后果和自己的失误，而是把责任一味推给阿富汗政府和军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班这次能“不战而屈人之兵”，当然与政府军无力或不想抵抗有关，但最关键的原因是拜登政府在没有向对方提出严格条件的情况下就明确了撤退日期。这给塔利班发出了可以“趁虚而入”的信号，也让一向严重依赖北约的阿富汗政府军失去了精神和军事支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治家的误判和失算经常发生，但他们却能“巧舌如簧”，“颠倒因果”，化不利为有利，把死的说成活的，把失败说成胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
譬如，头天还在宣布要进行兵力“再动员”以抵抗塔利班挺进的加尼总统，第二天却冠冕堂皇把自己带领亲信家属仓皇出逃说成是为了“避免流血牺牲”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又譬如，美军明明是为了确保紧急疏散而临时增兵数千人前往喀布尔，却被布林肯美化成是拜登总统对有序撤退准备充分的“佐证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再譬如，美军的“草草收场”和“仓促撤离”导致西方20年的投入成为名副其实的“烂尾工程”，布林肯对此的评价却别出心裁，令人无语。他说，不管怎么说，美国在阿富汗坚持的时间要比当年的俄国人多出一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，西方国家的救援撤离行动仍在继续，阿富汗机场的混乱场景似曾相识，极具象征性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这场美国参与的最长战争，特别是它的最后结果以及终结方式，已成为一周来德国新闻的头条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总统施泰因迈尔（Frank-Walter Steinmeier）表示，德国对这个灾难性结局“同样负有责任”；国防部长克兰普-卡伦鲍尔（Annegret Kramp-Karrenbauer）日前宣布，将汲取阿富汗行动的教训，重新审视联邦国防军的外派任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但德国各阶层提出最多的一个问题是：这20年的流血流汗和巨资投入真的值得吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;辛辛苦苦20年，一朝回到“解放前”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当局可以对塔利班复辟的原因“鸵鸟埋头”“避实就虚”，但国际舆论的看法是一致的，认为眼下的结果是“西方的失败”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这样的结果，德国政界在两个层面“有苦难言”：1）当年参与“阿富汗行动”基于北大西洋“盟约”第五条（一国遭袭，群起反击的“集体防御”条款），是无奈之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）拜登政府不顾联盟内的反对声，也未经充分协商便宣布立即撤军，导致驻阿兵力第二位的德国军队不得不紧急撤退，难以“善终”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些天，德国政界和媒体反思的声音不少，对白宫的决策失误也不乏怨言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，军事介入阿富汗“师出有名”，那就是，要不惜代价为“9.11”雪耻，对幕后策划者“基地组织”及其头目本·拉登“虽远必诛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，对德国而言呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以实际行动支持盟友固然“义不容辞”，但是，为说服厌战和反战的国内舆论，德国政府很长时间一直避谈这次军事行动的“战争”性质，而是强调任务的“维和”宗旨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国第二电视台驻阿富汗记者埃根多富（Katrin Eigendorf）证实，被派往阿富汗的德国士兵在很长时间内一直以为自己是去“挖水井，建学校”的，直到部队后来遭到袭击和参与作战并出现伤亡，政府才不得不公开承认这次行动的残酷性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国陆军退役将军、曾在北约中担任要职的拉姆斯（Egon Ramms）也抱怨，政府对介入阿富汗军事行动的“舆论公关”做得不够，直接影响到民众对行动的理解，也让前线的战士难以真正了解行动的目的和意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/19/20210819164605996.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Egon Ramms，图片来源：wiki&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国联邦议会外交委员会主席吕特根（Norbert Röttgen）日前在接受德国一台（ARD）采访时表示：“现在一切都太晚了，这次撤军太早了，它是美国当局作出的一个影响深远的错误决定。我不得不说，这是西方在20年后的政治失败，是场灾难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，这一切来得太快，任何回旋已为时太晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国《商报》（Handelsblatt）在喀布尔“沦陷”前发表评论指出，美国在阿富汗虽然没有遭受当年在越南那样的军事惨败，但这次的撤军决定却成就了塔利班的胜利。具有讽刺意味的是，西方军事介入阿富汗源自“9.11”恐袭，可就在“9.11”20周年前数周，反恐联军却把当年本·拉登的主要策划地拱手让给了塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章一方面承认塔利班的复辟是西方的“破产声明”（Bankrotterklärung），同时却提出以下问题：一个极端伊斯兰统治的阿富汗对西方的安全以及整个中东地区的稳定意味着什么？如果神学士们在全国对妇女以及所有与西方合作过的阿富汗人实施恐怖，欧洲是否会面临巨大的难民潮？最后，西方应该承担什么责任？柏林在20年军事介入阿富汗后应对这些人承担何种责任？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这些“问题”的内容中可以看出，西方的“反思”是非常有局限性的。他们会问这二十年的投入是否“值得”，却不问“值得与否”的标准是什么；他们坚信介入阿富汗是为了打击国际恐怖主义，却不问“国际恐怖主义”的根源是什么；他们担心又一波难民潮的到来和中东局势的进一步动荡，却不问难民潮和中东乱局是否也与西方的“民主干涉主义”有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有意思的是，西方媒体的“反思”最后会落到中国身上。《商报》在前面那篇评论中称中国是这个结局的“最大赢家”，并道出以下两个理由：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）“美国撤军将带来巨大的地缘政治和经济风险”。美国无疑将失去在阿富汗这样一个充满未开发地藏资源（铜、锂、钴、煤、石油和稀土等）的国家中的影响力，而中国可能会从中获利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）“有摧毁就有重建”。美国在摧毁阿富汗之后被迫撤军，中国可能成为“饱受战争蹂躏的民族的希望”，“一带一路”可以趁虚而入，满足阿富汗战后巨大的基建需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，拜登当局并不隐讳这次撤军的真正原因，那就是，为了应对中国的“威胁”，美国不想在阿富汗“恋战”，牵扯过多精力。如果美国真的是为了对付中国才撤军，那么，为何又要让中国从中获利呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《商报》评论中表达的这一逻辑真是太“别致”了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d3c647a44253039c2037e1c4dfe2d9f</guid>
<title>两个塔利班分不清楚？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LaiZiDaMaShiGeDeGang/2021_08_22_603907.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/来自大马士革的钢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着塔利班入驻喀布尔夺取阿富汗全国政权，“塔利班”一词成为新闻热点。但时至今日，许多人还不清楚阿富汗塔利班和巴基斯坦塔利班的区别，许多媒体在对阿富汗、巴基斯坦局势进行报道时也经常因使用较为模糊的“塔利班”一词而对读者造成理解障碍。事实上，尽管阿富汗塔利班和巴基斯坦塔利班在起源和发展上有着密切关联，但二者在根本上仍是不同的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，巴基斯坦塔利班是巴基斯坦政府和国际社会普遍认定的恐怖组织，其承认参与制造了包括奎达酒店爆炸在内的多起恐怖袭击。 阿富汗塔利班是一个激进的政治军事组织，未被绝大多数国家认定为恐怖组织，且在近年同阿富汗政府和国际社会保持着接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816185904757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图为阿富汗塔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利班，塔利班是普什图语“塔里布”（Talib）的复数形式，意为伊斯兰的学生&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从阿塔到巴塔&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;（&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;起源）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，一位名为奥马尔的宗教学生在阿富汗南部城市坎大哈拉起一支队伍。此次的阿富汗正面临着苏联撤军后的权力纷争，正可谓是“乱世出英雄”，当塔利班打出“铲除国内军阀”、“实现永久和平”等口号后，便拉拢了一大批民众，而奥马尔被追随者尊为“信仰者的领袖”，成为阿富汗塔利班的创始人和最高领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816190258889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;BBC职员拍摄的奥马尔 图源：BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
初创时期的塔利班士气高昂，所向披靡，加上有效地打击官僚腐败，遏制地方军阀在地方的横行，并努力确保地区安全，使得其控制区不断扩大，从阿富汗西南部开始向中心地带发展。1995年9月，他们占领了与伊朗接壤的赫拉特省。1996年，阿塔占领了阿富汗首都喀布尔，推翻了布尔汉努丁·拉巴尼总统的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与阿塔相比，巴基斯坦塔利班（简称：巴塔）的产生与阿富汗战争息息相关。在“9·11事件”后，美国和北约盟友以打击恐怖主义为借口，对当时由阿塔掌权的阿富汗发动大规模军事行动，导致阿塔政权迅速垮台，大量的塔利班残余势力逃亡到阿富汗和巴基斯坦边境地区，并依靠复杂的地理环境躲过美国和北约的追击。许多塔利班高级领导人在巴基斯坦俾路支地区避难，得益于复杂的地理环境和巴基斯坦当局的“暧昧”态度，阿富汗南部与巴基斯坦的交界地带逐渐成为阿塔的活动区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分久必合，合久必分。2005年，塔利班领导人、巴基斯坦籍武装分子贝图拉·马赫苏德与巴政府达成停战协议，以不再支持“基地”组织和阿富汗塔利班换取在南瓦济里斯坦特区的执政权力，同时在私下里积蓄自己的实力，壮大自己麾下的武装部队。2007年12月，马赫苏德宣布自立门户，成立“巴基斯坦塔利班运动”（Tehrik-e-Taliban，以下简称为“TTP”或巴塔）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816190622689.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贝图拉·&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马赫苏德&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿塔和巴塔的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两个塔利班”的分歧主要出现在政治诉求和斗争手段两个层面。从政治诉求上看，阿塔寻求在阿富汗境内建立一个伊斯兰酋长国，而巴塔的主要目标是推翻巴基斯坦政府。尽管巴塔成立之初也有与阿塔相似的目标，但在具体行动上，阿富汗塔利班的所有行动几乎都是围绕建立政权来展开的；相比之下，巴塔所称的目标更像是一个空泛的“斗争”口号，他们更专注于采取恐怖和暴力活动反对巴基斯坦政府，而非建立一个新的政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816190722111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;坦陆军围剿巴基斯坦塔利班&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两者的斗争手段也有差别。从袭击手段上看，从 2004 年底开始，巴塔便频繁使用自杀炸弹或者敢死队（fedayeen）袭击方式，且广泛针对平民目标，造成大量无辜民众（特别是妇女和儿童）伤亡。有分析人士指出，巴基斯坦塔利班的行为方式“学习”了阿拉伯极端武装分子和“基地”组织成员在伊拉克广泛使用的做法。这些行为特征被认为不符合阿富汗塔利班运动的传统，有悖于普什图人保护妇女儿童生命安全的价值观。尽管阿富汗塔利班之后同样频繁发动了自杀式袭击，但他们几乎没有专门针对无辜平民的袭击——尽管在对军事、政治目标的粗暴袭击中同样造成了大量的平民伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816190800765.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴塔成立之初也以&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦普什图族为主体，但随后迅速分划为一支瓦哈比组织 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人员组成上看，巴塔的人员构成更加复杂。尽管巴塔成立之初也以普什图族为主体，但与阿塔不同的是，巴塔在发展中逐渐分化，下属组织与巴塔本部仅有松散的联系，组织的不严密性决定了巴塔内部组成的复杂性。阿富汗战争爆发后，北约对阿富汗塔利班政权的打击迫使其领导人涌入巴基斯坦的部落群居区，而基地组织也开始对塔利班进行渗透，不仅招募当地部落成员，还对塔利班成员进行意识形态的灌输，在宣传上多次表态支持巴塔组织，承认其为ansar（“地方保护者”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴塔组织主要活动巴基斯坦联邦直辖部落地区（FATA）和开伯尔-普赫图赫瓦（KPK）的40多个伊斯兰和普什图部落的分布区域，吸纳了来自中东和中亚地区的暴恐分子和独立运动成员，为他们提供庇护（例如2007年基地组织在巴基斯坦Data Khel、Dosali、Mir Ali 和 Miramshah建设基地），在基地组织遭受北约打击后关系更为密切，这也是国际社会对它的认定不同于阿富汗塔利班的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从组织架构上，阿塔组织相比于巴塔组织更加完善。在2001 年底被推翻后，阿塔组织转入重组，近年来再度崛起。它不仅重建了组织体系，产生了新一代领导层，扩充了军事实力，而且占据了一些区域。阿塔在其控制区域提供了有效的社会管理，进行自我约束调整，从而获得了部分下层民众的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塔内部主要有两个主要派别，分别是的奎达协商委员会和白沙瓦协商委员会。前者负责制定外交政策和军事战略，控制着阿富汗南部、西南部和西部 11个省的塔利班事务。而后者控制着 19个省。两个委员会相互配和，协同工作，以协调各自和共同的军事行动。虽然有塔利班时常有内部紧张或分裂的报道传出，但塔利班领导层掩盖内部不同意见和紧张关系，对外则始终保持团结一致的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816191021806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管在宣传上神秘，但塔利班的政治结构较为清晰，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;以&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政治局&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主管政治事务的巴拉达尔为主 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴塔组织更像是“散兵游勇”组成的松散联盟。在巴基斯坦，只有约一半的塔利班派别在巴塔名下联合起来，而另一半派别中，有些只是松散地隶属巴塔，而另一些，就像纳齐尔集团和哈菲兹·古尔·巴哈杜尔集团，则很少或根本没有与巴塔联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年巴塔成立后，内部长期由马赫苏德、纳齐尔、巴哈杜尔三大派别“三足鼎立”，总体上维持“伞状结构”，相互之间既有合作，也有相互纷争。2009年，拜图拉·马哈苏德在美国无人机袭击中丧生，这之后TTP内部发生了短暂的权力斗争，直到哈基穆拉·马哈苏德担任该组织的领导人局势才稳定下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年2月，纳齐尔派头目纳齐尔被美国用无人机炸死，哈基穆拉·马哈苏德抓住这个好时机，吞并了巴塔其他派别。但同年11月，哈基穆拉·马哈苏德同样被美军无人机炸死，巴塔一时陷入“群龙无首”境地。继任的毛拉纳·法兹卢拉不是马哈苏德部落的成员，他无法维持这个武装组织的团结，加上巴塔内部在是否参与和平谈判等重大议题上出现分歧，组织逐渐内部分裂，最大派别马赫苏德部落出走南瓦基里斯坦。2014年，巴塔内部的强硬派分支旁遮普塔利班等也纷纷宣布脱离巴塔，另立门户。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816191131244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈基穆拉·&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈苏德被炸死后，巴塔彻底告别了南瓦基里斯坦地域主义&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整体上看，巴塔的组织架构更加自主和扁平化。在遇到头目死亡或类似事件后，巴塔内部会发生较大组织结构调整，新的派别得势后会开始一系列有利于自己的调整，但这样松散的结构导致各方势力有较强的生存能力、能根据自身利益需求开展行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;双方的合作与冲&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴塔成立之初，由于有美国这一相同的敌人，因此巴塔和阿塔曾有过短时间的合作。但正如上文所介绍的，阿塔和巴塔在政治诉求和斗争手段等方面存在巨大的分歧，双方的关系开始恶化。实力壮大的巴塔开始频繁袭击巴基斯坦官方目标，在巴基斯坦各地实施恐怖活动，手段及其残忍，这对于阿塔试图对外塑造的“塔利班”形象严重不符。2009年，阿富汗塔利班发言人接受《纽约时报》采访时说，“我们否认和巴塔有任何关联。”2014年，巴基斯坦白沙瓦的一所军方学校遭到6名巴塔恐怖分子血洗，造成132名学生在内的149人死亡，震惊了世界，阿富汗塔利班也对此表示谴责。在军事层面上，巴塔和阿塔也多次发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816193502921.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白沙瓦学校遇袭事件中的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;无辜受害者 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，巴塔正在向国际化进行发展，大量收拢国际恐怖组织，并与当地的其他极端组织关系密切，南亚恐怖组织网络大多与巴塔有着紧密的资金往来。而在人员的招募和培训上也和巴塔有着频繁的合作。在实施恐怖袭击的过程中，巴塔时常会参与其中并提供帮助。在遭遇到国际社会的军事打击时，巴塔也会利用其地理位置的复杂性，为其他极端组织头目提供保护。前“基地”组织头目本拉登就是在巴基斯坦塔利班的协助下，躲避了美国十多年间的数次追捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴塔同境内外极端组织的紧密联动，使得该组织具有很强的“国际性”。2014年，巴塔的6名领导人一度曾宣誓效忠极端组织“伊斯兰国”的领袖巴格达迪，后因为双方关系恶化而不了了之。该组织不仅在国际范围内大肆招募极端分子，也能从境内外获得其他组织的资金和装备支持。因此，巴塔已经不仅仅是一个地区性的恐怖组织，它对于国际安全局势产生了极大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816193145534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年以后，巴基斯坦塔利班一度沦为“Daesh&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在巴基斯坦的分&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;支&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来的&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;关系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着多哈协议的敲定，美军开始从阿富汗撤军，阿富汗塔利班在阿富汗的势力达到空前的高度，未来面对可能参与或夺取阿富汗政权的阿富汗塔利班，其与巴塔的关系将成为影响两者未来发展的重点因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从巴塔的角度来说，2018年-2020年是该组织的恢复期。2019年和2020 年，巴塔在巴基斯坦的袭击次数分别为21次和28次，而2021年上半年，巴塔至少发动了32起袭击，越来越活跃的袭击一方面说明了巴塔组织力量的恢复，另一方面也说明了阿富汗局势对巴塔方面的“鼓舞”作用。随着尽管阿塔跟巴塔关系复杂，阿塔领导层也多次表示反对巴塔的相关袭击活动，但得益于阿塔的扁平化组织架构，巴塔可以在同为普什图族的阿塔组织中争取同情者。2020年4月，巴塔发布了努尔·瓦利·马哈苏德和哈基穆拉·马哈苏德与哈卡尼网络负责人桑吉恩·扎德兰会面的相关历史视频片段，试图展现其与阿塔相关组织的紧密联系，对于巴塔来说，与阿塔保持联络能使其利用普什图族这一身份增加自身的合法性，阿塔对巴塔的态度对其未来的发展道路存在着很大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/08/16/20210816193400502.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;随着塔利班进入喀布尔，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦塔利班成为有求于&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人的一方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从阿塔角度来说，巴塔是联合国记录在案的恐怖组织，处理与巴塔和巴基斯坦相关的关系十分复杂。在2009年正式否认与巴塔有关联后，阿塔多次发表声明公开谴责巴塔对平民目标的袭击。但阿塔组织内部仍有许多同情巴塔的成员。随着美军撤军，政治解决阿富汗局势被摆上了台面，阿塔与巴基斯坦的关系会更加明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对巴塔的未来，阿塔有两个方向可以尝试：第一是利用自身影响力尝试对巴塔施压，谋求其减少袭击，并与巴基斯坦官方进行谈判，但这会导致巴塔内部的进一步分裂，产生更加激进极端的团体，这些团体很可能会与“伊斯兰国”和基地组织同流合污，发动更多的野蛮袭击；第二是在一定程度上保持中立，避免卷入巴塔和巴基斯坦政府之间的冲突。由于阿富汗东南部和巴基斯坦西北部同属于普什图族聚集区，单一的割裂两者关系并不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，阿塔对巴塔的政策受到内外环境的高度制约。无论未来阿塔对巴塔采取何种政策，阿富汗与巴基斯坦的安全局势都可能受到重大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>