<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b11a9b3b02d906ea08edaf03faa84b7e</guid>
<title>现在有个很讽刺的说法，美国军方倒成了最大的鸽派</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_03_26_685648.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国是破坏者，中国是建设者，背后你可以看到中国强大的硬实力和软实力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国肆无忌惮地挑战国际规则的底线，居然还在国际舆论上呼风唤雨，让我们见识了美国舆论霸权的强悍。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视2023年3月21日播出的《这就是中国》第180期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授与复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平老师，剖析“北溪”管道被炸事件背后，美国霸权的强悍与肆无忌惮。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTk1MTY4MTExMg==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普利策奖得主，美国记者西摩·赫什揭露了美国总统拜登策划炸毁“北溪管道”的内幕，在世界范围掀起了轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国的“离岸平衡”战略我们已经谈了很多了。今天，我想以“北溪事件”为例来谈谈美国“胡萝卜加大棒”的战术策略。炸毁北溪天然气管道的性质极其严重，实质上是战争行为，所以做贼者心虚，不敢认领这桩卑劣行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界经济繁荣的基础就是遍及海底的油气管道、电缆和通信线路，这是世界经济一体化运行的基本保障。如果这种行为都不被追究，那么所谓的国际秩序体现在什么地方呢？还有哪个国家不会遭到攻击呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诡异的是，赫什爆料之前，美西方媒体集体沉默，缄口不提北溪事件。当然，波罗的海遍布北约监听器，谁干的大家都心知肚明，但只要没有确凿证据，美国就可以死不承认，把水搅浑，信口开河什么“亲乌团体”干的，或是俄罗斯阴谋论之类的。北溪管道是俄罗斯和德国合作的重要能源管道，就算不能卖天然气，俄国人把闸门关了就是，何须炸掉自己的管道？污蔑俄罗斯炸了管道，从常识就难以自圆其说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，美国一直用“胡萝卜”打造自己的“人类灯塔”的光环，让欧洲各国都忘了美国的狰狞本色，当它悍然举起“大棒”时是非常凶残和冷酷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北溪事件”其实才是俄乌冲突的转折点，在俄乌冲突开始阶段，欧盟是有动力与俄罗斯进行政治谈判来解决乌东问题的，这也是俄罗斯的最初战略目的。而美国长期布局就是要拉欧盟下水，和俄罗斯彻底切割，怎会允许战火被浇灭？为了震慑欧盟不要心存幻想，美国毫不顾忌欧盟尤其是德国的感受，毫不犹疑地祭出大棒，直接炸毁了北溪管道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这等于是一个耳光扇在盟友脸上，撕下了欧盟所谓独立自主的面具，冰冷地提醒欧盟各国，欧盟是美国说了算的，不要妄图缓和俄乌冲突。美国突然暴露的凶残行为，也彻底测出了欧盟的底线：欧盟顶层决策混乱，各国政府不知所措，反应异常软弱，最后彻底认怂，一窝蜂跑去援助乌克兰，向美国表忠心，断绝了和俄罗斯政治解决冲突的念想，被彻底绑上了对俄战争的战车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北溪事件”所在国瑞典回应说：“我们知道一些情况，但是不能说。”；3月朔尔茨访美，美国国务卿布林肯“体贴地”为德国总理划好了和拜登总统的谈话范围：北溪事件不能谈，美国“《通胀削减法案》”也不能谈，只有援助乌克兰可以谈。我们终于还是不情愿地发现，德国所谓的欧盟领头羊地位只是幻象，依然还是战败国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/26/20230326100735145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间3月3日，美国总统拜登在白宫会见&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国总理朔尔茨。图自CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄欧合作是美国霸权的噩梦，一个四分五裂的欧洲才符合美国的利益。拖垮俄罗斯，继续收割欧洲，收获乌克兰的感恩戴德，何乐而不为呢？看看乌克兰总统像卫兵一样站在美国总统身旁，我们就可以预见到欧洲未来的景观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慕安会上，阿富汗代表强烈呼吁美国国务卿布林肯和德国外长贝尔伯克，不要只关注乌克兰，也要关注阿富汗的悲惨现状，但他的呼吁没有得到任何回应。俄罗斯和乌克兰是世界最大的出口粮仓，美国拱火俄乌冲突，完全无视许多亚非拉贫困国家迫在眉睫的饥荒。美西方可以不在乎十几亿人在饥饿的边缘挣扎，可是我们这些发展中国家的人在意，我们的生命具有同等的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国肆无忌惮地挑战国际规则的底线，居然还能在国际舆论上呼风唤雨，让我们充分见识了美国舆论霸权之强悍。美国设定的话题就是热点，美国所犯的罪行则会悄无声息。在北溪事件暴露的时间段，美国疯狂炒作所谓的中国“间谍气球”，一个无关紧要的气象气球遮住了美国国内的毒气泄露丑闻，沉默了“北溪事件”的海盗行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就美国大肆炒作的间谍事件而言，西摩•赫什评价说，“美国情报界有上千人知道非法监听的计划，但斯诺登是唯一将其公之于众的人，这一举动需要莫大的勇气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国贼喊捉贼，操控世界舆论的方式已经不择手段，开启了强行洗地的模式，不断透支以前“胡萝卜”伪装下的 “灯塔”的信用。欧盟委员会主席冯德莱恩甚至说，“在我们看来，美国参与破坏北溪天然气管道的说法似乎是荒谬的，美国在这些年里，没有一次违反国际法的事实或行动被确认，美国无可挑剔的声誉让我们不必考虑这种说法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音刚落，脸就被打得啪啪响。2月，美国国务卿布林肯说“大多数美国人不喜欢看到一个大国欺负他国”。这句话真得有点颠覆人三观。美国历史学家统计过，在联合国承认的194个国家中，美国军事介入过191个国家，有84个国家被美国实际入侵过。同月，美国海军部长卡洛斯说：“军舰建设跟不上中国，是因为中国造船厂使用‘奴隶劳工’，这句话更是让人三观碎了一地。为了污名化中国，这些美国政客满嘴跑火车，谎言张口就来。难怪正在竞选肯塔基州州长的美国民主党人杰弗里·扬吐槽拜登政府：“我们的领导人在智力上已经破产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，美国政客也不是不知道自己在说谎，但是只要能骗到选票和军费，无耻就是无耻者的通行证。美国操控世界舆论的一个特色就是“进攻性造谣”，因为大多数人都会受到先入为主思维的影响，美国借助其国际舆论霸权，在战略上先发制人，对中国进行“专制政府”“种族灭绝”的污蔑；在战术上，对中国外交政策做误导性造谣，都可以有效地带动世界舆论，陷中国于被动的被告人位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套污名化招数英美殖民帝国传承了几百年，套路熟得很。可惜的是，全球化数字时代，一手遮天的舆论霸权只存在于想象。无论美西方如何绑架中小国家，鼓吹对俄罗斯展开“圣战”；实际上，占世界人口85%的国家都拒绝参与美西方对俄罗斯的制裁。世界人民要的是和平和面包，而不是为美欧的殖民主义和种族主义充当炮灰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在G20、APEC等国际论坛上，各国也厌倦了美欧强行把议题往乌克兰危机方向引导。附加一句，之前强加的议题是“中国霸凌性政治和经济行为”，人们更加关心的能源、粮食、气候变迁议题等议题都被“淹没”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们必须要警惕美国煽动的这场军备竞赛浪潮。很多善良的国人问：中国是否可以不掺和俄乌冲突，独善其身呢？对这个问题，我们可以来听听美国国务卿布林肯在慕安会上的宣言，他说在俄乌战争问题上“没有中立可言”，也就是说不是朋友、就是敌人，洋溢着“顺我者昌、逆我者亡”的霸道气息，尽显美国一贯的帝国主义强盗逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突现在基本上就是按照美国的剧本在进行。在美国人的算盘中，俄罗斯被拖垮是迟早的事情。俄乌兄弟情谊彻底撕裂，乌克兰变成了美国最铁的小弟，欧盟的软弱让美国收割的盆满钵满，巨大的收益让美国的自信心爆棚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步在台湾问题上拱火，复制俄乌冲突的模式，将北约延伸到东亚地区，同时纠集联盟，组建亚洲版北约搞垮中国是美国的后续战略。美国华盛顿著名主持人加兰·尼克松援引“白宫内线消息”，发推文称，当被问及有什么是比“新保守主义乌克兰方案”更具灾难性时，拜登总统说美国有一项“毁灭台湾计划”——原话是“等你看到我们‘毁灭台湾’的计划就知道了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/26/20230326100927947.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国华盛顿广播节目著名主持人加兰·尼克松发布推文称，据“白宫内线消息”透露，拜登声称美国有“毁灭台湾计划”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的野心越来越膨胀，先打倒俄罗斯，再搞垮中国这样的战略构想都不再遮遮掩掩了。如果美梦成真，中俄被搞垮，盎格鲁撒克逊人就可以千秋万代统治地球，历史也真的就此终结了。美国这个黄粱美梦是越做越美，战略举措也越来越危险。一旦美国进入癫狂状态，强令世界各国站队，那么第三次世界大战的可能性就会剧增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直秉承“好战必亡、忘战必危”的原则。对美国到处煽风点火，组建联盟，意图煽动对华围攻的战略，中方必须表露自己的立场，推动俄乌冲突的政治解决，才能避免更进一步的冲突。这就是中国提出俄乌冲突政治方案的原因。外交部长秦刚表示，“我们敦促有关国家立即停止拱火浇油，停止向中国甩锅推责，停止鼓噪‘今日乌克兰，明日台湾’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突已经到达拐点。现代战争花费巨大，军事装备和弹药都是天价，美西方的弹药库已基本见底。之后如果继续扩大战事，美欧的经济可能被迫转向战时经济，巨量资金必然流向军工产业，这是更加危险的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军备竞赛一旦开始，世界局势就有不可控的风险，冲突的发生不是哪个国家可以控制的。尤其是我们都知道，美国是一个金融资本和军工复合体联合统治的国家。军工集团打造的军事霸权为美国的金融寡头收割全世界保驾护航是美国统治世界的秘密。而军事上投入海量资本是完全消耗性的非生产性投资，如果不能在战争中战胜对手获得回报，就是完全的浪费。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a1aad7dc56964fda0d64ac77d86209ee</guid>
<title>为什么大学让我们变愚蠢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdrianPabst/2023_03_26_685627.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿德里安·帕布斯特，译/北京大学国际法学院研究生 潘偲毓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一场针对大学的战争正在进行。这场战争不是由不断罢工的教师工会发动的，也不是由想要审查非传统观点的“觉醒的战士”发动的。不，对学术界的战争是由政治家和学术管理者发动的，会计师和审计师大军则对他们施以援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们认为大学是市场国家的延伸，由中央政府进行微观管理，同时在全球经济中争夺员工和学生。这个管理阶层正在将大学转变为与英国其他地区脱节的没有灵魂的公司。他们唯利是图的心态将学习降格为市场效用，致力于培养出为城市公司（City firms）和非政府组织（NGO）行业利益服务的毕业生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些都反映了一种反智的观点，它破坏了大学作为一个自我管理的行会的目的——大学本应该致力于追求真理、培养品行以及我们的民主所依赖的公民义务。对传统大学概念的战争已经掏空了曾经定义了英国高等教育的集体荣誉感（esprit de corps）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/21/20230321131810199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自新政治家网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切是如何发生的？虽然黄金时代并不存在，但在20世纪的大部分时间里，英国的大学在国内外都备受推崇。作为激烈辩论和严谨学术的典范，学术界赢得了尊重并激发了模仿。不仅仅是牛津和我的母校剑桥这样的中世纪大学，连诺丁汉大学这样的19世纪学术机构和肯特大学这样的1960年代后成立的学术机构（我在那里从一名讲师成长为了系主任）也是如此。正是因为我有幸接受了不折不扣的知识分子大学教育，我才会从一开始就想成为一名学者。如果E.M.福斯特（EM Forster）的《最漫长的旅程》（The Longest Journey）写在今天，那么剑桥大学很可能不会在其开篇被描述为田园诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学曾经是真正的公民机构，既不受国家控制，也不被市场驱动，而是一个拥有工会成员资格且致力于学院精神的“学院中的学院”（“college of colleges”）。大学将共享学习与社会声望融为一体。这种公民精神仍然反映在大学作为注册慈善机构的法律地位上，其使命是为公共利益作出贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历届政府都在不断破坏高等教育的遗产。20世纪80年代，撒切尔夫人迫使高等教育机构竞争资金。1990年，学生助学金被取消了，取而代之的则是贷款。从那时起，学生们便不得不为他们的学位支付费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·梅杰的政府将理工学院转变为了大学，并监督了工党部长玛格丽特·霍奇（Margaret Hodge）的所谓“米老鼠”学位（“Mickey Mouse” degrees）的创建，此类学位包括了“时尚心理学”（psychology of fashion）以及“冲浪科学”（surf science）等。新老大学都受到来自政府的压力，纷纷开设新课程。这些课程既没有提供严格的知识教育，也没有提供适当的职业培训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大学教育出现愚民化倾向的同时，理工学院提供的技术指导也开始缺失，而这导致了重要行业的技能短缺。建筑业、制造业、卫生和社会护理行业都受到了影响。与需要学术学位的工作相比，需要职业资格的工作地位下降了。虽然从事建筑业学徒的年轻人数量已经从2020-21年的约13000人上升到2021-22年的20000人出头，但在伦敦，一半的建筑工人都来自国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新工党引入学费的同时，学生人数在1997年至2010年间几乎翻了一番，以实现托尼·布莱尔将一半离校生送入大学的武断目标。这个目标成为了一个口号：高等教育大众化（mass academic higher education for all）。它使各政治派别的进步人士看不到这样的现实：用特雷莎·梅的前助手尼克·蒂莫西（Nick Timothy）的话说，这种扩张是一个“庞氏骗局”（Ponzi scheme）。更多的毕业生并没有提高经济生产力。相反，随着联合政府在2012年将学费提高到9000英镑，学生的债务不断增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些费用的目的是使大学经费对纳税人来说更容易负担。然而，四分之三的毕业生将永远无法偿还这些贷款。让毕业生从2023年9月起在40年内而非30年内偿还贷款的计划将使他们中的许多人在退休前都要为他们的学位付钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自弱势背景的学生将受到最严重的打击。这些所谓的“扩大参与”的受益者在离开大学时将背负约五万英镑的债务，其中二万八千英镑将是利率为6.5%的学生贷款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学费并不是左派和右派趋同的唯一领域。新工党和联盟党都拥护市场化与官僚主义的融合。与公共政策的其他领域一样，哪怕在中央政府扩大监管要求以及研究与教学标准的微观管理时，其也削减了资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央强加的这些标准压制了学术界，造成了额外层级的官僚主义，也加强了管理阶层对大学的控制。研究卓越框架和教学卓越框架（REF和TEF）都执行自上而下的管理主义审计工作，它们决定了各机构在大学排行榜上的排名以及它们在每年20亿英镑的政府研究经费中的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/21/20230321133328684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国前首相、前工党党魁托尼·布莱尔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，学术卓越的言辞不能掩盖我们的大学实际导致的现实状况。声称在排名靠前的期刊上发表的大多数文章代表了“世界领先”（这是一个被用作评估标准的REF术语）的研究是可笑的。这类期刊通常由全球出版商拥有。他们有着共同的企业观：优秀与否是由文章的下载量和引用量来衡量的。作品本身的质量只是附加的考虑对象。优秀与否变成了一场由管理学指标评判的人气竞赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已故的马克·费舍尔（Mark Fisher）将这种做法描述为“对成就象征意义的重视高于实际成就本身”。挑战正统观念的作品往往会被视为“古怪”而被拒绝，甚至被审查。平庸和传统观念得以延续。卓越的语言往往被等同于学术新话（academic newspeak）。就像《一九八四》中的政治新话（political newspeak）一样，它是委婉的，旨在促进统一性。研究卓越框架和教学卓越框架（REF和TEF）的语言听起来确实是奥威尔式的——其就像把学生当作自由选择的消费者一样，反映了米尔顿·弗里德曼的自由市场原教旨主义（free-market fundamentalism）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争并没有就此停止。新工党特别注重通过使用管理顾问和审计师来执行目标、测试、质量保证和关键绩效指标，从而扩大了企业对大学的控制。哪怕大学高级管理层削减了员工工资与养老金，其还是将各种分析工作——例如如何重组大学或提高学生入学率——外包给了咨询公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电子表格已经取代了知识分子的判断力。学术界人士常常因为没有达到标准而受到大学管理者的惩罚。这些指标导致了荒谬的情况，即学者们必须解释为什么不同的学生群体在参加同样的考试时表现不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学术工作正在因管理主义而退化并变得常规化。这种现象被学者菲利普·布朗（Phillip Brown）和休·劳德（Hugh Lauder）描述为“数字泰勒主义”（digital Taylorism），他们强调过去需要判断和思考的智力工作被常规化了。所有这些都有助于以企业资本主义的形象重新塑造高等教育。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年，彼得·曼德尔森（Peter Mandelson）在英国工业联合会的会议上发表演讲，发誓新工党将把“大学从象牙塔变成商业伙伴”。他的政府强行推行了支撑资本主义的商品化逻辑——将知识、研究人员和学生等同于全球“思想市场”（marketplace of ideas）中可进行经济交换的商品。这种逻辑建立在两个有缺陷的想法上。首先，不断扩大的“知识经济”需要越来越多的大学毕业生。第二，对人力资本的投资本身就能促进增长和生产力，而不需要将市场嵌入公民机构或推行国家产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新工党认为，所有这些都是不可避免的。布莱尔在2000年表示，“知识经济”将很快“成为所有商业运作方式不可分割的一部分”。对英国工业能力的破坏和外包从撒切尔时代开始，并在布莱尔和戈登·布朗时期继续进行。尽管英国工业能力在2008年金融风暴来临时严重不足，但保守党未能改变方向。制造业生产仍然尚未恢复到2008年之前的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国比其他发达经济体更容易受到新冠疫情和生活成本危机等突发事件的冲击。其根本原因在于，我们生产的食品、能源和关键医疗用品比其他大国少。英国不需要更多的毕业生，而是需要在这个国家培训的工程师、机械师、建筑工人、护士和护理人员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ade634723e6da43f3e16cb0d4517c4e3</guid>
<title>一周军评：从9年40盾到10年8盾，美国如何跌入造舰低谷期</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_03_26_685626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9年前的3月21日，052D型导弹驱逐舰首舰172“昆明”舰正式加入人民海军战斗序列，就在本月上旬，第27艘和第28艘052D已于同日下水，再加上从2019年至今交付人民海军的8艘055型大型导弹驱逐舰，9年间我国共有36艘“中华神盾”驱逐舰下水。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/26/20230326084142335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
横向对比一下，当1991年7月4日服役的“伯克”首舰入列满9年时，“伯克”级已经下水35艘——2000年7月2日下水的第35艘“伯克”级“麦克坎贝尔”号（DDG-85），也是近年来频频穿航台湾海峡的美舰之一；算上1991年至1994年下水的最后5艘“提康德罗加”级巡洋舰，则正好是40艘“宙斯盾”舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325183903620.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;而这段“9年40盾”的黄金时期，又与不少美国人无比怀念的“克林顿时代”重合&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于当时我国唯一正在大量建造的水面战斗舰艇是22型导弹快艇，这让“22导快和伯克哪个造的多”这种今天看来毫无意义的对比，也成了当年让人心酸的话题之一。而2006年“伯克”级仅下水了DDG-103这一艘（第53艘），还成为2006年岁尾时一个不大不小的新闻：这可是15年来的第一次！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后“伯克”级的建造速度再次恢复到每年下水2、3艘的水平，但到了2011年最后一艘“伯克”ⅡA（基本型）DDG-112“迈克尔·墨菲”号下水时，不仅5年前的“一年下一舰”再次出现，而且这一次的尴尬远比2006年大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2009年4月美国国防部长罗伯特·盖茨宣布DDG-1000“朱姆沃尔特”级驱逐舰的采购计划从32艘减为3艘时，尽管美国海军对此早有准备，但美国造船工业还是被晃了一个大跟头，特别是2008年2月获得DDG-1000首舰建造合同的巴斯钢铁，已经开始全力转产与“伯克”级几乎完全不同的“朱姆沃尔特”号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325183837631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管今天的巴斯钢铁都快被黑到和印度马扎冈造船厂差不多了，但当年开整DDG-1000的时候还是给人一种“人类之光”的感觉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖茨这位CIA出身的老特务又一次展示了其善于平衡的能力：一方面充分利用巴斯钢铁的相关准备情况，把全部3艘DDG-1000都交给巴斯钢铁建造，英格尔斯只负责造少量部件；另一方面在安排名为“重启”的3艘“伯克”ⅡA后续舰合同时，又把前2艘交给更为空闲的英格尔斯。再加上此时美国造船工业的“惯性”尚在，因而从2012年开始执行的这份合同还算顺利，当3艘“伯克”ⅡA“重启”并于2015年下水时，外界也只好感叹美国造船实力仍然雄厚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这次“一年下三舰”，并没有从根子上解决DDG-1000项目失败后对美国驱逐舰建造规划带来的混乱；更解决不了相关制造业供应链开始萎缩之后，人力物力成本节节攀升的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在十年前的2012财年-2013财年阶段，拨款建造“伯克”ⅡA后续舰的同时，美国海军也开始了“伯克”Ⅲ从初步到详细的设计工作。然而，当两家船厂宣布雷达电站全面升级的“伯克”Ⅲ的建造成本将达到30-40亿美元时，向来财大气粗的美国海军也有些坐不住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325183815664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴斯钢铁在DDG-1000项目中也不算全无收获，比如在此过程中已掌握4160V电网的相关技术，而英格尔斯却只能建造440V的舰上电网，这就成了要价的一大资本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缓兵之计自然是接着造“伯克”ⅡA，当初在2010财年里和3艘“伯克”ⅡA“重启”一同被列入“多年采购计划”的，还有一艘被称为“技术植入”型的“伯克”ⅡA，计划应用部分“伯克”Ⅲ的新技术。这艘的合同给了巴斯钢铁，算是补偿了巴斯钢铁少造一条“重启”型的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2013财年，新一轮“多年采购计划”批准采购9艘“伯克”，前8艘“技术植入”型均分给英格尔斯和巴斯钢铁，第9艘——也就是“伯克”Ⅲ首舰（DDG-125）花落谁家，就成了两家大厂角逐的大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325183750646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年6月下水，目前正在进行试验试航的“伯克”Ⅲ首舰DDG-125“杰克·H·卢卡斯”号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国海军过往采购新舰时，一般与船厂签订成本加成合同，即军方将向建造商支付额外的追加保证金以保证承包商的盈利。成本评估中还包括了舰船一次性的工程和设计成本，使得追加建造的舰船的单位成本有所降低。但“伯克”Ⅲ居高不下的成本，让美国海军希望能以固定价格激励合同方式签约，以求控制“水涨船高”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手头其他订单较多的英格尔斯还算好说话，但巴斯钢铁厂如其名，是块难啃的硬骨头。而且此时正在被3艘DDG-1000“折磨”的巴斯钢铁，“伯克”ⅡA的建造速度大不如前，美国海军遂把“伯克”Ⅲ首舰的合同授予英格尔斯。直到2017年9月，在经历了与五角大楼、海军和国会的多轮谈判后，巴斯钢铁才接受了以固定价格激励合同，开造“伯克”Ⅲ的2号舰，而且还促使国会给美国海军多塞了一条“伯克”ⅡA“技术植入型”的单子（DDG-127），也是最后一条“伯克”ⅡA。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325183623617.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;眼见着“提康德罗加”级巡洋舰再过几年就要挺不住了，急需“伯克”Ⅲ顶班的美国国会也需要给巴斯钢铁更多甜头；图为2022年9月11日，建造中的DDG-127。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时美国正是特朗普政府当家之初，投资者纷纷重注军工；一看虽然历经波折，但终归签下了“伯克”Ⅲ的单子；特别是美国海军2016年12月又抛出的“355舰计划”，不仅让巴斯钢铁公司的股东通用动力公司以及英格尔斯公司的股价大涨，也让不少人觉得2016年全年仅有1艘“伯克”下水也没啥大不了，一定是最后一次了，俗话说得好，事不过三嘛！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e950b33c8e5113814599ac2e4ea87a28</guid>
<title>人在泰国，刚刚被噶？真是离了个大谱</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2023_03_26_685619.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国，突然成了近日中国国内网上的头号热搜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抖音网红“心医林霖”一条《泰国男模餐厅是美国网军为中国女性设下的血腥陷阱》的长视频，引发了全网的病毒式传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，无数中国人现在都觉得，泰国这地方乱得不行，但凡是中国游客到了泰国，便分分钟会被犯罪集团绑架到缅北，从事诈骗，活摘腰子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，在泰国的中国媒体人，无论怎么辩解都没人信，老是被正义凛然的中国网友围起来骂：你急了，你为泰国洗地，你是割腰子集团帮凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着“心医林霖”的视频已经被删除，相关参与推波助澜、抹黑泰国、制造中泰矛盾的多个博主账号已被消失封号，泰国官方也做了澄清，真相也逐渐浮出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325154527128.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;464&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自网络，下同&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰国治安真有这么差吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实话实说，和中国比，泰国治安确实还是差一些。但泰国凶杀犯罪率没有大家想象的那么高，和美国大体持平，位于世界平均值，虽然远不如中国太平，但在世界范围内来看，其实还算是一个治安平稳的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网上说，泰国“一年失踪十几万人没人管”，这个绝对是夸张了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，一旦有中国游客在泰失踪，对泰国警方来说那是天大的事情，泰国警方往往都是倾巢出动，活要见人，死要见尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325154616262.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;439&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于网友说的，泰国绑架中国游客。到缅甸去从事诈骗，割腰子。诸如此类东西，我在泰国搞媒体这么多年，一次也没听说过，警方从未接手过类似案件，连家属来报案的都没见过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会说，被割腰子的都消失了，没机会上新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那家属来报案的总会有吧？可依旧没有。真正来报案的，最后查出来都和“割腰子”无关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325154645356.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;321&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们仔细想想，在泰国境内实施绑架，对于缅甸诈骗集团来说，风险太大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，泰国警方不可能容忍这么公然的恶性犯罪（这不是砸泰国招牌吗），所以肯定会全力追剿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，为了找个诈骗员工，搞这么大动静，对诈骗集团来说太不值当了。如果缅甸诈骗集团，真有这么强的实力，能够常态化地从泰国境内绑架中国游客到缅甸，且老是不被抓——他这么牛，还用得着搞诈骗吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，缅甸诈骗集团要的是“腰子”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，器官移植是一个复杂的过程，需要提前配型，十万人中才能找到一个匹配者，直接割腰子贩卖本身就不现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，如果真有本事割腰子，直接在缅甸当地割就完了，哪还用得着舍近求远，专门跑到泰国去，冒着巨大风险绑架金贵的中国游客？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“中国禁毒所以腰子优质”，那就更是扯淡了，缅甸人又不是个个吸毒，腰子质量怎么就不如咱们了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国游客被绑架到缅甸割腰子，这个事从一开始就压根不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国赴缅从事诈骗的人员，编出来的瞎话，以讹传讹，就成了一个都市传说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网红“心医林霖”还给它加上了新设定，说泰国“男模餐厅”走红是诈骗集团引诱中国女性的阴谋，背后是美国网军在暗中支持——这就更是离了大谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提醒大家注意旅游安全，你直接说“注意安全”就行了，不能编故事吓人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用谎言去抵达善意的结果，本质上依旧是对大众的愚弄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大麻合法与出境警告&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多网友说：中国网红博主可能说的夸张了一点，但是泰国黄毒合法，且中国政府确实发布了谨慎前往泰国的警示啊？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，“旅游警示”这个事情，压根就没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府层面，甭管是公安部、外交部、官媒、驻泰使领馆，都没有发布过“劝告中国公民谨慎前往泰国”的通知，从来没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网上所谓“旅游警告”，其实是湖北恩施警方“网络犯罪防治办”发布的一则通知，目的不是不让游客去泰国，而是警告本地人不要跑到东南亚去搞诈骗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，那个通知很快就删了，如今却成了谣言的一大源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一下，香港特区、台湾地区，也从没发过对泰国的旅游警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界几乎所有国家或地区，近年来都没有发布过对泰国的旅游警示（除了疫情时期）。网上所谓“西方将泰国评为最危险旅游国家”，实际上是英国私营小报自己评的，欧美国家当局压根没说过这话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“美国批评泰国人口贩卖”，说的基本是“东南亚女性被卖到泰国卖淫”、“东南亚渔民被泰国船主强制出海捞虾”这两件事，和中国游客没有一毛钱关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/03/25/20230325154839933.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;354&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>