<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9022ad55cc250c65442b415cae0f822</guid>
<title>富国一边向穷国转嫁生态成本，一边收取“绿色高利贷”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ThomasPogge/2025_07_07_782020.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/涛慕思·博格 翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自第二次世界大战以来，全球生产总值已增长20倍。这一增长由两部分构成：全球人口增长3.5倍，全球平均收入增长近6倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种巨大的经济增长给地球带来了沉重负担：有限的自然资源被消耗殆尽，森林等再生能力遭到破坏，土壤、空气和水源正遭受污染。污染问题涵盖导致气候变化的温室气体排放（如二氧化碳、甲烷、一氧化二氮、六氟化硫和三氟化氮），以及产生其他人为污染物——大气中的细颗粒物（PM2.5）、土壤/水体/食物中累积的重金属（汞、镉、铅、砷）与塑料、持久性有机污染物（如DDT、多氯联苯、二噁英、呋喃），还有多环芳烃、挥发性有机化合物、邻苯二甲酸酯等有害工业化学品，以及农药和除草剂等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人类活动正通过上述种种方式加速破坏自然环境与气候，进而在当下和未来引发人类健康与生物多样性的大规模损害。以具体数据为例：2018年，化石燃料燃烧导致的空气污染估计造成870万人死亡，约占全球死亡总数的七分之一，主要诱因是呼吸系统疾病、心脏病、中风和癌症发病率的上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨大的经济增长及其附带的负担并未得到公平分配。若全球最贫困群体的收入能与全球平均收入同步增长6倍，极端贫困本可成为历史。但现实是，约半数人口仍在遭受一种或多种的剥夺，也无力负担健康饮食，每年有数百万人因贫困的相关因素过早离世。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707095624752.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图上文字：联合国对极端贫困的定义是每天生活费不足1.90美元，世界上9%的人生活在极端贫困中。图中将极端贫困水平分为：每天1.9美元/每天10美元/每天30美元/每天100美元四个水平。图下文字：2022年全球收入分配情况，数据来源为《我们的世界数据》，以“国际美元”为单位，代表在美国用1美元能购买的商品或服务。仅约6%的人类拥有全球平均收入或更高的收入水平，而约40%的人口生活在平均收入的十分之一以下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，全球贫困人口承受着远超其应担份额的生态退化代价——他们更缺乏能力规避或抵御极端天气（如酷暑）、自然灾害、热带疾病蔓延、食物与水资源短缺，以及海平面上升等风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自然正义原则指出，从损害他人利益的活动中大幅获益的人，理当与受损害的一方分享部分收益。但在现行国际法框架下（其制定过程主要由北大西洋地区的强国主导），这种补偿义务并不存在：工业化国家可无限制地向他国转嫁生态外部性（指经济活动对生态系统造成积极或消极的影响，译者注），且无需承担责任或接受处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现行国际法却要求资金进行反向流动：若较贫困群体寻求生态可持续发展，就必须为使用北方国家（发达）的创新者研发并申请专利的绿色技术支付垄断租金。这些创新者凭借金融与人力资本的巨大优势，在创新竞赛中占据压倒性优势。根据《与贸易有关的知识产权协定》（TRIPS），南方国家必须执行相关专利，进而为处理主要源自北方国家的生态问题支付许可费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2009年联合国哥本哈根气候大会（《联合国气候变化框架公约》缔约方第15次会议，缩写为“COP15”）上，23个富裕的西方国家（“Annex-II”）勉强同意为全球南方“调动”国际气候资金，承诺到2020年融资达到每年1000亿美元。经合组织（OECD）在2022年宣布这一承诺最终兑现，据称当年的融资达1159亿美元。而在2024年阿塞拜疆COP29会议上，各国又承诺到2035年将气候融资提升至每年3000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些资金仅能覆盖全球南方因气候变化所承担成本的极小部分——据格兰瑟姆研究所（2024）估算，这一成本高达每年2.4万亿美元。问题的复杂性还不止于此：乐施会（创建于英国牛津关于国际发展及救援的非政府组织，Oxfam）基于OECD数据指出，所谓的气候融资中约四分之三为贷款，这进一步加重了不发达国家本就高企的债务负担（Oxfam 2023）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，气候融资也可以算作发展援助——即使是条件优惠的贷款。因此，富裕国家常通过将发展援助转向环境项目，以零成本方式履行气候融资承诺。国际关怀协会（CARE International）在2023年的报告显示，捐助国将其申报的93%气候融资资金同时计入发展援助。如此一来，2022年计入的1160亿美元国际气候融资与2110亿美元发展援助，实际合计仅2190亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个问题在于，官方对国际气候融资的追踪仅关注资金支出或（更常见的）放贷规模，却忽视其实际影响。这种核算方式削弱了气候融资的有效性，决策者可借此将有效性目标让位于其他政策诉求，例如为捐助国创造就业机会或取悦捐助国的大型企业等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府宣布美国不再关注海外贫困问题，这一决定引发广泛关注，其他西方国家也迅速跟进削减援助。此举确实对世界粮食计划署、世界卫生组织、全球基金、疫苗免疫联盟、联合国难民署、联合国人口基金和国际移民组织等多边机构的工作造成了冲击。但特朗普政府的削减对穷国减少生态损害的能力影响有限——毕竟国际气候融资本质上多为“空头支票”。然而，特朗普的政策却通过逆转环境保护措施、阻碍绿色技术扩散、支持化石燃料开采与消费等方式，加剧全球生态破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这片日益黯淡的图景中，中国是一道希望之光。中国创新者在绿色创新领域贡献卓著，2016-2022年首次提交的绿色低碳专利申请中，中国占比达58.2%(CNIPA 2023，5)。中国对绿色技术的应用也极为迅速——例如，中国当前的新车销量中约40%为电动汽车（美国这一比例不足10%）。凭借这一亮眼成绩，加之美国退出生态责任，以及对发展中国家所受不公的深切共情，中国有资格也有能力引领全球遏制生态退化的斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707101837574.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的领导下，人类仍有望通过制定并实施以效果为导向的机制，推动高效绿色技术的快速研发与普及，从而赢得这场生态战役。正如中国国家领导人所强调的：“人与自然和谐共生是中国现代化的鲜明特征，中国是推动全球绿色发展的坚定行动者和重要贡献者......无论国际形势如何变化，中国都不会放缓应对气候变化的步伐，不会减少对国际合作的支持，不会停止构建人类命运共同体的努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
References:
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.CARE, &quot;Double-counted climate finance means poorest pay the price,&quot; September 18, 2023. https://careclimatechange.org/double-counted-climate-finance-means-poorest-pay-the-price
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. CNIPA (China National Intellectual Property Administration). 2024. 2023 Report on Statistical Analysis of Green and Low-carbon Technology Patents Worldwide. https://english.cnipa.gov.cn/art/2023/7/6/art_3262_186148.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. FAO, IFAD, UNICEF, WFP and WHO. 2024. The State of Food Security and Nutrition in the World 2024 - Financing to end hunger, food insecurity and malnutrition in all its forms. FAO. Retrieved from https://doi.org/10.4060/cd1254en
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. Grantham Research Institute on Climate Change and the Environment. 2024. &quot;New report recommends COP29 negotiations on climate finance should focus on mobilising $1 trillion per year for developing countries by 2030.&quot; London School of Economics and Political Science, November 14. https://www.lse.ac.uk/granthaminstitute/news/new-report-recommends-cop29-negotiations-on-climate-finance-should-focus-on-mobilising-1-trillion-per-year-for-developing-countries-by-2030
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. Oxfam. 2023. &quot;Climate Finance Shadow Report 2023: Assessing the delivery of the $100 billion commitment.&quot; June. https://oxfamlibrary.openrepository.com/bitstream/handle/10546/6211500/bp-climate-finance-shadow-report-050623-en.pdf
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. He Yin. 2025. &quot;China is a steadfast actor in promoting global green development.&quot; People&#x27;s Daily, May 6. https://en.people.cn/n3/2025/0506/c90000-20310727.html
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7. Roser, Max. 2021. &quot;Data Review: How Many People Die from Air Pollution?&quot; Our World in Data. https://ourworldindata.org/data-review-air-pollution-deaths
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8. Vohra, Karn, Alina Vodonos, Joel Schwartz, Eloise A. Marais, Melissa P. Sulprizio, &amp;amp; Loretta J. Mickley. 2021. &quot;Global Mortality from Outdoor Fine Particle Pollution Generated by Fossil Fuel Combustion: Results from GEOS-Chem.&quot; Environmental Research 195, 110754, https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0013935121000487
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9. World Trade Organization. 2005. Agreement on Trade-Related Aspects of Intellectual Property Rights as Amended by the 2005 Protocol Amending the TRIPS Agreement. Annex 1C. Geneva.https://www.wto.org/english/docs_e/legal_e/trips_e.htm
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c24f1c4c0765b147690e4ff25d30fdb8</guid>
<title>“大而美”法案都这么丑陋了，特朗普还有什么牌好打？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_07_07_782018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普总能戳破美国虚假的“金身”，那么“大而美”法案就是他近期开发的锥子里，最锋利、最浓缩、最精华的一柄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一锥子下去，美国的民主、法制、市场化同时开洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当49.999%反对50.001%，甚至50.001%里还有不少受到总统直接威胁，这叫不叫民主？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一条条计划和补贴，按总统指令堂而皇之地凑合成一部法案，这叫不叫法制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当一条条以法律形式通过的指令型教条，堂而皇之地干预经济，这还叫不叫市场化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份被誉为“大美丽”的法案，葫芦里究竟卖的什么药？它的通过，又给特朗普和他的政府，带来了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/06/20250706204420891.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普签署“大而美”法案，画皮都快掉光了，一个个还这么喜气洋洋。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“大而美”法案是如何以法律形式破坏正义和纪律的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大而美”法案的内容其实并不新颖，如果看过笔者在去年夏天&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_30_746540.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国两党药方：如何背离了经济基本面和民众关切？》&lt;/a&gt;中概括的共和党政纲，就可以发现和“大而美”法案重合度极高。特朗普也算是说到做到，给自己参选期间的政见，勾勒出了一个可以量化的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/06/20250706204441989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年原文中列举的共和党政见，在本次“大而美”法案中几乎都有涉及，二者的传承关系清晰可见。原来一度传说的“富人增税”，终究也改回了更大力度的减税。&lt;span&gt;图表来源：作者自制。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正因为一脉相承，所以“大而美”法案同样“完美”地继承了前文提及共和党政纲的全部问题：看似面面俱到，其实是一段段破碎化的口号，围绕“减税缺口关税凑”这个主题，配套对民主党在新能源、金融、汽车、能源环保等领域管制措施的颠覆，头痛医头脚痛医脚，这个问题也传导给了“大而美”法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，网络上对于“大而美”法案描述已经很多了，不少朋友恐怕看得眼睛都长了茧子。这里我们换个角度，来看看美国政府是怎么推销自家总统最看重的法案的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在白宫官网“大而美”法案专栏上，设了一个滚动进度条，囊括了以下内容，摘取了最抓人眼球的政见，也体现了其最直观的愿景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“结束小费税、结束加班税、将工作岗位带回美国、简化联邦官僚机构、投资美国基础设施、保护美国创新、降低能源成本、为小型企业提供支持、永久保护边境、增加子女税优惠、大幅削减社会保障税。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/06/20250706204452971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
白宫官网就是如此滚动播放着上述政策，既像老和尚念经，又像电视直销反复念叨的疗效。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中出现最密集的就是减税，将2017年颁布的《减税与就业法案》延续和升级。由于其在减税对象、抵扣设计、税率调整上所存在的问题，被批评为是“削贫济富”。诸如法案将家庭从联邦税中扣除的州税和地方税的数额，从目前的1万美元上限大幅提升至4万美元，最大受益者是年收入20万美元以上或拥有房产的家庭；再如排在白宫网站滚动榜最前的小费税和加班税，据耶鲁大学预算实验室的分析，领取者分别只占劳动者的2.5%和小时工的12%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至连特朗普政府自己在白宫官网上挂出的“减税计算器”都泄露了“天机”。如下图展现的那样，周薪1000美元，小费200、加班费100，这个计算器给出的每年节省税费就能高达2285美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，这里有个数据上的巧合，遥想不久前贸易战，美国不少专业机构都测算将增加家庭开支2500-3000美元，宣传在各家媒体铺天盖地。如今白宫学来了这种计算方法，展现光一个免税就能达到类似效果，“跟着懂王，越干越有”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/06/20250706204510104.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
计算器上方文字在吹嘘：美国各行各业的主要公司都在排队支持“大而美”法案，认为这是振兴美国经济的大胆一步。从制造业巨头、科技领导者到能源和零售巨头，都将“大而美”法案视为创造就业机会、国内投资和长期增长的催化剂。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，如果有心人多敲几下，问题就来了。如将上述收入金额扩大一倍，即周薪2000、小费400、加班费200，则年节省金额将高达7201美元。反之如果收入打五折，则每年节省金额仅为918美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/06/20250706204520912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
收入差距4倍，减税金额可以相差近8倍。数出白宫官网，有图有真相。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收入翻一番，减税翻两番。收入打对折，减税打骨折。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6c4210a2bbdd2bcbaa798a8f07e0ca1a</guid>
<title>从中国文明模式重新正视七七事变的历史叙事</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2025_07_07_782017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七七事变是中华民族抵抗日寇入侵的伟大转折——由此开始，国内局部对日抗战转为全面对日抗战。对于散布在台海两岸与海外的许多国民党抗日老兵及其后人来说，那也是“八年抗战”的记忆开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日发布的抗战胜利80周年纪念活动提到，将邀请“国民党抗日老兵”到场观礼。十年前的纪念活动，也组织过老兵受阅方队，其中就有“国民党抗战老兵”。如今考虑到年岁和身体条件，由受阅改为观礼——换个视角，也就换个思维方式，构成对抗战史观的隐喻，作为对胜利80周年的献礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观台湾，年年二二八和平纪念日，和平却越来越遭践踏；有些节日被扭曲历史真相，比如“双十节”；有些甚至消失在人们的记忆中，比如台湾光复节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
况且，台湾相关部门已经表示，岛上将自办抗战胜利80周年庆祝活动，若有在台退役将官参加大陆举办的纪念活动，将停发甚至追回其退休俸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，难道抗日老兵的战场在台湾吗？这一抹不协调的声音，正好引人深思共同的抗战与不同的记忆，究竟所谓何来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/06/20250706182645780.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乙未台湾抗日是近代中华民族自救的起点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从抗日战争暨世界反法西斯战争胜利80周年扩大阅兵的战略层面来看，向美西方争回中国人民历史叙事的话语权，是当前的现实目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中国对日抗战来说，日本军国主义完工于明治维新时期。明治维新后，日军首先对外侵略的目标就是1874年的中国台湾。台湾先民（原住民）以武装抗日，清同治朝廷则以赔款妥协了事，但也自此重视台湾海防。而后，日本吞并琉球国，于1879年改置冲绳县，殖民扩张的下一步就是台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由琉球而台湾的南进，与由朝鲜而满州的北进，是16世纪日本丰臣秀吉对中国的入侵路径，也是日本军国主义的思想滥觞。300年后，日本通过甲午战争占领中国台湾省，实现军国主义的第一个目标，建立入侵中国的战略支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北进朝鲜，为日本军国主义建立又一个入侵中国的战略支点，下一步就是中国东北。自甲午战争后，朝鲜脱离中国影响，转入日本势力范围。1910年，朝鲜沦为日本殖民地。20年后，日军发动九一八事变，占领中国东北，成立满州国傀儡政权，下一步就是更内地的中国华北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
七七事变的发生地恰恰说明，中国对日抗战的开端不是1937年，日本军国主义的对华侵略也不始于七七事变，而是19世纪末。马关条约后，乙未台湾抗日是中国人民抵抗日本军国主义的开始，是近代中华民族意识的原点。不论从改良派还是革命派的历史脉络来看，那也是近代中华民族自救运动的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中华民族历时50年光复台湾，实现台海两岸复归统一，是对日本军国主义侵华历史的本能反应。从中国人民对日抗战的角度说，台湾是对日抗战的开端，“八年抗战”叙事虽然也提及台湾光复，但却难以完整说明中国人民救亡图存的史实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就中日两国关系来看，日本脱亚入欧、军国主义与侵华战争是三位一体，其连续性罪恶不因为中国国内的政权更迭、改朝换代而有所不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近现代中日两次战争——甲午战争至乙未抗战，以及起自九一八事变的“十四年抗战”——本质都是殖民与反殖民的现代性战争，台湾被日本殖民统治50年就是最典型的说明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一不同的只是，第二次中日战争是日本军国主义的法西斯化，是日本脱亚入欧侵华战争的升级，是旅顺屠城到南京屠城的倍数加乘，是福泽谕吉对台“留岛不留人”思想在大陆的实践[1]，是掠夺型文明在中国体现人类史上野蛮的极致。毕竟甲午战争时，日军还欠缺731部队那种反人类科学暴行的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/06/20250706182659785.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;十四年抗战叙事彰显七七事变的文明定位&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人反殖民的角度看，对日抗战是50年。自乙未年台湾官绅乡民义勇武装抗日，直到1945年抗战胜利光复台湾，在近现代两次中日战争之间，日本军国主义的“大陆政策”绝非静止不动：八国联军、日俄战争、二十一条、强占山东、五卅惨案、五三惨案、……，累累罪行，昭昭史册。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国人反法西斯的角度看，对日抗战是14年。江桥抗战、哈尔滨保卫战、东北义勇军、东北抗日联军、第一次淞沪抗战、长城抗战、察哈尔抗日同盟军、一二‧九抗日学运、全国各界救国联合会、绥远抗战、以及最关键的抗日民族统一战线等，赫赫功劳，斑斑可考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，在世界反法西斯战争的序列上，1931年的中国军民位居第一，中华民族是全球首先投入反法西斯侵略战争的文明力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本历史学者如井上清、江口圭一、藤原彰、市川幸雄等人，都认为第二次中日战争起自1931年的九一八事变，至1945年8日本投降为止。由于按年份计算，而有“日中十五年战争”的说法，其实就是中方按月份表述的“十四年抗战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十四年抗战叙事并不贬损七七事变的价值，反而能准确说明七七事变在中华民族反殖民与反法西斯历史轴线上的意义，彰显七七事变的文明定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪末的日本军国主义，与西方列强殖民主义同样觊觎中国市场、劳力和资源，本质同是海盗杀人越货。只不过，脱亚入欧的日本军国主义更为激进、极端与残酷，731部队暴行与南京大屠杀，就是日本军国主义法西斯化的典型。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/07/20250707111306417.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在“七七事变”88周年纪念日到来之际，侵华日军第七三一部队罪证陈列馆首次在国内公布七三一部队原队员胡桃泽正邦完整版口述证言视频资料。视频中，胡桃泽正邦供述了731部队从事人体解剖、开展人体实验以及实施细菌战等罪行。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而日本军工法西斯却在战后受到美国冷战意识形态的庇护而兔脱罪责清算，中国人民对日抗战的历史贡献也被稀释、边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以原爆日本夺取战后全球秩序的主导权，又以原爆叙事洗白自己，让“太平洋战争”成为美方政界学界叙述二战亚洲战场的主流用语和视角。今年3月，美国国防部长还在硫磺岛称赞战死的美日两军英勇精神，将在美日同盟的关系中永垂不朽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上来说，中国对日抗战是反殖民反帝国主义之战，声讨一切新旧殖民主义和帝国主义者；中国对日抗战也是世界反法西斯战争的先锋，从1931年开始的地方部队、民间义勇、爱国学生、社会贤达，后来纷纷汇聚在中共倡导的抗日民族统一战线旗帜下。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d69d995f1fc04123abafa29a1b22a59</guid>
<title>“日本末日论”为何层出不穷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dengfeng/2025_07_07_782008.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近日，“日本7月5日末日论”疯传，不少游客因此取消赴日行程；5日前后，微博等社交平台上也有不少人在线“围观”，关注日本的风吹草动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地质学博主“等风”在知乎相关问题下驳斥了这一谣言，并介绍了日本的地震预报工作、科普了可能在东亚地区引发大海啸的海啸源。观察者网整理其回答，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/等风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了个别在网上整活的，以及很小部分信这玩意的人以外，日本目前一切正常，该咋过咋过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X上日本前面的热搜都没提到这个漫画预言，要搜关键词才能看到部分人在提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/07/20250707102102181.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传言对日本的影响主要是对旅游业的打击，不过这类影响其他回答也有叙述，我就不再多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使没有地震预言，日本周边的板块俯冲带以及内部的区域断层都有周期性发生强震大震的特点，日本气象厅也在做相关评估，几乎每年都会做出灾害评估以及对民众发布提醒。当然，这种例行工作很容易被国内某些流量至上的媒体拿来渲染，所以大家几乎年年都能看到日本发布强震警告、大地震即将来临诸如此类的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这和中国地震局年度会商工作类似，是官方的针对当地未来可能发生大地震灾害的评估，以提醒当地政府和民众做好防灾准备，唯一区别在于我国的会商结果不对外公布，而日本气象厅公布以后会被自媒体渲染而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要提一下日本的相关准备工作：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
①J-SHIS（Japan Seismic Hazard Information Station）和J-RISQ（Japan Rapid Information System for Earthquakes）系统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的J-SHIS是由日本政府机构“地震调查研究推进本部”（HERP）开发的地震灾害信息平台，旨在通过科学建模与数据可视化，评估地震的潜在风险，并可以通过地理信息系统（GIS）和实时数据，快速评估震后破坏程度、人员伤亡及物资需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
J-RISQ是日本气象厅（JMA）与防灾科研所（NIED）联合开发的实时灾害评估系统，结合地震预警（EEW）和人工智能预测倒塌建筑数量、交通中断区域及次生火灾风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
②NHK等官方节目和气象厅的防灾科普宣传
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本官方电视台、众多其他媒体节目以及一些自媒体对地震科普宣传做得非常多，包括对历史地震的讲述，对发震构造的科普，震后的后果、哪些地方会受灾，以及发震时候的预警架空、动画架空，对比其他类似地震灾害等内容都介绍得很充分；不仅仅是对南海海槽，针对千岛海沟、琉球海沟、东京直下型等都有所讲解科普。这相当于直接给民众打下预防针：这些地方都有可能大地震，平时就要做好一些准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/07/20250707102112742.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，公布相关信息有利有弊。对这些风险断裂和大地震危险区域以及预估的大地震灾害程度的公开介绍，被部分媒体拿来渲染恐慌，也导致诸如此次地震预言一般的谣言盛行，对经济发展等出现不利影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国实际上每年也有年度地震危险区会商以及十年尺度的地震重点防御区评估，但是对民众公布的未来地震危险区的资料却寥寥无几，主要就是因为上述情况，毕竟大部分人对于地震的恐慌是与生俱来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
③防灾避难所的翻新与修建
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在日本南海海槽沿岸区域都在搞一些防灾避难所的更新与修建，也是一种准备工作吧，因为对于日本而言，救灾不是一件容易的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/07/20250707102137926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
南海海槽架空&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在之前的文章中统计过预言中的东亚地区的大海啸的可能海啸源：南海海槽、伊豆-小笠原海沟、马里亚纳海沟、琉球海沟、马尼拉海沟、菲律宾海沟，甚至陨石撞击和超级火山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结论是，无论哪个海啸源，在近期引发大海啸的可能性都很小。即使是南海海槽，在未来三十年内爆发地震的可能性为80%（来自日本气象厅等机构预估），精确到最近一个月内可能性则低于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这些海啸源对我国影响最大的就是马尼拉海沟和琉球海沟，但是这两者最近爆发大地震的可能性也很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是上述海啸源爆发大地震而造成大海啸，除了南海海槽可能对日本造成重大损失以外，其他海沟的海啸抵达沿岸地区都需要一定时间，足够避险。且以上海沟的历史发震水平并不如“3·11大地震”的罪魁祸首——日本海沟，因此能否出现比肩“3·11”东日本大地震规模的海啸也是问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本所谓的南海海槽死亡30万人的假设来自于假定最大发震Mw9.1，且在冬天的深夜、没有任何防灾准备的情况下，而现实中达到这种情况的可能性几乎不存在。这跟假设郯庐断裂带在冬天深夜毫无准备情况下爆发8级以上大震一个意味，只是假定最坏情况而已，但是基本上不会出现这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即使真爆发大地震，就目前一直在宣传准备的情况而言，影响可能不会如预估想象中的那么大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有的会说吐噶喇列岛的群震，这个群震实际上和南海海槽无关，倒是在琉球海沟北部。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/07/20250707102153394.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/07/20250707102203534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，吐噶喇列岛的地震主要分布在一个小范围内，是以走滑断层为主的震群。吐噶喇列岛群震在过去十几年内爆发过很多次，每次都是以5级地震左右的群发性地震为主，只是最近一次的震群数量要大很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是吐噶喇列岛的震群以地下流体的迁移导致的局部应力释放为主要原因，而非海沟型地震的俯冲带断层，并不能引发大海啸，也不对应海沟型地震的前兆，因此不能对应预言的灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，这场闹剧确实该结束了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>