<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0e70a44323e65173eb6d15b88da57a6</guid>
<title>提议德国发展原子弹？我真替丘吉尔悲哀</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_10_23_794262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，苏州大学讲席教授，全球化智库（CCG）副主任高志凯在英国伦敦开会，用视频记录下了他的所见所闻。在他的镜头中，历史和现实交织，伦敦街头的景象与国际政治的讨论形成了鲜明对比，既展现了大英帝国昔日的荣光，更折射出英国对现实的无力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据视频内容整理，经作者授权观察者网发布。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403702042995691&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;大家好，我现在在英国伦敦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后这个楼，就是二战时的“战争部”总部大楼。我们这两天在英国伦敦开会，就在这个楼里。这个楼很有意思，它离唐宁街十号仅一街之隔，也与英联邦的战争部相邻，仅隔一条马路。在我们酒店前方，就是英国皇家骑警部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135142913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是现在英国财政状况不佳，英国政府已将这栋楼转让给一位商人，如今变成了一家酒店，不过酒店有严格的使用限制，有很多条条规矩，规定如何使用、如何不能使用等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二次世界大战期间，丘吉尔首相曾在这栋楼，特别是在它的地下室里，策划了许多反对纳粹德国的行动，最终协助打败了纳粹德国，造成希特勒自杀。因此，尽管这栋楼现在变成了酒店，但每次走进它，仍能感受到一种神圣的氛围，它见证了全人类反法西斯战争最终的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135155790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我背后这栋楼，是英国内阁，也就是英国首相的政府所在地。这栋楼上写着“内阁的战争部”，意味着在二战时期有两个战争部：一个是由首相直接指挥的，就是我刚才介绍的那栋；另一个是英国政府内阁讨论战争问题的战争部，两个部门仅隔一条街。由此可见，英国在第二次世界大战中不仅全岛动员，整个大英帝国都全力以赴，用尽一切力量才最终打败了德国法西斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，丘吉尔拒绝投降，他是把大英帝国几百年积攒的资本全部打光，才最终捍卫了大英帝国的尊荣与荣耀。英国能活到今天，没有被击败，依然骄傲地挺立着，不是没有道理的。在和平与战争的问题上，英国凝聚了怎样的决心——即便牺牲，即便打光整个帝国的所有资本，也坚决不投降。这就是英国人的韧劲，他们不顾一切要打败纳粹德国。这栋楼见证了大英帝国当年的顽强、勇敢与坚韧不拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135210835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我现在位于英国国防部大楼西侧，这里有一尊第二次世界大战英国女兵的雕像。二战中，英国女兵做出了巨大的服务和贡献，她们担任护士，从事各种后勤服务，更在破译德军“Enigma”密码方面发挥了关键作用。许多女兵隐姓埋名，几十年不为人知，但她们的贡献为英国最终打败纳粹德国、迫使其无条件投降，立下了重大功绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些英国女兵没有留下音容笑貌，只有她们穿过的军装、戴过的帽子等遗物。很多人至今可能仍不为人知，但她们为拯救全人类做出了不可磨灭的贡献。我欣慰地看到，在今年九三大阅兵中，我们不仅有中国人民解放军的女兵，还有英姿飒爽的女民兵方阵，让全中国人民为之振奋。中国的妇女是半边天，中国的女兵和民兵绝对是世界一流的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135222664.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天下午我们在这栋楼里开会时，有位代表提出“安全第一”，提到德国要发展原子弹。我认为，德国和日本作为在二战中无条件投降的国家，全世界不应允许他们拥有核武器或其他大规模杀伤性武器。有代表反驳说“这都过去几十年了，还提老账”，还有欧洲代表说“欧洲人的事自己定，安全是首位，现在是要赢得战争”。我当场回应道，“这不是我高志凯说的，你仔细听，在这个战争部大楼里，你是否能听到丘吉尔的声音？竖起耳朵，你会听到丘吉尔在说：坚决不允许德国拥有原子弹。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅仅是丘吉尔先生的立场，罗斯福总统、杜鲁门总统、斯大林元帅、戴高乐将军，以及抗战期间中国的蒋介石先生和我们共产党的领袖毛泽东，都会坚决反对让无条件投降的纳粹德国和日本法西斯拥有核武器或大规模杀伤性武器。我们应当把这个信息传递出去：绝不允许在二战中无条件投降的日本和德国拥有原子弹或大规模杀伤性武器。这是不容改变的真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135235291.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我背后就是著名的唐宁街，英国首相府唐宁街十号就坐落于此。我第一次来这里是在1985年，陪同当时的国务院总理对英国进行国事访问。我们在唐宁街十号拜访了时任英国首相撒切尔夫人，她还把中国代表团带到仅一街之隔的英国外交部，在外交部的大庭院里检阅了英国仪仗队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往事如昨，几十年转瞬即逝，大英帝国已变成了大不列颠及北爱尔兰联合王国，而英国如今又脱欧了，在国际上日子并不好过。所以，我们现在要问的是：英国何去何从？早点做出决断吧，世界不会等着你了。中国不是你的竞争对手，英国已经没有资格跟我们中国谈什么竞争、谈什么对抗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135250931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后是英国最高的雕像——纳尔逊海军上将雕像。纳尔逊率领英国舰队击败了拿破仑帝国的法国海军，使英国最终战胜拿破仑，赢得滑铁卢战役的胜利。因此，纳尔逊在英国一直被奉为英雄。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135304855.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳尔逊海军上将的雕像比任何英国国王的雕像都要高。实际上，在这尊雕像的前面（南侧），还有一尊历史更悠久的雕像，据说是过去的一位英国国王。这位国王虽然领先纳尔逊许多年，却仿佛是纳尔逊的马前卒，为他引路，与敌人斗争。所以，官位不在于你是国王、亲王还是将军，真正的贡献在于你为国家、为民族做了多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，我一直认为，我们中国人民应当为彭德怀元帅树立一尊最高大、最雄伟的雕像。我始终真切期盼这一天的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135320383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身后是英国的烈士纪念碑，有点像我们天安门广场的人民英雄纪念碑。大家看，这座纪念碑是否觉得眼熟？确实，它与香港岛上汇丰银行大楼前广场上英国人竖立的纪念碑几乎一模一样，模式完全相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们注意到这三面旗帜和三根旗杆了吗？在香港，那座纪念碑依然存在，更重要的是，纪念碑前也竖着三根旗杆。这三根旗杆自1997年6月30日晚上24点英国人离开后，从未被动过，依旧是那三根旗杆。中国人真正做到了“50年不变”，没有人去改动这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135340603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望每一个英国人，都能够睁开眼睛看一看，到香港去看一看，1997年以后“一国两制”是真的没有变化，连他们留下的旗杆都没有人动过。这就是我们坚定不移地捍卫“一国两制”的决心，我们说到做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/22/20251022135355954.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前方是英国的国会，也就是议会大楼，旁边就是大本钟，它已高高耸立了一百多年。今天由于时间关系，来不及展开讲述。我想以后另找机会，详细解说英国的上院制度、下院制度，以及英国议会与政府之间的相互关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在英国，内阁部长几乎全是国会议员，而国会又几乎全是下议院（平民院）的议员？上议院（贵族院）主要由世袭的英国贵族占据。英国的民主虽然号称“民主之父”，但实际上其民主制度极具特色，并非如英国人所宣称的那样真正代表人民利益。英国的民主制度、议会制度、政府内阁制度究竟是怎么回事，我想再找机会为大家详细解说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3720a76a979728401b2e5249889638f</guid>
<title>美国卫星偷拍中国卫星和空间站，我们必须拍回来“取证”</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_10_23_794261.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美方主动挑衅，中方展开反制，成为2025年度的关键热词。大豆之战也好，船舶停靠港口收费之争也好，美国从没占到什么便宜。而不为人知的是，在遥远的太空，中国同样展开了一场无声而尖锐的反制——太空互拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，美国麦克萨科技公司（Maxar）的“世景军团”（WorldView Legion）卫星率先发布了中国空间站与在轨卫星的高清照片，并得意洋洋地宣称成像效果“前所未有，纤毫毕现”。其空间细节分辨率优于10厘米，几乎能看清航天器的每一处结构细节。这一能力在科研和军事领域都具有难以低估的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140021430.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;449&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140021129.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;600&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国Maxar公司的“世景军团”卫星拍摄国际空间站（上）与天宫空间站（下）。&lt;span&gt; 图片来源：美国Maxar公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这已成为美国厂商的新生意：把原本对准地球的遥感镜头调向太空目标，服务的对象不外乎白宫与五角大楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国长光卫星技术公司不动声色地回应：公开发布了“吉林一号”拍摄的高清影像，对象正是美国Maxar的“世景军团”卫星。对方偷拍中国，我们则正面“取证”，这一来一往，将讽刺意味推向顶点，也把太空中的挑衅-反制斗争真实地呈现出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140335969.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;509&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140336950.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;563&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国Maxar公司的“世景军团”卫星拍摄中国“实践二十六号”卫星。&lt;span&gt; 图片来源：美国Maxar公司&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;当遥感卫星转头看向太空&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大众的印象里，遥感卫星的任务是“看地球”：拍摄农田收成、灾害场景、城市夜景乃至军事设施。但当这些卫星把镜头调转方向，不再盯着地球，而是对准太空中的其他航天器时，就进入了一个全新的领域——非地球成像（NEI, Non-Earth Imaging）。顾名思义，它是利用遥感卫星对轨道目标进行成像，拍摄对象从农田楼宇变成了空间站和卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这听上去像科幻小说里的桥段，但实际上，它正在迅速成为空间技术和战略博弈的新前沿。外层空间的航天器数量正呈指数级增加，仅在近地轨道就有超过一万二千颗卫星在运行，未来十年更可能突破五万颗。单靠传统的地面望远镜和雷达，已经难以满足“看清楚、分得清、跟得上”的要求。NEI的出现，让人类第一次能够从轨道上观察轨道，真正做到“在太空看清太空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与对地成像不同，NEI的技术难点在于目标本身同样高速运行。两颗卫星在近地轨道上的相对速度往往达到每秒数公里，如果没有精准的轨道预报和灵活的姿态控制，相机捕捉到的只是一片模糊光点。要想成功成像，必须算准对方的运行轨迹，让自己的卫星在极短时间内机动转身、稳定对准，并通过类似HDR的高动态成像技术，把航天器的细节清晰捕捉下来。这背后是航天控制、光学探测和影像处理等多项能力的集成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的重要性首先体现在安全管理上。卫星数量暴涨带来的直接问题是“太空交通”，谁和谁在轨道上擦肩而过，哪颗卫星可能失效变成空间垃圾，都需要实时掌握。通过NEI，可以直接为航天器“体检”，看清它的外形、姿态以及是否出现损伤，从而为避免碰撞和制定规避方案提供依据。随着太空加油、维修、升级逐渐成为航天发展的新方向，NEI也能在“远程检查”中发挥作用。太空加油风险极高，如果能在对接前先拍清楚目标的接口和展开情况，就能大大降低事故概率。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140658534.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;889&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022140658962.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“吉林一号”成功“拍照取证”，拍摄国际空间站（上）和美国的“世景军团”卫星（下）。&lt;span&gt; 图片来源：长光卫星&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13dc1f724854463062cee27fdb0d4a58</guid>
<title>这次国民党主席选举，赵少康干了三件坏事</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjuzheng/2025_10_23_794258.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从选战布局到两岸立场，此次国民党主席选举中，台湾媒体人赵少康可谓“出力颇多”，力挺候选人郝龙斌。不过也正是这份不遗余力，让郝龙斌失掉了这次选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“赵少康这么做，破坏了国民党，成就了民进党，抹黑了大陆形象”，近日，在台湾知名主持人翟翾的对话节目中，台湾大学哲学系教授苑举正直言赵少康干了三件坏事。在他看来，现在的赵少康已经变绿，应该对原来支持过他的人说声“对不起”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据节目内容整理，有删节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苑举正：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党现在分成三派，就是“不统”、“不独”、“不武”这三派，最大公约数应该是“不武”。万万没有想到赵乐康一跳出来，大家才知道国民党的“不统派”居然这么明显。典型代表就是赵少康，这次可以明显看到他的的确确是个“不统派”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，台湾没有一个政党叫“国民党”，台湾只有“中国国民党”，但赵少康从来没有提到过这一点。他讲国民党、民进党、民众党，就是想鱼目混珠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，赵少康明确表达自己不赞同统一的立场。有一次，我看到他跟那个馆长对话的时候，馆长非常惊讶，说“我现在也是统派了，那你呢？”赵少康讲“我从来就没有赞成过统一，你从哪里听说我赞成统一？”所以他那时候已经清楚地表达了自己的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，赵少康公开“介选”，叫大家不要把票投给张亚中，因为他要替郝龙斌拉票。明明是他在“介选”，结果还说是大陆在“介选”，所以张亚中非常恼火。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/23/20251023074204106.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵少康（左）和郝龙斌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我之前遇到赵少康都是在TVBS的电梯里，但他不会邀请我上节目的。后来我发觉没有被邀请是个好事，为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在1988年国民党“十三全”大会的时候就认识赵少康了，当时我28岁，刚从海外回来当了党代表。那个时候他是市“议员”，意气风发，认为辩才无碍，没有人是他对手，这成了他习惯性的认知。所以他在《少康战情室》里，都是非常直接明确地表达自己的立场。那个时候，他认为自己唯一的对手是沈富雄，所以当时我就知道，他总是习惯性地要表达自己的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也被他采访过，在参与他的采访节目时，我发现他对知识的热爱并非如外界所想的那么勉强。他的头脑非常聪明，能够娴熟地引经据典。正如九孔（台湾主持人、演员）曾提及模仿赵少康的难点，主要在于引用经典时需要背诵大量文献，这是其一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/23/20251023074235569.jpg&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;617&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵少康毕业于台湾大学农业工程系
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，关于赵少康的立场，我认为他会主张国民党应走自己的道路，这一点在我第一次遇见他时就有所体会。1988年，当时我们最大的问题是讨论“中国国民党”要改名成“国民党”。不晓得大家还记不记得，当时他是以改国民党之名为己任，所以他今天做这个事情我一点都不意外。他实际上对于整个国民党的认知很偏执，认为国民党要按照他的理念走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，马英九讲“不统、不独、不武”，这三者之间有质量上的差别。不统一是他们的主要立场，希望统一的比例甚至不到5%，而不统一的可能高达95%。不支持独立的大约占4%，反对使用武力的则占1%。换句话说，99%的人不希望发生战争，而96%的“支持独立”。他们认为，这一认知不仅符合规范性——因为在台湾进行选举，必须迎合大众的想法；同时也符合实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们不一样，我们的影响力是无形的。很多人问我说，你在大陆看完九三阅兵回来后，台大有没有人批评你啊？我说批评的没见到，表扬的倒不少。真的，我讲的是实话。因为批评的人不会瞪着你眼睛讲“你不要脸”什么的。我是抗战家属，我去参观抗战胜利80周年和反法西斯战争胜利80周年纪念活动，这有什么不对？我还带着我爸爸照片，我一边看阅兵一边在默祷，告慰我父母在天之灵，这有什么不对？我自己都哽咽了好几次，这有什么好批评的？没有一个人要为自己的不认同道歉，所以在这种情况下讲，我觉得我跟他们完全不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我非常感谢赵少康。我跟他只有几面之缘，但他这次帮我们扩大了声势。以后所有骂他的人，我讲说你们要跟我划清界限，还是要跟我合为一体？你们没得选了知道吗？划清界限，你就是维持现状的“独台派”，合为一体的话就是红统了，红和绿之间没有中间地带了。赵少康就是绿的，连“华独”都不算了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵少康现在是“政治金童”变“政治乩童”，乩童讲话就会说这不是我讲的，是神附身了讲的，我觉得这个赵少康很明显是被附身了，拿不出证据在那里瞎讲。他说“大陆介选”，苏恒、蔡正元说你的证据在哪里呀？我们讲话，一定要有事实，不能够把你的权威带到这个网络世界来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在陆委会就像是捡到枪一样，而且是赵少康自己把机关枪递过去了。赵少康干了三件事情：第一，他完全摧毁了自己的形象；第二，他完全摧毁了国民党的希望；第三，他对于原来支持过他的人，包括我在内，都应该说声对不起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想要强调的一件事情是，后来有人核实发现，赵少康说的很多话不但数据错误，还以讹传讹，拿不实的言论来侮辱大陆，他干了三件坏事：破坏了国民党，成就了民进党，抹黑了大陆形象，你认为谁最想做这个事情？所以很多人怀疑他跟AIT或者说CIA之间的想法和观点一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d5bad9338a914a4f7fc7bd8eba604aac</guid>
<title>抓几个艺人镇吓岛内？只会有更多人想着怎么逃兵役</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangbingzhong/2025_10_23_794256.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王炳忠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王大陆伪造病历逃避台湾兵役案，如今延烧到修杰楷、陈柏霖，还有所谓“Energy”成员张书伟、坤达等一票台湾男艺人，由于这些明星在大陆也都拥有不小知名度，在两岸都占据颇大新闻版面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按目前曝光的案情来看，他们都是找上同一个“闪兵集团”帮他们闪躲兵役。至于为何艺人们都不愿当兵？答案其实很简单，这批人主要都是现年近四十岁的“八零后”，依照台当局规定，当年他们应服的兵役是一年。一年的时间，足以让他们演艺生涯中断，错失许多火红的机会，何况艺人的青春是最宝贵的，一旦年华老去，身价也就大跌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过往不少“前辈”的经历来看，都是当兵使原本光明的“星途”重挫。比如同为“小虎队”成员，苏有朋免役、吴奇隆也因伤提早退伍，而完整服完兵役的陈志朋就因当兵中辍了事业。又如本来合组“罗密欧”偶像团体出道的罗志祥和欧汉声，前者免役，后者去当了兵，结果就有了不同的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，大陆由于人口众多，兵源充足，想当兵还得体格够好，否则根本选不上。但台湾地区情况完全不同，即便现在是强制兵役和志愿从军的募兵制并行，岛内依然长期兵员短缺，达不到编制要求的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022181514984.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
修杰楷、陈柏霖&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在马英九时期，岛内一度试图调整为“全募兵制”，并规定1994年以后出生的台湾男子只需接受四个月“军事训练”。此举让美国大为不满。我曾于2017年访问华盛顿某知名智库，该智库负责人、也是美国前涉台官员，就当我的面大骂马英九是“骗子”，理由是台湾若不用强制征兵的方式，根本无法确保“自我防卫”的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这只是美国给出的冠冕堂皇的说法。他们真正关切的，其实是一旦台湾能够用来作战的“炮灰”不足，就难以在台海开战时起到拖延战事的作用，也就无法达到美国所要的“以台制华”的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺的是，很长一段时间，民进党一直主张废除强制兵役，改以全面志愿役，而传统的国民党保守派则大力捍卫“当过兵才是真男人”的主张，想尽办法在岛内宣扬“男人就要当兵”的价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对民进党而言，台军传统上源自国民党的威权体制，抱持民进党并不认同的大中国主义。民进党可以通过对台军的嘲讽奚落，有效打击整套国民党的价值体系。加上早年民进党一直将“台独”包装在反威权、反集体主义的叙事中，对“敬军爱国”的贬抑符合民进党的需要，被认为可以摧毁国民党那个和大陆纠缠不清的“中华民国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，岛内迎来解除“戒严”后的所谓“民主化”浪潮，因反对李登辉而脱离国民党的新党，曾与民进党达成“大和解”协议，即两党虽坚持各自不同的统独意识形态，但仍可以在公共政策上合作。当时，新党就提出与民进党一样的主张，要取消强制兵役，全面改成志愿从军的募兵制，这一主张因此受到新党核心支持者——也就深蓝保守派的反对。代表者之一，便是被李登辉打成“非主流派”的郝柏村，仍呼唤着“当兵”的重要，反对取消强制兵役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，老国民党从来也分三六九等，那就是权贵子弟几乎都不当兵，而许多从大陆来的老兵都是在战乱中被“拉夫”而来，从此因两岸对峙回不了家。国民党退守台湾后，继承日本殖民政府在台湾严密的户籍制度，更加便于征兵动员。但台湾民间谁都明白，如果是“没关系”的平民子弟，就算真的有伤残疾病，也经常被认定达不到免役标准，可那些政商名流子弟，个个不是这个病就是那个病，自然有本事可以“免除兵役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，从连战到宋楚瑜，他们的儿子全都“有病免役”。现任台北市长蒋万安，则是不算在作战动员名单里的“替代役”。当然，后来绿营得势了，也同样有一票“免役”或“替代役”名单，像是出身“闪灵乐团”、后来当到“立委”的林昶佐，被讥笑为“闪尿”，因为他就是用“尿失禁”为由免役；还有整天喊“抗中保台”的林飞帆，如今做到台“国安会”秘书长，也是只服了不算在常备兵源里的“替代役”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，艺人只能算是冰山一角，但在一般小民眼中，同样也是“名流”之列。周杰伦、“五月天”的阿信和石头、陈汉典、周渝民、朱孝天、“飞轮海”、“棒棒堂”……太多太多男星都“有病”免役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以台湾司法实务来看，这次被抓的修杰楷、陈柏霖等人，皆已超过36岁服役年龄上限，就算现在被抓到是“装病”逃兵，也不用再像先前的王大陆那样入伍补服兵役，最多是判缓刑、易科罚金了结。台检调刻意高调将这些艺人上铐拘提，其实也含有政治目的，就是要配合民进党当局宣传所谓“国安”的重要性，起到镇吓作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/22/20251022181604853.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台军&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像前阵子大动作传唤在大陆社群网站转发央视“反独”官宣的台湾艺人一样，民进党当局明白他们对台湾民众的影响力不小，甚至超过政客，所以非来个“震撼教育”不可，就是要逼台湾艺人对台湾当局“表忠”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今的民进党，为了迎合美国的要求，加上自身也怕台海一旦开战，没有足够的“人肉盾牌”掩护他们逃亡，于是从过往丑化军人转为学起昔日的国民党，高唱“哥哥爸爸真伟大”的“敬军”调子，甚至还要升级成“全民皆兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较2013年士兵洪仲丘疑在军中遭不当管训而死的事件，让民进党抓到机会强力攻击台军，现在这批“台独”分子已然改口，说“过去的军人和国民党亲，现在换我们自己的子弟当兵”，也开始强调集体主义，强调“保密防谍”“防卫韧性”，开口闭口都与国民党“戒严”时期的口径如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年末，蔡英文更在美国的压力下，宣布自2024年起，2005年（含）以后出生者必须恢复一年的兵役。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对如今的台青而言，当兵不仅可能破坏自身生涯规划，现在更多了上战场的风险，因为民进党把两岸关系搞得兵凶战危，而急着在统一之前炒热“台湾牌”再抛售的美国，更催促民进党当局加强“韧性动员”，也就是要有足够的兵员，才能在台海爆发战事时拖得够久，帮助美国牵制中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，一旦服过正常兵役的台湾男子，就会被编入战时动员的名单，平时也会不定期受“教育召集”训练；而且根据美国的要求，现在的“教召”比过往“教召”的时间更长、强度更硬，严重影响一般已进入社会、需要养家糊口的上班族。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，对那些已经当过兵、早已超过36岁“除役”了的台湾男性，看到这些“闪兵”的艺人被抓，或多或少有种“解气”之感，更借机炫耀自己曾服过役，标榜一下什么才是“真男人”。绿媒也乐得利用他们这种情绪，再炒一波“鼓励当兵”的舆论风向，助长民进党用“抗中保台”绑架台湾人民的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于现在正值19到36岁兵役年纪的“役男”，心中恐怕是五味杂陈。当大家“口嗨”完“当兵”后，真正要入伍乃至可能上战场的，其实是他们这群“小鲜肉”。当关起门来时，谁想的不是“能免役就免役”？又有几个敢真的上战场？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>