<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54957098a01a0e3833d8a313f4064e62</guid>
<title>从怪罪中国到相信一切阴谋论，莱特希泽绝不是简单的技术官僚</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_11_11_754931.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外电报道，特朗普计划罗伯特·莱特希泽（Robert Lighthizer）担任新一届政府的贸易代表。中国人对他应该很熟悉：在特朗普第一任总统时，莱特希泽就担任美国贸易代表，在对华贸易战时担任“一线指挥官”。当年，莱特希泽在里根政府担任副贸易代表，全程参与对日谈判，迫使日本接受钢铁及汽车出口的限制，并用“广场协议”终结了日本平成景气，而日本则陷入“丢失的数十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前有传闻说莱特希泽可能在新一届特朗普政府担任财政部长或商务部长。但这位老人家今年77岁了，精力毕竟有限，作为贸易问题专家，担任贸易代表一职更加合适，毕竟在特朗普新一任期里，全方位的贸易战是一个核心战略，本身就要耗费大量精力。（后来路透社援引两位消息人士的话报道称，特朗普未邀请莱特希泽再度出任该职位。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两周前，莱特希泽给Intercollegiate Studies Institute（一个面向美国大学校园、宣传保守主义思想的机构）做了一个访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111112522134.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111112531282.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111112539358.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
节目在10月23日上线，全长一个半小时，题为《特朗普，中国，经济独立》。访谈时间在美国大选前不久，可谓新鲜出炉，能够最为准确地反映他目前的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我花了一些时间把视频听完了，分享里面一些要点内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.单从职业经历看，莱特希泽似乎是一个技术官僚；但从访谈中可以清楚地看出，他有很强的政治信念和目标，是美国的爱国主义者（他自称他的观点和做法是“pro-American”的），这与华盛顿很多技术官僚（包括他的同事）是有很大区别的。在特朗普第一任内，他和不少同僚的意见也是不同的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.他提到自己幼时的经历：出生成长于俄亥俄州的Ashtabula，一个典型的美国中部工业小镇，今天已是“锈带”的一部分。众所周知，JD万斯也来自这个地方。这里是美国当年的工业心脏，也是现在最支持特朗普的地方（“TrumpLand”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111112641696.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
（图：莱特希泽的老家：俄亥俄州的Ashtabula，典型的美国工业小镇）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.他讲到当年这个小镇如何地繁荣，有钢铁业，有制造业。在他小时候，这里正是大发展时期，一片欣欣向荣、蒸蒸日上。然而，遭遇了若干历史转折后，变成今天的凋零景象：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）第一件事是1970~1980年代，日本钢铁、汽车和各种制造业突飞猛进，对美国形成了极大的挑战，俄亥俄立即就有感知。但当时里根在台上，果断调整对内对外政策（国内降税、去监管），对外和日本进行贸易谈判，最终阻拦了这一波冲击。莱特希泽当时就在白宫，作为里根政府的一部分，参与了全过程。他认为里根采取了完全正确的战略和政策，保住了美国的产业；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）第二件事是苏联解体、冷战结束，华盛顿精英（包括克林顿政府以及共和党政客）都被冲昏头脑，认为“历史已经终结”，美国不再面对威胁，可以一路高歌猛进，并忘掉了1970~1980年代的教训，幼稚地以为可以靠自由贸易解决一切。这时，有两个具体事件（2000年前后），一个是美国签订NAFTA（北美自由贸易协议），一个是中国加入WTO，从此形势逆转。用莱特希泽的话，“有极少数人赚了很多的钱，但对于大多数人来说，只是买到了一点便宜货，然后丢掉了工作，丢掉了社区，丢掉了家庭，甚至丢掉了自己的性命；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）这里就引到第三件事，美国的毒品问题。先是止疼片，然后是可卡因，然后是芬太尼。他多次提到Angus Deaton和妻子Anne Case的著作“Deaths of Despair”（一本非常有影响力的著作，介绍2010年代以来，美国许多地方的中产家庭因经济失意陷入酒精、毒品、自杀，仅2018年就有15.8万人非正常死亡，相比1995年的6.5万。中低层白人预期寿命不增反降）。莱特希泽完全认可书里解释的现象，认为美国先是在贸易、产业问题犯了严重的政策错误，然后在药品问题上又犯了严重错误；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）莱特希泽说起这些问题是很痛苦的。因为这就是他小时候成长的地方，那些“被美国政府错误政策伤害的人”，就是他的家乡父老（“my people”）；他看到了家乡的凋零，看到、听到了老家亲朋好友的遭遇。因此，美国传统工业带的凋零对他来说，不只是一个技术问题，还是一个涉及个人情感的问题。这一点是我们理解莱特希泽这样的人的时候必须考虑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义讲，他和JD万斯有很多相似之处，都是因为历史的机缘巧合，来到了华盛顿，要担负历史“使命”和社会责任感的。所以说，绝对不能把他理解为一个简单的技术官僚。他的所有政策看法都是结合了个人的经历、背景和感受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.这里，主持人Johnny Burtka讲了讲自己家庭的事情，马上也引发了莱特希泽的共鸣，所以也记录一下，供大家参考：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Johnny Burtka：“我回想起我自己的家庭……我的爷爷是比利时人，奶奶是波兰人，他们20世纪初移民到俄亥俄州的Toledo。我爷爷在工厂工作，他靠自己的收入就买下了一套独栋住宅，不到五年就还清了贷款。他们的生活非常方便，可以走路去教堂，可以步行到舞厅。夏天时，他们会搭上火车，或者开车到密歇根州的某个湖泊。他们整个周末都在跳华尔兹。真是令人难以置信！这在今天是不可能做到的。这真是一种悲剧！世界上最强大的中产阶级被摧毁了，消失了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两人感叹不已。在他们眼里，美国人似乎是“天选之子”，“天之骄子”，理应拥有这一切。而丢掉这一切，恨不得是人类历史上最大的悲剧。他们百般希望回到过去的好日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.关于问题的诊断，莱特希泽认为，一方面是美国几代领导人采取的“完全错误”、“极其愚蠢”的贸易政策（表述和特朗普如出一辙，两人也可能是相互影响）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.另一方面，则怪罪中国，说中国对美国采取“掠夺性”政策，导致美国陷入今天的这步田地。莱特希泽明确地、反复再三地称中国为“adversarial”（相当于敌对国家）。这是一个基本的政治定性。从访谈中可以看出，他对美国中低层白人家庭的毒品问题非常忧虑，并基本将全部问题归咎给中国（而非美国药企、美国监管），认为这是“中国‘掠夺性’政策和行动的一部分”，也就是说，他认为这都是中国有意为之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱特希泽的心理状态是，在这个问题上，他可以相信一切阴谋论，甚至怀疑中国“要给鸦片战争复仇”。再次强调，他不是一个简单的公事公办的技术官僚，而在这些问题上有很强烈的情感认知——包括对中国的偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.既已认定中国为“敌对国家”（adversarial），莱特希泽对中国还有一系列的偏见看法，例如他认为中国对外经贸活动都只是手段，目的是输出中国的制度/体制和政治意识形态；这是典型的镜像思维，即美国在中国身上“看到”的其实是自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8.他是个爱国主义者（“支持美国”、“经济爱国主义”），称贸易政策就是手段，通过政策所撬动和影响的“每一分钱”都要服务美国国家战略，维护美国利益，提升美国人的福祉。他当然也认为中国的对手在这方面做得很好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9.他说，为了和中国人谈判，他也研究中国的历史、政治、文化。他在和中方谈判时还引用过孔子（“子曰：‘始吾于人也，听其言而信其行。今吾于人也，听其言而观其行’）。他表示还学习过韩非子等中国古代大家的著作）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c06bd64564002ee1de0dd6dcd178ac23</guid>
<title>普京万字演讲全文：请允许我做一些哲学上的离题发挥</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2024_11_11_754928.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦尔代国际辩论俱乐部第21届年会于当地时间11月4日至7日在俄南部城市索契举办。7日，俄罗斯总统普京出席全体会议并发表讲话，阐述了俄对外政策和国际热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网全文翻译普京演讲；之后还会刊载更为精彩的讨论环节内容，敬请期待。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/ 普京，翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午好，女士们、先生们、亲爱的朋友们！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常高兴欢迎大家来到我们的传统会议，我想在此感谢大家参与瓦尔代俱乐部的深入而有意义的讨论。我们在11月7日相聚，这个日子对我们的国家，甚至可以说对全世界都有着重大意义——1917年的俄国革命，就像当年的荷兰革命、英国革命和伟大的法国革命一样，在一定程度上成为了人类发展的里程碑，极大地决定了历史的走向、政治的性质、外交、经济和社会结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们也有幸生活在一个发生根本性、本质上是革命性变革的时代，我们不仅理解这些变革，还是21世纪头25年最复杂政治进程的直接参与者。瓦尔代俱乐部几乎与我们的世纪同龄，已经走过了20年。在这种情况下，人们常说时间飞逝，但当下我们却不能这么说。这20年充满了极其重要、有时甚至是戏剧性的历史性事件，我们眼前正在形成一个全新的世界秩序，不同于我们从过去所了解的，比如威斯特伐利亚体系或雅尔塔体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的力量正在崛起。各民族越来越意识到自己的利益、自我价值、独特性和身份，并且越来越坚持实现发展和正义的目标。同时，社会也面临着越来越多的新挑战：从激动人心的技术变革到灾难性的自然灾害，从公然的社会分裂到大规模移民浪潮和严峻的经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专家们谈到了新地区冲突、全球流行病、人与人工智能互动中复杂且模糊的伦理问题，以及传统与进步如何融合等威胁。当我们早些时候会面时，我们已经预见到了这些问题，甚至在瓦尔代俱乐部会面时详细讨论过它们，而我们只是凭直觉感知到了一些问题，我们抱有希望，但也不排除最坏的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，有些事情完全出乎所有人的意料。确实，变化的动力非常强大。现代世界是不可预测的，这是肯定的。如果我们回顾过去20年，评估变化的规模，然后将这些变化投射到未来几年，我们可以假设接下来的20年将同样甚至更加艰难。而变化的程度将取决于很多很多因素。为了分析这些因素，尝试预测一些事情，按照我的理解，这就是你们之所以会聚集在瓦尔代俱乐部的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111114428656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
11月7日，俄罗斯总统普京在索契举办的瓦尔代国际辩论俱乐部年会上发表讲话。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种意义上说，关键时刻即将到来。旧的世界秩序已经一去不复返了，可以说已经消失了，而一场严肃且不可调和的斗争正在为新世界秩序的形成而展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说它不可调和，主要是因为这甚至不是一场对权力或地缘政治影响力的争夺。这是关于将如何在下一个历史阶段构建国家和人民间关系的根本原则的冲突。其结果将决定我们是否能够共同努力，建立一个允许所有人发展、在相互尊重文化和文明的基础上解决新兴矛盾、没有强权和使用武力的世界。最后我们会触及到最本质的问题：人类社会是否能够保持其伦理人文原则，人是否能够坚持为人的本心？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，这似乎别无选择。但不幸的是，确实有第二条道路。那就是人类陷入侵略性无政府状态的深渊，陷入内外分裂、丢掉传统价值观的深渊，以及出现新的暴政形式，出现对古典民主原则、基本权利和自由的实际否定。民主越来越被解读为少数人的权力，而不是多数人的权利，而传统的民主和人民政治甚至与某些抽象的“自由”相对立，为了这种自由，一些人认为可以忽视甚至牺牲民主程序、选举、多数意见、言论自由和媒体的公正性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种威胁在于将本质上具有极权性质的意识形态强加于人，并将其转变为常态，我们从西方自由主义的例子中就可以看到这一点。今天的西方自由主义已经退化，我认为，它已经演变成对任何替代方案、对任何主权和独立思想的极端不容忍和侵略，甚至为新纳粹主义、恐怖主义、种族主义和对平民的大规模种族灭绝辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，这些国际冲突与对抗都充满了相互毁灭的风险。毕竟，能够造成这种破坏的武器已经存在，并且随着技术的发展而不断改进，呈现出新的形态。而拥有这类武器的国家俱乐部正在扩大，无人能保证在威胁如雪崩般增加、法律与道德准则最终被摧毁的情况下，这些武器不会被使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已说过，我们已逼近一条危险的界线。西方呼吁给拥有最大核武库的俄罗斯造成战略失败，这展现了西方政客极端的冒险主义，至少其中一些人是这样的。这种对自身能够免受惩罚的独特地位的盲目信仰，可能会演变成一场全球悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，自殖民时代以来就习惯于指挥世界的昔日霸权国家，越来越惊讶地发现人们不再听从他们。试图通过武力维持难以捉摸的权力，只会导致普遍的不稳定和紧张局势加剧，导致伤亡和破坏。但这种尝试仍然无法为那些想要保持其绝对、不可分割权力的人带来他们所追求的结果。因为历史的进程无法被阻挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些西方精英没有意识到自身愿望的徒劳无功以及变革的客观性，反而似乎愿意不惜一切代价阻止符合全球大多数人利益的新国际体系的出现。例如，近年来美国和其盟友的政策中，“不让任何人拥有它”，“不与我们为伍，便是与我们为敌”的原则愈发不加掩饰。听着，这种思维定式非常危险。因为无论是在这里还是在世界上的许多国家，都有一句谚语：以其人之道还治其人之身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试图推行这种政策、宣称自己具有独特性、秉持自由全球主义救世主心态、追求意识形态和军事政治垄断的国家，其自身已经陷入了混乱和系统性危机之中，这种危机日益消耗着这些国家的力量，将世界推向衰退，并且与美利坚合众国和欧洲各国人民的真正利益明显相悖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111114752252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国华盛顿白宫&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我相信，西方迟早会明白这一点。毕竟，其过去的伟大成就始终建立在务实、冷静的基础上，建立在对正在发生的事情和自身能力的非常严厉、有时甚至是愤世嫉俗但理性的评估之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，我想再次强调：与我们的对手不同，俄罗斯并不将西方文明视为敌人，并不进行“我们或他们”的区别划分。我再重复一遍：“不与我们为伍，便是与我们为敌”，我们从未这样说过。我们不想教导任何人，也不想将我们的世界观强加给任何人。我们的立场是开放的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方积累了巨量的人力资源、智力资源、文化资源和物质资源，这些资源使其能够成功发展，并继续作为世界体系中最重要的组成部分。但确切地说，他们只是“其中之一”，与其他积极发展的国家和国家集团并驾齐驱。在新的国际环境中，我们不能向往任何霸权。当华盛顿和其他西方国家理解并承认这一不可辩驳、不容置疑的事实时，构建能够迎接未来挑战的世界体系的过程将最终进入真正的形成阶段。愿上帝保佑，这一切能尽快发生。这符合全世界的共同利益，当然，首先且最重要的是符合西方本身的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，我们以及所有对建立公正、持久和平感兴趣的人，都不得不花费大量精力来克服对手为维持自身垄断而采取的破坏性行为。显然，这种情况正在发生，无论西方、东方、南方，到处都有人看到这种现象。他们正在试图维持权力和垄断，这是显而易见的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些努力本可以更有成效、更有影响力地投入到解决真正影响每个人的普遍性问题上去，这些问题可以包括人口问题、社会不平等、气候变化、粮食安全、医学和新技术等。这才是我们应该思考的问题，也是每个人真正需要努力的方向，即我们到底该做什么。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20387b36442a4971ea82d09ff623576c</guid>
<title>媒体输了，民调输了，学者输了</title>
<link>https://www.guancha.cn/liaoyiheng/2024_11_11_754911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 廖一恒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场历史性的美国大选中，特朗普最终以压倒性的优势，宣告作为大选风向标的美国主流媒体、民调数据和学者们纷纷失灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这三个风向标各有失灵的原因，但都揭示出了美国政治格局正在发生深刻变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宣告“中立”的媒体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场大选中，美国主流媒体欠所有人一个说法，并且它们自身也在丧失发声的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国右翼群体而言，主流媒体一直是他们的敌人，尤其是在奥巴马政府之后，主流媒体已经基本等于民主党的喉舌。所以右翼长期以来一直鄙视主流媒体，称其为“假新闻”和“人民公敌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在本次大选中，《华盛顿邮报》和《洛杉矶时报》为首的主流媒体，停止了多年以来对民主党的支持，并阻止继续发表任何对哈里斯的支持言论。表面上看这种做法是在坚持两家媒体声称的“中立”，但实际上这种毫无预警且强制转向的行为，更像是对特朗普的投降以及对其受众核心——中左翼民众的背叛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/11/20241111094925126.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;385&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马斯克表示媒体欺骗了民众&lt;span&gt; X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本次美国主流媒体在大选预测结果上的失误，媒体评论人们给出了相当多的辩护。例如美国主流媒体过于依赖民意调查作为其预测工具、美国右翼选民对美国主流媒体的长期不信任导致调查困难、美国主流媒体喜欢在历史真空中夸大新闻以达到吸睛的目的，还有人工智能生成的虚假信息对于新闻真相的威胁等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国左翼的批评者认为，媒体的“骑墙”主要错在其对两面主义的迷恋，也就是表面的客观，即使一个新闻的其中一面明显是虚假有害的，也值得同等重视。他们认为在一方积极破坏民主规范的情况下，强加虚假平衡无助于真相，反而会掩盖真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题不仅仅是所谓美国媒体应该坚守何种新闻道德规范那么简单。事实上仍然愿意坚守这些规范的大有人在，因抵抗《华盛顿邮报》的发行人刘易斯放弃对哈里斯支持而辞职的众多资深编辑，正是这些价值的维护者。但是两家报纸背后的金主贝索斯和森雄的懦弱，则揭示出了一个更深刻的原因，那就是媒体的独立性缺失与资本的逐利性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这是一个老生常谈的话题，但在这场大选中，主流媒体和其背后的金主表现得更加爱惜自己的羽毛，如果过去的利益与民主党深深绑定，那么面对特朗普报复性威胁，主流媒体开始宣告中立，就意味着民主党的控制力在持续下降，至少面临特朗普威胁中的滔天愤怒，媒体们已经无法独善其身。于是只能由高层出手，强制划清界限以免引火烧身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;难以预测的民意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选结果出炉之前，几乎所有民调都宣称这场选举胜负难分，甚至相当一部分预测结果都指向了哈里斯的微弱胜利。然而早在2020年的选举中，就有批评者指出民调机构忽视了相当一部分共和党的支持者，特朗普的支持率被严重低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/11/20241111095202961.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;486&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
皮尤研究中心数据预测，不清楚谁会当选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查结果的失误存在多个技术性因素影响，也与本次大选跌宕起伏的投票环境有着直接关联&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。首先是投票率问题，“特朗普旋风”唤起了美国中底层民众的投票欲望，并且这一群体并不是长期规律参与政治投票的人。民意调查人员很难估计哪些人口群体会参与，这些不定期选民也不适用于传统投票模型的推演。其中有共和党倾向的农村选民和长期对媒体持有怀疑态度的右翼民众，不愿意回应民意调查的抽样，这使得样本的代表性不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一群体对于调查方法也有不同偏好，与传统的电话采访和线下采访相比，民调中在线调查方法的频繁使用，会忽视喜欢面对面交流或固定电话通信的选民意愿，而这正是保守派选民倾向的受访方法&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，民调还面临着选民情绪的快速转变导致的滞后问题。重大政策辩论、候选人意外举动或新出现的问题可能会迅速左右公众舆论，影响早期调查的预测能力。本次大选中特朗普遭遇枪击、拜登宣布退选以及哈里斯和特朗普的辩论等大事件，都会导致选民在短期内情绪的快速变化，而这些变化无法在先前的民调中展示以及被预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/11/20241111095503815.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;590&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
哈里斯与拜登的选民支持比对&lt;span&gt; 皮尤研究中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查面临着投票率预测不足、抽样代表性不足、不信任带来的数据收集困难以及预测滞后等问题。面对着极化的美国社会、更情绪化的民意和更复杂的形势变化，如果不改进调查方法和调整预测模型，将来的持续误判仍将是大概率事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;复杂变化下的误判&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对预测指标的路径依赖是学者们错误预判的主要原因，但也有学者指出不论预测结果如何，美国的民主都岌岌可危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是被大资本和单一价值绑架的媒体和预测力严重下降的民调数据，这两大指标的失灵对学者的判断产生了误导作用。但从更宏观的层面来看，选举情势的戏剧性演变、选民们关注的重点议题分散化和被民意中被忽视的怨恨，从不同层面打破了学者们对于选举结果预测的常规判断思路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>adf8d91aa27e30d128167bb9e2049d2c</guid>
<title>台积电“表忠心”的速度有点快</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_11_11_754903.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期有消息称，美国已要求台积电从11月11日开始，停止向中国大陆客户运送常用于人工智能（AI）应用领域的先进芯片，专门针对我国的人工智能领域。此消息虽然没有官宣，不过据了解这条消息基本属实，目前国内公司如果想做高性能AI相关芯片，台积电大概率不会接单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普即将重返白宫之际，台积电即做出这一决定，时机也颇为耐人寻味，被一些人视为台积电的“投诚”之意。特朗普早已明确反对《芯片与科学法案》，认为该法案等同于美国用纳税人的钱补贴外国企业，这在他看来是对国家利益的背叛。因此，他很可能在上任后撤回对台积电数十亿美元的补贴，并停止后续支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，离特朗普正式上台还有三个月，也有消息称民主党在此期间可能会突击向台积电等企业发放补贴。然而，不要忘记，特朗普一旦上台，将集立法、行政、司法权于一身，几乎无人能制衡。若他要求台积电退还补贴，也并非没有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/11/20241111091230148.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普重新归来，台积电前途未卜&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，台积电在此时选择放出加强限制国内企业AI芯片代工的消息，既可能是迫于美国的压力，也可能是一种表忠的姿态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾当年，台湾一些政客曾宣称将技术留在台湾，事实证明这不过是一种欺骗性的说辞。技术和人才一旦开始向美国转移，这一趋势几乎不可逆。美国更是可以利用台积电在美国的投资作为要挟手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的自身条件也决定了芯片制造回流并不容易。美国芯片制造业的衰退，很大程度上是由于本国新生代人才更偏爱金融和科技行业，工作压力小且收入高。此外，美国近年来的通胀加剧了人力成本，再加上供应链不完整、市场距离等因素，缺乏足够补贴的芯片制造厂难以盈利，亦难以与东亚竞争对手抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了吸引大型科技公司在本土投资，美国政府实现芯片制造和半导体制造业的“回归”，推出了多种补贴和激励措施。然而，在实际执行中，这些措施往往与最初的承诺相差甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以富士康在威斯康星州的投资项目为例。2017年，富士康宣布将投资100亿美元在当地建液晶显示器工厂，威斯康星州则承诺提供约40亿美元的税收优惠。然而该项目至2020年总投资仅达到7亿美元，而威斯康星州的补贴和税收优惠也随之不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在亚利桑那州的工厂建设也遭遇类似困境，工程进展延误，成本严重超支。即便补贴到位，仍难以覆盖额外的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/11/20241111091511247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台积电在美国亚利桑那州凤凰城所建工厂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三星在德克萨斯州的170亿美元芯片制造厂项目由于受供应链中断、劳动力短缺和成本上升等问题影响，项目推进艰难。美国政府的补贴至今也未见到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上案例表明，政府的承诺与实际执行之间存在巨大落差。不同利益集团的相互制约，使得承诺的补贴远不及预期。例如如前文所说，特朗普政府就反对对于外国企业进行此类补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，台湾省在美国制裁中国大陆科技公司的过程中表现得积极配合，这让人不解。美国与台湾在半导体领域存在竞争关系，而大陆是台湾企业最大的市场。与竞争对手联手打压自己最大市场，实在难称明智。台湾可能在短期内从美国获得支持，但从长远看，这将损失在中国大陆市场的利润和合作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，台积电若将制造全面迁往美国，其盈利能力将面临巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台积电而言，是否盈利仅算是远虑，但特朗普上台后将带来切实的眼前压力，此为近忧。对于求生欲极强的台积电等公司，指望他们会坚持独立的商业策略公平对待国内企业，恐怕不现实。正确的策略应是放弃幻想，将关键技术和生产牢牢掌握在自己手中，支持本土企业，最终实现对美西方的超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国日益将中国视为主要竞争对手，而台湾的配合无疑加剧了两岸紧张局势，甚至激发了大陆民间对台湾的不满情绪。台湾的“表忠”行为最终可能会促使大陆采取更强硬的应对措施，最后损害最大的是台湾自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>