<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>befe1478049ffb678c89d707d515c929</guid>
<title>“与同盟国中国……”，满脑子中国的岸田在打什么算盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2024_04_16_731751.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日美等国记者云集的采访会上，日本首相岸田文雄在说完“日本将继续与同盟国中国”这句话后，低头看了一下演讲台上的草稿，忽然发现是说错了话，赶紧更正：“抱歉，是要和同盟国美国建立牢固的信赖关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在满脑子想着中国、中国问题时，一向以念稿著称、绝对不会脱稿发言的岸田，竟然在国际舞台上出了这么大的“口误”，这可不是他“呵呵”一笑就能蒙蔽过关的小事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于岸田自4月8日开始访美一事，4月12日，日本五大报之一的《朝日新闻》发表了该报原驻北京记者、现任编辑委员奥寺淳的评论，题目为“以日美为轴心的多重‘对中包围网’，在危险均衡上形成的抑制力”,将岸田内阁准备在军事、外交、经济等各个方面与中国对立的背景作了详尽分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/16/20240416075519543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，奥寺坚定地站在岸田内阁一边，以极为欣赏的口吻，梳理了岸田内阁以来的对华政策，与日本政府站在一起，强力推动日本民众对华不信任，对多重“对中包围网”表现出巨大的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从奥寺等日本媒体人对岸田访美的报道、分析看，日本外交及军事上与美国深化军事同盟关系，在感觉日美力量依旧不足的情况下，要通过与多国联合的方式，想方设法“抑止”中国。“对中包围网”正成为日本的国策，成为一种新的政治正确，在今后数年甚至更长一段时间里，将彻底改变1972年以来的中日建交原则，让中日关系变得愈发困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1972年中日建交后，随着1978年中国实施改革开放，日本技术、资金进入中国，日美联合对抗中国的旧日本外交自此开始发生变化，出现了日本在维持与美国同盟关系的同时，增强中日关系，最终形成日本在国际关系上与美国、中国的等边三角形态势。这种日本对美、对中等边三角形外交方式，延续到了2010年前后，大致有三十年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着2012年安倍晋三上台，到2022年岸田入主内阁，日本基本上将对美、对中的等边关系，改为美长中短的新态势。日美关系得到空前强化，对待中国，日本开始只强调“抑止”，放弃沟通。在日本，政治家公开称中国为“假想敌国”，外交上持与中国对立政策；日本媒体更是将报道中国负面新闻作为己任，从舆论的角度支持日本政府的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本进一步强化与美国的（军事）同盟关系后，在东亚逐渐变为美国打压中国的桥头堡，成为在亚洲联系菲律宾等国家共同“抑止”中国的桥梁。日本炒作“台湾有事”，为在未来的可能战争中获取先发制人的优势地位，从2022年开始已经在法理层面具有了攻击所谓敌国基地的能力（日本称之为“在未受到攻击前进行反击的能力”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田4月访美，应该从这些角度对日本的战略目标、中日关系作出相应的分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/16/20240416080802647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;多重“对中包围网”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥寺大唱赞歌的多层次“对中包围网”，如果将焦点对准岸田文雄此次访美活动的话，大致有两个层次的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，日本在强化以美国为轴心的“对中包围网”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田在美国国会演讲时谈道，“美国通过自己的经济力量、外交力量、军事力量、技术力量，造就了战后国际秩序。”但是，“美国通过几代人构筑的国际秩序，现在正面临着新的挑战。”日本感觉出今天的美国因年年穷兵黩武、实体经济明显衰退，维持现有国际秩序已心有余而力不足。在军事方面，日本要挺身而出，助力美国维持现有秩序，为此要提高军费在国家预算中的支出比率，保有先发制人的“敌国基地攻击能力”。“2022年，日本决定至2027年以前将防卫预算提升到GDP的2%，保有反击能力，提高网络安全。现今，日美（军事）同盟的抑止力量具有从未有过的强大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，岸田认为日本要提升本国的军备能力，以帮美国保持维持现有世界秩序的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，日本甚至可以交出兵权，通力与美国合作。过去驻日美军发挥“矛”的作用，负责对外攻击，日军（自卫队）只做“盾”牌，负责保卫日本国土。日本陆海空三军过去并无统一的指挥系统，但现在已经成立了陆海空“统合作战司令部”。同时强化了与美军驻日司令部的关系，无论平时还是战时（有事），日美军队能够迅速共同行动。日本政府对国民强调日军与美军的指挥系统各不相同，但实际上美军在军事情报上的压倒性收集及分析能力，让日军不得不服从于美军的领导，战时充当美军的马前卒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但只有这些依旧不能阻止美国在国际社会上的衰退，在日美之外，需要有更多的国家参与进来。岸田访美期间，日美菲三方会谈便具有了多层次对华包围的新含义。这便是——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，构筑并实施多层次的对华包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月11日，岸田与美、菲首脑举行了会谈，日本方面传出的消息是，“三国对中国在南海的危险且带有攻击性的行动表示深刻的悬念（担心）”，为此，三国将在印度洋太平洋地区举行海上保安机关的共同训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美菲三国在东亚的力量依旧不足，这需要用过去几年美国组建的其他机构补充。这里有2021年9月成立的美英澳军事同盟“奥库斯”（AUKUS）——“奥库斯”原本是美英为澳大利亚提供核潜艇技术的一个框架，但现在准备接纳日本进来，让日本的潜艇技术发挥作用。在“奥库斯”之外，更有日美澳印“四方安全对话”（QUAD），抑止中国的方针、目标均非常清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本设想的更大更多层次的“对中包围网”，还包括韩国、印度尼西亚、印度等国家，想将能够团结起来抑止中国的国家都纠合到一起。“用同盟网的力量，将中国的主张打压回去。”奥寺在自己的文章中强调说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事力量之外，日本会最大程度利用七国集团（G7）、东盟等场合，从外交、国际政治的角度实施对中国的抑止。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9eef931b5c40848cddb5b4be703edd16</guid>
<title>“看不懂”的告别之作和“暮气沉沉”的宫崎骏</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_04_16_731749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宫崎骏动画新作《你想活出怎样的人生》（又名《苍鹭与少年》）以一种非常低调的状态上映了——宣传的相关物料和影响范围甚至不如前段时间陆续在院线重映的经典作品《天空之城》和《红猪》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，宫崎骏、吉卜力工作室在中国影迷、动画迷心中的地位早已“封神”，也代表着很多人心中日本动画电影的最高成就，有新作品上映却只是模模糊糊地介绍一句，这是老爷子的“告别之作”，着实有点潦草。当然，“告别之作”这样的宣传语对于熟悉宫崎骏作风的人来说也不会当真——自从1997年史诗作品《幽灵公主》问世以来，宫崎骏就不停“封笔——复出——再封笔”如此“仰卧起坐”快三十年了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和很多同龄人一样，我也是宫崎骏的忠实粉丝，宫崎骏的动画世界和周杰伦的流行音乐一起给我的青春期带来了无数瑰丽的画面、惊艳的幻想和广阔无垠、上天入地的心灵冒险。同样，我对于宫崎骏作品的迷恋就像我听周杰伦专辑，有一个特定的时间跨度，在这个范围之内，反复刷盘包浆，在此之后，浅尝辄止而已。从《JAY》到《我很忙》，我每一首都听了无数遍，但在这之后就偶尔听一下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看的第一部宫崎骏动画是大名鼎鼎的《千与千寻》，当年这部电影获得奥斯卡奖，声名大振的同时也成了当时信息还比较闭塞的中国观众进入宫崎骏世界的一把钥匙。除此之外，宫崎骏在我心中的“经典岁月”是从第一部作品《风之谷》到第一次封笔的《幽灵公主》。这之后的几部作品，《哈尔的移动城堡》《悬崖上的金鱼姬》和《起风了》我只是看一遍而已，不会有太多的兴奋和冲动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105256371.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从《风之谷》到《幽灵公主》构成了宫崎骏的“经典时期”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《风之谷》和《幽灵公主》可以算得上非常工整的姊妹篇——都是气势磅礴的史诗级作品，都有一个为了追求理想战斗的英雄公主，一个作为公主的辅助并见证一切的少年男主，一个极具领袖水平和强大力量、杀伐果断的女性反派，探讨的都是人类文明和自然之间彼此的斗争和毁灭。《风之谷》的故事发生在人类工业将生态破坏殆尽，文明也倒退衰亡的“末世未来”，《幽灵公主》则是工业革命曙光初现，人类开始伐木采矿、制造武器的“历史记忆”——如果宫崎骏在《幽灵公主》之后真的终结他的创作，确实构成了一个完美无瑕的“闭环”，再加上中间那些永远的经典作品：《天空之城》《龙猫》《魔女宅急便》《红猪》……宫崎骏和他的吉卜力工作室本身就成为一种文化现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105414716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105439999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两大失去一条胳膊、魅力无穷的女反派&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍看之下，《你想活出怎样的人生》具有所有“宫崎骏文化”显著的标签和元素，看似可以被视为一部“典型”的宫崎骏作品：能力超强的少女和走入险境的少年、蓝天白云绿草地的自然风光和欧陆风情、可爱的动物和夸张的幻想世界、豪爽利落的劳动女性和一群萌萌的小精灵，还有永远不变的飞翔主题……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105621296.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《你想活出怎样的人生》中依然有宫崎骏作品中标志性的美丽风景&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至“主人公走入奇幻异世界交朋友、斗反派、救伙伴、奇妙冒险、战胜心魔、最后回到现实世界一切如常”的“神隐”故事主线都像极了《千与千寻》（日语原标题可以写作《千与千寻的神隐》），除了主人公不再是千寻这个日本泡沫经济之后中产阶级家庭的小女孩，而是变成了二战时期从东京迁居乡下的富裕人家的小少爷。一言以蔽之，《你想活出怎样的人生》甚至可以被叫做《昭和小孩哥的神隐》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105709730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当兴致勃勃的影迷走出电影院时，我想大多数人会有和我相似的感觉，那就是——这已经不是当年那个宫崎骏了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是最直观的感受：“看不懂”。经典的宫崎骏作品最友好的一点莫过于“有深度但绝不晦涩”，无论电影鉴赏家可以从中品读出什么样的深刻内涵和高远情怀，故事的最表层永远是幼儿园小朋友都能看懂并乐在其中的“童话故事”——《天空之城》是一个有着飞行梦想的小男孩帮小公主躲避坏人的追捕最终找到了一个美丽的空中花园的故事；《龙猫》是孩童和可爱动物的友谊和淳朴的乡村野趣；《红猪》是一只很有魅力的猪大叔与元气满满的少女工程师和美丽阿姨的友情；《千与千寻》《幽灵公主》《风之谷》只把它当作一个充满瑰丽想象的冒险故事来看也相当不错——逻辑清晰、叙事明快、有头有尾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而《你想活出怎样的人生》却让一部宫崎骏动画活生生拍成了“动画版姜文作品”：隐喻和内涵代替了故事本身，堆砌出了一两个小时的故事。如果你无法第一时间读懂对应的象征寓意和时代背景，并且和作者的喃喃自语共情，获得的只能是一头雾水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而当你感受到了作者想要表达的隐喻，下一个感受也就随之而来——宫崎骏老了。一个人什么样算是老？是他须发尽白、满脸沧桑的时候吗？好像我们认识宫崎骏时他就已经这样了。但过去的几十年来我们肯定不觉得宫崎骏已经“老了”，因为他的体内永远充盈着那种喷薄而出的创作力和视野非常广阔的幻想。他的作品横跨过去和未来，在天空上翱翔，既有跳出日本本土的欧洲文学的美学风格，也有那种宏大的人类自然史诗感。人的心灵越是年轻，思想越是跳脱和不羁，越是渴望宏大叙事，这就像中二少年写小说，总喜欢一开始就写长篇，一开始就创造出一个自己的写作水平根本撑不起来的“世界观”。而在《你想活出怎样的人生》中，一贯天马行空的宫崎骏竟然开始和你讲述日本近代史了！从明治维新一直讲到后昭和时代，用自己对于童年的模糊和被修改的记忆进行串联，还表达出了“我们从哪里来，到哪里去，如何让后辈传承”的深深焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影中的男主，那个从大城市东京来到家族乡下老宅的小男孩，逐渐接触了自己家族的秘密：很久很久以前，家族的领地上突然从天而降了一个黑色的不明物体，母亲的舅公敏锐地察觉到这是一个“不得了的东西”，于是不惜牺牲大量人力物力把这个黑色不明物改造成了一个华丽的城堡。男主的妈妈小时候曾经在城堡中迷失，现在妈妈已经在东京的火灾中去世，爸爸续娶了小姨，怀着孩子待产的小姨也失踪在城堡里，城堡里的一只诡异的苍鹭引诱少年走进了城堡，并通过城堡来到了一片有着童年形态的妈妈、怀着孩子的小姨、满是帆船的大海、家族墓地、舅公和一群可怕的鹦鹉的诡异世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，那个很多年前“从天而降”的巨大黑色物体隐喻的就是改变近代日本命运的那条“黑船”，而舅公代表的就是黑船叩关之后感受到了历史趋势的明治维新一代的日本精英——巨物从天而降十几年后，舅公不惜搭进好多人命建成的城堡寓意着倒幕运动后明治维新的脱亚入欧。动画里的舅公形象，虽然是日本人，但长相却非常“欧化”，还留着19世纪欧洲贵族典型的胡子，那座城堡里也是完全欧式，满是精美的西方书籍。宫崎骏表现出对于这一代日本精英的高度认同，正如舅公在异世界里换了一副魔法师的造型，继续掌握着家族的命运，在宫崎骏的视角中，“明治维新”将日本塑造成一个现代海洋文明的（异世界中满是帆船的大海）的一代日本精英是现代日本的“精神之父”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与舅公形成鲜明对比的便是那群凶神恶煞的食人鹦鹉了。这群鹦鹉很显然代表着军国主义的一群人——他们狂热、凶残、鲁莽、佩戴着类似德国纳粹的老鹰标志，领头的那只鹦鹉也是照着德国贵族装束设计的——在异世界中，鹦鹉们在和舅公较劲，争夺领地，绑架了即将产下“下一代人”的小姨，并且在舅公小心翼翼搭建一堆好不容易维持平衡的不同形状的积木塔（象征着现实的日本社会）时，一把夺过来一阵乱搞，最后积木一下子散了一桌……军国主义分子不仅毁掉了明治维新西化一代苦心经营的日本未来，还要抢夺有能力改变未来的日本下一代孩子，这就是动画中一系列奇怪情节表达的作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415105847749.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;象征军国主义的鹦鹉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海上疯狂吞食可爱的小精灵“哇啦哇啦”的一群白鹭象征着战争中充当侵略者的军国主义炮灰，在剧情中，当一只白鹭被男主妈妈操纵的火灼伤、奄奄一息时，对男主有这样一段表白：“我们不知道为什么突然就被投放到这片世界，这里很狭窄、生存空间很有限，为了能够活下来我们只能去猎杀那些哇啦哇啦……现在落得这样一个下场，但我们别无选择”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个冒险旅程中，贯穿始终的是男主要从鹦鹉手中把姨妈的孩子救出来，同时舅公希望男主能够接他的班成为家族未来的掌舵人。可以说，在这一番对于日本近代史的隐喻解读之后，宫崎骏的重点依然落在了“未来接班人”上。也许对他来说，于私，自己的儿子才能平庸无法接班自己的事业，大名鼎鼎的吉卜力很有可能在老爷子真正退休后烟消云散；于公，现在的日本确实有种“看不见未来”的感觉，宫崎骏这一代自认上承明治精英脱亚入欧理想，下启战后日本腾飞文化影响力遍布世界的“中流砥柱”，面对此情此景难免会有焦虑和不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/15/20240415110002712.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;希望男主能够“接班”家族的舅公&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f9d26fb53a9fdd741356596fe96d587</guid>
<title>伊朗和以色列大玩“胆小鬼游戏”，美国怎么做都是输</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_04_16_731748.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日，伊朗伊斯兰革命卫队（IRGC）对以色列发动大规模无人机和导弹袭击，行动代号“真实承诺”（True Promise），由伊朗最高国家安全委员会批准发动，当中包含至少3波攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据以色列媒体和接受以媒采访的消息人士透露，伊朗对以国本土发射200多架无人机、巡航导弹和弹道导弹，并被美国、英国、以色列和约旦先后拦截，以色列、约旦、伊拉克和黎巴嫩一度关闭空域。以色列更是在第一波无人机攻击后，便下令国防军（IDF）从多个基地撤出，同时提高防空战备状态，并指示戈兰高地北部边境、埃拉特（Eilat）、迪莫纳（Dimona）和内瓦蒂姆（Nevatim，内盖夫地区）居民留在避难所附近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而亲伊朗的“抵抗轴心”（Axis of Resistance，或称“抵抗之弧”））则在宣传上呼应德黑兰攻势。首先是黎巴嫩真主党，其宣布向戈兰高地的以色列导弹和炮兵基地发射数十枚火箭；胡塞武装则发布两段伊朗无人机击中以色列的宣传影片；伊朗支持的伊拉克民兵“真实承诺军团”（Faylaq al Waad al Sadiq）公开祝贺“伊拉克伊斯兰抵抗运动”（Islamic Resistance in Iraq）参与针对以色列的攻击；伊拉克的亲伊朗政党巴德尔组织（Badr Organization）也发布一张庆祝伊朗袭击以色列的图片，称“我们是复仇的罪犯之一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗本身当然对袭击进行表态，其常驻联合国代表团在“X”平台（推特）上发文称，这次行动是为回应以色列4月1日轰炸伊朗驻大马士革大使馆、杀害革命卫队官员，并称“真实承诺”行动“已可视作结束”。伊朗最高国家安全委员会则警告美国不要干预袭击，并称伊朗已准备好弹道导弹平台瞄准“该地区的多个美国基地”。伊斯兰革命卫队附属媒体则警告约旦，如果约旦参与以色列对伊朗攻击的回应，它将成为伊朗的“下一个目标”。伊朗防长阿什蒂亚尼（Mohammad-Reza Gharaei Ashtiani）更是公开放话，伊朗将对任何允许以色列利用其领空或领土对伊朗进行反击的国家给予“果断回应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，这次袭击昭示伊朗与以色列博弈的进一步升级；而美国虽没有直接参与这场冲突，却正在陷入“怎么做都输”的难堪境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/14/20240414233514836.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月14日，从以色列阿什凯隆眺望，以色列反导系统正在拦截从伊朗发射的无人机和导弹。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗与以色列的“胆小鬼游戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果先分析伊朗与以色列的动作，其实双方都在一定程度上评估了美国的下一步，并以此大玩“赌你不敢”的“胆小鬼游戏”（Game of Chicken，又称懦夫赛局、小鸡游戏）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是作为“败家子”的以色列。长年以来，以色列凭借犹太金融资本的庞大势力，在美国政界、商界、媒体界、学术界据有江山，确保了不论以色列如何霸道、如何残害人权，美国都会有声音为以色列开脱辩护，甚至无条件满足以色列的所有舆论与军事需要。而这一情境也让以色列从“亲儿子”走向“被宠坏的败家子”，不仅持续勒索美国为自己背书，更是试图颠覆美国的中东棋局，前者最明显的案例就是巴以冲突，后者则是以色列与伊朗的反覆龃龉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴以冲突上，不论特拉维夫多么义正辞严、多么理直气壮，众所周知，以色列建国本身就是美国支持的不正义占领，巴勒斯坦的悲剧则是一场漫长的种族隔离乃至屠杀灭绝。而且，以色列之所以至今未被屠杀罪名缠身，也没有被绝大多数政治学教科书定义为“人权问题国家”，同样是因美国的持续保驾护航。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是全球舆论正在脱离美国掌控，尤其是在“东升西降”的时代潮流下，全球南方甚至欧美内部，都有不少人对以色列的暴行感到不满，也连带对西方国家的集体失语感到可耻。但美国又因前述的犹太金融资本因素，无法不支持以色列大开杀戒，结果就是让自己在冷战后建立的“道德话语”碎得更彻底，让本就只剩余晖的自己更加速跌下神坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着是以色列与伊朗的冲突。如果巴以冲突只是以色列裹胁美国替自己背书，以伊冲突就明显是要将美国绑上中东战车，阻止其撤出中东转向印太。原因也很直接，从以色列的视角出发，在伊朗不断扩张势力范围的背景下，美国留在中东才是自己最好的战略庇护，因为不论是约束力未知的《伊朗核协议》，或是让早就放弃抗以的阿拉伯国家与自己建交，都比不上美国当靠山、亲自对抗伊朗来得安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以早在加沙战争牵引出的这波冲突前，以色列就时常对叙利亚的伊朗目标发动攻击，不论是借道叙利亚前往黎巴嫩的真主党，还是部署在此的伊朗伊斯兰革命卫队，都曾是被攻击目标。2023年加沙战争爆发后，以色列更是提高了打击频率，甚至不惜玩火“炸馆”，为的不只是裹胁美国支持加沙战争，更是要把华盛顿长期拖在中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这些攻势中，以色列布置了两重“胆小鬼游戏”情境：一是针对美国，以色列赌的是华盛顿不敢得罪犹太金融资本、抛弃自己，所以才敢持续打击伊朗军事目标，就是认定不论自己对伊朗进行多严重的袭击，美国都只能乖乖来帮自己收拾善后，恐吓伊朗不要轻举妄动，同时增加军事部署；二是针对伊朗，以色列赌的是德黑兰会考量美国介入的风险，所以不敢真的对等报复，只能每次“誓言报复”后打落牙齿和血吞，但其实如果伊朗真有动作，以色列便更能依靠第一种情境，把美国拖在中东。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，正因美国长期纵容以色列“败家”，才有今日的惊天炸馆后引来伊朗报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/14/20240414235233585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间4月13日，拜登会见美国国家安全委员会成员，讨论伊朗对以色列的袭击。拜登在通话中告知内塔尼亚胡，“你赢了”，但美国反对军事回应伊朗。截图来自以色列时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是伊朗也不是省油的灯。长年以来，对美国、甚至域内众多阿拉伯国家来说，伊朗都是不折不扣的“不良少年”：虽被制裁束缚、缺乏庞大政经实力，却凭格斗实力在乱局中打出一片天，也就是在这次巴以冲突中扮演重要角色的“抵抗轴心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的第一步，是利用黎巴嫩内战（1975-1990）的漫长混乱，将黎巴嫩真主党打造成“什叶新月”的北线前锋，对以色列北境形成包围，为“抵抗轴心”奠定早期基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的第二步，是利用美国入侵伊拉克（2003-2011）的机会之窗，在伊拉克扶持“马赫迪军”（Mahdi Army）等亲伊朗民兵，这些组织不仅与革命卫队、真主党长期合作，更在局势稳定后直接转型政党，成为伊朗干涉伊拉克的棋子。在此期间，伊朗也逐渐把手伸向巴以冲突，拢络了被阿拉伯国家普遍厌弃的哈马斯，不仅为前者提供大笔资金军备，还接待庇护哈马斯干部，例如哈梅内伊（Ali Khamenei）就曾多次接见哈马斯领导人哈尼亚（Ismail Haniyeh）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗的第三步，则是利用“阿拉伯之春”的十年乱局。首先是2011年爆发的叙利亚内战，伊朗为支持阿萨德（Bashar al-Assad）政权、强化对叙利亚的控制，在叙利亚组建了多个什叶派民兵，甚至直接将革命卫队派遣到叙利亚境内；接着是2014年爆发的“伊斯兰国”危机，伊朗借机强化了在伊拉克的部署，并且开始协调“抵抗轴心”的跨国作战；再来是被“阿拉伯之春”引爆的也门内战，伊朗大力支持胡塞武装，在沙特南境埋下不安火种，也拥有了干扰红海水道的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基本上2020年1月苏莱曼尼遇刺时，“抵抗轴心”已在中东多地完成部署，既为伊朗开辟了战略纵深，也让德黑兰在中东拥有至少6个战略棋子：黎巴嫩真主党、加沙的哈马斯与“巴勒斯坦伊斯兰圣战组织”、也门的胡塞武装、伊拉克的亲伊朗民兵、叙利亚的亲伊朗民兵。整体来说，不仅完成了针对以色列的两条北方战线，也对沙特形成了南北包围。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/15/20240415000419781.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“抵抗之弧” 资料图来自央视客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而面对这种局面，沙特选择了退让，希望用淡出也门战场来换取胡塞停下攻击，同时让自己专心发展经济、推动“2030愿景”的产业改革，所以才有2023年的沙特伊朗复交，其背后逻辑不是两国的忽然心灵契合，而是沙特放弃抵抗、选择躺平，接受自己已被伊朗南北包围的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以色列明显选择了升高对抗，只是从结果来看，这种强势作风驯服不了伊朗，新一轮巴以冲突后的情势便是如此。以色列强势进军加沙、意图铲除哈马斯，并没有让伊朗因此弃车保帅，而是换来德黑兰对“抵抗轴心”的广泛动员：黎巴嫩真主党几乎每天都有动作，伊拉克、叙利亚的亲伊朗武装也对当地美军进行攻击，也门的胡塞武装则首次频繁向以色列发射导弹和无人机，并攻击国际水域的商船。与2021年巴以冲突中胡塞仅向哈马斯提攻口头支持相比，这次的伊朗明显展示了更强大的反以、反美攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而正如以色列炸馆背后的战略豪赌，伊朗这次报复同样有自己的“胆小鬼游戏”算盘，也就是赌美国在撤出中东、转向印太围堵中国的战略背景下，不会重演入侵阿富汗、伊拉克的剧本，派遣地面部队决战伊朗，而是只能进行有限报复，例如扩大打击伊朗在叙利亚、伊拉克、也门的军事目标。基本上，也正是因为“赌美国不敢开战”，所以伊朗敢在这波巴以冲突中高调表现，展现“抵抗轴心”都听自己号令的跨境实力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ec7c332535c7ab2da96e6638e5ed4a0d</guid>
<title>面对这样的伊朗，以色列的边界会被摸清和击穿吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_04_16_731747.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的《逸语道破》，今天我们讲一讲伊朗和以色列的事儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当地时间4月14日，伊朗伊斯兰革命卫队宣布，4月13日晚间已向以色列发射了数十架无人机和导弹。伊朗反击了。现在的局势走向了一种比较微妙的状态，先来盘点一下各方的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗明确表示其对以色列的攻击“可以被视为已经结束”。此轮打击的目标与预期达到的效果非常明确，就是为了报复4月1号以色列在叙利亚对伊朗使馆区的袭击。而且从打击目标的选择上来看，伊朗选择的是对以色列军事区进行精准的打击，而非政治区、生活区，抑或商业功能区等等，也并非以造成大规模平民死伤为目标，可见此次打击就是一次报复。这个模式类似于苏莱曼尼被定点清除之后，伊朗对于美军基地的报复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看以色列。此次报复发生后大概2～3个小时内，以色列方面能给出的消息就是他们在开会。当然现在有进一步的消息指出，以色列国防部称一定会采取行动，但是范围与强度方式还待定。以色列官员称，战时内阁赞成对伊朗进行报复，但在时机和规模上存在分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/15/20240415165427906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月14日，遭遇伊朗方面袭击后数小时，以色列战争内阁和高级安全官员在特拉维夫举行会议。图自路透&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在早上以色列开会的同时，美国也在开会。拜登结束了他的休假，伊朗实施打击后，拜登进入战情室，组织了国安团队开会，其内容大多是重申对以色列的安全承诺。但是有消息报道，拜登给内塔尼亚胡打了电话，劝他不要反击，避免出现冲突进一步升级，导致整个行动展现出“回合制”的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面的表态可以从媒体的报道中看出端倪：西方主流媒体整体采取了冷处理的态势。而在社交媒体上出现了大量关于伊朗袭击的烈度和效果的热点视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前美国构建了一个叙事结构：第一，伊朗确实对以色列进行了攻击；第二，攻击没造成什么损失，因为美国帮助以色列对伊朗发射的导弹和无人机进行了拦截。美国公布了一个“拜登数字”：99%的拦截成功率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么大家可以做一个简单的算术了。以色列公布的伊朗发射的弹道导弹和无人机共300到400体的体量，姑且按400计算，假设99%的拦截成功率为真，那就意味着有4体突破了拦截落到地面，掉下去的至多是一些碎片。从验证的效果上来看，落下去的目标应该比4个要多不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗方面公布的数据是50%的拦截率。从社交媒体上看到的视频倒推，即使伊朗声称此轮只是密集地打击了两个以色列的军事目标——一个情报中心与一个空军基地——但是目前公开的证据好像也不太支持伊朗方面公布的有150到200枚目标突防成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然我也看到过有媒体公布80%～85%的拦截比例数据，换算过来就是30到80枚目标的量级，目前来看起来跟社交媒体上展现的画面比较接近，至少在数量级上不会有什么太大的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到美国叙事结构，美国宣称自己出手拦截了99%的导弹无人机，造成的损伤是非常有限的。对于亲以色列的网民和宣传机构来说，可能就只有一人损伤，并以此嘲笑伊朗打击的无效和无能。似乎他们设计的标准是构成大规模的平民杀戮，就像以色列军队在加沙地带干的那样，才是彰显武功和打击效果的一种正确的方式。当然如果以那样的打击效果标准，似乎又会引发一些人道主义的争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撇开这些比较迷惑的标准，美国传递出来的意思非常清楚：伊朗你也打了，气也出了；以色列你听我的，你看你也没有受到什么损伤，我都帮你把它拦截下来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上伊朗此次攻击中，处于防御的一方不只是以色列和美国，还有英国和法国。英国首相苏纳克声称英国皇家空军战斗机击落了“一定数量”的无人机；法国也宣称提供了帮助，对无人机轨迹进行了监测。大体上是英国、法国、美国和以色列这4家加起来，对这波攻击进行了拦截。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/15/20240415165655436.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2024年4月14日，英国伦敦，英国首相苏纳克就伊朗袭击以色列事件发表声明，证实英战机击落数架伊朗无人机。图自IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗方面在后续连续性的声明当中进一步传递了两个信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，伊朗的力量使用是有所克制的。伊朗明确说以其导弹库存，完全有能力对以色列发动数量大10倍的攻击，但它没有；从目标选择上，选择的是军事目标而不是民用区。此外，打击过后伊朗明确表示，这轮攻击过后便可被视作结束，如若再犯，将更加严厉。换言之，如果以色列不报复回来，伊朗便就此息事宁人。现在这轮报复性打击的后续影响还在发展，其核心因素来到了以色列跟美国这边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就局势发展的推演而言，如果美国能控制住以色列，同时凭借其在主流媒体上的影响和控制能力，同时以色列方面也不拿出可以调动美国国内亲以色列力量大规模群体性情绪的强刺激性的图片，用以强迫拜登政府下场，那么此番事情理论上可以被摁住，其关键在于以色列不报复。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>