<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>42e4350aecc85a4180a43af56ae73a42</guid>
<title>手机就是“历史的终结”？任正非已经在想下一步了</title>
<link>https://www.guancha.cn/lvbenfu/2020_11_16_571625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月11-12日，由全球化智库（CCG）主办的第六届中国与全球化论坛在京举行。国家创新与发展战略研究会副会长吕本富在展望数字经济的未来十年圆桌上发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116163307758.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家创新与发展战略研究会副会长吕本富 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球化智库（CCG）供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;吕本富&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;演讲全文，观察者网整理发布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比尔盖茨说过，预测信息技术两年总是太短，十年总是太长，所以我们要预测数字经济的十年确实太长，不敢说有100%的把握。我差不多20年一直在研究数字经济，下边4个方向应该是可以确定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，工作和生活的再平衡。新冠疫情暴发后有两个现象，一个是美国的Zoom、中国的腾讯会议使用增长量得非常快。原因是大家可以在家工作，工作和生活再平衡。英文有词叫WFM，就是在家工作，不上班了，这是可以预期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作和生活怎么重新安排？比如像在我这样的学校，虽然现在可以上线下的课，我们也有一半的课都是在线上上，因为中国疫情虽然过去了，但这样可以节约交通成本。这种工作模式在未来10年应该成为一个最普遍、最正常的模式，但这里有一个比例问题，占比是多大还不敢说，而且有时还是需要现场交流的，所以说有工作和生活的再平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，信息终端的问题依然在深化。中国为什么会成为一个世界性的数字经济大国，居功至伟的是手机保有量，中国的手机保有量有10亿部，每个上网的网民平均1.2个，有的人有两个。手机和APP的存在降低了互联网的接入门槛。现在我们有一个词叫“下沉市场”，现在农村的老头老太太玩快手、抖音比一般的学生玩得还好，叫快抖市场。如果没有手机的存在，是不可能完成这个数字经济的普及的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来十年，还是手机的天下吗？手机取代了PC，是不是还作为最重要的信息终端？不一定。比如我前一段时间去华为见了任正非先生，他表示，现在华为因为手机芯片被制裁，他们在发展信息眼镜，准备发展成100亿美元的产业。你戴眼镜上网，可能比手机还要快。在家庭里边，比如小度音箱、小爱音箱，逐渐成为60岁以上老人的新爱，这个眼镜和音像有可能取代手机，成为首要上网工具，所以这个格局还会变。我们不要认为手机好像就是一个永久性的了，不一定。确实手机的存在使中国的信息革命、共享经济等发生了剧烈变化。比如我们现在的移动支付，如果没有手机的存在，移动支付不会那么普及。但信息终端革命没有完成。不管眼镜也好，音箱也好，甚至是冰箱，买牛奶可以根据家里的智能消耗、厂商的促销来购买，智能冰箱有可能会占15%的订单，信息终端的革命依然在持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，智能化、人工智能等。&lt;strong&gt;在大数据基础上挖掘各种规律应该是未来10年一个最主要的主旋律，有两个分布：一个称为无人经济，无人驾驶、无人飞机，无人的服务员，还有一些无人工厂，就体现了人工智能把某一个劳动的工种给取代了。这有一个伦理问题，比如无人车出了车祸是谁的责任？是厂商的、司机的、乘客的？等等，我们在研究这个伦理问题。无人驾驶车如果左边是个老太太，右边是个小孩，假如必须撞一个人，撞谁呢？这就叫人工智能的元问题，最基本的问题。&lt;/strong&gt;比如允不允许人工智能的车超车？允不允许走应急车道？如果乘客连喊三遍就超了，由他负责买单。这里边有很多伦理问题，在未来十年都会遇到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能化还有一个是叫数字孪生。现在有个说法，人工智能有的时候比你自己更了解自己，我们除了有一个身体在物理空间活动以外，人工智能可以了解你的偏好，在虚拟空间有一个你的影射，叫数字孪生，未来十年内，数字孪生代你做购物，做各种各样比较琐碎的事情，这是会存在的。数字孪生技术现在还在快速发展中，所以智能化肯定是未来十年的主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，数字货币。当然这个数字货币和比特币不是一回事，有的是没有国家背书的，像比特币这样的数字货币，也有的是国家做的法币数字货币。&lt;strong&gt;刚才讲到生活工作的再平衡、信息终端、智能化，说的全都是生产力方面的事情，数字货币是改变生产关系的。如果每一个人消费的痕迹、消费记录都有数字货币记录，可能会改变很多事情。&lt;/strong&gt;举一个例子，如果未来所有公务员的工资发的都是数字货币，还敢贪污吗？这是不是一个最大的生产关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，生产力和生产关系，在未来十年都会有革命性的变化。两年之内可能没有那么大的期待，但对未来十年可以有很大期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61eb7bd023b0bc0f156baaa5d73b103b</guid>
<title>数字经济将是未来引擎，数据确权定价仍然困难</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouyanli/2020_11_16_571620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月11-12日，由全球化智库(CCG)主办的第六届中国与全球化论坛在京举行。12日论坛中，CCG 顾问、原中国保监会副主席周延礼在展望数字经济的未来十年圆桌上发表讲话。周延礼指出，数据是数字经济时代的基础性、战略性资源，数字经济在未来10年也是国家核心竞争力的重要组成部分，但现在在数据的确权、定价、交易等市场化方面，特别是在数据的流通机制等方面，还需要进一步完善、加强合作，确保数字真正&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_0__&quot;&gt;&lt;/span&gt;发挥其价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116160941986.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原中国保监会副主席周延礼 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球化智库（CCG）供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为周延礼演讲全文，观察者网整理发布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后十年是联合国2030年可持续发展目标达成之年，因此我想从以下五个方面的技术路线就全球的数字经济在未来十年将如何合作的问题谈一下看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据是数字经济时代的新能源，是基础性、战略性的资源，数字经济在未来10年左右是经济发展的引擎，也是国家的一个核心竞争力的重要组成部分，所以，大家要充分认识到以下五个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，要充分认识到，加速数据要素价值化进程的至关重要性。因为我是从技术路线来谈自己的一点看法，要加快推进数据采集、标注、储存、传输、管理、应用等全生命周期的价值管理，实现传感、控制、管理、运营等多元的数据一体化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，要推进实体经济数字化转型，数字化转型对实体经济很关键。我们要加强企业的数字化改造，引导实体经济，特别是企业加快生产装备的数字化的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要着力地提升产业基础能力，这是一个关键的要素。我们要突破核心关键要素，强化基础研究，提升原始创新能力，占据创新的制高点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，要强化数字经济的治理能力，建立健全法律法规，完善数字开放、共享、数据交易、数据产权保护、隐私保护、安全保证等法律法规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，要深化数字经济的全球合作，同时强调在开放条件下的全球合作，加强各国的数字经济领域的政策协调。我们希望联合国在这方面充分发挥作用，包括G20，都有一些协调机制来加强这些政策协调，对我们而言，推动全球数字经济的健康稳定发展是至关重要的。我们要继续做好全球（包括发达国家和发展中国家）在实现传感、控制、管理等数据的使用、流通和管理机制的方面能够实现多元化的、全球一体化的机制，主要目的是为了消除数字贫困和数字鸿沟，为实现人类命运共同体做好应有的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要充分认识到，现在做这项工作是有几个方面的困难的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，数据采集、数据标注和数据库的管理，和数据储藏、商业化的应用，这些都在全球合作中可能带来很多国与国之间认识上的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，&lt;strong&gt;在数据的确权、数据的定价、数据的交易等数据的市场化，特别是在数据的流通机制等方面，我们需要进一步完善加强这方面合作，确保在数据的确权、定价以及交易各个环节，真正发挥数字的价值。&lt;/strong&gt;所以，我认为这些因素关系着经济增长长期发展的动力，关系着全球经济发展的未来。因此我提议国际社会要形成共识，加强这方面的合作，推动全球数字经济的发展，使全球数字的发展创造的价值为全人类而服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43a8b3b0b4158e838be8fe0080f2171f</guid>
<title>中国擅长政府与市场结合，监管可以不影响创新</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjie2/2020_11_16_571619.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编辑/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月11-12日，由全球化智库(CCG)主办的第六届中国与全球化论坛在京举行。12日论坛中，中国证监会基金部原主任孙杰在展望数字经济的未来十年圆桌上表示，中国最擅长政府与市场相结合，应该学习英国沙盒计划，既将市场纳入监管条件下，同时大力鼓励创新、不影响创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116152742421.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国证监会基金部原主任孙杰  全球化智库（CCG）供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为孙杰演讲全文，观察者网整理发布：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融行业是最早采用数字技术的行业之一，电子计算机一出现就用于了股票交易。深圳排队买股票的时候，美国的ebay早就在互联网上买股票。我们后发优势非常明显，我曾带一个美国证交会的专家去深圳交易所看，他说你们能实时看到对导的数据，这在美国一时还做不到，我们一开始就很快转向无纸交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的疫情，金融没有出大问题，说明一个是监管跟上了，一个是我们用了大量的数据，从监管到运营都是用了数字技术。央行上个星期公布的中国金融稳定报告里对金融体系做了一个整体评价，资管行业经过了大力整顿，资管新规颁布后，去年大大降低了风险，压缩了风险，并对金融各个方面做了压力测试，基本上都保持了稳定的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我原来曾供职基金行业，基金行业在这里面得到了最高的评价，基本上没有什么问题。为什么基金行业相对金融行业又有比较好的结果？恰恰是用了数字技术。一开始就把境外的法律理念和数字技术都搬来了。基金经理是摸不着钱的，全部是数字，钱都在银行里边托管着，基金经理就看到数字。所以，我们在疫情期间平稳地过渡，今后会有很大的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在有很大的不足。第一，中央提出若干年了，要提高直接融资比例。我们曾经直接融资比例一度达到19%-20%，现在已经掉到7.8%。股票市值占GDP在发达国家是150%-200%，我们是49%，基金行业美国是27万亿美金，我们是16万亿美元，我们有很大的差距。数字金融和金融科技概念基本上是重合的，无非是人工智能、大数据、云计算等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今后有很大发展空间的有几个方面：首先，监管要进一步发挥数字技术的作用，已经做了很多尝试。人民银行在2015年已经成立了相应的办公室和研究，最近已经做出了数字货币，引起了全球的重视。银保监会和证监会都成立了相应的部门和局，专门研究和处理这个问题，发展监管科技。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该学习英国的沙盒计划，这个计划是2015年提出来的，现在已经得到了很多重视，甚至得到多个国际组织的重视。沙盒计划无非是在监管条件下大力鼓励创新，不影响创新，但是在监管条件下。我们要引进这个，中国最擅长政府和市场的结合。我们以前在深圳搞试点扩大，现在以点带面，先试点后扩大，英国的沙盒计划就是这样。我们要把重新发挥我们的优势和引进新理念结合起来，政府监管和市场创新共同努力。一个是政府要贴近市场，主动跟市场结合；市场要主动跟政府接触，及时沟通，想做什么、有什么风险，能不能开绿灯减少风险等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，市场要大规模地运用数字技术。很多基金已经开始，公募基金和其他的金融行业也大量运用了，有的跟微软相结合共同开发一些新的产品。另外在很多其他行业，包括中台、后台，包括服务、销售，也要大量使用数字，这样才能使我们的行业得以大发展，为经济服务。特别要强调的是，数字经济可以是我们制度上对保护投资者实施，履行受托人义务的一个重要补充。我们的制度、规章等非常繁琐，之后在数字及技术方面都规定好后可以解决很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一句话，要统一在法律基础上大力发展数字技术来推动理财发展，为提高直接融资服务。
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9aa5624e35ae9eca316aa590e5c77af</guid>
<title>RCEP之后，下一个会是CPTPP吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangHuiYao/2020_11_16_571612.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（采访/观察者网·大橘财经 周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间流逝，美国大选的变数越来越小，“后特朗普时代”越来越近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，新冠疫情仍在蔓延，经济复苏前途未卜，成为“特朗普主义”继续滋长的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登及其政府班子能否成为一股理性务实的力量？刚刚签署的RCEP协议能否为多边合作、共同应对危机带来新的机遇？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在日前由全球化智库（CCG）主办的第六届中国与全球化论坛上，CCG主任王辉耀就这些话题接受观察者网采访，对话实录如下：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116095848861.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CCG主任王辉耀在会上发言&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王主任您好，首先请您评论一下目前美国大选的情况。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前大家都看出来，拜登基本当选，但是我之前有一个不太一样的观点，就是不论特朗普上台还是拜登上台，中美的关系都会得到一定的缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么讲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普这段时间要争取获得他的第2任期，讲中国问题是因为选举需要，之前所有的美国竞选过程都是这样，选举时大谈中国问题，真正上台以后就比较务实。特朗普刚上台的时候也比较务实，但是后来他的智囊团要利用民粹情绪，所以他第一任期的一些政策就迎合了这些需要。即便如此，他还是经常说习主席是他的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直到这次疫情，他看到情况对连任有影响，才彻底停止对中国说好话，因为他必须为疫情找到替罪羊，所以就把甩锅中国挂在嘴边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的判断是，如果他赢得大选，他仍然会继续搞他的phase one，phase two……（第一阶段、第二阶段贸易协议）因为他是一个商人，而且一直想赢，所以有一定缓和的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么拜登上台，缓和的可能性就比较大。首先他比较了解中国，他在2012年2月做副总统的时候，习近平曾经以国家副主席的身份访问美国白宫，与他进行会谈，他们之间有很多次会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，他想要力推一些多边主义外交，他要讲的一个议题是气候变化，那就必须得到中国帮助。美国前国务卿克里曾经在一次会议上对我说，他曾代表美国说服中国加入《巴黎气候变化协定》，这是民主党始终想要推动的一个议题，拜登在竞选时就说，上任第一天就要重回《巴黎协定》，还提出了一个金额高达20000亿美元的新能源刺激计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年主要是他们想让中国加入减排，现在中国不仅自己很积极地主动参与，还提出了具体目标，2030年达到碳排峰值，2060年要达到碳中和。所以双方就有共同语言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;气候变化确实是拜登竞选时强调的重大议题。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我最近提了两个建议，一是要赶快举办全球气候变化峰会、疫苗峰会，二是要建立一个G10的集团，在G7的基础上加入俄罗斯、中国、印度，建立一个新的机制，在这样一个多边框架中，解决抗击疫情、气候变化和贸易等等议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年的金融危机催生成立了G20的机制，目前全球疫情危机急需举行疫苗峰会，建立更加有效的、新的协调机制，而且生产疫苗的大型企业主要集中在G10国家，便于G10领导人沟通协调，提升效率。另外拜登十分看重气候变化合作，G10里面有六个碳排放最大的国家，人口也占世界人口差不多一半，G10峰会建立可以更加有效的机制来应对当前的危机，发挥世界大国的担当和引领作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您认为拜登可能接受这样的多边框架吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，拜登已经承诺要重回巴黎气候变化条约，要重回世界卫生组织，要改革WTO，他甚至可能重回TPP等多边框架。 TPP，现在称为CPTPP，是奥巴马和拜登政府在卸任前签署的，但是特朗普上台第1天就把它否掉了。RCEP签署了，美国很可能要重回CPTPP，中国领导人今年也表示对中国加入CPTPP持开放积极的态度，如果中美能够都参与加入CPTPP的谈判，也将会给全球贸易机制和未来带来新的更大的机遇。中国这几年的情况和之前相比又发生了很多变化，特别是中美第一阶段贸易协定的一些进展，给中国加入CPTPP创造了很多很好的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/16/20201116102442812.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RECP远程签署现场（法新社图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国原来要加入TPP的话，面临几个障碍，一个是知识产权问题，这段时间我们有了不少改变，出台了《外商投资法》，现在中国企业本身也非常注重保护知识产权。所以提高知识产权保护标准这方面，我们是没有什么问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个障碍是环境保护，那么我们刚才讲过，中国对环境保护是非常积极的，绿水青山的理念已经大为普及，可能现在比美国都积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个障碍是数据流动，原先在这个问题上，国内防范国外公司的意识比较浓，认为数据不能在国际上流动，现在中国自己的高科技公司也已经在全世界都有业务，也有数据，国外实际上已经在限制中国公司的数据了，限制数据流动其实就是两败俱伤。数据就像资本、产品、人才等经济要素一样，也是需要流动起来。中国目前在这个问题上可能会更加主动一些。经常我们在国际各大机场一下飞机，就能看到阿里云、华为云，百度云等中国公司的广告，反而很多国家都在开始限制中国公司的数据流动，打压TikTok就是担心数据回到中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们原来主张数据不流动，其实是自缚手脚，在这个方面中国不开放的话，会影响我们未来在这方面的发展。中国政府最近表示愿意发起全球数据安全倡议，也有很多新的创新和突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这是一个很重要的新兴领域，也是很重要的一个议题，各国都在探索怎么去处理它。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，各国如何治理数据流动的问题，是一个很好的合作议题。如果数据相互之间不流动，各自为政，那不是一个好的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下去第四个障碍是国企改革。对于国企，中国从来没有说不改革，我们的十八大、十九大都谈到了国企改革这个话题，国企的混合所有制改革也一直在做。其实越南也有许多的国企，但这也没有妨碍它加入CPTPP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个障碍是工会问题。其实在这次疫情发生之后，许多国家觉得中国这种在政府主导下井井有条的治理机制还是很有效的，工会组织起来的模式并不一定不好。10年前，西方总是要求中国工会直选，现在他们也在反思，这种所谓自由工会体制和民主，效率不一定高，美国疫情期间也有很多闹事。现在中国的工会形式也在改革，比如增强工人培训工作，和政府携手保护增加工人福利等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;所以原先中国加入CPTPP的障碍都发生了一些变化。那么CPTPP是一个方面，最近还有一个事情是WTO主席因为美国的反对难产。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，WTO框架运行到现在面临一个很大的问题，就是协商一致原则，164个国家必须完全一致，只要有一个国家反对就不行，尤其在现在的地缘政治环境下，很多事情老谈不拢。那么CPTPP只有十多个国家，倡导的是“更高标准的自由贸易协定”，如果中美之间能够在CPTPP里面谈成一个框架协议，就可以为WTO的改革提供借鉴， WTO原先主要关于货物贸易，CPTPP则是关注数字经济、服务业、高科技、金融、保险、医药专利，是21世纪更高标准的自贸协定等。CPTPP现在有不少国家和地区在申请加入，包括英国，韩国，泰国，甚至中国的台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
CPTPP还可能给中美之间找到一个长久妥善解决贸易争端的平台，就像二次入世，加入一个小WTO，是中国未来发展的新机遇，这样就不一定要打贸易战。所以拜登上台以后，中国也有加入CPTPP的可能，这样中美之间能够找到一个理性协商的渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;记者：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;您认为拜登如果上台，会比特朗普的班子更加理性一些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得拜登在奥巴马时代就经常接触中国，熟悉中国，他挑选的幕僚都是偏建制派，不像特朗普找的纳瓦罗、班农等等，都是找从来没在政府工作过的草根民粹的代表，要么就是像蓬佩奥这样西点军校出身的强硬鹰派。所以，拜登的团队会比较多元化，也会有智库、学者，我觉得会比较理性一点。更重要的是，他如果要走多边主义路线的话，中国也倡导多边主义，这样美国其实跟中国有好几个平台可以对话协商。人就怕见面，能见面交流，沟通就会好很多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61eece84421ebeaa40c7565caafec2e5</guid>
<title>虽然拿下总统，但2020民主党总体来看一败涂地</title>
<link>https://www.guancha.cn/xianyinke/2020_11_16_571576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/16/20201116092906624.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/ 闲吟客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020美国大选，民主党有四个目标：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 拜登拿下总统
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 拿下参议院多数
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 扩大众议院多数的优势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 在州议会选举中拿下更多议席
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大选之前，由于民调上遥遥领先的优势，民主党对这四个目标踌躇满志。但是目前来看，除了1勉强达到之外，&lt;strong&gt;其他3个一败涂地。&lt;/strong&gt;这对民主党今后的执政有着深远影响。尤其是在州议会的选举，涉及到影响今后10年的重划选区，民主党将处于极端不利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、总统大选被民调吊打&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照民调，拜登应该是吊打特朗普。下图是538在大选前的平均民调：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116080439356.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;629&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果按照平均民调，拜登应该以8.8的优势拿下密歇根，8.6的优势拿下威斯康辛，5.1的优势拿下宾夕法尼亚，2.1的优势拿下佛罗里达，0.1的优势拿下衣阿华，就算在拜登要输的战场州也只是小负，比如0.9输俄亥俄，1.0输德州。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，拜登在密歇根赢了2.7（差6.1），威斯康辛0.7（差7.9），宾州0.7（差4.4），输了佛罗里达3.4（差5.5），衣阿华8.2（差8.3），俄亥俄8.2（差7.3），德州5.8（差4.8）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，&lt;strong&gt;拜登被民调吊打。&lt;/strong&gt;对比上表数据，甚至输得比希拉里还惨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种惨败对民主党的影响深远。比如，之前的摇摆州俄亥俄和衣阿华，连续两次在不被看好的情况下被共和党大胜8个点以上，实际上已经退出摇摆州的行列，成为浅红州。民主党从2000年就开始希望的德州翻蓝，目前看来还在遥远的将来。下次大选即将有31票独占美国第三大州的佛罗里达（纽约将从29票变为28票），这次在一系列不利于共和党的因素下加速右转，下次大选基本上会成为浅红州。等等。对于这些问题，我将会在公众号上结合选后民调，逐个详细分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、参议院大败&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选之前，民主党对拿下参院踌躇满志。538基于民调给出的预测是四分之三的概率。但是，民主党再次被民调吊打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，身处蓝州缅因州的共和党参议员苏珊·柯林斯，&lt;strong&gt;自从今年2月开始就从来没在民调中领先过，最夸张时甚至落后12%。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116080831300.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结果柯林斯吊打民主党对手9%。&lt;/strong&gt;民主党在竞选资金上遥遥领先，结果被选民打脸。下图是截止10月14日的数据，最终数据应该略高：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081200235.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;189&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，之前的民调认为民主党是toss up甚至略占优势的衣阿华和蒙大拿州参议员选举，分别被共和党6%和10%轻松拿下。这两个席位民主党投入的资金同样远胜共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081354376.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;188&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081429547.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;188&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最夸张的是，民主党被民调所误导，认为有机会拿下恨之入骨的共和党大佬格雷厄姆，投入海量资金。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081549942.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;175&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
为了拿下格雷厄姆，民主党投入了近1.1亿美元，&lt;strong&gt;这是有史以来一个参议员席位上投入的最高资金。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/16/20201116081721955.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;232&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果格雷厄姆大胜10.3%，民主党一亿美元泡汤。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>