<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>404eec4fc7d0942ef3f43b148bb95060</guid>
<title>我们国家几乎每个人都在抱怨政府和乌克兰，因为……</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_04_24_636533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自乌克兰战争开始以来，欧盟花费了大约10亿欧元来支持乌克兰，但另一方面向俄罗斯支付了350亿欧元用于购买石油、天然气和煤炭等能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当谈到俄罗斯石油时，许多欧洲国家都公开高谈禁运问题。因为事实上在其他地方购买它并不是一个大问题，俄罗斯煤炭也已经被许多人抛弃了，但是俄罗斯天然气完全是另一回事儿。目前欧洲国家并没有找到取而代之的途径——因为建设允许各国接收天然气的基础设施需要很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，俄罗斯天然气的供给在欧洲国家之间的分布非常不对称。例如，德国人使用的55%是俄罗斯天然气，法国人使用的俄罗斯天然气只占17%，意大利人只有3%。今天最糟糕的情况是在东欧，在捷克、斯洛伐克和匈牙利等国家。这些国家基本上完全依赖俄罗斯的天然气供给，几乎没有其他来源可以取代它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如果你认为整个欧盟完全依赖俄罗斯的能源，那不是事实。事实是，许多欧洲国家能够停止购买俄罗斯的天然气或石油，并且不用承担过于沉重的代价。但不幸的是，我的国家斯洛伐克不是这些国家的一员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到斯洛伐克，我们100%的石油和85%的天然气来自俄罗斯，而捷克的情况是50%的石油和90%的天然气来自俄罗斯。因此，如果今天俄罗斯停止提供天然气和石油，如果欧盟不帮助东欧，我甚至无法想象会发生什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的天然气不仅为我们的房屋供暖，还用于供电发电。如果捷克共和国或斯洛伐克对俄罗斯天然气实施禁运，人们将需要把所有的信任都放在欧盟身上，并为“艰苦生活”做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415182016152.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到这里，你可能会认为，在所有欧洲国家中，最反对禁运俄罗斯天然气的将是东欧国家。但事实上，斯洛伐克——一个完全依赖俄罗斯天然气和石油的国家，与波兰一道，成为了欧盟中最支持禁运俄罗斯能源的国家。这是因为我们的政府非常亲欧盟，非常亲美国，并希望尽可能远离俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是斯洛伐克政府的官方立场，但实际上斯洛伐克民众对于禁运俄罗斯能源的看法非常多样。斯洛伐克总理和斯洛伐克政府都在说欧盟应该停止使用俄罗斯的能源，但即使在斯洛伐克政府内部，也有人不同意这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生了一个巨大的丑闻。斯洛伐克经济事务部长在电视上说，如果俄罗斯要求我们用卢布为天然气买单，我们应该这样做。许多外媒把他的话作为斯洛伐克政府的官方立场，并发布了许多文章，称“斯洛伐克是首个愿意用卢布买俄罗斯天然气的欧洲国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人相信这些消息，我也收到许多中国朋友的信息，问我这件事……但事实并非如此，斯洛伐克政府的亲欧反俄立场没有改变。后来，斯洛伐克总理责骂了我们的经济事务部长，并告诉他，与其在电视上胡说八道，不如去寻找天然气的替代来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我国目前的局势非常紧张，不仅是普通人，还有政府成员都在说我们不能失去俄罗斯的天然气。虽然斯洛伐克政府的官方立场是与欧盟、北约和乌克兰站在一起，但许多人说斯洛伐克政府和欧盟正将斯洛伐克拖入一场与斯洛伐克无关的战争，并指责斯洛伐克政府没有照顾自己的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我写作这篇文章时，油价是每升1.70欧元。自今年年初以来，油价已经上涨了六分之一，与去年相比，则上涨了四分一。随着天然气，石油和其他许多物资价格上涨，越来越多的斯洛伐克人正在改变他们的观点——他们不希望斯洛伐克再支持乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，也有斯洛伐克人持亲乌克兰的立场并赞扬斯洛伐克政府，但他们的数量正在慢慢减少。每次我和家人通电话时，他们都告诉我：“斯洛伐克几乎每个人都在抱怨我们的政府和乌克兰！”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/15/20220415182337305.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年11月25日在斯洛伐克首都布拉迪斯拉发街头拍摄的戴口罩的行人。新华社/欧新&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5cd02854f29ebb7ab248c7b18c4e5968</guid>
<title>一周军评：中国海军“N连击”，神秘新导弹亮相</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_04_24_636532.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国海军在宣传工作上可谓动作频频。从首部航母主题宣传片震撼发布，到中国第二艘两栖攻击舰广西舰以及多艘055型导弹驱逐舰，以及舰上的直-20舰载直升机成军入列的官方消息，再到一款神秘的舰载垂发新导弹的出现，作为世界第二海上力量的中国海军正在几个领域大踏步地取得进展。与此同时，在乌克兰战场上，随着马里乌波尔战局接近尾声，俄乌战局在即将进入一个新阶段的情况下，乌克兰总统泽连斯基再次向欧盟提出了规模巨大的全面军事援助要求，欧盟会以何种形式做出回应，某种程度上也决定了俄乌之间未来博弈可能的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国海军的“大方向”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，以一枚外形迥异于以往海军各类导弹的导弹发射视频开始，中国海军的好消息开始了让人应接不暇的“N连击”：这枚导弹引发了国内外有关中国海军反舰弹道导弹技术进展和装备情况的猜测，再是第二艘075型两栖攻击舰“广西”舰以及第五艘055型导弹驱逐舰“无锡”的训练视频出现，而到了周五，中国海军首部航母主题宣传片发布之后，有关“三胎，安排”的彩蛋几乎明示了第三艘中国航空母舰即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列宣传材料传递了大量的信息，既有海军装备技术层面的，也有海军现役兵力构建上的，更有海军未来发展规划的。作为迎来中国人民解放军海军建军73周年的贺礼，这些内容同样也是让大洋彼岸的战略竞争对手们值得挠头的新信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，所谓中国海军舰载反舰弹道导弹的出现，无疑是一个新的亮点。尽管大家都默认这是一款反舰弹道导弹，但有关该弹的名称和具体性能，网上依然是争论不休。其中最常见的两种猜测，分别将导弹命名为鹰击－20和鹰击－21，而其他的型号名称猜测也同样并非空穴来风。这种“百花齐放”的猜测，某种程度上也反映了当代高超声速武器系统的技术现状和055型导弹驱逐舰武器系统的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/23/20220423144601509.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从高超声速武器的技术发展上，当代最主流定义的“高超声速武器”主要有三大技术方向，即双锥体飞行器、滑翔体飞行器和吸气式高超声速飞行器，三类武器在技术上各有优劣，涉及的技术研究领域互有重叠但又不完全一样，因此对于中美俄三个大国而言，在高超声速武器研制的过程中虽然会有立项先后差异，但在内容取舍上都是“我全都要”——俄罗斯有双锥体的“匕首”空射高超声速导弹，滑翔体的“先锋”战略导弹以及吸气式的“锆石”高超声速反舰导弹；美军研制的CPS和LRHW采用了双锥体高超战斗部，AGM-183A（ARRW）采用了滑翔体飞行器，HACM则使用了吸气式高超远离；中国的高超声速武器研制计划虽然没有公开，但目前也是在同时发展三种类型的武器，并有好几个型号已经进入了服役阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因如此，在海基高超声速武器的研制中，多种型号在差不多时间里进展到相似的试验阶段并不奇怪，而这些型号因为体系化的发展规划，“共享”部分共同技术特征乃至产品模块也就在情理之中。甚至另外一些并非对面打击武器的产品，由于同样有部分弹道式飞行的需求，在外部也可能有相似的特征。这就好像美国海军的“标准－6”作为一款防空导弹可以进行反舰打击，印度的“大地”弹道导弹可以作为基础发展反导拦截弹一样，不同型号的高超声速导弹甚至反导拦截弹之间，都可能有一些相似甚至一致的组件。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/23/20220423145714874.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于不同类型的高超声速武器技术特征不同，他们在海战中往往并非非此即彼的替代关系，弹道式反舰导弹虽然其末端机动性相对受限，也比较容易被发现，但打击距离远、飞行速度高，同时还拥有从天顶打击的进攻方向特色；滑翔体高超武器飞行高速较低，末端机动性强，但是战斗部尺寸受限，杀伤力不足；吸气式高超飞行高度相对较低，技术难度较高，但机动性能最好，且可以富于变化。这些武器如能相互配合，就能让防御方的作战舰艇在不同的防御状态中疲于奔命甚至顾此失彼，共同实现打击效果最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型舰载导弹的“意外曝光”，与直－20舰载直升机的亮相，某种程度上也正和055系列导弹驱逐舰的列装情况密切相关：本周，在有海军某舰艇训练中心实战化训练的报道中，出现了055型驱逐舰拉萨舰、鞍山舰和无锡舰参训的消息和画面。加上此前入列的南昌舰和大连舰，已经开工建造的8艘055型中已经有5艘装备入列。按照一般装备研制的规律，相关配套武器装备的成熟和入列自然也是水到渠成。作为中国海军现役最先进的大型水面战舰，055型导弹驱逐舰在各个领域上都要比此前服役的052D有巨大的技术进步。这种进步在武器装备上的体现也显然不只是112单元对64单元这样简单的数量优势。各类新一代的舰载武器系统在列装055型驱逐舰之后，不仅会极大提升这些新一代战舰的作战能力，同时也会在未来成为各类上一代装备升级中的重要套件，让海军的作战能力整体提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/04/23/20220423144839209.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到055型导弹驱逐舰的战力形成，就不得不提到过去两周里世界上有关巡洋舰的一些消息，一是俄罗斯海军“莫斯科”号在黑海执行任务的过程中爆炸沉没，二是美国海军在开始考虑在未来5年内将所有现役“提康德罗加”级导弹巡洋舰全部退役。作为全世界仅有的两个装备巡洋舰的国家，美俄在这一领域的动作无疑关系到巡洋舰这一有着数百年历史的舰种的存续。对于美国海军而言，他们可以在“提康德罗加”级退役后使用“阿利·伯克”Flight 3批次导弹驱逐舰替代前者的角色，并在2030年以后用新研制的DDG(X)实现美军替代巡洋舰的阶段性目标。而在此之前，除非它们迎来了自己的后辈，全球战斗力最强的驱逐舰这一竞赛的冠军，大概率会稳稳地戴在东亚的这些万吨大驱头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了两栖攻击舰和航空母舰领域，随着计划之内的第二艘075型两栖攻击舰“广西”舰的服役，中国海军距离追上法国海军，成为世界上两栖攻击舰数量的第二大国只剩一艘舰的差距，而考虑到075型的吨位级性能远优于法国的“西北风”级，中国海军的两栖突击作战能力显然要比法国更加强大。至于早已成为公开秘密的中国海军第三艘航空母舰，目前正在上海江南造船厂内进行下水前最后的建造过程。作为中国海军第一艘装备弹射器的真正“超级航母”，这艘航母不仅意味着中国海军航母力量的全新开始，也意味着除了美国以外，终于有了第二个国家凭借自身的力量加入了超级航母俱乐部，到那个时候，充满了各国先进战舰的西太平洋海域，自然会更加热闹起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc9f48b4889b7ca087f437545151be6a</guid>
<title>“一个水果公司，为何能让政府推一项牺牲大众利益的政策？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangjiajun/2022_04_24_636527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张佳俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.为什么“人民损失了橙子”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个历时近60年的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1933年，为了振兴美国农业，经美国国会表决通过，罗斯福总统签署《农业调整法》（Agricultural Adjustment Act）。该法授予美国农业部部长“制定法律的权力”（the power to make laws）。农业部部长据此发布了一系列“农产品销售令”（agricultural marketing orders），对每周可以运输的各类农产品数量做出限制，旨在维持市场供需平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，其中一项关于新鲜水果运输总量及分摊比例的配额制度，却催生出一个“意外”的结果：在盛产橙子的加利福尼亚州和亚利桑那州，许多新鲜橙子并没有送到人嘴里，而是喂了牛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/20/20220420141111754.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，在配额制下，为了提高鲜橙价格，除少量出口外，有相当一部分橙子不会直接供应美国国内市场，而是被加工成其他产品、喂养牲畜乃至直接丢弃腐烂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是鲜橙涨价的盈利，并没有增加果农的长期收益，他们短期所得的利润很多时候都被橙子过剩和浪费冲抵了；而大众是最终的买单者，他们花了更多钱，却买到了更少、质量更差的橙子。真正的受益者是加利福尼亚州和亚利桑那州的橙子销售商和加工商新奇士（Sunkist）公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个号称全美最大的新鲜农产品运输商乃至世界级的橙子营销企业，组建了大型营销联盟，借助配额制，通过订单管理来控制果农和经销商，调控内部生产销售计划，从而获得排他性的竞争优势，最大限度地获取利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因而，新奇士公司一直设法维持配额制，尽管后来多方发声反对，这项配额制还是持续实施了几十年，直到1992年才被叫停——但农业部长仍保留根据农业销售令恢复配额制的权力，而且还有一些议员敦促农业部部长保留配额制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/20/20220420141129734.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图截自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Sunkist官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区区一个新奇士公司，为什么能让一个由多数人民主选举产生的政府，长期推行一项牺牲多数人利益而满足少数人私利的法令呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是上述故事的讲述者、纽约法学院教授大卫·舍恩布罗德（David Schoenbrod）提出的尖锐质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，舍恩布罗德出版名著《不负责任的权力：国会如何借由授权辜负了人民》，他在书中深刻揭露出美国立法权旁落的后果及其生成逻辑。此后近三十年，他更是不遗余力地批判“不负责任的权力”对美国政治与社会造成的深远危害。在这个橙子故事中，舍恩布罗德认为，水果运输管制措施是以调节市场之名，行以权谋私之实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，新奇士公司和其他大企业一样，买通了游说集团，用政治捐款讨好国会和白宫里的相关政策制定者，和他们建立长期稳固的政商关系。不过，新奇士公司每年给议员们的好处也不算太多，还没多到让议员们为其在政治上铤而走险的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的铤而走险，就在于：如果要出台一部限制竞争的正式法律，就必须通过国会投票表决和总统签署生效的正式立法程序，如此一来，那些议员就得亲自出面，为推动立法开展政治运作、克服种种政治阻力，而这还不一定能保证完成立法；即便完成，他们还要为法律的实施后果承担政治责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然正式立法这条路不好走，那新奇士的政策诉求怎么才能实现呢？这时，授权立法就成为一个“好办法”：由于先前国会和总统已通过规定宽泛、表述笼统的法案，给行政部门一揽子的立法性授权；那么，以后再要出台新政策或调整旧政策时，立法部门就不必公开出面，行政部门则成为政策法规的实际制定者，也即立法权的实际行使者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样，新奇士公司可以得到它想要的法律，国会议员或白宫的主事者们也不用担心被政治对手抓住把柄，而人民最终“损失了橙子”——因橙子涨价而利益受损，却没法直接对他们选出的政治精英问责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/20/20220420141203231.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舍恩布罗德指出，正因为有授权立法打掩护，那些接受新奇士公司献金的官员们可以为它积极奔走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在幕后通过各种渠道影响行政部门制定政策，而无需国会投票或总统签名，这意味着他们其实仍在制定法律，但不是以宪法设定的对公众负责的方式来立法。如果授权立法产生了积极的社会效果，他们会拿来邀功；如果产生了负面后果，他们又可以把责任推卸给行政部门。授权立法就像“一面方便的镜子”，“让政客们看上去同时亲吻了苹果的两面”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从更深层看，在授权立法机制下，政策博弈从国会大厦分散转移到了各个行政部门，更有利于那些拥有资金优势和人脉优势，且与行政部门常来常往的利益集团参与政策制定过程，甚至左右政策选项。而作为政策实施结果的承受者，无钱、无势、无组织的普罗大众，却被排斥在决策过程之外。这就是为什么利益的集中或垄断在行政部门中往往比在国会中更容易得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在舍恩布罗德看来，缺乏政治责任的授权立法，规避甚至架空了美国民主的核心运作机制——正式立法程序，从而给私人利益打开了方便之门。这不仅削弱了政府公共治理的效果，也为结构性贫富分化埋下了制度性隐患。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>793a783329b81b8ed4f233fc8b45e4fd</guid>
<title>美国鼓吹“基于规则的秩序”，中国怎么应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WengMingJiang/2022_04_24_636526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 翁鸣江】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们面临“基于规则的秩序”（rules-based order）的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方国家最近在批评中国时，开始频繁使用“基于规则的秩序”（rules-based order）一词。究其原因，是因为大家看到中国实力的崛起、西方社会的相对衰落，已经是大势所趋。在这种大环境下，西方世界有很多明白人开始慢慢意识到，四两拨千斤、借巧力而不以拙力胜人，是包括美国在内的西方国家的上上之选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用更直白的话来说，从前西方国家仅仅凭借实力（科技、经济和军事等），就可以在世界上叱咤风云、呼风唤雨的时候，我们更多看到的是“真理只在大炮射程之内”、“强权即真理”（Might is right）的丛林法则（jungle rules）。只要你技不如人，西方发达国家就会用很多实例告诉我们，没实力就没有话语权，落后就要挨打。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/14/20220214140659888.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1907年，美国还没有世界第一的海军时，就组织了“大白舰队”全球航行，图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着中国各方面的实力，都开始接近或慢慢超过西方国家，这时候西方国家如果仅强调实力或能力，无疑只会打自己的脸。所以，类似“基于规则的国际秩序”的斯文话，就很容易在西方世界流行起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，西方通过强调所谓的规则和秩序，可以党同伐异、同仇敌忾，调整枪口，一致对外；另一方面，他们在各自的国内，也可以明示或心照不宣地暗示中国不讲规则，从而为自己找借口或转移话题的真正焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，对深谙规则之道的西方国家来说，想要取得胜利或成功，其实“规则”的力量绝不容小觑，甚至有时会比实力或能力更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，世界拳击冠军几乎肯定能在拳击比赛中打败普通人。但如果规则要求缚住冠军的双脚且不能移动，普通人“获胜”的概率便陡然大增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从西方国家、特别是美国的角度看，虽然目前而言，西方在科技、经济和军事等方面的整体实力与中国相比，看起来仍然要稍胜一筹，但是按发展阶段分析，西方作为发达国家已经是强弩之末，中国作为发展中国家则还有很大的上升空间。随着东西方此长彼消的趋势越来越明显，未来存在东风压倒西风的巨大可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这种情况下，以美国为首的西方国家，开始突然大谈特谈“基于规则的秩序”（rules-based order）；无非是希望假借规则和秩序的力量，来阻碍或抑制中国的发展。说白一些，如果从经济等纯实力较量的角度可能快要拼不过中国的话，那么从规则的角度为自己增加些胜算，自然也是好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从某种程度上看，这其实并不是在示强，而是一种示弱的表现（当然我们也可以理解为“扮猪吃老虎”，跟特朗普总统之前狡辩美国也是发展中国家是一个意思）。毕竟，在现代社会，通常意义上公平合理的规则和秩序，可能要保护和扶持弱者，也可能会要求强者承担额外责任和或做出一定让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，西方国家此时提出遵守规则和秩序的要求，主要还是想趁着他们在实力上仍占上风的时候，一方面要试图防止中国改变西方社会制定的游戏规则（即所谓反对“修正主义的中国”revisionist China），另一方面则要重新制定或继续维护和强化一系列有利于西方的规则和秩序（如五眼Five Eyes、民主同盟、四国联盟QUAD等等），以继续维持西方的领先地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实世界中，这对中国来说既是机遇也是挑战。说白了，虽然和则两利，斗则有两败俱伤、甚至有让其他很多第三方渔翁得利的可能；但是，如果我们就此躺平，放弃在国际规则和秩序主导权的竞争，那么很有可能会成为被缚住双脚的拳击冠军，空有一身实力、却不得不饱受西方国家来自背后的冷拳（sucker punch）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方国际秩序和规则的建立 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多西方学者有一个观点，那就是美国等西方国家主导下的国际秩序，即所谓“美国治下的世界和平”（Pax Americana）的秩序和规则，保证了二战后世界的整体和平（地区性冲突除外）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说，军事上，美国在欧洲建立以其为首的北约组织，在亚洲、大洋洲等以双边军事协议，通过建立军事基地、技术合作等方式，确保美国可以把军力投射到世界各地，从而避免西方国家之间的内斗、保护西方国家的整体安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治上，美国通过开创以联合国为中心的各种国际机构，并以此为基础建立了以维护西方利益为核心的各种国际规则和规范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济上，美国是世界银行、国际货币基金组织、世界贸易组织（WTO）等等国际经济组织的发起人和核心领导人，美国通过这些国际组织来推广市场经济、自由贸易等等一系列规则，维护了西方在经济上的繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为首的西方国家建立的这一套所谓基于“自由主义”国际秩序和规则，不是说安有什么好心。包括美国在内的西方国家表面上讲“自由”“民主”“世界和平”等等，实际上主要还是基于利益考量。在它们看来，国家之间“没有永恒的朋友，只有永恒的利益”才是颠扑不破的真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，美国所创建的这一系列“基于规则的秩序”（rules-based order），确实也形成了二战后西方世界的“共荣圈”。同时还使得大部分西方发达国家，都形成了与美国相似的价值观和意识形态，并且形成了对美国有利的军事、经济和外交联盟。这些都确保包括美国在内的西方国家，在冷战中获得了对前苏联阵营的最终胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，客观而言，为了实现各自的利益、各方来开展合作的“美国治下的世界和平”（Pax Americana），也比两次世界大战和之前由欧洲国家主导的、“强权即真理”的殖民主义（colonialism）、帝国主义（imperialism）和霸权干预主义（interventionism）的传统西方国际秩序体系多少有一些进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/02/14/20220214140953955.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“美国治下的世界和平”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;之前，还有“英国治下的世界和平”，图为对英国霸权的讽刺海报，图片来源：Imperial War Museum&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，从美国本身来看，并没有什么殖民统治全世界的野心和实操。二战后民族解放运动的大发展，也客观上阻止了殖民主义死灰复燃。因此，即使美国在二战后挑起过多次局部战争，但在世界其他地方却没怎么扩展领土或殖民地。这与二战时期的日本和德国，甚至二战前包括英国、法国在内的老牌欧洲国家等相比，确实有很大不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国所创建的这一系列“基于规则的秩序”（rules-based order），为世界各国都提供了大量公共产品（举例来说，本次中国抗疫有功的国家疾病预防控制中心，与美国疾病控制与预防中心就有非常深度的合作，也曾经学习过不少方式方法），一定程度上保证了世界的和平与繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，美国所建立的美元经济霸权的基础，总体上还是基于自愿交易等基本原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以长期以来，哪怕美国的霸道路人皆知，世界各国对美国还都是尽可能地能忍则忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，改革开放以来有一段时间里，中国对于美国等西方国家主导的国际秩序和规则，更多也是站在参与者、学习者和遵守者的角度。毕竟上世纪八九十年代起甚至到本世纪初，如何更好地与世界接轨，一直都还是我们中国社会的主流声音。直到现在，中方也不主张颠覆现有秩序，并继续推进开放。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ea072b698f805dd49b4c63de098fe3a5</guid>
<title>亚洲的团结可能吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/VijayPrashad/2022_04_23_636392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/维贾伊·普拉萨德 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“亚洲”一词现在仅仅是地理意义上的，即从一端的日本到另一端的黎巴嫩的广阔地域，这片绵延的区域看起来几乎会因为紧张局势而撕裂成一块又一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是地理意义上“亚洲”的涵义也不清楚。俄罗斯是亚洲大陆面积最大的国家，几乎是中国的两倍。然而，几乎没有人意识到俄罗斯是亚洲的一部分。它通常被视为一个欧洲国家，或者充其量是一个欧亚国家。或许随着俄罗斯与中国越走越近，它的目光会从柏林和巴黎转向北京和德里，对自己的未来方向也会更加清晰。西亚的大部分地区——从巴勒斯坦到阿富汗边境——通常被认为是中东而不是亚洲的一部分，阿拉伯半岛也是这种情况。喜马拉雅山脉像巨大的墙壁一样高耸，几个世纪以来一直阻碍着印度和中国之间思想和习俗的轻松交流。佛教必须穿越阿富汗，然后右转进入中国和日本，而不能轻易地翻越山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些国家，比如印度，本身就是一个大陆，有数百种语言和数千种文化。其他国家，如印度尼西亚，被数百个岛屿分隔开来，从一端到另一端相距超过5千公里。地球上的最高点珠穆朗玛峰在亚洲，地球上的最低点死海也在亚洲。老蒙古人会沿着草原骑行4千公里，从乌布斯努尔盆地到顿河，途径各种各样的人，说着各种各样的语言，种着各种各样的庄稼，孕育着各种各样关于来世和人生之目的的梦想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不可能将“亚洲”想象成一个简单的词，一个指代确定性事物的词。“亚洲”这个词有一百种词源，其中大部分来自古希腊人甚至哥特人。这些故事都不是来自亚洲大陆本身。一块亚述石碑的记载称亚述西部（厄勒布）为“日落之国”，亚述东部（阿苏）为“日出之国”。对于目睹太阳升起和落下的亚述人来说，这只是一个显而易见的事实，而不是对该大陆及其名称的真正定义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方（Global South）的每个大陆都是在宏伟的殖民科学世界中设计的。他们不是具有相互往来的深厚内部历史的实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每个地方都是构造出来的，没有一个地方是自然形成的，即便是岛屿。如果一个岛屿是一个自然有边界的国家，怎么理解一个群岛（例如拥有17,504个岛屿的印度尼西亚）会形成一个国家？怎么理解一个岛屿会被划分为两个国家（例如伊斯帕尼奥拉岛被分为多米尼加共和国和海地）？没有边界是自然形成的，没有一个国家是建立在人类历史和人类政治之外的基础之上。这是每每在非洲之角或乌克兰草原爆发新的可怕战争时，我们吸取的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么我们不是从古代、从一个希腊词中，而是在它的现代历史中寻找“亚洲”的意义，也就是在这片广阔地区的人民已经准备好寻求政治统一并达到目的之时。那么什么时候这种统一成为必要了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种对抗帝国主义的手段时，它是必要的。在那个年代，先进的工业国家（英国和美国）广泛使用了极为强大的经济力量，使得这片宏伟广阔大陆上的土地和在那里生活的人们的劳动都处于从属地位。正是在这场反对帝国主义的斗争中，“印度”诞生了，“中国”诞生了，“印度尼西亚”诞生了，“菲律宾”也诞生了。民族主义的历史学家和政治家看向了过去，试图将他们国家在古代的民族故事合法化。但这些都是塑造的。他们有必要让人们觉得他们的爱国主义和民族主义是古老的，而事实上它并不那么古老，并不那么自然，并不那么扎根于古代和种族。对于在这片广袤土地上的人们来说，国家是在反对压迫者、反对入侵者的斗争中诞生的。正是侵略者在一定程度上推动形成了国家的建立条件。在反殖民斗争中，人们自己向古时探寻他们的历史和地理情况，以此来设计他们的民族主义的实际形态——民族主义有时是植根于穷人的爱国主义的，但往往是被少数人的利益的丑恶所玷污的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/23/20220423004535631.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1924年11月28日，孙中山在神户高等女子学校发表关于“大亚洲主义”的演讲。图自孙中山故居纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，“亚洲”，或更恰当地说，泛亚的概念也是如此。这与泛非主义、泛阿拉伯主义和泛拉美主义同出一辙——那些被帝国主义征服的人民所产生的政治统一思想。在反对殖民主义的斗争之前并没有泛非主义，没有反帝国主义的意识就不会有大祖国主义，没有殖民统治带来的刻骨铭心的屈辱就不会有泛阿拉伯主义。对大陆和全球统一的渴望来自于对打败帝国主义的深切渴望。这就是为什么从1919年起，人们从很远的地方来到莫斯科参加共产国际的会议——尤其是从1920年起，就亚洲代表而言——这也是为什么这么多亚洲激进分子和民族主义者在1927到1928年来到布鲁塞尔参加反帝国主义联盟会议。很明显，1914到1918年的第一次世界大战和产生了苏维埃社会主义共和国联盟的俄国革命已经打破了帝国主义的不可战胜性。同样清楚的是，国际联盟做出的不温不火的独立承诺不会得到兑现，局势必须得到控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是1919年在巴黎举行的第一次泛非洲会议上产生的感性认识。这是谢里夫·侯赛因（Sharif Hussein）的情感，1916年，他以阿拉伯国家国王的名义呼吁阿拉伯国土的自由和统一。正是这种情感促使阿根廷人曼努埃尔·乌加特（Manuel Ugarte）在1922年撰写了《大祖国》（La Patria Grande）一书，呼吁美洲讲西班牙语的地区统一起来，反对帝国主义。正是这种精神激励着中国的孙中山在1924年的一次著名演讲中呼吁“大亚洲”主义（Greater Asianism）。为什么要呼吁大亚洲主义或泛亚主义？孙中山说：“我们要讲大亚洲主义，恢复亚洲民族的地位。”这正是所有被殖民地区的统一的动机，无论是非洲、亚洲还是拉丁美洲。他们希望“恢复”自己的地位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>