<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e52d1ffdcdedfafe0f36fdb9c3c820b</guid>
<title>“黑人抬轿”？从北京半马的“陪跑”争议说开去</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2024_04_18_731981.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、坏事月月有，本月田径家&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
体育圈最近流行着“你方唱罢我登场”的盛景，当然，没有一件是好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅笔者在最近几个月内，已相继就体育圈内各种各样的大事件，包括但不限于足球、篮球、台球（斯诺克）等发表了评论文章。但实在没想到，最近出事的，竟然是没对抗、不沾赌、基本没有赛风赛纪、在城市内跑也没什么安全问题的城市半程马拉松。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在4月14日结束的北京半程马拉松比赛（以下简称“北半马”）中，中国选手何杰以1小时3分51秒夺冠。然而，比赛最后却发生了引发极大争议的一幕——在比赛的最后几百米，何杰原本落后，而领先于他的三名外籍运动员纷纷做出回头看、摆手、说话等动作，在明显有余力的情况下不但不冲刺，还主动放慢速度，甚至与何杰一起“伴跑”、“陪跑”等，直到最后已明显体力不支的何杰完成反超并夺冠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418100113843.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;何杰在三名外籍选手“陪伴”下冲向终点（转播截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此事件，各方众说纷纭，网友们以之前爆火的网络迷因“黑人抬棺”为参考，将此次“保送夺冠”称为“黑人抬轿”。而4月16日何杰本人发布了“我也是受害者”的采访内容后[1]，更是一石激起千层浪——公众震惊，体育比赛还能这么玩？比赛真的会出现保送他人第一的怪异之事？如果调查属实，是否应作为消极比赛行为被纪律处罚？【注：4月15日，北京半马组委会发布通告称，对男子组比赛结果问题已成立专项调查组；截至发稿时，暂未发布调查结果。】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、并非总是“更高、更快、更强、更团结”——商业马拉松赛事的利益观&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次“黑人抬轿”事件之所以产生如此大的争议，大概是因为我国人民从小到大都被教育学习、实践奥林匹克精神，特别是认为，对奥林匹克格言“更快、更高、更强、更团结”的追求，应当是每一项体育运动开展的不二原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不得不说，人民群众的信念是正确的、心愿是美好的，但问题是：并不是所有的体育运动在其现有的所属运动体育产业基本状态下，都始终以追求更高更快更强更团结为目的（或者至少在大多数情况下是这么做的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实中，那些以追求更高更快更强为信念的体育项目，多集中于身体对抗激烈或需要在极短的时间内完成以追求“爆发性”效果的项目，前者包括足球、篮球、拳击等，后者则包括举重、短距离游泳、短跑等。这些赛事商业化程度高、观众和消费者众多，其中很大一部分原因是观赛者能从比赛中感受到“肾上腺素爆发”的畅爽感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，长距离、考验耐力且没有身体对抗的运动，即使再追求更高更快更强，受制于人类的生理限制，观众也只能看到“一群人慢腾腾地跑”（如马拉松）或“一群人慢腾腾地走”（如越野）再或“一群人慢腾腾地不像跑也不像走”（如竞走），完全无法达到“肾上腺素爆发”的效果，这就导致了这些项目被观赏的价值是非常有限的；吸引不到足够的观众，也就无法在转播权、转播植入广告等方面取得突破，必须要采取措施“另谋生计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/04/18/20240418100912661.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如笔者之前在多篇关涉体育的文章中所述，体育赛事的看点无外乎两个：要么是紧张刺激，要么是“我上我也行”。像（半程）马拉松这类运动，在紧张刺激方面无文章可做，那么就只能考虑“我上我也行”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“我上我也行”，即增加拟定受众的沉浸感、投入感，打造群众性的赛事。其主要通过以下方式盈利：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.通过让更多的人因觉得“这是一项我身边的比赛”、“我也有能力参加这项比赛”，而扩大赛事的受众面，从而“不收转播费，却收参赛费”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.同时通过对大量参与赛事的普通群众的展示，向赞助商们表达其赛事“深入群众”、“受众广泛”的特点，从而吸引赞助商。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，在转播费金额极其有限甚至干脆没有、报名费价格低廉（以本次北半马为例，报名费为每人120元，这价钱如果去看中超或者CBA都不知道得坐到多靠后的位置）、参赛人员有限但后勤维护成本更高（本次北半马总参赛人数两万人，低于中超比赛的平均上座率，但包括但不限于场地协调、安保、后勤保障、工作人员等方面产生的成本投入要远高于一场中超比赛）的情况下，对于马拉松赛事而言，赞助商的经济意义要比足球等赛事更加重要，办赛方也需要将更多精力投入赞助商的维护中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然马拉松这样的赛事想要增加营收，几乎唯一的立足点就是“我上我也行”，那么追求“更高更快更强”，不但对赛事增加营收于事无补，甚至是有害的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.虽然观众在电视上看到的马拉松比赛选手总是在“慢腾腾地跑”，但对交了参赛费的参赛选手而言并非如此，如果选手之间差距太大且明显，将会大大影响选手的参赛热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.对于赛事最重要的经济来源——赞助商而言，其在赛事中总有着独到的目的，最常见的莫过于让自己签约的代言人运动员在赛事中取得好成绩从而“潇洒亮相”，以同时在“赛”和“人”上达到希望的宣传效果，但如果此时有些个“不知好歹”的砸场子的竞争对手，一溜烟把赞助商拟定的“大明星”的风头都抢了，那还了得？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.甚至于，有些赞助商还会要求赛事筹办方限制乃至禁止那些签约了其竞品品牌的运动员参赛，或者要求所有参赛运动员只要不穿赞助商提供的装备则必须贴标……等等等等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
赞助商支付的赞助金越高，其对于赛事产生的影响力就越大，对赛事甚至是竞赛部分的话语权就越重，办赛方就越对其忌惮，必须考虑甚至遵从其意见。因此，比赛中出现了一些不那么“更高更快更强”的事件，也就不足为奇了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c3d4536dec6726fbe5349aa70c6df4d5</guid>
<title>居心叵测！印军如何重构中印边界战争记忆？</title>
<link>https://www.guancha.cn/denghongying/2024_04_18_731969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/邓红英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年中印边界战争是时间短暂、规模较小的双边冲突，但在印度却成为绝难忘却的耻辱记忆。为什么一场有限战争却在印度成为“羞辱”、“耻辱”甚至“国耻”记忆，并长期干扰着中印关系的健康发展呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文分析印度军方群体的1962年战争记忆，引证的史料主要是参与战争的高级军官自传性记忆。因为，抽象的集体并不能承担记忆任务，记忆还是要由个体实现，“人们可以说，个体通过把自己置于群体的位置来进行回忆，但也可以确信，群体的记忆是通过个体的记忆来实现的，并且在个体记忆之中体现自身”。立足于个人经历和认识，印度军方最初的战争叙事主要是一种失败记忆。随着社会环境和政治形势的变化，为了维护自身利益和威望，该群体重构了新的战争记忆。虽然印度军方的战争记忆在其国内得到传承并发挥了较大影响，但在印度国内外一直遭受质疑和争议，历史事实而不是权力操纵才是战争记忆的真正基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、苦涩的失败：印度军方最初的1962年战争记忆&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国史学界，集体记忆被界定为一个具有特定文化内聚性和同一性的群体对自己过去的回忆，“特定的集体记忆反映着特定群体的价值取向、心态结构、技术水平、认识程度、叙述手段等文化特征”。作为当事方，印度军方对1962年中印边界战争的初始记忆是经由直接体验而得的。大量的人员伤亡被俘和接连的战争溃败逃亡，不仅使印军士兵及指挥官陷入恐慌和混乱，还波及到边境地区、本土社会乃至政府高层，并招致印度国内对军队战败的愤怒、嘲弄及追责要求。显然，印度军方初始战争记忆既与战场形势有关，也受到印度国内社会环境的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中印边境地区，印军不断侵占中国领土和制造流血冲突，迫使中国进行自卫反击战。中印边境地区并不存在一条确定的边界线，最初中国试图通过和平方式解决边界分歧，但1961年11月印度总理尼赫鲁提出进攻性的“前进政策”，其逻辑是：既然中国不可能对印度发动战争，谁成功建立哨所谁就能提出领土主张，占领就是90%的法律，印度应尽可能地跟上中国和保留象征性哨所。在高层的命令和督促下，印军在中印边境地区增建哨所，甚至越过非法的“麦克马洪线”在中国领土上修建哨所，还多次开火打死打伤中国边防战士。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/17/20240417131311692.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国伪造的英属印度与中国的划界的“麦克马洪线”。中方多次公开否认，但印度却试图用作侵占中国领土的背书。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年9月18日，印度官员公开宣布军队已经接到要将中国军队赶出“印度领土”的指令，10月8日，尼赫鲁的亲信、第四军军长考尔亲临前线指挥“驱逐中国军队”的战斗。印军打死打伤多名中国军人，企图占领克节朗河以北地区。10月10日，中国军队击退印军进攻，但为了不使事态扩大，没有乘胜渡河追击。印军继续在克节朗河以南盘踞，还空运大批作战物资和紧急增援部队，准备再次发动进攻。10月12日，尼赫鲁对媒体声明，已下令印军将中国军队从塔格拉山脊“印度领土”上驱逐出去。10月17日，印军再次向中国守军发动进攻，18日晚印度国防部宣布印军已把中国军队“赶回两英里”。10月20日，为了维护国家主权和领土完整，中国边防部队发动了对印自卫反击战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军很快遭遇连续挫败。在中印边境东段，中国军队的强大攻势使印军快速失去有利地形，退路和通信联络也被切断，人员大量伤亡。印军第七旅一天内即被中国军队击败，除了少数人负隅顽抗外，大多数人是被俘、投降或四散逃窜。在吉米塘、达旺、色拉等地的印军均不敢坚守，纷纷向南溃逃，中国军队乘胜追击，直抵达旺。10月24日，中国政府提出和平解决边界问题三项建议，中国军队在达旺附近集结和休整待命，没有渡河作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印度政府忙于积极备战而不是和谈。10月26日，印度总统宣布全印处于“紧急状态”，印度组成战时内阁，发行战争公债，进行战争动员，大力增加军火生产，招募新兵和扩充武装部队，加紧向中印边境地区运送武器装备、作战物质并增派部队。11月14日，印军部署完毕后在瓦弄向中国军队发动猛烈进攻。中国军队多路并进，在对印军形成合围后于18日发起总攻，印度第四军第四师迅速瓦解。中国军队乘胜追击，在中印边境东段推进到传统习惯线附近。与此同时，中印边境西段的中国军队彻底清除印度越境修建的哨所，收复大片被占领土，迫使印军退守列城、楚舒勒等地。1962年10月20日至11月21日，为时一个月的中国对印自卫反击战取得完胜，印军被击毙4885人，包括印军第7旅旅长约翰·达尔维准将等3000余名官兵被俘。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/17/20240417132403866.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被我军缴获的印军部分武器弹药及飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在连续军事溃败和大量人员伤亡之后，印度士兵无心作战，指挥官也士气低落。考尔回忆，第四师违背坚守命令从色拉撤军，半路上又被中国军队伏击，人员死伤较多，撤退更加混乱，许多人趁着夜色四散逃亡。为了逃命，一些士兵放弃了武器、弹药以及无线设备，有的士兵还逃入山中，一路上缺吃少喝、忍饥挨冻。战场溃败特别是前线部队多次违令后撤，也重挫了印度指挥官的作战信心。达旺失守后，考尔即向总理尼赫鲁和国防部长梅农建议请求外国军事援助，瓦弄溃败后考尔更加惊慌失措，要求上级支援物资并建议“为了国家利益应该毫不拖延地寻求外国援助”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因战事吃紧，印军高层紧急商议阿萨姆平原防御计划，东部军区司令森却说没有可用的军队，“我们别无选择，只能要求停火”，考尔则立即制定了将第四军军部从提斯浦尔撤离的计划。对于前线高级指挥官的恐慌，第四师师长普拉沙德大为不解，“……我不能理解，为什么在军界里，惊慌竟达到这样严重的程度，甚至军部的战况报道也是极其耸人听闻的；而且关于惨败的程度，也是大大夸张了……在我看来很明显，自从10月20日，军部和军区司令部的指挥与参谋系统实际上已经瓦解。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印军战败恐慌迅速波及印度边境地区、本土社会乃至政府领导人。第四师师长普拉沙德回忆，印度东北重镇提斯浦尔呈现一派不安定的景象，一些居民极为惊恐，谣传中国士兵会挖掉俘虏眼睛后立即枪毙。印军撤离提斯浦尔后，“东北边境特区”甚至是阿萨姆邦都被恐慌席卷，出现混乱无序局面和疯狂外逃情况，政府宣布不再对公民的生命和财产负责，地方政府计划炸掉机场和油田，官员在释放囚犯、焚烧文件和销毁纸币后逃走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千里之外的首都新德里也陷入恐慌，美国驻印大使加尔布雷思在日记中写道：“昨天是德里极度惊惶的一天，我第一次见证了公众士气的瓦解……坊间到处是各种流言蜚语，其中流传最广的是500个伞兵分队将空降新德里，除了接管城市，一个更引人瞩目的任务是重新安置Ｋ.梅农……中国人据说实际已在提斯浦尔郊区。那天几个人告诉我考尔将军被俘。”军事溃败还让政府领导人震惊和恐慌，尼赫鲁向美国总统肯尼迪恳求支援，在信中他惊恐地写道：“随着中国人大举进军，整个布拉马普特拉河流域受到严重威胁，除非立即采取措施阻止这一潮流，否则整个阿萨姆、特里普拉、曼尼普尔以及那加兰也将落入中国人手中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度国内，出乎意料的溃败还引发了对印军的愤怒和指责，这更加剧了军方的恐慌感受和失败屈辱。多年来，印度高层承诺已经做好了军事准备，冲突前大多数报纸留下的印象是中国人很快会被“赶出”印度领土，考尔接替任务的任命、组建新的集团军及政治层面的英勇讲话，都提高了印度人的速胜期望。战争开始后，事实却是印军不断溃退、中国接连获胜，印度公众对军政官员怒火中烧，直接指责以国防部长梅农为首的高层领导人。因战争准备不足、战斗失败及士兵溃逃等，印度陆军也成为指责对象，公众普遍认为陆军基本上没有对中国进行抵抗。面对激烈指责，印军高官惊恐不安，陆军总部作战处处长帕特利回忆，在战败返回德里途中，陆军参谋长塔帕尔忧郁、焦虑、惊慌、默默流泪，还方寸大乱、举止失措地向年轻下属询问他是否需要辞职。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e65f608050cf3858a890e28e1c0c942</guid>
<title>加沙冲突中，土耳其是选择性指责吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BilgehanOzturk/2024_04_18_731966.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比尔吉韩·奥兹图尔克，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被哈马斯方面称为“阿克萨洪水”的2023年10月7日袭击事件以及以色列随后入侵加沙，不可避免地导致巴以冲突在长期遭到集体忽视之后，成为地区和全球关注的焦点。自10月7日以来，各国对这场冲突的回应与政策也同样被置于聚光灯下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其对10月7日袭击事件和对于（以色列）持续杀害加沙平民的回应，在众多国家的各种回应和政策中占有特殊地位，原因基于以下几点。首先，安卡拉对10月7日袭击事件的反应，与对以色列先是从空中然后从地面进攻加沙的反应截然不同。安卡拉对10月7日袭击事件的直接反应是发表了一份平衡的声明，谴责并反对杀害平民，呼吁双方保持克制，避免诉诸暴力和扩大冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在很短一段时间内，安卡拉就开始对以色列使用非常严厉的措辞，甚至称对方为”恐怖国家”，因为以色列随后在加沙地带不分青红皂白地大肆发动袭击，夺走了许多无辜的生命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;政治中立原则&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卡拉在巴以冲突的问题上采取了政治中立与有原则的立场，这种看似互不相容的回应实际上有着悠久的传统。安卡拉严厉批评特拉维夫无差别滥杀平民的行径，但这并非出于对以色列国或其生存权的一种势不两立的敌意。从这个意义上说，安卡拉的立场不同于伊朗或中东地区的部分阿拉伯国家。同样，土耳其对特拉维夫的长期政策并不像美国、英国、德国那样出于国内政治考虑，那些国家会为以色列的一切行动做辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，安卡拉对巴勒斯坦国和巴勒斯坦人的支持，也不是基于国内政治或意识形态的考虑。这种支持并不意味着容忍巴勒斯坦行为体的一切行动。这就是为什么，安卡拉除了发布第一份平衡声明外，还要求哈马斯领导层成员离开土耳其，以示谴责与不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管面对西方盟友数十年来长期施加的压力和批评，安卡拉仍拒绝将哈马斯视作“恐怖组织”，甚至自10月7日以来坚持这样做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，安卡拉并没有在哈马斯问题上遵循西方主流的做法，将其视作“恐怖组织”。安卡拉认为，无论从理性还是道义层面来说，这都是一项错误的政策。安卡拉认为，哈马斯至少是加沙地带巴勒斯坦人的合法代表，也是巴勒斯坦国理论上的两块主要领土（西岸和加沙）合法且事实上的权力机构。西方对哈马斯的主流态度是不道德的，当他们在孤立并给哈马斯贴标签时，并没有考虑到以色列对巴勒斯坦领土的侵占与哈马斯抵抗以色列军事占领的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做也缺乏理性，因为多年来孤立并给哈马斯贴上“恐怖组织”的标签只会将其进一步推向伊朗。迫使哈马斯只能同伊朗发展关系的政策，注定会令巴勒斯坦两大政治派系之一更加边缘化，因为伊朗长期被现存国际秩序边缘化。安卡拉基于制度规范与国家利益的角度，反对这一政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/16/20240416173934160.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;土耳其总统埃尔多安多次公开批评以色列对&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加沙地带巴勒斯坦人实施“种族灭绝” 图自：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯遭到边缘化并最终屈服于伊朗的影响力，已经大大削弱和损害了巴勒斯坦的建国事业。在安卡拉看来，巴勒斯坦人的建国事业必须始终作为一种主流范式之争。进一步来说，安卡拉出于国家利益的考虑，采取了维持同哈马斯关系的政策，是为了进一步削弱（如果有可能的话）伊朗对哈马斯的影响力，令哈马斯远离伊朗这个安卡拉区域竞争对手的影响力轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2006年哈马斯在加沙选举中获胜以来，安卡拉的目标便是通过与哈马斯的接触，将其改造成一个更接近安卡拉而非德黑兰的行为体。正是安卡拉这种在西方“不受欢迎”的政策帮助它扮演在中东和北非地区，甚至在全世界都独一份的角色：有能力同时与特拉维夫、哈马斯和拉姆安拉的巴勒斯坦权力机构对话与保持联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其这种独特地位是数十年来对巴以冲突维持一贯政策的结果，而不是基于某届政府的“意识形态”偏好。尽管在（特别是西方）舆论场与媒体平台上存在着广泛且主流的看法，但安卡拉对巴勒斯坦的支持并不局限于埃尔多安总统与他对哈马斯和其它巴勒斯坦行为体基于所谓意识形态或“伊斯兰主义”的好感。诚然，在埃尔多安的连任期间，安卡拉更加直言不讳地批评以色列针对巴勒斯坦人的暴行，但自从1948年以色列国成立以来，无论哪位领导人或哪届政府，安卡拉始终会声援巴勒斯坦。土耳其清楚阐明的国策始终是：维持圣城耶路撒冷的现状，并建立一个以东耶路撒冷为首都的巴勒斯坦国，作为经谈判达成的“两国方案”协议的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大众团结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安卡拉对巴勒斯坦无处不在的支持，还体现在一个更容易被忽视的方面，那就是整个土耳其社会对巴勒斯坦的一致感同身受与同情。虽然土耳其社会在意识形态上存在许多差异，但支持巴勒斯坦的情绪却被社会各阶层所接受。如世俗主义者、保守主义者、伊斯兰主义者、民族主义者、左翼与社会主义者等等，可以说，除了共同声援巴勒斯坦的事业外，土耳其社会中这些意识形态与世界观极为不同的派系之间找不到第二个共同点。因此，土耳其数十年来坚持的这项国家政策不仅仅是反映了精英与政府的意志，还拥有非常有机、强大，建立在深厚民意基础上的合法性与社会支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，无论是土耳其的个人还是政府，都始终以非常自信的方式批评以色列对巴勒斯坦的侵略。土耳其的政府与社会坚信，他们完全没有对犹太人的“历史负罪感”，比如德国就是一个非常典型的案例。埃尔多安总统在访问德国时强调：“土耳其历史上并不欠以色列的债，这就是为什么土耳其可以自由地对那个国家发表看法。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3eaaea9568feb40024b70d4e925755b</guid>
<title>指望欧美按市场经济规律办事，已经不太可能了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DingYiFan/2024_04_18_731962.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为什么制裁中国企业？”“因为他们超过了我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为什么说中国产能过剩了？”“因为他们的产品太好了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段匪夷所思的对话，虽然是杜撰，却形象地展现了欧美目前对中国的普遍心态。在国务院发展研究中心世界发展研究所前副所长丁一凡看来，这些不过是欧美不愿承认中国发展强大的说辞，是为了日后向中国产品征收关税做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：丁老师好，我们注意到这一波对中国的舆论战是从去年底开始，而且和以往侧重从意识形态角度批评中国政治制度不同，这一波舆论战聚焦于经济领域，集中渲染“中国经济登顶论”，包括耶伦此次来大谈中国产能过剩，都是以往所谓“中国崩溃论”的翻版和延续。如果从更微观的角度来观察，您觉得这一波“政界+媒体”经济舆论战发生的背景和原因有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;简单来说，西方这么做的目的就是为了给自己找借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是疫情前就开始的贸易战，特朗普开始进行升息、关税调整，不巧碰上疫情，不仅贸易战没有打成，美国对中国的需求还不降反增，到最后贸易逆差越来越大，他就转向货币市场，释放出更多流动性来拯救金融市场，但是现在来看后遗症很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对中国当然是有利的，特朗普这么拼命放水的结果就是扩大了我们的出口，其国内市场对我们的需求还很大，我国的出口企业就受益于此，所以他发现了这个事后就不干了，开始想办法挽救局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按理说民主党政府拜登上台以后，应该改掉原先特朗普的一些做法，结果发现美国确实是对中国的依赖太大了，无法进行调整。因此他就开始想办法制定了一系列政策，一开始是“脱钩”，结果中美贸易逆差反而越来越大了，又改名叫“去风险化”，但实际内涵是一样的，只不过换了个词而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的“新三样”目前在欧洲很受欢迎，因为欧洲要搞环保、可持续发展、解决气候变化问题，因此一些中国的产品，如电动汽车、光伏板、电动车相关的电池都卖得非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/17/20240417100041879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/04/17/20240417100111554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;justify&quot;&gt;
美国和欧洲有点慌了，就开始编造了一个中国“产能过剩”的故事，因为只有这样，未来他们才能以反倾销的名义来落实对中国的调查，因此得找一个说辞，现在欧美创造一些叙事确实挺有想象力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名经济学家，从耶伦的嘴里说出来“产能过剩”确实奇怪。这么做的目的就是为了给未来的行为做个铺垫，比如向中国加关税。“产能过剩”实际上是为了解决在国际上所谓的倾销行为而创造的一个说法而已，完全不能自圆其说，所以他们现在开始编故事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：耶伦访华结束后，财政部有一个情况说明，廖岷副部长就说的很清楚，产能问题要放在经济全球化大背景下，用市场经济原则和价值规律来看待；要结合全球分工和国际市场情况分析产能问题。为什么一向信奉自由主义的西方，在这件事情上不再谈市场的作用了呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;如果产能过剩进行“倾销”，这是有一定标准的，就是价格一定便宜。可是现在我们卖给欧洲、美国的“新三样”和技术产品，价格远远高于国内市场。比如华为在欧洲卖的手机比在国内市场贵很多，说明这跟倾销没关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美一直在去工业化，所以他们的产品不行了，连波音过去这么有名的制造业企业，现在都丑闻缠身。有很多美国记者去调查，发现他们丑闻缠身的背后是因为只追求金融利益，宁可拿着流动现金回购自己的股票，造成股票价格上涨，也不愿意去投资。他觉得运作股票的收益更好，但其实整个经济完全变形了。此外他还要为自己找补，所以完全是一个托词，跟“产能过剩”没有什么关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，去工业化导致欧美产能完全不够了，但是民众需要消费，所以就需要从中国进口产品。欧美更深层次的问题是国内分配，老百姓说我们99%都没受益，只有你们1%的人受益了，但是他们不承认，而是找一个替罪羊，因此把所有的责任全推到中国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在欧美的做法是排斥先进，排斥好用。但是我们电动车在东盟国家卖的特别好，如果欧美人跑到亚洲等一些对他们来说不发达的地区，却可以享受比欧洲、比美国更好的交通，迟早会让欧美的消费者眼馋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是欧美的政府不可能很长时间都不让老百姓享受到这么好的产品，所以现在开始搞封禁，你领先他了，他就害怕你利用他的市场，不停以“产能过剩”“倾销”等借口加税，防止中国产品进入它的市场。从另一种角度来说，也印证了中国的产品好，至少比他们自己的产品好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们现在的说法是中国新能源汽车行业之所以快速发展，是因为政府补贴了，但是我们电动车的补贴是前期的事，而美国目前的补贴比我们还要多，还不一定成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶持一个产业崛起取决于很多因素，而他们现在并不具备。但是美国非常自信，这一点我非常佩服，他们认为只要跟中国一样干，就可以取得中国那样的效果。所以他们一边指责中国，一边进行大量补贴，但是纯粹在补贴一些落后产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/04/17/20240417105846894.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登戴着美国汽车工人联合会的帽子向该组织成员发表讲话（图源：法媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年特朗普和拜登都跑到底特律去支持美国汽车企业工人罢工涨薪，纯粹就是作秀。而这些人下一步会尝试砸烂电动车，领导人们一定会坚决支持。这不是在鼓励创新，而是为了保护落后，这一套做法才是现在美国面临的最大问题，但是他们根本不管，继续我行我素地干下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得将来发生的事情可能要比这些更加恶劣。上世纪八十年代，美国因为日本汽车比他们好，宁可去砸这些汽车，也不允许流入市场，当年这些事情有可能会重新上演。特别不讲道理的事情，都会慢慢地在美国社会发生。政治家变得昏头昏脑，完全失去理智，最后我们看到的是制度性失调，并且用近乎疯狂的方式解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以对他们违反市场规律的行为进行指责，但是不要期待他们会因此回心转意，指望他们继续按照市场经济的规律办事已经不太可能了。美国为了维持自己的霸权地位，宁肯杀敌八百自损一千。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就在耶伦访华前，4月7日，商务部部长王文涛在法国巴黎主持召开在欧中资电动汽车企业圆桌会，提出“面对外部挑战和不确定性，企业要练好内功，坚持创新驱动，加强风险管理，重视绿色发展，与当地企业深化合作、共谋发展，坚定做全球绿色转型的参与者和贡献者。”从风险管理和深化当地合作方面，您对中企出海有什么建议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丁一凡：&lt;/strong&gt;这个比较复杂，不能一言蔽之。目前我国企业很难有这种风险意识，所以很容易拍板就下场，陷入某种程度上的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我所处的学术界来说，现在我国在积极培养区域国别研究，实际上就是意识到了这个问题，从理论上做准备。对于企业来说，也要充分意识到这一点，你不专业就无法判断当地的市场风险和政治风险，很容易在某一个环节出现问题。不是因为在中国经营得好，在海外就一定能成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然也有很多在中国名不见经传的企业，可是他们在海外做得非常好，市场特别成功。因为它们是针对当地市场特点去做的，比如说在非洲特别有名的传音公司，还有一些小家电，都做得非常成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/04/17/20240417101906835.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日利亚手机市场上的中国品牌（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业要清楚不同市场包括亚洲市场、非洲市场的特点，不能眼界永远瞄着发达国家，因为过去出海不是欧洲就是美国，可是现在欧美的投资环境都变得不那么友好了，我们应该更多考虑一些其他地方的市场。现在主要的问题是结算，大家从去年开始已经意识到这件事了，包括金砖国家峰会，都在讨论这些议题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>