<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>16b5340379dfca2579d2111a90df991a</guid>
<title>本打算中美两头吃，欧盟想得倒挺美</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_07_29_784700.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，人们对中美关系走入深水区有足够的心理准备和物质准备，但对中欧关系缺乏相应的准备。在拜登时代，美欧合流容易想象，但在特朗普时代，美欧关系紧张，欧洲难道不应该向中国靠拢才对吗？然而这并没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冯德莱恩在结束了中国行之后，紧接着就与特朗普签订了贸易协定，不仅同意输美商品被征收15%关税，还将增加对美投资6000亿美元，购买美国军事装备以及总额价值7500亿美元的美国能源产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这相当于明明白白给中国提了个醒，对欧洲的幻想可以破灭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728130347660.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月24日，欧盟主席冯德莱恩、欧洲理事会主席科斯塔以及欧盟外交与安全政策高级代表卡拉斯，在北京出席第25届中欧峰会。&lt;span&gt;REUTERS&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新三国”时代：中欧关系怎么了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲理事会主席（可粗略看做欧盟“国家元首”）科斯塔是橡皮图章，欧盟委员会主席（可粗略看做欧盟“政府首脑”）冯德莱恩、欧盟外交专员卡拉斯、欧盟贸易专员谢夫乔维奇固然亲美，但欧盟大政方向并不单纯由几个人决定。这几个人也是欧盟内部经过竞争和利益平衡才胜出的，他们代表的应该是欧盟利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国、欧盟、中国是现在世界上最重要的三大政治、经济、文化力量，英加日韩澳新挂靠美欧，印度、俄罗斯等统统划入“其他”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们喜欢用三国演义来比照美中欧关系，这很有道理，但是否符合三方认知，取决于视角。在三国里，北方的魏国最强大，最有侵略性；东方的吴国第二强，但实力与魏国有差距，本身对西方的蜀国也心怀不轨；西方的蜀国最弱小，但也因为生存压力最大而活得最机智、最精彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三国演义里，蜀国由于诸葛亮、五虎将而备受人们的喜爱，曹操及其大军是邪恶的象征，孙权和周瑜则是逐小利而忘大义的鼠辈。这是文学作品带来的刻板印象，现实要更复杂也更干巴巴一些。在美中欧里，魏蜀吴分别是谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国视角里，自己是最弱小的蜀国，最充满智慧和能打只是文学比照的副产品，但也符合中国人的自我定位。美国毫无疑问是魏国，实力强大，到处霸凌。欧洲则是吴国，趋炎附势，见利忘义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国视角里，实力和态势是割裂的。美国实力最强大，但在态势上是受魏国逼迫和蜀国挖墙脚的吴国。中国在实力上还只是第二的吴国，但在侵略性上堪比魏国。欧洲无论是实力还是态势，都是弱小的蜀国，还没有蜀国的智慧和能打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲视角更加复杂。欧洲是现代工业文明的起点，自认占据进步主义（如环保、人权、可持续发展、多元文化、福利主义等）的道德制高点，在美中竞争中具有合纵连横的杠杆支点地位，在这方面好比蜀国。由于工业革命至今积累的先发优势，具有堪比吴国的实力和战略地位。美国具有魏国的实力和战略地位，但具有吴国的“可友好性”和“可拉拢性”。中国则具有魏国的侵略性、吴国的实力、蜀国的战略地位，毕竟中国“站在历史错误的一边”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，中国肯定不认为自己具有侵略性，这确实是欧美叙事。中国崛起实质性地改变了地缘政治经济现实，改变了历史走向，某种程度上这是在侵入一直由欧美主导的现行世界秩序。在欧美看来，这就是侵略性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美大竞争的当下，双方都在争取欧洲，欧洲认为这是机会。问题是，中国希望拉上欧洲对抗美国，美国希望拉上欧洲对抗中国，而欧洲呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲本以为可以吃完中国吃美国、吃完美国吃中国，突然发现两头受挤、要在夹缝中求生存。在中国对中欧关系突然走入深水区缺乏心理和物质准备的同时，欧洲对美欧关系突然走向深水区同样缺乏心理和物质准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/07/28/20250728130747162.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月27日，美国总统特朗普和欧盟主席冯德莱恩举行会晤并宣布，美欧双方达成一项新的贸易协议。&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲早就接受了世界中心从欧洲转移到美国的现实，但Pax Americana与Pax Europa是相容的，不是相斥的。欧洲比美国先由俭入奢，对中国更是高高在上。但在不知不觉中，中国突然长成了房间里的大象。欧洲以为“条条大路通向美国”，但现实悄悄变成“条条大路经过北京”。在新冠期间，欧洲突然惊觉自己对中国供应链的依赖之深之广，而“去风险化”根本推不动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲分“农业欧洲”与“工业欧洲”。“农业欧洲”没有足够供养自己的制造业，或者制造业只是为跨国公司打螺丝，需要靠农业、旅游等撑起国民经济，还有就是靠欧盟（实际上就是德国）补贴。德国是“工业欧洲”的核心，利润相对丰厚的制造业不仅支撑德国经济，也是其他欧盟国家“靠德吃德”的本钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些介于“农业欧洲”和“工业欧洲”之间的国家，比如法国，一方面有空客、雷诺、道达尔等，另一方面是酒类、香水和化妆品、奶酪、食品出口大国；荷兰有飞利浦和壳牌石油，但奶酪、花卉和球茎也是出口大国，荷兰的金融和服务也很厉害，有KPMG、ING等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国供应链对农业欧洲意味着消费品，可替代性相对较强，中国作为出口市场则有较大的吸引力。中国供应链对工业欧洲是双刃剑，一方面是高质量低成本中间品的可靠来源，另一方面是高质量低成本制成品的强大竞争，两方面都难以替代。中国制造业还在迅速向高端产品这个欧洲曾经稳居的舒适区强力渗入，严重压缩欧洲对华出口的竞争力，降价竞争则严重影响欧洲的经济社会生态循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲奉行福利主义，通过财富再分配提高下层人民的生活水平，提高社会稳定和幸福感。这样的社会经济生态一方面抑制创业和发明，另一方面需要少数高税收产业供养全社会。这是手停口停的社会经济生态，所以欧洲对涉及经济基础的“侵略性”特别敏感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲尚处于科技前沿而科技发展相对缓慢的年代，这样的体制问题不大。但在科技发展迅速、甚至跃进的当下，欧洲跟不上趟了，原有体制有崩盘危险。这正是欧盟当前的焦虑所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3cc9d3db2c5f97c6a6920de7c0c83d9</guid>
<title>泰柬停火，特朗普终于捡了次大的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2025_07_29_784685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月28日，泰柬停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“布城（布特拉加亚）和会”的现场，出现了历史性的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬两国总理分桌对坐，像是一对原告被告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正中央端坐着东盟轮值主席国，马来西亚的安瓦尔大爷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
镜头的左右两角，“东大”和“西大”分别坐镇会场两端，象征着当今世界两极的在场与见证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国交火，最后变成了五方会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729082053168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
会谈现场&lt;span&gt; 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史无意的构图，如同神来之笔，传神地描绘出了当下东南亚地缘政治的全部奥秘，堪称“世界名画”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场和谈，美国下帖、东盟做东、中国作陪，最终结果令柬埔寨心满意足，令泰国有苦难言，更令日薄西山的东盟枯木逢春，红光满面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，最高兴的人，还得是他——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于如愿以偿过了一回“和平总统”瘾的特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;泰柬和谈：谁想谈？怎么谈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲泰柬和谈之前，先要简单回顾一下，两边这个仗是怎么打的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事到如今，关于“谁先打的第一枪”，大家应该心里有数。国际社会从不点破，我们也不必替人家赛博升堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，两国开打，一小时后柬埔寨炮击泰国，柬军步兵攻占前线各庙，两小时后泰方战机轰炸。此后两天，双方打法基本上是柬方“火箭轰，步兵冲”，趁泰国没反应过来多占些地盘；而泰国倚仗绝对优势火力，战机炸，炮兵炸，无人机炸，炮艇炸，变着各种花样对柬埔寨进行单方面的吊打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了27日，柬军终于后继乏力，泰军开始夺回一个个山头阵地，打得愈发顺风顺水，柬军夜间数次反击难以奏效，眼看着是啃不动了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，世界各国都在劝架，但是讲的都是一些“深表担忧，呼吁克制”之类的片儿汤话。唯一真心劝和的是东盟，但两国忙着干架，没怎么搭理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着战局天平向泰国倾斜，柬埔寨开始率先呼吁国际干预，泰国则不太乐意顺风停盘，只想着要“给柬埔寨一个教训”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/29/20250729082325645.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月25日，泰国素林，一支泰国机动炮兵部队向柬埔寨营地开火。&lt;span&gt; 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候，特朗普下场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严格来说，特朗普那不能叫劝架，而应该叫“绑架”。他强势要求双方停火，并且以关税相要挟——你们要是再不停手，就不跟你们签协议了！泰柬两国于是“原则上同意停火”，但是前线依旧没有消停。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729082745777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬两国，对于“和谈”的定义，有着天壤之别：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国心中，和谈，必须你柬埔寨自己上门“一对一和谈”，不接受第三方调停；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨方面，则极力把事闹大，把水搅浑，把十里八乡的乡亲们全都叫出来评理，尽可能引入外部力量以弥补自身的短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而泰国内部，又有细分：为泰党政府比较愿意谈，而军方一边使用集束炸弹抽柬埔寨，一边表示“政府你谈你的，军队我打我的”，完全没有罢手的意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普“霸气劝架”之后，泰国只能上桌谈判，柬埔寨更是顺水推舟，于是28日两国总理在东盟轮值主席国的邀请下，在布城开展和谈，最终火速敲定：29日午夜零点，无条件停火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对泰柬这对“当事人”而言，这个结果是柬埔寨一方的外交胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本来，柬埔寨战场颓势尽显，十分希望引入外部干预，体面停战，与泰国好歹明面上挣平局；而泰国原本希望的“停火”，是柬埔寨主动认怂，而非“第三方主导下强加的平等”，明明正是顺风局，却只能混个平手，心里苦，没处说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，柬埔寨洪玛奈在谈判前高调宣传“国际调停”，在达成停火协议后，又兴高采烈地把所有人感谢了个遍：感谢东盟，感谢中国，尤其感谢特朗普的主导。无论美国的参与是否在柬埔寨的剧本里，这次柬埔寨全身而退，确实是特朗普拉了小洪一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰方，则像是被中途封盘的柯洁，闷声不响地咽下了这个结果。泰国军方虽然最不愿意停火，但是美国的面子不能不给，也只好认了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从28日下午五点，到午夜十二点，7个小时的“停火前最后窗口期”里，泰柬两军最后抓紧机会相互炮击了一轮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
午夜时分，停火生效，长达五日的泰柬之战，就此告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：虽是捡漏，也算功德&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰柬停火，最高兴的，估计就属特朗普了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
停火达成后，特朗普发帖：“我很高兴地宣布，在唐纳德·特朗普总统的参与下，两国已达成停火与和平，祝贺所有人！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在英国与斯塔默一起会见媒体时，特朗普的喜悦更是到达了顶峰，忍不住开始吹上了——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“要不是我，那会是一场非常糟糕的战争，本来有可能持续多年，有可能打死几百万人。我终止了战争，我们对此都很高兴。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/29/20250729083202317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还表示，敌对行动结束后，美国将与两国达成贸易协议。仿佛签署关税协议是一种帝国恩赐的，对“听话”小国的奖赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体，也开始全面进入歌颂模式，无论是官方的“美音”，还是左翼的《纽时》，基本上对泰柬停火的报道，都要标题前加上一个醒目的状语从句——“在特朗普的干预下，泰柬停战了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而网上的MAGA们，就更是开始了集体的狂欢。X平台上到处都是“特朗普天下第一！”“世界欠他一个诺贝尔和平奖！”的留言和帖子，四处洋溢着快活的空气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实话实说，特朗普有吹的成分，但也确实赢了一把。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说他吹，是因为泰柬之战本就是两国各自的“内病外治”，是一场面子之战、意气之争，从一开始就不可能变成大规模的领土攻防战，一旦打到临界点（柬埔寨攻不下去，泰国也不可能继续深入敌境的时候），两国注定都要找一个台阶，就坡下驴，停火休兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普所谓“我要不出手，东南亚要死几百万”，那纯粹是扯犊子。特朗普与其说是一手造就了和平，不如说是看到了泰柬两国色厉内荏，“和平将至”，于是提前卡位，轻松地捡了一个天大的便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，咱也要说句公道话，特朗普哪怕是捡漏，也终究是做了一件好事。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>45428cbc24bb8676c4495f6cf82d2392</guid>
<title>现在还需要搞一场爱国卫生运动吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beifangshuofeng/2025_07_29_784681.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北方朔风】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近佛山及其周边地区流行的基孔肯雅热感染了数千人，在社会上引起诸多讨论。很多人好奇，为什么会出现这样的传染病爆发？面对这类疾病，我们能做些什么？而当我们思考这些问题时又会发现，疾病的背后，是更复杂的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基孔肯雅热这个传染病，是通过伊蚊进行传播的，病原体是基孔肯雅病毒，最早在坦桑尼亚发现，后来在更多国家出现了传播，2008年中国就出现输入性病例，而此次爆发是国内最严重的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基孔肯雅热的症状主要包括发热、皮疹，以及有可能持续很久的关节疼痛；“基孔肯雅”这个名字就是来自坦桑尼亚当地的语言，形容人在关节疼痛的情况下扭曲的姿势。该疾病目前没有特效疗法上市，感染后一般会有持续的免疫力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在各种卫生宣传中，蚊子是部分传染病的来源，但很多人对此并没有什么切身体会，似乎这次的流行病才提示了我们这件事情。然而对广东、广西等中国南方地区的朋友来说，蚊媒传染病是每年夏季都要面对的现实问题，此前最常见的传染病就是登革热。登革热也是通过伊蚊传播，症状和基孔肯雅热较为类似，所以这次在管理和治疗上借鉴了登革热的经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
常见的蚊子不止伊蚊一种，可以分为三个大类，伊蚊、按蚊和库蚊。伊蚊也就是花蚊子，传播登革热等疾病；按蚊又称为疟蚊，顾名思义，是疟疾的主要传播途径，同时还能传播丝虫病等传染病；而库蚊则会传播乙型脑炎。由于我国已经消除了疟疾，而乙脑疫苗又是基本疫苗，所以在我国伊蚊带来的疾病负担更大一些。当然，因为蚊子的习性，它们能传播的疾病其实还有很多种，只不过其他的都较为罕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729083057412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么这次基孔肯雅热出现了爆发呢？按照疾控专家的分析，是多种原因共同造成的；首先这次的病毒出现了一定程度的变化，很可能增强了传染性；其次是因为国际入口流动的增加，提高了传染病输入的风险；最后是因为今年的气候，广东高温多雨，有利于伊蚊的繁殖，增加了传播途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三点听起来没什么问题，但如果从更复杂的角度去思考，就会发现更深刻的问题，也就会明白一个道理——为什么说疾病的背后是社会学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于第一点病毒基因的改变。病毒的特点之一，就是其基因总在持续突变，无非是速度不同，某些突变的组合，很可能会带来巨大的公共卫生风险。所以从公共卫生角度来说，最好能实现对这类病毒突变的长期监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实问题在于，类似基孔肯雅热这样的疾病，主要流行区域是在非洲国家，他们对疾病监控的能力比较弱，即便是这些有限的能力，也相当依赖外部援助——而特朗普上任以来，明显缩减了医疗方面的对外援助。虽然这个空缺未必有民主党方面宣传得那么大，但影响依然客观存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是人口流动，技术进步确实让人类得以治疗与预防各种疾病，但也加速了疾病的传播。全球化的当下，疾病可以通过各种交通方式来到世界各地，传统意义上疾病与地理的关系正在动摇。这说明了一个并不复杂但是相当深刻的事实：全球化时代，在流行病问题上，没有谁可以独善其身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，大家对今年的气候都有所体会，确实十分反常。而这一疾病迅速传播，与气候变化有很大关系，并非简单的巧合。升温和降水增多，都利于虫媒传染病的传播。偏偏和流行病一样，气候变化是一个现实的全球问题，不存在哪怕是仅仅理论上的独善其身。虽然在气候变化带来的各种问题面前，流行病可能排不进前五，但已足够给人们日常生活带来烦恼了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基孔肯雅热防控技术指南里边，专家们按照防治登革热的经验，把基孔肯雅热在我国各个地区的流行风险分成四个等级。流行病防治当然需要经验，但蚊类活动与气候关系极大，在气候日益复杂化的当下，这些经验又能否保证准确性呢？很多已经被消除或是本不在我国流行病的传染病，都有可能在我国流行，那个时候又该去哪里总结经验呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同时，气候变化带来的流行病风险，不仅仅是部分传染病发病风险的增加，更复杂的是它有可能让一些曾经没有感染过人类的病原体，发生感染人类的风险。历史上一旦出现这种情况，往往意味着极大的公共卫生风险。即使以乐观情况来分析，人类就算快速实现碳中和，已经排放的温室气体依然可以带来持续数十年的升温，与之而来的各种卫生问题也会持续很久。面对这种情况，我们又该怎么做呢？这恐怕一个无法逃避的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这次基孔肯雅热，当地卫生机构积极组织起了新时代的爱国卫生运动；而当年的爱国卫生运动，正是一次值得学习的公共卫生实践。爱国卫生运动并没有过时，相反新时代的公共卫生运动正是当下我国卫生工作的核心之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文提到，由于中国公共卫生工作做得不错，所以很多人对蚊媒传染病都缺乏直接认识，但其实并非一开始就是如此。建国之初，各种传染病问题相当复杂，正是通过爱国卫生运动，实现了对许多传染病的控制，且速度远比发达国家要来得快。考虑到当时的客观情况，那些批评爱国卫生运动技术条件有限的言论，是很不合适的；爱国卫生运动能解决一个时代的问题，完全可以称之为世界公共卫生历史的奇迹了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729083413203.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1952年，沈阳全民动员开展杀虫灭鼠爱国卫生运动&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前面对这些问题，我们有了更多的技术选择，但在路径上，依然有很多可以学习爱国卫生运动的地方，毕竟公共卫生从来就不是简单的技术问题。爱国卫生运动需要全社会层面的参与，虽然个人防御蚊虫的技术手段有很多，从各种驱蚊药到防护设备都不是建国初期可以比拟的，但想要消灭蚊虫，仍需全社会的协调，各自为战是不行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在建国初期的爱国卫生运动中，一大重点是对垃圾与废水沟水塘的清理，事实证明这个简单措施对控制虫媒传染病十分有效。当下的环境显然已发生质的改变，卫生条件改善太多，同时城市化率也天差地别，城市里边自然没有多少废水沟、垃圾山需要清理。但是现在也比曾经有了更高的要求，比如在这轮防范基孔肯雅热的公共卫生运动中，很多地方都开展了对积水的清理，而这些积水往往是降雨之后排水不畅的产物，虽然没有废水沟那么顽固，但每次雨后都会产生新的积水，这就需要与市政、基建等多个部门协作，而这没有全民参与是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个有趣的地方在于，当年的爱国卫生运动中，对很多流行病的控制是非常地方化的。因为当时中国有很多传染病是十分地方化的，还有一些风土病——由于当地自然环境或习惯，在某个地区极度高发。面对这类情况，自然不存在什么通用解，而在当年的有限条件下，正是因地制宜的调查研究，通过爱国卫生运动成功控制了传染病与风土病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以内蒙地区的梅毒问题为例，因为清朝与民国统治时期的种种问题，当年内蒙地区梅毒流行十分严重。在治疗过程中，苏联专家的建议是使用砷剂，中国的医学工作者在经过实践和调查后，选择使用青霉素方案，在深入基层的工作中成功解决了当地的梅毒问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今面对那些曾经被消除，或只在贫困国家流行的传染病，过去的经验固然重要，但是新时代的调查也很关键，今天的问题绝非简单重复昨日。气候变化的情况下，传染病的中间媒介受到了什么样的影响？高度城市化的环境对这些疾病会造成什么改变？交通便利又会带来什么新风险？这都是需要实地调查才能得出结论的。而为了面对这些旧日的敌人，我们必须把公共卫生学最基本的方法论捡起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729082805339.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广东中山开展防蚊灭蚊工作&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫生界面对流行病问题，往往希望有一个简单的技术解决方案，这个想法是合理的，无论是疫苗、抗生素还是抗寄生虫的药物，对抗击各种流行病的效果都是极佳的。但因为病原体的特点，注定有一些病原体，其疫苗效果不会理想，也很难找到特效药。而人类医学水平的进步，终究不可能一跃千里，在医学达到无所不能之前，那些朴实的公共卫生手段依然是关键。更何况，对于当下的医疗技术研发模式，很多疾病的技术解决方案，是颇为缺乏利润驱动的。如果这些疾病真闹大了，到时候再临时抱佛脚，又实在是来不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国公共卫生历史，在建国后不久，便开始向第三世界提供医疗援助，国际主义相关问题往往存在很大争议，在此不多赘言。仅从自身利益来说，我们今天也需要这样的行为。即便我们的公共卫生工作做得相当不错，但由于当下国际人口流动，输入性传染病问题必然会接连不断，想要解决这个问题，就必须从源头出发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝对不是“当冤大头”，而是从自身利益出发的客观选择，在第三世界投入卫生资源，显然比输入性流行病爆发后再处理更有性价比。特朗普取消这些公共卫生援助，也不过只是为了转移注意力，比起美国医疗系统浪费的各种资源，美国对外援助的医疗资源不过是九牛一毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结我国公共卫生发展史的经验，解决流行病问题，只靠技术是不行的。如果想要帮助第三世界国家摆脱这些传染病的威胁，还要输出社会管理等各方面经验。经济社会发展水平上去了，公共卫生的条件总归会得到改善，这也是社会发展的客观规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久以来，有这样一种看法，即认为很多传染病不过是贫穷国家的问题，与“文明世界”无关，这种想法未免过于自大；当今世界，很多问题是不可能长久“封印”在第三世界之中的，在类似传染病、气候变化这样的全球性问题之下，人类命运休戚与共。我们必须要团结起来，通过新时代爱国卫生运动这样的努力，为共同的命运而奋斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d4c4f210047e86c2d15638a1f14b82f</guid>
<title>莫迪终于对危险又迷糊的“种姓”下手了…</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2025_07_29_784674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种姓，在印度是一个既深刻又有点迷的存在。若路上随机找一个印度人问“印度到底存在多少种姓”，一千个人可能给出一千个数字。现在，这一问题或迎来一个确切的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月，印度内政部正式宣布，将于2027年3月完成全国性人口普查，并史无前例地将“所有种姓”信息纳入问卷。这一决定意味着，自1931年英国殖民统治时期最后一次成功进行种姓人口统计之后，印度将在时隔近百年后首次系统摸清全国种姓人口的真实面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这一决定已引发印国内外广泛讨论，毕竟种姓制度无孔不入地影响印度社会的方方面面，还触及更深层的文化和历史议题。新一轮的全国种姓普查，不仅影响未来种姓政治与社会公平的走向，也将对印度大政方针和经济前景产生深远全面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、种姓制度与现代困境&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种姓制度源于古代印度婆罗门教的瓦尔纳体系。在理论典籍层面，人群被分为婆罗门、刹帝利、吠舍和首陀罗四大“瓦尔纳”，再加上“不可接触”的“达利特”贱民群体；而在现实层面，人们则更多按照习惯、职业、血缘等分为更细碎的数千个“阇提”的亚种姓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/28/20250728153255115.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
现实中，印度的种姓可能有成千上万个&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度1947年独立后，宪法禁止种姓歧视，并通过配额制等“肯定性政策”试图纠正“历史性不公”，形成了包括表列种姓（SC）、表列部落（ST）、其他落后种姓（OBC）等法理上受到优待的低种姓群体。然而，在印度尚未经历暴力革命和彻底改革的背景下，种姓作为一种社会文化基石制度，其影响依然根深蒂固。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据惯例，印度每十年进行一次全国人口普查，以作为选区划分和资源分配的基础依据，但原定于2021年的人口普查因疫情推迟至今仍未启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度独立以来，无论执政的是印度人民党（BJP）还是国大党（INC），历届政府均回避全国性种姓普查，唯恐种姓本身的复杂性和种姓问题引发的争议进一步激化矛盾、撕裂社会，甚至动摇现代印度的立国根基。例如，印度官方长期不愿公布OBC确切人口比例，政策意图就是为了避免扩张配额制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，莫迪政府近期选择打破惯例引入对“所有种姓”群体的统计，是一个重大政治决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印度内政部的说法，进行种姓普查是为了准确掌握各类社会群体的结构与分布，以便为未来福利政策、教育资源、财政转移、就业计划等提供数据支撑。这种“数据驱动治理”的逻辑在理论上合理，但其真正动因与潜在后果远不止如此——这背后至少还有三重压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、推动普查的现实动因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，莫迪政府推动种姓普查，是对近年来印度内政变局的直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2024年大选中，印人党虽然赢得连任，但席位大幅下滑，且未能实现单独多数，而这很大程度上是由于其在北方邦、比哈尔邦等OBC人口密集地区表现不佳，特别是在传统中低种姓群体中的支持率下降。与之形成对照的是，国大党牵头的在野党联盟“印度国家发展包容性联盟”（INDIA）则旗帜鲜明地提出“人口占多少，权利给多少”的动员口号，获得大量中下种姓支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种基于规模的平权诉求严重挑战了印人党标榜的“发展优先”叙事，直接推动印人党更加严肃对待中下种姓群体有关代表性与资源分配的要求。莫迪政府正在筹备将种姓数据与身份识别系统（Aadhaar）、社会福利卡等数字身份整合，以形成跨部门的分层治理数据库。这种数据治理思路，将种姓普查从政治禁忌转化为精准资源分配与财政计划编制的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/28/20250728153619264.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
胜选后的莫迪在印人党总部向支持者发表讲话。&lt;span&gt; 图自《纽约时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，即使莫迪政府按兵不动，各邦也已开始各自行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，种姓议题影响力巨大的比哈尔邦早在2023年就已完成邦内的种姓排查，其数据显示OBC和处境更加恶劣的“极端落后种姓”（EBC）合计人口占比高达63%，远高于全印配额的27%。此后，马哈拉施特拉邦、奥里萨邦、泰米尔纳德邦也纷纷提出希望进行地方种姓普查，并争取扩大相应的配额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种局面之下，如果印人党和中央政府不统一开展种姓普查，就有可能因为缺乏最新数据，失去政策主导权，导致种姓政治的议程控制力被地方碎片化势力所分食。面对反对党的地方攻势，印人党选择“抢占议题”，通过领导种姓普查强化莫迪政府“亲下层”形象，而普查数据可用于扩展针对中低种姓的福利方案，包括额外配额等，从而巩固支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，莫迪政府行动也受到制度性时间表倒逼和催化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据印宪法规定，全国议会席位划分被冻结至2026年，此后必须依据最新人口普查数据重新分配。如果按照此时间表重划议席，未来十年各邦议席数量、政党权力结构以及财政转移支付的基础将受影响。换言之，人口数据是否包含“种姓信息”，会在很大程度上直接决定未来十年资源分配逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，印人党希望尽可能控制数据主动权，避免发生打破50%配额上限的激进改革，并将种姓数据与经济社会发展指标挂钩，弱化在野党单纯基于规模的种姓动员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>