<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7133939e562365cddb3fd6148ec1a074</guid>
<title>“电影回到了99%的人手里，这是导演们的挑战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjianxin/2025_09_27_791620.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/26/20250926150547311.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;40年前的国产电影有多敢拍？1985年的《黑炮事件》以大胆而犀利的笔触，留下了至今仍被视为“先锋”的影像印记：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
工程师赵书信（刘子枫 饰）出差时遗落了枚黑色炮棋，他发了封“丢失黑炮301找赵”的电报给旅馆。岂料，一封寻棋电报竟被视作可疑暗号，触发了一场秘密调查。赵书信被调离原岗，取而代之的是一位完全不懂工程术语的旅游翻译。外行翻译错误频出，中德合作的WD项目受影响，工程进度步步维艰……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926151459849.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄建新导演的这部职业生涯首作，从美学到立意，四十年过去仍被不断重温和探讨，也被视为中国电影的里程碑之一。该片在八十年代送审受阻，后来黄建新的恩师、西安电影制片厂厂长吴天明扛下了所有责任，助力影片过审，终成经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926151515521.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而黄建新本人的创作轨迹，也几乎与中国电影工业的发展同步——八九十年代，他执导了《黑炮事件》《错位》《背靠背，脸对脸》等佳作，成为第五代导演代表人物；2003-2011年，他担任中国电影导演协会会长，参与合拍片，监制了《投名状》、参与制片《木乃伊3》等商业大片；2009年后，他执导了《建国大业》《建党伟业》《1921》这些主旋律全明星影片并担任《长津湖》编剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从作者表达，到商业转型，再到新时代主旋律定调，有人评价，“其实黄建新拍的一直是‘主旋律’，只是每个时代的主流不同。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，《黑炮事件》作为2025吴天明青年电影展开幕影片在浙江嘉兴放映。映后，新潮观鱼对话黄建新导演，聊了聊第五代导演的创作实践和探索，从技术变革到创作生态，畅谈电影与时代发展的关系。黄建新坦言，“每个年代有每个年代的困惑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926171438254.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1985年，《黑炮事件》荣获广播电影电视部优秀故事片奖（华表奖的前身），刘子枫（右二）获得第6届中国电影金鸡奖最佳男主角奖。该片还获得金鸡奖最佳导演、最佳美术、最佳影片提名以及第7届香港电影金像奖10大华语片奖。&lt;span&gt; 西影网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【对话/新潮观鱼】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“很多人觉得那些经典不该出自国企，可它们恰恰就出自国企”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：黄导您好，很高兴在吴天明青年电影展与您交流。您的作品《黑炮事件》《错位》面世近四十年了，在今天的影迷中依然拥有很高的知名度和口碑，您看到年轻影迷的讨论了吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄建新：&lt;/strong&gt;我偶尔会看豆瓣，最让我触动的是，疫情那会儿，大家花很多时间上网，《错位》的评分一下子从7分多涨到8分以上。那几年AI、智能话题热起来了，大家说，奇怪，40年前居然就有这么一部电影拍智能人了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926164511187.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
电影《错位》中，赵书信让机器人替他应付文山会海并批复文件，机器人练习签名“同意”。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实那部片子重点不是智能人，我想讲异化论，只是借了智能的外壳，没有过多阐述智能概念。结果网友不知道从哪儿翻出了我当年的送审报告，上面有我的笔迹，写主人公造了一个智能人替他去开各种各样没有意义的会议。我都看懵了，这真是我写的吗？我忘了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926153748957.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
机器人越来越不听赵书信（刘子枫 饰）的指挥，赵书信感到警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在观众开始解读老电影，不光我的作品，很多老电影都被翻出来讨论。有人感叹八九十年代中国电影陆续斩获欧洲三大奖，海外电影也佳作频出，比如1994年是全球电影爆发年（新潮观鱼注：《肖申克的救赎》《低俗小说》《阿甘正传》冲击同届奥斯卡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实改革开放是道分水岭，在那之前中国电影基本一致地表现了革命现实主义、革命浪漫主义的大概念；之后中国电影就呈现出了多样化，现实主义、戏剧性、文学性、表现主义等类型都出现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戏剧、小说、舞蹈和文学也从那个年代开始，出现了崭新的面貌，是文化一致呈现多元化的时期。年轻人都有阅读的欲望，都在看弗洛伊德、尼采、叔本华、康德。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926154015123.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：我们印象中80年代青年很爱文艺，您觉得为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄建新：&lt;/strong&gt;每个年代的文化跟实践形式有关。改革开放前，我们的艺术创作深受前苏联的影响，改革开放后，中国开始面向世界，全世界的东西涌进来，大家像海绵一样，对未知的部分充满好奇，自然就去阅读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阅读中，不同流派的作品对某一群落的人产生了巨大影响，这种概念后来叫作“分众”（具有相似兴趣、价值观或文化认同的文艺消费者群体，在文化消费中呈现同质性），其实所有文化产品都有“分众”，不可能全盘通吃，那时候就出现了最追随艺术潮流的一拨人。我们当时开玩笑说，这算是中国的一次“文艺复兴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/26/20250926153347658.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;472&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月，浙江嘉兴，黄建新与新潮观鱼对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：您和很多大导演都在这个时期脱颖而出，80年代是不是很容易出“神作”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄建新：&lt;/strong&gt;你看八十年代的电影，《一个和八个》《黄土地》《红高粱》《黑炮事件》《霸王别姬》，每个都截然不同，充分展现了那代人在电影里从不同角度、用不同的艺术方式和艺术主张去诠释他们所理解的生活。我的片子也只是被卷在那个多彩的时代浪潮中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《霸王别姬》是完整的戏剧化人物关系，拍得臻于完美；《红高粱》充满了野性的张扬的生命力，还有一点点魔幻现实主义倾向；《黑炮事件》是结构主义，黑喜剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926154421658.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑炮事件》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那种不同维度的探索、拓展和追求，以少有的方式在中国电影发展路上留下了印记，让我们看到一个民族心灵的发展史。这就是艺术的价值，不光记录生活形态，还记录民族的心灵成长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人就是这样，生命撞上了一个丰富多彩的时代，是运气，我们这一批人就赶上了运气，身在其中，跟着时代做了一点事，但更多是受益于时代。不光是电影，整个文化界都充满活力，那种活力赋予创作者原动力，让你热情地拥抱所关注的一切。我用“拥抱”这个词，就是不论好坏，只要真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新潮观鱼：当时导演们拍片的环境与方式，与现在有什么不同吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄建新：&lt;/strong&gt;有一个特别有意思的地方，大家现在喜爱的那些80年代末、90年代的电影，全部出自国有电影厂，这是很多人无法理解的。按他们的逻辑，一定是不在体制里的人才会去探讨那些问题，但事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观现在，电影市场化了，为什么资本不投这样的电影？这就是立场不同，一个是为赚钱，一个不完全是。这是中国特色，国外不是这个逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时大家会反思我们如何发展、如何追上全世界，如何变成一个强大的自信的国家，电影能做什么？也就是那个时期，中国电影开始被全世界电影人关注到，被选进各个电影节。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926162657117.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
黄建新（左）在《背靠背，脸对脸》拍摄现场。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得八五、八六年那会儿，我们第五代导演的电影只要一开机，各大电影节的选片人就直接来摄制组预定，根本不用自己报名。那时候，国际电影节是盼着中国电影去的。选片人不会绕道公司，而是直接找创作者交流。他们跟我们特别熟，无话不谈，会直接讲电影里哪处不理解，也会坦白为什么选你、为什么不选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早的时候，我们常和马可·穆勒（Marco Müller，后来担任威尼斯国际电影节主席）盘腿坐地上聊。新西兰学者康浩（Paul Clark）也和我们特别熟，他八十年代写的《中国电影》成了美国选修课教材——那是中国第五代导演的作品第一次被介绍进北美课堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926160557640.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年6月12日，上海国际电影节，黄建新（左四）与马可·穆勒（左一）担任金爵奖评委。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我觉得电影很神奇。因为我们英文都特别烂，就陈凯歌好些，但通过电影，却能认识全世界很多人。九十年代前后，我们这几个人一年出国几十次，作品到处展映，对方寄张邀请函，我们就飞过去了，国际交流特别频繁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不像现在，中国电影入围一个电影节，在网上做大量宣传，当成一种荣耀。那会儿这都是常态，不怎么宣传，我们去了别人都不知道，有时得奖了，奖寄到电影局了，局里通知我们赶紧领走。这样有个好处，大家一门心思只想把电影拍好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926171346698.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时候的导演和现在不一样，没有要挣多少钱的欲望，因为也挣不了那么多。大家在电影厂有工资，每天几毛钱补贴，就一个念头——拍一部好电影，以后还能接着拍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在生活压力大，创作者希望多挣点钱存着，就多了一层计算，甚至有的孩子豁出家底拍片，这些钱回不来都没法生存。生存成了导演的钳制。而八九十年代在体制内没这压力，拍得好就继续拍，创作相对单纯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/26/20250926162736405.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《站直啰别趴下》由黄建新执导，改编自邓钢的小说《左邻右舍》，冯巩、牛振华、达式常等出演，于1993年11月6日上映。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d944efcc4ab8d3b2d4e406c0d168ead</guid>
<title>赖清德垒起的这座“政治堰塞湖”，到了非爆破不可的时候</title>
<link>https://www.guancha.cn/heyicheng/2025_09_27_791608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何溢诚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受台风“桦加沙”影响，花莲堰塞湖溃堤惨剧，17条活生生的人命逝去，迄今仍逾百人失联。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对民进党政府而言，这些似乎只是冷冰冰的数字，各级政府官员皆表现得麻木不仁。行政机构负责人卓荣泰24⽇赴花莲视察时，与“立委”傅昆萁爆发激烈口角。傅昆萁质疑政府8月未处理堰塞湖并要求600亿善后经费，卓荣泰态度极其不耐烦，也不等傅昆萁讲完就愤而掉头离席，表示要讲清楚就回立法机构讲。为什么在现场就讲不清楚？非得回立法机构讲不可？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卓荣泰还带着黑雄“绿委”沈伯洋同行，可能是赖清德中意沈伯洋明年代表民进党参选花莲县长？沈伯洋什么都不懂，在现场就等着机会，想和傅昆萁吵架，好争取声量、搏版面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而赖清德本人并未在第一时间赶赴灾区关心，24日仅发表一纸“书面慰问”，傍晚却在民进党中常会上强调“2026地方选举布局”，被网友批评死亡17人不如一张选票。当政治算计凌驾人道关怀，2300万台湾人民被化约成一张张选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了25日，赖清德总算亲自到花莲去勘灾了，但却一路脸上挂着笑容，面对这么严重的灾情以及17条消逝的人命，真不知他在笑什么？难道他是高兴，终于找到可以修理傅昆萁夫妻的题材吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政机构秘书长张惇涵，也是民进党的网军头目，这次花莲遭遇大灾，民进党想把所有责任推到花莲县长徐榛蔚以及傅昆萁头上，乃由他下指导棋、号令网军攻击发起。民进党上下沆瀣一气想透过舆论战和认知作战来转移焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抑且民进党立法机构党团群组要趁机攻击傅昆萁夫妻以便落井下石的对话记录也被曝光，对话中的主角王定宇愤而退群，还大骂出现“一堆叛徒”，间接证明这些流传在网上的Line对话记录为真，对照民进党“立委”吴思瑶赶忙在社群平台散布花莲县长徐榛蔚人在海外的不实消息，企图把责任全推给地方县长，事实查核中心当日即证为伪，但绿营侧翼及其网军已大量转发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《联合报》统计，灾后24小时内，与赖清德、堰塞湖同时出现的负面关键词在社群媒体骤降47%，取而代之的是徐榛蔚、国民党、缺席等标语，典型带风向、洗版面的操作模式。由是窥知，民进党只想编辑政治剧本吵架，党同伐异、铲除异己，而不是真正帮受灾民众解决问题。何况，赖清德在花莲勘灾，也并未联络花莲在地的唯一“立委”傅昆萁，故意放空他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德到花莲，满脸灿烂笑容地与救难台军击掌加油。在花莲灾情惨重，人命关天的情况下，这个画面怎么看都充满着违和感，让人觉得不舒服。赖清德途中遇到个小孩，他亲切地问：“你脸怎么那么黑？”他显然不知道小孩的家园，刚被堰塞湖溃堤的泥水给毁了，现场顿时气氛十分尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/27/20250927120753941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年9月25日，台湾花莲县，居民清理门口的淤泥，一旁的汽车受损。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这让人想起丹娜丝台风横扫全台时，赖清德却只心系726“大罢免”，要灾民自救，不能什么事都靠他们、屋顶自己爬。即使事后再怎么作秀弥补，诸如向民众道歉、给施工人员递水；可是，台湾人民眼睛是雪亮的，不仅丝毫不领情，反而盯着他啵亮的皮鞋看，认为这与泥泞的道路格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古有明训，德不配位，必有灾殃。此次台风天灾之所以这么严重，乃是农业部门的人祸所致，再次揭露了赖政府拼政治、轻民生的治理失能。从7月花莲地方政府示警到23日灾难爆发，农业部门两度以暂无立即危险为由拒绝采取断然措施，最终让马太鞍溪成为政治堰塞湖，上游是淤泥碎石，下游则是台湾人民对民进党政府信任度的彻底崩塌。凸显赖清德上任以来系统性轻忽民生，把钱都花在跟美国军火商买武器，预算排挤效应，造成公共投资失衡。人祸，正是其执政路线的必然结果，以下依时序展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在7月底，花莲县政府便三度行文农业部门，要求比照2009年南投模式实施降挖溢洪道或炸坝引流，并于8月15日在立法机构三读通过。谁料农业部门却以坝体庞大、机具难进、评估无立即危险为由，仅同意加强监测与疏散演练。监测仪器22日已测得水位陡升，资料同步传回台北，但经济部门“水保署”直到溃流前5小时才发出红色警戒，地方根本来不及进行大规模撤离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后行政机构立即甩锅给花莲县长徐榛蔚，指地方政府未及时疏散，但依《灾害防救法》，堰塞湖属“水保署”权责，地方只能配合。赖清德把政治责任全丢包给地方，留下法律责任空洞，暴露其有功自己抢、有过地方扛的一贯逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前年风灾，台东知本溪堤防掏空，民进党当局承诺8月完成修复，至今只完成初步疏浚，同样模式复制到花莲，预算被当局以程序审查卡关，地方只能自力救济、堆置沙包。“水利署”2024年曾列管全台52处堰塞湖，却仅编列2.1亿元疏浚经费，平均一处400万，连开凿便道都不够，遑论爆破降挖。资源分配失衡，让安全沦为运气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全台尚有52处高风险堰塞湖，其中18处位于原住民山区，一旦溃决，疏散距离远、桥梁承载低，伤亡恐更惨重，可是预算与治理仍躺在研究评估阶段。面对气候变迁加剧极端降雨，未来类似桦加沙的强烈台风出现频率将提高1.8倍。硬体投资不足、横向协调失灵、政治责任真空，将成为民进党当局摆脱不掉的三大包袱。如今，花莲灾民已发起“秋斗大游行”，要求究责下台、赔偿重建、预算到位，倘若赖清德仍用网军带风向方式应付，恐触发大罢免骨牌效应，卓荣泰将难逃总辞宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年多来，赖清德屡屡高举“抗中保台”大旗，宣扬“台独”意识，赖版“两国论”“17条”，极力扭曲史观、奉承美日，面对关税大战对特朗普一路跪舔，与日本右翼同一鼻子出气，把中国对日抗战胜利说成日本终战，歌颂吹捧安倍晋三让台湾免于炮火，整肃在野党、驱逐陆配，钳制言论自由，厉行威权统治，笼罩绿色恐怖，倾全党之力忙着连搞两波大罢免，根本不务正业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
花莲的洪流冲毁了桥梁与家园，也淹没了赖清德“爱乡土、顾民生”竞选口号，这座名为漠视民生的政治堰塞湖，已到了非爆破不可的时刻。否则，下一次溃堤，就不只是马太鞍溪，而是所有台湾人对民主进步的信任。
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7fb88d8cea3f9e83bf1e2058dd714b4</guid>
<title>被批辱华的《暴风圈》，揭开了韩国可悲又内耗的“恨文化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_09_27_791598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/27/20250927094709473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
在争议韩剧《暴风圈》中，一位接受美式教育的间谍之女，与一位身世成谜的朝鲜“兵王”，为何会对韩国献上绝对忠诚？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这部充满矛盾设定的韩剧，折射出韩国影视创作的深层困境。《侃点影》施佬和冬晓透过该剧离奇的人物塑造，剖析其背后“恨文化”的民族心理，探讨韩国在构建民族叙事过程中的挣扎与错位，揭示文艺作品如何成为现实身份焦虑的镜像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;《暴风圈》中男女主角的人物设定非常有趣。首先我们来简单聊一聊女主，她有一个堪称悲惨的童年，父亲是韩国政府盖章认证的间谍，当年被捕，但坚贞不屈，没有供出同伙，然后英勇就义，母亲为了躲避迫害，所以带着女主远渡重洋跑去美国，靠着给人做美甲，辛辛苦苦供女主读书把她拉扯大。简单来说，女主的身世就是父亲被韩国政府迫害致死+从小接受纯正的美式教育，然而令人匪夷所思的是，编剧居然给这样一个背负杀父之仇和长在星条旗下的女主安排了一个无比热爱韩国，并对韩国奉献上绝对忠诚的设定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，这个设定还得到了女主婆婆的口头认证，说我之所以接受你一个无权无势的小姑娘当我儿媳妇，就是因为你比我儿子，这个土生土长的韩国人，还要热爱韩国，这有助于我儿子参加韩国总统的竞选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;我看到这个地方也觉得非常奇怪，就像是在叠buff，男主那边的设定也大差不差，作为一个特别能打的兵王，上来就说国籍未知，从剧情上看他应该就是朝鲜人，脱北者，后来跑去蒙古洗掉了国籍，为了谋生加入了雇佣兵组织瓦尔基里，在伊拉克和越南都留下了战斗的记录，非常传奇，每次都能死里逃生，所有的任务都完美完成，属于某种王牌中的王牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，就是这样一个超强的人类，剧里不断地强调他是自愿投身到了保护女主角的任务当中，尽管他一开始是完全不愿意的。而且他的能力高其他人一大截，堪称一枝独秀，甩开原来的安保团队好几条街。嘴上说着我是为了维护半岛的和平才去保护女主，实际上，在他台词里，半岛中的朝鲜这一部分基本是不存在的，从引申义来看，更多的是从爱女主上升到爱女主所爱的和平，而女主所爱的和平，其实是爱韩国的表现。当两个人拥吻在一起时，借由女主的性魅力，民主的韩国实现了对朝鲜，一个暴力的、冷酷的、专制的政权的“驯化”和“征服”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/25/20250925185601846.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;这让我想起了另外一部经典的南北分断电影《铁雨》，虽然站在我们（中国人）的视角去看它，难免会觉得有些剧情完全脱离了现实，显得非常滑稽，但这部电影对于朝韩两位主人公的刻画，是要比《暴风圈》这类高明得多。一个是朝鲜兵王，一个是韩国情报头子，两个人意识形态自始至终都很坚定，没有谁改变谁，促使他们搁置争议并肩作战的契机，是双方对和平共同的追求，最终，《铁雨》里呈现出的效果是，两个角色各执己见又通力合作。背后所折射出的现状则是，这一时期的韩国的影视从业者，愿意平视朝鲜，并将其视为平等的对手（可能的合作伙伴）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而到了《暴风圈》里，男主明明是来自朝鲜的脱北者，但在他的身上却完全看不到“朝鲜”留下的痕迹，设定里他的国籍未知，更像是一种“没有归属感”的含蓄表述，既然没有归属感，是世界的流浪儿，又何必在乎朝鲜半岛的和平？以至于要压上身家性命去保护一个韩国的政治遗孀？这种模糊处理背后隐藏的事是韩国人对自己身份的错乱认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;把几个同类型的片子放在一起做横向比较，就会发现这类南北分断片中朝韩人设的改变，反映的是近几年韩国在思潮上的变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早年韩国人拍这类特工片的时候，里面朝鲜特工的形象会更高大，甚至在性格上，朝鲜特工都是比较包容的那一个，最后可以舍得放弃自己的前途，来保护韩国特工，说什么你放心我们国家需要像我这样的人才，他们舍不得杀我，我来保护你。多少年后，两个人再次相遇。这里多少能流露出一丝对朝鲜的认可，我们都是好人，没有对错之分，大家英雄见英雄，惺惺相惜。略去了政府意识形态的这一部分，更多的去强调作为人的人性的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《爱的迫降》和《暴风圈》是同一个路数，一个政治局领导的孩子遇到一个韩国女人，立刻爱得死去活来，然后整天跑到原本用于渗透作战统一半岛的地道里，去和韩国的女孩子逛街谈恋爱。没有任何情感的挣扎，也没有任何道德上的纠结，直接恋爱脑上头，一步到位，我愿称之为韩国癔症式的一厢情愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;是的，这种表现手法过于低级，即便是想拍一个有魅力的韩国女性对朝鲜男性产生了不可抗力的吸引，以此证明韩国的种种优越，也考虑使用更为精致的表现手法。我们在讲述英雄冒险的故事时，反派塑造的越强大，那英雄在战胜反派时，他的形象就会越伟岸。只有越着重表达一个脱北者在背叛母国投奔韩国时内心产生的激烈对抗，哪怕是基于被朝鲜报复的恐惧，才能更加突出韩国在国家制度建设上的正确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;所以我认为男女主身上的这些刻意制造的身份buff更像是制服上的标签，典型的工业流水线产物。一个大女主应该是什么样的？在美国读书，说一口流利的英语，嫁入豪门……把这些标签都挂上，那我的主角就塑造的七七八八了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男主同理，他得展现出自己的魅力，形象得好，还要在朝韩中间游移，懂了，他得是朝鲜人，然后必须要脱北，脱北之后一定要有家人留在北方，而且这个家人还要是个好人，那男主就跟着要有善心、重感情，为了把中国的内容加进来，那他也得有些中国的关系，要不就语焉不详说他是朝鲜族？如此这般，就往上不停地套，套到最后就像朝鲜人民军那些将领一样，身上一排排的勋章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;《暴风圈》上映后，不仅被中国网友吐槽也被伊拉克和越南的网友批评。在电视剧里，男主的履历包括曾经在伊拉克和阿富汗打过仗，这让两国的网友没法接受，把自己国家遭遇的战争痛苦、混乱简化为吹嘘男主军事能力的台词。这是非常不严肃的，更别提2000年之后，越南没打过什么仗。你要是放到网剧里，没人会去纠结，毕竟那东西就图一个爽，人人都是纽约首富、美国首富、世界首富，但在一个基调整体上偏严肃的电视剧里，这就显得过于轻佻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么韩国的文艺作品为什么会呈现出这样的一种奇怪的创作倾向呢？只能说，一切历史都是当代史。《暴风圈》这个电视剧之所以充满了离谱设定，是韩国人的集体无意识的一种呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋&lt;/strong&gt;：剧里不断地强调两个主角对韩国的爱，而巧合的是他们都不是土生土长的韩国人，一个是在美国长大的间谍的孩子，一个是在朝鲜长大的敌人的孩子。《暴风圈》在无意识中表露了一个现实，那就是在韩国本土的政客身上是不存在对韩国的赤诚的爱的，因为对内求而不得，所以必须寄希望于向外找寻。通过强调外来者的忠诚（皈依），来表达对自我的肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/09/25/20250925185732783.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;类似的自恋情结的展示在《暴风圈》里比比皆是，比如最近被大家疯传的截图中，韩国总统夸女主业务能力很强，凭一己之力让中、美、朝三国，在某个协议中加入和平的字眼的情节，和现实中，《关于朝鲜军事停战的协定》上只有中、美、朝三国代表签字，韩国连桌都上不去的境况形成了鲜明的对照。战场上拿不回的领土，在谈判上也不可能拿回来，同样的，在战场上得不到的尊重，也无法在荧幕上变出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国影视作品中对于国际政治的表达总给人别扭之感，关于这点，韩国人有自己的解释，他们提出过一个概念叫“恨文化”，认为这是韩民族强烈的心理文化，是对历史上无法自控的个人命运和民族命运的一种悲愤回应，集体痛苦经历在历史演变中被铸造成一种共同的集体无意识。在韩国特有的类型片，南北分断片中，体现的最为准确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里需要特别说明的是，“恨文化”这一概念在韩国本土的文化研究中是被当做主流观点接纳并反复宣扬的，它不像鲁思·本尼迪克特在《菊与刀》里写日本人有一种独特的“耻文化”，而日本人自己却对此并不买账。“恨文化”由韩国人自己提出并再三强调，从个人层面看，是对历史浪潮滚滚而来，而我却身不由己的怒火，从国家层面来说，则是对韩国所处地理之复杂，多年来被邻国欺压无力反抗的愤懑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长久压抑愤怒的结果就是必须寻找一个发泄口，按照正常的逻辑，被欺负了，就要报复，所以报复主题的影视作品在韩国特别流行，电视剧《黑暗荣耀》、《妻子的诱惑》，电影《金福南杀人事件始末》、《老男孩》都属该类，但韩国的特殊之处在于，究竟该将报复的冒头对准谁，它始终是语焉不详的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国人在谈及“恨文化”时多半会声明，他们韩民族的这种恨是没有针对性的，是自发的，对自己的恨，对自己没有能力改变悲惨现状的恨。可跳脱出这套惯用逻辑，站在历史唯物主义的视角上，就会发现这是只是一种自我开脱的说辞。一切历史都是现代史，韩国人对于过去不能针对性的恨，其实映射的是对今天不能针对性的恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有怨报怨，有仇报仇，日本殖民朝鲜，那就该恨日本，可放眼韩国的大财团，有哪个和日殖时期的伪政府没有千丝万缕的关系？这可不敢恨。朝鲜停战，美国人在这里驻军，它们默许军事独裁者统治韩国，同时在经济和文化上不断破坏韩国的自主性，这不该恨吗？是的，这不敢恨，毕竟美国人不点头，民选的韩国总统也坐不进青瓦台。因此，韩国人以无针性的恨对自己的懦弱开脱，进而放纵这种恨外溢，对准中国，也就不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;真恨的话，那韩国的左翼叙事就越界了，日殖遗毒把握着韩国的经济命脉，美国则多管齐下，对韩国的经济、政治、军事以及文化不断地侵蚀。一旦承认了这些，你韩国还怎么标榜自己是民主国家？哪有民主国家还没结束殖民的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国的文艺作品里。一方面充满了左翼思潮，因为韩国的影视圈里左翼人还挺多的，比如368（注：60年代出生，80年代读书）这一代，而另一方面他们又保持着小心翼翼，这是非常聪明的，我知道我能说到哪，再多说两句，那不行，那我就通北了。比如奉俊昊的《汉江怪物》，里面就隐晦地点了一下驻韩美军，但也不敢明目张胆地说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;大部分遭受过长期殖民的国家，当它解除殖民状态后，别管是通过自己的武装反抗，还是赶上了二战后的解殖大潮，它都要面对一个问题，就是如何重建民族叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于通过不断斗争获得民族独立的国家而言，这不难，哪怕你的斗争比较弱，哪怕不是完全靠你成功的，只要在谋求民族解放的过程中，有这么一支力量存在，那这个国家独立后，他的民族内核都会很稳定，胜利的叙事顺理成章地取代苦难的叙事，从受害者的身份里挣脱出来，蜕变为自我命运的掌控者，举个例子，你看印度，在甘地的“非暴力不合作”思想指导下，印度从英国殖民者手中获得独立过程远不如阿尔及利亚从法国殖民者手中获得独立的过程艰难、血腥，而且还有印巴分治的历史遗留问题，但印度给人印象就是超出常人可以理解的自信，以至于印度也喜欢拍复仇类型的影片，可印度拍出的复仇片，就没有韩国拍的那么压抑内耗，甚至（当然这里有部分宗教因素）印度的复仇片认可复仇的合理性却同时批判被怒火蒙蔽心智的人得不到真正的救赎，这就是《因果报应》结局，女孩要对施暴者说我饶恕你的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/25/20250925190138575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;施洋：&lt;/strong&gt;韩国变成现在这个样子，确实与李承晚时期的历史遗留有关，本来在李承晚之前，韩国一度还是有成为正常国家的操作空间的。大韩民国在上海有临时政府，在重庆也有临时政府，如果能以这些为基础，去建设二战后的韩国的意识形态，虽然也会有一些软弱性，一些糟粕在里面，但也能勉强行得通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后，金九就被杀了，接着从美国搞了一个人来治理韩国，接下里的问题就越来越多，初代韩国的民主人士在争取韩国独立和自由上做出了很多贡献，结果现在的韩国和他们已经没有什么关系了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的一个过程中，一切变得越来越糟，先是李承晚带来的这帮腐朽的美国洋买办，后面维新政府朴正熙上台，清除了这帮坏人，却又开始搞军事独裁。军事独裁到了后期开始明目张胆地反民主。最让人郁闷的事，韩国摆脱殖民统治后的第一代政权，竟然是一帮日伪分子的残余建立的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
慢慢的，韩国经济进入了成长期，这里面有相当长的一段时间处于所谓非民主化的军事独裁军政府时期，这就进一步加深了韩国民族自主叙事的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金泳三的文人治国听着光鲜，大家以为现在好起来了，但实际上是如果美国没有赏的那仨瓜俩枣，韩国90年代的飞黄腾达，自己能够实现多少？它的经济腾飞，前一半要归功于冷战时期的美国产业分工，后一半要归功于冷战结束后的美国产业再分工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓&lt;/strong&gt;：韩国人努力地给自己的民族性找了一个恨文化的解释，实际上却根本圆不回来。我自己没有在抗争中胜利过，所以我体会不到胜利的滋味，也无法理解强者的心理。这让我想起之前看韩国人写自己恨文化的著作时，引用过法国历史学家勒南的一句话，说悲愤比胜利更有价值，怎么说呢，人家法国人好歹有个拿破仑曾经大赢特赢过，搞得欧洲瑟瑟发抖，二战勉强算是战胜国。韩国以此作为韩民族文化心理的注脚，多少就有些不太应景了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为自己习惯了阴暗爬行，所以便觉得大家都在阴暗爬行，自己是什么样的人，那看别人就是什么样的人。所以从我个人的观感来说，《暴风圈》与其说是在辱华，倒不如说是韩国人在辱自己，而中文互联网的反应，更多也是对厌蠢症的生理性厌恶。中国人现在足够自信，其实并不介意在外国人拍摄的影视作品中成为反派，比如《太空部队》，《铁雨》。未来随着真正整理过历史动荡的那一代的影人（368）逐渐的退出，从小听着韩国民主神话成长的这一代制作人掌权，类似的降智作品还会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5b9b96405a4faa974f2bba6b8ce3602</guid>
<title>吴泳铭给出了中国版的“加速主义”AI叙事</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_09_27_791597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 心智观察所】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年9月24日于杭州举行的云栖大会上，阿里巴巴集团CEO、阿里云智能集团董事长兼CEO吴泳铭发表了一场振奋人心的主旨演讲。他以人工智能（AI）的未来为主题，描绘出一幅宏大的蓝图，将通用人工智能（AGI）视为“确定性事件”，并视其为通往超级人工智能（ASI）的起点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场演讲堪称中国AI领域最乐观、最具雄心的叙事之一，充满未来主义色彩，是中国版的“加速主义”。他的这番话，既体现了阿里巴巴在AI领域的战略雄心，也反映了中国科技巨头对全球AI竞赛的自信姿态。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/26/20250926005551131.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭认为，AI将解放人类潜能，推动社会进入前所未有的智能时代：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“实现AGI——一个具备人类通用认知能力的智能系统，现在看来已成为确定性事件。然而，AGI并非AI发展的终点，而是全新的起点。AI不会止步于AGI，它将迈向超越人类智能、能够自我迭代进化的超级人工智能（ASI）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AGI的目标是将人类从80%的日常工作中解放出来，让我们专注于创造与探索。而ASI作为全面超越人类智能的系统，将可能创造出一批‘超级科学家’和‘全栈超级工程师’。ASI将以难以想象的速度，解决现在未被解决的科学和工程问题，比如攻克医学难题、发明新材料、解决可持续能源和气候问题，甚至星际旅行等等。ASI将以指数级的速度推动科技的飞跃，引领我们进入一个前所未有的智能时代。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭进一步将通往ASI的道路分为三个阶段：第一阶段“智能涌现”（学习人），第二阶段“自主行动”（辅助人），第三阶段“自我迭代”（超越人）。他强调：“AI要实现超越人类的突破，就需要直接从物理世界获取更全面、更原始的数据。”并指出AI将通过“Self-learning自主学习”实现自我优化，最终跨越“奇点”，引发科技爆炸式进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战略层面，他判断“大模型是下一代的操作系统”，并预见“超级AI 云是下一代的计算机”，阿里巴巴将投入3800亿人民币建设AI基础设施，到2032年数据中心能耗规模提升10倍。他宣告，阿里巴巴定位为“全栈人工智能服务商”，提供“世界领先的智能能力和遍布全球的AI云计算网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭的乐观叙事，放在国际视野中比较，也独树一帜。但这并不突兀，恰恰与当前不少行业领袖与AI巨头的集体雄心一致。乐观派如雷·库兹韦尔（Ray Kurzweil）、OpenAI CEO萨姆·奥特曼（Sam Altman）和特斯拉CEO埃隆·马斯克（Elon Musk）同样寄望于技术加速定律，相信AGI/ASI将带来经济繁荣与人类潜能解放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷·库兹韦尔作为谷歌工程总监和著名未来学家，其《奇点临近》一书的核心预测，正是2045年实现技术奇点（Singularity），即AI超越人类智能，导致人类与机器融合。他坚信“加速回报定律”（Law of Accelerating Returns），即技术进步呈指数增长：计算能力每18个月翻倍，将推动AGI在2029年实现，ASI随后跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蒸汽机到互联网，每一次技术革命都加速了后续创新。吴泳铭提到的“Tokens消耗两三个月翻一番”和全球AI投资4万亿美元，正契合库兹韦尔的加速逻辑，预示ASI将以“难以想象的速度”解决气候变化和星际旅行等全球难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨姆·奥特曼的态度就更紧迫了。他表示OpenAI现在就正处于AGI边缘，这将引发“超级指数级经济增长”，让一人之力相当于今日团队的百倍产出。奥特曼强调AGI的经济影响将“非均匀分布”，科学领域加速最快，预计2030年个人生产力将大幅提升，推动全球繁荣。正如吴泳铭提到的Vibe Coding和Vibe Working，未来每个人可通过自然语言指令，指挥数十个Agent协作，放大智力杠杆10-100倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现这一蓝图，乐观派一致认为，巨额投入是关键。在过去，只有OpenAI、Meta这样的美国科技巨头，动不动把数百亿美元研发预算挂在嘴边，在AI赛道一掷千金。他们对AI数据中心疯狂飙升的投资，成了美国经济驱动一个重要因素，并以“强劲的真实需求”来驳斥“泡沫论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年里，这场只有中美拿到入场券的加速主义赛跑，中国的头部玩家则几乎缺位了。据统计，仅计算美国4家科技巨头，过去5年资本开支总和达5.36万亿人民币，而算上中国7家互联网头部公司，资本开支总和不过6300亿人民币。中国科技公司AI投入的比例明显更低，一旦在AI基础设施上被美国科技巨头甩开，将被进一步边缘化，形成难以弥补的“技术赤字”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次，吴泳铭带来了激动人心的悄然逆转，也振奋了当天的中国资本市场。他明确了阿里的“饱和式投入”，也就是“积极推进三年3800亿的AI基础设施建设计划，并将会持续追加更大的投入”，这是基于“最近一年，全球AI行业的投资总额已经超过4000亿美元，未来5年全球AI的累计投入将超过4万亿美元”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要注意，至今许多专家依然持谨慎态度，认为AGI的“确定性”被夸大，当前AI更接近“增强智能”（Augmented Intelligence），而非通用智能。Meta首席AI科学家扬·勒昆直言，AGI“遥遥无期，至少需数十年”，因为现有大语言模型（LLM）缺乏“常识推理”（Commonsense Reasoning）能力，无法真正理解物理世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴泳铭在短短的演讲中，10次提到“物理世界”，15次提到“物理”，希望AI渗透更多的物理世界场景，理解更多物理世界的数据。可以看出，阿里版本的“加速主义”投入，不是盲目的乐观，而是有着坚实的路径，那就是：“让AI与真实世界持续互动”，“直接从物理世界获取更全面、更原始的数据”。阿里显然意识到了，带头建立中国版的“加速主义”AI叙事，时不我待。吴泳铭直言：“未来，全世界可能只会有5-6个超级云计算平台。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
包括马斯克在内，许多业界人士都预测，AI计算将向少数高效集群集中，ASI将依赖少数“超级集群”（superclusters），这些集群需整合数百万GPU，提供吉瓦级（GW）电力和冷却能力。假如这一预言成真，对中国企业来说，需要的就不仅仅是开启叙事，更要抓紧拿出真正的全栈技术本领，从能源、模型、网络、芯片、存储到数据库，都要过硬，才能角逐这5-6个名额。目前看，中国AI云市场份额最高的阿里，也确实具备这个带头的实力，其不仅有Qwen3-Max这样的基础模型，又对全栈AI云解决方案能深度整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心智观察所此前已经介绍了中国AI云市场角逐战。前五大厂商，也就是阿里云、火山引擎、华为云、百度AI云和腾讯云，都有机会为中国争取这“5-6个名额”，为中国版的“加速主义”AI叙事增添浓墨重彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>