<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bc8c103c57b939ce5dfc361285f857f1</guid>
<title>占星师治国、蹭饭又砸锅……缅甸这个国家到底有多神奇</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_24_585129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
周身上下都是拳，挨着何处何处击。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
铁拳何处击，从不捧哏，专业怼人。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
【文/何处击】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中国周边盛产神奇的国家，他们往往爱搞事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这是个神秘的现象，尤其是以今天我们击的主体“缅甸”为例，明明它的当代经济盛衰完全靠中国的带动，却偏偏喜欢一有事情就找华人麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
一说到中国周边的国家，咱们第一印象往往是外号“三哥”的印度，但有一个国家比三哥更喜感，那就是缅甸了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
这个国家有多富有“创意”呢？你完全想象不到。比如它发行过面值90元的货币，它汽车是右舵靠右开，再比如它是“女装大佬”策源地——而这一切的来源，是因为它的国家领导人非常迷信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/24/20210324105052601.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个领导人就是“缅军之父”——吴奈温。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奈温生于1910年，19岁在仰光大学读书，然后开始为了争取缅甸独立而反英反殖民。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二战时跟日本人合作，在中国海南岛接受军事训练。回缅甸后建立缅甸独立军，成了“缅军之父”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1958年开始成为缅甸实际的一把手，1962年也不演了直接当老大，面子里子都攒手里。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴奈温很迷信，到了什么程度呢？他专门有个占星师，这个占星师有次跟他说：有人要暗杀你。怎么破呢？你就得先杀你自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，他为了趋吉避凶，就在镜子面前枪毙自己，为了效果逼真，在枪毙之前，还特地把血肉丢在地上，踩着做场景模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说个例子，缅甸原来是英国的殖民地，交通规则致敬英国，都是右舵车开左侧道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但搞笑的是，这个交通规则在1970年被废止了，原因是吴奈温担心右派势力坐大，一纸令下全国右舵车开右道，全球仅此一家，别无他处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有时候你理解不了这种诡异的迷信程度，他对左右派的理解是在交通规则上！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/24/20210324105456860.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奈温，“吴”在缅语里是尊称，等于先生  图片来源：互联网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月1日，缅甸军方“搞事”，中国向来不选边站的中立态度，遭到缅甸民众的错误解读。这就很无语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事态发展到现在，缅军开枪、断网，生擒BBC记者，军头再次登台唱戏已是板上钉钉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;&lt;strong&gt;花式搞事&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双方斗争中，中企无辜躺枪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;这就很魔幻，中国是缅甸最大的贸易伙伴，缅甸43%的商品需要从中国进口，24.4%的商品又需要中国的市场消化，中国商人每年还要带去大量投资。&lt;strong&gt;缅甸的某种做法无异于吃饭砸锅——不过了。&lt;/strong&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/24/20210324105937888.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;缅甸商品出口对象国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/24/20210324110012878.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;缅甸商品进口来源国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实历史上，缅甸的诡异做法不只一次两次。1967年6月缅甸军政府为了转移矛盾，就利用民众的情绪，冲了驻华大使馆两次，造成一名中国专家罹难。打砸华人商店，42名华裔死亡，600多名华裔教师和学生被捕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是缅甸华人曾经很辉煌，一直是海外华人群体中势力最大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人很会搞关系，这个技能让中国人在东南亚所向披靡。在马来西亚，最有钱的十户家庭里，9户是华商；华商黄惠忠、黄惠祥兄弟，连续做了印尼的首富12年。后世学者把这种搞关系的模式称为“竹网”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凭借着“竹网”，缅甸华人在英-印垄断殖民同盟中找到了生存空间，拿下了大米、木材、制盐等行业的话语权。二战中英国人被元首干趴下了，无力维持殖民地势力，所以华商在缅甸崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/24/20210324110232483.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中英印三国在缅企业数量对比  图片来源：观察者网编辑整理&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到1950年代中期，缅甸八成大米出口被华商控制，全国1200家碾米厂中386家属于华人，超过九成的旅缅华人是商人或工厂主，手上掌握的资本是缅甸国企资本总量的1/5以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是华商背地里特别招人嫉妒，因为华商基本都是中间商，给人感觉赚走了差价。所以到了1962年后，华商的好日子也就到了头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大缅族主义者特别恨外国人，代表人就是吴奈温，他被极端民族主义烧坏了脑子，整天想着要让缅甸成为缅甸人的缅甸，华商富得流油，自然成了军政府的靶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，大缅族主义者奈温不光针对华裔，印度人、巴基斯坦人、犹太人无一幸免。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/24/20210324110901110.gif&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军政府把自己打扮成“社会主义”进步力量，在国内推行集体化农业和国有化经济，但实际上是在抢夺印度和华裔商人的资产，目的是打内战，多次违宪攻打掸邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华裔经营的酒楼大多被充公，其中90%不再允许由华裔经营。而且按照规定，小商铺是不用国有化的，但是军政府是“严格立法、普遍违法、选择性执法”，但凡资本超过1万缅元的，统统没收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#4C33E5;&quot;&gt;（由于年代久远，外加军政府封闭管理，没能找到当时的汇率。评论区如果知道的小伙伴，请留言告诉我们。比心~~~）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有的手段完全就是在折腾你，比如出租车行业，TA既不给你国有化，也不给你销售许可，这些车只能砸手上慢慢风化。而且所有行业都规定缅甸人优先，华人只能当二等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本的生产和消费关系被打破，就造成了黑市横行，一度占到缅甸经济的八成左右。7结果奈温害怕华裔跟缅甸共产党交易物资，关停黑市，并且在几乎0赔偿的前提下，废除了大额纸钞，华商一夜被剥削干净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;列宁说过：政治是经济的最集中表现。&lt;/strong&gt;华裔经济失意，政治地位也就一落千丈，连公民权也没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然华裔也不是全军覆没，这里面还有一个非常成功的华裔后代，他就是奈温本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/24/20210324111017598.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片来源：互联网表情&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奈温没有继承东方智慧，穷兵黩武把缅甸经济搞成了灾难，粮食增长远低于人口增长，外汇储备连年暴跌。13缅甸从东南亚最富裕的国家之一，变成了全球最落后国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量华商远走他乡，留下的华人也夹着尾巴做人，缅甸华人进入了低谷时期。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>99bb4d78b370fdd3e98649e036b6369f</guid>
<title>美版“航行自由”——用美国法代替国际法</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianshichen/2021_03_24_585122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【中国论坛特约专家 田士臣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国国防部官网消息，美国防部于3月10日悄然发布了《2020财年年度航行自由报告》，报告覆盖的航行自由行动期间从时间上是从2019年10月1日到2020年9月30日，按美国说法美军在全球范围内对19个不同声索国家/地区提出的28个不同的过度海洋主张进行了行动层面的挑战。2020财年报告花费了美国纳税人总共大约10050美元，这包括50美元的费用支出和10000美元的国防部劳动力支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直认为，其他国家的非法和广泛海洋权利主张——或不一致的海洋权利主张理论——不符合1982年《联合国海洋法公约》所反映的习惯国际法，对由基于规则的国际秩序所反映的法律基础构成威胁，因此美国致力于通过挑战过度海洋主张来应对这一威胁。这些行动的全面、定期和常规实施同时也是对美国国务院外交交涉手段的补充，并支持美国在全球海洋自由方面的长期国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/24/20210324143101879.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有讽刺意味的几点观察是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、美国所挑战的对象既包括其盟国和伙伴关系国家，也包括中国、俄罗斯等其认为有战略或敌对关系的国家。比如2020财年美国航行自由行动挑战的对象也包括日本、韩国，之前也包括英国、加拿大等国。这样以来，似乎美国在挑战所有海洋国家的法律主张，也就是说美国在用美国自己主张的国际法挑战国际社会的国际法，用美国国际法代替国际国际法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、美国坚持航行自由是一项原则，支持不受阻碍的合法贸易和美国军队的全球机动性，并通过强制执行航行自由行动表明，美国将在国际法允许的任何地方飞行、航行和行动，无论过度海洋主张在哪里，也无论当前局势如何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，美国用这种概括的、原则的说法掩盖了其真实目的：一是基于海运的合法贸易从来没有受到阻碍，美国只是用这一说法渲染威胁或掩盖其军事行动所受到的影响；二是美军所要求的机动性是基于其霸权和全球战略，是为了保障其在全球范围内进行干涉的自由，但不是每一个国家都有这样的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、美国认为“过度海洋主张”是指那些不符合《联合国海洋法公约》所反映的国际法的主张，包括对行使航行和飞越权利以及其他合法使用海洋的各种限制，美国坚持如果不加质疑这些过度海洋主张可能会限制美国和其他国家享有的权利和自由，只要超出国际法规定权限的航行和飞越自由限制继续存在，美国将继续质疑这种非法的海洋主张。美国还漂亮地宣称，为了所有国家的利益，美国将维护海洋的权利、自由和合法使用，并将与志同道合的伙伴站在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白讲，除去美国以外，美国的一些盟国也同意美国一些关于航行自由主张的说法。但是，美国是唯一一个通过军事行动定期挑战与其在国际法上有不一致意见的国家，而不是按照联合国宪章通过和平手段来解决与其他国家的国际法争端。即使是与美国持相同意见的那些盟国，他们也没有像美国一样定期通过军事行动强制执行或强加其关于海洋法的不同意见，这违反了联合国宪章关于和平解决国际争端的基本准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，2020财年美国航行自由行动针对中国的部分主要包括以下7项：1.直线基线主张。2.中国东海防空识别区限制外国飞机在空中飞行的规定。3.《中华人民共和国测绘法》将某些测绘活动定为犯罪。4. 中国主张对所有测绘活动的管辖权而不区分海洋科学研究和军事调查。 5. 中国对毗连区安全事项的管辖权。6. 外国军舰进入中国领海行使无害通过权需要事先经过批准。7.中国对一些海洋地物的领海领空主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从有记载的于1996年开始对中国开展航行自由行动以来，很明显可以看出，美国所挑战的其所宣称的中国非法海洋主张在地理范围和具体事项上是逐年扩大的，但其本质并没有任何改变，就是通过航行自由行动向其他国家强加其对某些海洋法规则的理解，也就是用“美国自己的国际法”代替“国际社会的国际法”。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>256a62c03f4ceb4b1c183dda50cae465</guid>
<title>这件国宝级器物，证明三星堆人是“龙的传人”！</title>
<link>https://www.guancha.cn/leiyu/2021_03_24_585076.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=289653862&amp;amp;bvid=BV15f4y1t73a&amp;amp;cid=313572740&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
三星堆是外星文明吗？和中原文明是什么关系，比中原文明还要悠久？随着三星堆新一轮考古发掘，这些问题能否得到解答？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
3月20日，“考古中国”重大项目工作进展会在成都召开，四川广汉三星堆遗址重要考古发现与研究成果也同时发布。三星堆遗址工作站站长雷雨，亲历了三星堆最新六个祭祀坑发现和发掘的全过程。目前，新发现的6个“祭祀坑”中已发现500余件文物，包括金面具残片、鸟型金饰片、金箔、眼部有彩绘的铜头像、巨青铜面具、青铜神树、象牙、玉琮、玉石器等。其中，三号坑的顶尊跪坐人像，带有龙形的纹饰，雷雨称其为“国宝级的一件器物”，并表示“可以看出三星堆人真的是龙的传人。”
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b0bdcfca716c99d7d573672eb046bfb</guid>
<title>中国是北约的机会，不是挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_03_24_585072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=672359566&amp;amp;bvid=BV1PU4y1Y7sN&amp;amp;cid=314084178&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;90%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
3月18-19日，中美高层战略对话在阿拉斯加举行；3月22-23日，俄罗斯外长拉夫罗夫应邀访华；同时美国国务卿布林肯访问北约和欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国博弈愈演愈烈，北约和欧盟在其间无疑也扮演着重要角色。而在对华关系上，北约的态度也在不断变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年慕尼黑论坛上，北约为何将中国列为挑战之首？北约作为冷战的产物，为何没有像华约那样消亡，反而不断扩大？从“井水不犯河水”到亚丁湾护航、打击海盗等合作，又到北约之前的对华表态，北约一系列动作背后的逻辑是什么？中国是否是北约的假想敌？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清华大学战略与安全研究中心高级研究员周波在中国论坛访谈中表示：假如中美脱钩，欧洲将“坐收渔利”；中国和北约是井水不犯河水的关系，如果北约成为美国（对付中国）的“帮凶”，中国和俄罗斯的关系可能会更加密切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，周波在访谈中也分享了中国海军的一些情况：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国已经大到北约无法忽视的地步，所以北约开始对中国感兴趣了，甚至感到了某种‘忧虑’。实际上它没有一个完全成熟的中国政策，对台湾、钓鱼岛等问题不干涉，现在是中国‘进入’了北约的地盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在的海军在全世界海上巡游，我们要熟悉全世界的海域。应该说，该去的地方都去了。中国海军现在舰船数量也很大，按CNN报道，军舰数量全世界第一，比美国还多出60多条军舰出来，这些军舰当然不可能只是在家门口晃来晃去。中国的海军已经成长为全球化的蓝水海军，我们当然要去所有地方。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0e1fa51ceae4f331f5265987fb6d544</guid>
<title>美国唯一应该恐惧的就是恐惧本身，而不是中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2021_03_24_585070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月10日，中美领导人进行了第一次电话交谈，美国政府正在评估其对华政策，新一届政府的对华政策很可能与美国前总统特朗普实施的强硬政策惊人地相似。但那是个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统富兰克林•罗斯福曾说过一句名言——我们唯一应该恐惧的就是恐惧本身。尽管中国“不好惹”的名声越来越响亮，但现在最值得美国恐惧的就是美国对中国过度恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有必要重新思考美国的政策，但考虑到目前中国取得的巨大成就并变得日益强硬，华盛顿应该自信地对华做出反应。现在当然不是共和党参议员吉姆•英霍夫（Jim Inhofe）所说的“我们一生中最危险的时刻”。苏联可能没有生产过苹果公司的产品，但它是一个令人毛骨悚然的、有偏执妄想的核国家——然而在某些时候，美国也是如此。这种恐惧曾几次使世界处于爆发核战争的边缘，包括最近一次即1983年北约的“神箭手83”演习，几乎令苏联恐惧到了准备开战的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/10/20210310184555305.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“外交政策”网站刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与现在流行的观点正相反，美国施行的对华接触政策取得了巨大的成功——如果你还记得北京是从何处起步的话。美国总统尼克松在1972年访问的那个国家动荡不安。由冷战转化而来的朝鲜和越南热战本就困扰着该地区，而北京晦暗不明的前景更是破坏了该地区的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在四年后，毛泽东主席刚去世，中国的领导层和国家发展方向就发生了突如其来的变动。尽管包括我在内的许多分析人士，对中国在社会和经济激烈变革之际出现积极的政治发展前景抱持过于乐观的看法，但中国已变得更加自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公民获得了对私人生活的控制权，摆脱了贫穷处境，并在相对宽松的环境下享有一定的知识空间。与西方的广泛接触受到了限制，但也获得了默许。如果美国和其它民主国家试图在国际上孤立遏制中国，那中国就不会取得这么大的发展成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不断增强的能力和野心，产生的机遇和威胁，迫使美国和西方国家政府亟需出台新的对华政策。毫无疑问，北京对美国的全球主导地位构成了严峻挑战。一个更有影响力的中国也可能破坏更宏观的国际秩序。即使是拜登，尽管他相对友好地称呼中国为“竞争者”，但他似乎也很可能会延续特朗普政府充满争议的对华政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论采取怎样的对华政策，恐惧都是错误的对华态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国前途未卜的情况下，华盛顿应该从长计议。西方国家应该更好地树立民主价值观典范，鼓励信息更自由地流向中国人民，无论是通过线上还是线下方式。笨拙的前国务卿蓬佩奥赤裸裸地攻击中共合法性，这种做法有可能让中国领导层相信，中共正面临着生存威胁，这就会使他们做出更敌对和更激烈的反应。更糟糕的是，蓬佩奥的这种做法有助于北京为自己披上民族主义的外衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管与苏联相比，中国是一个实力更加全面的对手，但它的根基却并不稳固。过高的债务、低效的国企和歧视性的经济政策是它的显著弱点。而且中国正在迈向人口断崖，这很可能会让中国未富先老。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国仍幸运地掌握着大量资源，而中国却资源贫乏。美国不怕耕地不足。美国可以获得足够多的移民来替换其日益老化的人口，而中国目前还做不到这一点。加州仍然是一个比深圳更能吸引全球人才的地方。一个信息和批评自由流动的社会是更好的人才和创新孵化器。从不断增长的债务到日益激烈的党派纷争，华盛顿自己也面临着各种各样的经济和政治挑战，但尽管如此，时间也还是站在华盛顿这边，而不是北京那边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，尽管有关“中国威胁”的警告甚嚣尘上，但常常被忽视的一个事实是中国对美国的生存并没有构成威胁。美国与中国远隔重洋，现在仍安享太平；美国的军事实力，包括其核武库水平，仍远高于中国人民解放军，而且即使是一只实力稍逊的美国武装力量也可能在未来制止中国（极不可能地）进攻美国的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京对邻国的态度更加强硬，但其行为仍受到限制。至少到目前为止，中国只是试图收回它所认为的中国固有领土，此前在中国衰败之时它无法声索这些领土。也就是说，中国想要的是中印边境的领土，而不是印度的某些省份或整个国家，中国还想要日本、菲律宾和越南周边的岛屿，但并不想占领这些国家的本土。但有一个举世皆知的重要例外是台湾地区。总而言之，几乎没有证据证明中国领导层正在密谋发起一场席卷亚太地区的海上闪电战。今日的威胁虽然是真实存在的，但其性质却与大日本帝国80年前的掠夺性战争有着天壤之别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，任何潜在的军事冲突都可能会发生在靠近中国沿海的某一亚太海域。美国决策者往往把美国在该地区的影响力以及盟国的安全混同于美国的重要利益。但实际上，美国影响力的小有损失和中国威胁盟国安全并不等同于中国侵犯美国重要利益。毫无疑问，美国获益于其在亚太地区占据的主导地位，它会发现一个更具竞争性的环境，实际上会令其感到不安并深受困扰。然而，美国的本土安全基本上还是有保证的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种环境下，一旦出现危机，最先做出反应的应是美国的各个盟国。显然它们的经济、政治和军事利益将受到最大影响。此外，美国还受困于地理距离。和投射力量相比，阻止力量投射所要付出的代价更小，因此北京强调发展本国的区域拒止/反介入作战能力，而美国国防部则一直要求在该地区增设基地，囤积物资和增加驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，受到威胁的国家最好也发展本国的区域拒止/反介入能力以抗衡中国，只有这个办法能限制中国投射力量。想要成功对抗中国，这些国家不需要打败中国，它们只要大幅提高其入侵的代价就足够了。美国的盟友能够而且应该带头反对中国做出危险的自命不凡举动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，长久以来，美国向中国的邻国和地区做出了草率的安全承诺，这一做法使这些国家疏于防范。台湾是首当其冲的地区，但它的军事准备却充其量是疲于应付。台湾的“国防”支出欠账太多，民调还显示台湾民众缺乏战斗意志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的是日本，用于该国自卫队的国防开支仅占其国内生产总值的1%，如果日本人真的担心本国自卫队与中国人民解放军就钓鱼岛问题发生冲突，那日本为此次冲突所做的准备就将是一起丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府对中国发动了全线进攻，力度不小，但洞见不足。这一策略促使中国变得日益孤立，但孤立中国的做法既不可行也不可取。拜登政府可以做得更好。它首先应该认识到美国占据着强势地位。尽管挑战严峻，但美国人既不应该害怕中国，也不应该恐惧未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群选译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>