<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6dc78c881810399d82bb13e0135a9881</guid>
<title>谁在领导美国走向反华战争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeborahVeneziale/2022_05_19_640409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黛博拉·韦内齐亚尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界正在感受美国日益浓烈的战争恶意。在乌克兰冲突发展的过程中，一方面美国与北约不断升级与俄罗斯的代理人战争，同时也不忘继续加紧对中国的围堵和挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
4月14日，美国国会两党议员代表团窜访台湾；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月4日，美国战略司令部司令查尔斯·理查德在国会极力渲染俄罗斯和中国对美国的“核威胁”，并称中国“很可能利用核胁迫来为自己谋取利益”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月5日，韩国宣布加入北约组织旗下的一个网络防御组织；同时韩国和日本都被邀请参加在马德里的北约峰会，北约的“亚洲分部”呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
面对美国拜登政府表现出的激进好战外交姿态，人们不禁要问：在美国的统治精英中，是哪些人在鼓吹战争？美国国内是否还存在能遏制这种好战情绪的机制？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文得出三个结论：一是在拜登政府中，两个原本彼此竞争的外交政策精英团体——&lt;strong&gt;自由主义鹰派和新保守派&lt;/strong&gt;——完成了战略上的合流，在精英阶层中形成了自1948年以来最重要的外交政策共识，使美国的好战情绪达到新的高度；二是&lt;strong&gt;美国大资产阶级&lt;/strong&gt;出于长期利益的考虑，已经形成了以中国为战略对手的共识，形成了对于外交政策的坚实支持；三是&lt;strong&gt;因为美国宪法的设计、极右翼势力的扩张以及选举过程的赤裸裸“金钱化”&lt;/strong&gt;，传说中的民主制衡体制完全没有能力制约“好战政策”的扩散趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/18/20220518110939626.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;韦内齐亚尔认为，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府已经不是一个受人民制约和平衡的政府。图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;ABC News&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;好战派外交政策精英的合流&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自由主义鹰派的早期代表包括哈里·杜鲁门、约翰·肯尼迪和林登·约翰逊等民主党总统，其思想根源——自由干涉主义——则可以追溯到伍德罗·威尔逊“美国登上世界舞台为民主战斗”的主张。对越南的入侵就是这一思想指导下的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南战争失败后，民主党的外交政策暂时地减少了对外干涉的呼声。民主党参议员亨利·杰克逊（Henry &quot;Scoop&quot; Jackson，当时也被称为“波音公司的参议员”）与其他支持国际干预的反共分子一起，促成了新保守主义者团体。新保守主义派在1970年代末支持共和党人罗纳德·里根，因为他致力于对抗苏联的“扩张主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年苏联解体，美国单边主义崛起，新保守派进入美国外交政策的主流。其思想领袖保罗·沃尔福威茨曾是亨利·杰克逊的助手，当时担任负责政策的助理国防部长。1992年，在苏联解体后仅几个月，沃尔福威茨提出了一份《国防政策指南》，明确主张美国要扩大军事力量、确立永久性的“独角兽”地位，将美国的军事力量扩展到前苏联的势力范围及其所有周边地区，以防止俄罗斯作为一个大国重新崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过武力投射在全世界保持美国领导的单极态势，这一“大战略”影响了布什父子、克林顿、奥巴马的外交政策。第一次海湾战争之所以能够发生，在很大程度上是由于苏联的虚弱。随后，美国和北约以军事力量强行肢解了南斯拉夫。“9·11”后小布什政府的外交政策完全被新保守主义分子（如副总统迪克·切尼和国防部长唐纳德·拉姆斯菲尔德）控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管都主张对外军事干涉，自由鹰派和新保守派在历史上有两项主要差异。第一，自由鹰派认为美国应当影响联合国等国际机构实施军事干预，新保守派则主张无视多边机构。第二，自由鹰派寻求与美国主导的西方盟国一同实施军事干预，新保守派则不惮于发起单边军事行动、违反一切国际法律。正如哈佛大学历史学家尼尔·弗格森所说，新保守派乐于接受“美国帝国”的称号，并作为世界唯一帝国的统治者单方面决定对任何国家的军事干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种常见的误解认为，美国的两党有着截然不同的外交策略。表面上看，2000年到2016年，传统基金会（Heritage Foundation）的确是新保守派主要阵地，偏向共和党的政策，而布鲁金斯学会和后来新成立的新美国安全中心（CNAS）等智库则有更多自由鹰派成员偏向民主党。但各个智库中都有来自两党的代表，他们之间的分歧不是党派门户，而是所谓“两党外交政策共识”中的具体政策分歧。实际上，在白宫和议会决策的背后，由非营利基金会、大学、智库、政策研讨团体等机构共同组成的政策规划网络，将源于企业和资本家的“议题”打磨成政策提案和报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一个人们常见的误解是，所谓自由主义“进步”（progressive）一面会平衡社会发展、支持国际援助与限制军费开支。然而，开始于20世纪70年代中期的新自由主义，其基础是国家屈从于市场力量，并对医疗、食品援助和教育等社会支出实行紧缩，共和党和民主党都在遵循这一原则。新自由主义鼓励无限制的军事开支，拜登政府最新预算中包括8130亿美元的军事开支，比上年预算增加了4%。在COVID-19疫情期间，美国政府提供了的5万亿刺激资金中1.7万亿直接进入大企业的口袋。特别严重的是，新自由主义严重损害了全球南方人民的生活质量。它将发展中国家拖入债务陷阱，迫使他们向国际货币基金组织和世界银行无休止地偿付债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外交政策领域，二战以来最有影响力的智库是外交关系委员会（CFR）。该智库接受来自各种来源的捐赠，目前的董事会成员中既有老布什的主要中东问题顾问理查德·哈斯，也有奥巴马的国防部长阿什顿·卡特。德国《明镜》杂志曾将CFR描述为“美国和西方世界最具影响力的私人机构”和“资本主义的中央政治局”。 《华盛顿邮报》高级编辑和调察员理查德·哈伍德称该委员会及其成员为“最接近于美国统治机构的东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论在选举中支持哪一党的候选人，这个长期协作的网络一直保持着外交政策的稳定。这种在国际事务上“美国至上”、拒绝其他国家插手的世界观，可以追溯到1823年以来的门罗主义，只是现代的美国外交政策精英将从前局限在美洲大陆的门罗主义推广到了全世界。跨政党协同和转换政党都是这个外交政策精英群体的常态，他们与执政的资本主义阶级以及控制美国外交政策的“Deep State”（情报机构和军方）紧密相连。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/16/20220516094523168.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;政策的形成过程 图源：《谁统治美国？》，作者威廉‧多姆霍夫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约迟至2008年之前，共和党中聚集的新保守派主要战略目标仍然是彻底肢解俄罗斯、并将其无核化。然而在2008年左右，美国政治精英势力开始认识到：中国经济崛起已经势不可挡，且中国未来的领导人不会成为下一个戈尔巴乔夫或者叶利钦。正是从这个时期开始，新保守派把中国完全纳入了对抗和遏制的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，一些倾向民主党的自由鹰派成立了新美国安全中心（CNAS），自由鹰派的代表、时任国务卿希拉里·克林顿也主导制订并实施了“重返亚太”战略，这个战略自然得到还在共和党阵营中的新保守派人士首肯，被马克斯·布特（Max Boot）赞扬为“强有力的声音”。然而，将北约扩大到乌克兰并与俄罗斯对抗的战略，仍然是新保守派和自由派鹰派的优先事项。在战略优先级方面，他们反对主张与俄罗斯缓和关系、以便强化与中国对抗的“现实主义者”的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在2016年的选举胜利在CFR共识中造成了短期的动荡。特朗普代表了一场支持法西斯主义的运动。在大资本精英内部只有一小部分人大力支持他，包括航运巨头Uline的所有者迪克·乌伊莱因、建材零售商家得宝的创始人伯尼·马库斯、极右翼媒体布莱特巴特新闻网的投资人罗伯特·墨瑟、银行家蒂莫西·梅隆等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在全球事务上的收缩态势——尤其是从叙利亚和阿富汗撤军、以及与朝鲜的外交接触——符合中下资产阶级的短期利益诉求，也得到外交政策“现实主义者”（包括亨利·基辛格）的支持，但让新保守派心生不满。一批新保守派精英在反特朗普运动中扮演了重要角色，因此，约300名曾在布什政府任职的官员在2020年大选中转入民主党阵营，新保守派大佬马克斯·布特也成为了拜登政府在外交政策上的思想领袖。2003年，布特曾写道：“鉴于‘帝国主义’背负的历史包袱，美国政府没有必要拥抱这个词。但它绝对应该接受这种做法。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
排除了特朗普的干扰之后，CFR回归常态的同时，新保守派和自由鹰派则在拜登政权中实现了战略导向的彻底合流。在“9·11”之后，由于认识到中国的崛起势不可挡，这两派精英已有合流之势，但近年来他们在一些关键外交政策问题上形成了联合，这是数十年来未曾出现过的跨越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两派精英达成共识的国际事务理论可以简述为：美国应该积极干预其他国家的政治，清除不受欢迎的政权，全力促进“自由民主”，通过一切可能的手段确保其全球霸权，并打击那些挑战西方价值和军事霸权的国家——首当其冲者自然是俄罗斯和中国。去年5月，国务卿布林肯呼吁捍卫“以规则为基础的国际秩序”（这个词意味着遵循美国主导的国际机构和安全组织，而不是基于联合国的更广泛的机构），这表明自由鹰派现在已经正式放弃了追随联合国或其他国际多边组织的幌子——除非这些组织遵循美国的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，著名的新保守主义者罗伯特·卡根（曾经公开主张美国应当率先使用“战术核武器”）与自由鹰派代表安东尼·布林肯一起写了一篇文章，敦促美国放弃特朗普的“美国优先”政策，他们呼吁“遏制”（即包围并削弱）俄罗斯和中国，呼吁对“美国的对手”采取“预防性外交和威慑”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便一提，罗伯特·卡根的妻子维多利亚·纽兰（Victoria Nuland）曾在奥巴马政府中担任助理国务卿，负责欧洲和欧亚事务，众所周知，她在组织和支持2014年乌克兰的危机中发挥了关键性作用。目前她在拜登政府担任负责政治事务的副国务卿，这是美国国务院的第三高位，仅次于国务卿布林肯和常务副国务卿舍曼——她还是自由鹰派领袖玛德琳·奥尔布赖特（最近刚刚去世）的亲信与精神传人。从这个小圈子俱乐部，不难发现二大外交精英阵营的高度融合，也可以发现引发乌克兰危机的实际推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰危机演化的具体过程，可以看出这个好战精英团体采取策略的轨迹是：强化美国对北约的领导地位，以北约（而非联合国）作为对外干涉的首要机制；拒绝承认“对手”对于敏感区域的主权和安全诉求，以此挑衅对方开战；甚至谋划使用战术核武器，在对手领土或周边进行“有限核战争”；在全过程中施加单边胁迫性措施，实施“混合战争”——结合经济制裁、金融、信息、宣传、文化、颜色革命、网络战、法律战等全方位的手段，以期削弱和颠覆对手政权。如果在乌克兰取得理想的成果，同样的策略无疑会被复制到西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略上的一致并不意味着政策精英们在其他次要问题（如气候变化）上没有分歧。但即使在气候问题上，我们最近也看到：美国要求欧洲停止从俄罗斯进口天然气，而拜登总统气候特使克里对这一举措可能造成的负面环境影响不置一词——部分原因是美国希望用自己的天然气来取代俄罗斯在欧洲的天然气销售。美国国内的冲突和矛盾仍未得到解决，并正在向危险的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，一些国际上的进步人士发起运动，表达他们对美国咄咄逼人的外交战略的担忧。“新冷战”的概念在一些方面低估了当前美国外交政策的恶意。历史上与苏联的冷战是有底线有规则的：美国采用多种政治和经济手段施压，谋求颠覆苏联政权，但并不谋求改变核武器势力边界，双方承认实际控制的利益范围与安全需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如今《华尔街日报》竟公然呼吁“美国应当展现赢得一场核战争的能力”，CFR的精英们声称乌克兰和台湾地区都是西方军事势力范围内的战略要地而必须得到保卫。就连冷战的领袖基辛格也对当下美国的外交政策表示担忧和反对，他认为将中俄分而治之、挑拨俄罗斯对抗中国才是正确的策略，警告与这两个拥核大国直接开战会导致危险的后果。凯南和麦克纳马拉想必也会赞同基辛格的态度，如果他们还在世的话。不过，老一代冷战领袖已然凋敝，没人再倾听他们的声音。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc278f3374928df17d00865d3cf615f7</guid>
<title>脱离“内卷”，出海就业“润”一个？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanchuanchuhaiyanjiu/2022_05_19_640403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑鹏飞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年夏天，Cindy和同学们在青岛的五四广场拍照留念之后，第二天登上飞机踏上了漫漫长途。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cindy的最终目的地，是非洲的赞比亚——她接受了一家基建企业的海外岗位，将在那里开启自己的第一份工作；而在早前，她拒绝了另一家建筑行业公司在国内的工作机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Cindy之所以在毕业后选择去海外就业，除了自身热爱冒险的性格使然之外，也有着现实因素的考量。出海岗位的到手收入，通常是国内同类岗位的2到3倍，这是一个具有吸引力的待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这背后，则是中国企业出海催生的人才需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着中国对外直接投资连续四年稳居全球前三，中贸国际智库平台与领英中国共同调研发现，仅在2019年，领英平台海外职位的发布数，就比前一年翻了近5倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然目前受疫情等因素影响，有4%~5%的出海企业有意裁员，但同时仍有23%的企业表示，将会在疫情期间继续扩大招聘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而与此同时，国内却在迎来新一轮“最难毕业季”。一方面，2022年高校毕业生规模达到了1076万，首次突破千万大关；另一方面，房地产、互联网、教培这些就业“蓄水池”的收缩，也进一步加剧了应届毕业生的求职难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么就在国内求职、考研和考编竞争压力与日俱增的背景下，我们邀请到了3位在毕业之后选择出海就业的青年人，一起来聊聊——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出海就业究竟是不是一条值得选择的道路？出海就业，又会是怎样的一番经历？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.到广阔天地中去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
林琳在2016年本科毕业时，选择了一份在西非国家安哥拉的政府公关工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用人单位是一家基建行业的国企。而林琳在接下这份offer之后，就没再考虑过其他的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，她就读的是葡萄牙语国际新闻方向，其中绝大多数同学都走向了两条就业道路，一是老师，二是翻译；但这并不是林琳所想要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许是受到家庭从商氛围的影响，她更期待的是市场开发类的工作。彼时正值“一带一路”计划正式推出的第三年，大量的海外基建项目带来了一系列的新岗位，政府关系维护就在其列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份能够参与公司在安哥拉业务从无到有，并且还可以和安哥拉国家部门直接对接的工作，自然对刚毕业的林琳有着莫大的吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，每个月可以到手2万元左右的薪酬，也成为了她选择这份工作的另一个理由。在2016年，即便是已经站上风口的互联网大厂应届程序员，也未必拿得到这个数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/18/20220518110644824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年中企在安哥拉承接的某公路项目&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3年之后，土木专业毕业生Cindy也踏上了非洲的土地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为造价工程师，她前往的是地处东南非洲的赞比亚，参与在当地水务项目的建设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在海外，中企招募的多数毕业生，都是像Cindy一样的工程技术人才。根据领英提供的数据，在海外有87%左右的海外中企，都对技术类人才有需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在毕业之前，Cindy一早就想好了自己的职业规划：一条路是可以留在格子间工作，那就是去造价所或者是设计院；另一条路则是下工地——当一名造价员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在一轮轮面试过后，她收到的两个offer最终都是需要下工地的造价工作，只不过一份在国内，另一份则在赞比亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“那时我心想，留国内要去工地，去国外也是要去工地，那我还不如去体验更新鲜的生活。”再加上外派工资确实比在国内高得不止一星半点，于是Cindy果断选择了出海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/18/20220518110659363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赞比亚工地旁的本地儿童&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在出海发展的中国企业中，基建企业只是一部分；随着中国在产业链条上的攀升，以手机品牌为首的不少科技企业，同样开始在海外布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的另外一位主人公小D，就乘上了这一波国产手机出海的东风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年本科毕业的他，在2021年被外派到了墨西哥首都墨西哥城，参与负责海外营销和广告投放业务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小D最开始的职业规划，其实并不是市场营销。他校园时期的两份实习，都属于媒体行业。只不过亲身的经历让他意识到：自己不喜欢传统媒体的工作氛围，但也不能接受自媒体厂牌前景的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是他将视线拉回了自己就读的市场营销专业，并在毕业时收获了3份offer。在排除了对营销并不看重的一个家化企业和一家稍显僵化的家电公司之后，小D最后选择进入了这家手机厂商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而公司的外派计划，则是在入职前就已经说明了的，只不过具体抽中哪个国家进行外派，具有一定的随机性。最终，公司选择将小D外派到了拉美地区的墨西哥城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他认为这是一个还算不错的安排。因为在拉美，各个手机厂商之间的竞争还没有完全充分，无论是对于公司业务还是员工自身，都还有着很大的成长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在完成了退租和行李打包之后，小D戴着防护面罩和口罩，登上了飞往地球另一边的航班。虽然小D一度有些心神不定，但是距离墨西哥越近，他却也对于各种未知越来越坦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/18/20220518110713303.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;地处高原的墨西哥城&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6994b0131a5218b71e77aec8b1b2b9cb</guid>
<title>现代大国总是输给小国？如果真是“特别行动”，可能会赢</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2022_05_19_640401.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗拉基米尔·普京并不是唯一搞错的人。这位俄罗斯领导人原以为他的军队将在几天内击败乌克兰，而大多数人也都和他持有相同的看法。准确预测了俄罗斯入侵的西方情报机构也认为普京可能会迅速赢得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这场战争已经持续了近三个月，此时的俄军已陷入困境且损失惨重。随着芬兰和瑞典计划加入北约的消息得到证实，俄罗斯的国际处境已变得越来越孤立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在关于俄军无能的讨论很多。但或许我们并不需要特意来讨论俄军的问题。在当今时代，大国入侵小国往往会以失败告终。美国在越南、阿富汗和伊拉克失败了。美国在索马里和黎巴嫩进行了较小规模的军事干预后，也屈辱地撤出了这些国家。苏联在阿富汗失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/17/20220517155840903.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫斯科号遇袭沉没&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如印度学者普拉塔普·巴努·梅塔所言：“尽管强国很少赢得不对称战争，但它们仍然认为自己能赢，这是国际政治的一大谜团。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去40年里，有一个强大的国家抵制住了诱惑没有发动战争，这就是中国。1979年，中国人打了一场让自己头破血流的对越战争。自那以后，北京方面明智地远离了战争。通过专心发展经济，中国改变了本国的经济和社会，成为仅次于美国的全球最强大国家。然而，近年来，中国似乎发生了一些变化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯在乌克兰的经历表明，一旦战争开始，战局将很少会按计划进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史学家亚当·图兹指出：“自1914年以来，除了民族解放战争，几乎找不到哪场侵略战争是以发动者获利而告终的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保卫家园的人民和政府通常比入侵的军队更积极主动。俄军的声誉是在抗击拿破仑和希特勒的侵略战争中形成的。但现在俄罗斯是侵略者——而乌克兰人则扮演了英勇的祖国保卫者角色，这是俄罗斯人在1812年和1942年曾经扮演过的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个为本国生存而战的国家，乌克兰能够坚持要求所有成年男子留在国内战斗。而俄罗斯却不得不向本国人民表示，它正在执行一项不需要大规模动员的“特别军事行动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争拖得越久，侵略军的处境就越艰难。即使你占领了首都——就像美国人在伊拉克和阿富汗所做的那样——你也可能会面临一场令你筋疲力尽的游击战，外部势力会欣然支持这样的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场失败的战争也会对国内产生破坏性影响。超过15000名美国士兵和承包商在阿富汗和伊拉克战争中丧生，后来死于自杀的人数是这个数字的两倍。此外还有数十万美国人受伤，其影响波及美国社会和政坛。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/17/20220517155929976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军仓皇撤离阿富汗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
少数“大国成功入侵小国”的案例似乎也只发生在战争规模和行动目标明显有限的情况下。如果某场冲突真的是一场“特别军事行动”，那么大国是有可能获胜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1991年的海湾战争中，以美国为首的联军将目标限定在将萨达姆·侯赛因率领的伊拉克军队驱逐出科威特，因此它获胜了。但当美国试图在2003年的第二次海湾战争中走得更远——推翻萨达姆并占领伊拉克时，美国的计划就失败了。1999年，北约成功干预了科索沃局势，这是因为北约只出动了空中力量且将战争目标限定为支持科索沃人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如马克斯·布特最近在《华盛顿邮报》撰文指出的那样，目前军事技术的变化有可能会进一步增大侵略战争中自卫者一方的胜算。信息技术和无人机可以准确跟踪攻击部队的行动，随后精确制导炸弹就会飞来消灭他们。这种技术转变可能是俄罗斯在基辅和顿巴斯地区作战时遭受重大损失的部分原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如俄罗斯现在所认识到的那样，即便是对一个较小、较弱的邻国发动战争，也可能导致严重后果。而更大规模的冲突则会招致灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便是名义上的胜利，也会让你的经济和社会陷入绝境。英国在二战中取得了胜利，但此后却再未恢复其大国地位。正如历史学家艾伦·泰勒后来所总结的：“尽管成为大国的目的是有能力打一场大战，但保持大国地位的唯一方法是不打一场大战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这一悖论在乌克兰得到了充分体现。普京十年生聚，然后发动战争以重夺俄罗斯的大国地位。其结果却正相反，俄罗斯很可能会在乌克兰战争后变得更穷更弱，其实力会受到极大削弱。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>672e44535fcdd67ddee32226c8bccccf</guid>
<title>疫情中的旅游业，经历了怎样的波折</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2022_05_19_640399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者、HiChinaTravel创始人 李平章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期全国多地爆发的疫情给旅游行业浇了盆冰水，同时也证明了一件事：没有“疫情结束”，旅游业的好日子也就无从谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的“疫情结束”有两层含义：第一，指的是生物学意义上的新冠病毒彻底灭绝——而这已被科学所否认（毕竟人类真正消灭掉的只有天花，生物学上消灭新冠病毒几乎不可能）；第二，是指“疫情已经不会动摇人民的正常生产生活”，这一点则是在中国可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟经历了两年多疫情的考验，中国从政府到普通人已经形成了一套完整的防备和应对方案。中国并不追求疫情数字的绝对清零，而是通过动态清零，有效遏制疫情传播并引发医疗资源挤兑的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会，已经有不少人大代表和政协委员提案如何开放了，虽然后来疫情有了新变化，但这些探讨内容未来总还是能用上的。中国也始终没有完全关闭国门，接待出入境人士的工作一直在改进，比如广州新建可容纳数千人居住的健康驿站，就是新的广受好评的探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/14/20220314093037162.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/14/20220314093046175.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于广州市白云区钟落潭马沥居地块的广州市国际健康驿站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这些措施目前还是只能维系有限的入境量，对于相关行业来说，依然非常艰难。作为入境旅游行业从业者，下面简要谈一谈旅游业这两年的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从幻想到绝望，旅游行业这两年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旅游行业是受到疫情影响最大的行业之一，国内游稍好，入境游次之，出境游再次之。全国人民在疫情初期的居家隔离和坚持，让国内游至少可以在一定条件下运转起来；我自己算是入境旅游的小公司，受到的冲击巨大，但至少外国在华侨民还有一部分，还能做些小生意；出境游公司最惨，客源降低至0，且不知道什么时候会有所恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠肺炎席卷全球的时候，国内入境旅游服务商还做出各种各样的推测甚至是幻想，拿出了无数的论据表示疫情在半年内必然如同当年的SARS一样自然消亡，太阳照常升起。这种盲目乐观的情况在疫情初期非常常见，也怪不得他们，毕竟人在逆境中需要一些相信的东西作为精神支柱。后来到了2020年年中，这种情况基本就没有了——市场陷入一片绝望当中，改行的不在少数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这背后的原因比较复杂，简而言之，做景区、导游、车队、酒店民宿等的企业，一旦出现疫情，房租和人员费用照付，不好取消，所有设备也只能待命，于是这成为导致旅游行业亏损的一大原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于商业模式轻一些的旅游公司，比如携程这样的OTA，以及全国各组团旅行社，如果出发地或者目的地出现了疫情，导致客人无法出行，所有的营销和用户/内容运营就只能空转，没有办法产生效益；但是这个体系打破容易建立难。如果公司一下子把人员全裁掉了，回头疫情消散又允许营业时，是很难快速建立起营业体系的。所以很多公司选择吊着强撑——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后就被疫情耗死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/03/14/20220314093336483.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;375&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;HiChinatravel的客户活动照片 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者一些企业选择暂时裁员/降薪，等待疫情缓和后开始重新招人，进行运营；但很快全国零星的、随机的疫情让企业生产无法持续，于是相当一部分的旅游企业，在2020年到2021年处于“裁员-招人-停业-裁员-招人-停业-破产”的状态，除了实力最为强大的公司，中小型公司的现金流根本经不起如此反复打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是大家可以看到，疫情以来至今，国内光是注销停业的旅行公司就已经上万家了，实际加上很多挂名营业的旅行公司，情况只会更差。这背后对应的是百万旅游人以及关联的酒店，餐饮，交通等行业人的失业和低收入，确实损失惨重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就笔者个人来看，疫情前中国国内在业的外语导游人数约万人，普遍收入水平处于社会中等，因为国内对于外语导游要求还是较高的，流利使用外语讲解是一个较难的事情。目前我们公司尚且可以提供一部分在华常驻外国客人作为他们的收入来源，但多数外语导游现在谋生手段是房地产中介销售、微商、保险推销、务农等，人才流失比较严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家其实早已经看到旅游行业的难处，于是有各种纾困手法，例如旅行社缴纳的质量保证金（数万到百万不等），在疫情开始时便退给各旅行社，疫情后再行补交，此外各地政府和银行确实也提供了相当一部分的资金贷款扶持，这为大量中小企业提供了救命的资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但遗憾的事情是，此后最大的问题是市场的不确定，于是很多中小企业没能做到及时转向，活生生的被零星爆发的疫情拖死，毕竟企业不能开工，那再多的援助也是无根之萍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c23e440a11c5bf8ada63ea1d6c534d69</guid>
<title>大国冲突？“一直担心就不用担心”</title>
<link>https://www.guancha.cn/RaymondDalio/2022_05_19_640397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/达利欧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢对我的邀请，在这样的时间点上进行讨论是必要的。我会花15分钟时间解释我看到的整个情况。在我的人生经历中，我遇到了很多令人惊讶的时刻或事件，因为过去我没有遇到过，但后来发现在历史当中曾经发生过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一开始是1971年的时候，当时美国有一个承诺，要偿还黄金的债务。尼克松总统说没有办法用黄金支付了，就开始使用货币系统的支付方式。我以为市场会有反应，但回顾历史发现早在1933年3月便发生了同样的事情。我通过追踪历史的方式学到很多并看到很多让我惊讶的事件，于是深入了解了和学习了这段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/05/18/20220518165951495.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;1971年8月15日时任美国总统尼克松宣布放弃金本位 图片来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来我跟大家分享一下我的研究成果——三大趋势和规律，纵观过去500年历史，总结出这三条规律。这个研究是我亲自做的，之所以做，是因为我必须了解今天发生了什么，以及在当今和未来应该采取什么样的视角来预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，非常巨大的债务伴随巨大规模的债务货币化。什么叫债务货币化？中央银行印钞票来购买债务，这个现象在全球三大主流货币当中尤为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，巨大的内部冲突。我们发现上一次发生这样的情况是在1930-1945年，当时美国产生了财富和价值观的差异。而且在西方世界还观察到这样的现象，内部这些冲突带来的是左翼、右翼的民粹主义，他们代表了人群中的一部分人，希望进行斗争，希望和其他的人群进行对立，而对立的点是希望能够把自己的让步降低到最低点，这样的斗争对民族有影响。尤其是以美国为代表的西方国家有极严重的内部冲突，除此之外我们还可以看到1930-1945年的历史形成过这样的规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，大国的崛起，比如中国。由于中国的崛起会挑战已经存在的大国比如说美国，已有的世界秩序被挑战了，使得外部产生很多冲突——不一定是有冲突，但是水到渠成地会产生外部冲突。原因是随着大国力量的加剧和增长，大国之间无法认同彼此，有了不同的观点，就会产生冲突。在竞争过程中会发现如果冲突没有得以自我化解，则会有更多的冲突产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史告诉我们，当这三大力量齐头并进的时候，会形成非常高风险的环境，这是当今所处的社会现实和环境所面临的情况。所以我必须要研究储备货币的兴衰，包括储备货币所代表的国家的兴衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我从唐朝600年左右开始对中国各个王朝的兴衰进行了研究。这种研究有助于我们对大国兴衰进行研究。另外，有两个特别的因素进入我的研究视野，也是非常显著的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，自然之力。比如全球流行疾病，包括干旱、洪涝灾害，这类现象实际上是不频繁的，但一旦来袭影响非常大，会造成大量死亡，甚至会颠覆很多文明，比前三个因素还要更大，所以我们不能忽视自然之力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，随着知识积累、技术进步，人们的能力会发生适应性的变化，逐渐适应环境和突发事件。纵观历史，你会发现实际上同样的事一再重演、不断重复、循环往复，其中唯一一个变化就是人类用什么样的技术，这是人之常情，人的本质不会变，人的本质是推动历史往复前进的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们从1900年开始看美国的GDP水平，是一条上升的曲线，为什么要衡量它？因为它是一个刺激的因素，如果你想要刺激经济发展，你的做法肯定要增加很多信贷，产生购买力，随着时间的积累，信贷产生债务，债务变成了某人的资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么下一个问题是，借的债务拿什么还？如何偿还？如果用硬货币偿还，可能就会产生很多痛苦，因此事实是怎样的呢？事实在于有很多货币被印超了，这是一个标志，不断印钞表明国家存在不平衡，不平衡一方面体现在它花的钱，另一方面没有足够的钱可以花，只能靠印钞花钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当短期的利率水平达到零的时候，如果此时债务水平又特别高，相当于要印很多钱才能偿还债务。所以，结果就是在1930年到1945年期间发生的情况不言自明。通过这样的研究，能够更好观察并预测2008年经济走势，当时债务占GDP的水平特别高，而利率水平接近，并且我们也观察到央行印了很多钱希望能够度过周期。历史往往循环往复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面讲的是印钞，再来讲讲从1900年以来的财富差距和收入差距。非常重要的一点，要提醒各位注意，美国自从1930年以来经历了最大幅度的收入差距，相当于财富和收入的分布有特别大的差距，尤其在经济不景气的情况下，这种情况会加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在所存在的政治方面的差距，回溯从1900年开始共和党和民主党在参议院和众议院的投票记录，可以发现两者之间的差距越来越大，这意味着自从1900年开始共和党和民主党的意识形态差距不断加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我发现投票记录中意识形态差距最小的地方是大家最不愿意妥协的地方，这表明是一个政治挑战，而且这个挑战非常严重，严重到我们可以感觉到下一届总统选举过程中无论是民主党还是共和党都不愿意接受自己的失败，如果真的如此，系统会受到颠覆和破坏，这是历史一再告诫我们的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>