<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>535b9bb2b1f5ca689af0e28c5304a00b</guid>
<title>网传农民跪地“求雨”？真正的农民可没空跪地表演</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_04_23_773348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114376371607289&amp;amp;bvid=BV1zS51z2EUb&amp;amp;cid=29539241369&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/郭嘉宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广西某地村民跪地求雨，当地紧急辟谣：视频是摆拍的，内容与实际情况严重不符。那实际情况是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近网上有很多河南村民求雨的视频，省流版本是：摆拍是真的，但旱情也是真的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们今天就把广西、河南的天气情况、农民的想法以及相关部门的应对，一次说清楚。总共可以分成9点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，广西的干旱属实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月17日的数据表示，广西气象干旱面积达到97.5%，其中特旱面积达到68.7%。从2024年11月份以来，广西平均降水量110毫米，比常年同期少了近七成，是1961年以来同期最少的。河南的干旱也属实，全年3月份以来河南平均降水量只有6.8毫米，不到往年的两成，而河南大部分地区已经至少40天没有下过一场透雨了。这样的气象干旱不仅限于河南，连河北、山东、湖北等小麦生产区，最近半年都在经历干旱少雨的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，干旱的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们先说河南。4月18日，河南公布了小麦的受旱面积是720万亩。河南不是小麦第一种植省吗？总共8500万亩的小麦，全省都干旱，怎么公布的受旱面积才不到1/10呢？再看之前河南省公布的数据，你就明白了。4月13日那天，河南省的小麦受旱面积是964万亩，受旱面积最近一周也是在不断下降的。因为不下雨，你可以浇水。从4月1日到现在，河南已累计抗旱浇灌5930多万亩次，部分地区已经开始第二次浇灌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/22/20250422151830730.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月14日，河南省提质增产研究院的小麦高产试验田里，节水系统正在对小麦进行微喷。小麦抽穗期肥水需求量大，该院对小麦进行“一喷三防”，为提质增产打下基础。&lt;span&gt;新乡网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，那浇灌是不是就能解决所有问题呢？并不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前河南的受旱麦田主要分布在驻马店、南阳、平顶山、洛阳等地，这些地方要浇灌，存在两类问题：要么没法浇灌，要么没人浇。没法浇很好理解，比如说洛阳的一些县、丘陵、半丘陵的坡地，附近没有什么地表水，打井下去可能100米都没水，这属于无水可浇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，没人浇，我们说的主要是习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个反直觉的事，在这两年极端天气频发的背景下，越是常年干旱地区，它越不容易被干旱所影响（农民有浇灌习惯，且当地有浇灌设施）。豫南地区本来是雨水充足的，因此，当地的老乡普遍没有多次浇水的习惯。于是很多地块，散户农民就出去打工了，旱了也不回来。种粮大户想要雇人来浇水，招工也是个难题。这里有一个细节：靠北的小麦还在拔节孕穗，个子不大，它就好浇水；而靠南的小麦可能已经抽穗扬花完了，这个时候想放根管子再进去浇地，是非常麻烦的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，再说广西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
气象干旱对甘蔗已经带来了实质性影响。广西是我们的“糖罐子”，比如说广西崇左，甘蔗播种面积超过400万亩，常年位居全国第一。去年，广西的甘蔗就接连遭遇过变故，前期的台风带来过度的雨水和低温，让甘蔗初始的糖分积累不足。而去年年底的持续干旱又影响了甘蔗的单产，而这波旱情一直持续到了现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
往年广西亚热带季风气候能够带来充足的降雨，足以滋补甘蔗。种甘蔗的那些地块普遍是山坡地，当地缺乏机井，蔗农们也没有浇水的习惯，直到遇到了这波大面积的干旱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，成本也是个现实问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浇一亩地，你至少得需要一车水，200多块钱。另外，浇水还要再雇工人，一天一个人至少又得100多块钱。这些都是正常的年景下，蔗农不用考虑的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广西甘蔗这个季节主要分两类：一是新栽的甘蔗苗，还有一类是宿根蔗，也就是去年留下了根茬，第二年、第三年再生的。广西蔗农们现在考虑的是，我浇下去一遍水，就算春季播的新苗，出苗率还是不行，起码能保住那些生命力更强的宿根蔗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，那广西、河南方面做工作了吗？当然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南省财政4月18日下达了专项抗旱经费5000 万元，再加上之前已经下发的“一喷三防”专项经费，合计是4.66亿元。网上有人问，“这钱发哪去了？”，“我家有农民没发到钱”。5000万元，如果是“撒胡椒面”，河南一亩麦田算下来不到5毛钱，专项经费它是补短板的。比如说一些常年不用浇灌的地区，它确实存在着一些机井不好使了需要维修的问题，你现在要用的时候，你就得赶紧解决它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八，广西也启动了农业重大自然灾害（干旱）Ⅳ级应急响应，投入了8200万元，支持开展人工增雨作业、抗旱设施、设备采购、打井灌溉、农田水渠修缮等工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，前期因为干旱而滞后的早稻插秧工作已经大幅加速了，全区农作物春播，目前已经完成了超过9成。而广西的糖料甘蔗普遍是企业订单式的，目前已经有大企业开始发放抗旱保苗专项补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九，说回到网传的求雨视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对着实实在在的经济损失，换你是老乡，你肯定也会骂老天爷为啥不下雨，或者希望老天赶紧下场雨。中国几千年的农耕社会，我们有多少地方的民俗活动就是和求雨相关的，这都很正常。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/22/20250422151716379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是天灾来了，农民是不是还会像电视剧里面演的那样，哭天抹泪，跪地问天？2025年了，真不至于。面对干旱，有的农民正在抗旱，他跟我说，“种都种了，那得管啊”。有的农民看没戏了，人家找个地方去打工了，他跟我说“这季不行，下季补回来”。农民会通过各种方式来尽可能降低损失，而没空像短视频里那样，在一片有喷灌的麦田之前戴着个墨镜，跪地表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在今天，河南南部下雨了，我的农民朋友非常高兴地跟我说，这场雨现在看样子能下透。而后天广西也会迎来连续几天的降雨，我们持续关注吧。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1327c65db0e3f8c54322a7ccfa5866ea</guid>
<title>特朗普大大低估了拆解中国供应链的难度，但他也抓住了一些趋势</title>
<link>https://www.guancha.cn/WolfgangMunchau/2025_04_23_773330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔夫冈·明肖，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当本月初唐纳德·特朗普在白宫玫瑰园的记者会上掀起关税风暴时，他特意邀请了一位底特律的退休汽车工人登上讲台。来自全美汽车工人联合会（UAW）的布莱恩·潘尼贝克（Brian Pannebecker）表示：“我目睹底特律及周边大都会区一座又一座工厂接连关闭。”他认为，特朗普的政策将让这些工厂重获新生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘尼贝克代表着特朗普支持者阵营的一个关键群体，他对美国工业衰落的观察完全准确。但他错就错在相信特朗普能解决问题。特朗普的政策无疑会吸引企业回流美国，但这些企业既不会雇佣全美汽车工人联合会的成员，也不会提供该群体期待的工作。会有制造业回归——但绝非潘尼贝克所熟悉的那种制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国底特律等地的遭遇，源自经济学最强大的一条理论——大卫·李嘉图的比较优势理论——严重的实践偏差。简而言之，该理论主张各国应主动放弃自己擅长的领域，转而专攻更具优势的产业。这正是美英制造业外流的理论依据，也是底特律汽车工厂走向没落、中德两国制造业崛起的深层原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/22/20250422155215787.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;356&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月2日，特朗普宣布关税将会“让工作与工厂大量回归美国”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但该理论存在一个大问题：忽视了潘尼贝克这样的群体。李嘉图在宏观层面是正确的——全球化赢家的收益远超输家的损失。但在政治博弈中，输家的数量远超赢家才是关键问题。用统计学的语言来说：经济学家关注平均收入或总收入，而政治关注的是中位数收入。因为决定选举走向的正是中位数所代表的那部分选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诊断超级全球化的弊病并非难事，难处在于规划未来的方向。我们正身处一个由九年间签署的贸易协定构建的世界：1992年美加墨签署的北美自贸协定拉开序幕；1995年世贸组织的成立是承前启后；2001年中国入世作为收官落幕。这些变革带来全球贸易的大爆发，在美国则引发了产业离岸外包潮。如今二十余年过去，全球工业的版图早已面目全非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的工业模式是接收钢材、塑料等原材料（即潘尼贝克所指的“产品”），加工为成品出厂。当时的工厂动辄雇佣成千上万名工人。如果你居住在英格兰东北部的斯肯索普（Scunthorpe），你有很大的概率是一名钢铁工人或工人家属；在1960年代的底特律，人们要么从事汽车制造，要么是音乐人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化不仅推动企业撤离美英，更彻底改变了工业企业的运作模式。现代制造企业已经与传统工厂大相径庭，前者更像是全球供应链的网络节点，而非拥有厂房和工人食堂的实体企业。西欧的制造企业从中国（近年来也从俄罗斯）采购原料，从东欧和欧亚大陆其他地区获得生产流程所需的中间产品。人们在德国看到的许多工厂仅仅是总装车间，其主要任务是给一件件成品贴上“德国制造”的标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于捷豹、路虎、奥迪、保时捷等在美国销售却无本土工厂的欧洲车企来说，白宫玫瑰园记者会后的他们将何去何从？为了规避关税就需要在美建厂，这意味着重构整个供应链体系。部分企业会这样做，但多数难以做到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
供应链革命是过去三十年来工业领域的最重大变革。而即将到来的第四次工业革命将是另一场全新的大变革。工业1.0是指18世纪末的机械革命，2.0是流水线生产的革命，3.0代表数字革命，4.0则是以智能工厂为标志的工业全面数字化革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解智能工厂需要联系物联网的概念——将实体物品接入数字网络。想象一个能自动识别储藏食品保质期的智能冰箱，再将此概念移植到工业领域：由机器人运作、布满实时通讯的传感器的智能工厂。它们依然需要原材料才能造出东西，但对复杂全球供应链的依赖将会降低。这正是各国（不仅是特朗普政府）竞相争夺锂矿、稀土等关键原材料的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/22/20250422155417235.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国前财长、美联储前主席耶伦4月14日接受采访表示，通过关税促进美国制造业回流是“白日梦”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而真正区分工业4.0与前几代工业革命的是对海量数据的依赖。这些数据需要在能耗惊人的数据中心储存与处理，而目前只有中美两国具备大规模建设此类设施的能力。这还需要新一代移动通信技术——即6G网络——才能将工厂传感器采集的数据传输至数据中心。这些数据中心需要廉价能源的供应，并配备具备数字能力素养的监管团队。新型工厂依然会雇佣人力资源，但员工的教育背景会更接近今天的硅谷科技从业者，而非潘尼贝克及其前同事那样的传统产业工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球所有国家中，中国在工业4.0领域的优势地位无可匹敌。美国或许能跻身这一行列，但欧洲人已然无可救药地落后。当欧洲还在艰难推进5G移动通信网络建设时，中国已经着手研发6G技术。中国政府近期批准在雅鲁藏布江修建巨型水电站，其设计发电能力达60吉瓦，约相当于德国全国的年均用电总量。其发电量将是迄今全球最大水电站——三峡大坝的三倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个关注实现“净零排放”的欧洲注定无法参与这场竞争。比方说，作为全球供应链革命曾经的最大赢家之一，德国已经失去了廉价能源优势——特别是在决定关闭核电站、主动切断来自俄罗斯的天然气供应之后。尽管核聚变技术可能改变局面，但这仍需要数十年时间。工业4.0时代不会等那么久，在水电站、美国页岩气、核能以及天然气的供能下，它将很快到来。如果说，有哪个西方国家真正有实力抓住工业4.0的商业机遇，那只能是特朗普时代的美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者发现，不断断言特朗普的政策注定失败的宏观经济学家及评论人士中，普遍存在着一厢情愿的思维定式。正如德国诗人克里斯蒂安·莫根施特恩（Christian Morgenstern）曾写道：“凡不应存在的，便无法存续。”对于特朗普的做法能否成功，笔者持开放态度。但若他最终成功，笔者确信这将震惊全世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普最可能成功的方式正是走工业4.0的道路。而他的批评者几乎从未关注这个战略场景，尤其是对那些主要关注关税对GDP影响的经济学家而言。他们的思维局限可能诱导人们得出错误的结论。正如笔者本人也是在看到英国就业和养老金部（DWP）发布的一份冷门数据后，才真正理解英国脱欧的经济动因——数据显示，2016公投前10年间，英国选民的实际可支配收入中位数持续下降。若仅盯着GDP、失业率等常规官方指标，将根本无从察觉这些深层变化。深受李嘉图理论熏陶的西方经济学界即未能预见脱欧的发生，也没有觉察全球化的逆流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普或许大大低估了拆解全球供应链的难度，他的关税手段也十分粗暴。但笔者认为他抓住了某些趋势。正如乔·拜登那个名称具有误导性的大规模补贴计划——《通货膨胀削减法案》实质是吸引全球产业向美国转移。部分企业已经开始行动：苹果公司宣布将扩大在美生产，台积电、制药巨头礼来公司也做出类似表态。但传统工业不会回归，那些工会组织下的车间工人群体已经成为历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潘尼贝克带领了20名前同事参加特朗普在玫瑰园举行的“解放日”演讲。其中一位第三代汽车工人克里斯·维塔尔（Chris Vitale）向《底特律新闻》坦言，去工业化掏空了自己生活的社区。这正是特朗普当选的原因。但就算他成功引导产业回流美国，笔者怀疑，维塔尔的社区依然难逃持续衰落的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在英国评论网站UnHerd，原标题：“美国的汽车制造业工作不会回来。”译文有删节，仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64017f7f84fc6b3e28a3c2c80ccb9215</guid>
<title>无视华盛顿鹰派，中巴推进的这一项目将重塑南美经济版图</title>
<link>https://www.guancha.cn/TiagoNogara/2025_04_23_773306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt; 蒂亚戈·诺加拉（Tiago Nogara）&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府突然加征“对等关税”并对第三国实施各种形式胁迫的背景下，巴西和中国近期加强了双边合作。过去半个多月，两国开展了一系列联合行动：中国-巴西经贸交流论坛在圣保罗召开，双方政府就合作建设“两洋铁路”项目展开磋商。该铁路旨在连接秘鲁太平洋沿岸新建的钱凯港与巴西大西洋海岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该项目规划建设一条横跨巴西巴伊亚州、戈亚斯州、马托格罗索州、朗多尼亚州和阿克雷州的铁路走廊，使巴西中部地区货物，可通过大西洋方向的巴西港口或太平洋方向的秘鲁钱凯港运输。这将使巴西大豆、铁矿石等对华主要出口商品的运输时间缩短最多十天——这两类商品占巴西出口总量的绝大部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421111245373.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴西官员与中国政府代表团会议现场&lt;span&gt; 图自巴西规划部机构协调秘书若昂·维拉韦德社交媒体账号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数日前，中国政府代表团赴巴西对“两洋铁路”项目涉及的关键物流基础设施开展技术评估，重点考察了东西一体化铁路（Ferrovia de Integração Oeste-Leste，FIOL）、中西部一体化铁路（Ferrovia de Integração do Centro-Oeste，FICO）以及南港海运码头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前在建的FIOL货运铁路全长超1500公里，横贯巴伊亚州，连接内陆矿业城市卡埃蒂特与大西洋港口城市伊列乌斯（IIheus，见下图绿色线路）；FICO铁路则将农业重镇马托格罗索州与FIOL相连，形成贯穿巴西内陆的战略性东西物流走廊；位于伊列乌斯的南港新深水码头正在建设中，未来将承接上述铁路线的大宗货物运输，成为重要出口枢纽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国代表团还考察了戈亚斯州的关键枢纽节点——中西部一体化铁路（FICO）与南北铁路（Ferrovia Norte-Sul）（见下图黑色线路）的交汇处，以及朗多尼亚州靠近规划中西延段（通往秘鲁边境方向）的区域。巴西官员证实，中方将启动对“两洋走廊”项目的最新可行性研究，两国再次强调了将巴西内陆产区与秘鲁太平洋沿岸相连接的战略意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/21/20250421120200561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
红线为“两洋铁路”，黑线为南北铁路，绿线为东西一体化铁路，蓝线为水路。&lt;span&gt;图：Leolino Dourado&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问也被视为巴西总统卢拉5月访华的前期准备，届时双方有望就基础设施合作达成更多协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管该项目仍处于规划阶段，但已获得强劲政治动力，预计将通过多边渠道融资，包括金砖国家新开发银行（NDB）、中国国家开发银行等政策性金融机构，以及巴西国家经济和社会发展银行（BNDES）将参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建设“两洋铁路”长期以来都是南美国家深化一体化倡导者的目标，这不仅关系到加强区域内部经贸联系，更是提升与全球其他地区互联互通的关键。这种紧迫性通过对比可见一斑：美国自19世纪就已建成连接东西海岸的跨大陆铁路系统，而巴西直到过去十年才开通通往秘鲁港口的跨两洋公路——但其商业利用率仍极为有限。迄今为止，该国尚未建成任何具有可比性的铁路通道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前一系列磋商与近年重塑南美洲的贸易格局深度关联——该地区正将出口重心转向太平洋沿岸国家，尤其是亚洲国家，而中国居核心地位。作为“一带一路”基础设施议程组成部分的秘鲁钱凯港近期落成，清晰体现了这一转型的规模。依托太平洋沿岸战略区位优势及停泊全球最大货轮的能力，该港口将成为关键物流枢纽，大幅缩短南美与亚洲间的航运时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国在该地区的第一大贸易伙伴，巴西将连接钱凯港视为优化运输效率、降低出口物流成本的独特机遇，同时避免对巴拿马运河等传统航线的依赖。新走廊不仅契合南美洲商业雄心，更能保障中国快速高效获取巴西关键出口产品，服务于其战略利益。需知，巴西是中国最大的全球单一食品供应国，大豆、牛肉、玉米等品类尤为重要。对秘鲁而言，“两洋铁路”的建成将助推钱凯港巩固其作为南美对亚洲出口基础设施核心节点的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，该项目汇聚了三方利益的高度契合与互补性。面对安第斯山脉和亚马逊雨林带来的重大自然挑战，中国企业在铁路建设和大规模物流领域的技术专长与工程能力成为关键支撑。更重要的是，将“两洋铁路”项目纳入“一带一路”框架，将生动体现倡议内在的合作共赢本质及其推动系统性变革的维度，这始终是其构建全球伙伴关系的根基所在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f6848095bd8155a15d9692d34af30f4</guid>
<title>关税风暴，扯开了美国金融资本“霸权交接”帷幕</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_23_773286.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“约翰·加尔布雷斯、唐纳德·特朗普和大卫·洛克菲勒这几位世界名人有什么共同点？你相信吗：对赚钱和‘资本主义贪婪’的憎恨？是的，至少在谈到一个人的赚钱时是如此，这个人就是华尔街债券专家迈克尔·米尔肯……特朗普在谈到米尔肯的薪水时，油腔滑调地宣称：‘少得多的钱也能过得开心。’”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十多年前，当自由意志主义旗手穆雷·罗斯巴德写下这段文字时，美国金融市场超级巨星、八十年代高收益企业债与敌意收购狂潮的造浪者迈克尔·米尔肯（Michael Milken），正面临联邦大陪审团98项经济犯罪罪名的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/22/20250422102243234.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗斯巴德看来，联邦检察官滥用法条对米尔肯的围剿，不过是华尔街权力精英（Power Elite）嫉贤妒能使然，“那些与现有低效的企业精英捆绑在一起的大银行发现，新兴的收购集团可以通过在公开市场上发行高收益债券来绕过银行。这种竞争也给发行和交易蓝筹股和低收益债券的公司带来了不便；这些公司很快就说服了其在监管部门与财经媒体中的盟友，嘲讽地将他们的高收益竞争对手称为‘垃圾’债，这就像保时捷制造商说服媒体将沃尔沃称为‘垃圾’车一样”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，米尔肯对西海岸的热爱，无疑也是华尔街“老钱”们耿耿于怀的原因。由于其巨大贡献，东家德崇证券允许米尔肯离开纽约总部，带领高收益债团队常年驻扎洛杉矶，一年一度比弗利·希尔顿酒店举行的私募界“掠食者舞会”，使南加州俨然成为八十年代美国金融版图上急剧隆升的高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/22/20250422102259800.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着米尔肯认罪入狱、终身禁入市场，德崇团队也树倒猢狲散，华尔街传统“秩序”得以重振。尽管其后大奖章基金、KPCB、PIMCO等“草莽”豪杰依然层出不穷，但华尔街百年老店们的主导权却再未松动，伴随美国范式在冷战后的全球扩张，“老钱”早已成为举世皆知的金融神话主角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而三十年风水轮转，昔日趾高气扬的特朗普，也已在“落难”后与米尔肯所代表的华尔街叛逆结成“复仇者联盟”。今天关税风暴及其引发的市场剧震让金融巨头叫苦连天之际，“门口的野蛮人”却正以特朗普盟友身份大踏步闯入Power Elite俱乐部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国金融资本主义体系“霸权交接”的帷幕，已然在动荡中开启。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岩桥网络全面崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，两位无足轻重的金融界“小人物”JD万斯、克里斯·布斯科克（Chris Buskirk），联手创办名为岩桥网络（Rockbridge Network）的保守主义活动策划平台，根据公开介绍，该平台“致力于构建新的机构，以提升美国的安全和繁荣，开启下一个美国黄金时代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/22/20250422102355670.png&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两个蓬头垢面的小人物，即将掀起巨浪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;从阿德尔森夫妇到科赫兄弟，虽然彼时共和党献金网络已相当成熟，但正如岩桥网络成员之一奥米德·马利克（Omeed Malik）所言，“所有其他历史悠久的智库和更传统的保守派组织根本没有捕捉到特朗普运动，也没有意识到这种转变，许多组织仍然像上世纪90年代那样运作”。而岩桥网络，正是旨在加速美国保守主义理念、建制、筹资与选举战略的新陈代谢。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从快餐店的简陋聚会起步，犀利新颖的岩桥网络，很快在硅谷打开局面，吸引了一大批认同其主张且此前从未涉足选战捐款的科技新贵，以及被华尔街排挤打压的中生代“边缘人”，如加密货币庄家埃里克·沃希斯 （Erik Voorhees）和被优步赶走的前高管埃米尔·迈克尔（Emil Michael）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位曾参与过岩桥网络活动的人士回忆，“你可以把它看作是一个右翼的雄心勃勃的联盟，它将彼得·泰尔圈子里美国活力、新太空技术、国家安全基础设施以及硬科技创新思维与共和党政治融合在一起。从各方面来看，这都比传统的共和党活动和联盟酷得多，因为后者显然从定义上来说并不酷，我听到很多人说这是他们参加过的最有趣的会议。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠这批新金主的慷慨赞助，岩桥网络过去几年重点投入了两项工作：其一是资助塔克·卡尔森等各路MAGA网红及其粉丝聚集的传播平台；其二则是向摇摆州的共和党基层组织输血，特别是那些从事选民劝募等辛苦活的“地推”团队，并试图开发潜在的亲共和党群体，如拥有狩猎或捕鱼许可证但没有投票习惯的乡下人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据内部人士爆料，岩桥网络在2023年就成功动员了12.5万名新选民登记，并希望在2024年将这一数字翻一番。显然其主持者已正确认识到，传统共和党建制派对这些“不上台面”的事情长期投入不足，而在破败的美国中西部，恰有着对现行建制的广泛失望情绪可供利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，凭借在摇摆州的全面逆袭，特朗普成功杀回白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选结果甫一出炉，特朗普身边的“复仇者”们就拿出了一份令华尔街颤栗的“海湖庄园协议”，即斯蒂芬·米兰所撰写的报告《重组全球贸易体系用户指南》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果米兰所构想的“三板斧”——超高关税、系统性美元贬值和美债海外持有者惩罚性征管——全部落地，无疑将意味着当前美元金融体系的实质性瓦解，以及，华尔街传统秩序的崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普挥出关税第一击之后的表现看，“老钱”们的大麻烦恐怕还在后面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之形成鲜明反差的是，立下汗马功劳的岩桥网络，当仁不让开始了“胜利结算”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，上文提到的岩桥网络成员奥米德·马利克，已被任命为房利美董事会成员，显然将在拟议的该公司私有化盛宴中占据前排位置，更标志着这位因Me Too丑闻被华尔街流放的人物衣锦归来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/22/20250422102428137.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
马利克与小唐纳德·特朗普的关系堪称情同手足
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岩桥网络干将之一大卫·萨克斯（David Sacks），则被特朗普提名担任所谓白宫“AI和加密货币沙皇”。显而易见，在特朗普肆意“折腾”华尔街金融家的同时，对其不离不弃的加密货币巨鳄们，即将迎来自己登堂入室的黄金时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一度混迹于SPAC市场倒卖壳资源的埃米尔·迈克尔，也因其忠诚获得了丰厚回报，已被提名接手美国国防部第三号实权职位——负责研究与工程的副防长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到五角大楼，除了赫格塞斯与埃米尔，美国国防部二号职位——常务副防长人选，则是毫无相关经验的史蒂芬·范伯格（Stephen Feinberg），一位出身米尔肯“德崇校友会”的私募投资大佬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/22/20250422102457413.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出狱后的米尔肯，早已和特朗普化敌为友&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对了，米尔肯的另一位门徒乔什·洛贝尔（Josh Lobel），也已跻身特朗普情报顾问委员会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>