<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d50e6289b3ad6898c73b376f3c053582</guid>
<title>我国科技成果转化问题到了必须要解决的地步</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_08_751024.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
科技创新是发展新质生产力的核心要素。科技创新的源头活水与“科研-商产”的打通息息相关，因此，科技成果转化问题近年来成为我国硬科技业内人士热议的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中科创星创始合伙人米磊（下图右）做客观察者网·心智观察所，就我国科技成果转化的现状和未来，以及如何借鉴某些西方国家先进经验等议题与心智观察所首席经济学家李波（下图左）做了深入探讨和交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/09/23/20240923145405178.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【“两张皮”的问题】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：欢迎米磊老师来到&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;观察者网做客，心智观察所是观察者网新开的一个栏目，着重研究产业发展中一些规律性的问题。无论从理论还是到实践，你在科技研发成果转化为生产力方面有很多独特的观察与感受。我最近也读了你撰写的《硬科技2》这本书。你在书中感慨，我们国家这四十年多的发展一直存在科技与生产力两张皮如何结合的难题，能否把你的观察再给我们分享一下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;40年以来，这两张皮的结合一直是一个老大难问题，也一直没有真正得到解决。首先，科技如何转化为生产力，这本身是一个难度非常高的事情。人总是有惰性的，任何一个国家或者一群人一定会先从容易的事情入手，只有当容易的事都干完了，才会去逐步接触到更高难度的事。科技成果转化今天到了一个必须要解决的地步了。过去40年，我们的经济在增长和增速比较快的情况下，对这个事情的重视程度本身也不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：过去40年我们的技术来源是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;过去的技术来源，大多从发达国家引进。过去40年的高增长，本质上来自于发达国家把前三次工业革命和产业革命的技术红利向中国进行了一定的扩散。我们结合了自身廉价劳动力的优势，为全球提供中低端的制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：我们也有很好的工程师资源来消化这些过去的技术，所以我们不仅吃了劳动力红利，还吃了我们技术工程师的技术转化红利。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;不过现在海外输入的技术红利基本上已经很少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：我们的科研院校在过去三四十年里的研发投入很大，培养出了很多人才，参与了很多国家的重大项目，也取得了很多不菲的成就，那这一部分的转化为什么较难融入到我们的经济发展中，成为我们技术输入的另一端？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;科技成果转化在中国的过去十年是处在高速发展的一个阶段。我觉得已经开始有很多成果转化了，我们的科研在最近20年也是高速增长的阶段，国家在过去20年对科研的投入也是大幅度增加的。整个中国的研发投入，从2000年到现在，每年的增长是在20%左右，是远高于GDP的。所以我们可以看到我们的科研和人才的产出在过去这几年是井喷式的。所以我们也预测，未来五到十年甚至20年是中国科技成果转化的高增长阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：怎么来解决这两张皮的问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;我觉得很重要的一点，过去我们科研部门和产业部门是割裂的。科研部门、大学和研究所的主要任务是做学术发文章，并不太注重考核他对产业的贡献。所以对科研部门来说发文章、写专利就够了，所以在课题的立项中，有时候并不太关注是否能够推动产业化。换言之，做的这个课题是不是有产业化的价值这不是最核心的。这种考核体系，也制约了一部分科技成果转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们的产业部门中，真正的硬科技企业总体来说是偏少的，我们大多数的企业还是依靠于中低端的制造体系，他们本身是没有承接硬科技能力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：除非是像华为那样被大环境逼迫的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;是的，华为这样的公司是少数的，他们有庞大的工程师队伍和研发团队。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/23/20240923145640223.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
去年12月，东莞理工学院与华为在东莞松山湖签署框架合作协议&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：华为做企业的理念和宗旨也是以研发为导向。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;中国过去像华为这样的公司，并不是产业界的主流，所以导致科研院所的技术在产业中是很难承接的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;【美德日的“他山之石”】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：二十届三中全会也提出来，要改变这个科技、教育和产业结合创新的体制，就说到这个点子上了。美国和日本在这方面有什么值得我们借鉴的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;美国在把技术用于产业化方面是在全球领先的。我们可以追溯一下美国当时经济是怎么崛起的。19世纪全球的科研创新的中心在欧洲，包括一流大学也在欧洲，以电气化革命为代表的第二次工业革命的原创技术也发生在欧洲。但是大规模的应用和制造，包括大部分的产业化的落地是在美国。所以美国是一个非常重视技术商业化的国家。有一本书叫《他们改变了美国》，讲的就是这100多年来美国人把技术大规模应用的企业家和科学家们，其中就包括了以爱迪生为代表的几代硬科技企业家。他们把技术商业化做得非常好，所以说美国从那个时代开始就很重视这件事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：美国的企业家的构成就有很类似爱迪生这种发明家的成分，他们从欧洲转化技术，能够迅速占领市场，有了这个路径，在科技转化上尝到了甜头。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;是的。美国的GDP超过英国，就是在电气化时代依靠大规模的产业化，包括后来紧跟内燃机革命的福特汽车，发明了流水线作业体系等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决产业化和军工技术转化问题，二战之后，1946年美国在全球第一个搞出了风险投资公司——ARD公司。我们从中可以看到美国善于用金融以及其他各种创新工具方法来推动技术转化。然后有了硅谷和整个风险投资的崛起，对美国的科技创新帮助非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到70年代，美国又遭遇了石油危机。石油危机之后，美国被迫为了拉动经济，在1980年出台了“拜杜法案”。美国在50年代有过“无尽前沿法案”，让国家大量投入技术科研，30年之后美国经济遇到问题又有了“拜杜法案”，大规模鼓励高校科研成果产业化，之后大量的专利被转化出来。再加上风险投资在硅谷崛起之后也做了有效结合，推动了美国的产业转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/23/20240923145920176.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1946年美国第一家风险投资公司ARD成立&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：“拜杜法案”最主要的政策抓手是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;最主要的抓手是把国家投给高校的研发经费形成知识产权和专利，然后授权给老师、教授和发明人，由发明人自主去决定如何转化，跟谁合作去转化。成功了之后再收取一定的费用，相当于是后付费模式，即成功了之后再给国家分成，而且分的成比例非常低，只有百分之几。所以发明人积极性很高，而且这个政策由教授自主选择，法律上有明确的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：我们这边对发明专利有行政审批，但流程往往较长。而且担心国有资产流失，未来可能会有更加鲜明的改革举措出台。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;是的，这一次三中全会表明我们要在科技体制创新上会持续进行改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：也这是三中全会最重要的研究议题之一。日本在国家科研投入转化为产业生产力方面有什么值得我们关注和学习的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;日本也很重视产业化。比如说有一个专门做工业化科研转化的研究机构，它跟德国的弗劳恩霍夫协会非常像，都定位在科技成果转化的中间阶段，把应用技术研发推向产业化，这个属于连接科研和产业中间的部门和机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：德国和日本都没有那么发达的风险投资，德国自己都抱怨过没有那么大型的风险投资机构，这方面没有中国那么强，日本和德国也有些类似。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;德国和日本实际上侧重把技术转化的阶段“从4做到6”的公共平台，我们的科研院所侧重”从1做到3”，把技术推向更接近产业化的阶段是7到9。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：就在你的书里也介绍了，这“4到6”的过程中转化的前景还不那么明确，收益也不是那么确定，因此私人做是比较困难的。风险投资做可以，因为风险投资有自己的组合。但在风险投资不太发达的社会里就必须依赖一种半国家半公益性质的机构或者团体。我们国家好像似乎缺这样的平台。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;我们国家现在也有一些新兴的研发机构，这些新兴研发机构其实定位就是属于“4到6”的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/23/20240923150001184.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
德国弗劳恩霍夫协会&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：能不能给我们介绍一下有代表性的新型研发机构？以某些典型案例作为我们学习的样板。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;磊：&lt;/strong&gt;地方上对这些新型研发机构也做了一些探索。比如说江苏省产业技术研究院、北京协同创新研究院等等。这些新型研发机构的使命之一就是要去做产业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：这些机构平台本身的定位是非盈利的，但其实验室或者项目又要追求盈利的吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;平台是非盈利的，但是平台的使命是要把技术能够转化出去，孵化出更多的硬科技企业，然后这些企业将来可以推动技术进步，将来是可以产生盈利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李波：平台本身也有资金嫁接功能。平台的一部分相当于一种基金？做种子投入。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米磊：&lt;/strong&gt;这些平台前期可能政府投入比较多，但也可能会有一些市场化的投入。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ff699f9d5b3d550d297a19ba241a573</guid>
<title>大A这波上涨，没“被别人薅羊毛”</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuaSheng/2024_10_08_751001.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;导语&lt;/strong&gt;：自9月24日房地产金融新政发布以来，A股市场暴力拉升，成交额等多项数据屡创新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济体制改革研究会副会长、东南大学国家发展与政策研究院院长华生于10月4日在社交媒体撰文谈“&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/HuaSheng/2024_10_07_750885.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;龙年股市再期待&lt;/a&gt;”，指出在市场恢复性上涨之后，更高的有基本面支持的上升尚待经济恢复向好和企业盈利明显回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8日，其在《中国证券报》上刊载了拓展版，本文节选自拓展部分，侧重分析股市在暴涨之后容易出现暴跌的原因，并就如何推动证券市场长期健康发展，提出了自己的几点建议。本文已经作者本人校阅。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/华生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮股市节前启动时，正值国际资本看空中国、在中国证券市场上的资金配置比例也最低的时候，完全不存在有人所说的又被外国资本抄底的问题。在国庆假期期间，外资开始转向买进的也只能是海外的中概股和港股。所以，A股没有所谓被别人又薅了羊毛的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这并不意味着，A股投资者必然都会在这次牛市行情中有好的斩获。这不仅是因为在市场情绪高涨时，贪婪和恐惧的羊群效应通常都容易放大并把行情推向极端，而且还因为任何资本都是逐利的，为了追求自身的最大利益，内外部都会有人有意无意地煽风点火、夸大其词、博取眼球，造成和利用市场的大幅波动而收取渔人之利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在市场情绪亢奋的时候，要特别警惕股市从狂飙走向暴跌的失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须明白，市场任何方向的极端化都只会是投机冒险者特别是资本投机大鳄的乐园，而绝不符合绝大多数投资者的利益。很显然，只有随着经济基本面逐步改善的波浪式慢牛而不是大起大落，才是广大投资者的根本利益所在，同时也是监管者所追求的目标。毋庸置疑，要达到这个目标，既是对市场的整体理性，更是对政府相关部门和监管者驾驭能力的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/08/20241008120942573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截至10月8日上午收盘时，上证指数3496.82点，全市场半日成交额突破2.5万亿元。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
股市走好需要各方面的支持和配合，但这并不意味着证券主管部门的工作就没有继续大幅改进的空间和余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，监管部门在推动有条件的上市公司增加分红、回报投资者方面取得了很大成效。这也是A股市场更好地与国际接轨不可缺少的重要举措。然而，应当看到，与成熟市场相比，A股市场牛短熊长、大起大落的一个重要原因，就是相比于散户，机构投资者的比重和市场交易量很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时期以来，监管部门大力推动机构投资者的发展和壮大。前些年，公募基金整体业绩表现较好，投资者踊跃认购，规模发展很快。但这几年来许多公募基金出现较大幅度的亏损、回撤，其表现不仅不能赶超指数，甚至还不如许多散户投资者。这导致众多基民损失惨重、信心受损、大量赎回，以至今天我们公募基金中能投入股市的资金规模极为有限，占市场的比重很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须认识到，一个仅仅寄望于国家队在其中腾挪的股市不仅力量单薄，而且不利于证券市场逐步从政策市向市场市的转变和长期健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机构投资者发展困难的一个重要原因是，公募权益类基金往往只能在牛市中大量发行，同时也被市场踊跃认购。而又由于政策要求他们必须迅速买进，而且锁定仓位的比重很高，通常不得低于80%，从而使得公募基金在牛市中助涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在熊市中，一方面权益类基金发行少也卖不出去，另一方面基民因亏损而大量赎回，导致他们被迫砍仓减仓从而助跌。特别是这时又严格要求公募基金的仓位不得降低，甚至对卖出的时间等也有“窗口指导”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在证券市场这个市场经济最活跃最敏感的地方，过多过频繁的行政干预不管用心和出发点如何良好，结果经常是适得其反、事与愿违。因此，我建议监管部门尽快给权益类公募基金松绑，让他们能够在市场竞争和考验中发挥自己的能力和应有的主导功能，从而加快发展壮大市场化机构投资者的规模和力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于如何从公司治理结构的角度，真正发挥独立董事的作用，把内部治理与外部监管有机结合起来，巩固上市公司质量这个证券市场基石的意见，我以前呼吁多次，这里就不再重复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于如何发挥财政等宏观政策的作用，由于当前我们面临的是经济周期、结构调整和机制转变三重叠加的压力，目前议论的措施和办法尚不足以扭转经济基本面的趋势，因此，如何把资金用在刀刃上，既能解决当前的债务和房地产问题等燃眉之急，又能综合启动消费与投资需求、经济结构转型和体制机制改革的枢纽，尽管这对于股市能否实现趋势性反转和持续健康发展至关重要，但那是需要在另一篇文章题目下专门讨论的内容了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>30c6d85d0a9ad0a2fcb3e958704d76cf</guid>
<title>战争愈演愈烈，以色列经济还撑得住吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYanTing/2024_10_08_750992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/刘燕婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年10月新一轮以巴冲突爆发以来，加沙战争已延烧一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一年内，巴勒斯坦经济严重倒退。根据联合国开发计划署（UNDP）2023年11月报告，战斗才刚开始一个月，加沙地带和约旦河西岸的贫困人口就已增加近20%，并且分别减少了61%和24%的就业机会，“人类发展”指标也出现11至16年的倒退。当时UNDP就已示警，如果战斗持续到第二个月，贫困人口总数将增加34%（50万人），巴勒斯坦经济则将遭受19年的发展倒退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，战争并没有停下来，巴勒斯坦的苦难也持续加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西岸经济主要受到以色列三大政策冲击。第一，在10月闪击发生不久后，西岸的15万巴勒斯坦劳工便被禁止进入以色列工作；第二，以色列也在西岸发起军事扫荡与宵禁，加上以方定居者的暴力袭击，部分巴勒斯坦人因此无法正常工作；第三，以色列财政部扣留了巴勒斯坦权力机构（PA）税收，后者因此无法支付部分公务员薪资。根据国际劳工组织12月数据，光是战争前两个月，西岸就失去了32%的就业机会，即27.6万个工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/08/20241008101650254.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月22日，在约旦河西岸北部的图勒凯尔姆，以军车辆停在路上。&lt;span&gt;新华社发（艾曼·诺巴尼摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加沙则被悲惨的人道浩劫席卷。根据世界银行2020年数据，早在战争爆发前，加沙的贫困状况就已相当严重：在这片进出皆受管制的“露天监狱”中，大约61%人口生活在贫穷线以下；2023年战争爆发后，情况更是每况愈下：2024年2月的世界银行报告揭露，加沙GDP已暴跌80%以上，从第三季度的6.7亿美元降至第四季度的9,000万美元，“几乎每个加沙居民都将生活在贫困中”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年5月的联合国报告也示警，加沙的生产基础已被破坏，各部门损失超过90%，2024年的加沙GDP则可能下降51%，且加沙至少有37万套住房遭到破坏，其中7.9万套完全被毁，就算以每年992套的速度重建，也要到2040年才能完成，且整体重建费用约在400亿到500亿美元间，破坏规模是二战以来首见。然而浩劫仍在继续：2024年6月，国际劳工组织表示加沙失业率已达80%；8月，巴勒斯坦主要银行协会表示，加沙各地的银行都已停止运营，现金危机正在蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
整体来说，战争不仅重创加沙，也波及西岸。反观作为战争另一方的以色列，虽也承受相关成本，却没有太受经济情况掣肘，背后原因除了丰厚的外汇存底，也与以色列特殊的对外关系有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;战争如何冲击以色列经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先观察以色列的战时经济表现。毫无疑问，这场历时一年的战争，是以色列近年的最大经济挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据以色列2024年2月官方数据，该国的2023年第四季度GDP萎缩将近20%，远大于各界原本预估的10%，下跌幅度主要来自私部门的消费萎缩（26.9%），以及固定投资的大幅下降（68%）。与此同时，进出口也分别下降了42%、18.3%，虽说政府支出因为战争增加88.1%，可以抵消部分前述损失，但2023年的以色列GDP成长最后只剩2%，低于2022年的6.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以发现，战争确实削弱以色列经济，原因也不难想像：各行各业都受两大因素掣肘，一是投资减少，二是劳动市场混乱，作为以色列经济引擎的高科技产业尤其明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/08/20241008102856111.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月27日，以色列安全人员在以色列北部城市谢莫纳检查一处遭火箭弹袭击的建筑。&lt;span&gt;新华社发（阿亚尔·马戈林摄/基尼图片社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是投资减少。根据以色列创新局（IIA）2024年4月发布的年度报告，以色列经济在过去20年受到高科技产业的大力牵引：1995年，高科技产业贡献了当年GDP的6.2%；2023年则来到20%，且占出口总额的53%（735亿美元）。报告特别指出，高科技产业在以色列经济的角色，就像石油与天然气之于俄罗斯。但即便如此，以色列政府的研发投资比例还是低于美国、英国、韩国等其他全球科技大国，虽说以色列的研发支出在GDP占比位居世界第一（6%），但这背后的主要推手还是私部门与外国资本投资，例如以色列高科技新创业，就有高达80%的创投来自外国资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此一来，战争的影响便难以避免。以色列智库RISE Israel的4月报告便揭露，2023年第四季度流向以色列科技业的投资总额为17亿美元，2024年第一季度的数据则为16亿美元，与 10月7日战争爆发前的两个季度相比，投资额下降了31%，与2022年最后一季度和2023年第一季度相比，也下降34%。在战争爆发后6个月，活跃在以色列的外国投资实体数比前6个月减少了23%，本地活跃的投资实体数下降幅度更大，达到了30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来是剩余投资很大程度流向了本土科技巨头，而非大小企业雨露均霑。以2024年第一季度为例，16亿美元中约有50%流向六家公司，每家公司都吸引到1亿美元以上的投资额，如果没有他们，第一季度的投资额将仅剩8.64亿美元。RISE Israel的报告同时指出，进行战时融资的以色列科技公司中，有20%无法吸引到本土或外国创投基金参与，只能依赖私人投资者、科技孵化器和其他公司给予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/08/20241008121027517.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/08/20241008121157903.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列非政府组织志愿者，在以色列中部里雄莱锡安市的停车场，向排队民众分发食物袋。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来是劳动市场混乱。如前所述，10月闪击发生后，西岸的15万名巴勒斯坦劳工便被禁止进入以色列工作，此外也有不少外籍移工选择离开，农业、建筑等领域开始出现劳动力短缺的现象。对此以色列政府虽积极要从印度、斯里兰卡等国招募移工，却还是无法迅速填补缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，战争开始后，以色列便迅速动员36万名预备役军人参战，这是1973年赎罪日战争以来的最大规模动员，当然也会影响国内经济运作。根据IIA报告数据，2023年的以国高科技产业从业人员数量成长2.6%，达39.6万人，几乎占全国劳动力的12%，但2024年进行调查时，却有科技公司表示“受战争影响，必须减少招聘”，可想而知后续项目的推进也受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，因为筹集资金发生困难、员工改穿军装奔赴战场，以色列的科技业被迫经历困顿，新创公司的处境尤其艰难。当然早在战争爆发前，以色列科技业便已出现衰退，其原因主要来自全球经济放缓，但战争的爆发无疑是在这个趋势上，再给了一记当头棒喝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而科技业的挫折，基本上也是以色列其他产业的缩影。根据Kan-Tor &amp;amp; Acco的2024年1月数据，因为禁止西岸巴勒斯坦工人入境，以色列建筑业面临了前所未有的缺工危机，即便政府已从印度、斯里兰卡招募工人，但截至调查时，新募工人尚未正式部署，以色列的劳动赤字高达14万人，营运工地的生产力仅剩30%，全国有将近50%的工地被迫关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/08/20241008115618222.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年9月2日，以色列国内爆发抗议活动，并伴随罢工，乘客在特拉维夫本-古里安机场等候航班。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业也同样受到影响。缺工问题自不待言，战争爆发后，不仅西岸巴勒斯坦劳工无法入境，长期支撑以色列农业的大量泰国、尼泊尔、坦尚尼亚移工，同样因为战火被迫离去，加沙周遭、以色列黎巴嫩边境的农业带，则因为不定期的炮弹波及，而被迫大量减产。例如加沙周边的各个基布兹（Kibbutz，传统上是指以色列的集体农场社区），其农作物产量便占以色列全国的25%，某些农产的权重甚至更大：60%的马铃薯、57%的大麦、47%的番茄和38%的卷心菜。当然由于农业整体产值仅占以色列GDP的2%，所以这些损失还不至于动摇经济，以色列也能通过其他方式进口粮食与蔬果，不会因此粮食短缺，但前述冲击还是会导致国内食品价格短暂上涨，以及以愤怒农民要求政府编列预算进行纾困。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情况类似的还有旅游业：其虽然不在以色列经济扮演关键角色，但相关群体的损失相当严重，政府同样要挤出预算进行纾困。根据以色列酒店协会（IHA）2024年7月数据，2024年上半的游客过夜住宿量约为96.9万人次，年减81%，与2019年同期（COVID-19之前）相比下降84%，以色列约有10%酒店面临倒闭，还有大量酒店处于财务崩溃边缘，其中耶路撒冷、拿撒勒和特拉维夫等旅游业盛行的地区尤其明显。以色列观光局同样表示，2024年1月至6月约有50万名游客访问以色列，但去年同期约有200万人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体来说，以色列各行各业都受战争影响。根据商业资讯公司CofaceBDI数据，截至2024年7月，以色列已有46,000家企业因为战争被迫关闭，如果战争持续到年底，倒闭的企业数可能突破6万。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1dcd733e2766867bd238409e0e5d9307</guid>
<title>既讲政治又要商业，国庆档电影越来越难拍？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LingYuZi/2024_10_08_750969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 聆雨子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建国75年来，文艺界始终保有“以电影为祖国庆生”的优良传统。每年十一，也就成了观照国产电影现状、汇聚国产电影新作的最佳时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直至今天，国庆依然是一年诸多假日里，电影数量与体量上，唯一堪比春节的存在——今年国庆档有10部新片上映，截至笔者撰稿时，票房已破20亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为不断演进的动态概念，“国庆电影”几乎与新中国一路行来的历程同呼吸共命运，其中既保有着爱国精神、艰苦奋斗、对独立自由平等的追求等稳定内核，又随时代流徙、产业环境更迭与群体心态的渐变，而反复试炼与重构过自身的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国庆的特殊意义又决定了，该周期内上映的作品，往往自觉或非自觉地，被赋予更多高屋建瓴的要求，接受着更为严格的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此间得失经验，足供人思考回味。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007103915717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
今年国庆档上映的新片&lt;span&gt;图源：1905电影网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开端&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到十一，总有两个常用定语，出现在各类电影之前：“献礼片”和“国庆档”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅这俩名词，已能看出国庆电影的内在复杂性：“献礼”是一个来自历史深处的政治使命，“档期”是一个基于现今消费社会的商业选择。政治性与商业性之间，形成了彼此缠绕的双重诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，前者是开端和基因，是从来就有的；后者是增益与加成，是改革开放后、社会主义市场经济全面铺开后出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梳理国庆电影史的本质，其实就是从前者走到后者，再走到“前者加后者”，以及能否走向“前者成就后者、后者助推前者”的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“开端和基因”要上溯至1958年8月：为庆祝新中国成立十周年。中共中央政治局扩大会议上，周恩来总理提出，由文化部牵头、邓小平同志亲自挂帅，组织拍摄一批优秀影片，为国庆献礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是“献礼片”三字，首次被正式提出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的一年中，全国各家电影制片方迅速响应号召、热火朝天地投入“献礼片”的制作中，十余部脍炙人口的精品佳作应运而生，以至于影史在书写这段岁月时，将之满怀神往与欣慰地称作“难忘的一年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于如何理解和落实“献礼片”，时任中宣部领导职务的周扬曾有一个表述：内容好、风格好、声光好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见“献礼”之重任，并不曾限定国庆电影的选材与讲法，它只是从质量着手，订立了较高的标尺自律而已——从内到外的“好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回看共和国早年间，凡是作为国庆献礼片而出产的电影，不难发现，其相当整齐地划分出“大”和“小”两种截然有别、却又殊途同归的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大”的那些，以重大历史事件、重要历史人物为焦点，故事波澜壮阔、场面视效震撼，包括表现鸦片战争的《林则徐》，表现“二七大罢工”的《风暴》，表现长征的《万水千山》，表现爱国学生运动的《青春之歌》，表现国歌创作的《聂耳》等。“集体主义”、“牺牲精神”、“创世史诗”、“英雄赞歌”等自左翼电影、自解放区文艺以来便始终未变的母题，在上述故事里得到了传导和延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/07/20241007104337674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年电影《林则徐》宣传海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于“小”的那些，则开始把落点放在日常生活中看似平凡的小人物身上，着力刻画其青春风采、心路成长与奉献情怀，如《五朵金花》《冰上姐妹》《我们村里的年轻人》《战火中的青春》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/07/20241007105311812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1959年电影《五朵金花》剧照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要“好”，无所谓“大”或“小”，大有大的先声夺人，小也有小的鲜活动人，而且，同样是大，也一目了然地可识别出古装片、人物传记片、青春励志片等百花齐放的元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至，许多之前对中国电影而言算作陌生的类型，也都借国庆献礼的春风，完成了宝贵的从无到有的拓荒尝试，就像《五朵金花》这样的歌舞片、《冰上姐妹》这样的运动片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份不拘一格、这份“源头上的开放性”，深刻影响了后来的道路。一言以蔽之，国庆是任务，也是机会，国庆不是条框束缚，而是强心针剂。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>