<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca37f748b14c6a6ee00594a803fd9c12</guid>
<title>一周军评：太平洋两岸，到底谁能“吓阻”谁？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2023_01_15_675956.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国战略与国际研究中心推出了一个报告，名为《下一场战争的第一场战斗》，声称通过兵棋推演的方式模拟了24种不同条件下解放军武力统一台湾的情况。，旨在唤起美国社会的广泛关注和讨论。某种程度上，这个报告倒是取得了一定的成功，目前不仅仅是美国、中国大陆、中国台湾，乃至整个亚太地区的主流和非主流媒体都在讨论这件事了。本周笔者也已经在直播和音频节目中与几位嘉宾和同事谈论了这一报告，但仍觉得有些问题没有说透，就在这期军评里给大家再说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们要介绍一下这个报告及其所运用的“推演”方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经习惯了兰德等智库基于数据详尽的计算机推演所做的很多报告，我此前也在节目中介绍过，当代世界上进行兵棋推演的主流方式是计算机推演和人工推演，而比较复杂的计算机推演是从传统兵棋推演的“西方流派”发展而来，讲究输入数据真实可靠，推演过程符合逻辑，那么推演的结果就可能更接近现实，因此推演过程本身要尽可能的排除人工干预，纯粹进行数理演算，以求得到接近现实的结果。而人工推演涉及到的其实更多是人的因素，也就是经验和判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/14/20230114234124876.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这次CSIS的推演，实际上是一个简单的纸上推演，在西方的大学里经常用这种方式来授课，老师想讲什么才是重点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，现在这两种推演并非水火不容，实际上它们在不同环境和场合下有着不同的用途。其中人工推演由于过程相对简单，尽管推演的结果和过程往往不符合现实，但是方便用来体现一些新的思想和观点，近年来日益受到重视。而这次CSIS的推演，也是用的一个简单到“离谱”的推演工具来进行的，实际上这种推演用来说什么伤亡数字、损失多少、战况如何，都没有实际意义，正如我们之前音频节目里说过的，这种方式就是一个“内行看来贻笑大方，外行看来像那么回事儿”的推演，从而来最大限度的引起关注而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台海战况的计算机仿真，在太平洋两岸都已经进行不知多少次了，相关的数据库、算法，也已积累和迭代了好几十年。但是这类仿真有一个问题，就是你无法知道你现有的数据库和相关算法是否符合现实，程序本身是否存在BUG，所以从上世纪80年代我国引进美国战区级计算机推演系统后，双方事实上就“分道扬镳”了，各自继续积累数据库，调整算法，优化软件代码，就像是生物进化，到了一定程度，两种同源的生物就变成了不同种属。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/14/20230114233958622.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美两军围绕台海问题的兵推早都已经不知道进行过多少轮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，据我们可以了解到的情况来看，中美两军对于台海的计算机仿真结果实际上是趋同的，即形势不利于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种计算机仿真就像是《孙子兵法》里说的“庙算”，实际上军队使用这套系统有两个目的，一是用来让各级指挥员和参谋军官熟悉整个参谋和指挥工作流程，会将相关单位的相关人员集中起来，大家按照实战过程来进行作业，只不过指挥部作业所生成的命令，会被输入到计算机仿真系统中去，然后由计算机进行推演战况，最后生成战场上下级单位对上级的报告，提交到指挥部，这样就等于在指挥部当中进行了一场战争，只不过“作战”的过程是在计算机上完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种交战的具体经过很可能偏离现实，比如计算机上算法得出的结论，我炮击一个目标，造成其严重伤亡，但实际上很可能由于各种因素，炮击并不能取得这么好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，玩《战争游戏：红龙》的玩家们经常抱怨游戏里250公斤航空炸弹的杀伤效果还不如152毫米榴弹炮，而1000公斤航空炸弹的效果又太强，跟战术核弹似的。如果类似情况出现在军队的计算机仿真系统里面，那么就要进行修正，令其表现更符合现实，这里面可能还涉及到要修改一些底层的算法和代码。随着时代的发展，相信大家也知道，这种年代久远的“祖传”软件都已经是“屎山”，要进行修改调整的工作量不是一般的大。之前就出现过我国计算机仿真系统领域的重要专家因积劳成疾而牺牲的新闻，从中大家也可以对这种系统的复杂程度和巨大投资获得一点点印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，各国军用的真正战区级计算机仿真系统最后都会发展成一种高度保密、外界不能接触的状态，那么对于各国智库等智囊机构来说，想要提出相关的政策建议，就没法指望直接使用它了。当然，除非你是兰德这样与军方合作关系密切，得到军方直接委托、向你开放相关系统使用权的机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，就需要一种简化的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/01/14/20230114234254931.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军的战术级兵推软件，界面非常接近策略类游戏&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一种就是军民两用，相对简单，专注于某一特定领域的计算机推演系统，也就是我们经常看到网上有人谈到的类似《现代海空战》（缩写：CMANO）、《命令：现代军事行动》（缩写：CMO）这类相对简化的军事推演游戏了。CMANO和CMO本来就是基于早期参加美军相关推演软件落选的一个软件基础上发展起来的，同时这家公司也有“专业版”，面向智库和军方出售，相比民用版本就有更多的参数可以设置，也有更多的细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我们看过美军在2017年提交的《雷霆万钧：中国火箭军战役行动》这样的报告，就是直接用CMANO的专业版作为推演工具，其中专门有一个部分是根据美军弹道导弹实际飞行参数来演算和矫正工具中对于弹道导弹飞行时间计算的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，因为使用了计算机模拟和仿真，大家总会对这类的报告更“高看一眼”。但另一方面，也有很多智库机构不用这些计算机推演工具，而直接用人力推演，这样的推演在具体军事行动过程中涉及各种数字方面的内容基本上可视为无意义。因为通常这种推演的算子无非是”正面，完全状态“，”翻面，损失一半“，以及”拿掉，完全消失”三种状态，你跟我说一个旅几千人说没就全没了？显然是不可能的嘛，所以CSIS报告中什么台军死亡3500人、美军死亡3500人、解放军伤亡1万人这类说法，基本上就是在瞎扯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于用一个回合制桌面推演来说台湾能抵抗70天什么的，就更是在开玩笑了。它这里面一回合大概就是一周，也就是说，哪怕台军一个单位被打的只剩一口气，回合一过，它就能硬生生活到下一回合，也就是一周时间……这不是开玩笑是啥嘛？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d2bd0b1ed100192366d6326afbf62d3</guid>
<title>对俄制裁取得巨大成功，这得益于我们使用了一个新办法</title>
<link>https://www.guancha.cn/WallyAdeyemo/2023_01_15_675951.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃利·阿德耶莫  译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月27日星期日上午，美国财政部长珍妮特•耶伦与包括我在内的一众财政部高级官员挤坐在一个安全屋里，商讨对俄罗斯联邦实施一系列非常规的经济和金融措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在几天前，俄乌战争爆发，俄罗斯的行为严重违反了国际法。在美国总统拜登的指示下，美国财政部已对俄罗斯多家大型银行实施了全面封锁制裁，对俄罗斯进行敏感技术出口管制，对某些俄罗斯精英实施个人制裁，并做出决定，所有俄罗斯金融服务公司都可能成为下一步被制裁的目标。为了应对俄罗斯的咄咄逼人，拜登要求我们采取进一步措施，切断俄罗斯政府获取资源的渠道，阻止战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在周日会议举行前一天，我们与美国的亚欧盟友以及我们在国务院、国家安全委员会和美国政府各部门的同事通力合作，制定出了一系列新制裁措施：冻结俄罗斯中央银行的资产，成立国际特别工作组追查和冻结俄罗斯在世界各地的资产，并将俄罗斯主要金融机构清除出全球 SWIFT系统。其中许多制裁措施的规模和范围都是前所未有的。但最重要的是我们这个国际联盟迅速采取了这些行动。在俄乌战争爆发的三周内，包括澳大利亚、新加坡、韩国、台湾（地区）、欧盟和七国集团各成员国在内的30多个伙伴国与美国携手对抗俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/01/12/20230112162928526.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方国家向乌克兰提供援助物资&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么多国家支持制裁俄罗斯是有原因的。为促进和平、繁荣和经济一体化，美国及其盟国在二战后共同建立了以规则为基础的国际金融架构，而当前的国际经济体系正是这一架构的体现。该体系旨在使参与国有能力阻止违反该体系原则的国家获益，从而使上述目标互为表里愈加稳固。美国财政部之所以能威慑俄罗斯，并在之后使克里姆林宫的战争行动举步维艰，靠的是美国及其盟友、伙伴在该体系中占有中心位置。绝非偶然的是，在这一联盟里有世界可兑换货币的主要发行国，有大多数重要金融中心和全球超过半数的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的遏阻行动正在取得成功。美国及其盟友、伙伴向乌克兰提供了总值数百亿美元的安全和经济援助，乌克兰人民借此得以英勇顽强地抵御了俄罗斯的军事行动。此外，经济制裁也起到了关键的支持性作用。在过去十个月中，华盛顿及其盟友、伙伴已阻止俄罗斯的主要金融机构接入全球金融体系，并切断了俄罗斯的商品和先进技术进口渠道，使俄罗斯无法维持现代经济生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多边主义对这些经济措施的有效性起到决定性作用。2014年俄罗斯在克里米亚推动“公投”入俄后，美国对俄实施制裁，莫斯科花了八年时间努力减小美国金融体系对俄罗斯的影响力，希望使俄罗斯经济免受未来美国制裁的影响。尽管俄罗斯能够减少自己对美国和美元的依赖，但无法避开国际经济体系和在该体系中起核心作用的其它主要可自由兑换货币——这使莫斯科极度脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了世界金融基础设施外，生产某些关键产品（如半导体和其它先进技术产品）的公司主要位于七国集团国家、欧盟成员国和其它与美国一道制裁俄罗斯的经济体。其结果是该联盟的制裁和限制措施对克里姆林宫的杀伤力更大。俄罗斯现在正面临着长达数年甚至数十年的经济衰退。外国公司大量撤出该国，导致俄罗斯的经济基础大为削弱。如果无法获得这些关键进口产品，俄罗斯的制造业将萎缩。一项外部分析预测，从长远来看，俄罗斯经济可能会比战前水平收缩30%至50%。最重要的是，制裁措施将削弱俄罗斯的军工能力并降低俄罗斯的军事进攻能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些制裁措施给出的启示是，它们能否有效不仅取决于美国金融体系的规模大小或美元能否被广泛使用，还取决于整个国际经济体系的影响力和弹性。实施国际联合制裁绝不是为了破坏国际经济体系，而是要突出其影响力、有效性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;学习实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去80年里，美国的制裁政策发生了翻天覆地的变化。1940年，当阿道夫•希特勒的德国入侵丹麦和挪威时，美国财政部冻结了丹麦和挪威在美国的资产。次年，它还冻结了其它遭德国入侵国家的资产。但与今天的制裁不同，这些行动只是为了防止这些资产落入纳粹政权之手。直到美国正式参战，财政部才更广泛地禁止美国与德国进行贸易或金融交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个二十世纪，美国越来越多地将经济制裁作为其外交政策的核心工具，而不仅仅是将其作为一种支持措施。例如，它从 1940年代开始就对苏联和苏联势力范围内的国家实施了一系列制裁和出口管制措施，并在1980年代因南非施行种族隔离政策而制裁南非。在911袭击发生后，华盛顿进一步升级了本国的制裁政策。2004年，美国政府在财政部内部成立了“恐怖主义和金融情报办公室”，以此来协调财政部的制裁和情报活动，使财政部能够进一步使用复杂的制裁策略来打击恐怖分子、恐怖组织和庇护他们的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
促使美国改变制裁政策的不仅仅是恐怖袭击。在过去二十年里，国际金融体系的规模和重要性都在增长，这就需要美国创立更复杂的制裁机制。从2001年到2021年，全球对外资产占GDP的比重几乎翻了一番。从2011年到2021年，在银行或移动金融服务提供商处拥有账户的15岁以上人群比例从50%跃升至76%。与此同时，加密货币和去中心化金融模式的扩张为在传统金融系统之外持有和转移财富创立了新方式，为国家、个人和组织提供了洗钱的替代方法。这一变化也导致规避制裁的新方法出现，削弱了各国使用经济措施制裁流氓国家的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于这些变化，耶伦在2021年春天让我与财政部、国务院的同事合作，全面审查美国制裁实施机构、制裁战略和执行过程应如何顺势做出改变——这是自911恐怖袭击发生以来，美国首次进行此类研究。去年10月，我们发布了这项研究的成果：《2021年财政部制裁评估报告》。该报告给出了许多重要发现，其中之一是美国在与盟友和伙伴国联合制裁时，制裁才最有效，这既是因为联合制裁加强了外交合作，也因为多边制裁措施使被制裁国更难以逃避制裁。该报告的结论是，制裁应与明确阐明的外交政策挂钩，而外交政策又要与各项目标挂钩。该评估报告认为，美国应对制裁可能产生的经济后果（包括附带影响）进行详细分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70e391c5ecd86e5b22d4315323c2affa</guid>
<title>“污名化中国”这么好用，岸田当然不会错过</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuhailong/2023_01_15_675945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于海龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，针对中国游客入境，日本出台限制性措施，也引发了中国网友的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前日本的限制性措施包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
要求从中国（包括澳门、除去香港）直飞日本的中方人员在2023年1月12日以后入境日本时，无论是否打过新冠肺炎疫苗，均需持有72小时以内的抗原或核酸阴性证明后方可入境，对入境后检查结果为阳性的人员则将进行集中管理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这不仅与国际社会上大多数国家积极对华开放的政策形成鲜明对比，也与日本对其他国家人员的入境政策显著不同。而且有部分中国旅客反映，入境时他们还会被发红绳以作区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/13/20230113162816255.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;有部分中国旅客入境日本时被发红绳挂牌特别区分（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，日本岸田政府还对中国的疫情管控政策横加指责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠肺炎疫情渐进尾声之际，国际社会逐渐进入后疫情时代之时，岸田政府不仅没有真正全面实行放开国境的措施与手续，反而逆其道而行之，以双重标准来对中国人民入境日本做出诸多限制性政策，恐怕不仅仅是为了防疫这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟这么做，一来可以为自身管控疫情的不作为寻找借口，二来也是为“甩锅”给中国做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年以来，日本国内已经经历了3波疫情高峰期，当前日本正处在疫情感染的高发时期，感染人数与死亡人数均较高，特别是死亡人数创了新高。然而岸田政府在新冠肺炎疫情管控上的作为却极为有限，招致国内民众的严重不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此时机，岸田政府借中国放宽人员出入境之机，出台限制中国人民入境日本的政策，既能向国内民众展现出其政府积极应对新冠肺炎疫情的表象，也为管控政策不利而可能导致感染人数进一步增加时提供说辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个效果很快就显现出来了——在岸田政府1月4日就中国人员入境日本出台相关政策后，1月7-9日的民调显示，66%的受访者对其在新冠肺炎疫情防控上的政策持正面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/13/20230113163435240.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近日，日本新冠感染人数有所回升，也让岸田政府急于转移民众关注点&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有好处，岸田政府给中国泼起脏水来自然不遗余力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄所在的自民党宏池会原本具有较高的务实性，对华政策相对温和，但岸田政府成立后，受国内保守势力影响日益加深，在对华政策上不仅未能推动中日关系回到正确的轨道，反而延续安倍政府和菅义伟政府时期的对华保守政策，在日本国内与国际社会上坚持对中国进行污名化，极力抹黑中国的国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而岸田政府这种错误的、保守的外交政策，也延续到新冠肺炎疫情的管控政策上。在中国全国团结一致、与时俱进地抗击新冠肺炎疫情期间，无论是中国采取何种防控政策，日本国内均有消极的声音，岸田政府内已多次妄议中国的科学化管控政策，贬低中国科学管控新冠肺炎疫情的成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次对中国人员入境日本所做出的“特别”限制，其实不过是以往政策的一种延续，是岸田政府戴着西方价值观有色眼镜，以西方价值观为依据对中国进行污名化的一种延续而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，岸田政府无疑是想以此在日本国内与国际社会上抹黑中国的新冠肺炎疫情管控政策，意在对中国形象进行污名化，并向日本国民与国际社会展现其政府在管控新冠肺炎疫情蔓延政策上的积极性、有效性，即是通过贬低他国以提高自身的伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年7月以来，岸田政府在安倍国葬问题、日元汇率问题、稳定物价问题、旧统一教问题上的政策接连失误，内阁大臣丑闻不断并有多位内阁大臣被迫辞职，岸田政府的支持率持续下滑，在30%的红线上左右徘徊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加之日本国内在岸田政府修订《国家安全保障战略》等文件问题上分歧严重，日本左翼势力对所谓的“反击能力（敌基地攻击能力）”建设、提高防卫费用等方面极力反对，即便是保守势力对岸田政府欲通过增税以用于防卫费的想法也存在严重分歧，日本甚至可能因此提前举行众议院大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，鉴于中国的话题在日本始终具有较高的市场，受到日本政界、媒体以及社会的关注度较高，岸田政府此时在疫情管控问题上炒作中国问题，既是为了转移日本国内媒体与民众注意力，也是希冀通过对华政策强硬，以中国问题凝聚日本国内保守主义势力，以此来提高国内民众的支持率，维护其政权的稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而联系到今年来处于低位的两国关系，岸田政府此次的一意孤行，对日本经济复苏与中日关系健康发展将会带来诸多负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/01/13/20230113163531332.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在如何对待中国问题上，岸田有些坐不住了（资料图&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日两国分别作为世界第二大、第三大经济体，互为重要贸易伙伴，两国经贸互补性仍然较强，中日经贸往来对提振日本经济起着重要的推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是岸田政府成立后，提出“新资本主义”的理念与构想，其重要内容即为提高投资与国民工资，为该政府在成立初期获得较高支持率提供了重要民意基础。但受俄乌冲突、物价上升、日元汇率暴跌等因素影响，其成效极为有限，部分国民生活水平甚至严重缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今国际社会逐渐进入后疫情时代，各国往来日益便利化，这本是岸田政府加强中日经贸合作、提振日本经济以提高日本国民工资与生活水平的重要机会，日本经济界、社会对此也十分期待。然而岸田政府却对中国人员入境日本做出限制，必将严重影响中日经贸往来与中国对日投资，进而影响其“新资本主义”的施行与日本国民生活水平的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府对新冠肺炎疫情进行积极管控本无可厚非，在新冠肺炎疫情初期，中国曾积极援助日本抗击疫情，一段时期曾形成了“山川异域，风月同天”的氛围。如今岸田政府的重要问题，其实质在于其将新冠肺炎疫情管控政治化，在对华政策与对其他国家政策实行双重标准，特别是将从中国大陆和中国澳门直飞到日本的中方人员，与从中国香港直飞到日本的中方人员进行区别对待，具有更加强烈的政治意涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，中国从外交对等原则出发，被迫做出暂停审发日本公民赴华普通签证的决定。岸田政府的这些不合理政策，增加了中日两国人民往来的顾虑，直接导致中日两国人民往来的减少。可见，岸田政府不合时宜的政策，严重影响了两国的政治互信与人员交流往来，影响了中日关系的健康发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，岸田政府这么做，也将影响区域一体化有效合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚太地区特别是东亚地区已成为世界上经济发展最具活力的地区之一，区域一体化合作蓬勃发展，以东盟-中国（“10+1”）、东盟-中日韩（“10+3”）、区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）、亚太经合组织（APEC）为代表的国际合作，推动了区域一体化合作迅猛发展，推动了各国之间政治、经济、人员等各领域合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后疫情时代，中日两国作为区域一体化合作的重要国家，本应起到模范表率作用，向国际社会展现出开放、包容的大国胸怀与担当。但岸田政府却选择了与亚太地区大多数国家不同的政策，在疫情管控上的人为设限，实行双重标准，这无疑将影响亚太地区的区域一体化合作，使区域内各国合作出现鸿沟。岸田政府这种落后的思维惯性若长此以往，必将对区域一体化合作造成沉重打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，自新冠肺炎疫情爆发以来，中日两国政治、经济、社会等各领域均受到严重影响，中国积极的对相关国家提供援助，也尊重并理解相关国家政府与民众在抗击新冠肺炎疫情上的必要政策、成果以及贡献。但这绝不应该成为岸田政府将新冠肺炎疫情政治化的借口，更不应是岸田政府对华大搞双重标准的理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>767ab8f8cc56d3a363a7ec65923b0556</guid>
<title>当我说起中国南方人的过冬方式，我妈妈感到很钦佩……</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2023_01_15_675943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲正处于冬天，不断上涨的天然气价格使得欧洲人今年需要承担比去年高出数倍的花费。尽管我看到很多人在谈论欧洲的能源危机，但我认为他们没有意识到这场始于欧洲的危机将在全世界产生的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟是世界上最富有的市场之一，在失去了重要资源的供应源（俄罗斯）之后，各国政府都在想办法自救，他们需要购买能源，并愿意为此付出高价。这使世界其它国家，特别是发展中国家，处于非常糟糕的境地，因为它们无力与欧盟竞价。因此，如果欧盟将从世界各地的供应商那里大量购买天然气，而这些天然气以前是输送往发展中国家的，那么这些发展中国家无疑需要面对一个不确定性更强的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和印度能够从俄罗斯购买天然气，因为连接俄罗斯与中印的输气管道还在运作。但南美洲、非洲和亚洲的许多其他发展中国家既没有铺设输气管道，也没有从俄罗斯购买廉价天然气的其他途径。这些国家大多购买液化天然气，现在它们必须与“财大气粗”的欧盟竞争……如果欧洲的天气变冷，欧盟开始需要更多的液化天然气，价格可能将继续上涨，届时购买液化天然气对于贫穷国家而言将成为巨大负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有人能预测会发生什么，如果能源供应不足，未来许多国家的穷人将比欧洲人遭受更多的痛苦。因此，我希望不仅为了欧洲人，而且为了整个世界，这场危机能够尽快得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，欧洲已经开始“习惯”能源危机了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管天气并没有那么冷，但欧洲人和欧盟仍然需要为冬天做好准备。不断上涨的价格使许多人将燃气取暖器改为木材或煤炭取暖器。过去，这种取暖设施在我的祖国斯洛伐克非常普遍。在我小时候，我的祖母家有一套燃煤供暖系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，燃煤供暖器也能运作良好，没有任何问题，但煤炭会占用很多空间，人们需要把它存放在房子的地下室。我们有一个房间完全装满了煤，几乎堆到了天花板。后来我的祖父母像大多数斯洛伐克人一样改用燃气供暖，因为这是最干净、最方便的方法，而且当时不贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，情况发生了逆转。每个人都在尝试用其他可用的供暖设备来取代燃气系统。即使在最近几年，偶尔也有人会使用燃煤加热器，或是燃烧木材或其他材料来取暖，但这并不常见，只有非常贫穷的人才会这样做。有的人也仍然有一些旧的加热器——烟囱或烤箱是需要烧火才能使用的，所有这些燃气设备的替代品都将在今年冬天被拿出来使用，因为人们需要省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是使用这些旧的机器有很多问题：人们可以把他们周围的任何东西，包括垃圾，扔进烤箱或其他类型的加热器，然后通过燃烧它来获得热量。往后假如就连木材或煤炭也变得越来越昂贵，人们就只能选择燃烧各种废料来避免挨冻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/11/20221111164359752.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;595&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
我在斯洛伐克时已经见过几次这种情况——人们在加热器中燃烧各种东西，包括垃圾，这真的很糟糕。就算只有少数人这样做，整个村子的空气都会变得很恶心，大家都会向市长办公室抱怨。假如整个村庄都这样做，我甚至无法想象人们出门时要如何呼吸，我认为这将产生许多健康问题。因此，能源危机最终不仅会影响欧洲经济，也会影响欧洲人民的健康，并恶化欧洲人生活的环境质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，大多数欧洲人——即使已经做好准备——都希望冬天会像近年一样，相对温和，没有雪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我还是个孩子的时候，我无法想象没有雪的圣诞节，但随着年龄的增长，下雪的圣诞节变得越来越罕见。去年冬天，我查看了家乡的冬季温度，并将其与杭州的温度进行了比较，发现实际上非常相似。由于全球变暖，斯洛伐克的大多数冬天多雨多雪，我之前一直希望今年冬天也能如此，这样我的家人和其他大多数欧洲人就不必把所有的钱都花在天然气上或生活在充满毒素的环境中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲未来会发生什么？好吧，答案取决于你问谁……有些人预测欧洲将彻底毁灭和沦陷，但也有人说欧洲将在这场危机中化危为机，在未来变得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为一切取决于欧洲政客在未来几个月的所作所为，采取什么样的措施将决定欧洲的未来。目前，欧洲近几个月预计会非常困难，没有足够的能源和高通胀，不仅会对普通人产生负面影响，还会对整个政府和经济产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场能源危机将对大多数欧洲国家的经济产生影响，这是欧洲人特别害怕的，因为他们已经经历了高通胀（最近上涨了10%以上），这使得一切都变得更加昂贵，再加上许多人面临着已经失去或可能失去工作的困境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>