<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>53b03e4657a5a3f8d75f7f22433c529c</guid>
<title>俄罗斯究竟是不是冷战“失败者”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2021_06_14_594381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球转型进程与作为大国的俄罗斯之间的复杂互动，难以仅靠人们耳熟能详的既有范畴来轻松如意地加以解释。换言之，为能够有效进行分析与诠释，需要首先来讨论一些学术范畴、工具与理论问题，而不是按照所谓“政治正确”的需要，把事实与理论概念简单地加以嫁接。本文主要讨论当代俄罗斯外交的主体、观念、结构与周期所涉及的范畴与理论观点问题，为当代俄罗斯与大国关系的阐述提供一个初步铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、有关俄罗斯外交主体的争论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外交主体的问题，主要是指俄罗斯究竟是以怎样的一种国家身份、带有怎样的体制特征，以及处于怎样一种特定历史地位在与外部世界进行互动。讨论身份政治的好处，是可以通过归类，让每个国家对号入座，各得其所，然后确定其与整个国际体系之间带有很大动态性的相互关系。但是其中一个还未被充分研究的问题是，几乎所有这些概念与范畴都是在一定历史条件下的人为构建，难免带上各不相同的时代特征、利益背景和意识形态的烙印，从而使得这些概念本身就有无尽的争论。虽然几乎所有这些争执都远无定论，然而这毕竟使我们有了一个较为广谱的思考空间，便于在“后真相”“后事实”时代的扑朔迷离中去探究真谛。这里所选择、介绍与分析的，是比较能够体现俄罗斯外交特质的有关主体与身份的若干争论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526155207261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶利钦（左）与戈尔巴乔夫，图自俄罗斯卫星通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）俄罗斯是“地区国家”和“冷战失败者”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体之后，在有关俄罗斯国际地位的争论中，有两种说法盛行一时。其一，认为俄罗斯已从世界大国地位迅速沦为“地区国家”；其二，与这一范畴相关的流传更为广泛的说法，认为俄罗斯是一个“冷战的失败者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 俄罗斯仅仅是一个“地区国家”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年奥巴马执政后，为推行美俄关系“重启”，无论对俄罗斯的内政还是外交，都一度表现出十分容忍。“美国政府数年来第一次几乎没有对俄罗斯的国内政体进行公开指责，也没有把俄罗斯的外交政策义务与俄罗斯的民主缺陷关联起来”。[1]但2013年底乌克兰危机发生后，特别是当危机进入2014年3月18日克里米亚被纳入俄罗斯的高峰阶段，美国政要忍不住了。一周后的3月25日，奥巴马在海牙核峰会后的新闻发布会上说：“俄罗斯不过是一个威胁近邻的区域性国家，这并非是由于其强大，而恰恰是因为它的虚弱。”[2]把俄罗斯称作“地区性国家”这一明显对俄贬抑、藐视的说法，不但一改“重启”以来奥巴马本人对俄立场的谨慎态度，而且半年后，奥巴马进一步称俄罗斯是与“埃博拉”“伊斯兰国（IS）”并列的“当今世界三大威胁”之一[3]，并决定把俄罗斯逐出G7。对照2006年德国还曾专门将G7主席国的位置让给俄罗斯，奥巴马上述的这一说法，后来招致欧盟委员会主席容克的严肃批评。[4]也如美国驻苏联最后一任大使马特洛克在2014年瓦尔代会议讲演时所直言，是由于美国的傲慢才导致了莫斯科的非常反应。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯究竟是一个地区性大国，还是依然有着全球影响力的大国？当代俄罗斯当然不可能再是像苏联那样与美国平起平坐的世界超级大国。但是根据《美国新闻与世界报道》所做的2020年“世界最强实力国家”（Theworld’s most powerful countries）排行榜统计，美国第一位，中国第二位，俄罗斯居第三位。[6]而据丹佛大学弗雷德里克·S.帕迪国际未来中心（Frederick S. Pardee Center forInternational Futures）2020年7月发布的国家实力分析模型，以及兰德公司2020年度报告《测量大国：大国周期与21世纪大国战争的风险》中关于2040年前大国排行榜的评估，美国排名第一，中国第二，印度第三，俄罗斯第四。[7]显然，在俄罗斯被“降格”为“地区国家”的问题上，各方认知有很大差距。2008年后，从国际金融危机一直到乌克兰危机后西方的连续制裁，对俄罗斯新的实力与地位构成了巨大伤害。甚至当2020年白俄罗斯、纳卡地区、吉尔吉斯斯坦等欧亚地区出现动荡时，有舆论认为：俄罗斯主导的欧亚原苏联区域模式已经“终结”。然而，在俄罗斯周边形势动荡的同时，人们却又看到了俄罗斯在东亚、北极、拉美和中东等世界各地的全面伸展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，俄罗斯影响全球的战略力量、能源资源领域虽有限但依然优长的潜能、在全球议程问题上的丰厚经验积累、以及辽阔疆域和独特地理位置所造就的横跨全球的辐射力，是否都已远远超出了作为“地区国家”的水平？无论西方和其他国家对此存有多少争议，至少俄罗斯人自己是充满自信的。在他们看来：俄罗斯依然是一个并非处处领先、但毫无疑问是一个具有全球影响力的大国。这也是它得以继续伸展和抗争的认知基础之所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实践看，无论从地缘政治还是从世界历史的观点来看，如果仅将俄罗斯定位成一个地区国家，大国尊严的挫伤感必将使其难以再回归俄罗斯与西方热络相处的年代。另外，不仅奥巴马本人提出了这样一个贬抑俄罗斯的官方判断，实际上，这一判断多半还来自美国国内那些带着“专家”头衔、而实际上对俄罗斯认知肤浅的“精英”们的解读。资深专家凯瑟琳·司多妮认为，美国传统观点中的一个主要问题是：“严重低估普京手中所拥有的牌的价值”。特别是像麦凯恩这样的强硬派，称俄罗斯不过是一个“伪装成国家的加油站”，认为“冷战后的俄罗斯衰落、过时”。[8]用美国真正的老资格俄罗斯问题专家、曾在白宫工作多年、同时是乔治城大学著名教授的安琪拉·斯登特的话来说，这些现今在白宫主持工作、然而并没有对俄罗斯问题真正下过苦功的年轻人，他们专业知识的缺乏，才是美国决策的关键问题所在。这是美国学术界和决策界一个非常致命的“社会学问题”。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/05/26/20210526155626635.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;克里米亚公投支持回归俄罗斯 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观地说，俄罗斯联邦是作为苏联法定继承国而得到国际社会承认的。这意味着，一方面俄罗斯与解体后的乌克兰、白俄罗斯、哈萨克斯坦等其他原苏联国家一样，都是独立平等的国际主体；但是另一方面，至少在以下四个方面，俄罗斯又凸显出不同于一般的原苏联加盟共和国的地位与影响力状况。其一，经过国际协商，俄罗斯独自承担了苏联时期遗留下来的大量战略核武器的储存与监管，这意味着俄罗斯依然是一个具有法律地位、与西方就战略核武器进行对等谈判与合作、同时也有实力对西方进行反制的核大国。其二，俄罗斯作为苏联国际地位的法定继承国，拥有安理会常任理事国的席位。这不仅表明了从苏联到俄罗斯的世界大国地位的延续性，而且这是以和平方式实现国际体制演进的一个重要标志。其三，俄罗斯是一系列重要地区组织（如集安组织、欧亚经济联盟、上合组织等）的发起者和推动者，也是一系列相关多边活动（如多次举行联合军事演习等）的主持者，这说明仍然需要俄罗斯承担一定的处理原苏联地区国家间事务的责任。其四，作为苏联时期政治、经济、文化影响力最大的承载者与后继者，俄罗斯维系着这一遗产，与世界各地保持着远超过一般原苏联国家的传统关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在美俄关系“重启”的过程中，正是因为奥巴马总统曾把俄罗斯当作一个全球大国来看待，一系列重要协议才得以达成；而一旦低估其实力，藐视其存在，势必会引发动荡。如安琪拉·斯登特所言：“许多俄罗斯人认为，对于苏联解体后那种创伤和动荡的影响程度，美国一直都没有理解。事后看来，我们可以指出，俄罗斯在20世纪90年代应对从国家掌控经济演变到准市场经济这一重转换的过程中，取得了无可置疑的进步。克林顿政府将俄罗斯邻国的非核化、市场经济起步、实现差额选举、拥有更大的言论自由，以及确保俄罗斯在巴尔干地区与美方合作，都视为其成就的一部分。然而，在新的欧洲-大西洋安全架构中，美国却无法给俄罗斯提供一个有意义的角色——或者说，无法给俄罗斯提供一种利益。”[10]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苦于20世纪90年代的实力不彰，俄罗斯无法在当时与美国公开叫板或者抗衡。经过“十年黄金时段”之后，俄罗斯国力有所复苏，特别是在普京威望抬升的背景之下，就很难再接受西方这一类的轻蔑贬损之词了。[11]相反，“如今的莫斯科却把美国看成是一个正在衰落下去的大国”。[12]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 俄罗斯究竟是不是冷战的“失败者”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯究竟是一个“冷战失败者”，只能接受西方在其原有势力范围内的不断扩张，还是如西方领导人在诸多公开言论中所宣称，同时也被俄罗斯所接受的观念：冷战无败者？这两种不同的判断，会形成两种不同的战略；两种不同的话语，也会产生两种不同的身份认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没人能够否认，冷战结束过程中戈尔巴乔夫主动退却让步，以及苏联解体后俄罗斯综合国力急剧萎缩的事实。包括叶利钦政治顾问格·萨塔罗夫在回忆录中也既含蓄但又明白地承认：“许多国家的外交政策中已没有了共产主义意识形态和对世界领导地位的追求，日趋明显地出现了无条件向‘冷战’胜利者投降，什么也不追求的倾向。”[13]实际上，从笔者多年来与西方精英交往的感受来说，大多数人尽管会在场面上做出“冷战无败者”这样的宣示，但实际上，美国的战略决策依据，都是从这样的立场出发的：苏联已经解体，俄罗斯已然衰落，已经不是当年与美国平起平坐的超级大国了；因此，俄罗斯没有资格和美国坐到一张桌子上来平等对话，也没有权利和美国讨价还价。这是美国，乃至于整个西方“深层话语”的基本心态。“9·11事件”以后，普京全力支持反恐，高举回归欧洲大旗，不光要求加入欧盟，而且希望加入北约。但是，欧美对此却全然不放在眼里，更多将之视为俄罗斯的示弱。从美国坚持北约东扩、2002年决意退出反导谈判进程等举措来看，大体上，就是因为有着这样一个深层心理背景在起作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82673136134d80f43ba3c491205bb8e3</guid>
<title>再见吧“华盛顿共识”，“康沃尔共识”要来了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GillianTett/2021_06_14_594377.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 观察者网 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年前，英国经济学家约翰·威廉姆森（John Williamson）创造了一个短语“华盛顿共识”（Washington consensus），用来描述美国领导人（以及其他人）正在全球推广的一系列自由市场、支持全球化的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/13/20210613154635309.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·威廉姆森今年4月去世，他提出的“华盛顿共识”也在式微&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现在，一个新的标签即将诞生：康沃尔共识（Cornwall consensus）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可别笑，11日在康沃尔召开G7领导人会议之前，一份广为传阅的咨询备忘录用的就是这个标题。这份报告由来自这七个国家的学者和政策制定者组成的委员会撰写，它提出了一个“雄心勃勃的议程，以更好地应对这场疫情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份文件包含了一些含糊不清、冠冕堂皇的想法，例如“在全球卫生对策中实现更大的公平和团结”。但它也提出了更为详细的建议，例如设立一个类似于金融稳定委员会的“数据和技术委员会”，负责监管全球互联网，并设立一个类似欧洲核研究组织（CERN，European Organization for Nuclear Research）的机构负责气候技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管怎样，这份备忘录表明，最近G7的企业税协议应该预示着，西方将进入按照新的意识形态路线合作的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资者应该得出什么结论？许多人可能会嘲笑。毕竟，七国集团的会议往往是纯粹的仪式性事务，而附带的备忘录只是仪式性的象征。无论如何，“康沃尔共识”的提议不太可能在不久的将来被采纳，不管它们看起来多么明智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对任何企业或投资者来说，忽视这种仪式性的展示都是愚蠢的。正如人类学家经常指出的那样，符号很重要，即使它们看起来“空洞”或脱离现实，因为它们反映并强化了关于世界应该如何运转的群体假设。因此，这份最新的备忘录提供了一个发人深省的快照，说明了这些假设是如何变化的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点很重要，尤其是因为一些投资者和企业领导人的职业生涯始于“华盛顿共识”占主导地位之时，他们现在正努力应对不断变化的时代思潮。我们人类一直是自己文化环境中的生物，然而我们对待自己的信仰却好像它们是“自然”的思维方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有五个要点需要注意。&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/13/20210613155041954.jpg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，今天的西方领导人害怕以“拿着干草叉的农民”为代表的底层政治（political pitchforks）。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
30年前，玛格丽特·撒切尔和罗纳德·里根等政治人物认为，自由市场全球化理所应当将使每个人受益。如今的领导人担心，自由市场的果实分配得如此不均，以至于引发了民众（实际上是民粹主义者）的强烈不满。“包容”就成了一个新的时髦词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，G7领导人现在也承认，全球化和自由市场竞争在提高效率的同时，也造成了脆弱性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，他们希望个别企业的激励措施能创造一个优化的跨境供应体系。现在他们知道，全球供应链正受到“集体行动”的威胁，因为各家企业往往将活动集中在对每家都非常有意义的节点上，但如果这些节点断裂，就会造成严重破坏。”因此，“弹性”是另一个时髦词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三，G7的辩论被对中国的恐惧所困扰。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“康沃尔共识”备忘录中没有提到北京。但是，全球供应链多样化的呼声此起彼伏，不仅是针对先进技术，对医疗设备和矿产也是如此。姗姗来迟的是，西方政府已经承认，让全球芯片生产集中在台湾地区这个中心，是一个可怕的战略错误。他们不想重蹈覆辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第四，企业和政府之间的关系正在发生微妙但深刻的重新调整。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“华盛顿共识”中，公司被视为相互竞争的独立行为体，没有国家的参与。现在所有的话题都是政府和企业之间的“伙伴关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自由企业仍然受到赞扬，但“伙伴关系”是应对当今重大社会挑战的框架，无论是开发疫苗、应对气候变化还是与中国展开技术竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，在拜登的白宫和其他地方，经济学正在被重新定义。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对精确定量模型的狭隘关注被取代了，现在的重点是以前仅仅被视为“外部性”的问题——比如说，环境、健康或社会因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀疑者（或自由市场的狂热信徒）可能会说，所有这些仅仅反映了美国政坛暂时的左倾，或是对这场疫情的短期反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能吧，但我想不会。毕竟，推动这种意识形态转变的不仅仅是新冠病毒，还有中国的崛起、气候变化的威胁，以及苏联解体后西方关于自由市场思想的傲慢已消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在整个政治光谱中，都能找到这种新体制的拥护者。毕竟，是保守党英国政府，组织了这个咨询小组，提出了“康沃尔共识”备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论你是喜爱还是憎恨新时代精神，你都不能忽视它。历史表明，当人们头脑中的假设发生变化时，它们会以缓慢的椭圆摆动的方式发生变化，这种摆动可以持续很长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，有时仪式上的“手工艺品”真的很重要。“康沃尔共识”备忘录可能就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3214ac3dade28c110b34ef0d1c734da5</guid>
<title>美国对台湾是不是真心，看这点就够了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_06_14_594376.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至6月13日，台湾地区累计12921例确诊病例，其中11713例为本土病例，累计437例死亡病例。恐慌之下，机场涌现大批手持绿卡想返美打疫苗的台胞，苗栗科学园区沦陷，隔壁的竹科也大为警戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缺疫苗问题仍是焦点，日本、美国借势先后释出疫苗，一时缓解民进党的火烧屁股，滥情大“内宣”搞了三天，还是缺疫苗，舆论也再次转向聚焦本土疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次从国际疫苗战的层面谈台湾本土疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;疫苗战里的台湾与本土疫苗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际疫苗外交战，在中俄屡有斩获之后，美国开始反击，释出8000万剂的“过剩存货”，企图在全球地缘政治上与中俄一别“苗”头，支援亚洲16个地区700万剂(第一批)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国小弟日本，也是满手疫苗，但3000万剂AZ疫苗存货，因血栓疑虑，日本政府不敢用，于是拿来当作外交礼品，“慨捐”对日本有战略意义的地区，说好听是雪中送炭，说不好听是“废物利用”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印太战略上踌躇满志的美日两国，自然不会忘记丢点疫苗到台湾进行统战，因为这里是“中国痛脚”。但也不能供太多，毕竟与印太地区若干疫情热点比起来，台湾疫情还不算触目惊心，多给不合算，让美日意外的恐怕是，台湾当局也不想多要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际疫苗，民进党的表现不是“求苗若渴”，而是欲拒还迎，一切作为都似在为本土疫苗预留多一点“台人手臂”。因此江湖盛传“全球防疫，台湾防疫苗”，虽属网民戏谑之语，倒也传神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日相茂木敏充在参议院答询时表示：台湾7月以后，“国内”(疫苗)生产系统将准备就绪，我们体认到当前有迫切需要(提供疫苗)。这段话在台湾引起轩然大波，网民将其解读为“台湾政府没有想要很多，只要六月挡一下就好”，遭民进党连夜澄清并抨击日本美意遭恶意翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，民进党的澄清无法否认茂木说“台湾7月后本土疫苗将准备就绪”的明确语意，是谁说7月后台湾自制疫苗就会上市的？当然是民进党当局。而至今，台湾自制疫苗尚未通过二期临床试验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是知道到台湾7月将有本土疫苗供应，日本政府会只给124万剂吗？看越南将取得200万剂日本的无偿供应，即知其赠台数量“有所节制”，因为越南疫情比台湾轻微。由此可见民进党护航本土疫苗，斧凿斑斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既如此，能怪民众心证，蔡英文当局对取得国际疫苗的态度是“挡一下就好”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/06/11/20210611155137532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月份，苏贞昌接种阿斯利康不公开画面，遭质疑打假针&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在病毒肆虐、防线崩溃下，对民进党而言，进口美日疫苗是“求快不求多”应属“合理”政治考量。至于人命，按陈时中每日公布数字时，对死亡人数轻描淡写的态度可知，那不过就是个数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美日疫苗及时雨，政客与多数媒体所表现出的那种奴颜卑膝与感谢过度，令人鼻酸。绿营谢的不是终于有药救人命，而是有药救党命，蓝营谢的也不是终于有药救人命，而是不谢的话自己会没命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终归是一场国际角力下的催泪假戏，滥情三天就该停了。对全数不到两百万剂的疫苗，说谢谢是礼貌，说“请让我买得到”才是正确态度，因为台湾不是没钱买疫苗，而是抢购不过你们的自私。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的疫苗需求是4600万剂，最起码也要3500万剂，这两百万剂救急，谢谢你们哦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将疫苗视为战略武器，“太阳花残余”林飞帆夸称，美日接力捐助疫苗给台湾，“等于宣告直接军事行动以外的‘台湾有事美日协防’体系的成形”。这话说得“奴”气冲天，也算“独青”本色，但“广告不实”之处是，日本是直接捐输，美国是透过COVAX平台分配给台湾，是捐是卖现在还不清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于所谓“军事以外的台湾有事美日协防体系”，只能说，可怜哪，“独青”们，将残羹剩饭当成满汉全席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要从疫苗层面检查台美是否为“紧密战略伙伴”，看一件事就好：美国肯不肯将疫苗代工的大饼分给台湾？关于此，韩国做到了，但美韩是否为“紧密战略伙伴”，文在寅可不敢说，首尔政府对加入四方安全对话(QUAD)仍是敬谢不敏，显然不够“紧密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何要以“疫苗代工”作为指标？因为这是形成产业链的基础。美国若放心地将产业链放在台湾，或许还可以说华盛顿稍有协防台湾的决心与信心，然而，就连台湾半导体产业链，美国都想挖走了，谈何“协防”台湾的坚决意志？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾发展本土疫苗，且不谈官商利益结构的腐败面，从全球政治的角度来看，蔡英文或许想借由疫苗去蹭国际社会，敲门WHO，与美日共商一个“印太疫苗队”什么的，因此力推本土疫苗的战略价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，台湾疫苗能否获得国际认证，又是否会比大陆疫苗更好，这还是得从技术面去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;好高骛远的技术尝试？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫苗主要分为四种：mRNA疫苗，全病毒疫苗(或称灭活疫苗)，重组病毒载体疫苗(或称DNA疫苗)，蛋白质次单元疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
mRNA疫苗是目前公认防护力最佳的疫苗，也是新技术，但缺点是储存条件较为严苛，长时间储存需要保持-20度到或-70度。德国BNT与美国莫德纳属此类疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重组病毒载体疫苗的优点是可允许2-8度保存，但防护力稍逊，约70%，且有引起血栓的风险。英国AZ疫苗，美国娇生疫苗，俄罗斯卫星-V疫苗均属此类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全病毒疫苗(灭活疫苗)是传统疫苗，就是消除病毒活性后注入人体，刺激免疫系统。优点是可允许2-8度保存，缺点是防护力稍逊，也是约70%。大陆国药与科兴疫苗皆属此类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蛋白质次单元疫苗，优点是可允许2-8度保存，防护力介于mRNA及其他两类疫苗之间，不过尚未通过WHO认可。美国诺瓦瓦克斯与台湾三家药厂均选择此种技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾药厂与研究单位特别钟情于蛋白质次单元技术，中研院在研发的二代新冠疫苗也使用单醣化棘突蛋白技术，并已申请美国临时专利，据称专攻变种病毒。蛋白质次单元疫苗由于“攻守具佳”，深受国际瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，公认拥有最先进蛋白质次单元技术的美国诺瓦瓦克斯，至今尚未通过审查认证，纵然其对变种病毒有临床疗效防护力89.7%（对原始病毒株，有效性96.4%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据市场分析师的研判，卡关的主因有二：美国现在不缺疫苗，因此不再核发紧急使用授权(EUA)，要就直接申请(程序冗长的)药证。再者，疫苗制造成分有70%来自美国，但“国防生产法”(DPA)让诺瓦瓦克斯在国外的药厂无法取得原料生产。后面这个问题因为拜登将逐步松绑而将获得解决，前面这个问题事涉美国联邦机构在疫苗商业竞争中的权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，台湾的蛋白质次单元疫苗，技术专利与原料均受制于美国，自主性受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/11/20210611154718852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;台湾机场涌现大量人潮，很多人赴大陆打疫苗&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，“中研院”院士陈培哲公开批评蔡英文的“国产”疫苗政策，主要的着眼点就在于三家药厂都选择同一种技术，风险水位过高。做疫苗，尤其是放眼全球战略的疫苗，国际认证才是关键战场，而蛋白质次单元技术尚未具有“国际成熟度”。因此按照蔡英文的规划，台湾民众在七月施打的本土疫苗，肯定缺乏国际认可。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，陈培哲直言蛋白质次单元疫苗是“最难做的疫苗”，台湾药厂研发速度也过慢。事实上，台湾药厂的专长是灭活技术，因此陈培哲批评是“让中餐厅师傅改作法国菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈培哲是蔡英文支持者，政治立场深绿，专业背景过硬，因此这出“窝里反”让民进党备感压力。于是侧翼开始进行肉搜，狂咬陈培哲担任大陆医药公司顾问，民众正目睹一场“绿营斗臭深绿”的宫廷戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按蔡英文的护航力度，本土疫苗可望会在未获国际认可时，先行通过台湾EUA，并千方百计诱拐民众施打。而如果连诺瓦瓦克斯在美国都拿不到EUA，台湾药厂自然毫无机会。至于WHO认证，若三期临床未做到一定程度，那是更不可能。大陆疫苗已经走过了这一段路，应知WHO认证的严谨度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国际水平来看，台湾制药技术不算差，也绝谈不上高手。制药产业更是小到可怜，年产值约一千亿台币，健保药都看不上本土药品，连年亏损，就靠花言巧语拿政府补助或骗骗投资散户的钱来运作，因此蔡英文想跨越的高栏，用“妄想一步登天”来形容绝不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其，自制疫苗与台湾生技产业的“代工”策略，完全背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就技术论技术，台湾若能成功推出蛋白质次单元疫苗，并取得国际认可，势必是本土生技产业的里程碑，也象征着与大陆制药产业各走各路，更进一步依赖美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，疫苗技术已经不是纯科学问题，而是深刻的政治问题与大国角力。看半导体产业可知，依赖美国的下场不会好，你比他弱他就吃掉你，你比他强他就把你打残再吃掉你。台湾想入局，重点在于产业规模，产业规模的基础是市场与技术，事涉各方国际利益，唯有代工才能避免与国际品牌大厂硬碰硬的竞争，并快速获利搞产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可知台湾的困境与发展天花板，以及大陆在生技产业上的必然走向：绝不再重蹈被卡脖子的覆辙。同样技术，美国怎可能不挺自己的诺瓦瓦克斯，反过来挺台药？大陆又怎么可能在重点战略技术上继续依赖美国原料？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么看就知道，为何台湾药厂选择了“最难做的疫苗”，因为灭活疫苗就算做得与大陆一样好，也缺乏市场支撑；mRNA疫苗则无此技术实力，重组病毒载体疫苗的综合效果又不及蛋白质次单元疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切的关键，就在于国际认证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾疫苗的竞争对手并非大陆疫苗，而是美国诺瓦瓦克斯疫苗，除非诺瓦瓦克斯失败，否则台湾自制疫苗很难在全球市场占有一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被民进党定位为战略物资的本土疫苗，在未获国际认可前，充其量也只是自制“战备口粮”而已，谈不上国际疫苗大棋局里的棋手，在未来各国的“疫苗护照”政策下，民众打了也出不了井。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更别说想与大陆疫苗在全球市占里一较长短了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bc292201bb4e23fed6b89fed3bcdb5d</guid>
<title>“维吾尔特别法庭”只是政治集会，我在伦敦见得多了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ElifIlhamoglu/2021_06_14_594373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【译/ 观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“维吾尔特别法庭”近日在伦敦“开审”。专家们认为，这个法庭没有法律依据，不可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多里坤·艾沙（Dolkun Isa）是世界维吾尔代表大会的主席，世界维吾尔代表大会是美国民主基金会（NED）（由美国中央情报局支持）资助了成千上万美元建立的。艾沙于2019年获得了NED的年度“民主奖”，他在2020年6月向英国律师杰弗里·尼斯（Geoffrey Nice）提出申请，要求就发生在新疆维吾尔自治区的种族灭绝指控立案。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/09/20210609162843462.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NED在美国的各盟国与不少机构有关联&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰弗里·尼斯是国际刑事法院的一名律师，在前南斯拉夫总统斯洛博丹·米洛舍维奇一案中，他极力主张米洛舍维奇在波黑战争中有罪，并声称叙利亚总统和叙利亚政府犯下战争罪。现在，由于艾沙的起诉，尼斯已经在伦敦组织了一个针对中国的法庭大会，指控中国犯下种族灭绝罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“维吾尔特别法庭”声称是一个“独立的民事法庭”，但其网站也表示，该法庭的裁决没有法律效力，其目的是用裁决结果向中国施压。此外，据称这个法院还将欢迎公共机构和私营公司审查其与中国的关系，促进对中国实施制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过尼斯律师承认他们是在民事法庭而不是国际法庭上“以种族灭绝罪的指控来审判中国”，这是因为他们做不到在国家法庭上开庭，他们的网站声明如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不存在这种可能性（即在国际法庭上审判中国涉嫌种族灭绝罪），特别是因为中国/中华人民共和国虽然是《灭绝种族罪公约》的签署国和批准国，但对国际法院的管辖权持保留意见。在“维吾尔特别法庭”之前，没有任何已知途径可供其他法院处理该案件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;法庭法官存在片面性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了杰弗里·尼斯，这个所谓的仲裁庭的其他成员也引起了人们的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈姆迪·萨比（Hamdi Sabi）是所谓特别法庭的律师之一。他是一名伊朗律师，在伊朗革命后，离开了他的国家搬到了英国。萨比在伊朗和美国之间的40多个法院案件中代表美国人。他在自己的书中这么介绍自己：“哈米德·萨比一直积极参与涉及伊朗人权问题的案件，并与人权组织和活动家积极合作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿里夫·阿夫拉姆（Aarif Abraham），是这个法庭的另一名提倡者。他是一名国际人权律师，在 7月15日政变后组织了一场关于土耳其忽视人权的网络研讨会。阿夫拉姆在他的博客中写了一篇文章，指控欧洲人权法院正面临着其成员国存在独裁、民族主义和不公正等问题的困境。他以土耳其和俄罗斯为例，指出它们在改善法治方面止步不前。亚伯拉罕指出，土耳其已经从2000年代初期的改革中倒退，而俄罗斯已经回到了反对西方自由主义规范的传统价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述人员还向英国政府和美国政府提供政策建议。他们的活动和联系有助于我们理解这个所谓法庭的意识形态观点，也显示了该组织有偏向的一面，尽管它声称自己是公正的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不可靠的证人，虚假的证词&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的法庭主席杰弗里·尼斯宣布，法庭将开始进行证人听证。我们翻阅他们网站上的证人名单时，立刻注意到了萨伊拉古尔·萨乌特巴伊（Sayragul Sawutbay）。在一份公开声明中，萨乌特巴伊声称她被带到了一个被称为“培训中心”的集中营，并在那里受到了酷刑，这一切只是因为她不是汉族人，她的丈夫则到哈萨克斯坦避难去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国外交部的声明如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“萨伊拉古尔·萨乌特巴伊涉嫌欺诈。为了逃避法律制裁，她非法越过边境进入哈萨克斯坦。她从未在中国的任何职业教育和培训中心待过，而且她在非法出境之前从未被拘留过。她那些看到人们被折磨的话不可能是真的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
世界维吾尔代表大会主席多里坤·艾沙，在国际上领导反中国分裂主义运动，也是这次事件中名单上的一个重要证人。该组织每年从美国国家民主基金会获得数十万美元的资金，是少数能够从美国预算里拿到资金的机构之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据了解，多里坤·艾沙还在新疆地区组织过各种恐怖袭击，其中包括2009年在乌鲁木齐发生的恐怖袭击，当时有197人死亡，1700人受伤。多里坤·艾沙在其证词中称，他的母亲被带到一个集中营并被杀害。但中国政府表示，他的母亲在医院死于白血病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓证人的偏袒和虚假证词再次表明这个法庭无法让人相信，它有政治倾向，也不符合法律。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fc6aad429e55afa98377864cff9d466</guid>
<title>一周外军评论：懵懵懂懂的韩国航母</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2021_06_13_594306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，韩国大宇和现代公司在其国际海军防务工业展（MADEX2021）上展示了各自为韩国海军设计的航空母舰设计方案模型，引起了国际上的关注。那么，从韩国的航母设计方案上我们能发现什么看点呢？本期军评咱们就来说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据报道，韩国海军的航母项目早期称为LPX-II，这个LPX实际上是“未来大型运输舰”的缩写，而韩国的“独岛”号两栖攻击舰，就是以LPX-I的代号展开研制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，韩国海军此前在方案研讨阶段，就有过这种新型战舰是为两栖登陆作战提供支援的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过今年3月，韩国海军已经正式宣布将LPX-II的代号改为CVX，也就是“未来航空母舰”，其主要任务不再是支援两栖登陆作战，而是要承担正规航空母舰所需要执行的各种任务，也就是要强调海上制空、制海和舰队指挥能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按计划，新型CVX航母将在2033年正式入役，成为韩国海军的主力战舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过早在这个项目改名为CVX之前，韩国就已经对其大致的吨位尺寸和性能进行了研究，据2019年时的报道，韩国当时考虑了两个设计方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613022946724.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年韩国政府公布的两个航母方案&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当时提交给韩国国会的方案，其中一个是满载排水量7.1万吨（空载排水量5.3万吨），另一个方案满排4.1万吨（空载排水量3.3万吨）。7.1万吨航母可以搭载32架喷气式战斗机，8架直升机，4.1万吨方案则设计携带12架战斗机，8架直升机。造价方面，7.1万吨方案舰体造价约为50亿美元，而4.1万吨方案约为30亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过值得注意的是，从当时公布的方案设想图来看，这两型航母设计方案都将采用斜角甲板，并采用弹射起飞、阻拦着舰设计。都安装两部弹射器，两台飞机升降机，其中7.1万吨方案采用双舰岛设计，4.1万吨方案则为单舰岛。其舰载机可以选择美国F/A-18E/F、F-35C，或者以韩国KF-X战斗机为基础开发舰载型，或者购买法国“阵风M”舰载机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说这个时期的LPX-II方案已经具备了现代海军正规航母的基本特征，其中7.1万吨方案的甲板布局设计显然还考虑了提高出动效率的问题，设计了较大的停机和整备空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而据此次提出方案模型的大宇和现代公司的说法，他们都在2019年与韩国海军签署了概念研究合同，以上述方案为基础开始工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这两种起降方案显然都过于理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然理论上韩国可以向美国购买电磁弹射器技术，但我们都知道美国在出售军事技术方面的做法，巨额技术转让费和技术转让中的种种限制即使对于日韩这样比较富裕的国家来说也是一个很高的门槛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使美国方面愿意转让技术，要想在韩国计划的几十亿美元的成本范围内完成，基本是梦里才有的事情了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613023032358.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;照理说韩国也不是战败国，不知道为什么还要用大型运输舰这样的代号来称呼自己的航母方案……&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613023121195.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;早期韩国海军公布的设想图，明显也是没多想，就随便画画&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，韩国国会最终批准的经费还远远低于上述方案计划，最终的计划是20亿美元……那这个远远超越日本（滑跃起飞，搭载F-35B）和印度（蒸汽弹射器，使用米格-29K战斗机），堪称世界第三的正规航母的设计方案也就随之胎死腹中了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了控制成本，韩国最终只能不情愿地选择和邻居日本在“出云”级两栖攻击舰基础上改造航母基本相似的方案。也就是使用垂直\短距起降飞机和直通式甲板，这样的设计也就基本决定了它的舰载机停机区十分有限，起飞效率之类的基本参数不会很出色，想要和6万吨的英国“伊丽莎白女王”相提并论也是根本不可能了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么接下来，就看大宇和现代能在这个基本框架内整出什么幺蛾子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，现代公布的方案排水量为4.5-5万吨，采用纵贯舰体中轴线的跑道，在舰艏装有滑跃起飞甲板，采用双舰岛设计，右舷两个舰岛之间安排一个飞机升降机，左舷靠近舰艉安排另一个升降机。舰艉处设计有第二层飞行甲板，用于起降各种旋翼无人机，此外在舰艉水线处，还设计了一个船坞甲板，用于投放小型机动艇和各种无人水下航行器。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613023336967.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代的这个方案，明眼人一看便知是从斜角甲板方案改过来的，舰体左舷的直升机甲板可以在不影响战斗机起降的情况下独立运作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613023418946.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;该方案的“小巧思”挺多的，舰艉设计了一个无人机甲板&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/13/20210613023508548.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;水线位置还有个小型船坞甲板&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/13/20210613023549772.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这……算是继承了当年“赤城”号服役初期的三层飞行甲板设计？？？？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从这个方案的俯视图不难看出，它是一个“藏奸”的设计方案，甚至可以说完全就是以之前的斜角甲板设计方案临时修改来的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>