<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f37a93e8e0c9446047b75fdc64e06c3a</guid>
<title>“中国制造”在找新出路，七条措施要跟上</title>
<link>https://www.guancha.cn/LongYongTu/2025_03_17_768690.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/龙永图】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，在日趋激烈的国际竞争下，美国、欧洲、中国都十分看重制造业。美国希望制造业回归，再造制造业强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业的转型升级也势在必行。可如何转，才能应对全球冲击和变革？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么制造业如此重要？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以后，中央特别强调支持实体经济。那在中国经济中起基础性作用的实体经济和实体制造业，为什么对我们这么重要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，中国制造业创造了大量的就业岗位，是为中国创造就业岗位最重要的行业。就业解决了国家才能稳定，国家稳定经济才能发展，所以制造业功不可没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，制造业的产业链非常长，一个大的制造业可以把整个国家的东、西、南、北、中全部连接在一起，形成国内大循环的一个重要支柱。所以在整个中国经济发展中，制造业起到了非常重要的基础性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，中国制造业对中国对外开放、对外经济贸易合作也起了很大作用，因为我们正是靠制造业的产业链和全球产业链连接在一起的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在西方国家想跟我们脱钩为什么脱不了，就是因为成千上万的制造企业把世界上的所有国家，特别是西方发达国家紧紧联系在一起，形成了一种“你中有我，我中有你”的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业的对外开放不仅仅是出口一点东西、进口一点东西，实际上是把中国和世界的经济利益紧紧联系在一起，对中国的长远发展和经济安全都很重要。可以说，制造业是中国在世界经济博弈中最强的一块。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业的总量已经多年稳占全球制造业总量的30%以上，比第二到第八位的国家制造业总量加起来还多，我们有压倒性的优势，能够起领头羊的作用，也是中国对外开放的底气所在，所以我们要把制造业做好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实世界上的经验告诉我们，一个国家只要制造业强，这个国家就会强，制造业兴国家就会兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年代，巴西是整个南美经济最强的国家，主要是制造业强，后来巴西政府调整政策，放弃了把制造业作为经济发展方向的重大战略，后来巴西经济就一直垮下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228084339888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在巴西里约热内卢拍摄的罗西尼亚社区&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机的时候，很多发达国家都受到了冲击，当时英国首相戈登·布朗问德国总理默克尔，为什么德国经济没有受到大的冲击，她说至少我们还在制造一点东西。因为德国长期以制造业为本发展自己的经济，所以在全球金融危机席卷整个欧洲的时候德国的经济表现最好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在全球各个国家都看到了制造业的重要性，包括美国，特朗普首当美国总统后提出了制造业回归问题，后来拜登上台在制造业回归问题上也继承了特朗普的路线。因为美国人在金融危机以后看到，不搞制造业，整个经济就垮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不转型，死路一条&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国制造业很发达，但是现在面临国内外形势的重大变化，我们的制造业也面临一系列重大挑战，这时候不转型就没有出路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国内的形势来看，过去经济很长时间保持着两位数的增长，但是任何一个国家这样高的经济增长速度都是不可能持续的，所以中国的经济现在开始回调，到4%~5%的增长常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，中央及时提出了高质量发展的论题，整个中国经济开始从高速增长向高质量发展转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是高质量发展？我认为有两个重要标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，经济发展以后，老百姓是不是得到了实惠，地区差距、贫富差距是不是减少了，也就是我们经常讲的以人民为中心的发展目标，是不是仍贯彻在经济发展当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在整个发展过程中能不能体现新的发展理念，强调创新、协调、绿色、开放、共享等发展理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高质量发展的要求确实对制造业发展施加了很大的压力。过去老百姓比较穷的时候，主要目的就是解决温饱问题，对制造业产品要求也很低。现在已经进入小康时代，人民对生活质量要求发生了很大变化，从过去温饱型到现在的享受型、体验型、康养型，提出了更高要求，老百姓希望天更蓝、水更净。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年代北京曾经历过连续20多天严重雾霾的困难时刻，很多人都记忆犹新，当时环境保护部的领导讲了这么一句话，如果每个人开着宝马、奔驰，但是连一口新鲜的空气都呼吸不到，那经济发展还有什么意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/28/20250228084603938.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拼版照片：上图为2013年1月9日8时左右拍摄的北京市西城区一片住宅区；下图为2013年1月12日8时左右，同一片住宅区被雾霾笼罩。&lt;span&gt; 图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以高质量发展对制造业提出了新的要求，必须生产更高质量的产品，在更多广泛的层面上满足多样化需求，这正是中国经济发展的核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的形势下，我们的制造业确实面临着很大的挑战，出现了很多新的问题，比如人口老龄化严重、工厂用工困难等。再加上人们对环保的要求越来越高，过去一些污染严重的企业必须淘汰，所以整个制造业面临一种全新的局面，就是必须转型，不转型就是死路一条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上也是这样。过去四十几年中国经济高速发展，现在已成为世界第二大经济体。中国的崛起对全球的格局产生了重大影响，改变了全球力量对比，迫使美国的国际战略特别是对华战略做出重大调整，使中国在整个国际经贸环境中的形势变得更加严峻、更加复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近这几年，美国对中兴、华为这些企业不断实行打压，还有芯片大战，我们面临的国际形势逼着我们必须走创新道路，走自力更生的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然并不是说整个国际形势严峻到无法生存的地步，现在我们对很多发展中国家开拓新的对外开放领域，通过“一带一路”、中非合作论坛拓宽了对外开放路径。西方不亮东方亮，中国对外开放的重点也在转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然各国在很多问题上有矛盾和分歧，但在气候变暖、绿色转型问题上有着很多政治共识，这样就给很多产业的发展和国际合作提供了机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之我想强调一点，国内外形势的发展和变化确实给制造业转型带来了很大的压力，在某种意义上中国制造业转型已经势在必行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc1d2906330b767829bbaef0d745456d</guid>
<title>利字当头时，方知是爱国还是卖国</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2025_03_17_768689.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普向巴拿马政府施压，宣称美国必须重新掌控巴拿马运河，必要时不惜动用军队。此后不久，两名美国律师向巴拿马最高法院提诉，要求撤销“长江和记实业”的经营合约，并指该合约违宪。同时，巴拿马审计署也向港口公司展开详尽审查，以确保其遵守特许协议，并要求提交全面的收支报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉锯了两个月后，“长江和记实业”终于跪下，把巴拿马运河拱手相让给“贝莱德集团”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“贝莱德集团”是世界最大的资产管理公司，并且在香港扎基甚深，持有5.08%的“长江和记实业”，8.9%的“汇丰控股”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“贝莱德集团”行政总裁芬克在收购洽谈期间，曾到白宫向特朗普报告。很明显，这场交易非是单纯的商业行为，而是推行全球霸权的手段。特朗普把此仗的胜利视为向国内人民表示打败了中国的“战功”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317104213811.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和贝莱德首席执行官劳伦斯·芬克在白宫。 （资料图）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商船货运量占了巴拿马运河的21%，美国占73%。在这之前，特朗普已签署了行政命令草案，计划向中国船只收取特别停靠费用，并敦促盟友效法，否则将遭到报复。如今得到了这批港口，特朗普不用政治施压，只凭商业手段，通过加价打击中国贸易的竞争力，甚至以此为样板，通过政治施压，在全球获得更多的关键港口，让中国货物“无泊可卸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家之失，却是“长江和记实业”之得。撇除上述资产的债务，此次长江和记可得回142.12亿美元现金，券商及国际评级机构均认为交易属重大利好，其股价单日急升21.86%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，李嘉诚家族虽是香港首富，“长江和记实业”的股票编号是“1”，因而有“长江一号”之称，足见其超然地位。但是近年来，公司的股价长期远远低于资产值，市值不足2000亿元，市值榜排不到前二十，而且越跌越低。这次交易不啻是一针强心剂，罕有地刺激了其委靡多年的股价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月13日，《大公报》刊登了一篇由王俊熙撰写，题为《莫天真，勿胡涂》的评论文章，质疑这宗交易是“包装成商业行为的强权政治”，并引用网友的留言：“这是没有腰骨的跪低，是唯利是图，见利忘义，漠视国家利益，民族大义，背叛全体中国人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/17/20250317095928474.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，国务院港澳事务办公室在官方网站上转载此文。受此影响，翌日“长江和记实业”下跌了6.38%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两日后的3月15日，《大公报》刊登了一篇题为“伟大的企业家都是铮铮爱国者”的评论文章，指出“在大是大非面前……伟大的企业家从来不是冷血投机的逐利者，而是热诚傲骨的爱国者！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章以柯麟、柯正平、霍英东、曹光彪、包玉刚等爱国商人，以及比亚迪、宁德时代、科大讯飞、大疆等成功民企作为例子，得出“唯有坚定地与国家站在一起，勇敢斗争，才能保家卫国，才能赢得尊严、守住清誉。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章虽无指名道姓，然而项庄舞剑，意在沛公，谁都知道其主旨。同日，港澳办也再次于其官方网站刊出此文，反映出官方对此宗交易的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月17日，《大公报》再发文“饮水思源有担当 背靠祖国谋发展”，以东深供水工程为例，说明“香港如今发展欣欣向荣，正是因为与国家利益保持了高度一致。对接国家战略不是一句空话，贡献国家更不能只是一句口号”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府如此愤怒，接连三评，除了事件本身，还有就是涉及如此大宗交易，“长江和记实业”居然没有事先和政府商讨，也不问问中资背景公司如“招商港口”、“中国远洋海运集团”等有没有兴趣购买，不打照会，而是打一个措手不及，这完全是蔑视国家，没有一点儿尊重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一方面看，“长江和记实业”以快打慢，未必没有小心思：成了既成事实方才公布，与“贝莱德集团”的买卖合约，多半还有“必买必卖”条款，中国政府纵然激烈反对，也无可奈何了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的坚持之下，巴拿马港口的迟早会被弄走，如此下来，资产的价值必然快速流失，从商业角度看，识时务者为俊杰，实时卖出必然可获得优惠的条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/17/20250317095951694.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长江和记实业旗下子公司运营巴拿马运河的两个港口&lt;span&gt;BBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，谁都知道，死战而失，与不战而降，前者是英勇，后者是卖国，两者结果相同，评价却是天渊之别。当汉奸可得到荣华富贵，爱国往往需要付出代价，正是疾风见劲草，板荡见忠臣，利字当头，方知该人爱国还是卖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，特朗普开口要巴拿马运河，“长江和记实业”居然“卖一送百”，把分布在全球23个城市的43个港口，共199个泊位也一并出售。换言之，“贝莱德集团”不费吹灰之力，控制了全球10.4%的集装箱吞吐量，跻身全球三大港口运营商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“长江和记实业”把三十多年辛苦经营得来的无价之宝，一下子送给了美国。对后者来说，好比是天上掉下了一个大馅饼，做梦也想不到居然有这好事。至于美国得到这些港口，对中国构成的潜在破坏力，可管不得了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1f079d05bf6a13050bedd15f5151197</guid>
<title>普京对停火协议的态度，关键在于“但是”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2025_03_17_768657.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美乌达成30天停火协议后，普京也表示同意，但是不能为停火而停火，需要以实现乌克兰和俄罗斯之间的长期和平为目标并解决冲突的根源问题，尤其是停火窗口不应成为乌克兰继续强制动员和接收西方武器装备的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美乌要求先停火后和谈，俄罗斯要求在停火的同时已经确立和谈的基调。这个差别非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于乌克兰停火与和平，美国、乌克兰、俄罗斯有根本不同的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普早就夸口，24小时就能结束乌克兰战争。要是特朗普上台后还长期不能促成（或者逼使）俄乌双方停火，那就是他的外交失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普是好面子的人，喜欢一言九鼎的感觉。更重要的是，美国必须立刻在乌克兰止损，但美国也需要将损失最小化，乌克兰兵败如山倒并不符合美国利益。白宫大吵架后的各种断援不是要乌克兰的命，只是要逼泽连斯基听话。止损不是葬送沉没投资，即使美国还想从美乌矿产协议里榨取回报，也需要乌克兰站稳脚跟、重振江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/16/20250316095309483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近日，特朗普在接受采访时，被问承诺“24小时内结束俄乌冲突”，回应称自己的说法“带点讽刺”。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从停火到和平，还有很长的路要走。如果特朗普此前对此认识不足，白宫大吵架后他不可能不对此有更多认识。特朗普对牺牲乌克兰利益毫不犹豫，但泽连斯基在白宫大吵架之后，在乌克兰的声望还大涨了，不可能不使特朗普对“强加和平”的难度有了新认识。他需要easy win，吃力不讨好的事情避而远之。乌克兰的长期和平不是他优先考虑的事情，他只有动动嘴皮子、摇摇笔杆子的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，尽快达成停火是主要目的，和谈和长期和平的事情就留给俄乌双方了。如果停火能通过延续而达到事实上的永久化，这与实质和平差不多了，他就是大功臣。如果和谈破裂、战火再开的话，“我带给你们和平，是你们不识好歹”。反正他已经决定撤了，后面就不是他的问题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普声称，如果俄罗斯不同意停火与和谈，他就要再增加经济制裁——这是虚声恫吓。拜登已经把制裁俄罗斯的弹药打光了，因为他坚信俄罗斯不可能在这样猛烈的制裁下生存。他错了，但也把特朗普的制裁空间用完了。特朗普要再憋坏总是做得到的，但已经没有什么有份量的弹药了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的想法与美国完全不同。乌克兰打不动了，但还是想打下去，而且必须得到美国的支持，目的是在战后得到美国提供的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰需要的和平包括：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.1991年的疆界，也就是说，恢复对克里米亚和顿巴斯的主权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.加入北约，获得美国的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰作为独立国家是从1991年开始的。由于复杂的历史，乌克兰与俄罗斯之间有剪不断理还乱的关系。2014年的颜色革命既可以说是民族觉醒的开始，更可以说是民族撕裂的开始。乌克兰人的民族认同从来没有这么明确过，但乌克兰的国土撕裂也从来没有这么直白过。克里米亚和顿巴斯的“回归”成为乌克兰民族建构的关键部分，脱俄入欧则成为最高政治诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美欧的全力支持下，乌克兰也曾经对战胜强大的俄罗斯、实现民族建构的目标信心满满，这在哈尔科夫大反攻后达到顶点。顿巴斯的绞肉战又把乌克兰带回现实，但乌克兰已经陷入太深，看不到胜利的希望也要苦熬下去。这里当然有不甘前功尽弃的因素，欧美一些圈子里还有“再有一年，俄罗斯经济必垮，战争必定打不下去”的论调，说不定成真了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的因素是不愿“吃二遍苦受二茬罪”、在未来再受到国破人亡的威胁，用“乌克兰在为欧洲安全而自我牺牲、为Pax Americana而自我牺牲”的道德绑架，来换取最终的北约成员资格，只有这才是乌克兰能放心的安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧的支持也给乌克兰留下“美欧支援依赖症”。不管在物质上还是心理上，美欧支援都成为乌克兰继续战斗的支柱。因此，白宫大吵架及随后的美国断援对乌克兰的物质和心理打击同样巨大，“天塌下来了”不只是形容的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌克兰还是不肯放弃，所以有泽连斯基一定要到白宫去签美乌矿产协议的事。他不在乎出卖乌克兰的主权和未来，但要在世界的众目睽睽之下，道德绑架特朗普，为乌克兰提供安全保障。最低限度，也要慷慨就义。如果特朗普铁心要撇下乌克兰，与其悲悲戚戚，不如轰轰烈烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于停火，乌克兰是矛盾的。一方面，顿巴斯乌军正在受到俄军的强大压力，战线随时可能被压裂。库尔斯克乌军更加困难，面临被围歼的危险。停火是宝贵的喘息机会，可能也是撤出库尔斯克乌军的最后机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/16/20250316095410363.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间3月14日，泽连斯基声称，乌克兰武装部队在库尔斯克地区的任务“已经完成，行动即将结束”。 &lt;span&gt;乌克兰国家新闻社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是一旦停火，乌军重开战火将很难再次得到欧美的全力支持，而成为以卵击石。欧美对“俄罗斯一触即溃”错判过一次，不会有第二次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但停火延续成事实停战的话，乌克兰的民族构建就成夹生饭了，脱俄入欧也可能不了了之。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰的民族建构思维中，克里米亚和顿巴斯已经成为“龙兴之地”，永久性失去克里米亚和顿巴斯的乌克兰不仅在地理上残缺，在民族心理上也是残缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，乌克兰一旦停火，维持现状才是最符合欧美利益的。欧盟有民主政治、财政、民生、法治等多方面门槛，乌克兰一个都不符合。现在欧洲的援助还是想给就给、不想给就停，但成为欧盟成员后，欧盟就“有义务”帮助乌克兰的经济、民生提高到欧盟规定的最低水平。乌克兰只有“特殊情况特殊处理”才能加入欧盟，否则欧盟资格遥遥无期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约的问题更大。北约的目的是保障成员国的领土和主权完整，在原则上是维持和平、防止战争的防御性军事联盟，只有在成员国受到侵略的情况下才进入战争状态。接纳领土和主权不完整、还处于战争状态、只是暂时停火的乌克兰则意味着主动进入战争状态，用北约力量帮助乌克兰“收复”顿巴斯和克里米亚。即使不拘泥于大道理，北约也没胃口以天灵盖接俄罗斯的核大棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这也意味着“贸然停火”可能使得乌克兰“永远”无望加入欧盟，无望加入北约，三年的血肉代价和此前八年的卖身投靠都白费了。这或许是最大的不甘心，也是乌克兰必须在停火与和谈的同时至少获得美国安全保障的最大动力。乌克兰对于俄罗斯只有“信任赤字”，什么条约都不能使乌克兰相信俄罗斯的善意和诚意了。至于欧洲，连乌克兰都不信任欧洲能提供有意义的安全保障，所以根本不费那个力气了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的想法和乌克兰在同一条路上，但方向相反。俄罗斯也有“战争疲惫症”，但情况比乌克兰好得多。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>316e1c17b2e52d011531c904cb94fa41</guid>
<title>“为什么不让韩国替美国海军造军舰呢？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2025_03_17_768655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在韩国东南沿岸的蔚山造船厂，船舶正在像乐高积木一样接受组装。吊车将大块的弯折钢条堆叠在一起，然后利用凹槽将它们拼接成一个无缝的整体。该造船厂的所有者HD现代重工（HHI）娴熟地掌握着这门技艺。作为全世界最大的造船厂，蔚山每年制造40到50艘现代化船舶，从油轮到驱逐舰，应有尽有。蔚山这样的造船厂已经成为美国和中国在印太地区重要领域竞争的关键一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国造船业的衰落，中国的造船业正一路高歌猛进，在规模上成为全球第一。在上世纪90年代后期，中国造船厂的产出仅占全球商船总吨位的5%，如今已经超过50%。美国造船厂仅占0.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国的军舰制造能力已经是美国的230多倍；中国海军拥有的舰艇数量超过全世界任何一个国家。自冷战结束以来，美国海军舰队的规模已经减少了一半。智库传统基金会的布伦特·萨德勒（Brent Sadler）说：“我们原以为，哦，‘历史终结了’，我们不再需要这些（军舰）了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在东亚的盟友可以协助抗衡中国的造船实力。韩国和日本拥有世界第二和第三大造船业，分别占全球产量的28%和15%。这些国家的造船厂拥有尖端技术，其经营公司组建了拥有稳固供应链的产业集群：蔚山同时是全球最大的船舶发动机制造商所在地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313141958630.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;467&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国现代重工在蔚山市的造船厂&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月，还是佛罗里达州众议员的美国国家安全顾问迈克·华尔兹曾说，韩国和日本的造船厂是“21世纪的企业”。“你去看看我们的一些造船厂——看起来还是20世纪30年代的样子，从未改变过”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩日政府的官员乐见同美国合作，这对企业来说是不错的生意，而对美国造船厂进行投资的前景也能带来政治上的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国越来越倾向于支持这一主张。去年，拜登政府的国防部海军部长卡洛斯·德尔·托罗访问了蔚山以及其他的韩日造船厂。就算美国正在变得更加保护主义，特朗普政府可能还是从前任手中继承了对造船业的高度关注。去年11月，在特朗普胜选后与韩国总统的第一次通话中，造船业是重要的话题之一（HD现代重工等韩国造船企业的股票随后大涨）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但要充分地释放潜力，就必须修订限制美国在何处建造与修理船舶的保护主义法律。自20世纪20年代以来，《琼斯法案》规定，只有美国制造、拥有、悬挂美国国旗或由美国公司运营的船只，才能从事美国国内的海上货运活动。海军采购规则禁止从海外采购军舰（至少在没有总统豁免的前提下）并限制了可以在外国船厂进行维修的情况。任何改变都充满了政治风险，美国如何处理两个相互竞争的目标之间的矛盾——与盟友合作抗衡中国的必要性，以及保护国内产业的需求——将一定程度上决定印太地区海上力量的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国可以通过几种方式与盟友开展造船业合作。一是吸引韩国和日本的工业巨头来帮助振兴美国的造船厂。2024年，韩国的另一个造船巨头韩华集团收购了美国宾夕法尼亚州日渐老化的费城造船厂（Philly Shipyard）。这是首次由一家韩国企业对美国造船厂进行投资，德尔·托罗先生称赞这次收购“改变了游戏规则”。其它的亚洲造船企业也在探索类似的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，HD现代重工的海军舰船业务部门规划主管Jeong Woo-maan表示，“需要大量的投资与时间”才能让过时的美国造船厂达到及格的标准。没有一个健康的商业化造船产业，供应链就发展不起来。需要花费许多年时间才能培训出能够建造先进现代化船舶的技术工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313142331144.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
韩国韩华集团收购的美国宾夕法尼亚州费城造船厂&lt;span&gt; 图自：美国海军协会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡托研究所的贸易政策研究中心副主任科林·格拉博（Colin Grabow）形容：“有些人认为，依然会像第二次世界大战时那样，只需要铆工罗茜拿起扳手就行了。但不是这样的，这些（造船）工作涉及非常专业的技能。”美国阻止日本新日铁公司收购美国钢铁公司的决定，也会让潜在的投资者三思而行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种方式是利用亚洲造船厂进行业内俗称的“MRO”（维护、修理与大修）。支持者主张，将更多的MRO工作转移到友好国家的造船厂，可以让美国的造船厂腾出手来专注建造新船，并让美国的军舰更靠近其部署的战区。韩华和现代重工集团均与美国海军签署了舰船维修主协议（MSRA），允许他们竞标美国海军的工作岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的三家造船厂也签署了类似协议。拜登在2023年访问印度时，两国都承诺要推动印度成为“美国海军前沿部署资产的维护与维修中心”。此类工作往往仅限于非作战舰艇。但日本已经找到了处理敏感舰艇相关的安全担忧的办法，日本工人在驻日美军的基地里协助维护美国军舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人希望，在MRO方面的合作最终会导向美国与韩日等国更直接的共同生产。现代重工的Jeong Woo-maan指出，整个美国造船业一年仅能制造2艘驱逐舰，而现代重工在蔚山的10个干船坞中，每一个干船坞一年就能生产两艘驱逐舰。为什么不让韩国替美国海军造军舰呢？私下里，部分美国高级军官对这个提议表现出极大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，相关合作的进展依然缓慢，既得利益集团强烈抵制变革。2024年，美国造船厂商理事会主席马克·帕克斯顿（Matthew Paxton）声称，美国有足够的能力建造作战与后勤舰艇并满足海军的维护需求，然而后者却“寻求外国来维护美国的军舰”。他写道：“这些努力正在迫使海军领导层声称要保护的国内劳动力丢掉饭碗。”尽管初期有一系列热络的动作，但自2023年7月以来，没有一艘美国军舰在印度接受过维修。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个绊脚石是人力资源。美国造船厂已经在招募工人这方面遇到麻烦，而韩国和日本的总人口都在减少，他们国内的蓝领行业也开始依赖外国劳工，其中大部分来自东南亚：外国人占据了韩国造船业劳动力的约15%。在日本与韩国，大规模引进移民的主张在政治上都不受欢迎。更多的工业自动化会有所帮助，但劳动力的缺乏依然会限制任何提升产能的尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会最近提出了几项法案，试图解决美国海运产业中的一些问题。今年2月初，来自内陆的犹他州的两位共和党参议员提出了一项法案，允许在条约盟友的造船厂建造军舰以及相关部件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会两党在2024年12月联合推出了一份旨在振兴美国造船业的法案，《造船与港口基础设施繁荣与安全促进法》，其获得通过的可能性要比前一份大得多。韩国智库峨山政策研究院的彼得·李（Peter Lee）表示：“从根本上来说，这是关于振兴美国的战略——对于盟友和伙伴国家并没有太多的着墨。这并不是一个双人成行的游戏，美国越早认清这一点，就能越快地应对挑战。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>