<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>889b72746910b777a633ca17f8c6c9b5</guid>
<title>一周军评：美国未来战舰，头上还顶锅？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_01_16_622374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 席亚洲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国海军向国会提交了下一代导弹驱逐舰DDG（X）的初步方案，没想到，这个方案引起了太平洋两岸的一片吐槽，似乎设计方案过于保守是它被诟病的主要问题。那么美国下一代驱逐舰方案到底怎么样，咱们可以来品评一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，本周朝鲜连续进行高超声速导弹试验，似乎打算赶在美国LRHW高超声速导弹之前抢先服役。朝鲜这种高超声速“火星”到底会对东亚局面产生什么影响，我们也可以来分析一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国新舰反证中国领先？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周美国海军向国会提交了“DDG（X）项目”的报告，公开版内容目前是七张PPT，不过也已经能从中看出一些新舰的端倪，尤其是其中一张想象图，在太平洋两岸都引发了吐槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人那边吐槽说这玩意看起来就像是“伯克和055的私生子”，看起来实在是不够给力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/16/20220116101041275.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;DDG（X），图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而大洋这边呢，有一些“美分”们，表现就更强烈一些，纷纷原地破防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
破防的原因也很简单，在这张想象图上，你居然还能看到一搜21世纪全新战舰上安装着SPG-62型照射雷达，几个巨大的抛物面天线倔强地在一堆共型天线、一体化上层建筑上傲然挺立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说看到SPG-62雷达确实让人有点意外，列车长刚开始的时候以为啊，这个图可能并不代表DDGX真会继续顶着这老锅盖去招摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是后来我注意到一个细节，在这个设想图里，绿色的文字表示初期的DDGX的配置，是考虑尽可能沿用伯克3型驱逐舰的主要武器和系统的过渡之举。还有些蓝色的文字，表示未来该舰“完整版”上将会运用的先进技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在桅杆雷达这部分里，绿色的写着SPQ-9B，也就是说沿用了伯克3的这款火控雷达，SPG-62则作为照射雷达。下面的蓝色文字则写着：FXR（无照射功能）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/16/20220116101322540.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个FXR，就是美国取代SPQ-9B的下一代先进X波段雷达，但是这个括号里面的“无照射功能”，就意味着这个未来的新雷达依然不会具备照射功能，所以即使装备了未来先进X波段雷达,该舰还要保留SPG-62照射雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到DDGX是一种很可能按计划要用到22世纪的战舰，SPG-62雷达将有望成为跨越百年时空的神奇装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/16/20220116102701614.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“神装”SPG-62，图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这事其实挺让人费解的，我们看日本海上自卫队的“高波”级驱逐舰，它就直接在FCS-3火控雷达当中整合了半主动照射能力，于是就没有再安装SPG-62雷达，这也没什么问题啊。而且对于现代的有源相控阵体制雷达而言，形成一组窄波束对目标进行照射本身就很简单，为什么一定要放一个专用的雷达呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美国之前伯克3的初期方案，也打算用四面X波段相控阵阵面来取代SPG-62执行照射任务，但是后来因为伯克3尺寸、重量、能源限制，容纳不了这个设计，才继续沿用了SPG-62雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“朱姆沃尔特”级导弹驱逐舰上，已经使用相控阵火控雷达直接取代了SPG-62，说明美国并不是没有这方面的现成东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列车长问了几位朋友，大家对于美军保留 SPG-62都觉得有点不可思议。最后呢，想来想去，列车长只能想到这样一个符合逻辑的结论：对于采用主动雷达导引头的“标准6”导弹来说，它没什么意义，只能用来引导没有装备主动导引头的标准2和“海麻雀”导弹，而美军保留这两种采用半主动制导技术的导弹，原因无非就是省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以呢，保留SPG-62的最大意义，大概也就是省钱了，不必再研制一套全新的雷达系统，也不必在舰上安装两套四面阵雷达天线……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b33b15ed9ef5ca376345eb8fe14612a0</guid>
<title>韩国大选：反对党能否靠打“中国牌”翻盘？</title>
<link>https://www.guancha.cn/handahai/2022_01_16_622369.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩大海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，韩国总统选举进入到白热化阶段，但与原先预想的不同，由于韩国社会日益严重的贫富差距、共同民主党执政期间出现的房地产价格暴涨以及新冠疫情导致的经济困难，韩国民众对文在寅政府和共同民主党的失望、反感情绪不断高涨，总统选举也因此呈现出日趋激烈的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统选举之初，李在明和尹锡悦之间的竞争，并未呈现胶着态势。在选举运动初期，李在明支持率仅有10%，但现在形势发生了逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/15/20220115202440343.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;353&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;出处：Embrain Public、Kstat、Korea Research、韩国Research四家民调机构联合进行的全国指标调查（NBS）结果。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李在明支持率的变化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，李在明和尹锡悦两位候选人的支持率不相上下，而李在明的支持率有持续上升的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次韩国总统选举中，李在明原本处于非常不利的地位。李在明与现任总统文在寅同属共同民主党。韩国人对文在寅政府的房地产和经济政策非常失望，这种失望情绪在2021年举行的首尔、釜山市长选举中显露无遗。但尽管如此，文在寅总统目前的支持率仍然超过40%，其执政末期支持率是韩国历史上最高的，甚至高于目前所有总统选举候选人的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要当选总统，李在明不仅需要努力争取当前文在寅支持者的选票，还需要更进一步获得比文在寅总统更高的支持率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举活动开始后，李在明一直谦虚地接受外界对自己和民主党的批评，并努力安抚反对势力，表示如果自己当选总统，将采取与现在完全不同的政策来解决房地产问题。目前来看，李在明的选举策略产生了显著效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/13/20220113172028712.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李在明（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_9__&quot;&gt;&lt;/span&gt;具体来讲，影响李在明支持率上升的因素主要有以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，李在明的个人政治能力比较突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明从进入政界以来未曾做过国会议员，因此不像前几任韩国总统一样在所属政党或国会中拥有自己的支持势力，这也被认为是李在明的一个弱点。但是，李在明担任城南市市长和京畿道知事超过十年，积累了丰富的执政经验。在此次选举过程中，选民对其表现出的治国理政才能也给予了肯定评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期李在明在接受采访时，针对当选后的施政理念阐述了自己的看法。即使面对尖锐的提问，也能给予很好的应对和回答，因此很多中间选民对其产生了好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，李在明在选举中成功运用网络进行舆论造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，很多韩国民众认为韩国的媒体报道不够公正，民众变得不再轻信媒体的报道。随着互联网和自媒体的发展，韩国民众更加倾向于借助网络或自媒体来寻找“真相”。另外，由于新冠肺炎疫情使得线下活动变得困难，韩国民众在网络上的交流比任何时候都更活跃。网络舆论对韩国选举的影响力也因此急剧扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而李在明从选举运动开始之初，就比其他候选人更加积极地利用网络澄清关于自己的误解和虚假新闻，并积极宣传自己曾经取得的政绩。通过这样的活动，成功获得了一部分民众的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，李在明的方针政策表现出与文在寅总统的显著差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上来看，韩国总统在任期末的支持率一般在10%左右。因此，过去即使总统选举候选人与现任总统同党出身，也会强烈批判现任总统和政府的政策，并努力突出自己的不同之处，以得到民众的支持。但是，尽管到了执政末期，文在寅总统的支持率仍然超过40%，这说明文在寅总统的支持率是相当稳固的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/13/20220113172312750.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;文在寅（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与尹锡悦的支持者主要来自文在寅的反对者不同，李在明的支持者基本上也同样是文在寅的支持者，并且忠诚度较高，因此，如果李在明为了凸显自己与文在寅的差异而攻击文在寅，则可能会导致他失去核心的支持势力。但如前文所述，李在明想要当选总统，必须在确保不流失文在寅支持者的同时，再获得一部分反对势力的支持，在这种进退两难的情况下，拯救李在明的可以说恰恰是李在明本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年民主党党内总统选举候选人竞选时，李在明曾与文在寅同台竞争，在此过程中李在明不断攻击文在寅，导致文在寅的支持者对李在明产生了反感。虽然这种反感随着时间的推移逐渐减弱，但很多人至今仍记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李在明在此次总统选举中并没有攻击文在寅政府，而仅主张未来将实行与文在寅政府不同的政策，这让很多民众对李在明的看法有了一些改观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，李在明在文在寅政府期间未曾担任国会议员，而是以京畿道知事的身份在地方政府推行自己的政策。因此，民众很难将文在寅政府的失败政策怪到李在明头上。相反，李在明在地方政府取得了很多政绩，因此即使不刻意攻击、批判文在寅政府，也已经起到了凸显其与文在寅差异性的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要补充说明的一点是，李在明在通过司法考试后，听到当时以人权律师身份进行活动的卢武铉的演讲后，受到了鼓舞，没有选择成为法官、检察官，而是成为了人权律师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像卢武铉、文在寅一样成为人权律师后的李在明，此后积极参加市民运动，并深感地方政策的重要性，作为地方政治人不断成长。李在明的这些经历与卢武铉、文在寅有很大区别。严格说来，他也并不是文在寅的亲信，因此他在政策方面表现得比文在寅更为激进，甚至不惜在房地产等争议问题上，与文在寅政府“唱对台戏”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一个因素是赦免前总统朴槿惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，韩国社会对于朴槿惠总统的赦免问题意见不一。文在寅总统宣布赦免朴槿惠后，李在明的支持势力曾表示非常失望，但文在寅总统在宣布赦免时明确表示，他事前并没有与任何人商议，此次赦免完全是他个人的决定，由此平息了李在明支持势力的不满，因此李在明的核心支持势力几乎没有出现脱离的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，通过赦免，朴槿惠的支持势力对文在寅和李在明的反感有所下降。而朴槿惠的赦免对尹锡悦产生了不利影响。尹锡悦在自己的总统竞选纲领中主张赦免朴槿惠，朴槿惠支持势力为使朴槿惠获得赦免而强烈支持尹锡悦，但文在寅先一步赦免了朴槿惠，使得他们支持尹锡悦的主要理由消失了。并且尹锡悦担任检察官时曾是逮捕朴槿惠的责任人，这导致了尹锡悦的支持率下降。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12f9ba525817683e9fd94fd493b509a8</guid>
<title>中国的能力到底够不够？西方的“格局”请打开</title>
<link>https://www.guancha.cn/RamzyBaroud/2022_01_16_622368.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 拉姆齐·巴鲁德 译/ 观察者网 黄言元植】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为超级大国将毫无阻碍地崛起，而吉迪恩·赫拉曼去年7月在《金融时报》发表的一篇文章，是西方知识分子对此理解有限的一个典型例子。“成为超级大国是一项复杂的工作。它提出了一些有关能力、意图和意愿的相关问题。”赫拉曼写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了帮助我们理解这种说法的确切含义，《金融时报》的作者打了一个比方，“用体育类比，你可以是一个非常有天赋的网球运动员，渴望成为世界冠军，但仍然不愿意为了梦想成真而做出牺牲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少，在拉赫曼看来，中国有能力成为一个政治角色，尽管它仍然无法争夺超级大国的地位，因为它被认为缺乏做出必要“牺牲”的“意愿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然几年前我只访问过北京一次，但我，甚至是中国首都的任何一位普通游客，都可以证明强大的集体经济引擎不仅为中国提供动力，还为大部分世界经济提供动力。虽然中国并没有直截了当地宣称他们的最终目标是让自己的国家成为超级大国——坦率地说，超级大国很少意识到导致这种地位的机制，但中国领导层完全理解了眼前挑战的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/13/20220113174952126.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;262&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国是根据明确而果断的政治战略运作的、有影响力的政治实体，我们越早承认这一点，对于理解亚洲和世界其他地区的地缘政治转型就越有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从英国作为一个殖民大国崛起，继而出现了几乎完全由西方列强决定的新世界秩序，从18世纪开始，全球权力中心已经从亚洲和中东转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，从20世纪中叶开始，西方殖民列强被迫抗衡的主要竞争对手来自苏联、华约及其国际盟友，主要是欧洲在南半球的前殖民地。而1989年开始的苏联解体，迎来了西方控制权的回归，这一次由世界上唯一的霸权和“新殖民主义大师”美国来领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，很快就能发现，“后苏联”的全球范式是不可持续的，因为欧洲的经济影响力正在迅速缩小，而华盛顿对世界监管的绝望尝试失败了，部分原因是它自己的错误估计，也因为它在新的殖民领地，主要是在伊拉克和阿富汗，面临顽强抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争的代价，除了无法估量的大规模破坏和人员伤亡——据非常谨慎的估计，自2001年以来，美国的军事冒险造成近100万人丧生——也让已经疲软的美国经济付出了巨大代价。布朗大学的战争成本项目于2021年9月发布，据计算，自2001年以来，美国在阿富汗和伊拉克的失败军事行动中花费了高达5.8万亿美元。同一份报告还估计，额外的2.2万亿美元将用于未来20年的退伍军人医疗保健和残疾保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国卷入目标不明的长期战争开辟了前所未有的地缘政治空间，华盛顿及其西方盟友在过去几十年中一直占据主导地位。例如，从1823年引入门罗主义开始，美国几乎完全控制了南美洲的大部分地区。同样的断言也适用于非洲，尽管长期开发的大陆上的殖民主义正式结束，继续围绕着昔日的西方殖民列强。然而，西方在这些地区的地缘战略影响力在过去三年中开始发生显著转变。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ffddae7b6d0412dd2d28bc259986b6a</guid>
<title>复盘哈萨克斯坦事件（上）：意料之中的黑天鹅</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyunfei/2022_01_16_622362.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 扬云飞】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的标题可能会显得有些古怪，既然是意料之中，又怎么会是黑天鹅？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上2017年笔者写过一篇关于哈萨克斯坦首任总统纳扎尔巴耶夫的文章，其中就强调过后苏联地区的稳定，非常依赖于三个强势领导人：俄罗斯的普京、白俄罗斯的卢卡申科和哈萨克斯坦的纳扎尔巴耶夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，这可以从正反两个方面来理解，反面的效果当然是这种强人政治在其落幕期能否顺利过渡，是一个很大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到哈萨克斯坦，它的情况当然要好于多数独联体国家，但是也埋下了各种矛盾，很多中亚政治局势评论家都认为这些矛盾将会在纳扎尔巴耶夫离开之后，经过10到20年的酝酿形成更加深刻的社会矛盾，然后爆炸开来（即乌克兰版本）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么具体到2022年年初的这次爆发，意料之中指的是类似局面必然会出现，而黑天鹅则指的是爆发的时间、过程和结局出乎多数人的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会发生这种情况，在经济和政治方面的分析已经很多了，没有必要一一重复，这里补充一些其他方面的内容供读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114150544879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;燃烧的内战之火，会吞噬哈萨克斯坦吗？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从哪里来，往何处去&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从哪里来，往何处去，我是谁，我要做什么，这些都是贯穿人类历史的终极哲学问题，听起来很玄幻，但是这种思维最底层的认知一直是支配人类社会前进的核心动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放在国家上也是一样的道理，苏联解体后的各个前加盟共和国，面临的首要问题甚至不是经济政治问题，而是自我身份认同危机和解决之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京担任总统一职之后，多次在公开讲话中强调一个概念“Государственность”，它和上面那些哲学问题一样玄幻，算得上是那些概念在国家层面的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国学者很少关注这一问题，因此这个名词在很长时间里都没有对应的汉语翻译。后来才有了一个新造的名词“国家性”，还是从英语国家学术界引入中国的，而这个名词是如此的新鲜和陌生，以至于连百度百科都没有将其收录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国家性”这个概念在中国之所以不受重视，就是因为中国的政治体系过于早熟，很早以前就度过了建立“国家性”的阶段，它已经变成了民族思维的底层逻辑，因为过于平常，所以国人视而无见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，“国家性”最简单的解释，也许就是《三国演义》开头的那句“天下大势，分久必合，合久必分”。所有政治人物的行事准则，好坏善恶评价，都可以放在这个框架下去评价，并且由此影响一系列的政治与社会现象。当然这是一个非常简单的说法，让人们有个大概认识，具体想深入了解还是要专门探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国人对“国家性”的存在司空见惯，往往很难看懂那些“国家性”欠缺的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么普京就任总统后会多次提及“国家性”这个概念，甚至将重新构建俄联邦的“国家性”视作自己最大的功劳？就是因为在相当程度上，连苏联解体这种地缘政治灾难，都可以视为苏联的“国家性”构建不得法导致的后果。在苏联废墟上诞生的俄联邦，当然要重新审视反思这个问题的严重性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114150618521.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《俄罗斯的国家性：人，理念，标志----中小学师生读物》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114150641434.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《俄罗斯的国家性有1150年历史》   同样是小学读物，作为俄罗斯“国家性”再建的重要组成部分，就是让“国家性”研究成为学术界显学，并且也要深入到教育课程中去。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到哈萨克斯坦，如果说“国家性”对俄罗斯来说是一个要再次调整构建的问题，那么对大多数独联体国家来说则是一个要凭空新建的过程，也因此产生了更多的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前提到独联体国家的“强人政治”，正是在这种“国家性”缺位的情况下，一种最不坏的选择。反面例子的典型则是乌克兰，以及其他几个中亚国家，至于波罗的海三国的情况相对好一些，也是因为接近欧盟而在相当程度上出让了自己构建“国家性”的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦一位现在流亡伦敦的前总理回忆说，建国之初，他们连怎么印刷货币都不懂，也没有这方面的人才和传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说印刷货币尽管非常重要，但仍旧是“国家性”的一种表层体现，可以依靠外包给其他国家的公司以及外聘人才来解决，那么深层次的国家认同的建立就非常困难了。就算是纳扎尔巴耶夫本人，也只能是根据具体的形势变化，做出一些短期战术性调整，难以完成远期战略安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在面对上世纪90年代经济困难、社会混乱的局面时，独联体国家不约而同地举起“非苏化”大旗，把罪魁祸首扣在苏联的错误政策头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，除了俄罗斯之外的其他国家，又快速把“非苏化”平稳对接为“非俄化”，即不但是苏联的错，还有俄罗斯的错，而且俄罗斯不但历史上是错的，未来还会试图重建俄罗斯帝国主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里不讨论历史与现实当中谁对谁错，只是提醒一下，历史乱麻纠缠着现实政治和对未来的展望。还有一点要注意，在很多独联体国家，“反华”是“非俄化”的延续。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114150713370.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/14/20220114150728280.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈萨克斯坦的去苏化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么“非俄化”最典型代表就是乌克兰了。乌克兰独立之初，有极端民族主义者就出书宣称，“乌克兰国家存在的意义，就是要毁灭莫斯科鞑靼野蛮人帝国”。这是在上世纪90年代初期，还是俄罗斯为乌克兰提供低价天然气并且允许常年拖欠天然气货款的年代。后来乌克兰历届政府对这种极端民族主义的放任以及利用，也就给2014年之后两国的冲突埋下了祸根。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的民族主义言论，在哈萨克斯坦也有。就像之前文章提过的，纳扎尔巴耶夫执政期间，并没有放纵这种极端民族主义的泛滥，但是为了平衡俄罗斯的影响，也没有将其完全取缔，而是控制其规模，根据形势变化加以扶持或是打击。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，在这种民族主义之外，纳扎尔巴耶夫也引入了欧美的政治理论、土耳其主张的泛突厥主义和中东的伊斯兰教义，后来为了平衡这些“外来和尚念的经”还大力扶持本土宗教等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么纳扎尔巴耶夫本人又是什么态度呢？应该只是一个非常冷静、精于计算的政治家心态，只是根据具体的情况对各种政治流向加以控制和利用，其本人恐怕对所有这些都是嗤之以鼻并没有放在心上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，乌克兰前总理阿扎罗夫接受电台采访，说了这么一件事，从中可以窥见纳扎尔巴耶夫的一些做法和想法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5b6300bde3ad1cce9bec75c292c6ccb</guid>
<title>“民主峰会”开完，我想说：我们把你们想的太重要了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_01_16_622360.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一场所谓的‘民主峰会’，真是‘来如风雨、去似微尘’，可以说是剥去了美国的‘皇帝新衣’，让‘美国民主神话’破产这个事实呈现在世人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“72%的美国人认为，美国的民主，今天不再是世界的榜样，我想到两个字，叫‘过气’过气的‘老游戏’”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视1月10日播出的《这就是中国》第129期中，复旦大学中国研究院院长张维为教授将携手来自复旦大学中国研究院的副院长范勇鹏教授，带领观众一起走进这场“世界民主峰会”，揭批美国如何借民主之名分裂世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=b0041c3qlx2&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;范勇鹏：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月9日，美国总统拜登先生张罗了一场“民主峰会”。 当时看新闻的时候，我脑海中出现了两句中国俗语，第一句是“来如风雨、去似微尘”。2021年3月，中美阿拉斯加会谈的时候，当时的美国代表团不顾外交礼仪，搞了很多小动作，杨洁篪就讲：“我把你们想得太好了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这句话说出了全世界人民的心声，美国一向披着国际秩序和民主价值的大旗，在世界上大搞单边主义、霸权主义，然后去剥削、欺凌，甚至去颠覆别的国家，杨主任的这句话戳破了美国长期的伪装，也打破了中国和世界上很多人对美国的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114191423406.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“民主峰会”现场。来源：美国国务院&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主峰会”开完，我想说的是：“我们把你们想得太重要了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前美国的各种造势，拉帮结派，作为一个长期关注中美关系和国际舆论斗争的一个学者，我当时确实是有点紧张的，我不知道“民主峰会”会搞出多大的幺蛾子，担心会不会给中国的国际形象、话语权和国家利益带来损害。结果是“来如风雨、去似微尘”，我发现自己多虑了。“民主峰会”剥去了美国的“皇帝新衣”，着实让美国在全世界面前“祼奔”了一回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想到的第二句俗语是“力微休负重，言轻莫劝人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人贵有自知之明，而“民主峰会”就是典型的缺乏自知之明。美国曾经强大过，哈佛大学学者约瑟夫·奈曾经说：“自罗马帝国以来，从来没有哪个国家像美国这样让别的国家相形见绌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为奈教授多少有点少见多怪，中国在过去几千年里中经常让全世界相形见绌，罗马帝国算什么。其次就是二战后，这正是美国如日中天的时候，在朝鲜战场、越南战场，最后不也是灰溜溜地退场吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们要承认，从世界权力结构来看的话，当时的美国确实相当强大。比如1944年，布雷顿森林会议奠定了此后70余年世界体系的基本格局，随后的1991年苏联解体，美国俨然成为单极霸权，执全球之牛耳，可谓是如日中天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，美国的力量有所下降，但是“9·11”事件之后，美国小布什总统可以站在废墟上拿着“反恐”的理由，公然在全球划线，声称要么是朋友，要么是敌人。2003年伊拉克战争，美国国防部长拉姆斯菲尔德到欧洲公然地拉一派打一派，指责法、德等国家是老欧洲，不带上美国玩，那就是美国的敌人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然伊拉克和阿富汗两场战争都黯然收场，但过去的美国嘴上还是硬气的，而且其他国家的面子也是给足了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/14/20220114191641166.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登的独家民主峰会令人失望。来源：外交官&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“民主峰会”想搞出万邦来朝的景象，结果把里子面子全丢光了，不仅在世界上没人关注，连美国自己的媒体都不怎么报道，西方媒体其实很滑头，他们也不想把宝押在一个没有前途的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像英语里有一句谚语，“老鼠都知道要逃离沉船（Like Rats Fleeing a Sinking Ship）”。“民主峰会”开幕那几日，如果不看中文媒体，我们几乎都注意不到这个峰会。另外来参会的代表大多数也是漫不经心，有的上去讲两句就下线了，更有甚者，阿根廷总统费尔南德斯虽然参会，却是专门来“砸场子”的，在演讲中大批了一通美国，这在以前几乎是不可想象的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就跟我们在生活里一样，当我们有能力、有威信的时候，说出话才会被别人重视。当我们没有这个实力和资格了，那么就最好三缄其口，如果非要跳到台上去搞事情，就只会让别人更快地认识到我们的无足轻重，这也验证了一句老话：“力微休负重，言轻莫劝人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“民主峰会”也不是一无是处，其实是很有价值的，对中国和世界人民来讲，这是一堂难得的思政课，帮我们大大破除了对“美式自由民主”的幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
复旦大学中国研究院长期致力于解构、批判虚假的“美国式民主”观念，比如像张老师一直强调的，“自由民主”是重程序，不重实质，它是用程序的正义来掩盖实质的不公。同时，“自由民主”不是民主，是自由，而“自由”是资产阶级的价值观，就是资本权贵的护身符，“自由民主”就是披着民主外衣的自由而已。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>