<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>030800f042129688fd16454af71b181e</guid>
<title>从含蓄到直接点名，中国反击力度升级</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_12_06_757892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国宣布对中国140家半导体企业实施制裁，限制技术和材料的出口。这一动作毫无掩饰地展现出遏制中国高科技产业发展的企图。目标明确，就是要切断中国的技术供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/06/20241206090704961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一局面，中国迅速反击，在24小时内推出多项反制措施，显然也早已做好预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部第一时间发表声明，严厉谴责美国泛化国家安全概念，滥用出口管制，实施单边霸凌行径。这些行为不仅破坏国际经贸秩序，还威胁全球产业链供应链的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国宣布对镓、锗、锑等关键原材料的出口实施更严格的管控，明确针对美国。这一举措是精准的反击，显示出维护国家利益的坚定决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国的四大行业协会联合发声，呼吁国内企业减少采购美国芯片，并强调这些芯片存在安全与可靠性问题，号召更多企业加速采用国产替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这些行业协会的影响力非同一般。中国半导体行业协会作为核心代表，是受到美国制裁影响最直接的领域，也是实现技术突破的关键环节。同时，汽车、互联网和通信行业的协会也相继表态，而这三个领域是美国芯片的重要消费市场，他们的态度将对美国相关企业产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网行业中，美国企业长期处于垄断地位。从桌面到移动操作系统，再到核心芯片，如GPU和CPU，英伟达、英特尔、AMD等几乎掌控了全球市场。中国每年进口的大量芯片中，绝大部分来自这些公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情况也出现在汽车行业。随着汽车的电动化和智能化，中国作为全球最大的生产和消费市场，对汽车芯片的需求激增。然而，高性能计算平台如英伟达提供的自动驾驶芯片，以及高通的Snapdragon平台，仍占据主要市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通信行业同样如此，中国是全球最大的手机生产和消费市场，但高通和联发科几乎垄断了芯片供应链，而国内的紫光展锐在市场份额上依然较弱。唯一的例外是华为，其在高端芯片领域的突破已经取得显著进展，而这是在美国的极限封锁之下取得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行业协会的联合声明直接指出美国芯片“不可靠”，这一信息无疑会对美国芯片巨头的财务表现产生影响。而中国能够在如此短的时间内快速推出多项反制措施，说明相关准备早已到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国的芯片替代方案并非一日之功。以往的反制多以含蓄方式进行，但这次明确点名美国，显示出反击力度的显著升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国产芯片在多个领域取得了突破。针对英特尔和AMD的CPU，中国有海光、龙芯、兆芯等企业逐渐形成竞争力。在汽车领域，地平线和寒武纪等企业已在自动驾驶芯片上获得重要进展，其中地平线还吸引了欧洲车企的战略投资。手机领域，华为实现了全国产工艺生产的突破，证明了技术自主的重要性。尽管总体看与国际巨头相比仍有差距，但中国芯片产业已经不再像以前一样依赖跨国公司，这为应对美国制裁奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国对中国科技产业的打击越发激烈，表明其试图通过限制技术发展维持自身科技霸权的野心。而中国的反制措施则展现出加速自主发展的决心。中美科技竞争已进入深水区，双方的博弈将长时间持续。而这次的封锁和反制，不过是博弈的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的局势，中国需要在科技领域取得更多突破，逐步削弱对美国技术的依赖，彻底摆脱外部制约，走向星辰大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>802b43289e3278c96ad47211eb3dcc92</guid>
<title>在中国和美国之间，墨西哥能走出自己的路吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2024_12_06_757888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾经说过：“在我的字典里，最美丽的词汇就是关税！关税也是我最喜欢的词。”（The most beautiful word in the dictionary is tariff, it&#x27;s my favorite word.）在他的眼中，关税不仅是经济议题，还是政治上实现其目的的交易筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不，还没正式重新入主白宫，特朗普就又挥舞起“关税大棒”了。其宣称一上任就要对墨西哥和加拿大的所有进口商品征收25%的关税。此外，他还扬言将对来自中国的所有进口商品加征10%的额外关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/06/20241206081058570.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;432&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在其自创的社交平台“真实社交”上宣布，将对墨西哥和加拿大加税&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但醉翁之意不在酒，特朗普增加关税的理由是毒品和非法移民问题。在社交媒体上，他声称加25%的关税是对墨西哥和加拿大两国长期没能解决非法移民进入美国，以及大量毒品（尤其是芬太尼）流入美国的问题的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，这两个问题并不难解决，如果墨加两国能够快速解决，关税可以取消。问题如若长期得不到解决，惩罚性关税将一直维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普的言论，墨西哥总统辛鲍姆当天回应称，美国仅靠威胁和施加关税解决不了移民和毒品问题。辛鲍姆还强调，如果特朗普上台后对墨西哥加征关税，墨西哥也将采取对等措施作为回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对关税威胁，墨西哥必将有所妥协&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这不是特朗普第一次将关税与非法移民等问题挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年，面对移民通过墨西哥进入美国人数的不断增加，特朗普当时就将移民问题与墨输美产品进口关税联系在一起，高举关税大棒威胁当时的墨政府。宣称如果在移民问题上继续采取不合作或者合作效果甚微，将对墨西哥输往美国市场全部产品征收5%的进口关税，并且将会逐渐增加，直至最终25%水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次竞选过程中，特朗普还曾声称，倘若墨方在移民问题上不合作，将会对输美产品征收25%进口关税，并且如果合作效果不理想的话，则会将关税提高到75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临威胁，墨西哥政府当时立即采取行动，同美国政府谈判。在征收关税措施正式落实之前，两国达成共识，从而使墨西哥避免了由此可能产生的负面经济影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府取消启动征收自墨西哥进口产品关税决定的同时，墨国也逐渐宣布了其在谈判期间所做出的各种承诺，具体来讲，主要有四个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.派遣6000名国家卫队成员驻防南部边境。墨西哥南部与危地马拉和伯利兹两国接壤，而在其同危地马拉边境地带尤其是靠近太平洋地区，并不存在严格意义上的边境线，在该处的两国居民同属一个民族，往来频繁。正是这一特点，导致每年从该地进入墨西哥境内的非正式移民数量较多，他们大部分来自中美洲各个国家，特别是号称中美洲北三角的洪都拉斯、萨尔瓦多和危地马拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.封闭那些资助移民组织的银行账户，切断资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.对于那些已经非法进入美国境内申请庇护的移民，墨西哥暂时接收美国遣返并安排他们在墨等待审批期间的衣食住行，包括负责这些人的医疗保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.自墨美两国达成协议之日起，墨西哥承诺在45天时间内，减少非法移民自墨进入美国境内的数量。在这个方面，美国政府将在期限到来之日，对墨西哥政府所做努力进行评估；如果在治理非法移民方面收效甚微或者没有达到要求，将会按照原计划对墨西哥输美市场产品征收进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一次，墨西哥政府大概率也会针对特朗普的言论表达一些不满之后，积极与美国政府进行谈判，并在移民和毒品问题上采取一定措施。在关税政策实施前，与美国达成共识，以避免关税带来的不良影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206082212151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在墨西哥华雷斯城和美国得克萨斯州之间的边境上，得克萨斯州国民警卫队设置了铁丝网，非法移民突破了其中一段。&lt;span&gt; 资料图：美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨西哥经济严重依赖美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税武器在墨西哥身上屡试不爽，原因就在于美国和墨西哥两国经济体量的巨大差距，以及墨西哥经济对美国的严重依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2023年的数据，美国国内生产总值GDP为27.72万亿美元，墨西哥GDP为1.79万亿美元，美国经济规模约是墨西哥的15.5倍。可以看出，两国完全是不同体量的国家，如果说美国与中国这样超大经济体进行关税战、贸易战，是“杀敌一千，自损八百”的话，那么对墨西哥来说，情况就完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着双边贸易，墨西哥对美国市场依赖度较强，特别是在墨西哥出口贸易方面尤其如此。在过去7年多时间里，由于中美贸易战等原因，美墨经贸之间的合作进一步获得提高，墨西哥不仅成为美第一大贸易伙伴，而且还在2023年之后成为美市场的第一大产品来源地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95124dec8e8fb1dee454a4b39c8e6ea9</guid>
<title>“西方将俄罗斯市场拱手让给中国，我们也很乐见”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Peba/2024_12_06_757886.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：“西方破坏俄罗斯经济的计划失败了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月4日，在第十五届“俄罗斯在呼唤！”投资论坛的开幕致辞中，普京再次指出，西方国家试图在各个方面击垮俄罗斯，包括对俄经济造成损害，西方国家的掌权集团已被证明是不可靠的贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，俄罗斯国内也深有体会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯消费市场专家德米特里·雷瓦在和观察者网的交流时就提到，西方国际制造企业在俄乌冲突后离开了俄罗斯市场，留下了巨大的空白。在这之后，中俄之间的贸易联系进一步加强，未来双方在农业、远东地区开发等领域，也将会有更多的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：数据显示，去年俄罗斯实现了马铃薯的完全自给自足，肉类和鱼类的自给率更是超过了100%。这些数据看似平常，实则意义重大。我们知道自俄乌冲突后，俄罗斯面临着西方的全面制裁，从这个角度来说，能否请您解释下俄乌冲突以来，俄罗斯是如何实现粮食自给的？都做了哪些工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德米特里·雷瓦：&lt;/strong&gt;除了您提到的食品种类外，俄罗斯的鸡蛋、糖、小麦、谷物、蔬菜几乎全部实现自给自足，也在积极发展大棚蔬菜。在小麦和葵花籽油出口以及矿物肥料出口方面，俄罗斯仍旧处于世界领先地位——这一点非常重要，因为这可以确保全球的粮食安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在化肥生产方面，俄罗斯的化肥产量仅次于中国，近年来已超过美国和印度，并继续以每年10%的速度增产。至于肉类和蔗糖，其产量近年来增长了4倍，俄罗斯每年生产约1700万吨屠宰活重肉，产量已超过印度，位居世界第四位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205145545534.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，在1999年时，俄罗斯的屠宰活重肉产量只有430万吨，其中70%来源于进口，主要是从美国进口的家禽，它们被称为“布什腿”。这些都是苏联解体、合作纽带断裂以及整体经济崩溃的后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代，俄罗斯的经济萎缩幅度比二战期间还要大。1998年卢布贬值后，俄罗斯的农业生产开始变得有利可图，21世纪初油价大幅上涨，俄罗斯将部分资金用于恢复农业，通过进口关税和进口配额制（一种贸易限制手段，指某个国家会在特定的时间段内给进口的某国某商品设置数量限制，超过了限制后，该国企业就不能再进口某国的某种商品）保护市场，为目标行业提供优惠融资和补贴，促进俄罗斯农业的恢复。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近取得的成就则要归功于2007年及以后实施的首批国家项目。仅肉类行业就建立了数千家新企业，涌现了拥有数十万公顷土地、出口额达数十亿美元的强大农业控股公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰危机开始发酵之后，俄罗斯和西方之间的冲突已成定局。食品市场从那时起，就开始积极推行进口替代政策，出台了新的国家支持计划和措施。八年间，俄罗斯成功实现了所有基本食品的自给自足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯关注的重点是保质期短的食品，这些食品更健康，也更受消费者青睐。例如，冷冻禽肉比冷冻美国鸡腿更健康，后者需要在海上漂一个月才能到达俄罗斯（质量无法得到保证）。此外，俄罗斯国内零售商如Magnit、Pyaterochka、Lenta等也在全国范围内迅速发展，生产商更容易将产品运至这些零售商的配送中心，再由它们将产品分销至全国各地，这也解决了物流方面的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突以来，西方一直在指责俄罗斯威胁了全球粮食安全。但数据显示，‌2023/2024年度，俄罗斯粮食出口量超过8900万吨，与上一年度相比增加了21%，小麦粉、燕麦、黑麦、荞麦、葵花籽饼和芥菜籽的出口都出现了增长。您怎么看西方的这些指责和对俄罗斯的制裁？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德米特里·雷瓦：&lt;/strong&gt;俄罗斯有句谚语说得很好：“在有人偷东西时，谁喊抓贼最大声，谁就是贼”。如果我没记错的话，中国也有一句关于撒谎的俗话：“贼喊捉贼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是西方的真实写照，他们的媒体充斥着谎言。我们还记得，上世纪90年代初，苏联自愿从欧洲撤军，我们被告知北约不会向东扩张，然而事实如何呢？所有前华沙条约组织成员国都已加入北约，乌克兰战争正是这种欺骗的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三年，俄罗斯对世界的粮食出口增加了四分之一。此外，俄罗斯的矿物肥料出口量增长了25%，也是当今世界最大的肥料出口国，占世界肥料进口总量的25%。这些肥料出口至包括巴西、印度和美国在内的诸多国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说是一回事，做生意又是另一回事。美国会选择最经济实惠的供货地大采购，只有其欧洲附庸国还在坚守摧毁自身经济的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯也在积极向世界各地出口肉类、奶制品、糖果产品，这些不再只是原材料，而是具有高附加值的加工产品，规模以数十亿美元计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，欧美并没好好研究俄罗斯的历史，当俄罗斯受到威胁时，民众会团结一心，更加努力工作，为自己的国家而战，包括在国际市场上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205145605815.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：目前中国是俄罗斯农产品的最大进口国。2023年，俄中农产品贸易额增长36%，突破100亿美元。同时，俄罗斯对华农产品出口额增长52.6%，至75.86亿美元。近年来，中国人的食品消费结构也发生了变化，俄罗斯在出口中国农产品结构上有没有什么变化？有哪些新市场需求的开拓？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德米特里·雷瓦：&lt;/strong&gt;是的，俄罗斯的出口结构正在逐渐发生变化，糖果出口增长迅速，俄罗斯已经成为中国最大的巧克力供应国，超过80家俄罗斯企业为中国供应肉类产品和副产品，不久前还获准向中国供应猪肉，且供应量持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你可能会感到惊讶，俄罗斯是中国火鸡进口唯一来源国，年供应额约为5000万美元。俄罗斯是欧洲火鸡生产的领头羊，也是世界第二大火鸡生产国。火鸡肉品质上乘，是一种非常健康的低脂肉类，我们也希望有更多中国消费者能够喜爱火鸡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牛肉出口也在稳步增长中，俄罗斯向中国出口的鱼类接近150万吨，金额超过20亿美元，这些鱼类都是在海洋中捕获的“野生”鱼类，而不是养殖鱼类。值得一提的是，堪察加蟹可以称得上是世界顶级美味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些传统产品，如大豆和大豆油、饼粕、亚麻籽的出口量也在增长。俄罗斯生产的所有大豆和小麦均为非转基因产品，这是巨大的优势。遗憾的是，目前并非所有小麦都被允许从俄罗斯出口到中国，但在这一领域，我们完全有能力大幅提升供应量，必要时甚至可取代澳大利亚的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，冰淇淋、罐头食品（酸黄瓜）、蜂蜜、奶酪的对华供应也在增长，乳制品的供应量也在增长中。过去20年，中国乳制品生产和消费的快速增长堪称全球奇迹，中国也有了自己的全球知名乳制品品牌，其成就令人赞叹。因此，乳制品行业也需要大力发展，俄罗斯是全球乳制品生产大国之一，双方在此领域也存在合作机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当前，俄罗斯和中国都面临一个不再友好的欧美市场，欧洲刚刚对中国电动汽车加征了关税，中国也出台了反制措施，对欧洲的猪肉、白兰地进行反倾销调查。中国对这部分农产品的需求，未来会不会转移到俄罗斯市场？或者说，在应对欧美制裁方面，中俄可以有哪些合作和互补的地方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德米特里·雷瓦：&lt;/strong&gt;在汽车这样的细分市场领域，我们两国之间有一个很好的互动案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当所有西方国际制造企业离开俄罗斯时，俄罗斯市场出现了空缺，这几乎是一个每年规模超过500亿美元的市场。中国的卡车和汽车制造企业很好地抓住了这一机遇，并与墨西哥一道成为了世界汽车生产的领导者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，所有的欧洲汽车制造企业都处于破产边缘。他们在俄罗斯市场上耕耘了30年，在生产和推广上投入了数百亿美元，却在两年内拱手让出了所有成果。这是俄罗斯抗击制裁的一个绝佳范例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在来说说猪肉。俄罗斯是世界上猪肉生产成本最低的国家之一，如果有必要，我们甚至可以满足欧洲进口猪肉的所有需求。在三年内，我们每年可以供应100万吨甚至更多猪肉。我们绝对可以替代西班牙向中国出口的60万吨猪肉（2023年西班牙向中国出口约56万吨猪肉），但目前中国可能对这一点不是很感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，只有少于5家俄罗斯企业有权从俄罗斯向中国出口猪肉，毕竟中国自己就是全球最大的猪肉生产国，也在保护自己的产业。不过，俄罗斯的酒类质量相当高，特别是伏特加，我们肯定会全力供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大豆、玉米等领域，中俄之间也有很好的合作前景。中国从美国大量购买这些作物，在这种情况下，贸易战几乎不可避免，他们总会找到理由。因此，我们需要提前达成协议，俄罗斯将增加这些作物的种植面积，但这需要数年时间，我们现在就要开始准备。最重要的是物流，好在我们不必全靠海运，我们之间有共同的陆地边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯拥有巨大的可耕地面积，可用的清洁水源，自给自足的肥料，强大的农业机械（罗斯托夫农业机械制造厂Rostselmash是世界领先的农业机械制造企业），俄罗斯还有廉价的能源以及最重要的天然气产品。在这里，我们可以找到互补的地方，提前准备物流通道，扩建物流基础设施，在国际市场上互相帮助，我们稍后再谈这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在世界正向向多极化格局过渡，中俄之间是“背靠背”战略协作关系，为了胜利，我们要相互支持，不要坐以待毙。在20世纪30年代和50年代，苏联曾大力援助中国，先是帮助抗击日本，后来又帮助中国建设工厂、推动工业化，尽管苏联自己也刚刚经历了一场艰苦的战争。俄罗斯人总是乐于助人，并且总是将受到的帮助铭记在心，永远不会忘记谁帮助过他们。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e02d79038c72f7fc0722afbb24189b9</guid>
<title>春节申遗成功后，翻译之争是否落幕？</title>
<link>https://www.guancha.cn/EErJin/2024_12_06_757885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 额尔瑾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间12月4日，中国申报的“春节——中国人庆祝传统新年的社会实践”在联合国教科文组织保护非物质文化遗产政府间委员会第19届常会上通过评审，成功被列入联合国教科文组织人类非物质文化遗产代表作名录，这一喜讯瞬间点燃了国人的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，关于中国春节的翻译都存在争议。有人倾向于使用充满中国特色的“Chinese New Year”，认为这样能够更直接地展现春节的历史根源和文化内涵；而另一些人则更偏向于国际化的“Lunar New Year”，认为这样的表述更易于被全球接受，从而有助于推动文化的交流与融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着联合国教科文组织对“春节”的正式认定，并采用了“Spring Festival”这一更为直白且包容的词汇，这场争论也终于落下了帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/12/05/20241205164459984.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;306&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截图来自联合国教科文组织官网&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，之前那些坚决维护“Lunar New Year”这个说法的部分韩国人、越南人怕是要集体破大防了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，西方国家在翻译“春节”的事情上总是“暧昧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年，时任英国首相的约翰逊选用了“Lunar New Year”（农历新年）来庆祝新春，而非英国政府以往常用的“Chinese New Year”（春节），此举有意淡化了中国元素。类似地，美国、加拿大等移民国家也更多地采用“Lunar New Year”这一表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/05/20241205164602151.png&quot; width=&quot;700&quot; height=&quot;406&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当时的视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海外，&quot;Chinese New Year&quot;同样是中国新年常用的译名，而&quot;Lunar New Year&quot;也与之并行使用，两者在本质上并无差异。然而，近年来，由于韩国与越南的介入，这两种译名竟演变成了对立的文化符号，从而触发了一场激烈的文化争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来解释一下“Lunar”这个词的含义。在英文中，“Lunar”是一个形容词，它的意思是“与月亮相关的”，这个词源于拉丁语的“Luna”，即罗马神话中的月亮女神露娜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“Lunar New Year”说白了是“Lunar Calendar New Year”的简称，翻译成汉语应该就是“月历新年”或者“阴历新年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
月历，顾名思义，就是根据月相周期来制定的历法。由于月亮的盈亏在夜间清晰可见，因此相比观测太阳，观测月相要更容易一些，所以许多古代的历法都是基于月相来制定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的传统历法（也被称为农历或夏历）同时参考了对太阳和月亮的观测，因此被称为“阴阳合历”。这种历法在英文中应该翻译为“Lunisolar Calendar”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来的民众们将传统历法简单地称为“阴历”，这主要是相对于西方传来的纯阳历而言的。但实际上，这种称呼是不准确的，因为它没有全面反映中国传统历法的阴阳合历特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这个说法却让韩国和越南的某些人找到了法宝，开始拼命推崇，以此来“去中国化”。一股力量正在民间兴起，他们呼吁放弃具有中国特色的“Chinese New Year”这一称呼，转而采用“Lunar New Year”，以此强化韩国和越南在农历新年庆祝中的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里原本就有一个悖论点，中国传统新年依据的历法是阴阳合历，如果你们认为“Lunar New Year”是对的，那其实间接就是在承认新年是起源于中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国历史上的历法制定遵循着一定的规律，并且每一部历法都有其独特的名称，诸如汉朝的太初历、唐朝的大衍历、元朝的授时历以及清朝的时宪历等，都以其专有名称被郑重记载。尽管这些历法在基本原则上有共通之处，但在具体规律上却各有千秋。中国历代历法的共同原则是结合太阴的朔望月与太阳的中节气，因此它们都属于阴阳历的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/05/20241205164653766.png&quot; width=&quot;641&quot; height=&quot;700&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
出土于敦煌清水沟汉代烽燧遗址的太初历&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的历法拥有超过四千年的历史，岁首（即新年的开始）并非总是设定在正月。夏朝创立了“夏历”，将正月（一月，即寅月）定为岁首，这一传统起始于春分。随后，殷商王朝更改岁首为腊月（丑月，即十二月后的一年之初），起始于大寒；周朝建立后，又改以冬月（子月，即十一月）为岁首，起始于冬至。秦始皇统一中国后，在公元前221年（秦始皇二十六年）正式下令将建亥（十月）作为岁首，这与夏历相差三个月，与公历则相差两个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了公元前104年，汉武帝下令改革历法，再次将建寅（一月）作为岁首。而在9-23年期间，西汉的王莽曾一度将建丑（十二月）作为岁首，但到了东汉时期，又恢复使用了夏历。公元237年，魏明帝景初元年，曾尝试将十二月改为正月，但仅仅过了两年多，随着齐王芳的继位，又重新恢复了夏历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元689年，唐永昌元年，武则天对历法进行了改革，将建子（十一月）定为岁首，并重新排列了月名和月次，依次为正月、腊月、一月……十月，这被称为“新历”。然而，这一改革仅持续了一年，随后又恢复了原来的历法，将一月重新定为正月，并作为岁首。现在人们习惯上称沿用的旧历为“阴历”，但实际上它是阴阳历的一种，也就是夏历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在中国西周初期，人们便在新旧岁交替之时举行庆祝丰收与祭祀祖先的活动，这一传统可视为“年”节的早期形态。及至西汉汉武帝时期，新年被正式确立为国家节日，此后的历朝历代均沿袭此制，将新年作为官方认可的重大节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公元前1世纪后，汉朝就征服了今越南北部及朝鲜半岛北部，中国的历法也跟着传播到这些国家里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>