<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f2faaca30059e1f83e43d3862391662d</guid>
<title>在王伟墓前，我看见英雄的人民在纪念人民的英雄</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2021_04_02_586135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“埋骨何需桑梓地，人生何处不青山”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
清明时节，江南的峻岭上绿意盎然，焕发生机。所谓青山处处埋忠骨, 何须马革裹尸还，杭州安贤陵园就坐落在这样一处静谧的青山。4月1日是烈士王伟牺牲20周年，笔者专程坐火车前往了杭州安贤陵园，悼念未能归来的海空卫士。
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
清明时节的杭州，是江南早春的景象，雾雨蒙蒙的阴沉天气，细碎的雨像纱一样拂在人们脸上，这是一个适合回忆英雄的严肃天气，因此这样的阴霾并没有阻止人民吊唁英雄的热情。当笔者抵达位于半山腰的王伟烈士墓时，已经是中午11点。彼时，央视的纪念直播告一段落，接下来的时间是人民自发组织的吊唁。在前往半山腰的路途中，我看见了老人、小学生、研究生党支部的学生、海军士兵、空军士官、浙江武警总队的官兵，络绎不绝。人们携带鲜花和模型，在场的工作人员不断为一波又一波前来悼念的人们指引着烈士的衣冠冢衣冠。人民总是最可爱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402143600113.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英雄的墓碑前鲜花盛开 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402143757501.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王伟烈士墓前摆满了鲜花，从墓碑前到台阶上。有一个大高个年轻人，带了一瓶酒，取之一杯，默默地洒在地上，敬烈士；还有一个年轻人，整理花盆，默默地鞠了一躬，然后转身离开；武警支队的士兵整齐划一的列队，敬礼、重新庄严宣誓入党。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402143757940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“英雄”，我听见两个老人说，这个王伟是个英雄，他为了祖国，撞了美国人的飞机。我听见两个有关部门的中年人在叹息，不容易，如果王伟能活着回来，按照岁数，应该也是个师职；还有人在墓地前摆放我国国产先进武器的模型——有歼-15舰载机的，有歼-20战机的，还有“山东”号航母和055舰的。对一个带着未完成夙愿牺牲的海军航空兵飞行员来说，用第四代战场平台确实可以告慰英灵：歼-20是人类有史以来制造过的最伟大的飞行器。对了，还有一个人放了杨洁篪的照片，这张照片的语句让我们熟知：“你们在中国面前没有资格说，你们从实力地位出发同中国谈话。”这张照片放在一个花篮上，英雄墓前，鲜花盛开。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402143713864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;至少这句话，前驻美大使杨洁篪等了整整20年&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们为什么要悼念海空卫士王伟？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题似乎需要解释，也不需要过多解释。作为一个90后，在我的生长教育历程中，敌强我弱是基本的常识，但尽管如此，我也很难想象当年我军的那种绝望和向死而生的决心。王伟生前所在的海航第9师25团虽然成立的较晚，但因为驻地位置重要，长期处于南海海防空防前沿，要长期应对当时对华极不友好的克林顿政府和其麾下的美军，任务及其繁重，因此是当时全军换装最好的一只部队，也是当时全军战斗力最强的歼击机团之一。1995年前后，9师25团接装了12架歼-8B，而1996年到1997年左右，该团又接装了12架歼-8D。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有必要说一下81194和81192这种老生常谈的问题。虽然81192号机因为著名对峙影像的缘故在今天成为某种政治正确，但是我们还是有必要搞清楚正确的历史记忆，原因无他，当时的81192是一架歼-8B，而81194是一架歼-8D。而拥有一定空中加油能力和雷达告警能力的歼-8D战机，已经是2000年前我们能提供给部队的最好的战机了——要知道那时候空军还有大量不具备全天候作战能力的昼间战斗机。我们需要铭记，王伟烈士是开着当时全国最好的国产战机升空应战的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402143856818.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在2001年，最好的歼-8D同期技术水平，已经远远落后于美台&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而武器技战术指标的差距则更加刻骨铭心。当时的使用单脉冲208甲火控雷达的歼-8II战机在1995年才搞定了阿斯派德——也就是A弹——的定型打靶，摆脱“和平鸽”的名号，拥有了一定发射“麻雀”的能力。而在国产化“A弹”定型不顺利的1997年，全军能用的A弹数量一度只有几十枚，歼-8D的主要武器，还是航炮和霹雳-8。同期美军已经开始普及AIM-120系列这种划时代的主动中距弹，换句话说，对美军而言，到视距内和你对峙，已经是某种程度上的“看得起你”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算不谈美军，2000年台军随着“幻象-2000”的“米卡”导弹到货，我们今天看不起的“经国号”战机，在2000年定型“天剑-2”以后，凭借其较为庞大的数量，一度是东北亚最强的超视距空战力量。王伟牺牲的那一年，是人民空军压力最大的那一年——在经过5年的战备准备后，敌我实力对比反而越差越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/04/02/20210402144332430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;幻象战机曾经带给我们极大的空防压力，以至于我们要用一种十分悲壮的方式去对抗它&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc2c44f1565eacfb83a3ff9b064b52aa</guid>
<title>打开天窗说亮话是中美稳定双边关系的重要一步</title>
<link>https://www.guancha.cn/THOMASWRIGHT/2021_04_02_586106.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托马斯·赖特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周四晚间，拜登政府官员与中国官员举行了首次正式会晤，两国官员在阿拉斯加州安克雷奇开诚布公地进行了较量，这场会谈看起来像是一场灾难，但实际上这次交锋是使两国关系趋向稳定的必要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在向新闻媒体开放的简短开场白中，国务卿安东尼•布林肯说他和国家安全顾问杰克•沙利文将讨论“我们予以深切关注的中国行为，包括其新疆、香港和台湾政策，对美国的网络攻击，以及对我国盟友的经济胁迫。这些行为都威胁到了维护全球稳定的基于规则的国际秩序。所以说，这些行为不仅仅是一国内部事务，我们今天有义务在这里提出这些问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯的此番言论似乎打了中国人一个措手不及。上一次中美“战略与经济对话”举办于奥巴马执政时的2016年，那次对话始于时任国务卿约翰•克里发出和解信号，终于一份确定了120项合作项目的共同宣言。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/25/20210325175916147.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《大西洋月刊&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最高级别外交官杨洁篪在回应布林肯时说，由于布林肯“发表了一些极不寻常的开场白，我的开场白也会略有不同。”他整整说了16分钟，突破了会前礼宾谈判中艰难商定的两分钟时限。他说：“美国国内很多人其实对美国的民主缺乏信心。”他接着说道：“中国在人权方面不断取得进步，但美国国内在人权方面存在很多问题。”他还把矛头对准了美国的外交政策：“我认为问题在于美国的‘长臂管辖’和‘压迫’，美国通过武力或金融霸权，把国家安全的触角伸得过长，这给正常的贸易活动制造了障碍，而且煽动一些国家对中国进行攻击。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当各大媒体以为开场白就此结束，两方将要开始进行闭门磋商从而准备离场之际，布林肯和沙利文又把他们叫了回来，并向杨洁篪发起挑战，告诉他“押注美国输从来都不是一个好赌注。”杨洁篪和中国外交部长王毅决心要以他们的话来收场，于是再次做出回应。杨开始不无讽刺地说：“好吧，是我想错了。当我走进这个房间的时候，我本应该在我们各自的开场白中提醒美方注意它的语气，但我没有这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开场白交锋似乎没有对会议接下来的议程产生任何实质性影响。一位政府高级官员告诉我，摄像机一离开会场，中国方面就恢复如常，开始处理议程中列出的一系列问题，包括核不扩散和伊朗问题。这位官员告诉我，美国代表团认为杨洁篪的开场白是事先计划好的，不是即兴的回应。这位官员说，中国代表团原本就有向公众传递信息的企图，他们以一种戏剧性的方式做到了这一点。中国认为，在过去10年，特别是在新冠疫情期间，力量对比已经向有利于自己的方向偏转，它希望向本国民众展示这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于震惊的新闻界而言，目睹这次交锋就像见证了一场新冷战的到来，这似乎是美中积怨的一次总爆发。伊恩•约翰逊（Ian Johnson）在《纽约时报》上撰文警告说，“这次激烈的交锋只会导致当今世界两个最强大国家之间的关系继续危险地恶化。双方似乎都被迫要表现地更强硬。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种观点并没有搞清楚现在美中外交到底缺什么。如果这次会议的结果就是双方发表一个展开合作减少竞争的普通声明，那这就是一次失败的会议，这不过是美国在不明了中国意图情况下的一种惯常做法。考虑到一个强硬的中国和一个目中无人的美国之间的现实关系，以展开合作为最终目标去组织美中关系在理论上是可取的，但在可预见的未来却是不可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国早就预料到拜登将在美国大选中获胜，在总统权力过渡期间，它就表示希望两国在应对气候变化和抗击疫情等领域重启合作。但拜登团队看清了这些提议的真面目：这是一个陷阱，中国想要美国不再与中国展开竞争以换取永远不会真正实现的合作。拜登政府的很多官员告诉我，任何重启合作都只是口头上的；中国将继续全线推进，包括谋求技术霸权、以经济手段胁迫澳大利亚以及对台湾施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果拜登政府接受了中国的提议，那么两方无论签下何种协议，在北京做出实际行动和华盛顿加以反对后，这份协议最终都会失效。在盟友紧张且中国激进的不利情况下，拜登将被迫改弦更张，采取更具竞争性的措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登团队直接跳过了这一步，转而采取与中国展开竞争性接触这一策略（与中国展开接触但用竞争的眼光审视这种接触），拜登团队这么做不但节省了时间，而且将北京的真实意图暴露于光天化日之下。杨洁篪在讲话中将他所称的“中国式民主”与“美国式民主”进行了对比，他暗示美中关系现在是，而且仍将继续是由不同政治体制之间的竞争来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府明白，美国采取一种更为强硬的态度会令许多美国外交建制派人士感到不安，他们已经习惯于在高级别会议上数十年如一日地保持谨慎与合作的态度。但考虑到中国在过去几年力争上游的表现，与其发生摩擦是必要的。一位想要畅所欲言因而不愿透露姓名的政府高级官员说：“对中国的企图，我们现在越来越难以装糊涂了。他们一直在全力以赴。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的首要任务似乎是要与盟友联合起来共同对付中国，尤其是在技术和经济领域。沙利文将这种做法称为先下手为强，这种做法与杜鲁门政府国务卿迪安•艾奇逊（Dean Acheson）的著名表述相一致，艾奇逊曾明确表示，加强西方联盟是与苏联进行任何谈判的必要先决条件。美国在建立“四国机制（Quad）”方面取得了相当大的成功，四国机制是由美国、日本、澳大利亚和印度组成的非正式战略联盟。但美国需要有更大的想象力和雄心，要让欧洲国家也与其一道与中国展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安克雷奇会晤之后，现在的问题是，在美国应对中国的总体战略中，中美双边外交应该扮演什么角色。既然这场戏剧性的公开交锋已使中美两方以更诚实的态度去面对一个竞争的时代，那么双方就可以进入更加艰难的下一阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于规则的国际秩序已经终结。北京和莫斯科很早以前就得出结论，中俄默许美国领导世界（就像他们在1990年代和2000年代所做的那样）这种状态是不能一直持续下去的。这是西方设计的陷阱，目的之一是为了破坏威权体制。中俄两国的这一看法并非完全错误——许多美国人认为全球化和多边主义会产生积极的副作用，即鼓励政治自由化在全球的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，美国确实威胁到了中国共产党的利益。让拜登政府承认这一点很困难，它已习惯于认为美国利益不会对别国政府构成任何威胁，而是会普遍地造福于世界各主要大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但承认这一点将使中美两国展开真诚的战略对话，探讨两国体制如何既竞争又联系。中美体制在许多方面是不兼容的，但它们也能以多种方式联系到一起。美中外交最初应达成一个小目标——避免无谓的挑衅并促进两方在事关双方利益的领域展开事务性合作。最终，如果中国行为适当且地缘政治条件有利，双方可以探讨展开更广泛的合作，甚至有可能改善双边关系（全面缓和紧张局势），但这一过程将极为漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观历史，大国竞争最动荡的阶段就是竞争初始阶段，想想二十世纪四十年代末至五十年代的冷战时期。两方只有在危机中展开互动才能摸清彼此的底线。而最大的风险则是一方错估另一方的决心或意图。中美两国已在安克雷奇打开天窗说亮话，双方都认清了两国关系的实质，这就朝着建设更稳定的两国关系迈出了重要的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《大西洋月刊》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b037b1a113221411da9fd842884a0cb1</guid>
<title>我在台湾讲真实的新疆，果不其然……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuqina/2021_04_02_586095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·台湾网民并不关心新疆的真实情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您大概来过新疆多少次？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴启讷：&lt;/strong&gt;大概有30多次吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：基本上把新疆各地都走过了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴启讷：&lt;/strong&gt;我做历史研究，不是人类学，所以我主要是去新疆各地的档案馆。不过我在当地有很多朋友，维吾尔族、哈萨克族、锡伯族、蒙古族、回族、汉族等民族的都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是新疆问题专家，但听说曾因在一部关于新疆的纪录片里的访谈而遭台湾网民“出征”，后来电视台将您的片段全部删除后再重新上架。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴启讷：&lt;/strong&gt;事情是一年多前发生的，台湾的公共电视台引进了一部由澳大利亚某个机构拍摄的，名为“新疆再教育营”的纪录片，邀请我在影片播放完毕后在节目中做一点解读和评论，我就从学术的角度，对里面的内容和拍摄者的评判，做了一些分析、澄清。节目播放当下，我就受到有特定政治偏好的网民的大规模围攻，有些有特定政治立场的媒体，在接下来的几天中，给我扣了很多政治帽子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些网民并不关心事情的真相，他们主要是希望听到他们想听的话。当时，电视台屈从于网民和政治压力，在专业和新闻自由上做了很大的妥协，为自己播出了“不当言论”道歉。这是很遗憾的事，我自己也遭受了不小的压力和损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402081723201.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;吴启讷先生（资料图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能说说那些网民不能接受您的哪些描述吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴启讷：&lt;/strong&gt;我提到美国等国媒体上流行的有关“新疆大规模拘禁”的描述缺乏可靠的来源和证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部澳大利亚纪录片所呈现的“再教育营”，只是寻找在网络上可以找到的新疆影像，透过剪辑、重组，交替出现真实的学校和真实监狱的场景，让观众产生那就是“再教育营”的真实样子的印象，但其实，这中间没有任何现场实景；还有，纪录片中访问的“证人”，没有一个是亲历者，都是转述朋友和“朋友的朋友”所说的内容。纪录片这样做，显然不符合基本的新闻专业要求和新闻伦理，从专业的角度看，在可信度上就大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我又说，纪录片可以有自己的政治立场，但一定要有证据；也可以对证据作不同的解读，但不能杜撰证据。结果，一堆网民认为新疆的“集中营”“再教育营”，是美国人、澳大利亚人说的，绝不可能有假，我这样质疑这部纪录片，就是为“独裁”辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在访谈里讲到关于职业教育培训中心设置的背景和职业教育培训中心课程的细节，但网民显然根本不想理解其中的意义，也没有兴趣核实真相，直接把我这些描述认定义成“为中国暴行辩护”。大家知道，在台湾的政治环境里，这是非常严重的指控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在访谈中还谈到一点，遏制中国，是美国和其他一些西方国家的长期战略，这个战略背后，包含一套庞大而复杂的遏制体系，包括军事、经济层面，也包括文化和宣传层面。在文化宣传这一部分，需要情报的支持，但更需要深度学术研究的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，美国的中国研究，也包括新疆研究，从研究传统、研究资源到精英的投入，在很多部分都超过当时的中国，这里面有很多学者是我非常敬佩的，他们也许立场各异，但对于证据和可靠研究方法的固执追求，都使他们的研究可以保有一定的质量，当时的美国等西方国家依据这些研究来制定中国政策，就拥有相对比较好的决策质量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402081608387.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，尤其是最近的10年间，伴随中国经济的成长、全球化趋势的加速和网络世界的兴起，美国和某些西方国家的焦虑感大幅上升，他们加大了对情报工作和相关学术研究的投入，但是因为急于求成，获得的情报质量和相关学术研究的质量都有所下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在情报来源方面，我想海外华人社区应该都知道，从1980年代开始，美国、加拿大、澳大利亚这些国家就兴起一种移民产业，可称之为“政治庇护产业链”，由律师协助没有当地居留身份的中国人提供一个申请永久居留的渠道，让他们声称自己遭受种种“政治迫害”，这样就可以很容易拿到绿卡。21世纪初之前主要是套用计划生育的名头，说自己在中国因超生被惩罚，近10年就说少数民族遭受迫害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些离开大陆的人士，受到一些国家情报机构的关注，提供自己知道的信息，但时间一久，他们的现货卖完了，就只能揣摩情报机构的需求，到媒体和网络上去找“证据”。这些人向媒体提供中国信息，大多也都是迎合媒体的偏好，无从查证信息的准确性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美、加、澳、新（西兰）的华人社区都很清楚这一产业的情形，而所在国政府却一方面苦于无法查证政治庇护案的真伪，另一方面又乐见政治庇护案件所潜藏的政治资源。对此，台湾的民众大体不知情，也不关心，他们一听欧美政界和媒体说他们有学界和证人所提供的“确凿证据”，就认为不需要怀疑了，自然而然就会本能地觉得我在胡扯、在为“独裁”辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果以后还有台湾媒体就这新疆问题采访您，您还会继续这么向民众解释吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴启讷：&lt;/strong&gt;我做历史，我觉得，追求真相，并且坚持，是从事历史研究的基本要求，所以如果我碰到了新的采访，当然还是会做同样的解释。不过我想，不会有多少台湾媒体敢采访我了，现在台湾媒体也都承受很大的压力。原来还有某些愿意了解真相的媒体，但不是承受巨大的政治压力，就是拿自己的前途开玩笑。比如，台湾的通讯传播委员会在去年底就取消了中天新闻台的牌照。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/04/02/20210402081238496.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：中天新闻台Facebook&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>245d2e328085c2df2dbed3fc4a327ecc</guid>
<title>美元出人意料的强势，给我们提了个醒</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2021_04_02_586088.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年的第一季度刚刚过去，期间虽然也出现了几个像德克萨斯州大停电和苏伊士运河断航这样的迷你黑天鹅，但几个主要经济体的经济运行总体还是平稳的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月，美国不出所料地通过了1.9万亿美元的财政救援计划，现金发放已经基本结束。现在，拜登政府又开始要推动一个两万亿美元的基建投资计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对如此巨大的财政开支，去年年底的时候，大家的普遍期望都是美元在今年要大幅度贬值，但是在1月6号美元指数跌至一个谷底之后，美元汇率在今年第一季度却开启了一个出人意料的反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/31/20210331112447359.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;307&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美元指数ETF价格变化图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6号这个美元汇率翻转的节点也很有意思，这一天美国参议院佐治亚州两个席位的补选结果尘埃落定，民主党以微弱的优势成为参议院多数。也是在这一天，特朗普的支持者冲进了美国国会山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府巨额财政开支计划为什么没有导致美元的进一步大幅度贬值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在之前我们的文章里已经详细分析过，这一轮美联储货币宽松计划会主要落实在国内的实体经济中，美联储印钱的速度和金融市场的反应速度远远快于美国政客花钱的速度，钱印出来的时候美元就已经大幅度贬值，到了政客们通过立法正式花钱的时候，金融市场要考虑的就是花钱带来的经济短暂繁荣，及其引发的美元升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国刚刚通过的1.9万亿美元的财政救援计划就是一个典型的案例。2020年下半年美国财政部大幅举债，美联储开足马力印钱进行支援，美元汇率一路下跌。但是国会两党无法就财政救援的法案达成一致，最后妥协的结果是一个9000亿美元的花钱方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9000亿美元当然也是一个天文数字，但是依然远远低于去年美国财政部举债规模。结果到了特朗普离任，美国财政部在美联储的账户中还有1.6万亿美元的资金没有花出去，而平时这个账户里也就保持着3000—4000亿美元的现金。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;于是当拜登政府准备再花1.9万亿美元的时候，绝大部分资金已经趴在财政部账面上，剩余的资金缺口远远小于大家在去年年底的预期&lt;/strong&gt;，短期内美国政府也不需要借那么多债，于是美国国债在市面上的供给相对下降，美联储也没有那么急迫的压力要加大印钱力度购买国债，加上现在开始抬头的通货膨胀预期，我们就看到美国国债价格开始下跌，市场上资金成本开始上升，美元汇率开始走强。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/03/31/20210331112706791.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;230&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国十年期国债收益率与美元指数（2020/12-2021/3）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去短短的两个多月，美元汇率指数上升了4%，美国十年期国债收益率从年初的0.93% 涨到1.63%，看起来变化不大，但是在金融市场上引发的震动可不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西、俄罗斯、土耳其的中央银行纷纷加息，土耳其总统埃尔多安因为不满央行加息将行长解职，引发了土耳其货币、债券、股票的同时大跌，造成三杀的崩盘局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为填充美元收缩留下的资金缺口，欧洲央行前几天决定加速购买债券，增加印钱规模，导致欧元兑美元进一步贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国股票市场上，科技股在资金成本上涨的背景下从2月份就开始下跌，到最近几天已经有几百亿美元规模的对冲基金因为保证金不足导致爆仓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的下一个国内经济政策重点就是跨度数年的三万亿的基建投资，有新闻称这个基建投资将会由两部分组成：交通能源为主的硬件投资和医疗健保为主的软件投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一任民主党政府来说，这个基建投资计划既包含了要提高美国长期经济竞争力的目的，同时也是向支持本党的各个利益集团兑现竞选承诺，花钱“买票”。原本在内阁中排名并不靠前的交通部长，因为在决定分配基建投资方向中的关键作用，这次也由民主党内新星皮特.布蒂吉格出任。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50f670b922fc7ed6ad01fd072ba2fec2</guid>
<title>“中俄联手”向美国发出了什么信号</title>
<link>https://www.guancha.cn/TonyKevin/2021_04_02_586087.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/托尼·凯文，译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一周是俄罗斯与西方关系，尤其是与美国关系的分水岭。在两个戏剧性的电视节目中，美国总统拜登和俄罗斯总统普京改变了两国关系走向，也许是不可逆转地改变了这种走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数西方观察家都把关注焦点放在了普京对拜登的“恶搞”上，他干巴巴地祝愿自己那位美国同行“身体健康”（尽管按照普京自己的说法，他并无嘲讽之意）。当然，这是在拜登称普京为“杀手”之后发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我们有必要更仔细和完整地解读普京向美国传达的信息，以便了解俄罗斯领导人到底想要告诉美国人什么：不要以你们称道的标准来评判我们，也不要试图告诉我们该怎么做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京从未如此直言不讳地申明这些主张。而当他这么做了的时候，问题很严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;普京给拜登的信息&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场紧张的强度测试始于美国广播公司（ABC）记者乔治•斯蒂芬诺普洛斯（George Stephanopoulos）对拜登的采访，当记者询问拜登对普京的看法时，拜登认为普京是个 “杀手”且没有灵魂。他还说，普京将为自己的行为“付出代价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，普京做出了不同寻常的举动，他在国家电视台VGTRK上发表了一份事先准备好的5分钟时长声明以回应拜登。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/30/20210330173902567.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京在电视上&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;回应拜登&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京以无比尖锐的方式回顾了美国历史上的印第安人大屠杀、奴隶制的残酷历程、美国对黑人持续至今的压迫以及在第二次世界大战时无谓使用核武器轰炸日本广岛和长崎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他建议各国不要以自己的标准去评判别国：“来说是非者便是是非人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些美国记者和观察家认为这是“恶搞”，但事实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京要向他所称的美国“建制派，统治阶级”发出近年来最重要的信息，而他的这段话不过是这条信息的一个导言。他说，美国领导层决心与俄罗斯建立关系，但却只能“按美国的条件”建立关系。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“虽然他们认为我们和他们一样，但其实我们并不一样。我们的基因和文化道德准则都不一样。我们知道如何维护自己的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们将与他们合作，但只在我们自己感兴趣的领域，在我们认为对自己有利的条件下与他们合作。他们必须要考虑到这一点。尽管他们竭尽所能地遏制我们的发展，但他们必须要考虑到这一点。尽管他们制裁、侮辱我们，但他们必须要考虑到这一点。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是普京的新说法。多年来，他总是很有礼貌地指出，西方大国如果想缓和紧张局势，就需要在遵守正确的外交礼节和相互尊重国家主权的基础上与俄罗斯打交道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但他从来没有像现在这样直言不讳地说：不要因为我们不符合你们所说的普世标准就评判或惩罚我们，因为我们和你们是不同的。那些日子已经过去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国也在反击&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国高级外交官在阿拉斯加也向美国国务卿布林肯发表了同样强硬的公开声明，普京的这番表态与其极为相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯开场就抨击了中国的内政外交政策（如在西藏、新疆、香港和南海问题上）正变得日益专制和蛮横。他声称，这种行为威胁到了“维护全球稳定的基于规则的秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中共主管外交的官员杨洁篪在回应中谴责了美国的伪善。他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国没有资格在中国的面前说，你们从实力的地位出发同中国谈话。我认为问题在于美国的“长臂管辖”和“压迫”，美国通过武力或金融霸权，把国家安全的触角伸得过长，这给正常的贸易活动制造了障碍，而且煽动一些国家对中国进行攻击。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
他说，美国在没有处理好本国如此之多的民怨和人权问题之前，无权向别国推销本国的民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中俄正在靠近&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的声明因其采取的两项外交行动而更具分量：俄罗斯召回驻美大使，以及外长拉夫罗夫前往中国会晤中国外长王毅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中俄在峰会上达成共识，要坚决反对西方制裁，加强两国关系，在国际贸易和结算中减少对美元的依赖。拉夫罗夫还说：“我们都认为美国起到了破坏稳定的作用。它依赖冷战时期建立的军事联盟，并正试图建立新的联盟来破坏世界秩序。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/30/20210330174008250.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中俄外长会晤&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登对普京的非外交性评价可能是即兴发挥，但其影响却是深远的。再考虑到美中外长在阿拉斯加会议上的犀利言辞，（也是美方挑起的），美中俄三国关系的氛围显然发生了重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这有何实际意义呢？其实，俄罗斯和中国都在暗示，他们只会在时机有利于己时与西方打交道。他们已不再担心制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个大国也在展示，即使它们还没有结成军事同盟，也会以亲密伙伴的关系越来越默契地进行合作。他们将在拥有共同利益的领域加强合作，并设法找出新方案替代西方主导的贸易和支付体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由莫斯科和北京主导的这一替代国际秩序将会如何发展，受到了亚洲国家和其它域外国家的密切关注。他们也能察觉到美国经济和政治加剧衰退的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场新冷战，但这场冷战不像第一次那样是建立在意识形态分歧基础上。这是一场争夺国际合法性的战争，这场斗争的目的是在不与美国或北大西洋公约组织结盟的更广大世界争夺人心和金钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国及其盟友将继续坚守自己的话语权，而俄罗斯和中国将力推他们的竞争性叙事。这一点在过去几天戏剧性的大国外交活动中表现地非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球力量平衡正在发生变化，对许多国家而言，明智的赌注可能要押在俄罗斯和中国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自澳大利亚“THE CONVERSATION”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>