<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>fffaf0b1e81ede6230ffdd91db25911d</guid>
<title>佩洛西出局，新较量开始，你我的角色应该是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_08_08_652857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欢迎来到逸语道破。今天我们继续讨论由美国众议院议长佩洛西坚持窜访台湾所诱发的危机，及其发展态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中方军演进入第二天，大家可能觉得好像没有第一天远火和常导试验那么夺人眼球，但其实是“于无声处听惊雷”：我们的飞机和水面舰艇过了中线，我们的飞行员在视频里和大家讲了一个细节——“目视距离”——看到了台湾岛的海岸线和中央山脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海空力量的这些演习科目是极具象征性和针对性的。在我们官方的演习解说片段里明确讲到，这次演习是“一般意义上的演练”、“作战意义上的训练”和“真实行动”三者的一种非常微妙的状态，在某种意义上你可以把它称之为“非战争军事行动”，而不是一般意义上的军事演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，“台独”势力也非常清楚这一点。蔡英文现在的态度是故作镇静、降低音量硬扛，继续用一些似是而非的东西给自己的脸上贴金，继续把希望寄托在美国身上，这是她唯一的指望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国人民解放军诸兵种通过这两天的演练用一种非常清晰的方式向所有人证实了一件事——我们在认认真真用非和平手段解决台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时我们的这边的力度明显已经传达到了正在金边开会的美国国务卿那里，布林肯对我们的军演有了一个判断——虽然这个判断我们这边是不认同的，但是他的反应很清晰——他认为大陆的这次军事演习大大超过了佩洛西窜访台湾的严重等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布林肯试图把佩洛西的窜访包装成一个普通的美国国会议员对台湾的“和平访问”，没有什么实质的话语，没有改变任何状态，然后指责中国“你们怎么能做出这样的过度反应？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是什么？这就是骄横惯了的美国为自己的横行霸道闯下的祸所编造的一套虚假叙事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，今天布林肯给出了一个信号，这个信号预告了接下来要上演的重头戏。布林肯称接下来的某个时间，可能是几个礼拜，也可能是几天以后，美国的海空力量会在台海地区上演海上航行、空中飞越——在他们认为的国际法下，把军事演练再做一遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方对此非常地敏锐，王毅外长这次完全没有搭理布林肯，也没有理睬日本的外相，然后外交部对包括加拿大在内的这些国家逐一点名批评。后面这一轮的博弈，它的长尾效应后续会进一步显现。因为这件事发展到现在，真真正正已经正式进入到中美战略博弈的框架和轨道——而佩洛西其实已经出局了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么说佩洛西已经出局了？因为这件事失控了，现在我们看到她很自然地已经从新闻媒体的报道中“淡出”了。本质而言，佩洛西降落台北后短促的十几个小时的表演所带来的所谓“胜利”其实已经破碎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为大陆后续做出的坚定反应，其行动的力度和表现出的对于台海战略态势的影响都指向了一个非常清晰的结论——这是以后当我们叙述起这件事必须要记住的结论——佩洛西闯祸了，这个自私、蛮横、无知的所谓的美国的女议长，基于一己之私的那场政治赌博已经失败，她没有成为所谓的“英雄”，即使站在美国的那一侧，她也已经是一个不折不扣的“trouble maker”（麻烦制造者）——她鲁莽的行动扰动了台海地区的态势，让台海的态势发生了不利于美国的显著变化，她打乱了自己人的阵脚，收获的仅仅是个人虚荣心的极大满足和一个极其短暂的时间范围内所谓的“民主价值观的荣耀”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06f07487d6982065a6d0181d12a9becc</guid>
<title>日美韩涉台表述差异及其对中国两岸统一的外交影响</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_08_08_652819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
目录：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、日本只是“充分理解和尊重”中国政府在台湾问题上的立场，声称“坚持遵循波茨坦公告第八条的立场”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、美国“承认中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府”，并承认“台湾是中国的一部分”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、韩国只是“尊重中方只有一个中国、台湾是中国的一部分之立场”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、日美韩涉台表述差异及其对中国台海统一的外交影响
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
解决台湾问题，实现祖国的完全统一，关系到国家主权和领土的完整，是中华民族的根本利益所在。在台湾问题上，中国政府始终坚持“一个中国”的原则。目前绝大多数国家在台湾问题上都承认“一个中国”的原则，但细究有些国家的具体表述，其含义还是有相当的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们以日本、美国和韩国对华外交文件为例，研究并剖析其涉台表述的差异，这对于我们认识在国际事务中涉台斗争的复杂性和我们坚持“一个中国”原则的必要性，是有益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/08/20220808143250134.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东部战区接续开展联合演训检验精确打击能力。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、日本只是“充分理解和尊重”中国政府在台湾问题上的立场，声称“坚持遵循波茨坦公告第八条的立场”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，现在中日关系的政治基础是1972年９月29日发表的《中日联合声明》、1978年８月12日签署的《中日和平友好条约》及1998年11月26日发表的《中日联合宣言》。那么，被中国视为核心利益的台湾主权归属问题，日本方面在这几个文件中是如何表述的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们先看第一份文件。1972年的《中日联合声明》，是中日三个文件中最基础性的文件，凡九款条文。内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（一）自本声明公布之日起，中华人民共和国和日本国之间迄今为止的不正常状态宣告结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）日本国政府承认中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（三）中华人民共和国政府重申：台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分。日本国政府充分理解和尊重中国政府的这一立场，并坚持遵循波茨坦公告第八条的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四）中华人民共和国政府和日本国政府决定自一九七二年九月二十九日起建立外交关系。两国政府决定，按照国际法和国际惯例，在各自的首都为对方大使馆的建立和履行职务采取一切必要的措施，并尽快互换大使。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（五）中华人民共和国政府宣布：为了中日两国人民的友好，放弃对日本国的战争赔偿要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（六）中华人民共和国政府和日本国政府同意在互相尊重主权和领土完整、互不侵犯、互不干涉内政、平等互利、和平共处各项原则的基础上，建立两国间持久的和平友好关系。 根据上述原则和联合国宪章的原则，两国政府确认，在相互关系中，用和平手段解决一切争端，而不诉诸武力和武力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（七）中日邦交正常化，不是针对第三国的。两国任何一方都不应在亚洲和太平洋地区谋求霸权，每一方都反对任何其他国家或集团建立这种霸权的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（八）中华人民共和国政府和日本国政府为了巩固和发展两国间的和平友好关系，同意进行以缔结和平友好条约为目的的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（九）中华人民共和国政府和日本国政府为进一步发展两国间的关系和扩大人员往来，根据需要并考虑到已有的民间协定，同意进行以缔结贸易、航海、航空、渔业等协定为目的的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在第二款中，日本承认中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府，但在第三款中，日本只是“充分理解和尊重”中国政府重申的“台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分”的立场，在这两款条文中，日本方面有意义的承诺是“坚持遵循波茨坦公告第八条立场”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《波茨坦公告》第八条是这样写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
开罗宣言之条件必将实施，日本之主权必将限于本州、北海道、九州、四国及吾人所决定其他小岛之内。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
关于台湾，1943年12月1日，中、美、英三国发表的《开罗宣言》是这样规定的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
三国之宗旨在剥夺日本自1914年第一次世界大战开始以后在太平洋所夺得的或占领之一切岛屿，在使日本所窃取于中国之领土，例如满洲、台湾、澎湖群岛等，归还中华民国。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
日本外相大平正芳在签署《中日联合声明》后的记者招待会上曾解释说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“《开罗宣言》规定台湾归还中国”，“我国政府坚持遵循《波茨坦公告》的立场是理所当然的”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但我们如果仔细查一下《开罗宣言》就会发现，大平正芳在此通过偷换概念回避了“台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分”这一实质性立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，在中华人民共和国成立之前，日本“坚持遵循波茨坦公告第八条的立场”的说辞可以表达日本放弃在台湾权利的含义，但现在日本建交的对象是中华人民共和国政府而不再是《开罗宣言》中所说的“中华民国”，并且日方也承认“中华人民共和国政府是中国的唯一合法政府”，那么这时日本再以波茨坦第八条搪塞台湾主权归属问题，显然就不合逻辑了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管大平正芳代表日本政府宣布“作为日中邦交正常化的结果，《日蒋条约》已失去了存在的意义，并宣告结束”，但日本方面在《中日联合声明》中还是刻意规避了台湾的法律地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说日本在1972年《中日联合声明》中只是承认中华人民共和国政府是中国唯一合法政府，只是“理解和尊重”但并没有承认中国政府重申的“台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分”的立场。尽管日本与台湾当局实行了“断交”，但并不能由此推导出它法律上承认了“台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分”的原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此必然产生的逻辑是，日本方面“一个中国的原则”是不包括台湾的，日本与中国建交的主权关系只限于中国大陆，日本方面废除在1952年4月28日签署的《日台条约》，不与台湾发生正式的官方关系并不是基于中国政府关于“台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分的立场”而是基于“理解和尊重”中国立场的表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年11月8日，日本外相大平正芳就《中日联合声明》中“台湾条款”的问题，代表日本政府给予官方的统一解释。他说：“台湾是中华人民共和国领土的不可分割的一部分，这是中华人民共和国政府的立场。我国对此表示充分理解并予以尊重。因此，中华人民共和国政府与台湾之间的对立问题，基本上是中国的国内问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为我国，希望这一问题能在当事者之间和平解决，并且认为这一问题实际上不会有发展成武装冲突的可能性。”这实际是“两个中国”隐喻式表述。若一定要从积极意义上看，日方的这个表述只是明确承认了台湾不属于日本，日本放弃在《马关条约》中获得的对台湾的所有权利。但对于当时已为战败国的日本而言，这是一个没有意义但是必须有的法律表态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38b2499045dcb10e368f68baceecc171</guid>
<title>《谭谈交通》“复活”了，这是一堂生动的“维权课”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luminjie/2022_08_08_652765.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;围绕《谭谈交通》的版权争议引发全网关注不久，有相关被告公司收到了法院判决，因为该公司在公众号上上传了名为“《谭谈交通》超全名场面合集”被法院认定侵犯了成都游术公司享有的信息网络传播权，判处该公司赔偿1500元并停止侵权。很多网友担心，这一“首判”的案例会不会影响后续谭乔警官和游术公司的纠纷争议结果和赔偿结果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;从公开渠道来看，从4月至今，游术公司已经有100多个立案信息。7月11号《谭谈交通》事件全网热议，7月13号就出了判决，说明游术公司早就开始了维权诉讼，诉讼发生的时间远早于事件发酵的时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个首例判决中，看上去被告并没有质疑原告著作权人的身份，也就是权利基础，那么法院就根据成都市电视台的《版权声明》认定成都市电视台为著作权人，而后再根据侵权情形做出相应的判赔。实际在谭乔警官面向网友叙述了自己遭遇维权索赔引发讨论之后，有不少人已经对成都市电视台是不是享有完整的著作权提出了质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808084756410.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谭乔在微博上发布声明，称已与成都台达成“和解”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，从2005年到2018年，一直是谭乔在主持这档节目，这个节目有很强的现场发挥、自主表演的要素。从谭警官和违法者诙谐有趣的谈话内容来看，形成了他自己的一种独创性表达，这一部分是口述作品。因此，谭警官是有权利去打一个“确权诉讼”官司，从法律角度要求确认自己享有著作权，至少是著作权人之一，从而对成都市电视台、游术公司主张的权利的基础进行抗辩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信从7月11号引起全网热议后，后续的庭审中，应该会有被告对原告的权利基础提出质疑。退一步讲，即使最终认定成都市电视台是唯一的著作权人，那么面对这么一档公益性节目，也要注意维权的方式和方法，要考虑到公共利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近这件事又有了新的发展，一些曾经上过《谭谈交通》的受访者也向法院提起了诉讼，要状告版权方游术公司侵犯了自己的肖像权，并索要1元象征性赔偿。这种街头采访是否侵犯了被访者的肖像权？法律上是如何界定的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;是否会得到法院支持，要看是不是构成肖像权侵权。《谭谈交通》从05到18年一直在制作、播出，应该适用当时的法律，也就是《民法通则》中关于肖像权的规定。《民法通则》规定肖像权侵权的两个重要条件是是否“获得本人的同意”和是否“以营利为目的”。《谭谈交通》在录制的时候显然是没有获得被采访者同意的，那么是否“以营利为目的”就成了问题的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808085528505.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《谭谈交通》中许多被采访的普通人通过节目成为了家喻户晓的人物（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;既然成都电视台可以有偿地出售版权给私人公司，且购买版权的公司可以通过维权获取巨大利益，是否就可以认定《谭谈交通》目前来看并非一档纯粹的公益节目，而是“以盈利为目的”的文化产品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;是不是“以营利为目的”，业界可能会有不同的看法。因为目前的法律没有明文规定什么是“以营利为目的”，所以每个案件要结合具体情况来看。我认为从目前《谭谈交通》的情况来看，《谭谈交通》的公益属性很强，如果说它是一个营利性的节目，需要提供相应的证据来证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，如果这个节目在录制的时候目的很明确，比如说某档娱乐综艺节目，为了流量而请了很多明星参加，使用了他们的肖像，那基本就可以确定是以营利为目的。但是对于《谭谈交通》，从制作播出时的节目定位，到播出后的公众反馈来看，都属于公益性很强的节目，并不能因为成都市电视台授权游术公司进行维权就否定原有的节目属性。如果成都市电视台确实是著作权人，那么它是有权利去维权的，不能简单的把“维权”和“以营利为目的使用他人肖像”划等号。是否“以营利为目的”应该在“维权”之前就已经确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2021年施行的《民法典》已经将是否“以营利为目的”删去，也就是说，2021年后无论他人是否“以营利为目的”，只要没有经过肖像权人的许可而使用，就会构成肖像权侵权。当然也有一些例外情况，比如为了“个人学习、艺术欣赏、课堂教学、科学研究、新闻报道、执行公务、展示特定公共环境、维护社会公共利益、维护肖像权人合法权益”的，可以不经肖像权人的同意而使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;虽然也许这次的多位受访者提出1元赔偿更多地也是出于用法律的方式支持版权纠纷中的谭乔，但是在实践中，肖像权的被侵权人有可能因为所诉对象获得了高额利益而获得相对较高的侵权赔偿吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;肖像权侵权会判赔多少，法院会根据个案的不同，综合考虑案件的影响范围、过错程度、行为目的、方式、后果等来做出判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前来看，肖像权侵权如果被告不具有明显恶意，原告不能证明自己的损失或者对方的获利的，那么判赔的金额普遍不是很高。比如最近判决的刘翔肖像权侵权案，刘翔主张15.5万，法院判赔6000元；另外像之前判的Angelababy起诉整形机构肖像权侵权案，Angelababy主张65万，法院判赔2.5万。当然也有判赔高的，在那些案子里或者被告具有明显恶意，或者原告能举证被告的获利金额，那么法官就可以依此做出较高的判赔。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>46828498c443d9ef87110295da630b41</guid>
<title>取消中美间三项军事交流机制，后续如何避免擦枪走火？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2022_08_08_652756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美国国会众议长佩洛西不顾中方强烈反对和严正交涉，执意窜访中国台湾地区，中国外交部8月5日宣布了“三项取消、五项暂停”共八项反制措施，其中取消的内容均聚焦军事层面，分别为取消安排中美两军战区领导通话、取消中美国防部工作会晤、取消中美海上军事安全磋商机制会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/08/20220808080628287.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部宣布针对佩洛西窜台反制措施（外交部网站截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，“取消”显然比“暂停”更为有力、坚决。中美两军之间机制性的对话陷入停顿，无疑会对中美两军关系乃至中美关系带来深刻影响，增加了一线处置时“擦枪走火”的风险。但基于中美两军交往的历史逻辑和现实因素，强化危机风险管控、防止最坏情况发生，极有可能是两军军事关系发展的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以斗争求合作是中美军事关系的主轴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1979年中美建交开始，中美两军军事交往已经走过43年跌宕起伏的历程，大致经历了四个历史阶段：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一阶段从1979年至1989年，这是两国两军关系的“蜜月期”，美国向中方出售了包括防空雷达、黑鹰直升机等在内的先进装备；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段是1989年至2001年，两军关系受到诸多挑战，美国对华防范多于合作，遏制多于交往；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段是2001年“9.11事件”至2012年，在反恐、防扩散、维护地区稳定等方面，中美共同利益增多，两军关系逐步改善并呈现出稳定发展势头；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四阶段是2012年至今，在构建中美新型大国关系框架之下，双方努力形成与之相适应的新型军事关系，在开展一系列竞争与较量的基础上，努力保持着军事关系的持续性和稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，2019年推出的《新时代的中国国防》白皮书，如此评价中美两军军事关系：中国按照不冲突不对抗、相互尊重、合作共赢的原则，积极稳妥处理同美国的军事关系，努力使两军关系成为两国关系的稳定器，为推进以协调、合作、稳定为基调的中美关系作出贡献。在中美关系中，两军关系保持了总体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从根本上说，决定中美军事关系的是两国的国家利益。当中美两国追求共同利益的需要大于分歧时，双方的合作与交流即会趋向紧密；而当两国利益的冲突大于共同利益时，两军的对抗也将高涨。对于发展中美两军关系，中方始终把握一条原则，那就是中方的主权、尊严和核心利益不容侵犯。这其中，最为重要、极为敏感的就是台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美两军关系历史上，曾先后数次因台湾问题的影响而受到冲击、陷入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是1995至1996年，由于美方允许时任台当局领导人李登辉访美引发台海局势紧张，中国先后进行了两次大规模导弹实弹发射演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是2008年10月，美国不顾中国多次严正交涉，作出向台湾地区出售潜射鱼叉导弹、爱国者导弹、阿帕奇攻击直升机等6项先进武器系统，总价值高达64.63亿美元的决定，引发中方强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三是2010年1月，美国向台湾地区出售黑鹰直升机、爱国者-3反导系统、扫雷艇等总额约64亿美元的武器。对此，中国外交部宣布，中方决定推迟中美两军部分交往项目，推迟双方拟于近期举行的中美副部长级战略安全、军控与防扩散等磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次佩洛西窜访台湾，使得中美两军关系再一次陷入低谷。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/08/20220808080646831.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;与1996年相比，此次军演突破了台湾当局主张的所谓“领海”和“海峡中线”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾历史我们不难看出，作为世界上最重要的两个大国，中美合则两利、斗则俱伤，谁也打不倒谁，谁也改变不了谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，持续打台湾牌以牵制中国复兴崛起进程更为符合其利益，立即投入对华的全方位军事冲突乃至大规模战争未必是其战略选项。因此，中国在台湾问题上的军事反制越有力、手段展示越多样，就越能亮明“底牌”与“底线”，越有利于避免美方的“战略误判”，充分认识到“在台湾问题上，中方没有任何妥协的空间，美方不应抱有任何幻想”。通过坚决有力的斗争，可以推动两国两军关系慢慢重回正轨。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0be3590929d1e09cf6b8f02978bc9d48</guid>
<title>尼克松外孙：佩洛西玩这种游戏很鲁莽</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChristopherNixonCox/2022_08_08_652754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/克里斯托弗·尼克松·考克斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国众议院议长南希·佩洛西在完成了她备受争议的台湾行程后，于8月3日离台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在民主党有可能在11月的中期选举中失去众议院多数席位之时，佩洛西开启了自己本届任期内的最后一次亚洲之行。她可能希望这次行程能助她再次当选议长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众议院议长无权制定美国的外交政策。此外，乔·拜登总统在也门、以色列、阿富汗、乌克兰、沙特阿拉伯和现在的中国问题上听从国务卿安东尼·布林肯、伊朗特使罗伯特·马利和国家安全官员马希尔·比塔尔的建议，已对美国的国际地位造成了巨大损害，与之相比，很难说佩洛西的访问会更有害。但这并不意味着她的此次行程不会引发一系列灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/05/20220805174048796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩洛西访问亚洲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府愚蠢的外交政策激起了中国人民解放军的斗志。中国人民解放军计划进行军事演习，在接下来的四天里实际包围了台湾。佩洛西的访问已经酝酿了很长时间，这给了解放军足够的时间来制定计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事误判的风险似乎很大。或者，更有可能的是，解放军计划出了某个更精妙的奇谋，使得台湾海峡不一定再是国际航道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国的里根号航母战斗群和的黎波里号两栖攻击舰就在台湾附近，而解放军为进行军事演习，也已在周边部署了辽宁号和山东号航空母舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国中期选举来临之际，佩洛西和其他几位老牌民主党人正试图转移美国人对国内经济社会问题的注意力。鉴于当下动荡的国际地缘政治形势和国内局势，玩这种游戏显得很鲁莽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个世纪以来，美国的“一个中国政策”一直承认北京对台湾拥有主权，但也坚持认为两岸最终应和平统一。考虑到台湾的人口结构和地理位置，它无疑是中国的一部分。然而，由于复杂的历史原因和变幻莫测却无疑对各方都有利的中美“战略模糊”政策，台湾地区享有了“高度自治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，鉴于台湾地区靠近中国大陆的事实——金门和马祖距离大陆只有5公里，台湾的这种“自治”反映出中国大陆希望见到海内外中华儿女和睦相处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾地区生产的芯片驱动着现代世界，因此无论是美国还是中国，都把台湾问题看成是重大的国家安全问题。但是，美国新出台的《芯片法案》将在未来十年缓解美国的安全忧虑。与此同时，中国的国内生产总值预估将超过美国，世界地缘政治将不可避免地走向多极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1974年的联合国大会上，邓小平指出：“中国现在不是，将来也不做超级大国。如果中国有朝一日，变了颜色，变成一个超级大国，也在世界上称王称霸，到处欺负人家，侵略人家，剥削人家，那么，世界人民就应当给中国戴上一顶社会帝国主义的帽子，就应当揭露它，反对它，并且同中国人民一道，打倒它。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/05/20220805174221633.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平在联合国大会上发言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着时间的流逝，解放军军力肯定会获得进一步发展。最终，台湾岛可能会认为自己的商业和安全利益与这个超级大国紧密相连，并选择谈判一项和平协定，以双方都满意的方式完成统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如50年前美中《上海公报》所言，“各国应该互相尊重并愿进行和平竞赛，让行动作出最后判断。”民主党人应该关注自己糟糕的经济政策，而不是采取可鄙的武力威胁行动来分散美国选民的注意力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在今年初，中国驻美国大使秦刚就指出，“今天我们共同的敌人是事关两国及人类生存与发展的重大挑战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国前总统理查德·尼克松也曾说过，“我们必须做的事情是寻找某种办法使我们可以有分歧而又不成为战争中的对手”。
&lt;/p&gt;
（观察者网由冠群选译自香港《南华早报》）
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>