<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>700389324be4846b8670dbda6b37963b</guid>
<title>一周军评：新的一年，我们将习惯什么样的新常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_01_02_620764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，2021年正式走入历史，我们迎来了崭新的一年。作为一个本职工作是整理军情热点的新闻从业者，笔者不得不感叹，2021年是让人感觉格外“漫长”的一年。很多热点新闻，往往过了几个月，就已经让人有恍如隔世的感觉了。就好比现在我们回顾塔利班全面进驻喀布尔，虽然那仅仅是去年8月前的一系列事件，但是已经给人的感觉已经是好几年前的的新闻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2021年因为热点变换不断所以显得有些漫长，但是相比于动荡的2020年，去年的斗争形势确实没有那么恶劣——2020年，我们几乎要面临两线同时热战的地步。但到了2021年，虽然周边形势依然算不上平静，但我们也达到了一个斗争和谈判之间的平衡。可能“新常态”这个词，就是我们对2021年最好的形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102114802416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;很多很多歼-20 图源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起“新常态”，当回顾这个不太平凡的一年的时候，我们发现随着我国稳步推进军力建设规划，很多前几年我们还认为新鲜的东西，已经成为了新时代随处可见的东西，然后我们会惊讶于自己很快就习惯了这些军事发展的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿空军而言，自东部战区“王海大队”所在航空旅之后，今年年初解放军第二支装备歼20的作战部队正式曝光，是隶属于北部战区的“强军先锋飞行大队”，老空1师沿革而来的功勋部队。在年末，我们也见证了即将交付部队的第三个歼-20旅的战机。对于中国空军来讲，成熟的歼-20，已经和歼-10A、歼-11B、歼-16等上一代先进战机一样，达到了一个正常的交付状态，即一年数个团、旅这样正常的生产交付节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20至此“走下神坛”，成为了像歼-10C、歼-16这样的理应出现在各个方向各个热点方向的战机。同时，我们可以对歼-20未来的数量和单位进行一个合理且大胆的预测——过去5年歼-16扩充了多少个旅，未来5年歼-20就应该拥有同样的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了歼-20以外，今年在珠海航展上震撼亮相歼-16D，也成为了近期军事斗争中“新常态”的一环。这款刚刚批量投产不到一年的新星刚刚交付部队部署，随即就被投入到实战环境中，在过去一年与外军的频繁军事接触中接连亮相值班，给某些外军以“深刻印象”。就在2020年年初，我们还觉得歼-16D是在北厂频繁试飞的“新锐武器”，但如今歼-16D已经被大量编制在歼击机部队里，一起接受训练和指挥，可以更好地配合歼击机部队作战。随着时代的推移，未来使用歼-16的单位将越来越多地接收这种新质作战力量，在多个方向捍卫祖国的领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102114905500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人人有歼-16D开 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些我们认为顺理成章的事情，我们的对手往往是经历“分手五阶段”以后才能接受事实。对于直面人民空军的各大外军来讲，他们显然在对抗中“被迫”接受我军的一系列发展。今年7月1日，多达15架歼-20战机分成三个编队，沿着党旗指引的方向振翅奋飞，通过天安门广场，接受党和人民的检阅——可以说，到了这一刻，有些国家和地区才不得不接受，我们的五代机早已成军备战这个事实。当然，不管是美国空军部长心心念念的六代机，还是周边国家匆匆上马的五代机，都没有打乱人民空军既定的步伐。在年末，歼-20B首次试飞，象征着一个新的时代即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102115208432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们已经淡然处之的五代机是大国军力的象征之一，强大的国力对于国人心态的改变是潜移默化的，就拿航母举例，今年以来，“辽宁”号航母在哪里战备值班对我们而言都不是新闻了。到了年底，也就是前几天辽宁舰回港的时候，我们才统计出来，“辽宁”已经战备值班110天，正好是一年的三分之一。这说明辽宁舰已经是一搜“正常”的航母，按照正常的航母值班周期进行战备演训了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起来，我刚刚入职那会，辽宁舰出海演训还算是一个比较大的新闻，如今只有“辽宁”舰和出云舰“合影”才能激起我们的一些兴趣。年轻一代的军迷，从懂事的年龄起，就习惯于我们是一个“有航母的国家”。同样在海军方面我们还习惯的新常态是奔波了一整年的“南昌”舰，随着055舰数量的增加，在2022年，我们可能要见证数艘055舰同时出现在西太平洋乃至全球的多个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102121639708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东北亚首次“双航母” 演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然斗争形势相较于2020年有所缓和，但人民海军的造舰力度依旧没有减轻。海军是讲究造舰周期的，有些年份我们下水的舰队多，有些年份我们入列的舰艇多。我们在前几年习惯了海军动辄驱逐舰“下饺子”的节奏，但到了今年，虽然开工和下水的主战舰艇不如往年，但前些年下水的驱逐舰队已经迎来“收获的季节”，正陆续进入人民海军服役。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e0c99808a8b60d4257b445d5b1393fa1</guid>
<title>韩剧戏说民主化运动，有人把锅甩给中资？</title>
<link>https://www.guancha.cn/beiwangchangkong/2022_01_02_620743.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 北望长空】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国近期上线的新剧《雪滴花》因为涉及“歪曲历史”，“美化镇压民主运动的秘密警察”等原因，而遭到了二十万人请愿抵制，考虑到韩国一共也就五千万国民，且一众赞助商也纷纷与之切割，此事可谓甚嚣尘上了。值得注意的是，虽然抵制声主要指向该剧“歪曲历史”，但部分韩网民却把注意力放到了中国企业腾讯是韩国JTBC电视台股东的事情上……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这事儿涉及到韩国社会的历史认知问题，和中资真没太大关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/31/20211231100907391.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;467&quot; height=&quot;666&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩剧《雪滴花（설강화）》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，韩国的影视作品以对社会和政治的激烈讨论和尖锐批判而闻名。光是直接讨论政治议题的，就有抵抗日本殖民侵略题材的《军舰岛》、《暗杀》等等，讨论朝韩关系的《高地战》、《钢铁雨》等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至是不那么沉重的剧情片，也有大量诸如《国际市场》和《奇迹：给总统的一封信》这类借人物故事反映时代变迁的作品。在这样的大背景下，连轻量级的言情剧都免不了会采用一些涉及政治问题的背景设定来制造戏剧冲突，比如韩国财阀大小姐爱上朝鲜军官的《爱的迫降》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/31/20211231101207390.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;260&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩剧《爱的迫降（사랑의 불시착）》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，上面提到的《雪滴花》把男主设定为“打着民主运动旗号扰乱韩国政局”的朝鲜间谍，也许就只是主创团队借着韩国影视圈习惯性涉政的传统，为塑造戏剧冲突和话题性而搞出来的故事设定罢了，未必有什么言外之意在里面——说到底，这也只是韩国每年产出的大量言情喜剧中的一部罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而为什么男主是朝鲜军官就万事大吉，男主是朝鲜间谍就惹出这么大的祸端呢？这就要从韩国的转型正义开始说起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和我们所熟知的另一个“民国”一样，大韩民国的民主传统并不悠久。直到八十年代全球政治大气候发生变化之后，韩国才在一系列动荡之下逐步实现了民主转型。当然，刻画这一特殊历史时期的韩国影视剧同样数不胜数，比如经常被中国网友拿来当作梗的《第五共和国》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年切身经历了社会冲突的年轻人如今已是韩国社会的中坚力量，那个动荡的时代无疑在整整一代韩国人的思想上打上了深深的烙印，并以各种各样的形式影响到其后的世代——这也是韩国影视剧对政治题材如此热衷的时代背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/31/20211231101552673.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;316&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩剧《第五共和国（제5공화국）》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;可惜的是，韩国的这场民主转型并不是一场“勇者斩杀恶龙“的完美童话，反倒更像是一场顺应时代潮流的政治妥协。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和同时期实现民主转型的很多国家一样，韩国民主化运动与其说是起源于民众的政治诉求，更像是生发于八十年代全球意识形态冲击的“国际土壤”之上。这种带有强烈外部影响的社会变革无疑会有或多或少的水土不服问题，其中最直接的就是历史叙事问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普世价值观下，“民主战胜独裁”是不可置疑的“正义战胜邪恶”，如果你问一个韩国人“民主化好不好？”，得到的答案显然会是千篇一律的“好”。但是如果你问一个韩国人“民主化转型过程中谁是正义？谁是邪恶？”，不同的人给出的答案可能会充满分歧和矛盾。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f06d6eb2c35cb877181a4b755d667b9f</guid>
<title>中国外交部批评美国民主，我怎么看？</title>
<link>https://www.guancha.cn/NiEr-FuGeSen/2022_01_02_620742.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/尼尔·弗格森 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，两位英国喜剧演员大卫·米切尔和罗伯特·韦伯在一部戏中扮演两个德国党卫军军官。他们头戴骷髅帽徽的帽子，米切尔问了一个著名的问题：“我们是坏蛋吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，越来越多美国著名政治评论家开始问这个问题。之前，只有一些政治学者才这么想。比如我的同事拉里·戴蒙德从2006年开始就一直在研究，当前民主到底是在“收缩”，还是“倒退”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对全球趋势还算乐观。相比于上世纪70或者80年代，各种调查和数据都显示，世界是更民主了。2017年世界各国中有57%是民主国家，而在70年代中期只有25%。但还不只是民主国家的数量增多了，在经济上，民主国家GDP在全球占大约3/4。所以，对民主在全球的未来不需太担心，但在美国，问题就很大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据皮尤研究中心在2月初的调查，只有1/5美国成人支持把输出民主作为美国外交政策的目标，在所有20个选项中垫底。拜登最近搞的民主峰会，也成了一场闹剧。大卫‧罗特科普夫等人指出，美国确定的邀请名单是很随意的，这个光鲜的名单中还包括了波兰、菲律宾、赞比亚、巴基斯坦、尼日尔、刚果民主共和国等国家。被排除的则有突尼斯、匈牙利、斯里兰卡、泰国、孟加拉和玻利维亚等，这些国家在《经济学人》的民主指数排名中，都高于赞比亚、巴基斯坦、尼日尔、刚果民主共和国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题还不止这些。关键的关键是，世界已经不再仰望美国，不再把美国看成闪耀的“山巅之城”，而是看成沼泽地上的悲惨贫民窟。皮尤研究中心11月在17个发达经济体的调查显示，只有17%的人认为美国的民主是其他国家学习的榜样。另外57%的人说美国以前算个榜样，但现在不是了。还有1/4的人认为美国从来不是个榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，平均数字背后还有更多样的观点。比如韩国人对美国政治体制的看法，就比新西兰人更积极。不过，还有更广泛的共识，比如“种族歧视在美国很普遍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些负面看法足以检验美国民主的健康程度。2013年，权威的超党派组织“自由之家”在全球自由年度报告中，对美国打了93分（满分是100分）。现在，美国掉到了83分，表示美国在民主国家中排名在60之后，落后于阿根廷和罗马尼亚。“自由之家”认为：“美国的民主体制在倒退，选举中党派分歧变大，司法体制中存在偏见和混乱，对移民和难民不友好，财富、经济机会和政治参与严重分化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种批评在美国的战略对手那里听起来很悦耳。12月初，中国外交部发表报告批评美国的民主（中国外交部网站12月5日发布《美国民主情况》报告）。其中指出，美国的“制度痼疾积重难返”，美式民主已沦为“金钱政治”，名为“一人一票”实为“少数精英统治”，美国自吹自擂的权力制衡宪法体制已经变成“否决政治”和政治僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告还指出，“美国的民主制度逐渐异化和蜕变……金钱政治、身份政治、政党对立、政治极化、社会撕裂、种族矛盾、贫富分化等问题愈演愈烈。”因而，“国会山的枪声与闹剧彻底揭开美式民主的华丽外衣。黑人弗洛伊德之死揭露了美国社会长期存在的系统性种族歧视…新冠疫情持续失控，是否戴口罩、打疫苗成为社会分裂和对立的新导火索。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你要是怀疑一个一党制的国家怎么有资格批评美国民主制的缺点，这很正常。《国家利益》就是这么反击的。11月，俄罗斯驻美大使阿纳托利·安东诺夫和中国驻美大使秦刚写信给《国家利益》，声称中国是一个“广泛的、全过程的社会主义民主国家”，反映了人民的意愿、适合中国的国情、享受人民的高度支持，以及中国人民拥有选举权利、积极参与国家治理，通过各级人大行使权利等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你也许还会说，没什么人为美国民主辩护，还有中国批评美国民主的意见基本都是从美国人那里抄来的。中国外交部至少引用了8位美国教授的意见，包括伊利诺伊大学的罗伯特·麦克切斯尼、麻省理工的乔姆斯基、塔夫茨大学的丹尼尔·德雷兹纳、斯坦福大学的福山、马萨诸塞州大学的贾拉拉贾、加州大学伯克利分校的罗伯特·莱克和伊曼努尔·萨兹、哈佛大学的马修·史蒂芬森。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你也许要指责这些老牌学术机构的学者憎恨美国。但是，很多普通的选民也有点认同中国外交部的评论。根据皮尤研究中心3月发表的基于2020年数据的研究，72%的美国人认为美国民主“以前是其他国家的榜样但现在不是了”，45%的美国人认可美国民主的现状。2/3的美国人认为“大部分政客很腐败”符合美国现实。35%的美国人（57%的共和党人）认为美国政府不尊重个人自由。大概3/4的美国人认为种族歧视很普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我再问一遍：“我们是坏蛋吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/31/20211231235102164.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月6日抗议者冲击美国国会山（来源：美联社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些美国政治评论家认为问题要严重的多。“宪法危机就在眼前”，9月份罗伯特·卡根在《华盛顿邮报》上写道，“美国正面临内战以来最严峻的政治和宪法危机。未来3到4年很大可能出现大规模暴力冲突、联邦政府崩溃、国家分裂成对抗的红蓝阵营。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡根认为，要是2024年特朗普再当上共和党总统候选人，美国就会爆发第二次内战。他写到，“一个组织严密的全国性运动，正努力帮助特朗普和他的拥趸掌握全国和地方性的选举官员。他们决心避免2020年的错误。”那些拒绝在选举中帮助特朗普的共和党官员，正一个个被拿掉。在共和党控制的16个州议会，已经或准备进一步控制选举认证程序。卡根指出，“特朗普的胜利将意味着我们所熟悉的美国民主的倒退。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你很吃惊吗？还有更惊人的。9月，马丁·沃尔夫在《金融时报》上预测说，2024年“美国民主就死了，美国从民主转向独裁可能不可避免。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月，乔治·帕克在《大西洋月刊》上问，“我们完蛋了吗？”帕克认为是的，但是完蛋的方式有几种。帕克设想了其中一种。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;

&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5245fdfd99e2893a1b118063432c5e47</guid>
<title>紫光重整是不是国有资产流失，必须以实践检验</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_01_02_620738.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年7月申请破产重组以来，紫光集团的走向和命运就牵动着半导体业者的心。在很长一段时间内，阿里巴巴和浙江国资的联合体更被看好，甚至在11月一度传出了阿里巴巴和浙江国资的联合体只待批准即可入主紫光的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月11日，一纸紫光的公告却表明是一直低调的智路建广联合体最终成功操盘紫光，紫光正式进入了新的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一波未平，一波又起，过去主导紫光发展的北京健坤投资集团（持股49%，以下简称健坤集团）和实控个人赵伟国对重整方案提出质疑。健坤集团在一份名为《谁的紫光》的声明中表示，紫光集团目前的重整方案有可能引起高达734.19亿元国有资产的流失，为此该集团已通过邮局向多部委进行了举报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光集团立刻进行了针锋相对的回应，表示：“就健坤集团和赵伟国个人散布不实信息，企图干扰并影响紫光集团司法重整工作进程，管理人坚决反对，并将采取措施依法追究相关个人和单位法律责任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;
12月29日紫光集团公告披露，紫光集团等七家企业实质合并重整案第二次债权人会议暨出资人组会议当天召开。虽然从债权组到出资人组均已表决通过紫光集团《重整计划（草案）》，包括赵伟国实控的健坤集团，风波大致平息，但之前的争议还是带出了一些值得探讨的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光的重整真的会造成国有资产的流失吗？冬至之后，紫光是否能迎来又一个春天？笔者认为必须要靠实践检验。
&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紫光有哪些优质资产？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光集团的前身是清华紫光，一直靠着质量赢得了过硬的商誉。尤其是紫光大举布局芯片以来，一直以类似于国外产品的品质和稍高的价格示人，赢得了国货之光的赞誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/27/20211227163518684.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者对部分紫光的优质资产进行了梳理，这些优质资产对应的实体产业和紫光的控股比例如下图所示：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/27/20211227163543764.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光持有的优质资产可分为信息产业下游研发制造、芯片设计制造和纯金融三个领域。除了紫光展锐外，其他优质资产的业务目前都是紫光的现金奶牛。其中新华三等通信器材业务不仅目前盈利较多，未来发展势头也会比较好，是很优质的资产组成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他优质资产的业务的基本面并不明朗，紫光持有曲靖市商业银行16%的股权。该银行作为一家地区性商业银行，近年来出现了一些股权和业务的调整，为未来增添了一些不确定的因素。展锐的业务处在与国内外相关厂商的激烈竞争中，目前在消费类电子芯片上难言乐观。国内FPGA芯片起步晚，和国外竞争对手的顶尖产品存在数量级的差异，是需要加大投资努力追赶的赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光存储存在的目的是将芯片产品变成终端信息消费产品，其意义在于直接与消费者互动，打通产业链，增加利润率。长江存储则是真正的国之重器，一直维持了较快的增长。未来长江存储能否代表中国，打破韩日在相关芯片方面的垄断，关键在于能否加快技术迭代和降低成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从积极的方面讲，紫光的优质资产，聚焦于半导体产业，多数在国内拥有举足轻重的作用，因此未来必然得到各地相关部门的大力支持。与此同时，紫光的优质资产也代表着中国未来的产业升级方向，人才和产业配套支持也会越来越好，以后的发展很有希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另外一方面，紫光之所以走到重整这一步，关键就在于发展模式不够集约，产业竞争力尤其是国际竞争力不强。未来走向，端的看今后的发展策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国有资产当真损失几百亿？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去曾经有一段特殊时期，舆论和监管都支持国有资产在所有制改革中“靓女先嫁”。这个过程中，不少国有企业为更好地与市场相接轨，进行了机制体制转换，市场竞争力得到了加强。但引入新的所有制成分，不可避免地造成了国有控股比例被稀释，甚至国有资产流失的悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着改革进入深水区，牺牲国有资产换取管理改革显得越来越不合理，每逢国有控股被并购、重整和转让，国有资产是否流失都是舆论关心的重中之重，那么紫光的重整，真的会使国有资产损失700多亿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健坤集团和赵伟国，长期作为紫光操盘手，他们的话原本可信度较高。然而发布包含虚假内容“小作文”，妄图利用舆论的事件在近年来屡见不鲜。紫光重整落地之际，健坤集团和赵伟国才出面质疑，在逻辑上存在硬伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/27/20211227163717448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;健坤集团在声明中的抗议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健坤集团的解释是该集团“一直被排斥在紫光集团引进战投和司法重整的任何决策和信息之外”，但这显然难以服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道保守一个秘密的最佳方法，就是使人不知道你在保守秘密。而紫光的重整是家喻户晓的大事件，长期操盘的健坤集团，一直不知道也不积极探听重整方案，委实匪夷所思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健坤集团的声明，尽管使用口语和生活化的表述，但表现出极强的法律意识，和对法律程序的熟悉，在上市公司中也是首屈一指的。声明中关于审判的内容，不仅包含所有法定程序，甚至还包含人民法院内部的工作程序。这样一家企业号称自己不知情，实在是有些说不过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/27/20211227163739750.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;声明中体现出健坤集团法律意识极强&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过健坤集团也摆出了几条干货：一是他们认为紫光集团有2000亿资产，仅有1300多亿债务，健坤和清华不该零对价出局（在重整中无偿出让所有股权）。二是紫光集团的重整费用高达18.5亿元，鉴于紫光管理工作组目前在原单位领工资，健坤集团认为600亿的重整付18.5亿简直是天价，有封口费之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为健坤集团的说法不尽合理，甚至在某些问题上利用信息不对称“带节奏”的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果紫光集团真的有2000亿资产，而负债只有1300亿，北京市政府和清华控股几乎不可能派驻工作组进场。我们不妨回忆一下恒大，8月份的主流定性还是流动性问题。直到12月初，在恒大的邀请下广东省政府才派出工作组。政府与企业是两种体制，两种逻辑，更何况工作组到企业后还得花大力气熟悉工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像恒大这样危如累卵、影响巨大的企业，官方都首先寄希望原管理层积极自救。如果紫光的情况真的这么好，北京市和清华万万不会趟浑水。至于健坤声明中提到的第三方机构给出的估值数据，我们当然相信这些估值机构的权威性，但是给企业估值本身就是很复杂的事，而且常常受出资方的意愿影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业上，估高价的人不买，买的人不出高价，本身就是很常见的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于紫光重整费用高达18.5亿元，和重整投资额度600亿比确实显得很过分，但是重整费用是对整个紫光资产盘点的费用，紫光集团的资产总数在2000亿以上，加上重整投资额度600亿，2600亿才是重整费用合适的分母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果上诉到人民法院进行重整，对于这样的大企业，诉讼费通常是千分之五，2600亿对应的诉讼费就将达到13亿。考虑到紫光系企业股权结构交织复杂，债务关系冗杂不清，再加上金融机构的专业性强于法院，18.5亿元实在不能算是离谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，硬要说清华零对价出局是国有资产流失难以服众。事实上，清华方面也公开表示紫光重整是合理合法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紫光资产具有两面性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面提到，紫光的半导体能力对中国和对世界的重要性，不在同一个维度上。这种区别也必然决定了紫光的资产具有两面性。了解这种两面性，是观察紫光重整是否是国有资产流失的重要切入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去紫光有大量的投资涌向了通用半导体芯片的设计和制造，对通用芯片领域而言，马太效应十分突出，后发者的赶超靠的是长期耐心研发和不断烧钱。由于折旧率惊人，一旦走到破产这一步，相关企业的估值是很低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD在08年，以84亿美元的低价出售了自己的芯片制造部门，组成了格罗方德半导体，这是当时世界上第二大晶圆制造企业。其时格罗方德半导体的负债率不足20%，绝对不能算是劣质资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于新东家投入乏力，格罗方德从成立起就一直亏损，直到近两年，半导体供应紧张才有所缓解。格罗方德的案例说明，通用芯片落后者（哪怕是相对落后）的逻辑是长期投入，还有可能不挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，IBM出售自己的半导体制造业务给格罗方德半导体，一度传出不仅不要钱，反而补贴10亿美元的传闻。最终该业务以15亿美元的低价出售，两家企业都拒绝回答是否有补贴的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说唯有在优质半导体企业资源稀缺的中国，紫光才能拥有600亿的重整投资，如果欧美企业放开卖，紫光的竞争力是不足的。同样是因为优秀半导体人才不足，中国制造突出的人力资源优势在通用芯片上并不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此紫光的两面，一面是非常稀缺的国之重器，另一面却是在前途尚未清晰下不断要追加的持续投入。之所以清华愿意接受零对价出局紫光，恐怕也正是这个原因。对于不缺优质资产的清华而言，如果出局紫光晚了，固然是有峰回路转的可能，但也有反而承担大量债务的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是看到这一面，清华甚至不惜零对价出局。可以说，从紫光正面，我们看到了中国半导体奋发图强的品格，而从紫光的反面看，中国半导体的现实是那样的苦涩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
引入新的战略投资人之后，假如仅仅是赚快钱短线操作，埋没了紫光的品牌，损害了长江存储的国际竞争力。哪怕一切合法合规，照样是削弱了中国的半导体产业，又会成为一笔痛苦的历史。但反过来说，哪怕紫光国有占股的比例缩减了，但紫光通过若干年奋斗，改变了中国半导体普遍不能自养的现实，则善莫大焉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国半导体强大了，就不需要进口那么多美国芯片。减少对美国芯片的依赖，就可以减少为了贸易平衡盲目扩大的出口，更好地实现经济双循环的目标，从而增加在中美贸易博弈中的筹码。此时，紫光的重整就变成了一时之害，万世之利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此紫光重整是否是国有资产流失，必须要从实践的结果看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a15af1003baafad1af4ef5ff1a30ea0b</guid>
<title>“肖慕漪们”是拿钱办事，幕后金主那是“老颜革”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2022_01_02_620732.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，网友又撕掉了一个所谓海外文化团体的面具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“懂王”钦点的“假新闻”大户《纽约时报》视觉调查组记者肖慕漪为首的一批中国出生、在中国接受教育、在中国媒体工作并最终投向外媒的职业媒体人，在海外搞了个一个名为“纽约文化沙龙”的组织——或者说“团团伙伙”，专司捏造有关中国的负面假新闻，诸如新冠疫情、新疆棉花等热点事件背后都有他们的身影，搞些刀刺在背、蝇营狗苟的小动作。在这个团伙内部，也有一些人员曾为CNN等同样被“懂王”点名的“假新闻”大户工作过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/01/20220101163123771.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/01/20220101163133917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;肖慕漪及其“作品”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为不同美媒效力的这些人，又是如何组织在一起的呢？他们通过一个名为“马格南基金会”NGO，建立社会联系，然后相互串联，开展工作，比如“马格南基金会”的项目经理曹梦雯也是“纽约文化沙龙”的成员之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/01/20220101163057926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有资料显示，“马格南基金会”本身是由著名金融大鳄索罗斯于1979在纽约成立的索罗斯开放社会基金会所资助的，用马格南基金会官网的话说，“正是开放社会基金会的慷慨，让马格南基金会的工作成为可能”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肖慕漪也好，曹梦雯也罢，说难听点，这类人不过是恰两个烂钱的“文娼”而已，属于外围人员，把注意力放在他们身上未免有捡芝麻丢西瓜之嫌，还是把目光放在她们的总后台——索罗斯开放社会基金会身上，更妥当一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯在中国的名声算是挺大了，1997年亚洲金融危机让这个犹太投机商在中国几乎人尽皆知；但实际上他想把中国市场纳入自己事业版图的计划，远远早于亚洲金融危机。在开放社会基金会成立不久后的1984年，索罗斯在匈牙利成立基金会分部，便打算进军中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1986年，他试图仿效匈牙利模式，不过未能成功。当时他在美国成立中国改革与开放基金会，向中国经济体制改革研究所抛出“橄榄枝”称，愿意按照匈牙利基金会模式，每年出资100万美元以上，资助中国进行制度改革研究活动，其实说白了就是“银弹开路”，插手中国内政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，又持续向国内如雨后春笋般冒出来的各改制研究机构提供大笔资助，截至1989年，索罗斯已向中国各相关机构提供超过250万美元的捐款，这在当时外汇稀缺的中国是一笔天文数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国政府始终拒绝他插手中国的改革事务，他对中国颇有怨言，对中国社会风气大发牢骚，甚至公开声称，“中国人的伦理观与开放社会的概念完全背道而驰”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，后来发生了什么，我们也都知道了。索罗斯在匈牙利搞的那些鬼把戏，闹得天怒人怨，以至于匈牙利总理欧尔班只需靠严打索罗斯资助下的各路势力就足以稳住政权。这也证明了中国当时把索罗斯挡在门外是非常正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/01/20220101163650920.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年5月，索罗斯开放社会基金会官网公告，关闭在布达佩斯的分支机构。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了用这些纯粹商业性投资做掩护外，索罗斯试图获得在中国合法开展政治活动的努力未曾中断，但中国社会对索罗斯欲盖弥彰的政治图谋始终严加提防，尤其在亚洲金融危机后更胜以往，从而使得开放社会基金会在中国的活动总体比较谨慎且隐蔽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯为了降低中国社会对其政治图谋的敌意，削弱其旗下各路组织在中国开展工作所面临的阻力，有时候也会做点好事以示遮掩，比如搞环保。环保是一种难以驳斥的政治正确，而且当年相对还是比较边缘化的领域，既不引人注目，也可以给公众留下好印象，并通过环保议题投石问路，铺设人际关系网络，建立宣传推广渠道。这些为环保而建立的体系并不是只能用于环保，环保只是开路先锋，目的往往是为后续开展活动打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/01/20220101163528156.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;索罗斯开放社会基金会官网截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索罗斯开放社会基金会在中国参与度最高的业务就是环保，2005年基金会旗下的开放社会研究所为自然资源保护委员会提供了37.5万美元的赞助，这在当年的环保领域是一个相当惊人的数字。2006年，开放社会研究所又与国内各路纸媒、特别是杂志刊物以及彼时方兴未艾的互联网自媒体平台的负责人、编辑、撰稿人等召开集中座谈会，由开放社会研究所提供资金，让这些媒体持续跟进报道各类与环境问题相关的社会议题，建立中国公众的环保意识。同时，与部分地方政府、院校和学者合作建立环保教育和实践项目，建立了相当一批具有一定官方背景和学术专业性的专业环保机构，在此就不一一点名了。这些环保机构随着大部制改革后，基本已被逐步清退；失去官方背景后，只能以非政府组织的身份维持存在，做些边缘化工作，不复往日声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2007年之后，开放社会研究所还资助、主持并推动了一系列环保公益诉讼，在当时一些与环境污染相关的法律事件的起诉人背后都能看到开放社会研究所的影子。它通过多种间接关系和一层层的白手套为这些案件雇佣律师，鼓动当事人起诉，支付诉讼费用，协助收集证据，提供专业咨询，联络学术权威，串联媒体跟进报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
姑且不论其用心如，但就事论事而言，至少部分个案还算是言之有物，所诉也事出有因，案件通常事实清晰、证据确凿的，所以姑且还算做了点正事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了环保之外，另一个领域就是社会公益，主要涉及医疗卫生、社会福利、消除贫困、妇女权益、少年儿童等。这些地方，一般人往往也看不出太大毛病，比如2003年开始对北京爱知行健康教育研究所大规模注资，2004年为该研究所负责人万延海提供10万美元开展社会公益活动，同年协助地方公安部门实施了一系列打拐行动。再比如，2006年基金会直接出面建立培训中心，提供艾滋病预防项目，主要针对吸毒群体重复使用针头和计生用品普及不足所导致的艾滋病传播问题，为中国疾控中心提供技术援助以阻止艾滋病传播；也同样是在这一年，基金会组织了一个由卫生部和多个城市政府部门组成的联合考察团，前往纽约观摩考察针对艾滋病的美沙酮临床治疗项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还是那句话，这些为公益建立的体系并非只能用于公益，它同样可以用于实现索罗斯开放社会基金会那些不加掩饰的政治目的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>