<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4ea8e446d59b20160f2658a2bd2d87d1</guid>
<title>特朗普在做与中国决战的准备，但有两方面出乎意料</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_02_12_764800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/11/20250211151435763.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：自1月20日重返白宫至今未满一个月，特朗普就已在全球范围内兴起诸多风浪：从将墨西哥湾改名“美国湾”，到扬言“收回”巴拿马运河，从真诚地想吞并加拿大，到提议“接管”加沙，此外还不断挥舞“关税”大棒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在美国国内，其授权马斯克领导的“政府效率部”（DOGE）也是“火力全开”，从教育部、能源部、财政部一路“清洗”到美国国际开发署（USAID）、联邦调查局（FBI）、中央情报局（CIA），如今又把矛头对准了五角大楼……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待特朗普2.0政府的这些表现？围绕相关话题，观察者网连线了中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：特朗普、鲁比奥等人近期就巴拿马运河问题对中国发表了激烈言论，巴拿马也在近期宣布退出“一带一路”倡议。这是否意味着特朗普政府通过运河问题成功施压巴拿马？“川罗主义”在拉美的重新席卷，会如何冲击前几年刚刚拉近的中国和拉美南方国家的关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;自1月20日起，特朗普已执政三个多星期。虽然这个时间跨度较短，但特朗普的“冲击波”已然显现。人们普遍认识到，特朗普“2.0版”的冲击波较“1.0版”更为强烈，尤其在两个方面，出乎我们的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外政策方面，特朗普开始实施更加赤裸裸的扩张主义、强权政治和帝国主义策略。原本我们预期特朗普将继续推进贸易战，霸凌其他国家并退出国际组织等。然而，他却公开提出，要将加拿大变为美国的第51个州，甚至计划强行购买格陵兰岛，并准备将墨西哥的毒品集团列为恐怖主义组织以实施越境打击，同时还计划收回巴拿马运河的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对内政策方面，特朗普的政策颠覆了美国的许多政治逻辑。最初人们预期他会在四个主要领域进行颠覆：第一，重振制造业；第二，驱逐移民；第三，恢复传统价值观；第四，整顿政府机构。但实际情况出乎意料，特朗普当前最大的问题反而是“整顿政府”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与埃隆·马斯克合作，成立了一个名为“政府效率部”的机构，进行政府部门的大规模裁减。最近，他们关闭了“美国国际开发署”，预计该部门14000名员工中仅有294名会被保留。此外，特朗普还整顿了CIA和FBI等特务部门，并传出信号，计划整顿教育部、农业部和国防部等。因此，有评论指出，特朗普正在发起一场“美国版的百日维新”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212090349634.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普和马斯克&lt;span&gt; 图源：社交平台“真相”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这些举措是否能持续，目前尚难确定，但冲击波的初步效果已经显现。加拿大和墨西哥对美国的政策开始有所妥协，格陵兰岛问题上，丹麦政府也出现了一定程度的让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在巴拿马问题上，美国的施压已初见成效。新任国务卿鲁比奥首次出访的第一站便是巴拿马，紧接着巴拿马总统宣布退出“一带一路”倡议。传闻称，巴拿马政府计划提前与李嘉诚的“和记黄埔公司”解除港口管理合同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴拿马政府一直存在管理能力不足的问题，曾一度将巴拿马运河的管理权交给“和记黄埔”公司，该公司在管理上表现得比巴拿马政府更为高效。这一安排引起了美国的高度关注。现如今，巴拿马的底线是：美国不能强行夺走巴拿马运河的控制权。在这一过程中，中国的利益遭遇了一定的损害。我国外交部发言人已表示，我驻巴拿马使馆正在与巴拿马方面进行交涉，并就巴拿马退出“一带一路”事宜与当地政府进行沟通。毕竟，巴拿马加入“一带一路”倡议，虽然是应我国的邀请，但他们也是自愿加入的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来，若美国的干涉加剧，可能会更加直接。尽管此举可能引发拉美国家的反感，但美国对拉美的影响力仍然最为强大。尽管战后许多拉美国家增强了独立性，但在与美国的关系中，这些国家始终处于相对弱势地位，难以抗衡美国的压力。在此背景下，中国与拉美国家在正常的贸易交往、人文交流、政治合作等方面将面临更多挑战。我们必须做好心理准备，并采取相应的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：不仅是在巴拿马运河上，在南海、台海问题上，鲁比奥也不断挑衅中国。之前鲁比奥曾经2019年和2024年两次写作关于中国情况的报告，其中第二份《中国制造的世界：“中国制造2025 ”九年后》（“The World China Made: &#x27;Made in China 2025&#x27; Nine Years Later”）的不少内容表明，其团队中至少有人长期关注中国相关产业政策，其对于中国也有一定研究。从您的角度看，鲁比奥成为国务卿，对中美关系而言是好是坏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;自特朗普当选以来，他对中国的态度与首个任期有所不同。特朗普曾多次对中国表示赞扬，并采取了一些不拘一格的做法。例如，在去年11月当选后的记者会上，特朗普对中国作出了高度评价，称“中国人民是伟大的人民”，并表示与习近平主席有着良好的合作关系，认为中美之间能够解决所有问题。此外，特朗普还邀请习近平主席参加其1月20日的就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，网络上流传着一段特朗普回答记者提问的视频，视频中他对中国的教育体制表示肯定，称中国的教育体系相当出色。这表明，特朗普在“2.0版”政策实施后，态度较上一任期不再那么强硬，甚至在香港问题上也表达了一些积极的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从战略研究的角度来看，这些言论实际上充满了“虚伪奉承”。这种奉承话语常见于商人，他们通过恭维来获取利益。中国政府对特朗普的这些言辞保持冷静，认为不应被这些表面的好话所迷惑。所有关注美国政治的学者都更关注特朗普的实际行动，尤其是他如何任命官员。因为人事即政治，一个领导人的用人决策，往往反映了其政治倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0时代在外交政策上的一个显著特点是，他任命了大量对华持强硬立场的官员。比如，现任国务卿的任命具有重要象征意义。根据美国宪法，国务卿的职位非常重要，仅次于总统、副总统之后，位列第5位，负责美国的外交事务。特朗普此次内阁的任命中，鲁比奥被任命为国务卿。鲁比奥此前长期支持“台独”势力，并多次窜访台湾，因此被我们外交部列入制裁名单。显然，特朗普试图通过这一任命向中国施压，因为中美交流不可避免地涉及国务卿这一关键职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，特朗普还任命了沃尔茨作为国家安全事务助理，沃尔茨同样以对华强硬著称。因此，尽管特朗普在言辞上对中国相对温和，但他的行动无疑表明其对华政策依然强硬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近期的言论中，鲁比奥将中国视为主要威胁。他不仅在拉美巩固美国的阵地，排斥中国，还在中国周边采取一系列举措，包括支持菲律宾与中国对立，并利用渲染“中国威胁”的手段，推动日本等国联合对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/12/20250212092141335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国新任国务卿鲁比奥&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0时代的外交重点之一是领土扩张，另一个则是通过贸易战推动美国制造业回流。自2月1日起，特朗普对所有中国产品征收了10%的额外关税，这无疑对中美贸易关系产生了负面影响。中国政府采取了包括征税部分美国产品，特别是油气和粮食产品，并将部分美国公司列入实体清单等反制措施。此外，中国还对谷歌展开调查，并限制部分矿物质的出口，且向世界贸易组织（WTO）提出了抗议。这些措施表明，中美贸易战在某种意义上已经进入正式的对抗阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0时期的核心外交战略依然是与中国对抗。特朗普正在重新调整美国的外交布局，他希望通过吞并加拿大、格陵兰以及巴拿马等地来扩大美国的实力，同时也提出接管加沙，直接在中东占领一块战略土地。这些举措虽然看似离奇，但从为与中国的战略决战做准备的角度来看，便能理解。因为无论是特朗普的“1.0”时代还是“2.0”时代，针对中国的一系列措施显然都是为最终的决战做铺垫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你认定某个对手极其强大，且未来不可避免地会与其摊牌，那么自然需要做好决战的准备。因此，在国内方面，特朗普通过强化制造业、驱逐非法移民、促进社会凝聚力等方式为美国打下更坚实的基础；并通过恢复传统价值观来增强国内经济，提升社会凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际上，特朗普的战略选择包括通过大幅扩展北美本土领土，使美国成为世界上最大的帝国；通过以乌克兰为代价拉拢俄罗斯，并以此制约中国；在欧亚大陆的战略核心——中东占领关键点以改善美国的战略地位；以及加强对盟友的控制等手段，增强美国的全球实力，比如最近日本首相石破茂访美，尽管他在日本国内言辞激烈，抵达美国后却显得十分谨慎。这一系列举措的最终目的都是为与中国的战略博弈做好充分准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入特朗普“2.0”时代后，尽管他在言辞上较之前显得更为温和，但在实际行动中，他依然坚定不移地推进针对中国的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一局面，我认为中国应保持冷静，做好充分准备，增强国内实力，并继续深化外交关系。毛主席曾提出的三大法宝：“统一战线、武装斗争、党的建设”并未过时，坚守这些原则有助于中国在全球竞争中占据有利位置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0c7c387831f6f8c5401e1b04c24d4db4</guid>
<title>百色性侵事件，认定是强奸罪还是强制猥亵罪至关重要</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2025_02_12_764797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2月11日起，有关“百色性侵事件”的消息就频频登上热搜，从女生的家属、好友陆续发声，到发现“百色性侵事件女生是县理科状元”，再到最新的涉事教师唐某某被开除公职、立案侦查，这起事件还在持续受到关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212082445706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
百色性侵事件相关词条频上热搜&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从现有网络披露的女学生日记来看，倘若其记载内容均为真实，则有几点有待进一步侦查取证。其中最主要的一点就是：唐某某的行为，究竟属于强奸罪，还是强制猥亵罪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从自杀女学生的日记中，我们发现两处与本点相关的表达：“三根指头插入”以及“强制射进嘴里射到脸上”。这里就涉及到强奸罪既遂的认定标准与可能的案件中会出现的几种性侵情形的归类认定的关系。即：生殖器与生殖器的接触与进入；生殖器进入非生殖器；非生殖器进入生殖器。“三个指头插入”以及“强制射进嘴里”就分别属于后两者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从现有立法以及相关司法解释中寻找界定标准。无论是刑法法条还是相关司法解释，我们发现大量的“强奸”“奸淫”“发生性关系”这样的用“互相”来解释“相互”的车轱辘话。最为明确的条文来自于2023年两高发布的《关于办理强奸、猥亵未成年人刑事案件适用法律若干问题的解释》的第8条第1项：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
猥亵儿童，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第二百三十七条第三款第四项规定的‘猥亵手段恶劣或者有其他恶劣情节’：（一）以生殖器侵入肛门、口腔或者以生殖器以外的身体部位、物品侵入被害人生殖器、肛门等方式实施猥亵的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
第237条恰恰是强制猥亵、侮辱罪、猥亵儿童罪，举重以明轻，无论犯罪侵害对象为儿童还是成人，该司法解释恰恰宣告着：无论是“生殖器进入非生殖器”还是“非生殖器进入生殖器”，均仅构成237条强制猥亵罪，而非236条强奸罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这种理解在司法实务中也得到了贯彻，最为典型的就是原新城控股董事长王振华猥亵女童案，其手段恶劣的性侵行为，直接导致了女童下体轻伤二级，但由于并未发生性器官的接触，属于“非生殖器进入生殖器”而未能适用强奸罪条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不是说完全没有生殖器与生殖器的接触或进入，就一定会被排除出236条强奸罪适用之外，毕竟还存在未遂以及中止的可能性。然而，与既遂直接通过“生殖器的进入”这种客观可确定的证据证明不同，未遂以及中止更多地通过主观要件来加以识别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这种主观要件的识别难度，较之客观要件而言，则存在着更大的难度。仅从本案而言，可能得从犯罪嫌疑人的口中获得更多的自白，并能从被侵害人的记录以及其他证据中找到更多的内容才有一定可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同样回到司法实务中，大家应该还记得2021年“阿里女员工被侵害”一案，在存在网购避孕套（未使用）的情形下，都没能认定强奸罪（中止），而仅仅认定为强制猥亵，可见在不出现“生殖器进入”的客观情形下，认定为强奸罪的难度是较大的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在这里还有必要跟大家交流的一点是，对于强奸幼女与强奸成年妇女的认定上，是否仍然采取接触说与插入说的区别。无论是2013年的《四部门关于依法惩治性侵害未成年人犯罪的意见》还是之后2023年的更新版本，均未明确在条文中做出表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为该意见的前序版本，1984年《两高一部关于当前办理强奸案件中具体应用法律的若干问题的解答》则明确在“六、怎样认定奸淫幼女罪？”的第3点中规定“只要双方生殖器接触，即应视为奸淫既遂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人会误以为2013年的更新是将幼女与成年妇女的标准拉平，但实际并非如此。我们从2013以及2023年意见更加重视对未成年保护的条文规定就可以看出，不可能因此反而降低强奸幼女的标准，反而这种所谓的删除是一种因为明确原则存在而避免冗繁的精简的立法技术。回到司法实务，无论从（2023）鄂10刑终68号还是（2023）粤15刑终22号乃至于前述王振华案件的法官解答中，我们都能看到对“接触说”一如既往的贯彻。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/12/20250212082728799.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年，3名强奸未成年人罪犯被执行死刑，坚决依法严惩性侵未成年人犯罪&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点则在于，即便只能适用强制猥亵罪，是否能够对侵害人适用更重的刑罚？换句话说，在定罪上无法实现的价值，也存在通过量刑来实现的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据2023年《四部门关于依法惩治性侵害未成年人犯罪的意见》第23条，“在校园、游泳馆、儿童游乐场等公共场所对未成年人实施强奸、猥亵犯罪，只要有其他多人在场，不论在场人员是否实际看到，均可以依照刑法第二百三十六条第三款、第二百三十七条的规定，认定为在公共场所‘当众’强奸妇女，强制猥亵、侮辱妇女，猥亵儿童”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而根据被侵害人的记录，存在着被保安手电筒照射的记载，很大可能可以适用该23条的规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，再根据25条1项的规定“针对未成年人实施强奸、猥亵犯罪的，应当从重处罚，具有下列情形之一的，更要依法从严惩处：（1）对未成年人负有特殊职责的人员、与未成年人有共同家庭生活关系的人员、国家工作人员或者冒充国家工作人员，实施强奸、猥亵犯罪的；”结合该两条之规定，回到刑法237条，也能在5年以上（条文并未做10年以下这样的封顶式规定）寻找一个罪责刑相适应的量刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据《教师法》14条以及两高一部的《关于落实从业禁止制度的意见》的2条：“依照《未成年人保护法》第六十二条的规定，实施性侵害、虐待、拐卖、暴力伤害等违法犯罪的人员，禁止从事密切接触未成年人的工作。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照《教师法》第十四条、《教师资格条例》第十八条规定，受到剥夺政治权利或者故意犯罪受到有期徒刑以上刑罚的，不能取得教师资格；已经取得教师资格的，丧失教师资格，且不能重新取得教师资格。”还将对侵害人进行从业禁止。在类似的山西、甘肃、宁夏、北京等多个报道案例中，都能看到从业禁止的相应处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，之所以本次案件能够较之前各地的类似案件引起更大的民众舆论关注，除了自媒体的助推之外，更有着民众对待相应案件刑罚观变化的原因所在。即便是接触说都有可能已经落后于民众对待性侵案件的一般理解了，更遑论插入说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，相关罪名的认定标准是否存在着进一步优化革新的空间呢？就好比之前刑事责任年龄的调整一样，我们同样期待着，无论是立法还是司法都有更多的勇气和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，我们也期望更多的相关从业人员能够不断更新自己的法律以及职业规则理念，切莫仍然用十年乃至上一辈的某些错误行为规范来匹配当前的人际关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85e2d7fd5c0314d21fe17146d76d74b6</guid>
<title>“通缩也能高增长”不现实？我们不妨回顾下20多年前</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2025_02_12_764786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;近几年，国内外对于中国经济是否陷入通缩的问题展开了广泛讨论。而在去年9月举办的第六届外滩金融峰会上，中国人民银行原行长易纲坦言，“关于通胀和通缩，中、美、欧处于不同的周期之中。疫情期间，欧美出现了高通胀，而中国在过去五年中对抗的是通缩压力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
追溯历史，中国曾多次经历通缩，最近的一次出现在1998-2002年，当时中国面临的经济困境与当下存在不少相似之处。林毅夫教授在其新书《解读中国经济：百年变局加速演进下的民族复兴之路》中回顾了当时国内通缩的表象、成因和政策应对思路。观察者网节选刊载，以期数往知来。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货紧缩是物价水平不断下降的一种经济现象。中国从1998年开始到2002年经历了一段时期的通货紧缩。按照国外的经验，通货紧缩一般都伴随着经济的零增长或负增长，但是，中国在通货紧缩时期的经济增长速度也达到年均7.8%，仍然是全世界最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126150745827.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1953年至2018年中国经济增速与通胀状况&lt;span&gt; 图源：张明宏观金融研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外从能源的角度来看，产出不会凭空增加，随着经济的快速增长，能源的使用也应该增加，因为工业生产、货物运输等很多方面都需要能源的支撑，而中国的情形却是从1997年开始连续三年能源消耗都在下降。在其他很多国家，只根据能源消耗情况就可以对经济增长状况做出判断，就是因为从国外经济增长的经验来看这两个变量是必然相关的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在2000年前后，国外有一些学者开始怀疑中国官方公布的经济增长速度是虚假的。按照他们的研究，中国能够有2%-3%的经济增长速度就非常了不起了，绝对不可能有官方公布的那么高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么究竟中国官方公布的数字是真实的，还是国外学者的研究是正确的？要对这一问题做出判断，就必须先弄清楚通货紧缩的形成机制，是否像国外学者所讲的那样，出现通货紧缩就必然伴随经济的停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/26/20250126151037160.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通货紧缩的形成与作用机制&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货紧缩是供给全面大于需求导致物价不断下降的一个现象。从这一定义出发，通货紧缩的可能原因无外乎两个：一是需求突然下降，二是供给突然增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以国外的经验，通货紧缩一般的原因都是需求突然下降，这主要与经济泡沫有关。发达市场经济国家的居民很少将钱放在银行，一般都是买股票或是投资房地产。当股票或房地产市场泡沫很严重的时候，普通人以名义货币衡量都会觉得自己很有钱。这种心态导致了财富效应，使人们的消费需求大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大多数经济中，国内生产主要是满足国内需求。例如美国2013-2023年的出口占国民经济的比重约为10%-13.5%，也就是说，有近九成的生产都是在满足国内需求。当需求突然上升时，投资也会随之上升，生产能力迅速扩大。等到泡沫破灭，很多人的财富一下子就缩水了，反向的财富效应会导致消费需求大幅下滑，原本为了满足上涨的消费需求而扩大的生产能力变得过剩，投资随之减少。消费与投资的共同减少会导致需求不足，物价普遍下降，国民经济疲软，因此会出现经济的零增长或是负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观中国的情况，自开始发生通货紧缩的1998年以后，既没有房地产市场的泡沫破灭，也没有股票市场的泡沫破灭。在这样的情况下出现通货紧缩，原因只能是供给的突然增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以后中国的投资增长一直比较快，尤其在1991年到1995年之间，固定资产投资的年均增长率从此前五年的年均16.5%一下子提高到了36.9%（见下表）。这种持续的投资过热造成国民经济的生产能力全面扩张，远远超过了消费的增长。因此中国在20世纪90年代中期走出短缺经济的同时，即刻又陷入了生产能力普遍过剩和通货紧缩的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/26/20250126145405265.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在已经可以确定，中国的通货紧缩与国外的通货紧缩，虽然表现为同样的物价水平不断下降的现象，但背后的形成机制却完全不同，因此发生作用的机制也不一样。想要了解中国经济为何能在通货紧缩的情况下保持持续的高速增长，还要从中国的实际情况出发来进行分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c9fcf2d1e3951a1c0e39036fb65b079f</guid>
<title>从四个角度全面驳斥美方对DeepSeek的质疑和污蔑</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_02_12_764783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek“小扣发大鸣”，半年多的时间，不但从LLM通用模型的V2迭代到了V3，而且进一步推出了主打推理能力的R1模型。从训练成本、架构调整和开源模式等多个维度技惊全球，引发了一股山呼海啸般的赞誉。春节期间大洋彼岸资本市场的大幅震荡以及开年后国内“DeepSeek概念股”的大涨，让这一现象持续成为坊间热议的焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的成功，顺应了pre-training到推理的AI大模型的必然演化过程。DeepSeek的崛起为何是顺天应时之举？不妨先来看两段话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年2月下旬，英伟达CEO黄仁勋接受美国科技媒体Wired采访时说：“英伟达今天的业务可能是40%的推理和60%的训练，这是一件好事，因为这让你意识到AI终于成功了。如果英伟达的业务是90%的训练和10%的推理，你可以说AI仍处于早期研究阶段。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，OpenAI的CFO Sarah Friar在接受科技媒体《信息》（The Information）采访时说：“OpenAI的ChatGPT Pro开放给C端用户的套餐每月200美元，实在是太便宜了，它合理的价格应该是每月2000美元。”进一步结合她上下文采访的言外之意，她主要是说OpenAI“心善”，秉承一股AI为大众平权服务的道义感，才没把价格搞得那么高。今天，他们这种伪善的画皮在DeepSeek R1开源模型面前彻底被撕下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两段话相当有代表性，一个指向AI技术应用的演进方向，一个则事关AI推训模式落地的商业化问题，这两个层面的问题相互缠绕，互为表里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在OpenAI牵头搞“星际之门”，将算力的Scale Law延伸到了民间资本市场和国家投资领域，试图把AI产业和美国国运绑定之时，DeepSeek对其做了一个釜底抽薪式的叙事消解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众声喧哗之下，来自大洋彼岸的质疑，甚至是带有恶意性质的诋毁同样值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
分析美国AI大模型行业某些头面人物带有惊慌失措心理的评论，可以进一步深化我们对DeepSeek到底真正打到了对方哪些痛处的认知。大洋彼岸的详细分析数据和质疑声音，以知名半导体咨询机构Semianalysis总裁Dylan Patel和Anthropic的CEO Dario Amodei为代表性，这两家的文章在中文互联网世界被翻译后大量转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/10/20250210142612295.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Anthropic的CEO Dario Amodei&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们主要从GPU囤货、成本测算、非技术性营销、以及模型数据蒸馏不合规等四个角度，试图告诉公众DeepSeek的突破其实没那么“硬核”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、摇唇鼓舌DeepSeek囤货“敏感性”高端GPU&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照Semianaylsis的测算，“DeepSeek大致拥有10000张H800 GPU芯片、10000张H100 GPU芯片，以及大量H20 GPU芯片”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Dario Amodei在长文中转述了Semianaylsis的测算，认为DeepSeek手上拥有的用于训练和推理的Hopper架构的英伟达GPU卡（阉割版和非阉割版都算在内）差不多有5万张，这个量和美国主要头部的AI模型训练机构如OpenAI、Deepmind等差距在两三倍左右，结合基于合成数据（synthetic data generation）和强化学习进行推理能力提升的后训练（post-training）方法，他认为DeepSeek本来就站在巨人的肩膀上，又用了巨量的GPU，才有了今天的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么Dario Amodei要用Semianaylsis的数据给自己拉大旗扯虎皮呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为Dario Amodei心中有一个所谓的AI训练成本的“摩尔定律法”——每一年大约能降三到四倍，如果用强化学习的方法进行推理架构调整，可以把成本降到六至八倍，但这个就是降成本的极限了。按照这种成本测算假说推断，DeepSeek有五万张Hopper卡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/10/20250210143442284.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，如果我们进一步追问，Semianaylsis认为DeepSeek手上有这么多高端GPU卡，他们是怎么算出来的？他们采用了一种类似归谬法的推理：Anthropic单单训练一个Claude 3.5 Sonnet的成本就高达数千万美元，如果DeepSeek有如此神之一手能强力降本，Anthropic何必煞费苦心去找亚马逊融资数亿呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关Anthropic到底是怎么花费投资人的钱的问题，也许马斯克手下的DOGE（政府效率部）更有兴趣回答。相比微软、谷歌一派，代表云服务商亚马逊一派的Anthropic CEO按耐不住跳出来写长文的主要原因之一，是深刻觉察到在十万到百万级GPU基础上的生态进行推训，他们的Claude系列总价格是最高的，总性价比也是最低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/10/20250210143502811.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek合法拥有的H800，相比H100，主要是阉割了NVLink的通信带宽；H20虽然也是阉割版，单卡算力仅有H100的20%，但H20可以通过多卡堆叠模式，其HBM容量（96GB）甚至高于A100/H100（80GB）。换言之，H20的显存带宽可以让DeepSeek的Decode阶段每生成1个Token所需时间低于A100和H100。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek把阉割版用出了禁运版所没有的功效，让Dario Amodei居然发出了应该对中国大陆进一步加强GPU管制的恶意言论，这也许才是他抨击DeepSeek的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从话语体系上讲，Semianalysis用Anthropic缺乏公允性的AI模型训练成本反推DeepSeek有可能绕开管制，非法持有高端GPU，而Anthropic反过来用Semianalysis建立在沙堆之上的推论来论述DeepSeek在成本问题上并无过人之处，&lt;strong&gt;这其实是一个合谋式的循环论证。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>