<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b268cf77651d9ca788ed85e0c871339e</guid>
<title>真想吸引中国投资，印度必须先做到这两点</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_02_24_582077.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2月19日，《解放军报》等军方媒体公布了中国官兵在去年6.18加勒万河谷冲突现场的卫国事迹。当天晚上，冲突现场画面被首次披露，事件的起因和经过得以还原。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，中印双方按照第九轮会谈达成的协议完成了脱离接触，并完成了班公湖北岸和南岸的地面恢复。随着双边关系的缓和，有消息称印度将批准来自中国的45项投资，其中可能包括长城汽车和上汽集团的投资提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓄意挑起争端的印度为何选择在此时撤退？未来印度在边境问题上是否还会反复？中印经贸合作会呈现新态势吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这些问题，观察者网专访了上海国际问题研究院中国与南亚研究中心秘书长刘宗义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223160533113.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;边境冲突现场视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;对于冲突，我国一直保持着高度克制的态度，而印方却频频炒作，混淆视听。2月18日，印度陆军北部战区司令乔希（Joshi）仍旧对着媒体鼓吹，中印双方脱离接触的过程进展顺利，这是印度的“胜利”，而“中国丢脸”。您怎么看他的这番表态？现在，印度国内的反对党纷纷指责莫迪政府在边境上出卖了国家利益，表现软弱。乔希的表态是否也意在给莫迪解围？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;他不仅是要为莫迪解围，也意在为自己推脱责任，因为他毕竟是军方的一个首脑，需要展现自己守土有责的形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九轮会谈达成的双方同步脱离接触的协议，是我们一直坚持的主张。但是此前印方一直不妥协，不撤退，意在表明自己没有过错，希望造成既成事实，并迫使中国默认其推进实控线的“事实”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和洞朗对峙时印方采取的策略是一致的——不战不和不撤，就这么耗着等待时机。洞朗那个地方，是中国和不丹之间有领土纠纷的地方。印度横插一杠子，目的是体现自己的正义性。他坚持不撤，意在获取实际的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是印度人的一种行为模式。而在不撤的同时，印方还在8月末9月初的时候发动偷袭，占领班公湖南岸来获取对中国的谈判筹码。但是现在为什么撤？主要是因为内外交困，坚持不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内的媒体长期向民众灌输那种印度军队不可战胜的神话，普通民众听到现在公布的双方伤亡数字，根本就不相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的媒体以及他们的军方宣扬的这种“胜利”，实际上出于他们自己国内的需要，但是事实并不是像乔希所讲的。他如果承认失败的话，那就是授反对党以柄，给自己造成被动的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223162415254.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月18日，乔希首次公开谈及班公湖对峙。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;印度面临的内外交困主要表现在哪些层面上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;一方面，印度国内新冠疫情蔓延得很厉害，重创经济。在疫情发生之前，印度经济增速连续多个季度下滑，就已经呈疲态，亟需外来资金的注入，现在形势更加严峻。因此，我们也看到在撤军协议达成后，有印度人透露消息说会放松对中国的一些投资管制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再一个内部原因就是国内的政局，特别是农民抗议，到现在还没有完全结束的迹象。这给莫迪政府带来很大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，他对中国所采取的所谓“经济制裁”也没有得到想象中的效果。印度国内的一些利益集团、垄断财阀想趁此机会攫取中国企业所创造的市场，但是从双方的贸易来看，并没有取得明显的成效，因为印度从中国的进口量相对而言不减反增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际经济方面，没有加入RCEP，和欧美的自贸协议也没有达成，这让印度在全球经济中处于一种被孤立的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在对外关系上，主要有两个层面。第一个是中美关系，因为拜登上台之后，莫迪政府想借美国向中国施压的这种形势已经发生了重大的扭转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府上台之后，经过一段时间，他对华政策的基本框架已经初步显露出来了。中美关系将比特朗普时期更加稳定，更加有可预期性。因为特朗普在外交上没有底线，这给印度造成了投机的好机会，印度就有可能在中美关系陷入困境的时候浑水摸鱼、趁火打劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这种情况已经不存在了。拜登非常明确地希望同盟友还有战略伙伴一起遏制中国，那么印度就很明显地被推到台前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普政府时期，印度和澳大利亚是主动冲到了前面，而现在美国实际上是要和中国既竞争又合作了，印度此时再冲到最前面，意味着他和中国就只剩对抗关系了，他自己把合作的一面完全给截断了。所以，印度人对现在这种态势感到非常担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，印度由于和中国对抗，和美国接近，导致他和俄罗斯的关系搞得非常糟。去年年底，普京就明确取消了和莫迪的年度元首会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说这种年度会晤，即使是在新冠疫情的情况下，也可以通过线上举行，但是线上都不举办了，这是非常不正常的。并且当时，俄罗斯外长拉夫罗夫以及俄罗斯驻印大使都曾讲话敲打印度，这说明俄印关系已经恶化到一个非常严重的地步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度同其他南亚小国的关系，也没有什么大的起色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种内外交困的局面如果继续下去的话，印度期望保持的所谓“战略自主”将彻底丧失。他将完全成为美国阵营当中的一个小伙伴。实际上，他并不希望沦为美国的“打手”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5d9a8252555c2586b2f1984ffb61801</guid>
<title>有人想用“历史虚无主义”这根杠杆撬动什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_02_24_582075.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日，在党史学习教育动员大会上，习近平总书记首次公开提出“树立正确党史观”的重要论述，为学习党史提供了认识论和方法论的根本遵循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，一些人试图歪曲历史、割裂源流，否定党史的主流和本质。此次动员讲话中，习近平再一次强调：“要旗帜鲜明反对历史虚无主义，加强思想引导和理论辨析，更好正本清源、固本培元。”学好党史，必须树立正确的历史观，要旗帜鲜明反对历史虚无主义&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;那么，什么是历史虚无主义？有何危害？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是历史虚无主义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虚无主义”源于西方，是伴随着西方现代性兴起而产生的现代性危机的产物。尼采喊出“上帝已死”，就是最为直观而明显的表征，意味着作为西方终极信仰的基督教在西方内部受到了根本性怀疑。当信仰的根基动摇时，一切价值就都受到怀疑，这引发了价值虚无主义，西方近代自由主义对此更是推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宗教与哲学在西方文明中居于核心地位，对标中国则有所不同。中国文明是高度人文、理性的文明，居于中国文明核心位置的则是经学与史学。按哈佛大学考古学家张光直的说法，中国是世界上唯一的连续未断裂的原生道路文明。绵长不断的历史本身就提供着价值与秩序。作为中国文明核心经典的《六经》，被认为是“六经皆史”。正史的价值观念通过历史演义的历史诠释，作用于普通百姓，变成普通百姓的道德感，影响世道人心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国史学具有世界上独有的《通典》、《资治通鉴》等通史，通史所具有的通贯意识意味着通贯古今上下之“通识”，其深层意义在于中国之维系与延续是历史文明的维系与延续。王朝有兴衰，但中国文明一直没有断裂而一直延续至今，历史书写在其中起到了至关重要的作用，这是全世界其他文明所没有的现象。历史书写就中国而言，关乎中国文明之存亡接续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之后，西方虚无主义随之进入中国，先是表现在直接引入西方的价值虚无主义，继而则演进到将虚无主义指向我们自己的历史，由此导致历史虚无主义的一波波出现。这根本上是学界不少学者受到西方中心主义、西方自由主义的影响而不能克服，同时这也是西方尤其是美国对于中国进行和平演变的一部分，这就是美国所谓的政治战，即在接触中对中国进行和平演变乃至遏制的战略。早在解放战争期间，毛泽东就提出要彻底摧毁帝国主义在政治、经济与文化上的控制权。文化领导权、话语领导权的争夺是长期的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史书写关乎中国文明之存亡接续，没有上升到这样的认识高度，就不能深刻认识到历史虚无主义有抽掉中国文明的命脉与根基的大危险。我们只有认识到这一点，并在历史的纵深中深刻认识历史虚无主义的远因、近因，深刻认识到文化领导权、话语领导权争夺的长期性、反复性，才能对于晚近的历史虚无主义有更彻底、全面的认识与批判，也才能更好地找到应对之策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国近现代史、党史、新中国史研究中的历史虚无主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年热播的电视片《河殇》，鼓吹西方文明、蓝色文明的资本主义是中国的出路，并批评革命只有破坏力；1989年美籍日裔学者福山提出“历史终结论”，也就在1989年前后苏东剧变发生；90年代中期，国内学界、社会上开始流行“告别革命论”，本质上是呼应“历史终结论”。历史虚无主义内外配合，认为中国近代史的各种革命都错了，应该走改良的道路。这种对于中国革命的历史虚无主义，表面看似是学术问题，其实是“项庄舞剑，意在沛公”，隐蔽地指向是对中国共产党领导的中国革命道路选择的怀疑，更进一步是要否定中国共产党的政治正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/23/20210223150224612.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;287&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年6月27日下午，提出“历史终结论”的福山先生应春秋综合研究院邀请，在文汇讲堂发表主题演讲，并与时任日内瓦外交与国际关系学院教授张维为展开对话（图源：复旦大学中国研究院网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
影视界的《河殇》与学界的“告别革命论”可谓此后种种历史虚无主义的始作俑者，对于中国革命的否定同时贯穿于历史虚无主义整体论述之始终。把握了此点，则可以对中国近现代史研究中的历史虚无主义的种种现象做系统性的、本质性的把握。典型的是对于英、美帝国主义者的美化：美化香港的英国殖民者，认为殖民给中国带来现代化的进步，殖民时间还不够；以所谓历史新史料来重新解释鸦片战争，认为英国是按贸易规则与清朝做鸦片贸易生意；美化美国用清朝的庚子赔款让中国学生留学美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与对英、美、日等帝国主义、殖民主义加以美化相对，则是对于中国共产党的丑化，包括对于党史的重大事件大做翻案文章，对领导人和英雄烈士加以丑化。诸如认为中国共产党在抗战中是“游而不击”，甚至捏造出令人瞠目结舌的数字来混淆视听；将延安整风运动诠释成权力斗争；夸大、捏造“大跃进”饿死人数，更以党历史上的这一错误为突破口，试图杠杆性地全面否定党的领导，而完全无视党对于错误的纠正；以“大跃进”、“反右扩大化”、“文革”等来否定改革开放前30年，使之与改革开放时期相割裂，而无视前30年中国建立完整的工业体系的事实；对毛泽东、周恩来等党和国家领导人加以丑化、妖魔化，对狼牙山五壮士、刘胡兰、黄继光、雷锋等英雄烈士的英雄行为加以抹黑、消解甚至娱乐化，不相信他们的牺牲精神与奉献精神；以口述史的方式对于土地改革加以否定；等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些对于党史、新中国史作出历史虚无主义诠释的做法，或者是碎片化的，或者是采用揭秘式的，甚至不惜编造历史细节、选择性地使用历史细节，根据一些细节片段来做所谓历史翻案文章，而不是在历史长时段的整体脉络中全面、整体地把握历史，更不会有对于历史的敬畏之心，反而因在立场、用心与价值观上与党和人民看法相左而扭曲了历史诠释的方向。除了在历史方法、立场预设上的方法论批判外，还要更深层次地从学理、义理、根本大义上对历史虚无主义加以深入批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上，种种历史虚无主义现象背后最具本质性的动机就是否定中国革命，由此对于中国革命的对象即英美帝国主义加以美化，而对于中国革命的领导者即中国共产党则加以丑化，这就是万变不离其宗之所在。有鉴于此，对于历史虚无主义的批判，亦要把握一主轴，即对于中国共产党领导的中国革命的反帝反封建性质的再度深刻认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从中国革命的反帝反封建性质驳斥历史虚无主义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东在1928年精辟地分析，由于中国国家太大，列强无法将中国变成其完全的殖民地，只能瓜分中国，并扶持各自的代理人即军阀、买办，这二者勾结在一起共同压迫中国广大民众，也成为其内外敌人。亨廷顿在40年后的1968年完全证明了毛泽东的论断，他通过比较史研究得出结论：没有一个社会能孤立完成一场革命，所有革命不仅要反对国内统治阶级，同时也要反对国外统治者。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9271f2770662f7f40955ba9ffa007130</guid>
<title>我是世卫专家组成员，我在武汉都看到了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/DominicDwyer/2021_02_24_582074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/多米尼克·德怀尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在我写这篇文章的时候，我刚从中国武汉回来，此时正住在悉尼一家酒店接受隔离检测。在武汉的时候，我的身份是国际卫生组织派往中国调查新冠病毒起源的澳大利亚籍代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕调查新冠病毒起源这一任务，人们已就其政治议题讨论了很多。所以人们很容易忘记，隐藏在这些调查背后的都是活生生的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为此次调查任务的一个环节，我们见到了第一例确诊患者，一个在2019年12月8日确诊感染新冠病毒的男子，目前他已康复如初。我们还见到了一位失去妻子的丈夫，他的医生妻子死于新冠肺炎，给他留下了一个幼小的孩子。我们见到了在武汉各个医院工作，曾治疗过早期新冠肺炎患者的医生，并了解到他们及其同事的遭遇。我们目睹了新冠疫情对许多个人和社区带来了怎样的冲击，他们在疫情初起时就受到了影响，而在当时我们却对病毒的性质和传播途径、如何治疗新冠肺炎及其威力大小知之甚少。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/23/20210223184137255.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世卫组织专家抵达武汉调查新冠病毒起源 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在访问中国执行世卫组织任务的四周里，我们与中国同行——科学家、流行病学家、医生——进行了交谈。我们每天和他们开会长达15个小时，所以我们成了同事，甚至是朋友。这让我们能够建立起对彼此的尊重和信任，这种尊重和信任可不是通过ZOOM视频聊天或电子邮件联系就能建立起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下就是我们所了解到的新冠病毒起源情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;起源于动物，但却不一定源于武汉市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种病毒（现在被称为新冠病毒）于2019年12月出现在中国中部城市武汉，引发了自1918-1919年大流感疫情之后最大规模的传染病疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的调查结论是，这种病毒很可能起源于动物。它很可能最早出现在蝙蝠身上，之后通过一种未知的中间宿主，在一个未知的地点传染给了人类。这种“人畜感染”疾病以前就曾引发过疫情。但我们目前仍在努力还原引发此次疫情的准确事件链。对湖北省蝙蝠和全中国野生动物的抽样调查显示，迄今为止还没有在它们身上发现新冠病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们参观了现已关闭的武汉水产市场，在疫情爆发初期，该市场被认为是病毒的源头。该市场的一些摊位曾出售过“养殖的”野生动物。这些动物是作为食物饲养的，如竹鼠、果子狸和鼬獾。也有证据表明某些养殖的野生动物可能会感染新冠病毒。然而，在市场关闭后，被抽样检查的动物产品没有一件被检测出新冠病毒阳性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还知道，最早的174位新冠病毒感染者并非全都去过市场，那位在2019年12月最早确诊感染的男子就没有去过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当我们参观这个现已关闭的市场时，我们很容易就能看出病毒是如何在那里传播的。当年市场开放的时候，这个市场每天的来访人数大约在1万人左右，而且人与人亲密接触，现场通风和排湿条件都非常差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执行调查任务的过程中，我们找到了遗传学证据证明在该地曾出现过聚集性传播。出自该市场的几个病例显示患者所感染的病毒序列都是相同的，这表明该地曾出现过聚集性传播。然而，在其它病毒序列中却显示出了多样性，这意味着还有其它未知或未取样的传播链存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对从那时起至最近发现的新冠病毒原型进行模拟研究，得出的结论是这场疫情估计始发自11月中旬至12月初。也有出版物声称新冠病毒早在武汉出现第一例感染病例前就已在世界各国传播，然而这一说法还有待确认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，武汉市场更像是一个使疫情大白于天下的场所，而不一定是真正的疫情始发地。所以我们需要去别处寻找病毒的源头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不能排除冷冻或冷藏食品也是病毒传播的一环&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还有“冷链”假说。该假说认为病毒是通过农耕、捕猎、加工、运输、食物冷藏或冷冻等环节传播的。那么这个传播病毒的食物是冰淇淋、鱼类还是野生动物肉呢？我们并不知道。现在还无法证实是某种食品最早触发了病毒的传播。但这种食物在多大程度上促进了病毒的传播呢？再说一次，我们不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾在武汉市场上出现的一些“冷链”产品并没有接受过病毒检测。对市场的环境采样显示该地曾出现过病毒表面污染现象。这可能表明新冠病毒是通过受感染的人或受污染的动物产品和“冷链”产品从外部引入的。有关“冷链”产品染上病毒和病毒在低温环境下的存活情况仍处于调查中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;病毒极不可能是从实验室泄漏的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们考虑过的最具政治敏感性的病毒起源可能性就是病毒源自实验室泄漏。但我们得出结论，这种情况极不可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在中国参观了武汉病毒研究所，这是一处令人印象深刻的研究设施，鉴于该研究所人员的健康状况，该处设施看起来运行良好。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/23/20210223184437650.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;武汉病毒研究所外景 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们与该研究所的科学家进行了交谈。我们听说，这些科学家会被常规抽取和储存血液样本，以检测他们是否曾经被感染过。目前还没有找到新冠病毒抗体出现的证据。我们看到了他们的生物安全审计数据。没有发现证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到了他们正在研究的最接近新冠病毒的病毒——RaTG13病毒，这种病毒是在中国南方的一些洞穴中发现的，有矿工曾在七年前死在这些洞穴中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但科学家们所掌握的只是这种病毒的基因序列。他们还没能人为培养出这种病毒。虽然病毒确实能从实验室逃逸出来，但这种情况极为少见。因此，我们得出结论，这种情况在武汉发生的可能性极小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;调查组&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我说“我们”的时候，这意味着此次任务是由世卫组织和中国的健康委员会联合进行的一项特定活动。调查组中总共有17名中国专家和10名国际专家，再加上来自各个机构的7名其它专家和后勤人员。我们研究了临床流行病学（新冠肺炎如何在人群中传播）、分子流行病学（病毒的基因组成及其传播机理）以及动物和环境在病毒传播中扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅临床流行病学小组就查阅了中国200多家医疗机构的76000例疑似新冠肺炎病例记录，如类流感疾病、肺炎和其它呼吸道疾病。他们没有发现明显证据证明，在第一例病例发现前的2019年下半年，武汉出现过新冠肺炎大爆发的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;下一步工作是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的中国之行只是任务的第一阶段。我们将在未来几周发表我们的官方报告。调查人员还将进一步搜集数据，以调查是否有证据证明早在2019年年初就有病毒在诸如欧洲这样的地方流传。调查人员将继续检测该地区的野生动物和其它动物是否有感染病毒的迹象。我们将继续总结经验，改进方法，以便更好地调查下一次疫情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管病毒源自何处，流行病学数据的点、序列和编号都起始于患病的个人。武汉人以及其它地方人所遭受到的长期生理和心理影响——悲剧和焦虑——将持续数十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自澳大利亚”THE CONVERSATION“网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c04b4a7d9ddeb3dcf27200b2e01716f1</guid>
<title>果桑扶贫：人人能种的“懒水果”，如何形成产业闭环？</title>
<link>https://www.guancha.cn/daju/2021_02_24_582072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 周远方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扶贫剧《山海情》近期热播，许多人对其中闽宁村的“开局”产业，大棚蘑菇印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种植蘑菇“投资小、周期短、赚钱快，只要你肯学，人人都能干”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/12/20210212203441805.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且它还不费耕地，1997年，剧中“凌教授”的原型——福建农林大学教授，菌草技术发明人林占熺带着6箱菌草来到闽宁镇。半年后，第一批食用菌种植取得成功，一家示范户50平方米菇房的收入超过了27亩小麦的收入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/12/20210212203451489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为可贵的是，剧中的扶贫故事是完整的，看似“人人都能干”的大棚种蘑菇，是建立在通路、通电、通水、政策优惠和科技赋能的基础上的，故事也没有讲到“出菇”就戛然而止，而是直面了更为现实的扶贫项目如何接入市场，形成产业链闭环的难题。海吉县的双孢菇，最终在农民、菇商、学者、政府等各方努力下，找到了全国市场，成功消化产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，在“西部大开发”战略实施过程当中，还有许多类似的产业因地制宜发挥过重要作用，也经历过或正在经历类似的发展历程。本文要介绍的果桑产业就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底，笔者接到一个活动采访任务，到上海Prowine酒展采访一家中国酒企，他们用桑树的果实——桑葚，酿造白兰地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本以为会是一个对中小企业的例行报道，但在现场与企业的两位负责人戴总和陈总聊过后，我意识到事情不那么简单。首先，两人的背景几乎可说都已经功成名就，戴总名叫戴力刚，是这家企业的董事长兼总经理，他已经五十多岁，上世纪90年代毕业于成电（现电子科大），至今保持强烈的理工男严谨作风，本世纪初回无锡老家接手家族钢铁生意，后专注投资，如今身家已经数亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈总名叫陈云海，三十多岁，风度翩翩，与戴总风格迥异。他毕业于法国波尔多葡萄酒学院，曾在波尔多各大酒庄工作多年，2008年起为法国百年葡萄酒辅料公司拉氟德（Laffort）集团全权负责中国区事务，和中国几乎所有葡萄酒企都有业务合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们生产一种世界上几乎不曾有过的全新产品，法国没有很多桑树，而中国传统上并不酿造水果烈酒，但他们的产品却能在法国获得国际大奖，同时，他们的原料桑葚，还与多地的果桑扶贫项目有关，这样的组合令人十分好奇。在搜集许多资料后，笔者再次来到戴总位于黄山脚下的酒厂进行访谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“懒水果”的前提是通路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在四川德昌，当地农民把桑葚叫‘懒水果’，把桑树树苗往山上一种，就不用去管了”，戴总介绍，“他们也不浇水施肥，也不用打农药，每年只是去采一下，桑葚亩产量就能有1吨。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/12/20210212203633241.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德昌桑葚（海外网图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
桑树作为中国最古老的原生树种之一，生命力和适应性极强，哺育出丝绸产业这张古代中国最亮丽的名片。但是，19世纪以后，中国蚕桑产业开始走下坡路，不但产量一度被日本超过，而且近年来随着蚕桑产业自身发展规律、国际贸易格局和人造纤维替代的影响，丝绸产品的市场需求总体下降，单纯的蚕桑产业比较优势不再。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，完全放弃蚕桑产业又十分可惜。种植桑树有很高的生态价值，桑树生长迅速，根系发达，一年生桑树定植苗的根系总长度达100米，10年生达10000米，最深的主根系达8米，侧根最长超过9米，地下根系分布的面积常为树冠投影面积的4-5倍之多。桑树有很好的防风固土能力和抗旱耐贫瘠能力，既可在平原地区的四旁、地角、田埂种植，也可在丘陵山区、山坡旱地种植，不但不会占用优质农田耕地，而且可将土质较差、难以利用的土地利用起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;果叶兼用的果桑产业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德昌县，位于四川省凉山彝族自治州，位于安宁河谷地带，横断山区康藏高原东缘，扼南丝绸之路要冲，当地传说古为擅蚕桑的蚕丛王后裔邛人所居。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/12/20210212204303211.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我跟安徽农科院的邓永进老师开车过去（德昌），他一路吐槽，这里种得不对，那里安排不合理，因为他是搞桑葚技术的，知道当地自然条件实在太好，江南常见的桑葚白果病在那里天然就不会有，如果稍微施一点农家肥，亩产能达到4-5吨。”既便种植相当粗放，德昌县的桑葚产量也占到全国的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们上海、北京超市里面卖的桑葚，基本上都是德昌运出来的，用冷藏车从当地运到全国各地，一般在两到三天，放到超市冷藏货架上，才能有7天的保质期。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/12/20210212204457107.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;精品包装的德昌桑葚准备外发（凉山新闻网图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面这段话，几乎道出了德昌桑葚产业从无到有的真谛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年桑葚的采摘期只有一个月，鲜果皮薄易腐，常温保质期只有数小时，难以运输和保存，突然有很大的产量供应时，周边市场很难消化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蜀道难，难于上青天……尔来四万八千岁，不与秦塞通人烟”，大凉山的鲜果能够在短时间内运到全国，本身就是一个奇迹，其中很大一部分原因要归功于2012年建成的雅西高速，这条公路被称作“逆天工程”，耗资206亿元，几乎“1公里1亿元”，这条路基本就是超级高架桥和超长隧道的结合体，共有隧道25座、长约41公里，其中特长隧道2座，长隧道16座。正是通过这些过山车一般的钢结构巨龙，娇嫩的桑葚才能成为产业。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/12/20210212205208368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雅西高速航拍图（视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蚕桑产业已经成为德昌县第二大支柱产业，又是脱贫攻坚的重要支撑产业，2015年，德昌桑椹获得中国地理标志产品保护，同年德昌被中国蚕学会命名为全国第一家“中国果桑之乡”，2019年全县人均可支配收入24191元，全年农村居民人均可支配收入19052元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们收桑葚这几年有一个体会，越是贫困的地方，自然条件往往越好，原来都是没有发展过工业的地方，甚至是不与外面打通的地方，产业禀赋没有被开发过。这两年我都跑这些地方，也感受到国家基建投资的力度，原先很多农村开车根本没法去，都是土路，现在都通了水泥路。简单一个对比，德昌的成昆高速打通了，所以这里的桑葚两天运到全国；攀枝花那里也有漫山遍野的桑葚，但是那边到下面一个县城70公里的路，要开两个半小时，这就是新的基础设施还没修到那边，在四川以前，这才是常态。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即便有了高速公路，对德昌的桑葚产业来说，保险系数还是不够。2018年3月初，雅西高速道路瓦厂坪大桥因附近山体位移受损，当年5万吨桑葚外运严重受阻，造成损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/12/20210212205400861.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2018年3月初，雅西高速道路瓦厂坪大桥因附近山体位移受损（四川在线图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a3fd40f4a95aabbfdb7af8e5fb7e202</guid>
<title>“爱国者治港”，人是最重要的因素</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangShiZhi/2021_02_24_582070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张释之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月22日，全国政协副主席、港澳办主任夏宝龙在全国港澳研究会举办的研讨会上，发表了题为《全面落实“爱国者治港”根本原则 推进“一国两制”实践行稳致远》的讲话，不仅把“爱国者治港”原则提到前所未有的高度，实际上也已指明，这是总结回归二十多年来香港治理的经验教训后，今后解决香港问题的根本途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正像夏主任自己在讲话中所说，许多话其实是“老调重弹”，因为回归以来，尤其是近年，香港风波和问题层出，过程中中央和有关部门也早已对出现的问题不断进行剖析总结，该说的话、该强调的原则大多已“勿谓言之不预”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但夏主任在落实“爱国者治港”原则时所提出的五项原则中，值得重视和玩味的是“必须尊重中央的主导权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去中央在“一国两制”、港人治港原则的束缚下，几乎动辄得咎，被美国和西方国家以及香港反对派拿捏着，原本为保持香港“不变”和繁荣稳定的这两项基本原则，事实上成了反对派与国际势力联手在香港为所欲为的保护盔甲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在明确提出落实“爱国者治港”须尊重中央的主导权，如果说包括选举制度在内的香港政制改革看似已揭开序幕的话，那么，中央在其中的主导权已完全可以预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/02/23/20210223144047418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年7月1日上午，香港特别行政区政府在金紫荆广场举行升旗仪式。（图/中新网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何制度最终都要归结为如何实行，人的因素是第一位的，何况现在是有明确指向的“爱国者治港”。然而回归后香港的各种问题中，应该说最大的问题其实就是人。而人的问题，在香港呈现的是两方面的重大困难：一是爱国者并非占多数，二是治港者的素质亟待提升。相信中央政府对此有深入认识。但中央政府显然同时也已充分意识到了，“人心回归”是等不来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱国者并非占香港社会多数，是一个残酷的真相，不能讳疾忌医。问题成因不是单一的，笔者前年在观察者网为文&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangShiZhi/2019_11_28_526645.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《香港的本土意识源自“恋殖”情结》&lt;/a&gt;中有所涉及。香港人心问题，有些主要成因是历史沈痾，不是“教育”、“统战”之类的工作可以化解的。从这个意义上说，掌握主导权引领香港的发展方向，不再坐等“人心回归”，可说是中央政府不得不做的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港“人心回归”有多难，可以看看天主教香港教区荣休主教陈日君枢机的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年9月底，中国与梵蒂冈达成任命主教的临时协议。协议具体内容虽未曾公布，但据不同渠道披露的消息，要点是中梵双方在任命主教上都有发言权。八十八岁的天主教香港教区荣休主教陈日君枢机，为此赴梵蒂冈求见教宗，希望反映对香港教会主教任命的意见，但不获教宗接见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈接受媒体访问时表示，如果教宗最后选择受到中方祝福的人选为新任主教，自己会选择就此消失，并会选择不按惯例在主教堂内安葬，因不愿与“这种人”（即为中方信任的人）葬在一起。同时，他批评梵蒂冈处理中梵关系时欠透明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不愿与受中国政府信任的人同葬一堂，出自天主教宗教领袖人物之口，似乎难以理解。但除去陈日君宗教领袖的头衔和外衣，此番言论则非常符合其人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223144505999.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;陈日君（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈1932年出生于上海，年少时即进入上海慈幼会备修院。在临近中共建政、教会即将失去办学权之际，陈来到香港，此后经历，从曾在澳门慈幼中学担任校长，到2006年2月被教宗擢升为枢机主教，一直与天主教息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其宗教领袖身份同样让人瞩目的，是陈日君的政治立场和支持香港“民主运动”的众多活动。据维基解密透露，美国驻港领事于2009年12月向美国政府发送的电文中，称陈日君为香港“泛民五老”之一（其余四老为李柱铭、陈方安生、黎智英和现已去世的李鹏飞），陈的政治活跃度可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈日君从内地来港的经历，对香港至少两代人中的很多人而言，很有代表性和典型意义。出生于内地，经历战乱和政权更替，体会过家道中落的苦楚，又基于意识形态的定见，因而仇视中共政权。正因如此，表情木讷、不善言辞的陈日君却很能在香港社会获得共鸣，具有不小的鼓动性与煽动力，尽管多年来他露面时更多时候是发表政见，而不是替上帝传道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陈日君批评梵蒂冈处理中梵关系时欠透明，也完全是政客而非宗教人士之言。天主教世界中，即便陈日君这样的地区领袖，至今也只能遥望教廷烟囱，凭冒白烟还是黑烟判断是否诞生新的教宗，陈日君本人任枢机，显然也根本没有什么透明的程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似陈日君这样，将个人对中共政权的仇恨延续数十年，并将这种仇恨和偏见不断放大和辐射到整个社会的人，在香港为数不少，这正是造成香港难有真正回归的深层原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>