<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12f1893913bc22c032885b0925be1521</guid>
<title>1948年蒋介石突然想“自杀”，冀朝鼎就是给他递刀的人</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZuoHai/2024_02_21_725791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文节选自北京大学中文系教授韩毓海的新著《风起陕甘宁》（生活·读书·新知三联书店2023年12月）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本书是韩毓海教授于2020年受邀到陕北踏访后形成的文字。“风”一指造成黄土文明的大风，二指中国革命形成的共产党人的优良作风。韩老师聚焦延安时期的中国共产党人以及这一时期的中国革命，以追问陕甘宁对中国革命的塑造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文中，韩毓海教授以冀朝鼎这一人物为线索，通过勾勒其生平和著作，指出了冀朝鼎对中国革命的作用，其著作不仅是对马克思“亚细亚生产方式”理论的进一步完善，也涉及了在元代之后中国如何处理“居国”(农耕文明)、“行国”(游牧文明)与“海国”(海洋文明)的问题。而以毛泽东为首的共产党人意识到了中国发展的大势是以边疆包围中原，是以农村包围城市，是以北方的治理体系控制南方的经济区。身处“边缘”的陕甘宁地区正是在这个意义上成为了中国革命“中心”的落脚点和出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/韩毓海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“纽约男孩”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀朝鼎，生于1903年，山西汾阳人，他出身名门，其父冀贡泉先后担任过山西司法厅厅长和教育厅厅长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1916年，年仅13岁的冀朝鼎考入清华学校。1919年，热血少年冀朝鼎参加了五四运动，在六三大宣传时被捕，那个时候，他只有16岁。6月3日那天，北洋政府抓学生最多，瞿秋白、张国焘同日被捕，北大刘仁静也是那天被抓进去的，当时也只有17岁，法庭审判，问刘何以被抓，他竟茫然不知。被捕学生中，北大最小的是刘仁静，清华最小的是冀朝鼎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山说，国家的实质就是战争。第一次世界大战之后，在战争之外，有了大规模外交，而外交又有政府外交与民间外交。五四运动是中国第一次民间外交的胜利，它使世界认识到，中国的主权在民，也鼓励了中国的国民民主运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年9月9日，国民党军事委员会政治部部长陈诚上书蒋介石时则这样说：英法对于弱小民族之一贯政策，决不愿其独立解决，故对自己言民主，对任何弱小国家，不能言自主也——这就是巴黎和会给中国的教训。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五四运动要的是民主还是自主，是“启蒙”还是“救亡”？这是一个问题。五四运动、巴黎和会不仅使中国知识界开眼看西方，也使中国的先觉者认识了西方的强权本质——所以说，这是“觉醒年代”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1924年，21岁的冀朝鼎以优异成绩被芝加哥大学历史系录取，赴美留学，在去美国之前，他专门去北大拜访了李大钊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，冀朝鼎在哥伦比亚大学获博士学位，而博士论文就是《中国历史上的基本经济区与水利事业的发展》，这篇论文震惊了美国政界与学界，那一年，冀朝鼎只有26岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/12/20240212142601679.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冀朝鼎（1903-1963）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，冀朝鼎的研究关心战争与税收问题。在他看来，西方的资本积累主要依赖榨取殖民地，而不是剥削其国内的工人阶级。正如唐代之后，中国的基本经济区在江南，工业革命之后，大英帝国的基本经济区则在殖民地，而不是在其国内。这是当今世界结构的要害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年，冀朝鼎去欧洲参加了世界反对帝国主义、殖民主义同盟大会。在欧洲，他加入了中国共产党。1928年，他去了莫斯科，参加了中共六大代表团工作，并担任中国驻赤色职工国际代表邓中夏的翻译和秘书——早在五四运动期间，冀朝鼎就已经与邓中夏结为好友，邓的父亲邓典谟，与冀朝鼎的父亲冀贡泉，都曾在民国政府做官。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，冀朝鼎结束欧洲之行，回到美国，加入了美共中央中国局，和贾菲夫妇一起创办了《今日中国》，这个杂志后来改名为《美亚》。《美亚》杂志吸引了美国最优秀的学者，《中国的亚洲内陆边疆》（Inner Asian Frontiers of China）一书的作者欧文·拉铁摩尔，就是这个杂志的主要撰稿人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/12/20240212142732583.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;450&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧文·拉铁摩尔（1900-1989）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，《中国历史上的基本经济区与水利事业的发展》在纽约出版，给冀朝鼎带来了巨大学术声誉，通过纽约的学术圈，冀朝鼎结识了美国财政部货币研究室的柯弗兰，据说还发展他加入了美国共产党。而柯弗兰又将冀朝鼎介绍给美国财政部的经济学家，其中包括罗斯福的助手居里和美国财政部部长摩根索的助手白劳德，而白劳德后来成为美国共产党的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统周围的学者们，对当时世界金融市场的高度不稳定充满警觉，甚至乐见英镑主导的世界货币体系崩溃。他们认为，健康的经济必须建立在独立自主和实体经济的发展之上，而不是依赖于盲目的金融扩张。在当时的保守主义者看来，这种观点是“左”倾的，以至于麦卡锡后来认为，抗战期间的美国驻华外交人员，基本上被美国共产党策反了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
置身纽约和美国财政系统，冀朝鼎对于美国的财政金融结构极为熟悉，美国的财政金融体系缔造于美国立宪时代，亚历山大·汉密尔顿是开创者。与杰弗逊和麦迪逊不同，汉密尔顿的基本主张是建立一个富人支持的强有力的中央政府，这个中央政府的核心功能就在于财政与金融，具体说来就是：一方面是建立强大的中央银行，以向富人借款；另一方面是通过地租税、人头税、贸易关税，以保证财政税收能够支付银行借款的利息，且仅仅是偿还利息而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自美国立宪时代起，杰弗逊、麦迪逊就激烈反对过汉密尔顿的制度设计。他们认为，汉密尔顿的制度设计有几个缺陷：第一，使美国政府依赖银行借款，这种借款不仅来自富人，而且来自旧大陆特别是英国；第二，使美国财政依赖于向老百姓课税，特别是向农民课税；第三，使美国的财政体系依赖银行债务，这不但使美国难以独立自主，更为美国财政破产埋下了隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罗斯福新政时代，美国政府的一个态度转变，就是要扭转汉密尔顿的“金融逻辑”，以维护美国在世界上的独立自主，包括在金融方面，结束美国对于欧洲金融市场的依赖——这是当时财政部的主要观点，当然也是冀朝鼎的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年，冀朝鼎回国，先后任平准基金会秘书长、国民政府外汇管理委员会主任、中央银行经济研究处处长，并兼任圣约翰大学、暨南大学商学院教授等。抗日战争胜利后，冀朝鼎任中央银行稽核处处长，到上海接收日、伪金融机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀朝鼎与孔祥熙同是山西人，他的父亲冀贡泉曾是孔祥熙的老师。冀朝鼎回到重庆后，就住在孔祥熙公馆。宋霭龄亲切地称冀朝鼎是“纽约男孩”——在四大家族看来，冀朝鼎是一个单纯的书呆子，是一个被美国教育培养的极为单纯的西方绅士。据说，有一回，宋霭龄专门请厨子做了山西菜请他，宴席起初摆在院子里，只有主客二人对饮。席间，宋霭龄突然说，院子里冷，我们到屋里去吧！冀朝鼎恭敬起身说：时候不早了，感谢夫人的款待，我失陪了。事后，宋霭龄对孔祥熙说，你那位小同乡，是个财色不动心的柳下惠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/12/20240212143001557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;孔祥熙和宋霭龄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1948年，蒋介石打内战，需要钱，想钱想得抓狂，冀朝鼎给他出了一招——让法币与白银和黄金脱钩，发行金圆券。蒋介石大喜过望，立即实行，结果是货币崩盘，金圆券一泻千里，经济崩溃，人心全失，国民党因此丢了江山。而这一改革，完全符合汉密尔顿的“金融逻辑”——向富人借款，向穷人课税，以借款利息为基础，大规模发行纸币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个政府的能力，就在于其举债能力，英国的“富强”，根源就在这里。蒋介石认为，这就是世界上最先进的经济学说，冀朝鼎当然知道，这其实是亡国之策，但既然蒋介石喜欢，他顺水推舟，就这样办了。1948年，在决定中国命运的关键时刻，蒋介石却突然想“自杀”，而冀朝鼎就是那个给他递刀子的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共产党不仅靠硬实力打败了国民党，共产党的迅速胜利，能抓住人心这个软实力，固然最重要，但更为值得思考的，则是共产党如何运用了巧实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近有一部轰动的电视剧《北平无战事》，据说，其中就有冀朝鼎的影子，但神龙见首不见尾，那只是一个影子而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年3月，毛泽东撤离延安，仅仅一年之后，国共双方便攻守异势。其中原因，一个是靠毛泽东大智大勇，以四个连拖着胡宗南在陕北转圈，以此打乱了蒋介石的战略大局；一个是金圆券改革毁了国民党的经济，乱了蒋介石的后院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀朝鼎，这个人办过什么大事？金圆券改革，人民币制度的创立，“第三世界”阵营的形成——冀朝鼎是参与构造这三个制度的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金圆券的币制改革，直接导致了国民党政权经济崩溃；人民币制度创立，为新中国财政金融奠定了基础；“第三世界”阵营的形成，改变了世界格局，为今天的“一带一路”开了先河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
使货币发行与土地挂钩，这是麦迪逊的观点，美国没有采用这样的货币制度，而中共发行人民币则是这样做的，人民币首先是在土地改革中，为广大的农民所接受。但麦迪逊的一个基本观点还是被美国所坚持——为了美国的独立自主，就必须保持相当规模的农业和农民的数量——今天，美国依然是世界第一农业大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀朝鼎极为熟悉西方，他的一个观点是：西方文明不是一个整体，基于基督教罗马帝国的传统，美国、俄国、德国和英国都有建立世界帝国的野心，而天主教的法国则对文化输出更为热心，由于拉丁文化的原因，法国与第三世界的联系更加紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于不同的文明传统，与中国有着更多共同语言的应该是法国，法国是新中国与西方建立关系的纽带，而中国能够给法国提供的最大帮助，就是协调阿尔及利亚问题。毛泽东、周恩来接受了这一建议，但在出访阿尔及利亚前一天夜晚，冀朝鼎因劳累过度，在办公室猝逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冀朝鼎死于盛年，带走了太多的思想、学问、智慧，也带走了太多的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行成立，冀朝鼎是首任副行长、副董事长；他创立了包括广交会在内的中国对外贸易体系，是中国国际贸易促进会副会长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说，20世纪的中国，哪个读书人最厉害，我个人认为是冀朝鼎，为什么？就凭他一册薄薄的小书——《中国历史上的基本经济区与水利事业的发展》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，我在纽约大学教书，遇到一位诺贝尔经济学奖得主。他说，冀朝鼎被称为“纽约男孩”，这是误解。我问为什么？他说，因为他不代表这里（纽约），代表这里的是汉密尔顿，冀朝鼎代表南方和西部农民的观点，他属于麦迪逊派——那个时候，因为他的中国身份，在这里，他就会被理解为代表中国共产党。其实，他确实代表中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果他留在美国会怎么样？他留在美国，会得诺贝尔奖，就像阿玛提亚·森那样——不过，那又怎么样？冀朝鼎可以轻而易举成为阿玛提亚·森，但森不可能成为冀朝鼎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一直希望改变中国，但中国在很大程度上改变了美国——你瞧，历史就是这样！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e2f274ff3c0347942a86948cb88bf98</guid>
<title>乌克兰反攻失败应该怪美国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenBiddle/2024_02_21_725787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·比德尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人对乌克兰2023年发动的夏季攻势抱有过高的期望。乌军此前在基辅、哈尔科夫与赫尔松的胜利助长了这种期待，即在西方军事援助与训练的加持下，乌军的新一轮进攻有可能大范围突破俄军防线，切断俄罗斯通往克里米亚的陆桥。这种期待的逻辑是，如果能实现该目标，乌克兰对克里米亚构成的威胁可能迫使俄罗斯领导人决定停战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些期待并没有变成现实。虽然乌军的夏季攻势取得了一定成功（特别是在黑海对俄军战舰的攻击），但并没有在陆战中取得突破。即使成果有限的推进也付出了巨大代价，且正明显被俄军从战场其它方向发起的进攻抵消。如今形势已经很清晰，乌军的进攻失败了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军为什么会失败？这对乌克兰战争的未来，以及更宏观层面的未来战争产生了哪些影响？若要充分地回答这个问题，需要掌握还没有被公开的证据与数据。目前最可靠的答案是分析交战双方，尤其是作为防守方的俄军，如何使用他们手头的兵力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/05/20240205174529710.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;300&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰军队在2023年的夏季攻势中遭遇大量俄军地雷&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年春季，俄军已经开始修建大纵深、设施完备的防线，在过去一个多世纪的战争经验中，这样的防线都很难被突破。一直以来，进攻方在陆战中取得突破是有可能实现的，今天依然如此。但这需要一系列已经不存在的条件：比如防守方的阵线纵深较浅，过于靠前，准备不足或缺乏后勤保障，防守部队士气低落，不愿意坚守阵地等。这是2022年的俄军在基辅、哈尔科夫与赫尔松时的情况。但2023年的情况完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其影响对乌克兰来说十分严峻。如果无法在进攻中突破，地面战斗的成功只能取决于消耗战的结果。乌军想在一场消耗战中获得有利的结果并非毫无希望，但这意味着在一场可能十分漫长的战争中抵挡住数量占优的敌军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不可靠的解释&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人把乌克兰反攻的失败怪在美国的头上。基辅请求获得的援助清单并没有全部得到满足。他们宣称，如果美国早一点或者大量地提供F-16战机、陆军战术导弹系统（ATACMS）或“艾布拉姆斯”主战坦克，乌军也许早就突破了俄军防线。更多且更优质的武器装备总是有益的，在更先进武器的加持下，进攻行动当然可能取得更大的战果。但高科技很少在地面战争中起决定性作用，以上武器也不太可能改写2023年反攻的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，F-16是一款已经46岁“高龄”的战机，无法保证在乌克兰战场的防空作战环境中存活。美国与北约军队正在用更先进的F-35战机替换F-16，恰恰是因为后者更容易被击落。虽然自1978年服役以来，F-16机型经历了现代化升级，且要比乌军那些更老旧、更脆弱的苏式米格29战机先进，但一支F-16机队并不足以为乌军带来在地面进攻中取得突破所需要的制空权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军战术导弹系统也许能帮助乌军打击更纵深的目标，尤其是俄罗斯控制的克里米亚地区，这将显著削弱俄军的后勤补给效率。但所有的武器都存在反制手段，俄军已经证实他们善于干扰这款导弹的GPS定位系统。短程的“海马斯”（HIMARS）多管火箭系统在2022年被投入战场时一度十分有效，如今的打击效率已大为降低，部分因为俄军降低了对“海马斯”射程范围内大型补给节点的依赖，也因为他们学会了如何干扰这两款武器系统的GPS定位信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/05/20240205171647900.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄军使用的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;R-934B电子干扰站降低了乌军“海马斯”火箭系统的效率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的“艾布拉姆斯”坦克明显优于乌军装甲部队的主力装备，苏式的T-64与T-72坦克。但乌军在夏季攻势中使用的德制豹2坦克同样如此。豹2坦克各方面表现优异，却很难说是毫无弱点的超级武器。在乌军装备的不到100辆豹2坦克中，至少26辆已经被击毁，其它的则因为维修与维护问题而无法使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同所有坦克一样，豹2与“艾布拉姆斯”坦克在战场上的存活取决于同步兵、炮兵和工兵之间开展大范围、密切的诸兵种合成作战的效果。此外，为了确保这些坦克能持续作战，需要提供大量的基础保障设施。事实证明，2023年的乌克兰无法提供这些保障。缺少支援的豹2坦克在夏季攻势初期率先投入战斗，却几乎没有取得进展。提供更多的此类先进坦克也许能有所帮助，但在进攻行动中几乎没有证据能证明，更好的坦克将能起到决定性作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5fc3c832b9426ff41dd193719972086e</guid>
<title>《第二十条》主角慷慨陈词，现实中要唤醒正当防卫条款有多难？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yulonggang/2024_02_21_725783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于龙刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《第二十条》是今年春节的热播电影，透过电影，能够捕捉到我国基层社会和法律实践的一些问题。电影结尾韩明检察官的慷慨陈词引发了很多人的共鸣，也引发了对刑法第二十条“正当防卫”的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;正当防卫条款为何沉睡？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《第二十条》取材于近年来引发网络热议的昆山反杀案、于欢案。其中，昆山反杀案被很多人认为有代表意义，因为该案件唤醒了刑法中的正当防卫条款。在长期的司法实践中，正当防卫的认定率较低，大多数案件都是以防卫过当或者故意伤害来结案。电影《第二十条》也呈现了这一点。那么，为何正当防卫的认定率那么低呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面有办案人员的理念和思路问题。例如，在电影《第二十条》中，公交车司机张贵生为制止不法行为，与违法人员打斗，造成违法人员受伤，最终被认定为故意伤害。电影借韩明检察官之口，道出了判罚思路，张贵生的行为被分为三个阶段，先是见义勇为，然后是互殴，最后是故意伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在另外一起案件中，村民王永强目睹妻子被村霸强奸，与村霸打斗，之后多次捅刺村霸，造成其死亡。影片一开始，部分检察官也认为其不属于防卫过当，主要理由是打斗发生在强奸之后，且无明确证据证明村霸还会继续实施新的不法侵害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果严格“抠”法条，上述分析似乎并无问题。正当防卫是为了制止不法侵害行为，如果不法侵害已经终止，也就不存在制止的必要了。问题的关键是，如何认定不法侵害是否终止呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在昆山反杀案中，刘某先是拿刀挥砍于某，在这个过程中，刀不慎掉落，于某随即捡刀反抗，刘某随之逃走。按照一部分人的观点，在刀掉落的时候，不法侵害已经终止，之后的行为就不能认定为正当防卫；还有一部分观点认为，在于某捡刀捅刺刘某以后，刘某逃走，这个时候不法侵害已经终止，且刘某也丧失了继续实施不法侵害的能力，于某之后的行为就不能认定为正当防卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/19/20240219110348319.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《今日说法》对昆山砍人事件的报道（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这显然无法获得舆论的认可和支持。伤害和反抗是发生在电光石火之间，我们不可能要求当事人像机器人一样那么理性，这无异于脱离实际、强人所难。而如果认定为防卫过当甚至故意伤害，则无异于增加了好人做好事的成本、降低了坏人做坏事的代价。但办案人员也有自己的理由，如果不严格限制，现实中就很会出现以正当防卫为名的故意伤害，我们的社会也会陷入霍布斯所说的“一切人反对一切人”的原始状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影《第二十条》中，韩明检察官对以往正当防卫认定率过低的司法实践进行了强烈的批判，并提出“法不能向不法让步”，将电影推向高潮。但是，司法实践可能更加复杂，电影《第二十条》所讲述的三个案件中，其中，两个案件有相对完整的录音录像，另一个案件有多个目击证人。但是，在司法实践中很多案件是缺少完整的录音录像，证人证言也少且相互冲突，双方当事人也各执一词，办案人员需要在这种情况下做出认定和判罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，影片为了传播需要，会凸显善恶，但司法实践中很多案件并不像影片里的那样，而是存在各种模棱两可，有很大的解释空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在2019年湖南某地发生了一起因为校园霸凌引发的故意伤害案件，初二学生蒋某被数名学生“胁迫”至厕所，随后15名学生对其进行殴打，蒋某拿出随身携带的折叠刀随意挥舞，造成多人被划伤，其中两人重伤、一人轻微伤。虽然法院认定蒋某为正当防卫，但检方并不认可，他们认为蒋某是主动去厕所的，其中并无胁迫，且蒋某也可选择向老师举报，在使用事先准备好的刀具划伤多人后，蒋某还挑衅地说：“你们都是弟弟！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在司法实践中，办案人员还会面临各类考核，也要接受舆论监督。如果所办案件引发信访、舆情、意外事件等后果，还可能被问责。电影《第二十条》对之也有部分呈现，张贵生因不满判罚去上访，韩明检察官具有消访的职责；郝秀萍不堪受辱而跳楼，吕玲玲检察官也因此被记过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/19/20240219114749828.png&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清华大学法学院教授张建伟谈深圳一学生见义勇为致人骨折而受罚（图片来源：人民日报官方微博 视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在设计者的初衷，这些制度本意是为了监督和激励办案人员，但在现实中也产生了一些不好的后果。办案人员为了避免被问责，会选择紧扣证据、紧“抠”法条，尤其是在案件事实模糊、问责压力重的背景下，证据和法条会成为办案人员的“挡箭牌”和“避风港”。即使办案人员基于自身的专业知识、审判经验和社会阅历，对案件事实和判罚已形成内心确信，但为了规避风险，只能选择退后一步。而认定正当防卫，恰恰需要办案人员充分运用自身的社会经验和知识，并且能够积极主动、坚持内心确信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，正当防卫认定率过低，是多种内外因素共同作用所致，并不单纯是理念和思路问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e706ca330b33052846904f183b79c7d</guid>
<title>比较中国经济，某些人是如何做到“谣谣领先”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_02_21_725782.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;【文/观察者网专栏作者 罗思义】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国、美国和大多数G7国家2023年GDP数据现已出炉，让我们得以从国内和国际两个维度准确评估中国的经济表现——中国经济在疫情暴发以来的表现、能否顺利实现2035年战略目标，以及如何将中国经济放在国际上比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种评估和比较之所以重要，有以下两个原因：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，也是最重要的一点，对中国经济形势及其面临的任务需要得到客观和平衡地评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，因为美国发起了一场非同寻常的国际舆论攻势，这其中也包括许多直接的事实造假，试图掩盖经济真相——在这其中部分中国媒体和社交媒体也沦为了美国的部分虚假宣传的二手贩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来看，2024年中国经济形势面临两个重要事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1，中国经济增速远远超过其他主要经济体；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，在这一基本背景下，中国面临一些众所周知的内政问题，如民间投资疲软、股市表现不佳和青年失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者早前的文章&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_01_29_723768.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《为什么说降息对提振中国当前经济形势至关重要》&lt;/a&gt;分析了其中的第二个问题——导致这些问题的根源并非部分媒体提出的消费不足，而是企业盈利能力下降的关联影响。本文将着重论述第一个问题——中国在实现国内战略目标方面的表现和相应的国际比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的结尾将分析美国媒体上所呈现出的西方新闻业的异常歪曲和造假，以及中国对此应该如何应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“权威媒体”都在说“中国输了”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从国内标准说起。中国为下个阶段的经济发展制定了明确的战略目标，这将确保中国按照世界银行标准跻身高收入经济体。确切地说，在2020年关于“十四五”规划的讨论中，得出的结论是，到2035年实现经济总量或人均收入翻一番是完全有可能的。这样的结果意味着中国将克服所谓的“中等收入陷阱”。正如二十大报告所说，中国到2035年将达到中等发达国家水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显而易见，能否实现2035年经济发展目标对中国的民族复兴至关重要——正如习近平指出：“我们要在经济不断发展的基础上，协调推进政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设以及其他各方面建设。”同时，2035年目标的能否实现也将影响到全球经济。与此相反，最近一系列被广泛用于反华宣传的西方报告声称，中国经济将急剧放缓，无法实现其目标——因此，中国将无法跻身高收入经济体，仍将陷入所谓的“中等收入陷阱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洛克菲勒国际主席最近在英国《金融时报》上发表的一篇文章声称，正在发生的事情是“中国经济正在输给竞争者”。《华尔街日报》断言：“中国经济一瘸一拐地进入2024年，相比之下，美国经济有韧性”。英国《每日电讯报》则宣称“中国经济停滞不前”。《华盛顿邮报》题为《通货膨胀率下降，增长率上升，使美国实现了世界上最强劲的复苏》的文章声称：“美国令人惊讶的强劲经济表现超过了所有主要贸易伙伴。”这是因为：“截至9月底，这一数字较疫情前增长7%以上，是日本增长的两倍多，远好于德国疲软的0.3%的增长。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难相信，如此“草率”的新闻报道，竟然成批出现在所谓的“高质量”媒体中——美国“表现优于所有主要贸易伙伴”，中国经济“输给了竞争者”，或者中国经济“停滞不前”，任何愿意查证事实（这是记者的基本要求）的人都可以很容易地发现，这些说法是荒诞离谱的假新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国媒体对2023年美国经济增长的失真报道如此铺天盖地，让我们很难不得出结论，即这种失真报道的目的是夸大美国经济表现。事实上，美国官方经济增长统计机构美国经济分析局给出过权威数据——2023年美国GDP增长2.5%——相比之下，中国GDP增长5.2%。但以《华尔街日报》为首的一系列美国媒体则宣称“去年美国GDP增长3.1%”例如，《华盛顿邮报》也对美国GDP增长进行了类似的报道：“据消息称，过去12个月，美国GDP增长3.1%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造这一美国GDP增长的假新闻，靠的是统计学上的“摘樱桃”现象，在这种情况下，仅将2023年最后一个季度与2022年最后一季度进行了比较，从而得出GDP增长3.1%的数据，而并不是通过将全年GDP增长作为一个整体进行比较。但美国2023年初的GDP增速远弱于第四季度——第一季度GDP同比增速仅为1.7%，第二季度则仅为2.4%。考虑到今年上半年的疲软增长和下半年的强劲增长，美国全年GDP增速为2.5%，而非3.1%。由于很容易查到美国统计部门公布的实际年度数据，结论显而易见——美国媒体故意歪曲事实，错误地向公众呈现了高于2023实际情况的美国经济增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要指出的是，即便美国GDP增速为3.1%，中国GDP增速（5.2%）也远高于美国，是美国的两倍多。“美国表现优于所有主要贸易伙伴”“中国经济输给竞争者”，或“中国经济停滞不前”的说法完全是假新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还可以举出更多美国媒体虚假说法，但要了解世界经济整体情况，最好的方法是系统地介绍主要经济体的实际增长表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阻止中国实现2035年目标的唯一方法——成为西方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要指出的是，2022年中国人口已经下降0.1%，众所周知这种下降趋势将持续下去——据联合国预测，2020年至2030年，中国人口将年均下降0.1%。因此，从经济增长的角度来看，由于总人口的减少，到2035年实现GDP总量翻一番的目标比人均GDP翻一番的目标翻略具挑战性——如果实现了GDP总量目标，那么人均GDP目标必然会超额完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们再来看中美两国经济增长预期的国际比较。为美国政府政策制定做出官方经济预测的美国国会预算办公室预测，2023年至2033年，美国GDP将年均增长1.8%，从2034年起将降至1.6%。这一数字略低于按12年移动平均线计算的美国年均增速（2.3%）——之所以选择12年这个数字，是因为从2023年到2035年也是12年。为避免有人认为笔者对美国有偏见和偏向中国，下文的国际比较引用美国数据时将采用美国年均增速（2.3%）这一较高的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国实现2035年增长目标，而美国GDP继续以2.3%的速度增长，那么在2020年至2035年间，中国GDP将增长100%，美国GDP则将增长41%（见图1）。也即是说，从2020年到2035年，中国GDP增速将略高于美国的2.5倍。如果中国GDP以每年4.7%的速度增长，其规模将在15年内翻一番，而如果美国GDP按2.3%的速度增长，其规模需要32年才能翻一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/02/16/20240216210328579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》首席经济评论员马丁·沃尔夫（Martin Wolf)，简明扼要地总结了这种增长结果所带来的国际影响。如果中国经济继续以比西方经济更快的速度增长，并在2035年达到“中等发达国家”水平，那么除了达到更高的生活水平外，中国还将成为迄今为止世界上最大的经济体。正如沃尔夫指出：“可以用非常简单的方式看到隐含的前景。根据国际货币基金组织数据，按照购买力计算，2022年中国人均GDP为美国水平的28%。这几乎正好是波兰人均GDP的一半……现在，假设中国人均GDP翻一番，达到与波兰相当的水平。那么中国的GDP总量将是美国的两倍多，比美国和欧盟加在一起还要多。”按照上文给出的GDP数据，到2035年这一过程将无法完成。按照沃尔夫选择的购买力平价计算，到2035年中国经济总量将比美国高出60%。但即便如此，中国也将成为世界上最大的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫同样准确地指出，阻止这种结果发生的唯一方法是，中国经济增速放缓至美国等西方经济体的增速。显然，如果这样的情况发生，自然中国永远不会赶上西方——被西方甩在身后。因此正如沃尔夫所言：“中国的经济的未来是什么？它会成为高收入经济体，并由此在很长一段时间内跻身世界最大经济体，还是会变成和美国一样的经济增长速度，从而陷入‘中等收入’陷阱？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要在2035实现GDP总量较2020年翻一番的目标，中国GDP年均增速就必须至少达到4.7%。到目前为止，中国GDP年均增速高于这一数字——2020—2022年中国GDP年均增速为5.7%，这意味着从2023—2035年开始，中国GDP年均增速必须达到4.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，如图1所示，中国2023年GDP增速（5.2%)，再次超过了实现2035年目标所需的GDP增速（4.6%）。从2020年到2023年，实现2035年目标所需的GDP增速为14.9%，而实际增速为17.5%。这与1978年改革开放以来的45年记录相一致，在此期间中国制定的中长期目标始终被超额完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，无论是2023年，还是2020年以来，都没有迹象表明中国将无法在2035实现GDP总量较2020年翻一番的目标——事实上，中国远远领先于这一目标。按照世界银行标准，4.6%的GDP年均增速很容易确保中国在2035年之前跻身高收入经济体——目前的标准是人均收入13846美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应当注意到，中国要实现其战略目标，年均增速必须不低于4.6%，这意味着到2035年，中国必须继续以远高于西方经济体的速度增长——虽然这符合中国目前的趋势，但是，如果中国经济增速放缓至西方经济体经济增速，那么这一切也将无法达成。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>