<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e0da2aac5d3b9d5ca102512a5fcaa9ee</guid>
<title>中国让美国损失200万制造业岗位？正常情况下这个数字是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/FaLiDe-ZhaKaLiYa/2021_10_11_610282.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/法里德·扎卡里亚 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过8个月来对美国对华贸易政策的评估，拜登政府得出了一个结论，承认特朗普的主张是对的，而拜登是错的。在竞选时期，拜登猛烈指责特朗普对中国输美商品加征关税是“灾难性”政策，但是现在拜登沿用了同样的“灾难性”政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登竞选时的看法是对的，特朗普的关税一败涂地，既没有改变中国的贸易行为，也没有带回高薪就业岗位。此外，美国对华贸易赤字继续攀升，拉升了美国总贸易赤字。中国采取对等回应，对美国输华商品加关税。2020年的一项研究发现，美国对中国输美商品加征关税导致的成本，“几乎100%”由美国消费者和企业承担了。2021年的一项研究发现，关税导致美国损失了24.5万个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/11/20211011085542674.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登上台后在贸易政策上基本沿用了特朗普的老套路&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿，基于一套难以质疑的假说，贸易政策已经固结成跨党派的意识形态。但是彼得森研究所国际经济研究主任亚当·波森最近在《外交事务》上发表了一篇重要文章，其中指出这套假说根本就难以成立。我们陷入了这种思维陷阱，相信过去20年来美国经济向全球开放，结果美国工人付出了巨大代价。但是事实恰恰相反，正如波森所指出的：“美国经济逐渐孤立于外部竞争，而全球其他地区的经济逐渐开放和融合。”他还指出：“其他高收入民主国家更充分参与全球经济竞争，结果相比于这些国家，美国贫富差距更大，政治上更分裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球或者对中国实行保护主义，主要理由是对华贸易导致美国损失了200万个制造业就业岗位，这就是所谓的“中国冲击”。这个数字看起来很吓人，但仔细研究就不是那么回事。200万这个数字是2000年到2015年的累积，年均大约流失13万个就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国经济转型中，正常会流失多少就业岗位呢？600万。其中1/3是自愿放弃。有1/3是和贸易无关的因素导致的，比如雇主停业或迁移。最后1/3，是由于外部冲击引起的。波森指出，“在中国竞争导致的每1个制造业就业岗位损失以外，在其他经济部门就有约150个其他原因导致的就业岗位损失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波森指出，只有约16%未受大学教育的工人在制造业部门就业。大量制造业就业流失，如果不是大部分，原因是技术升级而不是贸易。虽然生产同样产品需要的工人数量在减少，美国制造业外迁还是在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是美国独有的。波森制作了一张图表，来对比过去30年来美国俄亥俄州和德国北威州的情况，这两个地区都是传统制造业基地。德国和美国不同，是贸易顺差的。德国政府支持作为德国经济核心的制造业。但是德国的就业流失也同样明显。甚至在中国，制造业就业也在下降，因为经济在向软件和服务业升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，在美国制造业就业的主要是白人男性。支持制造业的政策，会打压其他经济部门的就业岗位，而这些部门吸纳了更多女性和少数族裔。这些群体更贫困，更受到关税带来的成本的打击。加强保护主义，只会给绝大部分中等工薪阶层带来经济上的痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波森指出，美国贫富差距和分化的主要原因不是贸易开放而是国内投资不足。他认为所有工人应该享有更好的社会安全保障，比如医保之类的福利应该是独立的，而不是与工作相绑定。在这个问题上，美国的公共政策被扭曲的市场经济俘虏了。提供更多更好的福利，包括拜登政府目前正推动的那些，将帮助过渡时期的工人，降低不平等，提高工作技能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写这些有时看起来缺乏焦点。尽管没任何根据，保护主义已经壮大成一种巫术。更需要担心的是，这是美国基本价值观动摇的征兆。美国人正从乐观主义和相信美国与其他国家都能共享繁荣（这是有数据支持的）的心态，退缩到那种冰冷的，对国际交流的恐惧中去。这是一种灰暗、零和的心态，急于为美国的问题找替罪羊。这是一种急于为自己谋求一点小利益而不惜欺骗任何人的心态。换句话说，这就是特朗普的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2021年10月7日美国《华盛顿邮报》网站，译者是观察者网 宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d83c913a3f90440eb292beb611ea4e3</guid>
<title>华为之后，美国终于对台积电动手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_10_11_610273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月，美商务部以芯片短缺为由，要求台积电、三星、SK海力士等制造商提供包含客户名单、库存状态及未来生产计划等商业机密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这则震撼台韩业界的消息，大众方才明白前几日四方会谈领导人谈出的半导体共识是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/09/20211009105146644.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美日印澳“四方会谈”领导人合照（图/美国白宫官网&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美日印澳共同呼吁建立安全的半导体供应链，并发起一项联合计划，以绘制产能图、识别漏洞并加强半导体及其重要组件的供应链安全。而美方索要的商业机密，正是推动这一计划实行的要件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美商务部要求上述厂商限期45天内交件，否则，哼哼，工具箱里有的是工具。台湾闻讯，舆论哗然，在野党要求执政党给个说法，执政党则回以“并非强制，而是自愿性提供”。好傻好天真的阿Q辞令又引发一片哗然——世上安有“限期45天的自愿”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有台湾专家指出，芯片短缺只是借口，索讨台韩半导体制造商的商业机密，是针对大陆而来，目的是为了断绝高阶芯片流向大陆。这话不能说错，但未免有点废话，说了等于没说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/09/20211009105411876.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民主伙伴的芯片，或中国台湾的芯片&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确地说，这是针对台积电而来，也可说是针对“中国台湾”而来，因为全球芯片供应过度集中于台湾产业链，而此产业链过于接近中国大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四方领导人指天画地的真意是，想实现具有韧性的供应链，就得解决“中国台湾”的半导体产业链问题，其核心就是台积电，至于三星等厂商，只是陪榜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对两岸以外的各方而言，台积电就是“最大漏洞”，得其商业机密，才绘制得出分散风险的路线图，也才谈得上供应链安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾执政党的反应，充分说明了其被瞒在鼓里的实态。即便今年台美开了多次主题为供应链韧性的会议，在半导体产业链这部分，美方现在也不演了，不是合作，而是想“落肚为安”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度来看，这很合理，我如果是拜登，就会想办法拆解台湾的半导体产业链，削弱台积电，同时回补英特尔，如此才能实现所谓的“供应链韧性”，解决台积电“离中国大陆太近”的难题，并壮大美国供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天要客户资料得逞，明天就会要技术资料，将这些机密注射到英特尔体内，直到华尔街放心押宝自己人为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾出口对大陆的高依赖度，民进党辩称“是大陆需要台湾(的电子零件)”，这概念坐实了各方将芯片产业链过度集中的问题，理解成“中国台湾”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔CEO批评美国给台积电太多补贴，而其最重要的资产——人员与专利——却留在台湾。这话若再讲直白点，即台积电是“中国台湾”的企业，迟早完全是“中企”，而美国正在资敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“拜登政府拿到台积电机密，不会分享给相关美企！”民进党正在讲这笑话。大家都还记忆犹新，特朗普想一口吃掉抖音，美企可不是反对，而是抢标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文现在常称“矽盾”保护台湾，在美国人听起来格外刺耳，因为对你而言是盾，对我是风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球最先进制程芯片产量92%集中于台积电一家企业，各大经济体只觉得不寒而栗，与其说那是“民主伙伴的芯片”，不如说是“中国台湾的芯片”，而选项只有两个：保护台湾，或吃掉台积电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，后者比较容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/09/20211009105630855.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四方还是一方？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国大力补贴，企图于本土重建完整芯片产业链的当下，其实并无余裕思考如何实现“四方分工”等一切空泛的合作倡议，其真实目的是确保其他三方的资源得以协助美国在本土建立完整生态，绝不乐见此生态出现在美国以外的经济体。原因很简单，芯片制造产业的利润并不高，没有达到一定的全球占比就活不下去，独立生态链的数量越少越好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日、印、澳相信美国的花言巧语吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森政府档次过低我不确定，但日本与印度基本不信，两国积极与台积电洽商在本地的建厂可能，也已做了最坏打算，谋划没有台积电的自主路径，并以中国大陆作为参考对象，急欲构建属于自己的完整生态链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在大众都已知晓，从研制的角度来看，芯片是急也没用的产业，至少在逻辑芯片的部分是如此，弯道超车的机会是发展化合物芯片，但台积电、三星在此领域也没闲着，因此也不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在各方自有盘算的状态下，所有急就章似的合作倡议，都只是效能低下的蹉跎，最终就是止于倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在四方强调供应链韧性的水面下，美国对半导体行业的高额补贴使日本大感威胁。根据今年日本经济产业省的评估，以目前各国的投入来看，日本仅10%的芯片制造份额，将于2030 年归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国吸引芯片产业链到本土的作为，不是只有台韩受到影响，日本供应商，包含光刻胶厂商、生产机械制造商、功率半导体制造商等，也会遭到磁吸，逐渐面临产业空洞化危机。因此，日本急需台积电这样的产业链核心进驻，以避免日企外移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于日本汽车工业与美国一样是就业大宗产业，而半导体行业已迅速支配了汽车工业的运作，影响就业率；此外，未来的主要科技产业都需要半导体，桃太郎还想成为亚洲数据中心，不难想见日本的焦虑，以及其对美国砸大钱重振芯片制造业的警戒。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aca27f2ccd9b9293f02dbff8f947920c</guid>
<title>岸田施政演说：“听君一席话，如听一席话”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_10_11_610271.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，岸田文雄作为第100届首相发表施政演说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们首先会关心施政演说中对中日关系是什么态度。而演说中也提到了这个话题，但仿佛又没有提到。因为使用的都是“要建立稳定关系很重要”，“日本要与‘普世价值’国家合作”，要对中国“坚持该坚持的主张”，要求中国“负责任”，但同时又要与中国就各种问题“合作”。总之就是很“艺术”地日语表达方式了，什么都说到一点。但落实到具体政策上，估计还是老的路线惯性不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/10/20211010175004663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本自民党新任总裁岸田文雄出任首相（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，岸田文雄在担任外交与防卫部门官职期间，对华态度是比较激烈的，而在自民党总裁选举中的表达也比较地有“进攻性”。但一旦坐在日本首相的位置上，就不可能真的去明确对华关系这样的“长期战略”，只能先估计短期内的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少单从就职演说的内容可以感觉到，岸田政府暂时还没有把自己定位为一个可能稳定执政的长期政府，而是一个基盘不稳、需要照顾各方力量的潜力政府。演说里首先考虑的，应该是在即将到来的众议院选举中维持自民党及其执政盟友的优势。所以就重点考虑三点：首先，表面上强烈表明自己与前两届政府在精神气质上的差异。其次，实质的政策内容和政策惯性不变。最后，要同时兼顾日本保守派和自由派的意愿，这就直接导致了我们前面说的岸田对华关系的表态——看上去什么都说了，但其实又什么都没说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那我们一点一点来说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，岸田文雄强调自己在精神气质上与两位前任不同，强调自己擅长“聆听”，善于与国民沟通，而不像两位前任那样“强势”。近日日本有个新闻，说是确认不会因为“赏樱会”事件起诉前首相安倍晋三。这个“赏樱会”，简单粗暴地来说，就是媒体报道安倍组织团体，名为“赏樱”交流，实为权钱授受。这个风波的影响从2019年断断续续地延到今天。后来在上一次安倍政府的末期，又引发了抗议政府人事安排的事件，也有日本人认为这是导致安倍辞职的导火索之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在菅义伟政府时期又出现一个类似的事件，就是政府和咨询机构“日本学术会议”在人员安排上的冲突，也闹出了舆论风潮。加上菅义伟在塑造媒体形象上也甚不给力，所以为了接下来的选举，自民党自然急切地想要摆脱这种“秘密政治”、“拒绝沟通”的形象，强调新政府和新首相的开放、透明气质。包括副首相麻生太郎在近日的政治活动中也继续发挥毒舌能力宣称，自己与前首相菅义伟脸都长得不行，看着就要和人干架，还是岸田文雄英俊帅气，讨人喜欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，由于要强调自己人格、精神气质与前任不同，要张开双臂和国民沟通，所以岸田就职演说中，有大量充满情感修辞的表述，很有“艺术性”。但与此同时，实际的政策主张内容部分则显得比较空洞，关键的经济与防卫政策基本延续了前两任政府时期的惯性，亦有在野党讽刺为“重复翻版”（三番煎じ）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有日本媒体做了个菅义伟与岸田文雄就职演说的词频比较，发现有两处用词频率的显著差异。一处是“数字化”（菅义伟7次，岸田2次），一处是“改革”（16次，0次）。数字化比较好理解，这是菅义伟政府已经搭好架子的一个政策体系，包括建立“数字厅”和推行一系列的规则法案，这是菅义伟尽力拼政绩的一个领域，而非岸田所擅长。而尽管“改革”这一动词在岸田的演说中没有出现，但是却有17次出现“新的”这个形容词（菅义伟有5次），包括“新资本主义”、“新社会”、“新时代”等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/10/10/20211010175023976.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年10月26日下午，菅义伟在众议院全体会议上发表施政演说（图源：日经中文网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>287759cbee0500f58c50b64cdc99e9a7</guid>
<title>中国是“先破坏，后治理”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Cen-Shao-Yu/2021_10_11_610269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;10月11日，联合国《生物多样性公约》缔约方大会第十五次会议在昆明隆重开幕，主题是“生态文明：共建地球生命共同体”。观察者网就缔约方大会，以及中国生物多样性保护成就等问题，采访了保护生物学观察员岑少宇。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这一会议名为“《生物多样性公约》缔约方大会”，能否先介绍下，什么是《生物多样性公约》？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岑少宇：&lt;/strong&gt;《生物多样性公约》（Convention on Biological Diversity）是一项保护地球生物资源的国际性公约。1992年6月5日，由签约国在巴西里约热内卢举行的联合国环境与发展大会上签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/11/20211011071036902.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1992年6月5日，巴西里约热内卢举行的联合国环境与发展大会，图片来源：联合国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联合国《生物多样性公约》缔约国大会是全球履行该公约的最高决策机构，一切有关履行《生物多样性公约》的重大决定都要经过缔约国大会的通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别需要注意的是，公约具有法律约束力，缔约方有义务执行其条款。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：缔约方大会上，一般都要做些什么事情？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岑少宇：&lt;/strong&gt;既然是具有法律约束力的重要公约，后续肯定有很多具体的事务要协商、处理。而且，《生物多样性公约》涵盖了很多方面，不只是各种生态系统、各种生物的监测、保护、研究，还包括了如何可持续利用等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缔约方大会上就要讨论如此繁多的问题，最终确定共识，形成一系列的决定，并出具一份报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，每届大会都有一些重点讨论的议题。比如，1994年第1次缔约方一般性会议，商讨了财务机制指南、中期工作计划，可见还是非常务实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头几年会议比较密集，1995年、1996年都是连续召开。像遗传资源的获得，生物多样性的保护和可持续利用，生物安全，还有农业生物多样性等，都得到了优先的讨论。从1998年开始，就是两年一次了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年的第六次会议上，制定了2002－2010年战略计划。2010年的第十次会议上，又商议了新一轮十年保护生物多样性的战略计划，通过了《关于获取遗传资源和公正公平地分享其利用所产生惠益的名古屋议定书》，具有里程碑意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是因为疫情而延期到2021年，本来预定是2020年，肯定也会继续考虑下一个2021-2030年的整体战略。本届会议的主题“生态文明：共建地球生命共同体”非常具有中国特色，应该会为下一个十年的全球合作，注入更多活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每届会议同时会回顾下多样性保护工作的开展情况。到2020年，十年战略计划又完成一轮，而且2011-2020年是联合国第65届大会第161号决议确立的“联合国生物多样性十年”，现在应该有很多成就可以总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有过两次特别会议。第一次特别会议是1999-2000年召开的，通过了另一份重要的议定书——《卡塔赫纳生物安全议定书》。第二次特别会议就是在去年底，主要是受疫情影响后，需要制定2021年的临时预算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：缔约方大会上，共识的达成应该也会有很多困难吧？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岑少宇：&lt;/strong&gt;大会的一大特色是寻求共识，把表决获得三分之二多数通过作为一种“最后的手段”（详见大会议事规则第40条）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公约虽然有法律约束力，但毕竟不可能有一套完整的惩戒机制，因此形成共识，把相关要求变为各方自愿完成的事务是最为有效可靠的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，交锋不可避免。与任何大会一样，首先是大量的前期工作，比如《卡塔赫纳议定书》通过前，特设工作组召开了六次会议，形成了草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在当年的缔约方大会特别会议上，依然有一些具体的问题要争辩。我们可以看到代表们在发言中使用了“不可接受的”“没有意义”“必须”等比较“硬”的词汇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如名古屋的第十届会议，会期是2010年10月18日到29日。就在开幕前一周不到，13日到16日召开了最后一次工作会议，但发达国家和发展中国家还是没有达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家的企业在遗传资源利用方面肯定优势很大，因此这些国家希望减少对企业的限制。发展中国家一时之间肯定无法在产业上追赶，只能希望扩大利润的分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，残酷的殖民历史产生了物种的“大交换”，还有些原住民对物种的利用，这些相关资源的利润分配如何认定，也有巨大的分歧。但最终我们还是迎来了议定书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衷心希望我们这样的共识模式能够持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/11/20211011071347332.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：有趣的是，在1992年的联合国环境与发展大会上，除了生物多样性公约，还签署了气候变化公约。气候变化公约在一些国家受到了强大的阻力，相比之下，生物多样性公约似乎更容易得到接纳。你认为这背后的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岑少宇：&lt;/strong&gt;确实，在气候变化的谈判里，人们似乎能看到更多针锋相对，甚至大打嘴仗的报道。而《生物多样性公约》缔约方大会相对来说，没有那么激烈的舆论氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是因为气候变化牵涉的利益太多，毕竟碳排放几乎牵涉每个行业，而生物多样性的保护与利用，虽然与每个人息息相关，但直接涉及的行业规模可能要小一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，碳排放涉及到煤炭、石油、钢铁等一些具体的、又非常强大的利益集团，它们容易成为舆论“围攻”的靶子，同时自身有强大的“反击”能力。因此，各国间、各国内部的争论也会更激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从科研角度来说，气候系统和生态系统的研究难度都很大，但气候毕竟还会有波动，留下了科学争论的空间。而生物多样性的变化基本上可以视为单边下降，证据确凿，这或许也是更容易形成共识的原因之一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f611998680e50b86a061cfac78284cad</guid>
<title>美国：中国善良、负责任、有道德，但他是个坏人</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanYongPeng/2021_10_11_610268.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/范勇鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=720711941&amp;amp;bvid=BV19Q4y1z7Fh&amp;amp;cid=413621559&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
今天，中国经历着巨变，然而西方加诸中国的标签却仍然一成不变。即使今天的中国展现出了善良、负责任、有道德的姿态，西方仍然给中国贴上了威权主义的狗皮膏药。唯一有所变化的是描述威权主义的形容词一直在变：“有适应能力的威权主义”、“有韧性的威权义”、“软威权主义”、“革命性威权主义”……&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_8__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期《范神论》即围绕这一话题展开，从“极权主义”、“威权主义”、“转型”这些概念出发，揭示西方炮制的攻击性概念背后的话语霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/26/20210926110141601.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;1078&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>