<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df77bd6105315301bdef9d7f4e22ad6a</guid>
<title>做“阑尾”还是堡垒，欧洲要想清楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/WarwickPowell/2024_05_17_735049.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍韶山，翻译/ 观察者网 岳冠东】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个地缘政治实体，欧盟如果不是即将面临其命运的终结，也将走到命运的岔路口。随着美国霸权影响力的减弱，欧盟作为一个政治经济和安全架构与美国深度绑定的政治实体，正面临日益增大的压力。最近，随着中国国家主席习近平对法国、塞尔维亚和匈牙利进行国事访问，这些压力得以凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解欧盟所面临挑战的本质，从历史角度了解欧盟非常重要。欧盟概念构建和最终成型时期，正值美国（及广义上的“西方”）与苏联展开冷战全面对峙。欧盟是对冷战格局的介入，旨在确保欧洲在地缘政治格局中的独立地位，从而放大欧洲国家自身的观点和利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，欧盟——作为一个后二战时代倡议——从一开始就是一个殖民项目。欧盟以种族化的理由构建了欧洲白人的身份认同，并将其影响力延伸到非洲以及其他各欧洲殖民地。在一个两极化的世界中，如果欧盟想要发挥任何影响力，这种地缘政治经济实体就是必要的压舱石。因此，欧盟从一开始就是一个带有强烈种族色彩的地缘政治项目，旨在为欧洲殖民列强在不断发展的战后世界中确保一席之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，确保欧洲的安全架构手段主要是通过美国主导的北约与苏联之间关系的缓和来实现。然后，在1991年苏联解体后的几年里，欧盟实际上融入在了更广泛的美国霸权之中，特别是在北约东扩问题上。所谓战后欧洲的“战略自主权”，逐渐让位于以美国为中心的更广泛的西方集体安全框架，这使欧洲在战略处于依附地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/17/20240517082603285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;位于比利时布鲁塞尔的欧盟委员会总部所在地——贝雷蒙大楼。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 郑焕松 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧盟面对来自世界多极化的压力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟后殖民主义的地缘政治伪装在不得不面临世界秩序重构的现实。由崛起的美国主导的，具有表面稳定和安全特征的“单极时刻”已经过去，新兴的多极世界必然具有一定的“流动性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国主导的单极格局现已经过去。从广义上讲，这种由单极向多极的演化趋势随着世界经济中心持续向亚洲，尤其是中国转移，在2010年代中期变得尤为明显。过去十五年间，我们可以看到贸易模式的持续转变，中国与它越来越多贸易伙伴之间的互联互通水平不断提高。如今，中国是140多个国家的最大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，欧盟是中国最大的贸易伙伴，但这一地位最近已被东盟国家取代。中国经济以购买力平价计算已成为全球第一大经济体，而以名义美元计价也已成为第二大经济体。欧元区经济对全球经济的重要性相对下降。与此同时，其影响力和可信度也随之下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯回归大国地位巩固了全球多极化的趋势。经过数十年的相对衰退后，俄罗斯经济逐渐发展，不再以单一的化石能源作为经济基础。已故的美国参议员约翰·麦凯恩（John McCain）曾在2015年直率地指出，如今的俄罗斯不仅仅是一个“伪装成国家的加油站”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从传统的地缘政治角度来看，法国和美国正在被赶出非洲。对于一个将“欧-非洲”理念从建立之初就刻入DNA的欧盟来说，无法涉足非洲将是一个痛苦的打击。法国人已经被逐出了西非萨赫勒地区。2023年底法国军队被赶出了尼日尔，此前法国在尼日尔邻国布基纳法索的军事行动也于2023年初结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/16/20240516185253305.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月21日，尼日尔阿加德兹，尼民众集会抗议美国驻军。图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，法国《世界报》指出，由于法国未能支持萨赫勒地区的经济发展，才最终导致了几十年军事存在的最后退出。2024年4月，法国和尼日尔的外交关系进一步恶化，法国外交官因被指控从事颠覆活动而被要求离开该国。随着尼日尔新政权加强与俄罗斯的安全合作，美国也被迫撤出其在尼日尔的驻军。西非经共体（ECOWAS）也由于西方国家在该地区的权威被明显削弱，于2024年2月取消了其在2023年底对尼日尔实施的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视角转回欧洲，乌克兰的崩溃以一种仍沉浸在“历史终结”傲慢情绪中的西方精英无法想象的方式，撕开了西方政治集团的遮羞布。俄乌问题不仅是欧洲的问题，也是更广泛的跨大西洋两岸政府的问题。巴勒斯坦局势是暴露西方妄想的又一例证。面对也门胡塞武装的袭击，虽然美国和少数欧洲盟友采取了一些干预和保护红海航运措施，但他们没能兑现自己的承诺。西方所谓的“繁荣卫士”海军护航未能阻止胡塞对航运的袭击，船只仍然只能选择改道好望角。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
新兴的多极化格局具有经济和安全方面的特征。而这些特征是相互关联的。欧元区的经济相比于全球经济经历的相对衰退，被其军工复合体在最重要的战场上正在发生的军事失败放大了。然而，为了对抗多极化的前景，欧盟精英们目前正在加倍努力构建一套致力于恢复往日荣光的叙述和战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/05/16/20240516184209663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图：乌军炮兵使用的“凯撒”车载榴弹炮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨大西洋同盟此前试图通过乌克兰的草原战争和11轮经济制裁削弱俄罗斯，引发俄罗斯内部的经济危机并促成政权更迭。然而今天这一雄心壮志已化为泡影，如今的俄罗斯经济比制裁前更加强劲。与此同时，欧元区却进一步被削弱。随着欧洲经济在能源冲击和去工业化面前被削弱，欧盟的外交资本也在逐渐消失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df9c62baaa8590ad3064fbe3300fe812</guid>
<title>美国加征关税针对性很强，实质影响究竟多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CuiFan/2024_05_17_735045.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 崔凡】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府启动所谓“中美贸易战”六年后，又有了进一步升级的硝烟味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月14日，拜登政府公布了拖延已久的301关税复审报告，并宣布了进一步加征关税的方案。美国贸易谈判代表办公室近期还会公布细化的征税计划，在经过一定程序后付诸实施。目前，各机构正陆续发布分析报告。这里我也想谈谈自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为，拜登政府此次加征关税主要是基于竞选考量，包括美方的一些智库人士和媒体也这么说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
竞选考量有没有？当然有，而且是很重要的因素。特朗普曾经声称要对美国进口的中国投资者在墨西哥生产的电动车加征100%关税，结果拜登先针对从中国进口的电动车加征100%关税。拜登的加税计划透露后，特朗普的回应是要对中国企业在墨西哥生产的汽车征收200%的关税。比狠，谁也不较谁差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，中国出口到美国的纯电动汽车大约1.24万辆，金额合人民币约为23.55亿人民币。这个规模说大不大，说小不小。加征这个100%的关税后，估计这一万多辆的贸易额应该也就没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光伏产品的反倾销反补贴关税加在一起，对于不同企业而言，低的在33%左右，高的超过250%；另外，还有14.25%（2025年降到14%）的201保障措施关税。在此基础上叠加的301关税从25%涨到50%，意味着目前很少的出口量，2023年334.7万美元的光伏电池片和1314.7万美元的光伏组件，在今后恐怕也会基本消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/16/20240516144308422.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/日经中文网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果单纯看上述情况，相对整个产业规模来看，影响的金额不大，拜登这次加征关税确实边际影响有限，反而是在选民中塑造强硬形象的作用更大一些。但是，对于中国电动汽车和光伏产品来说，这次美国政府加税基本上就把对美直接出口的路堵死了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，出海投资和中间产品出口的路子呢？特朗普不是扬言对从墨西哥进口的中国投资者生产的汽车也要加关税吗？这几年墨西哥市场很火，据说不少人去墨西哥投资，但对于墨西哥的经济前景，我还是存疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年到2022年，对比各经济体在全球经济总量中的占比，下降幅度最大的发展中国家是墨西哥，从全球占比的2.20%下降到1.45%。明明相邻着这样一个世界第一大市场，为什么墨西哥会退步？因为它的经济政策难以自主，即使是出现对自己有利的机会，也难以充分利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普打算围堵中国汽车的海外投资，拜登则已经开始对中国光伏的海外投资进行打压。4月24日，美国开始了对越南、柬埔寨、马来西亚和泰国的光伏开展双反调查程序，预计今年内初裁，明年年中终裁。目前提起调查的申请中列举的四国倾销幅度从70.35%到271.45%不等，大有一次堵死四国对美光伏出口之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然直接涉及的电动车和光伏产品贸易金额有限，这次美国加税涉及的总金额是180亿美元，大体占中国输美产品4.2%的规模，但这180亿美元是在301关税打压将近六年之后的数字，是一笔不小的金额，其中锂电池在这180亿美元中占了三分之二以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登此次加征的301关税，实际上是延续了自2018年7月以来的301关税，顺着中国新能源产业链，从下游到上游，一步一步挤压，逼迫企业将生产环节移出中国，再逼迫企业到美国投资建立产能或转让技术。先堵死新能源汽车整车对美出口，但仍然进口一定规模的用于电动汽车的锂电池，直到这次加税；但对于更上游的天然石墨和永磁体加征25%关税的时间推至2026年；对于主要用于储能的非动力电池从7.5%的301加征关税提高到25%，但实施时间也推迟至2026年，以减少对光伏等新能源发电成本的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对光伏产品实施高关税的同时，又在301关税复审报告附件中对19种光伏生产设备计划实施临时排除以豁免对其加征关税，从而降低目前在美光伏产品生产企业的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516145437980.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登视察通用汽车的EV生产工厂（2021年）图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对拜登政府的本轮加税，中国政府严厉表态将“将采取一切必要措施，捍卫自身权益”。至于具体将采取何种措施，国际观察人士已有不少猜测。比如瑞士经济学家Simon Evenett分析称：虽然这不是一项建议，如果中国针对美国大选中的摇摆州进行贸易限制，其导致的工作岗位损失相当可观，例如在佐治亚州，将导致12139个工作岗位的丧失，这一数字超过拜登在2020年大选时比特朗普多赢得的11779张选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然在在此，我们还不太好预测中国政府将采取何种措施。然而，从近几年我国新能源产业在复杂多变的国际环境中逆势崛起的过程，可以看出基于庞大的国内市场、完整的产业链体系和丰富的高素质劳动力等优势，加速构建双循环新发展格局，以深化改革推动国内统一大市场形成，以扩大开放激发企业全球竞争的活力，这是推动我国新能源产业发展的根本途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在遭受将近13年的打压后，我国光伏行业在全球的竞争地位仍然具有绝对优势。如果我们自己的企业练好内功，灵活应变，本轮301关税加征同样也不可能阻挡我国新能源产业持续发展的步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，拜登政府此次针对180亿美元产品的加征关税，既有在竞选中和特朗普比狠以争夺选民的目的，也有进一步打压中国新兴产业、争夺新能源产业份额的目的，并非简单的选举做秀。从效果上来判断，这次加征关税对我国出口的边际影响有限，也无法阻挡我国新能源产业的持续发展。但是，拜登政府从下游到上游沿着产业链逐步挤压争夺，先是实质上禁止中国新能源汽车和光伏产品进入美国市场，然后再逐步加严对上游产品的进口限制，其对中国整体新能源产业的中长期影响仍值得我们继续密切跟踪观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a53538b547a3645c950d91cbb880791</guid>
<title>为什么是这五个？“人畜无害”才是最大的伪装</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenzebin/2024_05_17_735043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 滨哥哥】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月15日的国台办例行新闻发布会上，发言人陈斌华就近些年来台湾地区“名嘴”在媒体上不断胡编乱造“大陆人民吃不起茶叶蛋”“只能吃田鼠”“座椅没靠背”等虚假信息，散布谣言抹黑大陆，引发两岸网民敌对的事情，宣布对黄世聪、李正皓、王义川、于北辰、刘宝杰等5人及其家属实施惩戒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/16/20240516135155720.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;被惩戒的台湾五名嘴，左起分别为黄世聪、王义川、刘宝杰、于北辰、李正皓&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉台湾政论节目及相关视频切片的网友们，对这五个人其实都不陌生，他们在大陆网络世界里分别荣获了各自的称号：黄世聪是“榨菜哥”、李正皓是“田鼠哥”、王义川是“靠背哥”、于北辰是“土房哥”、刘宝杰则是我们最熟悉的“保洁哥”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了刘宝杰是音译称号外，其余四个都是因为他们在节目上肆意抹黑大陆，编造谣言而得来的称号。今天，就让我们逐一了解他们究竟都干了哪些荒唐事，从而利用舆论机器来进行新闻领域的戈培尔效应：谎言重复一百次就会成为真理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“保洁哥”刘宝杰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉台湾政论节目的网友们，提起刘宝杰，第一印象就会浮现出这个文字： 乆。而提起他的节目，网友们又会想起他一惊一乍地跟搭档进行情景式演绎，这种演绎也被大陆网友称之为台湾讲相声：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——“宝杰，我跟你讲哦，出大事了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——“什么！真的假的！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/16/20240516135251685.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;出自刘宝杰著名节目《关键时刻》里，他的经典动作&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“保洁哥”刘宝杰毕业于中国文化大学新闻系，是东森电视台当家节目《关键时刻》的主持人。2018年该节目频道订阅数突破了100万，成为了台湾单一节目中第一个突破百万订阅的频道，2020年节目订阅数已然超过了200万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“保洁哥”的名号就出自他的名字谐音。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他之所以被广大大陆网友所认识，也是因为他在这个节目上说相声式地播报新闻，非常追求节目效果和流量，从而成为岛内著名娱乐化政论节目。他的立场属于反复横跳式，只要骂谁有流量，他就骂谁。所以无论是国民党、民进党还是民众党，刘宝杰在节目都曾经强烈批评过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宝杰的底薪大概是1小时2万台币，若是收视率达标再加1万。因此1集节目2小时，他一天的收入就是6万块台币，加上外国网络平台的分红，收入十分可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以节目上，保洁哥哗众取宠，为了节目效果谎话连篇，不断去刷新下限。然而，在节目之外，他却是个沽名钓誉的人，试图营造自己清高中立的人设。他是很清楚自己所作所为的，曾经就在参与吴子嘉（另一个深绿人士）的直播中坦言，《关键时刻》的某些片段就是为了哄傻子的，导演有病。所以，他属于清醒地知道自己在做坏事，也愿意为了钱做这种事的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“榨菜哥”黄世聪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄世聪是台湾大学经济学学士，台湾东华大学大陆研究所法学硕士，台湾政论节目里的特约嘉宾，以讲财经专长见称，是台湾的“资深财经专家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“榨菜哥”的称号由来，源于他参加保洁哥主持的节目《关键时刻》的“名场面”。他在谈及大陆经济时，将涪（fú）陵榨菜读成了陪陵榨菜，并称其“股价大跌、业绩大坏”，“代表大陆中下阶层连榨菜都吃不起”。而他的这番言论也被大陆网友所知悉并制作成了视频切片，嘲笑其荒唐的论述：身为大陆研究所法学硕士和经济学学士，却对大陆的经济状况十分无知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/16/20240516135427987.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;造谣大陆人民吃不起榨菜&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是榨菜，对于大陆汽车出口拿下世界第一的现实，他也有办法凭借着“财经专家”的名头，对观众的常识进行扭曲。他在节目中声称，因为中国大陆本身经济不好，车子生产出来没人买，所以只能用非常低的价格把它卖出去。今年车子卖得多，都要买货轮运出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，造谣三峡大坝有溃提风险也出自他之口。台湾媒体年复一年都会造谣三峡大坝有溃提的风险，几乎成为一个每年必备的讨论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年7月，受持续降雨影响，三峡库区水位持续上涨。“榨菜哥”就此对三峡大坝进行诋毁，捏造三峡大坝是“豆腐渣工程”，用所谓的卫星图编排三峡大坝面临“坝体扭曲，有溃提的风险”的谣言。甚至说“一旦三峡大坝溃提之后”“毁掉南京，会冲到上海”，“如果全部摧毁，对大陆是一个‘致命性的灾难’”，并配合着主持人进行一惊一乍的夸张表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2024/05/16/20240516135459245.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年复一年地造谣三峡大坝&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾担任台湾电视节目制作人的杨世光就指出，台湾的名嘴们口沫横飞地表演，一场下来可以领3000台币。而那些演得好的、夸张的、骂得凶的则可以领到4000台币。而“榨菜哥”黄世聪，就属于报酬较高的那种。因此，台湾的专家名嘴们常常大谈自己所不了解的领域，按照导演的稿子来“表演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“田鼠哥”李正皓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李正皓曾经担任中国国民党青年团执行长，试图推动国民党进一步“本土化”，2019年因为批评当时的台湾地区候选人韩国瑜而被开除党籍。李正皓后来投靠宋楚瑜和郭台铭，自称“郭家军”，2023年则投靠民进党。三次大选分属三个阵营，成为“三姓家奴”，虽然他口头上仍然坚持所谓“民国派”立场，但实则已与绿营无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李正皓田鼠哥的称号，来自一期2020年的台湾政论节目。在节目中，李正皓十分激动地说道：“大陆没有肉没有粮，现在去课澳洲牛肉、大麦的税，大陆没有蛋白质，缺乏到要去吃田鼠。田鼠是大陆农村重要的蛋白质来源。”而这个荒唐的论述，也使得他荣获“田鼠哥”的称号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516135520989.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;编排大陆人吃田鼠度日&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一年，他还在节目《关键时刻》上造谣马来西亚的防疫，信口开河说马来西亚的死亡太多，导致遗体只能在路边埋葬，感叹“难怪要封国，因为情况太严峻”。此番言论也引来了马来西亚网友的强烈抨击，节目组不得不赶紧撤下影片并道歉，“田鼠哥”自己也不得不连续两天发文致歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，“田鼠哥”成功当上了著名绿媒三立新闻台的政论节目主持人，之后他关于两岸的内容就不那么多了，主要是成为绿营的侧翼，在岛内相关的政治议题上对蓝营和柯文哲重拳出击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>60a659d140d52314da640d6496298e82</guid>
<title>俄乌冲突的转折点来了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XueKaiHuan/2024_05_17_735042.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自5月10日俄军在乌克兰哈尔科夫州北部发起行动后，哈尔科夫立即成为了俄乌局势的新焦点。随着俄军的攻势不断深入，局势也在不断变化，但战况已经初现端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯国防部宣布，北方集团军部队已经控制了哈尔科夫州的鲍里索夫卡、奥古尔佐夫、普列特涅夫卡、皮尔纳亚和斯特列奇亚等居民点，乌军的军事设施和基础设施在10至50公里的半径内遭到了俄军的炮火打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军可能有两个主要攻击方向：一个是沃夫昌斯克地区，这是乌克兰炮击俄罗斯别尔哥罗德州的主要阵地，另一个则是哈尔科夫方向的利普齐村附近。此外，根据初步战况报告，俄军正在哈尔科夫州东北30公里处的定居点附近推进，但这一消息尚未得到官方证实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至5月13日星期一上午，俄军已经占领了哈尔科夫地区229平方公里的土地，控制了11个村庄。面对俄军的攻势，乌军损失惨重，出现了成批的溃退、伤亡现象，也有一些乌军士兵投降俄军。俄军攻势开始以来，已确认有125名乌军士兵放弃阵地并拒绝参加针对俄军的战斗，60多名乌军士兵投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已僵持许久的俄乌战场突然出现了变动的迹象，这令人们为之惊愕。哈尔科夫到底发生了什么？俄罗斯为何会选择在此时行动？哈尔科夫局势又将走向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈尔科夫对乌克兰的重要性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为乌克兰的第二大城市，哈尔科夫在战前人口高达150万，居全国第二，是乌克兰第二大城市，也是乌克兰东部的教育与重工业中心城市。这座城市距离俄罗斯边境不足40公里，紧邻俄罗斯的边境城市别尔哥罗德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年俄乌冲突爆发后，哈尔科夫就是俄军首先攻击的目标之一。冲突伊始，俄军曾试图直接攻占州首府哈尔科夫市，但由于组织不力、兵力不足，尽管有部分俄军部队深入到了哈尔科夫市内部，但最终未能成功占领整个城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/16/20240516161639690.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;哈尔科夫在地图上的位置&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄军未能全面占领哈尔科夫市，但他们还是成功占领了哈尔科夫州东部的大部分地区。然而，由于俄军在前线的兵力薄弱，到了2022年9月，乌克兰军队的反攻将俄军向东南推入卢甘斯克地区，俄军原先占领的哈尔科夫州土地全部被乌克兰占回。从此，俄乌交火线从南北方向延伸到了哈尔科夫以东，并沿着俄乌边界一直延伸到哈尔科夫以北，大致呈东西走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，别尔哥罗德市遭受的袭扰愈发严重。其中最严重的一次事件发生在市中心，一枚火箭弹击中了新年集市及其周边地区，造成25名平民死亡。尽管俄罗斯的防空系统能够拦截射向别尔哥罗德市的导弹和无人机，但也并非没有漏网之鱼。在死亡的恐惧下，别尔哥罗德的部分居民以及边境附近村庄和小镇的大部分人，已经逃离到内陆地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而乌克兰正是利用哈尔科夫州对俄罗斯进行袭扰，在哈尔科夫东北部建立阵地后，用北约提供的武器对别尔哥罗德及其周边城镇发动袭击。乌克兰军队多次试图从哈尔科夫州东北部进入俄罗斯领土，使得别尔哥罗德市和一些边境城镇在乌克兰的袭扰下备受煎熬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰通过持续的边境袭扰，旨在实现多重目标。首先，他们意在向俄罗斯民众施加压力，期望俄民众在恐惧和不安中催生出反对战争的声音。其次，乌克兰希望这种战术能让俄军持续处于高度紧张状态，迫使俄罗斯在边境地区分散兵力进行布防。乌克兰的最终目标是通过小股部队和频繁的袭扰，迫使俄罗斯出动大量兵力进行防御，从而牵制俄军，减轻乌克兰在东部战场上的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年3月，乌克兰方面策划了一次袭击行动。乌军的营级部队与“俄罗斯自由军团”（由投诚乌克兰的俄罗斯人组成的军事团体）紧密配合，出动大量装甲车试图占领别尔哥罗德州的边境村庄科津卡。同时，还有“俄罗斯志愿军团”潜入布良斯克州协助行动。然而，这次行动以失败告终，乌军遭受了重大损失，科津卡村也遭到了严重破坏。战斗持续了数天，给别尔哥罗德州带来了巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，乌克兰试图利用边境问题作为契机，推出其“代理人”，以实施对俄罗斯内部进行分化瓦解的战略。比如上文所提到的“俄罗斯自由军团”和“俄罗斯志愿军”，这些团体由对普京和俄政府不满的异见分子组成，他们在俄乌冲突中选择支持乌克兰。在3月的袭击行动中，这些团体占领一些边境村庄，并在形式上宣布了“胜利”，成立了所谓的“新俄罗斯政府”。尽管他们很快就被俄军赶出了俄罗斯领土，但其所产生的政治影响已然不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;哈尔科夫战役意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的这一切，都足以让俄罗斯政界和军方考虑在哈尔科夫州采取行动。2023年，俄军在前线的所有部队都被用于抵挡乌克兰的反攻。在哈尔科夫至别尔哥罗德一线，乌克兰对俄罗斯边境地区的袭扰和炮击主要是为了吸引俄军的布防，以减轻扎波罗热主战场上乌军的压力。在乌军发动的2023年夏季攻势失败后，战场的主动权已落入俄方手中。然而，战场的形势远比表面看起来要复杂得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌双方战线漫长，且有一大段边境实际上并未爆发战事。从战略角度来看，俄罗斯在所有战线上都存在严重缺陷。例如，在赫尔松州，第聂伯河成为了一道明显的天然屏障；从扎波罗热到卢甘斯克州，乌军的防御工事极为严密，其后备力量也集中在那里。在顿涅茨克州北部，通讯不畅和沿途森林密布成了俄军的最大阻碍。最后，哈尔科夫作为一个大城市，攻打它无疑是一项极其艰巨的任务。总之，在没有消耗乌军的有生力量之前，俄军无法找到突破口，这正是俄乌战场陷入僵持的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/16/20240516161811288.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;遭袭后的哈尔科夫（欧新社）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄军而言，哈尔科夫州（哈尔科夫市外）才是大有可为的战场。目前，战争迷雾依然笼罩着整个战场，但一些情况已经十分明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军的主攻方向集中在哈尔科夫北部的沃夫昌斯克和东部的利普齐村，这两个定居点之间的距离约为30公里。一旦突破这些地方的乌军防御，俄军将把位于沃尔昌斯克的乌军库皮扬斯克集团置于极为不利的境地。此外，该集团军的一部分还控制着奥斯科尔河以东的前线。在2023年春天，当俄军集中使用导弹、无人机打击乌克兰基础设施时，俄军的飞机已摧毁了奥斯科尔河上的大部分主要桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军的攻势主要集中在北顿涅茨河两岸，这条河流由北向南流经哈尔科夫以东，是阻碍俄军的天然屏障，目前，俄军已经部分突破北顿涅茨克河防线并站稳了脚跟。在北岸，即距离哈尔科夫较近的一侧，俄军可能正在规划建立一条“袭扰警戒线”，以防止别尔哥罗德继续受到乌克兰的袭扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，哈尔科夫市本身也可能被围困，这对乌克兰来说是一个巨大的威胁，因为一旦俄军推进到能够向哈尔科夫市内乌军阵地发射常规火炮的距离，乌军就会出现严重伤亡。此外，如果连接哈尔科夫和乌克兰其他地区的交通要道受损，哈尔科夫的乌军就会面临被包围的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在北顿涅茨河以东的攻势更加引人注目，对战争进程的影响可能更为深远。俄军的直接目标非常明确，即占领沃夫昌斯克。长期以来，别尔哥罗德受到袭击一直是俄军头疼的问题，而占领沃夫昌斯克则是沿着边界建立“袭扰警戒线”的关键一环，这将彻底解决别尔哥罗德频频受袭的难题。俄军占领沃夫昌斯克的好处还不止于此，从这一侧发起的进攻将使俄军能够绕到东侧乌军的后方。如果成功，这将迫使乌克兰军队在包围的威胁下从侧翼撤退。尽管这不会对战线全局产生决定性影响，但将极大地改变哈尔科夫地区的战局态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，哈尔科夫州爆发的战事，其背后的政治意义也十分明确。哈尔科夫之战打响后，乌军严重缺乏人员和装备的问题暴露无遗。战线过长导致乌军处处需要防御，疲态尽显。2023年，俄乌双方在战场上没有取得实质性突破，双方围绕村庄和定居点展开了血腥的争夺，俄乌战争逐渐演变成了“消耗战”和“绞肉战”。然而，现在俄军正在战术上取得越来越多的进展。近几个月来，乌军的装备库存持续下降，尤其是火炮的库存已经无法满足前线的需求，乌克兰的防线开始越来越依赖无人机和用血肉之躯承受炮火的士兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对俄罗斯来说是一个相对乐观的消息。即便俄罗斯只能将交火线向前推进10到15公里，也将使乌克兰对别尔哥罗德的袭扰变得更加困难，并显著改善俄罗斯的战线态势。如果俄罗斯能够夺取沃夫昌斯克，俄军未来的战局规划就将手握主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于已经掌握全局主动权的俄方来说，乌军继续在前线增援绝对是有利无弊的。乌克兰必须继续将有限的力量分散在狭长的战线上，以防止任何一个环节被突破导致全局的失败。这意味着乌军的疲劳值和厌战情绪将加速累积。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年底以来，俄罗斯的战略就从速战速决转变为打消耗战，俄军花费了大量时间累积人员数量和装备储备，其总体目标是通过消耗有生力量，使俄乌双方的实力对比发生根本性变化，从而导致乌克兰防线因人员、弹药和装备的缺乏而全面崩溃。在哈尔科夫开辟新战场可能会加速这一进程，一旦哈尔科夫战事继续扩大，乌军将不得不从其他地区支援哈尔科夫，这将释放俄军在其他战线上的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，局势的发展正按照俄罗斯的意图进行。乌克兰高层近期发表了一系列声明，声称他们已经控制了局势，称“一切都会好起来”。然而，从已公开的信息来看，这些说法与现实相去甚远。据悉，乌军总司令西尔斯基应泽连斯基的要求，已下令将所有可用的增援部队派往哈尔科夫地区。乌克兰高层继续采用“头痛医头，脚痛医脚”的策略，以拆东墙补西墙的方式驰援哈尔科夫，其造成的后果必然是战线上处处漏风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来可能发生的情况不难预测：乌军的增援部队将受到俄空天军、导弹和无人机的攻击。一段时间后，由于大量兵力被调走，其他方向的乌军将开始难以支撑，存在被包围并歼灭的风险。目前看来，扎波罗热和北顿涅茨克方向的乌军防线都相当危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈尔科夫战事可能成为俄乌战事的转折点，对此我们应保持高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>