<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96dd1b04a4387068f34b1065e66e7ce1</guid>
<title>北约和乌克兰，这是在“相互拿捏”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2023_07_13_700714.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月11日至12日，2023年北约峰会在立陶宛首都维尔纽斯举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在欧洲方向，峰会继续聚焦俄乌，重点议题包括乌克兰的援助计划及其加入北约的前景，批准自冷战结束以来北约最全面的区域防御计划，以防御俄罗斯的任何袭击。此外，设立北约-乌克兰理事会，乌总统泽连斯基出席理事会首次会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚太方向，升级北约和日本的伙伴关系，发布新文件“个别针对性伙伴关系计划”（ITPP）；不过由于法国的反对，最后联合公报中删除了“在东京设立联络处”的相关表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在诸多根本性问题上，北约成员国仍存重大分歧。泽连斯基更是对北约没有给出乌克兰加入的时间表，公开指称北约荒谬，“不确定”就意味着软弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网邀请上海外国语大学特聘教授黄靖，就上述问题分享专业见解。采访分为上下两篇，本文为上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/13/20230713093217345.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约峰会期间，被抓拍到的泽连斯基。图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、整理/周小婷 袁逸泓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于乌克兰申请加入北约的问题，北约内部迟迟未能达成一致。美国总统拜登的最新表态是，只有当俄乌冲突结束时，北约才考虑接纳乌克兰作为其正式成员。但是另一方面，俄乌冲突很大程度上正是由于北约东扩所引起，美国也一直向乌克兰提供武器，包括最近引起很大争议的集束弹，导致俄乌冲突长期处于僵持不下的状态。您如何看待美国在乌克兰问题上前后矛盾的做法？更具体地说，美国一方面推动俄乌冲突，另外一方面又反对乌克兰即刻加入北约的考虑分别是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;实际上，美国的做法并不冲突&lt;strong&gt;。&lt;/strong&gt;美国要做的就是以最小的代价，既最大限度地削弱俄罗斯、让俄罗斯面临巨大压力，同时以北约为抓手，将欧洲紧紧地绑在自己的战车上。这样一来，乌克兰冲突就成为了美国的重要筹码。只要俄乌冲突继续下去，欧洲就不会感到安全，而是感到来自俄罗斯的巨大威胁。欧洲靠自身力量无法压制俄罗斯，只能依赖北约，而北约又由美国主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
因此，美国一方面利用欧洲在安全方面对北约的依赖性，另一方面通过俄乌冲突不断消耗俄罗斯，从而达到一箭双雕的效果。这就是为什么有识之士一直谴责美国的虚伪和不道德，通过乌克兰人的鲜血和欧洲的金钱来消耗俄罗斯，达到自己的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国决不会允许乌克兰在此时加入北约，因为如此一来，北约就要对乌克兰的安全负全责。现在乌克兰受到俄罗斯攻击，按照北约条例，包括美国在内的成员国必须直接参与对俄战争，保卫乌克兰。俄罗斯是核大国，具有强大的核打击能力。与俄罗斯直接冲突，必然使美国自身安全受到巨大威胁，这不符合美国利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么美国一直阻止乌克兰加入北约的原因，其根本目的是本国利益，避免被直接卷入战争。但另一方面，美国又鼓动支持乌克兰继续战斗。就像我刚才说的，持续不断的俄乌冲突可以给美国带来双重利益，既消耗俄罗斯，又加强欧洲对北约的依赖。因此，美国的立场是表面上冲突，实际上并不矛盾。关键在于美国要以最小的代价，既抓住欧洲，又对俄罗斯进行消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：北约峰会前，乌克兰总统泽连斯基访问了很多国家，游说各国同意乌克兰加入北约，但目前的情况显然是让他“失望”了；尽管出席了峰会，泽连斯基仍在推特公开指责北约没有给出加入的时间表。在入约问题上，乌克兰和以美国为首的北约成员国是不是陷入了一种“相互拿捏”的状态？双方都知道几乎不可能，但又有点骑虎难下，或者说有没有可能双方在“待价而沽”？还有一种说法，乌克兰在“边缘游走”的这种行为，其实是正中欧美下怀的理想状态，您怎么看待这个问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;这个问题要从不同立场看，就会发现他们之间的矛盾，以及这个矛盾能够维持多久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，从乌克兰的立场来看，当初你（北约）叫我（乌克兰）参加，并且我早在2008年就提交了申请。虽然由于德国和法国的反对，申请没有成功，但北约开了一张“支票”，告诉乌克兰只要符合要求，随时都可以加入。所以乌克兰是在努力完成北约的指标。2014年“广场革命”以后，乌克兰完全倒向西方，在军事、国防、政治和经济方面都向北约看齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基执政后，乌克兰再次提出申请加入北约，北约也做出了接受的姿态。但让俄罗斯感到了威胁，去年2月发起军事行动。从乌克兰的视角看，第一，作为主权国家，乌克兰有权利也有意愿加入北约；第二，目前乌克兰不仅是为了保护自己的家园而战，更是为了保护欧洲、乃至整个以美国为首的国际秩序而战，因此北约接纳乌克兰正当其时；第三，加入北约后，乌克兰就可以正式得到北约的直接保护；包括美国在内的北约成员国就可以直接参战，打败俄罗斯胜券在握。在乌克兰看来，这也符合北约和北约国家成员国的根本利益，如果俄罗斯战败，欧洲也就没有了安全威胁，实现一劳永逸的和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/07/13/20230713093651787.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泽连斯基7月&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;11日控诉北约“荒谬”，截图来自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约的视角不同。当时，北约欢迎乌克兰加入，主要是美国的主导，目的是进一步压制、威慑俄罗斯。但在这个问题上，以德国和法国为首的欧洲主要国家始终持保留态度，不希望乌克兰加入。因为这些国家知道，一旦乌克兰加入北约，俄罗斯一定会作出激烈回应，进而威胁到欧洲整体安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而北约受美国的主导，且美国成功利用了中东欧的一些国家，如波兰、捷克、立陶宛等对俄罗斯具有历史、民族、政治恐惧的国家；这些国家对俄罗斯的恐惧和仇视既来自历史，也来自不同的文明体系，更来自于国家实力的对比。美国利用北约成员国中的中东欧国家，推动乌克兰加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现在处于战争的大背景下，以美国为首的北约主要成员国又都拒绝乌克兰现在加入。刚才已经说过，如果乌克兰现在加入北约，各成员国就有义务、有责任直接参加战争，所有北约成员国都要为战争付出更高的代价；同时也会进一步刺激、甚至倒逼俄罗斯战略升级，发动核战争，这不符合美国及北约主要成员国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是为什么，当前包括德法在内的大多数国家都反对乌克兰加入北约。这样一来，就形成了前面提到“相互拿捏”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰认为，俄乌发生冲突，如果北约不允许乌克兰加入，不提供支持，一旦乌克兰战败，对所有北约成员国都会产生不利影响。如果乌克兰在这场战争中失败，让俄罗斯达到了“去军事化”目的，俄罗斯的威胁就能直抵西欧。因为乌克兰是地处欧洲心脏地带的大国，北约不能放任其失败，一旦战败所有欧洲人都会倒霉。乌克兰现在是为了大家而战，因此北约要提供足够的支持。这是乌克兰以自己可能的失败及后果，作为加入北约的谈判筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但北约认为，我们全力支持乌克兰，把泽连斯基抬高到“大英雄”的高度。除了不直接参战以外，乌克兰要什么给什么，要武器给武器，要坦克给坦克。德国、法国、美国等都已经作出这样的表态，仗打多久，就支持多久，但就是乌克兰不能加入北约，那样会导致战争升级失控，甚至可能爆发危及全人类的核战争。但这其实非常虚伪，北约的态度实则为，哪怕乌克兰只剩最后一个士兵，北约也不会直接卷入战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北约“全力”支持乌克兰，要枪就给枪，要炮就给炮，但不提供空中支援，这很要命的。本质上体现出，欧洲的小算盘和美国的小算盘在某种程度上达成了一致，即通过俄乌冲突，至少能够消耗俄罗斯，让俄罗斯像当年的阿富汗一样，不断被消耗，最终垮掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712164145841.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;273&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6月19日，北约秘书长延斯·斯托尔滕贝格表示，北约成员国不会在7月中旬举行的维尔纽斯峰会上正式邀请乌克兰加入北约。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于北约来说也是一场赌博，他们赌乌克兰能一直坚持打下去。而泽连斯基也正是利用了这一点来“要挟”北约：你认为我要一直打下去吗？我也可能打不下去；如果你赌我赢，至少要给我不断的支持，最好能允许我加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泽连斯基在欧洲的游说工作包含两个目的，一方面提出（最高）要价，即乌克兰加入北约，因为一旦加入，所有的军事支持就不在话下，所有成员国不但要支持乌克兰，还要直接参战。另一方面，泽连斯基也明白，目前乌克兰要加入北约不太可能，因为北约最高领导人以及主要成员国都反对。因此，实际上乌克兰是以加入北约为最高出价，进行谈判，如果北约不同意，那就要提供大量的坦克炮弹、空中支援等等，以此作为讨价还价的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰是否加入北约，成为乌克兰和北约讨价还价的议程，其较为现实的目的是得到北约最大限度的支持。而北约的目的是要利用乌克兰拖垮俄罗斯，因此会支持俄乌冲突一直持续下去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6155189840cb72888eac57eed8eb385e</guid>
<title>美媒曾质疑浦东开发能否在我有生之年成功，我回信告诉他们……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoQiZheng/2023_07_13_700699.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img alt=&quot;&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/07/20230707173203443.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;430&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赵启正在会上作特别演讲。图自中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵启正：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，今天我想向大家报告的题目是——向世界说明“中国式现代化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党国际形象的传播是一个很大的题目，我觉得，讲得具体一些、实际一些，效果才比较好。中国式现代化是中国共产党二十大提出的中国今后发展的重要道路。首先，我们要对中国式现代化的概念有比较深刻准确的认识，才能谈得上传播中国式现代化，才能谈得上对中国式现代化的创新表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化从1949年新中国成立时就开始了。经过长期探索和实践，到了党的十八大，又在理论和实践上有新的突破，我们成功推广和开发了中国式现代化。我是1940年出生的，我的记忆正好和新中国成立后的发展同步，我不妨来回忆一下，我对中国式现代化的认识过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1950年代，并没有中国式现代化的目标和口号，因为在那个年代，中国还是一个农业国家。在1953年，我上初中的时候，中国提出了第一个五年计划，提出要全力建设工业化的初步基础，并没有提出“现代化”这个说法。因为那个时候中国确实是农业国家，不会造很多机器，不会造拖拉机，也不会造小汽车。到了1954年第一届人代会，提出要实现工业、农业、交通运输业和国防的四个现代化，那时也没有提出科学技术的现代化。在50年代初期，中国工业非常贫弱。到了50年代中期，开始出现中国生产的东方红拖拉机、解放牌卡车。1958年，中国提出社会主义建设的总路线，提出建设现代化工业、现代化农业和现代化科学文化，强调这三个方面的现代化。1960年，毛泽东主席说，应当加上国防的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年第三届人民代表大会决定，要在20世纪内建设成现代农业、现代工业、现代国防和现代科学技术的社会主义强国，这是第一次提出四个现代化的口号，这个口号一直坚持到现在。1964年还有一件重要的事情，第一颗原子弹爆炸成功。1967年，爆炸了第一颗氢弹。我本人是学核物理的，1963年大学毕业后就参与了有关方面的试验工作。我们为氢弹爆炸提供了爆炸的原材料，这也是我们这代人感到振奋的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1978年文化大革命后，党拨乱反正，把全党工作的重点转移到实现四个现代化上。这样，我们又走了正确的道路。1979年邓小平同志曾经和日本的首相和大企业家说过，“我姑且用个新说法，就是‘中国式的现代化’”。他解释说，因为中国现代化建设开始得晚，在今后几十年完成的现代化，和先进国家的现代化相比，还是有一定差距。必须根据中国实际情况制定发展计划，我们争取的目标是小康生活和小康之家。到1982年，也就是粉碎“四人帮”之后的第二次党的代表大会，即第十二次代表大会，提出四个现代化的关键，是科学技术的现代化。自此之后，我们一直坚持到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十大系统地提出了中国式现代化的理论和布局，对新时代党和国家事业发展作出科学完整的战略部署，提出实现中华民族伟大复兴的中国梦，以中国式现代化推进中华民族伟大复兴，统揽伟大斗争、伟大工程、伟大事业、伟大梦想，明确“五位一 体”总体布局和“四个全面”的战略布局。也就是说，我们现在的现代化不只是四个，即科学、农业、工业、军事的现代化，也包括经济建设、政治建设、文化建设、社会建设、生态文明建设等种种方面，现在现代化的概念，超过长期所说的四个现代化下的传统概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化有一个特点，是中国共产党领导的社会主义现代化。这并不是说，中国式现代化和其他国家的现代化有什么重大的不同，还是有共同的特征。不同的点在于，要基于中国国情。中国很大，各地情况不同，气候不同，资源不同，原有的工业基础和科学技术基础不同，中国各地的发展也不是完全一样的模式，但都是在共产党的统筹下发展的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何把中国的现代化讲给大家听？说清楚是非常不容易的。以上海为例，想把上海市的现代化对大家说明，说法也不一样。一种比较宏观的说法是，描述我们近期的理想或者是二三十年内的理想。上海的人民代表大会上，大家一致赞成要建设五个“大中心”，上海市要成为国际经济中心、金融中心、贸易中心、航运中心、具有全球影响力的科学创新中心，形成基本框架。更详细地说，要具有现代化的生产力和先进合理的经济社会空间结构，具有现代化的基础设施和公共服务设施，具有优质的生态环境，具有现代的城市管理和现代化建设的人才。这样的说法与其他城市如北京、广州等相比，非常类似，不一定能够给人留下深刻的印象。所以我想，在讲述中国现代化时，不妨更具体一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
浦东开发期间，我曾经是浦东新区的负责人。在接待外国投资者时我会说，上海面对着中国的长江流域，这是一个经济发达地区；站在海边，因为沿海地区又是中国的经济发达地区，所以，进入上海，就进入了中国的经济发达区；转过身来，面向太平洋，伸出左手就是日本的东京、大阪，韩国的首尔，再往南走，就是中国的台湾、香港，以及东南亚各国，最后到新加坡。我们管这条线叫“亚太经济走廊”，占据了亚洲GDP的70%—80%以上。所以说，到了上海就进入了现代中国，因为上海市是中国现代化领先地区。这时，我们找到一本美国马里兰大学教授罗兹.墨菲（Rhoads Murphey）写的一本书，题目是《上海，现代中国之门》（Shanghai, the key to modern China），意思是请大家到上海来吧，你就进入了现代的中国。这对外国人来说，说得很明白，比讲宏观的远景，更容易记住。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d17d84862d58e7b6918ce20c1c93c782</guid>
<title>“十步流程”教你如何登月</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanLanFeng/2023_07_13_700696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/袁岚峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，中国宣布计划在2030年实现载人登月，引起了全国的热烈关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/06/21/20230621142434859.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
神舟十六号载人飞行任务新闻发布会。新闻发言人的原文是：“近期，中国载人月球探测工程登月阶段任务已启动实施，总的目标是：2030年前实现中国人首次登陆月球……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出了两个问题：中国将如何载人登月？美国当年的阿波罗计划登月是真的还是假的？第一个是技术性的问题，第二个很大程度上是思维方式的问题。下面，我们就来讨论一下这两个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中国将如何载人登月？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国2030年载人登月，我其实早有耳闻。2021年8月29日，中国运载火箭技术研究院运载火箭系列总设计师龙乐豪院士在一个科普报告中就明确说，中国打算在2030年前后载人登月。当时我就做过一期节目，解读了其中的关键信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621143551873.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国工程院网站对龙乐豪院士的介绍（https://www.cae.cn/cae/html/main/colys/90803958.html）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621143619892.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的信息有两点：一是要发两枚火箭，二是这种火箭我们差不多已经有了。这种火箭是在长征五号（CZ-5）的基础上、为了登月而研制的一种改进型号，当时龙乐豪院士说可能叫做CZ-5DY。而2023年的信息是，它被定名为长征十号（CZ-10），预期在2027年左右首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621143821162.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621143851575.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621143902926.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长征五号的地月转移轨道运载能力为8.8至9.4吨，而长征十号的地月转移轨道运载能力预期为27吨。这两种火箭的主发动机YF-100是一样的，芯级的直径也都是5米，所以长征十号可以称为长征五号的改进版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么长征十号的运力几乎是长征五号的三倍呢？因为长征十号在起飞时，采用三芯并联结构，在芯级两侧放了两个助推器，三者都是直径5米，底端都有7台发动机，所以共有21台发动机，起飞时可产生2600吨的推力，可将2100吨的火箭送往太空。这就是为什么，长征十号的地月转移轨道运力高达27吨，近地轨道运力更是高达70吨。如今我国空间站的三大舱体，它可以一次性送往太空！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144003404.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;长征十号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144039871.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;340&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航天的一大要点在于，火箭的运载能力是最重要的瓶颈，有多大运力就能做多少事情。所以龙乐豪院士提供的最重要的信息就是，我们的运载能力就快可以支撑登月了，但需要发两次。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144130156.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;332&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两发火箭总共要运送四种部件：一，着陆器，用于登陆月球；二，上升器，用于从月球回到环月轨道；三，返回器，即载人飞船；四，转移运输器，用于把飞船从地月转移轨道送入环月轨道，以及从环月轨道送回地球。下面我们来介绍一下具体流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144159848.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;326&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144212474.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;340&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144225423.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144244548.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;340&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年讲的中国载人登月流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，第一枚火箭把着陆器+上升器+转移运输器送入地月转移轨道，转移运输器把着陆器+上升器送入环月轨道。着陆器里没有人，它在虚位以待航天员的到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，第二枚火箭把返回器（即飞船）+转移运输器送入地月转移轨道，转移运输器把返回器送入环月轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三步，飞船和着陆器在环月轨道上交会对接，两名航天员从飞船飘到着陆器里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四步，着陆器与飞船分离，着陆器带着两名航天员登陆月球，飞船在环月轨道上等着他们回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五步，两名航天员在月球表面工作6个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面是一个关键问题：登月的航天员怎么回来？经常有人表示不信美国在1969年登过月，他们的核心问题之一就是这个。他们的典型表述是：我完全相信美国有能力把人送到月球，但完全不信美国能把人从月球送回地球！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，这是典型的外行思维。月球的重力只有地球的1/6，又没有空气阻力，所以从月球起飞比从地球起飞容易得多。着陆器带着一个上升器，把着陆器作为底座，就可以让上升器发射起飞，同时把着陆器抛弃在月球上。这就是第六步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七步，上升器在环月轨道上与等待的飞船对接，航天员从上升器又飘回飞船里面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八步，上升器与飞船分离。这是因为转移运输器的燃料有限，不足以带着上升器一起回地球，所以把上升器丢弃，减少载荷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九步，转移运输器的发动机点火，带航天员回地球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，再入大气层时，把所有能丢的部分全部丢弃，只剩返回舱带着航天员着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结一下，基本思想就是“走一路，丢一路”。数一数，一路抛弃了多少东西？先是丢下了两枚火箭，然后着陆器登月时暂时丢下了飞船，上升器从月球起飞时丢下了着陆器，上升器跟飞船对接后又反手丢下了上升器，最后把除返回舱之外的部分全部丢弃。令人想起那个关于垃圾分类的灵魂之问：请问你是什么垃圾？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144519466.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;554&quot; height=&quot;441&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;请问你是什么垃圾？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要这样，是因为火箭能达到的最高速度跟燃料质量是对数的关系，而不是正比的关系。也就是说，大量地增加燃料，也只能把运载能力增加一点点。这叫做“齐奥尔科夫斯基公式”，是航天之父、俄罗斯科学家康斯坦丁·齐奥尔科夫斯基（Konstantin Eduardovich Tsiolkovski，1857-1935）提出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;align&gt; &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144630149.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; &lt;/align&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;align&gt;&lt;/align&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;align&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144701985.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/align&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;align&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144721587.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/align&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;align&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;齐奥尔科夫斯基公式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为燃料越多，用于推动燃料本身的消耗就越大。结果就是，让火箭加速一点所需的燃料会指数增长。因此，我们不得不在每一步都尽量减少载荷。只要你掌握了这些原理，再复杂的航天活动你也能迅速理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，美国1969年登月和中国嫦娥五号2020年从月球取样返回都大致是相似的流程。所以，这套流程可以算是航天界的传统智慧了，是在运力约束下的最优解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144820904.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿波罗计划登月流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621145338747.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嫦娥五号月球取样返回流程&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跟阿波罗计划和嫦娥五号相比，2030年登月最大的区别在于要用两枚火箭，而那两个都只用了一枚。嫦娥五号只需要一发长征五号，是因为无人，对运力的需求低。嫦娥五号的质量是8.2吨，它是人类向地外星球发射过的最重的无人探测器，不过这完全在长征五号的能力之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621144925582.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;341&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阿波罗计划只需要一发火箭的原因，就是大力出奇迹。它用的“土星五号”（Saturn V）是人类发射过的运力最大的火箭，目前仍然保持着这个纪录。土星五号能把48.6吨的载荷送入月球轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/06/21/20230621145002245.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冯·布劳恩与土星五号F-1发动机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
27吨对48.6吨，这就是中美登月运力的差别，怪不得我们要采取两发火箭的方案。世界上没有什么事是一发火箭不能解决的，如果有，那就再来一发！
&lt;/p&gt;
&lt;/align&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a117746e4d75cf41ae59325ce8fee96</guid>
<title>飞机空中颠簸冲上热搜，这点应该警钟长鸣</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_07_13_700695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日，一起空中颠簸事件冲上微博热搜，给这个热火朝天的夏天增添了一块乌云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在7月10日晚就有消息传出，国航CA1524航班（机型A330，机号B-5916）在飞行中发生剧烈颠簸，有旅客和空乘被甩上天花板并受伤。巧合的是，在网络社交媒体上颇有人气的中国地质大学副教授、古生物学家邢立达恰好也在飞机上，成为了当事人。由于具有较强的视觉效果而且飞机客舱内饰也受到一定损伤，加上现在正值暑运高峰，自然引起了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712162747386.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712162806460.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事件分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据飞机上诸多乘客以及邢立达的描述，我们先简单进行下分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先飞机遭遇到的是气流颠簸，也就是遇到了乱流导致飞机突然短暂失去升力或发生颠簸。而从现场视频及照片来看，这次颠簸颇为剧烈，短时间产生了大于1个G的向下过载（如果是1个G的向下过载那就是正好处于失重状态，与重力相抵消），导致客舱内没被固定的人员和物体如同“飞起来”一样撞到了客舱顶部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从现场情况来看，客舱只有短短3米左右的高度，飞起来的人就把客舱天花板给撞裂了——“反向跌落”能造成这么大的豁口，可见当时过载着实不低，瞬时过载极有可能超过2个G。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712162825514.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;机上旅客拍到的事发瞬间，没有固定的抱枕和走道上的人员腾空而起并重重的撞在客舱顶部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712162852107.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被人员撞击后天花板出现一个明显裂口，可见撞击力度不轻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然对一架飞机来说，就算遭遇到了2个G的过载，结构上也不会出现什么问题，毕竟每一型号的飞机都要进行静力实验，要通过2.5G载荷的极限测试才算合格，何况这只是瞬时过载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对飞机来说没什么事，但对人来说就不见得了，从报道中可以得知有一名旅客和乘务员受伤，可以认为是视频中“腾空而起”的人是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712162914405.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;飞机紧急出口的灯箱也被撞坏了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当事人邢立达就自述在剧烈颠簸发生之前，已经发生过一次小颠簸了，而这个“前奏”一定程度上起到了提醒作用，让毫无准备的旅客有一定的时间回到座位上或系好安全带。如果没有这一“前奏”小颠簸铺垫的话，估计飞机上会有更多人员受伤。而邢立达由于在座位上系着安全带，所以在颠簸中也是有惊无险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从他的描述来看，颠簸发生于飞机降落前30-40分钟，从飞行轨迹来说恰好在山东省与河北省的交界处，而且当时正在绕开航路上的雷雨云团。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163011948.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国航官方并没有说明具体的颠簸发生时间，但通过对乘客描述的分析，当时飞机约在山东德州与河北沧州附近，正在绕开航线上的雷雨云团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;hr class=&quot;ke-pagebreak&quot; style=&quot;page-break-after:always;&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;晴空颠簸？强对流天气？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成此次飞机剧烈颠簸的原因，从现场情况来看基本可以认为是天气原因，有两种原因可能性较大：晴空颠簸和强对流天气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说晴空颠簸，晴空颠簸也被称为明空颠簸（Clear-Air Turbulence，简称CAT），通常发生在没有云层或降水的地方。也就是说，它并不直接与天气系统如雷暴或飑线相关联。晴空颠簸主要发生在大气的平流层，尤其是在喷流附近。而喷流是一种高空的强风，它形成在大气层不同层次之间的边界，比如对流层和平流层之间。喷流的边缘区域，特别是前沿和尾部，是晴空颠簸的常见地点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，晴空颠簸是怎么产生的呢？其产生的原因与机制和大气的流动有关。当大气中的温度、湿度或压力发生急剧变化时，可能会形成气流涡旋，造成颠簸。另一种可能的原因是飞机遇到了所谓的“山浪”——一种通常由地形引起的大气波动现象。当然我们复盘时可以看到飞机发生颠簸时下方并不是山地而是平原，所以可以排除山地导致气流突变的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163045669.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;事发时下方地形是平原&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到国航颠簸发生时正在绕飞航路上的雷雨云团，那么强对流天气也是存在一定的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说雷暴天气会产生强对流天气并由此产生剧烈的气流变化，包括上升气流与下沉气流。虽然国航飞机已经绕飞了雷雨天气云团，但由于天气系统是一个庞大的混沌系统，在边缘区域产生强对流天气并由此产生下暴击气流也是有一定可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从现场情况来看，突然遭到剧烈向下载荷，也符合飞机遭遇小规模强烈下暴击气流的特征，气流形成的巨力将飞机突然向下压并由此形成向下巨大过载。考虑到事发时飞机已经从巡航阶段的36100英尺（约11000米）下降到17000英尺左右（约5000）且附近有雷雨云团，这种情况有一定的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163104324.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;强对流天气所导致的下沉气流对飞机的影响&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不论是晴空颠簸还是强对流天气，对航空飞行来说都是需要尽量避免的。前者往往发生在天气晴朗的高空而且没有预兆较难发现但较为罕见，而后者往往伴随着雷雨云团产生并且高度较低，遇到的概率比较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷雨云团一直是航空飞行中需要注意绕开的天气条件，很多时候往往会发生出发地和目的地天气都晴朗，但是飞机却因为天气原因延误迟迟不起飞。这不是航空公司拿天气原因当借口来掩盖其他原因，而是飞机航路上存在着如雷雨云团这样的恶劣天气条件又无法绕开，只能等待航路上的恶劣天气消失才能继续飞行。也因此，航空公司在制定飞行计划时往往是极力避开雷雨天气的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代民航客机基本都配备气象雷达，在飞行中可以发现前方生成的雷雨云团，飞行员可以通过目视以及气象雷达显示情况，对路径上的雷雨云团进行规避。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163122818.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;机载气象雷达上所显示的雷暴天气，其附近往往伴随着强对流天气需要飞行员绕飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然现代航空业采取了种种措施来避免飞行中发生剧烈颠簸，并且将发生概率降低到最低，但这是无法完全避免的。从世界范围来看，近几年在其他国家及国外航司也发生过几起影响较大的空中颠簸事件，比如2019年达美航空5763航班就遇到了极为剧烈的晴空颠簸，客舱里面一片狼藉并且有多人受伤不轻，使得飞机不得不就近备降。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163151542.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;相比本次国航颠簸事件，达美航空5763航班所遭遇的情况可惨烈多了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在洲际飞行中，严重的飞机颠簸事件也时有发生，例如2019年7月11日，从多伦多飞往悉尼的加航33航班就在太平洋上空平流层飞行时遭遇到严重颠簸。由于在巡航飞行阶段很多旅客没有系安全带，导致加航事件有37人受伤其中9人伤势严重，飞机立即选择调头备降最近的火奴鲁鲁机场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163209484.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;加航33航班遭遇剧烈颠簸后，由于伤者众多选择备降火奴鲁鲁&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163222537.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;由于颠簸过于严重，客舱内的氧气面罩都释放出来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说的是，虽然空中颠簸导致乘客受伤事件时有发生，但是在巨大的航班量之下，发生的概率其实还是很低的。也正是因为发生概率低，所以发生后才有新闻价值获得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何应对空中颠簸&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次事件中，国航机组的处置在我看来是很不错了，在第一次小颠簸发生之后客舱机组就提醒旅客立即落座。而第二次剧烈颠簸发生之后，根据现场目击以及视频，有国航乘务员用身体保护颠簸中倒地的旅客并跟着一起腾空而起撞在顶部。必须得说空乘这一下意识的首先保护旅客的反应，很好地说明了航空人心中旅客生命安全第一的意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这起事件中我们也可以看到，在座位上系着安全带的旅客基本都毫发无伤、有惊无险，受伤人员则是在走廊上没有及时回到座位或固定住自己。飞机颠簸往往会是个从轻到重的过程，而机组往往也会在可能发生颠簸时，亮起警示灯提醒旅客在座位上坐好并系上安全带，乘务员也会进行相应的广播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候我们要做的就是配合机组的指示，老老实实回到座位系上安全带，而不是头铁不系或者与机组争辩，因为突变的气流可听不懂你说的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163246129.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对旅客来说，安全带是最为可靠的安全装置&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163303217.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;每一排座位都会有安全带提示灯，亮起时就是需要系上安全带&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机进入平飞阶段时安全带提示灯会熄灭，代表着你可以解开安全带。但我建议，别嫌麻烦只要坐着就系着安全带，毕竟气流这玩意可不会和你讲道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次国航颠簸事件是暑运中的一个小插曲，虽然造成了舆论和群众的关注，但恰恰也反映出了中国民航人的专业素养和将旅客放在第一位的职业道德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下又正值暑运，对中国民航来说，今年夏天无疑是极为关键并且充满期盼的，是进入“疫情乙管”以来第一个暑运高峰，也是民航业传统上的黄金时期。排除受地缘政治因素干扰较大且恢复较慢的国际航班之外，国内航班已经全面恢复，并且在自7月1日开始的暑运期间达到了日均航班执行量约15000架次的水平，较2019年同比增加7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163324803.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;根据飞常准数据，目前国内航班执行量已经超过了19年同期水平&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然夏天极端天气会比较多，但我想这一个小插曲是不会影响热火朝天的暑运。在这里也祝每一位乘坐飞机出行的旅客一路顺风，平平安安到达目的地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，说一个有意思的发现。发生颠簸事件的国航1524航班在事发后的第二天，已经换波音747-800来执行航班了——嗯，这玩意比起空客330可是大多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/12/20230712163345463.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img width=&quot;530&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>