<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57db6d7de4ed9b92a4727c281bf336c9</guid>
<title>一周军评：一切为了守护南海</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_08_17_786809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，中国海警和中国海军在南海黄岩岛附近海域对菲律宾美国海上力量的驱离，引发了各界高度关注。中国在南海的权益保护再次成为外界议论的焦点。与此同时，普京与特朗普在阿拉斯加举行会谈，伴随着俄乌战场局势出现的一系列变化，让乌克兰的前途命运陷入了进一步的不确定之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄岩岛局势的变与不变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月11日，中国海警局新闻发言人甘羽表示，当天，菲律宾组织多艘海警船、公务船，以给渔船运补为幌子，不顾中方一再劝阻和警告，执意侵闯中国黄岩岛附近海域。中国海警依法对菲船采取跟监外逼、拦阻管制等必要措施予以驱离，现场操作专业规范、正当合法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛是中国固有领土。中国海警将依法在黄岩岛海域开展维权执法活动，坚决维护国家领土主权和海洋权益。随后，中方和菲方都发布了相关视频内容，证明当天双方颇为激烈的海上执法冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170254875.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170305804.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天后，南部战区海军新闻发言人何铁城海军大校表示，8月13日，美“希金斯”号驱逐舰未经中国政府批准，非法闯入中国黄岩岛领海，中国人民解放军南部战区海军组织兵力，依法依规跟踪监视、警告驱离。美军行径严重侵犯中国主权和安全，严重破坏南海和平稳定，违反国际法和国际关系基本准则。南部战区海军部队时刻保持高度戒备，坚决捍卫国家主权安全和地区和平稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国海军第七舰队发言人在事后假惺惺声称美舰的行动是所谓的“航行自由行动”，并主张美舰享有“无害通过权”并将其擅自扩大到“无需预先通知和获得授权”，但并不能改变美舰此行侵犯中国领海主权的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美舰在11日中菲围绕黄岩岛展开海上“斗法”之后又在同一海域恶意挑衅，显然不是什么纯属巧合。事实上，当天抵近这一海域活动的还有另一艘美舰——独立级濒海战斗舰“辛辛那提”号。而菲律宾当天也派出一架塞斯纳208飞机在黄岩岛附近飞行，以配合美军行动及炒作，并遭遇中方苏-30战机的拦截驱离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170319102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到8月14日和15日，黄岩岛周边海域的中方船只数量增加到20多艘，与相应海域的菲方船只进行对峙。显然菲方并未通过侵闯行动在双方态势上占到什么便宜。中方则在进一步加强海上执法力量后继续控制这一海域的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继2024年6月中菲海上执法力量在仁爱礁附近围绕中方阻止菲方非法对“马德雷山”号搁浅登陆舰进行补给所爆发的激烈冲突以来，双方在南海岛礁周边发生的又一起严重海上摩擦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仁爱礁与黄岩岛一个在南海南部，一个在南海中部，间隔600多公里，中国海上力量在这两地要执行各不相同但形式相似的任务：仁爱礁方向要防止菲方对“马德雷山”号登陆舰的非法运补，黄岩岛方向则要阻止菲方对其周边领海和毗连区的非法侵入，维护我国主权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管看起来都是阻止菲方舰船接近，但在具体实践中的把握尺度和法理依据不尽相同。具体到黄岩岛周边，由于黄岩岛在国际法中岛屿的地位，其周边理论上具备主张12海里领海的条件，加上不必像在“马德雷山”号登陆舰周围拦截菲律宾补给船时还有“人道主义”的考量，在黄岩岛周边面对菲律宾挑衅时，中方海上力量回应得更为坚决果断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，黄岩岛距离中国大陆更近，理论上能够部署到这一方向的兵力也更多，在对菲律宾船只进行拦阻驱逐时也更为从容。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170334395.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在守护我国南海岛礁的实践中，经过此前“鬼斧神工”的南海岛礁吹填和大规模基础设施建设后，我方在仁爱礁和黄岩岛周边的支援条件却出现了某种程度上的“倒挂”：仁爱礁距离海南及中国大陆更远，但因为美济礁、赤瓜礁、华阳礁、永暑礁、南薰礁上已经建成规模庞大、功能完善的基地群，其中最近的美济礁距离礁仁爱礁不到40公里。这一基地群既是在仁爱礁附近巡逻舰机出动的前进部署基地，也是各类一线巡逻执法人员进行休整、快速回复体力和精力的后勤场所。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，负责这一方向的菲律宾海岸警卫队巴拉望分区从岛上几处港口前往仁爱礁附近海域的距离反而要超过200公里，且诸多后勤条件甚至不如中国的岛礁基地群。去年6月中菲海上执法力量在仁爱礁附近海域对峙时，这一距离限制甚至使得菲律宾被迫将其少有的大中型海警船作为中继补给船位小型船只加油，才能令其抵达仁爱礁海域进行挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在黄岩岛方向，尽管黄岩岛在法律地位上享有更多的权利，且位于南海中部，距离中国大陆距离更近，但在实际维护黄岩岛主权的过程中却成了相对“遥远”的前线。黄岩岛本身作为岛屿，常年露出海面的部分很小，虽有潟湖可供小船躲避风浪，但本身并不具备任何补给条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄岩岛以西的中沙群岛虽然名义上由海南省三沙市西沙区代管，但中沙群岛也没有现成的可以充当前进基地的地方。永兴岛是距离黄岩岛方向距离较近、基础设施完善的岛屿基地，西沙、中沙方向的海上巡逻、执法力量很多也以它为出发地，但其距离黄岩岛超过600公里，南沙群岛上建成的一系列岛礁基地距离黄岩岛也要600公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地图上这似乎是某种“互为掎角之势”，但在实践中，这意味着从各个岛礁机场起飞的飞机抵达黄岩岛上空要以小时计，舰船前往黄岩岛的时间更要以日计算。而菲律宾海警在黄岩岛东面的吕宋岛上的条件要比在巴拉望好得多，且与黄岩岛的距离也更近——苏比克湾距离黄岩岛的距离大约300公里，这使得菲律宾海警在黄岩岛方向伺机侵扰成为可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方面对这样的侵闯行动并非无计可施，但相比在仁爱礁方向有日常巡逻力量和应急支援力量的双保险，在黄岩岛方向，由于应急支援的舰船从后方港口出发，可能需要1天左右的时间才能抵达现场，第一时间应对菲方不法行为的只有在现场的各类巡逻舰船。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些舰船既有海警执法船只，也有海军的作战舰船。在数量和吨位上，这些舰船仍大于菲方，但就船型而言，在需要精细和灵活操作才能有效反制菲律宾小型海警船的任务中，大吨位的高速作战舰船并非最佳选择。来自海军和海警不同部门的舰船在行动中的指挥和协调也很难像平时就有针对性准备的海警等专业海洋维权部门一样完全天衣无缝，但当面对野蛮侵犯我黄岩岛主权的不法行为时，人民军队的一贯作风要求他们不讲条件，采取一切手段，坚决粉碎敌人的阴谋诡计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情况在2012年就曾发生过。当年4月，菲律宾海军“德尔·皮拉尔”号护卫舰在该海域派出小艇侵入黄岩岛潟湖，试图抓捕停靠在那里的中国渔船。菲方行动在4月10日上午7时左右开始，中午12时30分左右，在南海执行定期维权巡航执法任务的中国海监75号和海监84号编队抵达后开始与菲律宾海军对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对峙期间中菲双方分别派出增援船只，但因为出发港口到现场的距离原因，中方的中国渔政303船10日就出发，12日抵达现场，菲海警的“邦板牙”船11日晚出发，同样在12日就到达黄岩岛海域。最终中方带回了菲方暂扣的中国渔船和渔民，并在随后数月内继续派出执法船和海空军事力量在黄岩岛与菲方对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170352931.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/08/16/20250816170405737.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比2012年，无论是中国海军还是中国海警，在南海存在的兵力规模和装备水平都有了很大提升，因此类似2012年那样菲律宾海警船能闯入黄岩岛周边领海内、甚至潟湖的情况已经不会再重演。但我们也应注意到，菲律宾海警在近年来获得一批新型海警船之后，其“整活”的意愿和能力也有了提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到黄岩岛方向由于客观地理条件让菲律宾的非法侵闯行动存在可乘之机，如何在未来进一步通过兵力配置、基础设施改善、装备升级等方式建设性地提升当地的维权态势，是今后应对菲律宾乃至美菲联手挑衅时立于不败之地的重要课题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b34879ce8d099f97135cb52e47baa008</guid>
<title>中国人开的日料店，气死了多少日本人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/youshudatavision/2025_08_17_786800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/黄茜琳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，日本农林水产省（MAFF）颁布了《海外日本料理烹饪技能认证指南》，主要目的是撵走华人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少华人日料店打着东京、樱花、北海道的名号，造出了宫保鸡丁寿司、郫县豆瓣三文鱼等新式名菜，不仅颠覆了国际友人对正宗日料的理解，也夺走了大量本国人的生意，忍无可忍的日本人最终搬出了这项“厨师认证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这门考试分金、银、铜三个等级，金牌厨师要求最高，烹饪技法是其次，重在学习礼仪举止、传播饮食文化，铜牌门槛最低，掌握各种设备的使用方法，做到预防食物中毒就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其本意是让华人厨师知难而退，但直到去年9月，全球金牌厨师只有23个[6]，大部分是老外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814142801795.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814142815297.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
这项考试没能约束住哪怕一个中国人&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本人对华人经年累月的穷追猛打中，他们或许忽视了一个问题：一拨人抢走另一波人的饭碗，尚且可以归功于运气，但如果举国的饭碗都不保，问题一定出在自己身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日料被中国人做大做强，这锅还得日本背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大自然的搬运工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国日料店的三文鱼未必是日本空运，但日本日料店的三文鱼，大概率是挪威空运的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，挪威水产养殖技术进步太快，走在了人民群众购买力的前面，出现三文鱼产能过剩。为了解决内需市场容量有限问题，渔业部长Thor Listau在1986年带头解放思想，定制了一个“日本计划（Project Japan）”，目的是劝日本人吃三文鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比日本本土的太平洋鲑，挪威的大西洋鲑脂肪含量高，非常适合生吃。但日本人也不傻，也会担心寄生虫问题。此后10年间，挪威官方投入了3000万克朗预算打广告[7]，强调挪威的海水多干净，消除日本人的寄生虫恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1995年，挪威成功打入日本食品公司日冷（Nichirei Corporation）内部，后者是日本老牌国企，凭借强大的经销网络，将便宜的挪威三文鱼迅速推向了日本消费市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年到2000年，挪威对日的三文鱼出口从2吨迅速增长到45000吨。换句话说，日本人大规模食用三文鱼的历史，理论上不超过30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814142834936.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1985年，挪威官僚在东京推销三文鱼&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年，以一己之力改变全球三文鱼命运的Thor Listau退出政坛，走进旋转门，成为了挪威水产公司Cermaq的董事。后者是挪威最大的三文鱼养殖企业，年销量19.3万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和三文鱼一样，日本餐厅里常见的传统美食，几乎都是洋务运动的产物。日式欧姆蛋源自法国的蛋包饭，天妇罗来自葡萄牙，天津饭也是从广东菜“芙蓉蟹”里借鉴了思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但凡事靠舶来，难题也来了：原料从哪里来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三文鱼原名大西洋鲑，专挑4-12℃的淡水或1%盐度的冷海水长，日本只有北海道秋天会出产少量边缘品种犬鲑（秋鲑），年产能2吨，差不多是挪威的1/60。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814142844586.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814142912448.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
上图为大西洋鲑，下图为太平洋鲑（犬鲑）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个传统美食鳗鱼，也是日本国产替代进展缓慢的品种。野生鳗鱼主要生活在热带和亚热带水域，基本与日本海绝缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化养殖普及后，鳗鱼不出意外被中国人拿下，目前中国鳗鱼养殖量超过15万吨，占全球总产能70%以上。2024年，日本境内70%的鳗鱼供应来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本本土海产品出口量不到70万吨，以扇贝为主。而日料中常见的海鲜食材淡水、海水鱼类、贝壳虾类、软体动物基本难产，常年依赖进口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了三文鱼，日本从毛里塔尼亚进口冷冻章鱼，从俄罗斯进口海胆、从中国进口螃蟹和鳗鱼。2021年，仅中国、智利、美国和俄罗斯四国，就撑起了日本水产进口量的44.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814143501928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，日本一名负责计量称重的鱼协职员，收到水产公司的邀请，和关系要好的运输司机偷鲣鱼私下售卖。利用水产捕获的不透明，这7人团伙3年里盗走230吨鱼[8]，2021年一年，日本官方就抓捕了海产品偷盗犯1361人[9]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论半导体还是海产品，核心零部件依赖进口，就难免会受制于人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前段时间，欧盟《华盛顿公约》计划，提议将鳗鱼列入濒危野生动植物，限制国际交易。利益相关方日本火速反对，表示鳗鱼“资源充足，不存在灭绝风险[4]”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硬实力支棱不起来，就需要软实力出马了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;养殖业暴打匠人精神&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，在美福建人凯文·孙接手家族企业，花70万美元收购了纽约罗切斯特区一家餐厅，将其翻新成卖“铁板烧和寿司”的日料店——樱花之家。不仅生意大为改观，还带动了当地华人的二次就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据凯文老板透露，纽约的日本餐馆净利润12%至15%，而中餐馆不到12%[10]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球范围内，日料都是餐饮业里为数不多的好生意。按照《大西洋月刊》的描述，纽约日料人均消费位居第一，远超法餐和意餐[11]。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814143524961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，拿2022年赴港上市的中国日料自助连锁企业上井来说，当年净利率也高达15.1%，差不多是海底捞巅峰期的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开少数高端餐饮，以大众餐厅作为参照系，相比中餐对刀工、火候等烹饪技法的要求，大部分日本菜烹饪手法相对朴素，不外乎生吞海鲜，米饭盖片肉，或是对半成品进行油炸和煎烤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做的好处是尊崇食物本味，自然原生态；但坏处是缺少加工环节，原材料成本占比高，附加值偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个时候，“匠人精神”就派上用场了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对原材料依赖进口的现实，日本餐饮业早早就意识到了现代养殖业亡我之心不死，提前布局，在餐饮文化上做文章：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是发挥语文水平，在命名上做文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲子丼就是鸡蛋+鸡肉，配上“母子团聚”的典故；天妇罗是油炸食品，把蔬菜、鸡肉、丸子裹上面粉油炸；普通的糯米制品，配上“春日赏樱”的专属食用场景，摇身成了花见团子，平添了一份诗情画意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814143543669.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
天妇罗&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能小看取名水平对消费者购买决策的影响力，把维也纳风情的施华洛世奇直接翻译成“斯拉夫风味的施瓦洛夫斯基”，档次恐怕会大打折扣。同样是卖教辅书籍，“书店老板”听上去就没有“知识主理人”有韵味。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>81cb5be50d6f4148d3b11b036172c4ab</guid>
<title>四行仓库只守了四天，为何仍值得纪念？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2025_08_17_786797.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115020583277628&amp;amp;bvid=BV1qKbaz6EhX&amp;amp;cid=31665750669&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;席亚洲：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友大家好，今天我们来到了大家熟悉的四行仓库抗战纪念馆；来这里，我们也是来凭吊和怀念八十多年前那些不屈的英灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天想给大家说一说的，首先是从更高的视角来看四行仓库的战斗，众所周知，八一三淞沪会战是由日军挑衅发起的，但中国军队在最初一段时间内却是处于进攻地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814161408189.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
四行仓库战斗复原模型
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上这是当时国民政府和军队高层拟定的一项战略计划，即希望利用经过要塞化建设，拥有多道国防防线的上海牵制消耗日本军队，并且迫使其投入兵力在上海，从而缓解华北战场的危机局面。同时，在蒋介石的考量当中还有一条，就是上海的外国人多，所以在这里开战对“国际观瞻”有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过在开战前，老蒋是希望在上海消灭日本那几千海军陆战队，在全世界面前露脸。但到了实际执行阶段就是另一回事了，甚至到1938年南京、上海沦陷之后，老蒋在日记里自我安慰“日寇占领京沪，已在外交上处于绝望之境地”，这种阿Q精神，和开战前是两回事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于开战前对日寇实力估计不足，同时对只有头盔跟德军一样的“德械师”估计过高，淞沪会战在进攻阶段便陷入了困难境地。日军人少不假，杜月笙等人悄悄在上海市内建设的国防工事颇为坚固也不假，但问题是从火力角度讲，日本人在黄浦江江面上几十艘驱逐舰、巡洋舰，还有四艘航母也不是假的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814161443389.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
虽然在淞沪会战之初国民党空军打出了一些战绩，但总体实力无法与日军相提并论，上海民众在日军残酷的轰炸下遭受了惨重损失，也对中国军队的作战产生了很大影响
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从8月到10月，参加淞沪会战的中国军队表现出了坚韧的精神，先是冒着日军海上炮火猛攻市区日军，无法力敌之后继续坚守阵地与日军寸土必争。日军则倾巢而出，在本土仅留下两个师团，将所有可用之兵投入上海，最终其兵力已超过中国守军，加上绝对优势之海空火力，终于在10月26日突破上海北面的中国军队主要阵地，迫使守军撤退。在这个过程中，谢晋元率领的88师524团1营寿命在这里，也就是四行仓库，牵制日军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然实际上退入四行仓库的实际兵力只有400余人，但号称八百人，这就是八百壮士说法的由来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四行仓库战斗实际持续时间也只有四天，由于四行仓库位于租界边上，日军顾忌炮轰击租界，因而只能用人员反复冲击，和使用加农炮直射攻击仓库的一侧，因此八百壮士得以守住阵地，同时给日军造成了相当的伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段故事在当时就广为传播，并多次被搬上银幕，因而为全国人民所熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814161620118.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“德械师”实际上装备并不比军阀的精锐部队更优越，只是戴上了德国进口的头盔而已，实际战斗力与日军相比仍处于劣势
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这些电影塑造的八百壮士的形象往往只关注了四天的战斗，对于这支孤军在此之后的故事没有着墨。这是因为最出名的1970年代台湾版《八百壮士》电影是如此拍摄的，但实际上今天我们回过头来看就会发现，孤军在后面很多年的故事才是最让人肃然起敬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我们就说一件事，就是电影《八百壮士》和管虎导演的翻拍版《八佰》中都有一段感人的镜头，就是日军飞机扫射楼顶的国旗，中国士兵不顾牺牲保护国旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/14/20250814162101738.png&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
退出四行仓库的孤军事实上成了上海工部局的俘虏，直到日军攻入租界
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但真实历史中，这段故事不是发生在四天战斗期间，反而是发生在1938年。孤军退入租界一年后，1938年8月11日，为了纪念一年前的抗战，孤军竖起旗杆升起国旗。但租界工部局，也就是管理租界的殖民当局认为此事会刺激日军，使他们为难，竟派遣几百白俄士兵冲入营房，用机枪扫射孤军，此时孤军早已放下武器，无法反抗，最后4人死于旗下，11人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于1938和1975年的国民党当局来说，当然不希望在电影里出现让“友邦惊诧”的事情，岂能展示“英美友邦”面对中国人民的时候残酷血腥的一面呢？至于《八佰》，究竟是因为导演编剧不懂历史，还是别的原因，目前我们也难有定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件也仅是孤军身处孤岛上海的一种抵抗，后来又发生多次事件，乃至出现败类杀害谢晋元事件等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在1941年12月8日日军占领上海租界后，孤军被日军俘虏，但仍拒绝汪精卫汉奸政府的收买，坚持反抗，最终被日军分散关押，其中部分孤军在1942年成功逃脱，继续参加抗战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孤军官兵在这段漫长的时间内大部分人坚持民族气节，坚决抗战，到抗战胜利时，仅存百余名幸存者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9486d3dda4b4b8b12a708d1bb2cef1da</guid>
<title>茶与咖啡及中西方文化的差异</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_08_17_786796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
若要读懂中国，一个极为重要的视角便是读懂中国文化。而中国文化涵盖诸多领域，像书法、传统绘画、中医、建筑等均属其中。除此之外，茶文化也是一个极为关键的领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月11日播出的《这就是中国》节目里，复旦大学中国研究院院长张维为教授与茶文化研究者罗军，从茶文化的角度对中国进行了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/16/20250816155439873.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/%E3%80%90%E8%BF%99%E5%B0%B1%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%9B%BD%EF%BC%9A%E7%AC%AC295%E9%9B%86%20%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E8%8C%B6%E5%AF%86%E7%A0%81%E3%80%91%20https:/www.bilibili.com/bangumi/play/ep2034731/?share_source=copy_web&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第296期&lt;/a&gt;&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗军演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，很高兴来到《这就是中国》。我今天要跟大家分享的是《中国茶密码》。我的题目叫“茶最中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么茶是最中国的？“一片树叶落入水中，改变了水的味道，从此有了茶。”这是我给央视纪录片《茶，一片树叶的故事》写的开篇语。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/15/20250815135738324.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以神农为代表的祖先发现了这片叶子之后，它就贯穿了我们整个民族的文明历程。以中华民族为核心，向东亚延伸，形成了东方特有的叶子文明。叶子文明经纶下的东方人，偏自省、内敛，讲究平衡、注重过程，与西方文明很不一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方人很擅长在果实上做文章，很大程度上，西方属于果实文明，表现在非常注重成果，以结果为导向，讲究效率至上。相较而言，叶子文明是平衡性的，而果实文明是竞争性的。果实是要越过花和叶来完成一种胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯东西方的历史，我们会发现中国的文明也经历了早期的果实文明，但中国的农耕文化和儒释道思想促使了果实文明的进化，形成了以平衡为内核的叶子文明。茶是很好的一个载体，它代表了中国人的智慧和思维方式，在共性的基础上又强调尊重个性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这片叶子在东方要真正得到深刻的认同，还得战胜苦涩，完成追香的文明历程。这也是一种东方式的浪漫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有一个好朋友叫樊生华，他是西湖龙井制作技艺国家级非遗传承人，也是全国人大代表。他是我见过最爱亲自炒茶的匠人。2020年3月30号，习总书记到杭州西溪湿地考察时，肯定了非遗技艺。他说：“两个巴掌做出来的东西，有些科技还是无法取代的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很喜欢樊老师炒的茶，他炒出来的茶跟别人的就是不一样，既保留了碧绿的色泽，还有清新的兰花香，非常地迷人。喝他的茶，我感觉喝到了春天、喝到了江南。大家想想看，江南春天先到了，而北方还拖着冬天尾巴的时候，如果你在北京，我们只需投少许茶叶，用开水一泡，满杯的春色，清新的味道，特别是那种兰花香进入口腔那一刻，让你仿佛一下子就感觉到春意盎然、花香满径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论你走到哪，无论你在什么季节，一杯绿茶，就将整个春天、整个江南呈现出来了，令人心旷神怡，这是多么地美妙。这就是中国人特有的一种浪漫方式，这种浪漫是东方式的、含蓄的、留白的，是一种高级的精神享受。特别是在今天物质生活丰富的时代，远远胜过送你一份吃的或用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶是中国人最持久的浪漫，这种浪漫的游戏，中国人玩了千年，玩遍了所有的中国南方的高山峻岭和海岸，形成了6大茶类，按发酵程度来分，从绿茶、黄茶、白茶，到乌龙茶、红茶和黑茶。今天的中国茶是全世界多样性最丰富的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国茶不仅战胜了苦涩，而且在追香路上，留下来一个个文明坐标。2019年11月，联合国将5月21日定为国际茶日。2022年11月29号，中国传统制茶技艺及其相关习俗申遗成功。我走遍了中国的各个茶产区，我深深地被茶征服，是因为我相信，每一种茶，都是中国人最浪漫的一种表达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶是一片神奇的东方树叶，那神奇在什么地方呢？绿茶中含有一种物质叫茶多酚，具有非常强的抗氧化功能，能够抑制人体癌细胞的活性。茶多酚中最核心的成分是儿茶素，其中有一种物质叫EGCG，它的抗氧化性特别强，是维生素C的100倍。它像卫士一样地帮助我们每一天清除自由基，抑制癌细胞的生长繁殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶还有一个神奇的特性，就是它是阴阳合体的，它又令人兴奋，又让人安静。我们知道茶和咖啡一样，里面都含有咖啡因，会导致兴奋，有些人摄入咖啡因，会说睡不着觉。但茶还有另外一种物质叫茶氨酸，这是一种极其罕见的氨基酸，它既提供了鲜味，还可以促进中枢多巴胺的释放，带来一种特别的快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
茶树可以说是进化得非常完美的植物。于中华民族而言，茶也不仅仅是饮品，而是活着的文明记忆。一方面，茶多酚可以清除自由基，內源式促进身体平衡，让我们不生病、少生病、晚生病。另一方面，茶氨酸可以高效地以节能的模式，让我们以最小的能量支撑生存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，人生太苦短，苦中求乐。中国人可以让一片树叶不再苦涩，像花果一样芬芳怡人，这何尝不是一种茶的智慧？茶，是最中国的；茶，也是最人类的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/08/15/20250815140001538.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;圆桌对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我们今天是从茶文化的角度来带着大家读懂中国。现场有那么多年轻观众，不知道其中有多少是爱喝茶的粉丝。我身边有位张老师，给我的印象是，他在工作时始终抱着一个茶缸子喝茶。所以，您是喝茶喝了很多年了，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：数十年如一日，一直喝，从早喝到晚。这个习惯是小时候受父亲的影响，他就喜欢喝茶。从小就开始喝，那个时候主要是龙井、黄山毛峰，比较单调。改革开放以后，品种就多了。现在喝的比较多的是安吉白茶，一喝就喜欢得不得了，然后就一直以白茶为主，其它都是次要和辅助的。茶文化真是这样的，它使人安静下来。基本上早上起来，看看手机，看看新闻，这都不算正式地工作，到开始沏茶喝茶的时候，正式工作就开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：您刚才在演讲中确实提到了很多关于茶文化的理解视角，所以在接下来的讨论环节，我们可以更深入地探讨一下。比如，您刚才提到了一个概念，说西方是果实文明，而咱们中国是叶子文明。那么，这个“叶子文明”该怎么理解呢？而且您还提到，叶子文明代表了一种平衡，这又该如何解释呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗军&lt;/strong&gt;：特别有意思。如果我们从一株植物来看，它的叶子、茎、根都属于营养系统，而花和果则属于繁衍系统。东方人观察植物很有意思，往往更关注植物生长过程中的这些部分。就如同我们现在观察一株植物，会发现花和果的存在度并没有叶子高。叶子常年生长，除非到了北方冬季才会枯萎，它是一直存在的。其实，我们的两种文明也类似这种情况。叶子是做什么的呢？它进行光合作用，全世界都依赖这片叶子将太阳能转化为化学能，各种生物才能繁衍生长，都离不开它。但是叶子把美丽给了花，把营养给了果实，目的是让植物能够繁衍下去。所以，这两个维度是不太一样的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：我觉得这是一个很生动的解释。我们常常说，花开有时，花有特定的季节，果实最终也会掉落，但是叶子会一直存在，而且它持续不断地给生命体输送营养。所以我们说这个系统是一个更加讲究平衡的系统，就跟咱们的东方文化一样，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗军&lt;/strong&gt;：对，特别有意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为&lt;/strong&gt;：我觉得这种平衡真的是茶文化的一个特点，也体现在中国人的喝茶方式中。如果与西方文化相比较，就会发现喝茶时氛围相对安静——首先，你需要静下心来，面对滚烫的水，不能马上饮用，必须先让心境平和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你在演讲中所提到的，这本身也是一种平衡。茶和咖啡都含有咖啡因，都能使人兴奋，但茶除了能让人兴奋，还有平衡的一面。你讲过茶含有茶氨酸，这是一种特殊的氨基酸，能让人宁静下来、安定心神，从而取得一种平衡，这是咖啡所没有的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>