<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8caec9ddc4135be9c194204f1eb81bb7</guid>
<title>户籍制度改革为何久攻不破？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Caifang/2024_01_01_720949.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/蔡昉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平总书记在2020年12月28日中央农村工作会议上的讲话中强调：“今后15年是破除城乡二元结构、健全城乡融合发展体制机制的窗口期。”党的二十大报告也指出，推进以人为核心的新型城镇化，加快农业转移人口市民化。贯彻落实这些重大部署、实现预期的目标要求，均以加快推进户籍制度改革为条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
户籍制度改革在学术和政策研究中具有高度的共识，在党中央国务院的重要文件中早有部署，在实践中也取得了长足的进展。然而，迄今在户籍人口城镇化率与常住人口城镇化率之间，仍然存在着高达18个百分点的差别，也就是说，进城务工农民工及其随迁家庭成员，尚未成为城镇户籍人口，意味着该项改革尚未完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，对于户籍制度改革久攻不克的原因，从学理上和政策上给出回答，自然应该成为一个具有高度优先序的研究课题。同时，对于这项改革，也存在着一定的认识局限性，以致构成推进改革实施的障碍。也就是说，实质性推动户籍制度改革，有必要突破相关的认识误区，增进对这项改革的重要性、必要性和紧迫性的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，户籍制度改革不仅涉及城乡居民均具有同等的发展机会、享受均等的基本公共服务，或者增强社会流动的问题，还可以通过增加劳动力供给和改善资源重新配置效率，显著提高经济潜在增长率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，该项改革带来真金白银的收益或改革红利，既表现为长期的经济影响和制度效应，对于解决现实中存在的从疫情后经济复苏到青年失业治理等一系列难题，也具有立竿见影的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，户籍制度改革不仅形成保持增长合理速度的供给侧效应，越来越重要的意义体现在需求侧，即有助于扩大消费需求，打破经济增长来自需求的常态制约因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，既往改革的推进逻辑即主要依靠市场主体或地方政府的推动，对于这项改革来说已经不再奏效。在实际推进这项改革的过程中，为了使具体措施真正落在实处，必须克服中央政府和地方政府之间的激励不相容问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合理论逻辑和经验成果，进一步澄清前面揭示的几种认识误区或局限性，无疑将在很大程度上，帮助破解为什么在户籍制度改革收益如此显著并且立竿见影的情况下，推进效果如此不尽如人意这个谜题。这也会增强我们对于实质性推进户籍制度改革必要性的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，户籍制度改革固然可以带来改革红利，从而具有锦上添花的效果，改革进程加速更会对经济社会发展产生釜底抽薪作用。对一些认识的澄清和正确阐释，有助于揭示这项改革的紧迫性。面对经济发展新常态和人口发展新常态的双重挑战，户籍制度改革是一项方向正确、效果显著和时不我待的改革日程，如果不能及时推进并取得实质性进展，意味着经济社会发展的巨大机会成本和实际代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文着眼于澄清关于户籍制度改革的一些片面认识，填补与此相关的信息盲点，从进一步推进改革着眼提出政策建议。本文的其余部分分别着眼于达到四个意图：第二部分论述改革红利，从供需两侧揭示户籍制度改革可以创造的巨大收益。第三部分警示户籍制度改革的延迟，可能导致“逆刘易斯过程”和“逆库兹涅茨过程”，阻碍中国经济更好向前发展。第四部分进一步阐释户籍制度改革如何有效促进社会流动，进而在提高基本公共服务供给水平和均等化程度的基础上，提高人口的生育意愿。第五部分从实现改革激励相容的角度，结合分析得出的结论提出政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/27/20231227185536417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自新华社&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;通过破除城乡二元结构，保持经济合理增速&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人口在2021年达到峰值、2022年开始负增长，同时65岁及以上人口占比超过14%，标志着一个重要的人口转折点。结合人口发展趋势的诸多新变化，二十届中央财经委员会第一次会议做出人口发展新常态的重要判断，要求以人口高质量发展支撑中国式现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口发展新常态必然赋予经济发展新常态以新的涵义。从供给侧来看，已经进入的经济发展新常态将会继续，一些相关趋势将会加速。从需求侧来看，居民消费越来越成为经济增长的常态制约，构成不利于实现潜在增长能力的阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济发展新常态的特征之一，2012年以来的经济增长速度下行趋势，与劳动年龄人口在这一时期的负增长有着内在的关联，即由之产生的劳动力短缺、人力资本和劳动生产率改善速度放慢、投资回报率下降等现象，导致潜在增长率下降（Cai &amp;amp; Lu, 2013）。从那时之后直到中国人口达到峰值，实际增长率与潜在增长率是完全吻合的，意味着这一期间尚未遭遇需求侧的实质性制约。在人口负增长开始之后，劳动年龄人口的减少速度将进一步加快，意味着潜在增长率的下降速度比以往的预期更快（蔡昉等，2022）。同时，需求侧制约也开始显现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多对中国经济增长潜力表现出谨慎态度的研究，大都把劳动力负增长作为做出判断主要的依据。既然劳动年龄人口逐年减少，劳动力负增长必然削弱中国经济增长能力。一些咨询类研究机构由此对中国在2030年前后超过美国、成为世界第一大经济体表示疑问（Capital Economics, 2018）。然而，这类研究忽略了一个重要的因素，那就是中国可以通过农业劳动力转移，大幅度增加非农产业的劳动力供给。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据世界银行数据，2021年高收入国家的农业就业比重仅为3%。同年，中国的这一比重高达23%，意味着农业劳动力转移有着巨大潜力。特别是考虑到中国劳动力的超大规模基数，从农业劳动力中转移出10个百分点带来的非农劳动力增量，足以超过巴基斯坦和俄罗斯这种规模国家的劳动力总量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，户籍制度改革推动的农业剩余劳动力转移，可以在相当大的程度上，帮助中国经济应对人口负增长这个供给侧挑战，直接产生一石二鸟的效果。虽然人口因素对潜在增长能力的不利影响，表现在劳动力短缺、人力资本和劳动生产率改善速度放慢，以及投资回报率下降等方面，其中劳动力供给和重新配置是最关键的制约。户籍制度改革对此具有直接的针对性，可以创造真金白银般的改革红利：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个效应是增加劳动力供给，抑制企业成本的过快提高，稳定制造业比较优势和占GDP比重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个效应是促进劳动力按照劳动生产率提高的方向，从农业和农村向城镇非农产业转移，通过资源重新配置提高劳动生产率。此前的一项研究表明，劳动力流动的这两个效应，几乎可以不打折扣地转化为更高的GDP潜在增长率(陆旸和蔡昉，2016)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济发展新常态更为显著的变化表现在需求侧。随着2011年以来劳动年龄人口负增长，中国经济不再典型地具有劳动力无限供给特征，劳动力短缺和成本提高已经推动制造业比较优势迅速丧失，制造业在GDP中的比重也加速降低。这相应提出扩大内需、加快形成以国内大循环为主体的双循环紧迫要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠肺炎疫情之前，这种以平衡内需外需关系为内涵的发展方式转变，已经取得了一定的进展。例如，把2010-2014年期间与2015-2019年期间的算术平均值进行比较，世界银行数据显示，居民消费率（居民消费支出占GDP比重）从35.4%提高到了39.6%；国家统计局数据显示，居民消费对GDP增长的贡献率从38.3%提高到了44.0%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着总人口进入负增长时代，内需的扩大会遭遇新的阻碍。内需的基础是最终消费，最终消费的基础则是居民消费。居民消费的增长取决于人口增长和人均消费水平提高两个因素，其中，人均消费又取决于消费能力和消费意愿两个因素。人口负增长和更深度老龄化，除了自身就是抑制消费需求的直接因素之外，还由于就业扩大趋弱、收入增长放慢以及预防性养老储蓄增加等因素，导致消费能力和消费意愿趋于下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸讳言，人口负增长的趋势难以逆转，然而，扩大就业以保持居民收入增长，提高基本公共服务保障水平和均等化程度，都具有显著的提高消费水平和消费意愿的效果。这种潜力固然应该从诸多方面来挖掘，而旨在破除城乡二元结构的一系列体制改革、政策调整和制度建设，可以产生最直接、最显著的改革红利，大幅度提升居民消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经外出就业的农民工是一个不容忽视的人口群体，同样蕴藏着巨大的待挖掘消费潜力。2022年，外出农民工的月平均工资达到5240元，折合成全年收入为6.3万元，以“三口之家”即夫妇二人工作并抚养一个子女计算，全家收入接近12.6万元，人均可达4.2万元，已经十分接近城镇中间收入组平均4.4万元的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以做一个粗略的假设，即如果没有其他因素的干扰，在统计上被归为城镇常住人口的农民工家庭，应该具有同城镇居民平均数相同的消费支出水平，即2022年现价的30391元。然而，由于这个群体没有城镇户口，未能均等地享受基本公共服务，因此，他们的消费事实上受到了抑制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于进城农民工消费被抑制的程度，中国学者和经济合作与发展组织（OECD）学者采用不同的数据进行过估算，得出的结论竟不谋而合：仅仅由于没有获得城镇户籍身份这一因素，就使农民工家庭的消费意愿降低了23%左右。换句话说，一旦这种制度性障碍因素不复存在，农民工消费的后顾之忧得以消除，即使其他条件不变，农民工家庭的消费支出也可显著提高，提高的幅度接近30%（王美艳，2016;Molnar, 2017）。旨在推动农民工在务工城市落户的户籍制度改革，无疑能够做到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，外出农民工的总人数为1.72亿，大多数都符合城镇常住人口的统计定义。如果采取上述学者估算，即他们的平均消费支出比城镇居民平均水平低23%，则可以计算出他们的平均消费支出只有23705元。也就是说，如果户籍制度改革使进城农民工群体全部成为城镇户籍居民，仅仅消费意愿的改变即可将他们的平均消费水平提高6686元，达到30391元这个城镇居民的平均水平。从宏观层面算账的话，由此产生的居民消费增量可达1.2万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，这里模拟的情形不应被看作一种预测，也不应被苛求数量上具有准确性，只是为了提出相关政策建议并强调其效果的显著性。这个潜在政策改革还具有促进疫情后经济复苏的效果，在数量级上堪与拟解决的超额储蓄和消费疲软等问题相匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际比较的角度看，中国居民的消费率明显低于世界银行各收入分组国家的平均水平，与世界平均水平也有明显的差距。这无疑构成中国居民消费的一个异乎常态的特点。近年来，中国的人均GDP大致相当于世界平均水平，然而居民消费率仅为世界平均水平的69.1%。因此，虽然中国人口的世界占比为17.8%，居民消费支出的世界占比却只有12.8%。也就意味着，向世界平均水平趋同，要求中国的居民消费率缩小这5个百分点的差距。旨在把1.72亿农民工转变为户籍居民，就可以填补这个差距的53.9%，可见改革红利之显著。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c67ef9f694cfd1e75c1acfad87cd5f20</guid>
<title>“全球南方”如何重塑新型国际体系</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2024_01_01_720948.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月22日，习近平主席在2023年金砖国家工商论坛闭幕式上致辞，勾勒了一个由“新兴市场国家和发展中国家”团结互助协作，推动“和平发展的大格局”的世界图景。在这个由“和平”与“发展”构成的秩序理念中，“全球南方”这一共同体发挥了极为重要的作用。习近平主席强调：“作为发展中国家、‘全球南方’的一员，我们始终同其他发展中国家同呼吸、共命运，坚定维护发展中国家共同利益，推动增加新兴市场国家和发展中国家在全球事务中的代表性和发言权。”以此推动全球秩序向更平等、更公正的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是从中国自身的革命与现代化发展经验出发，还是从20世纪亚非拉民族解放运动的全球化实践来看，我们都不难发现，发展中国家之间通过团结互助，构建强国家，并结成更大的、真正具有独立性的共同体的方式，能够有效地在强大的、组织化的、国际性的政治经济文化霸权之下，获取一定的平衡性权力，保护自身发展。“全球南方”的联合，又进一步在机制上，为发展中国家的现代化提供了更多的选择机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“全球南方”这种共同体的独立性体现在哪里？“全球南方”与“新兴市场国家和发展中国家”这两个概念间的关系是什么？中国为什么是“全球南方”当然的一份子？包含了中国的“全球南方”，对推动全球秩序向更平等、更安全、更公正方向发展的意义与作用是什么？“全球南方”能否承载这一政治使命？“全球南方”的发展对中国又意味着什么？回答这些问题，需要我们在世界百年未有之大变局与中华民族伟大复兴相互交织的背景下，对“全球南方”作出联通内外、整体性、长时段、广域的理论思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“全球北方”视野下的“全球南方”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“全球南方”？这是近些年全球学者们愈发关心的问题之一。一个有趣的现象是，来自“全球北方”的讨论更乐意从一种本质主义的视角出发，尝试寻找一个清晰明确的“全球南方”概念。这种认识强调，“全球南方”所指“含混”不清。在地理上，中国和印度这两个“全球南方”最主要的人口大国，并不在南半球。在经济上，“全球南方”所包含的国家发展程度差异巨大，其中甚至还包含了诸如“金砖国家”“新兴市场”等曾被国际资本看好的新自由主义全球化发展“潜力股”。基于此，在英语国际关系学界与舆论界，一种对“全球南方”的共识开始逐渐浮现，其强调“全球南方”面目不清，更像是“一个缺乏实质内涵的政治口号”。这个观点也为不少研究全球南方的学者所接受。他们一般认为，“全球南方”大体上包含了地理上欧洲与北美之外的大部分地区，且主要是政治与文化被“边缘化”的低收入国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/26/20231226142436992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从南方国家到全球南方&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与这种负面认识相关联的，是从新自由主义政治经济学逻辑出发，对全球南方概念的另一种定义。这种定义将全球南方的“崛起”视为全球政治经济霸权的交替。相比那种站在“全球北方”视角，从“学理”上否定全球南方的意见而言，这种“崛起”话语采用了一种更加隐秘的西方中心主义来描述全球南方的历史与政治意义。在这条脉络中，一些学者强调，需要“跳出西方中心主义”，去看“中国带领下的全球南方崛起”。这种观点强调，不应当将中国视为对冷战之后美国全球单极霸权秩序的挑战，而是应视中国为继续“拥抱今天的自由差序秩序”（liberal hierarchical order）的新兴力量。该观点认为，中国所期望的，仅仅是在这个自由差序秩序内部，寻求取代美国、获得行使全球霸权的“特权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种认识将“西方中心主义”转化为一种单纯的地理空间，将对“西方中心主义”的超越变成了庸俗的权力中心转移。然而实际上，文化与认识论层面的霸权才是西方中心主义对全球的真正宰制。它通过资本主义殖民全球化的物质进程，将一种从西方文明与历史中发展出的霸权等级制意识形态带到全球。至今，这种西方中心主义的世界观还在不断强调自身对全球秩序的唯一解释权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球南方“含混”与“崛起”的两种认识，实际上反映的是同一种霸权中心的全球北方世界秩序观。这种秩序观构想了一种金字塔式的全球秩序稳定结构。在金字塔顶层是一个或者几个扮演领导角色的核心大国，在这之下，则是为数众多的中等国家或是刚刚形成的小国。该秩序观还假设了所有国家的构成与国际行为逻辑都遵循欧洲民族国家的模式，因此，处于领导国家之下的中等国家与小国均希望挑战既有霸权，实现霸权转移。这种对国际秩序的认识，通过第二次世界大战结束后所形成的美国国际关系学逐渐扩展至全球，并获得了巨大影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这两种认识的背后，“含混”说体现了现实主义的经典认识，即将国家视为国际行为的绝对主体。国家间竞争的基本策略就是通过自身扩张或者与其他国家形成短暂的利益共同体的方式，来保障本国国家利益的最大化。因此，对美国国际关系学界而言，研究国际体系变迁的核心问题意识便是“霸权护持”。同样，那种似乎对全球南方崛起持乐观态度的观点，也并未脱离上述“霸权护持”的基本认识。与现实主义不同，将全球南方崛起视为新兴力量拥抱“自由差序制度”的自由主义认识，将由西方建立的“自由国际秩序”看作是必须“护持”的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与全球南方的“含混”相对应的是具有清晰结构的“全球北方”。已有的世界体系理论能够很好地帮助我们从长时段、广域、整体性的视角理解这个“全球北方”构成的世界秩序。其特点是资本主义在全球范围内的积累及其内部的霸权竞争。对本文所关心的全球南方问题而言，这个长时段的历史进程可以从18世纪开始。这个漫长的资本主义现代殖民-帝国主义全球积累进程的开端性事件，是1776年北美13个殖民地宣布脱离英国独立，这进一步导致英国重新思考其全球秩序构想，并开始将其霸权逐步落在依靠自身优势地位，垄断全球贸易，而非单纯的对殖民地领土与贸易专有权的占领上。也正是在这种长时段、全球性的资本主义秩序批判中，我们才能真正认识到南北问题的核心，实际上是资本主义全球现代化及其在全球范围内造成的发展不均衡问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们对全球南方的理论思考，便必须与全球北方构建的“自由国际秩序”（liberal international order）联系在一起。这一秩序包含了经济与政治两个主要层面。经济上，所谓“自由国际秩序”从19世纪殖民-金融帝国主义开始，到20世纪中叶开始形成，并在20世纪80年代确立其优势。政治上，所谓“自由国际秩序”的核心表现为19世纪英国全球霸权的确立与20世纪向美国及其联盟霸权的转移。时至今日，占据这一秩序中心位置的国家仍是被称为“五眼联盟”（Five Eyes Alliance, FVEY）的5个英语国家（美国、英国、加拿大、澳大利亚、新西兰）。这一霸权集团以美国主导下的英美联盟为主体，集合了其他在19世纪英国全球殖民进程中形成的所谓“白人的国家”。在这一核心霸权集团之外，该秩序还融合了极具附属意味的盟友，共同构成了萨米尔·阿明（Samir Amin）所说的“三合会”集体帝国主义，在新自由主义的“总旗帜”下，通过其国际性的经济与军事机构，共同“管理”着资本主义全球化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在由全球北方构建的资本主义全球体系中，全球南方的存在，是全球北方霸权的直接结果。这种关系更需要在一个资本主义全球化的长时段历史脉络，特别是殖民历史中进行处理。这一点也是老一辈中国政治经济学学者的基本认识。陈其人强调，“南北关系就是（二）战前垄断资本主义国家或帝国主义国家同殖民地国家和半殖民地国家之间的关系，在战后演变下来的一部分”。这个判断实际上为我们今天理解南北问题提供了一个颇有价值的视角。“全球南方”指代的便是那些始终处于被“管理”、被“领导”状态下的结构性中下层国家。因此，如果从马克思主义政治经济学的角度出发，理解在全球北方眼里面目不清的“全球南方”，其意义便能清晰呈现。全球南方的范畴，反映的是在资本主义世界体系中，占据中心地位的国家对边缘与半边缘国家结构性的压迫关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，我们便不难认识到，理解全球南方，必须从全球政治经济秩序、现代化发展的整体规律入手，关注南北差异这一现实问题。而对全球南方的研究，在这个意义上，则是要对缩小南北差异、构建更加平等的全球秩序这一问题进行理论探索。作为一种政治现象的全球南方的兴起，也需要在这个背景下，被理解成为全球北方谋求建立霸权等级秩序与全球南方谋求自身更加平等地位这两种力量之间的历史性拉扯与震荡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;霸权关系中产生的“全球南方”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史地来看，“全球南方”话语的兴起与20世纪80年代的世界大变局密不可分。在地理上，“全球南方”涵盖了亚洲、非洲、拉丁美洲国家。在政治上，它包含了20世纪亚非拉民族独立浪潮中新兴的、被称为“第三世界”的前殖民地与半殖民地国家。这些国家在20世纪亚非拉民族解放运动的推动下，形成了联合国内的77国集团、不结盟运动等跨域的政治共同体。这些国家共同的政治动力是反抗霸权秩序、谋求平等，渴望并追求真正的经济自主、和平发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从理论上看，作为一个地理概念，“南方”最早从葛兰西（Antonio Gramsci）对意大利“南方”的讨论中获得了政治内涵。在《南方问题的一些情况》中，葛兰西援引了意大利都灵共产党人在1920年《新秩序》杂志上对意大利南北经济发展不均衡状况的意见。在当时的意大利，“南方问题”表现为在建设一个统一的意大利国家进程中，工业化的北方与以农业为主的南方相较所凸显出的巨大社会经济发展与文化差异。葛兰西强调，面对这种由自然环境、生产方式导致的不均衡发展状态，无产阶级政党需要通过建立一个工人与农民的联盟来完成无产阶级的社会政治改造与发展任务。在这个过程中，政党也需要重视知识分子工作在文化斗争中的重要作用。通过有机调动南方与北方的知识分子，“将北方无产阶级引入南方问题”，进而提出“内涵与传统领域不同的南方问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/26/20231226144248249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在1919到1920年的意大利革命，也就是历史上的“红色两年”中，葛兰西通过《新秩序》号召意大利社会党（PSI）以号召“一切权力归工厂委员会”的革命性计划来武装工业无产者和贫农（图源：公共领域）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葛兰西对意大利统一国家建设进程中南方问题的认识，实际上为我们今天讨论全球范围内南北问题提供了一个极有参考价值的视角。讨论南北问题的前提是，我们对秩序问题的思考已经开始进入全球性的尺度。物质的发展是这种全球性空间视角得以形成的前提。19世纪中叶以来，在资本主义驱动下的新一轮全球经济扩张，将印度次大陆、奥斯曼帝国、俄罗斯帝国和西非也融入了其世界经济体系中。这些从前甚至连“资本主义世界经济体系外围都算不上”的地区，迅速被以不同的方式拖入资本主义体系内，即刻成为资本主义世界体系核心地带国家全球性积累的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
技术的发展是保障这一扩张的基本条件。苏伊士运河、巴拿马运河的开通，大大减少了全球贸易的时间成本。蒸汽机效率的提高，不但加快了采矿业的发展，也使得大规模内河、内陆运输成为可能。电报与跨洋电缆的铺设极大压缩了远距离通讯的时间，这也意味着由于信息化的发展，空间距离造成的屏障不再难以逾越。更进一步，随着新闻业的发达，越来越多人开始体会到，技术的发展创造了一个新的信息流动空间。在电报、新闻报纸和图像的基础上，一个新的全球性文化流动的空间雏形开始形成。在这个空间中，地理的维度被折叠。身处世界不同地点的人，在这个空间中开始有了全球性的共时体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于这种技术的发展，葛兰西在处理意大利“南方问题”时所强调的文化斗争也便产生了全球性意义。随着19世纪中叶后开启的新一轮资本主义世界性积累，一个全球规模的不平等结构开始形成。这个不平等结构包括占据资本主义世界体系中心的工业国，以及在这个体系中基本成为了农产品与初级产品输出国的落后国家。这种结构关系造成的结果之一就是，中心和外围国家的交换与资本流动并未在实质层面改变农业／资源国的生产率、消费水平和社会发展能力。处于边缘的农业／资源国并未因为这种交换而获得走上现代化工业国的综合能力。与之相反，工业国在这种全球性交换积累过程中，获得了更高速的技术进步。这就进一步造成了资本主义世界体系中外围国家交换条件的加速恶化。其结果便是，在这种世界秩序中，中心与边缘国家的巨大差距被不断强化和扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，通过已有研究，特别是依附理论与世界体系理论的讨论，我们不难认识到，不平等发展与边缘国家的不发达状态是资本主义世界体系的必要结构性组成部分。这种政治经济的结构性压迫还伴随着对发展问题定义权的文化性垄断。依附理论学者直斥，这种对发展观念和发展模式的文化垄断“大概是科学领域中最强烈、最野蛮的思想干预之一”。在这个意义上，我们讨论全球南方及其可能的发展模式，思考如何能够让全球南方摆脱依附与不发达状态，便具有了葛兰西式的文化斗争内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与全球南方问题的讨论，本质上是针对全球发展不平衡、不平等的现实状态，从理论层面对发展、发展权、发展观等问题作出解答。如何定义“全球南方”，本质上是向全世界解释，应当如何改变这种不平等状态，如何建设更合理的全球秩序。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6a455990dfdad4645f1f1ffe5892702</guid>
<title>赖清德有罪，为什么背锅的却是侯友宜？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_01_01_720947.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选战进入最后三周肉搏，主战场转移到各候选人的房事，与官商勾结炒土地议题。事涉年轻人最关心的居住正义与土地正义，三方都摆出决战“土房”的架势，而其中，转攻为守的蓝营最弱势，绿营白营都在积极抢攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终是否以土房议题决胜负，要看掌握最多执政资源的绿营怎么看选情。如果绿营评估“拉柯打侯”对自己最有利，那么这就是最终的主战场，其余议题都只有点缀效果。在野党想主导选情，就得有猛料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赖清德五哭“赖皮寮”，在野阵营却投鼠忌器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事起于九月初，赖清德位于新北市矿区的工寮老家遭质疑是违建，九月中“经济部”判定该地已非矿业用地，应由新北市地目变更，新北市则判定该地无法变更为建筑用地供住家使用。事情到这里已经很明了了，赖清德老家是违建无误，按正常程序，房屋持有者要自己拆除，或由地方政府拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，时值“蓝白合之乱”，此事未引起关注，在野阵营虽忙着决定分合，但与绿营时有选举攻防，却也没将此事列入攻防重点。直到蓝白合破局后，蓝白营才开始零星质疑该违建没缴税。但相关单位互踢皮球，说法分歧，赖清德则坚不拆除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件真正爆开并蔓延，是直到邱毅等人于12月中旬“实地勘查直播”才开始的。随后邱毅等人空拍该违建，发现所谓“工寮”与别墅无异，有人造河、锦鲤、石板步道、花木扶疏，甚至还有10多名特勤人员驻守、打扫，疑似宪兵站岗，堪称地球最豪华工寮，遭嘲为“赖皮寮”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2023/12/28/20231228114332110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;赖清德万里老家后方“别有洞天”，庭园步道修葺完善，与绿营声称的工寮有天壤之别&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德危机处理过慢，并企图打悲情牌，连续五次上演哭戏讨骂，又引发曾遭赖清德迫迁居民的不满，抨击其双标，使得网络迅速出现各种嘲讽“赖皮寮”的梗图，在野阵营与媒体舆论也终于集中攻击，才逼得赖清德公开承诺以公益信托形式“捐出”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一攻防大约历经一周，明显重创绿营选情，并引起外媒注意，认为选情已出现微妙变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，台湾的观察者都知道，绿营选情一旦出现危机，“章鱼战术”就会出现。侯、柯两人在土房问题上也不干净，自然遭到绿营开启诋毁模式放大处理，让三人“一般黑”，就能对冲“赖皮寮”造成的伤害，甚而还能反守为攻，提前结束比赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就违法情节论事，三人当然不是“一般黑”，柯文哲遭爆购买农地却租出做收费停车场，农地非农用违法，柯营立即宣布刨除水泥地并捐出租金所得给市政府。柯的农地停车场，违法情节与社会观感远比不上“赖皮寮”的长期持有并违法扩建。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜之妻则有一栋宿舍楼房租给学生作为校外宿舍，虽属合法，但遭绿营指控租金过高并年年调涨，剥削学生，绿媒统称之“剥皮寮”照三餐挞伐。网络则群嘲“一手拜关公，一手包租公”，将租金年收入2000万的标签贴在侯友宜额头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“剥皮寮”属社会观感问题，“赖皮寮”是违法，拿合法比违法，当然可耻，但却有效，因为年轻人对居住正义问题最为敏感，这也是为何侯的土房问题被炒作得远比柯文哲的农地还凶。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/28/20231228114547610.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;侯友宜之妻拥有的一栋宿舍楼&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没几日，侯妻发布声明，将目前50几间空屋改为“青年房舍或社会住宅”，以捐款方式补贴清寒学生与青年。而将该栋楼房于租约到期后，也全数改为“青年房舍或社会住宅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯办于同一时间将绿营造谣炒作此事的人都告上法院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从赖皮寮，农地停车场，烧到剥皮寮，显示台湾除了浮滥的违建问题，也凸显了高房价与对租户绝对不利的环境，这就是年轻人最重视的议题，因此若要问选举得失，三方都受创，但侯友宜恐怕才是受伤最深的那一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么合法租屋，反而比违法者更受创？因为赖与柯的违法问题属私德，但侯被控剥削“社会弱势”属公德，在道德观感上，侯友宜绝对吃亏。况且，赖清德能演哭戏，柯文哲能耍嘴皮，侯友宜都不会，只会躲到“保姆”身后等事件翻页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从事后看，侯友宜身为新北市长，完全可以依法提早掀开“赖皮寮”弊端，但直到事态升级后才被动出招，可见侯无意在土房问题上打赖，合理推测，就是不想自己的“剥皮寮”也被卷入。诚然，侯并未违法，但蓝营并无能力在这个议题上得分，因此投鼠忌器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，蔡英文位于新北市的祖坟，也于2019年被检举是“全台最大祖坟违建”，市长侯友宜也有“护蔡”之嫌，让其祖坟就地合法。侯之所以被视为“蓝皮绿骨”，就是因为这类亲绿纪录前科满满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯的自私，自利，自保性格，在“赖皮寮”一案的衍生剧里展露无遗。那么现在“被剥皮”，也就是其姑息养奸的恶果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此事件可没结束，因为柯党也发动了攻势，左打蓝，右打绿，直指赖清德派系与侯友宜分别协助特定媒体财团炒地皮，涉嫌官商勾结。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>962877868dd7098f53ed16d2abb0bcf4</guid>
<title>华为这样的龙头链主企业，如何带动中小企业走出创新困境？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoxiangyang/2024_01_01_720944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.2万家“小巨人”企业、10.3万家专精特新中小企业、100个中小企业特色产业集群……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，在政策带动下，中国专精特新中小企业发展迅速。但另一方面，专精特新小企业也面临创新动力不足、处于供应链低端、受国际环境变化影响较大等困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，龙头链主企业如何发挥带动作用，地方政府在其中又能发挥什么样的作用？对此，北京师范大学经管学院副教授、《大变局下的中国管理2：专精特新之路》一书作者赵向阳从案例出发，详细剖析了中小型企业面临的创新困境，并认为在这个过程中，龙头链主企业可以发挥更好的带头作用，避免中小企业盲目创新或者创新动力不足，维持供应链的整体稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文根据中国人民大学出版社《开讲吧！激荡书院》直播内容整理而成，未经本人审定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵向阳：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年7月份中央政治局会议上提及：“创新是专精特新企业的灵魂”，虽然专精特新企业已经走在了创新的前面，可现状并不令人满意，尤其是在评审小巨人企业的过程中，可能存在着某种程度的数据美化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中国民营企业500强的研发强度（研发的投入相比总收入）大概在2.3%左右，一般中小型企业的研发强度可能就1%到2%。华为的研发强度一直在15%左右，百度的研发强度在18%到21%。专精特新“小巨人”企业的研发强度在7%左右，跟德国的“隐形冠军”（研发强度在8%左右）是没法直接进行对比的。在我们优质中小企业培育平台里，有一个比小巨人企业更高的等级——“单向冠军”，这可以与德国的“隐形冠军”进行媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/27/20231227143546408.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专精特新企业在申请时要填很多表格，里边衡量创新的指标有很多，包括研发强度、研发人员占整个员工的比例、专利的数量与质量、是否参与了国家和国际行业标准的制定或修订、商标……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们有很多的数据与案例，但是关于中国中小型企业创新的真实情况，大家确实是在盲人摸象、雾里看花。这里我就通过几个案例，让大家对中国中小企业的创新情况有一个直观的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案例一：某精锻公司，专精特新“小巨人”企业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一家是做精密锻造的专精特新“小巨人”企业。2018年，他们做了一个很关键的决策，就是集中力量进入新能源汽车的关键零部件领域，客户对标的是世界500强或者行业的Top3，因为通过客户最能了解供应商的真实水平，在评审的时候就能加分。同时，这家企业购买了最好的加工设备，使用尽可能好的钢材，他们的管理者都是优秀的管理者和技术专家，而且他们的员工都经过了高强度的在岗培训，按照行业最高标准进行流程管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该企业是传统制造业进行转型升级，所以研发强度是3%，达到了行业的一般水平（注：前文指出专精特新小巨人企业平均水平是7%，由于战略新兴产业，如软件、医药企业，前期的研发投入非常高，研发强度可能50%左右，所以拉高了平均水平。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外他们在绿色环保双碳方面实打实地进行了投入，因为很多国外客户非常关注这一点。最近几年公司实现业绩高成长，但并没有一些面对未来的前瞻性技术储备。这个企业最典型的创新方式是围绕着头部客户，进行非研发式创新（non-R &amp;amp; D Innovation），如现场的改造、精益求精的改良……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案例二：xx电子，创业板上市公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二家是在创业板上市的电子公司，给苹果、三星、华为做一些边缘性的产品。虽然叫电子，但实际上是做配套的软包、膜切、耳机。该公司给自己的定位就是只服务于头部客户，重视客户的满意度，所以客户关系管理的非常好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但严苛的产品品质保证是硬道理。他们的生产设备没有任何领先优势，工人不需要丰富的经验，轻松就能上手。有一段时间这家公司的毛利率非常高，达到了40%，实现了高成长，这是能上创业板的一个很重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是他们的研发强度投入不到1%。在他们看来，所谓的研发是围绕大客户做售前需求分析，公司没有任何面向未来的技术储备，但拥有卓越的运营，而非领先的技术。这话不是我说的，是企业老板自己评价的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两家企业都是因为服务于头部客户，靠龙头链主企业带动他们的创新。这也是我想点出的核心观点：企业自身的创新很重要，但龙头链主企业可以带动中小企业持续创新，就是大中小企业融通创新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多中小企业进行的是非研发创新。有大量的实证研究发现，研发创新投入的强度和创新业绩之间并没有非常强的相关性。因为研发有很高的失败率，它调节了两者之间的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业勇于创新的原因是相似的，而阻碍企业创新的原因则是五花八门的，比如很多企业经常抱怨自己没钱没人。没钱只是表面现象，第一个原因就是企业本身利润非常有限，在10%以下。内部资金积累也非常有限，所以就不可能投入做研发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个原因是企业处于细分市场，市场容量有限，增长有限，风险投资根本不感兴趣，公司上市的可能性也很小。很多专精特新“小巨人”企业，幻想着拿到入场券了就有可能上市，但现在“小巨人”已经评了五期了，总共1.2万家企业。如果北交所、科创板、创新创业板每年给400个名额，最保守估计也得等30年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/27/20231227145505344.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年发改委旗下有家智库找我来写一篇关于专精特新企业的内参，我的建议就是专精特新企业的发展，靠政府奖励是奖励不出来的，最重要的是要有资本市场和社会投资，但前提条件就是要把资本市场搞起来，让大家看到有赚钱的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以企业的策略就是要么把自己做成一个现金牛，做成日子过得很好、小而美的企业；要么有上市的雄心壮志，进行垂直一体化或是纵向一体化的整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个原因就是“重营销而轻研发”，因为营销见效快，研发见效慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四个原因就是企业可能没有来自于下游大客户的稳定订单，所以不敢做超前投入，没有技术储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，可能这只是托词和借口，真实原因是缺乏企业家精神和创新意识。华为成立于1987年，90年代赚了钱后，就投入开发电话的交换机，企业的创新基因在很早的时候就埋下了，就看有没有愿意承担风险的企业家精神。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>