<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>758a639a2c6f206f658c07958a09a394</guid>
<title>中国可复用火箭的出现已无悬念！有机会赶超星舰吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2023_07_12_700568.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国商业航天来说，2023年可能是转折性的一年。上半年，天兵科技的天龙二号液体动力运载火箭发射成功，开中国民企液体箭之先河，更打破多年来商业液体箭首发必败的魔咒。星河动力再下一城，创五发五捷新记录。星际荣耀在三连败后终于翻身，双曲线一号火箭时隔近四年后重返太空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下半年刚刚开始，新的高潮就来了。2023年7月12日上午9点时00分，蓝箭航天的朱雀二号遥二箭在酒泉卫星发射中心新建的甲烷工位发射升空，成功将模拟载荷送入预定轨道。发射取得圆满成功，一举拿下全球第一入轨甲烷箭冠冕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次期待已久的成功。去年12月14日，卧薪尝胆研发四年的朱雀二号遥一箭发射失利，和首发入轨甲烷箭失之交臂。没有想到的是，在星舰和人族一号发射失败，流年不利的火神遭遇测试台事故和二级返厂后，幸运女神再次降临蓝箭航天，朱雀二号最终赢出！在中美竞争加剧和火箭复用成为未来趋势的大背景下，朱雀二号的这个胜利具有非凡的象征意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712094414790.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/07/12/20230712093324131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：朱雀二号遥二发射升空（图源：我们的太空、蓝箭）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222029595.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2：朱雀二号遥二发射台全貌（图源：互联网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222131519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图3：朱雀二号遥二进场（图源：蓝箭）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222201607.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图4：朱雀二号遥二运输途中（图源：蓝箭）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和天龙二号一级直接采用国家队的发动机有所不同，朱雀二号从发动机到箭体到控制系统完全自研，发射质量和载荷能力更是数倍于天龙二号。除了是世界上首枚入轨甲烷箭外，它也是中国民营公司完全自主研制的第一枚液体火箭和第一枚民营中型火箭。无论从哪个角度说，这次发射都是中国商业航天和民营火箭里程碑式的重大突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单罗列一下朱雀二号基本型的参数：直径 3.35 米，总长 49.5 米，起飞质量 219 吨，起飞推力 268 吨。一级采用4台天鹊12（TQ-12）80吨级液氧甲烷发动机。二级采用单台TQ-12加10吨级天鹊11（TQ-11）液氧甲烷游动发动机。它的200公里近地圆轨道运载能力6吨，500公里太阳同步轨道运载能力4吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，朱雀二号是和长征二号、长征四号同级且略强的中型火箭。通过捆绑助推器和增加第二级/上面级，就像从长征二号发展出长二F、长三、长三甲、长三乙一样，它的发射能力还可以进一步提高。蓝箭的确也有这样的规划。朱雀二号及后续多款民营液体火箭将和长征系列主力火箭展开直接竞争，多年来两大航天集团垄断发射市场的局面将被打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这里，突然想到了中国新能源汽车产业的崛起。它能给中国商业航天什么启示？有人说，新能源汽车的上半场是电动化，后半场是智能化。今年天龙二号和朱雀二号的成功首飞也完全可以作为划分中国商业航天上下半场的分水岭。上半场，出场的主要是小型固体火箭和实验性小卫星。而到了下半场，主角就变成了大中型液体火箭和大规模星座，火箭复用将成为降低成本和实现规模化的决定性因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经进行过轨道发射的头部火箭公司——蓝箭、星际荣耀、星河动力、中科宇航和天兵科技无一例外都在研制液体火箭发动机和大中型火箭。宇航推进、九州云箭、深蓝航天、东方空间、火箭派等后来者也没有拉下。朱雀二号的成功发射将会进一步刺激和加速液体发动机和火箭的研制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，民营火箭公司研制中的液体发动机型号不下二十款。燃料既有甲烷，又有煤油，推力从十吨级延伸到百吨级，而且几乎所有研制者都考虑了后续复用。这是中国航天发动机史上从未出现过的盛况。新发动机和火箭型号之多让美国新创航天公司相形见绌。困惑中国航天人几十年的发动机难题似乎在一夜间就消失了，不禁令人感叹。笔者先前的文章《在液体火箭赛道上冲刺，中国民营航天即将翻开新篇章》对民企液发进展有更为详细的介绍，这里就不复赘述了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民营火箭企业已经正式公开的可复用火箭型号也不少。它们包括星际荣耀的双曲线二号和三号、星河动力的智神星一号、天兵科技的天龙三号、深蓝航天的星云一号、东方空间的引力二号和三号、箭元科技的元行者一号等。不过，真正进入工程研制的型号并不多。这些企业目前的工作大都集中关键技术验证上面，比如可深度节流和多次点火的可复用发动机、着陆机构的地面试验、低空验证箭的试飞等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前已经完成全系统试车的可复用液体燃料发动机包括：九州云箭的“凌云”（10吨推力、液氧甲烷）和“龙云”（80吨推力、液氧甲烷）、深蓝航天的“雷霆-R1”（20吨推力、液氧煤油）、星河动力的“苍穹”（50吨推力、液氧煤油）、星际荣耀的“焦点一号”（15吨推力、液氧甲烷）、天兵科技的“天火11”（30吨推力、液氧煤油）和“天火12”（110吨推力、液氧煤油）、宇航推进的“沧龙一号”（60吨推力、液氧甲烷）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在看到的民企可复用火箭方案，几乎没有例外，都采用了类似猎鹰九号的展开式着陆腿。对资源有限、追求效率的民企来说，没有必要再发明一次轮子，“摸着鹰酱过河”是最符合市场逻辑的选择。星际荣耀、空天引擎和天兵科技等企业已经进行了着陆腿的落地试验。网上能找到这些试验的视频，从中也可以发现，我们的企业也没有完全照搬，微创新还是有的，比如空天引擎的着陆腿是杆状的，重量应该更轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222410839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图5：空天引擎着陆腿试验（图源：空天引擎）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更吸引眼球的是可复用火箭原型的大气层内试飞。当初猎鹰九号就是从那个看似丑陋的“蚂蚱”开始验证火箭复用技术的。而在国内，一直被视为非主流的翎客航天最早进行了火箭动力回收试验。早在2019年3月27日，翎客航天就完成了8.1米长、1.5吨重的RLV-T5实验火箭自由状态下的低空飞行回收试验，飞行高度20米。当年8月，该火箭在青海冷湖完成了300米高度的飞行和回收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年5月7日，深蓝航天的“星云M”验证火箭把这个记录提高到了一公里。而翎客航天则计划发射他们的最新型号——14米长、8.5吨重、液氧甲烷动力的RLV-T6，计划到达亚轨道高度，即100公里。此外，空天引擎的AX-1S试验火箭也在紧锣密鼓地准备中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222445646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图6：深蓝航天“星云M”回收试验（图源：深蓝航天）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝箭在朱雀二号首飞成功后，工作重点也肯定会逐步转移到对未来至关重要的可复用火箭上。蓝箭的新型二级真空发动机TQ-15A具有55%至110%节流和三次启动能力，将它用到可复用火箭的第一级上是顺理成章的事情。我们期待明年蓝箭给我们带来更多的惊喜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国可复用火箭的出现已经没有悬念，只是时间问题而已。但马斯克和SpaceX也没有闲着，在星舰首飞失败后，SpaceX对发射台和火箭做出了1000多项改进（马斯克原话），年内将再次进行轨道发射，将不断迭代直至成功。星舰这样的全复用巨型火箭或将带来一场革命并开启大航天时代。那么，我们有机会追上甚至超越吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，回到前面提到的新能源汽车产业，也许能得到一些启示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新能源汽车特斯拉一枝独秀，而中国则出现了垂直整合能力超强的比亚迪、低端市场风生水起的五菱宏光、服务和换电独树一帜的蔚来、产品定位精准毒辣的理想、智能驾驶硬怼特斯拉的小鹏、技术深厚模式创新的华为等等。在新能源汽车下半场（智能化）的核心技术——自动驾驶领域，来自中国的挑战者不仅有华为、百度这样的大型科技公司，也有蔚来、小鹏、理想（简称“蔚小理”）这样的初创公司。他们正在迅速缩小和特斯拉的差距，甚至在某些点上实现了超越。特斯拉无法在所有细分市场上都占优势，它在中国电动车市场上的占有率正在不断缩小。一句话，独虎难敌群狼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在商业航天领域，SpaceX也是一枝独秀。在商业航天核心技术 - 可复用火箭领域，SpaceX的领先地位就像特斯拉的自动驾驶那样，从未有过动摇。至少到目前为止，我们还没有看到对SpaceX形成真正威胁的挑战者。但中国商业航天公司的数量、投资规模和发展势头可能并不亚于美国，中国还具有体制、市场、人才、供应链等潜在优势，我们也不排除未来大型科技公司的入场。作为全球制造和供应链核心的中国拥有可能是全世界竞争最残酷的市场。经过上半场的大浪淘沙，生存下来的企业都有强悍的竞争力，都有可能成为挑战SpaceX的群狼之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，下半场刚刚拉开帷幕，今天我们还不可能看得很清楚，但我们已经在众多中国商业航天公司身上看到了“蔚小理”的影子。这些公司在发展战略、优势技术、市场定位和商业模式等方面已经开始形成自己的特色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
星河动力是目前发展最为顺利的民营火箭公司，轨道发射五发五捷；相信它会坚持固体路线稳扎稳打，同时一步到位研制可复用的智神星一号液体中型箭。星河动力已经证明了它在固体火箭技术上的实力，继续扩大固体箭的优势并增加市场占有率，是证明其商业模式的最快途径，完全符合商业逻辑。而研制可复用液体火箭，则是对未来的投资，也是在资本市场上体现长期价值的战略举措。已发射中国最大固体箭的中科宇航、刚刚入场的东方空间、民企轨道首发的星际荣耀，走的是类似的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深蓝航天和翎客航天，可能还有空天引擎，则是All in火箭回收的代表。他们专攻可复用火箭，所以在回收技术上取得领先也就不奇怪了。不过，虽然火箭回收试验非常吸引眼球，但可复用火箭的迭代非常烧钱，失败将是常态，开发周期可能会拖得很长。看看马斯克的猎鹰九号及星舰就知道了。在没有任何业务和收入的情况下，他们将面临着严峻的考验；但一旦突破，回报也巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便提一下，圈内人士都不看好草根出生的翎客航天，但它就像打不死的小强，顽强地活了这么多年。其实他们做得颇有特色，我们不妨宽容一点。他们最新的RLV-T6百公里试验箭已经使用自研的电泵液氧甲烷发动机，可不能再叫它玩具火箭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711222927366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图7：翎客航天RLV-T6试验箭（图源：翎客航天）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九州云箭、火箭派等公司走的是专业分工、外包外购、依托供应链的道路，类似航空工业和电子消费品产业（典型例子就是苹果），强调的是效率、速度和灵活性。这也是优化资源配置的有效手段。但中国的商业航天刚刚起步，产业化程度不高，这个模式无疑存在很大的风险。按原计划，火箭派采用九州云箭发动机的“达尔文二号”火箭将在今年底发射升空。这条路到底能不能走通，很快就会知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看蓝箭。不同于前述固液并举、激进的All in火箭回收、垂直分工等路线，蓝箭专注液氧甲烷动力大中型液体火箭，重点打造垂直整合能力，全面布局研发设施和制造基地，很类似比亚迪的做法。蓝箭研制了至少四型液氧甲烷发动机，热试车时间累计超过五万秒。它在浙江湖州和嘉兴建设了发动机和火箭制造基地，拥有中国民企第一个液体发动机试验台和全箭模态试验塔。蓝箭也是第一家自建中型液体火箭发射工位的民企，它建于酒泉卫星发射中心的甲烷工位也是中国首个。这一切，蓝箭用了大概五年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/07/11/20230711223152840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图8 蓝箭嘉兴火箭制造基地（图源：蓝箭）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱雀二号的首射这几年不断延迟，有些航天爱好者对此感到困惑。现在我们知道，蓝箭这几年一直在默默地进行基础能力的建设，这才有了今天朱雀二号的成功。对所有商业航天公司来说，基础能力都是未来发展之本，只能老老实实地建设和积累，别无他法。但一旦基础夯实，快速成长就有了源泉和动力，可复用火箭也是水到渠成渠成的事情。欲速则不达，厚积才能薄发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天龙二号和朱雀二号的成功发射不仅展示了中国民营企业的非凡能力，激励了行业同行者，也改变了国内发射市场格局，将会对中国商业航天未来发展产生重大影响。过去三十年的历史证明，只要给予空间，中国民企就能迸发出卓越的创新能力和强大的生命力。中国商业航天下半场，我们有望看到一个多强并存、各领风骚、群狼围攻独虎（SpaceX）的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许有人还有疑虑，这么多新火箭，发射能力会不会过剩？其实事在人为，需求是可以创造出来的。马斯克通过星链项目创造出来的卫星需求数量超过了过去几十年的总和。中国也有万颗星的星网计划，未来还有空间太阳能电站这种万吨级、更科幻的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年珠海航展，有机会和东方空间的创始人之一及CFO史圣卿聊天，他认为中国未来有足够的航天发射需求，完全容得下这么多新火箭公司。他非常乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是的，我们完全有理由乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7d6a21c8177345776f02657531ccdb3d</guid>
<title>依托人工智能，中国医疗影像器械开始赶超国际巨头</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxiang1/2023_07_12_700553.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
ChatGPT出现后，通用大模型展现的“涌现”能力对各行各业正在产生巨大影响。然而，此类模型也会有不可预知的“一本正经胡说八道”现象，特别是在类似医疗这样的垂直领域，其专业性与严肃性毋庸置疑，对问题的容错率低，目前通用的语言大模型无法满足精准需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以联影集团为代表的中国医疗器械企业正在通过产学研融合、纵向一体化布局，特别是专业领域人工智能方面的长期深耕，加速赶超业内老牌巨头，打开自己的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为联影集团在人工智能领域中的重要战略布局，联影智能正与复旦大学附属中山医院共同携手开发多模态、多病种的“全病程智医诊疗大模型”，打造智能诊疗新范式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，联影智能联席CEO周翔出席世界人工智能大会（WAIC）健康高峰论坛，对人工智能大模型如何改变医疗健康的未来发表主题演讲，并在会后接受观察者网科工力量采访，以下是访谈内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/11/20230711092128799.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：今年，通用大模型的“涌现”能力备受关注，对于咱们长期深耕产业模型的企业来说，这意味着什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周翔：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型的“涌现”对我们医疗影像AI公司是一个巨大的机遇，因为我们医疗影像AI领域的任务，或者说场景非常多，人类有几万种疾病，我们现在能够做的事情才是万里长征第一步，我们希望走得快一点，更加激进一点，所以大模型对行业来说是一个巨大的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说得具体一点，Pre-trained Transformer这种架构，对我们做医疗影像分析的各个不同子领域都带来了一些涌现的机会。当然，这对行业也带来了一些挑战，一个公司创新的速度要非常快，才能迎接这个挑战，但总的来讲，对行业是一个巨大的机遇，它让我们可以走得更快，做得更好，也可以更好地服务医生和患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：影像领域的AI应用今年以来有哪些新进展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周翔：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，在一次医学影像扫描当中，同时完成非常不一样的任务。比如说检测肺结节、对肺里面弥散性的疾病进行定性、定量分析；分割骨头或者找细微骨折，这些都是在医疗影像领域里非常多样化的一些问题。现在我们试图在一次对病人的扫描检查中，通过大模型做多种不一样的辅助决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上更贴近医生的实际工作，胸部可能发生几十、上百种疾病，临床上做一次影像检查，医生必须把所有疾病可能性都看一遍，漏掉任何一个严重的疾病，病人就要遭殃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从今年开始，人工智能在这方面发展比较快，把性质上完全不一样，特征也不相同的病灶通过一个模型都做了，用医生的叫法，就是“一扫多查”的AI应用会加速落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：对于国家推动优质医疗资源下沉，缓解三甲医院压力方面，AI的应用有哪些帮助？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周翔：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题问得非常好，刚才我的演讲中，最后那几张PPT讲到，朴素一点说，人工智能是一种自动化。大模型之前的AI自动化技术，改变、帮助和替代的工作都是逻辑上不那么复杂的简单重复性劳动。在物理世界里，有些简单体力劳力者的工作，比如搬砖盖房，已经被运输车和挖土机取代，在我们医疗影像领域，典型的就是找一个肺结节，或者分割一个血管这样的工作，AI已经可以把医生从这些重复性的劳动中解放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，人类社会好像总是从简单到复杂，从底层往上做自动化，这次大模型的到来，是从上往下的，因为它把人类所有的语言的能力都给掌握了，突然从上到下获得了整体的逻辑能力。具体就是把人类所有的知识和信息全都整合到网络里面去了，还会做一些逻辑推理，所以这是一个“Top down”的过程，这就是为什么包括AI科学家在内的所有人这次这么兴奋，因为它的性质和以往不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到你问的问题，以前大家都知道三甲医院和基层医院的差别，以前即使我们做了AI，对基层也有一些小帮助，比如可以辅助检测肺结节，但是病人在综合问诊的时候还是会倾向于去三甲医院。因为在问诊过程中三甲医院的医生可能不会误判一些重要疾病，而基层医院的医生可能会误判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是有了大模型就不同了，比如病人初始的问诊可能都是在家里手机上做的，假如今天有点头痛和其他症状，通过手机问诊，大模型根据症状和数据，告诉他可能需要做什么检查，比如抽血、尿检或者CT，他再按照大模型的指示搜索相应的医院，发现基层医院也有相应的设备和资源，他可能就直接去基层医院了。因为AI问诊方面，未来三甲医院的医生和基层医院的医生可能都会打开同样的手机应用作为参考，那么病人不论在家里还是去基层医院或者三甲医院问诊，都能获得一样或者类似的医疗问诊服务。这就是AI带来的改变，拉齐了专家型工作的水平，因为一点小病跑三甲医院的必要性就大大减少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，AI会促进资源的优化配置，增加基层医院的资源利用效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/07/11/20230711092144141.png&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科工力量：从AI的行业应用来说，联影的能力相对于GE、飞利浦、西门子这些传统海外巨头来说，目前处于怎样的水平？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周翔：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联影医疗已经在行业深耕了12年，现在上市了，从起步时的追赶，然后到并跑，现在在很多领域已经开始领跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，设备方面，举一个例子，联影医疗的PET-CT（正电子发射计算机断层显像）设备、芯片全部为集团自研，目前从市场占有率到技术先进性，在全球都逐渐开始领先。所以在有些领域，联影科技在硬件设备上已经超越了传统巨头，当然在某些方面他们有领先之处，现在大家各有所长，已经处于齐头并跑格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，联影集团有一个很大的特点，就是设备与人工智能的结合。我是负责AI方面的，智能化是联影医疗的大设备在一些方面领先的重要原因。影像方面的人工智能领域中国可不落后，ACS磁共振加速扫描技术、智能天眼CT和uAI Vision智能 3D 摄像头已经领先好几年，我们在很多地方是超越的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，联影集团的整个战略布局非常全面和前瞻。不仅仅是人工智能、芯片，还有元宇宙元医院、影像服务、智慧医疗、手术机器人、可穿戴设备等等，在这些方面的全面布局，世界上是没有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联影集团像一个航空母舰集群一样，综合实力非常的强大，要在把国际影像巨头、人工智能公司、专业芯片设计公司、大型信息化医院公司都组合到一起，才能跟联影集团的这种综合实力抗衡抗衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个顶层设计的战略优势在以前可能还看不出来，现在大模型来了，整个世界变化非常快，医疗健康领域也在快速变化，这时候一些医院需要迎接变化，会突然意识到，跟我们集团公司合作，具有资源丰富、多元融合、战略涌现的优势，因为我们有产业生态上几乎所有的要素，通过全方位的融合，可以快速地促成多个维度上的价值涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像中山医院、协和医院、华西医院这样的综合创新型医院，联影正在和他们进行软硬结合的数字化、智能化合作，这些合作也会反哺我们各个方面的发展。这种战略性的融合架构会给联影集团带来前所未有和独特的发展机会。 我个人认为，这非常令人兴奋。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aee1cf93235f803b5d4807770b0ad7ea</guid>
<title>对华“去风险化”？这对德国工业将是一场灾难</title>
<link>https://www.guancha.cn/SevimDagdelen/2023_07_12_700550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞维姆·达格德伦 采访/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：达格德伦女士，您好！感谢您抽时间接受观察者网的采访。首先，可否向中国读者简单介绍一下自己？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;我是德国联邦议院左翼党的一名议员，联邦议院德中议会小组副主席。作为本党的国际政策发言人，我的工作是确保德国联邦议院终于能够代表德国民众，而不是美国企业界的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您看来，俄乌冲突为什么会爆发？德国总理奥拉夫·朔尔茨年初曾表示，“为了结束在乌克兰的战争，俄罗斯必须被击败”。关于冲突应如何结束，您是否同意朔尔茨总理的看法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;乌克兰现在发生的战争有其历史经纬。如果我们不考虑西方事实上违背了北约不会东扩的承诺，且北约一直在武装乌克兰、将其打造成一个反俄的堡垒国家，就不可能理解当下的冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，乌克兰战争并非始于俄罗斯在2022年2月24日发动的攻击，而是要回到2014年，就连北约秘书长斯托滕贝格都承认这一点。根据时任美国副国务卿维多利亚·纽兰的说法，美国投入50亿美元资助在基辅发生的政变，纽兰最臭名昭著的言论就是曾说过“去他的欧盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年在基辅发生了民族主义者政变后，顿巴斯与克里米亚等俄语人口占主体的地区选择“脱离”乌克兰。黑海半岛（克里米亚）被并入了俄罗斯联邦。围绕那些地方重新融入俄罗斯的战争持续了整整八年，造成一万四千人丧生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/30/20230630164333640.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年基辅政变期间的街头示威者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们知道，时任德国总理默克尔、法国总统霍兰德当时协助谈成的《明斯克协议》，其目的并非是给乌东地区带来和平，而是试图为乌克兰的再武装、通过军事手段夺回领土争取更多时间。因此，美国领导的北约要对这场战争负一多半的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国总理朔尔茨现在迈出了致命的一步，一方面寄希望于北约对俄罗斯发动的代理人战争能够取得军事胜利，同时以自我毁灭的方式无情地加剧对俄罗斯的经济战争。德国外交部长贝尔伯克宣称政策目标是“毁掉俄罗斯”。这是一个根本性的错误。相反，我们需要外交解决方案，并就立即暂停向乌克兰交付武器开展谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国正向乌克兰战区运送越来越多的重型武器，这只会助长冲突升级。配合乌克兰当局的俄罗斯新纳粹分子使用西方提供的武器攻入俄罗斯境内，尤其令人担忧。对于这项武装欧洲新纳粹分子、培养“棕色伊斯兰国”的糟糕政策，我认为朔尔茨总理也应当负一定的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突爆发后不久，德国政府宣布追加投资1000亿欧元用于国防建设，并迅速调整了武器出口政策。这样的趋势会对德国未来的国防政策产生什么影响？对于德国重新恢复军事大国的地位，德国社会是否已经达成共识？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;究竟是否要重新武装，成为全球军事预算排第三位、欧洲军事预算最高的国家，德国社会依然存在巨大的疑虑。许多人不理解这项政策的必要性。把在乌克兰发生的战争当做借口完全站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，很显然，将德国改造成一个执着于重整军备的国家意味着付出巨大的社会成本。德国政府对重新武装的专注与一大部分人口群体即将面临社会生活条件的恶化息息相关。当德国已经有25%的4年级学生无法正常读写时，政府还在继续提高军费开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否解释一下您所在的左翼党对北约的立场？北约如何影响欧洲的安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;左翼党呼吁德国政府应立即退出北约军事体系，并推动该组织的解体。不幸的是，左翼党前主席与部分领导层如今开始质疑这一主张，他们希望削弱对北约的立场，寻求和解。个人来说，我希望在当前的主张上更进一步。北约是一个战争联盟，正如它在南斯拉夫、利比亚与阿富汗所展现的那样。德国应该退出这个战争联盟，这也是为了不再卷入北约在乌克兰代理人战争的任何升级，并导致进一步扩大战争的巨大风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您是否同意欧洲对中国“伙伴/竞争者/对手”的三段式定义？ 在德国，从中国“去风险化”的主张是否存在争议？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;所谓“去风险化”本质上只是在描述以“脱钩”为最终目标的渐进措施。随着欧盟刚刚通过第11轮针对俄罗斯的制裁方案，并首次将第三方外国公司列入二级制裁名单，包括三家设在中国香港的公司，显然，迫于美国压力，欧盟正寻求对中国发起一场经济战争。这就是隐藏在所谓“去风险化”概念背后的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政府内部确实在讨论，应该在多大程度上屈服于这一战略。大家都心知肚明，这对德国工业与数百万计的德国职工意味着一场灾难。尽管如此，德国执政联盟中有些人非常坦率地要求对中国发起一场自我毁灭的经济战争，主张以更加咄咄逼人的方式面对中国，甚至要求结束未来德中政府间磋商的机制。中国总理李强刚刚访问德国，是五年来第一次重启这项交流机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/06/30/20230630165507931.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;420&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国对华外国直接投资连年增加。图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是德国最大的贸易伙伴，德国有数十万个工作岗位都与两国间的合作息息相关。德国与中国需要更多的合作而不是对抗，不仅仅在经济层面，也包括在科学、文化领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待法国总统马克龙访问中国，提倡欧洲应该更加战略自主，并由此在欧洲引发的争议？如何评价法国与德国对发展同中国关系的重视程度？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;我认为，法国总统马克龙的雄心与现实之间的差距越来越大。在中国，他提到了有必要打造独立自主的欧洲外交政策。可一回到巴黎，他又一次表现地像一个美国附庸，毫不迟疑地同意了欧盟第11轮制裁方案，包括制裁中国香港的公司。我个人对马克龙的讲话不抱太多信心。他关于独立自主的欧洲外交政策提法主要是为了满足国内政治需要，目前法国内政问题制造了很大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如中国外交部长秦刚最近指出，中美关系正处于历史低点。即使美国国务卿布林肯的访华之行也不能掩盖这个事实。我认为西方对中国的做法正如他们之前在《明斯克协议》问题上对待俄罗斯的做法：外交交流只是为了掩盖他们对华政策是建立在对抗之上的事实。鉴于如此危险的形势，一个独立自主的欧洲外交与安全政策，欧洲与中国维持良好关系前所未有地重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：德国经济在2023年第一季度正式陷入“技术性衰退”。您认为俄乌冲突的持续是否与之有关联？为了摆脱衰退，德国目前最紧迫的任务是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;西方对俄罗斯发动经济战争给德国经济造成的打击尤为严重。德俄经济关系的破裂导致德国国内能源与食品价格飙升。德国劳动者正面临自第二次世界大战结束以来最大的实际工资缩水。德国能源密集型产业的竞争力也受到威胁。4月份，德国工业企业收到的订单再度下降，同比减少了9.9%。经济学家们正敲响警钟，预测德国经济在下半年会进一步衰退。因此，我们必须将对俄罗斯的制裁视作一种愚蠢的自我毁灭行为，它完全是由于美国的压力产生的，而且违背了德国民众的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在许多西方民主国家，极右翼政党与民粹势力正在崛起，您认为背后是什么原因所导致？左翼党在德国联邦议院扩大影响力、塑造政策辩论时面临哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;达格德伦：&lt;/strong&gt;目前德国国内的政治局势十分紧迫，右翼政党将他们包装成唯一敢于反对军援乌克兰和发动经济战争的声音，得到许多支持；而左翼政党呢，害怕主张结束这些疯狂之举便会被打成“普京的朋友”，总是试图回避发声，有时候甚至默许政府在这场战争中的政策。因此，德国与欧洲陷入严重的经济危机完全是咎由自取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迟早有一天，这种局势的影响会在德国政治中表现出来。我们迫切需要联系大众、反抗这个趋势。否则，德国右翼（顺便说一句，他们完全支持政府投资1000亿欧元再武装的计划）的影响力只会变得更加强大，最终达到一个转折点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cb20a7ba5917e229ac88cfb98298ca0f</guid>
<title>在扩张中玩火的北约，需要亚洲给他们“上一课”</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2023_07_12_700548.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 罗思义】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日至12日，北约将在立陶宛首都维尔纽斯举行首脑会议。本次峰会的首要议程便是北约的扩张：瑞典加入北约，乌克兰的北约成员资格，提议在东京设立联络处……这样的扩张政策是极其危险的，将会引发全球动荡，必须对此予以坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/07/11/20230711214457285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北约峰会在分歧中开幕（图片来源：ICphoto)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实已经表明，北约东扩破坏了欧洲的稳定，正如绝大多数美国的俄罗斯问题专家之前给出的警告，美国智库布鲁金斯学会指出：“美国著名俄罗斯问题专家乔治·凯南将北约东扩称为美国后冷战政策中‘最为致命的错误’。凯南是冷战时期美国遏制政策的创始人，他和其他大多数美国俄罗斯问题专家均认为，北约东扩使美国想让俄罗斯从敌人转变为盟友的努力化为乌有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些警告是完全正确的。北约这一欧洲军事组织本应在1991年华约解散后随之终结，从而将欧洲引上一条和平发展、互利共赢、经济腾飞之路。东亚之所以在近几十年取得令人瞩目的成功，正是得益于这一地区在1945年之后因为遭受了越南半岛和朝鲜半岛两场卷入大国对立的极具破坏性的热战后，经过深思熟虑，选择了拒绝划分阵营，克服敌对思维的道路。由此产生成功的结果与北约扩张所带来的后果形成了鲜明对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东盟发挥着重要作用的东亚，国家之间选择通过包容性来缓解紧张局势，这与北约所走的道路截然相反。正如联合国安理会前主席马凯硕指出：“东盟对其诸多成员国曾经的对手越南欣然接纳，欧洲则一直将其曾经的对手俄罗斯排除在欧洲的重大决策之外。米哈伊尔·戈尔巴乔夫曾经建议‘欧洲共同家园’，然而被欧洲果断拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东盟之所以取得成功，正是因为它致力于尽可能的包容。当它于1994年成立东盟地区论坛时，主要目标之一是将印度和巴基斯坦、朝鲜和韩国、中国和日本等传统对手聚集在一起……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在看看北约扩张。尽管美国和欧洲领导人发誓，他们从未向俄罗斯承诺联盟不会继续扩张，但俄罗斯领导人却声称情况并非如此。未来的历史学家可能会解决这场争论，但我们仍然可以考虑可能发生的事情。20世纪90年代末，乔治·凯南等西方外交官警告称，北约东扩是‘致命错误’……认为北约扩张不会导致任何事情发生的假设要么蠢，要么虚伪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，将北约扩大到乌克兰的图谋已经引发了1945年以来欧洲最大规模的战争，由此衍生的经济影响、通胀加剧和其他影响已经给整个世界带来了极其严重的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多家媒体的消息，北约最重要的成员国美国和德国反对波兰和其他一些东欧国家提出的试图快速将乌克兰纳入北约的挑衅性路线。英国《金融时报》总结道：“华盛顿和柏林支持的峰会声明并不完全支持为乌克兰加入北约提供途径，更不用说邀请乌克兰在战争结束后加入北约，而这是乌克兰在东欧最坚定的支持者所要求的。北约其他成员国对美国和德国的‘保守’立场感到措手不及……周日，美国总统乔·拜登打消了基辅在成员资格上取得突破的希望，称他认为乌克兰还没有做好准备。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我认为我们必须为乌克兰铺设一条合理的道路，使其能够有资格加入北约。”拜登在接受美国有线电视新闻网（CNN）专访时指出，“但我认为现在要求投票还为时过早，因为还需要满足其他条件，包括民主化。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这个问题远非简单的策略问题。美国和德国犹豫不决的根本原因是，他们意识到，将乌克兰纳入北约的提议越过了拥核国家——俄罗斯的军事和政治红线。就像1962年古巴导弹危机中，美国明确表示不会接受苏联在离美国非常近的古巴部署导弹一样。出于军事原因，俄罗斯明确表示不会同意乌克兰加入北约——基辅到莫斯科的距离，仅为哈瓦那到华盛顿距离的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动乌克兰加入北约，已经引发了1945年以来欧洲最大规模常规战争。而意图煽动拥有核武器的北约与拥有核武装的俄罗斯继续在乌克兰加入北约问题上对抗，更是铤而走险的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，为了维护欧洲的和平，结束乌克兰战争的关键就在于放弃将乌克兰纳入北约的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样极端危险的行为是计划在东京设立“联络处”，据报道，北约的这项行为是为了加强与澳大利亚、日本、新西兰和韩国合作这四个国家的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统埃马纽埃尔·马克龙正明智地反对北约的这个意图，他指出：“如果我们推动北约扩大势力范围和地理范围,我们将铸成大错。鉴于增设联络处一事需要得到北约的一致同意，因此法国可以否决任何此类提议，而且我们应该这样做。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前总理保罗·基廷针对此事的表态更为准确和直率：基廷发表声明，猛烈抨击北约向亚洲扩张的计划，警告称这可能会将“欧洲军国主义’带入该地区。他还表示，向亚洲出口北约这种恶意的毒药,就好比亚洲迎来瘟疫降临。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北约向东亚扩张，是与该地区的成功道路相违背的。东亚发展中国家，特别是东盟，明智地避免建立军事联盟。他们也正确地接受了政治多样性——该地区拥有最广泛的政治制度，从泰国的君主制到中国和越南的社会主义，以及各种形式的共和制。该地区没有军事集团，而是专注于走和平发展之路，众多不同形式的经济和政治政权之间都能保持合作。该地区的个别国家走的是与任何其他国家不结盟的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一政策带来的结果是，摆脱了战争创伤、维持了40多年和平的东亚现在是世界上经济增长最快的地区。经济发展与和平齐头并进的东亚与受北约扩张拖累而不时陷入经济和战争危机的欧洲，形成了最鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，在北约成员国民众生活水平已经下降之际，将资源用于增加军事支出的提议与提高人民生活水平的需求背道而驰。这种情况带来的危险后果已在欧洲蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，德国预算预计将较今年减少6.4%，这将不可避免地恶化该国社会状况。但相比之下，军事开支将增长3.4%。因此，事实上，德国支出正从社会保障转向军事用途。同样，2月，丹麦废除了自17世纪以来一直执行的公共假期以增加军费开支。这些例子只是北约扩张政策给欧洲带来破坏性影响的缩影而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，将北约扩张到世界上新的区域的图谋，将在全球范围内造成破坏性的后果。对此，人们将做出何种选择？是选择专注于和平与经济发展齐头并进、接受政治多样性，以及不结盟的东亚道路，还是与以上种种背道而驰的北约道路？答案不言自明。当下，做出最明智的选择就意味着反对一切扩大北约的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>