<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a4389b83b6bcbc19a0bf7d9847cc8adc</guid>
<title>“有些学生可能这辈子都没机会再听大学老师上课了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhumaojing/2023_11_14_715598.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱茂静】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、乡镇学校学生人数减少、优质师生资源流失&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.乡镇学校规模缩小、优质生源流失
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A镇全镇有2万来人，离县城有一个小时的车程，A镇中学现有学生186人，属于全县学生人数中等的乡镇中学。B镇全镇有6万多人，到县城大约半小时，B镇中学现有学生1500多人，是全县学生人数最多的乡镇中学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两所学校都在不同程度面临着学生流失的情况。20世纪90年代时期，A中学一个年级有5个班，学校学生人数可以达到八九百人。现在A中学全校只有8个班，而且再过两年，初一只能招收到一个班级，因为现在乡镇小学的五年级往下就只有一个班级了。所以再过四五年，A中学全校很可能只有3个班级，一个乡镇中学逐渐缩减为村小的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与A镇中学学生人数不断减少形成鲜明对比的是县城学校的人数激增。A镇所在的县城，前几年刚在城区新建了两所小学、县高中新增初中部、一所公立初中扩建。农村条件稍微好的家庭纷纷到县城买房、租房，从孩子小学甚至幼儿园开始就到县城上学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇中学不仅学生人数减少，优生生源也在减少。90年代时，全镇小学升学考试的前20名，只有二三人到县城上学，而现在前20名，能够留下10名学生在乡镇中学读书就很不错了。虽然都是前20名，过去学生的成绩可能会更优秀一些，那时全镇的孩子几乎都在乡镇范围上小学，没有去县城小学读书的。而现在条件好的农村家庭，孩子已经不会在乡镇小学读书了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.教师流动性增强、优质教师留不住
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A镇中学目前有40多名教师，一半是40多岁的中年教师，一半是考来不久的年轻老师。中年教师多数是本镇人，非常优秀的中年教师会考调到县城学校，普通中年教师的稳定性较强。而年轻教师则完全不同，年轻教师多数是外地人，有本县外镇的、有外县或者外市的。5年服务期满之后，年轻老师会纷纷调走。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/09/20231109163411244.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在广西灵川县兰田瑶族乡深潭教学点，赵洪老师课后辅导学生功课（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着学校学生人数减少，从数量上看，学校的师生比是足够的，但是从科目上看，会缺个别科目的专业老师。乡镇学校尤其缺乏音体美的教师，A镇中学前2年终于有了一名专业的美术老师，学生们都喜欢上美术课。学校之前一直没有专业的美术老师，是由一位懂一些绘画的历史老师教美术课。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教师流动给学校领导、学生会带来哪些影响？一方面，老师的快速流动会让学校的教学工作发生变动。5年服务期到了之后，年轻老师就可以考调，当然优秀的中年老师也在准备考调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B镇前些年，没有满5年服务期，只要有一定的关系就可以考调到县城，后来乡镇学校的意见很大，向教育局反映之后，从2021年开始强行要求一定要满5年，而且需要教学成绩排在前面才有机会考调进城。B镇中学的副校长说，有一年考调了2名物理老师到县城，一个物理老师教4个班，一下子整个年级的物理课就没人上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，乡镇学生经常面临换老师的情况，如果有幸遇到一位优秀老师，可能学生还没毕业，老师进城了。如果后面的老师没有之前的老师优秀，学生就很难适应。B镇中学初二的一个班级，由于初一的英语老师很好，教学方式多样，学生们喜欢英语课，但是好景不长，英语老师调到了县城中学。初二时换了一位英语老师，其实新英语老师也不是教的不好，只是教学方式比较传统，学生们有过多样化教学方式的体验之后，就很不喜欢一板一眼的教学方式。全班同学对于上英语课的热情一下消减了。英语课代表用零食都无法调动全班同学上课回答问题的积极性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻老师为什么要考调进城呢？老师们也有自己的苦衷，在镇上女老师的婚姻问题难解决；结婚生子之后，孩子在县城上学，父母在乡镇上工作，不能辅导孩子的作业；乡镇没有城市的生活休闲方式。A镇中学，外地老师一般周一到周五住在学校宿舍，周五下午进城，周日下午或周一早上再返回学校。一位刚来一年的外市年轻老师说，学校的老教师对我们都很热情，最开始周末呆在学校，他们会喊我们一起去钓鱼、爬山。但是我不喜欢爬山，周末一个人呆在宿舍没事做，后来每个周末都会回家，回家大概两个多小时。老师们结婚生子之后，会把家安在县城，所以进城陪伴孩子是老师考调进城的一个主要动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、乡镇学生的学习情况&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇学校的教学成绩和县城相比已经远远落后，差距不断扩大，以下将从学习成绩、学习习惯、学习动力和升学成绩四个方面进行叙述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.乡镇学生的学习成绩较差
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在县域地区的教学成绩排名是分县城和乡镇两个系列。A镇中学的教学成绩在全县乡镇属于中等偏上的水平，B镇中学的教学成绩是全县乡镇学校的第一名。调研期间，刚好A镇中学进行了期中考试，在办公室里，一位英语老师给另一位英语老师说，你们班的成绩真好，平均分有30多分，我们班才20多分。刚听到他们的对话时，有些不敢相信她们说的分数，当看了成绩表后，上面的平均分真的只有这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A镇中学一个初二班级的期末考试成绩，及格率超过一半的科目有生物、地理、语文、历史、政治、物理，及格率分别为78.57%、71.43%、73.81%、64.29%、57.14%、50%。数学的及格率只有40.48%、英语为30.95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/09/20231109155654545.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于B镇中学一个年级有十来个班级，其中两个好班的成绩稍微好一些，其余普通班的成绩也不尽如人意。B镇中学的一位年轻数学老师刚来学校工作时，看小升初的素质报告手册，翻开一个30多分，再翻开一个40多分，这位老师想，难道总分是50分吗？往后翻，看到有50多分、60多分的，才肯定总分是100分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在B镇中学，一个普通班级的中考数学成绩，有17、18个学生及格，22-25个学生不及格，3、4个学生处于及格分数线上下，其中不及格的学生中有5、6个数学成绩是个位数，只做选择题得到几分，填空题也不会写。一个普通班级所有科目及格的学生只有8-10人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中考题目较为基础，所以会遭到县城高中老师的吐槽，中考题太简单了，学生到了高中之后，理科成绩很容易跟不上。在B镇中学，中考数学可以考到110多分的同学到了县中之后，数学成绩就变成不及格了。高中老师认为题目太简单，学生在初中该有的训练没有完成，而乡镇初中老师能够教出这样的成绩，似乎已经尽力了。
&lt;/p&gt;
对于到了高中的适应情况，A镇中学的一位数学老师说到：“十几年前，学生家长很支持老师的工作，老师说建议学生自己再去买一本什么练习册来做。家长们就纷纷到县城去给学生买回来了，上课的时候也会给学生讲。那时成绩好的学生考到县里的重点高中之后，学习数学是能够跟上的。现在怎么敢单独让学生买练习册，上课的时候还统一讲，家长不给力、规定不允许。上一届考到县重点高中的学生给我反馈，进入高中数学太难了，完全跟不上。”
&lt;p&gt;
2.乡镇学生学习习惯不好、老师缺乏管教权力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乡镇学校的优生流失之后，班级结构发生变化。在乡镇中学排名靠前的学生，在全县来看只算中等成绩。小梅在A乡镇中学排名前十，在全县排名九百名左右，县中招收的学生只有全县前一千名。中等生在班级起不了带头作用，因为中等生本身学习成绩不够优秀，有的学生学习习惯也不好，成不了全班同学的榜样。没有优生的榜样作用，班上学生很容易受到学困生影响。以下从上课情况和作业完成情况两个方面来分析乡镇学生的学习习惯。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b91c817592eff70cb01a642cd55ad1d</guid>
<title>这一次是美国先让，我们再让</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_11_14_715596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美元首即将会晤的大背景下，两国关系也稍有回温，近期在经济、军事、人员交流方面多有成果，上周宣布的中美直飞客运航班量将增至每周70班便是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先把时间倒回到40多年前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年9月17日，正处于蜜月期的中美政府签署了《中华人民共和国政府和美利坚合众国政府民用航空运输协定》，约定相互开放天空开展两国之间的民航运输工作。随后不到三个月，在1981年1月7日北京首都机场迎来了历史性的一刻：中国民航局的波音747执行CA981航班（981为纪念首航年份1981年之意），成为新中国成立后首班从中国飞往美国的定期民用航班，由此开启了中美之间民航之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当时执飞首班航班的机长尹淦庭回忆，旧金山市长现场发表了热情洋溢的讲话：“美中通航使漫无边际的太平洋变得像一条河流。”跨越太平洋的中美航线给两国人民架起了一座空中桥梁，为两国人员往来带来极大的便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而从来没有永恒的大桥，中美之间这座空中桥梁也在2020年2月疫情期间被美国单向停止，中国航司只能以极高的代价维持航线的运作——长江黄河没有倒流，但密西西比河倒流了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/14/20231114081507123.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之后，中美航班恢复也成为两国关系的晴雨表，总是在两国需要相互试探、缓和关系之时被提上日程。这次也一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然相比2019年平均每周约250班（双向）的水平，如今的单向35班双向70班依然只有2019年的四分之一。两国之间的河流尚未恢复成澎湃的大河，但也不再是那条随时可能断掉的细小溪流了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/14/20231114081524628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;10月27日，美国交通部批准多家中国航司增加中美航线，使得中国航司每周航班总数达到35架。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从历史经纬的角度看是非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国交通部10月27日发布的增加中国航司航班的指令中，有这么一句：“美国交通部的目标是改善环境，使得双方的航空公司都能充分行使其双边权利，维持美中航空公司之间的竞争平衡和公平、平等的机会。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲真，我真的很佩服美国交通部的笔杆子，真叫一个“春秋笔法”，说得仿佛是美国交通部面对“重重阻力”终于取得突破得以增加中美航班一样。而实际上呢？作为从2020年3月以来一直关注中美航班的人，对于这三年多来中美航线之间的是是非非可是非常清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2020年2月，美国宣布鉴于中国新冠疫情，美国航司停航中国，且中国机组不得入境，美国归零；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月26日，中国宣布“五个一政策”，每周（下同）航班数量中国4美国0；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年6月，中国刚批准美国航司飞行时，航班数量是中国4美国4；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年8月，中国修改“五个一政策”，航班数量中国8美国8；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年11月，中国给美国航司增加两个航班，美国未增加中国航班，航班数量中国8美国10；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，中国进入“乙类乙管”，给美国航司增加两个航班，美国未增加中国航班，航班数量中国8美国12；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年5月，美国交通部批准增加中国航司4个航班，航班数量中国12美国12；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月，美国交通部批准9月航班增加，中国同步，航班数量中国18美国18；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，延续8月批准的航班，继续增加，航班数量中国24美国24；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月9日，美国交通部最新通告增加航班，航班数量中国35美国35。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/14/20231114081433613.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中美之间航班数量变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果排除疫情防控期间由于熔断造成的短期航班变化，在2020-2022之间两国批准的定期航班数量是非常稳定的，而真正开始航班数量争端，则是自2023年中国进入“乙类乙管”时期之后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月，中国批准增加美国航司两班航班之后，美国交通部并没有同步增加中国航司航班，也因此中国在与其他国家大量增加航班逐步恢复的大背景之下，中美航班并未随之增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面的态度也非常明确：我们已经先让了一步增加了美国航司航班，公平起见，美国也应同步增加。既然美国没有公平地同步增加，中国也只能停止增加美国航班，除非美国做出积极回应——毕竟中美两国之间过去6年的交锋证明了，无原则的让步只会让美国变本加厉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此，我们可以看到直到2023年5月DOT批准增加中国航班为止，中国方面没有增加任何美国航班。而之后中国增加美国航班也是在双方总量一致之后同步增加。你看，这叫什么呢？这才是和美国方面正确的沟通方式，不能把对方给想的太好，认为自己让了一步对方也会让。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bdc3ea55cad3de8cefdfb5b48b71ad80</guid>
<title>在柬埔寨，扶贫用的小鸡被吃掉了，我们另外想了个办法</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYiling/2023_11_14_715595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议提出十周年之际，10月17至18日，第三届“一带一路”国际合作高峰论坛在京举行。前来参会的柬埔寨首相洪玛奈在论坛上表示，“一带一路”倡议是伟大的全球性倡议，为许多发展中国家提供发展的有利条件。十年来，中国与柬埔寨围绕共建“一带一路”，在全业态、多领域开展积极合作，成果丰硕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文讲述的柬埔寨扶贫示范工程，中国专家拿出国内扶贫工作的看家本领，为当地农民带去生活的希望，便是其中促进两国民心相通的项目之一。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张怡玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫困是不容忽视的全球性问题。以每日的生活费为1.90美元这一标准划分，世界上约有7亿人达不到这一标准，生活在极端贫困当中，难以维持生计，忍受饥饿、寒冷和病痛。在全球人均GDP已达到1万多美元的今天，在全球财富逐年增长，百万富豪的规模日益扩大的对比下，贫困问题的存在不仅违背人道主义，还会削弱社会凝聚力，加剧政治和社会局势紧张，甚至可能导致冲突和暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会很早就意识到了这一问题的重要性，1995年，联合国经济与社会事务部将消除贫困作为社会发展问题的三大议题之一。2015年，联合国更是将在全世界消除一切形式的贫困作为2030可持续发展议程的17个可持续发展目标的首要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球反贫困理论与别国实践&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如何消除贫困，理论界一直在进行探讨。马尔萨斯认为人口的过度增长是导致贫困的原因，因此若要消除贫困就必须抑制人口增长。马克思认为贫困的根源在于资本主义私有制，只有改变这一社会制度，才能够真正消除贫困。福利经济学家庇古认为，要通过增加国民收入和国民收入再分配来改善相对贫困的劳动者的劳动条件和生活福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“涓滴效应”理论指出通过加快经济发展，不断做大经济这块蛋糕，贫困问题就会通过经济的“渗漏”得到解决。赋权反贫困理论认为要通过相应的制度安排，建立一套政治和社会体制，赋予贫困者享有基本的政治与公民权利，获得基本生活需要和教育、医疗卫生等权利。世界银行在《2000-2001世界发展报告》中提出了一套通过创造机会、促进赋权和增加安全保障这三个途径来消除贫困的战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多国家都为消除本国贫困做了大量的尝试。印度自独立以来就一直在与贫困作斗争，采取了土地制改革，农村综合发展计划、建立基本的社会保障体系等一系列措施。巴西在扶贫前期深受“涓滴效应”的影响，积极推行以经济增长为目标的“发展极”扶贫战略，后期开始实施土地改革、“家庭资助计划”、“扫盲计划”等一系列扶贫措施。英国扶贫的措施主要是建立福利制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国特色扶贫实践，成效卓著&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为使7.7亿农村贫困人口摆脱贫困的国家，中国在反贫困这件事情上积累了足够的经验。改革开放以后中国开始进行大范围扶贫，大致经历了大规模开发式扶贫、扶贫攻坚和精准扶贫这几个阶段，摸索出了“整村推进”和“精准扶贫”两条具有中国特色的减贫方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“整村推进”指的是以重点贫困村为基本单位，对当地农村经济整体发展进行统一规划和综合开发，通过完善农村基础设施、构建社会化服务体系、提升农民生产生活条件，来实现农村贫困地区经济、社会、文化全面协调发展。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“整村推进”的扶贫模式出现在1990年代末，当时甘肃省探索出结合大型开发项目和到村到户的新模式，成效显著，于是国务院扶贫办将这种新的模式进行提炼并称为“整村推进”扶贫规划。相较于“到村到户”的帮扶，“整村推进”更有组织性，能够提高农业生产的产业化程度，同时能够解决大规模开发式扶贫难以解决的分散的贫困村、贫困户的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“精准扶贫”是2013年11月习近平总书记在湖南湘西考察时提出的。“精准扶贫”的基本内容包含四个基本方面：精准识别、精准帮扶、精准管理、精准考核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精准识别是精准扶贫的第一步，目的是要找到瞄准真正的扶贫对象。精准帮扶就是要充分考虑贫困村和贫困户的实际致贫原因，在此基础上设计具有针对性的帮扶措施和手段。精准管理是用信息化的手段对贫困村和贫困户进行动态管理。精准考核则是对扶贫工作者的有效监督方式。【2】 “精准扶贫”的核心思想就是“因贫施策”，相比起集中连片的扶贫开发模式，“精准扶贫”可以提高扶贫资源的边际效率，是更加经济的扶贫模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对外援助只能暂缓贫困，中国出手了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来中国都十分关心国际社会的贫困问题，多次向发展中国家提供援助。仅2013年至2018年，中国对外援助金额就达到了2702亿元人民币，包括无偿援助、无息贷款和优惠贷其中，提供无偿援助1278亿元人民币，占对外援助总额的47.30%。但是现实情况表明，外国援助只能暂时缓解贫困情况，并不能从根本上解决贫困问题。授人以鱼不如授人以渔，中国40多年的减贫经验和成功的减贫实践，对于那些仍在摸索减贫之道的发展中国家来说，或许有更大的价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年11月13日，李克强总理在出席东盟与中日韩（10+3）领导人会议时指出减少贫困、改善民生是亚洲地区国家面临的首要任务，并提议实施“东亚减贫合作倡议”，提供1亿元人民币，开展乡村减贫推进计划，建立东亚减贫合作示范点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年12月，中国国务院扶贫办和中国国际扶贫中心推动实施了为期三年的“中国-东亚减贫示范合作项目”，通过在老挝、柬埔寨、缅甸3个国家的6个村庄试点，利用中国政府提供的资金和技术支持，借助中国已经成功的“整村推进”减贫经验，因地制宜、因贫施策，为受援国政府及东亚国家消除贫困、改善民生提供示范。云南、广西、四川分别承担缅甸、老挝、柬埔寨部分的东亚减贫示范项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨位于中南半岛，约有0.17亿人口，2020年人均GDP为0.15万美元，工农业基础薄弱，是联合国认定的“世界最不发达国家”以及世界银行认定的中低收入国家。根据柬埔寨计划部给出的最新的贫困线（Poverty Line）（人均生活费低于每天10951柬币（约2.73美元））估计，截止到2021年11月，柬埔寨贫困人口达17.8%。消除贫困是柬埔寨政府的头等大事，过上不愁吃穿，义务教育、基本医疗和住房安全有保障的生活是柬埔寨人民的迫切需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年7月，中国援助柬埔寨减贫示范合作项目在干丹省莫穆坎普县斯瓦安普乡正式启动，两个示范村分别是谢提尔普洛斯村和斯瓦安普村，共有农户749户3637人，其中贫困户113户547人，贫困人口占比高达15%，是柬埔寨的典型贫困村。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
负责这一项目的四川省扶贫开发局投入2500多万元人民币，并先后派遣8名业务骨干，组成专业队伍常驻柬埔寨，与柬埔寨农村发展部共同组建了中柬联合项目管理办公室，基于中国“整村推进、精准脱贫”减贫经验，结合柬埔寨农村实践，探索适合当地发展的减贫之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据中方专家组回忆，初到示范村时，看见的都是灌风漏雨的破旧房子，村里没有饮用水，家家户户的屋檐下都放着水缸接雨水饮用，没有电，没有厕所，没有动物圈舍，家禽在村里随意乱跑。面对这种现象，中国专家组做的第一件事情就是提升示范村的基本公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农村的基本公共服务包括农村饮用水、农村公共卫生、农村住房、农村文娱事业等方面。增加农村基本公共服务供给可以为贫困人口提供社会安全网，改善贫困人口的生存和生活状态，增强其抵御市场、社会和自然风险冲击的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而缺乏基本生存生活的保障将导致贫困人口缺失提升发展能力的机会和选择，根据1998年诺贝尔经济学奖得主阿玛蒂亚·森在上世纪80年代提出的权利贫困概念：贫困者贫困的原因在于他们应该享有的基本权利往往被系统性剥削，不能够获得享有正常生活的能力和机会。增加基本公共服务供给是消除贫困的重要手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，基本公共服务的供给最基本的民生保障。“民生就是人民的生活——社会的生存，国民的生计，群众的生命。”【3】民生问题最基本的层面就是保障民众的底线生活状态，即保障民众作为人类的基本尊严，包括最低生活保障、基础性的住房保障、基础性的公共卫生、基础性的社会保障等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中方从三方面改善基本公共服务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中方专家组主要从清洁饮水、居住环境、文化娱乐三个方面提升了示范村的基本公共服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最早项目专家组走访农户时发现，村民居住的高脚屋的屋檐下都摆放着水缸，雨水是他们的生活用水的主要来源。雨水含有许多杂质，不够卫生清洁，经常饮用容易患上传染病。为了村民能够喝上清洁水，专家组最初决定从湄公河引水，经过论证后，决定打水井。前前后后共历时13个月，最终打了两口水井，铺设管道3.3万米，入户约800家，还建成了一座高25米的白色水塔，矗立在村子中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/20/20231020103405193.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;矗立在村中央的水塔 图|新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d25a2642a263c60b4456ebe978556d2</guid>
<title>要和中国抢夺南美锂资源，美国可以这么做</title>
<link>https://www.guancha.cn/AliRahman/2023_11_14_715591.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 阿里·拉赫曼、利兰·拉扎勒斯，翻译/ 马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿根廷高原广袤的沙漠中，历经万亿年形成的厚厚的盐碱土层之下，埋藏着一种很容易被误认为是食盐的矿物。不过，这种矿物却是决定着电动汽车、手机乃至整个绿色能源革命未来的关键。人们称之为“白金”，这就是锂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于阿根廷胡胡伊省的Cauchari-Olaroz锂矿有望在未来40年里生产4万吨锂。然而比锂矿更加让人好奇的是，围绕开采活动所建立的奇怪的企业合作关系。该锂矿由加拿大的美洲锂业公司（Lithium Americas）和中国赣锋锂业（Ganfeng Lithium）共同所有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美国和中国在全球范围内展开激烈竞争，西方公司正在寻求与昔日中国合作伙伴“脱钩”或“去风险”的方法。每家公司都感受到了上述影响，尤其是那些在全球范围内寻找关键矿产资源的公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过在这场风暴中，仍然存在着一片可以置身事外的绿洲：这就是包括阿根廷、玻利维亚和智利在内的“南美锂三角”。加拿大和中国共同拥有的Cauchari-Olaroz锂矿合资企业，代表了中国和西方在南美锂矿中心地带的持续合作关系。但是在当下这个中美战略竞争不断加剧的时代，这支探戈还能跳多久呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/01/20231101101246924.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国、西方与南美之间的合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的50年里，赣锋、天齐和紫金矿业等中国矿业公司已经获得了世界各地关键矿山的部分或多数股权。这其中就包括中国洛阳栾川钼业（CMOC）获得刚果民主共和国最大钴矿80%的股份，以及中国企业对印尼镍矿的大规模投资。锂矿当然也不例外，自2018年以来，中国企业已经把全球上市大型锂矿的半数纳入囊中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国公司还对那些“初级矿山企业”进行了积极投资，这些矿山企业在挖掘大自然的宝藏时往往胆子非常大，不会顾及其中所蕴含的风险。此类矿山企业一般诞生在加拿大或澳大利亚，他们在这两个国家的股市中成长起来，而且都对资金非常渴求。当西方投资者的目光紧盯最新的科技企业时，中国的投资者们却非常乐意把资金注入此类初级矿山企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国公司的第三个策略是与西方或当地公司建立合资企业。在澳大利亚，中国天齐公司拥有全球最大锂矿Greenbushes 51%的股权，而总部位于美国的Albemarle公司则拥有另外49%的股权。此外，中国赣锋公司还与澳大利亚矿业资源公司（Mineral Resources）共同收购了另一座大型锂矿Mt Marion的大量股权。全球一半以上的锂都来自澳大利亚，但澳大利亚锂矿公司最终却把几乎所有的锂矿石都运往了中国，因为世界上几乎所有的锂冶炼能力都在中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但在澳大利亚，南美也充满了这类跨国合资伙伴关系。在智利，中国天齐公司收购了该国最大的锂生产商SQM 23%的股份，而且希望继续增加投资。此外，中国电动汽车制造商比亚迪也在智利北部投资2.9亿美元建设了锂阴极电池工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿根廷，赣锋锂业和加拿大的美洲锂业公司（Lithium Americas）共同拥有Cauchari-Olaroz锂矿的股权。赣锋锂业是阿根廷Exar矿业公司的大股东，最近还以9.62亿美元的价格从阿根廷石油公司PlusPetrol手中收购了当地的Lithea公司。紫金矿业目前正在争取与阿根廷国有企业YPF在卡塔马卡省设立一家锂阴极电池工厂，并已经把Tres Quebradas锂矿收入囊中。此外，中国汽车制造商奇瑞和动力电池生产商国轩高科正在制定蓝图，计划投资4亿美元在阿根廷胡胡伊省建设电动汽车电池和整车生产厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在玻利维亚，中国宁德时代集团（CATL）以14亿美元的价格，赢得了玻利维亚国有企业YLB在乌尤尼盐矿建设两座碳酸锂工厂的竞标项目。此外，中国中信国安公司（CITIC Guoan）和俄罗斯铀壹集团（Uranium One Group）还将共同出资，在帕斯托斯格兰德斯（Pastos Grandes）再建设两座锂工厂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大脱钩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠肺炎疫情在全球的蔓延，暴露了西方供应链在中国面前的脆弱性。从那时起，美国的政策制定者及其伙伴国家的政治家们一直在努力实现其关键供应链与中国的“脱钩”或“去风险化”。现在，对于一些西方私营企业来说，在对国家安全至关重要的行业里与中国公司进行合作，就像是在玩火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，加拿大就是一个很好的例子。2023年7月31日，加拿大的美洲锂业公司（Lithium Americas）决定把该公司在北美和阿根廷的业务进行拆分，这很可能是为了避免北美业务受到该公司与中国赣锋锂业在Cauchari-Olaroz项目上合作的影响。此前一年，加拿大政府就已指示三家中国实体从加拿大“初级矿山企业”中剥离，这其中就包括加拿大在智利运营的一个锂矿项目。这些都是根据《加拿大投资法》所采取的行动，该法案旨在对敏感行业的外国投资进行审查，类似于美国的外国投资委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，澳大利亚正在寻求通过提高国内锂辉石精炼成磷酸锂盐的产能，来打破对中国的依赖，并将磷酸锂盐直接销售给美国以及其他国家的客户。2023年2月，澳大利亚政府以国家安全为由，阻止玉晓基金（Yuxiao Fund）将其在澳大利亚矿业公司北方矿业（Northern Minerals）的持股增加一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个围绕锂所展开的宏大博弈中，人们不禁要问：欧盟、日本和韩国的位置在哪里？南美洲的安第斯高原上挤满了来自中国、美国、加拿大和澳大利亚的玩家，而美国的其他盟友们似乎在这场探戈舞会中缺席了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，唯一与南美锂产业有关联的欧洲汽车制造商是宝马公司，该公司于2021年3月与Livent达成了协议。不过2023年7月，在欧盟与拉丁美洲和加勒比领导人在布鲁塞尔举行峰会期间，欧盟主席乌苏拉·冯德莱恩（Ursula von der Leyen）宣布欧盟和智利正在起草锂谅解备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，亚洲的情况似乎让人有些看不懂。日本汽车产业实力强大，而且日本与巴西、秘鲁等国一直保持着深厚的关系，而如今日本在锂资源的布局上却明显缺席。十年前，丰田通商（Toyota Tsusho）与两家阿根廷公司就胡胡伊省的Salar de Olaroz锂矿签订了采购协议，但如今这一协议并未产出成果。2021年，日本成立了电池供应链协会，但没有任何迹象表明该协会在南美有布局锂资源的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反而韩国在南美地区的投资规模更大。2018年，韩国浦项制铁公司收购了Hombre Muerto盐湖内的一大块土地，并宣布将于2022年在那里投资40亿美元上马一个锂矿项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在锂资源的竞争中缺席不仅是一个商业上的疏漏，更是一个战略上的失误。汽车工业对日韩两国经济发展、科技创新和国家竞争力具有重大意义。两国在南美锂资源领域缺乏有意义的投资，这已经使其在战略上处于劣势地位，可能会让来自中国的竞争对手在汽车产业电动化转型的过程中对他们实现超越。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅几十年前，中国在汽车领域还是个稚嫩的新手，如今中国汽车公司已经与一些世界级汽车巨头展开了激烈竞争。中国人的王牌是什么？他们控制了90%以上的锂精炼产能，这一战略优势将会让日本、韩国和欧洲的竞争对手们陷入对中国汽车公司苦苦追赶的局面。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>