<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6dea78fb656553084313dbf9778b322d</guid>
<title>想让中国家庭有更多消费，需要国家在家庭层面有更多花费</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2023_03_28_685842.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论中国的消费占GDP比重至少有25年的时间，其实在这25年里面，中国的消费占比实质上没有太大的变化。早期的时候我们都是拿中国跟发达国家去比，认为我们消费占GDP比重是偏低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我和我的同事做了研究，其实有一些数据问题偏低，比如有很多的实际收入、隐含的收入、隐含的消费没有统计进去，其中最重要的就是住房。因为住房自有化率比较高，很多人住在自己的房子里面，自己不向自己付房租，所以16万个家庭消费数据调查的时候，没有把这一项算进去，国家统计局最后校准，会按照折旧率测算一个虚拟的租金，但是我们发现虚拟的租金其实完全是低估的。与我国差不多发展水平的国家的住房消费支出占GDP都在14%-16%，中国只有4%，这是一个低估的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，要看到在全球范围里，东亚的消费、东亚的家庭消费支出占GDP比重相对还是比较低的。看看中国、看看日本、看看“东亚四小龙”，相对于其他的中等、高等收入的国家，东亚地区的居民消费支出占GDP比重依然是偏低的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这首先是一个文化的问题，因为东亚人传统上是节俭的，有跟西方人完全不一样的消费习惯。东亚有这样一个文化，家庭会有更高的预防性储蓄，会更多考虑未来，尤其是考虑下一代，导致当期消费支出达不到发达国家水平，甚至低于世界平均水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，具体到中国，我觉得中国对消费支出的增长有非常多的讨论，各个视角的讨论。但其中有一个问题，就是消费的支出其实很大程度上跟这个国家服务业发展的状况有非常显著的统计上的关系。因为当你从低收入进入到中等收入阶段以后，现在统计上所说的社会零售，这个统计范畴里面覆盖的消费种类实际上已经没有什么太大的增长空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家跟中等收入国家其实在家庭消费支出上面最大的差别是，发达国家家庭更多的消费来自于服务业，而中等收入国家普遍来自于跟制造业相关的消费品，而不是服务业。日本当年也有类似的情况，很多人发现日本的家庭消费支出占比过低，其中有一个原因是因为日本的服务业不够开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国家经济、制造业已经高度发达的时候，服务业依然受到比较严格的政府管制，不向全球开放，市场没有开放，服务业的生产率很低，服务业不够发达，是在总量层面上造成这个国家的消费占比相对偏低的很重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/27/20230327175757882.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年全国及分城乡居民人均可支配收入与增速&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/03/27/20230327175737631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年居民人均消费支出及构成&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们用这个视角去看中国，我们当下的消费占比这么多年没有太大的变化，原因就是我们真正要实现在消费占比上面有实质性的突破，是跟整个国家的服务业务发展有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的服务业，虽然现在的统计口径中占GDP比重，即服务业创造的增加值占比在稳步提高，但是整个服务业相对于制造业还是比较落后的。比如说教育、医疗整个的发展还是远远满足不了收入增长产生的家庭层面在这些服务领域当中的消费需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得能够对服务业发展给予更多政策层面的支持、投入层面的支持，特别是让服务业像制造业那样更加开放，市场让更多的资本，包括全球的资本进入，大大推动中国服务业发展，我想它对我们的消费占比提升有巨大的帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，从当下中国看，最近这几年家庭储蓄存款在大幅度增加。每一个家庭相对于收入增长而言，消费支出没有太大的变化，更多的收入增长用于储蓄，即预防性储蓄，包括为了购房储蓄、为了养老、为了医疗、为了教育、为了生育等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反映了中国当下在消费层面上需要解决的问题，就是支出负担的问题，除了这些行业作为服务业，需要从供给的角度去更好地发展，开放这些行业的准入，让更多资本进入这个行业，提升行业的生产率。另一方面就是在家庭层面上，要提升当期的家庭消费支出，更多地要让政府或者国家在这些领域当中为家庭多支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去年写了一篇文章，最后一句话是说：如果我们想让中国的家庭有更多的消费，其实国家需要在家庭层面上有更多的花费。这个话的含义是什么？现在我国的经济实力、经济总量应该到这样一个阶段，甚至于早已到这样一个阶段，就是中国政府需要去考虑怎么样来减轻家庭在住房、医疗、养老、基础教育等等各个方面支出的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为每个家庭预期未来在这些领域当中的支出负担，在很大程度上决定了当期的消费支出能力，家庭的储蓄之所以是预防性储蓄，也是为了预防在这些领域当中未来的支出。所以一定要在国家层面上有减轻家庭这些支出的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家刘遵义先生此前讲到，比如说5岁以前的孩子所有的开销能不能免单，国家为他免单？我甚至觉得，可能5岁还是太小，我觉得应该到上小学，上小学以前幼托等各方面的费用全部由国家负担，逐步过渡到甚至在小学阶段都是免费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/27/20230327180658770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月22日，福州市鼓楼区安泰街道乌塔社区的一家托育园内，孩子在老师、社区工作者陪伴下玩游戏（央广网发 谢贵明 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在整个国家花在家庭层面上的支出，在整个预算支出当中是很少的，中国整个预算体系是一个建设预算的体系，不是基于家庭的支出体系，所以很少有以家庭为单位的社会保障、社会福利项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想现在中国应该有这个能力，让我们的家庭在多个项目上能够享受到国家提供的福利，有些是免费的、有些是补贴的，应该有比较详细的清单，应该有能让家庭有更稳定、长远、可预测的未来的政策框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少现在，应该在国家支出层面开始考虑，除了每年大规模的基建支出，应该转移出来一部分用于设计各种各样的社会福利项目，为家庭做大量的减免和国家买单的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们社会保障种类也很少，而发达国家都有几十种项目由社会保障来覆盖。我觉得应把更多的国民收入拿过来花在家庭层面上，这样才能确保我们的家庭有更稳定的消费能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0f21f22f9fe4d8e1b94ca5ac0b41724</guid>
<title>众多关键矿物依赖进口，美西方军事优势如何保持领先？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MorganBazilian/2023_03_28_685841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/摩根·巴齐利安、艾米莉·霍兰德、约书亚·巴斯比 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1944年，在第二次世界大战仍胜负未定时，欧洲盟军突然因燃料短缺而无法继续快速推进。当时的乔治•巴顿将军曾有一句名言：“我的士兵可以吃腰带，但我的坦克必须有汽油。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴顿这句话证明了供应链和物流在军事行动中的重要作用。简单地说，后勤决定战争胜败和伤亡人数。后勤物资需要在正确的时间出现在正确的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对今日美国来说，后勤物资种类丰富，绝不限于坦克油料。众多所谓的关键矿物对于建造和维护现代武器系统至关重要。在当今这个全球化世界，美国和其它主要大国危险地依赖其它国家提供这些矿物，其中最主要的是中国。中国军备建设的突飞猛进使其成为对美威胁最大的战略竞争对手，并对美国国防战略构成了所谓的“紧迫威胁”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争表明严重依赖某个国家、尤其是敌对国家，天然具有各种风险。俄乌战争引发了自1970年代以来最严重的能源危机，迫使此前曾盲目依赖俄罗斯石油天然气的欧洲花费数十亿欧元寻找替代能源供应商，以使消费者免受通货膨胀和能源价格高企的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你以前听到过关键矿物的话题，那么这些话题很可能是关于气候变化和能源转型的。锂、钴、镍、石墨和其它矿物对于制造电动汽车电池、风力发电机、太阳能电池板和其它清洁能源产品至关重要。俄乌战争加速了清洁能源转型，并使这些矿物的供应问题成为了关注焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能源安全不仅关系到国家安全，如果美国希望保持其军事超级大国的地位，它就要确保这些关键矿物的稳定可靠供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键矿物对国家安全的影响没有像能源转型那样引起公众的关注，部分原因是军事准备和计划有必要对外保密。但不变的事实是：美国及其盟友并没有生产足够多的此类矿物，以确保它们在未来几十年保持军事技术优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，在矿物科学和先进武器研发领域，美国国防部一直处于世界领先地位。但这些领域都需要大量的矿物和金属，而且这些领域的金属矿物需求可能会突然急剧增加。想想即将运往乌克兰的大量武器，以及为了应对南海可能出现的状况，必须储备大量武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维持美军现有武器库存水平只是挑战之一。尽管美国并未直接卷入冲突，但乌克兰战争已将美国某些弹药的库存消耗到“令人不安的低”水平。美国陆军现在正研究如何支持其现有兵工业，要求国会每年拨款5亿美元来升级兵工厂。研发先进武器将需要新的关键矿物和输送它们的供应链。先进半导体是研制导弹制导系统、网络战技术和人工智能技术的重要部件。制造半导体需要镓、砷和氖等矿物，这些矿物大部分出产自俄罗斯、中国和乌克兰。美国不生产镓，而俄乌战争使半导体级别氖的全球供应量减少了一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328083222341.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰士兵使用美国M119榴炮弹作战 图自路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国地质调查局保存有一份重要矿物清单，这些矿物对确保美国国家安全、经济发展、基础设施建设和能源需求至关重要。2018年，该清单列有35种矿物。到2020年，该清单所列矿物已增加到50种，其中许多矿物侧重于军事应用。其中一些是用于制造航空航天部件的钛，用于制造涡轮机和高超音速导弹的高温合金，陶瓷基复合材料和用于制造高超音速热防护系统的材料。名单上的另一种矿物镧用于制造夜视镜。铍用于制造瞄准监视系统和战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些关键矿物被用于制造一线防御用的声纳、雷达和监视系统。钕和钍被用来制造耐高温磁铁。锗被用于制造红外设备和军用卫星上的太阳能电池板。铌被用于制造喷气式发动机用高温合金，而钕是制造固态激光器所必需的材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管其中一些矿物能够、且实际也是从盟国采购的，但其它矿物和中间产品主要来自中国。此外，在开采后，这些矿物必须经过国际价值链的提炼和加工。为郊区电动汽车提供动力的锂离子电池也可用于军事装备，如电动战术车辆、自主系统和野战装备。2019年，中国的锂开采量不到全球总供应量的20%，但中国却控制了60%以上的锂提炼和生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
石墨是用于生产电动汽车电池的关键矿物。2022年，美国的石墨全靠进口，其中近三分之一来自中国。球形石墨是生产电池阳极的材料，目前，中国100%控制了球形石墨的精炼和生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防后勤局（DLA）在其网站上列出了50多种此类矿物，所有这些矿物都具有重要的军事用途。每年，该局都会根据未来需求进行战略性的出售或采购。但该局不负责满足五角大楼主要防务承包商的大量材料需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据最新统计，美国国防后勤局有47种材料的应急储备，市场总值超过15亿美元。按官方正史的说法，这种应急储备最初是在第一次世界大战后建立的。当时，“美国顶尖科学家希望美国不要重拾以前的孤立主义思维，他们试图教育美国工业家和政府官员，有必要制定一项国家矿产储备计划。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年秋天，国会批准了预算10亿美元的国防储备计划，用于购买战略性关键矿物充实库存，这是为了预防危机和供应链中断所采取的重要一步。然而，2023财年用于矿物库存的拨款只有9350万美元，在《国防生产法案》下用于采购相关矿产的预算大约是3.73亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几年，五角大楼一直在努力提高关键矿物的国内产能。2019年生效的《国防生产法案》就包含此一计划，在拜登执政后，生产电池用的矿物也被列入计划。但五角大楼独木难支。要克服几十年来阻碍美国采矿、生产和供应链行业发展的监管、法律障碍，民选官员、监管者和环保组织必须抛开分歧，一起努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着21世纪的安全和地缘政治挑战日益严峻，美国未来军力的发展无疑要依赖更强大的国内矿物供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“外交政策”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>156b208d1e252fc736aecdd1bf7596f8</guid>
<title>有的村庄为何现在连用水分配都管不了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lifeng1/2023_03_28_685838.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李凤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一月底，我回村里看望爷爷奶奶。有天中午，我们正准备吃饭，家门前传来阵阵喧哗声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我走出家门一看，小队长（村民小组长）和三十几个村民坐在爷爷奶奶家门前的坝子上，几乎家家户户一个代表，男女老少都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大伙儿围着火堆，八旬老人抱着小孩子默不作声，几个中年男性争吵不休、甚是愤慨，数个中年女性随后也加入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人情绪激动地说：“村里的水不能动。”还有人嚷道：“要用水就只能从上头沟引水，不能放水到下头沟。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一场没有硝烟的战争，仿佛一触即发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/02/20230302151435298.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;背景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家乡位于成都平原东南角，处于平原向丘陵山区过度的中间地带；村内有河流水塘，也有平原、山地，村民在水田里种水稻、油菜，在山上种柑橘、柚子、橙子等水果；村民房屋分布在水田与山地之间的平原上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个行政村有1400余人，根据地形起伏分为14个小组，即14个自然小村落。我所在的小村落有150人，45户，由罗、任、李三大姓氏构成，各姓氏人口各占近三分之一。各大姓氏并非同祖同源，村庄起源于曾祖父那一代，他们从不同的省份迁移到此。村落与家族的历史并不长，村内没有公共祠堂，家家户户也没有族谱、家谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条东西走向的乡村公路将村落分成两部分：公路以北的地方地势略高，村民称之为“上头沟”；公路以南地势略低，为“下头沟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李家大田位于上头沟，面积约13亩，基本涵盖了全村人的水田。除栽种水稻外，李家大田也用于储存全村人的农业用水，丰水期时水深可达1.4米。罗家大田位于下头沟，面积约5亩，涵盖了三姓十余户人家的水田，平时主要用于育种秧苗、栽种水稻和油菜，其余时候用来储存农业用水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于储水时间和储水面积有限，罗家大田储水量只够供给下头沟村民使用；很多时候，罗家大田还需要依靠上头沟的李家大田放水来补充水源，至北向南、长300余米宽0.6米的大水沟成为联结两个大田的中间枢纽。2010年，村里通过乡镇的“金土地”项目，用水泥修建了大田堤岸、大水沟，不过由于无人管理维护，使用不到一年，大水沟的水泥就完全破损，至今无人修缮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事由&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事情起源于正月初三下午，上头沟74岁的LDA老人趁着外出打工的儿孙回家过年，动员全家人一起行动，用大型抽水机将李家大田的水源引向房屋后山的果园，赶在立春之前浇灌果树。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是在往日，村民会赞扬LDA老人一家勤快能干，干农活儿积极（大部分村民是在立春之后灌溉果树）。而当下，老人一家的“积极举动”却触动了全村人的敏感神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，两处大田的水源供过于求，村民可根据自身需求自由取水，很多时候还会送一半多的水给邻村人。但2022年夏天那场持续一个多月的高温干旱，使全村最大储水池李家大田也出现了宽10厘米、深30厘米的裂缝，水田里的稻谷大都枯死，山上很多柑橘树被烤成干柴，鱼、鸭、鹅病倒一片。这一遭遇让村民对农业用水倍加珍惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/03/02/20230302153851138.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，下头沟的罗家大田处于枯水期，水田里满是近10厘米深的裂缝，上头沟李家大田储水量也不到丰水期的四分之一。估计未来一长段时间内的雨量也不会多，因此村落的农业用水十分有限。立春之后，柑橘树需要浇灌，育种秧苗、鱼苗都需要水，如何将有限的水源合理使用，让村民很头疼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，LDA老人一家当下的举动被村民视作“抢占公共水源”的不道德行为，村民将此事告到小队长处，要求小队长给大家一个公正的处理方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开会 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午一点半左右，新年的第一次村民大会，在爷爷奶奶家门前的坝子上举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小队长先对大家讲明了开会的用意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天上午有人跟我反映村里的水少，后面的水稻、油菜、鱼苗等还需要用水，不能任由某些人现在抽水灌溉果树。我喊大家来，是希望大家都说说自己的看法，一起商量怎么用这水。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种水稻和油菜的村民认为应将水源留到后面，种果树的人则认为近些年外出打工挣不了钱，果树价格一直不错，应该趁儿孙们回家过年，全家一起帮忙提前完成灌溉任务，这可以提升水果的口感，将来卖个好价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而主张用水灌溉果树的村民内部，又产生了更加细微的分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上头沟村民认为，大水沟已破损多年，若是通过大水沟向下头沟引水，大量水源将在中途流向其他荒田或下渗，浪费较严重。因而他们主张全村人都应该从同一地点（李家大田）取水，减少水源浪费，反对向下分流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下头沟村民则认为，他们的果树林离李家大田太远，若是从李家大田取水，所用水管长度、耗油量、耗电量将是从下头沟取水的两三倍，有的抽水机器型号较小，还不能支持远距离抽水。因此，他们主张将李家大田的水源向下分流，并动员全村人凑钱将大水沟修缮好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说来，若是不分流，下头沟村民不愿承担抽水的高成本；若是分流，上头沟村民不愿出钱修水沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于能否用水、如何用水，全村人争执不下，僵持了一个多小时。小队长实在没办法劝和，大会最后以自由灌溉的结果告终——全体村民根据自身需求和能力使用李家大田的水源，使用时间、使用方式都自行决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>170f37912505ce31da1e9a753e56ab0a</guid>
<title>一众盟友山呼“盟主”，美国还好意思吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2023_03_28_685833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国紧锣密鼓筹备第二届全球民主峰会，却在自家国会听证会上野蛮围猎一款中国公司的海外短视频App，即Tiktok。民主需要言论自由和公共交流，Tiktok为美国民主的自由多元交流提供了更好载体和更有效率的互动模式，但美国国会却在推进封杀立法，理由是国家安全，具体而言是数据安全、个人隐私和青少年成长环境的安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，全球化社交媒体都存在数据安全、隐私保护与青少年不良影响问题，由于缺乏统一而严格的完备立法与执法机制，美国自身的社交媒体也做不到国会议员们要求Tiktok所做的。但Tiktok被专门挑出来了。Tiktok首席执行官周受资在国会长达五个多小时的质询轰炸下既表现出了谦恭和专业的应对，又折射出质询方歇斯底里的有罪推定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tiktok未来命运如何？是否能够挺过美国的“冷战”式点杀？美国民主与公众监督能够纠正对Tiktok的这场绝命围猎吗？这不仅是Tiktok的生死之战，也是美国民主的品质之战。如果Tiktok被以莫须有的罪名封杀或强制出售，美国民主峰会摆再大的谱，发再多的宣言，一众盟友山呼“盟主”，也挽不回美国民主异化的全球观感和政治后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封杀Tiktok的立法有着特定的国际政治背景、政党政治背景与规范合法性缺陷：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，这一做法违背美国宪法上关于禁止褫夺公权的立法的有关规定，是针对具体合法企业的滥权打压；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，属于“冷战”点杀行为，完全是因为Tiktok的中国因素或背景而疑神疑鬼，是想当然的政治泄愤和猎巫冲动；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，听证会所有的提问和纠缠都是想象的和诱供式的，没有拿出来任何过硬的证据，在立法依据上是空白的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，Tiktok的美国注册用户过亿，孵化网红及带动就业的正面社会效应显著，是美国社会资本修复与阶层和解的重要平台机制，是美国民主之友，却遭到美国国会封杀，只能是民主的异化和反讽；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，美国国会滥用了国家安全概念，损害了美国宪法价值体系的稳定性和自洽性，动摇了美国法治信心和软实力根基；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其六，美国提出的封杀方案或完全剥离/转售方案均不能达到预期规制目标，反而是对美国民主、法治与营商环境的摧毁性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/03/28/20230328080417186.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;近4年来，Tik Tok下载量达40亿&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，Tiktok是否还有生机呢？谁会维护它的合法正当权益呢？Tiktok代表了社交媒体的新一代技术和商业模式，具有显著的社会文化沟通价值和民主多元化价值，也能够在不同文化、族群之间建立平等互动关系，让世界不同角落的人相互看见、认识和互助，打破意识形态偏见和主流媒体霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Tiktok本质上是互联网文明与全球民主化的产物，封杀动议是以中国威胁为借口而试图达成其冷战和脱钩的政治图谋。冷战政客的利益不是美国人民的利益，新“麦卡锡主义”完全是反动的，是反民主和反全球化的，美国人民不需要，世界人民也不需要。2023年的美国与世界，不再是1950年代的美国与世界，中国与中国企业也不是任人宰割的羔羊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保护Tiktok的主体力量首先是其规模庞大的用户。根据特朗普时期微信国际版的司法维权经验，Tiktok应当穷尽使用美国自身的法律程序来维权，在其庞大用户和专业律师的支持下，美国政府与国会并无充足的合法性加以完全封杀。Tiktok也不能被强制收购，美国不能滥用国家安全理由巧取豪夺，这是海盗与西部牛仔的做法，不应当在文明时代野蛮返祖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国政府是依法保护本国企业海外利益以及保护本国技术免遭泄露、劫持的关键行动者，任何强制剥离或转售的方案都必须得到中国政府的行政许可，不能完全由美国单方面决定。这是我国对外贸易法有关技术出口的强制性规定。美国自身也有出口管制更加严格的法律，因而必须理解和接受中国政府的法治立场和正义行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们注意到针对美国国会滥用权力的听证会和封杀威胁，美国公民社会并不买账，国会山之外的抗议活动及网络声援行动就是显著例证。而通过听证会的全程直播，以及Tiktok谦恭而专业的应对，国际社会已基本清楚美国有关动议的不良动机与合法性缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/03/28/20230328080101676.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国国会议员的提问几度让Tik Tok CEO周受资感到非常疑惑&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国国会强推此法，我想其付出的综合性代价会非常高昂：得罪年轻选民，分裂社会，在选举中可能遭到报复；遭遇诉讼挑战，行政命令或国会法律的合宪性都会遭到质疑；与中国之间爆发新的贸易战和技术战，美国没有胜算；点杀Tiktok的行为破坏美国法治和营商环境，损害美国市场对外国投资与技术加持的吸引力，造成美国经济内伤；美国以仇视和掠夺心态面对新一轮互联网文明与社交媒体技术迭代，最终不是增强而必然是削弱了美国在网络空间的话语权和主导权，是对霸权体系的透支与失能措施；即便完全封禁Tiktok，由于后者代表了新一代社交媒体的发展趋势并且有着美国之外庞大的用户群，并不影响其长期发展优势，而美国却在流失就业、技术跟进及引领文化民主的机会和利益，将自身封闭在所谓的国家安全与中国威胁的冷战内循环之中不能自拔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个互联网技术应用与全球民主、全球多元文化激烈和创造性碰撞的新时代，Tiktok应运而生，是代表未来发展趋势的。冷战、脱钩与点杀式立法式是美国自由民主价值的自我背叛，也与全球化及全球多元民主进程背道而驰，是落后和野蛮的。Tiktok在技术上是先进的，在合规上不低于美国自身的社交媒体，也不违反美国的任何具体法律，而且对美国民主与社会资本修复有重要的促进作用，也有利于美国民众尤其是年轻一代更好地与世界互动互识，从而对人类长期和平发展是有利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国可以少一点民主峰会的作秀和虚妄，多一点维护民主价值与公共理性的谨慎和责任。遗憾的是，我们从听证会上美国议员的集体表现以及弥漫美国朝野的新“麦卡锡主义”风潮来看，美国民主异化程度在加深，而Tiktok案是一次冷战加速行为，其未来演变如何，并不乐观。
&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>