<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>09d7ef945c992544b06769d4bd7caca7</guid>
<title>见证历史：过去3年，美元增发的上限被全世界真切感知</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangtao2/2024_04_09_731018.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/汪涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界处于“百年未有之大变局”，是习近平总书记在2018年6月召开的中央外事工作会议上提出的重要论断。过去几年，当人们一再感叹“我们正在见证历史”时，这个大变局的含义正在一步步变成现实，那就是一个以美元霸权为支柱的旧体系衰落，以中国为代表的新兴市场国家和发展中国家群体性的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我所推崇的经济测量学的角度来说，研究经济学的最大困难是获得第手的准确的经济测量数据，一个最有效的方法是研究者本人就是处于经济活动中的从业者。只是一般来说，这样的从业者往往不是经济学的学术研究者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人欣喜的是，一尘先生是拥有工学、经济学、金融学的教育背景，有25年深厚金融从业经验，同时又长期进行相关学术研究，并在各相关主流媒体和期刊长期发表理论著述的难得的经济学研究者。这使一尘先生具有独特的业内人视角来对这一大变局进行观察(经济测量)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《走出美元陷阱》是一尘先生过去3年发表的文章撷取精品结集成书，可以说是“百年未有之大变局”的见证历史之作，并且书中提出了诸多独到的、有先见性的见解。例如：美国在过去几十年不断地对美元按不同的节奏放水，从来都是“美国的美元，别人的问题”，导致的是他国的通胀。作者提前撰文预测了这一轮的美元放水将会导致美国本身的通胀，并给出了系统的理论分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论界普遍认为中国产业是“大而不强”，但作者认为，这是用老眼光看待今天的中国现实，“大”本身就是“强”，况且中国的核心技术研究与创新早已今非普比。对中国产业的核心竞争力，作者给出了系统的分析，其早已不是人们简单认为的劳动力成本优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对此观点深以为然，并且感触颇深。经济学研究不应落于抽象和偏狭的制度、模式等话语体系，中国经济与他国最大的区别和特点是其规模。因为有规模优势，所以在很多经济基本规律上边界条件的差异巨大，即使完全相同的经济规律也会有显著不同的外在表现。例如，中国在新技术上的发展往往以“所有技术方向全投入”、“众多厂家群体突破”等方式出现，这可以使各种潜在技术方向、各个不同企业仅通过市场来选出最优的技术和企业。这是其他国家包括美国都很难采用的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/09/20240409090348327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月10日，“比亚迪开拓者1号”在山东港口烟台港装载出口的新能源汽车。@IC photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这才是最纯粹的真正市场经济规律优势的体现。但过去中国经济学界的话语权完全被西方经济学界把控，把“市场经济”法治化的一面完全交由西方去制定，纯粹变成一种本质上反市场经济的国际贸易壁垒借口。这使我们很难认识到，只有中国这么庞大的单一经济规模，才有可能展现真正接近理想的市场经济规律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因中国真正市场经济的优势，使得中国一旦在某个领域获得突破，往往就在全球居于市场垄断地位。但这种垄断是整个中国在某个行业上的总体优势地位，而不是单一企业的垄断。因此，中国企业很难通过这种国际市场地位获取超额垄断利润。垄断利润的获得，往往被错认为是“强”的主要标志，但垄断利润并不一定仅靠科技的强大来获取，它是众多价格话语权综合作用的体现。例如，澳大利亚铁矿石、中东石油的高额利润，并不是意味着这些国家一定有相关行业强大的科技进步，而是因为其矿藏的天然高品质、低开采成本的巨大资源优势，以及一些如OPEC行业组织进行产能控制，甚至对中国进行行业间谍渗透带来的谈判优势等形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的科技进步，往往体现为打破以往不合理的各种超额垄断利润，这是市场经济规律有利于中国和全人类社会福利的最重要体现。中国科技和产业进步显著扩大市场规模却没有形成超额垄断利润，应当是中国最能体现市场经济优势的证明，而不是作为“大而不强”的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一点上，最能体现出中国经济学界严重缺乏自主理论分析能力,被西方经济学话语权深度捆绑的现实。本来中国是全世界最有资格谈论和直接验证市场经济所有规律的国家，中国经济学界却在这个问题上总是不断地以“反思”甚至“低头认错”的态度来面对西方经济学界，至今不敢面对“只有中国特色的社会主义市场经济，才是真正的市场经济。除了中国，没有其他国家再有资格和条件来谈什么是市场经济”这个客观现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，由于美国可以利用美元作为国际货币的地位，在遇到困难时可以轻易通过增发美元来解决问题，而由此带来的问题却基本由其他国家买单。如果美元增发的能力没有上限，美国的这一优势就是无解的。虽然人们很早就从抽象的角度谈到美元不能无限地增发，但却无法确认这个上限到底在哪里。这使很多人面对美国的压倒性优势时深感绝望。但就在过去3年中，美元增发的上限被全世界真切地感受到了。其间，美国的衰落尤其是美元的落幕不仅表现出明显的迹象，而且目前来看没有逆转和解救的可能性。这就是过去的3年非常关键的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
起始于2018年年初美国与中国的经济贸易摩擦无果而终，使全世界真切感受到了美国经济能力的严重限制和虚弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，COVID-19疫情的暴发，美国还是简单地采用增发甚至“无限量地增发”美元的方式来解决问题，在短期之内让美元的潜力被消耗殆尽。美债余额从2019年底的23.166万亿美元，狂增到2022年底的30.93万亿美元。如果这多增发的近8万亿美元被用于美国基础设施建设和芯片制造业回归等，无疑会极大地增强美国的内在实力，但如此海量的美元不仅被意外地浪费掉而且引发了40多年来未见的高达9.1%的通胀率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年爆发的俄乌冲突中，美国又将美元武器化推向极致，对俄罗斯部分银行切断SWIFT系统。这一系列动作使美元的信用降到冰点，迫使全球许多国家极力寻求摆脱美元的枷锁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/16/20240216172842213.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，布雷顿森林体系瓦解后，美元的支柱变为石油。而过去多年，美国在制造业回归上步履维艰，却偏偏在页岩油气技术革命上一骑绝尘，这使美国从主要石油进口国变为石油出口国，使其与中东产油国由过去最大的客户关系，变成同行产业竞争关系。这个变化从根本上破坏了石油美元的根基，2020年美国石油贸易从长年的逆差转变为顺差，这是中东产油国开始放弃美元结算的根本原因，标志着石油美元的根基被彻底动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上几个方面汇集在一起，形成了愈演愈烈的全球“去美元化”浪潮。不仅中国在持续减持美债，而且美国的大多数盟国都在持续地减持美债，且寻求美元之外的贸易结算、国际储备货币的替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元和美国的衰落并不简单地意味着中国和人民币的崛起。如何抓住这个“百年未有之大变局”的历史机遇，顺利实现中华民族伟大复兴，并且能够从美国身上吸取经验教训，使中国的崛起之路走得更顺畅、内在质量更高，是值得每一个中国人深思的问题。这些新的挑战是当前中国政府、理论界产业界迫切需要面对和解决的问题。因此，本书不仅是大变局的见证历史之作，而且有大量面向未来的深入理论思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/16/20240216172940589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年以来中国人民币国际化进程取得了很大进展，先后有俄罗斯、马来西亚、印尼、巴西、阿根廷等国家和中国签署了本币交换协议  图源：中新网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者呼吁中国学术界尤其是经济学界，跳出西方体系和理论话语与框架，坚持立足中国实际，勇于创新和建构，创建符合实际的经济理论中国学派。作者在书中指出:
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“面对世界之变、时代之变、历史之变，很多人们已经习惯的理论、观念、思维和经验都需要重新审视、重新建构。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;“在历史大变局的新时代，走在复兴路上的中华民族，自立自强的中国人民，应该有更加自信豪迈的气概，更加坚定果敢的勇气……发挥历史主动精神，立足中国发展实际………打破惯性思维和路径依赖，跳出西方理论窠臼和制度框架，不迷信不盲从，勇于进行理论创新和制度创新，建构适应中国式现代化道路的中国经济学派和货币政策理论体系。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
作者因其深厚的从业背景，在观点的阐述和判断上有独到的见解。更可贵的是，他把复杂生涩的金融、经济问题用一般读者容易理解的语言娓娓道来，风格通俗流畅，表达犀利深刻，思想观点独特，理论逻辑严谨，阐述清新隽永，读之如沐春风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我与作者因同在一个学术交流群而有幸结识，因众多经济学观点的高度接近而有更多深人交流，在交流中彼此感受到思想的共振与价值观的和鸣。作者在书中的大量理论分析，值得学术界和产业界作为重要参考。我与作者有着迫切的“创立中国经济学派”的共同理念和历史责任感，因此欣然接受作者邀请，为其新作写下本序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/09/20240409085804349.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《走出美元陷阱》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>20e64687d40ca9d103faea934b1719d8</guid>
<title>莫迪如何将印度军队拉入政治泥潭？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liupai/2024_04_09_731017.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘派】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“受过教育的印度年轻人似乎着迷于政治。但我请你们记住，军旅生活中没有、也不可能有政治。军队不能参与政治。军队是人民公仆，谨遵政令。一旦有人怀疑军队存在政治偏见，从那一刻起，这支军队就失去了国家的信任。当军队不再公正，混乱和内战也就随之而来”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是1932年陆军元帅菲利普·切特伍德（Philip Chetwode）在出席印度军事学院（Indian Military Academy）成立仪式时，对首批军校学员的讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而今天的印度军人，似乎已经忘记了切特伍德的忠告，或者说，在莫迪治下，印度军人正不由自主地卷入政治的漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前言：印度军队的传统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年，印度共和国在匆匆忙忙中成立，受制于英国殖民者长期施加的制度影响力，尼赫鲁等开国元勋在混乱时局中继承了前者大部分遗产，包括“文官控制军队”的军政体制。印度军队作为独立于政府的机构，并不听从某个政党的调遣，只对总统和宪法负责。相较于同一时期独立的巴基斯坦面临军人干政和军事政变问题，印度军队在国内政治中维持较为温驯的形象，高级将领们也能恪守军人远离政治的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于印度军队在独立运动中扮演了相当不光彩的角色——帮助殖民者镇压独立运动，尼赫鲁甚至进一步“阉割”印度军队的权力：1955年，根据《总司令（任命变更）法案》（Commanders-in-chief (Change in Designation) Act），印度陆、海、空三军总司令头衔被废除，军种最高首长被称为参谋长（Chief of Staff）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其后几十年里，印度军队和文官政府的关系基本沿着尼赫鲁订立的“文官严格掌握军队”原则运行，以至于有学者认为，印度不但没有发动军事政变的风险，而且让一群对军事毫无了解的人掌控军队实权可能让印军失去“作战效能”。【1】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止一位印军高级将领骄傲地宣称，印度军队的两项基本原则——“世俗主义”“非政治化”，为印度民主政体的稳定与繁荣作出了重要贡献。【2】然而，近十年来，越来越多的消极情绪弥散于军队内外，人们看到了“军队”和“政治”这两项元素在印度媾和的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;莫迪政府时期的军队政治化现象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，莫迪问鼎印度总理宝座，此后十年莫迪及其印人党让印度教民族主义的风潮吹遍次大陆的每一寸土地。就连此前坚守世俗化和非政治的军队也难以抵御这波强大的冲击。值得注意的是，莫迪十年执政期间的军队政治化现象距离“军人干政”和“军事政变”还十分遥远，但作为一个侧面为我们洞察印度军政领域的异动提供了抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/03/25/20240325161228792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）军队高层的堕落：比平·拉瓦特的“回旋镖”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年12月，时任陆军参谋长的比平·拉瓦特在印度联合情报研究所（The United Service Institution of India）发表讲话时称，军队存在政治化的倾向，而在一个充满活力的民主政体里，必须采取“某种方式”使军队远离政治。【3】彼时“忧国忧民”的拉瓦特将军不知道是否会想起一年前他刚刚被任命为陆军参谋长时的场景：当时，莫迪政府罕见地没有依据“资历”标准，在三名候选人中选择了履历最浅的拉瓦特担任参谋长一职，2019年他更是成为印度首任国防参谋长（Chief of Defence Staff）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管莫迪政府将其任命标准解释为“功绩”叠加“适配性”，并称“拉瓦特拥有丰富的国内平叛经验，还在中印边境服役过相当长时间”，但这仍然打消不了在野党的怀疑，即莫迪任人唯亲提拔“自己人”。【4】如果说拉瓦特本人可以否认提拔的政治因素，但其明显倾向印人党政府的言行日后愈发彰显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，拉瓦特在2018年称，印东北部阿萨姆邦的全印联合民主阵线（All India United Democratic Front）之所以发展的要比印人党快，是因为在中国和巴基斯坦操纵下，大量孟加拉人进入该地区。再如，2019年，印度学生抗议莫迪政府推行以宗教为标准的公民身份修正案（CAA），拉瓦特却为莫迪政府辩白称“学生们受到了误导”；类似的事情还发生在莫迪悍然废除查谟和克什米尔特殊地位、划归中央政府直辖后，混乱的局势迫使政府封锁通讯网络，拉瓦特则反驳媒体所说的“这是对该地区的镇压”。【5】拉瓦特显然已经被自己抛出的“军队不要沾染政治”的回旋镖击中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，退休高级军官的所作所为也颠覆人们的惯常认知，他们逐渐以一种陌生的面孔走近公众视线，释放着积压已久的政治荷尔蒙。一些退休军官选择从政，其中较为著名的当属前陆军参谋长贾斯旺特·辛格（JJ Singh）。他步入政坛后担任过伪阿鲁那恰尔邦邦长，莫迪上台后，他作为印人党的政治盟友什罗马尼·阿卡利党（Shiromani Akali Dal）的候选人宣布参加2017年旁遮普邦议会选举。选举中，他言辞攻击国大党领袖人物，视频一经流出反响剧烈。【6】另外一个例子是前陆军参谋长纳拉瓦内（MM Naravane），他退休后出席国民志愿服务团（RSS）学生分支全印学生总会（Akhil Bharatiya Vidyarthi Parishad）全国会议时，盛赞该组织对“输出民族主义”的贡献。【7】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（二）莫迪的“工具人”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆军规则（Army Rule）第20条规定：“禁止参加政治和非军事活动”“任何受该规定约束的军人都不得参与任何政党出于任何政治目的而举办的活动”。遗憾的是，强势的莫迪政府在公器私用的道路上越走越远，经由莫迪提拔的军队参谋长们也不再敢于对政府的不合理要求“说不”，军队被迫承担起莫迪政府的“宣传机器”角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，莫迪政府施压军队为其宣传政府政策。莫迪在两人任期内提出了多如牛毛的“计划”“目标”，如“清洁印度运动” （Swachh Bharat Abhiyan）、“普及基础教育计划”（Sarva Shiksha Abhiyan）、“自力更生印度&quot;（Atmanirbhar Bharat）、“发达印度”（Viksit Bharat 2047）、“印度制造”（Make in India）等。这些指向性明确的施政方案本身具有极强的政党意识形态属性，作为价值中立的军队本不应该参与宣传活动。然而，莫迪政府压力下的“社会勇士计划”（social warrior scheme）却打破这一默契。根据该计划，2023年5月，陆军总部“建议”士兵们在休假期间结合自身特长和需求，在所在社区推广诸如“清洁印度运动”“普及基础教育计划”等政府政策，美其名曰“为国族建构做贡献”。【8】但熟悉军事文化的人都理解，在军队语境中，“建议”约等于“强制”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/03/25/20240325160036167.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;莫迪和印度国民志愿服务团（图源：凤凰网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8251c4f97a837244588fc3669d4ea6dd</guid>
<title>谁会是美日菲三边关系的短板？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2024_04_09_731015.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日至14日（日本时间），日本首相岸田文雄将以“国宾”身份访问美国。访美期间，岸田将于10日同美国总统拜登举行会谈，11日应邀在美国国会发表演讲，并于当天同拜登、菲律宾总统马科斯举行日美菲领导人会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;岸田访美的“光与影”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田正式启程前，日本政府连日来就早已通过媒体开始舆论铺垫：从时隔9年日本首相再次以“国宾”身份访美，到日美将深化人工智能、宇宙太空、脱碳等领域合作，再到日美同盟将提质升级、日美菲将打造机制化的三边安全合作关系……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/08/20240408105835789.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本首相岸田文雄将4月10日对美国进行国事访问，白宫外两国国旗飘扬。 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府如此积极铺垫和拔高岸田访美，本质目的是为向国内外渲染日本与美国关系之特殊和亲密、岸田深受拜登的重视和厚待的一面，但定位高调的背后却遮不住一个残酷的现实——岸田在党内外支持率低迷，随时都有下台可能。这实际构成了岸田此次访美的另一面——“自救之旅”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以称其为“自救之旅”，主要就在于岸田寄望通过外交成果来提振支持率。通常而言，日本首相访美或多或少都能刺激支持率的提升，以及凝聚自民党内的团结支持。比如，2021年4月时任首相菅义伟受邀访美后，其内阁支持率有0.9个百分点的微增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年是全球“超级选举年”，日本虽没有名义上确定日期的领导人选举，但今年9月的自民党总裁选举，以及极有可能于今夏提前举行的众议院选举，实际也让日本面临着领导人更迭的可能。然而，当前内阁支持率持续处于30%以下的“危险水域”，自民党内对岸田处理“政治黑金”问题的做法存有广泛不满，都致使岸田谋求连任之路充满巨大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/08/20240408105944601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;岸田文雄就自民党成员收取政治资金“回扣”事件道歉 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，访美也就成了岸田为数不多的“救命稻草”，若能建立充分的外交成果将有助于刺激支持率的回升。当然，预计岸田内阁支持率会因访美有所提升，但幅度究竟有多大则有待观察，这将决定岸田接下来能否继续执政，以及日本政局未来的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日美同盟升级引人堪忧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄此次访美的一大主题就是日美同盟升级。此前有媒体报道称，岸田与拜登在会谈期间将就大幅更新《日美安保条约》达成一致，包括宣布重组驻日美军司令部，以加强两国间的作战规划和演习事宜。有日媒分析称，这将构成日美自1960年缔约结盟以来，两国安全关系最大规模的一次升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日美同盟是冷战的产物，冷战结束至今为应对不断变化的国际形势，日美同盟的涵盖范围与合作领域在不断扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，日美同盟的地理适用范围不断扩大。冷战时期，双方限定在“远东的和平及安全”，冷战结束后经过“亚太地区的和平与稳定”，扩大至“世界中的日美同盟”在全球范围内合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日美同盟合作范围亦不断扩大。最初日美同盟主要集中在政治、经济和安保方面的合作，但冷战后特别是进入21世纪以来，双方的合作范围扩大到海洋、太空、网络、人工智能、大规模灾害救助、应对恐怖主义等广泛领域的合作。因此，从日美同盟的历史脉络来看，同盟升级是必然的结果，双方需要通过同盟升级来不断深化在各个领域的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/08/20240408110252823.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年5月23日，美国总统拜登日本访问期间与日本首相岸田文雄检阅仪仗队。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，日美两国升级同盟，为何是在保守色彩并不十分浓厚的岸田政府时期，而不是在保守色彩较为浓厚的安倍政府时期呢？在笔者看来，主要有两方面原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，岸田政府时期，同盟框架下的日美定位发生了显著变化。根据《日美安保条约》的内容，美国有保护日本的义务，但日本没有保护美国的义务。由此构成了同盟框架下，日本同美国“盾”与“矛”的关系，这既是日美两国学界和战略界长期讨论的议题，也是日美两国长期致力于调整的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，岸田政府成立以来，日本在坚持“盾”的同时，“矛”的步伐十分迅速且突出。2022年底，岸田政府“相对轻松”地修改了《国家安全保障战略》等3份文件，从根本上改变战后日本长期坚守的安保防卫政策。比如，日本拥有了“反击能力”；明确将防卫费提升至GDP的2%以上，打破以往不超过1%的惯例，并与北约成员国保持一致；放宽武器出口三原则，解禁战斗机出口；允许向美国返销在日本生产制造的“爱国者”导弹等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田政府成立还不到3年，但其在安保防卫领域的一系列政策措施要比安倍政府时期更为“激进”，这在突破战后和平宪法划定的红线的同时，也强化了日本在同盟框架下“矛”的分量，使日本更具美国所乐见的“攻击性”。正因日本的安保防务政策发生了根本性变化，所以为同盟关系升级奠定了基础，日美需通过升级同盟关系来适应新的变化形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，美国谋求构建更多以日美为基础的小集团，而前提就是一个更为紧密的日美同盟。伴随综合国力的衰退，美国很难像以往那样依靠自身实力对他国进行遏制打压，现在不得不依靠盟友体系，通过团结、笼络盟友来实现自身的战略目的和战略诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府成立以来，延续了前届特朗普政府的“印太战略”，寻求重塑中国周边战略环境；但与特朗普政府不同的是，拜登政府致力于在亚太地区打造各种封闭排他的小圈子、小集团，以此推动美国亚太盟伴体系向网络化、圈层嵌套方向转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一过程中，日本作为亚太地区的忠实盟友，拜登政府尤其重视以日美为基础来组建封闭排他的小集团，如美日印澳“四边机制”（QUAD）、美日韩三边安全合作、美日韩与中国台湾“芯片四方联盟”、印太经济框架（IPEF），以及有可能机制化的美日菲三边安全合作等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/08/20240408113139708.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年1月15日至17日，美日韩三方在韩国济州岛南部公海上举行了海上联合训练。图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，目前组建的这些以日美为基础的小集团还远远不够，因为它们主要集中在亚太地区，且以安保防务为主，并未太多涉及其他地区或其他领域。为维持自身霸权地位，美国未来势必还将谋求在全球范围内组建更为广泛的小集团，构建不同领域的“小院高墙”，而日本则是不可或缺的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，为何近年来不时曝出由美国主导的“五眼联盟”、“奥库斯”（AUKUS）向日本暗送秋波、笼络日本入伙，基本也体现出了美国的这一思路。因此，美国需要升级日美同盟，将日美关系从“盟友”提升为“全球伙伴”，以此满足自身的全球战略目标和利益考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述两方面因素促使日美同盟升级在岸田政府任内实现，双方升级同盟关系并不是某一方的单方面诉求，而是彼此相互作用、互有诉求的结果。然而，日本近年来大力发展军备力量，谋求突破和平宪法限制早已引起地区国家的广泛担忧，且以日美为基础的小集团已将亚太地区搞得乌烟瘴气。伴随着日美同盟的升级，以及今后有可能出现的以日美为基础跨区域的小集团，势必将对全球的和平稳定造成严重影响。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b269b285c54801da8f897e8fdba4697</guid>
<title>耶伦访华，有什么用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuYing/2024_04_09_731006.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广州自己拎包下飞机，坐在大堂里品尝老字号美食；到北京后直奔川菜馆，和企业家、大学生交流……期间，还受到了国务院总理李强的会见，并与中美经贸双方牵头人、国务院副总理何立峰，中国财政部部长蓝佛安，人民银行行长潘功胜会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国首位女财长，还曾是美国首位女性美联储主席和白宫总统经济顾问委员会主席，美国财政部长耶伦的第二次访华行程可谓颇受关注，走亲民路线的她也在社交媒体上留下了足够的话题热度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国政界的对华鸽派，耶伦在广州参加了中国美国商会主办的活动时，再次强调反对中美“脱钩断链”，认为中美脱钩是灾难性的，似乎是在释放友好信号。这与她近来频繁提及中国产能过剩的论调大相径庭，而且此前媒体就猜测，耶伦此行将就中国的所谓不公平贸易行为和宏观经济政策向中方施压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦此行，醉翁之意在何为？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/04/08/20240408173022590.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2024年4月7日，北京，美国财政部长耶伦抵达北京大学国家发展研究院，与北大师生展开闭门的座谈会和交流会。（图片来源：IC photo）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;耶伦访华——客观看中美关系反对脱钩断链&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中美建交45周年，中美恢复建交之初恰逢耶伦工作之时。虽然经历风雨，但中美关系总体是向前发展的。2008年美国深陷金融危机，中国斥巨资与二十国集团多成员国展开联合救市，全球避免了大衰退。然而情况在2018年直转急下，彼时特朗普发起“中美贸易战”，脱钩断链的声音此起彼伏，拜登政府上台后，又连带着西方盟友一起炒作“去风险化”，中美经贸关系跌入低谷，险象环生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为经济学家的耶伦多次公开反对中美脱钩断链，认为脱钩断链将是灾难性的。无论是作为美联储主席还是财长，耶伦都与中国经济金融届专家有着广泛接触。中美是世界第一大和第二大经济体，无论在全球经济占比还是贡献率，均超40%。中美两国是世界经济增长的主引擎，也是世界经济稳定器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是耶伦无论从理论还是实践都反对“脱钩”的原因，并且在不到一年内访华两次，希望有效管控中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管早在去年12月，耶伦本人就表示计划再次访华，期间多次放出风声来，然而成行并没有那么容易。直到今年4月2日晚，中国国家主席习近平应约同美国总统拜登通电话后，耶伦此行才算得到“官宣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据拜登的表态，耶伦此行旨在“同中方加强对话沟通，避免误判，推进合作，推动两国关系稳定发展，共同应对全球性挑战”，也是进一步推进落实中美领导人达成的两国旧金山愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年11月15日，在出席APEC峰会期间，习近平主席在美国旧金山斐洛里庄园同拜登总统举行元首会晤，在政治外交、经贸金融、人文交流、全球治理、军事安全等领域达成20多项共识和成果，并开辟了面向未来的“旧金山愿景”。在接下来将近半年的时间里，中美两国各个工作小组展开对话，由耶伦参与的中美经济和金融两个工作组至今已开了三次会议，但仍不足以解决双方面临的各种问题，中美经贸关系依旧困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学者出身的耶伦不仅是坚定的凯恩斯主义者，而且是现代供给侧改革的提倡者，她不仅支持自由市场自由贸易，而且支持政府发挥应有的作用，这在当下走向“反华”和保守主义的美国，多少有些“缝合”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅本人是经济学家出身，耶伦的老师和丈夫都是诺贝尔经济学获得者，从理论到实践，从学者到官员，为她开挂的人生增添了更多故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;耶伦其学——新凯恩斯主义者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年，耶伦出生于一个普通犹太人家庭，母亲是一名教师，父亲是一名医生。她本科毕业于布朗大学经济学专业，之后进入耶鲁大学，师从后来成为诺奖得主的新凯恩斯主义学者托宾。1971年，耶伦在耶鲁大学获得经济学博士学位，1977年到美联储实习，在这里遇到了她后来的丈夫乔治·阿格罗夫，并在年底结婚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
婚后，耶伦和阿格罗夫离开美联储，先是在英国任教两年，后来又返回到加州伯克利分校任教。尽管耶伦好学勤学、治学严谨，但并非学究，这从她后来的执政经历就可以看出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/08/20240408172309350.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;高中时期的耶伦&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/04/08/20240408172347430.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;耶伦年轻时&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1994年，由时任总统克林顿提名，耶伦任职美国联邦储备委员会委员。1997年-1999年，耶伦担任美国总统经济顾问委员会主席，自此步入政坛。托宾曾评价她说，耶伦具备简单且清晰陈述复杂论点的天赋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦到访中国首站广州用餐是低调老字号，此前她就曾表示“和世界各地的人们接触是她工作的一个关键部分，做到这一点的最佳方式就是通过食物和当地餐馆”。耶伦年轻时就有朋友调侃称跟她吃饭要准备讨论经济大事，她回应道：“我晚餐的主菜是丰富的经济学和政策讨论，这让不少人感到难以消化。”与其他人到海边冲浪漫步不同，耶伦一家到海滩度假，经常是把行李箱塞上满满的书，以在海边看书为乐。其独子也是一位经济学家，现在英国教书。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦对经济学的痴迷超乎想象。1989年旧金山7.1级大地震时，耶伦正在加州伯克利分校当老师做研究，学校警笛长鸣，别人都吓怕了，她还在看书，纹丝不动，甚至都没感知到，专注程度可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为先后担任过美联储主席、美国总统白宫经济顾问委员会主席和美国财长这三个美国经济界最重要职务的实权派，耶伦的研究领域涵盖劳动力市场、货币政策和宏观经济等方面，特别是在劳动经济学上颇有建树，与其丈夫一起发表了效率工资论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
耶伦丈夫阿格洛夫在2001年因柠檬市场的不对称信息获得诺奖时在诺奖网站上写道，我与耶伦在宏观经济学方面高度一致，唯一的分歧在于她更支持自由贸易。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>