<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2fe70a654d0c11ff27141b784b22841f</guid>
<title>日本天皇罕见“表态”，犯了什么大忌？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_06_26_595885.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“陛下对目前的新冠疫情非常担忧。我的体会是，陛下正在担心在国民中存在不安呼声的形势下，举办（奥运）是否会导致疫情扩大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月24日日本宫内厅的例行记者会上，宫内厅长官西村泰彦在被问及天皇如何看待奥运会时，发表上述这段内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/26/20210626090532882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本宫内厅长官西村泰彦出席记者会 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则消息在随后几十分钟时间内，立刻遍及日本各大媒体的新闻速报中，引发大量舆论讨论。在日本雅虎上，相关新闻的评论迅速破万。在日文推特圈，相关话题也在第一时间登上“热搜”。对于相当多因为疫情心生怨气、并对日本政府的奥运政策不满的日本民众来说，天皇的“忧虑”不仅成为他们又一个重要的情绪宣泄口，似乎还赋予了他们“反对奥运”的某种“合法性”。同时，天皇的”忧虑“与日本政府的”一意孤行“之间，又形成了一种鲜明对比，进一步点燃舆论的连锁反应。大部分日本新闻媒体及相关学者都认为，这是战后以来皇室极为罕见的“异例”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
24日傍晚，官房长官加藤胜信在被追问此事时闪烁其词，只是表示：这只是宫内厅长官转述的话；有可能是宫内厅长官自己的考虑，未必代表天皇的想法。实际上，宫内厅长官西村泰彦在转达“天皇的忧虑”后，也确实曾补充说明：“在每天与陛下的交谈中，我切身感受到了这些。但没有直接从陛下那里听到过这样的语。”于是，加藤胜信便抓住这一点，试图“装糊涂”敷衍过关。这种方式的“狡猾”之处在于明知天皇在日本现行宪法体系下，无法直接开口评论“国政”，却依旧摆出一副必须听到天皇亲口吐露心声才会当真的架势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/26/20210626091650211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本网民在社交媒体揶揄首相菅义伟 截图来自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据战后制定的《日本国宪法》，“天皇是日本国的象征”（第一条），而“天皇有关国事的一切行为，必须有内阁的建议和承认，由内阁负其责任”（第三条），“天皇只能行使本宪法所规定的有关国事行为，并无关于国政的权能”（第四条第一款）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，根据现行宪法，天皇无权干预国政，甚至无权擅自对“国事”发表意见。对于眼下硬着头皮也要举办奥运会的日本政府来说，东京奥运显然是极为重要的“国政”。如果天皇本人亲自对此问题发表意见，那就有“违宪”和参与政治的嫌疑，犯了战后象征天皇制的大忌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，日本皇室与宫内厅自东京奥运会申办以来，似乎都与之刻意保持距离。2008年，时任东京都知事石原慎太郎希望当年还是皇太子的德仁在奥运申办过程中予以协助，但宫内厅以“有政治利用之嫌”推脱拒绝。2013年9月，高圆宫久子王妃受邀在国际奥委会上发表申办演说，据说宫内厅曾表达强烈的反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/06/26/20210626091528115.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2013年9月，高圆宫久子王妃受邀在国际奥委会上发表申办演说。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的种种迹象来看，现任天皇德仁似乎又对奥运、疫情等问题有着强烈主见。去年，东京奥运宣布延期时，德仁曾发表公开讲话：祈愿这届奥运会能成为对运动员、奥运相关人员和观众而言，是安全的，并能拓展和平友好之环的一届奥运会。”如今，在奥运开幕倒计时一个月的时间点上，如果天皇只是想发表一番相似的、四平八稳的言论，也可以妥帖交差，但德仁选择了通过宫内厅长官之口间接发言的方式，直接将奥运举办与疫情蔓延联系在了一起。从这个角度来看，亦可将其理解为天皇对政府的“国政”表达了忧虑。此情此景，不由让人联想到2003年作为皇太子的德仁曾公开批评当时的宫内厅对太子妃雅子未能给予足够尊重，导致雅子一度陷入抑郁症的困境。彼时这段发言，在战后日本皇室历史上是另一次绝无仅有的 “暴言”记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从日本主要媒体对该事件的第一反应来看，也可发现大部分日本人、甚至是专业媒体都直接将“宫内厅长官的转述”理解为天皇本人的意见，以致于最初的新闻标题大多是“天皇陛下对奥运会表达忧虑”。尽管实际情况可能确实如此，但这种新闻标题容易让人误以为是天皇本人的直接发言。因此，不出多久一众媒体便纷纷撤下原标题，改成诸如“宫内厅长官表示，体察到了天皇对奥运的忧虑”，凸显出“间接发言”的意味。不过，即便是“间接发言”，也是极为大胆的一次“异动”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/26/20210626091056477.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/26/20210626091109227.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;24日下午，大概前后半小时内，日本主要媒体新闻标题的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据惯例，作为日本奥委会名誉总裁的天皇理应宣布奥运开幕。1964年东京奥运会、1972年札幌冬奥会，均由昭和天皇宣布开幕。1998年长野冬奥会上，则由平成天皇宣布开幕。然而，在如今疫情反复、国内对奥运舆论纷争不断的情况下，天皇的立场就显得颇为为难。6月中旬，宫内厅长官西村泰彦在例行记者会上就坦承“正在协调作为名誉总裁的具体活动”。可见，内阁与宫内厅的协商并不顺利，且尚未形成共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本国内有宪法学者对此次宫内厅长官的言行表达忧虑，认为有利用“天皇的意见来谋求政治目的之危险性。”但对众多日本民众来说，完全是另一种观感，即“天皇的忧虑“呼应了”民众的忧虑“。正如日本著名作家内田树在日本社交平台揶揄道：奥运举办与否，可不是什么政治问题，而是科学问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>629e302ea650375e4dd44ee66c6797a2</guid>
<title>拜登：重建不了美国，那就重建世界吧</title>
<link>https://www.guancha.cn/DnyaneshKamat/2021_06_26_595882.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/雅尼实·卡马特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统乔·拜登为对抗中国“一带一路”倡议而提出的含糊计划，不太可能对前者构成严重威胁。拜登傲慢地使用其国内竞选口号之一“重建更好世界（Build Back Better World，B3W）”来命名这项计划，其目的是为发展中国家提供一个替代“一带一路”倡议的多边资助计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从意识形态角度讲，在稍早前七国集团峰会上宣布的B3W基于一个相当草率的假设，即当今世界被分为民主国家和威权国家，B3W将以某种方式“拯救”各国，避免它们滑向所谓威权的中国。这种将世界分裂成两个对立阵营的做法将使美国的欧洲盟友们深感不安，因为这种做法和冷战时的做法极其相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种观念忽略了这样一个事实，即由于当今世界出现了民主倒退，有许多在名义上与美国结盟的国家（例如匈牙利、印度、土耳其、埃塞俄比亚），其本身就既民主又威权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，B3W受到太多内部分歧的困扰，这项计划能否成功还要看美国、欧洲和日本能否在对华政策方面协调一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/23/20210623165527485.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国在G7峰会上提出B3W计划&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟内部并没有形成统一的对华政策。例如，德国继续将中国视为其高科技制成品和汽车的关键市场。它不会希望人们看到它过于热情地支持B3W，以免激怒北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，欧盟不顾美国的压力与中国签署了一项投资协议。在避免全球供应链使用强迫劳动这一问题上，甚至美国企业也有反对之声。B3W计划如何确保全球供应链中没有在被占西岸以色列非法定居点生产的产品？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国外交官只含糊其辞地宣称B3W将引入现有的国际融资计划，但B3W到底将如何获得融资仍有待观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，B3W的融资还附带有人权、气候变化、腐败和法治等限制条件。这就提出了一个问题，为什么发展中国家会选择与一系列附带有限制条件的融资计划合作，而不是继续寻求获得中国方便的、没有附加条件的一带一路倡议融资？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国计划如何动员其私营企业和银行支持B3W？目前，该国的政治氛围仍然不利于大公司和银行，拜登本人想要通过向大企业加征税负来为其国内重建计划筹措资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国最近提出倡议，要对跨国公司征收全球最低税，这么做将降低这些大企业相对于中国国有企业的竞争力。作为面向发展中国家的B3W一揽子协议的组成部分，美国私营企业究竟希望如何保持自己的竞争力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国计划如何向选择B3W而不是一带一路倡议的发展中国家提供有吸引力的技术？共和党人仍然反感那些试图将公共资金引向战略研发的产业政策，这就让中国得以在5G技术方面超过美国，抢占了先机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B3W这个名字来自于拜登的一项国内政策倡议，这展示了美利坚帝国根深蒂固的自命不凡。美国认为凡是对它有利的东西也就应该对世界其他国家有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，就算是这样一份计划，美国也执行不下去。美国国会不会轻易掏钱支持政府的计划，它直到现在也没有批准拜登“重建更好世界”这项国内政策的预算。在美国混乱的政治环境里，为了达成两党共识，该政策的预算可能最终不得不大幅缩减。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然美国寻求利用B3W促进自由贸易和建设更强大的全球供应链，但华盛顿仍对是否重新加入TPP保持沉默，TPP现在被称为《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（Comprehensive and Progressive Agreement for Trans-Pacific Partnership）。美国的很多盟国都加入了这项多边自由贸易协定，但美国国内的共和党和民主党都强烈反对加入该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B3W计划引入了气候变化和绿色环保目标，这很可能招致美国盟友的反对。例如，拜登政府最近撤销了从加拿大向美国输送石油的Keystone XL输油管道项目，这引起了加拿大朝野的强烈抗议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登想要把美国重塑成一个模范国家，希望这能增加B3W的吸引力。然而，B3W计划中已包含了有关资本、商品和服务流动的条款，对于是否加入劳动力流动的条款，白宫一直没有发表意见。拜登政府尚未宣布如何进行移民改革。然而最近，全世界都目睹了美国副总统卡马拉·哈里斯（她自己本身就是一个美国移民的女儿）对中美洲人说：“不要来美国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界更愿意签署基于冷冰冰现实政治利益的一带一路项目也不愿选择美国的B3W项目，B3W项目基于美国自我感觉良好的价值观，但显然美国自己对这些价值观也只是嘴上说说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近七国集团峰会结束后发表的公报里，B3W项目只是被若隐若现地提了一下。这或许是一个迹象，表明七国集团其他成员国也都认清了它的真实面目——这不过是一位急于取得外交成果的新当选总统专门说给国内民众听的语言花招罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《亚洲时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>72f0d1c132d84a9f9380779d02982a7c</guid>
<title>美国想做的，是让伊朗媒体从互联网消失</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangxudong/2021_06_26_595881.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 蒋旭栋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，美国政府以“违反制裁”为由关闭了30多个伊朗新闻媒体网站，封禁其域名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
域名作为一种工具，被美国用于打击对手，早有先例。在伊拉克战争期间，美国就曾禁过“.ip”域名的申请和解析，所有以“.iq”为后缀的网站都曾在一夜之间消失。本次对伊朗媒体的行动，仅限在“.com”层面，较之当年对待伊拉克的态度，还算有所保留，但其嚣张跋扈之态，挑衅张狂之势，已昭然若揭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美伊的网络舆论战正从幕后走向台前。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/06/26/20210626083528300.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗新任总统赛义德·易卜拉欣·莱希6月21日举行就任以来的首场新闻发布会，明确表态“不会”见拜登，立场强硬。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年底，美国国土安全部在其《年度风险评估》中称，美国正面临伊朗的四大网络威胁：网络攻击、干预选举、恐怖主义以及散布美国新冠疫情的虚假信息。报告认为，尽管伊朗在网络空间对美国的威胁还达不到俄罗斯的水平，但伊朗在煽动信息与造谣方面有“独门秘笈”。特别是由宣传起家的伊斯兰革命政府更是精于政治宣传与欺诈，近年来也积极利用数字社交网络，开动宣传机器，影响美国内政，干扰盟友选择，进而助力其战略目标的实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国智库统计，自2008年到2019年间，有8000个伊朗政府控制的账户发布了大约850万条推文，其中有两次小高潮，分别发生在2015年与2018年，这两个时间段均是美国国内争议《伊核协议》最火热的年份。2015年争论美国是否要加入“伊核协议”，2018年则是特朗普要退出“伊核协议”的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自美国的研究认为，伊朗政府正利用数字媒体平台，影响美国舆论，夸大事实，进而形成有利于伊朗舆论的国内外环境。因此，用美国学者自己创造的 “锐实力”概念来看，伊朗在网上的行动是其对美国及其盟友的媒体、政界、学界，产业界的全方位“意识塑造”，通过精心策划的“信息战”来改变美国的伊朗政策，进而创造一个有利于伊朗政府的《伊核协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国创造所谓“锐实力”的概念本质上就是“胡搅蛮缠”与双重标准的体现，是刻意将他国的“软实力”与公共外交说成是信息渗透与舆论操纵，是美国利用其话语权的优势地位抹黑对手的一种“话语工具”。也是说——只准美国对他国去搞公共外交，而不许他国释放有利于本国的宣传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，美国正试图将伊朗媒体全面排除在网络空间之外。2018年11月，美国财政部对700家伊朗实体和个人实施全面制裁，包括伊朗革命卫队；2019年4月，美国史无前例地将伊朗革命卫队定性为外国恐怖组织，严格限制其国际活动。2020年1月，美国在暗杀了苏莱曼尼之后，脸书公司不断删除伊朗用户缅怀苏莱曼尼少将的帖子。此外，Google、Facebook、Instagram等都以各种理由禁止过伊朗社交媒体在其平台发布消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625150753915.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;322&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;苏莱曼尼下葬时，当地民众流泪送别。 视频截图：加拿大Global news&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次，被美国禁封域名的PressTV成立于2007年7月，是伊朗广播电视台（IRIB）旗下的媒体，口号是“无声者的声音”，是伊朗面向全球发布真实声音，避免美西方媒体扭曲，反对美国妖魔化的重要媒介。但正是这样一家媒体，在近些年已被谷歌以“违反社区规则”为由，屏蔽PressTV的YouTube账户。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一时间，Facebook 也以同样的理由，暂时关闭了PressTV的账户。此外，Twitter和Instagram都曾多次以审查名义，关停PressTV的账号。由是可知，伊朗国营媒体在美国数字平台上的境遇实属糟糕，既要面临美国社交媒体公司来暂停账号，还要面对美国政府动用国家力量来封禁域名，可谓官民结合、公私合作，共筑美国数字霸权的典型案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，美国在把伊朗踢出互联网的同时，也在积极利用数字媒体平台，行“颜色革命”之企图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府积极利用数字媒体平台开展对伊朗的网络攻势。2010年4月，美国国务院开通了波斯语的Facebook账户；2011年2月开通了波斯语推特账户，旨在与伊朗人直接对话，“介绍美国文化”。2011年12月，美国国务院宣布开通虚拟驻伊朗大使馆，以加强与伊朗民众的交流，这也是奥巴马“接触政策”的“标志性工程”。时任美国副国务卿温迪•舍曼表示，虚拟使馆将成为帮助伊朗人，尤其是伊朗年轻人了解美国对伊朗政策、美国文化和社会、申请签证和了解到美国学习机会的一个窗口。考虑到伊朗国内防止美国网络渗透与限制的措施，美国还通过各种手段向伊朗民众分发VPN，以利“沟通”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625151256526.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被封的Press TV网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据美国全球媒体署USAGM的报告：2017年，在USAGM所辖的媒体平台上，每周能接触1430万伊朗人，接近伊朗成年人总数的四分之一(23.4%)，越来越多的听众有能力影响伊朗国内政治的走向，其中分别有83.8%和75.6%的用户信任法尔达电台（Radio Farda）和美国之音波斯语频道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2017年底伊朗爆发反政府示威游行时，美国之音波斯语频道的日访问量突破80万次，创历史新高，内容消费激增，文章和视频浏览量分别增长了254和428%。法尔达电台的网站记录了在抗议活动高峰期间超过520万的访问量，其Facebook页面的视频浏览量比前一周增加了243%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有必要介绍下法尔达电台（Radio Farda）。法尔达电台是一家通过美国广播理事会（Broadcasting Board of Governors）从美国国会获得拨款的媒体公司，其主要宣传作用是“以假乱真”，假借波斯语宣传美国当局想让部分伊朗人看到的世界；对其他地方的人，宣传美国想让世人看到的伊朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今，美国政府更进一步，封禁域名，让伊朗媒体从互联网上消失，让其彻底“闭嘴”，让世人看到美国滥用数字霸权的新“底线”。美国不仅可以扭曲真实的伊朗，甚至还能让伊朗人还原真相的努力“无声”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这或许也反映出美国新政府的外交特点：最大化地利用非对称优势，进而胁迫竞争对手，以压促变、以力促谈。当美国建制派欢呼重掌权柄之时，美国的竞争对手们或将面对一个意识形态斗争的意志与手段更无节制的“四年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>636a8b98fa25cd4d1d1abf35c0b75307</guid>
<title>比起自己被美国制裁，我更关心另一个点</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanyaozong/2021_06_26_595874.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·反外国制裁法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您因支持香港国安法的实施而遭受美国制裁，如今几个月过去了，您的生活、工作有没有因此受到什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;其实对我来说，实质性的影响不大。因为我没有打算去美国旅行，也没有资产在美国，充其量只是银行户口问题，没有什么大不了的。我觉得主要问题不是这点，而是美国政府动辄用长臂管辖实施制裁，这是绝不应该的，对此我坚决反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625181129377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外交部发言人华春莹也曾在推特上公开批评美国的“长臂管辖权”：“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国的手臂伸得太太太太太长了&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;……”（资料图/社交媒体）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从2014年非法占中到2019年的“修例风波”，西方势力对香港事务的介入越来越摆在明面上，我们也明确将这系列举动界定为“颜色革命”。西方势力频频在香港问题上发难，却不允许中国“对等反击”。面对西方的制裁和蛮横，您认为我们该如何有效反击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;最近人大常委会通过了《中华人民共和国反外国制裁法》（下文简称《反外国制裁法》），我觉得这是必须的，西方制裁我们，我们也应该采取相应反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《反外国制裁法》以法律的形式将反制裁确立下来，明确了相应程序、如何落实，指定了相关部门去处理，也对任何组织、个人说清了我们面对国外制裁的立场和态度——虽然希望这部法律最好不要用上，因为我们不想轻易动用制裁及反制裁这样的政治手段，但美西方既然制裁我们，我们就一定会有反对措施，这就是中华文化里讲的“以其人之道还治其人之身”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体继续抹黑、攻击我们，这一点都不奇怪；但美西方国家如果硬来，我们一定不会继续这般等闲视之，就看大家是不是真的要走到互相制裁这一步。这点对于双方都是有影响的，且中国是世界第二大经济体，他们在经贸等领域已和中国或有机会和中国来往合作，制裁中国对他们来说不是一件小事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/06/25/20210625180746497.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;218&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果有些NGO组织或个人在中国境内没多少财产，也与中国没什么经贸往来，但在西方舆论界非常有影响力，对于这些组织或个人，咱这《反外国制裁法》如何起作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;当然，反制裁措施对某些组织或个人来说可能影响没那么大，这不要紧，总之我们做了我们应该做的事。中国正在不断发展，他们不跟中国有任何来往，我相信他们最后也会吃亏的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到现在《反外国制裁法》还是一项全国性法律，香港如果要落实，需先纳入《基本法》附件三，但目前还没有看到相关安排。您认为香港后续要如何配合这一法律的实施？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;这个看中央怎么决定，中央可能弹性处理。譬如限制一些人或组织入境，香港可以不发签证，而外交权力属于中央，所以香港入境事务处会按照中央的指示来做。至于其他方面，就让中央去定，中央如果认为特区政府要进行本地立法，特区政府一样会按照这个决定去做。中央暂时未有这一决定，但是不排除日后会放入附件三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在《反外国制裁法》颁布之后，有外媒评论称这部法律是逼迫外企站队，很有可能会影响外国投资在中国的落地。那您认为，这部法律是否会影响香港国际金融中心的地位？等到后期香港要配合中央实施落实的时候，是否会引发所谓的外资撤离潮？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;不会的。制裁与反制裁措施对大家都会有影响，所以如果外国的组织或个人受到影响，他们可能会向他们本国政府反映，呼吁取消相关制裁。也就是说，中国的反制裁可能会倒逼他们呼吁本国政府不要动辄就用这样的损人害己的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果当地政府受冷战思维影响，或为鹰派所主导，就要和中国硬碰硬，企业说服能力有限，怎么办？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谭耀宗：&lt;/strong&gt;外交上的事情很难完全估计，目前最主要的是表明我们的态度，至于谁受的影响大、谁受的影响小，具体情况具体分析。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>44c83f8a04eb808ba47351646c0f3f5b</guid>
<title>专访|中国为什么能说到做到，因为她有一个强大政党</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuLa/2021_06_26_595869.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/06/25/20210625091511797.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;复旦大学中国研究院咨询委员会主任李世默对话巴西前总统卢拉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;卢拉先生你好，欢迎来到观察者网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢拉：&lt;/strong&gt;你好，在开始采访前，我想先向你问好，向这次采访的协调员马克•费尔南德斯问好，向这次采访的所有工作人员问好，向所有将在或正在观察者网观看我们这次访谈的人问好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想对Eric Li说，这次访谈意在畅所欲言，无所禁忌，可以想问什么就问什么。对于我知道的，我将知无不言；不知道的，我只好说声抱歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;我们一直关注在巴西小镇塞拉纳发生的神奇故事，这个小镇为绝大多数人接种了疫苗。告诉我们你对那里的故事了解多少？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢拉：&lt;/strong&gt;我已经接种了克尔来福疫苗（北京科兴疫苗），我现在很好。我接种了两剂中国疫苗，我希望自己可以完全免疫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们巴西有一个问题，首先就是我们政府在应对冠状病毒问题上的不负责任。可以说，当中国出现第一例感染病例，当病毒第一次出现在欧洲，巴西本可以采取预防措施，本可以成立一个危机委员会，本可以做好准备更好地照顾巴西人民的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实是我们有一个不相信冠状病毒的政府，认为它只是个小小的流感，从始至终一直在美国前总统特朗普的命令下，挑衅中国人，归罪于中国的实验室，并指责中国的疫苗，说中国疫苗一文不值，而且在很长一段时间内没有购买任何疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，当巴西开始购买疫苗时，巴西已经被这个病毒攻陷，并且有很多人已经感染了病毒。所以，巴西正在为这种不负责任付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，我们巴西有了新的情况，有一些州正在与联邦政府的意愿平行的情况下开展工作。我在媒体上一直关注着一个叫塞拉纳的城市的情况，这个城市决定为其所有的居民接种疫苗。这个城市的医生接受了这一做法，在我看来，这一做法获得了很好的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，世界已经证明，科学已经证明，欧洲、中国和其他更负责任的国家都已经证明，应对冠状病毒的最好解决方案是社会隔离，其次是疫苗。不然，像中国这样一个有着十四亿人口的大国，怎么会只有103,000例确诊病例和近4674人死亡；而巴西又怎么会有1700多万的病例和49.1万的死亡人数？仅在昨天就有2770多人死亡，这就是不负责任的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我要致以我的敬意，祝贺那些负责任的政府。我要祝贺中国政府以及中国的医生和防疫系统，他们为中国人民提供了很好的照顾，他们防止了疫情在全国范围内的扩散，并使中国免于出现像巴西这么大幅度的死亡人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们巴西的问题其实就在于政府的不负责任，因为他们在疫情的危机时刻始终在玩火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/06/25/20210625094658752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;卢拉接种中国新冠疫苗。（卢拉办公室）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt;你在中国非常有名。我们一直关注你的职业生涯，我们都知道你从擦鞋男孩变为总统，入狱后又重获自由的故事。那么，在当上巴西总统后又被投入监狱是什么感觉？你在监狱的生活怎么样？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢拉：&lt;/strong&gt;我的出身其实和数百万巴西人一样。我来自巴西东北部——一个非常贫困的地区——的小农家庭。后来我来到了圣保罗，因为它是一个工业摇篮，也是巴西最发达的州。我通过学习成了一个专业的车床工人并进入了工会。我喜欢工会政治，但是我发现工会没法解决我的问题。所以我决定建立一个政党，用政治来解决巴西的问题。创立了政党以后，在短短的二十年时间里，依靠巴西人民的帮助，我当上了巴西的总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，我成功连任总统。我可以很自豪的告诉你以及中国人民，我们制定了巴西历史上最大的社会融入政策。我们使三千六百万人脱离贫困，将四千万人提高到中产阶级的标准。在整个巴西历史上，我们建立的大学数量最多，我们开办的技术学校的数量超过了巴西历史上的总和。我们把工资提高了74%。当欧洲有近一亿人失业时，我们创造了2200万个就业岗位。换句话说，我们制定了一个非常有效的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我卸任了总统一职。我卸任时在民意调查中的满意度是87%非常好/好，10%一般和3%差/非常差。这是在世界上许多地方对一个共和国总统所做出的最高和最好的评价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一种叫做司法战争（Lawfare）的手段被用来对付我，换句话说，这是一种在政治上利用司法机构来给人定罪的方法。巴西媒体编造了有史以来最大的谎言，在巴西500多年的历史上，从没有一个政治家在连续四年中遭到这么多的谎言、不实之词和无中生有的捏造、污蔑和攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来他们决定把我关起来。我本可以离开巴西，可以去中国，也可以去古巴，可以去任意其他的国家。但我不愿意离开，我想要留在巴西，因为我已经证明了我是无辜的，我想要看看他们怎么证明我有罪。现在怎么样了？现在我自由了。我们证明了给我定罪的那个法官是带有偏见的，证明了他采取了将我进行政治定罪的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已经证明了检察院当时是在为美国的司法部服务，而美国司法部意在破坏我们为监管巴西石油公司而制定的法律。因为在2007年，我们发现了二十一世纪最大的油田。这是一个巨大的油田，为了让这些石油属于巴西人民，我们制定了一项法规。世界上的石油公司从未接受这一法规，因此需要除掉劳工党政府，因为我们已经建立了一个重要的国际角色。我们建立了南方共同市场，建立了南美洲国家联盟，建立了拉美和加勒比国家共同体，建立了金砖国家，还建立了印度巴西南非对话论坛。可以说，我们和世界保持着非比寻常的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>