<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0b8c4d2980c155ccc4192aa6728cf5a2</guid>
<title>当代中国创造了新的文明吗?</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaLiShanDaLuJin/2022_01_03_620832.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/亚历山大·卢金 译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党第十九届中央委员会第六次全体会议从很多原因上来讲是有趣的，关于它的资料现在全世界都在讨论。这并不令人惊讶，因为这次会议阐明了中国这个世界最大强国的发展战略。但我想请大家注意的是，在这些文件中，中国声称自己创造了一种超越其他文明的新文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全会结束时的总结公报中简要陈述了这个不寻常的的想法，其内容如下：“党领导人民成功走出中国式现代化道路，创造了人类文明新形态，拓展了发展中国家走向现代化的途径。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几天后，《中共中央关于党的百年奋斗重大成就和历史经验的决议》对这一思想作了更详细的阐述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“一百年来，党既为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴，也为人类谋进步、为世界谋大同，以自强不息的奋斗深刻改变了世界发展的趋势和格局。党领导人民成功走出中国式现代化道路，创造了人类文明新形态，拓展了发展中国家走向现代化的途径，给世界上那些既希望加快发展又希望保持自身独立性的国家和民族提供了全新选择。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国共产党将创造了一种新的文明作为其主要贡献之一，不仅是对于中国人民，也是对于世界，特别是发展中国家，它提供了一种新的、更有效加速现代化的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的文明发展途径有什么重要意义呢？实际上，它表明中国领导人接受了多元文明理论，在整个历史中出现的每种文明都以不同的方式发展，并呈现出对在启蒙范式下的欧洲中心发展模式的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/03/20220103090113784.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年7月1日上午，庆祝中国共产党成立100周年大会在北京天安门广场隆重举行。这是升国旗仪式。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华社记者 庞兴雷 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“文明”一词很年轻，18世纪下半叶才出现在欧洲语言中。它被用来表示有文化和教养的社会或人的概念，自盛行“温和的道德”的古希腊时代这种概念就存在，与之相对的是原始的、野蛮的和没有文化的社会。在启蒙运动期间出现的社会进步思想将文明置于比野蛮更高的水平，因此文明被认为是社会发展的一个更高的阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，马克思主义是一个相当典型的启蒙理论，尽管也许是最发达和最令人信服的理论之一，它的创始人是启蒙的欧洲中心主义者。他们相信世界是基本统一的，所有社会都会经历相同的发展阶段，尽管在不同的历史时期，或者在某些情况下，可能会跳过某些阶段（例如，卡尔·马克思在他生命的最后阶段认为俄罗斯即如此）。所以，他们用“文明”这个词在传统意义上表示一个更发达的社会。因此，马克思最亲密的伙伴恩格斯在其1947年的著作《共产主义原理》（The Principles of Communism）中写道，共产主义革命“必须在所有文明国家同时发生——也就是说，至少在英国、美国、法国和德国。”这里“文明”显然意味着“更发达”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在19世纪才出现了把文明作为一种精神和文化特征的某种实体的理论，不同的民族和文化中心的这些特征可能彼此不同，但不一定代表一个特定的发展层次，也就是说，不处于较高或较低的发展水平，而是朝着不同的方向发展。它是在试图证明各大国历史经验的价值、独特性的浪漫主义、民族主义及保守主义兴起之后出现的。传统上，“文明”与“野蛮”是对立的，而现在，文明开始相互对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非巧合的是，这一理论的创始人之一、俄罗斯思想家尼古拉·丹尼莱夫斯基是第一个确定10种单独的“文化和历史”类型或文明的人，他的一部作品叫做《俄罗斯和欧洲》，主要是致力于批评欧洲文明，相对于尚未出现的斯拉夫文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对他来说，单一、统一的人性是空洞的抽象。这一理论由奥斯瓦尔德·斯宾格勒和阿诺德·汤因比提出，并且最近由塞缪尔·亨廷顿进行了简化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本身也有文明论的支持者，这一理论在二十世纪上半叶的传播尤为广泛。当时特别著名的是哲学家和公众人物梁漱溟的作品，根据他的理论，世界分为三种文化类型——欧洲、中国和印度的——是人类三大需求发展的典型：物质需求、社会需求和精神需求。中国共产党执政后，这些理论受到了马克思主义的批判，毛泽东亲自批评梁漱溟，这位哲学家曾因为长期不承认马克思主义理论，特别是不承认阶级斗争思想而被批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中国当局采用了文明之间的差异理论，也就是沿袭了丹尼莱夫斯基、斯宾格勒、梁漱溟和汤因比的理论传统，疏远了马克思、恩格斯和列宁的思想，他们相信单一的人类文明和线性进步，其共同目标是建立一个理想的、统一的世界共产主义社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白说来，中国的方法论确实保留了某些马克思主义，或者至少是启蒙主义的特征。全会文件提出，文明不仅有不同的形态，还有一种单一的人类文明发展方式，也就是“中华民族这个世界上古老而伟大的民族，为人类文明的发展作出了不可磨灭的贡献”，创造了“具有五千多年历史的灿烂文明”。此外，“文明”一词有时也代表“发展水平”的原意。例如，该决议赞扬共产党“吸收了人类创造的一切最优秀的文明成果”。按照官方的说法，由于西方列强的入侵和封建统治，中国辉煌的传统文明“蒙尘”了。中国共产党的成就在于复兴了人类文明，延续了中国传统，并在此基础上创造了一种“新人类文明”，一种新的文明形态。按照中国人的观点，这种新形态是目前构成人类共同文明的几种甚至是多种文明之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，中华文明思想是独一无二的。第一，在丹尼莱夫斯基和他的追随者的传统中，它是复杂而多面的。中国领导人习近平本人也对此表示过类似意见，2021年7月，习在庆祝中国共产党成立100周年大会上的讲话中指出，中国特色社会主义建设和物质文明、政治文明、精神文明、社会文明、生态文明协调发展，开创了人类文明新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/31/20211231233633681.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;周虽旧邦其命维新，古老中国焕发文明新貌。（来源：人民日报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国领导人提到一种新的人类文明形式之后，中国的社会科学家就开始发展这一想法。其中一位解释说，物质文明决定着人与事物的关系，实现了在“生产力大幅度增长”的基础上，各国人民共同运用物质成果的目标。政治文明决定了党与人民的关系，即坚持中国共产党的领导、人民当家作主，以及依法治国三者的有机统一和“最广泛地代表本国人民利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
精神文明决定了人与自身的关系。要严格遵循“天下兴亡，匹夫有责”的爱国情怀，遵守礼节原则，也就是做到言行一致，遵循仁爱之道；“己所不欲，勿施于人”则包含着宽容他人的精神，体现了“和而不同”的原则和其他价值观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会文明决定了人与人的关系，强调和平共处、和谐共存，保障和增进民族福祉，促进社会正义原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生态文明决定了人与自然的关系，维护和完善了生态文明的体系和模式，为人与自然的和谐共存创造了条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从总体上看，中国现代化的新道路不是一条单线，而是一条文明全面发展的道路，为世界上正在努力寻找一个更好的社会制度的国家和民族提供了自己的方法论和建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d11c2eae277782f6f40d07ca42a3f780</guid>
<title>加拿大这个反华议员组织，要“歇业”了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2022_01_03_620826.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年圣诞节前的12月20日，加拿大《环球邮报》报导，保守党将撤回对议会的加中关系特别委员会的支持，这个以对加中关系闹妖为己任的小丑组织将中止运作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年12月，埃林·奥图尔还只是保守党议员和议会保守党团外交事务负责人（可比作保守党影子政府外交部长），还没有接任保守党领袖。他在议会大力推动组建加中关系特别委员会，受到执政的自由党反对，但得到新民党和魁北克人党的支持。执政的自由党并不占多数，保守党、新民党和魁北克人党加起来席位数过半，提议通过。议会特别委员会是非永久性的，大选后要继续运作，需要再次得到议会支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224105322145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年加拿大大选各省数据。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年加拿大大选里，自由党获得157席，只占选民投票的33.12%；保守党121席，占选民投票的34.34%。席位占比和选民投票占比的不一致是选区划分导致的，安大略、魁北克的选票“含金量”比中西部更高，这是老问题了。魁北克人党获得32席，占选民投票7.63%；新民党24席，占选民投票15.98%。自由党的特鲁多继续担任总理，但还是少数党政府，只要保守党拉上魁北克人党和新民党，自由党基本上只有投降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说明的是，这是众院（House of Commons）里的席位，加中关系特别委员会也是众院的。加拿大是有参院（Senate）的，参议员由总理任命，终身制，不需要竞选，但权力也是橡皮图章性质的。一般情况下，议会里众院说了算。加中关系特别委员会正是众院的。另外，加拿大政府由得票最多的党派组阁，执政党票数不过半的时候，就是少数党政府，反对党联手就可以“不信任案”推翻执政党，迫使重新大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年的大选里，保守党功亏一篑，原领袖安德鲁·希尔辞职，奥图尔上位。这也是特朗普对中国发动贸易战的时候。美国从中国得不到以为轻易可得的让步，对中国从重点进攻转入全面进攻，从华为5G到几乎一切中国制造都恶意施压，大有炸平庐山之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224105402913.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;艾林·&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥图尔。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对加拿大的政治影响一言难尽。一方面，加拿大努力保持一点主权和独立的意思；另一方面，在加美直接利害关系之外的事情上，不踩着美国的节拍需要付出巨大的政治资本。小特鲁多与老特鲁多不同。老特鲁多以敢想敢干和特立独行出名，小特鲁多则以策略性回避出名。他最大的成就不是做了什么，而是不做什么。在对华关系上也是一样。即使在孟晚舟事件后的一波三折中，他也避免在加中关系上做出激进决策，但加中关系还是不可避免地转入低潮了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥图尔以为时机到了，要在议会主导中国议题，利用魁北克人党和新民党的支持，利用自由党的少数党弱势，向特鲁多施压，影响加拿大的对华政策，用中国问题作为契机，为保守党营造“有所作为”的形象，在下一次大选中争取一举推翻自由党的执政党地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是在国际上与美英呼应。美国的卢比奥、克鲁兹、科顿等“反华”议员上蹿下跳，英国议会也有图根哈特为首的“中国小组”在华为5G和南海等问题上对约翰逊政府施加强大压力。在加拿大国内，两个麦克在中国因为间谍罪被抓，加拿大的油菜、小麦、肉类对华出口受阻，加上西方媒体（包括加拿大）对中国一边倒的妖魔化，加拿大民间对中国的敌意增加，不断有民调显示，民意要求政府对中国更加强硬，“反华”成为加拿大议会里的政治正确。奥图尔以为“反华”是稳赚不赔的生意，决心要当加拿大的特朗普，用“加拿大优先”和“反华”作为号召。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224110928760.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;87%的加拿大人支持或在一定程度上支持加拿大与美国、英国和澳大利亚联合“遏制中国不断增长的实力”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;nanos&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是香港修例风波余波未息的时候。加中关系特别委员会建立后，立刻“关注”香港问题，上蹿下跳。此后，在新疆、西藏等问题上制造事端，到处鼓噪“中国胁迫”，逼迫政府开除加拿大国家微生物实验室的邱香果夫妇，成为毒化加中关系的主要推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，特鲁多自诩抗疫成绩不错，决定赌一把，在9月提前大选，希望一举获得多数党地位，理顺执政中与“逢特必反”的议会的关系，但再次惨胜。自由党的席位从155席涨到160席；保守党持平，还是119席（中途有人脱党）；魁北克人党和新民党也持平，还是32席和24席。换句话说，自由党不顾疫情威胁，折腾了好一阵，结果大体上原地踏步，白费功夫。这对特鲁多来说，可算铩羽而归了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对议会的加中关系特别委员会来说，就是自动解散，需要再次得到保守党、魁北克人党和新民党的联手支持才能继续运作。保守党议员、议会保守党团外交事务负责人庄文浩（父亲是香港人，母亲是荷兰人）在11月还说，保守党有意支持恢复加中关系特别委员会的运作，但到了12月，改调门了：有更加急迫的事务需要关注，如加拿大在“喀布尔时刻”中的作用和决策，已经为此成立了新的特别委员会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224104758650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;庄文浩在加拿大议会（图源：Canadian Press）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
庄文浩还解释说，一个月前，他没有意识到议会的资源已经那么紧张了，所以那么说。自由党在7月组建了新的、永久性的议会科技委员会，审阅和促进加拿大的科技发展。现在又有了阿富汗事务特别委员会，再运作加中事务特别委员会就忙不过来了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实没有那么复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守党内选后点评认为，奥图尔过于强硬的“反华”立场离间了大批加拿大华人选票，要么弃投，要么转投自由党的票。同时，在主流选民中，“反华”议题制造了一些温度，但没有产生应有的热度。主流选民或许不介意“反华”，但更关心民生，“反华”议题基本上不能改变投票流向。自由党在疫期中搞政治投机，还因为时机算错，投票前正好赶上疫情第三波高潮，很失民心，但保守党还是功亏一篑，政治资本消耗在无用功上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224111311853.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;加拿大华裔保守党人敦促奥图尔辞职，称对中国的强硬立场疏远了选民。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;national post&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选后加拿大华人保守党协会在党内发动呼吁，要求奥图尔辞职，但保守党最后决定，不马上举行党内大选，奥图尔留任，但调门已经低多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过继续嘴硬是必须的。庄文浩坚称大选结果对保守党放弃支持加中关系特别委员会没有影响，保守党继续推动大选中的既定对华政策，包括退出亚投行、谴责和制裁新疆有关议题、禁止华为5G、向政治异见者提供政治庇护等，不过没有再重复蓬佩奥的把中国共产党和中国人民分开的滥调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但嘴硬是没用的，选票才是硬道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月的大选里，加拿大8个华人最集中的选区（华人选民占39-64%）统统出现了保守党失票大大高于全国和省内平均水平的趋势。大温哥华的斯蒂文斯敦-列治文东区的赵锦荣（Kenny Chiu）以8.1%的大幅度失票丢失了席位，邻近的列治文中区从2008年开始就一直担任议员的黄陈小萍（Alice Wong）以更大的11.9%的失票也丢失了席位，但保守党在不列颠哥伦比亚全省只失票0.7%，全国也只失票0.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224111527167.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在加拿大华人最多的选民中，保守党的票数骤降。来源：南华早报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵锦荣不是加中关系特别委员会成员，但是议会国际人权小组副主席，在议会投票支持庄文浩发起的“中国对维吾尔种族灭绝”的议案，一起受到中国的制裁。黄陈小萍也投票支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英文里有句话叫No pain no gain，大概是苦尽才能甘来的意思。但对于保守党来说，在大选中炒作“反华”议题成为No gain but lots of pain，苦尽了，但甘就是不来。保守党内的“反华”势力怪罪在中国政府、加拿大华人媒体、微信等头上，这当然是荒唐的，太把自己当回事了。保守党（包括华裔议员）的麦卡锡主义倾向、“反华”倾向才是罪魁祸首。所谓华人议员帮华人，那是无稽之谈，纳粹德国的空军部长米尔希元帅就是犹太人，他的犹太人父亲被希特勒“特许”为雅利安人，或许某些生为华裔的人也在期待类似的恩宠呢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/24/20211224104829293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赵锦荣在竞选中（图源：推特）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赵锦荣在2019年一当选，立刻成为“香港政治民主和自由”和“反华”的急先锋，渥太华议会办公室里的座椅还没有捂热，就先回到出生地香港，“监督”香港区选。成为议会国际人权小组副主席后，更是以新疆人权为理由，到处张罗制裁中国官员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e0859538e7d7565b635a345d329aa96</guid>
<title>清人塑造了三百年前的“眯眯眼”审美？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_01_03_620823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，关于中西“审美差异”和辱华争议的新闻，频频站上热搜。杜嘉班纳那种“眯眯眼求教化”的荒诞画风犹在眼前，而最近，《雄狮少年》以及三只松鼠事件引发的争议，同样因“眯眯眼”而起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相关争议中，一些人把细长眼、单眼皮、眯眯眼、东方韵味、辱华这些词汇搅和在一起，相互辩论甚至彼此攻讦，种种情境颇有些“乱花渐欲迷人眼”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;什么是“东方韵味”？“东方韵味”一成不变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中外之间存在审美差异，早就不是新鲜事了。但即便如此，我们还是要问，难道西方人对美女的认识，真的就与中国人不同吗？当然不是，且看中国的美女影星，在好莱坞大片中吃得开的有的是。反过来，西方的美女影星同样在中国有很多粉丝。可见，对于女性审美，至少在今天，中西方是存在很多共同点的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228173354733.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了，这些品牌广告为什么就不能请中外同喜的美女呢？对此，很多外国人的回答是，这些美女固然很美，但她们没有“东方韵味”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“东方韵味”是什么呢？这种韵味不重美丑，而重视东方民族的“特殊性”，或者更确切地说，就是中国人独有的特点。在外貌方面，突出呈现于眯眯眼、高颧骨、厚嘴唇。除却外貌特征，还有具体的情境表达。比如，《末代皇帝》里华丽的装饰、沉静的体态、冷峻的表情……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228170314167.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《末代皇帝》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国女性的“美”就是这样的吗？这究竟是东方韵味，还是打着东方韵味的幌子，用文明等级论、历史停滞论描述东方？看看历史，不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美的追求，贯穿于中华文化之中。《诗经》开篇之作《关雎》就刻画了美丽的“窈窕淑女”。在其后的篇章中，中原各国的美女纷纷亮相，《桃夭》中的新娘“灼灼其华”，《硕人》里的庄姜“巧笑倩兮，美目盼兮”。这些女子生动呈现了两千多年前周人审美的主要标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自秦以后，中国进入大一统时代，地域之间的差异性明显缩小，但审美的取向并未从此固定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐代以前，社会上层基本上以纤细为美，从前秦的“楚王好细腰，宫中多饿死”，到汉代轻盈掌中舞的赵飞燕，再到南朝“抱月飘烟一尺腰”的张静婉，这一时期文学作品、艺术绘画、人物陶俑中的美女形象，都具有纤细苗条的特点。直到唐朝初年，仍是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但太宗朝以后，体态审美开始发生变化。盛唐时期的绘画作品，也都以体态丰盈作为美妇人的突出特点，而且不吝啬于展示丰腴体态。比如周昉的《簪花仕女图》中的贵妇人，身穿薄纱，肌肤微露，显示出娇柔妩媚的身姿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228170639782.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;167&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《簪花仕女图》（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从唐代中期开始，胖瘦审美再度转型，晚唐杜牧《扬州三首》中的美人已是“纤腰间长袖，王佩杂繁缨”，六朝弱不禁风的瘦弱美女已然再度回归。进入宋代，上流推崇的美女不仅要瘦弱，还要有病态之美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时代，对女性审美的纤弱形象有了更为明确的描述，瘦弱之外，还要有瓜子脸、樱桃小嘴，衣服要捂得严严实实，走路也得弯腰弓背。这种形象不仅与大气奔放的盛唐美女大相径庭，比之于两宋时期的仕女形象，也有很大的变化。而这种形象也一度影响到了西方对中国女性的认知。这一点，我们后续再做展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，古代中国对于美的理解不尽一致，但总体上有回溯，也有流变，有多元的表达，也有趋于统一的共识。西方人眼中那套“东方韵味”的模板，能概括古代中国这套审美的体系吗？大家想想就明白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;传统的扬弃&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古人评判美女，还注重容貌之外的内容。可以说，美与不美，不止是审美问题，还关乎到价值理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是回归到中华文明的早期经典：《诗经》歌颂的女子，常常与农业劳动有关，特别是在与“女织”密切相关的桑树林，尤其容易酝酿爱情。南北朝“乐府双璧”的两位女主人公，也都是女织的能手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何美女要从事劳作呢？一种解释是，这与所谓的“德言容功”有直接关联。《礼记》言：妇德、妇言、妇容、妇功，一个能够得到好评的女性，无论如何都不能是游手好闲、无病呻吟的人。于是，但凡是广受赞誉的美女，其美不止于容貌，更在于兼具四者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种美的意涵，也渗透到了这一时期的绘画作品中。比如著名的《女史箴图》，所描绘的人物不止美于容貌，更重要的是有贤德。某种意义上，画家所绘的不是女性的五官，而是优雅的气质，以及透露出的贤良、聪慧、理性等品性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清时期人们对女性审美的内涵要求，又发生了变化。女红手艺不再重要，但琴棋书画的本领却显得尤为突出。在贾府，四位小姐的贴身侍女叫抱琴、司棋、侍书、入画。显而易见，簪缨之家对女子的要求，已经更多转向琴棋书画，具有这些能力的，才是当时上流推崇的理想女性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/28/20211228170936911.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《红楼梦》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2de9799ca90c2bb7b117d39312783602</guid>
<title>2022大概率不是中美关系的好年头</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_01_03_620822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=765139820&amp;amp;bvid=BV18r4y1S7WV&amp;amp;cid=470160190&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天要谈的主题是“2022年的中国和世界会怎么样”。这是一个很大的话题，坦率讲，我们社会科学的预测功能很差的，经常预测错，解释、评价、当事后诸葛亮可以，但预测很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但人很有意思，人是希望预测来指个方向，我就来尝试着做一下，供大家参考。我的判断是，2022年中国内部发展是比较确定的，但是中国以外的世界发展是不确定的，这是一个总判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们国内有几件事肯定很确定的，比如说2022年的中国政治肯定是围绕着二十大。二十大顺利召开，为未来10年中国的发展奠定方向，这是中国政治最大的任务，一定会全力以赴开好，而且肯定是能开好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，2022年要全力以赴抓经济，大家都注意到最近中央经济工作会议对形势的判断是比较严峻的，需求不足，供应有问题，然后预期减弱，所以2022年肯定是按照中央的方针，稳字当头，稳中求进，全力以赴搞经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，当然还是认真应对新冠肺炎病毒。目前，咱们国家应对新冠做得挺好的，但是也付了很大代价，我看基层一线的干部是非常累的，压力很大，如何让他们保持这个状态很不容易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我推测台湾问题2022年会很突出，因为台湾内部会有所谓的地方选举，然后他们就会炒作“台独”议题，所以台湾问题会比较尖锐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，外交压力肯定还是很大的。2022年美国要中期选举，我们要召开二十大，所以从政治上讲，2022年中美关系不是个好年头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这应该是2022年的五大方向。形势越来越难，但是实际上我们经验也越来越多，应该大致还是能够应对好的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾问题突出，这是一大难题，我的直觉就是我们在台湾问题上的主导力还是可以，外交压力会很大，但是我觉得也能应对过去，基本上还能够做到斗而不破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么除了确定的东西，有几个东西我们就没把握了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是疫情控制，2022年中国以外的疫情能不能得到控制，坦率讲现在没有把握，当然也有好消息，比如说有一些国家现在疫苗打得不错，发展中国家现在也开始逐渐得到疫苗了。随着中美两国共同发力，我估计2022年第三世界拿到的疫苗会比今年多很多。这是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/31/20211231140557905.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;412&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;最新美国疫情地图，标红区域为“高传播地区”。 （《今日美国》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个好消息就是有一些特效药出来了，但现在的问题就是特别贵，所以就不太好应用，毕竟它是技术突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管新冠疫情有一些好消息，但是更多的我看还是坏消息。绝大部分发展中国家疫苗不够，医疗资源不够，所以大概率2022年疫情在中国以外还是很严重的，这是一个判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二就是经济，世界经济现在遇到问题了，就是通胀的压力，今年中国以外国家，通胀的压力是比较严重的，但通胀导致的危机可不可控，现在我们不知道。世界经济短期内大概很难恢复到比较健康的发展状态了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再说说美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，美国最大的事件是会有一个中期选举，它的一个结果应该是让美国内部的政党对立更厉害，社会分裂更厉害。中期选举大概率是民主党会输，那么民主党输了以后，拜登总统受到国会的牵制就多了，有可能提前进入跛脚鸭状态，所以这是一个很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国内的分裂加剧，现在执政的拜登政府权威下降，对中美关系可能不是一个好消息，因为他的协调能力会下降。另外就是因为拜登后面两年，如果他在国内不能掌控国会，国内政策就推不动，推不动以后更多的注意力就转向外交，我们要加以一定的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要关注的就是整个大国关系的变化，我们前面已经讲了中美关系大概率2022年是不好的，那么除了中美关系，现在看起来美俄关系也是比较糟糕的。最近在乌克兰问题上，俄罗斯与西方的关系是明显下降的。美国上一任政府特朗普政府其实是想联俄制华的，但现在是连着把中国俄国拉到一起打，这有点反常。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/31/20211231140820377.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;540&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《金融时报》报道，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登向普京发出“最严厉警告之一”：若“入侵”乌克兰，俄罗斯经济将遭受毁灭性打击&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年大国关系里面还有一个关注点要注意一下，就是欧洲自主。围绕AUKUS和核潜艇事件的纷争，今年表现得非常明显。现在法国天天在欧洲提倡战略自主，大家知道法国和德国都是欧盟的领导层，法国强调战略自主，那么对美欧关系有什么影响？值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还要注意一下日本和印度，现在看起来日本对咱们中国的敌意是在上升；另外就是印度，看到中美关系不好，就在我们边境闹事，想赚我们便宜。我觉得2022年他大概率还会继续闹事，西部边境会有一定压力的。美国也在拉他，印度在中国这里闹事，在美国那里靠近，但是会不会走到放弃不结盟政策的一步，这值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外我们要关注一下中等强国情况的变化，现在大国之间的关系是比较对抗性的，跟十几年前不一样了。中美竞争、俄美竞争，美国和老欧洲关系变得很微妙；印度、日本的投机性加强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么在大国关系变得比较消极的情况之下，中等强国就有一定的空间了，所以他们就比较活跃，像土耳其、伊朗、巴西、阿根廷、印尼、越南这种国家的选择就挺重要的，值得我们关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说土耳其跟哈萨克斯坦一起搞了突厥国家联盟，这个事还是挺值得关注的。这就意味着欧亚大陆的中心出现了一个新的集团，那么它会走向何方？后续我们需要进一步观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个总结论就是我最开始讲的，2022年正在到来，作为中国人还是很幸运的，我们生活在一个相对确定的国度，我们国内发展方向是很明确的，我们会把规划的各种事情做好，把“十四·五”的东西落实，我们生活在一个往上走的大国，方向很确定，趋势是往上走。但是在中国以外，这个世界是相当的不确定，这就是我对2022年中国和世界走向的一个预估，一己之见仅供大家参考，谢谢大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>700389324be4846b8670dbda6b37963b</guid>
<title>一周军评：新的一年，我们将习惯什么样的新常态</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2022_01_02_620764.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王世纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，2021年正式走入历史，我们迎来了崭新的一年。作为一个本职工作是整理军情热点的新闻从业者，笔者不得不感叹，2021年是让人感觉格外“漫长”的一年。很多热点新闻，往往过了几个月，就已经让人有恍如隔世的感觉了。就好比现在我们回顾塔利班全面进驻喀布尔，虽然那仅仅是去年8月前的一系列事件，但是已经给人的感觉已经是好几年前的的新闻了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2021年因为热点变换不断所以显得有些漫长，但是相比于动荡的2020年，去年的斗争形势确实没有那么恶劣——2020年，我们几乎要面临两线同时热战的地步。但到了2021年，虽然周边形势依然算不上平静，但我们也达到了一个斗争和谈判之间的平衡。可能“新常态”这个词，就是我们对2021年最好的形容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102114802416.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;很多很多歼-20 图源：航空工业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起“新常态”，当回顾这个不太平凡的一年的时候，我们发现随着我国稳步推进军力建设规划，很多前几年我们还认为新鲜的东西，已经成为了新时代随处可见的东西，然后我们会惊讶于自己很快就习惯了这些军事发展的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿空军而言，自东部战区“王海大队”所在航空旅之后，今年年初解放军第二支装备歼20的作战部队正式曝光，是隶属于北部战区的“强军先锋飞行大队”，老空1师沿革而来的功勋部队。在年末，我们也见证了即将交付部队的第三个歼-20旅的战机。对于中国空军来讲，成熟的歼-20，已经和歼-10A、歼-11B、歼-16等上一代先进战机一样，达到了一个正常的交付状态，即一年数个团、旅这样正常的生产交付节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
歼-20至此“走下神坛”，成为了像歼-10C、歼-16这样的理应出现在各个方向各个热点方向的战机。同时，我们可以对歼-20未来的数量和单位进行一个合理且大胆的预测——过去5年歼-16扩充了多少个旅，未来5年歼-20就应该拥有同样的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了歼-20以外，今年在珠海航展上震撼亮相歼-16D，也成为了近期军事斗争中“新常态”的一环。这款刚刚批量投产不到一年的新星刚刚交付部队部署，随即就被投入到实战环境中，在过去一年与外军的频繁军事接触中接连亮相值班，给某些外军以“深刻印象”。就在2020年年初，我们还觉得歼-16D是在北厂频繁试飞的“新锐武器”，但如今歼-16D已经被大量编制在歼击机部队里，一起接受训练和指挥，可以更好地配合歼击机部队作战。随着时代的推移，未来使用歼-16的单位将越来越多地接收这种新质作战力量，在多个方向捍卫祖国的领空。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102114905500.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;人人有歼-16D开 图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些我们认为顺理成章的事情，我们的对手往往是经历“分手五阶段”以后才能接受事实。对于直面人民空军的各大外军来讲，他们显然在对抗中“被迫”接受我军的一系列发展。今年7月1日，多达15架歼-20战机分成三个编队，沿着党旗指引的方向振翅奋飞，通过天安门广场，接受党和人民的检阅——可以说，到了这一刻，有些国家和地区才不得不接受，我们的五代机早已成军备战这个事实。当然，不管是美国空军部长心心念念的六代机，还是周边国家匆匆上马的五代机，都没有打乱人民空军既定的步伐。在年末，歼-20B首次试飞，象征着一个新的时代即将到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102115208432.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今我们已经淡然处之的五代机是大国军力的象征之一，强大的国力对于国人心态的改变是潜移默化的，就拿航母举例，今年以来，“辽宁”号航母在哪里战备值班对我们而言都不是新闻了。到了年底，也就是前几天辽宁舰回港的时候，我们才统计出来，“辽宁”已经战备值班110天，正好是一年的三分之一。这说明辽宁舰已经是一搜“正常”的航母，按照正常的航母值班周期进行战备演训了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想起来，我刚刚入职那会，辽宁舰出海演训还算是一个比较大的新闻，如今只有“辽宁”舰和出云舰“合影”才能激起我们的一些兴趣。年轻一代的军迷，从懂事的年龄起，就习惯于我们是一个“有航母的国家”。同样在海军方面我们还习惯的新常态是奔波了一整年的“南昌”舰，随着055舰数量的增加，在2022年，我们可能要见证数艘055舰同时出现在西太平洋乃至全球的多个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/02/20220102121639708.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东北亚首次“双航母” 演习&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然斗争形势相较于2020年有所缓和，但人民海军的造舰力度依旧没有减轻。海军是讲究造舰周期的，有些年份我们下水的舰队多，有些年份我们入列的舰艇多。我们在前几年习惯了海军动辄驱逐舰“下饺子”的节奏，但到了今年，虽然开工和下水的主战舰艇不如往年，但前些年下水的驱逐舰队已经迎来“收获的季节”，正陆续进入人民海军服役。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>