<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>868c84276121220d5b4ee5e2a0f5fd66</guid>
<title>浑身都是问题的波音787</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_12_20_672028.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当12月9日C919正式交付东航取得适航许可证之时，太平洋对岸的著名航空媒体《航空周刊》获得了一份关于波音787的文件，揭露了波音787的大量质量问题。这份文件揭露出来的问题之多不由令人咋舌，也让“梦想飞机”一夜之间梦碎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说，目前的主要几条产品线都存在一定的问题：波音747没有新的订单而且完成了最后一架生产即将成为历史；波音737MAX虽然已经恢复飞行和交付，但市场依然信心不足；波音767基本也就靠美国空军的KC46订单维持生产线。也因此波音787在过去几年成为了波音“全村的希望”，但爆发的质量问题也令波音787的光环瞬间褪色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拧螺丝也是个技术活&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2020年9月，波音787就爆出具有生产质量问题。在当时暴露出来的问题，一个是飞机机身后段两个结构件之间的垫片没有安装到位，使得飞机后部机身的结构强度不足。而另一个则是飞机机身安装蒙皮的复合材料机身没有打磨光滑，使得蒙皮无法完全贴合，令蒙皮强度下降。在当时，这一问题直接导致8架787停飞以进行检查，并估计约有数百架787有同类问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在FAA介入调查之后，787质量问题无疑就成了“拔出萝卜带出泥”，最终导致在2021年5月29日美国FAA（美国联邦航空署）对波音787的生产问题忍无可忍，下令停止交付波音787。而这一交付禁令一直到2022年的7月29日才得以解除，持续时间长达14个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据航空周刊获得的文件，早在2019年9月波音就已经发现了波音787的首起飞机结构“质量逃逸”，并在随后几个月的调查中一共发现了波音787有15项不合格项以及57项不符合适航规定、流程或质量标准的项目。而这一系列问题中最早被发现的就是波音787的垂直尾翼问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垂直尾翼上的问题是波音787一系列问题中最早被发现的，而发现了问题后波音将检查范围从尾部的垂直尾翼拓展到整个机身，从机头到机尾。而检查出来的结果无疑是非常惊人的，在机身总装中存在大量的不合格及不合规，从机头的41段到机尾的48段。而之所以发现这些问题，是在生产垂直尾翼的工厂里质检员发现拧在垫片上的螺丝的力矩大于规定的5磅。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216083655330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;每一个加号都代表着波音787有问题的部分&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里得说明一下，在工业生产中每一道工序、每一个标准都规定的明明白白而且有其背后的原因。典型就如拧螺丝这事。拧螺丝不是把螺丝给拧紧了就完事，而是要根据规定的力矩来拧螺丝，不能高了也不能低了。拧的力矩大了吧，轻则螺丝出现滑丝，重则由于过重损坏下面的部件。拧的力矩小了吧，指不定拧上后用了几个月这螺丝就松脱了，随后的后果嘛……大家可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此怎么拧螺丝、用多少力拧螺丝、为什么要这力矩都是学问，而为了拧螺丝时力矩准确，也有专用的可以显示扭力或者限定扭力的扭力扳手。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216083710316.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;有数字显示的扭力扳手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为拧螺丝是个技术活，导致波音787的垂直尾翼在用紧固件拧螺丝固定在机身上时，必须以5磅的力矩来保持结构强度，不然会带来额外的拉力。而随后的检查中发现不仅仅是垂直尾翼，水平安定面也有同样的问题导致产生额外的拉力。虽然短时间内由于飞机机龄较低不会产生严重问题，但无疑减少了飞机结构的安全冗余。也正因此，早在2019年FAA就为此发布了适航指令，要求绝对水平安定面的紧固件连接开展检查，但这显然只是开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216083728652.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;垂直尾翼上出问题的紧固件部位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拔出萝卜带出泥&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2020年4月，波音787有更多严重问题被发现。在检查中发现由韩国制造的机尾部分与机身组装时，机身分段之间的表面缝隙大于规定的0.005英寸（约0.12mm，大概一根头发丝宽度），超出了波音的内模线要求。看起来这个数字不大，但这并不符合波音的设计要求，由此引发了机身分段连接处载荷传递的影响与结构安全冗余的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，对波音787而言，机身各分段之间连接处的载荷传递要求是极为关键的，因为波音787机身使用的复合材料非常坚硬，并不像传统飞机机身材料铝合金那样有着一定的弹性。也因此任何会影响载荷传递的因素，如分段之间的间隙、垫片安装不当、接触面不光滑都会造成应力的非正常集中，长期以来会给飞机结构造成日积月累的损坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216083744386.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;波音员工使用自动激光检测系统探测组合部位的表面缝隙&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会造成这样的问题，是由于波音使用的激光自动检测系统要扫描分段面的表面，并由此确定在分段之间需要制造多厚的垫片让分段之间完全贴合，以消除机身分段组装后的缝隙。但激光自动检测系统的软件显然存在一定的问题，使得输出的所需垫片厚度最大只有0.061英寸（约1.5mm）。如果组合的机身分段某区域所需的垫片厚度需要大于0.061英寸才能让分段完全贴合，那自动测量出的垫片厚度不会满足，从而导致超标缝隙的产生，使得两个分段之间无法完美配合。表面不够光滑与垫片厚度不够直接导致的后果是波音787机身强度不够，无法达到标准载荷限制。也因此在2020年8月就发生了上文提到的8架波音787停飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然被停飞的那8架波音787返工后修复了这问题，而且自那以后激光自动检测软件也进行了修正。但波音开展的检查发现问题范围越来越大：安装风挡玻璃使用的粘合剂不达标导致风挡玻璃会开裂；机身分段组装问题也从机尾部分逐渐蔓延到波音787几乎所有分段的安装。而在2021年1月波音将787的总装全部转移到臭名昭著的北查尔斯顿工厂后，噩梦就开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;北查尔斯顿工厂之罪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于北查尔斯顿工厂所存在的问题，在此前一系列文章中已经详细说明。作为波音最新设立的独立于原有华盛顿州工厂体系的新工厂，工人素质低下、质量管理体系失控以及波音技工工会的缺失，使得北查尔斯顿工厂生产的787成为了一个噩梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在波音与供应商的内审中发现，该厂总装的787机头分段的总装存在大量问题：垫片缺失、货仓门间隙过大、驾驶舱及前客舱入口纵梁不合格。而当检查扩大到全机的总装时，真正的噩梦开始了：波音及供应商们一共发现了106个不合格项与30个不符合规定项，可以说787全身上下所有机身分段的总装都有大量问题，从头到尾都是病。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/16/20221216083805333.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;大量需要承受巨大负载的结构件出现问题不由让人细思恐极&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当FAA参与到对波音787的审查后，FAA发现飞机的前压力舱壁和机身连接部位之间的缝隙已经超过了最大容许误差，导致波音必须将所有涉及到的飞机全都进行返工，并重新制定维修标准，提高检查的频次。大量的质量问题让FAA对波音再也无法容忍，最终于2021年5月29日勒令波音停止787的交付并完成问题的整改。巧合的是，很多质量问题是北查尔斯顿工厂生产的波音787所特有的，此前在艾弗莱特工厂生产的787就不存在这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到问题被全部发现为止，北查尔斯顿工厂已经累计生产了上百架问题波音787。而随着世界航空业开始恢复，此前堆积的波音787也需要恢复交付，但是这些787需要进行回炉返工，解决掉之前的质量问题才能交付。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这个返工时间要多久呢？根据波音文件总计需要5个月才能完成返工并交付：库存状态的飞机需要三周进行恢复；恢复后需要两周进行评估；完成评估后需要两个月进行返工；返工好后需要一周来翻新和重新喷漆；完成上述工作后还需要两周的时间来测试；测试后需要一个半月的时间来重新试飞并验收，这样才能最终交付给客户。而由于大量问题是在机身分段组合总装上，返工就代表着需要将本来已经总装好的波音787重新拆开并再次总装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2022年7月29日恢复了波音787交付之后，整个第三季度波音总共只交付了9架波音787，还有115架波音787准备着执行返工流程随后交付给客户。而波音787质量问题的深度与广度堪称空前，比起737MAX丑闻不遑多让，是波音整个生产及质量控制体系出了问题。波音对本次质量事件的评估是会给波音带来至少55亿美元的损失，包括长时间停止交付的损失、大量飞机返工的损失以及给客户的赔偿，而这对波音本就岌岌可危的财务而言更是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机总装是个技术活，不是造个壳子那么简单。本次波音787的全面质量问题，一方面是由于波音787的复合材料机身对工艺要求极高，而另一方面则是美国制造业工人的水准下降速度过快以及波音质量管理体系的失控。这些大洋彼岸的教训对我们的大飞机项目也有一定的警示教育意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55ded2dd7f9b7ccf9ab539270d481f81</guid>
<title>建立一个可控世界，这更符合美国的利益</title>
<link>https://www.guancha.cn/JenniferKavanagh/2022_12_20_672027.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/珍妮弗·卡瓦纳吉 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最近发布的《国家安全战略报告》里，“开放”是一个显眼的口号。在此报告中，白宫呼吁建立一个“开放的国际秩序”，保证“公平开放的贸易和国际经济体系”、“自由开放的下一代数字基础设施”以及各方不受限制地进入全球公共领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在实践中，拜登政府的许多重要举措却在反其道而行之——他们正在建立一个限制外国进入美国安全、经济和技术领域的可控世界。出口管制、投资审查和美元武器化都有助于建立可控的经济和技术网络，这些可控网络成了乔•拜登总统外交政策的重要特征。政府还大力创建像“美英澳三边安保联盟”和“四国机制”这样的可控安保联盟，这些安全伙伴关系为某些伙伴提供信息、资源和决策能力，但却将其它国家排除在外。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/19/20221219173345570.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登政府讨论&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《国家安全战略报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坚定走向可控世界是有充分理由的：面对日益明显的多极化趋势，一个可控的世界更符合美国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，把“开放的国际秩序”当作美国核心外交政策最终可能会弄巧成拙。首先，它会损害美国的信誉，使盟友和潜在伙伴怀疑美国。更重要的是，它会转移决策者的注意力，使其忽视了世界秩序正在发生怎样的变化，从而阻碍美国做出协调一致的战略性动作来塑造一个符合美国利益的未来可控世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;说与做&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少从第二次世界大战结束以来，建设开放的国际秩序一直是美国核心外交政策，其理由是开放的市场和资本流动能带来经济利益，而且在一个不被势力范围割裂的世界里，各国会变得更安全。但在目前条件下，坚持开放秩序有可能会损害美国的长期竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，开放的秩序有利有弊，而随着国际竞争的加剧，弊端正变得越来越严重。尽管效率有所提高，但全球化贸易网络很容易遭到破坏，并导致国与国之间出现不平等的依赖关系。在当今世界，这种不对称的相互依赖性引发了安全、经济和技术问题。各国和各家公司开始在本地区或“友邦”建立先进技术和重要矿产的可控供应链，这反映出大家越来越认识到开放网络固有的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，想要开放秩序带来经济和安全利益，各国就需要承诺遵守同一套规则，但面对日益恶化的国际竞争，这一承诺已被迅速侵蚀。一旦个别国家开始建立专属于它们自己的可控网络，其它坚守开放秩序的国家就会承受更大压力——被盗窃知识产权，受到经济剥削和军事侵略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
向可控世界的转型已经发生，这使那些仍然坚持开放型贸易和安全网络的国家处于竞争劣势。全球性的经济市场正日益被区域贸易协定所取代。欧盟的经济准入标准正变得日益严格，已覆盖了数据处理和存储等领域。可控的区域经济集团正在遍地开花，包括亚洲的《区域全面经济伙伴关系协定》（RCEP）和拟议中的“非洲大陆自由贸易区”。在信息空间，韩国和印度正在建立可控的数字治理体系。美国的竞争对手也在转向可控的伙伴体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个可控但并不封闭的世界秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具有进出壁垒或代价的可控网络正在变得越来越普遍，因为在当今这样一个充满竞争的世界中，可控网络在创造和利用长期竞争优势方面优于开放网络。在一个多极化国际体系中，把控能力（管理网络进出并在网络内部制定规则的能力）已成为重要的权力来源。拥有把控能力可使国家保护和扩大其经济、军事、技术资源和优势，积累和引导网络力量去实现本国的重要目标。因为合作伙伴可能共享承诺、标准和利益，可控网络比开放网络更高效，也可能更具凝聚力、韧性和耐性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，可控的世界并不是封闭的世界。一个可控的世界不必由排他性的经济或安全集团组成。这一区别非常重要。可控网络具有进入壁垒或代价，但这些网络并不是排他封闭的，其成员可以在多个网络间闪转腾挪。参与像“美英澳三边安保联盟”和“四国机制”这样的可控网络，并不妨碍其成员在其他安全问题上与中国或俄罗斯展开接触（尽管存在一些限制）。相比之下，美国的半导体出口管制措施则建立了严格的边界，其严格程度似乎是要创建一个完全封闭的网络，强迫潜在的合作伙伴在美国和中国之间做出选择。可控的网络能构建和利用有价值的网络力量，但封闭的网络可能会疏远合作伙伴，限制美国的影响力，并导致冲突升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太地区的新秩序使我们看到了封闭世界可能的样子。该地区层层叠叠充斥着国家、军队、政府机构和公司间的各种网络。一些网络由中国领导，一些由美国领导，还有一些由泛亚联盟领导。许多网络都有进入和退出要求（标准、承诺和代价），但该地区大多数国家仍同时参与了上述三种网络，这些网络的主要议题也常常大同小异。比如，许多RCEP成员国也是美国印太经济框架（IPEF）、东盟自由贸易协定和“迷你型双边关系”（专注于经济议题，中美都未参与）的成员国。跨领域的影响力和权力网络，而非明确由美中领导的集团，伴随这个可控秩序同时出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;规划一个可控的世界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此说，拜登建设一个可控的网络并没有错。但拜登政府的《国家安全战略报告》却在继续推动一个完全开放的世界愿景。这有两个缺点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，它可能会损害美国的信誉，破坏美国与盟国的关系，削弱华盛顿吸引新伙伴的能力。因为在促进民主和尊重主权方面没有做到言行一致，美国已被外界批评为“虚伪”。在建立一个可控世界的同时呼吁世界开放，这可能会进一步削弱其它国家对美国的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国本应首先塑造新兴的可控世界秩序以促进美国及其盟友的利益，但该报告却使美国失去了这样一个稍纵即逝的机会。这是因为，如果美国外交政策不明确关注可控网络，那实现这一目标所需的讨论和规划就不太可能发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到目前为止，尽管美国决策者频繁提到可控网络，但几乎没有证据表明他们有利用可控网络的明确战略。拜登政府创建的一些可控网络，例如技术出口管制措施和“美英澳三边安保联盟”，似乎无济于事。其它像建立印太经济框架或全球基础设施投资联盟之类的努力，似乎因过于开放而无法奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/19/20221219173651646.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美英澳举行线上峰会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决策者需要承认，开放的国际秩序已发生了变化，这一秩序已不是最符合美国利益的秩序。美国决策者应开始齐心协力地规划一个可控秩序。在制定这一计划时应考虑三点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，应该围绕什么议题建立可控网络？最有效的可控网络应建立在各国和各公司的共同现实需求上。例如，印太地区的许多国家都有兴趣建立本国的国防工业基础和创建安全的技术供应链。这些议题可能成为吸引各国参与的可控区域网络的核心议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，决策者需要考虑成员资格要求和具体的网络进出标准。网络过于严格可能会促成一个集团割据的世界出现，但过于开放可能会使这个网络受到对手或机会主义国家的破坏。关键是找到正确的平衡点，吸引正确的合作伙伴来一道实现网络目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，决策者需要审视总体架构，即协调各种可控网络（无论是美国领导的还是敌友领导的）以塑造和保持这个可控的世界秩序。如果没有这样的协调，各个封闭网络就有可能相互破坏或形成一个过于分裂而无法产生竞争优势的国际体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塑造和激活这个新兴的可控世界应该是美国外交政策的中心目标。在开始时，建立这一新国际秩序可能是费力不讨好的，但建成这一秩序可能对美国保持长期竞争力至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e8d6307f4370dd27820cb3f5eb3b5fc3</guid>
<title>俄乌冲突，中国最大责任就是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo/2022_12_20_672025.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;中国发现自己在乌克兰战争中的处境不易，北京与俄罗斯“没有止境的友谊”，使其站在了自身最大的贸易伙伴——欧洲的对立面。这引发了一些关键问题。最关键之一是，北京能否利用其对莫斯科的影响力来制止俄罗斯使用核武器？一旦战斗最终结束，中国认为自己将在其中扮演什么角色？我今天邀请到周波大校参与讨论，他是中国人民解放军的退役军官，现任清华大学战略与安全研究中心高级研究员，欢迎周大校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;谢谢主持人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;您觉得乌克兰战争对俄罗斯有什么影响吗？正如我刚提到的，中国与俄罗斯有着“没有止境的友谊”，你是否觉得这种关系现在正处于紧张状态？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国当然不希望这场战争发生，我相信没有人希望这场战争发生。我想，即便是普京总统也会后悔打这场战争，因为其结果是显而易见的。他无法承担战败的后果，也很难赢得这场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当提到这场战争的时候，你提到了一个非常重要的词，而这个词在国际媒体上经常被错误地引述，即所谓“没有止境的友谊”，虽然被引用的方式是正确的，但这个词也被误解得最厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，当人与人之间谈论友谊时，当然希望这种友谊能够持久，我们肯定不说：“尽管我们之间存在友谊，但这种友谊是有限度的”。是的，我们不会说友谊是有限的，所以，（中俄）这样的表述是一种善意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在这个词所在的声明中（注：即2022年2月4日中俄关于新时代国际关系和全球可持续发展的联合声明），我们也明确提出，这不是一个军事联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;现在中俄在乌克兰战争问题上存在分歧吗？你是否觉得在中国对于俄罗斯在乌克兰的所作所为存在紧张情绪？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国当然不愿意看到战争，因为它严重影响了中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所说的中国利益，是中国作为世界上最大的贸易国、工业国，我们的利益几乎无处不在。俄乌战争实际上已经影响了中国的 &quot;一带一路&quot;倡议和发展，它还影响了中国与许多欧洲国家的关系，这些国家认为，中国应该选边站，站在反对俄罗斯的一边。因此，这场战争在许多方面对中国造成了损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在这个问题上被夹在两个朋友之间，不得不谨慎行事。问题是，朋友的敌人就一定是我的敌人吗？不尽然。而且我认为，中国的立场得到了双方的理解，话虽如此，这并不意味着中国会袖手旁观，任由事态发展，中国不会也不能袖手旁观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国是一个大国，需要承担大国的责任。面对这样一场战争，中国的责任是什么？那就是，不干火上浇油的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毋庸置疑，这场战争关乎主权这一重要问题，它是一国对另一国的入侵，但与此同时，人们往往忘记为什么会发生这场战争。自前苏联以来，从戈尔巴乔夫、叶利钦，再到普京总统，他们都曾警告过北约不要继续扩张，但北约都充耳不闻。普京的不同之处在于，他把这种警告付诸于军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/17/20221217151738628.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京出席新闻发布会（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;中国肯定算是俄罗斯的外交盟友，您认为中国对俄罗斯有影响力吗？如果中国确实对俄罗斯有影响力，中国能否利用这种影响力，来阻止俄罗斯将军事冲突升级，阻止这场战争从乌克兰波及欧洲其他地方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为中国的影响力肯定是存在的。例如，我们来想想这个问题，全世界都在担心普京可能会使用核武器，在此问题上，中国发声很重要，关系到中俄友谊，这个问题更加重要。中国可能已经在缓和事态发展中发挥了重要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;是的，那么这是中国在主动发挥影响？还是中国坐等俄罗斯自我克制，不在任何可能的情况下使用核武器？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;正如我之前所说，这对中国来说是一个两难的局面。但中国是世界第二大经济体，还是联合国安理会常任理事国，在这样一个完全基于人性的问题上，中国必须发声，中国必须向国际社会展示什么是正确的事情，什么事情永远不能做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们关注全球南方国家，其实有许多国家或多或少会同情俄罗斯的立场，所以当我们谈论世界观时，我们不能只谈西方人的想法，我们必须考虑全世界对这个问题的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;中国会把乌克兰战争主要归咎于谁？是北约的东扩，还是普京的行动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我想说，很大程度上北约的扩张是俄罗斯实际采取这种行动的根本原因。对于军事联盟来说，它们必须找到一个威胁来证明自己的存在，来证明扩张的合理性，因为它们以扩张为生。但当我想到北约时，我认为北约的持续存在，在道义上是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为什么会这么说？因为如果一群小国联合起来对抗一个大国，那我可以理解，但如果是地球上最强大的国家联合起来，那我就得想想，这到底是为什么？还是政治的原因。因为你们在军事上已经足够强大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/17/20221217151848236.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;躲入地铁站避难的乌克兰民众（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》&lt;/strong&gt;：我认为中国的形象和中国的声誉在欧洲受损，是因为战争，也是因为中俄关系一直是......至少在言语表达上，是坚定不移的。现在看来，我们可能会进入一个新阶段，走向结束乌克兰战争。您认为中国是否真的想修复与欧洲的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为得出中国形象受损的结论是错误的。我觉得西方必须思考中国所处的立场，不能仅仅通过自身视角，而应该设身处地站在中国的立场上思考，也站在印度的立场上，站在全球南方国家的立场上，你会发现，中国的立场并非只此一家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，让我们来谈谈另一个问题，关于自由民主，如果这与（世界）秩序有关， 显而易见的是，不仅世界变得不那么西方了，而且西方本身也在变得不那么西方。这不是我总结的，这是慕尼黑安全会议上得出的结论，这是其中一届年会的主题。所以我们看到全球民主正在衰退，我相信（西方式）民主将继续衰退，因为民主已经衰退了大约15或16年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;那么，中国对其与欧洲的关系有什么看法？如果俄乌战争走向尾声，这是否为中国改善与欧洲的关系提供了机会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国肯定希望确保与欧洲的良好关系，这意味着我们不希望欧洲总是站在美国一边。这是中国的一个非常朴素善良的愿望，欧洲为我们提供了许多东西——高科技和市场等，这些都是中国需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题更多在于欧洲将如何看待中国？欧洲将中国描述为经济上的竞争者、某些方面的伙伴和系统性的对手，总而言之，这让中国很困惑，我相信这一描述体现了整个欧洲的困惑，确实，在欧洲有许多口号是难以理解的，甚至对欧洲人来说也是如此，例如，战略自主等等。我希望这场战争会使欧洲人更独立地思考问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;终有一天，乌克兰战争会结束。到那时，您认为中国会采取什么样的姿态？比如说，中国是否有兴趣帮助乌克兰重建？我们都知道，中国一直在世界各地建设基础设施，并向&quot;一带一路&quot;国家提供约一万亿美元的贷款用于建设基础设施。所以你认为在战争结束后，中国可能会用这种方式帮助乌克兰吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;如果中国能在全世界范围内的&quot;一带一路&quot;倡议中投资数万亿美元，中国怎会不去帮助一个对中国一直友好，又饱受战争蹂躏的国家？所以，这是有可能的。第二是关于中国在基础设施建设方面的能力，如果你看看世界上中国建造的道路、房屋或建筑物，我们的建设速度很快，且价格低廉，对于像乌克兰这样遭受战争摧残的国家来说，这是很重要的。因此，我相信中国在战后帮助重建一个更美丽的乌克兰，不是能力超强，而是独一无二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《金融时报》：&lt;/strong&gt;周大校，非常感谢你与我们交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;谢谢你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻译/中国论坛 程泽笠 许馨匀 | 核译/武一琪、韩桦）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d38135105b6679ca6f835964d24e79b7</guid>
<title>从3500亿美元到3.5亿美元，这就是拜登的诚意？</title>
<link>https://www.guancha.cn/songwei/2022_12_20_672021.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/北京外国语大学国际关系学院教授 宋微】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了改变“山姆大叔”在非洲一贯“另有所指”的固化形象，拜登可谓做足了努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月13-15日的美非峰会，拜登政府邀请了49名非洲国家领导人赴华盛顿参加美非峰会。此次峰会是美国时隔八年再度重启的机制。为此，拜登政府甚至比非洲更加对峰会充满期待，在议程设置和会议安排上也做足了准备和安排，以期获得非洲的好感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可惜的是，拜登政府的诚意实在略显不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美非峰会极力掩盖竞争逻辑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次峰会在议程设置上极力掩盖竞争逻辑。二战以来，美国对非洲战略一以贯之的逻辑是，以应对非洲以外势力竞争为出发点，表现在冷战期间将苏联和古巴视为战略对手，凡是苏、古支持的非洲政治势力，都是美国必除之而后快的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后的头十年，美国认为在非洲已经失去了战略竞争对手，因此对非援助一度下降，导致非洲度过了“失去的十年”。2000年后，随着中非合作论坛的启动，中国和非洲的发展合作取得了举世瞩目的成就，导致美国不得不重新锁定非洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些非洲国家都心知肚明，也自然对美国没什么好感。为此，拜登政府在这次峰会主题的设计上花了一番心思，将会议主题聚焦在公共卫生、气候变化等发展议题，并在长达34页的峰会议程草案中避免提及“竞争对手”——“中国”没有出现，“俄罗斯”仅提到两次。最大限度的避免勾起非洲不好的记忆，不让非洲觉得自己再度成为美国与他国竞争的战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，此举也引发了美国外交高层的激烈辩论。反对者认为，这固然展现了美方“不想疏远非洲伙伴”的良好愿望，但是对于中国和俄罗斯在非洲的巨大影响力选择性忽视、甚至避而不谈，无异于将美国对非战略置于“外交钢丝”之上，一旦踩空，后果不堪设想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而美国高层的担心确有必要，会议一开始“中国”在非洲的影响力就被频繁提起，因为这是美国对非外交决策关注的最重要变量，绕也绕不开。对于美国高层来说每个议题领域都有中国因素要分析和应对，竞争逻辑早已成为美国对非政策制定的基因密码。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/19/20221219161018973.png&quot; width=&quot;555&quot; height=&quot;324&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：冷战后美国对非洲的援助 单位：百万美元 数据来源：OECD.DAC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从3500亿美元到3.5亿美元&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调门上大肆渲染非洲经济价值。在12月14日召开的美非工商峰会上，拜登上来就深情回顾了他作为奥巴马副总统时召开工商峰会的场景，并高调宣布“非洲的繁荣对于美国和非洲都非常重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国已经预见到非洲对全球贸易和投资的重要性将显著增加，因为到2050年，非洲的年轻人口将增加一倍，达到25亿人，占世界人口的四分之一以上，非洲的商业和消费市场将达到16万亿美元。随着非洲大陆自由贸易区（AfCFTA）的建成，非洲正在成为世界上最大的单一市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，美非工商峰会设定了四个分议题：美非贸易与投资关系的未来、非洲基础设施和能源转型的融资、加强非洲粮食安全，以及推动数字互联互通，涵盖了美国关注的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便如此，非洲对于美国企业的市场吸引力不足却是不争的事实。仅以数字领域为例，拜登当天宣布了《非洲数字化转型倡议》，“（我们）与国会合作，投资3500亿美元，以促进近5亿美元的融资，确保更多的非洲人能够参与数字经济。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在随后白宫官网公布的拜登讲话实录文字中，拜登所说的“3500亿美元”变成了“3.5亿美元”，也就是他讲话中提到的350这一数字的单位——“十亿”（billion）被打上了删除线，重新改成了“百万”（million）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，一场乌龙实则投资缩水，这对于弥补非洲的数字基础设施缺口来讲也实在是杯水车薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而反观中国，基础设施领域一直是中国对非洲的重点支持领域，以去年为例，中国提供给布基纳法索的一个“智慧布基纳法索”项目的优惠贷款就达到9000万美元。该项目已于2021年正式开工，将在布基纳法索全国铺设2200公里光纤网络；中国援建的巴基斯坦—东非海底光缆也正在稳步建设之中，该光缆将经吉布提，连接巴基斯坦与肯尼亚，还将通过陆地光缆系统连接欧洲，为非洲和中亚地区构建全新的数字高速公路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据统计，中国为非洲建设了一半以上无线站点及高速移动宽带网络，累计铺设超过20万公里光纤，帮助600万家庭实现宽带上网，服务超过9亿非洲人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/19/20221219161057224.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2  2004—2020年非洲、亚洲、拉丁美洲及加勒比地区（LAC）3G和4G网络人口覆盖率&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：OECD，https://www.oecd-ilibrary.org/development/africa-s-development-dynamics-2021_0a5c9314-en.&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;550亿美元援助背后的政治考量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于非洲的发展关切恐难到位。尽管在会议第一天美国就宣布了未来三年对非洲提供550亿美元援助来支持非洲落实“非盟2063愿景”，并向IMF提供210亿美元贷款来帮助中低收入国家应对财政困难。这与美国近年来对非洲年均100亿美元的援助体量相比，算是大幅提升了对非洲的援助支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而应该注意到的是，美国对外援助的审批流程十分缓慢，现在的承诺到三年之后才有可能交付，而这550亿美元的援助有多少是把正在进行的援助计划纳入其中，新瓶装旧酒，就十分难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，对于最终能获得多少美国的援助，恐怕也要看非洲国家的政治表现了。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登在峰会上宣布支持联合国安理会常任理事国增加一个非洲国家，并支持非盟加入二十国集团（G20）。看似在外交话语上极力凸显美国对非洲参与全球治理的支持，实则不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G20目前汇聚了主要发达经济体和新兴市场经济体，是2008年全球金融危机后目前最有效的全球经济治理工具，而现在南非是其中唯一的非洲成员。非盟的加入当然是好事，也是早前中国和印尼等新兴国家倡议支持的。但是美国此时宣布对非盟的支持，却另有考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球保护主义盛行的大背景下，美国外交中孤立主义和冷战思维逐渐占据上风。应对非洲问题也重现了冷战期间战略竞争的态势，将中俄视为主要竞争对手，要求非洲国家站队美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美非战略将进一步加剧非洲发展风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲却有自己的外交考虑，半个世纪以来的美非交往并没有帮助非洲实质性的解决发展难题。因此，在一些问题上的表态，非洲并没有紧紧跟随美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，近来围绕俄乌冲突的表态上，有不少非洲国家拒绝跟随西方孤立俄罗斯。2022年7月乌干达总统穆塞韦尼在会见来访的俄外长拉夫罗夫时，就赞扬俄罗斯是反殖民主义斗争的“伙伴”，并直言“我们不愿成为他人之敌的敌人”，导致美国大为光火。而且在对待美国发出的“不要与俄罗斯进行经济合作”的警告，一些非洲国家也置之不理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，美国不得不加强对非洲的政治影响，2022年8月公布的《美国对非战略》首次强调了非洲投票权对美国的重要性。而支持非盟加入G2O则是让非洲国家在国际安全、国际格局、大国竞争的层面上选边站队的实质性一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美国一再掩饰美非峰会的战略竞争本质，然而非洲国家却早已见怪不怪。耽于美国的政治压力，非洲49国只能陪着美国完成外交“秀”，但是美国对非洲战略将进一步加剧非洲的发展风险却是不言而喻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，西方国家总是单方面将非洲拖入与中俄的“地缘政治斗争”，不是迫使非洲国家放弃所谓“有问题”“危险”的中方基础设施投资，就是炮制“债务陷阱”。这对于当前遭受新冠疫情消极影响的非洲更是雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面强势要求中国减免欠发达国家债务，同时却没有加大对非洲的发展支持，非洲国家不得不去国际资本市场上举债，导致了更加严重的债务负担。继赞比亚成为疫情发生以来第一个主权违约的非洲国家之后，更多的非洲国家陷入了财政困境。如何摆脱做“棋子”的命运同时又能获得发展筹资，深度考验着每个非洲领导人的政治修为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>