<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4013b0ce4af6c140289a4a9ab8db1e96</guid>
<title>让索罗斯来治理中国？这种人留给他们自己好了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiShiMo/2021_09_24_608420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;李世默：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢邀请，早上好！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我昨天准备这次发言的时候，想给发言立论。我立论的时候喜欢找个强大的“稻草人”，这还真不容易。不过我很幸运，昨天晚上有个厉害的“稻草人”在《金融时报》找上门来，封面上有乔治·索罗斯的一张很棒的照片。索罗斯先生在评论版上写了一篇时评文章，评论中国最近的举措，监管市场或者所谓的遏制资本的力量。我引用他的原文，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中国领导人把国家所有的企业，都视为其‘一党制’国家的工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是乔治·索罗斯写的。如果像他那么大年纪的人，这一辈子都不希望中国好，希望你失败，做空你的“股票”。他发表的言论或评价，评价某件事，评价你的现在和未来，那么很可能他说的话与真相恰好相反。这就是我今天辩论的对手。谢天谢地，中国人没笨到让乔治·索罗斯这样的人治理中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924104035373.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李世默参加安博思论坛中国区分会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种人就留给他们自己好了。现在我来总结一下，其实索罗斯先生用一句话就总结了，是西方媒体和我们自己国家的一些公知们当前的内容和话语：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，中国近期的这些举措是国家发展方向的倒退，与市场改革背道而驰，拒绝市场改革；二是压制民营企业，并主张国家对民企进行控制；第三，这些举措旨在建立一个社会主义福利国家，滋生仇富心理，破坏创业动力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
因此他们得出结论，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中国经济即将衰退甚至崩溃，回到改革前的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些就是当前我们看到的一些说法。现在我想从一个更大的背景来说，从中国过去几十年的长期发展来看，中国近几个月发生了什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，从邓小平时代开始，中国经历了40年浩大且迅速的市场改革，且取得了巨大成功。这一点不可否认，我们可以从数据中看到这一点，如果你生活在中国也会有切身体会。但那个时期并非没有问题，其中产生了很多副作用，有些还颇为严重。在此我说三点：腐败、经济不平等、环境恶化。毫不夸张地说，那个时代的许多方面，有点像是中国版本的“镀金时代”，与一百年前美国所经历的相似。从马克·吐温的书中，你就能读到那时的美国是什么样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我的粗浅观察来说，最关键的转折点是四年前的十九大，党和国家正式调整了方向，采取了新的方向。这是几十年来第一次调整，用政治术语来说，中国社会的主要矛盾是人民日益增长的美好生活需要和不平衡不充分的发展之间的矛盾。这个政治术语的意思是，要解决地区之间和人民之间的财富不均衡，目标是实现共同富裕。邓小平在几十年前说过一句广为人知的话，“让一部分人先富起来，”但有些人只记得这前半句，只引用到逗号就结束了。这句话的后半句是，“逐步达到共同富裕。”因此，共同富裕作为国家的目标被提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/22/20210922133831519.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一副描绘“镀金时代”下美国的漫画，图源自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我想把工业时期的现代国家发展史，放在更大的背景下说一下。回顾这一两百年间现代国家和工业国家的发展，总有政治力量和市场或资本力量之间的斗争。当我们找到二者间的平衡时，发展才可持续进行，才能取得成功，国家就能成功；如果处理不好，就没什么好下场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为例，从19世纪末20世纪初开始，美国就处于镀金时代，拥有巨大的资本力量，资本掌握了整个国家，造成了严重的不平等和经济衰退。20世纪初的前二十年里，美国并不幸福，腐败极其严重。第一位试图纠正这一错误的总统是老罗斯福总统。他反垄断，整顿了社会风气。从老罗斯福到他的远亲小罗斯福的新政，美国花了几十年的时间努力遏制资本的力量，颁布社会保障法等一系列措施。他们花了很长时间才做到，绝不是一蹴而就的。最后在二战后，20世纪50年代达到新的平衡并稳定下来。所以我们说的“20世纪是美国世纪”其实指的是20世纪后半叶，这才是美国的世纪。上半个世纪没有那么美好，痛苦远多于幸福。总的来说，大萧条持续了十几年，是二战“救”了美国，把它从大萧条中拉了出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b6b900e22d5e267afb12287971b69b53</guid>
<title>从派阀分赃到世代战争，要看自民党年轻议员会造多大的反</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_09_24_608392.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青 黄立俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“五五体制”：右派大整合&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本政治术语中，有所谓“五五体制”或“1955年体制”一说，就是指1955年自民党正式成立之后日本的一整套政治运转模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党从成立以来就在日本长期执政，偶尔有过两三次“马失前蹄”，但丢掉政权的时间都非常短，基本上能很快重返权力中心。自民党的这套运作模式几乎直接决定了战后日本政治游戏规则，“五五体制”便是自民党作为日本最大党长期执政的特殊现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，“五五体制”产生的背景是什么？自民党为什么会在这个时间诞生？从党名可以看出，自由民主党是1955年时自由党和民主党两党合并。当时正处于美苏冷战初期，日本国内左翼力量风起云涌，有不少左派政治力量和社会力量在进行整合，试图挑战日本既有的政治模式。但由于冷战的大背景，无论是日本国内保守势力还是背后的美国，都不希望看到一个左派政党夺得日本政权，甚至能在未来主导日本的政策方向。在美国人看来，这无疑是动摇了自己在远东的冷战基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当左翼社会党完成整合之后，美国方面就非常紧张，况且当时日本共产党的势头也很猛。为避免左派上台，美国几乎是按着自由党和民主党双方的头强行推动整合。尽管自由党和民主党的首脑在部分问题上政见不同，甚至南辕北辙，但起码都有右翼保守主义的底色，至少冲着不让左派上台的目的，双方整合勉强得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年两党合并后，确实形成了比较强大的政治势力，足以与左派力量有效抗衡，且处于压倒性的优势地位，并长期稳定执政。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正是因为自民党是在这种背景下诞生的政党，所以从建党开始，党内的各种派系纷争或者“派阀”斗争就不可能平息。它本来就是一个在外部施压下整合出来的政治团体，势必会围绕着原本两党内部的一些重要政治人物形成“抱团”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/22/20210922222942999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1955年，自由民主党成立。图自日本自民党网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里要提到两个重要政治人物，吉田茂和鸠山一郎。其实联系到如今还在台面上的日本政客，大家对这两人应该不陌生，现任日本副首相、财务大臣麻生太郎的外公是吉田茂，日本前首相鸠山由纪夫的祖父是鸠山一郎。后者在任期间就经历了战后日本历史上两次政党轮替之一——第一次是1993年在小泽一郎的运筹之下自民党倒台，但由于没有一个强势的在野党，于是有了“八党联盟”；第二次就是2009年鸠山由纪夫担任首相，彼时民主党气势很强，取代自民党上台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们两人所代表的自民党的政治立场沿革，一直持续至今，现在党内仍有“鸽派”“鹰派”之分。那个年代，鸠山一郎的立场更偏日本传统价值，而吉田茂则更偏国际派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉田茂是日本外务省官僚出身，在上世纪30年代日本对外侵略扩张过程中一定程度上发挥了马前卒的作用，严格说来是有历史原罪的，但他对日本在1937年之后的扩张政策又持反对态度。比如9·18事变后，他在伪满洲国成立期间发挥了恶劣影响，但在日本国内又属于所谓的“不扩大派”，这派人的想法是守住中国东北就可以了，没必要再去发动新的战争，所以1937年之后吉田茂在日本政界处于边缘化状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，因为吉田茂的外交官身份，跟英美之间有些私人管道。美国驻日大使格鲁在《使日十年》中曾记载过一些类似情况，1941年末1942年初，日美开战，作为大使的格鲁被软禁起来，当时有些跟他交好的日本友人会悄悄给他送食物，其中可能就有吉田茂这样的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，也正是因为吉田茂在太平洋战争期间是被边缘化的政治人物，所以1945年后可以重新回到日本政坛。同样因为这层关系，GHQ对这些人也相对更放心一点，不会去追究他在太平洋战争之前犯下的政治责任和战争罪行，甚至反而会让其执掌战后日本政治。1945年到1955年之间，吉田茂成为日本政坛上最重要的人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/23/20210923094809616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从1946年5月吉田茂以68岁高龄首次组阁，到1954年12月，其间除了曾短暂存在过的片山哲、芦田均内阁外，吉田茂五次组阁，其政权存在的时间，在日本宪政史上是仅次于安倍晋三、桂太郎、佐藤荣作、伊藤博文的长期政权（2616天）。图自日本外务省&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，鸠山一郎身上的保守底色更浓，在自民党内也更“鸽派”或更缓和一些；在和美国人的交往中，显然无法像吉田茂那样长袖善舞、灵活多变，更多的是“坚持日本传统价值观”。而他所谓的日本价值观有些类似现在日本的修宪派，因为这批人始终认为现行的日本宪法是在美国属意下修订的，所以一直主张修宪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸠山家族是政治世家，2009年鸠山一郎的孙子鸠山由纪夫担任日本首相，他能被民主党拱上首相大位，很大原因在于他是民主党背后的大金主。鸠山由纪夫是一个性格鲜明的政治人物，在日本被称为“外星人”，天马行空，外界经常猜不透他在想什么；2009年当上首相后，针对日美关系采取了一系列冒进政策，直接挑战日美同盟，喊出“东亚共同体”、重新搬迁美军在冲绳的普天间基地等等。这些在美国看来，近乎动摇日美安保同盟的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以到现在还有很多认为鸠山由纪夫的下台，是美方在背后施加影响力的结果。当时关于普天间基地的搬迁计划以及谈判期间的重要文件，按理说是国家机密，但被日本媒体提前捅出去。根据鸠山及其身边人的回忆，他头一天晚上说的话，第二天就马上被媒体登出来，很明显他身边某些负责具体事务的人或是部分官僚，故意向媒体透露消息，在政治上打击他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鸠山由纪夫刚上台时，日本社会曾一片好评。首先，自民党执政太久，日本老百姓对当时自民党的整体观感真的不好；其次，他本人身上光环特别多，祖父鸠山一郎是自民党创党人，而他却打败了自民党，他的母亲是普利司通公司的千金，家族有权又有钱。他们家在东京最好的地段有一栋洋房，“鸠”在日语有鸽子的意思，整栋建筑上雕刻着鸽子的形象，被称为“鸽子的宫殿”。当时民主党没什么政治资金来源，鸠山由纪夫就是其中大金主之一。但随着日美关系紧张、舆论转向，再加上普天间基地搬迁推不下去，便跌落下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上，这次挫败导致日本在野党长期一蹶不振。比如过去这一年多疫情反复，日本民众对自民党的支持率很低，但在野党的支持率更低。对很多人来说，自民党确实有各种各样的问题，腐败、保守、傲慢，但自民党至少还能做事，如果换成在野党上台，恐怕连维持政府的正常运作都很困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从更长的时段来看，在野党难以上台，跟1955年以后日本国内政治格局的形塑和历史沿革有关。“五五体制”建立之后，日本保守阵营完成了大整合，虽然党内有派阀， 彼此互有攻防、拆台，但至少能在选举时一致对外，进而长期保持国会多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反之，左派阵营内部从1960年代开始常常出现分裂，始终难以在国会层面上形成合力去跟自民党对抗。这种毛病一直延续至今。即便在这次即将到来的国会选举前，立宪民主党喊出“野党共斗”的口号，但实际效果如何仍然存疑。例如是否接纳日本共产党一同参与，一直是个“难题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/22/20210922234215349.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对在野党来说，日共是一个非常尴尬的“潜在合作对象”。虽然日共规模不大，但战斗力很强，而且支持群体很稳定。这几十年来，日共的形象被日本媒体塑造得非常奇怪，导致立宪民主党这批人的立场微妙，既想要日共的战斗力，又不想跟日共过多绑定，以免丢掉选票。不过，最近几年日本年轻人也有“左化”倾向，这段时间日本卖得最好的一本书叫《人新世の「资本论」》，作者是一位年轻学者，名字是斎藤幸平，这本书的销量已经高达50多万。可见日本年轻人的思想趋势也在发生变化。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d182b54b047c3968c72d15fc94c2f53</guid>
<title>阿富汗问题：苏联的野心，俄罗斯的良心</title>
<link>https://www.guancha.cn/lujing/2021_09_24_608388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 路靖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在阿富汗经营20年，“结果全是悲剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是俄罗斯总统普京对美国仓皇撤出阿富汗的一句评价。普京批评的是美军试图在阿富汗施行所谓的美式规范和标准，包括改变当地的政治架构，但“如果有人要对他人做些什么，应该充分考虑他人的历史、文化和人生哲学，尊重他人的传统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗被称为帝国坟场，上一个陷进去的正是苏联。普京这话，可谓是“前车之鉴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910163108513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;入侵阿富汗是苏联历史上的一个污点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联成立之初，阿富汗中立国家和缓冲地带的地位沿袭了下来，但彼时正处于冷战时期，阿富汗特殊的地缘位置，使其成为了美苏两国争斗的分界线，双方都在竭尽全力争取奉行中立政策的阿富汗王室的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不甘落后的苏联为当时实行君主制的阿富汗提供了积极的经济援助，而在大英殖民帝国瓦解并撤出该地区之后，苏联在阿富汗的影响逐渐加强。苏联的共产主义制度和取得的工业成就也吸引了一批阿富汗先进分子，这其中就包括阿富汗末代国王穆罕默德·查希尔的堂兄，后来被称为“红色亲王”的穆罕默德·达乌德。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查希尔国王坐稳王位后，这堂兄弟两人就在阿富汗推行了一系列现代化改革，而苏联也给阿富汗提供了数额可观的经济贷款，还派遣了大量的苏联军事、经济和技术专家帮助阿富汗进行军队现代化改造，修建大量基础设施，发展工业等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，达乌德推动的现代化改革与贫穷、落后、宗教和部落观念极强的阿富汗水土不服，这也导致保守派与民主派之间的矛盾越来越尖锐，也在很大程度上造成了阿富汗政局混乱——1973年达乌德发动军事政变，推翻阿富汗王国，成立阿富汗共和国；1978年阿富汗人民民主党发动军事政变（又称四月革命），杀死了达乌德，宣布成立阿富汗民主共和国；1979年民主共和国二把手阿明发动政变，取代了原领导人塔拉基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在这些领导人变换的过程中，虽然阿富汗在美苏之间有所摇摆，但是阿政府始终坚定地推行着社会经济改革，包括土地改革、扫盲运动、男女平权运动、政治生活民主化等等。而由于该社会在很大程度上仍然是传统的，还没有准备好进行彻底的转型，阿政府的改革引起了阿富汗社会，特别是神职人员的强烈抵制。苏联也意识到了这一点，苏联顾问还曾建议改革者多考虑当地的具体情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对越来越多的反政府武装行动，阿富汗人民民主党多次向苏联寻求直接的武装援助，苏联领导人每次都表示了拒绝。莫斯科非常清楚淌这趟浑水可能带来的后果。苏共中央认为，阿富汗的政权已经是一个对苏友好的政权，必须由它自己处理内部问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/10/20210910171818886.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈菲佐拉·阿明，1929年8月1日—1979年12月27日；曾任阿富汗民主共和国最高领导人。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，又是什么促使苏联最终决定进军阿富汗呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因是多方面的。首先，根据这一代苏联领导人的经验，如面对1968年捷克斯洛伐克布拉格之春和1956年匈牙利的反苏起义时，苏联军队往往能在短短几天内成功推翻不受其欢迎的领导人并重新控制局势。而且国际上的舆论虽然来势汹汹，但持续时间很短。况且，在匈牙利和捷克斯洛伐克，苏联军队推翻的是相对自由派的领导人，而这次他们在阿富汗想要推翻的是带有明显极权主义倾向的独裁者，想必阿国内部和国际社会都不会产生过于强烈的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，伊斯兰革命在伊朗取得了胜利，这股革命热潮很可能刮到阿富汗，这对当时的社会主义政权来说是极大的危险。更重要的是，美国国会否决了《限制战略武器条约》草案，1979年底北约还决定在西德部署能够到达苏联领土的潘兴导弹，苏联领导人认为，在这种国际形势下，苏联对阿富汗的全面控制能使苏联扳回一局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，苏联还是失算了。1979年底的阿富汗实际上已经爆发了全面内战——26个省中有18个省发生了武装冲突。一方面，这意味着在没有苏联干预的情况下，这个共和国很可能注定要灭亡。另一方面，这也预示着苏军将被卷入长期冲突的泥潭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄罗斯大部分人看来，苏联入侵阿富汗是苏联历史上的一个污点。1989年12月召开的苏联人民代表大会第二次会议，对苏联入侵阿富汗做了如下评价：“这一行为使我们站到了国际社会大多数人的对立面，我们违反了在国际交流中必须遵守的行为规范。虽然也有其他国家违反过这些规范，甚至现在也有国家这样做，但是这不能作为我们国家采取此类行动的理由。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联入侵阿富汗影响深远，不仅造成大量人口伤亡，还破坏了阿富汗原本就很脆弱的社会结构和权威体系，很大程度上加强了极端宗教力量。而这背后也不乏美国的暗中推动。为了在阿富汗战场上拖住苏联，80年代初，美国大幅增加了对阿境内圣战者组织的援助，为这些反动分子出钱出力出武器，甚至还帮他们从其他国家招募志愿者来扩充实力。据统计，美国共花费了约30亿美元用于直接支持反对苏联的武装力量。这时的美国人肯定想不到，自己为了对付苏联而扶植的圣战者们会在苏联倒台之后立马将枪头指向自己，他们更想不到，几年后的自己也会钻进阿富汗这个火坑难以脱身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在苏联解体后，俄罗斯与阿富汗的交往可以分为以下几个阶段。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a70ba027f7835b7ec0ef14cec0bc2e8</guid>
<title>新疆哈萨克族运动员为国争光，摔打了谁的谬论？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2021_09_24_608387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此前结束的东京奥运会上，中国代表团取得了辉煌的成绩。每一位超越自我、奋力拼搏的运动员都是中国骄傲。比如在男子古典式60公斤级摔跤的比赛中，中国选手瓦里汗•赛力克勇夺铜牌，就得到了许多人的点赞。这位来自新疆的哈萨克族汉子证明了中国摔跤的水平，也用成绩狠狠摔打了西方编织的“新疆人权”的谬论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而从历史出发，我们不禁有些好奇，哈萨克这个充满异域色彩的民族，是怎么加入中华民族大家庭的？中国的哈萨克与中亚的哈萨克斯坦，有什么样的关系？在中国历史上，哈萨克又扮演了什么样的角色？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些历史问题，大多渊源于中国历史上最后一个王朝：清朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/17/20210817114233541.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;384&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;瓦里汗·赛里克 图自人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;清朝解救哈萨克&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个整体民族，哈萨克形成于12至15世纪，至公元16世纪，生活在巴尔喀什湖地区的哈萨克人建立了哈斯木汗王朝。就政治脉络而言，哈萨克汗国与此前蒙古人建立的政权存在一定的关联，汗国建立之后，哈萨克的主要的对手也是蒙古人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在明朝与蒙古隆庆议和的第二年，曾经兵临北京城下的俺答汗派兵西征，进攻哈萨克汗国。蒙古人大获全胜，还给年事已高的俺答汗抢了个妃子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代前期，蒙古准噶尔部兴起，准噶尔与哈萨克距离较近，战争变得更加频繁和惨烈。从1723年开始，准噶尔大举进攻，发动了被称作哈萨克“大灾难”的战争。到1729年，屡战屡败的哈萨克分裂为三个玉兹，完全不是准噶尔的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一时期，中央王朝的势力还没有控制到中亚，无论是明朝还是清朝，对哈萨克的了解都比较有限。直到康熙年间用兵西北，进攻准噶尔，哈萨克才正式进入清朝的视野。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康熙、雍正两朝曾寄希望于联合哈萨克，两面夹击进攻准噶尔。此前吃了大亏的哈萨克很愿意与清朝联盟，并且一度取得了不错的战果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，雍正年间用兵西北并不成功，清朝的军事行动被迫暂停。准噶尔首领噶尔丹策零趁此机会疯狂报复哈萨克，一通猛烈的进攻之后，哈萨克部众被迫称臣、纳贡，成为准部的藩属。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/17/20210817115727833.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;425&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新疆哈萨克牧民的新生活，图自新华社。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想象，在准噶尔的统治下，哈萨克的日子恐怕很不容易。但幸运的是，清朝没有放弃西北。乾隆年间，大清的军队再度开拔远征，终于在1757年取得决定性胜利，解决了延续已久的准部问题。在这场战争中，哈萨克部落表现得尤为积极，他们不仅支持清军、派人带路，哈萨克阿布赉汗还主动向清朝派遣使臣、进贡骏马，许多部落首领更是表达了要归附清朝的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克此前是准噶尔的附属，如今清朝消灭了准噶尔，哈萨克部落归附清朝，显得顺理成章。不过，对于清朝而言，准噶尔已经够远了，哈萨克就更远了，暂时还不在考虑的范围内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于远在万里之外的哈萨克部落，乾隆帝给出了非常宽松的政策。一方面，清朝欢迎哈萨克归顺大清，邀请头目到内地觐见。另一方面，若有人不愿意归顺，清朝也不勉强，绝不以武力相威胁。某种意义上说，清朝可谓是哈萨克的解放者，在经历了准噶尔的黑暗统治后，哈萨克部落迎来了开明、宽松，可以自由选择的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自愿守边的外藩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为“被解放者”，哈萨克部众对清朝的态度总体上是友好的，但最初清朝对哈萨克的态度却很谨慎。清朝只知道哈萨克与准噶尔是世仇，很多具体情况还不甚了解。保守起见，乾隆帝最初只要求哈萨克承认清朝消灭准噶尔的事实，不得以向准噶尔报仇为由挑起新的战争，至于哈萨克部落是否愿意归附清朝，反而是次要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代前期治理边疆相当务实，乾隆帝之所以宽松对待哈萨克，也与当时清朝准备不足有关系。从乾隆二十四年开始，清朝陆续调拨满洲、蒙古、锡伯、察哈尔、索伦、厄鲁特，以及绿营汉军官兵驻防新疆。部队以乌鲁木齐、伊犁等地为重点，且耕且守，成为清朝稳定西北最重要的力量。有了可靠的军事力量，清朝开始加强对哈萨克的管理，试图在哈萨克与蒙古部落之间划分一条界限。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>71a49f96fbae9a923638a215df247f0b</guid>
<title>从喀布尔时刻到AUKUS，马克龙心里想的是“法国回来了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_09_24_608386.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在喀布尔时刻之后，欧盟需要自己军队的呼声再次高涨起来。8月底，欧盟外交与安全政策高级代表（相当于欧盟外交部长）博雷利在接受法新社采访时表示，阿富汗的混乱撤离为欧盟敲响了警钟，欧洲需要发展独立于美国的军事能力。在9月2日举行的欧盟成员国外长非正式会议上，他重申了这一观点，并敦促欧盟建立自己的5000人的快反部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国总统马克龙上任后就一直呼吁建立“真正的欧洲军队”，还批评北约已经“脑死亡”。在2018年纪念一战结束100周年的时候，马克龙提出建立独立的欧洲联军，以应对俄中美，还得到默克尔的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此首先表示反对的当然是北约。北约秘书长斯托尔滕贝格认为在资源稀缺的情况下，欧盟军队是在“建立平行机构和重复的指挥机构”，这种“重复的努力”会损害各方合作的能力。北约欢迎欧洲在防务领域做出更多努力，但这种努力永远无法取代北约。斯托尔滕贝格并不隐晦地指出，需要做的是确保欧洲和北美团结在一起，而北约80%的防务开支来自非欧盟成员国，包括美国、加拿大、英国、土耳其、挪威、冰岛等。“任何削弱北美和欧洲之间纽带的企图不仅会削弱北约，还将分裂欧洲。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
喀布尔时刻之后，欧洲对美国陷入了深重的信任危机，这是西贡时刻之后从来未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲军团：谁也不愿意交出指挥权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟是欧洲团结的产物。二战后，在戴高乐和阿登纳的领导下，法德之间达成历史性的和解。以此为基础，法国、西德、意大利、比利时、荷兰和卢森堡在1952年结成欧洲煤钢共同体，这六个国家后来成为欧洲经济共同体的“核心六国”，欧盟则是欧洲经济共同体的政治架构。但欧盟是欧洲的政治经济存在，不具有军事力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戴高乐时代的法国就力主欧洲独立，包括由“核心六国”组成的独立军事力量，但直到1987年，密特朗与科尔达成协议，建立法德旅（Franco-German Brigade），第一支“欧洲军”才建立。法德旅在2009年组建完毕，由一名法国将军指挥，旅部设在德国巴登-符腾堡的缪尔海姆。2009年，一个德国营移防法国的斯特拉斯堡，这是二战结束以后第一次有德军在法国驻扎。2014年，法国从德国撤回1000人，此后法德各在对方留一个500人的部队。总兵力还是4000人（一说6000人）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法德旅下辖法国的第3骠骑兵团、第1步兵团、德国的第291轻步兵营、第292轻步兵营、第295炮兵营、第550装甲工兵连，另有一个法德混成后勤营。这是一个机械化步兵旅，配属有两个连的PzH2000自行榴弹炮和一个连的M270火箭炮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法德旅还在继续运作，但不大成功。德国军人里法语并不普及，法国军人里德语更不普及。作为北约成员，两国军人倒是都能用英语沟通，英语也是北约的工作语言，但作为欧洲独立的军事象征，法德旅又没有英美人员的参加，用英语作为工作语言就别扭了。不过没有英国的欧盟继续用英语作为工作语言，这点别扭也就忍了。问题是法德旅主要是一个政治存在，并不是有效的作战单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲军的梦想还在继续。1992年，欧洲军团（Eurocorp）司令部在法国斯特拉斯堡组建，1993年开始运作。欧洲军团的核心部队（也是唯一真正下属的部队）就是法德旅，另有一个指挥支援旅。值得注意的是，欧洲军团的指挥权属于成员国，不隶属于欧盟或者北约，不是欧盟的共同安全与防卫政策（CSDP）的一部分，也不是CSDP下属的永久性结构合作（PESCO）的一部分，但可以应欧盟、北约、联合国、欧安会的要求而出动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/22/20210922174253409.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲军团是欧洲的一个跨国军事组织，其共有约一千名士兵，驻扎于法国斯特拉斯堡。（图源：维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲军团的成员国有比利时、法国、德国、卢森堡、西班牙，伙伴国家有希腊、意大利、波兰、罗马尼亚、土耳其，奥地利、加拿大、芬兰曾经是伙伴国家，现在退出了。2004年的斯特拉斯堡条约规定，只要现成员批准，任何欧盟成员都可申请加入，成为成员国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲军团受共同委员会指挥，委员会由成员国组成。成员国和伙伴国在需要时贡献作战部队。在理论上，法国第1装甲师、德国第10装甲师、比利时第1中型旅、西班牙第1机械化师、卢森堡一个侦察连都可划归欧洲军团指挥，峰值兵力可达60000人。不过这些部队在平时都归各国指挥，只有在战时移交指挥权后才划归欧洲军团指挥。在吸取了法德旅的教训后，欧洲军团用英语作为工作语言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲军团倒是参加过实战的，如波黑维和、科索沃维和、阿富汗ISAF治安战、北约快反值班部队、马里维和等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲还有欧洲宪兵（European Gendarmerie Force，简称EGF）、欧洲海上力量（European Maritime Force，简称EMF）等跨国军事和准军事力量。EGF相当于武警，EMF相当于海上警卫队，与欧洲军团一样，EGF、EMF都不属于欧盟或者CSDP架构，但可“应邀”提供协助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有更多的欧洲军的构架。2010年，萨科齐和卡梅隆签订兰开斯特宫协议，规定成立共同联合远征军（CJEF），包括地面、海上、空中和后勤力量，但这也同样不是常备军，只是能够迅速召集的远征军。同样，CJEF只隶属于英法和未来加入的成员国，不属于欧盟或者北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国与荷兰在2016年组建了第414坦克营，有100名荷兰军人和300名德国军人组成。说起来，这是德国兵员不足和荷兰坦克不足的产物。这比法德旅的运作要平顺的多，一是因为规模小，层级低，容易打造凝聚力；二是因为没有语言障碍，荷兰语和德语足够接近，双方可以直接沟通。这倒是常备军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些欧洲联合但不属于欧盟或者北约的军事架构是很奇怪的，但对欧洲人来说并不奇怪。历史上欧洲君王经常只有少量亲兵，内战外战的时候需要邀集贵族支持。君王得到自带亲兵的贵族加盟后，才能组成真正可以打仗的大军。英国国王是这样，欧洲国王也是一样，只是邀集的不只是本国贵族，还有外国的国王、王子（日耳曼诸侯中常见的封号，在国际关系中地位比国王低，但拥有一样的实权，尤其是军权和财权）。在这个意义上，欧盟有点像历史上架空的虚权君王，还不容易得到诸侯勤王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟有下属的欧洲防务局，统筹欧洲防务和推进防务合作，但没有实权。欧盟有CSDP的政策架构，下设PESCO等防务机制，但一大堆眼花缭乱的名目都是纸老虎，没牙齿的。现代欧洲与历史欧洲其实没有太大的不同，诸侯抓紧自己的军权、财权，放弃铸币权而改用欧元已经是天大的牺牲了，要求连军权也放弃，那真是A Bridge Too Far了。博雷尔要求的5000人欧洲快反部队是现成的，法德旅、第414坦克营、CJEF都可以成为基干部队，但谁都不愿把指挥权交给欧盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/09/22/20210922174310756.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲防御局，成立于2004年，总部设在布鲁塞尔，欧防局的使命是支持欧盟成员国提升军事实力，以满足欧洲安全与防务政策的需要(图源：欧防局官方网站)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>