<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70c0e62ab152ff0812fd1afad9ccdc7b</guid>
<title>“当虚拟恋人出现记忆混乱BUG时，那一刻我崩溃了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2025_07_17_783269.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716142858418.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从养猫养狗即“儿女双全”，到为精心“捏”出来的数字“儿女”设定形象、购买服务，再到一边深陷虚拟服务和AI恋人编织的蜜网，一边饱尝戒断反应之苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一些年轻人的情感状况让父母越来越困惑迷茫，以至于到我们这里‘求救’。”从业几十年的李女士，是国家顶级的临床心理学专家，见过无数人间情感纠葛。但面对这些被父母半拉半劝带来咨询的年轻人，她和同行们也感到前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“年轻人的情感世界，越来越看不懂了。”她告诉我。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716142738419.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;534&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 现实遇冷，虚拟升温&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“看到身边的男性，总会想他又没有八块腹肌。”李女士告诉我，在心理咨询室，一位年轻女孩如此调侃自己——习惯了恋爱游戏中雕塑般完美的二次元恋人，再看到现实中有毛孔会流汗的血肉之躯，女孩只觉得索然无味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与她类似，几年前，小娜根据自己的喜好设定了一个完美伴侣的虚拟形象，她一步步为这个形象补足细节（在圈内被称作“捏崽”）。她会在专业美化外包平台“米画师”约稿，为恋人一次次绘制形象，将最满意的“设子”置入AI聊天产品中生成虚拟恋人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“虽然AI是虚假的，但是给予我的情感体验却是真实的啊。”即将30岁的小娜从未有过真实恋爱经历，在律师事务所工作的她常常看到婚恋的一地鸡毛，因此对现实中的恋爱和婚姻总是抱着戒备审视的态度。“只要我有情感需要，AI恋人都能时刻解决。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个虚拟恋人，24小时在线，随时回应她的情感需求，倾听她工作、成长和家庭的烦恼——这些烦恼，在现实中她常常无处倾诉。为了弥补无法“接触”的遗憾，小娜还会用AI恋人的形象制作徽章、立牌、海报、蛋糕等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与积极“安利”自己“虚拟恋人”或CP以求得到理解，或是意识到不对劲来寻求帮助的女青年不同，男青年愿意来咨询解惑的并不多。“比女性少得多”“大多数时候是夫妻一起来”，但实际上，在虚拟情感陪伴市场上，男性用户一直是主力军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“早安，今天也要元气满满哦！”刚参加工作的小甲睁开眼的第一件事，是认真回复“恋人”定时的问候——即使潜意识提醒自己，对面可能是个抠脚大汉甚至一串代码，但小甲已经很难戒断美女头像后面这看似简单的早安哄睡服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716142531927.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;580&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某购物平台相关服务，“10元为标价，联盟娱乐陪聊120元/小时”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
男大学生小乙不同，他有真实的恋人，描述也更加直观和贴近生活。“我自己是普通人，谈了一个普通的女友。”对于为什么要强调“普通”，小乙解释是因为自己官宣女友时被一些男同学调侃“普女”，这让他很不舒服。“有些同学挺好笑的，他们一方面没实力追不到美女就说别人是捞女，另一方面又嫌弃身边女孩们是普女，大概是抖音上美颜拉满的小姐姐们看多了吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，这种现实中的“索然无味”“互相嫌弃”“性缩力”不仅存在于单身青年们，很多年轻夫妻也开始陷入了“宁可躺着看手机里的异性或磕CP，也不想翻身和伴侣亲热”的奇怪状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据北京大学及复旦大学历时三年、收集到的6828份有效答卷显示：95后夫妻或长期情侣一年内未有性行为的比例高达14.6%，比80后高出整整3倍。其中，“性持久力”成为双方矛盾的核心，研究者认为影响持久力的其中一个原因是“性专注力溃散”，这很大程度上源自网络长期美化的异性影响了大脑对现实人物的感受——过于美好的虚拟拉高了大脑对现实伴侣的期待阈值，使得Z世代青年们的情感需求越发远离现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现实婚恋遇冷的同时，虚拟恋爱却越发火热。由第三方数据挖掘分析机构艾媒咨询发布的《2024年中国虚拟情感陪伴行业研究报告》显示，中国仅虚拟恋人市场规模便已达到57.8亿元，同比增长86.5%，用户数量突破1200万，男性占比约52%。值得注意的是，女性用户占比已从2021年的32%迅速攀升至2024年的48%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 代码里的爱人，真实链接的代餐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情况，在如今的中国青年群体中并非少数。虽然真实交流仍是主流，但“人机共存”的亲密模式已经在迅速扩张蔓延。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复爱合缘集团联合艾瑞咨询发布的《中国当代新型恋爱关系白皮书》中，年轻人群中体验过新型恋爱关系（线上恋爱、虚拟恋爱、快餐式恋爱、开放式关系）的人达到73%，其中线上情侣占比45%；虚拟恋人占据这类意向人群最想尝试的恋爱关系的第一名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这股风潮最早源于日本。《Project LUX》等游戏将虚拟恋爱对象打造成令人怦然心动的动漫角色形象。《VR恋人》等应用，结合视觉、听觉甚至初步的触觉反馈，构建出逼近真实的互动场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，2018年国内首个主打“治愈系情感陪伴”的虚拟恋人平台“心理FM”上线。这些年来，国内虚拟恋人平台已超过50家，Soul、星野等头部平台从最初的纯文字聊天，到如今的语音互动、视频通话，服务内容不断丰富。2024年，Soul的5位AI虚拟伴侣在上线不到一年的时间里收获了超过130万用户的关注。“星野”等应用凭借深度学习的国风角色库，让用户可逐渐“调教”出自己100%满意的对象。这些凭借大数据精心设计的“完美容器”，正以“比你更了解你自己”的精度承接Z世代的情感缺口，相比之下，真实关系中的磨合显得费力又笨拙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本也盯上了这块野蛮生长之地，ARK Invest方舟投资公司释出的分析报告预测，本世纪末AI陪伴服务可能会增长5000倍，从目前全球年收入3000万美元增长到700亿至1500亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/16/20250716142545295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
全球AI陪伴市场收入预测（图源：ARK Invest）‍‍‍‍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人困惑，虚拟恋人对青年们的吸引力为何如此巨大？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，当下环境缺乏深度社交的土壤。在激烈竞争的教育环境下，很多年轻人的学生时代变成了不停运转的“学习机器”，缺乏群体活动和深度社交的滋养，使得这一代青年显得“人均社恐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入社会后，许多人或主观或被迫的成为了原子化的“空巢青年”。目前，全国独居青年（18-35岁）规模已突破9200万，有部分出于“忙碌的工作与压力做出独居选择”，也有部分享受“一人住一人食一人游”。但不管是主动还是被迫，超过一半的人在各类调研中坦言“缺乏深度社交的机会”——当真实世界的情感土壤板结，虚拟社交自然成了荒漠里诱人的海市蜃楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，“零风险乌托邦”的情感诱惑难以抗拒。在现实世界中，亲密关系是复杂的、矛盾的、不确定的，人无法单方面决定关系的发展。一名专家告诉我：“据我观察，看不到确定性引发的内耗、恐慌和焦虑，是当代许多年轻人的通病。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在算法构建的虚拟世界里，一切尽在掌握。没有“为伊消得人憔悴”的拉扯纠葛内耗冲突，更没有彩礼争执、房产压力或暴力风险。AI恋人永远情绪稳定、随叫随到、只付出不索取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“说实话，现实里根本遇不到这么好的人，就算遇到人家也不可能喜欢我”——当传统婚恋变得像奢侈品，虚拟关系就成了触手可及的“平替”——这样的“赛博情感”，对于学业、就业压力大，加班成常态，对未来充满迷茫、感觉无法掌控生活的年轻人来说，诱惑力实在太强了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>246894da6a98332fd126929c439d67d2</guid>
<title>为什么毛泽东率领的红军不可征服？斯诺的观察说明了一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanglihua/2025_07_17_783265.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国人民抗日战争胜利80周年，也是世界反法西斯战争胜利80周年，为纪念这个伟大胜利，我们在观察者网开设专题视频节目——宝塔山下的制胜法宝，一起学习抗战时期的毛泽东军事思想。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114827158620881&amp;amp;bvid=BV1LRGgzzEbp&amp;amp;cid=30956260932&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【文/王立华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一部分：驱动历史转变的车轮&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二十三、斯诺对红军为什么不可征服的认知&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一节，主要讲斯诺对红军为什么不可征服的观察和认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年6月，毛主席东征山西返回陕北后，接待了一位来访的美国记者——埃德加·斯诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次接待的作用非同寻常。如果说中国共产党、毛主席还有中国工农红军，此前主要在国际共运圈子里享有盛誉，此后却一下子突破了国内外反动派的封锁，在国内更大范围、西方国家和海外华人华侨中也产生了广泛深刻的影响。这次结成的友情，甚至一直延续到那一代人的晚年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711145555506.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
埃德加·斯诺（Edgar Snow，1905-1972）&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺是第一个进入红色区域采访的西方记者。他到上海找宋庆龄，通过秘密渠道联系中共中央，在我地下党人员的帮助下，冲破国民党政府的严密封锁，从北京出发到西安，冒着生命危险进入陕甘宁革命根据地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他为什么要冒这个险？因为心中有若干不得其解的问题，这些问题不只是他，苏区以外包括世界上的很多人也想知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1936年6月到10月，斯诺到红都保安，与毛主席等进行了长时间对话，还到宁夏南部的豫旺，那是红军西方野战军和国民党军犬牙交错的前线阵地，通过与彭德怀等谈话和观察，记录了大量第一手材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺回到北平后，为英美报刊写了许多轰动一时的通讯报道，然后汇编成《红星照耀中国》，1937年10月在英国出版，到11月就发行了5版，风行各国，轰动世界。在一部分中共地下党员的领导下，以复社名义在上海翻译出版了中译本，改书名《西行漫记》为掩护，不到几个月，就轰动国内和国外华侨所在地，出版了无数重印本和翻印本。此书不但在许多国家是畅销书，也是国外研究中国问题的首要通俗读物，在全世界有亿万读者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711145619185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯诺拍摄的经典照片《抗战之声》，小号手为红一方面军营教导员谢立全。这张照片曾出现在《红星照耀中国》中文版封面上。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711145634557.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人民文学出版社出版的《红星照耀中国》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺在中译本序文中说：“毛泽东、彭德怀等人所作的长篇谈话，用春水一般清澈的语言，解释中国革命的原因和目的。还有几十篇和无名的红色战士、农民、工人、知识分子所作的对话。从这些对话里面，读者可以约略窥知使他们成为不可征服的那种精神，那种力量，那种欲望，那种热情。——凡是这些，断不是一个作家所能创造出来的。这些是人类历史本身的丰富而灿烂的精华。”[1]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他记下的那些鲜为人知的事，直到今天看了都感到新鲜。我们摘要介绍那些有助于深入理解毛主席军事思想、红军队伍建设和中国革命战争发起原因和目的的内容。如果对更多内容有兴趣，可以把书找来看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺进入苏区后，遇到的第一个中央领导人是周恩来。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东征回师后，彭德怀率领红军主力西征甘肃宁夏，苏区东部面临着国民党重兵进攻的威胁。中央决定由周恩来留守东线，指挥东面各军及地方部队抗击进攻敌人。斯诺是从这个方向进入苏区的，所以在安塞县白家坪先见到了周恩来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯诺说，一个清瘦的青年军官，长着一脸黑色大胡子，走上前来用温和文雅的口气向我招呼：“哈啰，你想找什么人吗？”他是用英语讲的！我马上就知道了他就是周恩来，那个鼎鼎大名的红军指挥员。斯诺评价说：“他显然是中国人中间最罕见的一种人，一个行动同知识和信仰完全一致的纯粹知识分子。他是一个书生出身的造反者。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/11/20250711145652740.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯诺拍摄的周恩来照片&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>83e6c02b177745b7ce40f17678303fbf</guid>
<title>MAGA为“爱泼斯坦内战”分裂为八个阵营</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2025_07_17_783263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两天MAGA有两件事需要提一下，一是“爱泼斯坦名单”引发MAGA新一轮大分裂，二是特朗普反腐鲍威尔。我们今天先来看第一件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次爱泼斯坦文件事件让MAGA陷入的不是一般的大分裂，而是重度分裂。MAGA基本盘中的基本盘，红脖子阴谋论团体集体对大统领炸毛，原因是特朗普、万斯、FBI局长Kash Patel、司法部长Pam Bondi等人在整个2024大选周期中高调炒作的“爱泼斯坦萝莉岛权贵嫖客名单”说没就没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾经大统领等人宣称的是“名单就在桌子上，我都知道有哪些人（deep state），就等法律程序通过我就公布”，现在是“从来就不存在这样一份名单（虽然事情是真的，受害者是真的，宣称不会自杀的受害者及证人确实离奇自杀），嫖客都有谁我们不知道，你们都散了吧，诶呀，你们干嘛老关注这些过去的事情”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075358368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱泼斯坦萝莉岛权贵嫖客名单”事件已经发展为比H1B签证、富人税、亲以反以、轰炸伊朗、大漂亮法案、打击移民造成农场等劳动力短缺这些争议更大、更分裂MAGA的重大事件。POLITICO发了一篇稿子，细数了MAGA内部对“萝莉岛嫖客名单”事件的八种态度、八个派别，写得比较全，我们一起看一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075419686.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是“散了吧派”，这一派的代表是司法部长Pam Bondi和FBI局长Kash Patel。虽然他俩上任前极其高调地炒作“嫖客名单”，赌咒发誓地说一旦上任就把坏人绳之以法，但是现在两位彻底告别昨日之自己，宣称“这里没有秘密”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075433324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是“反deep state派”，这一派的代表是班农。班农对“嫖客名单”事件的态度很有趣，他一方面坚称名单绝对存在，另一方面声称理解特朗普，特朗普之所以食言，是因为在和deep state情报警察国家的斗争中处于下风，不得不这样，因此班农号召在与特朗普2.0政府内外的deep state特工坚决斗争的同时，必须要给与大统领更多的拥护与支持。进一步的，班农安抚其他MAGA，说你们也不应该要求Pam Bondi和Kash Patel辞职，他们走了，你们还能找到更好的领导吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075449450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三是“反以色列派”，这一派的代表是保守派政治评论员Saagar Enjeti。上周Tucker Carlson掐点发了一期节目，让Saagar Enjeti完整阐述了自己的观点。这一派MAGA相信爱泼斯坦是美国和以色列联合行动的秘密特工，爱泼斯坦专门给西方权贵提供儿童性贿赂，然后录下证据威胁他们为美国和以色列服务。这一派也是MAGA中反对轰炸伊朗的主力。同班农等人一样，他们也澄清自己虽然反以，但不反大统领。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075502534.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四是“清君侧派”，POLITICO又将这一派称为“投机派”，这一派的代表是保守主义大网红Laura Loomer，就是促使4月大统领开除国家安全委员会成员后评价“她的建议很好”的那位。在华盛顿Laura Loomer以向大统领举报“不忠诚成员”著称，这次她瞄准了同为女人的Pam Bondi，攻击Pam Bondi的同时呼吁大统领任命一名特别检察官，负责调查“嫖客名单”，平息舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075515711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五是“播客派”或者说“幡然悔悟派”，这一派的代表是在24年特朗普当选中立下汗马功劳的超级播客Joe Rogan、Andrew Schulz等人。这几个月随着关税战、大漂亮法案、轰炸伊朗核设施等几位老兄没少挨骂，“嫖客名单”事件算是一次总爆发，他们说大统领等人现在“从来没有名单”的说法是侮辱我们的智商。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075529821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六是“明显沉默的大多数”，这一派的代表是曾经的保守主义大网红、现FBI副局长Dan Bongino，或许还要加上副总统万斯。两位老兄以前都曾在“萝莉岛丑闻”中积极表态，如今面临职业形象vs对懂忠诚的两难考验。相比Pam Bondi和Kash Patel，这一派属于还未做出选择的那一批。Dan Bongino已经好几天没有公开露面了，有爆料说他和Pam Bondi大吵了一架，正在考虑辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075543398.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七是“信仰派”或者说“懂家铁军”，这一派的代表是右翼畅销漫画家Scott Adams。这一派的座右铭是“相信（特朗普的）计划”，主打我虽然不懂，但是无条件信任大统领，特朗普是美国最好的总统，他之前说“嫖客名单就在桌子上”，肯定有他的理由，他现在说“从一开始就不存在所谓的嫖客名单”，肯定也有他的理由，他肯定是为了美国好，我不质疑，不给领导添麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075555910.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八也是最后，马斯克独成一派，因为大漂亮法案财产和事业严重受挫的马斯克说“特朗普之所以不敢公布嫖客名单，是因为他自己就在名单上”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075607663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对特朗普2.0上台以来的一系列热点事件的追踪，我们虽然知道MAGA在不断分裂，但是确实没有料到最终引起总爆发的居然还是“萝莉岛丑闻”，是特朗普一直以来的顺风局“萝莉岛丑闻”。只能说现实永远是最魔幻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国老乡现在已经为“爱泼斯坦萝莉岛权贵嫖客名单”事件起了一个很好的名字，叫“爱泼斯坦内战（Epstein Civil War）”。这场内战现在正将大统领烧得焦头烂额，不过大统领目前还不能全心全意处理基本盘分崩离析的问题，他眼下还有另一件更紧迫的事情要处理，就是怎么把不肯降息的美联储主席鲍威尔搞下台。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/17/20250717075625310.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15345bff466db27d70be70277ca3047f</guid>
<title>美国真能推动本土稀土供应链建设吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_07_17_783262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在加州莫哈韦沙漠的边缘，百吨重的矿卡从400英尺深的Mountain Pass矿坑中轰鸣而出，装载着锈红色的稀土矿石，扬起滚滚尘土。这片美国唯一的稀土矿山，曾是全球稀土供应的霸主，如今在MP Materials的运营下，试图重振美国稀土产业的雄风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/17/20250717082641139.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经控制全球主要的稀土开采、加工和磁体生产，美国的“雄心壮志”更像是一场逆风而行的长跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年，政策支持、资本热潮和技术突破，仿佛让美国稀土复兴看到了一些希望。我们不禁要关心一下，美国真的能打破中国的稀土垄断，建成自给自足的供应链吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国稀土复兴：政策与资本的强心针&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月，MP Materials与美国国防部签下了一份重磅协议：4亿美元优先股投资、10亿美元贷款承诺，以及10年钕镨（NdPr）氧化物最低价保障（110美元/公斤）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这笔交易让MP Materials的股价在盘前一度暴涨48%，市值飙升，显示市场对美国稀土产业的乐观情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国致力于复兴稀土产业的努力早已开始。2023年《稀土磁体制造生产税收抵免法案》为美国产磁体提供每公斤20美元的税收抵免，若90%的零部件来自美国供应商，抵免额可升至30美元，计划到2035年逐步取消。这项法案由共和党众议员Guy Reschenthaler和民主党众议员Eric Swalwell共同提出，体现了罕见的跨党派共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案的目标明确：激励美国企业从矿山到磁体，打造完整的稀土供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Mountain Pass矿区是这场复兴的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，这座西半球最大的稀土矿山生产了45455吨稀土氧化物精矿和1,294吨钕镨氧化物，占全球供量的15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MP Materials自2017年接手矿山后，耗费数年让其重新盈利。2025年初，其位于德州Fort Worth的磁体工厂开始生产钕铁硼（NdFeB）磁体，标志着美国半个世纪以来首次实现稀土磁体的本土化生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MP Materials的目标是成为全球唯一的“垂直整合”稀土磁体生产商，涵盖从开采到精炼再到磁体制造的全链条。2021年，公司与通用汽车达成长期供货协议，为其电动车提供合金和磁体；美国国防部则提供了数千万美元资金，支持MP Materials建设重稀土元素加工设施。这些协议和资金为美国稀土产业的复兴注入了强心剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本市场的热情同样不可忽视。MP Materials自2020年上市以来，市值翻倍，2022年第三季度收入达到1.244亿美元，超出市场预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一家企业USA Rare Earth专注于小批量高附加值磁体生产，其Round Top矿区预计2026年前投产。公司还受益于美国政府的政策支持，包括《国防生产法》资金和税收抵免。受 MP Materials 协议的行业热潮影响，USA Rare Earth 股价上涨超 13%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而总部位于科罗拉多州的矿业公司Energy Fuels则凭借其在铀和稀土领域的双重布局，市值达到14.7亿美元，股价在MP Materials协议公布后上涨超15%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些企业的崛起，离不开美国政府和市场的双重加持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，稀土供应链的建设远不止挖矿那么简单，真正的挑战在后两步——精炼和磁体制造。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>