<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c5a5b313df9ea4e325bdc45540eb6c0</guid>
<title>依然相信美债“无风险”？投资人应该担心了</title>
<link>https://www.guancha.cn/GillianTett/2023_05_12_691976.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉莲·邰蒂，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月，全球投资者面临一个迥异的两难选择。现代金融业界有一个心照不宣的观念，即认为美国国债属于“无风险”资产，暗示美国联邦政府出现债务违约是不可想象的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但早在今年1月，美国财政部已经突破31.4万亿美元的法定债务上限，限制了国债发行，并发出警告，除非美国国会提高债务上限，危机可能即将到来——然而共和党人要求政府大规模缩减开支，否则就不同意提高债务上限。本周，美国财政部长耶伦警告，联邦政府可能最快6月1日触及债务上限并发生债务违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，信用违约互换（CDS）价格已上涨超过165个基点，表明投资者对美国发生债务违约的担忧尽管较低，但在不断上升。即便信用违约互换的市场交易额有限，其它相关指标也在亮红灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，美国国债一月期与三月期之间的利差已超过180个基点，创下历史新高。古根海姆合伙公司执行董事长艾伦·施瓦茨本周在米尔肯高峰论坛上表示，“短期国债收益率高于公司（债券）。” 这意味着美国的企业高管现在被认为比“山姆大叔”更加可靠。 “无风险”的标签可以休矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以一脸困惑的观察家们能得出什么结论？既有好消息也有坏消息。就从上面提到的第一点说起，虽然CDS价格出现波动，但按照经典定义，短期内出现美国国债违约的可能性仍然较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/11/20230511114037266.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国财政部长耶伦警告，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国政府或将最早在下个月突破债务上限，出现债务违约&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一定程度上源于美国政客长期养成（且理应感到羞耻）的习惯：在灾难到来前反复摇摆，直到最后一刻才达成协议。就算这样的情况不会再度上演，如果美国真的在6月1日触及国债上限，财政部也有三个避免技术性违约的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是优先支付利息，并缩减其它预算开支。其次是无视法律规定的债务上限，继续发债。最后是耍花招，比如（2011年曾提出的）铸造一枚价值一万亿美元的铂金硬币，将其出售给美联储以增加收入、避免违约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，坏消息是，以上方案没有一个能轻而易举地组织——更不可能安抚投资者。假如耶伦无视国会设定的债务上限，将面临法律上的挑战。“即便优先支付利息阻止了即刻的债务违约，此举也会严重打击市场信心，”前纽约联邦储备银行行长比尔·杜德利表示，“股票与债券价格会剧烈跳水。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若如此，评级机构很有可能进一步下调美国的主权信用评级。标准普尔已经开了这样的先河，只不过暂时影响有限，因为穆迪与惠誉两家机构依然保持对美国的AAA评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦现在发生第二轮下调评级，基于金融行业规定，大多数资产管理经理将被迫从最重要的AAA级篮子中剔除美国国债，这可能导致无法预测的连锁反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，有办法避免危机爆发吗？也许有。下周，拜登总统将与美国国会领袖会面，双方可能试图达成一份协议，允许美国财政部继续运行六个月。如此，下一次关于债务上限的谈判会卡在国会讨论2024财年预算的时期，届时双方拥有更多的谈判筹码。华盛顿非政府组织“负责任的联邦预算委员会”主席玛雅·麦奎尼亚斯在米尔肯高峰论坛上提到，“当前正确的做法是暂时性地提高债务上限。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/11/20230511114441917.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;317&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登5月11日与麦卡锡会面讨论债务上限问题，美媒透露后者在会谈中表现“无礼”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，拜登已经公开放话，将全力阻止把提高债务上限与削减财政预算两件事绑定的努力——主要由于众议院共和党人宣称，只有民主党人承诺削减其最在乎的支出计划后，才会同意提高债务上限。曾在特朗普的白宫担任预算主任的米克·穆尔维尼担心，如果双方达成的协议不包含削减支出，极右翼的共和党人会罢黜他们自己的领袖——众议院议长凯文麦卡锡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我并不担心债务上限谈判的问题，我认为双方多少会达成协议。但我担心的是下一轮债务上限谈判，因为目前的关键问题是：麦卡锡能保住他的位置吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，美国当前最急迫的问题不仅仅是在短期内提高债务上限，还包括一份能应对如滚雪球般膨胀的国债的长期财政计划。然而，这几乎百分之百要求在社保与医保领域做出重大改革（意味着削减资金）——不管是拜登还是特朗普都拒绝考虑该主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国内政的两极分化程度如此严重，如果不是为了平息市场恐慌，两党眼下甚至不可能撮合一个跨党派的财政改革委员会。不管是国债持有者还是耶伦，市场恐慌都是他们最不愿意看到的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许现在就会发生市场恐慌的危机。也许这会在美国国会引发足够的谦逊或恐惧，决定启动对财政问题的讨论。毕竟，正如施瓦茨注意到，过去10年来，美国政府之所以能对日渐膨胀的债务负担视而不见，超低的利率是主要原因。“17年来，我们在能够维持固定利率费用的条件下，财政赤字翻了三倍。这样的日子已经到头了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，如果市场真的爆发恐慌，将其平息下去可不是一件容易的事，还有可能引发白宫描述的“经济灾难”。“无论当前围绕债务上限谈判的结果如何，我们已经向全世界证明，美国体制正处于危险的破败状态。”麦奎尼亚斯哀叹道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，2023年真正令人始料未及的，并非对美国国债“无风险”的信念正走向瓦解——令人意外的是，考虑到美国政治体制的失灵，这份信念居然持续了如此之久。投资人应该开始担心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月5日发表在《金融时报》评论版）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>015d71545c0f233a267c83bb13911713</guid>
<title>我们列了很多项目，但距离真正的智能制造还有不小差距</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanjianrong/2023_05_12_691975.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谭建荣】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，信息技术发展迅速，改变了人类的生产方式、生活方式、思维方式，也改变了人类的学习方式。随着信息的快速发展，当前形成了新一代信息技术。主要有四个特点：由互联网技术发展到物联网技术，由虚拟现实技术发展到增强现实技术，由网格计算技术发展到云计算技术，由机器学习技术发展到深度学习技术，形成了几个典型的综合交叉领域，包括工业互联、混合现实、大数据、人工智能等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的制造业通过40年改革开放取得了很好的成绩，特别是广东、福建、浙江、江苏、山东、沿海一带，制造业发展非常快，从某种角度上来说发展的也非常好。虽然制造业取得了很大成绩，同时也存在一些问题。无论是央企、国企还是民企，都需要转型升级。制造企业转型升级要依靠数字化制造、网络化制造、智能化制造的技术来帮助企业提升产品的质量，提升生产的效率等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工程院最近做了三个重大咨询项目：一是周济院长牵头的制造强国发展战略，主要是智能制造、工业强基、绿色制造。路甬祥是我们浙江大学的老校长，提出了创新设计发展战略，强调技术创新、产品创新和模式创新。中国工程院前常务副院长，也是浙江大学老校长潘云鹤院士，提出了中国人工智能2.0，重点强调大数据智能、群体智能、跨媒体智能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是美国的先进制造计划、德国工业4.0，还是中国企业转型升级，都需要用到“智能设计+智能制造”。智能产品是智能制造和服务的价值载体，而智能装备又是智能产品中的重中之重，是工业的母机。机电产品经历了机械化、电气化、信息化，目前正向智能化方向发展。对企业来说，最重要的是要做好一代产品、一代装备，而要做好一代产品、一代装备，首先就需要一代的工艺，产品是解决做什么的问题，工艺是解决怎么做的问题。对批量生产而言还需要一代的模具，而所有这些都需要一代的设计。只有通过一代设计，我们才能把一代产品真正做好，才能掌握行业的核心技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于智能制造，当前大家的积极性都很高，政府的积极性很高，企业的积极性很高，专家的积极性更高，但是到底什么是智能制造？大家理解的不一样。科技部、工信部列了不少智能制造的项目，各级政府也列了不少智能制造的项目，我本人也参与了评审、验收、指南的写作等，我的团队也承担了一部分项目。但是到目前为止，大部分智能制造的项目还基本上是数字化、网络化、信息化的内容，有的还是机器人的应用、生产性的改造，离真正的智能制造还存在一定的差距，甚至存在不少差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/12/20230512075153452.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;智能制造是未来&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是智能制造？我个人理解智能制造就是把人工智能技术和产品设计制造技术融合起来，用智能的技术来解决制造的问题。具体展开来说，智能制造是指对产品全生命周期中设计、加工、装配等环节的制造活动进行知识表达与学习、信息感知与分析、智能决策与执行，实现制造过程、制造系统与制造装备的知识推理、动态传感与自主决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做智能制造，打造数字化的车间，要用机器人技术、人工智能技术，但前提是首先要用好数字化技术、网络化技术。只有在数字化、网络化的基础上才能实现智能化。所有这些信息技术都不能替代产品设计技术、产品本身的制造技术，要把汽车技术和产品设计技术、产品制造技术有机融合起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底什么是人工智能？当前大家理解的很不一样，差异很大。我个人认为人工智能就像1950年英国著名科学家图灵发表的著名论文——《计算机能思维吗？》所指的那样。从这个角度出发，人工智能最浅显的表述是计算机思维，或者说计算机模拟人的思维，这就是人工智能。1956年，斯坦福大学麦卡锡教授、麻省理工学院明斯基教授、贝尔实验室香农、IBM公司洛切斯特四位学者首次提出人工智能概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去60多年的发展过程中，相当长的时间里人工智能处于艰难的境地，相当长时间里研究人工智能的专家学者是坐冷板凳的。为什么？过去我们搞人工智能需要开发一个专家系统，而专家系统比较强调因果关系。90年代我学习人工智能就用Prolog和Turbo Prolog语言开发专家系统，需要几十万条甚至几百万条语言。最近几年，随着大数据、人工神经网络技术的兴起，从这个角度上来说，大数据和人工神经网络技术挽救了人工智能，给人工智能开辟了一条新的途径。因为大数据不强调因果关系，它强调关联关系，近年来随着神经网络、深度学习的发展，我们迎来了人工智能的黄金时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，哪些人工智能技术可以在制造业中使用呢？我总结了八项技术：一是深度学习算法，二是增强学习算法，三是模式识别算法，四是机器视觉算法，五是数据搜索方法，六是知识工程方法，七是自然语言理解，八是类脑交互决策。把以上八项技术运用到装备制造业的实际制造中，就形成自感知、自适应、自学习、自决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
智能制造有三个核心问题：第一，知识库和知识工程。如何做智能制造？要把千百万设计人员的设计知识，加工人员的宝贵加工知识，管理人员的宝贵管理知识和服务人员的服务知识做到知识库里，用知识工程来引领我们的智能制造。而且这个知识不是死的，是活的，这需要动态传感、实时感知，最后能够实现自主学习和自主决策。所以从这个意义上说，制造知识是制造业中的灵魂。对企业来说，设备很宝贵，车间很宝贵，刀具很宝贵，但是最宝贵的是人才，或者说具有专门知识的人才，会设计、加工、管理、服务的人才。我们要把这些人才的知识做到知识库里，用知识工程来引领智能制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，智能制造的三个层面。一是制造对象的智能化，二是制造过程的智能化，三是制造工具的智能化。制造过程的智能化是智能制造的保证，如何生产调度、如何加工等等，需要实现数字化、网络化、智能化，这时候智能制造就有了基本的保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，智能制造的四个关键环节。智能制造从环节看，主要有智能设计、智能加工、智能装备和智能服务四个环节。首先是智能设计。前面列了很多项目，企业也搞了很多项目，加工方面、装备方面、自动化生产方面的比较多，智能设计的项目，列的非常少，可以说基本没有。没有智能设计，哪里来的智能制造，智能设计是智能制造的引领。设计需要在智能化、数字化、网络化的基础上实现智能化，才能创新设计出更多、更好、更新、受市场欢迎、受顾客欢迎的产品，企业才能发展和壮大，才能做的专精尖特，所以说智能设计是引领。当前企业家最苦恼的是什么产品是卖得掉的，什么样的产品顾客是受欢迎的。通过智能制造，一定要用智能设计来引领企业的发展，引领制造业的发展，引领智能制造本身的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0a581f6eb0bca84cff308a60fcf345fe</guid>
<title>克宫遇袭后普京低调阅兵，为什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2023_05_12_691972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁干的？为什么？俄罗斯会报复吗？对乌克兰冲突乃至世界和平有什么影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是2023年俄罗斯胜利日前夕，克里姆林宫遭到两架神秘无人机袭击后，所有人的疑虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗生门&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯直指这是美国指使乌克兰干的，美国立刻否认三连，声称一贯不鼓励也不容许乌克兰发动针对俄罗斯本土的攻击。事发时泽连斯基正在芬兰访问，也立刻否认乌克兰与攻击有关，声称乌克兰根本没有能实现这样攻击的武器。西方媒体不乏暗示这是俄罗斯自导自演的，意图扩大在乌克兰的军事行动，或者凝聚国内民心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但俄罗斯已经深陷乌克兰冲突，国情和民心并无显著变化，并不需要找理由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰无人机攻击俄罗斯境内是有先例的。5月5日，克拉斯诺达尔地区的一个炼油厂遭到乌克兰无人机攻击起火，这里在克里米亚以西约200公里的高加索地区。3月26日，一架乌克兰无人机在基利耶夫斯克被击落，这里已经深入俄罗斯境内400多公里了。在2月，一架乌克兰无人机在古巴斯托沃坠毁，离莫斯科只有100公里。2022年12月，莫斯科东南600公里的恩格尔斯空军基地遭到乌克兰无人机攻击，据说有飞机损坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯指责乌克兰将图-141超音速无人侦察机改装为巡航导弹，图-141具有1000公里的航程。不过从俄罗斯公布的新闻视频来看，克里姆林宫夜空的无人机不像是图-141。乌克兰的国立军工公司Ukroboronprom也声称在研制攻击无人机，具有1000公里射程，可带75公斤的战斗部，但技术细节不明。至少在理论上，乌克兰是有能力对莫斯科发动无人机攻击的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不断有人质疑低空低速的无人机怎么可能突破世界上最严密的防空体系而攻击克里姆林宫，但我们还是来看先例：1987年5月28日，西德青年马蒂亚斯·鲁斯特驾驶一架塞斯纳172小飞机（就是电影《追捕》里的“杜丘飞机”），从芬兰方向穿越苏联防空网，直接降落在红场上。据说他只有40小时的飞行资历，飞行技艺谈不上多少精湛，塞斯纳也离隐身飞机相距甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/11/20230511142518653.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;克宫遭无人机袭击的监控画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于世界上最严密的防空，乌克兰冲突开始以来，俄军防空拉跨已经不是一次两次了。要是俄军防空在线，“莫斯科”号巡洋舰就还在黑海扬武扬威了，克里米亚的油库和弹药库也不会黑烟滚滚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件发生后，梅德韦杰夫声称要“物理消灭”泽连斯基和基辅集团；他还曾说过，一旦克里米亚遭到攻击，乌克兰的“最后审判日”就到来了。梅德韦杰夫曾经被认为是俄罗斯政府内对欧美的温和派，但近来成为反怼欧美的激进派，用意值得琢磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人机的残骸可以说明很多事情，但事件过去好多天了，俄罗斯至今没有展示无人机残骸，也是一个有意思的疑点。俄罗斯声称无人机是用电磁攻击武器击落的，新闻视频里显示了爆炸，但残骸应该还是有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无人机攻击后，一些地方的胜利日阅兵取消了，但红场阅兵还是举行了。规模比往日有所缩小，除了一辆孤零零的二战时代的T-34坦克，缺乏往年常见的坦克和飞机。普京的讲话提到“一场针对俄罗斯的战争已经打响”，在字面上这或许是新提法，但实际上并无太多新意，这只是在陈述一个众所周知的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切使得克里姆林宫夜空的两声爆炸成为罗生门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰冲突期间，罗生门已经不是第一次，北溪管道爆炸到现在还是个谜。线索不少，动机分析更多，但到现在也不能确认是谁干的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各怀鬼胎&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实谁干的不是最重要的，重要的是要达到什么目的。北溪管道爆炸，切断了德国在乌克兰冲突中保持与俄罗斯联系的最后念想，只有死心塌地地反俄。那克里姆林宫夜空的两声爆炸想达到什么目的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突已经一年多了，俄乌双方打成僵局。眼下的战斗焦点在巴赫穆特，俄军在这里与乌军拼消耗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瓦格纳声称已经控制95%的巴赫穆特，但俄军似乎并不急于控制最后的5%，还是在“煲重炮粥”，吸引并消灭乌军的有生力量。西方反复宣传巴赫穆特的军事意义不重要，其实不对，巴赫穆特的意义已经不亚于马里乌波尔了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰一直声称不恢复2014年疆界绝不罢休，但在实际上，收复克里米亚才是现实中有意义而且可操作的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌军直接进攻克里米亚不现实，但从扎波罗热直插马里乌波尔，一方面重新包围顿巴斯，另一方面切断克里米亚与俄罗斯本土的陆地走廊，即使不能一举拿回克里米亚，也向美欧交出漂亮的期中答卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，俄军控制巴赫穆特后，不仅拉直了“顿巴斯口袋阵”的战线，也与梅利托波尔方向形成强大的钳形，对扎波罗热-马里乌波尔轴线的侧后形成强大威胁。在某种意义上，丢失巴赫穆特和整个顿巴斯方向使得扎波罗热乌军与先前的赫尔松俄军有相似之处：孤悬第聂伯河对岸，一不小心就可能被对方压缩到背水一战的不利态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/11/20230511142941802.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;战争中的巴赫穆特（美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
离开美欧支援的话，乌克兰既没有精神意志也没有物质实力继续与俄罗斯硬抗下去，但美欧的继续支援不仅取决于乌克兰在战场上的胜利，也取决于时间和国内形势。而时间和国内形势，并不在美欧这一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越演越烈的经济困难已经对美欧继续支持乌克兰造成巨大的政治和民意压力，马上就要开始的美国大选是更大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治恶斗很可能马上要成为经济困境的边鼓。美债危机、银行危机、去美元化形成完美风暴，而通胀风暴尚未过去。其实居高不下的就业率不完全是好消息，尤其是新增就业中低收入岗位为主，进一步展开就是另外一个话题了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管拜登言必称中国，乌克兰是他任期里可见度最高的“政绩”。但调门唱得太高，现在已经骑虎难下了，半途而废不仅是他个人的政治自杀，也是美国霸权的政治自杀。但作为在任总统，拜登在竞选中很难回避这样的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国为什么要继续支持乌克兰，只是为了民主自由这些理念？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国如何确保战争不会成为无底洞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美债危机最后迫使美国政府“平均剃头”、削减开支，继续支援乌克兰的钱从哪里出？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
拜登只有挥舞着乌克兰在战场上的胜利，而且需要在2023年底之前，才能搪塞这些问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲已经被通胀、能源危机弄得焦头烂额，美联储不断加息而卷向全球的金融风暴更是雪上加霜。欧洲被绑上美国的战车，如果美国需要战场胜利才能扫清继续支持乌克兰的政治障碍，欧洲更加需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但乌军在一年多的战斗中，已经元气大伤，有经验的官兵已经损失得差不多了，原有的苏制装备也消耗得差不多了，东欧国家的苏制装备也已经刮不出箱底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧提供了大量训练和新装备，但军队的战术技术不是一朝一夕就能转轨的，乌军中新装备大体上还是按照苏联时代的条令在使用。在激烈的战斗中，乌军也没有时间和精力进行有序转型，在战术和技术上向美欧靠拢。但装备设计是基于战术的，正确使用取决于大量训练和“肌肉记忆”，使用不当就适得其反了。技术水平越高，问题越大。这也是美欧在很长时间里对援助坦克等重型装备犹豫不决的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多的残酷战斗对乌克兰的军心民心也有巨大的影响，开始时的斗志昂扬似乎消退了。即使在一边倒支持乌克兰的西方媒体里，对乌克兰军心民心的报导也不再常见，早期很火的西方民间“志愿者纵队”也不见了踪影，或许是没有好故事就不讲故事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突一开始，中国就劝谈促和，但劝谈促和只有双方都有意坐下来谈和平才有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军在“装甲游行”踢到铁板后就改变战略，以守土止损为基本战略，尽量避免触动国内政治经济社会秩序，重用瓦格纳正是出于这样的考虑，扩大征兵推迟到了最后，更是避免向前线大量增兵。换句话说，军事击溃乌克兰不再是俄罗斯的首选，打是为了谈，力争有利的政治解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰拒绝失土，在美欧的支持下，还在2022年夏秋的反攻中收复大片失土，但离收复关键的克里米亚还有很大的距离。俄军稳住阵脚之后，乌克兰离军事解决越来越遥远，此后还在苏勒达尔和巴赫穆特之战中打伤了元气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年多的激烈冲突带来了国土凋敝和民不聊生，乌克兰对冲突的长期化渐生疲意就不奇怪了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a14992bd254f2dcf96079aa242a1cd6</guid>
<title>为什么龙头企业不愿直接雇用农业工人？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuchongqing/2023_05_12_691971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴重庆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统农业发达的区域里，人多地少是其共同特征。小农经济作为此区域人群的主要生计方式延续了数千年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄宗智先生在《中国的隐性农业革命》一书中，发现了20世纪80年代以来中国小农农场实现从种植粮食的小农生产转变为“资本和劳动双密集”型的畜禽养殖和/或蔬果种植（尤其是拱棚蔬菜）的小农经营，即以资本密集投入带来的边际效益递增的产出弥补了劳动力密集投入带来的边际效益递减的内卷化，由此实现中国农业的“去过密化”，实现农户收入的持续增长和乡村发展。黄宗智先生称之为“没有无产化的资本化”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，任何资本密集型的农业在一定程度上也是技术密集型的农业，中国传统农业因为资本、技术等新的生产要素的投入而得以“去过密化”。这一情形的发生，类似于舒尔茨所谓的传统农业改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在今天的中国农村，小农经济却无法作为一种谋生方式而存在。就农业领域而言，市场化竞争逼迫农业经营者想尽一切办法扩大耕作规模以及提高亩产量，高投入的资本密集型和技术密集型的现代农业出现了。规模化、资本—技术密集型农业给经营者带来丰厚的利润，同时也抬高了诸如化肥、农药、机械设备等农业生产资料以及劳动力、土地租金等的市场价格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现代农业不仅大大抬高了进入农业领域的门槛，把小农拦在门外，更加关键的是，即使小农只是想维持现状也变得不可能，因为在生产资料价格被现代农业抬高之后，小农的生存空间越来越狭小了，只好选择家庭主要劳动力外出打工、辅助劳动力在家务农的生计策略。这也是所谓的“半工半耕”的逻辑。显然，市场化下的现代农业对小农构成了市场排斥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，即使是黄宗智先生论及的劳动密集型和资本密集型的、并非大规模的家庭农场，其对一般欠缺资本和生产经验的小农的市场排斥也是明显的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在广东省珠海市斗门区白蕉镇调查时发现，鲈鱼养殖已经成为全镇的支柱产业，也成为过半农户家庭收入的主要来源，但依然有差不多一半的农户需要靠外出打工维持生计。我们进一步了解这些打工家庭的情况，它们在开始时也是从事家庭鲈鱼养殖的，也是可以以此养家的。但随着市场竞争的加剧，养殖户为了追求水面单位面积的鲈鱼产量，不断地大量投放鱼苗，水面单位面积鲈鱼的密度越来越高，鱼塘里需要投入越来越多的饲料，需要安装越来越多的增氧设备。即便如此，鱼塘发生鲈鱼瘟疫的情况还是有增无减，养殖户不得不越来越多地往鱼塘投入鲈鱼消炎药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的鲈鱼养殖方式抬高了养殖户对水面单位面积的资本投入，当地鲈鱼养殖户介绍，每亩水面大概需要投入30万元，不少人靠借贷筹集生产资金。更重要的是高投入增加了生产风险（如鲈鱼瘟疫）和市场风险（如鲈鱼市场价下跌），稍有不慎，就可能血本无归。家底薄、养殖经验欠缺的农户在竞争中首先败下阵来，不得不告别鲈鱼养殖业，加入外出打工的行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上可见，今天的外出打工者中，有一部分人并非所谓的“农村剩余劳动力”，准确地说，这些人并非像剩余劳动力那样溢出农业与农村，而是以农业竞争失败者的身份被挤出农业与农村。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/26/20230426151520131.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国农业人口占总人口比重逐年减少（图源：Science Direct）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2014年，全国乡村就业人员37943万人，其中从事第一产业人员22790万人，第一产业人员所占比重约为60%。尽管打工收入已经成为中国农户收入的主要来源，但由于中国乡村就业人口庞大，仍然还有多达六成的就业者在与土地打交道。这些人究竟以何种方式留在乡村从事第一产业？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了上述“半工半耕”逻辑下还在从事农业的家庭辅助劳动力，还有部分通过流转亲戚邻里土地而全职投身农业的新“中农”，此外还有被农业“龙头企业”整合进“公司+农户”模式里的相当部分的农村全劳力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>