<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>4700d8cf95aa78baa9e7c1c8ab00b335</guid>
<title>“一带一路”要重视细节：中国员工到海外住工棚，对方说不行</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuHongjun/2021_11_23_615823.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/09/24/20210924190724752.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界面临百年未有的大变局，从2013年到现在，我们提出这个“一带一路”合作倡议或者“一带一路”世纪行动，是大变局中牵动世界经济关系、影响国际战略格局，改变全球治理方向的一个重大事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8年来，由于我们中国的大力推动和引领，“一带一路”国际合作成了中国与世界联动发展的新路径，成了世界各国共同繁荣进步的新范式，成了不同发展战略相互对接的新创举。“一带一路”成就显著，积累了很多经验，展现出了广阔的发展前景。我用三个“新”概括它的特点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一， “一带一路”合作提出了中国影响力，也给伙伴国带来了发展利益和机遇。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察“一带一路”合作的成就与经验，可以有很多角度。从我们自身来说，最大成果是树立了我们中国政府、中华民族，包括我们执政党开明开放，包容合作的一个建设者形象。现在有人说西方如何阻碍我们，如何制裁我们，这个声音在上升。正是因为我们的作用在提高，才有那样一种反作用力出现。要不然它对你不以为然，不会有遏制中国发展和诋毁中国形象出现。这是成长进步自然而然带来的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”8年的实践，为世界各国打造双边、多边相辅相成的合作格局，实现区域一体化与普惠式的全球化协同发展新境界开辟了现实的可能。国际社会通过“一带一路”的合作，找到了超越意识形态分歧，超越社会制度差异，超越地缘利益纷争，超越发展水平鸿沟，共谋发展进步的新方向、新目标。“一带一路”实际是推动人类社会，推动我们世界各国实现了四个超越，或者说正在实现四个超越，就是超越意识形态分歧，超越社会制度差异，超越地缘利益纷争，共同发展，走向一个美好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际社会也有公论，澳大利亚一个教授指出中国企业正在提供就业岗位出口预算收入和技术类支持，他讲了中国公司在中亚，特别是在吉尔吉斯斯坦，中国的公司在外本土化的程度实际很高的。美国有些智库也承认，我们推动“一带一路”合作，给参与国带来了诸多的利益。麦肯锡在非洲1000多个公司调查，这些公司80%到90%都是非洲人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在外界舆论对“一带一路”批评主要是关于基础建设，说中国制造了“债务陷阱”。霍普金斯学会有一个调查，评论我们和东盟国家的合作，指责我们搞债务外交。自2020年疫情爆发以来，他们所调查的“外债与国民收入之比”的数据看，几乎所有东盟国家情况都是良好的，中国并没有给他们制造多少债务陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波士顿大学也有报告，2016年以来，中国政策性银行对其他国家新贷款承诺大幅度减少。永鼎咨询报告称，新冠肺炎大流行以来，中国向其他国家提供对全球的贷款在减少。我们没有利用“一带一路”，把很多国家推向举债的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来讲，“一带一路”在国际上是受欢迎的。世界银行有个测算，到2030年，“一带一路”国际合作可以帮助全球760万人摆脱极端贫困，帮助3200万人摆脱中度贫困。按照这个势头下去，真正受益的还不止是世界银行测算的人数，可能还更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二，“一带一路”合作积累了丰富经验与成果，同时也面临多种风险和挑战。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对“一带一路”的风险挑战，我们领导人一开始就有清醒的认识和估计。早在2013年莫斯科，当时还没有提出“一带一路”，习近平总书记谈到人类命运共同体，提及中华民族崛起会面临困难、风险和挑战。今年4月在博鳌论坛上习主席发言提到，
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
所有感兴趣的国家都可以加入进来，共同参与、共同合作、共同受益。共建“一带一路”追求的是发展，崇尚的是共赢，传递的是希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面向未来，我们将同各方继续高质量共建“一带一路”，践行共商共建共享原则，弘扬开放、绿色、廉洁理念，努力实现高标准、惠民生、可持续目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
针对卫生合作互联互通，绿色发展开放包容，习主席提出了建设更为紧密的伙伴关系的新建议。这些正面回应了国际社会对“一带一路”的质疑和责难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/24/20210924191008478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月20日上午，博鳌亚洲论坛上，国家主席习近平发表了发表题为《同舟共济克时艰，命运与共创未来》的主旨演讲 图源自新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”框架下的务实合作符合当今时代潮流，也符合广大发展中国家的实际需要，甚至符合我们自身的融合发展需要。支持参与“一带一路”合作，现在是成为了全球经济运行和人类进步发展进程中不可或缺的一个组成部分。今后一段时期，基础设施建设与联通，产能跨国转移与合作，社会民生工程与福祉，还有数字经济合作与管控，甚至包括支付方式的改变和创新，都将成为“一带一路”合作的新亮点。这大大超越了我们8年前对“一带一路”的认识、理解。新的经济现象、数字经济问题、智慧城市问题，都纳入到“一带一路”的合作中来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“十四五”提出新基建，与“一带一路”合作相互协调，统筹推进，是大有可为的。当然问题和挑战是如影随形，是不可避免的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先一点，百年未有大变局涉及国际政治、世界经济、安全态势、文明共存等诸多方面，所以它的深刻性、复杂性、不可预测性，某些方面的不可控性超出想象，这一切都会对“一带一路”的合作持续推进，造成多方面的深重影响，有的是负面的，甚至是灾难性的影响，必须有一个冷静的估计。现在欧美一些国家害怕中国和平崛起，干扰我们跟世界的良性互动，这是一个方面。我们看得很清楚，估计得很充分，也做了一些政策的解读，甚至正面去回击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年年底我们和一些国家搞了区域全面经济伙伴关系协定，谈成了，为“一带一路”在东亚、东南亚地区推进提供了新机遇，但现在看这15个签字国中，澳大利亚、新西兰和我们的关系到底怎么样？中日韩区域合作是推而不动。所以还是要稳扎稳打，步步为营，行稳才能致远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>61fd877949bafd19d525315ee1fa43ab</guid>
<title>美国强迫半导体产能转移，中国如何抓住机遇？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2021_11_23_615815.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日，台积电、三星、海力士和一百多家半导体生产企业一起，被迫“自愿”向美国提交涉及商业机密的数据，跪了下去。但跪下去的台积电并没有舒心，也没能更好地挣钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12日，亚太经合组织（APEC）第二十八次领导人非正式会议上，台积电创始人张忠谋忧心忡忡地表示：“相较于过去，最近的‘自由贸易’似乎多了一些条件，中华台北在此感到关切”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在13日举行的记者会上，张忠谋明确指出，“条件”指的就是美国要将半导体产业链本地化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张忠谋的表态充分体现了台积电管理层在美国步步进逼之下犹豫挣扎的复杂态度。为了争取利益，张忠谋就将自己所能代表的范围扩大成“中华台北”，但为了不激怒美国，他又将美国的企图缩小为半导体产业链本地化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的目的如果只是单纯地想扩大在美半导体产能，绝不会与自由贸易发生冲突。美国投资半导体，参与世界竞争，并且通过公平竞争扩大话语权，在半导体产能紧缺的当下，并不是一件坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题在于，美国似乎并不打算勤劳奋斗，更不打算公平竞争，而是想凭借着霸权优势，强迫世界半导体产能，尤其是新增产能搬迁到美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国并不打算掩饰这一点，早在今年4月份，拜登就发出吼声：“美国人没有理由等待了”。美国副国家安全顾问的话则更为露骨：“（半导体）几乎100%的制造端都在东亚，90%由一家公司制造，这是一个严重的漏洞”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/17/20211117110346131.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今年4月的半导体峰会上，拜登举起了晶圆，台积电董事长刘德音脸色难看。图片来源：CNBC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，美国为修复这个“漏洞”，开始强迫东亚的产能向美国国内转移。沮丧的是，在美国名单里的亚洲企业，竟然都在美国规定时限内，向美国提供了商业机密数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此种种，让人不禁要追问：美国何以这么霸道？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国主导亚洲地缘的恶果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的亚洲秩序很大程度上是在西方列强主导下形成的。美国利用二战后列强衰弱、日本战败、中国国共相争、朝鲜半岛分裂的历史背景，获得了亚洲地缘的主导权，并在日本和韩国长期驻军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，美国不仅可以对亚洲事务指手画脚，而且可以胁迫这些美军进驻的国家制定对美国有利的政策。在这样的情况下，美国与日本、韩国的关系，有时甚至扭曲为黑社会老大和马仔的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/17/20211117110418137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;天皇与麦克阿瑟的合影，很像今天美日关系的写照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将美国和日韩的关系这样比喻，无疑是“矮化”了日韩的国格。实际上，日韩在美国面前的地位有时还更低，策划购买钓鱼岛闹剧的石原慎太郎，形容日本就像“没有睾丸的中国式太监”。这位臭名昭著的日本右翼分子，随处不忘攻击中国，但做美国“太监”的却是日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为美军和美国的举动关系日本的国运。因此日本才会被迫签订《广场协议》、《日美半导体协定》（也被称为“日美第一次半导体协议”）、《日美第二次半导体协议》，使得日本半导体产业遭遇了毁灭性打击，从此一蹶不振。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的构想里，亚洲只能有两种角色，一种是依附于美国，另一种是独立于美国。前者是被美国利用的对象，而后者弱小时，美国就鼓动他们把亚洲的水搅浑，后者强大时，则是美国防范遏制的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本、韩国和台湾的半导体之所以能够发展起来，离不开美国的技术转移和支持，但美国的支持只是想利用日本、韩国和台湾，绝不是真心的帮助。美国对“日立间谍案”和“东芝事件”截然相反的态度说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战期间，美国对日本百般照顾，1982年，日立和三菱的员工在美国被逮捕，原因是他们参与了针对IBM的商业间谍行为，几个月后两家公司就达成了和解。之所以这么快，关键在于日本是当时美国在亚洲的“资本主义橱窗”，美国不愿意把这事闹大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了冷战缓和的1987年，日本的利用价值下降，美国立刻觉得日本不贴心了。这一年东芝由于违反巴黎统筹委员会（美国主导下限制向社会主义国家和部分前殖民地国家出口高技术商品的组织，下面简称巴统）的规定，向苏联出售九轴联动数控机床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东芝违反规定卖出的高级机床，无论在技术上还是数量上都不如法国企业，美国还是将所有的怒火都向东芝倾泄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种表演的顶峰是1987年的7月，三位共和党议员在国会大厦前用大锤砸毁了一台东芝RT-6016型收音机。有意思的是，组织打砸表演的马里兰州女议员本特利说：“背叛的另一个名字，叫东芝”。这场带节奏的表演十分成功，最终取得的效果正如美联社报道的标题那样——《没人敢自称东芝》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/17/20211117110439984.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国议员砸毁东芝收音机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾当局在过去很长时间内，既依附于美国，又维持了相当的独立性。并且总的来说，是独立性大于依附性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前解密的90年代美军方案，干涉台湾往往有两手准备，一种是台湾依附于美国，另一种是台湾投降或者依附于大陆的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而近十数年来，台湾政客积极向美国靠拢，和美国反华政客发生了一些错误的互动，台湾的独立性日渐减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年蔡英文更是主动披露有少量美军驻台的现实，真可谓是不以为耻，反以为荣。美国也借此机会开始讹诈利用台湾，大有把台湾视为自己势力范围的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次台积电的数据被勒索，民进党当局不仅不做争取，反而为美国背书。台湾伪“经济部长”王美花称提供数据是企业自愿，同时表示“台当局不会干涉、也不适合去了解内容”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/11/17/20211117110501293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;台湾伪“经济部长”王美花&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，美国自提出亚太再平衡以来，深度干预亚洲事务，不仅影响了中华民族实现伟大复兴的速度，也将给亚洲人民带来深重的灾难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d605c0d4afaaad2f0c2ebba6316ac45e</guid>
<title>中国是对手还是伙伴？拜登假装不选择，也是一种选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterBeinart/2021_11_23_615813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·贝纳特 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统的舞步一直设计得很精巧。他刚一上任，就花了九个月的时间去获取对华优势：他弥合了美国与盟友间的贸易分歧。他主持了有史以来第一次“四方机制”领导人见面会，并借这次会晤加深了美印日澳四国之间的关系。所有这些国家都处于遏制中国势力发展的最前线。他成功说服北约，在其历史上头一次将中国描述为对“联盟安全”的一大挑战。他哄骗国会花费一万亿美元重建美国的基础设施，坚称这在某种程度上是一种对抗中国的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后，在上周早些时候，就在他签署基础设施法案成为法律的那一天，他与习近平主席举行了第一次正式会晤。这释放出了一条明白无误的信息：美国将与中国一道应对共同挑战，并同时从实力地位出发与中国展开竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战略是清晰的，战略执行——几个小难题除外——也令人印象深刻。但还有一个问题：拜登先生正试图做到两全其美。他的助手们坚持认为，美国将中国同时视为对手和伙伴并不矛盾。或者，正如国务院发言人所说，“我们可以一边走路一边嚼口香糖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这只是一厢情愿。这两个目标是相互冲突的。尽管两方最近都在谈论如何改善美中关系，但拜登政府仍然没有把“合作”放在优先考虑的位置——尽管只有通过更深入的合作，美国才能应对本国面临的最严重威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以气候变化为例，这是美国和世界其它国家人民面临的最严重的长期威胁。这本应是拜登政府与中国谈判时的最重要议题。但事实却并非如此。尽管美国气候特使约翰·克里和他的中国同事于本月早些时候在格拉斯哥签署了一份关于“加强气候行动”的联合声明，从而登上了新闻头条，但相比七年前两国政府在美中关系急剧恶化前签署的那份联合声明，这一文件要更弱一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/22/20211122172814998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中美签署应对气候变化行动联合声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的对华强硬立场也以不那么明显的方式破坏了抗击气候灾难的斗争。为了减少碳排放，美国必须迅速转向光伏等清洁能源，而想要买到最便宜的光伏电池就要去中国。但拜登政府却仍坚守着特朗普政府的光伏技术关税政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些中国光伏生产商的总部设在新疆，因此受到了美国的制裁。但美国并不只对在新疆生产的光伏产品征税。为什么呢？因为拜登团队想要削弱中国对一个高价值行业的控制。然而，这样做就使美国人只能买到更昂贵的光伏产品，从而推迟了美国摆脱化石能源的转型进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受限的不仅仅是太阳能电池板。如果美国和中国的研究人员能展开合作，那许多绿色技术将发展得更快。但拜登政府一直坚持执行特朗普政府的签证限制措施，如果某些中国学生毕业的院校与中国军方有联系，那这些学生就被禁止来到美国攻读研究生学位——即使没有证据证明这些学生曾为中国军方工作过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两个超级大国本可以携手合作，一起资助贫穷国家采用清洁能源，从而更有效地应对全球变暖趋势，但拜登政府却正忙着对抗中国规模庞大的“一带一路”基础设施建设计划。通过将中国刻画成一大威胁，拜登先生就为美国增加国防预算找到了理由——鉴于美国军方是全世界最主要的温室气体排放单位，增加预算这一行为本身就是一场气候灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说气候变化是美国面临的最大安全威胁，那么像新冠这样的疫情——美国疫情致死人数已超过了第一次世界大战、第二次世界大战以及越南和朝鲜战争致死人数的总和——只能排在第二位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有充分的证据表明，美中在公共卫生领域的合作拯救了美国人的生命。2004年，美国疾病控制和预防中心帮助中国建立了一套疫情监测系统，在控制2009年H1N1疫情和2013年H7N9疫情时，有证据表明该系统起到了至关重要的作用。美国公共卫生专家曾前往中国，在中国的疾病预防控制中心总部工作过，这使美国对中国潜在的疫情爆发情况有了更深入的了解。2016年，华盛顿和北京甚至同意一起资助一个非洲的监测系统，以帮助非洲各国政府更好地对抗埃博拉等病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而考虑到中美在台湾、南海和人权等问题上存在着尖锐分歧，这种合作现在看来似乎有些异想天开。但这些分歧在小布什和奥巴马执政时也存在。这两位总统仍然提升了两国在公共卫生领域的合作水平。他们之所以能够这样做，是因为美中关系从总体上看并没有那么敌对。是唐纳德·特朗普将美国医学和科学官员撤出中国，然后以新冠疫情为借口切断了两国联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如拜登先生某位中国问题高级助理所做的那样，通过宣称“曾被广泛称作接触时期的那段日子已经结束”，本届政府已在暗示他们不认为美中公共卫生合作有可能恢复到特朗普执政前的水平，甚至还认为没必要这样做。对于这场最初发现于中国且已夺走75万美国人生命的疫情，这恰恰是错误的应对措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登试图建立一道“护栏”，避免美中发生战争，这值得赞扬。但光有护栏是不够的，当今世界动荡不安的局势需要美中两国展开更大范围的合作。而这种更大范围的美中合作与日益尖锐的美中对抗并不相容，因为正如2019年200多名美中关系专家在一封公开信中写道的那样，尽管中国有人支持与美国展开更紧密地合作，但“华盛顿的对华敌对立场削弱了这些人的影响力，反而有利于那些强硬的民族主义者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府承受不起“左右”逢源的代价，美国的鹰派希望以中国为敌，而“进步派”却迫切想要采取重大行动来预防气候和公共卫生灾难。拜登政府需要做出选择，找出什么才是它最珍视的东西。而假装不选择也是一种选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>659fe684e694c58802e119b6f09d77ea</guid>
<title>卧底偷拍团伙：安装10分钟，月入10万，还有男拍男？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiabai/2021_11_23_615810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/贾白】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于偷拍，最近的新闻其实特别多。就在我准备素材的前一个晚上，还有一条相关的热搜。到底是什么样的人在偷拍？偷拍图什么？只是为了满足自己的偷窥欲？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一个社交软件上，我真实感受到了偷拍群的存在......
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=763806147&amp;amp;bvid=BV1Gr4y1173C&amp;amp;cid=432704634&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>760bc445cd4579d27e594cf26bb37bc9</guid>
<title>迪奥的雷人“中国风”，无关审美多元，就是没文化</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengHui/2021_11_23_615809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 孟晖】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有朋友约我就《迪奥与艺术》展上那幅惹争议的图片写点儿什么，我第一反应是立刻推卸了，因为实在糟心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122161004917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;著名摄影师陈漫为时尚品牌迪奥拍摄的主题作品（图片来源：网络截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我生气的点比较独门儿，是因为看到图中一张晦暗脸的油腻头发两旁，插着一支支的料器花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这两年也很喜欢在头上插戴料器花钗。每一次都博得朋友们的注目和夸赞，然后问：“这是什么花？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我说，这是料器的花，中国特有的玻璃吹塑成的花。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友们全都闻所未闻，浮起茫然的表情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多人的印象中，玻璃是近代西方输入的“先进文明”成果之一，在那之前，古代中国人肯定就没见过玻璃。然而，实际上，中国的玻璃史最晚以战国为起点，长达大约二千五百年。至于战国时代的玻璃技术是本土的发明，还是自外域传入，或者是在外来玻璃产品刺激之下发展起来的工艺，则是学术界讨论的议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过有一点特别明确，从战国时代起，一直到清代，中国一直拥有独特的玻璃传统，包括使用的原料与异域不同，因此玻璃的成分也不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常重要的是，由于中国人拥有古老漫长的玉文化，崇尚美玉，因此，最初尝试制造玻璃，是仿照玉的形态炼制，目的在于制造人工玉。到汉代，高档的玻璃制品与玉器非常之像，不透明或半透明，温润莹洁，因此，玻璃在中国最早的称呼，叫“五色玉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/11/22/20211122161211282.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;考古出土的汉代玻璃杯（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，两千多年间，外来的玻璃制品与玻璃技术一波波传入中国，在中国文明中生根开花，玻璃与玻璃技术，是中国文明从来都是开放体系的最好证明。也因此，传入了“琉璃”、“玻璃”等外来词汇，同时传入的，还有透明玻璃制品及相应技术，以及对透明玻璃的喜爱。但有趣的是，尚玉的审美又一次次发挥作用，一代代中国人，最终还是会选择继续保持、发扬制造不透明彩色玻璃品的传统，相应的，在不同时代，出现了“药玉”、“罐玉”、“硝子”、“料器”等称呼。至今，日语还把玻璃称为“硝子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
料器，是清代北京人对中国特有的低温彩色玻璃的叫法。说起来话长，北京以及天津、淄博等地特产的料器，实际上也经过外来技术与文化的影响。康熙皇帝不许法国传教士传播一神教迷信，命令他们在北京建玻璃厂，引进欧洲技术，烧造玻璃器，由此，清代宫廷玻璃融合了中国传统审美、欧洲技术以及中国人在欧洲技术上的进一步发展，是世界玻璃史上的华彩段落。民间的玻璃作坊也很快受到影响，故而，清代玻璃精品自成风貌，其艺术性之高，品味之雅，技术之精，尤其是色彩之美丽多变，不透明彩色玻璃之发达，在任何其他国家都看不到——当然其他国家的玻璃自有其风采与成就，这里只是说美好的特色，不是区分高低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么说吧，清代以来料器所呈现的很多颜色，你在其他国家的玻璃上看不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，中国传统玻璃主要由于原料的缘故，一直都是低温玻璃，不耐热，还易碎，所以不实用。但仿玉的习惯持续不歇，中国人又永远追求精致与奢侈，所以一直把玻璃用于制造装饰品，包括物美价廉的首饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122161417842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;清宫造办处制造的套料玻璃高足碗（图片来源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清代与民国时，北京与天津的料器花生产发达，又与那个时代上层社会的居室装饰时尚有关。朋友们逛故宫与颐和园，都会看到殿室内摆着一盆一盆的玉石珠宝盆景，用玉、珍珠、玛瑙、芙蓉石等等做成逼真的花叶，攒成小树、花丛，插在同样材质奢侈的小盆里，当做陈设。京、津人家都羡慕宫廷王府、大户人家的此般豪奢做派，要追那个流行，但财力不逮啊，料器匠人就用不透明彩色低温玻璃——料器——做成各色花瓣与花叶，仿照珠宝盆景的形态，做成料器花盆儿。于是，家家户户，都时兴摆设料器花的盆景儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/11/22/20211122161757614.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京传统料器盆景（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我小时候，仍然可以看到一些老北京人的家里摆着料器花的盆景，很奇怪的，带着一股寥落、过时的气息，可能与那些人家缺乏生气有关。我父母他们那几代人，既是新中国的革命青年，同时还是五四传统的文艺青年，读的是巴尔扎克和托尔斯泰，爱的是希腊罗马和文艺复兴，在他们眼里，料器花盆是老北京市民趣味，是被甩在新时代之后的落伍人家的标志，所以毫无兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，在那个时代，为了建设新中国，所有的人都节衣缩食，把物质享受压缩到极限，也根本没人买得起料器花盆。直到最近，我有兴趣了解抗美援朝、抗美援越，才意识到，新中国与美国在双方没有直接宣战的情况之下，整整打了二十多年的战争，为中国与东亚打出了和平。那时双方的国力是何等悬殊啊！怪不得基辛格与尼克松谁都不服，连对教皇和梵蒂冈都嘻嘻哈哈，但就服中国。由此，我才明白了，为什么到了上世纪七十年代，大家的生活竟那么清苦，用当时的话讲，为什么“国家供应那么紧张”。中国当时在一边建设工业和科学，一边和美国打仗啊！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>