<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7e8b4ce8e4321effaa762b6f284da90</guid>
<title>苏沪两队为何被认作“消极比赛”，而不是“假球”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2023_04_19_688973.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年4月17日，针对之前已经闹得沸沸扬扬的2022-2023赛季中国男子篮球职业联赛（CBA），上海久事篮球俱乐部与苏州肯帝亚篮球俱乐部之间在季后赛附加赛第三场最后第1分37秒开始的、被广大球迷称为“假球”的情况，中国篮球协会开出了历史上最重的罚单（以下简称“苏沪处罚”）——
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
两俱乐部分别被罚款五百万元，两位主教练（及中国篮球名宿）李春江和李楠分别被停止注册（即通说的“禁赛”）五年和三年，两俱乐部总经理蒋育生和史琳杰分别被限制从事篮球相关工作三年和五年……
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
此次“苏沪处罚”事件后，绝大多数篮球迷对处罚表示满意并拍手叫好，声称中国篮球还有希望，但也有部分网友们对此次处罚提出了诸多质疑,比如：为何处罚的名目是所谓的“消极比赛”？到底什么是“消极比赛”？为何会出现所谓的“消极比赛”？“消极比赛”又是如何认定的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“消极比赛”的定义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“消极比赛”是一个彻底的汉语词汇，如果你将其翻译为“negative match”或“negative competition”等再搜索，你不会得到什么有用的信息。在西方国家，“消极比赛”被视为广义的“操纵比赛”（Game Fixing）——“是指为了达到预定结果而违反竞赛规则甚至法律进行比赛的行为”——的一部分或一种现实形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
区别于由比赛裁判进行的“操纵比赛”，“消极比赛”的“作俑者”主要是比赛队伍及其成员，包括但不限于从管理层到教练再到运动员。因此“消极比赛”可被定义为“由比赛队伍作为主要违规主体进行的操纵比赛的行为”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/19/20230419083842750.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;球员们在比赛中（图片来源：Osports全体育图片社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“消极比赛”的目的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如其母概念“操纵比赛”所言，“消极比赛”需要违反竞赛规则甚至违反法律，而比赛队伍主动付出如此巨大的代价，自然不是毫无原因的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种形式的赌博是违法型消极比赛的主要目的，除此以外，在诸如争冠、争夺季后赛席位或保级等重要的比赛场次“放对手一马”并收受对方给出的贿赂，或在实行主客场赛制的比赛中，通过在客场向对方让球，使对方获得俱乐部赞助商提供的主场获胜奖金并与对方“分红”，也是从事违法型消极比赛希冀的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述违法型消极比赛，涉及组织赌博、行贿、合同欺诈等多种显而易见的违法犯罪行为。但除此以外，还有大量的消极比赛并非基于违法犯罪以获得“罪恶之财”的目的，其往往是为了大的规则允许的某些特殊的利益，而背弃了“拼搏向上、勇于争先”的基本体育精神，以“失小得大”的方式 “笑到最后”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此类“合法”但“背德”的消极比赛主要基于以下目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.在下一阶段的比赛中避开更强的对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2002年，参加当届世界女排锦标赛的中国女排为了避开当届夺冠热门、强大的意大利队，连续在第一阶段和第二阶段比赛中分别输给希腊和韩国。为此，中国女排遭到了国人严厉的批评，最终不得不发布了那封著名的向全国人民道歉的公开信[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.在下赛季的选秀中获得更好的签位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北美四大体育联盟著名的选秀制度对体育迷们而言几乎人尽皆知，而选秀制度建立的目的便在于避免强弱差距过于悬殊，以使得此时的弱者也可能在未来成为“豪杰”。这就给了某些一时无法改变队伍实力，想要“赢得未来”的队伍以操作的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以NBA为例，在1984年以前，NBA的选秀采用固定顺位制，这导致不少排名靠后的球队为了争抢状元签，故意选择在常规赛最后阶段放水输球。这一现象在1984年时达到了极致——那一年，为了争夺乔丹、奥拉朱旺、斯托克顿、巴克利等未来的传奇巨星们，休斯顿火箭、波特兰开拓者、芝加哥公牛等球队在常规赛结束阶段疯狂输球，引得球迷们怨声载道，不得不导致NBA联盟在1984-1985赛季时修改了选秀原则，将固定签位制修改为概率抽签制，以减少“摆烂”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/19/20230419084337450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.向某些友好的对手“让利”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如笔者一样的意大利球迷，一定不会忘记2004年欧洲杯，那届欧洲杯除了“希腊奇迹”外，让意大利球迷更难以忘怀的恐怕是卡萨诺进球后的眼泪——意大利虽然在最后一场中凭借卡萨诺的进球战胜了保加利亚，却因为“相互间比赛进球更少”，不得不被最后一轮踢出2:2的默契球的瑞典和丹麦队“做掉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2004年的“北欧默契”，绝不是国际足球史上的第一次。早在1982年的西班牙世界杯上，西德和奥地利两个德语国家就曾经凭借一场让观众昏昏欲睡的1:0携手晋级世界杯淘汰赛，并因此淘汰了同组的阿尔及利亚队，缔造了著名的“希洪之耻”，以至于日后阿尔及利亚球迷观看两队的比赛时，纷纷焚烧玩具钞票以表达不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.出于特别的经营要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非所有的职业赛事参与者都以“永远争第一”作为自己参赛的唯一目的，有不少职业赛事俱乐部偏偏以“小本盈利”、“广开黑店”等作为自己的经营方针，其往往在某一赛季中以夺得特定的名次而不是冠军为目标，所有的经营手段也是为了这一目标而进行的，因此，“超出目标”的比赛，可能导致俱乐部得不偿失，还不如直接放弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，某些俱乐部以杀入当年的季后赛为目标，所以重要球员特别是外援的合同一般只会签到某个特定的月份，如果一不小心杀入第二轮，那就得和相关球员续签合同，此外，俱乐部还需要支付更高额的赢球奖金、名次奖等，从而会大量增加额外支出，但俱乐部因此获得的收益，如分红、俱乐部赢球奖金等，却不一定能弥补这些支出，索性把比赛“放了”了事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，想必像笔者一样的AC米兰球迷，还对十年前让人啼笑皆非的“24.5场”事件记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年AC米兰从利物浦租借来的阿奎拉尼，如果赛季内出场达到25场，米兰就需要花600万欧元从利物浦买断他，但为了压价这区区600万欧元，米兰的两位“BOSS”贝卢斯科尼和加利亚尼硬是要求主教练阿莱格里不让当时已经成为球队核心中场的阿奎拉尼首发出场（首发计为出场1次，替补则是0.5次），导致当时米兰由伊布-卡萨诺-阿奎拉尼-诺切里诺组成的“死亡梯形”缺了一角，本来表现不错的米兰在赛季后半段掉线，丢掉了意甲冠军，欧冠也早早被淘汰出局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8ff4e2886cffaf0bb03d88f32da3ee90</guid>
<title>不宜将当前中国的低通胀等同于通缩</title>
<link>https://www.guancha.cn/guantao/2023_04_19_688971.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/管涛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，国家统计局公布了3月份的通胀数据。当月，CPI同比增长0.7%，低于市场预期的1%，且较上月增速回落0.3个百分点；核心CPI同比增长0.7%，连续12个月小于或等于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日公布的金融数据再次大超预期。3月份，M2余额同比增长12.7%，预期11.9%，前值12.9%；社会融资规模单月新增5.38万亿元，市场预期4.42万亿元，同比多增7235亿元；社会融资规模存量同比增长10%，较上月回升0.1个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
市场对我国陷入通缩的担忧再度加深，年内降息预期再次升温。然而，需要注意的是，通胀疲软或低通胀是一种特殊的经济状态，通货紧缩更多是经济周期波动的物价阶段性切换，不应将中长期低通胀担忧或前期的反通胀力量（disinflationforce）线性外推到通缩（deflation）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;低通胀不等于通货紧缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际上通常认为通货紧缩是指总体物价水平在一段时间内持续下降。更为严格的定义是“一个特征，两个伴随”，即物价总水平持续下降，伴随着货币供应减少和经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年新冠疫情大流行以来，我国不论CPI还是剔除食品和能源的核心CPI通胀，均只有个别月份出现了同比负增长，而且持续时间非常短，CPI同比下降仅有3个月，核心CPI仅有1个月。同期，我国M2持续同比正增长，2022年7月以来同比增速更是维持在2016年5月份以来的高位；GDP也仅有2020年一季度和2022年二季度因疫情严重冲击，出现过短暂的同比负增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，在全球CPI通胀高达８%以上的情况下，我国全年通胀只有2%，说明我国反通胀力量较强，而不能说是已经出现了通货紧缩。今年一季度我国CPI累计通胀同比增长1.3%，核心CPI增长0.8%，仍属于低通胀的范畴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国通货紧缩的压力主要体现在生产端。今年3月份，PPI同比下降2.5%，降幅环比扩大了1.1个百分点，且连续6个月处于负增长区间，一季度累计同比下降1.6%。这一方面反映了基数效应。2020年～2023年一季度，我国PPI四年复合平均累计同比增长2.1%，仍属正常。另一方面反映了输入性的全球反通胀力量。去年国际大宗商品尤其是粮食、能源价格高企，推动全球高通胀回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年在大宗商品价格回落、主要央行货币紧缩等作用下，全球经济复苏放缓，通胀可能延续下行趋势。再一方面推动中下游企业盈利改善。去年10月份以来，我国PPI与CPI增速剪刀差重新逆转，有助于中下游企业成本向消费端的传导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，PPI负增长不符合通缩的一般定义，充其量只能称之为局部的通缩。正如当前我国整体CPI通胀温和，但食品CPI通胀较高，只能称之为结构性通胀一样。去年全年，我国食品CPI2.8%，较整体CPI高出0.8个百分点；今年一季度食品CPI为3.7%，较整体CPI高出2.4个百分点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于食品支出占到我国居民人均消费性支出的三成左右，故群众真实感受的通胀程度要高于CPI数值显示的通胀水平。同时，我国政府也多次强调要及时有效缓解结构性物价上涨给部分困难群众带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前我国经济处于复苏阶段，再通胀动力（reflationfactor）正在逐步蓄力。去年超预期因素叠加房地产周期下行对国内经济的拖累非常大。从软数据（问卷调查）上看，制造业PMI、居民未来就业、当期收入、银行家和企业家宏观经济热度指数均处于绝对的低位，61.8%的居民倾向于更多储蓄，占比连续七个季度上升；从硬数据看，工业增加值、服务业生产指数和社会零售当月同比季度均值较上一季度均有明显下滑，且明显低于正常水平。虽然基建和制造业投资努力支撑内需，但固定资产投资在房地产投资拖累下继续下滑。今年一季度，实体经济信心已经有明显改善，制造业PMI指数攀升至十多年未见的高位，居民储蓄意愿有所下降，收入和就业感受也有所改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/18/20230418095804682.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年初以来至今，我国宏观政策力度不可谓不大。据社科院数据，去年我国政府部门宏观杠杆率上升3.6个百分点，涨幅仅次于2009年全球金融海啸和2020年新冠疫情。这还没有包括地方政府稳增长的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，M2同比增速较2021年底上升3.7个百分点至12.7%，贷款余额同比增速较2021年底上升0.2个百分点至11.8%；前3个月社融累计同比多增2.47万亿元，超过2020年同期水平。除了没有特别国债，定向货币政策工具、新发3000亿元金融债和调增8000亿元政策性银行信贷额度等措施相继出台。今年3月中旬，人民银行再次全面降准25个基点，进一步巩固经济复苏基础和加码稳增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总量上看，不管是货币通胀理论还是财政通胀理论，结果都不应该指向通缩。流向上看，此前市场热议政府和国企等部门的资金流向民间部门，可能还未得到充分有效的使用。去年，金融机构新增居民人民币储蓄存款17.84万亿元，创下历史新高，较2015~2019年均多增11.63万亿元，较疫情后的2020~2021年均多增7.24万亿元。然而，如果不考虑储蓄分布不均和金融市场不确定性等因素，防疫措施优化、居民预期好转和房地产逐渐企稳均有利于超额储蓄释放。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3cd90b4968762bf10f19e573fbe4dee</guid>
<title>这场疫情中的每一个因素，都能被美国“碰瓷”般攻击中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/TomFowdy/2023_04_19_688969.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 汤姆·福迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月初，美国国会众议院通过了一份议案，要求拜登政府解密美方已掌握的、涉及新冠病毒起源的任何情报。这份议案的目标相当明确，美国政客正乐此不疲地将一个针对中国的阴谋论当做武器：已经带给全世界整整三年巨大扰乱的新冠疫情，起源于“实验室泄露”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“结论”很快成为美国的一种政治正确，虽然已频繁地被科学界专家联手辟谣，却依然被历届美国行政当局作为武器，服务于美国反华外交政策的目标，以诋毁中国的国际形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，新冠疫情成为了历史上经历政治炒作最严重的流行病。从始到终，这场疫情中的每一个因素，都能被碰瓷般地用来攻击中国。从疫情的起源到封城、疫苗、确诊人数，这段漫长又艰辛的进程中每当出现新的话题，都可以被塞进“中国十分不诚实”的美国叙事中，并通过抨击中国的体制来捞取政治得分。即便新冠疫情对全世界基本已经“结束”，大家都在向前看，这种政治污名化的操作依然在美国扎下了根，且持续地被美国主流媒体点燃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府的决定是在公开打脸当前科学界对新冠病毒的了解与共识。从最开始，科学界专家就强调这个病毒最有可能的起源是“人畜共患”，也就是从动物传染到人类。毕竟，新冠病毒作为“冠状病毒”，长期被认为与蝙蝠、穿山甲等动物有关，科学家也在老挝等东南亚国家的蝙蝠中发现了一定程度上相似的病毒样本。与此同时，在世界各地的污水系统中也检出了病毒样本，比如西班牙的巴塞罗那，意味着病毒的起源可能不限于某一个特定国家或地区，而是一种自然发展的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于广受关注的华南海鲜市场，无论是中国方面还是国际社会都已多次调查。早在2021年，世卫组织召集的SARS-CoV-2全球溯源研究（中国部分）就发布了《世卫组织-中国联合研究报告摘要》。报告显示，虽然武汉报告的早期病例不少都曾去过华南海鲜市场，但也有少部分病例去过其他市场，因此，华南海鲜市场并不是新冠病毒的最初源头。但暂时还没有得出新冠病毒由何种途径进入华南海鲜市场的结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/04/18/20230418164518418.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国新办4月8日下午举行新闻发布会，介绍&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国新冠溯源研究情况&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国疾控中心研究员周蕾亲身经历了第一阶段联合溯源研究。根据她的介绍，“我们还对2018年到2020年采集的3.8万多份家禽家畜样本，以及4.1万多份野生动物样本都进行了抗体或者核酸检测，这些结果提示也都没有发现新冠病毒阳性。”这些研究结果当时就与世卫组织遴选的国际专家团队进行分享，获得了认可。而且中国对研究结果和数据，并没有任何的隐瞒和保留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国有人却依然拒绝接受这些发现，并推动一种阴谋论，他们真挚地相信，围绕新冠病毒起源的问题存在某种“掩盖”。在美国的两党政治斗争中，这个话题导致了“以牙还牙”的相互攻讦，部分共和党人试图借“病毒从实验室泄露”的阴谋论，暗示时任美国国家过敏和传染病研究所所长安东尼·福奇博士参与了“掩盖”行动，部分源于他监督下施行的疫情封控政策在2020年的美国引发了广泛怨气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就涉及到了新冠疫情在意识形态层面的争议，不仅仅要怪罪中国，美国人对个人主义与自由的重视，导致公众刻意抵制必要的疫情管控措施，包括佩戴口罩、封城以及接种疫苗等措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人对于他们不认同的政府政策，尤其是被视作损害了“古典自由主义”价值的政策，下意识的反应便是诉诸阴谋论。特朗普任内，美国主流媒体没有理会“实验室泄露说”阴谋论，认为其毫无说服力，这是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可当拜登政府选择拥抱这种阴谋论，美国主流媒体也只好接受，改口宣称这种说法有其道理，尽管背后科学界的共识一直没有改变。拜登政府目前在政治上的标准行为模式，要么是“搭便车”，要么是拥抱任何甚嚣尘上的反华情绪，以规避此类情绪反过来被用于攻击拜登政府的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫的算计是，通过向北京推卸责任，进而逃避共和党向拜登当局倾泻的怨恨与不满。换句话说，新冠疫情已经成为美国政界一场政治足球赛，各方都在刻意地、理直气壮地无视科学。这进一步坐实了一种理论，即中国已经成为美国两党内斗中“政治卸责”的靶子，类似的情况目前也发生在针对TikTok的打压上。这一令人悲哀的事实只能说明，大范围的歇斯底里、偏执症与投机主义正在主宰美国政治的走向，而美国政治“后真相”的本质也被揭穿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的这份议案通过后，中国很快给予了回击。在4月初的新闻发布会上，中国官员的话已经说的很直白了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一些指使和参与将溯源问题政治化、企图抹黑中国的势力和人物，都不要以为全世界科学界的眼光会被他们的拙劣操弄而蒙蔽。我们奉劝世界卫生组织有关人士回归科学和公正的立场，不要主动或被迫成为个别国家把新冠溯源政治化的工具。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着疫情逐渐散去、国际社会逐渐形成共识以及中国在疫后的强劲恢复，美国应该意识到，这种靠疫情对中国抹黑的举动能发挥的作用越来越有限，全球各国已经在大踏步前进，美国该醒醒了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0b1c21f3ef5f28146becdd9d7b0c30b</guid>
<title>“去美元化”浪潮来袭，世界多国为何“揭竿而起”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuqian4/2023_04_19_688968.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘倩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月末以来，全球“去美元化”势头迎来高峰，马来西亚总理安瓦尔在近期访华期间建议成立“亚洲货币基金组织”、中法能源集团完成首单以人民币结算的LNG交易、中国进出口银行与沙特阿拉伯国家银行达成首笔人民币贷款合作、巴西政府宣布直接用本币与中国结算、印度宣布与马来西亚的贸易可用印度卢比结算等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“美国后院”拉美到“能源基地”非洲、中东，再到欧洲和亚太，越来越多的国家着手计划或已经实施了去美元化方案。世界多国“揭竿而起”的原因为何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全球对美国金融霸权出现信任危机&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“双挂钩”的布雷顿森林体系瓦解后，美元迅速锚定石油贸易结算，在新货币格局中长期占据主导地位。此后，美国并未将美元作为全球金融的稳定器，反而频繁操控“美元潮汐”转嫁国内危机，向世界敛财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国内经济低迷时，就通过降息引导美元流向世界，助推资产价格泡沫，从中坐收高额渔利；经济转向过热时再大幅加息回流美元，引爆世界股灾，导致以拉美为代表的世界多国长期陷入债务泥沼；此后再通过降息抄底，以地板价收购各国优质资产，收割全球经济发展成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美元潮汐”引致的资产价格剧烈波动，几次置全球于金融风险之中，美元逐渐失去世界信任也是必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年开始，美国面临40年不遇的高通胀，美联储连续9次加息来应对，联邦基金利率目标区间上限已从0.25%飙升至现在的4.75%，这一举动非但未有效缓解全球通胀，反而引发了美国银行危机。3月中旬，硅谷银行等多家美国银行关闭或清算，受此影响全球资产价格大跌，世界多国再次为此买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，美国频繁将美元“武器化”，俄乌冲突发生后，美国对俄罗斯采取了一系列金融制裁，包括将俄罗斯逐出SWIFT（环球银行金融电信协会）交易系统，冻结俄罗斯央行6000多亿美元的外汇储备等。出于战略安全的考虑，越来越多国家对美元霸权被赋予的政治属性感到担忧，认为美元不再安全可信。美元霸权下各国对美元的信任纷纷破产，为摆脱美元控制而开始寻找可以自治的替代性货币似乎是必然之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/18/20230418110216520.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新兴市场国家崛起，带动多极化格局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，美国面临着经济的整体失序，一方面，美国财政过度透支，政府面临严重的债务压力，2022年财政赤字为1.38万亿美元，占当年GDP的5.5%，虽相较于新冠疫情期间已经收窄一半，但仍处于历史较高水平；另一方面，美国通胀高企，CPI同比涨幅在去年6月达到9.1%的峰值后始终保持在6%以上，经济持续承压，面临衰退风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，自2008年全球金融危机以来，美国经济泡沫严重、产业空心化等结构性问题，就导致其长期缺乏增长的内在活力，GDP占全球的比重已不足25%。与此同时，中国等新兴市场国家数十年的追赶和崛起，构成了世界经济新的增长点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据IMF的最新估计，2022年新兴市场与发展中经济体GDP增速达3.9%，高于全球3.2%和发达经济体2.4%的经济增速。按购买力平价衡量，新兴市场和发展中经济体经济总量已经占到全球的60%左右，世界经济加速走向多极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/18/20230418110041897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国际货币基金组织发布的《世界经济展望报告》显示，按照购买力平价计算，截至2022年10月，金砖五国在全球GDP中所占份额已经超过了G7&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期中俄领导人会晤时强调共同建立一个更加公正和民主的多极世界秩序，中国促成沙特阿拉伯和伊朗恢复正常关系等事实证据，也表明多极世界秩序正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元霸权本质上是美国实力一超多强的产物，如今美国作为全球领导者的影响力正在减弱，新兴市场和发展中经济体则快速崛起且具有巨大发展潜力，全球新旧力量对比发生深刻变化，世界多极化趋势日益显著，构成了“去美元化”的根本动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于近期发生的一系列“去美元化”事件，国际上一方面认为美国滥用金融霸权导致多国开始寻求美元的替代品，人民币已逐渐具备挑战美元国际地位的实力，全球货币体系面临重塑；也有专家分析美元不会迅速被完全取代，其主导优势仍将长期存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，“去美元化”声音会越来越响，中国要发挥重要作用。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着“去美元化”在全球范围内多点散发，世界多国在弱化美元依赖的路径上将进行更多积极的探索。近年来以欧洲为主的世界多国大幅减持美债，全球持有美债规模最大的日本在2022年就抛售了2245亿美元，与此相对应的是各国央行正在以1967年以来最快的速度储备黄金，加之以人民币为代表的新兴市场货币日趋活跃，预计未来会有更多国家致力于推进外汇储备多元化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，目前已有多国开始冲击SWIFT在跨境支付结算上的垄断地位，欧盟INSTEX、俄罗斯SPFS以及中国CIPS等基于本国货币开发的跨境支付结算系统将完全绕开美元的控制，预计未来将在国际结算中具有更强的吸引力和影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球第二大经济体，中国积极推进人民币国际化是改变美元独大货币格局的关键。上月，人民币首次取代美元成为俄交易量最大外币，首次超过欧元成为巴西第二大国际储备货币；目前已有超过25个国家在与中国结算时使用人民币，超过80个境外央行或货币当局将人民币纳入外汇储备；2022年IMF将人民币在SDR篮子货中的权重上调至12.28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，人民币在国际结算中所占比例仅为3%左右，且主要集中在金砖国家，这与中国庞大的经济体量和双边贸易仍不匹配。在未来，人民币国际化要把握住世界货币格局变革的历史机遇，着力于进一步开放金融市场，坚持多边主义和贸易体系改革，并加快建立和完善人民币离岸市场，以“一带一路”等国际合作平台为抓手。加速拓展人民币在跨境贸易和直接投资中的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，区域金融合作将成为深度解构美元霸权体系的重要支撑。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，区域间金融合作日益密切，区域范围内弱化美元依赖的共识已经比较普遍。比如，金砖国家内部的金融合作持续走强，2022年俄罗斯宣布与金砖国家联合制定可靠的国际结算替代机制，并研究基于金砖货币建立国际储备货币的可能性，上月埃及宣布加入“金砖银行”，“金砖+”金融合作机制在推动货币互换和本币结算、加速国际货币多元化、促进全球金融治理变革中发挥的作用日益重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，上海合作组织也加紧步伐，同意在成员国间贸易中增加本国货币的使用，并积极完善货币和汇率协调机制，未来也计划出台更多有利于本币跨境支付结算和投融资合作的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上月，东盟各成员国同意通过本币交易（LCT）计划减少对主要货币的依赖，这是之前已经在东盟成员国之间实施的本币结算（LCS）计划的延伸。区域全面经济伙伴关系协定（RCEP）地区受美国“印太战略”的影响较强，RCEP国家存在为摆脱美国的监管反而更为积极地寻求本币交易的动机，例如印尼就宣布为避免受到地缘政治影响，正在逐步减少对外国支付系统的依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，区域“去美元化”金融合作将更多地立足于高效结算和安全交易，新建防范风险的独立金融机构，完善货币协调机制，创新多中心跨境支付结算模式。无论区域统一货币是否最终形成，区域内部的“去美元化”合力，将凝聚成瓦解美元霸权体系的强大冲击波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，美元的主导地位在短期内不会改变，但多元化的国际货币体系是未来发展趋势。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美元在全球外汇市场交易量中占比达到85%以上，在全球外汇储备中占比59%，在全球支付中占比40%左右，以美元计价的国际贸易额达45%，稳居国际货币榜首，国际货币体系依然由美元主导。在过去80多年中，美元掌控着全球的清算、支付、结算渠道，在国际外汇市场、大宗商品计价以及国际金融衍生品等领域深入渗透，形成了完备的美元网络。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在去美元化浪潮下，美元在全球贸易和金融交易中的普遍地位很可能会继续减弱，但美国拥有的技术创新、高流动性市场以及先入优势等其他经济体不具备的关键基础，将使得终结美元主导地位不太可能很快发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着世界格局向多极化演变，以中国为代表的新兴市场与发展中经济体的经济实力将持续增强，世界将对新的国际货币秩序有所呼唤，从而形成更为普遍的“去美元化”动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧元为代表的世界主要货币和以人民币为代表的新兴市场货币，将被更加广泛地运用于国际结算，由黄金和其他低波动性资产支持的区域或国际数字货币也可能形成，这势必会动摇美元全球主导的根基。从长期来看，货币体系多元化将在世界经济发展进程中注入更多灵活性，打造更为公平的国际金融环境，是与世界多极化相合的必然趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际货币体系将在未来相当长的一段时间内发生深刻重构，这既有可能成为全球金融进入良好运行新周期的重大机遇，也存在加剧替代货币之间竞争、导致全球金融体系不稳定的风险，其具体走向有待于未来长期的实践检验，但这波“去美元化”无疑已经吹响了国际货币体系改革的号角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（北京师范大学经济与资源管理研究院硕士生李佳宁对本文亦有贡献）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>