<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>87c4f900b729e23c6d0599afd3bd6390</guid>
<title>俄祭出天然气结算限令，专家：顺势强推卢布国际化</title>
<link>https://www.guancha.cn/TongLi/2022_03_28_632158.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月8日，欧盟委员会发布能源独立路线图，谋划在2030年前摆脱对俄罗斯的能源进口依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，拜登政府已经率先开打“能源牌”，宣布禁止进口俄罗斯能源，英国迅速跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
23日，俄罗斯又宣布，将只接受“不友好国家和地区”以卢布支付天然气交易，被外媒评价为“迄今为止对西方近期制裁的最强硬回应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突下的全球能源格局，或将重新洗牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯能在短期内实现用卢布结算天然气贸易吗？体量巨大的俄罗斯能源是否不缺市场？美国不是能源自给了，为什么还要进口？造价95亿欧元的“北溪2号”管道能否“废物利用”？中俄能源交易以何种形式进行，“去化石能源”的时代又会否提前到来……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
带着这么多问题，观察者网采访了中国石油大学（北京）俄罗斯中亚研究中心常务副主任刘乾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/27/20220327200527247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月23日，俄总统普京在电视直播会议上宣布反制措施。图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 童黎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄乌冲突升级后，美国3月8日带头禁止进口俄罗斯能源，英国跟进，欧盟另有打算。但我们发现，英国石油公司、壳牌这些能源企业表态比官方更早，这是为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;西方国际能源公司大多都是上市公司，在公众和投资者面前塑造自身形象，从而维持稳定的股价比获取利润更为重要。因此，在俄乌形势引起的公众、投资者和政府压力下，西方的国际能源公司必须做出诸如撤出俄罗斯、停止同俄罗斯做生意的表态。尽管这种行为可能影响企业的盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：它们与俄罗斯能源脱离合作的话，损失大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;目前这些公司要么宣布退出在俄业务，要么停止跟俄罗斯的合作项目，或者不再投资新项目。虽然声明内容都不太一样，但仍然需要一段时间观察其实质性的动作。壳牌此前由于低价购买俄罗斯原油遭到批评后，才宣布停止俄罗斯原油现货采购、关闭在俄加油站等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对于宣布退出俄罗斯的外国企业，俄罗斯方面采取了坚决的回应态度，禁止这些公司退出。退出合作需要把股份卖给俄方合作伙伴，或者卖给其他第三方，但是目前俄政府切断了这样的可能性。所以它们现在没有实质性的下一步动作，只是宣布暂停等，未来还要看事态的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，退出程序非常复杂，要进行资产估值，履行一系列法律程序，个别项目还需要得到其他股东的同意。但现在非常麻烦的一点是，连很多大型西方会计师事务所都宣布退出俄罗斯市场。所以，我不认为这个“退出”过程会非常快完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们可以说西方能源企业在与俄罗斯能源“脱钩”吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;我个人认为，两者在近期实现完全“脱钩”几乎是不可能的，因为双方有很多非常深入的合作，像英国石油公司，虽然不直接从事俄罗斯石油公司的业务，但持股比例非常大，接近20%，它们有着长期合作。如果手续没有履行完成，双方肯定还需要接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是这种“脱钩”会不会完全实现？我觉得不能排除这种可能，要看程序怎么履行，其中包含很多、很复杂、很具体的步骤。现在它们表现得非常“果断”，非常“坚决”，但是之后谁知道呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在此之前，俄罗斯和西方企业的能源合作是处于上升趋势，现在戛然而止？还是本来就处于渐渐“脱钩”的状态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;俄罗斯企业跟西方企业的油气合作特征是，西方大型能源企业进入俄罗斯的上游，投资当地的勘探开发领域；俄罗斯企业进入欧洲的能源市场，持有一些基础设施，比如管道、储蓄库以及本地销售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概从上世纪90年代开始，到本世纪的前10年，双方合作达到一个非常紧密的状态。但是2014年以后，这种合作持续减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面是欧洲能源领域实行了更严格的监管政策，另一方面是俄罗斯对克里米亚危机后欧洲的投资环境感到担忧。俄罗斯油气企业相继退出了在欧洲的管网基础设施和销售行业。所以在我看来，“脱钩”之前就已经开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是由于上游项目一般持续时间比较长，长期合作也比较稳定，欧洲企业从俄罗斯退出在此之前比较少。另外，目前在俄投资的西方能源公司在投资金额、投资方式、具体业务方面也有很大差异，不能一概而论，还要看未来的事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：此前，不少外媒认为美国和欧洲官员不可能禁止进口俄罗斯能源。您能分析一下禁令对美国和英国的影响吗？会不会影响全球能源市场格局？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;首先，美国本身是一个产油大国，能够实现能源自给，而且目前完全有能力从加拿大等其他产油国获得足够的能源供应。考虑到美国自己的开采能力和储备能力，从俄罗斯的进口也只占它消费量的很少一部分，我认为美国完全有能力解决禁止进口俄罗斯能源产生的问题。英国的情况基本也类似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个国家的动作对全球能源市场格局暂时不会有特别大的影响，包括对价格上涨和贸易流向的改变。但这种行动将对其他西方国家产生示范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说欧盟也采取类似的措施，或者加速“去俄罗斯化”的话，那么可能在5-10年的时间内，全球能源市场或许会发生更大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您能再介绍一下美国的能源自给情况吗？美国明明是一个能源大国，为什么对油气的价格非常敏感？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;美国对价格敏感，主要是因为通胀。油价上涨会影响很多行业，从炼油化工到交通运输，许多行业的成本都在涨，相应的通货膨胀也会比较严重。一些产油国由于获得大量外汇收入，也会在国内引起汇率和通胀变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国是世界上能源消费“最奢侈”的国家之一，也是全球人均碳排放最多的国家之一。用得多，能源价格上涨对美国通货膨胀、居民日常生活等来说就有很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/03/27/20220327200150736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月10日，美国加州，加油站显示的汽油价格。 图自IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时很多人可能关心，&lt;strong&gt;美国不是能源自给了，为什么还要进口？&lt;/strong&gt;因为在全球贸易体系中，美国企业会根据贸易条件的便利性，来选择进口或者出口，找到更有利的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能不能聊一聊“美国有能源，却不开发”这个说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘乾：&lt;/strong&gt;比如美国本身有页岩气，资源和技术能力都很高，但在碳减排、应对气候变化的政治正确下收紧了开发政策。特朗普政府的政策是继续使用化石能源，但拜登上台以后，美国就完全停止发放新的页岩气区块开发许可。它不是没有能力，是不做。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38a8a6caf493268b39e9e93ad436adbd</guid>
<title>制裁俄罗斯使西方与世界对立，中国的做法获得支持</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterRussellMead/2022_03_28_632138.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·拉塞尔·米德 翻译/朱积慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着俄乌战争的后果在全球政治中四处反弹，西方从未像现在这样紧密结合。它也很少如此孤独。北约、澳大利亚和日本在反普京旗帜下团结一致，开启了二战以来最全面的制裁合作。而世界其他国家则并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，以中国的基本做法为代表的模式已经获得全球支持，也将给西方带来麻烦。中国不赞同莫斯科动武，但努力抵制西方惩罚俄罗斯。此外，南非总统拉马福萨将战争归咎于北约。巴西总统博索纳罗拒绝谴责俄罗斯。作为美国在印太地区的重要战略伙伴，印度和越南在对待战争的态度上更接近中国，而不是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方掰手腕和银行制裁的强大作用发挥了一定影响，包括确保了一定程度上对制裁的遵守和对联合国谴责俄罗斯“侵略”的象征性决议的支持。但是，非西方国家对美国的对俄政策立场缺乏热情，美国政策制定者忽视了这一现象，而他们也要承担风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如西方决策者迷失在构建“后历史世界”（post-historical world）的幻想中，而未能把握住大国竞争日益增长的威胁一样，他们也没有注意到西方与世界其他国家之间的差距日渐扩大，这种差距有可能在未来几年给修正主义大国提供重大机会。拜登政府似乎不了解华盛顿与过去被称为第三世界国家之间的差距，不了解自己的政策在多大程度上促成了这种鸿沟，也不了解这种差距给中国创造的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方许多人看来，反对俄罗斯是一次全球性“暴力扣篮”。世界舆论会如此强烈地反对莫斯科的攻击，以至于像中国这样的国家会因为没有加入反俄行列而付出高昂的政治代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/23/20220323164913853.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白宫宣布制裁俄罗斯&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的情况并非如此。一些国家，如美国那些心灰意冷和被疏远的中东盟友，对支持“撤退的华盛顿”来对抗“前进的俄罗斯”感到忧心忡忡。其他国家则试图在反感俄罗斯“入侵”乌克兰与其他关切之间取得平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多非西方国家担心西方应对俄罗斯行为的后果，这超过了对俄罗斯本身的担心，它们不相信西方有意愿或有能力来管控战争的经济后果，以确保非西方国家利益得到保护，它们也对俄罗斯中央银行受到制裁深感震惊，担心有一天也会对它们实施制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然狂热的西方自由主义者对俄罗斯实施制裁欢呼雀跃，但西方大国将全球经济体系武器化的意愿增强，使许多国家的领导人感到震惊，他们认为西方已经过于强大了。许多巴西人长期以来一直担心，西方环保主义者打算阻止亚马逊流域的发展。他们担心，气候活动家可能会迫使美联储和其他西方银行通过制裁巴西来“拯救地球”。印度和其他地方的政策制定者也有许多类似担忧，因为他们看到，环保运动者正利用全球经济机构将他们自己的议程强加给其他优先事项不同的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京先生声称，强大的西方试图利用其经济和制度杠杆将其激进世界观强加给地球上的其他国家，西方自由主义者将其视为一种自以为是的宣传，但普京观点所引起的共鸣比大多数自由主义者理解的要更为广泛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府单方面对伊朗实施严厉制裁，这导致国际社会对美国从全球经济体系中攫取过多权力有了更清晰的认识。但“觉醒”民主党人（woke Democrats，指民主党进步派）利用经济制裁将其在气候、性别和其他问题上的观点强加于人，这在许多国家甚至比特朗普式民粹主义者更不受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些赞同这种观点的人会认为，一个由不可预测的美国掌舵的自由西方，对许多渴望保持独立性的后殖民国家来说，是比俄罗斯甚至中国的野心更大的威胁。中国关于需要建立替代性经济安排以限制西方力量的宣传，现在的影响比一个月前要大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着西方反对普京先生的战争是错误的（或者说，关注气候变化和性少数群体的权利是错的）。但是，保护世界和平要比许多新近的“新冷战”鼓吹者所理解的更困难、更复杂。过去被称为“南营”（发展中国家）的地方，并不总是与耶鲁大学法学院的优先事项和观点一致。无论是特朗普还是“觉醒”左派（woke left）都不能激发全世界的信心，而一个似乎注定要在两者之间摇摆不定的美国政治体系，并不能无限期地维持美国和平与安全所依赖的领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bffd5bf21b03b04a33b39fa9da2afe9a</guid>
<title>一份客观公正严谨的事故调查报告，是最好的武器和告慰</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_03_28_632133.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“3·21”东航飞行事故已经过去6天了，123名旅客与9名机组成员永远离开了这个世界。尽管这个结果在所有人的意料之中，只不过大家一直抱着最后一丝希望期盼着会有奇迹发生，而3月26日指挥部的官宣则证实了这个最无法让人接受的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前这起空难的救援环节已经结束了，空难现场工作重心也转移到了收集遇难者遗体、遗物以及飞机残骸。3月27日空难现场发现了第二个黑匣子FDR（飞行数据记录仪），而且存储单元外壳基本完整，使这件最让人牵挂的事有了一个较好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑匣子的发现并不代表着现场搜索的停止，所有飞机残骸都对飞机的事故原因分析有着重要的作用，因此现场的残骸收集还将持续一段时间。而伴随着两个黑匣子都被发现，这起空难也逐步进入了最让人关注的阶段：空难的调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/28/20220328074946526.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;3月27日空难搜索现场发现了第二个黑匣子，而且外观基本完整&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“3·21”东航飞行事故作为自2010年8月伊春空难以来第一起重大空难事故，其关注度无需多言，更是由于事故中种种较为罕见及反常的迹象（从8900米巡航高度3分钟内俯冲坠毁），无疑让公众对空难发生的原因更为关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常理解公众对于事故原因的关注，一份明确、客观而又公正的空难事故原因调查结论，具备着极为重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对普通民众来说，谁也不希望自己乘坐的飞机是人生最后一班，也不希望送亲人朋友去机场时见到的是最后一面。如果空难发生的原因不明不白，谁又敢保证自己不是下一个？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对民航业来说，事故的原因也是非常重要的。通过事故原因可以发现航空安全还有哪些漏洞、哪些不安全因素，是人的因素还是物的状态导致了空难。明确的空难原因可以让整个行业发现这些漏洞并亡羊补牢，防止同类事故再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果空难的原因是飞机自身缺陷所导致的，那么事故机型波音737-800作为国内目前使用最为广泛的飞机，任何可能导致空难的缺陷无疑会影响到所有波音737-800的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一场空难的调查都是一个漫长的过程。哪怕第一时间就找到了遇难飞机的黑匣子，对黑匣子里的数据进行提取与分析则是一个心急吃不了热豆腐的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前根据官方发布的消息，此前找到的第一个黑匣子CVR（驾驶舱语音记录仪）已经开始解析，但是飞机从高空俯冲坠毁，对处于重重保护之下的黑匣子存储单元依然造成了一定的损坏，会需要更长的时间进行数据提取。27日最新发现的FDR其存储单元状况目前并没有公布，但从外观来看两者情况可能较为相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为有着重重保护措施和大量数据安全冗余的黑匣子，其设计目的就是在最糟糕的情况下依然能将其中关键数据提取或恢复出来。还是以与东航空难情况较为相似的印尼SJ182航班空难为例，其FDR存储单元外壳目视损坏情况比东航空难现场发现的FDR要严重，但丝毫没有影响到读取数据进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到东航空难，以现场发现的两个黑匣子存储单元保护外壳情况来判断情况较为乐观，哪怕存储单元真有损毁，相信也可以通过技术手段进行修复并读取数据。但毫无疑问，数据的读取是一个较长的过程，而通过数据进行分析是一个更长的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/28/20220328075000512.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;印尼SJ182空难黑匣子外观破损情况比东航黑匣子要糟糕，但并不影响数据读取。这其中黑匣子内大量的保护措施与数据冗余起到了关键作用&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前事故现场还在进行遇难者遗体、遗物以及飞机残骸的收集工作。从现场发来的视频与照片中可以看到，大型设备已经进入事故现场进行挖掘工作，其他搜索人员也在事故现场核心区域及周边开展地毯式搜索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对现场发现的飞机残骸都进行了收集以及装箱，完整的收集飞机残骸有助于发现空难的原因，因为有些损坏及故障是黑匣子无法记录的（如金属疲劳导致的断裂），唯有在飞机残骸中寻找蛛丝马迹才能发现。东航空难现场的残骸数量有多少目前尚无结论，但从现场的情况来看，高速俯冲坠毁之下完整的大块残骸较少，而小块残骸居多，这又进一步增加了残骸的收集与分析的工作量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从空难现场情况来看，最终收集到的飞机残骸数量可能达到数万件，如果上十万我也不会意外。对这些残骸的研究犹如拼拼图，确定是飞机的哪个部位、哪个部件，然后检查其状态是否有任何反常之处。如果说空难的调查是侦查破案，那东航空难无疑是个较为复杂的“案件”，注定会耗时许久，短时间内不会有结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空难初步调查结论的公布短则一个月长则半年，这都是建立在一切顺利的前提下（2009年法航447空难直到2011年才公布初步调查结论，2012年才发布最终调查报告）。而最终调查报告则无疑会是以年为单位计算公布时间的，这是客观规律所决定的，因为最终调查报告是盖棺定论式的最终结论，必须要经得起推敲，经得起历史的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/28/20220328075015747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现场搜索人员将收集到的残骸和遗物装箱分类&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/28/20220328075025639.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;现场搜索情况，由于处于山谷之中且下雨导致现场泥泞，给残骸收集工作带来了不小的困难&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民航局作为世界第二大民航市场的监管机构，在事故的调查上有着较为丰富的经验。然而中国民航局对于我国境内发生的飞行器事故及空难（小飞机或直升机），其事故调查报告更偏向于总结性的结论，对于事故调查的经过往往是一笔带过不详细展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于历史原因，我国早年发生的空难事故，其调查报告及结论并不对公众公开发布，只有从非官方渠道流出的事故调查结论以及只言片语，而且详细情况及细节往往只是在较小的范围内对内公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
较为典型的案例就是1997年南航3456空难，在空难发生之后的几年内民航局并没有公布空难事故原因以及调查报告，直到南航3456空难中驾驶舱录音（CVR录音）在网上流出后，公众才得以一窥该起事故的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然时代在进步，九十年代那种饱受诟病的对空难事故“捂盖子”作风，在进入21世纪以后全行业轰轰烈烈开展的安全大整顿中也逐渐消失，对于空难事故和不安全事故，中国民航局也勇于“自曝家丑”，且与时俱进的对公众公布空难事故的调查报告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的就是上一起空难的事故调查报告，也即2010年8月24日的伊春空难事故调查报告。与以往只是在媒体通稿中简单说明事故原因不同，这次是对公众发布了调查报告全文，而且目前依然可以在安全监管总局（而非民航局）看到全文（http://www.gov.cn/gzdt/2012-06/29/content_2173243.htm）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将调查报告公之于众固然是一个极好的进步，然而伊春空难的调查报告与其说是“空难调查报告”不如说是“安全生产事故调查报告”。一万字左右约16页的事故调查报告，更多是一个结论性的报告，并没有详细说明每个环节的情况以及调查的结果与过程。虽然相信内部有着极为详细的调查记录与材料，但公之于众的内容显然是过于单薄了。作为对比，2018年狮航JT610空难的初步调查报告页数是78页（事故后16天），而最终调查报告则为332页（事故后一年）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/28/20220328075049335.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发布在中国政府网上的伊春空难调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8241d1a62b019e6696ca304e01909f51</guid>
<title>重量远超东风41，朝鲜新“火星炮”有多强？</title>
<link>https://www.guancha.cn/menghujing/2022_03_28_632127.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 萌虎鲸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
终于，2020年庆祝朝鲜劳动党成立75周年的那场独特的夜间阅兵式上压轴出场的重型洲际弹道导弹，在2022年3月24日成功试射。根据朝中社官方汉语新闻稿，这型导弹被称为“火星炮-17”。导弹试射地点位于平壤国际机场附近，采用了高角度发射方式，弹道顶点6248.5千米，射程1090千米，全程耗时4052秒。朝鲜称武器系统的所有参数均按照设计要求准确达标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“火星炮-17”——外观推测&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管朝鲜拥有漫长的导弹与核武器开发周期，也研发了多个性能逐渐增强的型号，但作为外界观察人士，所有的信源不得不局限于朝鲜官方媒体释出的，十分有限的信息。这意味着除非可以直接根据官方图片和视频资料判读，所有的分析均是有根据的猜测（即Educated Guess），而非定论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327143438776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“火星炮-17”导弹的基本结构推测 图源：萌虎鲸&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次亮相的“火星炮-17”是朝鲜继2017年7月首飞的“火星-14”和10月首飞的“火星-15”两款洲际导弹后开发的第三款可以达到洲际射程的两级液体动力洲际弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据笔者对朝中社公布的发射照片的观察和测量，该款导弹使用流线型、钝头体的整流罩，导弹二级上细下粗，一级拥有较长不变的直径，约为2.5（±0.1）米。在发动机舱处有扩张的锥形裙边设计，最粗处直径约2.7（±0.1）米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种设计在苏联南方设计局的首个作品R-12导弹上也可以见到，其主要目的是通过将导弹气动中心下移，增强导弹在大气层飞行过程中的稳定性，为姿态控制系统减轻负担。发动机的喷管延伸出弹体外约1米，弹体本身的长度约23（±0.5）米，包含发动机喷管则为24米左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327143448368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;UR-100N洲际弹道导弹，两级均采用共底储箱和正交网格承力结构，在一级储箱上部采用非规则形状，提高体积利用率 图源：社交媒体&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅从尺寸体积上，与它最为接近的是苏联中央机器制造设计局于1970年代早期为替换老式的UR-100（北约代号SS-11“赛果”）导弹而研制的UR-100N（北约代号SS-19“匕首”）洲际弹道导弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的“三围”和“火星炮-17”几乎完全一致——长约24米，直径也刚好2.5米。UR-100N的起飞质量为103-105公吨，根据美苏军控谈判交换的数据，UR-100N的投掷质量可达4350千克（此投掷质量包含导弹的末修正级，即PBV），射程为10000千米，可携带一枚500万吨的单弹头或6枚55-75万吨的分导核弹头，最大误差为920米。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“火星炮-17”和UR-100N同为两级液体燃料洲际导弹，但前者前部采用直径不断缩减的设计，容积率不如后者；且UR-100N作为苏联第三代弹道导弹采用了先进的合金材料和共底储箱、压缩级间段等多种提高干质比的设计，其燃料占全弹的比重高达92%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜很可能达不到这样的技术。“火星炮-17”起飞质量的合理估计应当在90至100吨之间，其弹体空间利用率不及UR-100N，故起飞质量略轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327143457958.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发动机燃烧室点火前燃气发生器的预先点火，这是燃气发生器循环火箭发动机的典型特征 图源：朝中社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“火星炮-17”是明显的两级导弹，这可以从其弹体侧面的线缆通道判定出来。尚不确定该弹是否有末助推级——一种在弹头下方用来补速增程并分配多弹头的“第三级”。如果真的加上了这样的装置，那么该弹就会具备MIRV（多重分导再入大气层载具）能力。目前为止，美日负责监测朝鲜导弹的雷达并未报告存在多弹头目标，我们姑且认为“火星炮-17”尽管具备升级为分导导弹的潜力，眼下还不具备这一现代洲际导弹必备的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，导弹的一级长度至少是二级的四倍，燃料储箱部分的长度差距很可能更大，再加上二级储箱部分的平均直径小于一级，这意味着一二级的满载质量可能存在6-6.5倍的差距。这比其他国家的液体导弹级间质量比要大不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在洲际导弹和运载火箭设计中，级间质量分配没有一个标准的设计，但如果级间质量差距过大，可能会造成重力和阻力损失较大的情况。“火星炮-17”之所以要这样设计，可能与二级发动机的推力较小有关。但迄今为止没有任何二级发动机工作或试车的资料流出，所以这纯粹是猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在醒目的黑白交错格子涂装的导弹二级上方是导弹的弹头部分。这里存在两种可能，一是白色的头部部分为一巨大的整体弹头，和弹体分离后便以现在的外形直接再入大气层。另一种可能是整流罩，弹头处于整流罩的保护中，当导弹飞离大气层后整流罩便会脱落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为其是整流罩的可能性更大一些，一来是下沿环绕着一圈引人注目，大小不一的开口，推测可能是抛罩用的固体火箭发动机。二来是整流罩和小弹头的设计比较符合现代洲际导弹强调突防能力的设计理念，未来升级MRV或MIRV也更方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327143633813.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年阅兵式上展现的“火星炮-17”洲际弹道导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运载“火星炮-17”的是一型独特的11轴TEL（运输-起竖-发射一体车），这和“火星-15”运载车不具备发射能力有很大的不同。朝鲜这一型TEL和中俄的同类产品相比，轮径明显更大，重心更高，速度也更慢，一切似乎都指向其超高的吨位：笔者估计其战斗全重可能超过165吨。在视频中，导弹发动机喷出的火焰对TEL造成了严重的烧灼，估计在每次发射后都要进行工作量不小的维护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独一无二的机动重型液体洲际弹道导弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“火星炮-17”之前，存在过机动液体导弹的设想，也存在过重型机动导弹方案，但从未有人把这两者结合在一起……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在东风四号远程弹道导弹研制成功后，于1973年下半年提出研制两级可储存液体燃料动力的洲际弹道导弹东风-14，其起飞质量约30-40吨，可将700千克的弹头投掷到8000多千米的距离上。1978年该项目改名为东风-22，直到上世纪末决定专心发展固体洲际弹道导弹才被终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机动的液体导弹远比固体导弹更危险，当运输过程中出现储罐的磕碰，很有可能导致燃料的泄露。而可储存肼类燃料的特性是当氧化剂和燃料接触时，就会发生自燃。美苏类似燃料的导弹在潜艇和地下井中都曾发生过因为泄露导致的爆炸（苏联K-219潜艇灾难和美国大马士革泰坦II爆炸事故），更别提更易发生磕碰的机动部署了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/27/20220327143823324.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;RT-23 UTTH的公路机动版本Celina-2的TEL模型，尽管性能强大，但可行性和生存性十分低下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而把超大质量（起飞质量大于80吨）的洲际导弹机动起来也存在方案，这就是苏联80年代Celina-2计划，将起飞质量近105吨的三级固体洲际弹道导弹RT-23 UTTH（北约代号SS-24“手术刀”）用白俄罗斯明斯克汽车厂生产的MAZ-7907超重型运载车进行公路机动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
MAZ-7907拥有12轴24轮，全重250吨，最大载重量150吨，使用1250马力的燃气轮机作为动力，最高时速24千米/小时。不过苏联设计师很快发现，对于这么重的导弹来说，地下井和铁路机动显然更加适合，于是最终取消了该计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重型、液体导弹和机动，这三者好似不可能三角，然而朝鲜却奇迹般地将他们同时“实现”了。表面上这是“武德充沛”，其实背后凸显着朝鲜技术路线选择上的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
火箭航天伟大的先驱——谢尔盖·科罗廖夫曾经说过，液体燃料适合航天，固体燃料适合导弹。朝鲜当然想发展更安全可靠的固体洲际导弹，然而固体火箭发动机尽管看起来远比液体发动机简单，但实际上它更注重工艺，而工艺的研发无可避免地需要大量试验，朝鲜作为经济困难的国家，其大型固体发动机的研发进度无法保障洲际导弹的政治需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，我们也看到了朝鲜正在潜射弹道导弹上快速推进固体路线，所以庞大臃肿的“火星炮-17”很可能不是朝鲜洲际导弹发展的终点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b69d0763594cfdb58bbf4cb64ab4f870</guid>
<title>今年中美宏观政策完全反向而行，这极为罕见</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2022_03_28_632123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;卢锋：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里“镜像”一词，是对比较差异或反差的一个形象表述。21世纪初年我国开放经济强劲增长，多年国际收支双顺差与美国贸易逆差扩大形成反差现象引发学界广泛关注，笔者2008年有篇题为“中美经济外部不平衡的‘镜像关系’”的论文分析这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年多，中美经济形势在更大范围呈现镜像关系，不仅表现为疫情期外部不平衡的对称性扩大，也体现为两国经济增速、总需求结构以及通胀形势的反向比较特征，彰显两国经济互补性以及疫情防控和宏观政策差异对经济影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面先观察两国经济反差镜像的多方面表现，但侧重从疫情防控与宏观政策特点方面分析其双重成因，最后讨论这方面观察对理解目前国际经济一些现实问题的启示意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/26/20220326175953859.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年11月，卡车排队等待进入加州奥克兰港口货运码头。2022年美国经济增长预期下调至4%。图自美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美经济镜像关系表现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察比较疫情期中美两国宏观经济形势，几方面比较特征形成系统反差或镜像关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是两国经济增长呈现比较特点：&lt;/strong&gt;2020年受疫情冲击同时大幅收缩时，中国相对降幅较小而美国跌幅更大；2021年两国经济反弹时，中国经济增长绝对水平显著高于美国，但是相对回升幅度较小而美国较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图数据显示，2020年美国经济录得-3.4%战后最大跌幅，中国经济增速回落到2.3%仍保持正增长。部分受基数效应作用，2021年我国GDP增速反弹到8.1%，比上年增速提升5.8个百分点，然而比疫情前十年增速均值仅超出0.4个百分点，相对提升幅度为6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为比较，2021年美国经济增速回升到5.7%，绝对水平显著低于中国，不过相对其上年-3.4%增速提升9.1个百分点，另外与其疫情前十年均值比较相对提升1.53倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之去年我国经济增速绝对水平显著领先，不过增长低于年初市场预期，与美国比较也有弱势之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/26/20220326180026939.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是两国生产和消费复苏程度的比较差异。&lt;/strong&gt;在疫情冲击下经济大幅收缩后不久，中美生产和消费都快速恢复，但是供求两端复苏程度呈明显反差。以工业生产作为供给端代表，中国复苏很快而美国大尺度滞后。下面左图显示，以疫情前2019年1月基期为100，到2021年底中国工业生产指数上升到118.8，三年平均增速近6%。美国该指数到2021年底仅为98.8，尚未完全恢复到基期水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而需求侧商品零售复苏则是美国快而中国缓：下面右图显示美国商品零售指数2021年底已增长到125.6，三年平均增长7.9%；同期中国商品零售指数增长到114.3，年均增长4.6%，大幅低于美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/26/20220326180040366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是中国贸易顺差增长与美国贸易逆差扩大的外需变动反差。&lt;/strong&gt;与开放宏观经济自发调节逻辑相一致，上述生产与消费反差折射的两国供需不平衡矛盾，通过贸易活动反向规模扩大得到自发调节。美国表现是贸易逆差扩大，扩大供给弥补国内供不应求缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面左图美国数据显示，2019年贸易逆差为5963亿美元，2020年增加到6512亿美元，增长了549亿美元；2021年进一步上升到9159亿美元，增长2647亿美元；两年共增长3196亿美元，年均增长1598亿美元，相当于这两年美国GDP均值0.73个百分点。从国民经济核算角度看，逆差增长对总需求增长负贡献应是疫情前的数倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/26/20220326180252487.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国疫情期外贸动态调节国内供求不平衡情况正好相反：2020-2021年我国外需对GDP增量的年均贡献率超过22%，与疫情前十年该指标平均值-2.1%负贡献率几近霄壤之别，显示我国近来宏观经济内需不足和供大于求矛盾，通过扩大净出口和外需增加得到合意调节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，上面右图显示疫情期中美双边的贸易不平衡规模也显著扩大，初步统计显示两年中国对美顺差总计7142亿美元，年均3571亿美元，比疫情前2015-2019年的均值2824.8亿美元增加了约21%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四是两国通胀表现反差。&lt;/strong&gt;与两国总需求增长相对态势相一致，叠加某些特殊因素例如猪肉价格周期对我国消费物价影响，2020年两国消费物价共同回落背景下中国通胀水平显著高于美国，但是2021年美国通胀大幅飙升时我国消费物价显著走低，美国高通胀与我国消费物价低位形成反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图数据显示，2020年中美消费物价都经历先升后降过程，但是中国消费物价在2019年底基数较高，加上猪肉价格大幅上涨近50%，因而全年消费物价增速为2.5%，显著高于美国的1.2%增速。2021年我国消费物价月度数从年初零值上下低点波动回升，但是全年增速0.9%反而显著低于2020年，也低于疫情前五年2%的均值，可以说边际存在类通缩压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国2021年CPI年度增速达到4.7%，今年1-2月仍持续飙升。具体看消费物价月度增速，2021年初延续2020年4-5月份回升走势，年中超过5%提示已出现显著通胀，年底达到7%几十年未遇通胀，今年2月进一步攀升到7.9%高位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/26/20220326180231551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外G20成员国通胀比较特点也呈现2021年中美通胀反差。上面右图报告2021年G20成员国CPI增速以及G20、OECD和全球CPI均值，可见美国4.7%全年涨幅在在G20发达国家成员中涨幅最高，比主要发达国家中涨幅第二的加拿大3.4%高出近四成，也少见地高于G20、OECD和全球CPI均值。然而中国0.9%消费物价年度增速在G20新兴经济体成员中涨幅最低，在所有G20成员中仅次于全球范围内持续通货紧缩标杆国日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;镜像表现的双重根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么近年中美经济增长、产销关系、外部平衡和通胀形势出现反差和镜像关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年中美经济面临最大环境变异是新冠疫情大流行冲击，共同背景决定两国经济运行呈现某些类似表现，如宏观经济关键指标都经历V型波动，宏观部门都出台超常干预措施应对等等。但是中美具体国情与决策思维不同，疫情防控策略与宏调政策表现出深刻差异，对两国经济反差镜像具有重要解释作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>