<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>804669cd043b6ade8bba2b640f6c9109</guid>
<title>俄乌冲突后，马克龙追求的“独立自主”就在眼前？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kongfan/2022_03_04_628679.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 孔帆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月2日晚，法国总统又出来发表电视讲话了。这是后疫情时代马克龙第一次正式发言，法国民众自然很关注，但他们是否认可，就很难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙就俄乌冲突谴责普京“发动战争”，并表达了他捍卫欧盟独立、自主，特别在能源方面摆脱对俄罗斯依赖的雄心。他还强调说：欧洲国防也必须迈出新的一步。给人的感觉是，欧盟的战略自主就在眼前了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/04/20220304075933993.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克龙3月2日讲话视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不能过于乐观，但俄乌冲突，确实给马克龙提供了一次难得的机遇，那就是他日思夜想的欧洲防务自主，有可能实现了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“甘蔗没有两头甜”，马克龙在迎接这个机遇的同时，首先要承受一些痛苦。具体来说，是法国人民要吃一些苦。这可能是他们不愿接受的。尽管欧洲在政治、外交、经济等领域没少受美国钳制，但大部分普通民众还是很难看见这些问题，他们只会觉得欧洲是否独立自主和自己的关系不是很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国部分精英对欧洲自主的渴望，也让人不由想起日前的两次法国媒体事件，当电视台连线乌克兰民众表现出对基辅政权的不满时，媒体没有直接中断信号，有观众甚至认为这不是乌龙事件，而是法国媒体有意为之。当然总体上，法国媒体的立场还是与西方整体一致，个别言论还不足以改变什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/04/20220304080228714.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月1日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在法国收视率排第二的&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNews在推特上公布了一段采访视频，援引驻顿巴斯地区记者博内尔（Anne-Laure Bonnel）的话：“今天，在我所处的一侧（顿巴斯地区），轰击来自乌克兰当局。”主持人没有打断嘉宾，还追问以确认这一信息&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/04/20220304080647693.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2月24日晚，法国LCI新闻台的评论节目连线了目前住在法国的乌克兰侨民维多利亚（左），后者言辞批评乌克兰政府，将其称为“傀儡”，嘉宾（右）虽然对此不屑，但主持人继续连线，并追问：&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;难道你们对俄罗斯军队进入乌克兰还挺高兴？维多利亚给出了肯定答复&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，面对俄乌冲突，法国民众的观点分歧也很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中不乏“激进者”，我的一个同事说，认识的法国朋友为了看《今日俄罗斯》（RT）用上了VPN。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她总结了不少法国人的想法：你和我看法不一样=你被洗脑；这个记者讲了我没听过的/我不爱听的，而且被俄媒邀请过、文章被俄媒转发过=记者被收买了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有不少法国人认为：就连马克龙都说我们没有和俄罗斯开战，我们所有人都很清楚，我们与俄罗斯人民紧密相连：俄罗斯人民在二战中为拯救欧洲做出了巨大牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还是再回到马克龙讲话吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对西方对俄罗斯实施制裁后可能对法国造成的经济后果，马克龙宣布即将采取措施来应对。“我们的农业、工业和众多经济领域都将受影响。法国人民购买力将受到原材料价格上涨的影响，石油、天然气价格会上涨。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月3日我去给车加油，看到最低油价已经突破了每升2欧元。接下来就等天然气的价格大幅上涨了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，马克龙承诺，他会“保护人民”。法国会找寻新的商贸途径，“我已经与美国、欧洲和中东国家联系，找寻应对方式，保障商贸进行。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国还将进一步加大国防投资，并将继续其独立战略，并对法国经济、研究和创新进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，法国有完备的国防体系。问题是欧洲其他国家并不具备。马克龙建立欧盟防务体系最大的障碍是德国，当年德国总理默克尔不愿意出钱，以至于这个宏伟的计划一直在纸面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突，让形势发生了逆转，也给德国的内政外交带来了转折性的变化。除了决定向乌克兰提供武器装备外，德国还决定投资一千亿欧元，对联邦国防军进行现代化改造。这是前所未有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道，过去几十年当中，扩充军备在德国一直是一个饱受贬损的负面词汇。谁提出扩充军备的主张，谁就会被扣上战争贩子的帽子。这也是德国前总理默克尔不同意马克龙建立欧盟部队的因素之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而刚刚过去的短短几天时间里，这一切就发生了变化。多年来，德国联邦国防军一直对他们的军备情况满腹怨言：飞不起来的直升机，开不动的坦克，碰不得水的战舰。在和平时期，他们的抱怨基本引不起共鸣。俄军开入乌克兰后，德国联邦国防军陆军总监麦斯（Alfons Mais）毫不留情地说出了联邦国防军的现状：“这是一支基本处于赤手空拳状态的军队！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在德国政府的转变意味着，欧盟建立自主防务体系的最大障碍被排除了。接下来，马克龙会趁热打铁，与朔尔茨及时沟通，聊一下这个重大议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家都知道，欧盟内德国最有钱，毕竟德国每年通过出口，在欧盟挣的钱，不比出口中美挣得少。所以马克龙需要德国支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，地主家也没有余粮啊。无论是扩充军备，还是能源转型，都离不开大量的金钱，而德联邦预算中并没有相应的开支。有鉴于此，联邦政府计划进一步举债。要知道，为了弥补疫情造成的经济损失，德国政府已经债台高筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙指望德国出钱，其实就要一个承诺。只要德国同意建立欧盟军队，那么我们可以找欧洲银行借钱嘛。大家都是债台高筑，虱子多了不咬，债多了不愁啊。先把欧盟部队搞起来吧，我们不能再依靠美国了，你们看看，美国靠不住啊！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，即使有了德国的钱，欧洲武器研制正与世界先进水平脱节的问题，也不可能马上解决。隐形战斗机、超高声速导弹、大型航母等等，需要补的课太多了。但如果没有德国的承诺，可以说连补课的课堂都不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克龙牵头扩充欧盟防务，还有来自国内的障碍。就说对俄乌冲突的态度吧，谴责莫斯科但其亲俄立场引起争议的极右翼候选人泽穆尔日前在RTL节目中说，乌克兰难民的到来可能“破坏法国的稳定”。他说，他“更希望乌克兰难民留在波兰”，而波兰可以得到“帮助”来应对难民危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治光谱的另一头，社会党候选人伊达尔戈和雅多最近几天一直在攻击梅郎雄，梅郎雄也被指控在乌克兰战前多次表示同情莫斯科。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极左、极右的竞选人与马克龙的意见完全相反，在欧盟防务方面，来自竞选对手的反对意见，肯定也不少，都需要马克龙一一化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，美国是欧盟防务自主道路上难以逾越的障碍。但是，马克龙首先要解决的是欧盟内部的分歧，内部问题解决了，他才能面对外部的压力。其实，分析人士认为，只要马克龙解决了内部分歧，就能硬气地面对美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球目光依然聚焦于俄乌之时，3月3日晚上，马克龙宣布连选连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
且看马克龙与欧盟，会走到哪一步吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4a6ca5e69cc633b9d5bdb2f8cd1d259</guid>
<title>有些关于中国体制的研究，过度夸大央地和条块的交锋</title>
<link>https://www.guancha.cn/fuzi/2022_03_04_628677.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 夫梓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“2021-2022中国经济年会”上，中央财经委员会办公室分管日常工作的副主任韩文秀围绕目前的经济形势进行了主题发言。值得注意的是，在讨论经济问题的同时，韩文秀副主任延伸谈到了公共政策推进的问题，具体指出了保障经济平稳运行的政策要求，强调了警惕“合成谬误”与“分解谬误”的出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩文秀副主任指出：“经济社会发展是一个相互关联的复杂系统。要防止出现合成谬误，不把分兵把关变成只顾自己、不及其余，避免局部合理政策叠加起来造成负面效应；又要防止分解谬误，避免把整体任务简单一分了之，更不能层层加码，导致基层难以承受。制定和实施政策，都要坚持系统观念和实践标准，遵循经济规律，以实践效果检验政策的成败优劣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，“两个谬误”所指的现象并不难理解。“合成谬误”主要是决策或政策被分配下去后，各个执行方只考虑自己，不考虑政策的整体性要求和全局性责任，最后每个执行个体貌似“理性”的行为叠加反而成了集体的谬误。就像抗击新冠疫情初期，个别地区出现了只顾“自扫门前雪”的情况，造成了一些全国性物资流动受到阻碍等问题，影响到抗疫全局，最后只能由中央出手纠偏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/15/20220215170919866.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年，国务院联防联控机制综合组开设了“春节返乡路”公众留言板。群众在返乡途中遇到的“层层加码”等问题，可以在这里反映。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“分解谬误”也很容易理解，中央纪委监察委去年通报了一个案例，陕西省人社厅为贫困劳动力等重点群体搭建了一个常态化就业供需平台，即“秦云就业”小程序，但分配给各市的注册数量远超过当地重点人群数量。在推进过程中，还将注册任务与目标任务考核、资金分配挂钩，导致部分地方层层摊派注册任务，分解到街道、乡镇，甚至中小学校、幼儿园，加重基层干部负担，造成不良社会影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是“合成谬误”还是“分解谬误”，本质都不宜简单理解为“政绩观的扭曲”，还要考虑各方面行为选择的制度原因：为什么会各顾各的？为什么那么急于求成？又为什么会机械分解、刚性执行？究其根源，是行为主体所处的权力关系扭曲，影响了良性激励机制，进而损害了以落实“责任”为基础的决策和执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，中国的经济社会发展背后都有一个政治经济学问题。改革开放以来，中国构建了一个创业型的政府(Local entrepreneurial government)体系，通过体制内的一套特别的制度安排，不仅为官员的行为选择提供较为稳定的预期，而且为市场主体提供了较为充分的激励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套制度安排的关键是央地关系和条块关系之间科学的权责配置，既坚持“摸着石头过河”，保持广泛充分的发展激励，又着力提高国家能力尤其是中央政府的能力，保证国家大事有人管，地方小事有人干，实事求是、因地制宜，使中国在数十年里时间里保持了良好的社会发展预期与各方面权力关系的相对平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅是中国的市场经济得以成长壮大的原因，也是中国的官僚体系内部在决策层和执行层之间既能够合理分工又可以密切配合的关键，是国家体系作为一个“有机体”始终保持健康、良性运行的关键。凭借这一制度，中国获得了稳定发展的重要制度优势和时间优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去，西方一些学者批评中国是一个体制碎片化的国家，他们认为，中国政治结构的复杂性使得中国的行政体制中存在不同条块各自为政的现象、缺乏通力协作的能力，这可能导致中国的决策进入了一种漫长、无序、渐进的状态。譬如在《中国的政策制定：领导、结构和过程》一书中，奥克森伯格等学者就以三峡工程为例，指出农业、能源、环境等部门基于各自的利益进行着激烈的交锋，政策过程成为了系统、部门博弈的舞台，这其实就是韩文秀副主任所说的“合成谬误”现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是值得注意的是，中国在很长时期内并没有出现他们所预想的这类谬误，更没有陷入国家分崩离析的陷阱。相反，中国的决策体系在“合成”方面具有比较出色的政治能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/15/20220215170434840.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1994年12月14日，建设者参加三峡工程正式开工典礼。新华社记者 杜华举 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a613a5af23c8aae57061331fac895f3</guid>
<title>现在的情况，在韩国选举史上没出现过</title>
<link>https://www.guancha.cn/handahai/2022_03_04_628671.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩大海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国总统大选在即，但两位候选人的支持率依然呈现出势均力敌的状态。韩国媒体和专家也表示，究竟最终谁会成功当选，恐怕要等到选举当天才能揭晓了。目前韩国关于大选的预测和分析主要以之前几届的大选数据为基础，但由于本次大选的特点与过去非常不同，两位候选人之间形成拉锯战，因此很难预测选举结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去相比，此次大选的不同之处还远不至于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次大选候选人的非好感度比过去几届的候选人明显要高出很多。在之前的大选中，最终胜选的总统候选人的好感度全部都高于非好感度；但本次大选中，最有力的两位候选人的非好感度，目前均高达好感度的两倍左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/01/20220301173741540.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;资料来源：2022年2月8～10日 韩国盖洛普民调第482号&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国民调机构以18周岁以上的1000名韩国人为对象进行的民调结果显示，56.6%的选民认为需要更换此次大选候选人。各政党通过党内竞选确定大选候选人后，舆论仍然如此强烈要求更换候选人，这一情况在韩国大选历史上是史无前例的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一现象可以看出，很多韩国人并非在积极支持现有的候选人，只不过是因为只能在这几位候选人中进行选择，因此不得不进行选择和支持。对此，很多韩国媒体甚至嘲讽此次大选是“历代级的非好感大选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为何此次大选出现了这种现象呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;首先，这是由于两位候选人的丑闻引起的过度负面竞争所导致的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与过去的大选相比，此次大选的“负面竞争”尤为激烈，尤其是竞选过程中被曝光的有关两位候选人夫人的丑闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同民主党候选人李在明的夫人金惠景涉嫌指示李在明的下属公务员处理私人事务，并在李在明担任京畿道知事时挪用京畿道法人信用卡。另外，她还被指出曾在2017年总统选举期间在SNS上匿名攻击文在寅及其支持势力。虽然警方通过调查查明上述嫌疑并非事实，但即使如此，这一丑闻也不可避免地对李在明及其夫人的形象产生负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹锡悦的夫人金建希也涉嫌在应聘韩国大学教职岗位时简历造假，操纵股价；被曝光的她与记者的7小时通话录音中显示，她威胁要将反对尹锡悦的媒体人送进监狱；同时，金建希和她母亲还涉嫌各种腐败案件等，可谓负面新闻缠身。尤其是金建希简历造假一事，韩国教育部通过调查证实了她在应聘国民大学兼职教授时所写的学历和经历与事实不符，属于不正当聘用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/02/20220302100045774.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;此前，韩国ytn电视台公开了尹锡悦妻子金建希2007年在被聘任为水原女子大学教授前提交的相关材料，质疑金建希虚报履历。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次大选期间，由于两方的相互爆料，关于两位候选人夫人的争议不断，媒体也反复进行了报道。韩国民调机构的调查显示，约60%的韩国人认为大选候选人配偶的私生活也是考察对象，他们主张大选候选人的配偶是候选人身边最亲近的人，会对候选人的想法和判断产生很大影响，因此有必要进行考察和验证，而反对这一主张的人则认为，对候选人配偶的过度验证，反而弱化了对总统能力和资质的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《华盛顿邮报》在今年2月8日的报道中指出，“韩国大选已经达到了历史最差程度，而且由于恶性竞争，韩国选民逐渐疲惫不堪，大选在即，双方却集中于家族丑闻，而未能向选民提出有益的政治议题”。过度的恶性竞争以及对两位候选人夫人的攻击，不仅没有成功拉拢中间选民，反而让选民对此次大选产生了深深的怀疑，加深了选民对两位候选人的反感。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6c0e78a307fa86b46a0ce2ca1b42f37</guid>
<title>美国迟迟不制裁俄油气，也是为了更稳地“排华”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_03_04_628669.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体正在以“精神胜利法”攻击现实主义，乌克兰危机促发了一整群脑袋发热的“价值控”，反击近来主张“内缩才符合美国利益”的现实主义论调，强调自由民主价值才是值得捍卫的美国利益，其余现实考量都是次要的，有时甚至是有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“价值控”的具体主张，就是运用所有资源制裁俄罗斯，包含不计后果地阻绝俄罗斯的石油与天然气出口，以及源源不绝提供武器与金援的方式支持乌克兰，不过，美国千万别出兵。[1]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种论调正随着乌克兰新闻热度的持续高烧而四处喷出，反而令世人在这些非理性的叫嚣里看到了俄罗斯的优势：石油与天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/03/20220303104556531.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《卫报》就分析认为，不论是寻找其他供应商，还是转换能源，都属于远水救不了近火。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金融核弹打折&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人不知俄罗斯的经济命脉是石油与天然气，但直到西方丢出“金融核弹”却避开对俄国油气的阻断，我们才更意识到普京为何敢于放大招，尤其是在疫情与通膨怪兽肆虐的此刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰危机后的经济议题，毫无疑问是现实问题，相关舆论目前正在加速平衡“价值控”们的一头热。在美国国会，乌克兰官员则正在与各怀鬼胎的政客，联手推动阻绝俄罗斯石油出口的法案[2]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰官员很不爽拜登的金融核弹给俄罗斯石油出口放水，这倒可以理解，因为这是俄乌谈判里乌克兰最重要的筹码。该官员认为，只要俄罗斯油气照常出口，它做什么西方都会原谅，并迟早会“爬回去”向普京讨要石油与天然气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这算是“当事人的清醒”，关键点不处理，其余一切行动都接近虚无。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的美国议员乐见美国民众怨恨加油站呢？答案是，希望人民怨恨拜登的政客，以及代表能源州利益的政客。前者是共和党人，后者是民主党人乔·曼钦，这位在重大法案上因“背刺”拜登而声名大噪的西弗吉尼亚州参议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治经常让人感觉很魔幻：高喊自由民主的“价值控”，与最“现实主义”的政客手携手，努力想割喉俄罗斯让美国油价上升；在平日，他们又各吹各的调，甚至是死敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/03/20220303105220101.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;停滞性通胀的威胁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大局看，愈来愈多经济学家预警，乌克兰危机将造成全球更加严峻的停滞性通胀（消费者物价飙涨，经济成长停滞），并严重冲击供应。俄罗斯的经济规模虽仅占全球的3%，但在通胀肆虐的环境里，世界难以承受哪怕是一只蝴蝶的振翅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据美国汽车协会的数据，加油站的汽油价格比一年前上涨了33% ，通货膨胀处于40年来的高峰，在很大程度上就是由汽油价格推动的。在地球另一端，俄罗斯的天然气占欧洲化石燃料消费量的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌克兰危机后，一般咸认为美国在欧洲的能源生意将大发利市，乔·曼钦与他的金主恐怕就是这么想的。考虑到美国自俄罗斯进口石油的总量并不多，且无天然气，他们认为美国国内供应足以取代俄罗斯进口。然而，欧洲盟友受不了俄罗斯天然气断绝或价格持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
油价是全球连通的，不是进口少受到影响就小，考虑到俄罗斯是全球第二大产油国，足以震荡全球油价，让全人类都怨恨加油站。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲若减少对俄罗斯的油气依赖，美国确实能爽朗补上缺口，但这需要时间，因为目前美国的油气产能已是满载状态[3]。乔·曼钦不会不知道，但他的金主恐怕希望提早布局，而拜登怕死了油价影响今年大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在自由民主的咆哮声背后，一切都很现实。拜登不断呼吁，若与俄罗斯死磕到底，美国人民将付出巨大代价。但“价值控”们不买帐，坚持肚子扁扁也要痛扁普京，能源大亨笑了，自由民主真是门好生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为支付系统结构可能的改变，金融专家认为乌克兰事件将引发全球经济结构的变形，金融领域将是主战场。此外，美联储在升息关头，因乌克兰危机而进退两难——加速升息，会抑制增长；放缓升息，则会加速通涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，金融与产业环环相扣，产业界就怕能源价格推升成本，进而减少需求，因此外界预测美联储最终会因受不了增长放缓的压力而放缓升息。换言之，若逼普京丢出“油气核弹”，停滞性通胀几乎无可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键点在于，普京愿意发射“油气核弹”吗？理性看，当然不愿意，因为这是下下策，非到最后关头不能使。道理很简单，这么做是逼西方在油气上“去俄罗斯化”，短多长空，放血求生，且中国补不了缺口，也不会愿意让能源布局单一化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但前提是，莫将俄罗斯逼到别无选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，眨眼游戏继续，西方与俄罗斯终究还是会将索命武器收到后腰，寻求一个新的恐怖平衡。换言之，乌克兰战事长期化，对全世界都不是好事，我们可能很快会看到多边软化的迹象，为全人类，乌克兰恐不得不低头，普京有机会优雅转身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然眨眼游戏继续，身处东亚，我们就该将目光转向“印太经济架构”，这个旨在将供应商剥离出中国的美国毒丸，会在新的恐怖平衡构筑期间发生什么变化？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00c29881169831d735040e267a65d3db</guid>
<title>欧洲重整军备，大概率是为美国“做嫁衣”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangjing/2022_03_04_628666.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·德国态度转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：乌克兰局势高度紧张，德国总理朔尔茨此前表态不愿意跟俄罗斯闹僵，拒绝了乌克兰的请求，也不愿在“北溪-2”管道项目上让步。2月27日，德国拉高国防预算，支持俄罗斯踢出SWIFT国家结算系统，但是制裁放过了能源交易。同时，德国改变多年立场，向乌克兰运送武器，有着明显的“自保行为”。如何看待德国态度的转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖&lt;/strong&gt;：这次俄乌战争中，德国不管怎么看都是一个输家，甚至有可能是最大的输家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从起点看，德国和法国一开始采取所谓的“绥靖政策”。他们提出在“诺曼底模式”下进行谈判，“诺曼底模式”就是德国、法国、俄罗斯和乌克兰四方会谈，把美国和北约排除在外。当时普京也接受了这种方式，在1月26日进行过一次会谈。结束以后，普京看似愿意接受《明斯克协议》，暂时和乌克兰停火，一切看似有好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/02/20220302165939473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;乌克兰基辅电视塔附近发生两次爆炸。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，当战争打起来以后，德法被打脸，这极大影响了德国的威望，尤其是作为欧洲和欧盟中领袖国家的威望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“北溪二号”被叫停对德国是巨大的损失。有两方面，一方面德国的能源供给出现了问题，如果德国不能买俄罗斯的天然气，那只能选择美国；美国跟德国不在一个大陆上，液化气的运输价格会贵很多，造成的直接经济损失就很大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“北溪二号”是按照商业模式进行的，德国很多大公司都投资了，如果被叫停，德国政府会面临一系列商业诉讼，其他公司会把德国政府告上法庭，德国政府也会面临很大的麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/02/20220302165953192.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪-2”天然气管道运营商被迫裁员超百人 或将申请破产。图源:视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，战争对德国的经济冲击非常大，不仅是因为德国跟俄罗斯有很多贸易往来，也不只是因为德国有很多产业在这次战争中受到负面打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最主要有两点：德国多年来的经营使得德国实际上已经成为欧元的主导者，而战争一打起来，欧元急速下跌，欧元被撼动对整个欧洲打击非常大。欧元贬值使得大量的资金逃出欧洲和德国，德国经济也蒙受很大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我们看到这次德国不得不再次在安全上完全依赖美国，战略选择大大缩减，不得不跟着美国跑，这对德国打击不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国要提升军费和军备，面临着一个非常困难的局面。德国是二战战败国，且长期依赖北约保护自己，既没有强大的空军，陆军也很弱。它是经济上的巨人，军事上的矮子。即便提高军费，也很难在短时间内改变军事上的弱势，安全问题还得靠美国主导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，德国的政治已经高度碎片化了，大选表现得特别明显。这次俄乌战争让德国的政治局势受到相当大的负面冲击，碎片化趋势会更严重。德国在这次冲突中，是两面不讨好、里外不是人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国也知道这些问题，它在政治上不得不跟着美国走，因为美国代表“政治正确”。俄乌战争威胁到了德国安全，战争产生的难民问题也会对德国造成冲击，所以德国很矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，德国也不可能长期跟着美国走，因为这场冲突的根源是美国主导的北约东扩，其根本目的就是要制造一个欧洲不能掌控和管理的安全危机，这样才能更进一步通过北约来掌握欧洲；德法原本要一起搞战略自主，这下势头被打掉了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从英国脱欧以后，海权国家控制欧洲大陆的时代就结束了。德法是陆权大国，肯定要走战略自主这条道路。但乌克兰战争爆发后，欧洲战略自主的进程就被打破了，至少是大大延缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来说，我认为德国还是想回到跟俄罗斯和平共处的状态。但现在战争的结果还不确定，不管俄罗斯成不成功，欧洲都将再次被分裂，再次出现两个敌对的势力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·欧洲共同安全&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：马克龙和朔尔茨最终的斡旋结果是法德没有在这次危机中发挥自己的作用，没有推动《明斯克协议》，乌克兰局势将多大程度上影响欧洲的共同安全？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黄靖：&lt;/strong&gt;我觉得欧洲的安全取决于这次战争的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，以前尽管美国不断宣称俄罗斯要开打，大家都不相信。国际社会对普京的战略目的估计不足，大家认为普京承认乌东两个共和国独立并派兵“维和”就已经达到战略目的了，不会真正出兵打仗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，战争暴露且拉大了美欧之间的矛盾。显然普京对德法是接受的，对美国和北约是排斥的。普京的核心诉求是乌克兰永远不加入北约，大家本以为普京不用打仗也能达到这个目标，所以普遍认为俄罗斯不会开打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来，普京的战略目的比一开始预料地要大得多。从他现在提出的三个要求来看，一，乌克兰要去军事化，去军事化之后乌克兰的安全谁来负责，肯定是俄罗斯来负责；二，去纳粹化就是要把亲西方的势力全部干掉；三，他要乌克兰保持中立。普京想让乌克兰要么吞并、要么分裂，让乌克兰永远不会成为一个西方势力拉拢的对象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/02/20220302170025425.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄乌双方谈判正式开始。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样看来，普京最近的一系列动作，趁美国做战略转移，首先利用西方在白俄罗斯挑起的动乱，帮助白俄罗斯迅速平息动乱，和白俄罗斯加速推进一体化联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，在哈萨克斯坦，帮助托卡耶夫扫除亲西方势力，稳固国内局势。现在又主动对乌克兰采取行动，普京可能是想一劳永逸地解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，北约不断东扩，从白俄罗斯到乌克兰，从格鲁吉亚到中亚，不允许北约东扩是俄罗斯的安全底线。所以普京先搞定白俄罗斯，又搞定哈萨克斯坦，对付格鲁吉亚，最后解决乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照著名保守主义学者、普金的精神导师杜金的观点，他最近公开提出一个概念，要建立一个所谓的“新俄罗斯”（New Russia）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用他的话来说，就是以斯拉夫民族为主体，所有斯拉夫人都要在新俄罗斯版图之内，而白俄罗斯、乌克兰就包括在这个版图内。普京的战略目的不仅是要阻止北约东扩，拉大美欧距离，甚至其真正战略目的是重整旧河山，统一一个“大俄罗斯帝国”，一劳永逸地巩固俄罗斯的国际地位和安全地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像普京当时说的，“给我20年，换你一个强大的俄罗斯”。如果普京达到目的，那么整个欧洲将再次进入一个非常严峻的冷战时期，欧洲分裂成东部和西部，欧洲安全将受到巨大挑战，这也是为什么德国要重整军备。如果这个局面成为事实，美国和欧洲都会陷入所谓的“乌克兰陷阱”中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果普京达不到目的，结果可能更可怕。普京在做一个豪赌，不仅仅堵上了俄罗斯的国运、斯拉夫民族的命运，也堵上了自己的政治生命——如果达不到目的，遭到失败或惨败，将威胁到其个人前途。我觉得普京一定会加大筹码，不惜一切，孤注一掷。因为普京曾说过，“如果没有俄罗斯，还要世界做什么”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在动手以前，和白俄罗斯进行了战略威慑演习，这场演习用了核武器。在乌克兰战争进入焦灼，普京命令战略威慑力量转入特殊战备状态，俄罗斯的参谋长和国防部长就坐在那里，普京说现在有很多国家对俄罗斯不友好，我命令你们战略部队处于备战状态。这是前所未有的，核威慑的信号很明确。我更担心的是，如果普京不能达到目的，可能会引发更大冲突，甚至是灾难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>