<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7d835062334d2562811f959196ef7f30</guid>
<title>“坐着火车去新加坡”，能实现吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiShe/2021_12_24_619672.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 镭射】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月3日，中老铁路全线开通运营。这条铁路线北起中国昆明，南至老挝万象，全长1035公里，翻山越岭，连接起中老两国人民的世代友谊。同时，也引起很多人的遐想：什么时候，我们能从昆明出发，“坐着火车去新加坡”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中老铁路的意义无需多言，更重要的是，它还是拟议中的泛亚铁路的一部分，而且是关键一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广义上的“泛亚铁路”（Trans-Asian Railway, TAR），是指连接欧亚大陆铁路网，20世纪60年代由联合国亚洲及太平洋经济社会委员会（简称“亚太经社会”，U.N. Economic and Social Commission for Asia and the Pacific -- ESCAP）最先提出。1960年，ESCAP策划拟定了一个修建统一的、贯通欧亚大陆的货运铁路网络的计划，也就是后来的泛亚铁路计划的前身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，该计划的核心内容是将亚欧大陆上各个国家的现有铁路连接起来，构成一条总长14,080公里、贯通新加坡、土耳其伊斯坦布尔，并延伸至欧洲及非洲的铁路网。在航运、航空业尚未发达之时，该计划具有降低运输时间和成本的吸引力。但受阻于政治经济因素，直到冷战结束、东西方关系正常化，计划才有所进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年9月12日，中国兰新铁路西段与苏联土西铁路在中苏边境的新疆阿拉山口站和苏联德鲁日巴站（今天位于哈萨克斯坦境内）之间胜利接轨。至此，在亚欧大陆上，一座新的连接太平洋和大西洋、跨越两大洲的亚欧大陆桥全线贯通，东起中国连云港，西至荷兰鹿特丹，全长10800公里。“泛亚铁路”计划迈出了坚实的第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221091355806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1990年9月12日，兰新铁路西段(北疆铁路)与苏联土西铁路胜利接轨。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年12月，马来西亚时任总理马哈蒂尔在东盟第五届首脑会议上提议，修建由昆明经老挝、泰国、马来西亚到新加坡等国家的国际铁路，随后陆续得到有关国家的赞同。这条拟议中的“北起昆明，南抵新加坡”的国际铁路，也就是今天所谈的将中国和东盟联系起来的狭义上的“泛亚铁路”，当时计划铁路十年内完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年9月，东盟在越南河内召开第五次交通部长会议，研讨增强东盟诸国间的交通连接，并就“泛亚铁路”路网问题签署了谅解备忘录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年11月6日，ESCAP交通部长会议就跨政府协议展开最后阶段谈判，泛亚地区经济合作的序幕由此揭开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年4月10日，亚洲18个国家的代表在韩国釜山正式签署《亚洲铁路网政府间协定》。按照该协定的规划，将建设四条“钢铁丝绸之路”把欧亚两大洲连为一体，分别为“北部通道”“南部通道”“北南通道”和“东盟通道”，其中“东盟通道”就是此前马哈蒂尔提出的国际铁路。该线路的过境国家包括柬埔寨、老挝、马来西亚、缅甸、越南、泰国、新加坡和印尼，印尼是整个铁路网的最南端；一旦建成，将成为连接东盟成员国和中国的桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照最初规划，东盟通道共有三个方案，一是东线方案，由昆明向东南方向，经河内、胡志明市、金边、曼谷、吉隆坡到新加坡；二是中线方案，由昆明向南，经西双版纳、万象、曼谷、吉隆坡到新加坡；三是西线方案，由昆明向西南方向，经瑞丽、仰光、曼谷、吉隆坡到新加坡。但在2010年这一时间点，三个方案的任何一个都面临着几个共同问题；如不能解决，“东盟通道”只能是空中楼阁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221090537276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泛亚铁路构想图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个问题是，当时三条线路中的任何一条都还没有完成：东线的胡志明市——金边——曼谷段、中线的昆明——万象段都没有开工，西线的昆明——瑞丽段还没有建成。因此，2010年，泛亚铁路的三条线路都还只是停留在纸面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，也可以看到如今中老铁路通车的重大意义：它填补了泛亚铁路中线的缺环，中线成为泛亚铁路东盟通道三条路线中第一条落实的路线，泛亚铁路不再只是“纸上谈兵”。12月3日，从昆明开出的第一列跨国货运列车上装载的就是运往泰国的货物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题，相关国家的铁路轨距标准不同。中国采用的是1435毫米的国际标准铁路轨距，而东盟通道沿线的东南亚国家用的都是轨距为1000毫米的米轨铁路。如何处理这个问题，也是一大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/21/20211221090644663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年12月3日，首趟满载50个集装箱云天化生产饲料级磷酸氢钙的跨国集装箱班列从昆明发出。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>49ae3211147cfa4d1739e119b2412394</guid>
<title>中美需要一个“联合办公室”</title>
<link>https://www.guancha.cn/SiDiFen-LuoQi/2021_12_24_619668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;后疫情时代中美最大的挑战，不是“经济问题”而是“双边矛盾”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·罗奇：&lt;/strong&gt;非常感谢！很荣幸能参加CCG名家对话系列活动。此时已是2021年年末，让人情不自禁地联想到2020年年末。2020年快要结束的时候，我们还处于被新冠疫情震惊的状态中。现在，这个世界开始缓慢地恢复了，但包括我在内的许多人对经济回弹的持久力却仍持怀疑态度。疫情后续的长期影响以及经济的实际恢复能力都令人担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这一年接近尾声，美国正处于特朗普政府和拜登政府交接的困难时期，在选举过程中出现的冲突和矛盾不幸地延续到了现在。当然，这两届政府的交替也使不少人萌生了中美关系可能会被改善的愿望，但令人惊讶的是这些改变并没有真正发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年快要结束之际，我们仍然看到中美之间有不少冲突和摩擦，无论是在贸易和科技领域，还是不断出现的“冷战式”修辞。因此，对未来中美关系的发展产生担忧也是理所当然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的一年中，美国经济的发展势头很不错，美国在过去12个月里失业率降低的速度可以说是在现代历史上最快的。但同时也不得不承认，我们还在担心经济的实际恢复能力，尤其是美国正处于通货膨胀的巨大压力之下。不少人发现美国联邦储备委员会似乎打算收紧货币政策以减缓高速攀升的通货膨胀率，这就给2022年留下了悬念。这一点尤其会对金融市场产生影响，因为长期以来股票市场和债券市场的发展都需要大量“快钱”的支持。如果美联储比预想中提早开始实施紧缩的货币政策，那这些支持就会被画上问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222114328814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年11月至2021年11月，美国失业率趋势。来源：美国劳工统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国的经济增速也在经历了2020年最后三个季度非凡的疫情恢复期后开始有所放缓。中国经济也要开始着手解决新问题，中国第二大房地产开发商恒大集团正面临着巨大的压力，恒大现有的外债高达3000亿美元。因此，中国政府的“减债运动”看似激进但也却合乎情理，因为降低债务强度对中国经济的持续健康发展起着至关重要的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去的五年中，中国采取了多种行动以确保中国不会走上上个世纪90年代日本衰落的老路。当时，日本已经进入了事实上的经济停滞状态。高强度的借债和爆发式的经济增长造成了资产泡沫化并且随后破裂，这将日本拖入了长达三十多年的经济停滞期，甚至到今天日本也仍深陷其中。为了避免日本式的结局，“减债行动”对中国政府就变得极其重要。我希望中国对恒大的减债措施能有效遏制经济泡沫化的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国经济的总体发展态势还是不错的，至少超出许多西方观察家的预测，尤其是在恒大在承受减债压力这件事上。美国经济的恢复状况也还不错，但还需要更多关注到通货膨胀的问题。中美两个经济体所面临的最大危机并不是所谓的“经济问题”，而是双方之间产生的冲突。所以展望2022年，我希望两个国家可以怀着消除纷争的态度走到一起，而不是进一步激化矛盾。这亟需两国领导人展现出强大的领导力和智慧并且采取行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;你觉得中美关系将走向何方？这将对作为中美双边关系支柱的商贸领域产生什么影响？此外，在抗击疫情以及气候变化方面的合作也无疑会受到中美紧张关系的影响。明年拜登政府将迎来中期选举，各种问题已经让他焦头烂额，最近通过的基础设施建设法案也总算是让他获得了一些成就。所以你如何评价拜登政府的未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂芬·罗奇：&lt;/strong&gt;讨论拜登政府是很有趣的。美国总统大选是在去年，虽然他已经上任一段时间了，但其实仍然是一个很“新”的总统。2021年1月20日，拜登在上任的第一天就签署了14项行政法令，推翻了很多特朗普时期就不受欢迎的政策，例如与墨西哥的边境墙、移民问题、穆斯林旅行禁令等，并且重新加入了巴黎气候协定和世界卫生组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222114643915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年1月20日，拜登在上任的第一天就签署了14项行政法令&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上任后推翻了很多之前的政策，但却有一件事例外，那就是对中国的看法。拜登并没有改变特朗普政府对中国实施的政策，可以看到高额关税依然存在，针对中国科技公司的制裁也依旧存在。美国在人权、中国台湾和中国南海问题上的措辞依旧强硬，甚至逐渐升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你提到了三月底中美高层在安克雷奇的那场“灾难性”的会面。两国高级外交官的交流状态令人仿佛已经身处冷战之中。或许我们要问一问，为什么拜登政府改变了那么多特朗普政府时期的政策，却留下了与中国相关的部分。我觉得这可以归结到你说的另一点，即拜登总统在民意调查方面的确存在着严重问题。作为一个新上任不久的总统，他的支持率显得格外低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新上任的总统通常会度过一个“蜜月期”，也就是说在这期间总统会享受来自两党的广泛支持，民调支持率也会稳步上升。而拜登总统的“蜜月期”则是破纪录地短。新冠疫情、对疫苗的争论、口罩强制令、美国国内的种族问题，还有你刚才提到的通货膨胀问题都导致他的支持率非常低，大概只有40%的美国人认可他的工作。这是很糟糕的情况，在国会中的微弱优势使他举步维艰。如今拜登在两党支持的基础上颁布了大型基础设施建设计划，公平地说，这是一个重要的成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/22/20211222145950703.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;登记选民对拜登政府经济表现的支持率为44%，反对率为55% 。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，回应你的最后一个问题。现在美国党内的极端化现象非常普遍，共和党和民主党互相不同意对方的任何立场。但两党唯有在一件事上表现得很团结，那就是他们对于中国的担忧和负面看法。华盛顿的皮尤研究中心（Pew Research Center）每两年会对美国民众做一次关于他们对中国的看法和态度的调查。结果是美国民众对中国的态度几乎和美国民众对于拜登总统的看法一样消极。如果深入观察调查结果，你会发现无论是民主党还是共和党，无论是老年人还是青少年，也无论受教育程度，这一糟糕的看法是普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是建立在美国人对中国所固有的一系列的错误印象之上的，这也是为什么我在六个月前开始写作我的新书。美国人对中国有很多错误印象，同时中国人对美国人也有很多错误的印象，而这些相互间的错误印象将会导致“意外冲突的状态”。这些冲突并不一定要发生，但确实发生了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为美国国内对中国消极的态度加上两个党派的倾向，以及拜登总统目前的低支持率，都阻挠了拜登对特朗普政府的“中国政策”进行改观。他在这一轮的民意调查中处于低点，因此他和他的顾问团自然会认为在一个民众普遍认为应该持强硬态度的问题上改变策略是不值得的。拜登总统并不愿意拿政治资本冒险，即便在特朗普政府时期建立的对华政策，在我看来是有问题的。所以我认为，当下我们要思考的是在这种情况下如何能结束冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e176afbd5166a886dbc14711791f7fc9</guid>
<title>日本人的“自我东方主义”，就很荒诞</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_12_24_619660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月15日，世界小姐选美赛在以色列召开。这本应该是世界人民一起欣赏审美风向的时刻，却闹出了不小的风波——一位以色列设计师为日本代表选手渡边珠理设计的和服，引发了巨大争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221164025938.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;553&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;引发争议的装扮&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和服的“左前”穿戴方式在日本文化中是寿衣的象征，同时腰带上象征日本皇室的菊花纹章也由于争议过大而在正式使用时被模糊化。而模特渡边手中的招财猫和袖子上的日本国旗、最备受争议的露肩振袖，加上胸口大大的“日本”二字，一批日本网友怒斥：“这是对日本的侮辱！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但根据以色列大使馆的推文，该设计融入了原宿风设计，表现了欢迎和庆祝的心愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221164136346.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;541&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到原宿风，最容易联想到的就是日本著名原宿风歌手卡莉怪妞（きゃりーぱみゅぱみゅ），中国人普遍称她为“彭薇薇”。她在2013年的成人礼节日上穿上了粉色的亮眼振袖和服。或许以色列设计师是从这种风格获得的启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221164221247.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;649&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;彭薇薇（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是多少有些独特设计的“彭薇薇”，也不可能做出以色列设计师的那种“设计”。因为不仅除了前面提到的寿衣穿法，本身过度露出肩膀的和服设计和胸口写字，也会带来误解，在日本民间有非常大的争议。无论是从和服从业者提供的信息来看，抑或是历史上的“花魁”装扮来看，这种暴露的设计都绝非正规。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221164529264.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;397&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;暴露的和服穿法，在日本民间也是颇具争议的。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图片出处：https://labliss.net/search/column/vulgar-wearing-kimono/&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有部分声音说，相对于比较高级的“花魁”而言，大量露出身体的和服属于“夜鹰”这种最低级的妓女的穿法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在正式的场合和设计中，振袖和服是不会故意设计成这种大量露出身体，且带有某些暗示性联想的形式的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221164705323.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《花宵道中》的主人公扮相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声称是在“颂扬”日本文化，但实际上可能起到相反作用，此类现象在西方视角的文艺作品中并不少见。究其原因，是在以西方视角为主流的现代文艺作品中对“日本文化”或“东方文化”的刻画，基本就是两种风格：要么是“极为传统和原始”，要么是“黑夜中充满霓虹灯牌的赛博朋克”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致那些不了解东亚社会的人，自然而然地形成了一种刻板印象：只要是黄皮肤黑头发的人，就只能活在这两种世界里。虽说这个设计并不讨喜，但这类设计风格比较符合目前日本在世界范围内给人留下的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/21/20211221165027391.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;339&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《复仇者联盟4》中，鹰眼在日本寻仇时，也是赛博朋克风的日本。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这种刻板印象的形成与日本自己的文艺作品输出、以及日本的“自我东方主义”不无关系。现代日本虽然是文化输出强国，但或多或少都喜欢把外国人对自己的视角带入、甚至反馈进作品中，再度强化这类印象。在这样的背景下，大多数西方的人对东方的印象自然在“赛博朋克”和“传统落后”这两个框架里打转。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07e8a19ae93bafa81a62902fadb81bae</guid>
<title>想要替换英特尔CPU，必须打“持久战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_12_24_619658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久，美国国会邀请Airbnb、可口可乐、英特尔、宝洁、Visa五家北京冬奥会赞助商举行听证会，并将北京冬奥会与新疆问题挂钩，指责这五家赞助商赞助“强迫劳动”的奥运会，并且给他们施压，要求他们同美国政府行为保持一致。其中，仅英特尔公司执行副总裁兼总法律顾问史蒂文·罗杰斯表示相信美政府结论：“我研究过它，所以我相信这份报告的结论。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着，英特尔官网以简体中文、繁体中文、英语、日语等多种语言向供应商写的一封信中，明确供应链不使用任何来自新疆地区的劳工、采购产品或服务。英特尔此举主要是迎合美国国内的“政治正确”，由于其长期垄断桌面和服务器CPU市场，在大是大非问题上异常傲慢，有恃无恐。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/23/20211223152359137.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英特尔公司声明&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;英特尔在CPU上居于统治地位 政治站队有恃无恐&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去30年里，X86处理器越战越强，逐步在桌面和服务器CPU上击败了MIPS、SPARC、PA-RISC、Alpha、Power等RISC处理器，牢牢统治着桌面和服务器CPU。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，英特尔“挤牙膏”式发展饱受全球电子发烧友吐槽，但其桌面和服务器CPU霸主的地位依旧无法撼动。即便AMD依靠锐龙处理器逆风翻盘，股价在几年内翻了20倍，但也只是侵蚀了部分英特尔的市场。目前，英特尔依旧占据全球80%左右的桌面CPU市场和90%以上的服务器CPU市场。就中国市场而言，英特尔的市场份额为80%左右，而其最大竞争对手AMD的市场份额为20%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/23/20211223152535600.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;英特尔中国区总部。（图自紫竹高新科技园区网站）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AMD尚且如此，国产CPU与英特尔的差距就更大了。虽然借助政策的东风，国产桌面和服务器CPU在党政机关和国企、事业单位得到一定应用，但在商业市场国产桌面和服务器CPU市场份额基本可以忽略不计。虽然国内一些ARM厂商曾宣传超高英特尔这个业界基准标杆25%，用PPT吊打英特尔，但在商业市场上，国产ARM CPU完全被英特尔吊打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英特尔的垄断不仅体现在市场份额上，还体现在技术上。CPU微结构设计方面，在打败一票RISC处理器之后，英特尔一直是行业领军者，在AMD推出锐龙以前，英特尔几乎就是独孤求败的状态。即便是因为一直“挤牙膏”导致IPC提升缓慢，目前也仅有AMD、苹果等少数几个公司能够在IPC上与英特尔一较高下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工艺方面，英特尔曾经独步天下，直到最近几年才被台积电超越。值得一提的是，英特尔的技术积累异常深厚，远非国内CPU公司可以相比较的。具体来说，国内ARM CPU公司通过购买ARM的IP，使用台积电5/7nm工艺，只能把CPU主频做到2.5至3Ghz，英特尔基于自己的130nm工艺就可以把主频做到3.8Ghz。处理器如何在高主频下维持较低功耗也有很多学问，在这方面国内CPU公司与英特尔、AMD等巨头几乎是成年人和小学生的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
X86处理器最早是用于日本一家公司的计算器上的，当时英特尔主营业务还是存储芯片，CPU仅仅是个配角，并不是很重视。当IBM选择用英特尔的X86芯片做PC时，因为IBM的订单量太大，英特尔自己产能有限，加上IBM希望能够实现多供应商供货，于是英特尔找了AMD等小伙伴一起生产X86芯片。当年英特尔只是一家以存储芯片为主业的小公司，无法预料到X86专利会有现在这样大的价值，因而对其他X86处理器厂商相对宽容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着X86芯片市场份额越来越大，加上英特尔和微软建立Wintel同盟后日渐羽翼丰满，X86专利价值越来越大，于是就收紧了X86授权。AMD趁着英特尔将精力集中于研发安腾处理器时率先推出了64位指令集，并以交叉授权的方式解决了和英特尔的专利纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他企图染指X86处理器，或兼容X86处理器的厂商均惨淡收场。其中，VIA在遭受英特尔专利大棒暴击，其X86芯片近乎销声匿迹，最后王雪红将VIA的X86处理器技术以合资方式在大陆成立公司套现离场。走兼容路线的全美达虽然在知识产权诉讼中获胜，但因诉讼旷日持久，全美达直接被“拖死”，可谓“赢了官司，输了公司”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综上所述，英特尔在桌面和服务器CPU领域的统治地位是基于市场份额、技术优势、专利壁垒等方面共同构筑的，这就使英特尔非常傲慢，即便2020年中国市场为英特尔贡献了201.6亿美元的营业收入，超过其总营收的四分之一，英特尔依旧无视此前耐克、阿迪的前车之鉴，有恃无恐的将新疆棉花与“强迫劳动”挂钩，禁止供应商使用来自新疆的产品。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4fb341dde88397beaff5f415cc9e2891</guid>
<title>苏联解体30年，大国俄罗斯的世界构想是什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FengShaoLei/2021_12_24_619655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冯绍雷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯如何看待当代国际变局？如何评价新世纪以来自身的对外政策？面对变局以及未来世界秩序的建构，俄罗斯准备如何提出外交政策新思想，以及将以哪些具体建议为推进新秩序而未雨绸缪？围绕这些令人关注的问题，本文基于俄罗斯权威智库的重要文件，结合俄罗斯官方立场以及权威专家的意见， 尝试提供综合性的介绍与分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯高等经济大学世界经济与国际政治学院院长、老牌智库外交与国防政策委员会荣誉主席、俄罗斯最具威望的国际问题研究专家之一，曾担任普京和叶利钦多年外交政策资深顾问的谢尔盖·卡拉加诺夫教授领衔的团队，在2020年发布了题为《维护和平、地球和所有国家的选择自由：俄罗斯外交政策新思想》（以下简称《新思想》）的报告。该文件涉及形势与未来秩序构建、现行战略与政策，贯穿历史与当下的联系，尤其侧重于以思想引领决策，是一份较为权威、全面、具有前瞻性的报告。该报告发表过程中曾多次举行咨询会听取意见，并得到了俄外交部和国家杜马的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，普京总统及他亲自创建的瓦尔代国际辩论俱乐部、外长拉夫罗夫、前外长伊万诺夫带领下的俄罗斯对外关系理事会等方面所发表的文献，也是本文写作的重要基础。十多年来，笔者几乎每年参与瓦尔代论坛，也与卡拉加诺夫团队以及其他专家多年交流合作。这些都为介绍俄罗斯对外关系的最新发展提供了虽基于个人体验、但又立足于多方互动的客观依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221190830926.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《维护和平、地球和所有国家的选择自由：俄罗斯外交政策新思想》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、俄罗斯如何看待当代国际变局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于当下国际变局，卡拉加诺夫教授的这份报告提出：“俄罗斯国内外的外交政策学者普遍认为，国际政治、经济和思想已进入完全不可预测的混乱时代。”这里所说的“混乱”，不光是指乱局的不断加深，而且也表明“过去几十年甚至几百年间西方国家所设定的‘智识模式’”已经“无法预测世界的发展趋势”。“但西方大多数人不愿意接受新的现实，种种迹象表明，西方国家在地缘政治、经济和思想领域的地位正在经历长期的衰落。”[1] 比《新思想》晚一个月发表的瓦尔代论坛的研究报告《在一个摇摇欲坠的世界中保持清醒》，同样提出了“混乱世界”的概念。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照《新思想》的提法，当前乱象的集中表现在于：“在新（主要是亚洲）、旧（主要是西方）领导者之间，正在上演历史上最激烈、最迅速的权力再分配。”疫情及其引起的经济危机和信息战加剧了这一进程。未来几十年，美国虽仍是超级大国，但“也在迅速丧失将自己的意志强加于人的能力，无力左右世界经济和国际政治的总体发展方向，于是美国成为近年来最危险的国际角色，从维护现状的国家转变为‘修正主义’国家”[3] 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新思想》认为，发生这种变化的深层与主要原因是，“西方近500年来建立在军事优势基础上的，在世界政治、经济、思想文化领域的主导地位，已行将就木，世界正在回归传统的多极格局”。其表现为：大部分国际协调机构与机制日渐式微或被有意取消，世界进入无序且激烈的竞争；数字化发展、不平等加剧、气候变化、大规模移民等全球治理问题“下沉”至国家与区域层面，但依然难有出路；各国无法完全掌控本国局势，但追求主权、政治和文化独立，出现“取代美国（西方）控制下的‘世界政府’或霸权主义的强烈趋势”；“国际关系民主化进程仍将持续，中小国家的民众都渴望政治上的主体性……而没有它们的参与，一些关键的国际冲突和问题便无法解决”。[4]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与《新思想》稍有不同，瓦尔代报告认为，跨越国界的超国家政治实体已经败落；“主权国家仍然是唯一能够以有组织和有效的方式行事的机构”；对于国际政治的“民主与威权”两分法式的解读已失去意义；而美国主导的（上世纪80年代到21世纪最初10年中期的）“自由世界秩序”也已结束——这些变化才是国际乱局的深层背景。[5]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《新思想》的阐述中，大国关系正在发生一些重大变化。首先，在全球范围内，“正在不对称地形成‘中国 +’和‘美国 +’两个技术、地缘经济和地缘政治中心”。报告指出：美国抗疫无力，与中国的抗疫成绩及对他国的援助，形成鲜明的对比。新的危机削弱了美国的影响力，世界领导权之争变得白热化。瓦尔代报告也认为，当今世界存在着“两极化”的威胁。但该报告明确指出，“国际安全面临的最大威胁在于，（中美）两国正朝着相反的方向发展”。而《新思想》认为，“在俄罗斯学者看来，疫情暴发之前，中国虽然愈发自信并奉行面向全球的政策，但仍竭力回避对领导地位的诉求；现在则不然，中国外交在政治心理方面的内敛性已经减弱，中国公开表示正在为世界其他地区树立榜样”[6]。对此需要指出，相当熟悉中国事务的俄罗斯驻华大使杰尼索夫则另有评价，他明确而公开地指出：中国从来无意向其他国家输出自己的模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，对于欧洲，《新思想》认为“欧盟主导的欧洲错失了（与俄罗斯联合）成为世界新秩序第三支柱的机会”，虽不可能彻底解体，但将发生大变革，“最有可能的是，欧洲次大陆的中部和南部将倒向东方，西部和北部将倒向美国”。最后，关于俄罗斯，《新思想》指出，俄罗斯仍将是具有充分回旋余地的“独立中心”，“奉行独立自主的内政、外交与国防政策。在经济和技术方面，俄罗斯将会逐渐趋向东方……在中国的支持下，俄罗斯提出了‘大欧亚伙伴关系’。但何时实施，尚不明确”[7]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新思想》与瓦尔代报告都强调了当前国际局势的两个重大问题。其一，“国际环境将再度意识形态化”。“那些能提供富有生命力的全新意识形态并填补‘真空’的国家、社会和文明，在争取未来世界秩序领导地位的斗争中，将获得巨大优势。”其二，“发生重大国际冲突并升级到全球战争的危险将显著增加”[8]。此外，瓦尔代报告强调：“多元主义是世界正在经历的政治和战略文化急剧变化的副产品”，而多元主义的“政治决策的背后并没有‘唯一正确’的道德平台”。显然，瓦尔代报告对于“多元主义”的崛起同样抱有不甚乐观的态度。[9]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，俄罗斯清晰地认识到，当前世界的混乱源于西方趋于长期的衰落；而国际关系重趋意识形态化、冲突与战争风险提升、多元主义的莫衷一是等，都是当代世界的重大问题。俄罗斯认为，当今世界存在着中美竞争“两极化”的趋势；但在欧洲分化的同时，中俄合作是重要的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/21/20211221190925132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;谢尔盖·卡拉加诺夫/资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、对俄罗斯外交政策的自我评价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是否能客观清醒而实事求是地评价自身的外交政策，乃是一国治理水平的体现。俄罗斯国内对其外交政策并非没有不同意见，并且不少是很高层面上的公开辩论。在遭逢逆境的背景下，这种争论有时变得很激烈。比如，从2008年国际金融危机开始、经过乌克兰冲突及近年来严酷的西方制裁，本来就处于艰难转型中的俄罗斯受到严重压抑。疫情之后的经济低迷，更使得类似“俄罗斯经济究竟在多大程度上能够支撑大国外交多方面的长期需求”的疑问越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，一些比较接近西方的学者，如莫斯科卡内基中心主任特列宁，在充分肯定普京外交成就之后，曾公开指出“90 年代以来俄罗斯外交的失误在于过多纠结于北约东扩”。对此，更多俄罗斯学者——包括普京本人在内——则持相反立场。再如，对乌克兰冲突以来的俄外交总体究竟应如何评价？卡拉加诺夫认为“俄罗斯做得都对”；[10] 而瓦尔代俱乐部学术委员会主任卢基扬诺夫则公开提出了对此还需值得反思的批评意见 [11]。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论这些辩论多么激烈，非常值得注意的一个突出现象是：总体上，俄罗斯人对本国外交的肯定和自信正在逐步恢复和建立。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>