<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>efc698c88e1517db27e8422d6e6b116e</guid>
<title>阿富汗行记：美国撤军两年，人道主义危机有限</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangduanyong/2023_10_02_710655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 汪段泳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，阿富汗几乎是世界上人道主义灾难最为严重的国家。2011～2021年，阿富汗全国高达1/3的人口常年处于“严重粮食不安全”状态。2021年8月15日，阿富汗塔利班（阿塔）接管该国首都喀布尔，并于同年9月7日宣布建立阿富汗临时政府。在阿塔接管喀布尔的第二天，联合国世界粮食计划署（WFP）发布报告称阿富汗处于“严重粮食不安全”状态的人口约有1400万，与以往水平大体持平。笔者自2021年11月以来，长期在阿富汗进行田野调查，发现该国的实地图景远比想象中更为复杂。如今，阿塔重掌政权已两年，阿富汗民众的真实生活情况究竟如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913141004294.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月14日，中国政府与民间慈善组织在阿富汗东南部帕克提亚省首府加德兹市中心体育场附近向当地难民发放粮食。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;令人困惑的“人道主义危机”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿塔重掌政权后，西方舆论广泛认为当地人道主义危机会更趋恶化。WFP曾明确警告称98%的阿富汗人粮食消费不足，这意味着几乎所有当地民众都处于吃不饱饭的状态。2021年10月，随着天气转冷，阿富汗处于“严重粮食不安全”状态的人口飙升到2280万。至2021年底，阿全国已有2440万人亟需人道主义援助，酿成全球最大规模人道主义危机。为此WFP紧急扩大援助规模，在阿塔重掌政权后的最初四个月，WFP在阿富汗紧急人道援助1500万人，超过之前一年在阿援助的人数，这四个月发放的援助粮也是2020年发放总量的2/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一严峻局面一直持续到2022年中期，此后阿富汗处于“严重粮食不安全”状态的人口略有下降，然而由于经济形势持续恶化，亟需人道主义援助的人数持续上升。2021年底，WFP报告称阿富汗民众家庭消费的基尼系数为82%。一年后，这一指标上升到90%。考虑到这期间阿富汗的物价指数一直在下降，这表明该国民众的收入在明显降低。2022年，WFP对阿富汗援助2300万人，比上年增加50%；发放援助粮114万吨，是上年的四倍，现金援助则是上年的7.5倍。WFP预计，2023年将有2830万人，即阿富汗全国2/3人口需要援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿富汗的实地图景远不如数据那么一目了然。迄今为止，国际社会高度担忧的大规模饥馑爆发，以及因之产生的难民流散等次生灾害尚未见公开报道。实际上，至少在阿富汗的主要城市中，从街市交易的活跃度和市场店铺货架上的商品量看，很难产生该国食品和生活物资匮乏的印象；在农村，尽管普遍电力供应短缺，又逢全国性的连年干旱和局部水灾，但不少地方农田基础设施的完备程度和土地开发利用水平远超外界想象，因而阿富汗的人道主义危机受灾影响可能仍需审慎评估。阿富汗官方数据显示，尽管2021年粮食产量比上年减产126万吨，自给率降至64.2%，但其粮食缺口主要通过商业进口来弥补，进口量是WFP援助量的15倍之多，以至于当年最终还产生了65万吨的年末结余。由此不禁令人困惑，究竟应怎样理解阿富汗的人道主义危机？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913141104453.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年12月3日，位于阿富汗东北部库纳尔省偏僻山区中规模惊人的梯田。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缺粮食，更缺支付能力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比粮食和物资，阿富汗民众更缺的是支付能力。据世界银行数据，2020年阿富汗人均国内生产总值（GDP）仅有517美元，在参与排名的全球210个国家和地区中位于第204位；2021年其人均GDP下跌至364美元，全球排名倒数第二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国际社会在大量提供粮食援助的同时，也向阿富汗民众直接提供现金援助，以供其支付粮食和生活必需品。仅WFP在2021年就向阿民众援助了4381万美元现金，2022年其现金援助增至3.269亿美元。2021年底，阿富汗的国际资金支付系统在停顿数月后恢复运转，此后一年时间里，联合国向阿富汗境内注入现金约18亿美元。这不仅使阿富汗拥有了支付能力和进口可能，更为其国内市场注入流动性，为其稳定本币币值、抑制通货膨胀和物价上涨发挥了极大作用。笔者在2021年11月初到阿富汗时，在街头用美元兑换阿富汗尼的比值大致在1∶92至1∶96的区间波动，同年12月，该比值变为1∶130左右，但从2022年2月至今，比值则一直稳定在1∶87左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯来看，自2010年起，阿富汗的通货膨胀率大体保持在较低水平，主要驱动因素是食品价格的变动。由于阿富汗的粮、油等主要生活物资大量依靠包括外来援助在内的进口，因而其国内通胀率与国际市场粮价高度同步，也与进口形势密切相关。事实上，2021年4月，阿富汗的通胀率和食品价格涨幅均处于近年来的低点，但此后阿国内战事突起，通胀率开始走高，进入2022年后因乌克兰危机导致国际粮价飙升，该国通胀率于2022年中达到18.3%的峰值，食品价格涨幅则高达25.9%。但此后随着国际援助力度的加大，特别是在联合国对阿富汗系统稳定地输入现金后，通胀率开始回落，进入2023年第一季度已降至3.6%，食品价格涨幅更降至3.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，当前阿富汗人道主义危机的实质，在很大程度上是由于绝大部分民众缺乏支付能力而形成的经济危机，其深层根源是阿富汗长期的不发展。所以，本来应作为临时性措施存在的紧急人道主义援助，在阿富汗却长期持续，国际社会对该国的援助自然也带有经济援助的内容和性质。例如，WFP往往通过在当地采购、劳务雇佣等方式支持阿富汗经济。2021年，WFP在当地市场采购粮食19.2万吨，货值9000万美元；2022年，WFP以购买方式向阿富汗市场共注入6.72亿美元资金，其中在当地采购粮食约37.5万吨，价值约2.3亿美元。事实上，国际社会长期以来对阿富汗给予了大量发展援助，广泛覆盖全国各地的民生、基建、教育等领域。仅世界银行从2002年至今就对阿富汗授予发展项目169个，相应资金共计140亿美元；其中，2021年8月15日后批准项目六个，涉及资金共计10.13亿美元。以笔者在阿富汗各地所见，即使是在极为偏僻、交通困难的山村，也经常可见外国援助机构标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/13/20230913141401112.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗首都喀布尔商品交易市场的活跃景象。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何难以自主发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，近两年阿富汗之所以没有出现外界料想的人道主义灾难“雪崩”，是因为国际援助发挥了巨大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿富汗的人道主义危机形势难以依靠外来援助获得根本改变。从根本上说，阿富汗应培育自生能力，走自主发展道路，这需其挖掘本国内部资源。起码就农业生产而言，阿富汗自身拥有相当大的资源潜力，相关基础设施条件也有保障，但多年来该国却未能实现基本的粮食安全，个中原因值得深究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前阿富汗自身保障粮食安全的资源条件和发展状况，呈现出多重相互矛盾的现象。从表面上看，阿富汗的农业发展在一定程度上受到自然禀赋限制，特别是地理因素，比如该国山地占据了国土面积的39%；但另一方面，可耕地面积占国土面积的12%，高于10.7%的全球总体水平。数十年来，随着人口的迅速增长，尽管阿富汗人均可耕地面积一路快速下滑（上世纪80年代期间除外），但截至2020年，仍有0.2公顷/人，略高于全球平均水平。这表明，阿富汗的农地资源条件并非先天不足，人地关系矛盾本不应非常紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若进一步细究，可发现阿富汗可耕地中有四至六成处于休耕、撂荒或未开垦状态，且不同年份比例波动显著，哪怕是相邻的两年间也能相差十个百分点。例如，2021年阿富汗粮食耕作用地就比上年锐减22.2%，相应地，粮食产量也下降20.9%；作为在阿富汗种植面积占可耕地总面积86.4%的主粮，小麦产量也同比减少22.5%。这一方面表明该国耕地资源开发利用程度极低，造成实际使用的耕地偏少，以至于人均可耕地面积不能满足基本口粮所需；另一方面，也许可以推测，该国一直在试图拓展新耕地，但或许由于可投入资源与管理水平有限，难以稳定保持开发态势，也无法有效维护已有耕地，以至于出现可耕地面积在边际水平上反复进退的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，阿富汗已使用耕地开发程度较高。该国灌溉农田占农业用地总面积的25%左右，超过世界平均水平四个百分点。作为主粮，小麦用地中高达92.32%的面积具有灌溉设施，“望天田”（完全依靠自然降水）面积仅有7.68%。在包括一些偏远山村在内的阿富汗各地，农田基础设施特别是水利和小型水电站，已达到足以保障正常生产的发展水平。但其他必要的现代化农业生产资料，诸如化肥、农药、地膜、机械等，在该国仍难觅其踪。因此，近年来阿富汗小麦单产大体维持在2000公斤／公顷，仅相当于全球平均水平的60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上种种矛盾现象表明，阿富汗在合理应用本国经济发展资源上尚存诸多障碍，而其中最难克服的“拦路虎”，可能是阿富汗社会对外来援助的心态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;人道主义困境反思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外来援助对缓解近两年阿富汗人道主义危机的重要性不言而喻，但当前国际援助的正常进行正受到影响。2022年12月24日，阿富汗临时政府发布禁止阿富汗女性在国际组织和国内非政府组织工作的政令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，国际社会从一开始就期待阿塔在保障女性权益等方面有显著作为，然而由于缺乏有效的约束和激励机制，阿富汗临时政府的一些举措并未达到外界的期待。对此，有学者指出，要清醒地看到阿塔所追求的建国目标：一是坚持伊斯兰教法统治，二是坚持建立酋长国而非共和国；同时，还要看到阿塔对民族性的强调远高于大多数伊斯兰主义运动，这决定了重掌政权的阿塔对外部世界的态度不能用常理解读。在笔者看来，阿塔对国际社会和外来援助的态度在阿富汗具有深层社会基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗可能是世界上获取国际援助时间最久、规模最大、覆盖范围最广的国家，该国部分民众对国际援助逐渐产生以下亟需调整的心态。一是依赖心态。阿富汗已连续至少60年接受国际人道主义援助，这使相当一部分民众对外援产生了“过度依赖”心理，难以树立外援为辅、自力更生为主的观念。二是“巨婴”心态。在依赖性驱使下，部分当地民众为得到外援会努力寻找五花八门的“合法性”理由，最为常见的方式是夸大阿富汗在某方面的重要性，比如长期流传的“阿富汗是帝国坟场”说法。这也是一些阿富汗政客的惯用手段，但这无法真正提升阿富汗的重要性，反而只能导致自身沦为大国博弈的棋子。三是取巧心态。这一心态下最为突出的现象是，国际援助从善意被异化成了生意。对阿富汗长期且规模巨大的国际援助，引来了众多利用机制漏洞窃取援助的腐败分子，而这一过程已发展为连通阿富汗国内外的完整产业链，导致真正落到困难民众手中的援助不知尚余几何。反过来，这条产业链又通过利用阿富汗民众的悲惨境遇，甚至刻意制造困难等手段，向国际社会索取更多援助。这种对本国民众苦难的嗜血利用，及对国际善意的恶意消费，是使阿富汗人道主义危机更为严重的根源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，阿富汗的人道主义危机依然深重，但从该国过去数十年乃至数百年的历史道路来看，这似乎并非阿富汗临时政府治下独有的问题。阿富汗若想走出近半个世纪一直缠绕自己的梦魇，就需真正实现国家独立，彻底摆脱外来干预，在对外关系上或宜保持中立，走自主外交路线，同时经济自立，既埋头挖掘本国发展潜力，又不闭关锁国，在社会层面全面树立自力更生意识。而这或许也有助于阿富汗早日走向稳定与发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者为上海外国语大学国际关系与公共事务学院副研究员。本文图片均为作者拍摄）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3fa1ef25bd5bbae52198a218a1ebd0b3</guid>
<title>俄罗斯是怎样把土耳其势力从黑海北岸和东岸挤出去的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guoyang2/2023_10_02_710652.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月初，俄罗斯总统普京会见到访的土耳其总统埃尔多安，这是俄土两国领导人近一年来首次面对面会谈。不出所料，这次会谈的议题自然离不开黑海港口农产品外运协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次黑海粮食走廊问题上，土耳其可谓不遗余力从中斡旋，不断提出恢复协议或达成替代方案，以期重拾莫斯科与基辅之间“关键中间人”的外交声誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在历史上，俄罗斯和土耳其之间却围绕着黑海大打出手。在上篇文章中，我们梳理了黑海周边区域地缘博弈的总体状况和历史进程。显然，历史博弈过程中的一二号主角，非俄罗斯和土耳其莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第一至第八次俄土争霸系列战争概览&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的土耳其也曾经是无比辉煌的。在奥斯曼土耳其帝国早期，它的扩张野心与后来的沙皇俄国相比不遑多让。面对周边小国的领土，无论是肥沃还是贫瘠，奥斯曼帝国的做法一般都是先吞了再说。鼎盛时期，奥斯曼土耳其帝国的版图达到了550万平方公里，北到多瑙河、东到美索不达米亚、南边的阿拉伯半岛大部和西南边的北非区域，以及地中海、红海、黑海都在其控制之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1453年5月29日，奥斯曼土耳其攻克东罗马拜占庭首都君士坦丁堡，成就了历史上的高光时刻。此时的俄罗斯还只是黑海北面东欧平原上一个刚刚崛起的小公国。1469年，拜占庭帝国末代皇帝的侄女孔齐亚·帕莱奥罗格公主奉教皇保罗二世之命，嫁给莫斯科大公伊凡三世。教皇本想通过这种方式，将分裂的东正教和天主教会统一起来，然而却并没有成功。随后伊凡三世娶了拜占庭最后一位王妃索菲亚，开始以拜占庭帝国的继承人自居，尊拜占庭双头鹰标志为国徽，甚至给莫斯科也加上了“第三罗马”的称谓。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927103311647.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯历史纪录片中的伊凡三世与索菲亚公主&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，“主要矛盾”就显而易见了——俄罗斯人所信奉的东正教，以君士坦丁堡宗主教为首，但这座“圣城”却处于奥斯曼土耳其的统治之下，并被伊斯兰教包围。于是，莫斯科公国作为前拜占庭帝国的所谓“继承者”，将拜占庭帝国“身死国灭”的仇恨转化为收复“圣城”，驱逐异端的“神圣使命”也就顺理成章了。这也是俄土两个国家和民族围绕黑海及其周边地域展开残酷争夺的重要意识形态因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
17世纪下半叶开始，奥斯曼帝国国力日衰，逐步坐稳了“西亚病夫”的宝座；而沙皇俄国通过1654-1667年的俄波战争和1676-1681年的第一次俄土战争，确立了对第聂伯河左岸乌克兰的统治后，加速推行南进政策，为夺取黑海出海口，进而控制黑海两海峡，并向巴尔干扩张，从而引发了随后九次与土耳其的大规模战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，俄土两国之间旷日持久的争霸战争，也掺杂了希腊、英国、法国、奥地利等许多第三方因素，这些国家和政治军事力量的参与也在客观上给俄土两国的博弈和争端带来了直接或间接的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1686-1700年俄土战争是双方之间的第二次大规模战争。1686年，俄国参加奥地利、波兰和威尼斯反土“神圣同盟”。1687、1689年，俄军10余万人由В.В.戈利岑指挥，两次远征土耳其属国克里米亚汗国，均因水源和粮草被当地鞑靼人和土军断绝而失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1695年，沙皇彼得一世率3万余人远征扼守亚速海出海口的土军要塞亚速，因部队战斗力差且缺少海军配合，导致大败而返。1696年，彼得一世率军7.5万余人在新组建的小型舰队配合下再次远征，终于攻克亚速。因北方战争爆发，俄国于1700年8月与土耳其签订《君士坦丁堡和约》，亚速归属俄国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/27/20230927103432699.png&quot; width=&quot;334&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身处亚速海前线的彼得一世&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方战争爆发后，彼得一世并未放弃南进目标。1709年波尔塔瓦之战后，瑞典国王查理十二世率残部进入土耳其。1710年11月，土耳其对俄宣战。第二年夏，俄军主力4万余人挺进多瑙河下游，在普鲁特河畔陷入10万土军和7万克里米亚汗国军队重围，在弹尽粮绝情况下被迫于7月23日签订《普鲁特和约》，亚速重归土耳其，俄国南进企图受挫。这也就是第三次俄土战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1735-1739年的第四次俄土战争中，俄军在克里米亚和亚速两个方向同时发起进攻。1736年5月底，布尔哈尔德·克里斯托夫·冯·米尼赫率4万俄军攻占彼列科普和克里米亚汗国首都巴赫奇萨赖，但因伤亡过重和补给困难而被迫撤退。6月，彼得·冯·拉西率俄军一部在海军支援下攻占亚速。1737年，两路俄军先后击败克里米亚汗国军队，攻占奥恰科夫。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5af36126c7f34149d8fa9c62501c0d44</guid>
<title>谁推动了亚洲经济体的整合？正是美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2023_10_02_710650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经济学人 翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在700年前，在从日本海岸延伸到红海的海上贸易路线上，到处都是阿拉伯、中国和爪哇的帆船，他们在这条贸易路线上运送陶瓷、贵金属和纺织品等物资。在这条贸易路线的中心，一个被称作“新加坡”的贸易据点蓬勃发展起来。在欧洲帝国的水手到来以及亚洲商品进入更遥远的市场之后，这个庞大的遍及亚洲内部的商业网络终于被打破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天，新一波地区秩序的整合正在进行当中。20世纪末的“亚洲工厂”模式，为中国、日本、韩国和台湾地区的繁荣提供了惊人的推动力，在这一模式当中，这些经济体为美国和欧洲消费者提供了大量产品。1990年，由于亚洲生产的大量产品涌向西方，亚洲内部贸易仅占46%。然而，到了2021年，这一比例已提升至58%，接近欧洲69%的水平。更大的区域贸易规模也促进了资本流动的增加，使亚洲各国之间的联系更加紧密。亚洲商业的新时代已经到来，它将重塑亚洲大陆经济和政治版图的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/26/20230926112436363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一进程的启动始于上世纪90年代以日本为中心的先进供应链的壮大，后来这个中心又从日本转移到了中国。不久，中间产品（也就是作为成品一部分的那些零部件）开始大量地跨境流动。其次是外国直接投资（FDI）。除香港、新加坡等金融中心之外，亚洲投资者目前拥有本地区59%的外国直接投资存量，高于2010年的48%。在印度、印度尼西亚、马来西亚、韩国和日本，来自亚洲的直接投资份额上升了10个百分点以上，位于26%到61%之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球金融危机（2007-2009）之后，跨境银行业务也变得更加亚洲化了。在危机爆发前，本地银行在该地区海外贷款中所占份额不到三分之一。借着西方金融大鳄撤退的机会，他们现在占到了一半以上。在这一过程中，中国大型国有银行走在了前面。从2012年到去年，中国工商银行的海外贷款增加了一倍以上，达到了2030亿美元。此外，日本的大型银行也在扩张，以缓解在国内利润微薄的困境，新加坡的大华银行（United Overseas Bank）和华侨银行（Oversea-Chinese Banking Corporation）也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方政府的影响力也出现了下降。新加坡iseas-Yusof Ishak研究所最近对东南亚研究人员、商界人士和政策制定者进行了一项问卷调查，约32%的受访者表示，他们认为美国是该地区最有影响力的政治力量。然而，只有11%的受访者认为美国是该地区最有影响力的经济力量。在“一带一路”倡议下，由中国政府主导的对亚洲其他国家的投资引起了人们的关注，但来自日本和韩国的官方援助和政府推动的投资也在增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这些趋势可能会加速演进。面对日益恶化的中美关系，该地区依赖中国工厂的公司正在印度和东南亚国家寻求中国的替代者。与此同时，很少有老板愿意完全放弃中国的生产基地，这就意味着他们需要两条亚洲供应链，以及由此而导致的额外投资。贸易协定将加速这一进程。去年发表的一项研究表明，区域全面经济伙伴关系协定（Regional Comprehensive Economic Partnership，简称RCEP）将增加对该地区的投资。相比之下，由于美国在2017年放弃了《跨太平洋伙伴关系协定》（Trans-Pacific Partnership，简称TPP），亚洲出口商已不可能获得更多进入美国市场的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自私人信贷公司adm Capital的萨比塔·普拉卡什（Sabita Prakash）指出，建立新的供应链意味着物流是亚洲内部投资可能增加的一个新领域。对此类私人信贷公司来说，为寻求可靠收益的投资者和寻求融资的项目双方牵线搭桥在亚洲一直是一桩有利可图的生意，而且可能会变得更加有吸引力。从2020年到2022年年中，东南亚和印度的私人信贷市场规模扩大了约50%，达到近800亿美元。同时，其他大型投资者也在转向基础设施项目。管理着新加坡部分外汇储备的新加坡主权财富基金gic正在斥巨资建设新的供应链。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0be4556b63fd9be4bef59f7bffcf5d5</guid>
<title>西方谣言太离谱，反倒降低了讲好新疆故事的门槛</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_10_02_710646.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
张维为：今天新疆迈向现代化的成功实践又为我们解构西方话语及指标体系，建构中国话语提供了丰富的素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
史宁：希望大家有机会可以到我们“人间仙境”那拉提做客，亲身地体验新疆现代化发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年新疆的现代化建设始终在继续，步伐也越迈越大、越迈越坚定。在东方卫视9月25日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授，新疆那拉提旅游风景区管委会党委副书记、管委会主任史宁，一同解读新疆取得的巨大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=e0047mu92s2&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月下旬，复旦大学中国研究院组团去新疆调研，7月22日晚上抵达克拉玛依市。我们发现克拉玛依机场小而局促，在基础设施世界一流的中国，确实感到有一点惊讶，但当地的同志立即给我们做了解释，说这个机场曾经是新疆14个地州市最好的机场，但现在成了最落后的机场，好在克拉玛依新航站楼已经完工，即将投入使用。他自豪地说，“我们的机场又将成为14个地州市最好的机场，或最好的之一”。这个事实本身就是新疆大步迈向现代化的一个缩影，也是整个中国迅速崛起的一个缩影。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这代人都会唱《克拉玛依之歌》，“啊，克拉玛依……当年你没有草也没有水连鸟儿也不飞，今年我又赶着马群经过这里，遍野是绿树高楼红旗，密密的油井像无边的红地……”今天，克拉玛依已经是一个绿意盎然、经济发达的现代城市，是新疆现代化建设的引领者。诚然，克拉玛依是中华人民共和国最早的石油基地，但它很早就意识到不能过度依赖石油资源，竭泽而渔，而是拥抱创新发展和经济多元化，特别是数字经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们走访了克拉玛依云计算产业园，华为公司在这里建立了国内首家云服务数据中心，中移动、中石油等也在这里建立了区域数据中心，现在已经具备了向“丝绸之路经济带”沿线城市提供云服务的能力。这里还建成了中国最大的影视动漫渲染基地，渲染了包括《流浪地球》《三生三世十里桃花》在内的三千余部影视和动漫作品。云计算产业也带动了克拉玛依的数字政务、智能交通、智慧医疗等的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从克拉玛依环顾整个新疆，根据习近平总书记的一系列指示，新疆在国家发展战略中具有清晰的定位，它要成为亚欧黄金通道和向西开放的桥头堡，成为构建新发展格局的战略支点，成为全国能源资源战略保障基地和优质农牧产品重要供给基地，同时也是维护国家地缘安全的战略屏障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，新疆已布局建设“八大产业集群”，这“八大产业集群”是油气生产加工、煤炭煤电煤化工、新能源新材料、绿色矿业、粮油、棉花和纺织服装、绿色有机果蔬、优质畜牧产品。今年上半年，新疆的生产总值同比增长5.1%，虽然这个速度在全国属于中游，但新疆的外贸增长领跑全国，同比增长65.2%，其中对“一带一路”沿线国家进出口值增长68.2%，显示了新疆在推进国家“一带一路”倡议中发挥的重要支点作用。我们走访了霍尔果斯口岸，看到一列列中欧班列有序进出，口岸通关的硬件、软件都是世界一流的，霍尔果斯本身也从一个边境口岸迅速发展成一个十分现代化的新城。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/29/20230929170647762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新能源汽车搭载中欧（中亚）班列出口。 图自霍尔果斯融媒体中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，网上有人“带节奏”，称“新疆游客断崖式下跌”，新疆有关部门辟谣，其实今年新疆旅游超级火爆。截至6月底，今年新疆累计接待游客已达1.02亿人次，同比增长31.49%。从我们实地调研的情况来看，乌鲁木齐的大巴扎景区，到夜里11点半还是人头攒动，平均每天接待游客12万人次，创历史之最。我们走访了风景如画的那拉提“空中草原”，真是令人流连忘返，堪称诗和远方的梦想之地。到6月底，来这里的游客人数已经超过疫情前2019年全年的人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在美丽的伊宁六星街，还遇到了许多《这就是中国》节目的粉丝。一位冰激凌店店主激动地对我们说，太喜欢你们讲的“中国自信”，你们看，现在是晚上11点多了，而这里无人入睡，游人如织，每张脸都展示着伊犁自信、新疆自信、中国自信。一位哈萨克中年妇女带着我们参观她办的民宿，自豪地说新疆比周边的邻国更加富裕、更加发达，她的客房今年以来天天爆满，客人来自全国各地。虽然去年疫情她有所损失，但她说我从来没有怀疑过，这个民宿一定会成功。我们的维吾尔族导游也告诉我们，她刚结婚不久，小两口子没有用按揭就在伊宁市购买了一套110平米的公寓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我本人还参加了在克拉玛依举行的首届“你好，丝路：网络国际传播交流大会”，还有在乌鲁木齐举行的“首届新疆网络文明大会”，接受不少媒体的采访。我认为今天全球网络文明建设中，最大的污染源来自西方媒体及其背后的资本力量，他们对中国、对新疆的污蔑已经没有底线了，把大美新疆说成“人间地狱”，实在是愚蠢之极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对西方记者多次讲过，我经常把你们编造的一些涉疆视频放给中国公众看，总能引来哄堂大笑，你们编的故事实在太离谱。坦率地讲，西方主流媒体在中国全面丧失公信力，大致就是从他们近年全面抹黑新疆开始的。虽然他们编造的谎言还能欺骗不少外国民众，但某种意义上也使我们讲好新疆故事的门槛变低了，我们只要把新疆每天发生的日常生活放到网上，西方的谎言就不攻自破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的故事、这样的素材在新疆几乎是俯拾皆是。随着新疆迈向现代化，人民生活水平日益提高。西方人喜欢讲自由，但美国人普遍没有新疆人民享受的“夜市自由”“夜宵自由”“免于枪支暴力的自由”、“免于毒品泛滥的自由”“免于被抢劫的自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年这个炎热的夏天，多数西方国家百姓没有新疆人民普遍享受的“空调自由”，他们那儿空调设备价格太贵，安装费用和能源价格更贵，这一切使得空调变成奢侈品。今天新疆人民还具有绝大多数西方国家难以企及的“4G、5G自由”，新疆的数字基础设备覆盖全疆，你长驱上千公里，把车开到海拔5千米的红其拉甫口岸，都可以用手机看视频，进行手机支付，这和美国等西方国家出了城市，几乎没有多少网络信号形成鲜明的对比。至于日本与韩国这样所谓的“发达国家”，新疆人民享有他们难以比拟的“牛羊肉自由”“水果自由”，特别是“西瓜自由”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/29/20230929170816771.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国家5A级旅游景区江布拉克景区内车流如织。图自中新网 陶维明 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人实地走访过所有西方国家，从来不使用“发达国家”这个词，除非不得不引用别人的观点，一个简单的道理就是：这么多中国人可以普遍享受乃至“日用而不觉”的自由，在许多所谓的“发达国家”里，多数百姓还享受不到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题与GDP的结构和统计方法有关，西方国家GDP的80%左右是水分极大的服务业，它又是按市场价格计算的，结果价格越贵，GDP就越高，所以我们不妨把人均名义GDP指标暂时搁置一下，采用其它指标来进行比较，然后再分析人均名义GDP指标出了什么问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经提出过大道至简的“五合一”指标来进行比较，也就是家庭中位净资产、人均预期寿命、婴儿死亡率、社会治安水平、基础设施水平。这五个指标也是中外老百姓普遍关心的问题，而且能够以点带面地反映许多综合因素，比方说人均预期寿命还反映了生活方式、社会治理、医疗服务等；基础设施水平也反映了国家的发展理念、规划能力、执行能力、制造业水平等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经在这里多次比较过上海和纽约，如果论人均名义GDP纽约大幅领先上海，但上海在这五个关键指标上均大幅度领先纽约。上海与纽约的比较属于中美两国内部发达板块之间的比较。新疆目前暂时还属于中国的欠发达省份，所以我向我们的新疆朋友建议，你们也可以考虑用这个“五合一”的指标，把新疆和美国内部的欠发达州比较一下。比方说，今天中国人均预期寿命已经高出美国两岁，2020年新疆地区的人均预期寿命是74.42岁，已经高于美国的密西西比州、西弗吉尼亚州、路易斯安娜州和阿拉巴马州等地区，那里的人均预期寿命是71到73岁。我目前还没有搜集到足够的数据资料，但根据我自己长期从事国际比较的经验，一般来讲，人均预期寿命高的国家或者地区，另外四个指标也都会更好一些，所以我估计大概率是新疆这个“五合一”指标也高于美国不少州，我想这样比较就容易比较出更多的“新疆自信”。当然，我这里只是提出一个命题，供感兴趣者参考和研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年，我在《中国震撼》这本书中曾经写过这么一段话：“我们可以以中国人的价值观和成功实践来重新审视西方界定的所有观念和标准，如民主、专制、人权、自由、普选、法治、多党制、市场经济、政府的作用、公民社会、公共知识分子、GDP、人力发展指数、基尼系数等等，该借鉴的借鉴，该丰富的丰富，该反诘的反诘，该扬弃的扬弃，该重新界定的重新界定，我们要把合理的东西吸收进来，把被颠倒的东西颠倒过来，并在这个过程中逐步建立自己独立的政治话语和标准体系，把许多被中国经验证明的成功理念和标准推荐给世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天新疆迈向现代化的成功实践又为我们解构西方话语及指标体系，建构中国话语提供了丰富的素材。我们也愿意借此机会通过这个节目向大美新疆致敬！向所有为新疆的安定团结和稳定繁荣做出贡献的人致以敬意！你们是最棒的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢大家！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>