<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bed2a8861268d0d508315d09cbe03c8f</guid>
<title>权力和平交接都成奢望，这真的不是曾经那个美国了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_03_570211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/03/20201103214226755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020美国总统大选的结果即将揭晓，从民调上看，这场选举的结果已经没有太多悬念，但是这场看似拜登“躺赢”的选举却让全美上下陷入了一种空前的焦虑。为什么以往被奉为圭臬的民调永远在改进，所有人却在担心“测不准”？为什么号称制度最先进最成熟的美国，在这次选举中没有底气可以完成权力的顺利交接，反而各地在严防死守可能产生的冲突？沈逸老师在选举前夕就这场选举目前的态势和可能折射出的美国政治的衰朽发表了自己的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ba1880e37f52dabe7cc147251e5669a</guid>
<title>大选小事：除了他俩，选票上还有第三个选择</title>
<link>https://www.guancha.cn/JesseAppell/2020_11_03_570135.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/02/20201102181058975.jpg&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【视频/艾杰西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好！我是艾杰西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我朋友给我发了一张照片，是洛杉矶的中文选票。其中拜登和特朗普你们都知道。我想给你们看的是下面：&lt;strong&gt;自填候选人&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/02/20201102172114125.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有这个？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然你乱投票，那人肯定赢不了，但没人能限制你想投谁。我做了点研究，2016年最多填写的名字是：米老鼠、爱发先生和耶稣。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/11/02/20201102172136180.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我觉得最好笑的是，一个人写了“我的狗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有点好奇，如果你们能填写任何候选人当总统，你们会填谁呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（ 我觉得我妈妈会选我，是因为她觉得我现在做中文喜剧的工作不够稳定……当总统就相当于签了四年的工作合同！五险一金，岂不美哉！）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这周二（美国时间）就是大选日了，朋友们，我们大选时候见吧～
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eb8ea9a5f231cf6eeff95e525b5fe5f7</guid>
<title>张维为对话斯蒂格利茨：特朗普再当选，会有什么黑暗后果？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2020_11_03_570105.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月3日，2020美国大选日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下两位候选人不分伯仲，而这场选举也被视为关系美国乃至世界格局变动的重要事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，复旦大学中国研究院院长张维为对话诺贝尔经济学奖得主、世界银行首席经济学家斯蒂格利茨，提及此次大选，斯蒂格利茨教授认为相比特朗普，拜登更具有民主价值，也能重新把美国带回正轨。张维为教授则认为，美国选举制度下产生的领导人越来越短视，恐怕很难将美国带出危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为对话第二部分“选举就能救美国吗？”，更多内容请点击&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangWeiweivsStiglitz&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;#张维为对话斯蒂格利茨#&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/11/03/20201103090316611.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂格利茨：&lt;/strong&gt;我们现在看到，美国社会对民主党候选人、前副总统拜登的支持喷涌而出。这种程度的参与，人们觉得美国迎来了一个转折点，整个国家处于威权统治之下——我们有特朗普这么一号威权主义人物——他试图分裂这个国家。我们还有另一号人物，拜登，他高度忠于民主价值观，试图弥合社会的分歧。尤其是那些平时不参与政治的年轻人，他们这次的参与程度是现象级的。其实全社会各个年龄段都参与其中，以前从不参与的人现在变得非常积极。我希望能够形成一股制衡的力量，刹住我前面描述的这股不正之风。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;如果特朗普连选连任怎么办？这对美国体制来说意味着什么？金钱统治似乎已经根深蒂固，它庇护并延续着美国这种新自由主义资本主义的生命。如果美国无法通过渐进式改良实现自我更新，未来会发生什么？大家都知道美国这种资本主义模式不可持续，但究竟会发生什么？会发生内爆，引发更大的危机，进而威胁世界和平吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂格利茨：&lt;/strong&gt;首先我想说，我认为接下来会非常清楚，大多数美国人将选择民主道路，选择拜登，对此我比较有信心。许多美国人跟你问着同样的问题。特朗普再当一届总统会产生什么黑暗的后果？老实说，我们不知道。一部分原因在于，它取决于参议院众议院的选举结果，这是美国政治里的制衡机制，但遗憾的是僵局才是更可能的出现的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两年总统在让国会立法方面可以说是比较失败的，这种僵局很可能持续下去。不幸的是，这意味着两点。一、美国无法解决它面临的重大问题，社会上明显存在的不满情绪将继续发酵。这将削弱美国应对挑战的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它导致的另外一个问题在于，特朗普是个威权主义者。他不理解民主价值观，脑子里没有这根弦。他喜欢签行政命令，喜欢突破规范甚至法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，他把自己人塞进司法部门，导致司法部门无法履行它本来的职能。说句实话，我很担心，很担心。但我还是要重复刚才的话。我对最终的结果抱有很大信心，相信我们美国人将作出正确的选择，相信我们眼里的这段噩梦将在明年1月20日结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;先说选举，从我们收集的资料来看，拜登在民调等方面处于领先地位，但反对他的力量仍然很强劲。很快我们就会看到结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你在书中常常提到进步时代（老罗斯福、塔夫脱、威尔逊）、罗斯福新政（小罗斯福）和伟大社会（林登·约翰逊），这都是美国通过重大改革赢得挑战的先例，但相较于这三个历史先例，今天的美国正如你在书中详细描述的那样，金钱政治、金元民主的力量比当年强大得多，新兴社交媒体在很大程度上是受资本力量左右的，社会也要分裂得多。过去推动整个美国社会更多是靠中产阶级，不断往上走的中产阶级。现在整个社会可以说是分裂的，到处都在讲身份政治。这种重大改革都需要强有力的、有能力、有远见的领导人。我怀疑美国未来短期内出不了这样的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中美关系，我由衷希望我们两国能克服当前阶段的困难。白宫里面有一群冷战斗士，我认为这非常愚蠢，你根本没法遏制中国这样的国家。它是130个国家的最大贸易伙伴，拥有全世界最大的中产人口，而且是真的有财产的中产人口，它还是世界头号贸易大国。你没法遏制这样的国家。这是我要传递的最基本的信息。拜登提出美国面临四大挑战：大流行病、空前的不景气、气候变化以及种族鸿沟。我认为除了种族问题我们帮不上什么忙，另外三个大流行病、（经济）不景气和气候变化，美国都需要中国的帮助。中国也做好了帮助美国的准备。11月或者明年1月之后，不管美国谁掌权，希望中美两国关系都能得到极大的改善。这不仅是我们两个国家的事，也关乎全人类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨晗轶：&lt;/strong&gt;张教授，您提到美国下一任……毫无疑问美国面临着危机，能够帮助美国渡过危机的人必然得是一个强有力的领导人。我想问的是，对美国的未来而言，拜登是这样一个强有力的领导人吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt;我不太确定。从我读的材料来看，他性格不是很强势，但这说不准，也许等到他成为领导人之后，会展示出我们还没见到过的另一面，成为强势领导人。我们在此祝愿美国能得到对它而言最好的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国未来的领导人不但要强势，还要有远见，能看到长远的未来。这回到了我对西方政治体制的批评上来，它现在已经产生不了眼光长远的领导人，产生出来的都是着眼当下、目光短浅、煽动民粹的领导人。这成了一种趋势，是非常遗憾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;斯蒂格利茨：&lt;/strong&gt;我认为，确实如你所说，一个好的领导人身上要集合许多特质，比如铸造共识，我认为拜登在这方面将表现得非同寻常的出色，尤其在上一届总统制造严重分歧之后，他要把国家重新凝聚起来。我认为在这方面他将做得非常出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还是抱有极大的期望。在这一切尘埃落定之前，你不可能知道谁将是下一个罗斯福。但每个时代都呼唤着不同类型的领导人。我们无可避免地需要一个疗伤的过程。我希望拜登能够成为这样一个领导人，这正是这个国家所需要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>406cda69c82134127955040c30f6be59</guid>
<title>一位台湾父亲告诉你，如何避免自己的孩子被“台独”教材洗脑</title>
<link>https://www.guancha.cn/suyixiu/2020_11_03_570100.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 徐俊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您拍了不少两岸初中历史课本的分析比较视频，比较的教材包括了2020年的大陆、台湾初中历史课本以及您念初中时的80年代台湾初中历史课本，是什么样的动机促使您做这件事呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我是1974年出生的台湾人，有两个小孩，分别是2006年出生的女孩和2011年出生的男孩。女儿容容于2019年从小学毕业升上初中，身为台湾的资深学霸，我也亲自指导女儿的课业。然而，当我读了容容的历史课本，发现不仅中国史被大量删除，而且内容也相当偏颇。我感到震惊、忧心，因此决定亲自教女儿历史。不过，我认为自己不应该以父亲的权威来灌输容容“对或错”，因此我的做法是：让女儿理解爸爸小时候念的历史课本的内容，以及对岸的同年龄大陆学生读的历史课本又是如何，用比较、验证的方法来寻找对错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我用三个版本的历史课本教了容容一阵子之后，也在社群网站上用文字分享我的心得，意外地得到很多回响，同时得知，有许多台湾家长对于子女的历史教育也有同样的忧虑。网友的反馈促使我开始拍摄一系列两岸历史课本的分析比较视频。这么做或许改变不了什么，但起码希望给这些有相同忧虑的台湾家长们一些信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在一期视频中说，您小时候所读的教材是符合“中国人史观”的，而且您也在大陆电影《我和我的祖国》观后感中写道您小时候的台湾并没有“台独”或者“独台”这样的标签。在您的印象中，这样的转变是什么时候开始的？为什么会出现这样的转变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;现在的台湾年轻人应该无法想象，在70、80年代，也就是我小时候的台湾，台湾人说“自己是中国人”这件事，就像喝水一样自然、普通，而当时台湾的电视节目里，更经常以“我们中国人……”作为发语词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这种“台湾人=中国人”的认知和实践，在我上高中、也就是李登辉上台后，开始出现质变。所谓的“台湾人意识”在岛内开始扩大，“台湾”逐渐成为一个不同于“中国”的特殊图腾，后来的故事，大家都知道了。现在，只剩少部分台湾人认为自己是中国人，而即使有中国人认同，也不太会说出来，否则很容易遭受异样的眼光。为何出现这样子的转变，不言可喻，都是人为因素造成的，其中，大幅修改台湾的历史教科书就是一个强大的推力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：李登辉和他的追随者们为什么要强化“台湾人意识”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我合理的推测是，这些推动“台湾人意识”的人打从心里不认同自己是中国人，又想推动“台独”。所以，他们需要创造出一个不同于“中国人身份”的图腾，凸显了“台湾人不等于中国人”的差别之后，他们想把台湾从中国分离出来的计划就易于遂行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚才说会亲自教孩子历史，而且会用两岸的三种教材。平时用哪些方法让孩子更容易接受您的教学？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我的教法很自由，我会让女儿先看我小时候的80年代台湾初中历史课本。她不需要像准备考试般的“读”，把它当故事书来看就可以。女儿每看到一个段落后，我会和她讨论里面的内容。例如，读到西周时期的“封建制度”，我们会讨论这个制度的好处、坏处在哪里，并对照大陆的历史课本是怎么教西周的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我也会在小孩寒暑假的时候，带他们去大陆，去年（2019）7月特别带他们去上海的四行仓库、孙中山先生故居等地方，讲历史故事给小孩听，也让他们亲眼看看大陆的真实面貌，是不是像台湾媒体讲的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在您和孩子讨论的过程中，有哪些事情给您留下了非常深刻的印象呢？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;我印象比较深的一件事情是，女儿对于我小时候“台湾人几乎都认同自己是中国人”这件事感到不可思议，她难以想象那时候的台湾人一开口竟然会讲“我们中国人……”。容容说，如果她在学校里说自己是中国人，周围的人肯定会用非常奇怪的眼神看她，并觉得她脑袋有问题。但这种现实距离我小时候并没有那么久，也就二三十年而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，女儿对于现在大陆的初中历史教科书难度之高感到惊讶，但事实上，大陆现在所用的历史课本的难度和我小时候的台湾历史课本是差不多的，是现在的台湾历史教科书太简单了。这里所谓的“简单”，指的是现在的台湾初中历史课本内容过份精简、用字遣词深度不足、前后文间经常欠缺逻辑性，而且思考题几乎没有了。例如，在“第一次世界大战”这个章节中，我小时候的台湾初中历史课本里的思考题是“为何会发生第一次世界大战？一九一七年战局发生什么激烈的转变？有何影响？”2020年大陆历史课本的思考题则是“一位德国大臣说：‘皇上首要的和基本的思想，就是粉碎英国的霸权，以有利于德国。’一位英国外交大臣说：‘真正决定我国外交政策的，是海上霸权的问题。’结合上述材料和你对第一次世界大战性质的认识，对第一次世界大战爆发前的英德矛盾进行说明。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述几题，都是能够启迪小朋友世界观的好题目，但在台湾现在的初中历史课本里，则几乎找不到这种思考题了。所以，我不仅教育女儿，让她一边念历史一边动脑筋，而且也把这些精采的思考题拍在视频里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/28/20201028165345493.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;360&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏逸修先生时常做不同版本历史教科书对比的视频，并将其放在他“油管”的频道中&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的孩子有没有提出过质疑：两岸历史教科书为什么会差那么多？她会更相信哪一方的说法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苏逸修：&lt;/strong&gt;比较了三个版本的历史教科书之后，我和女儿都发现，80年代的台湾初中历史课本和2020年大陆初中历史课本的编排结构和课文内容有极高度的相似，尤其是中国古代史的部分，即使两边交换课本来读，也没有什么违和感。有重大差异的其实只有2020年的台湾历史课本。从逻辑上来说，同样是台湾的历史课本，80年代和现在的内容竟然相差这么多，才是不合理的事情吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为一个父亲，我希望自己的子女能够学习客观、全面的知识，并通过思考、消化这些知识来形成自己的判断，而不必依附我或任何人的想法。我和女儿看过几个台湾领导人过去公开宣称自己是中国人、誓言追求两岸统一的视频，但他们后来的所作所为却背道而驰。容容笑着说：“他们真的好会演哦！”聪明的女儿明白很多事情，她知道该相信哪一边的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3e4b01a0c18ed4d07c30ad5dee39335f</guid>
<title>中国科学工作者，到了再度组织起来的时候了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_11_03_570095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月29日，党的十九届五中全会圆满完成了各项议程。在会后公布的《中国共产党第十九届中央委员会第五次全体会议公报》中，“创新”一词出现了15次。党中央从开启全面建设社会主义现代化国家新征程的高度，提出了一批科技工作的新论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，“坚持创新在我国现代化建设全局中的核心地位，把科技自立自强作为国家发展的战略支撑，面向世界科技前沿、面向经济主战场、面向国家重大需求、面向人民生命健康，深入实施科教兴国战略、人才强国战略、创新驱动发展战略，完善国家创新体系，加快建设科技强国”的提法，在科技界引发了共鸣，在社会上也引起了很大的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，在反制美国霸权主义斗争日趋白热化的当下，党中央提出：“把科技自立自强作为国家发展的战略支撑”，不仅体现了党的十九大以来“打铁必须自身硬”的执政思维，而且具有很强的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不自立，无以解决面临的安全问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年特朗普上台之后，通过了国防授权法案，明确指明中国是美国唯一的战略竞争对手。此后一系列对中国的遏制行为基本可以认为是美国政治和经济精英的共同意志，因为针对中国的几个法案基本没有反对票。以此为分界点，美国遏制中国发展的行动逐步升级，而且短期内看不到和缓的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
70年前，中国人民志愿军抗美援朝出国作战，为的是“保家卫国”。70年后，党提出科技自立同样有着深刻的安全背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年前后，中国手机产业链开始崛起，从终端整机的角度说，中国品牌成功地占领了市场。当时市场上最活跃的四大金刚是中兴、华为、酷派、联想，被媒体简称为“中华酷联”。此后，中国手机市场虽然有更迭和洗牌，但中兴、华为始终不缀。不仅在国内使用者众多，在海外也和小米、oppo、vivo一起构成了中国手机品牌的主要形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/02/20201102114321746.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;433&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当年中国手机的“四大品牌”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一般老百姓看来，这些企业无疑是科技公司，尤其华为更是事实上的第一大科技民营企业。2018年中美贸易战风云突起，美国无理制裁了中兴。很快，中兴通讯董事长殷一民就表示，美国的制裁可能使公司立即进入休克状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中兴事件”最终以中兴缴纳巨额罚款，美国解除制裁，中兴被迫拆分而结束。当时舆论对中兴的无力抵抗极为愤怒，并表示华为肯定不会这样，后来美国真的将魔爪伸向了华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华为的表现当然要比中兴好得多，这主要归功于党和国家的坚定支持。同时，以任正非为代表的中国民营企业家展现的高尚爱国情操和民族气节，鼓舞起了华为和华为支持者们面对美国制裁的力量。华为在海外团队建设也很给力，始终保持了对外一致。外国职工不仅总体支持华为，还能带动一批外国供货商力挺华为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华为的这种成功，绝不说明华为或者中国的科技力量已经无惧美国制裁。理由有二：一是华为或者中国，从来没有能力在高科技领域发起对美国的对等制裁。目前最霸气的回应，不过是任正非表示“只需要考虑美国公司的利益，不需要帮我们考虑”，还是处于应对而非反制的状态。二是随着美国的制裁和“脱钩”，目前设计的麒麟芯片没有人代工，而且也买不到别人的CPU和存储芯片。这一次给我们带来无数鼓舞的华为产业链也没有B计划了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严峻的现实教育我们，自立更生的精神永不过时。面对美国的制裁如此被动，也是我们的很多企业和部门长期以来被全球化的迷魂药牵着鼻子走的结果。以融入全球产业链为名，行“造不如买，买不如租”之实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习总书记所说：“关键核心技术是要不来、买不来、讨不来的”。“造不如买，买不如租”的实质是绕过关键核心技术地发展自己的相关产业。很多时候，算经济账这么做无可厚非，但对产业安全影响巨大。一系列受制裁事件表明，所谓“中国依赖美国高科技，美国依赖中国成熟科技产业”的“互相依赖”是极其不对称的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国产“大飞机”运十的下马，有其客观的原因，比如飞机的性能和载客量大幅落后国际主流水平。但从美国操盘者主观角度讲，搞死中国“大飞机”是他们的一个重要目的。麦道公司当时向中国表达了合作意愿是压死运10的最后一根稻草，事后麦道CEO在接受美国《财富》杂志采访时，洋洋得意地说：“因为上海搞过运十，我们才与上海合作，&lt;strong&gt;如果不扳倒运十，美国飞机就不好打进中国市场&lt;/strong&gt;”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/02/20201102114542844.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;运十见证了中国曾经发展“大飞机”的历史&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦道公司CEO的言论，为帝国主义和霸权主义的阴险做了很好的招供。也很好地说明了，没有科技自立，就没有产业安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，华为创始人任正非访问了北京大学、清华大学、中国科学院，与部分科学家和学生代表进行了座谈。他指出：“和平是需要实力相当才可获取，祥林嫂式的和平是不存在的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用战争来比喻商业竞争是任正非的风格，但以这句话强调科技自立可谓是一语双关。产业安全必须科技自立，遏制战争、迎接和平、保卫国家安全同样需要科技支撑。十九届五中全会公报中还提到要“全面加强练兵备战”，这是中国地缘安全形势劣化的证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
练兵备战的市场需求并不大，但自主发展的快慢直接影响到应对战争准备。F-35战斗机其实美国2016年才全面量产，2019年的年产量就达到134架，除了给美国盟友的，剩下的几乎全移交给了美军。台湾的宵小之徒借此嘲笑，说美军仅一个型号的战机产量就超过解放军所有战机的产量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然台湾媒体掌握的我军机的装备数量未必真实，但美国能够以如此快的速度生产先进战机，仍然是我们所做不到的，也是不可能引进的。科技不自立，国家安全也要出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，现在很像上甘岭战役初期，我军还缺乏准备，就要面对美国制裁的“范弗里特弹药量”。但笔者坚信，自强不息，组织起来的中国人民能应付一切艰难险阻。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/02/20201102134730344.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上甘岭战役后留影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;科技自强，直切当前发展要害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的各种条件比抗美援朝的时代好了很多，中国投入到科技创新的资金，即使考虑到通货膨胀，每年都几倍于抗美援朝战争，但为何没有大的进步？根本上就在于中国是科研大国，但并非科研强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一特点，在部分研究领域表现得更加突出。例如受限于材料和材料加工工艺，中国目前还有大批工业品处于被“卡脖子”的阶段。但与此同时，中国学者发表的材料科学论文远超美、日、德。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>