<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae573ad22f920bf6e923302495c8196b</guid>
<title>中国和俄罗斯的例子足以证明，依赖美国不可持续</title>
<link>https://www.guancha.cn/FyodorLukyanov/2025_04_16_772343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：特朗普的对华贸易战进入白热化阶段，中国成为继俄罗斯之后直面美国经济胁迫、“掀翻桌子”与之掰手腕的大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯瓦尔代国际辩论俱乐部学术主任、“普京身边人”费奥多尔·卢基扬诺夫于4月初来华东师范大学参加瓦尔代国际辩论俱乐部中俄分组会议期间，做客观察者网《思想者茶座》，就美俄关系在2025年年初出现的“正常化”迹象、俄乌冲突三年得失及中俄、中美关系新动向展开探讨。他深入剖析了俄罗斯人从拥抱西方到与西方战略疏离的思想转变轨迹，也分享了特朗普执政后美俄关系的新演变及俄罗斯精英的新思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他提醒，尽管俄罗斯与特朗普的意识形态更接近，但俄罗斯不能痴迷于特朗普的“浪漫关系”。话音未了，特朗普签发行政令，将对俄制裁延长一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管俄美、中美关系差异显著，但这两对关系的背后却呈现出相似的轨迹。以下为对话实录，供读者诸君思考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/04/15/20250415135149477.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
费奥多尔·卢基扬诺夫做客观察者网《思想者茶座》&lt;span&gt; 观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普的意识形态接近俄罗斯，但不意味着俄美会结成同盟&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网: 您在最近的文章中说，莫斯科发现它在意识形态上更接近特朗普的美国，而不是欧洲的自由主义。这似乎是对美俄关系正常化的一种解释。您如何发现莫斯科在意识形态上更接近特朗普的美国？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;俄罗斯更接近特朗普，有几个原因。最主要的一点是，俄罗斯一直反对自由主义的全球主义理念，这种西方自由主义建制派所秉持的普遍主义、全球化视角一直认为，世界上存在普世价值，存在国家运作的全球通用模式，所有国家都应当遵循这一西方模式来治理——这一基本假设构成了其思想根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在此之后，我们多年来目睹了许多负面现象。西方（尤其是美国和欧洲）通过武力强化这一模式，向全球推广该模式，并强迫其他国家接受自由主义意识形态的主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到俄罗斯的案例，这种做法最突出的体现是北约这一欧洲军事联盟的扩张：北约自冷战结束后立即启动东扩进程，一步步逼近俄罗斯边境，其本质目的是将俄罗斯挤出传统势力范围。最终，这一系列行动演变成为乌克兰战争的惨烈局面。这场冲突背后的意识形态框架（而非单纯军事因素）是宣扬&quot;俄罗斯周边国家有权加入西方自由主义联盟&quot;的价值观。这种情况一直持续到唐纳德·特朗普上台之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普与众不同。他并非自由主义全球主义者，其理念也独树一帜。他所追求的是美国的全球霸权与主导地位，但形式与过往截然不同。相较于抽象理念，特朗普更聚焦于美国国家利益，堪称“国家利益至上主义者”。这位总统本质上是利益驱动型人物——既包含商业利益考量，也涉及政治权力博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管作为全球最强大国家，美国正以极具侵略性的姿态追逐本国利益，但这种立场至少呈现出某种理性色彩。因为当双方都基于国家利益行事时，就存在谈判空间，可以尝试寻求共同点，达成互利妥协或交易。而过去与自由主义全球主义者打交道时，这种可能性完全不存在——他们坚信自身意识形态与利益是唯一正确的道路，要求所有国家无条件接受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度看，特朗普在思维方式上更接近俄罗斯——我们能够理解他的偏好与战略意图。但这并不意味着俄美会成为亲密盟友或组建战略同盟，完全不是这样。两国关系可能呈现更复杂的形态，一种基于现实利益考量的艰难互动模式，这与过去截然不同。这种互动不再以意识形态划线，而是建立在某种理性权衡的基础上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;每一次俄罗斯介入西方内部事务，都会招致严重后果&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这个解释很有意思。在那篇文章中，您还警告说，与美国合作过于紧密将面临风险。美国的动荡与俄罗斯无关，那是美国人自身的身份危机；莫斯科必须谨慎行事，避免成为华盛顿内斗的棋子。没多久，特朗普就签发行政令将对俄制裁延长一年。您能解释一下这种风险吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;我们可以从两个不同的角度来看待这个问题，一个是实际的，一个是短期的。当特朗普第一次当总统的时候，当时的俄罗斯——我想说是不情愿地、意外地——成了美国国内斗争中的一个棋子。因此，特朗普的对手民主党人把“俄罗斯牌”作为对付特朗普的武器。他们试图打倒他，声称特朗普是俄罗斯间谍、他得到了普京的支持、俄罗斯安全部门和黑客帮助特朗普赢得了选举、他是俄罗斯的一个傀儡，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些观点看似荒谬，实则极具破坏性——当特朗普2017年试图改善美俄关系、重塑两国互动模式时（正如他现在所做的），立即陷入&quot;众矢之的&quot;的困境。最终他基本放弃了构建新型美俄关系的构想。俄罗斯由此沦为美国国内政治的议题，这种局面极具破坏性，虽未酿成灾难，但影响深远。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415184159217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯常被当做美国国内斗争的工具。本文称特朗普曾以“克拉索夫”为代号被前苏联国安部门招募&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更深层的解释无关西方本身，而关乎俄罗斯在国际事务中的定位。数百年来（甚至可追溯至更久远历史），俄罗斯作为一个国家、民族，始终处于特殊的历史轨迹中：它横跨欧亚大陆，兼具东西方文明特质，其文化构成与身份认同呈现出复杂而独特的融合。正因如此，俄罗斯始终与欧洲存在本质差异。与此同时，俄罗斯数百年来始终怀揣一个核心诉求：要像当时的欧洲列强（无论是17世纪、18世纪还是19世纪）那样实现现代化变得强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，那时候俄罗斯历代政权始终试图成为欧洲-西方政治集团的一部分。其策略有时表现为联合西方某一阵营对抗另一阵营——毕竟在20世纪下半叶之前，西方世界内部的分裂与兵戈相见远多于对外征伐。然而，每一次俄罗斯试图深度融入西方内部博弈时（这种博弈不仅涉及地缘政治，更包含文化认同与宗教身份界定等深层议题），最终都招致严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在影响力鼎盛时期，如拿破仑战争后或二战结束后，欧洲主流社会也从未真正将俄罗斯视为欧洲文明的有机组成部分。吊诡的是，西方国家始终在利用俄罗斯参与其内部权力角逐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这方面的例子不胜枚举，我们可以讲好几个小时。关于西方的内部矛盾，我们可探讨的案例不胜枚举。当前，西方世界正深陷结构性分裂——一方是自由主义全球主义建制派，另一方则是以唐纳德·特朗普为代表的美国本土主义力量，以及法国、德国、罗马尼亚、荷兰等几乎所有欧洲国家的民族主义政治势力。这种社会分裂源于民众对现状的普遍不满。在此过程中，俄罗斯展现出对民族主义倾向力量的偏好。究其原因（正如特朗普案例所示），这类力量在俄罗斯视角下更具理性特质，且不像全球主义者那样天然带有意识形态偏见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而需要明确：俄罗斯在此类斗争中始终处于特定站位或对某一方表达同情，但这并不意味着俄罗斯应深度介入西方内部博弈。回到你提到的那篇文章，我的核心观点是，如果俄罗斯试图实质性介入西方内部的争斗，俄罗斯将得不偿失。即便最终西方各方达成妥协或分道扬镳，俄罗斯也无法从中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此我的主张是：我们既要密切关注事态发展，在务实层面支持对俄罗斯友好的力量，但更重要的是，切勿卷入西方的内部转型进程——历史经验表明，趟这种浑水永难带来战略回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您的观点是，在俄罗斯精英内部是少数派，还是普遍的共识。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;费奥多尔·卢基扬诺夫：&lt;/strong&gt;我并不认为这已成为共识——学界对此存在多元观点。部分学者与思想家主张俄罗斯应深度参与西方社会的转型进程，但包括我在内的另一些人则坚持俄罗斯必须保持战略距离。我们必须清醒认识到：尽管俄罗斯与欧洲有很密切的历史渊源与文化纽带，但这绝不意味着我们应全盘融入西方发展模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是在乌克兰危机爆发后的两年半间，俄罗斯社会已形成基本共识——试图通过实用主义策略融入西方国际体系已无可能。即便存在局部合作空间，从战略层面而言，俄罗斯必须保持独立自主。作为横跨欧亚的文明大国，俄罗斯拥有得天独厚的地缘政治优势，如与中国已经建立了紧密的战略协作伙伴关系，因此，我们不必完全将精力耗费在西方事务上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d332c8292419ec17b8aabee310a44322</guid>
<title>“我是投票给特朗普的豆农，恳请总统现在就与中国达成协议”</title>
<link>https://www.guancha.cn/CalebRagland/2025_04_16_772322.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：近期，贸易战不断升级，美国总统特朗普不断提升对中国商品加征的关税，中国最终还以125%的关税回击。特朗普掀起的这一“数字游戏”，对美国大豆农民来说是个沉重打击，因为中国是他们最大的海外市场。仅2024年，超过一半的美国大豆出口就流向了中国。美国中西部地区的许多农户受损严重，但实际上，在总统竞选中，这一群体以压倒性优势帮助特朗普再次当选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自肯塔基州马格诺利亚、现年38岁的凯莱布·雷格兰，就是其中之一。他曾在2016年、2020年和2024年三次投票给特朗普。尽管如此，他身为美国大豆协会主席，代表着全国五十万名大豆种植者，对关税将如何影响他和他的同事这一问题深感担忧。译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/凯莱布·雷格兰，翻译/观察者网 陈佳芮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的家世代务农，最早可以追溯到1808年，当时我的曾曾曾曾祖父砍了一些树，建了一间小屋和牲口棚，并种下了赖以生存的粮食。在我肯塔基州马格诺利亚的家中，我能看到他们的墓碑。我的祖父和父亲教我务农，现在我把这一传统传授给我的三个儿子，他们分别14岁、12岁和9岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪80年代，我们那的农民从养奶牛和种烟叶转到种大豆。随着新技术的出现，市场发生了变化，使得在更崎岖的土地上耕作成为可能，并且可以用农药除草又不伤庄稼。但现在因为中美贸易战，我担心到2027年我们可能就干不下去了。那些历史、传承、心血和汗水，都可能在一纸文书下化为乌有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大豆堪称全球用途最广的作物之一，其用途多达数千种：可用于饲养牛群，转化为生物燃料和橡胶，甚至能提炼出食品工业中广泛使用的种子油。去年，大豆在我家乡肯塔基州的主要农作物中位居榜首。然而，在今年春天播种之际，我心中充满了忧虑和不确定性，十月收获时节，谁将购买我的农作物？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大约30年前，美国跃居大豆生产国之首。彼时，中国正经历工业转型，人民生活日渐富裕，开始大量购买我们的大豆。随着可支配收入增加，中国人对肉类的需求激增，为了喂养更多的家禽、牛和猪，大豆的需求也呈爆炸式增长。直到今天，中国人仍然使用70%的进口大豆喂养牲畜。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415170055321.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯莱布·雷格兰在肯塔基州玛格诺利亚的农场上&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大豆种植全年无休。春天我们翻土播种，还要不停地除草。秋季收获后，我们把大豆装上半挂车，运送到河边或铁路站的“粮食处理商”，这些地方被称为“粮仓”。离我家最近的谷仓在100英里外的俄亥俄河畔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分大豆会被压碎，分离成豆粕和豆油。大约一半留在国内，卖给美国买家；另一半则装上驳船，顺密西西比河而下，再装船开始长达数月的环球航行。去年，美国出口的大豆52%销往中国，约五分之一运往欧盟，其余则销往日本、韩国和墨西哥等地。目前大豆价格约为每蒲式耳（bushel）10美元，但仅仅三年前价格还是每蒲式耳17美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人建议我们把所有大豆都卖到国内，但这意味着我们需要将目前在美国的市场份额翻一番。这显然不能一蹴而就，这意味着美国的家禽、牛肉和猪肉消费以及生物燃料生产都需要翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和许多农民朋友一样，我在过去三次选举中都投票支持唐纳德·特朗普总统。他承诺为企业减税，并且在减少监管和削减政府开支方面有实际行动，这赢得了我的青睐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2018年，特朗普就与中国谈判达成了一项利好农民的贸易协议。不过，我们遇到了一个问题，让它的效果大打折扣：乔·拜登。第一阶段的贸易协议将于2020年生效，但当特朗普输掉大选后，拜登总统拒绝执行该协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今日下午，特朗普总统宣布，对愿意进行谈判的国家，将暂停征收报复性关税。在我看来，这表明了总统的诚意。尽管对中国征收的125%关税依然有效，但特朗普明确表示：双方仍然可以坐到谈判桌前，达成一项对两国都有利的协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达成协议是当务之急。现在的农业经济比特朗普的第一个任期要弱得多。第一次贸易战后，我们在中国市场丢失了近10%的份额，至今未能恢复。拜登政府既没有努力执行协议中的贸易目标，也没有推动美国农业利益的发展。再加上通货膨胀和生产成本的上升，让情况雪上加霜。如今，我们农民手头更紧，抗风险的能力也大不如前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
僵局持续的时间越长，中国就越有可能将业务转向其他地方，比如巴西。巴西可以通过砍伐雨林和改造退化牧场，将多达7000万英亩的土地投入农业生产。目前，他们已经在着手进行这些工作，可能只需要几个月时间就能完成。如果我是赌徒，我会押注巴西能更快地扩大土地和产量，这比我们大幅提升内需的速度要快得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/15/20250415171138759.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
凯莱布·雷格兰在肯塔基州玛格诺利亚的农场上
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多美国农场都是价值数百万美元的大型企业。土地、燃料、设备、存储、劳动力和保险的成本目前大约是每英亩600美元。这意味着对于一个拥有1000英亩土地的农场来说，种植作物的成本就高达60万美元。大多数农民依赖银行贷款来筹集资金，但风险增加也会导致利率上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国五十万名大豆种植者中的一员，我也感受到了这种痛苦。我家的收入完全依赖于自家农场，同时还要养活三位全职员工的家庭。我的农场种植了1500英亩大豆。每英亩的成本是600美元，总成本达到90万美元。但在当前环境下，每英亩只能带来500美元的收入，这意味着总收入只有75万美元，亏损了15万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我们打算通过贷款来填补差额，勉强维持下去。但不是每个农民都有这么好的运气。我目睹了那些本就处境艰难的农民朋友被迫拍卖农场。有些人不得不宣告破产，沦为农场雇工，勉强糊口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大多数农民再也承受不起任何损失了。说到底，我们现在是花钱去工作，这意味着背负的债务要好多年才能还清，而且还得是好年景才行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅关乎农民的利益，也与每个美国人息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从种子和化肥零售商到帮助农民做出最佳财务决策的农学家，农业和食品工业提供了支撑着3400多万个美国就业岗位，并为经济贡献了1.5万亿美元。这些行业更是美国中部的生命线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名商人，特朗普深知这一问题的紧迫性。当前与中国的贸易战，实则是对美国民生的一场豪赌，尤其是对农民而言，我们这些与土地和汗水相伴成长的人们，他们无法想象从事其他行业的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生，我希望您能听到我们的请求：请现在就与中国达成协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac13c3c950fc3764150f3fced1b69a80</guid>
<title>遏制战略底层逻辑已失效，美国应聚焦打造“西半球之盾”</title>
<link>https://www.guancha.cn/StephenPeterRosen/2025_04_16_772319.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/斯蒂芬·彼得·罗森，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国正围绕与欧洲和亚洲盟友关系的未来展开激烈讨论。这场辩论充满情绪化色彩，部分源于其被演绎成道德寓言式的叙事。支持特朗普“美国优先”议程的人士认为，盟友既未感恩美国的庇护，也不值得继续受到保护，他们指责这些国家在自我防卫和价值观共享方面做得不够。而维护现存同盟体系者主张，美国必须恪守承诺，支持勇敢的乌克兰人与欧洲人对抗一个复仇主义的俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国二战后构建全球军事部署态势的初衷并非出于道德叙事。作为美国现行战略基石的遏制战略，本质上建立在如何捍卫美国核心利益的现实考量之上。当下辩论更应聚焦的问题是：支撑该战略的底层逻辑是否仍如75年前那般有效？答案显然是否定的。美国的应对措施可以讨论，但任何行动都需要立足现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/28/20250328174907985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;407&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1983年，美军坦克在西德参加北约组织的“优秀射手83”大规模军事演习&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪50年代建立的同盟体系自有其背景：当时全球经济力量的分布决定了，协防欧洲和日本对美国具有重大战略意义。为威慑可能的攻击并有效防卫盟友，美国不得不在欧亚大陆前沿部署军力。这种防御布局并非基于战略或外交政策考量，而是建立在军事实力的基础上，也确实形成了有约束性的承诺。冷战时期的部署与相关承诺具备合理性——既源于欧日对美国的经济价值，也得益于美军有能力安全地部署在靠近敌方的前沿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战后的世界已发生根本改变。虽然按现行汇率计算，美国占全球GDP比重与1990年时基本持平（约26%），但按照购买力平价指数（PPP）计算已降至17%，欧洲和日本占全球GDP的合计份额更是缩减了50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军事技术层面，随着短程无人机与远程精确打击武器等技术的扩散，美军靠近对手的前沿军事基地正面临前所未有的常规武器威胁。更关键的是，美国当前面临的安全威胁已超越传统的核/常规洲际导弹范畴，延伸至网络战、无人机、生化武器等非传统领域，以及针对关键基础设施和人员的隐蔽破坏行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述全球经济实力与军事技术格局的演变并未否定美国盟友的价值，也不意味着美国需放弃全球军事存在，但这确实要求其调整军事力量的构成及部署模式，在强化本土防御的同时，维持必要的海外行动能力。具体而言，美军需要更多地从西半球和太空开展军事行动、更好地保护自己的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西半球的基地与太空平台出发，美军可以维持全球部署，反制在亚洲和欧洲的对手。过去的经验表明，几乎无法预测美国未来会在何处作战，因此合理的做法是构建具备全球打击能力的远程作战体系。美国也需要打造能够快速部署至敌军前沿且具备生存能力的部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/28/20250328183038814.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美媒近日透露，特朗普正要求军方开发能100%拦截核洲际弹道导弹的“金穹”反导系统&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“西半球之盾”的新战略态势既能有效应对新兴安全威胁，又可维持对对手的胁迫式威慑，同时允许美军打击全球范围内的目标。朝这一部署的转型需循序渐进：既要深化与芬兰、瑞典等新安全伙伴的合作，也要修复与日本、菲律宾等传统盟友的关系。但美国的国防最终将建立在以本土基地和近地轨道为依托的军事体系之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新兴经济力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二十世纪中期以来，美国国防战略研究界的一个基本假设是，欧亚大陆上存在多个工业强国。美国外交官乔治·凯南在1947年明确提出，全球存在五大工业中心——美国、英国、西欧、苏联与日本。在凯南开启职业生涯的1920至1930年代，粗略估计，西欧国家占全球GDP份额应该在30%左右。照此逻辑，若欧亚大陆上的任意敌对势力控制其中任何一个工业中心，都将危及美国安全。这解释了二战后美国聚焦欧日防务的战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲的经济地位持续下滑。1988年，安德鲁·马歇尔与查尔斯·沃尔夫在一份研究“未来安全环境”的报告中分析了新兴地缘政治发展趋势对国防建设的影响，并预测：到2010年，欧共体占全球GDP的比重将从当时的25%微降至22%，日本则依然会维持13%（1988年）的占比。那份报告预测，2010年，欧日加起来会占全球GDP的约三分之一份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现实却相差甚远。据国际货币基金组织（IMF）统计，按照购买力平价折算，截至2024年，欧盟的GDP全球占比已跌至14%，远低于当年22%的预测值；日本的情况更糟糕，从上世纪九十年代中期占比14%的峰值滑落至3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/28/20250328175126133.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;301&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1980年以来，中国（蓝）、美国（橙）与欧盟（红）GDP占全球份额变化，基于购买力评价指数&lt;span&gt; 图自：国际货币基金组织&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，自冷战结束以来，传统五大工业中心中的欧洲和日本的经济实力全球占比从34%降至17%，降幅近半。若按实时汇率计算则降幅更大，但国家安全领域看重的是用国内资源采购国内产出，因此购买力平价指数（PPP）更具参考性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，冷战结束后的34年来，美国经济的全球占比基本上保持了稳定，中国的占比则从1.8%升至18%到19%，增长高达十倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生产率的增长趋势显示，欧日与美国经济的差距将持续扩大。1950年至2000年间，法、德、日、英逐步缩小了与美国的单位工时产出差距。但2000年至2019年，日本和英国的生产率增长陷入停滞，德国也未能缩小同美国的差距。2019年至2024年的数据显示，日本的生产率依然是零增长，美国相对欧盟的生产率优势逐步扩大。欧洲央行2024年的一份报告显示，过去5年来，美国服务业的每小时劳动生产率增长超过12%，而欧元区的增长不足4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于未来的经济增长分布，普遍认为人工智能（AI）将成为变革世界各经济体的通用型新技术领域。乔治·华盛顿大学政治学者杰弗里·金（Jeffrey Ding）在2024年的新书，《技术与超级大国的崛起：扩散如何塑造经济竞争》呈现的数据表明，从事AI研究的工程师数量与质量将决定未来（由AI驱动的）第四次工业革命走向。该书列举了世界范围内各大学的AI研究资源并做出排名。在排名前50的高校中，美国、加拿大占32所，中国7所，英国仅1所，欧盟3所，日本无一入围。因此，数据分析领域正在上演的革命不太可能扭转欧、日经济全球占比持续下滑的趋势。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3460f6ad0f3c76adf33148b2b5fc4629</guid>
<title>独家对话|奇异摩尔祝俊东：破解AI算力基础设施瓶颈，互联大有可为</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_15_772242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【对话/ 观察者网 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI大模型对于超大规模算力集群的依赖，已然成为当代通识，尽管其中的GPU这一组成要素已被近乎奉上神坛，但算力集群的表现，依然极大程度上取决于其他软硬件要素的综合集成与优化，这一基本特点，正是中国产业界面对外部遏制的破局关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从大模型算法结构创新，到通信协议等软件层面打通异构混训，再到超大规模集群网络互联架构的软硬件创新，大量原始创新成果正在中国产业界涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，心智观察所与奇异摩尔联合创始人、产品及解决方案副总裁祝俊东进行了一次深入交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415152446515.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家定位于以互联为中心，为超大规模AI计算平台提供高性能互联解决方案的厂商，依托Chiplet和高性能RDMA技术，在这一领域走出了一条新路：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：很高兴能有机会和您交流。说起AI大模型训推，我们知道在硬件上除了加速卡，网络互联架构也至关重要，能否请您先谈谈对目前技术趋势的观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;最近这几年，AI大模型确实发展很快，我们可以看到整个网络训练规模其实在不断增长。海外大模型训练集群规模已经从万卡级增长到10万卡乃至20万卡了，从国内来看，训练规模其实也比较大了，尽管没有那么高的单卡算力，但我们也看到了一个很好的发展趋势，包括现在涌现出非常火的DeepSeek。所以不管是国内还是国外，其实对于大模型的训练现在都是在快速发展的一个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈AI大模型算力集群前，我们先来看传统数据中心是怎么样的，它的网络架构相对比较简单，通用计算网络的话更多是一个多租户体系，服务上千万甚至更多的用户，共用一个云端数据中心。现在AI大模型的特点则是把一个非常大的集群用来服务于数量有限的大模型训练任务，这就对于算力硬件之间的互联提出了非常高的要求。比如传输带宽上，从以往100G/200G，现在在向400G/800G乃至1.6T演进，整个数据交换的规模如果是一个10万卡集群，那不管是我们讲北向Scale Out（网间互联）的网络，还是说南向Scale Up（GPU互联）的网络，都要做大量的数据交互，因此AI算力集群网络的性能、规模以及它的复杂性都是指数级上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从推理的需求来看，也在发生变化。过去单卡单用户或者单卡多用户的方案很流行，但最近一段时间我们看到推理系统的规模也在变得更大，像DeepSeek的云端推理集群已经到了几百卡的规模甚至上千卡。多机之间组成超节点（HBD）的方案正在快速增加，它对于scale up网络的要求非常高，这就是我们看到特别是在云端AI互联架构的一些发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：我知道奇异摩尔是一家Chiplet和互联技术见长的企业，对于当前大模型训推的技术趋势，你们有什么样的回应？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;现在大家更多会讲集群算力，从集群算力来讲的话，我们可以把它分为几个层面。最微观的层面当然还是计算芯片本身，从芯片本身来说算力当然是越高越好，但你应该知道随着摩尔定律放缓，芯片本身的算力密度增长趋势也在放缓，所以各家大公司类似AMD、Intel不约而同采用Chiplet技术来把芯片做得性能更高、更复杂，在这个层面也就是片内互联，奇异摩尔会提供比方说Chiplet互联芯粒2.5D/3D IO Die、Die2Die IP，把芯片内部更多计算单元连接起来。这是第一个层面，通过这种方式让单芯片算力保持持续增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个层面就是刚刚说到的超节点，你可以理解成数据中心里面一个小的机柜集群，它通常由几台不同的服务器来组成一个小规模但是超高带宽的集群。这里面就会涉及到Scale Up的网络，英伟达这样的厂商可以自己做，但是对于其他厂商来说，这一块是一个相对比较大的短板，奇异摩尔可以提供一种GPU片间互联的Die（又名NDSA-G2G），通过这种方式帮助其他厂商用我们的技术把片内互联转成超节点之间的互联，这是第二个层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再往上第三个层面，就是大模型的训练和推理，特别是训练层面，你还是要构建更大规模的集群对吧？这就需要我们所说的智能网卡。AI训推集群比方说10万张卡，中间有大量的跨节点数据交互，它对网络数据交换性能要求非常高，所以我们另外一个产品就是基于AI原生的智能网卡，可以提供非常高的带宽，作为国产网卡替代主流国外厂商的高性能网卡。我们通过这三个层面的技术能力，可以为国内算力集群用户提供端到端互联架构解决方案，从片内到片间到网间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/04/15/20250415152456882.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;心智观察所：RDMA(远程直接内存访问)技术也是当下算力集群网络的热门概念，能否再展开分享一些这方面的信息？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奇异摩尔祝俊东：&lt;/strong&gt;这里面有几个方面，首先是性能，比如带宽、延时以及数据传输效率，我们通过高性能RDMA引擎能够达到800G传输速率、几百纳秒的延时，从性能来说是非常好的；第二呢是因为只有点对点的性能是不够的，因为特别是大规模训练的时候，其实有非常高的复杂网络需求，比如容易产生拥塞，而在我们的产品里引入了新的拥塞监测以及处理算法，能够极大提高拥塞处理效率；第三个是所谓的多路径传输，因为在复杂网络环境需要从多条路径传输，我们对于多径传输引入了优化算法，可以自动选择最适合的路径进行传输，对于常见的乱序问题，我们的产品引入了乱序重排的算法，可以满足网络对于乱序恢复的需求。通过这些技术就可以在有损大规模网络里有效部署RDMA方案，让十万卡甚至以上规模集群达到95%甚至更高传输效率。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>