<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b9cb68a4a0373402745d7d38b869bf61</guid>
<title>中央提出以国内大循环为主，有人就开始嘀咕了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2020_10_28_569508.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
观察者网·大橘财经讯（编辑/一鸣）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，中央提出的要形成以国内大循环为主体，国内、国际双循环相促进的新发展格局，能够适应中国未来经济发展的展望。对此，有人疑惑是不是中国经济发展的模式要发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月28日，北京大学新结构经济学研究院教授、院长，前世界银行高级副行长、首席经济学家林毅夫教授，在2020联想创新科技大会演讲时分享了他对于这一问题的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/28/20201028105854157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林毅夫在2020联想创新科技大会上发表演讲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为林毅夫演讲全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;《新经济，新动能》&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;女士们、先生们、朋友们：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家上午好！我是林毅夫。今天非常荣幸应邀在2020联想创新科技大会上做个报告。我是研究中国经济发展的学者，理论来自于实践，过去我曾经几次到联想来和柳传志先生、跟杨元庆先生取经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，联想是在1984年的时候由柳传志先生带领中科院的11位员工以20万元人民币下海创立的民营企业。经过12年的努力，到1996年的时候，联想在个人计算机业务上面就超过了国际知名品牌，像IBM、戴尔、HP，在国内市场稳居第一。又经过9年的努力，在2005年的时候由杨元庆先生率领联想非常大胆地收购了世界第一品牌IBM的PC业务部，震惊国际市场。到了2013年的时候，在竞争的国际市场当中取得全球第一。从1984年20万元创业到2011年的时候进入到国际财富500强的企业，排名在第449位。今年2020年的时候又上升到224位，营收达到3500亿人民币。&lt;strong&gt;中国改革开放在过去40多年能够取得人类经济史上的奇迹，就是建立在像联想这样能够抓住时代机遇、敢闯敢试、不断开拓进取的成功企业的基础上。&lt;/strong&gt;对此，我对柳传志先生、杨元庆先生以及联想中国和外国的所有员工表示崇高的敬意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天的大会上，我想跟大家交流两点可能是大家最关心的话题，一个是最近中央提出的要形成以国内大循环为主体，国内、国际双循环相促进的新发展格局，能够适应中国未来经济发展的展望。对于中国经济，我想各位也知道，过去的情况是要充分利用国内、国际两个市场、两种资源，所以有些学者把中国的经济发展模式称为对外出口导向型的经济。当中央提出要以国内大循环为主体以后，有些人心里就在嘀咕是不是中国经济发展的模式要变化了？中国是世界上第一大贸易国，中国如果转变了发展模式，影响的不仅是中国，也会影响世界。&lt;strong&gt;我个人的理解是，之所以提出以国内大循环为主体，有短期的原因，但更重要的是经济发展的基本规律，实际上中国经济发展的道路并没有改变。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期来说，当然，今年因为新冠疫情的原因，各国的经济都遭受到很大的下滑，国际贸易根据WTO的预测可能会减少13%到32%之间。那么贸易减少了，出口减少。当然，中国的生产更多的就是在国内消化、国内循环。当然，这只是短期的原因。更重要的是经济的基本规律。在2006年的时候，中国出口占GDP的比重最高的一个年份达到35.4%。那么到了去年2019年出口占GDP的比重只剩下17.4%。也就是说，82.6%的国内生产已经在国内消化、国内循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么为什么会从2006年的35.4%下降到2019年的17.4%？最主要的原因有两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个是越大的经济体，它出口的比重就会越低。&lt;/strong&gt;主要是现在这方面规模经济大，小经济体因为他们规模经济太大，生产出来的产品就只能靠国际市场。比如说2019年的时候新加坡它的出口占国内生产总值达到104.9%，而中国最高的年份也只有35.4%，这是因为经济规模大所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第二个是经济越发达，服务业的比重就越大&lt;/strong&gt;。我们知道服务业有很多是不可贸易的，所以，有些高收入经济体像美国服务业达到经济的80%左右，那么，它出口的比重就会比我们更低。2019年的时候，美国出口的比重只达到它国内生产总值的7.6%，也就是说92.4%的美国经济是在美国循环的。2006年的时候，中国人均GDP达到2099美元，中国经济的比重占全世界的5.3%，当时服务业的比重是45.8%，我们当年出口的比重达到35.4%。到2019年的时候，中国的人均GDP达到10098美元，中国经济的体量占全世界的比重从2006年的5.3%提高到2019年的16.4%，同时服务业也从41.8%提高到2019年的53.6%。所以相应的中国的出口比重就从2006年的35.4%下降到2019年的17.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望中国的未来，&lt;strong&gt;相信中国经济也会继续发展，中国经济的比重占世界的比例提高，中国的收入要增长，服务业的比重要增加。&lt;/strong&gt;所以，在对外出口部分就会从2019年的17.4%向15%、12%、10%不断地逼近，在这种状况之下，提出以国内大循环为主体，是有利于让我们认清中国这个发展阶段的态势，不会因为过去认为中国是出口导向型的经济，出口受点影响，就影响我们的信心。这样有利于我们抓住机遇，继续前进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是讲到以国内大循环为主体并不代表着原来提的国际、国内两个市场、两种资源的需求不重要，因为经济要发展好，每个国家都要充分利用自己的比较优势。中国自己有比较优势的产业，我们要发展，同时也要利用国内的发展进入到国际市场。因为中国虽然说是世界第二大经济体，但是我们占世界的比重在2019年的时候也不过就16.4%。就代表世界市场还有83.6%，所以在这种情况之下，我们不仅要利用国内16.4%的市场，我们当然也要利用国际上这83.6%的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，中国又有不少产业不具有比较优势。像我们自然资源短缺，我们的高科技产业和国际还有差距，原来我们具有比较优势的劳动力产业一样也丢失掉比较优势，最后实际上我们不具有比较优势的产业，当然要充分利用国际的资源、国际的技术来减低我们的生产成本，来提高我们的发展质量，这样我们可以从中有高质量的发展。并且，如果中国能够充分利用国内、国际双循环，那中国的发展也会给其他国家的发展带来发展机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样新发展的格局之下，咱们未来的发展到底态势会怎么样？首先我们必须要知道现在确实是遇到了百年不遇的大变局，在这个大变局当中又有很多挑战，但是经济发展的原则总是这样的，不管是国家或是企业一定要非常清晰地认识到自己的困难和限制，但同时也要对我们自己的优势有正确的把握，把我们的优势发挥出来，创造更多的资源和条件来克服困难，这样就能够持续发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放这40多年，大家也经常听到“中国崩溃论”，但是，中国一直能够保证稳定和快速的发展，就是因为我们能够清晰地认识到我们的问题，但是总是把握到我们的优势，国家是这样，企业也是这样。在这个百年不遇的大变局当中，中美的摩擦肯定会长期存在。另外，像新冠肺炎疫情这样的冲击也可能时不时的出现，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在这样一个变局当中，要看清楚我们自己的优势在什么地方。从我作为研究中国经济的学者来看，中国我想有三方面的优势：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一个是在传统产业上面，我们还有后来者的优势。&lt;/strong&gt;在2019年的时候我们的人均GDP达到10098美元，和美国6万多美元还有相当大的差距。中国目前发展的态势和发达国家的差距，有一点像日本在1950年代的时候、新加坡在1970年代的时候、韩国在1980年代的时候，这些东亚经济体，利用跟发达国家收入水平的差距所代表的产业链技术的差距，维持着平均大约是8%-9%的增长。我想中国从传统产业后来者的追赶上面也有8%的增长的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是在&lt;strong&gt;一些像互联网、人工智能、云计算、5G、万物互联的新产业革命上面，我们也看到了优势&lt;/strong&gt;。一个是这些产业它的产品和技术的研发周期特别短，这有利于像中国这样的人力资源大国，并且中国有全世界最完备的产业，有全世界最好的供应链，在这种短周期的新产业革命上面，中国也有半道超车的优势，可以和发达国家齐头并进。最明显的表现就是所谓的“独角兽”：创业10年左右还没上市，但是它的市值已经超过了10亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三个优势是中国按照购买力评价计算有全世界最大的市场。&lt;/strong&gt;按照市场汇率计算，也是全世界第二大的市场。那么就像航空母舰一样，它越大，它抵抗外来冲击的能力就越大，所以中国在未来的发展上可以维持比其他国家更稳定的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么利用好这三个优势，&lt;strong&gt;我相信在2030年之前有8%的增长潜力&lt;/strong&gt;，不管国际的形势怎么样，我相信在正常年份，我们可以保持6%左右的增长，会比其他国家高出3个百分点的增长。即使受到像新冠肺炎疫情的影响，今年我们的增长率可能在2%-3%之间，但是全世界的增长可能是负5个百分点，美国的增长可能是负8个百分点，欧洲的增长可能是负10个百分点。那么这种情况之下，即使我们慢一点，其他国家比我们慢得更多，我们领先他们可能还更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以总的来讲，&lt;strong&gt;从2008年以来，中国每年为世界增长贡献30%市场的扩张。在新的发展格局下，我相信中国每年还可以为世界的增长贡献30%，&lt;/strong&gt;那么中国仍然是世界上增长最快的国家，市场扩张最快的国家，会给企业家提供最好的发挥的舞台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1984年柳传志先生率领11位员工创立联想的时候，绝对没有想到在2011年的时候成为中国第一家进入到财富500强的民营企业。展望未来，中国的发展会给企业家提供同样广大的市场。我相信抓住这个机遇，克服困难，不断前进，会有更多的企业可以跟联想一样进入世界领先的行业，联想会继续领先我们民营企业的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谢谢各位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>596db735b8e29d303e88c1a446425fd7</guid>
<title>中国制裁vs对台军售，美国痛不痛？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2020_10_28_569479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月21日，美国宣布对台出售总值约18亿美元的武器装备，其中包括135枚“斯拉姆ER”空射巡航导弹、11套“海玛斯”火箭炮及64枚“陆军战术导弹”、6套MS-110侦察吊舱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日北京时间，中国宣布对参与对台军售的波音防务、洛克希德和雷神（柯林斯的母公司）进行制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿时间10月26日，美国宣布再对台湾出售100套岸基“鱼叉”反舰导弹，并包括400枚“鱼叉”导弹，总值约24亿美元。美国还计划向台湾出售MQ-9B“海上卫士”无人机和水雷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对台军售是对中美三个公报的公然违反，中国早就说过要制裁，现在只是付诸行动。但这不是中美建交以来第一次美国对台军售，也不会是最后一次。现在实行制裁，而且针对这三个特定公司，并不是偶然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美对台新军售威胁大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次在军售名单中的波音AGM-84H“斯拉姆ER”，是从空射“鱼叉”反舰导弹改型的对地攻击巡航导弹，射程270公里，弹头重360公斤。射程和威力不及名气更大的“战斧”巡航导弹，但它可由战斗机携带，使用更加灵活，可在最后8公里内由飞行员重新指定瞄准点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028080114968.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;AGM-84H“斯拉姆ER”，图片来源：militaryedge.org&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从射程看，它不足以发动真正的战略打击，敏感程度相对较低。就台海特定情况而言，在台海中线和台岛南北近海发射可达到福建内陆、浙江和广东沿海的战术纵深，但不可能达到更加深远的战略纵深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是0.7倍音速的巡航导弹，为了增加射程，弹道提高，不再是掠海飞行了。在海湾战争年代，这样的低空小型目标具有很强的突防能力。在现代综合防空体系面前，这样缺乏隐身、弹道呆板的目标已经属于“容易打”的了。还是需要认真对待，但不必过于焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这原来是美国海军为获得空射巡航导弹能力而研发的，后来扩大到空军战斗机，可由F-15E和F-16挂载。在台湾，F-16将作为唯一的携带平台，有效使用当然取决于F-16能顺利升空，而台湾各空军基地必定是任何台海战争中解放军首先摧毁的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸基“鱼叉”则是正宗“鱼叉”反舰导弹，这是美国向台湾兜售多年的“反登陆游击战利器”。问题在于，不管是舰射、空射还是岸射，“鱼叉”都需要远程海上搜索雷达的引导，不管再怎么搞“网络中心战”，也是需要有传感器探测到目标舰船才谈得上通过网络分发、组织打击的。而台海战争一旦打响，任何开机的海上搜索雷达（不管是舰载、机载还是陆基）的生存力都以小时计，如果不是以分钟计的话。否则就只有向目标海区盲射，指望导弹的主动雷达制导能捕捉到目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反舰导弹的主动雷达制导的探测距离一般不超过20公里，设计基础是在搜索雷达或者数据链引导下，在对准目标的大致方向上在最优距离上开机，力图尽快捕获，尽快进入最后攻击。及早开机有助于可靠捕获目标，但也增加了被发现和遭到拦截的概率，更是被动雷达制导的反导弹的理想目标，被动雷达制导已经成为以拦截反舰导弹为主的舰载防空导弹的基本模式了，美国“海拉姆”和中国红旗10都是这样的。过晚开机当然要错失目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主动雷达制导头要在搜索视角和制导精度之间平衡，还偏向后者，窄波束在搜索效率上又差了一截，好比用长焦镜头打鸟一样。传统发射方式需要加中段指令修正，以尽可能在开机时就“套住”目标。以150公里的典型射程为例，从发射到命中的全程大约十多分钟，30节的舰船可驶出10公里左右。换句话说，没有中段修正就很可能导致脱靶。扫描区实际上是锥形，脱靶的关键不在于绝对距离，而在于离轴角度太大，距离更近反而也更容易脱靶，所以盲射加自主搜索是不可靠的打法，一般只能在狗急跳墙的时候用，而不可能成为主要用法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一代的LRASM依赖隐身，采用中空进入、红外搜索、徘徊攻击的方法，具有盲射和自主捕获目标的能力，无隐身的“鱼叉”采用掠海飞行，视野不足以大范围搜索，机动性也不具备在目标区徘徊或者折返搜索的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来说，要是岸基“鱼叉”有神威，台湾的“雄风3”岂不包打海防？“雄风3”在射程上至少不低于“鱼叉”，还是超音速的，还不受美国军售的影响，台军在理论上不需要等岸基“鱼叉”，早就可以大量装备，满足海防需要。岸舰导弹成为海防的主力只能是出于海上力量不给力的无奈，30年前的解放军就有过这样的尴尬。海防还是得到海上（包括水下和空中）才能防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不等于岸基“鱼叉”一无用处，密集发射岸基“鱼叉”对大型密集登陆船队还是有威胁的，这是解放台湾在战术上应该尽量避免单纯依靠大型密集船队的理由之一。但也必须看到，现代舰艇反导体系就是为反制“鱼叉”这样高亚音速掠海飞行打造的，做不到百无一漏，但还是有很高的拦截效率，如果只能盲射加自主搜索，“鱼叉”的突防成功率就更低了。如果能做到对台湾本岛的全时无死角无人机监视，也能在岸基“鱼叉”发射之前抢先打掉。和“斯拉姆ER”一样，岸基“鱼叉”需要认真对待，但不必过于焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种都是波音防务的产品，波音防务属于波音集团，现有战斗机（F-15E/X、F-18E/F）、轰炸机（B-52）、运输机（C-17）、加油机（KC-46）、教练机（T-7）、直升机（AH-64、CH-47）、无人机（MQ-25）、导弹（“民兵III”、“鱼叉”/“斯拉姆ER”）等产品。波音防务与波音民机是波音集团旗下平行的哼哈二将，两者互不隶属。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d81baff08b7958ce5c9ee52d3dc5dfde</guid>
<title>印美“结盟”！新德里终于把灵魂卖给了华盛顿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BuYiDao/2020_10_28_569477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/补刀客】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚，美印两国宣布签署《地理空间合作基本交流和合作协议》（BECA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，美印已经成为实质上的军事“盟友”。过去美印之间更多是武器买卖这样的军事合作，但现在军事情报共享和后勤之间的提供保障，都让美印军事关系发生了质变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网友称，BECA对印度来说，如同一份卖魂契，出卖了自己长期坚守的独立自主外交的灵魂，成为美国众多的小兄弟之一。印度虽然能获得一些美方共享的情报，以及其他一些小恩小惠式的具体好处，但印度付出的是自己在华盛顿面前的平等位置，说得重一点，是国家尊严。从此，印度在美国面前，很难挺起腰板了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对一个骄傲的民族来说，无疑是一个沉重的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，印度已经将自己的防务和安全牢牢地捆绑在美国的“战车”上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日，第三次印美外交部长+国防部长的“2+2”对话在新德里举行。该机制被视为特朗普政府时期印美关系发展的标志性事件，而此次对话更是新冠疫情暴发以来，印度外交战略调整的一场“豪赌”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次对话中最受关注的，就是，刚刚签署的《地理空间合作基本交流和合作协议》。它的签署标志着，印度完成了正式加入美国防务“盟友”的历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/28/20201028074200862.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：美国《国防》杂志&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般而言，美国密切与盟友或伙伴国的防务合作需签署三大基础防务合作协议，即《后勤交流备忘录协定》（LEMOA）、《通信兼容和安全协议》（COMCASA）和《基础交换与合作协议》（BECA）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印此前已经签署了LEOMA和COMCASA。其中，LEMOA旨在便利美印两军相互提供燃料、零部件等后勤支持。COMCASA则便利美印两军通过加密通信渠道进行数据共享，提升两军主战装备之间的相互通联性，并为美向印出售高端军事装备扫清法律制度障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了签署协议搭建防务合作框架外，美国近年来还加大对印军售力度。2008-2019年，美售印武器总额高达180亿美元，包括P-8I远程反潜机、C-17运输机、C-130J运输机、“阿帕奇”武装直升机、“海上卫士”远程无人机等，已成印第二大武器进口来源国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国还是与印度举行联合军事演习次数最多的国家。美印各军种之间均建立了固定军演机制。2019年11月，印美还举行了首次“老虎凯旋”三军联合军事演习。此前，印度只与俄罗斯举行过类似三军联合军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/28/20201028074816176.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年“马拉巴尔”美印日联合演习（资料图/NBC News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还鼓励印度与日本、澳大利亚密切安全合作，构建美日印澳四边防务合作网络。6月，印澳签署《后勤相互保障协议》，相互开放军事基地，进行加油和维修。9月，印日签署类似的《相互提供物资与劳务协定》（ACSA），授权两军相互提供食品、燃油和配件等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，印度2020年先后与澳大利亚、日本签署后勤相互支持协议，无疑为美日印澳四国军队之间的后勤支持和补给扫平道路，不仅便利四国军队更方便展开联合军事行动，更为四国印太防务合作网络化提供了制度和物质基础，强化了美日印澳的印太四国机制实质内涵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印走近表明，印度当前的外交政策已经超越“不结盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，“不结盟”是印度战略和外交传统的最醒目标签，这导致产生和固化了一种印象：印度永远不会结盟，始终将保持独立自主。然而，“不结盟”虽然与印度大国雄心、传统战略文化等有关，但更大程度上是上世纪冷战期间，印度刻意在美苏两大战略集团之间保持距离，以左右逢源、实现自身利益最大化的选择。即使印度争当“不结盟”运动领袖时期，自身利益也是其主要考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时过境迁，21世纪的世界已经不复两大阵营对立抗争的局面，而是美国霸权地位有所动摇、多极化趋势持续发展的景象，这要求我们以当下的局势去重新看待印度的“不结盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的外交政策已经演变成在不同议题上与不同国家合作或斗争的“多面结盟”政策。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e0670abd6683166ea39661b033cc1f4</guid>
<title>看完荒唐的主流民调，我押1000美元赌特朗普连任</title>
<link>https://www.guancha.cn/Chenlijian/2020_10_28_569475.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/MeiGouDaXuanGuanCha?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/26/20201026084248580.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈力简】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有不到一个星期美国大选就要落幕了，根据主流民调公司的结果，貌似民主党的拜登已经半只脚踏入白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全国民调上，拜登遥遥领先特朗普12个百分点（NBC/WSJ）；在摇摆州民调中，拜登也是非常舒适地领先4-5个百分点；而在RCP民调综合平均里，拜登的领先比率已超过当年的希拉里。如果这些民调真实反映了大选的现状，那么民主党入主白宫已成定局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，同样一些主流媒体民调却给人提供了足够怀疑这些民调真实性的论据。比如10月25日最新的宾夕法尼亚民调显示，特朗普领先拜登2个百分点；同样的民调机构在十天以前做的调查显示，拜登领先4个点，这样就是6个百分点的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，Rassmussen的10月26日民调显示，特朗普在全国领先拜登1个百分点，与NBC/WSJ的民调之间居然存在着13个百分点的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于摇摆州，民调也是这样。民主基金会（NDI）10月民调显示特朗普在全部摇摆州领先6-7个百分点，特拉法加集团（Trafalgar Group）显示特朗普在重要摇摆州——密歇根、威斯康星、宾夕法尼亚——均领先2-3个百分点。可是路透社、NBC、538等民调均显示特朗普落后6-7个点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，今年的大选民调已经出现了严重偏差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2016-2018年民调准确性分析来看，美国民调的基础数据应当是可靠的。如果一个民调出问题，只能说明它的选民配比和问卷设计出现了偏差。所以为了尽可能地掌握真实情况，我们搜集了一些其他非大选相关的民调信息来辅助我们做判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，在盖洛普（Gallup）民调中，56%的美国选民表示，就算受疫情的影响，现在的日子依旧比四年前要好。这个数据在2012年的时候是45%，而那时奥巴马成功连任；现在，特朗普会如何呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/27/20201027180628199.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是盖洛普在10月1日的民调显示，大多数美国选民认为特朗普将会连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/27/20201027180639177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月以来，特朗普总统的支持率一度出现连续十天超过50%的情况，这是从他就职以来从未出现的。在发稿时，Rasmussen民调显示特朗普总统支持率在52%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/10/27/20201027180650482.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日，拜登团队居然宣布，在剩下的一星期，将停止所有新闻记者会和见面会等竞选活动。这一决定让外界非常诧异。相比之下，特朗普总统在全国每天举办3-5个大型造势大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/27/20201027180701247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用拜登“躺赢”来解释的话，这也是解释不通的，因为民主党全国委员会邀请前总统奥巴马帮忙到费城去拉票。如果主流公共民调是正确的，拜登在宾夕法尼亚领先特朗普5-12个百分点的话，就算请奥巴马助选，也应当去密歇根或者威斯康星，而不是民主党票仓的费城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合上述非常反常或者矛盾的信息，联想到2016年大选中公共民调机构的惨败，我们不禁要问：难道经过四年，这些民调机构仍旧会犯类似错误吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;民调和民调还不一样&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民调机构总体来说分成两种，一种是内部民调，一种是公共民调。虽然它们的格式类似，但是目的却迥异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内部民调是候选人团队捕捉竞选动态的重要信息，也是候选人做出相应决策的依据。内部民调一定要非常准确才能赢得合同，合同金额也是非常诱人的。而这些民调信息一旦泄露，则会让对手有可乘之机。因此，无论是特朗普还是拜登的内部民调，都不可能对大众公布。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而公共民调就不同了，这种民调的主要作用是争取搏出镜。在左翼媒体占据主流的美国，很难想象一个预判拜登会落选的民调报告会获得多少媒体的邀请。我们也注意到，在2016年那些错得离谱的民调机构，居然没有一家被雇主解雇。而且，如果仔细看这些民调机构的调查报告，你会惊奇地发现，这些民调机构在实际运行中有很多让人生疑的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，很多民调机构调查的选民群体根本就不是选民，而是在美国境内的成年人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按说这是非常不合常规的，因为美国境内只有美国公民才有选举权，而大量外国人和非法移民没有投票权。如果想准确把握大选进展，当然要调查选民，除非这些民调的目的仅仅是为某些政治团体造势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，就连美国选民也有细分，分为注册选民和可能选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注册选民是指在地方政府注册进行投票的选民，而可能选民是指在这次大选中可能去投票的选民。之所以有这个差别，是因为很多美国选民如果不喜欢本党候选人，即使可以投票，也会选择呆在家里。也就是说，只有有投票热情的选民才是可能选民。如果选择注册选民进行民调，由于在大多数摇摆州注册民主党人要多于注册共和党人，因此就美国大选，调查注册选民态度的民调就会稍微倾向于民主党一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，民调机构的回应率逐年降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据皮尤研究中心的报告，美国民调回复率1997年为36%，2000年为28%，2006年为15%，2013年为9%，2015年就只剩7%。而今年有媒体报道，在2020年民调中，大部分受访者宣称对于通过电话讨论政治感到不安，为此拒绝回答。很多选民对陌生来电非常警惕，很多人干脆不接陌生来电。笔者的经验是，每打一百个电话，成功接听的不到20个，而且其中绝大多数是中年女性。这也就出现了另一个问题——这些接听电话回答问题的选民，能否代表选民真实情况呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93ee356c0e6ba715428439b15eacbfa3</guid>
<title>中国走向世界经济强国的四个严峻挑战</title>
<link>https://www.guancha.cn/YaoYang/2020_10_28_569469.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/10/27/20201027072933433.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2049是重要的战略节点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2049对中国来说，是一个非常重要的时间和战略节点。按照我们党提出的“两个百年目标”，我国将在中国共产党成立一百年时全面建成小康社会，在新中国成立一百年的2049年时建成社会主义现代化强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，我们会遇到什么样的挑战？这个问题在今天2020年这个关键点上讨论会比以往更加实在。从国际环境看，我国未来三十年所面临的增长环境将和过去四十年完全不同，大象难以藏身树后，但我们并没有全面做好大国战略，尤其是还没有为未来担当世界的领军者做好准备，整个世界也没有为中国的新角色做好准备，这可能会带来全新的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在我国内部也存在着诸多新挑战。在人口方面，&lt;strong&gt;我国面临着非常严重的人口老龄化趋势&lt;/strong&gt;，这一趋势恐怕会超出我们的想象。在可持续发展方面，习总书记在刚结束的联合国大会上提出来两个硬目标，这意味着未来我国的整个增长模式会随之发生巨大的改变。第一个硬目标是中国在2030年之前二氧化碳排放要达到峰值。现在我国碳排放还在上升，煤炭在我国全部能源中的占比仍然在60%-70%。&lt;strong&gt;我们在未来十年之内能否让排放达到顶峰，然后开始下降，这是一大挑战。第二个硬目标是在2060年前争取实现碳中和，这是非常大的目标，给可持续发展提出了很大的挑战。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，我们国企改革和金融领域的改革都没有完成，下一步的经济增长需要更好的企业结构和金融结构。这些都是我们要面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开放的研究与战略的远见更加重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北大国发院作为中国高校智库的领军者和国家高端智库的杰出代表，更有责任以全球开放的眼光研究中国重大且长远的战略问题。《中国2049》报告就是北大国发院和美国布鲁金斯学会在两年多前开始合作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁金斯学会是美国第一的智库，也是世界最顶尖的智库之一。北大国发院之所以找布鲁金斯学会合作有两方面的考虑：一方面是希望我们的研究报告不仅在国内出版，而且要在国际上出版，而布鲁金斯学会有自己的出版社。这个报告的英文版去年已由布鲁金斯学会出版，中文版今年出版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们认为，未来三十年的挑战很大程度上来自国际环境的变化，我们希望了解从美国的角度如何看待中国所面临的挑战。同时，我们和布鲁金斯学会的这种学术交流也证明，在中美关系恶化的前提下，中美两国的合作其实并没有停止。中美两所非常知名的智库现在仍然能够走在一起，共同为中国的远景做一些研究，这本身就是有意义的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来三十年的重大挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这项有战略前瞻意义的研究项目中，我们首先回顾了新中国七十年的增长，在此基础上展望未来三十年面临的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去七十年基本上可以分为前三十年和后四十年，那么如何看待这两个阶段的发展？是完全割裂开看，还是连起来看？我认为这对于我们理解新中国的历史，对于我们总结一个发展中国家的赶超经历，以及对于我们如何走好下一步的路都是有意义的。这本书里提出来，应该把前三十年和后四十年连起来作为一个整体去考虑，而不是割裂开看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;前三十年：为经济腾飞奠定基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前三十年我们犯了很多错误，但我们已有过很好的总结，1981年《关于建国以来党的若干历史问题的决议》里面写得很清楚，在政治上已经有了结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济方面，前三十年至少有两方面的成就对于后四十年的经济起飞起到至关重要的作用。&lt;strong&gt;一方面是奠定了坚实的工业基础&lt;/strong&gt;。举一个简单的例子，现在全世界的造船业大概80%的吨位是在中国造的，而我国的万吨巨轮是在1960年代下水的。如果没有那时候奠定的重工业基础，我们不可能拥有今天在世界造船业的地位。前三十年我们通过艰苦卓绝的努力奠定了一定的经济基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，&lt;strong&gt;前三十年在人类发展指数方面也做得比较好&lt;/strong&gt;。如果和印度比较，能更加清楚地看到中国在人类发展方面的成就。比如，1978年我国人均寿命已经达到66岁，印度比我们差10岁左右。我国识字率在1978年已接近70%，印度比我们少20个百分点。所有这些对于我国后四十年的经济腾飞都有着积极的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改革开放四十年：新古典增长理论的灵活应用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后四十年的成功在于什么？当剥离开所有的东西，会发现万变不离其宗，我们的成功没有离开新古典经济学阐述的理论。比如储蓄，一个国家没有储蓄、没有投资，是不可能发展的。第二是人力资源水平的提高，包括劳动力数量和质量的增加。第三是技术水平的提高。很多人说我国经济是在没有技术进步的前提下发展起来的，主要靠的是资本积累和劳动力供给的增加。这种说法不对，因为数据显示，过去四十年里的技术进步（此处指在刨除劳动和资本的增长后剩下的全要素生产率的效率改进）对中国经济的贡献是40%左右，这已经达到了发达国家的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这方面来讲，可以把过去四十年中国的超高速增长归因于中国比较明智地把新古典经济学所倡导的经济政策建议灵活应用到了中国的现实当中。这一结论在经济层面是没有问题的，只是《中国2049》这本书没有去展开讨论这背后的政治经济学原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来三十年：中国千年以来的高光时代&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来三十年我们应如何判断？应该把未来三十年放在什么框架中理解？我自己的理解是，&lt;strong&gt;未来三十年将是一千年以来中国的高光时代&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的两千年当中，中国前一千年是上升的，后一千年基本上是停滞甚至衰退。如果站在历史大维度上衡量，中华民族的伟大复兴从1949年就已经开始，不是从1978年开始的。也就是说，到2049年，我们将用一百年的时间完成中华民族的伟大复兴。而未来这三十年是中华民族伟大复兴的最后冲刺阶段，将是中华民族过去这一千年以来最高光的三十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四个严峻的挑战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，未来三十年我们面临的挑战也是严峻的，至少有四大挑战是很严峻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、社保能否支撑数亿人的同步老龄化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人口方面，中国到不了2030年就会开始下降，老龄化的挑战巨大。1962年-1976年是我国的“婴儿潮”时期，这期间出生的人口约有三四亿，这批人的老去将会给我国带来前所未有的挑战。《中国2049》报告里发现，这个挑战主要不在于劳动力的供给方，因为劳动力供给大概率会被AI和自动化所替代；挑战也不在于需求方，因为我国的城市化水平还比较低，而城市化水平的提高可以在一定程度上弥补老龄化造成的消费下降，“未富先老”在某种意义上反倒存在一定的利好。事实上，老龄化对中国未来30年最大的挑战在于社保，会非常考验我国社保是否有能力承担这么数亿人的集体老去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、产业结构调整能否支持减排和可持续发展的硬目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
减排方面，前面提到习总书记在联合国大会上明确提出的硬性目标，以前我们搞环保和减排的要求是有一定弹性的，这次硬性目标宣布之后就不会有任何弹性了，成为了我们必须完成的任务，否则我们会对全世界失信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人的判断是，未来5到10年，中国经济的发展方向会发生显著的变化，节能减排和可持续发展会被提到非常高的高度，很多产业恐怕因此会消失，整个产业结构会发生重大的变化，我们的企业要做好这方面的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、国企和金融改革任重道远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国企和金融改革方面，虽然我们改革已经四十年，但在所有制方面还没有形成比较稳定的产权结构。新一轮的国企改革在推进，已经提出国企改革的三年行动方案。我们是否能够通过三年的改革形成一个所有制比较稳定的结构，这也是一个挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在金融领域，我们的差距更大，可以说改革最不彻底，对经济又极其重要的领域就是金融领域。我们的金融，无论是对外开放还是对内开放都比较缓慢。2010年之后，金融领域特别是在影子银行领域做了一些改革，但是效果并不如意，所以过去两年又有一轮“去杠杆”。那么“去杠杆”之后我们能否找到一个新的监管均衡？如何才能使我们的金融既能保持活力，同时又不会产生类似2010年-2017年那样的风险，在我看来这都是巨大的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、在国际环境中有所作为，转变角色&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是国际环境的变化，一方面是美国对我们态度的改变，另一方面也包括我国自己体量的变化。以前我们的战略是韬光养晦，但现在我国的体量已经太大，“大象难藏身于树后”，我们已经没有了韬光养晦的空间。环境已经完全变化，国际社会也早已经不允许中国继续韬光养晦，所以，我们的重点一定要转向有所作为，这也是中央已经做出的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步的关键是如何才能更好地有所作为，特别是在迅速变化的国际环境中有所作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来的国际舞台上，我们要从规则的追随者变成规则的制定者，这个挑战是巨大的，涉及到很多方面的改变，甚至是哲学层面的改变。我个人认为，我们国家还没有完全准备好。这也意味着未来三十年最大的挑战恐怕来自于国际环境的不确定性，在一个高度不确定的国际环境中，中国以什么样的姿态参与国际环境的重构？经过中美之间这几年的贸易战和诸多摩擦、变化，再加上美国在大量地“退群”，给中国客观上带来了一个参与新的国际秩序的制定和维护的机会，但这同时也非常考验我们与全世界不同国家开放融合的定力和智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文整理：白尧 | 编辑：王贤青）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>