<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f72fca8baf9223567bb0718534a67715</guid>
<title>英国血污染丑闻：一场跨越半世纪、自上而下的主动隐瞒</title>
<link>https://www.guancha.cn/dongxiao/2024_05_23_735692.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冬晓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今天是英国政府的耻辱日,”“显示了我们国家生活核心长达数十年的道德失败……在每一个层面上，我们所信任的人和机构都以最令人痛心和毁灭性的方式失败了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月20日，英国首相苏纳克就血污染丑闻，向受害者和家属发表了公开道歉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至此，这场横跨近半个世纪的悲剧，随着一份历经6年、长达2000多页调查报告的正式出炉，终于等来了近似盖棺定论的终结：这一切本可以避免。尽管，截止此时，已有约3000人因为使用受污染的血制品而死亡，且有3万人因此感染了艾滋和丙肝。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523103910489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月19日，受血污染丑闻影响的人们聚集在伦敦的守夜活动中。（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国血污染丑闻的源头，最早可以追溯到上个世纪70年代，除了在手术等过程中接受输血的病人外，大部分的受害者都是长期使用血浆制品的血友病患者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
血友病，是一种遗传性凝血功能异常的出血性疾病，患者通常会有凝血功能异常的症状，并且随着年龄增长会出一定的关节损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一种无法被彻底治愈的疾病，只能通过一定的治疗手段来缓解相关症状。上世纪70年代，随着医疗技术的不断发展，使用血液制品治疗血友病取得了巨大突破，冷沉淀技术的出现，无疑为当时的血友病患者带来了生命的曙光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，科学家们在血液中发现了第八凝血因子，这是一种蛋白质，有助于血液凝固，使用技术手段将第八凝血因子从健康人的血液中提取出来，制成针剂（即抗血友病球蛋白）注射到血友病患者体内，可以很大程度的减少疾病对他们生活带来的不便，且这种治疗过程非常简单，易于操作，患者在家就可通过手部静脉注射完成一周2-3次的治疗，每次花费的时间不会超过五分钟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此使用含有第八凝血因子的血浆产品来治疗血友病，就成了当时的主流治疗方案。1975年英国血液制品实验室成立，为全英国的患者提供治疗所需的血液制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523103937574.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第八凝血因子制品 （图源：ITV纪录片《冷血》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而英国血液制品实验室的产能十分有限，无法满足全国的血浆制品需求。时任英国卫生和社会事务大臣的大卫·欧文就曾在1975年就指出英国应该在血浆制品上做到自给自足，为此专门拨款50万英镑以加快全英的血液收集工作。但该项目进展极其缓慢，在大卫·欧文本人被调任外交部后，更是陷入了停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同年，世界卫生组织向全球发布警告，不要从他国进口血液制品，但对于彼时的英国来说，病人对于血液制品的缺口是客观存在的，且短期内无法由本国的医药公司和机构填补，于是从美国进口大量的血液制品就成了一个非常具有诱惑力的可选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1970年以来，血液和血浆制品就成为了各大医药企业的一单大生意，美国更是全球血浆制品最大的供应商，百特国际、拜耳等跨国企业赚得可谓是盆满钵满，其中百特国际的净利润曾在一年之内从717万英镑飙升至1814万英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523104005279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;百特国际在美国亚拉巴马州的厂房  （图源：欧佩莱卡新闻）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年，由于英国政府在血浆制品的产能上没能达到大卫·欧文设定的自给自足的目标，计划宣告失败，进口第八凝血因子血浆制品就成了NHS的首选。直到1980年，英国每年进口第八凝血因子血浆制品达百万单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年全英国的第八凝血因子制品的用量为5570万单位，1981年的用量为6570万单位，与此同时，英国本土产的第八凝血因子仅为3000万单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和部分国家不同，美国的献血机制在很长一段时间内都是有偿的，经济贫困的底层人会通过卖血来补贴拮据的生活开支，吸毒成瘾的毒虫也参与其中以换取购买毒品的毒资，不少献血中心就直接开在贫民区里。而第八凝血因子血浆制品是用多人血液混合浓缩提取而成，只要有一个感染者的血液被采集使用，就会污染上千份的血浆制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后，调查记者凯利·杜达制作的纪录片《第八凝血因子：阿肯色州监狱血液丑闻》则揭开了另一个更加毛骨悚然的事实：多年来，阿肯色州监狱系统从出售囚犯的血浆中获益，而这些囚犯多半感染病毒性肝炎和艾滋病。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据后来的统计数据，在20世纪70年代的美国，献血者的丙肝发病率至少1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1974年，就有部分血友病患者被查出患上不知名的肝炎，根据ITV制作的纪录片透露，因此产生的可追溯病例大概有60个。当时对于病毒性肝炎的分类，还只有甲肝和乙肝，直到15年后这一不明肝病才被医学届正式确认为丙肝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间来到1980年，这一年出现了2-3名死于肝炎的血友病患者。卫生部的高级官员戴安娜·沃夫在一份报告中提到了10个不明肝炎的病例，这种形式的肝炎可能会迅速致命，特别是当病人有既往的肝病史，还会导致进行性的肝损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523104029545.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国血污染丑闻中受害者照片 （图源：时代）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这份报告的后段，她忧心忡忡地写道：“依我之见，卫生部有道德义务去确保和行业间的合作不会增加健康风险，清除潜在的致命因素。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除不明肝病外，还有一个恐怖的疾病也正在显露出它的真身。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，艾滋病先后在美国洛杉矶、旧金山等地蔓延。起先，官方和媒体宣称这是一种“同性瘟疫”，囿于当时研究的不充分，对其可能通过血液传播一事只字未提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年5月，在英国卫生部的一份备忘录中提到，英国一名血友病患者感染了艾滋病，并确认他输入过来自美国的第八凝血因子制品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/05/23/20240523104050415.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当时已经开始有媒体报道病毒来自美国（图源：ITV纪录片《冷血》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没过多久，美国CDC证明了艾滋病可以通过输血传染给血友病患者，一位名叫布鲁斯·艾维特的血液科主任给英国血友病中心医生组织负责人的亚瑟·布鲁姆写信发出警告，英国出现类似的因为使用血浆制品而患上艾滋病的病例只是时间问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，亚瑟·布鲁姆的回复却是，关于艾滋病的报告都是危言耸听，没有明确证据可以证明是血浆制品导致人们患上了艾滋病，盲目地改变对病人的治疗方案只会适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚瑟·布鲁姆波澜不惊的表态并非其一家独有。在那时，英国政府和医学界上下对于艾滋病风险的认知都采取了极其漠视的态度。直到法国、日本、加拿大等国都先后出现血友病人因输入来自美国的血浆制品而感染艾滋病的报道出现时，惊慌失措的情绪才开始慢慢在英国的病人中涌现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对病人们焦急的询问，不管是当面会诊的医生还是远在血友病中心的技术官僚们都告知他们一切正常。越来越多关于使用进口血浆制品染病的报道传遍了大街小巷，而他们甚至连给患者选择的机会都没有，告诉他们为了安全起见，他们完全可以停止治疗（不接受第八凝血因子制品并不会造成死亡）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是面对可能高致命性传染病的冲击，法国传染病监测中心的主任斯宾塞·加布雷斯就直言：“我在查阅大量资料的基础上得出一个结论，所有在1978年后生产的美国血浆制品都应该停止使用，直到其传播艾滋病的风险被澄清。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自法国疾控中心的警告并没有引起英国同行的警觉，英国纽卡斯尔血友病中心的负责人，彼得·琼斯在接受电视采访时还大言不惭地表示，对政府而言，使用美国进口的血浆制品的好处仍大于风险。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7822f529206427ef6174ab88368f3e1</guid>
<title>“生死由主”：莱希之死与伊朗烈士丧葬文化</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhuoqun/2024_05_23_735664.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卓群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，伊朗总统莱希在出席伊朗与阿塞拜疆边境大坝落成仪式返回大不里士途中，遭遇恶劣天气，直升机坠毁，莱希总统不幸罹难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗官方随后公布了盛大而密集的国葬安排，莱希总统的一生异常忙碌，甚至包括此番葬礼——由原本公布的四场仪式也增加到了五场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/23/20240523084639474.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月22日，在伊朗德黑兰，人们参加为总统莱希及其随行人员举行的悼念活动。（图自新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月21日，首场葬礼在大不里士举行，中午飞机载着其灵柩起飞，4点到达圣城库姆，随后举行第二场仪式。紧接着灵柩转移至德黑兰伊玛目霍梅尼清真寺，22日则由最高领袖哈梅内伊在德黑兰大学为其举行祈祷仪式，灵柩供德黑兰民众瞻仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于莱希在伊朗专家会议中是南呼罗珊省的代表，故23日上午增加了南呼罗珊省比尔詹德的仪式，下午回到出生地圣城马什哈德，在当地著名的伊马姆清真寺举行最后的葬礼。莱希的安葬地计划设在第八伊玛目礼萨的陵墓旁——这是唯一葬于伊朗境内的伊玛目。这一切，都彰显着伊朗官方对其地位和贡献的高度肯定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/23/20240523084124523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马什哈德伊玛目礼萨圣陵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，什叶派穆斯林的葬仪从死者下葬起，可持续长达一年，期间亲属通过各种仪式和施舍来纪念逝去的亲人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下葬后第三天举行葬礼，时间地点以张贴告示形式通知亲朋（现在该告示一般发在Ins等社交媒体）。葬礼在死者家中或清真寺举行，仪式地点设有灵堂和丧礼桌。桌上铺特殊桌布，以白花、蜡烛、《古兰经》等装点，并摆放招待客人的枣子和点心。死者亲属则在门口排成一排，对前来吊唁的客人表达感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/23/20240523084135372.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗丧礼桌&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
葬礼在诵读《古兰经》中开始，通常念诵纪念复活日相关经文，此时将回顾死者生平，随后神职人员背诵劝诫性诗歌表达对生命的尊重。接下来是悼词部分，一般为“卡尔巴拉”事件中的诗句。部分葬仪中也使用乃依笛和手鼓演奏代替悼词，此时可能念诵鲁米诗歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仪式结束后，设有晚宴招待客人。当然，莱希总统的葬礼不同于普通民众。这几乎是最高规格的国丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据伊朗媒体介绍，莱希有先知默罕默德的血统，年仅20岁便成为首批进入司法系统的年轻教士，后陆续担任德黑兰检察官、伊朗监察总局负责人、伊朗司法部门第一副部长、伊朗总检察长等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，最高领袖哈梅内伊任命莱希为伊玛目礼萨圣地监护人，并于2019年担任伊朗司法总监。尽管莱希在2017年选举中败给了鲁哈尼，但依然于2020-2021大选中成功当选总统。这些经历足以见得他是最高领袖有意栽培的、纵横政教司法的跨界领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管伊朗国内对莱希“杀伐果断”的强硬做派褒贬不一，但确实有不少民众流下真实的泪水。21日第一场葬礼设在大不里士，葬礼开始前广场已聚集了大批前来悼念的民众，广场上挂起了黑旗，人们默念《古兰经》哀悼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱希的岳父阿亚图拉艾哈迈德·阿拉穆赫迪首先在大不里士参加了女婿的告别仪式，他是霍拉桑拉扎维省领袖代表、圣城马什哈德周五聚礼领拜人，现年79岁，正经历着白发人送黑发人的痛苦。临近仪式开始，大不里士的广场上已挤满了数以千计前来默哀的民众，他们翘首等待着总统的棺木。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者注意到，广场上已立起一块挂着9位遇难者照片的牌子，上面赫然写着永别“沙希德”（烈士）。事实上，“沙希德”（shahīd）原意是殉道者，是死后可以直通天堂的人，指为安拉的道而牺牲自己的人。（广为人知的圣城“马什哈德”（mashahad）就与“沙希德”一词息息相关，指殉道地。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/23/20240523084200822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自伊媒直播画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯兰革命和两伊战争后，“沙希德”一词在伊朗社会中延伸出新概念，它被用来定义战争中死去的烈士。伊朗伊斯兰共和国法律中也较为明确地规定了哪些人可以算作烈士，比如在战争中被国家敌人杀害的人、为战斗清除雷区丧生的人、战争期间在作战地区因自然或非自然原因死亡的人，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莱希一行罹难尽管不属于上述范畴，但同属“为国捐躯”，故也被冠以“烈士”。烈士家属享有使用国家基础设施、财政资源和经济机会的特权。这些特权，在高考等教育领域，也是有相关配额的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殉道者的下葬仪式也与普通人有所不同。根据伊斯兰教规定，他们不需进行下葬前“清洗”和“裹尸”步骤。据伊朗朋友介绍，伊朗的丧葬文化与中国有相似之处，也有类似“头七”的讲究，并在死后第40日立碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些仪式在现代社会几经简化，但仍有一些特殊的步骤。尤其是下葬前对死者的清洗告别。朋友给我发来一个视频，这部分仪式在一个被称为“mordeh shūrkhāna”的专门场所里进行。只见一位男性死者半裸躺在一个台子上，工作人员举着水管为其清洗身体，与此同时，亲朋好友一个接一个地走过去亲吻遗体告别，或是后背或是面颊，最后遗体身裹被称为“kafan”的白布下葬。而殉道者则不需要这个固定流程，他们可能原本也没有身体可以清洗——比如那些战死的人，早已捐躯沙场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为中国人，我对莱希总统的突然罹难唏嘘不已，但伊朗朋友却看得很淡：“你不觉得这是最好的归宿吗？都是真主的意愿。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想来确乎如此。从政治身份层面看，莱希死在为国家工作的路上，是尽职的总统；从伊斯兰教义层面看，他是直入天堂的殉道者；从归真方式看，其与什叶派所尊崇的十二伊玛目如出一辙，十一位死于意外——他们或被毒杀或战死；从遇难日期来看，那日正逢宗教纪念日——第八伊玛目礼萨的诞辰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生于圣城，葬于圣城；来自真主，回归真主。在什叶派穆斯林看来，这或者也是一场遗憾中的完美吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>85d8178a0824d8c08abe95e2ac2c0c3a</guid>
<title>典型的校园欺凌者，有这些特征</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanOlweus/2024_05_23_735660.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，多地与校园欺凌相关的新闻层出不穷。在这些事件中，诋毁、辱骂、殴打是常见手段，更有甚者升级为暴力谋杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，校园欺凌是一个全球普遍的问题。联合国教科文组织于2019年公布的144个国家的相关数据显示：全球学生中，平均每3个学生就有1个遭遇过校园欺凌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挪威学者丹·奥维尤斯（Dan Olweus，1931-2020）是国际校园欺凌研究领域的开拓者，《校园欺凌》一书是其研究工作的总结与反思，已成为相关领域里程碑式的著作。本文节选自中信出版集团2024年4月推出的《校园欺凌》中文版第一章，在这一部分，奥维尤斯阐释了校园欺凌的核心特征，并提出了一系列重要研究问题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/丹·奥维尤斯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;典型的受欺凌者有什么特征？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究描绘了一幅比较清晰的典型受欺凌者的画像。总体来说，它既适用于男生也适用于女生，而且必须强调的是，到目前为止，关于女生群体中的欺凌行为研究，相比男生群体要少得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型的受欺凌者比一般学生更焦虑且缺乏安全感。此外，他们通常谨慎、敏感、安静。当被其他学生攻击时，他们通常的反应是哭泣（至少在低年级是这样）和退缩。此外，受欺凌者深受自卑之苦，对自己和当下的处境持消极看法。他们常常把自己看作失败者，觉得自己愚蠢、可耻、没有吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受欺凌者很孤独，在学校孤身一人。通常，他们在班上一个好朋友都没有。然而，他们并不会咄咄逼人或取笑他人。因此，我们不能把受欺凌的原因解释为他们自己挑衅同龄人。此外，这些儿童对暴力和使用暴力手段持有一种消极的态度。如果他们是男生，相比一般的男生，很可能在身体力量上较弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/02/20240502161209173.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：外媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这种类型的受欺凌者称为“被动型或顺从型的受欺凌者”，被动型受欺凌者的行为和态度似乎在向他人发出信号：他们是没有安全感、没有价值的人，即使受到他人的攻击或侮辱，他们也不会报复。换个稍微不同的说法，被动型受欺凌者具有焦虑或顺从的反应模式，以及身体力量弱小的特征（对男生而言）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对受欺凌男生父母的深度访谈表明，这些男生在很小的时候就表现出了一定的小心翼翼和敏感，具有这种特征的男生（可能同时在体力上较弱）往往很难在同龄人中果断地表达自己的真实想法和态度。因此，我们有充分的理由相信，这些特征促使他们成为欺凌行为的受害者。同时，很明显，同龄人的反复侵扰大大增加了他们的焦虑和不安全感，导致他们往往消极地评价自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的一些研究数据还表明，与一般男生相比，受欺凌者与父母，特别是与母亲有更密切的接触和更积极的关系。这种亲密关系有时会被教师认为是一种来自母亲的过度保护。我们有理由认为，这种过度保护的倾向既是他们遭受欺凌的原因，也是他们遭受欺凌的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种数量明显较少的受欺凌者，“挑衅型受欺凌者”，他们的特点是既有焦虑的反应模式，也有攻击的反应模式。这些学生经常存在注意力不集中的情况，他们的行为方式可能会引起周围人的愤怒和紧张。其中一些人可以被界定为“好动”或“多动”。他们的行为激怒了班上的许多同学，从而引发了大部分同学甚至整个班级的负面反应，这并不少见。在欺凌事件中，挑衅型受欺凌者在班级中的互动方式与被动型受欺凌者不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一项研究追踪了两组男生，一组在学校中受到了同龄人欺凌，另一组没有。结果表明，受过欺凌的男生在23岁时，许多方面已经“正常化”，这说明在离开学校后，他们有更大的自由选择自己所处的社会环境和自然环境。但是，与未曾受过欺凌的同龄人相比，他们更容易抑郁，自尊心更薄弱。调查结果清楚地表明，这是他们早年持续不断受欺凌的结果，这段经历在他们心中留下了伤痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;典型的欺凌者有什么特征？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
典型欺凌者的一个显著特征是他们对身边的同龄人具有攻击性——这一点在欺凌的定义中已经说明。欺凌者通常也会对成年人，包括教师和家长表现出攻击性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，欺凌者相比一般学生对待暴力和使用暴力手段的态度更为积极。此外，他们通常具有冲动行为和支配他人的强烈欲望。他们对被欺凌者几乎没有同情心。欺凌者通常对自己抱有相对积极的看法，如果他们是男生，身体可能比一般的男生，尤其是受欺凌的男生更强壮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/02/20240502162250122.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
心理学家和精神病专家普遍认为，具有攻击性和强硬行为模式的人，在其“表面之下”其实是焦虑且缺乏安全感的。我在自己的几项研究中检验了欺凌者是否具有潜在的不安全感。我们采用了“间接”的实验手段，如压力激素和特殊人格测试。研究结论是，没有任何发现支持上述假设，实验结果反而更偏向于相反的观点：欺凌者的焦虑和不安全感非常少，或者大致处于平均值。他们并不自卑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一结论适用于欺凌者群体（相对于一般男生群体和受欺凌者群体），它当然不意味着不存在既有攻击性又焦虑的个别欺凌者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还应该强调的是，有些学生虽然参与了欺凌，但通常不会主动采取行动——他们被称为“被动型欺凌者”、追随者或党羽。一群被动型欺凌者中，很可能混杂着焦虑和缺乏安全感的学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几项研究表明，欺凌者在学校的受欢迎程度可能处于平均值或略低于此。他们经常处于一个小群体中，周围有两三个朋友，这些朋友支持他们，看起来也喜欢他们。然而在升入高年级后，欺凌者的受欢迎程度会开始下降，在9年级时远低于平均水平。尽管如此，欺凌者还是不像受欺凌者那般不受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，典型的欺凌者可以被描述为：具有攻击性反应模式（如果是男生的话），以及较强的身体力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于欺凌行为潜在的心理动因，研究结果表明，至少存在三种相互关联的因素：首先，欺凌者对权力和支配他人有强烈的欲望，他们似乎喜欢“掌控”和“征服”他人；其次，考虑到许多欺凌者的原生家庭环境，我们会很自然地认为他们对外界产生了一定程度的敌意，这种感觉和冲动可能会促使他们从对他人造成的伤害和痛苦中获得满足；最后，欺凌行为会带来“收益”，他们经常强迫受欺凌者提供金钱、香烟、啤酒或其他有价值的东西。此外，很明显，在许多情况下，攻击性行为会使个体在同伴中获得声望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欺凌也可以被视为更普遍的反社会和反规则（“品行障碍”）行为模式的一部分。从这个角度来看，我们很容易假设，具有攻击性并欺凌他人的年轻人，日后出现其他问题行为（如犯罪和酗酒）的可能性也会明显增加。最近的一些研究证实了这个假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我自己的后续研究中，也发现了对这一假设的有力支持。在6-9年级被界定为欺凌者的男生中，大约60%的人在24岁时至少会有一次犯罪记录。更引人注目的是，多达35%-40%的欺凌者在24岁之前至少会被定罪三次，而对照组（在6-9年级时既不是欺凌者也不是受欺凌者）中只有10%的人有过犯罪记录。因此，根据官方数据，从前是校园欺凌者的年轻人成为相对严重惯犯的概率比普通人高四倍；而曾经的受欺凌者，成年后的犯罪率处于平均或略低于此。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7f77c8936eff42555d11e4f7863f39f</guid>
<title>教师自杀是个例，但高校确实有两大问题亟需重视</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2024_05_23_735658.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京林业大学生态与环境学院副教授宋凯，在学校的聘期考核未通过后，于今年4月2日被发现在家中自杀，时年38岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期多家媒体对此事进行了报道。由于自杀的时间距离考核失败很近，一些网友激烈地抨击高校教师的选拔和晋升机制，尤其是“非升即走”和“末位淘汰”等制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将年轻教师的自杀与考核失败简单地关联起来，是不负责任的猜测。根据宋凯亲友的描述，他患有抑郁症。抑郁症有可能是因为精神长期焦虑紧张引起的，但发展为抑郁症后，已经表现为身体机能的改变，比如一些严重的抑郁症患者，在没有外界刺激的情况下，就可能出现听觉丧失、视物不清的症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京林业大学也表示，没有通过考核导致待遇降低了一些，并没有降职，也没有解除聘用，后续还将给与家属抚恤金。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/22/20240522152901966.jpeg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;578&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;宋凯在谷歌学术的页面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自杀，值得严肃地探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个人选择自杀，除了一时冲动，要么就是自认为遇到了过不去的坎，要么就是否定了自己的人生价值。同时自杀者强烈的厌世冲动，也说明其对社会的评价也存疑，至少不值得留恋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为自杀是这样严肃的事，很多人不敢面对，倾向于进行解构和否认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是将其庸俗化，认为自杀者是傻、懦弱或者精神病，总之就是要否认他是个正常人。“连死都不怕，还怕活着吗？”这样的梗并不高明，鲁迅就曾经讽刺过“倘有谁以为容易么，那么，你倒试试看！”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是不承认主动性，将弃世描述为完全被迫的，或至少是走投无路的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，高校教师自杀虽然是个例，但这背后还有多少教师对自己的价值持否定态度，这些困惑的老师，他们能教出不惑的学生么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高校精神健康现状值得忧虑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题已经有答案了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
学生群体的抑郁症发病率不断上升，据《2022年国民抑郁症蓝皮书》显示，50%的抑郁症患者为在校学生。值得一提的是，18岁以下的抑郁症患者只占总人数的30%，也就是说还有20%的患者是在就读本科后才发病的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/22/20240522151831331.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发病机理上讲，无论是家庭关系过于紧张、学习困难，还是基因遗传导致，发病年龄都较早。此类患者通常在初高中就有严重的表现。而且，通过初高中的成长，除了少数天纵英才，大学生已经习惯了挫折，伴随着身体发育，抗压能力也达到了高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从数量上讲，2022年本科及以上的在校生，仅占一般教育在校生的约19.2%，而抑郁症患者的数量却达到在校生的40%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本科生和研究生出现了这么多抑郁症患者不能称之为正常，高校师生的精神健康状况值得忧虑。而且还有三个问题需要关注：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.教师的精神健康现状如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.教师的精神状况是否会影响学生？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.教师和学生的精神状况是否会互相影响？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很遗憾，这三个问题的答案都难言乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高校教师的精神状况研究呈现出众说纷纭的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科学院心理学研究院发布的《中国国民心理健康发展报告（2019-2020）》显示：近25%的科技工作者有抑郁情绪，50%以上有焦虑症状，高于一般的行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该研究还指出，相对低薪叠加工作压力对心理影响最大，因此月收入在 6000~8000元的教师心理健康水平最低；而收入更低的教师，由于工作压力相对较小，反而呈现出较高的心理健康水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2022年国民抑郁症蓝皮书》的分析也说明，抑郁症患者中来自教育培训/科研行业的工作者比例第二高，仅次于从事互联网/IT/电子/通信等领域的从业者，而后者的薪酬则明显高于前者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/22/20240522151843566.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但也有不少基于实证统计的研究指出，高校教师的焦虑程度与社会平均水平近似，出现这样差异可能与教师焦虑水平存在地区或季节变化有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有连续的统计研究都指出：高校教师的抑郁和焦虑问题呈现逐步上升趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更扎心的是，大量研究指出，高校教师的心理问题存在明显的结构性，而且这些结构性的变化往往体现为对学生的负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一项关于吉林省某高校教师心理健康现状的研究认为，某高校教师的心理问题发生率与普通人群无异，但依次表现为强迫症状、躯体化、偏执、人际关系紧张和抑郁。也就是说，抑郁发生率仅排名第五，其他问题更为严重，而绝大部分职业的从业者心理问题主要表现为抑郁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，强迫症状和抑郁的负外部性较小，躯体化、偏执和人际关系紧张则会对教学和科研工作产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了表现具有结构性，该研究还发现，心理问题的发生率随着职称的晋升而降低，职称最高的教授最不容易出现心理问题，而与最有可能影响学生的助教和讲师心理健康状况最差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在没有外界干预的情况下，高校教师与学生的心理状况还会相互影响，并导致恶性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绝大部分高校教师没有非高校、非研究所的社会工作经历，他们还是学生的时候，不仅从自己的老师那里接受学术训练，而且行为逻辑和自我调节的方式方法也受老师潜移默化的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，焦虑的老师会制造焦虑的学生，而这些学生成为老师后，往往更加依赖制造焦虑的方法管理学生，进而产生更加焦虑的一代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>