<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a77404f0cba8e7f42f21f1af0591c45c</guid>
<title>C919好消息一个接一个，分不清的看这里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_08_02_651972.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继7月23日宣布C919大飞机项目01到06架试飞机全部完成试飞任务后，在8月1日建军节当天商飞官方发布贺电庆祝C919完成了取证试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点可能会让人有些迷惑，这C919不是说7月19号就完成试飞科目了么，还摆了个“大象漫步”来庆祝，怎么这里又有个贺C919完成取证试飞？难道是拿了适航证？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/08/02/20220802094745658.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商飞庆祝C919完成所有取证试飞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得先说明下，这里的断句是：完成/取证试飞，而不是完成取证/试飞，也就是这次庆祝的是完成了一个重要的任务节点。至于7月份完成的试飞任务，是指由C919的01到06架试飞机所执行的试飞任务，也即占总试飞任务绝大部分的试飞任务，但不是全部试飞任务。C919项目的试飞科目中有一项是功能性和可靠性试飞，该项试飞要执行300飞行小时，其中包括150小时的模拟航线运行。这300小时的功能性和可靠性试飞中有一半由01-06架完成试飞，剩下的一半（也即150小时）则是由07架完成试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也因此细看商飞公告可以看出区别来，7月23日宣布的是“01架到06架试飞任务完成”，而8月1日宣布的是“全部试飞任务完成”，差别就在这07架所承担的试飞任务上。而随着07架完成了试飞任务，C919的试飞之旅才算是彻底结束了——如果之后民航局没有要求补充试飞的话。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/02/20220802103517256.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;6架C-919在试飞院同框进行“大象漫步” 图自@航空物语&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919项目来说，完成所有试飞项目是一个意义极大的节点，其重要性不亚于飞机首飞。试飞是一架飞机走完全部研发流程与定型的关键，是对飞机进行测试、采集飞行各种数据，验证各种环境下飞机可靠性以确保飞机有足够的性能与安全性的重要程序。可以说试飞就是一场全面测试飞机各项性能的考试，通过这场考试来确定飞机是否真的满足设计指标，是否真的满足适航要求，以及发现问题。如果飞机试飞中发现问题，那么还来得及进行修改与完善，但如果试飞时没发现、没解决，等飞机投入运行时才暴露出来那就会酿成种种事故与悲剧，而这在世界航空史上屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最为典型的就是臭名昭著的737MAX装载的MCAS系统，在试飞中没有发现（或者说隐藏）其潜在的危险性，直接带来两起惨重空难。而对一架新飞机进行试飞考验的不仅仅是飞机的性能与质量，对主考飞机的考官（也即飞机制造商）来说也是一场考验，因为飞机的试飞与测试有着极为苛刻的要求，要全部满足考试大纲才能进行，其中就包括天气因素。目前关于C919的试飞细节尚未公布，但并不妨碍我们通过ARJ21当年的试飞之路来一窥C919的试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2008年11月ARJ21首次试飞成功之后ARJ21就开始了长达六年的试飞之旅。ARJ21的试验与试飞工作是严格按照适航要求开展的，对中国航空工业来说里面大量试验试飞项目是首次进行，一片空白。也因此在ARJ21的试验试飞过程中人员、设施、方法、判据、标准等方面也从无到有建设成了一套体系，而这套体系在C919的试验试飞中起了极大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在ARJ21的试验试飞过程中，天气因素始终是个绕不过去的坎。ARJ21在2010年的1月就开始了高寒试飞科目，用来验证极寒温度下飞机是否能够正常运转。然而根据适航要求，需要在零下四十度以下才能进行测试，非常的“靠天吃饭”，而零下四十度的天气属于可遇不可求。在2010年到2014年这五年间，ARJ21先后四次来到海拉尔追逐极寒天气进行极寒试飞，但前三次都没能遇到符合条件的天气。而到了2013年12月第四次来到海拉尔时ARJ21 03机的发动机却启动异常且因为天气过冷无法在当地修复，只能带着故障回到西安阎良完成修复后再飞回海拉尔进行高寒试飞，最终于2014年1月终于完成了高寒试飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这高寒试飞温度高了不行温度太低了也不行，就是这么折磨人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/02/20220802094953217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;商飞试飞团队在海拉尔进行高寒测试&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而自然结冰试飞虽然前后持续的时间比高寒试飞要短一点，但也持续了4年，最终成为了ARJ21试飞过程中著名的“跨国寻冰”。我国的适航条例CCAR25部的要求与美国FAR25部一致，其中最大结冰试验时要求大气中液态水的含量要达到每立方米0-3克且直径在15-50微米，这种苛刻的气象条件堪称悬浮在空中的湖泊。而如此苛刻的气象条件自然很难寻获。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年4月到2014年2月之间ARJ21四次在新疆地区尝试寻找合适的气象条件，但始终未能遇到理想天气，四年间仅记录到一次有效数据，但是依然无法完成自然结冰试飞。直到后来在高人指点之下将目光从国内放到国外，才找到合适的试飞区域：加拿大东南部的五大湖区域。毕竟CCAR25是参考FAR25，而美国的FAR25自然是基于北美的气象条件制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是2014年3月ARJ21前往加拿大进行寻冰之旅，仅仅用了几天的时间就顺利完成了此前四年都未能完成的自然结冰试验，终于给这项试飞科目圆满的画上了句号。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/08/02/20220802095158276.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>73c29587b74a0d38933370f4e5ace8dc</guid>
<title>明末殉国的士大夫，真为历朝最多吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/heguanbiao/2022_08_02_651945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/何冠彪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明清之际虽有不少史籍记载明季殉国者的事迹，可是当时没有人正式统计殉国者的数目，直到乾隆中叶，官方统计的数字为3883人，并且认为是过往朝代所不及的。然而，明清之际的人物却每每慨叹殉国的官员过少。上述两种说法好像互相矛盾，但其实是可以并存的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、官私记载中的明季殉国人数&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明季有多少士大夫殉国，是一个很难解答的问题。乾隆四十年（1775）十一月，清高宗弘历“命议予明季殉节诸臣谥典”；四十一年(1776)正月，又“命议谥前明靖难殉节诸臣”，合而为《胜朝殉节诸臣录》一书。弘历亲为此书题诗，诗前有序文，讲述编纂情况。根据序文记载，弘历命“大学士、九卿等稽考史书”，分殉国诸臣为“专谥”“通谥”两类，“统计一千六百余人”，至于“诸生、韦布未通仕籍及姓名无考如山樵市隐之流，则入祀所在忠义祠，统计又二千余人”，“各为一册进览”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弘历所提的数目固为笼统，而《四库全书总目》所述人数又与《四库全书》中的《钦定胜朝殉节诸臣录》所载人数颇有出入，兹表列如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718171304255.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;656&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算单就《钦定胜朝殉节诸臣录》而言，上表所述数字乃根据书中各卷标目列出的殉国者计算出来，至于书中各传附载与他们同殉的父母、妻妾、子女、孙辈和亲属则因记载不详，无法统计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明季殉国的实际人数，相信已不能确知。个别地区或某次战事的殉国者数目，偶见于清初的著述中。如屈大均（1630—1696）在《皇明四朝成仁录》中记载延绥镇的情况说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当闯贼攻城时，以孤城死守七日夜，力竭城崩，自将帅兵民以至商贾、厮养、妇人、女子凡十余万人，无不慷慨激昂，为朝廷而死。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又记苏州、嘉定、昆山三地“义声不绝，死者四万余人，其君子能忠，其小人有义”。如果上述数字可信，明季殉国的人数将十分庞大。可是，这类记载每每夸张失实，诚如黄宗羲批评当时的“朝章野史，粉墨杂糅”时说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其死操之己者，是志在于死者也，方可曰死之；其死操之人者，原无欲死之心，亦曰遇难而已。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
屈大均所记的数字，大概泛指诸地方被“闯贼”和清兵屠杀的人，死者不尽有殉国的意念。况且，《皇明四朝成仁录》间有自相矛盾的记载，所以不宜轻信。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/18/20220718172801217.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;343&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电影《柳如是》片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、明季殉国人数为历朝之冠&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管明季殉国的人数不可统计，但其数目可以肯定是超越前代的。早在李自成（1606—1645）入主北京时，前明翰林院庶吉士张家玉（1616—1647）上书请求表扬殉国者，说“忠臣义士，于明为多”。弘历在《题胜朝殉节诸臣录》一诗的序文中指出：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以明季死事诸臣多至如许，迥非汉、唐、宋所可及。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又在诗中说明季的殉国者，“等度早传辽及宋，后先直迈汉和唐”。在上一句诗下，弘历附注说：“宋李若水（1093—1127）从钦宗（赵桓，1100—1156，1126—1127在位）至金营，不屈而死，金人相与言曰：辽国之亡，死义者十数，南朝惟李侍郎一人。”弘历所注，实有误导之嫌。他所说的，充其量亦只是北宋覆亡的情况，不能兼指南宋。至于北宋以后因国亡而殉国的人数，间亦见于文献。例如金朝（1115—1234），据元人虞集（1272—1348）说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
女真入中州，是为金国，凡百年，国朝发迹大漠取之，士大夫死以十百数。自古国亡慷慨杀身之士，未有若此其多者也。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
又如南宋，清初孙奇逢（1584—1675）慨叹：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
元何时哉？宋之遗民宁死不仕者实多。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
所谓“多”，未免笼统。按：专门记载南宋死节的著作，有《昭忠录》一卷，不著撰人。《四库全书总目》说是“宋遗民之所作”，书中“记皆南宋末忠节事迹，自绍定辛卯（四年，1231）元兵克马岭堡”，“迄于国亡徇义之陆秀夫（1235—1279）、文天祥（1236—1283）、谢枋得（1226—1289）等凡一百三十人”。又指此书使宋“一代忠臣义士未发之幽光，复得以彰显于世”。固然，《昭忠录》所载，不能尽包南宋亡国时的殉国人数；但是比起前述明季的殉国人数，委实相差太远。既然被人认为殉国人数超越前代的金朝和南宋远不及明季，我们有理由相信明季的殉国人数是历朝之冠。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>268dc9106f049c0cc7e014a8a3655c2f</guid>
<title>疯狂的预制菜，正在夺走我们吃新鲜食物的权利</title>
<link>https://www.guancha.cn/momo/2022_08_02_651943.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵小爅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去做预制菜吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去做比放贷还赚钱的预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去做拥有万亿市场规模的预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去做能卷死餐馆、统一味蕾的预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
别不信。你看趣店在退市边缘挣扎的最后关头，被罗老板寄予最大希望的救命稻草，就是预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日，罗敏亲自直播卖预制菜，19个小时卖了2.5亿。罗老板说，期待预制菜业务在2022年成为一个重要的收入来源，让趣店成为一家真正的“菜店“。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错。预制菜的吸引力就是这么大，大到能让一家放贷的公司决定转型卖菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天眼查数据显示，中国目前有超过6.8万家预制菜相关企业，近58%的企业成立于5年内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万众期盼下的预制菜，火力全开，势不可挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十年前，妈妈们会说，“我儿子是吃我亲手做的菜长大的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许十年后，妈妈们会说，“我儿子是吃我亲手热的预制菜长大的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173636343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;占领外卖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你在北京CBD这样的区域工作，如果你每餐点外卖的预算控制在50以内，那么恭喜你，你已经进食预制菜一段时间了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你看到趣店的罗敏全网砸钱推广，直播19个小时卖预制菜，最后卖掉了2.5亿，内心还有一丝疑惑，这都被谁吃了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不用疑惑，被你吃了！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当你在CBD吃着50块钱以下的外卖，那些面点小吃，是冷冻加热后的速食或半成品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中式快餐，是米饭料理包配几片少得可怜的青菜叶子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕你点个轻食，都是用的即食肉制品，配上一大碗耐冷冻储存的主食类蔬菜。 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些外卖里，只有一些裹着浓厚酱汁的不成形状的肉，零星几片菜叶子，以及占据绝对优势比例的一大碗主食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吃一个月，你会发现，比吃普通外卖，胖的还快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“五年前刚工作那会儿，30元点个外卖都是新鲜制作的。”一个在CBD工作的白领说，“现在50元以下，吃的全是预制菜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外卖，是第一个被预制菜占领的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说，不要点那些没有门店的外卖。那些从点单到出餐只需要5分钟的外卖商家，没有真正的后厨，没有新鲜的食物，只有给半成品和预制菜加热的操作台。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173700792.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有电商平台数据显示，用户们日常下单的外卖中有70%来自预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外卖平台不会限制商家使用预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团表示，只要符合法律法规，允许餐饮商家通过菜肴复热的方式进行生产、售卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
饿了么也表示，按原国家食药监总局第37号令，在保证食品安全的基础上，商户可以自主采用不同的经营形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一切都是合法合规的，你无从指责。即使你花了本来可以买一顿新鲜食物的钱，买到了一份加热的料理包。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你更无从阻止，谁能挡住别人赚钱呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173716847.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中金公司研究部的测算，一家面积20平方米，主要经营外卖，日均80单、实际客单价35元的餐饮门店，在采用预制菜后，食材成本从30%提升到了36%，而人工成本、租赁成本、能源成本、运营费用的下降可以覆盖食材成本的提升，总体上提高门店的外卖利润率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，采用预制菜的外卖店家，虽然毛利更低，但净利更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这里，你是不是觉得，大不了不点外卖小店，只点知名的连锁餐厅，人家大品牌总是现做的吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太天真了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173731777.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国外卖市场每天约3000万单，在餐饮企业的收入占比中越来越大。出于成本和效率的考量，餐饮企业有极其充足的动力去做预制菜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2021 年中国连锁餐饮行业报告》显示，目前已经有超过九成的连锁餐饮品牌入局预制菜市场，一些知名连锁品牌使用预制菜的比例甚至达85%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国连锁经营协会数据显示，目前已有90%以上餐饮企业发力外卖食品，其中91.6%的企业出售半成品和预包装食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在互相踩踏、极致追求降本提效的外卖行业，使用预制菜在某种意义上来说，并不是商家的个人选择，而是整个行业的集体选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜利好一切利益相关方，除了掏钱吃饭的你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我点的外卖都是预制菜，我为啥不买预制菜包自己加热吃呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我是图你家微波炉热菜更快？还是图你赚我三倍差价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侵占堂食&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我前两天去一家餐厅吃饭，看到这家餐厅把自家招牌的酸菜鱼分成了两个菜，一个叫“霸王酸菜鱼”，卖98元/斤（3斤起），一个叫“经典酸菜鱼”，卖98元/份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问，“这两个酸菜鱼有啥区别？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个做餐饮的朋友告诉我，“一个是后厨现杀现做，一个是预制菜加热”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得，这家餐厅以前只卖现做的酸菜鱼，卖188元/份。而现在，如果我想吃现做的酸菜鱼，我就要多付出2倍的价钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时正值饭点，餐厅内的客人几乎桌桌都点了他家的酸菜鱼，我问服务员，“点哪种酸菜鱼的客人更多？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
服务员回答，“98一份的。实惠，上菜快”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173754824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
堂食，是第二个被预制菜占领的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据艾瑞咨询数据，2021年中国餐饮行业各项成本在营业收入中的占比为：食材成本/已售存货成本占营 业收入比例约30%—40%，租金成本占营业收入比例约10%-15%，人力成本占营业收入比例约15%-20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，餐饮企业单店平均息税折旧前利润率在20%-30%， 众多餐饮商家面临着房租高、人力成本高、原料进货成本高、利润低的“三高一低” 的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜，成了餐饮企业为降本增效选择的同一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国饭店协会的调研，目前国内超过74%的连锁品牌有自建中央厨房。前瞻研究院的数据显示，中央厨房具有独立场所集中完成食品成品或半成品制作并配送，保障菜品新鲜并降低采购配送成本，可以减少约70%从业人员、节约30%配送成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
做预制菜，当然是比做传统餐饮赚钱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“预制菜第一股”味知香为例。2021年，味知香实现营收7.65亿元，实现净利润1.33亿元，净利率17%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比万联证券的研究报告显示的传统餐饮行业的平均净利率。最高的细分市场是火锅市场，平均净利率为13.7%，西餐及休闲餐饮市场和快餐，平均净利率为11.13%和 11.12%，而正餐的平均净利率，仅为6.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预制菜的这个净利率是什么水平呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以消费金融行业第一梯队的巨头“马上消费金融”为例。2021年，马上消金实现营收100.1亿，位居行业第二，实现净利润13.82亿，净利率13.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以你看，为什么罗敏这次决定彻底抛弃起家的现金贷业务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为卖预制菜，比放贷还赚钱啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你问，那以后普通人开餐馆还能赚钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看情况吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些单纯想赚点小钱的人，只能在现有的预制菜里选择自己的品类，于是卖卤肉饭肥牛饭、米粉拌面、伪轻食的店铺会越来越多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那种初心最朴实的、因为做菜好吃才开餐馆的人，大概率会一步步失去活下去的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;侵入家庭？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
家庭，预制菜曾经最想去的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我见过的最夸张的一个关于预制菜的宣传是，以后预制菜普及了，中国家庭就不会有厨房了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戏剧的是，这个预制菜曾经最想去的地方，是它一直没能去的远方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中商产业院的报告中指出，预制菜在B端销售占比为80%。也就是说，80%的预制菜最终还是要从堂食和外卖流入消费者口中。这和以往的餐饮并无任何分别，也和预制菜在C端宣传中的消费场景大相径庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
魔镜市场情报数据显示，2021年4月至2022年3月，淘宝+天猫平台上的方便速食/速冻食品类目共完成销售额229.58亿元，子类目销售额TOP10基本上都是方便面、粉类速食、自热火锅等产品，而速食菜/预制菜的销售额仅4.5亿元，占比不到2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些被资本给予了厚望的C端人群，目前来看对预制菜并不太买账，原因有二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，对于个人来说，预制菜并不省钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据艾媒咨询做的调查，超过六成的消费者，买一道预制菜的平均花费在21-40元之间，不比外卖便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173822604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以酸菜鱼为例，北京盒马鲜生门店的预制菜产品酸菜鱼售价约39元，而在外卖平台上，酸菜鱼＋米饭的套餐价格基本为25-30元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，预制菜也并不好吃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
江苏省消费者权益保护委员会发布的预制菜消费调查报告显示，62.32%的消费者表示“预制菜品口味一般”，3.32%的消费者觉得“预制菜口味较差、不好吃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/21/20220721173841784.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《2022年中国预制菜行业发展趋势研究报告》显示，61.8%的消费者认为预制菜的口味复原程度需要改进，47.8%的消费者认为预制菜的食安问题需要改进。在消费者认为预制菜行业需要改进的问题中，排在第一位的是口味复原程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于手残党来说，只需简单加热的成品预制菜，“卖家秀”图片仅供参考，自己加热复原出来的“买家秀”压根儿不是一回事儿，花同样的钱不如点外卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于真正喜欢做饭的人来说，预制菜既不新鲜，又不好吃，还抹杀了自己动手的意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2cc11d432ce139ffc84a70792a4b3a28</guid>
<title>总盯着消费和GDP？存在一个根本性的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/yinyiwen/2022_08_02_651935.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 尹伊文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近来很多西方国家经历着高温热浪、通货膨胀、经济不稳定的困扰，这使得很多人焦虑不安。在这社会焦虑的大背景下，《纽约时报》最近访问了一位著名的“先锋经济学家”（pioneering economist），提出了解决这些问题的“先锋”想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位经济学家叫赫尔曼·戴利（Herman Daly），属于一个“先锋思维”的经济学流派，很多年前他们就预见了目前出现的这些问题，并且提出了解决问题的方法。不过，由于他们是极少数派，而且他们提出的方法触动了西方的体制性痛点，绝大多数西方国家都没有采纳他们的方法，主流派还压抑他们观念的传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/28/20220728094811960.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们在2009年就发表过一份报告（Prosperity without Growth），预见了经济将出现的各种不稳定的危险情况，并且提出了多种解决方法。其中的两个方法被他们反复强调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个是投资的转型，减少对消费品生产的投资，增加对公共服务产品的投资；减少追求利润最大化的私人投资，增加追求公益的政府投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是就业者工作时间的改变，就业者每天工作的时间和每年工作的总量都要减少，以便使更多的人有就业的机会，同时也使工作的人不要过劳（譬如那些996的工作）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们指出，减少工时的方法至少有两大好处，一是使社会收入更为平均，减少以前失业没工资的人和以前通过长工时赚高工资的人之间的收入差距；二是使以前工时长的人有更多的闲暇，这些人的工资可能会降低一些，但他们增加的闲暇时间，可以使他们享受工作之外的一些繁荣和幸福，而这些繁荣幸福是不能用钱买来的，譬如增加人际交往的亲情、减轻工作压力的心理平衡等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们提出这些方法并非是先锋性的随意创想，而是有坚实的理论基层，以及细致的量化分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在理论方面，他们挑战了西方主流经济学派关于“增长”的观念。他们指出，主流观念把“增长”狭隘地定义为“GDP增长”，并且把GDP增长定义为社会的繁荣发展。为了追求增长，主流派主张扩大需求、增加消费，还把GDP增长视为解决各种社会问题的药方，譬如就业问题、健康问题、社会安定问题等等，都坚称可以通过GDP增长来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先锋派反驳了这些观念，他们首先列举了一些事实，显示了增长会带来的“反繁荣”“反幸福”案例。譬如2008年的金融危机造成了经济不稳定、失业增加、健康下降等社会问题，而2008年之前的二三十年，美国GDP增长是很不错的；又譬如有些国家的GDP增长并不好，但健康指数的增长却好过很多GDP增加快的国家（古巴是突出例子）；还譬如很多国家的GDP增长带来了环境污染，造成“不幸福”“不繁荣”的生活环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GDP增长和繁荣之间的这种悖论关系，已显示在大量的实例中，但是追求GDP增长却一直主宰着各种决策，为什么决策者对这个悖论如此视而不见、麻木不仁呢？他们的报告从经济结构的角度分析了这个问题，指出这是因为两个结构性因素，使人难以从GDP增长的悖论怪圈中解脱出来。这两个结构性因素是：利润机制和消费拉动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利润机制在市场经济的结构中扮演着核心角色。市场经济的生产机制是追逐利润，而要实现利润则必须有消费拉动；当消费饱合的时候，利润也将停滞。为了使市场经济持续转动，需要消费永远处于不饱合状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消费品的符号化特性，恰好可为消费不饱合提供社会心理基础，使生产者可以通过不断的产品创新，来打破消费饱合状态。生产者看到，创造一种能使消费者兴奋的新产品，要比改进效率生产老产品更有利可图。于是，最成功的生产者是那些能够创新的企业家，而不是那些致力于降低成本、提高质量、减少能耗使老产品更物美价廉的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鼓吹消费拉动深刻影响着人的心理，使人以消费为中心，以消费品的档次作为社会地位的象征。根据人类学的研究，物质消费品往往带有符号意义，高档消费品往往会成为社会地位的符号。若以物质消费品标示社会地位，人们为了追求社会地位就要追求物质消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的社会地位竞争使物质消费的增长处于恶性加速状态，因为当某种标示高等社会地位的消费品也被下层阶级拥有之后，高等社会地位就需要寻求更高档的消费品来作符号。水涨船高，恶性循环，整个社会不断加速地投入越来越多的资源来堆砌越来越高的社会地位消费品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在利润机制和消费拉动的经济结构中，追逐利润最大化的企业家和竞争社会地位的消费者联手合作，推动GDP不断增长，使企业家能有不断增加的利润，使消费者能有不断更新的产品。这样的经济结构营造了一个被普遍接受的社会逻辑：创新是增长的原动力，增长是解决社会问题的根本方法。一切问题似乎都需要通过GDP增长来解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>780728c3a498612fe69b16b3fd168b35</guid>
<title>打造“新哈萨克斯坦”，能否顶住内外压力？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ANDREISEMENOV/2022_08_02_651934.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德烈·谢苗诺夫，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦总统卡西姆-若马尔特·托卡耶夫在6月的圣彼得堡国际经济论坛上铿锵有力地表示，哈萨克斯坦不可能承认卢甘斯克和顿涅茨克的独立。俄罗斯总统弗拉基米尔·普京也出席了这场论坛，使当时的场面变得尤为严峻，因为俄罗斯需要可见的国际支持，而目前只有两三个国家明确表态支持俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月在哈萨克斯坦国内发生的事件，让托卡耶夫此次声明显得更出人意料：作为对大规模抗议和街头暴乱的回应，集体安全条约组织派出维和部队平息了动荡，这引起了有关“托卡耶夫会欠普京什么”的舆论热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，哈萨克斯坦在多边外交方面有着丰富经验，它处于大国利益交汇点：中国、俄罗斯和美国。哈萨克斯坦面临着两个至关重要的问题：“第二共和国”能否在公民社会日益增长的需求与托卡耶夫想要建立高效而强大的国家机器的方针之间找到平衡？以及哈萨克斯坦是否能够承受来自其北方邻国的压力？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/29/20220729153736291.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安德烈·谢苗诺夫：“第二共和国”和“狭窄的走廊”，截图来自俄政论网站Riddle&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个问题的答案是相互关联的：哈萨克斯坦的政治转型揭露了其政治倾向的重大转变以及对改革的某种需求。社会公民已经被调动起来，而国家似乎只是满足了社会的部分需求。哈萨克斯坦国内政治的不稳定为俄罗斯使用一套惯用的施压手段提供了机会——从“经济碰瓷”到“保护俄语人群的权利”。“新哈萨克斯坦”能否承受住这种压力，并且在不扼杀新生公民社会的情况下应对政治改革？这些转变又会给普京时代的俄罗斯带来什么样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;不断增长的社会力量&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳扎尔巴耶夫领导下的哈萨克斯坦看起来是一个稳定的典范：没有发生过大规模抗议活动，精英们被牢牢控制在“部族政治”中。然而，看似稳定的表面也时不时出现过严重的裂痕：2011年12月，在扎瑙津市持续了数月的工人罢工升级为与警察的血腥对抗。2014年初，本国货币坚戈迅速贬值，国内发生了一系列集会和游行，在这些集会和游行中首次出现了针对纳扎尔巴耶夫的口号：“老家伙，滚蛋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2019年的冬天，首都发生了一起悲剧——西特五姐妹在一场因暖炉引起的火灾中不幸身亡，随后妇女们发动了一系列反对国家和社会政策的抗议活动，最终以政府人事变更收尾：一个月后，纳扎尔巴耶夫宣布辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一任总统的离职引发了一场形式多样的政治动员：总统选举期间的集会、“醒来吧，哈萨克斯坦！”等新组织的成立。奥克萨社会抗议追踪数据显示，2019-2020年，在哈萨克斯坦最大的几个城市（阿拉木图、努尔苏丹和希姆肯特）发生的抗议活动数量急剧上升，引起学者们对有关新的“抗议文化”的谈论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而2022年1月天然气涨价事件导致原先零散的抗议活动达到了顶峰：液态天然气是哈萨卡斯坦南部和西部民众主要使用的汽车燃料，其价格急剧上涨引发扎瑙津市的大规模示威活动。1月4日，政府宣布下调扎瑙津市的液态天然气价格，但和平抗议活动已经蔓延到至少14个城市，抗议者们在当天晚上与执法部门发生冲突。伴随着暴力事件的增加，通信网络被中断，托卡耶夫在一次电视讲话中声称“国家正在遭受恐怖袭击”，宣布全国进入紧急状态，并呼吁集安组织帮助国家恢复稳定秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/29/20220729154551327.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月5日，哈萨克斯坦阿拉木图市长办公室外，一辆被烧毁的汽车着火。来源：CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对抗议活动的镇压（包括四千多人被捕）、集体安全条约组织维和部队的介入以及对高级官员的逮捕很快使局势恢复平静。维和部队在1月14日就离开了哈萨克斯坦。在接下来的一周中，纳扎尔巴耶夫的几位亲属辞去了国家机构和大型公司的高级职位。托卡耶夫宣布了一系列稳定社会经济的重要措施，并通过修改宪法的形式进行政治改革。这一举措代表哈国政府承认抗议者不仅有极端分子和抢劫者，还包括了各种不同需求的公民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳扎尔巴耶夫在位期间，人民对国家改革的要求一直没有得到回应：政党制度和立法程序几乎完全由亲总统的努尔·奥坦党派（现在的阿玛纳特党）掌控，而选举法规的频繁改动、禁止新政党注册的规则以及对选举程序的监控，使其他的个体竞选者没有机会巩固自己的力量。哈萨克斯坦的政治转型为政治参与开辟了新的机遇，但缺乏制度化的参与机制还是导致了社会大规模动员，社会公民需要为自己发声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“新哈萨克斯坦”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将纳扎尔巴耶夫构建的政治体系定义为“新世袭主义”更适合不过，其中与忠诚度和权力寻租分配相关的“部族政治”在政治和经济领域起到主要作用。最大的“部族”是第一任总统的家族及其“客户”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其他自然资源丰富的后苏联国家一样，哈萨克斯坦在进入二十一世纪后经历了高速的经济发展：人均GDP（按2015年的美元计算）从2000年的4500美元增长到2019年的11500美元，但这种经济增长的成果在不同社会群体中的分配极为不均。此外，国家经济容易受到外部和内部冲击的影响：2008-2009年的全球金融危机和2014年的乌克兰危机严重破坏了早期取得的经济成就，2010年代低迷的经济发展使经济增长速度跌破了两位数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年开始的政治转型并不意味着哈萨克斯坦会发生重大转变：托卡耶夫是“纳扎尔巴耶夫家族”的一员，这位“共和国创始人”在卸任后保留了一些特权，包括获得“Елбасы”（“民族领袖”）的称号以及安全委员会主席和执政党主席的职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在2020年9月的全国演讲中，托卡耶夫选用了有关革新和改革的说辞，用行动动词（“委托”、“采用”、“发展”）和具有应然性的副词、形容词作为演讲中的关键词。在演讲中，从国家治理到司法机关，“改革”一词在所有涉及社会-政治生活的话题中共出现30次。这些说辞间接指出，国家有必要拆除这种“不良治理”的系统——其特点是任人唯亲、腐败泛滥以及难以应对全球挑战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>