<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>bac118e663d6b136abfba7acc4bb699c</guid>
<title>阿富汗没有沦为失败国家，是塔利班执政一年的最大政绩</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_08_25_655097.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月15日，塔利班进入喀布尔，时任总统加尼出逃，尚未完全撤离的美军只能狼狈加速。一片混乱中，阿富汗正式变天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时对于塔利班的二度掌权，全球舆论场激烈对峙。在欧美的主流媒体与学术体系内，“哀叹阿富汗的命运”是无庸置疑的政治正确，此派论述倾向强调塔利班的恶名昭彰、满手鲜血，并会细数其1996年至2001年执政期间的种种暴行，包括炸毁巴米扬大佛、屠杀哈扎拉人与什叶派、大规模压迫女性等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在亚非拉等非西方舆论场内，却有不少人对阿富汗的变天拍手叫好，甚至将塔利班浪漫化为“阿富汗的解放者”，并称此一政治变局为“阿富汗人民的选择”。此派叙事往往强调美国扶持的前共和国政权如何腐败无能，阿富汗政府军如何编造“幽灵部队”吃空饷，美国又是如何践踏阿富汗的民族尊严等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平心而论，两种叙事都有市场，是因其都建立在一定程度的事实基础上：塔利班的统治之术确实不怎么高明，之所以会在2001年垮台，除了美军的强攻外，阿富汗反对势力的里应外合亦为关键；美国也着实在击溃塔利班后强硬扶植了前共和国政权，而这一政权当中许多军阀出身的政治精英，同样手染鲜血、不比塔利班干净，腐败更是习以为常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但全球舆论场之所以为此激烈撕扯，塔利班的本质恐非症结所在，叙事背后的舆论阵地斗争才是真关键：在以西方为核心的“自由主义”话语圈内，为了证成美国发动阿富汗战争、强硬扶植傀儡政权的正当性，塔利班必须是十恶不赦的存在，尤其是在这套话语已因“阿拉伯之冬”、颜色革命而逐渐破产的当下，塔利班更要邪恶到底；而在亚非拉的反西方舆论场内，为了证成“自由主义”话语的虚伪、美国的长年双标，塔利班的部分暴行会被选择性淡化、甚至忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，在阿富汗变天所引发的全球辩论中，塔利班的角色在许多时候只是填充叙事的工具。面对眼下“东升西降”的国际格局变动，这几乎是无可避免的发展，正如此次俄乌战争引爆的全球舆论博弈，在30年前冷战刚结束、西方一片“历史终结”的大胜氛围下，同样是令人难以想象的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今塔利班执政已届满一年，但上述舆论博弈格局仍在发挥作用，西方主流媒体持续以女权倒退、经济萎缩、恐袭重演等叙事，描绘“沦为人间炼狱”的阿富汗；反西方舆论场则持续表彰“阿富汗终于独立自主”、“人民安全感大幅提升”，来抗衡西方的舆论攻势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/23/20220823160126510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间2022年4月18日，阿富汗喀布尔，塔利班士兵在站岗。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，要对塔利班的执政给出黑白分明的纯粹正反评价十分困难，阿富汗的特殊政经情势与国际处境，让塔利班的二度开局困难重重，其自身的意识形态立场亦是短期难移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但平心而论，就执政一年的整体成果而言，阿富汗没有彻底沦为中央失能、军阀割据、内战再起的失败国家，便是塔利班的最大政绩，而这包含了贯彻统治与经济运行的两方面成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阿富汗的政治形势：“包容”但有限制　“安全”但有漏洞&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在贯彻统治上，评价阿富汗政治尚不能以“成形的民族国家”为标准，而是要考虑其“国族整合不全”的现实。以2001年塔利班倒台时的民意版图为例，其主要支持者多为西南农村的普什图人、毛拉、逊尼派保守势力，但诸如城市居民与知识分子，便大多是塔利班的反对者；乌兹别克人、塔吉克人、土库曼人亦然；什叶派穆斯林与哈扎拉人则因遭受塔利班迫害，而成了当然的反对派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但以塔利班第一次执政的粗糙度来说，其之所以能维持政权数余年，除了铁血军事实力外，民众支持也是关键，而这表示光是普什图民族主义、伊斯兰原教旨主义所能动员的人群，便足以构成阿富汗民众的相对多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，这个政权即便树敌不少、统治方式也令人咋舌，仍是阿富汗经历了残酷近代史后，自尸山血海镕铸而出的第一批本土统治集团，拥有一定的阿富汗社会代表性，若非当年美国的强硬介入，其政权寿命或许还能更长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然也正因垮台的教训，让塔利班知晓了“统战”的重要。故在美国强硬扶持阿富汗前共和国政权期间，塔利班持续向非普什图人伸出招募之手，企图以伊斯兰的意识形态大屋顶，弥合民族主义的情感鸿沟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以普什图人占比较低的阿富汗北境为例，塔利班拉拢了对政府不满的乌兹别克、土库曼武装分子，并在巴达赫尚省与前竞争对手伊斯兰党接触，结成了某种共抗世俗政府的同盟关系。由2021年塔利班的势如破竹来看，多年“统战”显然不是白费功夫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而观察2021年至2022年这段执政期，塔利班的统治双管齐下，一方面打压并肃清反对势力，一方面展现自己的“包容性”，如此不仅能最大程度维持统治集团的稳定，也是意在争取国际承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在肃清反对势力上，塔利班以压倒性武力，迅速弭平潘杰希尔谷地叛军与其他武装组织，巩固了对阿富汗绝大多数地区的实质控制，建立了安全秩序；在应对民间的反抗声浪上，塔利班大力压制言论自由与政治示威活动，但与前次执政的大规模血腥镇压、法外处决有所不同，此次执行方式大体是选择性的逮捕、拘留、殴打和威胁，当然如此做法还是相当粗暴，但与塔利班的过往经验相较，已算“人道细致”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如在2021年9月各国人员相继撤出后，塔利班便驱散了第一批全国抗议活动，其成员主要是喀布尔和各大城的知识精英，以及阿富汗各地的妇女组织；接下来几个月里，策动示威、在媒体上批评塔利班的知识分子、媒体人、人权活动家等，纷纷被情报部门拘留，有些人只被拘留数天，有的则被拘留长达数月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说多数人的结局都是平安获释，但这般恫吓已然引发寒蝉效应，如今的阿富汗从媒体到学术界，皆开始自我审查。对只能留在阿富汗、无法远赴海外的反塔利班人士来说，其必须学着适应新生活，并设法在截然不同的政治文化氛围下求生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在展现政治包容度上，塔利班此次学会了适时“容纳异己”，但依旧是“有所为与有所不为”。以乌兹别克人、塔吉克人为例，即便其可进入塔利班成为战斗人员，高级军事指挥官的职位仍多由普什图人担任，塔利班高层依旧是普什图人的天下，建政后的国家安全关键职位则由“哈卡尼网络”（Haqqani network）成员担任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此现象引发了部分少数民族武装的不满。2022年1月，塔利班以涉嫌绑架之名逮捕指挥官马赫杜姆·阿莱姆（Makhdum Mohammad Alem Rabbani），法里亚布省的乌兹别克人便群起暴动，原因是阿莱姆身为极少数担任塔利班指挥官的乌兹别克人，在北境具有一定影响力，却不仅没高升还锒铛入狱。如此境遇诱发了乌兹别克人的普遍共情，认为自己正被塔利班过河拆桥、兔死狗烹。此次危机最后以塔利班大军压境、同时派出当地亦颇有威望的塔吉克指挥官前来劝说，才缓缓散去。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb4456986873562de6bf2c2bc539822a</guid>
<title>中国净外储跌破5000亿美元？澄清外储与外债的关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoLiSheng/2022_08_25_655093.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 肖立晟 栾稀】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中国经济外部风险上升，一点点风吹草动都能拨动市场紧绷的神经。近期有文章提出要从“净外储”的角度来看待一国真实可使用的外汇储备规模。&lt;strong&gt;文章认为外汇储备减去外债规模等于“净外储”，并据此做了延伸分析。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文章的一个直观的逻辑是说，当中国外债开始大幅上升，就要防范海外债权人抽贷。&lt;/strong&gt;防范这类风险最好的方式就是持有外汇储备，保证对外资流出的可兑付性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章的结论是当前中国外债已经突破2.5万亿美元，而外汇储备仅仅3万亿美元，国家真实可使用的净外储跌破了5000亿美元，未来还会进一步下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这样来分析外债和外汇储备的关系，可能有失偏颇。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在展开分析之前，我们需要指出的是，国际货币基金组织（IMF）在2018年曾经提出过“净外储”的概念，IMF将“净外储”定义为外汇储备减去净短期外债，与这篇文章中的“净外储”并非一个概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外债是一国整体外部债务，而外汇储备只是一国外部资产的一部分。&lt;/strong&gt;从对外资产负债表上看，外储和外债在资产和负债端并非对应关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，二者对应的权利义务主体不同。我国对外债务包括所有境内部分的对外债务，包括金融部门、企业和居民、以及政府部门。而外汇储备仅仅是指政府部门拥有的储备资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，官方外汇储备仅是对外资产中的一部分。居民和企业持有的境外债权、股权、直接投资等均是我国对外资产，均有用来偿还对外债务的能力。&lt;strong&gt;因此，将外汇储备减去外债规模定义为“净储备”没有理论和现实依据。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果我们把视野投向海外，我们会发现，日本、德国、韩国的外债规模均远大于其官方外汇储备规模。所谓“净外储”下降风险缺乏国际经验支持。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，日本的外债规模达到4.68万亿美元，但外汇储备规模不足1.4万亿美元，外汇储备规模仅为外债规模的四分之一。德国更甚，2020年德国的外债规模达9.3万亿美元，其官方储备资金规模仅2689亿美元、占全部外债规模不到3%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便日本的政府杠杆率处在发达经济体中的较高水平、欧元区甚至爆发过主权债务危机，都未曾出现外汇储备难以偿还债务、该经济体可能爆发货币危机等信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国作为非储备货币国，其外债规模也明显大于外汇储备规模。2021年，韩国外债规模达6324亿美元，而外汇储备规模为4383亿美元。&lt;strong&gt;可见用官方储备减去外债总额来判断一国的偿债能力，并不是一个合理的指标。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/24/20220824075218948.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1：主要经济体储备资产规模和外债总额。注：根据数据可得性，日本、德国为2020年数据，韩国为2021年数据，中国为2022年3月的数据（单位：亿美元）。数据来源：Wind。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来，我们看一下&lt;strong&gt;外汇储备和外债真实的联系&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一国&lt;strong&gt;合意外汇储备规模与外债规模有关，但主要与短期外债有关，且仅需要覆盖少部分外债&lt;/strong&gt;。国际货币基金（IMF）指出，进口支付能力和短期外债偿还能力（外汇储备/短期外债余额）是度量外汇储备充足性的两个经典指标。进口支付能力指标对于资本账户开放度不高的国家来说较为适用。短期外债偿还能力对于应对危机十分重要，适用于新兴市场国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;根据IMF的建议，一个国家的合意外汇储备规模需要综合考虑短期外债、其他外债、出口金额和M2规模，并根据金融制度和结构不同赋予这四项不同的权重。&lt;/strong&gt;IMF对合意外汇储备的建议主要是考虑到一国遇到突发情况或较大冲击时可能需要用外汇储备应对出口收入下降、债务展期风险和资本外逃等风险，以保持币值稳定和金融稳定。&lt;strong&gt;但即便考虑汇率制度的不同，IMF建议的合意外汇储备规模也仅需要覆盖30%的短期外债和10%-15%的其他外债，并不需要全部覆盖甚至超过外债规模。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国当前的外汇储备规模仍相对充足。&lt;/strong&gt;根据我国2021年的短期债务、其他负债、出口金额和M2规模，固定汇率制度下，我国外汇储备规模需4.6万亿美元，而在浮动汇率制度下，我国外汇储备规模仅需2.6万亿美元。人民币汇率虽尚未实现清洁浮动，但“811汇改”以来，汇率浮动弹性明显扩大，单月人民币对美元汇率波动达到4%，显然已经不是固定汇率制度。&lt;strong&gt;2022年7月，我国官方外汇储备规模依然保持在3万亿美元以上，超过IMF认定的浮动汇率制度下的合意规模（2.6万亿美元），当前的外汇储备仍然相对充足。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;外汇储备本身是非常敏感的概念，因为它涉及到一国货币金融的稳定性。&lt;/strong&gt;2015年之前，我们国家外汇储备的透明度较低，大家习惯用身边的经验来猜测中国的外汇储备，所以容易产生很多误解。2015年，人民币被纳入SDR之后，中国加入了国际货币基金组织（IMF）的SDDS统计，参加了基金组织对储备货币发行国的外汇储备币种构成调查（COFER），显著提升了我国外汇储备透明度，打消了众多顾虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;但是，外汇储备的具体操作过程具有严格的保密性。毕竟中国仍然是一个新兴市场国家，在应对外部风险的时候，需要有一些操作上的技巧和其他机构的配合。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些危机期间的具体操作，感兴趣的读者可以去参考与97年亚洲金融危机相关的学术文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;最后，需要指出的是，与外汇储备和外债的关系相比，我们更应该关注外汇储备与对外资产的关系，以及外汇储备自身的结构问题。&lt;/strong&gt;我国的对外资产中储备资产所占的比重太高，导致对外资产的收益率较低、收益来源单一。中国外汇储备占对外资产的比重约35%，而日本、韩国储备资产占对外资产中的比重仅为13%、5%。同时，在储备资产中，我国持有美国国债的比重偏高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虽然自2014年开始，我国已经逐步减持美债，持有美债规模累计下降2765亿美元，但是目前持有的美国国债规模依然接近1万亿美元，这并不是一个合理水平。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来我们应该逐步减少外汇储备占对外资产中的比重、降低美国国债占比，进一步优化对外资产和外汇储备结构，平衡海外资产风险、提高海外资产净收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（作者：肖立晟系中国社科院世经政所全球宏观经济研究室主任。栾稀系中国社科院世经政所全球宏观经济研究室助理研究员。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>098532cc04f5233807600eea204ba821</guid>
<title>终于有篇文章说清楚了杜金访华及其思想转变的内在逻辑</title>
<link>https://www.guancha.cn/ELSXQXZ/2022_08_25_655092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/俄罗斯兴趣小组】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Alexander Dugin，亚历山大·杜金，1962年1月7日出生于苏联莫斯科。哲学家、社会学家、地缘政治学家，以“新欧亚主义”“第四极政治理论”“多极世界理论”闻名于世。2014年，他被美国《外交政策》杂志评选为全球百位思想者之一。杜金也是俄罗斯国会和军方的顾问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西方媒体的描述中，他是俄罗斯最有影响力的哲学家之一，是“普京的大脑”；他影响了俄罗斯对克里米亚的政策；2015年俄土危机时，他利用自己的人脉帮助普京和埃尔多安化解危机。俄罗斯联邦外交部规划司司长Alexy Drobinin高度肯定杜金，称他是“国家的哲学家”。杜金的“新欧亚主义”与“多极世界理论”对重建俄罗斯认同、指导俄罗斯外交事业有比较重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/25/20220825073042105.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、杜金对中国的态度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体大肆宣扬杜金如何试图瓜分中国、联合日本。事实上，杜金对中国的态度发生了巨大的变化。中国1970年代以来和美国关系亲近，而日本一直有着反美的历史，让杜金印象深刻，期望联日抗美。这个想法未免天真。杜金当时还不曾到访过中国，直到2018年11月，受复旦大学中国研究院邀请，杜金教授来复旦大学进行了为期一个月的访问。在此期间，他开设了《地缘政治与国际关系》课程，四次讲演座无虚席，深受师生好评。同时，在这次访学期间，他对于中国的态度发生了深刻的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/08/25/20220825073106863.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，关于杜金的所谓“分裂中国”的企图，他在访华期间坦承上世纪90年代，中国参与美国主导的全球化使他十分担心中国与美西方国家结盟，从而构成对俄罗斯的威胁。然而随着日本式微，中国崛起，国际局势变化迅速也让他意识到有必要重新理解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国访问期间，他了解到中国采用了趋利避害的方式参与全球化，成为全球化过程中的佼佼者，他感叹这是了不起的中国智慧，认为俄罗斯很难做到。他也了解到中国“一带一路”倡议更是囊括了俄罗斯，使得“莫斯科-北京”的合作得以可能。访华后，他成为中俄战略伙伴关系和“一带一路”倡议的坚定支持者，他的立场显然对俄罗斯政府的相关政策产生了积极影响。他十分感谢中国之行使他学到了很多新东西，给他的思想带来许多触动，他认为俄中两国的团结一定可以挫败美国主导的单极世界霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金曾经对日本文化深有好感，认为其优雅丰富。但是在他参观了中国的博物馆、美术馆、庙宇道观等等之后，非常感慨中国文化博大精深，远非日本可比。杜金喜欢上海的城市建设，他认为“真正的欧洲”应该犹如上海一样，而现在的欧洲被“政治正确”折磨得不堪一击。他在几家学术和智库机构共同共同主办的“中国共产党建党百年：辉煌历程与历史贡献”中俄专家视频研讨会上发言时说道：“我在上海闲逛时，我看到上海比纽约还好，这里没有对不同种族的歧视，没有贩毒的人，没有任何落后的现象，中国是一个在传统文化和中国特色社会主义基础上发展起来的大国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金本人是虔诚的东正教徒，恪守东正教教义，尊重家庭的价值，他说每天都要和家人通电话。他在北京坐出租车的时候听见司机在听京剧，大为震撼。他认为无论在莫斯科还是巴黎，不可能有普通劳动者可以欣赏这种高雅艺术，但这在中国实现了。他和自己的孩子在电话里讨论良久，认为中国劳动者的素质非同寻常（北京的哥感动俄罗斯哲学家！）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金最早对于中国的农村政策也不了解，在访学期间他了解了中国革命时期的“土改”政策，以及当下正在推行的减贫政策。杜金认为中共不同于苏共，联合农民阶级使得革命策略可以更为灵活，也更贴合实际。他认为中共的成功在于将政党的意识形态与中国历史传统和中国文化紧密联系在一起，让中国文明得以延续和发展，而不是断裂和抛弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在交流中，杜金对于中国“选贤任能”的历史和现实都表示了钦佩，他认为一个稳定而优秀的行政系统是国家稳定的保证。他同时表达了对于俄罗斯的担忧，因为俄罗斯缺少这样的行政系统，只有普京一人强力支撑，那么后普京时代的俄罗斯将会如何运作？会不会落入新自由派或者经济金融寡头之手？杜金对此感到悲观。杜金非常不满俄罗斯的经济控制在寡头手里，尤其是新自由主义的经济政策令他十分失望。他不认为普京采纳了他的观点，而是西方社会对于“西方化的俄罗斯”的拒绝，把普京推向了欧亚主义一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金也深深意识到中国的民族性与俄罗斯大相径庭，他认为俄罗斯民族热血激动，希望迅速解决问题，缺乏中国人中庸的智慧。他表示，“一国两制”这种智慧为什么无法产生在俄罗斯，可能实在是因为俄罗斯人不具备这样的传统智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜金访华期间和中国知识界有很多来往，他学习中文，称中国学者为同志，甚至明确提出中俄共同维护中亚和东北亚安全与稳定的主张。杜金在中国访学期间，南海范围有一些摩擦，杜金认为中国更应该放眼北方，例如西伯利亚，与俄罗斯紧密合作，经营大陆地区。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e937b45c66dd55eafa4cd876f8034702</guid>
<title>一公斤西红柿卖10多欧，幸好我们家住村里……</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_08_25_655091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“250g黄油3欧元，一个西兰花5.99欧元……”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“原本50欧元可以吃一个星期，现在基本不够，每个月光吃饭就要花200欧以上……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这是两名青年在七月底接受德国媒体采访时给出的吐槽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧元区许多国家已经达到两位数的通货膨胀率，欧洲目前的形势看起来相当可怕。自1999年欧盟执行统一的货币政策以来，目前的通胀率是有史以来最高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲在受到新冠肺炎大流行和相关封锁的后果打击后，才开始缓慢复苏，结果就遇上了乌克兰战争的打击。欧盟决定支持乌克兰并惩罚俄罗斯，结果证明这些做法不是伤害俄罗斯，而是伤害欧洲经济和欧洲公民。影响通货膨胀的主要因素是创纪录的能源价格，更可怕的是，没有人知道欧洲人是否会与俄罗斯的油气资源彻底说再见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;家人们的省钱之道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀对我的家庭影响不大，因为我的家人们住在一个村庄里，我们有一个院子和巨大的花园，我的家人可以养动物和种植蔬菜。如果情况非常严重并且没有燃气，我父亲可以走去树林里，从那里取木头取暖，因为木头是免费的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，许多斯洛伐克人都以这种方式思考省钱之道。今天，越来越多的斯洛伐克人正在更换燃气加热器，并用使用木材产生热量的加热器取而代之。我的家人也在考虑这个问题，但现在很难找到更换这些加热器的工人，因为需求太多了，每个人都在为冬天做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于欧洲人现在面临的最大问题是食品和天然气价格上涨，因此与生活在城市中相比，住在村庄是有利的，因为有很多可用的资源，人们可以节省很多钱。我妈妈说她在商店里看到一公斤西红柿现在要10多欧元，但我的父母可以在他们的温室里种植西红柿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我的家人和许多其他人来说，最大的问题是斯洛伐克的石油价格甚至高于德国（几乎每升2欧元），但自夏初以来，石油价格一直在下降，预计价格将继续下降。但与去年相比，满箱油的价格仍然高出以往约20至30欧元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，欧洲国家中通胀率最高的是波罗的海国家——爱沙尼亚为22.7%，立陶宛为20.8%，拉脱维亚为21%。这些国家对俄罗斯能源的强烈依赖，是导致这一结果的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大多数欧洲人甚至嫉妒美国的物价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的通货膨胀率创下了历史新高，欧洲各地的生活成本正在上涨。美国人呢？他们也不得不应对疫情，并在俄乌冲突中与俄罗斯对抗。那么，美国人是否也像欧洲人那样受到这样的惩罚呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，美国人也在互联网上抱怨着物价上涨。但是，当一个普通的欧洲网民看到美国网民抱怨他们必须为每加仑汽油支付5美元时，他们中的大多数人只是觉得这很荒谬，因为欧洲人必须多支付50%到100%的费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与欧洲相比，美国的通货膨胀非常温和，大多数欧洲人实际上嫉妒美国的价格。而且，随着美国通胀的放缓，欧洲面临的困局却没有太多变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/18/20220818173134367.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;顾客在意大利罗马的一家超市购物 新华社资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说在未来十年，欧洲的通货膨胀率将在3.02%左右，而美国为3%，这意味着欧洲与美国相比，形势更严峻。原因在于欧洲的通货膨胀是由外部力量引起的，它是由欧洲对俄罗斯资源的依赖以及这些资源未来不确定的可用性引起的。欧元在全球范围内的地位也在减弱，不久前，它甚至达到了与美元平价的水平，这是几十年来从未发生过的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>68dc0c6ce0dd34946fff65c6495238b1</guid>
<title>哪里能承接中国制造？我们全世界调研了一圈</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuwei1/2022_08_25_652108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/wuwei1/2022_07_28_651283.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;采访一：疫情下的越南制造业：民众只能自己扛，频繁跨行跳槽&lt;/a&gt;】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：之前采访时有聊到，将中国工厂部分产能转移到越南，很大一部分原因是考虑到成本，尤其是特朗普政府时期加上来的20%多的关税。现在，受全球通货膨胀影响，相关关税减少的声音不断传出。若关税真减少了，对你们的生产布局等会有什么影响吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;当然。如果可以撤销关税壁垒，对于“中国制造”肯定是特大利好。我相信很多制造业项目会回流中国，尤其是电子类产品制造，几乎所有的电子消费品和工业品都会重新考虑这一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数年的努力，现在中国工厂提供的成品价已经和越南工厂在同一水平线上了，且“中国制造”需要的管理成本低一截，这对于制造业的大客户非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们有多个销量大的成熟产品在中越两地工厂同时做，其中大多数产品在中国工厂的报价比越南的价格要便宜千分之几到百分之一点几，中国更贵的一两个只比越南高百分之一点多，而且还有进步的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，我这里特指的是电子类来料加工组装测试，自动化程度高、人为因素影响比较小，和制衣厂、纺织厂之类没有可比性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/25/20220725141543343.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明越南的人力成本比中国低很多，为什么电子类产品的成品价格和中国差不多呢？我认为主要原因有两个——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，越南制造获取物料的成本比中国工厂高，而且还会持续增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是当地供应链基础所决定的。当地没有所需的物料，就必须进口，然后一系列多余的成本就出来了，从加固包装到国际物流再到进口关税等等。中国有句俗话“豆腐盘成肉价钱”，交易流程的延长导致更高的成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个例子，比如模组外部的框架安装件，占用的运输体积很大，加固包装一托盘也装不了多少数量，生产紧急的时候还要空运，一颗物料一次加急运费几千美元，这样一来越南工厂的物料成本压力就变得越来越大。若换成中国工厂，普通包装即可，一辆卡车一两天内就能送达。这个获料成本的差距是弥补不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，中越两地工厂的效率管理不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的团队规模，中国工厂有更多的输出和产出，这样平摊到单个产品的均价就更低。在这方面，越南工厂是有提升空间的。他们专业经验的积累还不够，人员流动性比中国大很多，管理成本比中国要高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚转移到越南的时候，产品成本是有明显的降低，但经过几年来综合成本上涨后，电子行业的“越南制造”和中国相比真没有明显的成本优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的制造过程自动化程度比较高，超过8成，这个制造流程适合所有含印刷电路板子的电子消费产品及工业品，从成本构成的角度来说是非常有代表性的，苹果、微软、三星都采用类似的生产流程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这类流程的工厂可以承接几乎所有的电子产品，包括各类家用电器、数码产品，也可以制造工业测试仪器、医疗设备和通信设备等。这些是与日常生活工作息息相关的、门类非常庞大的产品集合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我了解的成本信息有行业局限性，欢迎其他行业和公司提供更多价格资讯来做全面比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国政府正试图主导构建一条去中国化的供应链，这一规划是否会影响你们企业的中长期战略制定？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴威：&lt;/strong&gt;当然会影响，也已经有影响，但我们把时间线拉长就知道，企业的战略其实是可以很快变化的。生意是流动的，商机是多样的，一时的方向未必和长久未来有必然的联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业说白了，不是什么好活肥差，其实是苦活。美国想搞去中国化的供应链，哪些国家和他们一起搞？有这个能力吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/25/20220725142308640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建去中国化的供应链，这个目标好几年前就提出来了，20%或更高的关税这一把大刀砍下来，绝大多数公司根本没有办法，出口到美国的产品绝大多数是要离开中国的。但原材料的供应链呢？的确，部分环节已经转移了，但这个庞大的系统根本没法快速转移。最早一批转移的比如包装类物料的生产项目，很多原材料还是来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将从原材料开始的整体供应链转移出中国，目前没有看到这一设想的可行性。别的国家和地区目前也没完全承接的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为这个系统太复杂，有很多的细分专业领域；需要对方的体量足够大，还有海量的专业人才，而这样的专业人才只能由本土坚实的制造业来持续培养。“中国制造”的优势依然非常突出，系统庞大而完整，其中包括很多微利甚至亏损的细分行业熬了很多年。这些转出去是不划算的，成本会明显上涨，而且对方未必有能力接收。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好比富士康在美国没有把工厂搞起来，总统站台加政府补助，但就是没能够开工发货。制造业的钱其实是不好赚的。以为有土地、有投资、有活人就能搞起来，那是根本不懂制造业的运营。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>