<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ada5bec7e22de9c6f99fe1b656be278</guid>
<title>有地方“抢商抢资”，最后抢了一身债</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2023_08_22_705830.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;何为“跳蛙式产业转移”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在推进产业转移的过程中，粤东西北地区的县级政府普遍反映，珠三角地区的一些企业会跳过他们直接去到邻省，称之为“蛙跳式产业转移”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合各地的实践，蛙跳式产业转移存在以下五种情况：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在粤东西北地区与邻省产业转移承接地的区位差不多的情况下，粤东西北地区的政策往往拼不过邻省的一些地区，包括税收和土地价格优惠政策等，即存在“政策洼地”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，粤东西北地区的区位条件反倒不如邻省的某些产业转移承接地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，一些企业从靠近市场的产业布局出发，需要在邻省的一些地区进行布点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，邻省的一些地区在发展某些产业上存在明显的资源禀赋优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，在其他条件都相近的情况下，邻省一些地区的营商环境要好一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中间几种情况都是符合产业发展规律的，符合政府竞争规律，往往能够得到大家的理解和认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具争议的是第一种情况和最后一种情况，即一种在区位条件都不好的情况下拼政策、拼土地指标的蛙跳式产业转移。拼政策和拼指标的本质，是地方政府对企业的利益让渡能力竞争、政治区位竞争和土地政策决定的发展空间竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811151252597.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;税务干部辅导企业了解政策（资料图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;争议“跳蛙式产业转移”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以具有争议，主要是因为这种产业转移形态对于大多数人而言是不利的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于企业发展而言，因为政策优惠的突出影响，产业规律本身没有被当作优先需要考虑的因素，企业的市场决策会受到干扰，也不利于产业有序发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于处于“政策洼地”的政府而言，这一方式与政府服务企业的能力和动力并不挂钩，因此并不是一种公平的政府竞争方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于整个国家而言，从公共利益的角度出发，这会导致公共财税收入的不必要流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至对于企业流入地而言，同样是弊大于利的。其弊端体现在：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，这些地区在三五年内要让渡大量的财税收益，等到政策优惠期过了才能够实现财税增长。问题是很多企业过了政策优惠期就走了，要么就已经经营不下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，政府依靠税收优惠来吸引企业，很容易吸引一些仅仅看重地方税收优惠政策的企业，这类企业往往投机性强、稳定性差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，为了留住企业，当地政府往往需要进行大量的基础设施建设投入，以改变区位条件不具有优势的现状，问题是区位条件的改善意味着整个产业生态的重构。但县级政府往往缺乏相应的财力，不仅会增加债务，而且大多数时候这些努力都是失败的。因为从先发地区的实践来看，产业生态的建构，并不是一朝一夕形成的，甚至不是十年、八年的时间能够实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，产业发展会对公共服务在产业园或者县城的集聚提出要求，在资源有限的情况下存在加剧县域内城乡公共服务不均衡的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其五，因为劳动力成本的普遍攀升，欠发达地区的劳动力优势逐渐弱化，实际上对于很多年轻的务工者而言，在工资水平相差不大的情况下，即使生活成本高，他们也愿意去发达和次发达地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，从好处方面看，依靠这一方式，短期内企业流入地经济发展的各项指标比如固定资产投资、工业增加值等都会有所提升，也会增加一定的就业，有助于区域均衡发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811151658243.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;县域发展竞争白热化加速跳蛙式产业转移&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前推动县域经济发展，以实现经济增长、区域发展和保财税等多重目标，各地包括欠发达地区县域经济发展的压力和动力都在不断攀升，政府之间的“抢商抢资”和招商竞争白热化趋势凸显。拼政策的蛙跳式产业转移，是大多数不具有区位优势和资源禀赋优势地区参与产业转移、推动县域经济发展的主要途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其结果是，县域经济发展竞争白热化，催生更多的蛙跳式产业转移、大量公共资源的无效投入、财税流失、企业发展受限、县级政府债务攀升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下述的例子，具有一定的普遍性：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
某山区县，户籍人口30多万，常住人口只有20多万，本地劳动力人口6.8万外出，其他在家务农的劳动力主要从事果业。2022年全县实现地区生产总值（GDP）100多亿元，财政收入12亿元。该县是一个典型的农业县，工业发展十分有限，一二三产的税收收入分别占比约为30%：20%：50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该县经济发展工业的区位条件较差，远离市区，难以受到中心城市的带动和辐射，城市产业和功能配套偏弱、交通运输条件相对较差、工业企业用气成本高等问题较为突出，县域比较优势不明显，对外招商引资的难度较大。比如，在交通方面，该县无空运、水运以及铁路运输，且仅有3条高速贯穿该县，距市区约有3个小时的车程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年该县开始大力招商引资，为了提高吸引力，在实行税收两免三减半的基础上，企业用地从6万元一亩降低为1万元一亩。而政府供地的成本（征收和基础设施建设）达到70万一亩，在财力有限的情况下，只能够通过举债。问题是：一方面，因为区位条件不行，企业发展面临诸多问题，招工难尤其突出；另一方面，被引进来的企业往往是低毛利的企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过五六年的发展，招引进来的产业依然处于起步阶段，很多企业经营面临招工难等问题，且难以产生较大税收。特别是因其新购进的设备和新建厂房增值税方面可抵扣税款，在2018-2022年还无法形成可具规模的税收（五年来仅完成2000多万元），甚至还因为增量留抵退税优惠政策的执行可能产生税收负数。政府债务攀升，从2018年的15亿上升为45亿元，已经高度接近债务限额。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
可见，蛙跳式产业转移，解决不了县域经济发展的问题，也解决不了区域均衡发展的问题，甚至极大可能增加地方债务负担，可以说是很多欠发达地区债务增加的重要原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ab8aa0e665d97406c3c873be8b07f87</guid>
<title>作为勒索式维权祖师爷，视觉中国都是跟它学的</title>
<link>https://www.guancha.cn/daiyuxiao/2023_08_22_705827.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 戴雨潇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前视觉中国的“碰瓷式维权”引起舆论关注。摄影师戴建峰因为公众号使用了自己拍摄的照片，遭到视觉中国指控173张照片侵权，索赔8万多元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视觉中国方面回应称：“涉事图片系该摄影师授权图片库Stocktrek Images，进行销售。Stocktrek Images又将相关图片授权给Getty Iamges销售。视觉中国作为盖蒂图像（Getty Images）在中国大陆地区的独家合作伙伴，拥有对包括涉事相关图片在内的完整的销售权利。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但戴建峰本人则表示已经与Stocktrek方面核实，视觉中国并未得到授权，Getty Images也无权转授版权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是视觉中国第一次因为版权问题引发争议，三年前这家公司曾将事件视界望远镜拍摄的、放在公有领域供人免费使用的黑洞照片据为己有挂在网上售卖，还因妄称拥有中国国旗和国徽图片的版权遭到共青团点名批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
视觉中国的种种版权侵占、垄断行为和极具侵略性的“索赔”模式其实并非独创，其中大部分都是跟他们的合作伙伴盖蒂图像学来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、影像授权公司的起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盖蒂图像和视觉中国一样属于“影像授权公司”。这种公司拥有很多图片视频等资源的版权，依靠贩卖这些版权盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了理解这类公司的影像霸权是如何建立起来的，首先有必要介绍一下他们是如何出现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假设我要写一篇关于女权主义的文章，希望在其中加上一张女权主义者的图片。但我自己手上没有照片，于是我就去上网找。图片搜索引擎很快提供了无数张相关图片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于我不知道使用这些图片是否合法，我甚至无法确定图片里的人是否真的是女权主义者。如果一群不认同女权主义的普通女孩子聚在一起聊天，被人拍到发上网并谎称是女权集会，我下载了她们的照片放到我的文章里，她们看到文章发现自己的照片被张冠李戴用于代表女权主义者感到被冒犯，我可能就要因此承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免这种情况的发生，最稳妥的办法就是找人购买图片。如果我认识一个拍摄过女权集会的专业摄影师，当然可以直接找他买。但是大部分人并不认识什么专业摄影师，大部分摄影师也没有时间整天到处去兜售自己的照片。为了满足图片使用者和图片创造者双方的需求，影像授权公司应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摄影师可以把他们拍摄的照片提供给影像授权公司，由后者对这些照片进行整理然后罗列出来售卖。需要使用照片的用户知道影像授权公司手里有很多照片，可以直接去找他们购买照片使用。影像授权公司从用户支付的金额中抽取中间商的费用，然后用剩下的钱支付给摄影师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从照片使用者的角度来说，找正规的影像授权公司有以下几个好处：图片的质量和分辨率通常较高、图片的拍摄通常得到了被拍摄对象的许可、可以放心使用图片免于担心复杂的法律纠纷。此外用户还可以购买图片的独家使用权（假如我的公司图标需要使用一个建筑物，但是我不希望这个建筑物的图片被其他人再次使用，我就可以多花点钱给影像授权公司在一定期限内或永久买断这张图片的版权）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从摄影师的角度来说，把照片卖给正规影像授权公司的主要好处，就是不用自己去四处寻找买家了。此外还可以省下维权所消耗的时间和精力，让影像授权公司去代替自己找那些偷窃或滥用自己照片的人追责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、盖蒂图像的崛起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是由于敏锐捕捉到了市场对于影像授权行业的需求，1995年爱尔兰商人马克·盖蒂和商业伙伴乔纳森·克莱因在伦敦共同创立了盖蒂投资有限责任公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克·盖蒂出身显贵，来自美国著名的盖蒂家族（Getty Family）。他的爷爷保罗·盖蒂在20世纪初靠石油生意发家。盖蒂家自称是宾州葛底斯堡市（Gettysburg，又译盖蒂斯堡）的创立者塞缪尔·盖蒂斯的远方亲戚，现在不少盖蒂家族的成员回到了祖籍地英国和爱尔兰居住。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821152253514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;盖蒂图像的创始人马克·盖蒂（图：Financial Times）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年，盖蒂认识到数字技术正在颠覆传统影像行业，于是决定和美国西雅图的数字图像出版商PhotoDisc合并，共同组成了盖蒂图像。两年后，盖蒂图像将总部迁移到了数字图像技术蓬勃发展的西雅图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的几年里，盖蒂图像疯狂收购各种图片档案库、图库管理公司和市场上的竞争者，同时开始发展“编辑”业务，向媒体定向提供新闻、体育和娱乐影像，使得影像材料可以更便宜、更快捷地从拍摄者传递到使用者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了2006年，盖蒂图像已经成长为拥有2000名员工、在伦敦和纽约设有大型办事处、利润超过1.3亿美元的行业巨头。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821152340408.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;盖蒂图像网站主页（图片：Getty Images）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，影像授权市场正在逐渐达到饱和，很多中小型的影像授权公司以低廉的价格开始蚕食盖蒂图像的市场份额，盖蒂图像的利润增长和商业扩张也陷入了瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821152429937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Getty Images的净收入利润率达到令人印象深刻的16.6%&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，盖蒂和克莱因以24亿美元的价格，将盖蒂图像卖给了私募公司赫尔曼和弗里德曼。也就是在同一时间，公司为了解决内部的种种财务问题，开始越来越不择手段地攫取商业利益，围绕盖蒂图像出现了各种争议和丑闻。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abca5be54726f2155463a1bb136e9c58</guid>
<title>西方正将乌克兰引上一条不归路</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2023_08_22_705824.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/20/20230820134815519.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自“灰色地带”网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【受访人/米尔斯海默，翻译/欧亚新观察 鲁沂】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马特：&lt;/strong&gt;《华尔街日报》近日报道称，“当乌克兰今年春天发起大规模反攻时，西方军事官员知道基辅没有战胜俄罗斯军队所需的所有训练或武器——从炮弹到战斗机，但他们希望乌克兰人的勇气和智谋能够让他们获胜。但他们没有。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，《华尔街日报》基本上承认西方迫使乌克兰进行了反攻，但也知道乌克兰并没有所需要的接近成功的东西。长期以来，您一直预测，美国推动乌克兰加入北约并把乌克兰变成北约代理人的努力，将导致乌克兰的毁灭。希望您对该报的观点做出坦诚的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;在我看来，任何了解军事战术和战略的人都应该明白，乌克兰的反攻几乎没有成功的可能。我的意思是，有太多不利于乌克兰人的因素，他们几乎不可能取得任何重大进展。尽管如此，西方国家鼓励了他们，迫使他们努力发动这次进攻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您可能会问，西方为什么鼓励乌克兰发动一场事与愿违且近乎自杀性的进攻？暂时保持守势不是更有意义吗？但我认为，西方非常担心时间不多了，如果乌克兰人在2023年的战场上没有取得重大进展，公众对战争的支持将会枯竭，乌克兰人将会失败，西方也会失败。所以，我们非常努力地推动这次反攻，尽管知道成功的机会很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马特：&lt;/strong&gt;在我看来，在立陶宛举行的北约峰会上对乌克兰的承诺，实际上使乌克兰未来加入北约的希望比北约在2008年首次做出承诺时更加渺茫。显然是在美国的授意下完成的最终公报表示，当盟国同意并且条件满足时，我们将接纳乌克兰，但公报没有具体说明这些条件是什么。我想知道您是否同意我的这一评估，以及您对北约这一非常模糊的承诺有何见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我同意您的观点，但我会比您更进一步。北约秘书长斯托尔滕贝格非常明确地表示，除非乌克兰在这场冲突中获胜，否则不会允许乌克兰加入北约。换句话说，乌克兰必须赢得战争，才能加入北约。但事实上，乌克兰不会赢得这场战争，因此，乌克兰也就不会被纳入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争将会持续很长时间，即使得到一个暂时的冷和平，但热战爆发的危险永远存在。在这种情况下，很难想象美国或任何西欧国家会同意让乌克兰加入北约。原因很简单，如果您在冲突中让乌克兰加入北约，实际上是让北约承诺在战场上用军队保卫乌克兰，这是我们不希望出现的情况。我们不能让北约的地面部队，或者更具体地说，我们不能让美国的地面部队与俄罗斯直接对抗。事实上，乌克兰必须在乌克兰境内赢得对俄罗斯的决定性胜利，在我看来，这是不可能的。因此，正如您所说，乌克兰不会成为北约的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马特：&lt;/strong&gt;有鉴于此，我们是否可以推测美国在乌克兰的政策实际上比看起来更加见利忘义？因为这场战争主要是因为美国拒绝同意乌克兰保持中立并承诺北约对其敞开大门。但是，当有机会时，美国却又不会承诺给予乌克兰加入北约的路线图，这使我得出结论，那就是，西方的目的是永远不接纳乌克兰加入北约，而是利用未来加入北约的承诺，将乌克兰变成事实上的北约代理人，而美国及其盟友又不会尽到义务来实际上对乌克兰加以保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/20/20230820142519687.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年7月，在立陶宛举行的北约峰会上，北约向乌克兰许下入约的前景承诺，但拒绝交出“时间表”。视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我的观点略有不同。我不认为这只是见利忘义的事，我认为这是愚蠢。我们不能低估西方在整个乌克兰问题上有多愚蠢，甚至在其他各种问题上也是如此。以美国为首的西方集团相信，如果乌克兰和俄罗斯之间真的爆发战争，西方和乌克兰会获胜，俄罗斯会被打败。我相信，他们就是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果您看看2022年初还处在战争前的准备阶段，真正令我震惊的是，很明显战争至少是一种严重的可能性，然而美国和西方盟友几乎没有采取任何措施来阻止战争。如果有什么行动的话，那就是我们怂恿了俄国人。我认为，西方国家相信，如果战争爆发，我们已经训练了乌克兰人，武装了乌克兰人，足以让他们在战场上守住自己，这是第一。第二，我们觉得制裁是个法宝，可以通过制裁摧毁俄罗斯，乌克兰人最终会打败俄罗斯人，然后乌克兰人就会处于我们可以接纳他们加入北约的位置。我们只是需要更多的证据来证明您的解释是正确的，还是我的解释是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马特：&lt;/strong&gt;关于制裁问题，最近有报道称，俄罗斯以高于美国及其盟友试图强加给俄罗斯石油价格的上限出售石油，这是一个里程碑。您为什么认为美国的制裁政策没有奏效，这让您感到惊讶吗？您认为俄罗斯会遭受比现在更大的打击吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;我认为俄罗斯会遭受更大的打击，我想俄罗斯人自己也这么认为。但俄罗斯人做得比他们预期的要好，当然也比我预期的要好。另一方面，即使我们在制裁上取得了更大的成功，也不会让俄罗斯人屈服，也不会最终给他们造成重大失败。原因很简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人认为，他们在乌克兰问题上面临着生存威胁。当您面临生存威胁，或者您认为您面临生存威胁时，您会愿意承受巨大的痛苦，以确保自己不会在战场上被打败。所以，我认为制裁从一开始就注定要失败。制裁不会对俄罗斯这样的国家产生太大影响，因为俄罗斯的自然资源非常丰富，拥有各种潜在的贸易伙伴，可以取代它在西方失去的那些伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，我认为这是西方的一个重大误判。如果看看我们在战争前夕的行为，以及随后在冲突中发生的事情，很明显我们在很大程度上打错了算盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马特：&lt;/strong&gt;我想请您对国务卿布林肯的观点做个评价。他最近在接受美国有线电视新闻网采访时说，俄罗斯的目标是将乌克兰从地图上抹去，消除其独立和主权，将其并入俄罗斯。就这个目标而言，普京早就已经失败了。您认为这是普京在乌克兰的目标吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米尔斯海默：&lt;/strong&gt;不是。让我在这里强调一下，没有任何证据支持普京决心征服整个乌克兰并将其纳入大俄罗斯的说法。没有证据表明普京对征服整个乌克兰有任何兴趣，当他在2022年2月24日战事开始时，也没有证据表明他试图征服乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这只是从意图方面分析，再看看他的能力。认为2022年2月进入乌克兰的那支俄罗斯小部队可以征服整个国家的想法是一个可笑的论点，要想征服整个乌克兰，俄罗斯人需要一支拥有几百万人的军队，这是一个巨大的数字。当德国人在1939年进入波兰的时候，他们是带着大约150万人入侵波兰的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯人在2022年2月向乌克兰发起特别军事行动时最多只有19万人，这样数量的军队没有能力征服这个国家，而且他们也没有试图征服这个国家。我再一次强调，普京的意图在战前就很明显，他没有兴趣征服乌克兰，他完全明白征服整个乌克兰就像吞下一只豪猪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bc2ea31c7aa58f85d8d9fb94a0fec2e0</guid>
<title>野火烟尘笼罩下的戴维营，一场热闹但无用的聚会</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2023_08_22_705822.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月18日，各方瞩目的美日韩三边戴维营峰会，在夏威夷和加拿大两地野火烟尘的背景下，如期召开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场峰会是拜登政府精心策划的战略大招。从意图来看，在现有的美日、美韩两个双边军事同盟的基础上，构建一个明显聚焦地缘政治议题的三边框架，是美国印太区域安全战略调整的一个重大步骤。由于在短期内无法复现一个包含足够多成员的亚洲版北约，也难以将北约防区从欧洲跃迁延伸到印太，所以美方此次推出的是一个次优选择：为将来可能出现的“印太版北约”打造一个足够坚固的行动核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个行动核心需要满足的条件包括但不限于：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，美国要保持充分的主导性，不能存在美国无法控制的不确定因素的存在；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，除美国之外这些行为体本身要有足够的安全关切，有充分的能动性，能够在符合美国总体安全利益的框架下采取自主性的行动，而无需美国额外投入过多的资源，为美国赢得充分的战略缓冲区；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，这些行为体与美国在威胁来源和安全认知上要保持高度的一致，能够聚焦美国最为关切的印太区域的安全议题和所谓威胁来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于上述考虑，日本与韩国，这两个处于半自主状态的美国军事盟友，得以有资格被邀请参加戴维营会议，也是顺理成章的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在戴维营三边峰会的同时，美国分别与日韩举行了双边会晤。美方发表的双边会谈纪要，也清楚展示了这两个国家共同但有区别的安全关切：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，这两个国家都接受这样的现实，即在安全问题上通过充当美国在地区的“战略马前卒”，来交换自身的活动空间，谋取自身的安全利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/21/20230821143853926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登在戴维营迎接尹锡悦和岸田文雄（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日本的核心关切当然是自身的所谓正常国家化进程，也就是彻底消除《和平宪法》第九条等条款对日本在军事力量和国防战略方面施加的法理制约；相关的路径也非常明确，就是接受并利用美国在印太地区的安全新挑战，在共同应对所谓“崛起中的东方大国”的名义下，为日本争取更多自主发展的空间，并在地区安全热点议题以及日本自身关切的地缘政治议题上，能够扯华盛顿的虎皮，为东京作嫁衣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩国的关切具有更加明确的地缘政治指向性——对半岛前途命运的韩国思考，在这届韩国政府中表现为通过一边倒的拥抱美日，来强化和改善韩国自身的安全境遇，即使理论上这意味着出现经典的安全困境，即韩国自认为追求安全的举动，会构成对半岛安全结构的刺激与不稳定输入，最终让整个半岛乃至地区陷入更大的不安全之中。首尔也明确表示不想改弦更张，而更倾向于一条道走到黑，韩方领导人遭遇意外事件影响下情绪不变，坚持到美国参会的举动，更以一种耐人寻味的方式，对外界传递出了颇为个性化的坚定靠拢美国的战略选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不算很长的三边峰会发表的三份文件来看，即《戴维营精神联合声明》、《戴维营原则》和《磋商承诺》，不仅显示这次峰会取得了至少可以公开发表的成果，而且为了能让主办方预期成果能看上去足够多，以至于只有2段内容、131个单词的《协商承诺》都被作为一个单独成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据白宫网站对会议成果的梳理，大致成果分为五个类别，依次是“高层（部长级及以上）磋商机制”、“加强安全合作”、“扩大印太地区合作”、“深化经济和技术合作”以及“深化经济和技术合作”，相关类目下的次级合作项目合计20项左右，其中最主要的关键词，大致有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，“磋商“。就各方关切的打造亚洲北约核心圈的举动，能够匹配的关键词是”磋商“，就是如果有事的时候，迅速相互磋商，就影响其集体利益和地区安全的地区挑战、挑衅和威胁，通过磋商协调应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有”磋商“当然理论上比没有”磋商”要进一步，但考虑到，美国与日本、韩国分别签署了军事同盟条约，信息、情报的共享与交流，在双边层面事实上已经长期持续运行，这个三边“磋商”机制在现有机制上能够带来多少实质性的增量，仅从现有的文字表达来看，可能是难以确定的，还有待实际的检验。而且结合美国以及北约在欧洲地缘政治问题上当下正在进行的各种磋商、协调乃至合作行动来看，其真实的效能，可能在相当程度上可以预计大概率会出现不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2023/08/21/20230821144148622.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;位于冲绳的驻日美军基地（图片来源：ICphoto）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，从《磋商承诺》文件的内容看，虽然第一段界定了有事要进行磋商，但第二段立刻表明“我们各国保留采取一切适当行动维护我们安全利益或主权的自由。 该承诺不会取代或以其他方式违反《日本和美国之间的相互合作与安全条约》以及《美国和大韩民国之间的共同防御条约》中的承诺。 本承诺无意产生国际或国内法规定的权利或义务。”进一步退两步的感觉跃然纸上，有理由催人思考，这种无意产生权利义务的协商承诺，除了让白宫多一个成果用来发新闻，让拜登多一个成果用来竞选总统，真正能够产生的效果究竟在哪里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步说，这个“磋商”机制最大的想象空间，是美日韩三方未来在台海、南海有事时可能介入的强度，“亚洲小北约”的想象，也是从这个角度延伸开来的。但是，如果回到文本，就会发现这样一个无情的现实：北大西洋公约第五条，明确提到了“包括武力的使用”，到了《美日安保条约》第五条，就变成了“所有措施”，“军事”或者“武力”的措辞没有出现；在美韩条约第三条里，采取的“行动”更突出一个符合国内法律过程，以及还通过备忘录形式压缩可能涉及提供军事援助以及武力使用的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，尽管心里面想的是亚洲小北约，但美国自始至终谋取的是承担尽可能少的条约义务，为真实场景出现时保留最大限度的自由裁量权，美国的盟友对此也心知肚明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此推出，这次事前大肆张扬的“磋商”机制，在文本中明确说明了不会超过美日、美韩双边条约中承诺的水平，那这种机制能够带来的实质性影响，很明显且很尴尬地显著弱于此前美西方媒体爆炒的预期，更是远远低于简体中文社交媒体圈内那些被网友戏称为“北望王师”的存在们的幻想。这不能不说是比较大写的尴尬。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>