<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a429badab494bde50b997f7b58e4416b</guid>
<title>苏南的年轻夫妻，开始过起了与传统不一样的婚姻生活</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinQiuLing/2025_01_29_763575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尹秋玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者与所在的团队在苏南地区调研发现，当地实行“两头婚”的年轻人开始流行一种伙伴式夫妻关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夫妻之间在经济上实行AA制，生活上在彼此父母家轮流居住，很多男青年基于工作需要，只在周末回到妻子及其父母家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种功能齐全但又缺少深度关联的夫妻关系，与传统集财产、情感、伦理于一体的夫妻共同体大为不同。正如一位受访对象所言，这种伙伴式婚姻关系更像是集聚“金钱、性与小孩”等要素的婚姻搭子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110131807520.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一对新人在民政局婚姻登记处领取结婚证后拍照留念。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我们的调研结果来看，苏南地区的伙伴式夫妻关系主要表现出五种特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是财务独立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻女性不会主动要求管钱，男方也不愿意主动给钱，双方对彼此的收入并不清楚。夫妻也不把钱放一起，各自掌管自己的工资。家庭房产与车子归属自己或各自父母；在日常生活中，如果遇到需要共同承担的家庭开销，例如婴幼儿尿不湿或者共同旅游，则是轮流买单。例如，刘某接受我们调研采访时表示：“如果是我主张出去玩，费用就我出，如果是他组织，那就他出钱。反正大家轮流出钱，都差不多。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，有的夫妻在一些特殊时期不会分得这么明显。比如，有些男方会在女方生完小孩开销变大之后，从工资里给女方一些零花钱；如果女性因为生育而没有经济收入，男方及其父母会在孕期及哺乳期给予一定的补偿，直到女性再次找到工作为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/10/20250110131903709.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是生活互助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
青年夫妻在一起围绕育儿、生病、家务等具体家庭事务展开互助，这种生活互助讲究关系对等、出力均等。例如，双方需要在生病时相互照料，在育儿上共同承担，如果一方在育儿上付出较多，则另一方给予一定的补偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是感情平淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伙伴式夫妻关系中，正如一位女性所言：“我跟丈夫的关系，比朋友深一点，但比家人淡一点”。青年夫妻以独立的个体展开交往与家庭互助，两人可在一起共同抚育完小孩之后，各自回到房间与各自的朋友打游戏，或周末时各自外出参与朋友聚餐。这般生活下来，夫妻既有可能成为亲人，也可能只限于室友。尤其是一些夫妻因工作或小孩上学方便，平时并不住一起，只有周末才相聚，相处起来更像是朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是平权化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因财产各自独立、家庭责任平等分担，年轻夫妻生活主要是跟随双方父母一起，也没有争夺当家权的矛盾。在家庭生活中，没有绝对的男性主导或女性主导之分，双方平等地分配家务，如果遇到需要共同处理的事情，会一起协商。在日常仪式性情感表达中，也讲究关系对等，如果在节日男方送女方礼物，女方必定也要回赠礼物，如果女方负责带小孩，则男方要照顾小孩的尿片更换等。可以说，夫妻关系平权化，且双方都尊重彼此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五是夫妻伦理不清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因夫妻各自财务独立分开，在很多家庭事务上都是有限承担对彼此的责任，如果是小事，可能会互相帮忙并为彼此作出一定的牺牲，但遇到大事需要花大钱的时候，则双方认为最为可靠的依然是自己的父母，各自在心理上也不愿意为彼此添太多的负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，小李在接受我们调研访谈时聊道：“虽然我知道丈夫父母结婚时给了他50万元，但是我也知道这不是我的。如果都给小孩花，他肯定没意见，毕竟小孩也是他自己的；但是如果我遇到大事需要钱，我肯定还是要靠父母的。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b452ce083f3f5c40ea5ace929925bbe1</guid>
<title>春晚，找到了新的舒适区</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinchaoguanyu/2025_01_29_763570.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025蛇年春晚在一片欢歌笑语中落下了帷幕，与若干年前的各种“春晚吐槽”相比，这两年的春晚呈现出一种线上线下其乐融融的场面。在这样一个百花齐放、趣味多元的时代，一台综艺晚会当然不可能做到让每个人对每个节目都满意，但至少，大家都在这台四个多小时的超豪华文艺套餐中，吃到了属于自己口味的那道菜，找到了自己的乐子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春晚最成功、最出圈也最出效果的，无疑是融合舞蹈《秧BOT》，很多人没有注意到这个节目的导演是张艺谋。不得不说大师就是大师，正所谓“高端的食材只需要最简单的烹饪”，一个简简单单的秧歌节目，一群宇树科技的机器人，就传达出了一种特别高级的幽默感和立意——什么是中国？中国就是看着宛如终结者场面的最高端黑色机器人，来了也得穿上东北大花棉袄，拿着手绢儿跳秧歌，给全国人民拜年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129080531366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129080707900.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
秧BOT演员入场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前的段子里，一提到“中国人发明了火药却用来做烟花而不是大炮”，很多国人痛心疾首祖先“玩物丧志”导致了落后；而今天，当最先进的科技再次掌握在了中国人的手中，我们发现，让机器人不要变成拿着枪的杀戮工具，而是拿着手绢跳二人转其实是人类的幸事。而目前，似乎只有中国可以实现这样的理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，机器人早在20年前的2005年就在春晚舞台上用特别中国的方式给大家拜年了——机器人的初登场正是刘德华那首著名的“超市神曲”恭喜发财。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅是机器人，在今年的春晚上，汽车、无人机、手机等当下中国的代表性科工产品，都以非常自然的方式亮相，融入到全国人民欢庆春节的氛围中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081801871.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025央视春晚重庆分会场无人机表演&lt;span&gt; 重庆日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春晚的角色定位也悄然发生了变化：在20世纪80年代春晚创立之初，它更像是一个小型的文艺界新春茶话会——大家熟悉的艺术家坐在台下，全国人民点播邀请他们上台表演节目，你一段我一段，大家一起其乐融融。到了90年代、2000年，春晚的规模越来越大，逐渐转型成为一台大型的文艺盛宴，观众们期待在央视豪华的舞台上看到一场“文艺大阅兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而现在的春晚，突破了舞台的界限，分会场外景、后台、虚拟场景、短片剪辑相互交错，观众看到的不仅仅是央视的舞台，而是纵观祖国大江南北的大好河山和万家灯火——不同地域的文化和特色都以浓缩的方式展现在观众眼前。“开门办春晚”不是一句口号，而是努力让全国最多元的文化都有参与感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西藏分会场的短片，让我们知道了光是藏族同胞生活的地方，就有如此多样的环境与文化；无锡分会场的评弹吴侬软语、武汉分会场的汉味普通话、大湾区的广东歌和小品里的粤剧，让最广大的中国人都有了代入感和参与感；周深和秘鲁艺术家的西班牙语对唱，美国知名乐队One Republic在黄鹤楼下的摇滚，一个有着奇妙经历的美国普通人来到台下报幕，春晚的舞台也在突破国界，让更广阔半径的人们参与其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081011747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
海拔3650米，春晚西藏分会场与布达拉宫同框&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，春晚已经不单纯是“看演出”或者是文艺表演的集锦，它更像是以节目的形式汇编的一个“中国人的年度手账”——登台的人物和他们的演出串起了中国人这一年来各种各样的集体记忆，有如一部浓缩的“编年史”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从春晚的第一个镜头“破茧成蝶”的李子柒开始，展开的满满都是一年来的记忆：陈奕迅一首《孤勇者》引出了巴黎奥运会上为国征战的健儿们，这个夏天多少感动和感慨记忆重现；宋佳、闫妮、殷桃、蒋欣四位“中女”大女主演唱的温馨歌曲，串起的是2024年一系列影视剧中让人记住的女性角色；易烊千玺和李宇春的《一起China Fun》记录的是今年开放144小时免签后，一大批世界各地的普通游客在中国“打开新世界大门”，台下坐着的还有春节档即将展开激烈厮杀的几部电影的主演们，此刻正欢聚一堂一起看节目……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国山河是纸、年度记忆是纲、文艺的创作和表演者是肌和骨、时代的审美和文化自信是笔触，而观众则是把这篇文章口口相传的“说书人”。“二创”已经成为了春晚创作的一部分，也是宏大叙事之外，年轻人参与春晚的最主流方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，如何让年轻人接受春晚、享受春晚，一直是总台央视在探索的课题。前些年网络博主吐槽的春晚为了强行接地气而在文案中塞入了太多生硬的“网络流行语”，如今的春晚索性把“接地气”的主动权直接还回给了观众，今年春晚不仅和B站合作开放了春晚弹幕吐槽，直接对接上了年轻人的平台，微博热搜也在实时造梗，主持人也以最快的速度把网络上观众们的梗“现挂”到主持词里——没错，我说的就是撒贝宁的眉毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757903514486539&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
此外还有很多看上去没什么意义，但是就是能让年轻人觉得很好玩的东西，比如说闫佩伦和陈丽君的“我不巧和大佬出了同款cosplay”，马丽的现场开瓶盖打不开，王菲的“虾片耳环”……快乐其实很简单，对于这个碎片化时代的我们来说，也许就是一个好笑的梗图，自己喜欢的偶像明星一个帅气的亮相，主持人一个无伤大雅的失误，甚至是宏大场面中一个让自己感动的小小的点，都能让我们从春晚中收获一份别样的快乐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1983年的首届春晚至今，这个星球级的综艺已经走过了42个年头。春晚一直在变，作为观众的我们也在不断长大，不断调整我们观看和接纳春晚的方式。但无论怎样，每年除夕的春晚就像每个中国人的一个“打卡点”，记录着我们的一年又一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/29/20250129081408778.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
刘晓庆主持1983年首届春晚&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近春节时，很神奇的是，第一届春晚的主持人之一，演员刘晓庆很神奇地又火遍大江南北，这一次簇拥着这位七旬“名女人”的居然是当下最年轻的一波网民。她有着很高的起点，有着轰轰烈烈起起伏伏的职业生涯，有着备受争议又耀眼无比的成绩，永远被关注永远被讨论，当很多人觉得她已经不适合这个时代时，年轻的一代人反而再次发现了，然后热爱上了奔涌在她体内的时代气质和无穷能量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能也是42年春晚带给我们的感触：经典永流传，那些曾经走过的，最终会在某一时刻再次叩响我们的心扉，带来另一番别样的回忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50f3e2cc94b2e0efb1e2b8b7cc7f2d97</guid>
<title>DeepSeek重新定义竞争规则，预示着算力军备竞赛的终结</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuDian/2025_01_29_763563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刘典】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，DeepSeek表现十分亮眼且备受多方关注。1月27日，在苹果AppStore中国区和美国区免费榜均登上首位，实现了史上首次中国应用同期在中美应用商城登顶，风头甚至盖过了ChatGPT。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1月24日，匿名平台teamblind上疯传一条帖子，一名Meta员工称Meta内部因DeepSeek模型陷入恐慌。同日，在专业大模型排名Arena上，DeepSeek-R1基准测试升至全类别大模型第三，在风格控制类模型分类中与OpenAIo1并列第一，美国财经媒体CNBC还为此制作了长达40分钟的专题报道，观看量超200万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日早间，DeepSeek概念股高开，多只股票涨停或大幅高开。而DeepSeek的强势崛起也冲击了英伟达股市，1月24日英伟达股价下跌超3%，1月27日美股盘前跌幅一度扩大至13%，投资者对英伟达的未来充满质疑，市场信心受挫，行业竞争担忧加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的横空出世以低成本、高效率的模式颠覆了传统AI赛道的技术逻辑，直接挑战了美国依靠高算力、高资本建立的人工智能发展模式。其开源模式和算法创新，不仅打破了对高性能芯片的依赖，还重塑了全球AI生态的竞争规则。这一变革让资本市场对AI投资效能的质疑加剧，刺破了“算力即王道”的神话，暴露了人工智能领域潜在的资本泡沫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，DeepSeek也为中国AI产业提供了新机遇，推动其在国际市场中的崛起。美国人工智能科技霸权的松动和资本市场的洗牌，标志着AI领域新秩序的到来。这不仅是一次技术革命，更是一场全球权力格局的再平衡，宣告了人工智能领域新时代的序幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、DeepSeek的“破圈”之路：重新定义AI赛道的底层逻辑&lt;/strong&gt;&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“DeepSeek不是在挑战规则，而是重写游戏。”在人工智能领域，这句话足以概括DeepSeek横空出世带来的冲击。从技术、产业到资本市场，DeepSeek打破了我们对AI发展的固有认知，掀起了一场前所未有的技术变革。作为杭州深度求索人工智能基础技术研究有限公司推出的开源模型，DeepSeek-R1通过技术创新撼动了中美科技竞争的棋局，尤其对美国构筑的AI霸权造成了致命威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek-R1的横空出世首先是一场不折不扣的技术革命。这款模型用557万美元的训练成本，达到了GPT-4级别的性能，而行业中同等能力的模型通常需要上亿美元的投入和大量高性能GPU集群。这种颠覆性的低算力高效率模式，得益于其独特的“思维链”推理架构与优化训练流程。与GPT-4相比，DeepSeek不仅在数学、代码和自然语言推理等任务上表现优异，其每百万token查询成本更低至0.14美元。这让市场重新审视人工智能领域中“算力即王道”的传统逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人惊叹的是，DeepSeek选择了开源的模式。与OpenAI、Anthropic和Google等专有闭源的巨头形成鲜明对比，DeepSeek将模型权重和技术细节公之于众，为全球开发者提供了共同创新的机会。Netscape联合创始人马克・安德森评价这是“送给世界的巨大礼物”，而MetaAI研究负责人杨立昆也公开表示，DeepSeek的成功是开源超越专有模式的最佳案例。它不仅撼动了技术逻辑，更重新定义了竞争的规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128173634470.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的技术突破无疑对全球AI产业的底层逻辑带来了巨大冲击，在一定程度上预示着算力军备竞赛的终结。长期以来，美国的AI霸权建立在高算力和高资本投入的基础上，英伟达等芯片巨头以GPU为核心构筑的生态系统在其中扮演了关键角色。然而，DeepSeek的出现，让这种高算力垄断遭遇了前所未有的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月27日，英伟达美股盘前跌幅来到13%，芯片供应商AdvantestCorp.在东京股市暴跌8.6%。分析普遍指出，DeepSeek通过算法创新显著降低对高性能芯片的依赖，削弱了英伟达“算力霸主”的护城河。这不仅是对美国AI生态的一次直接冲击，更让“芯片即权力”的逻辑变得脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128173659548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具标志性的是，DeepSeek支持华为的昇腾平台和MindIE推理引擎，通过“动态精度调节”技术降低了成本。与传统GPU模式相比，同等任务下性能损失仅5%，但成本却下降了70%。这一突破使中国AI产业摆脱了对美国产业链的依赖，为中美科技竞争注入了新的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek的崛起不仅是技术突破的象征，更对中美科技竞争的格局带来了深远影响。在过去的十年里，美国通过技术优势和出口管制，试图牢牢掌控AI领域的主导权。然而，DeepSeek的出现表明，中国不仅能通过技术创新突破封锁，还能够通过开源模式与全球共享创新红利。MIT《技术评论》对此评价道，美国的出口限制未能如预期般削弱中国的AI能力，反而促使中国在算法设计和资源优化上取得了更大的突破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种技术路径的改变，不仅是对美国科技霸权的直接反击，也让全球开发者重新认识了中国AI的潜力。DeepSeek开源后的短短几天内，其相关应用已登顶苹果中国和美国地区应用商店免费App下载排行榜，甚至超越了ChatGPT。这种全球范围内的关注度，正是中国AI技术竞争力的最佳证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深刻的技术变革必然伴随着资本市场的剧烈动荡。DeepSeek的问世让投资者开始质疑“算力至上”的传统投资逻辑。从2022年到2023年，全球对AI赛道的投资热度居高不下，资本市场的焦点集中在高性能芯片和大型语言模型的研发。然而，DeepSeek用实际行动证明，低成本高效率的技术路线才是真正可持续的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着DeepSeek的崛起，资本市场对AI领域的信任正在发生根本性的动摇。1月27日，标普500指数期货跌幅一度达1%，纳斯达克100指数期货跌幅最高达1.9%。英伟达、软银等科技巨头股价同步走低，显示出市场对传统AI投资模式的担忧不断加剧。正如VentureBeat所言，DeepSeek打破了由OpenAI、Anthropic和Google主导的AI模型格局，促使资本市场重新审视这一赛道的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、人工智能资本狂潮的终局：泡沫是否已经开始破裂？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“每一个科技泡沫的破灭，都是资本对技术信仰的背叛。”如果说DeepSeek的横空出世撼动了人工智能赛道的技术逻辑，那么更大的冲击或许在资本市场。一场关于AI投资泡沫的质疑，正随着DeepSeek的低成本高效能模式而浮出水面。随着AI热潮降温，市场开始重新审视人工智能的投资效能，而这场资本狂潮的终局似乎已经不远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2022年到2023年，AI无疑是资本市场的宠儿。在高性能芯片和大型语言模型的加持下，美国科技巨头投入了天文数字般的资金来推动AI技术的研发。然而，这种高昂的投入却没有收获与之匹配的回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以OpenAI为例，这家AI先锋被认为是人工智能领域的标杆。然而，据披露的财务文件显示，其2023年至2028年预计累计亏损高达440亿美元，2026年单年的支出可能攀升至95亿美元。训练一个大型AI模型需要的成本以亿计，而推理和运营成本更是高得令人咋舌。尽管OpenAI通过ChatGPT吸引了广泛关注，但其用户增长却在“尝鲜期”后显著放缓。2023年5月至2024年1月的8个月里，总访问量下降了11%，甚至在移动端用户的增长也开始萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种投入与收益之间的失衡并非OpenAI一家独有。谷歌、微软等科技巨头同样面临类似的困境。在这种背景下，DeepSeek以仅557万美元的训练成本实现GPT-4级别性能的消息，成为资本市场的“当头一棒”。这让投资者不得不开始反思：AI赛道的高资本投入是否真的物有所值？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
AI技术的巨大潜力让市场充满想象，但现实是这些技术的产业化场景很难说是明朗的。尽管在聊天机器人、搜索引擎等领域，AI取得了一定的突破，但真正的大规模产业化应用却迟迟未能落地。更令人担忧的是，许多领域的技术扩展性正在遭遇瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是应用场景的有限性。高盛全球股票研究主管JimCovello就表示，为了从预计将在未来几年在人工智能资本支出上投入的英伟达（NVDA.US）、微软（MSFT.US）、谷歌（GOOGL.US）、Meta（META.US）、亚马逊（AMZN.US）和超微电脑（SMCI.US）等公司获得回报，人工智能必须能解决复杂的问题。而麻省理工学院教授DaronAcemoglu的研究显示，目前只有大约四分之一的任务能够通过AI实现自动化。这意味着，AI的实际作用可能远低于公众的预期。而且，随着技术的推进，AI模型的进步速度并不像许多人想象的那样快或令人印象深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是基础设施的掣肘。人工智能的快速发展，对能源的需求远高于传统制造业，而美国的基础设施并没有做好准备。数据显示，美国至少有40%的电力设备需要维修甚至更新，而今年新增的70%的电力来自光伏、风电和储能设备，难以满足人工智能对稳定能源的需求。在这样的情况下，AI的进一步发展很可能面临现实的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/28/20250128173752366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;数据来源：国际能源署&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2aba4ebc18b1f93a194c4d137c6c4d05</guid>
<title>美国有大战略吗？MAGA算不算？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zisi/2025_01_29_763562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
特朗普有自己的大战略吗？或者，特朗普的大战略与一直以来的美国大战略有相关性吗？到目前为止，还没有人能很好地回答这个问题。大战略这一概念本身的含混性，加上特朗普本人行为方式的随意性，使得针对这个问题的回答困难重重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，未来数年内美国国家行为，在很大程度上正是由这两者所决定的，为了做出哪怕是最低限度的预测，也不得不认真讨论一下特朗普2.0与美国大战略的关系这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为《特朗普2.0与美国大战略》上篇。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子思】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国大战略思潮的变迁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，美国一直是有其国家大战略的，称为美国大战略（American Grand Strategy或America’s Grand Strategy），美西方学者中有很多书籍和文章讨论这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大战略不同于常规战略，按照通常的理解，大战略是一个国家或实体在一个较长时期内使其能力与其愿望相一致的一个蓝图；它代表了一种整合国家资源、政策和行动，在一个全景的视野中运用政治、军事、经济、外交和文化等多种权力工具的艺术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，它会体现出以下几个特点：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1）具有至少是几十年甚至百年的长期远景和目标；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）达成目标的步骤被分成多个阶段，不同的阶段依赖不同的资源；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）通过不断适应现实环境并超越当下冲突或危机的方式实现最终目标。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
在美国，所谓美国大战略可以看成是由思想和行动两个部分组成的。前者是长久地存在于该国起主导作用的统治集团头脑当中的一种包含了宏大蓝图、长远目标和可行步骤的，并在不断变化的现实环境中不断修正的战略思想，后者是在这种思想指引下通过精心制定的国家安全战略、国防战略、外交战略和经济战略等对外公开的纲领加以推进的具体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/27/20250127173118831.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：美苏冷战&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾二战后的历史，可以确认如下几个基本事实：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）在二战后的美国统治集团当中一直存在着带有宏大蓝图、长远目标和可行步骤的大战略思想。这些大战略思想虽然有着西方思想史上的深远渊源，但在美国却并非稳定不变，而是在多种现实因素影响下不断发生变化，由此导致美国的大战略也不断发生变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）影响美国大战略形成的重要因素有美国国家综合实力的变化，国际政治格局的变化和美国国内政治局势的变化等，这些因素相互交织并此消彼长，表现在美国的大战略的形成上，有时某一方面因素起主要作用，有时另一方面因素起主要作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）二战后美国通过遏制战略在没有直接冲突的情况下有效抵制了苏联的影响，并最终导致苏联的解体，被认为是大战略的一次成功。而在越南战争中，尽管拥有巨大的军事优势，却由于缺乏整合政治和社会层面的连贯大战略，行动步骤连连脱节，最终耻辱地撤军，被认为是大战略的一次失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）美国大战略特有的思维方式，以及美国从历史上所吸收的大战略经验教训，在美国统治集团中形成了“以己度人”的心理定式，会不自觉地认定美国的对手国家必定也有与美国相匹敌的大战略。这是导致美国很难与其他大国之间建立战略互信和合作共赢关系的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;u&gt;战略学界的相关讨论&lt;/u&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，一方面由于美国在其早期殖民征服历史上就逐渐形成了“美国例外论”（American Exceptionalism）“美国天命论”（Manifest Destiny）“盎格鲁-美利坚建制”（The Anglo-American Establishment）等特殊观念，另一方面由于美国的综合国力在二战后的几十年里连续上升，两方面因素共同推动了美国大战略思想的兴起，以建构美国全球首要地位为终极目标的某种霸权主义（Primacism）大战略也顺势形成，并一直长盛不衰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是美国大战略的实施毕竟不是战略家们的一厢情愿，当美国所推行的霸权战略在国际上遭遇多方挑战，在国内又因资源不足造成国力透支时，就出现了大战略实施成本过高、目标与手段严重不匹配的问题，美国大战略的修正和调整也就势在必行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国国内，精英与公众在重大意见上日益脱节甚至相互对立的问题由来已久，一旦出现相当大一部分公众因自身利益严重受损而掀起反对浪潮，精英方面也不得不做出反应，这就促成了在一个更宽的政治光谱上的另外一些大战略的形成——从完全放弃全球霸权目标的孤立主义（Isolationism），到认为美国应对自身力量使用有所节制的约束主义（Restrainism），再到主张美国只需要对抗世界上最主要几个对手的优先主义（Prioritism）等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顽固坚持霸权主义大战略的一派，通常会突出强调美国霸权区别于历史上其他霸权国家的主要特点，包括在整个战后时代对全球政治经济体系的超强控制力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代冷战的结束和美国随之成为唯一的超级大国这一巨大胜利，更是被这一派认定为美国大战略的成功案例，当作其霸权主义大战略主张的合理性依据。直到21世纪第一个十年之后，这一派继续沉浸在利用美国的超强实力和首要地位建立一个符合美国利益的新世界秩序的宏伟蓝图当中，尽管期间经历了2008年金融危机和反恐战争的挫折，但他们相信美国的实力并未衰落，主导地位也未削弱，短时期内的危机都将在大战略的推进中得到化解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表现在这个时期美西方的大战略思潮中，就是霸权主义大战略仍是这一派学者们讨论的主要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年出版的《大国和平与美国的首要地位：国际新秩序的起源与未来》（ J. Baron, Great Power Peace and American Primacy: The Origins and Future of a New International Order ,Palgrave Macmillan, 2014）一书中，作者认为美国对于国际社会的超强控制力主要体现在军事、金融、资源、产业、思想和国际制度六大方面。通过这六个方面的共同作用，美国霸权实现了重要的“制度性进化”，构成了一个新型的、制度性的国际权力体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/27/20250127172703488.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者认为，正是这种制度性权力体系，在过去的50年里维持了大国间的和平。但是，作者承认，这个权力体系所面临的挑战，以及自身的维持成本，也都越来越大。一方面，进入21世纪，美国的霸权大战略遭遇到来自中国在政治、经济、外交、科技等多方面的挑战；另一方面，美国国内的诸多制度性缺陷进一步展露，如政治极化、中产阶级塌陷、社会失序、价值迷失等，导致美国的制度性权力持续减弱，以制度性权力为核心的全球霸权秩序也受到各方面的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作者还指出，美国的全球霸权很难再呈现20世纪90年代的巅峰时刻，未来的国际秩序将长期陷入一种相对动荡和不安的时期。美国当前面临着如何管理中国的崛起并确保自己的领导角色，以及如何维护当前的和平状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于中国的崛起对于美国全球霸权的挑战是一个无法忽视也无法改变的客观事实，因此，在更具现实主义态度的学者们当中，围绕美国霸权大战略是否可行的争论，便转向了这种大战略的实施成本的问题上。其中的逻辑是：如果维持成本并不过高，或者至少是可以接受，那么美国还是应该继续维持甚至进一步发展这种终将会给美国带来巨大利益的全球霸权战略；但如果随着外部的挑战日趋严重，挑战者日趋强大，国内的危机也日益加深加重，导致美国的相对权力滑落严重，那么，美国就必须要放弃实施霸权大战略的企图，转向其它可以为美国带来利益的大战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2018年出版的《低成本维持霸权：美国的大战略》（Harvey M. Sapolsky, Hoping Primacy Stays Cheap: America’s Grand Strategy, 2018）一书中，作者提供了一个特别的观察：美国作为一个深度分裂的社会，在许多政治话题上存在分歧，但在外交政策上却有着罕见的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中指出，无论是政党领导人、前任和现任官员、高级军官还是公众，都支持美国应保持世界上最强大的国家地位。作者认为，这种得到普遍支持的美国霸权大战略，源于美国从第二次世界大战中吸取的经验教训，也就是这样一个信条：美国的安全取决于其作为全球安全的单一管理者的角色，这也正是Primacy一词的本义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在作者看来，霸权大战略的有效性在冷战和平结束时得到了进一步确认，在21世纪继续且基本上未受挑战，根本原因就在于它的维护成本意外地低廉。无论这种论点是否成立，其论据是否充分，客观上却起到了继续支持霸权主义美国大战略的作用，使得美国统治集团当中的相当一部分人继续采取一种近乎于盲目的态度在国际上一味推行美国霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，另外一些方面的问题又出现了。随着全球化进程加速带来了世界政治复杂性的增加，美国全球霸权和首要地位面临的挑战也日益多元变化，单纯计算军事霸权的效益与成本之比显然已不能反映现实情况。《重新思考美国大战略》这本2021年由牛津大学出版社出版的书（Elizabeth Borgwardt、Christopher McKnight Nichols and Andrew Preston ed. Rethinking American Grand Strategy, Oxford University Press, 2021），正是这种思潮的反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/27/20250127173443904.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
书中探讨了当前美国在世界上的实际地位，并汇集了历史学家、政策专家、公共卫生专家等多个领域的学者，以跨学科的视角探讨美国大战略。其中的主要观点是，要重新审视和定义美国的大战略，大战略不应仅仅局限于军事事务，而应包括政治、经济、社会、文化等多个维度，以适应当代世界政治的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有观点认为，要认识到是什么让大战略变得“宏大”，在当今世界，公共卫生、性别、种族、环境等非传统安全议题都应在大战略考虑范围之内，因为这些因素对和平与安全有着重要影响。这些多领域、跨学科思考导致了对美国大战略的更为宽泛的理解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>