<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d0c871601bf8a46319fc76c24cd247d9</guid>
<title>“从重从快”的处理，能否让国泰航空摆脱危机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_05_26_694101.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对国泰航空来说，2023年是准备全力冲刺航班恢复，将航班量努力提升到疫情前水平的重要时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了刺激香港航空市场的恢复，从特区政府到香港本地航空公司（主要是国泰航空）也都下了大力气进行宣传。其中最大手笔的，莫过于特区政府携手香港航司全球范围内免费赠送50万张机票，而这50万张机票有14万张已在4月定向投放给内地。从香港特区政府到以国泰航空为代表的香港航司，对于促进内地旅客赴港一事的重视从中可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083834523.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港机管局在上海开展赠票活动启动仪式&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，近日有旅客爆料在国泰航空内地航班上，空乘以语言不通的借口拒发乘客毛毯并私下嘲笑一事（以下简称“毛毯事件”），引起了轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·“从重从快”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这起事件的前后经过，我想大家都已经知晓，不用再次赘述。以我在航班一线工作多年，和无数外航、地区航司空乘打交道的经验来看，该起事件中涉事空乘的表现是极不专业的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不说别的，以“语言不通”为由拒绝对旅客提供服务，是属于未能履行自身职责的行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空乘在飞行中的主要职责就是对旅客提供服务，包括但不限于满足乘客的要求、突发事件处理、沟通协调等。纵使不同航空公司提供的服务水准不同，其主旨依然是不变的，那就是作为服务行业人员为旅客提供服务。所谓的“语言不通”，显然并不是一个可以不提供服务的借口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我接触比较多的阿联酋卡塔尔航空来说，在执行中国航线时，会在十几人的客舱空乘中安排两三个中国籍空乘或会汉语的空乘，以便于与中国旅客沟通并为其提供服务。而哪怕是一些没有中国籍空乘、空乘也不懂汉语的外航航班（比如一些俄罗斯航司，非俄航），那么用蹩脚英语加手势比划，也是能进行沟通交流以了解需求的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟世界那么大，只要有着想和对方沟通的意愿，总能用各种方式完成沟通。也因此，光从空乘专业角度来看的话，爆料中所显示的国泰航空空乘的行为是极不专业的，和国泰航空的世界一流航司形象高度不符。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次“毛毯事件”对香港特区政府及国泰航空来说，无疑是极为重大的负面舆情。而充满黑色幽默的是，揭发“毛毯事件”的这位旅客乘坐事发航班时所使用的机票，正是4月份香港送出去的14万张免费机票之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特区政府和国泰航空花大价钱请内地旅客来香港，结果旅客真坐飞机来了却受了一肚子气，这换谁也接受不了对吧？甚至可以说，香港方面花费巨资的免费赠送机票所带来的正面效果被这起事件完全盖过也丝毫不夸张——我们正想请财神爷们过来，结果你直接把财神爷给得罪了？！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特区政府对本次“毛毯事件”极为重视。特首李家超就此直言称绝不容许这样的事件再次发生，而香港运输及物流局长也发表声明谴责这一行为并表示将约谈国泰要求进行整改。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083851307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须得说，对于“毛毯事件”，国泰航空的反应还是挺迅速的，在舆情爆发不到48小时的时间内已经连续发布了三个声明，并完成了内部调查，将涉事的三名空乘开除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果横向比较内地航司发生类似重大负面舆情的话，48小时内光速开除，这种情况也算是非常果断了。举例而言，近期的厦门航空飞行员偷拍女厕所事件，也是事发后2天内官方宣布决定开除。可以说国泰航空对涉事人员的处置，起码是达到了内地航空公司中前列的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083901426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083913874.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083922784.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国泰航空48小时内连发三个关于“毛毯事件”的公告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果纵向比较，会发现这次国泰航空对违规涉事人员的处理堪称“神速”。毕竟2019年香港修例风波时期，参与了“7·28中环暴力事件”并被警方逮捕的国泰航空飞行员廖颂贤，那可是到了8月14日才被国泰航空宣布开除的——从被警方逮捕到被国泰开除隔了足足17天，而且中间还经历了民众的示威与抗议和中国民航局对国泰航空的重大风险警示等事件。两相比较下，国泰航空对“毛毯事件”涉事空乘的处理可算是“从重从快”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/26/20230526083930462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港民众抗议国泰航空包庇参与暴力事件的飞行员（图/港媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6e22280bc069dceb404c70e154373fd</guid>
<title>俄乌军事冲突，让俄罗斯在远东开发问题上“想开了”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanQuan/2023_05_26_694095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 原泉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国海关总署联合三部委批复同意吉林省进一步扩大内贸货物跨境运输业务范围，增加俄罗斯符拉迪沃斯托克港（海参崴港）作为内贸货物中转口岸，浙江省舟山甬舟集装箱码头和嘉兴乍浦港作为内贸货物跨境运输入境口岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早在2007年，海参崴已经成为黑龙江省内贸货物的中转口岸，但此次业务范围的扩大，无疑将进一步密切中国东北地区与俄罗斯远东地区的经济联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在俄乌冲突之下，俄罗斯准备进一步与中国合作开发远东地区，此举作为中俄加速推进各领域合作的标志性事件显得有些不同寻常，使相对沉寂许久的中国东北同俄罗斯远东的经济联系再一次进入大众视野。中国与俄罗斯远东地区互动的历史、现状和未来也因此再次引起民众热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;近代以来，中国对俄远东出海口望洋兴叹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次事件的主角——俄罗斯的符拉迪沃斯托克港（海参崴港）之所以会引人注目，除了事件本身所带来的新闻效应之外，还源于其对中国的特殊因缘：充满中国特色的“海参崴”潜藏着国人心中难以名状的隐痛，某种程度上也揭示了中俄在远东地区尴尬的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每一个接受义务教育的中国人都明白，“海参崴”这个词，无时无刻不在提醒我们此处曾是中国故地、被沙俄割走的历史事实。在中国古代，海参崴及其周边的现俄罗斯远东地区曾是肃慎部族活动的地区，在渤海国、辽、金、元、明等朝代和部族政权时期，均在当时中国中原王朝或部族政权统治之下并为中国的满人——通古斯民族活动的区域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于此地气候寒冷，海水温度较低，特别适合海洋经济类动物的生长，因此该地渔业资源特别丰富，更以出产中国人喜爱的海产品——海参而闻名于世，也因此被渔民称为“海参崴”，意为能捞到海参的水泡子，甚至在一段时间里，居住在附近的东北居民有“跑崴子”的说法——冬天时，从吉林珲春草帽顶子出发，赶着爬犁穿过封冻的海湾，用一天的时间，或者从图们江口进入日本海，用三天左右的时间——到达海参崴去赶海，捞点名贵海鲜讨生计，海参崴对沿岸居民的重要意义可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1630年左右，向东扩张的俄国探险队到达了这里，并与当地居民多次发生冲突，在明清朝代更替之时双方发生多次武装冲突，1689年，中俄签署《尼布楚条约》，划定了中俄两国的东段边界——东西伯利亚地区的土地被东西方两个处于上升状态的帝国划分完毕。俄国的扩张止步于外兴安岭——俄国称其为“斯塔诺夫山脉”——意为“到此止步”。《尼布楚条约》规定包括海参崴在内的黑龙江广大流域直到大海、涵盖库页岛都是中国领土，一时间吉林因辖有这片区域的全部海岸线而成为中国海岸线最长的地方，而海参崴则处于吉林将军下设宁古塔副都统的辖区之内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但彼时，入关的清朝统治者一方面将主要的统治精力都放到了气候宜人、经济发达的关内，满洲贵族在入关后纷纷迁入关内，作为清朝“龙兴之地”的东北被边缘化，得不到进一步发展。另一方面，为了防范关内处于被统治地位的汉人对满洲统治者的同化，为自己保留最后的“统治根据地”，清政府严格禁止关内汉人赴东北开发、实边，这使得本已人烟稀少的东北变得更加人迹罕至。而清朝对外东北地区的治理，也因缺乏足够的人口和经济活动而变得千疮百孔，中俄之间的边境线仅靠几个三年至五年才会被巡视一次的鄂博（敖包）来宣示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同一时期，沙俄对中国东北的觊觎却并没有因为一座被称为“到此止步”的山脉而真正止步。1840年，沙俄科学院院士米登多夫以“科学考察”的名义秘密潜入黑龙江流域，发现了中俄边境中方一侧人迹罕至，边防千疮百孔的情势，这一发现给沙俄对中国东北的新一轮渗透提供了可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1849年，俄罗斯海军军官涅维尔斯科伊指挥“贝加尔号”舰船对鄂霍茨克海当时位于中方一侧的阿扬湾进行考察，发现了库页岛系与大陆不相毗连的独立岛屿（之前俄国认为库页岛是与大陆相连的半岛），黑龙江对沙俄的航运价值陡然上升——之前沙俄认为黑龙江口只与日本海相连，此次发现也可通向鄂霍茨克海。1850年，涅维尔斯科伊在黑龙江口升起了俄国军旗，虽然他随后因自己的“鲁莽行为”被降职，但也标志着沙俄对黑龙江流域新一轮的侵占开始走向公开化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1856年克里米亚战争失败后，沙俄政权亟需一场重大的政治和外交胜利来挽救国内空前的政治危机。此时恰逢第二次鸦片战争，清朝在战争中展现出来的虚弱无能、以及战争调停中对俄国的有所求，让沙俄看到了吞并日本海沿岸中国东北土地的机会，于是借“调停”第二次鸦片战争的机会，分别于1858年和1860年通过《中俄瑷珲条约》和《中俄北京条约》，将其割占的黑龙江以北、乌苏里江以东至大海的100万左右平方公里的中国领土的事实合法化，之后又非法占领了两个条约均未涉及的库页岛，中国渔民经常捞海参的海参崴，也更名为俄罗斯控制东方象征的“符拉迪沃斯托克”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/24/20230524154529593.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;历史上中国人参与海参崴这座城市的建设 图源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吸取了清政府不采取兴边实边政策所带来的边防空虚的教训，沙俄在取得这些土地后立刻大肆向此地移民、实边。由于地处欧洲的俄罗斯人没有向此移民的强大意愿，于是大量来自切尔尼戈夫、波尔塔瓦、敖德萨等地的乌克兰人便成了沙俄远东实边政策的急先锋。一时间，无数的乌克兰人或骑着马跟着承担占领任务的哥萨克武装集团，或爬上从敖德萨出发绕了半个地球的帆船，或扒上西伯利亚大铁路上奔跑的火车，向海参崴蜂拥而至；一时间，海参崴及其四周充满了“说着小俄罗斯方言”（即乌克兰语）的西方来客。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了19世纪末20世纪初，占据海参崴、特别是四周新村落80%以上人口的乌克兰人，通过各种或文或武的手段赶跑了零星出来跑崴子的中国东北渔民，成为这一片——当时俄国滨海省、今俄罗斯滨海边疆区的主要居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史上看，沙俄的此番“腾笼换鸟”政策显然非常有效。且不说当今中俄边界东段地区俄方一侧主要居民是白种人——这显然与全世界人种的自然分布情况有所差异。1917年十月革命后，为获得中国人民对俄国革命的理解和支持，苏俄政府曾通过两次援华声明表达了归还割占的中国领土的意向，但远东的乌克兰人白军和民族主义分子或是出于同俄罗斯人之间剪不断理还乱的矛盾，或是出于对苏维埃政权的不了解和仇恨，在美、英、日等帝国主义的怂恿下，以海参崴、伯力等外东北地区的城市为中心，建立了所谓的“绿乌克兰”（又称为“绿楔”）政权，将外东北打造为苏俄内战中最顽固的反苏反共基地，致使苏俄不得不在赤塔成立“远东共和国”，与“绿乌克兰”政权周旋，直到1922年才将其击败（苏俄内战基本于1920年结束）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而胜利的“远东共和国”接管了“绿乌克兰”的所有故地，并在完成自身的历史使命后带着“绿乌克兰”所有的政治遗产再次归并入俄联邦。当时贫弱的中国在面对俄罗斯远东的这波骚操作，可以说毫无作为，也彻底断绝了收复外东北故土的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沙俄对中国外东北地区的割占，更是彻底改变了东北亚地区的地缘格局。中国丧失了一个能够东出太平洋的重要方向，东北地区的发展被限制在了内陆，中国最大的沿海省份吉林省被堵成了一个内陆省。1938年伪满政权与苏联爆发“张鼓峰事件”后，苏联将图们江口封闭，剥夺了《北京条约》规定的中国在图们江口的出海权，吉林的出海之路被彻底堵死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然新中国成立后，是社会主义阵营的重要一员，但由于国际形势的复杂变化和中苏关系的曲折反复，中国在相当长的时间里都没能利用以海参崴为代表的苏联——俄罗斯远东地区的港口资源实现出海。东北地区货物出海只能经过大连，而陆运里程高达1000—2000公里。一方面，惊天的陆运成本进一步推高了东北地区的发展成本，另一方面，与吉林、黑龙江两省近在咫尺的俄罗斯出海口却不能有效利用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾于去年到牡丹江——宁古塔故地游览，当地夏日略带咸香的湿润清风让笔者感受到了明显的来自大海的气息，但感受更深的是离大海那么近却事实上遥不可及的惆怅，这种望洋兴叹之痛恐怕只有身处东北腹地、苦于发展空间所限的东北人才能体会得到。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79fa4937028e94c7b71a6198fcf1b71f</guid>
<title>自由主义反对派得势，泰国和土耳其外交政策要转向？</title>
<link>https://www.guancha.cn/RichardHeydarian/2023_05_26_694091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/理查德·海达里安，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，亚洲的两个地缘政治枢纽国家（pivotal states）正迎来近期记忆中影响最深远的国内选举。尽管分别置身于亚洲大陆的两端，泰国与土耳其有许多共同点，以至于部分政治科学家将他们形容为“难以置信的双子”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为地区内的重要国家，土耳其与泰国有活跃的出口导向型经济，也是美国的盟友。然而，土耳其与泰国依然与中国以及其他东方国家维持了热络的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最重要的是，这两个国家长久以来都有靠军事政变推翻民主选举政府的历史，近年来也同样由民粹主义强人把控国内政治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对诸多不利因素，两国的自由主义反对派势力在近期选举中设法取得了出色表现，泰国前进党赢得最大份额的选票；一个更加团结的土耳其反对党联盟也在第一轮总统选举中赢下接近半数选票。土耳其与泰国的自由反对派势力已下定决心，试图推翻现有的威权主义政策，并重振两国危如累卵的民主体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着泰国面临旨在组建政党联盟的激烈的议会政治斗争，土耳其即将迎来两极分化的第二轮总统选举，就算两国的反对派设法获得权力，他们也不太可能激进地调整现有外交政策的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种迹象都表明，这两个国家会继续利用其“21世纪的枢纽国家”这个来之不易的地位，在东西方大国间灵活地平衡关系，最大化地获取国家利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/25/20230525135728279.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泰国反对派领袖，泰国前进党党首皮塔&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;·林家伦拉&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，两国的反对党领袖已经暗示，作为反建制派斗争的一部分，他们承诺上台后将会立即开始外交政策转向。土耳其的主要反对党领袖凯末尔·克勒奇达尔奥卢主张，要寻求比现任总统埃尔多安更亲西方的战略方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，克勒奇达尔奥卢的阵营承诺重启土耳其加入欧盟的谈判，并将遵守欧洲人权法院的指令，包括释放多名异见人士，让土耳其体制更加靠拢自由主义价值观。最重要的是，他也支持北约扩容，承诺不再阻挠瑞典加入北约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，反对党领袖几乎肯定会希望检讨本届政府与缅甸军政府的亲密关系。在东盟机制内，一个由反对党领导的泰国政府可能更倾向于采取激进措施，包括有可能驱逐缅甸军政府代表。此外，泰国的反对派领导人也承诺会采取更积极有为的外交政策，尤其是在贸易与投资方面，以重申泰国在区域合作论坛中的主导地位。因此，泰国届时有可能更积极地寻求加入《全面与进步的跨太平洋伙伴关系协议（CPTPP）》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，泰国和土耳其的外交政策不太可能在短时间内激烈转向，以下是三条主要理由。首先，就算战胜了保守派对手，两国的反对派势力依然面临极度激烈的国内政治斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在泰国，反对派的前进党公开反对“冒犯君主罪”以及强制征兵法，在组建联合政府问题上，正遭到保守派势力的激烈抵抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在泰国国会下议院获得了多数席位，这个年轻的政党也未必能成功组阁，尤其是军方任命的国会参议院成员反对组阁的努力始终挥之不去。就算前进党领袖皮塔·林家伦拉成为下一任总理，如果他下决心落实竞选时提出的最激进政策主张，也可能面临又一次军事政变的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在土耳其，就算克勒奇达尔奥卢成功赢得第二轮选举，他依然要面对一个政治实力不容小觑的埃尔多安，后者能通过议会的盟友以及全国上上下下各大机构中任命的亲信继续发挥强大的影响力。一些势力暂时选择支持克勒奇达尔奥卢，仅仅是出于他们对埃尔多安共同的反感。如何在这些聒噪的盟友中分配权力，也将考验土耳其反对党的领袖。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/25/20230525135925941.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯末尔·克勒奇达尔奥卢&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就引出第二个主要原因，即在泰国与土耳其，主张“多方合作”的共识正日益强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泰国最知名的外交路线就是在超级大国间左右逢源的“竹子外交”（bamboo diplomacy），皮塔认为“新的世界秩序就是没有秩序”，因此泰国为了获得最大程度的战略自主权，有必要维持不向任何大国靠拢的地位。这位泰国反对派领袖经常视新加坡为榜样，因为那个城市国家有能力同时与美国和中国保持健康的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其的克勒奇达尔奥卢也暗示，他致力于继续参与调停俄乌冲突，并与俄罗斯维持平衡的关系。作为一名自封的民族主义者，克勒奇达尔奥卢就土耳其主要的外交政策立场，已表现出与上届政府相比明显的延续性，比如安卡拉将继续稳固与邻国伊朗的关系，并在阿塞拜疆与亚美尼亚的冲突中继续不乏争议地支持阿塞拜疆。克勒奇达尔奥卢甚至提倡发起土耳其版本的“丝绸之路”，意图强化土耳其作为一个欧亚大陆枢纽国家的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就说到最后一个主要理由，也就是两国在战略与经济层面同中国的深厚关系。过去10年来，这个亚洲超级大国已经成为泰国与土耳其重要的贸易、投资甚至国防合作伙伴。2020年，中国取代日本，成为泰国的最大投资国。截至2021年，中国也是土耳其的第二大贸易伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个国家均支持中国价值上万亿美元的“一带一路”经济合作倡议，希望加速促进区域互联互通，并为本国提供更加现代化的基础设施。土耳其外交部专门开设一个部门，负责对接处理“一带一路”倡议的相关合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关键的是，中国与泰国和土耳其均开展过军事演习，因为这两个亚洲国家也希望在传统的西方盟友之外，追求建立更多元化的防务关系。虽然泰国和土耳其预计将会经历国内政治的重大变动，但目前来看，他们的总体外交政策方向依然是可预测的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文于5月21日发布在《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ca67d8c11ffdcd76b3cfefb3a111d56</guid>
<title>西方学者劫掠中国文物，反倒成了“大功德”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2023_05_26_694085.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，诸如敦煌学、西夏学这类的“冷门绝学”反而成了媒体常见的“显学”。这些“冷门”研究之所以能够成立，很大程度上仰赖于新史料，也就是敦煌文书、黑水城文书等文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519151320116.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;黑水城西夏文书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但令人遗憾的是，许多珍贵史料却并不保存于国内。以敦煌藏经洞发现的文书为例，目前英国所藏的卷数最多、内容最长；法国所藏的最为精美、完整度最高；俄国所藏号数最多、涵盖面最杂，反而是中国所藏的敦煌经卷最为散乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会有这种情况，主要是因为敦煌文书曾遭到了“探险家”的大肆掠取。但令人费解的是，总有一些人为劫掠中国文物的“探险家”辩护，甚至有人说，中国人应该向他们先道歉，再致谢。受害者要感谢加害者，为何会有如此奇谈怪论？那些“探险家”究竟在中国干了些什么？本文将围绕这些问题，略谈己见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧洲人的中国“探险”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起20世纪初深入中国西北的探险家，英国人斯坦因或许最为耳熟能详，也最富争议。但事实上，斯坦因只是这一群体的代表。大致同一时期，还有伯希和、斯文·赫定、罗佛、勒柯克、大谷光瑞等队伍在中亚活动。而且他们的“探险”不止是个人行为，还蕴含着帝国主义之间的较量。比如斯坦因的身份是英属印度的文化官员，伯希和则受法国远东学院的资助，充分显现了那个年代英、法两国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些人虽然来历不同，却存在诸多的共同点。首先，他们都以“探险”为名头申请进入中国。直至今日，人们也经常称这些人为“探险家”，并将他们的活动称作“中亚探险”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但若仔细考究，所谓的“探险”，恐怕不能完全成立。且不说敦煌这种汉代就已经设郡，清朝早有州县的地方根本就不需要探险，即便是在南疆大漠，清朝的军队、官员也早已深入，同样不需要洋人们万里迢迢来探险。就算是进入了沙漠，这些人也是请当地人引路。如果他们真的是探险家，怎么没有探出几条没人走过的新路、找到几条未被发现的河流？因此，所谓的“中亚探险”，只是他们给自己的美化罢了，直至今日还在使用，实际上多少有些不太合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，相较于以金银财宝为目标的传统寻宝队，这些“探险队”的目标主要是新疆、甘肃与内蒙西部的历史遗迹和文物古籍。比如西域诸国遗址，就尤受这些人的重视。斯坦因就在他的三次“探险”中发掘了托古雅、安德悦、尼雅、米兰、楼兰等一大批遗址。敦煌文书、寺庙壁画也是他们共同的喜好，正因如此，这些“探险家”也是竞争者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519151513220.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯坦因所拍的敦煌藏经洞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，组织“探险”活动的人大多是专业学者，接受过考古学、历史学、地理学的训练。斯坦因曾就读于维也纳大学、莱比锡大学和图宾根大学，专攻东方学，担任过英属印度的拉合尔东方学院院长。伯希和师从法国著名汉学家沙畹，长期负责收集中国传统文献。日本大谷探险队的领导者大谷光瑞虽然没有上过大学，却是西本愿寺第二十二代宗主，也绝非等闲之辈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还值得注意的是，这些人很善于包装个人形象、美化劫掠行为，尤其注意争取当时中国人的支持。比如斯坦因第二次入华时，在喀什物色了职业师爷蒋孝琬当秘书。谙熟中国官场规矩，又有深厚古文功底的蒋师爷在此后的所谓“探险”中发挥了至关重要的作用。伯希和能够早早地了解莫高窟藏经洞的消息，则是因为结交上了清朝伊犁将军长庚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，在一百多年前，受过良好教育的欧洲人、日本人不远万里深入中国西北内陆，并不是真的为了探险。而是奔着珍贵的文物古籍而来，称他们为文物发现者、搜集者、劫掠者或许更为合适。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;各显神通，掠夺有道&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
翻看当代学术史，诸如斯坦因、伯希和、大谷光瑞都是响当当的人物，将他们称作“劫掠者”，可能会让有些人心生不快。但就行为而言，他们确实当得起这个称呼。斯坦因的三次探险之旅，前后掠取文物超过万件，到底有多少，他自己都未必数得清，以至于大英博物馆中专门有个“斯坦因密室”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519151632878.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“斯坦因密室”中的敦煌被盗文物&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伯希和的“探险”名声虽然不如斯坦因，但收获却毫不逊色。由于具有扎实的汉语基础，伯希和挑选文献的眼光比斯坦因更好。仅从敦煌莫高窟一处，伯希和就带走了六千余种文书、二百多幅壁画与各种文物大多是精品，成为如今法藏敦煌文书的精华所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了搞到这些文物、典籍，斯坦因、伯希和手段百出，总结起来无非是“连哄带骗”、“威逼利诱”，能自己动手的就自己动手，实在不行就花钱、迂回。比如斯坦因为了获取敦煌文书，先自己贿赂王道士，继而又坐镇安西，遥控手下攫取文献。根据学者的统计，斯坦因通过第三方骗取的敦煌文书比他自己拿到的还要多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/19/20230519153503126.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;敦煌“王道士”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，若仅就行为而言，愿意“曲线作战”的斯坦因、伯希和已经算得上是“体面人”了。日本的大谷探险队就充分展示了什么叫劫掠。他们所到之处，但凡是文物、壁画，能抢则抢，能挖则挖，反正不能留下。对于埋藏在地下的文物，日本人没有耐心挖掘，而是欺骗怂恿百姓胡乱开挖，继而以廉价坐地收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有学者认为，大谷探险队的疯狂盗掘比之于任何西方探险队更甚，造成了空前的破坏与洗劫。而且，大谷探险队没有完整公布过劫掠名目，故而直至今日，日藏敦煌文书也以“最神秘”而著称。但可以肯定的是，他们的收获极丰，仅第三次探险时就在吐鲁番就窃取文物七十多箱，重达半吨以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是挖的、抢的、骗的，还是买的，这些“探险家”拆散文献古物的原有样貌，盗掘遗迹现场都是对文化遗产的重大破坏，更是中华文明不可估量的损失。但对于掠夺者，或者说破坏者而言，他们的收益可就大了。且不论其中的经济价值，文物、文献的研究价值就足够这些人享誉至今。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>