<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>03cafaa7f9e50ad215bf693fa3499cab</guid>
<title>一周军评：核威慑带来几十年和平，供应链、信息网络威慑之下呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2024_09_22_749340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，黎巴嫩发生的寻呼机爆炸事件吸引了世界的目光。围绕这次袭击行动，还有很多迷雾笼罩，但可以肯定的是，这种攻击手段已不是针对敌方作战人员，就目前以色列的行动来看，其目的也并非军事行动的一部分，而是以引起黎巴嫩民众恐慌为主要目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这实际上完全符合联合国大会在1994年以来重申的关于恐怖主义定义的主要内容，即“企图引起公众恐慌的犯罪行动”，按照国际社会此前的共识，应当可以认定为恐怖主义行动。不过作为现代恐怖主义的发源地，如今的以色列自然不在乎这种谴责；但从军事和政治的角度来看，这次行动并不会给以色列带来长远利益，他们迟早要为此付出惨重代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225444214.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寻呼机爆炸事件现场之一：在寻呼机响起后，下意识拿起寻呼机查看信息，然后发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先梳理本次行动的已知信息，就技术而言，以色列的寻呼机炸弹还是有其特色的。目前来看，他们很可能是在寻呼机的电池部分（这款寻呼机外壳为焊接制造，不可拆卸，内部电池容量较大，充满电后可连续工作数十天）安装PETN炸药（PETN炸药本身也是常用的传爆药，比C4这类需要使用电雷管引爆、遇明火只会燃烧的塑胶炸药要容易引爆得多），利用这种炸药在205摄氏度环境下5秒左右就会被引爆（爆炸前部分分解并冒烟）的特点，省去了雷管，这样只需很少几克炸药，就能爆炸；再加上电池本身燃烧爆炸的威力，足以对佩戴者造成严重创伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据报道，以色列还设置了在爆炸前寻呼机响铃震动，显示有信息，使佩戴者将其拿在手中观看，响铃后5秒爆炸；这一过程中寻呼机发烫冒烟，符合PETN被加热引爆时的现象描述。不管是炸伤手部还是头面部，或者直接在腰间、裤袋力爆炸，都足以造成严重创伤，导致佩戴者失能。而极少量的装药反而带来了另一个好处，即佩戴者受重伤需要救治、但轻易又不会当场炸死，从而给对手制造严重的医疗压力，也对其他人形成心理震慑效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来第二波引爆的对讲机炸弹，也是类似的思路。从爆炸残骸来看，是将少量炸药安放在对讲机的电路板上，贴近对讲机的功率芯片，也可能是改装电路，使得对讲机在收到特定信号时过载功率芯片，产生高温以引爆PETN炸药。这是因为对讲机电池是可拆卸式，要确保对讲机在目标手中或者身上爆炸，就必须将炸药装在对讲机里而不是电池里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于黎巴嫩发生的其他爆炸事件，诸如手机、电脑、甚至理发电推子、汽车上的部分设备，情况就比较复杂了。一种可能是以色列通过污染供应链的方式，将一些带有独立接收电路的电池混入黎巴嫩的电器市场，在维修过程中被装入这些设备，形成随机、无差别杀伤以制造恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种可能是，这些零星的爆炸只是由于黎巴嫩电子产品市场并没有严格监管，导致其本身就会频繁发生电池爆炸事件，只不过恰好发生在寻呼机、对讲机爆炸时间点，实际上是过度恐慌。目前我们尚未看到这些零星爆炸事件的统计数据，比如到底有多少起爆炸，是否在同一时间爆炸等，所以也不能排除这些零星爆炸实为意外的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225619352.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
寻呼机内的炸药含量极小，但威力足以致残，导致受伤者失能，并使当地医疗系统承受巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军此次袭击的目标选择，也值得一说。有朋友认为，这次袭击对真主党军队造成的伤害并不严重，因为主要爆炸发生在贝鲁特及郊区，而真主党的“控制区”主要在南黎巴嫩，那里的爆炸报告相对较少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就得说一下真主党在黎巴嫩的政治形态，理论上真主党的直接控住区确实只限于部分地区，但其实际影响力遍及黎巴嫩全境，尤其是在贝鲁特。我们有朋友曾采访过贝鲁特的真主党官员，在《观棋有语》节目里也介绍过相关情况，真主党其实是学习了我们抗战时期的经验，即在“敌占区”建立地下组织，通过一大批能力较强、既能处理民政工作也有精干武装力量的干部，直接做基层工作，相当于我们当年的“武工队”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
袭击这些人势必会造成真主党至少在短时间内失去对黎巴嫩全境的实际控制，严重影响其快速反应能力，也失去动员民众、支援作战的能力。由于在长年斗争中，真主党这些组织都已建立了快速重建能力，所以替换这些干部的能力还是有的。通常条件下，一个干部被以色列“定点清除”后，可以让相邻区域的干部暂时接管，但现在全部基层骨干同时倒下，这个替换过程肯定要更慢一些，造成的影响也是极大的，可能还真不是一些网友所说的，72小时内以军不进攻基本等于白炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真主党的损失是很大的，影响将会是长期的，只不过如果以军没有利用最初的“震撼效果”发起地面军事行动，72小时后真主党应该有能力组织起一套应急班子，虽然效率可能大打折扣，但不至于彻底失能。以军没有发起进攻，确实失去了最佳时机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/21/20240921225815981.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
真主党在黎巴嫩的基层政权依靠大量类似于当初我党在敌占区开战工作的“武工队”的基层组织，因此这次袭击具有很强的针对性，足以严重削弱真主党对黎巴嫩全境的控制力
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前报道来看，以色列这次行动据称是从5个月前开始，也就是“阿克萨洪水”事件之后， 逻辑上这似乎是以色列的一次报复，只不过显然不是“合理”范畴内的行动。可见，在以色列眼里，所有反对以色列的人和组织都可以成为他们借机报复的对象，不管是巴勒斯坦的民众，伊朗的高官，还是真主党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过采取这种报复手段，与对巴勒斯坦地区的狂轰滥炸相比，反映的不是以色列的强势，恰恰是他们行动手段受到了很大限制。这其中有美国的约束，通过对以色列手中倚重的美国武器的种种限制，使其无法“尽情”使用这些武器对真主党进行攻击。但这其实并不是最重要的，真正限制以色列打击手段的还是真主党本身的战斗力，由于真主党在黎巴嫩南部的防御体系经过多年经营，不是以色列空军的轰炸和地面进攻能够轻易搞定的，就像我们从目前俄罗斯在乌克兰的作战就可以看出，这样的攻坚作战是非常困难的，除非拥有技术上的代差优势和极大的兵力、火力优势，否则一定会陷入伤亡惨重且进展缓慢的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列在过去几十年里不是没有过尝试，但在此前的地面作战中已经尝到了真主党依托复杂工事体系拼死抵抗的威力。由于以色列的军事力量在规模上有着根本性缺陷，无法实现如同美国人在海湾战争那样一天上千架次这样的打击力度，其实际攻击力度大概就是每天几十发重磅炸弹、几千发炮弹，如果从火力密度上来说，并不比俄罗斯攻击乌军阵地强到哪里去，而以军兵力显然没有俄军雄厚，伤亡忍耐能力也远不如俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以军的作战概念从上世纪60年代开始就是尽可能发挥装甲部队的作用，以机械化部队来对付对手，凭借坦克、装甲车辆的防护力来减少伤亡，压制对手。但1973年第四次中东战争后，如真主党这样的反抗武装基本放弃与以军进行装甲硬碰硬的打法，当然这也不是主动放弃，而是他们没有可能建立起自己的庞大装甲部队，况且1973年的战争已经证明，与西方国家关系紧密、训练充分、武器先进的以军装甲部队比当时只能得到少量外援的中东国家和反以组织强太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，真主党、巴解组织在与以军的作战中只能充分利用城市复杂地形，使用步兵反坦克武器、反坦克导弹等装备进行对抗。早在1973年中东战争中就已经出现一个现象，埃及和叙利亚的步兵部队在对抗以军坦克部队时的作战能力要优于他们的装甲部队，因为他们的装甲部队相比以军训练不足，即使装备性能相近，且拥有较大数量优势，真打起来也十分吃亏。反而是挖掘了战壕工事的步兵部队在火箭筒和当时尚属新式武器的反坦克导弹的帮助下，在以军缺乏炮兵火力掩护时，能给以军装甲部队造成巨大损失。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1fcd07c22d1451982d854ac7688378f</guid>
<title>美菲要“揭穿中国的虚张声势”？这是有着多大的误会</title>
<link>https://www.guancha.cn/dingduo/2024_09_22_749333.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 丁铎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前菲律宾将其在中国南沙群岛仙宾礁潟湖内非法滞留的海警船撤走，海上事态呈现一定程度的缓和，但在国际舆论场上一些菲律宾人士不甘心降低炒作的调门，继续鼓吹菲律宾和美国应“揭穿中国的虚张声势”，通过强化美菲安全合作和利用所谓的小多边安全机制“使北京在南海问题上让步”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，历史经验和国家实践已充分证明，这种想法唯一的价值就是给菲律宾的战略误判增加了一个注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/21/20240921132815185.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
我海军055型驱逐舰出现在仙宾礁附近&lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前海上局势趋稳，马尼拉需要注意，这绝不是其所谓“麦克风外交”“透明度战略”和“灰色地带缠斗”起到了作用。恰恰相反，这些举动只会挑高菲律宾国内的对抗情绪，对海上摩擦和地区形势带来火上浇油的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了避免在高度紧张时期出现地区国家都不愿看到的结果，马尼拉需要调整其在南海问题上的言行，以更加审慎和负责任的态度与中国相向而行、管控分歧，为缓和事态留出空间，避免海上局势失控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟，出格的政治言论和失败的海上挑衅，最终只会让菲律宾政府在国内民众面前处于一个极其尴尬的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/21/20240921132912663.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月15日，中方智库“南海战略态势感知计划”在X平台发文证实，菲律宾海警船“特雷莎·马格巴努亚”号已于14日撤离仙宾礁地区。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来影响南海地区形势的外部不确定因素非常清晰，主要是以美国为代表的域外势力的介入，“地缘政治妄想症”导致南海秩序中的对抗阴影挥之不去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对菲律宾前段时间在南海的挑衅提供了不少情报、战术和认知层面的支持，反映出其执意以强化美菲同盟为依托、以介入南海问题为抓手重塑中国周边安全环境的意图。美菲相互勾连的举动也暴露出菲律宾、特别是菲武装力量从激化海上矛盾、挑高对抗情绪、推动摩擦升级中尝到了甜头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾与美国通过海空联合巡逻、双多边军事演习，以及借助小多边的安全机制对华牵制威慑，由此导致军事力量在南海集聚，不仅给东盟国家带来不适，也会加剧冷战思维回潮，导致南海上演集团对抗。如果越来越多的“小圈子”安全机制进入南海甚至是直接针对南海，其带来的“泛安全化”影响不仅会挤压“中国与有关当事国通过直接谈判磋商解决争议、中国与东盟国家共同维护南海和平稳定”的政治空间，也会冲击冷战结束以来南海持续了三十多年的和平稳定局面，从而导致海上局势更加复杂难解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国等域外国家不断介入南海问题，对地区和平稳定造成了极大的破坏性作用。放眼全球，冷战后世界上所有混乱地区都能看到美国的影子。美国在全球拥有700多个军事基地，其中300多个分布在中国周边。2024年前七个月，美国在南海及周边地区累计开展大型演习演训超过50次，航母编队、两栖攻击舰编队也不时进入南海。到底谁是地区和平稳定的威胁，答案不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/21/20240921134035384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间6月12日，席勒研究所在美国华盛顿举行新闻发布会。美国前海军陆战队情报官员斯科特·里特表示，美国把菲律宾当“工具”，而不是朋友，真正的朋友不会陷你于灾难之中。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下美国和菲律宾在南海问题上是相互利用。就美国而言，无论把美菲同盟关系说得多么冠冕堂皇和“牢不可摧”，其对菲律宾“工具属性”的定位从未改变。美国是在利用菲律宾，为赢得与中国的大国竞争创造有利条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就菲律宾而言，他手中并没有太多能用来和美国讨价还价的东西，其对中国的海上挑衅越是极端，美国对局面失控而被牵连下水的担心也就越大。这就能够解释，为什么菲律宾多次放言要明确或扩大对《菲美共同防御条约》内容中关于武装攻击的解释，而美国则在激活《菲美共同防御条约》的具体情形或适用条件等问题上刻意保持一定的模糊，绝不会给菲律宾任何“信得过的承诺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一方面利用着菲律宾，但舍不得掏出真金白银来真心帮助菲律宾发展，另一方面又没有给予菲律宾真正的尊重，还不断对菲律宾的国内政策指手划脚。菲律宾国家图书奖获得者吉娜·阿波斯托尔曾经说过，美国的贪婪是对菲律宾的诅咒，菲律宾为美国提供了进入东方门户的基地。当一个国家成为了别国的工具，那无论如何都会成为一个失败者。因为工具的目标、愿望和需求是不会被利用工具的人考虑在内的，他使用工具只是为了实现自己的目标。在美国的地缘政治逻辑下，势尽则疏，利尽则散，所有工具最终都有用坏的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1a4d83adb4b39b7d3e56ee023c46e1ce</guid>
<title>纽约时报说中俄朝要搞核联盟？我就问一个问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2024_09_22_749332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：清华大学战略与安全中心研究员周波在South China Morning Post(《南华早报》)上发文回应New York Times（《纽约时报》）有关拜登批准美国核部署机密文件的报道。周波表示，足够的核威慑力量和绝对的核反击能力，是中国倡导“不首先使用核武器“的前提条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前，周波在美国Foreign Policy(《外交政策》)杂志发文，论述五个正式核大国都应该承诺“不首先使用核武器”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 周波，翻译/ 李泽西 核译/ 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可真新鲜：据《纽约时报》报道，美国总统拜登于今年3月批准了一份名为《核部署指南》（Nuclear Employment Guidance）的机密文件。知情人士称，文件中阐述的战略强调，美军可能需要为俄罗斯、中国和朝鲜的“协作核对抗”做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的首要问题是：都没有中俄朝联盟，哪来的核联盟？中俄关系虽密切，但北京并未在俄乌冲突期间向其提供任何直接军事援助，这表明中俄关系并非联盟性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，尽管北京与平壤之间数十年前签订了条约（编者注：中朝友好合作互助条约），要求在战时相互提供军事援助，但如今，中国与朝鲜的军事互动可能比中国与大多数非洲国家的军事互动还要少。那么，这三个国家如何协调所谓针对美国的核战略或核行动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较俄罗斯，美国在核武器上没有明显优势，未来也不会有，因为俄罗斯拥有更多的核弹头。苏联解体后，俄罗斯的常规力量急剧下降。正因为如此，俄罗斯现在比以往任何时候都更加依赖核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就解释了为什么俄罗斯在乌克兰战争期间数次发出使用核武器的隐晦威胁，并将在未来几十年继续实施“核模糊”策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/20/20240920133050558.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DF-41&lt;span&gt;新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯德哥尔摩国际和平研究所6月发布的一份报告认为，中国的核武库已从2023年1月的410枚弹头增加到今年1月的500枚，而且中国可能已首次在和平时期在导弹上加装少量弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年国防白皮书中，中国表示将“把自身核能力维持在国家安全需要的最低水平”。显然，这个“最低水平”是无法量化的，因为不同时期、不同环境下的国家安全需求是不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便根据五角大楼的估计，中国的核武库已经增加到500枚核弹头，到2035年还可能增加到1500枚，但与俄罗斯的约6000枚弹头和美国的5400枚弹头相比，中国的核武库仍然很小。在冷战最激烈的时期，苏联一度拥有4万多枚核弹头，而美国一度拥有2.3万多枚核弹头，足以摧毁整个地球。中国为何要卷入如此疯狂的竞赛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的理解是，“最低水平”是指，即使中国坚持“不首先使用”核武器的政策，其他核大国也不敢越过这个门槛，对中国实施先发制人的核打击。正因为这一政策，中国必须建立足够的威慑力量。这就要求中国拥有足够的核弹头来抵御敌人的第一次打击，确保中国拥有反击的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有这样的核能力，中国军队就更有可能在常规战争（如台海战争）中战胜美国。鉴于中美常规军事力量的差距已经在缩小，中国拥有了足够大的核武库，就能迫使美国放弃首先使用核武器的任何想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国倡导“不首先使用核武器”的政策，在一些人看来可能是一厢情愿的想法，因为在乌克兰和加沙正在进行的战争中，核武器的重要性似乎正在增加，但事实并非如此。核武器不是万能的，拥有核武器也不能保证在冲突中取得胜利。如果中国、美国、俄罗斯、英国和法国都同意“核战争打不赢也打不得”，那么为什么各国不能都采纳“不首先使用核武器”政策呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各方最近经常讨论的一个话题是，世界是否已经进入新冷战？如果美国真的像某些报道所说的那样准备恢复核试验，这就等于正式宣布了新冷战的爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几乎可以肯定，美国重新开始核试验将引来其他核大国效仿，给核不扩散努力带来毁灭性的打击。这样一来，拥有核武器的国家数量很可能会超过目前的九个，从而导致美国及其盟国的常规力量优势大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/20/20240920132832179.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“和平卫士”导弹弹头&lt;span&gt;Atomic Archive&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，如果世界上所有核大国都提高核力量的战备状态，就会增加像冷战时期“虚警”事件的可能性。在早期的远程雷达时代，即使是升起的月亮也可能被误认为是导弹袭击。鉴此，随着更多核武器国家进入高度戒备状态，很可能会出现更多“虚警”或重大事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府的核战略令人遗憾，尤其是因为他在自己政治生涯的大部分时间都在倡导核不扩散。自二战以来，我们已经有大约80年没有发生过全球大国之间的重大战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这算是一种安慰，那么在冷战结束后约30年，我们会再次陷入冷战的可能性，又令人不安。我只能祭出牛顿的这句话：“我能计算星辰的运行，却无法计算人类的疯狂&quot;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2181fccf60319a9c031578ccc66784eb</guid>
<title>传呼机爆炸事件后，中国又一次“什么都没做就赢了”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2024_09_22_749331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩民用电子通信设备爆炸事件（以下简称“传呼机事件”），是“面向平民展开了一场没有下限的杀戮”，引发了世界范围的警惕与反思。阿拉伯世界首当其冲，反应最为强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家对产自欧美或者由欧美把控供应链的电子产品表现出了不信任感，纷纷开始“倒戈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位网名“A.M.A.KUWAIT”的科威特网友如是判断：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“很自然的是，道德健全、拥有良心的人早就用中国取代了美国。至于那些道德尚存但却缺良心的人，在传呼机事件之后，现在出于对自身安全的担忧也（用中国）替换掉了它（美国）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这段话，可谓道出了相当一部分中东人的心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921153603117.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际网友中甚至兴起了一波舆论，认为“中国再一次什么都不做就赢了”，甚至说中国今后什么都不用做就能“接管（takes over）”一切。据说还有网友玩起了“东方女王不肯脱去丝绒手套”“孔子教导坐在河边任由敌人尸体漂过”的梗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921153626553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
外国网友绘的漫画，对比中美：中国什么也不做，赢了；美国一连串折腾，输了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，世上根本不会有“躺赢”的好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“传呼机事件”爆发之后，各国老百姓出于“安全第一”的心思，纷纷表示要换中国手机，于是不少人感叹“这下华为成了赢家”。殊不知，在国际舆论场上，华为早就是赢家——至少在中东的舆论场是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，卡塔尔半岛电视台制作了一则视频《为了5G的战争——如何确定谁将领导世界？》（以下简称“5G战争”），并在首页加以推送。该视频把推广5G技术解释成中美之间争夺世界领导权的战争，展开了恢弘的场景：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“有个统一的共识，即，它（5G）是应该惠及每个人的未来，是应该惠及全体的未来。它是一种管控手段，凭借它能无所不知，以及掌握了按键！……历史长河中，出现在世界上的那些强国告诉人们，在任何时代，谁能最大程度地掌控信息，谁就会是它那个时代的王者，而在我们这个时代的最强者，就是最大的数据实体，是大数据的拥有者。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
视频中有一条线索，那就是特朗普如何试图围剿华为。在中东人眼里，华为能够与美国直接展开对抗，又威猛又强悍，简直有种神造之物的光彩，代表着他们无法企及的光荣与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是中东的动荡环境让视频制作者们格外敏感，他们得出了如此的结论：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这是一场新的战争吗？战争嘛，那是常事儿啊。会是像苏联那时的太空大战吗？不，而是数据的战争。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
如今回看，不得不说，制作该视频的团队对当代世界有精准的把握，某种程度上预言了“传呼机事件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那视频如此提醒同胞：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普威胁海湾国家：你们要做选择，美国，还是中国？华为宣布决定把一部分基站建在阿拉伯半岛，真的让他心烦意乱。而且他希望中国远离美国在这一地区的军事基地。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
随后，该视频委婉地催促同胞顺应历史趋势，及早做出正确抉择：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在跨越美国的意志之前，中东会再三思量，直到为了财富的增加、为了更多期望得到满足而迈出那一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/21/20240921153637621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《为了5G的战争——如何确定谁将领导世界？》视频截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，阿拉伯世界已经竞相做出了抉择。在“传呼机事件”爆发前，9月13日，阿联酋《国民报》刊发消息，报道荣耀品牌在迪拜举办独家活动“荣耀创新”，在以“驾驭创新浪潮——阿联酋对未来的愿景”为主题的研讨会，与会者一起讨论荣耀的技术创新如何助力阿联酋“通过技术发展产业”、利用“人工智能塑造国家未来”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯国家以及巴基斯坦、阿富汗都在进行类似的努力，加入到中国的产业链同供应链中去，随同中国的发展获得现代化的机会。因此，如果接下来真会有一波改用中国设备的风潮，那么阿联酋等国家也会一同受益，一并成为赢家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>