<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41bf1d165ad09145612d74501d28f26d</guid>
<title>当下到底需不需要经济刺激政策？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XuGao/2024_08_20_745397.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/徐高】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，各方对我国经济形势的评估没有太大分歧，普遍认为我国有需求收缩、增长下行之明显压力，风险不低。但在我国是否需要通过刺激政策来托底经济增长这个问题上，各方观点不一，赞成与反对的声音都有。各方在刺激政策是否有效、是否有持续性、长短期成本收益状况等多个问题上缺乏共识。刺激政策因缺乏共识而面临不小阻力，推出时更多只能像“挤牙膏”一样被经济压力所倒逼出来，因而往往滞后于形势变化，令政策效果大打折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更有利于政府调控宏观经济运行，提升政策的领先性和有效性，有必要对刺激政策的成本收益、利害得失做深入分析，把各方对政策刺激的疑惑之处讲深讲透，从而凝聚共识。本文试图利用宏观思维，深度剖析刺激政策的约束条件所在，探讨政策的效果、持续性等关键问题，以明辨刺激政策的是非。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. 评价宏观政策要有宏观思维&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评估宏观政策的利害，不能就政策论政策地一概而论，而必须要将政策放到具体的宏观环境中来进行。同样的宏观政策，在不同宏观环境中可能产生完全不同的效果。在某种宏观环境中利大于弊的政策，在另一种宏观环境中就可能弊大于利。这是因为宏观政策在经济中施行时存在复杂的反馈传导机制，会产生一环接一环的扩散效应。不同宏观环境中，政策的反馈传导状况可能有很大不同，从而让同样的政策产生不一样的后果。脱离宏观环境来评价政策应不应当，容易犯刻舟求剑的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上道理并不复杂，但却容易被个人从其微观生活中所得的经验所遮蔽，一叶障目。每个人都生活在宏观经济中，都会从自己所处的位置出发，对经济运行有一定了解。但这些得自微观的了解，哪怕是变成了很多人共同持有的“常识”，也未必能够完全把握宏观经济的运行。用出自个人经验的微观思维来理解宏观经济，评价宏观政策（不管是刺激还是紧缩政策），很容易出现偏差和误解。    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔经济学奖得主保罗·克鲁格曼在2014年写过一篇题为《成功的商人不懂宏观经济》的文章很好地说明了这个问题【1】。文中有这么一段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“国家并不是公司。国民经济政策，即使是在一个小国，也需要考虑在商业生活中常常无关紧要的某些类型的反馈。例如，即使是最大的公司，也只会把一小部分的产品卖给自己的员工，然而即使是极小的国家，大多数商品和服务也主要是卖给国内的。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
克鲁格曼这里批评了将宏观经济当成微观企业来理解的错误思想。微观经济主体（无论是企业还是个人）生活在一个他所不能控制，只能被动接受的外生经济环境中。哪怕是一个规模很大的企业，其经营活动对整个宏观经济的影响也可以忽略不计。因此，微观经济主体决策时，既不会，也不应考虑他的行为对经济环境的影响。所以，企业会将自己的收入看成不受自己控制，而被企业所处经济环境所决定的外生变量。企业决策时因而需要量入为出，以收入确定其支出。企业是这样，体量远小于企业的个人就更是如此了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人在谈宏观政策时，喜欢讲政策空间，认为政策要留有余地，不能把“弹药”用尽。这种讲法反映的就是把宏观经济当企业来看的微观思维。其潜台词是，政策的“弹药”是给定的，只有这么多，用一点就少一点，所以得省着用；要是把“弹药”用尽，政策就难以为继，甚至还会搞出问题。这种说法虽然听上去符合普通人的常识，却是对宏观经济运行的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如克鲁格曼所说，“即使是极小的国家，大多数商品和服务也主要是卖给国内的。”这意味着对一个宏观经济体而言，其支出大致就是其收入，支出影响着收入，支出与收入之间存在反馈效应。因此，讨论一个国家的宏观政策时，需要知道这个国家所身处的宏观环境，很大程度上被这个国家自己所决定，是这个国家宏观政策可以调控的内生变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府作为宏观政策的决策者，必须要知道，自己的支出关系着民间的收入。政府开支的变化，会影响民间经济的活跃程度，并反过来引发政府收入的变化——对政府而言，其收入是“内生的”，受政府自身的影响；这与微观企业和个人将收入当成“外生给定”（不受企业和个人影响）的状况形成了鲜明反差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在微观经济主体那里很有道理的“量入为出”的逻辑，搬到宏观政策上就可能出问题。当宏观经济陷入需求不足的低迷状态时，政府如果量入为出，要因为财政收入的下降而减少其财政支出，则民间的收入和支出会进一步下降，进而让财政减收压力变得更大。如此，经济收缩的压力会在支出与收入间持续传导并放大，令宏观经济更加困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对宏观经济需求不足的局面，政府不能量入为出，反而要逆周期调控，要通过财政支出的扩张来增加民间收入，带动民间支出，进而打破经济收缩的恶性循环。对只懂微观经济运行的人（即使他是一个成功的商人）来说，这样正确的政策应对是反直觉、甚至反常识的。这正是克鲁格曼说“成功的商人不懂宏观经济”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/19/20240819172444346.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
贵南高铁最高桥桐子园双线特大桥的桥面系施工现场。&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
运用宏观思维来思考刺激政策，就能发现在不同的宏观环境中，同样的政策可能产生不一样的效果。还是以财政支出政策为例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在需求不足，供给过剩的宏观经济环境中，经济中会有非自愿的失业。此时，财政支出的扩张（财政花更多钱来购买产品和服务）可以让失业的工人找到工作。而这些工人有了工作和收入后，其支出也会相应增加，从而让更多失业的人能找到工作、获得收入。这时，财政刺激会“带动”民间部门的收入和支出，发挥“乘数效应”，缓解经济需求不足之压力，带动经济向好。反过来，更加活跃的民间经济活动也会带来更多的财政收入，从而让财政刺激政策更可持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在需求过剩、供给不足的宏观环境中，财政刺激政策会有不同后果。此时，经济中应已经达到了充分就业，工人们工作量都已经饱满。此时，如果财政支出进一步扩张，工人们为了满足财政的购买需求，就只能放下自己手中本来计划要做的工作，转而为财政增加的产品和服务之需求工作。这时，民间的工作总量和收入总量并不会因为财政刺激而明显增加，而只是工作内容发生了变化——由之前对应民间需求的工作，变成现在对应财政刺激政策的工作。此时，财政刺激会“挤出”（crowd out）而非“带动”民间需求，并不会让总需求扩张多少，因而也不会让经济活动变得更加活跃。相应地，政府所得的财政收入也难以明显增加。于是在这种情况下，财政刺激并不能让经济变得更好，反而会让政府背上更大的债务负担，弊大于利。【2】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在需求不足和需求过剩两种宏观环境中，财政刺激政策在前一种情况中可取，在后一种情况中不可取。这个例子说明，脱离具体的宏观经济环境，泛泛地说刺激政策是好是坏、应当还是不应当，没什么意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，一概而论地反对刺激政策的人应该还是少数。不需要借助宏观思维也能看出，在经济低迷的时候，刺激政策至少在短期会有积极效果。更多人担心的是刺激政策的持续性。有不少人认为，刺激政策虽然短期有正面效应，却会在长期让经济付出更大代价。换言之，不少人担心刺激政策从长期来看得不偿失、弊大于利。许多人对会带来债务增长的政策（如扩大财政赤字，加大信贷投放）持反对意见，就主要缘于这种忧虑。对刺激政策持续性的分析是下文的重点。这一讨论需要从对刺激政策的需求面属性谈起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 刺激政策是需求面政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何经济活动都是供给和需求两方面因素共同作用的结果，宏观经济运行也不例外。因此，宏观经济增长的约束既可能在供给面，也可能在需求面。相应地，促进经济增长的宏观政策既可以作用于经济的供给面（从而叫做供给面政策），也可以作用于需求面（需求面政策）。在供给与需求两方面中，通常只有需求能快速被政策刺激起来，所以当大家谈到刺激政策时，一般说的都是需求面政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个经济体的供给能力主要建立在投入要素（劳动力及资本）和技术水平之上，短期内很难快速扩大。无论是劳动力和资本的增加，还是技术水平的进步，都只能靠持续的积累来逐步实现，而没法因为宏观政策的作用就在短期内突飞猛进。所以就算经济受限于供给不足的约束，也很少会有刺激供给的说法出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倒不是大家不愿意刺激生产能力，而是因为生产能力确实没法在短期内被刺激出来。如果现在有人能用宏观政策快速地把卡脖子的高端芯片生产能力给刺激出来，国内应该不会有任何反对声音。所以，供给面宏观政策更多是结构性政策，有针对性地为投入要素扩张和技术进步营造良好环境，以促进他们自然发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在经济处于需求不足状况时，可以用宏观政策在短期内就把需求刺激起来。要理解需求为何可以如此神奇地在短期内就因为政策而明显扩张，首先要知道宏观经济的“需求”，是有购买力支撑，在市场上表现为购买活动的“有效需求”（effective demand），而非仅仅是各个经济主体的支出欲望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的总产出就是其总收入，也即其总购买力。因此，一个国家总是有足够购买其总产出的总购买力的。但是这些购买力会根据国家的收入分配结构流向不同经济主体，与不同经济主体的支出欲望相结合，最终形成这个国家的总有效需求。如果收入分配结构存在问题，支出欲望与购买力结合之后形成的有效需求完全可能低于国家的总供给能力，形成需求不足的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2023年8月29日撰写的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/XuGao/2023_09_01_707060.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《内需不足是个收入分配问题》&lt;/a&gt;一文中【3】，笔者曾论证过：我国内需不足产生于居民和企业两大部门间收入分配的不合理之处，根子在于居民部门收入占国民总收入的比重过低，从而导致国内购买力与支出意愿有错配——消费者部门购买力不足，企业部门支出意愿不足。在这样的情况下，用宏观政策来优化购买力与支出意愿的匹配，有效需求就能被快速刺激起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，“有效需求不足”是刺激政策的理论基础。1936年，宏观经济学创始人凯恩斯出版了传世名著《就业、利息和货币通论》。这本书的第3章题为“有效需求原理”。其中，有这么一段话：【4】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“人们把[古典]经济学家看成是乌托邦一类的人物。这一类人离开这个世界去独自开垦属于他们自己的花园，并告诉人们：只要我们任由自然发展，那么这个世界上存在的所有事物都将以最好的方式向前发展。我认为，他们之所以这样想，是由于他们忽略了‘有效需求不足’可以拖累整个经济的繁荣……如果假定社会的经济运行方式果真如古典理论所描述的那样，那其实就等于我们研究所面对的困难就都不存在了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/08/19/20240819172601972.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年爆发的“大萧条”教育了凯恩斯及很多他同时代的经济学家，让他们认识到了“有效需求不足”的可能性危害和危害性，并在这一基础上提出了需求管理的宏观政策框架。当今宏观经济学正奠基于凯恩斯的洞察之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果经济如乐观者所设想的那样处于最优状态（市场处于有效状态），则购买力与支出意愿会有最有效的结合，从而让有效需求与供给能力匹配。此时，需求面的刺激政策既不必要，也无效果。不必要的原因是经济此时不存在有效需求不足的问题；无效果的原因则是此时有效需求受购买力的约束而无法进一步扩张——这一点在后文的分析中会逐步清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实世界并非总是处于理想的最优状态，有效需求不足的情况时有发生。此时，需求面的刺激政策作为对市场无效的纠偏手段，有其可行性和必要性。有效需求不足的情况下，政府作为实体经济中的一个购买者，总是可以通过自身财政支出的扩张来创造有效需求，弥补民间支出意愿不足的问题；而货币政策则可以提升金融市场中资金融通的规模，让更多购买力流向有更高支出意愿的经济主体，从而让购买力和支出意愿更有效结合，进而推升有效需求。这样的财政和货币政策可以在短期内刺激需求和经济增长，令宏观经济状况变得更好。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>df1605526fb0f506aad9acf50084345b</guid>
<title>“谁是敌人谁是朋友”，是当下美国政治的首要问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangGe/2024_08_20_745395.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：从2016年到今天，没有人会怀疑特朗普发起的“新右翼”运动对共和党与美国政治带来的深刻影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么外界对特朗普的政治崛起始料未及、判断屡屡失准？应该如何看待“新右翼”运动在美国的兴起？特朗普和“新右翼”运动将给共和党、美国政治乃至美国社会带来怎样的深远改变？中央党校强舸教授做出了解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文是强舸教授新书《美国困局：“新右翼”的兴起与挑战》导论的节选。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/强舸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、特朗普是“新右翼”运动的代言人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，唐纳德·特朗普赢得美国大选，“新右翼”运动在多数西方国家强势兴起。虽然特朗普因新冠疫情等影响未能连任，但是他和“新右翼”运动并非美国政治中的一个插曲，卸任后的特朗普依然是美国政治的焦点，是许多共和党选民唯一认同的领袖，依然牢牢地控制着共和党，并展现出了在2024年大选中重返“王座”的态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，特朗普输掉2020年大选并不意味着“新右翼”运动的衰退。它正在从根本上改变美国政治格局，引发深远变迁。同时，包括中国在内的整个国际社会也因此深受影响。美国发生了什么？“新右翼”运动为什么会强势崛起？可能将美国带向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解世界尤其是理解美国，是中国发展所必需的。不仅是官员和学者，全球化时代的普通中国人也希望更多地了解世界，这确实关乎我们的生活，例如美国总统的一条推特就可能引发第二天我们股票账户的显著变化。然而，由于特朗普和“新右翼”运动强势介入，过往很多我们所熟知的有关美国乃至西方世界的常识或多或少失效了。因此，我们急需研究“新右翼”运动带来的新问题，重新认识正在发生巨变的美国，认识西方世界的变化趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/08/09/20240809110141525.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间8月3日，特朗普在佐治亚州的竞选集会上展示一幅关于他遭遇未遂刺杀的油画 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我较早开始研究特朗普和“新右翼”运动。在2016年美国大选中，我坚持预测特朗普会赢。不仅押对了选举结果，在投票日前我还撰写多篇文章阐述为什么我认为特朗普会赢，分析了“反非法移民”“把工作带回美国”等主张的目标对象和选举效用，指出特朗普将从民主党手中赢得其传统支持者白人蓝领的选票，“反非法移民”等主张不仅不会导致特朗普在少数族裔选票上的损失，还会使密歇根、威斯康星、宾夕法尼亚等关键州倒向共和党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普上任当天（2017年1月20日），我在观察者网发布《“四个全面”:特朗普执政方略前瞻》，预测了他在“反非法移民”、“减税”、能源政策、医保改革、贸易政策、共和党党内整合等方面将要采取的措施、潜在阻力及相关政策的可能走向，几年后看大致不差。特别是在医保改革、党内整合等领域，我作出了与当时主流观点相反的判断，后来事实证明了我的正确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举几个例子。其一，当时多数观点认为，特朗普上任后必然会以废除“奥巴马医保”为核心任务，但我指出“奥巴马医保”在特朗普任期内不会被废除，而是有保留地修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，当时多数观点认为，虽然特朗普的竞选活动离经叛道，但是上任后他会逐步向共和党传统建制派靠拢，变为“体制内”总统。我强调特朗普是“新右翼”运动的代言人，他的崛起意味着美国政党选民联盟体制的根本性变迁（参见《美国困局》第二章，该章的主要观点我在2016年9月至10月发表的几篇网络文章中就已经提出），他不会变为“体制内”总统。相反，“新右翼”运动将从根本上改造共和党乃至美国政治，保罗·瑞恩（Paul Ryan）等共和党建制派政客将大批量地被特朗普及其支持者逐出共和党高层乃至被迫暂时退出政坛。不过，“茶党”将依然保持实力并持续对特朗普产生影响。我在发表于2017年2月的一篇文章［强舸. 特朗普面临的党内挑战. 学习时报，20170206(2)］中阐述了对共和党党内斗争的预判。2018年中期选举、2022年中期选举、2024年初选均证实了这些预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，当时多数观点认为，迫于社会和舆论压力，特朗普不会坚决兑现其“反非法移民”承诺。我指出，不论反对声音、行动有多激烈，势力有多强大，特朗普一定会坚决推行“反非法移民”举措。这些论述在《“四个全面”》一文中均有阐述，在我另外一些文章中也有讨论。《美国困局：“新右翼”的兴起与挑战》一书就是希望呈现这些观察和思考——“新右翼”运动和当下美国政治的演变趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普宣布参加2016年大选前，我对他所知不多。在共和党初选前，随着特朗普支持率不断升高，一个问题引起我的思考：按照当时美国主流媒体报道，特朗普参选是荒谬的行为艺术，但是，为什么荒谬的行为艺术会有那么高的民意支持率？如果上述前提成立，那么答案就只能是，近半美国人的智商有问题。虽然反智主义确实长期在美国有一些市场，但是假如这么多的美国人都智商不足，美国不可能成为世界强国、全球霸主。刘慈欣在《三体Ⅲ：死神永生》中写过一句话：“愚昧和无知不是生存的最大障碍，傲慢才是。”我们要警惕在看待美国政局时的过度轻视和娱乐化问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解惑，我决定开始研究“新右翼”运动。此前，虽然政党政治是我的研究领域，但是我对美国政治研究不多。不过，现在看来，这恰恰成了我的优势。原因在于，“新右翼”运动从根本上改变着美国政治的主题、结构和机制，过去丰富的知识积累未必能够帮助研究者更好地理解美国变局，相反却可能变成认识今天“新右翼”运动的思维误区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、 理解特朗普和“新右翼”的一些误区&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，现在我们对美国的理解存在一些误区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，过度参考美国主流媒体声音。由于利益冲突、党派倾向和意识形态等原因，美国有线电视新闻网（CNN）、《纽约时报》等多数美国主流媒体对“新右翼”运动有很强的敌意，它们很多报道首先要表达的是与“新右翼”不共戴天的鲜明政治立场，而非提供事情的完整全貌。即使是特朗普经常表扬的福克斯新闻台（Fox News Channel），也只能说是支持共和党的媒体而非支持特朗普的媒体。在特朗普赢得2016年共和党初选前，福克斯新闻台也是特朗普的坚决反对者，同样属于特朗普所谓的“Fake News”的一员。在特朗普成为共和党提名人特别是当选总统后， 福克斯新闻台才秉承党派立场慢慢开始正面报道特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/09/20240809114136307.png&quot; width=&quot;450&quot; height=&quot;281&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我们来说，只做美国主流媒体的搬运工就会带来两个问题：一是低估了特朗普。在2016年大选前，基本没有考虑过他获胜的可能性，也就少做了一些准备工作。同样，在2020年大选后，对特朗普依旧牢牢掌控着共和党并在2024年大选中很可能上演“王者归来”考虑不足。二是对“新右翼”运动缺乏了解。如果只是简单接受西方建制派精英关于“新右翼”运动的定义而不去深入了解它兴起的原因、诉求和目标，那我们在与欧美各国日益强大乃至掌握政权的“新右翼”势力打交道时就会遇到困难。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f18dc2f469bd61612e9b62c0832b8587</guid>
<title>美国不值得为了台湾开战</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2024_08_20_745393.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国防战略委员会（CNDS，美国国会根据《2022财年国防授权法案》成立的独立机构，由国家安全领域的非政府人士组成，观察者译注。）在一份新报告中解释了，为什么美国民众需要更多的知情权。尽管华盛顿每天都被鼓吹战争的文宣所淹没，这个委员会却抱怨民众“没有从政府高层那里充分了解到美国国家利益所面临的威胁——包括对美国人日常生活的威胁——以及恢复美国全球实力与领导地位所需要满足的条件”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防战略委员会的报告认为，美国正面临巨大风险。来自全球各地的威胁指数倍增，只有付出巨大的努力才能拯救这个国家。意味着美国人必须交更多的税、牺牲更多的自由，他们必须在惊恐中学会服从。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这是无稽之谈。数十年来，美国都是最安全的大国。自19世纪中叶至今，美国始终主导着北美大陆与西半球。美国被东西两个大洋与南北的弱小邻国环绕，基本上不用担心外部攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这令美国成为历史上最具统治力的大国。虽然解决国内问题时表现平平，美国却在海外成为决定性的力量。第二次世界大战让美国成为世界上最强大的国家，占据全球经济一半的产出，这为美国打造世界上最强大的军事实力奠定了基础。当时几乎所有的盟友都依赖美国的资金与生产。虽然今天的世界正变得多极化，但对美国本土的直接军事威胁依然可以忽略不计，唯一的例外是各国的核武器，最主要是俄罗斯拥有的核武库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美国人长期生活在极度安全的温室中，“9·11”恐袭事件带来巨大的冲击。在美国参与的众多冲突中，仅有南北战争发生在美国本土，而那场战争早在159年前结束。拿美国与其他主要国家对比：俄罗斯、德国、中国、法国、日本、乌克兰、伊朗、伊拉克、韩国与朝鲜，他们及许多国家都曾遭遇攻击、入侵与军事占领——往往不止一次，有时甚至是拜美国所赐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿几乎总是在海外进行作战，这个事实凸显了美国的外交政策时常显得咄咄逼人。大多数美国军事行动与捍卫本国安全的关系不大。美国经常主动参与（而非被动卷入）战争，这就是为什么乔·拜登总统曾自豪地对记者乔治·斯特凡诺普洛斯形容：“我在掌管全世界（或者至少是宣称在管理全世界）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国国防战略委员会却忧心忡忡地宣称：“我国面临自1945年以来最严重、最具挑战性的威胁，包括短期内爆发大规模战争的可能性。”显然，情况比朝鲜战争或冷战时期更严重。中国被认为是“迫近美国且全球性的威胁”，俄罗斯被视作“长期性且正在恢复元气的威胁”，至于伊朗、朝鲜与恐怖主义则构成了“日益强大的恶意伙伴轴心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国国防战略委员会警告称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“下一场战争极有可能在多个战区爆发，涉及多个美国对手，而且很可能不会迅速结束。中国与俄罗斯都拥有独立的全球影响力，并致力于维护‘无上限友谊’。如前文所述，两国也同朝鲜和伊朗建立了伙伴关系。鉴于美国对手之间的合作比以往更为密切，美国及盟友需要准备好应对由多个对手组成的轴心。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/16/20240816144526515.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;267&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
乌克兰方面称，在前线拍到疑似俄军使用朝鲜“火鸟”反坦克导弹系统 &lt;span&gt;社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该委员会的报告在这个所谓的“强大阵容”前显得战战兢兢：“尽管中国对美国及其盟友构成最重大的威胁，以上5个国家都威胁到美国的关键国家利益，不容忽视。试图降低部分战区的优先级并大幅减少美国军事存在——尤其是在欧洲和中东地区——的做法已经令美国的对手更加大胆，美国必须调兵回援。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国面临一个紧急事态，该怎么办？动员美国民众！增加军费开支！向海外派驻更多部队！一切都需要加大力度。显然，报告甚至认为，我们应该准备好入侵中国和俄罗斯：“无论对手或战场在哪里，地面部队依然是确保美国安全的核心元素。在大规模军事行动中，陆军部队是击垮对手的关键。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这份貌似令人胆战心惊的威胁清单并没有初看上去那么充实。恐怖主义被列为一个次要的全国性问题（可以理解的是，受害者个体显然有不同的感受）。为了解决这个问题，最好的办法是减少在海外的行动，尤其是轰炸某个地方、占领某个地方，以及会招致外国敌意与报复的各种纷繁的海外军事干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人讨厌伊朗与朝鲜的政权，但对方本质上并不想同美国纠缠。比如，如果华盛顿放弃对以色列与逊尼派海湾君主国的支持，伊朗的阿亚图拉们便几乎不会理睬美国。目前，拜登政府正准备同伊朗开战，目的不是为了保卫美国，而是为了保卫以色列——一个拥有常规军事实力优势、核武器以及与主要阿拉伯国家有安全合作的地区性超级大国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平壤之所以对美国发出大量威胁，恰恰因为美国力量就在其家门口，在朝鲜半岛内部与周边，日夜威胁着朝鲜。如果华盛顿让比朝鲜强大得多的韩国独自承担国防，美国几乎不会再听到朝鲜最高领导人的埋怨。美国应该做的是忽视，而不是对抗德黑兰与平壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯对美国并不构成威胁，莫斯科与美国并不存在领土争议或无法避免的冲突。事实上，美俄两国政府曾在联合打击伊斯兰恐怖主义与核不扩散问题上长期合作。俄罗斯是一个威权主义国家，但并不是意识形态至上的国家，也不是一个传教式的国家。掌握实权超过25年的俄罗斯总统普拉基米尔·普京，最初并没有对美国表现出敌意。直到北约盟国绞尽脑汁，以咄咄逼人甚至鲁莽的外交政策与所有俄罗斯人作对之后，普京的态度才发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，俄罗斯支持南奥塞梯与阿布哈兹已经存在的分离主义势力反对格鲁吉亚，并在格鲁吉亚军队攻击俄军后进行反击。在多年警告不要将基辅纳入北约后，俄罗斯在乌克兰发动了“特别军事行动”，而北约确实以间接的方式接纳了乌克兰。俄罗斯政府正在其它领域挑战拜登政府，以报复华盛顿协助乌克兰杀害成千上万名俄军士兵的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了化解俄罗斯目前构成的威胁，美国可以采取小布什在竞选总统期间提出的“谦逊外交”，停止一路追求占据主导权，直到推进至俄罗斯边境线的尝试。至于欧洲的安全，为什么一个拥有10倍于俄罗斯GDP、3倍于俄罗斯人口的大陆不能自己保护自己呢？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1e77995389561134cf58c78544107a6d</guid>
<title>缔造“黑神话”的一个关键因素，别被忽略了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2024_08_20_745387.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190043211.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      国产单机游戏《黑神话：悟空》自 2020 年 8 月 20 日首次发布预告片，至 2024 年 8 月 20 日正式发售，4 年间始终处于国内外舆论的追光灯下，所收获的超高关注度与期待值，使其成为一款国内前所未有的现象级游戏产品。这款游戏究竟是被过度吹嘘，还是真能成为“国产之光”，现在就要接受全世界游戏玩家的检验，不过它能走到当下，本身就已是巨大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
      在这一成功当中，有一个因素常常被人忽视但却极为关键，那就是《黑神话：悟空》获得版号审批的速度很快，这体现了一种态度，是政府部门对高质量国产游戏强有力的支持，某种程度上也是戒除形式主义和官僚主义作风的证明。在连续五年递减之后，去年游戏版号的发放重新回归增长态势，相较于上一年实现了翻倍，国产游戏获得了政策更多的呵护与提振，一个崭新的局面正在逐步展开。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
西天取经需要经历九九八十一难，开发一款像《黑神话：悟空》这样的高质量单机游戏，正是这样一个克服艰难险阻的过程。在《黑神话：悟空》发售之际，我们不仅为游戏科学的梦想和坚持点赞，也为这次从政府到民间舆论对高质量国产游戏的支持点赞，这种支持达到了一个新高度，国产单机游戏也将迎来新的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190456828.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑神话：悟空》在WeGame上的宣传图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190535943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;恐怖的期待&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;今天，我们看到高质量游戏推动了英伟达在图形处理和AI技术上的进步，游戏产业的重要性已经有目共睹。不少中国家长对孩子玩游戏的了解和支持程度也有了变化。根据2020年的一项调研，26-40岁的家长，完全了解未成年人游戏内容的人数比例已超过三成，主要原因是他们自身也玩游戏。注意这是“完全了解”，如果标准是“大致掌握”，那么人数比例要高得多。基于更充分的了解，相当数量的新一代家长对游戏持有正面看法，也对游戏内容和品质有了更高期望。&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
尽管社会舆论环境已经大大改善，《黑神话：悟空》这种水平的国产单机游戏，一直是稀缺的，供给远远落后于需求。以至于2020年，当其预告片横空出世，引起了全网沸腾。制作人冯骥当时告诉观察者网，他将这种情况视为“想象不到的荣誉、地位和期待值”，“一把很恐怖的双刃剑，超高的期待，必然伴随着超高的要求”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190631824.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑神话：悟空》制作人冯骥&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
制作方感到“恐怖”，不了解游戏产业的人很难理解这种心态。开发一款高质量游戏所要经历的困难，只有开发者自己清楚。《黑神话：悟空》团队，曾经就开发过一款《西游记》衍生游戏《斗战神》，前三章内容在美术、剧情、战斗手感等方面都达到了很高的标准，但后续的内容更新不足，口碑开始下滑。《黑神话：悟空》作为对《斗战神》的追梦之作，是建立在《斗战神》的教训，建立在后来《百将行》和《战争艺术：赤潮》两款游戏积累的经验和资金上的，冯骥就告诉过观察者网：“没有之前做手机游戏的经历，没有成熟的商业社会给予的资源，没有中国的人口红利，那么我们今天也没有机会做《黑神话：悟空》这样的产品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
制作《黑神话：悟空》这样的买断制单机游戏，投入大，风险高，“吃力不讨好”，这种情况全世界都是如此。所以，除了那些有实力的大厂，能以成熟的工业流程来制作，定期产生一些“年货”，高质量单机游戏的开发者，往往都是一群非常了解和喜爱这个领域的人，只有他们才能做出好作品，并有坚持不懈的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
如果抛开美国、日本这些电子游戏的传统强国，把目光瞄准欧洲，一些游戏工业底子不足的国家，几乎是在以国家力量支持游戏产业，而做出精品的游戏工作室，也常常可以用九死一生形容，特别需要雪中送炭。多少初出茅庐的小公司，在现实面前被折腾得满身疮痍。可以看几个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190651986.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;比利时的丑小鸭&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;第一个例子，开发了《博德之门3》，如今声名鹊起的拉瑞安，曾经就是比利时的一家苦逼小作坊。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
从存留的照片上来看，所谓的工作室，创业初期甚至连窗户都没有，就连内部的办公环境也糟糕到直接搬饮料箱子来垫屁股。而在资金最紧迫的时期，就连这些临时桌椅都留不住，被创始人芬克拿到废品收购站换钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
很长一段时间里，拉瑞安都采用了周结薪资的形式，因为随时处在倒闭边缘，导致没有员工敢跟芬克签比这更长的劳动合同。每周五都得重新签下周的合同，而芬克本人甚至曾经连付车油费都得跟女友伸手要钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
拉瑞安要发行游戏也困难重重。当游戏已经完成到可以拿去见人的程度时，团队里没人了解过要怎么卖游戏。如何推广，怎么获得营销版权，要拿到哪去卖。无奈之下芬克等人只能印了一批广告单子到处分发，并给有联系方式的厂商寄样本，但是收效甚微。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
后来他们遇到了雅达利，并签下了首部作品的合约。但很快接到通知，时任的雅达利CEO不幸因心脏病手术而退居二线，导致随后整个雅达利都被反向合并，而拉瑞安的单子也被新东家单方面撕毁。芬克等人只能继续吃着素面包白开水度日，足足吃了半年，最好的大餐据说也就是红糖三明治。但游戏和理想不能放着，他们继续改进手头的资源，并将游戏副本寄给各个发行商评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
拉瑞安早期的创业就是这样艰难，但他们就是死磕《神界》（Divinity）这个系列，好多部作品都不成功，最终口碑一点一点变好。如今他们的作品《博德之门3》成为历史上第一个同时获得金摇杆、TGA、DICE、GDC、BAFTA年度最佳游戏大满贯的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190720334.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
开发《神界》时期的拉瑞安工作室&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;这真的是一个丑小鸭的故事。创始人芬克讲过这样一段话：“作为一个时刻挣扎在生死线的工作室老大，生活总是非常艰苦的。但同时它也有着许多乐趣。我背负着许多个人风险，也经历着发不出工资的黑暗时刻。但我选择这么做，因为我坚信大家在为之努力的事情，终有一天会被证明是对的。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190741724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;需要拯救的捷克战马&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
第二个例子，捷克的战马（warhorse）游戏工作室。为了开发中世纪史实背景的《天国：拯救》用了7年，42岁的制作人头发都白了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
捷克不同于欧洲那些有着发达游戏工业生产线的国家，有点实力的游戏厂商很少，想要顺利找到投资人，或者获得政府的资金支持，非常难。战马的创始人丹尼尔回忆创业经历说：“每个投资者都会问我们为什么不做一些现下流行的网络游戏、手机游戏，我们的回答是那不是我们最擅长的领域，而且如果我们想要制作一款手机游戏，我们根本不需要寻找投资方。我们在一开始就坦诚地告诉投资方，我们做的项目投资规模肯定是几百万美元级别的，整个制作周期也会长达数年。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
而对他们感兴趣的投资人，要么在金额上大打折扣，要么就是有黑手党或者高利贷的背景。而且每一次和投资人的谈判都长达数周甚至是数月，耗费精力。最后，《天国：拯救》只能放kickstarter上进行众筹，目标是50万美元，来自世界各地的3万5千名游戏爱好者们募集了超过110万英镑，“天国”才被救赎了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
虽然《黑神话：悟空》没有披露开发中遇到挑战的细节，但是《天国：拯救》也可以说明高质量单机游戏有多难，为什么要用7年这么长时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
战马的另一位创始人马丁讲过很形象的比喻：“开发中最难的部分就是要让无数小的系统能够成功的结合到一起。就像生产汽车，有的人做了车门，有的人做了引擎，有的人做了轮胎，最后把他们摆在一起的时候却发现轮胎太大了，车架太小了。这些事情往往会发生在开发后期，因为在这之前你不可能预测到所有的交互问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
“你设计并测试完了几个任务，然后你发现现在需要把房子变得大一点点，但是就是这一点点会让你设计的那几个任务完全被破坏掉，人物的脚本需要重新修改和设计。这是最令人沮丧的事情，你前进两步又不得不后退一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
所以虽然工作室名字叫战马，也希望马战会是游戏的一大亮点，让长剑重甲的骑士在马背上与敌人大战三百回合，但最后因为紧张的工期不足以设计好马匹的AI，马战最终的效果还是打了折扣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在欧洲历史上，波西米亚是拉丁语、日耳曼语中对捷克的称呼，布拉格也曾是神圣罗马帝国的首都。经过7年的努力，捷克人终于在电子游戏中讲述了一段祖先的历史。游戏的规模有多大，花了多少心血，可以看一组数据：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
团队总共花费在开发上的时间加起来大约是74万小时，游戏的总文本量是110万个单词。还有三种语言的配音，每种语言配音在110小时左右，由50多名不同的配音员完成。设计师为每段对话都设计了不同的角色情感，所以在游戏中总计有3万5千种不同的情绪表达。游戏有220分钟时长的过场动画，由50多位动捕人员参与。游戏的环境设计师创造了8000多个3D建模，同时在游戏世界里放入了150万颗树木。游戏的地图尺寸由最初承诺的9平方公里扩展到了16平方公里，在这片土地上有2300个人物角色和700种不同的服装设计。仅仅为了战斗系统，团队进行了成千上万次动作捕捉。在开发中被修复的BUG有4万多个。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
虽然我们还没有《黑神话：悟空》的数据，但其“重走西游路”的规模，玩家也能大致直观感受到。观察者网也会争取在忙碌的开发告一段落后，走访游戏科学，为大家带来更多的游戏幕后信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190807824.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;几乎破产的波兰“蠢驴”&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
第三个例子，是波兰的CD Projekt Red（简称CDPR），因开发《巫师》系列和《赛博朋克2077》等高质量游戏而闻名。在中国，玩家们昵称他们波兰蠢驴，因为他们提供高质量免费内容和不设置防盗版加密，在商业上看似“愚蠢”，实则赢得了玩家的尊重和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
创始人之一的马尔钦·伊温斯基上学的时候还是冷战时期，因为受到苏联的影响，波兰当地不太能玩到欧美的游戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
公司初创时期规模很小（华沙东部的一个工业园区），只有两名创始人和2000美元的资金以及一间朋友免费提供的公寓充当办公室。当时波兰国内的游戏产业环境不是很好，几乎是盗版横行，所以CD Projekt的发展也相对缓慢。波兰曾经的这些特点都和中国过去有一定的相似性。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
CD Projekt是做游戏发行赚钱，比如成功代理了《博德之门》在波兰的发行。他们在波兰的第三大城市罗兹设立了一个五人开发团队CD Projekt RED，做游戏开发。在花了一年的时间研发后，完成了《巫师》的演示版本，马尔钦等人带着电脑和演示版本，花了两周时间到欧洲见了接近10个与CD Projekt有业务往来的游戏发行公司，得到的反馈奇差，这些大公司都很委婉的表示这款游戏没什么前途。马尔钦说：“事实是，他们和银行的行为有些类似，当你有钱时，他们只会锦上添花，但当你缺钱时，他们不会雪中送炭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190923603.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期的CDPR靠做游戏发行挣钱&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
四年里CD Projekt将游戏发行赚来的钱全部砸到了游戏开发，团队从原先的15人增加到100人，研发成本不断超支高达2000万兹罗提。CD Projekt RED当时制作《巫师1》并不被业内同行看好。他们都觉得这款没有职业选择，多人联机的成人向剧情驱动RPG游戏，不会卖得很好，因为市场没有先例。花了两年时间终于找到了愿意相信他们的发行商，又是雅达利。马尔钦花了两天时间签下了足足四页且令他处处留心的协议。
&lt;/div&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
雅达利总是要更多钱、开发者、时间，马尔钦曾在媒体采访时抱怨，被雅达利坑了几百万美元，比自己公司的支出还高。《巫师1》的主机移植项目失败，外部环境则是07年和08年的金融危机，他们还要偿还雅达利之前的巨额投资，导致公司几乎面临破产，连发工资都捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
为了生存，CDPR缩小规模，集中力量，最终找到了一个合作伙伴，卖掉了公司的一部分股份，同时保证了公司的控制权。而进入股票市场，让他们最终一夜解决了所有财务问题，继续开发《巫师2》。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
《巫师》系列游戏是购买了波兰国民奇幻小说《猎魔人》的游戏改编版权，《巫师3：狂猎》最终为CDPR赢得了极高的声誉和商业成功。同样是基于“国民奇幻小说”的角色扮演游戏，《巫师》系列是到了第三部才扬名天下，《黑神话：悟空》虽然更偏动作类型，开发中的挑战不尽相同，但也不会是“毕其功于一役”。冯骥告诉观察者网，《黑神话》未来有很多不同的产品，甚至不同的玩法类型上，构建一个东方魔幻风格的世界体系。他早就打了预防针：“不要假设《黑神话：悟空》一定能达到如何高度，从历史上看，很多伟大的游戏产品都不是从第一代开始就成功的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190828142.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#E53333;&quot;&gt;支持游戏开发者的意义&lt;/span&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
波兰的游戏产业环境不断好转，并诞生了CDPR这样取得世界级成功的游戏开发商，与波兰政府的重视和投入是分不开的。马尔钦那句“当你有钱时，他们只会锦上添花，但当你缺钱时，他们不会雪中送炭”说到了点子上，如果投资人指望不上，众筹或政府资助就是好的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在最近的一个项目中，波兰国家研究与发展中心为电子游戏行业的38个项目提供了1.16亿兹罗提的资助（相当于2740万美元）。CD Projekt提交的受资助项目最多，获得了990万兹罗提资助，用于研究“基于人工智能和自动化原则的大规模城市”。Techland、CI Games、Bloober Team、Flying Wild Hog等一堆波兰游戏公司也都在资助中受益。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
对游戏行业，波兰科学与高等教育部长雅罗斯瓦夫·戈温的态度很说明问题：“波兰政府将支持游戏开发者——他们是未来。我们希望现代化波兰，我们希望现代化波兰经济。我们的活动是为了让我们的经济更加动态地增长，特别是在我们拥有最大智力和创造潜力的领域。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
一个细节，可以让中国人也感受到波兰政府对游戏产业的重视。为了支持波兰游戏出海，2024年2月14日，波兰驻华大使馆文化处与波兰独立游戏基金会联合发布了《针对中国市场的游戏开发商指南》，指导并帮助波兰游戏开发商进一步在中国开展业务。其中就教波兰人分辨简体中文和繁体中文，并有这样的贴心建议：“将游戏进行简体中文的本地化应被视为优先事项。中国玩家对外国游戏的翻译质量有很高的要求，所以确保翻译质量非常重要。”由政府部门推动、经由详细的数据分析，专门推出面向开发者的推荐指南，并不常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/08/19/20240819190942145.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《针对中国市场的游戏开发商指南》 &lt;span&gt;波兰驻华大使馆文化处&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
东欧与亚洲国家在游戏产业中迎头赶上的趋势正越来越明显。俄罗斯总统普京也指示过政府探索游戏领域，他特别提到了开发固定式和便携式游戏机，以及游戏操作系统和云基础设施。普京在一次经济会议上说：“政府应考虑创建俄罗斯电子游戏产业的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
越是理解游戏开发者的艰辛，就越能感受到政策与舆论环境的支持，是多么可贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
相比欧洲这些百折不挠的游戏工作室，游戏科学是两条腿走路的开发者，不会在单机游戏的狭窄赛道孤注一掷走钢丝，在商业上的条件和准备要顺利得多，因为有更高的起点，不会那么窘迫。但中国市场那么大，国产单机游戏的空白，需要无数个小团队和独立开发者一起来填补，其中一定有许多艰难的创业故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
国产游戏的规模增长势头良好。2023年，中国自主研发游戏国内市场实销收入达到2563.75亿元，同比增长15.29%，自主研发游戏海外市场实销收入为163.66亿美元，规模连续四年超千亿人民币。但是，以《原神》、《黑神话：悟空》为代表的现象级高质量游戏仍然不多，单机游戏中的精品更是屈指可数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/08/19/20240819191001999.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《黑神话：悟空》实机演示
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在新能源为代表的许多新兴产业上，中国通过国家力量推动产业发展的模式已是一再成功的经验，甚至被西方国家所重新借鉴。电子游戏是一种数字内容的产业，有其特殊性，但波兰等东欧国家的经验证明，国家支持是可以推动游戏产业向精品化发展的，尽管这条道路在中国需要以自己的方式来摸索。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
《黑神话：悟空》的快速过审，就是管理部门发出的一个有力的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在2023年的科隆国际游戏展上，中宣部出版局副局长杨芳参访了《黑神话：悟空》的试玩场地。那里不仅是全场唯一保留中文展牌的展位，还采用了绣像艺术风格进行装饰，尽显中国传统文化气息。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
在中国游戏产业年会上的致辞中，杨芳曾对游戏产业表达过期望和要求。她强调，游戏产业应自觉传播社会主义核心价值观和中华优秀传统文化，推出更多有思想能量、文化内涵和审美价值的游戏作品，以满足人民群众的精神文化需求。要积极拥抱人工智能、云计算、大数据等前沿技术，加强游戏引擎、虚拟现实等关键核心技术的研发和应用。游戏企业要积极开展全球化布局和国际化运营，融入更多中华文明的精神标识和文化精髓，提升国家文化软实力和中华文化影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
作为一款以中国古典名著《西游记》为背景，采用虚幻5引擎开发的现代游戏，《黑神话：悟空》几乎可以逐条对照管理部门领导提出的上述期望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
作为游戏的出版方，浙江出版传媒也在一篇文章中称：管理部门对网络游戏行业的态度就像是“严父慈母”，既有严格的版号审批，又有支持政策的“点赞”。《黑神话：悟空》的快速过审，就像是得到了官方的“优秀游戏”奖章，不仅将为这款游戏本身带来商业上成功的可能，也为其他国产游戏提供了信心，显示了政府对高质量国产游戏的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
浙江出版传媒的这个比喻挺好。如果说，“西天取经八十一难”的比喻过于殉道，过于理想化，那么可以用一个更日常的比喻。游戏行业的“严父慈母”是管理部门，那么广大玩家就是“衣食父母”，父母都是严格的，许多时候甚至是挑剔的。我们所期待的《黑神话：悟空》这种更加“硬核”的游戏，就像期待孩子成长为一个强者，需要千辛万苦的磨砺，也需要父母的耐心陪伴和关怀谅解。如今集齐“年度最佳游戏”的拉瑞安工作室，曾经也是一个饱受非议和差评的丑小鸭，而又有多少不幸的开发者，倒在了成功的黎明前？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
作为媒体，我们与游戏开发者同属于内容产业，深知好的内容背后，离不开严格，但也需要慈爱。和新一代的中国家长一样，管理部门也在越来越懂游戏。相信《黑神话：悟空》会开启国产单机游戏新的时代，8月20日，不仅是玩家们的狂欢，也会是一个激励后来人的日子，被无数怀揣梦想的中国游戏开发者所怀念。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/08/19/20240819190418365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>