<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>57ebcb8009521b22f3a44a24fa8973d2</guid>
<title>子弹穿过耳边，特朗普也许不敢问杀手“你是哪种美国人”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_07_15_741557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普在宾夕法尼亚州遭遇到枪击暗杀未遂之后，现在美国国内的热点主要呈现为三个方向：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是围绕特朗普本人，他的暗杀事件，凶手的背景调查和暗杀的动机。第二是美国各方力量对于这个事件的认识和理解，以及由此外溢和扩散到美国总统选举和政治博弈中的影响。第三个方向就是它的外溢效应对于美国内政外交的深层影响等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人预期，这件事情会一路保送“懂王”成功登顶，2024总统选举从此变成“垃圾时间”，其实并没有那么简单。这一点从特朗普后续的一些讲话中也可以看出一些端倪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/15/20240715181457879.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
当地时间7月13日，特朗普在宾夕法尼亚州竞选活动上遭遇枪击事件&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普遇刺之后，有个人异乎寻常地有些活跃，他就是拜登。作为美国总统，他充分发挥了自身优势，开始出来进行持续的电视讲话。讲话过程当中，他口齿清晰，表达相对流利，整个台风和观感比在辩论的时候要好很多，话里话外表达出来的意思非常有趣——呼吁大家冷静，呼吁大家不要陷入到这种被仇恨情绪裹挟的状态，呼吁大家走出信息茧房。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意，虽然因为政治伦理上的一些禁忌以及人设上的一些需求，拜登没有在特朗普遇刺之后立刻进行大规模的政治宣传攻势，甚至停止了原有的一些选举日程，但是他站在总统身份这个角度呼吁，本身对特朗普来说就构成一种很大的隐形压力，为什么？这要结合对于凶手动机的调查一起去讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普这边，他休息了一个晚上，保持了在人群面前的露面，同时他的新的战略也正在形成。特朗普的新战略和拜登之间是呼应的，那就是最大化地去发挥当时现场中的一些细节所带来的外溢影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说他出来讲“民众团结”，言下之意就是我们现在先不要去管谁要杀我，先不要去管那个人的具体背景和信息是什么，当下整个国家要团结在一起，要有核心，这个核心当然是“以特朗普为核心”——你们将来要把我选成国家的最高领导人，由我来推动这个国家的团结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普明确讲他在共和党全国代表大会上的讲话可能要全部重新写，还要凸显他“天选之子”的身份，凸显他和民众之间那种特殊的、其他政客达不到的联系。这就是民粹主义的核心，这就是“懂王式民粹主义”的核心。意思就是你们这些传统的政治精英是不行的，你们害怕的我对于民众的煽动，害怕我跟民众的直接联系，这种联系是有上帝意志的，我只是为了认真讲解去看了一下图表，它就帮我躲过了这样一场暗杀，躲过了一个事先难以防范几乎必死的局……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合拜登和特朗普的表现，最关键的点在哪呢？这里面对特朗普来说会有一个巨大的挑战。那就是到目前为止披露出来的凶手的信息。凶手是一个白人男性，宾夕法尼亚州本地人。使用的枪是他的父亲合法获得的AR15，并且这把枪上没有体现出任何能被称之为非法改装的东西，车上据说还发现了爆炸装置。这个人现在20岁，严格意义上还没有成年，而21岁才能获得投票权，就是说他政治上的成年仪式还没有完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个接近成年边缘的人，虽然他把自己登记为共和党人，但也向民主党捐过一笔小额捐款15美元，你都没有办法说出他明确的政治倾向是什么，但是他做的事情让我想起《内战》那部片子中的桥段：那个白人男性戴着一副红色的眼镜，手上拿了一把枪很严肃很认真地问你们是哪种美国人，然后把看不顺眼的崩掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/15/20240715181610486.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot; align=&quot;center&quot;&gt;
电影《内战》画面&lt;span&gt;电影《内战》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果到最后被查出来这个家伙是这种人，铺天盖地的舆论攻势会往一个方向打过去：谁把美国变成今天这个样子的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天美国的选举政治环境当中，如果要出来号召大家要向后退一步，要把气氛降下去，要冷静，要学会团结，这样的调性更适合谁的基本盘和支持者？特朗普和拜登谁更有说服力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是披露到现在的这些信息，这场选举还有的看，所以2024美国总统选举并不是如一些人所认为的完全进入垃圾时间的这么一个状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么之前第一时间很多特朗普的支持者，尤其是简中的特朗普支持者，在网上说这个袭击者有Antifa背景等等？因为对于特朗普来说，他所需要的逻辑就是这个人是民主党派来杀我的，他们害怕我，选不过我了，所以派人过来杀我，因此你们更要来选我。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果到最后变成这是特朗普个人的所作所为，共和党自己人都会看不下去，或者说特朗普宣传的这种由民粹主义意识形态和理念所煽动起来的仇恨情绪，是搬起石头砸自己的脚，把共和党的下一代都已经毒害掉了。如果一个老实本分的、符合未来红脖子画像的很标准的年轻人，接受你的思想之后过来干你，这对特朗普不是一个好消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，如果这个锅真的砸上来的话，特朗普还真得绕着走。所以迄今为止有一个重要的细节，特朗普很少谈及凶手的背景，很少对所谓凶手背后的力量进行批判，如果他有能力把这个火烧到对面去的话，早就出手了，但是他很谨慎地绕开了，因为他感知到了风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然民主党那一侧也有问题，问题是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登的另一个优势或者另一种特点正在展现，就是美国的媒体。美国的主流且亲民主党或者是持讨厌特朗普立场的媒体，在新闻报道或者遣词造句上面，在用各种方式尽可能地淡化特朗普，用一切方式让这个事情降温，这个已经引起了很强烈的反弹。但在这种报道过程当中，民主党的压制所带来的动员功能到现在为止，仍然是促进的。有人说中间选民还没有做出立场，但这部分人本质上数量是有限的，只有依靠比较有效的技术机制，围绕他们的竞争最后才能得到有效的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内，也就是至少大概小半周到一个月的时间内，由这种刺杀所带来的刺激情绪，在一些情绪变化比较敏感的指标当中是会有巨幅体现的。比如说关于所谓网站上预测特朗普是否能够当选的指数，有时候这种数据会比较微妙。但请记住2024年的总统选举是两党三方的选举，看上去是民主共和两党，但是对于特朗普来说，其实是还有一个所有不希望特朗普当选的力量都会变成一个相对的第三方介入其中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程当中，特朗普面临的局势是比较微妙的，包括大家去看一下美国国会众议院的议长约翰逊，这个应该是作为特朗普的死忠粉对吧？你看他所进行的表态，无论是降低情绪，还是尽量避免发表相关言论等等这样一些表述，你说他究竟是特朗普的死忠拥趸，还是有比较微妙心思的美国政治精英的表达呢？大家可以随着时间的流逝持续进行观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来72小时之内最值得关注的是，共和党全国代表大会上面特朗普的相关主张会呈现一种怎样的变化，这个会帮助我们对于整个局势的发展有更加全面的认识理解和把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的暗杀事件为本来已经丰富多彩的2024年美国总统大选，注入了更多更加明显的不确定性。后续美国整个国内政治的发展会给我们提供一个非常难得的观察机会，观察处在某种压力和危机状态下，美国是怎样以一种比较本源和初始的方式，少一些粉饰和包装，比较直接地展现在世人面前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看美国国内政治它运行和运作的核心逻辑是什么；看美国的政治精英是如何去引导塑造民众的认知，并且推动民众将对他们的支持，转化为自己在国内政治博弈当中的筹码，然后来赢得或者来实现他们自己想要实现的目标。对于这些，我们都可以有一种非常难得的、近距离的、细致观察的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f4c413f662d8fa481b38ac5a61663b8</guid>
<title>俄罗斯算是明白了，飞机国产化不是换零件那么简单</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2024_07_15_741518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，俄罗斯一架SSJ-100客机在起飞后不久失事坠毁在莫斯科周边。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于坠机发生时，恰好是俄罗斯全国产型SSJ-100（也即SSJ-NEW）除发动机外其他全国产的新构型试飞之际。也因此，得知发生坠机事故后，我首先关注失事飞机是不是全国产机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来的进一步消息证实，这是一架已经有9年机龄的老SSJ-100，并非试飞中的全国产机。而失事飞机是大修后进行调机飞行时坠毁的，机上只有三名机组人员（2名飞行员1名机械师）。飞行结果证明这架飞机没被修理好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失事飞机属于俄罗斯天然气工业航空，其飞行的航线多和油气行业相关，且货运与包机飞行居多，并非常规的航空公司。虽然飞机失事时所进行的测试飞行并没有开ADS-B设备，但俄罗斯方面很快公布了相关情况，使得我们得以一窥究竟。而作为受到制裁影响的俄罗斯国产机，其使用情况也是一个很好的观察俄罗斯航空业如今状况的切入口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就如前文所说，失事飞机是属于俄气航空的SSJ-100，机龄已经有9年。根据俄罗斯紧急情况部公布的信息，飞机从卢克霍维奇机场飞往莫斯科伏努科沃，执行调机任务。这架飞机在当地时间14:52起飞，起飞后维持在1500米高度飞行。在14:58分时，飞机的高度还在1300米左右，但到了14：59分飞机飞速下坠，在7秒内失去了600米的高度，随后坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/15/20240715113754561.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
飞机失事坠毁现场
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
失事现场正好有监控摄像头录下了飞机坠毁时的影像。从录像中可以看出飞机以极为陡峭的角度坠地且速度较高，从画面中消失后很快就冒起大团火光与浓烟。俄罗斯方面很快就公布了初步原因，认为是SSJ-100所使用的俄法合作SaM146发动机发生故障导致了空难的发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/07/15/20240715113820437.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
SSJ-100坠毁前的最后影像
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常来说，如果空中发生发动机单发停车，不会直接导致飞机坠毁，因为发动机单发停车处置是每一个飞行员的必修课。纵使飞机所处的高度不高（1500米），没有足够的高度进行处置，也不会有如此陡峭的下坠曲线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而发动机双发停车导致空难的可能性也不高，暂且不说发动机两个都停车的概率极低，就算真发生了双发停车（如“哈德逊河奇迹”那样遭遇鸟击，两个发动机都停车了），也依然有一定的高度和速度让飞行员得以处置。例如寻找一块相对平坦的区域进行迫降，因此可以排除发动机停车单一故障导致的空难事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄罗斯官方所说的坠毁原因是发动机故障为事实，那么从过往飞机失事案例来看，这种俯冲坠毁也是有可能发生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，印尼发生三佛齐航空182航班空难，在飞机（波音737-500）刚起飞后5分钟左右，就以接近俯冲的姿态直接坠入大海，与本次SSJ-100事故颇为相似。而当时调查的结论是由于飞机自动油门控制故障，一个发动机已经推力减小而另一个还在起飞时的高出力状态，导致两侧出力不一致，飞机姿态失去平衡，最终使得飞机发生急转并陷入俯冲状态。而飞机高度太低又使得飞行员没有足够的时间与高度进行处置，最终飞机坠毁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SSJ-100作为有着与波音737相同的翼吊发动机布局的飞机，若发动机发生故障推力出现异常，也确实有发生由于推力不一致导致飞机偏转进而陷入俯冲的可能性，而这也属于“发动机发生故障”。而SSJ-100所使用的俄法合作SaM146发动机，也确实是出了名的可靠性较差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SSJ-100使用的SaM146发动机是俄罗斯土星联合体与法国赛峰合资成立的Powerjet公司所制造，为俄法合作产物。采用了法国M88发动机的热端部件以及热销全球销量达上万台的CFM56发动机的齿轮盒及低压涡轮，可以说是不折不扣的法国血统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而SaM146发动机投入使用后却有着不少问题，发动机的集油器和燃烧室在2000-4000小时的飞行后就出现了裂缝，需要进行返厂翻修，有时候甚至1000小时就需要大修。哪怕以设计时8000小时的平均大修间隔来说，这个时间也是偏短的，对一个商业航空发动机来说这是个很致命的弱点。而且这个发动机是专门为SSJ-100设计的，更是“独此一家”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ec8d9cd712273406a47035cca4310fa</guid>
<title>每一起热点事件，都要警惕“公知体”的“进化”</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangchuxin/2024_07_15_741516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄楚新、张迪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，《南方人物周刊》推出了一期专题报道——“影响中国公共知识分子50人”，以52页的长篇巨幅，选出了50名影响中国的公共知识分子，评选的标准是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一是具有学术背景和专业素质的知识者；二是对社会进言并参与公共事务的行动者；三是具有批判精神和道义担当的理想者。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
二十年后，再来回看这份名单，其中确实有一些人在某些方面影响了中国，但不少人最后变得平庸泯然，“美德和贡献”并没有“超过大多数人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
连带着被简称为“公知”的“公共知识分子”这个词，也失去了原本的正面意义，成了暗含讽刺意味的词语。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代在进步，信息传播的“液态化”流动极大程度上消弭了社会“精英”与普通公众之间的信息差。公知们也开始改变“作战方式”，利用网络空间碎片化、情绪化的传播规律和氛围，用“反装忠”的手法巧妙设置网络议题，在情绪先行的后真相时代，通过情感动员扰乱话语空间，让不明真相的群众反感和畏惧被主流话语所认可的议题、对政府治理和社会制度产生质疑，制造新的分裂和对立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伪装和变异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文所说，公知体也在不断“进化”。特别是随着中国发展的日新月异和国民心态的逐步成熟，传统以谩骂、人身攻击等诱发公众极端情绪的直白“公知体”越来越失灵了。在这种情况下，一些“公知体”通过植入其它社会思潮催生出新形式、新样态，改变了原来目的清晰、意图明显的话语认知战策略，转而以“隐藏目的”“淡化目标”作为影响舆论的全新理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“公知体”以极强的隐蔽性手段和伪装的表达方式，参与、搅动着国内“社会认知战”的形势，引导和塑造着公众认知，影响着人们的情感、态度、判断和行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/15/20240715091345132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“公知体”变得越来越隐蔽和伪装，参与、搅动着国内“社会认知战”的形势&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极端爱国主义就是这类“公知体”的显著标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿最近刚刚发生的苏州胡友平女士见义勇为事件为例。这件事情很快就在网上激起了一波对义和团和爱国主义的讨伐，细想这背后就是“公知体”认知作战方式的伪装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照正常的逻辑，胡友平女士在挺身而出那一刻，不会还要在心里权衡一番“日本人该不该救”，但到了一些人嘴里，这种体现“中国人民善良和勇敢”的行为，却变成了“抗日锄奸”，甚至鼓噪成立“当代义和团”，美化暴力行为，这种话语逻辑的表达方式与民族主义话语表达合流，衍生出历史虚无主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，“公知体”所倡导的“人民”概念是基于对某些批判目标和共有的情绪态度的一种虚拟认同，我们姑且称之为“想象共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这个“公知体”引领下的“想象共同体”，并没有真正融入维护社会秩序和共同福祉的道德准则，他们只是沉浸在极端性的抱怨和不满中，并没有体现出纪律化的道德行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我们也就不奇怪，一旦有突发事件和特定议题时，为什么会突然而又自觉（有组织）地在互联网上出现情绪发泄浪潮，甚至连话术都能很快统一；也不会奇怪，这些声音又可以突然而又自觉（有组织）地在制造裂痕之后销声匿迹，因为“公知体”本身缺乏持续稳定的情怀交流，因此也很难在集体价值目标指引下拥有持久凝聚力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种所谓的“人民集体”，在某种程度上正是“公知体”通过其言辞与行动构建的产物。他们依靠共享的批评焦点和情绪反应来打造一种表面的同质性，使众人笃信自己是一个有着共同宗旨和利益的集合体。我们必须认识到，这种身份认同通常仅限于感性的、短暂的层面，并没有深入的思索和理性的剖析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似是互联网热点来得快去得也快，然而每一次这样的操纵之后，共识就在一点点流逝、信任也在一点点崩塌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塑造和利用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几日，“油罐车混用事件”又引发了一波舆情讨论，在这其中，我们也能看到熟悉的“定体问”式表演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食安全重不重要？重要。监管缺失应不应该罚？应该。事件发生后，中储粮很快表示“开始在全系统深入开展专项大排查”。涉事地方政府廊坊、天津市监部门纷纷回应，国务院食安办也已经组织成立联合调查组，彻查此事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但很快，我们也看到一些言论“用力过猛”，从一个油罐车出发，上升到质疑否定整个国家制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些言论，映照出当前社会中一些民众在面对复杂社会问题时，一种简化和情绪化的思维方式。他们往往容易被一些“公知体”的极端言论和观点所引导，形成一种短暂的、情绪化的集体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种行动往往缺乏持续性和深入性，无法真正解决社会问题，恰恰可能会加剧社会矛盾和冲突。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e9e3add2f9e1af37140c10deda422e5</guid>
<title>尖叫声中，美国“自由男神”诞生了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_07_15_741501.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当人们感到不确定时，他们宁愿要一个强大而错误的人，也不愿要一个软弱而正确的人。”——美国前总统比尔·克林顿
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
特朗普遇刺，共和党惊喜收割“英雄”“殉难者”“烈士”等标签，做梦都会笑，连寻常百姓应该都直觉认为，比赛结束，特朗普赢定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/15/20240715100115684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《华盛顿邮报》网站截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这类事件里，真相是最不重要的事，尤其发生在大选之前。台湾人都记忆犹新，当年陈水扁的“两颗子弹”如何颠覆了选情；到底是不是政治暗杀，根本不重要，重要的只有“血的记忆”认知，而擂台上，没流血的选手输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这对最近遭到大量同仁逼宫的拜登而言，真的是坏事吗？恐怕也不尽然，因为本来跃跃欲试想取代拜登的那些人，现在可能反而胆寒了——若自己上也是注定炮灰，不如就让拜登承担所有战败之责吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论未来发展，共和党自认躺赢，而在民主党这一端，则是“祸兮福所倚”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性一：放弃总统，全力挽救国会席次。这意味着拜登不会被换掉，而会成为“牺牲打”，民主党可按照“物极必反”的原理，顺势催出支持者的危机感，踊跃支持党籍国会议员，扩张特朗普重返白宫后的在野制衡力量，退而求其次地实现朝小野大的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能性二：换掉拜登，改由志在竞选2028总统的年轻精英，意不在今年当选，而在于取得4年后重返执政的能量。与此同时，保住这一次大选后的国会席次优势。当然，摆脱了“失智总统”的疑虑后，也不排除年轻候选人惊险赢得总统大位的一丝可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，特朗普遇刺，民主党也可看成机遇而不是丧钟，保住国会席次必然是党内共识，而且会因特朗普遇刺而得到强化。只是，选举策略操作起来会困难得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文首克林顿那段话，是亲民主党媒体在灾难性的总统辩论后，普遍流传的政治箴言，意在换掉拜登。尽管CNN盘点了特朗普辩论中高达30个错误（虚假言论），但“强而错误”，总是赢过“弱而正确”（“strong and wrong” always trumping “weak and right”）。美国人永远笃信达尔文式教条，重点在于“强弱”，而不是“对错”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，克林顿这番话的原文里，没有“trumping”——意思是，打出王牌而赢，可理解为象棋中的“将军”——这个词，但媒体刻意使用“Trump”一语双关，凸显其对拜登失智的焦虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“强而错误”的美国，是全世界政治领导人准备迎接的现实，因为当前，是20年来人们特别感到不确定的时代。我们看今年选举，从欧洲到美国，都强烈感受到人民期待强而有力的领导人带领他们走出困境，而意愿如此强烈，以致该领导人是对是错，并不那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，特朗普“才华洋溢”，知道在关键时刻应该如何展现强人形象，那一张脸上布着血痕、在星条旗背景下举手示强的照片，堪称完美，片刻间就将自己写入了历史。同样状况，换作是拜登，恐怕是狼狈万状。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/15/20240715101541170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普“名场面”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人长久以来对特朗普的批评，一夜噤声，因为那张照片让特朗普成了“自由男神”，凡人无法挡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着要上演的是共和党全国代表大会，特朗普与他选择的搭档将在会上正式获得提名。副总统候选人是谁？现在已经不那么重要，只要放上“自由男神”的照片作为背景，发光体就只有特朗普一人，其他人都只是踊跃借光的杂鱼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与这场王者盛会的台湾政客，包含蓝绿白的党籍代表。不分朝野，台湾政客早在特拜首轮辩论后，便将跪姿调整到共和党方向，毫无悬念地押宝特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重返白宫，对台湾意味着什么，我放在最后谈，先讲讲应景电影《美国内战》（Civil War）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电影《美国内战》到底在讲什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近最赏心悦目的事，就是亲民主党媒体的崩溃表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月14日的纽约时报中文网，在“自由男神”头版新闻照片的旁边，是前几天好莱坞影星兼民主党人乔治·克鲁尼发表的“温情逼宫”文章——《我爱拜登，但他是时候退出了》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/15/20240715095415158.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纽约时报中文网首页截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克鲁尼希望那个在2020年拯救美国的拜登，今年再次拯救美国，只不过，上次是竞选救美国，这次是退选救美国。必须说，克鲁尼的文笔相当好，说服力也强，我不禁想，这位好莱坞男神不如自己出来选吧，胜率应该大增，就算最终功败垂成，至少民主党不会全灭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>