<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ccbd52dc66ff329080b97ebefc6c5d80</guid>
<title>东京奥运会结束后，账目会被一把火烧掉吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_08_09_602210.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月8日，推迟了一年的第32届夏季奥林匹克运动会在东京落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前7月23日开幕时，可以容纳数万人的体育场内，除了近千名奥运相关官员、数千名参加比赛的运动员外，并无观众。闭幕式情况完全一样。东京愈发紧迫的新冠疫情，已经不能让日本国内外民众在体育场内为本次奥运会助战。这也是近代奥运会首次遭遇空场情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京今年异常炎热，奥运会却在东京遇冷，街头巷尾奥运会气氛不复以往。8月24日至9月5日残疾人奥林匹克运动会接着在东京举办，那个时候气温会比7月底8月初低一些，但估计残奥会的热度亦会随之降低。至于东京的新冠疫情能否走过高峰期，残奥会期间会不会出现东京一地一天确诊一万人以上的情况，日本专家也说不出个一二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少日本人依旧记得57年前的1964年。那年日本举办完奥运会后，很快其经济规模就超过了英法，接着在1968年前后超过了西德，在世界第二的位子上一下子就坐了42年，直到2010年被中国赶超过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083350879.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1964年东京奥运会举办现场（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人因此将东京奥运会印象与经济起飞联系起来，希望再迎来一次巨大的经济上的成功。可惜今天的日本已经没有了奥运会之后再度实现经济飞跃的可能。东京或者说日本已经没有了激情，失去了在经济上打个翻身仗的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍晋三内阁获得了申奥的成功，但安倍主政8年让日本一直处于深度的失落中。2020年9月菅义伟执政后，随着新冠疫情的恶化，经济上的失落有过之而无不及。菅内阁不仅在奥运会问题上与民众严重脱节，在国家政策等方面，今天的日本同样处于严重的分裂状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;奥运会成为系统化的中心，近年大城市功能发生转变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纵观1945年二战后的日本经济发展，会发现重大国内国际活动让国家有了一个短时间内集中力量建设社会基础设施的机会，经济因此不断做大，大城市首先获得了集中发展，城市之间的差距开始拉开，直到这届东京奥运会的举办，相关机制戛然而止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会举办之前，政治家把注意力集中到了1964年那里，幻想能再度让经济获得巨大的成功。看日本电视，平时不论被问到什么问题，菅义伟首相总能从官僚写好的标准答案中找到一条，念给提问者听，但在说到奥运会时，菅罕见地没有看事先写好的答案，而是说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我的记忆中一直有东洋魔女，有她们鼓舞日本国民的深刻印象。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“东洋魔女”指日本女排。在1964年奥运会前后，日本女排数次拿下了世界锦标赛冠军，因而有了这一称呼。进入1980年代后，“东洋魔女”的影视产品输入中国，也被中国观众热捧过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083702347.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《排球女将》截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是1964年的东京奥运会让日本走出了战败阴影，重新建立起信心，并重新进入国际社会中来。几十年后，日本希望通过申请举办2020年奥运会，向世界展示日本已走出自然灾害及核电事故的阴影，且盼望日本的经济能再度辉煌——2011年东日本刚刚发生了大地震大海啸，出现了自1986年切尔诺贝利之后全世界最严重的核事故，以复兴东日本为口号的“复兴奥运”成了2013年日本申奥前后谈得最多的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，申奥成功后，笔者数次前往东日本地区，采访了大量的灾区企业，也曾经特别希望能够采访到和奥运相关的内容，让笔者感到十分不可思议的是，整个东日本对奥运会并没有太多的兴趣。一方面是灾后重建而非新建，并没有太多的体育内容，另一方面，东日本离东京几百公里，人口稀少，也不适合举办现代体育项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本看到最多的是东京方面为筹办奥运而建设了大量的场馆、新住宅。东京及东京周边才是日本人口、财富、信息最为集中的地方。具体举办奥运会的一都三县（东京都、千叶县、神奈川县、埼玉县），人口有3600万之众，资本总量几乎占了全日本的一半，奥运会正是这里最大的庙会、最大的民众活动。在一都三县举办奥运，利益能够惠及日本人口三分之一，更给承担了日本最重要经济活动的地区留下众多社会基础设施，何乐不为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，以复兴东日本为口号的“复兴奥运”在申奥成功后，很快就被忘却，只有一都三县的各种建筑工程紧锣密鼓地处于施工状态中，真正需要复兴的东日本，很多工程反而是预算都拿到了，却严重开工不足。至于受灾及核电事故后疏散到日本各地的居民，至今有数万人未回东日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1964年东京奥运会之后，日本几乎每十年都会申请举办奥运会——如东京大学新闻学教授吉见俊哉对日本媒体所谈，“在1964年东京奥运会之后，有1975年的北海道札幌冬季奥运会，再以后日本申请过1988年在名古屋举办奥运会，但没有成功；1998年日本举办了长野冬季奥运会，之后大阪申请过2008年奥运会，但也没有成功。”如此频繁的申请，最重要的原因就在于日本希望通过奥运会获得新的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉见认为，每十年举办或者申请一次奥运会，在日本已经“系统化”。奥运会等体育项目基本不会遭遇民众的反对，项目结束后，经济上的迅速发展给大部分市民带来了便利的交通和稳定的工作。这样的成功慢慢转变为一种系统化，可以说2020年东京奥运会就是这种系统化的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/09/20210809083937204.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里撇去日本出现的强悍的大城市与脆弱的地方小城市之间的矛盾，不谈东日本在自然灾害、核电事故面前有多弱不禁风，分析日本的系统化时，会发现这种系统化如今实际上已撞到天花板，不再具有让城市继续发展的现实意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而突来的新冠疫情，让日本系统化方面的问题暴露得更为彻底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人很难理解为何在东京奥运会期间，东京一天能有五千人、日本更是一天上万人确诊感染新冠。行政上稍有疏忽，新冠疫情的传播便会一发不可收，东京松松垮垮的防疫体制，肯定会造成决堤。特别在重大活动期间，国家、地方领导心里只有奥运的时候，不论如何强调防疫的重要性，第五波疫情的高峰还是与日本不期而遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京的大企业从2020年就已开始进入居家办公模式，不少人因此返回故乡，反正在东京郊区与回千里之外的北海道、大分县没有什么区别。不少企业将本位于东京的总公司迁移到了其他地方，这不仅仅因为东京办公费用贵、办公条件拥挤，更是为了能够躲避今后极可能会持续出现的疫情大流行，减少相关风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天人们在东京看不到奥运热情，民众对奥运没有期待，一个很大的原因就在于东京已经不需要再建更多的道路设施，不用再扩大运输能力，更无需定期举办数万人的体育盛会。东京或者一都三县那样的大城市功能早已开始出现了逆转。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eed28720218a825b7cd82b5ff9967b6f</guid>
<title>各国会出于担忧把产业链撤回本国吗？事实是……</title>
<link>https://www.guancha.cn/MartinRaiser/2021_08_09_602199.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/06/20210806164051929.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界银行中国、蒙古和韩国局局长芮泽（Martin Raiser）在圆桌论坛上发言 图片来源：CCG &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;芮泽（Martin Raiser，世界银行中国、蒙古和韩国局局长）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，大部分有关基础设施建设的关注都聚焦于资金缺口的问题，资金问题的探讨无疑是很有价值的，在这一点上中国扮演着重要的角色，因为中国有充足的资金资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我愿意从不同的视角看待这个问题：为什么我们投入了如此多的资金，却仍然没有弥合资金缺口？我们为什么没有投资足够的资金到基础设施上？为什么对中国而言，基础设施是强劲的驱动力，对其他很多国家而言却并非如此？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这可能与投资质量相关。我们要考虑到，这些国家是否做好了充足的准备，其国内经济发展趋势、经济发展规律是不是能够真正回补这样一种投资？我们也要思考，是否将风险和其他的因素纳入了考虑范围？诸如，公共事业部门是否愿意承担这些风险，以及私营部门付出资金投入之后，是否能够做到资金回本等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还要注意，在整个项目的规划过程中，是否充分考虑了环境因素和社会因素。这些问题都是过去40年里世界银行与中国合作项目的重中之重。今天，我们也已经看到，中国在过去的40年中充分承担了社会责任和环境责任，在发展中不断优化其自身项目规划，最终的成果是，中国从自己在基础设施方面的投资中大大获益。我们要把中国的成功经验复制到其他国家。我们已经做好充分的准备，期待加强基础设施领域投资。中国的投资机构和有志之士应该和我们携手一致，共同合作。我认为亚投行也是一个非常好的范例。亚投行在全球范围内投资了很多项目，与世界银行也开展了多项合作，但我们此前的共同合作是基于潜在的意识，我们还需要设立更完善的投资标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，这次会议之前，有人给我提了一个问题：中国对于世界经济的复苏做出了什么样的贡献？我觉得最重要的一点就是：中国的内部市场对于其他国家的增长是非常重要的驱动力。各个国家需要中国的产品，促进了中国经济的发展。而现在，我们认为中国经济的复苏也会成为其他国家复苏的重要驱动力。这种模式不断被复制，即便是在新冠肺炎疫情期间也不例外。中国已经准备好了供应商品，而其他国家由于疫情的影响暂时无法接受进口部分中国商品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为中国自己接下来进一步的经济转型方向，就是把自己作为一种消费的驱动力，而且不仅仅是对外出口，更要重视消费品的内循环，这也是非常重要的方面，尤其对于很多发展中经济体而言。目前中国的经济更加低碳、绿色，朝着习近平主席提出的“零碳经济”以及2060年实现“碳中和”的目标不断进步，整个经济发展模式会更加完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我们最近开展了一项研究，着眼探讨世界经济是否能表现出更强的韧性：各国会不会因为心怀担忧，而把自己的产业链撤回本国？我们后来发现，事实并非如此。相反，由于疫情的原因，很多国家更加融入到了全球化的经济发展之中。所以我们拥有来自世界各地的供应商，各个不同的国家与其他国家之间的联系也更加密切了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界银行最新的一份经济预测报告中，我们讲到了贸易恢复的潜在可能性，如果进一步减少贸易和物流，将对经济产生很大的影响。目前很多贸易条约都是基于世贸组织的体系，但是这也是整个国际框架中的一部分，我们希望能够进一步加强贸易规范，同时希望进一步促进物流发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，贸易将是全球经济恢复的一个重要驱动力，但目前关注到这点的人寥寥无几。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/08/06/20210806172255599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CCG顾问、财政部前副部长朱光耀在圆桌论坛上发言 图片来源：CCG&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;朱光耀（CCG顾问、财政部前副部长）：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想围绕“疫情给世界经济带来重大冲击，同时也孕育着全球化新阶段机遇”的主题展开发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情无疑对世界经济造成了重大的冲击，2020年，全球经济负增长下降3.3%，主要经济体中只有中国保持了2.3%的增长。在疫情冲击下，居家办公、远程教育、远程医疗对保障社会生活和生产的正常运作发挥了重大作用。在这种情况下，世界所有国家都加大了对数字经济的投资。数字经济现在出现了四个主轴，并相应呈现出四方面的政策趋势。四个主轴即指电子商务、大数据、云计算和人工智能，这四个主轴已愈发彰显出在数字经济中的核心地位，对于支撑整体数字经济在新形势下的快速发展发挥了重大作用，世界各国在支持发展数字经济方面的四种政策趋向也已经非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，保护数据安全和隐私。几乎所有国家都在制定相关的国内管理规则，但是直到今天，仍然没有一个国际一致认可的数字规则来指导和治理全球数字经济的发展。在多边层面，欧盟推出了GDPR（GeneralData Protection Regulation），但这是一个区域性规则。在全球层面，我们急需通过合作制订规则，G20最好能发挥特殊的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d3fa4d9ce312cfcf3a43d88db9a299cb</guid>
<title>不要以为尼克松能去中国，拜登就能去俄罗斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaiKeEr-MaiKeFuEr/2021_08_09_602197.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 迈克尔·麦克福尔，译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统将和中国竞争作为外交政策重点，这一点很明智。在第一份外交政策文件中，拜登声明中国是“唯一有潜力在经济、外交、军事和技术上威胁稳定开放的国际体系的竞争者。”拜登向国会联席会议声明：“美国必须正视和中国以及其他国家的竞争，才能在21世纪继续胜利。”在拜登参加的一次北约首脑峰会上，联合声明第一次提到：“中国崛起，对北约所有盟国有安全影响。”因此，拜登政府和未来历届美国政府都将把应对中国崛起作为美国外交政策的重点，就如在冷战时期苏联在美国战略家眼中的地位一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今天和中国打交道时，需要深刻学习和体会冷战的经验和教训。其中一个启示是，不要想重复冷战的手法，去尝试把俄国从中国这边拉开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然啦，拉拢俄国去制衡中国，看上去很棒，这符合现实主义的玩法。顺着这个思路，最近丹尼尔·尤金(Daniel Yergin)提出美国在制裁德国和俄罗斯的北溪2号项目时应保持灵活性，因为这个项目是个能吸引俄国远离中国的“橄榄枝”。他把拉拢俄国看成“拜登政府的首要战略”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多自认为现实主义者的人中（其中一部分人公开这么宣称，还有些是私下才承认），尤金的说法打中了他们的内心。他们认为，既然在冷战时尼克松能成功地把中国拉到美国一边制衡苏联，那么今天拜登也能把俄国拉过来制衡中国。一位匿名的政府官员最近把这种想法讲的更系统：“美国必须重新平衡与俄国的关系，不管美国是不是喜欢这种关系。打破莫斯科和北京的谅解，符合美国的长远利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中俄靠近很令人担心，从中俄双边关系视角看待其他所有外交问题也很冒险。但是，联俄反华这种冷战老套路今天已经没用了，哪怕美国用这个套路，也很难像上世纪冷战时期那么奏效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“尼克松去北京”的拥护者忘了这个战略成功的前提：中苏分裂。1949年中国革命胜利后，中苏两党逐渐走向分裂。斯大林去世后，北京指责赫鲁晓夫走修正主义道路。1969年，中苏边境爆发冲突。因此，1971年基辛格秘密访问北京时，他不需要建议周恩来去疏远莫斯科，因为中苏分裂已经存在了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/08/01/20210801115604147.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1972年尼克松访华，是冷战的转折点&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，今天中俄在经济、安全和意识形态上的联系，比以往更紧密。普京从意识形态角度看国际政治，他认为中俄在意识形态上有共同点。因此，有什么理由让普京抛弃他的意识形态盟友去拥抱他只见过两次的民主国家的领导人？更何况，美国是个民主国家，其他政治机构特别是国会，也能参与外交决定，特别是在人权问题上。因此，在普京看来，北京是个更可靠的伙伴，而拜登和未来的美国总统可不值得这种信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕美国想拉拢俄国，和俄国联手对美国也是利少弊多。即使美国把俄国拉过来，在和中国竞争中美国又能得到什么？寥寥无几。中国需要俄国的能源，但美国不需要。普京也不可能在亚洲部署更多军队、导弹和舰船来遏制中国。也许俄国能在安理会和其他国际机构中孤立中国？但中国自己也有否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，作为转变阵营的交换条件，俄国会提出要价极高的让步，特别是在乌克兰和格鲁吉亚问题上。这种交易很糟糕，实际是回到搞势力范围的地缘政治游戏，一些普京的拥趸把这称为雅尔塔协定2.0。要是这么干，只会严重损害美国和欧洲盟友的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/01/20210801115657899.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登曾指责普京是杀人犯，导致俄国召回驻美大使&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再次，拉拢俄国制衡中国，会瓦解拜登团结自由世界的外交理想，毕竟半年来他一直在鼓吹这个。去拉拢莫斯科高层，只会让拜登在全球反腐败和支持民主的努力显得虚伪。冷战时期美国吃下的最大苦头，基本是美国打着遏制苏联的旗号，去容忍甚至拥抱那些强人、军头、教权分子和种族隔离分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来有一天，美国应该寻求和俄国合作来加强对华遏制和竞争。但那必须是一个民主的俄国，而不是威权的普京政府。不管这一天有多远，在那之前美国都只能等待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【迈克尔·麦克福尔(Michael McFaul)是前美国国安会俄国事务高级主管，美国前驻俄国大使。本文首发于2021年7月22日《华盛顿邮报》，翻译/ 观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f4151c0509ec69d75fa10fee6d13a9c1</guid>
<title>“严打”补习班，会让“一对一”教学更火吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Glaoshi/2021_08_09_602195.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;这个暑假，您所在的学校参与暑期托管服务了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师：&lt;/strong&gt;假期之前，我们学校的书记给我们发了信息讲这个事情。我们这个区的小学生是在社区里面托管，不是回学校托管，所以全区的所有老师，不管是小学、初中、高中老师都是自愿报名，然后去社区里当志愿者。大家主要负责监督孩子们的自习，也会组织一些看电影之类的活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：最近“双减”政策出台，引发各界热议。有一方的观点是：既然不让上补习班了，那么是不是反而会使得“一对一”补课的模式变得更有市场。毕竟一些有能力“鸡娃”的家长也愿意给孩子掏这个钱。您怎么看这个问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师&lt;/strong&gt;：“一对一”模式现在确实很常见，哪怕是请教育机构里那些大学生进行“一对一”补课，有财力的家长也是愿意的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前我和我们班的一个家长聊天，他就找了那种“一对一”的培训师给他的孩子一周七天“从头排到尾”地上课，包括平常我们在学校上课的时候，他在晚上和周末也都被安排了“一对一”辅导课程。当然，这样一年的花销也是非常昂贵的，达到了50万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于“一对一”模式未来何去何从，我想客观上还是有市场的，但这个市场会不会变大，我个人持保守态度。因为随着“师德协议”执行的越来越严格，未来体制内老师出山补课、开工作室的情况会越来越少。至于机构售卖的“一对一”课程，我想多数家长还是会考虑其正规性和性价比的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806141441540.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;313&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安徽黄山一教师在自家豪华别墅有偿补课，被现场查处。图自安徽网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在社会上在讨论“双减”政策会不会推动“一对一”这类精英教育模式的畸形繁荣，这其实也给我们提了个醒：对于补习班的“严打”只是第一步，后续还是要想方设法增强优质教育资源的共享性，进而向着教育公平迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为现实中确实存在这样的情况：对于相对富裕的家庭，哪怕是取消校外辅导，依然可以用自己的人脉或办法去享受优质的教育资源，但对于普通家庭，他接触不到这些资源，你不让他参加课外辅导，他就更没有途径去接触了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去为了推动教育公平，出台了不少政策，但从成效来看，有进一步提升的空间。如果“严打”补习班是第一步，我觉得第二步就应该落在这里。比如，被大家寄予厚望的教师轮岗制度，就因为种种现实因素没有很好地铺开。再比如，之前很火的“慕课”模式，其实能否考虑不要以“表演课”的形式呈现，更多地请一些优秀教师讲解知识，然后把这些视频资料分享给同学们，或许更能物尽其用。所以，我们在这次“双减”的意见中，也看到了“做强做优免费线上学习服务”、“免费向学生提供高质量专题教育资源”、“组织优秀教师开展免费在线答疑”等等提法。这些如果后续能有效开展起来的话，对于学生的课外学习安排将大有裨益。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/08/06/20210806133055893.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;651&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《小舍得》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您刚才提到的轮岗制，为什么没有全面铺开呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师&lt;/strong&gt;：轮岗制在我们市基本没有实行，周边县市有所实践。就我了解的情况来说，轮岗其实对教师而言，是比较折腾的。如果去一个离家比较远的学校轮岗，有不少生活上的不便。而且一些老师会觉得，反正就在这个学校工作1-2年，对于教学质量抓得也不是很严格。未来，对于轮岗制，我想也会有所完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：暑期托管的模式，目前还处于探索阶段。作为一线教师，您有什么建议吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;G老师&lt;/strong&gt;：针对暑期托管，我觉得有三点需要特别留意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，是孩子的安全问题，尤其是食品安全。既然是引导老师志愿参加托管服务，那么不可能有很多老师看着孩子，一个空间里面最多就一个老师，那孩子的安全问题就很难保证。这是人身安全，还有一点是食品安全。因为在社区托管，理想状态是家长中午来送饭送菜。但既然家里都有家长了，那托管不托管，其实没什么意义了。家里有人，孩子完全可以呆在家里啊。我最担心的还是夏天，孩子出去吃饭，安全得不到保证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d4fd8a3f5c0cb8d756a592620136465</guid>
<title>中国发展突破西方理论，在于中国共产党是一种新文明</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_08_09_602192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
继福山提出“文明冲突”后，有关东西道路之争似乎只有“非此即彼”的选择。但中国共产党的伟大之处在于，将马克思主义理论、党的建设发展与中华文明相结合，从五千年灿烂文化中汲取养分，既坚持原则性又具有灵活性，从而能够很好地适应中国实际，并以此最终形塑出中国共产党这一新的文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为清华大学国家战略研究院资深研究员谢茂松“百年大党，其命维新”第三篇，谈中国共产党与中华文明的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（点击查看&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_07_27_600301.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第一篇&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/xiemaosong/2021_08_01_601115.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;第二篇&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、古今“中国”之为“中国”的文明普遍性：中国革命、中国社会主义及其底层结构的中国文明的三重普遍性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（1）中国革命具有的普遍性意义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东的《为人民服务》开宗明义讲到我们共产党的革命队伍的宗旨是为人民服务、是为解放人民的，他说：“我们的共产党和共产党所领导的八路军、新四军，是革命的队伍。我们这个队伍完全是为着解放人民的，是彻底地为人民的利益工作的。”又饱含感情地说到共产党人解救中国人民的责任以及我们为人民而死的神圣意义，他说：“中国人民正在受难，我们有责任解救他们，我们要努力奋斗。要奋斗就会有牺牲，死人的事是经常发生的。但是我们想到人民的利益，想到大多数人民的痛苦，我们为人民而死，就是死得其所。不过，我们应当尽量地减少那些不必要的牺牲。我们的干部要关心每一个战士，一切革命队伍的人都要互相关心，互相爱护，互相帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《为人民服务》中这些由平凡而入于神圣的日常话语，同时也是具有普遍性的话语，正是最好地诠释了中国革命所具有的普遍性。中国革命既是近现代世界革命的一部分，具有革命的普遍性意义，即世界革命所具有的普遍性意义；同时又以中国五千多年文明、中国近现代史自身的特点，使得中国革命具有了现代中国的革命特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/28/20210728165728544.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《为人民服务》开宗明义讲到共产党革命队伍的宗旨是为人民服务（图片来源百度百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（2）中国社会主义具有的普遍性意义
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党领导中国革命胜利后建立了新中国，确立了中国社会主义制度。中国社会主义制度同样具有社会主义的普遍性意义，即世界社会主义的普遍性意义；同时也以中国自身五千多年文明以及中国近现代史自身的特点，使得中国社会主义具有了现代中国的的社会主义特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的社会主义进入中国，就如同当年印度的佛教进入中国一样，佛教在印度消亡，却在中国发扬广大，尤其是中国发展出了大乘佛教，这是因为佛教的平等心契合中国文明儒家、道家的内在精神。同时，大乘佛教强调依据众生不同根器发展出各种方便法门，则与中国作为大国强调政治家的高度政治智慧亦有深层次的契合。中国具有大乘佛教发展的最好社会、政治土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西周以来三千年的中国文明史来看，西周分封制是中国文明的第一次创制，秦汉以下的郡县制是第二次创制，中国共产党确立的社会主义制度，则是继前两次创制之后的第三次伟大创制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（3）中国文明具有的普遍性更增强了中国革命、中国社会主义的普遍性
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国革命所具有的普遍性，中国社会主义所具有的普遍性，根本上是来自于作为二者底层结构的中国文明的普遍性。考古学家张光直将世界文明分为原生道路文明与次生道路文明，中国是世界文明史上唯一连续、未断裂的原生道路文明，西方文明则是一次次断裂的次生道路文明。西方文明作为断裂的次生道路文明，并没有其近代以来自诩的普遍性，反而是属于例外。中国作为唯一的原生道路文明，恰恰更具有普遍性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明作为唯一的连续未断裂的文明，给世界提供了最为完整的文明发展样态，美国日裔学者福山提出中国早在2千年前的秦朝就确立了西方近代才有的现代国家官僚体制。中国中央集权的大一统，也是从秦汉以下一直延续至今，欧洲在罗马帝国崩溃后就再也没有出现欧洲一统的帝国，现在的欧盟试图如此来做，内部却充满分裂，困难重重，未来难以预料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国文明连续未断裂的原生道路带来的普遍性，更增强了中国革命、中国社会主义的普遍性。也可以说，中国革命的普遍性、中国社会主义的普遍性，本身就是从中国文明的普遍性中内在、自然而演化、生长出来。古今“中国”之为“中国”，具有古今一体连续的文明普遍性，由此中国文明、中国革命、中国社会主义形成了内在一体的三重普遍性。中国共产党领导的中国革命、中国社会主义，同时也是“百年大党，其命维新”的最本质体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、以“理一分殊”、“时位中”来理解“普遍性”的动态变化：中国社会主义的原则性与高度的灵活性以及阶段性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佛教进入中国后，最终被中国接纳、吸收的标志是佛教中国化的完成，中国产生了中国大乘佛教。大乘佛教强调根据不同根器而发展出各种方便法门，佛之为佛在于觉悟，但进入的门径却不是唯一的，而是针对不同特点的根器对应有不同的方便法门，所以不能执着，要无所住相。佛的觉悟是原则性的，但方便法门却是高度灵活的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义进入中国之后，与当年佛教进入中国一样，同样有中国化的过程。中国社会主义保持了原则性与高度灵活性的统一，由此我们则不难理解为何社会主义也有市场经济。同样我们也可以理解社会主义相对于共产主义的阶段论以及社会主义初级阶段论，这与《周易》“时位中”的核心原理的动态思维有着深层次的关系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>