<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>503ddd19f40a9243d9f29c431f6f48e6</guid>
<title>巴以问题的内在逻辑已经变了，战火能搅动“死局”吗</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2023_10_23_713041.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以色列和哈马斯的冲突发展至今，尚未出现停息迹象，甚至以方还一直对外传出更大攻击的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，冲突已造成双方超6100人死亡，中东正处于“深渊边缘”。本轮冲突，也将搅动该地区本就错综复杂、且不稳定的力量，以及其背后外部势力的博弈：以色列与阿拉伯国家，以色列与伊朗，伊朗与沙特等阿拉伯国家，阿拉伯内部矛盾以及伊斯兰世界矛盾，土耳其与相关国家关系，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就上述问题及目前局势，观察者网采访了上海社科院资深研究员、上海犹太研究中心主任、中东问题专家潘光老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：首先，您怎么看美国在处理巴以问题上实施的类似“双轨”的剥离政策，将巴勒斯坦问题与整个阿拉伯剥离开来，它推动沙以和解是出于什么考虑，对解决巴以问题有好处吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;其次，怎么理解哈马斯对阿拉伯国家与以色列缓和的“不满”？同时怎么看待法塔赫（巴勒斯坦民族解放运动）在其中的角色？结合上述问题的假设是，既然在巴以问题上推动“双轨制”，未来是否可能出现进一步将巴勒斯坦与哈马斯剥离的趋势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;在讨论前，有一个问题要先厘清，过去大家总说巴以问题是中东的核心问题，但后来慢慢就不说了，因为大家认为这个说法不够准确，巴以问题只是中东问题之一，除此之外还有很多复杂的关系和争端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1992年中国与以色列建交后，在这些相关问题上也都有了重新思考，我们始终致力于积极劝和促谈。当然，我们继续支持巴勒斯坦人民争取自己的权利，比较合适的方式就是“两国方案”。在这一点上，中国及世界上大多数国家是意见一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴以关系曾经出现过的一个重大转变，集中体现在1993年的奥斯陆协议。尽管现在很多巴勒斯坦人和以色列人都想要否定它，但这个协议无疑还是非常重要，拉宾、佩雷斯和阿拉法特的握手，是一个历史性的开端，后来发生的很多事情都要从这里开始说起。要说奥斯陆协议死亡很容易，但事实恐怕并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/16/20231016132926361.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：中国新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国在巴以问题上的对策，是试图将阿拉伯与巴勒斯坦问题彻底剥离开来。特朗普政府任内提出的中东和平新计划彻底偏向以色列，再到后来主导的“亚拉伯罕协议”，推动以色列与阿联酋、巴林、摩洛哥建立关系。过去一般而言，阿拉伯国家承认以色列的前提是建立一个以东耶路撒冷为首都的巴勒斯坦国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家还可以注意一下，在9月22日的联大会议上，内塔尼亚胡提出，“我长期以来一直寻求与巴勒斯坦人实现和平，但我也相信，我们不能让巴勒斯坦人对与阿拉伯国家签订的新和平条约拥有否决权”，“巴勒斯坦人可以从更广泛的和平中受益匪浅，他们应该成为这个过程的一部分，但他们不应该对这一过程拥有否决权。”他的这个表态，显然是要把巴勒斯坦问题排除出中东问题的大框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦白讲，这么多年来，巴以问题的内生逻辑已经变了，巴勒斯坦问题在某种程度上已被边缘化。当然，如果未来真的出现阿拉伯世界与以色列的和解，哈马斯恐怕不仅难以作为正式代表方参与，还会站在对立面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比之下，法塔赫一方面是国际社会承认的巴勒斯坦正式代表，欧美国家包括中国也都承认它，另一方面它展示出温和的姿态，支持巴勒斯坦人、谴责以色列轰炸，但主张走和解之路，这样的立场对它是有利的。其实这次冲突，是法塔赫发挥实质作用、提升自己影响力的一个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我对于哈马斯挑起这次事端以后怎么结束这次冲突，深表怀疑。一旦开打，伤害的不只是以色列人，还有无数的巴勒斯坦平民，双方仇恨加剧，而事实上也会得罪一些中东国家——尽管阿拉伯国家都表态支持巴勒斯坦，但基本不提支持哈马斯、也不直接谴责，所以哈马斯的行动放在当下中东地缘政治中，真正会得到怎样的评价，恐怕一时间很难有明确且统一的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，巴勒斯坦人怎么认为？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，哈马斯对以色列的强硬立场使其在一部分巴勒斯坦激进人士心中的威信上升。另一方面，哈马斯作为加沙地区的实际管治者，也并不代表它得到该地区所有巴勒斯坦人的支持。它现在通过这些行动，试图表明自己是巴勒斯坦人的真正代表，但实际上也有一批巴勒斯坦人认为是哈马斯破坏了巴勒斯坦的和平进程，也有很多人想要逃离由哈马斯管治、被以色列监控的加沙，但逃不出去。说得直白点，待在加沙是死路一条，如果能去法塔赫管控的西岸地区，至少还能在工作生计上找到一丝生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样的，法塔赫在巴勒斯坦人心中的形象也很两极，有一批巴勒斯坦人认为法塔赫及其主导的巴勒斯坦官方政权软弱腐败，既接受被以色列蚕食领土、安于经济获益的现状，也无视那些被困在加沙的巴勒斯坦同胞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这就是一个很矛盾的问题，现在我们只能根据事态的变化来作下一步判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：近日，沙特王储与阿巴斯通话，表示对巴勒斯坦人的支持，并中断与以色列的和谈。这里就要引出中东地区的另一组关系，沙特与伊朗。哈马斯声称，伊朗在这次袭击中给予了支持，但伊朗极力否认。美方则称，目前没有证据表明伊朗有所支持。这样一来，这组三角关系就有些微妙，伊朗与以色列是死敌，对沙特与以色列关系正常化感到不安也很正常，但伊朗与沙特刚在今年初和解，如果沙以和解受到影响，那么等待沙伊关系的变数是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潘光：&lt;/strong&gt;伊朗成为讨论焦点之一，主要是因为有哈马斯高层点了伊朗的名，但伊朗官方对此强烈否认，连哈梅内伊都出来做了公开回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于以色列和伊朗的关系，我想提一些基本观点。我曾经去伊朗访问时，和伊朗人有过交流，我问他们为什么一定要消灭以色列，他们说这里面主要是宗教含义，伊斯兰什叶派是反对犹太人建国的，但他们也强调这不是反对犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗，生活着许多犹太人，在伊朗议会里面还有三位犹太裔议员，当时我提出想去拜访这些犹太议员，但最后没能成行，估计伊朗方面并不愿意安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗把犹太人作为其国内一个平等的民族，他们可以参加各种活动，而且这些生活在伊朗的犹太人也支持伊朗政府，甚至反对以色列，他们认为以色列不应该建国，犹太人在世界各地已经生活得很好了，何必非要回到这块地方建国呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前，伊朗驻上海总领事到我所在的犹太研究中心来访问，他说我们要邀请你们到伊朗去看看生活在当地的犹太人，我们不反对你们研究犹太人，但等你们到伊朗看了犹太人之后，就会意识到根本没有必要建立以色列国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这几次交流中，我也逐渐搞清楚了伊朗对以色列的本意，就是反对以色列国或者说反对犹太复国主义，但并不反对犹太人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，稍微回顾一下历史也能知道，公元前586年，新巴比伦国王尼布贾尼撒二世率军摧毁了犹太王国首都耶鲁撒冷城，犹太人被掳往巴比伦，第一圣殿被毁。后来等到波斯帝国的古列二世灭了新巴比伦之后，释放犹太人，并允许犹太人返回故地重建圣殿。当时重建过程不顺利，直至大流士时期才完成，大流士也对第二圣殿的重建给予了帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊朗伊斯兰革命前，巴列维国王和以色列的关系也很紧密，当时它们是美国在中东的两大盟友；但伊斯兰革命发生后，伊朗掌权者在宗教思想上不承认以色列国，于是伊朗和以色列之间产生了绝对对立。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7bc5da423bedd3f4c99c2836eb5eda69</guid>
<title>国产AI芯片发展到哪一步了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/fubin/2023_10_23_713039.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 电子工程世界】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月17日夜间，美国又开始收紧制裁了，引发行业众怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在AI芯片禁令中加入了三条新规：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
把性能密度作为出口管制标准，即单芯片超过300teraflops算力/性能密度超过每平方毫米370 gigaflops芯片都会禁止，同时，英伟达A100/A800/H800/H800/L40/L40S/RTX4090、英特尔Gaudi 2、AMD计划的中国版GPU等特供版AI芯片的供应；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先进芯片出口许可范围扩大到40多个国家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对21个国家提出芯片制造设备许可要求，全面限制中国的14nm以下先进芯片制造能力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，将壁仞、摩尔线程等国产AI芯片公司列入实体清单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的疯狂程度令人咋舌，连比H100效率低十倍的RTX4090都不放过。故技重施，不断用小手段干扰国产发展，这从侧面说明，国产AI芯片发展迅速，现在开始，再也不能小看国产的力量了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 不是每种芯片都叫AI芯片&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们每天都在茶余饭后攀谈AI芯片，但实际上，大部分人对于AI芯片并没有什么实际的概念，加之厂商直接以“AI芯片”命名，所以很难与器件关联挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓AI芯片，顾名思义，就是计算AI算法的芯片。AI算力需求究竟有多夸张？据OpenAI测算，2012年开始，全球AI训练所用计算量呈现指数增长,平均每3.43个月便会翻一倍，目前计算量已扩大30万倍，远超算力增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
计算任何算法的芯片，都归属于AI芯片，这既包括最具代表性的深度神经网络（Deep Neural Network，简称DNN）、循环神经网络（Recurrent Neural Network，简称RNN）、卷积神经网络（Convolutional Neural Network，简称CNN），也包括与人脑更为类似的脉冲神经网络 (Spiking Neural Network，简称SNN) 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论来说，任何数字芯片都能算AI，毕竟数字芯片，就是算数的芯片，但如果效率巨低、能耗巨大，就没有意义了。就比如说，CPU作为中央处理器，什么类型计算都能胜任，但计算AI的效率明显没有GPU高，所以服务器中都是使用CPU+GPGPU的形式，让GPGPU作为AI计算的主力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，很多MCU中也会搭载DSP或者NPU来增强AI计算能力，但这种芯片一般不会单独叫做AI芯片，毕竟它们针对的场景并非大规模AI算法，也并非堆砌AI算力的主力，而是靠近边缘的AI算力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，按照上述分类方法，AI芯片主要分为GPGPU（通用图形处理器）、FPGA（可编程逻辑器件）、ASIC（专用集成电路）、存算一体和类脑芯片几种。根据在网络中的位置，又可以分为云端AI芯片 、边缘和终端AI芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
GPGPU：与GPU不同，GPGPU就是将GPU图形显示部分“摘掉”，全力走通用计算，特别适合用在深度学习训练方面；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FPGA：可编程的灵活性是任何其它计算芯片无法替代的，同时它在AI领域也具备一定计算能力，但相对来说，FPGA的成本就相对高一些了，而且FPGA开发也很难，软件生态没有GPGPU的CUDA那么方便；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
ASIC：性能强、功耗低，Gaudi 2就是一种ASIC，NPU也是加入神经单元的一种ASIC，不过针对特定算法计算，算法是无法修改的，想要做另一种算法就要再造一种ASIC芯片，前期开发需要FPGA辅助进行；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
存算一体：能耗比极佳，能够突破存储墙和功耗墙，但目前只在自动驾驶领域有商业化；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类脑计算：性能更强、功耗更低，算法也变成了SNN，但全世界都在研究之中，还未商业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020120945602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;适用于AI计算芯片主要类型，制表丨电子工程世界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020121014175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;类脑芯片主要类型和研发进度，制表丨电子工程世界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;02. 每种AI芯片国产发展如何了？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是GPU方面，天下苦英伟达已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多家媒体报道显示，英伟达的数据中心GPU价格贵得惊人，国产还难以替代，此外今年6月起，英伟达就曾多次涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内GPU融资高峰期主要在2020年，到现在GPU相关融资总额已超过200亿元。仅2020年~2021年，GPGPU领域就有近20起融资事件发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，初创公司如芯瞳半导体、芯动科技、摩尔线程、天数智芯、壁仞科技均产品陆续推出产品，并获好评，龙芯中科、海光信息、寒武纪、芯原股份几家上市公司也持续耕耘GPU业务。不止如此，也均在替代CUDA上做了一些工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020121032401.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国产GPU厂商不完全统计，制表丨电子工程世界&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在ASIC方面，分为多种玩家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是专门设计制造ASIC的公司，包括寒武纪、地平线、耐能科技等厂商，分别专注AI芯片的细分领域，采用“大客户捆绑”模式进入大客户供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种，是各种跨界选手：vivo先于2021年9月发布ISPV1，再于2022年4月发布升级产品V1＋，并在2022年11月发布V2；OPPO在2021年12月发表能强化手机图像处理性能的NPU MariSilicon X，之后在2022年12月揭露采用台积电6nm RF制程的蓝牙音讯SoC MariSilicon Y；阿里巴巴在2019年9月发布AI芯片含光800。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/20/20231020121048527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;国内ASIC芯片玩家不完全统计，图源丨 偲睿洞察&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>683f42daedbd73268483aa7026f007fe</guid>
<title>大规模资本下乡，如今付不起地租，怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liushantong/2023_10_23_713032.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘善彤】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着越来越多的农村劳动力离开田地，以及小农经营的低回报问题，土地流转逐渐成了释放乡村振兴潜能的新思路，也在全国多地开始摸索、尝试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而结合多地的调查研究，笔者发现这条道路面临着诸多现实挑战，当下突出的一个问题就是：不少资本下乡搞规模经营，但如今出现付不起地租的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/10/20231010143119627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“先进经验”被告上法庭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G村是位于东部地区的一个“明星村”，从人口规模和耕地面积来看，G村的体量不算小，全村有33个村民小组，5000多户籍人口，1.8万亩耕地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因地处东部地区，相比于广大中西部地区，G村具有一定的地理区位优势，且G村每亩土地的租金也普遍较高，所以地方政府也有较强的动力推动土地流转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G村33个村民组，以增减挂钩的方式拆迁了28个（2022年的价格：瓦房480元/㎡，石砖房500元/㎡，楼房680元/㎡），并建立了一个集中居住小区和两个集中安置点。如今，G村1.8万亩耕地已全部流转出去。其中，R公司是G村最大的土地流入方，流转了G村近七成约1.2万亩的耕地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
R公司主要经营风景苗木和特色花卉（如樱花、紫薇等经济苗木）。自2013年入驻G村以来，R公司便被地方政府宣传打造为“高效农业产业的样板”、“现代农业示范园”等荣誉模范，并被树立为带动共同富裕和壮大村集体经济的“先进经验”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，今年八月中旬的一天，笔者到G村调研，却了解到这一“先进经验”被G村告上了法庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对村干部的访谈得知，G村将R公司告上法庭的原因很简单，就是R公司没有向G村支付去年600多万的土地租金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
G村的干部表示，R公司自入驻以来，一直能够及时支付土地租金，与村里相处得也比较和谐，但由于2022年苗木市场不景气，加上企业部门之间的合并纠纷，R公司的资金运转出现了问题，便无法支付去年的地租，村里拿不到地租，也就无法给村民交待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在入户访谈期间，许多村民向笔者表示，如今G村的老人几乎不再种地了，自己的土地也都流转给村委会了，每年的土地租金便成了在村老人的“养老指望”，虽然地租的钱款不算多，却是一项重要的生计来源，一旦拿不到，那日子也过不下去了。许多老人谈到此事时神情激动，有的老人甚至潸然泪下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，G村为此事上访、讨说法的情况十分普遍，村、镇、县也都面临着巨大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“我们担心的事终于发生了”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（一）R公司的经营风险
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这个问题，笔者访谈了R公司负责农林部门的齐经理。齐经理介绍道，R公司于2013年通过县政府的招商引资来到G村，分两期进行土地流转，一期流转了耕地5000亩，二期流转了7000亩；土地流转费为550元/亩，包括给农户的520元地租费和给村委会的30元管理费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
R公司所种景观树的销售渠道主要为房地产公司和市政工程，但市场范围比较局限，主要集中在华中地区。齐经理表示，景观树产业面临着诸多风险，“一旦上游销路不好，我们下游就不行了。这两年房地产不景气，所以整个下游包括建材和苗木全都快完蛋了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据对齐经理的访谈，笔者将R公司苗木产业的经营环节及各个环节所承受的风险进行了粗略地归纳，详见下图：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/10/10/20231010142259443.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苗木产业经营环节与所受风险简图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据简图可看出，苗木产业存在着较大的经营风险，这种风险具有关联性、贯通性与沉积性，上游的风险容易积累到下游环节。由此看来，R公司生产经营的确面临诸多挑战，一旦苗木市场不景气，R公司便很容易受到冲击，冲击进而波及村庄和农民，容易造成治理困境和社会隐患。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6c5e4d3f9ad19745c9f6f246c8f6501</guid>
<title>因为中国，厄瓜多尔发展模式在悄然改变……</title>
<link>https://www.guancha.cn/SergioVillarroel/2023_10_23_713031.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_43__&quot;&gt;&lt;/span&gt;塞尔吉奥•维拉罗尔，翻译/马力】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中厄两国关系源远流长，不过由于距离、语言和文化等因素，两国交往直到最近才达到较高水平。随着新千年的到来以及随之而来的原材料行业的繁荣，中国在厄瓜多尔的对外贸易格局中从扮演次要角色，到如今已经成为厄瓜多尔的主要贸易伙伴。据彭博社2023年报道，2022年中厄两国的非石油贸易额已经达到58.43亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中厄两国之间的关系近年来已经达到了极高水平，尽管长期的政治不稳定影响着厄瓜多尔和拉丁美洲大部分地区的局势，但两国关系仍然能够实现繁荣发展。有趣的是，尽管中厄关系在前左翼总统拉斐尔·科雷亚(Rafael Correa)执政期间经历了最繁荣的时期，但现任右翼总统吉列尔莫·拉索(Guillermo Lasso)上台并不意味着两国关系的倒退，相反这种关系仍在不断深化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过两国之间的经贸往来，厄瓜多尔政治经济精英们或出于自己的信念，或出于眼前的利益，克服了对中国的传统偏见。他们这样做是被与世界第二大经济体建立稳固的金融和政治关系的巨大潜力所吸引。例如，据西语媒体El Comercio报道，2023年5月，厄瓜多尔和中国签署了一项有趣的自由贸易协定，该协定承认两国经济之间的互补性，同时为厄瓜多尔刚刚起步的工业提供了保护。该协定经厄瓜多尔最高立法机构批准后即可生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/09/15/20230915113930149.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;厄瓜多尔总统拉索（右）与厄瓜多尔生产、外贸、投资和渔业部部长普拉多在厄瓜多尔基多展示中厄自贸协定文件 图片：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国人文交流近年来也在不断扩大，越来越多的厄瓜多尔学生选择去中国接受专业培训。与此同时，我们注意到，近年来，厄瓜多尔越来越成为中国投资者感兴趣的投资目的地，厄瓜多尔的开放和巨大的发展潜力吸引了中国投资者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当前全球的社会经济情况不同于2008年。随着时间的推移，促使国与国之间建立某些关系的因素正在发生变化，因此，上述关系必须与时俱进，否则它便注定会遭到侵蚀。在拉美经济体迫切需要吸引更多外国投资，并改变其大量开采资源以实现经济增长的发展模式的背景下，中国与厄瓜多尔的双边关系正朝着寻求互利共赢的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;资源依赖发展模式的利弊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个意义上，需要指出的是，厄瓜多尔同几乎所有拉丁美洲国家一样，其经济模式带有初级出口国的特征。这种模式的特点是，不具备重工业，主要出口低附加值的原材料和产品，并进口工业品以供国内消费。因此，上述经济模式传统上使这些经济体陷入一种近乎永远无法摆脱内部债务和外部债务的循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，对当前全球价值链至关重要的巨大石油和其他矿产的存在，对拉丁美洲经济来说是利弊兼有的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以厄瓜多尔为例，石油出口收入是20世纪70年代厄瓜多尔出现中产阶级的决定性因素之一，与此同时，它在一个生态资源特别丰富且生态系统特别脆弱的地区，维持了从自然环境中大量开采资源以实现经济增长的发展模式。石油资源的存在极大地限制了外国在该国投资的性质，使得外国投资主要集中于无差别地石油开采，这已经造成了严重的环境影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，厄瓜多尔政府对从1964年至1990年期间在该国经营的美国石油公司雪佛龙(Chevron)进行的审判至今未能完结，这给厄瓜多尔人民留下了痛苦的记忆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/15/20230915114203478.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;雪佛龙公司对厄瓜多尔亚马逊地区造成了严重的污染&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上述期间内，由于雪佛龙公司使用了过时的废物处理技术，该公司“对厄瓜多尔亚马逊地区不少于158亿加仑(599亿升)的油渣和2850万加仑(1.08亿升)的原油泄漏负有责任”，雪佛龙公司给这个面积相当于萨尔瓦多的地区造成的灾难性环境影响持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国投资绿色包容 惠及当地百姓&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，特别是从2008年开始，进入厄瓜多尔的中国投资体现出了创新性，这些中国投资不仅关注厄瓜多尔的石油开采，而且也涉及其他领域，如大型基础设施项目的建设、水力发电厂等旨在开发清洁能源的项目等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在厄瓜多尔的投资谈判方式是这样的：其投资的大型基础设施建设项目通常伴随着社会发展倡议，这将直接惠及周边农村地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，厄瓜多尔是一个历史上持续不断需要最发达国家提供资源和支持的国家，传统上进入厄瓜多尔(乃至整个拉丁美洲)的外国援助主要来自美国和欧洲。上述援助传统上伴随着受援国需要接受一系列政治条件，受援国有义务使其对内和对外经济、社会政策与援助国的利益保持一致。从这个意义上说，中国在该地区的援助和投资的侵略性要小得多，因为它们不附带任何政治条件，不会对受援国的主权造成侵蚀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在过去20年里，有大量来自中国的金融和人力资源来到厄瓜多尔，这确保了两国之间的关系，在前述拉丁美洲政局不稳的情况下仍然能够保持稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上来说，“一带一路”这一有趣倡议在拉丁美洲的拓展已经开始为厄瓜多尔人民带来利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>