<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9b0d12de7bba1e3269f3212ca9b7fcb</guid>
<title>放生乱象，善良而愚昧</title>
<link>https://www.guancha.cn/ranhao/2023_05_09_691538.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冉浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放生行为在我国具有悠久的历史，它以人们仁爱的朴素感情为基础，尽管这是我们民族的优秀品质，但善良与愚昧并不矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·渊源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国民众的放生行为可以追溯到佛教传入我国之前。比如，《列子·说符》就记载了邯郸的赵简子元日(正月初一)放生的故事，彼时还是春秋时期，邯郸也还是诸侯国晋国治下的城市，但已经有了放生不如禁捕的先进观念。在后来的西汉，也有正月初一放生鸟类的习俗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在道教崛起和佛教传入后，儒道佛三教在思想理念上存在一定的冲突，但在护生和放生的问题上态度是一致的，均为支持和提倡，民间也多有行动者。比如，北宋著名的思想家和改革家王安石就是一位从市场上买鱼再往江里放生的名人，他的政敌兼好友——大文豪苏轼也曾经在西湖搞过放生池。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国，还有很多与放生有关的故事和传说。脍炙人口的《白蛇传》在某种程度上就是一个关于放生和回报的故事，当然，它融合了更曲折的故事、更多的内涵和背景。值得一提的是，之所以将蛇作为主人公，是因为民间相信蛇是有“灵性”并且可以修炼的，属于五大地仙门派之一的柳门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陆上的动物可以修炼成妖，水里的动物则能修炼成精，龟鳖当属后者的主流门派之一。蒲松龄《聊斋志异》中的《八大王》也是一篇脍炙人口的放生故事：主人公冯生救了一只大鳖，后者为报恩借予他“鳖宝”，使冯生在三年内发家致富，跻身社会上层。事实上，蒲松龄写了不少与放生有关的故事，《聊斋志异》中有20多篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/23/20230423104935756.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;红耳龟已成为放生频率较高，又令各方有识之士格外担忧的动物之一&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为这种文化积淀和传统，护生和放生行为一直活跃于民间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·放生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在有不少人在放生各种动物，一些放生活动相当盲目、混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些人以为，放生可以消灾或治疗疾病，甚至会在“大仙”的指点下放生。只不过这些人是为了放生而放生，并不在意被放生动物的死活。于是，在一些地方出现了非常讽刺的场景，一边有人往河里倒鱼，一边有人趁机钓鱼、捞鱼，放生的人不闻不问，捞鱼的人兴致勃勃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，还有一些放生行为给他人造成了很大的困扰，比如放生蛇类。这类动物被认为有“灵性”，如果是毒蛇，据说积德“刷分”更快。2012年8月，上海一码头惊现上百条在毒性上有争议的赤练蛇，引起船员和工人的恐慌；2015年10月前后，广西柳州市都乐公园内频繁出现毒蛇，经查也是放生所致；2016年4月，福建福州更是有人在小学附近放生眼镜蛇等剧毒蛇类……有人甚至专门做起了替人买毒蛇放生的行当，2016年还有行内人因此丧命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放生正在变成一门生意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不当放生也已经成为一股拉动宠物和野生动物贩卖市场的力量。“没有买卖就没有杀害”的说法是有道理的，比如，原来没人捕捉喜鹊，但现在放生喜鹊的人多了，于是有了捕捉和贩卖喜鹊的行径。鸟类研究专家刘慧莉曾直言：“大家每看到一只活的放生鸟，其背后是更多的尸体，这意味着在粘网上和在运输过程中，都有大量的鸟类死亡。有研究人员告诉我，1只放生鸟背后是20具尸体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/23/20230423110249307.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;网中的候鸟（图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此乱象，从普通百姓到宗教人士，恐怕都要看得眼皮直跳、心惊不已。2014年，中国佛教协会和中国道教协会分别向信众发布了关于“慈悲护生、合理放生”的倡议书。在这两份倡议书中，有几个关键词指出了放生活动到底应该如何做，分别是“随缘”、“择物”和“择地”。我们不妨在此基础上，结合生态学的观点，进一步将其细化，说说什么样的放生是合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放生是对动物的一种救助行为。其前提是先要遇到需要救助的动物，因此放生不能有功利心，不能为了放生而放生。一些组织群众进行的放生活动也许有一定的教育意义，但也值得商榷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多人集中进行放生，老人、小孩人手一份，如此多的动物，其种类和来源本身就值得怀疑。更重要的是，用于放生的动物五花八门，其生理特征、行为方式、栖息特点、被救助时间等各不相同，却要选择在同一时间、同一地点放生，岂不怪哉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对放生种类来讲，养殖类动物和家养宠物要谨慎放生。一方面，它们很可能早已无法适应自然环境，放生相当于送死；另一方面，它们有可能对本土生态造成冲击。事实上，近年来很难治理的城市流浪动物的根源就在于弃养。出于同样的原因，栽培植物在移入自然环境时也需要三思而后行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c7e43b0f471734e38be6e56af3505693</guid>
<title>尹锡悦向岸田要历史，向拜登要和平</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2023_05_09_691537.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在3月16日韩国总统尹锡悦访问日本之后，5月7日日本首相岸田文雄开始访韩日程。为了表达“诚意”，在前往龙山总统府会见韩国总统尹锡悦之前，岸田首先前往了位于首尔市铜雀区的韩国国立显忠院参拜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一名日本政府官员此前吹风，表示日本首脑前往受访国的国家公墓向该国历史人物表达尊敬是很正常的事情。但显忠院内除了625战争（朝鲜战争）的牺牲军人外，还有很多反日独立运动中牺牲的义士。岸田文雄此举有很强的利益交换意味——岸田和尹锡悦在联合记者会见中表示，尹锡悦接下来将前往广岛参加G7峰会，还将参谒原子弹爆炸韩籍死难者慰灵碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一礼尚往来表面上没什么问题，但实际上有模糊日本受原子弹攻击的历史焦点，给日本的“原子弹受害者”论提供弹药的嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509080046629.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩国民众抗议岸田访韩：歪曲历史 侵略独岛 放任核污染水排放 复活军国主义的战争贩子岸田访韩 反对！图片来源：NEWSIS&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/09/20230509080055304.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;反对韩美日军事合作，图片来源：自主时报&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于尹锡悦一而再再而三地对历史遗留问题作出巨大让步，岸田也再次表达了肯定：“归功于尹锡悦的决断，韩国政府发表了二战强征劳工索赔问题解法，并一直进行相关努力。很多人伤痛还在，却能面向未来敞开心扉，令人感动。我本人对许多人在当时的严酷环境中遭遇的非常痛苦而悲惨的经历感到心疼。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田文雄强调，包括韩日两国1998年发表的《金大中-小渊惠三联合宣言》在内，继承历届日本内阁历史认知的立场今后也不会动摇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于部分人士主张必须要求日本致歉，尹锡悦则重申，重要的是怀着诚意解决，这不是一方向另一方提要求就能解决的问题。韩国政府解决二战强征劳工索赔问题的方针不会改变，目前的方案是同时满足1965年《韩日请求权协定》和2018年韩国大法院裁决的折中方案，是在法律上无懈可击的唯一解法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里的裁决，指2018年10月30日和11月29日，韩国大法院分别就被告日本新日铁住金（前新日本制铁）公司和三菱重工在日本殖民统治朝鲜半岛期间“强征劳工”（日方称“征用工”）做出终审判决，维持了2013年首尔、釜山两地高等法院所做原判决结果，勒令被告向两案每位受害者原告分别赔偿1亿韩元（约合8.5万美元）和8000万韩元（约合6.8万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509080127457.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新日本制铁所的韩国劳工出入证（1940年）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本官方和大部分法律界人士认为，《韩日请求权协定》已解决所有涉韩赔偿问题，韩国的“强征劳工”不再具有向日索赔权利。以韩国大法院为代表的韩国法律界和少数日本学者则持相反观点，认为《协定》没有确认日本殖民统治“非法性”的内容，韩国的个人受害者仍有权获得相应赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亲日，尹锡悦是认真的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕“请求权”争议的本质，是对历史观话语权的争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国于1965年签署《韩日基本关系条约》、《韩日请求权协定》、《在日韩国人法律地位协定》等五个条约及有关换文，实现邦交正常化。但由于当时的韩国朴正熙政府急需美国的政治支持和日本的经济援助，以及对国内亲日派遗留的妥协和保护等种种原因，日本对朝鲜半岛殖民统治的定性被完全忽略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《韩日基本关系条约》前言并没有关于历史认识的内容，更无对韩国表示谢罪的言辞，日方只是在同年2月20日的日韩外相《共同声明》中对过去的关系“表示遗憾，作深刻反省”。《韩日基本关系条约》在签订时即遭到韩国国内强烈反对。两国不同利益集团出于自身考虑，将历史当成了任由自己粉刷的筹码，是导致局面复杂化的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朴槿惠执政期间，曾与日本闪电签订《韩日慰安妇协议》，以求“不可逆”解决慰安妇问题。但文在寅政府上台之后，对协议进行重新审查，发现谈判期间日本将拆除慰安妇少女像作为前提条件，协议中还存在对外保密的内容，包括不能使用性奴隶描述等内容，加上国内本来就有反对声浪，于是宣布协议无效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，日本使用了绝不接受，绝不道歉的强势立场回应，遭到了文在寅不再续签《军事情报保护协定》，停止与日本共享军事情报的还击。这一冷淡局面一直持续到文在寅卸任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尹政府上台之后，在对日美外交上大幅度转向，相当于将韩国的外交路线完全退回了朴槿惠时期，2023年3月重启《军事情报保护协定》，在历史问题上作出的让步可以说是有史以来最大。从日本政府的表现来看，“绝不道歉”也是继承而来的立场之一。韩国现政府对历史问题的模糊，必将给中日之间的类似问题带来巨大隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/09/20230509080140895.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;5月2日，在龙山总统府的“松树草坪”，韩国总统尹锡悦（居中）邀请执政党国民力量的领导班子共进晚餐。图为尹锡悦与领导班子交谈。图片来源：韩联社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bf8bef13c63255942168f2fc729b47f4</guid>
<title>高铁上制止“熊孩子”遭掌掴，还手后被罚200元，合理吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2023_05_09_691533.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月2日，四川成都一位女孩乘坐高铁时因为后排几位孩子多次撞击其椅背而进行劝说提醒，反被孩子父母辱骂并扇耳光，女孩进行了一定的反击。事后，警方以“互相动手殴打对方”为由分别行政处罚女孩200元、孩子家长500元。女孩明确表示不接受和解也不需要赔偿，并对该行政处罚提起了行政复议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一事件的处理结果引起了网友的热议，难道真是要左脸被打了，还得把右脸迎上去不成？很多网友都提到了是不是存在正当防卫适用的可能性，更进一步来到这所谓“互相动手殴打”即“互殴”到底该如何认定的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/09/20230509080550526.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来看“正当防卫”究竟应当如何认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国第一部刑法——1979年刑法——就在其17条规定了“正当防卫”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为了使公共利益、本人或者他人的人身和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的正当防卫行为，不负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当防卫超过必要限度造成不应有的危害的，应当负刑事责任；但是应当酌情减轻或者免除处罚。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而这一条文最大的缺点就是用“正当防卫”定义了“正当防卫”，没有具体解释“正当防卫”的内涵所在，直接导致其成为了一个“摆设条款”，适用极少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决这一问题，97年刑法终于对“正当防卫”的概念进行了进一步的解释，20条规定：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“为了使国家、公共利益、本人或者他人的人身、财产和其他权利免受正在进行的不法侵害，而采取的制止不法侵害的行为，对不法侵害人造成损害的，属于正当防卫，不负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当防卫明显超过必要限度造成重大损害的，应当负刑事责任，但是应当减轻或者免除处罚。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对正在进行行凶、杀人、抢劫、强奸、绑架以及其他严重危及人身安全的暴力犯罪，采取防卫行为，造成不法侵害人伤亡的，不属于防卫过当，不负刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从条文表达而言，只要是对于正在进行的不法侵害所采取的制止行为如果对不法侵害人造成损害的，都可以认定为正当防卫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，2款还在原条文基础上有了进一步扩张，只有在“明显超过”必要限度，造成“重大损害”的才属于“防卫过当”。换言之，并不是绝对要求正当防卫行为弱于侵害行为——对于强度为5的侵害实施了强度为6乃至7的防卫，也可能甚至也应当落入正当防卫的范畴之中。而这点从3款针对特定几项严重刑事犯罪不设防卫程度上限的“特殊防卫”的规定中也可以得到呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，97年刑法正当防卫条款的规定为民众在针对不法侵害时“该出手时就出手”给足了底气，然而实践过程中的表现却不尽如人意（甚至可以说是让人大失所望）：正当防卫的适用率极低，尤其表现出了“两头低”的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“两头低”，分别指的是，在高处涉及到不法侵害人重伤死亡时的正当防卫以及特别防卫认定，与在低处涉及到轻微伤害时的正当防卫，很少得到认定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以高处认定较少，原因还是比较容易理解的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一来涉及到不法侵害人重伤死亡的情况下，公检法各级机关，尤其是公安机关压力极大。在网络不发达的以前，案件所在地的民众就算群情激愤，都觉得防卫人不应受到法律上的负面评价，而且随着时间的推移，热度退去，舆论的压力会渐渐减轻。相反，作为受到重伤害的不法侵害人的家属则会一直纠缠，压力会持续存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二来在导致他人重伤死亡后的防卫人，自然地也会有一种朴素的“他毕竟死了”这样的愧疚感，很多时候出于自我内心的一种安宁，也不愿意在这一问题上进行过度纠结，更倾向于接受法律上的负面评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三来法律对于如何明确认定正当防卫的不明确，也给公检法尤其是法官带来了很大的压力，现实的复杂性使得法条永远只能做一种最大公约数的归纳，而具体的演绎与涵摄只能交给法官来开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们总是期待法官能够穷尽一切手段“查明事实真相”，但千万不要忽略作为人的法官在审判中正常的人的因素的存在。很多鸡汤公众号总会告诉法官，“你办的不仅仅是案子，还是别人的人生”，这句话没错，但这些案子的结果还会影响他的人生。认定标准不清带来判决口径的不统一，在没有更权威支持和背书情况下的“创新”带来的可能不利影响还将由其承担，换位一下相信就能理解。公安可以把压力给到检察院，检察院可以把压力给到法院，法院最终只能自己承受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，随着湖北邓玉娇案、河北董民刚案，以及大家应该记忆还比较深的昆山龙哥案等系列示范性案件的出台，这种对于高处认定正当防卫的困境有了舒缓的趋势。尤其在2020年最高人民法院、最高人民检察院、公安部联合颁布了《关于依法适用正当防卫制度的指导意见》，特别强调坚决捍卫“法不能向不法让步”的法治精神。于是，“法不能向不法让步”成为理解正当防卫精神实质的一个标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/09/20230509080656131.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“昆山龙哥”案中，于某持刀正当防卫&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，主要从正当防卫的起因条件、时间条件、对象条件、意图条件等来具体把握正当防卫的成立与否。特别是从昆山龙哥案，我们惊喜地发现，公安机关能够勇于担当，直接认定被侵害人的反击符合正当防卫，不应承担责任，直接不予处罚。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04b0cd9a02c49e7bd5d8b21f38e783eb</guid>
<title>再过20年，中美是否能结束这种大国竞争状态？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2023_05_09_691527.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我要感谢王辉耀、施普林格自然集团和中信出版社的工作人员，辛苦你们准备这本书的出版，出色完成工作。我也很感激有机会用中文和英文，将我的想法传递给更多的人。所以我从表达感激开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就这本书的主题和当今世界的形势而言，我对美中关系的状况感到非常担忧。如我所言，这是竞合，但我担心人们过于强调竞争，而对合作的重视不够。这恰恰是软实力的意义所在，也就是说，软实力是通过吸引——而不是强迫或买卖——来达到目的的能力。软实力可以同时让中美受益。诚然，软实力既有竞争性，但也有正面的互利性。几年前，我和北京大学的王缉思教授合作撰写了一篇关于中美软实力的文章，我们在文章中指出，如果美国在中国眼中变得更有吸引力，反之亦然。这将为两国合作提供更多可能性。合作是必要且亟需的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，我们两国之间不仅在经济上相互依存，两国都从中受益，而且在生态体系方面上亦相互依存。我们都无法回避全球气候或流行病等世界性议题加诸于己的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，气候变化问题可能会对我们两国造成巨大损害。如果气候继续沿着现在的道路恶化下去，我们可能无法实现联合国和2015年《巴黎协定》达成的“将全球温度上升控制在1.5℃以内”的目标，遑论实现“2℃”的目标。这样下去，北极和南极冰盖加速融化。海平面上升，将对美国沿海城市，比如佛罗里达州、路易斯安那州等海拔较低的州产生强烈影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
处理这一问题的成本是很高的。美国对缓解气候变化问题的意愿也是强烈的。中国也是如此。中国水系大多发源于喜马拉雅山脉，河流如果干涸，将是毁灭性的。中国西部，以及美国西部，干旱的风险都依然存在，这将极大地影响农业生产，并造成巨大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么美中在气候议题中如此重要？有趣的是，美中两国合计向大气中排放的二氧化碳约占世界总量的40%。双方又仿佛处于某种困境，即假设美国袖手旁观，中国削减二氧化碳排放量仿佛也无济于事；如果中国置若罔闻，美国降低二氧化碳排放量也徒劳无益。因此，有一个强烈的合作原因，即如果我们不合作，每个国家都会受到伤害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球卫生方面也可以发现需要进行合作的类似案例。像我们刚刚经历的新冠疫情这样的流行病，它是不会考虑国境线的，它会夺去数百万人的生命。在这个意义上，能够在早期检测和科学理解并应对新冠疫情上合作是非常重要的。我认为在这方面，合作已经在减少。如果我们回顾一下非典的早期，即2000年代初期，美国和中国之间的合作是非常密切的。当我们看看新冠疫情期间，中美的合作已经降至最低，然而还在继续减少。这对美国和中国都不利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这个意义上，如果我们看看两个国家面临的发展前景，我们其实有强烈的共同利益。正如我们听到的那样，生态合作或生态相互依赖没有边界，因此两国有强烈的合作动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，合作受到了大国竞争的限制，这意味着我们很难完成我们需要完成的任务。另一种思考方式是，如果我们找不到增加合作的方法，我们两国都会遭受损失。这就是软实力的作用。存在这样一种情况，如果中国在美国不受欢迎，美国政客妖魔化中国，而美国在中国也不受欢迎，中国也妖魔化美国，那么我们基本上抛弃了可以让我们改善关系并发掘合作机会的软实力。这就是代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在这个意义上，这本书所讲的软实力和大国竞争，而中美之间的确存在大国竞争。但必须从全球的角度，以更广泛的视角中看待它，因为这个世界的相互依赖程度已经更深。我们不能再面对新的冷战，因为这两个国家之间经济依赖或生态依赖使双方都无法承受新冷战的代价，更不用说伴随其而来的政治危险和军事危险了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这样一种观点认为，应该看看我们能够做些什么来增加中国在美国的和美国在中国的软实力。不幸的是，现在趋势正在朝着错误的方向发展。我希望，也许通过这些论文的出版，可以更清晰地阐明软实力在大国竞争中的重要性，让我们对面临的任务有更广泛的理解，以及朝着这一方向再次努力。对那些推动相关思想在斯普林格出版，并将其传达给广大读者的朋友，我对你们付出的努力表示感谢。我希望，对于推动我所提到的那种合作落地，本书能够产生一些积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/08/20230508164741172.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;王辉耀对话约瑟夫·奈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;软实力既有竞争的一面，但也可以有合作的一面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王辉耀：&lt;/strong&gt;很荣幸能够再次见到我们的老朋友约瑟夫·奈教授。我对约瑟夫刚才提到的观点印象深刻，我们正处于一个前所未有的世界局势中，历史上可能从未见过这样的大国竞争，这也是我们以前从未经历过的对人类构成威胁的竞争。因此当下确实是一个关键时刻，这也是为什么我们需要刷新对奈教授提出的软实力概念的认知，因为中美两国之间的竞争和合作是极其重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很感谢你为这本书作出的贡献，CCG也很荣幸能够翻译此书。这本书还包括了我们大约一年前的对话。在目前的背景下，这是非常重要的。虽然当下我们经济复苏繁荣，但我们仍然存在很大的分歧。那么，我们怎样才能弥补分歧？我们如何才能真正使这些东西在中国和美国发挥作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈：&lt;/strong&gt;辉耀，这些问题都很好。软实力的某些方面是竞争的一部分。中国在“一带一路”倡议下支持非洲的某个项目，旨在使中国更具吸引力。同样，当美国国际开发署在非洲支持某个项目时，也是旨在使美国更具吸引力。所以从这方面来说，软实力可以成为中美竞争的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我在评论中想说的一点是，软实力有一个方面，可以再次强调，那就是当中美两国彼此吸引的时候，就是增强彼此间合作的关键点。我们两国的竞争能力显而易见，我们的竞争力已经太强了。问题是，我们如何能够提高我们的合作能力？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我非常相信增加人与人之间的接触，包括更多的学生，更多的记者，更多的游客。我认为这些访问，对两国来说都有助于发展软实力。这并不是说彼此互相不埋怨，而是促进彼此了解。如果你真的有人与人之间的接触，你就很难把另一个民族妖魔化。所以我想强调，软实力有竞争的一面，但也可以有合作的一面。那么人与人之间的接触呢？所以我会从更多的人与人的接触开始。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>