<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7a05d49491cbb5fa1793d64afe5bddf1</guid>
<title>一觉醒来，曼谷戒严</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuehan/2020_10_17_568348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/岳汉】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一觉醒来，惊闻曼谷，居然“戒严”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凌晨四点，泰国总理巴育宣布曼谷地区进入“严重紧急状态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首都全域，严禁举行五人以上集会；禁止以书面或线上方式传播“任何制造恐慌，曲解国家政策，影响国家稳定、人民生活与信仰”的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封锁市区内重要交通路线，禁止非法停留在市内重要地点，军警获得授权可以在必要情况下搜查、抓捕、驱散任意人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在实质上，这一切相当于首都已经进入“戒严”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111619961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话音刚落，一夜喧嚣的曼谷，立刻咻地一声恢复了平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
闹了一夜的“示威风暴中心”民主纪念碑，以及原本号称要占领三天三夜的总理府门外，恢复往日车水马龙的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一众知名的反对派领袖，悉数被警方抓走，示威人群作鸟兽散，市区内各处恢复常态，街头一片平静。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仿佛昨夜一切的风雨，都从来没有发生过一般。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111648657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，到了下午四点，被驱散的示威者又开始在市中心重新聚集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人群像是被击碎而又聚集的云雾，并不理会政府颁发的“戒严令”，在尚泰世贸中心和四面佛广场一带重新开始集结，并与警方对峙。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111738355.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那里，是曼谷城最繁华的购物中心，也是2010年血腥收场的“红衫军之乱”中火烧世贸中心，枪击四面佛等一系列血案的事发现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚平静的一天的曼谷，再次开始骚动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111801450.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111810517.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111817989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间，回溯到48小时前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在刚刚过去的两天里，曼谷经历了自2020年秋天政局动荡以来，最暴力、最火爆、最令人血脉贲张而又不寒而栗的48小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13日，示威者在没有得到警方许可的情况下，占领民主纪念碑。由于那里是国王出巡的必经之路，因此警方必须要“收复失地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111831430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111850803.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是“10·14大示威”还未开始，反政府示威者与警方便已经大打出手。示威者用装满颜料的气球攻击警察，现场一片狼藉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十余名示威领袖被警方“扛走”，“企鹅”和塔纳通等反对派一线大佬，率众围堵警局要求放人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这一切，都还只是预演。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016111902899.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5b757fc08e0eb3f860ba1935d2b6c0a0</guid>
<title>将民主公司化，比中情局更有效</title>
<link>https://www.guancha.cn/GeraldSussman/2020_10_17_568347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰拉尔德·瑟斯曼 译/忠华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;设立国家民主基金会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根担任电影演员工会主席后就公开宣称自己是一个反共分子。作为美国总统，他试图用秘密的和比较透明的两种手段帮助推翻共产主义和革命的社会主义，无论它们出现在哪里。一个被命名为“民主计划”（Project Democracy）的白宫项目【最初被命名为“真理计划”（Project Truth）】是白宫利用私有资金组织的，用以支持秘密的外交政策行动，并与中情局局长威廉·凯西（William Casey）密切协调（Parry，1999），“民主计划”秘密地利用媒体进行宣传（并且对抗苏联的宣传），旨在“获得一个具体的情报目标，但不鼓励全面和公开的民主辩论”。瓦尔特·雷蒙德（Walter Raymond，见第一章）接管了国务院、美国国际开发署、美国新闻署、国防部、国家安全委员会和中情局中美洲公共外交行动特派组的宣传工作（Parry，2004，219~221），里根政府“干脆抛弃了新闻报道必须平衡的政策，而美国新闻署则成了一个宣传机构”（Austin，2005，145）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016145706142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国第38任总统罗纳德·威尔逊·里根（图源：维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雷蒙德把以前由中情局组织的一系列活动纳入这个“民主计划”，包括“大力扩展利用书籍出版和传播的能力，并将其作为公共外交的工具”。他还致力于“开发积极的心理战战略”，并且定期“与选定的中情局实际行动人员们会晤（非正式的），以协调和澄清在关键地区开展的公开的与秘密的政治活动之间的界线。比如，阿富汗、中美洲、苏联—东欧、格林纳达”（Raymond，引自Parry，1999），对于后继的里根而言，卡特政府缩减和整顿中情局只是一个短期的遏制，里根希望用狡诈的办法恢复这个在杜鲁门、艾森豪威尔、约翰逊和尼克松执政时具有侵略性的皇家特权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪80年代，里根通过军事援助帮助被称为康特拉（Contras，反革命）的流亡组织推翻了尼加拉瓜的桑蒂诺政府，这个非法行动由奥利弗·诺斯（Oliver North）中校领导并得到国家安全委员会的正式批准。这个行动极力依靠宣传工作。里根把这项具体行动命名为“民主行动”（Calvo Ospina，2007），“民主”就这样与有机的国内政治权力斗争相脱钩，并作为正式的迂回手段使超级大国的干涉主义不断扩大并且合法化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“民主计划”还被里根政府用作对美国人民进行宣传的一种方法。美国国际开发署的一位外事官凯特西梅拉特（Kate Semerad）要求设立一个外交政策宣传机构，它“在美国内部的目标是国会，特别是国会的几个外事委员会及其工作人员以及广大的公众和媒体”（Binion，2001，1）。里根的官员们在向美国的媒体定期通报尼加拉瓜形势时故意发布假情报。记者罗伯特·帕里（Robert Parry）通过搜索政府文件发现，里根通过向一个“富豪联合会”（它包括一些国防合同承包商和私人基金会）筹款来资助国会范围之外的活动（Parry，1999）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一份1985年3月13日由公共外交办公室的乔纳森·米勒（Johnathan Miller）发给白宫通信主管帕特·布凯南（Pat Buchanan）的“白色宣传行动”备忘录中发现，该办公室炮制的反桑蒂诺政权的故事被植入《华尔街日报》、《华盛顿邮报》、《纽约时报》和全国广播公司的新闻中（Cohen，2001），由宣传专家奥托·里克（Otto Reich）领导的公共外交办公室①（OPD）和国家民主基金会（NED）最初是根据同一个行政指令设立的。OPD是使用“现代公共关系的科学方法和经过战争检验的心理战技术”的美国“第一个和平时期的宣传部”，国家安全局②（NSA）和国务院利用它“限制信息接触美国公众”（Robert Perry and Peter Kornbluh，引自Stauber&amp;amp;Rampton）。然而在1988年，OPD被迫解散，因为当时的美国总审计长发现它“介入了被禁止的秘密宣传活动，旨在影响媒体和公众去支持政府的拉丁美洲政策”（引自Stauber and Rampton，1995，167）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“白色宣传行动”是从1982年开始的。里根在向由撒切尔领导的英国议会谈到他的对苏政策时说：“我现在描述的是一个长期的计划和希望———自由和民主的进军将把马克思列宁主义抛弃在历史的垃圾堆上，就像它抛弃其他的窒息民主和给人民自我表达带上封口套的暴君政权那样。”这是他为“民主运动”所做的开场白，这一运动使美国设立了半自主的国家民主基金会（National Review Online，2004）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
里根在民主党人中找到了一些盟友，如丹特·法塞尔（Dante Fascel，佛罗里达州民主党人）。基于法塞尔在20世纪60年代关于设立一个援助民主组织的建议以及在1979年以德国的政党基金（stiftungen）为模式设立的美国政治基金，里根政府在1983年设立了国家民主基金会（NED）。NED与中情局有着同样的目的，但是NED作为美国政府在海外“促进民主”的半自主和半私有的工具以避免玷污中情局的名声。然而，据NED副主席戴维·劳沃（David Lowe）说，它能灵活和比较自主地渗透外国，这是政府机构如美国国际开发署（USAID）、国务院和美国新闻署（USIA）做不到的（Lowe，2008）。它的目的是把金钱、设备、政治顾问及其他专长输入其他国家，以“加强民主选举过程……通过及时的措施与当地的民主力量合作”（Damrosch，198，19），NED的创始人之一兼第一任代理主席阿伦韦恩斯坦（Allen Weistein）告诉《华盛顿邮报》：“我们今天做的许多事都是25年前中情局秘密做的事情。”相对的公开性看来是追求美国国家利益的较佳模式（Ignatius，1991）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f6219037bc23493c5265ae2ddf12d92f</guid>
<title>没获诺奖，但中国人真正实现了温饱</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2020_10_17_568345.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京时间10月9日，2020年的诺贝尔和平奖授予了联合国下属机构世界粮食计划署（WFP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据诺贝奖委员会的颁奖词，之所以将诺贝尔和平奖授予WFP，是为了表彰其为战胜饥饿所做的努力，改善了冲突地区的和平条件，对因饥饿产生的战争起到了预防作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016172557747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界粮食计划署分发口粮（本文图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺贝尔奖委员会主席安德森总结道“世界粮食计划署在2019年向88个国家的近1亿人提供了援助”，“2015年，消除饥饿被联合国作为可持续发展的目标之一。粮食计划署是联合国实现这一目标的主要手段”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着安德森对世界粮食安全表达了自己的担忧，“2019年有1.35亿人处于极度饥饿之中，是近年来最糟糕的情况，绝大多数是由于战争和武装冲突造成的”。“新冠病毒进一步恶化了局势，在也门、刚果民主共和国、尼日利亚、南苏丹和布基纳法索等国家，暴力冲突和疫情相结合，导致处于饥饿边缘的人数急剧增加”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诺奖委员会主席的话看似水平很高，有总结、有期待也有对于未来的担忧。但人们还是有疑问，世界粮食计划署的粮食并非凭空变出来的，还是来自于世界各国的捐赠。而且天量的捐赠只减少了因为饥饿而死亡的人数，从长期来看，援助到底有没有增强最不发达国家的造血能力，非常值得怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年有1.35亿人极度饥饿已经很夸张了，但根据世界粮食计划署署长比斯利的介绍，“到今年年底，在该机构开展业务的88个国家中，严重饥饿人口可能达到 2.7亿，比2019年增加 82%”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，虽然世界粮食计划署在抗击饥饿方面做出了艰苦的努力，但并没能阻止饥饿问题的蔓延。相比之下，中国通过几代人的艰苦努力，不仅已经解决了温饱问题，而且正在决胜全面建成小康社会。如果以谁更能让人类实现温饱，来作为评定诺奖的依据，那么获奖的肯定是中国共产党和中国政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;世界粮食计划署做的不错 但解决不了根本问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摆脱贫穷走向富裕的伟大斗争，值得每一个中国人为之自豪和骄傲。因为解决吃饭问题，能折射出一个国家的内政和外交成就，也综合地反映了一个政权的组织和生产力发展水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院扶贫办的数据，自1978年末至2017年末，中国贫困人口数量从7.7亿人，下降至3046万人，累计减贫7.4亿人。按2017年世界人口75亿算，相当于中国用不到40年的时间，让占世界总人口10%的人摆脱了贫困。同一时间中国的贫困发生率从97.5%下降至3.1%，对全球减贫的贡献率超七成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的杰出表现，也得到很多外国人的认可。洛克菲勒基金会水稻生物工程项目中国首席科学家王大元，在接受DeepTech采访时透露曾经有人向诺贝尔和平奖委员会推荐袁隆平，他也帮忙写了材料，但是被诺奖委员会拒绝了，“不知道具体是什么原因”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如屠呦呦说自己获诺贝尔奖是中国科学家集体的荣誉，袁隆平如果能获得诺贝尔和平奖，是中国农业科学家的荣誉，同时也是对中国重视农业研究的肯定和表彰。王大元表示，如果要说对消除全球饥饿的贡献，袁隆平也应该得诺奖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，诺贝尔和平奖越来越倾向于颁发给跨国组织和政治领袖。2012年是欧盟、2016年是哥伦比亚总统、今年是世界粮食计划署。凭心而论，这些个人和组织在维护世界和平稳定、平衡发展方面的成就，和遭遇的困难，都不能和中国相提并论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，中国长期缺位，笔者认为这是霸权主义心态在作怪。占据西方舆论主流的某些人，不愿意承认粮食问题首先是国家安全问题，是经济秩序问题，是发展模式的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前的诺奖委员会主席安德森提到的尼日利亚、南苏丹和布基纳法索，有一个共同的属性——他们都是萨赫勒地区国家。仅就萨赫勒地区的局势而言，情况还要比安德森所描述的差得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016172642685.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨赫勒地区（这张地图比较早，南苏丹已经于2011年从苏丹分裂）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年开年以来，萨赫勒地区国家的恐怖袭击就此起彼伏。7月19日，尼日利亚的一个小村子遭受的一次恐怖袭击就造成了18人死亡，30人受伤。2019年，整个萨赫勒地区因为极端组织袭击而遇害的接近一万人。而且战争最可怕的地方，永远不是直接伤亡人数，而是流离失所和生产停顿所带来的长期影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讽刺地是，恐怖主义之所以能在这片地区滋生，恰恰是因为该地区没有太多的资源和市场，对欧洲主要强国而言没有太多的利用价值，出动军队“维稳”不值得。只有当萨赫勒乱局产生的难民或是恐怖组织军队已经对欧洲利益产生威胁时，这些国家才会有所行动。2017年法国联合其他十国组成的联合军队就是这样的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的情况下，有些欧洲国家愿意通过世界粮食计划署捐出粮食，可能更多地只是想维持这一地区最低限度的秩序罢了。至于更长远的打算，实在是说不上了。这样的事实，验证了世界霸权主义与国际恐怖主义是一对孪生兄弟的判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然有学者对世界人口增长速度表示忧虑，但目前造成饥荒的主要原因，还是少数国家的部分人喝酒吃肉，而战乱和受剥削的人们则缺衣少食。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但作为一个政治性比较淡的跨国组织而言，世界粮食计划署还是非常高效的，不应该苛责它完成一个主权国家甚至主权国家联盟才能做到的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据WPF的数据，它分发口粮数量每年超过150亿份，平均每份口粮的管理费用只有0.31美元。考虑到很多项目地点交通困难，甚至有安全危险，这样的管理成本完全可以接受，值得红十字会在内的所有公益机构学习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国家安定是吃饱饭的基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国是脱贫攻坚的典范。谁能想到在15年前的2005年，中国还是一个接受世界粮食计划署援助的国家呢？1978年，为了更好的安置受迫害的越南华侨难民，中国开始接受世界粮食计划署援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人用26年的奋斗，最终换了人间。到中止接受援助的2005年，中国向世界粮食计划署捐出的粮食，不仅超过了受援助的粮食，而且成为第三大粮食援助国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中国人为了吃饱饭而奋斗的历史还要更长。笔者看来，至少可以追溯到五四运动甚至抵抗鸦片战争时期。因为在此之前先民们为了丰衣足食的辛勤劳动，并不是一种具备现代粮食安全观的生产活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种转变突出体现在：五四运动之后，引领时代浪潮的中国领导人物几乎一致认为，建设强大文明的国家是实现普遍温饱的前提。有人肯定会问，这两者扯得上关系吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有关系，萨赫勒地区国家已经很好地从反面展示了，不能有力地维持秩序（抵抗内外部压力）和组织经济生产的国家，必然不能保障人民温饱，而最近朝鲜的阅兵则从正面说明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月10日凌晨0点，朝鲜在平壤举行了盛大的夜间阅兵式，庆祝朝鲜劳动党成立75周年。这次阅兵式，朝鲜集中展示了以新型陆基洲际弹道导弹和潜射弹道导弹为代表的一大批新式武器，震撼了世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016172742437.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜阅兵展示的新型陆基洲际弹道导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们不仅注意到朝鲜公开了一批水平较高的武器装备，而且还注意到朝鲜人民军的军容军貌发生了巨大的改变。仅仅就在两年前，除了最高司令部护卫纵队步伐整齐之外，其他各参阅部队都有被网友们戏称为“弹簧步”的现象存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016172806961.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“弹簧步”产生的根源，在于踢腿高度与身高不符&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以会出现这样的现象，是因为朝鲜自90年代中期到新世纪初，都面临严重的粮食短缺问题。饥荒改变了朝鲜的政治面貌，也让朝鲜成年男性的身高一再降低，正如印度经济学家阿玛蒂亚·森所说：“饥荒不仅仅是饥饿”。在不改变队列动作中抬腿高度的情况下，“弹簧步”就成了唯一的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜出现的粮食危机，既有1995年洪灾的影响，也与朝鲜的环境安全密不可分。1991年苏联解体之前，朝鲜地缘环境虽然也不好，但能得到整个红色世界的大力援助。但苏联解体之后，援助断了，美国逼上了门，还有韩国虎视眈眈，朝鲜又到了危险境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家安全没了保证，对粮食产量有立杆见影的影响。朝鲜是一个严重缺乏石油和天然气的国家，没有石油，农业机械开动不了，就生产不了化纤，氮肥的生产也会受影响，这些东西合在一起就是饥荒。而造成这一现象的，就是美国为首的西方国家的禁运和制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要说是因为朝鲜搞核试验，当美国总统布什把朝鲜列为“邪恶轴心”时，距离朝鲜进行第一次核试验都还有4年，更不要说几乎每次朝核问题的谈判，都是因为美国“退群”、“毁约”而夭折了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜最困难的时候，眼睁睁的看着韩国超越自己，成为“亚洲四小龙”。而朝鲜由于极度缺乏汽油，甚至不得不改装出了一大批烧木炭、烧煤的汽车，运行起来好像着火了一样。向其他国家请求不多的援助，还有西方国家豢养的学者说怪话，把饥荒说成是“朝鲜政府的统治策略”，“国际援助通过‘农业生产、工业制造、出口、用于贸易和政治关系’转变为朝鲜的军事力量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/10/16/20201016172830350.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;朝鲜烧木炭的卡车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次阅兵，我们看到的景象完全不一样。朝鲜受阅士兵身高相当整齐，而且较以往有了提高。体量虽然仍较小，但不再都是麻杆身材。有了这样的变化，金正恩的那句“时间站在我们一边”才显得令人信服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个人强壮起来，是很快的，严谨认真的准备只需要不到一年的时间，但身高的普遍提高则需要在生长期较长时间内保证合格的营养。如果我们把时间对应起来，刚好可以落到朝鲜核弹武器化实验成功以及美国把军事重心移到中东上，两个时间点之间是中国在地区事务中肩负起越来越大的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这充分说明了，国家的安全稳定，是粮食安全的基础。同时也说明，只要霸权主义、强权政治不要兴风作浪，不要危害和平与稳定，世界各国的发展潜力其实并不差。毕竟大家都不傻，都知道饿了就要找饭吃。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0555b9159170e250048349ba47652913</guid>
<title>新冠没成为中国的切尔诺贝利，却成了西方的滑铁卢</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuoMaSi-FuLiDeMan/2020_10_17_568343.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/托马斯·弗里德曼 译/宁栎）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在看特朗普和拜登首场辩论时，一个念头忽然跳进我脑子里。想象一下，中国的领导们也聚集一堂观看这场辩论，为了让观看过程更有意思，决定行个酒令，每当特朗普说出可笑或者让美国蒙羞的话，每个人就得喝一杯威士忌。不到半小时，大家都喝高了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么可能不是这样？他们看到的是史无前例的一幕：前言不搭后语的美国总统举止失控、滑稽可笑，还想不顾一切地赖在位置上，毕竟一旦输掉选举，他将面对的是起诉、羞辱和破产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
责怪中国人不该幸灾乐祸？一场始于中国武汉的大流行在中国已得到控制，但美国经济和美国民众却还在疫情中煎熬，尽管我们预见到了这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唉，我们并不是自己想象的那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·米克尔思韦特(John Micklethwait)和阿德里安·伍尔德里奇(Adrian Wooldridge)在他们的新书《警钟——大流行何以暴露西方的弱点，以及如何解决》 (The Wake-Up Call: Why the Pandemic Has Exposed the Weakness of the West, and How to Fix It)中哀叹：新冠疫情曾被西方看成是中国的切尔诺贝利，如今它更像西方的滑铁卢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/10/16/20201016160724245.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10月13日《纽约时报》刊文《中国在恢复元气，我们美国每况愈下。谢谢你啊，特朗普》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据约翰·霍普金斯大学的疫情追踪调查，美国每10万人就有65.74人死于新冠，（死亡病例）总数约21.6万人，而中国每10万人只有0.34人死于新冠，（死亡病例）总数约4750人。可能中国在数据上作了点弊，那么你把它乘以四倍……中国还是比美国在保护民众方面做得好太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的白宫成了病毒超级传播地，数以百万计的美国人不敢送孩子去学校。事实上，就在这几天之后，也就是本月初中国国庆假期，有数以百万计的人汽车、火车和飞机出行旅游，本地传播病例接近于零。彭博社10月1日的报道：“人民币经历了12年来最好的一个季度，作为避险货币备受关注。”中国9月进出口数据激增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去这个角色是美国！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭博社主编米克尔思韦特告诉我：“我们认为，至少是相较而言，西方政府巅峰是20世纪60年代，当时美国正在忙着登月，而几百万中国人死于饥荒”，当然，“那也是最后一次美国有四分之三的人信任美国政府。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，《经济学人》时政编辑伍尔德里奇补充说：今天我们正走向“始于500年前的历史大逆转，当时中国在世界经济中也是独占鳌头，占全球经济总量的四分之一，而且是到目前为止最成熟的政府。这些事我们都忘了，中国却没有。如果亚洲重振500年前的雄风，今年会是关键之年——除非西方国家突然醒过来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国想要恢复元气，首先需要拿出一个抗击新冠的全国性方案。中国就有这种方案：运用威权主义监控体系中所有的办法，来追踪和定位新冠感染者并遏制传播。中国的一些人脸识别技术非常先进，你都不必摘口罩，光靠眼睛和鼻子就能识别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国无法采取这种战略。美国还没有产生一个威权政府；当然，我也不希望有。但我们没能达成民主共识来完成同样的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是让人郁闷的地方。在近代史上，美国曾对抗威权主义国家——二战期间的日本和德国，冷战期间的朝鲜和苏联。在战争初期，威权主义政权总是占有优势，它们能由上至下向全社会发号施令。但从长远来看，美国最终都胜利了，尽管我们常常缺乏战备，进入战争状态也非常缓慢，但我们总能在学习曲线上快速攀升，自下而上地紧密团结、长期奋斗。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae2181df33854291b14ad0ba616d4719</guid>
<title>香港“脱西入中论”或“边缘化论”，都不符国家决策本意</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2020_10_17_568342.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年金秋十月是深圳真正的“政策丰收月”，不仅40年特区改革成果举世公认，而且中央以“先行示范区”专门文件确定其作为大湾区“核心引擎”的新改革角色，以综合授权方式打造一个最有利于放开步子改革开放的“准直辖市”的制度地位。习近平总书记亲临讲话，总结了深圳改革的“十点经验”，提出了“六点期望”，更是为深圳新改革做了最为权威和具体化的战略动员。无论是中央文件，还是总书记讲话，都提及了“一国两制”在深圳既往和未来发展中的关键作用，提及深港合作扮演的积极角色和未来探索空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮改革，随着深圳特区40年庆典拉开帷幕。深圳与国家发展、全球化结构调整同步，显示出强劲的发展动力和光明前景。两相对照之下，香港在“一国两制”框架下的角色和地位尽管没有改变，香港国际化优势尽管仍有基础，但香港人仍感到一丝丝不安。不安的常常不是对于现状，而是对于未来，是预期的不确定性、甚至恶化。毕竟，“反修例”黑暴运动如在昨日，社会揽炒主义思潮渗透蔓延，新冠疫情防控一波三折，美国制裁影响逐步深化，而国家发展则一日千里，由此催生的多重焦虑感正逐步生成为香港人新的危机意识。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/10/17/20201017093728271.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港本是国之骄子，是大湾区的核心城市，是“头牌”角色，而深圳不过是后来的“插班生”，昔日的小渔村，改革初期所画的小圈圈，但如今风景早已不同。香港在大湾区有“跛脚”之累，也有边缘之虞，而深圳则正向发展，对政策和人才的综合运用日益成熟，逐渐有了成为大湾区“核心”的基础和潜质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对深圳的战略凸显和发展势头，有些人提出了不同的理解和论调，比较典型的是，“香港脱西入中论”以及“香港边缘化论”。这些理解并不符合国家决策的本意，也与“一国两制”的制度框架及发展逻辑存在出入。      
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些想法，有些来自日益自信的内地观察者，他们在不经意间放大了内地优势，轻视了改革进入国际化阶段深水区的知识和制度瓶颈，从而相对看低了香港的角色和作用；有些则来自部分香港本地人士的悲观悲情论调，背后有揽炒主义的影子。相比之下，特首林郑月娥的“不介意”说倒是一种积极正面的心态。深港关系，不是“一国两制”下简单的横向对比，而是“两制”在“一国”框架下互动融合的最佳缩影及试验田。中央文件及习总书记讲话中指向的深圳综合制度性改革，尤其是对标国际化的相关制度细节，深圳对香港的学习余地仍然很大。或者说，香港在深圳新一轮改革中的主要价值已经不是经济层面，而是制度层面。这里的制度当然不是指香港的资本主义政治制度，而是与治理现代化及国际化有关的、偏向技术和社会管理层面的优良制度元素。  
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对所谓的“香港脱西入中论”，这里确实有必要加以回应解释，否则可能造成人们对“一国两制”的深刻误解，也会误导香港社会对内地发展及互动融合取向的错判和抵制。由深港对比轻易得出香港“脱西入中”的结论并不确切。这一说法比附的是日本近代启蒙思想家福泽谕吉的“脱亚入欧”概念，对其反向借用。香港是先行现代化社会，深圳是后发现代化城市，二者横向对比并不十分恰当。香港遭遇了某种后现代化的经济、社会与文化困境，其综合病理更接近西方。深圳依赖强有力的党政领导体制及高度灵活的改革开放政策，有着强劲的发展动力和坚定的方向。深港合作因此可以优势互补，发展强大了的深圳更是香港最佳的合作伙伴。无论是习总书记讲话，还是&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/linzhengyuee/2020_10_14_567999.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;特首林郑月娥近期接受深圳卫视采访的“不介意”之说&lt;/a&gt;，都体现了“一国两制”框架下深港合作进入新阶段、新常态和新机会窗口，深圳更加具有主场优势，也更加需要在高端层次学习和转化香港的既有优势，使自身更具创新能力和全球吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深港关系是“一国两制”的最佳缩影，具有辩证互补的长期优势，最终的发展方向既不是过去想当然的“大陆香港化”，也不是反向的所谓“香港大陆化”，而是香港与内地共同面对新改革任务与全球化挑战而互动融合发展，走向世界历史的“第三方”状态，也即哲学上可称为“合题”的状态。香港虽小，且和西方一样存在文化衰败和竞争趋弱的倾向，但其具备的现代性核心要素及文化价值元素，是深圳必须加以学习和内化的。而所谓中西之争，不宜简单引向意识形态之争，而是需要继续以“一国两制”的包容智慧及发展主义的全球化观念恰当对待。香港无需自卑，其基础优势仍在，但确实需要有危机感和发展转型的正确策略，及时调整再出发，与深圳互补同行，这样才切合新时代“一国两制”的命意和追求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>