<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>1d6d95f4aae3a5058a57a6bd2fa491d3</guid>
<title>安225若被毁，中国有必要再造一架吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_03_03_628489.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对全球航空爱好者来说，过去一周在关心俄乌局势的时候都在问同一个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安225还在吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2月24日普京宣布对乌克兰进行特殊军事行动后，在开战的第一天，俄罗斯空降兵就大胆进行空中突击作战，占领了基辅西北方向戈斯托梅利的安东诺夫国际机场。这也是安东诺夫航空的基地机场，安东诺夫航空的安225运输机与安124运输机均停在安东诺夫机场，而安225是世界最大且仅有一架的运输机，弥足珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080457601.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安东诺夫机场卫星图，拍摄时安225不在机场，红框为安225常用停机位，蓝框为停在安东诺夫机场的安124与安22&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安东诺夫机场距离基辅只有二十公里，而且有着3600米长的跑道，属于极佳的空降占领并后续运输机降落的目标。也因此在安东诺夫机场被俄军控制后，乌军的反攻非常激烈。在第一天就有传出安225在机场战斗中被损毁的传闻，但由于没有实锤图片加上安东诺夫方面的辟谣，很快就告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而2月27日，社交媒体上出现了一张无人机空中拍摄的图片，显示安225停放的机库遭到攻击冒起了浓烟，而且透过浓烟可以看到遭到攻击的机库里的飞机有着明显的安225特征。随后乌克兰方面证实安225被毁（受损），使得这事最终得到了确认。当然由于战事尚未结束且安225位于俄军控制地区，匆忙下安225彻底被毁的结论为时尚早，但无疑飞机肯定是遭受了炮火损伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080532678.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;被攻击的机库为安225常用停放机库，且被击中起火的飞机有H型尾翼及单侧3发动机特征，可以判断为安225&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080546716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;对受攻击图的分析确认了安225受损&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080558621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安225机库被攻击后的卫星图像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;梦幻般的红色泰坦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界上仅有一架的最大飞机，安225“mriya”有着“梦幻”之意，而其研发的背景也充满了浪漫色彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当苏联启动暴风雪航天飞机计划时，当时现有的运输机无法运输暴风雪航天飞机。为了满足暴风雪航天飞机的运输需求，1985年在安124运输机的基础之上，将机身延长并将安124的四台D-18T发动机增加为6台。而为了避开背负运载暴风雪航天飞机时的尾部乱流，安225的尾翼也改为了H型。可以说安225就是为了运输暴风雪航天飞机而专门设计的“特化”运输机。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080619145.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1989年，仅有的一次安225运输暴风雪航天飞机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种为了特殊目的专门生产或者改造的运输机在航空史上并不少见，另一个比较典型的例子是空客为了在各个工厂之间运输飞机机身而特别制造的A300-600st beluga，也即“大白鲸”。当然与过于特化而只能运输机身组件的空客大白鲸不同，安225还是采用传统运输机货仓布局，可以执行常规运输任务。也因此，由于苏联停止了暴风雪航天飞机计划，使得安225只执行了一次设计目标所指定的任务后，就被用来执行特殊货物的商业运输任务，比如地铁车厢或者大型直升机等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080638207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;同为为了特定运输任务而制造的空客大白鲸，基本只用来运输空客机身&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为最后也是最大的红色泰坦巨人，安225有着梦幻般的尺寸与运输能力，其机身长度比波音747还要长7米，而翼展达到了惊人的88米。任何飞机停在安225边上都显得如同玩具一般。安225的空重高达285吨，相当于2.5架空客A330的空重，而且保持着多项世界纪录。而其最大运载能力则达到了300吨——需要注意的是通常运输任务中不会达到这个载量。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080659516.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;安225与停在旁边的新舟60对比（图：地生硕鼠黑水畔）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年新冠疫情全球大流行以来，口罩、防护服等防疫用品有着极为旺盛的空运需求，但由于这些物资体积大、密度低，使得更加需要飞机的运输容积而非载量。也因此拥有世界上最大货仓的安225无疑成为了最理想的运输飞机了。自2020年以来安225被多个国家租用，多次往返天津用于运输防疫用品。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080717631.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在天津机场准备运输防疫用品的安225（图：地生硕鼠黑水畔）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/03/20220303080733840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在天津机场进行装载作业的安225（图：地生硕鼠黑水畔）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ed26c16e4ee9ab870f15236bf4a75b51</guid>
<title>中国从别人的战争中学到了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelDahm/2022_03_03_628483.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迈克尔·达姆 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1991年爆发的海湾战争成了中国即将发生军事变革的前兆。在区区42天的时间里，一支由美国领导的联军就重创了伊拉克军队并将其驱逐出了科威特。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“沙漠风暴”行动发生之前，中国人民解放军已经意识到了自己相对于西方的不足，但这场战争凸显出了问题的严重性。中国人民解放军和被击败的伊拉克军队（以陆军为中心组织防御战）具有很多相似性，这些相似性营造出了一种紧迫感，因为这使北京意识到，中国军队不足以应对美国这样的现代化对手。由海湾战争引发的中国军事战略、军事科技和军力结构变革是翻天覆地的，它改变了东亚地区的力量平衡并预示着美军将面临全球性的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海湾战争爆发30周年之际，这是一个恰当的时机来审视解放军30年前的战斗力，以及它可能的发展前景。中国领导人为中国人民解放军设立了一个目标，要求其在2049年，即中华人民共和国成立100周年之际，成为“世界一流的武装力量”。而美军在“沙漠风暴”行动中取得的成就，以多兵种联合远程作战的标准衡量无疑就代表了世界级水准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，早在命令下达谋求实现这一目标之前，中国就已经知道本国的军队需要进行彻底革新以实现三个目标：打造一支海空军战力获得大幅提升的联合作战力量；拥有精确打击能力；拥有一套现代化的指挥、控制、通信、计算机、情报、监视和侦察（C4ISR）系统。尽管这些高远的目标在1991年看似不可能实现，但在短短几十年内，中国人民解放军就取得了惊人的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国研究人员将海湾战争称为信息战“典型”战例。除了隐形武器、精确打击和联合作战能力外，这场战争还展示出了心理战、电子战和计算机网络作战等作战样式。中国人民解放军从海湾战争中吸取的教训几乎必然导致其在2004年将自己的军事战略转变为“信息化战争”（被信息所变革的战争），目前信息化战争仍然是驱动中国人民解放军进行结构和战略调整的主要战争形式。信息化和信息控制对中国而言不是小把戏，而是在解放军作战概念和战役设计中居于核心地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/08/20210308164505757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在海湾战争中被击毁的伊军坦克 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在海湾战争爆发前&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在海湾战争爆发前，中国的各种军事战略一直基于“人民战争”理念，这是一种注重大规模地面编队和全民动员的反侵略总体战理念。其潜在的战略对手包括美军（朝鲜战争后）和自20世纪60年代以来驻扎在中国北部边境之外的苏联军队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1979-91年间爆发的中越冲突也促使中国人民解放军转变了自己的军事战略。持续四周的1979年中越战争经常被误认为是解放军最近一次展开的作战行动。尽管北京在1979年3月宣布对越南实施的惩罚性作战行动取得了胜利，但边境冲突一直持续了十多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1980年代，解放军各军区部队还轮流前往中国南部边疆展开轮战。中越两方互射了数以百万计的炮弹，互有数千人死亡。这场冲突在1988年达到高潮，当时中国在南海夺回了越南声称拥有主权的礁石，这些礁石后来被建造成了巨大的人工岛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其它形势发展也促成解放军的战略在1990年代发生了改变。中国的战略核威慑力降低了外国大规模入侵的可能性。在上世纪80年代末苏联衰落后，中国北部边疆的主要威胁消失了。解放军将其注意力转移到了可能的台海冲突和美国干预方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要基于海湾战争的教训，中国中央军事委员会在1993年发布了新的《军事战略方针》，这意味着要对解放军战略进行全面重新评估。尽管解放军也一直在专心研究阿以战争、马岛战争这样的军事冲突，但在解放军学者的心目中，只有海湾战争才预示着现代战争的特点发生了深刻变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国新战略中，用现代化武器进行的地区战争被定义为“高技术条件下的局部战争”。然而，在20世纪90年代，中国军队虽然目睹了在伊拉克发生的这一幕，却几乎没有高科技装备来应对这样一场战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国人民解放军在海湾战争发生后的状态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想到解放军现在所拥有的“近乎匹敌于美军”的实力，中国军队在1991年时的落后状况是令人震惊的。即使是中国自己的评估也认为中国人民解放军落后西方军队30到40年。当时中国军队的大多数武器装备都是基于上世纪60年代的苏联技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年代，中国国防工业为人所熟知的做法是生产大量低技术含量的苏联仿制品，再把它们销往广大发展中国家。在两伊战争（1980年至1988年）期间，这种做法获利丰厚。中国向伊拉克和伊朗提供了价值70多亿美元的武器，其中一些武器直到海湾战争时期还在被伊拉克军队使用，但起到的作用却不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民解放军在1991年拥有一支绝对近岸作战的“褐水海军”。中国人民解放军海军由数百艘巡逻艇和少数几艘驱逐舰和护卫舰组成，这些舰艇都是按照1950年代苏联的设计建造而成。中国的造船厂建造了几十艘过时的柴电潜艇和少量噪声极大的国产核动力潜艇。中国人民解放军空军的所有飞机实际上都是苏联米格-19和米格-21的仿制品。中国版的苏联萨姆2地对空导弹被误以为是能向中国提供战略防空屏障。解放军的地面部队以苏联设计的老旧装甲部队为核心，只是刚刚开始尝试进行多兵种联合作战。而海军陆战队则基本不具备远程作战能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在1991年拥有的所有先进军事技术几乎都来自西方。在冷战接近尾声时，美国和西欧以“敌人的敌人”看待中国人民解放军，向其出售军事技术以对抗苏联。在1985年，美国向中国提供了24架西科斯基S-70/H-60黑鹰直升机。法国帮助中国设计其它类型的直升机。中国的YJ-8反舰巡航导弹与法国的飞鱼导弹极其相似。在1980年代末，美国提出为50架中国歼-8空中优势战斗机配备先进的航空电子设备，其中就包括美国F-16战斗机使用的AN/APG-66火控雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/03/08/20210308164856389.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国在1980年代拥有的最先进战斗机歼8 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在1989年后，大多数西方国家的对华军售都停止了。当然，中国保留了他们在制裁前获得的东西，包括为装备一艘1994年服役的052型旅沪级驱逐舰而获得的西方技术——美国的燃气轮机、德国的柴油发动机、法国的声纳和电子设备，以及意大利的鱼雷系统。有意思的是，美国在制裁中国时发布了一份豁免令，允许美国国防承包商继续升级中国的歼-8战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美国国防承包商的2亿美元超支成本却起到了国际社会谴责所没有起到的作用。北京在1990年单方面取消了所谓的“和平珍珠”计划。中国人民解放军需要转投它处去获取21世纪的军事技术。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4922ba88a562a5cf0c01c9ddfe87b1d</guid>
<title>韩国“奇迹”是建业人所造？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_03_03_628479.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年7月5日，雨季，公州松山里墓正在进行排水工程。然而，挖沟工人的铲子似乎突然被卡住了，当他进一步检查时，发现了零零散散的砖块。当一块块砖被挖掘出来时，一座陵墓突然出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
移除入口处的砖块后，金元龙博士和时任公州博物馆馆长的金永培发现了一块墓志铭，上书“宁东大将军百济斯麻王、年六十二岁、癸卯年五月丙戌朔七日壬辰崩到”，斯麻是武宁王的名字，于是武宁王墓得以自此重见天日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为何被称为“奇迹”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武宁王陵建于百济时期，距今约有1500年历史。据韩国考古学家判断，武宁王的陵墓未曾被盗掘，其发现被韩国人称为奇迹，甚至有人将之与图坦卡蒙墓的发现相提并论。但武宁王陵的发掘过程，若细细考来，可算是韩国考古学界一段略带悲剧色彩的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常，这种王室陵墓发现，除非是抢救性发掘，否则光是调查等前期准备工作就需要相当多时间，然而，武宁王的陵墓并未受到此等待遇。当时，在武宁王陵的发掘毫无章程，记者蜂拥而至围观时，现场更变得一团糟，青铜器等文物遭到破坏。最终，在不到一天的时间内，武宁王陵被迅速处理，只有大件的文物被清理了出来，其余的都被扫在了一个麻绳捆绑的麻袋里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金元龙博士后来提到这段挖掘过程时，认为自己负有责任，称这种事情不应该发生。韩国考古学界一度将武宁王墓的发掘描述为考古学上的灾难性黑历史。好在这样的灾难性发掘给韩国考古学家上了重要一课，后续的考古发掘过程逐渐走向正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武宁王作为百济的第二十五代君主，其陵墓的建造及出土的相关文物，是了解百济历史的重要资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从百济王陵石村洞的墓葬群中可以看出，过去周围地区的墓葬以石冢为主，而在松山里的墓葬中，武宁王墓和松山里6号墓是用砖砌的。砖墓在朝鲜半岛并不流行，据目前的考古发掘材料来看，历史上，类似汉墓形制的砖墓似乎只出现在平壤地区，并不是半岛流行的墓葬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从韩国的地形来看，这里很容易获得石头，就地取材永远是最方便的，所以用石头建造的坟墓更多，而较之选用石材，造砖需要的技术要求更高，烘土制砖的过程复杂，并且成本较高。不难想象，武宁王陵墓和松山里六号墓的砖墓形制应该跟平壤地区一样，受到了当时中原文明的影响，武宁王墓出土的镇墓兽也是中原墓葬的常见陪葬物，亦可作为辅证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个层面来看，武宁王陵的发掘不仅补充了百济历史的讯息，而且还揭示了古代东亚文化交流的辉煌历史，中国的墓制、陶瓷、铜镜，日本风格的木棺，以及取材自东南亚的玻璃珠，都表明当时的百济似乎是东亚文化交流的宝库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“造此是建业人也”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
武宁王陵近期为何重新进入人们的视野？这要从一则报道说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国媒体披露，韩国国立扶余文化研究所日前表示，去年（2021年）在忠清南道公州武宁王陵附近出土的墓砖，上书汉字“造此是建业人也”，确认是由中国古代工匠制造。这更说明了百济与中国的文化交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/02/25/20220225172249509.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;564&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;29号墓出土的墓砖。图自扶余文化研究所&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古代的建业工匠似乎曾经漂洋过海，来到百济，所铸之砖成为了第二十五代百济王王陵的一部分，也有可能这位工匠本身就是王陵的设计和建造者。武宁王在位的时间约为公元501年至523年，同时期的中国，北魏与梁（都城建康）对峙。而墓砖所书南京的“建业”之名仅在三国时期被东吴政权期间使用，时间大约是公元212年至280年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底是三国时期的匠人就到了百济，两百年后，其后人为武宁王造墓？还是东吴流民流亡域外二百年，于六世纪初期到达百济，铸造此砖？亦或是此砖在三世纪就已经铸造，只不过武宁王建陵墓时加以挪用？这些问题着实引人遐想，当然目前或许还无法彻底“破案”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a1c701cbbf6e31f4851351718c392ca</guid>
<title>用户终于可关闭算法推荐，中国规定开世界先河</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2022_03_03_628477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 熊节】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
手机上的App会“读心术”早已不是秘密了。很多人有过这样的体验：刚和朋友聊天说到什么想买什么，转眼就在某App里看见了这件商品；刚浏览了几条某个主题的新闻，突然某App里就全是关于这件事的回答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期来，许多网民对这种情况感到不满，甚至有点恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，一个开关“千呼万唤始出来”，在许多常用App的“设置”页，您应该能找到“关闭个性化推荐”之类的选项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者找到了“知乎”和“淘宝”的相关开关并亲测：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/07/20220207132610173.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为何各个常见的App悄悄给出了关闭个性化推荐的选项？原因是今年1月4日正式公布的《互联网信息服务算法推荐管理规定》（下文简称《规定》）中有这么一条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第十七条 算法推荐服务提供者应当向用户提供不针对其个人特征的选项，或者向用户提供便捷的关闭算法推荐服务的选项。用户选择关闭算法推荐服务的，算法推荐服务提供者应当立即停止提供相关服务。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这份由国家互联网信息办公室、工业和信息化部、公安部、国家市场监督管理总局联合发布的《规定》将于今年3月1日正式起施行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据笔者所知，这是全世界第一个对算法推荐行为加以具体约束的法案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲的《数字市场法案》（DMA）中也有“不允许利用数据优势向用户投放指向性广告，除非获得用户明确许可”的约定，但DMA去年11月才获得欧洲议会内部市场委员会通过，与欧洲各国政府的谈判还未启动，完成立法仍有一段距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国各大互联网企业已经在以实际行动迎接《规定》的落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;算法推荐的潜在危害&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2006年，哈佛大学凯斯·桑斯坦教授在《信息乌托邦》一书中提出，人类社会存在一种“信息茧房”现象。他认为，在信息传播中人们自身的信息需求并非全方位的，只会注意选择自己想要的、能使自己愉悦的信息，久而久之接触的信息就越来越局限，就像蚕吐出来的丝一样，细细密密地把自己包裹起来，最终将自己桎梏在“信息茧房”内，失去接触和了解不同观念的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
算法推荐则有可能强化信息茧房效应：你越是对某种事物感兴趣、倾向于某种观念，算法就会越是给你推荐关于这种事物、支持这种观念的材料，让你不断强化自己的兴趣和倾向。而且，算法推荐还可能被有目的性地引导人群，从而影响公众观念，甚至影响政治决策。因此，美国数学家凯西·奥尼尔在《算法霸权》一书中将推荐算法称作“数学大杀器”（weapons of math destruction）。在过去几年中，这件“大杀器”已经在现实世界中多次产生效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，在支持特朗普竞选的“阿拉莫项目”（Project Alamo）中，来自脸书、谷歌、推特等几个主要社交网络平台的顾问在圣安东尼奥的同一间办公室并肩工作，在数字广告上投放了大约9千万美元。阿拉莫项目采用了精妙的算法推荐技术来影响选民：当一位互联网用户被识别为“关键选民”（例如摇摆州的摇摆县的摇摆选民），社交网络就会给这样的用户定向投放具有引导性的内容，从而用相对不多的经费影响竞选结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国大选前几个月，英国的剑桥分析（Cambridge Analytica）公司使用来自脸书的用户数据操纵了英国脱欧（Brexit）公投，令脱欧派意外获胜——与特朗普意外当选如出一辙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在正式用于影响英美政局之前，类似的手段已经在多个发展中国家做过实验。2010年，在特立尼达和多巴哥，一场起源于脸书的“Do So”运动让大批非洲裔选民拒绝投票，从而使印度裔主导的联合民族大会（UNC）在大选中受益。2015年，部分尼日利亚用户在脸书上看到暴力血腥、仇视穆斯林的视频短片，其目的是恐吓选民、操纵选举。算法推荐一旦被滥用，真的可以成为“大杀器”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使不是被故意滥用，算法推荐也可能暗含社会的偏见和歧视。去年10月，推特的推荐算法被发现“无意中放大了右翼团体内容的传播”：政治右翼当选官员发布的推文在算法上被放大的程度超过政治左翼；右翼媒体比左翼媒体的影响力更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更早之前，职场社交网站领英的搜索算法（也可以看作一种形式的推荐算法：根据搜索关键词推荐“最匹配”的内容）被发现存在性别歧视，男性求职者会被放在更高的位置。谷歌的广告平台AdSense被发现存在种族偏见，如果搜索关键词看起来像是黑人的名字，AdSense就会有更大概率推荐犯罪记录查询相关的广告。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为算法推荐有这些潜在危害的风险，欧美一些研究者很早就提出对推荐算法加以管制。本次《规定》中要求的算法机制机理审核、科技伦理审查、允许用户关闭算法推荐等措施，在国外都早有人提过建议。然而国际互联网大厂从未将这些建议落地，还经常辩称“基于深度学习的算法无法被审核”。为了帮助读者理解《规定》的重要意义，笔者将简要介绍算法推荐背后的技术原理。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9e94e6f6071b8d018fac7d965e54ad9f</guid>
<title>在尼泊尔，美印将一起对冲中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_03_03_628473.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：“千年挑战计划”协议（MCC）究竟是什么？它在尼泊尔的主要目标是什么？对于尼泊尔来说，它的争议在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;美国千禧年挑战公司简称MCC，它是一个自称独立运营的对外援助机构。“9·11”以后，美国认为经济落后地区容易滋生恐怖主义，所以2002年的时候，小布什政府通过了一个援助协议，决定援助一些发展中国家，此后就成立了MCC具体执行这些援助计划。最初美国政府给MCC的援助数额还是比较大的，但后来急剧地缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年的时候，美国MCC向尼泊尔方面提出要签一个协议，要给尼泊尔提供5亿美元的援助，尼泊尔方面配套1.3亿美元，然后一起进行基础设施建设。具体来说，就是要给它建设315千米长的双回路输电线路、整修东西向的马亨德拉公路等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时是尼泊尔大会党执政时期，当时的德乌帕政府和美国时任副国务卿的沙利文签署了这项协议，之后就等待两国议会批准。但由于协议涉及一些非常敏感的问题，所以从2017年到现在一直没有签署。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题敏感在哪里？尼泊尔共产党曾对MCC的相关协议进行了比较详细的研究，发现主要是4个问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是治外法权，MCC的条款要高于尼泊尔的国内法；第二是MCC协议的执行，需要得到印度的批准；第三是尼泊尔这些项目的最终审计权都归于美国；第四是批准MCC就相当于加入“印太战略”。加入“印太战略”实际也就意味着可能要对抗中国，尼泊尔内部很清楚这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼泊尔党派众多，有70多个政党，对于这个协议此前也一直在进行扯皮。当然德乌帕是亲美亲印的，所以他重新执政后，非常急切地推动MCC。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为了平息外界质疑，尼泊尔政府当天还提交了对协议的“解释性声明”，强调尼泊尔不会成为美国的军事盟友或加入美国的“印太战略”、尼泊尔宪法高于协议等等。这些解释性声明能发挥多少效力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;这些话可能是说给中国听的，或者是说给尼泊尔国内的人听的，但这种解释性声明实际没有多少可操作的空间，除非美国人大发慈悲之心，亦或是在推动协议执行的过程当中遇到尼泊尔国内的激烈反抗，不得已做出一些无关紧要的修改，否则它的实质内容不会进行改动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/02/20220302171810511.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;尼泊尔再度爆发抗议活动，图自尼泊尔媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在，批准MCC的决定引起了尼泊尔国内一些反对派的抗议。这种形势可能对其国内的政治局势产生什么样的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;尽管引发了一些抗议，但近期来看可能也产生不了多大的影响。因为这个协议之所以能够通过，是因为主要党派都认可了，当然他们在议会里是口头通过，没有记录。实际上尼泊尔共产党（联合马列）在台上的时候也是很积极的，只是联合马列内部有一些人反对，奥利以及他身边的一些人都是很赞成通过MCC协议的。所以，在这个问题上，我的看法就是尼泊尔主要的政党实际上是达成一致了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然有可能出现一种情况，因为尼泊尔党派之间的政治斗争非常激烈，他们可能会以MCC这个问题为借口搞一些政治斗争，掀起新一轮的政治博弈。比如说推翻德乌帕政府，然后奥利或者其他党派再组成新政府，有可能出现这种情况。因为他们经常借一些重要事件搞合纵连横，进行政治斗争。尼泊尔从建立民主共和国后，政治局势就没有长期稳定过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，尼泊尔共产党（联合马列）和尼泊尔共产党（毛主义中心）联合起来成立尼泊尔共产党。我们当时希望尼泊尔的政局能够从此稳定下来，但是实际上没有，一两年的功夫，他们又分裂了。他们领导人之间的矛盾，意识形态之间的分歧，以及各个党派的基层民众和基层党员之间在历史上形成的仇恨很难消除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么尼泊尔在积极响应“一带一路”的同时，还对MCC保持积极的态度？印度在此过程中发挥着什么样的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;尼泊尔这种心态其实比较微妙，他们可能想实现一种多方平衡的目标。尼泊尔作为一个夹在中印之间的国家，他们觉得自己是夹在两块大石头之间的山芋，所以一直希望实行平衡外交。原来是用中国来平衡印度，现在加入“一带一路”后，他们还想把美国人引进来，对中国进行一定的平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚才我们也讲到，MCC协议中涉及的马亨德拉公路是东西向的。而我们中国和尼泊尔之间进行的道路基础设施建设都是南北向的。这正好形成一种交叉的状态，其实就是在形成对冲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上在尼泊尔，现在已经形成了美国、印度联合起来对冲中国的局面了。刚才讲了MCC协议的条款，其中有一条就是说MCC协议项目的执行要经过印度的批准。这里我们要看到德乌帕政府之所以能重新上台，印度人发挥了很大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/02/20220302172159466.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;尼泊尔货车通过中尼边境的基隆口岸（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年，当中印两国在边界对峙的时候，印度和尼泊尔也发生了边界冲突，当时奥利政府非常强硬。接下来，印度好几个高官，包括研究分析局（RAW）的局长亲自跑到了尼泊尔。之后，2021年尼泊尔高等法院宣布尼泊尔共产党合并无效，尼泊尔共产党正式分裂，奥利就下台了，德乌帕就上来了。这一系列事件前后的逻辑可以说非常清楚。在尼泊尔问题上，印度有可能觉得凭一己之力难以对抗中国，那么就支持美国在南亚地区对抗中国，未来有可能是这么一种局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美印在“印太”战略上基本已经合流。美国在其最新的“印太”战略报告中明确说要塑造中国的战略环境，那么尼泊尔加入MCC就是最新的一个步骤。尼泊尔一向是美西方势力企图扰乱我国西藏安宁稳定的桥头堡，现在尼泊尔的政客们拱手把他们的国家送给了美国，不仅是对尼泊尔人民不负责任，也是对地区的和平稳定不负责任，简直是在玩火！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>