<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>87932f77b64c9971a1cab7908a7713ac</guid>
<title>一周军评：俄罗斯高超声速“匕首”打了什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiYaZhou/2022_03_20_631081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 席亚洲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，俄罗斯在乌克兰军事行动继续陷入僵局，俄军似乎正试图在若干关键要点上取得一处决定性胜利，以继续增加压力，促使乌克兰接受条件，而乌克兰的态度也出现了软化的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月19日，乌克兰政府承认马里乌波尔已经被攻占，守卫此地的亚速营已经被压缩到最后的阵地。泽连斯基给亚速营的两个指挥官发了“乌克兰英雄&quot;勋章，这行为已经有点搞笑了。但这基本上已经宣告了俄国攻占了第一个具有决定性的要地。接下来俄罗斯可能将会在结束这里的战斗后，视乌克兰的反应，将力量集中到基辅、哈尔科夫、北顿涅茨克或者敖德萨中的一个地点，以继续向乌克兰政府施加压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320005528808.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;玩个梗，泽连斯基的敖德萨防卫战……？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这场战争究竟是会继续长期化，还是较快打出一个结局，两种可能性都还不能排除。但目前看，除了某些暗戳戳希望俄罗斯陷入长期战争泥潭的国家，欧洲、俄罗斯、乌克兰、我国，乃至全世界爱好和平的人民，都热切期望和平尽快到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高超声速导弹的首次实战&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯在进行了长达20天的作战之后，开始使用远程精确武器对乌克兰西部地区的重要军事目标展开打击，据称在3月18日首次使用了“匕首&quot;高超声速导弹，摧毁了乌克兰的一个地下弹药库。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也算是全世界范围内高超声速武器的首次实战记录了，虽然我们目前尚未得到更多关于打击效果和作战过程的信息，但这至少验证了此前大家对于高超声速导弹作战任务的一些想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄罗斯国防部和乌克兰政府发表的消息来看，遭到攻击的是位于利沃夫以南特里亚京附近的一个军事基地，据称这个基地曾经是苏联时期的核武器储存库，有地下设施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320005628316.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯无人机拍摄的“匕首”导弹命中乌克兰营房画面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320010157113.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;遭到攻击的军事设施卫星图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是从俄罗斯国防部公布的打击画面，对比卫星图，却可以看出很难对的上号。当然我这里的卫星图是谷歌地球上2019年拍摄的画面，如果在这之后两年里这个设施有改建，也是可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从卫星图上我们可以看到这个地方的地下掩体入口，其实对照更早的卫星图可以看到原本地下掩体入口边上有树林，还比较难以辨认，但现在已经是光秃秃的，一眼就能看出来是个入口了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从这个地下掩体入口的位置和画面中导弹疑似攻击的位置来看，我们也很难想到这个地下设施和攻击的位置有什么联系，为了追求加强防护的需要，地下设施应该是深入山体，而不是往基地所在的平坦区域延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就奇怪了，要么就是俄罗斯实际上不止发射了一枚导弹，同时攻击了乌克兰军事基地的一个营房和地下设施，要么俄罗斯就是冲着这座看起来人畜无害的营房来的。乌克兰政府称攻击中有9人身亡，似乎也显示这座营房是遭到了攻击，并且造成了人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从地下设施角度来说，储存核弹的地下设施应该上方有山体岩层掩护，应该足以抵挡KAB-1500系列重型航空炸弹或者美国BLU-109钻地炸弹的直接打击，甚至是一定当量的核弹近距离触地爆炸的冲击波，但是&quot;匕首”能够有效将其击穿，也表明了高超声速武器在打击这类目标的时候确实能够发挥其他武器所不具备的特殊能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320010729764.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;苏联时期建造的地下工事极为坚固，不是一般的钻地弹药能够击穿的，如果“匕首”真的摧毁了苏联时期存放核弹的地下仓库，那就意味着高超声速武器将具备攻击其他国家核武器储存基地的能力，意义非常巨大&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，对这种地下工事的打击有赖于精确掌握其设计图，了解其关键位置信息，那俄罗斯当然会有苏联时代地下工事的详细图纸，这个不成问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这里我们也可以想到，未来统一战争中可能面对的东南某岛的空军基地，不少都有防护机堡，地下掩体设施，这是巡航导弹、常规航空弹药和陆军的远程火箭炮难以直接摧毁的，解放军火箭军的弹道导弹和高超声速滑翔导弹可能是对这类目标最有效的打击手段。相信我们对于俄军这次打击行动的观察，也可以让我们对于未来对此类目标的打击建立更强的信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果俄罗斯其实并不是去攻击那个可能已经被搬空了的地下仓库，而专门就是针对这座营房来的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就很有意思了，我们都知道，此前美、俄、乌克兰的高级官员陆续发表关于暗示乌克兰试图拥有核武器的口舌之争。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320011244899.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上一个有面子让世界大国为了取他性命不惜暴露秘密武器的人大概是本·拉登，所以这次匕首的目标，面子很大啊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么……这个曾经用于存放苏联的核武器的基地，到底发生了什么，让俄罗斯不惜用一枚高超声速导弹攻击呢？而且还要用无人机在现场拍摄命中画面，几乎故意暴露出自己的真实目标不是那个地下弹药库的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么有没有这样一种可能，有什么人出于某种原因，到了这里，可能只做短暂停留——而为了攻击这个稍纵即逝的时间敏感目标，俄罗斯不惜发射了一枚“匕首&quot;来取某人性命呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这个事情就很阴谋论了，笔者这里完全是在瞎猜，不能承担任何证实的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果这样，那么这就表现了高超声速导弹另一个无可取代的重要作用，就是攻击时间敏感目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从实时战争地图网站“Liveuamap”上，我们可以看到乌克兰最北方的三个州在当地时间15：12拉响空袭警报，而导弹最终落点附近的伊万诺-弗兰克夫卡州，则在15:13拉响警报，中间相隔仅一分钟。当然这不能说明导弹在1分钟内飞了300多公里，而是表明很可能乌克兰是在导弹飞过后才拉响防空警报，但是这一事实至少说明了高超声速导弹的打击效果就是如此可怕，导弹会在防空警报拉响前命中目标，这对于抓住稍纵即逝的攻击窗口具有重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里我又想到了另一个问题，去年12月，俄罗斯曾经为了“警告”乌克兰，进行了“锆石”高超声速导弹的试射，那次试射中，“锆石”导弹也被用于攻击陆上固定目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前为止，俄军对乌克兰的打击仍然主要使用亚音速的“口径”巡航导弹，这种导弹也是目前俄军在乌克兰冲突中使用最频繁的精确打击武器，这应该主要还是因为“口径”导弹的价格较为低廉。而乌克兰值得使用高价值的“锆石”进行攻击的目标可能不多，但俄罗斯既然已经用了“匕首”，那么接下来使用“锆石”也完全有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前社交媒体上也出现了俄罗斯“口径”巡航导弹残骸当中发现中国民企的照明用电路板的照片，这或许也从侧面说明了俄罗斯不愿意使用“锆石”这类比较神秘的武器攻击乌克兰目标的部分原因。毕竟“口径&quot;导弹上的东西还可以说就是纯粹图便宜随便用的， 但如果到时候锆石导弹的残骸里面也被发现有什么东西，就有点……尴尬了是吧？至少之前我们就已经听说，俄罗斯近几年对外采购了不少自己制造不了高性能航天级电子元件，俄罗斯这次战争中被击落的无人机残骸里面，也可以看到，不止有中国的电子元件，还有来自加拿大，甚至是美国的电子元件呢……但“锆石”这么先进的导弹，你说要是还没有点值得一看的高级货，那就说不过去了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320011617100.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯MIG-31BM战斗机携带Kh-47m2“匕首”导弹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以俄罗斯如果要使用“锆石”的话，估计在目标的选择上也得好好做一番功课才行，是吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战争中，俄罗斯和乌克兰都宣布使用自己的防空系统拦截了对方的“圆点”短程弹道导弹，乌克兰也击落了一些俄罗斯的“口径”巡航导弹，这表明在现代防空系统面前，这些几乎没有考虑太多突防措施的导弹确实仍然是容易被击落的目标——即使俄罗斯和乌克兰的防空系统其实也都算不上是特别先进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此现代的精确打击弹药广靠飞行速度或者高度去突破防空系统，都并不可靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次我们在社交媒体上还能看到乌克兰民众捡到的俄罗斯“伊斯坎德尔”导弹发射的诱饵弹，也表明即使是使用“水漂”弹道的高性能弹道导弹，也需要配备一些辅助性的防护措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这方面我们很早也就开始重视了，从东风-15A弹道导弹开始就已经具备了大气层外气球诱饵这类以前在洲际导弹上才使用的“高级”突防手段。至于现在解放军的导弹有什么先进的突防手段——那可就不知道了哦，但总不可能比当年还不如，是吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么反过来说，台湾“雄风3”导弹被吹的天下无敌，但却没有任何除了飞行速度外的突防技术手段，这事情吧，就只能说现代高技术武器的技术复杂性已经超过了一个小小的岛屿自己能够搞定的程度了吧，不过反正也够台湾当局自嗨了，那就这样呗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说正题，那么从近期俄罗斯对乌克兰西部军事目标的远程导弹打击来看，弹道导弹和巡航导弹在作战中的关系也是挺值得一说的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前从外媒的公开报道我们可以看到，解放军火箭军的导弹部队数量很多，其中大部分是弹道导弹单位，只有很少几个巡航的导弹发射单位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这可能并不是因为我军还有一些未被发现的巡航导弹发射部队，而是因为有这几个单位，就够用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看俄罗斯对乌克兰的行动，可以得到的一个重要结论就是，第一击是一场战争中最关键的时刻，俄军的第一击显然并未有效摧毁乌克兰军队的心理防线，尤其是他们最初的火力打击，远远谈不上取得决定性的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道苏联时代其实就已经强调，火力打击行动的最初五分钟往往能够取得整个火力打击90%的战果，而且这个打击效果越强，对敌军心理的打击也就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是俄军并未按照这一苏联用鲜血换来的经验执行行动，或许是能力问题，或许是策略问题，反正总之他们基本上是慢吞吞按照每天几十枚到一百枚的速度来发射导弹，反而让乌克兰方面渐渐的适应了这种打击的节奏，后面的打击就基本只有针对那些挪不走的大型移动目标才比较有效了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么如何提高最初五分钟的打击效果呢？那当然就需要进行大量的齐射，所以也就决定了为什么我们需要熟练更多的弹道导弹发射旅，以在第一时间内最大限度提高导弹齐射数量，而至于后续的打击行动，有少数几个发射旅，一次也能打出去几十枚导弹，多准备些备弹，在后续持续的打击中陆续发射，也就够了。况且解放军现在发射巡航导弹的平台，除了陆基的发射单位那不是还有空军和海军舰艇、潜艇吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次俄军在作战中也大量使用黑海上的海军小型导弹舰来执行巡航导弹打击任务，这也表明了巡航导弹未来的用法，就是要充分发挥廉价的优势，使得敌方更加防不胜防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;东海上空的暗斗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月16日，美国太平洋司令部空军司令肯尼斯·维斯巴赫在米切尔空军学院发布到视频网站的一次研讨会上谈到了美国空军的F-35战斗机首次在东海与中国空军歼-20战斗机的海上相遇，引起了不少的关注，各方面的解读很多，那么咱们就先来看看他到底说了什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下根据英国《飞行国际》摘录维斯巴赫讲话内容翻译，他说：“目前谈论J-20的任务目标还为时过早，目前我们实际看到的还只有它执行空中优势任务的情况。不过我们注意到他们飞的相当好。最近我们已经——我不会说这是一次接触——因为我们的F-35在东海上空与歼-20达到了相对近的距离，并且我们相对而言对于与歼-20有关的指挥控制系统印象深刻。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说，“我们看到了相对专业的飞行，但目前还谈论具体他们如何使用歼-20还为时过早——到底它会更接近F-35具备执行许多，许多种任务的能力，还是更接近于F-22，主要是一种空中优势战斗机，但具备一定对地攻击能力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他对于中国空军的空警-500预警机的表现也同样给予了高度的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“空警-500在他们的远程打击能力方面扮演了重要的角色。他们的空警-500被用于支持他们的超远程空空导弹。如何干扰这一杀伤链是我们目前非常感兴趣的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320011908311.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放军空军歼-20战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么首先我对于他这段话进行显微镜分析吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年8月，我国首次公开报道歼-20执行东海警巡任务，而美军F-35A战斗机则是在2017年部署到琉球群岛的嘉手那空军基地，那么维斯巴赫提到的事件很可能是东部战区的歼-20与嘉手那的美军第34中队之间的一次暗斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为他说双方并未发生“遭遇”——我注意到有人翻译的时候说“这不是一次交战，而是相对近的遭遇”然后就推测是双方发生了近距离伴飞，但这可能是翻译上有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为英文军语中的“engagement”，并不是指通常意义上的“交战”，而是“接触”，在作战中一般是指双方的先头部队互相遭遇，用目视看到对方或者与对方发生交火。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上他表示双方接近到了“相对近”的距离，那也就是说实际上双方并未进入目视距离，可能只是用雷达互相照射，并且从各种迹象上来看，双方都已经确认了对方的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这并不奇怪，歼-20和F-35A在这种日常任务中都会携带龙勃透镜，这会增加飞机的雷达反射截面积，让它能够在雷达上被探测到，同时也能改变自身雷达信号特征，以免被敌方电子情报搜集到自己隐身状态下的雷达特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使如此，隐身战斗机的雷达、红外特征信息仍然属于敏感的技术参数，而歼-20和F-35上都安装了先进的雷达、电子情报搜集和高性能红外系统，显然在这种日常警巡任务中，双方会刻意的保持距离，以免让对方看得太清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论如何这也是世界上第一次出现两个潜在敌对空中力量的隐身战斗机的空中遭遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美军对解放军空军歼-20战斗机飞行任务的评价，也挺有意思，当然这里为了政治正确，维斯巴赫故意在每个评价解放军能力的敌方都要加上“相对好”、“相对专业”这样的说法，以免引出媒体“美军高级将领高度评价中国空军”这样的大标题来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这里我们可以看到的潜台词是，34中队和东部战区空军某部在这次接触中都明显表现出自己绝不是没有和同类对手对抗经验的新手。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320012115227.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部署到嘉手那基地的F-35A战斗机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这当然可以理解，美国空军早在2016年就已经在红旗演习中让F-22扮演“红军”来和F-35进行对抗，这就挺有意思的，说明美军从一开始就没有相信过什么“歼-20有鸭翼，隐身性不行”或者“歼-20发动机不行，机动性不如F-22”这类的媒体谣言，他们才是最红的大粉红，就相信“歼-20约等于F-22”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，中国空军也早在歼-20正式服役后不久就开始进行隐身战斗机参加的演练，并且在最初几次的演习中，据公开报道，歼-20都是以“假想敌”形式加入“战局”的，并且验证了许多之前在没有真实高机动隐身目标时期设想的反隐身战术不堪实用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后我们在公开媒体上对解放军歼-20部队的采访等内容中也了解到，我军也已经开展了大量歼-20之间互为假想敌的演练，并以此探讨出了一些新的隐身战斗机之间互相对抗的战术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中美各自在隐身战斗机之间互相对抗的“经验”都已经有了好几年的积累之后，终于在东海上空进行了首次“实战”状态下的验证，是骡子是马，拉出来遛遛的时候到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，从维斯巴赫对于歼-20的“相关指挥控制系统”的“相对深刻的印象”，也可以看得出，这次的遭遇战中，歼-20没有采取单打独斗的方式，而是在整个指挥控制系统的辅助下实施的行动，具体而言，就是解放军的空警-500预警机发挥了巨大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国兰德公司2020年关于台海问题的报告中，就已经将解放军数量庞大，性能优越的特种机队列为重要的“战略优势”，而这其中当然就包括了空警-500。与中国空军相比，美国空军的预警机数量不足，性能落伍是一个重大的缺陷。美国从1977年以来一共生产了68架E-3系列预警机，但除了其中一部分用于出口给北约国家，还有一部分已经因为年龄实在太大而退役，因此现役总共就有31架，包括了E-3B、C、G三个型号，其中C和G型采用了AN/APY-2型无源相控阵雷达，其对中高空目标的最大发现距离为650公里，美国海军的E-2D舰载机的AN/APY-9型无源相控阵雷达采用的技术与之相似，最大探测距离略低，为500公里。这个探测距离都是针对中高空飞行的雷达反射截面积3-5平方米的目标的，那么按照相关公式推算，对隐身效能为-40分贝左右的F-22或者歼-20，探测距离就要缩减到几十公里，或者更低了，几乎发挥不了远程预警的效果，甚至可能被战斗机用射程100公里以上的空空导弹击落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术角度来看，E-3的雷达并不算落后，属于第二代机载大型预警雷达，在发现距离、同时跟踪目标数量等方面并不差，只是和空警-500装备的按照美国划代应该属于第三代机载预警雷达的全固态有源相控阵雷达相比，在探测隐身目标时表现就有了相当的差距。空警-500理论上能对隐身目标维持一百公里以上的探测距离，看起来似乎也只是比E-3稍强一些而已，但至少总可以做到在F-22导弹射程外发现目标，那这对于保障预警机自身安全方面，那就是生与死的区别了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更重要的还有中国部署在沿海的反隐身远程雷达，这种雷达采用了新的反隐身技术原理，甚至可以在数百公里外发现进入我国邻国领空活动的美国最新型隐身飞机，那么探测到F-35就更不在话下了。虽然其探测精度尚不足以满足直接引导空空导弹或者战斗机发射远程空空导弹直接打击的程度，但也足以引导空警-500通过“凝视”模式扫描目标所在方向，大大增加其对隐身目标精确跟踪的距离，而一旦精确跟踪上目标，那就能通过数据链引导战斗机或者导弹进行打击了。这种能力，不论是地面的远程反隐身雷达， 还是要通过有源相控阵雷达实现的“凝视”模式，都是美国海空军到现在为止都还没有的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国目前还没有类似中国陆基先进米波反隐身雷达这样的特殊反隐身技术，即使是有了，由于亚太地区美军是凭借几个点对抗中国一整片大陆，在部署态势上先天就处于劣势，十分被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/20/20220320012229434.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;空警-500预警机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，因为美军要顾虑全球部署的问题，所以31架E-3是远远不够用的，在东海、南海当面配置的数量远低于解放军，因此解放军空军也敢于将空警-500前出部署，并通过多架预警机互相配合实现对空域更加严密的控制，让美军的隐身飞机很容易就处于不知道该将自己雷达反射截面积最小的方向对准哪个主要威胁的境地之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是有了这个强大的指挥控制系统，歼-20可以保持自身静默，通过低可截获数据链获得整个体系发来的目标信息，从而在隐身飞机之间的对抗中，更容易抓到优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次F-35A能够看到歼-20很可能是歼-20已经接近到了100公里以内，双方互相能够用雷达探测到携带龙勃透镜的对方了。此时如果发生对抗，歼-20将可以凭借射程优势率先发起攻击，而由于此时霹雳-15导弹处于“远弹近打”模式下，F-35不论是凭借隐身、电子对抗还是自身机动，都难以摆脱导弹攻击，而反过来歼-20仍处于AIM-120导弹的射程边缘，很容易摆脱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次遭遇中，美军在这种不利态势下，仍然能猜测出歼-20可能的靠近方向，在“相对比较近”的距离上发现了携带龙勃透镜靠近的歼-20，这也表明美军F-35A的飞行员也确实不是吃素的，很可能他也已经在和F-22的对抗中见过这种招数了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果双方都以去掉龙勃透镜的隐身姿态进行空中对抗，那么由于歼-20和预警机可以从多个方向对F-35进行扫描，使之陷入两难处境，此时歼-20将可以又更大的机会从3\9点方向进入，从而实现用自己雷达反射截面积最小的方向对准敌机的同时，让敌机暴露出雷达反射截面最大的方向，这样的话F-35A将更加被动。此时就算F-35掉头对准歼-20，也因为雷达反射截面积更大，会被首先发现和攻击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然如果把F-35换成F-22的话，至少F-22的飞行性能更好，雷达反射截面积更小，即使是以单机对系统的对抗中，也仍有一些生存乃至反击的机会，至少如果F-22和歼-20互相对头飞行，还很难说谁会先发现谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，通过数据链实现预警机控制远程导弹进行“A射B导”能力，已经算是“锦上添花”了，这确保美国即使拥有了和霹雳-15射程相当的AIM-260导弹，装备新一代具备CEC能力的预警机之后，也很难说夺回优势。而且正如维斯巴赫自己所说，目前这种模式下发射的导弹，机载电子对抗系统尚未开发出针对性的干扰手段，在电子对抗角度将更加难以应付，是非常令美国人头疼的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以维斯巴赫上面的这段发言已经可以证实许多大家此前尚在猜测中的迹象，而这些迹象表明，中国空军已经在我国东部和东南方向，抢到了技术优势，并且建立了高效的对抗美国隐身飞机的空中作战体系，这严重的限制了美国干涉中国在这一方向上军事行动的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来咱们就要说一个事情，其实上面说到的很多中国空军已经投入实用并且展示出巨大威力的新质作战能力，美国在科研开发领域其实也都有对应的项目。反隐身雷达啊，远程空空导弹啊，A射B导啊，这些能力美国不是说没有，甚至我可以想象，某些觉得自信心遭到沉重打击的“美国科技天下第一”信奉者们已经要开始用这些尚在测试阶段的项目开喷了，“解放军神气什么，不过是捡美国空军首先提出的概念拿来用而已”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但问题是，我们看看俄罗斯在乌克兰的军事行动，最大的问题就是这几年来俄军为了门面，重视采购各种战斗机、坦克、大炮，但在维持这些武器作战所需要的指挥控制系统、通信系统、精确制导弹药、无人机等方面却十分抠门，需要花大价钱建立的信息化系统俄国买不起咱们也就不说了，即使是只需要投入较低的成本就能得到很大提高的精确制导弹药、无人机这些东西，哪怕只需要少买一架苏-34战斗机，就可以买几百枚精确制导弹药，或者几十架无人机，俄国也宁可多买一架看起来光鲜亮丽的战斗机，而不是基本不会出现在大众视野中的弹药和无人机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而实际打起来才发现，新型装备就算你已经开发出来了，但没有大量装备部队，没有实际投入使用的话，你就是无法实现新的战争形态，也无法实践已经喊了多年的新概念，就还是没用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国海空军目前遇到的也正是这样的问题，当然在精确制导弹药、无人机这些花小钱办大事的方面美国人还是很重视的，也不差那点钱。但是在作战系统更新方面，美国一直处于一个两难境地，一方面，生怕贸然投资建设新的作战系统到时候发现依然不如对手；另一方面，生怕新的系统又像他们前几年推行的几次激进的作战系统项目一样遇到大量的问题，最后就是没能实际投入使用，还是等于没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，就是美国心里始终存在着开发一种革命性的全新作战系统，直接取得对全世界在这一领域压倒性的新优势，但是实际执行的时候却发现这样一种东西实在是太难了，甚至不知道凭借现代技术能不能做出这东西来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，目前美军所有系统都是用冷战时代，或者21世纪初开发的早期信息化系统，通过不断的修修补补来提高各方面性能，而没有决心对现有作战系统来个推倒重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解放军在这方面则不同，一方面，我们冷战时代和21世纪初这方面水平较低，没有建立起一套我们自己的信息化系统，所以一切都只能从头开始，一张白纸好作画；另一方面，目标明确，以我们理解中的“美国下一代作战系统”的概念为目标进行追赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果我们把有限的资源，按照明确的方向，坚定不移的投入到我军整个作战体系的重构和提升上，结果等到我们经常自认为“和美国计划中下一代系统还是有差距啊”的这套系统已经投入实用了，而美国人呢，依然在对上一代系统修修补补，并且不断修正他们计划中下一代系统的概念，还是没有新系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你说这是后发优势吗，是，但又不完全是，某种意义上说美国的体制问题还成了我们最大的助力，导致美国未来的蓝图无限美好，而现实却在用比我们落后一代的系统不断修修补补，就是无法下决心推倒重来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于军迷总是从媒体中了解世界，因此导致往往会想当然，却忽略了武器装备也好，先进技术也好，总要投入实用，才能真正转化为战斗力，仅仅在试验场上取得了几次成功，就大喊我已经加入了世界上仅有几个国家的某某俱乐部——那是印度行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实从美国空军这次的发言也可以看到，他们至少还是知道，回避问题是没意义的，现在你如何贬低解放军的技术优势都没有意义，必须正视问题，才能设法解决问题。所以对于他们来说关键的问题是如何尽快追赶，而不是吹嘘自己已有的老系统有多么强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有东南某岛上一群人还在天天喊F-16V能战胜歼-20了，其实呢，大家没事可以去看看施效伟的节目，挺有意思的，这老兄的发言，基本上是春秋笔法、阴阳怪气，拐着弯儿的说话，而不是像台湾很多其他名嘴那样只会胡吹，所以经常被他们那边说成是“卖台”、“舔共”。但是呢，他和台军的关系其实还是很紧密的，可以感觉到，台军里面那些懂业务，了解实际情况的一部分人呢，他们也不是想主动闭着眼睛的，只是，他们根本没有现实能力参与到太平洋两岸这场可能决定世界命运的大竞赛中，也无力改变台湾当前的现状，最后呢，一边得过日子，一边也不想昧良心，那就可不就只好春秋笔法，阴阳怪气了嘛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于另一些人，甭管是海峡哪边吧，对于摆在眼前的现实却不能正确的理解，只能靠给别人说自己的梦境来自我安慰……这到底是什么样的一种心理呢？这咱们就不好猜测了，毕竟我们也不是神经科或者心理科的专家是不是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1edff43fef7ad71375a36f786e7c2656</guid>
<title>俄乌冲突，让我们看到了资本独裁的力量</title>
<link>https://www.guancha.cn/YinZhiGuang/2022_03_20_631079.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 殷之光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月1日，当美国国会议员们在国会大厦外拍照，展示他们与“乌克兰人民的团结”时，包括众议院议长佩洛西在内的许多人，都掩饰不住自己脸上的笑容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在一天前，2月28日，五角大楼宣布，有价值1.25亿美元的军事援助物资已经打包装船，准备即刻运往乌克兰。购买这批物资的资金来自于美国“外国军事融资计”（United States Foreign Military Financing，FMF）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外国军事融资计划”说白了，就是一个美国政府提供的用以购买美国军事服务、军火产品的支付通道。从行政架构上，它归属于美国国防合作安全局（Defense Security Cooperation Agency）。该局是国防部的直接下属机构，任务是向美国“盟友”提供财政和技术支持，提供国防军需、培训和服务，可以被看作是全球最大的官方军火销售与军事服务总包商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
FMF计划并不会向接受“援助”的对象国提供一分钱现金，而是通过“外国军购计划”（Foreign Military Sales, FMS）以及“直接商业采购计划”（Direct Commercial Sales, DCS），由美国政府支付给美国军火商与军事承包商，购买他们的“服务”与“产品”，输送给对象国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本质上这就是美国政府对美国国内军事承包商的转移支付。与其他类型的美元收割全球生产力与利润的金融工具不同，FMF收割的是人命。通过制造不安、恐慌、危机、动乱，乃至战争，美国政府、军工企业以及国防部构成的军工联合体通过这种模式，持续绕过当代国际法，赚取了沾染着千百万人鲜血与和平的罪恶利润。因此，美国之外必须混乱，这不仅仅是美帝国的地缘政治需求，也是这个商人帝国的根本经济需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/07/20220307100940489.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;美国会议员拥抱乌克兰驻美大使以展示团结 图片来源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令美国议员老爷们喜笑颜开的乌克兰，是美国自阿富汗之后最大收割场，也是刚上任不久的拜登的家族猎场。在2021年12月，之前从科索沃战争和乌克兰乱局中赚的体满钵满的拜登就已经通过FMF计划，给乌克兰输送了价值2亿美元的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月26日，拜登宣布，再次给乌克兰特别追加军事“援助”经费3.5亿美元。根据吹鼓手布林肯发布在美国国务院网站上的新闻公告显示，美国仅在去年一年里，就向乌克兰提供了10亿美元的军援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，这个为军火商们服务的白宫还在2月25日，向国会提交了总计64亿美元的“援助”经费计划。其中35亿直接用于军事，29亿用来加强海外“盟国”的“安全”与“人道主义发展”。除了乌克兰之外，计划接受这笔钱的国家还包括：波兰、立陶宛、以及“波罗的海与东欧各盟国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个值得注意的细节是，这笔钱除了用在常规的购买军事武器与训练之外，更大一部分会被用于增强网络袭击能力、保障信息安全、虚假信息防御、以及维护经济稳定方面的开支。如果我们在美国政府官方开支网站（usaspending.gov）上查询2022财政年度FMF已经获得的共40亿美元的流向，便能发现，在已经花出的约10亿美元全部都是支付给从事网络架构、信息安全、云存储服务、网络防火墙、民用无人机等业务的私人企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中承担了近6亿美元合同的Vectrus系统公司（Vectrus Systems Corporation），更是与遍布全球的美国军事基地合作密切，提供网络服务、后勤运输、基建等各类服务。而通过给军方提供“专业管理、技术咨询”服务的斯隆技术（Silotech Group），也连续7次被提名为“增长最快的私人公司”之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为军方网络技术安全的提供商之一，斯隆技术与诸如微软等“全球化”跨国企业更是合作紧密。这种利益传输机制，是美国政府行使全球霸权的重要基础，也是将私人企业与美国帝国利益捆绑的重要方式。美妙的私人资本全球流动促进互联互通的迷梦，与霸权帝国的狠毒武器之间，只有一纸合同之隔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从FMF购买的军事服务中，我们可以认识到，对美帝国及其追随者而言，未来的“军事”战场，将不仅仅是传统的、在地理空间中发生的武装冲突，它更多将会是网络、信息、经济等复合空间中的剧烈斗争。而从这次俄乌冲突中，我们发现，随着西方帝国霸权利益的需要，从互联网平台到金融支付通道，再到通信、娱乐、体育等人民生活的各个层面，都可以被全球化的资本集团轻易打击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>06575cde13a7bd7dc09379cc50412e9f</guid>
<title>中国在中东，不是去搞制衡的</title>
<link>https://www.guancha.cn/qiuwenping/2022_03_20_631074.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“中东地区糅杂了漫长的宗教、民族的政治冲突极其难解；中东国家试图摆脱无解的困局，引入制衡美西方的强大力量，是其希望和意图。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“世界将以更快的速度向中国倾斜，西方是搞结盟，我们是朋友圈；我们在这里促和，同时又发展经济关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视3月14日播出的《这就是中国》第137期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为和复旦大学中国研究院特邀研究员邱文平，共同解读中国在中东的外交新气象与新突破。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=q0042ps14i0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱文平：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年1月，短短几天内，六个中东国家外长接连访问中国，是前所未见的场景，而且是在美国所谓的“民主峰会”和北京冬奥会即将召开的间隙发生的。来访的时机和包涵的意蕴都十分微妙，值得我们做一番比较深入地解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
王毅外长说，海湾阿拉伯国家、土耳其和伊朗是中东“悠久文明”的三大代表，同中华文明等其他文明一道，构成了多姿多彩的世界文明谱系。其实，他们各自背后都有一个很强大的朋友圈：沙特是阿拉伯联盟和海湾阿拉伯国家合作委员会的领头羊，是逊尼派占多数的阿拉伯国家名义上的盟主；土耳其近来和中亚国家将“突厥语国家联盟”升级为“突厥国家联盟”，隐隐然以突厥国家盟主自居，他们的民众主要信仰伊斯兰教逊尼派；而伊朗一直是伊斯兰教什叶派的大本营，是什叶派名副其实的盟主。近年来从伊朗、伊拉克到叙利亚形成的“什叶派新月地带”是美国、沙特和以色列的噩梦，因为两伊联合之后就会形成什叶派强大的人口和地缘优势，其辐射能力不断外延，叙利亚内战、也门内战和卡塔尔对沙特的背离都是已经发生的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们要理解中东地区的复杂局面，难以回避宗教冲突的漫长历史。许多人问我，逊尼派和什叶派有什么区别，我觉得今天有必要解释一下，否则很难理解沙特和伊朗无法化解的仇恨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰教创立以来，穆罕默德去世后，伊斯兰教内部就因为对教法的不同阐释发生了分裂，逊尼派和什叶派最大的区别就在于逊尼派认为阿拉伯帝国的四大哈里发（继承人）都是穆罕默德的合法继承人，而什叶派则认为四大哈里发中只有阿里是合法的哈里发，因为他不仅是穆罕默德的堂弟兼养子，还是圣女法蒂玛的丈夫，他直接继承了圣裔的血脉，具有天然的法统，而否认了其他三位哈里发的合法性，这就导致了逊尼派和什叶派之间的严重对立和冲突，即使在与基督教世界千年战争中也未平息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗继承了波斯帝国什叶派的传统，加之波斯文明和阿拉伯文明天然的差别，和沙特的敌对关系，其实一定程度上也是这种历史的延续，是内部宗教战争的现代回响，很难在短期内消弭。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/03/19/20220319162348146.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;国务委员兼外长王毅同沙特外交大臣费萨尔举行会谈 图自外交部网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我们就要看到，世界局势的变幻莫测和美西方对中东格局的操弄，导致了中东地区各国都处于艰难的处境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰国家中没有哪个国家有安全感。沙特等海湾国家在美国的支持下，对伊朗有很深的敌意，上个世纪的两伊战争，近年来发生的也门内战，背后都有逊尼派和什叶派的宗教战争的背景；而叙利亚内战，则是伊朗、沙特和土耳其都深度参与，涉及到伊朗和伊拉克扩张“什叶派新月”的敏感问题；加之美西方和俄罗斯的插手，形成了错综复杂、异常敏感难解的困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为头疼的是，美西方扶持的以色列，在中东地区添加了新时代 “十字军东征”的特色，为这个地区火上浇油，完全符合美西方一直以来让富有资源地区处于混乱之中、“分而治之”，从而渔翁得利的殖民主义政策。这自然遭到整个阿拉伯世界的反感，民众激烈反对的也不在少数，最极端的就是本·拉登。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗在“伊斯兰革命”之后高举反帝旗帜，自然在政治和宗教双层层面上成为美国和沙特的死敌，其绝不屈服的态度也让美西方极为头疼。而土耳其的埃尔多安在平息了美国操控的军事政变之后，转向宗教回潮的外交政策，强力打造“突厥国家联盟”，意图建立一个以宗教和族裔为主导的国家，落入了亨廷顿所说的“土耳其是天然的伊斯兰教领袖”的预言陷阱。它一反过去的亲美传统，强势对抗以色列和沙特来聚拢伊斯兰世界的民心，不顾美西方的反对，引进俄罗斯的防空系统，以难民要挟欧洲，四处输出“泛突厥主义”等行为，让联合国常任理事国都十分不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过对这些国家困局的分析，我们就可以发现，中东地区糅杂了漫长的宗教、民族冲突的政治冲突极其难解，而在美西方以实力为基础的、弱肉强食的国际丛林法则的主导之下，又加剧了冲突的复杂性和对抗性。中东国家试图摆脱这种无解的困局，引入制衡美西方的强大力量，是其希望和意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接着，我们要重点谈一下，中东国家此次集中访华具有清晰的象征意义。中东国家认为中东调解者的身份不再是美国一家独大，中国也成了重要一员，转折点是美国从中东全面收缩，其军事经济实力的衰退和“民主峰会”的闹剧收场，让对力量异常敏感的中东国家发现美国强权的动摇比想象得要快，已经难以支撑其在中东地区的霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战之后，石油就成为撬动国际局势的支点。美西方对中东的高度重视和布局都与这一战略资源息息相关，阿美石油公司更是美国和沙特深层绑定的船锚。石油外交一直在世界格局变动中占有重要的地位，观察今天的俄罗斯和欧洲冲突，天然气是争斗的关键问题。在欧洲拒绝俄罗斯“专制的”天然气、面临断气危机的时候，俄罗斯与中国又达成新的天然气供应合约，让美国迫使欧洲以自残的方式胁迫俄罗斯让步的企图落空，这也加剧了美西方的仇华心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，更为深层的原因是，随着美国页岩油的大规模生产，美国已经由一个重要的石油进口国转向一个石油输出国，其油气出口和中东地区产油国形成了直接竞争的关系，美国通过打压或者抬升石油价格影响国际局势的手法更加变幻莫测，与沙特的利益共同体产生巨大裂痕；加之保护费不断涨价，让沙特等海湾国家觉得单单依靠美国已经无法保证自身的安全，必须寻求域外大国的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国已经是世界上最大的石油进口国，“世界工厂”的地位也为整个中东地区提供了充沛的物资供应，中东国家与中国的贸易量屡创新高，已经形成很强的产业互补效应。在新时代新能源转型的时刻，转向中国就是押注未来，也是符合其国家利益的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
土耳其则因为四面出击，树敌过多，遭到美西方金融资本的狙击，国内的币里拉面临崩盘危机，环顾世界，除了中国，没有哪个国家可以救助一二，转向中国也是其无奈的选择。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5ffd666e7da6d38a211d9a06396cae67</guid>
<title>“门槛”变了，中国何时能成为高收入国家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2022_03_20_631072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/18/20220318155728393.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;55&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/林毅夫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位线上线下的朋友，大家下午好。全国“两会”刚结束，我作为政协委员，很高兴有这个机会跟各位谈谈在“两会”上委员代表们关心的几个热点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我主要谈三点。第一，今年的经济增长速度；第二，经济增长要创新；第三，怎样实现共同富裕？中国什么时候可以变成高收入国家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，对中国来讲，经济增长速度是最大的大局，因为我们要构建以国内大循环为主体的新发展格局。实际上，中国的经济体量越大，并且服务业的占比越高，那么必然国内循环的比重就越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，怎如何使经济体量变大，以及服务业的占比提高？当然需要提高收入水平，要经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们要胸怀两个大局，一个是中华民族伟大复兴的战略全局，这包括政治、文化等多个方面，但是经济是基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要实现中华民族伟大复兴，目标定在按照购买力平价计算的中国人均GDP是美国的50%——大约是韩国在2002年时的水平——是一个应该有的要求。但是目前按照购买力平价计算的中国人均GDP，只有美国的20%多，要从只有20%多变成50%，而且在2049年就实现，那必须有比较高的经济增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个大局是，我们现在面临全球百年未有之大变局，怎样来驾驭这个大变局？只有按照购买力平价计算的中国人均GDP达到美国50%，美国到那时候就会心悦诚服地接受中国是第一大经济体，因为到那时候，美国大概率也没有手段来卡我们的脖子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国还需要中国的市场来维持美国自身的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我反反复复地谈，中国到2035年之前应该还有8%的增长潜力。增长潜力是什么含义呢？就像各位买汽车，你要看技术指标，这辆汽车的设计最高时速是多少。增长潜力是从技术面来看，在不过度消耗各种资源的状况下，你可以维持的经济增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已经论证多次了，到2035年之前，中国应该还有8%的每年的增长潜力。当然，有这样的增长潜力并不见得代表你每年都要以8%来增长。就像买汽车的时速可以达到300公里/小时，并不是说你每次开车就开300公里/小时，因为你必须看天气状况、路况、身体状况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在发展过程当中，8%的增长潜力代表一个可能性，但是我们也必须考虑国内国际其他方面的要求。考虑到发展是构建新发展格局，实现中华民族伟大复兴，驾驭百年未有之大变局的基础，中国应该可以实现每年6%的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年政府工作报告定的目标是国内生产总值增长5.5%左右，比我的预期低。因为我在讲8%的潜力、6%的增长，那时候没有俄罗斯与乌克兰的战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发以后，国际石油价格猛涨，粮食价格猛涨，还有一些矿产资源的价格猛涨，再加上美国对俄罗斯的制裁，给国际金融带来了很多不确定性。中国当然会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/19/20220319190744929.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种状况下，我认为我们把目标定在5.5%左右，是一个合理的、实事求是的目标。并且现在中国GDP占全球经济比重已经超过18%，若以5.5%来增长，每年对世界经济的增长还能做出贡献，中国还是全世界经济发展的主要的原动力。所以，在这样的增长目标上，中国发展的基本态势还是维持的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果可以的话，尤其是我们现在提出稳增长，并且在中央经济工作会议也再次明确，“发展是解决我国一切问题的基础和关键”，也许努力一点应该可以超过5.5%，让它更接近6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是创新。经济增长就不能只靠要素投入的平面扩张，复制老古董的方式来发展。必须有创新，让劳动生产率的水平越来越高，作为发展的主要来源。但问题是怎样创新呢？因为学界与媒体谈到创新，通常强调的是发明。这样的思路和理论框架，实际上是受到主流经济学的影响，而主流经济学来自于发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家的收入水平在全世界最高，代表技术水平和产业附加价值也属于世界最高水平，所以它们要想发展就只能靠自己发明新技术、新产业。但是在增长核算时，这些发明的投入并没有作为右边的投入要素投入。所以，它就会变成大家非常崇拜的全要素生产率，衡量的是你在发明投入的时候取得的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>371fd5f19eb6071fba7ee5e3c80a56ac</guid>
<title>欲施压中国，拜登却领到了两句中国老话</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuxinbo/2022_03_19_631043.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突持续20多天，震撼全球。和战胶着之际，中美元首在世人瞩目之下“云会晤”2小时。这是时隔4月来，两国最高领导人的第2次会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会晤结束后，世界紧盯两国发布的新闻公报，字斟句酌。观察者网特邀复旦大学国际问题研究院院长、美国研究中心主任吴心伯教授对此次会晤的细节进行解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节一：&lt;/strong&gt;会谈前，中美双方在发布预告声明时，中方用了“应约”两字，而美方完全没有相关意思的表述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节二：&lt;/strong&gt;会后双方的新闻稿，中方1600字，涉及中美关系、台海问题、乌克兰局势等各个方面，而白宫新闻公报共170个单词，且用超过一半的篇幅谈乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节三：&lt;/strong&gt;拜登在会晤中重申，美方不寻求打“新冷战”，不寻求改变中国体制，不寻求通过强化同盟关系反对中国，不支持“台独”，无意同中国发生冲突。“四不一无意”的承诺，和四个月前的中美元首通话一模一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节四：&lt;/strong&gt;习主席直指，台湾问题如果处理不好，将会对两国关系造成颠覆性影响。希望美方予以足够重视。中美关系之所以出现目前的局面，直接原因是，美方一些人没有落实我们两人达成的重要共识，也没有把总统先生的积极表态落到实处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节五：&lt;/strong&gt;白宫新闻公报在台湾问题上又耍小心思，回避“一个中国”政策的表述，而是重申美国对台政策没有改变，强调美国继续反对任何单方面改变现状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;细节六：&lt;/strong&gt;谈及乌克兰问题，中国领导人引用了两句中国老话，一句是“一个巴掌拍不响”，另一句是“解铃还须系铃人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下为采访实录：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/19/20220319194019804.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 王慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在乌克兰局势持续紧张之际，中美元首再次视频通话引起国际高度关注。您认为，总体来看，近2个小时的视频会晤谈得怎么样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;我认为，这次谈得比较坦诚、很务实、很有建设性。坦诚就是说，双方该讲的话都讲了，特别是中方对中美关系的一些看法；务实是指，双方围绕共同关心的问题深入、详细地交换意见，拜登很详细地跟中国讲了美方在乌克兰危机上所做的努力。建设性是讲，双方都希望能够促进乌克兰危机的外交解决、和平解决，也希望进一步改善中美关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：一个有趣的细节是，会谈前中美双方在预告时，中方用了“应约”两字，而美方完全没有相关意思的表述，您对此有怎样的解读？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;中方讲“应约”某种意义上是实事求是的说法，因为是美方在乌克兰问题上有求于中国，急着跟中方通话，所以我们实事求是地表明，这次通话是美方发起的。而美方不提“应约”是它不想显得有求于人，虽然它急着要找中国帮忙，但又放不下身段，所以就不提这个事情，美国人也是要面子的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“美国有求于中国”，或者美方在乌克兰问题上对中国的期待表现在两个方面：第一，美国希望中国能积极地调停，推动俄乌谈判来解决停战问题。第二，美国希望中方能和它一道制裁俄罗斯，不要向俄罗斯提供经济和军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：会后双方的新闻稿也是中方长，美方短。新华社通稿约1600字，涉及双方谈到的中美关系、台湾问题、乌克兰问题等内容。白宫新闻公报只有170个单词，且超过一半都在谈乌克兰问题。美方公报直指对话重点是俄乌冲突，他们的用词是“俄罗斯入侵乌克兰”。对于中美两份会后通稿，您有何观察？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;吴心伯：&lt;/strong&gt;我认为，从内容上讲，中方的公报更加详实、全面地反映了通话内容。中方的真正关切点在中美关系上，所以我们花了很多篇幅来谈中美关系，习主席对中美关系作了重要表态，有些表态应该讲是很个性化的，是能够体现我们领导人个人风格的表态。当然，乌克兰问题我们也很重视，我们的立场表达得也很清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美方有自己的政治考虑，取它所需。美国现在最关心的是乌克兰问题，这也是拜登要跟习主席通话的原因，所以美方的新闻稿就用很大篇幅讲了乌克兰问题。而对于改善中美关系，拜登现在其实不感兴趣，所以他们在新闻稿里就简单带过，这也反映了美国当前的态度。这也提醒我们，美方现在和中方通电话，不是为了改善中美关系，他们没有这方面的兴趣和诚意，美方是为了在乌克兰问题上利用中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从两份官方的新闻稿可以看出，中方更加自信，也为这次对话提供了更多的透明度，更大的尺度。另外，我们的新闻稿不仅内容长，发布时间也比美方也要早，这也体现出中国特色大国外交，特别是对美外交的新风格，这个风格从去年就体现出来了。反观美方的新闻稿，内容越来越少，我觉得这也反映出美方现在在中美互动中越来越不自信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>