<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ebc1ffd6de89399be65aea28daeb1768</guid>
<title>萝卜快跑是怎么“生不逢时”的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_07_12_741263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萝卜快跑上了热搜，是因为成绩有点好，跑得有点快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
覆盖3000多平方公里和770万人口，武汉形成了全球最大的无人驾驶服务区，超过了此前的冠军，由Waymo服务的美国菲尼克斯（凤凰城）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/12/20240712101952671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有评论指出，当前的萝卜快跑，面临着“既要又要”的尴尬。既要承载中国在自动驾驶领域跑得更快、“遥遥领先”的希望，又要在当下的世事维艰中，避免招致网约车司机群体的愤慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，一位央视特约评论员这样写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果条件允许，萝卜快跑也许情愿将大规模上路的时间点推到2015年——那时候，新业态可以凭着“汽车PK马车”的叙事占据制高点，靠大众的“新经济滤镜”获得舆论支持，再加上当时创业就业机会多，人们不会扎堆涌入网约车行业。但，这也只能是“如果”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
那么，萝卜快跑为什么会“生不逢时”呢，在2015年有什么条件不允许吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的无人车，发展到今天一共是6代。第一代车型，是2013年百度和德国宝马合作研发的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/12/20240712101814498.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;222&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这之后，又经历了多次迭代。第二代无人车2016年上路，基于奇瑞EQ、比亚迪EV300和北汽EU260三款车型打造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三代无人车，基于林肯MKZ，将激光雷达替换成国产禾赛激光雷达，计算单元则升级为自研hw3.0。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这前三代都是后装改装，也就是将自动驾驶技术添加到已生产和销售的现有车辆上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四代无人车2018年11月发布，由百度与一汽共同研发的红旗EV。这一代开始前装量产，也就是在汽车制造的过程中，在生产线上就将自动驾驶技术集成到新车中，这样就有了自动驾驶系统和车辆各个部分的深度整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五代无人车2021年6月发布，基于北汽极狐阿尔法T纯电车型定制而成。这一代被命名为Apollo Moon，依托了百度Apollo的技术积累。2017年4月，陆奇宣布了百度“Apollo计划”，以开源方式进军自动驾驶领域，Apollo至今已经升级到了9.0版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六代无人车2024年5月发布，Apollo RT6，也就是在武汉开始放量部署的这款。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/12/20240712101844810.png&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;208&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对比Waymo的时间线，可以看出百度的速度其实并没有像Google那样激进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Waymo第一代，是2010年改装的Toyota Prius，最早的测试平台，验证自动驾驶的可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Waymo第二代，是2012年使用Lexus RX450h混合动力SUV，开始在公共道路上进行更多测试。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，Waymo的第三代，与FCA（菲亚特克莱斯勒汽车公司）合作的车型。2018年，Waymo的第四代，与捷豹路虎合作的车型。这两代就已经都被用于Waymo One自动驾驶出租车服务，在凤凰城等地进行日常运营。相比之下，百度萝卜快跑部署的是第五代、第六代车型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年是Waymo成立，Google宣布将其无人驾驶汽车项目独立为一个名为Waymo的新公司，第二年，Waymo在凤凰城推出了无人驾驶出租车服务Waymo One，此后几年Waymo One的服务范围就在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年开始，Waymo在美国西南部测试无人驾驶货运卡车，探索无人驾驶技术在物流领域的应用，并推出了Waymo Via品牌，专注于无人驾驶货运和物流解决方案。Waymo Via的车辆主要基于商用卡车平台，针对长途运输和高速公路驾驶进行了优化，而这已经是Waymo的第六代车型了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，虽然大体上都是十年6代无人车，百度不仅起步相对较晚，而且快速进入市场的商业策略也没有Waymo那么积极。萝卜快跑的大规模运营路径，到2024年有了武汉经验，才开始清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度在初期更加注重技术的开发和完善，进行了大量的模拟测试和封闭道路测试，通过Apollo平台开放生态系统，吸引合作伙伴共同推进自动驾驶技术的发展，在技术成熟后，才开始在实际道路上进行大规模测试和验证，此后才逐步开始扩大萝卜快跑的商业运营，确保技术的可靠性和安全性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Waymo在初期就非常注重实际道路测试数据的大量积累，凤凰城也有许多优势，如气候相对干燥、晴朗，雨雪天气较少，拥有宽阔的道路和较为规则的街区布局，交通标识清晰。而亚利桑那州相对宽松的法规环境，也是Waymo One能起步那么早的重要条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两相对照，百度却反而在商业落地上有了反超之势，也就是武汉运营的突然放量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度初期在商业运营上不采取激进策略，最重要的原因还不是法规和舆论的支持不够，作为当之无愧的“新质生产力”，叙事的制高点和国家产业政策的扶持力度，在需要的时候是少不了的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正的障碍是前五代无人车的造价高昂。以激光雷达为例，现在的价格已降到单颗500-1000美元，过去的价格则可能是十倍。百度第五代无人车的成本是48万，而第六代无人车成本已经降到了20万，直接下降60%。以五年的运营周期来算，相比于前一代，第六代无人车每天可以节省100元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着规模化的生产运营，这个成本还能继续下降，而Waymo的成本，一辆车是20万美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面说过，Waymo从2020年开始，已经将重点放到了自动驾驶卡车Waymo Via上，但现在，又将重点放回了优先发展其自动驾驶出租车业务Waymo One，就是想改善财务表现。截至2023年第二季度，Alphabet“其他押注”部门报告收入为2.85亿美元，但运营亏损为8.13亿美元，其中Waymo占据了很大部分。目前Waymo尚未公开具体的盈利目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而萝卜快跑的质变就发生在今年，2023年初，其运营规模还比较小，每辆车跑一天都要亏不少钱。今年年初，随着时空覆盖和运营效率的大幅提升，萝卜快跑营收增长了9倍，亏损减少了一多半。在里程单价仅为普通网约车3/4以下的前提下，到2024年底，萝卜快跑预计将在武汉实现收支平衡，并在2025年全面进入盈利期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，萝卜快跑将成为全球首个实现商业化盈利的自动驾驶出行服务平台。从这个意义上说，萝卜快跑并没有“生不逢时”，其对Waymo的反超，是“生正逢时”的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萝卜快跑能解决单车成本，实现更大规模的规范化运营上路，首先，要放到整个中国汽车工业的发展中去理解。2024年的中国汽车工业，与2015年是不可同日而语的。2015年电动汽车产量37.9万辆，出口70万辆，2024年电动汽车产量预计超过700万辆，出口预计超过200万辆。规模的放大背后是成本的下降，以电池来说，2015年，电动汽车电池组的成本约为每千瓦时350美元，到2023年，这一成本已经降至约每千瓦时100美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，也要放到这一轮以大模型为代表的人工智能新技术浪潮中去理解。随着大模型的成熟，自动驾驶的技术层面问题大幅减少。在2015年，即便是百度这样的从业者，也还难以预见到Scaling Law(规模法则)能发挥如此大的作用，但今天，许多人已经相信，AI技术将通过无人驾驶的逐步实现率先落地。比如最近张亚勤就说，无人驾驶可能会成为第一个真正实现具身智能或物理智能的AGI，而时间节点就在明年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百度的Apollo ADFM就由多模感知大模型和多源规划大模型组成。百度对此的解释是，小模型解决具体问题，面对corner case的时候，解决问题的成本花费跟不上，就需要进行模型聚合。放在2015年的技术背景中，这也不会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于产业周期和技术周期的共同影响，在安全和盈利的双重要求下，就决定了百度无人车在武汉的运营规模爆发是在当下，不会更早，也不会更晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这又恰好是在一个特殊的时间点，2015年，中国网约车司机的数量约为150万人，而到2023年底，中国的网约车司机数量已接近660万人。这是什么概念呢，2023年中国汽车行业的就业人数，也不过是600万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人驾驶所在的产业周期、技术周期碰到当下的经济周期，导致萝卜快跑引起了巨大争议，上了热搜，被认为尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无人出租车的运营真正要冲击到司机的就业，依然需要一个漫长的过程，可以肯定不会是最近几年，很可能要等到下一个经济周期。以麦肯锡的估计，L4级别的自动驾驶出租车和L5级别的全自动卡车，其商业可行性预期在2028年至2031年之间达到，无人驾驶汽车对司机就业的冲击预计最快要到2030年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然百度在PPT上把全面盈利期设定在2025年，但这并不意味着到明年，业界就能在能力、法规和商业闭环方面完全成熟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img type=&quot;newInsert&quot; src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/12/20240712102039247.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至少有三个方面的挑战，是难以预估的，会影响到盈利时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，尽管百度在多个城市获得了运营许可，但全面推广无人驾驶技术仍需克服各地的不同监管要求。这些要求会延缓技术的普及和商业化进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，百度的竞争对手，如小马智行、特斯拉等，也在积极扩展其市场并提升技术水平，这会对百度的市场份额和盈利能力产生影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，要实现全面的商业化运营，还需进一步解决技术上的难题和提升公众的安全信任度，公众的信任度很难预估，但这会直接影响订单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当这些挑战都被克服，许多隐性的成本都被考虑进去（比如，百度作为运营方承担事故责任赔偿的成本，定损、赔偿的流程是非常复杂的，很难去估算），无人驾驶才能说实现了真正的盈利，在这之后，厂商才会有动力大规模投资生产和运营，铺开无人出租车服务的规模，对出租车司机形成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麦肯锡估计的最快2030年，是比较合理的，到那时，可以见证萝卜快跑来的到底是不是时候，是不是生不逢时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样来看，政府研究应对政策，减少对就业冲击的影响，仍有足够的时间余量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6aef49e71f4f0be746abd8bffcd6fd0d</guid>
<title>3亿人老有所养，财政压力如何破解？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyaohui/2024_07_12_741262.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：改革没有完成时，只有进行时，这是中国大踏步追赶世界、并屹立于大国之林后总结出来的重要法宝。7月15日至18日，中国共产党第二十届中央委员会第三次全体会议将在北京召开，全面深化改革将再次掀开新的篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下一步的全面深化改革又将往何处去？为此，观察者网特别策划《改革进行时》专题，邀请权威专家学者，围绕全面深化改革和中国式现代化相关重大议题，追踪和见证党的三中全会勾勒的重大改革决策与实践历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在面临建国后第二次婴儿潮带来的退休老龄人口高峰期，面对老龄化、少子化的严峻形势，在基本养老保险已经实现全覆盖的制度背景下，推行健康老龄化还有哪些难题待解？本期《改革进行时》，观察者网和武汉大学董辅礽经济社会发展研究院赵耀辉教授展开交流。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/11/20240711222054749.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赵耀辉教授&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 高艳平】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推行健康老龄化的机会窗口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我国60周岁及以上人口超2.96亿（2023年末），预计2035年，我国将进入重度老龄化国家，60岁以上老人突破4亿。您主笔的《中国健康老龄化之路：北京大学-柳叶刀重大报告》（简称“报告”）着重从建设性角度为健康老龄化出谋划策。您说，随着第二批婴儿潮一代在2022年进入退休年龄，当务之急是抓住当前经济增长提供的机会之窗，齐心协力实现健康老龄化的目标。为什么您说当前存在一个机会之窗，实现健康老龄化的窗口期有多久？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵耀辉&lt;/strong&gt;：中国已经进入深度老龄化，这是不争的事实。如果老人身体不健康，很明显会给国家财政带来巨大负担。但是如果我们能够提早准备，积极干预，让老年人能够健健康康地步入老龄化，也就是我们说的健康老龄化，那么“负担”就会转化为机会。因为退休人群可以从净消费者变成一个生产者，从负担变成积极的贡献者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962-1975年是共和国第二代婴儿潮时期，这个阶段平均每年出生人口达到2500万左右。如果按照60岁退休来算，从2022年开始至2035年，这群人已经逐步进入退休年龄。再加上在过去40年间，中国的人口结构快速转变，导致每一位老年人在世子女数量显著下降，从而为家庭和社会照护带来巨大挑战。可见实现健康老龄化的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/11/20240711222604501.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2022年开始，共和国第二次婴儿潮时期（1962-1975）出生的人口开始退休，我国迎来一个老龄人口的高峰期 &lt;strong&gt;上观新闻&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
健康老龄化其实有很多的决定因素，有一些因素比如儿童期的营养情况，不可能再有机会补偿了。但是还有很多因素在60岁之后可以得到改善，比如改变他们的健康行为，戒烟、戒酒、体重管理、锻炼、保持社会参与的活跃度等等，这在很大程度上能够改善退休人员的健康水平，延迟需要照护的年龄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此针对这批年轻的老龄人口，我们的公共卫生部门可以在健康管理的领域，提供足够的信息知识，提高他们的健康素养，能够让他们做好各种慢病的管理。医疗体系方面，我们在预防、健康改善和治疗、康复、姑息治疗和临终照护等领域，也都还有很大的改善余地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，无论从改变健康行为、健康管理还是医疗体系改革等领域，我们还有很大的空间，能够让这批年轻的老龄人口尽可能多地改进健康水平，尽量推迟失能年龄，这样会产生很大的社会效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，如果按大城市80岁进入高龄老人阶段计算，那么还有二十年时间可能进行健康老龄化的改进，这就是我们应该抓住的窗口期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;养老财政压力破解之法：延迟退休&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在人口老龄化加剧的背景之下，大家最主要的担心首先还是养老金够不够用、是否可持续的问题。中国社科院世界社保研究中心发布《中国养老金精算报告2019-2050》称，未来30年制度赡养率翻倍，全国城镇企业职工基本养老保险基金当期结余将于2028年出现赤字并不断扩大。从中长期角度考虑，确保近3亿人老有所养，您认为有何破解之法？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵耀辉&lt;/strong&gt;：养老的财政压力，根本的解决办法还是推迟退休。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在现行现收现支的养老金制度下，是在职的人员赡养已经退休的人员。现在我们的受益群体在迅速扩大，而缴费的人群在缩小，也就是老龄抚养比（定义为65岁及以上人口的数量与20-64岁人口的数量之比）在增大，自然就会出现财政可持续的压力。延迟退休就是让缴费的人群扩大，领取养老金的人规模缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，很多领域都需要财政支持，比如医疗的费用还会大幅上涨，国家还在试点推行长期护理保险，所以，未来我们在财政支持养老方面，潜力并不太大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/11/20240711231411641.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
推行健康老龄化，可以使3亿老人从净消费者变成生产者，而延迟退休是其中重要一环&lt;span&gt;中国网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
养老金要是出现赤字，总得要财政来补，但是如果一直这样，国家财政会被拖垮。环顾全球，很多国家就是养老把财政拖垮了，最后只能借债，借的太多，就会酿成财政危机，连带引发经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到很多发达国家曾经遇到这些问题，比如意大利、希腊，政府收不抵支了，只好去债外债，还不上债，就会有评级机构下调主权债务信用评级，最终资金链条断裂了，蔓延到整个经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，在人口老龄化形势下，养老金的压力只能用推迟退休解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;延迟退休要平稳实现，制度设计很重要&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到人口老龄化可以变成机会，而不是负担，让3亿老人从净消费者变成生产者，从财政负担变成积极的贡献者，延迟退休的确是很重要的一环。二十大报告也提出了要实施渐进式延迟法定退休年龄的意见。十年前延迟退休就讨论得非常热烈，目前国家公职人员的退休年龄有所延迟，以及某些行业如出租车司机的工作年龄有延长，其他企业员工的退休年龄基本没有改变。全球相比，中国的人均预期寿命稳步上升，但几乎成为全世界退休年龄最低的大国。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您认为，延迟退休改革背后有哪些难点和堵点？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵耀辉：&lt;/strong&gt;没错。按原来的规定，国家公职人员中女干部统一到了55岁就要退休，新政策规定处、副处级以上女干部，以及具有高级职称的女性专业技术人员，退休年龄可以延迟到60周岁，但是男性干部60岁退休没有改变。所以新政策变化影响到的人群很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延迟退休讨论了很多年，一直没有大的动作，我认为肯定是有很大阻力的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae13755d4fde62f396e493efe148c10e</guid>
<title>“三国邦联”成立，分裂的非洲给了域外国家下场新机会？</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2024_07_12_741257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了政变和退出西共体之后，近日西非地区尼日尔、马里、布基纳法索三国在尼日尔首都尼亚美举行“萨赫勒国家联盟”成员国首次峰会，并宣布成立“萨赫勒国家邦联”，决定采取一系列措施促进三国融合与交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继今年1月退出西非国家经济共同体（ECOWAS，简称“西共体”）后，先后经历反西方军事政变的西非三国另立门户，无疑将已有时日的地区分裂与对抗公开化。在此期间，西共体软硬兼施却又无可奈何，如今仍诉诸于设法调解、化解危机。否则，一旦西共体遭遇解体风险，考虑到此前法国等国在面对ISIS等恐怖主义的无力表现，该地区局势势必更加难以预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从龃龉不断走向公开分裂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日尔、马里、布基纳法索三国与西共体分庭抗礼，并非始于今时今日，而是过去四年西非地区国家新一波反西方军事政变浪潮的直接产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2020年期，非洲中西部萨赫勒地区政变频发，迄今为止已有七个国家发生军事政变（部分国家还多次政变），被国际社会称为“政变地带”（la ceinture de coups d&#x27;État）。其中尼日尔（2023年）、布基纳法索（2022年）、马里（2020年和2021年）正是西非政变国家中人口和经济体量最大的三国，影响不可谓不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/12/20240712110610392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
非洲近期政变七国&lt;span&gt;化险集团&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这三国先后通过政变推翻相对亲西方民选文官政府、建立事实上的“军政府”统治，成为它们与西共体组织矛盾激化的导火索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立于1975年的西共体成员涵盖了西非萨赫勒地区15个国家，是非洲联盟（非盟）承认及其事实上的“次级组织”，更被视为非洲经济共同体的一大重要支柱。作为西非地区最大的政治和经济联盟组织，西共体成员国面积占据非洲总面积超过六分之一，总人口（约3.4亿）更是占非洲总人口近三分之一。可以说西共体和该地区局势走向，对整个非洲都有不可忽视的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西共体以“公正、相互依赖、团结、合作、互不侵犯、地区和平、改善人权、促进经济和社会正义”为根本原则，旨在建立该地区全面经济和贸易联盟、打造单一贸易共同体，从而实现“共同自给”，改善民生、维护地区和平、促进经济发展。在区域一体化层面，其长远发展计划包括实现成员国人员自由流动、整合旅游产业、2027年统一货币、集体维和等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在西共体15个成员国中，尼、马、布论面积分别是第一、第二和第四大国，经济和人口体量同样位居前列。因此这三国出现任何政治、经济或安全领域的异动，都直接影响地区整体局势和西共体组织的内部团结与稳定。这解释了为何过去三年马、布、尼先后政变、军人上台后，迅速引发了西共体的强烈反应。反过来，这也说明了三国的确有资本敢于和西共体硬刚到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管政变时间恰好相隔一年，但三国军人采取行动的动机高度相似：各国原有政府治理不善，既无力解决极端恐怖主义的安全威胁，也无法改善三国的经济落后与民生困顿，更难以克服政府内部的腐败问题，甚至无法保障军队的基本需求，激化了其与军方的矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在三国军方看来，只有自己亲自下场重建秩序，才有缓解危机的希望。与此同时，三国新政府对前宗主国、与西非国家关系密切的法国同样不抱希望，认为后者在“新月沙丘行动”中的无能表现，展现了其打击恐怖主义威胁方面无所作为，而其在本地的驻军以及相关资源掠夺“殖民主义遗毒”的代表，所以他们都宣布驱逐了在本国长期驻扎的法军部队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是2023年马里新政府取消了法语的官方语言地位，并要求联合国在当年12月完成撤离其驻马里综合稳定团（“联马团”），结束了联合国在马里十年的维和行动。不仅如此，上述各国还进一步扩大了和俄罗斯势力的相关合作，以瓦格纳集团以及俄罗斯军方等势力更是直接参与甚至接手了各国的维安、商业、资源开发等活动，这使得俄罗斯在三国的影响力反而扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/07/12/20240712110839476.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
西共体现任主席尼日利亚总统博拉·提努布&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这些在西共体组织眼中都是非法的，毕竟军事政变意味着成员国出现政治动荡，更是一种颠覆合法政府的行为。所以该组织便有权以经济、法律甚至军事手段加以干预。于是在马、布、尼军人先后通过政变上台后，西共体均第一时间暂停了三国的成员国资格，并迅速实施制裁，试图迫使三国军方就范、“还权于民”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是去年尼日尔政变、废除现行宪法后，西共体甚至启动常备部队，威胁以武力手段帮助被废黜的前总统巴祖姆恢复权力，导致尼日尔危机进一步发酵。同时周边西共体邻国纷纷关闭陆上边界和领空，美国、西共体等主要外援（占尼日尔公共财政50%）和来自尼日利亚的供电（占尼日尔电力供应的70%）也全部切断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此“极限施压”导致尼日尔经济受损严重，不少企业关张，适龄学生因为物资供应不足而无法上学。作为回应，尼日尔也暂停向法国低价出售铀矿等资源。这一切也没有令接管该国权力的“保卫祖国国家委员会”屈服，没有使其垮台，倒是令政变三国更加团结：马、布两国政府第一时间力挺尼日尔，扬言“军事干预等于向三国宣战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尼日尔政变后仅不到两个月，三国政府便于去年9月16日撇开西共体，签署了《利普塔科-古尔马宪章》，不仅正式确认了“集体自卫”义务，更宣布建立“萨赫勒国家联盟”，开启了与西共体分庭抗礼的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两个月后，尼日尔现政府于去年11月21日要求西共体地区法院取消制裁，但后者并未理睬，理由是该国军人政权不是西共体承认的合法政府，没有权力提出这一要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼看解除制裁无望，三国政府的反恐和维安局势依旧恶化。今年1月28日，马、尼、布三国政府正式发布联合公告：由于西共体在打击恐怖主义和应对安全威胁时没有向三国提供援助，并对三国实施了“非法、不人道和不负责任”的制裁，三国立即退出西共体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西共体没有认可退出该组织这一激烈举动，他们认为按照该组织协定，不存在“退出即刻生效”的机制，即便提出退出，三国至多仍可保持一年的成员国身份。作为回应，西共体发表声明，称三国仍是该组织的重要成员，西共体将以谈判解决当前的政治僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了做足姿态给三国看，西共体以“人道主义原因”解除了对三国的部分制裁，包括对尼日尔的陆空边界封锁、商业航班、军政府成员及家属旅行禁令、商业和金融交易制裁，以及对马里公民出任西共体公职的禁令。此外，他们还取消了对经历过政变的几内亚的金融和经济制裁。此外，西共体要求三国重新考虑其退出决定，还邀请它们参加西共体技术协商会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，迟来的“善意”无法打动决心已定的三国：今年3月，三国在尼亚美举行的“萨赫勒国家联盟”参谋长会议上宣布组建联合部队，旨在打击武装恐怖组织、跨国有组织犯罪和其他外部威胁；5月，三国政府完成了创立“萨赫勒国家联盟”的协定草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了7月6日，三国领导人在其新组织的首次峰会上共同签署“萨赫勒国家邦联”条约，至此，马、布、尼三国正式另起炉灶，与西共体针锋相对。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bfa1a124e8d4b7b22094822a49a16d4c</guid>
<title>“八百里”洞庭湖为何总是如此“脆弱”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhengning/2024_07_12_741244.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;自6月中旬开始，湖南遭遇今年以来最强降雨，导致洞庭湖水位持续上涨。7月5日，湖南岳阳市华容县团洲垸洞庭湖一线堤防发生管涌险情，紧急封堵失败后堤坝决堤。决堤发生后，湖南省政府全力开展抢险救援工作，已于7月8日对决堤口完成封堵。7月10日，洞庭湖全线退出警戒水位，琓内积水抽排工作也在持续进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次险情发生后，也引发了大家对洞庭湖水文环境的关注。作为中国第二大淡水湖和湖南的“母亲湖”，洞庭湖的演变是一个延续千年的动态过程，“八百里”洞庭并非一开始就形成的。江水和泥沙一直在持续改变洞庭湖及其周边的环境，明清以来不断增加的围湖造田也对洞庭湖洪涝灾害产生着影响。几百年来，在历朝历代延续不断的洞庭湖水灾治理中，人们一直在试图寻找一种人与水的协调与平衡……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 郑宁】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在近年的灾害新闻中，洞庭湖的出镜率相当高。每逢秋冬季节，洞庭湖水位下降，变成洞庭河，甚至是洞庭草原的报道时常见诸于媒体。到了夏季汛期，又常见洞庭湖水位快速上涨，引发洪涝灾害。今年长江中游汛情严峻，洞庭湖也面临着重大考验，牵动国人心弦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712094601889.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月8日晚团洲垸洞庭湖大堤决口封堵现场&lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多人的印象中，洞庭湖是“烟波浩渺八百里”的存在，如此大的湖泊，面对旱涝灾害，为何显得有些“不堪一击”？调蓄、错峰的能力在哪里？在真实的世界中，现实总比理想复杂得多，洞庭湖的前世今生亦是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;历史时期的湖面盈缩&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于动辄有上亿年历史的山脉，洞庭湖的历史要短暂得多。先秦时期，如今的洞庭湖区还是河网纵横的内陆盆地，分布着许多小型湖泊与沼泽。考古学家在中心湖区发现了不少早期文明遗址，而且在时间上存在着很强的连贯性。由此可以推断，直到商周时期，这里都没有出现巨型湖泊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在战国时代，湘江、沅江等河流直接汇入长江，上游来水未能汇聚，自然就没有形成湖泊的条件。即便是君山附近的洞庭湖，秦汉之际方圆也不超过三百里。但这种局面在汉末魏晋时期发生了明显的变化，君山附近的洞庭湖开始扩大，还出现了青草湖、赤沙湖等面积较大的湖泊。经过数百年的发展，到了唐代，三大湖泊连为一体，方才成为了唐代诗文中动辄“七、八百里”的浩渺洞庭湖。不过，根据一些学者的推断，唐宋时期洞庭湖面约为3500平方公里，按照里程计算，应该不足八百里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712094757855.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
洞庭湖湿地风光&lt;span&gt;图自网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洞庭湖面积的极值出现在哪个时期？学界还存在不同的说法。一种观点认为，不太重视农垦的元朝是洞庭湖面积的极盛期。据估算，在元成宗大德年间，洞庭湖的面积约五千五百余平方公里，已然接近八百里之说。但也有学者根据史料记载，认为洞庭湖面积的最大值出现在晚清道光年间。当时编纂的《洞庭湖志》记载，丰水期的洞庭湖跨越湖南四府一州，湖面超过六千平方公里，真正做到了八百里洞庭的规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清以后，洞庭湖区的面积总体上呈现缩小的趋势。按照水利部门的统计，新中国成立时，洞庭湖面积约为四千三百平方公里，六十年代缩减到三千平方公里，如今约为二千六百余平方公里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，无论是唐宋时代的浩渺烟波，还是道光年间的极限数值，以上列举的数值都是丰水期的自然湖泊面积。在枯水期，洞庭湖总会出现明显的萎缩。明朝嘉靖年间已有东、西洞庭湖之说，原因就在于枯水期洞庭湖水面退缩，原本沉入水下的三角洲因而裸露，将洞庭湖分割为东、西两个部分，呈现为多个湖泊群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;水与沙的形塑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在洞庭湖的衍生过程中，长江起到了至关重要的作用。浩浩江水从三峡奔流而出，进入中下游平原地区，需要寻找宣泄洪水的空间。最早承担这个任务的，是史书中大名鼎鼎的云梦泽。秦汉以后，随着云梦泽的消亡，长江荆江段的河床逐渐形成。这一过程不止是云梦泽与长江的互动，还同时直接影响了洞庭湖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着云梦泽的消亡和江北湖泊群的缩小，长江需要新的调蓄空间，南北两岸都出现了洪水冲决的穴口。随着北岸的穴口陆续被人力堵塞，长江持续南侵，洞庭湖区的水环境出现了重大改变。一方面，湘江等四条河流汇入洞庭湖，进而由城陵矶汇入长江。另一方面，由于上游带来的泥沙，汛期的长江河床逐渐高于洞庭湖，在唐代出现了“江高湖低，江水入湖”的情况。宋朝初年的《太平寰宇记》中，有长江“东流入洞庭”的记载。从此，长江与洞庭湖形成了互动共生的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后的数百年间，长江与洞庭湖大体维持着平时湖水入江，汛期江水倒灌入湖的样貌，所谓的调蓄、错峰，亦由此显现。但这种平衡存在危险，荆江南岸的穴口使得汛期的江水有更多的通道汇入洞庭湖，大量的泥沙由此进入湖区，使得荆江三角洲向洞庭湖区伸展。这使得洞庭湖的深度逐渐下降、库容量减少，导致湖区面积持续扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到自唐宋到晚清洞庭湖的演变历程，尽管江水与泥沙持续改造着洞庭湖的环境，但发展速度并不快。直到19世纪60年代，这种缓慢的互动状态被彻底打破了。咸丰二年（1852）五月，荆江区域的藕池堤发生溃决。按照以往的管理，清朝应该调拨人力、武力堵塞溃口。但就在这年年初，太平军从广西出发，转战湖南、湖北，在年末攻克了武昌。显然，清朝无心关注长江、洞庭湖。至咸丰十年，累经洪水之后，南岸的水环境出现了重大变化，出现了调弦、藕池、太平、松滋四口分流汇入洞庭湖的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/07/12/20240712095102742.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
清代 洞庭秋月图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于长江而言，大量洪水泄入洞庭湖显然是有利的。由于水量、泥沙都显著减少，此后几十年间，荆江河段快速发育，形成了“九曲回肠”的样貌。但对于洞庭湖来说，“四口江流”可谓是灾难。新出现了四条水道不仅带来了长江水，还裹挟着巨量的泥沙。早在道光初年，有心考察湖广水利的魏源就发现洞庭湖面临着严重的淤塞问题，当时西洞庭已经因为水浅而难以行船。四口江流涌入洞庭之后，沙与水的脆弱平衡再也难以维持。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>