<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c73811e452ace6680841219e5fcbbc44</guid>
<title>神治→天治→民治，春节意涵的历史性跨越</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2022_01_31_624399.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;一年一度的春节就要到了，今天我和文扬老师在这里祝所有的观众、听众和读者朋友们新春快乐，虎年大吉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;大家春节快乐！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;春节年年过，无论怎样这个年都要过，虽然越来越多的人感觉“年味”越来越淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/27/20220127164108546.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图片来源于网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;“年味”越来越淡了的确是个现实。由于城市管理的加强，现在很多城市里不允许放鞭炮了，由于移动通信的普及，现在很多拜年祝福都改成手机里发信息了……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;由于视觉图像暴增，电视春晚也不再是节日主要内容之一了，这两年由于疫情防控，很多人连回家团圆这件事也都无法实现了……结果，传统春节中很多必不可少的内容都没有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;但这个中国人一年当中最大的节日，还是在一年一度地继续着。根据交通运输部的预测，尽管疫情防控形势仍然紧张，今年全国春运客运量较2021年的8.7亿人次又会有较大增幅，甚至将超过2020年的14.8亿人次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;既然“年味”越来越淡了，对于当代中国的很多人来说，那些原本只在农业时代才有意义的春节民俗，在今天这个工业时代和信息时代早就丧失原来的意义了，那么这个节的当代意义是什么呢？记得美国有家媒体向美国人介绍中国人的春节，说这个节相当于美国的感恩节、圣诞节、新年、生日和复活节的总和。可见外人是怎么看中国人这个超大节日的，其实我们中国人自己也会将各个节日里喜庆内容都集中到春节假期中，为什么春节会有这样的独特效应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;这要从春节这个节日的起源和演变过程说起。首先，春节这个节日是个传统节日，据说从中国上古的尧舜时代就开始了。既然是从那时候开始的一个节，节中驱鬼祛邪的内容就一定不会少，因为那个时代有个词叫做“民神杂糅”，人间社会里牛鬼蛇神无处不在，驱鬼怪、求平安是日常生活不可或缺的重要活动。众所周知，春节也叫过年，为什么叫过年呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;好像是说古时候有一种凶猛的怪兽叫做“年”，住在深山老林里，每隔365天就要到人住的地方来吃活人，所以对人来说这一天就是过“年关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文扬：&lt;/strong&gt;是的。为什么过年这一天要在门上贴红纸、院里放爆竹、屋里张灯结彩呢？就是要把“年”吓跑，以防被吃掉。为什么要吃一顿丰盛的年夜饭呢？因为不知道当夜会不会被“年”吃掉，所以要提前把人生最后一顿饭吃完。为什么要给小孩子“压岁钱”呢？因为过去压岁的岁是鬼鬼祟祟的那个祟，也是驱鬼。还有春联，最早其实是一对桃木做的护符，也同样是驱鬼祛邪。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/27/20220127164159187.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;年兽（图片来源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冬晓：&lt;/strong&gt;这么说，过年这件事在上古时代其实是一个很严肃认真的事，过好了全家平安，过不好就让妖魔鬼怪给吃了。所以，也不存在有没有意义、有没有“年味”的问题，这个年无论怎么过，无论多么热热闹闹、轰轰烈烈，都没有问题，毕竟事关生死存亡。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>868af60eff3e2223ed59a5ebeafb5263</guid>
<title>从一位将军的“失言”，看西方的进退维谷</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2022_01_31_624331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续了八年的乌克兰危机，最近愣是被各方炒作到了“战争的边缘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，俄罗斯沿乌克兰边界陈兵十万，从三面对其形成包围态势；莫斯科坚持要求北约书面承诺永不吸纳乌克兰为成员国，并从东欧地区撤出军事部署，停止进一步东扩；西方对此的各种“劝诫”和“威胁”，被克里姆林宫视为“歇斯底里”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，五角大楼日前已让8500名美军士兵处于待命状态，以协助北约部队应对乌克兰局势；同时，美国务院决定减少和撤离驻基辅外交人员及其家属，不建议国人前往俄罗斯，英国和澳大利亚随之跟进；美国大批进攻性武器陆续运至乌克兰，以支持泽连斯基政府的御俄行动；北约盟国数周来不断警告莫斯科将为“入侵”行动付出“极其昂贵的代价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰在双方“剑拔弩张”之际，一位德国海军将领在新德里的一番讲话，让本已乱哄哄的局势变得更加扑朔迷离，几乎酿成德国和西方外交“危机中的危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“勋巴赫事件”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位“因言获罪”的海军中将（Vizeadmiral）叫凯-阿希姆·勋巴赫（Kay-Achim Schönbach，一译“舍恩巴赫”，但基于德语发音，以下统一译为“勋巴赫”），德国联邦国防军海军总监（Inspekteur der Marine），相当于海军司令。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/30/20220130135603180.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国联邦国防军海军总监，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;凯-阿希姆·勋巴赫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;。来源：维基百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出生在军人家庭，父亲是炮兵上校。高中毕业后，勋巴赫子承父业，参军入伍。他在完成海军军官培训的同时，还在汉堡联邦国防军大学兼修了教育学专业。离开军校后，他服役于“汉堡号”驱逐舰，担任火炮和定位官。之后，他作为交换军官，在荷兰皇家海军的寇腾纳尔级护卫舰上服役三年，并于1995年毕业于荷兰登海尔德的 “荷兰—比利时作战军校”。回国后，勋巴赫在“勃兰登堡号”护卫舰上服役四年，又到汉堡军事指挥学院继续深造，完成了向高级军官晋升的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勋巴赫的军旅生涯非常丰富，他曾蹲过基层，指挥过舰艇和联合舰队，有与外国友军合作的经验，参加过国际反恐联军的“持久自由军事行动”（Operation Endduring Freedom）和欧盟打击索马里海盗的“亚特兰大行动”（Operation Atalanta）。除此之外，他还曾执教于母校汉堡军事指挥学院，担任过国防部战略与部署局副局长。在担任联邦国防军前总监施耐德汉（Wolfgang Schneiderhan）副官的三年中，他为自己积累了不少人脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，经验丰富、一表人才的勋巴赫在从军三十七年后被正式任命为海军总监，而且理论上还有继续升迁的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许由于他外向自信的个性，或许因为他在军事教学中养成的口若悬河、诲人不倦的习惯，总之，在“文人领军”的西方军事体系中，特别是二战后德国军人恪守低调姿态的职业“操守”氛围内，勋巴赫乐于发表政见的表现显得有些奇葩和抢眼，因而，他的下台对业内人士来说并不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，1月21日究竟发生了什么？据报道，德国“巴伐利亚号”护卫舰在东亚、南中国海和印度洋游弋途中停靠孟买，德国海军司令勋巴赫应邀在新德里参加了以印前防长名字命名的印度智库“马努哈尔·帕里卡国防研究与分析学院”（Manohar Parrikar Institute for Defense Studies and Analyses）的一次公开研讨活动，主题是《德国的印太战略》。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/30/20220130135952311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年1月21日，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;勋巴赫&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“马努哈尔·帕里卡国防研究与分析学院”&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;发表讲话。来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;the hindu&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时发生了什么，如今众说纷纭。一说勋巴赫并没不知道自己的发言被拍摄下来，更没想到还有两分钟左右的视频通过推特送到了网上；另有报道则说，主办方反复提示本次活动会在“油管”（YouTube）上直播，而且勋巴赫本人似乎也清楚这点，因为他发言时明显多次都在冲着镜头说话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他开始还有言在先，声明自己的发言部分是“正式的”，部分是“个人看法”，他强调：“所有我在此对您说的必须得到我上司的认可。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明勋巴赫知道自己是在一个正式的场合发言，并且愿意发表个人看法，但言论（起码个人部分）尚未经过上级批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于他是否知道或意识到自己发言的内容可能被外泄，非当事人自然不得而知，但按照一般的常识，谨言慎行在这种情况下是最起码的，除非他本人并不在乎这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这次发言是否被偷拍已不重要，重要的是这位被称为“帅哥凯”（“der schöne Kay”）的海军司令在印度究竟说了些什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/31/20220131084920617.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;勋巴赫（右一）在会上，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Manohar Parrikar IDSA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从网上流传的视频中，我们可以看到身着海军制服的勋巴赫正用流利的英语侃侃而谈。德国《日报》（taz）披露了他的发言内容：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我的部长（指现任国防部长兰布雷希特女士）问我，您认为俄罗斯到底要干什么？俄罗斯真的意欲吞并乌克兰的小块土地？不，这是无稽之谈。我认为普京是在施压，因为他能做到这点。他知道自己能分裂欧盟。他真正想要的是尊重，他想获得平视的尊重。天哪，那就给他尊重呗！这样做的成本很低，甚至毫无成本。如果有人问我，实际上无人问我，（我会说）：给予他所需的、也许也是应得的尊重，这并非难事。俄罗斯是一个古老的国家，俄罗斯是一个重要的国家。我们，印度和德国，需要俄罗斯，我们需要俄罗斯来应对中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我本人是一个非常激进的天主教徒，我信奉上帝和基督教，而我们在那儿不就有个现成的基督教国家么。普京虽然是位无神论者，但这没关系。我想，让这个伟大的国家，即使它还不是个民主国家，成为与欧盟和美国平视的双边伙伴，这并不难，这样能让它远离中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让西方舆论，特别是乌克兰政府无法接受的要数以下这句话：“克里米亚半岛已经丢了，一去不复返了。”由此可见，勋巴赫的确是个口无遮拦的率性之人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他在报告中还说了其他一些“令人吃惊”的话，譬如，他称德国女外长贝尔波克（Annalena Baerbock）还太嫩了，与其他许多人一样“缺乏经验”。他还说，对俄态度归根结底是“外交政治”，而“政治问题往往是应景问题，夹带情绪”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f54d6b32a971dd2dea0e6f85ffbf976</guid>
<title>今年河南春晚，我们为什么请“顶流”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenlei/2022_01_31_624330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·2022河南春晚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：河南卫视自去年的《唐宫夜宴》起，“中国节日”系列节目火爆出圈。今年春晚再执导筒，压力大吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈雷：&lt;/strong&gt;再执导春晚，压力非常大。过去一年的“中国节日”系列节目把大家对春晚的期待值推到了一个最高点，所以我们会害怕不管怎么做，都满足不了大家对这节目的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：跟去年春晚相比，今年春晚的导演思路有什么不一样？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈雷：&lt;/strong&gt;如果说过去的“中国节日”系列节目更偏重于把我们古时民族文化中的亮点、焦点放大，那么今年的春晚，我们更希望回归当下，去探寻今天所有人的心理诉求，特别是在春节这个对中国人而言最重要的传统节日，今天的人，他们内心的诉求是什么。所以，这次的节目虽立足传统文化，但紧密地贴合时代，更聚焦我们今天生活中的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，今年的春晚也在探索以往“中国节日”系列节目中没有尝试过的一些表达方式，甚至在节目创作的时候，更加模糊了节目的类型化，更大胆地去尝试不同文化领域间的融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如节目里出现的黄河泥娃，不是用过去的陶器或什么文物，而是对当代泥塑进行活化，用当代的视角解读当代的泥塑，借此传达大众千百年来不变的对童年、对过往的怀旧感。可以说，在今年的春晚中，我们更注重共情，而且是普世的共情。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/31/20220131072750675.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者说，对于这次春晚节目安排，我们有三个诉求。第一个诉求是，怎么突破春晚的形式化。传统春晚是一定要有主持人的。其实有主持人也挺好，能够很好地调动起承转合、渲染气氛、拉近距离，一些访谈也可以补充很多内容；但为了满足大家对独具一格的风格的期待，我们需要另辟蹊径，放弃主持人这个设计后，我们要开辟出新的解决这些问题的办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个诉求是，如何把我们在过去一年中孵化出的众多IP形象，比如唐小妹、金刚、洛神等，用到这场晚会来。这其实是在探索如何把文化内容与文创开发更好地有机结合，探索内容输出如何更好地商业化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/31/20220131073438508.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个诉求，则源于一个比较有意思的灵感。在现在的生活中，AI已成为我们无形的朋友，不过这是这几年才出现的科技产物，而人类已有几千年的历史文明，若有一天它们突然间“人性化”，比如反问人类“你们中国人为什么要过春节？春节为什么要回家？”，一定会产生很多有意思的事。因此我们想用这种他者视角去探寻现实世界中不同的人、不同的人物关系以及不同的心理诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：按网友的说法，之前河南卫视的团队不用流量明星，但仍能把自己做成顶流；这次春晚有不少流量明星乃至顶流加盟，为何会有这种改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈雷：&lt;/strong&gt;我们不敢称顶流；而大家对文化的热爱，对传统文化节目的热衷与推崇，也让我们惊讶地意识到，文化在这个时代竟然能够这么骤然地成为顶流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我们这次为什么会请流量明星，其实这次我们请到的嘉宾也好、明星也罢，都是与我们的节目内容紧密结合的，希望能和观众产生共情。所以我们可以看到，河南籍的王一博、刘昊然用他们真诚的话语向观众传递出黄河儿女、中原子弟的心声。这其实是一种“共创”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/31/20220131073257540.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;王一博在河南春晚中担任“新春送福官”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们不单单是电视文艺工作者，我们还有一个身份叫“传媒人”或称“媒体人”，传播对我们来讲是一个很重要的责任。换言之，做出好的内容是一方面，把好的内容传播给更多的人，让更多人看到，让观众能感受到慰藉、欢乐、鼓舞、温暖、振奋、感动，甚至相信美好，我觉得这才是真正的最有意义的事，这是利于他人，而不是利于我们导演自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们真诚地邀请这些流量明星加入到我们的节目中来，希望他们既是我们晚会的参与者，也是晚会的共创者，还是晚会的传播者，大家合力把更多好的内容传播给更好的人。我们不是用舞台去成就某一个人，内容为王，内容永远是最重要的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>abf7c9c55cee320aa5fdc44737f1f862</guid>
<title>《美国竞争法案》对芯片业有啥用？别高估了</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2022_01_31_624326.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 陈经】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月25日，美国众议院公布了长达2900多页的《美国竞争法案》，其中有520亿美元芯片投资的内容。其实之前就有一系列相关的法案，都是针对中国，芯片是重要内容。理解这类事，需要了解一些美国政府常识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国参众两院一系列芯片相关法案是怎么回事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会用法律程序做事，其开端是一些“bill”（议案）。像政府预算案之类的常规事务，由政府工作人员按流程操作。还有一些就是议员找幕僚或工作人员写的，但必须由议员本人（可以几个议员一起署名）正式提交议案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后议案由参众两院相关的“委员会”来审核。参议院有17个委员会70个小组，众议院有23个委员会104个小组。先由合适的小组来审核，接收、拒绝或者要求修改。小组通过后，再提交到委员会，再次“接收、拒绝或者要求修改”。过程中，小组或者委员会的人会召开“听证会”，把发起人、专家学者、拥护者、反对者召来问答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委员会投票通过后，提案就正式进入了参众两院的“地板”。多数党领袖要安排日程处理，紧急的先上，一般等几个月，有的一直没时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两院辩论时，众议院有400多人，每人只能讲一点时间；参议院每个州两人共100人，可以扯个没完，没有时间限制，有时会搞filibuster战术猛拖时间。议员们还能对议案加上“修正案”，众议员加的数量有限制，参议员随便加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辩论结束就投票，60个参议员可以强行要求终止辩论直接投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案需要参众两院都通过，才能提交给总统签署。所以两院就算单独通过了某个提案版本，最终还得统一版本，就都要出人组成Conference Committee来做这事。最终议案版本出来了，再分别投票通过，简单多数就可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两院通过的议案，提交给总统签署生效，成为法规，完成流程。如果总统不签署而是动用否决权，参众两院可以用三分之二多数强行通过。总统也可以什么都不做，10天后自动生效。总统否决后，国会不开会，10天后法案就自动死亡。法案死亡后，想重启就要从最起头开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个过程需要很多步，法案版本不停修改。由于两党在两院的议员人数相差不大，但又有多数党，如何拉票通过、保证按纪律投票很复杂。往往会有议员提出一堆捆绑的要求，令法案越搞越长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻中，一个提案可能处于多种状态，政客发出提案、委员会和小组在审核、开听证会、两院在辩论、两院统一版本通过、总统签署生效。有时中国舆论搞不清流程，将一些还在早期阶段的提案，当成已经生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年6月9日，美国参议院68：32通过了《美国创新与竞争法案》。近日公布的《美国竞争法案》相当于是它的众议院版本，还没投票。两个版本主要相同点在于520亿美元的芯片开支，但是其它差异还挺大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院要用1900亿美元加强美国的科技和科研，来“与中国竞争”。众议院不同意这个计划，换成450亿美元“增强供应链韧性，提高关键商品、工业设备的制造技术”，用来“将制造设施迁出引发疑虑的国家，包括对美国构成重大经济或国家安全威胁的国家”（也就是针对中国搞供应链迁移）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两院分歧很大，众院搁置了半年才弄出一个新版本，后面怎么统一版本还需要两院谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前2021年5月12日，美国国会参议院商业、科学和运输委员会以24票赞成、4票反对的表决结果通过《无尽前沿法案》。这个“通过”其实是说，可以来国会辩论了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法案是2020年5月由民主党领袖查克·舒默等人提出的，名字来源是1945年7月美国战时科学研究与发展局局长万尼瓦·布什向杜鲁门提交的《科学，无尽的前沿》报告，强调基础研究的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130143106400.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;布什的《无尽的前沿》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院版本其实加入了一些其它法案，扩充了很多内容，包括6部分：《芯片和开放式无线电接入网(O-RAN) 5G紧急拨款》、《无尽前沿法案》、《2021年战略竞争法案》、《国家安全与政府事务委员会的规定》、《应对中国的挑战法案》，以及支持STEM教育的政策举措等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/30/20220130141947723.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些法案基本都会拿中国说事，一些政客会出来评论。拜登的白宫声明说：“该法案将加强我们的供应链，重振美国经济的创新引擎，让美国在未来几十年内胜过中国和世界其他地区”；“我们有机会向中国和世界其他地区表明，21世纪是美国世纪。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
声明中，拜登说“被感动了，国会两党通力合作，努力尽快把法案发来给我签署”。但从上面的分析可知，其实两党分歧很大，后面要花多少时间讨价还价、会搞出什么版本，还不好说。美国两党斗争激烈，就算在“针对中国”上共识最多，具体办事也有的吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国芯片法案的作用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会不断推出的各种法案，对美国的公司发展，个人认为总体来说起次要作用。虽然有些政客关注科技领域、推动法案帮助发展、提供政府资金，起到了一些积极作用，但并不是产业发展最关键的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道理不难明白，模仿美国搞提案、听证、议会表决的国家非常多，也有无数扶持产业的法案出台，成功例子不多。没道理美国的政治制度就不一样、法案质量就与众不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国竞争法案》长达2900多页，很可能没几个议员们能看完。议员们平时并未显示出多高的科技素质，如扎克伯格等科技界精英到国会出席听证会，时常一脸无奈地面对一些白痴问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起议员们，优秀企业家和科研精英不断创新、引领行业发展，对美国科技产业更重要。美国整体的市场经济环境、全球大市场，大学与企业、风投合作滚动发展壮大，这些才是美国创新体制最重要的依托力量，而非议员们“高瞻远瞩”提出的法案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e734855410a9bf8da3cf84952f54dfa5</guid>
<title>又一个疫情下的春节，作为海外华人有一些心里话</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiaoRouRou/2022_01_31_624325.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情到如今为止，已经历时两年，漫卷全球。它极大地改变了人类的生活，给人们的思想带来了巨大的冲击和改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情展示了中外社会的理念不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前笔者曾经参加一个法国报告会，主题是知识分子和社会，主讲者定义知识分子，是掌握知识，并且积极批评政府的人。理由是政府会随时利用手中的权力侵害民众利益，因此需要知识分子作为政府的对立面，时时批判，以保障民众权益不受侵犯，不批评政府，便没有尽到知识分子的义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
搞得笔者很想问问，若是政府推出了利国利民的政策，不反对者是否就不配叫知识分子呢？再说，在政府任职的不都曾是知识分子吗，敢情你们努力竞选是为了弃明投暗，争当反动派不成？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来稍微了解了一些西方史，才明白这一理念源远流长。远可追溯至雅典城邦民主制度，近则源于1894年的法国德雷福斯事件。一位名叫德雷福斯的犹太裔军人被诬叛国而遭惩罚，以左拉为代表的一群文人奋起为他辩护，终获清白。这也是“知识分子”第一次隆重出现在法国历史上，此后，法国知识分子无不以力批政府为己任，尤以高层领域为甚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，法国是现代人权思想的发源地，向来信奉独立自由的思考和人权至上的理念，从学校教育到社会实践，处处强调个体思考和个人权利。从个人进而到社会，凡事先想会给我带来什么影响，会损害我什么利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有这种想法无可厚非，但不能几乎满脑子都是。许多事情不止影响个人，更影响社会群体，社会与个体互相影响，互相制约。只看重个人利益的人，往往会有两个“看不清”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是难以看清社会的全貌，看不到在某些事情上向社会利益倾斜，最终可能对个体利益也有巨大的好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是看不清社会利益与个体利益的交换“代价”。社会里的个体数量相当庞大，有时候只要每人让渡少量的权利或利益，就能够维护社会利益。但很多民众偏偏把个人的小利益看得过重，无法形成合理的权衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在个体利益大于天的大环境下，任何可能妨碍个体利益的事务都会遭到阻击。当初欧盟成立过程中，各国公民投票屡屡否决，就是担心欧盟共同利益会损害各自国家的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然推崇个人自由与权利至上，未免与政府的种种政策条例相悖，但凡政府法令出台，总免不了被人指责是侵犯个人权利，慢慢地西方社会隐隐约约培养出一种以反对政府为荣，以迎合政府为耻的风气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情，欧美不相信疫苗和隔离的，除去一批反科学者，受过高等教育的也大有人在。他们并非不了解疫情的严重，但是毕竟没死到自己头上不是，总觉得2%的死亡率没什么可怕，但是为了它不能自由聚会游玩，实在损失惨重；更何况政府明目张胆地以限制令侵犯个人自由，这便决不能容忍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有些群体或个人，有着各自不同的利益，认为不能让政府全面主导反疫情的进程，因为会使政府乘机坐大，进而增强对民众的掌控，损害他们在社会上的发言权；所以他们为了保证自己对社会和民众的影响力，也会千方百计挑剔指责政府的不足，以消减民众对政府的信任度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两厢结合，政府努力再多，教育水平再高，社会资源再好，落到实处的效果恐怕都要大打折扣了。疫情中，欧美表现出的种种令中国人匪夷所思的现象，实际上既体现了科学与反科学的争斗，也暗含着政府与反政府的博弈，纠结着双方对社会和民意掌控能力的争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，曾几何时，包括笔者在内的很多人都认为，总体来说，欧美人的素质比中国人高一些，因为欧美教育水平更高，更讲求礼貌、法治；某些人甚至偏见到了极点，给种种不文明的现象，都扣上“中国式”的帽子，例如中国式过马路，中国式吵架等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在这次疫情中，在同等恶劣环境的冲击下，中外民众的素质水平得到了公平的展示。我们这才恍然大悟，原来外国人的素质远远不像中国人想象的那么高，甚至某些时候他们对科学和管理的无视，足以令人大叹其冥顽不灵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118144252652.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;416&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国爆发抗议抵制戴口罩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年笔者在国外看到公共图书馆非常发达，曾经认为这是素质高的体现。但现在看来，大概他们在图书馆都读哈利波特和家用菜谱一百篇去了？谁知道他们从哪些书里学到：不戴口罩才是尊重个人权利，反疫苗才体现民主社会的高素质……否则无法解释为什么公共图书馆众多，看上去科学知识很普及的地方，人们却如此的反智。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次疫情完全暴露出，欧美国家看上去民众素质高，其实是部分高层和专业人士的素质高掩盖了相当多中下层的素质不高，少数人的科学性掩盖了多数人的反智，某些方面的遵法守法掩盖了另一些方面的放纵自我，口头上的博爱人权掩盖了群体的极端自私自利。疫情剥下了所谓“自由”和“人权”的装饰，暴露出实质上的无能和伪善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情也许是第一次近乎同环境同条件的中外比较&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪八九十年代，日本和亚洲四小龙正如日中天，许多人对他们钦佩得五体投地，并对中国大为鄙视，觉得大家都是二战后发展起来的，怎么人家发展得那么好，一定是中国人不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们完全没有看到冷战中，为了打压中国，美国对这几个地区都大加扶持，转移了海量的资金、技术，并提供订单。仅以日本为例，朝鲜战争爆发后，美国对日政策由惩治转为扶持，开始大规模地向日本转移先进技术，1950年转移的项目不过22个，短短两年时间，转移的项目就已经翻了接近6倍，到了133项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国还将原定用于战争赔偿的850座工厂正式交还日本，其中飞机制造厂314座，军火工厂131座，武器研究所25个，极大地促进了日本工业与军事研究的发展，使得日本经济以风卷燎原之势迅速复燃，1950年10月工矿业生产指数就超过战前水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1950年战争爆发到1953年签订停战协议的3年时间，美国对日本战争特需订货共23.9亿美元，占日本当时出口总额的50%以上。1950年上半年，日本600家大企业经营利润仅为137亿日元，下半年则猛增到407亿，1951年上半年又增加到1086亿日元，仅一年同比就增长了近8倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国、台湾地区同样因为地处反华第一线而享受到了美国的大力扶持；香港则是因为处于中国内陆转口通道深得过路费之益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国却受到极度的封锁限制，“巴统”对华的限制清单甚至长过对苏联的限制。中国不能进入国际市场，无法获得资金和技术的支持，全靠自己埋头苦干积攒实力。一边是世界第一强国的出钱出技术扶持，另一边却被百般限制打压，成绩比不上前者并不意外。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>