<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5b24746464a0e62ed30d2ce76b07f7fd</guid>
<title>民主不需要“教师爷”，好不好人民最知道</title>
<link>https://www.guancha.cn/leyucheng/2021_12_03_617119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乐玉成：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家下午好！很高兴再次参加临甲7号沙龙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，民主在国际上成为热门话题。本来这是一件好事，但个别国家打着“民主”旗号，歪曲民主要义，乱设民主标准，甚至把民主当成服务一己之私的政治工具，在世界上搞各种小圈子，制造分裂和对抗。这显然同民主背道而驰。所以，今天我们开这个民主对话会很有必要，就是要通过讨论和交流，激浊扬清，明辨是非，探讨真正的民主之道。我愿借此机会和各位分享一点自己的思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我要回答一个问题，中国是不是民主国家？在一些西方人的中国叙事里，中国似乎没有民主，中国共产党等同于威权和专制，即使你创造了长期稳定、快速发展、脱贫攻坚等一系列人间奇迹，即使你得到了绝大多数中国民众的支持拥护，你仍然被视为不讲民主、没有人权的国家。这恰恰暴露了某些人阴暗的心理和不可告人的图谋，那就是把民主当作打压异己的工具、遏制别国发展的幌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国共产党成立100周年。百年来，中国追求民主、发展民主的脚步从未停止。不少人应该看过最近热播的电视剧《觉醒年代》，其中有个镜头给我留下深刻印象：上个世纪初，中国共产党的创始人陈独秀、李大钊等人反复穿行在一条泥泞小路上，为中国的民主、自由而上下求索。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203124725175.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《觉醒年代》中国共产党的创始人陈独秀和李大钊。来源：CCTV1&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是从这条泥泞小路出发，中国共产党带领中国人民开启了百年奋斗的伟大征程。早在上世纪30年代初瑞金中央苏区时期，中国共产党就探索建立了苏维埃工农兵代表大会。延安时期，不识字的农民用黄豆代替选票选出他们心目中最满意的好干部。美国著名记者斯诺访问延安后盛赞，这是“人类历史本身的丰富而灿烂的精华”，是一种“东方魔力”“兴国之光”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立后，中国民主开启了新纪元，不断取得历史性成就。特别是党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央进一步深化对民主政治发展规律的认识，提出了全过程人民民主的重大理念，实现了对人民民主制度的重大创新。中国特色社会主义民主迈入了新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我身边不少同事和朋友说很希望《觉醒年代》拍续集，我告诉他们，今天欣欣向荣、蓬勃发展的自由民主中国不就是最好的“续集”吗？的确，中共先驱者的中国民主之梦今天全都变成了现实。全过程人民民主就是他们当年孜孜以求的最好答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，不是少数人、利益集团的民主，而是多数人、全体人民的民主。当前，中国从中央到省区市县乡有五级人大代表共262万多名，都是由选民选举出来，人民广泛参加国家事务特别是基层的管理，行使宪法赋予公民的权利。特别是十三届全国人大代表中，一线工人、农民、专业技术人员代表所占比例明显提升，凸显了人大代表的广泛性和人民群众政治参与的广泛性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203125300217.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;十三届全国人大代表拟于2018年1月选出基层代表比例拟有所上升。来源：界面新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，不是搞“花架子”、形式上的民主，而是真正让老百姓得幸福、惠民生的民主。过去数十年，中国让8亿多人彻底摆脱绝对贫困，创造了世界前所未有的减贫奇迹。中国建起了世界规模最大的社会保障体系和全民医疗保障网，覆盖13亿多人口。就业是最大的民生，中国每年新增就业连续15年保持在1000万人以上，相当于每年增加一个中等国家的全部人口。目前中国已有10.8亿人完成新冠疫苗全程接种，全国60多万个基层社区关心着每一位居民的接种进度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的全过程人民民主，也不是那种在投票时被唤醒、投票后就休眠的民主，而是人民充分享有知情权、表达权、监督权，全链条参与的民主。“从群众中来，到群众中去”是中国民主实践的重要方法。当前，中国所有重大立法决策都经民主酝酿产生，党的十八大以来，共有187次法律草案向社会征求意见，共约110万人次提出300多万条意见建议。中国政府在制定“十四五”规划过程中，广泛问计于民，仅通过网上征求意见方式，就收集到100多万条意见建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/12/03/20211203125011906.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;邓小平题词：密切联系群众，从群众中来，到群众中去。来源：党史频道-人民网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史和现实充分证明，中国的民主模式符合本国国情，受到人民拥护，是真正的民主、管用的民主、成功的民主。中国是当之无愧的民主国家。当年那条泥泞的小路，如今已建成14亿中国人民不断迈向民主、自由、繁荣、富强的康庄大道！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国成功的民主实践中，我们可以得到一个重要启示：民主制度不能是“飞来峰”，民主建设不需要“教师爷”。换句话说，民主要想成功，必须深深根植于本国的土壤，让本国人民满意和幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人常说“十里不同音，百里不同俗”，即使在同一片中华大地上，也有东北黑土地、西北黄土地之分，还有江南水乡、塞北草原之别，土质不同，出产不同，文化也各具特色，更不用说世界各国千差万别、多姿多彩了。“一方水土养一方人”，同样的道理，“一方水土有一方民主”。就如同世界上找不到两片完全相同的叶子，在这个世界上，从来不存在适用于一切国家的民主模式，更没有十全十美、高人一等的民主制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中国近代以来探索民主的历程，就曾因为简单照搬外来模式而吃了不少苦头，付出惨痛代价。放眼世界，无论阿富汗还是利比亚、伊拉克，被“颜色革命”强行移植的民主，结果都是灾难性的，最终遭殃的还是无辜的人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各位朋友，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，全球疫情与百年变局交织叠加，人类发展正面临前所未有的风险和挑战，迫切需要国际社会齐心协力，合作应对。个别国家以“民主领袖”自居，召集什么“民主峰会”，人为把世界各国分成三六九等，贴上“民主”和“非民主”标签，对各国民主制度说三道四，指手画脚，这是假民主之名、行反民主之实。这种做法对国际社会团结合作没有任何好处，对世界发展也不会有任何裨益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主说到底就是要食人间烟火，时刻问政于民、问需于民、造福于民，而不是高居庙堂、高谈阔论、远离人民。面对动荡不定的世界，国际社会当务之急仍是继续抗击新冠疫情。全球被新冠病毒夺去生命的人数已超过520万，其中美国一国就有80万之多，我们对此深感痛心，绝不能允许这样的人间悲剧再继续下去。据世卫组织预计，世界上仍有80多个国家在年底前无法实现40%成年人接种疫苗的目标，其中许多是非洲国家，而来势汹汹的“奥密克戎”新冠毒株正在严重威胁非洲人民的生命安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/03/20211203125122806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;非洲国家人士：中国疫苗如“及时雨” 。来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国一直在向非洲人民伸出援手，日前习近平主席在出席中非合作论坛第八届部长级会议上宣布了中国援助非洲的一系列重大举措，其中包括再向非州国家提供10亿剂疫苗，援助实施10个医疗卫生项目，派遣1500名医疗队员和公共卫生专家，等等。除了新冠疫情，气候变化、经济通胀、能源安全、难民移民等一系列挑战也十分严峻，迫切需要各国团结合作，共谋对策。让我们还是回归民主的本质，多接地气，多关心民生，多造福人民吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是我的致辞。希望对大家接下来的讨论有所助益和启发。最后，预祝本次对话会取得圆满成功！谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f96cad6e922cc18558c63ed0a5dee757</guid>
<title>有些日本人早就想借台湾问题，再来场甲午战争</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2021_12_03_617089.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月2日，笔者摘下耳机时，看到窗外夜幕早已降临。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在日本“国际亚洲共同体学会”年会上，需要压轴发言，自然也就认真地听了全天大会的所有发言。台湾问题本来并不是会议的中心议题，但前一天（12月1日），原首相安倍晋三通过视频参加和中国台湾的相关会议时，谈到“台湾有事就是日本有事，就是日美同盟有事”，成了这天年会上的热点，参会的人做了一些评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203082511430.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍通过视频参加会议的现场图片（图/台湾中时新闻网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚从电脑上拔下耳机插头，手机就响了。一位给内阁做了几十年外交政策建言的日本朋友，打来了国际电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“日本在台湾问题上的态度本来是清晰的，但这些年开始走模糊路线，现在安倍公开谈台湾有事就是日本有事，就是日美同盟有事，该是再度让日本在台湾问题上的态度清晰起来了。”从东京打来的电话，显然认为白天会议上专家学者们的议论没有说到点子上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“外交部部长助理华春莹昨晚（12月1日晚）紧急约见了日本驻华大使垂秀夫，中国媒体报道称，她就日本前首相安倍晋三发表涉华错误言论提出了严正交涉，中日关系再度紧张了起来。”笔者把北京的情况在电话里简单说了一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“是呀。安倍作为以外交为特长的政治家，选择这个时候谈台湾有事，既能表明日本在台湾问题上不再模糊，又能给岸田（文雄）内阁、林（芳正）外务大臣添乱。”电话对方谈的“添乱”，确实是参加学会的学者在讨论时没有谈及的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田内阁的成立，结束了2000年以后安倍麾下的清和会对自民党政治的垄断。自民党另一个派阀宏池会，其会长现在是内阁总理，其派阀的重要人物林芳正曾经做过日中友好议员联盟会长，一定程度上了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果仅因为这些，就期待中日关系在两国就要迎来邦交正常化50周年的时候有所修复，可能期望过高。实际上，不论是小泉纯一郎连年正式参拜靖国神社，还是安倍时期调整台湾战略，1972年中日邦交正常化联合声明中的这条——“中华人民共和国重申：台湾是中华人民共和国领土不可分割的一部分。日本充分理解和尊重中国的这一立场，并坚持遵循《波茨坦公告》第八条的立场。”——在今天的日本早被遗忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在台湾问题上对中国的“充分理解和尊重”，在经过战略模糊后，已经走到了相反的一面，日本在军事方面已经为参与台海问题做了新的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“有事”的战争含义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“有事”一词在现代汉语中的含义和历史上这个词的原本含义，在侧重点上有着很大的不同，在日语中基本上还是使用古代中文的“用兵”“军事”的原意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月1日，安倍晋三参加台湾民间智库“国策研究院”论坛时，通过视频的方式做了主旨演讲——“新时代的日台关系”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203082021473.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安倍参加台湾相关的视频会议截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘尖阁诸岛’（中国的钓鱼岛群岛）、与那国岛和台湾很近。武力进攻台湾就会对日本引发重大危机。台湾有事就是日本有事，就是日美同盟有事。”安倍任首相期间，尽可能不接触台湾方面的人员，但现在可以口无遮拦，图穷匕见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当参会的台湾学者问到林芳正外务大臣访华一事时，安倍回答：“日中关系十分重要，需要进行外长间的对话，但据我所知访华一事还什么也没定。”作为曾经竭力阻止林出任外务大臣的人，安倍这句话给人的感觉是，没有自己的指令，其他人想在中日关系的改善上做出点什么，那肯定会让他一事无成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台湾方面的心情，安倍非常关照，“日本对中国该说的就得说，这样才能发展日中关系。同时，使用对区域和平与稳定有益的形式，推进我们的工作。”说白了，日本发展和中国大陆的关系不会损伤台湾方面的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国武力解放台湾，安倍认为这“将影响世界经济，让中国受到损伤。我们在充分显示经济力量、军事力量方面的决心的同时，要让中国知道如果以本国利益为重的话，必须让‘中台’（大陆与台湾）关系保持和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就台湾加入CPTPP一事，安倍明确表示：“支持台湾参加，台湾有十二分资格。”而且在参加世界卫生组织（WHO）等国际组织的资格问题上，安倍认为“台湾应该拿到相应的发言权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍的这番发言，不但表明了在军事方面要使用日本的力量，而且会通过日美军事同盟来保卫台湾；在国际组织等方面，通过扩大中国个别地方政府的参与程度，实现其分裂中国的目的昭然纸上。他脱口而出的“有事”一词，有着军事、经济等方面的准备，分裂中国的用意十分突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多时候在日本国内选举的演讲会上，日本政客在回答本国媒体的外交提问时会信口开河，对自己的言论不负任何责任；但在和日本之外的地方举办的讨论会上，日本政客在发言时还是比较谨慎的。尽管安倍这次没有直接谈对华发动战争，但通过“有事”一词，有意要实现威慑一些国家、从而振奋某些团体的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，日本也确实做了相当多的准备。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>43caa5cf6f5678ba59d38499f0ff957e</guid>
<title>若与台“断交”，这里就是第二个阿富汗</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_12_03_617083.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“左转”的洪都拉斯会与台湾“断交”吗？答案恐怕一时半刻尚无法揭晓，由于事关拜登政府的颜面，与抗中外交整盘棋，美国必然倾尽全力让洪国新总统断念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，洪国政界对现在拜登政府“维稳后院”的欲望，感到舒适，因为那意味着拉美国家垂涎已久的让利。对他们而言，中国带来了地缘政治大利多，使得拉美国家因此获得了选择的快慰，而相对的，美国没有选择，这是历史性的一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;洪都拉斯的历史机遇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪国认为，拜登承受不住“第二个阿富汗”，作为少数仍听命与台湾维持“邦交”的美国小弟，一旦出走，他们就是令美国二度蒙羞的阿富汗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一令洪国担心的是，他们一向缺乏谈判能力，也就是缺乏干练与具有远见的政治精英层，一切都只能看眼下的利益。中国可以带来洪国期盼已久的基建与资金，还有足够的疫苗；关于此，美国也有能力给，只是永远吝于伸出援手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，中美在洪国进行外交角力，碰到的总是一群急欲解决当下问题的洪国政治人物。那么，当选的修马拉·卡斯特罗（Xiomara Castro）在选前放言要与台“断交”，与北京建交，只能谨慎地视为一种加味的选举语言，或是一种向美国要好处的筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/12/03/20211203075704646.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洪都拉斯将迎来首位左翼女总统（AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国给的第一份大礼，就是承认卡斯特罗当选；对洪国反对派而言，这算是大礼，因为美国完全有能力支援落选的政治势力搞选举舞弊，或不承认选举结果，或制造动荡，闹个不停，给卡斯特罗好看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国一向以各种不光彩的手段支配它的后院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿的拉美政策有一个明显的特征，就是压制左派势力，但这次承认洪国的左派政府，主因在于左派较得人心的形势太过明确，使得帮助原来的右派政府成本过高；且华盛顿本来就看现任总统埃尔南德斯不顺眼，他被美国法界视为毒枭，弟弟则因在美国贩毒而被判无期徒刑，整个洪国政府形同毒枭组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃尔南德斯在选前几天来台见蔡英文，表面上是互贺“建交80周年”，但不知葫芦里卖什么药。陆媒说埃尔南德斯是来台要钱的，被台“外交部”痛斥造谣，不过根据台湾“中央社”报道，埃尔南德斯离台前接受洪国媒体访问，说来访是向台湾寻求资金，为洪国太平洋沿岸的大型港口项目建设桥梁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不就是要钱吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在敏感时机，大老远跑这趟目的自然不会那么单纯。有鉴于2017连任选举，埃尔南德斯赢得非常暴力，现在眼看反对派要掌权了，美国又不保毒枭，家乡恐怕是呆不住，谈谈来台养老也是有可能的，毕竟他三个小孩都在台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注台洪是否会“断交”，埃尔南德斯不是一条好线索，仍得看美国的拉美政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登眼中的拉美&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过20%GDP来自于移民汇款回家乡，已经足够说明包含洪都拉斯在内的几个“移民大户”与美国的关系，更不用提仰仗美国市场的毒品经济了。这样的国家，只要美国用点心维持正向关系，不太可能琵琶别抱到大平洋另一端的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国对这些南方邻居，就是不上心，或表错情，或者说压根就是希望你贫穷落后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在洪都拉斯的大使馆已经好几年没有大使进驻，这现象充分印证洪国精英关于美洪关系的说法——这里的政治结构非常稳定，毒枭就是国家，他们掌权的重要心法，就对美国绝对忠诚，而美国也买单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确地说，华盛顿需要洪都拉斯保持政治稳定，否则移民会大量涌入美国。毒品，则是另一个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情蔓延后，美国边境陆续涌入了120万移民，洪都拉斯是名列前三名的移民大户。他们与所有穷邻居一样，对移民采取严厉措施的特朗普，深为痛恨，因此，曾发誓要取消这些严厉措施的拜登当选，令他们雀跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但拜登政府让他们失望了，许多敌视移民的措施仍被保留，而副总统哈里斯——一个飞黄腾达的移民后代——在移民议题上拙劣的公关表现，连民主党支持者都傻眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不要来，不要来！哈里斯对移民问题如此表态，激怒了瓜地马拉人民，他们上街示威要求来访的哈里斯滚回去，愤怒地举着“哈里斯，是特朗普赢了”的标语表达极度不满。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>38a87a78a943929c18d654ff8b857e4d</guid>
<title>爱乱认祖宗的土耳其，野心在中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2021_12_03_617082.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，土耳其陆军发布建军2227周年宣传片，片中把土耳其陆军的建军年代推至公元前209年，从匈奴的冒顿单于那里算起。他们的官员声称，冒顿单于组建骑兵，是土耳其陆军的源头，是土耳其的陆军建军之始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国人看来，如此的行为不仅莫名其妙，而且毫无意义。然而，这并非只是给我们提供一个搞笑段子这么简单，这种行为本质上是土耳其一直采取的一种“民族兼并”策略。那荒谬的行为之下，则是西方用一两百年时间给他们培养起来的幻觉和野心。所谓的“乱认匈奴为祖宗”，是一整套伪历史的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套伪历史的核心之一，是“土耳其自古是欧亚大陆北部大草原带的唯一民族，所有民族都属于土耳其这个民族”。也可以表述成，“欧亚大陆北部大草原带自古以来只有一个民族，那就是土耳其。形形色色的各民族，都是土耳其的分支”。由之延伸的说法是，“土耳其诸民族在历史中不断南下，塑造了亚洲主要地区的文明史，影响甚至延伸到欧洲和北非”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该套伪历史的核心之二，也是和我们密切相关的，是编造一整套关于中国的虚假历史叙事，从民族构成、历史进程、领土范围、文明范围，都捏造了完整的谎言，诋毁中国文明的成就。同时鼓励和煽动土耳其人以及所有的人“冲进”中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过各种势力的操作，那一整套伪历史，如今在整个中东，阿拉伯人以及其他各民族的人们，尽管与土耳其人有着历史与现实的利益冲突，却也深信那一套伪历史。于是，当下这一套伪历史不仅成了制造亚洲各地分裂的利器，更成了直接给中国制造麻烦的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于匈奴的谎言：匈奴人建立了汉朝？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那套伪历史的第一个要点，是颠倒历史真相，欺骗说：&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;匈奴人彻底战胜了“中华帝国”，打进了长城，成为了中国人的主人和“汉族人的祖先”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黎巴嫩阿语报《国家报》在一贯的立场上对中国并无恶意，2019年，这家媒体发表了一篇历史知识小百科类短文《真与假之间——关于中国长城的十条真相》，其中第三条“并非为抵御蒙古人而建”如此道是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
是由始皇下令建造，发生在公元前210年，比蒙古人出现早八百年。是为了抵御“汉族的祖先”匈奴人，它（汉）是中国的第二个皇朝（原文为政权）。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/11/26/20211126181347155.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《真与假之间——关于长城的十条真相》文章截图（图片来源：网页截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一胡说不是孤零零的谎言，它与西方人编造的“中央王国说”伪史联系在一起。“中央王国说”当中有一条非常重要的宣传，一直没引起我们中国人足够的注意：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国文明自古早熟、先进、富有，因而让中国人变得特别文雅，不会打仗，也不愿意打仗。为此，中国人修建了长城，试图把在军事能力上远为强大的游牧民族挡在外面。因此，整部中国历史，就是游牧民族不断打击长城，征服中国人的历史。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那套“历史叙事”里，从来没有中国各朝代出征的情况，更没有中国历史上获得军事胜利的情况。然而，如此荒谬的历史叙事和历史观在西方精英与其他地区的“西化精英”的著作里俯拾皆是，典型如基辛格的《论中国》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人都知道卫青霍去病、窦宪班超，但是，在中东，没人知道相关的历史真相。土耳其人把匈奴认为祖宗，如此，则匈奴成了土耳其人自古以来一贯伟大的证明，也成了土耳其人早就战胜了中国人的证明，更是土耳其人有资格“吞并中国”的历史依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那套伪历史里，也有一个时期，中国很强大，匈奴人发现从中国那里无法靠武力和威胁得到好处，就向西迁，形成了“匈人”，顶点就是上帝之鞭阿提拉。这样一来，阿提拉也一样意味着土耳其人的辉煌昨天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关于突厥的谎言：突厥=土耳其？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国人会想，就算按照你们的这个胡说八道的假历史，你们那么能耐，怎么跑到遥远的小亚细亚去了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就涉及到更严重的伪造历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是定名的问题。我们的现当代中文语境里，有两个概念，“突厥”和“土耳其”，使用的时候非常留意。但其实在中文以外的世界，突厥和土耳其根本没有区别，就是一回事。因此，下面文中，即使涉及到历史上突厥人的时候，也一律用土耳其，帮助中文世界的同学们理解中东语境中的“土耳其”究竟是怎么一回子事。就像在阿拉伯语和波斯语里，没有蒙古和莫卧儿之细分，都是一个名称，蒙古。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，在这套语境中，所谓土耳其，本意就是突厥，今天的所谓“土耳其人”其实是自称“突厥人”，他们的国家就是“突厥国”。他们通过自我命名，把自己与古代的突厥人连在一起，宣称他们是突厥人一直延续到今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，奥斯曼人移花接木，偷梁换柱，硬生生把自己变成了在历史上与他们根本毫无关系的突厥人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，真正突厥人，只是在北朝后期到唐代，曾经短暂出现在中国历史中，而且是被唐朝彻底征服，向唐帝国称臣。虽然过程很复杂，但突厥最终臣服于唐朝，也被唐帝国摧毁了，然后，就在中国历史中消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，在中东历史里，恰恰是突厥民族真正在中国历史中登场的这段历史，是被“封杀”掉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中东人得知的伪历史是什么呢？是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;土耳其人和蒙古人属于同一个民族，自古以来，土耳其人一直位于中亚草原的西边，而蒙古人位于中亚草原的东边。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，有一本介绍阿富汗历史的《无规则游戏》受到人们关注，该书作者塔米姆·安萨利（Tamim  Ansary），自小在阿富汗成长，母语为波斯语，后来移民美国，成为活跃的英语作者。他于2009年在美国出版了一本英文的&lt;strong&gt;《中断的命运——伊斯兰眼光下的一部世界史》&lt;/strong&gt;（以下简称“中断的命运”），封底标榜是“national  bestseller（全国畅销书）”，里面就是讲了那一套胡编乱造的历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/11/26/20211126181524672.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中断的命运——伊斯兰眼光下的世界史》封面（图片来源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安萨利开宗明义说：“作为在阿富汗长大的穆斯林，从小，我就浸淫在关于世界史的一套叙事里，与欧洲和美国的在校生们日常听说的完全不同。”于是，他用那本书来讲自小熟悉的世界史。该书在2019年出了中文版，名为《中断的天命》，不知中文版的内容都是怎样的，不过，还是让我们看看该书英文版都说了些什么吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中《来自东方的攻击》一章里竟有如此的基本错误：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
伊历607年（公元1211年），成吉思汗的蒙古人攻击中国的衰弱、老朽的宋帝国，并像一把刀切入温奶酪一样切开了它。（151页）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
该章其他部分则讲述：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
蒙古人起源于中亚的大草原……蒙古人在种族上、语言上、文化上与土耳其人（英文原词为Turk）关系密切，历史学家经常把他们归为一个群体，即土耳其（turko）—蒙古众部落。不过，在一定程度上可以把他们分开考虑，土耳其人通常生活在更为西部的地方，蒙古人则位置更东。在它们交叠的地方，则不免混合在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几个世纪以往，一些游牧帝国在草原上形成又消亡，那是些部落联盟，没有作为统一体的内核原则能将它们凝聚在一起。当罗马共和国的时代，一群土耳其—蒙古部落，称为匈奴，聚集成一股如此可畏的力量，所以一个统一了的中国的第一个皇帝投入大约一百万人做工以建造长城，以把他们挡在外面。一旦匈奴不能向东突袭，他们便转而向西。当他们到达欧洲时这些草原游牧民族被称为匈人。在阿提拉的带领下，他们向着罗马一路扫荡，直到最终瓦解消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在伊斯兰教的早期，一系列难以定义的土耳其联盟统治了草原，但一旦他们迁徙到南方，就转变成了穆斯林王朝，如伽色尼王朝和塞尔柱王朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多个世纪里，蒙古人都在袭击中国的世界，而中国的王朝前后接续，一直对他们加以控制……然后，大约伊历560 年（公元1165 ），才华横溢与魅力四射的铁木真出生了。在历史中他以成吉思汗（在西方，拼为Genghis Khan）而知名，其意思为“全世界的统治者”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，那么土耳其人一直在中亚的西边活动，与中国之间隔着蒙古，自然也就不存在被唐朝打到覆灭的情况啦，更不存在跑到安纳托利亚的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，由于土耳其人位于中亚的西边，他们就不断向除东边以外的三个方向扩散，于是，一切中亚和西亚的国家都是土耳其人建立的国家，一切王朝都是土耳其人建立的王朝，什么塞尔柱、伽色尼，甚至埃及的马木鲁克王朝，伊朗、伊拉克以及阿富汗、印度乃至北非都一网打尽。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a459b3fa4463339713236bfdeec0206</guid>
<title>中国真的在改变经济发展方向吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2021_12_03_617078.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张军】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国今年以来频繁出台的一些政策在海内外产生了较大的反响。例如，7月份，美国的一个政策特别工作小组在给拜登政府提交的经济备忘录中认为中国正在改变他的整体发展方向，里面提到中美关系出现摩擦后中国开始强化国家控制；8月份摩根士丹利在香港的公司写给全球客户的报告中，声称中国正在重置经济的底层逻辑；9月份，华尔街日报发文称中国正在扭转向西方资本主义的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，无论是海外智库、媒体还是海外金融机构的投资者，大家都非常关心接下来中国的发展道路有哪些改变，因此很有必要就中国经济未来发展的模式这个话题做一些讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于发展模式，首先的问题是怎么评价改革开放四十年来中国经济成功崛起的经验，尤其是90年代初邓小平南巡讲话以后到现在，我们的发展靠了什么？毫无疑问，我们走了社会主义市场经济的道路。1993年的十四届三中全会通过的关于建立社会主义市场经济体制的决议是里程碑式的。但是，我们在坚持市场经济发展道路这个方向问题上 并没有排斥政府，也没有放弃政府在经济发展中的重要角色，尤其是在宏观调控和基础性、战略性领域的规划与发展方面，政府的存在和角色是非常重要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/02/20211202135731515.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可否认，在2008年以后，为了应对全球金融危机冲击和全球经济的不确定性，我们加强了国家在经济发展中的总体控制力，而且政府的风险意识和战略意识也明显提高了。当下的国际环境和反全球化思潮下，我们更是在加强国家对经济发展方向和战略性领域的规划。但这些没有颠覆中国经济的基础——依然是市场经济的逻辑，也不意味着中国有意回到封闭的计划经济模式上去，这是不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在90年代中期对传统的国有经济进行大规模改革和重组之后，除了极少数战略性行业之外，绝大多数的竞争性行业都已经成为竞争性市场的主体而不再是政府机构的附属物，所以市场机制在处理资源配置上面的决定性作用是显而易见的，今天并没有发生变化。如果没有这样一个市场经济体制，没有这样一个在产品市场和要素市场上的基本的市场机制，我们很难想象中国能从90年代初那么困难的状况中成功走出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我国可贸易部门的发展也足以说明中国经济事实上依赖了市场经济体制的创造力和活力，使得中国在全球贸易格局中能够占据重要地位，使中国成为全球工厂，这跟市场经济密不可分。因此，如果我们要对中国经济过去成功崛起的三十年做一个基本评估的话，市场经济道路无疑是中国经济发展的正确道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我这么说并不是低估经济发展过程中政府扮演的角色的重要性，因为不仅需要政府推动中国从计划经济体制转向市场经济体制，而且一个市场要能够有效地发挥资源配置的作用，需要有一系列基础制度的保障，需要政府来保障市场主体的财产，特别是保护使用权人的财产。财产安全是市场经济运转的前提。有些国家即使放任自流，市场经济也很难发展起来，就是因为没有国家的能力来确保这个市场可以很好的运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国，政府除了推动市场化改革之外，还做了很多工作来确保市场经济能运转良好。例如，要清理市场的准入障碍，要确保生产性投资可以顺利进入到一个给定的行业中去。中国的各级政府致力于改善投资环境、营商环境和硬件基础设施，为市场主体创造从事更多更好经济活动的条件。事实上，无论是硬件设施还是软件设施，对于市场良好的运转都是非常重要的，所以当我们说中国是一个市场经济的时候，我们并不否认也不排斥政府在市场经济发展过程当中所扮演的重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至在很多领域中，市场主体的投资积极性不高、但这些领域对国民经济整体又很重要的时候，政府可以做一些所谓的种子投资或者为部分投资做担保，相当于为市场投资做出一个可信的承诺。这可以克服市场主体在某些外溢性较强的重要领域当中投资意愿不足的问题。换句话说，政府可以在这些重要领域中做先导投资来克服该领域投资供给不足的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪90年代中后期以来，中国大概在这些方面做的是一直比较出色的，这使得我们今天可以拥有相当出色的供应链和制造能力，也决定了底层的经济活力。我们今天看到的重要经济节点城市，如上海、苏州、杭州、宁波、广州和深圳等，都是中国经济最有活力的地方。这些地方有今天这样的发展格局，不是计划出来的，而是市场经济得以高度发展的产物，背后体现出政府在维护市场经济和建立市场经济运转的基础性条件方面的出色工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，我们从来没有把市场经济跟政府或国家对立起来，这是不容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年来，我们是看到经济发展中国家干预的多了一些，但这些干预是为了更好地规范市场经济，也为了在经济发展中更好地克服市场不能完全避免的东西，体现国家目标。比如说，这些年国家加强对环保的管控，这个政策可能是近年来诸多干预性政策中对经济影响最大的一个政策。2008年，为了应对全球金融危机，我们出台了大量刺激投资的政策，使得整个环境压力达到了历史最高点，雾霾非常严重。所以，2013年以后政府就开始考虑出台严厉的环保政策，这种管控约束肯定对一部分产业和企业造成生存压力，但符合国家长远目标。环保管控政策对北方、尤其是东北河北这些以资源产业为主的地方的经济发展产生了很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南北经济出现差距的拐点，可能就是发生在环保政策出台以后，环保政策对北方的影响比南方大。出台环保监管政策是符合国家长远发展目标的，没错，但环保政策的确在短期内影响了北方的经济发展，这些年来，很多北方经济在痛苦地转型和调整，我们也看到有一些企业和人口开始往南方转移，这个现象是可以理解的。很多人关心，这是否让北方失去了发展的机会？其实不会，只要我们坚持市场经济的道路，北方的经济发展依然是有机会的，但发展模式会改变。北方经济在调整期暂时出现一些衰退是正常的，当北方的某些产业发生衰落迹象的时候，市场机制会在当地去发现新的投资机会，会形成新的增长动能。比如说，如果环保的政策限制了一些产业在北方的发展，那么一些对环境友好的要素在北方就可以重新聚集而产生新的增长机会。事实上，这样的机会将代表未来质量更好的经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/12/02/20211202143801523.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;沈阳鼓风机集团股份有限公司的工人在车间生产。新华社记者 潘昱龙 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，由于逆全球化思潮以及中美关系遭遇的各种各样的逆流，让我们看到了全球化的脆弱性，伴随全球化的不确定性在提高。这也必然会提高政府在经济发展中的战略性意识。在我们对全球化信心满满的时候，我们可以在很多领域坚持能买就不做的原则，因为供应链在全球的布局被认为是安全的，没有断链或被卡脖子的风险。中美贸易战和特朗普主义的崛起，尤其是新冠爆发，修正了人们对全球化和外部循环的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们对全球化的大趋势充满信心，但是对于其脆弱性不得不保持警觉。在这种情况下，我们就要有一些战略性的思维和更长远的考虑。这些长远战略在我们的经济发展当中会体现在国家控制上，但国家控制的范围一方面很有限，另一方面也不是对市场的替代，像是对市场的约束，所以根本不会颠覆市场经济的逻辑。这样的做法即使在发达国家包括美国都是普遍存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得著名数学家丘成桐教授在自传中曾写道，90年代他在哈佛大学数学系时每年招的研究生里面大概2/3来自中国大陆，他不觉得这有什么问题，因为这些中国学生确实很有天分。但他在回忆录中提到，美国联邦调查局就此事不断地去找他，这件事情发生在90年代中美关系还不错的时候。可见，国家的战略意图哪里都有，跟你是不是市场经济也没有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得，中国经历了30年的快速发展，面对的国际环境总体是有利的。但现在，时代已发生变化，出现了大变局，我们的一些思维方式也要调整。如今我们依然要坚持市场经济道路，坚持改革开放，但同时也要在经济发展中多从战略上考虑问题，对美国和发达国家的技术钳制、市场保护等问题做好准备，未雨绸缪，避免被动。但显然，这不意味着我们打算改变市场经济主导的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>