<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>7fa89c91692656b0000a91e6415015f9</guid>
<title>江歌案：刘鑫被判赔69.6万元，这够吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2022_01_11_621767.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月10日，“江秋莲诉刘暖曦（原名刘鑫）生命权纠纷案”一审宣判，判决结果激起了民众热烈的反响，大家都有种出了一口恶气的利落感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，在江歌被害5年多后，江秋莲的胜诉虽然无法挽回一个逝去的生命，但至少对生者、对社会也是一种慰藉。法不外乎人情！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111083916177.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江歌妈妈江秋莲胜诉后，在微博上发视频表示感谢&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;判决中的“突破”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回首2017年我关于江歌案的那篇专栏文章《法律万能主义者在江歌案面前被严重打脸》，我曾悲观地觉得“在法律框架范围内，刘鑫无需承受法律评价”，但我同样期待“道义上的评价，尤其是这种类民事范畴内的稍显用力的私力救济的存在确实能够引起社会的反思，甚至最终影响了法律规制范围的扩大化”。很显然，这次的判决就有这种法律规制扩大化的味道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便可能会引来一些网民的批判，我仍然不得不说一句，这个案子要是没闹到这般田地，尤其是没有刘鑫那么恶毒地在事后对江歌母亲的刺激，以及伟大坚强的母亲的执着，那么这个案子大概率不会这么判——能不能判下来不好妄下结论，至少判不了这么多是肯定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/11/20220111083704579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;刘鑫向江秋莲私信，恶意刺激&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多朋友很诧异，根据报道内容，“法院对江秋莲主张的有证据支持的各项经济损失1240279元，酌情支持496000元”，证据都明确表明的损失已经有124万多的情况下，法院才酌定支持了49.6万元，这还能叫判的多？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个就是我国侵权赔偿上的一大特色了，即酌定赔偿制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信稍微懂点侵权法，尤其是对知识产权领域有所了解的网友们一定知道，知识产权侵权为啥那么猖獗，为啥新的专利法要增加惩罚性赔偿制度，都是因为我国的侵权赔偿常常做不到民法上的“填平”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看于正抄了琼瑶的《梅花烙》，才赔了多少，自己一部剧赚了多少？在本案中，法院在“综合考量本案的事发经过、行为人的过错程度、因果关系等因素”之后，能够支持49.6万元已经算不错的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而真正体现法院的一大突破的还不在这，而在那20万的精神损害赔偿上。本来精神损害赔偿就带有一种弥补“填平原则”救济不够的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网友们可以打开“中国裁判文书网”，输入类似“精神损害赔偿”的关键词，看看大多数的赔偿都在什么区间？即便很多强奸类的附带民事的精神损害赔偿可能都不会超过5万，绝大多数在1-5万之间。此次案件能够做出20万精神损害赔偿的判决，可以说真的是法院的一大突破了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这里不是说这次法院判的不对，反而倒过来证明，以往的一些做法可能没能跟上社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“填平原则”有几次是填平了的？反而很多网友们一直看不上的美国司法，不仅限于填平，还要进一步惩罚性赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国的实定法中，其实民法只能给你解决存不存在法律关系和请求权的问题，它很难切实解决这个请求权到底要实现多少的问题。大家去翻翻条文，法条一般都止步于“应当承担赔偿责任”，而民法典179条告诉我们：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
承担民事责任的方式主要有：(一)停止侵害；(二)排除妨碍；(三)消除危险；(四)返还财产；(五)恢复原状；(六)修理、重作、更换；(七)继续履行；(八)赔偿损失；(九)支付违约金；(十)消除影响、恢复名誉；(十一)赔礼道歉。法律规定惩罚性赔偿的，依照其规定。本条规定的承担民事责任的方式，可以单独适用，也可以合并适用。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
但到底要赔偿多少？只能依靠法官在具体的庭审中根据证据来判断，而很多时候证据除了能证明存在损失之外，其实也证明不清楚到底损失到哪里。因此，法官酌定确实有其存在的必然性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也很可喜地发现，以消费者保护、劳动者保护、专利保护为代表的法律中已经开始逐步导入了惩罚性赔偿，我们也期待着更多的领域即便不增加惩罚性赔偿，至少要么在精神损害赔偿上迈开步子，要么在具体损失的认定上再勇敢坚决一点。而这些可能都不是一个可以通过民法立法来实现的东西，反而是通过更多的判例被公报案例化或者指导案例化来实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2fe4f3c4891f8a5bba5f2a39220659b1</guid>
<title>一个独立自主的资本市场，对当下的中国有多重要？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2022_01_11_621760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去的一年，对于海外上市的中国公司股票来说是血淋淋的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巨幅波动、跌跌不休……究其原因，中概股的股价暴跌是多重因素共同造成的结果：国内对互联网企业的反垄断调查，教育和医疗行业的行业政策变化，房地产企业的债务爆雷，以及美国和中国之间的上市公司监管争端，都是不容忽视的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于互联网、教育和房地产这些国内政策变化的问题，我们已经在以前的文章里讨论过很多次了。这回，我们着重分析一下中美上市公司监管争议导致的中概股在美国退市的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次中美之间表面上关于监管的矛盾，是对于在美国上市的中国公司的审计底稿的处理问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国坚持要拥有随时随地检查中国公司审计底稿的权力，而中国则坚持要求包含敏感数据的上市公司审计底稿需要经过中国政府同意才能交给美方审计。由于双方无法达成一致，已经在美国上市的中国公司面临着在未来三年内被迫从美国退市的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体上对于审计监管的争议焦点已经有许多讨论。这里需要指出的一点是，司法本质上是政治的延续，从法律的制定到具体法律的解释和执行规定都是国家政治意志的体现，上市公司的审计监管也不例外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/17/20211217164453291.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;158&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;12月3日，@滴滴出行 宣布，经认真研究，公司即日起启动在纽交所退市的工作，并启动在香港上市的准备工作。 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国的这个审计监管争议从2007年到现在，已经有10几年的历史。或许是2007年之前中国并未重视，当时在美国上市的中国公司的审计底稿还是可以递交给美国进行审计的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年开始，国内开始有意识地控制敏感数据的流动情况。2010年中国实施《中国国家保守秘密法》，未经允许将这些公司审计底稿送交境外是一种涉嫌犯罪的行为，可以追究刑事责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这以后，美国审计事务所开始无法拿到这些审计底稿，而美国和中国的监管机构也开始了长达几年的协商谈判过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年的时候，由于浑水公司对中概股做空以及美国对于中概股财务审计的收紧，相当一批中国公司从美国退市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年，中概股从美国完成退市，总额达到70-80亿美元，而同年中概股在美国上市的总市值不过22亿美元。由此中美双方对于审计监管的争议进一步激化，2012年底美国证监会对五大会计师事务所的中国区分公司启动行政程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年5月，中美监管机构终于达成暂时和解，签订了一份执法合作谅解备忘录。此后直到特朗普执政时期，中美贸易战之后，监管争议再次爆发。在这种大背景下，2011年的中概股退市潮有可能再次发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如果我们对比一下这些监管争议激化和缓和的时点与中美关系走势，就会发现两者走势颇为吻合。&lt;/strong&gt;2011年中概股退市潮的时候，南海领土争议在美国的鼓动下爆发。2013年5月两国签署了关于审计监管的合作备忘录，不久中国领导人就成功访美，两国在未来几年内和国际社会一起合作签署了巴黎气候协定，为应对全球气候变暖做出了突出的贡献。而当前这次中概股面临的风险与当前大的国际形式背景的关系，就更不需要多说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，这次争议能否解决更多的取决于政治层面是否能够达成共识，其他法律法规上的细节与之相比实际上是次要的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
假如中美无法就公司审计问题达成协议，中国在美上市公司最终要从美国股票市场退市，那么下一步会有什么变化？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是退市的公司面临着是否要在其他市场再次上市的问题，一般来说中国公司会选择香港市场再次上市。原因很简单，香港市场资本可以自由跨境流动，在香港上市更容易吸引国际资本的投资，像阿里巴巴、京东、微博、哔哩哔哩等中国互联网公司已经走出了在香港上市这一步。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>70a37f2a5f3ca150eb9195aa91e1e211</guid>
<title>当年我这样面对竞选舞弊，现在那些人呢？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JimmyCarter/2022_01_11_621754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉米·卡特】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一年前，在无耻政客的引导下，一群暴徒袭击了国会大厦，几乎导致民主权力移交的中断。我们四位前总统一致谴责了他们的行为，并确认了2020年大选的合法性。随之而来的是短暂的希望，希望这场叛乱能够震动全国，从而推动威胁民主的恶性两极分化问题得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一年过去了，大选被窃取的谎言推手已经统治了一个政党，并在我们的选举制度中煽起了不信任的火焰。凭借永无止境的虚假信息所带来的力量和影响，这些势力还在让美国人民反目成仇。根据美国生活调查中心的数据，36%的美国人——也就是接近1亿持各种政治立场的成年人——认为“传统的美国生活方式正在迅速消失，我们可能需要用武力加以挽救”。《华盛顿邮报》最近报道称，约40%的共和党人认为，对抗政府的暴力行动有时是正当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/10/20220110101031107.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020年1月6日美国民众冲击美国国会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的家乡佐治亚州，以及其他诸如得克萨斯和佛罗里达州这样的地方，政客利用他们制造的不信任来制定法律，授权党派化的立法机构干预选举过程。他们为了胜利不择手段，许多美国人也被说服以同样的方式思考和行动，我们安定民主的国家根基正面临来势汹汹的毁灭威胁。我现在担心的是，我们在全球范围内如此艰苦奋斗而来的成果——自由公正选举的权利，不受只为扩张自身权力的强人政客的阻挠——在国内已经变得危险而脆弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1962年，我本人曾在自家后院遇到这种威胁，一个做票箱掺假的县官员企图窃取我的佐治亚州参议员选举胜果。当时是初选，我在法庭上对这一舞弊行为提出质疑。最终，法官判定结果无效，我赢下了普选。那之后，对民主的保护和促进就成了我的一项首要任务。作为总统，我的主要目标之一，就是在南部非洲和其他地方建立起多数决定原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我离开白宫成立卡特中心之后，我们致力于在全球范围内促进自由、公正和有序的选举。1989年，我向巴拿马官员提出了一个简单的问题：“你们是正直的官员还是窃贼？”从那时开始，我领导了数十个非洲、拉丁美洲和亚洲的选举观察团。在每一次选举中，我与妻子罗莎琳都被成千上万公民的勇气和付出所感动，他们长途跋涉，从清晨到黄昏排队等待，就为在自由选举中投出他们的第一张选票，对他们自己和他们的国家重燃希望，为实现自主治理迈出第一步。但我也看到了新兴民主制度——有时也包括成熟的——如何陷落于军政府或渴求权力的专制独裁者手中。苏丹和缅甸就是最近的两个例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主若想经得起考验，必须要求我们的领导人和候选人坚持自由理想，坚持高标准的行为准则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，公民虽然可以在政策上存在分歧，但所有不同政治派别必须就公正、文明和尊重法治的基本宪法原则及规范达成一致。公民应该能够轻松参与透明、安全和有保障的选举进程。对于选举违规的举报，应以诚信的态度提交法院裁决，所有参与者均需同意接受裁决结果。选举应和平进行，不受恐吓与暴力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我们必须推动改革，确保选举的安全和普及，保证公众对选举结果准确性的信心。非法投票的虚假指控和毫无意义的反复审计只会有损于民主理想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，我们必须抵制正在重塑我们政治身份的两极分化。我们必须强调以下几个重要事实：即我们都是人，我们都是美国人，我们对社区和国家的繁荣都有共同的希望。我们必须找到方法，通过与家人、朋友和同事的文明对话，带着尊重和建设性的态度弥合分歧，重新联结，携手对抗分裂我们的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，在我们的政治中，暴力没有一席之地，我们必须立即采取行动，要么通过、要么加强法律，结束人身攻击、恐吓以及政治活动中出现武装民兵的趋势。必须保护我们选举官员——他们是我们许多人信赖的朋友和邻居——的安全不受威胁。执法部门必须有能力解决这些问题，并在全国范围内正视过去和当下存在的种族不公现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，必须遏制虚假信息的传播，尤其是在社交媒体上。我们必须改革这些平台，养成查找准确信息的习惯。美国企业界和宗教团体应鼓励尊重民主规范、参与选举和打击虚假信息的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们伟大的国家如今正在不断扩大的深渊边缘摇摇欲坠。如果不立即行动起来，我们将面临真正的内战危机，导致宝贵的民主制度就此丧失。美国人民必须抛开分歧，共同努力，以免为时已晚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网转载自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50a4618518581e86400daca23b0d9828</guid>
<title>哈萨克斯坦骚乱，西方为何能迅速跟进？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DariaDugina/2022_01_11_621752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/达莉亚·杜金娜 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦大规模骚乱的起因，是天然气价格暴涨。但是，外国势力很快介入，在哈萨克斯坦国内有大量西方背景的非政府组织乘机发难，把社会经济问题转变为政治问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场骚乱的地缘政治目标中，美国最看重的是在中俄两个国家的“大空间”附近制造一个不稳定的热点（卡尔·施密特提出的“大空间”相当于势力范围）。抗议者中迅速出现伊斯兰激进分子就是证明。抗议浪潮在几天里，就从扎瑙津扩展到哈萨克斯坦的多个南方城市，最后汇集到阿拉木图。这说明抗议是有幕后组织的，还很符合吉恩·夏普（美国颜色革命教父）的理论指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在境外的逃亡寡头和反对派头头穆赫塔尔·阿布利亚佐夫和西方情报机构密切合作，他宣布要在1月5日搞一次总抗议，还建立了夺权总部。阿布利亚佐夫自封为“反对派领导人”，激烈指责中哈关系和俄哈关系。在此之前，阿布利亚佐夫就指责中国在哈萨克斯坦“扩张影响”，还从境外操纵过阿拉木图、努尔苏丹、乌拉尔、奇姆肯特、阿克托别等地的反中活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/10/20220110184200545.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗议者冲进阿拉木图市政府纵火（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国用金钱干涉哈萨克斯坦内政&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在从阿富汗撤军前，美国对中亚区域的关注还要更大。2021年4月到5月，美国国际开发署拨款80万美元，支持哈萨克斯坦公民社会的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际非盈利法规中心的统计，哈萨克斯坦国内有约3.8万家公民社会组织，大部分从美国和欧洲国家拿钱。美国国际开发署、美国律师协会、美国民主基金会、“自由之家”（美国政府支持的非盈利研究机构），只是那些在哈萨克斯坦活跃的美国机构的主要代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，美国国务院人权和劳工局在网站上宣布要投入75万美元资助哈萨克斯坦国内支持促进“有效治理”的机构，申请截止日期是2021年5月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据独立的、非盈利的美国民主基金会的声明，2020年有大量组织收了钱。大量美元用于支持“促进保护集会自由的理念”、“提高哈萨克斯坦公民的权利意识”、“促进年轻人的民主价值观”。这些总计花了1百万美元，还有4.1万美元用于培训积极分子来促进该国的公共政策制定和公共辩论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国在哈萨克斯坦发展生物武器&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，一些参加美国国防部在哈萨克斯坦工作的军事生物学家在科学期刊《热带医学》发表文章，文章揭露美国国防部威胁防范署（该机构负责应对大规模杀伤性武器的威胁）在哈萨克斯坦建立了6个生物实验室，其中一个位于阿拉木图的危险传染中心、还有一个位于格瓦尔迪斯基区的生物安全问题研究所。在危险传染中心的项目，被列入了美国国防部威胁防范署的2021年和2022年预算。美国在哈萨克斯坦的军事科研投入超过4亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，《公共卫生前沿》期刊发表一篇报告，揭露了位于慕尼黑的德国联邦国防军微生物研究所在哈萨克斯坦的活动。德国军事专家在美国国防部威胁防范署掌握的哈萨克斯坦机构里工作，研究该区域的传染病趋势。资金是通过德国外交部下面负责生物和化学武器的部门提供的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，美国国防部和美国军事承包商西图公司签订合同，让后者参与管理威胁防范署在哈萨克斯坦的设施。西图公司在阿拉木图的机构实际上是美国军方掌握的，负责人埃里克·格拉汉姆是一名工程兵军官，参与过美国在格鲁吉亚的生物实验室建造工程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，从这些机构的资金来源和人员组成来看，已经被美国变成了北约的军事基地。在这里，美国威胁防范署的权力，要比哈萨克斯坦总统还大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在哈萨克斯坦的生物实验室，深度介入了哈萨克斯坦卫生部的各个机构，这意味着美国能够对哈萨克斯坦领导人指手画脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
研究生物武器的军事专家需要研究用于战争的可能性。他们对该区域人类和动物疾病的传播很感兴趣，包括疾病的性质和传播、政府应对疾病的方法；还有，研究地点应位于潜在对手的周边，有相似的气候、动物、植物等。哈萨克斯坦靠近中国和俄国，所以对美国是个理想目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谁从政变中获益？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，哈萨克斯坦主权的削弱（这在颜色革命后是必然的）对西方有利，西方能把非政府组织的雇员、欧盟和美国训练的人员送进政府。此外，哈萨克斯坦的政治精英已经与西方体系高度融合了。虽然纳巴尔扎耶夫早年想鼓吹欧亚主义来维护哈萨克斯坦的主权，但这只是他的选项之一。多头下注，在发展和俄国与中国关系同时，还去和欧盟与美国勾搭，导致哈萨克斯坦的外交迷失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要是哈萨克斯坦不能遏制颜色革命，新政府上台后，该国会倒向西方，对俄国和中国采取敌对立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在通过集体安全组织等提供援助外，俄罗斯应该确立更明确的合作框架，哈萨克斯坦需要清晰明确地加入欧亚大家庭。当然，这也包括发展和中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7f7414d4254a0133ca695f0b6a4494d3</guid>
<title>回答“李约瑟之谜”，未来科学革命如何推动？</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenyi1/2022_01_11_621749.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：文一教授，您之前研究的是宏观经济学，为什么会转向科学史特别是科学革命的研究？您最新的研究理论和成果是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文一：&lt;/strong&gt;我一直在高校和美国联邦储备银行从事宏观经济学的研究和教学，转向对科学史和“科学革命”这个李约瑟之谜的研究是缘于一个困惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道李约瑟之谜有两个方面：一是为什么“工业革命”发生在18到19世纪的西方而不是东方；二是为什么“科学革命”发生在17到18世纪的西方而不是东方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的《伟大的中国工业革命》一书只是探讨了“工业革命”这一面，但是没有回答“科学革命”这个方面的李约瑟之谜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个方面之所以十分重要，是因为科学革命是“西方中心论”和新制度经济学的最后堡垒；它是如此硬核，以至于迄今为止反对“西方中心论”最得力的西方历史学家和最卓越的“东方主义”学者[包括詹姆斯•布劳特（J.M. Blaut）、唐纳德•拉赫（Donald Lach）、爱德华•萨义德（Edward W. Said）、马丁·贝尔纳（Martin Bernal）、贡德•弗兰克（Andre Gunder Frank）、约翰•霍布森（John Hobson）、阿布·卢格霍德（Janet Abu-Lughod）、彭慕兰（Kenneth Pomeranz）、王国斌（R.Bin Wong）、杰克•戈德斯通（Jack Goldstone）、丹尼斯•弗莱恩（Dennis Flynn）、马立博（Robert Marks）、伊恩•莫里斯（Ian Morris）、杰克•古迪（Jack Goody）、彼得·弗兰科潘（Peter Frankopan）、欧阳泰（Tonio Andrade）]等都尽力回避它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来李约瑟之问的这个方面必须回答，它的谜底必须揭晓。如果其答案的确是因为西方文明的古老制度基因和文化基因才自然导致了科学革命在欧洲文艺复兴以后的爆发，那么非西方文明就不能只是“中学为体、西学为用”，在向西方学习的过程中虚情假意、搞半拉子工程；而是必须全面拥抱孕育了近代科学的古希腊-古罗马文明的核心要素，才能完成思想启蒙和现代化，才能立足于世界民族之林，成为无愧于人类命运共同体的新成员。但如果答案是否定的，那问题就大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过多年的研究，我形成了对这个问题的看法和答案，也就是我在《科学革命的密码——枪炮、战争和西方崛起之谜》这本书所要阐述的。这本书中所引用的浩瀚史料虽然主要是二手资料，其错误在所难免，但是我对我的基本判断和基于这些史料而形成的历史观是有信心的，因此希望能够抛砖引玉，激励更多的学者投入到这个研究方向来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/12/13/20211213190844207.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《科学革命的密码——枪炮、战争与西方崛起之谜》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前学术界对于科学革命为什么爆发在西方而非东方的解释，有好几种相互关联的流行“理论”。而我书中的结论与这些流行观点背道而驰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如一种流行理论认为是古希腊公理体系与中世纪欧洲一神教经院哲学刨根问底的理性思维相结合，产生了17世纪的牛顿力学革命。按照这个理论，中国因为自古就没有产生古希腊数学那样的公理体系和一神教那样的宗教信仰，以及中世纪那样的亚里士多德经院哲学传统，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论面对的巨大挑战之一是：为什么同样是继承和吸收了古希腊公理体系与数学知识和犹太-基督一神论传统的拜占庭文明和伊斯兰文明，却并没有能够产生牛顿经典力学革命和拉瓦锡化学革命？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种流行理论认为，虽然拜占庭的罗马天主教（东正教）和中东地区的伊斯兰教都具备一神论的特点，但是由于它们都不像路德和加尔文宗教改革以后的“新教”那样支持“思想自由”，而是依靠经院哲学和宗教教条压制思想自由，因此不可能产生科学革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理论也面临至少两大挑战：挑战之一是路德和加尔文的新教都是排斥科学的，他们都激烈反对当时的意大利科学家伽利略的新思维和哥白尼的日心说理论。挑战之二是，无论是伽利略的经典力学理论还是拉瓦锡的氧气燃烧理论，都恰好分别诞生在保守的天主教占统治地位的意大利和路易十五与路易十六统治下的法国，而不是开明的新教占统治地位的荷兰、瑞典或德国北部的城邦国家。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种流行的解释科学革命的理论，基于著名科学家爱因斯坦在1953年提出的一个观点：“西方科学的发展以两个伟大的成就为基础：希腊哲学家发明形式逻辑体系（在欧几里得几何学中），以及发现通过系统的实验有可能找出因果关系（文艺复兴）。在我看来，人们不必对中国的贤哲没有走出这两步感到惊奇。人类居然作出了这些发现，才是令人惊奇的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是目前为止解释科学革命较为“客观公正”的视角，但爱因斯坦这个观点所提供的理由仍然很不充分，面临诸多问题和挑战：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，18世纪的化学革命虽然与实验有关，但与古希腊数学没有丝毫关系。况且物理学巨匠牛顿本人花费整个后半生用实验方法去研究化学现象，却一事无成、铩羽而归，徒有卓越的逻辑思维头脑和微积分这个极其先进的数学工具。而化学革命恰恰是由法国火药局局长和杰出的炼金术士拉瓦锡引爆的，而且比牛顿的经典力学革命晚了整整一个世纪。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，究竟什么是文艺复兴以后才开启的科学实验传统？人们喜欢引用弗朗西斯•培根的一句话：“知识就是力量。”那么伽利略通过反复测量铁球在斜面滚动的实验，究竟想要获得何种力量？是想获得上帝造人的力量？还是想获得别的力量，比如精确预测炮弹在重力作用下何时何地按何种路径准确命中目标的力量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且问题在于，虽然培根提出了系统观察和实验的方法论，但近代物理学的实验传统并不是由培根所在的新教国家（英国）开启的，反而是在天主教统治下的意大利开启的，是由伽利略和早他一百多年的前辈（比如塔塔格利亚）这些天主教徒开启的。那么为什么伽利略和他的前辈们会开启这样一个科学实验传统呢？这个实验传统背后的动机究竟是什么呢？是企图用数学与实验证明上帝的存在，还是有某种更加世俗的实用主义动机？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，古希腊文化和数学古籍被拜占庭帝国保存得好好的，那为什么延续上千年的拜占庭希腊文明（公元330-1453）却没有发展出近代科学？而要等到伽利略的出现？伽利略所处的时代究竟为科学发展和科学革命的爆发提供了哪些古希腊所不具备的社会条件？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案显然不在于“文艺复兴”时期的翻译运动本身——因为它不外乎将阿拉伯文献中的古希腊知识翻译成拉丁文而已，而拜占庭的希腊人却不需要通过这种翻译就能阅读古希腊数学文献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案也不在于北欧的宗教改革运动——因为伽利略并没有受到新教的影响，而且一直是在天主教占统治地位的意大利生活、工作、学习和研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伽利略所毕生关注的焦点之一，恰好是计算和理解不同重量的球体如何在不同倾角的斜面按不同速度滚动，以及铁球如何在地球重力作用下做抛物线运动的弹道学问题，以便从中获得抛射物体运动规律的认识突破。为什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这就迫使我们回到战争，回到伽利略所处的充满战火的“炮弹（铁球）满天飞”的文艺复兴时代。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，伽利略在其经典名著《关于两门新科学的对话》开宗明义昭示了“科学革命”的“战争密码”：“……威尼斯人在著名的兵工厂里进行的经常性活动，特别是包含力学的那部分工作，对好学的人提出了一个广阔的研究领域。……生性好奇的我，常常访问这些地方，纯粹是为了观察那部分人的工作而带来的愉悦。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>