<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>6e246c3bc84f251da297853da6edcb85</guid>
<title>网络攻击西北工业大学的“不存在局”做了哪些恶？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_09_07_656914.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎到本期的逸语道破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，西北工业大学遭遇美国国家安全局网络攻击的调查报告第一部分的发布引起了各方的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月22号，西北工业大学发表公开声明，声称遭到了境外的网络攻击。陕西省西安市公安局碑林分局随即发布警情通报，证实在西北工业大学的信息网络中，发现了多款源于境外的木马样本，西安警方对此已正式立案调查。由中国国家计算机病毒应急处理中心和360公司联合组成的技术团队全程参与，进行技术分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一份完整的攻击溯源报告，在国内是比较少见的。报告包含很多技术上的细节，简单来说，初步得出的结论是：相关攻击活动来自于美国国家安全局（National Security Agency，以下简称NSA）的“特定入侵行动”或“定制接入办公室”（Office of Tailored Accessed Operations，以下简称TAO）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;因“棱镜门”而天下皆知的“信号情报”机关&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人戏称，NSA的另一个名字是“这个局不存在（Not Such an Agency）”，这一戏称形象地体现了NSA隐秘的特点——NSA起源于二战时期美国成立的密码通讯破译单位，1952年由杜鲁门总统正式成立，其存在却直至1975年才被披露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSA作为美国国防部下属的国家级情报机构，隶属于国家情报总监。其责任是出于国内外情报和反情报目的，对信息和数据进行全球监控收集和处理，还承担着保护美国信息网络、通信网络和信息系统的职责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSA的研究对象被称为“信号情报（signal intelligence）”，和“人力情报”相区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“人力情报”，就是由美国中央情报局、国防部、情报局等，在海外以人力从事情报搜集行动；而所谓“信号情报”则是对信号进行识别和拦截。在互联网发明之前，“信号情报”的主要内容是对无线电通讯做信号识别和拦截，涉及大量密码的破译；互联网发明之后，“信号情报”的主要内容是对网络空间的通信活动进行拦截和识别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从相关新闻报道和消息来看，NSA的主要工作内容是在全球范围进行海量的数据收集，并在物理层面对电子通信系统做出破坏性、攻击性的行动。例如，NSA被指控支持病毒软件“震网”（人类历史上第一种已知的武器级病毒软件，或称为“网络武器”），通过该软件在物理上破坏了伊朗的浓缩铀服务器，从而阻断了伊朗的核计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSA和中央情报局合作密切，常常开展联合特别搜集服务，在他国政府首脑、国家元首等“高价值目标”的设备中植入窃听装置，其情报收集策略是高度入侵性的，包含密切的窃听、闯入、盗窃和破坏等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，NSA在美国以及相关行业成为了一个臭名昭著的存在，其行动多次引发政治性争议。比如，NSA涉嫌对美国国内的反越战活跃人士及其领导人进行间谍行为，还涉嫌参与所谓“经济间谍”行动，窃取商业情报、干预招标投标及合同签订等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年，知名的前承包商爱德华·斯诺登向公众披露了NSA的秘密监控计划，其中以“棱镜”系统最为著名，因此，这件事也被称为“棱镜门”。根据泄露的文件，美国国家安全局拦截并存储了全球超10亿人的通讯，其中包括美国公民的通讯，还通过手机的原数据跟踪数亿人的行动。另外，NSA还通过一种名为“回旋镖路由”的特定技术性回路，对在国际互联网的骨干网中传输的网络信息进行全面监控。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/07/20220907090228207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年，德国民众在斯诺登披露棱镜系统后对其表示支持（图源：U.S New&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;s&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;起源：从“军情八处”到“没有这样一个机构”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NSA的起源可以追溯到1917年4月28日，第一次世界大战期间，美国国会对德国宣战。三周后，一个密码和密码解密及电报部门成立，称为“密码局”，其总部设在华盛顿特区。这是美国情报史上非常重要的一步，在一战期间美国行政部门的努力中构成了一个至关重要的组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1917年到1919年间，“密码局”经历过多次变化，一度成立了一个名为“军情八处”的情报机构，工作内容涉及陆军的密码部门、海军的密码分析功能等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1919年，第一次世界大战结束后，军情八处解散。随后，“黑室 （black chamber）”成立。这是美国在和平时期成立的第一个密码分析组织，由美国陆军和国务院联合资助。黑室开启了美国“以民用、商用的名义掩护军事目的”的“传统”，伪装成纽约市商业密码公司，基于“商业用途”生产和销售代码；而其真正的使命则是破坏其他国家的通讯，主要是破译外交密电，以此掌握谈判对手的谈判底线和谈判策略。例如，在华盛顿九国海军公约谈判时，黑室通过破译日本等国家的密电，向美国代表团提供这些国家的谈判立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，黑市成功说服了美国最大的电报公司西联汇款公司以及其他几家通讯公司为其提供外国使领馆的有线通讯信息。但是，这个行动实际上是非法的，没有得到美国法律的正式授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1929年，时任美国国务卿亨利·史汀生以“不道德”为由关停了“黑室”，他认为，绅士是不会偷拆对方邮件的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1939年二战爆发后，美国成立了“信号情报服务（Signal Intelligence Service，以下简称SIS）”，旨在拦截和破译轴心国的通讯。战争结束后，SIS改组为陆军安全局，由军事情报局局长直接领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年5月20日，一个与密码和密码破译相关的新组织在国防部内成立。这个新组织隶属于国防部，名为“军队安全局（以下简称AFSA）”。AFSA最初由参谋长联席会议指挥，其主要任务是指导除军事情报部门外国防部的通讯和电子情报活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，AFSA无法集中处理所有的通信情报，也未能与国务院和官方或民间其他具有同等情报处理能力的各式机构进行协调，其与中央情报局和联邦调查局的关系也一直“理不顺”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1951年12月，杜鲁门总统下令组建调查小组，调查AFSA为何没能实现目标，调查结果以报告形式发布。据此，国家安全委员会于1952年10月24日发表备忘录，修订了国家安全委员会的情报指令；同日，杜鲁门发表第二份备忘录，建议将AFSA改组成为NSA，并扩大新机构的权限，授权其负责所有信号情报的处理。由于这份备忘录是机密文件，当时公众不知道NSA的存在，因此情报界将NSA戏称为“没有这样一个机构（Not Such an Agency）”。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2da93014c6e2f19982efde2908946892</guid>
<title>复兴垂死的保守主义，她能兑现自己的承诺吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/GerardBaker/2022_09_07_656897.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰拉德·贝克 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通货膨胀可能不是暂时的，但在英国执政肯定是暂时的。六年来，英国第三次有了新首相。这种更迭速度曾被英国高层自嘲为巴尔干式动荡，但现在这对英国政府来说已经是司空见惯了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玛格丽特•撒切尔在唐宁街10号住了11年多，托尼•布莱尔则坚持了10年。在英国民众通过所谓大选践行其传统民主权利时，两人都没有被抛弃。两人都三次赢得了压倒性胜利，此后又都败于其议会同僚的急躁和野心。这些议员在中期选举中明智地驱逐了两人并代之以无名小卒，而这些无名小卒或早或晚又会被英国民众所拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那最近这次豪赌会有更好的结果吗？在受够了鲍里斯•约翰逊的放荡不羁后，保守党议员在初夏时罢免了他，他们希望换个领袖来应对目前这个最具挑战性的时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周二，身为女性（没错，那个被认为顽固坚守父权的政党又选出了一位女性）的现任外交大臣利兹•特拉斯前往苏格兰巴尔莫勒尔城堡，接受病中的伊丽莎白女王任命其为首相。经过漫长的资格锦标赛，议员们淘汰了一系列候选人，最终特拉斯女士击败了她的竞争对手、前财政大臣里希•苏纳克，从15万党员中脱颖而出。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/06/20220906174053825.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特拉斯成为英国首相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉斯女士获胜的原因主要有两个，第一个原因是临时性的，第二个原因则不但会决定特拉斯政府能否取得成功，还会决定脱欧后的英国能否成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个原因是保守党普通党员对约翰逊下台憋了一肚子气。保守党普通党员往往比保守党议员更喜欢那个金发爆炸头。在一定程度上，是苏纳克促成了驱逐约翰逊的宫廷政变。当观众席的灯光亮起时，这个背信弃义的前首相助手就站在那里，手里的刀还滴着热血。而特拉斯女士却精明地保持了忠诚。或者说她没有登台表演，而是隐于幕后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名极端机会主义者，约翰逊先生曾暗示自己不会离开，但作为一个被驱逐的英国政党领导人，他不会获得二次登台的机会。这位前记者肯定能找到更多有价值的机会来展示他那丰富多彩别具一格的娱乐才能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个——也是更重要的——原因是保守党在执政12年后已迷失了方向，保守党内部弥漫着沮丧迷茫的情绪。这并不是说保守党和反对党之间没有区别。如果杰里米•科尔宾领导的工党在2019年获胜，英国现在应该已经走上了苏联式社会主义的道路。但在过去几年里，席卷西方的进步主义浪潮已经无情地裹挟了保守党。约翰逊理应为快刀斩乱麻地解决了脱欧问题而获得赞誉，但现实已证明过去三位保守党领导人的个性品质——戴维•卡梅伦的圆滑疏阔、特里萨•梅的不切实际和约翰逊的放荡不羁——不足以应对当代主流意识形态的强大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们屈服于不断扩张的公共部门和福利国家主义，将国民收入税收率提高到70年来的最高水平。他们迫不及待地支持气候极端主义，对企业实施惩罚性监管。对正在文化、艺术、科学领域持续发生的“觉醒”革命，他们是不遗余力的推动者。他们还随心所欲地实施高强度防疫禁令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特拉斯女士在竞选期间全程驳斥这些事实。尽管苏纳克警告英国财政紧张，但她仍承诺大幅减税，声称相较于财富再分配，她更看重经济增长。她谈到了促进能源供应。她发誓再也不实施封锁措施。她猛烈抨击发生在媒体学术界的进步主义文化霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她能兑现自己的承诺吗？外界对此存疑。她自己有点像变色龙。她在年轻时曾是位温和的自由民主派，在2016年投票赞成英国留在欧盟，但她现在的说话方式却像是罗纳德•里根和撒切尔的完美继承人，像布狄卡（译注：布狄卡是古英格兰抵御罗马入侵的部落女王）一样是个狂热的英国民族主义者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与她关系密切的人坚称，她的意识形态是一贯的——她一直不相信大政府。然而，挑战是艰巨的。她面临着能源价格飙升、通胀加剧以及有可能发生的加薪罢工。如果她敢于兑现自己的承诺，提供大规模财政补贴来应对当下这场前所未有的能源危机并进行减税，那由此产生的财政影响以及金融市场可能做出的反应都将是令人不寒而栗的。外界对她慷慨大度的预期已经助推英镑兑美元汇率走低至数十年来的最低水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有最重要的一点，她未获得足够授权，她没有通过赢得大选来获得民众的认可。她获得了保守党议员的支持，却未获得大多数普通党员的支持，这在保守党党魁竞选中是头一遭。现在，她必须努力复兴垂死的保守主义，以此来获得自己的授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《华尔街日报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a248aef4e772d81dac3b48d52549aea</guid>
<title>伊拉克骚乱再现，根源是美国强加的错误选举制度</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_09_07_656892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年10月10日，伊拉克举行议会大选，却在结果出炉后陷入长达数月的政治瘫痪，并诱发了8月29日民众攻占议会大楼、冲入外国使团所在地“绿区”的流血事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905154852266.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊拉克总理府遭示威者冲击。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一片混乱中，政治领袖萨德尔的武装支持群众与亲伊朗民兵爆发激烈冲突，最终导致30人死亡、700多人受伤，其中包括前来维持秩序的110名伊拉克安全部队成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月30日，萨德尔呼吁支持群众从巴格达街头撤离，混乱多日的局势重归平静，伊拉克联合行动指挥部亦于同日下午发表声明，宣布解除全国宵禁。然虽说骚乱暂止，伊拉克的困境却依旧难解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国报告，伊拉克虽有丰富的油气储量，其人口却有三分之一生活在贫困之中，青年失业率更是高达40%，经济前景十分黯淡；与此同时，政治精英们受困于结盟博弈、境外干预的“政治游戏”，至今都无法组成新政府，即便看守政府总理卡迪米仍将继续任职，其也只能处理伊拉克日常事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，百姓们短期之内将被迫忍受治理无能的漫长折磨，直到忍无可忍、再度上街。而由伊拉克的视角观之，此次冲突的爆发体现了伊拉克政治在“后萨达姆时代”的两大困局：选制的反噬、伊朗对伊拉克的干预。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;选制的反噬&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，伊拉克有利小党生存的选举制度，在一定程度上导致了2021年10月以降的政治僵局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月10日，伊拉克举行了新一届国民议会选举，在总共329个议席中，什叶派宗教领袖萨德尔所领导的“萨德尔运动”获得73个议席，成为议会最大党派。但根据伊拉克宪法规定，筹组政府的第一步，是议会必须以三分之二以上同意票选出总统，而“萨德尔运动”显然还未达门坎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，萨德尔先是与逊尼派的“库尔德斯坦民主党”（KDP）结盟，后者由伊拉克北部库尔德自治区亲土耳其的巴尔扎尼领导，在议会中拥有31个席次。然即便如此，其依旧难达三分之二多数门坎，此后萨德尔即便向库尔德势力其余政党、逊尼派势力抛出橄榄枝，亦未能如愿形成三分之二多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，有意组建政府的也不仅萨德尔一支势力，由亲伊朗什叶派组成的政党联盟“协调框架”亦然。然在此次选举中，伊拉克政坛的亲伊朗势力受到重创，导致其同样无法达到三分之二的推选总统门坎。以伊朗扶持的“法塔赫联盟”为例，其在2018年的议会选举中，还能拥有48席的成绩，此次选举却暴跌至17席，版图缩水了一半以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此情况下，身为最大党的“萨德尔运动”虽不能成功推选总统，却有能力否决对手联盟提名的总统人选。如此各方皆“成事不足、败事有余”的状态，导致了伊拉克新政府的持续难产，僵局时长创下“后萨达姆时代”纪录。而导致局势进一步升级的，是6月以降的一系列政治变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月12日，“萨德尔运动”的73席议员集体辞职，理由是抗议“伊朗代理人”干涉伊拉克政治；但根据伊拉克法律，议会中若有任何席位出现空缺，则由该选区第二高票候选人递补，故“协调框架”的总席次上升至122席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲伊朗势力遂开始尝试绕过“萨德尔运动”推选总统与总理，例如获伊朗支持的前总理马利基便毛遂自荐担任总理，但受到了萨德尔与其支持者的猛烈抨击；“协调框架”又提名了前内政部长苏丹尼，但萨德尔的支持者们同样不满意，因其认为苏丹尼是马利基的忠实支持者，基本上与马利基无异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在发现“以退为进”成效不佳后，“萨德尔运动”自7月起开始了街头示威，地点遍布伊拉克各省。7月27日，示威者第一次袭击并闯入位于巴格达的伊拉克议会大楼，但仅停留了大约两个小时，便听从萨德尔的号召离开；7月30日，上千名“萨德尔运动”支持者再次占领议会大楼，甚至闯入外国使团所在地“绿区”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905155113197.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊拉克巴格达绿区遭火箭弹袭击，纳西里耶市政大楼关闭。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次冲突的暴力程度比起27日高出许多，根据伊拉克卫生部表示，约有125人在混乱中受伤，包括100名示威者与25名安全部队成员，且发动占领的萨德尔本人并未迅速劝退群众，而是直到31日还在社交网站上称，静坐是“从根本上挑战政治制度、宪法和选举的绝佳机会”，并呼吁所有伊拉克人加入这场“革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月29日，萨德尔忽然宣布“退出政坛”，同时关闭伊拉克各地的“萨德尔运动”办公室。几个小时后，萨德尔的武装支持者冲入绿区的共和宫，并在街头与亲伊朗民兵爆发冲突。民兵甚至向绿区发射火箭，美国驻巴格达大使馆的C-RAM防空系统一度响声大作。伊拉克安全部队随后将示威者逐出共和宫，并要求双方停火谈判，结果却只是吸引了更多示威者前来“助阵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，萨德尔于8月30日呼吁支持者进行“和平革命”、离开绿区，表示自己不想成为暴力革命的一部分，也不想让伊拉克人流血，示威者这才逐渐散去；亲伊朗民兵也顺势呼吁了“进行对话”，但政府难产的僵局持续至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/05/20220905155129817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊拉克什叶派宗教领袖萨德尔称将退出政坛。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾上述过程，萨德尔在6月以降的一系列政治操作，虽是激化冲突的导火线，但导致政治僵局的主要根源之一，还是选制问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2003年美国发动战争推翻萨达姆政府后，伊拉克政治经历无数波折，终在美国强硬扶植、内部各派系勉强达成共识下，形成了如今的议会民主制。而为平衡伊拉克内部的什叶派、逊尼派、库尔德人等多方势力，其议会选制采取强调“弱势也有机会发声”的“比例代表制”，而非“多数决制”，前者容易产生小党林立的政党体系，后者则相对容易催生两大党对决制。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d836e625314421c29766e73e51f6958</guid>
<title>从勃发到徘徊：中国民营企业主四十年</title>
<link>https://www.guancha.cn/guojingzhengzhi/2022_09_07_656888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郭静、陈宇慧】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我国改革开放后出现的新社会群体中，民营企业主群体掌握经济、社会及政治资源相对最多，其成长路径和群体结构具有鲜明的中国特色。近年来，我国进入新发展阶段，构建新发展格局需要进行技术转型升级、经营模式更新、经济结构优化、企业社会责任扩大和政商关系转型等多重提升。民营企业主在其中如何行动，关系着新发展格局的进展和基本面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国民营企业主的三重基因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业主群体是中国市场经济运行的重要主体，也是中国经济链接全球产业链的主要载体。他们直接接触并成功融入世界经济体系，同时融合了现代市场、中国的小农传统和社会主义因素，具有特殊优势和活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）群体规模巨大的优势及成因&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从群体绝对规模及其在就业人口中的占比两个指标看，我国民营企业主群体在世界上首屈一指。根据国家统计局数据，2021年，我国民营企业数量为4457.5万户；2019年，民营企业和个体工商户就业人数达4亿。虽然中国民营企业主群体没有单列数据，但与工商局统计的“投资者人数”口径较为接近，该数据2008年为1507.4万，占全部从业人员的比重是1.95%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合各方面数据要素保守估计，目前我国民营企业主群体的规模应不低于2000万，与全部就业人数（77471万，2019年）相比，占比上升到2.6%，远高于西方国家在工业化中后期的历史水平。这种现象，单纯用经济因素不能提供充分解释，因为具有相似要素的其他国家并未达到类似规模，不应忽视中国独特的文化心理基础和社会资本的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民营企业主群体的一个显著特点，是来源的持续开放性。40年来，中国民营企业主的来源虽然呈现从以精英循环（开放）为主到以精英复制（封闭）为主的变化趋势，但“各种社会群体可以投身到民营经济中，而不同社会来源的人们都有可能成为大中型企业主”。改革开放以来，特别是自20世纪90年代之后，“老板梦”快速遍及各社会阶层。这是中国市场经济竞争性较强的一个重要条件。中小微企业如雨后春笋般不断涌现，成为产品成本下降、技术扩散和技术服务创新升级的动力源，使中国逐步形成了分工细化、配套竞合的“群舰”和“蜂群”型产业生态，在全球产业链中占有重要优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种来源的持续多元，在世界上并不多见。无论是在先发还是后发工业化国家，企业主多出身于传统社会上等阶层，如贵族、农场主、军界高层等，或者转型前的国有企业负责人、军政官员等，少量出身于中下阶层家庭；在完成现代经济转型之后，企业主群体便进入“精英复制”状态，由中下阶层向上流动的“精英循环”现象就更为稀少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的独特性在于，由传统经济孕育出的商业文化，强调自主家庭生产经营。这种文化心理基础，经历了近代以来中国现代化历程的冲击、磨砺、重构，新中国对传统等级观念和社会保守心态的清理，市场经济从计划经济边缘地带萌发到替代的转型过程，最终发展为改革开放之后中国社会崇尚工商文明、各谋致富路的热潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/03/20220903173153255.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;225&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;浙江省湖州市安吉县改革开放以来的变化（新华网资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）传统社会资本之体，现代企业规范之用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民营企业多采用现代企业的规范形式，但企业的内外部关系较多依赖传统社会资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国民营企业外部关系普遍呈现为行业地域聚集或同乡聚集。传统乡土文化带来的深厚社会资本，使民营企业往往优先采用跟随仿效策略，即通过跟随仿效先行者来生产高利润产品，表现为行业的地域聚集和同乡同业等形式的民营企业主群起现象。中国民营企业的行业地域聚集现象比较普遍，有的形成了产业集群，企业之间是聚合关系，典型如东南沿海地区；有的没有形成产业集群，但通过同类产品的丰富性和价格优势提高本地声誉，扩大了本地产品的总体市场占有率，企业之间是竞合关系。同乡同业现象，则是外向化的行业“地域”聚集。同乡关系是虚拟的“地域”，地域是同乡关系的物质载体。相比行业地域聚集现象，同乡同业现象更多出现在草根型企业主群体中，具有“去中心化”的结构特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以地域和同乡关系为纽带的跟随仿效市场策略，透视其传播链，可以看到中国传统社会资本的作用。一方面，乡里关系和姻亲关系相结合的社会网络，打破技术和销售渠道的市场壁垒，形成产业传导和带动效应的纹理；另一方面，以核心家庭独立经营为基础的传统生产模式，孕育了比较强烈的自主经营意识和价值观，即“宁为鸡头，不为凤尾”的“老板梦”，为小微企业的诞生提供了生生不息的动力源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地域聚集型行业中，龙头企业与中小企业之间一般是适度紧密的带动-配合关系，这也相当具有中国特色。既保障双方生产配合和利益关系的稳定性，又保留各自的独立性，没有把合作关系完全内化，变成集团公司。在这种关系中，可以看到中国传统经济的影子。同乡聚集的内部结构，则更明显地反映出乡里关系的内核。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业的内部关系仍多以家族企业为内核。20世纪90年代初，国家曾希望通过政策扶持，引导经营状况良好的民营企业摆脱家族企业的组织形态，转型为产权关系和内部管理较规范的现代企业。按照这一政策导向，民营企业主快速地完成了现代企业制度转型。“中国民营企业中采用公司制的比例逐年升高，从1993年的16.81％攀升至2012年80.29％，其中采用有限责任公司的比例已经超过70％。2004年，在美国的企业中，五分之四的企业属于非公司制企业。”但中国民营企业的实质权力仍由家族控制，“这些现代治理结构往往流于形式，企业股权依然高度集中，企业管理依然掌握在企业主或者家族手中。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业普遍的家族治理结构增加了中国经济转型升级的困难。研究表明，家族制企业内部的不公现象更为顽固，使员工难以产生很强的主动性从事开发式创新，家族企业更偏向较为保守的利用式创新，代际交换也没有扭转这一倾向。在创新投入与非家族企业持平的情况下，家族企业的创新产出却远低于非家族企业。当家族企业控股股东存在掏空行为时，企业创新水平就会降低。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b2750f6b5394f77889da3bce35ccbfb5</guid>
<title>告别美国，正成为国际秩序中的一场革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/tanjikede/2022_09_07_656887.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/谭吉坷德】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
告别美国正在成为国际秩序中的一场革命，全球化和多边主义如同黄昏中的最后一抹晚霞，逐渐黯淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在俄乌战争的炮声中，全球化最后的一点体面已经荡然无存，告别美国的队伍露出了显而易见的身躯，更多的挑战者出人意料地亮明了自己的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是国际政治势力的一场大洗牌，决定着原有的世界秩序能否赓续，也决定着很多国家的命运，更关乎人类的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
暴风雨真的来了，人类文明正面临着一个血色的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、美国埋葬全球化，世界寻找新规则体系&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的孤立主义和贸易保护措施摧毁了原有的国际贸易秩序，由多边主义走回国家干预主义，使逆全球化理念成为了美国的上层建筑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化作为美国主导的一项世界公共产品，它所支持的规则及其附着的价值观的凋敝，凸显出来的是美国及西方势力信心的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国的带动下，全球主要国家都身不由己地走进了逆全球化。所有的大国都在搞贸易保护，通往自由贸易的道路上到处都是栏杆拒马，曾经光鲜亮丽的全球化今日只剩下了一副躯壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国替美国扛起了全球化的大旗，力撑多边贸易体系。这使得全球化这个“超级全球秩序”变得很可笑，也具有相当的讽刺性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日“统一的国内大市场”说明中国也已经被动地做出了选择，不再帮助资本世界维持体面。这标志着全球化的终结和现存体系的最后破裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街的利益不等于美国利益但却能够左右美国，今天的美国无法给世界贡献新的有价值的东西。他们抛弃了全球化就是想让这个世界比美国更烂，一向宣称肩负着拯救世界神圣使命的“山巅之城”最终摧毁了自己的道德形象和政治权威。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国也有自己的苦衷，他们躺着吃了几十年的红利之后，自身问题已经是积重难返。他们也知道单边主义是一杯苦酒，却也不得不饮鸩止渴。至于这种做法对美国的世界影响力会带来什么伤害，他们似乎对这个问题不再感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的中国和美国，都把精力和注意力倾注在了下一代的经济引擎上，如5G通信、人工智能、大数据、航空航天和海洋工程等。美国关闭了全球化的大门，就是要限制中国的崛起，提防中国第一个跑到终点。美国可以乐见中国比自己更烂，但绝不会允许中国比自己更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/04/20220904153252971.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国带领西方世界，把那些自由民主和私有财产神圣不可侵犯等最后的遮羞布全部揭下来的时候，标志着冷战结束后的全球化自由市场进程已经全面崩溃，全球化由结构性衰败走向了彻底的死亡，人类正在返回蒙昧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，全球化直接或间接地影响着所有的世界格局。美国埋葬了全球化，世界走向丛林化已经不可逆转，丛林法则正在成为终极法则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国不再为世界提供公共产品，也不允许别人来提供。自由开放的时代一去不复返了，人类将在资源和生存权利的竞争中，不断地走向对立和对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化死了，世界走上了寻找新规则体系的道路。是用和平的方式还是暴力的方式结束这一探索，这是所有人都在关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、中国为什么要搞统一的大市场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“两头在外”的出口加工贸易是一种依附型的经济结构。曾经的“中美国”使中国在经济上看起来不像是一个独立国家，而是与美国在生产消费上不可分割又处于从属地位的经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种经济结构，使得美国及其伙伴能够顺利地瓜分中国的市场，控制中国的主导产业并获得大部分利润，将中国实实在在的财富置换成抽象的绿色的美元符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种经济体可以让美国合法地转移中国财富，使美国整个国家最终成为地球村顶端的食利阶层。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“统一的国内大市场”就是要修正这种依附型经济的扭曲，把内部市场上升为国家安全问题，激发和培育国内市场潜力和社会消费能力。从资本“与君王共治天下”转移到保护国家和人民的利益，构建一个高效内需的大循环体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一项长期的工作，从2008年的“出口转内需”到“以内循环为主”再到今天的统一大市场，脉络十分清晰。有一个特征是，外部环境越复杂越糟糕，这项工作步子就迈得越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“统一的国内大市场”就是构建一个消费力量强大的国内市场取代中国人生产、美国人消费的经济殖民化模式。目的就是应对已经出现并且会越来越严重的危机。这个危机就是美国和欧洲对中国的联合绞杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一项“被动”的政策，也是一项艰难的工作。“统一的国内大市场”就是要在几十年“出口导向”的经济转型之后迎来一次全新的经济再转型。这也是一个艰难的、漫长的过程，需要培育出一个庞大的、充满活力的消费主体；需要让数量惊人的低收入人群不但有消费的动力，更要有消费的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/04/20220904153501628.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，我们付出了巨大的社会成本，却得到了一个并不理想的经济结构。这个问题在中国并没有得到全面的反思，但是留下了一个大讨论的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外部环境急剧恶劣，全球化名存实亡，贸易冲突愈演愈烈，西方技术封锁、贸易限制、经济制裁日甚一日。在外部循环难以消耗掉巨大产能的背景下，这是一条不得不走的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，在俄乌战争的敏感时刻，这项一直“埋头苦干”的国家战略高调官宣背后的政治考量是什么，在释放什么信号，要表明什么态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辛格曾经呼吁，中美应建立新的国际秩序，否则一战悲剧将会重演。他一直威胁中国不要步子迈得太大，同时也告诫美国吃相不要太难看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美没有共同建立基辛格口中的新国际秩序的基础，因为不要说中国这样的大国，任何一个国家都不会允许自己拼命地生产劳动，而别人却开着印刷机躺着赚钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“统一的国内大市场”正是以国家安全为目标，为了中国的生存和发展选择的战略突围方案。因为中国的体量巨大，毫无疑问，这种国家战略一定会促成世界经济新格局的形成，构造出世界经济的新秩序。当然，这个新秩序会令美国老爷很不开心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>