<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24ee539f1e1df0a671dba52eb20edb58</guid>
<title>基层负担已够重，结果还要搞这个……</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangwenjie/2022_11_25_668418.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王文杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近些年来，随着自上而下的工作增多，问责事项增加，各级政府工作压力普遍增大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了敦促下级重视工作，提高工作进度，各地除了常规的检查、考核之外，开始普遍采取拉练、观摩等现场评比的方式，以检查、促进下级政府的相关工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但笔者近来在基层调研发现，越来越多的现场评比已成为基层负担，成了基层形式主义新的生产源。本文将主要围绕一个县的具体案例，详细谈谈这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、上级督导：泛滥的现场评比&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场评比是一种由上级政府推动、上级领导和各辖区相关负责领导全程参加，评比结果现场公布并点评，同时得分成绩纳入年终考核的一种政府检查专项工作的方式，包括拉练、观摩等多种形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在市域范围内，从发起单位来看，现场评比主要包括三种类型：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是党委直接发动的拉练，迎检者是各县委书记，影响范围是县级主要领导和相关部门，如重大项目拉练；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种是以党委名义发起，由条线部门执行的拉练，迎检者是县级相应部门，动员范围是县级分管领导和相关部门，如安全生产现场评比；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种是由专业部门发起，迎检者是相关部门，动员范围也在部门内，如人大规范化建设拉练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦上级对下级开展现场拉练，为了提高迎检水平，下级就会进一步向更下级转移压力，对更下级也开展拉练，造成市拉县、县拉镇、镇拉村、村甚至拉组的层层拉练现象。各层级、各条线纷纷开展现场评比工作，且往往一年多次，导致基层干部戏称现在的工作状态“不是正在迎检，就是在准备迎检”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前某市对县委书记的重大项目拉练是一年四次，开展了几次之后，所有的县委书记都不堪重负。因为每次拉练把各县走一遍需3天左右，再加上前半个月的准备时间，实际耗时近20天，成本太高，连绩优县也难以承受。他们纷纷向市里提意见，最后次数不得不改成一年一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，现场评比叠加其他各类检查活动，导致地方领导忙于迎检接待，文件签批、开会等正常工作只能在晚上进行。笔者曾见到该县一个上午就分别迎来中央、省、市等各层级连续5波人马的检查工作，所有县领导必须分头出动才能应付，作为主要领导的县委书记在11点半、12点、12点半分别陪同上级检查组吃了3顿午餐；下午去县教育局座谈，得知他们当天已经接待和参与了6波检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/23/20221023134744298.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、下级迎检：“精益求精”的现场准备&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于现场评比的重要性，除了做好日常工作，迎接现场评比本身也成为一项重要工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以某地级市全面深化改革项目，推进现场评比为例，评比由市委深改办发起，改革工作在年终考核中占10%分数，而此次评比得分会按照30%比例直接折算进年终考核，因此，自半个月前收到评比通知起，县里就开始了紧锣密鼓的现场准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，要根据评比要求确定4个现场点，分别代表工程建设项目审批改革专项、国家级重点改革项目或省级重点改革项目、市级重点改革项目和一项自选改革项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了选出合适的点，相关部门要先去踩点，将可能纳入备选的现场点都跑一遍，比较之下选择既能体现改革成果、有亮点、且不能有潜在负面因素的现场点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以工程建设项目审批改革为例，该县符合要求的现场点一共有5个，但是由于房地产项目不符合产业政策、殡仪馆项目观感不好、聋哑学校项目已投入使用等因素，该县只剩下一个中小企业厂房建设项目能够用于迎检。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是评比内容的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体包括现场亮点选取、现场解说词撰写、确定解说员现场布置，然后进行演习，以检查问题。为确保流程顺畅，县里一共组织了三轮演习，每次演习都需十多个部门就现场布置问题进行协商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是细节把握。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是要拿到评比组成员名单，主要由市级人大代表、政协委员和党代表构成，通过各种熟人关系去打招呼。其次是做好招待礼节，准备一些零食、水果、纸巾。某县本来交由接待办负责此事，在听说邻县准备了精美礼盒之后，担心落后于人，于是改由迎检组亲自负责去水果店购买精品水果和礼袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/23/20221023135056485.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;200&quot; height=&quot;197&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>237c32b2a363ef4fea47a8ab9b31a668</guid>
<title>只要美国军工行业继续控制国家，战争就不会结束</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonardGoodman/2022_11_25_668412.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/伦纳德·古德曼 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昆西研究所最近进行的一项民意调查发现，57%的潜在选民强烈或有点支持美国尽快进行外交谈判以结束乌克兰战争，即使这需要乌克兰与俄罗斯做出妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管战争宣传接二连三，但大多数美国人并不支持本国政府的战略，即向乌克兰输送无数武器以支持它与一个拥有核武器的邻国作战并幻想获得个好结果。他们担心这场战争代价太高——美国政府已花了600多亿纳税人的钱，而其中大部分都落进了美国军火商的口袋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国人还担心核末日的风险越来越大。2019年，美国单方面退出《中程核力量条约》后，“原子科学家公报”将世界末日时钟设置在午夜0时前两分钟。然后在2022年1月20日，随着俄乌以及美中紧张局势升级，时钟重置为距午夜0时100秒，即到了“鬼门关”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/22/20221122133223549.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;末日时钟 图源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;原子科学家公报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸的是，正如许多学术研究所表明的那样（比如政治学家本杰明•佩奇和马丁•吉伦斯2017年的研究），“普通美国人的担忧几乎不会影响到联邦政府的政策”，政策是由经济精英和代表商业利益的有组织团伙决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
决定美国外交政策的最主要商业集团就是美国的军火制造商。雷神公司等炸弹制造商需要火热的地区冲突来满足华尔街的利润预期。高价商品制造商需要美国与中俄等大国敌对来证明航母、核潜艇、F-35战斗机和新一代核弹的售卖是合理的。矿产采掘业也施加了巨大的影响力，他们要求创建一个在80个国家拥有至少750个军事基地的帝国来压制当地人民，使当地人民无法反对外国公司在本地采矿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我亲眼目睹了富人是如何通过塑造政策以获取商业利益的，这些手段包括进行政治游说，建立智囊团和政治行动委员会，当然还有向民主党和共和党输送大笔政治献金，特别是向身处重要委员会和拨款小组委员会的国会议员捐款。简而言之，富人要求他们在政府中的仆人采取果断行动，确保他们的投资能获得高额回报。而政治家们也如期交货。这使得政治领袖在富人眼中是称职且反应迅速的。而劳动人民通常认为联邦官员是武断专横的，充其量也不过是百无一用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会在实施行业监管时不会自己对自己实施任何有意义的诚信或利益冲突条款限制，因此议员们被允许从发了战争财的公司那里收取政治献金和其它经济实惠，同时将纳税人的资金分配给这些公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰冲突一直是军工行业的富矿。战争爆发前，北约东扩至俄罗斯边境，还要求每个新加入的北约成员国购买与美国武器系统兼容的装备。2014年，由美国暗中支持的政变推翻了亲俄总统维克托•亚努科维奇，这为武装乌克兰的政策铺平了道路。俄罗斯今年初的行动加快了军工行业获利的速度。在没有听证会或辩论的情况下，纳税人被要求从美国武器制造商那里购买了价值数十亿美元的武器以运往乌克兰。自2月24日战争开始以来，截至10月底，美国向乌克兰提供了价值180亿美元的武器和其他装备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军工行业的声音可以通过它的智库发出来。《雅各宾杂志》最近的一项分析发现，在公布其捐助者的排名前50智库中，79%的智库接受了军工行业的现金。对“传统基金会”等保守派机构和“美国进步中心”等自由派机构，军工行业慷慨解囊。而这些机构也都赞成增加军费开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布鲁金斯学会高级研究员史蒂文•皮弗最近在《卫报》上发表了一篇有关智库的文章，该文总结了军工业对乌克兰战争的态度：俄罗斯正在输掉战争。乌克兰军队“已经将俄军赶回了该国东部和南部，并似乎准备收复更多领土……对乌克兰来说，他们没有在当前情况下寻求谈判的动力……因此，向乌克兰持续提供强有力的财政和物质支持，对于以可接受的条件结束战争至关重要。”不难想见的是，皮弗的文章没有提到核战争的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军工行业的智库还敦促美国减少外交努力，增加对中国的挑衅。隶属于哈德逊研究所和胡佛研究所的研究员纳迪亚•沙德洛最近在《华尔街日报》上发表了一篇观点文章，该文章断言，与中国展开任何合作都只是一种“幻想”。像众议院议长南希•佩洛西今夏窜访台湾这样鲁莽的行为就受到了鼓励。其他人则认为，我们必须花费更多纳税人的钱去采购武器，为亚洲和欧洲同时爆发战争做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对那些有利于其捐助者的观点，智库竭力赞成。他们鼓励我国领导人向冲突地区输送更多武器，并避免采用外交手段解决纠纷。他们向公职人员输送观点以供其传播，却从不在意选民的忧虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有真正的辩论，那些支持战争且有行业资助的智库永远不会取得学术胜利。但别担心，国会不会就战争与和平这一关键议题举行辩论或公开听证，这就方便了那些支持战争反对外交的谬论顺利成为官方政策。与此同时，主流媒体也会将反战声音从其平台抹去，以此来出自己的一份力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对那些有利于军工行业的外交政策，国会需要避免对其进行任何公开辩论，这就解释了为什么民主党领导人要激烈反对一群“进步派”民主党人，这些人在10月24日发出了一封无关痛痒的信，柔声细语地暗示拜登政府“将对乌军事经济援助与积极主动的外交斡旋结合起来”。在遭到驳斥后，这些所谓的进步派毫无意外地马上偃旗息鼓，撤回了他们的信。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d901a68265da748d81a58c807da304d3</guid>
<title>世界杯上的大巴“中国队”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangxuekang/2022_11_25_668409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（文/张家栋 编辑/周远方）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国制造的纯电动汽车将作为服务用车，在赛事期间承担起运送国际足联官员、媒体记者、球迷到球场的任务。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界杯开幕，中国外交部部长助理、发言人华春莹在推特上连发8条推文，介绍本次世界杯“随处可见的中国元素”。其中就提到了中国新能源客车在世界杯上的亮相。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/24/20221124140254781.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;542&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“很多居民都在大巴车周围一起拍照，大家都很喜欢。”在全球人均最富有的卡塔尔，中国客车确实成了网红。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“宇通客车与本土大巴大不相同，不仅清洁环保，同时其噪声低、动力强、更舒适，还很好看，”卡塔尔当地司机、居民与游客在接受媒体采访时表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791576246367971&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡塔尔居民评价宇通客车 视频来源：咪咕视频&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届世界杯，宇通客车向卡塔尔供应了约1500辆客车，用于服务各国球迷、使节以及FIFA官员的比赛出行。其中，由888辆宇通纯电动客车组成的“绿色军团”，在卡塔尔组成了一道靓丽的风景线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为首次拥抱世界杯的新能源客车品牌，宇通走向卡塔尔意味着什么？宇通又如何得到海外用户的青睐？宇通的新能源产品走向全球化有哪些值得借鉴之处？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;针对上述问题，宇通客车卡塔尔国家公司副经理王雪康向观察者网做出了解读。以下为采访实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;最近社交平台上有个很火的视频，是说宇通的同事来卡塔尔给提前驻点的同事送油条膨松剂。这次团队长时间驻扎卡塔尔，会有什么不适应吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王雪康：&lt;/strong&gt;其实不少员工来卡塔尔的时候就有带胡辣汤的速食包、方便面一类的，油条确实很久都没吃上了，这次有同事带过来就自己做上吃到了，都是家乡的味道，平时公司的同事都会在宇通搭建的食堂吃饭，中国菜都是吃得上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，同事们在来之前，更多带的都是衣物等生活用品，因为卡塔尔的消费水平比较高。可能很多人都不知道，卡塔尔人均收入非常高，去年的人均年收入折合人民币超过百万元，所以其实物价也不算便宜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/23/20221123141250235.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：豫视频截图&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多海外员工也都有在中国留学或工作的经历，甚至不少员工还会讲中国话，时间久了之后，生活习惯上都和中国员工们融为一体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说不习惯的地方，像是很多人出国都会有的，例如换钱不便、缺乏移动支付、移动公共出行方式匮乏、电话网络切换不便等问题，同事们来到卡塔尔后也都有碰到类似的烦恼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，当地的气温也需要适应。我们很多同事在国内已经是穿棉袄的时间，来到卡塔尔后，因为当地属于热带沙漠气候，气温始终都在高位，我们都开玩笑说来卡塔尔要“走一路脱一路”。即便现在属于凉快一些的时段，气温也会在30℃左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当地居民和员工对我们都很友好，在他们眼中，中国人都非常勤劳、踏实，与国外相对的慢节奏的工作与生活会有些差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;宇通这次支持卡塔尔世界杯，是出于怎样的契机和考虑？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王雪康：&lt;/strong&gt;一方面，在申得本届世界杯主办地之后，卡塔尔政府便有意将本次比赛打造成一场碳中和赛事，无论在场馆建设还是交通等领域，卡塔尔世界杯走向碳中和的愿景都极其明确。其中，公共交通的电动化是极其重要的环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了践行绿色发展理念，卡塔尔在世界杯赛事服务用车上首次引入新能源客车，开启了国际大型赛事活动交通服务保障用车新能源化的新篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/23/20221123134450548.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：宇通客车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在基础设施建设与人员配备方面，卡塔尔也对新能源发展做出了大力的支持。Mowasalat（卡塔尔国家运输公司）配备了200名以上的营运及行政人员、3000名以上的司机来保障世界杯期间的车辆高效运营，同时，Mowasalat专门为宇通纯电动客车配备了3个服务场站，这些场站能同时为1000多台电动车辆提供充电和维修服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，在宇通进入卡塔尔之前，当地并没有非常完善的公共交通系统。宇通进入后，则能够为卡塔尔带来新能源出行以及体系化高效运营服务的全新体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宇通本次与卡塔尔世界杯的合作，是国际大型体育赛事中首次大批量引入中国新能源客车，同时也是中国新能源技术实力得到国际认可的有力注脚，我们希望本次合作成为中国制造“走出去”的新里程碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;宇通客车首度作为国际大型赛事的接驳车辆，对宇通来说有何意义？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王雪康：&lt;/strong&gt;得益于长期的研发创新和我国的新能源产业链优势，宇通的新能源客车在全球竞争中已经处于领先地位。卡塔尔世界杯项目中所取得的成果，更加坚定了宇通走出去和欧美传统强势品牌同台竞技的信心和决心。同时，逐一克服项目执行过程中遇到的技术、服务、当地运营方面的挑战，也是宇通自身对海外经营能力的又一次提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>08e91a4b707e00e817adc451d25ccf78</guid>
<title>取道拉美来认识世界和自己，中国发现……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangYongLe/2022_11_25_668403.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/章永乐】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果不是因为写作“门罗主义”全球史著作《此疆尔界》的机缘，我也许很难真正从心灵上“重逢”拉丁美洲。17年前，我曾经在洛杉矶的“小哈瓦那”回声公园（Echo Park）居住一年，每天穿过熙熙攘攘的讲西班牙语的人群。我知道那些古巴流亡者可以与美国的“历史终结论”者发生什么样的共鸣。但对于“门罗主义”话语和实践的思考，让我意识到，拉丁美洲的谚语“离天堂太远，离美国太近”背后有着多么痛切的历史体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自19世纪末以来，美国的西半球霸权在一个多世纪中从未动摇过。美国的军事霸权、金融霸权、技术霸权牢牢钳制着西半球。不仅如此，用一位拉美国家高级外交官的话说：“美国更像是梵蒂冈，你很难被其接纳，你必须遵守很多规则，而且还要去忏悔，但你仍有可能会受到诅咒，而不是去往天堂。”这显然是一个充满天主教色彩的类比，美国绝不仅仅是一个世俗权威，它经常祭出自己的正当性原则，不断质问拉美国家，并要求其“忏悔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/14/20221114144446521.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;523&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;今年6月，美联社报道称：“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;拜登是在分裂的美洲峰会上寻求共识。”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解被殖民者长期称为“西印度”的拉丁美洲的处境，不妨将其与殖民者眼中的“东印度”即东南亚地区做一个对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西班牙和葡萄牙16世纪就在这两个区域建立起稳固的殖民统治，后来又有荷兰、英国、法国等殖民者加入。在两个区域的不少地方，发展出了类似的社会经济特征，如大庄园、大地主和天主教的强大影响力。拉丁美洲的民族独立运动比东南亚要早一个世纪，但两者的历史境遇大大不同。由于地处冷战前沿，不少东南亚国家独立后得到美国的扶持，同时也获得日韩制造业的带动。中国经济进入高速增长期后，东南亚国家加强与中国的贸易和产业合作，经济发展进一步加速。在地缘政治上，很多东南亚国家也是“左右逢源”获取资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而19世纪以来，许多拉丁美洲国家独立后经济上先依附于英国，后依附于美国。二战后，随着美国霸权的进一步巩固，拉美各国受其影响程度也逐渐加深。如巴西在1960—80年代一度推行“进口替代”战略，实行贸易保护，吸引外资在国内建立工厂，然后补贴中产阶层购买国产工业制成品，以期建立相对完整的工业体系。1970年代，由于石油危机的影响，美国开始实施宽松的货币政策，在国际借贷利率较低的情况下，巴西大幅举债，扩大公共开支。然而美联储从1979年开始加息，国际资本大量流出巴西，导致债务危机爆发。至1990年代，巴西走上新自由主义道路，还处于保护期的许多本国工业企业在进口商品的冲击下纷纷垮掉，大量国有工业企业被私有化，公共服务大幅削减，贫富差距急剧拉大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪重新上台的左翼政权走上了依靠出口农产品和矿产资源等大宗商品、补贴穷人以拉动消费市场（同时也保证选票）的道路，但这样就缺乏资源投入基础设施建设与制造业，尝到社会福利甜头的劳动者也很难再安于枯燥的劳动密集型制造业岗位。由于拉美政权无法避免国际大宗商品市场的波动与美联储货币政策的巨大影响，一旦大宗商品价格下跌，外资撤离，财政收入暴跌，政治动荡也就接踵而至。而政党轮替通常意味着经济政策的大幅震荡。最近拉美的政治钟摆再次向左偏移，但只要经济基础没有改变，恐怕拉美就很难摆脱这种充满动荡的政治周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/14/20221114145017862.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;巴西候任总统卢拉当地时间11月10日在巴西利亚与政治盟友举行的会议上，谈到巴西正与饥饿作斗争时当场落泪。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉丁美洲没有成为“世界工厂”，更谈不上进一步升级为“世界实验室”。与东南亚相比，它的制造业要更加薄弱，在互联网等新兴领域，拉丁美洲更是美国跨国企业的天下。即便部分拉美国家开始在大国之间搞平衡，也没有东南亚那样的地缘政治条件。美国在拉美的霸权是相当稳固的，缺乏扶植拉美经济的动力。拉美国家如果触动美国资本的利益，其结果或是政党轮替、经济政策转向，或是像古巴和委内瑞拉那样被长期制裁，经济外向发展空间严重受限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管如此，拉丁美洲可以在很大程度上帮助我们认识这个世界秩序的本来面目，进而更好地理解中国在“百年未有之大变局”之下的主体性所在。以西方殖民者为中介，中国在明代就与拉丁美洲发生经济关联——大量美洲白银的流入对于中国内部经济的运行产生了深刻影响，美洲农作物的传入更是影响深远。但中国与拉美的直接交往要等到19世纪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>