<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>73f44f606745c9ecc28502b854966147</guid>
<title>北溪被炸真相“不可说”，请允许我对欧洲表示同情</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_10_01_660230.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期《逸语道破》。今天我们聊聊“北溪”。“北溪1号”和“北溪2号”自第一次出现泄漏，引发各方越来越多的关注和讨论。这次泄漏被认为大概率是人为破坏而不是系统故障。视频显示两根天然气管道有四处破损，在“北溪”管道泄漏点附近，天然气如同开水一样向外冒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
泄露事件出现后，全球网友借助社交媒体开展“柯南探案”，开始分析谁是“始作俑者”。网友遵循的基本逻辑分为两点：动机和能力。首先关注谁能够在此事中获益、谁获益最多；另一个核心要素是谁有能力真正实践破坏管道的想法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前关于技术细节的分析指出，此次管道破坏事件对能力的要求很高。“北溪”1号和2号管道在水底，有一定的深度，并非简单的装备和人力能够破坏。据北溪天然气管道公司的数据显示，北溪管道的钢管管道的内径恒定为1.153m，厚度为4.1厘米，外层包裹有额外6-11厘米的钢筋混凝土，每一根都重达25吨，非常坚固。爆破细节也值得关注，与用鱼雷、炸弹随意轰炸的方式不同，此次破坏精准地爆破了几个位置，这种有技巧的精准爆破引发了外界猜测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173042821.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“北溪”天然气管道发现第四处泄漏点。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怀疑首先指向俄罗斯，挪威的水下安全研究专家在新闻刚发生时就暗指，俄罗斯自苏联时期就具备潜艇和水下作业部队。一部分网友顺其自然想到美国，大家认为美国具有操作爆破的技术能力，虽然本土距离爆破地较远，但周边建有多个美军军事基地，也不乏美国舰队和飞机。另外，德国具有水下施工作业的修补能力，那么也可能具有破坏能力，各方的猜测很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果考虑破坏意图的话，乌克兰、美国、英国以及希望在俄乌局势中获利的周边国家都存在嫌疑。“北溪”两条管道出现泄漏与一些直观利益密切相关，管道破损影响天然放弃供应，从而影响欧洲天然气价格波动。那么，有能力在天然气市场中获益的主体就存在破坏“北溪”管道的动力机制，这也是挪威等国家认为俄罗斯嫌疑最大的主要理由。当然还有人提出，若美国未来想要独占欧洲天然气市场，也无法逃脱嫌疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，事发点还有另一条天然气管道——波罗的海管道，经过挪威、丹麦到波兰，并在丹麦和波兰形成一个交叉。这条管道自今年10月开始投入运行，9月27日，波兰和挪威领导人就共同视察这条天然气管道的施工情况。有消息称，波罗的海管道可以提前至今年11月开始全功率运行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与欧洲的天然气管道存在比较复杂的连接结构，当下备受关注的“北溪”只是俄罗斯五条天然气管道线路之一，这五条线从北至南依次展开，北线包括“北溪1号”和“北溪2号”，能分别输送55个单位热量，中线亚马尔管道通过乌克兰，即使俄乌战争期间这条管道也没有关停，甚至接近正常状态下的全功率运行状态，大体可以输送40个单位。南面还有两条线路经过土耳其、罗马尼亚、保加利亚等国家。这五条管道合计日输送能力是175左右，停掉两条后，俄罗斯的输送能力大约减少一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173201736.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;波罗的海天然气管道试运行。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波罗的海管道如果正常完成施工，并且投入运行和使用，它和“北溪”会产生什么区别？根据我的推测，从地缘政治的角度看，欧洲的能源安全结构会发生微妙的一个变化。“北溪1号”和“北溪2号”原有输送量合计110个单位左右，相当于从俄罗斯和德国之间建立一条非常粗壮的天然气动脉；天然气到达德国后除自用外，德国凭借欧洲中部的地理位置就成为天然气枢纽，能够决定天然气的输送方向，例如输送至波兰等周边国家。此前亚马尔管线传来关闭消息时，波兰提出可以从德国方向反向获得天然气的回流和输送。所以，德国就会在欧洲大陆变成潜在的天然气枢纽，从而获得对能源安全结构潜在的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，“北溪”管道实质上停摆后，德国短期内无法再建设管道与俄罗斯重连。波罗的海管道在欧洲选择波兰作为登陆地点，输气量大体上能够抵冲“北溪”，甚至略有盈余。这个变化能促使波兰在欧洲的能源地理位置和能源安全结构中获得全新的地位。再加上波兰国家内部的特性和军事力量，作为区域型的强国或次强国，波兰不仅能获得地位上升，还将获得更大的话语权。尤其是今冬波兰如果能够不受俄乌冲突影响，从北海方向获得稳定的天然气供应，整个欧洲地缘政治的重心也会发生非常微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前法德作为欧盟核心，主要原因是它们具有强大的工业能力、稳定的工业结构和工业生态。德国通过这个天然气管道从俄罗斯获得廉价天然气，用于支撑庞大的工业体系和民生行业对能源的消耗，因此它对上游原材料价格变动的承受能力很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次泄露事件就目前来看，除了军事意义及心理冲击外，对于欧洲能源安全和地缘政治结构最直观的影响是在德国和波兰之间形成国家力量的重新分配。在这个冲击点上遭遇直接损失的并非乌克兰或俄罗斯，反而是德国，几乎每一个冲击点精准地砸在德国身上，甚至会加剧德国“去工业化”的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/09/30/20220930173451720.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国经济部：“北溪”1号管道压力下降。（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去工业化”并不意味着德国工业会完全解体，而是对于以天然气为代表的能源、电力供应及有特殊要求的企业而言，必须及时调整自身预期和布局。以巴斯夫为代表，它们已经启动了在中国的一个长期的塑料和化工产品投资项目，这个项目位于湛江。此前德国最担心的是如果进行制造业的大规模产能转移，会带来不良影响，但在当前局面的逼迫下，德国的制造业已经开始向外转移了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前大家对俄乌冲突的直观认知是，德国和俄罗斯会围绕乌克兰未来的走向达成某种妥协，例如迫于德国国内政治压力、民众对于持续上升的天然气价格不满以及德国企业对稳定廉价能源的需求等多重压力，德国会与俄罗斯政府建立一条非常粗壮的天然气能源连接线，这条能源连接线会改变整个欧洲的地缘政治布局。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>086f2add2ed5ae100708168a74ad723f</guid>
<title>美联储是否踩刹车过了头？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKrugman/2022_10_01_660217.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·克鲁格曼，译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果你曾在一条走走停停的道路上开过车，就会切身感受那种对车流变化过度反应的强烈冲动。当前面的汽车终于挪窝，你便一脚踩下油门；等到车流再度缓缓停下，又要猛踩刹车。作为一个正常人，你可能得一次又一次地重复这个过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对交通路况反应过度，不仅会耗费燃油，惊扰乘客。更重要的是，它会制造真正的危险：加速太快可能与前车追尾，刹车太急可能被后车撞上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/01/20221001083613371.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在困难时期制定经济政策，就与在一条拥挤的道路上开车，有异曲同工之处。从经济学家与企业家那里，我听见越来越多的嘀咕：美联储去年显然油门蹬得太久，现在为了挽救局面，又急急忙忙地踩刹车过了头。“车祸”的几率正在肉眼可见的增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前的情况是这样：当美国的通货膨胀自去年开始加速恶化时，包括我在内的许多人，都错误地低估了风险，认为通胀只是暂时的，是经济从疫情恢复期间，一些间歇性的小挫折（比如供应链中断）所导致。回过头来看，唉，美国的通胀不仅仅是上升了，还在横向拓展，从相对小范围的商品（价格），到影响了整个经济的基本面。现在结论已经无可否认，美国经济正处于严重过热。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是美联储开始踩刹车。直到今年3月，美联储才开始增加它能掌控的利率。但长期利率才是真正的实体经济指标，它反映的不仅是美联储当前的行为，还包括对美联储未来行动的预期——自今年年初开始，长期利率一路增长。如今已经涨了约2.5个百分点。从历史的标准看，这个数字已经很高了，远超过新冠疫情之前的水平。美国的抵押贷款利率也达到自2008年金融危机以来的最高值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930150703650.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间9月21日，美联储宣布加息75个基点之后，美联储主席鲍威尔召开新闻发布会 图自澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些利率的增长显然会导致美国经济大规模减速，并且非常有可能引发经济衰退。眼下，美国就业市场确实火热，失业率非常低，岗位空缺与跳槽十分普遍（当工作岗位充足时，求职者跳槽的意愿更大）。但众所周知，货币政策的效果存在滞后性。假以时日，高利率会导致投资减少，并随着影响扩大，引发消费者支出的滑坡。也不要忘了，政府支出不再能拉动经济增长。去年通过的《美国救援法案》，里面的钱已经用的七七八八，没什么可以指望的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国经济确实需要冷静一下，所以即将到来的减速并不意味着美联储做过了头。可正如我前面所说，认为美联储刹车操之过急的议论却越来越多。在我看来，这些议论主要代表了三点观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美联储实施紧缩的迫切心理，很大程度上反映了对通胀可能长期化的担忧。人们可能会开始预期，高通胀将持续数年之久，并将这种预期带入到对物价与工资的调整中。这正是上世纪70年代发生过的事情。而历史证明，破除这种预期的过程极为痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我所知道的每一个指标都显示，通胀预计将开始回落，“70年代（滞涨）情景重演”的风险目前看来很低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么实际的通胀情况呢？私营部门有许多体现价格走势的数据指标，它们通常在官方发布统计数据之前，就能体现经济形势的变化。从海运成本到新租房的租金水平，许多这类数据显示，通胀似乎正在下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
颇为讽刺的是，现在出现了观点的反转。去年正确预言通胀危机的许多人，如今坚持认为，近期的一系列好消息都是暂时的。其中一部分也许确实如此。但相比几个月前，通胀快速滑落的趋势越来越可信了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/09/30/20220930154109148.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;376&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;9月21日发布的联邦基金利率预测中值 图自华尔街日报 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，货币紧缩的结果不仅仅是经济减速，而是制造经济危机，这样的风险在增加，会带来显著的国际影响。比如，各国的央行几乎都在加息，协同效应产生的破坏性风险大增。与此同时，美联储的紧缩政策使美元大幅升值，而美元依旧在全球经济中扮演特殊角色。因此，美元升值经常会给其它国家带来麻烦，这反过来会作用到美国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们究竟能否断言美联储踩刹车过头？答案是否定的。当前的经济形势充满不确定性，任何政策决定意味着在一系列风险中做权衡。我们能够断言的是，“美联储应对通胀犹豫迟疑”的风险，已经降低；然而，高利率将导致严重经济损失的风险，正在大幅提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，美联储似乎已经下定决心，要在未来几个月内进一步追求大幅升息。我会呼吁美联储仔细研究当前局势，慎重考虑这个决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文原刊于9月29日纽约时报网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5e79c11689836468e9e365ae83a800a3</guid>
<title>C919拿证不是终点，而是新的开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_10_01_660216.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在9月29日这个特殊的日子里，商飞大飞机C919获得了中国民航局颁发的型号合格证，完成了历时5年的取证之路。对一架全新的飞机来说，取得型号合格证是极为重要的节点，代表着飞机完全符合适航标准，获得了“准生证”，其重要性不亚于飞机首飞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说型号合格证没在9月19日颁发让人有些遗憾，但9月29日正式颁证也蕴含着对CR929项目的美好祝福。对于中国航空业来说毫无疑问这是个大日子，代表着我们终于有了属于自己的获得了型号合格证、符合适航标准的干线喷气客机（ARJ21为支线客机）。对中国航空工业来说，干线客机一直是其努力的目标，如果从708工程开始计算，那足足花了52年才终于达成这一目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930165010809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一直密切关注国产大飞机的人，对于C919获得型号合格证笔者也是百感交集。2017年5月5日，笔者受商飞邀请参加C919首飞仪式，哪怕已经过去了5年，那些白发苍苍的老航空人、那些欢呼雀跃的年轻人、那些背对着跑道却时不时偷偷回头看飞机的安保人员、那些首飞成功后挥手致意下飞机的首飞机组依然历历在目。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/19/20220919085601757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;首飞当天在跑道上滑行的C919，背后为上海波音机库（本文图片均为作者收集）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/19/20220919085618580.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919首飞现场的程不时老先生，曾担任708工程副总师&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/19/20220919085632546.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;C919完成首飞平安降落后现场欢呼的商飞工作人员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/09/19/20220919085650250.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;走下C919的首飞飞行员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对C919来说，获得型号合格证固然重要，但正如我此前的文章中所说，一架飞机有三证：型号合格证（TC）、生产许可证（PC）以及适航许可证（AC）。这三证之间的关系在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_07_29_651448.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;此前的文章&lt;/a&gt;中已经详细说过，这里不再展开。在已经获得型号合格证的当下，剩下两个证也只是时间问题，就等水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而年内将首架飞机交付给东航一事，基本可以说是板上钉钉了。当然，交付给东航不代表C919就可以执飞航班，还需要进行运行审定等程序才能正式投入商业航班飞行之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
航空制造业作为制造业的顶端，对一个国家的工业体系的发展有着极强的拉动效应，而C919项目与其所带动的进步也体现在方方面面。通过C919项目，我们培养了一批符合标准的国内供应商，提升了高端制造业水平；掌握了干线客机适航审定能力并收获了大量试飞经验；以及最重要的是，培养了一批走完了项目全流程的研发团队等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些成果已经是过去时，而商业运营是将来时。对一架全新的民航客机来说，拿到证并不是长跑的终点，而是一场更长的长跑的开始，而这次长跑的终点是产品的全寿命，目标则是获得商业上的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对一款民航客机来说，最主要的客户是航空公司，而航空公司购买民航客机的目的是为了用来飞商业航班，飞商业航班是为了赚取利润。纵使政府可以通过命令手段或政策扶持要求或鼓励该国航空公司购买某一机型飞机，但对航空公司来说，如果飞机盈利能力不足甚至飞一趟亏一趟，那自然是百般不情愿。但如果飞机有着充足的盈利能力，那都不用政府摊派或政策扶持，航空公司自己就会主动采购该飞机，形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而决定飞机盈利因素很简单，排除市场变化等因素，更低的运营成本与更高的可靠性往往代表着更强的盈利能力。前者是飞机油耗、机组工资等因素，而后者则是签派可靠度、飞机日利用率等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对飞机来说前者往往是固定的，一架飞机该多少油耗就是多少油耗，这是先天决定的，而后者则是后天的。一架一年一半以上日子都在趴窝的飞机与一年九成日子都在飞行的飞机其盈利能力天差地别，一坏就得趴窝半个月等配件维修的飞机与出了故障3天就修好的飞机，航空公司更喜欢哪个不言自明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>58c5faf172d21da011299dd0e75bb949</guid>
<title>73周年，新中国的独特性仍在继续显现</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZiZheng/2022_10_01_660215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 子政】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是新中国成立73周年。历经了近年来全球新冠疫情的冲击以及国际政治形势的巨变，这个国家的独一无二之处正在愈加突显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1949年10月成立之初，新中国之新，主要在于它是一个人民共和国。“中华人民共和国”这个新的国体定位，在中国历史上，不仅区别于历代帝制王朝，也区别于刚刚被推翻的中华民国；在世界范围内，不仅区别于美、苏等事实上的帝国，也区别于实质上的资本家共和国、贵族共和国、财阀或军阀共和国；是一个完全新型的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民革命、人民战争、人民共和国、人民代表大会、人民政协、人民政府、人民军队、人民警察、人民银行、人民币……中国人民早已习以为常的这些名称，在诞生之初，却都是面向世界的鲜明政治宣示：真正的人民共和国成立了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国体之新造，国家之新生，国民之新貌，却不能保证中国作为一个大国在工业化和现代化进程上的成功。回顾来看，当时刚刚结束了全面战争，百废待兴的新中国，只是通过重新实现了政治统一而勉强避免了国家的总体失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从失败的边缘起步，走向成功的道路注定漫长且崎岖。在1949年1月初西柏坡会议上毛泽东为这条道路勾画了蓝图：“中共二十八年，再加两年，完成全国革命任务，就是铲地基，花了三十年，但是起房子，这个任务要几十年工夫。高级干部要懂得，全国打开，事情方开始，那时会感觉比打仗还难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逻辑很简单：铲了地基才能盖起新房子，地基越平整、越牢固，新房子才能造得越高大；但现实却很复杂，和平环境不会自动到来，从落后农业国向先进工业国的现代化转型的的确确“比打仗还难”。历史见证，新中国七十多年的征程上充满了失败的危险，新生的新型国家要想成功，必须冲破强大的旧秩序捍卫者的层层阻挡，地基是在地动山摇中打下的，新房子是在风雨交加中建起来的，每一个五年、每一个十年，都是关乎成败存亡的险关。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930143144640.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“祝福祖国”巨型大花篮 图自新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独一无二的信心&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，奇迹在于，中国人民却从来没有怀疑过自己的新型国家会取得成功。在新中国成立十几年后最为困难的那段时期，即使发生了严重的经济衰退，在一段时间内与发达国家之间的差距越来越大，但中国的领导人却一时一刻也没有丧失过必胜信念，他们始终认定社会主义必将超过资本主义，中国必将超过美国。1962年在中央高层传阅的一份文件这样写道：“资本主义需要三百多年才能发展到现在这样的水平，我们肯定在几十年内，至多在一百多年内，就可以赶上和超过它。”当时的中国尽管综合国力还处在很低的水平上，但外交上的总方针却是“在三年、五年、十年内，对一切国际组织，毫不在乎，要美就我，我不就美。最后一定要美国服从我们。”（转引自《毛泽东年谱》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是盲目自大，这就是今天人们所说的比黄金还要宝贵百倍的信心。而在当时的世界，对中国的信心不仅来自中国人民自己，同样也来自一些具有真知灼见的国际人士，他们也预言中国将很快取得巨大的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，英国陆军元帅蒙哥马利访问中国，他在与毛泽东会见时说：“我有一个有趣的问题想问主席一下。五十年以后中国的命运怎么样？那时中国会是世界上最强大的国家了。”蒙哥马利是大英帝国兴衰的亲历者，他所说的“五十年”，在大国历史周期中就是一个极短的时间尺度，换句话说，他确信中国在极短的时间内即可成为“世界上最强大的国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一位更加了解中国的外国人——在中国长大并因多部关于中国人生活的小说而获得诺贝尔文学奖的美国女作家赛珍珠，也表达了类似的意思。在1962年的一次演讲中她说：“中国人民是一个优越的民族，我知道，当中国人民决定让自己适应现在世界上其他国家所知道的现代生活时，他们会以闪电般的速度这样做。而他们现在正在这样做。......中国将很快在世界上占有一席之地，成为世界上所有国家中最伟大和最自豪的国家之一。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两位外国人所确信的巨大事件的确如期发生了，虽然他们都没能亲眼见证他们各自预言的实现。遗憾的是，他们也无法告诉今天的人们，如此准确的预言所根据的到底是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，事实证明，当代中国人的信心是独一无二的，通过与其他主要民族的横向对比更是如此。自新中国成立以来，即使处在最困难的时期、与发达国家差距最大的时期，中国人也从未对自己的国家失去过信心。这也是新中国的一大奇迹。而正因为中国人自己的信心，外人也对中国在现代化道路上的成功抱有充分信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/10/01/20221001111322417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1938年，毛泽东在延安撰写《论持久战》。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;独一无二的成功&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国的独一无二之处，在建国初期主要体现在新型国体方面，在70多年的历史中主要体现在奇迹般的信心方面，在当下则更多地体现在了这个新型国体“以闪电般的速度”走向成功、迅速成为“最伟大和最自豪的国家之一”方面。正所谓“江山壮丽，人民豪迈，前程远大”，十分显著的成功，连续的、全面的成功，成为了这个曾经被帝国主义者认定为必然失败的人民共和国的最新标签。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而信心与成功的相互加强，让中国在当前道路上的行稳致远无可怀疑，也让中国未来的光明前景无可怀疑。中国近三年来新冠疫情的应对方式是正确的吗？中国经济的稳定增长还将长期持续吗？中国的高质量发展能够取得成功吗？中国确定的2035和2049远景目标能够如期实现吗？对这些问题的解答，不需要太多细节分析，凭借对新中国70多年历史的了解，即可十分肯定地给出。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>