<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>563226e6292fb8d3ec95fc73ed7a5297</guid>
<title>工党上台，澳大利亚对华政策有多大空间？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesCurran/2022_05_31_642132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·柯伦 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，澳大利亚政府将面对这样一个世界：欧洲的军事敌对行动仍在继续，从澳大利亚、美国、日本、中国各方，都在担忧亚洲和太平洋战争的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚工党想降低调门，改变莫里森政府自2020年中期以来的意识形态狂热，试图恢复与中国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新任中国大使也希望打破敌意。但目前，澳大利亚政界各方都不愿意接住橄榄枝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳新政府面临的问题是，中澳两国如何，或者能否恢复彼此的信任？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自二战结束以来，澳大利亚比以往任何时候都更多地被美国的亚洲政策紧紧束缚住了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于中国对澳经济压力仍在继续，在今年12月的澳中建交50周年纪念日，也可能无法提供打破僵局的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，中国方面曾建议中美两国共同纪念1972年《上海公报》签署50周年，但是美国退缩了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但至少，澳大利亚可以利用这个机会来庆祝澳大利亚华裔社区对国家的贡献。这将有助于弥合最近的损害，因为华裔的忠诚受到了侮辱性的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳中关系研究所的分析师艾莉娜·柯林森最近进行的民意调查显示，虽然58%的澳大利亚人支持在对华关系上更强硬，但78%的人也认为，中澳双方都有责任改善两国关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在双边关系陷入低点以及中国与所罗门群岛签署协议的情况下，莫里森政府试图将中澳关系问题“国际化”的口号是空洞的。这种说法只不过是莫里森政府对澳大利亚在世界事务中的重要性的误解。这届政府的拉拉队，那些精心安排的评论员，也犯了这个错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚工党承诺将开展更多的外交活动，提振国际发展部的活力，敏锐地关注东南亚的合作伙伴特别是印尼，处理好中澳关系。但是，如果不迅速清理官僚机构的马厩，工党政府边上的高级情报官员也将主导澳大利亚对中国的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/27/20220527143754779.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚工党在选举中获胜（来源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，澳大利亚工党被锁定在各种协定中，特别是澳英美三边机制。这些协定加强了澳大利亚与长期以来的文化和政治盟友共同面对不确定世界的冲动。由于工党希望巩固其在国家安全领域的地位，因此没有很大愿望保持节制或重新审查政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳英美三边机制是长达数十年的国家行动。但是自最初宣布以来，莫里森政府从未试图公开解释该机制如何运作。但它已经耗费了大量官僚的努力。选民也被迫为三边机制付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着就三边机制对澳大利亚政策自由的影响，需要进行更持久、更关键的辩论。高级情报官员强调，澳大利亚保留了自主权，但这需要进一步解释。澳大利亚已经投入美国在亚洲的议程，而自身的目标还不明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在应对俄乌冲突中精明地争取盟友支持，这一点受到了赞扬。拜登总统将世界局势描述为专制国家和民主国家之间新意识形态竞赛。但为拜登欢呼是有问题的。印度和印尼都拒绝一边倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说过去四五年澳大利亚的对华外交和国防政策面临挑战，那么接下来就更难了。拜登政府能不能抵制新冷战的政策和思想，将受到严峻的考验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在下一届澳大利亚选举时，政府将需要应对一个可能由特朗普或类似人物领导的美国。在一场竞争激烈的总统选举之后，美国国内可能更混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不可回避的现实是，尽管有各种挑战，澳大利亚的政界都押注在美国长期遏制中国的决心上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森政府与美国加强了关系，使澳大利亚成为美国在亚洲最忠诚和最可靠的盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与二战以来的任何时候相比，澳大利亚现在被进一步绑在美国的亚洲政策上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工党只能支持这一立场，即使它必须创造一种新的语言来阐述澳大利亚在世界上的作用和地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月16日《澳大利亚金融评论》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>59e79efd5a94100257c47abeb65e6e11</guid>
<title>用“星链模式”抗衡星链，还是另辟蹊径？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WanXing/2022_05_31_642129.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/万星计划工程技术研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SpaceX公司的星链星座一直令全球瞩目。截止到2022年5月18日，星链星座已经发射了2653颗卫星，正常工作的有2374颗，目前已经使用和已经交付订金的用户总数超过了20万，是目前世界上最成功的低轨互联网星座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然经过一段时间的科普，人们逐渐了解到星链星座由于用户容量不大（在1.2万颗卫星全面部署后，用户总数目前估算也只达到千万量级）和必须安装用户地面站设备等问题，并不能成为地面移动网络的竞争对手，而只是有益的补充，主要解决没有任何宽带接入方法的地区人们的上网问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，最近有一件事，可能会让人们对星链这样的低轨互联网星座的重要性，有全新的认知：制定5G移动网络标准的3GPP组织将在今年6月份彻底完成Release17版本标准的冻结，转入执行阶段，这个版本的标准定义了“非地面网络”NTN与地面移动网络的结合技术，正式将卫星引入到地面网络中。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/30/20220530134748955.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#333333;&quot;&gt;在地面火箭整流罩中等待发射的60颗星链卫星&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
世界上许多国家或者公司都在规划建设星链这样的低轨互联网星座。英国的OneWeb公司已经发射了428颗卫星，是最接近星链的竞争对手。中国也将建设低轨互联星座提上了日程。早在2020年11月，我国就向ITU申报了巨型卫星星座的轨道和频率，卫星总数高达12992颗；2021年4月，中国卫星网络集团有限公司正式成立；中国航天科工集团和中国航天科技集团早在几年前就发射了试验卫星，验证类似星链卫星的基本技术；中国也有几家民营公司提出了类似星链的低轨互联网星座计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从许多角度来看，世界上任何低轨互联网星座，如果想要模仿星链的技术和商业模式来和星链竞争，可以说，都是比较难成功的，中国的卫星互联网企业也不例外。因此，我们想，是否有其他办法？另外，是模仿，还是另辟蹊径？换个思路，换个其他的打法，是不是能够更快地实现目标？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近发生的三个新闻，让我们觉得时间更加紧迫，留给我们的机会窗口也许不大了。这三件事是：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 美国初创企业AST SpaceMobile公司研制的带有巨型相控阵天线的低轨互联网卫星要在今年夏天发射首颗试验星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· 国际通信行业传闻：苹果将在今年9月份推出的iPhone14手机，将要支持直接通过卫星发送和接收文字短消息功能，合作伙伴是全球星GlobalStar公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
· SpaceX公司总裁马斯克在近日接受“每日宇航员”节目采访时透露，星链V2.0卫星正在研发中。这款卫星重达1.25吨，长度为7米，只能通过“星舰”来发射，能够提供现有星链卫星10倍的速率和容量，正在酝酿着创新的服务模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>793129fa062e337ed73c708351329b32</guid>
<title>“虽然不得不接受他赢，但这家伙怎么能赢这么多？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/shiyang1/2022_05_31_642126.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 史阳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过十多天的手工计票和确认，5月25日菲律宾参议院、众议院联合议事，确认并宣布总统选举结果，费迪南德·罗穆亚尔得斯·马科斯（Ferdinand Romualdez Marcos, 又称Bongbong Marcos Jr.）获31629783票，其搭档萨拉·杜特尔特（Sara Duterte-Capio）获32208417票，两位正式赢得2022年菲律宾总统、副总统选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年菲律宾大选，终于落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结果本身丝毫不出人意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年2月8日菲律宾选举署宣布开启竞选季以来，连续3个月各种机构的民调大都显示小马科斯的支持率在10位候选人中遥遥领先，一直都在50-60%，最接近他的莱尼·罗布雷多也只有他的一半甚至不到。其实从2021年底候选人选出炉以来，最近半年的民调都是如此势态，小马科斯的优势明显且稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若说有出人意料的部分，那就是：小马科斯赢得实在是太多了，他开创了历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/30/20220530190643571.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾大选包括中央政府、国会两院、省市两级政府和议会的选举，总统选举是权力游戏的王冠，但议会选举、地方选举也是各政治派系权力游戏的重要部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统选举采取一轮制，总统、副总统分开选举，都是多位候选人中的简单多数者获胜。于是一些总统候选人、副总统候选人还可以结对成搭档，一起举行造势活动、相互利用对方影响力提升自己的支持率，不过也可能出现最终选出的总统和副总统恰好是政敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历年来，若能获得30%的选票，基本就锁定胜局；如果能获得35%，那就是高票当选。2016年，杜特尔特展现出人气之王、民心所向的气势，以39%的得票率当选，一举开创得票率历史记录。没想到六年之后，就被小马科斯突破了，得票率居然至少高达58.8%——这一新高度已经不能简单地用“刷新历史”来形容，而是直接让菲律宾大选记录进入一个历史新维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到这样的结果，不少菲律宾精英和西方媒体的评价难掩失望和不屑，“虽然不得不接受他赢，但这家伙怎么能赢这么多？”一时间，“独裁归来”的忧虑言论四溢，把他塑造成为“独裁者之子”“独裁者2.0”行将复辟的形象。过去几天，更是冒出很多揶揄他胜选的说法：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
他是独裁者的儿子，善于玩弄概念，把父亲的独裁统治的“黑历史”洗白为“黄金时代”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他和他的团队特别擅长且积极使用社交媒体，特别是TikTok等短视频平台，从而成功地给选民洗脑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选民中年轻人特别多，没有经历过40多年前他爸爸独裁统治之苦，所以很容易就被“忽悠”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的家族当年巨额贪污、盗窃国库，有巨资去撒钱收买人心，直接买票、找人做票、操纵选举；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他是政治家族二代，一直在宠溺中长大，就读国外名校但正经文凭未到手，能力堪忧，只是他母亲伊梅尔达一心想让家里再出一个“马科斯总统”，所以家族力量全力赶他上架而已。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这些言论不一而足，直击菲律宾选举的长年流弊，被称作“3G选举”（Gold Gun Goon），充满了金钱收买、选举暴力、帮派拉锯，是各大政治家族昂贵而华丽的游戏。但它们有一个共同缺陷，即都无法回答一个问题——
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述指责小马科斯做的那些事，包括买票、社交媒体等，其他候选人也都可以做，他们并不真缺做那些事的金钱、人力和能力，但是为什么只有小马科斯最终做成了？小马科斯比别人还多一个独裁者父亲作为负面资产，但为什么他依然能做成，并且还做到了创造历史的程度？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/05/30/20220530184105796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当地时间5月7日，菲律宾马尼拉大都会帕拉纳克市，菲律宾总统候选人小马科斯的支持者走上街头。（图自澎湃影像）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这些问题、解读小马科斯的成功，必须穿透对菲律宾总统选举的刻板印象，去认识菲律宾政治的本质属性，从而也能理解未来小马科斯治下，中菲关系会走向何方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刻板印象之一：是“民主橱窗”，还是庇护制下家族政治的权力游戏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为一个多世纪前美国殖民者为菲律宾设计和构建了民主制度，所以很久以来菲律宾被认为是“民主橱窗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾总统、国会两院以及地方政府和议会选举，在程序上和西方选举有颇多相似之处，于是“美式民主亚洲特供版”经常成为菲律宾政治给人的刻板印象。旁观菲律宾大选时，很容易从政党、政纲、口号、选举形象、选举策略、造势活动等角度进行思考分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而在笔者看来，菲律宾政治的实质仍是传统庇护制政治文化背景下，各个政治家族由家族内的强人主导进行纵横捭阖、分配利益的家族政治；在这一核心之外，再包上了一层薄薄的“美式民主”外衣而已。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>50c7b88704fe8d3455c7608fd3021872</guid>
<title>哪怕瑞典芬兰加入北约，也不能说俄罗斯“战略性失败”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ErichVad/2022_05_31_642125.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/埃里希·瓦德 译/ 观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国前总理默克尔的前军事政策顾问、退役准将埃里希·瓦德(Erich Vad)从一开始就对乌克兰战争持怀疑态度。他一再强调：乌克兰战争不能通过军事手段解决。他虽然也支持为乌克兰提供武器以防止其战败，但在接受德国新闻电视台(N-tv)采访时，瓦德表示，最终必须通过谈判来解决。&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;欧盟再次增加了自己的援助。它想向乌克兰额外提供5亿欧元的武器装备。这些额外的资金对乌克兰有多大帮助？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;我认为这是一个庞大的一&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;揽子计划，而乌克兰也可以利用这笔资金做很多事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;乌克兰会用这笔钱做什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;在装备和武器采购方面，资金会重点用于满足军事行动的实际需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;具体是指什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;最重要的仍然是反坦克以及防空作战武器，还有用于运送乘员的轻型装甲车辆。此外，还需要现代化的通讯手段。当然，其中最重要的还是无人机。如果看看现在当地的战况，看看俄罗斯和乌克兰的战争，就会知道这有多么重要了。为此，真的需要很多钱，而这正是欧盟所能提供的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/05/31/20220531015332563.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2015年2月默克尔促成明斯克协议（来源：克里姆林宫） &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;您认为到时候乌克兰可以拿到这些军事装备吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;是的，我觉得可以。肯定有一些国家和制造商可以提供运送服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;采购是一回事，运送又是另一回事了，供应路线还在吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;确实，这是一个合理的问题。对乌克兰来说，除了采购之外，将这些装备运送到国内也是一个挑战，首先要面临的问题是：这些装备如何运送到乌克兰的东部地区？因为从斯洛伐克或者波兰边境到前线有1000公里的距离。这段路线首先得连接起来。可是乌克兰的整个后勤和补给路线都在俄罗斯的火力之下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;那还可以利用空中航线和海上航线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;没法通过海运或空运把武器装备送到乌克兰。这些方法都被排除了。从这个角度来说，当我们谈论的是乌克兰的现代武器和现代装备时，就必须考虑到这一切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;您如何评价到目前为止，欧盟国家包括德国在内的装备运送？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;我认为，如果没有西方国家的大规模武器输送，即便在冲突之前，乌克兰的局势也没法维持现在这个样子。首先，美国提供的军事援助，自克里米亚被俄罗斯吞并以来一直有效地帮助了乌克兰。如果没有这一点，俄罗斯肯定会迅速取得军事上的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;所以说如果没有这些武器，乌克兰早就输掉这场战争了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;这么说吧，在冲突刚开始的时候，俄罗斯想迅速占领基辅，人们以为乌克兰会很快战败。但结果这个设想失败了。如果乌克兰能够把这场战争拖延下去，那么最终一定能拖垮俄罗斯。因而在此之前，这场战争的成败取决于阻止俄罗斯取得胜利，同时防止乌克兰走向战败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是在乌克兰东部地区，那里的乌克兰人正在坚决、英勇地同俄罗斯人战斗，而10万多俄罗斯士兵在500公里宽的范围内却只能缓慢前进。乌克兰人实际上非常勇敢地保护了自己，没有西方提供的装备，他们就做不到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;我们再来看看乌克兰的军事形势。您目前对前线的发展形势有何评价？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;客观地看待军事局势，就会发现它与乌克兰人、甚至乌克兰官方所声称的情况以及媒体经常报道的情况相去甚远。俄罗斯在军事行动方面已经占据有利地位了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;您是说俄罗斯军队的处境比许多人想象的要好？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;俄罗斯控制着亚速海的城市中心和黑海海岸，而且还在搞海上封锁。他们在那里有绝对的统治权。虽然他们在战斗中有所损失，但与战争刚爆发时相比，这种损失已经是非常有限的了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;但在乌克兰东部地区，局势似乎非常僵持？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;实际上，乌克兰战士们在乌克兰东部地区有被包围的危险。你说得对，他们是否会成功还不清楚。在作战上，俄罗斯人现在行动非常缓慢，范围也非常广泛，但是更协调了，不像战争开始时那样纵队交错，行进混乱。但关键在于他们拥有军事主导权和制空权。这点需要多加注意，即使在考虑武器交付问题时也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;泽连斯基总统在他的视频讲话中已经谈到了俄罗斯的战略性失败。这是很显而易见的。想必您不会这么觉得吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;不，现在的军事形势还谈不上什么战略性失败。当地的情况实际上大不相同。如果用更宽泛的含义来定义“战略性失败”，那么这样说也可以。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;怎么说？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;俄罗斯在国际上被孤立。我们启动了前所未有的一揽子制裁。此外，瑞典和芬兰即将加入北约。这确实极大地恶化了俄罗斯的整体战略局势。然而，我们不能说俄罗斯在战略上失败了。泽连斯基总统必须激励他的人民和军队继续战斗，所以这样说是有道理的。但它并不符合当地的实际情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;从乌克兰的角度来看，这听起来不太好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;但事实就是如此。目前，我们有低估俄罗斯的风险。俄罗斯军队在地面和空中都有明显的军事优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;现在再回到对话的开头，欧盟的资金主要用来购买更多武器。那么您如何评估乌克兰在武器援助的情况下取得军事胜利的概率？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;目前的局势是由俄罗斯来主导下一个袭击目标。乌克兰唯一的胜算就是延长冲突时间，抬高俄罗斯的打仗成本，让他们疲惫不堪。最终，这可能会导向胜利。更确切地说，乌克兰拖延时间是为了不输。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;不输？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;最终目标应该是我们都停火。其中一个方法是在某个时刻结束这场战争，不要指望哪一方会获胜，这种想法是完全错误的。重点应该是帮助乌克兰，当然我们也在向他们提供大量支持。但我们不能忘记，俄罗斯是一个核大国，拥有世界上最多的核武器。因此，归根结底，必须找到政治上的解决办法，而不是用军事方法来解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国新闻电视台：&lt;/strong&gt;所以我们必须在军事上支持乌克兰人，这样俄罗斯人才会最终坐到谈判桌前，愿意认真谈判停火或者结束战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里希·瓦德：&lt;/strong&gt;我是这么认为的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年5月14日德国新闻电视台网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9487467bbf079177f1dd83374779541d</guid>
<title>中国这项数据落后于印度等国，该引起重视</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuFeng/2022_05_31_642123.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/卢锋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去五年，特朗普对中国签订的贸易协议目前已告一段落。拜登政府上任以后，暂时搁置了关税、贸易战这样的议题，但是在金融领域、在科技领域、在意识形态以及地缘政治等方面强化了遏制中国的立场。再加上新冠冲击和俄乌冲突的影响，所以中美的经贸关系和整体的双边关系都处于一个更加扑朔迷离的状态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提的问题是，特朗普发起贸易战已经四、五年了，我们现在实际上是有机会利用一些基本的经济数据来观察中美经贸关系一些重要方面的实际表现，它到底是什么样的呢？美国想遏制中国的目标，实际上得逞了没有？我们的经济增长在这几年中相对而言有哪些比较积极的亮点，又有哪些问题呢？下一步应该怎么应对呢？我想就这几个方面进行讨论：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是我国贸易的增长和双边平衡的情况，以及我国经济追赶的一般情况；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是投资、旅游、留学等领域双边的交往情况；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是平台经济、前沿创新以及我们国家国际货币地位的演变情况；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是很挂一漏万的，只有很短的时间来讲，也点到为止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用两个国家的本币来衡量实际经济追赶的情况，首先我们看到的一点是，新世纪以来的二十多年，我们的经济追赶是持续的。在过去的11年中，我们实际的经济增长速度累计要比美国高将近60%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也要看到相对于本世纪初的第一个十年，我们经济追赶的速度是显著放缓了，那个十年我们是追赶了一倍多。这跟我们进入高质量发展阶段，我们的潜在增长速度回落有关。可能也跟我们有一些经济增长的潜力，由于种种原因没有充分发挥出来有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个，在新世纪的最初十年中，我们平均每年相对于美国的规模，用汇率折算美元衡量的GDP每年平均增长3个百分点。2010—2017年是平均增长3.3个百分点，是最快的。在过去的五年中应该是显著地回落了，回落到只有一点零几的百分比。也就是说按照过去五年的追赶速度，我们可能是需要相当长的时期才能达到林毅夫教授讲到的一个两倍于美国GDP的规模。当然这是一个简单的推测，不是一个全面的预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这至少在提示我们，要想比较快地追赶，我们可能还是要解决一些深层的结构性的问题，可能还是要有一些较快的增长速度来实现这样一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面再看看最重要的贸易，在特朗普的贸易战中，打压中国的出口贸易是他非常关键的目标。那从数据的角度来看，过去的五年中，总体来看中国的贸易有一些波动，但是保持了持续的相对稳健的增长态势。但如果看月度数据，今年可能会出现出口增速在高水平的基础上的回调以及减弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个背景下，中国出口占全球的比例，在最近达到了新高，尽管在贸易战前后有一些回落，但总体来讲过去几年又开始了复苏和增长。那么现在应该是达到最高，实际上今年年初达到12.5%，我想最近IMF在五年定期对SDR篮子货币进行定值估计的时候，把人民币的估值提高到12.28%，实际上可能跟这样一个因素有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/05/29/20220529202623546.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;686&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;新华网资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后很有意思的是，特朗普贸易战的意思就是要消除中国对美国的贸易顺差，但是由于中国对美国的顺差建立在某些结构性的基础上，所以实际上这个顺差并没有显著的减少，反而在趋势上还在扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道在2020年初中美两国在经过两年多的贸易战以后，达成了第一阶段的贸易协议，六章的内容。根据能公开得到的信息，总体来看执行还是比较平顺的。但是第六章中中国进口的购买计划，以2020年作为基数，每年还要增加一千亿，也就两年增加两千亿，现在看来没有完全达到这个目标，相差的比例应该是将近1/3左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上我们实现了预期的，我讲的这个是货物进口，货物进口实现了4720亿美元的66.5%，但这个背后的原因主要是由于疫情的冲击，以及美国供给能力的制约。美国现在对这个问题公开的信息中，我们还没有看到它有一个非常全面的评估。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>