<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ea480e930186a22b1ac6be31866ab7c</guid>
<title>阿拉伯人心目中的丝绸之路，半是历史，半是想象</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2023_01_04_674176.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的薰笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜读了《裴德思：在西方的中国研究圈子，“亲中”就是敌人》一文，很长见识。由此想到阿拉伯世界的特殊情况，在那里，主流精英与重要媒体对西方的“中国研究”深信不疑，但并不是简单地接受投喂。他们在西方理论的基础上，按照他们的口味，潇洒地加工出十分大胆的特色版本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汉朝在佩特拉设了大使馆？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿拉伯媒体上有一种情况颇普遍，就是对历史极不严肃，学者们似乎是随心所欲地讲那过去的故事。至少涉及到中国史是如此，让我们中国人难以适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃及《金字塔报》是有年头的严肃大报，2022年9月12日一篇《香料与丝绸之路间的阿拉伯与中国——埃及沙漠里的纳巴泰石刻铭文讲述了什么？》（以下简称“纳巴泰铭文”），反复告诉读者：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“他（埃及考古学家、纳巴泰研究专家拉杰）指出，（纳巴泰人活跃的时代）中国在东地中海阿拉伯地区（即黎凡特）是在场的，其角色为贸易的领导者和友好国家，并设有大使馆和过境路线。”“拉杰强调，中国在阿拉伯国家所设立的第一所大使馆，是在纳巴泰首都佩特拉，而其时在公元前一世纪”，“中国在位于佩特拉的纳巴泰首都设立大使馆，承担埃及的所有纳巴泰人和居住在西奈半岛、迦南和尼罗河三角洲的人们（的对华贸易事宜），他们跋涉前往中国，并从那里带回商贸货物。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230145511432.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;部分相关原文截图（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
佩特拉是位于今日约旦境内的著名古城，按照报道中那位埃及学者的说法，汉武帝派张骞凿空西域的成果之一，是西汉在佩特拉那里设立了大使馆，给有合法护照的纳巴泰人发签证。《汉书》好像漏记了这事儿？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《金字塔报》同很多阿拉伯主流媒体一样，近年以来高度重视历史上的丝绸之路，对丝绸之路充满赞美，但是喜欢夸大其实，甚至有无中生有之嫌。2019年4月27日，《金字塔报》发表长文《历史在发声——在马穆鲁克时代的历史学家笔下，埃及与中国之间的“丝绸之路”是如何呈现的？》（以下简称“历史在发声”），介绍元朝与马穆鲁克王朝之间的交流，汇集了多方领域埃及专家的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，报道中，隶属开罗大学知识学系的高级编辑贾米尔博士介绍“伊历612年（1215年）成吉思汗对中国的宋王国”发动了强力进攻。这一笔再次证明，在伊斯兰世界，成吉思汗征服了“宋王国”即“中华帝国”，一直是“正史”的一环，被当做“历史真相”，即使学术界的严肃学者也深信不疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230145947412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“历史在发声”一文截图（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史在发声”充满激情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“丝绸之路有能力为自己开辟文明的路线，那些路线植根于历史，它也有能力超越旧世界的地理界限，为世界各国人民一起合作的未来描绘一幅光明的图景。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
并且如此介绍：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这条历史性的道路从中国延伸到旧大陆（亚、非、欧），面对它的复兴，我们需要置身到历史的旅程中去，上溯到公元前三千年间，那时中国人发明了丝绸制造业，其惊人的纺织和刺绣技艺使古代世界的人民感到震惊，以至于催动他们用黄金和宝石相交换。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
阿语媒体上的相关作者都清楚丝绸之路是德国人李希霍芬首先提出的概念，在中东，也有一种一致的观点：汉朝的武帝派将军张骞在公元前二世纪中叶建立了丝绸之路。但是，阿拉伯精英们并不肯拘泥于成说，他们往往认为丝绸之路的历史更为古远，而且绵延悠长。“历史在发声”便宣称其为持续了二千五百年以上的贸易路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半岛阿语官网也是在2019年上线的一篇《中国如何拓展对世界的主导》开篇则曰：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“三千年前，丝绸制造业开始启动从中国走向世界各地的道路。当然并不仅是丝绸，还有许多其他未经提及的产品，它们从中国及东亚运向中亚、北非和中欧，经过特定的道路，而后者自古以来即以‘丝绸之路’一称知名（原文确实如此）。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
掐指一算，那是西周时期！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回到“历史在发声”一文，关于元朝同马穆鲁克王朝的关系，文中有这样的介绍：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“艾尔迈格来兹在《君主国家赐赠的行为》一书中提及，埃及的一些马穆鲁克埃米尔（也可译成王子）本是来自中国，他们是以作为礼物的性质，由中国君主（赠送）给马穆鲁克的苏丹们，从而到来（埃及），而在埃及的埃米尔们当中，他们拥有很高的地位，并在埃及的国家（体制里）担任了重要职务，例如纳赛尔埃米尔即埃尔安（译者提示，这个名字不是阿拉伯或波斯发音，是奥斯曼也就是所谓土耳其/突厥语发音，与埃尔多安的拼写很接近）谢赫，他担任了苏丹国在沙姆的监察官，而沙姆其时在纳赛尔苏丹穆罕默德·本·加洛万治下。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看得我一愣一愣的。只听说过送公主和亲，难道还有送王子和亲的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丝绸之路帮助阿拉伯恢复文明自信&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来，西方文化对阿拉伯人非常蔑视，把他们的过去与现在描成一团黑。然而，丝绸之路的宏大叙事有别于西方中心主义的史观，在丝路的往昔当中，阿拉伯人看到了先人的身影，看到了本地区在历史中曾经的重要位置。可以说，丝绸之路有助于阿拉伯世界恢复文明自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230150131209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“历史在发声”的优美插图之一《马穆鲁克时代丝织地毯的售卖》（作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，古老的记忆一旦被唤醒，便显露出在欧洲史之外，人类有着更为丰富和广阔的风云往事，这使人对西方文明不再简单迷信。因此，新世纪以来，阿拉伯世界对丝绸之路爆发了极大的热情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样重要的是，那一地区的人们，尤其是精英群体，也很热衷“复兴丝绸之路”的想法，那意味着摆脱西方的控制，在非欧美中心的世界结构中获得发展繁荣的机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d81a8ad858abd80e2347a26d6037855</guid>
<title>中国房市和美国股市，为何成为中美博弈的关键战场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_01_04_674168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;【视频/赵燕菁】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=691337659&amp;amp;bvid=BV1g24y1D7PZ&amp;amp;cid=923602001&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
中国经济为什么突然在过去两三百年之内获得迅猛增长？原因就是先掌握了经济增长的密码，这个密码到底是什么？我觉得一个最主要的原因是这些工业化的国家首先突破了资本的约束，什么叫资本？任何一个商业模式启动都需要巨大的资本，盖一个工厂需要电力、水、交通、港口、码头，如果不突破限制，这些经济的规模都无法扩张。当企业到一个地方投资的时候，看上去当地的劳动力、土地很便宜，但需要企业自己建电厂、水厂，自己挖煤、发电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这时候表面的要素低成本，土地低成本，劳动低成本，也会变成高成本，如果你能够通过公共服务把它降下来，实现整个经济体的重资产部分，门槛就会下降，这就是经济增长的窍门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么有的国家实现了经济增长，有的国家没有，最主要的原因是钱从哪来的，穷国的钱是通过历朝历代积攒下来的，是节衣缩食省下来的，这是传统经济的做法，但是这样的做法是有极限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放之前，我们中国的储蓄率世界上最高，但我们最后没有成为世界上最富的国家，为什么？因为积累是有极限的，你必须压缩消费，生产出来的东西没人买，在这种情况之下，积累速度非常慢、效率非常低，而且非常痛苦，最后大家过得很穷，甚至整个社会经济的运转都会受到影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发达国家是如何解决这个问题的？发达国家不是靠过去的节衣缩食积累，而是把未来的收益贴现过来，它讲了一个故事，说我以后会挣这么多钱，你把钱现在借给我，我以后会还给你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城市的这些基础设施，例如说要借款或贷款建一个桥，建完以后，桥每年有固定的收入，通过税收还上之前的借款和贷款。在这个过程之中，不用节衣缩食，积累效果会远远好过节衣缩食的办法，大家可以看深圳当时是怎么建起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
深圳当时非常穷，大家以为都是国家投资，深圳之所以成功了，不是靠着中央拨款，实际上深圳找到了靠把未来收益贴现的办法，很大程度上都是通过土地收入，这也是跟香港学的，就是说，我们国家当时没有股票市场，没有债券市场，这时候我们可以从香港借鉴，香港的基础设施并不是靠香港人节衣缩食，也不是靠英国的投资，更不是靠其他的海外掠夺，而是靠卖地形成了自己的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/22/20221222211945113.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;深圳地王大厦。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美资本市场迥异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不久前摆脱了过去靠积累、靠节衣缩食来完成原始资本积累的过程，这样的结果就导致了中国的资本市场、中国改革开放的融资内部市场，特别是城市建设基础设施主要是靠土地来融资，这就是中国的特点，与美国有很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为什么能够融资？因为它有全世界最发达的股票市场，当然美国的债券市场也非常发达，但是中国的特点是靠房地产市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么资本市场这么重要？同样是资本市场，什么是好的资本市场？市场不单单是规模大，而是融资特别便宜，什么叫融资便宜？就是泡沫大的市场，它就会给你更高的估值。同样的现金流，同样的收入，同样的工厂，到美国上市，它给你估值比较高，美国的资本市场的估值要远远高过其他国家的资本市场的估值，欧洲的企业、中国的企业、或者很多世界其他国家企业都愿意到美国市场融资，因为估值高就意味着它用比较少的钱能够把更多未来的收益贴现过来，这就是它的本质和好处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当它贴现过来以后，比如说初始投资、研发、商业模式的启动阶段，这些风险非常大的阶段，融资便宜使得企业更好地应对倒闭风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国来讲，它的融资能力强，融资便宜，使得美国企业总能够压倒其他国家的企业；但是中国的融资是什么？我们股票市场和债券市场肯定不如美国，我们债券利率比美国要高，股票的市盈率也比美国要低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们的房地产很特殊，中国是为数不多的房地产市场售租比能够大过美国的国家，股票市场全世界都没几个，而且中国的还特别高，大家都抱怨说我们国家的房地产市场泡沫特别大，其实这恰恰也是我们的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你想让一个房地产资本市场泡沫大起来是很难的，市场得相信你，你的价值非常稳定，收益非常可靠，流动性非常好，你想卖房随时能卖出去，你想卖地随时能卖出去，所以银行、贷款人才愿意接受它作为抵押品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房地产市场是中国经济站起来的根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是中国过去40年以来高速增长的一个非常主要的原因，中国在全球市场的竞争力不仅仅是靠外资，这是中国和其他发展中国家最大的一个不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在经济学界有一种流行的说法，说中国之所以增长，是因为我们和世界接轨，是因为我们加入WTO，这是没错的，我不否定这一点，但是仅仅靠这个是远远不够的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家想想在中国改革开放之前对外开放的国家有多少？中国在改革开放之前，人家早就加入WTO了，人家为什么没有实现和中国同样的经济增长，中国的经济增长实际上和房地产市场关系非常大，大家知道我们是2001年左右加入 WTO，过了两三年以后经济就开始起飞，特别是出口增长非常快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后国家经济就实现了一个高速起飞，大家往往觉得好像是我们加入WTO以后才实现的起飞，说如果我们对外封闭了以后，我们国家经济就完蛋了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实大家想想并不是这样，中国经济真正的增长起飞是2003年到2004年以后，我们房地产市场实行了土地招拍挂的制度，实现了这个制度以后，我们国家地方政府的收入是急剧增长，地方政府的融资规模非常之大，不仅仅是卖地的收入，通过城投发债进行融资的规模更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商业银行的社会资本融资中，很大一部分，那些资产负债表，都是政府的土地或者开发商的房子作为抵押的，中国的货币都是这么创造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的制造业从2003、 2004年以后开始起飞，2008年以后超过日本，我们国家的制造业增加值也是在这之后才快速增长，2010年左右超过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看华为、阿里巴巴、微信全部是过去这几年，几乎和房地产市场的繁荣是同步的，大家一定觉得它是个偶然的现象，其实根本不是，这就是中国为什么能够和美国掰掰手腕，全世界其他国家都不能和美国掰手腕，只有中国可以，因为我们国家有了房地产市场，因为我们国家有3亿多中产阶级，这3亿多中产阶级几乎和美国的市场提供相同规模的消费，所以美国才不能够很有效的制裁中国，不能像其他国家一样，通过它的资本市场，通过它的消费市场制裁其他国家，这是中国的根基。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/22/20221222212343914.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;房&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;地产市场是中美博弈的关键战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个角度讲，中国的房地产市场和美国的股票市场，双方能不能掰手腕，谁能够最后压倒谁、谁控制谁，和这个关系非常大，这就是为什么中国的房地产市场对中国经济的影响要远远大过我们的想象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从去年开始，我们的房地产市场萎靡，中国整个经济应声下滑，即使是在我们国家的出口在过去这一两年之内超常发挥的情况下。但是我们国家经济增长了吗？这也说明改革开放对我们国家经济的确影响非常大，产生了非常重要的拉动，但是我们国家房地产市场对中国经济的拉动更大，如果房地产市场垮了，我们多少出口都抵抗不了，更别说美国制裁中国，把中国的制造业移走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想在中美的两个对手对决的关键时刻，我们最关键的是房地产市场，美国最关键的是股票市场，2008年，美国的股票市场崩盘，第一件事就想起中国来救它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们的房地产市场崩盘，美国人会救我们吗？我们国家只能靠自己，在这种大的背景之下，在竞争的环境之下，无论我们房地产市场有多少问题，带来多少风险，我们也必须接受它，没有问题的资本市场是不存在的，大家千万不要说房地产市场没有一点毛病以后，我们才认为它是好的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家看看美国的股票市场，美国的资本市场有多少问题，出现了多少次危机？美国人为什么不把它搞垮？我们房地产市场出了一点问题，大家就不能接受，说它不可持续，说要去泡沫、去杠杆，想想为什么美国股票市场泡沫大的时候，美国不去干掉它的资本市场？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现代国家之间的竞争，最终决定胜负的是资本市场。美国的股票市场很明显是世界上最有力的资本市场，中国的房市却由于我们没有财产税，是好过美国房市的资本属性，因此我们可以看得出来在中美竞争中，结果就取决于中国的房市和美国的股市之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国的房市先垮，美国就胜出，如果美国股市先垮，中国就胜出，所以房地产是中国参与全球竞争，特别是中美竞争的一个核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想大家一定要理解，资本市场一定是有问题的，问题可能比我们想的都大，大家指出这些问题都没错，但是所有这些问题加起来，也不构成我们非要把房地产市场打垮的理由。这就是为什么我们在全球竞争中不能够失去房地产的一个重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7b402e92a166b2a5aea7239bc64fbfe6</guid>
<title>当“反俄”已无利可图，还会有多少国家追随美国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeonidSavin/2023_01_04_674150.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 列昂尼德·萨文，译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，俄罗斯为使乌克兰非军事化和去纳粹化而开展的特别军事行动，导致了反对者、支持者和中立者立场之间的极端撕裂。这使得这场军事冲突在政治上开始变得更有意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史的深处，我们可以寻找到这样的对抗案例。这种政治上的分裂往往从权力斗争的小插曲开始，渐渐演化为持久战并使得双方开始寻找盟友升级对抗，最终以一方的彻底失败而告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个显著的例子是伯罗奔尼撒战争，当时斯巴达和雅典为争夺地区影响力而相互争斗。每一方都有自己的盟友和相关的义务，但也有中立的参与者。当波斯决定间接支持斯巴达时，雅典的战败就是注定的。很明显，美国也想复刻斯巴达的成功，但显然美国的努力没有取得预想中的效果，相反，现在胜利的天平正在朝相反的方向摆动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230140056963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伯罗奔尼撒战争期间，雅典领导人伯里克利在阵亡将士国葬礼上发表演说，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;号召民众为保卫雅典的制度、文化与生活方式而战（图源：Alamy）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管早在2014年克里米亚回归俄罗斯后，世界政治就出现了明显的分裂，即公开反对莫斯科的一方和试图维持友好关系的一方，但在2022年2月24日之后，对俄罗斯特别军事行动的评估出现了差异，俄罗斯领导层的话语变得更加强大、明显、对比鲜明且具有政治动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，世界各国关于特别军事行动的认知和表态明显分为了两个阵营，对俄罗斯进行道德谴责的多是美国和欧盟为代表的西方国家或受其压力的国家。最近的数次联合国投票表明了这一点，与八年前相比，批评莫斯科的国家数量减少了近三倍——从141个国家减少到54个，这是一个非常重要的指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拒绝谴责俄罗斯的国家包括地缘政治上非常重要的国家。除中国这个至关重要的大国外，如阿根廷、巴西、沙特阿拉伯、埃及、马来西亚、泰国、菲律宾、阿拉伯联合酋长国、印度尼西亚、缅甸和墨西哥等都对俄罗斯的特别军事行动表示了理解或维持沉默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这证明了美国和北约试图组建的反俄阵线的失败。尽管如此，许多国家，仍然在俄罗斯恐惧症的作用下对俄罗斯采取极为消极的立场。根据福布斯的一项调查显示，最支持乌克兰的前二十个国家是波兰、拉脱维亚、立陶宛、爱沙尼亚、美国、葡萄牙、英国、意大利、西班牙、斯洛伐克、捷克共和国、法国、加拿大、荷兰、保加利亚、丹麦、德国、挪威、罗马尼亚和斯洛文尼亚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，我必须强调的是，这些国家全部属于西方集团的范畴。我们可以肯定地说，在其中一些国家，这种完全无利可图的反俄立场是由于傀儡政府的性质而导致的，这些政府完全倾向于华盛顿和布鲁塞尔的立场，而不是该国人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方集团，尤其是北约国家，不太可能改变他们目前的政策，除非他们在特殊情况（能源危机可能是其中一种情况）或新的政治制度发生变化时被迫这样做。然而，即使在北约和欧盟中，也有相当多的政治家保持着务实的态度，例如代表匈牙利的维克多·欧尔班。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯军队行动态度的转变，也与对该问题的更深入研究有关——包括中国在内的许多国家的官方代表都公开表示，俄罗斯的行动是美国和北约挑衅造成的，是华盛顿一手导致了如今的局面，并在后续的谈判中不断进行破坏。北约侵略南斯拉夫和利比亚的历史事实，以及西方国家领导人不进行北约东扩的虚假承诺，使得这些域外国家对西方施加于俄罗斯的道德谴责疑虑重重。这大大降低了北约、美国和整个西方对俄罗斯宣传攻势的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，西方媒体经常试图通过刊登有关乌克兰行动的统计数据来煽动对俄罗斯的仇恨。2022年4月4日，《经济学人》发表了一篇文章，其中包含谴责和不谴责俄罗斯行为的国家的信息图表。截至笔者写作时，持反俄立场的国家已经减少了10个。同时指出，反对俄罗斯的国家的人口只占世界人口的36%。大约三分之二的人支持俄罗斯或采取中立立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，许多官方中立的国家开始在经济方向上与俄罗斯进行更积极的互动。因此，由于价格较低，印度开始购买更多俄罗斯的石油产品。伊朗加强了在多个领域的合作——从贸易和基础设施项目到军事技术合作，以及俄罗斯公司进入该国的石油和天然气行业。中国也强调“中俄合作不设上限”，继续维持乃至升级与俄罗斯的双边合作机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人注意到，一些采取中立立场的国家实际上是站在莫斯科一边的。只不过他们在联合国投票是为了不受到西方的压力，表明他们与乌克兰危机无关，也不想干涉别国事务。其中既包括巴西和巴基斯坦等地区事务的主要参与者，以及阿根廷、马里和中非共和国等地区中等实体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塞尔维亚首次在联合国投票反对俄罗斯，但总统武契奇解释说，这是迫于欧盟和美国的压力，塞尔维亚和俄罗斯保持着友好关系，贝尔格莱德无意加入反俄制裁行列。该决定仍然有效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南非最初站在西方一边，甚至呼吁俄罗斯“撤军并尊重乌克兰的主权和完整”。但过了一段时间，南非总统拉马福萨撤回了他的声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，最近西方媒体纷纷停止发布“反对俄罗斯的国家”的此类统计数据。由于需要以某种方式解释支持俄罗斯的国家增加这一现象，西方媒体最近甚至罕见地出现了“反思”现象：他们声称，西方国家将不得不承认，西方没有实力和能力迫使其他国家投票反对莫斯科或加入制裁。西方国家应认识到世界上大多数国家不同意西方奉行的政策。并认识到世界已经变得不同了。美国中心主义已经消失，华盛顿没有真正的权力，甚至没有象征性的权力（从阿富汗撤军完美地说明了这一事实，尽管美国的军费开支仍然位居世界第一）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即使在谴责俄罗斯行为的国家中，也有一些务实的政客不想恶化与莫斯科的关系并将自己局限于正式声明。除了上述欧尔班之外，韩国加入在埃及建造核电站的交易也证明了这一点。该项目由俄罗斯公司Rosatom执行，韩国的Korea Hydro &amp;amp; Nuclear Power Co获得了一份价值22.5亿美元的合同，将建造部分基础设施（反应堆容器除外）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/30/20221230143435734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年，国际军事技术论坛上的Rosatom（图源：Alarabiya）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在美国本土，也并非所有人都支持拜登政府的反俄政策。很多退伍军人和情报机构对白宫提出批评，揭露美国媒体的虚假宣传，意义重大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白俄罗斯、古巴、叙利亚、委内瑞拉、缅甸、尼加拉瓜、朝鲜和厄立特里亚等国则是一开始就站在了支持俄罗斯行动地立场上。这可能表明世界形成了某种反抗西方全球霸权的核心。为此，我们不仅可以注重国家之间的关系，还应当注重上述国家与国际关系其他参与者的友好关系因素。这种联系网络可以通过国与国之间的特殊关系进行反西方外交创造了良好的潜力。政治领导层的更替也将打开新的机会之窗。例如，在哥伦比亚，左翼势力的代表首次成为总统且上台后立即与委内瑞拉恢复了外交关系。显然，在委内瑞拉总统马杜罗的周转下，俄罗斯与哥伦比亚的关系将有不错的前进空间。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4cb2513eabc01223426db05100836218</guid>
<title>人口小县陷财政供养困局，“减员”是出路吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ouyangjing/2023_01_04_674146.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 欧阳静】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着人口向经济发达区域快速聚集，一些县城人口流失、活力不足的趋势逐渐显现。这些人口小县的改革与前景，近年来的讨论不胜枚举。“大部制”改革就是其中一个方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年年底，时任山西省委主要领导调研时发现，全省人口小县存在一些共性问题，比如财政供养入不敷出，财政支出主要依靠政府转移支付。因此，省委决策部署开展人口小县机构改革试点工作。2020年4月，山西省开始了这场改革，6个人口不足20万的小县列入改革试点。2022年下半年，山西省河曲县、石楼县率先完成改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小县试点“大部制”，既是因时应势之举，也是自我强化之策。据报道，河曲县36个党政机构精简为22个、1964名事业编制核减为659名。石楼县县政府组成部门从26个精简到了16个，经初步测算，改革后人员经费可减少2200余万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/01/03/20230103100426968.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;山西河曲县：黄河第一河心岛 娘娘滩&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大部制改革的多面性&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机构改革不易，背后部门权力、个人利益盘根错节。本文根据作者以往调研的江西省改革案例和经验，来立体地展现大部制改革的多面性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，江西全省自上而下进行了大部制改革，起初从国务院机构大部制改革开始，后续从省市进一步推到了县乡镇体系。基层的大部制改革想要解决“管得到看不见、看得见管不着”问题，因为县乡镇实际操作中能够看到很多事情，比如说车辆乱停乱放、市场违法经营等，街道没有执法权，需要通知相关部门执法人员来执法，当成立综合行政执法队后，执法权就能够下放到街道，发现问题能及时处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为改革分两种，一种是为了适应社会需求、时代变迁的真改革，改革有风险，需要魄力和胆量来推进。另一种是政绩创新等原因的“换汤不换药”的形式主义改革，在实际的情况中，我们要区分这两种形式的改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的调研经历来看，第一种改革碰到的阻力非常大。首先是编制，在小县城，编制就是饭碗和生命。改掉编制就等于要人家的命，所以现实中几乎没有真正减编减员的改革。最终的改革结果是让一部分老弱人员分流、提前退休，但工资不变。或者政府以平台、外包、公司等形式承接被改的人员和职能，数据上则是改革缩减了一定的编制，节省了财政支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，改革会涉及各个部门之间的利益。用基层干部的话来说，改革存在强势部门和弱势部门之间的博弈，往往是强势部门主导改革进程，权力和利益向强势部门集中，执行和落实等具体事务移交给其他部门。所以，这类真正的改革需要主政者具有全局观，具有超越部门利益的政治性、长远性。这种改革也一般是自上而下才能推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我调研的江西G县情况来看，大部制改革的核心在于转变政府职能，建立高效服务型政府，让老百姓办事更方便。从执行层面来说，大部制改革最大的优点是将一些执法权综合，解决行政分割化和碎片化的问题，使得后续管理上比较协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从改革结果来看，大部制改革确实能提高办事效率。江西G县将农业、林业、水利、渔业等执法职责整合，设立综合行政执法大队，组建农业农村水利局，作为政府工作部门，副县长兼任局长，原来不同的局变成了内部科室的沟通，提高了效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革最大的变化，可能是由原来一个局里七八个副局长变成了一正两副，但是以前的副科级干部并没有免职，只是重新排列组合，以前的副局长会成为班子成员，享受的待遇没有改变，只是称呼上改变了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大部制改革一方面提升了效率，另一方面也有人质疑其权力和职能过于集中的问题。我认为权力集中分为两种情况，第一种是制度性集权，大部制改革就是一个制度性集权，比如全县有2000多个执法权，而市监局就有1000多项。执法权主要是执行权，都有法可依法，这种情况，按照制度、流程进行，能够协调以往“看得见管不到，管得到看不见”等问题，在今天越来越僵化的基层治理模式下，执行往往更需要制度性的集权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种是个人性集权，尤其是决策权的个人性集中。比如县城里最有权力的是县委书记，县委书记对于重大项目和重大人事任免有绝对性的权力。这种权力集中对基层财政运行影响甚大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;县域的财政供养难题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山西省石楼县和河曲县两地改革的初衷是为了解决财政供养失衡和人浮于事的问题，但是我认为财政困难的根源并不是因为养了太多的编制人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，山西省河曲县人口12.4万，河曲县煤炭资源丰富，煤储量120亿吨。从上世纪80年代开始，煤炭资源使得河曲县逐步摆脱了贫穷，2021年河曲县GDP达到174亿元。不同于河曲县，作为刚退出贫困县两年多的石楼县，在经济发展的道路上尤为艰辛。石楼县作为传统农业县，户籍人口9.7万人，去年国民生产总值仅为21亿元。石楼县2021年全县一般公共预算收入总计218987万元，其中上级转移支付占了多数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中西部地区，县级财政运行的目标一直是保运转、保民生和求发展。“保运转”就是财政供养人员，即保工资，这部分一直是依靠中央一般性转移支付做保底。只要中央没有削减预算，那么保运转问题就不大，地方也就没有压力来精简党政机关、缩减编制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“保民生”也主要依靠中央和省级财政的项目资金（即专项转移支付）。只有“求发展”与本级财政相关。中西部县级政府的本级财政收入主要是土地财政收入或资源性财政收入（煤炭矿产等），税收收入很少。这两年土地财政收入减少，叠加疫情冲击工业园区和居民消费等活动，地方政府无财力求发展，即“做事的钱”变少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，如果保运转、保民生都有转移支付，那为什么地方财政还会出现困难？一是由于地方政府卖不动地了，没有了土地财政这块主要的收入。虽然保运转和民生工程有上级的转移支付，但人员的公积金、职业年金和年终福利都是需要地方财政保障，一些民生工程也需要地方财政配套，以前这部分支出主要依靠土地财政。现在土地财政没有，基层干部的福利就无法按时保证。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>