<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f0023a2973c04e121c3cd6eb1f22c77a</guid>
<title>该把我们的镜头对准他们了！</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuzeyu/2021_03_11_583796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 徐泽宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年两会，都会邀请外国记者采访报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年全国两会的时候，BBC曾发表过一篇报道，文章阐述和评论了大会议题的内容，但是标题下方却配发了一张武警列队在天安门前巡逻的照片。照片中，摄影师将武警战士填充了画面的四分之三，灰暗的镜头中弥漫着一股人为塑造的奥威尔主义气息，给人一种紧张、压迫的心理暗示。图片旁则写了一行阴阳怪气的解说：“中国希望控制疫情，并控制香港。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在外媒报道中，这种图文严重不符的情况并不鲜见。无论什么题材的涉华报道，中国警察、武警、军人的照片都可以理所当然地成为配图，这似乎已经成了一种行业默契。每当这个时候，所谓的新闻伦理，早被西方媒体抛到脑后了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直很好奇，这些照片是从哪来的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/11/20210311183007298.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;记者们“先找一个‘压迫自由’的角度，然后，效果不错。”截图来自作者推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月5日，第十三届全国人大四次会议开幕前，几名挂着外媒采访证的记者聚拢在一名执勤的武警战士旁边，争相掏出长枪短炮对着他疯狂拍照。我现场目击到这一幕时，终于有一种恍然大悟的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些外媒把“客观公正”挂在嘴边，却不约而同地选取了同样扭曲的视角。这名武警战士根据规定不能随意移动，而他身后不远处就是人民大会堂，这便组成了外媒记者眼中的“完美构图”——将一个标志性建筑与身着制服的人员同框，并且用长焦镜头、低位仰拍等手法让后者显得具有侵略性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个场景让我联想起了西方人熟悉的圣经故事题材名画《圣塞巴斯蒂安的殉难》，画中圣徒塞巴斯蒂安被捆在柱子上动弹不得，凶恶的士兵们却纷纷放箭将他射杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我看完这一幕丑剧，准备继续向人民大会堂走去时，脑海闪过了一个念头——给中国加了这么长时间的“灰黑滤镜”，这些暗箭伤人的外媒记者或许也该成为照片的主角了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我转过身来，对着他们按下了快门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把这张图片上传到推特账号上，并配发了一句推文：“如果你想知道那些中国警察照片都是从哪来的……”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/11/20210311182332481.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;截图来自作者推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我并没想到，这张图和这句话会引发那么多海内外网友的共鸣。海外网友纷纷在下面吐槽道：“他们明明有很多东西可以拍，但是却非要聚焦在警察身上，你已经能猜出来他们接下来要写什么样的文章了”、“西方媒体就是这么用图片编故事的”、“如果这种事发生在美国这样的国家，这些摄影师就会被枪杀的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看起来，太多的人与我有相似的疑惑、相同的感受。双重标准、断章取义、颠倒黑白、捏造事实，天下苦西媒久矣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，在同事的提醒下，我发现其中一位外媒记者已经将他拍到的武警照片上传给盖蒂图片社（Getty Images）中，高清大图标价499美元。除了这张图片之外，他当天还在人民大会堂内外拍了大量以武警、安保人员为主题的照片。当然，使用的还是熟悉的扭曲视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，西方媒体这种论黄数黑的做法，大多数人都心知肚明、司空见惯，但我们往往会习惯性地默认这是一种难以改变的既成事实。殊不知，一点星星之火就会点燃大家共同的义愤，让世界产生共振。我们要做的，就是记录下他们的丑行，使之在国际舆论的审判庭上成为呈堂证供。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/11/20210311182624735.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;外媒记者将自己拍到的武警照片上传盖蒂图片社（Getty Images），明码标价499美元。截图自作者推特&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他们不会轻易地承认过错，反而会认为你犯了错。这张图片在海外产生影响之后，BBC、美国全国公共广播电台、澳大利亚人报记者纷纷到我的推特上留言攻击，以BBC的记者尤其执着。他主要的观点包括——外媒记者拍照是在行使新闻自由的权利，但我上传他们拍照的照片是在误导舆论；虽然外媒当天拍的武警照片已经传到了盖蒂图片社，但是尚未被任何媒体采用，所以不算抹黑；我推文下的某些网友留言中包含事实性错误，我需要为这些网友的错误负责。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，他的这种逻辑已经不奇怪了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年新冠肺炎疫情爆发的时候，我作为当时新华社派驻武汉的唯一一名专职英文记者，前后共采访了80天。期间，我应邀与BBC就武汉疫情进行了三次远程直播连线采访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中一次采访就发生过一个有趣的插曲：我正在讲话的时候连线突然中断了，我的手机依然能收听到演播室里的声音，但我的声音对方却收不到。这大概率是对方出现了故障，或者是在切信号的时候出现了失误。但是就在我无法发声的时候，BBC主持人不失时机地发表了评论：“我们的连线似乎中断了，我们等几秒看看能否继续连上线。很显然，中国那一部分地区（指武汉）的通讯信号目前并不畅通。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一件事发生在第一次连线的前一天晚上。对方的制片人打电话跟我说：“我们可以不说你来自新华社，就说你是中国当地的某一位记者。”我当时愣了一下，但很快就理解了他的意思。在他看来，中国官方媒体发布的信息是不可信的，他认为模糊我的身份是在帮我一个忙。我当即告诉他：“你必须说我是新华社的记者，而且请你们的主持人不要把Xinhua News Agency（新华社的英译）念错了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
错的是你，不是我；你是不好的，我是好的——这就是他们的“灰黑滤镜”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古希腊悲剧作家埃斯库罗斯曾说：“战争中，第一个阵亡的是真相。”但是，在跟西方媒体对华抹黑的斗争中，我们却必须要用真相去赢得胜利。而澄清真相的第一要务就是——对他们的“灰黑滤镜”，我们不能习以为常。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我很庆幸，当时的自己醒悟了过来，对着他们按下了快门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>52d4e6de8be3fa0d63000becfc01c7cc</guid>
<title>文科已死？老外也在哀叹</title>
<link>https://www.guancha.cn/SimonDuring/2021_03_11_583709.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 西蒙·多尔灵 译/ 吴万伟 校/ 傅洛拉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人文学科完蛋了吗？它们濒临消亡了吗？当然有很多理由这样认为。很多人相信人文学科毕业生不容易找到工作，人们对人文学科的政治支持似乎已经烟消云散，我们都知道很多专业的招生人数大幅度下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使最后结果并没有那么致命，但的确出现了一些非常引人注目的事。困惑、迷茫和去道德化现象无所不在。几百年来的传承和遗产已经被割断。我们遭遇很大的压力，必须找到新的思维方式来阐释所发生的这些变化蕴含着的深层含义。在此情况下，我们真的需要思考大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想提出的建议是思考大问题应该从如下这个观点开始：即在西方，世俗化发生了不是一次而是两次。世俗化第一次发生在与宗教的关系中，第二次发生在与文化和人文学科的关系中，就是最近的情况。我们都明白宗教世俗化意味着什么——在此过程中，宗教尤其是基督教已经被边缘化，正如查尔斯·泰勒（Charles Taylor）的名言所说，在当今西方，宗教已经成为个人拥有的信仰宗教/不信仰宗教的自助餐中的一项选择而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的过程正出现在人文学科之中。人们对宗教和高雅文化这两大领域的信心都已经丧失殆尽。从前我们对宗教充满敬意，接着文化被神圣化，取代了宗教从前的地位，大思想家如弗里德里希·席勒（Friedrich Schiller）、萨缪尔·柯勒律治（Samuel Taylor Coleridge）、马修·阿诺德（Matthew Arnold）以更温和的形式呈现的经典文化一直受到敬仰，但不久之前这种联系也最终消解了。我们现在生活在以后宗教和后经典为代表的双重世俗化的时代。人文学科已经变成了全民中少数人的个人选择（非常怪异的选择）而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人文学科变得越来越分散和多样性，但它们逐渐形成一种很难被摧毁的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化世俗化类似于从前的宗教世俗化。从前发生在基督教启示录和圣经上的事如今同样发生在西方文明的观点上，阿诺德在谈及西方文明时的名言就是它“是有史以来思考过和说过的最优秀成果”。作为社会，传承我们文化的经典的价值或者说“文明”价值已经不再被认为是理所当然的了。其他看似更“开明的”思维方式正在取代和批判这些价值。学界人文学科本来是旨在保存和传播文明历史的正式机构——现在已经被掏空，其中破坏分子不少来自内部。剩下的似乎只有一些残余而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然如此，我们不应该过分强调这两种世俗化之间的相似性。那样做有可能有抹杀两者之间差别的风险。“第二种世俗化”的威力不仅仅是帮助我们认识到人文学科在最广泛背景下的困境，而且帮助我们不带情感色彩地冷静看待人文衰落的事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差别之一在于如果从阶级上说，人文学科和宗教的操作方式是不同的。与宗教不同，人文学科一直被归类为是统治阶级的。尤其是在正规模式之中，它们主要属于少数精英群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
差别之二：文化世俗化的目标没有宗教世俗化那么集中，因为它有两个目标。一方面，文化世俗化涉及到“高雅”文化经典和思想传承的特权地位和功能的丧失。似乎突然之间，对巴赫音乐的详细了解和热爱不再是“有文化的”或“文明的”高雅人士的标志，而是一种观点或个人趣味而已。另一方面，文化世俗化意味着人们不再相信所谓的“高雅人文”传统的人文学科领域有什么了不起的道德和思想价值。自康德以来，作为学术人生基础的各色人文学科在当今思想界的影响力已经很少得可怜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两种形式的文化世俗化——经典衰落和权威丧失相辅相成。难怪今天要想确认学习人文学科的社会和伦理价值几乎是根本不可能的，如约翰·德莱顿（John Dryden）诗歌的押韵形式、戈特霍尔德·埃夫莱姆·莱辛（Gotthold Ephraim Lessing）与门德尔松（Moses Mendelssohn）的关系、近代历史上荷兰的造船业贸易、文艺复兴时期佛罗伦萨和米兰的人文思想差异、当代分析哲学有关自由意志的技术性辩论等等。这些话题当然还有人研究，还有人讲授，但它们无论在社会上还是在文化上都已经成为边缘性的东西，因为这些已经与人们普遍承认的高雅人文学科的价值没有任何关系了。因此，至少在英美国家，这些研究已经变成根本无法公开辩护的话题，凭什么用纳税人的钱来资助这些东西的研究呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2020/02/27/20200227154424510.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;Lavater与Lessing拜访Moses Mendelssohn (1856)，Moritz Daniel Oppenheim绘，图片来源：wikimedia&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么会发生文化世俗化呢？当然，全球化一直是其原因之一，全球化夹杂着女权主义和去殖民化运动。这是自相矛盾的全球化的结果。一方面是确认任何文化都拥有平等价值的相对主义，与此同时却贬低欧洲的高雅文化，认为它是殖民主义、家长制和白人优越论的产物。（我们或许可以称这种自相矛盾的描述是“解放性文化主义”）。在此背景下，公认的欧洲文化经典被看作死去的白种男人的东西而遭抛弃，你若不是男人，不是白人，不是死人，自然就无兴趣去阅读这些劳什子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化世俗化的第二个理由是常常被人称为“新自由主义”的东西，它将市场关系延伸到从前很少或根本没有任何关系的领域或机构上。文化世俗化与资本主义的关系极其复杂。一方面，传统人文学科教育因为其对经济的贡献最小或者至少是非常间接的，惨遭主要旨在增加经济竞争力和生产率的教育体制的边缘化。另一方面，在迅速扩张和利基市场的消费主义时代，很多商品和商品化的体验（奢侈品品牌、旅游和葡萄酒）等都能提供从前高雅文化人士享有的那种文化高端优越感。【利基市场（Niche Market）：Niche来源于法语。法国人信奉天主教，在建造房屋时， 常常在外墙上凿出一个不大的神龛，以供放圣母玛利亚。它虽然小，但边界清晰，后来被引来形容大市场中的缝隙市场。——译注】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文化世俗化的最后一个理由也是更加微不足道的理由是学界内部的专业化。非常明显的是，文化世俗化伴随着学界各学科越来越严重的自我封闭而出现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>23e43d75eb9d3c0daf55afb426c112c4</guid>
<title>3·11大地震十年，隐喻藏在电影《新哥斯拉》里</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2021_03_11_583702.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月1日，东京外国记者俱乐部迎来了一对奇怪的来宾组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，日本前首相小泉纯一郎、前首相菅直人共同召开了一场记者发布会。这对分属不同政党、政见迥然不同的政坛宿敌，从政治舞台谢幕后竟携手一同向媒体发声，出乎不少人的意料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“东日本大地震”（又称“3·11大地震”）十周年之际，两位日本前首相在这场发布会共同发表了“反对核能”，力求尽早实现“脱原发”（脱离原子能发电）社会的主张。从政坛退隐多年的小泉纯一郎表示，“在核电问题上，没有朝野之分，这是一个关系到全民的问题。我们的立场是一致，这就是未来应该淘汰‘核电’”。亲历“3·11大地震”及福岛核事故的菅直人也表示愿意在核电、可再生能源上与小泉合作，并强调“在放射性废料尚无有效处理方式的情况下，不应重返核电的老路”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在这场发布会半个月前，2月13日夜间在福岛县东部海域再次发生7.3级地震，尽管未引发海啸和其他重大损失，但还是再次引发公众对当年曾经发生核泄漏事故的福岛第一核电站安危的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310151239231.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本前首相小泉纯一郎（右）与前首相菅直人（左）共同出席了东京外国记者俱乐部的新闻发布会 图自日媒&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整整十年前，“3·11大地震”及其引发的海啸重创日本东北地区，造成近2万人死亡或失踪，伤亡人数远超1995年的阪神淡路大地震，成为日本战后损失最惨重的一次自然灾害。但与过往地震天灾在短期内造成的巨大破坏不同，“3·11大地震”所导致的后续灾害巨大且绵长，甚至直到今天依旧笼罩着全日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本著名历史作家保阪正康就认为“东日本大地震”同时具有两个面向：一是天灾，二是人祸。所谓“人祸”自然是指东京电力公司福岛第一核电站核泄漏事故，以及相关机构后续处理不当引发的一系列问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管日本政府一度希望以“灾后十年”为时间点，以复兴重建的“成功”来让“3·11大地震”的善后告一段落，但实际情况远非如此，以核泄漏事故为核心的“人祸”阴霾依旧漂浮在受灾最严重的东北三县——福岛、岩手和宫城的上空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“3·11大地震”及海啸摧毁了福岛第一核电站冷却系统的柴油发电系统，三座反应炉过热、炉心融毁，进而引发氢爆炸和放射性物质泄漏。该事故在国际核事件分级表(INES)中被列为最严重7级（特大事故），所波及的受灾面积超过300平方公里，差不多相当于名古屋市区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了冷却融毁的炉芯，不得不往里面注水冷却，但随之而来的问题是，冷却水遭到污染，含有大量放射性物质。于是，为了存储核处理废水，东京电力公司又在核电站周边建造了数以百计的巨型储存罐。据估计，每天因冷却而产生的核处理废水高达140吨，至2022年9月就会达到目前储存罐容量的上限137万吨。由于占地面积等因素，储存罐无法继续扩建，最终核处理废水会被排入大海，至少日本政府是这么计划的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东京电力公司和日本政府都宣称，排放前会将废水的放射物浓度处理稀释至“合规”水平，但无论是周边国家还是当地灾民都对此产生极大忧虑。2020年9月，菅义伟在福岛视察时询问工作人员：“处理后的废水是否能饮用？”得到的答复是“如果稀释后就可以喝了”。这种“作秀式”的一问一答，遭到日本媒体的嘲讽。《朝日新闻》在社论中批评道：就算菅义伟真喝了，那也无法让世人认同核废水是安全的，排入大海也没问题的论调。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310151354539.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2011年3月福岛核电站发生氢气爆炸的瞬间 图自日媒&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310151408513.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;密布核处理废水储藏罐的福岛核电站周边地区 图自日媒&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了核事故处理难题外，在受灾民众眼中复兴重建工作的进度同样滞后。根据2021年3月共同社对岩手、宫城和福岛三县居民进行的民意调查显示，超过六成的受访者认为东京奥运会对东北地区重建“没有作用”或“相对没有作用”。有受访者认为，“感觉只是利用了‘重建’的名义，受惠的只是东京”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另据NHK最新民调显示，东北三县的受访者中仅有12%的人认为“复兴工作完成了”，而高达43.3%的受访者认为“复兴工作比想象的要慢”，甚至还有7.4%受访者认为“复兴工作毫无成效”。换言之，对复兴重建工作持否定态度者超过了半数。而当被问及“当前复兴情况是比自己最初想的更好还是更糟”时，53%的受访者的回答是“更糟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/10/20210310151532636.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NHK的民意调查结果&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本政府曾以法案的形式将灾后复兴周期定为“十年”。 2020年1月，当时还是安倍内阁官房长官的菅义伟曾表示：2021年将是日本政府最后一次举办东日本大地震追悼仪式，因为“十年是一个阶段”。2012年3月，在东京千代田区国立剧场，日本政府首次举行了追悼仪式。这也是首次由日本政府主办、悼念自然灾害遇难者的国家追悼仪式，此后每年3月11日都会在国立剧场举行，直到2020年因新冠疫情蔓延而被迫取消。依照日本政府的既定方针，2021年后这项追悼仪式将终止举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又例如负责东北地区灾后重建的“复兴厅”，其法定运作时间就是2012年2月至2021年3月。这就意味着到2021年4月“复兴厅”将被废止。但由于东北各受灾地区的重建工作均严重滞后，势必会远远超出所谓“十年”复兴期，日本国会于2020年6月通过新修订的《复兴厅设置法》，将其设置年限延长十年至2031年。东京电力公司社长小早川智明近日在接受《日本经济新闻》采访时，表示“核事故的善后处理目前仍在半途，因此不会受所谓‘十年’复兴期的限制，将继续履行职责”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7c1d8a2c912ed96379d67ba5d366e39a</guid>
<title>你付给在线教育10块钱，9块被用来对付你</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_03_11_583698.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 何处击、刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学霸君倒闭，退款没有退下来，电话联系不上，银行每个月还需要还要1500元贷款，有什么办法取消贷款？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律快车网络平台上，一位家长焦急地咨询自己的维权问题。在社会普遍被教育焦虑裹挟的当下，在线教育头部企业学霸君破产后，遭受最多冲击的还是家长，对于他们来说，本希望借助校外辅导机构让孩子的学习有进步，结果课还没上完，机构就跑路了，白白搭进去了好多钱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;天雷滚滚的在线教育&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，在线教育爆雷、跑路、破产的负面消息不断传来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2020年初开始，兄弟连、百弗英语、迪士尼英语等线下机构纷纷爆雷，主动宣布破产或停止运营；2021年年初，头部玩家学霸君经营不善，资金链断裂，创始人张凯磊亲自发文称“奔跑了8年的学霸君倒下了”；经营了22年的老牌机构优胜教育因难以适应线上模式，公司不断亏损，最终也爆雷了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何师父认为随着在线教育市场竞争白热化、公司边际不盈利、监管不到位等诸多因素，在线教育俨然已经变成了一个类资金盘，未来会有更多的爆雷跑路事件发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/09/20210309171819150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017-2021年知名教育机构爆雷跑路  图片来源：观察者网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在线教育的爆雷早在行业发展初期就埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以K12（kindergarten through twelfth grade）为代表的在线教育，最先开始于2014年以中介模式为代表的轻轻家教，在2016-2017年间，线上教育进入野蛮生长阶段，VIPKID、学而思、掌门一对一等诸多明星企业茁壮成长，线上教育解决了时间和地域的问题，受到更多家长和学生的欢迎，2020年疫情期间，教育部提倡“停课不停学”，进一步推动了线下向线上的转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对在线教育行业的“高融资、高估值、高收入”，投资人对未来万亿级规模的线教育市场持乐观态度。从数据来看，在线教育是一个备受资本青睐的行业。据艾瑞咨询统计，2020年教育行业累计融资1164亿元，其中在线教育融资1034亿元，占比89%。这也很符合现实，教育赛道的用户付费意愿强，客单价高，互联网渠道变现快，确实是一个非常优质的投资方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“比我学习差的同学都在补课，周末几乎都安排得满满当当，大家已经越来越内卷了。”小敏对观察者网说到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小敏是上海某中学高三的学生，她告诉观察者网，今年她已经报了数学、英语口语、地理等多个校外辅导机构的课程。疫情以后，很多老师开始用腾讯会议、微师等在线工具在线授课，来回的交通时间减少，家里的环境比机构的教室更舒服，学习效果也差不多等原因，让小敏更喜欢线上网课的学习模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;烧出用户 烧出千万亿的好生意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除金融资本的推动外，互联网线上的模式也为教育带来了新的生机。2012年成立的在线教育公司猿辅导CEO李勇认为，疫情对在线教育的冲击就是用户心中永远有了一个在线教育的概念，疫情催化下2020年在线教育整体线上化率提升10个百分点至23%-25%。在互联网商业模式面前，“先烧钱——规模化——盈利”的模式也被投资人接受，这样也有利于更好的追求市场份额和垄断利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在腾讯出品的纪录片《对话：回响2020》中，记者问猿辅导CEO李勇“钱可以烧出用户，可以烧出护城河，可以烧出一个可持续的万亿级的生意，对吗？”李勇回答：“我想不到什么原因是它不能的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于国内潜在的2.2亿人的庞大用户市场和K12长期稳定的教育服务需求，金融和互联网模式为在线教育插上了翅膀，使其快速扩张和发展，“成也萧何，败也萧何”，在金融和互联网的助推下，在线教育也步入了深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起被拉入深渊的，还有付费的家长们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前市面上的在线教育机构，完整的产品流程是先通过投放微信软文宣传试听课，用户扫描软文中的二维码加入微信群，进入微信群后有专门的助教发送课件和学习资料，助教也就是销售会全程引导用户来听一到两节的试听课，授课老师会在课程结束前介绍自己的正价课，促进家长购买课程，后续会有专门的销售跟进，引导用户下单购买。一步一步，由不得你。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/09/20210309171953199.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整个产品的流程中，机构需要源源不断的资本输血，在抢占用户和市场份额的推动下，公司往往会拿着预付款和融资来做进一步的市场营销推广，以获取更多的用户和垄断利润。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育行业有着天然的预付款制度，在课程开始前，家长会一次性交完所有的课时费，而80%的公司都会挪用这笔钱。在线教育公司继续扩张和招生，更多的学生就需要更多的师资、管理、技术、运营等持续跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行业内部恶性竞争，营销费用不断提高。据何师父调查，2019年K12一门正价课的客源成本大概在600元，2020年疫情影响下，获客成本几乎翻倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在广告大战和恶性竞争的背景下，在线教育行业的内容良莠不齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南省一初二学生家长向观察者网反馈，他给孩子报了高途课堂初二年级的语数外理化一共五门课程，40节课程一共花费4800元，当时听完试听课后，感觉讲的解题方法非常新颖，老师也比较热情，报完名后却发现正价课非常普通，网课和学校老师的教学方式差不多，比较照本宣科，而且网课更新延迟，几乎要比学校正常的进度慢两周左右，两个月过去后孩子的成绩也没有丝毫变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/03/09/20210309174623814.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;在线教育，无处不在。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教学内容和质量的问题从财报上也可以看出端倪。美股上市的头部企业跟谁学，2020年第三季度销售营销费用20.56亿元，课程研发费用2.2亿元，营销费用是研发费用的9倍，这也就意味着家长花10块钱给教育机构，里面有9块钱被用来营销。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不止跟谁学一家，几乎所有的在线教育公司都在大量投放，猿辅导2020年仅暑假期间，广告的投放就达到10亿元，网易有道2020年第三季度的营销费用为11.48亿元，占总收入的128%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们惊讶地发现：&lt;strong&gt;家长本以为交钱给机构是请他们研究如何教孩子，结果机构们花钱最多的地方是研究如何让家长付更多的钱。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广告背后是在线教育对于获客增长的饥渴，如今，这种饥渴已经演变成焦虑，背后乱象丛生、虚假广告也一并出现。前段时间爆出猿辅导、作业帮、高途课堂、清北网校4家公司的课程宣发广告尴尬撞脸，4家机构请了同一名广告演员，一会儿声称自己“做了一辈子小学数学老师”一会儿标榜自己“教了30多年英语”；还有一些机构的老师“无证上岗”，可以说是“坑钱又坑娃”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依靠营销广告来扩大规模，通过前期砸钱赠送免费课程来烧钱获取用户，扩大销售人员规模，这些成本最后都不可避免地转嫁到用户身上。数据表示，为了抢夺流量和用户，在线教育已经成为仅次于电商和游戏的第三大广告主。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5673ef1df54c0dad20860eb6be02e8fd</guid>
<title>美国放水1.9万亿美元，中国如何抵御输入性通胀？</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaodesheng/2021_03_11_583697.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登政府再一次向市场挥舞1.9万亿美元巨额支票，10年美债收益率悍然上攻1.6%，美国核心通胀率却仅为1.4%。“量宽央妈”耶伦向市场喊话，美债收益率上涨并非“通胀失控”，而是“经济复苏超预期” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从各国央行到华尔街，从抱团资金到菜市场大妈，所有人都本能地感受到通胀阴影逼近。它正在逐渐挣脱长久以来束缚它的领域——高速空转的虚拟金融池子，开始外溢到大宗商品市场，显然很有可能继续传导到其他实体经济部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化时代，美国一直通过大量进口中国廉价消费品缓解通胀压力。美国持续推行债务扩张和无限量化宽松，其溢出效应对我国影响最大、最直接、最深刻。如何最大限度减轻输入性通胀的危害，值得深入思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值此“两会”召开之际，中国银行约翰内斯堡分行副行长高德胜为观察者网撰文，揭示美国“通胀率”长期稳定之谜，廓清围绕通胀问题的认识误区，解读中国货币与财政政策，探讨如何驯服“输入性通胀”，确保中国经济行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为正文内容：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通胀”，是最近国内外经济界与学界热烈讨论的话题。原因之一是，西方的货币大放水引发对全球通胀的担忧；原因之二是，随着各国特别是美国经济复苏，美国通胀预期在快速上升，美国国债收益率大幅上扬，引发资本市场恐慌和巨震，并由此导致市场对美联储宽松刺激政策转向的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于通胀，人们首先想起货币主义大师弗里德曼的名言：“通胀在任何地方都永远是一个货币现象，只能由于货币比产出增长更快而产生。”货币供给增长过快必然导致通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这与人们观察到的“现代经济情况”大相径庭。比如，2008年金融危机以来，西方央行推行激进量化宽松政策，并没有引起普遍的通胀。美国、欧元区和日本的通胀率（核心CPI）大部分时间都低于2%。美联储为应对疫情危机，疯狂开动印钞机，短短一个月内货币扩张了3万亿美元（相当于英国一年的GDP），然而到目前为止，美国的核心通胀率也仅为1.4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/09/20210309161029100.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CPI及核心CPI目前均在1.4%以下（5年折线图，截至2021年1月数据）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么发了那么多货币，没有导致“通胀”？这是个非常有意思的问题。弗里德曼大师的训诫不灵了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实有些不灵了。因为现代经济的性质与特点已经和传统经济发生了根本改变。虚拟经济在现代经济中已经成为举足轻重的因素，承载货币扩张的已经远远超出商品世界，还有高度金融化的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要指出的是，作为衡量价格水平（哪怕仅仅是商品价格）的一个重要变量，通胀率指数所观察的范围也太局限了。人们往往拿消费品价格的变动作为通胀率的标尺，这就大大削弱或扭曲了这个指标的经济意义和政策参考价值。这是人们观察通胀的一个误区，或者说是这个指标本身固有的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国金融学会会长、前中国央行行长周小川去年年底撰文指出，当前各国对通胀的度量忽视了投资品和资产价格，特别是资产价格如何反映到生活质量和支出结构上，而较少包含资产价格会带来失真，不利于货币政策的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别重要的是，当一国的货币是国际储备货币时，那么该货币增发的通胀效应，就远远突破了本国范围，单纯从该国国内的货币总量变动来分析已经失去意义，这恰恰是一些论者看待美国通胀问题的另一个误区。实际上，美元作为世界货币，美元增发引起的通胀，感受最深、影响最大的恰恰不是美国本身，最应该警惕的是对别国的通胀溢出效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/03/09/20210309162041426.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国M1、M2货币供应量折线图（1960年至今）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国：通胀会不会来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下，美国各界对较高通胀是否会到来的讨论非常热烈。上周以来，由于美国国债收益率的飙升，引发市场恐慌，股市的连续暴跌，也几乎抹平了美国股市今年以来的全部增幅。关于通胀的隐忧，也像悬在美国股市头上的一支达摩克利斯之剑，牵动市场的每一根神经。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国通胀上升的担心，绝对不是多余的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一是自去年以来美国持续、规模空前的财政、货币强刺激。&lt;/strong&gt;日前，拜登政府1.9万亿美元经济纾困法案在参众两院获得通过，这是美国政府第三轮大规模财政刺激措施，加上前两轮美国用于经济救助的法案，财政支出总额超过5万亿（相当于美国GDP的25%），如此庞大的财政刺激规模全世界绝无仅有。美联储也几乎使出了全部政策工具，推出史诗级的无限量化宽松，开足马力印钞，美联储资产扩张相比疫情危机前超过3万多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疯狂的货币洪水涌出闸门，金融市场流动性泛滥。弗里德曼的“古训”言犹在耳，美元基础货币发行骤然暴增，对通胀不可能没有影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是美国经济走出疫情危机快速反弹。&lt;/strong&gt;随着疫苗广泛接种、新增病例稳步下降，新冠疫情初步稳定，美国经济活动正在快速回升。2月以来，美国制造业PMI指数维持高位，耐用品订单环比增长 3.4%。失业人数逐月下降，2月美国新增非农就业37.9万，好于预期值21万，失业率跌至6.2%。餐饮、休闲、酒店行业反弹强劲，2月净增岗位35.5万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府持续的刺激计划为经济快速复苏提供强劲动力。拜登表示，经济刺激计划可以使美国国内生产总值增加1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济预测机构最新月度调查显示，受访经济学家预计美国第一季度GDP将同比增长约4.8%，是1月份预期的2倍；预计美国全年GDP增速为5.5%，这将是1984年以来的最快增速。而高盛的预测更加大胆，其预计2021年美国GDP全年的增速将达到7%，超出所有观察机构的预估。美国市场开始洋溢着对经济前景的乐观情绪。许多市场分析人士预计，随着下半年美国经济加速反弹，通胀将会上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三是美国民众收入和储蓄去年以来快速增长，疫情后出现爆发式消费将推高通胀。&lt;/strong&gt;尽管美国遭受疫情严重冲击，企业大面积停工，大批服务行业关门歇业，数百万民众失业，无数家庭不得不依靠食品救济过活，美国经济全年衰退3.5%（预测值），但凭借美国政府大手笔的纾困救助计划，美国居民的收入并没有受到影响，反而大幅增加（这实在是怪诞无比的奇观）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储报告显示，2020年第三季度美国家庭净资产增加 3.8 万亿美元（增长3.2%）至 123.5 万亿美元。美国居民个人收入大幅增长，今年2月份美国居民储蓄总额达到3.9万亿美元，比去年同期增长了1.8倍。美国政府通过救助计划提供的现金补贴和失业救济金，直接增加了美国民众的财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府1.9万亿美元救助计划预期将在3月14日前签署，除去少数个人年收入超过7.5万美元、家庭年收入超过15万美元的家庭，大部分美国民众将获得每人1400美元现金补贴，失业者每周300美元的失业救济金也将延续到今年9月底。美国居民手里积蓄了大笔收入，在疫情得到初步控制后，被疫情压抑的消费欲望将彻底释放，2021年美国将出现一场报复性的消费狂潮。这也成为拉动美国通胀的一个因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/03/09/20210309162919675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国国会通过1.9万亿美元救助案（CNN报道截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>