<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41c2b093e324e2ad80a81868bd2eec1c</guid>
<title>2023世界经济或陷深度衰退， 中国怎么办？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenwenling/2022_12_29_673257.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈文玲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的二十大报告指出：“我国发展进入战略机遇和风险挑战并存、不确定难预料因素增多的时期，各种——‘黑天鹅’、‘灰犀牛’事件随时可能发生。我们必须增强忧患意识，坚持底线思维，做到居安思危、未雨绸缪，准备经受风高浪急甚至惊涛骇浪的重大考验”。这是我们判断2023年甚至更长一段时间世界经济走势的遵循。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年由于百年疫情、俄乌冲突、大国竞争博弈加剧等重大因素，世界经济增长速度比原来国际组织的预期基本上是腰斩的。世界银行、IMF、 OECD等国际机构预测2023年会低于2022年，有2.3%的、有2.2%的、有不到2%的，很多知名智库或者经济学家提出，2023年世界经济会进入深度衰退，可能会爆发金融危机甚至经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界银行最新全球展望报告，将70%以上国家2022年的增长率预期进行了下调，如果预测准确，世界经济将会经历80年不遇的严重情况，从中长期看，世界经济增长可能会在本世纪20年代之后陷入停滞，作为增长原动力的所有领域几乎都在萎缩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到底怎么看国际形势？对国际经济形势的正确判断，对于正确把握中国明年经济走势至关重要，总体来看，2023年国际形势有可能会出现“五个缓和”，导致明年世界经济下行或衰退程度也许没有几个国际组织现有预期的那么深，不是比今年大幅度下降，而是和今年不相上下，甚至好于今年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但世界经济仍存在很大的不确定性、不均衡性、不可持续性，导致经济下行甚至深度衰退的存量矛盾和增量矛盾同时存在，“五个缓和”哪怕其中一个发生逆转，或者全球宏观经济政策不能趋向一致，或许世界经济将重新陷入危难或者危机之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;明年世界经济或将出现“五个缓和”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;持续三年的疫情或将缓和&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于奥密克戎毒株总体变得比较温和，加之疫苗和抗病毒药物的出现，感染达到一定规模后出现群体免疫的效应，全球大部分国家均放松了疫情管控。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据知名旅行网站Travel Off Path的报道，截止10月31日，全球已经有122个国家和地区完全取消了新冠入境限制。亚洲国家也逐渐放松了出入境限制政策，日本自6月起从中国入境日本取消了隔离政策，从10月11日开始全面放宽入境管控措施，取消每日入境最高5万人的人数限制，恢复原有的免签国家旅客的免签入境政策，允许外国人旅客个人入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国从9月3日零时起取消入境前核酸检测要求，全面放开入境。新加坡从8月28日起，所有未完全接种疫苗的旅客进入新加坡将不再需要在抵达时进行为期7天的居家隔离政策，从11月份起取消了一切限制，不再公布每天的确诊人数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国香港自9月26日起，海外来港人员入境检疫措施由“3+4”改为“0+3”，即解除海外旅客来港后3天的强制酒店隔离，只需居家医学监测3天，其间可以外出。中国台湾从10月13日起，扩大边境开放，实施入境免居家隔离“0+7”措施，居家检疫改为7天自主防疫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以习近平同志为核心党中央及时进行部署，不断研究部署优化防控工作措施。国务院联防联控机制综合组发布了《关于进一步优化新冠肺炎疫情防控措施科学精准做好防控工作的通知》，11月11日，国家卫健委发布了“20条”优化新冠疫情防控的措施，之后又发布了新“10条”。随着各项措施落到实处，进一步提升防控的科学性、精准性，在最大程度保护人民生命安全和身体健康的同时，将最大限度减少疫情对经济社会发展的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务院副总理孙春兰在11月30日召开的专家座谈会上指出，随着奥密克戎病毒致病性的减弱、疫苗接种的普及、防控经验的积累，我国疫情防控面临新形势新任务。“经过近三年的抗疫，我国医疗卫生和疾控体系经受住了考验，拥有有效的诊疗技术和药物特别是中药，全人群疫苗完全接种率超过90%，群众的健康意识和素养明显提升，加上奥密克戎病毒致病力在减弱，为进一步优化完善防控措施创造了条件。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/12/24/20221224183130273.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年4月上海疫情期间，医护人员正在转移病人。来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年疫情对中国经济的影响不小，但总体看还是短期的、局部的，中国经济发展稳中求进的基本面没有变，长期向好的基本要素都还在。党中央、国务院对及时对稳住经济大盘作出部署，出台了重大政策措施，经过全国各方面、各地方共同努力，经济企稳将很快见效，全年经济增长有可能稳定在合理区间，明年中国经济将强势反弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球越来越多的国家和地区疫情防控政策的调整，对于经济复苏、刺激消费、促进全球人员流动、资本流动、各种要素流动，都会起到极大的推动作用，世纪疫情缓和最终会导致世界各国对疫情管控逐步达到全部放开。这是当前对世界经济最大的利好，也是对中国经济最大的利好，明年世界经济和我国经济受疫情影响降低可以预期，如果不是病毒突发恶性变异，变得重症率更高、死亡率更高，按照现在的情况发展下去，重症率越来越低，死亡率几接近于0，对人的生命健康威胁越来越低，已经低于普通流感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，解除对疫情对恐慌，正确预防和救治病毒，中国与全球大部分国家一样，“放”是大趋势，不可能继续收、封、控、堵、硬隔离。这对全球经济特别是对于世界经济增量中贡献最大的中国，将是非常强力刺激，从而带动世界经济复苏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;全球性通胀会或将缓和&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年10月份全球通胀率达到9.4%，是30年以来的高点，其中发展中国家通胀率14年来首次高达10.1%，发达国家通胀率虽然只有8.8%，但却是40年以来的新高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，如果不是美国等国家对俄罗斯的全面严厉制裁，全球性通胀绝不会如此严重；如果不是美国对中国发起贸易战加征的高额关税，美国的通胀也不会如此严重；如果不是在抗击疫情中很多国家紧跟美国采取流动性泛滥的货币政策和极度宽松的财政政策，解决通胀问题不会这么困难；如果不是美国乘人之危，对欧盟一些国家以高于本国4倍的价格出售能源，欧洲也不至于出现几十年以来最严重的高通胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年全球性高通胀实际上并不包括所有国家，中国是低通胀，日本也是低通胀，“幸福的家庭都是相似的，不幸的家庭各有各的不幸”，美国和欧洲一些国家出现的高通胀各有各的原因，各有各的解决难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体看，高通胀峰值或者顶峰在2022年9月份、10月份、11月份，或者延迟到2022年年底和2023年年初，主要表现为美国CPI价格指数居高不下，欧洲能源价格、电力价格以及与之相关联行业产品价格持续大幅度上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，能源危机和能源价格上涨，对美国影响并不太大，美国液化天然气LNG持续增加，即使俄乌冲突期间，美国仍然从俄罗斯在进口能源，还从委内瑞拉、叙利亚不断的偷运油气，加上美国自身增加了石油、天然气生产，不但可以满足国内需求，还可以大量出口到欧洲，今年欧洲进口石油和天然气，来自美国的占到78%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，能源危机给美国带来的是收益，而不是危机，美国通胀率不会再出现7月份的9.1%和连续几个月8%以上，10月份降到了7.7%，以后会逐月降低，2023年将降至4%以下。在印尼G20会议期间，习近平主席与拜登总统会谈之后，如果适时启动中美贸易谈判，美方取消对中国加征的高额关税，高通胀在美国也会得到一定程度缓和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲通胀现在是峰值，特别是2022年底和2023年初的冬季，能源问题如果不能解决的话，能源危机将带动一系列商品价格持续上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国宣布天然气库存可以满足今年冬季需求的100%，估计能源危机引发的通胀对德国的影响可能不会太大。法国70%以上能源依靠核电，能源价格对法国的影响也不是很大。而对意大利等国家的影响可能会比较大，乌克兰危机升级前，意大利进口天然气总量45%来自俄罗斯，奥地利80%的进口天然气来自俄罗斯，捷克共和国和斯洛伐克87%的进口天然气来自俄罗斯，石油进口的比例高达50%，匈牙利几乎所有的能源进口都来自俄罗斯，塞尔维亚85%的天然气来自俄罗斯，近80%的石油来自俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，这些国家冬天将非常困难。这导致欧洲经济大幅下行，能源价格上升，欧元和美元的比值下降，人民生活水平下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
商品市场的核心是原油，占大约所有商品交易总量的50%。原油价格也是驱动其他能源价格的核心要素和食品粮食价格的主要因素。欧佩克国家生产的原油在全球原油市场中所占比重已不到40%，虽然欧佩克组织在不断推动原油生产的配额确保原油在高位运行，但美国已经成为世界第一能源生产国，明年原油和天然气的供应还会继续上升，对于价格下行的压力继续提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，能源价格在下降，其他大宗商品价格也在下降，2023年全球性高通胀有可能会进一步缓弱。持续的高通胀将主要集中表现在欧洲一些国家，还有一些受粮食危机和能源危机影响比较大的非洲国家。如果近来全球的能源和食品价格暴涨得到缓解，供给侧制约因素消除，美国等国家退出金融紧缩措施，全球通胀率有望在2023年降至3%以下的水平，有可能避免上世纪70年代的滞胀局面重新出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;美元暴力加息或将缓和&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年美国暴利加息程度、速度、力度都会下降。2022年美元加息6次，其中有4次是75个基点，一次50个基点，一次25个基点，现在美元利率已经到了3.75-4.00%，今年年底预计还会加息一次，预期是50个基点，美元利息将达到4.25-4.50%，如果加25个基点，美元利息则是4.00%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储主席鲍威尔提出，美国货币政策目标是把价格指数降到2%以下，而美国已加息了6次才从9.1%降到7.7%，如果按照这样的力度、速度，意味着美联储还会强力加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国经济增长和经济结构的基本面并不支持继续强力加息。个人认为，美国决不会按照通胀率2%这个僵硬的指标继续暴利加息，不会把抑制通胀作为唯一的宏观经济目标，而是会把美国经济平稳发展和美国保持竞争优势放在首位。所以，美元加息会趋向缓和，有可能明年先降50个基点、再降25个基点，然后再25个、25个继续降下去，以观后效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
摩根士丹利预期：明年全球经济增长将走弱，通胀下降，加息结束，美国将勉强躲过经济衰退，欧洲经济将陷入收缩，亚洲则会呈现增长萌芽；预计2023年债券、防御性股票和新兴市场将有上行空间；CPI到2023年底，同比涨幅将降至2.4%。经济增长放缓和通胀降温，可能会促使美联储停止加息。摩根士丹利美国首席经济学家Ellen Zentner表示：“我们预计，到2023年1月，联邦基金利率目标区间将达到4.5%至4.75%的峰值，随后在2023年全年保持在该水平，然后在2024年稳步下降”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美元加息步伐放慢，欧元的快速加息以及其他国家跟进式加息，在2023年大部分将会调整货币政策方向，以对冲美国暴力加息的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储主席鲍威尔2022年11月30日表示，美联储可能“最快在12月”放慢加息步伐，同时告诫通胀阻击战远未结束，一些关键问题仍未得到解答，包括最终需要将利率升到多高，以及需将利率保持在限制性水平多久等。鲍威尔并未透露他预测“终端利率”是多少，但称可能比决策者9月时预测的4.6%“高一些”。美联储理事库克则称，放缓加息的时间临近，要谨慎解读收益率曲线倒挂，在努力降低高通胀水平方面，美联储可能很快就会停止加油。尽管美联储释放的信号不尽一致，但放慢加息速度的方向一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;俄乌冲突和战争危机或将缓和&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自俄乌冲突以来，中国政府一直站在历史正确一面，站在和平一边，一直在劝和促谈，目前促使俄乌尽快恢复和谈已经成为国际社会的主流声音。中方处理乌克兰问题时，自始至终秉持的是“四个应该”和“四个共同”，全力防止俄乌冲突上升至核危机态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印尼中美元首会晤结束后，美国白宫发表通告称：“拜登总统和中国领导人重申他们一致认为永远不应该打核战争，也永远无法打赢核战争，强调他们反对在乌克兰使用或威胁使用核武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照这样的发展趋势，2023年俄乌冲突有可能会走向缓和。有媒体报道称，美国正施压乌克兰，要求它对与俄罗斯和谈持开放态度。法国总统马克龙呼吁，俄乌必须重返谈判桌的时刻将会到来。2022年10月2日，德国总理朔尔茨与普京进行了自9月以来的首次电话会谈，敦促俄罗斯领导人找到外交解决冲突的方案。联合国秘书长古特雷斯认为，俄乌之间重新建立对话非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/24/20221224234549870.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年12月21日，美国国防部宣布为乌克兰提供18.5亿美元的额外安全补助，自2月俄乌冲突以来，美国提供的安全援助已经达到212亿美元。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果俄乌战争会在2023年停战并走向和平重建，德国、法国、西班牙、意大利这几个欧盟主要成员国可能会带头恢复经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这之前，国际货币基金组织认为，俄乌冲突导致的粮食和化肥价格暴涨，造成2008年以来最严重的全球粮食危机，3.45亿人的生命和生计面临危险，48个低收入国家成为最脆弱的受害方。2022年10月，欧元区通胀率按年率计算创历史新高，达到10.7%，19个成员国中有11个通胀率达到两位数，能源价格同比上涨41.9%。国际能源署认为，世界正处于“第一次真正的全球能源危机”。优先确保能源安全还是坚守气候承诺推进绿色转型，成为不少国家的两难选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在愈演愈烈的危机中无人能够幸免的痛感，导致各国期待乌克兰危机的政治解决进程能够尽快重启。俄乌冲突升级给世界经济带来了重大影响，美国和北约把世界搅得鸡犬不宁，也对世界经济造成难以弥补的损失。世界关于恢复俄乌谈判呼声高涨，面对俄乌冲突的长期化、扩大化和复杂化，世界对其外溢影响的耐受度已逼近极限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;&lt;strong&gt;中美经贸关系或将缓和&lt;/strong&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年G20会议期间习近平主席和拜登总统会见。从时间上看，在这次会晤之前，中共二十大闭幕，美国中期选举投票结束，两国国内重要的政治议程告一段落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席提出若干处理中美关系的基本理念、基本原则、基本诉求、基本态度，都是非常清晰的，也是非常坚定的。习近平主席与拜登这次会晤是面对面三个多小时的会谈，拜登对中国的态度、主张、要求、原则、底线应该是非常清楚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习近平主席与拜登总统会晤时所指出的，当前中美关系面临的局面不符合两国和两国人民根本利益，也不符合国际社会期待。中美双方需要本着对历史、对世界、对人民负责的态度，探讨新时期两国的正确相处之道，找到两国关系发展的正确方向，推动中美关系重回健康稳定发展轨道，造福两国、惠及世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以往中美互动的过程中，拜登多次强调“四不、一无意”（即：美方不寻求“新冷战”，不寻求改变中国的体制，不寻求强化同盟关系反对中国，不支持“台独”，无意同中国发生冲突对抗）。从这次两国各自公布的会晤内容看，美方将此前的对华“四不、一无意”，扩展成“五不、四无意”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
增加的最重要内容：一是不寻求强化同盟关系反对中国，这是美国以前从来没有说过的。美国此前在亚太地区、印太地区，不断搞各种各样的小圈子和联盟关系，通过同盟关系去中国化。二是无意同中国冲突也是新的表态。如果美国做到的话，这会让中美两国关系向好的方向改善。三是拜登总统表示无意围堵中国。在冷战的时代，美国一直在围堵中国，搞了所谓第一岛链、第二岛链和第三岛链。其实从奥巴马到特朗普、到拜登，美国遏制与围堵中国始终没有停止过，如果美国放弃围堵中国的政策，中美两国之间的主要矛盾就可以获得解决，中美两国就不会再走向新冷战。四是在“四不”说法基础上，拜登新增了一些新的表述，如不支持“两个中国”、“一中一台”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国作为世界第一和第二大经济体，合则两利、斗则双输。习近平主席指出，台湾问题是中美关系中核心的核心、是中国的底线，中美关系一些基本的原则，我们的“护栏”到底是什么？中美两国元首确定了基调，这个基调确定之后，2022年年底或者2023年年初，布林肯将到中国来访问，中美之间必须找到开启回归到中美关系正常轨道上来的路径和办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美民间一直展开各种形式、各种通道的对话，两国政府通过对话解决中美两个大国之间的关系，会推动中美关系走向正常化和缓和。但中美关系也不可能完全回到以前，美国战略转向后，指望美国对华不设障碍、不出难题是完全不可能的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，美国正在受到自身行为的反噬，比如很多高等级芯片，2纳米、3纳米、5纳米芯片严重滞销，生产芯片企业利润大幅下降、市场大幅丢失，企业也在进行大幅裁员。荷兰阿斯麦尔这个生产光刻机的企业最近一再表示，绝不会丢掉中国市场，假如中国企业未来不用这种介质的芯片，在量子芯片和光子芯片换道追赶，也极有可能实现超越，那么再先进的光刻机恐怕也会像当年日本胶片一样被淘汰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中美在经贸、能源、科技、教育、人文等诸多领域，都存在广泛合作空间，在抗击疫情、复苏经济、应对气变、反恐、防扩散、解决地区热点等全球性议题上都承担着重大责任。双方曾携手打击恐怖主义、应对金融危机、阻击埃博拉病毒、引领达成气候变化《巴黎协定》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是作为世界最大的两个经济体，美、中两国不仅在世界经济总量中占有最高的比重，也对保持世界经济的稳定增长起着最大的作用。中美两国在全球气候变化治理中扮演着重要角色，并在全球能源低碳转型和绿色低碳发展中发挥引领作用。中美两国曾在气候治理领域展开一系列合作，引领了全球气候治理的变革，塑造了气候治理新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美合作办成了一件件造福世界的大事好事，中美双边关系早已经超出了两国关系，具有全球性溢出效应，不是正效应就是负效应，中国希望通过合作产生越来越大的正向溢出效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经过和中国这么长时间博弈，应该悟出一些常识性道理，即美国不管用什么手段遏制围堵打压中国，中国崛起都是不可抗拒的历史潮流，接受中国崛起并与中国合作是美国最优的战略和政策选项。否则，美国把最有构建建设性合作伙伴意愿和能力的朋友从假想敌变为自己的掘墓者，那将是美国的最大不幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国作为世界第一大经济体和第二大经济体，合则两利，斗则双输，中美两国谁也战胜不了谁，谁也替代不了谁，谁也离不开谁。中国绝不会放弃自己核心权益，绝不会允许一再出现踩踏中国红线损害中国核心利益的行为。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a588e14ed990fb103e0b61642f88fc72</guid>
<title>有些事，不能悄悄换个说法就算了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YiMiaoYuKeXue/2022_12_29_673255.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陶黎纳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
挺过危机，迎接光明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两大涉疫消息，绝对是三年来最重磅的，光明就在眼前：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，【新型冠状病毒肺炎】调整为【新型冠状病毒感染】；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，恢复新冠的传染病乙类乙管，明年1月8日起执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
证据如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228170812831.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228170830755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，我国将结束类似战时管制的传染病防控状态，恢复到2020年之前的状态。新冠将逐渐淡出我们的视野，中国将重新回到以经济建设为中心、实现中华民族伟大复兴的道路上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个重磅消息，陶医生都有预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，2020年1月，中国法定传染病月报中第一次呈现新冠发病数和死亡数。我在3月11日的微博中指出，这是一个历史事件，但是正确的传染病名称应该是【新型冠状病毒感染】而不是【新型冠状病毒肺炎】。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228170918616.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有很多人想不通，不就一个名字么，值得这么大惊小怪么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陶医生很肯定地回答：值得。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【新冠肺炎】这个说法，正是造成目前舆论撕裂的根本原因，一系列问题都因此而产生，包括被大家质疑的无症状比例高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量核酸阳性、有感冒症状但没有肺炎影像学证据的病例，由于诊疗/防控方案的bug，无法准确归类。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171015889.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;方案的诊断逻辑bug&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果非要归类，有两种可能性，一种是无症状感染者，一种是轻型新冠肺炎确诊病例。诡异的是，轻型新冠肺炎确诊病例是没有肺炎表现的，就像夫妻肺片里没有肺片一样奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各地硬着头皮归类，结果不约而同地粉饰太平——归入无症状感染者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为啥会出现这种情况呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为不归入无症状感染者，就要归入轻型新冠肺炎确诊病例。然而，在没有肺炎影像学证据，却归入字面意义上的肺炎病例，这不是夸大了病毒的危害么？不是显得各地的防疫/救治很无能么？不是要被上级部门问责么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，大家都懂的。各地宁可被网友骂，也要把这些病例归入无症状感染者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果一开始就叫【新冠感染】，那么归入轻型确诊的意义，就是变成了【轻型新冠感染确诊病例】，和肺炎没半毛钱关系。那么即便方案有bug，各地还会顶着网友的骂名归入【无症状感染者】么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是【新冠肺炎】这个称谓的最大祸害之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公共卫生的角度，一种法定传染病，竟然被叫成XX肺炎，这是本末倒置。传染病控制的难道是肺炎，不是病原体？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年7月，陶医生的大学同学和复旦大学公共卫生学院院长姜庆五一起发文，建议修改【新冠肺炎】为【新冠感染症】。可见，公共卫生领域也已经认为新冠的正式名称很有必要修改。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171046932.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这么简单的道理，本该在一开始就纠正的错误，为何到现在才改正？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
请大家思考，这也许是阻碍中国发展的大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我在12月6日根据北京的疫情管控措施调整情况预测，12月底前恢复【乙类乙管】的可能性很大了，实际是12月26日发布恢复乙类乙管的通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，我给出的判断理由是：实际的感染者数量，会大大超过按甲类传染病管理的能力，如果不恢复乙类管理，就要出现违反《传染病防治法》的尴尬了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171108653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12月25日，当卫健委宣布不再发布每日疫情信息时，我立刻做出预言：明年1月份恢复乙类乙管。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际情况是26日发布恢复乙类乙管的通知，确定2023年1月8日起执行乙类乙管，与我的预测完美符合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171133193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陶医生得瑟完，再说说两点失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，把【新冠肺炎】调整为【新冠感染】，就完全科学合理了么？No
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果将来突然又出现另一种冠状病毒疫情，难不成叫【新新型冠状病毒感染】或【新新新型冠状病毒感染】？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，整个传染病防控的基础定义，必须严肃地科学化，不能再随意了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在卫健委下发的实施乙类乙管方案里，有这么一句话：……无症状感染者和轻型病例占比超过90%……。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171154710.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是怎么回事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前，全国的疫情通报数据几乎是无症状率超过90%，现在是无症状感染者和轻型病例一起合计超过90%，确实合理多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，之前大力宣传无症状率90%，现在这波疫情里公众普遍感到症状很明显，几乎找不到无症状感染者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么重大的失信问题，悄悄改一个说法就够了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171220522.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171248890.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171301883.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月27日，天津疾控中心在解释疫情中称：临床诊断的无症状，是按照肺部是否有炎症作为诊断依据，临床诊断无症状者的症状很明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/12/28/20221228171319336.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题来了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家防控方案里的【无症状感染者】是金标准，指核酸阳性、但没有任何症状、且无肺炎影像学表现者。这个没人有异议，那些认为上海篡改无症状感染者定义的网友，就是基于这个金标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，天津突然给出一个【临床无症状】的新概念，没有肺炎但有发热、咳嗽、刀片喉、全身酸痛等症状，也算临床无症状。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着：在国家防控方案的【防控无症状】外，天津自定义了【临床无症状】，这不是很容易混淆么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天津为何要自定义【临床无症状】，直接说【无肺炎症状】不好么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此混乱的无症状，难道悄悄修改就混过去了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
陶医生明示：不能悄悄换个说法就算了，必须彻查这事，找到根源，才能避免下次再犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望，有记者能在下一次疫情媒体发布会上，向官方提出这个彻查建议，这是为将来的疫情应对刮骨疗毒，善莫大焉。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d6c17fd1e4dadb2840d6408b75b319b</guid>
<title>知网5%的罚款并不低，整改能否真正恢复市场竞争？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yuanjia/2022_12_29_673253.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span&gt;【文/观察者网专栏作者 袁嘉】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历经二百多天的调查，知网涉垄断案终于“靴子落地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年12月26日，国家市场监管总局依法对知网垄断案作出行政处罚决定，责令知网停止独家合作行为，不得限制学术期刊出版单位、高校等与其他竞争性平台开展学术资源合作；不得以不公平的高价销售数据库服务，应以公平、合理、无歧视的价格销售数据库服务，并对其处以2021年销售额5%的罚款8760万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，市监总局进一步要求知网围绕解除独家合作、减轻用户负担、加强内部合规管理等方面进行全面整改，促进行业规范健康创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，知网表示诚恳接受、坚决服从，结合社会各方意见制定了彻底整改独家合作、大幅降低数据库服务价格、保护作者合法权益、持续优化相关服务、全面加强合规建设等十五项整改措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，整改措施中的多项内容已远超过原处罚决定书的规定，对于市监总局无法直接以反垄断处罚方式做出强制要求的内容，知网也主动提出整改，可见其彻底整改决心。但知网所提出的整改措施能否真正恢复市场的竞争性格局、能否真正引导学术数据库行业健康合规发展，这是我们应当进一步关注的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/12/28/20221228130626694.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;知网整改措施解读：直接回应与附带承诺&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在解读知网提出的五大类十五项整改措施之前，还需再明确一下我国《反垄断法》的立法目标，即“预防和制止垄断行为，保护市场公平竞争，鼓励创新，提高经济运行效率，维护消费者利益和社会公共利益，促进社会主义市场经济健康发展”。然后，我们再来看知网的整改措施是否能回应该立法目标的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在十五项整改措施中，“彻底整改与期刊、高校的独家合作”与“大幅降低数据库服务价格”两类整改措施是对行政处罚决定中责令停止的独家合作与不公平高价两大反竞争行为的直接回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一类整改措施“彻底整改与期刊、高校的独家合作”回应了处罚决定书中解除独家合作、不得限制出版单位与竞争对手合作的相关要求，并提出要推进构建行业非独家合作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二类整改措施“大幅降低数据库服务价格”也是对处罚决定书中所提到的不公平高价行为的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二类整改措施中，除降低销售价格外，更值得关注的是知网承诺扩展免费服务项目，免费开放“高校用户校外访问系统”，并提出要强化知网平台的公益属性，将社会效益放在首位，以期平衡好平台的商业性和公益性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点其实并非执法机关直接通过处罚决定所做出的明确要求，知网在其整改措施中主动提出也充分体现了中国式反垄断执法中的制度特点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行政处罚决定书中的相关要求与知网上述两类整改措施已经直击我国中文学术文献网络数据库服务行业的市场竞争痛点，即通过禁止知网的独家合作行为，允许更多的竞争性平台参与到中文学术文献网络数据库服务中，以此破除垄断行为对市场竞争的限制并恢复学术资源自由传播，通过禁止知网以不公平的高价销售数据库服务来维护知网用户的合法利益并营造良好的科研学术生态环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，整改措施的后三类“保护作者合法权益”、“持续优化相关服务”以及“全面加强合规建设”则是知网平台结合该案查处与社会各方意见，针对自身服务水平与内部管理机制所提出的附带承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三类整改措施“保护作者合法权益”与第四类整改措施“持续优化相关服务”积极响应了众多知网用户所关心的热点问题与其核心诉求。知网提出要依法获得著作权人授权、完善稿酬支付办法、健全作者服务机制，这完全改变了以往知网与作者之间高高在上的地位差距与趾高气昂的交易态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
垄断是指垄断者具有一种可以无视或者忽略交易相对人的谈判地位，并以此制定不公平交易条件的能力。而反垄断执法的目的就是去除具有交易优势地位的经营者制定不合理交易条件的能力、扭转其无视交易相对人正常权益的态度，此次知网所提出的保护作者权益的相关整改措施充分地体现了这一反垄断执法的价值目标。而知网早在今年6月便已先行向个人用户开放个人论文查重服务，这一点也从另一方面体现了通过反垄断保障消费者合法权益的理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;全面加强学术数据库行业的合规建设&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网所提出的第五类整改措施“全面加强合规建设”也是此次知网整改方案中最值得关注的部分，这也呼应了我国反垄断执法中的最近热点问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国务院各部门先后颁布了《国务院反垄断委员会经营者反垄断合规指南》、《中央企业合规管理办法》等文件，各地也出台了相应的竞争合规或反垄断合规指南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反垄断执法的最终目的是通过执法尽可能地消除垄断行为的消极影响，让平台企业能够持续加强合规建设，更好的预防未来可能会产生的一系列反垄断风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在罚款的同时敦促企业全面整改，建立反垄断合规管理制度，防范反垄断合规风险，保障经营者持续健康发展，这体现了我国反垄断执法中坚持依法规范和促进发展并重的原则和理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网的整改措施中也提到了开展对反垄断和版权合规的风险筛查与管理，这说明知网对于版权获权和授权中的竞争风险问题已经开始有所关注，而知识产权与反垄断的交叉问题实际上是很多平台在未来需要关注的重点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知识产权天然地带有一定的垄断性与排他性，这种特点使得在某些市场上具有极高市场力量与市场地位的经营者很容易滥用其所拥有的知识产权，实施垄断与不正当竞争行为。对于以知网为代表的学术数据库平台而言，既要重视反垄断的合规风险，还要重视知识产权的合规风险，谨慎避免因过度行使知识产权而带来的垄断问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反垄断处罚的根本目的是要通过处罚来提醒经营者如何开展合法合规的经营活动，恢复市场竞争秩序与市场生态，维护相关利益主体的合法权益。知网5%的罚款并不低，但此类案件更需要关注的是整改举措。此次的行政处罚与知网相应提出的整改方案对于学术数据库行业未来如何认知平台性质、如何进行合规经营都是一次重要提醒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知网给出的这份整改清单，回应了知网用户们一直以来的核心关切，希望以知网为代表的各大学术数据库平台尽早回到市场轨道与法治轨道，引以为戒、合规发展，共同推动全社会知识资源的传播与共享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（四川大学法学院2022级研究生张婉秋对本文亦有贡献）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66a15a11f68c486b86939376dc075684</guid>
<title>现在俄罗斯外交政策已经没有回头路了</title>
<link>https://www.guancha.cn/DmitriTrenin/2022_12_29_673250.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德米特里·特列宁，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章标题中的“断点”一词是特意选择的。“转折点”意味着仍然有机会通过转身回到起点来重启。“断点”则意味着已经发生的事情不可逆转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯外交政策的断点并不是突然出现的。冷战结束后，俄罗斯始终致力于以一个大国的身份融入以美国为中心的世界秩序中，到了2000年代中期，俄罗斯显然需要对这样的政策做出调整。在21世纪10年代之交，俄罗斯尝试对这一政策进行调整，“重新定义”俄罗斯与美国的关系，以及与德国等其他欧洲国家的“现代化伙伴关系”，但这一尝试以失败告终了。2014年的乌克兰危机最终还是打破了俄罗斯融入西方社会的念头，与之相关的“从里斯本到符拉迪沃斯托克的大欧洲”计划也随之破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与西方的关系破裂后，开始持续恶化。美国和欧盟的经济制裁、政治竞争和信息战将从前的伙伴关系转变为对立关系，很多人将其比作20世纪下半叶的对抗，称之为混合战争。2022年2月，这场混合战争添加了军事元素，对立关系变成了一场军事对抗——到目前为止，俄罗斯与美国为首的北约国家之间的冲突还是间接性的。军事冲突彻底消除了曾作为伙伴关系留下的“余温”，破灭了最后的希望，关系断裂已成事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/26/20221226212230250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;在乌克兰的特别军事行动是当代俄罗斯外交政策的断点，截图来自《全球事务中的俄罗斯》网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的军事冲突为俄罗斯国内发展开启了一个全新阶段。国家的边境线、人口结构、经济体系、社会关系和动向、政治环境、意识形态等等都在发生变化。俄罗斯联邦的“1.0时代”已经结束，国家正在向新高质量的发展阶段过渡，新形态的轮廓已经开始显现。虽然俄罗斯外交政策的变化程度和变化意义无法与国内发生的那些巨变相提并论，但就俄罗斯的国际地位、在全球的地位和作用而言，这些变化意味着外部环境的彻底改变，相应地，这也意味着这场游戏的目标、任务、战略和战术的变化，这只是其中一些最重要的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与2014-2022期间相比，在新的局势中，俄罗斯面临的是一个政治上动员起来的西方集体。随着乌克兰特别行动的开始，围绕着美国的英语国家、欧洲和亚洲盟友之间的凝聚力达到了前所未有的高度。不仅是英国、波兰和波罗的海国家，还有德国、法国、意大利和西班牙都采取了尖锐的反俄立场。这是俄罗斯在历史上第一次没有西方盟友，甚至连能够充当中间人或“翻译”之类的对话者都没有。一些传统的欧洲“中立国”不再中立，不仅包括决定加入北约的芬兰和瑞典，还有奥地利、爱尔兰，甚至没有加入过任何组织的瑞士，实际上都加入了反俄联盟。梵蒂冈也支持反俄联盟——由大约50个国家组成的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，西方国家未能在全世界范围内实现对俄罗斯的政治孤立，但他们能够利用国际机制实现自己的利益。通过控制国际机构部门，西方成功地使反俄决议的赞成票占多数。联合国、欧安组织等国际组织被认为是维护公正的世界秩序的基础，俄罗斯积极参与这些组织的创建，并在其中长期发挥着主导作用，结果这些国际组织却重新调整对俄政策，开始反对俄罗斯。甚至连俄罗斯代表在这些组织所办的论坛中的实际参与权都是由美国和欧洲当局决定的。俄罗斯作为联合国安理会常任理事国的地位受到了冲击，通过将问题提交给联合国大会来规避俄罗斯在安理会的一票否决权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯领导层一直将核威慑作为保护国家重要利益不受外界侵犯的保证，但事实证明，只有核威慑是不够的。俄罗斯总统曾发出警告，如果西方国家干预乌克兰冲突，他们将面临最严重的后果，但这并没有阻止美国和北约国家积极有效地参与武装和训练乌克兰军队，向乌克兰实时提供情报，提供大规模的财政、经济和技术援助——实际上，这已经是最积极地干预冲突的方式了，就差向乌克兰派遣本国武装部队了。此外，俄罗斯官方发出的关于俄罗斯核能力和战略核力量演习的声明被西方借题发挥，将其解读为俄罗斯准备发动核战争，这一言论在世界各地广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，矛盾的是，这种舆论并没有引起西方公众反对核威胁、强烈抗议停止对乌克兰的军事支持。在冷战时期，西方国家，特别是欧洲国家的公众意识中存在的恐惧因素，已经完全起不到重要作用了。北约与超级核大国俄罗斯的间接战争，对美国和欧洲而言已不再是真正让他们感觉危险的事情了。原因很明显：俄罗斯领导人不可能对美国或北约国家发动核打击，因为这种决定本身就是自杀行为，在乌克兰使用核武器的效果有限，而且会让俄罗斯变成全人类的公敌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，令人难以置信的是，乌克兰军队对俄罗斯控制的扎波罗热核电站进行了系统性炮击，而西方社会没有对此做出任何反应，乌克兰的行为不断被有违常理地掩盖，而国际原子能机构（IAEA）实际上也是在为威胁欧洲核安全的一方掩盖事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对俄罗斯的挑衅并没有就此结束。除了可能由乌克兰和西方国家挑起的废核燃料事件外，还存在使用化学武器和生物材料进行挑衅的危险。叙利亚战争的经验和西方国家对禁止化学武器组织（OPCW）的全面控制对俄罗斯构成了真正的挑衅威胁，以此栽赃俄罗斯。另一个潜在的重大危险是由乌克兰组织的对北约国家的领土或军事设施平台（飞机、船舶）的射击事件，基辅当局试图将其归咎于俄罗斯，类似于2022年11月在毗邻乌克兰的波兰境内发生的事件。这种挑衅的目的可能是使冲突升级，直至并包括北约和俄罗斯之间发生直接的军事冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯与西方的经济联系已经断裂。美国和欧盟对俄罗斯的制裁战始于2014年，此后不断加剧，在2022年升级成为一场全面的经济、货币——金融战争。因此，俄罗斯自苏联解体以及向市场关系过渡以来所遵循的地缘经济模式被打破，其中最重要的部分就是与西方的关系——西方是俄罗斯主要的贸易、投资和技术伙伴。俄罗斯从未预料到，其主权外汇储备、私营企业家的资产会被冻结和没收，事实上，它已经完全被排除在与西方货币的金融交易体系之外了。这样一来，俄罗斯不仅失去了中央银行的一半储备，而且还失去了进入西方市场的机会。因此，俄罗斯不再指望西方经济玩家会出于自身利益而减轻地缘政治冲突所造成的后果。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>