<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a2029ee5693298e427cba778fda53a3</guid>
<title>特朗普对华关税恐吓，把美股吓出心脏病了</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_10_11_792845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次威胁将于11月1日对中国加征关税，试图以贸易战的老套路施压。历史与现实都一再证明，这种关税恐吓与讹诈的伎俩，或许能令一些国家暂时屈服，但在坚韧且体量庞大的中国面前，非但难以奏效，反而屡屡演变成“搬起石头砸自己脚”的尴尬戏码。美国股市随之而来的剧烈震荡，正是市场用脚投票、对此类政策投下不信任票的明证。此番贸易争端的责任，清晰无误地在于美方的反复无常与单边挑衅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/11/20251011112743946.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
纳指暴跌3.56%，创4月以来最大单日跌幅&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美式关税大棒早已显露出其战略上的外强中干。中美一边谈判，一些美国政府官员数月来却在悄悄酝酿针对中国的反制措施，包括限制中国投资、加强出口管制乃至计划动用制裁。这种处心积虑的准备，暴露了其政策工具箱的捉襟见肘。缺乏更具建设性的经济战略，便只能一再乞灵于保护主义和制裁威胁。在中美经贸谈判过程中，美方多次出现出尔反尔的行为，不仅严重损害了双边互信，更揭示了美国在国际交往中奉行“美国优先”的极端实用主义，背离普遍认同的国际贸易原则与规则，注定不得人心，也难以得逞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美方的挑衅行为正在引发其自身系统的反噬。关税威胁甫出，美国股市应声暴跌，这绝非偶然。市场机制是最敏锐的感知器，它直观反映了资本对于不确定性及潜在经济衰退风险的深切担忧。每一次对华强硬姿态的表演，其代价往往首先由美国的投资者、企业和消费者承担，美国近期意外糟糕的就业数据更证明了这一点。这样的情况多次上演，形成了一个恶性循环。美国国内并非不清楚其中的利害，产业界的警报与学界的批评不绝于耳。然而，结构性矛盾与国内政治压力，或许驱使决策者不得不饮鸩止渴，继续在这条损人不利己的道路上徘徊。这恰恰说明，单纯依靠施压与对抗的路径已经走入了死胡同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美方的步步紧逼，中国的应对展现出战略定力与智慧。中方“不惹事，不怕事”的立场，并非被动反应，而是基于对自身发展道路和国际形势的深刻洞察。近期中方有条不紊颁布的一系列法规政策表明，中国的反应是冷静、审慎且坚决的，是在充分评估后选择的精准、有力的回应。中国正按照自身的章法和节奏，逐渐把握主动权。我们不追求也无望于虚假的一团和气，因为在核心利益和原则问题上，暂时的妥协只会埋下更大的隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华盛顿再搞关税恐吓，是其单边主义、霸凌行径的又一次体现，是导致当前贸易紧张局势的直接原因。中美作为世界上最大的两个经济体，其关系的健康稳定对全球至关重要。历史的经验和现实的逻辑都指向一个结论：中美之间的和平共处，无法通过一方的无条件退让或表面的“你好我好”来实现，而必须通过可控的、有理有利有节的斗争来探索和奠定。在斗争中求合作，在博弈中确立新的平衡，这才是两个大国必然要探索的相处之道。中国将继续秉持这份定力与智慧，沉着应对风雨，推动构建更加稳定、平等、互利的中美关系新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>edff08ceed5f902f2b99eed97d8f953e</guid>
<title>朝鲜劳动党建党80周年纪念：金正恩的“奇点时刻”</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2025_10_11_792821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金正恩自外访回国之后，就开始紧锣密鼓地筹备自家的“大庆”——朝鲜劳动党建党80周年纪念相关仪式。而从今年以来的种种动作来看，整个朝鲜似乎正在快速“苏醒”，借两个重大纪念日的机会与外界互动，而且似乎已经摆脱了过去的展示逻辑，在“东升西落”的过程中，寻求绕开老体系的新办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从撤销保健省管中窥豹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月7日，金正恩在内政方面抛出了重磅“开胃菜”：撤销保健省，并可能设立朝鲜版本的CDC（国家疾控中心）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这番表述，出自金正恩在平壤综合医院竣工典礼上的讲话，原话是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我打算研究有关设立负责推进卫生保健现代化工作的小组或机构的问题。靠目前徒有虚名的保健省，什么事也做不成，一步也迈不开，这是毋庸置疑的事实。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就拿这次制作平壤综合医院医护人员工作服的事情来举个例子。上次看了他们制作的白外罩，像是给麻袋披上了白布似的，把我吓了一跳，我就严厉批评了他们。据说，因为护士工作服没有国家标准，他们只得委托中央产业美术局拟制新图案后照此制作了。我看它倒像个管理员或美发师的工作服。……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你们说，这是国家机关真正为国家为人民服务的态度吗？是我们所说的服务精神吗？难道水平这么差吗？仅通过这一事实，也不难推测到现在的保健省是何等水平的人聚集的机关。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
金正恩在讲话中还透露，考虑到首都的发展规划，虽然目前的人口规模还没有使问题到非常迫切的程度，但是已经规划在平壤兴建第二座现代化综合医院，将卫生保健提到了战略高度：“卫生保健能力建设是重大的问题，事实上不亚于保护人民生命安全免受战争威胁的国防力量建设。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011082403831.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一讲话篇幅很长，有一半在批评保健省为代表的保障部门的因循守旧，和中央产业美术局为代表的“体制内”机关单位的官僚作风。以朝鲜的惯例，虽然目前讲话内并没有出现具体的指示，但保健省的“关停并转”已经板上钉钉，朝鲜政府内部的“瘦身”几乎也已经箭在弦上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一看似不起眼的内政改革，传达出了几大重要信号：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是朝鲜劳动党八大之后，金正恩“依法治国”的成效已经初步显现，朝鲜的机制改革进入深水区，要开始对关系复杂的技术官僚体系“动刀”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是朝鲜一定程度上吸取了各国的经验，甚至可能参考了韩国的规划历史，从口头上和实质上，都彻底接受了着重发展首都圈，不再从战略和意识形态角度，对地方进行平均主义倾斜，未来可能也会走上首都圈+港口工业城市群的规划路线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是几个大的民生硬件工程交出了基本满意的成绩之后，并进路线取得了阶段性的辉煌胜利，朝鲜已经在安全感方面取得了重大进展，要开始“软件升级”，改革国内的管理，这也会变相推动朝鲜加速恢复外交接触和国际往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/11/20251011082420727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以选择保健作为突破口，也和朝鲜的国情有关系。在先军政治时代，朝鲜的保健体系有浓重的军需后勤色彩，加上药品长期短缺，医生中有很多高级军官的家属，保健体系的质量可想而知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年我去朝鲜采访期间，在平壤下了飞机就咽炎发作，一路上含片、喷雾等常规手段没有见效，只能上抗生素，结果自带的阿莫仙吃了三天就见了底，因为严重到完全说不了话耽误工作，陪同的朝鲜团中央（团：朝鲜金日成-金正日主义青年同盟）同志们非常着急，但费尽周折也没有弄来阿莫西林，只找来一板看不出生产日期的俄罗斯产红霉素，我们没有一个人懂俄语，只能靠网上查的说明书蒙着吃吃看。后来在马息岭滑雪场，一位陪同的朝鲜同志被缆车机撞破额角，结果不到一个小时就从医院回来，说是也没有照X光，只是简单包扎了事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对保健省的改革，很可能也意味着配套的医保制度、制药厂、医疗器械制造厂建设已经取得了一定进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年1月的朝鲜第十四届最高人民会议第十次会议上，和2025年9月的第十四届最高人民会议第十三次会议上，金正恩都强调过“要加快推进制药厂和医疗器具厂现代化项目和中央一级高丽药厂建设工程，改善保健卫生部门的物质技术基础，而且注意利用正在向全国不断扩大的保健保险基金毫无偏差地正确实行医疗保障制。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能取得这样的成果，意味着要么朝鲜是凭借一己之力提振了国内的精细化工水平，要么是外国，比如俄罗斯，向朝鲜输送了体系化的制药、医疗器械生产体系，都等于宣布美国针对朝鲜的单边制裁已经实质上完全失效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d12b0046638413ad64ed106d0890b029</guid>
<title>中国新能源产业崛起，在让欧洲“受苦”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DanieleDeGiovanni/2025_10_11_792819.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自去年10月起，欧盟对在华生产并出口至欧盟市场的纯电动汽车加征为期五年的最高35.3%反补贴税。然而，中国车企依然正加速抢占市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲汽车制造商协会（ACEA）数据显示，今年7月，欧洲新车销量上涨5.9%，其中，比亚迪销量跃升225.3%，市场份额达到1.2%。市场研究机构Dataforce数据显示，8月中国车企在欧洲的销量同比翻番，市占率从7月的5.3%升至5.4%，连续第四个月突破5%，而2024年8月这一数字为2.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧洲如何看待中国的新能源产业崛起？面临特朗普关税与全球供应链重构中的不确定性，中欧之间应如何加强务实合作，确立各自在大变局时代的长期角色与战略方向？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文对话明德战略对话（2025）与会嘉宾、米兰机场管理集团（SEA）董事、IREN能源环保集团董事，原意大利总理府幕僚长丹尼尔·乔瓦尼（Daniele De Giovanni），探讨中、美、欧当下发展方向与多极化世界下各国的机遇与挑战，以下为对话实录。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;欢迎大家来到“明德战略对话2025”。今天我们邀请到了丹尼尔·乔瓦尼。他是多家大公司的董事会成员，也曾任意大利总理办公室幕僚长。在我看来，他是一位真正集政治、商业专长与学术研究经验于一身的杰出人物。他懂政治、懂商业、也懂学术。欢迎丹尼尔，很荣幸有机会与你进行这次线上对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年十月中旬，我们将再次邀请来自欧美的十余位前政要、学者和媒体代表，在中国进行为期一周的深度调研，希望能帮助我们的国际朋友更好地了解中国。所以丹尼尔，我的第一个问题是：你最关注中国的哪些方面？政治、经济、工业还是新能源？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丹尼尔：&lt;/strong&gt;中国的经济、社会和工业等各方面的发展都让我非常感兴趣，尤其是技术方面，我认为这是国家工业成功的基础。2025年的上半年，我曾三次来到中国。对中国，特别是中国工业和主要的经济关切点有了较为深入的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一直以来，我都非常关注你们对人口结构问题的重视。比如，中国65岁以上人口占比已接近14%，这无疑是一个值得关注的方面。但我相信，中国具备充分的能力和长远的眼光，能够有效应对并妥善处理这一挑战。每当我的中国朋友提到人口结构问题时，我常常这样回应：我完全能够理解。以意大利为例，60岁以上人口已接近总人口的四分之一，约为25%。正因如此，我们对你们在这方面的关切感同身受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，与人口老龄化紧密相关的是公共财政所面临的挑战。对大多数国家而言，社会福利体系——尤其是公共医疗和养老金计划——主要由国家承担，这部分支出在整体福利预算中占据了相当大的比重。另一方面，中国也正应对公共债务上升的问题。尽管债务规模有所增加，但与此同时，国家经济仍在持续增长。我知道有人对中国GDP增速放缓至5.5%左右表示关切，但就债务本身而言，目前并未出现可持续性问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一名经济学家，我想强调，当前中国经济的关键问题在于其国内生产总值的构成。特别是在全球贸易萎缩、外部环境日趋复杂的背景下，中国经济增长长期依赖出口，而内部消费仍相对不足。这使得中国在国际贸易收缩时，可能比其他经济体面临更大的挑战。然而，根据2025年上半年我在中国的实际调研中发现，中国已在推动出口市场多元化方面做出了积极而明智的调整。除了欧洲这一传统但日益难以渗透的市场之外，中国正通过东南亚等多个区域扩大出口渠道。这一策略具有重要意义，有助于缓解当前各国在对美出口方面所面临的普遍困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/10/10/20251010114850895.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间5月27日，马来西亚吉隆坡，第二届东盟-海合会峰会后，领导人们合影留念。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，欧洲在这方面处境更为艰难，因为我们未能像中国过去十年那样，在东南亚等地实现相应的工业布局与市场渗透。基于这些观察，我认为与中国经济形势相关的主要关键问题可总结如下：一是加速推动内部消费，以应对因全球市场紧张与美国贸易政策可能导致的出口收缩；二是审慎管理内部债务，统筹协调投资计划与公共福利支出，平衡经常性支出与投资性支出，以维持宏观经济的稳健性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“我信任中国政府，因为中国政府设定的目标最终都会实现。”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;你提出的观察十分深刻，确实对中国经济发展进行了近距离且专业的分析。一方面，正如你所指出的，中国面临的人口老龄化问题不容忽视，60岁以上人口规模正在迅速增长。但另一方面，我也想与你分享的是，当前中国正全面推进“高质量发展”这一战略转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你所提到的，中国的经济增长正逐渐转向更加依赖国内消费，而非以往以出口为主导的模式。与此同时，不知你是否注意到，如今中国的制造业中，机器人正逐步替代人工，成为生产线上的主力。这一趋势将在很大程度上缓解制造业领域面临的劳动力压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国在应对人口结构变化时，特别注重提升人口素质。尽管老龄化进程加快，但我们通过多种方式持续改善普通民众的生活质量，例如不断加强环境保护与生态建设。或许你还记得，十到十五年前的中国城市，在秋季常被雾霾所笼罩，污染问题较为突出。而如今，生态保护已成为中国社会生活中的重要原则，整体生态环境也已较过去有了显著改善。所以，我的第二个问题是：你如何看待中国当前的低碳发展和高质量发展？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;丹尼尔：&lt;/strong&gt;我想说的是，我信任中国政府。因为中国政府每次做出的决定与设定的目标最终都会实现。回顾过去，中国过去三、四十年的发展轨迹就是一部完整的从设定目标到规划并最终落实的过程。所以，一旦中国政府将生活质量和环境设定为目标，我对这些目标的达成毫不怀疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/10/20251010113212141.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;407&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年上半年，中国太阳能和风能发电量增幅超过电力需求，导致煤炭发电量下降。&lt;span&gt; Ember报告截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，问题在于实现这些目标所需的时间跨度，或者说实现速度。关于生活质量和你正确提及的环境问题，中国当然做了很多，但本质上是在与自己斗争。没有外部因素。如果看中国的能源结构，煤炭仍然占主导地位。所以，毫无疑问，如果能更快地推动能源结构转型，与环境相关的目标就能更快实现。但同时，煤炭作为能源燃料的使用速度并未大幅下降。这就是为什么我告诉你这是时间问题，以及改变速度的问题。这正是我认为时间与速度至关重要的原因——如何在保障能源安全与经济稳定的前提下，更快、更稳地推进这场深刻的能源革命，将直接影响中长期环境目标的达成路径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坦率地说，我曾认为中国会更快地改变能源结构。在我看来，有几个机会可以加速这一进程。最主要的就是生物燃料。中国拥有世界上最大的炼油能力，同时也是最大的废弃物生产国，这些废弃物可以用来生产燃烧产品并转化为生物燃料。我不知道为什么这没有发生，因为如前所述，一旦中国设定目标，就会实现。所以，为什么没有将在中国庞大炼油系统中增加生物燃料生产设定为目标？这是我的一个疑问。也许存在某种限制，但我不清楚原因为何。不过，这将是加速脱碳和快速实现既定目标的最简单途径。当然，我重申，这些目标无论如何都会被实现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e3a353379c2f01364186d00a0191d22e</guid>
<title>特朗普的工签闹剧，动摇美国的“立国之本”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/diweiwei/2025_10_11_792813.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 狄薇薇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个多月以来，围绕传说中的“H-1B”及其他工作签证，特朗普政府已经折腾出了许多舆论风波：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
先是鲁比奥下令停止一切卡车司机签证申请；然后9月初美国移民与海关执法局（ICE）扫荡了佐治亚州现代汽车工厂；9月19至21日又来了著名的“十万美元担保”新政；再之后9月底美国政府提出的“H-1B抽签概率按工资加权调整”新规细则正式发布（公示周期将在11月底到期）；本文截稿前夕的10月8日，顶着美国政府关门，他们又加班出了一个关于免抽H-1B（主要影响博后和外籍大学教授等）的新限制。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这场漫长折腾的各种宣传口径几易其稿，直到10日笔者截稿时还有许多留学生群体关心的细节模糊不清，加上本月初中国的K签证新规突然出圈到美国互联网论坛，关于美国工签的讨论估计还会发酵很长一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国留学生来说，H-1B签证大头还是属于那些已毕业正在OPT实习的大厂IT精英留子、著作等身正在博后工作申请教职的生化环材PhD，以及“四大”或投行对冲基金的富二代数学天才的。笔者只是个初到美国的小透明，而且是汤姆·科顿和坎贝尔特许学莎士比亚的“人滚钱留”型留学生，若真有心毕业后赖在美国长期不归，大概只能指望“婚绿”、或嫁一个H-1B（自己获得H-4配偶身份）之后跟着转婚绿，将来护照贴上H-1B签证的指望约等于零——不过，正因为这样，这些日子里，笔者的心境恬淡如止水。10月初是美国大学的春假，有一周时间，适合思考一些不那么利益相关的、关于“美国工签”的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从卡车司机说起&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的移民卡车司机现在通常持有H-2B签证，但笔者想拿这个行业作引子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多男生可能玩过《美国卡车模拟》这个游戏。笔者今年在美国获得了驾照，由于先前不会开车，担心被莫名其妙吊销美国签证，学车时慕名买了一套，供自己练习克服对上路的恐惧心理。结果发现失算了：这个游戏里压根没有笔者所在的地区，甚至没有美国东海岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/09/20251009142903788.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玩家扮演的卡车司机从加州开始接单，新手出生在美国南方边境最西端的圣迭戈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
联想到（导致鲁比奥停发一切卡车司机工签的）在佛罗里达逆行撞死3人的印度锡克司机哈金德·辛格（Harjinder Singh），他本人的合法商业驾照（CDL）颁发于加州，以及他的在美身份（从南方边境走线入美被捕后释放、政治庇护申请提交待决），这个出生点设定简直像一个地狱笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈金德·辛格这个不懂英语、不会看美国路牌、毫无掉头常识、严重缺乏职业道德和同情心的政庇申请者能获得卡车司机执照，并不是毫无道理的。现实中，根据美国劳工部2024年的估计，从今年起至2034年，美国每年将空缺近24万重卡和拖挂卡车司机——在这个自动化、AI和机器人大发展的时代，作为少数至今仍专属人类、适合低学历壮年男性（MAGA基本盘）、在体力活中薪酬也相对较高的岗位之一，美国卡车司机莫名其妙地处于严重供不应求的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，这不过是北美某种常态的缩影罢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国建国的一大特色是，建立上层建筑的族群——新教白人男性，缺乏脚踏实地干苦力活的集体记忆。华盛顿纪念碑、白宫和国会大厦是黑奴修建的；农村的稻米、烟草、棉花和一切经济作物是黑奴种收的；东海岸的铁路（无论南北）主要是自由黑人铺设的；西海岸到中西部的铁路主要是废除奴隶制后从清朝骗来的猪仔苦力们铺设的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的“就业格局”，使得这片土地上一开始就有相当数量的一批人有条件站在云端、仰望星空，开创了蓬勃发展的美国文明。正如约翰·亚当斯的名言：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我……研究政治和战争，……我的儿子们……研究数学和哲学、地理学、自然史、军舰建造、航海术、商业和农业（笔者注：注意，不是“耕种”），……他们的孩子们……研究绘画、诗歌、音乐、建筑（笔者注：注意，不是“建造”）、雕塑、织艺和陶瓷！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然而，这导致了WASP（白人盎格鲁-撒克逊新教徒）——美国文明的核心人群——缺乏“停留在工人农民（注意，是万斯口中的peasants，不是“农场主”farmer）状态”的“自我文化同意”。白人英语中，做工的人自我麻醉为“暂时尴尬的百万富翁”，而别人（包括自由黑人）则视他们为人生失败、只能和黑人抢活儿干的“白垃圾”。白人的好逸恶劳，是西方文明“两希”源头中希腊文化遗传下来的特征：作为多种族的奴隶制城市，社会分工天然带有种族预期。在民间文化视角，主体种族从事采棉花、盖纪念碑、开卡车之类工作，是某种非正常、不如意、往往与有组织犯罪一步之遥的生活形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史悠久而高度复杂的汽车文化、公路文化里，从来没有人抒发过类似这样的感情：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“祖国的土地，是多大多辽阔呀！我开着国产汽车，跑得是真快活呀。真想着一转眼，就跑遍了全中国呀；把所有的建设材料，都装上了我的车呀！日夜里，不停车，运粮食啊、运钢铁啊，爬大山、过大河啊；我老头亲自开车，建设咱中国，哟！嘿——嘿！再活上五六十岁，我也不嫌多呀……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对于“狭义上的美国人”——土生英语白人、尤其早期定居者后代的WASP，只有靠重利引诱、与失败人生的和解，或高度压迫性的社会，才能强迫他们在这类“普通”工作中亲自度过一段时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
狭义上的美国人，在成功强迫黑奴/“解放”黑奴、华工和墨西哥裔工人劳动的同时，也剥夺了自己在纪念碑、棉花田和铁路等领域的劳动权。由于有色人种劳动力的价格低廉、工作质量好，契约华工、墨西哥季节工和解放黑人很快就垄断了这些行业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国将一些自身固有的“苦力”行业包给外人，就意味着这些外人成为了美国自身固有的一部分。1917年前，美国奉行“开放边境”的建国理念，入境无需签证（只需交人头税），“美国人”与“非美国人”的法律界限模糊不清，在后者长期居住、工作和交税时尤其如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国既要坐享有色人种代替“自己人”做工带来的利益，又无法接受这些人必然带来的文化习俗和国家实质人口、语言占比改变，于是爆发了“早期版本”的MAGA运动——以美国南部各州和西南边境、太平洋沿岸各州为代表，1876年后美国南方的重新隔离化、格兰特遣返“远东妓女”（即全部赴美中国女性）的运动，以及加州白人工人的排华运动（最终导致了1882年《排华法案》）等一系列事件，最终摧毁了美国建国时的两种核心价值观——“&lt;strong&gt;开放边境&lt;/strong&gt;”和“&lt;strong&gt;无代表不纳税&lt;/strong&gt;”，将它们变成了抽象的、种族主义化的、被官僚行政手续掩埋的双重标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/10/09/20251009143022543.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在艾玛·拉萨露写下著名的《新巨人》：“把你的那些人给我吧：/那些穷苦的人，/那些疲惫的人，/那些蜷缩着渴望自由呼吸的人，/那些被你们富饶彼岸抛弃的/无家可归，颠沛流离的人……”时（1883年），从美国法律精神而非白人文化/人脉角度而言，这些诗句已经是假话了。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;H-1B对美国的合理性是如何丧失的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1885年，美国颁布了《外国人合同劳工法》。这部法律缺乏落实工具，因此在当时几乎没起到什么用，但它首次在美国联邦层面构建了“外国人就业”这一法律概念，并明确了官方在这一议题上的价值观：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.在美国居住、就业、纳税的人，不能因之而自然获得代表权（即成为美国公民）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“美国人”（实际上意为早期WASP白人定居者的后裔）拥有工作优先权，但这种优先权低于美国对“具有特殊能力精英外国人”的居留工作权。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
具体说，“苦力”外国人的就业应当一律禁止、岗位保留给“美国人”，而可以在美就业的外国人应主要限于两类：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.“无法在美国境内找到的熟练工人”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.“专业演员、艺术家、讲师或巡演歌手”，总之是有一定贵族背景、技术门槛的人才。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这种价值观被美国后来的历次工签立法所继承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1917年到1952年，美国的“工签”概念是模糊不清的。1952年颁布的《麦卡伦-沃尔特法案》正式设立了H-1签证，按上述两条原则首次定义了明确的“美国工作签证”概念，今天H-1B签证中的“H-1”名称正是源于这部冗长法律第101章第15节的H条第1款。1990年11月20日，在冷战明显胜负已分的环境下，共和党总统老布什签署新《移民法》，将H-1签证拆分出现在形式的H-1B“特种职业”——“需要学士或更高学位的职业”工作签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这里，很多人可能不禁生出一个疑问：为什么我们从来没有听说过“H-1A”或者“H-1C”?
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>