<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a047b5039f148ed889e6e004c97a532b</guid>
<title>龙飞船上天，一些中国人又开始“反思”举国体制了</title>
<link>https://www.guancha.cn/lihuichao/2020_11_25_572535.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李会超】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月15日，美国SPACE X公司的龙飞船将四名宇航员成功送到国际空间站。作为龙飞船的首次正式任务，本次发射的这艘飞船将在国际空间站上驻留6个月，基本实现了NASA为载人龙飞船往返国际空间站设定的技术要求，标志着商业飞船执行空间站人员常规运输的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，往来近地轨道并不是什么创造性的技术，而这次飞行也不是龙飞船的载人首飞，因此本次发射引发的关注有限，国内长期吹捧马斯克的各路自媒体也没有拿出5月龙飞船载人首飞时的劲头炮制朋友圈流量文章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，现任美国总统特朗普和诸多主流媒体以及已经当选下任总统的拜登，都通过推特祝贺了这次飞行成功。“懂王”的推特先称赞说这是一次伟大的发射，进而话锋一转，开始了习惯性的自我吹捧：在他上台之初，NASA就快倒闭了，是英明的“懂王”，让NASA再次伟大，再次成为了舆论的焦点、世界航天技术的高地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/23/20201123100117544.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;龙飞船接近国际空间站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普上台后的确对太空关注有加。在军事领域，他重组了美军的太空作战力量，建立起了独立的太空军，开始将太空视为和陆海空平行的作战领域，研究实施相关的战略战术，发展有关的装备。在民用科学技术领域，特朗普启动了载人登陆月球的“阿耳忒弥斯”计划，重建了在老布什时代中止运行的国家太空委员会，还积极推动增加NASA预算。对于象征意义极强的载人登月，特朗普还给出了一个相当紧迫的死线：要在2024年将美国宇航员送上月球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便对于曾经成功实施过载人登月的“阿波罗”计划的美国来说，能够在如此短时间内重新将宇航员送上月球，也不是一件容易的事情。阿波罗时代的火箭飞船如今已静静地安放在博物馆中，要想登月，必须重新设计制造一型重型运载火箭、一型能够执行深空飞行任务的载人飞船和登月的载人着陆器。而新时代的登月计划也要有新成就：要成本低，要可持续，要在月球附近建起一个“深空门户”空间站，以长期支撑对月球的探测活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/23/20201123095903389.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“阿耳忒弥斯”计划的登月六大件，第一行的已经基本成型，第二行还在纸面上&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的情况来看，美国宇航员在2024年重返月球已经基本没有希望了。根据NASA总监察员办公室刚刚发布的《2020年NASA高层管理和绩效挑战报告》（2020 REPORT ON NASA’S TOP MANAGEMENT AND PERFORMANCE CHALLENGES，以下简称《报告》），从今年4月开始，新冠肺炎疫情使NASA18个主要设施中的12个无法正常运作，导致用于登月的SLS火箭和承载宇航员的猎户座飞船的研发进度出现了严重的滞后。除了疫情的突发因素外，“敌在国会山”则从更深层次上影响了“阿耳忒弥斯”计划的开展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然特朗普狂热地希望美国宇航员能重返月球，但国会显然没有像阿波罗时代那样对此达成迅速、一致而坚定的支持。美国参议院刚刚批准了NASA总额约为235亿美元的2021财年预算。虽然总额上和NASA最初提出的申请相差不多，但在花费的项目上，国会却要求NASA把更多的钱花在与基础科学研究相关的科目上，甚至否决了NASA终止如SOFIA机载太阳望远镜项目的计划，要求NASA继续花钱为这些项目续命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于载人登月项目，国会则抱有比较谨慎的态度。在已经基本成型的火箭和飞船之外，着陆月球的系统需要全新设计。在2021年预算中，NASA本来申请了32亿美元用于该系统的研发，但参议院的预算仅批给了10亿美元。不过这已经比民主党控制的众议院批准的预算版本多出了足足6亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会不给钱支持登月，自然是有一番理由的。根据审核相关预算的委员会发布的消息，该委员会对NASA的登月计划信心不足，认为目前月球着陆系统的成本、进度和技术风险太大，议员们担心把钱扔进这个无底洞，有可能会耽误其他本来可以搞出成果的项目，因此削减了相关支出。而NASA局长布里登斯廷在欢迎预算通过的同时，也明确表示，既然钱给的不够，那2024登月肯定就搞不成了。言外之意，进度拖延的责任在国会老爷们那里，不在NASA。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2020/11/23/20201123095922302.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;猎户座飞船，目前正在进行整船测试&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，随着总统选举结果的基本明朗，NASA也许不用再赶2024的死线。拜登虽然在竞选过程中并没有明确阐述自己在太空活动方面的施政原则，但根据其所在的民主党今年发布的政治纲领看，民主党更关注气候变化及相关的地球研究问题，而对登月的兴趣显然没有特朗普那么强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当拜登还在当副总统的时候，他的领导奥巴马上台后就砍掉了进行到一半的“星座计划”，而这个计划正是共和党总统小布什为了让美国宇航员重返月球而提出的。当时，奥巴马认为NASA的目标应该锁定在更具挑战性的、人类从未踏足的地方，比如火星和小行星。但除了慷慨激昂的讲话获得了不少掌声外，奥巴马任内基本没有对这一目标进行实质性的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普重新拾起创业未半而中道崩殂的载人登月时，靠的还是小布什的星座计划产出的火箭和飞船起家。目前来看，拜登可能不会像奥巴马一样，让“阿耳忒弥斯”直接下马，因为民主党的纲领里也提到“支持NASA将美国人送到月球、火星甚至更远的地方”，但这一目标的优先级显然低于对气候变化的研究。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ee0a070ba13621891cd4b971a672d68b</guid>
<title>“沙雕”总动员：德国新冠抗议众生相</title>
<link>https://www.guancha.cn/GunterSchoech/2020_11_25_572531.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冈特·舒赫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到《刚刚连线》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期节目，你忠实的“特约记者”冈冈要讲一件让德国政治家和媒体特别迷的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国大街小巷上那些“卫生示威游行”到底是什么东西？他们干嘛要冲击议会？为什么普通公民会跟自由意志主义者、新纪元运动分子、新纳粹混在一起？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来几分钟，我要让你大开眼界，看看这些平时怎么都尿不到一壶里的人怎么就成了亲密战友，他们的目的究竟是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说点直观的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卫生示威游行”是个比较好听的说法，其实就是“反对疫情防控示威游行”。参与其中的各路人马，哪怕平日里是死对头，突然就团结一致反对政府的各种措施，包括戴口罩、保持社交距离和禁止大规模人员聚集等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的动机和对体制的憎恨有着截然不同的根源。新冠病毒只是直接原因，不是根本原因。他们的共同点是认为“精英”、“上等人”、“权势阶层”在明修栈道暗度陈仓，利用甚至捏造新冠疫情来达成其他目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么我们来认识一下其中比较有代表性的组织，看看他们的动机究竟是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是“总动员”，也就是说他们已经有了一大共同点，那么究竟是什么政治错误酿成了目前的情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120105614770.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120105627957.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;抗议示威者冲击德国议会（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·帝国公民和新纳粹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新纳粹在游行里崭露头角，震惊了所有人。最“勇武”的一帮人叫做“帝国公民”，他们宣称一战和二战都没有签订正规的和平协议，所以现在只能算作一种得到战胜国默许的休战状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没法展开来说，但这群人挥舞着1918年之前德意志第二帝国的黑白红三色旗，他们想复辟王国，强行冲上了国会大厦门口的阶梯。他们认为从帝国到希特勒到今天的德国一脉相承，反犹主义和种族主义是他们意识形态的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今这些纳粹分子居然嚷嚷着要签和平协议？！没错，因为他们想正式给战争画上句号，使德国成为享有100%主权的民族国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实我们基本上算是个主权国家，但具体到一些细节问题上，比如通信网络的“后门”，仍然给盟国留了特权（此处应@华为）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的前半生一直听西德政治家反复说我们的国家只是个过渡方案，两德统一之后要制定联合宪法，结果后来他们只是简单地把东德算作“新增州”。如今“帝国公民”哪都有，东德境内特别多，这就是原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
右翼政党德国选择党最初的本能反应是呼吁收紧管控措施（毕竟人家天天喊着法律和秩序嘛）。可后来他们投机地改变了路线，因为反对政府举措可能拿到的潜在选票更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面这些抗议者可能觉得自己支持的事业无比重要，以至于他们不那么介意跟新纳粹混在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·疫苗怀疑论者&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国有很多人，生活里处处讲究一个天然，吃的要天然有机，他们往往是素食主义者，然后往往还反对某些西医，包括反对大规模推广疫苗。这个群体受到演员、明星、新纪元思想的影响，在多数议题上有左派倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前民调显示，40%的人拒绝接种疫苗，这一趋势还在上升。为了让这个选民大群体情绪稳定，连默克尔总理都明确表示，不会强制推行疫苗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们的论调五花八门，从“疫苗还不安全”（好有道理的样子）到疯言疯语（比如“比尔·盖茨要给我们植入微型芯片，彻底掌握我们的健康状态，准备消灭70亿人口”）都有。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/20/20201120104623941.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“德国之声”今年5月份的一篇报道：在德国，疫苗恐慌引发了阴谋论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ad8f1c0890e3647d2328865667c28f2</guid>
<title>当下，国企为何频现债务危机？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2020_11_25_572529.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华晨汽车破产了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这家销售额超过2000亿人民币、拥有四万多员工、80年代曾经进入中南海摆摊卖股票、上过时代周刊封面、90年代抢先登陆纽约证券交易所上市的辽宁国有大车企，就因为几十亿债券违约，在11月20日宣布破产重整了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加上前一段清华紫光的债务违约，河南永城煤矿的债务违约，一时间国内公司债市场风声鹤唳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周末，国务院金融稳定发展委员会对近期债券违约个案做出批示，要求严厉处罚逃废债行为，保护投资者合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界主要经济体中间，中国的抗疫成果最好，经济复苏的步伐最快，为什么此时却出现一连串的国企债务危机呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从宏观的角度看，下面这幅图就能基本概括原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/24/20201124160622115.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;291&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这幅图是上海银行间市场拆借利率（1个月）的历史走势图。银行间市场拆借利率可以看作国内金融市场的资金成本，利率低说明资金充足，利率高则说明钱“紧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
图中很明显，全国封城、抗疫最要紧的三四月份国内出台了非常宽松的货币政策，银行大量放贷，支持企业渡过难关。因此银行拆借利率也迅速下跌至谷底。但是随着抗疫的成功和复工复产的进度，银行拆借利率也慢慢回升。今天，银行拆借利率已经接近疫情前的水平。资金成本比起3、4月份最低点已经上升了一倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央妈放水流动性充裕的时候，人人都可以浮在水面游泳；当钱变“紧”了，资金池的水面下降的时候，难免有人的泳裤被一起冲走。在过去几年国内金融去杠杆的过程中，企业债务违约也频繁发生，所以最近这一波债务违约潮也就不让人意外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/24/20201124161627504.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;290&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球疫情还没有过去，国内虽然控制得很好，但是各地还是隔三差五就蹦出来几个病例，此时收紧流动性是否合适？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内关于货币政策的争论实际上已经持续了一段时间了。业界相当一批经济学家一直在呼吁要降息，继续放松货币政策。他们的主要理由就是我们上一篇文章里提到的内需增长速度较慢，国内居民消费仍然不尽如人意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，最近也有一些经验丰富的专家指出现在国内需要控制金融风险，将疫情紧张时放出去的“水”收回来一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前关于货币政策的争论并不新鲜。在过去十年已经重复过很多次了。
&lt;/p&gt;
2008年金融危机之后，国外的消费市场一度崩塌，国内出口行业聚集的城市突然变成“鬼城”，于是政府在2009年推出了“四万亿”的经济刺激政策。由于具体行动上是银行信贷扩张主导的经济刺激，实际注入经济体的“水”比四万亿要大得多。
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/11/24/20201124160750945.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;362&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从四万亿之后中国经济经历了几个小周期，每一次都是稍一收紧就引发了货币政策该怎么调整的争论，然后来回反复。直到2017-2018年，金融去杠杆的政策才开始被贯彻执行下去，2009年的四万亿政策直到近十年以后才走到了终章。金融去杠杆实施了近三年才遏制住了信贷扩张不受控制的局面，像安邦、海航这样的高杠杆企业都出现了债务危机，有的甚至危及整个金融系统的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国现在的负债水平要远远高于2009年，过去十年货币政策的经验和教训离我们并不遥远，当前违约国企的问题根源也都可以追溯到过去几年盲目扩张上杠杆。由于疫情而在年初放出去的大水为这些企业续了一波命，但是中国不可能继续用宽松政策持续的给那些低效企业续命，我们也没有另一个十年可以拖下去。长痛不如短痛，尽早化解释放金融风险所需要付出的代价要远远小于拖到以后再解决。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bbba59b5aa5639d70dcd0416f1a11673</guid>
<title>人在乌镇，刚开完会，我来聊聊世界互联网大会</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_11_25_572528.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在乌镇举办的世界互联网大会已经是第七届了，今年在新冠疫情的冲击下，来自世界各地的学者、官员、企业家是如何通过互联网的方式，在乌镇“齐聚一堂”共商互联网未来的？作为分论坛组织者的沈逸老师，如何看待“网络命运共同体”概念逐渐成为国际共识，如何看待新形势下的网络空间治理？对于“中国蓝图”，国际学术是如何从不接受，不认可到今天的积极参与，共商共建。沈逸老师在乌镇的小桥边和您聊聊互联网。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92d711440eb7d34aa57ca40e479d34dd</guid>
<title>越南的最佳状态，是介于中国台湾和马来之间</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiZhan/2020_11_25_572526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 “胡志明”的回答&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在我们对面的这个人身材瘦小，面容清癯，眼神透彻，留着一缕山羊胡，冷不丁一看，简直就像是越南“国父”胡志明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“你们可以叫我Felix（费利克斯）。”“胡志明”这么自我介绍，他的越南名字叫阮德成。他于10多年前在日本拿到了发展经济学的博士学位，现在是河内国家大学下属经济大学经济与政策研究院的院长，还担任《越南经济年度报告》的主编，在越南媒体上也很活跃。Felix常来中国，对中越两国的状况都很熟悉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到越南最近这些年的高速发展，他的一系列分析相当专业。我问他：“越南正在大力吸引各种各样的制造业进来，那么越南有没有自己的产业政策呢？”产业政策是发展经济学中经常会触及的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我大吃一惊的是，Felix斩钉截铁地说：“我们不需要产业政策，因为我们有广州！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我晕掉了：“什么叫你们有广州？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们生产时缺什么东西到广州去买就好了，不需要产业政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，他所说的“广州”只是一个意象，实际上指的是整个中国东南沿海——我很快就读懂了他的潜台词。一方面，中国东南沿海制造业体系完善，能够提供越南企业需要的各种原材料和零部件。而且越南与中国接壤，从河内到广州，走陆路和海路都只需要不到两天时间，甚至比从胡志明市到河内还快。因此，越南缺什么去中国买就可以了，不需要自己的产业政策。另一方面，越南规模太小，“广州”规模太大，后者的外部性效应对越南有着极深的影响。即便越南有自己的产业政策，一旦“广州”有了什么新动作，或发生什么变化，越南所依托的外部环境就变了，它的产业政策也就作废了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我读出的潜台词很快就得到了Felix的验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我追问他：“你认为越南会发展到什么程度呢？是发展成下一个中国台湾，下一个韩国，还是……咱们大胆想象下，会不会发展成下一个日本？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这些都不可能！越南能够发展的最佳状态，就是介于中国台湾地区和马来西亚之间的水准。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国国内有很多讨论，说越南发展飞快，未来很可能会取代中国世界工厂的地位。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Felix回应得更加坚决：“怎么可能取代得了中国！越南的规模太小了。我们能做到的最好程度，就是在和中国的经济联系中找到越南的比较优势，把自己嵌在一个合适的位置上，搭上中国的顺风车发展起来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在Felix旁边的是河内国家大学下属的经济大学的副校长阮安秋，她也是从日本毕业归国的发展经济学的博士。听了Felix的观点后，她微笑着点头表示同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好吧，这是“胡志明”说的，那我就信了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 为什么是“广州”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Felix把中越经济关系的核心放在了规模差异上。我们先简单看一下中越经济规模的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南在2018年的经济增长率是7.08%，快过中国的6.6%。如果仅仅看增长率对比，你可能觉得越南会对中国构成挑战；一旦把规模考虑进来就会发现，增长率能说明的很有限。2018年，中国的GDP是13.6万亿美元，越南则是2425.5亿美元，后者大约是上海的1/2，深圳的2/3，不到苏州的9/10，大致相当于山西或黑龙江的水平，略低于云南和内蒙古，略高于贵州。如果把越南2018年的GDP和中国各城市的GDP放在一起排序，越南能排在第8名，介于苏州和成都之间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南经济中还有个特殊的结构性风险，就是三星公司。越南三星占了三星集团总产值的30%左右，但越南三星的产值近几年都占越南GDP的25%以上，其出口额也占了越南出口额的近25%。越南三星的经营近乎一种“半体外循环”的状态，经营结构是“两头在外”的—零部件、半成品的供应主要来自海外，制成品的主要销售市场也在海外。除了就业，越南三星和越南本地的经济联系相对有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步的数据显示，“两头在外”并不是三星这一家公司的特征，而是越南经济的结构性特征。表1是2014-2018年这5年来越南进出口贸易的数据，[1]从中可以看出，越南的进出口增速较快，越南的外贸依存度（进出口总额/GDP）原本就很高，现已逐年攀升到接近200%，[2]但越南的顺差率（顺差额/进出口总额）很低，始终在1%上下徘徊，也就是说，进出口过程中完成的增加值很有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/11/24/20201124161757467.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;表1 2014年-2018年越南进出口数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;注：上列各项（除外贸依存度、顺差率以外）的单位为“亿美元”；进出口总额、出口额、进口额三列括号中的数字是相对于上一年度的增长率。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步考察越南的贸易结构后，我们发现，越南进口的主要是机器设备和中间产品（零部件、半成品等），出口中则有较大比例是终端产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据越南统计总局的报告显示，2018年，越南的进口品主要包括三大类：机械设备为主的资本性货物（占比30%）、中间产品（占比60%）和消费品（占比10%）。该年的进口中有超过六成是由外商投资企业完成的。中国是越南最大的进口来源地，其次是韩国，东盟国家排在第三位。而2018年越南的出口品中，最主要的是手机、纺织品、电子产品、鞋子等面向终端消费用户的产品。出口中则有超过八成是由外商投资企业完成的，越南本土企业只在水产品和木制品的出口上占据主导地位。出口市场中最大的是美国，其次是欧盟，中国排在第三位。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>