<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb50e8599c3ec3352748fdc7e745fdcc</guid>
<title>世界经济进入“大停滞”，美国又对中国出手了</title>
<link>https://www.guancha.cn/LuoSiYi/2024_02_28_726560.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近年来，随着欧美经济走衰，唱衰中国经济的论调反而越来越多，认为中国经济“登顶”、“后面会越来越差”的论点在国内外媒体上甚为普遍。与此相对应的，许多媒体对美国经济抱有“强劲”“韧性”和“繁荣”的乐观态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，前伦敦经济与商业政策署署长、人大重阳金融研究院高级研究员罗思义表示：“作为一名观察和研究中国经济三十年的学者，我从未见过如此系统性的舆论造假和谎言”。他认为，在美国权威机构公布了准确数据，以及全球主要经济体的发展情况一目了然的情况下，西方舆论选择性地唱衰中国，目的在于通过制造焦虑说服中国采取“自杀性”的经济政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗思义表示，当前中国经济的最大问题在于投资的不足和企业盈利能力的下降，反映在社会生活中就是我们常常能感受到的股市低迷、就业不足、消费拉动经济乏力的现象。“在我看来，基于国际标准，中国做得很好，但这并不意味着不存在问题。中国经济中的这些问题必须得到解决，你只是需要从相对的视角来看待它们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/2024chinaseconomy&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“经济学家建言2024中国经济”&lt;/a&gt;系列，是观察者网和复旦大学中国研究院联合推出的重磅访谈节目，邀请国内外著名经济学家，从房地产、地方债、乡村振兴、金融强国、高质量发展等诸多领域前瞻并建言2024年中国经济，敬请关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【访谈、整理/观察者网 戴苏越，编辑/周小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757885798615766&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：感谢您接受我们的采访。中国2023年的GDP数据已经出炉，虽然中国的经济增长率达到了年度的预期目标，然而我们能看到一种悲观的氛围弥漫在国内外的媒体上——一些人宣称“中国经济已经登顶”，中国经济在未来的几年内将会减速，随之而来的将是中美之间的差距进一步拉大……您如何评价这样的观点，您认为中国是否能成功越过“中等收入陷阱”，2035年达到预期目标？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义：&lt;/strong&gt;首先，我想说，三十多年来，我一直在撰写有关中国经济的文章，然而我从未见过如此多系统性的谎言和造假，像如今这样出现在美国媒体上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于当前的经济形势，不妨让我们用数据说话，先来看一看离我们最近的情况。2023年的数据显示：中国的GDP增长率是5.2%，美国是2.5%，这意味着中国的经济增长速度是美国的两倍。说当下的情况是“美国很棒”而“中国很糟”真的很荒谬，然而美国国内甚至都没有报道本国准确的数据。这是有意而为之的，因为相关的谬误齐刷刷地同时出现在美国的媒体上，我确信美国的情报部门参与其中，发布了虚假的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个简单的例子：《华尔街日报》当天发文称去年美国GDP增长3.1%（3.1%实际为经季节性因素调整后的美国第四季度同比增幅），而权威统计机构美国经济数据局给出的美国经济增长率是2.5%。为什么《华尔街日报》在不用自己计算，直接照搬美国的权威发布即可的情况下，还是给出了错误的数字？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/26/20240226143223978.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《华尔街日报》对于美国2023年GDP增长的描述是3.1（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;https://www.wsj.com/economy/gdp-us-economy-fourth-quarter-2023-9fc372f0&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/02/26/20240226144033755.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国经济数据局给出的2023年GDP增长率是2.1%（图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;https://www.bea.gov/news/2024/gross-domestic-product-fourth-quarter-and-year-2023-advance-estimate&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们仔细研究这个数字，就会发现它来自一个统计数据的片段——这是列宁所说的“统计学上肮脏的勾当”或是统计学中的“摘樱桃现象”——他们所做的就是把2022年四季度的数字和2023年四季度的数字进行比较。没错，这样算增长确实是3.1%，但美国经济增长在一年中的上半年要慢得多，低于2.5%。因此，（如此比较后）发布的数字是不正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，去年对美国来说是不错的一年，经济增长2.5%高于趋势增长率，之前的几年，美国的经济增长率一直低于2%。为什么呢？因为美国正在经历商业周期中的上升年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们取一个长期的平均值，12年来，美国的平均增长率是2.3%，如果我们取一个20年的均值，平均增长率是2.1%，换句话说，美国的经济增长一直保持在略高于2%这个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情爆发后的四年，中国的经济总增长略高于20%，美国经济增长略高于8%，中国经济增长是美国的2.5倍。从这些直白的数据可以看出，说“美国经济表现良好”而“中国经济问题很大”是非常荒谬的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那为什么中国的部分人热衷于传播这样的假新闻呢？诸如“中国经济停滞，而美国经济欣欣向荣”，“中国输给了竞争对手”这样的标题比比皆是。我不禁要问中国的某些人，为什么要不停地重复这些甚至不能被称为是“失真”而是彻底的假新闻？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/26/20240226145138727.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/26/20240226145153170.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;西方媒体对于中国经济和美国经济的表现有着截然相反的报道基调&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于新闻造假我可以举出很多例子，但让我们暂且不表，谈一谈另一个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的增长目标是，最近的一个五年计划是到2035年GDP翻一番。由于在此期间中国的总人口会略有萎缩，这意味着实现了GDP增长目标就足以达到人均GDP目标。要实现这一目标，从2020年到2035年，中国的年均经济增长要达到4.7%。到目前为止，过去三年的增长略高于5%，如果我们从2020年开始计算总的增长率，如果平均每年增长4.7%，总的增长率略高于14%，在过去的3年里，中国实际增长了15%多一点，高于目标。结果就是（要实现既定目标）2023到2035的年均GDP增长不用达到4.7%，4.6%就可以了，所以中国超过了既定目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种情况对于中国来说是司空见惯的。因为自改革开放以来，中国除了偶尔没能实现的非常短期的目标，大部分中长期目标都得到了超额完成。因此，没有迹象表明中国经济正在放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国经济继续以2.3%的速度增长，就像12年来一样，到2035年将会增长41%。中国在2020到2035年之间会增长100%。中国的GNI（人均国民总收入）距离高收入经济体指标的差距不到1000美元，因此，中国将很快达到世界银行制定的高收入经济体标准。不仅如此，到2035年，中国也将跻身世界最大经济体，这就是实际的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便一提，和大多数西方国家相比，美国的情况已经是最好的了。大部分西方国家的经济形势非常糟糕。过去四年，日本的经济总共增长了1.1%（应为1.2%）——不是一年增长1.1%，而是四年增长了1.1%；德国经济四年增长了0.7%，同样不是每年，而是总数。现在的情况是，“全球北方”国家、G7的情况都很糟糕，而中国的经济增长是美国的两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我已经习惯了美国媒体报道中的谬误，但我从来没有在美媒见到过如此系统性的错误。很多时候你甚至不用自己去统计，上个网你就能找到数据。有时候你需要自己计算，任何学习经济学六个星期以上的人就能做到。所以这种谬误可以说是美国可耻的政治宣传和配合他们的部分中国媒体相结合的产物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国处在正确的道路上，正奔向她的目标。是的，我不会说（中国经济）没有问题，问题是存在的。最大的问题是企业盈利的缺乏，投资不足、股市低迷也是问题，但我们必须将其置于和其他经济体相比较的相对境况之中（才是客观的）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：正如您所说，虽然和发达国家相比，中国经济表现优秀，但中国经济的问题也是客观存在的。您之前的文章中提到，中国需要实施合适的政策避免“经济自杀”，这个“经济自杀”指的是什么？您认为有什么“真方案”可以解决中国经济的“真问题”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗思义&lt;/strong&gt;：“经济自杀”将意味着放弃现有政策，比如说，如果中国经济以每年5%的速度增长，就足以实现到2035年的目标，而“经济自杀”意味中国采取的政策导致经济增速放慢到西方经济体的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为中国当前的表现远远好过西方经济体，中国有部分人认为，应该接受西方经济体的宏观经济结构——大幅降低投资的比重，大幅增加消费的比重。如果中国采用西方经济体的那种宏观结构，那么中国的经济增速也将放缓至西方经济体的水平。对于一个高收入经济体来说，其中位数是每年增长1.9%，而（对于中国来说）这无异于经济自杀。如果中国经济增速从每年5%降低到每年1.9%或者像美国一样2%多一点，中国经济体量将永远无法超过西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国与西方的经济增速趋同，那么中国将永远以同等的距离落后西方，中国可能永远无法成为一个高收入经济体，也显然无法实现其2035年的目标。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6063e237ef6326777ca78dee06bde298</guid>
<title>Sora卷起舆论海啸，中美AI差距被拉大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_02_28_726518.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=1250947789&amp;amp;bvid=BV1BJ4m1s7eZ&amp;amp;cid=1448161025&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
【视频/科工力量】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生成式人工智能又火了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一夜之间，OpenAI开发的文生视频模型Sora，在全球掀起一场海啸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2月15号亮相到现在，中国大V和自媒体们已经给Sora叠上了一层又一层历史意义，似乎在没有赶上ChatGPT热度后，憋了一整年的金句、警句都要在这次宣泄出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从展示的视频看，Sora在技术上颠覆程度的确配得上这种流量“咖位”，可以说以一己之力改写了技术应用的时间表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在它亮相前一天，摩根大通刚刚发布重磅研究报告，预测生成式人工智能在视频/3D游戏领域具备生产力还要等到2030年，一天后，人人都能拍好莱坞大片的未来好像已经触手可及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
被打脸的顶级投行可能会觉得很冤枉，因为基于过去一两年文生视频赛道的状况，无论巨头还是初创团队，在研发上都走得很缓慢，生成的视频时长不超过几秒钟，物体和场景动态变化很小，普遍存在物品或者属性缺失，不能进行连续优化修正，“灾难性遗忘”频繁出现，无法提取解耦的内容表征与运动信息，视频帧之间也缺乏内容关联性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，Sora在视频时长、清晰度、提示理解能力、帧间连贯性上的表现是降维打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/02/23/20240223160219578.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aedf875cc905a28bef1c29339a561388</guid>
<title>中国经济和经济学，亟需一场债务端革命</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2024_02_28_726517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;引言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为世界工厂，中国始终长于创造供给，却短于创造需求。供给侧也一直是中国产业政策研究的焦点。现在能难倒中国制造的门类已所剩无几，但对如何创造需求，我们差不多仍是一无所知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早在1998年亚洲金融危机后，扩大内需就已取代增加供给成为国家重要的宏观经济目标，但这些年过去，它却仍只是一个目标，我们始终无法通过将其政策化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求创造之所以没能进入中国的产业政策的核心，关键在于我们对需求的生成机制缺少深刻的理解，除非我们能需求产生的黑箱，否则，中国的产业政策在面对需求不足时，依然会手足无措，甚至会做出错误决策，从而引发意料之外的大衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为缩短进度条，先给出我的结论：在现代经济里，需求是由宏观债务决定的——在供过于求的经济里，是债务端（需求侧），而不是资产端（供给侧）决定了经济是增长还是衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何一个新的观点，实际上都要在同已经被接受的认知（也就是“常识”）竞争——这些“常识”的力量并不来自个别结论的对错，而在于这些“常识”已经被体系化。只要没有替代的认知体系，即使每次结论都能被证伪，决策者下次还会按照既定的认知做出同样的错误决策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了让决策者理解并接受“反常识”的观点，其逻辑框架就必须高度简化——至少要比经济现象本身更简化。这个框架不仅要在“就业”“货币”“增长”等宏观变量之间建立起联动关系，还要尽量排除“技术进步”“经济制度”等微观变量的扰动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有这样，才能避免由于在不同维度上讨论可能带来的认知混乱。我的办法就是将微观的会计学工具——资产负债表——发展为一个宏观经济分析框架，并依托这一框架，对当下亟待解决的问题进行解释，做出判断，给出建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.债务端约束的经济&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资产负债表（balance sheet或statement of assets and liabilities）是会计学三大报表里最基础的一个。如果把经济定义为无数资产负债表的集合，微观的会计框架就可以用于描述宏观经济。经济增长就是总资产负债表扩张，经济衰退就是总资产负债表收缩。根据会计规则，资产端和债务端必须相等，这也是宏观会计最核心的恒等式。也正是恒等式，使得我们得以建立起宏观经济变量之间的联动关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个国家的宏观资产负债表也由债务（liabilities）端和资产（assets）端两部分组成：其中，“债务端”表示的是“钱从哪里来”主要包括两项：负债（liability，别人的钱）主要以银行借贷为主的债权融资，以及权益（equity，自己的钱）主要由股票、债券和房地产构成的权益融资；“资产端”表示的是“钱到哪里去”，也可以分成两项：固定资产（fixed asset）和流动资产（current asset）。其中流动资产项（current asset）对应的是银行储蓄（saving），固定资产项（fixed asset）对应的是全社会的总消费。一个简化的宏观资产负债表如表1所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226111022663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观资产负债表里，债务端是流动性的创造者。其中银行贷款创造的负债的流动性最好，构成狭义货币（Ma）；资本市场（股/债/房）等创造的负债具有次级流动性，其也为货币的创造提供抵押品（mortgage）或“信用”（credit），由此生成的货币，相当于广义货币（Mb）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
真正进入流通的是狭义货币（Ma），称为通货（Currency），通货中的一部分以流动资产形态成为储蓄（Cα），一部分通过购买固定资产转化为消费（Cβ），宏观资产负债表与货币的对应关系如表2所示。不论货币的乘数多高、M2的余额多大，我们只需盯紧银行在“买什么”“买多少”，就可以知道有多少货币（Money）进入流通成为通货（Currency）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/02/26/20240226111039487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表2可以看出，储蓄不是货币的来源而是结果。是银行信贷创造了储蓄，而不是储蓄创造了信贷。储蓄的多少首先取决于银行信贷（Ma）的多少，然后取决于用于“投资-消费”的货币多少。而“银行信贷”则取决于社会总信用（Mb，房/股/债/国际硬通货（比如能源、高科技））的创造，“储蓄-消费”比例取决于存贷款的真实利率——若利率低，社会倾向于花钱（也就是消费Cβ），若利率高，则社会倾向于存钱（也就是储蓄Cα）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观资产负债表里，债务端乃是形成消费的“总开关”。没有强大的流动性创造，就不可能有强大的内部需求。如果把资产端视作“供给侧”，相应地债务端就是“需求侧”。供给侧和需求侧分析与资产负债表的关系如表2所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将债务端与消费挂钩，对于公共政策制定者理解需求形成至关重要。当一个政策目的是“扩大内需”时，其经济含义实际就是要扩大债务端；而一旦出台“去杠杆”“去债务”“去泡沫”等打压资本市场（房市、股市、债市、期市）的政策，就意味着压缩需求、抑制消费。因为扩大“内需”的载体——货币——乃是通过债务端创造出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，消费一直是产业政策研究的盲区。所有人都知道消费重要，但却不知道如何通过政策影响消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多宏观政策制定者都在根据微观“常识”来理解宏观债务，认为债务增加会抑制市场主体的消费，由此产生的“债务恐惧”和“债务厌恶”，会在错误的方向影响宏观政策的制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一旦理解了现代信用货币的生成机制，就可以建立起债务端和消费之间的联系，理解债务在宏观需求创造中的决定性作用。在宏观政策制定者的“仪表盘”上正确显示“需求”至关重要，它使决策者可以通过观察债务端的涨落预判需求的涨落，进而避免产业政策对消费造成“误伤”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a2779b04e9c08c22d6e19aa4d508296a</guid>
<title>赌大陆不敢闹大？殊不知台海内海化势在必行</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_02_28_726516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金门渔船被撞翻事件愈演愈烈，事发后约一周内，外媒观察到两岸都维持了一定的克制，直到19日大陆海警登检金门游轮，20日金门“地检署”向媒体披露台海“巡署”没有事发录像，以及确有船身碰撞后，事件便如火山爆发般展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
论是非曲直，光是“海巡署”拿不出事发过程录像，以及刻意隐匿碰撞事实，就足证台湾理亏，因为一切都流于一面之辞。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226112447479.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;金门出身的台湾新党主席吴成典：所谓“限制水域”没有划定没有谈定也没有约定 （图片来源：央视视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按类似事件，为避免扩大事态，当事双方应成立联合调查小组厘清事实真相，但两岸目前的状态，就仅能各说各话，因此任何来自第三方的是非论断都纯属闲言闲语。这是大陆方面应对台湾找美国撑腰打国际舆论战的第一个警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾处理仁爱礁事件，其目的就是在打国际舆论战，民进党政府肯定想比照办理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾舆论在事发一周内并不特别瞩目此事，原因有二：事实资料不足，以及绿营不敢过度炒作。这两个原因之间有逻辑关系，因为绿营不想炒作，所以事实资料不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，民进党当局打一开始就想“吃案”，希望在赖清德就职以前，尽可能避免两岸间横生事端，且判断大陆当局也会因“金厦一家亲”而不愿扩大事端。这是大陆当局应对美国“表面上去‘台独’化”的第二个警惕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国“去‘台独’化”是假的，暗挺“台独”才是真的，目的是无限期维持现状。所以未来两岸发生意外摩擦时，我们会看到“‘台独’当局”照搬美国的处理策略——行为粗暴，态度理性，并反复强调善意。白话说，就是伪善，扮猪吃老虎，向国际社会寻求怜悯。在这一点上，小马克斯已完整示范了这种美式耍流氓的伎俩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在处理大陆事务上，台湾正在菲律宾化。了解这一点，在今后处理台湾问题时至关重要，北京在避免落入美国设下的战争陷阱之同时，也要有方法抵消正在布局中的“反灰色作战”陷阱——各种“大欺小剧本”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欺瞒事涉大陆人之案件，台湾是惯犯&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理亏，却硬不道歉，我还清楚记得，2016年蔡英文就是如此处理类似事件。当年大陆旅游团在台湾，因游览车司机自焚，致使24名大陆游客死亡。蔡当局刻意隐瞒真相，直到死者家属都签了和解书，才知道是人为（司机纵火）事件，而非意外案件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该案由于司机身亡，全案不起诉结案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次也一样，台“海委会”在事发后的处理态度，就是隐瞒关键事实，混淆认知，只强调大陆游艇“蛇形翻覆”，但绝口不提碰撞。所以，谁信“海巡署”没有执法过程录像？海委会满口谎言，舆论压力一来就吟诗作对，故做弱者之姿，其一切说词皆不可信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，要不要信金门检调呢？难，因为就算检调秉公处理不偏私，关键证据已被淹灭了，司法又能给出什么真相？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要的疑点是，“海巡署”的正常执法是“驱离”，在特殊情况下才是“追捕”，至今，“海巡署”对于为何要“追捕”大陆船只，语焉不详。而没有录像证据，“海巡署”基本逃不掉事件当下执法过当，事发之后隐瞒案情之罪责。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/02/26/20240226113919830.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大陆渔船生还成员徐先生：渔船被撞翻，差点丧命（图片来源：央视视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照2013年台菲“广大兴号血案”的处理，执法人员是要被判刑的。但执政当局袒护“海巡署”，在野党投鼠忌器，也未敢对“海巡署”追究到底，那么涉事海巡人员在事过境迁后无罪无责，也是可预期的结果。如果死的是日本人或美国人，台湾能放过这组海巡人员吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，台湾摆烂，压力反而就落在大陆当局头上。如何处理此案，以及如何制度性杜绝此类悲剧，作法备受各方瞩目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题可以分为三个层次：如何处理金马，如何处理台湾，如何处理美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老读者应该知道我曾提出的策略概念：被逼还手，小题大作，化繁为简，目的是逼出有利于统一的制度性安排。以下就从这些概念出发，建议具体做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;如何处理金马&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金马离岛居民，远比台岛居民更亲大陆，“厦金同城生活圈”也是大陆探索“融统”的重要政策，因此在事件初期，台湾舆论大都认为如何处理金门对大陆而言是个艰难的考题，原则上会克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但国台办于事发3天后旋即宣布否认台方主张的“禁止，限制水域”（以下简称禁限水域），关于“大陆会克制”一说就打了对折。然后是大陆海警船连续两日出现在金门与马祖禁限水域，“大陆克制”说就再次打了对折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在台湾各方关注剩下的25%悬念——大陆内海化台海的作为能贯彻到哪一步？国台办的明快表态，是仅具有宣示意义，还是有实质意义？所谓宣示意义，即大陆海警只会偶而在禁限水域边缘现踪宣示主权，且会回避与台“海巡署”对峙。所谓实质意义，即常态化巡逻所谓“禁限水域”，且不回避与“海巡署”，甚至台军方发生冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对金门人，不宜只用强硬手段，要有亲民措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了符合国台办以历史观否决“禁限水域”的政治宣示，金门渔民也应是大陆海警保护的对象，因此为了彰显主权，可以正式宣布金门渔民与大陆渔民享受同等待遇，公平权利，大陆渔民合法作业之水域，就是金门渔民合法作业之水域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此举不但可落实大陆对新常态的承诺，也可彰显对金马居民的善意，大陆海警不是金门渔民之敌，而是保护伞。此外，海上非法活动也应以平等概念处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此一政策宣示，可一次性或逐步拓展至台湾所有离岛，甚至在台湾与日本、菲律宾的“争议海域”，都是大陆海警保护渔民权益的范围，造福因民进党绥靖政策而憋屈已久的宜兰、屏东渔民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣示与执行层面一开始当然会有落差，所以才会存在悬念与侥幸心态，而大陆要让台湾有感于落差正快速缩小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较具有挑战性的执行层面，是大陆海警是否会在金门本岛与其小离岛之间的水道，登检“台金防部”的军事运补船；以及在必要状况下驱逐台“海巡署”船舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，这是一个持久战，考验大陆是否能成功区别对待台湾、离岛居民与台湾“军警机关”，让百姓意识到两岸有许多模糊的灰色地带亟待制度性解方，近一步鞭策执政者解决问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>