<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e92395a17e2374488358ec1e30107fc4</guid>
<title>考出一个清北学生，掩盖了多少瑕疵？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linxiaoying/2023_08_10_704617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林小英】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、不被期待的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，我到富士康在深圳的观澜和龙华两个厂区调研。这两个厂区工人数量达到十几万，平均年龄是23岁，90%的工人学历只有高中或者中专，大部分来自中西部经济欠发达地区的农村。换句话说，这些工人基本上都是县中的孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三次进入富士康厂区，我和团队访谈了120多个工人。我曾问过他们，来富士康之前，在学校里过得怎么样？他们的回答通常是，在学校里，是不被期待的。这句话挺刺痛我，这些县中的孩子在学校里时是不是已经被放弃了？但正是这些大部分来自县域学校的学生，毕业后走入社会，为珠三角、长三角的企业提供了优质的年轻劳动力，可以说是他们的付出成就了我们国家的“世界工厂”之名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们的媒体不断讨论“鸡娃”“内卷”，中产阶层关于育儿的焦虑被无限放大，相比之下，这些县中的孩子对于教育的需求有时候却经常性地被忽略。我们过去的调研结果显示，中国2000多个县容纳了全国50%以上的学生，可以说这部分学生的受教育状况关乎我们未来社会的面貌和发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问富士康的工人们，“你为什么到富士康来打工？”“你未来的规划是怎样的？”。很多人的回答是，“我想在这里挣到第一笔钱”“我想在这个工厂里学习‘排人力’，然后回老家开一个店”。在他们的人生规划中，是把自己的未来安放在县城甚至是农村的。因此，他们的状况如何，也关乎未来的县域如何发展。他们很多人都是在自己所在的县接受了生命中最后一个阶段的正式学校教育，那么，他们在学校里到底获得了什么？每次想到这个问题，我就有一种感觉油然而生：我们的整个学校教育系统对他们是有亏欠的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809103002325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
县或者说以县为代表的农村，是目前基础教育最主要的承担者。我们不得不慎思，基础教育的目标到底是什么？一般来说基础教育的目标分为两个方面，一个是基础性，一个是预备性。基础性是指学校应当为每一个个体一生的成长提供最基本的知识、能力、情感和价值观的培养。无论这个人将来从事什么行业，这都是必不可少的。而预备性是为人的下一个生涯阶段做预备，包括升学预备和就业预备。而在今天，以升学预备为主的学校教育系统在坚持了一种价值的同时，到底忘记了多少东西，又忽略了多少人合理合法的正当教育需求呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、县域教育的历史发展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是我开始思考，我们的县域教育为什么在今天成了一个被众人所关注的对象？特别是2021年的“两会”提出要振兴县域教育，可是县域教育从来都是如此地需要被振兴的对象吗？它怎么就成为这样一个浑身都是问题的领域呢？有必要从历史的角度来梳理一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年至2000年，国家对于教育的发展有一个基本的认定，叫作“穷国办大教育”，那个时候需要完成两件事情——基本普及九年义务教育，基本扫除青壮年文盲。这两项工作在1990年代末就已经完成了，但是完成的过程用很多地方校长总结的话来讲就是：“城市教育政府办，农村教育农民自己办。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1980年代，农民基本上都要缴纳“教育费附加”，钱上交到村里，用来为“村小”聘请民办教师。很多村小就是在这个阶段兴办起来的，农民家里有钱就出钱，有力就出力。那个时候有大量的民办教师和代课教师广泛地散布在县域里面，支撑着中国的基础教育。尽管质量可能不怎么样，但至少让村里的孩子在家门口有学可上。当然，农民也付出了非常沉重的代价，即税费负担过高。但是农民为什么还是能够积极地参与农村教育呢？其实，农民自己办教育是有着非常深厚的传统的。清末年间，为了在乡村兴办教育，光绪皇帝就曾下令在县以下设立劝学所，大致相当于今天的县教育局及其派出机构。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809101726721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劝学所下设很多职务，比如视学兼总董，需要去各地考察选址建校，挑选老师，还需要规划学校建好后到底怎么发展。设有教育讲习科，专门培养农村教师。劝学所的首要职能就是“推广学务”，即在本学区调查学龄儿童数量，登记造册，挨户劝导，负责介绍入学，根据每学期劝募学生入学数量确定工作成绩优劣;调查学校选址、用房、经费等情况，商承总董拟定办法，劝令各村董事切实举办学校等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劝学所的这些职能在中国的农村延续了近百年。在新中国九年义务教育普及的过程中，“控辍保学”依然被作为一个需要严肃对待的任务，很多校长和班主任都要到学生家里去劝孩子来上学，其实这种做法从清朝末年就开始了，也变成了我们国家老百姓参与教育的惯常做法。基础教育在农村的兴盛、发展乃至普及，就是靠着这种意志和传统走到了今天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的历史与现实成就了学校与乡村之间的“连带关系”，相互包容，也相互守望，来自乡民的支持和监督使得村小的校长和教师都不太敢偷懒和混日子。为了实现教育现代化，提高教育质量，我们国家从1985年开始就发文清退代课教师，但20年以后还没有清退完毕，就可以推断出它背后有一种生生不息的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到2000年以后，国家的经济得到长足发展，整个社会都对新世纪有着非常美好的规划和想象。国家富裕了，教育发展的方针就变成了“大国办强教育”。于是，在1990年代中后期提出要实施“以县为主”的基础教育管理体制，这项政策在2000年以后得以全面落实。“以县为主”意味着村和镇不再承担任何教育行政职能，所有的村小都由县来管，村民不再直接负担村小教师的工资和村里学校的开支等，当然也就不再参与教师的聘任和资源筹措等事务。它一方面确实大大减轻或者是全面免除了农民的教育负担，以县为单位统一来筹措资源，统一来招聘教师，使得村小的教育质量有了一个阶段性的提升。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>78e0299605c53361147c9420c5198365</guid>
<title>在日本有个公开认识，公务员的劳动环境比黑心企业还黑</title>
<link>https://www.guancha.cn/hexiaoyi/2023_08_10_704615.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 何晓毅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来国内公务员人气高涨，甚至常常爆出某个职位成千上万人挤独木桥的大新闻。相比之下，隔壁的日本近些年却出现了相反的现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;考公务员的人少了，日本政府急了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据日本政府人事院的公开数据，日本公务员最高级别的“综合职”（综合职位）春季招考，2012年时有23000多人报考，今年（2023）只有14000余人报考；换言之，报考人数十年时间减少了近一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809172035864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;报考日本国家公务员最高职位综合职的人数变化（图/日本政府人事院）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不但报考的人少了，入职几年内辞职的人也逐年增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为公务员主力的25岁到39岁青壮年，2012年有1500余人辞职，2019年就有近2000人辞职。2016年入职的人中，有10%工作不到五年就辞职了。中央政府工作的国家公务员最高职位综合职中，20多岁的，2013年有21人辞职，2019年这一人数多达87人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809172057475.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本中央政府中辞职的青壮年官僚人数变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公务员失去人气的现象更表现在，明治维新以来一直是日本中央官僚主力的东京大学毕业生，报考国家公务员的人数越来越少，入职的人也越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道日本近代腾飞、战后迅速崛起等，都和优秀的官僚组织密不可分。而日本中央官僚的主力，就是东京大学毕业生——再说具体一点，主要就是东京大学法学部的毕业生。甚至当年东京大学创办的目的之一，就是为了给国家培养优秀官僚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809172112731.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东京大学考入中央官僚的人数变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报考人数减少，优秀人才也就相应减少。如此现状，让日本政府感到了危机。最近报道，时隔30年（不是3年！），今年终于要给公务员涨工资了，特别是提高新人起薪，以吸引人才——本科学历起薪每月增加1.1万日元，高中学历起薪每月增加1.2万日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/09/20230809172131585.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本政府刺激计划的有关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了增加公务员魅力，甚至还推出了可选择的周休三日制度。也就是说，在工作量和工作时长不变的情况下，你可以选择周休三日。注意，这个制度，发挥着日本政府一贯的文字游戏功夫，是在每周总工作量和工作时长都不变的情况下的周休三日，不是真的让你每周休息三天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么国家公务员在日本不再吃香？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么当年那么有人气的国家公务员，现在却沦落到要靠政策刺激人气的地步了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
究其原因，首先是长期以来的少子化现实，年轻人实际人数越来越少，全社会都在争夺人才，相应的报考公务员的人数也在减少。这部分算是自然减员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是收入低，经济上缺少魅力了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上世纪九十年代初日本经济泡沫破灭后，经济驶入漫长的通缩隧道，当初号称是“失去的十年”，后来是二十年，再后来就是三十年、四十年。如此长的时间，经济不但不增长，甚至还下降，随之而来的就是大家的收入也都停止了增加，甚至减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本公务员的薪水制度是每年人事院调查民间收入情况，根据民间收入变化，劝告政府增加或减少公务员工资。经济下滑，民间收入不增反降，公务员的收入也随之缩减。不但缩减，为了支援东日本大震灾灾害重建，还新增了“复兴特别所得税”，税率2.1%。收入减少了，赋税增加了，雪上加霜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一时期大家收入都在减少，相比而言，公务员是铁饭碗，身份和收入都有保证，还是很有魅力的。所以有段时间，特别是十几年前日本有一个所谓的“就业冰河期”，公务员岗位特别有人气，报考人特别多，竞争很激烈。那个时期你如果到日本的大学校园走一遭，肯定会看到不少“公务员讲座”的招生广告——是的，跟国内差不多，报考公务员，拿到铁饭碗，是当时很多学子的追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
变化出现在数年前。日本就业状况发生变化，多少年以来的少子高龄化，结果就是日本社会出现严重人手不足的现象。为了留住人才，很多企业开始涨工资，特别是校招时为了吸引毕业生，大部分都增加了起薪。可是公务员这边，这些年却一直没有动静，与民间收入渐渐拉开了距离。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者体感的变化表现在学生对公务员讲座的态度上。十多年前很多学生课余都去上这种补习班，准备报考公务员。你如果有事想要学生帮忙，常常得到的回答是“有公务员讲座，对不起”。但最近这些年来，这种现象明显少了，校园内的公务员讲座广告也没有过去多了。我们校园里贴的公务员讲座广告，颜色已经很淡了，显然半年一年都没换过。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3eb9346513713a63b1b5b5ee9e6ee29e</guid>
<title>世界应该惧怕中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2023_08_10_704613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按： 清华大学战略与安全研究中心研究员周波日前接受德国《DIE ZEIT》（时代周报）专访，就中美关系、台海局势、俄乌冲突、北约前途等近20个热点问题进行回答，专访以“北约是一具尚在蹒跚的活僵尸”为题在其网站刊发，获得广泛关注。德国《DIE ZEIT》（时代周报）创刊于1946年，覆盖全德及其他德语地区，每周四出版，发行量约为50万分，每期读者数量约为200万。该访谈中文翻译如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：世界应该惧怕中国吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;你的问题反映的是对中国崛起的不安，这主要是西方的不安。我认为没有必要害怕：中国不输出意识形态和革命，中国不侵略其他国家。非洲国家和拉丁美洲国家都欢迎中国的投资，而亚太地区没有任何国家愿意在美国或中国之间选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：你说中国受到许多国家的欢迎。这些国家的政府可能欢迎，但当地的人民就不一定了，不是吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我曾经担任过中国驻纳米比亚国防武官，了解中国和美国在非洲的做法本质上有多大区别。中国不只是说说而已，还会付诸行动。中国发起了许多造福当地人民的项目。这其中会出现问题吗？有时会，但人们知道我们的初衷是什么。比如说，“一带一路”倡议为中国带来了经济利益，同时也惠及其他国家。它不是一个慈善项目，但是，没有中国的话，像巴基斯坦这样一个国内四分五裂、混乱不堪的国家能实现经济繁荣吗？几乎不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/07/20230807132747489.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国的“一带一路”倡议将惠及地区及全球的经济发展&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：中国正在扩大其军事足迹，尤其是在印太地区。日本、越南和菲律宾这样的国家难道没有理由感到中国领土主张的威胁吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国的崛起和解放军的扩军现代化过程迄今为止都是和平的。在人类历史上，你几乎找不到任何其他崛起的大国能在如此长的时间内保持和平与克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：中国此前一直很谨慎，但现在还是如此吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;衡量一个国家军事目标的最佳方式是看它的国防预算。尽管中国的军费开支有一定的增长，但是在过去几十年间一直低于国内生产总值的2%。除了在与印度的边界争端中，有20名印度士兵和4名中国士兵丧生之外，中国在过去四十年间没有发生过一起军队出击的事件。反观以美国为首的北约，在过去四十年间发动了多少次战争？有多少人死于这些战争？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：中国宣布每年增加军事预算7%，解放军的现代化是中国发展的目标之一。这是在保持克制吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;即使每年增加7%，中国军费开支仍不到中国国内生产总值的2%。如果考虑到人民币兑美元的汇率波动，今年的军费预算甚至低于去年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：在华盛顿，几乎没有人相信中国会和平崛起。一些美国政客宣称中国是“事关生死存亡的威胁”（existential threat）。您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;称中国是“事关生死存亡的威胁”的说法不是拜登政府的官方政策。但是，美国国内分歧严重，出现一些连美国政府都认为极端的和不负责任的涉华言论。此前，有一位美国空军将领说中国将在2025年入侵台湾，称这是他的“直觉”。这太荒谬了，每个人都有直觉，但不应该把它写在给几千名下属的备忘录里。五角大楼公开斥责了这位将军。根据拜登政府的国家安全战略，俄罗斯是迫在眉睫的威胁，而中国则是“步步紧逼的威胁”。我好奇的是美国人为什么把中国视为威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：你认为为什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我认为这是因为中国的迅速发展。美国认为自己的霸主地位是理所当然的。100多年来，美国人一直认为自己是“山颠之城，灯塔国”。一个体制不同的国家有朝一日可能在经济上比他们强大，或许就在未来十年或更短的时间内，这让他们感到非常不安和沮丧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：我们是否正处于中美之间的新冷战中？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我们正处于一个困难、对抗的局面，没有明显的出路。尽管中美双边关系正在迅速恶化，但我不相信会出现新的集团对抗，因为没有人愿意只跟中国或只跟美国交往。这同样适用于欧洲国家，中国是他们最大的贸易伙伴。我相信每个国家都会根据具体情况采取行动，而不是盲目地选边站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：不论是故意的还是因为意外，你认为中美之间军事冲突升级的风险有多高？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;有两个地区存在风险：南海和台湾海峡。在南海，一场事故就可能引发冲突。2001年，一名中国飞行员在一次撞机事故中牺牲。这与台湾海峡的情况有所不同。在南海，美国人越来越频繁地飞越或接近中国水域。你怎么能忍受对方故意挑战你呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/07/20230807133639399.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年5月美军侦察机在南海上空挑衅，解放军空军进行驱离&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：美国发出的信号表示，一旦台湾受到攻击，美国也将伸出援手。中国攻打台湾的可能性多高？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;外界对此的担心是多余的。我前面提到的军费预算保持平稳。此外，习主席在中国共产党第二十次全国代表大会报告中反复强调，中国愿意以最大诚意、尽最大努力争取和平统一。和平统一最符合两岸中国人的利益。我们仍然相信这是可能的，并不着急。在新冠疫情之前，大约有150万台湾人生活在大陆，超过台湾人口的5%。这些台湾人喜欢生活在制度完全不同的大陆，这意味着至少对他们来说，制度并不重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：许多台湾人对所谓的两岸统一持批评态度，中国大陆在台湾周边海域的军事演习也不是和平统一的广告。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;他们的态度也许是这样。但如果十年后中国大陆超过美国成为世界第一大经济体呢？或许越来越多的台湾人会改变对大陆的态度，大陆已经为台湾地区人民提供了更好的生活和工作条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：中国多次强调，没有放弃使用武力的权利。我们离攻打台湾还有多远？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我已经说过，中国将尽最大努力争取和平统一。一个完全毁灭的台湾对中国有什么用？我们说和平统一，就是这个意思。中国的《反分裂国家法》清楚地描述了使用非和平手段的前提条件。情况一：“台独”势力宣布“独立”。情况二：外国势力企图将台湾分裂出去。情况三：大陆认为和平统一的可能性完全丧失。因此，台湾人民和全世界都应尽最大努力，使和平统一成为可能。我认为美国政客访问台湾或与台湾政客会面是绝对有害的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：随着乌克兰战争的爆发，中俄关系变得更加重要。中俄之间的“没有上限的友谊”有多深厚？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;我不太理解对这个词的炒作。“没有上限的友谊”是一种善意的表态，是一种促进关系的说法。如果（冲突中）中国站在俄罗斯一边，我们就会面临第三次世界大战。中国并没有提前获知俄罗斯即将发动战争，中国没有参与其中，中国也没有像美国国务卿布林肯谎称的那样在军事上支持俄罗斯。当中国谈论尊重国家主权时，其基本态度是乌克兰的主权也必须得到尊重。中国反对使用核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/07/20230807134739480.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年2月在联合国乌克兰问题特别会议上中方强调政治解决乌克兰问题，停止战火是当务之急&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：讽刺的是，乌克兰战争加强了北约，这不可能符合中国的利益。那么俄罗斯的做法是否对中国不利？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;看着北约越来越受欢迎，对我来说就像坐在音乐会上：当你听到女高音或男高音唱到高潮时，你就知道演出快结束了。我认为，北约越壮大，欧洲就越不安全。与所有军事组织一样，北约是通过威胁发展壮大的。冷战结束后，北约本应解散。相反，从戈尔巴乔夫到叶利钦再到普京任内，俄罗斯的抗议被北约搁置不理，北约继续东扩。北约肯定要对乌克兰战争负部分责任。马克龙曾称北约“脑死亡”，我认为，北约是一具尚在蹒跚的活僵尸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：中国倾向于哪种战争结果？中国愿意为此做出什么样的努力？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中国希望双方停火。为此，中国政府提出了十二点和平计划。这不是一个有明确时间表的路线图，如果对此提出一点批评，不是完全没有道理。但中国的思维方式是先概述原则，再谈细节。问题在于，莫斯科、基辅和华盛顿都不想现在就结束敌对状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时代周报：5月1日，一架中国战斗机在南海上空直接飞过了一架美国侦察机身前。美国国防部提出与中国国防部谈论这一事件，却被中国拒绝了。您能对此评论吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt;中美舰船和飞机之间多次发生近距离危险遭遇，但都是在中国领土附近或中国专属经济区内，而不是在美国大陆附近。中国认为美国的行动是对中国利益的挑衅。中国国防部长李尚福在领导中国人民解放军装备部时曾受到美国制裁，因该部在2017年和2018年购买了俄罗斯苏-35战斗机和防空系统。中俄军事贸易并不违反任何国际条约，也与美国无关。除非美国解除这个荒唐的制裁，否则未来五年在李尚福任职期间，他不可能与美国军方领导人进行对话。这是美国愿意付出的代价吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>75f8e8feceea46139c310694f86ba5d8</guid>
<title>妖魔化竞争对手是个巨大错误，意味着你的头脑并不清楚</title>
<link>https://www.guancha.cn/YueSeFu-Nai/2023_08_10_704602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;6月份以来，从美国国务卿布林肯、财长耶伦和总统气候问题特使克里，到“中国人民的老朋友”基辛格，美国政府及民间人物密集访华，似乎透露出美国对华关系破冰的几分诚意。然而，7月28日，美国总统拜登首次启用“总统提取权”，宣布向台湾当局提供价值3.45亿美元的军事援助，挑动台海紧张关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系将迎来转机还是继续恶化？近日，“软实力”概念提出者、前哈佛大学肯尼迪学院院长、教授约瑟夫·奈，借中文版新书《软实力与中美竞合》出版之机，就中美热点话题接受了观察者网的专访。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关系的冰点时刻，约瑟夫·奈在采访中继续倡导中美竞争性合作，并提醒中美两国要在核控方面展开合作，避免滑入战争，也建议两国扩大多层次交流以避免妖魔化对方，凡此种种，观点颇具建设性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，在台湾问题、俄乌冲突以及“一带一路”等议题上，他仍是美国主流价值观的支持者，与我们的认知存在明显分歧。在中美关系紧张之际，了解美国重磅学者的观点确有必要，观察者网分享采访全文，供读者参考。特别感谢中信出版社编辑梁明月为此次采访提供的帮助！】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/10/20230810094836775.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;约瑟夫·奈，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;软实力概念提出者、前哈佛大学肯尼迪学院院长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【采访/观察者网 高艳平】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我们想从您家收养中国广西女孩的故事开始。如果您不想回答，我们可以忽略这个话题。她今年有23岁了吧？您能告诉我们她近况如何吗？她是否对您对中国的态度、观点和研究工作产生过影响呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈&lt;/strong&gt;：当我儿子和儿媳发现他们无法生宝宝时，他们就申请从中国领养了一个孩子，这个孩子7个月大的时候就来到我们家了。现在她快大学毕业了，她是个很优秀的女孩。他们一家人目前住在旧金山，我一年能见到他们两三次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
她给我们全家人都带来了温暖，我们非常爱她。她的到来肯定会影响我们一家人对中国的感受，但是，我对中国的感受并不是由我的孙女麦琪决定的，而是由一些更宏大的政治问题所决定，不过她的确在这方面产生了某种影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美大国竞争还会持续十年左右&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;很高兴听到她的近况，我们进入正题，从您新出版的《软实力与中美竞合》这本书中我们可以看到，这些年您一直强调中美关系的竞争性合作，并且提出软实力并不一定是零和博弈，也反对中美之间的新冷战话语。这些跟中国对中美关系的立场很接近。然而最近几年中美关系日渐紧张，面临脱轨风险，您认为这是什么原因导致的？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5576678019549921917&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈：&lt;/strong&gt;我们可以从历史角度来看待我们两国之间的关系。我们一共经历了三个为期二十年的周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得吗，两国在20世纪50年代实际上是处于战争状态的。20世纪70年代，尼克松与毛泽东会晤之后，我们基本上是一种合作关系，我们共同对抗苏联。从1990年代到本世纪初的十年，我们之间的接触主要集中在经济领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后一直到今天，我们开始了第四个周期，第四个周期的主题是大国竞争。看一下前三个周期就知道，以大国竞争为主要特征的第四周期可能还会持续十年左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大国竞争并不一定是零和博弈。美中两国在一些领域是有共同利益的，维护全球经济健康、保持金融稳定就是一个很好的例子。当然还有一些非常重要的领域，如应对气候变化、抗击大流行病以及防止核扩散等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/09/20230809164539362.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年3月的中美战略对话，堪称中国首次直面对美竞争的宣言书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，即便在大国竞争时期，我们仍有许多领域是需要合作的，这就是我把美中关系称为合作性竞争关系的原因。我们必须面对竞争存在的事实，但这并不应该妨碍我们展开合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中美核武管控合作做得还不够&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;今年4月您重新提到1986年写的《核伦理》这本书。对比1980年代时，您说，“时代不同了，但基本的核威慑适用性悖论仍然是一样的”。如何理解这句话，当前的中美紧张关系和1980年的美苏对抗有何异同？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈：&lt;/strong&gt;在美苏核竞赛时期，美苏两国花了很长时间才制定出行动规则（指1972年美苏签署《限制反弹道导弹系统条约》 (Treaty on the Limitation of Anti-Ballistic Missile Systems）。两国的军备竞赛，导致了局势的高度紧张，此后两国逐步走向军控并建立起磋商机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，美国和中国之间的核竞争还没有达到美苏当年那样激烈的水平。中国目前正在充实其核武库，我认为华盛顿和北京都已经认识到，两国并不需要拥有同等规模的庞大核武器来建立威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，如果有一两枚核武器在美国的城市爆炸，就足以威慑美国人；对中国来说也是如此。所以问题在于，我们该如何制定规则来管控核武器，避免走向失控。截止目前，我认为美国和中国在制定此类规则方面做得还不够。我希望这可以成为中美两国展开合作的一个领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;拜登政府的表现比特朗普好&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您在2020的著作《道义问题？从罗斯福到特朗普总统的美国外交政策》中建立了一套美国总统道德决策的记分卡。就美国对华政策而言，按照您的评判方法，什么决策算得上道德决策？能否举美国对华政策的正反例子说明？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;约瑟夫·奈&lt;/strong&gt;：在思考这个问题时，我们应该看总统的动机或目的，再看他们使用的手段，以及采取的行动所带来的后果。看看拜登政府的对华政策，其目标并非改变中国或制服中国，因为这种目标是不切实际的，而且势必会引发冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国务卿布林肯最近就说，美国对华政策的目标是竞争性共存，这一政策对美中双方都有好处。如果你看看美国使用的手段，我们一直小心翼翼地避免卷入与中国的直接军事对抗。再看执行该政策的结果，一段时间内，美中两国能够对全球经济和本国发展做出贡献，并且避免了对两国、甚至全世界造成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于特朗普政府，我发现他在陈述自己的目标和执行政策的时候经常糊里糊涂。我想拜登政府做得更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对俄制裁带来去美元化风险，是值得的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;许多评论人士认为美国的软实力下降了。乌克兰战争就是一个例子，至少从中国人的角度来说，美国的软实力在此次危机中被明显削弱了。一方面原因，到目前为止，美国并没有利用自己的优势地位来推动俄乌和谈。相反，美国向乌克兰提供了巨额军事援助。另一个原因，美国将美元武器化，并对俄罗斯进行金融制裁，这导致了包括中国在内的全球南方国家的去美元化浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，您最近在接受《世界报业辛迪加》采访时提到拜登总统在俄乌战争问题上处理得不错。您能再解释一下这个观点吗？在2009年的一篇“巧实力：融合软实力与硬实力”的文章中，您提到：美国在冷战中巧妙运用巧实力，最终苏联解体、柏林墙被推倒。那么在您看来，美国将如何展现自己巧实力，来推动解决俄乌危机？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>