<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>573b13d8688e62e83306118d43467e38</guid>
<title>在瓦尔代论坛现场，我这样问普京……</title>
<link>https://www.guancha.cn/hanhua/2024_11_09_754759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩桦】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在瓦尔代论坛上，我有幸向普京总统提问。我问道：如果展望一下未来25年，也就是2049年，在您看来，多边、多极世界会是什么样子？是否有强大的力量支持这样的世界？是否应该有一个国家站出来支持这样的世界？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京的回答准确而干练，他说：“我希望世界是平衡的，并且在新兴的多极体系中尽可能地考虑到所有国际交流参与者的利益。要建立一个能够考虑到彼此利益的体系，并建立一个寻找妥协的机制。我希望我们能够建立这样一个体系，无论如何，我们应该朝着这个方向努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有没有人希望这样，有没有力量在朝着这个方向努力呢？当然有。首先，金砖国家的参与者就是这样的力量。我们刚刚谈到了这一点，在喀山峰会上也谈到了这一点。请原谅我，这很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你的祖国——中华人民共和国、印度、南非、拉丁美洲最大的国家巴西、今天由我代表的俄罗斯以及整个俄罗斯人民，我向你保证，都致力于在世界上实现这种和平发展的局面，为所有国际交流参与者的繁荣创造条件。我不知道，无法预测，但我们应该朝着这个方向努力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109100308737.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
本文作者韩桦在瓦尔代论坛上向普京提问&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在普京与国际学者会面这场压轴活动之前，2024年瓦尔代俱乐部年会于11月4日至7日在索契的Polyana 1389 Hotel &amp;amp; Spa举行，那是坐落在Polyana山区、海拔1389米的酒店和温泉。来自50多国的100多位官员和智库、大学代表与会。从4日到6日，安排了十场研讨会，与会代表先后和外交部发言人、俄罗斯副总理、外长、总统副幕僚长等面对面交流，主题分别是：后全球化时代冲突解决、欧亚安全新机遇和新原则、如何在21世纪理解文明、乌克兰危机解决之道、全球南方或世界多数、中东之火、社会机会平等、AI与信息安全、共享人类栖息地、美国大选等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
压轴大戏是“普京见面会”。普京作为“迟到大王”，真是名不空负。代表们被告知晚上5点集中到大堂喝咖啡等候，结果，喝了一杯又一杯。大多数人站在酒会小圆脚桌旁，和身边专家从意兴湍飞说到意兴阑珊，直到晚上7点多，才开始安检入场。笔者被安排在第四排左侧，实属幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年，我首次随团参加俄罗斯瓦尔代论坛。2024年再到瓦尔代，普京总统那种放松、自信，仿佛一切都在掌握的状态，令人相信他正在带领俄罗斯进入一个新的时代。就像他在开场讲话中所说，历史没有终结，而是进入了新阶段，这是一个从反对霸权发展到建构多极世界的新阶段，这也必然是一个保证没有国家被落下、被歧视的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开场后，普京毫不吝啬对瓦尔代的赞美，他说，我们注定要生活在一个发生根本性，甚至是革命性变化的时代，不仅要理解，还要直接参与 21 世纪第一季度最复杂的进程。至于困难会有多大，则取决于多种因素。据我所知，你们聚集在瓦尔代俱乐部，正是为了分析所有这些因素，并尝试做出一些预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普式还不时冒出金句来。他强调，在新的国际秩序中，霸权根本不是一个考虑因素。我们寻找东方哲学，就是要寻找和平。我们赢，也要你赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
普京主动谈及俄乌冲突后，有舆论说没有俄罗斯的世界会更好？他直截了当说，这不可能，俄罗斯的存在证明了世界的多样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的瓦尔代年会，把AI发展和数字主权放进日程，并且进入普京见面会的第一个提问环节。主持人特别问，总统你用互联网吗？普京说，当然用，只用我们自己的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主持人就美国大选问题提问：特朗普是普京要打交道的第6位美国总统。这里面谁最有趣？普京回答，每个人都很有趣，担当世界最大国家总统的人，不仅要有趣，而且都很聪明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3f76dc48c057d06c24c47de594f87116</guid>
<title>“就像一群小孩，在争论某块积木和各自的贡献中将房子推倒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyufang/2024_11_09_754754.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱宇方】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国总统大选尘埃落定，特朗普大获全胜的夜晚，在大西洋彼岸的德国，来自社民党的联邦总理朔尔茨（Olaf Scholz）解除了来自自民党的财政部长林德纳（Christian Lindner）的职务，自民党随即退出内阁，由社民党（红）、自民党（黄）和绿党（绿）组成的交通灯执政联盟应声解体。此后，德国将由红绿少数派政府留守执政，等待重新选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想2021年组阁成功时，红、黄、绿三党曾欣喜地宣称自己组建的是一个“进步联盟”，并称，交通灯联盟的诞生并不只是为执政而凑数的权宜之计，而是拥有长久的生命力。彼时，联邦总理朔尔茨还曾对财政部长林德纳赞赏有加，称他是不囿于阵营边界的好伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谁曾想三年之后，这个“进步联盟”已成为有史以来最不受欢迎的一届联邦政府，内部龃龉不断，支持率节节败退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这届政府诞生于新冠疫情期间，俄乌冲突爆发后，他们又带领德国曾度过了严重的能源危机。但这些共患难的经历并未给三党合作带来积极的后续影响。有德媒评论说：他们之间的冲突层出不穷，事事争论不休，上纲上线，终致分崩离析。他们就像是一群小孩费心费力用积木搭出一栋房子，然后又在谁搭了哪块积木、谁贡献更大的争论中将这栋房子推倒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次自民党出局，是源于财政预算问题上的争议，就像1966年和1982年，自民党也曾两次因预算争议提前退出执政联盟。但其实，这些具体的政治议题都只是导致联盟破裂的导火索，真正的原因都在于党派之间的深层不和。尤其是这一届的交通灯政府，红黄绿三党从未真正志同道合。引用德媒的话来说：社民党僵化、绿党傲慢、自民党处处设障——他们都遵循各自的议程，并且严重缺乏共识和妥协的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在预算充足的时期，这三党尚能各取所需、共事共存：社民党扩大财政开支实施民生项目，绿党推动气候保护和能源转型，自民党实施减税并严把“债务刹车”关，维护自己的财政理念。但去年秋天德国遭遇预算危机之后，上述三种政治议程就从有钱时的相互补充变成了没钱时的相互掣肘。一旦三党都寸步不让，矛盾就骤然尖锐起来，执政联盟也就随之摇摇欲坠。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/11/08/20241108174119287.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日，德国总理朔尔茨（中）与副总理兼经济和气候保护部长罗伯特·哈贝克（左）抵达总理府&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执政联盟宣告破裂之后，联邦总理朔尔茨所发表的声明并不是解释，而是与自民党的清算。他指责林德纳“处心积虑”挑起矛盾，称其阻碍立法，“操弄狭隘的政党政治策略”，“辜负了我的信任”。他给林德纳贴上“自私”的标签，称其只顾讨好“自己的支持者”。说实话，在战后德国的历史上，联合执政的政党之间很少出现如此严厉的、碾压式的批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在社民党内部，朔尔茨对林德纳的尖锐批评产生了一定的正面效果。社民党人忽然发现，自己软弱而沉寂的党首居然也能发表如此强硬的政治意见。而宣告执政联盟的破裂恐怕也是朔尔茨担任联邦总理期间最掷地有声的一次表现。但在另一方面，执政党之间从政治争论发展到政客之间的人格攻击，交通灯联盟以这样的方式终结，实在也有点始乱终弃的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从德国媒体的反应来看，人们普遍认为交通灯联盟的提前终结并不是件坏事。因为这个执政联盟不仅在争论不休中自伤自残，也损害了人们对政治制度的信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千万不要忘记，德国的民粹主义政党发展势头正旺，执政党的不利与不和无疑是在给这些非建制政党助力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年6月举行的欧洲议会选举中，德国三大执政党的得票率均较2021年德国国内大选时大幅下降：社民党的得票率从25.7%跌至13.9%，几乎腰斩，绿党从14.7%降至11.9%，自民党从11.4%降至5.18%。而极右翼的德国选择党获得15.9%的选票，正式成为仅次于德国联盟党的德国第二大政治势力。另一股不容小觑的非建制势力是德国原左翼党政治家瓦根克内希特（Sahra Wagenknecht）于今年1月组建的新党“莎拉·瓦根克内希特联盟”（Bündnis Sahra Wagenknecht，缩写为BSW）。这个新党在竞选纲领都尚不清晰的情况下，就大受选民追捧。在本届欧洲议会选举中，BSW第一次登上联邦层面的政治舞台，就斩获6.17%的支持率，轻松超越执政的自民党，成为德国第五大政治力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国选择党和BSW这样的民粹主义势力不断向传统建制政党发起挑战，其实也是在不断拷问传统的政党政治制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届政府可以算是一次试错。至少在可预见的未来，社民党、绿党和自民党在联邦层面不再有联合组阁的可能性。交通灯联盟成为了一个不可能的选项。那么，联盟党（基民盟和基社盟两党在联邦层面的联合体）和社民党组建大联盟可能是下届德国政府仅剩的组阁选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想今年8月索林根恐袭事件之后，德国基民盟主席默尔茨（Friedrich Merz）第一时间与肖尔茨会谈，并在之后的新闻发布会上称：执政的社民党可以与联盟党就移民和遣返非法移民问题进行合作，在法律层面上推动问题的解决。基民盟是当前德国最大的反对党，德国此前执政时间长达16年的女总理默克尔（Angela Merkel）就是来自这一中右翼大党。因此，此事被德国媒体普遍解读为下一届红黑两党组建大联盟政府的“提前预演”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民粹主义不断发展，政党格局日益碎片化的情况下，未来德国组建多数派政府的选项越来越少。我们依稀可以看出这样的局面：建制政党不得不放下传统的左右立场之分，在政治议程上充分妥协，以此联手对峙民粹势力。而在大西洋彼岸，在大选帷幕刚刚落下的美国，两党格局虽未被破除，但共和党与民主党之间的选战早已演变成民粹势力与建制派之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普大获全胜的夜晚，朔尔茨决绝地终结了德国的执政联盟，这之间有怎样的关联？朔尔茨此举是壮士断腕，还只不过是又一次政治操弄？无论如何，目前德国在经济上陷入低谷，跨大西洋关系又出现重重变数，民间悲观情绪弥漫，德国确实急需强有力的政府稳住局面，摆脱困境。按照目前的计划，德国将在大约5个月后重新选举。让我们静观其变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>541ec69869b38255d38191e56cf49823</guid>
<title>今天，提出“历史终结论”的福山教授“终结”了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuLangXiSi-FuShan/2024_11_09_754752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文于10月29日、美国总统大选投票前发布在美国‘大西洋月刊’网站。原标题：“弗朗西斯·福山的终结。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/耶路撒冷·德姆萨斯，受访/弗朗西斯·福山，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从昨天上午（10月28日）11:09到11:14，我一度以为弗朗西斯·福山（Francis Fukuyama）已经去世。当一个看似与斯坦福大学关联的X账户宣布这位传奇政治学家去世的消息时，很多人都信以为真。令人懊恼的是，我也是其中之一。然后，该账户宣布这是意大利恶作剧大师托马索·德贝内德蒂（Tommaso Debenedetti）的一场骗局。几分钟后，福山本人在X上发帖：“上次检查时，我发现自己还活着。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我无法立即联系到德贝内德蒂置评，他此前曾发布过许多假死公告，涉及印度经济学家阿玛蒂亚·森（仍在世）、使用笔名创作的意大利小说家埃琳娜·费兰特（仍在世）、古巴领导人菲德尔·卡斯特罗（2016年去世）。2012年，德贝内德蒂曾告诉《卫报》，他的目的是揭露媒体的工作有多么糟糕，认为“意大利媒体从不核查任何事情，尤其是与他们政治路线接近的事情”。但是，愚弄他人的做法破坏了共享真相的理念——这是西方自由民主的基石。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/07/20241107172538536.png&quot; width=&quot;593&quot; height=&quot;238&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
对于推特上流传关于自己“死讯”的虚假消息，福山做出澄清：“上次检查时，我发现我还活着。”&lt;span&gt; 社交媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场骗局的矛头直指西方自由民主制度最伟大的捍卫者之一——福山，让情况更加令人震惊。1989年，在苏联的共产主义体制濒临崩溃之际，福山发表了一篇名为《历史的终结？》的文章，主张西方的现代自由民主体制已经战胜了所有可行的政治制度替代选项。在福山看来，人类已经抵达了“意识形态进化之路的终点，而西方自由民主将作为人类政府的终极形式得到普及”（他日后将这篇文章扩展成一本书，即《历史的终结与最后之人》）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但西方自由民主有多么持久？虽然今天美国人的物质生活条件远比祖辈们的更优渥，他们对政治暴力的恐惧却与日俱增，共和党总统候选人唐纳德·特朗普正在使用类似独裁者的语言。福山在1989年就预见到潜在的麻烦。他当时写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“历史的终结将是一个非常悲伤的时刻。为获得承认所开展的斗争，愿意为了一个纯粹抽象的目标而甘愿冒生命危险，呼唤着胆识、勇气、想象力和理想主义的世界范围内的意识形态斗争，将被经济算计、无休止地解决技术问题、对环境的担忧和满足复杂的消费者需求等目标取代……或许，历史终结后将持续数百年的无聊前景有助于推动历史的再度前进。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
我想知道福山对昨天的骗局以及美国当前的政治时刻有什么看法，所以我邀请他接受采访。为清晰起见，下文对原话进行了压缩和编辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;很高兴看到您还健在。感觉如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;是啊，那是一次不寻常的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;您是怎么得知自己的“死讯”？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;应该是我以前的一名学生在X上发帖，说这个消息是一场骗局。然后我回过头去找最先发布的那条推特，它就像病毒一样传播开来，每个人都在推特上谈论这件事。所以我觉得确实应该发声一下，确认自己还活着。这引发了很多人的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;您看到那条推特时是什么反应？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我不知道发布者的动机是什么，我也不理解为什么有人会花时间编造这样一条推特，这是毫无意义的瞎忙活。我猜我的另一个反应是，X或者说推特已经成为错误信息传播的下水道。在X上发生这样的事是完全合理的，而在其它平台不一定会发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;您知道托马斯·德贝内德蒂是谁吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;他是一个意大利人，曾声称对一系列骗局负责，包括伪造阿玛蒂亚·森的死讯。他好几年前告诉《卫报》，意大利媒体从不核查任何东西。这似乎是他更广泛战略的一部分，我猜就是要揭露媒体在事实核查方面存在的问题。您如何看待这一策略？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;嗯，首先，这不是很成功。你能够在推特上传播这样的东西，并不一定能说明媒体存在的问题。我想说的是，在发布帖子几秒钟之后，就有人提出了反驳。所以我不太确定这能够揭露什么样的漏洞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;这样的信息生态系统是否严重削弱了自由民主制度？如果大家共同接受的事实不再存在，如果选民很难将他们对世界、文化、经济的感受传递给民选官员，这将削弱民主信息传递机制的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我在上世纪90年代中期写《信任》一书时，将美国描述为一个信任程度极高的社会。现在看来，这是完全错误的，很大程度上要归咎于互联网或社交媒体。这是一个更广泛的危机所体现出来的病症，我们真的很难搞清楚要如何才能回到30年前的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/07/20241107173134339.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
斯坦福大学弗里曼·史波格利国际问题研究所资深研究员、政治学系礼任教授弗朗西斯·福山&lt;span&gt; 斯坦福大学官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;媒体的民主化侵蚀了社会的信任水平，这是否反映出自由民主体制韧性的某些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;经典的民主理论家曾经说过，仅仅依靠正式的制度与民众参与是不够的，还需要社会上建立一定程度的公民道德，才能让制度发挥作用。这句话今天依然适用。现在美国社会还没有被培养起来的一个品德就是：进行事实核查与拒绝传播谣言的意愿。我有时候发现自己也会这么做——当你看到一些东西，如果它符合你下意识的期待，就有很强烈的冲动将其传播出去，而没有考虑后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;下周（本文发布于10月29日，观察者译注）我们将在特朗普和卡玛拉·哈里斯之间进行选举，两位候选人之间存在大量常规政策的分歧。当你审视人们做出决定的理由时，他们往往会指出通货膨胀、移民或堕胎等议题。但关于民主的话题也存在明显的争论，不是吗？为什么在美国这样的民主国家里，人们似乎更渴望一名独裁的领导人上台？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;这届美国大选真正令人愤怒的地方在于，如此多的美国人认为这是一场关于政策问题的常规选举，而没有注意到这是一场关于更深层制度危机的选举，因为美国的民主制度正岌岌可危。这种对制度的侵蚀才是最具破坏性的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上说，谁赢得大选并不重要，因为损失已经造成。几十年前，美国人相互之间存在着自发的信任，而这种信任一直在被不断侵蚀。就算哈里斯能赢得大选，这种不信任仍将构成美国社会的负担。因此，这场选举对美国制度的影响，涉及到的利害关系远高于对党派政策的影响。我想最令人失望的事情在于，50%的美国人并不这样认为，我们就是看不到更深层面的、面临着威胁的制度问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯：&lt;/strong&gt;我们生活在物质条件富裕的时代——消费者有大量选择，可以获得各种商品与服务，比如更大的房子、更豪华的汽车。乔治·奥威尔曾经在1940年对希特勒《我的奋斗》的书评中写道，人们渴望为更宏大的东西进行斗争，而不是围绕细微的政策差别进行斗争。（奥威尔注意到：“当社会主义，甚至资本主义（以一种勉强的方式）告诉人们，‘我将让你过上好日子’时，希特勒却对人们说，‘我将给你带来斗争、危险与死亡’。结果是，整个国家（德国）拜倒在他的脚下。”）。这种愿景会给西方民主国家带来麻烦吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/07/20241107173444706.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;342&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间11月6日凌晨，美国共和党总统候选人、前总统特朗普在佛罗里达州棕榈滩会议中心发表讲话，宣布在2024年总统选举中获胜。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;实际上，在《历史的终结》书中最后一章有一句话，意思基本上跟你说的一模一样。如果人们不能为了和平与民主而开展斗争，那么他们就会想要反对和平与民主，因为他们最想做的事情就是斗争。除非亲自参与斗争，否则他们无法承认自己是一个完整的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯&lt;/strong&gt;：在《历史的终结》中，您曾写道：“人类已经证明自己能够忍受最极端的物质条件苦难，仅仅是为了存在于精神世界的理念，不管是圣牛崇拜还是三位一体等理念。”我担心自由民主制度无法提供让人们愿意为之奋斗或战斗的理念。您是否觉得它注定会失败？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;我不认为任何事情都注定要失败。这就是和平与繁荣的问题所在，它让人们相信一切事情都是理所当然的。我们经历过自满的时期，然后被严重的危机打断。在过去的案例中，这些危机足够严重到能够唤醒人们，帮他们意识到为什么自由主义秩序是值得追求的目标。然后人们回到了自由主义秩序中。但随着时间的推移，人们会不断重复这个循环，先是忘记，接下来又回想起为什么自由主义制度值得追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德姆萨斯&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;当特朗普在2016年的大选中战胜希拉里之后，我有朋友提到过，如果当时威斯康星州、密歇根州与宾夕法尼亚州的12万选民改变投票选择（会怎么样），您对整个美国公众的看法会发生改变吗？我在想，如果特朗普再度获胜，我们是否应该再问自己这个问题。这真的能体现人们对民主制度的看法吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;福山：&lt;/strong&gt;这会产生更深层次的影响。当特朗普第一次获胜时，他并没有赢得普选票的多数，你可以把那时的特朗普视作一个“异类”或者小插曲。但现在，美国的所有人都对特朗普是什么样的人、代表什么样的理念有了更充分的了解。因此，今年的选举将是对美国选举人制度更严重的一次控诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e1e21b34b0737afc4f32401e8bded80f</guid>
<title>“美国的伤痛”，特朗普能用4年治愈？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_11_09_754745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国共和党总统候选人特朗普在佛罗里达州向支持者发表胜选讲话时，直言“我们的国家需要帮助，而且非常需要帮助”，并承诺“帮助我们的国家治愈伤痛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何看待特朗普的这番说辞？本文为作者江宇舟在知乎相关问题下的回答，观察者网获其授权转载，供更多读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普赢得了一次历史性的选举，不管是选举人票还是普选票，不管是摇摆州的选票，还是参众两院的席位，都赢得是那么酣畅淋漓。在胜选演讲中，特朗普直言“我们的国家需要帮助，而且非常需要帮助”，承诺“帮助我们的国家治愈伤痛”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说“美国的伤痛”那是一点不假，从四年前大佬纷纷切割，饱受人憎狗嫌，到如今掀起创纪录的红潮，实现王者归来。但凡美国是个正常发展的国家，都不可能有这样的声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想四年前，拜登胜选时候，曾有评论文章说，这并非是拜登的胜利，而是“讨厌特朗普”成为了最多选民的公约数。而如今，美国选民们用选票证明了自己过得怨气冲天，让“讨厌民主党”逆袭了四年前的“讨厌特朗普”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先就是创纪录的通胀，这也是特朗普攻击民主党执政时最信手拈来的一张牌。让美国人真真切切地体验着生活成本是如何飙升的，即使哈里斯反复表示，民主党的治理让通胀从高点下跌了2/3，可是通胀达到高点时是谁在执政？下降2/3后是否依然高于四年以前呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108113655922.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国2015年以来的每月通胀率（单位：%）&lt;span&gt;数据来源：美国劳工部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为可怕的是，统计数据存在大量失真。就和美国劳工部多次大幅下修就业数据，引得市场一片傻眼一样，通胀率也是如此，一系列生活常用品的价格走势很难支持这样的论断。根据哥伦比亚广播公司的全国追踪，食品、天然气、公用事业和住房成本都在不断上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/08/20241108113702151.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是特朗普得以不断输出的槽点，从网络评论区也能看出，对于民主党所谓的“控制通胀”，基层民众的认同感极低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样的背景下，美国国内的贫富分化仍在继续。根据美联储统计，截至2023年6月底，最富有的1%家庭持有约26.5%的家庭净资产，较2019年增加了约1.5个百分点。而最贫穷的20%家庭持有的净资产，则从7%下降至6.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108113720556.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国不同层级的收入占比情况。统计显示，过去几十年来，只有最富有的5%人群，其收入占比还在不断上升。&lt;span&gt;图表来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108113733996.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国不同层级的财富占有情况。在拜登政府任内，最富有的1%家庭（深红色线）财富占比仍在增长，而其他层级都有不同程度的下滑。&lt;span&gt;图片来源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当这样的现象发生在打着“维护劳工和中产利益”的民主党执政期间，就显得格外讽刺了。这也让哈里斯的保障中产和基层福利政见，被现实削弱了不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫富差距的扩大还加剧了美国一系列的社会问题。根据2023年最新的统计数据，美国无家可归者的总数已经超过65万人，创2007年开始统计这一数据以来新高。累计贫困已经成为了美国第四大死亡原因，仅次于心脏病、癌症和抽烟，“美国每年2万人死于营养不良”更是借内塔尼亚胡之口传遍世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在仅有60%多的执法单位报告犯罪率的情况下，包括凶杀、贩卖人口、偷盗等案件一度屡下新高，即使在美国官方宣布重罪率下降的情况下，大多数受访者仍认为全美范围内的暴力犯罪正在增加——又是一个统计数据与体感不符的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在严峻的治安和就业问题下，还有移民问题推波助澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国非法移民占移民总数已经在1/4左右，有上千万之巨——这还只是可能被修饰过的统计口径，尤其是拜登政府任内更是直线激增，并且被驱逐率还不断走低，成为了本次大选仅次于通胀的第二大焦点议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在选举中，特朗普曾多次绘声绘色地描述着这些移民如何在民主党的纵容下，侵夺美国人民的工作、损害美国社会的治安、还吃掉了多少宠物——这就夸张了，但还有更夸张的，他在竞选的最后阶段还向女性选民们做着逼真的场景描绘：“夫人，你也不想独自在家时，有个连杀六人还刚（被民主党宽纵）出狱的怪物闯进来吧？！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/08/20241108113758646.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
拜登上台以来边境执法遭遇激增。&lt;span&gt;资料来源：美国国土安全部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/08/20241108113814527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在非法移民人数激增中，被遣返的占比却不断降低。&lt;span&gt;数据来源：美国国土安全部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于老生常谈的制造业空心化问题，哪怕是已经逐渐失真的统计数据也已经肉眼可见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了食品饮料、烟草和化工外，其他细分领域的制造业下滑都已经是触目惊心。20年的时间，美国制造公司的数量减少了14%，其中电器设备和组件企业消失了14%，机械企业减少了20%，甚至不断被热炒的半导体领域，计算机和电子制造公司的数量减少了四分之一。而整个工业产量，一年至少比中国少了2.4万亿美元——这还是在美国正在大力倡导“制造业回流”的大背景下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/08/20241108113825384.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
制造业倾颓最大的问题就在于，大量科技应用丧失了场景检验和市场营造。这也是为啥越来越多的技术创新这几年看上去像是人工智能+PPT，大家比赛画图，炒作得看似长虹的股市都是那“全真七子”。本想开发个人工智能让我有闲情琴棋书画，结果开发了人工智能代我琴棋书画，他请来这人工智能，不是白白当了贾队长了么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些还都只是美国国内问题的一部分而已，还不包括众所周知直线攀升的债务、硬挺着在高血压时候天天炖把子肉伺候的人造加息周期，还有已经肉眼可见的军工复合体腐败问题（见&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_10_28_753254.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《选举正酣，扒一扒美国两党都在回避的军费问题》&lt;/a&gt;一文）……背后其实就是传统三根支柱：科技、金融、军事正在衰退的写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在此时，美国国内无限可分的政局还蔓延到了国际政治的博弈：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为压迫俄罗斯而挑起俄乌冲突、共轭父子的结构必须无条件站以色列、对待中国那更是咱都看见的沿着海岸线动不动就来挠一下+经贸技术领域“小院高墙”；可是真到要拉拢美欧印、亚非拉这些所谓中间方的时候，不是动不动就要汇率收割+产业吸血，就是画个援助计划的大饼却连一张饼钱也掏不出，不仅形成了一个四面出击、怨言日甚的地缘格局，也在不知不觉中透支自己本该聚焦去办好自己事情的国力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这就是为什么特朗普赢得这么彻底。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>