<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>106ee00d074a192ae56653b5eab8cfb6</guid>
<title>大陆收回好处时，台湾人才知道什么是让利</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_04_21_689275.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要评估让利的成果，不是在给出好处的时候，而是在收回好处的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆近日启动贸易壁垒调查，震惊台湾各界，各种揣测此起彼落，而一向对陆方展现强硬姿态的民进党，这次的反应极为克制，只是低调表达“在不设前提的情况下，愿意与大陆展开磋商讨论”，与此前禁凤梨、石斑鱼时的政治炒作完全不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这次不敢大声反呛呢？因为贸易壁垒调查影响层面很广，农业与中小企业首当其冲，对社会稳定形成严峻挑战，而台湾经不起调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
舆论集中在几个面向上，诸如，受影响的产业：大陆可能采取的措施；ECFA（海峡两岸经济合作框架协议）的存续；对选情的影响；两岸关系的走向等等。有没有讨论如何反制呢？没有，因为根本无从反制，享受大陆让利多年的台湾，想在WTO“讨公道”，只会被耻笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经贸层面看问题，其实这是迟早的事，台湾并非RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）成员，而受到RCEP成员竞争的大陆产业，面对的是更具挑战性的营商环境，对手少一个是一个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，大陆对台让利之余，许多商品还被台湾市场拒于门外，又缺乏政治收获，怎么看都不合情理。事实上，对其他RCEP成员而言也不合理，因此大陆必须有所调整，促进新环境的公平性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，台湾对全球的顺差是514.2亿美元，对大陆是1004亿美元（这是台湾海关统计，大陆海关统计是1565亿美元），简单说，没有两岸贸易，台湾就是个逆差经济体。然而，两岸政治发展却与经贸依赖度背道而驰，这样的扭曲，本无持续性可言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，从政治层面看问题，直白地说，大陆让利这么多年也该验收成果了。挑在台湾政治换届的时候收回考卷，打个分数，也让台湾社会心理有个底，占便宜的这些年，是不是把大陆的示好看得太理所当然？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾民众有权利得知两岸关系的真相，行为所产生的后果，以及和平友好的珍贵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾对大陆高额的贸易顺差，其原因除了目前的供应链结构之外，主要就是台湾大规模限制大陆农工产品输入。在两个经济体间有如此不公平的经贸往来，世界上找不到另外一例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查清单里总共有2455项商品，根据台贸易局统计，则有2460项不准许输入的项目。大陆这次展开的调查除了不准许输入项目，还包含有条件准许输入项目。台湾对大陆的贸易壁垒有多巨大，由以下数据对比就一目了然：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不准许输入项目方面，禁止全世界输入的项目有97项，禁止大陆输入的项目有2460项。在有条件准许输入项目方面，严审全世界输入的项目有37项，严审大陆输入的项目有788项。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/18/20230418142250692.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按WTO的精神与规定，这就是明明白白的歧视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾的针对性经贸保护主义，来自于两岸市场规模的巨大落差以及政治考量。大陆可借由大规模生产压低售价，辗压台制商品，因此台方保护某些本土产业无可厚非，但一般的做法是课征关税，或双边磋商交换条件，而不是禁止输入，更别说这种大数量的禁令，世所罕见。因此，产生这种现象的主因就是政治干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从公平贸易的角度看，两岸同为WTO会员，本当照章办理，有往才有来，但大陆为了展现对台友好，忍受歧视20多年，因此当前展开的调查被台湾解读为另有目的，同时也感到棘手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆禁台湾凤梨与石斑鱼的时候，台“农委会”屡次扬言要上告WTO，但台方如此歧视陆方要怎么告？2460项禁止大陆输入清单，随便拿出几项来对薄公堂，台方反而该认罪，所以连岛内舆论都觉得“农委会”可笑，此举只能搞大内宣，说出去丢人现眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，只要大陆公事公办，调查结果显示台湾现有措施构成贸易壁垒，并诉诸WTO公审，台方百分百败诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2455项商品中，禁止输入的有1066项农产品（开放1842项），1349项工业产品（开放7993项），其中有些农产品即便课征关税，大陆产品仍有优势，所以引起农业专家的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农业之外，纺织业、石化业、食品业，只要是大企业，主要担心的是出口，担心大陆此举是否意味着ECFA的终局，而不是担心开放进口，因为这些企业在大陆或东南亚都有工厂。真正害怕取消禁令的是内需型中小企业，而这些中小企业担负着大部分就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/04/18/20230418142508792.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
损害评估主要得看大陆采取什么样的措施。措施大致有三种：其一是双边磋商，私了；其二是启动多边争端解决机制，公了；其三是寻求贸易救济，如反倾销、反补贴和保障措施，对目标经济体的输入项目加征关税，或配额限制，这是自了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对台湾损害最大的应该是第三种方法，大陆连谈都不愿谈，你禁2460项我也禁2460项，或对台湾出口大陆的项目挑出一些调高关税，配额限制。此方法之所以对台方损害较大，是因为它会影响台湾赖以维生的出口，而且不必进入冗长的公了与私了程序，说做就做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1997年到2008年，中国大陆对外启动反倾销调查的案件，日韩并列第一，各31起；美国第二，23起；台湾第三，15起。当时大陆主要发起调查的产业为化工类，案件占总数76.8%，现在RCEP运行后，经贸结构趋于複杂，台湾什么产业将被瞄准就很难说了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为何民进党的第一反应是“不设前提，大家坐下来谈”，因为若大陆采取公了与自了途径，台湾都会一败涂地，只能寻求私了。而按照出口逻辑看，确保ECFA继续运行——也就是确保他们口中的“木马屠城”继续屠城——将是绿营的主要考量，因为它是民众察觉得到的政治失分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于ECFA，我在2019年就曾分析过，此一“未完成的协议”实无必要再延续，因为总的来说，它没有显现出值得一提的正向效果。匆匆又三年，如文章开头所述，让利的成果，要在收回的时候才尝得到，期间禁凤梨、石斑鱼证明了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，ECFA理应在全盘检讨两岸不公平贸易后退场，图个圆满收获，台湾想续杯就重新再谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许，2019年当时大陆认为理由不够充分，终止ECFA的条件尚未成熟，但现在，围台军演都两次了，在经贸的部分也应该“坦诚相见”，求个公平相待。要让台湾民众认知到，和平与友善是争取来的，不是天上掉下来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，ECFA中贸易金额最大的台湾石化业业者认为，北京应该不会轻易取消ECFA，这次的调查只是观察性质，试探台方反应。这心态就有点阿Q了，不过也难怪，台湾石化产品四成销往大陆，业者难免心存侥倖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗅觉比较灵敏的是在大陆的台商，他们评估ECFA单方让利的时代已经结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽不知内情，但个人猜测，大陆这次未言明是针对ECFA，但全面性盘点两岸贸易，却必然包含ECFA。单单处理ECFA的政治意味过于明显，且早收清单也只有539项，远未涵盖贸易壁垒的2455项，既然要调整，就全面性调整，就经贸论经贸，最终就会触及政治谈判，而这恐也是新常态的一环——重新建立两岸经贸往来的政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，贸易壁垒调查理论上不会违反国台办所称的“以惠促融”方针，反而是寻求真正的“以惠促融”，因为长时间以来的让利方式，“惠”摆在“融”前面，并未真正促融，现在将“融”做为“惠”的必要条件，才可能获致“促”的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾将此视为对“卖菜会”的报复，或影响2024选举的措施，都太小看了此一事件的颠覆性与长远眼光，如果我的猜测正确，此一政策应理解为新常态的一部分，并已将台美经贸发展考虑在内，且不受选举结果影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论下一届台湾领导人是谁，也无论中美关系走向如何，北京在统一的进程上按下了快速键，以促融寻求促统的战略不变，但方法会变，务求在变局下因势导利。在美国的叙事里，这就叫做灰色地带作战，在我的理解上，这就叫做逼统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德近日称：台湾是中国的最大外资，20多年来，台商奋斗打拼，为中国解决了多少需求及协助发展……中国应该要善待台湾，否则如何报答台商二三十年来在中国大陆的投资建设，解决中国的需求跟设备问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哎呀，该怎么说呢？这话……顺差1565亿美元，自2011年至2022年，ECFA为台湾减免了86亿美元关税，但只为大陆减免8.6亿，还被限制输入2460项产品，这些都不算善待？正常人都觉得大陆已善待台湾到自虐的程度了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易壁垒调查无需顾虑对选情的影响，该怎么办就怎么办，如前所述，台湾民众有权利得知真相，真相会将民心带到一个比较现实的地方，而不是成天被灌梦灌到智商归零。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆收回好处的时候，台湾人才知道什么是让利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f6e51d3d4f72c590eb2b7ac75b29cab</guid>
<title>适合中国特点的战略和策略原则</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2023_04_21_689274.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合中国国情和地缘政治特点，中国未来外交战略布局应当有适合中国国情的战略原则，我认为它应当是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国内保政权，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家保主权，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周边保格局，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球稳利益，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界保和平。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
国内保政权。我们要走向世界，这没有问题，但不管走多远，都要切记我们的人民军队第一要义是保卫党中央。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐玄宗时高仙芝打得很远，打到了帕米尔。这可以理解，当时西面有“黑衣大食”，北面有突厥两种力量压迫唐边界。当时有作战力的军事力量都拉得很远。与此同时，长安的卫戍力量就薄弱了。中枢空虚，唐玄宗只能曲意安抚安禄山，可安禄山不买账，发动了“安史之乱”，把唐玄宗从长安赶到四川。这时朝廷有战斗力的部队远水不救近火，导致全国大乱。“安史之乱”后，唐朝开始衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个教训我们今天也要牢记：我们不能得鱼忘筌，不管走得多远，保卫党中央、保卫人民共和国的社会主义政权是我们最重要的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家保主权，周边保格局。当前保主权的主要任务是实现祖国统一。在此前提下，我们要经营好中国的周边。其中的关键是维护以中国为重心的亚洲特有的中间大、周边小的地缘政治格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种格局对亚洲和平是有利的。与此相反，欧洲中间小四周大的格局就容易爆发战争。两次世界大战爆发源头就是欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球稳利益。国家的力量永远是有限的，在我们力量极限之外的远方，就应当用政治和友谊的方式来维护。这就是《尚书》所说的“柔远能迩”，意思是用怀柔远方的方式可以使其亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东时期我们修的“坦赞铁路”就是“柔远能迩”的中国古代外交思想的推陈出新，它使非洲人民记住了中国人民的友谊，并在中国最需要的时候将中华人民共和国迎入联合国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/21/20230421074644684.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;赞比亚鲁西瓦西湖畔的少年儿童欢迎坦赞铁路的列车通到他们的家乡（1976年摄）。（图/新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是世界保和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的美帝国统治权从昨天的金融垄断资本集团转到军工垄断资本集团手里。特朗普上任后，军工订单飙升，而军工生产的出路只能是战争。如果说昨天世界的政治动荡特别是中东动荡是美国金融资本集团的需要，那么今天的美国军工资本集团需要的就不是一般的政治动荡，而是大规模的世界战争——只有战争才能使军工产品迅速形成利润并摆脱美国的经济危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此相反，我们中国是围绕民生服务的实体经济，这种经济生产的利润形成周期较长，因而它需要的是和平环境。这样，世界和平就成了今天美国的“敌人”；同理，世界和平就成了我们必须高举的大旗。保卫和平，就是保卫中国的发展，当然也是保卫世界的发展。和平对中国和世界来说弥足珍贵，而对美帝国是克星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此产生的策略原则应当是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
你打你的，我打我的；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进攻中有防御，防御中有进攻（祖国统一）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进攻不失重，防御有依托。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（本文原载于微信公众号“张文木战略”，观察者网已获作者授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>32ec95eed635671f0f310652b34e81e9</guid>
<title>“与其减少对华贸易，不如减少美元贸易”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JiDiEn-LaHeMan/2023_04_21_689273.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吉迪恩·拉赫曼，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登访问爱尔兰的同时，北京的外交也颇为繁忙。继法国总统埃马纽埃尔·马克龙高调访华后，巴西总统路易斯·伊纳西奥·卢拉·达席尔瓦也受到了中国领导人接见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国而言，中巴首脑会晤是个振奋人心的消息，美国却为此感到不安。巴西领导人表示，巴西希望与中国共同“平衡世界政局”，并指责美国，称其对俄乌冲突煽风点火。对于中国破坏美元在世界金融体系中作用的长期目标，卢拉也表示支持：“我每晚都要自问，为何每个国家的贸易都必须基于美元？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中国外交在中东方面也取得了进展。本月，经由中国的居中斡旋，伊朗和沙特达成协议、恢复邦交，两国外长于北京举行会晤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国向世界释放了明确的信号：“美国宣战，中国促和；美国发起经济制裁，中国推动贸易发展”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的事态发展，美国政府感到忧虑。上周，美国前财政部长拉里·萨默斯指出，美国正在失去全球影响力，这一迹象“令人不安”。他补充道，发展中国家的居民告诉他：“中国会为我们修机场，而美国只会给我们办讲座。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于俄乌战争，世界各国存在严重分歧，这进一步加速了事态变化。印度著名政治学家普拉塔普·巴努·梅塔指出，在全球多数地区看来，俄罗斯入侵乌克兰固然有错，但美国对俄乌冲突的反应也同样不当。持这一立场的群体往往被中国所吸引。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国和欧洲大部分国家而言，普京所发起的战争属于特殊事件，需以特殊手段应对。欧美认为，俄乌冲突既非边境争端，也非政权更迭，而旨在争夺领土，此类冲突自1945年以来已几近绝迹。领土冲突的另一个典型案例是1990年的科威特战争，时任伊拉克领导人萨达姆·侯赛因试图吞并科威特，世界各国普遍对此做出反应。美国认为，俄罗斯是拥核国家，也是联合国安理会常任理事国之一，因此，当其试图吞并他国领土时，将造成比萨达姆更为严峻的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420100009955.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;科威特战争及随后的海湾战争对当地造成了巨大破坏（图源：Arab News）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突后，美国试图在经济和外交领域孤立俄罗斯。美国对俄实施了空前的经济制裁，并冻结了俄罗斯的外汇储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，出人预料的是，俄罗斯的经济并未遭受灾难性的崩溃。这在很大程度上是因为仍有大量国家（包括中国、印度、巴西等主要经济体）并未中断对俄贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些国家看来，俄乌冲突固然令人遗憾，但这一冲突可以通过促和劝谈得到缓解。印度外长苏杰生言简意赅地指出，发展中国家拒绝参与对俄罗斯的围剿，并引用了一句广为流传的俗语：“欧洲认为欧洲的问题就是世界的问题，却不认为世界的问题也是欧洲的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度等国认为，对俄制裁引起了新的问题，对世界其他地区造成了影响。他们指出，战争导致粮食和能源价格波动，波及全球穷人，就连发展中国家的富人也为此惴惴不安。冻结俄罗斯外汇储备、制裁俄罗斯寡头资产等行为，在西方引起了满堂喝彩，却令其他国家不寒而栗——他们意识到，以美元持有资产是有风险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元作为一种“避风港货币”，一度深受全球信赖。然而，如今，有人担心，假如自己某天在地缘政治争端中站在了美国的对立面，以美元持有的资产将不再安全。其中包括沙特等美国的传统盟友——沙特担心其可能因人权问题或使用武力而遭到美国的反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登曾直斥沙特为“贱民”，现在，拜登试图重修旧好，但沙特显然对其羞辱耿耿于怀，并转向了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/20/20230420100757457.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年，拜登在GCC+3峰会期间与萨勒曼合影（图源：CNBC）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关系日趋紧张，人们也愈发为美国未来可能实施的制裁而深感忧虑：如果美国将其对俄金融制裁再次施加于中国，会发生什么？美元是全球最受欢迎的贸易货币，而中国是全球最大贸易国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分国家认为，与其减少对华贸易，不如减少美元贸易。出于显而易见的原因，俄罗斯表现出这一趋势。同时，中国也正鼓励沙特、巴西等国以人民币进行双边贸易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国认为俄乌冲突是一场至关重要的斗争，这一看法也许是正确的。然而，如果美国无法说服或迫使其他国家，使其与美国达成一致，则反而可能动摇美国自身的全球地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>54688dd5edd011c37dbf490fdc7fe4fb</guid>
<title>美国正在重置南海地缘架构，东南亚有四重担忧</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenxiangmiao/2023_04_21_689270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈相秒】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，美国在南海及周边地区可谓是忙得“不亦乐乎”。与菲律宾就新增4个军事基地达成一致，重启美菲南海联合巡航，举行防长和外长“2+2”会议商定未来5到10年内完成美国安全援助菲律宾的路线图，举行规模空前的美菲“肩并肩”联合军演，以及布林肯首次造访越南……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述这一系列操作，不禁勾起人们对冷战时期美菲关系的种种回忆，也不禁担忧：南海会不会成为所谓的“新冷战”策源地？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;冷战思维主导美国在南海地区的战略&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有四个方面的现象足以表明，美国当下的南海战略完全是基于冷战思维。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，补足菲律宾群岛的短板，重筑“第一岛链”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“岛链战略”是冷战时期美国亚太战略的“精华”。从阿留申群岛、日本群岛、琉球群岛到台湾岛及菲律宾的吕宋岛、民都洛岛、巴拉望岛和大巽他群岛，漫长的岛屿连接线在地理上构成了防止竞争对手影响力蔓延的第一道防线，在外交上为美国实施“联合战略”、牵制竞争对手提供重要支点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1992年结束在菲律宾长达一个世纪的驻军，到2014年开始寻求重新驻军，美国在短短20年内“去而复返”，反映出其强化岛链战略中菲律宾环节的用意。特别是在俄乌冲突、中美战略竞争加剧的背景下，美国对岛链战略的需求再次回升，但目前菲军事实力及在菲美军力量远不及东北亚的日本，也满足不了美军遏制中国的心理预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在菲律宾新增的4个军事基地，所选基地位置敏感、特殊，特别是菲律宾北部地区的3个基地与台湾岛和琉球群岛相互策应，进一步显示出美国试图以增加在菲军事资产和提升菲防务能力为重点再造第一岛链。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/19/20230419175453998.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美军运输机在机场进行作业。图片来源：美菲“肩并肩”演习脸书账号 &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，修复美菲关系，延续美越军事安全合作势头，升华美国和印尼、马来西亚的双边关系，以“阵营化”定义在东南亚的外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国哈德逊研究所在2019年12月发布的一份报告中称，盟友和志同道合伙伴的数量在地缘政治竞争过程中起着决定性的作用，胜利方和失败者成员数量的比例在一战和二战时期分别是32:4和54:8，而冷战时期美国的盟友与伙伴达到54个，苏联只有26个。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一简单的对比和粗暴的思维方式表明，美国战略界正在以昨天的历史作为今天对华竞争战略的借鉴，企图在印太地区构建新的“阵营”。从特朗普政府到拜登政府，美国政府“换首脑”但没有换思维。拜登自2021年接掌白宫以来，总统本人、副总统哈里斯、防长奥斯汀、国务卿布林肯等轮番上阵，修复美菲关系，重启美印尼战略对话，延续和越南、马来西亚双边军事安全合作的积极态势，以及构建美英澳联盟、提出印太海域态势感知伙伴关系计划，启动搭建美日菲安全对话框架等，以“阵营化”定义东南亚战略比起特朗普政府有过之而无不及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，升级传统军力、部署战略性力量、实施灰色地带，三管齐下，重建美军以南海为中心，北接东海、西连南太的区域绝对军事优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略界自本世纪初就开始从军事角度论证所谓“美国衰落论”和“中国威胁论”，认为美国在西太平洋的全面军事优势因为中国海军、空军尤其是导弹力量的发展而形成的“不对称性”优势正变得岌岌可危，岛链防线也面临被突破的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此，美国战略界设想重新设置亚太兵力结构，包括发展以远程隐身轰炸机为主的远程空中力量，解除《中导条约》限制以在亚太部署500-5500公里的中短程导弹，侧重部署海军陆战队及两栖作战力量等。种种迹象表明，拜登政府正按照美国战略界的设想加快调整，开始实施包括部署中短程导弹力量在内的“太平洋威慑计划”，突出两栖戒备群和海军陆战队在南海的使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军寻求增加在菲律宾的军事基地，正是为了给兵力结构调整做准备。加上这次新增的4个，美军在菲律宾群岛的空军基地将达到5个，其中新增的巴拉巴克岛将成为美军的综合性基地，位于吕宋岛北部卡加延省的圣安娜卡米洛·奥西亚斯（Camilo Osias）则是美军在南海为数不多的海军基地之一。同时，其中部分基地为美国在南海周边部署中短程导弹创造了可能，今年的美菲“肩并肩”联合军演罕见部署了“爱国者”防空导弹系统和“海马斯”多管火箭炮系统，便是释放出了这一强烈信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，2023年美菲“2+2”会议已经确认，两国正在商谈重启南海联合巡航，还将邀请日本和澳大利亚参与。再加上2022年5月美国提出“印太海域态势感知伙伴关系计划”以及在东南亚和大洋洲常态部署1艘海岸警卫队船只，美国在南海以海岸警卫队的常态化存在为主要内容的“灰色地带战略”已进入实质阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/19/20230419180501325.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月2日，《菲律宾每日问询者报》称美菲正商谈重启南海联合巡逻，日澳有意加入。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，扩大联演规模、增加军演频次、保持抵近行动密度，美军在南海战略威慑掺杂着战术模拟和战争准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军在南海的军事演习数量逐年增加，规模不断扩大。据统计，美军在南海及周边海域的军事演习从2016年的19次、2017年29次和2020年33次增加到了2022年的48次。为期18天的2023年“肩并肩”联合军事演习规模更是达到17000多人，刷新了历史记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，美军核动力潜艇和水面、空中力量在南海保持高强度的抵近行动，核动力潜艇和航母编队在南海的行动达到平均每个月1艘次的频率，空中和水面舰艇活动分别保持平均每天10架次和5.5舰日的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军在南海的行动除了炫耀武力展示威慑之外，还夹带着战术演练和战场建设的意图。特别是此次“肩并肩”联合军演地点选在了扼守巴士海峡的巴坦群岛省、靠近台海的吕宋岛北部、直面南沙群岛的巴拉望省和面向中沙群岛黄岩岛的三描礼士省，测试中国外交及军事反应，开展覆盖台海南部和南海的战场建设、以及美菲日澳相互配合的战术演练的意图显露无疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演习科目包括海上安全、两栖任务、实弹射击等，在俄乌冲突的启发下，美军特别将网络安全作为重要演习科目，凸显出此次演习实质上是美方设想的以中国为假想敌、成规模的海上全面对抗实战模拟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/04/19/20230419180720237.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美菲2023“肩并肩”联合军演 图自法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国正在重置南海地缘政治架构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战结束后的很长时期内，南海地区保持着两种地缘政治架构并存的格局。虽然1992年结束在菲驻军，但凭借《美菲共同防御条约》及1998年《部队访问协议》，加上美泰《共同防御援助协定》、美新《1990年谅解备忘录》，美国依然对东南亚地区的安全秩序维持着强大影响。与此同时，冷战后，东南亚地区逐步形成以东盟为中心的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但总体而言，随着美军撤出菲律宾、泰国以及将在亚太战略重心转向东北亚，东盟主导的安全架构占据上风，东南亚地区的政治安全一体化进程提上日程并逐步推进，中国与东盟国家的政治互信与安全合作也得到显著提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国奥巴马政府提出的“重返亚太”“亚太再平衡”，其核心就是“重返东南亚”，事实上这也是该战略主要设计者希拉里自2009年以后一直鼓吹的。因此，美国虽然至今仍宣称支持东盟中心地位，但随着逐步恢复对东南亚地区的军事部署和外交投入，“亚太再平衡”和印太战略对东盟在地区安全秩序中的主导地位不可避免地造成巨大冲击。此番拜登政府在南海地区大行“小多边主义”战略和扩军计划，不仅冲击东盟中心地位，也使得南海地缘政治结构处于重置边缘，这具体表现为：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在力量结构上，由“一体化”转向“阵营化”。东盟主导的地区安全架构的主线有三条：开展区域安全事务磋商、逐步推进军事安全合作、维持东盟的中心性。但美国的“小多边主义”呈现出的是排他性、对抗性。特别是美国预设中国作为竞争目标，有指向性地拉拢东盟国家及日、印、澳等其他印太国家，按照南海争端等不同议题设置不同的“安全合作机制”、甚至“隐形联盟”和“军事同盟”。这一方面使得地区政治安全“一体化”的进程受到干扰或阻断，部分国家之间的安全关系也由协商对话转轨竞争乃至对抗；另一方面逐渐形成由美国主导的“阵营”，同美国设想的假想敌为之间的较量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全规范结构上，“以权力界定安全利益”取代“合作安全”。《东南亚友好合作条约》是东盟主导的地区安全架构的根本基础，其确立的安全规范可以概括为三点：友好相处、保持对话、和平解决争端，即以合作促进共同安全，本质上是集体安全观的发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>