<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a93d4b9fb5e75e9d522b40f7a656a9c7</guid>
<title>“西方300年来的霸权正在终结”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MushahidHussainSayed/2023_09_21_709411.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;穆沙希德：&lt;/strong&gt;接下来将是动荡的十年，但也将是变革的十年，多国领导人们近日发言中重点了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
习近平主席强调，我们正在经历百年未有之大变局。俄罗斯总统普京称，未来将是最危险的十年。美国总统拜登称，未来将是决定性的十年。而德国总理奥拉夫·朔尔茨（Olaf Scholz）近日在美国《外交事务》杂志中写道，世界正在经历“时代转折点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/09/18/20230918153751763.JPG&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;16日，赛义德视频致辞&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，也许最重要的声明之一来自法国总统马克龙。他去年曾表示，“西方300年来的霸权正在终结”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是变化的根本：全球力量平衡正在从西方向东方转移。21世纪被称为亚洲世纪，一方面有中国的和平发展和崛起，与此同时则是西方的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这这一风云变幻的国际大环境中，我们迎来了一带一路倡议的十周年。该倡议由习近平主席发起，是21世纪最重要的发展和外交倡议，现在已经吸引了152个国家和无数个组织签约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令巴基斯坦很自豪的是，中巴走廊已成为一带一路的轴心，是其过去十年间的顶梁柱和成功案例，在巴基斯坦创造8.5万就业岗位，包容女性，给年轻人带来希望，给穷人带来就业，并通过推动巴基斯坦各省份以人为本的发展而加强我们的国家统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中巴走廊还推动巴基斯坦能源、基建、农业、工业和教育事业发展。巴基斯坦认为，中国投资的大约260亿美元十分重要，帮助我们在阿拉伯海建成了新的瓜达港，推动着地区互联互通，因为中亚国家也希望通过一带一路出海，使我们与他们建立了更紧密的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/18/20230918153539493.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中巴经济走廊（图源：新华社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还在跟进一带一路取得的成果：习近平主席发起的“全球发展倡议”、“全球安全倡议”和“全球文明倡议”补充了一带一路。我本人就曾于3月16日出席中国共产党与世界政党高层对话会，目睹习近平主席提出全球文明倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些倡议的背后，是一个基于平等、多元、包容，连接文化、商业、各大州、国家和文明的世界观，正是人类社会走出疫情和应对气候变化所需的世界观，因为全人类集体的挑战就需要我们采取共同的解决方法，而非基于冲突与对抗的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的现代化和全球化道路基于自己的战略文化和历史，包括2000年前首次建立文化与经贸全球化的丝绸之路，以及用于抵御外敌的长城。在近代，中国人民解放军在长征中幸存下来，并最终战胜了敌人，表现出中国的耐心、恒心和毅力，而中国在1840年鸦片战争后遭遇的百年国耻，加强了中国拒绝就尊严、统一、领土完整和主权问题妥协的决心。这些也是全球南方的共同价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们对当今社会倍感担忧。当前，世界上存在两个对立的世界观、价值观和制度观。中国强调现代化，西方，尤其是美国，则强调军事化，不论是所谓“亚洲北约”，拉拢日韩的“新戴维营”，还是美日印澳四国联盟和澳英美联盟，西方在搭建制裁、关税和保护主义壁垒的架构，强调冲突、对立和围堵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国则在搭建沟通的桥梁，不论是调停伊朗和沙特阿拉伯，还是近日的约翰内斯堡金砖峰会（我也参加了），特别是在其中关于全球治理和人际往来的研讨会上，中国提倡的一直是互联合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦坚决反对任何新的世界大战或围堵，这些概念不属于21世纪，现在应是互联互通、和平和合作的年代，我们应共建一个既没有霸主和也没有受压迫者的美好明天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6b8e8ebaf622b100ffb7bd62bf8c716f</guid>
<title>在构建全球治理新格局中发挥重要作用，中国要做好三点</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2023_09_21_709371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在“一带一路”十周年之际，9月16日，由复旦大学中国研究院、观察者网联合主办、上海春秋发展战略研究院和《东方学刊》共同协办、上海虹桥国际中央商务区支持的2023思想者论坛在上海举行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本届思想者论坛以“回顾与展望：‘一带一路’倡议十周年”为主题，汇聚了海内外60余位专家学者和企业代表。本文为中国社科院政治学研究所研究员房宁在“‘一带一路’与全球治理新格局”环节的主旨演讲，探讨“全球治理新格局中的中国角色”。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/18/20230918175935366.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议提出至今已满十年，大家多少要做一些回顾、总结。今天说是让我谈谈“全球治理新格局中的中国角色”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我认为全球治理确实需要新的建构和提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得“全球治理”刚被提出的时候，大家还有点排斥，认为全球治理是帝国主义的秩序。现在看来确实在发生深刻的变化，特别是自中国改革开放以后，包括在苏东剧变之后、“9·11”之后，以及提出“一带一路”倡议以来，世界格局确实有所变化，第三世界或者说南方国家、新兴国家正在崛起，所以确实出现了全球治理的格局问题。当下的全球治理不再是旧的帝国主义的秩序，而是一种新的秩序，是一个多方参与的治理结构，所以当然需要新的建构和提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我认为全球治理新格局，中国在其中发挥一定的作用，这也是“一带一路”的重要保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们正好处于现代化的关键时期，“一带一路”对中国最终实现现代化起到重要的作用。但现在，“一带一路”尽管十年来取得了很多进展，也面临着新的风险和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，有三方面的情况值得注意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，在刚刚结束的新德里二十国集团（G20）峰会上，美国推行的印太战略确实在推进，而且在G20会议以后，拜登总统首访越南，美越建立了全面战略伙伴关系，我认为这应该是具有历史性意义的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在越南调研的时候，经常讲“谁和美国勾勾搭搭，越南都不能和美国勾勾搭搭”，因为我参观了越南胡志明市的美帝国主义“战争罪行纪念馆”（注：越美建交后，更名为“越南战争纪念馆”），终生难忘。我也许狭隘了，结果它们结成了全面战略伙伴关系——怎么看也不像伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在越南对面的菲律宾，最近因为仁爱礁问题，和中国也出现了新的争端。在亚洲的东盟方向、印太方向都存在不同程度的争端，这是一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，俄乌战争出现了长期化的趋势，这会为西方的同盟和北约集团化提供长期的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点与非洲有关，这也是“一带一路”的重要方向。由于世界经济的波动，加之内部因素，近年来非洲局势不稳，特别是非洲大陆中南部，三年内中发生了八次政变，这种局面似乎看着有点陌生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印太战略和南海局势、俄乌战争，以及非洲大陆上的政局动荡，三大问题给“一带一路”带来新的潜在风险，或者可说是潜在的阻力。在严峻的形势下，我们作为一个新兴大国，应发挥积极主动的作用。这三个问题，我们都应该有所动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要在建构全球治理新格局中扮演更重要的角色，发挥更重要的作用，我认为我们还要把自己的事情办好，要把与世界特别是西方的关系处理好，同时也要在“一带一路”沿线区域发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们还是要把自己的事情办好，要稳住中国经济社会发展的大盘子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我国遇到了一些新的问题。2010年以后，中国的工业化、现代化出现了新的变化，高速增长的局面——也就是罗斯托所说的“起飞”阶段——结束了，经济社会发展迅速转入平台期。未来5-10年，我们国家还可能进一步进入到中低速发展阶段，这也是早晚的事，这将考验我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，我们已经适应了经济高速发展的社会环境，也依赖和享受着高速增长的红利；如果高速增长不再，未来中国的经济、社会、政治、文化以及生态建设要适应中低速发展的物质基础和环境，这将是个考验。把改革、发展、稳定大局这三者关系处理好，把内功练好，才谈得上推动“一带一路”的进一步发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我国要继续维持和美西方国家的经济贸易往来，要着力维护周边地区的和平和稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题非常重要。无论美西方怎么看待、对待中国，现在都不是中国与美国、西方彻底翻脸的时候。所以，要维持中国经济社会的发展，确保2035年和2050年目标的最终完成，保持与美西方的和平稳定的经贸与政治关系是大前提。当然，维持这种关系不容易，需要极大的战略定力、耐心与智慧。我觉得中国的智库也应该在这方面发挥积极的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我国要在“一带一路”沿线国家地区的危机管控中扮演更加积极主动的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来讲，我觉得有三个重点：一是在印巴关系中要发挥建设性作用；二是要积极稳妥地处理好与东盟的关系，毕竟东盟是我国对外开放的主要方向；三是在俄乌冲突中应努力地劝和促谈，在降低冲突烈度方面发挥更加积极、更大的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就说这么多，不对的地方请大家批评指正，谢谢！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>18505c9bb200374b68d6c9458a4b117f</guid>
<title>16世纪东南亚日本佣兵：在泰建立殖民地，参与王室纷争被全灭</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengBingQi/2023_09_21_709347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/明忆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为日本人前往东南亚的必经之路，吕宋长期受到倭寇的袭扰和殖民。那么在距离日本更远的东南亚，日本人的活动又是怎样的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本期就以日本人在暹罗的活动为例，深挖一下日本人江户幕府闭关锁国前，这些海外日本人究竟是怎样活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154400449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作为佣兵在东南亚活动的日本人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个可能令很多读者感到意外的点是，日本与暹罗之间的交流，早在日本室町幕府时期便已开始。到了16世纪，随着海上贸易的极大繁荣，双方之间的贸易也在不断扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是日本对于暹罗货物的需求，比如战争所急需的硝石“近则窃市于中国，远则兴贩于暹罗”；在一些热带奢侈品方面，日本甚至还成了东亚和东南亚货物的中转站，比如琉球向明朝进贡的货物“按琉球贡物……至于苏木、胡椒等物，皆经岁易自日本转贩于暹罗者”。可见早在朱印船出现之前，日本和暹罗之间的贸易，就已形成了较大规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154412250.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前往东南亚的日本商船&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜17世纪前，有关日本和暹罗海上贸易的详情，如今大都已难以考证。但也正是在这一时期，暹罗首都的阿瑜陀耶，出现了后来可能是东南亚地区最大的单个日本社区——“阿瑜陀耶日本町”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时统治暹罗的大城王朝，因其社会和国家政体，使得当地存在包括华人在内的众多异族社区。但是与在暹罗经济中有重要地位的华人群体不同，位于首都阿瑜陀耶的日本町，虽也进行商业活动，但他们更重要的活动，是为当时的大城王室提供雇佣兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154425840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;今天泰国大城的阿瑜陀耶日本人町纪念碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像日本和暹罗的贸易细节语焉不详，阿瑜陀耶日本町的诞生时期也争议颇多。考虑到16世纪日本与暹罗之间已经有了较大规模的贸易交流，因而这一时期可能暹罗已经出现了日本社区。不过相对于东亚和吕宋，由于暹罗距离较远，因此直到日本的关原之战前，当地的日本人社区都规模较小，在暹罗的历史上自然也没有什么存在感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154440940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;关原之战对海外日本人的历史带来了重大的变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着关原之战的爆发，大量失去主家沦为浪人的武士，受到宗教迫害的切利支丹（日本天主教徒），他们或为寻找生机，或是为了逃避清算，纷纷出逃海外。这些人有的成为倭寇，在东亚搅起海上倭患最后的余波，有的则前往东南亚成为了佣兵。所以在这一时期，东南亚各处的日本町数量激增，这些日本人所具有的军事经验，也很快在东南亚的战争中有了新的用武之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154453380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;荷兰人绘制的日本切利支丹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这一时代背景下，阿瑜陀耶日本町的规模迅速膨胀，在《暹罗风土军记》中记载当时的阿瑜陀耶日本町发展到多达8000人的规模，不过根据现代历史学家的考证，以当时日本町的规模，当地常驻人口规模应该只有1000~1500人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说和记载有所差别，不过这也是东南亚单个规模最大的日本町。以此为基础，大城王朝组织起了一支多达800人的日本雇佣军，考虑到阿瑜陀耶日本町的规模，说整个日本町几乎算得上是全民皆兵的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154505456.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现代复原的阿瑜陀耶日本町&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过吧，阿瑜陀耶日本町规模的扩大，这并不代表暹罗的大城王朝对日本人更为友善，而是一种暹罗版的“以夷制夷”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
16世纪初，大城王朝出于对葡萄牙带来的火器的重视，开始雇佣大量葡萄牙人作为佣兵。但是大城王朝很快就发现自己的行为是在引狼入室，伴随着葡萄牙佣兵出现的葡萄牙社区，进行传教、强占土地、支持海盗等行为引起了大城王朝上层的反感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/17/20230817154519521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸壁画中的葡萄牙雇佣兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，这些为大城王朝打工的葡萄牙雇佣兵，他们在战场上的可靠程度也令暹罗的军官们极为不满。由于当时东南亚各方势力，都因看重葡萄牙人的火器而雇佣他们，这导致暹罗军队在与缅甸、高棉以及南方的苏丹国作战时，时常不可避免地，需要自己手下的葡萄牙雇佣兵，对敌方麾下的葡萄牙人进行火力压制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种让他们同族相斗的命令，不仅收到葡萄牙佣兵的消极怠工，甚至他们多次拒绝在战斗中向敌方军队开火。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154531979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;16世纪的葡萄牙人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此基础上，日本雇佣军的组建，有意无意地有了牵制葡萄牙势力的意味。当然，虽说这些也能熟练使用火器的日本雇佣兵，一定程度上取代了葡萄牙雇佣兵的军事生态位，但阿瑜陀耶日本町和临近的葡萄牙社区之间，却并没有出现严重的对立，尤其是阿瑜陀耶日本町中也存在着一定数量的切利支丹，使得日本町本身也很乐意吸收葡萄牙社区的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154544387.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;身着葡萄牙风格服饰的雇佣军领袖山田长政&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以此为背景，阿瑜陀耶日本町和来自日本的雇佣军，在暹罗会有着复杂的影响便不奇怪了。日本雇佣军虽凭借自身丰富的战斗经验，在暹罗的战争中表现出色，但阿瑜陀耶日本町却也成为了一个隐藏在大城王朝中的隐形炸弹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/17/20230817154557674.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;暹罗的日本雇佣兵（中间光头成员）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bd55492e4e18db05461619e1bad3b29</guid>
<title>重走红军路，才知红军飞夺泸定桥后进入怎样的兵家“死地”</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2023_09_21_709346.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么是“脚底板做学问”？为什么要强调“脚底板做学问”？所谓“脚底板做学问”就是要求调查研究要到现场，讲究地面调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要求从地上走，要求到现场？其中重要的原因是在现场可以获得“在地知识”（local knowledge）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不到现场可不可以搞调查研究？当然也是可以的。但这种不到现场的调研，实际上是借助其他人的调查材料进行的，或者说，是一种案头的、纸面的调研。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，间接的、案头与纸面的调研有什么问题呢？主要问题有两个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他人的调研，因调研的目的、要求、水平等多种因素，无法满足你的特定需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，更重要的原因是各种案头材料对于一个没有到过现场、缺乏现地知识的人来说，会产生理解困难，会产生大量歧义。没有到达过现场的人还容易根据自己以往的知识和经验对一些案头、书面获得情况做出判断和理解，犯所谓“想当然”的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，缺乏现地知识会导致许多干扰乃至误导。我们遇到过许多这样的情况，一些没有现地知识的人，在阅读案头及纸面材料时，会提出许多理解上的假设性问题。而这些虚拟的假设性问题，许多是出于想象的，在现实中根本没有发生。这些多余的假设引导着人们产生歧义和误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现场调研，则可以因现地知识而避免许多不必要的乃至错误的假设与歧义，并且在许多情况下，现地知识可以使调研者的认识更加全面、更加具体，在许多情况下可以把调研者的认识直接引向事物的真相，即产生所谓的“直觉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，现场调研、现地知识，是一把“奥卡姆剃刀”，可以帮助调研者去伪存真，除杂留纯，删繁就简。我的体会是，获取现地知识是调查研究的一种捷径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次“重走红军路”——从石棉安顺场出发沿大渡河溯流而上走到泸定桥——再次证明了现场以及现地知识对于调查研究的必要性和重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523114704844.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;4月7日、8日徒步路线（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国工农红军强渡大渡河和飞夺泸定桥的长征故事广为人知。但是，在我们没有身临其境，没有沿着当年红军足迹在大渡河谷地里走上150华里之前，我们关于红军巧渡金沙江、转战大渡河的认知其实也就是两个概念：安顺场和泸定桥，也许再加上一个“石达开”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人们的一般印象中，当年红军强渡安顺场，再飞夺泸定桥，跨越大渡河，就取得了胜利。恐怕大多数人关于红军长征这一段的认知都是如此吧？！而当我们来到现场，当我们走过“红军路”之时，我们的认识大大地变化了，我们对于当年红军在大渡河流域的征战历史的认识变得立体丰满、深入细致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关红军转战大渡河的历史介绍中，一般都会提到石达开大军安顺场覆灭的故事。1863年5月，太平天国著名将领石达开率三万大军来到安顺场，结果未能渡过大渡河，最后全军覆没。以至于后来攻取泸定桥的红军先锋团政委杨成武故地重游时，曾写下对联：翼王悲剧地，红军胜利场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523114831819.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这次来号称“川西门户”的雅安汉源、石棉一带调研，到了这里我们才注意到，1935年红军长征进军四川，与72前太平天国翼王石达开大军进军路线几乎完全一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川西部有来自横断山系的三条大江，金沙江、雅砻江和大渡河。金沙江上游自南向北流到现在云南昆明以北元谋与四川攀枝花交界的一带，河流方向从总体上向东南转向西北。金沙江在这里形成了一个大转弯。雅砻江是金沙江最大的支流，也在这一带汇入金沙江。金沙江在这个转弯河段的下游水势逐渐平缓。当年石达开从云南进军四川就是在这个大转弯河段的巧家渡渡过了金沙江。72年后红军也是从云南渡过金沙江进入四川的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红军本想从巧家渡江，但四川军阀刘文辉的部队已有戒备，所以红军改走上游的皎平渡渡江。但是，无论是从巧家还是皎平渡江，渡江以后的路线都只有一条，就是先到四川的会理，然后沿雅砻江支流安宁河谷向北行至石棉，再进入大渡河谷地带。这是这一带向北的唯一道路。石达开和红军的战略意图是一样的，就是从川西这条唯一通道进入成都平原及四川盆地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四川盆地西侧是高耸的横断山系，从川北的阿坝州、甘孜州绵延上千公里直到云南。大渡河沿横断山东侧自北向南在石棉拐向东南方向，在这也形成了一个大拐弯。安宁河谷与大渡河谷是自川西进入成都平原的通道，所以，执有同样战略意图的太平军和红军时隔72年走了同一条路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/23/20230523115057381.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同的是，石达开未能从安顺场渡江，而红军强渡安顺场又飞夺泸定桥，跨越得了波涛汹涌的大渡河。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们不重走红军路，故事原本到此也就讲完了。而真正达到现场，获得了现地知识后，我们才知道原来故事远未结束，红军渡过大渡河并未脱离险境。我们从石棉向北徒步走进大渡河谷地后，才知道大渡河谷地带原来是兵家的“死地”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>