<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ac5d3778ea296215d4b54a3bf81223fb</guid>
<title>特朗普公布了他的档案，但美国人现在想看的是另一个</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_07_23_783964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在昨天，一大批马丁·路德·金的档案被特朗普政府解密。若是在之前，这可能会被MAGA们欢呼为特朗普在履行竞选承诺，揭发深层政府，还人民以真相……但是在特朗普还没把爱泼斯坦名单这事儿说明白之前，马丁·路德·金的档案看着就有点像是特朗普政府在压热搜了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如马丁·路德·金的女儿就很会抓重点，在她父亲的档案被解密之后，直接在社交媒体上发了一句：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“现在该发布爱泼斯坦档案了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723075907377.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实马丁·路德·金的大部分亲属是反对公布档案的。因为当年美国政府对马丁·路德·金和他周围的人进行了全方位监控，记录了包括马丁·路德·金的婚外情在内的众多隐私和黑料。如今特朗普政府公布相关档案，恐怕对于发掘马丁·路德·金的被害真相没什么帮助，只会把他和家人的隐私给暴露出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和肯尼迪遇刺案一样，大家都知道马丁·路德·金的遇刺背后有阴谋，但是没人知道阴谋到底是什么。历史毕竟不是侦探小说，不是所有的证据都能被挖掘，不是所有的真相都能被揭示。很多事情本来就没多复杂，关键证据也不会很多，想要销毁证据掩埋真相没那么难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于那一大堆所谓的政府解密档案，且不说很多档案也没完全解封，就算是解封了，关键证据可能压根就没记录在档案里。所以你看，年初的时候特朗普政府解密了肯尼迪的档案，如今过了半年了，除了给大家早就知道的美国政府所干的龌龊事提供更多细节之外，对于揭示肯尼迪被刺杀的真相毫无作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，马丁·路德·金的被害和肯尼迪不太一样，需要放到民权运动的大背景下去看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府和民间对于民权运动的镇压和对于民权领袖的打击和刺杀不是什么新鲜事。主张暴力反抗的著名黑人领袖马尔科姆·X（Malcolm X）在1965年被刺杀；而倡导马列主义的黑豹党领导人弗雷德·汉普顿（Fred Hampton）则在1969年被美国警察杀害；至于马丁·路德·金，他在1968年之前也遭遇了多次暗杀……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民权运动领袖，包括马丁·路德·金自己，大家都很清楚，被刺杀是不可避免的宿命，谁杀的、什么时候杀的其实都不太重要，是整个美国要他们的命。不管是FBI和警察，还是民间根深蒂固的种族主义以及3K党为首的各种组织，他们在镇压少数族裔上的利益是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1956年，FBI就开始执行缩写为“COINTELPRO”的所谓“反情报项目”。这个项目名义上是维护美国的国家安全，实质上是针对国内政治团体的大规模镇压计划。从共产主义组织到民权运动再到反战团体，凡是稍微沾点“左”的人，都会面临FBI的监控、勒索、抹黑、逮捕甚至暗杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一背景下，马丁·路德·金也是早就被FBI视为眼中钉肉中刺的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1963年，马丁·路德·金在华盛顿特区进行著名的《我有一个梦想》的演讲时，台下就有FBI的人在盯着他。演讲之后，FBI的报告里是这么写的：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们，包括任何政府机构或私人组织，都没有能力去准确丈量‘影响力’，即便我们知道隐蔽的共产主义者斯坦利·列文森对马丁·路德·金具有影响力，而金对其他黑人领袖具有影响力。个人来说，我相信通过昨天的强大演讲，金在广大黑人上的影响力可以比所有其他黑人领袖加起来都要强。从共产主义、黑人和国家安全的角度，我们必须把他标记为这个国家最危险的黑人……”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/23/20250723075930119.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上面这段话中，你可以看出来当年FBI的思路是什么。反共只是一个名义，真正的问题在于“影响力”，在于他们不容许美国民间出现任何具有影响力的、他们无法控制的团体和个人。一切社会活动都要按照他们的剧本来走，这才是维护美国政府统治的根本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以即便时任民主党总统肯尼迪以及之后的约翰逊都公开支持民权运动，但是他们也都同样批准了FBI的“COINTELPRO”行动，认可了对民权运动的监视和镇压。他们想要的是可控的和平运动，而不是失控的暴力革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看今天的美国黑人运动，可能只会调侃“零元购”和“黑命贵”，认为他们除了添乱一无是处。但如果你考虑到在美国历史上，任何有组织有纲领的黑人运动和有想法有影响的黑人领袖都被系统性地镇压了，似乎也可以理解为什么黑人运动成了如今这个样子。被镇压、被阉割、被招安，这是所有美国民间运动不可避免的结局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黑人运动如此，如今MAGA运动其实也差不多。当然，得益于白人身份，MAGA运动面临的镇压还是少了很多。但是随着特朗普在爱泼斯坦名单上的拉扯，MAGA们如今已经发现事情不太对了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bb162528325dd6898ba1ac0713bd3425</guid>
<title>白宫可以嘴硬，但发射架从不说谎</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_07_23_783945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克一手把特朗普扶上总统宝座，随后上演了一幕渣男与怨妇的戏码。比马斯克打算成立美国党，更让特朗普难以下咽的，是SpaceX如今已经成长为一个几乎无可取代的“航天怪兽”，牢牢控制着美国的航天发射市场。毕竟美国党是远患，航天怪兽是近忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说特朗普威胁取消SpaceX的合同，马斯克回应退役“龙”飞船只是打打嘴炮，白宫要求五角大楼填写与SpaceX签署的合同及其他交易协议的表格，则是为尝试与SpaceX分手，实打实的第一轮摸底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白宫内部的讨论非常直接：马斯克控制着太多发射任务，一旦他“任性”抬价或突然停供，整个NASA和美军都会陷入被动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是，美国政府真能和SpaceX“分手”吗？答案几乎是显而易见的：至少在短期内，几乎不可能。无论是在国家安全发射、国际空间站补给，还是在价格、节奏、可靠性上，SpaceX已经成为一个让白宫“又爱又恨”的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国固然在试着扶持新的竞争者，但距离真正摆脱马斯克的垄断，还远远不够。SpaceX的地位，不只是一个供应商，而是攥住美国航天命脉的“怪兽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083550935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“猎鹰”9号执行美军USSF-178发射任务。SpaceX以一己之力，撑起了美国国家安全太空发射的半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SpaceX为什么是“怪兽”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府想摆脱SpaceX的控制，首先必须回答一个问题：为什么SpaceX已经成为了“怪兽”？怪在它不是一个普通的供应商，而是一个深刻改变了行业游戏规则、掐住国家航天命脉的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统航天工业几十年来一直被洛克希德·马丁、波音和诺斯罗普·格鲁曼这些巨头把持，ULA（联合发射联盟）作为洛马与波音的合资公司，更是美军和NASA几十年的“御用供应商”。但这种垄断带来的是成本居高不下、效率低下，长时间几乎没有创新。而SpaceX用技术创新和商业模式，把这些老牌巨头打得找不着北。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“猎鹰”9和“猎鹰重型”火箭的复用技术，直接把发射成本打到传统价格的几分之一。更重要的是，这种击穿成本不是靠廉价劳动力，而是靠技术能力的硬核碾压：稳定可靠的回收、快速的再利用、高频次的发射。这让SpaceX成为唯一一家能在全球范围内同时击穿价格、可靠性、发射节奏的航天公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更可怕的是，它没有停步不前。未来的“星舰”如果成功，不仅能进一步压低单位公斤发射成本，还可能全面颠覆重型发射市场。相比之下，ULA的新一代火箭“火神”刚刚首飞就出现助推器事故，蓝色起源的“新格伦”连回收都没做好。没有谁能和SpaceX站在同一条起跑线上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在市场份额上，SpaceX几乎一骑绝尘。2023年，SpaceX实现了全年近百次发射，占据全球发射市场超过一半的份额。2024年和2025年的节奏继续攀升。对于NASA来说，国际空间站的补给、载人任务、深空探测都必须依赖SpaceX；对于美国空军和太空军来说，国家安全太空发射（NSSL第2阶段）更是有近四成任务落在SpaceX头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083611897.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
星舰助推器从海上回收，就像一座早已灭绝文明的遗迹——马斯克&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“高频低价”的能力，让其他竞争者根本无法撼动它。美国的政府任务和商业市场被它同时吃下，形成了极强的规模效应——发射越多、摊薄越多、成本越低，形成恶性循环，ULA和蓝色起源只能被迫接受市场边缘化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更要命的是，美国政府在过去几年大规模推进小卫星低轨组网，进一步推高了发射需求。而唯一能保证发射频次和可靠性的，仍然只有SpaceX。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的SpaceX选择压价，更多是为了加快市场扩张。但它完全可以不压，只要SpaceX把发射价格抬高到一个白宫“很痛苦、但不得不接受”的水平，NASA和美军依旧别无选择。因为在技术、规模和可靠性上，没有第二家能在短期内填补空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种地位，让SpaceX在和政府谈判时拥有极高的话语权。马斯克可以用一张嘴、一条推特就让白宫焦头烂额。即便在特朗普任期内多次抱怨马斯克“不听话”，最终NASA和国防部还是得硬着头皮继续下单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是SpaceX真正恐怖的地方：它不是靠关系和补贴活着，而是靠能力吃下整个市场。即便马斯克再任性，美国政府也很难真的跟它“分手”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723083632235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ULA的“火神”火箭几乎是一个笑话：专业级的美国国家队，向业余选手蓝色起源采购发动机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7e4f5a201753239b07c783d7f8fb10b</guid>
<title>从传统电视衰落到晚间脱口秀关停，YouTube赢麻了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_07_23_783941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有一种传统电视形式叫晚间脱口秀，一般内容是调侃当下的热点事件，并邀请嘉宾到现场接受主持人访谈。节目的制作团队一般很庞大，内容精心制作，各种妙语连珠和针砭时弊，不仅是娱乐，也是公共生活的一种形式。这些脱口秀的主持人仿若明星，节目可以吸引大量观众，因此也是电视台的重要广告来源。可以说，各种脱口秀就是各大电视台的标杆台柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国观众偶尔也能在手机上刷到美国脱口秀的视频片，对于Stephen Colbert、Jimmy Fallon、Jimmy Kimmel、Seth Meyers应该都有印象。早年的David Letterman在国内应该还有不小的知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这些年，随着流媒体和数字平台的崛起，传统电视观众不断流失，观众年龄群也不断老化，这些晚间脱口秀也日益难以为继。日前，CBS宣布将于2026年5月永久停播《深夜秀》节目The Late Show with Stephen Colbert，并终结自1993年延续至今的整个深夜秀系列。由于这档节目曾是晚间脱口秀里的标杆，CBS的这个决定可以说是深夜脱口秀行业迄今为止最重大挫折，也是传统晚间电视节目一个时代的终结，引发不少感叹。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/21/20250721174001936.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《斯蒂芬·柯贝尔晚间秀》节目
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又由于CBS之前因为《60分钟》事件和特朗普对簿公堂，最后赔了1,600万美元私了，而Stephen Colbert这档节目上一个最主要的话题就是批评讽刺特朗普，让人们觉得CBS下线节目是不是出于政治目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但据报道，Stephen Colbert的这档节目运营成本奇高无比：在纽约Ed Sullivan Theater录制，每期有线下观众，制作团队200人，有一支现场乐队，Colbert本人年薪2,000万美元。这么大一个预算，这个节目在前些年还是盈利的，但现在不行了——年轻观众已经远离深夜秀节目，广告收入大幅下降。节目每年亏损4,000万美元，简言之，就是自己都养不活自己，那凭什么雇这么大一个团队？凭什么给Colbert这么高的年薪？而他每天调侃讽刺特朗普，确实是政见的表达，但如果能够在财务上帮助这个节目，倒也无妨。问题在于，很多观众已经看腻了这种政治调侃。年轻观众对此更无兴趣。Colbert的政治输出帮不到节目。最后，CBS说，裁剪节目“完全是出于财务考虑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，脱口秀节目的落幕，只是传统电视落幕的一个缩影。在数字化时代，这些传统的电视形式面临着严峻挑战，观众都在转向更加灵活、更加多元、更加开放的免费的数字平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天早上我就看到《华尔街时报》一篇文报道，指出在美国，YouTube已经赢得了电视观众争夺战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/21/20250721174430410.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
文章指出，在传统电视衰退的同时，YouTube正在以惊人的速度发展，成为美国电视端（大屏电视）收视率最高的视频平台。最早，YouTube只是一个在电脑上看视频的网站（对应前移动互联网时代的优酷），在移动互联网时代，人们的使用习惯发生转变，YouTube成为人们在手机和移动设备等小屏上观看视频的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几年，在小屏领域，受到TikTok等平台短视频形式的冲击——但YouTube专注于长视频，有自己的细分市场，很难被短视频所取代。最新的趋势则是，YouTube向电视端发展，用户开始从个人移动设备，转到用客厅里的电视机观看YouTube。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至目前，YouTube的日均观看时长已经超过10亿小时，超过了迪士尼旗下广播网络、十余个有线电视频道和三个流媒体服务的总收视时长。当前的YouTube是“可进可退”，提供长视频，冲击电视电影；提供短视频，分食TikTok的短视频市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/21/20250721174714705.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
各频道的观看时间比重分布
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但用户使用习惯的变化（大屏化、长视频化）也使得YouTube开始更多地向长视频、纪录片、脱口秀等高质量的娱乐和内容转型。这种变化进一步丰富了观看者的选择，也为内容创作者提供了新的机遇——YouTube上的各种网红、制片人、表演者、创作者开始制作更长、质量更高的视频，以吸引在客厅里共同观看的家庭和朋友群体。YouTube也在快速改进自己的电视应用，增加新的功能，试图让人们花更长的时间观看其提供的免费视频。最终，这些平台争夺的是用户的时间和注意力。YouTube涉足电视端，不仅侵蚀传统电视的份额，也给Netflix带来了挑战。最终，双方争夺的是顶尖的内容创作者。YouTube的平台属性更强，倾向于将内容决定权留给独立创作者；而对于Netflix而言，可能要考虑是否用重金将顶尖的YouTube内容创作者挖到自己的平台上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来还会有更多的内容形式，例如在中国方兴未艾的短剧，在美国也开始流行。很显然，短剧可以用电视端收看。YouTube显然是一个天然的端口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在整个过程里，传统的有线电视网络、好莱坞的大银幕电影，都成了“看客”，只能看到自己的份额和市场不断被蚕食，在观众争夺战中节节败退。毕竟，他们已经是上一个时代的媒体了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从晚间脱口秀和传统电视的衰落，到YouTube在美国电视端的崛起（特别是《华尔街日报》这篇关于YouTube的报道），其实可以看到文化娱乐、知识内容领域的一些趋势。当然，美国、欧洲和东亚（中国、日本、韩国等）有很多文化上和消费习惯上的差异，但也很多东西是共通的，可能跨越国家、社会和文化而存在。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>36114c01b72317890b85ee630f60408d</guid>
<title>跳出台湾统台湾：新时代的“焖统”已向更高层次演进</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_07_23_783938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，我国宝岛台湾又一如既往地多了不少没啥干货、但舆论反响很大的新闻。若干岛内名嘴来找大陆的老师们开炮，骂骂咧咧不亦乐乎。“台独”当局则是在国土分裂不动的神经分裂里越走越远，从“大罢免”到恍若老人入秋的“团结十讲”，社会治理倒是日益失能，甚至上演了借口“汉光”军演而无法调动伪军救灾的闹剧，连带军演又是一排笑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒则曝出若干持续掏空“一个中国”的新闻。诸如美国军事人员在台又有扩容，五角大楼则敦促日本和澳大利亚等国表态，若中美因台湾问题爆发战争，它们将扮演何种角色。挑动地区矛盾升级，早已是司马昭之心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而笔者认为，台湾的虚弱与美国的急迫，其实都表现出海峡“小两岸”与太平洋“大两岸”进入到力量此消彼长的临界点，这与中国在世界舞台上从全局性赶超到引领一脉相承。以此来看，我们对台湾问题的布局，正在形成国家统一的新范式——“焖统”模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“焖统”模式下，看似中央对台并不急于出重手，还会不断欢迎岛内不统不独“骑墙派”的来访与投资，甚至对其阴阳怪气和阳奉阴违抱以相当的宽容，让我等急于统一的爱国同胞抓耳挠腮，纷纷感慨定力实在太强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但事实上，这是为从赶超到引领的事业所做的形势控场。在看不见的滴灌量变中，大陆正在实现“跳出台湾统台湾”的宏观布局。祖国统一进程事实上已突破传统的“和统”“武统”框架，向着更高层次去演进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“焖统”的前提：法理基于实力，已经可进可退&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在系统论述“焖统”前，首先要明确一个基本概念：从国家主权上，台湾一直是中国的一部分，当前不存在“台湾回归”一说，那是1945年就已实现的事情，今年10月25日，是台湾回归祖国（即“台湾光复”）80周年。如今强调的实现祖国完全统一，不是主权的统一，而是治权的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾回归祖国，从历史事实和民族情感上，是全国人民长达14年可歌可泣的抗日战争所赢得的成果，谁敢否认，中国人民必将对其开展又一次抗战；法理上，是众所周知的“《开罗宣言》-《波茨坦公告》-《日本无条件投降书》”构成的锁链；标志性事件，是当年在台湾隆重举行的中国战区台湾省受降典礼，并正式宣布“从今天起，台湾及其附属岛屿及澎湖列岛正式重入中国版图”。哪怕是当年的美国，虽然私心自用搞出不少小动作，但也不得不承认《开罗宣言》的有效性，并老老实实在台湾只能开设领事馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/20/20250720204933843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1945年10月，当时的中国政府正式宣告台湾回归中国版图，所有一切土地人民政事皆已置于中国主权之下。三年后，台湾省运动健儿参加了旧中国的第七届全国运动会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以要再一次重复这段历史，一方面是回头看，台湾的回归是清晰的、完整的、没有瑕疵的，对此要有来自历史的信心。另一方面再向前看，就更要考虑统一的“性价比”问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从存量角度上说，如今推动台湾与大陆的治权统一，是对一个本就属于我们的东西进行使用权、处分权的强化。好比我们在一个大庄园中，对其中一栋被害虫占据的老旧房屋进行改造，房子是要改的，但没必要把自己搞得灰头土脸、遍体鳞伤，毕竟这个庄园辽阔，很多天地有待改造，很多买卖还要吆喝。实在管不过来，大可先把老房子里的妖魔鬼怪闷着，别跑出来害人就行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从增量角度来说更是耐人寻味，笔者在年初发表的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_01_08_761409.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《攻守之势正在转变》&lt;/a&gt;一文中，就提出过“贾队长之问”：“掀桌子前，台湾就是我的。冒着万项制裁和流血牺牲，把整个桌子掀了，拿回的还就是个台湾，那这桌子不是白掀了么？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，面对台湾问题，全国尤其是大陆同胞，一定要树立一个意识——这本就是我的东西，我们的代价要花在刀刃上，别为了某些人的“虚空造牌”而轻于一掷，反而要“跳出台湾看台湾”，去理解何谓“跳出台湾统台湾”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，笔者知道会有朋友举出美英日等国，还有“台独”分子一直在钻的牛角尖，试图否定台湾战后回归的法理。但大家要明白一点，有一条是这些绕口令无论如何也绕不过去的，那就是但凡它们要钻这样的空子，就必然会否定《开罗宣言》和《波茨坦公告》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此进入下一个问题：如今胆敢否认《开罗宣言》和《波茨坦公告》，对这些口技表演者来说意味着什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要中国大陆的实力还在增长，增长到能够在远东的投送能力形成超越乃至碾压之势，这样的质疑和自杀没什么两样。如果它们要一意孤行，那简直是为我们“瞌睡送枕头”，免费赠送重构远东地缘格局的法理依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“焖统”的基础：实力日趋强化，量变临近质变&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果用一句话概括当前中国大陆的实力，就是上文多次提到的从赶超迈向引领。在之前的专栏中，笔者已通过一系列现象和数据来论证这一命题，诸如制造业产值上中国一国超过后九大工业国总和；技术上“卡脖子”不断突破，全球科创中心出现历史性东移；军事上中美海空军无论从规模还是数量，都已进入明显的此消彼长……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/20/20250720205238569.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
短短5年时间，中国工业产值又甩了后十位经济体一大截身段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最让人憧憬的是在取得如此巨大的成就之时，反而还存在的未尽之处：我们的高附加值终端商品在全球市场占有率依然不高，还有一批“卡脖子”技术有待突破，更不用说我们的企业和产品在运营服务、标准制定、品牌定价等“软实力”方面还存在诸多不足，我们的双循环构建尤其是国内统一大市场还存在不少堵点，经济新动能还没有强大到能够完整承接过往发展模式钝化后留出的市场空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于我们这样的超大经济体，不足之处恰恰说明所谓的“产能过剩”有多么荒唐，我们的一整套发展模式存在广阔的开拓、打磨、精修的空间。在此背景下，比起以一场战争来取得对台湾的行政管理权力，当前至少有三件事情的优先级更为靠前：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是彻底完成产业升级和发展模式转型，即顺利实现从以往的固投拉动模式到未来的产业驱动模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得指出的是，台湾现在还有像半导体这样的最后几项优势产业，这也成了ECFA难以从速尽断的根本原因。反过来讲，台湾自身其实对半导体产业没有主导权，和平时期也只是链条的节点而非“链主”，据传一旦我们登陆，还会被定向爆破。这样一来，我们既无法完整承接这些产业，由此导致的经济滑坡还会让岛民迁怒“统一”，增加治理成本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以在发展质量上，我们不妨再做做加强，把台湾的比较优势再多打掉一些，最好能在统一前完成对台湾无死角的产业超车。一个行政统一前就被剥夺超额收益的台湾岛，有利于更长治久安的统一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/20/20250720205449844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近年来台湾岛内对中国大陆的出口虽然在上升，但实际上中国大陆和中国香港地区向台湾岛内的订单金额在缩小，电子、光学、通信器材的占比还在持续扩大。数据来源：台湾经济主管部门统计处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是科技突破及配套的军事革命。当前我们在半导体、新能源、尖端通讯、人工智能、汽车、航空航天，正有大量的技术和产品处于突破的前夜，且彼此之间还能相互赋能、彼此推动；它们所形成的终端产品与产业链条，正在同时重塑着国内发展质量与对外贸易结构，这种从赶超到引领的划时代变化将带来与解放开基、改革开放相并列的第三次飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与之相配套的军队装备和技术发展也一日千里，大批新式装备已取得突破甚至批量应用，再奋斗几年，海陆空天将出现一场全方位的军事革命，届时休说台海，中国对整个西太的战场控制能力也不会是奢望。随之而来的军民融合也在不断深化，二者间的相互协同促进更是前景可期。我们正在这一跃的最后起跳准备中，越往后，给“台独”分子展现的家法将越为盛大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是内外双循环与地缘新构建。在产业升级和技术革命的牵引下，完善全国统一大市场，构建以中东和东南亚为地缘两翼、广大南方国家为基础的政治经济合作关系，以及相对独立的贸易金融体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一条非常重要，涉及未来百年的发展格局，是我们产业与技术实现引领后，在国际舞台上的真正大后方。作用到台湾问题上，不仅是多了声援，更是能打破西方封锁制裁的战略纵深。在此进程中，全国沿海、内陆、边疆各省份之间的互动还将加强，对外开拓也各有各的位置，相当于一个大家庭的强人父母，带上三十几个孩子出门谈生意、设分厂，越晚回家的浪荡子，以后越难和家里谈条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三件事都需要一个相对和平、稳定的环境去走完各自的“最后一公里”。但也绝非遥遥无期的等待，最远就到2035年，将给全世界完整展现一个十亿级人口的工业化、信息化大国是怎么释放出史无前例的经济效益的。随着航天遨游与四海巡航，我们还必然向全球提供更多公共产品，丰富人类命运共同体的框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者知道，这时候可能又有朋友要说，公共产品的提供是需要威信的，“台湾不收，金瓯有缺，何以立威？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是否换个角度想想，这一仗要打到威风盖过现在唯一的超级大国及其背后的地缘秩序，是不是更该料敌从宽，做好充分准备？换言之，如果这个超级大国已经急得想把牌桌给掀了，我们反而几根手指头就能按住桌子，把这个大块头按回来继续打牌，这种四两拨千斤是不是更大、更巧妙的立威？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>