<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a81e099ad47071d61df7bf6635f1ac9d</guid>
<title>特朗普一派的“骚操作”诉讼，“谁是皇帝应该由太子决定！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2020_12_31_576400.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020美国总统选举即将走到终点，但是共和党和特朗普的支持者们似乎还是不消停。近日，他们在得克萨斯州发起一项诉讼，起诉副总统彭斯，但起诉的对象不是彭斯这个人，而是“彭斯的权力”，要求法律给予美国副总统决定选举人票是否合法有效的权力。这项奇怪的诉讼究竟有什么门道？背后是美国政治怎样的现状？彭斯本人面对众人“死道友不死贫道”把自己架上去烤的局面又会怎样应对呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f934d3776afc5e26a13b2729e702f92a</guid>
<title>中欧投资协定达成，说明“世界不等美国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangYiWei/2020_12_31_576348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/王义桅】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
核心提示：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、中欧投资协定谈判完成，意味着中欧合作已经从工业化时代的“对手”关系，转型升级为后碳时代、数字化时代的广泛合作关系。协定可以帮助欧洲企业更好地进入世界上增长最快的市场，并参与公平竞争，也能够为中国企业在欧盟市场运营提供同样保障。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、协定谈判完成也说明，意识形态也是生产力。欧盟清楚，传统意义上意识形态并没有给欧盟带来实质利益，反而成为中美、俄美对抗牺牲品。汲取历史教训，中欧排除意识形态干扰，务实合作，对冲了世界不确定性；而且，意识形态分歧不见得一定要对抗，不是不能让步，而是可以谈判的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3、协定谈判完成还说明，中欧都尊重与美国关系，但是不会等美国，也不会受制于美国。欧盟希望成为地缘政治的选手而非棋盘。结合此前欧洲希望减少对美国技术依赖的渴望，与中国合作共同设置未来的多边投资贸易规则，高标准制定的议程和WTO的改革是重要选择。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、起初欧方试图把欧盟对华的各种诉求都裹挟在里面，但是在最后的关头，欧盟领导人跟欧洲议会的反对声音说，中欧投资协定谈判 “不是万能药”，如果错过这波机遇，可能就更不能影响中国未来，这也是反映了欧盟面对世界变局的战略焦虑下，变得日益务实。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冬天来了，春天还会远吗？中欧投资协定达成、英欧自贸协议达成，RCEP达成，给疫情冲击的全球经济带来三股暖风，也一扫特朗普时代的戾气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231091248481.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;71&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、中欧投资协定谈判完成，表明中欧合作的转型升级。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化时代，中国后来居上，欧盟把中国列为&quot;体制性的对手“；后碳时代、数字化时代，中欧合作有巨大的新空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如中国欧盟商会主席伍德克所说的，未来十年中国经济增长对世界经济贡献10%，谁能失去中国这样庞大的市场呢？我们更多地看到中国在引领经济全球化，中国成为欧盟第一大贸易伙伴、德国第一大贸易伙伴。表面上，中国对欧盟的市场做出了很大的让步，但实质上是中国宣布加入CPTPP谈判、高标准地参与全球分工的战略自信、也是中国高质高标准高质量的改革开放的重要象征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中欧相互向对方开放市场，在金融服务、电信服务、新能源汽车、航空和水上运输服务、私立医院及研究等欧洲工业界垂涎已久的领域取消外国投资壁垒，彰显中国通过自身开放推动开放性世界经济的努力。开放金融服务、房地产和航运服务，也符合提升民众生活水平、提升竞争力的中国诉求。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231091411725.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;640&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
一句话，协定可以帮助欧洲企业更好地进入世界上增长最快的市场，并参与公平竞争，也能够为中国企业在欧盟市场运营提供同样保障。准入前国民待遇加负面清单，成为中国21个自贸区试点的重要内容。达成中欧投资协定，是中国的战略自信，表明中国正与主要国际伙伴共同推动全球化，并从欧盟投资者手中获得迫切需要的技术，并将为美欧联手对华的战略增添变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231091527907.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;71&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、意识形态也是生产力。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登上台，要搞民主峰会，打意识形态牌。但欧盟清楚，传统意义上意识形态并没有给欧盟带来实质利益，反而成为中美、俄美对抗牺牲品，近年反思对俄关系就是明证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;汲取历史教训，中欧排除意识形态干扰，务实合作，对冲了世界不确定性；而且，意识形态分歧不见得一定要对抗，不是不能让步，而是可以谈判的。&lt;/strong&gt;中欧投资协定谈判最后达成，就是中国在欧方所关切的所谓的劳工权益保护、可持续发展问题上的做了重要的承诺，这也是CPTPP所涵盖的。中欧达成投资协定达成为参与CPTPP谈判奠定了基础，也是中国借此表明坚定高标准改革开放的信心和决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美欧推动成立技术贸易理事会，将隐私权的保护、劳动权益成为纳入新的贸易规则中，中国准确识变，主动求变，积极应变，很好地回击了脱钩、新冷战思潮的误导，也证明东西方之间并没有不可调和的矛盾，面对百年未有之大变局，大家都需要转型发展。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231091816455.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;71&quot;&gt; 
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、世界不等美国。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国投资协定谈判即将达成的时候，传出了拜登候任总统团队的国家安全事务助理沙利文公开向欧盟方面施压，&lt;strong&gt;但是欧盟顶住了诱惑和压力，&lt;/strong&gt;考虑到美国在达成跟中国的第一阶段贸易协议的时候也没有等欧盟，而且美国频繁地使用制裁实际上是排除欧洲企业在中国的市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231092051346.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;558&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中欧都尊重与美国关系，但是不会受制于美国。美国能够在拜登上台后继续领导世界吗？中欧是有质疑的，某种程度上达成这个协议就是一种默契，所以欧盟要成为地缘政治的选手（player），而不是地缘政治博弈的场所（playing field）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年12月初，欧委会率领17个欧盟成员国提出“欧洲处理器和半导体技术倡议”，呼吁将欧洲复苏与韧性基金的五分之一（1450亿欧元）用于未来2-3年的欧洲半导体科技研究。&lt;strong&gt;一位欧盟驻华外交官表示，这反映出欧洲希望减少对美国技术依赖的渴望。与中国合作共同设置未来的多边投资贸易规则，高标准制定的议程和WTO的改革是重要选择。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧投资协定谈判的完成，为&lt;strong&gt;中欧自由贸易协定的启动&lt;/strong&gt;奠定了重要基础。这也是欧盟在英国脱了以后法德团结一致更好地执行一体化的取得的积极成果。所以，也预示着全球化从双边、区域到多边化的重要转型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟开始中国投资协定谈判（BIT）作为全面投资协定谈判（CAI），试图把欧盟对华的各种诉求都裹挟在里面，也反映了欧盟的话语创制权，但是在最后的关头，&lt;strong&gt;欧盟领导人跟欧洲议会反对声音说，中欧投资协定谈判 “不是万能药”，如果错过这波机遇，可能就更不能影响中国未来，这也是反映了欧盟的战略焦虑面对世界变局，欧盟日益务实。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国欧盟商会主席伍德克表示，因劳工权利问题反对投资协定的人高估了欧盟在该问题上要求中方让步的能力。澳大利亚、日本、韩国可以签署不包含劳工条款的RCEP，为何欧盟要以自身就业为代价强迫中方接受欧洲生活方式呢？在“改造”中国方面，欧盟要有现实预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中欧投资协定谈判遵循&lt;strong&gt;“抓大放小，先易后难，相向而行”&lt;/strong&gt;的原则，补贴和国有企业透明度规则要求国有企业基于商业考量运营率先达成，公平竞争、争端解决、劳工权利、可持续发展等不断磨合，最终促成协定达成。中欧排除干扰，达成投资协定谈判，为欧亚的互联互通和全球供应链、产业链稳定做出重要贡献。正如疫情下中欧班列逆势增长所显示的，这也为中亚国家搭上欧亚互联互通快车，提供巨大机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2020/12/31/20201231092252864.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;640&quot; height=&quot;419&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“明者因时而变，知者随事而制。”&lt;/strong&gt;中欧达成投资协定，为全球供应链、产业稳定，应对疫情对全球经济冲击，带来了希望，也给2020年中欧合作年画上了圆满句号，还是中国发展新阶段、全球化新转型下释放国际合作新空间，增添正能量，其战略效应将逐步显现。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c66b2e7b72aba5b6ba137f77fb82a78a</guid>
<title>管“破”不管“立”，这很特朗普</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2020_12_31_576336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国政府已经启动过渡程序，四年特朗普时代也要画上句号了。作为对特朗普时代的总结，您如何评价他执政这四年对美国国内和国际格局的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;特朗普先生是美国政治史上的一个异类，他不是一个常规政治家，以前没有从过政，主要就是经商，然后去做了一个异类、参加大选，居然还赢了，确实很意外。他近4年的执政生涯，应该讲在“破”方面有作用，但是在“立”方面，作用不突出，嘿嘿嘿，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个社会遇到问题，得先破后立，在破方面，特朗普做得挺好，对原来的美国体制、政治传统有冲击，但是在“立”方面他没有什么贡献。所以建制派对他是很否定的，建制派控制的主流媒体对他批评也很多，两党的主流包括共和党，也都跟他保持距离，主要就是因为他只破不立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政的影响，从正面讲，就是造成美国建制派的权威有些许下降；从负面讲，就是美国的社会分裂了。这次选举结果就可以看出美国的分裂，那不是United States of America，而是Divided States Of America，美利坚“分”众国。这是跟特朗普有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来大家都知道，美国是一个移民社会，时间历史又比较短，移民社会就是很多元，历史短、消化多元的时间就短。正常情况下美国的政治家都是弥合矛盾，特朗普不是，他是一遇到问题就冲到第一线，然后站在一边、骂另一边，嘿嘿嘿。所以造成的结果就是，把社会进一步撕裂了，才会出现今年选举中，头白的爸爸妈妈投特朗普，女儿就不认爸妈了，家庭就分裂了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于光破不立的特朗普，最后历史怎么评价还挺难说的。他确实应该是代表了美国中下层，对这个社会的不满通过他表达出来了，但是美国能不能回应不满、拿出解决之道，这不好说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在美国人的角度，对特朗普的评价应该说见仁见智，支持者对他喜欢得不行，反对者对他恨之入骨。因为特朗普本身是个睚眦必报的一个人，性格鲜明，所以支持者、反对者都非常鲜明。我们作为外人可以客观一些，特朗普的存在有其合理性，他代表了社会一部分人的不满，但是如果他仅仅做到这一步，没有机会再做下一步“立”。那么最后历史对他的评价应该是不高的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于国际格局的影响，特朗普的思路就是减少国际责任、国际负担，因为美国做世界霸主是有成本的，商人计算成本，特朗普确实在几个方向还是具体做了，比如说从中东撤军，减少在欧洲的驻军，减少在东亚的驻军；但是他也带来很多混乱，比如国际自由贸易秩序就被他搞乱了，大国关系被他搞乱了，大国关系原来基本上还过得去，比如中美、俄美，原来都有矛盾，但是还过得去，现在特朗普把温情脉脉的面纱撕掉了，所以大国关系就从原来的又竞争又合作变成现在的以竞争为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，特朗普在国际上的做法，也是先“破”再说，带领美国退了很多群，但是还没想着怎么再组建一个新秩序，就离开了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合来说，他对内对外的作用差不多，就是对原来的秩序有冲击，但对新秩序的建构没有什么贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：相比反复无常的特朗普，新当选的拜登更尊重规则、重视国际秩序。您认为在拜登时代，中美关系会有怎样的变和不变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;美国现在两党在战略上，都把中国当做主要竞争对手了，这一点两党没有什么区别。所以拜登上台后，中美关系战略层面的结构，仍是以竞争为主。但在风格上，拜登的团队会和特朗普有所不同，拜登的执政风格、行为方式、政策关注重点都与特朗普不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从风格角度来讲，可能拜登当局对中美关系的稳定性、可预测性会好一点。特朗普先生他有一毛病，就是他推特治国，今天明天的立场变化可以很大，中间没有过渡，所以跟特朗普打交道，无法预测他的行为，这样就没法建立信任。我估计拜登和他的团队会比较专业、稳定一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，对中国而言，目前重要的是要恢复中美对话。中美之间客观上有矛盾，而且矛盾还挺多，而在有矛盾的情况之下，双方保持对话沟通的意愿、一起来解决矛盾，这个很重要。奥巴马时期，中美之间曾经最多的时候，有103个副部级及以上的对话机制，现在全停了，这就非常糟糕了。拜登先生上台，我估计一部分对话是可以恢复的，这是个好事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外在议题上，台湾、南海、东海这种议题，拜登会继续打牌，因为战略上他要对付中国，但我估计在打的程度上，会比特朗普当局更有分寸、更可控一些。但人权议题会比现在突出，因为拜登他对人权很感兴趣，对吧。经贸问题，我估计拜登不会增加新的关税，但是不是会很痛快地，把过去两年多特朗普无理增加的关税取消掉，拜登可能要摆架子了，他很有可能把原来特朗普无理增加的关税当做牌来打，要我撤可以，中国你得给我好处，和他交换。我估计拜登在经贸问题上不会再往前走，但是让他往后退也很难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国方面对拜登先生执政总体上是欢迎的，也希望拜登能在执政期间改变从过去两年中美关系直线下滑状态。拜登先生回归国际机制，中国肯定会推动拜登回到谈判桌，想办法达成一些共识，我想近期比较可以取得共识的一个公共卫生领域，就是防疫，一个是气候变化。此后我们还可以谈很多话题，比如全球议题像网络犯罪、移民难民、防核扩散、反恐、世界脱贫等等。另外，恢复全球贸易自由、金融稳定方面，美国若是愿意谈，中方还是非常热情的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，拜登先生即使有意愿改善中美关系，我们也不能指望他做得太多，因为他的权力受到牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次选举，共和党的选情不差。在众议院，共和党从民主党手上拿走10票，虽然民主党在众议院还是多数，但多数的比例降低了；在参议院，共和党依旧保持着多数。所以议会里，共和党的优势其实扩大了。另外最高法院现在亲共和党，最高法院9个大法官，6个共和党，3个民主党。所以坦率地讲，拜登先生的权力会遭掣肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美国社会依旧分裂。拜登拿到8000万张选票，可特朗普也拿到7400万张票，特朗普平静了，川粉也不会平静。这就等于一半的美国不认同拜登，这是很难的政治任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，未来的美国新政府的前途很坎坷，在这个背景之下，你还真不能指望拜登在中美关系上做得太多。总体评估，拜登先生执政对中美关系利大于弊，中方也会抓住各种可能性，去推动中美关系恢复，但另一个方面，我们心里也必须清楚，中美关系改善的程度可能非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这次混乱的大选，也充分暴露了美国存在的制度性、结构性问题。特朗普四年破坏，再加上今年新冠疫情的影响，拜登要实现所说的“带领美国重新领导世界”，面临的困难有哪些？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;民主党是比较注重国际形象，注重多边主义，多注重国际组织，所以他讲这个话很正常。但是意愿表达是一回事，实现目标是另一回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先美国自己得先把事情做好，你要成为班上的学霸，你自己考试成绩得好吧，你“学霸”最后考出来61分，人家95分，那怎么行，所以美国第一是得先把国内的事儿处理好，第二个是在国际上取得大家的信任。取得信任光是嘴巴说说不行，得做一些实质贡献，而恢复信任、做出贡献，都不容易，需要一点时间、耐心，而要做成绩就要拿钱，拿钱美国国会就不会同意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我觉得拜登作为一个民主党候选人，表达美国要重新领导世界的意愿很正常，但是能不能真的做到，还是一个很大的问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2508b44ce11776dfc1f6fe881f6161cd</guid>
<title>平台经济与社会主义：兼论蚂蚁集团事件的本质</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2020_12_31_576335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、围绕数据平台企业的争议&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据平台企业之所以如此引人注目，首先在于其超高的估值。以香港股市为例，金融类上市公司的平均市盈率（Price Earnings Ratio，简称P/E或PER）为18，如以传统金融业务为主的金控集团中信股份的P/E为4.2，招商局集团的P/E为3.8。资讯科技类企业的平均市盈率为24.8，其中阿里的P/E为33.7，腾讯的P/E为51.8，而蚂蚁集团的预计发行价格为68.8元/股，对应的动态市盈率高达96.48！即使根据原计划的发行价和2020年6月30日前12个月的每股收益测算，蚂蚁集团的市盈率也高达43倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，不仅蚂蚁集团，世界上与之类似的数字金融公司，也都具有超高的市场估值。比如，MasterCard的市盈率为43，Visa为52，Paypal为85，Square为227；保险科技类公司，如SelectQuote，其市盈率为39。理财科技类公司，普信的市盈率为34，东方财富为53。微贷科技类公司，以消费者信用评级公司作为标杆，其中TransUnion的市盈率为47，益白利为49，艾可菲为38，费哲金服高达71，此类企业的平均市盈率约为52。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这些基于数据平台企业的超高估值的批评主要集中在以下两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种观点认为，蚂蚁集团之所以估值这么高，不是因为它的业务多好，而是因为它借道“科技公司”逃避金融监管。传统的金融公司，都要接受巴塞尔协议的限制，可是蚂蚁集团通过将自己“包装”成科技公司绕过了监管，把风险转嫁给传统金融公司。一旦蚂蚁金融出现金融风险而国家出手救助，就意味着让全体居民一起帮其分担和承受风险损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一种观点认为，蚂蚁集团的技术优势来自于垄断。不是其他企业做不了，而是因为数据平台企业通过数据垄断，跨界“剿灭”了其它商业模式和竞争对手。垄断的定价权，带给平台企业不公平的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本文看来，这两方面的批评都是基于过时的经济学框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来看第一种观点，为什么蚂蚁集团可以不受巴塞尔协议的限制？不是因为它将自己包装成“科技公司”，而在于蚂蚁集团和传统金融企业的风控能力完全不同。在传统金融下，由于银行对小额贷款进行风险评估的成本很高，小微企业的资金需求无法得到金融系统响应。高利贷是这类企业的无奈选择。平台企业通过机器学习和大数据实现了低成本风险控制——通过将小微企业的信用“提纯”，给以前无法从传统金融机构获取融资的中小企业征信。尽管蚂蚁集团的贷款规模巨大，但相对于传统的金融公司，它的坏账率反而更低。面对技术的变迁，用马车时代的交通规则监管汽车时代的交通显然是不合时宜的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、“企业群落”及其结构&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对蚂蚁集团的高估值批评的第二个理由——垄断，主要是基于对平台企业性质的错误理解。在传统经济学看来，所有的企业都是同质的，但现实中，企业是有结构的——它是一组由平台企业和依附其上的普通企业共同构成的企业“群落”。普通企业从事私人产品生产，平台企业为这些普通企业提供服务。这两类企业在不同的“维度”上分别参与不同市场竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么企业内部会存在不同“维度”？这是因为随着分工深化和市场规模扩张，普通企业逐渐衍生出对一些共同的生产和消费的需求。比如，所有企业都需要电力，但如果让每个企业都自己挖煤、运输、发电和送电……，世界上就不会有几个企业了。家庭可以视为从事人口再生产的小微企业，对大部分家庭而言都有获取教育的需求，但如果让每个家庭都自己去建一所学校，这样的教育是没有几个家庭能够负担得起的。这时社会分工就会在企业群落中演化出一类新的经济组织——平台企业——专门为普通企业提供公共服务：统一建设电厂，普通企业只要安装一个“插座”；统一建设学校，家庭将孩子送去读书。类似的还有道路、机场、港口等都是依循相同的逻辑由平台企业提供的。平台企业的出现使原本需要重资产运行的普通企业得以轻资产运行——不需要自己发电、自己打井、自己修路……，这些重资产都由平台企业统一提供。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理解了企业的结构，我们就可以更好地描述企业间的竞争。表面上看市场竞争发生在普通企业之间，但其背后却是依托不同平台的“企业群落”之间的竞争。由于平台企业的重资产可以显著降低每个搭载其上的普通企业的固定成本，是否有平台依托以及平台效率的高低，都将会极大地影响不同“企业群落”间普通企业的竞争。一旦一个企业群落的平台企业被另一个企业群落的平台企业击垮，所有依附于这个平台企业的普通企业都可能被击垮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2020/12/31/20201231081014365.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 平台可以显著降低企业盈利所需的固定成本&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台企业重资产的特点，决定了它必须依靠巨大的规模才能分摊固定成本。而平台的固定成本越低，普通企业的负担就越小。因此，通过反垄断进行拆分会导致平台企业的规模变小，反而导致所有普通企业成本的上升。按照这个定义，政府的本质就是一个平台企业，其通过空间收费（即税收），为所有依附于其上的企业提供公共服务。这就是为什么传统经济学拼命抹黑政府在经济中的作用，却找不到一个经济体能在“无为”政府治下获得成功。当数据平台企业发展到一定阶段，就会像政府一样具有平台性质，规模经济决定了这类公司也一定需要垄断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正确“反垄断”绝不应当是缩小平台企业的规模，更不是降低平台企业的市场占有率，而是限制平台企业“降维”进入普通企业的业务。如果将足球职业联赛视为一个平台，那么作为联赛的组织者的足协，就不能自己也办一个足球俱乐部，否则其他俱乐部就无法与足协的球队竞争。同样的道理，一旦提供路网的平台企业自己也开始生产汽车，提供电网的平台企业也自己发电、提供通讯服务的平台也自己生产手机，其他普通企业就无法公平竞争。按照这个推论，无论微软的市场占有率多高，都不构成将其拆分的理由。正确反垄断应当拆分的是Windows操作系统捆绑office。因为这种捆绑很容易被用来打击office 的竞争软件（比如WPS）。现实中，谷歌就是通过剥夺华为手机接入安卓平台来打击华为的终端业务的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b08c69cf0803244a212b3554cd04ee65</guid>
<title>新冠让日本从未如此憋气和窘迫，媒体找中韩当出气筒</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2020_12_31_576334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每年的1月1日，大部分日本家庭会在上午9点前收到贺年卡（主要为明信片）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果在12月24日以前将贺年卡投入到邮筒中，日本邮局能够保证在元旦这天将贺卡送到收信人家里。日本有很多离岛，即便是这些离岛的邮件，如果在12月24日之前投出，那么元旦这天一早也能听到门前信箱中发出的沉闷却让人愉快的声响：是几位、几十位甚至几百位朋友，将新一年的祝贺及对旧年的回顾，写在明信片贺卡上，发了过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者回国快二十年，仍能在元旦前收到各种贺年卡。这些贺卡零零散散地发了过来，静静地躺在信箱中，年底每天打开楼下信箱的时候，看到那些用自家打印机打印或者手写的贺卡，如同依旧生活在日本，怀念远去的日子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是2020年收到的相关明信片让人唏嘘不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为新冠，太多的日本朋友已经半年多没有认真去公司上班了。日本的人均住宅面积并不小，但大部分家庭不能保证让一家之主在家里有个单独的办公房间。突然一对男女，或者一对夫妇带着一两个孩子天天宅在家里，并无各自独立的房间，很多家庭感觉非常不适应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲属之间在一起的时间增多后，矛盾也多了起来，不便于在家里发火的话，就对外部，尤其是对日本之外的世界持特别尖锐的批评态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者的印象里，日本社会从来没有像2020年这样憋气、窘迫过，这样不宽容。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/12/25/20201225140737142.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本街头（资料图/新华网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从胜利走向失败的战疫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情自然是日本在2020年全年议论最多的一个话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到2020年年底，尽管日本在东亚国家中的表现乏善可陈，仅12月24日一天就有3729人确诊（总确诊人数为20万8889人），死亡53人（总人数为3122人）。当然，如果和美国（确诊1846.6万人，死亡32.6万人）、印度（确诊1012万人，死亡14.7万人）比，日本算是不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2020/12/25/20201225140308341.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：2020年12月25日《朝日新闻》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的最大特点是，特别早地宣布了对新冠疫情的胜利，却没有想到在年底会遭遇如此悲惨的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月25日，时任首相安倍晋三解除了日本的紧急事态宣言，在见记者的时候，他非常兴奋地说：之所以能战胜新冠疫情，“是日本模式显示出了巨大的作用。”要知道，5月25日到6月24日之间，日本虽然每天依旧有数十人确诊，但总体情况比较稳定，尤其是重症患者很少，死亡人数到8月中旬也只是每天数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入2020年2月以后，日本连续派包机从武汉接侨民回国，近千名从武汉回去的日本人基本没有严密的隔离措施，但几乎没有从武汉回去的侨民、侨民家属将疫情传染给日本国内人士的情况。不隔离，不引进健康码，更不封城，日本要用媒体的透明、行政的高效、防疫体制严丝合缝来走出一条独特的战疫之路，安倍称之为“日本模式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，4月15日为顶峰的第一波疫情过去后，比第一波疫情要高出许多的第二波疫情高峰在8月6日前后到来。这样一来，安倍首相不能再谈日本模式，眼看着不能采取有效的防疫对策，安倍能够选择的也只有辞职，寻找一个可以保持荣誉的辞职方式。很快，安倍以溃疡性结肠炎复发为由，精神饱满、步履平稳地走出首相府，宣布辞去了首相职务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月16日接替安倍的菅义伟首相，比较平稳地度过了10月，到了11月中旬，眼看着疫情一天天地严峻起来，却不是采取积极的应对疫情的政策，而是要让经济迅速复兴，推动民众外出旅游——哪怕每天新增确诊病人超过2000人，“GoTo”旅游运动也要毫不迟疑地推动，一直到12月下旬才最终宣告“暂时”停止。而12月底的日本一天出现超过3000名确诊人数已非大事，大家似乎习以为常了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治责任在哪里？行政效率如何评说？媒体对疫情确实公开透明，但对政治一味迎合。疫情给日本经济、社会带来的深重影响、社会制度的严重疲劳，这些已经无人去关心、议论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>