<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>258c2210ad3f169c15b8430807c70b0d</guid>
<title>多研究问题，少玩些“概念”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZuoMing/2021_10_13_610573.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/张晖明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是建党一百周年，从庆祝中国共产党百年诞辰的视角，考察中国共产党在马克思主义的指导下，以毛泽东同志为代表的领导人在领导中国共产党革命和建设征程中，遵循马克思主义的历史唯物主义方法论，以“问题导向”的研究风格，始终能够抓住中国发展所面临的关键问题，找准应对举措，科学揭示中国社会发展演进规律，制订符合社会发展规律的工作方针，领导中国革命和建设事业取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如习近平总书记2016年5月17日“在全国哲学社会科学工作座谈会上的讲话”中所指出的，“坚持问题导向是马克思主义的鲜明特点”，“坚持马克思主义基本原理和贯穿其中的立场、观点、方法。这是马克思主义的精髓和活的灵魂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此可以说，以问题为导向，“以我们正在做的事情为中心”展开研究工作，就是要重视加强对于实践所面临问题（难点、盲点和痛点）的研究，解剖问题产生的原因、找准解决问题的理论突破和解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这样的工作方式使我们党始终保持着“与时俱进”的活力和制定科学的工作路线的领导力。在强调问题导向的研究风格对于理论研究的特别重要意义的基础上，进一步联系当下我们正在开展的对于中国特色社会主义政治经济学理论研究，如何更好地坚持以“问题导向”，而不是从现成的概念出发，简单套用马克思主义经典作家的理论分析已经得出的结论，套用于解释今天正在展开的经济建设工作。我把这样的研究方式称之为“概念导向”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，可以说，今天在我们经济理论研究工作中，存在着“问题导向”和“概念导向”两种不同的研究方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这样不同的研究风格或者说工作方式，对于我们已经走过的和正在开展的实践进程的认识评价、所得到的见解和对于未来走向的分析结论判断必然会形成分歧和差异、产生不同的影响。对此加以讨论具有一定的理论和实践指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、“问题导向”的理论特质赋能实践成功前行&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先说第一个问题：“问题导向”的理论特质赋能实践成功前行。回顾我们党的100年的实践，在领导革命和建设进程中，在理论指导能力上坚持以问题导向，由此促成对中国命运之根本和革命的主要对象的准确认识，使得我们党一路前行，取得革命和建设事业的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以问题为导向所体现的正是马克思主义辩证唯物主义和历史唯物主义分析解决问题的科学方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马克思主义理论之所以具有旺盛的生命力，正是因为它总是以问题为导向给自身提出不断创新的要求，开展对发展变化的人类社会演进所蕴含的规律的科学揭示，形成对经济社会发展变化的解释能力和对于发展的预见和驾驭能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以问题为导向是马克思主义的特质。我们可以从马克思对社会问题的研究兴趣和终身为之投入的经济理论研究事业来加以佐证，加深理解“问题导向”对于理论工作者取得研究成就（绩）的重要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，马克思本来所选择的学术研究的兴趣是哲学，在取得博士学位后在莱茵报当编辑，后来也主持莱茵报的编辑出版工作。在两年多的报社工作期间，因为恩格斯已经是莱茵报的专栏作家，给该报撰写递送了《英国工人阶级状况》的文章，差不多在此期间马克思也碰到“林木盗窃案”的争议并为此写了评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/09/20210909113724544.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;马克思在莱茵报当编辑。资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几个事件形成比较强烈的对马克思的思想性冲击，也刺激促动了它的研究兴趣从哲学向政治经济学的转型，并与恩格斯结下“知己”之谊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后不久的1844年，马克思就写了“经济哲学手稿”这篇经典文献，开启了他对经济问题研究的转向。《手稿》也被称之为是马克思主义政治经济学理论建构的“起点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，“问题导向”对马克思转向研究经济理论的吸引力，在他后来以自己毕生精力所做的政治经济学研究中，始终秉持这样的研究风格，塑造了马克思主义的理论特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党接受马克思主义理论作为自己的指导思想，将其与中国革命实践相结合，用于解剖认识中国社会的基本矛盾，这样的理论研究风格和理论特质同样也赋予了中国共产党的“与时俱进”的活力、生命力和对于中国革命的领导力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯在中国共产党的百年历程，建党初期的党内领导集体中的多位成员，对于中国革命如何推进有着不同的见解和议论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有毛泽东同志始终秉持以问题导向的研究风格，对中国社会各阶级有深刻的了解和分析解剖，发表了一系列著作，及时准确回答了实践进程所碰到的问题，找到克服困难的路径。可以说，毛泽东是得了马克思主义的真传。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以从毛泽东同志的多部作品来加以印证。在《毛泽东选集》第一卷开篇之作《中国社会各阶级的分析》（1925年12月）这篇文章，很明了地看到以“问题导向”的研究风格特征。正是通过对中国社会各阶级的构成和特点的深刻剖析，形成对中国革命对象动力性质前途的系统见解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，1927年3月，毛泽东花了30多天的时间去考察湖南农民运动，写出了《湖南农民运动考察报告》，进一步阐述了在中国国情条件下对组织农民的重要性，明确了中国革命如何选择走向成功的道路。这两篇文章显示出以问题为导向的理论研究对于形成科学正确的思想理论所具有的特别重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在后来的中国革命进程中，毛泽东同志一直坚守着这样的研究风格。针对党内存在着的教条主义（实际上就是从概念出发做研究发议论）的倾向，毛泽东发表了《反对本本主义》（1930年5月），明确提出“没有调查就没有发言权”的经典论述，强调“马克思主义的‘本本’是要学习的，但是，必须同我国的实际情况相结合”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的科学认识在《实践论》（1937年7月）和《矛盾论》（1937年8月）“两论”中更是得到了深入系统地阐述，对党内存在着的教条主义和经验主义予以彻底揭露和批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1939年12月，毛泽东发表了《中国革命和中国共产党》的重要文章，这是在党的六届六中全会上毛泽东提出“马克思主义中国化”的理论命题后撰写的重要理论著作之一，文中提出的新民主主义革命理论，与差不多同时间发表的《〈共产党人〉发刊词》（1939年10月）和《新民主主义论》（1940年1月）一起，系统阐明了我们党的新民主主义革命理论、路线和相应的一整套具体政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于重视调查研究所取得的理论成果，得出了中国究竟向何处去的科学结论。到1945年4、5月召开的党的“七大”会议上，毛泽东的开幕词、工作报告和闭幕词，都着重围绕着新民主主义理论体系，如何在中国推进革命，如何团结一切可以团结的力量，如何夺取全国胜利等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1949年3月召开的七届二中全会，毛泽东在所做的《报告》，提出了促进革命迅速取得全国胜利和组织这个胜利的各项方针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预见到革命胜利后可能出现的问题，告诫全党“夺取全国胜利，这只是万里长征走完了第一步……中国的革命是伟大的，但革命以后的路程更长，工作更伟大，更艰苦，这一点现在就必须向党内讲明白，务必使同志们继续地保持艰苦奋斗的作风。”并说，“我们有批评与自我批评这个马克思主义的武器。我们能够去掉不良作风，保持优良作风。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗列以上几个最具代表性的经典文献，充分说明毛泽东同志在领导中国革命取得新民主主义革命的历程中，始终坚持以问题导向的马克思主义理论特质，在马克思主义中国化的探索中不断取得理论的创新成果，带领中国共产党领导中国人民取得革命的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了社会主义革命建设时期，毛泽东最具代表性著作就是《论十大关系》（1956年4月）和《关于正确处理人民内部矛盾》（1957年2月）。这两篇著作对于如何组织现实社会主义经济发展实践更是我们大家所熟悉的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们从以上叙述可以加深理解，在推进“马克思主义中国化”的进程中，以“问题导向”对于理论创新能力和活力来源的特别重要意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a0b2fcb923c3f9d718863f489cefbc1c</guid>
<title>辛亥正统在台湾？还有谁记得孙先生遗愿</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangrui/2021_10_13_610571.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王睿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大陆官方隆重纪念辛亥革命110周年，中共总书记习近平认为辛亥革命是自1840年以来中华民族救亡图存的一座历史丰碑，他推崇孙中山先生是伟大的民族英雄、伟大的爱国主义者、中国民主革命的伟大先驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实中共对孙中山的推崇，自十一节庆展示巨幅的孙中山遗像就看得出来。这跟近年孙中山在台湾逐渐成为“濒危动物”相比，不可同日而语；台湾家长面临学生对孙中山的无知，不只是作家吴淡如独有的心声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾陆委会声称台湾传承了辛亥革命的正统，大陆方面则表明中国共产党人是孙中山革命事业最坚定忠实的支持者、合作者和继承者。这可以从孙中山与辛亥革命的志业，以及两岸社会对传承这份志业的表现来分辨原委。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013074427295.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年10月1日，北京，国庆节当天，孙中山巨幅画像亮相天安门广场。图片来源：东方网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;光复台湾是孙中山革命的明确目标&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孙中山对台湾的明确态度是光复台湾。日本帝国主义割占台湾伊始，正是孙中山付诸革命行动之时。杨心如、陈少白等人衔命赴台湾组织兴中会台湾分会，这是近代台湾人正式投入“兴中”志业的开端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今台湾人受到反共教育和宣传的影响，多对“统战”存在反射式偏见。其实孙中山为恢复中华的共同目的，而联合国内革命团体成立中国同盟会，便是典型的统一战线。1910年同盟会福建会员王兆培赴台发展台南人翁俊明等进步青年，成立中国同盟会台湾分会，进一步将台湾的抗日反殖斗争纳入中国革命的组成，则是统战工作的扩大。至于孙中山后来的联俄容共、北伐统一，更不在话下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1911年辛亥革命事起后，曾在1895年倡议自主抗日的台湾诗人丘逢甲谒明孝陵说“中华民族此重兴”，但其时台湾仍在日本帝国主义者手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次年，孙中山出任中华民国临时大总统，他对中外记者明确表示：“中国如不能收复台湾，即无法立于大地之上。”[1]此后至1915年之间，台湾苗栗、台中、南投、嘉义、台南等地的同盟会员和民众陆续起义抗日，著名的有罗福星、刘干、黄朝、罗阿头、余清芳等人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1912至1915年台湾武装抗日的实质是辛亥革命的延续，是起自1840年鸦片战争以来中国人救亡图存历史的一部份。只不过，正如习近平纪念辛亥革命110周年所言，由于历史进程和社会条件的制约，由于没有找到解决中国前途命运问题的正确道路和领导力量，辛亥革命没有完成实现民族独立、人民解放的历史任务，罗福星等人以中华民国五色旗光复台湾的壮志未酬而牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在辛亥革命前后，维新派的梁启超和革命派的戴季陶都曾对台湾士绅表示，中国大陆数十年内都无力救台，反而要台人周旋在日本政要间以谋自保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在武装抗日失败后，自1920年代起，向来支持孙中山革命的蒋渭水等人组织台湾文化协会，敬重梁启超的林献堂则推动台湾议会。另一方面，受到马克思主义的影响，台湾共产党、台湾农民组合、台湾民众党也相继成立。但这些斗争日殖当局的组织和活动，都和1930年的雾社起义一样遭到镇压、逮捕或解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾问题就是中国的问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾问题因民族弱乱而产生，必将随着民族复兴而解决。”这两句话不是节庆应景的讲词，而是本于历史进程的演绎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1926年鲁迅在北京面对台湾新文学旗手张我军感叹“中国人似乎都忘记台湾了，谁也不大提起”时，内心“就像受了创痛似的”，有点苦楚地回应：“不。那倒不至于的。只因为本国太破烂，内忧外患，非常之多，自顾不暇了，所以只能将台湾这些事情暂且放下。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参与过辛亥革命的鲁迅，将这段遭遇写在次年台湾青年张秀哲翻译出版的《国际劳动问题》，成为台湾问题就是中国问题的历史脚注。正因为如此，当日本帝国主义扫荡台湾各类抗争，全面发动侵华战争后，更多的台湾进步青年逐渐认识到，唯有祖国大陆革命事业的胜利，才能从根本上解放台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，早期台湾进步青年如翁俊明、蒋渭水、杜聪明等人，计划赴北京毒杀袁世凯以保卫辛亥革命成果，已经是那种认识的表现。遑论台南青年许赞元投身1911年广州黄花岗之役，更是殖民地台湾参与振兴中华的历史典型。至于台中人林祖密自日占台湾伊始即赴大陆追随孙中山革命，其子林正亨由参加国军抗日而加入中共对台地下工作，则是以两代人的生命诠释了寻找中国正确道路和领导力量的曲折艰辛。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/10/13/20211013075345432.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;林祖密（左）与林正亨父子&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年宣扬抗日救国的《义勇军进行曲》问世。这首国共合作的歌曲曾激昂一代台湾青年潜返大陆参加抗战的斗志，如《幌马车之歌》里的历史主角萧道应等人。十年后，中国抗战胜利光复台湾，《义勇军进行曲》更在岛上广为人知，而且是几场反帝反美运动的主旋律，直到国民党政府撤台、《义勇军进行曲》成为新中国的国歌而遭禁止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段历史虽被噤哑，但它证明过台湾问题就是中国问题的辛亥革命主旋律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾陆委会主委邱太三承认中华民国始于辛亥革命，他说辛亥革命的主要精神是建设自由民主的国家社会，所以台湾的发展“充分说明台湾传承了辛亥革命的正统”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实是，先有中国人，才有辛亥革命与中华民国。因此，辛亥革命的主要精神，首先是解放中国的“次殖民地”困境、解放中国人的被奴役地位，也就是振兴中华，也就是孙中山“和平、奋斗、救中国”的遗愿。当今台湾是否传承了这样的“正统”？是否传承了前述进步台湾人的故事？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;台湾岛上的历史失忆与“濒危动物”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前的陆委会主委蔡英文还公开表示自己是中国人，如今岛上的中国人却和孙中山一样是“濒危动物”。在一个几乎没有“中国人”的地方庆祝中国人的辛亥双十，是不是有些哭笑不得的违和感？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那些在白色双十仪式上领唱中华民国国歌的人，已不知道歌词是孙中山为统一中国而写给黄埔军校生的训词。如今白色双十既不承认自己是中国人，也不准别人参加中国人庆祝辛亥革命，却要争取中国人创造的辛亥双十成为自己的“正统”，是不是有些价值错乱的过家家？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“两岸互不隶属”是近代帝国主义者宰割中国的语言，不是值得显摆的宣示，不是辛亥革命的目标，也不是上述台湾前辈的抱负。在台海两岸分断的同时，也是帝国主义世纪的冷战年代。从这个历史脉络来看，九二共识可视为突破冷战禁锢，传承辛亥精神的成果。反之，拒绝传承振兴中华的辛亥精神，无异声明中华民国已然自尽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到否定中华民国，今年也是保钓运动与联合国大会第2758号决议五十周年。半世纪来，联合国的中国代表权早无争议；但2758号决议最大的历史意义，却有待于保钓与统一来体现。这既是当年台港留学生点燃钓运的初衷，也是毛泽东、周恩来评价钓运为“海外五四运动”的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五十年前，当台北仍在联合国代表中国的时候，台湾青年学者王晓波首发《保卫钓鱼台》的篇章。接着，台港留美学生要求中华民国政府保卫被美日私相授受的钓鱼岛，他们喊出“中国的土地可以征服，不可以断送”的口号，这是传承五四爱国运动乃至辛亥革命振兴中华的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当时台北需要美日同盟的翼护，并未伸张中国主权，留学生们便在“安娜堡国是大会”上通过支持北京代表中国的决议。一个多月后，在多数成员国的支持下，联合国恢复北京的中国代表权，当时正是1971年的台湾光复节。五十年后，“钓鱼岛是中国无可争辩的领土”、“台湾是中国固有领土的一部分”两句话，依然是铿锵的书面文字或台面讲词，也是许多人的信仰和奋斗目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，那至今仍是未竟的历史作业。老保钓们的认知逻辑是：两岸统一→中国强大→保钓成功。正如刘虚心所言：“有朝一日，中国和平统一时，即是收复钓鱼台之日。我希望有生之年能看到这一天！”[2]
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2602a7436527cec1dc74e52c5e1f71a6</guid>
<title>我们今天还需要出国留学吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LengZhe/2021_10_13_610567.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 冷哲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2007年7月，我第一次孤身一人飞越一万多公里，到美国留学。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那个时候，国内大学教授们大多数时候都是在解决具体的工程问题而不是学术问题。而那些工程问题，大多是现在一般公司里的研发工程师就能解决的。我还记得，那时候我所在的学术领域里，很多年轻教师发的论文，都是翻来覆去用各种花样百出的方法去解决一些早已解决过的问题。而且解决的结果，也不见得比传统方法好。而那些方法，也不是什么位于学术前沿的新方法，而是写在国外研究生教材里面的业已成熟的方法。十几年前，国内能够进行前沿学术研究的教授可谓凤毛麟角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相应地，那时的硕士和博士教育都很薄弱。课程内容陈旧、简单，除了少数几门通用课程之外，我当时在国内上的课，从内容到讲解形式都不能让人满意，几乎无法对我的研究工作产生什么作用。而我在美国接受到的课程教育，除了一两门我觉得内容和实践完全脱节之外，基本都对我后来的研究和其他技术工作产生了非常显著的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，那时候的普遍看法是，如果想要从事大学里的研究工作，最好出国攻读博士学位。在美国和欧洲，学生可以接受到第一流的学术训练，充分理解最前沿的科学研究，为未来独立从事研究工作打下良好的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/13/20210913144101140.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;绿荫草坪席地而坐，是那个年代对留学生活最美好的想象（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是基于这个原因，那时候中国政府开展了新一轮的公费留学。与更早期的公费留学不同，新一轮的公费留学，大多并不是资助学生出国攻读博士学位，而是挑选一些国内的硕士、博士学生，送到国外去从事一两年的学习，他们最终还是要回到国内获得学位。我有很多大学同学都走了这条路径，而且受益匪浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时到现在已经有14年过去了，我国的学术界也有了长足的发展。很多当年我在美国看到的令人艳羡的学习条件，在国内也开始普及，比如本科生的机器人竞赛，比如更加复杂、完整的研究生阶段的课程。有越来越多的教师能够跟上学术研究的前沿发展，很多人甚至自己就是某个领域的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在这个背景下，出国留学这个原先趋之若鹜的选择，在今天突然变成了一个极具讨论性的话题。既然中国发展这么好，和国外学科差距已经不大，再加上国际环境对留学生并不友好，有些留学生出了国门就忘了祖国，那么我们今天还需要出国留学吗？我国还需要留学生吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们还需要出国留学吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要回答这个问题，不妨先看看我们的竞争对手——美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国多年来保持有超过30万学生在海外学习。虽然数量不到我国的一半（我国大概是70多万），但从人口比例上说，大概是我国的两倍。美国国务院甚至有一个专门鼓励美国学生到其他国家留学的项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为科技领先、高等教育发达的美国，为什么还是会有这么多人到海外学习呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是因为美国已经深深地嵌入在国际市场之中，它需要大量懂外语、理解外国文化的劳动者来增强其政治、文化和经济力量。总部设在美国的跨国公司，需要大量的管理人员来管理其设在其他国家的分支机构。美国政府需要大量深刻理解其他国家的外交人才、行政管理人才，来强化它的对外影响力。而美国的非政府组织、服务机构、文化协会，甚至是宗教组织，都对国际化的人才具有强烈的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反观我国，如果我们要持续提高经济水平，持续提高人民大众的生活质量，那么就不可避免要把我们的经济力量延展到世界各地去。而为了保护我们的经济利益，我们的政治、文化力量肯定要跟着部署出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，具备国际视野、懂他国语言、能够深刻理解他国文化的人才，无疑是非常关键的。而要培养这样的人才，最快速有效的手段无疑是在那些国家生活、学习、工作一段时间。所以海外留学就是必要的手段之一。（当然并不是说，留学生就一定都能成为这样的人。事实上，很多留学生并不会成为这样的人。这里是说要大量培养这样的人，就要开展留学。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就意味着，从长期上来说，即便我国的经济、科技水平达到了世界第一，我国为了维持自身的经济、科技地位，为了保持我国人民的生活水平，也必须派出大量留学生。如果按照美国目前的留学生占人口比例来估计，我国未来在海外的留学生数量大概会在140万上下。这些留学生里面，不可能每个都是栋梁之材，但是有了足够的数量，其中自然会有优秀的人才出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更何况，从整体上看，我国的高等教育仍然大大落后于美国。几所顶尖高校之外，真正受过良好学术训练的教师比例还不高。我们不可避免地要和美国进行科技、文化等多方面的竞争，可以预见，我国本土培养的学术人才——虽然已经越来越多、越来越好——仍然不能完全满足我国学术界和产业界的竞争需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，答案就是，无论未来还是现在，我国都需要大量的留学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;留学生有多少回了国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于留学生，还有一个话题就是有多少人回国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我没有找到最新的数据，不过，根据2016年的数据看，79.3%的留学生最后都回国工作了。这比2012年的68.5%提升了超过10个百分点。随着我国经济发展，这个数字如今只会更高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/13/20210913150426943.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一种早年间的论调说，回国的留学生都是不行的留学生，优秀的留学生都留在国外了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这显然并不准确。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0bb369c00f69dcb0e3d488d909941f5</guid>
<title>多样性之谜：欧洲乌鸦为何不是“一般黑”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BenCrair/2021_10_13_610564.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 本·克雷尔 译/ 观察者网 刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年4月，我们第一次谈话时，进化生物学家约亨·沃尔夫（Jochen Wolf）正在家里工作。德国正处于（疫情）封锁状态，他在慕尼黑大学（Ludwig Maximilian University）的实验室已经关闭了数周。不过，他的办公室向他发出了有关他研究的一个通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫在他的屋顶露台上说：“我面前有一个乌鸦窝。”巢穴很好地隐藏在一棵高大的云杉树顶端。透过树枝，沃尔夫可以看到一只母乌鸦正坐在她的蛋上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，沃尔夫曾爬上许多类似的树，从乌鸦的巢穴中收集遗传物质。他还从用猎鹰抓乌鸦的猎户那里收集样本。通过比较欧洲乌鸦的基因组，沃尔夫希望为生物学中最古老和最棘手的争论之一带来新的数据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科学家们已经命名了超过一百万个不同的物种，但他们仍然在争论一个物种是如何演化成另一个物种的，甚至没有就“物种”（species）这一概念到底是什么达成一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1859年发表《物种起源》的三年前，查尔斯·达尔文在写给一位朋友的信中说：“我刚刚在比较对物种的不同定义。看到那些占据了自然科学家头脑的想法是那么的不同，真是令人发笑。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在某种程度上，今天的情况也是如此。很难找到一个“物种”的定义能适用于像苍鹰和云杉这样不同的生物体。同样，也很难在只有微小差异的生物体之间划清界限，例如北美、欧洲和西伯利亚的苍鹰。它们是独立的物种、亚种，抑或仅仅是适应了当地环境的单一类型种群？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文认为，物种界限的模糊性是一条线索，表明生物世界不是神的创造，而是实际上随着时间的推移在变化。他鼓励生物学家将物种视为“仅仅是出于方便而人为地组合在了一起”，它们绝不是对自然界完完全全的直观映射。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他写道：“我们至少可以从对物种这一术语的未被发现和无法被发现的本质的徒劳探索中解脱出来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，他叙述的不精确性并没有让他的所有后来者满意。二十世纪最有影响力的进化论生物学家之一，一位出生于德国的鸟类学家恩斯特·迈尔（Ernst Mayr）攻击达尔文，说他没有“回答他的作品标题所表达的问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
达尔文展示了自然选择如何使一个物种演化成后来的样子，但他“从未认真尝试过对物种繁殖问题、一个物种分裂成两个物种的问题进行严格的分析”——迈尔1963年写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迈尔在哈佛大学度过了他职业生涯的大部分时间，他称物种分离是“进化中最重要的事件”，并提出了将生殖隔离作为理解它的“客观标准”：在一个有性繁殖的物种里，个体之间可以繁殖，但不能与其他物种的个体繁殖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，迈尔的观点主导了进化论思想。但到了2000年，沃尔夫思考物种问题时，这个共识已经崩溃了。沃尔夫在学生时代就学到了迈尔的“生物物种概念”，但他也发现了几十个相互冲突的物种概念，这些概念有不同的标准，如动物的形态、生态学、进化史和识别潜在配偶的能力。（哲学家们也加入了这场辩论，对物种的本体论地位提出了令人头疼的问题。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫说：“你研究得越多，你就越困惑。”迈尔曾写道：“只有在明晰了物种和地理差异的性质之后，才能理解物种的形成过程。”但是，随着时间的推移，沃尔夫开始追随相反的观点：只有明确了物种形成的过程——种群之间遗传差异的起伏以及生殖隔离的进化——才能理解物种的性质到底是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫和我在柏林谈话时，一对乌鸦落在我的阳台上。自从新冠疫情爆发以来，我一直在给它们喂煮熟的鸡蛋和花生；那天早上，我放了一罐水，想让它们也喝一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些鸟是研究物种问题的一个样本。在慕尼黑，沃尔夫看到的是全黑的小嘴乌鸦；在柏林，我看到的是胸部和身体呈灰色的冠小嘴乌鸦。在最近的冰河时期，阿尔卑斯山和斯堪的纳维亚半岛的冰川将乌鸦的祖先种群一分为二。那时候，所有的乌鸦可能都是黑色的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/10/11/20211011075308270.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东部的乌鸦在巴尔干半岛或中东地区找到了避难所，并由于某种原因变成了灰色——也许浅色的羽毛有助于它们保持凉爽——而西部的乌鸦则撤退到了西班牙。1.2万年前，当冰川融化时，这两个种群重新聚集在了中欧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小嘴乌鸦和冠小嘴乌鸦有时会交配，并在贯穿德累斯顿和维也纳等城市的狭窄杂交区产下许多健康的后代。但在杂交区两边，乌鸦的羽毛颜色仍然保留着鲜明的特征。沃尔夫说：“这些黑色与灰色的乌鸦，其杂交区正好穿过德国的中心地带。”迈尔本人也曾想过为什么这两种乌鸦没有重新组合成一个单一的种群。其他人则认为它们的存在与迈尔的观点相冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沃尔夫相信，利用强大的新基因组测序技术，他可以找到乌鸦物种之谜的答案。但他在2014年发表在《科学》杂志上的第一个结果表明，任何物种的概念都不足以囊括乌鸦进化的现实，扩大了说，无法囊括自然界的复杂性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰遗传学家彼得·德·克尼夫（Peter de Knijff）在与沃尔夫的研究同时发表的评论中写道：“无论我们如何努力，都不可能得出一个强大的、无所不包的、客观的物种概念。”相反，一个新兴的领域，即物种基因组学，弃用了物种这个概念。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b6e0284518efb4a7a2738f20c437946</guid>
<title>印度为何再次挑衅中国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2021_10_13_610562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在当下这个时间点上，印度为什么再度炒作边境争端？这是否与此前美国副国务卿舍曼访印，有一定关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：可能会有一定的关系的。近期国际形势变化较为复杂，台海、南海局势也出现了一定的波澜。前几天刚曝出美军核潜艇在南海撞到不明物体，可见美军在我国周边地区，特别是东部、南部沿海活动很频繁。看到中国在东部、南部沿海承受压力的情况，印度觉得又有“可乘之机”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个背景值得关注：9月中旬，拜登和莫里森、约翰逊共同宣布达成了一个新的三边安保联盟协定，也就是“AUKUS”。这完全是一个军事集团。在“AUKUS”的合作框架下，美国还承诺要把核动力潜艇技术分享给澳大利亚。这个技术美国没有给过印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国建立“AUKUS”，一是因为美国人觉得原先的美日澳印同盟进展太慢，有些不如意。还有一点是因为印度提出的条件很多，美国人觉得很难满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且过去一年多印度的表现，无论在经济、政治上，还是外交上都差强人意。美国人觉得印度的能力有所欠缺。尤其在经历第二轮新冠疫情之后，印度经济遭遇严重衰退，国内施行的印度教民族主义政策也对印度所谓的民主制度造成了很大的损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，不光是西方反对，现在印度国内有很多人也非常不满。特别是原先国大党的政治精英们，对莫迪政府所采取的内外政策都颇有意见。在对华政策方面，尤其是在边界问题上，印度表现得可能也没有美国想象中那么强硬。因为今年2月之后，中印之间经过谈判就开始脱离接触了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得以上这些方面，都是值得考虑的背景，可能都构成了印度再度炒作边境争端，进行“自我展示”的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/12/20211012195651939.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;某边防团官兵在“大好河山 寸土不让”标语前举行重温入党誓词仪式（资料照片）。新华社发（郑晓林 摄）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：9月底，美日澳印线下会谈刚结束，印度媒体就开始炒作“中国军队入侵”的话题。这次也是印媒制造假新闻，造谣称解放军战士越过实控线，被印军“扣押”。而事实上，这是解放军在东章地区进行的例行性巡逻。如何看待这些印度媒体在中印边境摩擦，乃至中印关系恶化的过程中起到的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刘宗义：在中印两国关系和中印边界形势恶化的过程中，印度一直是主动的施动方。而且近年来印度频繁利用媒体编造假消息、假新闻来污蔑中国，当然不光污蔑中国，还有巴基斯坦和周边的一些国家，以此抬高自己的国际声望，这种趋势非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，我就收到几条关于印度方面的消息，一条是刚才说的“中国军人越界被扣押”，这完全是无中生有。对此，钧正平给出的评价是“非常下作”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一条是“沃尔玛要把在中国的总部迁移到印度”，经核实也是假消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，针对中国国内近期施行的反垄断，遏制资本无序扩张等政策，印媒也放出消息称“由于中国内部政策调整，世界上针对高科技企业的投资都走向了印度”。实际上也是一种假消息，因为跑到印度的大部分都是到股市的热钱，而不是真正的投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说在打压中国，抬高自己的国际地位和国际形象方面，印度媒体是无所不用其极。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/10/12/20211012200601501.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;420&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>