<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a68730f66a6e4dc50613173b6fe2bcb</guid>
<title>“美国不怎么爱听别国说话，如果他愿意听话就能避免冲突”</title>
<link>https://www.guancha.cn/JefferySachs/2025_03_30_770297.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：2025年开年至今，全球依旧处于前所未有的变局与不确定性中，国际秩序、全球治理与多边合作问题日益凸显。3月26日，博鳌亚洲论坛2025年年会以“在世界大变局中重建信任”为主题举行高端对话会，共同探讨在信任危机、治理危机和方向危机交织的时代背景下，各国如何携手构建稳固、包容的国际秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对话中，嘉宾们就如何构建国家间信任、国际法等议题进行了深入交流，既反思当前全球化进程中出现的不平衡现象，也提出了加强多边主义与双边合作、推动“共同现代化”等务实建议。观点体现了各方对现实挑战的清醒认识，也为未来构建基于信任的国际关系提供了启示。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;军&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;尊敬的各位嘉宾、各位同事，欢迎大家参加本次高端对话会。本次对话的主题是“在世界大变局中重建信任”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，整个世界正经历深刻变革。一方面，我们看到南方国家正在崛起，多极化趋势日益增强；另一方面，我们也注意到反全球化、单边主义和保护主义的新动向。所以世界正面临三大主要危机：信任危机、方向危机以及治理危机。虽然可能还存在其他危机，但我认为这三大危机已代表了现阶段大多数问题。正因如此，世界变得越来越危险、冲突不断，局势也愈发混乱与分裂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如联合国秘书长所言：“我们的世界已经脱轨。”面对世界脱离了轨道的这一现状，我们该怎么做呢？如何应对今天混乱、分裂的情形？与此同时，我们还有一个意愿，希望能够不断推动多边主义，能够更紧密地团结起来，来应对这些共同的挑战，共同寻找解决之道。但是我们也需要指出，面对这样的分裂世界，不管我们选择做什么，我们首先要做的一件事，就是重建信任。在国际社会中，重建信任是我们的当务之急，没有信任就没有团结，就没有合作，也没有共同的努力，当然也不会有有效的全球治理。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/28/20250328130033407.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
高端对话：在世界大变局中重建信任分论坛&lt;span&gt; 博鳌亚洲论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样的背景下，重建信任成为本次高端对话的主题，希望能够给我们以启迪。我们非常荣幸地邀请到几位知名嘉宾：第一位嘉宾是图尔克先生，图尔克先生在2007至2017年期间担任斯洛文尼亚总统，同时他也是马德里俱乐部的主席，欢迎图尔克主席！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二位嘉宾是保罗·兰热尔先生，保罗·兰热尔先生是葡萄牙国务部长兼外交部长，欢迎您！坐在左边的这位是杰弗里·萨克斯教授，就职于哥伦比亚大学可持续发展研究院，但是在大学校园之外，他也做了大量的工作。据我所知，他出访了130多个国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐在萨克斯教授左边的这位先生是郑永年教授，郑永年教授是上海交通大学政治经济研究院名誉院长，同时他也是香港中文大学（深圳）公共政策学院院长、前海国际事务研究院院长、广州粤港澳大湾区研究院理事长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们热烈欢迎所有的演讲嘉宾和讨论嘉宾，感谢你们参与我们今天的高端对话，我也真诚地希望我们的讨论嘉宾，能够给我们提供一些真知灼见。首先我们从图尔克先生开始，先请您进行发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;图尔克：&lt;/strong&gt;谢谢张军秘书长的介绍。此次会议的主题十分重要，同时也充满挑战。在当前这个不断变化的世界中，重建信任无疑是最关键、最具挑战性的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，我们已达成共识：单极世界已经成为过去，单一国家主导全球事务的局面不再成为可能。随着越来越多的国家崛起，自然引发了一个问题——能否在某种国际组织框架（例如联合国框架）下实现多极化趋势下的合作？我了解到，中国正支持联合国这一统一框架，这可以帮助我们建立信任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/28/20250328130137198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图尔克&lt;span&gt; 博鳌亚洲论坛&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，多极化在现实中是否能够支撑起多边机制？这牵涉到多个层面的问题。在此，我想与大家分享两个方面的看法：第一是词汇问题，最近我们听到很多人提到“基于规则的国际秩序”。为什么要选择“基于规则的国际秩序”这样一个词语？为什么不说“国际法”？这是不是在意指已有的一些国际规则还不是国际法，它是在国际法框架之外的这些规则？这让我们感到非常困惑。这些词汇已经成为现有话术中一些吸引眼球的词汇，让这个事情变得非常复杂。因此，我的第一个观点是：我们必须澄清那些容易引起混淆的词汇，尽量避免产生误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个问题是我们该怎么样去面对乌克兰的问题？关于乌克兰问题，我们知道过去有一些承诺，现在的新政府打破了美国政府此前的政策，这种行为是否应该得到更为广泛的支持？如果能够获得更广泛的支持，它能否真正带来和平？有观点认为此类情况会发生，也有人持相反意见。我的看法是：虽然认真推动和平努力是值得支持的，但当前的现实并非如此，我希望随着时间推移，未来能看到真正带来和平的努力和成效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，我想谈谈在博鳌论坛上反复讨论的新技术问题，尤其是人工智能。当前全球范围内正在讨论人工智能与和平威胁之间有什么关联？比如说核武器，人工智能的发展会缩短人类作出决定，尤其是使用核武器决定的时间，这会是一个问题。我们要认识到这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最近在《南华早报》上读到一篇文章，文中提到，所有五常的专家正讨论如何制定一整套应对这一现象的建议。看起来，这正是各方以对国际和平与稳定负责的态度，来应对这一新技术所做出的现实努力。若果真如此，我们可以认为，在全球不断变化的形势下，各国依旧有一种方式构建信任。以上便是我的初步评论。谢谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>599d3b78b083d48bb347eaf284b4fb98</guid>
<title>味精谣言背后，是一场更大的利益和话语之战</title>
<link>https://www.guancha.cn/norlanseed/2025_03_30_770288.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 合川老农民】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“20多年来，从没像今天一样扬眉吐气。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年，莲花味精的工作人员在接受媒体采访时，长舒了一口气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句话的背后，一家民族企业因为一句谣言而经历的落寞，是外界难以想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得小时候，厨房里总有一罐白色粉末，那是印有红色字体的味精包装。它曾是母亲每日烹饪不可或缺的调味料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，突然间，味精遭到了强大的抵制，周围的长辈们纷纷讨论起“味精致癌”的话题，家中的味精也随之消失，被黄色包装的鸡精所取代。味精仿佛一夜之间从我的生活中消失了，而“味精致癌”、“味精导致脱发”等指控，几乎成为了社会普遍接受的观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、味精真的危害健康吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
味精的主要成分是谷氨酸钠，这是一种在许多食物中天然存在的氨基酸钠盐。谷氨酸钠虽然不是人体中必需的氨基酸，但在氮代谢中与酮酸发生氨基转移作用，能够合成其他的氨基酸。它参与多种生理功能，包括神经信号的传递和蛋白质的合成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界卫生组织（WHO）和联合国粮农组织（FAO）等权威机构对味精的安全性进行了多次评估。大量研究证明，谷氨酸钠作为食品添加剂，其安全性被评为“最安全”等级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
网络上流传的关于味精危害的各种说法，实际上并不能经得起事实的检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，有观点认为在高温烹饪过程中，味精会转变成焦谷氨酸钠，具有潜在的致癌性。然而，国际癌症研究机构（IARC）和世界卫生组织（WHO）均未将焦谷氨酸钠列为致癌物质，且目前没有确凿的证据表明其成分具有致癌性，其潜在风险甚至远低于不当烧烤和煎炸食物时产生的丙烯酰胺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为味精是化工厂合成的有害化学物质。实际上，味精的化学名称为谷氨酸钠，它是一种天然存在的物质，广泛存在于海带、番茄、奶酪等食物中，是提取物而非合成物。现代味精是通过作物原料糖化（淀粉质原料水解成葡萄糖）后与微生物发酵制成的，其原料主要是玉米、小麦等天然作物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330115408311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
味精生产工艺图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，关于味精的使用，还有一种观点认为它可能导致脱发、肥胖和高血压。首先，脱发主要与遗传、激素水平、压力、营养不良、自身免疫疾病等因素有关，目前尚无权威研究证明味精与脱发之间存在因果关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于味精可能诱发高血压的说法，由于味精含有钠元素，这似乎有一定的合理性。然而，不考虑剂量而讨论毒性是不科学的。与我们日常食用的食盐相比，味精中的钠含量不到其一半。实际上，使用味精替代部分食盐，反而有助于减少钠的摄入量，从而有效预防高血压。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330115429289.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
味精与精盐的钠含量对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于味精导致发胖的说法，实际上也缺乏根据，因为味精本身不含有脂肪、糖分或蛋白质，且热量为零，因此它并不直接导致肥胖。如果非要给味精安上这个无端的指控，那也只能勉强归因于味精刺激了食欲，导致人们摄入了更多的食物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，关于味精的种种谣言通常经不起实际的检验。然而，即便是这样不实的谣言，却能长期在公众视野中流传，这背后实际上反映了更为复杂的商业竞争和博弈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、国产味精的兴衰&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1908年，日本东京帝国大学的化学教授池田菊苗在一次偶然的午餐中，发现妻子做的海带黄瓜汤异常鲜美。他敏锐地意识到这种鲜味的来源可能隐藏在海带中。经过半年的实验室研究，池田菊苗成功分离出一种名为“谷氨酸钠”的化学物质，这种物质能够显著提升食物的鲜味。他将这种物质命名为“味之素”，并于1909年申请了专利，随后投入生产。这一发明迅速风靡全球，开启了味精的工业化时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330115441252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
池田菊苗与他的味之素&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的是，味精作为一个外来品，也存在过技术垄断的时期。在民国时期，因为生产工艺被日本垄断，味精在国内是一个相对奢侈的调味品。而在中国化学家吴蕴初的努力下，味精也开启了国产化之旅，他成功发明了一种用水解法生产味精的新工艺：用小麦麸皮（面筋）作为原料，通过盐酸加压水解、活性炭脱色等一系列工艺，最终生产出谷氨酸钠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年，吴蕴初在上海创立了天厨味精厂，并推出了“佛手牌”味精。这种味精不仅价格低廉，而且品质优良，迅速占领了中国市场，并逐渐打入美国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330115451671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吴蕴初与国产味精&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吴蕴初的发明不仅打破了日本味精的垄断，还推动了中国化学工业的发展。他被誉为“味精大王”，成为中国民族工业的杰出代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而水解法生产味精存在诸多弊端，如成本高、环境污染严重等。因此，科学家们一直在探索更高效的生产方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1956年，日本协和发酵公司取得重大突破，成功开发出发酵法生产谷氨酸钠的工艺。这种方法利用糖、尿素等原料，在微生物的作用下生产谷氨酸，再通过中和反应生成谷氨酸钠。发酵法不仅成本低，而且环保，迅速成为味精生产的主要工艺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而发酵法的成功，也为另一个国产味精巨头的诞生埋下了伏笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，周口国营味精厂成立，后改制为莲花味精。莲花味精凭借先进的发酵技术和大规模生产迅速崛起，成为中国味精行业的领军企业。在鼎盛时期，莲花味精年产数十万吨，产品远销海外，创造了“中国每出口两吨味精就有一吨来自莲花”的商业传奇。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330115504524.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莲花味精&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在20世纪80年代至90年代，莲花味精成为中国家庭厨房的标配，市场占有率一度高达43%。1998年，莲花味精成功登陆资本市场，成为“中国味精第一股”，其品牌价值达到顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，进入21世纪后，莲花味精的市场份额开始急剧下滑。2000年前后，跨国食品巨头携“鸡精”概念强势入局，联合各类媒体、学者专家，持续输出“鸡精更天然健康”的消费认知，并配合铺天盖地的广告攻势，成功将味精污名化为“化学合成产物”。这种营销策略迅速改变了消费者的认知，导致味精在调味品的市场份额断崖式下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莲花味精由此也受到波及，再加上其内部所经历的管理问题、工艺转型问题以及环保问题，最终促成一代味精巨头走下神坛。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>13e3a11c03af53e66b847c0ec3541a38</guid>
<title>在加税和制裁上，瑞士没有跟随欧盟和美国</title>
<link>https://www.guancha.cn/bairuiyi/2025_03_30_770272.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
编者按：作为第一批承认中华人民共和国的欧洲国家，瑞士与中国建立了深厚的外交关系，两国在贸易、医药、旅游等领域的合作也日益深入。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
今年也是中瑞建交75周年，瑞士驻华大使白瑞谊（Jürg Burri）于近日访问中国人民大学，并在重阳金融研究院（人大重阳）‍区域国别论坛之“大使讲坛”第六讲‍发表演讲，从中瑞关系角度详细解读了两国的历史和未来发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人大重阳已授权观察者网全文刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330094558157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白瑞谊：&lt;/strong&gt; 今天，我以瑞士驻华大使的身份，受邀来到久负盛名的中国人民大学举办讲座，与诸位共同探讨瑞士和中国之间的关系，这是极大的荣幸。在此，衷心感谢到场的每一位朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天现场有朝气蓬勃的学生、优秀的企业家，还有诸多杰出的博士、教授和专家。前排就座的不少人都是老朋友，在看电视或参加论坛时，常能聆听大家从学者视角探讨中瑞两国各领域关系的专业评论，深受启发。同时，也要感谢人大重阳王文院长，给予这次能和大家交流的宝贵机会，他对此次演讲的支持与鼓励，十分令人感激。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看到今天在座的各位，我深感责任重大。希望能留出更多时间和空间，与大家充分交流，如此便能更好地了解大家所关心的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我主要围绕以下几个方面展开介绍：首先，带大家深入了解瑞士；其次，讲解中瑞双边关系的基本情况；然后，介绍两国企业在彼此国家的发展状况，再探讨中瑞双边贸易关系；最后，对未来进行展望。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/30/20250330094614561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士驻华大使白瑞谊（Jürg Burri）做客人大重阳“大使讲坛”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、瑞士 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想必大家对瑞士都有所了解。与中国相比，瑞士是一个面积仅42000平方公里、人口约900万的小国。和其他已在人大重阳区域国别论坛之“大使讲坛”上发表过演讲的大使们所代表的国家，如巴西、西班牙相比，瑞士的规模依然较小。但有趣的是，瑞士和中国之间却有着紧密且友好的关系，这种友好关系由来已久。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/28/20250328171509479.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
瑞士独立时间很早&lt;span&gt;&lt;/span&gt;，可以追溯到700多年前
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士的建国历史可以追溯到700多年前，在1848年成为统一的联邦制国家。我们作为中立国家，与世界各国都保持着良好的联系。同时，瑞士始终尊重中国在世界上所扮演的重要角色，也很荣幸中国愿意与瑞士开展更深入的交流，这为我们在众多领域创造了更多的合作可能。在接下来的讲解中，大家将会对此有更深入的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，为什么瑞士会受到大家的广泛关注呢？从学术角度来看，瑞士拥有独特的政治体系，其自下而上的政治制度深入社会各个层面。从经济角度而言，瑞士同样值得关注。瑞士十分重视教育，教育不仅培养了我们强大的研究能力，涵盖学术教育，还包括职业教育和培训。这种教育与职业发展紧密结合的模式，造就了一批优秀的工匠、专业人才，也推动了学术研究的进步，进而形成了瑞士独特的“创新三角”。在众多国际竞争力和创新排名中，瑞士常常名列前茅，这一点值得大家深入研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，瑞士相对较低的税务水平也是吸引各方关注的原因之一。毕竟，大家都希望合理减少税务负担。瑞士不仅安全稳定，风景优美，而且国家规模较小，对于市民、企业和控股公司来说，在瑞士生活和发展的成本相对较低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、瑞士与中国 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士与中国的贸易往来历史悠久，早在17世纪，两国就因手表贸易而建立起联系。2025年是中瑞建交75周年，瑞士是第一批承认中华人民共和国并与之建立外交关系的欧洲国家。1950年，瑞士率先发出邀请，当年9月，毛泽东主席接受了瑞士的提议，中国随即在瑞士开设大使馆，同一时期，中国也在北欧开设了大使馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
瑞士凭借其独特的地理位置和良好的国际关系，成为中国在欧洲开展贸易的重要枢纽。中国代表团常以瑞士为中转站，前往其他欧洲国家开展业务，这使得瑞士在与中国建立良好经贸关系方面走在了前列。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/03/28/20250328172100942.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1950年，任佐立公使向朱德副主席递交国书&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾中瑞双边关系的发展历程，有许多重要的里程碑事件：瑞士是最早承认并同新中国建交的西方国家之一；1974年12月，双方签订《中瑞贸易协定》；1980年，瑞士迅达集团和中国企业成立了中国第一家工业合资企业；2013年，两国签署《中国-瑞士自由贸易协定》。此后，两国的经济贸易关系日益紧密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两国经济关系的不断发展和繁荣，离不开双方政府的积极推动和紧密合作。例如，2024年1月，李强总理访问瑞士；2024年2月，中瑞举行外长级战略对话；2024年7月，瑞士联邦委员兼经济、教研部长帕姆兰访华；2025年1月，中国国务院副总理丁薛祥在达沃斯出席世界经济论坛2025年年会。这些高层互访充分彰显了两国对双边关系的重视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民间层面，中瑞两国的交流也十分活跃。目前，两国设有30个双边工作组，也就是官方对话机制。比如，近期在北京举行了人权对话、知识产权对话，即将召开的中瑞经济委员会对话也备受关注。这些对话机制确保了两国在各个层面保持密切沟通，及时解决合作过程中出现的问题，避免小问题演变成阻碍双边关系发展的大障碍。通过高层会议，双方能够从战略高度把握两国关系的发展方向，而不必在细枝末节上耗费过多精力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5f8d4530d8acbf14a60ce23bc744fb88</guid>
<title>一周军评：恼羞成怒？美军对胡塞“极限施压”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2025_03_30_770270.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，美国《大西洋月刊》主编被莫名拉入美国空袭胡塞武装决策群的闹剧，不仅泄露了美国即将军事打击胡赛行动出炉的机密，也从第一视角展现了当下美国核心肉食者们的精神状态。而与此同时，美军围绕中东的新一轮兵力集结已经开始，特朗普政府的中东政策也将展现一些新的思维与变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样在本周，朝鲜展示了本国研制的预警机样机，让人在感慨朝鲜自主国防无限可能的同时，也在某些层面透露出朝鲜国防思想潜移默化的调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;对胡塞武装“极限施压&quot;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月24日，《大西洋月刊》主编杰弗里·戈德堡撰文披露了自己在3月13日被拉进一个美国政府高层的Signal讨论小组，并提前“被泄密”了有关美军对胡塞武装进行空袭的作战计划。白宫随后承认了这一事实。自此，围绕特朗普政府一众高官是否泄密的争论和对特朗普执政团队草台性的进一步嘲讽，成了这一事件后续的主要内容，至于此事的背景，即3月15日特朗普下令对胡塞武装采取升级军事行动，则并没有人有太大的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329163054670.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
尽管看起来没有任何人会因为泄密事件被处理，但外界对这一八卦的津津乐道确实说明了国际议题传播的某种逻辑&lt;span&gt; &lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自3月15日美军对也门数十个胡塞武装目标，包括雷达、防空系统、导弹和无人机设施发动攻击以来，半个月间，根据胡塞电视台Al-Masirah报道，美国已经至少对也门发动了11轮空袭行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，胡塞武装也宣称，至少10次对美国海军在红海区域的“杜鲁门”号航母及其打击大队的护航舰只发动了攻击，并对以色列多处军事基地发动了攻击。尽管这些攻击行动并未对美军和以色列造成什么值得一提的伤亡损失，但考虑到就是这样的军事行动，已经能被美国海军描述为“二战以来面临最激烈的战斗”，这些行动对美国造成的军事压力似乎也不宜低估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2023年10月也门胡塞武装为了声援哈马斯在加沙地区的行动，开始在红海上袭击各种与以色列有关商船，并进一步将攻击目标拓展到途径红海的英美军舰以来，红海危机就对全球航运造成了严重影响。尽管以美国主导的多国联军在2023年12月就开始发动“繁荣守护者”的行动，出动海上力量为红海商船提供护航，并间断性地对胡塞武装控制地区进行军事打击，但正如2024年8月 ，美国中东海军行动负责人、海军中将乔治·威科夫所说，美国和英国在红海危机中打击胡塞武装的方法，未能阻止胡塞武装并阻止对该地区航运的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曼德海峡和苏伊士运河的商船通航量自2024年初受此影响腰斩至今，并未因为联军的护航行动而明显恢复，以色列的埃拉特港更是处于某种实质性关闭的状态——抵达该港口的货船已经减少到“每两三个月”一艘。对美国而言，给予以色列从军事援助到国际舆论支持的全方位支持，既然是少数从特朗普到拜登再到特朗普政府都不会发生动摇的坚定立场，那么在以色列对加沙地区“大局已定”的环境下，在以色列缺乏投送能力的也门附近摆平胡塞武装，就成为美国在“巩固美以同盟”和“维护航行自由”这两个位面做出表率的重要方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329164047650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
世界银行统计的苏伊士运河交通量在2023年底遭遇腰斩，且一蹶不振&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国自然是不可能通过对话让胡塞武装放弃攻击行为。对特朗普而言，胡塞武装也无法通过增加关税来获得对话的机会。如此一来，进一步增强军事打击力度就成了极限施压的显然方法。美国自3月15日开始升级的空中打击行动，基本可以认为是这一逻辑的具体化反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，仅凭美军目前在红海常态化部署的“杜鲁门”号航母打击大队的兵力，所谓的打击力量升级充其量就是提升舰载机的出动频率以增加打击烈度，从胡塞武装非但不服软反而继续攻击美国航母编队的动作来看，这一施压的效果并不理想。基于这样的逻辑，美军近期的一系列行动兵力调动，应该就是为进一步升级对胡塞武装的打击进行的准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，根据卫星图像和其他信息，能够确定美国至少已经派遣4架B-2A隐身战略轰炸机，前往位于印度洋的迪戈·加西亚空军基地。加上基地内已有的4架B-52H战略轰炸机以及作为保障的KC-135加油机、C-17运输机等，美军已经为进一步加码空中打击准备了充足的战略力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，3月21日，美国国防部长赫格塞斯命令美国海军“杜鲁门”号航空母舰在红海地区再延长部署一个月，并且下令将“卡尔·文森”号航母打击大队也调往中东地区。3月24日，正在亚太部署的“卡尔·文森”号航母停靠关岛，随后于28日离港前往中东，毫无疑问，该舰在停靠期间必定为接下去的中东部署任务进行了人员调整以及物资准备。得益于今年进行服役期内最后一次部署的“尼米兹”号和已经转隶部署到日本的“华盛顿”号，“卡尔·文森”离开亚太水域也不会影响美军在这一地区的兵力失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/03/29/20250329164557143.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月24日正在靠近关岛的“卡尔·文森”号航母&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“杜鲁门”加上“卡尔·文森”两艘航母，以及“卡尔·文森”号航母打击大队内的2-3艘护航舰携带的“战斧”导弹，还有部分美国媒体将正在返回法国本土，可能经过红海区域的法国海军“戴高乐”号航母和舰上的22架“阵风”也算到账上，美国海军有可能在未来一周左右时间里，在曼德海峡两侧集结起2个航母打击大队，上百架战机的作战力量，并与美国空军的战略轰炸机群配合，实现对胡塞武装的打击升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从空中打击力量的“显著升级”来看，美军的调动可算完成任务，但对于胡塞而言，仅仅空中规模上的提升能否让其发生政策上的全面变革，至少目前依旧是一个未知数。毕竟这样规模的兵力在中东地区只能持续一个月左右，一旦胡塞武装挺过了这轮打击窗口，当美军的作战兵力随着“杜鲁门”号航母的离开不可避免地走下坡路时，如何进一步给胡塞加压的难题，会让已经为”泄密门“焦头烂额的赫格塞斯更加头疼。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>