<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>77c0ce11be105129b01632b9870630f3</guid>
<title>人口增速下降会减缓经济增长？不必如此悲观</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoHePing/2022_01_19_622730.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;动态清零伤害了中国经济增长？这个观点站不住脚&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：1月17日，2021年年度经济数据发布，第四季度增长4%的数据引发关注和讨论，外媒认为第四季度经济数据进一步下滑是由于中国防疫的清零政策，您如何评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平&lt;/strong&gt;：8.1%的年增长率，数字还是非常不错的。从全年的数据来看，第三、第四季度的数字低迷，主要受到德尔塔病毒和奥密克戎病毒的影响，新病毒多批次、多点连续爆发，核心城市和核心城市圈都收紧了人口流动程度，这对中国经济的进一步复苏造成了阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118165432711.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外媒认为动态清零政策对经济的影响比放松疫情管控措施对GDP伤害还要大，但从其他发达经济体的数据看，德法英日没有动态清零，其经济增长速度都比中国低。换句话说，动态清零伤害了中国经济的增长，这个观点站不住脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，正是动态清零让中国市场和消费者得到了更大的收益。美国每天新增确诊病例60多万，死亡病例2000多，这对美国经济和全球经济复苏产生的负面影响更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四季度有一些经济数据还是不错的，比如说12月份制造业采购经理人指数是51%，市场有所回暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为是中国消费者的预期降低带来了第四季度增速的放缓。过去一年，因为疫情和内外因素的冲击，民众感知到经济活力明显降低，很多人反映市场环境更不稳定，生意更难做，工作更难找，大家对于未来预期也没有原来积极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国已经是消费型经济，服务业占GDP比重是56%，如果消费者预期降低，那么人们可支配收入中就会拿更多的钱去作为防御性储蓄，而不用于当期花费。这样一来，厂商中间品出货清单、购销清单、市场活力等都会降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/01/18/20220118165444646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：面对未来复杂的外部环境，中央经济工作会议上提出“稳字当头、稳中求进”，应该如何稳定市场预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平&lt;/strong&gt;：稳定预期，一些传统、行之有效的政策性工具可以被启用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去40年间，房地产被证明是一个能够拉动传统产业、稳定预期的利器。第四季度，中央关于土地销售、住宅型房屋的销售都出现了政策放宽。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
房地产政策的放宽，带动的土地建设、装修、零售配套等会拉动很大一块经济，但是我们应该谨防房地产市场，因为我们国家的房子存量已经很多了，房子存量过多反而给经济长期增长形成了压力，房地产工具会谨慎使用，但不会放得太开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，是数字基础建设加速，数据传输、存储、交易、流通所要求的基础设施投资比公路、铁路、高速公路的投资量还要大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，智慧城市的建设，一些房屋建筑和基础设施会改造升级，以便更符合长期目标。这些都能起到稳定市场预期的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：国际货币基金组织IMF预测2022年的经济增长数据是5.6%，您的预测是多少？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;曹和平&lt;/strong&gt;：在目前状况下，5.6%是一个比较合理的猜测，我们不知道奥密克戎是否会变成大流感，如果后续奥密克戎变成流感，经济全面放开，数据可能会比5.6%好一些。今年增速8.1%是在疫情的基础之上，明年增速还有潜力，达到 5.5%~6.5%都有可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5c89db8b919fcf00a7582231d4af8f13</guid>
<title>运动员冬奥会期间不要吃中国肉！又来这一套……</title>
<link>https://www.guancha.cn/huangwei2/2022_01_19_622727.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 黄炜】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北京冬奥会在即，西方媒体又发声了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少外媒不约而同的报道了一则消息：1月10日，德国反兴奋剂机构（NADA）向前往北京参加下个月冬奥会的运动员发出了一个强烈的信息，即不要吃中国肉，以免违反兴奋剂规定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
NADA担心运动员可能会有摄入克伦特罗的风险，克伦特罗是一种瘦肉精。NADA在周一的时事通讯中说：“因此，如果可能的话，应该避免食用肉类，并且应该与营养师讨论替代品。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/12/20220112145229300.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;德国反兴奋剂机构（NADA）在北京冬奥运会前夕说：“避免吃中国肉”。来源：channelstv&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;时隔10年的“冷饭”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这则消息其实是老调重弹，该论调最早出现在2011年，其直接原因是来自2010年的环法自行车赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年西班牙车手阿尔贝托·康塔多（Alberto Contador）第三次折桂，不过随后就被查出服用了违禁药物。据媒体报道，2010年8月国际自盟宣布康塔多在当年7月举行的环法赛期间，尿样被检测出少量违禁成分克伦特罗（俗称“瘦肉精”），并对其做出临时停赛的决定。随后康塔多本人一直否认自己有意服用禁药，坚称药检阳性是因为吃了受污染的牛排所致，不应当受到处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/12/20220112144919236.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿尔贝托·康塔多被剥夺2010年环法自行车赛冠军，因服用兴奋剂被禁赛两年。来源：华盛顿邮报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然他的声明得到了西班牙自行车协会的支持，西班牙方面解除了对康塔多的禁令，不过，世界自行车协会和世界反兴奋剂机构都不认可，因此，最终康塔多向国际体育仲裁法庭提出申诉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过长达两年的上诉和调查，国际仲裁法庭还是根据所掌握的材料对这位西班牙名将做出了两年禁赛的处罚，并将剥夺其2010年环法个人总冠军头衔，排名第二位的卢森堡名将安迪·施莱克顶替获得冠军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据处罚声明，康塔多的禁赛时间是从2010年8月6日至2012年8月6日。除了2010年环法个人总冠军之外，2011年环意大利自行车赛的总冠军头衔也将被剥夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
康塔多事件发生后，2011年，NADA就对本国运动员发出警告：“德国运动员，如果在中国或者墨西哥训练或比赛，尽量避免食用猪肉，以免惹来不必要的麻烦。”该机构宣称“我们建议运动员在墨西哥和中国时，尽量避免食用猪肉，食用其他肉类以摄取身体所需的蛋白质。球员必须对食物保持谨慎小心的态度，并为自己的行为负责”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/12/20220112144936491.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;NADA董事会主席安德里亚·戈茨曼（Andrea Gotzmann）向德国运动员发出警告。来源：Sportfrauen&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
捋一捋，从康塔多声明到NADA2011年至2022年的表态，可以发现一些细微的变化。康塔多声称是吃了含有瘦肉精的牛排，导致其药检呈阳性。2011年德国NADA的警告是不要吃墨西哥跟中国的猪肉。这里明显看得出其中的区别，即把牛肉替换成了猪肉。最新的表态里NADA把墨西哥去掉了，直接说不要吃中国的猪肉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国国家反兴奋剂机构的担心有一定道理，但是有点反应过度。早在2011年中国反兴奋剂中心副主任赵健就予以回应，认为欧洲国家“反应过度”，运动员无需担心，中国食品十分安全。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79f6558fab3b9fce590b0c1f96b9ac3c</guid>
<title>哈萨克斯坦暴乱平息，另一个问题开始浮出水面</title>
<link>https://www.guancha.cn/NikolasGvosdev/2022_01_19_622724.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 尼古拉斯·格沃斯杰夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方追求绿色能源和渴求完成气候变化的目标，是否间接引发了哈萨克斯坦目前的动荡？这表明了环境政策、能源选项和欧亚地缘政治稳定之间有什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想一下，多年来，中东的独裁政权似乎一直生活在朝不保夕的阴影之中。2008年，在埃及爆发的一系列政治抗争运动都以失败告终，并没有对胡斯尼•穆巴拉克政权构成严重威胁。然而，2010年欧洲大旱导致俄罗斯大规模限制谷物和其他食品出口，以及在21世纪初生物燃料取代粮食成为农业的主要产品（部分原因是能源价格创下新高），使得整个中东地区的各国政府，特别是埃及政府，更难以补贴食品价格和降低各种生活成本。埃及民众本就对政府的治理水平抱有一触即发的宿怨，埃及的面包价格翻了两番终于引发了“解放广场革命”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过去两年，西方政府和能源公司承受了越来越大的政治压力和股东压力，它们被要求放弃生产和使用碳氢能源，转而在今后使用绿色能源。美国的页岩气生产商此前已受挫于2020年的沙特-俄罗斯石油价格战以及随后发生的新冠疫情，它们现在还解读出本届美国政府已不再以气候和环境为代价，把美国能源自给（以及出口能力）当作是优先施政目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方能源公司一直不愿在石油和天然气生产方面进行新一轮大规模投资。尽管奥密克戎疫情带来了不确定性，但石油（和天然气）需求正在攀升，供应却在收紧。正如茨万塔娜•帕洛斯科娃（Tsvetana Paraskova）所报道的，“在2021年的最后一个星期，对冲基金正以四个月来最快的速度购买石油期货和期权合约。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了弥补股价下跌造成的损失，石油卖家正在寻求将利润最大化，这么做部分是为了缓解疫情给他们造成的总体损失，同时也是为了支撑他们的资本公积。规模扩大的欧佩克集团执行纪律严控石油产量增长，它国一次性释放战略石油储备还会对石油价格造成实际下行压力，两者结合意味着石油供不应求的情况会持续下去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈萨克斯坦国有企业与其西方伙伴合伙建立的石油财团看到了石油需求在增长，西方和亚洲消费者愿意支付更高的价格购买石油（各种石油“溢价”高于基准世界市场价格以保证交付）。这里可能埋下了一个致命的算计。哈萨克斯坦出口原油的一个主要副产品是“液化石油气”（LPG），这是在石油生产过程中释放出来的碳氢气体混合物。液化石油气（许多美国人使用的丙烷）是哈萨克斯坦的主要能源产品，用于取暖、烹饪和驱动汽车（如汽车燃气）。多年来，液化石油气被以远低于生产成本的补贴价格出售给国内消费者。此外，国家还对其他商品给予补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/17/20220117182500576.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;哈萨克斯坦爆发示威抗议&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府用保障公民的基本生活来换取公民远离政治，这样的交易我们在许多极权国家都可以看到。正如我们在埃及和委内瑞拉所看到的那样，当一个政府无力人为扭曲商品市场价格以完成这一心照不宣的社会契约时，抗议总会随之而来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
取消液化石油气价格上限的决定，确实激起了人们对哈萨克斯坦现状久已有之的怒火，尤其是在民众中流行这样一种观念的时候——如果大量利益不是被精英阶层私吞了，那像哈萨克斯坦这样的能源生产国应该能够保证人民享有更高的生活水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，这可能会刺激其他能源生产商想发设法将更多的能源留在“国内”。虽然没有受到哈萨克斯坦事件的影响，但墨西哥最近自行宣布，其国有石油公司将开始减少石油出口，以保证能源更多地被国内所用，这一做法可能会进一步收紧国际能源市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抗议活动给了卡西姆•约马特•托卡耶夫总统一个借口，使其完全解除了“第一任总统”努尔苏丹•纳扎尔巴耶夫国家安全委员会主席的职务，并撤掉了纳扎尔巴耶夫的几个重要助手。实际上，自2019年持续至今的哈萨克斯坦双峰共治模式已经结束。由于恢复液化石油气价格上限的措施和实施政治及经济改革的承诺尚需时日才能见效，并且出于对安全部队忠诚度的担忧，托卡耶夫曾要求集体安全条约组织提供安全援助。现在的赌局是，俄罗斯、白俄罗斯、吉尔吉斯和亚美尼亚维和部队和宪兵部队的到来，能否促使哈萨克斯坦军事和安全部门服从托卡耶夫的指挥并驱散抗议活动，从而巩固托卡耶夫的地位，还是他们的到来会进一步加剧动荡？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，哈萨克斯坦对俄罗斯和中国都非常重要。没有哈萨克斯坦经济体，就没有欧亚经济联盟，也就没有许多重要的俄哈合资企业。此外，在俄罗斯还未决定对乌克兰采取何种态度的当下，长期不设防的俄哈边界是俄罗斯不希望正视的一个薄弱环节。对中国来说，哈萨克斯坦是构成其“一带一路”倡议里“新欧亚大陆桥”的基石，同时也是中国能源和资源的重要供应国。世界范围内的天然气供应短缺进一步打乱了供应链（美国的液化天然气油轮驶离其传统的亚洲客户，转而投向更为疯狂的欧洲买家），哈萨克斯坦的危机也是对俄中两国的一次考验，测试莫斯科和北京对如何管理中亚地缘政治是否看法一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如能源是引发俄罗斯-乌克兰紧张局势的重要暗流一样，对主要能源生产国中断能源供应的担忧也会产生广泛的消极影响。随着欧洲能源危机逐渐加深，德国继续面临考验，是否还要放缓其对北溪2号管道项目的行政审批过程。虽然液化石油气不是天然气（或以管道输送或以液化天然气形式输送），但扰乱石油和天然气出口的下一波抗议，将使新一届德国联盟政府承受更大压力，迫使其采取措施改善德国的能源和经济安全环境，即使导致联盟破裂也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，在哈萨克斯坦发生的事件给欧亚大陆其他国家的政府敲响了警钟，特别是阿塞拜疆和俄罗斯。社会契约很重要，经济问题不可避免地会引发政治抗议。被视为总体上拥有相当稳定政府和体制的哈萨克斯坦已经显露其脆弱性，其它国家的政府可不欢迎这种脆弱性。还有令人生疑的是，纳扎尔巴耶夫的接班“方式”（将日常工作移交给继任者，同时保留国家领导人的职责，从而不完全“退休”）是否现实，弗拉基米尔•普京正借鉴这种方式，试图在2024年后的俄罗斯政坛保持自己的事业和地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的局势瞬息万变，局势变化之快以至于观点和看法已跟不上形势的发展。这表明能源使用和气候变化这样的政治问题（常常被视为一个国内政策问题），实际上能够而且必然将对全球地缘政治和地缘经济产生越来越大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国“国家利益”网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c090599d0899fe4f10e1a936e288832f</guid>
<title>外媒想替中国男人谋“审美自由”，还得多读史书</title>
<link>https://www.guancha.cn/baoer/2022_01_19_622723.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 保尔】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，整顿娱乐圈乱象成了网络热门话题，形形色色的劣迹艺人着实让观众吃了不少大瓜。偷税漏税、贩卖假货的艺人当然要整顿，还有一些站位不正、导向不良的艺人，也被关注着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何领域都需要正本清源、激浊扬清，社会影响极大的演艺圈更是如此。整顿娱乐圈乱象，包括整治不正常的审美导向，都是合情合理的。更何况，一些被网友批评为“娘炮”的演艺人士，早就受到了来自各方面的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国人整顿乱象，却偏偏有人要说闲话。针对相关动态，某些作者在海外发文批评：这是“中国政府的文化战争”，“讨伐非传统的男子气概是威权主义的表现”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些声音还信誓旦旦地建议“中国应该尊重男人当‘小鲜肉’的自由，也应该重视中产阶层女性对于‘小鲜肉’的喜爱”，“‘小鲜肉’的温文尔雅能够矫正中国男性的大男子主义”，“中国不应只想要上世纪50年代那种刻苦勤勉的男性社会主义劳动力”……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些虽是“嗡嗡”之声，但对一些涉世未深的年轻朋友来说，打着“白左”理论泛论身份政治的荒唐说法可能更具欺骗性，因此不能不引起警惕。其实，中国人在当“精致男孩”这件事情上本就不需要外国人的喉舌来指点。我们的祖先曾有过长达百年的类似的文化史经验，也用血与泪给后人留下了深刻的历史教训。本文想讲述的，就是这段历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;魏晋“美男”更“花样”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今说起“美男”，常有“日韩风”之说。其实，真要论起男人涂脂抹粉，韩国也好、日本也罢，在历史上根本排不上号，魏晋南朝才是这方面的行家。在一千多年前，那时的社会风气远比今日的“小鲜肉”、“花美男”要开放得多。某些所谓几千年一遇的花样美男，要是放到一千多年前，根本排不上号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在魏晋南朝，能被称作“美男”的男子，首先得长得有女性特征。大书法家王羲之曾经盛赞过一位美男子，说他“面如凝脂，眼如点漆”，有着吹弹可破的肌肤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名的魏晋美男都得到过类似的夸赞，比如何晏“美姿仪”，潘岳“妙有姿容”，王衍“容貌整丽”。在当时，要想成为公认的美男子，不仅要长得像女子一般秀丽，言谈举止也要有女性的柔美之感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东晋以来，江左政权逐渐稳固，士大夫的生活安定下来，女性化的审美得到了进一步的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118122119599.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;367&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《世说新语》书影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在梁朝，士族子弟傅粉施朱，衣服要反复熏香，鞋子要跟高，走路要飘飘然。就连言谈之中，也要有女子的阴柔之美。在南朝，江南士人饯别，无论是什么事情，都得伤心流泪、哭哭啼啼，越是有身份，哭得越难过。哪怕只是一顿酒席，结束的时候大家也要流几滴眼泪，显得哀愁幽怨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统观念里，男人要扛起一片天。但在南朝，这些哀愁幽怨，动不动就哭哭啼啼的士大夫，真要做点事情，大多不靠谱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东晋的时候，士大夫还流觞曲水、作文赋诗，搞点文化活动。萧梁以后，许多贵族子弟只知道涂脂抹粉、扭扭捏捏，一张粉扑扑、白嫩嫩的脸蛋，却什么也不会做。偶然朝廷下达命令，让他们提意见、拿主意，这些人要么推给下人，要么找别人帮忙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然了，若是说这些南朝美男子一无所长，倒也有些绝对。对于如何才能成为美男这个重要的话题，他们是很有研究的。这些，笔者在之前的文章中曾做过介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在魏晋南朝，美男爱豆圈的门槛，可比今天要高得多。就比如最简单的傅粉，就是一个技术活，抹什么粉、用什么手法抹，这都是有讲究的。即便能够掌握化妆打扮的技巧，而且不惜重金，配上一身香喷喷的衣服和高跟鞋，美男子的圈子也不是谁都能进的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要看家庭出身，是不是士族门阀。然后要看个人的表现，是不是身娇的美男。最后，一些细节也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说话，今天有些人好好的中文不讲，总喜欢夹带几个并不复杂的洋文，显得颇为洋气。而在魏晋南朝，潮流前线的语言研究可要高得多，想成为美男，要能说洛阳话。东晋以来，南朝政权定都建康，但往前追述法统，都得联系到汉晋都城洛阳。所以，当时的美男子虽然身在长江流域，但一定要会说黄河流域的洛阳话，哪怕是已经被吴语改造的洛阳话，也得会说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;凋零的“风流”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在魏晋南朝，全方位女性化、精细化，甚至于“无用化”的士族子弟，才有资格进入美男子的行列。从后人的眼光看，这些人颇有些“自废功力”的感觉，但在当时，这样的花样美男各个都是超级“流量明星”，深受人们的追捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如美男潘岳，他面容秀丽、姿态优雅、神情可爱，每逢出门，总有无数粉丝追在后面。特别是狂热的女粉丝，一个个拼了命得往前挤，争着抢着要给潘美男送吃送喝。每当有新鲜水果上市，潘岳的粉丝总是第一批抢购，然后守在门口，献给偶像。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有个美男子叫卫阶，名声更大。有一次他去外地，把当地的粉丝给激动坏了。卫阶刚坐车进城，成千上万的粉丝就从四面八方围堵过来，人山人海、哄哄闹闹挤在一起。作为著名美男子，卫阶本来就生娇体弱，被这么多人围堵在街头，又有无数粉丝尖叫呐喊，当场就吓出了病，不久竟然死了。有个典故叫“看杀卫玠”，说得就是这么个事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卫阶被人看死，固然是悲剧，但在当时却成了无数士人羡慕的对象。可是，我们换个角度去想，看都能看死，这样的美男子，还有胆子吗？在南朝，身娇体弱的士大夫，确实胆子很小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如建康令王复，出身名门望族，担负着治理都城的重任。然而，就是这样一个重要官员，居然从来没有骑过马。偶然一次听到马叫，王复吓了个半死，跟别人说：“这么吓人的动物，分明就是老虎，怎么能叫马呢？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，在世家美男子中，王复还算是有点胆子的，至少他没被马给吓死，当时更多的美男子就是马蹄声听了也吓得半死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，当梁朝爆发侯景之乱的时候，养尊处优的美男子们可就受罪了。这一次，可不止有战马嘶鸣，还有刀光剑影。战争爆发后，不等叛军刀劈剑砍，光是吓死的就有一大群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后围城粮荒，还有城破之后的叛军屠戮，使得建康城里的美男子，死了个七七八八，仅存的那几个也早就没有了白嫩嫩、娇滴滴的美男形象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自东晋以来，士族构成了国家政治的支柱。起初，士族中固然流行女性化的美男之风，但至少还有诸如谢安、谢玄这样能够运筹帷幄、跃马临阵的男子汉。但到了南朝后期，“花美男”的审美席卷士族群体，几乎成为唯一的取向。终于，在国家危亡的时刻，只剩下了恐惧的尖叫声，再没有人站出来挽狂澜于既倒、扶大厦于将倾。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118131220134.gif&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;古今中外，殊途同归&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可能有人会提出质疑，把男性的女性化审美与国家兴亡相关联，是不是太过夸大其词？对此，我们不妨拿南北朝做一个比较。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自永嘉以来，中国北方经历了残酷的战乱与深度的民族融合，北方士族之风习迥异于南方。比如儒家六艺中的“射”，拉弓射箭显然与花样美男的气质不合，南朝士族大多荒废已久。而在北方，士族子弟不仅要练习射箭之术，而且是结合战场的环境，有针对性地开展练习。在北朝的宴会中，弓箭经常是表演项目，这与南朝的莺歌漫舞、脂粉香浓形成了鲜明的对比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仰赖于士族的特权制度，南朝士大夫完全不用在意仕途和生计。所谓“上车不落则著作，体中何如则秘书”，只要出身名门，即便整日傅粉施朱，也照样能当官，所以他们精心打扮自己，做精致美男子。至于国家大事，谁要是用心去做，反而会被人嘲笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北朝则截然不同，在北魏，江山是鲜卑人一刀一枪打下来的。汉族士大夫参与政权、分享权力，就必须有所作为。在北朝，士人要用“仕功”对等武将的“军功”。为了自己的事业和地位，北朝的士人投身于实际的功业之中，在这种氛围下，长相俊美、面容姣好反而容易被打上“小白脸”的不良标签，为北朝贵族所避讳。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>884b0f302f6a7ece2dedbd833c2b33ba</guid>
<title>俄罗斯和美国，谁在虚张声势？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_01_19_622722.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄罗斯与西方三场谈判结束，但是可以说谈判都陷入了僵局，有评论调侃他们“谈了个寂寞”。您认为这三场谈判有哪些点其实值得大家注意？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;俄罗斯与西方最近的互动比较有意思。一方面俄乌边境军事对峙风险升高，西方近来频频炒作俄罗斯在俄乌边境部署17.5万大军，而且全都是重装备；同时，美国对俄罗斯内部政治开始加以干预，比如美国参议院提交了一份新的对俄制裁草案，其中包括针对普京个人的制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但另一方面，双方又在高调谈判。俄罗斯主动提出涉及俄罗斯安全保障问题的协议，在协议中列了比较多的要求，有意思的是，西方并没有拒绝和俄罗斯谈判，还连谈三场，当然，也没谈出什么结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/01/18/20220118075941521.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1月10日，美国副国务卿谢尔曼与俄罗斯副外长里亚布科夫举行会谈，图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我的理解，当下美俄关系复杂，主要由两方面原因促成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的直觉是拜登当局真心想缓和和俄罗斯的关系，以便集中精力在印太地区对付中国。所以对于俄罗斯提出的安全保障协议，他没有明确拒绝，表示可以考虑、可以谈。不过他的这一想法面临内外多股力量的牵制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就外部力量来看，乌克兰政府如今国内支持率不高，所以想借乌东问题打防俄牌来提高民意；而东欧国家，也就是美国人讲的“新欧洲”，现在恐俄情绪很强，也在惹事——波兰、乌克兰和立陶宛三国总统最近就举行了峰会，声称要“联合抗俄”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国国内也形势复杂，有两拨人在影响拜登的决策。深层政府（deep state）希望通过借俄罗斯与西方的紧张关系转移美国民众对国内统治阶层的愤怒；若冲突进一步升级，他们没准还可以像在阿富汗战争中那般谋利。此外，美国还有一批“冷战斗士”还没完全退出历史舞台——冷战结束时他们还比较年轻，现在六七十岁，身体还行，而且还有政治影响力。这批人始终把俄罗斯当作第一敌人，一直想控制欧洲，制造西方与俄罗斯的对抗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄罗斯近来一系列动作强硬，按我的理解，也有三个原因。直接原因如普京对新闻记者所言，冷战结束至今，北约几波东扩已将俄罗斯逼得无路可退；乌克兰加入北约，对俄罗斯而言是绝对不可以接受的。困兽犹斗，被逼到墙角，自然会有反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
间接原因则是，普京看到西方内部也不是很团结。疫情导致西方国家经济不景气，而它们对能源特别是天然气的需求猛涨，也使得普京在战术上有一些牌可打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，普京也看到美国的战略转向。普京知道美国若想更好地在印太地区对付中国，在战略层面就必须拉拢俄罗斯，因此他主动提出跟西方对话，就俄罗斯的安全保障列了不少挺高的要求。即使谈判达不到目的，他也可以从中获得道德优势——明晰了冷战结束30年来西方居高临下欺负俄罗斯的事实，这样既有利于俄罗斯国内团结，也能帮俄罗斯在国际上获得一点同情分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：普京最近的一系列动作确实很有趣，甚至看上去有矛盾之处。先是主动向美国和北约提出了“安全保障协议”，但之后在对高级军官的讲话中指出西方不是可靠的伙伴，即使拿到书面保证，这保证也不靠谱；然而，即使不信任，仍安排了这几场艰难的谈判。这些都只是为了在道德上占优势吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;获得道德优势应该是第一目的，此外也存在进一步分化西方，包括分化美国的执政团队的可能——我给你和解的机会了，你们要是抓不住，以后出问题不怪我。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118080152153.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;246&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚提到“有利于俄罗斯国内团结”，对于与西方强硬对峙一事，当下俄罗斯内部有什么不同声音？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;因为我不是俄罗斯问题研究专家，所以对俄罗斯国内情况不是很了解。仅从媒体报道来看，俄罗斯内部也不是铁板一块。跟西方利益关联大的寡头、部分知识界人士及一些年轻人比较亲西方，希望俄罗斯能缓和西方的关系；而大部分俄罗斯人民族主义情绪强烈，支持普京现在的政策，认为普京给西方提出的要求非常合理，西方若拒绝接受，就是特别无理的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您刚也提到了俄罗斯已“退无可退”，有些读者特别是年轻一代的读者会好奇，俄罗斯在国际政治中好歹是个大国，执政多年的普京也是强硬派领导者，为何在北约东扩一事上会被一步步逼入退无可退的困境？您能复盘下相关历程吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;可以说北约东扩这事在戈尔巴乔夫那里就打下了底子。戈尔巴乔夫完全是个书呆子，奉行教条主义，对西方也非常信赖，因此他没有在东西德统一的时候，从苏联的立场出发提出应有的条件并坚持到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柏林墙倒塌后，当时德国着急统一，苏联若能抓住机会提条件，要求德国统一后要在北约与华约之间保持独立，德国大概率是会同意的。结果，当时苏联上层集体倒向西方，连维护自己国家基本权益的意识都没有。东德从华约成员国变成北约成员国，就此开了一个很不好的先例，后面北约开始逐步蚕食。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/18/20220118082813436.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;戈尔巴乔夫与时任美国总统里根握手&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>