<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>305a81e9cd1dfe1aef5a4e098028eef4</guid>
<title>李华收到了Lucy的回信，这才是“地球村”该有的样子</title>
<link>https://www.guancha.cn/wumaiye/2025_01_20_762636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伍麦叶的熏笼精】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近几天，大批美国网民涌入小红书注册为用户，带动世界各国网民跟风，从沙特到特立尼达和多巴哥，天涯海角的网民都出现在小红书的页面上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/19/20250119233434450.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自家网民投奔小红书的行动在美国引发了广泛注意，各家知名脱口秀节目都加以报道，并嘲讽当局禁止Tik Tok的行为徒劳无功。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;仇恨教育在中国网民的开放态度前不攻自破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小红书一直是中文平台，“老外”们对其一无所知，他们大多对中国和中国人民也毫无了解，冒然闯入，心里都觉得含糊。让他们没想到的是，小红书的老用户给予了大方和热情的回应，让异国新用户们意外而惊喜。消息在社交媒体上传开，美国医学专家、意大利市长等精英人物也都来开号，接着各国网友跟风而至，无一例外地收到了中国网民的关注和欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几年，国内的小红书用户一直按照谐音自称“红薯”、“薯友”、“薯子”，于是便把异国新用户妙称为“洋芋”。随即，红薯和洋芋的活跃互动开始了，几天下来，洋芋们纷纷被温暖到，在各个社交媒体上发表感想：他们原来对中国的想法完全是错的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国用户在小红书以及X等平台上吐露心声：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
 “我难以相信，我们竟被教导着害怕你们！而你们是那么和善，有趣，热情好客！我已经报了一个汉语班，一定努力学习，以便和你们更好地交流！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们被告知：中国的大多数人都很贫穷，工作过度，住在拥挤且不舒适的公寓里。城市的污染非常严重，以至于看不到天空，会让人生病。基础设施建造得不好，建筑质量问题很常见。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们一辈子都被教育要害怕中国人民——他们会打过来，他们会打过来！那都是假话，中国人民对美国人民充满友情，张开手臂欢迎我们。别糊涂了……他们都给我发来学做饭的视频了！”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
一位美国用户进一步反省：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“这几天在这个应用软件上的经历让我意识到，我一向以为自己懂得的那些东西是多么的谬误。关于中国人民和中国文化以及相关的一切，我自以为了解的一大部分都是来自于刻板印象（stereotypes），而我甚至都没意识到我拥有那些刻板印象。不过我保证会通过这个平台，从真实的人们这里努力了解更多的东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另外一些美国网友更是痛斥本国社会对人民强力施展propaganda——政治宣传，给普通人灌输关于中国的全套负面观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些洋芋的坦诚反省透露了一项严肃事实，那就是“美国政府对中国人充满敌意”，因此“教育我们（美国普通民众）害怕中国，（相信）那是一个压抑和悲伤的地方”，“我们从小就被教育，中国不是我们的朋友”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国的权势机制持续地向民众展开针对中国的“仇恨教育”、“恐惧教育”。这一策略从何时出现，其间经历了怎样的变化过程，通过哪些途径施展，都有待我们的学者加以关注。正视并且研究这一情况，并不是要激化矛盾，更不是要制造对美国的敌意，相反，是剖析清楚这一情况里的复杂因素，增进我们对美国的了解，从而制定有效的对策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，那套仇恨教育里含有根深蒂固的西方优越论同一神教影响下的种族主义，把中国人定性成没有灵魂、没有思想、没有创造力，甚至没有情感，像机器人一样只会麻木地服从指令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该套教育里也包含着“中央王国论”的成分，宣扬中国人冷漠自私，生活在封闭的圈子里，对其他民族抱有最严重的种族主义歧视，任何人如果想要进入中国人的封闭空间里，都一定会遭受冷遇和拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，洋芋们在第一次发帖时都谨慎地首先道谢，“谢谢你们接受我来到这里”，还有人表示“希望不会打扰到你们”，生怕遇到冷暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果中文网友表示：“你留下来不需要我们的同意，每个人都有权利使用某个平台。”不仅如此，薯友们还热心帮这些初来乍到的外国人解决遇到的困难，包括出视频教他们如何顺利注册。很多洋芋不懂中文，红薯就指点他们使用翻译软件。有趣的是，没过两天，红薯们在留言时竟自觉地采用翻译腔，仅仅为了洋芋们使用翻译软件时能得到准确的译文。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更惊喜的是，小红书的团队连夜加班，为平台添加“一键翻译功能”。一位洋芋惊讶地发现，她一觉醒来之后再上小红书，帖子下面的评论部分竟添加了自动翻译，这让她一时不敢相信眼睛，感动至极。中国人“包容语言差异，对语言非常灵活”所体现出来的宽厚和善良，一举击碎了各国网友心里的错误成见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于陌生的外国网友，中国网友还真心地给予欣赏和鼓励，能注意到帖主的优点并加以赞美，很多洋芋在外网上从来没有收获到那么多的夸奖，又激动又喜悦。很多人随即对小红书，对薯友，产生了认同感，宣称“那是我的家，他们是我的家人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/01/19/20250119233517289.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国人自己制作的图示，呈现小红书用户的分布状况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国网民开始反思&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两边都对彼此的世界感到好奇，希望了解对方的普通人生活，于是，自发的经验交流就大规模地开展起来，网友戏称为“对账”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9895c5e163e2ff24376dd975a430a54b</guid>
<title>中国这么安排，有助于解决美国的心态问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2025_01_20_762635.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：应美方邀请，国家主席习近平特别代表、国家副主席韩正赴美出席于1月20日举行的特朗普总统就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线中国人民大学国际关系学院教授、美国问题专家金灿荣，请他为大家解读此次行程对中美关系的重大意义，并展望中美关系发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话、整理/ 观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次特朗普执政带来了很多意外，其中之一就是150年来首次邀请外国元首参与就职典礼。中方经过综合考虑，派出了国家副主席韩正前往参加特朗普的就职典礼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，中方非常重视中美关系。近年来，中美关系波折不断，主要原因还是美方心态的问题，他们不愿接受中国崛起，总是试图制造麻烦。中方对美的态度一直稳定，我们希望实现中美相互尊重、互利共赢、携手前进，进而带来中美关系的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次我方派出韩正副主席前往美国，释放出的核心信号是，中美关系在中国外交中至关重要，中国对此非常重视。前些年，很多人引用习近平主席的一段话：“中美关系有一千条理由好起来，没有一条理由坏下去”。当地时间1月20日，特朗普开启了他的第47任总统任期。中国也希望借此机会对中美关系做个测试，打开良好的开端，确保未来四年中美关系的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月17日晚，习近平主席也应邀与特朗普进行了通话，这个通话可以说为未来中美关系定下了基调。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/20/20250120123943239.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2017年特朗普第一次就职典礼&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以这么说，无论美国方面出于何种动机邀请我国领导人参与其就职典礼，这是一个非常值得肯定的事情。中方也借此机会表达了我们的态度，特朗普的就职典礼成为了中美关系未来四年的良好起点，我们也希望中美关系能够行稳致远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是另一方面，我们仍需清楚，中美关系存在结构性矛盾，这些结构性矛盾依旧制约着双边关系的发展。中国确实崛起了，但中国的崛起与历史上荷兰、英国、德国、日本等国的崛起有所不同，过大的规模效应对全球力量平衡造成了重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们搞国际关系的人喜欢用“均势”（balance of power）这个词，中国的崛起无疑对既有的均势格局产生了影响，而美国至今还未做好准备接受这一历史趋势。如果美国持续不愿接受这种均势变化格局，他们将继续试图阻止中国的崛起，而且有一部分人会认为，只要美国施加足够压力，就能阻止中国崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这两种认识都是错误的。中国的崛起不像西方、日本那样是通过掠夺他国实现扩张，依赖的是自己的勤奋努力，依靠人民的工作和努力将“饼”做大。如果美国的态度正确，就应该把中国崛起视为一个机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，美国虽然仍有许多优势，但也面临一些弱点，最明显的是产业空心化。美国有很多非常好的技术，吸引了大量人才和全球最大的风险投资团体，但这些人才和资本创造出来的新技术只能呆在硅谷的实验室里，缺乏应用场景，无法投入再生产或市场中，这就等于新技术变成了废纸。只能用实验室的产品炒作股票，对实际生产的作用有限，甚至对改善人民生活和福利帮助也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，适合这些全新技术的应用场景在哪里？就在中国。这些技术只有在中国的城市，比如珠三角的深圳、东莞、佛山、中山，长三角的上海、苏州、无锡、杭州、南通，包括温州、台州，以及内地的成都、武汉、郑州、重庆等地，才能找到应用场景。如果美国把中国崛起视为机遇，敞开胸怀实现中美合作，我们就能将这个“大饼”做得更大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的问题是，美国尚未准备好接受中国崛起，处处将中国的发展视为挑战，而非机会，这就带来了矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们该怎么办呢？我在许多地方提到过，中国真正的挑战在国内，特别是在经济和需求方面。只要中国搞好自己的经济，保持稳定和健康发展，特别是保证人民生活水平稳步提高，就能够打破美国的幻觉，让美国认识到压制中国是不可能的。面对当前的局面，中国一方面要积极沟通，比如派韩正副主席前往美国沟通，另一方面要集中精力发展，给自己和世界带来福利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中美关系正处于一个关键节点，我认为中国的发展是无法被遏制的，但我们也要承认，近两三年来，中国经济面临一定困难。2021年时，中国的GDP以美元计价曾达到了美国的77%，而到2024年，这一比例降至61%。以至于包括拜登在内的很多人都表现出自信，拜登甚至在告别演讲中提到，中国永远超越不了美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的这种盲目自信是错误的。一方面，他认为中国威胁很大，另一方面，他盲目自信地认为可以遏制中国，这两种认知结合在一起，必然会给中美关系带来很大麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系的缓和，正是建立在美国进一步了解中国、认识到中国发展不可阻挡的基础上。美国应意识到，压制中国的发展是不可能实现的，反而应将中国发展当作一个可抓住的机会。而韩正副主席此次赴美沟通，也将为美国打破这种错误认知创造机会和条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>385843a07c05c068c1dd04c874e0d23e</guid>
<title>特朗普终于抛出了他的TikTok设想</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_01_20_762613.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在美国时间周日发布了一个要拯救TikTok的帖子。内容如下：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我呼吁各公司不要让TikTok一直无法使用！我将于周一发布一项行政命令，延长法律禁令生效前的期限，以便我们能够达成一项保护国家安全的协议。该命令还将确认，在我的命令发布之前，任何帮助TikTok不被关停的公司都无需承担责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民众理应看到我们周一激动人心的就职典礼，以及其他活动和相关讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望美国在一家合资企业中拥有50%的股权。通过这样做，我们可以拯救TikTok，让它处于可靠的掌控之中，并使其得以继续运营。没有美国的批准，就没有TikTok。有了我们的批准，它价值数千亿美元——甚至可能上万亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我初步的想法是，由当前所有者和/或新所有者成立一家合资企业，美国在这家由美国与我们选定的收购方组建的合资企业中占有50%的股权。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
快速点评：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）这是特朗普首次真正透露其关于拯救TikTok的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）用上了专家之前分析的所有招式，包括先下达行政令暂缓禁令的执行、承诺这段时间暂不予执法（即不追究违法的公司）、积极推动谈判等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）特朗普提出的就是一个“不售即封”方案——正如我们分析的，他只是认为自己更有能耐谈成一个交易而已。区别在于，他迈进了一步，提出了更加具体的数字——50%的“美国”股权——但这不改变“强售”的性质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）他并未明确“TikTok”的定义——是全球业务？美国业务？和算法什么关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）他没有提及任何和治理结构有关的内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6）如何定义“美国”。美国政府？“美国人”（法人/自然人）？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7）显然有潜在买家在接触他，他也在考虑潜在选项并与潜在买家接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8）在特朗普的寡头政治和裙带资本主义的世界里，他能设想的任何买家都应该与他有某种利益关系，无论是政治上的还是商业上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120102709738.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9）他的提议到底能否符合法律要求（《保护美国免受外国敌对方控制应用程序法》）？例如“合格剥离”部分。根据法律，应用程序不能继续由“外国敌对方”控制或影响，而这个定义的门槛非常低（20%的持股）。如果字跳保持50%的股份，可能会成为问题。无论如何，他有可能需要求助国会，废除该法律（并制定新的法律），而这一条的难度非常大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10）他的方案都是美方视角，不代表中方视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11）对他来说，他肯定希望保留TikTok以“制衡”扎克伯格，至少在一段时间内。这取决于Meta的表现。另外，他甚至可能希望制衡马斯克。毕竟马斯克也不能完全依赖和信任。关键的一点：从制衡的角度来说，不能卖给马斯克，因为马斯克如果拿下这个平台，就无法再控制了。（这是特朗普的视角）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
12）能谈成则谈成，不能谈成拉倒。他已经从这番表态和行动里捞取足够的政治资本了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13）他说这是他的“初步想法”，所以他始终留有余地，可以找借口撤回。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
14）但这些足以激发TikTok用户的热情——尤其是内容创作者及其生态体系。（但事到如今，这一切已经不会阻止他们寻求平台的多元化，不要吊死在一棵树上。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
13）但更重要的一点是，主要由Z世代组成的TikTok用户群确实可能代表了美国的未来，但他们仍然倾向于自由派、进步派，在政治上偏向民主党。是的，特朗普可以通过这些努力获得他们的一部分支持，但这些人大多不那么政治化，不那么容易被拉拢。而在这样做的过程中，他可能会让他的MAGA基本盘和支持者感到深深不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在第一任的首席战略官、MAGA的精神导师和灵魂人物史蒂夫·班农对这一切一定会感到非常失望，甚至愤怒。毕竟，特朗普这个含着金钥匙出生的百万富翁，和代表MAGA的中低层白人不是一个世界的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但就是这个曾经在第一任内挑起封禁TikTok的特朗普，在今天的语境下，已经成了中国人能看到的“最不反华”的美国政客了。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b5744e7e94f20dc5c8f94cd509cf9169</guid>
<title>拜登临走时，还对中国撂下一句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/HouFeng/2025_01_20_762610.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 侯峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任期的最后一天，拜登选择了在南卡罗来纳州黑人教堂社区度过，鼓励情绪低落的民主党同仁不要放弃希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就在一周前，拜登还是信心满满的。在一场外交政策的告别演说中，他指出，在与中国的长期竞争中，现在的美国比他上任时处于更佳的战略地位，并称过去有专家预测中国经济将不可避免地超越美国，但在他执政后，“中国将永远无法超越我们”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但显然，人们并没有把他的豪言壮语当回事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据CNN1月16日的报道，由SSRS进行的一项最新民调显示，拜登总统离任时的支持率将是其任期内的最低水平。美国人普遍认为，拜登的四年任期是失败的，他的政府几乎没有扭转人们对国家整体状况或经济的长期负面看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民意调查机构盖洛普公司去年12月的一份调查显示，美国民众不认可拜登政府和国会的工作，对经济表现持负面评价，并对国家发展方向感到不满。调查显示，仅39%的民众认可拜登政府工作，仅17%的民众认可国会工作。民调和民主党败选都说明，拜登四年执政给国家和世界带来更多的是负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国将永远无法超越我们”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，中美GDP差距为5.2万亿美元，中国GDP占比美国GDP约77%，达到历史高点。之后，2022年，中美GDP差距扩大至7.47万亿美元，中国GDP占比美国GDP约70%。2023年，美国GDP为27.4万亿美元，中国GDP为17.9万亿美元，差距再次扩大到9.5万亿美元，中国GDP相当于美国的约65.4%。2024年前三季度，中国占美国GDP比重为61%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/20/20250120101301829.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
继西方传媒及御用社交媒体、公知炒作的“中国崩溃论”、“中国威胁论”之后，“中国崛起见顶论”一时间甚嚣尘上。看上去中美GDP的差距扩大，似乎印证了西方社会流行的“70%魔咒”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“70%魔咒”，是指只要一个国家GDP达到美国的70%，就会遭遇美国的打压而逐渐衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪80年代末，日本GDP一度占到美国的70%，但随着美国借助《广场协议》等一系列打压，日本90年代泡沫经济破灭后，陷入失去的三十年，如今GDP总量只有美国的15%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年苏联总产值是美国GDP的70.1%。之后，在美西方的地缘政治围堵下，加上内部的腐败变质，苏联经济每况愈下。在颜色革命的加持下，最终于1991年12月25日土崩瓦解，彻底消除了美苏冷战最大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，在拜登疯狂的围堵打压下，中国会步日本、苏联后尘吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年末到2024年一季度末，人民币对美元贬值超过10%至1:7.3。若按2021年末不变汇率重新核算去年中国经济，中国GDP首次突破20万亿美元，占美国比重超73%，超越苏日曾经达到的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，按照国际货币基金组织和世界银行的购买力平价法测算，中国GDP在2016年就已追上美国。2023年中国GDP为32.93万亿“国际美元”，美国为27.36万亿，中国已经是美国的120%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以美元为基础的GDP计算方法像一个数字游戏，比如中国相对应的国内GDP增长是5%，而美国相对应国内的GDP增量为2点多，显然中国的增长速度高过美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国利用地缘政治危机，在欧洲、中东拱起战火，在亚洲炒作“中国威胁论”，极大增加了全球经济的危机感，美国股市和投资成了全球游资唯一的避风港和保险池。再加上美国用各种金融手段，比如加息等，大幅提升美元价值，导致全世界的货币，包括人民币对美元贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此相对于用美元计算的中国名义GDP就变成只有4，而美国的GDP提升到3或更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是这种数字游戏，增加了拜登认为中国永远无法超越美国的胆气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;越吹越大的金融泡沫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2021年到2023年间，美国年均通胀率超过7%，同期中国低于2%。2022年底，根据标普公司的统计，美国大中城市的房价，相比于2019年上涨37%。为了应对高通胀，从2022年起，美联储又连续加息，2024年美国房贷利率已经高达6%-7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国国债已经在2024年年中超过35万亿美元，主要原因是联邦政府长期入不敷出，政府预算赤字“病根”难除。美国财政部数据显示，美国联邦政府2023财年财政赤字达到近1.7万亿美元，比上一财年增加23%。为了填补亏空，美国政府通常会发行国债筹款，债务“雪球”由此越滚越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1990年时，美国政府债务总额约为3.2万亿美元，2000年增至5.62万亿美元，2010年进一步突破13.5万亿美元。进入2020年，债务总额已达到27.7万亿美元，2023年更是突破34万亿美元。截至2025年1月10日，美国未偿债务总额达到36.17万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济看上去不错，但那是美元堆出来的，欠债总是要还的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120101311932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纽约时报1月15刊文指出：中国2024年的贸易顺差高达7万多亿人民币（折合美元接近1万亿），创下记录。世界另一端的情况几乎截然相反：美国去年的贸易逆差预计将达到约1万亿美元，但中国的贸易顺差中只有三分之一来自美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各地的国家也与美国有巨大的贸易顺差——虽然规模远不及中国，但加起来越来越大。有些国家需要用与美国的贸易顺差来弥补本国与中国的贸易逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题是美国靠什么来弥补巨大的全球贸易逆差？美国能为世界提供什么样货真价实物美价美的商品呢？美国大宗出口的除了农产品、油气和军工产品，剩下的难道只能靠印制出口绿钞，就能确保拜登让美国永远立于不败之地的信念吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然中美名义GDP的差距拉大，并不反映中美的国力、实力和创造力的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国高科技领域快速崛起，威胁到美国霸权根基&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年5月15日，美国总统特朗普签署《保障信息与通讯技术及服务供应链安全》的行政令。该行政令宣布，为应对在信息和通讯技术及服务上面临的“重大国家安全威胁”，美国进入国家紧急状态。从那天起，特朗普和拜登行政当局开始了对华为无所不用其极的打压，以期从根本上阻断中国高科技领域的追赶势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着以华为为代表的中国高科技，已经让美国充分感觉到了致命威胁。在其后两届美国政府变本加厉地打压下，2021年华为智能手机的全球市场占有率跌至仅剩4%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但华为没有被打趴下，反而浴火重生。到2024年，华为智能手机强势回归，全年出货量4600万台，同比增长37%，市场份额高达16%，位居第二，实现了对苹果超越，势将重回巅峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/20/20250120101320707.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不仅如此，华为还建立起自己高端麒麟芯片在内的智能手机全产业链，鸿蒙生态跨界操作系统，并积极扩展到包括升腾Ascend 910C人工智能（AI）芯片，还有服务器在内的Atlas人工智能计算平台、华为云的物联网平台、以及华为高阶智能驾驶系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登任期最得意之作，莫过于用高端芯片卡中国高科技，特别是人工智能研发的脖子。然而去年底，就在西方感觉中国AI似乎该断气之际，一个叫DeepSeek-V3的人工智能生成式大模型横空出世，性能匹敌GPT-4o。但DeepSeek-V3训练的预算却非常低，“2048个GPU、2个月、近600万美元”，相比之下，GPT-4o等模型的训练成本约为1亿美元，至少在万个GPU量级的计算集群上训练。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近公布的六代机、空警3000预警机，带电磁弹射的“无人机航母“076”型两栖攻击舰，以及高超音速导弹，都是一些遥遥领先的高科技装备，一旦入役，将极大改变现代战争的形态，重塑世界地缘政治的战略格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不可思议的中国智慧，令拜登团队彻底不知所措。至于阻止中国进步，中断中国超越美国的步伐，人走茶凉的拜登恐怕只能哀叹一声了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>