<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>2091953e6bf4bd8c8d3d04ad3c1193e2</guid>
<title>中美海军频频相遇，如何避免误判？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouBo3/2021_07_30_600837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;周波：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德意志帝国宰相俾斯麦有句名言：“法律就像香肠，最好不要看到它们的制作过程”。果如其言，联合国海洋法公约（UNCLOS）像是有史以来制作时间最长的一根“香肠”。大约140个国家围绕公约制定进行了长达9年的谈判，使其成为历史上持续时间最长的国际法谈判。可以理解的是，各方都做出了妥协，但是有些条款仍然模棱两可，各方可以灵活解读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国早在1996年就批准了《联合国海洋法公约》，美国至今仍未批准《联合国海洋法公约》，双方对公约的例如航行和飞越自由的概念有不同的阐释。中国认为，美国的军事活动，如美国海军在中国专属经济区的抵近侦察，侵犯了中国的国家安全及利益，因此不能简单地归类为航行自由。美国则坚持认为，其军事活动可被归类为航行自由和其他针对海洋的国际合法权利范围。但我要指出的是，中国并不是持此立场的唯一的国家，至少还有25个国家对外国在本国专属经济区或毗连区的军事活动有不同程度的限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种差异是可以理解的，但美国根据其对《联合国海洋法公约》的单方面解释，表现得好像自己是海洋法的唯一捍卫者。根据五角大楼的说法，从2019年10月1日到2020年9月30日，美军以军事行动对“全球19个不同声索国提出的28项不同的过度海洋声索”提出了挑战。因此，一个简单的问题出现了：如果公约是好的，你美国为什么不批准它？如果不是，你为什么要以它的名义挑战别人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是唯一对美国挑衅做出军事反应的国家。2001年发生过一起致命的中美军机相撞事故，在海上也发生过多起危险的中美军事对峙。二十多年来，中美两国海军的对话是有益的，但成果并不显著：美方希望就如何避免舰艇和飞机近距离危险接触进行技术性讨论，而中方则指出，美国海军在中国海域的高强度大范围侦察和监视是对中国主权的挑衅，因而应该禁止或至少减少次数；美方要求监视美国军舰的中国军舰保持安全距离，中方则认为，如果美国军舰根本不进入中国海域，它们自然安全。公正地说，中国和美国都不希望发生事故。但根本问题从一开始就存在：如果美国不想让水沸腾，为什么还要火上浇油？毕竟，是美国军舰定期到中国家门口挑衅，而非中国军舰到美国家门口滋事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/30/20210730074812216.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;辽宁舰航母编队在南海航行。图片来源见水印&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上，下一次危机发生只是时间问题。如今，降低北京和华盛顿之间的风险，比降低冷战期间美苏之间的风险更为困难，原因有两个：首先，华盛顿和莫斯科之间有明确界定的势力范围，即便双方在其他地方打代理人战争，他们也避免直接对抗。但是中美之间甚至连缓冲区都没有，美国军舰定期在中国南海和台湾海峡航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，美国和苏联通过拥有相互确保毁灭能力的军事威慑达到了平衡，这在北京和华盛顿之间是不存在的。但在西太平洋，由于中国人民解放军在过去几十年里的长足发展，中美军事力量的差距正朝着有利于中国的方向缩小。一支更强大的中国人民解放军，只会更加坚定地维护中国的主权和领土完整。在过去三年我读到的所有美国智库的报告里，没有一篇断言美军在西太平洋地区一定能够战胜解放军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们不能解决问题，我们只能尽力应对危机，使之不至于滑入双方都不希望发生的冲突。隧道的尽头或许有光亮。2020年10月，中国国防部和美国国防部官员远程召开了第一次危机沟通工作小组视频会议，讨论危机沟通、危机预防和危机管理的概念。这是第一次如此强调“危机”概念，因为之前的会谈都是围绕避免“事故”或“事件”展开的。现在，最重要的讨论是危机管理，即事故发生后该如何做，这是以前从未讨论过的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国要想在海上化解冲突，双方都需要遵守在“西太平洋海军论坛”上多边制订的《海上意外相遇规则》（CUES）和中美双边制订的《海空相遇安全行为准则》（ROB）的规则和规定，以避免误判。避免事故的关键是军舰和军机要保持安全距离。但安全距离究竟是多少？根据《海上意外相遇规则》，在保持安全距离时，必须考虑能见度状态、两船的机动性和对另一船操纵意图的理解等7个因素。显然，这不仅需要认真讨论，还需要定期培训，以确保良好的航海技术。中美两军在2014年、2015年和2016年进行了联合《海上意外相遇规则》演习。这种演习应该保持下去，部分原因是将来更强大的中国人民解放军海军必将在国际海域更频繁地与美国海军相遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/30/20210730074125807.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中国海军辽宁舰航母与美军“马斯廷”号驱逐舰在南海“同框”。（美国海军官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议组织者要求我们讨论新常态下基于规则的秩序。那么新常态是什么？所谓的“自由开放的印太”不是新常态，而是一个新神话。扪心自问，印度洋—太平洋地区何时不自由不开放？海洋是相通的。在人类历史上，很少有国家试图封锁国际海峡或海上通道。印太地区最突出的问题是2008年至2013年在亚丁湾和索马里盆地猖獗的海盗行为。现在，在国际海军的共同努力下，这种现象已基本铲除。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“自由开放的印太”实际上是对中国欲盖弥彰的攻击，也是以东盟的“中心地位”为代价的。原因很简单，从地理上讲，如果东盟位于太平洋的中心，就不能同时处于印度洋—太平洋的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察美日澳印四方安全对话（QUAD）会如何演变将很有趣。如果这是基于对中国的共同不满，那么将四国联系在一起的纽带不可能牢固。中国是美国最大的贸易伙伴之一，也是日本、澳大利亚和印度的最大贸易伙伴。至少可以说，他们都不愿意为了其他三国的利益而牺牲自己与中国的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际海事领域，一个新常态就是中国人民解放军海军越来越强大，它已经拥有世界上最多的舰艇，它的目标是到本世纪中叶发展成为世界一流海军。任何时候，都有中国海军舰艇在世界某地航行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对世界意味着什么？当然，一支更强大的中国海军将在维护中国主权和领土完整方面发挥更重要的作用，但在台湾问题或者南海问题上并不需要这么多舰艇。是中国巨大且不断增长的海外利益和一个大国义不容辞的国际责任，促使中国建设世界一流海军。在国防白皮书中，维护中国海外利益，参与地区和国际安全合作以维护地区和世界和平，被描述为解放军的“战略任务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个新常态是，中国是一个不同于历史上所有其他大国的新型海洋强国。中国无意当世界警察，因此，它不会试图扼住国际海峡的咽喉要道。它不会建立所谓的“珍珠链”。相反，中国通过国际合作维护自己的海外利益，承担自己的国际责任。在印度洋打击海盗是中国海军如何实现这一目标的一个杰出范例。在中国海军编队护航的大约7000艘船只中，有一半是外国船只。中国海军加入多国海军在亚丁湾护航意义有三：一是打击海盗；二是维护海上通道安全；三是共同捍卫航行自由。这种践行也许是弥合《联合国海洋法公约》模糊之处的一个有效办法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（翻页查看英文版）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2a25d1517064922fca7504b6b75782ca</guid>
<title>救灾到底是捐钱好还是捐物好？</title>
<link>https://www.guancha.cn/heliu/2021_07_30_600836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 何流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当今社会，救灾往往发生在一个高度敏感的环境中。一旦有灾害发生，企业和个人会立刻调动资源，有钱出钱、有力出力。公益组织会立刻行动，体现自己的社会价值和人道主义精神。公众期待问题得到最快的解决，并准备好问责任何导致伤亡的人为因素。政府则是如履薄冰，一方面需要快速响应、将损失降到最低，另一方面又要应对排山倒海般的舆论，而每一个行为都可能被互联网的声浪放大无数倍，成为新的危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这样一个敏感、冲动、不可预测的情况下，有效的响应是极其困难的。政府和舆论或许会塑造一个“不计成本挽救生命”的形象，但在现实中，“成本”有时都不是第一限制因素。灾难发生后的48小时是最关键的窗口期。在这个短暂的时间里，要准确判断情况、识别真实需求、临时动员和协调大量资源、提供有效的援助。受灾人口需要得到立刻救援和外伤照护；安全的饮用水需要第一时间到位；有关部门需要建立可靠的疾病监控系统，以防突发的传染病扩散。这些都不是简单地靠花钱就能解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/29/20210729165909783.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月20日，河南省郑州市一名交通警察用一条绳子帮助居民过洪水湍急的街道。（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为这些诸多问题，世界银行的疾病控制优先报告将救灾描述为“效率最低的卫生活动之一”（one of the least cost-effective health activities）。报告称：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
国际社会愿意花费数十万美元去营救一个在外国废墟中的受害者，这体现了国际社会的团结。然而，这也提出了一个伦理问题。当灾难过去、注意力转移时，哪怕是少量的、可以挽救数万生命的资金也无法到位... 紧急卫生干预要比平时的卫生活动更加昂贵且低效。临时和冲动的情况自然有更高的成本。多种因素 - 对外来医护人员的优先使用，紧急部署和空投食物、水和其它原本当地就有的物资，以及一种采取激烈手段的倾向 - 让救灾成为效率最低的卫生活动之一。 （Goyet, Marti and Osorio 2006）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
社会在救灾时常常会有一种“不顾一切”的态度，这挤压了公益的理性空间。拿企业为例，在各方压力的裹挟之下，企业们往往会进行“攀比式”捐款。B站捐2000万、小米捐5000万、百度捐9000万、字节跳动捐1亿、阿里巴巴捐1.5亿。连被大家认为快要破产的鸿星尔克也承诺捐款5000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有高涨的热情是值得鼓励的，但企业在捐款时是如何决策的？是否严谨地思考过如何捐款最有效果？公司是否有能力对灾区需求做出准确判断？有多少捐款是老板拍脑门决定、没有咨询过专业意见的？因为公开信息披露极为有限，外界不得而知企业最终的捐赠是否兑现、将用于何用、起到多大影响。但根据已经披露的信息，我们很难对企业捐款的效果感到乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何在此时讲“效率”和“效果”的言论，都有可能被一句“不能落下任何一条生命”、“要不惜代价地挽救生命”或“顾不上想、先做了再说”这样的口号所淹没。对很多人来说，如果大水漫灌般救援可以解决问题，为什么还需要精细化的思考来提升每一笔捐赠的质量？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种冲动是可以理解的，但它不利于更有效的救灾手段的推广。对上面的问题，答案自然是，&lt;strong&gt;大水漫灌不解决问题，因为大水漫灌很可能灌偏。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、实物捐赠，往往是给灾区添乱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本次河南水灾中，大量的企业和个人在捐物资。然而许多捐赠人在捐赠实物时，既没有当地需求清单，也没有自家库存清单。大灾一出，许多人会拍脑门地认为“灾区人民需要衣服”、“灾区人民需要药”、“灾区人民需要帐篷”，然后自发捐赠许多自以为对方需要的东西，数万箱矿泉水、牛奶、面包、方便面、旅游鞋、干果向灾区滚滚而来。这样的做法不光忽略了受助者的真实需求，还给灾区增加了麻烦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
灾区的需求往往很精确，需要某种衣物、某种药、某种帐篷、某种生活用品，并且需要高质量的物资。日常用品和二手衣物很可能不满足灾区需求，至于零食、汽水、罐装食物更是种浪费。许多受助者在获得实物救助时会选择转手。在伊拉克，70%的叙利亚难民会通过买卖的方式将受赠物资转化为其它他们更需要的东西（Institute 2015）。考虑到当初捐赠这些物品所花的物流、仓储、分配成本，还不如当初直接为受助者提供现金，让他们在当地市场上购买所需物品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接捐实物的本意是好的，为灾区补足稀缺的物资。但是，灾区仓储紧张、交通瘫痪、需求分散，缺乏协调的实物捐赠是救灾中的一大忌讳。在雅安地震时，大量社会车辆涌入，结果堵住了救护车，阻碍了72小时黄金时间的救援（涂，以及其他人 2013）。在2004年的印度洋海啸时，斯里兰卡的哥伦布机场在两周之内降落了288架未提前规划的货运飞机，装载着来自全球的捐赠物资。然后，这些全球的民众和企业自发捐赠的物资很快就占据了跑道、库房，同时在数月内无人问津。深陷灾难的地区在无用、缺乏协调的捐赠物资的堆积之下，反而成了全球废物囤积场（Thomas and Fritz 2006）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/29/20210729165928413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;河南郑州暴雨（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6fcccc02fae898b793372aad333224ac</guid>
<title>现代奥运史上，获得胜利的代表团都得益于两大因素</title>
<link>https://www.guancha.cn/jingjixueren/2021_07_30_600835.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《经济学人》 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要在奥运会上获得胜利，各国奥运代表团要具备什么条件？明智的建议是这个代表团所代表的国家和地区要拥有识别和培训人才的资金和资源，拥有身体素质和机能各不相同的庞大人口，以及推动人民参与体育运动的文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在7月23日开幕的第32届东京夏季奥运会上，美国有望获得最多的奖牌，就像它在前六届奥运会上取得的成绩一样。但在现代奥运史上，获得胜利的代表团都得益于两个关键因素：主场优势和有利的政治形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1896年雅典举办第一届现代奥运会以来，拥有主场优势的主办国已经十次夺得最多数量的奖牌。这其中包括在1896年到1912年间举办前五届奥运会的主办国，这些国家能让本国运动员相比别国运动员更容易地参加奥运会。在1904年于美国密苏里州圣路易斯市举行的奥运会上，美国赢得的奖牌数量占到全部280枚奖牌的近85%。当时各国运动员前往美国中西部既费时又费力，而且俄罗斯和日本还在太平洋地区交战。结果，美国运动员占了当年参赛运动员总数的80%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/27/20210727152750884.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;奥运会历届&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主办国所获奖牌数量占权属奖牌数量的比值 图片来源：《经济学人》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会比赛的结果还受到地缘政治冲突的影响。自第二次世界大战结束以来，有两场奥运会出现了一国占尽优势，获得一边倒胜利的情况，即1980年苏联的胜利和1984年美国的胜利。同样，这两个国家都是当时的奥运会主办国，但帮助它们取得胜利的更大推动力，则是在冷战这样一个对抗尤其激烈的时期，两国国内政治促使其各自带头发起抵制参加对方奥运会的国际行动。1980年，美国和其他64个国家拒绝参加莫斯科奥运会。四年后，苏联及其13个盟国拒绝参加洛杉矶奥运会。最主要对手的缺席使主办国占尽了优势。苏联奖牌数量占奖牌总数的比值从1976年的20%跃升到1980年的31%；而美国则从1976年的15%上升到1984年的25%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/27/20210727153419812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;时任美国总统的卡特宣布抵制莫斯科奥运会&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，这样一边倒的情况已不太可能重现。如果当代的奥运代表团想要取得好成绩，那么从羽毛球到沙滩排球，从冲浪到攀岩运动（今年最新加入的两个比赛项目），它们需要在更多的比赛项目中表现出色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥运会奖牌总数已从1972年的600枚增加到今年的1000多枚。尽管中国在奥运奖牌榜上的排名与其经济表现同步崛起，但它获得的奖牌总数还没有超过美国。一家体育数据分析公司Gracenote认为，美国队今年将赢得96枚奖牌，中国队将获得66枚奖牌。该公司认为，日本队将利用主场优势赢得61枚奖牌，而在2016年它仅获得了41枚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《经济学人》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7626fbddd98586cfd845e3dc35ff13c</guid>
<title>在波罗的海的俄罗斯族，哪里是他们的祖国？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2021_07_30_600833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王丁楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
族群间的隔阂，表现是多方位的：小到对公寓楼墙面镰刀锤头标志的处理、对一处街心公园的改建，大到针对国家教育、经贸、媒体、边境、国籍、外交、国防政策的争论，可以说涵盖了社会生活的方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这个话题，我在今天的文章里向读者介绍一些实地观察和思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/20/20210720103716360.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从墙面是否保留镰刀锤头标志便可大体判断当地俄罗斯人占比几何，图分别为立陶宛维尔纽斯一处办公楼（左）和爱沙尼亚锡拉迈埃民居（右）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于立陶宛，主体民族和俄罗斯族的矛盾在爱沙尼亚和拉脱维亚表现更为突出、敏感和复杂。从人口构成看，俄裔在立陶宛占比仅为6%，而在爱沙尼亚达到四分之一，在拉脱维亚接近30%。1990年重获独立后，立陶宛针对莫斯科的政策和行动比其他两国更加大胆激进，国内包袱小是原因之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面的数字还仅仅是基于种族不同进行的统计。如果按语言划分，在爱、拉两国，把俄语作为母语的居民（包括一些当地的乌克兰、白俄、犹太人）要占到总人口的40%以上。比如拉脱维亚，近一半人口都通过俄语获取新闻资讯。国内前十个最受欢迎的电视台，五个直接来自俄罗斯或以俄媒为主要内容来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/20/20210720104010286.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉脱维亚首都里加被称为“小莫斯科”的俄裔聚居区&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天生活在波罗的海三国的俄裔居民，绝大多数是苏联时期的移民及其后代。二战结束后，斯大林治下的苏联开始系统性地向波罗的海国家输出俄裔人口，并同时把当地主体民族中的“问题”群体流放到边远地区。这些举措（加上战争本身带来的人口损失）在短时间内显著改变了波罗的海加盟共和国的族群构成：以爱沙尼亚为例，到50年代初，主体民族占总人口的比例较十年前的90%下降到不足一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于斯大林时期的移民政策，如今波罗的海三国的民族主义者普遍将国内的俄裔人口视为莫斯科实施“种族灭绝”的操纵工具。然而这样的观点却有失公允。事实上，系统性的民族迁移工程在斯大林死后就停止了。从1950年代中期开始陆续进入波罗的海三国的俄罗斯人更多是当地工业化进程的产物。爱沙尼亚、拉脱维亚、立陶宛作为苏联的加盟共和国，其地理环境、经济基础和生活条件较联盟内的大多数地区要更为优越。在这里兴建工厂、能源设施和港口码头需要大量的劳动力和专门人才，而生活在苏联内陆的人口也乐于来此地工作安家。另外，还应考虑到波罗的海三国成为苏联西部边陲后，军事基地和后勤设施筹建所带来的移民问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/20/20210720104115312.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爱沙尼亚的科赫特拉-耶尔韦是因发现油页岩矿藏而发展起来的化工城，图为市中心新近修缮的矿工纪念碑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/20/20210720104314271.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;爱沙尼亚锡拉迈埃是苏联时期为提炼氧化铀而设立的保密行政区，俄罗斯族占当地人口80%以上，图为该城的标志性雕塑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述因素综合作用，使得三国国内形成了界限清晰的俄族人口分布格局：作为外来者的俄罗斯移民及其后代，绝大多数生活在城市而非农村；他们主要聚居在首都、重要港口和工业地带，或是为某些计划经济下的重大项目特别兴建的工人或专家新城。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在立陶宛，俄罗斯族主要生活在首都维尔纽斯和该国港口城市克莱佩达，数量占到两市人口的10-20%之间。此外，还有东部边境地带的维萨吉纳斯：这是为兴建伊格纳利纳核电站而设立的工人城，城内近90%的居民是俄裔。（关于维城，我在之前的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/WangDingZuo/2021_05_28_592277.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;立陶宛游记&lt;/a&gt;中已有介绍，此处不再重复。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拉脱维亚，俄罗斯族聚居在该国最大的两个城市：里加和陶格夫匹尔斯。前者既是首都也是工业化港口都市，俄裔占到总人口数的一半。后者是拉国的第二大城市和工业中心，城内居民超过半数是俄罗斯人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/07/20/20210720104427596.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拉脱维亚科学院大楼是里加俄罗斯人聚居区的标志建筑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17055f2302d8391b582cf95971e0f6c0</guid>
<title>美国对中国处于心态转型期，未来有求于中国之处还多着</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2021_07_30_600828.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/29/20210729172732178.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国人民大学国际关系学院副院长金灿荣&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;整体上，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;您如何评价此次中美在天津的会面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;总的观点是，对话比不对话好。美国常务副国务卿舍曼这次过来，态度值得肯定，事实上也有一定成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美双方这次把各自的立场都说得更清楚了，在气候变化、反恐、防止核扩散等问题上，以及在一些地区热点，如伊朗核问题、朝鲜核问题、阿富汗、叙利亚等问题上达成了一定共识。我们对于正在发生的一些积极事态应该给予正面的评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这次会谈之前也发生了一些事，就是美方对中方的安排不太满意。美方希望是双方在北京谈，后来中方安排在了天津。另外对等问题上，美国认为舍曼是国务院的二把手，希望中方位阶高一点的官员出面。我们派出的是外交部谢锋副部长与美方对谈，我们觉得很正常，因为谢锋就是负责北美事务的，从专业分工上讲是最合适的人选。所以关于这场对话能不能进行，中间还存在一些波折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但中方后来也给了美国面子，王毅国委员兼外长去天津见了舍曼女士一面，原本的安排只是两人线上见一下而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/29/20210729163225737.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月26日下午，国务委员兼外长王毅在天津会见美国常务副国务卿舍曼  图自：外交部官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列动作反映的是，美国现在对中国开始“计较”了，开始很在意双方会面安排的细节这些问题。原来美国特别强大的时候，它是不太在乎这些细枝末节的，现在它特别在意了，表明美国没有以前那么有信心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外此次会面最为重要的特点是，中方的表态特别地清楚、严厉，王毅外长给美国画了三条线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
第一，美国不得挑战、诋毁甚至试图颠覆中国特色社会主义道路和制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，美国不得试图阻挠甚至打断中国的发展进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国不得侵犯中国国家主权，更不能破坏中国领土完整。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
然后谢锋副外长与美方对话时提出了两个清单：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中方要求美方纠错清单：&lt;/strong&gt;中方敦促美方无条件撤销对中共党员及家属的签证限制，撤销对中方领导人、官员、政府部门的制裁，取消对中国留学生的签证限制，停止打压中国企业，停止滋扰中国留学生，停止打压孔子学院，撤销将中国媒体登记为“外国代理人”或“外国使团”，撤销对孟晚舟的引渡等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中方关切重点个案清单：&lt;/strong&gt;中方主要就中国部分留学生赴美签证遭拒，中国公民在美遭受不公正待遇，美不法分子滋扰、冲撞我驻美使领馆，美国国内仇亚、反华情绪滋长，中国公民遭暴力袭击等个案向美方表达严重关切，要求美方尽快解决，切实尊重、保护中国公民和机构在美的合法权益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这次中国的态度相当强硬。美方也不甘示弱，美国大使馆后来也在网站上发布了一个通告，对中国的措辞也是相当不客气，甚至在新疆问题上使用了所谓“种族灭绝”这个词，而且也完全没有提及谢锋副外长的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该讲，美方现在必须把中国当做对等的谈判对手。原来美国的态度基本上都是居高临下地训话，这次谢锋上来就指出，现在中美关系恶化的根本原因在于美国把中国当替罪羊、妖魔化中国、将内部矛盾转移给中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种严厉对话其实有好处，那就是西方媒体也不得不把中国的立场表达出去。如果四平八稳地讲话，西方媒体会按照他的想法来诠释，你痛骂他一顿，他也只能说中国骂我了，也没法曲解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上是我对本次会谈的几项观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于中方对美提出的两份清单，讨论度非常高。您认为目前我们这么做的底气在哪里，以及这么做对于中国外交来讲有什么样的意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;过去三年，中方承受住了美方施加的很多压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年3月22号，美国单方面发起对华贸易战。以此为起点，美方对我们施打了一套组合拳：贸易战、司法战（抓捕孟晚舟及很多华人学者）、舆论战（在疫情上造谣抹黑中国、渲染“病毒溯源”）、以及科技战。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>