<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>327540ad4ed92c90d25f87a3055132eb</guid>
<title>“欧洲市场对我们关闭了，我们靠什么生活？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaximOreshkin/2023_12_22_719944.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在苏维埃政权后期，人们认为“经济应该是经济的”。但新俄罗斯存在三十多年的经验证明了：首先，经济必须繁荣。国家及公民的自我认知，国家在国际舞台上奉行独立政策并抵制外部压力的能力，在很大程度上都将取决于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于经济正在遭受制裁的俄罗斯来说，目前的状况如何？还能否承受这些制裁？政府为此采取了哪些措施，是否隐瞒了哪些事实？近日，俄罗斯联邦总统经济事务助理马克西姆·奥列什金（Maxim Oreshkin）在《莫斯科共青团报》主编专栏作家米哈伊尔·罗斯托夫斯基采访时表示，俄罗斯经济表现良好，而且并不仅仅致力于寻找短期解决方案，而是试图让全球金融体系进入下一发展阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/ 薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔·罗斯托夫斯基（以下简称米哈伊尔）：我想从一个纯粹庸俗的问题开始：人们普遍认为，在2022年2月之前，俄罗斯经济的发展和福祉是建立在向欧洲等优质市场出售化石能源基础上的。现在这个市场对我们关闭了，我们又靠什么生活？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆·奥列什金（以下简称马克西姆）：&lt;/strong&gt;在我看来，究竟是谁的福祉建立在谁的身上还很难说。欧盟外交和安全政策高级代表何塞普·博雷利(Josep Borrell)最近表示，欧洲的繁荣是基于俄罗斯源源不断的廉价能源。现在欧洲已经失去了廉价能源的稳定供应，我们看到这给其经济带来了很多问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215133126912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近年欧洲国家进口管道天然气数量（&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;数据来源：历年《BP世界能源统计年鉴》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在谈谈我们自己靠什么生活。如果你看一下目前国内消费的结构，就会发现我们现在有20%多一点的商品和服务是进口的，这意味着剩下的80%是我们自己生产的。事实上，这就是您所提出的问题的答案：现在我们国家、人民的福祉是建立在国内生产的基础上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，国内生产的发展程度因具体经济部门而异。在食品生产领域，俄罗斯发展的很不错，在复杂工业生产领域，俄罗斯还不够发达。但最主要的是，现在经济发展的动力是国内生产和国内需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔：俄罗斯的经济大车运行起来还顺利吗？最近您宣称“俄罗斯经济一切都不错”，事实确实如此吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆：&lt;/strong&gt;大多数公民关心的最重要指标是失业率。现在劳动力市场的形势非常好，通过调查方法计算的实际失业率就证明了这一点：现在俄罗斯的实际失业率仅有3%。这是历史新低，俄罗斯历史上从未有过如此低的失业率。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/15/20231215133700304.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯失业率变化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民意调查还证实，人们现在对经济前景充满信心。无论是维持现有的工作，还是在必要时找到新工作，都显得游刃有余。除了失业率之外，我还想点出其他的重要指标成就——例如，与去年相比，俄罗斯GDP增长了约5%，以及人口实际可支配收入的积极动态。但我仍然会强调失业率的重要性——这是一个能够反映人民实际生活水平的锚定指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔：您的解释会不会有一种报喜不报忧的感觉？我们知道，俄罗斯目前正面临人口负增长，主要问题之一是劳动力严重短缺，您没有提到这一点。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆：&lt;/strong&gt;俄罗斯的就业人数正在增长。你搞错了一点，在就业这方面，一个国家即使劳动人口的年龄结构稳定，也有可能出现高失业率的现象。世界上这样的案例太多了。比如2020年，我们经历了新冠疫情对就业市场的冲击，尽管存在人口漏洞、劳动年龄人口的动态变化等看起来对就业市场有利的因素，但在疫情的背景下，由于劳动力需求消失，失业率仍激增。因此，目前的低失业率可以被视为政府经济政策的明显成就之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔：您认为这是成就，但有人有不同的看法。您是否调研过杂货店？如果是这样，您是否看到了几乎所有人都能看到的——商品价格出现了相当严重的上涨？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆：&lt;/strong&gt;是的，我当然调研过这类商店，不仅去过莫斯科的一些杂货店，甚至还去过其他城市调研。当我出差时，我总是会尝试去商店看看那里的情况如何。而且我去哪个商店也是随机选择：我往往会开车绕城一周，停下来走进我遇到的第一家商店。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去远东旅行期间，我在马加丹和楚科奇到处购物。那里的东西确实很贵，是因为那里的定居点过于偏远。由于缺乏正常的配送渠道，导致某些商品的价格偏高，比如蔬菜和水果等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于全俄罗斯平均商品价格的变化，当然，我也看到了：鸡肉的价格明显上涨，比去年上涨了三分之一以上；鸡蛋变得更贵了……每个人来到商店时都会看到并注意到这一点。人类心理还有这样一个特点：会首先关注到那些价格大幅上涨的商品，但那些价格稳定的商品则没有太多人关注——例如葵花籽油的价格就保持了稳定。一些统计数据则显示，有些商品甚至比一年前的价格还要低。这些商品的价格没有受到关注，于是就造成了价格上涨幅度很高的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么现实是什么呢？现在通货膨胀确实比较高。这正是普京总统最近一直在操心的事，他给政府和央行下了命令，要求他们寻找解决这一问题的方法。显然，首要的解决方案应该包括增加国内市场上某些商品的供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔：我听说俄罗斯现在面临着近二十年来最严重的通胀飙升。这是真的吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆：&lt;/strong&gt;这当然不是真的。让我们回忆一下，2015年，我们的通货膨胀幅度比现在还要厉害。这种对价格上涨幅度前所未有的刻板印象，是由于个别商品价格疯涨所造成的一种群众性心理，在上文中我已经提到过这一点。比如，汽车的价格涨幅连10%都不到。自然，这种价格涨幅不会引起人们的注意。在评估总体情况时，人们总是将个别产品类别价格疯涨的预期套到整个商品体系上，从而形成了“史上最严重通货膨胀”的群体印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;米哈伊尔：政府声称人民的工资稳定且快速增长。但这种工资增长难道不是只集中在某些部门——例如，集中于前线军人和国防工业中捍卫国家利益的部门？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克西姆：&lt;/strong&gt;如果只集中在这些行业，那么与工资水平直接相关的政府个人所得税预算收入将在一些地区出现大幅增长，而在另一些地区则会出现下降。但现实是这样的事情并没有发生。我们看到的是，全国个人所得税的收缴水平有稳定且平均的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，如果你看一下工资增长结构，就会发现制造业的占比得到了显著提升。与此同时，一些行业的工资增长水平确实不如人意，仅略高于通胀。不同行业之间确实存在差异，这在经济学中很常见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的是：政府对制造业、军工和前线将士的“偏心”确实存在，但这也有积极的一面。为了实现技术主权，我们的制造业需要越来越多合格的工人、管理人员和高素质的工程师。为了让人们更愿意从事制造业的工作，我们需要开出有吸引力的工资。更高的薪资能够吸引更多的人才，相应地，国家的技术发展也会变得更加强大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/12/15/20231215134727215.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯国防部长绍伊古在乌里扬诺夫斯克视察军工企业（图源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bef173ecb9667c1f88e2c8fc02aee9be</guid>
<title>美国民主，又创造历史了</title>
<link>https://www.guancha.cn/linyiwu/2023_12_22_719941.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/林一五】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美利坚天天都在创造新历史，上回美国有“历史性”的消息是月初乔治·桑托斯被驱逐出众议院，短短几天，又来一个“历史性”的消息，12月19号科罗拉多州最高法院作出判决，判处懂王在该州没有竞选2024年总统的资格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们先来梳理一下这件事的具体经过，然后分析一下它的影响，看看它什么路数。这件事掰开了看藏着不少有趣的点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先说事。简单说，在民主党的铁票仓科罗拉多州，有几名选民发起了诉讼，&lt;strong&gt;根据美国宪法第十四修正案的第三款，告懂王煽动叛乱，要求取消懂王的参选资格。&lt;/strong&gt;他们一开始就明确表示想据此引发多米诺骨牌效应，带动一批州法院在选举中封杀懂王。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个案子先到了地方法院，地方法院的法官Sarah B. Wallace是民主党州长任命的，她虽然认定懂王煽动（incite）了2021年1月6日国会山暴动，但她认为不能根据第十四修正案第三款剥夺懂王的竞选资格，给出的理由是不清楚第十四修正案的第三款能不能适用于总统。她的逻辑很好理解，问美国总统“陛下何故叛国”，怎么听怎么觉得怪怪的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/21/20231221093846494.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
地方法院的判决是11月18日做出来的，差不多过了一个月，&lt;strong&gt;科罗拉多州最高院推翻了地方法院的判决，以4:3的投票认定根据第十四修正案懂王丧失资格。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;这个判决一做出来，不止懂王，整个共和党都怒喷民主党又搞司法政治化，把法律当党争武器。&lt;/strong&gt;他们这么指控不仅因为原告的协助者里有Citizens for Responsibility and Ethics in Washington (CREW)这样的自由派NGO，更因为科罗拉多州是深蓝州，州最高院参与裁决的法官，不管是投赞成票还是反对票的，清一色是民主党州长提名的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我找到了科罗拉多州最高院的判决书，非常长，有200多页，所以这里只能扫一眼。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/21/20231221093859164.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我们重点看科罗拉多州的自由派法官们是怎么论证第十四修正案第三款可以剥夺懂王的资格的。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他们首先回顾了因为美国内战而修纂的第十四修正案第三款：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/21/20231221093927560.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后阐述了自己的解读方法：先根据字面意思推断，字面意思有歧义的地方，根据上下文和历史背景解读。科罗拉多州最高院的法官们说他们通过这种方法避免对法条的解释脱离立法者的意图。记住这个知识点，下文要用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解读方法之后一大段几十页的内容是法官们一一反驳懂王方面关于管辖权等的程序性意见的，到了69页，判决书开始论证为什么第十四修正案第三款适用于美国总统的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法官们说第十四修正案禁止任何宣誓要“支持美国宪法”但随后参与叛乱的“美国官员（officer of the United States）”担任任何“美国国家的或军事的职务（office, civil or military, under the United States）”。他们要论证：1）总统职位是一个这样的职务；2）总统是“美国官员”；3）总统誓言构成了“支持美国宪法”的誓言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前地方法院最终支持懂王的诉求，问题主要出在1）和2）上。对于1），地方法院认为总统职位“不是一个这样的职务”，两个原因：第一，第十四修正案第三条明文提到了参议员、众议员、总统副总统候选人等，却没有明文提总统；第二，Sarah B. Wallace法官发现在第十四修正案第三款的早期草稿中，立法者是写了“总统职位”的，后来又删去了，所以她理解立法者明确不希望这一条款适用于总统职位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科罗拉多州最高院不同意Sarah B. Wallace法官的解读，他们的理由是根据韦伯斯特词典以及其他南北战争时期的词典，“职务（office）”一词的意思是“公权力机关的特殊职责”等，他们认为“总统职位”已经被包含在内了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外对历史草稿中删除“总统职位”，科罗拉多州最高院解读为之所以特意删除“总统职位”，“最有可能的解释”是后面的“国家的或军事的职务”已经包含了“总统职位”在内，没必要再单列了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/12/21/20231221093954554.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bb845b91890693db8e8f11b61fcae1f</guid>
<title>大学生主播被斗鱼索赔8000万，法院会偏袒弱势方吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feiteliededajiangtang/2023_12_22_719938.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 腓特烈】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，多位网络主播碰到了几近“小目标”级别的烦恼：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3年前，直播平台斗鱼曾以违约为由，向多名女主播索赔，最高的个人曾被索赔8000万元违约金。此后三年，直到如今，索赔仍在继续，被索赔近亿元的，包括多位未出校园的大学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而“0.8个小目标事件”，也引起了广泛的社会争议，甚至可能是社会恐慌——“赚着买白菜的钱，操着卖白粉的心”可能不是一种自我调侃，在某种程度上也是真实存在的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是什么让连几个稀饭钱都不一定能赚到的大学生主播们，背负了可能近亿元的债务？直播还是安全的吗？我是否可能因为直播背负上如此高额的债务？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、轻松一个“小目标”的违约条款，可有效，可执行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要讨论一纸合同一个“小目标”到底是什么情况，我们还需回溯到本案究竟是如何产生的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据媒体的报道，动辄欠了接近一个“小目标”的大学生女主播们，都签署了含有以下内容的、厚达46页的《解说合作协议》：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.主播每月最低有效直播天数为24天；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.每月最低有效直播时长为120小时；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.严格的违约条款：“在本协议期限内，任何情况下，未得甲方书面许可，乙、丙双方均不得违反本协议第5条任一独家性授权，不得单方提前解除本协议或与第三方签定与本协议任一合作事项类似的主播合约或在第三方平台直播 (包括露脸开播或以公众所熟知的推广用名不露脸开播，发布解约或入驻第三方平合的微博、朋友圈、截图等)，不得与第三方存在仍在履行期限内的类似主播协议，不得违反本协议第2. 3条的开播时间约定，不得违反附件直播公约。”如果乙丙方违约，第（8）项要求，“向甲方返还乙方/ 丙方在斗⻥公司可得的所有收益”。第( 9 )项要求，“乙方或丙方向甲方一次性支付违约金XX万元整”。此处的金额从伍佰万元到捌仟万元不等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而后来，大学生们或因为学业，或因为身体状态，无法支撑时间如此之久、要求如此之高的直播，纷纷出现无法按时、按“量”直播的情况，因此构成《解说合作协议》规定的违约情形，被追诉违约赔偿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/20/20231220160721403.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新闻当事人提供的和斗鱼工作人员的聊天记录&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在“0.8个小目标”事件中，最值得关注的是两点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.从500万元到8000万元的违约条款，是否有效？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于从《中华人民共和国合同法》一直延续到《中华人民共和国民法典》的基本法律原则，一项合同条款，“如不违法，即为有效”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《民法典》第一百四十三条规定：“具备下列条件的民事法律行为有效：（一）行为人具有相应的民事行为能力；（二）意思表示真实；（三）不违反法律、行政法规的强制性规定，不违背公序良俗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，新闻事件中的违约条款不违反上述规定的范畴，是合法有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.从500万元到8000万元的违约条款，是否会得到法院的执行，得到多大力度的执行？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时我们知道，合法有效，和现实中能否得到执行、得到多大程度的执行，是两件完全不一样的事。事情本身合法，不一定你基于这件合法的事提出的全部要求都会得到法院的支持、认可和执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举个最常见的例子，著作权官司中，胜诉方要求败诉方承担律师费，是完全合法，且得到司法解释理论依据支撑的——《最高人民法院关于审理著作权民事纠纷案件适用法律若干问题的解释》第二十六条明确规定：“著作权法第四十九条第一款规定的制止侵权行为所支付的合理开支，包括权利人或者委托代理人对侵权行为进行调查、取证的合理费用。人民法院根据当事人的诉讼请求和具体案情，可以将符合国家有关部门规定的律师费用计算在赔偿范围内。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实中，如果你关注一些著作权侵权诉讼，特别是影视剧盗播这种简单的案子，你就能发现，在这些案件中，胜诉方向败诉方请求支付律师费时，即使律师费金额是合理、符合法律法规规定的，法院也会主动对胜诉方请求的律师费金额（即使其不违反司法局的律师收费规定）进行下调（如5000-10000元这样十足称不上高的金额，也可能会被下调至3000元左右），理由便是该等案件“内容简单，对律师专业素质要求不高，律师工作量有限，因此法院结合实际，酌情将律师费定为3000元。”    
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，回到直播合同案中，虽然500万元到8000万元的违约金条款是合法有效的，但法院一定会支持大学生们向斗鱼赔偿如此多的金额吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案是，笔者不能给出一个肯定的说法，现有的法律法规也没能说清楚这一点。这是由民法一棍子直接捅到古罗马延续至今的“毒瘤”——实体物在民法典中的中心地位导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/20/20231220161107970.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2ff55e344c3dfdab18590eef56f1b38e</guid>
<title>我在美国的读博经历，就是围观一群聪明人如何犯蠢</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2023_12_22_719936.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了一次差点致命的车祸，两次更换导师更换选题，以及三年疫情导致论文研究计划必须调整之后……熬了这么多年，我终于从美国博士毕业了！观察者网这个“在读博士”的头衔，也终于可以改成“博士”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕业的这一瞬间，我第一反应就是，我终于可以放开了骂美国政治学了。没毕业之前，我批判它可能还有点底气不足，担心有人说我这是吃不到葡萄说葡萄酸，自己没本事学不好就怪学科不行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我靠着政治学正经拿到了博士头衔，充分说明了我是有这个能力的。虽然我看不起美国政治学，但我就是能靠着这个毕业，在学位上留下自己的名字。就像我想证明的：我一个本科学经济，硕士学历史的人，学个政治学不是轻轻松松？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然啦，有人肯定要说，你说的那么轻巧，不也费了那么多年才毕业？因为我确实懒，而学术是个靠勤奋的领域。再加上我又不喜欢这个学科，头上又挨了个车祸，干嘛那么卷？所以我也没想着换专业，那也很麻烦，就在这么个低难度学科里面混个学位就得了。在残酷的美国博士项目里混，也是要本事的啊。我们这级淘汰了一半的人，但我还能一直摸鱼，混到最后毕业，这就是曾经在中国最好大学之一学过历史和经济带来的自信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国政治学的魂在哪儿？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以为什么我看不起政治学这个学科？中国的政治学我没学过不评价，但是美国的政治学，特别是这种疯狂追求量化的政治学，我从博士的第一学期就开始觉得弱智了。这是个从学术上讲没有灵魂，从实践上讲也百无一用的学科，我直到现在毕业，也一直坚持这个观点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么没有灵魂？因为如今美国的政治学主流，已经基本是经济学的形状了。我随便给你挑两篇经济学论文和政治学论文混在一起，你绝对分不出来谁是谁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管是计量，还是博弈论，还是一堆基于理性人假设构建的模型，还是大数据的处理方法，全是经济学玩剩下的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治学有什么自己的魂？那些政治学理论，政治哲学？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而我们系的政治理论方向已经十多年没有过学生了，因为没人想学，学起来也没前途。更离谱的是，我们系甚至还考虑取消政治理论的必修课，以至于有学生吐槽，我们不读洛克和霍布斯，那和隔壁经济学有什么区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/06/20231206173154713.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;不读卢梭、霍布斯、&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;洛克，政治学还剩下什么？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我也不觉得政治学经典有什么神圣性，但是一个学科如果忘了自己是什么，丢了自己的灵魂，那可是大有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实照搬经济学理论和方法本身不是什么大问题，好的就要用就要学，这没什么丢人的。问题在于，经济学顾名思义，擅长处理的是经济事务，对于如何将那些经济活动转化为数据和理论，经济学是有一套成熟方法的，即便这些方法永远有改进的空间。但是你要把这些工具搬到政治上，将那些历史和现状转化为数据，你就必须得有相应领域的理解和积累。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上讲，这意味着政治学研究者们应该同时精通经济学和历史学，既要掌握复杂的数学模型，也要对现实事务有着深刻的理解，并且严谨地搜集证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而实际上，大部分政治学研究者，既掌握不好经济学的工具，也对历史现实不懂装懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么这种政治学论文可以发表？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就说我最近亲身经历的例子。我的毕业论文为什么又被拖了几个月呢？因为我的导师们发现，今年刚发表了一篇两位比利时政治学者的论文，得出的结论跟我毕业论文的结论相反，我需要去说服他们，为什么这篇论文是错的，而我是对的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的论文讲的是比利时佛兰德斯地区当前的极右翼，跟历史上的法西斯政党，有着从人员到意识形态上的密切联系，并且数据也显示，比利时当前的极右翼政党，在曾经的法西斯政党活跃的地区，就是表现得更好。（这篇论文相关的文章，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2022_12_16_671523.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;我在观察者网上发过&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/06/20231206172729148.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;比利时的一场佛兰德斯民族主义纪念活动，中间的宣传画是拉普拉斯，左边是二战时期投敌的佛兰德斯法西斯领导人斯塔夫·德克勒克（Staf de Clercq）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
而那篇新发表的论文讲的却是，比利时佛兰德斯地区的极右翼政党跟历史上的法西斯政党毫无关系，因为二战后比利时政府已经彻底镇压了法西斯政党的残余，他们无法东山再起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我当时看完这篇论文就被气笑了。首先这论文用的计量模型就是最基础的最小二乘法OLS线性回归模型，并没有使用更能反映地理特征的空间分析方法。其次这论文对数据的选择也极其草率，根本懒得找详细的历史数据，而是随便拿来点东西就用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，这论文的作者对比利时历史的理解几乎为零，即便他们是比利时人。其实这没什么问题，术业有专攻，你找个中国政治学者也不一定就懂中国某段时期的历史，美国政治学者也不一定就懂美国某段时期的历史。然而这两位比利时人却选择了不懂装懂，看了两眼网上搜的历史，发现比利时法西斯分子在战后被惩罚了，就觉得他们必然消失了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实他们但凡愿意去问一下相关领域的比利时历史学者，就会明白，那些战后的惩罚完全没有消灭佛兰德斯的法西斯分子及其同情者，他们换了个身份就能重新登场，就是定了罪的叛国者也能重回高位，将自己和纳粹的合作洗白为“一时糊涂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以这一篇论文就聚集了政治学领域常见的三个错误：模型应用不严谨，数据搜集不到位，历史认知不准确。不是所有的政治学论文都这么离谱，但是政治学论文出现这些离谱问题的概率，我得说，远大于我看到的经济学论文。特别是当前政治学领域还特别嫌弃区域研究，觉得有普世性的理论天然高贵，就应该套用到一切个案当中，使得这些问题更加突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，这样水平低劣的论文就能发表出来，而我却要被这种学术垃圾拖延毕业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在我的导师们还是有水平的，能够理解为什么我是对的，最后让我毕业了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>