<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce5b0efafa281299adec91be3853b13f</guid>
<title>在中菲合作开发南海油气一事上，菲律宾为啥总在翻烧饼？</title>
<link>https://www.guancha.cn/linqi/2022_12_22_672340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 林杞】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾总统马科斯在11月中旬的中菲元首会晤上表示“愿同中方积极探讨推进海上油气共同开发”，但到了12月初，态度一转，声称从海上获得的资源对于菲律宾来说至关重要，因此菲律宾政府正寻找其他方式推进联合石油勘探，并可能不限于政府间讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若直白说来，所谓的另寻他法，就是有可能绕开中国政府，自己单干或找第三方合作开采海上油气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221164725719.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;CNN相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过往，中菲联合开发南海油气一事，几经波折。单就最近几年来看：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年11月，中菲双方签署《关于油气开发合作的谅解备忘录》，成立油气开发合作政府间联合指导委员会，加速海上油气开发合作磋商，但受多重因素影响，持续近四年的双边磋商谈判“只开花、不结果”；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年6月，杜特尔特政府直接宣布，受菲宪法限制和海上有关争议的制约，已停止和中国在南海的油气合作谈判；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年9月，刚上任的马科斯、外长马纳罗均通过不同途径表示，有意重启菲中南海油气共同开发协商；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再来，就是前文提到的，菲方态度短期内又反复不定。陷入僵局的中菲南海油气共同勘探开发合作仍在等待新的转机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阻碍重重&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中菲南海油气共同勘探开发至今未能取得实质性进展，与面临的多重阻碍密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，菲宪法、国内法律与仲裁案，制约争议海域资源的合作开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲坚持有关海域是菲律宾无争议的专属经济区和大陆架，菲宪法禁止在该国专属经济区内“共同开发”。而菲法律也规定，共同开发必须满足“60/40原则”，即菲方在合作中必须至少持有60%的股份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“南海仲裁案”裁决结果则全面否决了中国在南沙群岛的主权权利和海洋权益，菲国内主张以此为前提与中国磋商谈判的呼声从未止歇，企图把“仲裁裁决”成果扩大化、利益实际化。可以说，这场“政治闹剧”不但没有缓解中菲之间的海上分歧，反而使得双方推进争议海域的海上合作面临更大阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是，南海争端导致合作区域的选择既敏感又复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海问题涉及“五国六方”，相关争端方的主权和权益主张重叠交错，合作区域的选择是中菲南海油气共同勘探开发合作成败的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，有三种不同类型的选区方案可以列入讨论范畴：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，合作区域全部位于中菲争议海域，例如位于礼乐滩的SC 72区块，中菲越三方在此开展联合地震勘探调查；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，合作区域位于双方无争议海域，位于巴拉望岛西北近海的SC 57区块可优先考虑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，合作区域部分存在争议，例如，已开展初步调查工作的SC 59区块和SC 75区块。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/12/21/20221221162549722.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;菲律宾公开招标的部分油气区块位置示意图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图中界线范围、油气区块及钻探井等的位置，为作者参考相关文件自绘，仅供参考）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是，中菲之间相向而行的合作意愿、真诚协商的合作理念不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
争议海域海上合作的成功离不开当事方的相向而行、真诚协商。换言之，中菲开展南海油气共同勘探开发合作不是一方在求另一方，更不是一方强迫另一方，也不应该是一方获利而另一方利益受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，目前菲国内有些人把海上合作当作可以漫天要价的政治筹码，当作国内斗争需要的政治做秀工具或可有可无的政治牺牲品，提出不切实际的要求或消极应对、制造障碍，这是持续近四年的中菲南海油气开发合作磋商未能取得实质性进展的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中菲在磋商谈判过程中还曾邀请双方多家油气公司高层参与会议，但因油气开发前期投入高、技术风险大、资金回收期长，且很可能受政治因素干扰，菲方油气公司出于此种现实因素考虑，参与开发合作的意愿并不强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四是，域外因素的干扰与菲国内“亲美”势力抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以美国为首的域外势力在南海问题上选边站、拉偏架，在南海地区事务中制造紧张、鼓动对抗，把南海当作地缘政治博弈的舞台而积极培育代理人，不断坐实其干扰者和破坏者的身份，对区域海上务实合作与南海地区规则构建造成的负面影响不可忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杜特尔特上任后奉行独立自主外交政策，主动缓和及加强与中国的关系，而淡化和削弱菲美军事合作。当前，菲新政府虽延续对华友好政策，但也注意修复和强化菲美同盟关系，菲国内“亲美”势力有所抬头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月22日，美国副总统哈里斯就访问了位于菲律宾西南部的巴拉望岛，以示美国对重振美菲安保同盟的决心，还在演讲上谴责了中国一通。这一行径可谓直接明了地诠释了美国对南海的野心及阻挠、歪曲中菲务实友好合作的意图。而哈里斯一走，马斯克的对华态度相较之前有所强硬，这一变动无疑不容忽视。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221164607193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;路透社相关报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9933193b05f815bc51220a4ba5b61c76</guid>
<title>“亲中的西方大学生是很难拿到毕业证的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeiDeSi/2022_12_22_672336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
数千名“亲中”人士被监视，他们中的一些处在危机的边缘，还有一些甚至不知道等待他们的是什么。每个“中国学生（研究中国的西方学生）”在接受学术培训期间，或者不久之后，都会被西方某个反华的国家间谍机构盯上。这些机构并不友好，它们会全面调查你的背景，还让你做出粗暴的选择：要么为西方制作反华内容，要么被标记为民主、自由的叛徒。如果你被标记了，你就别想在西方找到工作。如果你对此大惊小怪，说什么胁迫、勒索，它们还有更残酷的手段对付你。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻的时候，我也和大多数学生一样，对上面这些西方霸权的内部运作模式，一无所知。那时候，我就是个小白，在英国的一所大学，确切地说是爱丁堡大学，投入到“中国研究”中。不出所料，学校里那些自负的教授和讲师们，教给我们的都是：大汉民族主义是如何恐怖、清朝的中国是如何恐怖、毛派如何恐怖、西藏、香港、台湾的穷人如何恐怖。可当我查证这些的时候，我发现这些地方都曾经有过英国殖民的印记。英国人向我们撒了谎，他们的士兵曾在中国烧杀抢掠，如今这些人感到愤怒，因为中国居然以某种方式坚持了自己的立场，而且还幸存了下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/16/20221216094719166.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;裴德思&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不期待你立马相信我所说的。很多所谓的“中国研究”，都是西方谎言编造的，我在深入了解查证这些“研究”之前，我也不会立马相信上面我所说的。本来研究中国的专业，应该是和中国紧密相关的，可在这里却变成了对中国的“战争”，是为了压制、破坏中国，控制那里的人民和历史。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场所谓“战争”中，不是中国灭亡，就是西方灭亡，投敌中国就是死罪。你有没有想过，为什么西方的书籍、报纸、电视很少出现“亲中”人士？因为站在“中国研究”角度，“亲中”的人就是敌人，这种人毕不了业、找不到工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，社会学家的“幸存者偏见”理论，已经揭露了我们所谓的常识：当我们相信我们听到的、读到的中国负面消息，就肯定就更加确信中国是个非常肮脏的地方。但是我们没有注意到，这些负面信息完全是有一小撮人捏造的。在西方，平均100万人中才有1个“中国研究”毕业生。而如果这个人“亲中”，是不可能被选出来的，也不可能走近权力中心。比如说在英国，一旦当局发现你没有抨击中国的潜质，你就很难担任政府要职。事情就是这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我决定将自己的研究，从“梵文”拓展到中国（大陆）佛教时，我立马就被英国的反华机构盯上了。这个过程我就不详细说了，但可以肯定地说，是不愉快的。这群人为了说服我不要大陆研究佛教，开出了其他丰厚的条件，比如说美台交换生、去香港的奖学金，但是我都拒绝了，我下定决心去大陆。当时我并不知道，我已经登上了英国军情六处、德国联邦情报局、美国中央情报局的名单，这些机构都是反华的。这可一点也不好玩，他们会散布你的谣言、打电话给你的雇主。就这样，爱丁堡大学将我列入监视名单，给我寄来巨额的账单，还把我的学位搁置了两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的同学开始疏远我，我之前的导师们对我的态度，也急剧变化。其实可以理解，他们这样做也是为了保全他们自己。我想他们内心深处并不一定快乐，原本他们因为喜欢中国而去研究中国，现在却被逼着去恨它，恨它的一切。一些人虽然表面上还能平和的看待中国，但他们被灌输的反华思想，却无法完全消除。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0d63451da0a674c2524ff62e891d1900</guid>
<title>米尔斯海默为何建议将台湾纳入美国“核保护伞”之下？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2022_12_22_672335.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾有事，就是日本有事”，安倍晋三一句话注解了台海战争对日本的意义，并以此兑换日本在战前介入两岸事务与扩军的正当性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战争会不会发生，尚属未知，因此对中国大陆而言，所谓“有事”，肇事者当然不是自己，而是借由激化台海议题套利的外部势力与“台独”，美国与“台独”是主嫌，日本则自愿成为从犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，台湾的事，不关他国的事，任何第三方想蹭进台湾问题要有搏命的觉悟，体验薄命的感觉。所以安倍的话倒过来说方为正解：台湾有事，就是中国有事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，米尔斯海默接受台媒专访，大谈乌克兰问题，兼谈台湾问题，并很有警世意味地前后矛盾。个人解读，米氏用他的攻势现实主义诠释“台湾有事，就是美国有事”，打脸昨日的自己，并给了台湾人一个“现实的幻觉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2022/12/21/20221221221418342.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;米尔斯海默接受台媒采访&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现实的幻觉，米氏的两面&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对乌克兰问题，米氏不改初衷，坚持“北约东扩，导致俄罗斯反击”，才是俄乌冲突的起源与现况，并主张乌克兰应该接受事实，即俄罗斯不会容忍边境出现属于西方阵营的堡垒，也绝不会允许乌克兰加入北约；乌克兰本应努力建立一个对俄罗斯不构成威胁的中立国度，但他们没有这样做，反倒打算与西方结盟，那就犯下了巨大的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲到这里，台媒记者可能以为米氏想“以乌鉴台”，没想到在部分状况类似乌克兰的台湾问题上，这次米氏一反自己于2014年的主张——“台湾终将收归中国完成统一，对台湾最好的终局安排即是循‘香港策略’（Hong Kong strategy），既可确保和平统一途径，且台湾或可从北京手上争取到最多的自治权”——反倒建议台湾要与美国站在一起以获得安全保障，同时避免明确表示或暗示台湾要走向“独立”、(避免)成为国际体系中的主权国家，就是最符合台湾利益的作法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏强调：依照他的理论，美国与中国从现在到未来几十年将陷入国家安全竞争。随着大国竞争愈演愈烈，保卫台湾、避免台湾落入中国大陆手中，才符合美国的利益，也因此，美国实际上将致力于维持台湾的“独立”状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重点是，米氏更主张：“与美密切合作，让美国的核保护伞牢牢地保护台湾，才符合台湾的利益。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我暗忖，寄希望于中美核对抗，是现实，抑或是幻觉？诚然，拜登政府正着手强化美日韩共同核武威胁战略(“扩大遏制战略协议体”，EDSCG)，以应对朝鲜与潜在的核敌手中俄，但期望美方将台湾纳入其核保护伞，是否离题过远？“台独”盼得到这一步吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾两度批评米尔斯海默现实主义的虚构性，乍看其理论是很现实，但经过一番寻思就知道他在兜售幻觉，个人期望往往大于客观分析，而且随着时间的推移，前者愈来愈大，后者愈来愈小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从“香港策略”到“美国核保护伞”，米氏展示的是其面对美媒与台媒的两面性，而在其最新的现实主义剧本里，核威慑成了台湾问题的解方，他甚至加码指出：“经济倚中、安全赖美”的不站队立场确实符合多数国家利益；但一旦必须作出选择，东亚国家就必须也必然站在美国这一侧，而非中国，因为生存安全远比经济繁荣更重要，而中国对这些国家的威胁要比美国大得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种分析虚幻性十足，现实是什么？现实就是东南亚国家反对澳大利亚部署核潜舰，以及美国将因建造量能紧绷，连自家需求都难满足，而难以按原先计划为澳方造舰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各种情况都在说明，美方在东亚搞核保护伞，困难重重——伞都没有，更别说将台湾纳入伞下了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于前者，东南亚诸国屡次坚定表态中立，东北亚日韩则双双陷入经济下行的泥淖；远一点的澳、新企图转正对华关系，印度依旧对美国充满戒心。这才是区域现实，现在谈核，谁不色变？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米氏不久前刚说中美很难发生战争。言犹在耳，但美国若在东亚部署核武，甚至将台湾纳入保护伞，就是在促战。这不是自相矛盾，什么才是？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东亚区域之外，再远一点的中东，沙特才与中国达成里程碑式的全面战略伙伴关系，“石油人民币”跳进了人们的视野；南太平洋诸国则史无前例地表达了中立态度。更远一点的拉美，正与中国探索“全方位的防务合作”；欧洲大国则已认知要告别美国的单边霸权时代，迎向多极世界的挑战。非洲的“亲中疏美”就更不必谈了，此西方嫌弃的大陆必将崛起于多极世界，而非单极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的眼光看，诚可谓“遍地烽火”，全球地缘政治已启动“反单极”的新旅程；而中美对抗，美方还能勉强守住的是部分领域的科技战线，其余在经贸与金融方面，美方都没有必胜的把握。中国，则正在努力摆脱疫情的牵制，全国重回正轨不会太久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔斯海默没有解释，为何他主张主权独立的乌克兰中立，却建议没有“主权独立”的台湾站队美国？而且还得寻求足以引发三战的核保护伞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看懂了吗？一遇到台湾问题，只要存着“天选之国”的心态，美国的现实主义者与其他主义者，见解大同小异，反华殊途同归，不现实有志一同，他们怎么说，虽不至于一文不值，但也就值一文，听听就好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开米氏的套利剧本，我们应关注的是美国的具体行为，如方获美两院通过、以超过50页的内容，强力介入台湾防务2023财年《国防授权法》（NDAA）。一如部分舆论预期，“台湾政策法”的军事章节被嵌入NDAA，以避免行政部门的抵触与拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这已是“台湾政策法”的折衷版本，现实是什么？现实就是折衷。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0bd6bd584c6ae23d23b9ce165589ffe0</guid>
<title>美国国会的这一提议，是违宪行为</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlanDershowitz/2022_12_22_672331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/艾伦·德肖维茨 翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会调查2021年1月6日国会山骚乱事件的特别委员会（下称“特别委员会”），近日&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2022_12_20_672035.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;投票通过&lt;/a&gt;“刑事转介”（criminal referral），建议司法部向前总统特朗普发起多项刑事指控。（“刑事转介”实为象征性举动，并不要求美国司法部必然采取行动，起诉与否最终由联邦检察官决定——观察者网注）。基于至少两个理由，这一决定从字面意义和法律精神上，都构成对《美国宪法》的违背。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，《美国宪法》第一条授予国会“全部的立法权”，也仅限是“立法权力”。在美国三权分立的政治体制下，起诉权被授权由行政部门独占，通过其下属的司法部行使。国会无权对特定个人发起起诉转介。这已经超越了国会基于宪法的职权。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/21/20221221190845345.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特别委员会副主席、共和党众议员利兹·切尼，是特朗普的“老冤家”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，宪法明确否决了国会通过任何“掳夺称号法案”（bill of attainder）的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国独立前，英国议会能通过此类法案，点名道姓地起诉个人。《美国宪法》禁止国会这么做。国会的权力仅限于通过普适性法律，这些法律再通过司法部与陪审团制度，作用到具体个人身上。一个国会委员会公开投票，点名道姓地建议起诉某个人，这违反了《美国宪法》中明确禁止国会法案起诉个人的精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在分权制衡的体系下，国会要想直接起诉个人，只有一种情况例外。《美国宪法》第十四修正案第五款授权国会“通过适当的立法来执行”该修正案的条款，包括：对任何参与了针对美利坚合众国“叛乱、谋反、资敌及通敌行为”的个人，掳夺其担任的联邦政府公职。第三款则规定，只要获得参众两院超过三分之二的投票，国会就有权“撤免无法履行职务者”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一项限制非常严格的授权，本意是针对美国内战时期的南方邦联叛军，因为第五款明确提到了“任何奴隶的损失与解放”。然而，就算能够认定该条款适用于2021年1月6日发生的事件，特别委员会近期的刑事转介决定，也不是基于第十四修正案做出的。事实上，该决定在《美国宪法》中找不到任何依据，因为根本没有条款能够为其提供授权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
司法部会礼貌地接受转介决议，然后将其放进卷起来的卷宗，堆在地上。司法部已经指派了一名特别检察官，他正在进行全面的、也希望是客观公正的调查。司法部现在真的不需要来自国会的刑事转介，也不应对这一举动予以任何关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别委员会由来自民主、共和两党的“袋鼠”议员组成（“袋鼠法庭”在美国俚语中形容临时私设、不遵循司法原则、已提前得出结论的法庭审判——观察者网注）。其中两名共和党议员还是由民主党人所挑选。众议院共和党领袖原本指派的代表，被议长南希·佩洛西以“违反众议院代表的传统”所否决，共和党人干脆不再指派代表，民主党干脆自己去选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些委员会成员，都在为一场单方面主导的调查，出台的报告与刑事转介打掩护。整个委员会的工作流程，更像一场作秀式的判决——通过巧妙地呈现视频来完成——而非严肃的、为推进立法所进行的听证活动。民主党就像在还原上世纪五十年代的麦卡锡主义，那时候普通公民在听证会上被点名，然后就上了黑名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个所谓的“特别委员会”，只不过是（民主党）以“拿下特朗普”为目标，宁肯无视宪法与法制种种制衡的努力之集大成者。提交刑事转介当然可能不意味终结，毕竟，司法部任命的特别检察官总是有可能提起公诉。可就算他这么做，也不是因为来自国会的决议，而是由于司法部的独立调查，发现了特朗普涉嫌刑事犯罪的关键证据。就算特别检察官提起公诉，我希望也是因为经验丰富的检察人员，基于司法部的标准与优先考虑，在充分审慎的情况下决定起诉，而不是因为民主党在两党斗争中所占的优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/12/21/20221221185756762.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国司法部长加兰上个月宣布任命特别检察官史密斯，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;处理对美国前总统特朗普的调查&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
指控一名总统大选参选人涉嫌犯罪，其严重性不言而喻。尤其是当这位候选人的竞争对手，是掌控司法部人事的现任总统。如果取证和调查过程没能做到适当且公正，我们就会沦落到“香蕉共和国”的政治水平。正如一位南美独裁者曾经说过：“对我的朋友就是一切（都可以）；对我的敌人就是法律至上！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果既要指控特朗普，又要尽量显得不是在搞党争，那么国会这个不明智的决议，只会让一切变得更困难。特别委员会出具的报告与刑事转介，将会玷污特别检察官的最终决定。即便这不符合事实，许多美国人也会坚信，特别检察官的最终决定受到了那个腐败委员会的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一次深刻教训，提醒我们分权制衡处于美国国家治理体系的中心地位。这也是一次重要的提醒，为什么国会下设的委员会，不应该参与起诉决定与刑事转介的程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文于12月20日刊登在美国“新闻周刊”网站】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>