<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>0b42ee9ff507a261b97bd7fd206264c5</guid>
<title>我们必须抓紧时间，对中国海外资产安全性做通盘考虑</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_04_01_632787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日，十三届全国人大五次会议审议的政府工作报告提出，2022年国内生产总值（GDP）预期增长5.5%左右。而此前，2020年政府工作报告并未设定GDP增长目标，2021年政府工作报告将GDP增长目标设为6%以上，是区间目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不定目标到定目标，从区间目标到定点目标，这是一个重大进步，反映了政府的决心，对市场有重要的提振作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财政政策应如何支持实现5.5%的GDP目标增速？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何实现5.5%的GDP目标增速？我主要从财政政策方面展开分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部《关于2021年中央和地方预算执行情况与2022年中央和地方预算草案的报告》（下称《预算报告》），2022年赤字3.37万亿元，比2021年减少2000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似财政政策支持力度有所减弱，实际上并非如此。通过分析财政收支预算表，我们发现有两个概念需要进行区分：一是财政收支规模，即财政收入、财政支出以及财政收支缺口有多大；二是财政政策对经济的刺激作用到底有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，增加财政收入对经济有收缩作用，增加财政支出则对经济有扩张作用。如果政府财政收入和财政支出一样多，在不考虑主体的边际支出倾向的情况下，理论上其对经济的刺激作用是中性的。但实际上，两者对经济的刺激作用并不相同。通过分析财政收支预算表，我们发现今年财政似乎不太缺钱，不需要发更多的债，因为财政政策对实体经济的刺激作用较去年有明显增加，这里不展开论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前状况下，中国的确需要通过基础设施投资来推动经济增长。当前，我国居民收入增速不高，预期偏弱，居民消费信心不足，其中一个原因是中国经济增速不高。而通过基建投资拉动经济增长，实现今年5.5%的GDP增速，明年争取实现更高的经济增长速度后，其它问题就自然可以得到解决，或者就具备了解决这些问题的坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/30/20220330114400258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/见道网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国也确实有能力使基础设施投资达到较高的增长速度。但是，想要基础设施投资能够发挥应有作用，需要解决三个比较重要的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中国是否有足够的项目储备；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是地方政府是否有足够的积极性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是是否有足够的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这三个问题不能解决，扩张性的财政政策就无法实现，也就无法真正通过扩张性的宏观经济政策来推动中国经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于项目储备，中国有充分多的项目可以进行大量投资，根本不存在投资饱和的问题。最关键的是地方政府积极性的问题。2020年地方政府发行专项债3.75万亿元。但地方政府基金收支总量却存在1.98万亿的超收额，这表明地方政府对基础设施投资的积极性不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因似乎有二：第一，地方政府还债压力巨大，它们必须首先努力降低杠杆率，越来越多的资金被用来付息和偿还债务，而不是用于基础设施投资；第二，“终身追责”使它们不愿冒投资失败的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于资金问题，我以为，基础设施建设投资的融资存在一个基本矛盾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在经济不景气期间，追求利润最大化的投资者不愿意投资，政府只好推出“刺激计划”，通过推动基础设施投资创造“挤入效应”，以带动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于不愿意扩大财政赤字、不愿意通过增发国债为基础设施投资提供资金，中央政府鼓励地方政府从银行和资本市场为基础设施投资筹措资金。而信贷和资本市场资金的提供者，恰恰就是那些因经济不景气，预期投资回报低、风险大而不愿投资的市场化投资者。为了吸引投资者投资公益性的、不能产生现金流的基础设施，筹资者必须提高回报率，必须要利用政府信用，使市场相信这些公司债有政府的隐性担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，虽然中央公共财政风险得以避免，但是地方政府财政风险和企业风险提高了。而为了抑制后两种风险，政府对专项债、银行贷款和城投债发行购买进行限制，这种限制对经济增长产生了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，政府必须在防风险和稳增长之间找到最佳平衡。我认为在过去天平过于倾向于规避金融风险。但目前天平已经向稳增长的方向倾斜，“稳增长”已经成为中国宏观经济政策的优先目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，基础设施建设投融资结构的不合理之处需要引起重视。目前存在一种怪现象，基础设施融资成本越低，融资量越少；融资成本越高，融资量反而越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中央一般公共预算是基建融资成本最低的方式，但是相对于十几万亿甚至更多的基础设施投资量，中央一般公共预算贡献只有几百亿，占比非常低。相对而言，地方一般公共预算约上万亿，专项债大概为3.5万亿。而城投债，作为成本最高的一种融资方式，融资量约6.2万亿，这是去年的大致数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种怪现象需要纠正，政府需要充分利用低成本的资金来支持基础设施投资，而不能为了躲避风险而大量采取高成本融资方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1e460b648128bee187711471ce2c5e9</guid>
<title>毕业后进工地快一年了，这是我对建筑行业的观察</title>
<link>https://www.guancha.cn/damengzi/2022_04_01_632786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大猛子】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，我是大猛子，原名印猛，2021年7月毕业于河北农业大学土木工程专业，从7月末进入施工单位工作至今。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于土木工程专业的学生来说，最容易进的单位就是施工类型的公司，施工单位也特别喜欢招聘土木工程专业的学生，并且更加倾向于非独生子女家庭的男孩，最好是农村出身的孩子，因为施工单位工作都会被分配到工地，工地工作强度大，而且工地基本都离家较远，由于长时间离家，非独生子女的孩子有兄弟姐妹照顾家里人，农村孩子能吃苦耐劳，来到工地会非常快地适应工地生活，这样辞职跑路的概率也比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=719772186&amp;amp;bvid=BV1XQ4y1e76W&amp;amp;cid=459044634&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
施工单位招聘的专业有很多种，大致有文科类、理科类和工科类，文科类可能会进入到公司总部办公室的文职工作，也有可能到工地项目坐办公室，对于土木工程专业的毕业生来说，进工地是一个必然的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工作一般会安排到工程部，差不多是最苦最累、加班最严重的部门，当然晋升也比较快。我们从见习期就需要到施工现场干活，差不多早上6点下工地，中午午饭休息两个小时，下午六点吃完晚饭后接着在工地加班，节假日和周末也很难休息。强度比一般的工作要高得多，请假也往往不容易，因此大学毕业生的离职率也很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/25/20220325113610725.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在工程圈里有一个词叫做“提桶跑路”，意思就是辞职，毫不夸张地说，每一个工程人都有过想辞职的心。对于年轻人来说，施工单位离家远，一年回不了几次家，工地生活住宿条件恶劣，住的都是临时搭建的板房，每个项目部只设置一个淋浴间，同时最多容纳几个人洗澡，冬天取暖靠电暖器，夏天是空调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单位有食堂，但是工作强度大，需要补充高盐高油食物，来到工地基本都会变胖一些，每天无休止地加班和工作，夏天会顶着烈日炎炎的太阳工作，冬天需要忍受寒冷北风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/25/20220325113649564.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们的工作需要面对无数的工人和包工头，大学生作为管理者需要去管理指导他们工作上的技术，但是面对老工人们的经验，我们书本上的知识似乎都没用，当你用书本知识做技术指导给工人们讲，工人们不会听，也听不懂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，刚毕业的大学生与几十年的老工人相比，大学生管理人员就显得底气不足，我们常常需要跟一些老工人去学习，久而久之，作为管理人员的我们就会明显没有威慑力。当管理没有效果时，就会被领导批评，管理人员和工人争吵成为常态，面对工作压力大、工作强度大、住宿环境差等多方面原因，很多年轻人都选择跑路。年轻人越来越少，工人老龄化也越来越严重，年轻人宁可送外卖、开滴滴、代驾，也不选择来工地上班。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/25/20220325113731561.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工资方面，刚来的实习生平均在5000元左右，转正之后如果环境特别艰苦，工资加补贴可以达到10000元，五险一金都正常缴纳，工人在工资方面还是很高的，力工赚的最少，其他工种平均得达到8000-9000元，年头长、技术好的工人可以达到10000多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工人都是拿纯工资，没有其他保障，随时面临失业的危险，工人们肯定是技术越好越吃香，工人的饮食住宿条件比管理人员相差甚远的，但是工人不会强制性加班，有充足的时间去休息，如果遇到加班也会有相应的加班费用，总体来说工地工资平均都很高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于进城务工的农民工来说，他们也是很久才能回家一次，但是工人的升迁和未来发展前景不明朗，没有太多晋升空间，可能干了一辈子都是工人，好一点的可以当工长，做一个小包工头，但是概率非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?aid=340083873&amp;amp;bvid=BV1N94y1f7rm&amp;amp;cid=557046891&amp;amp;page=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
反之，大学生毕业的管理人员，晋升渠道非常明朗，技术员——副部长——部长——副总工——总工——副经理——经理，这只是工地项目层面的晋升，往上走还有公司、局、集团层面的晋升。晋升空间虽然很明朗，但是竞争压力非常大，身边同事有干了五六年的都还是技术员，优秀的人很多，但是领导职位数量是固定的。在工地，考证是非常重要的任务，有了必要的工程证书，会有更多的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近多地发布建筑业“清退令”，超龄农民工不能参与施工工作，我个人觉得实现起来并不容易，工人在变老，年轻的工人不愿意去工地，面对工地时间紧任务重的工作，很多老板还是会倾向虽然超龄但是技术好的老工人，大家还是很注重结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/25/20220325113805300.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说了这么多，我也是众多土木工程类毕业生的一员，也正在经历我说的这些，刚开始到工作的第一天，我就想着跑路，后来咬着牙坚持了快一年，我选择用网络记录生活，开始拍摄工地内容，引起众多网友的观看，他们大部分都是土木毕业生和大学生，他们看到我记录真实的工地生活，从中找到了共鸣，我的视频也变成了一个抒发情感的地方，他们也有一些人希望我能改变建筑行业的问题，但这也不是一个人能够改变的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远离家乡的工地是一个人情社会，我也借着网络和短视频平台，记录我身边的人和事，他们也许是打更人、是看门大爷、是农民工，希望他们的生活和经历也被大家看到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd0cc937b687fdba8e2d7b43b63380c1</guid>
<title>西方人很困惑：旗袍只是“来自东方的神秘诱惑”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/CaoYeMan/2022_04_01_632778.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 曹野蛮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国传统文化非常丰富有趣，因此它不仅在中国，而且在国外都受到了广泛关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/23/20220323163727593.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;作者体验汉服文化&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多外国人看来，中国传统服装是中国文化的重要载体，而其中最著名的就是旗袍了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种文化符号和东方美的象征，旗袍在世界范围内都广受欢迎。过去，好莱坞著名女演员格雷斯·凯利、伊丽莎白·泰勒都在不同场合穿过中国旗袍，并在西方女性中普及这种服饰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，无论你住在中国、美国还是欧洲，无论你是中国女孩还是外国女孩，你都可以购买和穿着旗袍，这种衣服对每个人来说穿上都很漂亮。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/23/20220323164138994.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;600&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;格蕾丝·凯利（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从我来到中国，我一直在使用中国的社交媒体，所以我有很多机会看到中国女孩穿着旗袍的视频。虽然有一些视频展示了这种传统服装的文化意涵，但还有许多其他视频则引发了争议——它们似乎在以一种粗俗的方式描绘旗袍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些视频自称是描绘了女性穿着旗袍时的传统礼仪，但整个画面看起来非常奇怪。穿着紧身旗袍的漂亮女孩，刻意通过双开衩的裙子露出了自己的双腿，她们弯腰或蹲下捡起不同的东西，更像是在展示自己的身体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你在这些视频中看到旗袍被“性感化”的感觉，似乎有点微妙。我知道很多中国人也不喜欢这些视频，因为很明显，旗袍文化被完全曲解，变成了看起来非常廉价的东西。然而，你也很难阻止创作者制作此类视频，因为他们有自己的观众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我看过这些视频，也看到了大量的浏览量和点赞，所以我知道也有很多人喜欢这些类型的视频。由于这些视频吸引了大量关注，它们是创作者赚钱的好方法，因此越来越多的视频被拍摄并发布在互联网上，甚至火到了国外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，一些外国博主觉得中国的旗袍文化视频很有趣，还进行二次创作。比如，最近很火的“相撞、捡包包”就是这样的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/23/20220323170148636.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，越来越多的文化输出的案例似乎逐渐带来了负面作用：由于这些视频被视为展示中国传统文化、中国传统旗袍礼仪的窗口，它们引发了一个巨大的问题——不仅在中国人中，而且在外国人中，都是如此——人们对中国传统文化和中国传统服饰旗袍产生了巨大的误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人生活在中国文化的氛围中，他们自然会穿着中国传统服装，参加中国传统仪式。因此，中国人有很多机会了解旗袍，了解旗袍的历史，了解旗袍的外观，了解真正的旗袍礼仪，并能识别旗袍的表达是否不正确或粗俗，但大多数外国人没有这样的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来中国后不久，我自己就想买件旗袍穿。我在网上找到了一些漂亮的旗袍，买了下来。当收到这些裙子时，我试穿了一下，但发现它们没有我见过的旗袍那么合身，反而有些飘逸。因为我的印象是旗袍必须非常紧密地贴合你的身体，所以我认为那些衣服不适合我，我把它们退了回去。我决定只保留最紧身的一件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我意识到我保留的那件旗袍实际上太紧、太小，穿起来很不舒服……但在我买的时候，我认为这就是它应该有的样子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/23/20220323164530708.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;377&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;一些up主已经做视频批评过这样的旗袍“礼仪”了&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如我在之前的文章中提到过，中国网友和西方网友的距离太远了。而技术的发展也并不一定能拉近彼此的跨文化沟通与交流。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9b337a6d84c57a420bbf5288c462a0a3</guid>
<title>欧美真的以为全世界都站在自己这边吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Edward-Luce/2022_04_01_632774.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/爱德华·卢斯 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在华盛顿流传最广的一句话是，俄罗斯已被全世界孤立——而中国则是那个关键的首鼠两端者。美国有可能执迷于本国的公关成就而看不到世界对俄罗斯入侵乌克兰的反应远比自己想象的复杂。自2月24日以来，西方因受到刺激而表现出多年未见的团结一致。然而，世界上大多数国家却都在袖手旁观，静待事态发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方把自己的团结一致误认为是全球共识，这已经不是第一次了。其中一次误判发生在联合国。在该组织本月初举行的最近一次大会上，193个成员国中的141个谴责弗拉基米尔·普京公然违反国际法，但包括中国、印度、越南、伊拉克、南非在内的35个国家弃权，这些国家的人口总数占世界人口数的近一半。如果你加上那些投票支持俄罗斯的国家，则人口数将超过一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/29/20220329164336119.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;英国《金融时报》刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，许多名义上反对俄罗斯的国家正在两头下注。沙特阿拉伯正考虑与中国以人民币结算石油交易，这将削弱美元的力量。本月，当乔·拜登希望沙特阿拉伯和阿联酋增加石油产量时，沙特阿拉伯和阿联酋都拒接他的电话——美国总统罕见地受到了冷落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上周，阿联酋正式接待了叙利亚总统巴沙尔·阿萨德，他是普京的亲密盟友，美国人眼中理所当然的“贱民”。阿联酋再次安抚阿萨德的动机之一是，拜登正在推动美国与伊朗重启核协议，该协议将向全球市场释放出更多石油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连被视为美国最亲密朋友的以色列也心思活络。以色列总理纳夫塔利·贝内特正试图扮演俄乌争端调停人的角色，他显然一直在左右逢源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰能继续“羞辱”俄罗斯，而西方也能一直保持内部的团结，那么几个月后，上述这些行为可能也不过是虚晃一枪。趋炎附势是人之常情，正在观望的国家很可能会倒向西方一边。曾投弃权票的较重要国家，如印度，也将调整自己的立场。印度以折扣价从俄罗斯进口石油，进口量与去年同期相比增加了三倍。印度的行为令华盛顿懊恼不已。但是，拜登和欧洲应该反思世界各国这种矛盾的心理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应令西方警惕的是西方习惯性地宣称自己是道德领袖。这产生了三个问题。首先，这是虚伪的。美国公众舆论很少关注发生在叙利亚的残暴屠杀，而阿萨德是罪魁祸首。尽管德国在2015年接收了100万难民，但大多数西方国家并没有效仿德国的做法。英国和美国总共接收了不到5万叙利亚人。如果他们认为俄罗斯对乌克兰的所作所为是“野蛮”的，那么这样的事还有很多。特别是在穆斯林世界，许多人认为美国实行双重标准。在伊拉克和阿富汗，成千上万的平民死在美国的炸弹下，尽管这些炸弹并不是冲着平民去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点是，西方轻率地认为自己的价值观是普世的。美国本周将缅甸对待少数民族罗辛亚人的行为定性为种族灭绝。与乌克兰不同，缅甸与印度相邻，但奉行印度教民族主义的印度总理纳伦德拉•莫迪只是象征性地提出了抗议。罗辛亚人是穆斯林这一事实无疑影响了他的决定。印度只接收了一小部分难民，而印度可是一个民主国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，世界上很多国家都对西方的制裁不满。除了未切断俄罗斯石油进口，西方基本上在一个月内就与俄罗斯脱了钩。西方的做法令人震惊，但这也提醒了其他国家，西方有能力惩罚那些与西方意见相左的国家。在当前形势下，很难说西方错了。普京不仅对民主价值观构成威胁，还在颂扬丛林法则。难怪有那么多小国在联合国谴责俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方公众对普京发起军事行动的反应令人钦佩，但这种反应不可避免地带有选择性。西方政府越明白世界大多数国家如何看待他们，他们就越有能力践行有效外交。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b7afbd03704b433498c038f31aafddb5</guid>
<title>香港抗疫是“爱国者治港”的关键测试</title>
<link>https://www.guancha.cn/TianFeilong/2022_04_01_632771.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 田飞龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月3日至4月16日，第六届香港特区行政长官开始提名，正式选举日期定在5月8日。此前由于香港疫情严重，原定于3月27日的香港特区行政长官选举推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
按照《选举程序（行政长官选举）规例》（第541J章）的规定，候选人必须在提名期内的通常办公时间内，亲自到中环爱丁堡广场三号展城馆，把填妥的提名表格送交选举主任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何香港永久性居民中的中国公民、没有外国居留权、年满四十岁，并在香港通常居住连续不少于二十年，均符合资格获提名为候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每名候选人的提名须由不少于188名选举委员会委员作出，其中须包括选举委员会的五个界别中每个界别不少于15名选举委员。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
2021年，香港选举制度改革，新选举法成形，“爱国者治港”凸显为根本原则并深刻影响香港整个治理体系的内部检讨和改造。新选制之下的选委会选举和立法会选举已经完成，但第五波疫情治理仍出现百般漏洞和错失，显示出“爱国者治港”尚未从原则和制度规范转化为完整和实效化的现实及人心认同。甚至由于新制度初立，反对势力残留，香港社会还存在一定的惯性抵抗与隔膜，需要时间和智慧加以消解转化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，香港回归25周年，“一国两制”真正的中期时刻及下半场的启幕时刻，“爱国者治港”如何超越利益口号而成为香港善治之锚，需要中央、特区政府和香港社会凝聚更清晰的实践化标准与共识，并努力做到知行合一，贤能治理，精准问责，不负人民。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/27/20220327165832512.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年3月31日下午，香港有市民到特区政府总部外递交请愿信，坚决支持完善香港选举制度，落实爱国者治港。 中新社记者 李志华 摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者治港”，知易行难。这一关乎香港高度自治宪制基准的根本原则，早在1980年代邓小平的“一国两制”关键设计中即居于重要地位，但其具体的制度化和实践转化则一波三折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来，“一切按基本法办事”，“井水不犯河水”、中央权力高度节制、香港自治及其治理制度优越之类，造成两个严重的治港后果：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，宪法及中央管治权的具体权威无法树立和落实，宪法与基本法共同构成的特区宪制秩序遭到扭曲和误导，全面管治权缺乏稳定和可持续的法理与制度支撑；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，“爱国者治港”流于形式，缺乏具体的政治伦理标准和法律审查标准，导致在香港选举环节和管治环节“容留”或“渗透”了大量的反中乱港分子，造成了香港立法会的“恶质拉布”传统及香港公务员体系一定程度的保守反动性，并导致体制内反中乱港势力勾结外部干预势力，扶植本土极端势力，持续从事危害“一国两制”与基本法秩序的破坏行为，却没有相应的制裁性法律加以惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年“非法占中”和2019年修例风波，将“爱国者治港”的巨大伦理赤字和制度漏洞展现无遗，凸显了香港“一国两制”制度体系的重大风险和危机，倒逼中央直接出手，引入香港国安法和新选举法，开展香港社会治理改革，并结构性推进香港融入国家发展大局和治理体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但2022年初的第五波疫情挑战及香港特区政府的能力表现，再次敲响“爱国者治港”的警钟。“爱国者治港”不是口号政治，不是表态政治，更不是利益内卷政治，而是开放竞争的贤能政治和民主政治。香港抗疫以“动态清零”为既定路线，但在实际执行中变形走样，拖累香港社会与国家抗疫大局，也拖累粤港澳大湾区战略的深度推进及北部都会区规划的实质性启动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/27/20220327170530901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
　&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2月19日中午，由广东省人民医院选派的第二批内地援港抗疫医疗防疫工作队队员在广州集结出发。  南方+ 李细华 拍摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者治港”，到底在“说爱”（资格审查和宣誓）之后，如何经受具体治理过程的检验和挑战？如何压实贤能政治的具体标准？如何有效回应中央和香港社会的交叠监督和问责？是香港“一国两制”下半场的关键议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“爱国者治港”不是一种简单的荣誉或利益归类，而是一种沉重的自治责任和服务国家的政治责任。“爱国者治港”主要承担两方面的责任：其一，香港繁荣稳定；其二，国家主权、安全与发展利益。因此，能够治港的“爱国者”既要懂香港，又要懂国家；既要有专业，又要有战略；既要会规划，也要能执行；既要讲法律，也要讲政策。这些对治港者“高级质素”的逐步清晰化的提炼与表达，展现了“爱国者治港”的贤能政治本质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
夏宝龙副主席提出的“坚定的爱国者”、“五个善于”、“五有”等具体化标准，就是围绕“爱国者治港”如何选贤与能、良政善治展开的，就是为了建设香港民主体制下的贤能政治。特别是两会期间夏宝龙提出的“五有”（即有情怀、有格局、有担当、有本领、有作为）是进一步的进阶性标准。我也在近期文章《善治标准的深化：“贤能爱国者”才配治港》（香港AM730，2022年3月14日）中提出，中央对港的善治标准已经深化，只有“贤能爱国者”才配治港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央对“爱国者”的要求，基本原则和方向始终没有改变，从1980年代邓小平就提出过“爱国者治港”，且这一原则是“一国两制”行稳致远的根本原则。但“一国两制”的内外环境、国家战略、香港地位与世界体系都在发生剧烈变化，特别是香港近些年从占中到修例风波、从中美贸易战到国安法，爱国者所受之挑战和检验日益凸显，能力短板也在暴露。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，爱国者的具体标准和要求是升高的，应对内外变局的治理能力是升高的，现有管治团队及其能力水准是否“合格”，中央和香港社会都在加以观察和考验。特别是第五波疫情之综合应对，显示港府在“爱国者治港”核心层面尚未给出让中央和香港社会满意的答卷。我提出过香港抗疫是“爱国者治港”的关键测试，这一测试正处于最为关键的闯关阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比较而言，“五有”相对于“五个善于”更加凸显战略视野、施政能力和责任伦理的整体化水准。港府官员能否做成“五有新人”，真正达到“爱国者治港”在新时代的客观和提升的标准，现在还难以下结论。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>