<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e3e2018be75d956f15c92fb04f33dbef</guid>
<title>美国阿富汗政策的彻底失败</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenghonggang/2021_09_08_606263.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/太和智库高级研究员 程宏刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国以反恐名义入侵阿富汗20年，并没有给阿富汗人民带来和平，反而使阿陷入了政治、经济和社会的全面危机。拜登政府的大规模撤军行动，以及最近发生在喀布尔机场造成数百名平民伤亡的恐怖袭击，再次诠释了美国阿富汗政策的彻底失败。美国必须在阿富汗问题上承担更多的责任和义务，成为真正促进阿富汗实现和平的积极力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;阿富汗是美国利益至上的牺牲品。&lt;/strong&gt;美国总统拜登在8月16日关于阿富汗形势的讲话中宣称，美国的国家利益是其阿富汗政策最重要的考量，美国在阿富汗的任务从来不是国家建设，也不应该是建立一个统一、集中的国家。这赤裸裸地暴露出美国为自己的私利长期留在阿富汗的真实目的，也撕掉了美式民主、价值观的虚伪面纱。美军长期滞留阿富汗，其中一个重要原因是美国军工集团的利益驱动，美国政府与利益集团相互勾结，完成了针对阿富汗的数千亿美元的武器和军事物资的采购和出口，大大增加美国利益集团的财富，刺激了美国经济的发展。同时，阿富汗问题长期成为美国两党相互攻击，讨价还价的筹码，成为美国政治的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/08/20210908102050761.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国强加于阿富汗的所谓民主化改造加剧了阿富汗危机。&lt;/strong&gt;美国入侵阿富汗20年时间里，无视阿富汗的国情，强行推行美式的“民主”政治，单方面扶植亲美政权，力图将阿富汗打造成“民主化样板”。但是看看今天阿富汗的现状，对美国来讲是一个极大的讽刺。阿富汗主要的政治和社会矛盾一个也没能解决，而且空前加剧和激化。在美式“民主”理念的影响下，阿富汗中央政权软弱无力，长期不能对国家实施有效的管理，政权机构内部贪污腐败盛行。主要政治势力兵戎相见、族际矛盾加剧、部落冲突不断、地方割据势力拥兵自重，整个国家政权体制陷入了空前的危机。阿富汗的现状是美国企图从外部强行对一个国家进行所谓“民主改造”失败的又一个典型的例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;经&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;济崩溃使民众陷入痛苦的深渊。&lt;/strong&gt;美国在阿富汗经营20年，耗费资金万亿美元，但这些投入大多用于军费开支，支持政府打内战。美国帮助阿富汗经济建设、改善民生的投入少得可怜，只能通过虚假的宣传维持所谓“民主”的形象。持续的战争使阿富汗经济遭到毁灭性打击，20年来阿富汗经济和社会发展陷入停滞，年均国内生产总值只有200亿美元。在阿富汗的3800万人口中，有700万儿童营养不良，失业人口占总人口的70%以上，全国平均寿命只有45岁。据联合国相关机构统计，20年来，阿富汗战争中死亡的平民多达17万人，超过1000万人沦为难民。而且，战乱和贫困仍在继续，正在造成更大规模的人道主义灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;“越反越恐”的美式反恐导致地区安全局势恶化。&lt;/strong&gt;阿富汗在美国主导下的反恐战争，不仅没有消灭恐怖主义，反而造成阿境内的恐怖组织激增。阿富汗的恐怖组织由2001年反恐初期的个位数增加到目前的20多个。“基地”组织、“乌伊运”、“东伊运”猖獗不减，“伊斯兰国”势力在阿立足，至少有数千名来自中东地区的恐怖分子在阿聚集。他们在阿北部地区建立营地，培训人员，实施恐怖行动。最近对喀布尔机场实施恐怖行动的“伊斯兰国呼罗珊分支”，就是最近几年建立起来的。美国在阿富汗反恐彻底失败，成为世界的笑料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国必须为阿富汗战乱所引发的灾难性后果承担责任，其“甩锅”行为理应受到国际社会的一致反对和谴责。&lt;/strong&gt;拜登政府宣称，美国在阿反恐任务已经完成。美国军事力量不顾国际社会屡次警告，仓皇撤出阿富汗企图一走了之，不仅没有对自己留下的烂摊子如何处理做出承诺，还不断把阿富汗这个包袱甩给周边国家和国际社会，这是极端不负责的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月31日，拜登在演讲中公开表示，从阿富汗撤军是为了增强美国的竞争力，应对来自“中国和俄罗斯的挑战”。拜登的发言证实，美国不仅无意反思其在单边主义影响下实施的短视政策，还企图把侵略阿富汗造成严重后果的烂摊子强加给中俄两国。对于撤军可能造成地区非法武器交易增加的情况，有美国智库为美国政府献策称，阻断非法武器供应链的责任应落在“邻近的巴基斯坦、中国和俄罗斯身上”。作为世界大国和阿富汗乱局的直接制造者，美国理应在阿富汗问题上承担更多的责任和义务，和其他国家一道推动阿富汗和平进程，为阿富汗重建贡献力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/08/20210908102139532.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;六、美国在阿富汗问题上应秉持公平公正的立场，成为真正促进阿富汗实现和平的积极力量。&lt;/strong&gt;但遗憾的是，我们至今仍未看到美国政府在这方面做出任何积极努力。海外援助是原阿富汗政府的重要财源，约占GDP的42.9%。美国不仅冻结了阿富汗中央银行近95亿美元资产，还试图阻止阿富汗未来政府获得国际资金，导致国际货币基金组织和世界银行暂停对阿富汗资金援助。尽管美国多次明确承诺要帮助阿富汗维稳防乱、和平重建，但却罔顾阿富汗美元资产被冻结导致的通货膨胀加剧、食品价格上涨等严重后果，对阿富汗1400万民众面临的粮食安全危机视而不见。与此同时，美国军方以反恐为名对阿富汗发动空袭行动，造成阿富汗平民死伤。而受美西方国家政府资助的各类媒体则不断发布虚假新闻，对阿富汗国内局势进行刻意抹黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美西方国家政府的上述行为并不是明智之举，只能为阿富汗动乱的局势雪上加霜。我们希望美国以公正的立场对待阿富汗各派政治力量，少做拉一派打一派的事情，以实际行动促进阿富汗建立包容性政府，避免因美西方国家对阿的敌对政策而导致阿富汗出现更大规模的人道主义危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c902b73d85d10b2e1990c4d0b70974e6</guid>
<title>阿富汗新政府成立，塔利班难受的日子刚刚开始？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiuZhongMin/2021_09_08_606251.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 刘惠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际社会对阿富汗新政府的评价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：就目前的情况来看，如何评价塔利班新政府及其人事架构？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民&lt;/strong&gt;：阿富汗塔利班原定9月3日号宣布新政府，后来推迟了计划。从9月7日公布的情况来看，和之前透露的消息差不多，塔利班最高领导人阿洪扎达以“埃米尔”的身份领导国家，穆罕默德·哈桑任代理总理，巴拉达尔担任副总理，穆罕默德·雅各布任代理国防部长，哈卡尼担任代理内政部长等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从人事架构来说，像内政部、国防部和外交部这些实质性的部门都是塔利班自己的人来主导，另外其他一些非重要的部门肯定也要吸收一些其他来源的人。人事架构实质上由塔利班主导，在形式上体现包容性，塔利班不断强调将在阿富汗建立开放包容的伊斯兰政府，强调塔利班与非塔利班人士共同组成新的政府。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/08/20210908082117331.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间9月7日，阿富汗塔利班宣布组建新政府&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
那么非塔利班人士究竟是哪些人士？我想恐怕是这样一些，一个是前政府的官员，比如最近比较活跃的原阿富汗总统卡尔扎伊，卡尔扎伊在国内外还是有相当的影响，尤其跟西方打交道比较有经验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有上一任政府里边的二把手，民族和谐委员会主席阿卜杜拉，他来自阿富汗第二大民族塔吉克族，这方面也是体现普什图族、塔吉克族、乌兹别克族、哈扎拉族的平衡。在非塔利班层面，前政府官员、民族人士、世俗化的人员都是值得关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妇女问题会不会在人事架构里边有体现，目前还不得知，按说要体现政府的开放性、包容性和温和性，应该需要妇女人士来体现，整体架构基本可能是这样一个情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让人感到困惑的是，塔利班主导建立的阿富汗政权，究竟是采取什么政体？从新闻发言人对外发布的一些信息可以看出，塔利班强调不存在重新建国的问题，因为1996年到2001年已经建立了伊斯兰酋长国，现在它只是复国，但是从刚才我们分析的那些信息来看，又不像是酋长制，是否会走向共和色彩的政体，还需要继续关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理更像是共和体制里国家领导人的称谓，在共和制里，国家领导人显然是应该通过选举来产生。但让外界感到困惑的是，它发布的信息是有共和制的色彩，但又不断强调自己实行伊斯兰酋长国，如果不断强调跟过去历史延续的话，那它要更加强调伊斯兰酋长国的一面，但如果要被外界接受，体现包容的一面，那又需要建立伊斯兰共和制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在阿富汗所传递出的信息比较模糊，之后塔利班究竟会设立一个什么样的政体？现在还不明朗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：现在塔利班执政的基础如何？在阿富汗国内可能面临哪些问题？外界对塔利班的承诺都保持怀疑态度，国际社会对新政府的评价如何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民&lt;/strong&gt;：国际对塔利班评价实际上也比较分裂，大致上是两个方面，具体的表态可能多种多样，但基本上是两种倾向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种倾向就是否定的立场和悲观的态度，他们仍然从塔利班过去所具有的极端组织的身份，以及跟恐怖组织、极端组织的关联，以及它在1996年到2001年从政期间所留下的具有极端主义色彩的畸形政治体制和政治实践，包括它暴力的一面，从一个极端保守、落后、封闭、暴力的角度来看待塔利班，认为阿富汗未来没有希望，阿富汗社会会发生倒退，阿富汗还会陷入塔利班与其他武装力量的对抗当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
塔利班很难和自己的过去进行切割，再加上塔利班是否能完成从极端向温和的转型，从过去的一个军事组织到国家执政者的转型，从过去国际社会不认可的非法组织，到国际社会所承认的能够代表阿富汗执政者身份的转变，悲观论调认为塔利班很难完成这些使命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外一种论调相对乐观一点，这种乐观我觉得也是一种相对谨慎的乐观，认为塔利班正在发生积极的变化，这是阿富汗无法规避的现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，国际社会对塔利班的认知也与做出评价的主体的身份有很大关系，比如，西方和美国本身是阿富汗陷入这样局面的当事者，西方仍然要制裁塔利班，尤其是美国和北约盟国，他们在阿富汗陷入了一种失败，撤走又非常狼狈，自然就对塔利班不看好，舆论上负面评价比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外有一些国家，某种程度上对塔利班予以支持，甚至想未来对阿富汗施加影响，比如土耳其就比较高调进行支持，海湾国家像阿联酋、卡塔尔、沙特、巴基斯坦都比较看好塔利班，尤其是1996年到2001年，沙特、阿联酋和巴基斯坦是仅有的三个和当时的塔利班政权建交的国家，所以，一些伊斯兰世界，阿富汗周边的国家对它予以承认和支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像土耳其这种想谋求在伊斯兰世界发挥更大作用的国家，对未来阿富汗的想法也比较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗周边的一些利益相关国家，表态是体现出了一个平衡性，比如中国和俄罗斯还有一些中亚国家，既认可塔利班已经是阿富汗政治进程主导者的角色，但同时也对塔利班有一些鞭策和警示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，中国对塔利班提出，希望阿富汗能够建立包容政府，实行稳健的内外政策，能够跟极端组织和恐怖组织做彻底的切割。某种程度上既认可了目前现实，实际上也对它有要求在里面，俄罗斯跟东亚国家也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这让我想起了联合国安理会通过阿富汗问题决议草案，中国和俄罗斯投了弃权票，这可能反映了中俄的一些态度。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民&lt;/strong&gt;：联合国安理会通过的决议案是13票同意，两票弃权是中国和俄罗斯。从表面看，阿富汗问题决议草案的内容就是重申打击恐怖主义，阿富汗不得利用自身领土让恐怖组织攻击其他国家，阿富汗不得庇护和训练恐怖分子，这些内容强调的是反恐的一面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，阿富汗要为国际人道主义救援提供方便，使人道主义救援不受阻碍地进入到阿富汗，同时提出人权问题，强调阿富汗要保护妇女儿童和少数民族的权益。第四个内容强调外国人员以及从阿富汗撤离的人，政府要为外国公民和想离开的阿富汗人提供方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的内容无可厚非，但是要考虑到阿富汗问题造成目前这样一种困境的根源在哪？显然刚通过的阿富汗问题决议案非常随意，没有讲阿富汗问题的根源在哪，回避了目前阿富汗问题的根源和责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗为什么需要反恐和人道主义救援，这些问题产生的根源，决议案只字未提，实际上美国跟西方应该在阿富汗问题上承担责任。无论是反恐问题、人道主义问题，还是人权问题，这跟美国和北约占领喀布尔，对阿富汗改造的失败有关系，不能草草地用这样一个决议，对历史不进行任何追溯和评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这20年里，阿富汗人民所承担的沉重代价，阿富汗人民付出了几万人的生命，包括阿富汗恐怖组织从过去的个位数，变成了今天的20多个，美军和北约军队虐杀平民，这些问题都应该在决议案里去讨论。显然，现在的决议案相对是空洞的，没有全面系统的梳理、追溯阿富汗问题的根源，理清阿富汗问题的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国和俄罗斯为什么投了弃权票，里面也暗含了对阿富汗可能进行制裁的潜台词，塔利班如果不能保证人道主义救援、人权，那么可能会开启制裁，目前阿富汗的混乱局面外是美国造成的，这个决议案时机是不成熟的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国刚抬屁股走人，就搞出这样一个东西来，一方面想显示美国仍然在反恐、人道主义救援、人权方面予以关切，另一方面为自己仓皇而逃、狼狈离开阿富汗挽回一些颜面。这个决议案在内容系统性、时机方面都存在问题，因此中俄投了弃权票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;塔利班面临的国际压力和执政考验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：俄罗斯外长拉夫罗夫说，将西方模式强加于阿富汗是一个巨大错误，您也曾说过阿富汗是一个“制度坟场”，现在塔利班成立伊斯兰酋长国，在伊斯兰教法治国的背景下，阿富汗的妇女、人权、民族问题可以怎么处理？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘中民：&lt;/strong&gt;在上世纪五六十年代，阿富汗在君主制下搞世俗主义，学习西方，之后就陷入了美苏的争夺，先后经历了苏联的社会主义意识形态，塔利班1996年到2001年的极端伊斯兰制度，2001年美国推翻塔利班政权后实行的西方民主制度，更是遭到了彻底的失败。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9210848220dff098792371d08459186f</guid>
<title>一边是看病贵，一边是公立医院亏损，问题出在哪儿？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DengBoZuo/2021_09_08_606242.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓铂鋆】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，一则“1岁娃娃住院4天花费55万元”的新闻引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新闻中提到的儿童患有一种罕见病——“脊髓性肌萎缩”，患儿如果及时不治疗，通常活不到2岁。目前为数不多的有效治疗方案是注射新闻里提及的那款由某国际医疗巨头垄断的天价注射剂，一支售价高达55万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/08/20210908075453585.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前共有两款脊髓性肌萎缩特效药纳入了国家医保局的新版医保药物目录形式审查。除了经常在媒体、社交媒体上抛头露面的那款售价55万元的，还有一款更便宜、据说药效也非常理想的药物。目前有消息称这款药物的厂商和国家医保局的谈判已接近终点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
孩子们的救命药即将纳入医保的好消息近在眼前，笔者起初对这则新闻并没有特别关注。然而没想到“天价救命药”没火，很多读者朋友把矛头集中在了“医院暴利”这么一个笔者多年来一直试图澄清的误会上。于是，笔者决定把多年来的反驳再串一遍：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国“看病贵”么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，在新冠肺炎疫情导致相关费用暴增的情况下，全国卫生总费用预计达72306.4亿元，比2019年增加6465亿元。2020年，我国人均卫生总费用5146.4元，这其中政府财政承担30.4%，社会保险与商业保险等社会共济手段承担了41.8%，由居民个人现金负支出了27.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，全国卫生总费用占GDP百分比为7.12%，世界各国卫生总费用占GDP比例的平均值多年来稳定在9%以上。我国居民的健康水平，既好于社会经济发展水平与我们相当的国家，更领先于卫生总费用支出跟我们相当的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;我国公立医院暴利么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年3月，国家卫生健康委发布了《2019年度全国三级公立医院绩效考核国家监测分析有关情况的通报》（以下简称《2019年通报》）。根据《2019年通报》，我国参加监测的2413家三级公立医院2019年平均盈余率3%，盈余率中位数1.69%，17.6%的三级公立医院存在亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年发布的《2018年度全国三级公立医院绩效考核国家监测分析有关情况的通报》称，全国公立三级医院平均资产负债率高于40%，约三分之一的医院资产负债率大于50%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我们常识中“人满为患”、理应“效益不错的”三级公立医院为例，公立医院不但不暴利，许多医院还存在“举债经营”的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;那么，大家感到医疗“那么贵”的原因是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现代医疗是技术密集型产品，技术密集意味着资金密集。技术含金量越高，价格越贵，边际效用越差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗技术存在局限性，“医生治病不救命”。在医院里花了许多钱，实际上跟买彩票差不多，都是花钱买概率，你在付款的时候不知道自己是分子还是分母。一旦治疗效果不理想甚至“人财两空”，就会加剧了人的失落、悲愤情绪，转化为对医疗体系的不满。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/08/20210908075711921.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国几十年前还是一个落后的农业国，20年前还是一个GDP总量不如意大利的发展中国家。多数人接触现代医疗的历史并不长，总想着“早年看病花不几个钱”。加之患病时的侥幸心理，对疾病的复杂性与现代医疗的昂贵本质缺乏思想准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1980年，笔者供职的医院是国家卫生部直属医院，医疗水平较高，当时医院住院病人平均住院天数23.1天，住院病人死亡率4.2%。随着医学技术的进步，2020年，医院住院病人平均住院天数仅为7天。按照现行医院管理规定，别说住院病人死亡率像四十年前那样高达4.2%了，如今住院病人死亡率要是超过0.8%，医院的“三甲”都会摘牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
医疗在变得“更安全、更有效”的同时，也变得更昂贵，人们对生命的追求显然不允许医疗技术发展走“回头路”。然而，现代医学的复杂性与精确性使得医疗活动高度依赖技术与资金。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一台核磁共振背后是5位诺贝尔奖得主的学术成果，一款新药物需要斥资数十亿研发。甚至中医药现代化也依赖技术与资金，张伯礼院士因为激进地推进中医药现代化在业内著称，他“先人一步”使用超级计算机筛选符合条件化合物，反推中药方剂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来随着医疗高级化、社会老龄化、疾病慢性化（比如说以前活不过两年的绝症通过一年几十万元的靶向药可以生存五年甚至更久），必然导致医疗成本扩大，甚至快于经济增速。在这种情况下，如果治疗效果不理想，诊疗环境拥挤、嘈杂，医务人员不耐烦，会激化大家对医疗体系的不满情绪，“看病贵”是不满情绪的主要出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
外界可能难以想像，为了让医院的设备、医务人员能够组成一个看病、治疗的流水线，也就是维持医院这个“场所”的运转，一家每天接诊一万人次的大型医院一天要用掉十几万度电、两千多立方米自来水（领导还经常疑心医护人员洗手时偷懒了）。水电费只是基本开销，手术室的无菌环境，确保卫生操作的各种一次性耗材，这些成本积沙成塔都是天价。这个规模的大型医院，门诊部是亏损的，仅作为盈利的住院部的“流量接口”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，门诊复诊病人对于三甲医院来说都是“接一单赔一单”。复诊病人主要是定期开药，现在医院药品“零加成”，倒贴药房成本0差价售药，经济效益远不如检查化验项目多的初诊病人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，全国公立三级医院获得的财政拨款约占医院收入的13.4%，公立医院“自负盈亏”的经营压力仍然存在。同时，全国三级公立医院人员经费占支出比重的中位数为37.84%，平均数为35.94%；而全国公立三级医院的医疗服务收入（不含药品、耗材、检查检验收入）占医疗收入比重的中位数是28.44%，平均数是27.15%，医疗服务收入不能涵盖医院的人员支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着在经营机制上，仍然留有医方道德风险的漏洞。公立医院仍然在主观和客观上存在动机，利用医方的信息优势，“鼓励”病人多“消费”药品、耗材、检查检验等医疗项目，以弥补人员支出等项目的资金缺口。这必须会增加病人与医保的负担。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4046b52f4c854eaf552d70a5c0b940b</guid>
<title>澳大利亚为取悦美国而对抗中国，只会被看不起</title>
<link>https://www.guancha.cn/PaulKeating/2021_09_08_606237.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/保罗·基亭 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森政府不必要地肆意挑衅中国，最终导致澳大利亚陷入了战略绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不是旧苏联。她没有攻击别国或强行将其他国家纳入一个大联盟，她也没有向外输出某种普世意识形态。而且她也没有像苏联那样随时有可能对全世界发起核攻击。除了在她的前门——南海，她基本保持了克制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国最大的问题是，她现在是一个与美国一样强大的国家，并且有可能变得比美国更强大——对美国必胜论者而言，这就是中国不可饶恕的原罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种原罪意识已经感染了那些对美国谄媚逢迎的澳大利亚人。中国怎么敢挑战唯我独尊的美国经济！
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/07/20210907133202960.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚《金融评论&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》刊发本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;被中国崛起吓坏了&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的强势崛起就是战争叫嚣出现的全部原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国完全没有料到中国的崛起。美国自视为与众不同的国家，是天选之国，中国的强势崛起是对美国这一信念的公然冒犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳洲大陆与其他国家没有陆上边界。它与中国没有领土争端——事实上，中国人要飞12个小时才能到达澳大利亚海岸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，由于政府采取了无能的外交政策并极力讨好美国，从而使我们深陷到了与中国的冷战之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，和所有大国一样，中国在逐渐强大的过程中也变得越来越粗鲁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在强势崛起的过程中，希望其他国家能够尊重自己并乖乖听话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大国总是粗鲁无礼的。外交政策的作用就是在不掀桌子的情况下（不爆发武装冲突）险中求胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想知道大国有多粗鲁，我们只要看看伊拉克和越南就知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我们现在有了一位驻美大使阿瑟•西诺迪诺斯（Arthur Sinodinos），他扮演起了外交部长的角色，声称中国在太平洋地区的胁迫行径是比911恐怖袭击更严重的威胁，太平洋共同防卫组织（ANZUS）应加快军事和经济合作以对抗北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西诺迪诺斯甚至发明出了一个中国挑战，说中国威胁到了“我们本国的经济运行方式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
难道会有理智的人认为，中国的各项贸易禁令会引发战争吗？或引发类似战争的后果？西诺迪诺斯就这么认为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防部长彼得•达顿（Peter Dutton）表示，澳大利亚需有能力保护其北部和南部水域——这意味着，在没有任何依据的情况下，中国就变成了一个可能的武装入侵者。但没有任何迹象表明中国有此打算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里森政府毫无必要且不负责任地将澳大利亚推向了中国的对立面，而这么做的主要目的是让美国相信澳大利亚是他的忠顺小弟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚有权执行独立的外交政策（保持独立自主和以符合本国利益的方式行事），但一个决心将本国利益置于别国利益之后的政府却出卖了这一权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1930-40年代，保守党把他们所有的战略期望都寄托在英国身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，他们依然冥顽不灵，他们和前辈一样害怕被抛弃，他们现在将期望都寄托在了美国身上，根本不相信澳大利亚能在亚洲取得成功，凭一己之力成为一个令人骄傲的、机智灵活的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自澳大利亚《金融评论》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10b06d6080f4f65ec08e8426e7df0039</guid>
<title>不让后富者掉队，走向共同富裕是时代的要求</title>
<link>https://www.guancha.cn/HanZhu/2021_09_08_606232.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（点击这里&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/HanZhu/2021_09_07_606073.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;查看上篇&lt;/a&gt;）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 小婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;初次分配，如何兼顾效率和公平&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;我国目前实行按劳分配为主体、多种分配方式并存的分配制度。按劳分配为主体，反映了劳动要素是各种生产要素中最受重视的部分。但在市场经济条件下，劳动者的收入主要遵循市场原则。如何在市场经济条件下保障劳动者的基本权益？我们也知道近年来，大家对996、加班文化多有抨击。在您看来，我们目前在初次分配中还存在哪些问题？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寒竹：&lt;/strong&gt;第一，正如你所说，中国的《劳动法》其实并没有完完全全落实下去，劳动者并没有得到一个很好的保障。996严格说来是和劳动法相抵触的。劳动法规定，工人加班每天不能超过3个小时，一个月不能超过36个小时，但是实际上超过了加班时间的情况大有所在。我们目前采取每天8小时、每周40小时的工作制度，这个制度在很多地方并没有真正地落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，按时间单位计算，中国的人工工资要低于我们目前所理解的市场上的工资。举个例子，一个员工的正式工资是一个月3000块钱，但是企业会告诉他，你每个月可以拿到6000，但你需要加班。很多人会想一个月挣6000还不错，但实际上其中3000是需要加班加出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
劳工的总收入提高了，他就很少去计算自己到底多加了多少班。在这种情况下，加班成了很多企业的常态。甚至很多企业是员工为了多挣钱主动要去加班，因为不加班工资就会很低，只有加班才能挣够钱。企业把强迫加班美化成劳工主动提出来的，好像是员工自己要加班，以此来回避企业的责任。实际上员工之所以有加班需求，是因为企业压低了工资。如果不加班也能挣到比较体面的工资，员工就不会想去加班了。所以我觉得在全面落实劳动法、确定最低工资和劳动保障方面，力度还有待加大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907084811232.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;因为基本工资低，工人不得不通过加班来获得高收入（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，国有企业在生产过程当中应当体现出中国的社会主义性质。为什么说国有企业是社会主义企业？这个问题确实很难简单回答，要从两方面来看。一方面，因为我们是中国共产党领导的社会主义国家，实行社会主义政治制度，所以由社会主义国家出资的企业都是社会主义企业。但是按照这种观点，因为国有企业是国家所投资的，换句话，其投资方是社会主义国家，所以它自然是社会主义企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实严格来说，这个说法不符合马克思主义的基本原理。因为这种观点是用上层建筑来决定经济基础，而且也违背了社会主义的基本原理。不能说国家的社会主义性质决定了企业的社会主义性质，相反，是企业的社会主义性质决定了国家的社会主义性质。如果按照刚才那种逻辑，新中国从1949年建立就应该是一个社会主义国家，实际上我们是在1956年完成三大改造之后，农村实现了合作化，城市工商业实现了公私合营，农村和城市的经济单位具有了社会主义性质，中国才宣称进入社会主义社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以前，我们说工人阶级是企业的主人，比如有职代会等等，但这个东西很难落实，也做了很多尝试，鞍钢宪法、工人参与管理等。但现在的国有企业，除了是国家出资的以外，整个生产与经营过程严格来说与私人企业没有太大区别。现在的用工制度，基本上不外乎直接雇佣、劳务派遣、劳务外包三种形式。国有企业通过改制，多采取后两种方式，这就造成了心理认知上的改变：现在很少有国有企业的工人会说我是这个企业的主人，他们与企业之间就是简单的雇佣关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里就涉及到初次分配的问题。很多企业通过劳务外包的方式，外包以后再外包，层层外包，最后把劳工的收入压得很低。这或许无可厚非，因为是和市场挂钩的，但是企业同时也把应当承担的责任，比如劳动保障、最低工资等都给推卸掉了。所有的劳务派遣和劳务外包，按照行内的话来说，目的是规避风险。所谓的规避风险，就是规避责任。在一些基建行业的国企，有的甚至只有管理层，没有工人，或很少工人，生产过程基本是外包出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国企要体现社会主义性质，社会要追求公共富裕，就要全面落实《劳动法》，进一步缩小三种用工方式的收入差距，要体现出社会主义的基本原则，提供劳动保障，不能够把劳务外包或者劳务派遣变成一种变相的推卸责任的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这里就涉及到我们在初次分配中经常会提到的“效率和公平”问题。以往社会生产会更看中效率，甚至认为追求公平可能会降低整个社会的活力和动力，进而降低效率，该如何平衡两者的关系？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寒竹：&lt;/strong&gt;我们首先要做到的是在直接雇佣、劳务派遣、劳务外包三种形式之间遵循公平的原则，减少造成三者之间的差异。比如现在编制内员工拥有很多福利，这种福利实际上可以转化为收入的一部分，导致编制内外有一定差距，这之间的差距应该越来越小，否则就会导致底层劳工利益受损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得特别要注意一点，就是要保障2亿多农民工的基本权益，这是最重要的。因为农民工的要求比较低，经常会被用工方通过劳务派遣、劳务外包的形式，变相取消或减少其享受劳动保障的权益。我们一定不能够用这种方式来对待农民工，层层外包这种用工方式一定要有法律规范，不管是国企还是民企，都不能推卸自己应该履行的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/09/07/20210907084948494.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;处于社会底层的农民工，他们的基本权益应该得到有效保障。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;但资本是逐利的，想通过企业的自我调节来达到效率和公平的均衡其实很难。从企业和国家两个层面来看，能够做些什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寒竹：&lt;/strong&gt;公平和效率之间的掌握和平衡，行为主体还是企业。企业要想提高效率和竞争力，应该把工作重心放在科技创新上。科学技术是第一生产力，企业应该研究怎么通过科技创新，而不是只通过降低劳动成本来形成市场竞争力。当然效率和公平两者都需要，但在社会主义国家应该有个主次之分。即便放到全世界都是这样，科技创新、技术突破才是提高生产力的主要因素，如果只是不断降低劳动成本的话，企业也无法升级发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第一次分配上，政府能够做的也有限，因为归根到底我们现在仍处于社会主义初级阶段，于是在公平与效率之间，我们很多时候会不由自主地倾向于效率。从国家层面来看，应该更多采取政策措施来鼓励企业的创新，现在也在做这件事，包括对创新行为在税收方面进行减免等等。同时，政府也要发挥托底作用，应该划清红线，不能牺牲劳动者的权益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，在进行第一次分配时要兼顾我们的国情，我们目前仍处于社会主义初级阶段，是一个发展中国家，要兼顾效率。但仅凭第一次分配不可能真正改变贫富悬殊的问题，因为按照目前我们这种以公有制为主体，多种经营方式共同发展的经济格局，按照我们目前追求效率的特点，贫富差距难免会加大，所以我们才要进行第二次分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;再分配，税收制度的改革是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;再分配由政府主导，主要是通过税收来缩小贫富差距。目前我国在税收制度方面还存在哪些问题？如何发挥税收的调解作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;寒竹：&lt;/strong&gt;第二次分配跟第一次分配的最低工资、劳动保障一样，是制度性、强制性的。但我认为中国之所以不断要讲缩小贫富差距，因为我们是一个社会主义国家，但到今天为止贫富差距还是很大，甚至要大于一些资本主义国家。中国和北欧等国家相比，我们的贫富差距更大，这显然不是一个社会主义国家应该有的现象。原因在哪里？就在于第二次分配做得不够好，而根本原因则在于我国的税收制度存在问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>