<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9eeff4bee2dc1946e37abb5c4ca8d97c</guid>
<title>“背叛”7月议会选举结果，马克龙为何相中他？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouQiujun/2024_09_09_747828.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周秋君】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的周末，法国多地爆发示威游行，据悉参与人数有11万之众，人群中高喊着“马克龙下台！”“法国正在崩溃！”等口号，以抗议马克龙任命右翼共和党人米歇尔·巴尼耶为新任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次游行主要由左翼政党发起，在他们看来，马克龙“背叛”了7月份议会选举的结果，“强行”作出任命决定。那么这位新总理究竟有什么特点，为什么最终被总统相中呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/09/09/20240909170204985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间9月6日，法国新任总理米歇尔·巴尼耶参加晚间新闻节目录制。 &lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，对于马克龙来说，巴尼耶算是个不错的总理人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尼耶从政经验丰富，曾在多名总统任期内担任过政府部长，并在欧盟机构中拥有出色的表现，一度被视为接替容克担任欧盟委员会主席的热门人选。其最突出的履历是担任英国“脱欧”谈判的欧方代表时，展示出了高超的沟通与寻求妥协的能力，以及处理复杂问题时的耐心、坚定与果断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在要想破法国的政治僵局，又将面临一场高难度的英国“脱欧”式谈判，各阵营彼此政见对立又势均力敌，且夹杂着个人恩怨与党派利益，互相排斥、互不妥协，此时需要的正是一位气场强大的对话高手，在马克龙看来，巴尼耶正好可以担当此任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这并不符合左翼政党的预期，且未来是否符合法国的预期还需观其政策及行动。巴尼耶有自身独特的政治优势，也有欧盟层面的资源支持，但法国分裂对抗的政治格局也将是他执政路上的最大阻碍和不确定性的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;符合总统预期是关键&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国宪法赋予了总统任免总理的权力。戴高乐总统在建立第五共和国之后，为了加强执政，通过宪法赋予了总统广泛的权力。理论上说，总统可以随时更换总理，但国民议会也有权对政府提出不信任动议，迫使政府解散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了政局稳定，总统通常会在议会多数党派中提名总理。但是，如果没有任何一党拿下议会绝对多数，情况就变得比较复杂，比如今年7月的议会选举中，左翼联盟虽以193席排名第一，但并未获得过半数席位，由其组建的政府很容易遭到中间派和右翼阵营弹劾，因此马克龙拒绝了左翼联盟推举的露西·卡斯泰出任总理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尼耶是马克龙就任总统以来的第五位总理，他的任命不仅表明其个人能力广受认可，也侧面反映出法国政治生态之恶劣，施政之困难，马克龙急需一个能够安抚左中右三派的总理，以度过几重难关：迫在眉睫的是，新总理能否与各派进行对话并寻求妥协，将政府组建起来，并成功避免左翼的弹劾；而未来三年，马克龙还要考虑新政府能否继续推行各项改革计划，能否优化政治版图，并助力马克龙的外交政策，稳固法国在欧盟的领导地位等。其他候选人在满足这些条件上，多少都存在明显缺陷，说白了，谁上台都会马上被弹劾，相反，巴尼耶的优势恰好满足了当前政治形势的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，巴尼耶的个人影响力有助于促成党派对话。当前法国已很难实现跨党派层面的对话与和解，而从政经验丰富、人脉广博的巴尼耶有望借助其长期积累的政治资源，打开对话渠道，疏通政策理念，建立各方信任，在谋求“最大公约数”的基础上循序渐进地寻求妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，巴尼耶的谈判能力有助于缓和政局的动荡。虽然新总理的任命立即引发了左翼联盟的强烈反弹，但巴尼耶成熟的沟通技巧与团结能力在法国同行与欧盟政界是公认的，被认为是一个可以达成共识的人物，有望在分裂动荡的政治局面中展现较强的控场能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909170832535.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国左翼政党代表在街头发起抗议，抵制巴尼耶的总理任命决定 &lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，巴尼耶的政治理念有助于为法国谋发展。巴尼耶自称是“社会戴高乐主义者”，即注重社会福利政策的右翼戴高乐主义者，也主张严格的移民政策，这其实反映出他是秉承戴高乐主义精神的务实的政治行动派，这一点与总统马克龙存在较高的契合度，有利于推动解决法国社会积弊已久的问题，增强法国的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，巴尼耶在欧盟的声望有望为马克龙加分。巴尼耶在布鲁塞尔获得的政治信任和出众口碑将有助于马克龙继续推动他的欧洲政策，实现法国及总统本人成为欧洲领导者的理想抱负，为总统任期留下可圈可点的政治遗产，而其他人上台都无法保证不会对马克龙的欧洲政策实施干扰或阻碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，与其他候选人相比，巴尼耶的个人曝光率更多是在欧盟，对于国内民众而言，不如其他几人耳熟能详，这也在各路对手面前较好地保护了自己；而作为73岁的老将，他也不太可能去竞争2027年的总统大选，因而对其他人不构成潜在威胁，反而可以更好地将精力全部用于本届政府身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;符合各派预期是奢望&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于马尼耶的上任，法国左中右派表现不一。中右翼乐见新总理上台，表示了积极的支持。相比之下，左翼联盟则延续了近年来一贯激烈的对抗姿态。左翼政党指责总统违背选举规则，否定左翼联盟的总理提名，同时也认为右翼总理在政见上偏向极右翼，这样的中右势力结合，势必削弱左翼的政策影响力，触犯左翼的利益。因此左翼拒绝参加新政府，并威胁弹劾新政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
极右翼则持观望姿态。法国极右翼的政见具有鲜明的自身特征，与右翼并不属于一个阵营，但由于近年来极右翼“国民联盟”在努力成长为执政力量，因此在很多问题上并不像左翼那样激烈反对，而是表现出一定的大局意识和建设性态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实不管是左翼还是极右翼，都已失去了法国的民主辩论与务实合作传统，而走向了操控政治游戏规则的歧途，背离了民主的初衷，让政治沦为权力斗争的工具。而当下法国政治之所以弥漫着排斥与仇恨情绪，其根本原因还是在于法国的经济与社会治理近些年来深陷重重危机，遭遇了诸多棘手难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909172045146.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;296&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
法国“国民联盟”政党领袖玛丽娜·勒庞当地时间8日回应媒体传言，表示她并没有插手马克龙任命巴尼耶的决定&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就内部而言，诸如法国长期存在的产业空心化，产能匮乏，竞争力不足等问题，导致民众购买力不断下降，难以支撑高福利社会制度，移民问题引发的族群矛盾又引发了社会认同危机等。就外部来看，全球经济下行以及欧元区整体疲软，叠加公共卫生健康危机、地区战争、难民潮等因素，更是加重了法国国家治理的难度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这般背景之下，传统政党式微，极化政治加速演进，极左、极右政党开始拥有了众多支持者，它们与传统政党结盟只是为了在议会中获得更大的生存空间，双方实则貌合神离，在很多问题上并不相互认同。比如今年7月的法国议会选举中，中左翼政党为了遏制在第一轮投票中大胜的极右翼政党国民联盟而战术性结盟，实现了第二轮的翻盘。然而，这种胜利只是利用了两轮选举制的规则，而非真正的团结，很快，各阵营便再次陷入了分裂与对峙的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在对于法国各个党派而言，选谁当总理不是最重要的，关键是总理代表哪个政党，来自哪个阵营，是否会对自己的党派利益构成挑战。巴尼耶纵使再有个人魅力，其右翼身份也使其无法避免对手的进攻，未来的政策主张也很难迎合所有人的胃口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;符合法国预期才是重点&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照巴尼耶的计划，他将在未来几天内组建政府，并于十月初在国民议会发表总体政策声明，届时才是了解新政府政策路线的时候。虽然目前外界对巴尼耶的政策有着各种猜测，但有几点需要考虑：首先，关于巴尼耶政策主张的依据，基本都是来自2021年他在共和党的时期和在2022年竞选总统的党内初选时期提出的，虽能大致把握他的执政理念，但经过了三年，肯定需要修正；而且如果真如巴尼耶所愿，新政府能吸收各派代表，那么执政纲领也必然会调和不同党派的政策主张，体现最广泛的代表性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从目前的政治格局来看，激进式改革的概率很小，巴尼耶大概率还是会稳中求进，尽量在阿塔尔政府的基础上延续并做一些调和式改革，主要会按照法国国内最棘手问题的排名给出对应措施，稳定第一，小步缓行，这样做才能确保政府行稳致远，避免引发过多的政治波动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，巴尼耶政府的表现还是让人充满期待的。这位驰骋政坛多年的老将对于形势和使命有着清醒的认识，他在上任后即表示，自己会去“解决问题”，让各方走到一起。这正是他从长期的政治生涯中获得的经验，即新政府需要解决的首先是事关法国人民切身利益的问题，因此学校教育、公共服务、日常安全和控制移民等都已成为新政府的优先议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，巴尼耶也在积极回应外部压力，比如2023年法国预算赤字占国内生产总值的5.5%，高于欧盟3%的门槛，欧盟委员会要求法国削减赤字，巴尼耶大概率也会在节支政策上有所行动。不过要了解巴尼耶政府可能做些什么，如何推进，都还需等待他的总体政策演讲，毕竟，从曾经的竞选话语到如今正式执掌政府，中间已有诸多变数；而要真正改善法国的政治生态，根源还是要解决法国内部的各种深层次矛盾，马克龙和巴尼耶这对备受瞩目的新组合任重而道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d25615d75374803fbbd202850523936c</guid>
<title>美国搞小行星防御计划，中国跟不跟？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2024_09_09_747783.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国实施小行星防御计划，这么科幻的事业，正在一步一步走向现实，但很多网友至今仍然以为它是个异想天开的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月5日，中国开会发布首次近地小行星防御任务方案与国际合作设想。同一天，一颗小行星闯入地球，一方面提醒我们小行星防御计划的必要性，一方面验证了中国小行星防御计划的现实可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这颗直径为1.2米的小行星，美国望远镜于9月4日率先发现，国际小行星中心赋予编号为2024 RW1。9月5日0时39分，这颗小行星以20千米/小时的速度闯入大气层，在菲律宾上空25千米高度凌空爆炸。所幸小行星直径很小且是空爆，对当地人没有造成很大影响。如果小行星大一点，后果就难料了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国紫金山天文台的望远镜看到了事件过程，这也是中国监测网首次实现对预警小行星的接力追踪观测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909092711989.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
一颗小行星直奔菲律宾&lt;span&gt;X（原twitter）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发布首次近地小行星防御任务方案与国际合作设想，这个名字很长，实际上包括了两个部分，一个是防御任务方案，另一个是国际合作的设想。我们回过头来看看这颗直奔菲律宾的小行星就会知道，中国多有先见之明，防御手段和国际合作缺一不可。早在2018年2月，我国就作为正式成员加入国际小行星预警网（IAWN）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光有国际合作没有防御手段，顶多算是打个酱油获得一个参与奖，光有防御手段没有国际合作，也是孤掌难鸣，预警网需要国际科研机构的共同参与。中国作为负责任的航天大国，在小行星防御这件大事上，必须当仁不让，发挥中流砥柱的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909092807598.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国DART任务，撞击器撞击双星中的小卫星
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的动能撞击试验&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国和欧洲联手首次验证了通过动能撞击，改变小行星轨道的可行性。通过此次实验，NASA和科学界验证了未来应对可能威胁地球的小行星时，动能撞击是一种可行的偏转方法，这种技术为行星防御提供了宝贵的经验和数据。这次验证取得了超出预期的成果，但也并非完美，有一些拖泥带水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
验证实际上包括了两个部分，美国国家航空航天局的DART任务（双小行星改道测试）负责撞击，欧洲航天局的HERA任务负责对双小行星观测，尤其是对撞击效果的评估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
动能撞击的核心思想是四两拨千斤，速度换能量。迪迪莫斯（Didymos）是一颗直径约780米的主小行星，迪莫弗斯（Dimorphos）是围绕迪迪莫斯运行的小卫星，直径约为160米，质量约480万吨。撞击目标是较小的迪莫弗斯，DART撞击器质量只有区区610千克，但凭着其6.8千米/秒的超高速度，DART撞击器产生的能量约为13.29亿焦耳，相当于约3.18吨TNT当量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用高情商的说法，撞击取得了轨道周期缩短和轨道半径变小的效果。用更为现实的说法，也是美国科研机构和美国媒体不愿意讲的事实的另一面，撞击产生了2.7毫米/秒的轨道速度改变量，这一变化实在是过于微小，需要日积月累才能形成显著的轨道偏移。撞击时迪莫弗斯距地球距离只有1100万千米，假如迪莫弗斯正朝地球扑面而来，那么撞击远远不足以使之偏离与地球相撞的轨道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909092914724.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国DART任务的大小比例图，蓝色字体的分别为撞击器、被撞的迪莫弗斯，主星迪迪莫斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909093051877.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DART撞击器被容纳在猎鹰9号的整流罩中。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fb45534abeafb0923534b6dc749bc220</guid>
<title>萨克斯这番话很有帮助，可以作为参考向美国人介绍台湾问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2024_09_09_747768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
按：2024年8月31日，哥伦比亚大学经济学教授杰弗里·萨克斯（Jeffrey Sachs）接受了美国著名右翼/MAGA（“让美国再次伟大”）媒体人塔克·卡尔森（Tucker Carlson）的访谈，谈到了许多国际问题，包括俄乌、巴以与伊朗，以及中国（特别是台湾问题）。这个访谈之所以非常值得关注，在于它是美国进步左翼和民粹右翼在一个流量巨大的媒体平台（Tucker Carlson）上的“会师”，两种不同的政治代表来到一起，出于不同的出发点和价值立场，一起反思、批评美国的军事外交政策和“深层政府的意识形态”，而中国又是其中的一个重要话题，萨克斯借助这个平台，为美国听众提供了更加接近中国的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下是访谈与中国相关的内容摘选。内容结合中文表述习惯和表达环境进行了微调。（观察者网注：“兔主席”总结的访谈内容要点及评析见文末。)
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/09/20240909101235373.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt;    
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
杰弗里·萨克斯教授接受前福克斯主持人塔克·卡尔森采访&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Tucker Carlson：&lt;/strong&gt;关于台湾问题，很多美国人可能没有仔细思考过，他们觉得维护台湾的“主权”——假设它有主权的话——是美国的“核心利益”。你怎么看这个问题？   
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Jeffrey Sachs：&lt;/strong&gt;关于台湾问题，美国的政策是非常明确的：我们与中国外交关系的一切基础就是所谓的“一个中国”政策，对不对？也就是说，台湾是中国的一部分。             
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所众知，1949年中国还处在内战，国民党是战争中的失败方，他们的残余势力逃到了台湾。台湾在一段时间内还是日本的殖民地，因为日本曾经入侵清朝并占领了台湾，但在清朝时期，台湾一直是中国的一部分，几个世纪以来都是如此。而失败的国民党政府在台湾岛上建立了“军政府”，台湾位于中国大陆的海岸之外。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有趣的问题来了，台湾说：“‘中国’只有一个，就是我们。”而北京也说：“没错，我们同意只有一个‘中国’，但是是我们。” 因此，关于“中国”是一个还是两个并没有分歧，根据双方的观点，中国都只有一个，而中华人民共和国就是中国大陆，就是现在有14亿人口的地方。        
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当美国与中华人民共和国实现关系正常化时，基于“一个中国”政策，美国承认台湾是中国的一部分，但又理解为存在“两种制度”，因为台湾经过了一个多世纪的发展（一部分是日本帝国的统治，后来又是国民党的统治），逐渐发展成为一个以市场为基础的体制。而中国大陆当时还不是市场经济。因此，这实质就是“一国两制”。我们当时说，海峡两岸应该维护和平，双方应该以友好的方式解决争端——这在我个人看来是一个颇为合理且可实现的标准。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，美国目前的政策是“一个中国”。中国（中国指中国大陆）的政策也是“一个中国”。而中国担心的是：“不要分裂我们的国家，因为从1839年到1949年，外国力量反复尝试分裂我们，试图通过各种方式上肢解我们、入侵我们，这些行为一而再再而三的发生。”因此，中国一贯的立场是：“是的，只有一个中国。我们也希望与台湾保持友好关系，并且我们能够接受‘两种制度’的原则，但我们不希望美国或其他国家煽动分裂、独立，或在这条狭窄的海峡上挑起战争，因为两岸都明白只有一个中国，我们不应当被分裂。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在美国，作为我们“深层政府”（deep state）的一种意识形态，就是不断对其他国家进行挑衅、削弱、制造分裂，污蔑、辱骂、支持叛乱——这都是我们干的事情，我希望大家不要感到吃惊：这些都是标准的中情局行动。因此，我们政府的一部分正在煽动台湾的分裂或独立运动，最终会导致战争，这是毫无疑问的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我告诉我的台湾朋友们（我有很多的台湾朋友），千万不要变成下一个乌克兰，不要让美国在你们的家门口制造灾难。美国最恶劣的一句话就是：“你们有我们的支持”——这就是我们2014年告诉政变后的乌克兰政府的话，结果导致60万人死亡。因此，我对台湾朋友说：“沉住气，不要被挑衅去做一些极端危险的事情，因为美国有一些好战分子只想挑起事端，而这些挑衅是完全违背我们自己的外交政策的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1982年，美国与中国签署了一份联合公报。这个文件非常重要，大家可以在网上查阅。美国政府在公报中表示，我们没有长期武装台湾的意图；我们现在为台湾提供武器，只是因为我们在历史上支持过台湾，但我们现在已经与中华人民共和国建立了外交关系，所以我们无意长期继续提供武器。事实上，我们将逐步地减少对台湾的武器支持，直到最终结束。那是在1982年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这和美国对外做的许多承诺一样，先承诺，然后又反悔。这基本上也和我们在1990年、1991年对戈尔巴乔夫和叶利钦做出的承诺一样，说北约不会扩大。换言之，我们签署了文件，发布公报。但实际上我们把这些都看成是机会主义的，因为我们想要的是完全的行动自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，我们明智的外交应该是直截了当，而不应采取所谓的“战略模糊”——这个概念在我看来极其错误：它的意思是说，我们不会说出我们对台湾的真正立场，也不会明确表达我们的真实感受，而是让对方去猜。这是为啥呢？难不成是为了让我们有一场意外的核战争？我们希望对方猜测啥？事实上，我希望我们明确表示：我们当然支持“一个中国”政策！我们不会在北京反对的情况下向台湾提供武器，不仅因为台湾和北京同属一个国家，而且我们不应该在我们承认的政府（北京）反对的情况下向这个国家的部分地区提供武器：这样做是极具挑衅性的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909101509174.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;337&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
8月17日至18日，交通运输部所属福建海事局、东海救助局共同实施2024年台湾海峡海上巡航执法行动&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，我们和国际社都会期望中国（即北京政府和台北政府）能够以友好的方式解决问题，避免大陆对台湾进行军事攻击。事实上，只要明确台湾是中国的一部分，认识到双方的问题可以通过和平方式解决，则没有任何理由认为大陆会这么做（采取军事行动）。             
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Tucker Carlson：&lt;/strong&gt;我们时常听到这样一个论点，即北京想要台北是因为台积电，因为全球都需要半导体，人工智需要半导体，有了半导体才能成为新的世界经济驱动力，等等。所以，这就是台湾半导体的价值，我们不能让中国大陆拥有它们。         
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;Jeffrey Sachs：&lt;/strong&gt;关于这个问题，首先，只要我们不挑起战争，我们需要的半导体供应链就不会被中国大陆中断。从另一个角度看，美国的现状是，我们能够设计最先进的芯片，但不负责生产它们。这可以追溯到上个世纪70年代，当时我们做了这样的决策——不仅仅是在行业层面，而且是在国家政治层面——将生产外包给韩国和日本。然后，台湾出现了这么一位非常聪明的人——张忠谋——他创办了台积电（TSMC）。所以，台积电本身并不是问题的核心。事实上，美国目前正在对台积电实施制裁，禁止它向中国大陆出口先进芯片。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bcb738d71dda0dc12c7bbb4dd650aba</guid>
<title>要让美国大学“再次伟大”，必须平衡这四项原则</title>
<link>https://www.guancha.cn/AdrianWooldridge/2024_09_09_747755.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/阿德里安·伍尔德里奇，译/杨珈媛】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1630年，清教徒于马萨诸塞湾登陆，并建立起殖民地。6年后，当地立法机关批准决议，成立哈佛学院。自此，美国一跃成为世界高等教育的领军国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1862年，美国通过了《莫里尔法案》，一批“赠地学院/大学”（译者注：该法案规定，联邦政府依照每州参加国会的议员人数每人拨给一片土地，这些赠地所得的收益在每州至少资助开办一所农工学院，又称“赠地学院/大学”）随即成立，标志着世界上首个高等教育大众化体系的建成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
19世纪90年代，美国将德国研究型大学和牛津剑桥住宿学院这两种当时全球最成熟的高等教育模式相糅合，形成了一种独一无二、实力强大的高等教育综合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪，美国又陆续发明了高科技研究园区、综合学科大学和通勤学院（译者注：通勤学院的大多数学生不住校园里的宿舍，他们住在自己的私人住宅，需要开车或乘坐公共交通工具去上学）等高等教育模式。有人讽刺称，大学就是一种“对冲基金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，美国在教育领域依然领先全球：据2023年《泰晤士报高等教育增刊》发布的世界大学排名，美国大学占据了全球前30中的19所；迄今的诺奖得主大多来自美国；全球最具财力的10所大学中有9所属于美国，其中，哈佛大学以500亿美元的捐赠资金位列榜首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国的大学体系在诺奖和赠金的光环下悄然成形。该体系的缺陷不是存在于某一个环节的小问题，而是整体性、结构性的复杂问题，当今美国的学术体系正走向病态：学费太过高昂（例如，康奈尔大学一年的学费高达9万美元）；行政机构冗杂（例如，耶鲁大学的行政人员数量几与校内本科生数量相当）；学生债务沉重（全美学生债务总额已达1.6万亿美元，比信用卡债务总额多出60%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自新冠疫情开始，美国大学的入学人数锐减140万，且这一势头并未随着新冠影响的减弱而衰退。越来越多的美国人认为，上大学或许并不是一笔划算的买卖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况，当今的大学生活与我们印象中的田园牧歌大相径庭。少数获得终身教职的精英凌驾于其他教职工之上；而多数临时教职工则只是受过高等教育的无产阶级，做着辛勤却朝不保夕的短期工作。因此，加州大学的4.8万名教职工在2022年发起了全美最大规模的游行。当今美国大学的机制有类于上世纪70年代的车企——官僚机构臃肿冗余，对待工人的态度轻蔑又冷漠。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/05/20230505162634641.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国大学的教职工举行游行（图源：Bloomberg）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，我们如何才能防止作为美国最成功的行业之一的教育行业走向衰落？在这一问题上，美国人的立场分为两派：自满派和颠覆派。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者主张提供更多公共补贴。美总统拜登曾提议联邦政府一次性免除数十亿美元的学生债务，同时调整学生资助规则，给予学生更多补贴和帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，且不论该提议能否通过被保守派把持的最高法院审查，即便其能够生效，也无益于从根本上解决问题，甚至反而可能导致教育成本进一步升高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者主张以新型技术手段重塑高等教育。克莱顿·克里斯坦森在《创新者的大学》一书中写道，新技术或将有助于大幅降低教育成本、彻底改变教育方式，从而使教育行业发生天翻地覆的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这场所谓的技术革命尚未到来。诚如苏格拉底所言，教育作为典型的人类过程，其理想目标是“点燃火焰”。在这一方面，技术只能作为辅助，而永远无法取代真实的人际互动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主化、市场化、择优录取和言论自由是美国大学制度的四项基本原则，自创立伊始延续至今。要改革美国高等教育，也需从上述四条原则入手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国大学在民主化和市场化方面表现得太过激进，需加以约束；在择优录取和言论自由方面却有所动摇，需加以重视。大学改革应侧重于在四项原则间维持平衡，从而使教育系统处于健康状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今的美国大学固然在某种程度上实现了民主化原则，却也为此付出了沉重的代价——上过大学的美国人数量达到史上最高，但与此同时，许多学生背上了沉重的债务，更严重的是，这使美国人将大学教育视作了成功的唯一途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德国，对善于动手的孩子而言，技术学院和学徒制是一条通往成功的康庄大道；然而，美国的学生除了上大学之外，几乎别无选择。3900万美国人在进入大学后无法完成学业而辍学，既背上了巨额债务，又拿不到毕业文凭，左右为难，进退维谷。可见大学教育的全民化实非明智之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人辩称，尽管美国现行教育体系以大学为中心，但其实各类职业院校也属于“大学”。问题是，希望获得职业培训的学生很难进入大学；更何况，选聘大学教授的标准是学术经历而非教学能力，在这样的背景下，将职业教育并入大学范畴，真的合适吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不应以“民主化”为借口，将不同的教育模块强行捆绑在一起，而应当让不同的专门机构应各司其职、负责相应的教育模块，从而使各大教育模块更好地发挥作用。在这一方面，德国或许是值得效仿的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与教育民主化相对应的是教育市场化。市场化是大学财政的基石、是“常春藤”的根系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大学的市场化确实带来了巨大红利（例如，斯坦福大学首次将大学与当地科技产业结合起来，这一模式被世界各国竞相模仿），但也造成了浪费（例如，大学纷纷斥巨资建造体育场馆或聘请那些根本不来上班的明星教授，企图吸引学生、提高学校排名）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>