<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>3318dc94eaf8cd5ca6e95852f07af526</guid>
<title>网上不能建国，但网络巨头已是政治实体</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiongJie3/2021_02_25_582299.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在澳大利亚要求脸书（Facebook）新闻内容付费后，脸书于当地时间2月18日对澳大利亚“重拳出击”，阻止该国新闻媒体在本平台发帖，并屏蔽所有发出内容，同时限制澳网民在脸书分享和获取新闻。虽然脸书声称这一举措只针对澳大利亚新闻媒体，但是当天包括澳大利亚卫生和气象部门在内的数十个组织团体以及政界人士的脸书账号也遭遇到了限制措施，甚至还&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2021_02_18_581511.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;影响到澳民众在疫情期间获取气象、消防急救、疫苗接种等重要信息&lt;/a&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月23日，澳政府与脸书达成妥协。澳政府将对新的法案《新闻媒体协议规范》增加4项修正案，其中一项可能使脸书免受新法案的约束，只要后者能证明其对本地新闻业有“显著贡献”。脸书方面则于当日解封了被屏蔽的澳大利亚账号。这一事件让世人清晰地看到，脸书早已不是一家单纯的商业企业。借助对信息基础设施的控制，脸书已经成为一个强有力的政治实体，能对主权国家的内部政治产生实质性的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;干涉政治的脸书&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过行为分析和定向投放技术操纵民意、影响选民的投票，从而操纵选举、影响政治走向，在脸书已经不是一件新鲜事。最近的例子是美国前任总统唐纳德·特朗普，在他尚未卸任之前，就已经被脸书和Instagram（也是脸书的下属企业）强行封杀了账号，尽管4年前脸书曾经帮助他成功击败希拉里·克林顿当选美国总统。2016年，在支持特朗普竞选的“阿拉莫项目”（Project Alamo）中，来自脸书、谷歌、推特等几个主要社交网络平台的顾问在圣安东尼奥的同一间办公室并肩工作，其中脸书是最主要的数据来源和投放渠道。阿拉莫项目在数字广告上投放了大约9千万美元，其中大部分投向了脸书。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/25/20210225170508330.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;唐纳德·特朗普的长子小唐纳德与阿拉莫项&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;目的数字团队合影&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在美国大选前几个月，英国的剑桥分析（Cambridge Analytica）公司使用来自脸书的用户数据操纵了英国脱欧（Brexit）公投，令脱欧派意外获胜——与特朗普意外当选如出一辙。实际上，在正式用于影响英美政局之前，类似的手段已经在多个发展中国家做过实验。2010年，在特立尼达和多巴哥，一场起源于脸书的“Do So”运动让大批非洲裔选民拒绝投票，从而使印度裔主导的联合民族大会（UNC）在大选中受益。2015年，部分尼日利亚用户在脸书上看到暴力血腥、仇视穆斯林的视频短片，其目的是恐吓选民、操纵选举。从事这些操纵运作的剑桥分析公司从脸书非法获得了8700万用户的数据，而脸书对此一直知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225170606858.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尼日利亚大选期间，部分选民被定向投放的视频片段&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
放大一些政治群体的声音同时，脸书也会压制一些政治群体的声音。2019年，脸书强行封杀了350个来自沙特阿拉伯的账号，这些账号拥有大约140万粉丝。脸书给出的理由是这些账号受沙特政府操纵，进行了“有组织的误导”。沙特政府则表示对这些账号一无所知。在美国，脸书通过算法设计，有意地减少左翼媒体的流量曝光。另外，一位不具名的美国进步运动人士声称，她通过脸书发布的动态经常不会出现在关注者的时间线上，而脸书对此从未做出解释。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
脸书参与政治的野心已经不止于控制言论、影响民意。2019年，脸书开始筹划发行基于区块链的加密货币Libra，旋即被美国国会叫停。美国财政部长斯蒂芬·姆努钦认为，这种绑定一篮子资产的数字货币会被用于“为邪恶行为提供资金”，并称其为“一个国家安全问题”。实际上，真正令美国政府担忧的不是洗钱，而是一种绑定实际资产、在全球被广泛接纳的稳定数字货币会削弱美国的印钞权。目前，脸书已同意将其数字货币与美元绑定。这一轮与美国政府就发钞权的争斗中，脸书没有占到上风。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225170652799.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;脸书董事长马克·扎克伯格就发行加密货币接受美国国会质询&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;脸书政治力量的来源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照马克思主义理论，政治思想、法律思想、哲学思想、文艺思想等意识形态诸种形式构成了思想上层建筑，它们与政治上层建筑共同组成了社会的上层建筑，国家政权则是上层建筑的核心。过去，意识形态的塑造主要依赖于报刊、广播、电视、出版等传媒机构。而随着互联网平台的发展，脸书、谷歌、推特之类的平台已经垄断了大量人群的注意力（或者叫“流量”），能够轻易地决定人们看见什么、不看见什么。互联网平台已经成为了意识形态塑造的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在互联网和全媒体传播语境下，网络空间的开放性与离散性特征，使得多元价值信息、各种社会思潮涌现碰撞，人们思想活动的多样性和差异性日趋增强。一些西方学者据此认为，互联网已经摆脱了产生、服务于冷战的“意识形态”胎记，网络上的意识形态已经终结。这种观点只看到了传统媒体在互联网时代的式微，却忽视了互联网平台对意识形态的塑造作用。美国军事情报机构借助推特煽动“阿拉伯之春”系列反政府运动、英国右翼政客借助脸书操纵脱欧公投，都是互联网平台塑造意识形态的典型例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以脸书为代表的互联网平台获得日益强大的政治影响，不仅因为其对上层建筑的塑造，还因为其已经实实在在地影响社会的经济基础。正如厦门大学赵燕菁教授指出的，&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2020_12_29_576089_s.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;数据是现代经济活动创造的一种全新的资源&lt;/a&gt;、一种基础的生产要素，与土地、劳动力、资本、技术等生产要素具有同等地位。互联网平台公司能有如此高的估值，乃是因为市场将庞大的用户群体所创造的海量数据价值一并计算在了这些公司的资产之中。脸书等互联网平台所垄断的，不仅是数十亿用户的注意力，更是这些用户的数字化经济活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而各国政府普遍还没有对数据的资产化、要素化做好思想准备，对互联网平台企业影响社会经济基础的深度和广度缺乏清晰的认知。脸书2020年营收约860亿美元，如果作为一个国家的话它的“GDP”能排在全球60多位。脸书给300万家广告主提供经营平台，创造数千万个就业机会，影响数千亿美元数字经济。这个规模的实体对于法律、货币、选举、军事、乃至政治体制等议题有诉求、有影响，是自然而然的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/02/25/20210225170758794.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;脸书2020年收入近860亿美元，与厄瓜多尔、斯里兰卡的GDP相当&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中世纪商会的复兴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中世纪的欧洲领主们关注的重心是土地和农业，对跨地域的商贸既缺乏兴趣、也缺乏能力去管理，因此各地的商人自发地结成商会，一边合力保障贸易路线安全畅通，一边垄断市场。13世纪的北海和波罗的海地区，有一群商人首先垄断了咸鱼贸易，随后又将触角延伸到木材、皮毛、小麦、纺织品等其他货物的贸易，最终成为垄断北部欧洲沿海贸易、拥有160多个加盟城市的庞大商会组织——汉萨同盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着北方来自丹麦和南方来自勃兰登堡的军事威胁的扩大，汉萨同盟开始建造海军，并由单纯的经济同盟演化成经济-政治-军事同盟。加入汉萨同盟的商人在面临商业诉讼时，可以在汉萨城市受到“公正审判”，而不受封建法庭的管辖。1367年，汉萨同盟以“干扰贸易”为名向丹麦宣战，击败了丹麦海军，占领了哥本哈根。丹麦王国被迫与汉萨同盟签订不平等条约，割地赔款，连王位继承人都得通过汉萨同盟批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225170836783.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;汉萨同盟是国家级的经济-政治-军事实体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比汉萨同盟这样的中世纪商会和脸书这样的互联网垄断平台，我们会看到很多相似之处：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从起源来看，中世纪的领主对商贸缺乏兴趣，也没有能力管理贸易路线，从而给商会留出了跨地域联合、垄断市场的空间；与此相似，现代主权国家对数字经济和数据的价值缺乏理解，对跨国的虚拟空间数据流动缺乏管控手段，从而给互联网平台留出了跨国境采集数据、垄断数字经济市场的空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从发展来看，中世纪商会在垄断市场后就会谋求立法权和司法权，以自己认可的法律来裁判商业事务；现代的互联网平台企业也在积极影响立法，尤其是针对反垄断立法展开大量游说，例如脸书2020年花费近2000万美元用于政治游说，居所有企业游说开销之首。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从终极形态来看，像汉萨同盟这样的顶级商会规模达到国家级水平后，为了保障自身利益，必定会与武装力量关联，必定会影响主权国家的政权更替，与丹麦的战争和不平等条约，象征了汉萨同盟势力的顶峰；现代的互联网平台的影响力达到堪比国家的水平后，同样会与军事机构关联，影响主权国家的政权更替，谷歌、推特、脸书与美国军事情报部门紧密合作，干预了多个国家的选举和公投，脸书以“全国封号”的方式逼迫澳大利亚签下城下之盟，也反映其巨大的政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由这样的类比可以看到，今日的互联网垄断平台，早已不是单纯的商业企业，而是以经济为核心的政治实体。和历史上的汉萨同盟一样，脸书等互联网垄断平台偏好小政府、弱管制、低税收，鼓吹无限制的商业自由，他们也极力运用自己的影响力推动各国政治朝此方向演进。独立自主、积极作为的强势政府则是他们的天敌。近年来世界各国开始意识到数字经济和数据主权的重要性，主权国家政府与跨国互联网垄断平台之间的冲突在未来一段时间注定会愈发激烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>499db3622623c58fecac3920ee84e5a9</guid>
<title>香港的变与不变，都不能反动</title>
<link>https://www.guancha.cn/wuqiubei/2021_02_25_582238.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/吴秋北】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周一在北京举行的“完善‘一国两制’体系，落实‘爱国者治港’根本原则专题研讨会”上，全国政协副主席、国务院港澳事务办公室主任夏宝龙发表重要讲话，中央对香港政改有了明确方向，自然涉及到香港的变与不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《基本法》第五条列明：“香港特别行政区不实行社会主义制度和政策，保持原有的资本主义制度和生活方式，五十年不变。”这是我们一直理解的“五十年不变”。这个“承诺”包括两部分，一是资本主义，一是生活方式不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到资本主义，国家并没有打算让香港变成社会主义社会，因此产生“一国两制”的构想，“一国两制”是为了求同存异，而不是制造矛盾。即便是在经历了一场颜色革命之后，中央也无意改变这一方针，只是通过完善制度、落实原则来解决“一国两制”实践过程中出现的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本主义有程度之分，极端资本主义社会，又或是裙带资本主义，都不是理想的资本主义形态。早在2014年，英国《经济学人》便发表了裙带资本主义指数，香港位列所有地区的榜首，大部分财富都由大财团垄断，而大部分新增财富都由大财团占有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们谈到资本主义的好处，主要建基于自由放任下的逐利行为对社会生产力有激励和促进作用。然而，现在我们所见到的香港，是大财团透过其固有的资本优势“吃老本”，以剥削劳工而非促进生产力来维持其经济利益和地位，高地价、高租金窒碍了所有行业的发展，导致香港经济无法转型，产业无法升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/25/20210225102154121.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何改革香港的资本主义制度，让社会重新回到能促进生产的资本主义形态，这是不变之中需要变的部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为维持某种制度不变并非“五十年不变”的宗旨，民生福祉、生活幸福才是“五十年不变”的意义。香港要发展成为一个兼顾民生、经济、公平的资本主义社会，就要避免走向极端资本主义，需要制衡和约束资本垄断形成霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为既得利益者，对于改革自然是抵制的，于是累积下来的民生问题、深层次矛盾就成了“灰犀牛”，暗藏着庞大的反动性，是极具颠覆能力的社会不稳定因素。垄断集团为了转移矛盾，常用的障眼法就是暗中勾结反对派，制造政治麻烦，和中央较劲，以维持资本垄断。反对派只是表皮，大财团才是核心，2019年这场暴乱就是血淋淋的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改变香港现状，唯有依靠强而有力、能担当、肯作为的政府，以行动来改变现状。面对实力悬殊的大财团和小市民，政府如何自处？是否愿意以官民协作代替官民对立？如何避免那些带有严重偏见的媒体或资本代理人的片面之词，掩盖民间真实的声音？肯不肯让民间在政策上有更多参与？不是表态上的参与，而是真正动手的参与，让民间分工，成为政策落实的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政府要有培养爱国爱港民间领袖的格局，持续推动公共资源向基层延伸，让民众得以有效组织和动员起来。事实上，国家主席习近平在去年10月深圳改革开放40周年的讲话中，对深圳提出的要求，同样也适用于香港。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“生活过得好不好，人民群众最有发言权。要从人民群众普遍关注、反映强烈、反复出现的问题出发，拿出更多改革创新举措，把就业、教育、医疗、社保、住房、养老、食品安全、生态环境、社会治安等问题一个一个解决好，努力让人民群众的获得感成色更足、幸福感更可持续、安全感更有保障。要尊重人民群众首创精神，不断从人民群众中汲取经济特区发展的创新创造活力。要把提高发展平衡性放在重要位置，不断推动公共资源向基层延伸，构建优质均衡的公共服务体系，建成全覆盖可持续的社会保障体系。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，以往很多人把政制焦点单纯放在三场选举上，即特首及选委会选举、立法会选举及区议会选举。实际上，更多实权落在了港英回归前刻意留下的咨询架构，以及各个独立机构、法定组织或专业团体手上，正是它们直接影响日常运作和接触市民。最新近的例子有大律师公会，它在其专业领域上有着接近于官方的公权力，但却能不受任何约束。这类组织本身，也容易成为藏污纳垢的独立王国。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a857461806165ce06bc6ea9287ed548d</guid>
<title>印度为何“屡败屡战”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2021_02_25_582215.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，去年中印边境加勒万河谷冲突事件的部分视频被公布，中国人民解放军英勇戍边卫国的画面深深感动着每一个中国人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为目前地球上仅有的两个人口超过十亿的大国，中国和印度的经济发展被国际社会广为看好，甚至有人将21世纪称为龙象世纪。不过到底是龙象共舞，还是龙象之争，还取决于两国未来的发展趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，中印两国的相似性不仅在于人口众多，领土广袤，中国和印度还同属世界四大文明古国，拥有悠久的文化传统，历史上对于人类文明的发展都做出过杰出的贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近代以来两国都曾遭受西方殖民者的入侵，为建立独立的现代化国家经历了漫长的斗争。二战后，中印两国先后摆脱西方列强的侵扰，走上独立自主的发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但印方为何要屡次挑起中印边境事端，甚至不惜“屡败屡战”？这背后的历史与现实因素，着实值得关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/23/20210223173514543.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;图自“央视军事”&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;风水岭原则有历史依据吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上的疆界往往是界限，而不是界线。“界限”可以是一个区域，比如一条河，一座山，它可以成带状，也可以成块状。因此，古代常有界山的说法，这些边界之地往往也是王朝国家势力难以企及之地。而且这个界限可大可小，大到诸如喜马拉雅山脉，小到一条小溪。在没有现代国家界线条约出现之前，国与国之间并没有清晰明确的界线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中印两国而言，在古代从来没有发生过疆界冲突的原因也在于此。即使是今天，中印两国的界线区域大多人迹罕至。对于传统王朝国家而言，这些地方少有赋税可以征收，自然也就显得不那么重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中印两国边界的“重要性”由英国人最早发现。为了进一步拓展殖民地的地盘，英国的印度总督看中了印度北面的西藏地区。清朝统治时期，不仅西藏是中国的领土，西藏南部喜马拉雅山南麓很多小的邦国也是清朝的属国，比如哲孟雄等地。但是在英属印度推行北进计划之后，这些国家相继沦为英国的殖民地，并划归英属印度统一管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，英国又在近代中国中央政府权力衰微的时候，和西藏当地政府谈判，炮制了所谓的“麦克马洪线”，基本上想要将喜马拉雅山南麓的区域全部侵占。中国政府当然不会签署这个边界协议，历代中央政府也从来没有承认这条边界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，二战后独立建国的印度却认为应该继承英属印度的衣钵，妄图成为南亚大陆的超级大国。所以，虽然印度曾组织不结盟运动，被国际社会广为称赞，但在南亚大陆，却不断侵扰喜马拉雅山南麓的小国，并且非法吞并了锡金，将其变成印度的一个邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度又在20世纪50年代后期侵扰中国的边界，终于在1962年挑起了中印边界战争。最后中国人民解放军迅速击败了印度，但是因为当时从中国内地到西藏的交通并不顺畅，而且要到喜马拉雅山南麓作战，军事补给对于中国而言更为困难。因此，我们在战胜印度后，选择了主动从实际控制线后撤，以示友好。既赢得了良好的国际形象，也给未来的中印两国关系留下了缓冲区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后中印两国没有再爆发边界战争，但小规模的边界冲突却时有发生。从印度方面的态度可以看出，其主要继承了英属印度对于边界的主张，即分水岭原则。大到喜马拉雅山南麓都应该由印度控制，小到加勒万河谷地带也寸土必争。不过，中国对于自己的领土当然不会退让。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度妄图利用英属印度殖民地期间非法的领土主张，控制南亚次大陆，所谓的分水岭原则其实完全没有历史依据。对于中国而言，历史上喜马拉雅山南麓许多小的邦国曾经都是中国的属国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然近代国势衰微，导致这些邦国相继被英国殖民者侵占，但中国的文化影响仍在，而且英国想要侵占西藏的计划被一次次挫败。西藏以前是，现在仍是中国领土不可分割的一部分！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5abbfde891a6b36bcc10b1409810f7b5</guid>
<title>发动机炸了，波音为啥还松一口气？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2021_02_25_582213.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
波音又摊上事了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月20日，美联航一架波音777-200客机发生发动机爆炸事故。由于刚起飞不久，发动机爆炸之时飞机高度较低且下方就是居民区，脱落的部件直接散落在民居之中。而由于离地面较近，也使得地面人员能清晰看到波音777拖着起火的发动机在空中飞行的壮观景象。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074842912.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074852621.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发动机炸出的部件直接掉落在民居庭院之中，所幸无人伤亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发生事故的777-200机号是N772UA，机龄已经高达26年。本次发生爆炸的飞机所使用的发动机，是普惠公司的PW4077发动机，为专供波音777所使用的早期发动机型号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无独有偶，在2018年的2月13日，同样是美联航的777-200，N773UA飞机在飞行中也发生了同型号发动机爆炸事故，飞机也是平安降落。在事故发生之后，美国NTSB（国家交通运输安全委员会，专门负责空难及事故调查）第一时间介入进行调查，FAA也发布指令要求停飞使用PW4000系列发动机的波音777。随着FAA发出停飞指令，世界各国使用PW4000系列发动机的波音777全都停飞，等待进一步的调查和检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发动机爆炸这事在民航飞行史上并不算罕见，不说经常发生吧那也是年年都有的。例如刚去世的英雄机长贺中平，他为全国人民所知就是2015年冷静处置了一起空客A330客机发动机空中爆炸停车事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机飞在天上炸了发动机不算稀罕，罕见的是发生了后就立即对同型号发动机进行全球停飞，不由让人对背后的原因遐想连篇。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074917490.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;炸发动机这种事基本哪个机型都不能免俗，图为澳航32航班A380飞行中发动机爆炸。该次事件中，飞行计算机在迫降时给出结论：你们死定了。所幸最终成功降落无人伤亡&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于发动机爆炸时正在人口密集区域上方且高度不高，使得发动机的碎片能被完整地收集起来。而NTSB介入调查后也很快发布了初步的调查结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
调查表明，发动机的压气机叶片有两片断裂，一片断裂在根部，另一片在中部。在事故发生的第一时间，笔者就猜测是叶片金属疲劳断裂导致发动机发生爆炸，而NTSB在22日发布的初步调查结论也证实了这一点：一枚发动机叶片根部因为金属疲劳而断裂，断裂的叶片将旁边叶片拦腰截断，并进一步导致发动机发生爆炸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074935811.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;发动机两片断裂的叶片，右边为金属疲劳从根部断裂的叶片，左为被打断前端的叶片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225074946841.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;爆炸发动机蒙皮几乎全部脱落燃起熊熊大火，极为骇人&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一调查结论基本在意料之中，也让波音松了口气，并落落大方地发出声明，支持FAA的停飞决定。毕竟对波音来说：炸的是普惠的发动机，关我波音飞机啥事？您看这购机合同上也不包含发动机啊。如果硬要追究波音责任的话，那无非是当年波音没有拼死拦着客户去购买普惠的PW4000系列发动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而几家欢喜几家愁，既然波音松了口气了，那别家要紧张起来了。初步调查显示是发动机叶片金属疲劳断裂，那就有以下几种可能了：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 美联航机务在对发动机检修时没有发现隐患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 发动机的制造或者设计存在着缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是前者的话，那么美联航这个以打人出名的航空公司怕是又要头大了。鉴于2018年2月13日的同类事故也是发生在美联航身上，不由会让人产生怀疑：是不是美联航维护不足导致发动机状态不佳，没有及时发现叶片金属疲劳？但仔细翻阅航空安全记录就会发现，并不是只有美联航一家遭遇了这样的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年12月4日，日航JL904（机型波音777-200，发动机PW4074，与本次事故的PW4077为同一系列）从那霸飞往东京的途中，也遭遇了发动机爆炸事故。巧合的是这一起三个月前的事故，诸多细节与本次美联航发动机爆炸事故极为相似。同样都是两枚叶片受损，同样都是一枚叶片从根部金属疲劳断裂，而另一枚叶片则被断裂的叶片拦腰截断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三年的时间内出现了三起同样的发动机事故，而其中两起间隔仅有3个月，还都是二十几年机龄的波音777-200及其安装的PW4000发动机。稍有常识的人都能看出，这发动机怕不是有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075010379.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;同一片天空，同样的发动机，同样的爆炸&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075026320.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/25/20210225075036150.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;日本JTSB（日本交通运输安全委员会，职能类似前文所述的NTSB）初步调查报告&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>972a191fd0163b45a0ec66cb6a9f1755</guid>
<title>既想赚中国的钱，又老和中国“过不去”，韩流图什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/SunJiaShan/2021_02_25_582211.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从去年的“汉服归属之争”到春节前韩媒炒作SM娱乐创始人李秀满&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=458428&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“中国必须重新给韩流开门”&lt;/a&gt;的表态，再到眼下的韩国民间团体——网络外交使节团（VANK）在请愿网站“change.org”上发起了一项名为“阻止中国网民针对韩国文化的网络暴力行为”的请愿活动，部分韩国人“逢中必微妙”的文化心态，在舆论场上连续引发了不少争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中韩文化交流年，眼下，央视和KBS已经签署了合作协议。在此框架下，韩流在中国会呈现怎样的发展态势？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李秀满提到，依托人工智能、生物、纳米技术等核心产业，韩流将在世界范围内的传播将迎来新阶段。这样的判断客观吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么韩国演艺圈既想赚中国的钱，又频现不尊重中国的表现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕上述中韩交流中呈现的问题，观察者网专访中国艺术研究院文化发展战略研究中心学者孙佳山。下文据采访内容整理而来：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;荒谬的文化优越感从何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然不是官方话语，但一批韩国演艺圈人士看待中国的基本逻辑，还是一个比较清楚的文化倾销的逻辑，就是觉得你们中国的大门就应该向我们敞开。这也是比较典型的能代表一部分韩国人的老牌高等黄种人心态，有一种荒诞的文化优越感。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222143752925.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;430&quot; height=&quot;825&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李秀满接受采访时，对韩流在中国的前景做出预测。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们都知道，韩流在我国的发展是有阶段性的，而这种阶段性主要就是由政治原因造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如当年在中韩关系紧张的时候，Rain在北京的演唱会，几十块钱一张票都没人去看，最惨的时候就惨到这种地步……而在2014年前后的时候，中韩FTA协定既让中韩关系升温，也为韩流在中国市场的发展带来了机遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾韩流成为“寒流”的那段时间，不是说中国不向他们打开大门，而是说韩国并没有直面中韩两国广泛的共同利益，以及中韩两国人民之间友好交往的民意基础。具体点说，在我国的那些韩流粉丝，在民族国家大义面前，哪个好意思出来折腾？这可不是谁管出来的结果，而是绝大多数年轻人都自觉自愿地做出了自己的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在去年，韩国综艺《Running Man》使用了将五星红旗与台湾旗帜并列的游戏地图；女歌手李孝利在综艺节目中自称要进军国际市场，因此得给自己取一个国际化的艺名。她称：“取名‘毛’，如何啊？”……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222150943444.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;279&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;李孝利在综艺节目上称想以“毛”为艺名，带来争议，后续引发了中韩网友的骂战。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在涉及中国主权、内政等重大问题上，一些韩国艺人非常不光彩地搅和在其中。这里非常有必要提醒韩国娱乐界，无论是韩国的文化娱乐公司也好，或者明星也罢，不要踩红线。否则，韩流在中国还将面临更为不利的市场环境和舆论环境。如果韩流懂得尊重中国人民的情感，自然会在中国收获较好的市场回报和文化影响力，但要是总侵犯中国人民的情感，那结果显而易见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我们也充分理解，在当下的国际地缘政治格局下，韩国尚没法决定自己的命运。在中美两个大国之间摇摆，这也是一个典型的钟摆结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;即使在入华的高潮阶段，韩流的大头利润也来自日本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩流能够在世界舞台上茁壮成长，关键在于在充分学习日本文化产业的基础之上，发展出了有自己特色的文化产业体系，李秀满这一点说得还是挺客观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我们的常识印象里，过去韩流对华进行文化倾销，在我国赚走了不少钱，但实际上，哪怕是在2013至2015年那段韩流在我国发展的高潮阶段，韩流最大的利润其实是来自于日本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也解释了为什么这几年即便韩流在我国的存在感弱了那么多，但在其他地区依然发展势头不减。在欧美，它一样有很强的文化输出能力。在北美，防弹少年团“干掉了”贾斯汀·比伯。甚至在阿联酋、埃及这样的中东地区，韩流也赚了不少钱，很多伊斯兰女性，也和我们国内当年一样，热衷于追韩流明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在举国体制的加持之下，韩国文化体育观光部和未来创造科学部，对不同国家和地区的市场情况进行了分析、梳理，并制定出适合不同目标市场的发展战略。就连南美、非洲等地区，作为新兴市场区域，也已成为韩流输出的重点培育对象。在较为成熟的亚洲地区，则强调与具体落地国的充分合作，我国就是最好的例证。而对于美国和欧洲市场，韩流则不断强化商业网络的具体分工和运营。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/22/20210222140753867.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;890&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;韩剧《爱在何方》提及中餐韩餐区别，一度引发争议，图自微博。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>