<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f3fdb97dbd8c98b622132bf37f84c190</guid>
<title>黯淡的“金马”，自弃之后何须哀之</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_11_24_756562.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123163942118.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第61届金马奖悄然落下帷幕，无论对于一般电影爱好者还是关注两岸三地乃至整个华语文化圈的文艺爱好者来说都是一件令人唏嘘的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打开入围名单和获奖名单，除了娄烨作为大陆知名导演显得略不合时宜地站在中间，还有张震、张艾嘉等本土资深影人，剩下来的大多数名字对于普通观众来说都是“没看过”“不认识”“没听说”的否认三连，曾经熠熠生辉、星光云集的金马如今变成了一座冷门化、地域化、小众化的“小成本艺术电影评选”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，肯定还是会有很多人带着文艺青年特有的孤傲和不屑去嘲讽那些指出“金马奖没落”的人——你没看过是因为大陆没法上映，你不认识是因为你的看片量和知识水平有待提高，你说没兴趣是你“看爆米花商业电影”看坏了脑子，然后再喃喃说一些“真正的艺术”“多元化”“支持本土”之类的话，总之，“小小的也很可爱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何重新诠释和定义今天的金马奖，当一个曾经名动天下的电影奖项既不能把荣誉授予大众认可的电影，也无法通过把荣誉授予小众电影而让电影被大众所认可，即使用再多的知名嘉宾来装点，即使再强调艺术和不落俗套，这个奖项终归已经走入了生命周期的末位，只能靠追忆昔日的荣光来掩盖今日的黯淡了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实纵观金马奖的历史，它可以说是非常典型地走完了一个艺术奖项从兴起到衰落的生命周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾省曾经流传一个梗，那些服兵役的青年如果不幸被抽中调去偏远的金门马祖当兵，就会戏称拿到了“金马奖”。其实金马奖的由来恰好是这个冷战时期处于海峡两岸军事对峙前沿的“金马”，这个奖项在1962年由台湾当局的“行政院新闻局”主办时就具有浓浓的政治色彩，以及寓意“电影界要向反攻大陆前沿将士学习致敬，砥砺前行”的敌对内涵。当然，在当时国民党的高压统治和文化管制之下，“官办”的金马奖自然也和当时的台湾电影一样，并没有太过亮眼的作为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123164215990.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
早期金马奖评选&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金马奖的真正崛起正是奖项开始逐渐脱离当局政治操控之后——1990年开始，金马奖开始全部转交由民间团体主办（虽然仍接受“新闻局”资助和指导）。彼时刚刚摆脱“戒严政治”高压，渴望文化自由，并且有浓浓大中华情怀的台湾文化界也迸发出了前所未有的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让金马奖一度成为“华语奥斯卡”除了对于电影艺术性的推崇和评审的专业性之外，最重要的原因是其评选标准突破地域限制，将入选标准放在整个“大中华”的视野之下——只要是华语电影，只要反映华人生活，无论地域和籍贯都可以参赛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于当时发展相对落后的大陆电影奖项和强调必须是“港产电影”的香港电影金像奖，金马奖最大程度地为所有中国电影提供了舞台，也收获了极高声誉——回顾金马奖的巅峰时期，恰逢两岸三地的电影人和电影百花齐放的丰收岁月，金马奖的获奖名单（包括电影奖项和个人奖项）可谓群贤毕至、俊采星驰：有《阿飞正传》《桃姐》《无间道》这样代表香港电影最佳水平的影片，也有《女人，四十》《喜宴》这样的台湾影片，同时期的大陆优秀作品《阳光灿烂的日子》《风声》也榜上有名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2010年后，随着两岸三地电影人才和资金的进一步融合，尤其是中国大陆电影市场的飞速崛起，我们熟悉的大陆影片和电影人几乎占据了主要奖项的半壁江山，其中有《推拿》《大象席地而坐》获得最佳影片，有商业片《我不是药神》的男主徐峥获得最佳男主，有张艺谋、文晏获得最佳导演，也有马思纯、周冬雨这样的新晋演员获得影后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的变化也是时代发展中，整个华语电影版图极具变化的缩影。相伴而来的也是大陆电影人对金马奖的重视，每年都会有人数众多、众星云集的“金马团”开赴台湾参加盛会——正如巅峰时代的金马奖那样，奖项的肯定和电影人的推崇是彼此成就和相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123164455779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
演员范伟凭借《不成问题的问题》获得第53届金马奖最佳男演员&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但幺蛾子自然也随之而来，当这种相互成就变成了一种单方面的“拿大”，顶着“台湾电影金马奖”名号的奖项逐渐走向了扭曲和失衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是一种带着酸味的“排外”扑面而来，最典型的便是金马奖颁奖仪式上“台湾名嘴”蔡康永和影帝黄渤之间的互怼：蔡康永一句“这是我家，不是你家”让金马奖的金字招牌“天下华人是一家”变成了一个笑话，黄渤也借着“金马”和蔡康永马图案的服饰来了句经典双关：“只见人骑马，没见马骑人”，赢得全场喝彩。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/23/20241123165021132.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个被砸掉的金字招牌便是奖项的公正性。就像某些明星得到了一些老牌奖项却被认为德不配位一样，奖项不但没能起到贴金的作用，“影帝”“影后”反而成为粉丝口中的“黑称”，奖项和获奖者原本就是相互成就，谁也没有点石成金的本领。面对中国大陆影片的高歌猛进，金马奖也逐渐把评选的标准向“本土”倾斜，在51届金马奖最佳女演员的评选中，凭借《归来》众望所归的巩俐却败给了来自台湾岛内的陈湘琪，让很多资深电影人大跌眼镜，也让巩俐本人说出了“这是我第一次来金马奖也是最后一次”这样的话。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f9bb3d987491bbf4b616f3478dc4bf60</guid>
<title>“美国要二三十年才能看清中国”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangRongWen/2024_11_24_756559.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按：&lt;/strong&gt;本文为新加坡前外交部长杨荣文（George Yong-Boon Yeo）于2024年10月下旬在剑桥大学辩论社（Cambridge Union）一个讲座上的讲话的摘要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，中国永远不会成为西方式的帝国主义/霸权主义国家，因为中国文明的历史形成和特性与西方本质不同，这种不同，已经写在了中国人的文化基因里。但这一点很难一下让美国/西方人相信——但也许经过二十年、三十年，美国人最终会相信。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨荣文还指出，中国崛起首先是一个巨大的经济现象，就好比一颗“新的太阳”加入了太阳系，而且“新的太阳比原有的太阳还要大”。所有人都应该把握和理解中国现象，找到与中国的相处之道，从中多方获益。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨荣文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美关系将经历一个漫长的考验期。美国曾经支持中国加入全球体系。2001年11月中国加入世贸组织时我也在现场，那是在多哈。从那以后，直到新冠疫情暴发之前，中国经济的实际价值增长了7倍，以人民币计价增长了9倍，以美元计价增长了11倍。不少美国人对曾经帮助中国发展感到后悔，认为不应该助力中国崛起，因为中国现在已经变得过于强大，对美国在全球的主导地位构成了威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点考虑，再加上美国（以及在某种程度上西方社会）对本土社会发展趋势的不安，是导致中美之间出现一个相当长时间紧张关系的重要原因。这种紧张关系可能在“冷和平”和“冷战”间来回摇摆。代理人冲突有可能发生在东南亚，也有可能在缅甸或其他地方。但美国最大的担忧是：中国有朝一日可能取代其全球霸权地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/22/20241122172421369.jpeg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;331&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
讲座现场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果中国像过去的苏联一样，那么这种担忧是有道理的，伯罗奔尼撒战争的教训和修昔底德陷阱的理论就会变得有参考价值。但实际上，中国的性质与苏联不同。尽管研究希腊文明可以为理解西方社会的演变提供重要视角，但要理解东亚社会的话，需要一个不同的视角——一个关于中国历史兴衰的视角。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的独特之处在于，对于一个拥有14亿人口的国家来说，它拥有异常高的同质性。中国人口的92%～93%是汉族，规模上是欧洲人口的两倍多。中国人一套文学、一套书写体系、一套英雄体系。在欧洲，每隔几百公里就有不同的历史、风土、英雄和自我认知。在中国，确实也存在原始的地域差异，许多方言之间相互听不懂，但其高级语言是基于书写的。中国有记载翔实的历史，有共同的历史英雄形象。因此，这是一个高度同质化的社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种同质性并非偶然，也不是某位领导者或一套政策的结果，而是植根于中国文化和文明“DNA”之中的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中国人更喜欢生活在一个以中国人为主的社会里。每当遇到危机时，他们会实施控制措施。例如在新冠疫情期间，中国人也会抱怨，但他们会遵守规定。而中国人以外的人通常很难接受这些措施，于是选择离开；某种程度上，中国对此是欢迎的，因为这样一来，中国人就可以更好地关闭舱口，拉起吊桥，关上大门，设法保全自身。中国历朝历代都不断修建长城。我们在Instagram上看到的长城只是一个“化石”，因为长城曾经是一个“活”的系统，不仅仅是砖石堆砌的城墙，而是一个超越长城本身的控制体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是在长城之外还是之内，如果一个哨塔上的守卫打瞌睡，未能及时发出警报（无论是对城墙外的人还是城墙内的人来说），则守卫都可能被处决，因为这是事关生死的。当局势平稳、没有威胁时，大门敞开，人们可以自由进出，但一旦有危险，控制措施就会启动，监控网络被激活——不仅覆盖长城之外，也深入内部，甚至包括动员后备力量。在新冠疫情期间，我们就看到了这一点：人们将人口分成网格单元，然后逐一解决问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体和互联网希望让我们相信：中国在新冠疫情期间表现不佳。实际上，中国在疫情期间表现非常出色。正如所有流行病学家都知道的，在疫情中，努力争当最后一个开放的国家，而不是第一个开放的国家。因此，中国的死亡人数是最少的，仅约一百万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，由于在疫情期间中国国内维持了闭环生产，而我们其他地方的人都在家里，不敢接触他人，通过手机或电脑工作或假装在工作，领着工资，每天等待快递员送来包裹，有时还会在家里互相猜测是谁买了什么。那么，这些包裹里的东西是谁制造的呢？来自哪里？都来自中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有的船只都开往中国装载制造品。他们在这里留下东西，然后空船返回中国。我曾在物流行业工作多年。跨太平洋的货运费通常在1000到2000美元之间，但当时价格一路飙升。当价格涨到5000美元的时候，船队接到的指示是：不用等卸货了，直接把集装箱留在那里，船只空船返回，因为每个集装箱的成本不过2000美元。这些成本导致了后来所谓的供应链危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在那几年里，中国的商品贸易顺差打破了历史纪录。2020年，中国的货物贸易顺差为5300亿美元；2021年，数字升至6700亿美元。2022年，当外界只关注上海突然的疫情防控时，中国的货物贸易顺差却增长至8500亿美元。去年，这一数字也基本持平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国最终放开后，上海举办了一场车展。西方和日本的汽车制造商大为震惊：因为当他们在各自国内按兵不动时，中国却在全力推进。如今，中国的电动车已经主导了全球市场。他们是全球最大的汽车制造国，我认为也已成为全球最大的汽车出口国——尤其在电动车领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122173004134.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;413&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年上海车展&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的观点是，在某些情况下，中国的文化同质性是一种巨大的优势。但当这种高度集中、内向型、同频化的体系出现问题时，当这台庞大的机器卡壳时，它的“不适”状态会持续很长时间。这也是中国历史上“长周期”现象的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，其中的一个关键原因（我在我的书中曾经提到）——是纸。在许多世纪里，中国对纸张拥有垄断地位。与羊皮纸、莎草纸或棕榈叶等材料相比，中国的纸可以存储更多数据，处理更多信息。中国人几个世纪以来掌握了大量纸张，并将其秘而不宣。当你能够捕获并处理如此海量的数据时，就能组织更多的人。数据处理能力越强，就能组织越大的人类社会。正因为这种技术垄断，中国社会创造了一个高度集中的系统，这是世界上其他任何民族都无法实现的，同时也赋予了中国社会独一无二的特质。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国人说“我们没有帝国野心，因为这不是我们的本性”时，这是真实的情况。因为如果像英国那样征服印度或世界其他地方，你需要组织那些与你不同的人，而他们的文化未必是你能够消化的。对于中国来说，只要与中国人相处，一切都会简单得多。所以，美国人认为中国经济增长之后，其行为会像西方帝国主义国家那样，或者像美国自己那样——这是一种错误的判断。问题是，这个情况无法用“数学”来证明，而只能通过实践来验证。这可能需要一段时间，也许20年，也许30年，到那时，美国人才会最终相信：这就是中国的本质。中国不是俄罗斯，不是英国，不是法国，也不是德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在紧张的国际局势里，各方都采取抗衡行动，会让商人们感到非常不安，因为他们要面对关税、面临监控，面临各种各样的限制。因此，许多人正在迁往东南亚，包括欧洲公司、美国公司、日本公司，也包括中国公司。而且中国商人往往会“本地化”，通过更换护照，成为新加坡人、马来西亚人或印尼人。甚至在意大利——佛罗伦萨附近的帕多瓦——温州人也成了意大利人，其中许多人改信天主教。当我们购买标注“意大利制造”的领带或手袋时，实际上是由意大利的温州人制作的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在非洲则展现了另一种模式，有不少跨种族通婚的情况。中国人并不像旧时的西方殖民者那样住在高山上的豪宅，由仆人侍奉，而是蹬着自行车，开着小商铺，推销他们的商品。当然，也有一些是大商人。但无论如何，中国崛起是一个全新的现象。我有时把它比作太阳系中进入了一颗新的太阳，导致所有行星的引力场发生变化，运行轨道被扭曲。而且，这颗新的太阳比现有的太阳还大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想一下，中国的人口是美国的四倍。正如埃隆·马斯克所说，这是个简单的算术问题：当中国的人均GDP达到美国的一半时，经济规模将是美国的两倍。目前中国人的平均生产力只是美国人的一半，但他们非常勤奋。如果中国的人均GDP超过美国的一半，则其经济规模可能会达到美国、欧盟和日本的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个巨大的现象。每个“天体”的“运行轨道”都会受到影响。一旦犯错，就会撞上更大的东西。但如果能够理解这些力量，就有可能实现一种前所未有的轨道自由。因此，理解“中国”这个现象非常重要。这是一个庞大的现象，一个复杂的现象。在东南亚，我们因为见证过中国历史上的变迁，本能地知道如何应对当今的中国。在东盟（由东南亚十国组成的联盟）内，如果我们运筹得当，就能扮演美国和中国、中国和印度之间的稳定力量，让各方都感到舒适，同时，我们自身也能从这种合作与竞争中获益。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f395f2fdad89f71a7d6eaf6c0bd12aa6</guid>
<title>我们四年前的预测：特朗普会卷土重来</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_11_24_756557.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普以这么大的比例当选，证明一个事实：他就是总统，美国就是变了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“‘特朗普风波’已经来了。我们把国内市场搞好，底气就有了；把新质生产力抢到手，未来就很有希望了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“随着特朗普的强势归来，在AI领域势必会出现技术或贸易壁垒，我们应该如何应对？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年美国总统大选已落下帷幕，特朗普重回白宫。在东方卫视11月18日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和中国人民大学国际关系学院金灿荣教授一同深度点评了这场美国大选，并就未来中美关系作出预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/24/20241124083933674.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://v.qq.com/x/cover/mzc0020093117v7/b4100f52lmm.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第259期&lt;span&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们来回望一下美国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大选本身的特点就是特别激烈，比电视剧《纸牌屋》还要精彩。因为现实中真的发生了枪击、背叛等戏剧性的事件。例如，共和党的切尼家族背叛了本党，而民主党的小罗伯特·肯尼迪家族则背叛了民主党，再加上司法迫害等因素，实际的政治可能比文学家想象的还要复杂和残酷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举结果也是让人意想不到。很多人都想到特朗普大概率会胜出，但没有料到共和党赢了这么多，不仅重新夺回白宫，还拿下了参议院多数席位。在州长选举中，共和党也占据了上风，现在有26个州长，而民主党则仅有24个。此外，众议院还是共和党占优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再加上原来最高法院就在共和党手上——早在特朗普第一任期就因他任命了三位保守派大法官，形成了6:3的保守派优势。我看最近民主党内部有人试图劝说一位民主党的大法官趁拜登还在任上提前退休，然后提名哈里斯，但那大法官好像不一定听。假设特朗普第二任期内再有一位自由派大法官走了，那民主党就惨了，最高法院的保守派比例就变成7:2了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党的大胜，标志着美国社会进入了一个保守派主导的周期，这影响就比较大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/22/20241122163740817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年美国总统大选，特朗普以大幅领先的优势重回白宫。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过2024年的大选，我们可以看到美国的一些深层问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，现在一个比较明显的现象就是，美国的政治精英，尤其是民主党的政治精英，已经脱离了群众。他们谈论的问题过于意识形态化，与老百姓的日常生活没有关系。虽然这些年美国的一些官方数据看上去还可以，
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
华尔街的数据屡创新高，但实际上，虚拟财富较多，而且大多被华尔街的精英拿走了，而老百姓的生活却日益艰难。自疫情发生到现在，虽然工资是涨了，但因为通胀更厉害，结果老百姓的实际收入反而减少了。社会底层本就是在生存线上挣扎，因此他们的感受特别明显。而民主党不谈这些，只谈一些很虚的东西，时间久了，群众觉得他们高高在上，那肯定要抛弃他们的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次就是媒体信誉问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
媒体在美国号称“第四权力”，选举中的民调也特别发达。但这次民调结果跟最后的现实差得太大了——所有的民调都说（特朗普和哈里斯的支持率）会不相上下，结果却是一边倒。这说明媒体和民调本身就是选举政治的一部分，它们不是中立的。甚至，它们想借操弄民调欺骗对方，结果搞久了把自己都给骗了。因此，我觉得主流媒体和民调机构面临行业信誉问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，还有个更深层的问题，就是政党出现分化，开始重新站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，共和党现在的主流就是特朗普这一派——MAGA派（Make America Great Again，“让美国再次伟大”），而共和党原来的建制派开始投降了，投靠民主党这一边。而民主党内部现在也是几派，也斗得很狠，所以有人说民主党开始走向寡头化，那些大佬各带一个派系来分割党内的权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，政党后面的资本也开始分化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一次很多大资本家亲自上场，比如埃隆·马斯克。我看最新的统计，他大概为这次选举花了1.39亿美元，当然他赚了，赢了以后他那个公司的股票涨了15%，他的个人财产超过3000亿美元——这等于花了1亿多美元，赚了200多亿美元。民主党那边则有比尔·盖茨公开站队。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/22/20241122164304871.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是以前没有的，以前资本都是躲在后面，两边下注，这次是亲自赤膊上阵了。这说明什么？说明资本分裂现在非常明显。这是美国真正的大问题，值得我们高度关注。如果这资本分裂继续走下去，不排除美国将发生更大的冲突的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面我们就要推算未来了，一部分看看它内政的走向，一部分看看它外交的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在的政府被我们叫作2.0版本，其内部政策主要聚焦于三个方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是重振经济，而经济的核心在于重振制造业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为实现这一目标，他想了两个办法：一是可能大幅度地给企业减税，二是考虑再次退出《巴黎气候协定》，以降低能源成本——不管环保了，阿拉斯加和佛罗里达海边的石油资源都可能会开采。特朗普政府期望能够大规模开发传统能源，从而降低美国企业的税收和能源成本，进而提升其竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
控制移民是特朗普政府的另一项重要政策。这实际上是他上一个任期的重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普本质上是白人至上主义者，从人口和生育的角度考虑，美国白人对未来是会感到不寒而栗的。因此，移民政策成为他执政的重中之重。因为这决定了美国的前途，所以他肯定会严密地执行排斥新移民的政策。另外，他说了每年要送走100万非法移民，这将是美国历史上最大规模的移民驱逐行动。尽管这一政策会引起反弹，执法成本会很高，但特朗普政府肯定会执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再就是恢复传统价值观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普在演讲中已经说了，第一项法令就是取消性别混乱的教育和未经父母同意的性别手术，这些都将被视为非法；同时，禁止跨性别运动员参加奥运会，并计划用联邦权力打击这些“非法”思路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，我估计这些事做起来也有难度。我看有些民主党控制的州，如加州，州长纽森已经表示将提前立法以抵制这些联邦政策。因此，预计特朗普政府在国内政策方面将面临激烈的内部斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面讲讲外部。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普2.0版政府的外交政策，一大特点就是回到“新孤立主义”。他就觉得美国承担了过多义务，超出美国的利益需求，成本太高了，所以要回到孤立主义，具体做法就是让盟友承担更多的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个比较要命，那就是关税战。关税战跟前面我讲到的制造业回归是有关系的，通过高关税把外部的产品赶出去，把国内市场留出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我的直觉是他的制造业回归大概率搞不成。因为美国现在的一大问题是它没有合格的劳动力了，而制造业所需的劳动力其实是要培训的——上海以前都是有学徒制度的，真正复杂的制造业，可能就得依赖五级以上的技工。它有赚钱的机会，但是合格的工人没有了，这是美国真正的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/22/20241122164618227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两名工人在美国纽约一家商店门口卸货。&lt;span&gt; 资料图：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从常识角度看，美国搞关税战，其实对它是并不利的，因为它把外面价廉物美的产品搞走，自己却又生产不出来，最后结果是通胀，进而导致美国的出口也受损，损人不利己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是不管我们怎么分析，反正特朗普本人下了决心了，肯定要打贸易战。对于这点，我们要做好准备，因为他重点是打我们，要对我们加征60%的关税，一部分产品甚至要加征100%的关税，这对中美贸易应该是很大的打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一些朋友很关注俄乌冲突，因为他在好几个地方吹牛24小时搞定。但具体方案？大家不知道。大家推测无非这几个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个就是向俄罗斯保证不让乌克兰加入北约，因为俄罗斯一直有这么一个要求，那么特朗普可能会给这个保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，就是像克里米亚、乌东，俄罗斯占着就占着，我也不说，默认就这样，最后搞一个欧洲版的“三八线”。当然他也会警告俄罗斯“你不能再进一步往西部进攻”，得到俄罗斯不再进攻的保证，以此安抚欧洲盟友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们中国的一些网友担心，美国通过解决俄乌冲突，与俄罗斯缓和关系后，是否会“联俄制华”？毕竟上一任，他的首席战略顾问班农就说过，特朗普政府的基本外交就是“联俄制华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次没说得这么明确，不过我的观点是应该问题不大。一是美国国内阻力很大，二是欧洲肯定不干，所以他也得权衡。而俄罗斯方面，我相信他们不会那么容易被特朗普或其他人的空洞许诺带跑。我猜普京大概率不会理他，有限的合作可以，“联俄制华”绝不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，我们的焦点自然落在中美关系上。我们需做好准备，他大概率会对中国加征关税，这一定会对中美贸易造成严重冲击。另外还有一件事要留意，就是在上一个任期内，他曾完全中断对话。大家或许还记得，大概从2018年开始，中美之间的所有战略对话全部停了。因此，这一次我们要做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是我们也不要怕，我们要做好几件事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个就是把国内经济搞好。如果真能把国内市场盘活，形成一个统一大市场，其实中国这么大的市场，大部分产业是可以搞好的。而要把经济搞好，关键的关键是把需求搞好。最近大家都看到中央增加地方化债资源10万亿元，这个方向是对的，而且中国手上的“牌”很多，我们中央政府的举债空间特别大。中央在财政、金融方面更大力度地发力，国内市场盘活，那么问题就不是很大了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个就是坚定不移地抓新质生产力，也就是把未来的高端产业拿到手。高端产业拿到手，就有高端的就业机会。这是很重要的，不管有多少困难，都要往前推。我的理想就是未来世界的高端产业应该都在中国——当然中国也不是一家垄断，也可以分一点给别人——这样我们的效率就高了，那么高端就业和经济需求也都有了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个就是扩大“朋友圈”，通过“一带一路”倡议、金砖国家、上合组织、RCEP（《区域全面经济伙伴关系协定》），开拓新市场。另外“朋友圈”还应包括传统发达国家，如欧洲、日本，都还是可以做工作的。老市场不完全丢掉，新市场再扩大一点，国内市场再扩大一点，那么这个困难就可以挺过去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“特朗普风波”已经来了，我们得面对它，而做事的关键是“以我为主”，把国内市场搞好，这样底气就有了；把新质生产力抢到手，那我们未来就很有希望了；把“朋友圈”搞好，那我们就能立于不败之地了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2204677fb4289526d80b045996f9011d</guid>
<title>西方对“一带一路”发出噪音，巴西有自己的参与方式</title>
<link>https://www.guancha.cn/EvandroMenezesdeCarvalho/2024_11_23_756506.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
当地时间11月20日上午，中国国家主席习近平对巴西进行国事访问，双方签署38项合作文件，涵盖农业、贸易、投资、基础设施、工业、能源等多个领域，将双边关系定位提升为“携手构建更公正世界和更可持续星球的中巴命运共同体”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何评价这次访问的重要意义？中巴两国深化合作在全球南方崛起、世界依然动荡不安的背景下带来哪些积极意义？观察者网对话了巴西瓦加斯基金会法学院教授、巴西-中国研究中心主任高文勇（Evandro Menezes De Carvalho）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/22/20241122232928809.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;333&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：能否谈谈中国领导人这次对巴西国事访问的重要意义？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;这是一次非常成功的访问，外界对习主席的访问有非常高的期待，两国也达成了诸多合作协议。最重要的是，中巴同意将双边关系定位提升到新高度。这意味着，双方将共建“一带一路”倡议同“巴西新工业计划”、“加速增长计划”、“生态转型计划”和“南美一体化路线”等发展战略对接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是两国在具体政策层面开展的合作，尤其是在基础设施建设与投资领域，不仅将推动双边关系发展，也会促进地区的经济融合。比如，中国在秘鲁的钱凯港口项目将能与巴西的现代化铁路连接起来，带来巨大的经济效益。双方在金融、科技与创新、生态转型等领域也存在广泛的战略合作空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在中巴双方签署的38项合作协议中，有哪些最值得关注的领域？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;所有的项目都旨在促进互联互通与经贸融合。在基础设施领域，我比较关注连接巴西圣保罗的桑托斯港口到秘鲁钱凯港口的铁路建设规划。我认为这个项目将会是中巴关系中的一个重要成就，预计能把从巴西向中国出口货物的时间缩短至过去的三分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/11/22/20241122233119215.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;579&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
连接巴西圣保罗州至秘鲁钱凯港的规划路线，一旦建成将极大降低从巴西出口至中国的货运时间。&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，近期也有两国将在低轨卫星互联网服务方面&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/GongSi/2024_11_21_756294.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;开展合作&lt;/a&gt;的消息。在军事领域也可以探索新的合作机遇。当然，巴西具备发展清洁能源的巨大潜力，而好几家中国光伏与风能企业已经在巴西市场开展投资。中国国家电网公司也在巴西能源领域扮演了重要角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您曾在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/EvandroMenezesdeCarvalho/2023_04_18_688819.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;去年的采访&lt;/a&gt;中表示，巴西没有签订任何聚焦于“一带一路”的协议是一次“外交上的失利”。这一次巴西没有选择加入“一带一路”倡议，而是采取了“战略对接”，有分析认为是受到美国的压力。您怎么评价？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高文勇：&lt;/strong&gt;直到今天，这依然是在巴西国内热议的一个话题：究竟是否应该加入“一带一路”倡议？本届巴西政府采用的表述是“战略对接”，也就是在“一带一路”倡议与巴西本国的发展项目中找到合作的空间。巴西试图找到一种间接的方式来加入“一带一路”倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人来说，我认为巴西在谈论与“一带一路”倡议合作的方式时心态应该更加开放，拓展视野。“一带一路”倡议已经成为今天中国外交政策的重要部分之一。在这个框架下还有其它的合作倡议，比如“健康丝绸之路”、“数字丝绸之路”等等。我自己也提出过，巴西可以同中国建设“葡语丝绸之路”，让说葡萄牙语的、处于相似文化圈内的拉美国家参与进来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人会担心，巴西加入“一带一路”倡议可能会引起某些国家的不满。但老实说，巴西是金砖国家组织的创始成员国之一，扩容后的金砖国家组织里也包括与美国关系不好的国家，比如伊朗。“一带一路”倡议是一个关于经济与社会发展的项目，我们自己能够权衡利弊。如果部分欧美国家不想加入“一带一路”倡议，这是他们的权利。但他们不能强迫别的国家做选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全世界超过150个国家已经参与到“一带一路”倡议中，为什么巴西要担心加入“一带一路”倡议可能引起美国的不满？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”背后体现了一种具有历史进步意义的、有吸引力的理念。说到历史上的丝绸之路，我们想到的是合作与交流，它连接了东亚、中亚、非洲与中世纪的西欧，带去新的理念和商品。这些新的探索、视角与现实很可能推动了西欧的文艺复兴，又在一定程度上引发了后来的启蒙运动以及工业革命，帮助西欧走出黑暗的中世纪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但今天发生了什么？西方国家的情况再度令人回想起他们历史上的“黑暗时代”。新冠疫情时期兴起的种种反科学主张，越来越公开的右翼保护主义、单边主义路线。中世纪的欧洲上演过类似的事情，那个时候教会的势力十分强大，压倒了君主的权力。是“丝绸之路”带来了新的理念与思考。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>