<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>aae8a0e031230a9d9d117cec9e56ef04</guid>
<title>“特朗普关税”的十大谬误</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2025_04_09_771488.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普向世界挥出了关税的乱拳，引发了各方的震动，让世界金融市场遭遇重大动荡。今天我们聊聊特朗普对于关税的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国总统，其实特朗普对关税的很多描述，都是错误的，甚至可以说是一种谬误——这不是我们讲的，是欧美媒体说的。其中有10个最典型的谬误，需要大家认真分辨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，关税是由外国支付的，不是由美国支付，所以收关税对美国有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他非常顽固地声称，关税的成本由出口国承担。但经济学家一致认为，关税成本主要是由进口国的消费者和企业承担的，收关税会导致价格的上涨，这个压力会传递到消费端，引发通货膨胀。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/09/20250409102257174.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在街头采访中，一位美国民众认为，对中国增收的关税“由中国政府支付”……&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
统计数据和研究显示，在特朗普上一个任期发动的关税战中，在增加关税中，有92%由美国的进口商、中介和零售方承担。但特朗普拒绝面对现实，坚定地要重复做已经被证明是错误的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，特朗普坚持认为关税有助于减少贸易逆差，这也是错误的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普认为，对进口商品征收关税，可以减少美国的贸易逆差。但统计数据显示，尽管实施了关税政策，但美国的逆差仍然没有显著改善，这种经济生态是由美国国内的投资和消费结构所决定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，特朗普顽固地认为，关税不会对美国的就业产生负面影响，并声称，关税会保护美国的就业岗位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大量的行业报告显示，关税的作用正好相反。考察全产业链就会发现，因为关税扭曲了最优化的全球供应链和价值链的分配，违反了市场规律，所以导致生产成本上升，使得美国国内企业在竞争中处于不利地位，进而导致裁员和就业机会减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，特朗普认为，关税会促进美国制造业的复兴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普主张关税可以鼓励企业把生产线迁回美国，但大量公司表示，关税增加了生产成本，削弱了竞争力。而真正发展制造业所需要的基础设施、供应链、高级工程师和熟练工人，这些美国面临的真正的问题和挑战都不是关税能解决的问题。特朗普采取的关税政策于事无补，并不能取得预期的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，特朗普坚持认为关税对经济增长的影响有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在的基本情况就是，不论你怎么和特朗普讲关税的坏处，他都认为关税对于美国总体经济影响不大，是可以承受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是严肃的经济学者告诉大家，持续的关税所引发的贸易战会导致经济增长放缓，甚至引发衰退，特别是考虑到2025年美国经济本身面临的艰巨挑战。事实上现在资本市场已经作出了自己的反应，美国的股市暴跌，纳斯达克指数抹掉了5万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/09/20250409103059468.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美股暴跌&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普非常镇定，或者说故作镇定，对大家说放心，这是美国经济病了，需要吃药，做手术，要对美国经济进行治疗；这是短期阵痛，长期来看会好起来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说实话，医生也分两种，一种是良医，一种是庸医。他们的手段可能看上去很相似，但实际效果可能大相径庭，甚至南辕北辙。拿吃药来讲，吃药要看剂量、看疗效、看服用方法，良医会注重这些问题，谨小慎微，认真严格地按照科学规律进行操作，但庸医可能就直接把药往嘴里倒，这是会出人命的。手术也有一套自己的规程，要先打麻醉，做好准备，而庸医可能就直接自戳颈动脉，然后说这叫“放血疗法”。这种野蛮操作的代价是病人的生命，而不是疾病的痊愈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人可能会说，这是特朗普特殊的、不按常理出牌的超凡医术，它不在教科书上，它不合常规，但它是有效的。但坦率地讲，特朗普采取的实际行动就像，医生问病人哪不舒服，病人说头疼，就把头切掉。切掉之后，头是不疼了，但命也没了。这就是发生在我们面前的现实，如此简单粗暴，充满了黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，特朗普坚持认为，关税会自发取得胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普的关税言论当中，他构建了这样一种场景：只要美国向进口商品征收高额关税，甚至不用真的征收，只要威胁征收，所有贸易伙伴就会自动排队过来，说“我害怕了，我感到恐惧了，求你不要征收关税，我们什么都好谈”，然后答应所有条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
潜在的假设就是，所谓的交易对象，会自动按照特朗普想象中最理想的状况，达成所谓的交易。与其说这是关税取得的效果，不如说在这个假设里，特朗普就像一个全知全能的存在，他可以点石成金、言出法随、心想事成，但其实这不现实也不可能。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>86e6f74f1b1f1fb3fcb3b93c4acdf610</guid>
<title>特朗普再对华加征50%关税？中国还有“大招”</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_04_09_771465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普已经进入癫狂状态，在中国提出反制之后，威胁对华进一步加征50%的关税，相当于将对华的实质关税提高到100%以上。他近期一系列疯狂行为已经遭到美国国内业界、市场、专业人士的广泛批评。从跨国到中小企业遭受损失，盟友和伙伴关系被破坏，全球经济秩序被颠覆，美国可能进入衰退，制造业回归本土（并创造就业）根本无望，最终则由美国消费者承担痛苦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的金融家盟友Bill Ackman日前说，特朗普的举动无异于向全世界发动“经济核战”；总统正在失去全球商界领袖的信任，而这一切都不是他们当时投票支持特朗普的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408114950440.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;417&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间4月7日，一则关于特朗普可能“暂停征税90天”的假新闻导致美股剧烈波动。&lt;span&gt; CNBC制图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，正如美国业界和专业人士所指，关税不是正常的经贸活动，也不是外交手段，而是战争。特朗普此举，从性质上看，实际上就是对中国和世界开战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普第一任时发动贸易战后，中国一直十分克制，没有大规模的反制。并不是不反制，一是顾全大局，二也是时候未到。但等到要反制时候。也会毫不犹豫，并且坚持到底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国对华进一步加征50%的关税后，中国还可以对美国进行有效反制——并不需要全方位提高美国商品的税率，而是继续精准打击。笔者结合与消息人士的沟通，判断可能主要落在以下几个方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 暂停芬太尼合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任内对华加征关税时，声称是因为芬太尼问题，对中国加征20%关税。芬太尼问题本质是美国国内问题。目前最大的消费者是美国人，生产地是墨西哥，中国只是原产料产地之一，不应该为结果负责。实际上，在芬太尼/禁毒问题上，中国做了大量工作，但特朗普政府完全无视中国的努力，不接受中国的好意和善意，反而继续无端指责，把自己的问题全部推卸到中国身上。如今，特朗普再次威胁加征关税，已经使得芬太尼合作全无基础。中方可以暂停。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 进一步限制美国对中国进口大豆、高粱等产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国出口中国的商品里，农产品是一大类。采用关税等手段限制美国农产品输出中国，一直是中国精准反制的核心手段。农产品主要在美国支持共和党的“红州”，农民/农场主也是特朗普/MAGA基本盘的重要组成部分。美国，特朗普在国内面临很大的政治压力。对于这一部分输华产品采取进一步反制，是非常好的精准打击做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 限制美国的禽类产品输华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，美国闹“禽流感”危机，鸡肉和鸡蛋价格上涨。一直有业界人士呼吁限制美国对华出口禽肉类商品，这既是反制手段，也是出于食品安全的现实考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4. 在服务贸易领域，对美国采取反制措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府忽略的一个事实是，中国对美国输出大量制造业产品，但同时又对美国采购大量的服务贸易——在全球贸易机制下，这就是美方体现比较优势的地方。据统计，2024年度，中国对美服务贸易出口为642.7亿美元；美国对中国服务贸易出口为915.5亿美元，美国对中国服务贸易出口顺差272.7亿美元。（实际上，居民和企业中购买的各种美国产品和服务，都有服务贸易的成分，只是未必完全被纳入统计）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，美国推动制造业外包，将本国经济优势聚焦在设计、品牌、咨询、金融等服务领域，这是全球贸易的结果，也是美国自己的产业选择。为了反制美国对中国的商品贸易战，中国可以在服务贸易领域对美国采取相关措施。例如，限制美国公司参与中国政府采购，或者限制中国企业与美国法律咨询公司合作等。（未来，这类咨询公司均可成为反制对象，除了法律外，还可以想到金融）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也要知道，中国一直对美国“单向开放”——在美国今天的政治环境下，美国政府机构采购中国企业提供的服务已经不可想象。美国联邦政府和地方层级政府早就在推动立法或行政方式禁止美方采购中国企业服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/04/08/20250408115907866.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;156&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国对华服务贸易出口历年数据，单位：十亿美元&lt;span&gt; 图源：美中贸易全国委员会《2024美国对华出口报告》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5. 减少或禁止美国电影输出中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些年，电影市场已经发生深刻转变，得益于中国本土电影产业的崛起（制作能力、内容、文化内涵等），民众的口味发展与成熟，中国本土电影电视产业得到了很大的发展（《哪吒2》就是很好的例子）。同时，好莱坞电影则一路衰退，近期《白雪公主》更在美国本土遭遇惨败，原因之一是内容缺乏创新，且过度意识形态化，在美国左右均不讨喜，并遭到观众的抛弃。在中美贸易战的情况下，中国有各种各样的理由，进一步限制美国电影输华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6. 调查美国企业在华的知识产权（IP）获益情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美方所说的中国“窃取”美国知识产权不同，中国拥有大量自主知识产权。福特公司总裁Jim Farley近期说，“中国拥有世界其他地方尚未研发出来的知识产权”，以表扬中国在电动汽车领域的科技进步与领先。相反，美国在中国拥有巨大的知识产权权益，不仅得到了合法保障，而且实际上构成了垄断，通过垄断，获取超额利润。中国一直“单向开放”，从未采取任何措施（如比照欧洲经验）。有关部门可以对相关情况开展调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贸易战并不是简单的经济摩擦，贸易战是“不带硝烟的战争”。一定要从这个角度去理解。上述领域，中国要么一直支持和配合美国，要么美国在中国有巨大既得利益。2018年贸易战以来，中国一直十分克制。人不犯我，我不犯人，即使中国采取措施，也是对美国政府不得已的反制。我们也不需要将其理解为“永久和长期”存在的。中国是全球贸易体系的维护者。脱钩绝不是中国的目标，但却是我们在现阶段必要的应对举措。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d88bc128ec8e518ce27b34aff60b8d6</guid>
<title>马斯克盖牌走人，但“百日维新”影响才刚刚开始</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2025_04_09_771450.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 心智观察所】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在场有很多聪明人和高手，他们都很擅长记牌、计算赔率。埃隆所做的就是在每一手牌上全押，输个精光，再买更多的筹码，加倍下注。最后，他输了许多⼿牌以后，又一次全押，赢了，然后他说：好，就这样吧，我不玩了。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
PayPal黑手党“二当家”麦克斯·列夫琴，曾这样回忆起菜鸟马斯克初上德扑牌桌的情景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年后，政坛“菜鸟”马斯克，以同样的风格闯入华盛顿“沼泽”，掀起了一场沸沸扬扬的DOGE（“政府效率部”）风暴，其所作所为以近乎一天一热搜的频率使许多读者早已熟知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可当DOGE才刚刚起步，不久前马斯克却突然谈起其“后DOGE阶段”去向，外界普遍将之解读为一场“百日维新”的悲剧性失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可事实真的如此么？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/09/20250409110658935.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 资料图：AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;SGE的奥秘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须首先指出的是，所谓“马斯克辞职”，是一个对基本事实的误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克称，他计划在5月底结束目前担任的职务，并有信心在1月20日至离任的130天周期内，实现削减联邦赤字万亿美元的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个期限，并非马斯克随意设置，而是他所归属的特别政府雇员（SGE）这一职务性质所明确限定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1962年开始，美国国会批准设立了SGE这一联邦政府岗位类别，旨在让行政机构能够灵活利用私营部门的外部专家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
SGE途径“入仕”，不仅能够豁免冗长复杂的政治任命提名确认流程，且特别政府雇员不受《联邦采购条例》关于利益冲突条款的约束，即联邦政府合同可以授予SGE实际控制的组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然有这么多超脱束缚的好处，国会对SGE自然也配上了防止滥用的护栏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据法律规定，在任何连续的365天期间，SGE只能被政府留用、指定、任命或雇用&lt;strong&gt;“不超过130天”&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，你该明白马斯克在说什么了吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当年如日中天的希拉里·克林顿“干女儿”、索罗斯儿媳胡玛·阿贝丁（Huma Abedin），到今天被调侃为一字并肩王的马斯克，显然还没有人试图突破SGE岗位的规则约束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，马斯克的表态，的确预告了他“盖牌走人”的确切日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过当马斯克说出“就这样吧，我不玩了”，牌局的结果，却未必是他输光了筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的DOGE“百日维新”，其真正影响恐怕在马斯克走后才会逐渐展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“楼下”的隐形人&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解这一点，不妨先从一部电视剧说起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经典剧集《唐顿庄园》里，描绘了一个贵族家族从一战前夕到二战后的命运起伏，其中，庄园“楼上”世界的贵族家庭成员，当然是历史书写的主角。然而与此同时，“楼下”的庞大仆佣群体，在该剧中也得到了细致刻画，呈现出一个复杂人际网络的各种微妙互动，这些互动所塑造的环境，还深刻影响着楼上的“主人”们，尽管是以家族成员只能模糊感知到的方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果没有考虑“楼下”的影响，唐顿庄园的故事无疑将是残缺乃至片面的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/07/20250407104219476.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唐顿庄园如此，华盛顿“沼泽”亦然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在每两到四年一次，吸引全球媒体目光，涉及百十人规模的头面人物更替背后，华盛顿仿佛亘古不变的，是&lt;strong&gt;数以十万计的行政机构公务员、国会山助理和职业说客、律师、智库专家、乔治敦/霍普金斯等周边高校学者。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大人物们虽然拥有着拍板决策的权力，但他们具体推动或者反对的内容，则很大程度上由寂寂无名的“楼下”人员们控制。这数十万“楼下”的隐形人，同样有着自己的立场、判断、习惯、偏好、既得利益，他们之间绝少能留下痕迹的海量微观互动，却能高度有效地转化为洋洋洒洒的报告和法案，最终层垒为无形无质却又清晰可感的“Deep State”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是另类右翼社群各种耸人听闻的阴谋论，还是&quot;排干沼泽&quot;的号召，至少都反映出MAGA运动的参与者们对于这个庞大共同体的失望与愤怒。然而国会山骚乱及其结局已经证明，对这个犹如高尔丁之结（Gordius knot）般复杂的共同体，绝无一刀斩断的痛快可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把马斯克掀起的DOGE风暴置于这样的背景信息中，恐怕方能读懂其中真意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在心智观察所看来，DOGE“百日维新”的真实目标，本就不是一次大刀阔斧的手术，而是对主要联邦机构的深度“体检”，真正制定和执行后续“治疗”方案的，仍然将是特朗普核心班底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关这一点，特朗普的回应也相当耐人寻味：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我可以这么说，很多与DOGE合作的人都是各个机构的负责人——他们学到了很多东西，我认为（DOGE解散后）他们中的一些人可能会尝试让DOGE的人留在他们身边。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;在华盛顿扎根&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从资金流向、人员名册到各类业务数据，DOGE对联邦机构的逐一强行“扫描”，已经为其后抽丝剥茧解开绳结打下了良好基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过这些需要细致、耐心和精巧人事手腕的工作，显然对于酷爱挑战新风险的马斯克而言已失去了吸引力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，重新杀回华盛顿的特朗普，自然有更合适的人选接力这项工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了如上文所述，DOGE团队可能会转入各个联邦机构就职的成员外，埃里克·施密特、彼得·泰尔等硅谷左右翼大佬，也均已搭建了自己在华盛顿的稳固“根据地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和“不理解风险一词真正含义”的硅谷“独行侠”马斯克相比，施密特、泰尔等人，则以精密控制风险而著称。他们所创办的SCSP、Palantir基金等新兴智库，以及以耶鲁大学施密特研究项目、乔治敦大学CSET中心为代表、对传统学术重镇的金钱攻势，已经有效编织起一个向华盛顿“楼下”持续输送青年人才和政策观点的稳固策源地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/04/07/20250407104335477.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泰尔与施密特看似分属左右翼，但两人旗下网络近年来从成立美国前沿基金到举办AI EXPO等活动，合作堪称亲密无间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普的忠实阁僚们能够在各自的“地盘”精准识别并提拔梯队人才，当设置人工智能等新兴议题的话语权被悄然转移到西海岸金主打造的智力网络，当朝野之间能够有效承载后备精英流转的“蓄水池”被建成，MAGA也将自然而然摆脱风中浮萍的面貌，在华盛顿真正扎根。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>703a65d4b22bb221d0a3e5191b96fb07</guid>
<title>这次美联储不会出手，滞胀是美国面临的最好结果</title>
<link>https://www.guancha.cn/BillDudley/2025_04_09_771445.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/比尔·杜德利，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当特朗普政府对来自全世界大多数国家的进口商品征收史诗级关税后，不要指望美联储会出手拯救美国经济。现在唯一的问题是损失会有多严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总统先生对自由贸易的攻击，无论从范围、规模乃至粗暴程度来说都堪称空前。今年，加权平均关税税率可能会从不足3%攀升至美国进口商品价值的25%甚至更高。这一增幅相当于特朗普总统第一任期内增幅的10倍以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其影响将是毁灭性的。未来6个月内，年化通胀率可能会升至接近5%，因为关税推高了进口价格，而国内生产商在贸易壁垒的保护下，也会借机提价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，需求将会萎缩。鉴于对关税的持续时间、波及范围以及外国报复程度存在的不确定性，企业将推迟投资计划。民众会削减开支，以适应相当于6000亿美元或更多的赋税增加。即使国会通过其他的减税措施来抵消这轮关税的影响，由于存在相当程度的政策滞后效应，加上中低收入家庭的收入消费比例往往更高，关税对这部分家庭造成的伤害将远远大于减税带给他们的收益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的是，美国的经济增长潜力将受损。对移民的驱逐与移民总量的降低将削弱劳动力供给，导致生产率增长放缓。这将使实际产出的可持续增长率从去年的2.5%-3%下降至1%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，滞胀已经是美国目前最乐观的预期。更有可能发生的是，美国将陷入全面衰退与高通胀率并存的困境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储能做什么？它通常会提高利率来对抗通胀，这势必加深经济衰退。美联储主席杰罗姆·鲍威尔暗示，如果物价上涨是暂时性的，且不影响对未来的通胀预期，那么美联储可能不需要加息。这番表态在一定程度上鼓舞了投资者，意味着美联储将更加专注于维持经济增长势头。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/04/08/20250408174509507.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;307&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美联储主席鲍威尔当地时间4月4日公开表示，特朗普总统的关税政策“远超预期”，当下调整货币政策“为时尚早”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，有充分的理由怀疑美联储的条件能否得到满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国的通胀率已经长期高于美联储设定的2%目标。如果连续第5年超标甚至加速上升，通胀预期失控的重大风险将显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，冲击类型至关重要。像加征关税这样损害美国生产率的冲击，可能对通胀和预期产生更持久的影响。回想一下20世纪70年代的两次石油价格冲击：尽管经历了两场经济衰退，通胀依然持续存在。在时任主席保罗·沃尔克（Paul Volcker）的领导下，美联储最终不得不将短期利率推高至近20%，通过制造更深度的经济衰退才得以控制住局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美联储自身的行动会影响预期。如果公众认为央行正在忽视通胀压力，侧重于维护经济增长的职责，这种认知本身就会导致他们预期通胀会进一步加剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通胀预期在确定对抗实际通胀的成本方面起到关键作用。当它们像过去5年来那样保持稳定时，美联储可以设法不让失业率增长得过高。但如果预期上升，牺牲率也会急剧攀升。例如，在20世纪70年代的石油危机等案例中，可能需要让失业率高出长期水平的2个百分点，才能在一年内将通胀率降低1个百分点。换句话说，经济衰退将成为美联储的唯一选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种不对称性意味着，在美国经济陷入泥潭时，美联储不得不极度谨慎。任何刺激通胀预期的货币宽松政策，都将导致日后采取更加严苛、代价更高的紧缩。因此，我认为投资者对美联储出手救市的预期过于乐观。相反，对风险的平衡与经济的高度不确定性证明，（美联储）采取更审慎的应对是合理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当经济增速放缓、通胀高企与一个固执的美联储三者结合时，这对美国股市不是好消息。这是双输的局面。如果企业将进口的额外成本转嫁给消费者，通胀将会更持久，而美联储只会更趋于强硬。如果企业不转嫁成本，则利润率将会缩水并拖累盈利。这里甚至还没谈论外国关税报复的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于债券市场来说，核心问题将是短期利率的走势。目前，市场预计今年的利率将下调超过100个基点。我认为只有在经济真正陷入衰退的情况下，这种情况才有可能（也理应）发生。现在不是2019年，当时的通胀水平低于目标，美联储能够通过降息作为防范衰退的“保险”。相比之下，如今这个世界上最强大的央行已经失去大部分的政策回旋空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国彭博社网站评论版面，原标题：“滞胀是美国面临的最好结果。”译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>