<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>31a0d1d96811d642dc568913166c81f6</guid>
<title>选拔选调生，是不是应该多一些国情、社情、民情教育？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XingChengJu/2024_05_31_736604.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邢成举】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，因为一名名校毕业的研究生从甘肃嘉峪关选调生岗位上离职，并发表言辞不太恰当的网络文章，而引发网络的高度关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从既有的网络反映来看，对当事人顾某进行批评的声音不少，有评论认为相关当事人属于是牢骚太多，也有评论认为当事人没有社会工作经验，不懂基层社会与基层政府的运行方式，也缺乏公共服务精神。再加上当事人的网络文章言辞不当，一些评论也认为当事人缺乏担当精神，缺乏建设和发展家乡的情结，甚至对嘉峪关的城市形象都带来了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下就业压力和考公热的氛围下，如何从这个事件当中进行吸取教训，如何积极开展反思，是该事件更应引起社会大众甚至相关部门改进工作的重要出发点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/31/20240531144355979.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;顾某发表网络文章表达不满&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选调生制度，从起步算起，已经有70余年的历史。作为一种特殊类型的公务员，选调生由中央部委和地方党委组织部门进行单独序列管理。从培养目标上看，其是作为党政后备干部培养对象进行对待的。由于提拔晋升普遍较快，近些年来一直是各地省考的热门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照相关要求，选调生都需要到基层挂职锻炼，这既是对群众路线的一种坚持，更是通过一线治理工作淬炼选调生多方面实际工作能力的一种制度化安排。选调查的选拔要求是很严格的，一方面要有突出的笔试成绩，另一方面还要有突出的综合素质和发展潜力，因此，从整体上看，能够入围选调生的考生都是同辈群体中的佼佼者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在这个过程中，确实是会出现一些人因为吃不了苦、工作压力大或是现实与预期差距大而离职，但从整体上看，这种情况都属于少数。我自己曾经有一名考入省厅机关的学生，在半年后辞职，主要理由是看不惯一些既有的工作作风，我也曾劝说学生多次，但他最终还是坚定选择了离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经历了疫情之后，越来越多的毕业生都期望能够获得一份稳定的工作，公务员和事业编成为了众多毕业生的一致选择，但能够最终考入体制内岗位的毕竟属于少数，这些同学在本科毕业或是研究生毕业时，也成为了众多同学羡慕的对象。但对于很多同学来说，体制内的工作到底意味着什么，他们并不清楚，也并非考上的学生就一定能够完全适应体制内的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从干部培养的角度看，选调生为国家机关和各级部门储备了大量的优秀青年人才，有助于缓解干部老龄化的问题，同时也有助于优化既有干部队伍的知识结构，尤其是在社会快速转型发展的背景下，选调生能够通过自身掌握的前沿知识和新鲜视野去推动各项工作创新发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从推动地方发展的角度上看，不少选调查都基于对家乡的质朴情感与桑梓情谊，选择回到自己的家乡去建功立业，用自己的所学为家乡的产业发展、社会进步和社会建设贡献积极的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在人才大量外流城市的情况下，选调生制度是真正能够实现人才逆向流动的为数不多的途径之一，也正是因为这项制度安排，不少选调生放弃了大城市的工作机会，选择到中西部去，到基层去，到祖国最需要的地方去，扎根基层、知农爱农兴农成为了众多选调生的选择，不少优秀干部也在这一过程中脱颖而出，他们不仅群众工作经验丰富，而且还具有大局意识和系统观念，成为了推动党和政府各项事业发展的重要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就业工作是最根本的民生工作，在经历疫情影响和其他影响的叠加影响下，中央机关和各地党委组织部门都增加了选调生和公务员招录的总量，比如与2022年相比，甘肃、云南、内蒙古、广西4个省份的扩招率甚至直接达到50%，其中甘肃省扩招率最高，达到了79.7%，总计划招录人数达到了4249人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年，东部地区的多个省份的公务员招录还有名额的扩张，如江苏扩招比例超过10%，山东扩招比例接近10%。总体来说，2023年省考的招录规模，在全国范围内均有一定的增幅。中央选调生也从2019年的62人增加到了2023年的385人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选调生与公务员的扩招在一定程度上就是为了应对高校毕业生的就业难问题，但这种扩招仍以选拔优秀毕业生为主，为优秀毕业生提供更多的就业岗位成为了中央和各级地方政府促就业工作的重要方向之一。尽管从总量上看，其并不占有全国年度毕业生就业选择的最大比重，却为稳就业、促就业提供了重要支撑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/31/20240531144632110.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;学生在报考前，应该对选调生制度及实际工作情况有充分了解&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再回到我们开头提出的问题，选调生辞职并发表不当言论，我们需要反思什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，作为直接步入体制内岗位的众多选调生来说，他们自身也需要一个成长的过程，校园的环境与工作的环境有着诸多的差异，角色意识与行动规则等也需要在此过程中进行调整和优化，其心理状态和身体状态也需要适应新的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些转型与调试不能很好地进行，其角色转变不能很好地完成，选调生出现消极应对甚至辞职的情况就会更多发生，在各地的选调生与公务员工作中，是否建立与新进选调生或是公务员的关爱帮扶机制，这是我们要反思的内容之一；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，地方政府和相关部门的政治生态与行政生态如何，也是我们要反思的内容。一些选调生如果遭受了不公平的对待，职业发展空间受限，或是因为与领导干部发生矛盾冲突而被冷落，是否有相关的救济机制或是帮扶机制？如果没有，他们一定会是郁郁寡欢，或者就是消极躺平。面对这种情况，我们的组织部门如何进行干部的教育引导，如何让真正的优秀者能够实现有为有位，这就十分关键了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，我们的高等教育是不是也应该进行反思，如果考生对公务员运行体制，对基层工作都不熟悉、不了解，为了就业而考试，这说明我们的高等教育也是出了问题的。我们的国情、社情、民情教育到哪里去了？我们的知农爱农与爱国情怀有没有得到提升呢？我们的学生仍是在校园的“象牙塔”中去想象，而不是更多地接触中国大地、了解真实的经验，我们的教育就脱离了祖国和人民，这也不得不说是教育的一种不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其四，在基层形式主义没有取得显著进展的背景下，在基层负担没有得到有效减轻的情况下，选调生一进入工作岗位可能就会面临缺乏自我价值生产的工作内容，进而产生职业倦怠，进而引发选调生或是公务员的辞职行为，甚至会产生不满情绪，这也值得我们关注和反思。让选调生在更多的工作环境和工作内容上产生积极的正向的自我效能感，也是对新时代选调生招录单位以及更多体制内单位提出的重要挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3a0bd0b9b8ba339f612091c267e71732</guid>
<title>解读《乘风2024》的“国际范”，芒果“文艺出海”如何打开新格局</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2024_05_31_736597.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“乔伊丝，恭喜你参加《乘风2024》，我为你高兴，为你骄傲！你将拥有一段非常奇妙的经历，你会像我所认识的那样大放光彩……中法之间的友谊通过你参加《乘风2024》展现了出来，衷心祝你一切顺利，我全力支持你！”法国总理加布里埃尔·阿塔尔通过视频，向正在芒果TV《乘风2024》的舞台上表演的法国歌手，有着“香颂小天后”乔伊丝·乔纳森送上了鼓励和祝福。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531114110638.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中法建交60周年，而中法作为东西方文明各自有着辉煌历史的伟大国家，彼此在文化上的交流与激荡又何止60年：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国古老的哲学与政治文明让伏尔泰心驰神往，在欧洲思想革命中畅想出人类文明未来的理想形态；拿破仑的英雄故事和“醒狮”传说，激励着中国的仁人志士冲破封建的黑暗，在觉醒和复兴的征途中上下求索；从紫禁城到凡尔赛，从巴黎的咖啡馆到延河星星点点的篝火，百年以来，中法艺术家们在绘画、戏剧、电影等一系列艺术领域中彼此欣赏、彼此启发、冲破意识形态的阻隔创造了一段段文化交流互鉴的佳话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，这样的光荣传统又如同源源活水，奔流进了最前沿最有活力的流行文化领域，在《乘风》的舞台上，一袭旗袍用优美的嗓音演唱《天上掉下个林妹妹》的乔伊丝成为这段传奇最新最鲜活的注脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531114222530.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为芒果TV专为女性打造的音乐竞演综艺，《乘风》系列自从开播以来，历经多季人气不衰，正是源于类似这样永远保持与时代思潮相互激荡的精神内核：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从第一季应时而生，关注30+女性突破困境，执着梦想的努力，到其后几季不断挖掘与展现女性在追求目标时的拼搏和汗水，在打拼事业时的选择与智慧，再到女子向阳而生、乘风而起的蓬勃生命力，《乘风》舞台留下的不仅仅是一场场绚丽夺目的舞台，更是一个个鲜活而有力量的灵魂，是摆脱了固有印象重新被发现的一个个“她”，一个个“我”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年再次出发的《乘风2024》中，芒果把发现的目光投向了更广阔的寰宇，“国际女性文化交流”成为本季全新的亮点。来自美国的莎莎、来自俄罗斯的玛丽、来自泰国的黛薇卡、来自越南的孙夏铃、来自美国的韩裔郑妮可和来自法国的乔伊丝，“国际女子天团”带来的不仅仅是来自各国的前沿流行文化、女性风采，更有在《乘风》宇宙中属于他们的经典场面，以及各自与中国意境的连接：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寒夜大雪纷飞的车站，昏黄的路灯下的站台，以“雪”为主题的第一次公演，乔伊丝、玛丽、郭书瑶三位分别来自法国、俄罗斯、中国台湾的姐姐用中文演绎了经典歌曲《Stay With Me》。“你心深处那片雪地，是否保留我的脚印，还是完全覆盖痕迹，静候春天再来临……”夜雪所承载的孤寂中带着希望的意境被缓缓表达，乔伊丝更是以对中文歌词流利的把握惊艳了众人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531114237948.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与雪夜静谧形成绝妙反差的是越南姐姐孙夏铃加盟的《六边形雪花》舞台，烟幕中直升机、从天而降的塞博科技感投影、白色雪地映衬下熊熊燃烧的火焰，六位成员将未来科幻美学与硬核的力量感用说唱和舞蹈投射给观众。在这种燃炸全场的热情中，活泼甜美的孙夏铃成为了一抹灵动的亮色：“这世界最小的花，每一朵都像你我，独一无二……”，像雪中舞动的精灵，自信地驰骋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《绝雾》舞台中，孙夏铃和韩裔女团成员郑妮可则和其他姐姐们一同化身大雾竹林中的侠女，在十面埋伏的“危险气息”中演绎东方风情与潮流碰撞的编曲风格。江湖险恶、姐妹同行，飒爽英姿：“侠女路/不认输/巾帼路/不蛰伏/红颜路/不回顾”，云雾幻化出霸气的游龙，侠女最后定格亮相后，灰色的外壳炸开，露出了巨龙温润如玉的底色，在四位女侠的头顶集结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不是第一次国际姐姐在芒果的舞台上惊艳亮相了，看着《乘风2024》中国际姐姐的舞台，中国观众应该会立刻回忆起上一季在中国大火的日本艺人美依礼芽。她一曲代表作《极乐净土》让中国的二次元年轻人立刻找回了记忆中的快乐之后，她和实力女歌手龚琳娜合作的原创舞台《花海》成为了《乘风2023》最美的瞬间——两位唱将歌声的共鸣、眼神的交汇、中日两种语言的碰撞和作为女性的惺惺相惜，在漫天粉色花海翩然而下的瞬间感动了无数人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美依礼芽在芒果、在中国的奇妙旅程也许可以生动地诠释，来中国演出的外国艺人那么多，为什么《乘风》的舞台不一样？——在中国的舞台上，她们不仅仅是“来了，表演了”，而是拥有了更多的机会尝试和突破不一样的自己，拥有了更丰富的样子“被看见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美依礼芽从初来中国的娇小、谨慎、可爱的典型日本女孩模样，到站在更大的舞台上不断突破自己——说中文、弹乐器、尝试更高水平的歌曲，像中国女孩儿那样放松舒展的坐姿，豪放地享受美食，再到和凤凰传奇同台，演绎一首中日混搭的《极乐民族风》。小美的“中国大冒险”，也是《乘风2024》国际姐姐们正在经历的奇妙旅程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531134038211.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这一季的《乘风》中，来自不同文化间的女性之间的彼此“看见”与惺惺相惜延续着这样的惊喜：年轻时曾在前苏联留学的王琳用俄语和俄罗斯姐姐玛丽交谈，而法语专业的尚雯婕在之前就和法国的乔伊丝彼此作为文化大使建立了友谊。这一次，在《乘风》的舞台上，尚雯婕有了机会带着这位曾经把酒言欢的好友进一步走进中国文化——他们一起邀请本季参赛的越剧名伶陈丽君帮助他们学习越剧，节目之外还一起探访了法国大使馆……女性间的共鸣、文化间的共振，产生了奇妙的“化学反应”，《乘风》作为一档相对于竞赛更加注重场外的交流和精神共鸣的综艺，可以说是渐入佳境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《乘风》系列综艺带给我们的意义不仅仅是国际艺人在中国“被看见”，更重要的是中国文化如何通过自己的舞台“被看见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“流行文化出海”是当下中国全民讨论的热词，时代变了，今天我们的“出海”和几十年前文化界的“和世界接轨”的含义已经完全不同了。曾经，我们的“接轨”是单方面地向另一方学习和取经，而如今我们为世界各国的艺术家搭建具有中国文化特色的舞台，为他们创造更多的机会——他们在中国的市场融入我们，而我们则以他们为桥梁在更广阔的世界“被看见”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《乘风2024》的舞台上，最吸引人的莫过于“中国元素”和“国际范儿”的完美融合，国际姐姐遇上中国舞台，不是“你演你的，我演我的”，说中国话，玩中国风已经成为他们的标配。肩负着中法文化交流责任的乔伊丝多次来过中国，多年来一直在学习中文，用中文写歌，2017年还出过中国专辑。越南歌手孙夏铃一口流利的中文不仅唱中文歌手到擒来，和中国选手交流也完全没有问题，她的中文如此优秀是因为她本身就是中国古偶剧、仙侠剧的超级粉丝：“我这次来中国的主要目的就是多说中国话！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，他们所在国家的粉丝、观众则是通过他们自己艺人演绎的中国风，零距离地感知了属于中国流行文化的独特美学，通过他们熟悉地艺人与中国艺人和粉丝的交往，看到了一个真实的、鲜活的、乐于拥抱世界的中国，就像中国的粉丝们也在努力把国际明星介绍给中国那样——世界粉丝大团结万岁！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531134020381.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“马栏山是中国的好莱坞吧”，这是最近一个著名外国艺人刚来到芒果大楼时发出的感慨，听到他说这句，中国的观众听了都不禁笑了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这句随口一说的话看似夸张，但细细想来，什么造就了好莱坞？不是天生就有“高大上”的金字招牌，而是草创期一家家独立小电影公司、是让工人阶级看得起电影的镍币影院，是敢想敢干怀揣梦想的艺术家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十年前，当改革开放的春风刚刚吹遍中国，渴望拥抱世界的中国人正是首先为世界品牌搭建了在中国充满潜力的市场大显身手的舞台，而后才有了中国经济腾飞、自主创新，中国制造引领世界的辉煌成就。曾经，我们的经济舞台迎来了大众汽车、星巴克咖啡、东芝电器、摩托罗拉手机……今天中国的比亚迪、瑞幸咖啡、格力电器、华为手机早已扬帆远航，成为世界瞩目的明星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国作为第三世界经济“出海”最成功的案例，如今在民族文化自信日渐提升，文化自觉被年轻人不断发扬的今天，这条先辈筚路蓝缕闯出来的路正在被流行文化领域的后辈们追随。而群星闪耀的《乘风》舞台，便是其中敢想敢干、一往无前的先声。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许，多年以后，我们依然会把今天的相聚作为最美好的回忆。在《乘风2024》第一期，姐姐们初登场相互见面的时刻，来自美国的莎莎和来自俄罗斯的玛丽，两个同为创作歌手的女孩相视一笑，说了一句“I know your song”（我听过你的歌！）这句简单的寒暄让人不禁感慨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界，依然是一个战火和意识形态将人撕裂和隔离的世界，而在这样的世界中，中国和世界各地的艺术家一起，努力搭建一个舞台，让不分种族不分信仰不分强弱的各国艺术家建立友谊、展示才艺、通过互联网技术让所有的世界人民都能感受彼此真实的情感，彼此“被看见”，这才是艺术志高的理想和追求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国作为一个从“不被看见”到“被看见”的文明，这也是我们的“出海”所追求的理想——“乘风”破浪正当时，直挂云帆济沧海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9af6d93c935693d085d8b840188aefb</guid>
<title>被判有罪的特朗普要“牢里选总统”？形势变得微妙了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_05_31_736582.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天早晨，美国法院就“特朗普封口费”一案做出陪审团判决，不出意料是有罪判定，认定了34项一级罪名，使得特朗普成为有史以来第一位被刑事判罪的美国前总统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕这件事我想谈三点看法：第一，在技术层面上，这34项罪名其实是一件事情，即指控特朗普违规使用竞选募集的资金去支付成人女明星的封口费用。此外，法院还加了一个意图判定——这么做的目的是避免这件事对于当时正在进行的美国总统选举产生不利影响。用法律上的话来讲，可以称之为“意图影响美国总统选举”，然后使用了纽约州一级的法律对特朗普进行了判定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么一件事情有34个罪名？很简单，律师问特朗普拿钱去付封口费的过程中有一个流程，律师要带一张发票过来给懂王的内部企业做账，在这个过程中要产生票据，然后给律师一张支票，一共报销了11次，分11个月给的钱，每次给钱涉及3—4张票据，加在一起一共34张票据，每一张票据就构成判决书里面的一项重罪指控，34项商业重罪指控就是这么来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月11日，在共和党全国代表大会召开之前的4天，应该会对特朗普进行判决，不出意外，有罪判定肯定是可以成立的，不管后面还有什么程序要走，结果基本上已经确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531103347744.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普在法庭上（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一张票据判4年，34张票据累积在一起是136年，因为这是一个州一级的罪名，特朗普没有办法使用联邦一级的总统豁免权，所以即使他赢得了总统选举，他也将在监狱中服刑，这就形成了一个比较微妙的态势。所以我们进入到第二点，这一判决会对2024年美国总统选举产生什么样的影响？对此，我把它称之为是“一锅夹生饭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上讲，按照民主党的认识和理解，如果你是一个老练的、熟悉华盛顿游戏规则的政治人物，不用等到判刑，在起诉的前后你就应该“知难而退”，后面很多事情自有一些形式化的解决方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但目前来看，特朗普没有按照民主党的剧本走。其实“懂王”的选择并不出乎所有人意料，在这个骑虎难下的判决出现之前，特朗普在共和党全国代表大会召开之前已经拿到了党内提名所需要的票数，提前锁定共和党内唯一的2024年总统候选人。后面共和党内缺少这样的工具“清退”他——你没有理由以重罪为理由判定特朗普选不上，然后让他去退选，以这样一种方式对选举的进程产生实质性影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在民主党一侧，民主党是可以在全国代表大会召开的时候，通过使用“超级代表”机制换人的。之前一直有消息说拜登有同意换人的计划，也就是说如果特朗普不选他也不选了，这样看来，他的眼睛应该是瞄在这个法律官司上的，按照他们的理解，如果放在这样的场景下，肯定拜登就不选了——根据民主党的推测，只要在官司判决时间前后，同时特朗普又没有具有那么大的压倒性优势的情况下，换人就会成为可能——民主党基本上就是按照这种一厢情愿的方式去制定了整套行动策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看来，这套所谓的行动策略其实是一锅夹生饭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓夹生饭是什么？第一，这一招确实给特朗普继续参选造成了极大的困难。尤其是对于那些不是坚定地反对拜登的中间选民来说，因为各种教育、媒体影响、政治正确等等原因，他们不能接受有刑事犯罪的人、至少被公开认定为有刑事犯罪的人就成为美国总统，这部分票确实可能会流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，民主党人如果有本事走完相应的法律程序，并且有人愿意承担相应的后果，那么他们完全可以限制特朗普的行动自由，就是说“懂王”必须被收监。如果特朗普入狱，会产生两方面的结果。第一，从客观的现场动员效果上，它会造成2024年总统选举变成一场“懂王”缺席的选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普进去之后，就没有办法到现场，以面对面的方式和选民进行互动，而在竞选技术层面而言，这种面对面的动员能力是特朗普在和拜登竞争的时候最大的优势。这个优势被砍掉了，对特朗普来说当然是减分的。当然，这么做也会形成另外一个有趣的场景，不排除最后收押他监狱变成了“朝圣”的“圣地”——“我不就山，山来就我”——如果有足够高的组织度的话，选民们按州跑去监狱那儿支持特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531103150672.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普的“MAGA”支持者（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的可能性是在收押这个问题上做不到，这锅饭就会夹生得更加厉害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此带来的第二点不确定性就是，对于特朗普的支持者/民主党的反对者来说，这会坐实“民主党动用司法工具对特朗普（以及所有可能的政治反对派）进行政治追杀”的经典案例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是对比拜登本人——之前在追查拜登机密文件的时候，白宫给拜登出个证明，证明他不是一个有完全民事行为能力、完全认知能力的人。所以既然他不是一个“人”，所以说人才能犯的错他是不可能犯的，以此为他洗脱罪名。但问题在于，这个操作等同于同时否认了拜登作为总统的适任性——美国的总统怎么能是一个没有认识能力，不是“人”的东西在当呢，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，因为之前这些操作，拜登已经陷入一种薛定谔的状态，这种状态对于美国民众来说，就是你民主党司法不公、体制不公的体现。在这样的对比下，特朗普从这个判决当中大概率应该是加分的，这种加分在民调数字中会有所表现，后面我们可以持续不断地进行验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，这个判决对于2024年美国总统选举注入的肯定是一个负面的影响因素，它不会让选举变得更加正面，只会加深大家已有的一些想法，那就是“选举中充满了不同派别之间的深度撕裂”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_2__&quot;&gt;&lt;/span&gt;特朗普的支持者有非常合乎的理由可以更加仇视建制派。而对于民主党的支持者、这些本就看不惯这些MAGA“粗鄙野蛮，不遵守美国传统游戏规则”的主流“精英选民”，因此也会更加鄙视这些民粹——“你们这些人都是法盲，连最基本的政治常识都没有，居然选罪犯当总统！”——把他们视为没有常识和没有智商的怪物。这种撕裂会持续加深，也会进一步增加美国2024年总统选举过程、结果和中长期影响的不确定性。&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_end_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，这次事件在中长期对美国整体和体制的影响会是怎样的。推荐大家去看2021年罗伯特·卡根在《华盛顿邮报》上发表的评论员社论《已然来临的美国民主宪政的危机》，这篇文章中卡根所提出的观点正在逐一得到验证，单纯是特朗普再度成为2024年共和党总统提名候选人参加竞选，本身就已经产生了足够深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531103428724.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;背叛有罪后离开法庭的特朗普（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时从对于特朗普的司法判决和其他一系列相关的举措上来看，可以明确地发现“睡王”拜登或者说民主党这一侧，并不具备弥合美国国内民众分裂和分歧的能力和意图，他们优先考虑的仍然是政治考量和精算优先的方案，包括坚定地执行对特朗普在司法上进行“围剿”。不管到最后特朗普本人的命运会发展到什么程度，对于美国的政治体制来说，绝对是朝着一个更加具有撕裂性，更加消耗损毁乃至于透支美国构建起来的美国制度软实力的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国霸权的角度上来说，这并不是一个特别好的消息，或者说是一个比较纯粹的坏消息；对于世界上并不喜欢霸权，并且认为霸权是有问题的这些力量来说，这当然是一个今天美国能力欠缺的有力证明，以至于这样一种能力问题带来的是福山提到的“霸权国家整体性的衰朽”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5092dea5630d3804bea73d47d4dafa1e</guid>
<title>全国现行命案破案率达99.94%，不能只谈科技不看其他</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_05_31_736575.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“全国现行命案破案率为99.94%，已达历史最高水平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年5月，当公安部新闻发言人李国忠在公安部例行发布会上作上述表示时，在刑警支队技术大队默默耕耘二十载的孙警官心潮澎湃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年，公安部提出“命案必破”的宏大目标。整整二十载的努力，无数警察深刻地感受到这四个字沉甸甸的含金量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
01
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年的某个清晨，B市某地公安局刑侦大队，一起警情让同志们“炸了锅”。听到这个消息，他们抓起笔记本就往命案现场赶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“对于命案来说，最怕无名尸体和随机作案。”一名老警察告诉我，千禧年前后，全国连电脑都不算普及，更别说监控摄像头、指纹和DNA技术了，“无名尸体或随机案件意味着没有任何线索，找不到关系网，就排查不出嫌疑人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不幸中的万幸，这次的报案人是死者的家属。受害者文某，男，二十岁，死因是机械性窒息。“现在有天罗地网的‘天网+大数据’，而当年的制胜法宝，就是‘大脚板’战术。”当地一名警察告诉我，“大脚板就是双腿——走访、排查、蹲点。这是最‘笨’的方法，也是最有效的。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/05/31/20240531082703915.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很多案件报道中，“不断摸排走访”多是一句轻描淡写、承上启下的话。但只有办案警员知道，背后是多少个辗转难眠的夜。两条腿、一张嘴，配着一支笔和一本笔记本，这便是当年排查工作的所有装备。在街道、在小巷，在街坊邻居口中，关于死者的信息逐渐被记录在警察们的笔记本里，又汇总到案情分析会上，凑成了最原始的破案“大数据”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果以上帝视角观之，或结案后倒推，这些摸排来的“大数据”很多与案情无关甚至会误导破案，但没有一条是可以忽视的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老刑警们在这些虚虚实实、真真假假的线索里“大浪淘沙”，犯罪嫌疑人的“画像”也逐渐清晰：死者的同村远亲何某，欲与死者姐姐建立恋爱关系，遭到女方家人拒绝后有怀恨在心的表现。有人看到案发前日，何某出现在文某住处。最关键的是，何某目前不知所踪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了一线“大脚板”战术，命案现场的“刑技人”也至关重要——刑技人是刑事技术警察的简称。刑技到现场后，手电筒是光源，举着放大镜到处找痕迹。如果有自行车或者摩托车，再来一个当年最热门的国产胶片式海鸥相机，便是刑技人的高配了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在部分地区，80、90年代也有了很多十分先进的仪器装备，比如高倍显微镜、毒物检验仪器、电脉仪等。但更多的时候，痕迹检验靠的仍旧是一双肉眼、一个放大镜，以及闭门不出、昼夜不歇的“死磕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/05/31/20240531085128328.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：中新网&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来，案发前夜，何某趁文某独自在家时，闯入家中强行留宿，待文某熟睡后，何某用电话线将文某勒死并逃离了现场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锁定了嫌疑人，但不意味着案件侦破是件容易的事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
B城有着连绵不绝的大山和数不尽的河湖、瀑布、水库，犯罪嫌疑人是畏罪自杀、“归隐山林”或者潜逃外省皆有可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很长一段时间，警察们搜遍了高山深谷，踏遍了省内的无人村，甚至连当地喀斯特洞穴都没放过。逢年过节，也会提前在何某亲朋好友家长期蹲守，可仍不见何某的踪影。后来加入办案的孙警官说：“受害者家属时不时询问进展又一次次失望而归，我们使不上劲的无力感，很折磨人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这令我想起了当地另一个案件中的岳警官。1992年，他为了争取拦截下犯罪嫌疑人，在发案走访、获得线索的第一时间，从B城买站票一路站到了两千公里外的G城。到达G城已是深夜，他的腿全肿了，第二天一早，又立即赶赴目标县开始地毯式搜索。但在当时的条件下，要在茫茫人海中寻觅故意隐藏的犯罪嫌疑人，无异于大海捞针。无功而返的老岳回到B城，看到报案人一家期盼的目光，心中充满了愧疚感。“他们很痛苦，我也很难受。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
C市一名公安领导荣哥告诉我，“命案危害和社会影响大，一旦发案，当地都会投入大量警力。激情杀人发案早，犯罪嫌疑人大多能被很快抓获。预谋犯罪，发案后犯罪嫌疑人为了躲避追查，整容毁容、跑去黑煤窑打工躲藏的不在少数，还有生存能力强的躲进深山里和外界彻底隔绝，确实很难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岁月如梭。之后的很多年，当地已经没多少人记得这起案件了，当年参加侦查的老刑警，部分光荣退休，新来的警察也多次更迭。但那几本案卷从未被彻底尘封，它们被一代代刑警们打开、封存、再打开，泛黄的纸张也变成了电子文件。将何某绳之以法，已经成为了一代又一代刑警们的执念。每一代都在努力寻找新的突破口，那些年，他们重新梳理核查了线索上百条，先后辗转浙江、广东、重庆、海南多省十余市，锁定排查过上千人，均劳而无果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如此案一般，受制于当年并不成熟的刑事科学技术等原因，部分案件多年未能侦破，逐渐成为悬案。这些悬案，是扎在各地公安机关心头的一根根刺。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>