<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>456b4c30b677417667e90ad25a07446c</guid>
<title>新自由主义之后，美国两党依然找不到方向</title>
<link>https://www.guancha.cn/JuliusKrein/2024_01_13_722151.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/朱利叶斯·克莱因，翻译/马理铭】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普总统任期内的震荡和混乱相比，拜登时代看似回归正常。不仅如此，事实上就立法成就和官方政策而言，乔·拜登带来的变化远超过他的前任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两项一度代表着特朗普右翼民粹主义兴起的、相互关联的历史性发展——新自由主义霸权的终结和“历史终结论”的终结——现在正被一个明显属于建制派、中左派的白宫所制度化。不过如果特朗普代表了对新自由主义共识的革命性颠覆，那相比之下拜登政府还未能建成新的政策秩序或实现选举政治的洗牌。尽管拜登政府通过了一些重要的（有时是靠着两党合作完成的）立法，其中包括旨在推动美国半导体生产的《芯片与科学法案》以及《降低通货膨胀法案》，但美国的文化与选举极化现象已经到了一个新的维度，民调显示，2024年的选举结果依旧悬而未决。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/01/08/20240108094859971.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;545&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国晨间咨询公司（Morning Consult）2024年1月3日发布民调显示，特朗普支持率领先拜登1个百分点 图自：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的新范式最常见的名称仍然是“后新自由主义（post neoliberalism）”，这表明达成新共识的难度很大。在选举、文化、知识等方面未能巩固新秩序的背后，是寡头社会既有的党派框架与地缘政治、经济和技术竞争新时代的挑战之间的鸿沟。现在，左翼和右翼联盟都面临着他们没有准备好去打的仗，而且都未能像罗斯福或里根那样实现人们殷切希望的“重组”。相反，美国的经济战略、文化辩论和外交政策都仍陷于不安的间歇期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对什么是后新自由主义的困惑源于对什么是新自由主义的不完全理解。新自由主义的批评者和捍卫者都倾向于接受其意识形态的自我概念：资本、商品和劳动力的自由流动；经济政策与民主政治的隔离；公共服务的私有化，等等。因此，新自由主义霸权的终结往往被认为意味着在制定经济政策时，“国家”多一点，“市场”少一点，或者像经济学家布拉德·德隆（Brad DeLong）在最近的一本书中所说的那样，“波兰尼”多一点，“哈耶克”少一点。这种学术方法也许适合于思想史，但却无法为国家干预提供前进的方向。它也没有充分说明新自由主义政策导致的经济激励机制和企业行为的具体变化。新自由主义治理不仅仅是改变了财富的分配，也不仅仅是缩小了国家的规模（在美国，后者可以说从未实现；只是削弱了国家实施公共项目的能力）。更重要的是，新自由主义激励了特定的财富创造模式，由此导致的企业和投资者行为的变化可以说是新自由主义革命最深刻、最持久的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如赫尔曼·马克·施瓦茨（Herman Mark Schwartz）所指出的那样，在20世纪中期由大型综合制造商（福特、通用汽车、通用电气等）主导的福特主义经济中，最赚钱的公司也是最大的雇主和资本支出者。然而，在新自由主义转向之后，出现了一种新的“破裂的”经济模式，知识产权和金融租金成为企业利润的主要驱动力。在裂变经济中，最赚钱的企业——今天领先的科技和金融公司——雇员和资本投资需求相对较少，大多会将实体生产与基础设施外包出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种破裂式经济的诞生源自美国对20世纪70年代危机的回应。在美国的大型综合制造商不再能主导全球范围内的生产之后，美国公司的业务越来越围绕着知识产权和金融租金，并将制造业外包出去。这一系列转变并非总是有意为之的，政策以外的因素（如技术变革）也发挥了作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/01/08/20240108135205727.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;352&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年二季度，美国信用卡债务规模首次突破1万亿美元 图自：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义本质上是为这一转变提供了意识形态上的理由，而相关的政策变化则是关键的催化剂。例如，从20世纪80年代到特朗普政府执政期间，美国的贸易政策一直都在降低关税、减少对国内制造业的保护，同时加强对知识产权以及外国投资者权利的保护。在反托拉斯法中，对纵向垄断的限制逐渐被削弱，这使得苹果等公司可以攫取绝大部分利润，并在无需生产产品或直接雇佣工人（并无需与大部分工人分享利润）的情况下对供应商和劳动力实施有效控制。专利法越来越有利于大企业，联邦层面的研发政策也发生了变化，使得政府研究成果更容易被私人化、商业化。公司治理的变化增强了机构资产管理者相对于企业高管的权力。在创造新自由主义经济方面，这些变化比任何减税措施都更为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种破裂式经济在早期带来了回报，但其成本和矛盾也日益沉重。与福特主义的良性循环——高投资推动高工资，高工资推动强劲需求——不同的是，破裂式经济将企业利润从企业价值链里劳动和资本最密集的环节中剥离了出来，滋生了金融化、停滞和日益严重的不平等。尽管新自由主义模式在意识形态上标榜自己在财务方面拥有的道德属性，但它依赖债务来维持消费，加剧了家庭财务情况的不稳定性和系统性金融不稳定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，制造业的空心化和对资本密集型产业的放弃逐渐削弱了美国在许多领域的创新能力，威胁到美国的地缘经济地位和一些经济的上层建筑，此外，中产阶级的不断流失和日益扩大的地区鸿沟也造成了内部紧张。美国公司不仅放弃了“商品”生产，还放弃了先进制造业和一些关键领域的技术领先地位。在这一点上，甚至美国国防工业基地和其他关键供应链的部分环节都依赖于地缘政治竞争对手的生产能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，美国新自由主义的问题不只是税率太低、亿万富翁太贪婪或企业太“全球化”，而是新自由主义的财富积累模式正在日益破坏其赖以生存的经济、政治和安全条件。正是这些问题促使精英和民众对新自由主义的正统理论进行反思，然而人们基本不用上述这些精确的术语来讨论这些问题，后新自由主义者也一直没有找到自己的基本盘在哪里。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c00e99d041fce89898602f30ff81e8a8</guid>
<title>“消费降级”贯穿我的2023</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2024_01_13_722149.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼间，又到了一年盘点的时间。“消费降级”是大家热议的话题，我也就此在家人及朋友间做了一次微型调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少人言之凿凿，说自己消费肯定降级了，现在都不敢怎么花钱了。好在微信和支付宝都贴心地提供了年度消费数据汇总，对比之下才发现，其实很多人2023年的开销并不比往年少，真正下滑的是敢于大胆花钱的那份坦然和底气，是对未来的那种不确定和不安感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“难”是很多人的共同感受，“省”自然就成为集体行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宏观数据与微观感受之间，“温差”现实存在着。经济发展曲折向前，而各行各业的情况千差万别，每个人的状况也各不相同。经济复苏怎么更惠及广大百姓、如何更好地提振信心，无疑是需要深入思考和回答的重要议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;医院常客&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一年，对于我和我的朋友们来说，去医院的频率明显比往年高了，在医疗方面的开支也多了不少。从年初自己二阳，到最后一天小朋友因为甲流发烧，治病健体成为我们家这一年始终绕不开的主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还记得那个段子吗？“最近的北京中小学生家长对于孩子的预期已经从‘有个高中上’，调整为‘不发烧就行’了。”高峰在11月份，新冠、甲流、乙流和支原体的混合大军，搅得整座城鸡犬不宁，很多医院的发热门诊和儿科门诊人满为患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们家也未能幸免于难。先是我妻子发烧躺下了，在我照顾她一周、没注意戴口罩的情况下，自己也发烧倒下了，嗓子难受得说不出一句话来。。幸好小朋友没被传染上，还能坚持去上课，但是他们班超过一半的孩子都请了病假。妻子感冒症状消失后，咳嗽一直没停，吃了好多种药都没起色，后来她去了一家中医院开了药剂，每天两包，每周花费近400元；喝了1个多月，不适的症状才逐步消失。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/05/20240105141232864.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;去医院就像是进货，各种药开了不少，咳嗽却没止住&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
妻子说，新冠之后，感觉身体抵抗力差了很多，得好好锻炼了，宁愿在健康上多花点钱，也好过躺在医院里遭罪。为此，她曾在家门口办过一张健身卡，然而后来那家健身房搬走了，她也就没怎么锻炼过。前几天，她查了下那家健身连锁离家最近的点，一番理论之后，对方才答应可以继续使用前面那张卡的余额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一个在深圳的朋友，孩子也是因为反复发烧，前后住院了半个多月才恢复。先是甲流，后又遭遇支原体感染，朋友说，对孩子，原来天天焦虑的是学习，此时此刻就觉得学习算啥，身体健康最重要。孩子出院后，朋友给一家人都买了健康险，并决定平时少开支，攒钱以备不时之需。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;降薪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我朋友中有不少是公职人员，分布在不同的城市，但不少都遇到了同样的烦恼，那就是——降薪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友小A在一线城市，年终奖和绩效工资大幅下滑，加起来减少了逾10万。朋友小B在东部沿海城市，他们绩效要比往年少五、六万。另一个在西部的朋友小C则表示，身边人都在传要降薪，真实情况如何，还得等靴子落地。大家都谈到，公务员薪资制度改革进程，以及本地财政收入是否紧张，是导致降薪的关键因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小A历来量入为出，现在每月少了近1万元，出手就不像以往那么“豪横”了。他说，请朋友吃饭去大饭店少了，去社区旁边的馆子甚至路边摊、大排档的频率明显增加。这样一来，和朋友还能联络感情，但开支的钱能够减少一大部分。比如，以前工作日的中午会和同事一起去网红牛肉拉面店吃一顿，面价格30元一碗还觉得合理，但今年已很少再去，觉得不值；日常消费也是能省则省，如翻看“闲鱼”找心仪的二手货。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
 &lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/01/05/20240105141245536.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;和小A、小B关于降薪的聊天&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朋友小D今年当了爸爸，不幸的是，他被大厂裁了。虽然拿到了一笔可观的赔偿金，可保证他一段时间的生活无虞，但一想到孩子每天的吃喝拉撒，初为人父的D还是感觉压力很大。其实，他在工作中已经很努力了，就算主管是个吹毛求疵、难以相处的人，他也一遍遍提醒自己，要尽量控制自己的情绪，不要因小失大，一旦在30+的年纪失业，后面找工作可能也不好找。结果，他们的项目经历了调整重组，整个部门被撤，主管和他们一起失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小C告诉我，在找到合适的工作之前，他都回不到以前那种“随便花钱”的阶段，人也仿佛一下子变得“成熟”起来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>952b09daa038c42672a3fbde27afe60e</guid>
<title>现代化比较研究的一个理论性发现</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2024_01_13_722148.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月23-24日，第三届中国世界史研究高端论坛暨世界史视域中的各国现代化历史与经验研讨会在京举行。本文为中国社科院政治学研究所研究员房宁在会上的演讲，观察者网获授权刊载。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年以来，在孙冶方经济科学基金会和修远基金会的支持下，以中国社会科学院中青年学术骨干为主组成的政治发展比较研究课题组在亚洲地区以及部分欧美发达国家进行了历时10余年的考察、调研，对世界多国，特别是发展中国家工业化、现代化进程中的政治发展进行系统考察与研究，探索与发现世界工业化、现代化过程中政治发展的共性与差异，从中寻找现代化进程中政治发展的规律。当然，这项研究的重要目的之一，还是为中国的工业化、现代化提供国际视野中的比较与借鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在现代化比较研究中逐步获得了一些理论性发现。我在《中国社会科学》2014年第2期上发表过一篇文章《亚洲政治发展比较研究的理论性发现》，其中谈了我们的研究成果。因为时间关系，今天我仅就与我们论坛主题密切相关的一个问题做简要论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/27/20231127134927865.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·现代化转型的三项基本条件&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
工业化、现代化是世界各国发展的普遍趋势。工业化、现代化，一方面带来发展，另一方面也带来问题和矛盾甚至风险。从“二战”后的历史进程看，一部分发展中国家成功地实现了工业化，成为经济发达国家。但也有不少国家在经过一段发展后，出现了社会动荡，最终未能完成现代化，甚至成了所谓“失败国家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在战后工业化、现代化进程中，一些国家成功了，一些国家失败了？通过多国调研，我们发现了其中一个关键因素，即发展中国家在工业化、现代化进程中的城市化率问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们发现，凡城市化率达到65%及其以上的发展中国家，都最终实现了国家的现代化，即使出现过严重社会冲突与动荡也都经受住了考验。这方面比较典型的国家是韩国，以及我国的台湾地区。而另一些国家，在城市化率达到65%之前，遭遇了社会冲突与动荡，结果被中断或大大滞缓了工业化、现代化进程，有的长期处于停滞状态。这方面比较典型的是菲律宾和缅甸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么城市化率会成为发展中国家工业化、现代化成功与失败、倒退的一项重要相关因素，甚至成为一种显著的外在标志？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们认为，高城市化率反映和体现了工业化、现代化进程导致新型社会结构产生，以及新结构之上社会精英阶层的整合和社会保守意识的形成。我们将这三者称为现代化转型的三项基本条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，新型社会结构形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新型社会结构形成过程，即工业化、城市化带来的社会流动和社会成员身份、地位的改变。在这一过程中，社会流动逐步沉淀、固化为新的利益关系，逐步形成新的阶级、阶层、利益集团，进而构成新的社会结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新的社会结构一旦形成，政治参与乃至政治权力对于社会各群体的社会身份、地位改变的作用便大大降低了。由此，在工业化、现代化进程中盛行的政治参与和分享权力的动力就会有所下降，基本社会秩序、政治体制就有可能得到保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，新精英阶层形成与整合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
发展中国家工业化历史经验表明，在工业化进程及相应政治发展中，社会精英阶层亦随之变动，不断分化、组合，旧精英消失或转型，新精英出现，不同精英集团之间建立新联系、形成新关系，并最终达成一定的共识与默契。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种共识与默契意味着，不同精英集团之间就基本社会制度、政治秩序以及某些政治、社会理念达成一致；在共识与默契基础上，不同精英集团对各自所代表的群体、群众有所约束与引导，从而使权力开放和竞争体制下的社会秩序能够维持基本稳定以及保持政治参与的有序性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，新保守意识形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着工业化、城市化进程，社会思想文化以及心理状态也在发生巨大而深刻的变化，其基本倾向是在新的社会结构基础上，新社会主体、主流，即占人口多数并拥有经济、社会优势地位的群体，会形成新的社会保守意识，认同现行社会制度和现有秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新社会保守意识，有助于改变社会氛围，抑制“民粹主义”以及各种反体制激进社会思潮和社会运动的产生与发展。新保守意识为体制转型提供了有利的社会心理条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
概括起来说，我们研究表明，新型社会结构、新精英阶层和新保守意识等三项因素是发展中国家进入现代化社会的门槛条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/27/20231127135654320.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·关于做研究的两点经验&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合我们多年做现代化比较研究的经验，我想借此机会就做国别、国际问题以及比较研究的方法论问题和研究队伍培养，谈两点经验及看法与大家分享。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，做国别、国际以及比较研究人员的素质问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么样的人可以做这类研究？我们认为：这类研究人员应具备四个方面的基本素质：一是语言能力，二是知识基础，三是人脉资源，四是一定的理论功底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
语言能力是第一个必备条件。在此基础上，研究者应具备关于对象国的比较全面系统的知识，最好有在对象国学习、工作、生活的经历。人脉，是这一领域研究者需要具备的最重要素质。调查研究的关键是“找对人”，“找对人”是调查研究方法中的方法。人脉资源，就是研究的“矿藏”，是最重要的研究途径与手段。最后，研究者最好还具有一定的理论功底，以便于分析、归纳和概括。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，研究队伍的组织和培养。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前现实情况看，我国这一领域中现有科研队伍，主要是由做国别、国际问题研究和做理论研究的这两部分学者组成。这两部分学者各有所长、各有所短。前者有专门知识、语言能力好，而问题是理论功夫比较薄弱，分析、概括能力不足；后者则有一定理论功底，但对对象国缺乏了解，知识不足，“巧妇难为无米之炊”。因此，要在科研实践中、在国际调研中训练和培养这两支队伍，使之相互学习，取长补短，相互融合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步讲，无论做什么研究，研究者自身经验是必备基础。理论来自实践，而了解理论则要以研究者自身经验为依托。现在我们许多学者，关于外国只知道“说法”，关于中国不了解“做法”。这样怎么能做出真学问呢？！遑论做出有价值的好成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们在科研实践中十分注重对中青年学者的培养。按我们的说法，“功夫在诗外”，搞科研要“反弹琵琶”。我们鼓励做国别、国际问题研究的学者在国内多搞调研，以国内问题研究为主的学者要多出去走走；理论基础好的学者，要多做些现实问题调研；搞现实问题研究、做田野调查的学者，要多读读书，学学理论经典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，越了解中国就越能了解世界，越了解世界就更容易看懂中国；越了解当下就越能理解历史，越了解历史就更容易理解当下。而你如果连脚下的土地都不了解，那就谈不上了解世界，谈不上了解历史，更谈不上了解理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千里之行始于足下，一切学问都是从脚下开始的。所以，我们说：用脚底板做学问，脚底板下出学问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fc5b0c1fd1bc28a7e3ba07f3dae5cdaf</guid>
<title>在承认“九二共识”这件事上，没有“模糊地带”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenjing/2024_01_13_722147.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈经】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月8日，商务部、中央台办、国家发展改革委、工业和信息化部联合印发《关于经贸领域支持福建探索海峡两岸融合发展新路若干措施的通知》，从5个方面提出14项措施，进一步加强闽台经贸交流合作，深化两岸经贸融合发展，支持台商台企更好融入新发展格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紧接着在1月9日，商务部新闻发言就中止《海峡两岸经济合作框架协议》部分产品关税减让进展，在回答记者提问时指出：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国务院关税税则委员会2023年12月21日公告，自2024年1月1日起，大陆方面已对原产于台湾地区的丙烯、对二甲苯等12个税目进口产品，中止适用《海峡两岸经济合作框架协议》（ECFA）协定税率，按现行有关规定执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一促一禁，又是在大选之前，大陆对台湾释放的政治信号可谓非常明确了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、两岸经贸关系极为特殊&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年台湾对大陆出口2380亿美元，超过大多数大型经济体相互的出口额。如2022年日本对美出口1398亿美元，德国对美出口1560亿美元，日本对中国出口1445亿美元，韩国对中国出口1557亿美元，中国对德国出口1910亿欧元，美国对中国出口1538亿美元，澳大利亚对中国出口1421亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中国对美出口5363亿美元，墨西哥对美出口4523亿美元，加拿大对美出口4366亿美元，美国对加拿大出口3549亿美元，美国对墨西哥出口3243亿美元，大陆对香港出口2975亿美元。只有这6个出口数值超过了台湾对大陆出口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美是全球遥遥领先的两大经济体，大陆对香港是转口贸易性质特殊，美加墨北美自贸区相当于内部贸易。台湾GDP排全球经济体第21位，对大陆出口却超过2000亿美元，显然和大陆有极为特殊的经济关系。大陆第一大进口来源、最大逆差来源，都是台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111144640137.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2000-2023年大陆与台湾进出口，海关总署数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000年民进党陈水扁上台，两岸政治关系停滞、纷争不断，但8年来台湾对大陆出口从约250亿美元增至1000亿美元，翻了4倍。而2008年马英九上台执政8年，两岸关系进入快车道，大量陆客赴台旅游，是多年来关系最好的时期，但台湾对大陆出口从1000亿美元增至1500亿美元，增幅约50%并不突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年民进党蔡英文上台也是8年，台湾对大陆出口从1400-1500亿美元升至2300-2500亿美元的高位，增长超过60%。2020年，台湾对大陆（含香港）出口占总出口的比重达到43.9%的高位，2021年为42.3%，2022年仍有38.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾与大陆的特殊经济关系在不断发展，并未因政治关系的停滞受到明显影响，说明两岸经济有不断加深联系的天然趋势。李登辉时期的“戒急用忍”，陈水扁和蔡英文时期的“南向”与“新南向”政策，试图向东南亚和印度分散投资，“减低对大陆经贸依赖”，但实际数据是两岸经贸快速发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾与大陆贸易最为特殊之处，是自大陆进口远少于出口，进口主要是台商内部贸易，台湾还对大陆2509项商品设限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个特殊局面，是如何形成的，又将走向何方？通过梳理两岸关系的发展脉络可知，台湾领导人与执政党更迭，对于两岸政治气氛有十分重大的影响。但不必过于看重选举、放话等政治事件，真实的人心在日常的生活与生意往来之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1979年1月1日，全国人大常委会发表《告台湾同胞书》，提出了和平解决台湾问题的设想。当年4月4日，蒋经国提出“三不政策”：不接触、不谈判、不妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1981年9月30日，人大委员长叶剑英发表《进一步阐明关于台湾回归祖国实现和平统一的方针政策》，也即“叶九条”。1983年，邓小平提出了“邓六条”，对两岸和平统一提出了最新构想，1984年正式提出了“一国两制”。大陆提出和平统一的构想，需要台湾的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
突破在1987年到来，7月15日台湾当局结束了长达38年的“戒严令”，11月2日“基于伦理亲情的考虑”，开放民众赴大陆探亲。这是蒋经国在1988年1月13日去世前作出的重大决定。作为这个历史事件的亲历者，笔者认为这是两岸走向和平统一的关键一步，开始了就不会停下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/01/11/20240111145121941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1987年大批台湾老兵走上街头，穿上写着诉求的上衣，争取回家探亲&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的爷爷1949年去了台湾，虽然在国民党军中有一定地位，但因无多余机票，只带了大伯。80年代初，通过大陆政府帮助，两岸恢复了通信，也有一些外汇寄来。1988年，爷爷在香港见到了分别近40年的三个子女。1992年回武汉，见到了多位孙辈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两岸亲人长期分离的责任，可以说是历史。但在80年代，就是台湾当局不允许。以前笔者不太懂，后来才明白，亲人分离40年后才重逢有多么沉重。在当时的情况下，台湾当局还不开放探亲，真说不过去了。这是两岸分裂造成的难以想象的社会奇观，涉及台湾数百万人，两岸数千万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之后两岸的往来与融合是自然进程，台湾当局依旧还在阻碍，好处是阻碍的少了。台湾人来大陆的，不仅是经商和探亲了，还有学习交流、旅游等等五花八门。2018年台湾来大陆累计人次历史性地超过1亿，当年超600万人次，40万人是“首访”，大陆也有300万人次赴台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在两岸融合过程中，大陆政府是更愿意推动、让利的一方。80年代县里都有对台办，对台属有照顾，笔者家里时常打交道。大陆各地政府全力对接台商投资，仅昆山就有10万台商。2010年，海峡两岸经济合作框架协议（ECFA）签署，至2020年底台企享受了70亿美元的关税减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾对大陆出口远多于进口，经济体系紧密依靠大陆，已是不争的事实。在全球所有经济体的相互关系中，台湾对大陆的依赖关系极为特殊，是大陆政府多年来持续推动、让利的结果。台湾政府有意阻挠也拦不住，但限制大陆商品输台却能得手。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>