<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2901f5d23acd9839b235e834ccbb9d75</guid>
<title>柯郭侯生猛肉搏，全台都惊呆了</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_11_24_716760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“蓝白郭合”破局，国民党与柯郭互相掀桌，全台惊呆，也为在野整合划下了难堪的句点(或许还有转机？)。赖清德当晚睡得香，但选举结果已经确定了吗？我想，还是打上一个问号为妥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次在野整合最大的悬疑有三：为何国民党明知蓝白不合会败选，却有强烈的“不合动机”？此悬疑一；柯文哲为何要在蓝白合阶段大让步？此悬疑二；什么因素决定柯粉的投票意向？此悬疑三。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
解疑之前，先简述11/15蓝白合“成局”前后的剧情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马英九出手，整合派狂喜；柯文哲投降，支持者掀桌&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月上旬，获得百万份联署的郭营反而转趋低调，蓝白两方则在破局边缘，并已准备好决裂火并，但马英九出手促合，意外改变了局势，蓝白两方签署6点共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了马的努力，促成蓝白合成局的另一块拼图，是柯文哲的重大让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一时间，蓝营士气大振，认为“侯柯配”板上钉钉，有的鸽派感动哽咽，与马解开长年宿怨，有的甚至兴奋地称马英九消弭了两岸战争，应该得诺贝尔和平奖。决定在野阵营“总统参选人”谁属的民调结果都还没出来，却好似已经赢了赖清德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，蓝营张灯结彩喜气洋洋，白营却凄风苦雨如丧考妣，柯粉哭，幕僚哭，柯文哲自己也哭，哭成一团，眼看就要一夕团灭。当日不到12小时，白营果然态度180度转变，蓝白重回内斗局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
情势急转直下，公平地说，问题出在柯文哲，但耍流氓的是国民党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马英九介入前，白营的底线是“正常民调”决胜负，而且还让蓝营一手(注1)，此为方案A。蓝营的底线是“异常民调”决胜负，民调须纳入政党支持度(注2)，此为方案B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马介入后，表明支持白营的方案Ａ，但民调方式由“各人比较”改为“组合比较”(注3)，此为“方案A之2.0版”，并得到韩国瑜与蓝营鸽派的支持。蓝营鹰派败阵，于是进入蓝白合谈判，朱立伦在会中放弃方案Ｂ以作为让步，柯文哲的让步则是赞同“方案A之2.0版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，朱立伦要求柯文哲在此方案中仍要“让蓝一手”，此为“方案A之3.0版”，各推专家审核几份民调“决正副”，柯文哲在会中也表同意，并画押签署了蓝白合协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯文哲或出于轻视，或出于妥协所作出的大让步，引发柯党与其支持者大反弹，因为“方案A之3.0版”的效果接近的不是方案A，而是方案B。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，朱立伦的密室协商大获全胜，蓝白合协议几乎等同于“侯柯配”，这就像支持度领先的特朗普去找哈里斯搭档，自己还甘为副手，荒谬不？因此白营由哭转怒，开始思考如何逆转胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18日，民调审核结果出炉(注4)，只有一份民调是“柯侯配”与“侯柯配”打平手，其余五份民调都是“柯侯配”胜“侯柯配”。然而，按照“方案A之3.0版”，计入民调误差范围，蓝营坚持“侯柯配”以5比1胜“柯侯配”。但白营坚持是3比3平手，双方在“误差范围”的比例上各说各话。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/24/20231124075514669.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝营拿统计学理论与蓝白合协议为自己撑腰，这是耍流氓，因为公众认知都以为柯只是“让一手”。按照蓝营的解释，柯就是“双手都让”，形同又衍生出“方案A之4.0版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，若柯不让一手，6份双方都认可的民调，只有一份显示平手，其余全是“柯侯配”胜出，包含国民党自己的内参民调在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国民党耍流氓，柯营不怒反笑，如获至宝，因为自称泱泱大党，却要求小党绑上双手跟你打，为公论所不容。于是柯文哲立马在11月19日誓师大会上高呼，会以民众党“总统参选人”身份拼战到底，全场沸腾，柯粉破涕为笑，蓝营鸽派又哽咽了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，若真要以契约论契约，柯文哲所签下的确实是对自己绝对不利的协议，因此问题是出在柯文哲身上。但万幸国民党耍流氓，白营得以从不平等条约中解套，蓝营则甩不掉以大欺小之讥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，马英九被党内鹰派反杀，确定无法获得诺贝尔和平奖。而在野阵营所获得的宝贵教训是，千万别独自与朱立伦共处一室。事实证明，宫斗技巧小学生等级的郭台铭和柯文哲，先后都被“朱博士”背刺到重伤，凶器都是民调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
叙述精彩绝伦的“侯郭柯鸿门宴”前，先解决悬疑一与二。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国民党的“不合”动机，与柯文哲的投降&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝白合前，王金平已丢出了真相，国民党不可能接受侯友宜为副手。问题是，即便柯文哲让一手，侯友宜也赢不了柯文哲，更别说赢赖，确实扶不起，国民党无法自欺。为何宁可败选，也不愿接受“柯侯配”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
答案说来也很简单，因为这种赢，比输更糟。须知，柯文哲标榜的是“打破蓝绿”，几乎等于革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
侯友宜究竟代表谁的利益呢？他代表“蓝绿共享的利益结构”，不只是“台湾事实独立”的共同意识形态底线，还要算上“蓝绿轮流执政红利”，以及若干蓝营地方势力与绿营长期合作的既有利益。对某些蓝营势力而言，赖清德当选还有利益保障，但颠覆“蓝绿轮流执政”的柯文哲当选才是灾难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多层面，蓝绿沆瀣一气，因此侯友宜若扶不起，赖清德才是比较稳妥的选项，绝不是柯和郭。说穿了，蓝绿共同体是既得利益者，当然反革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公平地说，蓝营内部多数是“合作派”，无奈却由少数的鹰派掌权。说鹰派愚昧自私不够精准，他们是进攻型现实主义者，不相信柯文哲会在胜选后公平分配权力。须知，本岛“岛主”权力特大，掌握资源特多，基于人性，不能指望任何岛主愿意公平分糖，自己党内的人尚且不可信，更何况他党之人？国民党那些掌权者都是尝过权力滋味儿的，因此打心底里不信“蓝白共治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会这么想其实并没有错，因为柯文哲也不是什么善类，更没有贞节牌坊，一朝得势，恐怕就是国民党末日。这就是为何代表鹰派利益的侯友宜，一心想的是打败柯，收编柯，而不是选赢赖清德，也可解释为何国民党不断强调政党实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白话说，柯赢远比赖赢更棘手，就这么简单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，柯文哲又为何在马英九牵头的蓝白合里投降？简言之，就是“柯郭合”显然碰了软钉子，估计郭老板并不支持“柯郭配”，一方面柯郭合作的胜算也不大，另一方面拿了百万联署却做人家副手对不起自己与支持者。两个因素促使郭建议柯去找国民党合作，连带将郭势力嵌入在野大联盟，如此赢面高，自己也不会被搓掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
柯一时情迷所犯的大错是，忘了自己是党主席，背负着千万选民的巨大期待，而且过度自信，以为靠一张嘴就能说服支持者一起投降，才会在暗室里被朱立伦蛊惑，签下卖身契。画押后所遇到的海啸，柯文哲显然始料未及。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是在民调审核结果出炉后，柯坚决不买蓝营的账，并日日密会郭台铭寻求解套之方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上就是悬疑一与二的答案，了解了此一背景，就能看懂“郭柯侯鸿门宴”，理解为何结局是大掀桌。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>00d36265960a8fab7eb81634e8021c75</guid>
<title>购买美债居然也能破产，西方好日子到头了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SveinHarald/2023_11_24_716756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过去两年间，西方多国都面临通胀高企和利率抬高对经济带来的负面影响，包括欧美多家银行倒闭。美联储等多家西方金融机构都在警告，未来数月内仍有较大经济危机风险，并担心可能爆发2008年金融危机以来最严重的经济衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，前挪威财政部副大臣、前冰岛央行署理行长斯凡·哈拉尔德·伊加德（Svein Harald Øygard）接受了观察者网专访。他在其2020年发行的《在风暴中心：冰岛的崩溃和惊人的复苏》一书中，讲述了自己2009年任冰岛央行署理行长前后冰岛爆发金融危机的情况，以及冰岛如何成功克服困境。在采访中，他分享了自己对“冰岛经验”的见解，以及对当下潜在经济危机的预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访、翻译/观察者网 李泽西】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您书中记录的情况主要发生在2009年，但到了2020年才将其出版。为什么要等这么久呢？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;这其中涉及不少敏感的内容，我不想因此毁掉其他人的事业和生活。有时候只有过了一定的时间，大家才能以开放的态度看待过去，而我也需要一定的时间进行思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于2008年金融危机有很多著作，有些讲述了这场危机的导火索，还有很多讲述了危机期间的情况。而据我所知，我写的这本书是唯一一本广泛涉及危机后局势的书，这很大程度上才是这本书的亮点。比如，我们在危机后的一年中是如何处理经济事务，使冰岛能够回到经济增长的轨道上，解决债务问题。实际上，危机后的债务比危机前要少，这是出乎很多人意料的。解决债务的过程也持续了数年时间，到2018年才彻底结束。据我所知，冰岛是世界上唯一实现了这一目标的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/14/20231014112239217.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《在风暴中心：冰岛的崩溃和惊人的复苏》：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;斯凡·哈拉尔德·伊加德（Svein Harald Øygard）著  ，张文韬、郭茁芊 译&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;，中信出版社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：冰岛为何选择您——一个挪威人——担任央行行长，您又为何接受？作为外国人，在履职上有过困难吗？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;我认为冰岛选择我，是因为我是90年代初应对挪威金融危机团队的一员，其中的许多经验教训也非常适用于冰岛。当冰岛处于危机之中时，需要一位央行行长，他们得出结论，临时央行行长应该是一个挪威的伙伴。他们要求我接受这份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我为什么接受了？这首先是因为我认为被召唤到邻国接受这样一份职位来是一项荣誉。当然，我也喜欢挑战，当时冰岛央行行长是我可以胜任的最大挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您为何半年就离职了？ &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;这实际上是一个特殊情况，因为冰岛宪法规定，公职不能由外国人担任。冰岛可以豁免临时央行行长，但不能豁免常任央行行长。这是我只能暂任冰岛央行行长的原因。否则，他们就必须修改国家宪法。他们确实修改了法律，使我能够担任临时职务。但如果我留下来，他们还需要修改宪法，这对任何国家来说都是一个重大变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我想，这确实说明冰岛当时有点走投无路，不得不在法律上做一些调整，让冰岛以外的人来清理他们的烂摊子。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;是的。有趣的是，冰岛宪法是在1262年制定的，冰岛议会应该是全世界最古老的议会，他们于1262年在一个叫辛格韦德利（Thingvellir）的地方召开会议，制定出了统治国家的规则，其中规定冰岛的所有高级公务员职位都应由冰岛人担任，但2009年2月27日他们调整了法律，第二天我就得到了这份工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/14/20231014112742817.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2009年，伊加德任&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冰岛央行署理行长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：为什么冰岛是唯一允许系统性银行崩溃的国家？你认为冰岛的这种方法最终比拯救银行更好还是更差？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;在许多其他国家，人们常说银行“大到不能倒”。在冰岛，银行大到无法拯救。它们在经济中所占的比例实在太大了，而且其中的资金主要源自外币，比如美元和欧元等等，使得即使冰岛想拯救银行，国内也没有足够的货币可用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是冰岛银行倒闭的原因，该国的三家银行占银行系统超过 90% ，在一周内集体破产，这造成了巨大的损失，因为它加剧了危机。但最终，事实证明这也有一定好处，因为拯救银行的成本并没有由国家和公民来承担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：关于美国当时救助大银行的做法，很多人认为这给未来产生了道德风险；根据您的判断，从长远来看，您认为救和不救银行相比，哪种做法更好？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;我认为这很难说。当然，一般来说，允许一家银行倒闭的社会成本是巨大的，这基本上会威胁到整个金融体系的稳健性。拯救银行的代价是潜在的道德风险，银行所有者在危机前可能会承担过多的风险以提高收益，因为他们知道如果银行陷入困境，政府基本肯定会赔付他们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我认为，现在至少实股权所有者、银行所有者中已经清楚认识到，如果银行违约，他们将失去大部分资产价值。因此，我认为在现代银行体系中，从所有者的角度来看，道德风险较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：冰岛的复苏对其他国家有什么启示，尤其对于当下？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;冰岛确实对大多数国家带来很重要的启示，主要的经验是，如果遇到问题，要正确解决，尽早做出坚决的决定。不要试图拖延时间、举棋不定。与许多其他无法解决困境的国家不同，冰岛的决策就是坚决的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从经济、金融的角度来看，通常情况下，如果一个国家的国内生产总值下降10个百分点，那就是非常严重的经济危机，相当于收入损失10%，但这一般来说是可以控制的，你只需要应对挑战。问题在于，太多国家花太多的时间争辩谁应该承担责任，而不是解决问题。这就好比你和许多朋友一起去餐馆吃饭，花了一大笔钱；最后，你们必须自行决定如何分担账单，而不是为此大打出手，拆毁整个餐厅。不幸的是，许多国家的做法无异于后者，花费大把时间争论谁该买单，而不是以公平、公正的方式分担账单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：如果有机会自己不付出任何代价，让其他人买单，那大家显然都会至少做出尝试。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊加德：&lt;/strong&gt;你说得对。我认为这与文化、政治体制的合法性、公平性有关。如果有些人试图“逃单”，那么解决问题就会变得更加困难。我认为这很大程度上是冰岛和许多其他北欧国家的优势，这些国家都曾遭受过金融危机的打击：挪威和瑞典是在90年代初，丹麦、芬兰则更早一些。我们都经历过金融危机，但与希腊、西班牙、意大利和阿根廷等国家相比，我们都能够非常迅速地度过危机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>79b638a8f76387b553d12a939bb33a4a</guid>
<title>OpenAI大内斗，对中国AI大模型发展有哪些启示？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_11_24_716753.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相信大家这几天已经吃饱了关于美国科技新星企业OpenAI内部人事斗争的大瓜了。短短几天内，公司创始人阿尔特曼被董事会开除，跳槽入职微软，最后再胜利归来，驱逐了其他董事会成员。剧情一波三折，演员表现自然，台词真情投入，好莱坞大片也不过如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月23日又有爆料称，阿尔特曼被解雇之前，几名研究人员向公司董事会发出了一封信，警告一项被称为“Q*”的人工智能可能威胁到人类。这封信件也是促使董事会罢免Altman的原因之一。对此，阿尔特曼和OpenAI公司还没有回应，相信未来我们还会看到更多的幕后故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
抛开八卦不提，OpenAI内部激烈的权力斗争背后是今年以来狂热的AI市场迅猛发展，各方都已经认准了这个利益广阔的投资风口，才导致对行业当前的领头羊企业的控制权进行如此激烈的争夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在OpenAI的人事斗争背景下，AI淘金热潮中最关键的“卖铲子”的芯片企业英伟达发布第三季度财报，在AI芯片和游戏芯片需求高涨的推动下，英伟达三季度收入达到去年同期的3倍。但是美国政府最新的芯片禁运命令，将导致相当一部分以前可以出售给中国的芯片将无法继续卖给国内企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/23/20231123143042441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府从去年开始对国内的芯片禁运已经升级过好几轮了，虽然每一次英伟达等欧美芯片企业都会研发出一些针对中国需求的特供版芯片，以此绕过禁运措施，但是这些特供版芯片和欧美科技企业拿到的AI芯片，在性能上有着相当大的差距。直观的说，AI芯片的性能关系到运行大语言模型时候的计算能力，算力的差距直接带来的就是运算时间和运算所需要的能源消耗之间的差距。这也是美国芯片禁运的主要目的，阻碍国内企业训练、发展自己AI大语言模型的速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么美国禁运AI芯片，对AI大语言模型在国内的应用到底影响有多大呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据当前已知的AI大语言模型应用情况，我们可以粗略地将大语言模型的应用分成两类，一类是“to B”即企业应用场景，另一类则是“to C”即通用消费者应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前大语言模型在企业应用场景中最有前途的用途是什么？我们还是可以从今天最受追捧的“卖AI铲子”的企业英伟达身上找答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在10月底到11月初美国电子电气工程师学会（Institute of Electrical and Electronics Engineers，IEEE）的一个国际会议上，英伟达首席科技官在主题演讲中详细描述了英伟达是如何开发一个公司内部专用的大语言模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达自用的大语言模型，数据来源于自身过去30年积累的代码、程序文档、芯片设计文档、测试结果、纠错报告以及内部技术讨论的通讯记录等等，而发展自用AI模型，则是希望通过训练大语言模型达到三个目的：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是建立一个面对年轻工程师的内部机器人，通过理解年轻工程师的提问并从过去的资料数据中寻找答案，让年轻工程师可以从内部机器人这里获得大部分技术问题的正确解答，减轻有经验的资深工程师答疑的负担，从而让那些经验丰富的工程师可以更多的将工作时间集中在开发新产品这些更有创造性的工作上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个目的则是简化芯片设计流程，减少在芯片设计和测试时编写复杂代码的需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个目的则是简化在芯片测试过程中的报错和纠错分析报告，让以往长达几十页的复杂报错报告简化成几个自然段，并针对技术人员和管理人员提供不同的测试报告总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达的AI芯片目前是各家AI模型研发不可或缺的基建产品，这家公司对于如何应用大语言模型来提高企业生产力的决策和选择，对于其他企业思考如何在内部工作中应用大语言模型有着很大的启示意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结一下，我们可以发现当前水平下，大语言模型对于提高那些知识密集型行业或者企业的生产力，效果是最好的。这个提高生产力的关键点就是帮助知识型企业内部更有效率地分配最重要的资源率，而这个最重要的资源就是知识企业中核心技术人员的工作时间，让这些核心技术精英们可以花费更多的时间在设计新产品架构和攻克新技术难关这些最有价值的工作上，那些耗时过长并且回报较小的工作则交给AI来完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英伟达不是唯一发现类似的AI“to B”应用场景的企业，不少其他美国大科技企业也都发现，目前AI大语言模型最有效果的应用，就是帮助开发者减轻处理繁杂琐碎工作的难度和节省这些时间。比如说在开发一个新的软件功能模块时，通过公司自用的大语言模型，从过去浩如烟海的技术文档中寻找、总结相关的代码说明和需求分析，这样可以更快更准确地将新软件开发需求确定下来，效果好的时候可以缩短三分之一的项目开发时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，知识密集型企业不仅限于IT科技公司，法律、金融、生物医药甚至现在许多高端制造企业都可以归入其中，而大语言模型对于英伟达提高生产效率的作用，恐怕也可以同样作用于这些行业的企业身上。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/23/20231123143105860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而对于这些行业来说，他们在应用AI时很有一些共性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说企业训练AI模型的数据往往来自于企业内部，而且格式和语言类型相对标准固定。律师事务所日常面对的法律条款和法律文书，金融企业面对的各种财务报表，IT企业面对的程序代码和技术文档等等，这些数据往往有着相当标准的格式和大量反复使用、定义明确的专业名词。因此，单个企业自身的业务数据库从数据量到语言复杂程度上，都远远小于整个互联网上几十亿网民创造出来的繁杂内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个应用特点则是企业内部用户向AI模型提问的问题类型也相对严肃集中，基本局限在技术和业务方面的疑问，不像广大网民对网上已经公布的通用型AI大语言模型五花八门的提问，天南海北无所不包，甚至有人专门选择偏僻晦涩的知识点和逻辑复杂的问题来找乐子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上应用场景的差别也带来了一个“to B”和“to C”之间的重要区别：训练数据库之间的量级差距。面向通用场景下的ChatGPT 4大语言模型共有1750亿个参数，训练数据库据说有13万亿个离散文本单元（token）。而英伟达的内部大语言模型公司训练数据则只包含了240亿个token，规模只有ChatGPT 4的0.2%左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据说国内目前几个公开测试的大语言模型，训练数据库规模也大多在万亿token以上，已经远远超越英伟达这样的业界龙头企业的需求了。而除了几个互联网平台企业之外，国内大部分企业自身产品研发过程积累的数据量，恐怕没有英伟达这么多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数据规模和复杂程度在很大程度上决定了训练模型所需算力的多少，而算力需求又很大程度上决定了对于硬件设备尤其是芯片性能的需求。所以，企业内部自用的AI模型所需的算力和芯片性能，也远远不如类似ChatGPT 4这样的通用型模型那么夸张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内的AI芯片虽然因遭到禁运而落后于欧美先进水平，导致在运算成本和时间上都比国外训练AI模型花费更高，但是国内企业已经进口的现有AI芯片，包括国内自主设计、制造的AI芯片，已经足以完成这些针对企业内部提高生产效率的专门AI大语言模型的训练和应用。用一个比喻来描述这个现象，游戏玩家们必须要买最新的4090显卡来流畅运行最新的3A大作，因为老显卡往往带不动这些游戏。但如果只是玩一些如仙剑奇侠传1这样的老游戏，显卡对于游戏运行流畅度的影响就不那么重要了，玩家们也没必要一定要去血拼4090。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从英伟达这样的龙头科技企业的投入方向来看，目前AI模型对于生产力刺激最明显最有效的应用方向，依旧是应用在企业内部的这些场景项目。而这些方向也恰恰是用国内算力完全可以实现，受到国外芯片禁运影响最小的应用场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这并不是说国内和国外在企业内部AI应用上就没有差距了，从大语言模型软件的开发和调试，以及企业内部数据、知识的整理和将AI模型应用与实际科研结合这些问题上，国内知识密集型企业大多还是落后一些距离，但是相比“to C”的通用消费者应用上，这个方向受到的硬件制约最少，追上国际先进水平的阻力最小，而产生的潜在经济回报却最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与“to B”领域的相对乐观前景不同，由于起步晚、财力有限，再加上芯片禁运的影响，国内在大语言模型“to C”的通用性应用上差距更大，短期追赶难度也更高。当OpenAI在刚刚结束的开发者大会上提出要搞应用商店平台，类似十几年前移动互联网刚开始发展时候的苹果应用商城，在形成产业生态和抢占商业应用市场方面占了先河。国内的通用型大语言模型在技术上还落后OpenAI一至两代，加上硬件受限严重，短期内虽然可以抢占国内市场，但是依然无力在国际市场上与国外的厂商进行竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“to C”领域，目前最现实的策略依然是尽量紧紧跟随，从国外探索验证过的通用领域里面选择商业最成熟的模式再进行投入，这样可以最好发挥有限资本的使用效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对现实，在继续推动国内自身半导体软硬件和设备研发国产化的同时，在知识密集型企业中推动利用专门的AI模型来提高研发效率，是符合中国经济挑战的最有效应对策略。一方面中国产业升级和向高端产品攻关的重任恰好落在这些知识密集型企业身上，如果AI模型的应用可以提升企业研发和生产效率，这就有助于国内加速突破外部封锁，完成产业升级的主要战略目标。另一方面，这些企业开发适合自身的AI模型，本身也会为国内半导体软硬件厂商提供宝贵的需求和产品验证的机会，这和美国各个科技大厂向英伟达下单，为英伟达的产品持续升级换代提供了大量资金是一个道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，目前在AI产业化的进程上，中国还处在追赶世界先进水平的地位上。面对外部封堵持续升级的现状，最现实有效的从AI发展中获益的方式，恐怕就是加快推动研发AI模型在企业层面的应用落地，切实利用AI促进实体经济的生产力进步，为AI大语言模型的应用从PPT上落地到实际生产研发过程中寻找突破口，这反过来也可以支持AI领域更快更好的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>17f079cb37a556c822321241cff8b115</guid>
<title>日元贬值给日企汽车业带来空前的营收，然而……</title>
<link>https://www.guancha.cn/chengang1/2023_11_24_716752.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈刚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
傍晚，走在东京狭窄的街道上，一辆辆燃油车从笔者身边驶过的时候，让人时不时地错认为回到了十年前充满PM2.5雾霾的北京。东京环境并不差，这里也没有公布空气污染状况的习惯，空气应该没有什么问题，但尾气在冬日着实有些突兀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本是燃油车大国，2022年全世界共销售出700万台电动车，占到了汽车总销量的10%，但日本一年只卖了58813台，占全日本销量的1.7%。在日本卖得比较好的是混合动力车，燃油车更是独霸一方。本田的一位高管对日本媒体说：“日本汽车市场，在世界独具一格。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的财年从每年的4月1日开始，4月到9月是日本财年中的上半年。从这段时间的销量、营收看，日本燃油车已经进入到了最佳境地，而且今后能维持一段时间。在电动车、节能环保方面，日企有自己的做法，不一定能和世界同步。日本汽车企业对目前的状况非常有信心，至今认为，汽车的天下，不论现在还是未来，都不会步手机、等离子电视后尘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日企在华的汽车销量出现了较大的下滑，不过这里的舆论更愿意将原因归罪于新冠病毒，偶尔谈日企电动车魅力不足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.日元贬值给日企汽车业带来空前的营收&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年11月9日，日本最大的7家汽车企业4-9月的上半年财年的决算数字，已全部公布。丰田、本田、铃木、马自达的纯利润均实现了有史以来的最高值。2023年不仅没有了半导体芯片不足的问题，日元的贬值，更让企业出口汽车赚到了意想不到的额外利润，企业喜形于外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122094816329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;近一年美元兑日元汇率变化趋势&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是本田在11月9日宣布，其上半年财年的纯利润与去年同期比增加了82.1%，为6163亿日元，收到有史以来的最高效益。北美市场强劲，本田在世界的销量增加了8.3%，而日元的贬值，额外给本田带来了624亿日元的营业利润。日产情况也相当好，其纯利润增加了4.6倍，为2962亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
丰田到手的纯利润为3.95万亿日元，铃木为2400亿日元，马自达为1700亿日元，同样为历史最高。按这个数字推算，丰田在2023年全年的纯利润将在5万亿日元以上，这相当于在2500亿人民币以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国汽车企业多了，能将利润做到如此高额的，过去没有，今后数年恐怕依旧难以找到。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日元汇率的大幅度下调，对出口企业绝对利好。通常汽车企业在每年4月1日新财年开始的时候，会预估一个日元汇率。今年各家日企的预估汇率为1美元兑换125到130日元。但从日本统计的月平均日元汇率看，4月为133日元，5月137日元，6月141日元，7月140日元，8月144日元，9月147日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单纯和4月比，日元在9月已经贬值了10.52%。这意味着如果以1美元兑换125到130日元的估价来计算的收入，实际上会多收10%左右。日元汇率的调整成为日本汽车企业能够获得高效益的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本包括混合动力在内的燃油车价格要比电动车低100万日元（约5万人民币）。燃油车技术成熟，组装用的生产线的基本折旧完毕，让燃油车的价格能够具有较强的竞争力。这种状况到2035年欧美日等国禁止燃油车销售前，能维持这种价格上的优势地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但有一点值得关注的是，日元汇率的下调并未成为日企在中国的汽车销量的推手，反而所有日企均因缺乏满足中国消费者需求的电动车，在中国处境变得十分艰难。日产在中国的营销缩减了2成，本田、马自达也收缩了1成左右。在东南亚市场，日企开始在电动车方面输给中国，其面临的困境不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电动车短板在日企那里将愈发成为重大问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/22/20231122095430901.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.见缝插针的中国企业&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本有电动车用的动力电池技术，有电动车生产技术，特别是有汽车品牌，在经济失落30年后，现在更需要找到一个大规模的投资重点，通过这种投资，实现产业升级，挣脱失落困局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，日本没有超级电池工厂，也没有对电动车的大规模研发、生产及市场的投入。用现有的已经折旧完的设备生产燃油车，加上日元贬值的金融支援，日企在汽车行业赚得盆满钵满。他们似乎认为，等有一天需要电动车来主打市场的时候，也能迅速转型，实现新的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但日本产业史告诉人们，日本在3G以前，手机十分成功，但技术革新的停滞，让日本手机在进入4G以后，几乎销声匿迹。日本在2000年前后，有着非常先进的等离子电视机技术，但不肯将相关技术开放给世界其他企业，最后将电视机产业全部让给了液晶，等离子电视机丧失了存在意义。现在在保有电动车的所有技术的前提下，沉浸在燃油车的成功中，主动放弃了登顶新技术高峰的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这给中国企业在日本拓展电动车市场提供了一个巨大的机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>