<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c24e7727dee48bef6dee4f33c0cd8843</guid>
<title>中国不害怕特朗普，给其他国家上了一课</title>
<link>https://www.guancha.cn/UweKlussmann/2025_10_03_792201.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
德国是美国的附庸吗？在美国压力之下，德国会制裁中国吗？美国实力衰退之下，德国人又是如何看待美国的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由中国人民大学主办、中国人民大学重阳金融研究院与全球领导力学院共同承办的国际战略学术交流活动“明德战略对话（2025）”，即将于10月13日-17日召开，在活动召开前夕，中国人民大学重阳金融研究院院长、全球领导力学院院长王文对话明德战略对话（2025）与会嘉宾、德国著名媒体人、历史学家，克鲁斯曼传播与咨询公司创始人及首席执行官乌维·克鲁斯曼（Uwe Klußmann），直面以上尖锐问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下为对话实录：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;欢迎来到2025年的明德战略对话。今天，我们非常荣幸地邀请到一位我的老朋友、知名德国媒体人乌维·克鲁斯曼（Uwe Klußmann），在我眼中，他还是一位哲学家、思想家。非常高兴再次见到您。我们现在都在俄罗斯索契参加瓦尔代年会，正如我去年向您承诺的那样，今年我终于有机会邀请您来中国进行深入研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
您即将在10月参与“明德战略对话2025”，与多位欧美政界人士、学者和媒体专业人士一起在上海、温州和北京三座城市亲历中国人民的生活，和数百位中国各界精英、学生面对面交流。乌维先生，我知道您多年没来中国了。所以我的第一个问题是：对于这次重返中国，您有哪些期待？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌维·克鲁斯曼：&lt;/strong&gt;对我来说，访问中国和伟大的中华民族，能与您本人、与您的同事们以及学生们进行对话和交流，是莫大的荣幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾于1996年作为游客来过中国一次，如今中国已经发生了根本性的变化。我期待这次看到一个正在崛起的国家，一个在技术、社会变革、环境等领域拥有丰富经验的国家。所以我认为，听取中国的发展经验将会非常有趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从我的背景来看，我了解不少其他国家，比如俄罗斯和一些非洲国家，因此我可以进行比较。我们必须考虑到，一百多年前，中国也曾是一个饱受殖民主义侵害的国家，与当时许多其他国家有类似的处境，我们必须在这个历史背景下来看待中国的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国不害怕特朗普，给其他国家上了生动一课&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;我认为中国与西方社会之间的人文交流非常重要。多年来，我到过十多个欧洲国家进行交流，坦率地说，我认为欧洲给人的总体印象是令人失望的。因为在过去，中国人非常钦佩欧洲，特别是法国、德国和英国。然而近年来，恕我直言，欧洲已成为“政治正确”和“道德优越感”的受害者，使用权力时缺乏战略眼光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接下来的问题或许有些激进，因为中国有些人认为欧洲是美国的附庸，认为在德国默克尔总理之后的欧洲，已没有了伟大的战略家，这确实令人遗憾。所以我的第二个问题是，乌维先生，您如何看待欧洲当前和未来的战略前景？因为现在看来，欧洲面临不少困难，您如何看待欧洲的战略未来？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/03/20251003103420108.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
北溪管道被炸，欧洲敢怒不敢言&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;乌维·克鲁斯曼：&lt;/strong&gt;是的，我认为欧洲显然处于危机之中，并且一直处于对外依赖状态——持续依赖美国。不幸的是，事实就是这样。欧洲害怕唐纳德·特朗普，这一点与中国大不相同。中国不害怕特朗普，展现了一个真正独立国家的榜样，给其他国家上了生动一课。中国将自身经济和外交关系多样化，与许多国家建立了关系。因此，特朗普的关税政策对中国无法产生像对欧洲那样如此大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，欧洲存在一些政治力量和智库认为应该与中国对抗。我认为这对欧洲是一个问题，因为当欧洲与美国存在严重挑战，比如关税政策时，欧洲有必要拥有更多伙伴，而与中国的伙伴关系，比如经济伙伴关系、科技伙伴关系等，可以帮助欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据我所知，中国有兴趣邀请合作伙伴参与中国的经济崛起并进行交流与合作。我认为，我正在和您讨论如何找到一条通往中国与欧洲、欧亚之间可持续、稳定发展的道路，尤其是在联合国等全球机构作用迅速衰落的背景下，这条道路尤为重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为欧洲未来的危险在于，可能会在社会内部发生一系列暴力、残酷的冲突或区域性军事冲突，正如我们现在在乌克兰所看到的那样。俄乌冲突已经被定义成一场“善与恶的较量”，双方没有妥协的意愿，这是非常糟糕的。当看到这些地区冲突时，我想起了70多年前中国令人难忘的周恩来总理提出的“和平共处五项原则”。我认为这在今天仍然具有现实意义，我们应该思考如何在我们的关系中落实这些原则。这是我的一点看法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>beac93f08e71eed9807e735d82cc9918</guid>
<title>特朗普一直在羞辱韩国，根本原因是美国对工业化“既要又要”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelHudson/2025_10_03_792200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普一直在对其他国家（包括长期的美国盟友）强加一系列不平等贸易协议，这些协议损害了他们的经济，以此来让美国经济受益。韩国就是一个很好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，韩国一直是美国最亲密的盟友之一。事实上，韩国已经被美国军事占领了70多年，而特朗普政府依然对韩国强加了一项不平等条约。根据该条约，美国将对韩国出口产品征收15%的关税，但韩国却不被允许进行报复，不允许对美国出口产品征收关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这还不是全部，特朗普一直在羞辱韩国。近期，美国移民和海关执法局（ICE）突袭了佐治亚州一家大型韩国工厂，以极具侮辱性的方式拘留了300多名韩国工人，给他们戴上手铐，把他们当做罪犯对待。这件事激怒了韩国的各个政治派别，无论是左派还是右派。媒体纷纷谴责对韩国工人的虐待，并将他们所受的待遇比作战俘，把特朗普描绘成一个咄咄逼人的暴君。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而整个丑闻也极其虚伪，因为特朗普声称他想让美国实现再工业化，可现实中他却在攻击那些在美国建厂的外国投资者。《金融时报》指出，韩国大型企业现代和LG已经为佐治亚州的这家工厂投资了200亿美元，并且还计划再投资200亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/30/20250930223816244.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月初，美国移民执法部门对韩国现代汽车与LG新能源位于佐治亚州的合资电池厂展开突袭执法行动，拘捕了300多名韩国公民&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是为什么一位韩国政府官员告诉《金融时报》，美国让这些韩国公司陷入了一个无法解决的境地。正如《金融时报》所写，历届美国政府一方面推动韩企投资数十亿美元以振兴美国工业，另一方面却拒绝为确保这些项目按时完成而提供短期工作签证。这篇文章采访了韩国国际贸易协会的研究主管，他表示，美国政府是“两面派”，一方面要求韩国加大对美投资，另一方面却把韩国工人当做罪犯对待，尽管他们很清楚，这些项目的推进离不开韩国工人，这是因为美国本身没有掌握如何建设这些高科技工厂和制造高科技产品的熟练工人。特朗普政府并没有把美国工人培训成技术员和工程师，以便他们能够在这些工厂工作、参与设计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普做了完全相反的事情。他签署了一项行政命令，废除了教育部。因此，特朗普极具攻击性的政策导致的结果是，第一，美国并没有实现再工业化，并没有让制造业岗位回流，实际情况恰恰相反；第二，特朗普正在疏远美国的长期盟友，比如日本和韩国，这些国家至今仍被美军占领。即便如此，他们现在也在寻求多元化的对外关系，正在改善与中国的关系，并且与中国的贸易往来也在增加，因为他们国内民众对美国公然侵犯其主权的行为感到愤怒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了更详细地讨论这个问题，本期【本·诺顿谈地缘经济】邀请到了著名经济学家迈克尔·赫德森，探讨美韩经贸关系背后的真相。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=115239911688224&amp;amp;bvid=BV1sMWFznEWN&amp;amp;cid=32523945572&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫德森：&lt;/strong&gt;美国坚持要求韩国将汽车生产从在韩国雇佣韩国工人的工厂转移到美国。因此，美国施压现代汽车（Hyundai）在佐治亚州投资超过200亿美元建厂。正如全世界过去几周所看到的，美国移民与海关执法局以某种方式阻挠了这件事。韩国表示，建造这座工厂需要两到三年时间。我们打算雇佣美国本土工人来进行汽车制造，但我们不希望雇佣美国南方的廉价劳动力，最终让现代汽车（的产品）变得像在南方非工会工厂中生产的波音飞机那样质量堪忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实证明，美国去工业化的一部分就是几乎停止了所有关于工程创新等方面的职业教育。你要如何设计和建造一家工厂？在美国没有人能教授这样的知识，因为工厂正在被拆除，变成高档住宅，而不是生产设施……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;还被改造成亚马逊仓库，用来销售在中国和其他亚洲经济体生产的商品。而中西部那些去工业化的工厂就那样空置着，于是亚马逊就把它们买下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫德森：&lt;/strong&gt;没错。无论如何，韩国表示我们会把在韩国建工厂的承包商派到美国去，同时也会派遣我们的技术工人过去，他们熟悉如何搭建工厂及其设备，并能设计出一旦投入生产后可以高效运作的方案。即便是用美国工人来操作，我们必须把工厂搭建好。因为如果一开始没有以非常合理的，毫无偷工减料的，不是波音那种风格的高效方式来建设，那么日后就会出现各种问题，导致生产成本和返工成本大幅增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而近期，美国和特朗普正试图通过仇视外国人来在政治上捞取好处。到目前为止，他一直仇视拉美裔无证移民，美国移民与海关执法局一直在持续逮捕拉美裔，甚至不管他们是不是美国公民，就连在美国出生的人，也会被无情的抓起来，带上冰冷的镣铐，送到安置营地。这些事情同样发生在韩国人身上，他们被戴上手铐、脚镣束缚。逮捕理由是他们的工作签证过期，或者签证上写的是来参加商务会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/09/30/20250930224557620.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国移民和海关执法局（ICE）位于迈阿密的克罗姆拘留中心，此前有媒体爆料称，关押在那里的移民被迫“像狗一样”跪着进食。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国政府一直在和拜登政府争论，能不能开放签证，这样我们就可以投资美国，让我们的技术工人和员工能够来美国设立生产设施？拜登政府表示，我们不会签发，国会也不会通过给予外国人与美国人平等权利的法律。你们不仅地位低下，你们还是“黄祸”，我们不能给你们像澳大利亚人那样的特殊优惠，他们是白人、说英语，但你们不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们不会修改法律来允许你们把技术工人带到这里，你们就是你们，但我们不会执行这项法律。因为我们明白，你们必须让自己的工程师和技术工人在这里建立工厂，这是我们坚持要求你们做的，这样你们才能雇佣美国工人，而不是你们自己的人，这样你们就能以牺牲本国就业为代价来增加美国的就业，通过帮助我们的经济来损害你们自己的经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本·诺顿：&lt;/strong&gt;是的，这也是台积电所经历的情况，这是一家重要的中国台湾半导体制造公司，他们生产了全球大部分最先进的尖端芯片。美国政府想强迫台积电将其最先进的资本设备转移到美国，在亚利桑那州投资建厂。美国确实在强迫台积电这样做，这一做法从特朗普时期开始，在拜登时期继续推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台积电在亚利桑那州投资数十亿美元建设这些工厂。然后他们才意识到，美国没有懂得如何实际操作这些设备的技术工人，因为我们说的是制造半导体的最尖端技术，所以台积电派遣了一整个公司的员工携家庭前往美国。因此韩国所做的事情其实并不算独特，我也不会惊讶于看到特朗普开始针对其他拥有技术工人的行业这样做。美国将不会有任何技术工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赫德森：&lt;/strong&gt;这正是问题所在。一代又一代的技术工人、机械工人、工程师和设计师都因为到年龄而退休了，却没有人被培训来接替他们的位置。因为美国认为赚钱的方式是去工业化，而不是工业化。我们靠金融赚钱，如果我们不打算搞工业化，那培训技术工人还有什么意义？因为将来不会有工厂供他们工作，所以，这就是美国经济长期经历新自由主义金融化的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普对此视而不见。他认为应该雇佣美国劳动力做任何工作。事实上，尤其是在我们要废除教育部之后，我们发现，我们并不想教育那些成为体力技术工人的种族和族裔群体时，你更不需要受教育。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77d380e2438b9ed1328b734ce4624afc</guid>
<title>我们已经在考虑下一个五千年，中华民族会为人类做出什么贡献了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_10_03_792178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003100654285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日，中华人民共和国中央人民政府在北京天安门广场举行成立典礼，毛泽东主席庄严宣告新中国成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的中国，不仅面临国内建设的百废待兴，也面临来自外部的制裁封锁和军事压力。在中国共产党的带领和全国人民的努力下，我们终于走过了那段艰难岁月，成为世界第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美西方从未放弃对中国的围堵，当下的中美贸易战、科技战只不过是这种围堵的集中爆发。中国人民以坚强的意志，再度迎战来自美西方的新一轮挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路走来，筚路蓝缕，个中艰辛只有亲历者才有感受。值此佳节，观察者网连线了著名国际问题专家高志凯，请他为我们回顾新中国一路走来应对外部封锁的经历，展望中国在下一个5000年的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是新中国成立76周年，又正值中秋佳节，在这举国欢庆的日子里，我们不敢忘记先辈们的艰苦奋斗。首先想请您回顾一下新中国成立76年来的风雨历程，谈谈我们是如何自力更生，为后来的发展打下基础的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;值此国庆与中秋双节，我觉得我们讨论这个主题格外及时而且有必要。在我们全国上下几乎无一例外都认真观看“9·3”大阅兵之后，我认为我们更应该静下心来，审时度势。一方面回望自1949年10月1日新中国成立以来所历经的风雨与克难之路，另一方面也是立足当下，展望未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年中华人民共和国成立，毛主席宣告中华民族、中华人民真正“站起来了”。这绝非一句口号。自1840年起，西方列强，尤其是英国，以鸦片战争拉开了中华民族的百年国耻。从那个时候起，中国的国运似乎就崩塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几十年内，中国就由那个曾经规模可观的经济体滑落为微不足道的存在，国际地位节节下坠。新中国成立后，中国才在中国共产党的领导以及中国人民解放军的保护下，建立了捍卫国家独立、主权与领土完整的钢铁长城，让外国军靴不再敢踏上我们神圣国土。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002151159717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1949年10月1日，开国大典，毛泽东主席在天安门城楼上宣布中国人民从此站起来了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950-1953年的抗美援朝，我们也取得了辉煌的胜利。虽然当时中国人民志愿军在空中、海上以及原子弹上都不对美国构成威胁，但中国人民志愿军在朝鲜战场上打出了前所未有的成就，把武装到牙齿的美国大兵打得落花流水，打出了国威、军威，让世界人民对中国刮目相看，中外关系自此翻开新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想强调的是，自新中国成立，尤其是抗美援朝战争爆发后，以美国为首的西方就一门心思将中华人民共和国“扼杀在襁褓之中”，想要消灭我们这个政权。它们当时的主要手段就是经济封锁，当时美国对华经济封锁覆盖范围之广，几近“一根针都不卖给中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些封锁让我们在朝鲜战场上遇到了很大的麻烦，志愿军最头痛的问题之一是“缺医少药”。我们当时严重缺少止痛剂和最基本的医疗器械等人道主义救治所需要的器材，而美国与西方对诸如青霉素、止血药这类药品和更高级的医疗器材也是一律禁运，使我们举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在当时我们尚与苏联及社会主义阵营保持着密切关系，为我们提供了一定的援助。但是我们全国上下都应该记在心里的是，美西方是真想把我们扼杀在襁褓之中。我们要记住，彼时中国羸弱，洋油、洋灯皆靠进口，这也让我们走上了独立自主、自力更生的发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到了50年代末60年代初，中苏分道扬镳，中国有意无意地踏上了真正独立自主的道路。自60年代开始到70年代初，前后有十余年间，中国在高度孤立、国际形势严峻的环境中，凭独立自主、自力更生，硬闯出了一条中国特色发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，有很多感人和艰辛的故事。全国人民省吃俭用，支持“两弹一星”等重大战略工程与军工产业建设等等。当时多数民众并不知国家在做何等大事，但现在回过头看，如果不是当时中国走上独立自主、自力更生之路，就没有现在的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002151233416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两弹一星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席、周总理等老一代领导人带领我们省吃俭用，将节省下来的宝贵财富用于支持两弹一星等工程。这些决策让中国不仅能“站起来”，更能“挺起脊梁”、练就“硬骨头”，昂首屹立于世界之林。如果没有这番经历，难以想象我们会处于何种境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在早年间我们和苏联的关系不错，但是自60年代至中苏分裂开始，中国只剩一条路，那就是独立自主、自力更生，依靠中国人民自身走向富强，捍卫独立与主权、维护领土完整的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年基辛格秘密访华，1972年尼克松进行历史性访华。后来尼克松总统因“水门”事件而无法完成他与中国建交的夙愿，中美建交就延迟了下来。直至卡特入主白宫之后，才完成了中美建交的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特总统可以被视作一个“外来户总统”，他不是典型的美国总统，而是一位出身佐治亚州农民的总统。他早年就读于海军军校，曾在美国海军舰上服役。他曾经在青岛服役，当时恰好正值中国内战，在海上看到中国隆隆的战火，这给他心中留下深刻印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个非常规的总统，卡特的任期虽然只有四年，但他做了一件非常伟大的事情，那就是与邓小平共同促成中美关系正常化。1978年12月两国发表联合公报，约定1979年1月1日起中美正式建交，实质上打开了中美交往的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得非常清楚，当时有一个争论就是我们国家是否应该大量派遣留学生出国。邓小平当时明确主张留学生“越多越好”。有人担心：“若留学生学成不归怎么办？”邓小平当时的回答是，如果到那个时候中国的经济还没有取得很大发展和进步的话，那些留学生回国也没有用武之地。他要留在国外，那就留在国外。我们关键是靠自己发展中国经济，只要搞好中国的事情，到时候祖国强大了，留学生一定会选择回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这是说出了真理，以我为例，我曾在80年代赴美留学，读了四年书，在纽约成为执业律师，进入摩根士丹利，在海外也算“风生水起”。但我最终还是选择“随大流”，回到香港、回到内地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回看，像我这样怀抱相同志向，离开美国、欧洲等发达国家，回到中国的留学生并非少数。这恰恰印证了邓小平那句话：当中国强大起来了，海外人才与留学生就会愿意回归祖国。回国的人越来越多，一方面这是对祖国发展和建设的认可，另一方面他们的回国会助力中国发展得更好，反过来也会形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从70年代开始，中国对美关系持续发展。直到1989年，因国内事态变化，中美沟通一度陷入停滞。所以我认为我们中国有接近20年对美开放、对西方世界开放的时间，在这段时间内我们走上了四个现代化和改革开放的道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d10106222ed8cab2cfa6aca07c80f8c</guid>
<title>自民党总裁选举的三个剧本，都无法回避选后一大难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2025_10_03_792168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权力真空下的多重变奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，日本政治走到了一个充满不确定性的十字路口。即将到来的自民党总裁选举，是折射其未来走向的棱镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月4日自民党总裁选举的背景颇为微妙。一方面，自公执政联盟在今年7月输掉参议院选举，丧失参议院过半议席，意味着执政联盟同时失去参众两院的过半议席。另一方面，自民党内政治大佬“逼宫”（比如麻生太郎），在参议院选举失利后，几乎直白地以个人喜好为名，“施压”首相石破茂辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最本质的问题，仍是自民党在“后安倍时代”缺乏一个强有力的“共主”。前首相安倍晋三的骤然离世，使得党内最大派阀“安倍派”（清和会）陷入领导层真空与路线迷茫；同时，“黑金问题”（政治献金丑闻）持续发酵，重创自民党派阀的政治信誉与组织能力，尤以安倍派为重，深刻改写了党内的权力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002202908127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日下午，日本自民党总裁选举候选人结束街头演说；五位候选人中，为外界看好的是小泉进次郎、高市早苗和林芳正。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在去年10月自民党总裁选举与11月众议院选举时，笔者就提过，当传统权力格局松动，日本政治进入“乱纪元”。一年后，局面依旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，这次自民党总裁选举是“失败者联盟”复活赛，但实质上此次选举并非单一维度的竞争，而是三种乃至更多重“剧本”的交织上演：其一，是以44岁的小泉进次郎为代表的“世代交替”剧本，叩问自民党是否已准备好迎接一位宪政史上最年轻的首相；其二，是以高市早苗为代表的“继承安倍路线”剧本，测试“安倍派”在元气大伤后其政治遗产的生命力；其三，则是以林芳正为代表的“宏池会精英”剧本，展现了传统派阀与官僚体系所青睐的稳健型政治家的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个剧本的内在逻辑、可行性及其背后的权力运作究竟如何？某种程度上，不管最终上演哪个剧本，都要面临选后怎么办的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“小泉剧本”：世代交替的魅力与风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎，不是第一次挑战自民党总裁大位（首相大位），但本次选举似乎是他最接近的一次。每次有他出现在总裁选举候选人中时，总是最具话题性的，这次也不例外。一方面是其父亲小泉纯一郎的“光环”投射，另一方面也是其本人较传统政客更为清新的形象，以及稚嫩的政治表现所引发的大众讨论度。小泉进次郎所代表的不仅是其个人政治生涯的跃升，更是自民党年轻一代对传统政治范式的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 迥异于父辈的政治风格
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎其父、前首相小泉纯一郎以“独狼”形象著称，其政治手腕在于打破派阀、诉诸民意，带有强烈的民粹主义色彩。然而，小泉进次郎走的是截然不同的路径，恰恰是回到更偏传统的政治运作上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎更善于交际，能获得广泛支持，积极构建跨派阀的盟友网络。其中，与前竞争对手河野太郎的结盟，以及得到多个派阀内部成员的支持，均被外界视为其政治手腕逐渐成熟的表象。这种“合纵连横”的策略，与其父当年“剧场式政治”的路径依赖形成鲜明对比，反映了新一代政客对当前政治生态的适应与改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，“小泉剧本”有望构建一个颇具想象力的场景：他有潜力拉拢所谓的“小右”党派——日本维新会共组联合政权。当前自公执政联盟在参众两院均不过半，如果维新会入局，小泉将如何平衡自公联盟是一大考验——毕竟在过去国会议员选举中，公明党与日本维新会存在竞争关系，但会给日本政界注入新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，新的执政联盟想象揭示了小泉进次郎的政治视野已超越自民党内部，开始触及政党格局重组的深层议题。这恰恰也是首相石破茂作为自民党内边缘派系难以实现的事情。一旦小泉进次郎当选，有望给日本政坛带来超过预期的结构性变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002203343366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年9月19日，自民党总裁选举前夕，小泉进次郎、河野太郎、石破茂在众议院大厦举行圆桌讨论会。当时，小泉进次郎和石破茂支持河野太郎参选总裁。&lt;span&gt;日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 选战策略的现代化与争议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选策略上，小泉阵营呈现出鲜明的时代性特征。最近，小泉竞选团队被爆料称雇佣“网络水军”，在社交媒体上进行正面宣传并“抹黑其他候选人”。其团队很快承认这一质疑，小泉本人也迅速与之切割，直言自己并不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个小细节一方面说明当下自民党的政治运作整体仍偏传统，对网络、社交媒体的运作并没有那么普遍与熟练；但另一方面，小泉团队正将选举舆论战场从传统的街头演说、媒体访谈，向更具传播力、也更具争议性的社交媒体拓展。这种操作能有效塑造、甚至操控舆论风向，尤其是在争取对网络更为敏感的年轻党员与中间选民时；不过，在日本这样传统或者说比较守旧的社会，也为其带来了“政治投机”的批评，并引发像《文春周刊》等传统媒体的警惕与批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 世代交替的内在风险
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管势头正盛，但小泉的“总裁/首相之路”并非坦途。据称，其父小泉纯一郎并不赞同他现在就参选总裁，主要的担忧是年龄尚轻、还需更多政治经验和历练。这种担忧并非空穴来风，它指向了年轻政治家过早登上权力顶峰的两个核心风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，被操控的风险。日本政治，尤其是自民党总裁及日本首相一职，极其考验其对复杂官僚体系的驾驭能力和在国会纵横捭阖的经验。小泉进次郎若数次挑战自民党总裁未果，很有可能会损耗自身政治能量；而且即便当选，也可能由于自己资历不足，而被背后大佬摆布、成为傀儡，后者显然更加危险。一位缺乏稳固派阀根基和核心决策幕僚的年轻首相，很容易在重大政策议题上受制于党内元老或官僚集团，其改革意志也会因此被消磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002203919701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：小泉进次郎与其背后的支持者菅义伟&lt;span&gt; 日本时事通信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，历史机遇的权衡。小泉参选的诸多动机中，也许存在一个心态是“如果这次不参选，可能会错失成为日本宪政史上最年轻首相的机会”。这也暗藏着对自民党当前形势的深层担忧，虽然在野党难成气候，但也虎视眈眈，一旦政权更迭、自民党失势，自己的首相之路恐怕更加艰难。自民党在日本政坛一党独大、长期执政，但硬币的另一面是积弊颇深、缺乏活力，面对当下时代和地缘政治的迅速变革，自民党的回应显然是不够的，因此党内精英对政权稳定性的焦虑不浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小泉剧本”的核心是一场高风险、高回报的政治赌局。它以世代交替为旗帜，试图通过灵活的盟友策略和与时俱进的操作，在一个权力松动的窗口期实现突破。然而，其根基不稳、经验欠缺的短板，以及来自党内保守势力的疑虑，共同构成了这一剧本实现的最大障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>