<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>271e12bf305cbb566b7177968d4e4091</guid>
<title>中方都明牌了，拜登你知道该怎么做了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2021_02_03_580202.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【视频/观察者网专栏作者 沈逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好，各位，我们今天加更逸语道破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天是2月2号，中共中央政治局委员中央外事工作委员会办公室主任杨洁篪同美中关系全国委员会举行视频对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的主要内容就是点评一下这份材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么要点评呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨洁篪发表讲话之前，有人说杨洁篪要去美国国会，其实不是，而是跟美中关系全国委员会进行了一个视频对话，发表讲话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里面第一个值得注意的点就是杨洁篪的身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的身份是“中共中央政治局委员”。不是国务委员，是政治局委员，后面是中央外事工作委员会办公室主任。中央外事工作委员会是中华人民共和国外交政策的决策机构，办公室主任杨洁篪同志在视频当中，和美中关系全国委员会的董事会成员进行交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个视频现在在外网上，已经放上了社交媒体网站。通过美中关系全国委员会，全球任何关心中美关系的人都可以看到这份材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你在外交部的网站上几乎同步看到了讲话的全文。这是什么意思呢？在美国出现了新一任政府——拜登政府之后，未来中美关系如何向前发展，中国如何看待、认识和理解中美关系，中国如何评价过去4年的中美关系，中国预期与拜登政府在哪些方面开展合作，如何保证中美关系的稳定，这篇讲话基本上都讲清楚了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这次讲话发生的时间节点是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国新任领导人跟中方的领导人之间还没有通话，美方表现出了某种好像“我不急于处置中美关系”这么一种所谓的“耐心”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/02/03/20210203151502716.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就职典礼结束后，拜登与家人前往白宫（图片来源：视觉中国）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中方表现出了什么？中方表现出了把中美关系的核心问题，用一种简单直白到基本上已经没有办法更简单直白的方式直接摊开：不再打暗牌，开始打明牌——我们是怎么看待这个问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后这个讲话我数了一下，一共是21个自然段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大概前面的两段进行了寒暄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
寒暄是什么？寒暄也透露出了非常重要的信息：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，他选择的对象。他说很高兴同美中关系全国委员会董事会成员进行交流。然后，在座各位是来自美国各界的重要代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪个各界呢？三个“有的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个叫“有的曾在美国政府中担任要职”，就是所谓的前政要；第二，“有的是取得了卓越成就的企业家，商界、业界的代表”；“有的是来自战略研究界的知名专家”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是美国的战略精英，他们被看成是美国有重要影响的人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“很高兴今天同各位就中美关系和共同关心的问题交换意见”。中国的核心决策者直接向对美国的决策过程有重要影响的人士交自己战略的底牌和真实的构想，以避免什么？避免误判，免得你们去瞎猜。不要去猜测中国那些有的没的战略目标，不要从一些类似于像余茂春这样不入流的家伙那儿去了解中国内部的真实想法，我现在告诉你我是怎么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，他点出美中关系全国委员会在中美关系中所具有的特殊的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美乒乓外交的历史事件中，当中国的乒乓球队对美国进行回访的时候，负责接待的是美中关系全国委员会。同时他对于美中关系全国委员会成立55年来，为增进中美两国人民相互了解和各领域交流作出的贡献，表示了高度的赞赏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时他点名了以基辛格博士为代表的老朋友，他说“今年是基辛格博士对中国进行秘密访问50周年，50年前，1971年，基辛格先去了巴基斯坦，然后从巴基斯坦甩开了记者，对中国进行了秘密访问，要借此机会对包括基辛格博士在内的在座各位多年来为促进中美友谊互信合作和两国关系所做的努力表示衷心的感谢，感谢所有为中美关系的良性发展作出贡献的人们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后他从第4个自然段开始，用了一段话，对特朗普政府进行了非常明确的批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他讲得很清楚，过去几年来，准确地说是特朗普政府的4年，由于美国特朗普政府实行极端错误的反华政策——极端错误、反华政策——中美关系遭遇了1979年 （中美建交）以来前所未有的严重困难。美方一些人，以特朗普为代表，固守冷战思维，把中国视作威胁，采取了一系列干涉中国内政、损害中方利益的错误言行，阻挠和破坏中美正常交往和互利合作，试图推动中美脱钩，甚至搞所谓新冷战严重损害——注意，是两个严重——严重破坏中美关系，严重损害两国人民根本利益，违背当今时代潮流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个话如果是一个普通研究者，像我这样说出来，和杨洁篪同志这样的身份，中央外事工作委员会办公室主任，这样的身份说出来，它是完全不同的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个国家级的定性，中国的战略决策层认定美国的特朗普政府实行的是极端错误的反华政策，在外交场合，这是非常严厉的措辞。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10024fe72276abd094529e9e84bbaec7</guid>
<title>缅甸政变，“民主”西方又为难了</title>
<link>https://www.guancha.cn/SEBASTIANSTRANGIO/2021_02_03_580144.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/塞巴斯蒂安·史坦吉欧 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月1日，缅甸新当选的国会议员行将举行宣誓就职仪式，开始他们的下一个五年任期。但在仪式举行前的当天凌晨，该国军方发动政变夺取了政权。军队迅速扣押了国家最高领导人、国务资政昂山素季和总统温敏，以及属于执政党全国民主联盟（NLD）的某些议员和其他批评军方的人士。军队还围捕了民盟分布在全国各地的官员和活动分子，并暂时切断了手机和互联网通讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全国陷入到通讯盲区后，军方宣布实施为期一年的国家紧急状态管制，并任命副总统、前仰光军区司令敏瑞将军为代理总统。军方还宣布，敏瑞已将立法权、行政权和司法权移交给国防军总司令敏昂莱大将，供其在国家紧急状态期间使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/02/20210202170858796.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国《外交事务》杂志刊载本文&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次政变是缅甸自1988年以来首次发生的政变，在政变发生前几天已有军方即将采取军事行动的传言和报道不断传出。和该国以往发生的政变一样，这场政变也打着民主的旗号来自证其合法性：缅甸宪法允许军队接管权力，以防止出现任何“可能导致联邦解体、民族团结解体或主权丧失”的局面。在此次政变中，军方声称，他们需要调查有关该国11月8日选举舞弊的指控，在那场选举中，昂山素季领导的全国民主联盟以压倒性优势战胜了军方的选举代理政党——缅甸联邦巩固与发展党（USDP）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政变发生后，军方发表的声明与此前美国总统唐纳德•特朗普扬言11月3日美国总统选举存在舞弊现象的声明有异曲同工之妙，他们声称“在民主大选期间，选民名单中出现了严重舞弊现象，这将无法保证我国民主制度稳定运行。”此外，军方还补充说，“除非这个问题得到解决，否则该问题将成为我国通向民主的障碍。”军方宣称将在一年后举行一次新选举，届时他们将把权力移交给获胜政党，这就好像军方承诺的“调查”已经得出结论了一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但选举舞弊并不是阻碍缅甸走向民主的原因。相反，片面和停滞的政治改革进程使长期存在的军民紧张关系更趋恶化。该国的军事统治者在2010年底的全国选举后自发开始改革，这使一个半文官政府得以上台，从而开放了该国的政治空间，并为缅甸架起了与美国和其他西方国家政府交流的桥梁。但将军们试图保留他们对宪法事务的否决权，以便维护自己的特权。全国民主联盟在11月选举中获得的压倒性胜利，威胁到了这一微妙的权力平衡。为了避免自己的权威被进一步侵蚀，军方似乎选择了搁置民主试验，重拾军事统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚幻的黎明&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸长期把持政权的将军们在2010年大选后开始了政治改革，而本周的政变突显出这场改革运动的不足之处——起初轰轰烈烈，但之后就陷入到停滞不前和片面发展之中。从2011年年中开始，在短短几个月的时间里，政府释放了数百名持不同政见者，解除了新闻审查制度，允许昂山素季在软禁多年后重返政坛，并与十多个反叛组织展开了和平谈判。2015年11月，昂山素季和全国民主联盟以压倒性优势赢得大选胜利，并在2016年初接管了政府领导权，从而使这一改革进程达到了令人目眩的顶峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但缅甸民主化的说法却与当地的现实并不完全吻合。尽管许多西方观察家看到缅甸终于站到了历史正确的一边，但缅甸领导人仍在努力消除一个多世纪英国殖民统治以及随后60年内战和军事独裁留下的苦果。其中就包括该国长期存在的种族和宗教分歧，而这些分歧最悲惨的表现形式就是军方残酷攻击该国的罗兴亚穆斯林人，以及民盟和军方之间长期存在的权力斗争。后一冲突可以追溯至1988年的大规模民众示威，当时军方用残暴的武力手段镇压了这场示威。在那些示威游行中，昂山素季以一个杰出政治人物的形象初露锋芒，而她之所以能长期受到民众欢迎，主要是因为她从那以后一直坚定地反对军事统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年启动的改革有意回避了民盟和军方之间长期存在的这种紧张关系。缅甸“民主过渡”时期（许多西方观察家很快称之为民主过渡）的条件是由该国2008年宪法设定的，该宪法的设计初衷就明显是为了维护军方权力和特权。该宪法由军政府起草，并在同年5月的一次有缺陷全民公投中获得通过，它保证了军方能控制三个实权部门，以及议会四分之一的席位——这也就在事实上使军方拥有了阻止宪法修改的否决权。宪法上还有一项规定，禁止昂山素季担任总统，理由是她曾与外国公民结婚。这些条款迫使民盟和军方在该国宪法框架内展开了长期斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不出所料，民盟在2015年取得历史性选举胜利后，就开始寻求推进宪政改革。这一改革在去年早些时候达到了高潮，当时民盟领导的政府提出了一系列宪法修正案，旨在限制或撤销军方享有的特权和优待。在军方使用了民盟试图撤销的否决权之后，议会立即否决了所有拟议的修正案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，在当年11月，全国民主联盟在大选中大获全胜，这显然动摇了军方的信心，使其担心自己已无法延缓宪政改革。昂山素季和全国民主联盟一举赢得了83%的议会席位。相比之下，军方支持的联邦巩固与发展党只赢得了微不足道的7%席位。在全国各地，联邦巩固与发展党的高级成员——其中许多是前军队指挥官——失去了议会席位；全国民主联盟甚至侵入到了以前被视为联邦巩固与发展党铁票仓的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202171303409.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸国防军总司令&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;敏昂莱大将 图片来源：视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，考虑到现存的宪法保障措施，目前尚不清楚全国民主联盟是否或在多大程度上能够威胁到军方的特权。现为缅甸实际统治者的缅甸国防军总司令敏昂莱长期以来就怀有当总统的野心，他被安排在今年7月强制退休，届时他将年满65岁。不管11月选举结果如何，他都有可能采取非法手段获取权力。正如一位不愿透露姓名的别国外交官对路透社说的那样，“他没有办法通过合宪手段获取到本届政府的领导权。”同样不难想象的是，军队已下了重注，坚称选举存在舞弊，这使它觉得如果自己退缩就会脸面丧尽。不管怎样，民盟的压倒性胜利和联邦巩固与发展党的轻易失败，似乎使民盟和军方之间的长期紧张关系突然达到了破裂的临界点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“没有人能控制时局未来的走向”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
缅甸军方实施的军事管制使拜登政府陷入到了进退维谷的境地。一方面，华盛顿必须对缅军将领侵犯国家民主进程这一行为做出强烈回应。（白宫发言人詹•普萨基已经发表声明，敦促“军方和所有其他各方遵循民主规范和法治原则，释放今天被扣押的人”，并威胁要对阻碍缅甸民主过渡的人“采取行动”。）另一方面，缅甸与民主西方之间出现的任何摩擦都会影响到中国，它还是会推行其一贯的政策，即认为本周在仰光发生的事情是缅甸“内政”。（东南亚国家联盟的许多成员国也已经采取了同样的政策。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，历史表明，西方对政变领导人施加额外制裁不太可能说服他们改弦更张。因敏昂莱在罗兴亚穆斯林种族清洗中扮演了某种角色，美国财政部已经将他列入“2019年特别指定国民名单”。再对其施加额外制裁也不会让他失去什么，他可能还会押注西方各国不会再重新实施更全面的制裁，因为西方各国担心这样做会使他的国家更接近中国。无论如何，缅甸军方领导人一直有耐心经受各种经济制裁和贸易禁令的考验，即使这些措施会使缅甸人民陷入贫困也在所不惜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论未来几周和几个月会发生什么，缅甸的问题似乎都会开始变得复杂。正如缅甸历史学家Thant Myint-U在政变后评论的，由于新冠疫情、普遍贫困以及涉及数十个军事团体的武装冲突，缅甸已经面临严重的经济衰退。一场新的政治危机正是缅甸现在所要竭力避免的事。他在推特上写道：“通往不同未来的大门刚刚打开。我心下一沉，感觉没有人能真正控制时局未来的走向。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《外交事务》杂志）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a9c7b8c8c5a7775610faf8d02df603ff</guid>
<title>2045年，越南成为高收入发达国家的可能性有多大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhaoWeiHua/2021_02_03_580140.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卫华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月1日，越共十三大顺利闭幕，阮富仲再次当选越共中央总书记，成为革新开放以来唯一连任三届总书记的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管阮富仲以77岁高龄留任，但在越共180名中央委员和20名中央候补委员中，60后和70后已经占据了大部分，除阮富仲以外，全部政治局委员和中央委员会委员均出生在1954年抗法战争以后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，此次大会在某种意义上而言就是一次代际更替的大会，它意味着越南已经基本上处于独立战争后出生一代人的领导下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大会上，阮富仲代表大会作了政治报告，提出到2030年越共建党100周年时，将越南建设成为一个具有现代化工业的中高收入的发展中国家；到2045年越南获得独立100周年时，将越南建设成为一个高收入的发达国家，实现社会主义现代化。从而提出了越南版的“两个一百年”的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，越共十三大不仅是一次代际更替的大会，更是一次描绘越南未来发展蓝图，开启越南百年梦想的大会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203080146569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;越南共产党第十三次全国代表大会26日在越南首都河内国家会议中心正式开幕。 （图/越通社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;目标的提出&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南的百年梦想目标，最初是由阮春福总理提出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年2月19日，阮春福在视察越南计划投资部时发表讲话阐述了越南2045年的国家愿景，表示越南要在独立100周年之际成为高收入发达国家。在讲话中，阮春福将越南的总体愿景分为了两个战略步骤：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一步，到2030年，实现人均收入18000美元，使越南进入高收入国家行列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二步，在第一阶段的基础上，继续努力，争取到2045年国家独立100周年之际，将越南建设成一个富强、繁荣、稳定的发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个目标提出后，曾一度广受质疑，这是因为越南当年的人均GDP也才2750美元左右，而且越南GDP的增速，除了2019年达到历史最高水平7.02%顶峰外，在过往的10多年当中，基本上稳定在5-6%上下波动。换而言之，在十年左右的时间里要想将人均GDP从不足3000美元提高到18000美元的水平，几乎是不可能达到的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203081009327.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从1985年至2019年，越南GDP增速变动情况（图/世界银行）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/03/20210203080640307.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从1985年至2019年，越南人均GDP增长趋势。2019年，越南人均GDP为2715.276美元。（图/世界银行）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此，越共十三大的报告在起草过程中对上述目标几经修改。到十三大正式开幕式，政治报告中对建党100周年时的目标已经非常务实，仅仅提出到2030年将越南建成具有现代化工业的发展中国家，而到建国100年也没有再提具体的指标，仅提出了建成社会主义发达国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;实现的可能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观而言，以当前越南的经济结构和发展基础，实现十三大提出的建党100周年时的发展目标，将越南建设成具有现代化工业的社会主义发展中国家，使人均GDP达到6000-8000美元的中高收入国家水平，在维持目前有利的国际和平环境的前提下，经过努力努力是有可能实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，要想在这个基础上再用15年左右的时间完成从中高收入的发展中国家到发达国家的过渡，着实不是一个容易实现的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，高收入国家并不等于发达国家。届时，即使很乐观地估计，越南的人均GDP也只能达到15000-18000美元的水平，这个水平在现在大约也只能归入高收入国家行列，距离发达国家还稍有差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，发达国家的标准不会一成不变。以目前的标准而言，符合发达国家标准的国家人均GDP一般在20000美元以上，越南当前的标准恐怕在二三十年后，难以符合当时发达国家的标准。越南要实现十三大提出的百年愿景目标，恐怕还要付出加倍的努力。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b12494a6c07e244b7b36d039355fb98</guid>
<title>正做着“精英梦”，天空飘来一句话</title>
<link>https://www.guancha.cn/XieYun/2021_02_03_580134.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 谢耘】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年初，我开始进入企业管理高层，出任公司副总裁兼CTO。我是高管中唯一做技术出身的，所以遇到技术问题大家都来找我。可是我原来是学数字信号处理专业的，对快速傅里叶变换、通信编码以及电视图像处理等等比较熟悉，而几乎从未涉足过通用计算机产品及行业应用，唯一的相关经验是领导过联想掌上电脑的开发。所以公司遇到的很多技术方面的问题我其实也不懂，而学习是需要点时间的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此在公司刚拆分成立的那段时间，我对一些技术问题时常会脱口而出说：“我也不懂。”以至于有一个高管看不下去而忠告我：“你是CTO，遇到技术问题不能说你不懂。”都是聪明人，无需把话说的太赤裸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在如何做一个企业高管的问题上，这或许是对我的第一次“启蒙”：我需要“改掉”做技术养成的“实在”作风，不能再“将自己等同于一般群众”。最直白地讲，就是要开启一个“装X”人生新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/31/20210131154356778.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恍惚中我开始了“装X”旅程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不能再去食堂与普通员工一起吃饭。即使不外出或在单间吃，也要让助理打上来送到办公室独自品尝。精英需要忍受必要的孤独。当然，偶尔有选择地请基层员工一起吃个饭是必要的，偶尔为之才能让他们倍感珍贵而浮想联翩，也有助于保持自己在他们心中的存在感。嗯？公司怎么没有领导专用茅房？回头我得让助理准备个提案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用名牌武装自己，从衣着到用品。为了尽量被宰得轻一些，去美国出差时抓紧一切机会去不同的奥特莱斯大买特买，管它样式如何，是名牌就行，我花钱是买那个原汁原味的Logo。你们不要庸俗地把穿名牌解释成为爱虚荣，名牌上那个偻佝彰显着成功者的荣耀。没看到中国早就成为了世界上最大的奢侈品消费国了吗？那就因为这里有最多的成功人士。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与群众打成一片那是土鳖作风，与精英的信仰背道而驰，距离感才是体现精英身份的关键。距离带来神秘，制造威严，产生美，甚至培育信仰。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/01/31/20210131154411747.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要进一步保持距离感就必须时刻注意端着，表情高深莫测不苟言笑。这不是摆谱，而是我不能混同于一般群众，因为我已经成功脱离了一般群众的行列。虽然总这样我也挺累，但灿烂总要有代价。不能嫌麻烦，做事必须有足够的仪式感，这样下面的人才会心生敬畏与崇拜。做足场面不是劳民伤财，这是团队建设的必须。当然，场面宏大的必要条件绝不能忘，我必须是唯一主角。如果有喧宾夺主之虞，我就废掉美女帅哥主持，屈尊亲自上场客串司仪，牢牢把握住话筒的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与草民拉开距离打好基础后，就要努力不断提升形象。紧跟潮流，不用探究对错，自己飞上天太难，撞上一个风口才是捷径。时常引用当红大牛的观点甚至进一步发挥，以示与之相通，异于懵懂大众。最重要的是要眼观六路耳听八方，以最快的速度把最新的时髦词汇念顺口，要反复练到很自然地随口就能说出来而毫不心虚就像自己首创的一样。不用费神搞懂它的什么真实含义，造这些词的人自己不都在颠三倒四地天马行空嘛，我怎么用都没人敢说我牵强附会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看网上大家都在用这些时髦得词汇胡扯些啥，博采众长再展开自己的想象，把故事丰富起来，然后大胆地去说去讲去喷。只要通过一般人不容易说顺口的措辞、参入大跨度多要素的内容、混合多线条的逻辑或非逻辑，把故事编织的足够复杂，必然会有合理的成分而不会是彻头彻尾的胡诌，这样就没人敢来当面挑战，虽然我也不知道、也不关心哪些合理哪些不合理。最重要的是绝大多数人根本就搞不清楚、也无心去搞清楚复杂故事中的逻辑与对错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的秘书曾经说过一句极富哲理的话来给我壮胆：不是绝对的谬论，就是绝对不谬论。我当时脑袋转了三圈才确定他不是在引用康德或黑格尔的什么名言。他后来另攀高枝飞黄腾达青云直上，在高端场合偶遇时，多和我说上一句话他都觉得浪费了自己的宝贵光阴，我怀疑自己被他划入了他心目中的低端人口群落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
用最简单的语言讲述最深邃的道理？那是苦命教书匠们该干的活；我就是要用最生涩的辞藻去演绎本无聊的家常。成为精英以后无心更无暇再去钻研，网络垃圾把原有不多的真货都挤出了我的大脑，只有家常琐碎才是我能轻车熟路驾驭的内容。讲那么清楚神秘感何在？我以后还吹啥？高大上的形象如何打造？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讲故事的时候要充满自信，充满真诚。语言一时枯竭，就加重语气放慢语速，多用“非常”“极为”等最强形容词，并且把它们多多地重复上几遍。时髦加上复杂，里面的糟糠败絮就没人能看得见，这就是高大上，就是宝贵价值，就是杰出才华，就是真知灼见，就是闪光的思想与内涵。形象在不断地讲这些复杂故事中持续得到提升，自我在不断升值。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>35918fed5832d04cb0b7ab66e18e140a</guid>
<title>还是美国记者会拍（造）照（神）</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2021_02_03_580133.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好不容易选出了拜登，一直被特朗普称为“fake news”的美国媒体终于可以长出一口气，也毫不掩饰对老派精英拜登的喜爱。就连最近给拜登拍照，角度也出奇的一致：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202082400885.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/02/20210202082416429.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登头顶“光环”配图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
头顶“光环”，像什么？不言自明。老牌媒体果然懂“一图胜千言”的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起来，使用宗教式手法搞造神运动，是美国特色资本主义政治文化不可分割的一部分，它是美国社会的宗教底色在一般政治实践中的具体表现形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人崇拜是冷战后美国宣传机器攻击社会主义阵营的一个重要抓手，然而实际情况是，在搞个人崇拜和造神运动领域，美国才是人类文明的急先锋、主导人、集大成者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;由来已久&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国搞造神运动的历史贯穿其整个政治文明进程，其社会范围内的造神运动从华盛顿和所谓“立国先贤”时代就开始了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
熟悉美国建国史的朋友都清楚，华盛顿本人军事能力一般，在具体政治层面也没有多少实际权力，和英军交战长期游而不击，热衷于炒地皮，就连把首都设在华盛顿都是为了炒地皮，还是个大奴隶主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而就是这么一个放到其它国家也就是个三流军阀水平的人，被美国的建国神话塑造成了某种近代政治的里程碑和人类文明的开山怪，其功劳被夸大，其罪恶被隐瞒，其个人形象被从实际行为中剥离出来并抽象化为一种形而上学式的符号和图腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这还是华盛顿，其它美国的所谓“立国先贤”同样有此待遇，例如开讼棍治国之先河的亚历山大·汉密尔顿，开近代政治迫害之先河的约翰·亚当斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于此类所谓立国先贤，美国在经年累月的宗教式包装中无视基本历史道德，大规模为尊者讳，大批量广泛造神，用造像、绘画、语录这三大宗教法宝，反复强化美国所谓“立国先贤”群体的宗教式神化形象，堪称“美式佛法僧三宝”，进而以此为支点，塑造并论述美国建国历程的神圣性，为当代美国的一般政治实践提供合法性辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国历史上的诸多领导人的造神运动，就更是广泛而离谱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如亚伯拉罕·林肯，仅仅由于他为了打击南方分离主义分子而效仿了英帝国的废奴政策，就被狂热吹嘘为伟大的种族平等斗士、废奴运动领导人和有色人种救世主，乃至于具有了普世性的神圣光环，成为了非洲和黑人民权运动的一面旗帜，全然无视其在任期间对北美原住民的大规模种族灭绝行为、在南北战争期间对南方邦联的三光政策、在战争期间屠城焚城的战争罪行、在废奴之后的种族隔离，其本人认为很失败的政治言论《葛底斯堡演说》被奉为旷古未有的洪钟大吕，其激化南北矛盾的政治手腕被粉饰为具有远见的高明政治操作，就连其被刺身亡都被装裱为殉道而死。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/02/20210202082624862.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;250&quot; height=&quot;328&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;林肯（资料图/维基百科）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如殖民主义者、大屠夫、战犯麦金莱，这个一边大唱“不要用战争征服他国，我们要抵制侵占领土的诱惑，除非一切和平手法都束手无策，我们永远不该诉诸战争”的和平高调，一边派遣八国联军侵华，发动美西战争，吞并夏威夷、关岛、菲律宾的战犯，仅仅因为他大力奉行贸易保护主义，又签署了金本位法案，依靠淘金热大肆扩张货币，居然由此被吹捧为所谓“繁荣总统”。其个人海报为一群人抬轿子一样抬着一枚金币，麦金莱本身则手持国旗站在上面，活像一个当铺东家乘轿出行。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/02/20210202082729717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;460&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：wikiwand&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宗教为本&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的造神运动发展至今日，经历漫长的演变和发展，经过内部孜孜不倦的产业升级和技术迭代，经过历代美国政府的贴金粉饰和施膏涂油，已经逐步进化为一套精密庞大的合法性论述体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其已经从最初的宗教式造神逐步发展为以宗教为底色，以商业公司为运作模式，以现代传媒为工具，以娱乐休闲为点缀，横跨符号学、心理学、古典艺术、影视传媒、团体建设等多学科的综合性庞大系统工程，服务于美国特色资本主义价值体系，为美国的政治合法性提供内在支撑，为美国的普世帝国提供内在凝聚力和外在向心力，制造大量岗位，产生巨额利润，养活百万漕工，横贯整个美国近现代史的巨型宗教复合体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
细究其具体手法，美国个人崇拜和造神运动首先是宗教色彩浓厚，造像绘画语录的宗教三大法宝一样不落，而且具有普遍性和广泛性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的立国先贤到南北战争中的军阀政棍，从灭绝印第安人的种族屠夫到被灭绝的印第安人酋长，从美国历史上重大政治事件到美国参与其中的关键性历史时刻，此类可以参与到造神运动中的相关要素皆被成体系地象征化、神龛化，其相关雕塑绘画语录多如牛毛，遍布美国城乡的每一个角落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凡涉政或大型公共场所必挂油画，必刻铭文，必悬旗帜，必陈雕塑，且此类雕塑尤其热衷于使用罗马式大理石像，从全身像到石膏手模一应俱全；其绘画热衷于新古典主义美术风格，表现主题有殉道者，有圣战士，有圣徒，有主教，有羔羊；其语录热衷于复杂从句，大长排比，类圣经措辞和希腊风人文空话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单来说，整个造神运动过程中对象征性要素的塑造形式，深度模仿、抄袭、复制文艺复兴时期的欧洲宗教文化，并在整个美国境内大范围，高密度，常态化铺设。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>