<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>67ae14daba4787a34829de14cccf9d23</guid>
<title>12万亿财政大礼包将让中国迎来“黄金十年”</title>
<link>https://www.guancha.cn/Denghaiqing/2024_11_10_754837.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 邓海清】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月8日，十四届全国人大常委会第十二次会议审议通过近年来力度最大的化债举措，增加地方政府债务限额6万亿元，用于置换存量隐性债务，为地方政府腾出空间更好发展经济、保障民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，财政部部长蓝佛安在新闻发布会上介绍，从2024年开始，我国将连续五年每年从新增地方政府专项债中安排8000亿元，专门用于化债，累计可置换隐性债务4万亿元。他同时指出，2029年及以后到期的棚户区改造隐性债务2万亿元，仍按原合同偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/10/20241110104413770.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
央视新闻相关报道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;12万亿，并未“注水”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“化债”是解决中国经济和资产价格下行、扭转通缩压力的牛鼻子。此次“化债”安排的资金规模超预期，能够对经济和资本市场信心的回暖起到风向标作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次财政“大礼包”无疑是振奋人心的，然而，市场仍然有较多投资人疑惑，“脱水版”的“大礼包”的规模到底是多少？我们的答案是：这次“大礼包”的实际规模，就是12万亿。“大礼包”推出之后，地方政府到2028年底需要偿还的隐性债务规模就是从14.3万亿下降到2.3万亿。这个可能和市场主流观点并不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于化债增加地方政府债务限额的6万亿鲜有争议，分三年偿还，唯一的变数可能就在于偿还节奏。对于隐性债务置换中的4万亿，市场普遍担心的问题是，这个规模是从新增地方政府专项债中出的，是不是就只是挤占了明年的地方政府专项债的额度，而并非新增，这反而损伤了明年政府的可用财力？其实并非如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从过去几年来看，每年新增地方政府专项债额度均在两会时由全国人大进行审议，每年并不相同，而在额度确定中，政府对当年经济增长压力的判断可能是最重要的考量变量。例如疫情后，专项债额度相较疫情前的2018-2019年发生了系统性的提升，例如2018年是1.35万亿，而2024年已经达到了3.9万亿，几乎是之前的三倍，要说政府是从存量中挤牙膏来化债，显然是站不住脚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次蓝佛安部长在新闻发布会上也指出，财政会结合明年经济社会发展目标，实施更加给力的财政政策，扩大专项债券发行规模，说的也是这件事。这也意味着，明年的专项债发行规模，将会达到历史新高，因此，这个4万亿，也是实打实的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那读者可能困惑的问题是：都是化债，为何要把6万亿和4万亿分开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是由于这个4万亿开始于2024年，应当是在2023年底或2024年年初已经履行完了程序，因此无需再经过人大审批流程。但由于明年地方政府专项债发行规模的扩大，虽然它是之前履行的程序，但也仍然应当作为新增来看待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109221747817.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国地方政府专项债变动情况&lt;span&gt; 数据来源：Wind&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
棚改隐债的问题，由于提到了2029年后到期的仍然按照原合同偿还，很容易被人理解为并没有什么用，只是说明了这部分还应当还。但实际并非如此。近些年来，我党高度重视防范化解地方政府隐性债务风险工作，要求各地在坚决遏制隐性债务增量的基础上，稳妥化解存量，于2028年底前全部化解完毕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们首先必须明确，如果没有这条的话，按照2028年全部化解完毕的要求，则即使棚改隐债在2028年底前并未到期，也应当在此期限前完成偿还。本次蓝部长提到的按原合同偿还，则意味着棚改专项债也被从隐债化解规则中剔除了，也意味着当前5年地方政府化债压力的系统性减轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
综合以上，从化债的角度看，本次财政“大礼包”给出的规模为12万亿，对应的地方政府偿债压力系统性地下降到了每年4600亿。这和蓝部长在发布会上的表态是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;隐性债务置换，背后是一场解放思想的思维革命&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对隐性债务置换，市场普遍存在的另一个误区是：由于发行的是地方政府专项债，并非以特别国债来进行债务置换，没有改变“谁的孩子谁抱走”的本质，地方政府仍然会担心债务压顶，所以并不会有什么用。其实这种担忧，似乎有点“杞人忧天”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很直观的一点是，纳入地方政府专项债管理，并同时提高地方政府专项债限额，这意味着借新还旧的额度系统性提升了，介于专项债限额逐年增长的现实，这并非是暂时性的提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从历史来看，置换专项债发行期限一般是较长的，10年以上的专项债占比在七成以上，这也意味着，在地方政府的这两任任期内都不需要担心债务问题了。这对地方政府而言，是极大的减负，轻装上阵，则可专注发展问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蓝部长提到，从利息节约的角度，五年累计可节约6000亿左右的地方政府利息支出。这又是什么概念呢？我国当前并未公布地方政府用于债务付息的支出金额，因此很难有直接对比；唯一可以比对的，是地方政府的年度财政支出。我国2023年财政支出22.5万亿，按照每年节约1200亿来算，则相当于地方财政支出的0.5%左右，相对GDP的占比，则在0.1%附近，这个是直接的增量，从长远来看，则远不止如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是中国央行的“9·24”新政，还是本次财政部的全责任化债方案，都体现了决策层对于资本、债务与经济发展关系认知的新高度，“化债+新质生产力”就是本轮深水区伟大改革的核心方案，认识到这一点，就会对中国的改革充满信心和希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上一次中国最伟大的市场化改革，就在本世纪初的化债中诞生。本世纪初的政策组合是：化债+WTO开放，最终既解决了经济安全问题，又解决了增长新动力的问题。本次的方案是：化债+新质生产力，既解决安全问题，又解决增长新动力的问题，实现高质量发展。代表性的地方经济模式，包括利用全球化红利、以市场换技术和外向型经济为导向的浦东模式，以及利用政府招商打通内生自主创新和资本市场良性循环的合肥模式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ae746f03d212d64354322e82ca35f4ce</guid>
<title>一周军评：今年珠海航展，不经意间就创造了某种世界航展纪录</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2024_11_10_754833.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，全世界最关注的大事，毫无疑问是美国总统选举及其可能的后续影响。随着前任美国总统特朗普即将成为美国下任总统，美国国内政局变动将对世界上正在进行的几场战争以及多个热点地区可能产生的影响自然成为各界关注的一系列焦点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，随着第十五届中国航展蓄势待发，航展的一系列热门展品已经提前在各国军事观察者中掀起新的热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“版本回滚”还是“系统迭代”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，美国总统大选投票结果揭晓，共和党候选人、美国前总统特朗普在计票中以相对明显的优势战胜了民主党候选人、现任美国副总统哈里斯，几乎可以笃定成为美国下届总统。各界对于这一结果虽然看法不一，但都很快接受了现实。多国政要先后向特朗普表达祝贺。以色列总理内塔尼亚胡和乌克兰总统泽连斯基甚至在&quot;祝贺竞速榜”上跻身前五，台湾当局也试图通过所谓“驻美代表处”发函祝贺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/10/20241110092121222.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
泽连斯基发文祝贺特朗普胜选。&lt;span&gt;图自社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管特朗普的行事风格迥异于以民主党美国政府为代表的传统建制派，但作为美国前总统，他的执政风格在2016至2020年间已经让各国有了领教。虽然要唤醒这些过往记忆并且再一次和这位总统打交道可能并不愉快，但对于各方而言，多少是有先例可言，就算不能按图索骥，也能刻舟求剑一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但对于特朗普而言，他所将要面对的世界与美国，都已与2016年大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界局势已经从剑拔弩张变成了烽烟四起，俄乌战场和巴以冲突眼看都已经处于短期内难以收拾的状态，台海周边的局势也眼见比起8年前更加紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国作为全世界唯一的超级大国，在安全领域可打的牌却远不如前：国内经济形势愈加不明朗，产业振兴也鲜见起色；美军状况相较过去并未有根本好转，武器装备“高龄化”问题日趋明显；军工产业在疫情后虽然经历了俄乌战争后的部分弹药产能动员，也淘汰了一些老旧弹药储备，但并未真正解决过往顽疾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美国的战略对手们要么在战争中悄然完成了体制转换，甚至在战时经济里“乐在其中”，要么已经正儿八经接近构建核威慑技术攀登的重点，更别说从特朗普到拜登不断发难的中国了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109151930104.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
某种战时经济的“乐在其中”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，他那些在第一任期里靠着任性妄为的“出人意料”，在眼下似乎已经很难再次成为他在国际事务中的制胜绝学了。国际社会不仅已经习惯和适应了特朗普的风格，甚至还出现了一些效仿特朗普风格的政客。特朗普想要再凭借这几板斧在全球安全领域叱咤风云，显然是不够现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，作为特朗普对美国国防政策的关键体现，外界对特朗普新内阁国防部长的人选尚无明确答案。虽然迈克·沃尔兹、迈克·蓬佩奥和汤姆·科顿都被认为是国防部长的有力竞争者，但他们的背景在胜任国防部长上都很难体现出鲜明的优势。考虑到特朗普上届任期中的四位防长中，即使代理防长沙纳汉也长期在身为国防承包商的波音公司担任高管，其余三位更是有着不浅的军队或国防部履历，如果特朗普依然期望选择一位军事背景深厚的国防部长的话，这三位似乎都不是理想人选。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109151947507.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; style=&quot;transition:none;&quot; title=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，国防部长作为美国的文官防务长官，其任务并不是指挥美军杀伐四方，而是制定建军策略。但在这个领域，早有美国媒体分析过，特朗普和哈里斯所提出的一系列相关纲领性政策本质上高度一致。双方都提倡关注大国竞争和威慑，且其主要对手都是中国与俄罗斯；双方也都没有寻求美军在规模上进一步扩充，而是力图以比冷战后更快的速度实现美军的现代化；在具体的一些政策上，双方也都强调优先考虑军队薪酬、加强国防工业基础和美国核威慑的现代化……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到国防政策和外交政策同样都是美国两党眼下分歧较小的部分，特朗普在这一领域可能会出现比较大政策改变的，依旧是被外界反复讨论的乌克兰问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但正如特朗普在大选期间反复自夸的一样，他虽然一直抨击拜登政府在俄乌战争中支持乌克兰进行战争并大量提供军事援助的做法，但他在乌克兰问题上说得最多的是“如果我连任，就不会爆发战争”，而不是如何结束战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使根据《华尔街日报》最近的报道看，特朗普的幕僚们提出了诸如冻结战线、让乌克兰承诺至少20年内不加入北约、继续武装乌克兰等一系列建议，但其实际操作性同样极其有限。虽然这也怪不得特朗普，在俄乌双方投入战争两年多，北约国家付出了巨额援助之后，无论是参战方还是援助方在战争中投入的沉没成本都已远非2022年时可比，这样的情况下，除非有一方打到精疲力竭被迫投降，否则双方“理性”的停战条件只会越来越高。双方在谈判中取得共识的可能性，在这种状态下必然越来越小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，在眼下的台海环境下，由于战争尚未爆发，特朗普的这套说辞也许依然奏效。只不过虽然他主张所谓“美国不会承诺在军事上保卫台湾”，但与拜登政府相比，特朗普的台海政策很难说有什么根本性的变化或者不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二者都对美国直接出兵干涉台海局势的选项持消极态度，但又都对利用台湾削弱中国大陆兴致浓厚。区别无非是特朗普更希望通过借机向中国征收高额关税让美国利益最大化，而拜登政府则更愿意让台湾岛成为第二个乌克兰，试图通过军援军售把台湾打造成一只刺猬，用旷日持久的消耗战来损耗中国大陆的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109152100808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
就在不久前，台湾当局订购的首批美制“海马斯”高机动火箭炮系统运抵岛内。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这一点来看，指望特朗普在美国的国防问题或者与中国的大国竞争乃至台海问题上“系统迭代”，出一个与他第一届任期政策完全不同或者与拜登政府截然相反的新体系，并不现实。只不过对于中国来说，上一届特朗普政府时，中美之间的摩擦更多是在经贸领域；而随着美国在上述领域可用手段的减少和中美在硬实力方面的进一步接近，加上台湾问题的进一步突出，新一届特朗普政府也许会在更加“硬碰硬”的实力比拼上有些更新的花样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月8日，根据舰上起降的CMV-22B舰载机的飞行路线推断，美国海军“华盛顿”号航母已经抵达了日本东京湾外海。在本文发布前后，该舰很可能已经抵达日本，成为取代“里根”号航母的美国海军印太前沿部署航母力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国海军每隔几年就要经历一次的轮换部署，“华盛顿”号被派往日本已经是第二次了。但对于美国印太方向，尤其是西太平洋方向的一线美军指挥官来说，这次轮替前后的西太平洋情形却多少有些为之一变：就在“里根”号离开日本、“华盛顿”号尚未抵达、原定部署西太的“林肯”号航母又被抽调前往中东执行护航作战的过去三个月时间里，除了超时部署后返回美国本土时途经西太的“罗斯福”号外，西太平洋的美军实质处于没有部署状态航空母舰、仅有两栖攻击舰充当所谓“大甲板”的尴尬状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/11/09/20241109152120319.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
根据FlightRadar24信息显示，11月9日，CMV-22B继续在“华盛顿”号与美国海军驻日本神奈川县厚木航空基地之间穿梭，舰上的E-2D也开始在日本近岸活动。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而同样是这三个月时间里，中国海军的两艘航母辽宁舰和山东舰先后多次进出西太平洋进行训练巡航部署，甚至辽宁舰还参加了在台海周边进行的“联合利剑-2024B”军演，随后更是在南海向世界展示中国海军的双航母战斗群和多款新型舰载战斗机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这个意义上说，西太水域中美两军力量的“此消彼长”正以一个极为明显的趋势发生。虽然“华盛顿”号航母此次配备的舰载机联队中已经有了一个中队的F-35C，但作为美国海军主力航母带给周边世界的优势，已经没有16年前“华盛顿”号第一次长期部署日本时那么显而易见了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>89dd4fec8455ae9bae369fb5e4fe0337</guid>
<title>枕戈待旦，迈向统一</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2024_11_10_754821.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“‘台独’势力每挑衅一次，我们就把促进祖国统一事业向前推进一步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国的完全统一是一个复杂的问题，有着很大的挑战，更需要强大的决心。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾岛内还抱有幻想，但是对大陆来说，我们的统一已经在进行了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的10月14日，中国人民解放军东部战区举行了名为“联合利剑-2024B”的大规模军事演习，这也是继5月份的“联合利剑-2024A”之后，解放军今年举行的第二次大规模环台湾岛军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视11月4日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和台湾地区著名时事评论员蔡正元博士、复旦大学“一带一路”全球治理研究院常务副院长黄仁伟教授，从环台岛的军事演习出发，一同讨论了台湾问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
祖国统一是民心所向，然而自赖清德上台以来，他不断以“台独”立场挑衅大陆，称“中华民国台湾”“两岸互不隶属”“台湾主体国家认同”等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直主张：与其让“暗独”忽悠，不如直面“明独”，彻底解决台湾问题，早日实现祖国统一。这样的机会正在不断地出现：赖清德“双十”讲话后的第四天，也就是10月14日，中国人民解放军东部战区组织了陆军、海军、空军、火箭军等兵种，展开了惩治“台独”的“联合利剑-2024B”演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次演习的特点包括：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、首次提出了“要港要域封控、对海对陆打击”，演训示意图中的六个红色方块又被称为“六对六”，直接针对台北、基隆、台中、高雄、台东、花莲这些台湾地区最大的城市、港口。换言之，封锁台湾已成为“反独促统”的主要选项。这次演习显然已对台岛产生了震慑，不久前台湾当局宣称要规划新的天然气接收站，将天然气存量增加数天，但这样的雕虫小技怎么可能拯救“台独”必然灭亡的命运呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/11/08/20241108162301679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、明确提出“夺取综合制权”。上次“联合利剑-2024A”使用的概念是“夺取战场综合控制权”，这次去掉了“战场”，变成了“夺取综合制权”，也就是范围更广的制海权、制空权、制天权、制电磁权、制信息权等国家主权赋予的“制权”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三、军队、海警联合行动的规模进一步扩大。10月14日凌晨，四支海警舰艇编队开赴台海进行环岛的巡航执法，依法训练拦截、临检、扣押过往船只等，从而为中国海警在整个台岛周边海域执法铺平道路，就像在金门海域我们已经实现了海警常态化巡逻执法那样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、整个军演从凌晨5点开始至下午6点结束，总共13个小时。解放军这种“召之即来，来之能战，战之必胜”的作风，使许多军事专家推断，一旦“武统”开始的话，大概率是速战速决，最后的决战可能以小时或以天计。此外，海内外军事专家几乎都指出，解放军海陆空三军加上火箭军，这些年如此高频率、高效率地联合演练，意味着大陆可以随时将演习转化为实战，一举完成统一大业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这次演习是兵贵神速、速战速决，但这次演习应该与一个月内发生的另外几桩军事大事联系起来看——这包括9月25日中国向太平洋水域成功发射洲际导弹，10月17日中国领导人视察中国火箭军某旅，10月22日福建平潭地区进行实弹射击。这些事件共同呈现了一幅相对完整的图景，即“联合利剑、枕戈待旦、迈向统一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们先看一下9月25日中国成功向太平洋发射了一枚模拟弹头的洲际导弹，型号为“东风-31AG”。我们自信地预先通知美国，让美国全程观看。这也是44年后中国第二次向公海水域发射洲际导弹。美国《新闻周刊》很快做了报道，称：这枚导弹射程近12000公里，可以攻击美国本土。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家知道，美国近年的“民兵-3型”洲际导弹有多次发射失败的记录——美国的“民兵-3型”是上世纪70年代开始服役的，太老旧了，而美国数千枚核弹头的主要载体还是“民兵-3型”导弹。中国的这次发射是车载的野外无依托的冷发射，这是真正的实战水平，对手对其防御的难度远远超过固定阵地的发射，这本身也是对对手的一种战略威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月8日，我应邀在瑞士日内瓦安全政策中心就中国与全球安全发表演讲。我专门说了这么一段话：“中国不久前成功发射了一颗弹道洲际导弹，这是对那些喜欢动武的战争狂人发出的严正警告。在所有主要大国中，中国使用武力的门槛是最高的，但中国拥有强大的国防能力和非常明确的底线，如台湾问题，任何国家都不能越过。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，国际风云变幻莫测，俄乌冲突延宕至今，中东冲突令人心碎，美国及其盟国在南海、朝鲜半岛和台海地区惹是生非。在这样一个充满动乱的世界上，中国以高调发射一枚精准制导的洲际导弹，充分展示自己“利剑在手，敢于出手”的强大实力。中国人说台海地区不能生乱，就是不能生乱；中国人说祖国必将统一，就是必将统一，任何力量都阻止不了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二件大事是10月17日习近平主席视察了火箭军某旅，听取武器装备技术性能介绍。他对解放军官兵训练有素、士气高昂感到非常高兴，勉励大家刻苦训练、熟练掌握和用好手中武器，不辜负党和人民的重托。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
境外媒体对此做了广泛的报道，多位军事专家指出，中国这次展示的是“核常兼备”的“东风-26”中远程导弹，最大射程是5000公里，18马赫的飞行速度，它又被称为“航母杀手”和“关岛快递”，美国现有的拦截系统很难拦截，它在中国“反介入”战略中扮演重要角色，可以覆盖包括关岛在内的整个所谓的“第二岛链”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方媒体报道中还突出强调了这次高调的视察发生在“联合利剑-2024B”演习后的第三天，并注意到中国的央视新闻画面展示了20余枚“东风-26”导弹和一辆接一辆的处于发射状态的发射车。他们惊讶中国今天一个导弹旅的装备水平和实战化的程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/11/08/20241108162446729.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三件大事是 10月22日，解放军东部战区组织兵力在福建平潭县牛山岛举行了实弹射击演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牛山岛位于平潭县东部，距离台北市只有165公里。这也是解放军展开的距离台湾最近的一次实弹射击演习，其意义重大，它既是对10月20日美国、加拿大军舰穿越台湾海峡的某种回应，更是对“台独”势力的再一次震慑。据悉，驻扎在牛山岛解放军火箭炮兵部队，装备有PHL-16远程火箭炮，它的火力不仅可以整片地覆盖台湾海峡，也可以覆盖台湾岛上的主要目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便说一句，现在美国军舰穿越台湾海峡，更像是被我军海空兵力全程“武装押送”，航行得战战兢兢。美国军舰单独通过台湾海峡的次数已明显减少，更多是“抱团取暖”，拉上加拿大这样的“小跟班”一同前来，这本身也暴露了美国今天的虚弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短一个月内，围绕台海就发生了这么多重大的事情，这无疑是一套“反独促统”的军事“组合拳”。大陆自信地向全世界展示了自己远程、中远程、近程和直接遏制与打击“台独”及其外国支持者的强大的军事能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我一直认为美国以及包括“台独”势力在内的美国的仆从只懂得“实力逻辑”，大陆做的这一切都是“实力逻辑”的展示。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，赖清德这位“务实台独工作者”事实上已经变成了“务实战争引爆者”，他正在跟随美国把台湾地区带入日益兵凶战危的险境。美国早已把伊拉克、阿富汗、利比亚、叙利亚、乌克兰搞乱了，无数生灵涂炭，无数山河破碎，现在又准备以“摧毁台湾”的“焦土政策”来遏制中国大陆的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想我们两岸人民一定要团结起来，坚决遏制这种局面的出现，以中国人的勇气和智慧，共同努力，争取早日实现祖国的和平统一。同时，我们也要坚持底线思维，坚决粉碎任何“台独”企图。“台独”势力每挑衅一次，我们就把促进祖国统一事业向前推进一步乃至一大步，直至祖国的完全统一。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c94ef3504971d8165d89850d8026aa0e</guid>
<title>有人说没有中国也能实现绿色发展，但他们忽略了……</title>
<link>https://www.guancha.cn/ErikSolheim/2024_11_09_754792.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年11月6日，第七届虹桥国际经济论坛“全球气候变局下的可持续贸易”分论坛在上海国家会展中心召开。该论坛由中华人民共和国商务部主办，中国国际进口博览局和全球化智库CCG承办。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文为联合国前副秘书长、联合国环境规划署前执行主任埃里克·索尔海姆先生的主题发言，以及问答环节，观察者网翻译整理。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong align=&quot;center&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/11/09/20241109164411669.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;埃里克·索尔海姆：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下午好，上海！各位大家好！你好（中文）！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是全球绿色转型中不可或缺的国家之一，没有中国，美国的绿色转型就无从谈起。几个月前，我和女儿去过新疆，在那里见到了全球最大的太阳能电厂，总装机容量有4GW（1吉瓦=1000兆瓦=1百万千瓦），未来还会扩展到8GW。4吉瓦是什么概念，相当于非洲面积最大的一个国家阿尔及利亚所有新增的绿电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，我还去了浙江湖州，那里有世界上最大的储能电站，大多数中国人可能都不知道这种抽水蓄能电池，仅一个天荒坪抽水蓄能电站总装机规模就达到2吉瓦，比全球大多数发展中国家的整个能源系统的装机量都多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们还见到了一家新能源科技公司晶澳科技的代表，这家公司也是全球首屈一指的新能源企业，仅这一家企业就把光伏太阳能板全球产能做到200GW，比印度一个国家的可再生能源装置容量还要高，要知道印度可是全球三大可再生能源生产国。因此大家可以看到，在可再生能源生产方面，中国之外，只有美国的可再生能源可以超过这家中国企业的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109151109121.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
作者在第七届虹桥国际经济论坛”全球气候变局下的可持续贸易“分论坛上发言&lt;span&gt; CCG&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，我还可以举很多例子。中国已经占到了全球2/3新能源发电产能和装机容量。而全球其他地方，无论欧洲、美国还是非洲，他们总共只占据全球可再生能源产能的1/3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，中国在可再生能源领域投资了6760亿美元，这相当于亚洲中等体量经济体尼泊尔一个国家的GDP（2023年GDP为410亿美元）的16倍！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这点来看，如果要绿色发展，肯定离不开中国。当然有人说，没有中国美国也能实现绿色发展，但是成本会大幅增加，速度也会大幅放缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很明显，美国的下一届总统可能会是特朗普。特朗普当选总统后，我们预期会有更多的贸易问题成为全球议程的前沿问题。因此，我呼吁中国、欧洲和其他参与者之间加强密切的合作，以捍卫前两位发言者所说的多边贸易体系。在过去的几十年里，正是因为有这样一个多边贸易体系，我们变得更富有，或者至少几乎所有人都变得更富有，普通人受教育程度更高，健康状况比过去更好，其原因之一就是充分的贸易使得经济发展更有效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，欧洲和中国要联合起来捍卫这个多边贸易体系，挺身而出，与特朗普总统和美国政府进行讨论，坚守我们的承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，欧洲方面需要做什么，中国又应该怎么做，我已经提了不少建议。对于欧洲来说，需要认识到绿色竞争其实是良性的。绿色竞争会给我们带来成功，而保护主义只会带来失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几个月甚至几年，一个新词成为了全球热词，那就是“产能过剩”。这个词很奇怪，他们说，中国的太阳能电池、新能源汽车出现了“产能过剩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这意味着中国能大量生产极好的绿色产品，供应全球市场。所以，这个世界要感谢中国，感谢中国的产出以及付出，这正是全世界所需要的，我们需要更多的绿色产品来替代褐色产品。欧洲要尽早行动起来，更加有创新意识，更好地管理绿色产品市场，让大家可以公平竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/11/09/20241109152109954.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
浙江湖州安吉的天荒坪抽水蓄能电站&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于“过剩产能”，我可以举例来帮助理解。大家看！我手里有一部苹果手机，我是欧洲人，不是美国人，为什么要买苹果手机呢？因为苹果手机产量很大，他们也存在手机产能过剩的问题，美国市场已经无法消费这些手机了，所以这些手机也出口到了全球更多地区，这使得苹果也成为了世界上最具有价值的科技公司之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上苹果公司并不是只为美国生产这些苹果产品，而是不断出口到世界各国，这使得它的生产成本大幅降低。我们也相信不只是电子产品会出现这种情况，未来会有越来越像这样“产能过剩”的产品。我们认为这种“产能过剩”也是贸易的基础之一。欧洲要捍卫这样的全球原则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多欧洲公司抱怨说，难以打入中国市场，可能是因为他们没有竞争力，但也可能是因为中国消费者或者政府更喜欢国内公司。因此，我对中国的建议是，可以帮助欧洲和其他国际公司在中国市场取得成功。如果这样，这些国际公司将成为中国的代言人，同时帮助中国企业在他们的市场上取得成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子，大众汽车在中国市场上一直非常成功。大众汽车也一直在捍卫贸易原则，因为这符合其公司的利益。因此，帮助法国、丹麦、美国公司在中国市场取得成功，更好地了解中国市场并在中国的市场上做得更好，他们将在全球市场上为中国的企业提供帮助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，还要明白在本地创造就业很重要。如果您是法国总统、德国总理，你主要关心的肯定是法国的就业，德国的就业，而不是广东或广西的就业。因此，如果就业是核心，中国公司能够增加海外投资，不仅能够和国际伙伴分享技术，也能为国际市场创造就业机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这正是欧洲所需要的。那么此时，欧洲就应该铺开红地毯，邀请中国公司来帮忙。例如，与欧洲公司合作，推动电动汽车行业革命。顺便说一句，这正是中国邀请特斯拉来到上海时所做的，为中国电动汽车市场创造了中国人所说的鲶鱼效应，使这个领域更具竞争力，从而发展得更快。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但欧洲必须要捍卫自己的原则，停止贸易战和保护主义，这样中国可以通过增加对欧洲的投资，并帮助欧洲公司取得好成绩。在中国，很多事情已经发生，比如说，比亚迪现在正在乌兹别克斯坦、土耳其、巴西、泰国等许多其他市场进行投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要共同取得成功，我们还有更多的事情要做。今天，当唐纳德·特朗普当选美国总统时，我们呼吁，中国、欧洲，以及许多其他美国伙伴站出来捍卫多边贸易体系，这个体系曾经使我们更富有，它也将使我们的绿色转型更加成功。非常感谢！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>