<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d59a46dcb64b0a9c710cf718ae36a04</guid>
<title>军事化管理、道具都是真的，我感受到了中国电影人的认真</title>
<link>https://www.guancha.cn/JayCroghan/2023_02_13_679601.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/JayCroghan 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾经常住中国。2020年12月，我在脸书上看到一则招募电影临时演员的广告。在发送了试镜视频和照片后，我被录取了。“中间人”说这部电影将拍摄几个月，我在片中扮演一名美军士兵，每月工资是22000元人民币（合3000美元）。然而，实际情况却和他们说的完全不同。当时我正失业，心想为啥不干呢，反正也不会损失什么，这也是一种人生经历。于是，接下来的4个月成了我一生中最漫长的4个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到达酒店后，他们告诉我们，这部电影叫《长津湖》（该电影是去年全球票房第二高的电影），由香港著名动作片导演林超贤执导。剧组找不到生活在中国的外国人，更不用说演员了。每个人所获报酬依其英语水平和肤色而定。我是爱尔兰人，和其他以英语为母语的人一样，我的英语水平基本上是最好的。全剧组大概有4个美国人，大约有30个以英语为母语的人，其他人来自世界各地，如中东、俄罗斯、东欧、亚洲等。我认识一些人，他们得到的报酬只有我们的三分之一。为了确保我们留下，剧组在拍摄前几个月支付一半工资，在后几个月支付另一半。很少人，大约10个人住单间，其他人都住双人间。大多数人都互不相识，所以室友都是陌生人。在酒店的生活很疯狂，500人每时每刻都在狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/02/08/20230208160415704.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;532&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者在《长津湖&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》中扮演美军士兵&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有几拨人负责管理我们。“中间人”负责招募，这些“中间人”会得到一定比例的分成，然后有一个中国人付钱给我们并代表其公司安排我们在片场的生活。他为我们争取到了比约定多一倍的工资且都给了我们。实际负责影片制作的公司主要由香港人组成，他们非常专业。片场还有来自中国的临时演员和工人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月到5月，我们被关在片场4个月，休息的日子很少，拍摄高峰期有500人住在一个偏僻的酒店里。疫情期间，大多数学生演员都假装自己在家学习。当我们刚到片场时，正是严格的疫情封城时期，我们不允许离开酒店或点外卖。我们每天吃的早餐是煮鸡蛋、牛奶和面包，午餐是两盒聊胜于无的盒饭。除了不给人民币，我们每人都能得到一个鸡腿。谢天谢地，封城只持续了几周，此后我们就可以点外卖了。酒店每晚都为我们做烧烤，但除非我们休息，否则我们从片场回来时烧烤都没了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1月份开始，我们进行了为期3周的“训练”，因为剧组在开拍前不知道该让我们做什么。我们去了片场附近的沙漠，一个货真价实的前美国海军陆战队员在那里指导我们做一些基础训练。每天早上8点，我们要在零下12摄氏度的温度下练习立正，做俯卧撑，在训练场上跑来跑去。如果你迟到了，你会被罚做更多的俯卧撑或接受其它你想象不到的惩罚。训练在下午6点结束。中午有一小时的午饭时间。在这段训练期，特技组会来两天，测试我们的“特技”水平，看看谁表现得好——只是在挨枪子儿后做出各种挣扎动作。驾驶组还对那些自称可以驾驶手动挡汽车或卡车的人进行了测评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开拍后，剧组把我们分成两组，有80人进入了“行动组”，他们会有一定戏份（他们扮演的角色每天都不一样）。其余人是群演，只做背景人物。大家很快意识到，如果你不想工作，你可以躲起来，剧组总是会选择那些想要上镜并有机会上镜的人来拍特写镜头。那些想上镜的人在这部电影里死了很多次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们10人一组，每组由一个翻译领导。除了我们几人，别人大多不会说英语。一些临时演员能说一口流利的中文。这些翻译不是剧组成员，剧组会告诉他们集合地点，让他们带我们去见剧组并分配任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
剧组在沙漠里的山上搭建了一个村庄场景，我们在那待了大约3个月的时间拍夜景。临时演员分成两班，一班在下午3点下班，大约凌晨2点回到酒店，另一班在晚上8点下班，在太阳升起时，即早上7点左右回到酒店。有时你可能会工作到早上8点，到了中午你会发现自己可能要干到下午3点才能回去。他们希望我们睡到中午，醒后查对出勤表。在大多数日子里，剧组除了要求固定群演到场，还会再额外增加200个临时演员。当该到的人没到时，老板会随意换人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=243791579570669844&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
行动组的人会一直在片场演出，其他人大部分时间都待在有空调没网络的帐篷里，天天躲着那些抓群演去演出的人。在1月份开拍前，军服就分发到了我们手上，在4个月拍摄期结束后就收了回去。在这段时间里，军服一次都没洗过。每天我们到片场后，先吃饭再拿武器/头盔和枪支，化妆，然后去帐篷待着或去片场拍戏。如果有枪战戏，根本没有或稍微受过一点培训的演员会拿到一只空枪。炸药会在我们脚下爆炸并射向我们。总有人受伤，枪总是会卡住。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们又花了大约一个月的时间，拍摄了另外两个场景，如战争开始时，大家坐船到达朝鲜；宿营时大家狂欢；在战败后撤离朝鲜。我开过美国军用卡车和吉普车，因为我可以开手动档车并通过了培训。驾车可能是拍戏中最酷的部分，我曾经驾驶一辆后面载有30人的卡车和一辆架着“机枪”并载有3名乘客的吉普车。我们连续几天拍摄车队行进场景，这些车都是中国团队改造的道具车。坦克只让中国人驾驶，坦克履带随时会断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拍摄过程还剩最后三分之一时，大家都已疲惫不堪，很多人开始整晚在片场喝酒。这也没关系，因为大家都知道自己什么时候上戏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临演培训基地的厕所就像牛圈，在一个没有隔断的大房子里，多条长水槽铺在地上。片场的厕所是亚洲特有的蹲便，这是一种糟糕的临时厕所，里面有一个塑料袋，每次使用后都会用脚踏板关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我有幸扮演了三个露脸的临演/特约角色，其中两个角色有台词，一个角色向一屋子刚到朝鲜的士兵介绍一名美军少校，这个少校随后向士兵们下达了命令；另一个角色和一位将军在一起，这位将军想知道刚刚参战的中国人是从哪冒出来的。我露脸的第三场戏是在战争结束时，扮演一名牧师，手拿圣经和念珠为逝者祷告。电影里只出现了将军那场戏，剧组还给我配了音。在开拍后，我被随机选中扮演不同的角色。选角的人大多是助理导演，他们已经和我们一起工作了几个月，行动组的成员由他们挑选，这样他们就知道谁是谁以及我们能演什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在电影拍摄阶段，最令人惊叹之处是剧组非常关注细节，剧组有每一场戏的背景资料。食物/军粮和背包都是真的，牙膏是真的，口香糖是真的，香烟是真的，橙汁是真的，可以打开喝，食物是真的，我们整部电影中最好的食物——豆子罐头和其它军用口粮都是真的。我此前根本没想到会这么真实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，中间人要我们回去拍续集的戏，续集已经基本完成了，但还有几场戏要拍。我们一群人回到原来的片场拍戏，这次行动组成员的报酬是每天150美元，“临时演员”100美元或更少。我意识到，在续集拍摄过程中，我作为一个临时演员将获得同样的报酬，但工作要少得多，于是我就去找朋友玩。看到行动组还要做很多工作，而我们却可以整天坐着玩手机，我很高兴自己选对了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我们到达上次拍电影的那个沙漠后，当地政府告诉我们疫情形势严峻，我们不能在那里拍摄，甚至都不能让我们进城。我们在旅馆里闲待了10天，领取50%的工资。后来剧组将整部电影/坦克/大炮/布景转移到全国各地。我们在横店影视城拍了一个月，这次是大型战斗场景，到处都是炸药和空包弹。大家在片场喝酒，玩闹，使人感觉片场每时每刻都很危险。剧组又炸毁了片场的大部分布景。开始几天很酷，但之后就让人感觉很害怕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们大都在白天工作，但有时候我们直到晚上才开工，干到凌晨2点，然后第二天早上6点就又要起床拍戏。我们每天工作12个小时，只有几天不是这样。在我们拍戏时，有两个人打架，一个人用笔刺伤了另一个人。袭击者第二天仍上工了，因为这就是一场数字游戏，只要上工就会得到报酬。但谢天谢地，他在伤人后被解雇了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/02/08/20230208160457293.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;535&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者在《流浪地球2&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;》中扮演宇航员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，一位中间人联系了我，问我能否在《流浪地球2》中扮演一个特约角色。我同意了。电影在青岛影视城拍摄，每天的报酬大约是425美元。像好莱坞一样，这个影视城也有一座山，山上面立着“青岛”两字。拍摄原计划持续3-5天，我穿着重达20公斤的太空服，在两米高的宇宙飞船上拍了几天戏。这艘宇宙飞船由众多液压杆支撑，我们在拍戏时，这些杆会让飞船来回摇晃。后来一个摇杆坏了，于是整艘飞船都没法用了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在最初几天，只有五个临演、吴京（中国最大的电影明星之一）和他的替身在这艘飞船上拍戏。我们的宇航服带有风扇，我们一戴上头盔，风扇就会往里吸气。我们还有一个耳机，这样我们就可以随时听到导演说的中文，以及英语翻译和俄语翻译的口译内容。宇航服里安装了麦克风，记录我们胜利时的呐喊声和坠落时的呻吟声。有一场戏是我坠机死了，在拍这场戏时，特技组每天要花几小时准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“飞船起飞”前，我们在太空港拍了几场戏，用了100多个临演。有一场戏是选拔飞船船员。我们当时不得不在酒店等了10天，直到他们修理好飞船。我们又拍摄了几天，直到电影圆满杀青。这次拍摄经历非常棒，我们享受到了皇帝般的待遇，全天都有人照顾我们。食物不怎么样，但我们可以从麦当劳等餐馆订外卖。我们这些特约临演还在酒店住上了单间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自“Reddit”社区）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/02/13/20230213092509888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c515ef520b90188f6959671b785e1331</guid>
<title>人民币不再为“破七”而紧张</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2023_02_13_679596.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2015年至今人民币汇率变动轨迹分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先我想讨论2015年至今人民币汇率的变动轨迹。在2015年之前，国内主要担心人民币升值过快，而在2015年之后，则主要担心人民币贬值过快。尽管如此，中国仍然维持着经常账户盈余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但由于资本外流，人民币一直处于贬值压力之下。从2015年8月到2016年底，中国人民银行为了稳定人民币汇率，消耗了大约1万亿美元的外汇储备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事后看来，资本外流造成人民币贬值压力的原因可大致归为三大类，一是国内经济总体下行，二是非经济因素，三是套利等短期活动的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过简要分析人民币汇率自2015年至今的变动轨迹可以说明上述观点。从图1中看出，人民币汇率走势存在一些重要节点。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/06/20230206115134317.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 人民币汇率变化轨迹。数据来源：Refinitiv·Disclaimer&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2014年初，有一段时间人民币汇率位于贬值区间，但这种状态其实是央行为了打击赌人民币升值的投机者而有意为之。大家没有想到的是，由于基本面的变化，从2014年10月左右开始，人民币真的开始贬值了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年8月11日中国人民银行启动汇率制度改革，试图使人民币汇率变得更加灵活，但现实却是人民币贬值压力陡然上升。我认为启动汇改非常有魄力也非常必要，但时机选择的不太好。因为2015年是中国经济多年来最困难的一年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年6月15日至7月9日，中国发生严重股灾。上证指数从5174点跌至3373点，幅度34.8%；深证指数从18182点跌至10850点，幅度40.3%；房地产市场投资增速从2014年的10.5%大幅下跌到1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年中国经济状况频出，GDP增速创下了25年以来的新低，甚至在海外引起所谓的“中国恐慌”。2015年市场的人民币贬值预期本来就在上升，汇改进一步强化了这种预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后来的外汇市场干预使汇率无法通过贬值发挥自动稳定器的作用，资本不断外流。央行且战且走，人民币汇率贬值压力一直持续到了2016年底。在这个过程中，外汇储备消耗了近1万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但到2016年底，人民币突然转而进入升值通道，这一趋势持续到2018年3月。就国内而言，2017年中国经济的表现相对较好，GDP增长率达到了6.9%，实现2011年以来的首次回升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年人民币再次出现贬值趋势。这轮贬值应该同中美贸易战有关，在一定意义上可以算作是非经济因素。人民币在波动中逐渐接近7人民币兑1美元的价位心理门槛，而后数次“破七”。贬值压力一直维持到2020年5月。此后，由于中国在应对疫情方面相对成功，人民币开始升值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2022年5月以来，人民币再次贬值，这主要是由美联储加息导致的美元实际利率上升，针对美元的短期套利活动强化造成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要注意的是，人民币的汇率不仅由中国国内因素决定，也与美元指数的运行轨迹有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前文所述，从2015年到2016年，人民币贬值非常快。同时我们也可以看到，从2014年到2016年，美元指数上涨势头非常强劲，是美元强势年。2016年底2017年初，人民币开始升值，恰逢美元指数开始走弱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美元指数走弱与市场预期时任美国总统特朗普的弱美元政策有关。事实上自特朗普2017年1月就任总统前后，美元对多数货币已大幅贬值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，如果2014年到2016年没有消耗掉近1万亿美元的外汇储备干预汇率，人民币汇率也同样会在2017年开始回升。至少，这种可能性是非常大的。从这个意义上说，我认为我们当时干预外汇市场制止人民币贬值是浪费外汇储备。从历史上看，人民币的走势与美元指数（注意，这里是指美元指数）的走势是相反的（图2）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/02/06/20230206115143290.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图2 美元指数变化轨迹。数据来源：美联储&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为中国人民银行在考虑是否干预外汇市场时，不仅应该关注人民币对美元的趋势，而且应该关注美元指数的趋势。人民币同美元的关系，不仅反映中美之间的经济关系，而且反映美国和全球的经济关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;未来央行应继续执行“善意忽视”的汇率政策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为，中国人民银行在本轮行情中的汇率政策相当成功，这一政策可以概括为“善意忽视”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以看到，本轮中国人民银行的干预幅度并不大。多项研究来源，包括美国财政部自己的数据指出，2022年上半年中国人民银行减持了大约1000亿美元美国政府债券。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不知道这个数字是否正确，搞清中国持有美国国债的实时数据本身就是一件十分困难的事情。但我比较相信中国人民银行并没有大规模动用外汇储备来稳定人民币汇率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我猜想，中国持有的美国国债减少大概有两个原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，多样化资产配置的要求。我认为这个过程应该在多年前就已经开始了，如果2022年确实减持了美债，这种减持应该是中国外储多元化策略的一部分。而减持大概也是债务到期，不再购买的减持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，可能存在价值重估因素。美国国债收益率上升，意味着美国国债的减值。但价值重估的作用到底有多大，局外人很难估计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的是，即便中国人民银行动用过外汇储备干预人民币汇率，这种直接干预的规模也应该是有限的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人民银行和市场已经习惯了人民币汇率的波动，不会像多年以前那样“害怕汇率浮动”。我想市场也不再会为“破七”之类的问题而神经紧张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国人民银行还可以用其他一些手段来间接影响人民币汇率，例如，面临贬值压力，央行可以降低商业银行的外汇准备金率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不认为央行在任何时候都不可以干预外汇市场。但企业不应该指望央行为自己承担外汇风险。中国应该做的是完善外汇市场，为企业套期保值提供充足的可供选择的衍生金融工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对本轮贬值压力，中国人民银行使用了一些间接手段来影响人民币汇率，但并未进行大规模直接干预。我认为央行的做法是正确的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，根据过去的经验，无论人民币今后是升值还是贬值，“善意忽视”都是中国人民银行的最佳策略。中国应该让人民币汇率充分浮动，从而发挥自动稳定器的作用。同时保留必要的资本管制作为最后手段。央行货币政策的最终目标应该是经济增长（充分就业）和物价稳定，人民币汇率应该交给市场来决定。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f7ad491348cdd6d82aaa601b1c34607c</guid>
<title>对英联邦来说，活着也许比死了更难受</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2023_02_13_679594.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电影《满江红》中，主角团不杀秦桧，是为了“让后人唾弃他”。这个逻辑虽然很令人无语，但用在如今的英联邦身上，倒是颇为贴切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年9月伊丽莎白女王去世给英国和世界带来了很多影响，其中之一就是：英联邦，这个大英帝国最后的残余，似乎终于到了寿终正寝的时候。原因无他：对女王，诸位“子民”尚且乐意卖上三分薄面，而现在，谁还愿意团结在这位查尔斯三世的座下？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，澳大利亚宣布新钞票将不再使用英王头像，就是给帝国身上又增了一根稻草。考虑到查尔斯当年还在澳大利亚读过书，此举于公于私，都是对新王的重重一击。从我们这些旁观者的角度来看，如今的英联邦就像是正当众背诵《满江红》的秦桧，活着比死了更难受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大而无用的“清谈馆”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英联邦的起源可以追溯到大英帝国，它曾一度统治了世界四分之一的陆地。但随着时间的推移，帝国各地的自治呼声越来越高，于是在1926年，英联邦（British Commonwealth）应运而生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，所有的成员国都以英国君主为国家元首，然而1947年独立的印度和巴基斯坦都希望成为共和国，于是1949年，《伦敦宣言》为前殖民地们建立了一种新的关系形式，“英国的”（British）一词被从英联邦的名称中删除，成员国的成员资格亦不再基于对王室的效忠，而是只需承认英王为英联邦元首(Head of State for the realms)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接下来的几十年里，殖民地纷纷获得独立，其中许多选择像印度一样成为共和国，但它们仍然热衷于保留英联邦里的席位，以此来保持同英国的特殊联系。有些国家甚至保留了女王的君主地位，于是直到2023年，除英国之外，英联邦中还有14个王国（realm）的国家元首是英国国王，包括澳大利亚、加拿大和新西兰，以及一些加勒比海国家。在剩下的41个成员国中，有36个是共和国，其他5个国家（比如文莱和马来西亚）则有自己的君主。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/07/20230207085630111.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/07/20230207085648912.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，英联邦自称是“由56个独立平等的国家自愿组成的联合体”，这些国家的“政府同意实现发展、民主与和平等的共同目标”，因此，不属于前大英帝国的国家也可以加入，比如1995年和2009年，莫桑比克和卢旺达就先后加入英联邦，虽然它们的官方语言都不是英语；2022年，前法国殖民地——加蓬和多哥也投入了英联邦的怀抱。另外一些曾与大英帝国有过联系的国家，比如爱尔兰、科威特、缅甸、尼泊尔、巴勒斯坦和也门，也对加入联邦饶有兴趣。甚至连美国，在特朗普总统任期内，都曾就加入英联邦问题同英国政府进行过接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
单从纸面上看，英联邦依旧是个庞然大物：它是世界上最大的国际组织之一，拥有超过25亿人口，约占世界人口的三分之一；拥有超过四分之一的联合国成员国，五分之一的世界陆地面积和三分之一以上的国家管辖水域。成员国的总理和总统每两年举行一次英联邦政府首脑会议（CHOGM），讨论共同关心的问题；每四年举办一届英联邦运动会，这也算是世界体坛的盛事之一，最新一届是2022年在英国伯明翰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但实际上，所有人都清楚英联邦充其量只能算是个清谈馆。《经济学人》杂志的一段锐评颇能说明问题：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“英联邦仍在努力证明自己的重要性。在伦敦一个不起眼的秘书处的指导下，它每两年举行一次CHOGM，由查尔斯国王主持。它有两个主要的官方目标：在其成员中加强民主和促进经济发展。但它没有强有力的机制来执行第一项，也没有大笔资金来确保第二项。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
对“宗主”和“藩属”来说，这个联邦都是聊胜于无。虽然拥有“超过四分之一的联合国成员国”，但在2019年5月的联合国大会上，还是有116个国家投票赞成要求英国将查戈斯群岛归还给毛里求斯，令约翰牛灰头土脸。人们本以为脱欧会促使英国重新重视英联邦伙伴，但迄今为止，英国只与英联邦成员国——澳大利亚和新西兰——签署了两项新的贸易协议。成员国们最为期待的实在好处——英国的发展援助也被大幅削减，因为英国要将资金投向军队。此外，新的跨国组织，比如加勒比共同体、东加勒比国家组织和非洲联盟先后涌现，对成员国来说，它们都比英联邦更重要、更有价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留在英联邦里还有多少意义呢？更何况，这个组织的名声一点也不好听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“它的存在本身就是在使殖民主义合法化”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年来，共和主义运动一直在大英帝国的遗迹上风起云涌，而部分由于2020年的弗洛伊德之死，英联邦，尤其是加勒比地区又出现了新一波的共和浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年11月，巴巴多斯宣布成为共和国；另外5个加勒比国家——安提瓜和巴布达、伯利兹、格林纳达、牙买加以及圣基茨和尼维斯也表示打算采取类似行动。其中，安提瓜和巴布达总理在女王去世后表示，他将呼吁在三年内就该国是否成为共和国举行全民公投；牙买加政府也已经开始了向共和国过渡的进程，并任命了一名官员监督这一工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些弹丸小国的态度虽然棘手，但影响终究不会太大，最令王室头疼的，还是“三大重臣”——澳大利亚、新西兰和加拿大的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的共和主义呼声源远流长，早在1999年，该国便曾就“澳大利亚是否应该成为一个共和国”举行过全民公投，只不过共和派以45%比55%的结果功败垂成。2017年，时任总理马尔科姆·特恩布尔提议再次举行全民公投，以决定澳大利亚是否应该留在英联邦，不过投票未能举行。2022年6月，英联邦国家齐聚CHOGM卢旺达峰会共庆女王执政75周年，结果新任澳大利亚总理安东尼·阿尔巴内塞高调拒绝出席，打破了几十年来的传统；此外，6月稍早时候，阿尔巴内塞还任命了马特·塞斯韦特（Matt Thistlethwaite）担任新设立的共和国事务助理部长（Assistant Minister for the republic）。相较之下，纸钞头像事件只能算是一片较小的涟漪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸运的是，也许是为了照顾王室的面子，阿尔巴内塞在女王去世后表示，公投不是他第一个任期的优先事项，“现在不是谈论我们政府体制的时候”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>acdfb111a604e6354751dddce17faa0a</guid>
<title>被低估的苹果、富士康、印度和越南？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanChuanYanJiuSuo/2023_02_13_679590.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 叶子凌】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年12月，美国亚利桑那州凤凰城，全球半导体龙头公司齐聚一堂，为台积电美国晶圆厂的首批机台设备表达祝贺。除了黄仁勋、苏姿丰和库克这些老熟人，一块来的还有做存储芯片的美光、光刻机公司ASML和MCU生产商Microchip的CEO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
库克在发言中说，苹果将在近十年来首次在美国本土生产芯片，这是减少对亚洲制造业依赖的关键一步，“感谢这么多人的努力，让这些芯片可以自豪地印上‘美国制造’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209144138575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1998年乔布斯重回苹果时，他们还是一家集设计、制造、销售于一体的超级巨无霸企业。然后，乔布斯请来了供应链大师库克，作为苹果供应链的总设计师，后者将产品生产交给了以富士康为代表的OEM企业，把自己的主要精力放在研发销售上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年里，苹果打造了一个复杂无比的供应链体系，这个体系与中国息息相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
超过95%的iPhone、AirPods、Mac和iPad都在中国制造，中国市场也贡献了苹果超过20%的营收，目前仅有Mac Pro产品线还在美国生产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如iPhone包装盒上的那行英文：Designed by Apple in California，Assembled in China。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果非常擅长用多元的供应商分散风险，利用二供制衡一供。从2014年开始，苹果就酝酿将生产线小心翼翼地迁往其他国家以分散风险。而且在2020年后，这个进程大大加速了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，已经有人买到了越南组装的HomePod Mini；2022年9月，富士康印度工厂开始生产去年最新款iPhone14，12月，富士康向印度子公司追加5亿美元投资扩大产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，富士康越南产区传出已通过MacBook Pro生产测试的消息，可能会于今年5月正式量产。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/02/09/20230209144148257.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国《金融时报》在一篇文章中披露，疫情的爆发促使苹果加快了供应链转移的节奏。苹果有一个庞大的工程师团队穿梭于美国总部和中国的供应商之间，以至于“苹果每天都会订旧金山到上海的50个商务舱”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但自2020年以来，苹果工程师一直来不了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去十多年间，苹果和中国完成了相互成就。如今，一场由苹果指挥，供应商执行，印度和越南负责接应的迁徙行动开始了。那么，中国供应商的角色是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;苹果带来了什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国为苹果提供的远远不止劳动力，而是一个严谨复杂的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果并不是第一个把生产外包到中国的公司，却是最特殊的一个：几乎所有苹果的代工厂都有一间专门的Apple Room，这是苹果驻场专家办公的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果每年向代工厂派去的驻厂人员达百人以上，涵盖物料、研发、采购、生产管理、售后等所有和产品相关的部门，以确保出品时效性。这些驻厂专家在工厂里都担任核心职位，直接把控了生产节奏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体而言，通常由GSM（全球供应链经理）牵头，根据产品需求计划推动项目进展，驻场团队会每天检查生产数据，核对供应商报表的真实性和准确性，如果发现欺骗或故意造假，就会重罚供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个传闻是这么说的：在一家代工厂仓库里，经常出现老鼠啃食双面胶的问题。苹果总部知道后，直接派人从美国过去，专门制定了一套仓库养猫方案，包括猫的品种、年龄、数量、采购预算、采购途径、工作福利，甚至于猫的绩效考核与猫的心态保持，以确保猫能按照纪律打工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也许是个段子，但也准确地描述了苹果对供应商的全方位监控。同时，为了满足自己的零部件定制化的要求，苹果会要求供应商采购专门的设备，建设专用产线，甚至直接由苹果提供设备和技术指导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果自己没有工厂，但他们每年花在厂房、设备上的开支都在100亿美元左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种特殊的关系，带动了中国供应商的快速进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在iPhone 4上，苹果采用了一种名为柔性电路板（FPC）的技术，即软性材料做成的印刷电路板，可以弯曲折叠，能缩小电子产品的体积和重量。iPhone 4率先应用后，国产安卓手机迅速普及了这一技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了iPhone X时代，苹果与立讯精密合作，实现了折叠式FPC软板技术。一个季度后，华为、荣耀、OPPO、vivo和小米陆续和立讯精密签下FPC软板技术新订单。2017年iPhone X发售，立讯精密收入同比大涨66%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对代工厂来说，苹果既是最资深的技术指导，也是最严格的老师。苹果对代工厂有多严格？它要求用手抓起手机包装盒的外部时，内层的盒子要匀速滑落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
严苛的环境创造了一大批供应商的技术进步与财富增长，最典型的是富士康。2000年富士康代工iMac时，收入只有纬创的一半，十年后，富士康的收入超过了另外5大竞争对手的总和。苹果的高徒广泛分布于A股的电子板块，遍布整机组装、声学模组、WiFi模组、数据线、玻璃盖板等每一个环节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苹果公布的2021年供应商名单中，共25家在A股上市，他们是浮上水面的冰山一角，是供应链的超级节点，牵动着的116支苹果概念股，遍布上游材料、设备等供应体系，总市值超过2万亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，没有任何一家美国科技公司如苹果这样，与中国紧密绑定在一起。但苹果在带来技术与就业的同时，也带走了一些东西。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>