<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>53ce486629364d429b0ec7d635a038e2</guid>
<title>从基督教传说到共产主义运动，和平鸽如何深入人心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yisituoliya/2022_04_29_637420.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 伊斯托利亚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022虽还没过去一半，但注定是不平凡的一年。尤其在目睹俄乌冲突引发的世界变局之后，人们对于和平的向往，愈发强烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年，日本艺术家奈良美智开启了在上海的首次个展。熟悉当代艺术的朋友们或许有所了解——20世纪90年代中期，他的作品曾在全世界展览。2000年，日本虽然经历了十年经济低迷期，但是国民生产总值位居全球第二。他回到日本时，恰逢日本出现了所谓“伊邪那美经济景气”期，全球对日本流行文化的兴趣激增。于是，作为艺术家的奈良美智更是备受追捧，他笔下富有个性的小女孩也越来越受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/25/20220425174920914.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;533&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;奈良美智的作品（网络资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，此次上海展出的奈良美智画作手稿中经常出现一个由一竖、反转V字和圆形组成的标志，即大家所熟知的“反战标志”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或许国内青少年对于这一标志的了解更多来源于韩国明星权志龙创立的潮牌，PEACEMINUSONE（和平减一）。其创作灵感确实来自这一和平标志，只不过右侧的斜杠被删去，Peace Minus One的标语也代表了心向往和平，差一步终究难以到达的缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生活中，我们也会遇到行人穿着带有这一残破和平标志，或残缺一瓣小雏菊的衣物饰品。这一标志背后的内涵及历史上和平标志的流变，其实很值得一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/25/20220425174657462.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;709&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;“和平减一”标志（网络资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;潮牌背后的和平标志&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个被运用于潮牌的符号最早是由杰拉尔德霍尔托姆（Gerald Herbert Holtom）为英国核裁军运动设计的，其中一竖与反转V字分别代表旗语中的字母“N”与“D”，即Nuclear（核）与Disarmament （裁军）的首字母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据另一种说法，这一标志代表着一个高度符号化的的人类，面对一个充满武器的世界，双臂无助地向下伸展，而封闭的圆圈象征着整个地球。霍尔托姆引用了弗朗西斯科·戈雅的《1808 年五月三日》作为解释：我很绝望，深深的绝望，我画了自己，一个绝望的人的代表，手掌向外向下伸出，就像戈雅在行刑队前的农民一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/25/20220425175200612.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;241&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;网络资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杰拉尔德霍尔托姆设计的反核符号并不是最开始就广泛流行并成为和平标志的，甚至流行之初还有专人作文加以诋毁，认为这一标志“细思极恐”、“是尼禄的十字架”，掰开了揉碎了之后从中读出了纳粹和反人类的含义。霍尔托姆对此不加一言，更是在这一标志进入市场，创造了巨量的社会财富之后，仍旧一辈子都没有为这一标志申请专利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
标志只是符号，其内涵是被符号接受者，也就是我们普通人赋予的，和平标志的反战与和平意味也是在不断的实践中一次次得到深化的。马丁路德就曾使用这个符号。越南战争期间，无数反对战争的抗议者也以该符号作为彰显自己立场的标志。不仅仅是参与战争的士兵，文艺界的人士也通过不同的方式表达自己的反战诉求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1969年8月的伍德斯托克音乐节堪称人们表达和平诉求的高潮，大约50万反战人士到场参加，众多重量级大腕比如亨德里克斯（Jimi Hendrix）、詹尼斯·乔普林（Janis Joplin）等等都参加了这场音乐节，而和平标志也随着嬉皮士音乐的发展得到了广泛传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/25/20220425175821902.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;556&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;音乐节的宣传海报（网络资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1960年代中后期发生至1968年达到高峰的一场由左翼学生和民权运动分子共同发起的反战、反官僚精英的全世界范围内的抗议活动——也就是所谓的六八事件中，和平标志也得到了广泛的使用。自此之后，原先的反核标志被赋予了更多的含义，不仅仅被用来反核，反战争，也被用于反对社会不公和种族歧视，逐渐演变成了现在大家熟知的和平和反战标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在无数场合中，反战标志都曾经反复出现。2011年12月，最后一批英美部队离开伊拉克，而这个国家却并没有因此换来和平。反对英美入侵伊拉克的人们，曾经在布达佩斯，用人墙的方式组成和平标志的图案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在复活节，欧洲很多国家都会举行游行活动，和平标志更是经常出现的符号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和平标志也曾经因为不同原因有所创新。2015年11月巴黎遭遇恐袭，来自不同国家的一百多人当场遇难。抗议和悼念死者的人们将艾菲尔铁塔和和平标志合并在一起，这张富有冲击力的图片传遍了世界各个角落，唤起了全世界人民对恐怖袭击事件的愤慨与谴责，以及对逝者的同情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/25/20220425180231974.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;534&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;法国平面设计师让·朱利安的作品，当时迅速走红网络，在线下，人们也在广泛绘制。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年G20峰会期间，一位德国农民也曾经使用特殊的方式表达了自己对世界和平的诉求，他巧妙地在自己的农田中地完成了这幅反对战争期望和平的图案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ae56980320fcc9852c17b3bc7eb6e41</guid>
<title>“中国充满火药味的民族主义是内宣的产物”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/weileijie/2022_04_29_637419.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/魏磊杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，是中国共产党建党百年。在官方的主导下，《觉醒年代》《山海情》《理想照耀中国》《功勋》等多部主旋律影视剧作品陆续在中国内地播出，收获各年龄层的好评。当然，要说其中最受瞩目的一部作品，或许非电影《长津湖》莫属。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一部备受关注的战争片，《长津湖》在内地的口碑和票房可谓双丰收。这部以“抗美援朝”为主题的电影从2021年9月30日上映，到2022年1月16日正式下线，陆续打破票房、放映场次、观众人次等二十多项中国电影史纪录，观影人数逾1.19亿人次，创造了57.7亿元的票房神话，位居2021年度全球票房排行榜首位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国网民对《长津湖》的评价，虽说褒贬不一，却大抵是前者多过后者，且在年轻族群中尤其风靡，在各大社交媒体上，充溢着对于纪念老兵、感怀烈士、重视“立国之战”等议题的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就《长津湖》能够火遍中国，&lt;strong&gt;一些西方媒体往往将其置于中共“大内宣”的框架内进行解读，认为中共意图利用大规模文宣来调动民众的民族主义情绪，以应对国际舞台上美国咄咄逼人的遏制态势。&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;中美交恶当然是解读这一现象不可忽视的一个重要变量，然单向度地从这个视角切入来看待中国的民族主义未免失之偏狭。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，民族主义这一舶自西方的意识形态从晚近传入中国以来，其生成、转化与起伏便始终都处于国际因素与国内因素相互激荡的场域中，并往往呈现为域外敌对者、域内政治主导者以及普通中国民众三方主体之间的复杂互动关系。本文便从这三个基本维度切入，通过对《长津湖》火爆成因的阐释，以期对新的历史时代中国民族主义思潮进行更全面、更客观、更深彻的呈现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/26/20220426160622396.jpg&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;485&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《长津湖》海报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚如大多数影评或时评所提到的那样，《长津湖》能够火遍中国，自然离开不当下中美关系僵持，抗美援朝题材作品受到观众青睐这个时代大背景。很多观众走进影院，不仅是冲着影片的宏大制作和明星演技，也是出于敬仰先辈不畏艰险流血牺牲的爱国情怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而此种浓重的国家情怀在建国七十多年的历程中却是几经沉浮，在二十一世纪第二个十年方才峰回路转，重返主流价值观行列，进而相当生动地诠释了“中美关系晴雨表”这一角色定位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朝鲜战争在中共百年历史以及70多年建国历史中都可谓分水岭式的重要事件。在1953年战争结束后，中国就曾经制作过《上甘岭》（1956）、《长空比翼》（1958）、《友谊》(1959)等多部电影，也塑造过邱少云、黄继光等抗美援朝英雄人物，他们因被誉为“最可爱的人”而家喻户晓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入上世纪60年代又有《铁道卫士》（1960）、《烽火列车》（1960）、《奇袭》（1960）、《英雄坦克手》（1962）、《英雄儿女》（1964）以及《打击侵略者》(1965)等，至70年代和80年代早期还曾拍摄过《奇袭白虎团》（1972）、《激战无名川》（1975）、《碧海红波》(1975)、《飞虎》(1978)、《战地之星》(1983)等，皆为讴歌中国军民不畏强敌、保家护国的奋战事迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，从1980年代中期开始，随着中美关系进入蜜月期，特别是冷战结束之后，为国内的改革开放营造稳定平和的周边环境计，基于不主动将印度视作战略对手、缓和中越关系、促进中韩交往等国际政治考量，中国逐渐不倾向在影视作品中呈现立国后的对外战争。再加上改革开放后出现“告别革命”的强劲呼声，充斥浓重“河殇”情结的学术界、知识界对抗美援朝的评价普遍低落，致使这一主题沉寂多年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就此，有两个典型事例可堪说明。作家魏巍以中国人民志愿军为中心的报告文学《谁是最可爱的人》，曾多年被列入中学语文教科书，然而此文在2001年突然被删除，并在后续长达20年的时间内不再是中学生课本中的内容。编委会成员就此给出的理由是：其一，该文对于战争场面的记述，过于残忍和血腥，人与人之间杀戮的残酷性甚至超越了战争的残酷，这样血肉模糊的残忍战斗对青少年的心理健康会造成影响；其二，或许最为要害的是，他说道：“思来想去还是和现在的形势总体不合。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一事例大体异曲同工，可做等量齐观式的观察。1996年中央电视台开始组织拍摄名为《抗美援朝》的电影。这部电影可谓鸿篇巨制，整个拍摄历时三年之久，从17个国家的演员中精挑细选；为了高度还原重要场景，甚至动员部队10万次，耗资3000多万，这在当时已是中国影视业史上一笔很大的投资。虽然导演、编剧、演员每一方都倾注了无限的心血和努力，但时至今日，我们仍未看到《抗美援朝》这部影片的身影，以至于剧中主角大多都已过世，这部影片还是在尘封当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，究竟是什么使得这部电影的上映之路如此坎坷？当时，这部影片计划在抗美援朝战争爆发50周年（2000年）之际播出，然先因需要为“入世”营造祥和的国际氛围，后又因美国在2001年9月11日遭受系列恐怖袭击，为了照顾到美国民众的情绪和痛苦，我国暂缓了这部影片的上映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便到了“泛粉红”青年初兴的2015年，在今天已经无人不知、无人不晓的经典爱国动漫《那年那兔那些事儿》，涉及“抗美援朝”剧集的播出仍旧遭遇重重阻力，该主题遭人举报“破坏中韩关系”，直到中国人民解放军陆军政治工作部文工团电视艺术中心加入后，制作团队才有了前行的底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论对于官方还是民众而言，对于他们最后觉悟之完成或许作用最大者莫过于特朗普的上台。特朗普成为美国总统后，将中国视为世界头号竞争对手，发起延续至今的中美贸易战；美国朝野两党更是在此基础上达成所谓的“华盛顿新共识”的政治默契——无论谁上台执政都会阻遏中国的崛起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的此种对华战略转折，让中国意识到，再想像过去那样，单靠韬光养晦、委曲求全，以换取良好的外部发展环境，已经变得愈发困难；诚所谓“萧瑟秋风今又是，换了人间”，中国的实力已经大到想藏都藏不住的地步，这种情况下，东西方关系，尤其是中美关系的根本性改变，似乎已经不可避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此等外力促就的观念觉悟下，《三八线》（2016）、《战火熔炉》（2020）、《跨过鸭绿江》（2020）、《金刚川》（2020）、《长津湖》（2021）、《浴血无名川》（2021）、《长津湖之水门桥》（2022）以及《狙击手》（2022）等作品如雨后春笋般纷纷问世，并大放异彩。有鉴于此，中国的影评人曾经笑称应该颁给特朗普一个中国电影特别贡献奖。虽然这只是一个玩笑，但公允地说，在中美两国关系没有这么紧张的时候是不太可能如此大批量地拍出此类影视作品的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fedd12a37d482cdb7fd0d4c83e429bdb</guid>
<title>我在方舱隔离一周，核酸转阴顺利回家</title>
<link>https://www.guancha.cn/dawuxiaoqian/2022_04_29_637416.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 大吴小千】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这波上海疫情中，我不幸确诊了新冠，后来去方舱隔离一周，目前已经转阴回家隔离。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/27/20220427205431178.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;方舱医院，图自作者。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所在的小区从4月1日起正式开始封闭管理，此前一直忙于为未来一周所需的瓜果蔬菜肉物资做准备。很不幸，我住的老小区其中一单元住户最先被确诊为阳性，小区的户型是一梯四户，可能这种紧凑的居住环境也为奥密克戎的传播带来了便利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最糟糕的是，确诊的住户原是菜市场里做买卖的摊主，往常周边好几个小区住户都会去菜市场买菜，这意味着在未发觉有任何异常的情况下感染了更多前来消费的顾客......一切来的太突然，我从未想过有一天疫情会来的如此迅速、离我如此近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社区封闭管理期间，需要进行两天一次的全员核酸筛查。大白和居委会在准备做核酸的住户楼底下大声通知，待所有居民下楼后，大家自觉保持一米安全的距离，配合大白们的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月8日这天，社区给大家派发了物资，我的隔壁邻居一直未领取物资。当我还在疑惑时，从小区群里得知隔壁住户确诊了，两天前被拉到方舱隔离点了，我才意识到自己也存在被感染的风险，隔天后我也被安排上门做了核酸检测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月10日下午4点左右，最担心的事情还是来了，我接到疾控中心打来的电话，那头确认了我的名字，告诉我确诊了，是阳性。结束电话后，我脑袋空白了很久，仔细回忆自己从隔离到现在是否有和感染者接触的经历，如何处理出现后遗症的问题，如何告诉家人我已经确诊的消息，想到这里没有忍住还是哭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我还在疑惑自己阳性的症状时，当天晚上就出现喉咙有异物感、头昏昏沉沉的感觉，于是便早早睡下。第二天喉咙轻微发痒，忍不住想咳嗽，精神状态都还挺好，应该属于轻症。整理好心情和状态后，我开始收拾日用品和衣物行李，等待疾控中心的转运通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月12日晚上7点半左右，街道疾控电话告知去往方舱医院的班车已到小区门口等候，下了楼在社区志愿者的引导下，我走上了去往方舱的大巴车。大巴一路上开开停停接了不少人，车里很安静，伴随着咳嗽声和窗外空荡的街道，显得格外孤单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10点左右，班车开到了第一个方舱医院，北外滩的长青学校；在车里等待1个小时之后，被告知已经住满，无法入住，然后我们一车人就赶往下一个方舱医院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4月13日凌晨到达了第二个方舱医院，国家会展中心，等待一个小时后，一车人在凌晨2点入院。大家依次上电梯，来到了E6.2馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/27/20220427205729157.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扫码登记、核对信息、安排床位，整个过程不到半个小时就结束了。贴心的护士还送上小面包给大家充饥，告知第二天会给大家分发洗漱用品，缺少用品可以到护士站询问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
收拾好自己的东西后，我给家人打电话报平安。这时才发觉喉咙沙哑得厉害，多说几句话都觉得有些吃力，不想让家人担心，所以我聊了几句便挂了电话。这种状态大概持续了两天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在方舱医院里，每天早上6:30左右，志愿者就会把早餐和矿泉水送到床位旁。我看到周围的人也不约而同地起了个大早，大家的状态没有想象中那么差。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/27/20220427205514857.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;志愿者发放的食物。图自作者&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平常，我也会在馆里走一走，看到忙碌的护士们在接诊每一位询问情况的病人。护士站旁边就有24小时的热水饮用机，馆外有一排很长的洗漱池和独立卫生间，能够满足大家的日常需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/27/20220427205801176.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了中午12点半，志愿者开始给大家派发盒饭，等到大家吃饭的时候，辛苦了一个早上的大白们才有片刻休息时间。而护士们又要开始一人一管的核酸采集准备工作，很难想象他们每天要重复多少次同样的动作，防护服底下是多少次的汗流浃背。同样辛苦的还有志愿者们，他们穿梭在各个病床之间。疫情无情，人间有爱，非常感恩每一个默默奉献的大白们。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/27/20220427205619329.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我对面床的小哥是酒店隔离确诊之后转到方舱的，小哥是琴行老板，他的爱人是医护人员不幸感染新冠，所以小哥自己也确诊来到方舱，空闲时他会用手机在线上教小朋友弹琴，和家人视频。我也听到他给家里人说别让妈妈知道自己生病的消息，这大概就是善意的谎言吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
旁边还有一位大叔是我的邻居，每天会和大婶视频聊天，大婶在其他的方舱隔离，他俩打电话报平安聊病情，互相加油鼓励。还有一位小姐妹每天都会跟着手机跳操，也有阿姨到哪里也挡不住广场舞热情。对大家来说，生病也没什么可怕的，坚持锻炼、保持健康和愉悦心情才是最重要的！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在方舱医院的隔离生活过得很充实，终于在一周后，两次核酸检测转阴，我可以出院了。接着也接到了社区通知，告知我在我回家前需要上门做全面消杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
坐上回家的大巴车，久违的阳光洒在身上真的很暖和。我和同一批出院的病友们道别后， 回到家社区给了一整盒的抗原检测、药物和消毒片，还补发了不在家期间的物资。我现在也比原来更注意防疫措施，更加注意锻炼身体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一场特别的经历，感谢自己的坚强勇敢，感谢无私奉献的白衣天使！这是一场没有硝烟的战争，我坚信我们终将战胜疫情！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e421f73c599bf9fc9f7a17e8f0608df8</guid>
<title>货币是俄乌战争的第二战场？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_04_29_637410.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌之战是百年未有之大变局的一部分。既然是“百年未有”，也就意味着其背后的逻辑很可能是我们以前从来没有遇见过的。俄乌开战后，世界大部分注意力都集中在瞬息万变的乌克兰战场，却忽略了全球货币战或许才是隐藏在水面下的那部分冰山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、战场之外的战场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国战略重点突然从中国转向俄罗斯，不是因为中国的威胁减少了，而是因为一个更大的危险迫使美国调整了战略选择的优先。这个迫在眉睫的危险，就是美国的资本。具体讲，就是美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近美债收益率倒挂，显示出美元的最大危险是货币有可能从供不应求，变为供大于求。特别是通货膨胀使美元资产的实际收益率下降，更是加剧了市场抛弃美元资产的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦美元打破供求平衡点，美元就会崩溃。在新冠大流行下，美元的供给不仅没有减少，反而被迫进一步宽松，于是只能转向需求侧来防止货币崩溃。而防止需求转移首先要做的，就是压制任何有可能挑战美元的替代货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个最有可能替代美元的独立货币就是欧元。环球同业银行金融电讯协会（SWIFT）的统计数据，到2022年1月国际结算的份额中，美元占有 39.92%，欧元占有 36.56%，欧元是最有可能替代美元的国际货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999年科索沃战争对新生欧元立竿见影的阻遏，很难不让人产生这样的联想，那就是美国推动俄乌紧张，针对的不是俄罗斯，而是欧元。表面上是武装冲突，背后是货币战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不错，俄乌战争是俄罗斯发起的，但其背后保持俄乌关系紧张并推动逐步升级的却是美国。俄乌冲突爆发只不过是俄乌紧张的累积结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2020年第一季度国际支付市场中，欧元份额一路下滑，分别为33.58%、32.61%、30.84%。俄罗斯入侵乌克兰意味着欧元挑战美元的机会已不存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美元VS欧元的货币战中，乌克兰乃至俄罗斯原本都是棋子。过去一个多月，卢布汇率经历巨幅波动。2月24日俄方宣布发起特别军事行动后，卢布开始出现快速贬值迹象，对美元汇率当天跌破80比1，随着西方经济制裁的密集出笼，卢布一路猛跌，3月9日一度跌破120比1，创历史新低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对美国企图将俄罗斯资源驱离欧洲的金融战，俄罗斯出乎意外地放出了一个市场各方没有预料到的胜负手。普京总统签字4月1日起，对俄罗斯不友好的国家统统都要用卢布购买天然气。俄罗斯一下子从棋子变棋手，在货币市场直接抢滩，开辟了美俄之间第二个战场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯这一惊天一举，不仅迅速遏止了卢布的暴跌，而且宣告了布雷顿森林体系之后以实物货币为准备的货币再生。根据莫斯科交易所数据，截至7日收盘，卢布对美元汇率升至75.75比1，对欧元汇率升至81.45比1；盘中卢布对美元汇率一度升至74.26比1，对欧元汇率一度升至80.69比1。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/15/20220415193001214.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;白俄罗斯今年将以俄罗斯卢布支付俄石油和天然气。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄央行上周五将基准利率大幅下调 300个基点至17％后，卢布对美元汇率曾一度短线跳涨至1美元兑71卢布的近期高位，之后虽有所回落，但卢布对美元汇率上周仍累计涨超9％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本美国的设想是不用亲自下场，利用乌克兰做代理人，一石二鸟，在阻断俄欧一体化的同时，将乌克兰“阿富汗化”给俄罗斯放血。但俄罗斯在货币市场的反击，把美国逼上了拳击台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上看，俄罗斯在战场上没能复制克里米亚的速战速决，但陷入冲突胶着给俄罗斯抢滩货币诺曼底创造了条件——只要俄乌持续战争能保持粮食和能源的全球短缺，大宗商品就必定具有全球的流动性，而与大宗货物挂钩的卢布即使不与欧元挂钩，其本身也可能成为硬通货。除非美国能够像冷战后期那样长期压低能源价格，否则俄罗斯不会像苏联那样倒下。而对本来希望利用俄乌冲突加固美元堰塞湖的美国来讲，则变得非常被动。美国切断了俄罗斯能源对欧元的支持，却没想到卢布会以实物货币的形态挑战信用货币的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卢布虽小，却可能成为布雷顿森林体系III（Zoltan Pozsar，2022）浮出黑暗的地平线的第一朵乌云。大宗货物脱离信用货币定价，必然导致美元和欧元需求减少。如果其他资源大国一起仿效卢布计价模式，美元需求就可能断崖式下跌，原本不可能的布雷顿森林体系III就可能突然降临，击穿美元巨大的泡沫。这对于已经严重超发的美元尤其危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球化的今天，以实物为本位的货币原本已经没有任何机会。信用货币之所以能压倒传统的实物货币，就是因为信用货币一劳永逸地解决货币短缺的历史。布雷顿森林体系解体后，建立在信用货币基础上的经济大繁荣，使人们相信实物货币已经被一劳永逸送入货币历史博物馆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但当货币进入供大于求的经济周期，巨大的规模反而成为信用货币的软肋。特别是新冠大流行下，美元抛开信用货币债权发行，采取了MMT没有任何资产对应，直接给居民发钱模式直接触发了信用货币原本债权发行不会出现的大通货膨胀。截至目前被美联储认为是暂时现象CPI同比增速，已连续十一个月达到或高于5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发后，美国通胀有增无减。4月12日美国劳工统计局公布数据显示，美国 3月 CPI同比增8.5%，超前值的7.9%，也高于市场的预期8.4%，创1981年12月来的最快增速。如果俄乌冲突继续推高能源、粮食价格，美元、欧元就不得不加息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，市场已经对美元的这一前景做出了反应。4月11日，20年期美债收益率强势攀升约9个基点至3.01%，创下了2020年5月美国财政部恢复发行20年期国债以来的最高纪录。如果不加息，美元国债就会因收益率变负遭到抛售，而要提高利息，欧美资本市场就会缩水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，原本没有希望的实物计价货币，就成为大洪水中唯一能保全财富的方舟。因此，就算是俄罗斯在第一战场进展不利，只要俄乌战争能把全球经济拖进大通缩，以实物计价的俄罗斯经济就可能在第二战场挺到最后。甚至像第一个五年计划的苏联那样，抄底发达国家的资产，完成再工业，也不是不能想象的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通过战争拖垮俄罗斯经济的企图不仅可能落空，反而可能使俄罗斯像前苏联和银本位的民国那样成功避开即将到来的大萧条。抗战时期山东根据地以物资为准备发行的渤海币表明，信用崩溃条件下，实物才是真正的货币。正如Pozsar所言：“你可以印钞票，但你印不出石油和小麦。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f67c24b41d2c877601e14757ace50114</guid>
<title>巴国恐怖组织对中国人的袭击愈发猖狂，中方如何应对？</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuzongyi/2022_04_29_637409.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前，巴基斯坦境内的恐怖组织“俾路支解放军”（BLA）宣布对此次事件负责。去年，达苏水电站出勤班车遇袭背后也有这一组织的身影。为什么该组织屡次发动针对中国公民的袭击？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;恐怖组织追求的是以小博大的柔道政治，往往就是通过这种血腥的暴恐、自杀式的袭击尽量大地制造政治轰动效应。它在选择袭击对象方面没有特别的针对性，往往对一些无辜人群下手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“俾路支解放军”是一个执行恐怖主义的分裂组织，其主要目的是争取俾路支独立。实际上很多国家已经把它认定为恐怖主义组织，甚至美国也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次宣称对事件负责的马吉德旅是“俾路支解放军”下属的一个精锐部队，它主要的任务就是执行自杀式袭击。此前，马吉德旅也宣称中国驻卡拉奇总领馆以及卡拉奇证交所的袭击，都是他们干的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于他们为什么针对中国人，一大原因在于中巴经济走廊的建设在巴基斯坦影响很大，巴基斯坦政府和军方对中国人的生命安全非常重视，所以他们选择中国人的目的就是向巴基斯坦政府施压，造成更大的轰动效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/28/20220428175644759.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;爆炸现场&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;根据目前披露的信息，这次发动自杀式爆炸袭击的是一名拥有双硕士学位的俾路支女性。外媒此前有报道称，“俾路支人不喜欢中国人”，因为“中国的项目侵犯了俾路支人的利益”。您怎么看这种说辞？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;其实，“俾路支解放军”、“俾路支共和军”、“俾路支解放阵线”等组织的说辞都是如此。实际上他们所要求的是俾路支独立，希望把俾路支省变成俾路支人专属的经济区，不希望他人染指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俾路支族在巴基斯坦属于少数民族，俾路支省却是巴基斯坦面积最大的省，能源矿藏非常丰富。中巴经济走廊有很多项目都在俾路支省境内，最著名的就是瓜达尔港。还有一些巴基斯坦自己的石油、采矿项目都在这里。所以俾路支人比较担心这些财富会被其他省的人给窃取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但说实在的，我们的中巴经济走廊建设，特别是瓜达尔港的建设，非常照顾当地人的利益，在当地建设了大量民生项目。在这一点上，我们中国人做的绝对是问心无愧的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美欧等西方国家对中国“一带一路”项目有一套说辞，凡是中巴经济走廊通过的地方，凡是有“一带一路”项目的地方，他们都会炒作中国掠夺当地的能源和资源，把中国人描绘成成掠夺者和高利贷者，把当地人描绘成为被掠夺者、所谓“债务陷阱”的受害者。包括印度媒体，都是如此宣传的。当前，BLA的宣传口径与美西方、印度是一个路子，有可能BLA就是为了取悦于这些国家，以得到更多的支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;这次暴恐事件发生在卡拉奇。此前这里也发生过民族、宗教冲突引起的暴力事件，甚至是恐怖袭击，但以如此极端的方式呈现，过去似乎并不多见。现在隐藏在卡拉奇的恐怖势力是否有进一步抬头的趋势？为什么会出现这种情况？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;刘宗义：&lt;/strong&gt;卡拉奇的地方治安确实比较糟糕，很多年以来都是这么一个局面。这个地方是很混乱，但像这么血腥的恐怖主义袭击还是比较少的，并且能执行这种恐怖主义袭击的组织也屈指可数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次针对卡拉奇大学孔子学院的袭击，袭击者是一名马吉德旅的女性成员。利用妇女实行恐袭，对于BLA来说还是第一次出现，不过原来出现过用儿童作人体炸弹的情况。妇女儿童被卷入恐怖主义行动，也使得恐怖袭击的隐蔽性更强了，让人防不胜防。利用妇女和儿童作人体炸弹，可以说这些恐怖主义组织和恐怖主义者所使用的袭击手段越来越令人发指，也越来越丧心病狂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外需要注意的是，这次马吉德旅执行自杀袭击的妇女是一个受过高等教育的女性，出身于中产家庭。而过去的自杀袭击者基本都是没有受过什么教育的部落成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/04/28/20220428175730359.jpeg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;436&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;袭击者影像 右侧为遇袭面包车&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>