<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6a695b26975da1233654a1b760581fe3</guid>
<title>“日本给东北带来了繁荣”？别再拿这话颠倒黑白了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2025_09_18_790550.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918160935850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是抗战胜利八十周年，也是反法西斯战争胜利八十周年。相较于我小时候“抗战八年”的定义，如今已经形成了“抗战14年”的共识，也即从1931年9月18日“九一八事变”作为抗战开始的标志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九一八前几天，我刚好在长春。这里也是九一八事变后，日本扶持清末皇帝溥仪建立的所谓“满洲国”的“首都”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若以1934年所谓的溥仪登基为伪满洲国建国起点，到1945年苏联红军发动“八月风暴”为止，伪满洲国一共存在了11年。在这11年里，日本帝国主义并没有如其在国际上所宣称的那样，将“满洲国”当“独立国家”来对待，而是彻头彻尾地将其当做殖民地来掠夺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在日本所宣传的“日满亲善”“大东亚共荣”的背后，是日本开拓团肆意掠夺东北人民的黑土地、是日本财团吸血东北的矿产和资源、是日军臭名昭著的731部队和100部队对中国人民进行细菌战人体试验所犯下的反人类滔天罪行！伪满洲国的历史，就是日本帝国主义对中国侵略、殖民、掠夺的历史！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但近几年来有这么一种论调出现：日本当年是倾尽全力建设“满洲国”，使得满洲国成为了当时中国最发达的地区。而在1945年抗战胜利时，全中国大部分的工业产能在“满洲国”境内，是日本给东北带来了繁华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种极为典型的逆向民族主义言论，充满了“精日”扭曲是非、断章取义的诡辩技巧以及无法掩饰的“恋殖癖”。随着这几年对网络环境的治理，这类言论的出现逐渐减少，但并没有彻底消失，而是在角落里等着卷土重来的一天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;虚假繁华的皇宫&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来到长春，自然要去一趟伪满皇宫了。对于习惯了故宫与明故宫的人来说，伪满皇宫的规模多少有些小家子气。在踏入伪满皇宫的大门看到皇宫主体时，那建筑风格给我一种很奇怪的既视感。我对建筑学并没有多少研究，但很显然，伪满皇宫的建筑风格与中国传统建筑风格甚至清朝的建筑风格搭不上边，顶多一些装饰性的细节能看出点中国元素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细一想恍然大悟，这不就是我在日本东京经常看到的“和式西洋”风格么？而如果更准确点，伪满皇宫和1938年建成的东京国立博物馆颇为神似，将现代钢筋混凝土建筑与日/中传统屋顶样式结合而成，也即日本所谓的“帝冠样式/兴亚式”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161812711.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伪满皇宫的主体建筑，同德殿
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161827969.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
差不多同时期建造的东京国立博物馆，两者风格颇为神似&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
走入伪满皇宫内部（同德殿）后，这大厅给我的感觉就更熟悉了。除了顶部的吊灯是有着明显中国传统宫灯的特征之外，整体就是日式洋馆。考虑到此处伪满皇宫是日本占领东北建立伪满洲国后建造的，充斥着从明治时期到昭和时期的日本建筑特色也是不意外，其中的中国元素无疑是还想突出“满洲国”自己的特色。一边把满洲国当殖民地，一边还要假惺惺的称这是个“独立国家”，这样的掩耳盗铃在整个伪满皇宫中比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161841602.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
同德殿大厅顶部的传统宫灯样式的吊灯，与整体的日式西洋风格格格不入&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伪满皇宫是日本为溥仪建造供其起居办公的地方，以彰显其“皇帝风范”，因而建筑内的装饰与用度器具无一不极尽奢华以彰显其“皇家气度”。但本质上，这个奢华的皇宫是关东军监视囚禁溥仪的牢笼。宫内有多个接见室供溥仪接见大臣、外宾等，但让人意外而又不意外的是，专门有一个接见室（便见室）是供溥仪与关东军司令会面的。相较别的接见室宾客只有椅子坐，接待关东军司令的便见室，宾客座椅是沙发，待遇明显不同。而且布局上主宾平等，只有“龙椅”显出了区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161855662.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伪满皇宫内的便见室，专门用来接待关东军司令
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161909638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
用于接见大臣的接见室，宾客只有软椅坐，且布局上地位分明&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本对溥仪的控制极为周密。在同德殿旁边的一个小楼中，就有一间吉冈安直的办公室。他作为关东军的高级参谋，长久以来是关东军“太上皇”的代表，肩负着监视和控制溥仪的任务，在皇宫内紧邻溥仪进行办公。也正是由于他“工作得力”，短短十年的时间就从中佐（中校）升至中将。关东军与溥仪完全就是太上皇与儿皇帝的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161925721.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918161945805.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“监军”吉冈安直的办公室&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果仔细看“伪满皇室”的徽章以及勋章体系，会发现这简直是一场拙劣的“大型模仿秀”。以伪满皇室的兰花徽章为例，第一眼看过去局能轻易让人联想到日本皇室的菊花徽章。而且在各类物品上，兰花和菊花两种徽记的使用放一起几乎毫无违和感，设计语言高度相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果追溯大清朝以及东北的历史，兰花并没有足够的历史渊源与典故作为“皇室徽记”。是日本人歪曲中国古籍典故，取意于《周易》的“二人同心，其利断金，同心之言，其臭如兰”，以此象征“日满一体、金兰之交”。甚至可以说，在设计兰花徽章时就打着要吞并吸收“满洲国”的主意。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918162029218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918162037247.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本菊花徽记碟子与伪满兰花徽记碟子&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而伪满的勋章及荣誉体系看着更是令人眼熟。哪怕我不是玩勋章收藏的人，都能在展出的伪满洲国勋章中看到大量日本勋章的影子。可以说，伪满洲国完全是一场日本人主导下的粗糙的“大型日本cosplay”，处处彰显着傀儡国向宗主国看齐。而伪满皇宫，无疑是这场拙劣的“日本cosplay”中徒有其表的光鲜包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918162051725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918162101573.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
伪满的勋章及荣誉体系，完全就是照搬日本
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918162115799.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“伪满皇宫再奢华，关我东北人民什么事？”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bd9b6a7c6e32b43cbcd1f0840e4f9aa3</guid>
<title>和乌克兰前外长谈俄乌冲突，大家有一个共识</title>
<link>https://www.guancha.cn/YanXueTong/2025_09_18_790526.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
从俄乌战争到巴以冲突，局部冲突此起彼伏地燃烧，不仅搅动着地区安全，也给全球秩序带来了一次又一次的冲击与挑战。这些冲突背后，涉及着复杂的政治、经济、文化以及地缘等多方面因素，它们相互交织、相互影响，使得冲突的解决变得异常艰难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月17日，第十二届香山论坛【香山世界·高端对话：局部冲突解决方式】分论坛上，清华大学国际关系研究院名誉院长阎学通对话乌克兰前外交部长、国家复原力与发展中心联合创始人帕维尔·克里姆金，围绕局部冲突的根源、影响及解决路径展开了深入探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文由观察者网根据现场速记整理，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人（许钦铎 中央广播电视总台CGTN）&lt;/strong&gt;：欢迎各位参加今天的“香山视界高端对话”。当前，世界各地冲突日益突出，尤其是局部冲突——像苏丹、缅甸、乌克兰等地发生的动荡，正在改变现有的国际秩序。这些具体的地区冲突应当如何解决？多边体系、多边机制可以发挥怎样的作用、应当扮演什么样的角色？这正是我们今天要探讨的核心议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天我们非常荣幸邀请到两位重量级嘉宾：一位是帕维尔·克里姆金先生，乌克兰前外交部长、国家复原力与发展中心联合创始人；另一位是阎学通教授，清华大学国际关系研究院名誉院长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先从阎教授开始。我们今天聚焦地区冲突、危机与解决路径。近期，以色列袭击了卡塔尔、加沙危机持续升级，您认为加沙问题会进一步扩大吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阎学通（清华大学国际关系研究院名誉院长）&lt;/strong&gt;：在过去两年中我们可以看到，内塔尼亚胡的态度越来越强硬。他不仅在加沙实施了大规模军事行动，还开始打击周边阿拉伯国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，以色列这类军事行动短期内不会停止——我所说的“短期”是指几年，而不是几个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更明显的一点变化是，内塔尼亚胡及其政府有意扩大以色列领土。他们已正式宣称东部边境要延伸至约旦河西岸。这显示出明确的政治意图，即领土扩张。因此我认为，以色列不会在短期内结束对邻国的军事打击。我们必须为应对该地区长期冲突做好准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：帕维尔先生，您认为这一类冲突危机会很快结束吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕维尔·克里姆金（乌克兰前外交部长，国家复原力与发展中心联合创始人）&lt;/strong&gt;：就拿俄乌战争来说，它当然是一场关于安全的战争，但根本上更是关乎身份认同与生存的战争。原因不在于领土，而在于认同——俄罗斯声称乌克兰不存在，而乌克兰人民坚信我们有自己的历史与文化，在很多议题上我们必须基于现实展开讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再看中东，问题是否已超出安全范畴？我不确定所谓的“地区性冲突”是否真如我们通常理解的那样存在。一个根本趋势是：不同区域的经济体正在逐渐缩小、形成不同集群，包括供应链在内的所有要素都被卷入。任何一场战争、冲突或危机，不管如何定义，背后原因都非常复杂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，如今若有人在缅甸作战，可以雇佣南美人，也可以招募来自其他地区的势力与人手。从利益角度看，这些冲突与危机已不再是局部或区域性的了。问题在于：如何解决？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，最重要的是遵守国际法。我们总在谈论国际组织、国际框架，但请告诉我，哪一个国际组织真正有实力应对如此根本性的挑战？联合国？联合国如今也已非常弱势。我们既要遵守国际法，也要理解这些冲突和危机背后的成因——有些关乎利益，有些关乎情绪与情感，还有一些，像我们乌克兰，关乎生存与身份认同。这一切无法一概而论。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918103131779.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2025年9月9日，卡塔尔首都多哈，爆炸发生后浓烟滚滚。&lt;span&gt;视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：阎教授，您同意这种说法吗？即这些冲突并非局部性，而本质上是全球化或已被全球化的冲突？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阎学通&lt;/strong&gt;：如今越来越多人意识到，任何地方发生的问题都可能成为全球化的问题，对全世界产生影响。所有区域性问题都有可能演变为全球性问题。例如，以色列与阿拉伯国家之间的冲突，虽然焦点在中东，但欧洲和亚洲也难以置身事外。对于乌克兰的战争，我非常遗憾它已持续四年多，尽管发生在乌克兰领土上，但罗马尼亚、波兰等国也纷纷发表评论，甚至设立非战区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们仍需理解为什么人们认为地区性冲突与世界大战有所不同，比如一战和二战是大国之间的直接战争。而二战结束以来，我们见证了许多代理人战争——有些有大国直接参与，有些则没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，无论是在加沙还是乌克兰，我们看到的仍然属于代理人战争。我认为以色列在某种程度上只是被美国利用的工具。乌克兰的情况虽不尽相同，但美国显然不愿直接派军队介入，这也正是地区性冲突与全球冲突的一个区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点，我同意帕维尔·克里姆金的观点，地区性冲突已持续多年，其成因大多非常复杂，并非单一因素导致。例如乌克兰危机，既涉及领土安全，也关乎民族身份认同；加沙地区的冲突、以色列与阿拉伯国家的矛盾，则交织着宗教与领土等多重因素。所有这些原因错综复杂，不可能通过解决某一个方面就彻底平息冲突。这也是一些地区冲突持续多年的根本原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：接下来想与帕维尔·克里姆金先生探讨一个问题。您如何看待当前乌克兰的安全形势及其与欧盟的关系？欧盟方面表示，若对中国和印度加征100%甚至130%的关税，美国就可能加入。您对此有何看法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;帕维尔·克里姆金&lt;/strong&gt;：关于“代理人战争”这一概念，即便我们沿用这一逻辑，所谓“代理人”本身就意味着多方参与，有时表现为地理范围有限的冲突或局部战争。即便如此，“代理人”这个概念本身就意味着全球不同力量的介入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论根本问题是什么，冲突已无法与各方的角色和参与割裂开来。您刚才提到欧盟，我们当然高度重视并珍视欧盟所做的贡献。对我而言，欧盟不仅仅是伙伴，更是至关重要的一方。我们的欧洲伙伴和盟友对我们极其重要——如果没有乌克兰的安全，欧洲也就没有安全可言。这一点在几年前或许还不明确，但如今已越来越清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果乌克兰的安全得不到保障，整个欧洲的安全也将无法实现。俄乌战争是21世纪的第一场大规模常规战争，但它已经彻底改变了战争的逻辑。新技术的运用，如人工智能等，完全改变了未来战争的形态与模式。在许多案例中，大部分伤亡是由无人机攻击造成的，而非传统常规武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们确实依赖朋友，希望他们支持我们。同时，我们也尤其期待欧洲和美国能够团结一致支持乌克兰。他们立场明确，我们也衷心希望如此。最好的解决方式是从现实出发，认识到乌克兰是我们中的一员，是欧洲的一部分。像俄罗斯这样的核大国认为乌克兰对其构成威胁，这听上去近乎荒谬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年时，有人或许试图让乌克兰与欧洲切断所有联系，那可以说是冲突的导火索。我认为这场战争的主要目标非常明显，欧美之间明确的立场和团结至关重要。此外，与主要技术伙伴——包括中国——形成合作也非常关键。中国无疑愿意维护并受益于现行国际秩序，并已成为该秩序的重要建设者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国与欧洲之间若想实现积极互动，就必须认识到乌克兰已是欧洲的一部分。当前，欧洲正积极发挥作用，我认为这是任何国际安全架构的前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918103344282.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯陆军 2S5 榴弹炮“风信子-S”向乌克兰境内的乌克兰阵地开火 &lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主持人&lt;/strong&gt;：非常重要，中国、欧洲和国际秩序——这些都是关键词。阎教授，您也提到了这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;阎学通&lt;/strong&gt;：全球秩序、地区秩序、旧秩序......这些确实是关键词。有时我们有一个和平的全球秩序，但同时世界上也存在许多战争。即使在冷战后，许多自由主义者认为这是我们最喜爱的“自由主义秩序”，一个基于规则的秩序，但我们却发现仍存在许多重大战争。美国发挥着主导作用，发动了对多国的战争，人们仍在担忧。总体上看我们是和平的，但伊拉克战争、伊朗问题、阿富汗战争持续了二三十年，叙利亚战争也已十一年——这些战争一直在持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前我们拥有的这个秩序，确实比一战、二战时期要好。大多数人相信，冷战后的自由主义秩序比冷战时期好得多。但我想指出的是，地区趋势并不代表全球秩序的整体状况。说到欧洲，我经常听到人们讨论欧洲，也常去欧洲参会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们知道乌克兰认为，俄乌战争不仅关乎乌克兰安全，也涉及整个欧洲的安全。你会发现你们的观点与许多欧洲国家——尤其是北欧和东欧国家——相似，但南欧国家未必同意，甚至一些东欧国家也未必认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们担忧的是，为什么你们国家的战争、加沙的战争，能持续如此之久、难以停止？我们确实需要新的路径，这和以往我们设想的完全不同。之前认为有效的那些方法，本应让这两场战争早早结束。这意味着旧的方法——无论是在地区还是全球层面——都已经尝试过，且都已失败。如果没有新的方法，我怀疑这两场战争恐怕真的无法结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，关于秩序：大家可以看到，自由主义秩序已经发生变化，从全球化转向逆全球化，这实际上是当前国际秩序的典型特点。人权不再像以往那样受尊重，全球市场也不如以往稳固。经济分割、“脱钩断链”使市场发生变化，而我们发现如今战争更多，政策也在发生转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甚至有些国家曾在72小时内袭击6个国家——这种情况表明，有些国家不再像以往那样尊重人权和主权。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3186937b7d68202485ba440638fbad9f</guid>
<title>“千年易过，日本的罪孽难消”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuBin/2025_09_18_790517.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/kangzhanlishi?s=syztbq&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/09/18/20250918123041934.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;156&quot; alt=&quot;&quot;&gt;&lt;/a&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 于滨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1960年，美国作家威廉·夏伊勒（William Shirer）的《第三帝国的兴亡：纳粹德国史》出版。这部四卷的史书中，最令我震撼的是一段卷头语：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“千年易过，德国的罪孽难消。”（A thousand years will pass and the guilt of Germany will not be erased）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918103139950.png&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;500&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1960第一版的英文版只有一卷，而1963年的中译本是四卷（如图）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几十年来，我一直在等待英语世界中出现同样动魄惊心的语句，来描述第三帝国的东方盟友日本。这不仅是由于日本打响了二战第一枪（1931年9月18日），不仅是由于日军在其鼎盛时期占据的地表面积（包括水面）远超纳粹德国在欧洲和北非的版图；还因为日军除对其交战国军民进行残暴虐杀外，还大量使用欧战中未有动用的化学和细菌武器；到了1945年8月间，这个地处亚洲大陆边陲的岛国，居然与三个大陆国家（中美苏）同时处于交战状态，而其最后的无条件投降也离不开原子弹的投下。日本在20世纪上半叶释放的惊人和疯狂的战争潜力，令人震撼，更为恐怖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;第三帝国与“荣誉白人”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本成为二战的元凶，与西方的姑息、赞许、利用乃至纵容密不可分。1868年日本“脱亚入欧”后非凡的现代化转型，尤其是日军的效率与纪律（日本陆军学习普鲁士，海军学习英国），深受西方钦佩，被视作非白人世界唯一成功实现现代化的范例，也迎合、满足了西方/白人中心主义的自迷自恋情结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本在甲午海战打败清帝国，西方对日本军事效能和战术的惊叹和赞许，远多于对贫弱中国的同情。日俄战争（1905）更是打破了西方固有的种族优越论，为日本赢得了“东方不列颠”（Britain of the East）的“美誉”（《纽约时报》1905年9月5日）。对俄国有敌意的英国和美国，更是把日本的胜利描述为一种进步叙事：一个“立宪”、“文明”的国家击败了一个“专制”、“落后”的帝国（俄国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在地缘政治层面，英国在战前就与日本结盟（1902-1923年）；美国则“黄雀在后”，在日俄两败俱伤后出面调停，日本得以殖民朝鲜50年；而美国则名利双收：对菲律宾的殖民统治和小罗斯福总统获得诺贝尔和平奖（1906年）。作为“荣誉白人”的日本确信，武力是获得国际尊重的最有效途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，西方对日本崛起的赞誉和容忍是有条件的，即日本必须遵守西方主导的“规则”；一旦日本开始挑战西方秩序（如1915年提出对华“二十一条”要求），称赞就迅速转变为警惕和不安。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在1919年的巴黎和会上，西方（主要是英语国家）拒绝了日本提出的“种族平等”原则，即东方的日本应享有与西方列强同等的国际地位，这使日本精英对“威尔逊主义”（主张民族自决与公正和平）的幻想彻底破灭，也为日后所谓的“大东亚共荣圈”提供了意识形态上的借口——即日本必须将亚洲从西方帝国主义手中“解放”出来。1931年“九一八”事变后，国联发布的调查报告对日本没有任何约束力，后者索性在1933年退出国联，放手发动对华全面战争，最终南进，直接威胁到美英法等西方列强的势力范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从1895年到1945年的50年间，日本从西方眼中的“优等生”和“荣誉白人”，变成“竞争者”和“挑战者”，最终成为一个连日本自身都无法控制的战争怪物，而它所遵循的恰恰是19-20世纪殖民-帝国主义时代通行的“丛林法则”和挥之不去的种族主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年后日本再次“臣服”西方（日本迄今为止仍拒绝承认二战败于中国），成为一个百依百顺、对西方“无害”的国度。去年，“日本原子弹氢弹受害者组织联合会”（日本核弹协-Nihon Hidankyo）获得诺贝尔和平奖，日本精英们弹冠相庆。几十年喋喋不休地“卖惨”，如今日式“和平主义”终于修成正果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果《第三帝国的兴亡》的作者夏伊勒（1904-1993）活到今天，也许很难理解同为二战轴心国，为何（日耳曼/雅利安）白人为追求“效益”对另一类白人（犹太人）采取的“极终解决方式”（final solution，如毒气室、焚尸炉等）不能容忍、忘却，“虽久必诛”；而亚洲的日本在20世纪上半叶对其他亚洲国家无休止的征战和杀戮，包括日军屠城南京时以竞技和娱乐为目的的“百人斩”（当时日本发行量最大的《東京日日新聞》的体育版每日跟踪报道），却在西方主导的语境中被淡化、回避和忘却。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110139361.png&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;357&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《東京日日新聞》的体育版&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美日官官相护&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本二战的“非罪化”，美日官方都是推手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，美国防长赫格塞思在硫磺岛参加一场美日二战阵亡士兵悼念仪式时表示，要“铭记美日双方士兵的勇敢精神”，称这种精神“将永远留存在美日盟友关系中”。8月，美国国务院发言人在广岛核爆80周年纪念日时说，“美国与日本结束了太平洋地区一场毁灭性的战争”。一前一后，美国官方的两次表述，均模糊了侵略与反抗、加害者与被害者、战胜者与战败方的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在10年前，即二战结束70周年时，美国参众两院就邀请时任日本首相安倍晋三演讲，后者则借机大力赞誉他的外祖父岸信介（原东条英机内阁的军备大臣，甲级战犯，出狱后任日本第57届首相，1957-1960），还鼎力推销1945年硫磺岛之战的日军总指挥、帝国陆军大将栗林忠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
硫磺岛战役是二战太平洋战场上最惨烈的一役，日军在岛上构筑了复杂的防御工事，使登岛美军伤亡巨大（6821人阵亡，19200人负伤），这是美军在对日岛屿争夺战中，唯一一次伤亡人数超过守岛日军的战役。美军原本计划5天攻下硫磺岛，结果花了36天才完成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场战役中，栗林忠道本人战死，但却在1967年被追授一等旭日大勋章。安倍在精心准备的演讲中还说，“我们直到今天还记得他（栗林忠道）的勇气。”他同时提醒数百名美国参众两院议员，栗林忠道的外孙、时任日本议员新藤义孝，就在听众席就坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍力挺栗林忠道，迎合了美国人对日本武士传统的迷恋和崇敬之心，却刻意不提1941年12月栗林忠道指挥日本陆军第23师团，在进攻香港时对平民和战俘的暴行，包括用刺刀挑杀香港圣斯蒂芬学院里近百名英国伤病员，而英籍和中国女性医护人员多被奸杀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅据不完全的统计，日军在香港强奸了上万名女性。如果栗林忠道不是战死，就以日军在香港的暴行，也逃脱不了东京审判的劫数。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/18/20250918110511820.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
栗林忠道&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实美方对日本的“非罪化”，始于80年前美军占领日本的当天。麦克阿瑟以各种理由免除裕仁天皇的全部战争罪行和责任，同时对裕仁在战时的所作所为进行彻头彻尾的重新包装。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国媒体和影视作品中，日本天皇不过是一个性格温和的小个子男人，只对海洋学以及迪斯尼乐园的米老鼠感兴趣；他对轰炸珍珠港一事一无所知，无力阻止南京大屠杀；反而是他的投降决定带来了和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1947年冷战开始，麦克阿瑟大幅调整了美国的对日占领政策，放弃战后的“三D”政策（Democratization, Demilitarization, Decentralization，即民主化、去军事化以及对日本经济体系去中央化），释放大批日本战时官员和军人，同时再度武装日本。借此，日本于80年代开始修改教科书，政客公开参拜靖国神社，不断扩展《防卫计划大纲》的覆盖范围，在否认侵略历史的道路上越走越远。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9db0e4da142e4404da1d3905291995b</guid>
<title>这个臭名昭著的计划即将卷土重来！</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiuwanli/2025_09_18_790512.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 万里无云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国众议院拨款委员会通过《2026财年商务、司法、科学及相关机构拨款法案》，法案中的一项条款要求司法部重启已被拜登政府叫停的“中国行动计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110725252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《2026财年商务、司法、科学及相关机构拨款法案》要求司法部重启已被拜登政府叫停的“中国行动计划”&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重启“中国行动计划”，意味着特朗普政府将延续第一任期对华科技封锁政策，以所谓“中国间谍威胁”为由，加强对涉华科研人员的打压，加速将“小院高墙”升级为“大院铁幕”，推动中美科技领域“硬脱钩”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年11月，特朗普政府以“打击经济间谍”“保护知识产权”为名启动“中国行动计划”，重点审查在美华裔科学家和与中国有合作关系的科研人员，办理了一批具有重大影响的案件，对中美科技交流合作造成严重冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国行动计划”由美国司法部主导，要求全美94个地方执法部门每年至少提出1-2起针对所谓“中国间谍”的诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任美国联邦调查局局长克里斯托弗·雷曾披露，“中国行动计划”执行期间，美司法部门对2000多起涉华案件展开了调查，在高峰期，执法部门平均每10小时便启动一项涉华案件调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国行动计划”实施后，美司法部门经常在没有确凿证据的情况下调查华裔学者及其家庭成员，制造了如麻省理工学院机械工程专家陈刚案、田纳西大学纳米技术专家胡安明案等冤假错案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110742667.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在“中国行动计划”中首位被捕的华人科学家胡安明&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美司法部门肆意执法不但对当事人日常生活和职业发展造成巨大打击，也在美国科学界形成了明显的“寒蝉效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
著名非营利组织“百人会”与亚利桑那大学发布的联合调查结果显示，约一半受访的华裔科学家因美国司法部门案件调查陷入恐惧或焦虑，部分顶尖科学家考虑减少涉华合作或离开美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除华裔学者外，美司法部门还对与中国高校、科研机构有合作关系的科研人员进行重点审查，以偷税漏税、电汇欺诈、虚假陈述等罪名实施司法打击。哈佛大学知名化学家查尔斯·利伯就是其中的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;因引起巨大争议而被迫暂停&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府恶意打压涉华科研人员的政策，引起了美国高校和科研机构的强烈反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年9月，斯坦福大学177名教职员工联名发表公开信，指责该计划煽动种族歧视、损害美国科技竞争力，要求美国司法部停止在大学内搜查所谓“中国间谍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110804261.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国《新闻周刊》报道斯坦福大学177名教职员工联名发表的公开信&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，普林斯顿大学、耶鲁大学、加州大学伯克利分校等美国高等学府的数百名学者纷纷公开谴责，要求美司法部立即终止“中国行动计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美司法部相关负责人承认，“中国行动计划”助长了对在美华人的歧视。美联邦调查局反间谍部门官员也承认，该计划对亚裔美国人群体造成了负面影响，特别是对很多华裔科学家和留学生的个人职业生涯造成强烈冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迫于美国各界的压力，拜登政府于2022年2月以“中国行动计划”会加剧种族歧视、损害美国科学界形象和对科研人才吸引力为由，宣布叫停“中国行动计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普为何重启“中国行动计划”？&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重返白宫刚刚半年有余，特朗普就“老调重弹”，急不可耐地推动重启“中国行动计划”，背后主要有三重考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 遏制中国科技发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第二任期继续将中国视为最主要的战略竞争对手，认为中国近年来的科技发展和产业升级来源于“盗窃美国科技成果”，对美国的核心竞争力构成了直接威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110818218.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普政府第一任期“中国行动计划”&lt;span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普希望通过重启“中国行动计划”，运用司法调查等手段，持续推动美科学界“去中国化”，进一步切断中美两国间的科技交流与合作，逐步将中国排除在美西方主导的“科技俱乐部”之外，以此延缓中国科技进步速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 稳固MAGA基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，对华强硬与全面遏华已成为美政坛的“政治正确”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府重启“中国行动计划”，意在回应美国内对华鹰派和保守势力的呼声，展示对华强硬姿态，在中期选举前巩固国内政治基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，特朗普政府还将“中国行动计划”与反移民政策相结合，把华裔科研人员塑造为“偷走科研岗位”的外国移民，通过办理一些具有轰动性的案件，可以彰显其“美国优先”的施政方针，进一步稳固MAGA基本盘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 转移美国国内矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，美国经济下行态势明显，就业状况堪忧，政治极化加剧，社会矛盾愈发激化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府重启“中国行动计划”，试图进一步渲染和放大“中国威胁”，通过炮制所谓的“中国间谍案”激发国内民粹主义情绪，进而达到转移国内矛盾、掩盖社会问题的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“中国行动计划”2.0影响不容忽视&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前看，特朗普第二任期重启“中国行动计划”，极有可能充分总结前期经验、吸取以往教训，政策力度、审查广度、打击烈度预计较第一任期有过之而无不及，势必对中美科技交流合作造成一系列影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普第一任期“中国行动计划”的执行情况看，美国高校学者在申请科研资金时，必须面对复杂的背景审查和政治敏感度评估，科研项目被严格监管，合作对象受到严重限制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年《美国国家科学院院刊》调查显示，受“中国行动计划”影响，有超过三分之一的美国华裔科学家“觉得自己不受欢迎”，近四分之三的人“觉得自己作为学术研究人员不安全”，约70%的人“对美国政府调查华裔研究人员而感到担惊受怕”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国行动计划”重启后，很有可能在美科技界引发更加强烈的“寒蝉效应”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110846685.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除华裔科学家将面临更为严格的审查外，美国顶尖高校、科研机构的其他族裔科研人员也不得不考虑与中国开展学术交流合作的风险，进而选择暂停或终止涉华合作项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期看，中美科技交流合作将遭遇更大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国科研人员赴美将面临更严重安全威胁。近年来，美国执法部门出于政治目的，频繁对中国赴美科研人员和留学生群体采取歧视性、政治性、选择性执法，给予不公正待遇，甚至将我留学生带入“小黑屋”反复长时间盘查，有的滞留时间长达70多个小时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其间，美执法人员反复盘问我科研人员与他们赴美目的毫无关系的问题，甚至以所谓“可能危害国家安全”为由注销签证并禁止入境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府重启“中国行动计划”后，可能进一步强化对中国赴美科研人员和留学生群体的审查。受此影响，中国赴美人员面临的安全威胁将进一步升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/18/20250918110859364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观上，将加速美国尖端科研人才流失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普第一任期实施“中国行动计划”后，很多被打压迫害的华裔科学家选择离开美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《美国国家科学院院刊》发表数据显示，2010年至2021年，近1.25万名华裔科学家从美国流向中国，其中超过半数在2017至2021年间（特朗普第一任期内）离开美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府重启“中国行动计划”，将引起美国学界特别是受审查、受迫害科研人员的强烈反感，其中一部分人可能选择“用脚投票”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普“整顿”美国高校和科研机构的争议举措，也将加剧科研人员的不满，进一步加速美优质人才的外流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从特朗普第一任期“中国行动计划”的实施情况来看，操弄所谓“间谍”问题，人为制造“莫须有”罪名，无理打压迫害科研人员，最终只会害人害己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文转自微信公众号九万里，略有修改。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>