<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>8ad5ef252ffac34b6ea0d68b9784a0bd</guid>
<title>面对基因战争的“阴谋论”，学术界不该如此冷淡</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2022_04_02_632964.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/科工力量专栏作者 余鹏鲲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新冠疫情产生之后，关于基因武器的阴谋论就没有停止过。尤其是美国政府及其医药资本集团的种种表现，都在为基因战争的猜想火上浇油。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在新冠疫情发生之初，一些美国媒体和政客就恶人先告状，一口咬定疫情是中国实验室泄露造成的。他们拙劣的表演，不仅没有让世界人民相信这个谎言，反而让人们越来越注意到美国德特里克堡的生化实验室，注意到美国是唯一拥有大规模生化战能力的国家。网民出现了一种猜测，会不会高喊着要“中国负责”，向中国索赔的美国才是这一切的始作俑者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于网民的猜想，中国政府采取了谨慎克制的态度，表示：“病毒溯源工作原本是一个严肃的科学问题”，“不应将其政治化”。出于这一考量，中国邀请世界卫生组织的专家，和中国科学家一起对新冠进行溯源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新闻发布会上，世卫专家组的组长表示：“关于实验室病毒泄露的说法是极为不可能的，未来将不会就此进行研究”，同时“在武汉的疫情最开始不太可能由蝙蝠传给人，可能是由其他动物传播”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/01/20220401100527357.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;世卫专家组组长，认为“人造说”极不可能&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国顶尖的病毒研究专家，差不多都是“自然起源论”的强烈支持者。面对媒体和公众，他们的观点相当一致。一是认为新冠溯源需时极长，高福院士认为“可能需要几年或几十年的时间”，而且不一定能找到，武汉病毒所石正丽研究员就称“有可能永远都找不到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是对人为制造说不屑一顾，例如石正丽认为“新型冠状病毒绝非人为制造”。中国科学院遗传与发育生物学研究所的一项研究也认为“新冠病毒的起源符合自然进化过程”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然专家们都这么说了，除了少数笃信“阴谋论”的，绝大部分网民就偃旗息鼓了，直到俄罗斯在乌克兰采取“特别军事行动”后……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然一些实验室信息在网上就能查到，但美国确实也从未向世界明确宣告，其在乌克兰存在着多个秘密生化实验室。3月10日，俄罗斯军方公布了美国R-781项目的部分细节。根据俄罗斯提供的文件，该项目旨在研究蝙蝠传播疾病的威胁。相关研究还包括鸟类传播病原体的威胁，乌克兰正有主要的鸟类跨国迁移路径穿过……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄方将这些都解读为，美国试图通过蝙蝠、鸟类传播生物战剂，其中包括冠状病毒。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/01/20220401100543650.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;乌克兰处于三条国际候鸟迁徙线上，并有两条可影响中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯后来宣称有了更加惊人的发现。俄罗斯航天局局长指出，美国的实验室中正在研究可削弱特定族群（其中包含俄罗斯裔）女性生殖功能的生物武器。如果属实，这将是世界上已知的第一项基因武器研究。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/04/01/20220401100555266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;俄罗斯披露的部分美在乌实验室分布及研究&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯的爆料，引发了世界各地的“阴谋论”狂潮，各种谣言被疯狂转发，任何一条相关新闻都会被立刻和基因武器联系在一起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月22日，科技部网站就《人类遗传资源管理条例实施细则（征求意见稿）》（下称《征求意见稿》）向社会公开征求意见，意见反馈截止时间为2022年4月21日。征求意见稿中明确：不得向境外提供我国人类遗传资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
科技部的这一通知，本身只是一项正常的民主立法工作，还是迅速引发了“阴谋论”猜想。有人扼腕叹息，认为只不过是亡羊补牢。还有人认为一定要迅速立法，严格执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与民间对基因武器的热议形成对比的是，我国学术界似乎不怎么关注基因武器的问题。从2020年算起，中国核心科技期刊只登载了一篇讨论基因武器的相关论文。给人的感觉是：把基因武器的可能性和危害想得很轻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，&lt;strong&gt;网友对于基因武器的猜想，并非凭空捏造。尽管其中有一些非理性的成分，科学家们却不该一笑了之，而应开展研究，尽可能定量地描述其中的风险和可能性。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;基因战争“阴谋论”从何而来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民间存在对基因战争的猜想，当然不是凭空产生的。上世纪90年代中期到2005年前后，中国产生了一系列涉及基因战争的作品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如空军大校戴旭就在书中写到：“上世纪80年代，美国在中国内陆几个省搞血样采集，名为科学实验，几十万人参加，我们有关部门还予以大力协助，一人给一包方便面。结果，2003年中国发生了‘非典’，后来赖在果子狸头上。我们不要忘了，日本731部队全部的资料最后都给了美国。现在，基因武器已经问世。这种武器比核武器的威力大得多。有的国家已经研制出来了。这是真正的种族灭绝武器。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在关于基因战争的“阴谋论”，其理论框架和现实依据，基本都是当时这些言论的翻版。当时这些言论之所以产生，又离不开&lt;strong&gt;特殊的时代背景&lt;/strong&gt;。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6f5aa156c93f6d64bc663e0401d3b36</guid>
<title>新增婴幼儿照护扣除，对提高生育率能有多大作用？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YangSanYi/2022_04_02_632946.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/ 观察者网专栏作者 杨散逸】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，我国个人所得税在六项专项扣除后又增加了新的第七项扣除，对三岁以下婴幼儿照护扣除（&lt;a href=&quot;http://www.chinatax.gov.cn/chinatax/n363/c5173945/content.html&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《国务院关于设立3岁以下婴幼儿照护个人所得税专项附加扣除的通知》国发〔2022〕8号&lt;/a&gt;），它和原来六项扣除中的子女教育相衔接，就可以使一个孩子出生后，从婴幼儿时期（3年）到学龄前教育（3年）、义务教育（9年）、高中阶段教育（3年），直到高等教育的大专本科、硕士博士一路读下去，父母每月每孩可以税前扣除1000元。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/01/20220401145023431.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：国家税务总局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以我作为父亲的经验看，由于三岁前需要配方奶粉、纸尿裤等婴幼儿用品，其日常花销可能比义务教育孩子的还要高，当初以子女教育的名义加计扣除，而对三岁前的孩子不允许扣除，其实有些过于咬文嚼字了，现在这样也算是亡羊补牢吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是看到很多说法认为，这是提高我国生育率的优惠政策，那我觉得这种个税加计扣除只能是“取不足补有余”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，根据婚姻状况或者子女数量进行税收加计扣除的方法在国际上很常见，从实际意义上来讲属于一种“单身税”。但是，比较结婚或者生娃对生活质量可能带来的巨大下降，这种税收扣除的效果可谓是杯水车薪，东亚地区的日本、韩国这几年都和我国一样有或明或暗的各种形式“单身税”，但是人口生育率却都没有回头上升的迹象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，税收手段在这方面的效果并不理想，而我国选择的形式可能更难发挥作用，因为我国的个人所得税并不是普遍征收的，纳税人数比例太低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里涉及中国税务部门最“神秘”的数据——个税纳税人数。按理说这种宏观数据不涉及纳税人个人隐私，甚至应该公布不同收入纳税人数的比例，帮助计算基尼系数，也为起征点调整提供依据。但是这个数据却一直神秘地未曾明确公布过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前比较近的个税纳税人数信息有三个：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是2015年3月9日全国政协委员、财政部财政科学研究所原所长贾康接受《京华时报》专访时提到：“现在交个税的人很少，只有2800万人，占整个人口总数的不到2%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次是2018年8月31日下午，十三届全国人大常委会第五次会议闭幕后，全国人大常委会办公厅在人民大会堂广西厅召开新闻发布会，程丽华副部长说：“仅以基本减除费用标准提高到每月5000元这一项因素来测算，修法后个人所得税的纳税人占城镇就业人员的比例将由现在的44%降至15%。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家统计局数据，2016年我国城镇就业人口是42462万人，也就是说，这次修法将使个税纳税人从18683万人减少为6369万人，减少12314万人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后是国家税务总局2018年11月30日通报：“个人所得税改革实施首月，也就是10月份，全国个人所得税减税316亿元，其中工资薪金减税304.1亿元，有6000多万税改前的纳税人不再缴纳工资薪金个人所得税。”如果用前面从44%降至15%这个比例推算，6000万人占29%，则现在的纳税人是3000万左右，改革之前纳税人为9000万。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然18683万人、9000万人和2800万人差距极大，但是我相信他们都是真的，只不过只是部分的真相而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，财政部说的18683万人是按照国家统计局统计的工资收入比例反推的，数据和税收这种真金白银的东西差距极大并不奇怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，十月6000万人申报收入在3500-5000两个起征点之间应该也是真的，而且2011年调整后，工薪收入者纳税人数也说是减少了6000万。这里面除了部分真正处于这一区间以外，有一些是收入不到3500但是不缴纳或者最低标准缴纳社保，提高起征点后按照5000申报并不增加社保金额，可以无成本地逃税；另外一些是本来收入就超过3500甚至5000，一直在拿发票列支等手段逃避个税，起征点提高后对提高这部分可以不用找发票了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，贾康先生说的2015年有2800万人纳税应该就是当时的纳税人数，但是短短三年个税工资纳税人数上升到6000万或者9000万我觉得应该不大可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，2019年起开始六项扣除，假设纳税人是本人独生子女，有一孩，有房贷这种标准配置，即使房贷和子女抚养费都与配偶均摊，那么他每月可以抵扣的金额是2000+500+500=3000元。而这次起征点只调整1500元就使纳税人减少为原来的三分之一，那么假设起征点调整后，我国个税纳税人从9000万减少6000万变为3000万，专项扣除后还有多少人？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f5263f182ac2eff421dbe172b2d1fc37</guid>
<title>我很惊讶，俄罗斯留学生竟然成了欧美人的“出气筒”</title>
<link>https://www.guancha.cn/gunik/2022_04_02_632945.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;充满种族主义的制裁&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;目前西方正对俄罗斯进行严厉的经济制裁，这种制裁是否让俄罗斯民众感到恐慌？能否介绍一下你了解的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谷尼克：&lt;/strong&gt;俄罗斯现在的确面临着很大的制裁压力，俄罗斯成全球被制裁最严重的国家，甚至超过了伊朗。在俄罗斯也能明显感觉到经济上的压力。民众对此也非常关切，但我认为还没有到恐慌的地步，但大家也确实在担心俄罗斯未来的经济走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;欧美这次的制裁显得很双标，比如他们在能源制裁上就持不同的看法。后来，制裁逐渐扩大化，拓展到了学术、文艺、体育等等领域，甚至俄罗斯的猫也被制裁了。你怎么看西方这次对俄罗斯充满种族主义的制裁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谷尼克：&lt;/strong&gt;对这个问题我也感到非常不满，通过此次俄乌冲突，我再次见证和确信了欧美国家的双标。在我看来，欧美在此次冲突当中其实是“局外人”。这次冲突有很多深层次的原因，是非常复杂的，但是我认为欧美国家的制裁已经达到了荒谬的地步，仿佛在西方，反俄成为了唯一的政治正确。不管你是什么人，只要你反对俄罗斯，那你就是正确的。连俄罗斯的猫和树都难逃被制裁的命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为西方的制裁针对性极强，仿佛西方此前在南斯拉夫、中东、北非等国家的所作所为是正义的，没有任何问题的。欧美总是以所谓“民主”、“人权”、“自由”或者以打击恐怖主义的名义去轰炸他国。请问为什么没有人会去关注和反对？也没有看到任何对他们的制裁，联合国仿佛也没有任何动静。而现在欧美各国把俄罗斯渲染成了一个万恶之源的国家并引起欧美所有国家的制裁和反对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这种双标感到非常厌恶，我看到西方媒体区别对待难民：“这不是一个发展中的第三世界国家，这里是欧洲”；“他们是富裕的中产阶级，就像住在你隔壁的欧洲家庭”；“他们不是叙利亚难民，他们是基督徒，是白人”……这就是欧美所谓的“民主”、“人权”、“自由”吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，欧美才是真正充满种族主义的，因此我也非常反对他们的非理性制裁，我也很不理解这些制裁的最终目的是什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311150342651.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;520&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯留学生怎就成了欧美人的“出气筒”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;一些西方的评论者说，想通过制裁，把俄罗斯从“文明世界”中赶出去。你是否担忧俄罗斯会被世界孤立？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谷尼克：&lt;/strong&gt;其实俄罗斯被制裁也不是一件新鲜事了，我并不认为西方想通过制裁把俄罗斯从“文明世界”中赶出去，但一定是想削弱俄罗斯的综合实力，以确保自己的安全和利益。纵观历史我们一直没有被西方所真正接纳，他们也从未将我们当成欧洲文明的一分子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯是一个欧亚国家，是一个拥有很多不同民族的大国。我并不担忧俄罗斯会被世界孤立，因为世界不只是有西方文明和欧美国家。俄罗斯在世界上虽然有很多对手，但是也有很多好朋友，例如中国、印度、委内瑞拉、古巴等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;俄罗斯籍留学生萨沙·吉利斯·立卡卡斯在参加澳大利亚知名电视节目Q&amp;amp;A时，因为替自己的国家辩护而被主持人“请出”了演播室。你了解到的俄罗斯朋友，在西方媒体或者社交平台上发声时，有没有遇到过类似的情况？同样作为俄罗斯留学生，你怎么看中文互联网上对俄乌冲突的讨论？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谷尼克：&lt;/strong&gt;我最近也一直在关注各国互联网媒体对俄乌冲突的讨论，我也看到了很多关于俄罗斯留学生在欧美国家遭到区别对待甚至被歧视的报道，我很生气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些在海外留学的俄罗斯学生跟俄乌冲突有什么直接关系吗？他们在那边上学，和欧美同学一起上课一起生活，突然俄乌冲突升级，为什么这些学生也变成了公众之敌，成为了欧美人的发泄对象？所谓的学术无政治、体育无政治、艺术无政治好像也没有人再关心了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我也经历了这种来自欧美人的发泄和歧视，在俄乌冲突升级之后，有多名我认识的生活在中国的欧洲人给我发私信，羞辱我的国家和领导人，让我惊叹不已。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/03/11/20220311151142872.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;218&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国的互联网上，我也看到了关于俄乌的讨论，虽然存在很多正面讨论，但是也看到了不少负面现象，看到了很多“键盘侠”在激扬文字。战争是一个很严肃的话题，对俄乌两国人民都是如此，所以不要传播谣言或者盲目偏激地做评价。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f0f913e1bf72f1d88a671534502823a7</guid>
<title>考虑到危险变大，中国军费应迅速涨到GDP的2%</title>
<link>https://www.guancha.cn/JinCanRong/2022_04_02_632942.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 李泠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：中国多次表示对俄乌冲突持中立态度，但在欧美看来，不是这样的，不论是官方政府还是民间社会，都非常简单粗暴地认为中国就是在支持俄罗斯，像之前乌克兰国内出现一些反华行为，也有部分原因是出于这一认知。从国际层面来看，中国在俄乌问题上的表态，可能让中国面临哪些得失？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;我记得俄乌冲突刚发生几天后，德国外长贝尔伯克在同中国国务委员兼外长王毅通电话时还专门点了一下，说中国在乌克兰危机上负有“特殊责任”。另外，大家也都注意到，美国有些智库、媒体明确建议，俄罗斯打乌克兰，要经济制裁中国，因为他们认为中国在背后支持俄罗斯。确实，现在不论是西方的精英层还是民众，都有这种情绪，认为中国也要受制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，西方对俄罗斯的经济制裁，肯定是会影响中国的一些金融行动。在经济领域，俄乌冲突导致的其他影响也正慢慢表现出来。比如石油期货价格疯涨，这会对中国造成压力，因为中国是世界上最主要的油气进口国，这也不利于我们维持物价稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/24/20220324085726841.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受俄乌冲突影响，中国国内油价不断上调。图为“央视财经&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”3月17日报道&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了能源价格，粮食价格也会大受影响。现在已经开春了，马上就要播种了，但乌克兰仍在打仗，乌克兰农业肯定受影响，而乌克兰又是“欧洲粮仓”，中国从乌克兰进口的小麦数量还挺大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，俄罗斯和白俄罗斯是世界上主要的钾肥出口国，占全球钾肥出口总量的40%，钾肥进不了欧洲，欧洲的农业生产也会受影响，而欧洲也是世界上主要的农业生产区域之一。这样一来，粮食价格必然上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
粮食价格上涨，对我们也是一种压力，毕竟我们也在大规模进口粮食。坦率地讲，我们国家肯定买得起，就是得多花点钱；但对于一些穷国家而言，就比较要命了，油价、粮价齐涨，很有可能出现饿死人的情况，进而导致政治动荡，这也不利于我们开展“一带一路”等合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来讲，西方舆论对我们的不满、对俄罗斯的经济制裁，确实给我们的政治、经济等领域带来一定的压力和挑战。不过现在我们仍争取各方面都照顾到，在行动上启动对乌克兰的人道主义援助；也可以适当地参与调解，就像积极通过六方会谈机制缓解朝鲜半岛危机一样，中国在这方面可以多作点贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：很多西方政客、媒体会不时地将这次俄乌冲突与台湾问题相提并论。当然，我们也屡次强调，这两个问题存在根本上的差别，台湾问题纯属中国内政；但若我们统一台湾，不排除他们会像如今制裁俄罗斯那般制裁中国。从这方面来看，您认为这次的俄乌冲突及其他国家的相应反映，能为中国提供什么启示？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金灿荣：&lt;/strong&gt;在法理层面，台湾问题和乌克兰问题的性质肯定是不一样的。台湾是中国的一部分，但凡跟中国建交的国家都承认“一个中国”原则；而乌克兰是冷战结束以后从苏联独立出来的国家，这一点也获得包括中国在内的联合国成员国的承认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，政治态度也不一样，中国对于解决台湾问题虽然仍主张“和平统一、一国两制”，但从未承诺放弃使用武力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，从技术层面来看，现在乌克兰问题确实可以看作是台海危机的一次预演。这是一次很好的学习机会，中国可以从中学到很多东西，比如军事上该怎么打，政治上可能会遇到什么压力、这些压力怎么化解，等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这次冲突，各方吸取经验的点不一样。比如台湾方面，我相信这事对台湾当局是有震撼的，不过从他们目前的表态来看，他们好像并没有从正确的方向去解读。比如，他们拼命说台湾的军事力量比乌克兰强，不断安慰自己“对美国来讲，台湾的战略价值比乌克兰的大”。这种认知是很危险的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在还有一个危险是，不排除有部分“台独”分子和美国右翼主动挑起台海危机的可能。因为他们也知道，从发展的角度来看，时间对大陆是有利的，他们可能不想再按照大陆的节奏走，以为大陆还没准备好，要提前闹事。这对我们的工作提出了更高的要求，我们要加强军事准备，以随时粉碎他们的图谋。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/03/24/20220324090448471.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国“拉尔夫·约翰逊”号驱逐舰于3月17日再次过航台湾海峡（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，我很同意老胡（胡锡进）的一个主张——虽然咱们的军费比去年涨了7.1%，但总体而言仍然偏低，未占到GDP的2%，考虑到现在危险变大，迅速地把我们的军费涨到GDP的2%是非常有必要的。我们不能低估“台独”分子和美国右翼分子的冒险性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0b42ee9ff507a261b97bd7fd206264c5</guid>
<title>我们必须抓紧时间，对中国海外资产安全性做通盘考虑</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_04_01_632787.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月5日，十三届全国人大五次会议审议的政府工作报告提出，2022年国内生产总值（GDP）预期增长5.5%左右。而此前，2020年政府工作报告并未设定GDP增长目标，2021年政府工作报告将GDP增长目标设为6%以上，是区间目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从不定目标到定目标，从区间目标到定点目标，这是一个重大进步，反映了政府的决心，对市场有重要的提振作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;财政政策应如何支持实现5.5%的GDP目标增速？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何实现5.5%的GDP目标增速？我主要从财政政策方面展开分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据财政部《关于2021年中央和地方预算执行情况与2022年中央和地方预算草案的报告》（下称《预算报告》），2022年赤字3.37万亿元，比2021年减少2000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看似财政政策支持力度有所减弱，实际上并非如此。通过分析财政收支预算表，我们发现有两个概念需要进行区分：一是财政收支规模，即财政收入、财政支出以及财政收支缺口有多大；二是财政政策对经济的刺激作用到底有多大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，增加财政收入对经济有收缩作用，增加财政支出则对经济有扩张作用。如果政府财政收入和财政支出一样多，在不考虑主体的边际支出倾向的情况下，理论上其对经济的刺激作用是中性的。但实际上，两者对经济的刺激作用并不相同。通过分析财政收支预算表，我们发现今年财政似乎不太缺钱，不需要发更多的债，因为财政政策对实体经济的刺激作用较去年有明显增加，这里不展开论述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前状况下，中国的确需要通过基础设施投资来推动经济增长。当前，我国居民收入增速不高，预期偏弱，居民消费信心不足，其中一个原因是中国经济增速不高。而通过基建投资拉动经济增长，实现今年5.5%的GDP增速，明年争取实现更高的经济增长速度后，其它问题就自然可以得到解决，或者就具备了解决这些问题的坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/03/30/20220330114400258.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图/见道网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，中国也确实有能力使基础设施投资达到较高的增长速度。但是，想要基础设施投资能够发挥应有作用，需要解决三个比较重要的问题：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是中国是否有足够的项目储备；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是地方政府是否有足够的积极性；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是是否有足够的资金支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这三个问题不能解决，扩张性的财政政策就无法实现，也就无法真正通过扩张性的宏观经济政策来推动中国经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于项目储备，中国有充分多的项目可以进行大量投资，根本不存在投资饱和的问题。最关键的是地方政府积极性的问题。2020年地方政府发行专项债3.75万亿元。但地方政府基金收支总量却存在1.98万亿的超收额，这表明地方政府对基础设施投资的积极性不高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主要原因似乎有二：第一，地方政府还债压力巨大，它们必须首先努力降低杠杆率，越来越多的资金被用来付息和偿还债务，而不是用于基础设施投资；第二，“终身追责”使它们不愿冒投资失败的危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于资金问题，我以为，基础设施建设投资的融资存在一个基本矛盾：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，在经济不景气期间，追求利润最大化的投资者不愿意投资，政府只好推出“刺激计划”，通过推动基础设施投资创造“挤入效应”，以带动经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，由于不愿意扩大财政赤字、不愿意通过增发国债为基础设施投资提供资金，中央政府鼓励地方政府从银行和资本市场为基础设施投资筹措资金。而信贷和资本市场资金的提供者，恰恰就是那些因经济不景气，预期投资回报低、风险大而不愿投资的市场化投资者。为了吸引投资者投资公益性的、不能产生现金流的基础设施，筹资者必须提高回报率，必须要利用政府信用，使市场相信这些公司债有政府的隐性担保。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，虽然中央公共财政风险得以避免，但是地方政府财政风险和企业风险提高了。而为了抑制后两种风险，政府对专项债、银行贷款和城投债发行购买进行限制，这种限制对经济增长产生了负面影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，政府必须在防风险和稳增长之间找到最佳平衡。我认为在过去天平过于倾向于规避金融风险。但目前天平已经向稳增长的方向倾斜，“稳增长”已经成为中国宏观经济政策的优先目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，基础设施建设投融资结构的不合理之处需要引起重视。目前存在一种怪现象，基础设施融资成本越低，融资量越少；融资成本越高，融资量反而越大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中央一般公共预算是基建融资成本最低的方式，但是相对于十几万亿甚至更多的基础设施投资量，中央一般公共预算贡献只有几百亿，占比非常低。相对而言，地方一般公共预算约上万亿，专项债大概为3.5万亿。而城投债，作为成本最高的一种融资方式，融资量约6.2万亿，这是去年的大致数字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种怪现象需要纠正，政府需要充分利用低成本的资金来支持基础设施投资，而不能为了躲避风险而大量采取高成本融资方式。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>