<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>66f7cb622803cf2bbf5c656c094c335f</guid>
<title>一周军评：两次登上军报头版的这支部队，主角之路也历经曲折</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2023_08_13_704915.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年10月7日，《解放军报》在头版报道了有着“察打先锋”美誉的空军航空兵某无人机团的事迹。时隔10个月后，以荣获“最美新时代革命军人”称号的该部大队长李阳的事迹为先导，《解放军报》本周五再次在头版报道了这支“大漠天鹰”的发展近况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对比这两次报道的细节，品读我军无人机部队的成长进步，不仅是近年来我军新质战斗力建设的缩影，更是着眼未来战场的信心来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015243387.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两次报道均占据了头版的重要地位&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年10月的报道中，该部飞行员仍身着02式飞行服，其他画面中07式空军作训服也随处可见，仅有少数指战员换装了21式作训服。当时全军大多数部队已经完成新军服换装，驻守大漠深处、仍身着老式军服的他们，难免让人生出几分“春风不度玉门关”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次报道，不仅飞行员们都换上了21式飞行服，飞行服上代表机种的胸章也呈现出有趣的多样化元素：有些飞行员仍佩戴着与有人机部队相同的战斗机、运输/特种飞机机种章，但也出现了显然是无人机部队专用的徽章，无论是部队章还是机种章，一支新机部队的集体意识和集体荣誉感正在形成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015258279.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015308883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;两次报道的飞行服对比，下图可见胸章上的无人机图标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得关注的细节是，这支部队在报道中的名字由“空军航空兵某团”变成了“西部战区空军航空兵某团”。自2014年调往西北大漠深处之后，这支无人机部队长期直属空军某试验训练基地，在全军范围内首个列装攻击-1、攻击-2等型无人机，验证察打一体无人机部队的训法战法。随着空军更多同类部队的组建，这支部队还逐渐承担起了向兄弟部队输送人才的重任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如报道中该部飞行员张博所说：“人家向外输送人才，都是一个一个的，就像一颗颗种子，播撒在新的沃土上，静待发芽开花。而我们输送人才，是一群一群的，就像一捆捆幼苗，栽下去就是一片树林。”无须讳言，考虑到兄弟部队的驻地条件普遍更为优越，作为发展前景广阔的新质战斗力人才，在面对前往同类部队大显身手的机会时，他们选择更有利于安家立业的环境也是人之常情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015317249.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“察打先锋”从无人机操作员到链路规划员、作训参谋和一线保障人员的成体系人才输送能力，难怪报道中直接以“空军无人机人才储备基地”称之&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“当然会因此遇到人才紧缺的时候，但想想他们正在另外的营盘，独当一面、发光发热，干着共同的事业，就感到很幸福。”该团政治工作处主任看得很长远，“我们一时的难，能换来兄弟单位的大发展，这对我军整个无人机部队来说，何尝不是一种‘快’呢？”由于我军飞行院校体系中尚未形成无人机人才培养的完整链路，某种意义上“察打先锋”甚至还起到了“无人机高教团”的作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着无人机技术的成熟，后续组建的其他察打一体无人机部队自身的人才培养也走上正轨。这种如同我军航母舰载机飞行员培养早期，从海军航空兵资深三代机飞行员中“割韭菜”的现象，终于得到了缓解，报道中提及，“今年刚毕业的飞行员，有很多人主动申请到这个团服役。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的“察打先锋”，面临着从更多肩负科研验证、人才培养使命的“教导队”，向着聚焦备战打仗、更好执行战备任务的“战斗队”的转变。由此观之，该部从空军某试验训练基地调出，进入西部战区空军战斗序列，也标志着我军察打一体无人机建设开始进入了均衡发展的新时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015326338.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;当然即使是在“教导队”时期，这支部队也并非“两耳不闻窗外事”。例如“察打先锋”的兄弟部队之一——全军最早列装歼-20的试训基地某评估中心，在2020年中印边境对峙时期，也承担过相应的应急战备任务&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全军总体装备水平的体系性提升，这些无人机发挥出的作用自然也越来越大。在“察打先锋”的周边，西部战区空军航空兵部队的尖刀力量，已经迎来从“歼-11B+歼轰-7A”向“歼-20+歼-16”的转型升级，现在又将这支在训法战法探索上走在全军前列的无人机部队纳入麾下，必然有着1+1＞2的期待。而这种期待的形成，中间也经过了一段曲折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在空中加油等手段的加持下，我军有人机部队单架次飞行时间正越来越长，但若论单架次平均飞行时间，各类长航时无人机仍旧当仁不让。此次报道就明确提及，“趁着换班的间隙，记者堵住了团参谋长余瑞超。此时的他，已跟飞8个钟头。”对于超长航时的无人机来说，8小时不过是人员的一个值班周期罢了，但对于任务部队来说，能否充分利用好每一个8小时，向每一个起落要效益，则事关他们在战场上的地位究竟是可有可无、还是举足轻重。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015339487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;方舱里的8小时虽然并不承受任何过载和湍流，但迎接一场场头脑风暴也并不轻松&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这十年来，从攻击-1到攻击-2，除了看得见的续航时间硬指标提升之外，任务使用率的提升，更是让“察打先锋”更加名副其实。正如报道中所说：“过去他们飞无人机，就像飞航模，经常觉得没事可干。现在，只要是飞行，脑子里必须始终装着任务，眼睛里始终带着敌情，侦察多少目标、带回多少情报都有硬指标，总感到时间不够用。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一支组建时在全空军范围内调集人才，甚至包括“金头盔”飞行员在内的精英团队，“察打先锋”显然并不是那种长期默默无闻、不受上级重视的“小散远”单位。但在上级领导单位真正全面认识到察打一体无人机的作用之前，组建之初的“察打先锋”，更多是空军在重大演习中用于向兄弟军种，乃至在“和平使命”演习中向外军展示“强敌有的本事我也有”的一件“宝贝”，平时难免会陷入“没事儿可干”的尴尬。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015739948.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“和平使命-2014”演习中，攻击-1演示定点清除目标&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“没事儿可干”时期，由于部队对无人机的运用还处于积累经验阶段，获取情报数量不多，上级也没有对提交时限提出太高要求，因而任务结束后提交的“要报”，也往往是充满了部队传统汇报风格的“洋洋洒洒几页纸”，正如笔者写的稿子在读者朋友们心目中的形象那般，“干货”并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识的改变，并非一日之功。随着空军歼击航空兵“三剑客”、以及特种机型的列装成熟，历次体系对抗中参演航空兵力量的突防打击效能与日俱增。但由于人民空军长期以夺取制空权为主要任务，对地打击相关的战场体系建设相对滞后，导致各类战场侦察手段缺乏整合，特别是能够在战区长时间逗留、本应起到重要作用的侦察无人机获取情报的效率不足。要想依托先进装备、进一步缩短“侦、控、打、评”链路，仍然存在明显瓶颈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对情报提交时限大幅压缩的要求，终于不再只是被用作“献宝”的“察打先锋”责无旁贷。“要报”先是改为“简报”，又进化为内容变成直观表格的“快报”。在这场与时间的赛跑中，“察打先锋”真切地感受到了，一方面上级部门和兄弟部队对他们的价值愈发看重，另一方面，作为一支以持续获取情报能力为核心竞争力的部队，处理情报能力正在成为限制他们作为战场主角的“瓶颈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/08/13/20230813015542175.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;尽管强敌无人机部队也在面临新的挑战，但建立在遍布全球的站点和人员基础上，其强大的情报获取和处理能力仍然是其独到的优势，也是我们追赶的对象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着今年初该部提出“随看随报、动态更新”的新要求，意味着他们传统上在任务结束后提交情报的做法——本质上和过去的有人侦察机部队并无本质区别——终于要退居次要地位了。“原来是要报不要、简报太简，如今再看，快报还是不够快”，在联合作战现实需求的强力推动下，我军无人机部队终于走出了区别于有人机部队的重要一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对侦察情报的优先级判读能力需求，使得无人机部队在编制上也出现了与之相适应的变化。在报道中，不仅该团情报大队干部多次接受采访，报道还提及了该部的三本内部刊物《天鹰》、《天梯》和《天眼》，前两本显然对应该部飞行大队和机务大队，《天眼》很可能对应的就是情报大队，由此可见其在“察打先锋”中的重要地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/13/20230813015552228.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这刊物的内容就别想着看了，要想看，去参军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者这里还想多说几句，尽管我军无人机部队脱胎于有人机部队，但在发展中形成一些不同于有人机部队的工作特点、乃至军旅文化也十分正常。相比有人机部队，无人机部队具备更快实现飞行大队、机务大队和情报大队之间的横向联合与技能交叉的条件，例如情报大队的指战员通过实际体验飞行操纵，对无人机获取情报的规律与特点就会有更直观的了解；机务大队的指战员在参与情报回传与判读工作后，同样会更直接地了解装备的“脾气”，乃至提出更好的装备改进建议。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5412334b3b7996e2823a9d8d83a8eb43</guid>
<title>人民币要国际化，本土金融机构的水平亟待提高</title>
<link>https://www.guancha.cn/jinzhong/2023_08_13_704911.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 金钟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，阿根廷动用了和中国达成的货币互联协议，从中国获得了17亿美元等值的人民币贷款。为此，阿根廷经济部长马萨在新闻发布会上特别感谢中国对阿根廷的雪中送炭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿根廷的这次债务危机实际上起源于2018年，当时阿根廷从世界货币基金组织（IMF）获得570亿美元贷款。经过疫情和美联储加息之后，阿根廷的还款能力受到严重打击，被迫再次和IMF进行多轮谈判，希望获得新的贷款来偿还旧贷款和重整经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在7月底，阿根廷政府终于和IMF谈判组达成协议，获得IMF提供的75亿美元的分阶段贷款。但由于与IMF谈判组达成的协议还需要经过内部批准才能把资金划拨到阿根廷政府的账上，这期间需要两周左右的时间。而在阿根廷拿到前之前，也就是在这两周之间，约有34亿美元的旧债到期，需要还本付息。（注：27亿美元的本金债务以及7.58亿美元的到期利息，共计约34亿美元债务。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时阿根廷自身的外汇储备已经跌至冰点，手里根本没有外汇可以偿还这34亿美元的债务。于是，通过中阿货币互换协议，阿根廷获得相当于17亿美元的人民币贷款。此外，阿根廷从拉美国家与西班牙和葡萄牙合作建立的拉美与加勒比海地区发展银行那里获得10亿美元贷款，并从卡塔尔获得7.75亿美元的贷款，总算是能够偿还这34亿美元的旧债，避免国家再一次陷入债务违约的窘境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更为重要的是，中国等国家和机构提供的过桥贷款，为阿根廷和IMF谈判争取有利条件提供了关键性砝码，让IMF在和阿根廷达成的最终协议中做出不少让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2023/08/08/20230808162518806.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月31日，阿根廷经济部长马萨在新闻发布会上就偿还IMF债务发表讲话。图自视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次帮助阿根廷暂时避免债务危机的货币互换协议，其实就是中国和阿根廷的中央银行签订一个协议，约定在某个时间内、以某种汇率可以换取多少数量的货币。在货币互换协议中，双方一般会商定货币互换的期限、汇率、数量、货币种类以及利率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说，签订货币互换协议的主要目的之一是在发生经济金融危机时，一个经济规模比较大的经济体的中央银行可以依据协议向另一个相对比较弱的经济体的金融体系提供短期流动性支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前世界上许多国家之间都建立了这种货币互换协议，比如美国就和主要西方发达国家都建立了双边货币互换协议，在过去的2008金融危机、2020金融市场动荡以及今年3月硅谷银行破产风潮的时候，这些货币互换协议都被启用过。这是美国维护美元地位，在危机时刻对外提供美元流动性的一个主要渠道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国与欧洲、日本以及许多发展中国家之间也签订有货币互换协议。但到目前为止，通过货币互换协议向中国借款的国家，大多是阿根廷这类深陷危机的经济体。这和中国制造业的发展历程相似，上世纪80-90年代中国只能大规模制造一些低水平的初级工业产品，面对的海外客户也大多是那些低收入的西方消费者，只到最近几年国内的部分领域开始向高端制造突破以后，比如某些特种船舶制造，中国制造才开始打入一些高端市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金融领域也是如此，当前美元依然占据国际主导地位，如果大部分国家和地区可以直接或间接从美联储手里获得美元流动性支持（例如欧洲央行、日本、英国和韩国），那么他们就没有必要启用和中国签订的货币互换协议。在商业领域也是类似的道理，私人企业进行贸易投资往来，如果不涉及对中国的进出口或者投资，当他们可以方便使用当前国际货币美元或欧元时，主动换成另一个货币来进行交易的动力就非常小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就导致了只有当部分国家地区出于政治经济原因无法使用美元或欧元来进行国际经济活动，才会优先考虑使用人民币，除了阿根廷之外，被制裁的俄罗斯也是一个典型例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央银行之间的货币互换协议启动后，往往也会带动私营经济接受使用双方货币进行贸易往来和国际结算。比如俄罗斯外汇储备中人民币的份额，由战前的不到1%增加到现在的48%，阿根廷外汇市场中人民币交易的占比，从以前的不足5%达到近期创纪录的28%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子就是拥有丰富矿产油气资源的玻利维亚，最近几个月内使用人民币交易金额达2.78亿元，占该时期对外贸易额的10%。据媒体报道，2023年二季度，中国双边结算中人民币占比达49%，首次超过双边结算中使用美元的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上这些国家虽然经济、财政和地缘政治面临着各种各样的问题，导致他们在传统国际金融市场上遇到困难，但这些国家和中国的经济互补性也非常高，比如俄罗斯和阿根廷的农产品与能源产品就是中国经济亟需的原材料，玻利维亚也有着十分丰富的稀土、有色金属和天然气储备。中国和这些国家通过货币方面的合作，向他们提供人民币流动性支持，从而促进大家在实体经济上的交流与贸易，可以说是真正达成了共赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然人民币国际化的发展速度很快，但我们应该意识到这主要是因为中国的起点比较低。据媒体报道，目前全球范围内人民币结算所占比例依然不到3%。距离达到国际储备货币的道路依旧漫长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期内，人民币国际化的重点依然会是在推动中国参与的双边贸易中尽量使用人民币，通过推广人民币在私营经济和私人银行中的使用，逐步扩大和完善人民币交易网络的规模、安全性和便捷性，这是达成中国金融安全和国家安全的一个非常关键的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而如果希望人民币未来可以更多的被中国没有参与的第三国之间的贸易和投资中使用，真正成为国际储备货币，那就需要中国的实体经济可以完成进入高端产业的全面突破，在此之上带动中国金融服务业在国际市场的全面扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国本土金融服务业的发展水平是决定人民币国际化的一个重要因素，这就和中国制造走向世界的背后是一大批高水平的中国制造业企业崛起是一样的道理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中国金融服务业和国际大银行相比还有不小差距。比如在贸易战前，曾有媒体采访像华为这样走出国门、在海外几十个国家拥有广泛业务的中国大企业的金融服务需求，这批中国大企业在几十个国家的分支机构每天的业务都有大量资金往来需要，每个国家的货币汇率的变化和跨国资金流动带来复杂的汇兑风险，每天的现金支出和收付带来的资金调配的需要，作为公司总体调控的现金池面临着多余资金投资安全和利润回报之间的平衡，企业资金长中短期融资需求的预测和调整等等。这些公司在财务上的一系列需求要求合作的银行有能力提供一个综合完善的资金调度管理解决方案，以及在各个国家都有分支机构来提供可靠的执行能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时国内的银行还缺乏这样的技术能力和国际运营网络，国际上的跨国银行也只有一两家拥有这样的能力可为中国的跨国企业服务。因此，中国的跨国企业不得不与外国大银行展开合作，但也因此产生了信息泄露和被制裁的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/08/20230808163115972.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个问题自然就是国内金融企业虽然自身资产管理规模已经不小了，但吸收海外客户和影响国际资本的能力依旧远远不能和国际顶尖银行相比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近的例子就是高盛和摩根斯坦利这样的投行对中国经济发布了几篇研究报告，便在国内外资本市场搅起不小风波。不管这些投行的意见是对是错，他们在资本市场上的影响力还是值得我们重视的。与之相对的是，中国本土的金融投资机构对于海外经济体的研究分析报告能否在全球金融市场也产生类似的回响呢？现在的中资金融机构当然还做不到这一点。但着眼未来，随着国内制造业向高端艰难前行的同时，国内金融机构的自身风险管理能力和投资、研发水平也必须有同步提高，才能帮助实体经济向更高端的领域进发，并进入国际市场与外国企业更好地竞争，从而推动人民币进一步实现国际化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民币国际化才刚刚起步，当前成绩虽好，但我们也应看到后续面临的挑战，无论是国内实体经济还是国内金融企业，都亟需抓紧突破进入更高端的领域，才能让人民币进一步走向世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff2620c36ee53037acf12a7ed3f54ebb</guid>
<title>“如果洪森是90％亲中，洪玛奈就是85％”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2023_08_13_704910.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月7日，柬埔寨国王诺罗敦·西哈莫尼签署王令，任命洪玛奈（又译作洪马内或洪玛耐）为新首相，任期5年。洪玛奈需要在8月22日举行的国民议会赢得信任投票才能正式成为新首相。如果赢得议会信任投票，预计他将在同日宣誓就职。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/08/11/20230811134453681.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪玛奈被任命为柬埔寨新任首相&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
柬埔寨朝野为此振奋不已。柬埔寨王家科学院秘书长杨博（Yang Peou）认为，这是王国历史上的一个转折点，“可以预见，在这位‘年轻血液’的领导下，柬埔寨的未来将充满希望。”他补充称：“我们希望洪玛奈的新领导层将为国内外政治提供新的视角。通常情况下，一个新人，即使同在柬埔寨人民党的政治路线内，也会有新的领导风格、方法和策略。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，美西方的柬埔寨观察人士们也在引首以望。有关该国未来外交政策的各种猜测甚嚣尘上，洪玛奈的西方教育背景尤其引人关注。日本《外交官》网站专栏作家大卫·赫特（David Hutt）就认为，金边可能会利用领导层更迭这个千载难逢的机会，重启与西方的关系：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“柬埔寨新首相和年轻内阁（其中一些人曾在美国大学接受教育）的组建，可能会使金边长久以来对西方的不信任得以解冻，也会使西方政府重新审视如何与柬埔寨打交道……西方民主国家准备改变策略，他们愿意放下‘一些人权和民主的理想’，转而采取更加务实的立场，因为崛起中的中国正试图将金边纳入其阵营。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是痴心妄想，还是合理的期待？洪玛奈会重置柬埔寨的外交政策吗？要回答这个问题，就必须先看看这位新首相的成长历程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从象牙塔到军营&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1977年6月，洪森被迫离开怀孕的妻子，逃往越南。4个月后，也就是1977年10月20日，洪玛奈出生于棉末县（现隶属于磅湛省）的一个村庄。他其实是洪森六个孩子中的次子，他的哥哥洪坎索斯（Hun Kamsoth）于1976年出生后不久就去世了。母亲抱着小洪玛奈在丛林中躲藏了将近两年时间，直到1979年2月，母子二人才前往金边与洪森重逢。因为出生后还从未见过父亲的脸，洪玛奈在见面时竟称呼洪森“叔叔”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，和平终于降临了柬埔寨。当年，该国在联合国主持下举行大选，洪森出任副首相和柬埔寨王家军联合总司令，洪玛奈当时正在金边中学读书，是班上的尖子生，数学成绩尤其出色。1995年，洪玛奈加入柬埔寨军队，随后被送往美国西点军校，成为有史以来第一个进入该校学习的柬埔寨人，也是该届900多名学生中，仅有的不到10名非美国籍学生之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811132519635.jpg&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;340&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;洪玛奈于1999年在美国西点军校毕业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他在2003年告诉他父亲的传记作者蔡速卜（Chhay Sophal），他起初在用英语交流方面很吃力，而且对欺凌等文化现象感到困惑。曾与洪玛奈当过两年室友的凯文·詹姆斯（Kevin James）回忆说，洪玛奈“是个善良体贴的室友”，“他没有招惹过任何麻烦，还容忍我在房间里抽烟”。詹姆斯现在是美军101空降师的一名中校。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
洪玛奈从小就被寄予厚望。1996年，还在西点读书的他在接受《金边邮报》采访时说，父亲曾对他说：“如果我不在了，你要继续前进。”洪玛奈说，他希望帮助“加强军队”和“重建国家”。他与一位著名政治家的女儿结了婚，有三个孩子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从西点军校毕业后，洪玛奈前往纽约大学深造，于2002年获得经济学硕士学位，论文探讨的是柬埔寨的土地改革。他在世界银行实习，期间被派往刚果。这之后，他前往英国，在布里斯托大学获得了经济学博士学位。他的博士生导师乔纳森·坦普尔说，“他是个能干的学生，总是彬彬有礼，勤奋刻苦。直到他学业有成，我才了解到他的家庭背景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年，洪玛奈走出了象牙塔。当年6月，柬埔寨与泰国在柏威夏寺附近发生了领土争端，进而引发了军事冲突。洪玛奈被派上前线，指挥柏威夏寺的柬埔寨军队。2011年紧张局势再度爆发，洪玛奈再次前往一线，在交火之后，他也参与了各国折冲下的谈判，争取到了联合国最后的决议，将这片有争议的领土还给了柬埔寨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是洪玛奈获得世人关注的起点。当时负责太平洋地区美军的美国海军上将罗伯特·威拉德（Robert Willard）告诉美国国会一个委员会，洪森将洪玛奈派往柏威夏，似乎是为了培养“接班人”。“这次冲突为洪玛奈树立了军事领袖和英雄的形象，他在外部威胁面前捍卫了国家主权。”威拉德对委员会说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此后，洪玛奈在军界不断晋升，领导了父亲的保镖部队、柬埔寨反恐特种部队，进而成为柬埔寨王家军副总司令兼陆军司令，并在今年被授予四星上将军衔。外交消息人士称，洪玛奈在普通士兵中“确实很受欢迎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/11/20230811133015219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2023年4月20日，洪玛奈被授予陆军四星将军军衔&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，洪玛奈的重心逐渐转向政界。2015年，他进入了柬埔寨人民党中央常委会，开始领导为柬埔寨在海外争取支持的工作。2020年，他出任柬埔寨人民党青年运动主席，并开始定期发表公开演讲。观察人士认为，他的演讲风格和内容都与父亲如出一辙：例如，他在2015年告诉美国广播公司，柬埔寨必须“不惜一切代价”维护和平、稳定与安全。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ebc4da7e04f85dc28f9cfc3ff285030</guid>
<title>全球人工智能发展，可能还会走上核武竞争的老路</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2023_08_13_704905.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“如何回应人工智能带来的挑战？我们可以从中华文明和中国式现代化中汲取智慧。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“通用人工智能会催生重大的技术和产业创新，可能会导致行业生态的重新洗牌。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视8月7日播出的《这就是中国》第197期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和清华大学人工智能研究院常务副院长孙茂松教授，共同探讨人工智能的现状与前景。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=x0046j0u4kb&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年6月26日，我应邀来到孔子故里山东曲阜尼山脚下与来自全球政企学研各领域的数百名代表，共同探讨“人工智能时代：构建交流、互鉴、包容的数字世界”这样一个主题。在这次世界互联网大会数字文明尼山对话上，我有一个发言，现在跟大家汇报一下，是我的一孔之见，供大家参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人工智能的发展是一把双刃剑，既是机遇也是挑战。从机遇来说，它可以极大地方便人类的工作、生活；从挑战来看，它可能颠覆许多产业，甚至被武器化，最终伤害整个人类。如何回应人工智能带来的挑战？我认为我们可以从中华文明和中国式现代化的成功中汲取智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，作为一个“文明型国家”，中华文明延续五千多年至今仍然生机勃勃，而且实现了现代国家的转型，一个重要的原因是中华文明具有拥抱新事物同时能够“守正创新”的特点。中国人拥抱新事物的热情举世罕见，“苟日新，日日新，又日新”这一千年古训，一直激励着我们推进中国的现代化事业。短短数十年间，中国完成了从农业文明迈入工业文明，又迈入信息文明的伟大变革。中国今天已经处在包括人工智能在内的第四次工业革命的全球第一方阵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，中华文明具有源远流长的辩证思维的传统，对于不那么具有确定性的新事物，我们往往允许试验，并以“趋利避害”的辩证思维加以对待，力求最大限度地发挥它对人类生活的有利一面，减少其有害的一面。我们的执政理念和做法，包括代表先进生产力发展的要求，包括顺势而为，包括在发展过程中解决可能出现的各种问题等等，这些本身都包含了中华文明的许多政治智慧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明是见过大世面的文明，它很少惊慌失措，而是勇敢地面对挑战，既来之，则安之，尽可能实现人民利益最大化、损害最小化这样一个目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/08/10/20230810162418280.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;张维为院长出席2023年世界互联网大会数字文明尼山对话&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三点，中国式现代化的成功背后是源远流长的“民本主义”文化传承，也就是“民为邦本，本固邦宁”，它体现在“以人民为中心”的发展理念中。国家的任何政策，包括互联网政策、人工智能的发展与治理的有关政策，都首先聚焦满足人民对美好生活的追求，为老百姓提供用得上、用得起的信息服务。这也是为什么中国成了世界上唯一的一个做到了“一部手机、全部搞定”的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与另外一些国家相比完全不一样。那些国家从一开始就把互联网发展“政治化”，然后在全世界范围内推动“颜色革命”，中国的做法和它形成了鲜明的对照。但这种损人不利己的做法最终也导致这些国家本身内部出现了民粹主义泛滥以及社会严重分裂、严重撕裂的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民本主义理念还意味着中国式现代化关注对资本力量的必要引领，从而在整个国家层面形成一种政治力量、社会力量、资本力量，有利于绝大多数人的利益平衡，而非资本利益独大，那最终会损害广大公众的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，中华文明具有“推己及人”“和而不同”的文化传统，这十分有利于推动不同国家、不同文化乃至不同文明之间的互学互鉴。中国过去数十年就是这样一路走来而且受益良多。今天，面对人工智能的挑战，没有一个国家能够置身事外、独善其身。唯有世界各国携手努力，共同维护人类的整体利益，共同遏制可能出现的人工智能滥用，从而使人工智能能够真正地造福人类，而非少数人，少数国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，中华文明具有“兼听则明”“有事好商量”的文化传承。我曾在不同的场合谈过中国“微信革命”背后的中华文明密码。我说，相比其它语言，中文是世界上最凝练的语言，一部手机的小小屏幕上，中文可以处理的信息远远多于其它语言。此外，中国文化具有“兼听则明”“兼收并蓄”“有事好商量”历史传承，中国人可以随时随地拉个微信群来商量事情。所以，这一切都为“微信革命”提供了非常宝贵的人文基础。现在我们讨论人工智能的全球治理，可以从中华文明中借鉴我们最擅长的协商民主。国际社会确实有太多的技术问题、伦理问题、法律问题等等，需要共同商量、民主协商，才能真正地实行有效的管控乃至问题的解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们要十分警惕且坚决反对世界上少数国家奉行唯我独尊、以邻为壑的立场，他们甚至提出要把中国排除在人工智能的“行为规则”之外，他们说要“抢在中国之前”制定人工智能发展的规则。我想他们的做法是非常短视的，也是不可能成功的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第六，中华文明从来都把危机看作是“危”与“机”并存，人工智能的时代就是风险与机遇并存的时代。人类社会随着全球化和互联网发展早已日益密切地联系在一起，一荣俱荣、一损俱损，唯有携手合作，国际社会才能应对人工智能时代的各种挑战，才能共同更好地构建人类命运共同体，我想这也是唯一正确的方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果人类社会能够沿着这种积极的方向前行，那么从一个更为积极的角度来看，人工智能的合理发展也符合马克思提出的共产主义社会的理想，也就是说在人类经济和技术高度发达之后，人类的必要劳动时间将大大减少，人类将拥有更多的闲暇时间，体力劳动和脑力劳动之间的差别、城乡之间的差别都将消失，人类也会因此而获得更大的自由和幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天就和大家分享这些。谢谢大家。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>