<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a45718da33f14423bfd7137a2c342d11</guid>
<title>嫦娥六号回家，中国航天为什么要带国际载荷？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenLan/2024_06_25_739225.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154255922.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈蓝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这几天，太空又热闹了起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日，嫦娥六号月背采样返回探测器的返回舱经过53天传奇般的旅程后，带着人类首次从月球背面挖到的月土，在内蒙古四子王旗成功着陆，又一次创造历史。三天前，中法天文卫星（SVOM，空间变源监视器），经过了20来年的不懈努力，终于成功升空入轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154320549.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;嫦娥六号在月球背面取样（图源：CNSA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154329928.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中法天文卫星在地面测试中（图源：CAS）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一起一落，这两个任务的共同特点就是它们都是受人瞩目的国际合作项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嫦娥六号搭载了四个国际载荷：欧洲航天局的月表负离子分析仪、法国的氡气探测仪、意大利的激光角反射器、巴基斯坦的立方星。嫦娥六号继五号后又一次完成了难度极大的采样返回，可谓教科书式案例。这些国际载荷也都出色地完成了它们的任务。欧洲航天局称，这是它的首次月面探测，获得了超预期的高质量数据并作为世界第一发现了月面负离子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154811504.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲航天局发现月表负离子的新闻（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154901796.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦月球立方形拍摄的日月照片（图源：CNSA、SUPARCO）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伽马暴(GRB)是目前已知的宇宙中除宇宙大爆炸外最剧烈的爆发现象。中法天文卫星是迄今为止世界上探测伽马暴能力最强的探测器。卫星上4台科学载荷分别是：中方研制的伽马射线监视器、光学望远镜和法方研制的硬X射线相机、软X射线望远镜。其中，0.4米口径的光学望远镜是中国到目前为止最大的光学太空望远镜。两国科学家和工程人员呕心沥血20年终成正果，值得祝贺！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，最近的新闻并不都是令人振奋的。6月12日，欧洲航天局透露，将不再继续和中国在探月工程上的合作，嫦娥7、8号上将不会有原来计划携带的欧洲航天局载荷。理由是，中国主导的国际月球科研站项目（ILRS）有俄罗斯参加，而与俄罗斯相关的项目合作是违反禁令的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是继去年欧洲航天局宣布将不参加中国空间站飞行后，又一次为中欧航天合作关上大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果已经非常清楚，欧洲将被迫站队美国，航天国际合作看似将出现西方和中俄主导的两大阵营竞争的局面。虽然局部范围还是会有合作，但总体上，竞争将成为主线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这对我们意味着什么？回顾一下历史，也许我们能有更全面的认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国航天对外合作并不是第一次陷入低谷。在上世纪九十年代我们也遭遇过巨大转折。当时长征火箭凭借优越的性价比，抓住航天飞机和阿里安火箭失利的机会，成功打入了国际发射市场，进行了包括六次铱星发射在内的二十多次商业发射，一度占据国际发射市场近10%的份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，长二捆和长三乙两次不幸失利，随后中美展开联合调查。美国反华势力利用这个事件，诬陷中国窃取美国技术，在美国政坛引发了一股反华浪潮。1999年出笼的《考克斯报告》则达到了顶点。美国随后出台禁令，禁止含有美国技术的卫星由中国火箭发射。中国被迫退出国际商业发射市场。同时，美国公司出售给中国的卫星合同也被迫终止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，当时欧洲并没有站队美国。2000年代初，欧洲航天局和中国合作开展了探测空间环境的“双星”计划。两颗卫星超期服役，任务取得圆满成功。欧洲卫星公司则抓住美国卫星退出中国市场的契机，研制了无美国部件的通信卫星。第一颗这样的卫星 - 亚太6号于2005年由中国长三乙火箭成功发射。中国重返国际发射市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近20多年，除了中国参与伽利略导航卫星项目在美国巨大压力下以欧洲毁约告终，中欧航天合作一直在不断发展和深化。双星计划后，中欧实施了多个合作卫星计划，包括刚刚发射的中法天文卫星、2016年发射的中意地磁监测卫星、2020年发射的中法海洋卫星，以及欧洲航天局直接参与、正在研制中的SMILE卫星（太阳风-磁层相互作用全景成像卫星）。欧洲大学、科研机构、商业公司在中国航天器上搭载的小卫星和试验载荷那更是不计其数，比如嫦娥5-T1试验卫星上搭载的卢森堡探月小卫星。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国载人航天计划也很早就有欧洲参与。早在2003年杨利伟乘坐神舟五号进行首次载人飞行时，属于意大利空间局、位于东非肯尼亚的马林迪测控站就参加了飞船着陆阶段的测控。此后，我国和瑞典空间公司合作，使用了它位于瑞典和澳大利亚等地的测控天线。这些测控站不仅用于中国载人航天，也为中国的气象、遥感和其他应用卫星服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，神舟8号飞船搭载了德国的生物医学实验装置SIMBOX并取得圆满成功。2016年，中欧实施航天员交换训练项目。中国航天员叶光富赴意大利参加了欧洲航天局组织的洞穴生存训练。次年，德国宇航员马修斯(中文名马天）、意大利宇航员萨曼萨到中国青岛参加了海上救生演练。中国空间站国际合作科学实验首批9个入选项目来自17个国家，其中欧洲国家占了9个。三年前欧洲航天局发表的论文显示，欧洲计划研制的载人飞船，中国空间站是其目的地之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625154917455.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;叶光富在欧洲航天局洞穴生存训练中（图源：ESA）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0ade8a7b56c534dd5f26e6353a3aad74</guid>
<title>审视韩国锂电工厂火灾：降本，安全是底线</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2024_06_25_739204.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625142808445.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月24日，一家位于韩国京畿道华城市的锂电池制造厂突发火灾，造成重大人员伤亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国驻韩国大使馆官方公众号今天（25日）最新发布信息显示，此次事故已搜获的23名遇难者中，韩方依据个人物品等初步判断包括17名中国公民，确切人数还需进一步确认，另有8人负伤，其中1名中国公民轻伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国方面已组织警方、消防、国立科学调查研究院、国土安全研究院、雇佣劳动部等9个部门相关人员当地时间25日中午在火灾现场展开联合调查鉴定工作。随着韩国媒体的密集挖掘，关于这场波及十多位同胞、堪称全球锂电史上迄今为止最惨烈的火灾，一些关键追问已有初步线索浮现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一，工厂持续长期亏损，降本成为本能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
降本，或许是一个核心因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625142937881.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
根据公开信息，涉事企业Aricell成立于2020年5月，母公司为三星电子供应链上的精密结构件厂商S-Connect。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年末，其正式员工数量为48人。2020-2023年，Aricell营收分别为5.3、8.3、39.4、47.9亿韩元，换算成人民币，其年营业收入分别约合40万、60万、285万、345万元人民币，历年营业利润则分别约合-300万、-490万、-195万、-190万元人民币，换句话说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Aricell成立至今处于持续、大幅亏损状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
站在企业经营者角度，面对一个用工需求大、人均年产值不足10万元人民币、持续亏损的工厂，其本能的管理动作恐怕就是尽可能压缩各种可变成本，高比例使用外籍劳工也就成为顺理成章的选择。而在所有外劳中，来自中国的朝鲜族工人由于语言相通，尤其受到雇主欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接受媒体采访的一位涉事工厂中国籍女工也提到，该厂共有100多名工人，多是来自中国东北的朝鲜族女性：“工资是韩国最低时薪，一小时9860韩元，相当于50元人民币。相比其他同等薪水的工作，这里工作强度较小，还有退休金和工程补贴...我们和介绍韩国工作的中介签劳动合同后来到韩国，韩国人很少到工厂做基层工人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625142005196.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二，为什么事故造成的后果如此惨烈？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Aricell制造的电池产品，爆燃“威力”较公众所熟悉的锂离子电池有明显差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据母公司S-Connect对其的介绍，Aricell主要业务领域是锂亚硫酰氯电池（锂亚电池），这也是目前在不可充电的锂一次电池市场最主流产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂亚电池的主要性能特点，可以总结为高比能量、高比功率、高储藏寿命、高性价比，如果按照锂离子电池的能量密度指标衡量，锂亚电池目前已可实现超过600Wh/kg或1200Wh/L的性能，其作为鱼雷等武器系统电源，成本仅有银锌电池的五分之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，Aricell产品用途，是一个被许多媒体忽视的重要信息，或许是难以在民用仪器仪表电池市场与Vitzrocell等大厂竞争，Aricell目前主要聚焦于军用市场，公司产品被广泛用于韩国军用电台、鱼雷、导弹等装备，自称是“（韩国）国内唯一批量生产军用卷绕式Li/SOCl2（锂亚硫酰氯电池）的厂家，在军用原电池领域占有重要地位”，在该公司目前已无法访问的官网上，Aricell还曾标榜自己的产品采用纯韩国技术制造，“开发、生产、质量控制、甚至交付都在韩国完成”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而看似轻易摘取的肥美果实，却往往已经被命运暗中标注了代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于锂亚电池负极直接采用锂金属，熔点只有180摄氏度，一颗电池爆燃造成的升温，就可能立即引发升温-热失控的连锁反应，锂金属遇水分还会生成氢气，进一步加剧危险。2013年波音787电池起火事件后，美国FAA曾专门进行过4800颗采用锂金属负极的一次电池燃烧实验以研究其特性，结果证实，一个很小火点或热源就足以引起大规模锂原电池火灾，并且泡沫灭火剂对抑制火灾基本无效，因为闷烧所辐射的热量也足以“点燃”相邻电池，因此热性能是制约其安全性的主要挑战，而军用电池的高倍率要求使其结构设计上有意增加正负极反应面积，一旦出现热失控，爆燃“威力”更为惊人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625142026672.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;FAA实验结果，作为5000颗锂离子电池，右为4800颗锂原电池&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据现有信息，6月24日的火灾，正是引发了锂亚电池连锁反应，监控中出现火情仅15秒后就发生剧烈爆燃，瞬间将现场工人卷入，而即便大量使用干沙和膨胀蛭石灭火，该场地储藏的35000颗电池仍然燃烧了约5个小时才被扑灭。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ce8f956998435d44d005a15dd8aad4ca</guid>
<title>我国禁毒力度连海外“毒虫”都怕，但新问题层出不穷</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_06_25_739189.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1987年，联合国在维也纳召开会议，提出了“爱生命，不吸毒”的口号，将6月26日定为“国际禁毒日”，以引起世界各国对毒品问题的重视，号召全球人民共同来解决毒品问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十余年后，毒品却似乎把世界多国给“解决”了：大麻在荷兰、印度、以色列等国华丽转身、登堂入室；西方国家在细微之处更是遥遥领先——德国成年人可合法持有一定量大麻，法国为瘾君子修建吸毒室，加拿大推出毒品快递上门服务，而美国，又一次“一超多强”，以仅占世界总人口5%的人口，占据全球吸毒人数的12%，消耗了全球80%的阿片类药物……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际毒潮泛滥，我们如何防止毒情在国内出现乃至扩散？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/25/20240625103007937.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，“外防毒品入境、内防毒品滥用”是我国面临的双重压力。为了筑牢防线，一群英雄时刻奔走在民众看不见的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起外防毒品入境，在边境缉毒一线冲锋多年，如今转到内地综合岗的杨警官不由自主地挺起了胸膛。“回忆起边境缉毒的那些事，我就充满了自豪感成就感，那一定是我这辈子最高光的时刻了。”那些年，他攀过边境陡峭的悬崖，也淌过湿地走过雪原；他既因开车撞停毒贩的车辆流过血，也为牺牲的战友流过泪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“严防境外毒品输入，以前战线主要在边境线，近十年的‘净边’、‘平安航道’联合扫毒行动已将战线扩展到了周边国家。”我国与周边国家联合开展执法也有很多难点，不说跨境取证、落地抓捕的难度，有时候一个犯罪链条涉及不止两三个国家，行动也就需要多个国家信息传递、情报分享和同步抓捕。虽有重重困难，但中国警方与各国的执法合作不断深入和务实，“净边”、“猎剑-黑武士”、“境外清源”等行动力度不断增强，我国的“禁毒国际朋友圈”也在逐年扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前不久的6月13日，2024年度的“平安航道”联合扫毒行动在中国云南省德宏州芒市启动。这些年，在我国倡导建立和多次承办下，中国、老挝、缅甸、泰国、柬埔寨、越南六国已成功举行了八次联合扫毒行动，为打击湄公河流域毒品犯罪、维护地区治安发挥了重要作用。近年来，我国已与30余个国家或国家联盟签订50项政府或部门间禁毒合作文件，设立13个禁毒边境联络官办公室，联合破获跨国跨境毒品大案800多起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“为了拯救我们自己，甚至不得不拯救周边邻居和这个世界。难道真的是能力越大责任越大？”一位禁毒民警半开玩笑地说。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/25/20240625104112758.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料图来源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了外防输入，内防制毒的“除冰肃毒”、“除根”等行动也成效显著。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，国内规模性制毒活动、非法种植罂粟大麻等犯罪几乎绝迹，全民参与禁毒斗争的意识和主动性不断增强，我国禁毒力度对全球吸贩毒人群也形成了极大震慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“今年辖区内还没有抓到新增吸贩毒人员。”泸州一禁毒民警回忆了一会儿，又补充道，“近期要接触到瘾君子，还是从缅甸一车车拉回来的诈骗分子里，检出那么一两个。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
凉山布拖县，某派出所所长发哥感同身受。“2018年前，仅我个人在辖区内抓到的犯罪嫌疑人进行毒检，一抓抓一串。2021年降到个位数，2022年开始，这数字降到了0。”布拖原是金三角毒品输入的主干道，如今是青山绿水间的一个无毒小镇。更令人振奋的是，2023年至2024年5月，整个凉山社会面吸毒人员肇事肇祸“零发生”，因毒致贫、因毒返贫、毒品中转集散地为凉山的毒品刑事案件“零发生”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“现在想在当地抓到个吸毒人员难得很，因为打击力度很大，而且从没松懈过。”问及近些年禁毒形势，多地受访同志如是说。这与各地派出所持续加大“逢嫌必检”、“重嫌必检”力度密不可分。“每个派出所会对辖区重点人员进行毛发采集监测，同时，带入所里办案区的人尿检或发检也达到100%，最大限度地挖掘隐性吸毒人员。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全民拒毒禁毒意识更是功不可没，一名民警忍俊不禁:“3月时，有个父亲发现孩子多日精神恍惚、茶饭不思、惴惴不安，报警‘怀疑孩子吸毒’。实际孩子是借了网贷，利滚利后无法偿还，犹豫怎么向父母开口才行为怪异。”今年4月，襄阳一小学生举报自己爷爷种罂粟，实际爷爷种的是外型类似的虞美人。全国各地，这样的乌龙案例不少，真正做到大义灭亲把自家吸毒人员送进局子的也不少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不仅是我国民众，全球都知道我国的禁毒力度。”某沿海城市的胡警官举例，“前些日子，我还在网上偶遇了想来中国留学、试探中国安检情况的外国学生。他之前抽过大麻，担心入境时被查出来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
胡警官告诉我，我国入境检查越抓越细、越抓越严。“比如外国留学生入境，2017年以前，大多是传统的尿检。尿检追溯期也就7到10天，但现在都是毛发检测，追溯期可达半年。”在国外吸食毒品后，进入我国被查出，等同于在国内吸毒，适用我国法例。夹带毒品入境时被中国海关查获，无论数量多少，都不属于“非法持有”，而是“走私”行为，属刑事犯罪。胡警官笃定地说：“所以那些毒虫不敢进来，一进来肯定被抓住。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cafa78b1b069418dc8037f2b19ecf160</guid>
<title>专稿|不顾一切的脱钩：美国国会为何瞄准这家中国企业</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_06_25_739174.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624140414861.png&quot; width=&quot;454&quot; height=&quot;150&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
布兰登·费舍和哈里森·福特主演的美国电影《良医妙药》讲述了这样一个故事：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约翰·克劳利的两个孩子患上了一种罕见的遗传病庞贝氏症，在二女儿的一次濒危抢救后，约翰冲动之下飞去了内布拉斯加大学，求见庞贝氏症研究专家罗伯特·斯通希尔教授。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
斯通希尔教授为约翰一家的真诚所动，决定辞职与约翰共同创立一家公司，致力于庞贝氏症药物的研发。为了给新公司拉投资，约翰不得不克服一系列困难，甚至频频惹恼不通人情、极难相处的斯通希尔教授，全力以赴和死神赛跑……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624140608472.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《良医妙药》剧照&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一个根据真人真事改编的著名电影，展现了约翰·克劳利为找到庞贝氏症的治疗方法而进行的奋斗和牺牲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年初，美国国会的《生物安全法案》将中国药企药明康德列为打击目标，立法程序至今仍在推进。全球最大的生物技术贸易组织BIO的CEO雷切尔·金第一时间表示了反对。但一个月后，风云突变，BIO换了领导。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新上任的CEO正是电影中那个约翰·克劳利（角色与真人同名）。3月12日，药明康德宣布自愿脱离BIO。紧接着的第二天，克劳利撤回前CEO反对《生物安全法案》的意见，支持该法案并将终止和药明康德的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
充满戏剧性的是，克劳利为救治女儿创立的药企，就有重要产品是和药明生物合作生产的。这被药明康德看成是与他关系好的证据，在对外宣传时还曾讲过这个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“生物技术是美国的国家安全当务之急”，这句话在克劳利上任后成了BIO优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这样的观点，克劳利表现出公私分明，尽管许多议员和业内人士都反对把小院高墙的做法用于医学，这毕竟是造福人类的事业，但曾为女儿的疾病奔波的克劳利，似乎并不认为人道主义应该高于国家利益。他上任后，对此不赞同的BIO高层大量离职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
克劳利领导BIO进行的一项调查显示，许多成员需要八年的时间才能从中国合作伙伴那里转移已上市药物的生产，这一调研结果推动了《生物安全法案》在立法程序中被修订，对药明康德和药明生物的“宽限期”从2年延长到8年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
生物技术领域对行业外的人比较陌生，不少人是在医药基金的投资中，才第一次听到药明康德的名字。但这家企业在业内举足轻重，就凭一个数据便能说明问题——药明康德参与了美国四分之一药物的研发，可想而知这是什么概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
药明康德是一家什么样的企业？是如何在过去二十年里取得成功的？这家为美国市场生产了大量药物，为美国人的健康做出巨大贡献的企业，又是如何成为美国国会议员们要立法打击的目标的呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;等待药企的两个悬崖&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，作为美国两党的总统候选人，特朗普和桑德斯在一个问题上达成了共识。他们反对辉瑞与艾立建这一史上最大的医药企业合并。桑德斯痛批，辉瑞交易是为了避税的“不爱国”行径，并指责辉瑞的裁员和削减研究经费，特朗普则表示：“辉瑞带着大量工作离开我们国家，仅这一点就令人反感。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普和桑德斯所说的，是指合并后的新公司会迁往避税天堂爱尔兰都柏林，这能让已经落户纽约166年的辉瑞节约很大一笔税金。这和裁员与削减研发一样，都反映了当时全球制药行业的深层变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二战后，药物研发曾迎来“黄金时代”。政企校的联手，军队对抗生素、血浆的新需求，私人医疗保险的普及，都是这一年代制药行业大步扩张的动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时美国的制药行业，远没有成熟，这就需要政府来输血，给钱、给地、给设备、给资源。为了开发新的抗生素，美国政府给企业提供了大量研发资金，药企当时“不差钱”，能够自己引领药物的发现与开发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但制药行业的好日子并不能永远维持下去。因为有两个悬崖正在前面等候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个是“B轮融资悬崖”。随着行业成熟，美国对生物创新药的扶持会更多考虑产业整体的财税优惠，这对双创小公司来说就远不解渴。但靠风投来买单，小公司的容错性又无法满足投资者的需求。“B轮融资悬崖”指绝大多数美国的生物技术公司都撑不过B轮，相比大药企，他们的人力物力财力都非常有限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但大药企也在面临收入增长的停滞和成本上升。这就要说到的“专利悬崖”。药物一旦专利失效，竞争对手就会以更低价格生产，企业收入因此大幅跳水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一种趋势渐渐形成，每当药企发现药物所需的新化学实体（NCE），他们的估值就上涨，而每当有专利失效，他们的估值就下跌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但与此同时，研发成本不断攀升，转化为治疗用药的周期、药物审批时间却都越来越长。药物研发到投向市场的平均周期已达15年以上，耗资十多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
专利失效、政府价格管制、仿制药的竞争都不断蚕食着药企的营收，压缩着利润空间。由于医疗保健GDP占比高达17%，美国两党博弈医保降费已经持续半个多世纪，谈判降价、提高药品供给，减少独家权、设置国际参考价格等控制药费的政府措施先后出台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在财政压力下，美国政府的经费支持也在减少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辉瑞这样的巨头也开始面临收入困境了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
辉瑞与艾立建的合并，可以说就是对“专利悬崖”等收入困境的一种应对。当一些新兴生物技术公司的新治疗药物已进入开发后期，大药企就会出手收购，同样是基于此的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了裁员、并购与避税，美国医药行业面对这两个悬崖，又开始采取另一种战略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那就是合同研究外包（CRO）和合同加工外包（CMO）模式。药企不再由内部完成所有工作，而是将研发工作外包给具有相当科创能力但成本更低的专业公司，这些专业公司也大都由前药企高管或科学家创立，而这一产业也渐渐从美国、西欧转移到中国和印度，特别是中国的大学能够提供大量高技术水平的毕业生。当然，这些中国公司并不会止步于做研发外包，也会向药物发现和开发迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要理解药明康德这样的企业从何而来，必须先理解上述这一大背景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;药明康德诞生记&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，默克公司的科学家博德温，也被公司提前退休了，尽管他拥有180多项专利，曾研发出许多赚了大钱的突破性药物，其中就包括大名鼎鼎的畅销药物胃舒达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不情愿的他将注意力转向当时的一种新的组合化学技术。哥伦比亚大学的克拉克·斯迪尔与冷泉港实验室的迈克尔·威格勒开发了一种新技术，能以比传统方法更低的成本，快速合成出数十万的小分子化合物。用传统的人工合成方法，一位化学家每年只能合成25-50种化合物，从中要筛选出可能入药的先导化合物。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可用的化合物数量不足，是当时新药研发面临的瓶颈。在药物开发过程中，从筛选到体外试验、动物试验、直到临床前试验，尝试数千甚至数万个化合物，最终可能只有1个成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
博德温和几位默克的同事，想把这种技术商业化。1993年3月，博德温团队成立了美国药典公司，并签了独家授权，获得了这一技术的专利应用授权。哥大斯迪尔教授的几名博士生加入了这家新公司，其中就包括李革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为早期的CRO公司，美国药典乘上了医药研发外包的东风。前面说过，生物技术公司力量小，甚至多数撑不过B轮，他们没有足够的资源在内部建立全套新药开发职能，美国药典这样的外包公司能在新药发现与化合物授权许可上提供合作，为他们节省资源，补齐短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管生意节节攀升，但美国药典的工作非常耗费人力。要制得不同的化合物，需要不断用不同试剂重复一个复杂化学过程。为了降低价格，最明显的办法是把化合物生产搬到低成本的地方去。东欧和印度都是CRO人才套利的市场，而中国也要加入到这一版图了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国药典预测化合物结构的编码方法，在当时非常超前，印度还没有人这么做。由于李革的中国背景，他与博德温一拍即合，为什么不降低成本，把这些工作挪到中国去？博德温和李革于1999年动身前往中国，寻找合作伙伴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
太湖水，这家位于江苏省无锡市的国有集团，被认为最具潜力。太湖水有化学领域的生产经验，比如一项业务是生产绿茶提取物销售给美国食品企业作为原料。尽管博德温和李革在考察后都认为，将部分工作迁往中国可行又经济，但董事会却疑虑重重，选择按兵不动。当时中国还没有加入WTO，也并不是如今的经济强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李革和博德温决定自立门户，他们创办了药明康德。李革从美国药典辞职后出任CEO，博德温则成了新公司的董事。李革的妻子赵宁也是哥大的化学博士，她也加入了丈夫的新事业。太湖水集团也出了资金，公司落户无锡，也是为了靠近上海又靠近太湖水总部。在当地市政府的慷慨支持下，药明康德享受用地优惠和部分税收减免。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624140819218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;em&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;药明康德创始人李革赵宁夫妇&lt;/span&gt;&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
成立后的第一年，药明康德招聘了48名员工，其中27名有博士学位。2001年12月，李革拜访了第一位客户。药明康德的第一位客户最终敲定为默克公司，也就是美国药典几位创始人的老东家。药明康德第一个真正的大合同则来自美国药典的化学部门，美国药典的管理层不愿在中国成立合资企业，但并不介意外包业务给李革的新团队。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>