<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>355bcc670726efc20defff5515913013</guid>
<title>国产大模型与AI芯片联盟，意义有多重大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/haoping/2025_07_30_784916.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/media/2025/01/15/20250115094628443.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
系统性思维，一直都是中国产业从后发地位迈向先进水平的宝贵经验，如今这一幕也正在AI领域发生。近日，10家国产大模型、AI芯片和算力加速企业携手成立“模芯生态创新联盟”，开始探索从大模型开发阶段就去适配国产AI芯片，为国产芯片产业协同打开了新思路。与此同时，上海企业在联盟中占据半壁江山的现象，也正是上海高科技产业一向重视软硬结合，产业链一体化完备程度的厚积薄发。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
（文/观察者网 张广凯）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
沐曦陈维良、天数智芯盖鲁江、燧原赵立东、壁仞张文，四家国产算力芯片领军企业的创始人同台对话，即使不是第一次，也是非常罕见的一幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185558366.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更耐人寻味的是，这一幕出现在大模型企业阶跃星辰的发布会上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月25日，作为今年世界人工智能大会的一部分，阶跃星辰在上海发布了新一代SOTA级的多模态推理大模型Step 3。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为著名的“多模态卷王”，如果说Step 3本身的模型能力已经不会太让人意外，那么这次发布会上更大的惊喜，来自于其对国产芯片的强大适配能力——据介绍，Step 3在国产芯片上的推理效率最高可达DeepSeek-R1的300%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同日，阶跃星辰联合近10家芯片及基础设施厂商发起“模芯生态创新联盟”，首批成员包括华为昇腾、沐曦、壁仞科技、燧原科技、天数智芯、无问芯穹、寒武纪、摩尔线程、硅基流动等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰的名字来自数学中的“阶跃函数”，这个函数常用来描述从0到1的突然跳变。当英伟达H20都面临“断供”风险，国产算力今年已经成为大模型企业的必选项。这个趋势当然不仅仅归功于阶跃星辰，但国产模芯生态却如“阶跃函数”一样正在快速跃迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185558968.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730183542348.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;当模型和芯片变成一个系统&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从今年初DeepSeek爆火出圈之后，人们已经习惯了用“DeepSeek时刻”来形容中国大模型产业的进步。但是属于DeepSeek自己的下一个“DeepSeek时刻”，却迟迟没有到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2月份，就有消息称DeepSeek计划于5月发布下一代推理模型R2，甚至有可能提前。但截至目前，R2仍然未能亮相。知名科技媒体The Information曾指出，英伟达H20芯片此前的禁售风波，可能是DeepSeek计划跳票的重要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
DeepSeek此前的V3和R1模型，均是基于英伟达芯片训练。昔日还以幻方量化知名的梁文锋曾在采访中承认，他在2021年就已经囤积了万张英伟达显卡。直到2023年，幻方拥有的英伟达显卡都超过国内很多头部大厂，这是DeepSeek成功的物理前提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今英伟达显卡屡屡出现断供风险，影响的不是仅仅DeepSeek自身的模型训练，也让下游那些并非财大气粗的用户在部署时遇到麻烦。随着华为昇腾等国产芯片的性价比逐步超越H20，越来越多的用户和算力厂商开始转向国产芯片。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但DeepSeek V3和R1的优化原本是针对英伟达H800这样的高端芯片，用在国产芯片时仍然需要大量的适配工作。算力加速平台硅基流动的创始人袁进辉曾透露，为了在华为昇腾芯片上适配DeepSeek，其团队与华为工程师整个春节假期都没有休息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，阶跃星辰想从根本上解决这个难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在Step 3的发布会上，阶跃星辰创始人、CEO姜大昕展示了两组数据：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国产芯片上，Step 3的推理效率最高可达DeepSeek-R1的300%；而即使在基于 NVIDIA Hopper 架构的芯片进行分布式推理时，实测Step 3相较于 DeepSeek-R1的吞吐量提升了超过70%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185559749.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的效率提升是如何做到的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“过去，产业把开发顺序搞反了。”阶跃星辰联合创始人、副总裁朱亦博对观察者网解释说，一款芯片的开发周期需要两年以上，而如今模型迭代的速度只有半年到一年，如果让芯片厂商去适配模型，必然是低效的，可能等到适配做好了，模型早就迭代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网了解到，随着大模型算法创新层出不穷，业内对于其硬件适配性早就不乏诟病，甚至有“算法搞创新，infra擦屁股”的说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而阶跃星辰选择了在模型开发阶段，就主动去服务于国产芯片的特性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱亦博举例说，目前国产芯片的制程工艺、HBM（高带宽内存）等性能还相对落后，导致在算法设计上需要去做一些调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰展示的图片显示，在算术强度(Arithmetic intensity)特性上，DeepSeek V3更适配于H800芯片，阿里Qwen 3更偏向H20，而Step 3则与昇腾910B更加接近。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185559783.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这得益于今年初阶跃星辰发布的一种新型注意力机制架构——多矩阵分解注意力（MFA）。在当时DeepSeek的光芒下，这个成果并未广泛“出圈”，但是相较于DeepSeek采用的多头注意力机制（MLA），MFA能够把推理过程中的键值缓存（KV Cache）用量大幅降低93.7%，对国产芯片更加友好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换句话说，阶跃星辰主动跳出了一家单纯的大模型企业视角，而是把模型和硬件视为相互协同的系统。沐曦创始人、董事长兼总经理陈维良直言，“阶跃星辰对于国产芯片的了解深度，已经不亚于芯片企业本身”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面这张图更加直观地展示了阶跃星辰这种思维方式的成果：在昇腾910B上，Step 3的解码效率甚至超过了华为自家的盘古 Pro MoE模型，这还是在盘古 Pro MoE实际激活参数不到Step 3一半的情况下。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185559824.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，阶跃星辰与诸多硬件厂商成立“模芯联盟”，意味着过去技术层面的系统思维，有望走向更深度的战略协同层面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
朱亦博对观察者网介绍，这个联盟的初步目标，是将各自的产品开发进度相互同步，并希望在此基础上建立长期信任以及合作关系，“也许未来新一代芯片上市前，我们就可以比较早地获取它的一些设计。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这势必会给阶跃星辰的未来模型研发带来独特优势，而与此同时，姜大昕也向观察者网表示，欢迎更多国内大模型企业加入联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730183542809.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;国产芯片训练仍难突破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管以阶跃星辰为代表的众多国产大模型公司都开始重视对国产芯片的适配，但到目前为止，主要的适配工作都发生在推理环节，而基于国产芯片的训练仍然是行业难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
困难同样来自软硬两个维度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大模型的“大”主要体现在训练阶段数据和参数量的庞大，而训练完成的大模型，在推理阶段并不需要激活所有参数量，因此对算力消耗更小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国大模型公司在训练环节使用的芯片集群规模已经达到10万卡，而国内大模型往往使用以英伟达芯片为主的万卡集群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，明确使用全国产算力的芯片集群是科大讯飞与华为共建的“飞星二号”，能够达到万卡级别，今年刚刚走到首批算力交付的阶段。而且考虑到华为单卡算力的劣势，“飞星二号”在总算力上仍然难以同英伟达集群媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次人工智能大会上，华为也首次展出了384张芯片集成的超节点机柜，在算力上超过英伟达的NVL72，但考虑到芯片数量和光模块的大量使用，其功耗和稳定性仍然有待检验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而其它国产芯片在集群规模上也存在明显差距。在无问芯穹与上海算法创新研究院的合作中，双方成功基于3000卡沐曦国产GPU集群，稳定支撑百亿参数大模型训练长达600小时不间断，这已经是国产算力模型训练的记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了芯片集群的困难，大模型企业想要在国产芯片上进行训练，也需要根据芯片不同的架构去重新构建底层工具链，其难度同样巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要承认的是，当下国产大模型百花齐放，一定程度上也是建立在英伟达CUDA生态提供了成熟的工具链，而工具链的开发人才由于要掌握硬件知识，往往比大模型的人才更加稀缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，国产芯片在推理侧的进展令人欣喜之余，我们也仍要正视同英伟达生态的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730183542396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;下一个圣杯：多模态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是乐观地说，当下大模型的技术演进远远没有结束，这也意味着，如果能够在新技术范式上占得先机，基于国产芯片的大模型开发生态仍有弯道超车空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多模态就是下一个机会所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管多模态模型落地已经如火如荼，但业界共识认为，属于多模态的“GPT-4时刻”尚未真正到来。也就是说，如今多模态的推理模型尚不成熟，理解生成一体化尚未实现，世界模型也还较为遥远，这都意味着，其基础架构仍有很大创新空间，国产芯片对模型的适配也可以从更早期阶段起步，避免如语言模型一样的英伟达一家独大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国多模态应用生态的繁荣，也为相关企业提供了充足弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阶跃星辰日前首次公布了明确的收入指引——预计今年全年营收达到10亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“AI六小龙”公司此前都没有明确公布过自己的经营状况，可以作为对比的是，有媒体报道智谱2024年的收入约2-3亿元，而亏损可能达到20亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，阶跃星辰除了与上游硬件厂商的结合，在下游用户的结合上也有独到之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其最核心的秘诀自然还是多模态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年中，阶跃星辰已经发布了十余款多模态模型，包括Step系列的基础模型，以及语音、视觉理解、图像编辑、图像和视频生成、音乐等诸多垂直模型。本次WAIC期间，阶跃亦升级了多模态模型矩阵，包括阶跃首个多模理解生成一体化模型Step 3o Vision，第二代端到端语音大模型Step-Audio 2。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
业内普遍认为，相比于语言模型的不断刷榜，多模态正在成为当下大模型和Agent产品落地需求最大和最有利可图的赛道。这让“六小龙”中一直较为低调的阶跃星辰，悄然在商业上开始爆发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阶跃星辰副总裁李璟对观察者网直言，“多模态模型的优势往往不体现在榜单上，而是体现在客户的实际测试里面，这个可能更有说服力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，阶跃星辰展示了在一张反光严重的菜单照片上准确识别菜品价格的能力——图文识别算不上新鲜，但在复杂现实环境里的可用性，才是应用落地的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据介绍，阶跃星辰的智能终端Agent目前头部客户效应显著：已覆盖国内超过一半头部国产手机厂商，深度合作打造手机Agent体验；联合吉利推出AI智能座舱，成功实现行业内端到端语音大模型首次量产上车。另一方面，阶跃星辰积极拓展垂直行业的应用，与金融财经、内容创作、零售等领域的行业头部公司深度合作，共同打造面向C端的场景化应用体验。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多模态模型的快速应用落地，除了对大模型企业商业闭环意义重大，也有助于收集更多数据，形成飞轮驱动模型和硬件的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天数智芯董事长兼CEO盖鲁江指出，“从芯片到整机厂商、模型厂商，再到最终应用场景，这4个环节都是产业链的重要组成部分，如果能够通过联盟建立统一标准，将会省去大量的适配成本。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730183542528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;上海为何托起半壁江山？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后值得注意的是，在上述模芯联盟中，来自上海的企业占据了半壁江山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为国内工业化最早、最完整的城市，上海在互联网时代一度显得低调，但随着人工智能爆发，上海的产业地位正在不断提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，上海人工智能产业的独特优势，正藏在“软硬协同”四个字之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网时代，企业崇尚轻资产的快速灵活，但在人工智能时代，硬件能力的提升却没有捷径可走。上海坐拥中芯国际和华虹等国内主要晶圆厂，HBM所需的先进封装产能也多位于长三角，这都为GPU企业提供了便利环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而上海为应用生态提供的服务也走在全国前列。无问芯穹在本届人工智能大会期间指出，其服务的全球最大人工智能孵化器——上海模速空间，日均Token调用量已成功突破100亿大关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《新华财经》一组数据显示，2024年上海人工智能（含大模型）企业达到24733家，较上年增长5.1%，新增注册资本1000万及以上的人工智能企业有104家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上海国有资本也在频繁参与AI产业的早期投资。今年3月，上海国投先导人工智能产业母基金的首个直投项目就投向了壁仞科技，据悉，上海国投生态体系也将在近期参与投资阶跃星辰的最新一轮融资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑是一种更高层面上的系统集成。当其他城市还在讨论如何“补链”时，上海已经让AI成为城市基础设施的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/2025/07/30/20250730185559704.jpg&quot; style=&quot;width:600px;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9a99293028ba99444b00f8c9965a8cf8</guid>
<title>国家育儿补贴是全面生育福利的起步</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiangJianZhang/2025_07_30_784912.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/梁建章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年7月28日，国家育儿补贴制度实施方案公布，从2025年1月1日起，无论一孩、二孩、三孩，每年均可领取3600元补贴，直至年满3周岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中央财政应成为发放育儿补贴的主体&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年，多个地方政府陆续出台育儿补贴政策。我们认为，育儿补贴应该主要由中央财政负担，地方财政作为辅助。原因是，大多数地方政府并没有足够的财力补贴生育，只有中央财政才有这个财力。况且，人口是流动的，地方政府并不一定是出生率提高的受益者，孩子长大后有可能到外地工作，为整个国家做贡献但不一定是为本地做贡献。对于一个城市来说，要增加人口，通过吸引外来人口的方式比补贴生育更划算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年两会的《2025年政府工作报告》提到“制定促进生育政策，发放育儿补贴，大力发展托幼一体服务，增加普惠托育服务供给。” 预示着中央财政将成为发放育儿补贴的主体，而地方现存的各种育儿补贴政策将作为补充和加码，以平衡地方差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730123619235.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
育儿补贴发放标准&lt;span&gt; 央视新闻&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次出台的国家育儿补贴政策预示着全面生育福利的起步，令人鼓舞，值得点赞。不过，与高昂的育儿成本相比，这次出台的国家育儿补贴金额还是太低：每孩每年3600元，相当于每孩每月300元，而且只补贴到3周岁，3年总共只补贴10800元。此外，这次国家育儿补贴没有把四孩以上也纳入补贴范围，也是一个缺憾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据育娲人口发布的《中国生育成本报告2024版》，全国家庭0-17岁孩子的养育成本平均为53.8万元。三年育儿补贴总金额只相当于0-17岁孩子平均养育成本的2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对育儿补贴作一个粗略估算：假设每年出生人口1000万人，并且每个孩子每年都补贴3600元，那么补贴当年出生人口的金额为360亿元。如果补贴所有不满3周岁的婴幼儿，那么每年育儿补贴金额约1000亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们建议按照孩子的数量给家庭发钱，具体的政策建议如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是现金补贴：给予每个一孩每月补贴1000元，给予每个二孩每月补贴2000元，给予每个三孩及以上每月补贴3000元，直至孩子年满16岁或18岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是个税和社保减免：对于二孩家庭，实行个人所得税和社保减半，三孩以上家庭个人的所得税和社保全免（对于特别富裕的家庭，可以设定一个封顶补贴的上限）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是购房补贴，具体方式可以通过按揭利息返还进行补贴。比如说补贴二孩家庭的房贷利息的50%，三孩以上家庭的房贷利息可全部补贴（不超过一个封顶补贴的上限）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上补贴金额，约占GDP的2%-5%。每年几万亿的补贴金额，看似很多，但要把生育率提高到更替水平，这是必须的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人担忧，大量发放生育补贴会不会引起通货膨胀呢？事实上，这一担忧的核心取决于两大要素：社会产能的利用程度与就业市场的饱和状态。当前，我国正处于部分行业产能过剩与就业不足并存的局面，通过消费刺激政策，能够有效激活闲置的生产资源与劳动力，实现经济资源的优化配置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，我国现阶段面临的并非通胀压力，而是物价负增长的通缩困境，此时采用赤字财政政策刺激经济显得尤为必要。给育儿家庭大规模发钱，短期内会增加婴幼儿用品的需求，而长期则会增加对电器、汽车、房屋、教育、通信、旅游等各种产品和服务的需求。这些额外增加的需求可以刺激相关产业的发展，有利于消化过剩产能，增加就业机会。长期看，人口的增加能够提升中国的创新力和竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国急需扭转生育率和出生人口下降趋势&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国出生人口从2016年的1883万人下降到2023年的902万人，前后相隔仅7年时间，出生人口就减少一半。而在陷入严重超低生育率的日本，出生人口从1982年的150万，减半到2023年的75万则花了41年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年中国出生人口虽然有所回升，但由于育龄妇女数量下降、结婚人数减少、生育意愿低迷等原因，预计2025年出生人口又会恢复下降趋势。根据七普数据推算，2025年中国15-49岁育龄女性数量比2020年减少1600多万人，其中，2025年20-39岁女性数量比2020年减少1400多万人。而根据民政部数据，2024年全国结婚登记只有610.6万对，比上一年减少157.6万对，降幅为20.5%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在生育率方面，近几年中国的生育率只有更替水平的一半左右，其中2023年总和生育率只有1.01，不到更替水平的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国出生人口占世界比例不到7%，但老年人口占世界比例超过25%。严重少子化会加重人口老龄化程度，工作人口相对于需要抚养的老年人口不断减少，将导致整个社会的养老成本和税收增加, 工作人口面临着越来越沉重的税负。可以预见的是，如果不显著提高生育率，中国在未来20年内将成为老龄化和养老负担最高的国家之一，而且会不断恶化，这将严重拖累国家财政和经济活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按目前的生育率，出生人口将以每代人也就是30年时间减少一半的速度萎缩。这个趋势依次对所有行业造成严重负面影响，先是奶粉、儿童用品和托育服务，然后是教育、食品、服装，再后是房屋、家具、家电、电子消费品、汽车、旅游、娱乐，最后是医疗、养老、殡葬等。这些面向消费者的行业所受到的影响，会逐步传导到面向企业的行业。上述影响不只是实际需求的萎缩，还有预期需求的下降，导致国内投资意愿低迷，进而引发资金和富裕人群加速外移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期低生育率对创新力和技术发展是负面的，与人口稳定的情形相比，快速老化和萎缩的社会的技术发展会更慢，并最终陷入停滞和倒退。影响创新的根本因素是人口。人口规模是创新力竞争中的基础性变量，人口数量越多，可以投入的研发人员也就更多。这种人口越多、创新力越强的关系不是线性的，而是具有递增效应的，也就是说，人口越多，不仅总体创新力会越强，而且人均创新力也会越强，这就是所谓的规模效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，人口年龄结构对创新力也有影响。一般来说，30多岁是最适合创业的年龄，所以一个国家如果拥有大量30岁左右且受过高等教育的年轻人，那么就会对其创新尤其是颠覆性创新很有帮助。相反，如果一个国家正在迅速老龄化，那么潜在的年轻发明家和企业家就会变少。老龄化社会还存在一种阻挡效应，即老年人会阻碍年轻人的创新活力。老人在企业和社会中占据了太多重要的岗位和资源，势必影响年轻人晋升和锻炼的机会，从而削弱年轻人创新和创业的活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中国急需出台大力度的生育支持政策，以扭转生育率和出生人口下降趋势。发放育儿补贴，就是生育支持政策的一个重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730124047591.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
家长带孩子在公园玩耍&lt;span&gt; AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;发钱补贴生育有效，但力度要够大  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际和国内的经验来看，育儿补贴政策有利于提高出生率，但力度要够大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国统计厅发布的数据显示，2024年7月至今年3月，韩国单月出生人口连续9个月保持增势，2025年第一季度生育率也高于去年同期。按媒体说法，这对于面临人口困境的韩国来说是“积极迹象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国出生人口回升，与补贴生育政策有关。韩国保健福祉部2024年1月11日宣布，大幅提高对两岁以下婴幼儿父母的补贴，希望能借此进一步鼓励生育。据韩国《中央日报》报道，按照新政策，家中有1岁以下婴儿的父母每月可以获得100万韩元补贴（约合人民币5000元）；抚育1至2岁幼儿的父母，每月可得到50万韩元补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月23日，《湖北日报》发表一篇题为《用政策“钥匙”打开生育“密码”——破解人口增长难题的天门探索》的报道，披露了如下数据：2024年天门市出生人口同比增长17%，8年来首次“由降转增”；今年延续向好态势，上半年出生人口同比增长5.6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与去年同期相比，今年前几个月绝大部分地区公布的出生登记和生育登记数据均有不同程度的下降。那么，为何天门市今年上半年出生人口逆势增长呢？按照天门市委书记纪道清的说法：“从2023年9月开始，我们不断完善生育支持政策体系，出台婚恋、孕育、生育、托育、教育、住房等一体化支持措施，健全覆盖全人群、全生命周期的人口服务体系。”纪道清认为，加快建设生育友好型城市，要舍得投入真金白银，营造尊重生育、鼓励生育、保护生育的社会氛围。按照天门市现行的鼓励生育政策，如果各种生育奖补叠加起来，生育二孩最高可享受综合奖补28万元，生育三孩最高可享受综合奖补35万元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际和国内的经验表明，发钱补贴生育确实是有效果的，如果补贴生育没有效果，那是因为补贴的力度太小，需要加大补贴力度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，发钱补贴生育只是生育支持政策的众多措施之一，提高生育率是一项系统工程，需要政府部门和社会各界共同建设生育友好型社会。最近，国务院召开常务会议，部署逐步推行免费学前教育有关举措。推行免费学前教育，将能显著减轻家庭教育成本，减轻育儿的经济压力，提高年轻人的生育意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国经济产能过剩，投资饱和，很难找到回报高、长期效益好的项目。只有孩子是最好的“新基建”投资，通过中央财政把更多的福利给予养育孩子的家庭，一方面既有利于提高生育率，另一方面也有利于扩大消费、促进经济发展，这是一举两得的解决办法。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cb797ec7b72239f9e80a1e28e0722fd</guid>
<title>欧美贸易协议为何会出现如此“低级简单”的错误？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_07_30_784868.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月27日，特朗普在苏格兰的高尔夫球场成为一个重要历史时刻的见证者：这位边挥杆边交易的美国总统与专程前来会商的欧盟委员会主席冯德莱恩，共同宣布欧美达成了关税协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾主握手言欢，特朗普笑得很灿烂，称这个协议是“史上最大的交易”；冯德莱恩也笑容可掬，可这张笑脸却难掩欧洲不得不咽下的苦涩现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有永恒的朋友或敌人，只有永恒的利益计算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当冯德莱恩称这份协议是“最佳结果”时，塔西佗的历史洞见仿佛在耳边回响：“他们制造荒凉，却称之为和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/30/20250730104826949.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月27日，美国总统特朗普与欧盟委员会主席冯德莱恩在苏格兰进行一小时的会谈后，宣布达成欧美贸易协议框架。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;欧美带头犯规&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧美关税战并非“从天而降”：特朗普处心积虑，欧盟理论上应该早有准备。可是，这份由专家们“筹谋”已久的协议却出现了“明显而低级的错误”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它违背了由西方国家自己建立起来的机构 —— 世界贸易组织（WTO）—— 所制定的“基于规则的秩序”。对，这个说辞一直以来是西方指责中国时的“口头禅”，但欧美这次自己“违约犯规”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体表现在以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）最惠国待遇原则被破坏
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTO要求成员国对所有其他成员国实行相同的关税待遇，自由贸易协定或关税同盟内部规定除外。而欧美达成的这份协议中，双方互征的关税不对等。譬如，美国汽车进口到欧盟，将免除目前征收的10%关税，变成零关税；而美国却对欧盟出口商品普遍征收15%的关税，其中包括汽车、半导体、药品等多个领域，更不用说钢铁和铝材还维持50%的高关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）单边提高关税，未经过WTO程序
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国在此协议中提高对欧盟商品的关税，违反了WTO关于征收关税需符合程序和正当性的规定，譬如，争端各方须根据WTO争端解决机制来协商和裁定，而非单方面加征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）关税优惠未互惠
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WTO规则中，“自由贸易协定”和“关税联盟”内部允许关税优惠，但这些优惠必须是相互的，即双方都要有相似的减免措施。可欧美的这份协议中，欧盟对美国商品放宽关税，而美国对欧盟却采取高额关税，违背“互惠原则”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）影响多边贸易体系稳定
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该协议的达成，是对强权“妥协”、而非基于规则的协商结果，因此，它破坏了国际多边贸易体系的稳定和公正。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然如此，那问题就来了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
这个由各方专家谋划已久的协议，为何会出现如此“浅显低级”的错误呢？如果单边提高关税违反WTO的程序原则，那特朗普为何能用简单粗暴的方式在全球掀起征税浪潮呢？
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;关税问题并非只是关税问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，上述错误太低级太明显，但特朗普之所以能挑战“基于规则的秩序”，因为关税问题不只是关税问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，和其他双边和多边关税协议一样，欧美商谈的这个结果也是现实政治博弈和力量对比产生的妥协产物，而非严格基于贸易规则的结果。美国凭借强大的谈判地位和威胁手段，迫使欧盟接受不对等的关税安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
欧盟的“软肋”其实并不在于它的经济实力和体量，而是在安全政策、贸易市场和高端技术等方面对美国的高度依赖。所以，为了避免贸易战升级以及考虑地缘政治和跨大西洋安全等因素，欧盟不得不吞下苦果。这等于是未抵抗就缴械，接受了这一耻辱的“城下之盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，协议涉及众多利益主体和敏感领域，欧盟自身成员国之间对谈判策略和目标也并不完全一致。这点从各国对协议的反应就能看出来：法国意见最大，德国有苦难言，意大利拍手欢迎，匈牙利认为冯德莱恩被特朗普当作了“早餐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这反应的其实是欧盟的老问题：在这个主权国家的大杂院里，成员国往往见利忘义，习惯索取，不愿付出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在与美国的关税和贸易博弈中，欧盟委员会出面谈判虽然符合章程，但实际上也成了成员国的挡箭牌。当然，这样做宜于自卫，体量大毕竟可以免遭特朗普这条大白鲨的吞噬。问题是，27个成员国众口难调，欧盟委员会在先期的协调中就已经被搞得精疲力尽了。既要兼顾内部各方的利益，又要面对强悍的谈判对手，在这种情势下达成的结果只能是“体量大，份量轻”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，时间压力和美国“不行就单边加税”的强硬姿态，使欧盟的谈判空间被大大压缩。专家团队虽然意识到规则风险，但在现实压力下只能做出权衡和妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，WTO规则虽明确要求落实“最惠国待遇”，但现实中却存在不少例外情形和复杂框架，譬如，“自由贸易协定”、“关税同盟”、“发展中国家优惠”等。在这些框架内，内部和外部的关税可以不同，因此，全球多边贸易体系的现状是，“灰色地带”增多，掺水和变通渠道变宽，遵守规则的压力自然也就减弱了。加上主要经济体倾向用“权力政治”来解决贸易纠纷，所以导致规则被不断“灵活”解释或打破。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有，参与制定协议的专家和决策者要么低估了违反WTO规则带来的长期风险，要么优先考虑避免贸易战来化解当下的经济和政治危机。受权力博弈和短期利益的驱动，为换取政治上的“胜利”，规则的严谨性就这样成了牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，多边规则的执行有赖于争端解决机制的畅通和法律程序的严谨，但实际情况却不理想：争端解决程序复杂，耗时冗长，导致这些机制渐渐失去权威性。争端方更愿意通过双边协议绕道而行，利用机制存在的漏洞和空子，创造模糊空间和灰色地带。既然这类捷径好走，决策者自然不再重视规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，出现这样“低级简单”的错误，并非因为专家水平低，而是国际政治经济环境太复杂和多重因素交织在一起的结果。它同时也体现了当下国际贸易规则的脆弱性和全球多边贸易秩序面临的多重挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/30/20250730105148777.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“规则”和“秩序”只有愿意被遵守时才管用&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普能如此兴风作浪而未受到即时制裁，并不意味其征税行为合法或符合WTO的规定，但他屡屡犯规却能越战越勇，为何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以“美国钢铝案”为例：2018年3月，也就是特朗普的第一任期内，美方依据《贸易扩展法》（Trade Expansion Act of 1962）第232条，以国家安全为由，对进口钢铁征收25%关税，引发欧盟、中国、墨西哥等多个贸易伙伴的不满，并启动了WTO争端解决程序（DSB）。专家组审理了数年，期间由于审理机构人员短缺而导致裁决延迟，直到2022年12月才有最终结果，判决美国的钢铝关税违规。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在争端解决的四年间，美国的25%关税照征不误。被裁定违规后，美方与胜诉方达成一定程度的关税调整，但未完全撤销该关税。若美方不完全履约，投诉方可申请进行贸易报复的授权，但此程序复杂且敏感，一般很难迅速见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只有当争端解决机构最终判定相关关税措施违规并在争端解决机构批准后，违规方才有义务撤销关税。即使如此，实际执行也需要遵守一定程序和期限。这导致征税方可以在争端裁定前或裁定执行前继续实施其单边征税措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，无论是仲裁还是执行均有赖于成员国的配合，如果某方不合作，实施制裁和纠正则相当困难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此可见，WTO虽然有争端解决机制，成员国也被允许就贸易争端提起申诉和请求仲裁，但耗时太久。譬如，咨询磋商阶段需要约60天；磋商失败后成立专家组需要45天；专家组进行调查并提交报告通常需要6个月；任何一方若不满意均可上诉，走完程序理论上需要90天；结论报告提交后等待裁决还需要时间。这么一趟走下来，少则一年，多则数年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，即便通过WTO来解决争端，最终结果也可能是两败俱伤。以美欧航空补贴（波音与空客）的案子为例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2004年小布什任职期间，美国首先向WTO起诉欧盟，指控欧盟及其成员国通过各种形式对空客公司提供非法补贴，如“启动援助”、欧洲投资银行提供的贷款支持、债务减免以及研发和设计方面的补贴等名目。欧盟随后于2005年进行反制（当时的欧盟貌似还有点“血性”），也提出诉讼，指控美国联邦和州级政府通过税收减免、优惠融资、科研支持等措施非法补贴波音。双方均认为对方违反了WTO的补贴协定，且对本国产业造成损害，争端由此开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/30/20250730141908881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波音747与空客A380飞机合照&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世贸组织的专家组在多年调查中多次裁决美欧双方均存在某些非法补贴行为。直到2019年，WTO才最终授权美国对欧盟输美商品加征约75亿美元关税作为报复，随后欧盟也获权对美国输欧商品加征约40亿美元关税。双方开始相互加征关税，导致贸易摩擦升级，影响双方经济及全球贸易环境。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d075cc20f2fa89723e0da0c2da3d10a6</guid>
<title>这段记载明确的历史，为何成了中韩朝日的一桩公案？</title>
<link>https://www.guancha.cn/guochun/2025_07_30_784857.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 郭纯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，鸭绿江一直是中国与朝鲜两国之间的天然界限。鸭绿江由长白山天池发源，流向西南，经中国吉林、辽宁两省后，在丹东入黄海。中国长期占有的鸭绿江北岸，由长白山脉和辽东丘陵构成，其地势较南岸更为平缓，山间平地较多，是水草丰美的宜居之处，也是清朝的“龙兴之地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清崇德三年（1638年），还未“入关”正式成为中原统治者的皇太极为了保护这片“龙兴之地”，防止朝鲜人进入宽甸（今辽宁省宽甸县）等地挖参，下令从凤凰城（今辽宁省丹东市凤城区）至威远堡（今辽宁省本溪）建筑一条结合了土堤和壕沟的边防工事，由于在土堤上“每隔五尺插柳条三株”，故该工事又被叫作“柳条边”。从此，“柳条边”成了除鸭绿江外，中国与朝鲜的边界之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪三年（1877），随着长期以来大量人口移入原本被视为“禁区”的长白山地区，柳条边开禁，沿线桓仁（怀仁）、宽甸、通化等地被正式设县。就在当年，在怀仁县县令章樾门下任幕僚的关月山在鸭绿江的一条支流——通沟河附近的荒草杂蔓中发现了一座石碑，该碑高6米多，周身四面环刻隶楷汉字44行，共计1700余字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关山月先是手拓数字带回署衙，回禀章樾，得到其应允后，将此碑“焚火除苔”以期得到完整的碑文拓本，但这也导致石碑的下半部遭受严重损伤；加上部分碑文本就漫漶不清，之后有人以石灰修补，使得对此碑碑文的解读及其所代表的背后历史，随着20世纪前后朝鲜半岛局势变化，成了中、日、韩/朝之间一段争论不休的文化公案。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728215125208.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚清学界崇尚“小学”，学者都热衷于收集金石，在得到完整的碑文拓片后，很快有中国学者断定这块石碑记录的是关于高句丽第十九代好太王的事迹；结合中国史籍中的记载，甚至可以推测出碑文中记载的立碑时间“甲寅年九月廿九日乙酉迁就山陵”即是晋安帝义熙十年（414），这块碑应是好太王陵墓的墓碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好太王碑文大致可分为三个部分，第一部分是关于高句丽的建国传说，以及好太王的简要生平——他18岁登基，号“永乐太王”；39岁驾崩，谥号“国冈上广开土境平安好太王”；第二部分重点描述了好太王的功绩，大败百济，助新罗抗倭，攻东扶余，使高句丽获得了朝鲜半岛的统治权；第三部分则是关于他去世后守墓人的来源和数量规模。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于好太王碑文中详述了一些关于古代日本（倭）入侵朝鲜半岛的事件：比如391年，倭渡海打败百济和新罗使其臣服；399年，百济和倭联合入侵新罗，新罗向高句丽求助；400年，高句丽将倭从新罗和朝鲜半岛南部逐出；404年，高句丽再次打败从海上入侵的倭，因此日方极为关注好太王碑的研究进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
光绪九年（1883年），已有日本人将好太王碑的全本拓本带回日本研究。很快，日本陆军参谋本部就开始让倾向军队的学者青江秀和横井忠直进行识读考证，横井忠直由此写成了《高句丽古碑考》，在日本影响很大。通过解读碑文，横井忠直竭力想说明日本曾统治过朝鲜半岛的百济、新罗、任那等国，显然想为日军参谋本部入侵朝鲜寻找历史依据。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728215450301.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
好太王碑拓本&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本想侵占朝鲜半岛，乃至称霸东亚的觊觎之心早在1590年丰臣秀吉回复朝鲜国王的国书中就有所体现——“欲征大明四百余州，愿显嘉名于三国”。侵朝是征服中国的先导，也是明治维新后，一举成为世界强国的日本处心积虑想要发动的关键战争。1895年中日甲午战争爆发，中国战败，遂签订《马关条约》。该条约一直被视为日本全面侵韩的先声，清政府也由此放弃了对朝鲜国的宗主国地位以及相应的干涉权利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不单朝鲜，《马关条约》甚至将辽东半岛的主权也交给了日本，虽然此后在“三国干涉还辽”的压力下，清政府以3000万两白银的代价拿回了主权，但充分证明其自身大厦将倾，对于辽东这片曾经的“龙兴之地”更是无力维护了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而日本方面很早就认识到侵略战争不仅是军事活动，为了稳固自己日后的统治，文化侵略也很关键——要彻底调查被侵略国家的历史遗迹和文物，特别是关于领土主权的文物，对其进行“特别处理”，以期达到篡改历史，最终实现所谓“大东亚共荣圈”的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪初，日本学者最早开始对中国的桓仁、集安（辑安）以及朝鲜平壤地区的高句丽王城和墓葬开展调查和小范围试掘活动。桓仁和集安都曾是高句丽早期都城所在之处，集安有名为尉那岩-丸都山城和被定名为国内城的平地城，这是典型的山城与平地城相结合的高句丽王城组合。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729160619425.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
丸都山城&lt;span&gt; 中国吉林网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两地还遍布各时期的高句丽墓葬——早期的积石墓和晚期的封土石室墓：积石墓外型类似金字塔，集安附近十几座规模巨大、砌造考究的高句丽王陵均为积石墓；封土石室墓则有内容丰富，色彩鲜艳的壁画，其中具有代表性的是将军墓、舞踊墓、角觝墓、三室墓、四神墓、冉牟墓、环纹墓等30余座墓葬。朝鲜的平壤地区则是高句丽后期的建都之处，平壤有与集安形式相似的大城山城和清岩里土城，以平壤为中心的大同江下游则广布高句丽晚期的封土石室墓。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/28/20250728220814256.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
吉林集安，高句丽贵族墓葬群&lt;span&gt; 世界遗产中心&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了对上述城址和墓葬进行基本的测绘和初步挖掘外，日本学者还以“文物保护”的名义，将大量高句丽文物运往本国收藏研究。1932年伪满洲国成立，借助这一傀儡政权提供的“便利”，日本学者又对中国吉林境内的高句丽遗迹进行“深入”考古调查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1935年9月28日至10月5日，日本学者池内宏、梅原末治、滨田耕策、三上次男、水野清一、田中丰藏、小泉显夫等对集安与桓仁周边的冉牟墓、四神墓、三室墓、太王陵、将军墓、千秋墓、西大墓、山城子山城、通沟城等高句丽文物遗迹进行调查。这次考察成果被池内宏与梅原末治写成了《通沟》一书，其上、下卷分别于1938年和1940年由日满文化协会出版，成为研究高句丽史的代表性著作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1949年新中国成立以后，我国境内的高句丽文化遗迹一改过去缺乏专门管理的状态，迎来了新的生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
吉林的通化、集安首先于20世纪60年初组织了文物普查队，对其辖区内的文物进行普查。1961年，好太王碑和洞沟（通沟）古墓群被列入第一批全国重点文物保护单位名录。1963年9月，中朝联合考古对集安周边的高句丽遗址展开了调查，对好太王碑进行实测，重新制作拓本，并清理了若干壁画墓。1968年和1970年，约有700多座墓葬集中在这两年被发掘，其中包括重要的长川1号壁画墓，壁画中伎乐百戏、山林逐猎场面和供养人图堪称高句丽壁画的代表作。1997年，长川古墓群和采石场遗址被列入第五批全国重点文物保护单位名录。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/29/20250729160234962.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长川1号墓壁画 山林逐猎&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从上世纪八九十年代至本世纪初，辽宁省博物馆考古工作队和本溪市博物馆，对桓仁县的五女山山城进行了多次考古发掘，从其遗迹和遗物判定五女山山城是高句丽早期的都城纥升骨城。1996年，五女山山城被列入第四批全国重点文物保护单位名录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，吉林文物考古研究所和集安博物馆先后于1997年和2008年组织了对洞沟古墓群的测绘工作，确认洞沟平原现存7000余座高句丽时期的古墓，并公开出版了调查测绘报告，为进一步加强洞沟古墓群的管理、保护和研究提供了切实的基础。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>