<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a50ec5da18bf57f13dae794bababa28a</guid>
<title>关于南海立场，西方为何总炒作中国对待菲越“双标”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/huxin/2025_06_17_779696.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡鑫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际媒体和政策界近年来持续渲染中国南海政策存在“选择性应对”特征，即对菲律宾展现强硬姿态，却对越南的岛礁建设采取相对克制的态度。这种片面对比被西方学者贴上 “双重标准”的标签，试图论证中国对周边国家存在“恃强凌弱”的实力压制或“分而治之”的分化策略等深层动机和战略意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，若深入剖析南海争端的本质、当事国行为差异及中国政策的内在逻辑，便会发现此类指控实为对复杂地缘局势的简单化、片面化误读。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国对菲越的策略差异，并非源于西方舆论中的“国家偏好”，而是对主权原则的坚守、行为后果的评估及区域稳定大局综合权衡的必然结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“双重标准”论调的由来与实质&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方学界所谓“双重标准论”最主要基于两项“实证”依据：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，在南海争议海域执法实践中，中国对菲律宾在仁爱礁、黄岩岛等海域的越界行为采取强力拦截与反制，而针对越南在非法侵占的29个南沙岛礁上持续实施的填海造岛和军事化改造工程，则呈现出明显的非对称性的应对策略；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，在双边对话机制建设方面，中国与越南建立的“海上问题专家小组”等对话渠道已形成常态化的协商机制，对菲律宾执法却呈现出“刚性管控”特征。这种差异化处置模式，既反映出中国在维护主权完整与地区稳定间的政策权衡，也折射出不同国家行为体在南海博弈中的战略定位差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国学者罗伯特·杰维斯在《国际政治中的知觉与错误知觉》中提出的“安全困境”理论，恰可为这种差异化应对提供部分解释框架——由于越南已形成相对稳定的军事存在，其行为可能被纳入既有安全框架进行管理，而菲律宾的突发性挑衅则被视作需要即时遏制的“安全变量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述比较刻意忽略了三个关键事实，同样也是体现南海局势复杂性的三个结构性差异：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是行为模式存在本质区别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2012年黄岩岛对峙以来，菲律宾逐步采取“国际化法律战”策略，通过单方面提起南海仲裁程序、向美军新增开放4个军事基地、联合域外国家举行有针对性的军演和联合巡航等系列动作，直接违背《南海各方行为宣言》中“由直接当事国协商解决”的核心原则，加剧地区安全风险。相较之下，越南虽持续对侵占岛礁进行改造建设，但始终在《南海各方行为宣言》框架下保持顺畅的沟通与磋商，逐渐形成了“冲突管控+渐进博弈”的并行模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616141714917.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
4月27日，菲律宾非法登上铁线礁。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616141801184.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
随后，中国海警也登上铁线礁查证。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是制度约束效力呈现梯度差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越依据2011年《关于指导解决海上问题基本原则协议》，明确以谈判方式管控分歧；而菲律宾在阿基诺三世执政期间系统性破坏既有协商机制，不仅单方面废弃中菲既往磋商共识，还通过《加强防务合作协议》彻底改变安全政策取向，导致双边信任赤字扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是危机传导及触发存在显著阈值差。菲律宾近年多次派遣船只强闯仁爱礁、企图加固“坐滩”军舰，形成既成事实式的侵占，属于即时性主权挑衅。越南建设多为既有非法占领的延续，属存量争议的渐进升级但在双边管控机制下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南海争端中西方叙事陷阱解析国际舆论场域中针对中国南海政策双重标准的指控，本质上源于其叙事建构存在的结构性缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际法视角审视，中国对即时主权威胁的应对机制与对存量争议的阶段性处置方案，二者在法理逻辑与实践维度上均存在本质差异。这种二元对立的叙事框架刻意混淆了《联合国海洋法公约》框架下所体现的动态平衡原则，将中国依据历史性权利主张的渐进式治理，曲解为选择性执法的“国别歧视”。地缘政治博弈中的意识形态投射，使得平等协商的务实举措被异化为制度性排斥的表征，这种话语建构实则遮蔽了南海问题复杂性的本质特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国策略的一致性：主权底线与行为导向型反应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在南海权益维护的实践中，始终以“主权宣示、争端管控、国际规则维护”三位一体框架为行动指南。面对菲越的差异化行为特征，中国政府采取梯度化的处置策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于挑衅行为的刚性反制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾强闯仁爱礁、炒作仲裁裁决等行为，迫使中国采取海警执法、岛礁防御性部署等反制行为。这些行动完全符合《联合国宪章》第51条自卫权及《联合国海洋法公约》第298条排除强制仲裁条款，中国海警部门自2023年起实施常态化巡航执法，并在相关岛礁完成防御性军事设施建设，这些举措均符合国际法关于主权防御的规范要求。中国国防部在2022年《国防白皮书》中也明确阐释：“主权国家在其领土范围内部署防御性武装力量属法定权利范畴”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，当时任菲律宾总统杜特尔特2016年表示希望暂停对抗、重启对话时获得中方积极回应，提出涵盖了渔业资源管理、油气勘探合作等六大领域的共同开发方案。这种“刚性反制+柔性对话”的模式，既有效维护了国家主权，又为地区危机管控提供了创新性的解决方案。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>113aadb7ecfed503f8f416ab9204bb4a</guid>
<title>中国的“传帮带”，对中亚来说到底有多香？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyanwan/2025_06_17_779676.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张燕婉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
黄沙漫漫，驼铃声声，锡尔河卷着冰山上的雪水滚滚向西，伴着费尔干纳盆地热烈的晚风，我们的调研团队来到了白金之国——乌兹别克斯坦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
落地塔什干，眼前的情景既陌生又熟悉。机场到达大厅“乌中明源丝路自由贸易特区”的牌子分外醒目；比亚迪、理想、红旗、奇瑞等新能源汽车穿梭在车流之中，带来满满的现代感与科技感；灯火通明的李宁、小米、华为等品牌专营店，让我仿佛走进了国内某城市的商业区；总有活泼的小朋友羞涩地对我们说一句不太标准的“你好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616120951252.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
照片由笔者提供&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼前的一幕幕，仿佛带着字幕的电影，真实展现着中国中亚合作的新气象和新面貌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两年前，首届中国—中亚峰会在西安成功举行，开启了中国和中亚五国合作的新篇章。从《西安宣言》的出炉，到一系列合作共识和倡议的达成，再到各类多边合作平台的成立——两年来，中国中亚合作成果丰硕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第二届中国-中亚峰会举办之际，笔者希望从这次对乌兹别克斯坦的实地调研入手，一起来看看这两年来中国-中亚的合作之花究竟如何绽放？&lt;strong&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=3560136623139349974&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;strong&gt; 
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;互联互通的最佳注解——铁路与海港&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近两年，中国企业在乌兹别克斯坦物流领域的投资呈现出显著增长趋势，我也向在乌工作的朋友求证，其回复说：“中吉乌铁路的实质性推进是投资增长的主要驱动因素”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年的《西安宣言》指出完成中吉乌铁路可研工作的重要性，将推进该铁路加快落地建设。在该宣言和相关合作共识的推动下，2024年12月，中吉乌铁路项目启动仪式在吉尔吉斯斯坦贾拉拉巴德举行，历时近30年的反复论证规划，这条东起中国喀什，西经吉尔吉斯斯坦贾拉拉巴德，终至乌兹别克斯坦安集延的新通道终于落地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，中吉乌铁路吉尔吉斯斯坦境内段重点控制性工程费尔干纳山、纳伦1号、科什特伯3座隧道已经开工建设，标志着中吉乌铁路项目正线工程进入实质性施工阶段。货运路程缩短900公里，时间节省7至8天，中吉乌铁路不仅将打通中亚能源、矿产、农贸产品输送新动脉，还将成为我国到欧洲、中东的最短货运路线，在整合中亚资源的同时，也能为我国开辟出广阔的中亚市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/16/20250616121757133.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了铁路，推进途经阿克套港、库雷克港、土库曼巴什港等海港的跨里海运输线路建设也是上一届峰会各国达成的合作共识之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据中国交通新闻网报道，去年6月，郑州、山东、新疆的16辆货车组成的运输车队从新疆霍尔果斯口岸出发，经哈萨克斯坦阿拉木图市、阿拉尔斯克市、库利萨雷市，抵达库雷克港，与哈萨克斯坦的10辆货车一同登上跨里海的轮渡，通过滚装运输至阿塞拜疆巴库港，随后去往格鲁吉亚、土耳其等地。中国货车行驶里程最长约4800公里，全程约8至11天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跨里海运输线路的开通，不仅表明我国国际运输在范围上进一步拓展，而且在水平上也达到了新的高度。沿着这条直通欧洲的大通道，不仅中国商品，中亚地区的矿产和农副产品也将源源不断走进欧洲，走向世界，促进了沿线各国的经贸合作和文化交流，也有助于构建区域经济发展的新格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国的“传帮带”有多香？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
米尔济约耶夫上台之后，开启了乌兹别克斯坦版的“改革开放”。乌国目前大力推动经济现代化改革，积极对外开放和吸引外资，改善营商环境。调研过程中，我们走访了一家中国在中亚地区棉花种植领域的领军企业，该企业的总经理向我们介绍了在农业合作方面的先进经验。“中国拥有众多技术先进的纺织企业，在纺织技术、管理经验方面展现出明显优势。而乌兹别克斯坦的劳动力成本相对较低，双方的互补优势尤为显著。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还指出，中乌在棉花种植领域的合作模式，可以理解为传统意义上的“传帮带”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，这种模式贯穿于企业管理层、运营执行层以及农业操作层，每个层面均有中方和乌方人员共同参与。其次，中方将先进的种植技术和管理经验引入乌国，通过手把手的教学方式传授给乌方人员。随后，借助乌方人员对当地语言和环境的熟悉优势，再将这些农业技术普及给当地棉农，并由乌方人员负责管理乌方棉农。借助这种模式，不仅可以提高当地棉花的产量，帮助其提升纺织产业的加工水平，还能让乌方人员学到先进的技术和经验，广受乌国的好评。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>656d3d36e008b92a43cd8545ae99dbfd</guid>
<title>停止恶性内卷之风，不能止于新能源</title>
<link>https://www.guancha.cn/tuokamakezhiguan/2025_06_17_779674.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 托卡马克之冠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着国内市场竞争加剧，企业生存压力增加，“内卷”这个原本用于描述农业社会劳动力过量投入、生产力却停滞不前的术语，被使用的频率越来越高，被引用的场合也越来越广。尤其是产销两旺的新能源汽车市场，价格战打得天昏地暗，各家大佬年复一年地从年头撕到年尾，明嘲暗讽层出不穷，近日甚至出现“车圈恒大”论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毫无疑问，商家打价格战，消费者直接从中受益。但长远来看，这种“内卷”不仅危害了企业的健康发展，也对职工的福祉、行业的可持续发展以及整个社会的经济生态造成了严重影响，而明面上受益的消费者也可能成了这些不良后果的承担者。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/12/20250612112844877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;资料图来源：澎湃新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是高强度的内卷严重影响了劳动者的收入待遇和工作条件，这也是目前内卷造成的诸多问题中，最为人所诟病、也是和我们普通人最密切相关的一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业为了在激烈竞争中压倒对手一头，最常见的方法就是最大限度压低成本、增加产出，在实际操作中就往往表现为对职工劳动力的压榨——在增加劳动者工作时长、工作负荷的同时，压缩劳动者的平均收入和工作条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就比如文章一开头提到的新能源汽车，在过去的2024年，产销量分别达1288.8万辆和1286.6万辆，同比分别增长34.4%和35.5%。在如今的大环境下，一个行业能取得如此亮眼的两位数增长殊为不易。但这种增长是否普遍惠及到了该行业的从业人员，特别是一线基层职工呢？答案则是否定的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如某电池龙头就爆出了要求职工实行“896”工作制的消息——即早上8点上班、晚上9点下班，一周工作6天；重要时期还要求连续无休地“奋斗100天”。后来这消息越闹越大，一些职工陆续发声，公众发现该公司的实际工作强度可能比“896”还要高，经常是“8106”、“897”甚至“8107”，而且所谓“奋斗100天”也不是一两次了，甚至出现过大干一整年的情况，这也导致了该公司极高的人员流动性。而据部分职工透露，该企业工资待遇在业内不算低，但也远远不是许多人想象的高薪，至少其收入水平和该企业在全球市场上所向披靡的攻势及如日中天的业绩是极其不相称的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，国内不少制造业企业之所以能在全球市场攻城略地，恐怕不完全是其产品质量过硬和产业技术先进所致，以一线职工的“牺牲”换取的压倒性低成本优势也占据了相当高的权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内卷式竞争造成的第二个后果，是企业的利润率普遍不高，尤其是制造业企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如2024年，中国规模以上工业企业制造业实现利润总额为55141.1亿元，比上年下降3.9%；营业收入利润率为4.64%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/06/12/20250612112404620.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/06/12/20250612112505747.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;图表来源：国家统计局&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老实说，这些数字尚有很大的提升空间。我们可以对比同为东亚制造业中心的日本，日本2023年上市制造业企业的净利润创历史新高，同比增长近20%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据《日本经济新闻》统计，截至2023年5月9日，东证交易所prime上市的约170家制造业企业净利润增长23%，达到了14.8万亿日元；4—9月，日本制造业的净利润达到11.6425万亿日元，比上年同期增长12%，并且超过了非制造业的11.5652万亿日元，增长8%。而2023年下半年，日本制造业的销售净利润率再创新高，达到6.7%，这个数字是非常美观的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回溯我国过去四十余年的制造业发展，可以说恶性竞争是国内企业久治难愈的顽疾，而这种竞争往往又是以不计成本的竞价为主要手段的。例如当年中国的钢铁企业在与国外三大矿山（力拓、必和必拓、淡水河谷）进行铁矿石价格谈判时之所以频频失利，一个很重要的原因就在于国内部分钢铁企业为了优先获得铁矿石现货供应，选择绕过国内钢铁企业协同谈判机制，私自与三大矿山谈判定价。这种行为破坏了统一战线，扰乱了市场秩序，给了国外三大矿山以可乘之机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而国内企业在产品销售时，为了争夺市场份额，争夺销售排期，又往往急不可耐地用各种打骨折的价格去抢占市场，企图迫使竞争对手知难而退。这种种操作带来的结果就是中国买啥啥涨价、卖啥啥便宜，庞大的产业集群成了纯粹出卖劳动力、钱却让上游供应商和下游销售商赚走了的苦力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上笔者一直以来都反感一种宣发话术，大致是说：某种高新技术产品原本只有国外少数企业能够生产，这些企业凭借垄断这种技术一直在赚取高额利润，国内企业克服千难万险，跨越重重困境，终于实现了技术突破，制造出了这种高新技术产品，甚至技术指标更好，还搞出了自身特色，随后有关企业扩大产能，降价销售，挤垮了其它同行，成功把这种产品卖成了“白菜价”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
打破国外企业的技术垄断，自然让人欣喜，但后续卖“白菜价”的操作是否值得持续提倡，就需打一个大大的问号。产品卖不上价，要想维持企业运作所需的现金流，就只能尽力压低成本，而压低成本的方法不外乎降低收入待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这么做，看似惠及消费者，但看远、看广点，其实也破坏了国内市场的消费能力，因为人在作为劳动者的同时也是消费者。他们消费能力不足，企业就打不开销路，利润就进一步下降；为了维持生存，企业只好进一步削减劳动者的收入待遇、增加劳动者的劳动强度，进一步内卷；于是形成了“越卷越穷，越穷越不消费，越不消费越卷”的恶性循环——如果生产那么多优质产品的结果只是让企业艰难生存、让劳动者勉强糊口，意义何在？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8c4cd2284b41ffb2d7c556620710a15d</guid>
<title>“以贸促变”：西方对华政策为何成少败多？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_06_17_779655.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于国际局势纷乱，危机四伏，德国新政府亟待处理的内政外交事务很多。默茨担任总理之后，穿梭于诸国之间，但只与中国国家领导人通过一次电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乍一看，中国似乎还没真正进入德方的议事日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据德国政府官网上发布的信息，默茨在通话中表示愿意在应对全球性挑战方面以“伙伴关系方式”（partnerschaftlich）进行合作，强调德中经贸关系的重要性；此外，双方还就国际和地区问题交换了意见，同意不久后继续直接交流，以进一步推动德中合作的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这说明，默茨“冷处理”德中关系只是表相。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，他必须先把欧盟内部和德美关系捋顺，方能顾及其他事务。另一方面，默茨也在观察中美关系的走向。毕竟，北京与华盛顿如何相处，对国际局势具有“牵一发而动全身”的效应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一点是可以肯定的：如何经营对华关系，是任何德国政府都无法回避的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“以贸促变”政策的来龙去脉&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国对华长期执行的“以贸促变”（Wandel durch Handel）政策是上世纪六十年代末勃兰特总理（Willy Brandt）针对苏东集团所采取的“新东方政策”（Neue Ostpoltiik）的延续和翻版。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃兰特及其助手巴尔（Egon Bahr）提出的“东方政策”之所以被冠以一个“新”字，是因为它在本质上是对之前西德推行的“哈尔斯坦主义”（Hallstein Doctrine）的反动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个以当时西德外长命名的“旧东方政策”，基于阿登纳政府的两个既定国策：融入西方（Westbindung）和拒绝东方（Diplomatische Ablehnung des Ostblocks）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前者可以被称为德式的“一边倒”政策：当时华约组织的部队已推进至易北河一线，阿登纳认为，西德若要生存和发展，必须融入以美国为首的北大西洋体系，以获得包括核保护在内的安全保障；经济上，联邦德国也需要“马歇尔计划”的财金输血。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后者的具体内容是：西德是德国的唯一代表，不承认德意志民主共和国（东德），不和与东德建交的任何国家（苏联除外）建立和保持外交关系。类似于蒋介石退守台湾后坚守的“一个中国”原则（“汉贼不两立”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该政策导致一系列“断交”事件：南斯拉夫、古巴等国因与东德建交而被西德政府断交；埃及因接待东德领导人乌布利希（Walter Ulbricht）而遭到西德的威胁，最后导致10个阿拉伯国家一起主动与西德断交。新中国成立后很快就得到了民主德国的外交承认，自然也就被西德排除在建交名单之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，德国是冷战的最前沿，而柏林则是前沿中的前沿：1961年8月13日午夜，东德政府开始执行建筑“柏林墙”的“玫瑰行动”（Aktion Rose）；1962年，美苏之间爆发了临界核战争的“古巴导弹危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617075012377.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴尔（左）和勃兰特，摄于1963年。&lt;span&gt;dpa&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个大背景下，时任柏林市长的社民党人勃兰特和他的政治助手巴尔，开始思索并寻找克服东西方阵营剑拔弩张局面的途径。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1963年7月15日，巴尔在巴伐利亚图青福音新教学院（Die Evangelische Akademie Tutzing）的一次演讲中说：“是否有可能通过渐进的方式，让（东德）当局逐渐消除他们那些完全合理的担忧（指对开放的顾虑），从而使放宽边界和柏林墙的限制变得可行——因为风险已降至（他们）可承受的范围。这种政策可以用一个简明的公式来概括：以接近促转变（Wandel durch Annäherung）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份演讲在媒体上一经发表，批评声浪一波接一波地汹涌而至。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政的基民盟（CDU）担心社民党所代表的“软化趋势”（Aufweichungstendenzen）在两德关系中会产生导致决堤的“蚁穴效应”，所以故意将巴尔概念中的“接近”（Annäherung）换成“献媚”（Anbiederung），指摘“以接近促转变”无异于“以献媚促转变”（Wandel durch Anbiederung）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
勃兰特所属的社民党内也有批评声：以言辞刻薄著称的党内长老级人物魏纳（Herbert Wehner）在挖苦和批评这个方案时说：“这简直就是一派胡言！”（“Dies ist bahrer Unsinn! ”）老魏在此也玩了个文字游戏，将德文“bar”中间加了字母“h”，巧妙地将形容词“简直”的意思变成了巴尔的德文名字“bahr”，意思是“巴尔的胡言”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最具讽刺意味的是，本意是要缓和与东德及东欧关系的政策设想，不仅受到西德国内政党的谴责，还得罪了民主德国当局。当时主导“对抗性外交”的东德外长温泽尔（Otto Winzer）称巴尔方案是“柔性侵略/温和蚕食”（Aggression auf Filzlatschen）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到当年的“四面楚歌”，巴尔后来不无自豪地说：“当时我们的确‘里外不是人’，但庆幸的是，这个方案在后来的勃兰特政府期间得以实施，并深刻影响到后来的历史进程，包括苏联的解体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新东方政策”是一个内容丰富的历史概念，包含当年勃兰特政府与苏东集团签署的一系列“放弃武力”和“通邮、通商、过境”等双边和多边协议，如1970年的《莫斯科条约》和《华沙条约》、1971年的《柏林四强协定》及两德《过境协定》、1972年的《两德基础条约》等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望这段历史，笔者认为，“以接近促转变”的新政，从其设计理念而言，并没有像历史的最终结果那样“厥功至伟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，勃兰特/巴尔等德国政治精英首先关注的并非“促使对方变革”，而是“自我解围”，给地处冷战最前沿的两德拓出一条缓冲带，以免武装到牙齿的北约和华约在德意志土地上大打出手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换而言之，这一新政的出台首先是内政的需要。“促变”则更多是这一新政的“副产品”。而且，这里的“转变”未必就一定单指对方——民主德国。实际上，西德政府也想以此来修正自己的外交政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，“新东方政策”客观上的确为缓和冷战时期的东西方关系作出了积极的贡献，但把当时的人道和安全出发点上升为拖垮苏东集团的一种战略设计，多少有扭曲和夸大事实之嫌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，该政策被德国和西方的政治精英视为改变他国政体的“灵丹妙药”，同时也成为重商主义和经济牟利的一块“遮羞布”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明明是要做生意挣钱，要获得对方的市场和资源，但都要冠以一个名正言顺的说辞：鸦片战争时的口号是“自由贸易”；在“政治正确”盛行的今天则是“自由民主”；因为单纯牟利而不推广自己那些“惠及世界的价值观”，在西方社会里会被认为是不道德的，不负责任的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了笼络选民，夯实自己政策的“正义性”，政府会编排出各种名目来：譬如，9·11之后分明是被迫启动北约的“互助条款”，却非要将其说成是为了保卫本国的自由民主而出兵阿富汗；明明是瞄准中国的巨大市场、廉价劳动力和自然资源，却非要整出一个“以贸促变”来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，“以贸促变”虽然是“以接近促转变”的延续和翻版，但在战略动机上，两者之间还是发生了微妙的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所说，勃兰特/巴尔当年的缓和新政主要是为了“自我解围”，“促变”更多是“无心插柳”。但冷战结束后的“以贸促变”则明显带有更多的战略自信。德国和西方的政客们坚信，以前在苏联那里能奏效的，今日在其他国家也能成功。而且，这次就是奔着“挣钱+改制”这个双重目标去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;德国对华政策演变过程中的“美国元素”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，包括德国在内的美国盟友，其外交、安全和经济政策长期受制于华盛顿。没有美国的点头，像德国这样的盟国是不敢正式与中国交往的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不能正式交往，不等于双方没有秘密接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在1964年，也就是被誉为“德国经济奇迹之父”的艾哈德（Ludwig Erhard）执政时期，波恩和北京就在瑞士伯尔尼首次尝试谈判签署贸易协定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双方在这一年共进行了三次秘谈，但最终因“柏林问题”、“台湾问题”以及来自美国的“事实性否决”而于1964年11月无果而终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时任美国国务卿腊斯克（Dean Rusk）在一次会谈中告诫艾哈德，美国因中国支持越共而视其为“敌人”，故拒绝北京成为贸易协定的谈判伙伴。迫于美方压力，艾哈德赶紧转调，声称他实际上从未打算与中国就真正的贸易协定进行谈判，而只是想谈一个“商品协定”（Warenabkommen）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到上世纪60年代末，随着美国总统尼克松决定在中苏关系紧张的背景下利用北京，并希望中国在与北越谈判中提供帮助，美国才“允许”德国（以及日本）与中国建交。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/06/17/20250617075050434.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年2月，走下舷梯的美国总统尼克松与中国国务院总理周恩来握手寒暄。这张照片其后成为冷战的标志性画面之一。图左是其夫人帕特·尼克松。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，1969年社民党/自民党联合政府上台时，恰逢中苏关系紧张。勃兰特因担心得罪苏联，影响其对苏东集团缓和的进程，所以决定“先苏后华”，即在签订《莫斯科条约》之后再着手与中国建交。1972年，德国副总理兼外长谢尔（Walter Scheel）到京签署了建交公报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国政界虽然对美国无所不在的影响力心知肚明，媒体也都清楚，可大家对此似乎不以为然，并不认为这是个需要强调，或需要引以为诫的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在谈及“新东方政策”时，华盛顿的作用鲜有提及，似乎该新政是勃兰特/巴尔一干有远见的政治家自己独立精心谋划出来的。其实不然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一如中德建交是在美国肯首的情况下才得以实现，德国的缓和政策也是有美方政策松动作为铺垫的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴尔1963年7月15日首次公开谈论“以接近促转变”政策的前一个月，时任美国总统肯尼迪在华盛顿的美利坚大学（American University）的一次基调演讲时已公开表示，美国将放弃以武力来支撑“美国主导的国际秩序”（Pax Americana），打算对苏采取“和平战略”（Strategy of Peace）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次演讲的背景是肯尼迪在1962年秋季的经历：他通过与赫鲁晓夫的直接谈判，达成了双方撤回瞄准彼此的中程导弹的协议，从而制止了古巴危机的恶性发展，形成了通过军备控制来避免核战争的新局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但肯尼迪本人却因此在国内承受了巨大的压力。他的大多数顾问及五角大楼（国防部长麦克纳马拉除外）都持反对态度，但他还是保持了战略定力，促使苏联从古巴撤出核导弹；作为交换，美国也从土耳其和意大利撤出核武器。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
肯尼迪在那次演讲中阐述孤独决策的动机时坦言，自己之所以认为“全面战争”毫无意义，因为“我们建立的一切……都将在最初的24小时内毁灭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，巴尔在图青福音新教学院为未来“新东方政策”提炼出来的“以接近促转变”公式并非“空穴来风”，更不是“神来之笔”，而是以肯尼迪的对苏“和平战略”为范本和前提的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/06/17/20250617075104806.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧委会主席冯德莱恩推出欧洲对中国“伙伴、竞争者和对手”的三重定义&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，德国和欧盟在当今新形势下制定的对华战略，也离不开华盛顿的政策转向。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>