<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8a5be6beb6b761c4bc5bc98a465379c1</guid>
<title>瓦尔代2023年会报告：一个无等级体系的未来畅想</title>
<link>https://www.guancha.cn/ValdaiClub/2023_10_04_710812.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;2023年10月2日，就在俄罗斯索契机场受乌克兰作战无人机袭击的当天，俄罗斯顶级智库瓦尔代俱尔部的2023年年会正在当地召开，来自40多个国家的前政要和知名专家受邀参加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，开幕式上发布了2023年瓦尔代年会报告《一个无等级体系的未来畅想》。瓦尔代俱乐部年会报告向来具有较高的水平，折射了俄罗斯智库精英对年度全球形势的深度思考。中国人民大学重阳金融研究院（人大重阳）第7次受邀参加该年会，与往年一样，经瓦尔代俱尔部授权，由人大重阳运营的中国人民大学中俄人文交流研究中心翻译成中文版（译者：杨清清、陈修豪、李鑫鹏、马雪薇）。内文中个别观点有争议性，并不代表译者立场，特此声明。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004094828413.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;报告封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、前言&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“在我们的国家，”爱丽丝说，仍然有些喘息，“如果你像我们一样快速奔跑了很长一段时间，通常你会到达另一个地方。”“一个缓慢的国家！”女王说，“现在，在这里，你看，要保持在原地，你必须尽力奔跑。如果你想去别的地方，你至少必须跑得比这快两倍！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
——刘易斯·卡罗尔，《镜中奇遇》
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“未来的形态”或许是当今世界上最受瞩目的概念。每个人都渴望洞察其中，国际事务专家也不例外。世界舞台上的局势越趋复杂，变革越显激烈，曾经被视为次要的因素（从技术到社会变迁）的影响越发凸显，这加大了我们理解拐角后景象的紧迫性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际关系的历史和理论提供了多种多样的、可用于分析和预测的工具，这让人们有充分的可能去剖析当下并勾勒未来。尤其是因为许多正在进行的进程似乎与过去的模式相似，寻找过去类似情景并将过去几个世纪的模板套用于当前事件已成为常态。通常情况下，这种做法看起来颇具说服力，但这只是一种错觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这些转折点上，历史并不完全契合自身的模板。关键时代——而我们正生活在其中——不同于时间的平稳流逝，以往存在的元素如今已汇聚成一幅截然不同的画面。我们需要一种与常规认知不同的概念框架，以便我们能够理解这一格局。否则，存在较高的风险，即解释会将我们推得更远，而非帮助我们理解这些发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在充斥着各种变革的时期，很难预测最终结果。因此，报告的作者们试图超越常规理解，借助最常用的概念（如“等级体系”、“国际秩序”、“多极化”、“力量平衡”等）来解析现状。目前，未来的图景不过是一种幻想，我们当前别无选择，只能设想它。通过想象，我们得出结论，世界的新形态将根本不同于我们在过去几个世纪已经习惯的格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、以等级体系为秩序基础&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际秩序的大多数描述，无论是现存的还是即将到来的，通常都包括“多样性”的概念，如多边主义、多极性、多中心主义等等。这是自然的。有意义的国际关系参与者数量前所未有地庞大，可能是很长时间以来最多的，甚至可以说是有史以来最多的。世界（尤其是寻求扩张和主导地位的欧洲部分）长期以来已经习惯了定义国际体系的严格等级结构。在过去的200年里，这种等级体系一直在不断变得不那么复杂。从19世纪的“欧洲协调”到20世纪上半叶的对立“轴心”，再从冷战时期的严格两极化到冷战结束后宣布的“单极时刻”。后者是巅峰。从某种意义上说，1989年宣布的“历史的终结”确实是一个最终的里程碑。但并不是历史本身的终结，而是一个具体且相当长的阶段的终结，即等级体系时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即将结束的国际秩序（雅尔塔-波茨坦秩序，甚至在冷战后期以修改过的形式存续）或许是最后一个基于一小群国家内的权力平衡的秩序。换句话说，它天生带有等级性。如果这个假设是正确的，那么在国际关系中持续了500年（自欧洲扩张进入亚洲、非洲和美洲以来）的时代即将结束。某种程度上，“历史的终结”也意味着等级体系的终结。“单极时刻”坚决否定了以前意义上秩序的必要性，因为它设想，随着国家融入全球自由民主范式，它们的行为性质也会发生改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以肯定的是，等级体系已经结束。然而，它并没有以它的完全胜利和国际秩序的解体而结束，而是因为它所提供的各种可能性的枯竭而结束。统一的努力产生了相反的效果，因为不同的文化和民族寻求更强调他们的身份和独特性。当前阶段是过渡性的。人们正在进行意识形态上的尝试，以本着后冷战时期的精神，维持单一一套规范和规则的主导地位。但就像在更早的时期一样，它是被强制实施的。所有这一切都是在确保全球化主要参与者获得可接受的利益分配方面受到限制的背景下展开的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004094905561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004094916122.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如印度政治家贾斯旺特·辛格（Jaswant Singh）所写，“冷战结束并没有导致历史的结束。1980年代末的冷战融冰只是加剧了欧洲延续已久的争端。我们没有进入一个单极世界。相信“只是简单地重复21世纪全球化和市场的咒语就可以将国家安全置于全球贸易之后”将是一个严重错误。21世纪不会是单纯讲求贸易的世纪，世界仍然需要处理过去未解决的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试图保留以前国际秩序的元素，并将其融入当今新兴秩序，是当前一些冲突的重要原因之一。然而，有前瞻性的国家逐渐趋于一致，发挥了更加重要的作用。当这一过程开始涵盖主要核大国时，人类的风险就会增加。然而，这是不可避免的，也将意味要在实践中学习安全规则。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这个“趋同”过程成功，新的国际秩序可能不会由胜利者的“协议”或“和平大会”导致，而可能是由国家之间的自然互动过程和发现各方都能接受的选项所导致。令人惊讶的是，在全球政治的背景下，这可能发生在没有赢家或输家的情况下。这将标志着新的非等级时代的开始，并限制以前体系中最差的方面，比如追求霸权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、结构作为等级体系的根源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结构是国际关系的一个关键变量。在当前形式下，它是基于二战胜利国之间的协议。他们奠定了创建联合国和其他机构的基础，这些机构目前在全球范围内协调并一定程度上规范国家的行动。这些机构（组织和规范）旨在提供一个普遍的政治框架。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004094933439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9bde745aeecfe039aaa0d7ae47d08090</guid>
<title>欢迎来到“极乐世界”，美国如何靠花掉别国的辛苦存款为生</title>
<link>https://www.guancha.cn/MichaelPower/2023_10_04_710810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/麦克·鲍尔，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者全部的职业生涯都致力于具象化展示全球经济的“大趋势”。当然，正如堆积木一般，这意味着首先了解世界主要经济体各自的宏观经济状况。但这项工作并没有止步于此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如同拼图游戏，接下来笔者试图将每个国家的走势拼接起来，创造出一幅全球性的“大势图”，当中对整体趋势的观察可能提供相对个别国家更有价值的收获。于是笔者成为本行业中的一个另类：某种程度上更关注宏观的宏观经济学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拼接这样的“大势”拼图并非易事：大多数统计数据仍是内向型的，通常会基于各国自身的情况定义每一块国家拼图的经济状况。笔者接触过的统计序列几乎从未尝试测量这些单个国家的拼图占整个全球经济的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财政赤字较国内生产总值（GDP）之比或者经常项目赤字占国内生产总值（GDP）之比都有现成的数据：优秀且免费的在线数据网站Trading Economics以符合逻辑的方式收集了几乎所有国家的相关数据，国际货币基金组织（IMF）与各国财政部是该网站的主要数据来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，当试图研究，比方说，美国财政赤字占全球财政赤字之比或美国经常项目赤字占全球总额之比时，就只能靠痛苦地检索IMF庞大的数据库才能找到答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年年初，笔者有机会从事了这项研究，并尤其关注了美国的上述两个指标在全球经济中的表现（首先请允许笔者承认，研究发现令笔者感到震惊，这种情绪不应该出现在一个冷静与充满书呆子气的经济学家身上！）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，美国的经常账户赤字占全球总额的60%以上，财政赤字占全球的40%以上。对于一个人口仅占全世界4.2%的国家来说，这可不是什么了不起的“成就”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/10/02/20231002133236612.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;199&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国联邦债务占GDP比例历年走势图 来源：圣路易斯联邦储备银行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这些比率，笔者接下来通过添加其他的统计序列，开始构建这个全球拼图的剩余部分。例如，要了解经常账户赤字状态下贸易流通的广泛影响（注意，经常账户不仅仅反映了贸易流量，虽然后者通常在加总数据中占主导地位），就必须了解与之相抵消的资本流动，净流入通常会抵消经常账户的赤字（或者反之亦然：资本流入的赤字会抵消经常账户的盈余）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来需要搜集其他的账面统计序列。关于美国的资本流动情况，美国财政部的国际资本流动报告系统（TICS）公布了非常详实准确的月度数据。它统计了资本流入和流出美国的数量、来源以及通过哪些金融工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在不涉及太多细枝末节的前提下，简单来说，笔者能够建立一个粗略但成型的“大势图”，了解货币世界是如何运转的。介绍完这些经济学的晦涩名词后，请允许笔者给大家讲一个故事......一个非常发人深省的故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;消费的历史&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个故事始于当今全球经济的基础：美国消费者。为什么说这是基础？因为消费创造了美国74%的GDP，大致相当于整个中国经济的体量。很显然，美国消费者喜爱消费......爱不释手！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有必要详细介绍一下美国消费基础的现代历史。也许有悖常理的是，首先要了解二战后美国生产力基础的演变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去50多年来，随着制造业转移到海外，主要是那些劳动力成本较低的地方，美国的工业基础已经被掏空。早在20世纪50年代，各国开始重建因第二次世界大战被摧毁的工业基础时，就为美国工业的空心化进程奠定了基础。这导致饱受战争摧残的欧洲（包括战后西德的“莱茵河奇迹”、法国的“辉煌三十年”以及意大利的“经济奇迹”）与日本（“日本经济奇迹”）出现了经济复苏的奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到20世纪80年代，这种以较低劳动力成本压低价格的经济发展模式传播到“亚洲四小龙”，庞大的中国在90年代接受这种规则，尤其自2001年中国加入世界贸易组织以来。如今，这种发展模式甚至从中国开始转移到越来越长的国家名单中，绝大多数在亚洲（越南、印度尼西亚、孟加拉国以及最近的印度），有时甚至是亚洲以外的地方，其中最引人注目的是加入了《北美自由贸易协定》（NAFTA）的墨西哥。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自20世纪60年代初以来，美国蓝领工人就在打一场注定失败的战斗。美国参议员詹姆斯·大卫·万斯（J.D. Vance）的《乡下人的悲歌》（Hillbilly Elegy）一书尖锐地描写了这段苦涩往事。这一进程迫使大量美国产业工人转向寻找其他工作，包括科技产业等新兴行业，但绝大多数人都选择了向服务业领域发展，包括为美国州、市及联邦政府工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代初宏观经济的最主要趋势是，随着美国工业出口的下降与进口的提升，自二战结束后以来，美国的经常账户终于进入赤字状态。尼克松在1971年终结美元与黄金挂钩就反映了这种变化。此后，伴随着周期性波动（包括1985年《广场协议》签署后曾有短暂反弹），美国的经常账户赤字稳步增长：到2022年，赤字水平已接近一万亿美元。（一个技术性问题：经济学家也将经常账户赤字定义为一个国家净负储蓄的水平，而经常账户盈余则被视作净储蓄的盈余，因此，一个经常账户出现赤字却依然保持国外账户平衡的国家，一定是在消耗其他国家的储蓄。）
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/10/02/20231002133724261.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;389&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作者认为，美国自上世纪60年代以来的产业空心化进程造就了今天的消费基础&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国并没有外汇储备，只有存放在诺克斯堡的黄金。这意味着，随着经常账户赤字的持续增加，美国不得不完全依靠资本流入来抵消赤字，以避免美元持续贬值。当然，美元汇率自20世纪70年代初以来始终在波动，但总的来说，充足的资本流入保证了美元不会出现如阿根廷比索那样的暴跌，这是显而易见的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d7b1dcdea3f23d0c5947fe27482a1bb9</guid>
<title>“西方成功学”？我们需要的是“中国成功学”</title>
<link>https://www.guancha.cn/WenYang/2023_10_04_710808.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/10/04/20231004082057142.jpg&quot; width=&quot;350&quot; height=&quot;350&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;《超经济突破：中国发展的真实逻辑》，文扬、苏堤著，广东经济出版社2023&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文扬】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪90年代，对于作为一个整体的西方来说是一个黄金年代。苏东集团的解体和冷战的结束标志着西方在二战后最大的一次地缘政治竞争中取得了历史性胜利。根据西方的历史观，这也是自由资本主义、国家社会主义和共产主义这三大主义之间百年竞争的终结，这个终结直接导致了当时在西方国家中方兴未艾的“新自由主义革命”突然成为了一个席卷世界的浪潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对一个几乎包括了全部非西方世界的巨大的新边疆，一个不再有任何强大抵抗力量的世界，当年那个曾经令世界无可奈何的帝国主义换了一个金融和经济的面孔后卷土重来。借助这场革命掀起的新思潮、新政策和新市场，西方发达国家对全球财富的掠夺再一次狂飙突进，全球财富分配的不平等进一步拉大，西方国家和非西方国家间富者愈富、穷者愈穷的格局看起来将要永久固定下来了。世界仍然无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
百年前的帝国主义是赤裸裸暴力形式的，不需要也不可能做任何装饰。到1913年，11个西方帝国控制了全球所有领土和人口的近五分之三以及全球经济产出的四分之三以上，绝大多数的取得都是直接或间接通过战争实现的，即使有一些价值观上的口号，但在现实中却只有血与火。正如一位历史学家所说，法国大革命的理想主义号召——自由、平等、博爱，在实践中却表现为完全不同的东西——步兵、骑兵、炮兵。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是20世纪末这一次以“新自由主义革命”形式展开的全球征服，情况完全不同了。人们被告知，帝国主义时代过去了，今天的世界处在一种被经济全球化进程所推动的新秩序当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前美国总统老布什在1990年海湾战争期间向全世界宣布：美国将领导一个世界新秩序（The New World Order，NWO），“让不同的国家为共同的事业团结在一起，以实现人类的普遍愿望：和平与安全、自由和法治。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/28/20230928152304309.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》专栏作家托马斯·弗里德曼进一步解释道：美国在冷战中的胜利是……一系列政治和经济原则的胜利，即民主和自由市场。最终，全世界都开始认识到，自由市场是未来的潮流——美国既是未来的守护者，也是未来的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
帝国主义变好了吗？西方要做慈善家了吗？毫无疑问，当时的美国很希望世界这样相信——相信新的世界秩序必须由美国来领导，不是因为美国曾是帝国主义国家，而是因为美国是世界上最富裕的国家；相信美国领导的世界新秩序对所有国家都有利，不是因为美国将要从新秩序当中获利，而是因为美国可以成为所有国家的榜样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方成功学？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界真的会相信吗？如何让全世界心悦诚服地接受西方的领导？这成了后冷战时代西方的一个新的使命任务。如果说百年前的帝国主义是靠压服全世界接受西方的统治，那么今天这个新帝国主义准备要靠说服全世界接受西方的统治了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是在这样一个时代背景下，以美国为中心的西方学术界在这个时期密集地出现了一类理论著作，主题专门围绕着解释说明为什么西方国家富裕而其他国家贫穷、为什么西方成为了世界的主宰者等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1995年，美国哈佛大学教授戴维·兰德斯出版了被赞誉为“新国富论”的《国富国穷》一书，成为这类书籍的一个代表作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书的核心思想是：西方国家的成功主要是通过自身的开放社会中的相互作用而实现的，作者断言，这些开放社会聚焦于工作和知识，这导致了生产力的提高、新技术的创造以及对变革的追求，并通过将新的发明和技术应用在战争、运输、能源利用和金属加工方面形成了竞争优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该书旁征博引，信息量很大，但笔调轻浮，结论随意。最重要的是，该书出版后成了全球的畅销书，影响巨大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么是英国而不是某个别的国家完成了工业革命？答案是因为英国具有一系列其他国家没有的“价值观和体制”，在这位作者看来，英国很早开始就“具备了作为一个国家的优越条件”，这“并非只是指一个政府或政治实体，而是指一个自觉的、自知的、具有共同的认同和忠诚以及公民身份平等为特征的单位。这样的国家能够使社会目标与个人的欲望和积极性相调和，使集体的协同作用能增强行动的实绩。其整体大于各个局部的总和。这样一个国家的公民会较好地响应国家的鼓励和倡议；反过来，国家也同积极的社会势力一致，知道做什么和怎样做更好”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于为什么印度没有发生工业革命？答案是印度社会缺乏“超出印度文化和学术经验以外的想象力”，在发展工具方面毫无作为，“没有发展用机器生产的构想”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么在历史上一直领先的中国后来“失败”了呢？答案是“它自己早已滑入技术和科学的蛰伏状态，只靠往昔的成就慢慢行进，而且随着才华屈从于身份地位，越走越慢”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么南美洲没有成为像北美洲和欧洲这样的富裕国家？答案是因为南美洲的“模拟伊比利亚社会”环境缺乏“北美式的技术、好奇心、首创精神以及公民利益”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么中东阿拉伯国家靠石油聚集了大量财富，但却并不真的富强？答案是因为它自身文化传统方面的“病症”——“(1)它不能产生有知识和训练有素的劳动力；(2)仍旧不信任或拒绝从西方敌国(基督教世界)传播过来的新的技术与思想；(3)无论是留学在外的还是留在国内拥有万贯家产的人，都没把这种知识看作是自己所要追求的目标”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么二战后大多数殖民地国家并未走上发展经济的正轨而且有些国家还全面倒退？答案是因为“新独立的前殖民国家对于他们所拥有的物质遗产的忽视和破坏能力简直令人瞠目结舌……完全摧毁了殖民者所遗留的一切，同时又没有学会何以代替之”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
富国和穷国各自的未来将会怎样？答案是“富国、工业国可以保护自己，其办法是保护科研领先地位，转入新的、正在增长中的产业……（穷国）最有效的治贫疗法只能来自自身。外援可以有帮助，但它像意外之财一样，也会有害处”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到此书出版时的特殊时代背景，以及出版之后的影响力，很难相信它只是一本纯学术作品。无论如何，在此书的论述中，帝国主义的身影消失不见了，精神、思想和文化上的对立再次卷土重来；而这一思想的传播恰恰与当时的西方借“新自由主义革命”名义大力推进的新一轮帝国主义扩张如影随形，也恰恰起到了说服非西方国家心甘情愿接受西方全球统治的作用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c5bf5a0c5b3baef34627aac8ee735535</guid>
<title>拜登搂越南，印度咬下唇</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2023_10_04_710800.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要中国在成熟制程芯片领域占据主宰地位，美国的芯片友岸供应链都只是“陪公子读书”而已。如果他们看得不够远，没在当下精准定位自己在半导体价链的位置，美国友岸可能网内互打，让大部分尝试自立的投资打水漂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南，在九月中旬拜登造访前后，于发展半导体的前景上收获了一篮子世界瞩目，媒体的下标诸如“美国正竞相向越南采购芯片”，“全球的后起之秀：越南芯片制造业”，“越南吸引全球半导体商”等等“越吹”。与此同时，也有少数新闻标题属于“越黑”，如“工程师短缺可能损害美国将越南变成芯片强国的计划”。也有半黑半吹的，如“美国正竞相向越南采购芯片，但工程师太少”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/09/25/20230925102831923.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月10日，美越领导人在河内举行会谈（图源：路透社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原则上，避谈工程师短缺的“越吹”文章，都浏览标题就好，不用看内容，因为再怎么将越南吹上天，工程师不够都是白搭。公平地说，对印度、马来西亚、泰国等这些被美国锁定为友岸的国家，检视其半导体业愿景的前提也是一样的，若行业的关键劳动力不足，都是虚线画大饼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于此，越南官方很诚实，说他们的合格工程师只有约5000名，而在五年内若想做出像样成绩，他们需要至少2万名工程师。越南教育界人士承认，越南青年学子还没意识到这个行业的就业机会。近年投资越南的大型半导体&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt;厂可不少，但似乎没有吸引当地青年就读该行业科系，少数的有志者则回答媒体，未来毕业后他并不想在家乡的外资大厂工作，而是想出国深造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑到全世界有能力发展半导体的地区都在抢人才，如何留住自己培养的人才，或许才是题中之义，这需要产业与教育场所密切的合作。印度大量顶尖的科技人才都在境外谋生，越南若够聪明，应该引以为鉴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文无意唱衰越南半导体行业，正相反，我认为比起印度，越南政府的头脑更清楚，知道来自西方的相关投资，可能只是让GDP好看点，对产业的长远发展不见得有利。如果他们当下对自己的定位不清楚，不懂得要求外商技术转移，不下重本培育自己的技术实力，西方企业只是过客，甚至只是掠夺本国资源的团伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从越南官员近期的反应来看，他们知道美国的真实目的只是想与中国脱钩，不可能真心将越南培植成芯片大国，因此，将趋势搞清楚以精准定位自己在供应链的位置，是关键中的关键。正由此，在芯片行业，越南是中国可以寻求互补的合作对象，而非势不两立的竞争对手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中越经贸关系绵密互补，一定程度上，越南甚至是中资维持西方生意的白手套，因此美越抱团基本无法实现对中国脱钩，而是如同戴琪讲的“再挂钩”，换一种让中美双方都不方便的挂勾模式，好给华盛顿撑住面子，并让政客们抢食供应链调整下必然衍生的各种利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此过程中，会受伤的是被美国锁定的朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
友岸，如同美国的三妻四妾，拜登今天搂越南，对中国的影响其实不大，但对昨天躺在拜登怀里的印度意味着什么？先看看美国的想法与处境，再看越印半导体发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的“友岸”、“近岸”没一个能打的&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从美国的角度看，新的供应链型态，最优的选择是“近岸”——加拿大与墨西哥，其次才是友岸。当前，美国获得了芯片制造大厂进驻与加大投资以确保先进制程芯片生产的本土化，然而却无法吸引半导体下游的封装测试厂(以下简称封测厂)，以致生产出来的芯片必须运回亚洲进行封测，如台积电就需要将其在美国生产的芯片运回台湾进行封测。绕这一大圈，在成本意义上就是个笑话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
封测厂为何去不了美国？原因很简单，封测厂的利润不足以承受美国的高价制造环境，落地就是赔钱。因此之故，美国需要在劳动力便宜的地方建立封测据点，墨西哥是无奈的首选，毕竟加拿大劳工价格也不低。问题是，墨西哥北部的制造重镇缺水，南部的经商环境较差，加上墨国对发展半导体产业的企图心相对不足，迫使美方不得不在亚洲扶植半导体下游据点，以做为备胎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然是备胎，亚洲国家就不必指望能靠美国输血，让自己的半导体业成为摇钱树，甚至成为像台湾这样的领先者。简言之，无论是印度、越南、马来西亚、泰国、印尼、菲律宾，这些被锁定为美国友岸的半导体桩脚，现在没一个能打的，将来也不会有一个能打的。除非这些友岸能利用当前的机遇，为自己找到有前景的定位，如成为供应链某环节决定性的位置，或换道超车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这些友岸没一个能打的？考虑到保护主义兴起，市场被人为切割的营商环境，只要人才短缺，本土市场不够大，电子业聚落不够完整，这三项有一项符合，都难在半导体产业有什么作为。友岸各成员若能彼此截长补短，形成一个共同市场，或许还有点机会，但这并不容易，所以在友岸各自为政的状况下，未来也不会有一个能打的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到底，美方只是想靠胡萝卜与大棒，破碎化亚洲半导体供应链，借以削弱中国与中国台湾，并防止另一个“半导体台湾”出现。当前的越南、马来西亚、泰国等友岸，对美国的意义是“封测桩脚”，让美商半导体产品与终端产品能在越南等国完成包装并出口，以达到表面上的对华脱钩与围堵，好让官员们在国会接受质询时，拿得出华丽的抗中路线图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，由于人才短缺，上述美国友岸现阶段能做的，也只有封测。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
环球时报的一篇文章说到了重点：虽然越南半导体产业近年来发展较好，但在许多方面仍远远落后中国。越南半导体产业正在重复中国10-20年前的做法&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;(注1)&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
意识到要自主，并提早投资本土厂还远远不够，应掌握趋势，大胆布局新赛道，以免投入巨资，却始终只是旧技术赛道上的追随者。现在，中国已深刻体认到，在逻辑芯片赛道上追赶有多么辛苦，只有在新赛道上实现“换道超车”，才能一举扭转劣势。关于此，加拿大作为半导体产业的落后者，已经在考虑不与美国争抢逻辑芯片大饼，集中资源发展光子半导体&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;(注2)&lt;/span&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新赛道上，中国可以考虑与值得合作的伙伴共同研发，创造新的供应链，或做大既有的供应链，以抵消美国干扰。美国友岸没一个能打的，中国友岸却每个都能打，而中美友岸成员还大幅度重叠，这才能彻底化解美国围堵。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>