<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>675dc56b75837f67e27a926e44cab165</guid>
<title>犹豫就会败北，蛮干导致机毁</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_10_25_663636.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾当地时间10月23日晚，大韩航空从首尔飞往菲律宾宿务的KE631航班（机型空客A330）在降落中冲出跑道损毁严重，所幸在事故中目前无人死亡。2022年对世界民航业来说本应是复苏之年，各国航空公司纷纷着手准备于国际航班的大量恢复。然而大韩航空这一起空难无疑给摩拳擦掌准备大干一场的全球航空业泼了一杯冷水，让人不得不思考后疫情时代恢复期航空业所面临的风险。而对国内航司来说，菲律宾与韩籍飞行员无疑又会勾起那些令人难堪的往事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;事故分析&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为2022年下半年迄今为止较为少见的重大民航事故，首先还是对本起事故进行下分析。资料显示事故飞机空客A330的机龄高达24年，属于高龄飞机，而事故发生地菲律宾宿务机场在事发时处于雷雨恶劣天气。事故飞机在最终降落之前曾经两次尝试降落并最终选择了复飞。在第二次复飞之后，它盘旋了约四十分钟并再次尝试降落，也正是这第三次降落导致飞机冲出跑道尽头发生事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025080611435.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;失事飞机的ADS-B数据记录，可以清楚地看到三次降落&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者与国内同机型的A330飞行员交流中，资深A330飞行员就表示韩国飞行员两次复飞之后依然头铁选择尝试第三次降落让他很费解，因为按照国内飞行员的习惯在第二次降落失败复飞之后往往就老老实实放弃在这个机场降落，选择去备降机场降落了。考虑到当地处于雷雨天气而且已经有两次复飞，还进行第三次降落就颇有一种飞行员在“蛮干”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025080811709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;光是看到飞机的复飞与盘旋轨迹就不由让人感叹：何苦头铁要降落，不能去备降么？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然结合飞机数据与现场情况来看，事故并非由于第三次降落失败而导致，而是飞机在成功着地后并没有进行有效的减速，使飞机降落在跑道的过程中一直处于高速滑行的状态，并以这种状态用光全部跑道长度后冲出跑道末端。而与之类似的厦航马尼拉事故——同为韩籍飞行员在菲律宾马尼拉机场恶劣天气下强行降落冲出跑道事故——则是因为降落后在跑道上滑行时偏出跑道，起落架偏出跑道进入草地从而导致飞机高速状态下转向冲入草地引发事故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也是本次事故一大令人费解之处：都好好地着地了并且在跑道上开始滑行了，怎么就没有减速而冲出跑道了呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025081025758.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;冲出跑道的大韩航空客机，可以看到飞机已经非常接近机场围界，冲出跑道距离极长&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025081250209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;飞机停下位置示意图&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ADS-B数据来看，飞机最终降落时接地的速度约在130节，符合A330正常降落速度。在落地后的前21秒里，速度从130节降低到了98节，明显低于正常刹车速度。而在随后最关键的15秒中，速度仅仅从98节降低到90节，如果排除当时正对飞机的9节风，那么在接近跑道末端时飞机的地速也高达80节，符合冲出跑道后还“狗啃泥”冲出很长距离的现象，也与飞机的损毁状况相符合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机上的旅客接受采访时的描述是：“飞机比预想中降落得更顺利，乘客们纷纷鼓掌喝彩，就在同时飞机突然轰鸣一声猛烈撞击地面，冲击超过5秒，其后飞机断电周围散发异味。”这一目击描述证实了前面所说的飞机平稳降落在跑道上但无法有效减速，导致用光跑道全部长度后高速冲出跑道的情况，可见事故的核心在于飞机无法有效地在跑道上减速。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞机触地降落之后有两大减速手段让飞机进入缓慢滑行状态：发动机开启反推与起落架轮胎刹车，而后者是最为重要的。根据韩方事故飞行员描述，飞机在降落时确实发生刹车失效的情况，而且很可能是前两次降落时起落架遭受的冲击力太大导致刹车系统失灵，在第三次降落时发生刹车故障灯亮起的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从ADS-B数据可以看出，飞机第一次降落时没有触地就拉起复飞，起落架没有接触跑道的可能，而第二次的降落与复飞中虽然ADS-B数据没有记录到触地，但是考虑到ADS-B数据5秒的采样间隔以及前后数据的变化，有理由推断在第二次降落时短暂甚至瞬间触地后就拉起复飞。而从前后数据变化来看，在第二次降落可能的起落架着地中，飞机的下降速率可能高达1200英尺每分钟，高于正常A330着陆时的下降速率，属于重着陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025081421610.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
图为第一次尝着陆落并复飞的数据，第二列为时间，第三列为高度（单位英尺），下同
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/25/20221025081615513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2011年法航470航班事故中，法航470航班就在前一次着陆时以同样的1200英尺每分钟的高下降速率重着陆导致起落架受损，在下一班航班中发生故障无法收起起落架。也因此韩国方面的说法有着一定的可信度，也即第二次重着陆时对起落架刹车系统造成损伤，由此导致第三次降落时刹车失效并最终冲出跑道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fce710db2a11ab0739af8af704030132</guid>
<title>体面地后撤，或许是美国应当追求的现实目标</title>
<link>https://www.guancha.cn/fanxiya/2022_10_25_663629.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 范西涯】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，德国前总理默克尔在慕尼黑庆祝《南德意志报》创刊77周年的仪式上发表讲话。她表示，欧洲不能没有俄罗斯，只有在俄罗斯的参与下才能实现持久和平。对此，欧洲国家装聋作哑，美国更是完全不予理睬。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
默克尔的警告是对当前欧洲战略处境最现实的分析，美国正在通过日趋严酷和极端的政治操作试图永久性分裂欧洲，默克尔预设了局势发展可能出现的不同前景与条件。然而值得注意的是，需要保持清醒和警惕的并非只有德法主导的欧洲，作为这一战略企图的始作俑者美国，也要准备好为自己的政治大冒险付出代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/19/20221019160850464.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间10月6日，默克尔称应严肃对待普京的讲话，图自德媒ZDF。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战后，丘吉尔以意识形态划界成功拉下了“铁幕”，它不仅在欧洲大陆划开了一道至今难以弥合的巨大伤口，还试图将美国拉入“冷战”的泥沼。然而美国在驱逐苏联势力之前，率先运用极端严酷的手段，以1956年“苏伊士运河事件”为标志，成功打击了英法联合势力，加速了英帝国的衰落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后的几个十年中，美国借助一手策动的民主化浪潮和全球反殖运动，一手肃清了欧洲的霸权。旧殖民体系的领导权被全面接管，取而代之的是美国主导的新的全球商业和军事霸权体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体后，尤其是新世纪以来，美英结伴而行，以新的方式重新主导“西方”阵营。美国在全球范围内不断扩展军事威慑，操控地缘政治格局，破坏战略空间平衡。在此背景下，俄欧关系的深化以及由此可能带来的欧洲的统一与强大，是美所主导的霸权秩序所不能容忍的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联解体前后，两德获得了重新统一的难得历史契机。这使英美如鲠在喉。此后德俄关系和德法关系的深度默契以及持续构建的合作议程，更加剧了美英的忧虑与惊恐。俄罗斯同德法地缘政治利益的一致性，决定了他们之间的交流深度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争的爆发，包藏着美国的全球野心与战略祸心，它试图故技重施，将战火引向欧洲，且不惜以极端手段切断俄欧联系，目的就是要构造一个分裂的欧洲，使德国乃至使欧洲永世不得翻身。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/19/20221019161729927.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;500&quot; height=&quot;667&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;当地时间10月8日，克里米亚大桥汽车通行处发生爆炸，图自社交媒体。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此意义上，默克尔所要致力构建的则是一个炸不毁、切不断的“北溪”政治计划，这是欧洲顶尖政治家从全球政治格局和欧洲长远发展角度解决自身生存处境问题的战略思考，是欧洲避免再次出现“苏伊士运河时刻”且被整体性驱逐的前提条件。确保欧洲内部大国关系平衡，必须保持德国的统一以及德俄关系的相对稳定；确保全球秩序稳定，就必须要保持俄欧关系的相对稳定以及必要的政治联合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国显然不接受。其针对俄罗斯以及中国台湾问题上的冒险行动，都在试图将欧洲以及亚太地区的政治盟友死死捆绑在自己燃烧的战车上。然而，这也使美国陷入了处理多重复杂任务的系统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突爆发以来，世界已然驶入一个过去没有过的多重复杂博弈的赛场，各方面都不得不进行各自的掂量和盘算，美英主导的规则体系出现了明显的“温布尔顿化”（英国人举办温布尔顿公开赛等全球性赛事，却没有英国人获得冠军）。更有甚者，形势促使一系列先于现实的、有关未来国际秩序的“形而上”层面的思考，这种对无限可能性的天马行空式的幻想，或许更是对原有霸权体系最大的精神反叛，孕育着世界持续动荡变革的动力源。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2dc591cc97d161437f5e99da14686234</guid>
<title>“瑷珲-腾冲行”：美有地、俄有矿，中国有什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FangNing/2022_10_25_663626.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 房宁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4月3日  文明的地理界限&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年夏天去内蒙锡盟做“瑷珲-腾冲线”的分段考察，现在在四川阿坝州考察，两地都是少数民族自治地区，都是历史上发生过民族战争的地方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国历史上，北方草原的游牧民族与内地的农耕民族一直冲突不断。阿坝州是藏区，清代发生过著名的大小金川之战。联想、对比之下，有不少感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/13/20221013161647417.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;四川阿坝州（作者供图，下同）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“瑷珲-腾冲线”也是一条“民族线”，大致划分了古来华夏的主体民族汉族与少数民族的界限。这条界限是因为历史上民族间不断的冲突与战争，加之地理、气候等自然因素的影响，逐步形成并被固定下来的。上千年的历史表明，汉族与少数民族都很难超越这条横亘在农耕民族和游牧民族之间的界限。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于这一点，去年在内蒙大草原上行走数日时，我就体验到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时我意识到，在冷兵器时代，草原是属于草原民族的。草原地域广阔，道路隐藏于水草深处，饮水、补给等问题，非当地人无法解决。草原骑兵机动性强，自带补给；而农耕民族的步兵行动缓慢，后勤补给消耗巨大，一旦进入草原，真正能够投入战斗的部队有限，甚至无法与草原骑兵交战，很快就会被拖垮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/13/20221013161737449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远的不说，1449年的土木堡之变，明军就是被瓦剌军的灵活机动打败的，而那时明军甚至还没到达张北草原呢。大小金川之战也是这样，装备精良、拥有火器的数万清军对使用冷兵器的几千藏兵。有时候清军感觉藏兵就在附近，可就是找不到，捕捉不到战机，最后被藏兵拖垮。即使到现代，苏联和美国在阿富汗似乎也是遇到了这种情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看来民族之间、文明之间是有着难以突破的界限的，真的是合则两利，斗则两伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4月4日  水能，中国的宝藏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使在经济全球化、经济金融化的今天，自然资源仍然是一个国家安身立命的依靠。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国长期雄居世界霸主地位，与其优越的自然条件与资源密不可分。尼克松曾说过：没有美国就没有资本主义。1988年夏天，当我走过美国中西部的阳光地带时，多少明白了尼克松这话的意思。美国中西部极其优越的土壤、气候条件让美国拥有了世界近一半的粮食剩余。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯多年来，遭受西方制裁打压，虽困难重重但依然能屹立不倒，丰富的油气资源给了俄罗斯不少底气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么中国有什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于庞大的人口，中国的自然条件、自然资源算不上优越丰厚，但中国拥有世界第一的水能资源。水能，是中国未来持续发展的重要资源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和中国的许多事情一样，水能资源在中国的分布是不均衡的。中国水能主要蕴藏于西南部的三条大江上——大渡河、雅砻江和金沙江。这三条江河的水能资源至少占全国水能资源总量的70%以上。“瑷珲-腾冲线”，是集中反映中国自然资源分布与经济社会发展不平衡性的“基本国情线”。大渡河、雅砻江和金沙江，正好与“瑷珲-腾冲线”相随相伴，映带左右。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/10/13/20221013162144109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;大渡河水系图（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
改革开放以来，中国西南进行了水利水电大开发，几十座大型水库拔地而起，遍布三大江的高山峡谷之中。三江水电梯级开发提供的强大电力支撑了中国工业化进程，支撑中国成为了世界产业基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天真是怀着激动的心情来到了向往已久的双江口水电站工地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双江口水电站是大渡河在建的最大水库，它将建成高达315米的世界第一高坝。双江口水库大坝是土石堆坝，坝基上下游距离竟达1600米，而坝顶宽仅有16米，是梯形坝基的百分之一。大坝土石方量达到惊人的4000万立方米，建成后最大蓄水19亿立方米，水电装机总量200万千瓦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/13/20221013161851927.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双江口水库之所以建如此高大的水坝，还因为它是南水北调西线工程的取水口。西线工程是南水北调三条线路中的最大工程，对于缓解北方干旱起到关键作用。西线工程先将长江上游金沙江、雅砻江两江之水汇集到大渡河双江口水库，然后由此出发把长江之水调达黄河上游。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双江口水库及南水北调西线工程将对中国未来经济社会持续发展，调整中国经济社会发展不平衡发挥历史性的巨大作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
昨天一早我们就赶到了双江口水库工地。目前水库已经导流，坝底基坑正好达到正负零，地下防渗墙也已完工，大坝土石堆砌即将开始。两年以后大坝就将从我们脚下一直长到315米高的半山腰。水库建成，高峡出平湖，当惊世界殊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三江水利水电开发对当地经济社会发展起着重大推动作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅以阿坝州的金川县论，目前金川县域内就有双江口和金川两座大型水库在建工程。几年前工程开始后，金川县的一般公共预算收入立即就翻了一倍。两座水库建设在当地给藏汉民众创造了大量就业机会，有的是直接参加建设工程，工地上大批的司机和辅助工都是在当地藏民中聘用的，同时水库工程还推动了金川县服务业的大繁荣。水库建成发电后，水电税收将会成为金川及阿坝州的财政主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提起水库建设，阿坝州从上到下都乐呵呵的。我们在马尔康和金川也说是工地上的，看来也颇受欢迎。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
双江口公司的李总陪同我们参观，我们一会下到山谷里的基坑，一会儿跑上半山的观景台，雄伟壮观、绵延几公里的水库工地尽收眼底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我忽然想起，2004年调查大渡河瀑布沟水电站因征地拆迁引发的社会事件的往事。我第一天到达瀑布沟水库工地，也正好赶上水库基坑建好。那天瀑布沟建设公司的涂扬举总经理陪同我调研。我们也是一会儿基坑、一会儿观景台，上上下下跑了半天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/10/13/20221013162007837.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来我二次到访瀑布沟，那里已经是大坝高耸，一泓天水。涂总如今已经升任大渡河水电集团的董事长。我对双江口公司的李总说，三年后我一定来参加水库竣工的盛典。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大的时代，伟大的工程，伟大的水电人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以涂总为代表的水电人是值得敬佩的。他们常年甚至一辈子在高寒的深山峡谷之中，为全中国人，特别是东南沿海、内地发达富裕地区的人们，送去光明、送去温暖、送去动能。他们是这个时代的英雄，虽然工作艰苦，但他们人人都拥有一个壮丽的、值得骄傲的人生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得建党九十周年的时候，我们专门邀请涂总来单位讲了一堂党课。我针对单位里的年轻科研人员，商定了党课的题目：《伟大的时代，壮美的人生》。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f99019f699b43559c3675afea55e1b5f</guid>
<title>靠谎言支撑的对华关税，还不赶紧取消？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MARCBUSCH/2022_10_25_663625.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马克·布施和丹尼尔·特雷弗勒 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府正在审议对华加征关税的政策。特朗普政府援引美国贸易法301条款对中国输美商品加征关税，这一政策持续到拜登政府时期。现在，美国贸易代表署正在调查关税是否“有效”。其实，不需要研究了。答案早已明了：无效！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从任何方面来看，关税都严重损害了美国经济。美国批发商、零售商和消费者承担了关税的全部成本。特朗普鼓吹关税将“完全转嫁”：美国商品价格上升，中国商品价格下降，虽然两种价格变化都达不到关税变化的额度。但是这并没有发生，为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有证据表明，中国将其出口转向了第三国市场，因此不必调低价格。事实上，中国对世界的出口并没有下降，而且价格与关税前一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国受关税影响商品的零售价格也没有变化。美国的批发商和零售商承担了关税的全部成本。美国的出口竞争力也受到了打击，因为进口产品的成本较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最大的谣言是关税提振了美国制造业就业，但是并没有。证据显示，在最容易受到关税和中国反制影响的行业，美国制造业的就业减少了2%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，还有一个神话，即关税产生的收入超过了成本。这完全是胡说。2018年的关税导致美国GDP降低了0.05%。要再算上2019年的关税，经济损失将飙升至GDP的约0.2%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对所有这些证据，支持对华关税的人喜欢打最后一张牌。他们坚持说美国启用301条款能让中国回到谈判桌上。这也是荒谬的。在特朗普退出TPP后，特朗普和中国达成的第一阶段协议令人尴尬，并没有帮助美国农业出口商“完胜”。特朗普没能和中国谈成第二阶段协议，甚至该协议的内容还比不上TPP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，美国被迫在世贸组织为关税辩护。这是必输的局面。美国贸易代表最后想提出用什么“公共道德”来辩护，这个论点是生造的，令人难以置信。美方的论点是，中国的不妥协从美国看来在道德上令人反感。但美方的辩护没成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/24/20221024210232788.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国贸易代表戴琪支持对华关税（来源：盖蒂图片社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国加征中国关税在经济上、政治上和法律上都失败了。证据很清楚。神奇的是，人们怎么会指望其他结果呢？我们知道，身处利益中容易让人迷失。但是，毕竟对华关税直接违反了经济理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国国会应该收回其管理关税的权力，限制总统对301条款的滥用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年10月10日美国《国会山报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>