<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e488d4b743b9237f57f7f6199a721781</guid>
<title>朝韩的武力统一有一道共同的紧箍咒</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2024_10_10_751221.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月9日，一条突发新闻再次让大家把目光聚焦到了朝鲜半岛上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天，朝鲜人民军总参谋部发表报道（相当于发言人表态），称即日起将完全切断与韩国连接的公路和铁路，进行防御设施要塞化加固工程。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
鉴于当前的各种形势，我军永久切断并封锁与第一敌对国家、不变主敌——大韩民国交界的南部边境，是遏制战争、维护共和国安全的自卫措施。由于在南部边境敏感地区进行要塞化加固工程，我军为避免误判、防止擦枪走火，于当天9时45分向美军方发去了电话通知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与朝方南部边境接壤的韩国地区无时无刻地、同时多点地进行侵略战争演习，其力度已完全破格升级。同时，一批批美国核战略武器随时出没，“好战狂人”喧嚷朝鲜政权灭亡的撕裂声已成常态。这都印证了事态的严重性绝不可忽视。总参谋部强调，半岛出现的军事紧张局势要求我军坚决采取更强硬的反制措施来切实维护国家安全。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
韩国对此大为紧张，根据韩国国军联合参谋本部消息，截止9日上午，尚未发现军事分界线北部地区的施工迹象。韩军情报部门分析、预计朝鲜会调遣军队驻扎在这些地区施工并修建工事、壕沟等，直观展示两国的分断状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/10/20241010094735624.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝军为开丰郡一带的哨所修建铁栅栏&lt;span&gt;韩联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一动态，引起了多国军事、情治、政治部门的高度关注，因为名义上朝鲜是为了报复美韩接连不断升级的军事演习，双方擦枪走火的风险不得不防。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月26日到9月7日，韩国和美国海军陆战队联手举行的“2024双龙军事演习”中，双方出动舰艇、飞机和装甲车，在海上和空中进行了立体登陆作战演练。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094826574.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
庆尚北道浦项市一带实施代号为&quot;双龙&quot;的联合登陆演习 图为登陆演习现场 &lt;span&gt;韩联社/韩国海军陆战队司令部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国海军“独岛”号和“马罗岛”号运输舰、美国海军“拳师”号两栖攻击舰等40多艘舰艇，韩美两军直升机和运输机、美军战斗机等40多架飞机，以及韩美海军陆战队装甲车等50多台车辆参演，内容包括无人机潜入、特种部队空降抢滩等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2012年，韩美两军首次实施双龙演习，一直持续至2018年，直到文在寅政府时期全面叫停，尹锡悦上台后又重启，并在2023年将规模扩大到师级，英国特种部队也从去年起参演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且此前双龙演习中，韩美指挥官各自在不同的己方船只上进行指挥，此次双方成立综合司令部，改在同一艘韩国大型运输舰“马罗岛”号进行联合指挥。韩国政府和军方将这一变化视为重大成就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，8月份，以常规作战为主的韩美乙支自由护盾演习刚刚结束，9月份韩美“钉锤24”核威慑作战兵棋推演余温未消，10月就大规模进行登陆演习。如此频繁和高烈度的演戏刺激到朝鲜的神经，也是意料之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094844343.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
登陆演习现场&lt;span&gt; 韩联社/韩国海军陆战队司令部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，自去年底朝鲜最高领导人金正恩定性韩朝是“敌对国”之后，连接韩朝的公路和铁路，包括京义线和东海线两部分都遭到了部分拆除。2024年1月，朝鲜在京义线和东海线公路上埋设地雷，4月拆除路灯，6月和7月分别拆除东海线和京义线铁路。今年4月起，朝鲜动员大量兵力在非军事区北部地区设置疑为反坦克路障的隔离墙，并埋设地雷，制造开阔地。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094942500.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在边境地区拆除铁轨的朝鲜士兵 &lt;span&gt;韩联社 韩军联合参谋部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/10/20241010094956376.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在边境地区埋设地雷的朝鲜士兵 &lt;span&gt;韩军联合参谋本部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以10月9日朝鲜以朝军总参谋部名义发表最后通牒，对韩国来说不是什么突然的晴天霹雳，韩国媒体、政府在舆论上极力渲染“变起仓促”，当然是出于自身利益考虑。朝韩毕竟还处于战争状态，这种心战上的你来我往不是什么新鲜事。如果剥开军事行动的包装，这次朝鲜“大动作”的政治议程本质，可能未必是表面上那么令人不安。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6422de64a83ca195934053a5c99a53ff</guid>
<title>“我的直觉比美联储更优秀”，特朗普经济学能成功吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yingguojinrongshibao/2024_10_10_751203.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/《金融时报》，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月初在亚利桑那州图森市（Tucson）的一次竞选集会上，特朗普向观众展示了他大选期间一贯的自吹自擂话术，不仅宣称在两天前的大选辩论中“大胜”卡玛拉·哈里斯，还加倍渲染所谓海地移民“偷窃并吃掉当地居民宠物”的虚假说法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这位前总统的大部分演讲内容都集中在经济方面，他承诺要结束美国人在拜登执政期间经历的“混乱与痛苦”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普承诺：“我们将降低税率、放松监管，实现更低的能源成本、利率与通货膨胀水平，让每个美国人都能买得起日用品、汽车和漂亮的房子。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从发起寻求第二任期的竞选活动以来，特朗普始终围绕美国的生活成本危机问题猛烈批评拜登-哈里斯政府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在亚利桑那州，他提出了传统的共和党式补救方案，即出台新的减税措施——包括加班费、小费和养老金福利等收入在内，从个人到企业的大规模全面减税计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一次，特朗普也制定了一份更加民粹主义的经济政策议程，旨在将自己塑造为普通工薪阶层与国内制造业利益的捍卫者。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/29/20240929162103771.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;401&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普经济政策的核心主张包括征收高额关税来保护美国制造业&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普所谓的“美国优先经济学”（Maganomics）的主要内容包括对来自世界各地，尤其是中国的进口商品征收更高昂的关税，并严厉打击移民。他的竞选团队还提出要对货币政策与美元汇率施加更大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难从作为候选人的特朗普的言论中分辨出哪些是实际计划，哪些是虚张声势，哪些又是谈判策略的一部分。但各方面的经济学家都同意，特朗普这次提出的议程是远比他第一个任期（2017-2021年）内推行政策更激进的延伸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普赢得大选并真正实施这些计划，它们将根本性地重塑美国经济以及同世界各国的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在共和党内部，副总统候选人J.D.万斯是这一民粹主义议程最突出的支持者之一。他在7月的一次集会上表示：“我们相信，100万台廉价的山寨烤面包机都不值得弥补损失一个美国制造业工作岗位的代价。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而批评者警告，这些政策会对美国经济造成巨大破坏，且无助于美国同中国开展的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“就算特朗普能够兑现一半的承诺，也足以给美国经济带来混乱和负面的结果。”前奥巴马政府白宫经济学家、现任哈佛大学教授的杰森·弗曼（Jason Furman）表示。“我们相比中国最大的优势在于，美国属于一个彼此相处得很好的国家圈子之中。如果对所有国家征收关税，就会撕裂同这个圈子的关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民主党人自己对通胀问题的处理饱受批评，所以他们迅速地表示，特朗普提出的经济政策将导致物价进一步飙升、损害经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈里斯在大选辩论中说：“16位诺贝尔经济学奖得主将他（特朗普）的经济计划描述为会加剧通胀，导致在明年年中之前出现经济衰退。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就连部分特朗普支持者也开始担忧如此激进的保护主义政策所带来的国际影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普关系密切的经济学家亚瑟·拉弗（Arthur Laffer）说：“你需要贸易，尤其是与你的对手开展贸易。我不是说把核武器卖给朝鲜那种情况。但你需要维系贸易渠道，这样人们才能有机会相互交流、表达好感，彼此之间进行买卖。所有的制裁和关税威胁都不是正确的做法。它们只会促进第三次世界大战的爆发。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国优先经济学”的核心理念将会颠覆过去100年来，实现了工业化的经济体所采纳的经济发展模式中的许多方面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果这些理念得以实施，意味着美国将重新回到一个政府的大部分收入来自贸易关税，而不是对居民收入和企业利润征税的年代。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6e99606027e3bee7868106428a3d8554</guid>
<title>统一难题4：如何处理“公主心丫鬟命”的东南亚芯片业？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2024_10_10_751200.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年，由于美国积极布局“友岸”供应链，越南科技产业蓬勃发展，加上全世界都认识到半导体行业是未来科技趋势的基建，它也顺应时势颁布其半导体产业发展战略，展现其雄心。那么，中国应如何看待？越南在芯片业上的企图，对中方是威胁还是机会？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，台湾比大陆更在意东南亚半导体行业发展，因为如果东南亚取代了台湾的半导体供应链地位，所谓阻碍统一的“硅盾”就更不知所云。但台湾的“硅盾”本来就逆潮流，我们又处于美国主导的、将台积电四分五裂的过程，台湾的半导体地位势必下滑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管两岸统一是家务事，与他国无关，但这话主要是讲给美国人听的。在现实中，统一事业不可能不在意邻居的反应，尤其是非“美国队”的东南亚。届时，东南亚供应链将处于什么地位，也是两岸统一问题中的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从行业视角观察，得先设定一前提，未来“一个世界，两个（或多个）系统”的趋势恐难避免。在此趋势下，东南亚国家位处中国周边，理论上应成为“中国队”的一员。然而现实不会这么完美，中方只能在既竞争又合作的关系里，尽量提升合作互利的比重，以最大程度降低这些国家对两岸统一变局的抵触，平添中国崛起的障碍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，我们得认清当前的时代背景。东南亚崛起的红利，几乎完全来自中美世纪对抗，只有站中间，利益才能最大化，因此东盟基本不会选边站。而中美双方都会避免将东盟推到对手那边，这便是为何，对中国而言，与南方邻居的关系理应是合作大于竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/03/20241003152829958.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
越南Hana Micron公司员工下班&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三，在高科技领域，东南亚因为靠近“世界工厂”才会被西方青睐，这意味着中方比美方更具有拉拢优势。因此美国的友岸供应链布局不会单押东南亚，而会在全球寻找候选者。除了美国队友之外，还有中东、南美洲、非洲、印度，这些地区都有国家与东南亚一样发出了“高科技宏愿”，并将半导体业视为发展的必备条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，东南亚想做全球半导体供应链中心，竞争者众，自身条件也不见得是最优。关键是，如何在中美之间找到最佳自处之道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半导体行业是高风险投资，在设计、制造、封测三个环节中，制造端最昂贵，也最难经营，所以想提升全球半导体地位，芯片制造厂才是重点，其余两个环节的进入门槛相对低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单说，许多国家尽管有“公主心”但却是“丫鬟命”，决定自身半导体产业是公主还是丫鬟取决于其芯片制造能力以及制造工厂营运维能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，看台积电到哪里设厂，就是一个表明该国具有芯片制造厂运维条件的较为准确的指标。截至目前为止，除开美国是豪夺台积电之外，真正合适放牧“芯片汗血宝马”的是日本与德国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据此一指标，东南亚（包括南亚）六国（马、菲、越、泰、印、新）虽然是美国设定的友岸，也靠近世界工厂，但全是丫鬟。关键问题只在于，这丫鬟是否只伺候美国，还是必须也服务中国，以顺应“一个世界，两个（或多个）系统”趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，以下就品一品越南半导体战略，由此评估中国该怎么“收编”东南亚国家到自己的系统里。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;公主心丫鬟命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南划定半导体发展三阶段，第一阶段实现100家芯片设计公司，1家小型芯片制造工厂，10家封装测试厂，5万名以上的工程与大学毕业生，时限设定在2030年以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二阶段实现200家芯片设计公司，2家小型芯片制造工厂，15家封装测试厂，10万名以上的工程师与大学毕业生。时限设定在2040年以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三阶段实现300家芯片设计公司，3家小型芯片制造工厂，20家封装测试厂，与产业规模相称的工程师与大学毕业生数量。时限设定在2050年以前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这无疑显现出了越南的一份“公主心”，但能否实现存疑。我们不必看该计划的设计与封测的部分，越南若真奋发图强，这两部分应该都能接近目标。越南的主要竞争者是新加坡、马来西亚与印度，这三个国家在设计与封测层面都不输越南，甚至超越。论公主心，菲律宾甚至比越南还傲娇，公平地说，与印度相比，越南算是比较务实的。计划能否实现的决胜点只在于制造部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，要支撑“公主心”，必须有五大支柱：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一根支柱：与美国、中国台湾、中国大陆、韩国、欧洲等地区从教育端开始进行深度合作，制造厂的成功基础来自于“有创新研发能力的人才”以及“愿做苦力的人才”，而人才的培育，有赖于与芯片大国的深度合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二根支柱：从台积电被五马分尸的过程中看，目前仅美国、日本、德国各自获得了“残肢”，因为这几个国家都有台积电的大客户，保证设厂能获得持续性收入与补贴。印度、中东、东南亚、拉丁美洲和非洲，目前都尚未获得台积电承诺，其共同点就是“大客户不确定”。由此可见，拥有芯片客户（如苹果、华为、英伟达、索尼、德国车企）是芯片厂最关键的“保险”，东南亚还不具备这样的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2024/10/03/20241003152654367.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年越南“闹电荒” 工厂轮流停电停工&lt;span&gt;视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三根支柱：关键矿产是中美各自选取队友的一个重要考量点，因为关键矿产能保障中美的战略需求，具有各取所需的合作意义。“公主心”总得有些公主资质吸引追求者，而且得是“天生丽质”，不只是中美博弈里随时可能变动的策略性地位。在诸多候选国里，印尼有镍，肯尼亚与越南有稀土，多米尼加有铝，都可视为合作优势。(肯尼亚与多米尼加是美国相中的半导体供应链合作对象)。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a5c131c0186c7454dab23cf6f87a2531</guid>
<title>巴黎奥运会，“有史以来最大的安全挑战”</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_10_10_751192.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴黎奥运会这场体育盛会，也是法国二战后最大规模的军事动员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为保卫巴黎奥运会，法军部署了2万名士兵，在首都建立了二战以来最大的军营，部队理论上能够在30分钟内到达该市的任何一座奥运场馆。士兵们荷枪实弹巡逻街道，还有警犬队和反无人机专家随时待命。除了军人，巴黎街头还有4.5万名警察每日执勤，其中包括来自世界各地的1800名外国警察。在此之外，法国还部署了2万名私人安保人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我从来没有在我们的首都看到过如此大规模的安全部署，”“巴黎军事行动”的二把手埃里克·查斯博夫将军对美国有线电视新闻网说。“巴黎铜墙铁壁，万无一失。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对这位将军的夸口，很多人心里捏着一把汗，比如《华盛顿邮报》的欧洲事务专栏作家李·霍克斯泰德。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“法国——过去十年间欧洲最严重的两起恐怖袭击的发生地，其中一起就发生在即将举行奥运赛事的体育场——能否确保合理的安全水平，尤其是在往届奥运会从未尝试过的如此大规模之上？”他写道。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/26/20240726170940677.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴黎奥运会召开前夕，法国国家宪兵在巴黎街头执行安保任务。&lt;span&gt;法新社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;严防“慕尼黑事件”重演&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大型体育赛事一直是恐怖分子的主要目标，因为这些赛事吸引了更多人流聚集，一枚小小的炸弹就能造成巨大的伤害。在1996年的亚特兰大奥运会上，一枚自制炸弹在百年奥林匹克公园爆炸，这里是观众、运动员和游客的聚集地。爆炸造成2人死亡，上百人受伤。2013年波士顿马拉松爆炸案中，两枚炸弹造成3人死亡，近200人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了庞大的人群外，大型国际体育赛事还为恐怖分子提供了更重要的东西：全世界的观众。国际奥委会估计，约有36亿人将观看奥运赛事，约占世界总人口的一半，是向世界发出信号的理想平台。例如，当巴勒斯坦激进派军事组织“黑九月”在1972年慕尼黑奥运会上杀害11名以色列人时，几乎全世界的媒体都进行了报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使没有奥运会，巴黎也一直是恐怖袭击的主要目标之一。2015年1月，《查理周刊》编辑部遇袭，12人死亡；当年11月，包括巴塔克兰剧院和法兰西体育场在内的多个地点遇袭，袭击者使用了自杀炸弹背心和自动武器，共造成130人死亡，超过360人受伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这些事件已过去近10年，但鉴于法国在国际问题上的立场并无根本变化，尤其是依然正在中东和非洲采取军事行动，恐怖组织自然没有理由不将法国视作攻击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月22日，莫斯科近郊发生恐怖袭击、“伊斯兰国”一个分支声称对袭击负责后，法国政府将该国的反恐安全警戒级别提升至最高级，并一直维持至今。法国人尤其担心“独狼式”袭击，因为这类攻击难以预测和预防，最近特朗普的未遂遇刺事件就是一例（据路透社报道，一些奥运会安保行动的参与者，对持AR式步枪的枪手能够将美国前总统纳入射程一事感到“震惊”）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国自己对此类袭击也是记忆犹新：2016年，一名突尼斯裔法国人蓄意驾驶一辆货车撞向在尼斯庆祝法国国庆的人群，随后又向民众开枪，造成至少86人丧生。各式各样的持刀伤人事件更是不胜枚举：7月18日，一名男子在香榭丽舍大街附近持刀袭警被击毙；17日，一辆汽车冲入一家餐厅的露天用餐区，造成1死6伤；15日，一名士兵遭一名持刀男子刺伤。其中至少一名行凶者因涉嫌“伊斯兰激进化”而受到法国安全部门的监视。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，世人对此已经见怪不怪，并不担心此类袭击招致“友邦惊诧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年4月下旬，法国反恐当局逮捕了一名来自阿尔卑斯小镇马里尼耶的16岁男孩，此前他在社交媒体上宣称，他打算在奥运场馆制造“爆炸带”，实施自杀式炸弹袭击。5月，一名18岁的“伊斯兰国”同情者被捕，并被指控策划袭击圣艾蒂安市的体育场，巴黎奥运会将有部分赛事在此举办。法方还在社交媒体上发现了十几名“伊斯兰国”的“操盘手”，他们在网上不断试图说服有意入伙的欧洲年轻人发动本土袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们有一个非常有效的情报系统。我们几乎每个月都能阻止袭击事件的发生。”今年3月，法国内政部长格姆拉德·达尔马宁曾表示。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/07/26/20240726171855924.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间7月24日晚的以色列-马里男足比赛前夕，巴黎警察调查干预队（BRI）成员在王子公园球场外驻守&lt;span&gt;卫报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
持续不断的巴以冲突也让法国人紧张不已，慕尼黑事件的记忆有死灰复燃之虞。虽然民调显示，大多数法国人仍然支持以色列对哈马斯的战争，但法国毕竟拥有西欧最大的穆斯林人口（占其总人口的10％），包括巴黎在内的主要城市都爆发了激烈的反以色列抗议活动，一些团体要求禁止以色列参加2024年奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据以色列媒体报道，以色列奥运代表团在赛事开幕前夕收到了死亡威胁，对方用蹩脚的希伯来语写来电子邮件警告称，“如果你们前来法国，就杀了你们”。为此，以色列国家安全局特意向巴黎派遣了武装特工，以保护奥运代表团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过相较于恐怖袭击，法国人更关心的似乎是其他事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从黑客到热浪都可能制造麻烦&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这将是一种风险，”今年4月，法国总统埃马纽埃尔·马克龙在谈到“莫斯科指导的恶意活动”时说。“这就是为什么我们必须坚定立场。”他表示，“俄罗斯将怀有恶意地瞄准今年夏季的巴黎奥运会”，他对此“深信无疑”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内政部长达尔马宁也帮腔说，法国当局“特别关注俄罗斯和白俄罗斯公民”。今年6月，法国警方逮捕了一名俄罗斯裔乌克兰男子，后者在戴高乐机场附近的一家酒店房间里制造炸药时受伤，令法国、乃至整个西方的主流媒体“如获至宝”。据报道，这名男子企图袭击巴黎北部的一家五金店，“这显然是莫斯科在欧洲发起的破坏活动的一部分”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国方面甚至表示，在奥运会开幕之前，俄罗斯的威胁“构成了最大的安全挑战”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>