<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>60183c0f42ae059170867d653b48b883</guid>
<title>一周军评：澳大利亚的核潜艇，有谱没谱？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2021_09_19_607810.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，朝鲜和韩国先后公开了本国一些新型导弹武器的试射消息，朝鲜试射了远程巡航导弹和铁路机动的新型短程弹道导弹，韩国则试射了潜射弹道导弹，并展示了此前韩国试射超音速反舰导弹和“金牛座”空射巡航导弹的画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在朝韩两国这一轮隔空展示肌肉的同时，澳大利亚和美国在有关潜艇的研制领域达成了重要的进展，澳大利亚开始致力于从美国获得核动力潜艇，而这对整个南海乃至印太地区的战略态势都会产生不小的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917161845483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚社交媒体的观感如下&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;澳大利亚的“核潜艇突击”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据多家西方媒体报道，9月15日，美国总统乔·拜登、英国首相鲍里斯·约翰逊和澳大利亚总理斯科特·莫里森举行了一场线上会议，三方在会议上提出，美国、英国和澳大利亚计划组成一个新的印太安全联盟。新的联盟将名为AUKUS，将为印度-太平洋地区建立一种“安全伙伴关系”。而在“搞关系”之外，最为爆炸性的新闻，则是英美两国要帮助澳大利亚获得核动力攻击潜艇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一消息很快就获得了美国和澳大利亚方面的证实。拜登宣布，美国防长奥斯汀将牵头协调美国国务院、能源部等部门，帮助澳大利亚获得核潜艇。澳大利亚总理莫里森则证实，核潜艇将在澳本土建造，道还称，美英两国计划派遣技术和战略小组以在18个月内确定澳大利亚未来发展核潜艇的最佳计划。 而这一突然的消息同时也意味着此前澳大利亚与法国签署的有关提供12艘常规动力潜艇，价值超过600亿美元的相关合同即将彻底失效。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917161951666.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;他们哥三说要给澳村造核潜艇 图源：澎湃影像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息一出，自然是美国一拨人惊喜，法国一拨人震惊后感到愤怒。美国官员说，核动力潜艇将使澳大利亚海军能够更安静地、更长时间地运作，并在整个印度太平洋地区提供威慑。法国外长勒德里昂和国防部长帕利发布联合声明表示，美国选择把像法国这样的欧盟盟友和伙伴排除在与澳大利亚的合作之外，显示出缺乏连贯性，而法国只能注意到这一点并感到遗憾。”勒德里昂还向法媒表达了自己的“极度愤怒”：“这是‘背后插刀’” 。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更加尴尬的可能是法国总统马克龙，他在今年6月参加七国集团峰会的时候还对英美两国的领袖一顿吹捧，甚至称赞拜登为“一股新鲜空气”。同时还在巴黎迎接了莫里森，并对澳大利亚在印太地区对抗中国的行动表示支持，甚至还发表了颇为亲密的联合声明。结果这一夜之间煮熟的鸭子飞走了不说，这一大堆的友善言论直接让自己看起来像个被人卖了还帮人数钱的傻瓜。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917162120396.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;假烟假酒假朋友~&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而距离澳大利亚几千公里之远的中国，则有不少人感到了威胁甚至挑衅。无论如何，在西太平洋方向上多出一个和中国不对付的国家拥有了核潜艇，终究不是什么好事。理论上核潜艇的航速要比常规潜艇高得多，自持力也要更长久，因此同样数量的核潜艇要比常规潜艇有更大的活动范围和更活跃的行动状态。考虑到南海到澳大利亚之间的海域夹杂在第一岛链的岛屿之间，海峡众多、海域狭小，适合作为潜艇的隐蔽作战阵地，如果澳大利亚的核潜艇和美国捆绑在一起用于对华封锁或其他军事行动，其产生的威胁显然未必会比美国小多少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚的新一代潜艇案起步的时间很早，早在2009年，澳大利亚政府在其国防白皮书中就提出了要建造12艘新型潜艇，替换澳大利亚海军现有的柯林斯级潜艇并扩大潜艇部队规模。澳大利亚虽然在本国有建造潜艇的澳大利亚潜艇公司，但既没有潜艇的设计能力，也没有潜艇上所需的诸如鱼雷、声呐、作战指挥系统、动力等关键设备的制造能力。因此在获得新一代潜艇的过程中，澳大利亚一方面需要从外国厂商那里获得全套的技术方案和各种艇上设备，另一方面又希望在本国建造潜艇，以便“肥水不流外人田”。这一苛刻的前提条件，加上澳大利亚海军在上一轮造柯林斯级潜艇的时候吃尽了北欧公司的苦头，让他们在最终的反复纠结之下，于2016年宣布法国DCNS造船厂提供的常规动力版梭鱼级潜艇方案中标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/09/17/20210917162218575.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图源：社交媒体&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从技术上说，法国提供的潜艇方案并没有什么大问题：“梭鱼”级是法国海军自用的下一代核潜艇，各项技术性能都比较过硬；法国又有一系列专供出口的外贸常规潜艇型号，加上法国在柴油机领域的不俗地位，为其提供替换的柴油动力系统没有任何难处；加上DCNS船厂也不止一次承接过这种向外转移潜艇建造技术的外贸订单（DCNS与印度海军联合建造的“鲉鱼”级虽然也遇到了不少麻烦，但现在也算是苦尽甘来进入稳定交付期了），对于处理各种技术问题也算颇有经验。潜艇的设计从2017年开始，也在不紧不慢地进行。虽然澳大利亚人自己估算出一个平均一艘潜艇50亿美元的天价，但考虑到澳大利亚潜艇工业的成长以及法国方面的后续支持，实际造价降低一些似乎也不是不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然随着美英两国的介入，这一切讨论也变得毫无意义。原先这个潜艇建造计划打算在20世纪30年代初实现首艇服役的节点，现在既然澳大利亚在时间再过5年之后下定决心另起炉灶搞不同于法国货的核潜艇，那么所有前面的准备工作几乎都可以归零，然后从头开始。即使机械地认为英美帮助澳大利亚设计建造潜艇的过程与法国人一样的顺利，那么新潜艇在2035年以后服役将会是大概率事件。不少外媒更是很客观地给了一个2040年的“乐观预计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/17/20210917162316588.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;客观来讲，澳大利亚从0开始搓一个Virginia，是很困难的&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而英美两国帮澳大利亚造潜艇显然不是“哈德门的烟加白面”，澳大利亚眼下想要的潜艇，和英美两国的核潜艇技术还不完全对的上。英美攻击型核潜艇发展到现在，早已经高度大型化和复杂化。“弗吉尼亚”级排水量8000吨以上（最新批次突破了10000吨），“机敏”级排水量也达到了7000吨以上，二者均大幅超过了澳大利亚之前潜艇希望的4500吨。这意味着不仅这两款潜艇的方案不能为澳大利亚所用，连其对应的S9G和PWR2型核反应堆的规格也显著偏大。如果英美为澳大利亚“量身定做”一款核反应堆，那将至少需要数十亿美元的研发费用；而如果按照美英现成的核反应堆设计更大的澳大利亚核潜艇，那么潜艇的造价和成本也会迅速上涨。再考虑到澳大利亚还要在本国建造核潜艇和装置核反应堆，这其中可能遇到的麻烦，恐怕也只有昏了头的澳大利亚政府才能干得出来。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>21a77324bcf809e01b7ed03f4c8ef25b</guid>
<title>富豪家族被限选委会名额，香港不能是“李家的城”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wangruoyu/2021_09_19_607809.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  王若愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月19日，香港特别行政区选举委员会举行界别分组选举，这是香港新选举制度下三场选举中的首次实践。这场选举将为今年12月19日举行的第七届立法会选举，以及明年3月27日举行的第六届行政长官选举打下基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，有香港媒体报道，香港选举委员会将限制香港富豪家族们在该机构的政治影响力，这些香港的“大家族”未来各自最多只能有2名成员出任选委会委员。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/19/20210919084321873.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港“大家族”未来各自最多只能有2名成员出任选举委员会委员，截图来自《南华早报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2019年“修例风波”后，中央打出了两张治理香港的“王牌”，分别是出台香港国安法、重构以选委会为中心的选举制度。选举制度重塑后，选委会功能和角色发生深刻变革，限制富豪的影响力便成为题中应有之义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/10/20210910154814710.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“两种选举”的逻辑归一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以来，对特区影响最大的有两种选举，其一是特首选举，其二是立法会选举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在“行政主导”体制下，特首是特别行政区和特别行政区政府的“双首长”，但由于回归前港英政府的“大刀阔斧改革”，立法会权力大增，立法对行政产生了较大的牵绊限制作用。一个最明显的例证就是，特区政府提出的一些重大法案、重要改革措施，屡屡在立法会遭到阻碍而无法实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回归20多年来，香港选举制度经历了一个不断发展完善的过程，这两种选举逐步形成了两种不同的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特首由选举委员会委员提名候选，再由选举委员会以无记名投票方式选出，并报中央政府任命。回归初期，选举委员会的前身推选委员会共由400人组成，后来才分阶段增加至800人、1200人。2017年选举时，1200人共分为4个界别38个组别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
立法会在1998年首届选举时有60个议席，发展到2016年选举时增至70个议席，其中30席由功能界别选举产生，5席为“超级区议员”，35席由地区直选产生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两种选举的区别何在？全国港澳研究会副会长刘兆佳分析指出，过去特首的选举基础多来自于香港社会中上层，偏重于富豪阶层，而立法会的选举基础则偏重中下层。这就使得经两种途径选举产生的特首、立法会议员，在阶层基础和利益诉求上有一定的差别，这也成为行政与立法关系紧张的原因之一。改革后的选举制度，实现了两种选举的大部分功能的合一，也将实现两种选举逻辑的归一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在笔者看来，在新的选举制度的基础上，再限制富豪家族出任选委会委员的数量，具有以下几个方面的显著优点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是使特首决策能够突破商界利益束缚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以往的选举委员会成员偏重于包括富豪阶层在内的商界，使得特首在提出竞选纲领和施政过程中，难免向商界的利益倾斜。随着富豪阶层在选委会的名额受限，特首施政将在一定程度上突破商界利益的羁绊，更加专注于经济发展和民生福祉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/10/20210910153421632.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;香港第二任特首曾荫权，曾与富豪交往密切，因被判公职人员行为失当罪而入狱服刑。2017年服刑完毕后，香港终审法院撤销其判决。图源：港媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是实现了行政权和立法权社会基础的合二为一，这有利于缓解此前曾长期紧张的行政和立法关系，产生良性互动和建设性的监督，使得特区政府的各项议案在立法会通过的几率提高，政府施政一定程度上减少了压力和阻力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是增加的名额主要倾向于基层，使得基层和青年人在行政和立法中的话语权上升，倒逼特区政府施政要尽可能地照顾到他们的利益，如采取多种措施加强住房等保障。这样更有利于维护社会公平，长远来看，也可以逐步减少香港社会的贫富差距。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82535d3594f50a0aa6349d3cae8116df</guid>
<title>九一八事变期间，蒋介石在日记中写了些什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FuZheng/2021_09_19_607803.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 傅正】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是“九一八事变”九十周年。每当人们提起“九一八”，总绕不开一个问题：这时蒋公在干嘛？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无疑，蒋公正在写日记。第二天，也就是9月19日，他写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
昨晚倭寇无故攻击我沈阳兵工厂，并占领我营房，刻接报已占领我沈阳与长春，并有占领牛庄消息，是其欲乘粤逆叛变之时，内部分裂而侵略东省矣。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;按照蒋公的说法，日寇悍然挑起事端，侵略我国东北，是看准了“粤逆叛变”的有利时机。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋公对“粤逆”深恶痛绝。他接着把对于“粤逆”的痛恨上升到了国民性批判的高度：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
内乱不止，叛逆毫无悔祸之心，国民亦无爱国之心，社会无组织，政府不健全，如此民族，以理论决无存在于今日世界之道，而况天灾匪祸相逼而来之时乎。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
看起来，相对于被他称为“匪祸”的工农红军，“粤逆”更是心腹之患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这段日记末了，蒋公还不忘加上一句：“余所恃者惟一片爱国心，此时明知危亡在即，亦惟有鞠躬尽瘁死而后已耳。”这个发挥十分稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这年“双十节”，蒋公在日记里下了一份“罪己诏”：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自十七年双十节就国府主席以来，至今正三年矣。此三年之中，祸患迭起，战乱频乘，而尤以最近半年内为特甚，此皆余智力不足，用人失当，不能自拨之过也。外侮内忧，天灾人祸之未固，由余德薄之所致。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
总之，在我就任国府主席这三年里，国家动荡。我智力不足，用人失当，导致祸患迭起、战乱频乘。我德性微薄，导致外侮内忧、天灾人祸。都是我的错啊。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但关键是后面半段话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
而所以致余至此者，乃自名为一般老党员争权夺利，舍责避怨，宁使党国灭亡而不愿新进后起，其意气用事，实足以灭亡而有余也。世人不察，皆加罪于余一人，余亦愿其任咎。否则无人能胜此重任也。余于此惟有忍辱负重死而后已耳。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一切都是那群“老党员”争权夺利，为了一己之私不惜牺牲党国利益。我只是为他们背锅啊。为了党国，我只有忍辱负重死而后已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
嗯，知我者谓我心忧，不知我者看我日记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这群让蒋公背锅的“老党员”，就以胡汉民为代表！
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918144833665.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;500&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;胡汉民（资料图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如蒋公在10月22日的日记里就痛骂胡汉民：“此种卑劣政客既陷总理于前，今且毁卖党国，不顾一切。胡贼之罪，是在毁灭党国于其一人之手也。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
骂完胡汉民，还不忘顺带对公子孙科的表现感到惋惜：“余于下午往访若辈，而以阿科为最不争气，甚为总理叹惜也。”搞得自己是先总理的托孤重臣一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仅仅一个月后，蒋公对于胡汉民的愤怒就到达了新的高峰：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
11月25日：“胡逆汉民之肉，不足食矣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月27日：“胡展堂（胡汉民，字展堂）、陈友仁之肉不足食矣。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
11月30日：“国无纪律，人无道义，此国事之所以乱，胡汪孙肉不足食矣。”（胡汪孙，即胡汉民、汪精卫、孙科，这回蒋公不惋惜“阿科为最不争气”了，索性改为吃肉了。）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
不禁令人好奇，胡汉民何德何能，竟至于让蒋公一周之内三食其肉？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又，所谓“粤逆”跟九一八事变有何关系？为何蒋公要把九一八事变的责任推到“粤逆”头上？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在九一八事变以前，蒋公就已经提出了声名狼藉的“攘外必先安内”说。1931年7月，日寇挑起万宝山事件，唆使朝鲜暴民残杀我国群众。蒋公在当月22号的日记里写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
盖攘外必先安内，革命而为救国，亦惟保全民族之元气。而后方能御侮，完成国家之统一而后乃能攘外。今日之战争，乃为救国与卖国之战，革命与反革命之争，人之爱国，当有同心，阋墙御侮，古有明训。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/09/18/20210918145645194.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;438&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;反映万宝山事件的漫画。&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;九一八事变发生前，日本在吉林省万宝山村刻意策划，事件意在引发中国与朝鲜民众间的冲突，为后续侵占东北三省的计划布局。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;p&gt;
这是他第一次提到“攘外必先安内”。次日，蒋公就发布《告全国同胞一致安内攘外书》，其中说道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;次如无粤中救变，则朝鲜惨案，必无由而生，法权收回问题，亦早已解决，不平等条约，取消自无疑义。&lt;/strong&gt;故不先消灭赤匪，恢复民族之元气，则不能御侮；不先削平粤逆，完成国家之统一，则不能攘外。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
很明显，“安内”的对象不仅是工农红军。相较红军，“粤逆”更是心腹之患。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蒋公与“粤逆”的矛盾是怎么产生的？国民党“内斗内行，外斗外行”的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
公正地说，共产党人和左翼人士有十足理由痛恨胡汉民，于蒋公则不然。胡汉民在两年前还对蒋公帮扶有加，蒋公却顷刻之间恨不能生啖其肉，其变脸速度堪比川剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这一切原因既复杂又简单：蒋公不是广东人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这绝不一句戏言，更不能做片面的理解。今天中国社会人口流动频繁，大家都说普通话，虽然南北口音不同，但交流起来几乎没有障碍。我们已经很难体会当时人的乡土意识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建议大家发挥一下想象力，如果没有标准国语，一个浙江人和一个广东人见面各自说方言，该怎么交流？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
方言的巨大差异弱化了民族国家的意识，却强化了地方观念。一则同乡同籍，再则门生故吏，这是中国传统政治的两大顽疾。这两大顽疾同样体现在国民党头上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于乡土因素对于国民党派系斗争的重大影响，早已得到学术界的重视。比如罗志田教授就有论文《国际竞争与地方意识：中山舰事件前后广东政局的新陈代谢》（《历史研究》2004年第2期），专门讨论过这一问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，对于该问题最系统的阐述来自于社科院近代史所的金以林所长。金所在专著《国民党高层的派系政治》（社会科学文献出版社2009年版）中就以乡土观念为线索，重新梳理了国民党高层的派系斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须坦承，我写作本文时尽管参考了其他资料，但主要思路和观点来自于金以林研究员。如果读者朋友有兴趣进一步了解此问题，当阅读金著，尤其是该书的第11章“地域观念与蒋介石的起伏”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4acd14ed582b203e603a3010c3869513</guid>
<title>美国一个小小的阿富汗都打不下来，怎么敢打中国?</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2021_09_19_607802.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“美国狼狈撤军的象征，不仅是美国在阿富汗的军事溃败，也是美国的政治溃败，也是美国信誉的溃败。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“美国入侵阿富汗，除了“反恐”，扶植亲美政府之外，它还有个原因，就是在中国边境，利用新疆的问题钳制中国。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“阿富汗战争后，像现在美国这种总统定义战争，战争也定义总统的状况，是否会发生变化？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视9月13日播出的《这就是中国》第113期节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和上海国际问题研究院研究员、中东学会副会长李伟建一起解读美国在阿富汗的溃败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://v.qq.com/txp/iframe/player.html?vid=z0040zta1wt&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国改革开放迅速崛起的40多年，也是阿富汗战火连绵不断的40多年。从1979年前后苏联入侵的十年时间，之后是十来年阿富汗的内战和塔利班的统治，然后美国以“反恐”名义发动的阿富汗战争整整持续20年，到今年8月中旬美国开始从阿富汗狼狈撤军。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年内，2461名美军士兵在阿富汗战争中死亡，当然美国的计算方法非常独特，它这里只计算了美军（死亡人数），没有计算美国各种安保公司的雇佣兵。安保公司死了4千多人，很多都是美国人。2万多名美军受伤，耗资2万4千多亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国溃败式的撤军令全世界都感到震惊：逃难人群在跑道上追逐飞机，攀附在飞机上的阿富汗人一个接一个地坠亡。用德国总统施泰因迈尔说的话，阿富汗喀布尔机场的绝望场面，对美国、对西方，是一个耻辱，但对阿富汗人民则是一场浩劫，一场生灵涂炭的“人间悲剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年来，根据央视新闻援引美国波士顿大学的一项不完全统计，显示阿富汗战争期间累计造成了24万1千多人的死亡，上千万人的流离失所，这个国家的人均寿命降到了45岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国狼狈撤军的象征，不仅是美国在阿富汗的军事溃败，也是美国的政治溃败、信誉溃败。让我们先看看美国的军事溃败：整个阿富汗战争期间，美国纠集11个国家发动攻击，但最后阿富汗到处都成了入侵者的坟场。8月16日，以占领首都喀布尔为标志，塔利班重新夺取政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在这之前的一个月，美国总统拜登还是信誓旦旦地表示：塔利班“绝不可能”统治阿富汗。他对阿富汗政府军的实力信心满满，认为他们训练有素、装备精良、作战能力杰出”，但后来我们看到的是阿富汗政府无心抵抗，政府军不堪一击，塔利班迅速攻占首都喀布尔，美国领导人那些信誓旦旦的言论惨遭“打脸”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军还没有撤完，阿富汗首都已经被塔利班接管，美军最后的撤退是在塔利班士兵众目睽睽之下仓促进行的，全世界媒体几乎都把这个时刻比作“西贡时刻”，也就是美国军队1975年从南越首府西贡混乱撤军狼狈场面。对美国，这无疑是奇耻大辱，难怪这么多美国人大骂拜登，骂五角大楼、美国中央情报局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更大的范围来看，美国全力武装和培训长达20多年的阿富汗军队怎么会如此不堪一击？美国完全渗透和掌控的阿富汗情报系统怎么会错得如此离谱？用中国网民的调侃就是：如果你感到自己一事无成、非常失败的话，那你就想想今天的美国。它一共换了4届总统，花了2万多亿美元，死了2400多名士兵，然后经过整整的20年时间，最终成功地把阿富汗政权从塔利班换成了塔利班。还有比这种结局更悲催的悲剧吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/09/18/20210918154620994.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;8月31日凌晨，最后一架美国飞机从喀布尔机场起飞后，塔利班武装人员鸣枪庆祝。（图源：AFP）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就关于美国的政治溃败，首先表现为美国民主输出战略的溃败。2001年“9·11”事件后，美国小布什总统声称只有通过对中东地区进行民主改造，才能根本性地解决恐怖主义问题，于是以“中东民主改造进程”为名，先后发动了阿富汗战争和伊拉克战争。美国历来认为只有它代表了“灯塔”、“真理”，不屑了解其它国家的文明、文化，只要你与美国不一样，你就是落后的，甚至不惜通过武力来输出自己的民主模式、政治模式，结果一定是水土不服、处处碰壁，给别国人民带来深重的灾难，同时也重创自己的软硬实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政治溃败还表现在，整个阿富汗战争就是一个非常腐败的过程。根据《华盛顿邮报》2019年12月9日透露的一份关于阿富汗战争的机密文件、对600多位内部人士的采访，美国先后为阿富汗战争投入2.26万亿美元，相当于20年里坚持每天投入3亿美元，但美国扶持的阿富汗政府本身就非常腐败，据估计约有三分之一乃至一半是“吃空饷”的“幽灵士兵”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告还调查了380名为军工企业作游说的前美国政府官员、前国会议员还有前高级军官，他们当中四分之一在为美国国防部前五大军火承包商工作，也就是洛克希德·马丁公司、波音公司、雷神公司、通用动力公司，还有诺格公司。美国的前五大军火承包商在阿富汗战争的20年期间，股价翻了将近9倍。这五家军火商的董事会成员许多都是来自于美国军队，是美军的退休高级将领、军官或者五角大楼里的前文职官员。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c8a88c803dc21181c884332800c0a822</guid>
<title>美国回来后，欧洲、日本比澳大利亚低了一等？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChenFeng3/2021_09_18_607678.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
【文/观察者网专栏作者 晨枫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月15日，美英澳签署了所谓“AUKUS”的三国安全协议，AUKUS是澳大利亚（A）、英国（UK）和美国（US）的简称。协议规定在人工智能、量子技术、网络信息和其他先进技术方面合作，可能还包括巡航导弹、高超音速技术方面的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
协议中尤其引人注目的是美英将向澳大利亚提供核潜艇技术。这是澳大利亚军事力量大跃进的契机，一旦实现，对澳大利亚是不小的奇迹。协议号称以维护印太和平、三国共同价值和利益为目的，当然，这是针对中国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/09/18/20210918083253966.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登、约翰逊、莫里森在三边视频会议中宣布，建立AUKUS，向澳大利亚提供核潜艇技术。@视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚地处南太平洋。在世界重心转向亚太（尽管美欧现在喜欢用印太的说法）的时候，澳大利亚的战略重要性直线上升。在地理上，澳大利亚一面与美国隔太平洋遥相呼应，另一面控制印度洋，这是中国突破第一岛链后锁住中国的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为战略堡垒，地理位置当然是要紧的，但首先要能守得住。除了足够强大的军事力量，更需要高度自给自足的经济生态和战略供应链，否则一封锁就要投降了。问题是，澳大利亚作为发达国家，既非工业国（制造业只占经济的5.9%），也非农业国（农林渔只占2.1%），甚至不能算资源出口国。采矿占11%，是占比最高的部类，但依然不像俄罗斯、沙特阿拉伯那样占绝对大头。另一方面，金融保险占9.4%，专业和科技服务（包括法律、会计、科技服务）占7.6%，住房和建筑各占9.1%和7.4%，医卫和社保占8.0%，政府部门占6.1%。也就是说，现在的澳大利亚是服务经济为主的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072202589.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;澳大利亚的经济构成，矿业、制造业、农林渔加起来只有17%（图源：澳大利亚贸易部）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚经济的空心化和杠杆化有一段时间了。在二战时代，澳大利亚或许是亚太地区仅次于日本的制造业大国；其战时生产跟美国没法比，甚至不及加拿大，但还是有力支持了盟国的反法西斯战争，至少确保澳军“自给自足”。上世纪80年代，澳大利亚空军选择F-18A，而不是F-16，部分原因就是F-18可以按许可证在澳大利亚制造，而不仅仅是最后组装。但现在，澳大利亚最后的汽车厂在2017年10月关门了，替换F-18A的F-18E和F-35A都是直接原装进口，澳大利亚已经没有牙口坚持本地制造了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济构成空心化和杠杆化的结果，就是澳大利亚经济高度依赖进出口。澳大利亚虽然也算发达国家，但制造业乏善可陈，十强中表现最好的为牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工。从进出口数据也容易看出，澳大利亚实际上已经沦为靠矿产品和农产品出口换取工业制成品进口的国家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚几乎所有主要工业制成品都需要进口，而出口高度集中于铁矿砂、煤炭、油气和黄金，绝少工业制成品。作为海岛国家，这使得澳大利亚高度重视海军建设。除了保卫海岸线，澳大利亚海军的主要任务是保卫海上交通线。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072319121.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年澳大利亚出口分类比重（左）和目的地比重（右）（图源：oec.world）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;历史上，澳大利亚海上交通线主要通往英国。二战后，通往美国的海上交通线更为重要。现在，澳大利亚海上交通线主要通往中国。这使得保卫海上交通线的实质有了显著的变化。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数国家来说，海上交通线意味着食品和能源，这对澳大利亚不是问题。在任何时候，澳大利亚的酒肉面包管够，煤炭油气也不愁。澳大利亚需要的是农林渔矿产品的出口渠道，和工业制成品的进口渠道。一旦与中国交恶，农林渔矿的出口就不用想了，世界上没有第二个这么大的市场，“友好国家”绑一块儿还要考虑挤占别人的问题。这会对澳大利亚是很大的打击，但不至于致命。一般工业制成品也有办法应付一段时间，但要是军事装备的备件、弹药、战损补充的供应切断了，澳大利亚就抓瞎了。牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工是断然不能补上空缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/09/18/20210918072510228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年澳大利亚进口分类比重（左）和来源地比重（右）（图源：oec.world）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，澳大利亚海上交通线主要通往英国。二战后，通往美国的海上交通线更为重要。现在，澳大利亚海上交通线主要通往中国。这使得保卫海上交通线的实质有了显著的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于大多数国家来说，海上交通线意味着食品和能源，这对澳大利亚不是问题。在任何时候，澳大利亚的酒肉面包管够，煤炭油气也不愁。澳大利亚需要的是农林渔矿产品的出口渠道，和工业制成品的进口渠道。一旦与中国交恶，农林渔矿的出口就不用想了，世界上没有第二个这么大的市场，“友好国家”绑一块儿还要考虑挤占别人的问题。这会对澳大利亚是很大的打击，但不至于致命。一般工业制成品也有办法应付一段时间，但要是军事装备的备件、弹药、战损补充的供应切断了，澳大利亚就抓瞎了。牛奶和奶油加工、黄金及其他有色金属加工、玻璃棉/石材和非金属矿产品制造、医疗和外科设备制造以及肉类加工是断然不能补上空缺的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于这样的考虑，澳大利亚特别重视潜艇力量的打造，尤其是适合远海、深海的大型潜艇。也为了重建先进制造业，澳大利亚特别重视引进制造。军事航空工业实在是养不起了，但海军造船工业还是不能放掉。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>