<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e5865e02e1de00990fe7361ab520cf13</guid>
<title>战略误判的“大罢免”，民进党“后罢免时代”败局将至</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiXiYing/2025_07_26_784388.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 雷希颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月26日，由赖清德为破除“朝小野大”局面，图谋“完全掌权”的一己私心而发起的台湾地区“大罢免”投票即将开启。从战术层面看，如果民进党确能实现6席及以上罢免，并最终补选成功，那将让民进党再度掌控“立法机构”，获得“完全执政”，重塑岛内权力格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可关键问题在于，民进党本届执政所面临的困境，从来就不是表象上“立法院席位不足”造成的，而是台湾人民对于连续两届民进党醉心权谋，无视民生，低能执政投出的“不信任票”决定的，40.1%的脆弱选票足以代表岛内主流民众的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/26/20250726164221209.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
台南七股西寮里“丹娜丝”台风后灾况&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德上台一年，这种低能执政的局面不仅没有改变，反而愈演愈烈，更加极端。近期民进党在应对台风“丹娜丝”给南台湾带来重创时一如既往的低能表现，便是最新佐证。本月仅44.7%的满意度民调，正是民众对赖清德施政不满的再次表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无视问题的关键，却把执政和党派工作重心倾注到表象层面去发力，这种错误的战略决策，注定了民进党在岛内政治博弈中败局的开启，以下三个原因将支撑这种败局的实现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、民意持续下滑，战术目标难以实现&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从舆论关切的层面来看，徐巧芯、王鸿薇、李彦秀、叶元之、牛煦庭、罗智强、郑正钤、赖士葆、罗廷玮等都被视为“被罢免高风险人物”，但从包括蓝绿营内部评估在内的多方评估得到的反馈来看，“民进党将取得4席战果”是比较具有共识的预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/26/20250726164242844.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以多方会有这样的预判，关键在于，近些年民进党的民意支持度和整体动员能力处于持续下降的状态，蓝白营60%的支持度早就印证了“岛内苦民进党久矣”成为了主流认知。在越来越虚弱的民意基本盘上，民进党自身也非常清楚跨过25%门槛的艰难，纵然民进党人妄图通过“采取跨区连动，藉由各县市罢免区的互相拉抬，冲高投票率，突破25%的罢免门槛”的小伎俩来扭转颓势，但在民意丧失的大势面前，只能是徒劳之举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、蓝白破除嫌隙，反绿阵营形成合力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在“散装台湾”，别说是各党派之间形成合力，就是各个党内，也往往处于四分五裂，难成一体的状态。可赖清德当局上台以来穷凶极恶、滥权迫害的行径，以及倒行逆施、违背公义的“大罢免”操弄，早已惹得岛内天怒人怨，人人自危。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对共同的敌人，曾经一盘散沙的台湾反绿力量逐渐搁置争议，破除嫌隙，形成合力。尤其是蓝白二营的觉醒，更是注定了民进党的败局。在2024年大选前，因为根本利益和目标的冲突，注定了二党难成一体，“蓝白合”只能是幻想。可时至今日，蓝白双方都意识到了，再不合就是你死我亡的双败结局，随着蓝白的亲密协作，曾经的相对少数就成为了主流所在，而民进党则将丧失脆弱的相对优势，真正成为岛内的少数存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/26/20250726164302768.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、派系争斗加剧，党内纷争削弱共识&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从柯建铭“逼宫”赖清德的试探，到赖清德作为蔡英文接班人对党内无法“完全掌权”，到“赖系与非赖系”党团席位及分赃失衡，再到“内外施政”方略认知的持续内耗，民进党各派系的内斗纷争从来就不是秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次“大罢免”作为赖清德之流一意孤行的豪赌之举，本就没能在全党达成绝对共识，再加上被诸多民进党人视为犯下“严重战略错误”的“团结十讲”和台风“灾祸失言”的负面影响，赖清德恐不得不为自己的恣意妄为而承担“大罢免”前景黯淡和“后罢免时代”光景凋零的严重后果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大罢免”作为2026年“九合一选举”和2028年“台湾地区领导人选举”的前哨战，虽然有部分观点认为，民进党能取得罢免成功，便可削弱朱立伦、卢秀燕等国民党政治人物在地方的力量，进而影响2026年选举。可更有可能出现的情况是，民进党无法取得既定目标，进而打击党内士气，破坏党内稳定，甚至会促成2028年的“卢昌配”（卢秀燕与黄国昌组合）而让民进党陷入绝境。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/26/20250726164320559.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为战略决策上的错误所带来的民进党“后罢免时代”败局将至的大势已无法逆转。回归“大罢免”活动具体研判，研究院基于战略视角的观察，自身组织的多次公开和闭门研讨，再综合岛内民调和专业分析，得出如下判断：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果7月26日蓝营反罢免投票率低于55%，绿营有可能取得2席以内的战果；若高于55%，蓝营则有机会获得全胜。在一众“高风险人物”里，研究院评估认为，新北市板桥区的叶元之被罢免的概率较高，毕竟他在2024年仅以得票50.2%的微弱优势胜选，其选区规模小（人口密度高），绿营又将其列为重点目标，通过集中动员，有较大概率能够实现罢免目标。其他“高风险人物”在蓝白完成基础动员的前提下，都能平安过关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/26/20250726164336712.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，研究院认为绿营的“大罢免”核心目标恐都难以实现：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短期看，即便推动个别席位的变化，也无法从根本上改变“朝小野大”的局面；中期看，赖清德的一意孤行和独断专行，将导致民进党内部分离趋势增强，矛盾增多，赖清德自身的“威望”也将持续下降；长期上，绿营的本次战略误判和政治冒动，将在一定程度上助力蓝白二营除却嫌隙，加大协作，形成一段时间内比较稳固的事实上的“蓝白合”，同时也将从客观上提振国民党内部的凝聚力，这都将在2026年“九合一”和2028年“台湾地区领导人选举”中成为绿营的强大阻力，并推动整个选举结果向不利于民进党的方向发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/07/26/20250726164353858.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
退一步假设，即便民进党在各种不确定因素的助力下，取得了多几席罢免成功的战果，也无法改变上述趋势的成型发酵，这是由本次“大罢免”非正义性的本质决定的。赖清德当局为了改变“朝小野大”的局面，不管不顾台湾经济发展停滞、社会民生凋零、自然灾害频发，以及外部压力陡增的现实，狂热政治，醉心权谋，这必将催动民进党基本盘被持续削弱，中间民众被主动驱离，反绿力量被有效凝聚等不利民进党的多重情况的出现。以“大罢免”为标志，台湾社会将陷入长期的，显性的摩擦对立和撕裂对抗的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简而言之，研究院认为，本次“大罢免”是严重违背民主政治精神的非正义性政治权谋运动，难以取得赖清德集团想要的成果。即便对于民进党而言，亦属于“弊大于利”的政治闹剧，只会带给民进党更加艰难的岛内政治环境和社会氛围。最终为闹剧买单的，是台湾民众，他们将承受更加对立、混乱和撕裂的社会氛围。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3b084bf42a8848212551d00ccc50e8a7</guid>
<title>电影里，没有觉醒的鬼子汉奸，主角是南京百姓</title>
<link>https://www.guancha.cn/AKIRA/2025_07_26_784385.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/07/24/20250724171233893.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 新之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
看完《南京照相馆》走出电影院，我非常口渴，这并非因为上海37度的酷热骄阳，而是从影片中段起就一直止不住的泪水让我整个人有些“脱水”了。我依然还记得十四年前，当我看完张艺谋的《金陵十三钗》后走出影院看着北京城夜色中车水马龙、万家灯火时的感慨。但除了在荧幕上回看那场民族浩劫的痛苦、今昔对比山河犹在国泰民安的欣慰，更有一种作为观众目睹了某种“进步”的开心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从中国大陆首部直接聚焦南京大屠杀的电影《屠城血证》（1987），90年代吴子牛导演的《南京1937》（1995），再到21世纪初两部著名导演在“大片”时代的代表作品《南京！南京！》（2009陆川执导）和《金陵十三钗》（2011张艺谋执导），还有由外国导演操刀，中外联合制作的《拉贝日记》（2009）……我们曾经被这些电影所触动和震撼，但却总是隐约觉得，这些电影“哪里还不够”“哪里不太对”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/25/20250725092444852.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
曾经以南京大屠杀事件为题材的部分中国电影海报&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
十多年后，在纪念抗日战争胜利80周年的重要时刻，这部《南京照相馆》是中国的艺术家们再次用电影这种形式来展现这段历史，从中我们可以明显感受创作者艺术观和历史观的变化，其中有新老交替后新一代电影人的自觉，更有数十年来观众在舆论思潮中对于“我们需要什么样的作品”愈加清晰表达的推动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要说和前人相比，《南京照相馆》做对了什么？很简单的一句话：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;该拍的拍了，不该拍的没有拍。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
首先，回顾以往的同类题材电影，你可能会生出一个困惑，&lt;strong&gt;作为20世纪最惨烈的人道主义灾难和暴行，南京大屠杀的起因之一&lt;/strong&gt;——国民党军队的进退失据、主将的临阵脱逃、对百姓命运的漠视和不负责任，以往的电影往往都会选择模糊处理，用字幕、照片和简短的镜头一笔带过。然后“正片”一开始，便是南京城破后一片肃杀，断壁残垣的景象，而被迫滞留在城内的民众则是麻木惊恐，束手待戮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而《南京照相馆》则是在开篇用丰富的镜头语言和场面调度反映了城破前的状态——国民政府虚假的“捷报”耽误了民众逃离，唐生智的临阵脱逃和国民党军队的腐败分裂让这场“国门之战”成为了牺牲基层士兵的悲剧预演——国军、唐生智、“蒋委员长”该负的责任第一次在电影里用镜头语言详细且直白地呈现和还原。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/25/20250725092820858.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《南京照相馆》电影截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;同样，这场浩劫的结局是什么？&lt;/strong&gt;在《南京！南京！》中，以日本军官因为良心的谴责而放掉了一老一少两位幸存者，《金陵十三钗》则是用了“妓女调包学生”上车“赴死”而男主神父带领女学生离开南京的开放性情节结尾。然而当我们用历史的视角看南京大屠杀，它真正的结局是什么？不是一两个民众带着活下去的希望逃出散发死亡气息的旧都，而是8年之后的审判！曾经的刽子手在法西斯彻底被打败后，在中国人的见证下偿命伏法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》以这段情节作为结尾，让最后电影的情绪完成了一个闭环——这场灾难带给我们的，不只是人性的悲剧，不只是个体求生的意志，不只有时代洪流下的民族之殇，更有浴火重生，天道昭然的正义执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是作为幸存者——依然是一大一小的组合，象征着旧世界蜕变与下一代新生，高叶饰演的女主面对被枪决的战犯按下快门的一刻，曾经记录日寇屠杀百姓的高速胶卷如今记录了他们自己的伏法，女主作为文艺工作者南京陷落时依依不舍的旗袍和光复时刻身着列宁装的呼应，让电影要表达的主旨向着不同于以往电影的方向得到了升华。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《南京照相馆》拍出来的第二个“早就该有”但却“一直都没有”的东西，&lt;strong&gt;是真正以南京市民为主角和第一视角的南京大屠杀。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许是描写纳粹大屠杀的美国电影《辛德勒的名单》太过经典，以至于给其他文化相对弱势的国家艺术家创作类似题材设置了一个模板，或者说“思想钢印”——主角和受害者要有一个身份位置上的反差，正如辛德勒作为一个原本从劫掠和迫害犹太人中获益的德国商人，却在目睹了屠杀惨剧后发生了巨大的转变，从一个加害者变成了犹太人的庇护者和拯救者，这样的反差让剧情更加跌宕起伏，让人物更加立体，让电影要表达的思想更具有冲击力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，我们看到在中国这一方，在选择电影的主角或者主视角时大多沿用了这两个思路：要么，用南京大屠杀给敌方个体或者日本平民带来的创伤控诉战争的残酷；要么，用中立者向拯救者的转变见证中国受害者的苦难与人性光辉；除此之外，为了艺术创作的需要，作为主角和重要角色也多集中于区别于普通市民的特殊职业和身份——《屠城血证》里的医生与外国记者，《南京1937》里嫁给中国医生的日本女性，《金陵十三钗》里的白人神父和中国妓女，《南京！南京！》里的日本士兵和中国翻译……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/25/20250725093038812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《金陵十三钗》男主，由克里斯蒂安·贝尔饰演的神父&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可南京人在哪里？他们大多作为被观察的客体、作为符号存在于屠杀暴行的大环境与大背景里，虽然他们无处不在，虽然他们的死亡触目惊心，但在这场浩劫里南京的普通百姓，市井平民，他们经历什么，很多只能由观众去联想和脑补。这不能不说是极大的遗憾和遗漏！
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6dd596aa524b5767fcaa90122cb57cc9</guid>
<title>特朗普为什么这么忌惮金砖？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Batista/2025_07_26_784371.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 保罗·巴蒂斯塔（Paulo Batista）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在里约热内卢举行的金砖国家峰会取得了成功，这与许多人此前的担忧相反。特朗普在峰会期间及会后加紧发表反金砖国家言论进行威胁，这并非偶然。因为这恰恰印证了该集团确实是全球范围内抗衡美国及其盟友霸权的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在经济和金融领域，一些重要的倡议得以重申和推进，另一些举动也得以启动。相关工作预计将在巴西轮值主席国的下半年继续推进——尽管金砖机制运作面临诸多挑战，但依然取得了成果。本文一方面将探讨这些挑战，另一方面也将分析该集团的金融机构及相关倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为保持行文简洁，本文仅聚焦里约峰会的经济金融议题及美国反应，不涉及其他外交政治议题。事实上，金砖经济议程如此广泛，本文甚至难以涵盖该领域所有讨论和倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普：“美元是王者，谁要挑战尽管试试”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们从唐纳德·特朗普总统最近的连番暴论说起。卢拉总统在峰会前夕关于“金砖国家需要创建国际贸易替代货币”的声明颇具深意——这位巴西总统无视特朗普对金砖国家及任何试图动摇美元国际储备货币地位国家的反复威胁（这种无视完全正确），展现了无畏的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/23/20250723172645154.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
年初，特朗普上台不久就扬言，要对试图去美元化的金砖国家征收100%的惩罚关税&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在里约峰会期间，特朗普再次发出威胁：“任何与金砖反美政策结盟的国家都将被加征10%附加关税”，他用全大写字母强调“这项政策绝无例外”。峰会结束不久，他变本加厉地宣称金砖国家企图“摧毁美元”，该集团“生来就是要让我们的货币贬值”，并斩钉截铁表示：“美元是王者，我们将维持这个地位。谁要挑战尽管试试，但必须付出高昂代价。”他还规定新关税将于8月1日生效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日他再打出一记重拳：向卢拉总统发出公开信，宣布自8月1日起对巴西进口商品加征50%关税。其加税理由堪称荒诞且违法——主要指控巴西国内政治问题，包括所谓“对前总统博索纳罗的政治迫害必须立即停止”，以及“巴西联邦最高法院数百项‘秘密非法的’社交媒体审查令”（再次滥用全大写字母）。更恶劣的是，他威胁若巴西对美采取报复性关税，美国将进一步加税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普还抱怨巴西的关税与非关税壁垒。但吊诡的是，美国对巴西贸易已持续多年顺差，这让他的公开信显得荒唐和莫名其妙。为完成这幅“疯狂拼图”，他最后还给俄罗斯下达了50天期限，要求与乌克兰达成和平协议，否则便要对俄实施“次级制裁”，即制裁与俄贸易的国家——此举将波及中国、印度、巴西等多国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何解读这些闹剧？鉴于特朗普此前曾扬言对“威胁美元”的金砖国家课以100%关税，这次可谓是“进步”了。虽然致卢拉的公开信未提金砖，但里约峰会的成功显然是刺激其发作的诱因。无论如何，这些癫狂反应不过是美国衰落的又一症候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家具备重构国际货币体系的潜力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与特朗普近日重复那些陈词滥调相反，金砖国家并非要颠覆或削弱——更非“摧毁”美元，而是致力于创建替代方案，以突破西方主导【1】、以美元为中心的国际机构与金融机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现行西方主导的国际货币金融体系——包括国际货币基金组织、世界银行及传统区域性开发银行、美元国际货币中心地位、SWIFT跨境支付系统等——显然存在严重缺陷。该体系效率低下、安全性存疑，既无法满足金砖国家需求，更罔顾全球南方利益。本质上，这是北大西洋国家及其盟邦维系霸权与胁迫的工具，因此我们必须在参与现有体系（于可行且有利范围内）的同时，建立独立于西方的替代机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论特朗普是否乐见，金砖国家（或其部分成员）终将以专业态度稳步推进新型国际货币金融体系建设——借用中国学者赵隆在峰会前夕在北京俱乐部与里约天主教大学研讨会上的表述，这并非“反西方”体系，而是“后西方”体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/23/20250723173843658.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国彼得森研究所今年3月14日发布的研究：以2024年为基数，如果对金砖国家实施100%的关税，金砖4国一年的真实GDP预计下跌0.1%-1.5%不等，其中中国下跌最猛。美国也会受损，但会最快恢复。这或许就是美国对金砖国家发起关税战的依据？&lt;span&gt; Warwick J. McKibbin (彼得森; 澳大利亚国立大学) 和 Marcus Noland (彼得森)&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国有理由忌惮金砖吗？答案很可能是肯定的。本集团囊括全球南方所有主要大国，现有10个正式成员（巴西、俄罗斯、印度、中国、南非、印尼、伊朗、埃及、埃塞俄比亚、阿联酋）及10个伙伴国（沙特阿拉伯2023年受邀加入但尚未答复，阿根廷同期受邀后退出）。这恰说明全球南方国家加入意愿受政治因素制约。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2009年四国创始至今，金砖集团始终拥有惊人的经济、人口与领土规模。仅计算正式成员：金砖国家人口占全球50%（主要来自中印）、GDP总量占40%（主要来自中国）、领土占30%（主要来自俄中巴）。如此体量引发全球瞩目实属必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更直观的对比全球人口、GDP（购买力平价）、领土前十强国家中，金砖五国（印度、中国、印尼、巴西、俄罗斯）均跻身人口与经济规模前十，其中四国（除印尼外）同时位列领土面积前十。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为如此庞大的基本盘，金砖国家完全具备打破现状、重构国际货币金融格局的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;金砖国家不能回避的软肋&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管前文阐述了金砖国家的体量优势，但我们必须承认该集团存在局限性，其实际影响力未必与统计数据相匹配——这些全球GDP、人口和领土占比数据甚至可能产生误导。究其原因可归结为两点（本文不拟穷尽所有因素）：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，集团的异质性。与规模更小的G7相比，金砖国家在经济、政治、历史和文化层面存在显著差异。其中地缘政治维度的分化尤为关键：10个成员中有三国（俄罗斯、伊朗、中国）正与西方公开对抗。俄伊实际上已与美国领导的联盟处于战争状态，中国则承受着西方经济、科技和政治的全方位压制——这些矛盾早在特朗普时代前就已存在，且在其卸任后仍将持续。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而巴西、印度、印尼、南非等其余七国处境截然不同。它们虽理解并支持中俄伊三国，但都明智地避免卷入其与美欧的冲突——即便它们清楚（或理应清楚）西方能给予的实惠有限却破坏力惊人。这一态势在特朗普再度掌权前已现端倪，如今更暴露无遗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，影响金砖国家合作有效性的障碍不仅仅是地缘政治因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，决策机制缺陷。与异质性相关的另一障碍是金砖国家严格遵循的“全体一致”共识决策模式。即便在创始五国时期，这种机制就屡屡导致僵局；随着集团扩容，问题愈发凸显。在共识机制下，每个成员——尤其是大国——都拥有事实上的否决权。例如印度曾多次否决触及西方敏感神经的货币金融倡议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种决策模式极易引发瘫痪，何况多数（若非全部）金砖成员都不同程度面临西方施压及国内亲美“第五纵队”的掣肘。某些国家更有维持对西方特殊关系的考量：印度出于对华戒备坚持亲美立场；埃及、埃塞俄比亚则因受IMF严苛贷款条件约束，深知该机构态度取决于美欧管理层意向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;提升金砖机制的效率？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要克服或至少缓解这些障碍，至少可以采取两项措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，我们应当放缓甚至暂停集团扩员进程。当前集团规模可能已趋饱和。虽然许多国家渴望加入，暂缓扩员会引发失望情绪。但可以通过吸纳“伙伴国”（而非正式成员）的方式，部分满足这些国家的加入意愿。2024年里约峰会的一个积极信号是——这是2022年以来首次未发出新成员邀请。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是建立新成员准入标准。例如应规定：新成员必须遵守集团既往决议，避免其加入后对既有原则提出异议，从而阻碍决策效率。实际上，这项制度本应在2023年扩员前确立，但至今仍具现实意义。当时持最强烈保留态度的巴西就曾提出该建议，可惜未被采纳，最终集团在未解决该问题的情况下启动了扩员进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，可在特定领域突破“全体一致”原则的束缚。何不采取“意愿联盟”模式，由部分有意愿的成员先行推进？其他持观望或反对态度的国家，待改变立场后再加入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，2024年10月金砖国家领导人在俄罗斯喀山会晤时，就提出了“自愿非约束性”原则，允许部分成员先行协商并参与建设“金砖跨境支付系统”（BCPI）。这个设计完善的金融基础设施方案，旨在替代西方主导的SWIFT系统，打造更快捷可靠的支付网络。众所周知，SWIFT已被西方滥用为实施一级和二级制裁的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
确实，何必要求所有成员必须同步参与每项倡议？只要足够数量的国家愿意加入，新倡议的启动并不需要全体一致。考虑到中国的体量，其参与可能是必要前提。但组建一个具有实质意义的国家联盟并不困难——既可以是金砖成员国、伙伴国，也可以是全球南方非金砖国家。我们甚至可以在设定条件的前提下对西方国家开放参与资格，尽管它们大概率缺乏兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;里约峰会：新进展与新期待&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管存在这些障碍，2025年上半年巴西担任金砖轮值主席国期间，仍在金融领域取得了重要成果。我将择要阐述其中几项，排序不分先后。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723172054228.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025里约金砖峰会与会领导人合影&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首要成果是《里约热内卢领导人宣言》为金砖两大金融机制——新开发银行（NDB，通称金砖银行）和应急储备安排（CRA）——提供了明确指引。在这两者中，NDB显然更为重要。该行创立初衷就是要成为“全球南方国家自己的银行”，以替代世界银行和区域性开发银行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宣言恰如其分地强调“我们强烈支持”扩大NDB成员国规模，这对该行成为真正的全球性机构至关重要。成立十年来，NDB目前仅有11个成员国。现任行长、巴西前总统迪尔玛·罗塞夫致力于推动扩员，已成功吸纳阿尔及利亚、哥伦比亚和乌兹别克斯坦等新成员，这些国家加入的消息正是在里约峰会上宣布的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，宣言还明智地建议NDB增加本币业务比重。在这方面，该行过去十年进展同样不尽如人意，其资产和负债至今仍高度依赖美元。罗塞夫正着力推动将成员国本币在业务中的占比提升至30%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较而言，CRA的发展更加滞后。由于各国央行的保守态度，这个被寄予厚望、旨在替代国际货币基金组织的机制，在过去十年几乎陷入停滞。宣言适时强调了去美元化的必要性——毕竟该机制目前仍100%依赖美元结算，同时呼吁将新成员纳入CRA体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但可以预见的是，CRA五个创始成员国（巴西、俄罗斯、印度、中国和南非）的央行，可能仍会在这两个问题上消极应对。这就需要各国政治领导层，特别是国家元首和财政部长们积极作为，确保这些最高政治层面确立的目标能够及时落实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家的金融合作不仅限于完善NDB和CRA这两大现有机制。峰会还推出或强化了多项新倡议，包括：（一）扩大国际贸易本币结算规模（绕开美元）；（二）建设替代西方操控的SWIFT系统的国际支付平台；（三）在NDB框架下建立多边担保机制；（四）创设替代芝加哥商品交易所的大宗商品交易平台；（五）完善成员国保险与再保险服务体系。在这些领域，美国和西方国家惯于将现有金融工具政治化，肆意操纵和滥用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，这些新倡议大多仍处于规划阶段，距离最终落地尚需时日。考虑到2026年印度将接任轮值主席国，2025年下半年尤为关键——金砖国家必须着力克服前文所述的种种障碍，持续推进这些金融合作倡议。毕竟，面对西方将金融体系武器化的行径，构建替代性金融基础设施已刻不容缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“吸血鬼的舞会”结束了，什么样的替代方案可行？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须保持清醒认识，这个由西方主导的“非体系”不会发生任何实质性变革。美国及其盟友绝不会放松对那些确保其支配地位、并被系统性地用作地缘政治工具的金融机构和机制的控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们简要分析这个不可改革体系的几个特征：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）国际货币基金组织（IMF）或许能通过局部调整得到改善，但任何可能动摇美欧对该机构严格控制的改革都无从谈起；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）世界银行及美洲开发银行、亚洲开发银行等区域性多边开发银行同样如此；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3）前文提及的SWIFT系统或许会改进技术功能，但仍将被用来惩罚那些与西方交恶的国家及其贸易伙伴的金融机构和公民；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4）穆迪、标普和惠誉三大评级机构在西方资本市场的垄断地位坚不可摧——无论它们犯下多少错误（如对2008-2009年美国金融危机的完全误判），其权威地位始终未受动摇；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5）与西方对抗国家持有的美元或欧元外汇储备已不再安全；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6）美国绝不会允许美元国际储备货币霸权地位受到挑战——甚至不会同意提升其控制的IMF特别提款权（SDR）的作用。这一立场在特朗普上任后更加露骨，但实为美国在国际货币事务上的一贯态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年乌克兰危机，特别是2022年俄乌战争爆发后地缘政治环境的急剧恶化，使西方对变革的抗拒变本加厉。这些曾经统治世界数百年的国家，面对其在经济、人口和政治领域的持续相对衰落惶恐不安，于是死死抓住国际货币金融体系等领域的特权不放。傲慢而非对话主导着它们与全球南方国家的关系——美欧始终无法接受自己再也不能对别国发号施令、巧取豪夺的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如普京总统所言，西方不愿接受多极化世界，没意识到“吸血鬼的舞会已经结束”。它们惯于对欠发达国家说教盘剥，却拒绝平等合作。一位肯尼亚官员的妙喻风靡全球：“中国人来访时，我们得到的是医院、桥梁或道路；美国人或欧洲人来访时，我们得到的是说教。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就国际货币金融体系而言，我们可以设想三种基本情景：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
a）全球南方国家被动维持现有畸形体系；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
b）金砖国家或其中部分成员逐步建立独立机制
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
c）中国创建自主国际体系，其他国家选择加入。借用希腊经济学家瓦鲁法克斯的说法：中国版“新布雷顿森林体系”是否可行？或许尚未成熟，中国可能还不愿承担主导全新国际货币体系的重担。但值得注意的是，中国已在此方向迈出重要步伐：主导创立亚洲基础设施投资银行（AIIB）；中国人民银行与多国央行签订双边本币互换协议；建立规模尚小但持续发展的跨境银行间支付系统（CIPS）；发展本土信用评级机构；推动人民币国际化等。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/07/23/20250723175950424.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
截止今年6月，CIPS系统参与者分布在全球121个国家和地区。2024年累计处理跨境人民币支付业务金额175万亿元，同比增长43%。&lt;span&gt; CIPS官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些举措为全球南方国家提供了替代选择，但本质上，在南方国家一些人士眼里，仍是以中国霸权替代美国霸权。虽然中国的霸权可能比美国温和（这个标准本身就不高），但用巴西谚语说，这不过是“八斤八两”的区别。单一国家货币、单一国家主导的国内及多边机构，仍将是国际格局的主要特征，只不过主角由中国取代美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更平衡可行的方案是金砖国家建立多边机制。前文已指出，印度是主要阻碍因素。但印度是否意识到，若不如此，就只能接受中国主导？无论如何，金砖国家都应求同存异、携手前行。当务之急是激活既有两大机制——新开发银行和应急储备安排，将其打造成新国际货币金融体系的核心支柱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖国家不仅要革新旧机制，更需按照《里约宣言》指引开拓新领域。替代SWIFT的跨境支付系统（BCPI）已在建设中——这个由俄罗斯2024年提出、获喀山峰会认可并在里约峰会再获支持的方案，为我们提供了优秀蓝图。时不我待，金砖国家必须加快行动步伐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新型储备货币之路：尽管被破坏，但进程正在加速&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归根结底，我们需要推动建立一种新型国际储备货币。这一进程应以参与国货币篮子构成的新国际记账单位作为开端——而这正是《里约宣言》缺失的关键要素。当前绕过美元、采用本币进行跨境结算的实践固然值得肯定且稳步推进，但其存在根本性局限：这种安排无法实现各国国际收支的长期盈余与赤字记录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文不拟深入探讨这一复杂议题的方方面面，但必须重申一个关键点：新型储备货币或金砖储备货币绝非欧元式的单一货币，不会设立统一央行，而是专为全球南方国际支付和储备配置设计的平行数字货币。它不会取代参与国的本币，各国央行及主权货币仍可维持现有运作模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反对去美元化的人士——无论出于认知混乱还是别有用心——总在重复同样的论调：金砖共同货币短期内不可行，成员国不符合最优货币区条件，没有国家愿意放弃货币财政主权等等。这些说法本身没错，却完全文不对题。卢拉总统对此的表述非常准确，请注意他的原话：新货币将服务于国际交易。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，俄罗斯、中国和巴西的经济学家们正在积极探索新货币的创设方案。我本人也通过观察者网&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Batista/2023_08_28_706557.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2023年8月&lt;/a&gt;和&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/Batista/2024_10_22_752646.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;2024年10月&lt;/a&gt;的文章阐述了可能路径。参与讨论的学者们构想都不是单一货币模式。这种新型储备货币的适用性、可行性、主要特征设计以及实施路径，都需要专业细致的探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球南方国家期待金砖集团在这个关键领域取得突破。当前由美国及其盟国（或附庸）主导的国际货币金融“非体系”既不可能实现根本改革，更可能因美国财政货币政策失序、债务攀升及特朗普政策反复带来的剧烈不确定性而面临崩塌风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普尽可以咆哮威胁、肆意破坏，但他的无能与战略缺失不仅无法阻止美帝国衰落，反而会加速这一进程。正如希腊悲剧所揭示的：主人公越是竭力逃避命运，越是更快迎来命运的终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
注释：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【1】本文所称“西方”包括美国、欧盟及部分欧洲国家、加拿大、日本、韩国、澳大利亚、新西兰和新加坡，此定义基于政治而非地理概念。同理，“全球南方”指代其余国家地区（自然不包括4月2日特朗普的“解放日”也被加征关税的无人岛）
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>95db73116e931b5ce7542223a53a2a91</guid>
<title>今天卖、明天又不卖，那怎么行？我们要敢于给美国立规矩</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_07_26_784370.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月27日至30日，中美将在瑞典斯德哥尔摩举行第三轮关税谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前谈判面临多重挑战：中美核心诉求存在显著温差；美方试图纳入非关税敏感议题（如伊朗、俄罗斯石油）；中方坚决反对单边制裁与“脱钩断链”；以及迫在眉睫的最后期限压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中国对特朗普时期的策略已有充分的应对经验，更清楚独立自主的研发道路是关键。7月15日，黄仁勋在北京表示，中国拥有全球50%的AI研究人员，其技术推进不可阻挡。他警告，若美国不参与竞争，中国的技术生态与领导力将重塑全球AI格局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，观察者网连线了全球化智库（CCG）副主任、苏州大学讲席教授高志凯，深入解析博弈的深层逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
高志凯指出，美国制裁虽加速了中国自主创新步伐，但独立自主的科技发展道路本就是中国作为大国的必然选择，而非被动应对；在谈判筹码方面，他强调中国需掌握市场主动权，而非将“取消制裁”视为核心诉求；在创新体系构建上，他呼吁从金融体系重构、人工智能战略升级到安全防护强化，打造可持续的自主创新生态。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=5145403692608790680&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫，整理/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：2018年以来的美国对华科技制裁，在多大程度上起到了“倒逼”中国加速自主创新和关键技术突破的作用？其具体机制和成效体现在哪些方面？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：首先，我认为应当为这场所谓的关税战和贸易战正名。过去我们常说 “中美贸易战”，这个名称并不准确，实际上这是美国单方面发动的关税战或贸易战。2025 年4月2日之后，特朗普政府开始向全球一百多个国家发起贸易战，这已然可以定义为美国反世界的关税战，甚至是美国反人类的关税战，所以首先要明确这一名称。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，自2018年特朗普第一任期时，美国就已对中国发动贸易战；到了拜登执政的四年间，相关举措不仅没有减轻，反而变本加厉。2025年1月20日特朗普开启第二任期后，尤其是同年4月2日以来，其政府在贸易战和关税战上愈发激进，其中一个重要表现就是对中国越来越多、种类愈发复杂的高科技产品实施封锁，这种封锁实际上已等同于禁运。“禁运”（embargo）一词在英文中，往往与战争行为相关，或是在战争状态未解决时使用。比如美苏冷战期间，美国就曾对苏联采取过禁运措施。可见，美国在对华贸易战中采取的措施极为极端，类似当年巴黎统筹委员会对苏联、社会主义阵营国家以及中国等实施的大量禁运行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725162759496.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，这种极端措施必然会倒逼我们走独立自主、自力更生的道路，这一点毋庸置疑。但需要明确的是，我们坚持科技发展的独立自主之路，并非是因为美国的制裁、关税战或贸易战。中国作为一个拥有数千年历史的大国，无论美国是否对我们实施制裁、封锁或禁运，都必须走一条独立自主、自力更生的科技发展道路，这一点要先讲清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国施加极限压力，试图打垮我们，无疑会加速我们在独立自主、自力更生方面的创新欲望和行动必要性，但这两者不应被简单关联。无论是否面临美国的极限压力，从当下、中长期发展以及远大理想来看，中国都必须坚定地走独立自主、自力更生的科技发展道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同时期我们面临的机遇与挑战不同，发展重点可能会有所调整，但总而言之，中国这样的大国若不掌握核心科技、不走自己的路，而依赖其他国家，是行不通的。毕竟世事难料，若有国家能轻易将我们置于困境，绝不是我们这个民族所希望看到的。因此，独立自主、自力更生是我们唯一的选择，没有其他替代方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者&lt;strong&gt;网&lt;/strong&gt;&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;鉴于制裁可能产生的“倒逼”效应及其带来的技术发展动力，中国是否还需要将“美国取消制裁”作为核心谈判筹码？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯&lt;/strong&gt;：首先，我们来谈谈美国在经济贸易和关税战过程中，对中国实施的多如牛毛的各类禁运与制裁。在我看来，对于被列入制裁清单的服务、产品、设备等，美国不再向我们出售，但与此同时他们总会找一个所谓的理由，甚至编造理由来为这种行为辩解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，我们会面临两方面的损失。其一，原本可以获取的东西现在无法得到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，美国人在剥夺中国获得这些服务、产品的权利时，会编造相应理由，这给我们带来的另一种损失，其影响力度未必小于第一种。这种损失是什么呢？美国人会对中国进行妖魔化，将中国描绘成破坏国际准则、与美国为敌，甚至说中国在武装自己、要与美国宣战，宣扬 “中美之间必有一战” 这类歪理邪说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，我们不能只看到美国对我们实施制裁后，我们买不到某些东西这一个层面。更重要的是，美国将中国视为敌人，对我们进行妖魔化，把中国定格为罪恶的、邪恶的，不尊重国际准则的。这就好比，他们要对我们进行两次打击：一次是剥夺我们获取所需物品的权利，另一次是将我们描绘成妖魔鬼怪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于美国的这些所作所为，我们必须进行全方位、立体的审视，从里到外、从上到下、从左到右都看清楚。不然的话，当他们剥夺了我们一些东西时，我们可能只想着这些东西很重要，意识到他们在倒逼我们独立自主、自力更生，却忽略了他们另一个重大影响 —— 把我们描绘成魔鬼。所以，我们对此一定要有全方位的考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，近几个月我们也注意到，美国宣布对我们实施禁运的一些东西，尤其是芯片、部分GPU等，最近有所松动。我来谈谈我的观察和分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，美国说得很清楚，现在决定对我们开放一些存储卡的销售，原因是什么呢？是因为华为的AI芯片在效率和质量上已经达到了相应水平。对于英伟达这样的公司而言，如果再不让其向中国出售相关产品，华为的人工智能芯片就会占据中国市场，甚至推向全世界，这无疑会断了它们的后路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，美国同意英伟达等技术提供方向中国出售这些技术，并非是改变了对中国的立场，也不是突然放下了对中国的敌意、开始正常对待中国，而是出于美国自身的小算盘。原本它想通过禁止向中国出售这些产品，达到将我们打倒在地并踩上一脚，同时对我们进行妖魔化的目的。但由于中国人民勤奋努力，众多企业大力投身创新，在新质生产力等方面取得了显著进步，这才逼着美国动脑筋考虑是否要做出改变，让其见机行事，比如想着能赚的钱还是要赚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以说，美国的这种变化，并没有改变其仇华、敌华的根本定位。我们千万不能太幼稚，也不能自作多情，觉得这种变化源于美国对中美关系有了根本性、实质性的认知转变，这是第一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/25/20250725160400754.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
7月16日，英伟达创始人兼CEO黄仁勋在第三届中国供应链博览会开幕式上发表演讲。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，我认为在中美之间，我们应该主动创造话题，向美国讲清楚我们的规矩。我建议，如果美国以后再以种种理由决定不向中国出售某种产品，中美之间应该形成一种默契：如果你美国不卖给我，那是你做错在先。我现在想买，你却不卖，那我就必须另想办法，走独立自主、自力更生的道路，研发出能取代你的产品。但我要提前说明，如果你不卖给我任何东西，无论是高科技产品、能源产品，还是粮食产品等，只要是美国出于错误考虑而不卖给中国，那么中国市场的大门就将对你关闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这意味着，以后你卖不卖、我买不买，以及相关产品能否进入中国市场，决定权要掌握在我们中国手中，这样才能掌握主动权。不然，美国就会变得很任性，想卖就卖，不想卖就不卖，随意折腾我们。我们不是任人摆布的耗子，应该有自己独立自主的国格和威严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我的建议是，如果美国或其他任何国家表示不向中国出售某些产品，我们要提前声明：是你先不卖给我的，导致我现在买不到。等到以后你想卖给我时，我不会自动、毫无保留地打开国门和市场，而是会有一个考量过程。要弄清楚你当初不卖给我是不是错了，若是你有错，我们之间要就此进行理论和处理。只有这样，才能对美国这样的国家形成更大的威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中美关税战，也就是美国发动的这场关税战中，美国一度将中国出口到美国产品的关税提高到了145%，中国也奉陪到底，把美国出口到中国产品的关税提高到125%。在如此高的关税之下，美国很多产品在中国市场失去了可销售性。目前，中美双方已在日内瓦、伦敦进行了会谈，接下来还将在斯德哥尔摩举行第三轮会谈，这是正常的沟通。但直到现在，中国都没有恢复对美国石油天然气产品的购买，也没有迅速恢复对美国农产品的购买。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么会这样呢？因为这类产品往往需要签订长期合约，不能动辄今天卖、明天不卖，这显然是在折腾我们。所以，当美国把关税提高到那么高的水平时，中国就得去寻找替代产品、联系其他供应商，而与这些供应商洽谈时，很可能就要签订长期合同。因此，即便美国现在表示，比如会谈进展不错，可以适当降低关税，我们也不会像没有自主权的钟摆一样，被随意拨动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得大家应该向有关部门好好汇报并提出建议，目的只有一个：美国，别以为自己是全世界、全人类乃至全宇宙的主宰，你身处一个高度互动的世界，产品进出口最好遵循自由贸易原则，政府不要横加干涉。否则，到头来很可能既违背美国人民的根本利益，也侵犯中国人民的根本利益。要是美国人能明白自己做错事会面临怎样的法律后果、贸易后果 —— 比如美国产品可能丢掉中国市场，日后想再进入也未必能打开大门，情况或许会不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次美国说英伟达的显卡可以卖给中国后，国内有一种声音值得思考：当初不卖，现在要卖，其目的是什么？如今华为已经能够生产相关产品，我们是不是应该鼓励中国用户多使用华为的AI芯片，而不是马上又去购买美国的AI芯片？这里面是否有其他名堂，必须仔细核查，这不仅涉及芯片领域，还关乎方方面面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，中美之间的自由贸易和正常贸易，需要中美双方共同维护和保护。美国不应养成动辄破坏中美自由贸易的坏毛病，我担心长此以往，中国市场会逐渐对美国很多产品失去信心和兴趣。到那时，不管美国政府怎么想，美国出口商肯定不答应，美国老百姓也会深受其害。美国阻碍中国产品进入美国市场，损害的不仅是中国出口商的利益，实际上特朗普总统及其政府也侵犯了美国广大消费者的根本利益。我们要敢于给美国立规矩，只有这样，才能让中美关系处于更平衡、更积极、更具建设性的状态。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>