<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f81c43097c6c968452d9c4fb4d7ddb9f</guid>
<title>跨国收养，早该结束了</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuanYe/2024_09_10_747922.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 袁野】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在相隔30多年后，张萍终于和自己的亲生母亲拥抱在了一起。自从1岁多时不慎走失后，她被辗转送到了福利院，后来被一对荷兰夫妇收养，并被带到荷兰、美国生活。如今的她已经硕士毕业，成为了一名城市建筑工程师，还嫁给了一个荷兰小伙。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这期间，张萍的亲生父母始终没有放弃寻找女儿。成长在异国他乡的张萍，也因为长相的差异，意识到自己是领养的，一直想要寻找自己的亲人。最终，一家人得以团圆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但并不是所有跨国收养的孩子都像张萍那么幸运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样是在今年，有媒体爆出，15岁华裔女孩奥利维亚在2004年被一对美国夫妇收养，就在大家都羡慕她从此要过上好日子时，等待她的却是家务、地下室、狗链、殴打……直到奥利维亚不堪忍受，徒手挖穿了一面墙壁“越狱”，直挖得双手鲜血淋漓，伤口深可见骨……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两个案例可能有些极端，但确实可以看出跨国收养在人身安全、身份认同上带来的影响。诚然，我们要对有关国家政府、收养家庭希望收养中国儿童的愿望和爱心表示感谢，但随着9月5日中国外交部发言人表示中国调整跨国收养政策，意味着向外国敞开的这扇收养大门，也到了该关上的时候。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;16万中国儿童由外国领养&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中华人民共和国收养法》于1991年12月29日颁布，1992年4月正式实施。彼时改革开放事业方兴未艾，中国经济和社会发展底子薄、基础弱，年人均GDP只有几百美元，普通家庭的生活条件与西方国家差距较大，社会福利体系尚未健全，无法充分保障所有孤儿得到必要的关怀与健康成长的环境，再加上重男轻女等旧思想作祟，放开跨国收养成为应对部分孤儿安置问题的一种现实选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/09/10/20240910110210851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年5月19日至25日，中国儿童福利和收养中心在四川省眉山市顺利举办两期收养评估培训班。&lt;span&gt;CCCWA&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
得益于中国政府和儿童福利机构，尤其是中国儿童福利和收养中心（CCCWA）的努力，中国的跨国收养成为了世界上最稳定、最成熟、最受信任和欢迎的项目之一，这也是许多外国人选择来中国收养孤儿的原因之一。美国收养中介机构“新的开始”（new-beginnings.org）就写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“许多家庭选择中国收养项目，因为它提供了一个稳定、可预测和无腐败的过程。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
据路透社报道，1992年以来，已有超过16万名中国儿童被世界各地的家庭收养，其中美国家庭收养了接近一半，大部分是女孩。根据美国驻华大使馆今年7月19日的微信推送，本世纪以来，被美国家庭领养的中国儿童共有82658人，同一时期美国人领养的外国儿童总数为282921人，中国占总数的29.2%，人数超过排名第二的俄罗斯（46113人被领养）与危地马拉（29807人被领养）的总和。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，美国是收养中国儿童最多的国家。收养人中，不乏杰夫·贝索斯、梅格·瑞恩和伍迪·艾伦等名人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国为何如此热衷从中国领养儿童呢？原因主要有三个方面：首先，西方国家的国内收养政策极为严格，相关的程序繁琐且费用高昂。与此同时，可被收养的弃婴和孤儿数量有限，这就催生了庞大的到海外收养孩子的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，依据这些国家的法律，被收养儿童与其亲生父母之间的联系被予以高度重视。例如在美国，法律规定即便是在收养多年之后，如果亲生父母希望重新取得孩子的监护权，他们通常也会被赋予优先权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，美国国内等待收养的儿童往往来自于问题家庭，包括但不限于毒品滥用者或性工作者的后代，这些儿童可能伴有健康问题或心理创伤。基于这些因素，许多有意收养的家庭将视线移向了国外，特别是那些能够提供健康婴儿（尤其是女婴），而且收养过程更为经济和简便的国家，如中国的孤儿院。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，无论在哪种情况下，收养一个孩子都是一项严肃的重大决定，这一过程不仅繁复，还伴随着长时间的等待——通常需要数年之久，且收养费用动辄达到数万美元。如果不是具备足够的耐心、信心与爱心，很难设想会有如此多的家庭愿意远涉重洋，前往国外收养儿童，尤其考虑到其中不乏患有先天性残疾或其他健康问题的孩子。我们必须承认，过去几十年间，跨国收养总体而言为许多失去亲生父母的儿童在异国他乡带来了家庭的温暖与关怀。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;跨国收养已经完成了历史使命&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，跨国收养毕竟并非长远之策。随着中国的快速发展，我们的孩子已经不再需要远涉重洋，去异国他乡感受家庭的温暖。最重要的是，社会经济的全面进步显著减少了孤儿的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据民政部统计数据，2013年我国孤儿人数为54.9万，而至2023年底，这一数字锐减至14.4万，十年间减少了超过73%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民政部于2019年1月新闻发布会上公布的信息显示，社会散居孤儿占孤儿总数的约80%，而在儿童福利机构中集中养育的孤儿则占剩余的20%。截至那时，全国共有1217家儿童福利机构，较2008年增长了四倍多，床位总数已超过10万，总体上满足了集中养育孤儿的基本需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，中国目前依然会遇到婴儿被遗弃或无人照料的情况，主要原因往往是这些孩子存在身体上的缺陷。不过，这种情况也在不断减少。医疗保健水平的提高大大降低了新生儿的残障率，同时，关于性别的传统观念也有了很大改观，因为经济原因或性别偏好而大量遗弃健康女婴的现象已经很少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/10/20240910110304196.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2007年3月7日，西班牙夫妇带着他们新领养的中国孩子在北京市天安门广场散步&lt;span&gt;CNN&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于遗弃的数量减少，我国每年的孤儿收养案例数也在快速下降。2018年全国办理的收养登记为15143例，仅相当于2009年办理量的34%。到了2022年，全国收养登记的孤儿数量更是进一步降至8432人。这一趋势符合社会经济发展的一般规律：随着经济和社会的发展、全面二孩政策的实施以及社会保障水平的提升，遗弃儿童的行为变得越来越少，家庭主动送养的意愿也随之降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据民政部的数据，2014年至2018年的5年间，全国共计完成了97819例收养登记。其中，中国公民收养85581例，占全部收养登记的87.5%；外国人收养12238例，占总数的12.5%，这其中绝大多数（95%，11468名）为外国家庭收养的残疾儿童，其余5%则主要是社会福利机构抚养的、在国内未能找到合适收养家庭的儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“这说明我国坚持了国内收养优先，涉外收养作为国内收养的有益补充，在帮助难以实现国内收养的儿童经由收养回归家庭方面发挥着重要作用。”民政部社会事务司司长王金华介绍。他还补充指出，国内收养呈现出一种新的积极趋势，即越来越多的家庭愿意收养轻度残疾或已经病愈康复的孤弃儿童。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着生活水平的显著提高和社会保障体系的不断完善，国内民众收养孤儿的愿望日益增强。在此背景下，调整跨国收养政策，停止向国外送养儿童的做法是顺理成章的。可以说，时至今日，跨国收养在中国已经圆满完成了其历史使命。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>07246172f5f61ff2b8cb113fbbbac459</guid>
<title>“摸着中国过河”近40年，越南为何仍没有自己的三星、比亚迪？</title>
<link>https://www.guancha.cn/FanTongDaiLaoBan/2024_09_10_747893.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/戴老板】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年8月15日，一家越南汽车公司VinFast在美国上市，市值最高冲到了2000亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
VinFast虽然名不见经传，但在越南却家喻户晓，它的母公司是越南最大的民营企业Vingroup集团。这家公司跟恒大有着无数相似之处：老板范日旺根许家印一样都是首富、主业都是房地产、两人都喜欢搞足球、什么赚钱做什么——所以四舍五入，Vinfast差不多就是越南版的恒大造车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/09/20240909155613261.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;406&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000亿美元市值是什么概念？按排名仅次于特斯拉和丰田，位列全球第三。其实华尔街给Vinfast打榜的时候，也差不多正是越南崛起论最高峰的时刻，在一定程度上反映了全球对越南取代中国世界工厂地位的美好想象——即便全世界除了越南人之外，没几个人见过Vinfast的车。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我7月底去胡志明市出差，特地去逛了一家VinFast的专卖店。跟国内新势力一样，VinFast也在高档商场里开体验店，陪我一起调研的越南本地华人朋友告诉我，VinFast电动车基本上是中国零部件组装的：电池是国轩高科的、电机是大连豪森的、雷达是保隆科技的、热管理是奥特佳的……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/09/20240909155750774.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;630&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
VinFast商场门店，拍摄于胡志明市，2024.7&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这车给人的感觉，跟西贡街头的越南姑娘冲你喊“大哥按摩吗”的普通话口音一样，塑料感严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史证明，越南不太适合世界第三这个位置。VinFast很快被打回原型，市值从最高峰时下跌95%。不过在跟越南朋友讨论这家公司的时候，我们发现了一个有趣的问题：VinFast靠华尔街的炒作成为第一个在全球出圈的越南品牌，但除了它，越南还诞生过哪些世界级或者亚洲级的品牌吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题的背景是：越南从1986年的“革新开放”开始算，到今年已经是第38年了，至少应该有一批知名本土企业了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是越南朋友给我们讲了一连串的名字：Vinamilk、Viettel、VietinBank……同行的一个在越南工作十多年的新加坡朋友打断了他，说这些品牌不要说是世界级或者亚洲级，就连越南的东南亚邻国，也没几个人听说过。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不妨把“东亚模式”的参赛选手都拉出来，统一做一个对比：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本如果从1946年开始算，38年后的1984年，已经拥有索尼、丰田、松下、东芝等大公司，产品更是畅销到了全球，连美国人都在高喊“日本第一”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
台湾省在1958年开始建设外向型经济，38年后的1996年，宏基、台塑、华硕、统一早已名满亚洲，甚至成立不到10年的台积电都在筹备上市了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
韩国朴正熙政府在1962年施行第一个五年计划，38年后的2000年，三星、LG、现代、起亚等财阀企业已经成为了韩国的国家名片，声名远播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国大陆也是一样，从1978年开始算，38年后的2016年，世界500强中国公司占了110家，华为、海尔、联想、腾讯、阿里已在全球建立知名度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说中国大陆的体量远大于越南，不具可比性，那么日本、韩国、中国台湾在人口和面积上跟越南都处在同一个数量级（或者更小），但越南跟这三个中的任何一个都差距甚远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这个问题抛给越南精英人士，只要足够委婉，他们并不会感到冒犯，反而会跟你滔滔不绝：有的人归咎于政府不作为，骂官员干啥啥不行只会搞腐败；有的人上升到民族劣根性，老百姓崇洋媚外只爱日韩品牌；有的人指责企业没追求，就知道压榨工人打价格战然后向美国转移资产……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些话听起来令人耳熟，甚至怀疑是不是从简中网站上摘录下来的。当然吐槽只能发泄情绪，但拼凑不出答案，回答这个问题还是要靠数据和事实：越南缺乏本土品牌这个现象，背后是越南经济结构的长期失衡带来的结果，或者换句话说——是对“东亚模式”学习的失败所导致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题背后，藏着一个真实的越南经济。读懂它，才能理解真正的越南。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从表面上看，越南是学习“东亚模式”的勤奋同学，也是“摸着中国过河”的典型代表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南跟中国的节奏大约相差6～10年：1978年中国开始改革开放，1986年越南也搞开始搞“革新开放”；1980年中国开始“家庭联产承包制”，1988年越南也实施类似政策；1982年中国承认私营经济合法地位，1990年越南通过《私营企业法》；2001年中国加入WTO，越南在2007年也加入了WTO。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们以双方改革作为时间起点，画出两个国家前20年的GDP增长率，可以看到，中越两国都经历了两个增长周期，只不过中国的速度更快。中国从1978年到1998年，GDP平均增速是9.8%，而越南从1986年到2006年，GDP平均增速是7.1%——从数据上看，越南在改革前20年的表现中规中矩。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/09/20240909155813831.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;275&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
图片中越改革前20年GDP增速对比&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果我们深入了解两国的经济结构，就会发现一个重大的差异点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下图右边是中国1998年的出口结构图，可以看出，机电产品已经超过了纺织和服装，成为中国出口份额最大的产品；下图的左边则是2006年越南的出口结构示意图，可以看到，越南在改革20年后，出口最大份额的是燃料（主要是石油），而在工业制成品中，纺织品和鞋类都排在了机电的上面。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/09/09/20240909155825256.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;256&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简单总结就是：中越两国在早期都沿着东亚模式来打造“出口导向型”经济，但中国在改革开放的前二十年里，已经从低端的纺织服装向高附加值的机电产品进行升级，但越南仍然停留在资源和低端工业品上。越南经济增速表面上跟中国的数据接近，但结构上却埋下了一定的缺陷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
越南并不是没有机会来纠正结构上的落后，事实上，它很快就迎来了第二次机会。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d4901f8d4d2e237f68cfc0e3bba5b35</guid>
<title>中国对美国总统候选人有选择偏好吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhengYongNian/2024_09_10_747892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/郑永年】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二场美国总统辩论预期在美国当地时间的下周二（9月10日）举行，这将是特朗普和哈里斯的首次对决。拜登与特朗普在6月底的辩论对选情产生了显著的冲击，并导致拜登“被迫”退选。因此，在距离最终选举投票还有不到两个月的时候，哈里斯与特朗普之间的交锋备受关注，这场对决的胜负可能会决定选举的最终走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个备受关注的问题是，中国对美国总统候选人有选择偏好吗？2024年4月，美国媒体援引研究人员和政府官员所谓调查结果报道称，大量中国网络水军假冒美国前总统特朗普支持者，试图影响11月举行的美国总统选举；微软公司也发布所谓报告称，中国将利用人工智能扰乱美国大选。近年来，每逢选举，美国对所谓“中国干预选举”的炒作可谓是屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑永年教授认为，美国对中国“干预选举”的造谣抹黑完全是其干涉主义行为的外部投射。美国从煽动“颜色革命”到进行武装侵略，干预他国内政的事例不胜枚举。“美国对中国的看法是美国把自己的逻辑强加在中国身上”。在美国总统候选人偏好方面，郑永年教授提出，必须分辨出公民个人偏好与国家偏好的区别。他认为，中国选择的是不同候选人所代表的政策，即对政策偏好，而非对人的偏好。在国际舞台上，中国的核心偏好是和平与发展，这是作为大国的责任所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国大选牵动全球目光&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管2024年世界共有60多个国家举行全国大选，但在所有大选中，最具不确定性也最让人担忧的无疑是美国的总统选举。美国依然是世界上最强大的国家，尤其在科技和军事方面，而美国的内政之乱具有巨大的外部性。美国总统在美国外交领域所拥有的决定战争与和平的权力，使得世界各国不得不关注谁当美国总统的问题。前德国驻美国大使、慕尼黑安全会议主席伊辛格（Wolfgang Ischinger）2024年8月26日在《纽约时报》发表了一篇题为“为什么欧洲人如此关注美国大选”的文章，里面有一个很典型的答案，文章称，“在美国总统大选期间，身为欧洲人有一个好笑的地方，那就是我们相信自己也应该参与投票。这能怪我们吗？许多欧洲人正确地认为，椭圆形办公室的主人是谁对欧洲大陆的福祉和安全至关重要”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
的确，美国大选不仅对欧洲重要，对整个世界都重要。实际上，早在前总统特朗普再次宣布竞选总统之后，很多国家（尤其是像日本那样的盟友国）都纷纷通过各种正式或者非正式的渠道和特朗普本人或者其阵营取得联系，以做好充分的准备，以避免再遇特朗普首次当选时那样的被动局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国对美国大选的关切早在拜登和特朗普首次辩论之前就达到一个高潮，此后就一直没有消停过。当时，英国媒体BBC花大力气综合报道了世界各国对两位总统候选人的偏好。这里不妨引述一下，因为类似的报道反映了西方媒体的思路和套路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909101929808.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国国会大厦&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC俄罗斯编辑史蒂夫·罗森伯格（Steve Rosenberg）报道说，“想象一下，如果你是弗拉基米尔·普京（Vladimir Putin），你更希望谁入主白宫？是拜登，这个称为“杀手”并承诺支持乌克兰的人吗？还是特朗普，这个批评美国对基辅的军事援助，并表示会鼓励俄罗斯对任何不符合国防开支准则的北约成员国‘为所欲为’的候选人？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC驻中国记者碧嘉兰（Laura Bicker）报道说，“两位候选人都在展现对北京的强硬立场，并采取类似的经济政策来对抗中国的崛起，包括对廉价的中国商品加征关税。但在处理中国的地区影响力问题上，他们的做法却大相径庭。拜登加强了与区域国家的关系，希望通过统一战线向日益强硬的北京发出明确信息。但特朗普在担任总统期间，不太关注如何成为一名政治家，而是更多地关注他所认为的‘最佳交易’。他威胁说，除非首尔向华盛顿支付更多的钱，否则美国将从韩国撤军。两人最大的分歧在于台湾问题。拜登在多个场合重申，如果中国试图实现台湾和大陆统一，拜登将保护这个‘自治岛屿’，必要时还会动用武力。但特朗普指责台湾地区削弱了美国企业，并反对美国向台湾地区提供援助的法案。这让一些人质疑他是否愿意在必要时向台北伸出援手。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC驻新德里记者萨米拉·侯赛因（Samira Hussain）报道说，“在白宫眼中，印度是一个香饽饽。美国将印度视为制衡中国的地缘政治力量……尽管印度一直面临民主倒退和歪曲国内真实经济状况的批评声，但鉴于印度的战略重要性，这些对美国来说都不是真正的因素。无论11月发生什么，都不会影响印度在全球舞台上的表现。两位候选人都是‘老熟人’。如果拜登继续担任总统，那么美国对印政策预计将维持现状，这意味着健康的贸易关系和红毯待遇.....如果特朗普再次当选，唯一的区别可能就是声调问题。他曾称莫迪是一位杰出的领导人。这些表明，无论政治结果如何，印度都能加以应对。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最关心美国总统选举的无疑是深陷战争冲突的乌克兰和以色列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC安全事务记者戈登·科雷拉（Gordon Corera）在基辅报道说，“也许没有哪个国家比乌克兰更关心这场美国大选了.....美国向深陷战争中的乌克兰提供资金和武器等，这些支持至关重要......就特朗普而言，这里的分析家们知道他曾说过要结束战争，也曾提过要削减援助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同一记者报道说，“在中东地区，两位候选人都受到密切关注，因为人们知道白宫的角逐将对中东地区产生重大影响。去年10月7日哈马斯令人震惊的袭击发生后，拜登总统对以色列表达了坚定支持，持续向该国提供武器，尽管他逐渐对加沙战争和大量巴勒斯坦平民遇害提出了更多批评。总体而言，民调显示，更多的以色列犹太人认为特朗普比拜登将会更有利于以色列。大多数人不赞成拜登处理战争的方式。另一方面，巴勒斯坦人普遍认为拜登忽视了他们的苦难。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使是被视为是美国最重要的盟友——英国也必须在两位候选人之间作出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
BBC外交事务记者詹姆斯·兰代尔（James Landale）在伦敦报道说，“英国的决策者告诉我，他们正带着些许不安看待此次美国大选。他们对可能影响英国的潜在决定感到紧张。如果特朗普重返白宫，是否会削弱美国对乌克兰的军事支持，并讨好普京？是否会在北约问题上再次挑起与欧洲的争端？是否会引发与中国的贸易战？如果拜登成功连任，他是否会加剧美国的孤立主义和保护主义？他的身体状况还能在未来四年内胜任这个职务吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 &lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;美国炒作所谓“中国干预选举”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;，&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;意欲何为？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在首场总统辩论中拜登“拙劣”的表现之后，美国总统选举变得更为戏剧性：特朗普选俄亥俄州联邦参议员万斯（JD Vance）为副手，拜登遭党内“逼宫”而退选；民主党现任副总统卡玛拉·哈里斯（Kamala Harris）成为民主党总统候选人，并选择了明尼苏达州州长蒂姆·沃尔兹（Tim Walz）作为她的竞选搭档。所有的这些举动都在以最激烈的方式来牵动世界各国的神经和人们的关注。可以预见，随着美国两党候选人各自不同的政策偏好及其对自己国家可能产生的影响，各国将持续进行讨论和评估，并在此基础上不断努力作出选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世界各国对美国总统选举的关注是显而易见的，但往往被忽视的是，美国对这些国家如何关注其总统选举的反应同样重要。前者凸显了美国在全球的广泛影响力，而后者则往往可以窥视出美国对外部可能干预其政治的担忧，甚至是一种恐惧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/09/20240909102210840.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年4月2日，特朗普在美国密歇根州大急流城的竞选集会上发表讲话&lt;span&gt;美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上次大选中，美国关切的是俄罗斯和中国对美国大选的“干预”，而今年的大选中，美国首要关切的是中国。其中，美国各界（主要是美国政治人物、政策研究界和媒体）对这一问题尤其显得关切。美国一直在世界范围内对中国打政治认知战，说中国用各种方式干预美国内政，尤其是美国选举，希望中国所偏好的候选人当选。同时，作为对“政治需要”的配合，美国的有关方面似乎总能找到“证据”来证明中国政府或者政府的关联机构对美国选举的“干预”。例如，美国一家网络安全公司“CyberCX”近日发布报告指出，清华大学以及清华大学曾指导的一家北京人工智能（AI）公司“智谱AI”，正联合参与中国AI资讯战“绿蝉网络”，意在透过社群媒体X传播分裂式政治言论，准备干预美国大选。美国的一些智库机构更是利用现代科技手段大规模收集中国的“民意”，希望从中确定中国人是否在影响“选举”美国总统。9月4日，美国司法部、国务院和财政部采取联合行动，指控“今日俄罗斯”（RT）电视台干预美国选举，但同时美国媒体也不忘把中国也带上。美国有线电视网（CNN）称，美国正在密切关注中国，称中国利用大量网络账号瞄准美国选民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国对中国的关切并不难理解。中美两国关系不仅仅是当今世界上一对最重要的双边关系，更是世界秩序的两根“柱子”，缺一不可。今天世界所面临的所有关键问题，无论是地缘政治还是经济贸易，中美两国都很难独善其身。也正因为这样，包括美国在内的世界各国都在问：在两位总统候选人之间，中国应该选择谁？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国方面所编造的各种似是而非的“故事”，尽管对美国选民的投票意向毫无影响，却毒害着中美两国关系的大环境。例如，上次美国大选之后，美国有关机构的研究发现，中国并没有干预美国的总统选举。但时过境迁，两国的关系已经被毒害。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4bb3be63c1c821370bf3dfa31ddbd6d2</guid>
<title>“把教师当学生管，把学生当祖宗供”的教育模式，可行吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zuoweixin/2024_09_10_747891.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 左玮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年9月10日是我国第四十个教师节。如果说青年是国家的希望，那么教师就是这片希望的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四十个春秋冬夏以来，教育工作者们以身作则，扛起教书育人的大旗，为国家和社会培育一批又一批的青年才俊，为富国强民奠定坚实基础。有这样优秀的队伍驻扎教育阵地，实为今日国家民族之幸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过近年来，一线教育工作者的压力越来越大，而大部分压力正是来自教室讲台下的小听众们。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/06/20240906115506899.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国务院新闻办公室8月29日举行新闻发布会，介绍《中共中央国务院关于弘扬教育家精神 加强新时代高素质专业化教师队伍建设的意见》相关情况&lt;span&gt;央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，中共中央、国务院发布《关于弘扬教育家精神加强新时代高素质专业化教师队伍建设的意见》（下称《意见》），提出维护教师教育惩戒权，支持教师积极管教。消息发布后，立即引发热议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人认为《意见》支撑教育惩戒权的力度仍不到位，怀念当初“该打打、该骂骂”的“老规矩”；也有人举例某些教师以极端方式惩罚学生，造成侮辱、伤害之实，忧心《意见》之后教育惩戒权是否会遭到滥用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
教育一线的工作者们，对此有些心里话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_4__&quot;&gt;&lt;/span&gt;&lt;strong&gt;01&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国务院提出维护教师惩戒权，教师群体必然是支持和振奋的。”当我提及“戒尺重回讲台”这一话题，成都一位知名校长如是说。但他即刻撇了撇嘴、摇了摇头：“虽然有法可依了，但大多都不会冒险尝试，尤其是年轻教师们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的观点，我从不止一名教师的举例中得到了佐证。其中一名教师偷偷告诉我：近年，“渡可渡之人”和“放下助人情节，尊重他人命运”成了年轻老师之间的流行语。就本次《意见》而言，受访教师们既为“国家为合法惩戒撑腰”感到欣喜，也对能否落实到课堂充满疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“2021年，各部门就已经明确提出将教育惩戒权重新赋予教师，当时也引起一番讨论，且社会舆论大部分都支持教师。”一名深耕“家校社”联动的未保专家告诉我。“但社会反馈的积极态度，提供的是宏观支持。落实到具体个例，教师大多迷茫又无力。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“迷茫又无力”从何而来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;em&gt;·&lt;/em&gt;&lt;em&gt;“把教师当学生管，把学生当祖宗供”&lt;/em&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/06/20240906115728253.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
广东拟立法赋予老师&quot;惩戒权&quot; 罚站罚跑不属于体罚&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不少老师反映，教育无力感最直接的来源是极个别学生和家长。“你采写过校园霸凌相关报道，或许也该让大众知道，这些年，学生霸凌教师的事件其实也不少。”一名年轻教师叹息道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广州某私立中学的老师小月（化名）挣扎一天后，还是于9月2日向当地派出所报了案。“开学那天，我就被班上一个男学生打了。其实他并没有针对我，而是教他的老师里我是最年轻、体格最弱的一个，这是他自己给班上其它学生立威‘炫耀’时说的。我被打后，校长说了，要惩罚学生不太容易，开除更难…”令她沮丧的是，报警之后民警解释，未成年人以批评教育为主，建议她和家长协商处理，即使坚持诉讼，折腾到最后，最多也只是行政拘留处罚但不执行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“在学校这个法律边缘地带，如果没有强有力的约束，一些未成年人的丑恶展现得淋漓尽致。”泸州某地，辖区集结了大量学校的杨警官评价道。他为我例举了几个他办理的令人瞠目结舌的案件——比如，被班主任训斥后，两名学生计划在楼道拐角处将怀孕的女老师推下楼梯，因被其他同学及时发现，老师才逃过一劫。再比如，通过散布自己和老师的黄谣，意图使原本严格管教自己的老师“退避三舍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为未成年人的特殊性，大量问题学生祸害整个班级甚至伤害老师的事件不能公之于众，逐渐成为了舆论的视线盲区。“《意见》的核心是在义务教育阶段推行合理惩戒权，在孩子可塑性最强时对不良行为进行纠偏。但如今的大环境，不说不良行为，就算中小学生做出过激行为，也会受到诸多保护。警察尚且拿他们没法，让文质彬彬的老师去惩戒他们，怎么惩戒？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了极个别摒弃“尊师重教”的学生和家长，近些年，暗流涌动的家校矛盾也使教师群体和家长群体之间形成了一种互相提防的状态。一方面，很多家长习惯于将“惩戒”与“体罚”划等号，对教师惩戒权谈之色变。另一方面，师生关系发生了一些变化。“早餐中的汉堡忘在麦当劳了，发微信请我帮忙去取。告知老师送不了孩子上学，叫了个滴滴让老师在门口等着接一下。”在部分家长心目中，教师变成了服务者，应该解决学生的多元需求。那既然是服务者，你又哪能惩戒“客人”呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要强调的是，绝大多数学生和家长是尊师重教明事理的，但一旦涉及身边家校矛盾，几乎全员沉默。这无异放大了“怪兽家长”给教师群体带来的负面影响，令敢管敢为的老师陷入自我怀疑之中。而教师在班级管理中的权威一旦丧失，教学任务和纪律管理则寸步难行。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>