<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>36289d52d6218f5134e6feabaa0f0906</guid>
<title>未来，农民会被大规模淘汰吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/feifanyoutiao/2022_09_05_656595.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/非凡油条】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今年夏天有多热？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据国家气候中心气候服务首席专家周兵介绍，截至8月21日，今夏我国高温事件在持续时间（70天）、40℃以上高温区覆盖范围（150万平方公里）、单站最高气温强度（45℃）和国家气象站破或平历史极值站数（330站），均创下历史新纪录。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对持续的高温，不少人都表示“已经热麻了”，而高温少雨的天气也对我国的农业生产造成了极大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农谚有“春插时，夏插刻，春争日，夏争时”的说法，对农事生产而言，无论收割还是播种都要争分夺秒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
秋粮产量占全年粮食产量的四分之三，其重要性不言而喻，目前正值秋粮作物生产的关键期，高温天气下也更需要加强田间管理，及时降温补水。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，高温干旱不仅严重影响了秋粮作物和经济林果的生长，还给农民作业带来了严峻挑战，因为在这种高温天气下干农活，不仅要忍受酷暑给身体上带来的折磨，还很可能会有生命危险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
已经有四川、湖南、浙江等多地的新闻曾报道，最近有不少农村老人在高温下干农活，导致了热射病，即重症中暑，死亡率超50％。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
每到这种时候，我就越发盼望在小学作文里幻想过的“未来农业”能够早日成真——通过智能化运作，设施设备能够自动发挥功能，这样就不需要人们再冒着高温酷暑在田地操作了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/31/20220831163118412.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;江西抚州：稻谷成熟 农民层层筛选入库粮仓。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，“未来农业”并不再遥远。近几年，伴随着物联网、大数据、人工智能等技术的发展，现在的农业生产已经在朝着“无人化”的方向进展了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果回顾农业发展的历史，伴随着劳动工具的改进，人类的农业生产经历了从青铜器到铁器、从畜力到农业机械的漫长过程，而人始终是农业生产中不可或缺的重要生产要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，农场是一种重要的规模化和组织化的农业生产模式，对于提高劳动生产率、土地产出率和资源利用率具有重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在农业生产方式持续改进的影响下，农场的形态也随之经历了以人力、畜力为主的传统农场，利用各种动力和配套装备的机械化农场，以及将计算机等信息技术与传统农机设备结合的自动化农场的演替。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无人农场，作为未来农业的一种新模式，则是新一代信息技术、智能装备技术与先进种养殖工艺深度融合下，农场发展的主流方向和必然趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现有研究主要将无人农场定义为：“采用新一代信息技术，通过对农场设施、装备、机械等远程控制或智能装备与机器人的自主决策、自主作业，完成所有农场生产、管理任务的一种全天候、全过程、全空间无人化生产作业模式。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说的更直白些，无人农场的本质，其实就是实现“机器换人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国农业大学教授李道亮认为，“无人农场的发展目标是智能装备与机器人深度参与农业生产全过程，逐步替代人力，并参与决策管理。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然专门从事农业生产的劳动力减少了，但在科学技术的加持下，劳动生产力有望大幅提高，资源的利用率也将更加高效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，许多国家都已经陆续开始构建无人大田、无人温室、无人猪场、无人渔场等新型农业生产模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年，英国哈珀亚当斯大学创建了全球第一家无人农场，同年，日本创建了全球第一个无人蔬菜农场、挪威构建了第一个无人渔场。随后，美国、澳大利亚、韩国也陆续开始构建无人农场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2019年，我国山东、福建、江苏、北京等地亦开始了对无人农场的应用探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年8月，我国科技部下发“科技部关于支持建设新一代人工智能示范应用场景”通知。在通知里的首批示范应用场景中，也重点提到了智慧农场（数字农场），以实现农业种植和管理的集约化、少人化与精准化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;想种地的人越来越少，在种地的人越来越老&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于我国的粮食生产现状，目前，我国粮食的供需总量基本平衡，近三年全国粮食人均占有量分别为470公斤、480公斤和483公斤，均高于国际公认的400公斤粮食安全线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，在国务院新闻办2019年10月的《中国的粮食安全》白皮书中，是这样阐述的：“我们应该清醒地看到，我国的粮食与食物安全呈现出‘低水平、增产难、紧平衡、弱安全’的格局。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南京林业大学农村政策研究中心主任高强在去年10月接受媒体采访时也曾表示，我国的粮食生产仍是紧平衡，需求刚性增长和资源环境硬约束并存，人工、土地等成本增幅较大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前文提到的，“机器换人”是无人农场的本质特征，而我国发展无人农场，一方面原因就在于“人”——想种地的人已经越来越少，在种地的人已经越来越老，未来“谁来种地”的问题日益凸显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
21世纪以来，随着我国城镇化率的不断提高，农村人口尤其是青壮年劳动力向非农产业和城镇转移，我国的农业劳动力规模持续减小。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自农业部门的一项数据表明，我国的农业劳动力在1991年达到峰值，约3.9亿，并在2011年下降到2.66亿，已累计减少了1亿多人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，现有的农业劳动人口老龄化问题也十分突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/08/31/20220831163131948.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;甘肃张掖：机械化采收番茄精准又高效。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《中国乡村振兴综合调查研究报告2021》显示，在广东、浙江、山东、安徽、河南、黑龙江、贵州、四川、陕西和宁夏十省的调查样本中，农村人口中60岁及以上人口的比重达到了20.04%，65岁及以上人口的比重达到了13.82%，完全达到“老龄化社会”的标准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果只看农村常住人口，老年人口的比例则会更高：60岁及以上的比重达到23.99%，65岁及以上人口的比重达到16.57%，超过了“老龄社会”标准，距离“超老龄社会”的标准也只差3.43个百分比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在很多农村的现状都是“70后”不愿种地，“80后”不会种地，“90后”不提种地。而这种情况如果持续下去，25年后，等到现在的农业生产主力军自然退出，很可能就会陷入无人种地的境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是现在，也有大量文献研究指出，我国各省（区、市）均有不同程度的撂荒现象发生，其中，偏远山区的撂荒程度相对较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一方面，“地”的情况也不容乐观——耕地数量减少，地力严重透支，土壤污染加重，后备资源不足等问题也是制约我国粮食生产的突出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，面对“人”和“地”两方面的问题，提升劳动力生产率和土地产出率就成为保证粮食安全的必然选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机器替代人也是必然的方向，同时，受益于物联网、大数据、人工智能等技术的进步，无人农场在实现“机器换人”的同时，已经越来越具备生态、高效、高产、优质、安全的良好前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，无人农场并不是简单替换了人的劳动，而是从精准化管理、智能化决策和规模化经营等多个方面发力，以达到增产增收和可持续发展的目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，目前我国农业高风险、低利润的产业特性还较为突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而无人农场利用信息技术，可以精准地调控农作物生长环境，使其更好地满足作物生长需求，从而提高农作物的抗风险能力，实现农作物的高产稳产。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12be3030d1df6c09f1fa50ed1ba3e03d</guid>
<title>单身生育限制逐步宽松，立法如何跟进？</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangyuxia/2022_09_05_656581.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;8月17日，国家卫生健康委就《关于进一步完善和落实积极生育支持措施的指导意见》有关情况举行发布会。有媒体提问，生育津贴的发放有地区提出了结婚证等前置条件，让一些未结婚但已生育的女性办理生育津贴可能存在障碍，是否考虑统一消除这些门槛？对此，国家医保局待遇保障司副司长刘娟回应称，关于领取生育津贴的门槛，社会保险法遵循权利和义务对等，只要履行了生育保险的缴费责任，国家层面在待遇享受方面是没有门槛的，而且在经办服务清单上，关于享受生育保险生育津贴所需提供的相关材料也不需要那些材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在给人的感觉是国家越来越照顾单身女性的生育权了；在法学界，为单身女性生育权松绑的呼声也越来越多。为什么会出现这样的趋势？从法律层面来看，该如何更好地保障单身女性的生育权？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张玉霞：&lt;/strong&gt;为单身女性生育权松绑的呼声越来越多，因为这是一个新的社会现象，与整个社会的转型、家庭结构及观念的转变等有关，而法律具有滞后性，需要根据社会的现状及变化进行调整及完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今社会男女平等，女性更独立自主，对婚姻、生育有自主决定权，加之现在的原生家庭大多是独生子女，不少父母也会支持女儿嫁得不好不如不嫁的想法，种种因素导致了这一社会现象的增加，生育并不必然以婚姻为条件，因此法律应当随之完善，而非杜绝遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《妇女权益保障法》第51条：妇女有按照国家有关规定生育子女的权利，也有不生育的自由。《人口与计划生育法》第17条：公民有生育的权利，也有依法实行计划生育的义务，夫妻双方在实行计划生育中负有共同的责任。现行的法律并未限制单身女性的生育权，其中的“妇女”、“公民”都未将单身女性排除在外，法无明文禁止便自由，所以应推定单身女性享有生育权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但立法中对单身女性生育权仅有原则性、模糊的规定，导致在实践中，单身女性在生育保险待遇、辅助生育医疗、非婚生子待遇等方面，会碰到各种问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/02/20220902165831287.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;306&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;据报道，日前，安徽省卫生健康委制定了《关于完善生育登记制度的实施意见（征求意见稿）》，向社会公开征求意见。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;征求意见稿提出，登记人可以在孕后生育前办理生育登记，未办理的应在子女出生后及时补办；登记时，未办理结婚登记的，应持身份证或户口簿。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次的《关于进一步完善和落实积极生育支持措施的指导意见》（国卫人口发〔2022〕26号）是完善相关法律的一个开始，其中提到完善生育保险等相关社会保险制度，国家统一规范并制定完善生育保险生育津贴支付政策，强化生育保险对参保女职工生育医疗费用、生育津贴待遇等保障作用，保障生育保险基金安全。指导地方综合考虑医保基金可承受能力、相关技术规范性等因素，逐步将适宜的分娩镇痛和辅助生殖技术项目按程序纳入基金支付范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体的相关立法，有待进一步研究。吉林省2002年实施的《吉林省人口与计划生育条例》规定，达到法定婚龄决定不再结婚并无子女的妇女，可以采取合法的医学辅助生育技术手段生育一个子女。但据新闻显示，该规定实施10余年来，尚无1例单身女性申请借助医学手段生育。该规定极具前瞻性，当今社会确实有单身女性有这样的需求，法律也需要在这方面进一步完善。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/02/20220902163538688.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;403&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;热播剧《玫瑰之战》剧照&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;七月末，全国首例“单身女性冻卵案”一审败诉。我国目前大部分的辅助生殖技术都仅向已婚的夫妇开放。而在现代社会，由于求学、工作压力的影响，女性生育年龄显然在延后。所以，有观点提出，对于冻卵可以适度采取宽容的态度，考虑制定单独的人工辅助生殖法，由此在保护单身女性生育权的同时，也能更好地应对当前人口负增长的局面。但也有反对的观点认为，放开冻卵恐怕会助长卖卵、代孕等灰色地带的问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2317f305cbd065dc5a2155faa33e86a</guid>
<title>选举数据真能证明，共和党正落入特朗普手中？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DavidByler/2022_09_05_656580.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/大卫·拜勒 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从特朗普2021年卸任以来，他一直在清除共和党的对手，提拔他的拥趸，并加强他对共和党的控制。特朗普的手段不少，最主要的是公开支持。在2022年的选举中，他在众议院、参议院或全州初选中支持了222名候选人。到目前为止，他支持的候选人有94%赢了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但意义不仅仅在于输赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的支持在某些竞选中特别有价值。比如，他的支持在开放席位的竞争中价值最高。在开放席位的竞争中，两名现任议员因重新划分选区留在同一个地区；还有就是那些曾支持弹劾他的候选人要连任的选区。这类竞选很激烈，特朗普的支持就很关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但如果是选民已经选定一个可靠的保守派的竞选，特朗普往往只是追随共和党而不是领导。有几次，这类选举中选民拒绝了特朗普支持的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;特朗普擅长从混乱中恢复秩序&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普支持的人有94%赢了，包括了那些在没有竞争和竞争不激烈的竞选中的获胜者。这个数字背后，是特朗普支持的候选人有92%在公开竞选中胜出，86%打败了支持弹劾特朗普还竞选连任的议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有谋求连任者的竞争，或者没有两名现任议员被重新划分到同一个选区的情况，就需要大范围公开的初选，通常是混乱的。选民往往对候选人知之甚少；低投票率会扭曲投票；而多位候选人不可避免地声称自己是唯一真正的“特朗普”阵营的共和党人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普在这些竞选中大获全胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的具体策略各不相同。有时候，他早早就挑了一个最看重的：他帮助赫谢尔·沃克在佐治亚州参议员竞选中搞掉了强大的反对派；在北卡罗来纳州参议员竞选中，他支持众议员特德·巴德去挑战前州长帕特·麦克罗里。沃克和巴德都大获全胜。在其他竞选中，特朗普的支持来得比较晚。在俄亥俄州参议员提名前三周，他给万斯送来急需的支持，帮助他仅以8%的优势获胜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的另一个惊人成就是：他支持的候选人挑战曾参与弹劾的现任众议员，胜率高达86%。10名共和党众议员参与了弹劾，特朗普支持的人挑战了其中7人，打败了其中6人。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/31/20220831224744620.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;利兹·切尼败选证明了特朗普的影响（来源：Getty图片）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;特朗普紧跟共和党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普并不只是领导共和党，他还紧跟共和党。最明显的例子来自无竞争和压倒性的竞选中，这种情况也很多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在其中一些竞选中，特朗普的早期支持帮助打败了对手，比如佐治亚州当选的参议员沃克。但在其他许多时候，特朗普只在选民选出最喜欢的候选人后才给与支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宾夕法尼亚州州长候选人道格·马斯特里亚诺就是一个例子。他在风格和政策上模仿特朗普；他试图推翻2020年的选举结果。在选举前的六周里，他在每一次民意测验中都领先。但特朗普袖手旁观，在初选前仅三天才给与支持。特朗普当然对马斯特里亚诺的当选感到高兴，但这是选民先选择了他，特朗普只是事后追认。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难精确确定两者的区别：到底是特朗普在竞选中做出了战略性的、迟来的支持，还是他很晚才投入稳赢候选人的阵营中，这两者有时只有一线之隔。但宾夕法尼亚州并不是孤立的，在威斯康星州、伊利诺斯州、堪萨斯州、俄克拉荷马州、田纳西州、阿拉巴马州和其他许多州，特朗普都是在大选前几天才支持没有对手的候选人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在许多没有竞争的竞选中，共和党人甚至没有要求特朗普的支持。他们自己清理场地或击败竞争对手，而迟到的特朗普假装自己是关键人物。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;特朗普也会被选民反对&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普支持的11个人输掉了竞选。在这些结果中出现了一种模式：当一位在任共和党政客投票记录足够保守，并表示效忠特朗普时，选民们更愿意原谅他们偶尔的变节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最有力的例子来自佐治亚。州长坎普和州务卿拉芬斯珀格都是非常保守的特朗普拥趸，但他们拒绝尝试推翻该州在2020年投票给拜登的决定。特朗普大声呼吁心怀仇恨的挑战者反对他们，但佐治亚人坚持支持他们连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样，共和党众议员南希·梅斯曾批评特朗普，但投票反对弹劾，这次就打败了特朗普支持的人的挑战。保守派的爱达荷州州长利特尔打败了副州长麦吉钦的挑战，后者曾在疫情限制问题上与州长冲突。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并非所有共和党人都符合这种模式：内布拉斯加州的赫布斯特遭遇了丑闻，就输给了建制派支持的吉姆·皮伦。特朗普的学徒、众议员麦迪逊·考索恩丑闻缠身，败选出局。但总的来说，当特朗普挑战一位忠诚的共和党人时，就容易受到共和党选民的反击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;共和党内部关系复杂&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着竞选告一段落，特朗普将继续吹嘘他的支持记录，并声称控制了共和党。他在很大程度上是对的，2022年后，共和党看起来更紧贴特朗普的牌子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但特朗普与共和党的关系很复杂。共和党候选人越来越多地效仿他，选民们在公开竞选中追随特朗普的领导，但特朗普也追随共和党的潮流。共和党正在吸引新血，这些新人正将特朗普主义带向新的、不可预测的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年8月19日美国《华盛顿邮报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>831b707e513c6954ca17329084300b3c</guid>
<title>中印即使互不喜欢，也不必在海上“拔刀相向”</title>
<link>https://www.guancha.cn/UdayBhaskar/2022_09_05_656577.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/乌代·巴斯卡尔 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在引发了印中之间一场小小的政治-外交纠纷后，中国航天测量船“远望5号”于8月22日离开了斯里兰卡的汉班托塔港。印中两个亚洲大国长期在印度洋角力，这场不大的风波是最近的一次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月15日是印度独立75周年纪念日，这场角力发生在此时令人浮想联翩。在后殖民时代刚开启的几年，印中曾有过团结一致的快乐时光。以印中崛起为代表的亚洲世纪到来，这曾是人们珍视的愿景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这一愿景毁于1962年10月的一场短暂边境战争。领土争端如今已成为阻碍两国和睦的主要原因。看目前的形势，实现长期合作的可能性正在减小，陷入困境的印中关系仍然充满矛盾、混乱和脆弱性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
远望5号对斯里兰卡的访问是秘密进行的。此时的科伦坡正在努力应对本国的内部危机。7月下旬，当印度还在狐疑是否有这次靠港访问时，斯里兰卡政府曾表示，它还没有批准这次访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，印度的紧急食品、燃料和金融援助对斯里兰卡至关重要。因此，当一艘中国“间谍船”停靠在印度半岛附近的港口使印度疑心大起时，科伦坡似乎屈从了印度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，北京方面说服了科伦坡重新审议自己的决定。8月16日，这艘船就停靠在了汉班托塔港。北京方面声称远望5号的活动不会影响到任何国家的安全，并宣布此种访问不应受到任何“第三方”的“干涉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/25/20220825143051157.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国远望5号科考船停靠斯里兰卡汉班托塔港&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，一国的海军实力是和这个国家的全球权力地位关联在一起的，实力地位强行塑造了海洋领域。历史上，中国和印度都在海洋领域饱受屈辱，西方帝国主义列强曾凭借强大的海军实力征服过这两个亚洲巨人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冷战结束后，随着中国经济地位的提高，它弥补了自己的海洋弱点并改善了自己原本不利的太平洋战略地理环境。作为一个重要的贸易国，中国非常重视印太交通线的安全稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一稳定是由20世纪的霸主美国及其盟国所保障的。显然，这一秩序安排令北京感到厌烦，北京一边增强自己的海上实力一边开始反抗这种秩序安排。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，大国一直谋求自由进出世界三大洋中的两个。这就是为何先是英国后是美国，它们总试图阻止俄罗斯穿过中亚到达印度洋沿岸——这一地缘政治博弈被称为大国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，中国决心通过其雄心勃勃的“一带一路”倡议来克服其海洋脆弱性。中国在整个印度洋沿岸投资打造了一个庞大的政治、经济和基础设施网络，而斯里兰卡是这个网络里极有价值的一环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，美国及其盟国抵制中国，因此，在过去十年，对海洋领域的控制已成为大国间的争议问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
牵扯进美中和中印竞争的印太国家都会受到当前局势的影响：海上通行的规则和标准是什么，如果发生违法行为，谁来执法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对《联合国海洋法公约》的解释是主观的，而且这部法律也受实力变化的影响。因此，一种反常的情况出现了，即美国不是该法律的签署国却选择要理性地遵守这部法律。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就远望5号事件而言，对《海洋法》的宽泛解读将证明中国的立场是合理的，即印度的安全忧虑可以理解，但中国测量船应被允许访问汉班托塔港。在不敏感时期，或许印度本可以通过隐秘外交手段来处理这个问题，但现在随处可见的7天24小时新闻节目太渴望“突发新闻”了，所以这一选项也就不可能实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
8月18日，印度外交部长苏杰生在曼谷发表讲话，他表示，在喜马拉雅山麓的拉达克地区，两国军事对峙仍在继续，印中关系正在经历一个“极其困难的时期”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他补充说，如果两国不能携手合作，那“亚洲世纪”就难以到来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，两国可以尝试从海洋领域开始合作——只要两大国有政治智慧，那每一次海洋事件都不会有“拔刀相向”的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如冷战所证明的那样，专业人士可以通过签署危机化解协议来共建互信，以避免挑衅和事态升级——基本原则是即使你不喜欢对方，你也可以和对方建立互信和平共存。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自香港《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>40ebbb8b5de327206342a64ad74f9ae1</guid>
<title>苏联亡国“失在于政，不在于制”——兼论戈尔巴乔夫改革的错误性质</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWenMu/2022_09_05_656576.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张文木】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说：苏联的失败在于“苏联总生产力不如欧美，经济上没有说服力”，更有甚者认为苏联垮台是由于苏联采用了“斯大林模式”&lt;sup&gt;1&lt;/sup&gt;。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些其实是西方人制造的先入为主的假设。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，苏联是在“五大三粗”即军事实力仍然强大时解体的。解体前苏联仍是令西方国家非常恐惧的国家。撒切尔承认对西方威胁的是苏联的社会主义制度。1991年她在休斯敦说：“借助计划政策，加上与独特的精神和物质刺激手段相结合，苏联的经济发展指标很高。其国民生产总值增长率过去比我们高出一倍。如果我们再考虑到苏联丰厚的自然资源，如果加以合理地运营，那么苏联完全有可能将我们挤出世界市场。”&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
撒切尔说的是对的。事实上，直到1978年之前，美国实际国内生产总值（GDP）增长率始终不如苏联。如图所示：
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903155805702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
感谢英国经济学家罗思义为我们绘制这张尊重历史的示图，它告诉我们：从1960年至1978年前，也就是在所谓苏联采用“斯大林模式”期间，美国GDP增长的最高值始终都是苏联GDP增长的最低值。为什么苏联经济只是在1978年后严重下滑直至解体？这是由于苏联的霸权扩张在这一年最终将中国逼至美国一线，中美联手，1-2=-1，苏联外交形势严重恶化，其失败结果不言自明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1973年11月12日，毛泽东在对基辛格会谈到苏联的上述短板。他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
苏联那个野心跟它的能力是矛盾的，它要对付这么多方面，从太平洋讲起，有美国，有日本，有中国，有南亚，往西有中东，有欧洲。统共只有一百多万兵，守也不够，何况进攻，除非你们放它进来，把中东、欧洲让给它，它才放心。这样才能把兵力往东调。我们也牵制他们一部分兵力，也有利于你们。欧洲、中东、比如在蒙古，它就驻了兵。我的意见是这个苏联野心很大，就是欧洲、亚洲两个洲都想霸占，甚至非洲北部，但是力量不够，困难很大。&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/03/20220903162753660.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1973年2月17日，毛泽东在中南海会见美国总统国家安全事务助理亨利·基辛格博士。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国历史学家孔华润也看出了这种危险，他写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
对苏联人来说，他们急需减少军费开支。尽管勃列日涅夫和党内其他老资格领导人似乎并不在乎苏联中层分析家发出的警告，但他们国家的经济正在走向崩溃，他们的帝国支出远远超过了人民的承受能力。&lt;sup&gt;4&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
问题就出在这里，斯大林在胜利的巅峰时刻在希腊和朝鲜问题上保持着相当的克制，而勃列日涅夫则在这样的时候犯了同拿破仑、希特勒、东条英机一样的战略错误，开着战车冲向最能显示大国结盟力量的地区——阿富汗。1979年12月25日苏联入侵阿富汗，战争持续9年，使苏联在政治和经济背上了巨大的包袱。孔华润说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在苏联帝国的根基开始垮塌之前，它几乎感觉不到与美国平起平坐的巨大成就、获得世界上与之相关力量支持的快慰以及在通往世界领导地位的大道上昂首阔步的欣喜。无论苏联军队怎样恪尽职守地凶猛战斗，都不能击败由中美两国支持的阿富汗游击队。苏联经济——即使是最乐观的看法也已经摇摇欲坠——不能再承受对古巴和越南那样的盟国的极为吃惊的援助，而这种援助是作为帝国必须付出的代价。更有甚者，现在可能还会有一场与美国新的、耗费高昂贵的军备竞赛。&lt;sup&gt;5&lt;/sup&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
勃列日涅夫在胜利的巅峰时刻犯了“1-2=―1”这样一个常识性的错误，也就是说，苏联在与美国为对手的同时，又空添中国这样一个对手。这样的错误在俄国的历史上已有前车之鉴。1905年，俄国因失去中国盟友而败于日本，1953年苏联因赢得中国盟友而在东北亚教训了美国，20世纪70年代苏联在与美国争霸的同时，又对中国实施满负荷高压，使其与中国的盟友关系变为对手关系，结果——与尼克松总统之前美国遭遇的一样——苏联被美中两国拖了个精疲力竭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与苏联相比，此间美国军费仍大体保持与苏联同步上升趋势，但由于与中国改善了关系，美国的军费支出则能更加集中有效地对付苏联，而同期的苏联则正好相反：由原来集中对付美国一个目标的财力，现在则需要对付两个目标，这使得苏联军费支出效用无形降低。时任美国国家安全顾问麦克法兰预见：“如果我们投入1美元，他们就要花费2美元展开竞争的话，那么他们就会破产。”&lt;sup&gt;6&lt;/sup&gt;中国因素的出现就决定了苏联——如果不与中国改善关系的话——败局已定，这与尼克松如果不与中国改善关系的话，美国的败局也必将不可避免的道理一样。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>