<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>f715ba583f66ba97bc5c23d1f84df4d6</guid>
<title>演讲全文：面对整个西方的军事力量，我们有必要局部军事动员</title>
<link>https://www.guancha.cn/f-putin/2022_09_22_658992.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/22/20220922085435985.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普京发表电视讲话（视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亲爱的朋友们：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我演讲的主题有关顿巴斯局势以及我们将该地区从2014年武装政变后夺取政权的新纳粹手中解放出来的特别军事行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，我的讲话面向所有俄罗斯公民，面向不同世代、不同年龄和不同民族的人，面向我们伟大祖国的人民，面向所有被伟大且有着悠久历史的俄罗斯团结起来的人，面向那些现在前线战斗的士兵、军官和志愿兵，面向我们的兄弟姐妹——“顿涅茨克人民共和国”和“卢甘斯克人民共和国”、赫尔松和扎波罗热地区以及其他从新纳粹政权手中解放出来的地区的居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的讲话是关于保护俄罗斯主权、安全和领土完整所必须采取的紧急行动，关于支持我们的同胞决定自己未来的愿望和意志，关于部分西方精英的侵略性政策。他们竭尽全力维持自己的主导地位，为此他们试图阻止、压制任何独立主权的发展，以便继续粗暴地将他们的意志强加于其他的国家和人民，灌输他们虚伪的价值观念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些西方国家的目的是削弱、分裂并最终摧毁我们的国家。他们公然宣称，1991年已经成功地分裂了苏联，而现在是时候分裂俄罗斯了。他们认为，俄罗斯应该被分裂成多个极端敌对的地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的计划他们酝酿已久。他们在高加索地区培植国际恐怖主义分子，将北约的进攻性基础设施推近我们的边界。他们将仇俄症作为自己的武器，几十年来故意培育这种对俄罗斯的仇恨，尤其是乌克兰，已经被培养成了反俄的桥头堡，而乌克兰人民却被当作炮灰，被推向与我们的战斗中。他们早在2014年就发动了战争，他们动用武装力量对付平民，对那些拒绝承认因政变而在乌克兰兴起的政权的人组织种族灭绝、封锁和恐怖活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当前的基辅政权公开拒绝和平解决顿巴斯问题而且还宣布谋求核武器之后，很明显，顿巴斯地区不可避免地再一次发生了大规模进攻，就像前两次一样。接着，同样不可避免地，发生了对克里米亚的袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这方面，先发制人的军事行动是绝对必要的，这也是唯一正确的决定。这次军事行动的主要目标就是全境解放顿巴斯，这个目标始终保持不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“卢甘斯克人民共和国”已经几乎完全清除了新纳粹分子，“顿涅茨克人民共和国”的战斗仍在继续。八年来，基辅在这里建立了一个梯次配置的长期防御工事。他们的正面攻击将造成重大损失，因此我们的部队以及“顿巴斯共和国”的军事部队，正有计划地、出色地采取行动，使用技术装备，保护作战将士，逐步地解放顿涅茨克的土地，清除城镇里的新纳粹分子，向那些被基辅当作人质和肉盾的人提供援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如你所了解到的，参与特别军事行动的有现役专业军人，志愿编队也在与他们并肩作战。这些不同民族、不同职业、不同年龄的人，他们都是真正的爱国者。他们在内心的呼唤下，前来保卫俄罗斯和顿巴斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我已经在最短的时间内指示政府和国防部，确定志愿兵以及顿涅茨克和卢甘斯克部队战士的法律地位。他们应该和正规俄罗斯军人一样，享有物资、医疗保障和社会保障。同时，还应特别注意保证志愿编队和顿巴斯民兵支队的技术装备供应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在执行保护顿巴斯这一主要任务的过程中，我们的部队根据国防部和总参谋部关于行动总战略的计划和决定，从新纳粹分子手中解放了赫尔松和扎波罗热的大面积领土以及其他一些地区，延伸出一条长达一千多公里的接触线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，今天我想要公开指出的是什么呢？那就是在特别军事行动开始后，包括在伊斯坦布尔会谈上，基辅代表对我们的提议曾做出过非常积极的反应，这些提议主要涉及确保俄罗斯的安全和我们的利益。但很显然，和平的解决方案并不符合西方的利益，因此，在达成某些妥协后，基辅收到指示并直接推翻了此前建立的所有协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基辅得到了大规模的军事援助，开始使用大批的外国雇佣军和民族主义者，这些军事单位受过北约的标准化训练，实际上由西方的顾问指挥着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，2014年武装政变后建立起来的镇压本国公民的乌克兰政权得到大大加强。 恐吓、恐怖和暴力政策正呈现出越来越大的规模、越来越可怕和野蛮的形式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我想强调的是：我们知道，大多数生活在从新纳粹手中解放出来的领土上的人，尤其生活在历史上新俄罗斯土地上的人，他们不想被束缚在新纳粹政权的枷锁中。在扎波罗热、赫尔松、卢甘斯克和顿涅茨克，他们已经看到，同时正在目睹着新纳粹分子在哈尔科夫占领区所实施的暴行。班德拉的继承人、纳粹宪兵正杀害、折磨着百姓，把平民丢进监狱，对他们进行报复和镇压。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事行动开始前，超过750万人生活在顿涅茨克、卢甘斯克、扎波罗热和赫尔松地区。而今他们中的许多人被迫成为难民，背井离乡。而留下来的大约500万人，今天仍受到新纳粹武装分子的不断炮击，他们袭击医院和学校，安排针对平民的恐怖袭击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们不能不道德地将我们亲近的人交给刽子手撕成碎片，我们不得不回应他们想要决定自己命运的渴望。“顿巴斯人民共和国”议会以及赫尔松和扎波罗热地区的军民行政当局决定就这些领土的未来举行全民公决，并请求俄罗斯支持这一行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我要强调，我们将尽一切努力确保公投的安全进行，以便人们表达自己的意愿。我们将支持顿涅茨克和卢甘斯克、扎波罗热和赫尔松地区的大多数居民做出的事关他们未来的决定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2efb6e18349e6378c705e856730daab2</guid>
<title>转售中国未交付飞机，波音“离婚”的序幕？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2022_09_22_658990.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年5月22日，西雅图。这一天对波音来说是个“大日子”。伴随着《友谊天长地久》，波音民机总裁凯文·麦卡莱斯特与厦航董事长车尚轮共同揭幕，宣布首架737MAX交付给波音在中国最忠诚的用户：厦门航空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
崭新的737MAX在绚丽的灯光秀下璀璨生辉，这是厦航获得的第一架737MAX，也是厦航的第200架波音客机。波音民机总裁凯文将飞机舷窗作为相框的合影赠送给厦航车总，而车总也宣布在2035年厦航机队规模将达到560架——当然全都是波音客机。从2013年的100架波音客机到2018年拥有200架，短短5年就增加了100架，此时此刻两人都相信这种坚实的合作伙伴关系会一直持续下去，大家都有着光明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/22/20220922073709368.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者提供&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而世间没有牢不可破的联盟，合作伙伴关系也不会一直持续下去，短短四年的时间就已经“人面不知何处去，桃花依旧笑春风”。自从2019年3月中国因为737MAX丑闻停止接收订购的波音飞机以来，三年半的时间里波音总共只交付给中国8架飞机——而这也是这三年里波音收获的来自中国订单总数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“凄凄惨惨戚戚”的现状不得不让波音承认一个事实，那就是中国这个曾经的海外第一大市场也已经是“物是人非事事休，欲语泪先流”，也让波音总裁卡尔霍恩不得不做出一个艰难的决定：将积压的未交付中国的737MAX飞机进行转售。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;责任全在美方&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
造成这一切的原因其实大家心中都门清：波音737MAX丑闻让中国民航局当时停飞了境内所有737MAX飞机，并停止接收737MAX的新机。9月15日根据波音总裁卡尔霍恩的说法，波音兰顿工厂目前共积压了290架737MAX的库存（已经制造完毕等待交付给客户），而其中很大一部分是中国积压订单。查阅最新的波音历史订单和交付数据可以发现，737MAX的中国订单未交付数量是112架，在290多架积压飞机中占比超过三分之一了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于波音737MAX，中国民航局在2021年11月已经发布了适航通告，只要完成规定的改进就可以满足适航要求，而中国民航局所列出的改进项目基本就是波音提出的整改方案，算是在法规上给中国停飞的波音737MAX开了绿灯。而中国各家航司在过去几个月中虽然有进行过波音737MAX不载客飞行，但依然没有恢复737MAX执行商业航班。其中原因么也很简单：波音737MAX复飞了，我敢坐你们敢坐么？这个问题我想大家可以毫不犹豫的回答，而航司自然也知道大家心中的想法那自然也不会用737MAX来飞航班给自己找骂对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然复飞归复飞，交付新飞机又是另一回事。恰好在9月14日中国民航局在舟山和波音开了737MAX运行评审会，评审737MAX改进后的机型训练规范并准备进行737MAX的评审报告第二次修订。你看，新的评审报告还没出来这咋引进新飞机啊？而且这几年里波音的飞机又不是不买，这三年里下了8架飞机的订单；能接收的飞机那自然也接收啊，买了的8架飞机我们不都接收了么。这波音777F就挺好使我们该买还是买啊对吧，但这波音737MAX不把问题解决掉让我们中国旅客和航司没顾虑，那怎么接收呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且对于已经造好的波音737MAX接收还涉及到波音737MAX丑闻的赔偿问题。在2019年3月中国全面停飞波音737MAX时，中国内地共有96余架737MAX受到波及被停飞。而航空业属于重资产行业，飞机买的来就是要用来挣钱的不然停着一天就是在烧钱——或者说没挣钱就是在亏钱。也正因此在19年5月中国多家航司就联合向波音对停飞造成的损失进行索赔，损失金额约40亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然三年过去了，这赔偿金额估计也水涨船高。对波音来说按照中国的申索金额进行赔偿，那对流动资金本来就不足的波音来说还不如杀了它，而就我所知波音提出的可能赔偿方案无非就是购买新机给折扣以及积压飞机的尾款给个折扣。要钱没有顶多给优惠券，这样的赔偿别说中国航司了各位看官能接受么？也正因此，中国航司不接收已经造好的737MAX就不难理解了：之前的赔偿问题都还没谈好呢，凭啥让我接收飞机交尾款？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;波音困局&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说，将已经造好的订单进行转售并不是没发生过，但一般多发生于飞机尚未交付但航空公司却已经没了这种情况。这种情况不算罕见，但一般积压转售的飞机数量也不多。像此次宣布计划转售上百架中国订单的未交付飞机属于比较罕见。在客户未取消订单或者倒闭的情况下转售飞机是否会产生商业纠纷需要看合同是怎么签署的，但对波音来说转售中国积压飞机实属无可奈何。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为价值极高的固定资产，飞机的购买有很多种模式。而比较常规的模式则是首付+分期+尾款。通常来说首付款约为总价值的20%左右，随后的分期支付（通常是2年24期分期）与交付时的尾款则看购买协议是怎么签署的，而交付时的尾款则是金额最大的一笔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对波音来说虽然积压的未交付飞机有290余架，但随着全球民航业的复苏中国以外客户开始逐步恢复接收飞机是一个可以预期的事。但对于最大的海外客户中国来说，何时能恢复接收飞机就是个未知数了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这112架飞机虽然在财务角度上还算是波音的资产，但不能交付就成为了波音的库存压力，并对波音的流动资金造成严重的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/09/22/20220922075336303.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;积压在波音工厂的上航737MAX（图片来源：作者提供）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从波音的财报可以从中一窥波音的财务状况。波音的季度财报显示2022年上半年总营收306亿美元、亏损3.9亿美元，相较以往亏损已经大幅收窄了。但对波音来说现金流成了一个要命的问题，2022年上半年波音的自由现金流（自由现金流=运营现金流-资本支出）为负37亿美元，而作为对比2018年上半年（未受737MAX丑闻影响时）的自由现金流是70.4亿美元。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2af2ecede155ed0f127ea6edabba8b92</guid>
<title>莫迪在打造咆哮的“新印度”，问题是对谁</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeBaXiShi-QiaoDuLi/2022_09_22_658983.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/德巴西什·乔杜里 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上月，站在即将竣工的新议会大楼顶上（该楼是为纪念印度独立75周年而建），印度总理纳伦德拉·莫迪拉动了一根拉杆。之后，巨大的红色帷幕向后脱落，露出了这座建筑的顶层雕像。全国各地的印度人都倒吸了一口凉气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这座21英尺高的青铜四狮背靠背坐像是印度国家尊严的象征。这种野兽通常会被刻画成庄严内敛的样子，而这座雕像却看起来完全不同：它们龇牙咧嘴，看起来愤怒好斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对莫迪的批评者来说，重制的楼顶塑像——一个未经辩论或公众咨询就强行建造的项目——反映出莫迪正在打造一个咆哮的“新印度”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/08/30/20220830154354210.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度新议会大楼楼顶塑像&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在他掌权的八年里，莫迪先生的印度人民党政府亵渎了印度的民主，支持不宽容的印度教至上主义多数派，践踏了印度自1947年8月15日独立后创立的世俗主义、多元主义、宗教宽容和公民平等理念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和德国纳粹政权类似，该政权利用受其拉拢的政府机构、虚假信息和党派暴徒来恐吓压制批评者，同时非人化规模庞大的穆斯林少数派群体，煽动社会分裂和暴力。公民自由遭到系统性侵犯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度是全世界最大的民主国家，然而民主对抗暴政的“世界之战”却在印度失败了。可即便如此，美国等西方民主国家依然拒绝向莫迪施加压力，反而向他献媚以进入印度这个巨大的市场并利用印度来做它们的反华桥头堡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年，瑞典的“民主多样性”研究所将印度降级为“选举型专制”政体，总部位于华盛顿的“自由之家”组织将印度贬低为“部分自由”国家。自由之家称，拥有13亿人口的印度被降级，目前全世界只剩下不到20%的人口生活在“自由”国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管在莫迪的领导下，印度加速滑向了专制，但将所有责任都归咎于他却是不公平的。软弱无力的政府机构再加上社会不平等——这些问题自印度独立以来就一直在恶化——削弱了印度的民主，并为印度教至上主义在政治领域生根发芽提供了肥沃的土壤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管普遍存在贫困、识字率低以及极端的种族、宗教和社会多样性，但印度自独立以来已开辟了一条不凡的民主道路。它通过了一部进步主义的宪法，但也保留了英国殖民主义时期高度集权的行政架构。这种架构使得当选的国家领导人和各邦首长几乎可以不受限制地控制警察和其它执法机构。结合严格的安全法和治安法，这些领导人就能无法无天地压制反对意见。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫迪的党已大大强化了这些镇压工具，它们已不是第一次被武器化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我在西孟加拉邦长大。刚独立时，该邦由国大党统治，国大党当时就随意布置暴徒和警察压制反对派。现在，统治西孟加拉邦的政党领导人把自己的形象打造成了替代莫迪威权统治的国家领袖，可外界指责她和莫迪一样依靠暴力、亲信和个人崇拜来维持统治。在印度各邦，这种专制趋势一直普遍存在。莫迪本人以铁腕手段统治西部的古吉拉特邦近13年，外界还指控他在2002年鼓动反穆斯林骚乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
权力不受约束来源于现实——印度大多数政党都是围绕着个人以王朝形式构建的。印度民主体制极不寻常，在这个体制中的政党不进行内部选举，这些政党本身就不民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金钱（通常还是黑钱）已经能够决定政治。立法者被反复收买。许多立法者还不具备立法素质，只会给最高行政长官的政策盖图章。而行政长官往往受制于脱离人民的特殊利益集团，他们制定的法律，如农业法，就曾经激起农民的抗议，最终导致该法案在去年被废除。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/08/30/20220830155217803.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;印度农民抗议游行&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，阻碍一个民主体制健康持续发展的顽固障碍却是印度在历史上从未能保障其最贫困人口的福利。尽管印度亿万富翁在全球财富排行榜上名列前茅，但印度每年有数十万儿童死于饥饿，超过三分之一的儿童发育迟缓。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新自由主义政策加剧了不平等，因为政府担负了更少的卫生教育等基本责任。这导致数百万人生活在屈辱和无力中，只能依附于某个群体，被某些许诺保护他们对抗其他群体的强势领导人所吸引。他们还会轻易盲从宗教仇恨运动，这种大众毒品已改变了印度世俗国家的性质，使其变成了一个印度教国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种印度教多数派主义已经反映在了印度议会的构成中。印度穆斯林人口数量达到2亿，占印度总人口的15%，这一人口规模仅次于印度尼西亚和巴基斯坦，位居世界第三。（印度教徒约占印度总人口数的80%。）但穆斯林只占议会席位的5%。在印度独立75年的历史中，只有在印度人民党执政时期，政府中没有任何穆斯林国会议员参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法律和权利的适用性也是不公平的。穆斯林现在会因在公共场合祈祷而被捕，而印度教朝圣者却可以受到政府官员的祝贺。国家在颂扬印度教的同时组织抗议活动反对戴头巾和祈祷等穆斯林习俗。印度教民间“义警”组织还攻击穆斯林和他们的店铺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人民党一名高层领导人称，来自孟加拉国的穆斯林难民是“白蚁”，正在蚕食这个国家的资源。政府会逮捕那些宣扬仇恨行为的记者，但印度教极端分子却受到了国家的鼓动，现已公开威胁要对穆斯林进行种族灭绝和强奸。在8月15日印度独立日，政府释放了11名被判终身监禁的罪犯，他们的罪名是在2002年的古吉拉特邦大屠杀中轮奸了一名穆斯林妇女并杀害了她的14名家庭成员。那场大屠杀正发生在莫迪执政时期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
软弱的机构几乎毫无作为。低效的法院系统——积压了约4000万件陈年旧案——导致大众藐视法治。曾经以积极主动和独立自主著称的高等司法机构现在大多对政府亦步亦趋，最高法院的大法官们还对莫迪阿谀逢迎。印度媒体曾经在保护民主方面发挥过关键作用，但现在却被迫为莫迪政权服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经过数十年的破坏，已有75年历史的印度民主机制已经脆弱不堪，再也承受不住一个强人重击其脆弱的根基。莫迪先生称印度议会是“民主的圣殿”。但在新德里的该机构新馆却是莫迪亲手打造的民主衰退纪念碑——一处合法化威权统治的残垣断壁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自美国《纽约时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>04d472cbec1223668f331cc13b7d3a13</guid>
<title>美联储再加息，中美调控利率有何差异</title>
<link>https://www.guancha.cn/YuYongDing/2022_09_22_658979.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/余永定】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国通胀基本见顶，今后虽然可能会有所波动，但不会进一步严重恶化。美国经济增长可能会持续下降，但应该不会陷入严重的经济萧条，经济增长速度要低于2008年到最近这段时间的平均数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需求虽然可以控制，但供给方面的许多冲击恐怕难以控制。所以，想达到2%的通胀目标恐怕很困难。总体上看，美国的通胀率要高于2%，经济增长速度会低于2%，这是我对美国经济的基本看法。在近期，美国经济应该不会发生特别具有戏剧性的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国的利息率体系和调控框架&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1、美联储的传统政策目标和工具
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储货币政策的最终目标（final objectives）是充分就业和物价稳定；中间目标（intermediate targets）是联邦基金利息率，即银行间货币市场的隔夜拆借利息率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的美联储货币政策工具包括：公开市场操作(OMOs)、准备金率(Reserve Requirements或Cash Reserve Ratio)、联储贴现率(Bank Rate / Discount Rate)。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美联储最常用的货币政策工具是公开市场操作，准备金率和联储贴现率这两种政策工具则很少使用。准备金率长期不变，商业银行一般也不会使用贴现窗口向联储借钱。所谓公开市场操作，就是美联储通过买卖美国国债来影响联邦基金利息率。需要指出，美联储使用公开市场操作的目标是改变联邦基金利息率，而不是通过改变基础货币来控制广义货币M2。很长时间以来，美国不再以M2为货币政策中间目标，甚至不再定时公布M2的数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还需要注意的是，公开市场操作有两种类型：一种是永久性的买进或卖出国债，从而使准备金规模发生永久性（或长期）的变化；一种是临时性的买进或卖出国债，以便对准备金存量做临时性调整。后一种操作一般是通过回购的形式进行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2、新的货币政策工具
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球金融危机爆发后不久，美联储推出量化宽松（QE）：美联储在二级市场大量购入美国国债和MBS。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学界曾有讨论：QE到底和公开市场操作有何不同？很多人认为没什么不同，QE并未创造新资产，就是公开市场操作，只不过是规模大一些而已。我认为，QE和OMOs有很大不同。虽然形式上都是在二级市场买卖国债，但目的和规模都存在不同。而且，QE与美国赤字财政并存，并非不涉及新资产的创造。QE是联储购买国债+MBS，传统的OMOs只购买国债。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓目的不同，是指OMOs是调整联邦基金利息率；QE是压低国债收益率，驱使投资者购买风险较高的资产、提高资产价格（美国股市持续上涨）从而创造“财富效应”。财富效应促使消费者增加消费，托宾“Q效应”则鼓励企业增加固定资产投资。与此相关，OMOs是联储买卖短期国债，QE是联储购买长期国债（一年以上）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓规模不可同日而语，是指OMOs涉及的准备金变动有限，而QE则使得联储准备金大幅度增加。联储资产规模由原来的9000亿美元增长到近9万亿美元；尽管已经开始缩表，时至2022年8月，联储资产规模依然高达8.8万亿美元（图1）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/21/20220921153938917.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图1 美联储资产规模&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球金融危机之前，美联储的负债主要是现金，其次是准备金。现金+准备金为0.9万亿美元。相对于现金，准备金数量微不足道。QE推出后，伴随联储的扩表，准备金数量飙升，时至2017年底，商业银行存放在联储的准备金数量接近3万亿美元，是现金的近两倍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不难想象，当准备金数量（相对而言）很少时，OMOs可以通过买卖数量不多的国库券影响联邦基金利息率。但现在再通过OMOs来控制联邦基金利息率就变得十分困难了。而且，为了调节联邦基金利息率买进或卖出大量国债，其结果可能会同其他宏观经济政策目标发生冲突。我认为，美联储的两个新货币政策工具正是在这种背景下推出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1）准备金（余额）利息率（IORB, Interest Rate On Reserve Balance）是美联储为商业银行在联储的存款（准备金）支付的利息率。这个政策工具是在2008年开始使用的。在2015年后的货币政策正常化期间，调节超额准备金利息率（IOER）是联储控制联邦基金利息率的主要工具。从2021年7月29日开始，美联储取消了超额准备金利息率和准备金利息率(IORR)之间的区别，统一为准备金余额（RB）支付利息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2）隔夜逆回购报价利息率（ON RRP rate, The overnight reverse repurchase offering rate）。隔夜逆回购（ON RRP）是美联储对非银行金融机构进行的一种临时性OMOs。ON RRP利息率是美联储针对非银行金融机构隔夜存款制定的利息率。而非银行金融机构在美联储的存款则是它们向联储出售债券的所得。这个政策工具在2013年开始试行，在2015年正式成为美联储控制联邦基金率的辅助性工具。在过去，虽然非银金融机构（如房利美和房地美）可以在联储账户中持有存款，但联储不为这些存款支付利息。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>da43850034843511a182f82e2a1c0856</guid>
<title>顾客问他：“抱着孩子还送外卖？”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangliping/2022_09_22_658977.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杨丽萍】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中和广场，餐馆聚集，烤肉馆、烤海鲜、火锅店、饺子馆，空气中弥漫着诱人的美味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去采访那天是2020年7月1日，晚6点刚过，中和广场的少年路就出现“肠梗阻”，公交车、私家车、三轮车、电动车挤作一团，或缓缓蠕动，或停下不动。鹅黄的美团、湖蓝的饿了么见缝插针，没缝也要挤出一道缝，在梗阻处灵活穿插。这时是晚餐的饭口，是外卖的晚高峰，也是小哥们一日之际的决战时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李帮勇的电动车像一尾小鱼，摆下头，甩下尾就越过一辆车。他像一个蓝精灵，穿的是蓝色的，戴的也是蓝色的，蓝头盔、蓝口罩，骑的是蓝色车，两腿夹着蓝色的外卖箱。跟其他小哥不同的是他身后驮了个叫梓涵的女孩儿。她黑亮的短发，齐眉的刘海，穿着鹅黄的短袖T恤，口罩兜在下巴上，鼻子和嘴露在外面，胳膊蜷曲，手搭在爸爸的手臂上，纤弱的身子贴着他的背，眼里没有四岁孩子的清纯，有种让人心疼的忧郁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红灯进入60秒倒计时，李帮勇右转，直行20米，又一个迅疾调头，回到十字路口，再一个右转，抢下二三十秒。下个路口又是红灯，倒计时还有五秒，横向车流断了，他冲了过去，又抢下几秒钟，外卖箱里有五六单，要半小时内送达。他怕超时，超时会罚款50—200元，意味着白忙一个饭口，甚至一天。他可以白忙活，胃肠不肯，要吃要喝；出租屋也不肯，要付房租、水电费……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为赚钱，他有时一小时送12单，前后两个外卖箱塞得满满的。有些单因偏远难送没人接，他仗着对这3.5平方公里“版图”了如指掌，统统捡过来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
着急时，他似乎忘了背后的女儿，急剧加速和转弯时，女儿就揽紧他的腰，身子跟他贴紧些，再紧些。坐的时间长了，她脸上会浮现倦意，小脑袋贴着他的背，耷拉下去……过减速带一颠簸，她慌忙抓紧爸爸的衣服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了地方，他从外卖箱掏餐盒时，背后的小梓涵像松鼠似的“哧溜”一下跳下车。他右食指勾着餐袋，左手抱着女儿，沿楼梯迅疾而上。他的右手布满疤痕，小指黑黑的，僵直着，拇指、中指、无名指失去了部分功能，灵活的仅有食指。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客户开门，看看递餐的手，再看看他怀里的孩子：“抱着孩子还送外卖？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李帮勇笑笑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他出生于云南省昭通市永善县的一个小山村。据《新服务催生新就业，新就业反哺新乡村—阿里巴巴本地生活骑手就业扶贫报告》显示，云南昭通、贵州毕节、江西赣州、安徽阜阳、河南信阳都是骑手输出的集中区域。在饿了么平台贫困户骑手的籍贯地聚集前20位的区县中，昭通市镇雄县排在第一位。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/21/20220921161204113.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;雪中的骑手 新华网资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不意味着李帮勇生来就该做外卖。一个婴儿啼哭着降临这个尘世，作为一个生命本可有无限多的选择，可是作为孩子父母的局限制约了他的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20岁那年，李帮勇怀着过上好日子的梦想离开了家乡，去了广东的佛山，随后就像风儿下的蒲公英的种子飘来飘去，从佛山飘到东莞、广州，又从广州飘到嘉兴，也从20岁飘到34岁，没扎根，也没成家。乡村的“蒲公英”要在城市扎根很难，尤其是像李帮勇这种没读过什么书，没什么文化，为人老实，不擅钻营的人。想在农村成家，繁衍后代也是不容易的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对“高富帅”来说，34岁正值当年，面对的是可以大有作为的广阔天地，对于来自乡村的穷青年来说，34岁已深入“高危地带”，可能要打一辈子光棍。这时，不仅当事人急，亲朋好友看着也急。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年，表叔托人在四川大凉山给李帮勇找了个对象。他已34岁，也就不挑剔了。女方家要八万元彩礼，看那架势只要交钱，她就是他的了。他打工14年没攒下钱。在乡村当民办教师的老父亲东挪西借，总算凑够这笔钱。李帮勇把她领回来，他终于脱单，成了有家的男人。他把老婆安置在老家，自己回到嘉兴打工赚钱。他要养家糊口，让老婆吃好穿好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年10月，她生下了女儿。第二个月，他把她们娘俩接到嘉兴，租间房子，把家安置下来。七个月前，他在涂料厂出了事故，右手被绞进机器里残了，被定为五级伤残。厂家给他每月开1000多元的生活补贴，三口人的日子捉襟见肘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年4月30日傍晚，老婆说跟闺蜜去逛街，走后就没回来。他抱着女儿找到天亮也没找到。他说，她又懒又馋，在家啥活都不干，躺在床上玩手机。她不管孩子，还拒绝让女儿吃母乳，都是他半夜起来给孩子喂奶，换尿布。有一次，她要去赶集，他给她2000元钱，她拎回一大堆小食品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李帮勇说，老婆是被苦日子逼走的，他们跟表弟，还有两个老乡合租一室两厅的农民房，还是毛坯的，卧室除床之外，什么家具都没有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
采访时，他看着我说了好几遍：“好歹让女儿有个妈，不是吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李帮勇小时也是“没妈孩子”，十岁时母亲病逝，他的女儿又是“没妈孩子”，比他还惨，不会叫“妈妈”就没了母亲。残疾的右手，给这位单亲父亲带来诸多不便，给女儿换纸尿裤，右手怎么也抓不住，只得俯身用肘压住，再用左手往上提。他的右手还不能沾水，没法给女儿洗澡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要生存就得赚钱。2018年9月，女儿21个月大时，李帮勇加入了美团众包。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>