<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>a7bb193ff2c53645adc736d3aa397cf0</guid>
<title>塔利班主动示好，中国注定不会成为下一个美苏</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2021_07_14_598344.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年5月，久战而疲的苏联开始了北返步伐，逐步撤出在阿富汗的军事部署，9年血战不仅损耗超过万名军人，更严重动摇了苏联的威信与财政根基。尽管其最终决定认赔杀出，仍是难挽颓势，于3年后迎来了自身终结，阿富汗亲苏政权则惨遭推翻，内战随即而起，塔利班终在1996年攻陷喀布尔，成了骚乱的最终胜者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似场景，在20余年后再度上演。美国于2001年对阿富汗发动反恐战争，会合当地势力“北方联盟”分进夹击，成功肢解了自己曾暗中支持的塔利班政权，却也自此陷入战事泥淖，重蹈苏联覆辙：在经历多年耗损后，于2021年开始了正式撤军进程，塔利班毫无意外卷土重来，喀布尔政权则陷入了巨大危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/13/20210713101125172.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗安全部队击毙239名塔利班成员，有平民受伤。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而细究美苏相继败走的原因，关键仍在阿富汗的地缘与政治结构上。首先阿富汗身为亚洲地缘心脏，自古是各方霸权的逐鹿场，和平向来不是常态，而是各方势力达致均衡的昙花一现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此境况下，阿富汗直到18世纪中叶才勉强形成脆弱的民族国家主体，却依旧难止政变、内战与外部势力入侵等干扰，长年处于中央羸弱、四方割据的政治状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此局面，虽酝酿了操作代理冲突的空间，却也限制了霸权的宰制力道，诸如美苏等军事强权虽可挟千军万马而至，强制改易政府，却终究难平各处散兵游勇，更遑论遂行完全统治。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以苏联也好、美军也罢，大国铁蹄再怎么锐利，终要被帝国坟场所消磨，化为阿富汗诸多“部落”之一，来得雄心万丈，退得灰头土脸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
眼下各方对阿富汗的预测，除了塔利班能否完全击溃喀布尔政权外，便是中国在此局中扮演越来越重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，塔利班发言人苏海尔·沙欣（Suhail Shaheen）接受《本周亚洲》（This Week in Asia）专访时表态，塔利班欢迎中国投资阿富汗重建，倘若未来中国企业与工人重返阿富汗，塔利班承诺保障相关人员安全，也不允许任何势力借道阿富汗攻击中美等外部国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/13/20210713101019936.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔利班发言人苏海尔·沙欣。图片来源：腾讯网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此发言，既展现了塔利班对执政的高度自信，也侧写了中国在阿富汗议题上的新角色与潜力。然而尽管各界喧嚣漫天，面对阿富汗这般地缘难题，中国应当审慎布局。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国需要一个怎样的阿富汗&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，与美军给阿富汗带来灾难和战争形成鲜明反差的是，中国和阿富汗不断深化经济合作，给阿富汗捐赠了疫苗、粮食、民生物资等，同时截堵渗入新疆的暴恐势力，并维系中巴经济走廊（CPEC）的正常运作。而中国之所以能在过去收获上述经济与安全利益，实是仰赖了某一矛盾角色的存在：美军。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/13/20210713101051101.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国政府援助阿富汗新冠疫苗交接仪式举行。图片来源：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2001年反恐战争后，美国在阿富汗的军事存在便给中国带来了地缘上的两难：一方面，中国虽无扩张野心，但在中美竞争日渐剧烈的时空里，于近邻处存在庞大美国驻军，仍足以构成战略安全隐忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，有鉴于美军与塔利班形成了某种“对冲关系”，阿富汗获得了短暂稳定，美国虽强制扶持喀布尔政权，意图宰制当地政局，却也在与塔利班的多年过招中，将麻烦留给自己，把发展契机意外送给了中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1993年，阿富汗遭内战席卷、战火冲天，中国驻阿使馆被迫撤离，直至2001年塔利班遭推翻，中方判断局势稳定无虞后，才派员重返喀布尔，在布满流弹伤痕的使馆中，升起了睽违8年的新国旗，沾满烟硝的旧旗则被收入博物馆，中国由此翻开在阿富汗的新扉页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2002年起，喀布尔渐有华商聚集，来自中国的地砖、板材等建材赶上了重建需求，在阿富汗建立起庞大的客户群；喀布尔最有名的市集“鸡街”（کوچه مرغ فروشي）里，也满是来自义乌的商品，且得益于“一带一路”的陆路建设，如今货物通过火车只需10余天便可运抵阿富汗；成衣与床毯市场则几乎全是中国商品的天下，厚毯只卖1000阿富汗尼（约合150人民币），薄毯则可下杀到200阿富汗尼（30人民币），惠实价格让中国商品遍行了正自战火复苏的国度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/13/20210713101336152.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国驻阿富汗大使赴华商协会慰问旅阿中国侨胞。图片来源：中国新闻网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在2005年至2010年间，阿富汗可谓步入战后最稳定发展期，彼时在喀布尔的中餐馆多达数十家，既为中国商人一解乡愁，也招待了不少外国记者、军人、援助机构、联合国机构人员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2010年后，塔里班渐有再起之势，“伊斯兰国”组织亦渗入阿富汗，不少“鸡街”商家出于安全考虑，已将业务转移至伊斯坦布尔等地，但中国商人依旧坚守未离，名为“一带一路中国城”（شهر چینایی کابل）的商贸中心于2020年在喀布尔正式成立，汇集了各业商家，产品由电暖炉到太阳能发电板，应有尽有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番美国撤军，中国外交部和中国驻阿富汗大使馆于6月19日发出通知，建议中国公民和机构加强防范和应急准备，并利用国际商业航班尽早离境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据一位笔者接触的在阿华商透露，当地社群起初判断塔利班的短期目标应是扩大地盘，而非全然推翻喀布尔政权，凌厉攻势不出3月便会减弱，故并不急着撤离，各式商贸业务依旧进行得如火如荼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而即便不少华商拥有穿越火线的勇气，大型投资项目却无法这般孤注一掷。2008年中国冶金科工集团、江西铜业集团斥资约40亿美元，购得了喀布尔东南部40公里处的艾娜克铜矿（Anyak）30年开采权，是阿富汗史上最大规模的单笔投资，该矿山的铜矿蕴藏量超过1100万吨，预计将能创造8000个就业岗位，中国也将于矿区附近兴建能供电400兆瓦以上的发电厂，并建设通往塔吉克斯坦的铁路线，带动地域发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述规划看似未来可期，却直至今日都未能动工，原因除了毁坏遗址争议、政府腐败等因素外，关键仍是安全局势的持续动荡，以致各方资金与计划望而却步。类似其况，同样出现在阿姆河石油项目上。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>55738da55afaf0d9fcd275ebe2de86f2</guid>
<title>紫光陷入债务危机，能否走三星之路涅槃重生？</title>
<link>https://www.guancha.cn/kegongliliang/2021_07_14_598340.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/科工力量专栏作者 铁流】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月9日，紫光集团发布公告称，今日收到北京一中院送达的通知，债权人徽商银行以紫光集团不能清偿到期债务，资产不足以清偿全部债务且明显缺乏清偿能力，具备重整价值和重整可行性为由，于2021年7月8日以债权人名义向北京一中院申请对紫光集团进行破产重整。该消息发布后，在网络上迅速发酵，一些自媒体见风就是雨，撰文暗示紫光要完蛋了。铁流认为，自媒体关于紫光破产的报道是值得商榷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紫光重整的根源是高负债&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近几年来，紫光在半导体行业可谓是高举高打，异常高调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2013年底，紫光先以18亿美元收购展讯通信，后以9.1亿美元收购锐迪科，将中国大陆前三的两家芯片设计公司整合到一起。2015年，紫光以25亿美元收购华三公司51%的股权，获得华三公司的控股权。2015年7月，网传紫光意图出资230亿美元收购镁光，但被美国政府禁止。10月，紫光准备出资38亿美元收购西部数据15%股权，成为西部数据第一大股东，然后由西部数据出面，绕过美国政府的管制，拟以190亿美元收购闪迪。但此举最终也以美国政府干预无疾而终。还有紫光试图出资53亿美元收购SK海力士20%的股份，但该收购传闻最终也没有结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，紫光还和台积电有过“隔空喊话”，据台湾《经济日报》报道，台积电董事长张忠谋既表示“对大陆紫光集团有意入股台积电持开放态度”，又表示“不能给董事会席位”。张忠谋还表示，“若要取得台积电的控制权，持股必须超过25%，那么就必须花费近300亿美元，相当新台币1兆元”，言下之意就是张忠谋认为这个价格很少人能买得起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光不仅在海外收购上非常土豪，在国内建厂方面也非常舍得下血本，在武汉的存储项目总投资240亿美元。在成都的存储项目总投资也达240亿美元。在南京的集成电路基地（一期）项目投资额105亿美元，整个项目总投资预期高达300亿美元。在广州芯片制造基地的计划投资在报道中高达1000亿人民币。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/12/20210712091031421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于半导体项目具有高投资、长周期的特点，这导致紫光的大笔投资无法在短时间内为其创造高额利润，因而紫光入不敷出，必然债台高筑。2021年2月2日，紫光集团发布公告称，集团全资境外子公司紫光芯盛20亿美元债实质性违约。数据显示，紫光集团已经有2100亿负债，母公司清华控股也有3400亿负债，高额债务使紫光背负巨大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紫光麾下企业发展良好 高负债是行业规律&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之前已经提到了，半导体项目具有高投资、长周期的特点，必须要有充足的现金流去支撑，否则就有资金链断裂的危险。短平快的思路是不适合半导体行业的。在这方面，国内京东方和韩国三星都是非常好的例子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在很长一段时间，京东方被誉为“亏损王”，但正是依靠长期亏损经营，以京东方为代表的中国企业在面板上实现了对夏普、三星、LG等日韩企业的逆袭。三星、SK海力士则依靠仅二十年的亏损经营，把曾经占据DRAM市场50%以上份额的日本企业赶下神坛，并在存储芯片领域获得了非常高的市场占有率。可以说，正是依靠政府输血和举国体制，三星得以在存储芯片领域击败日本，成为该领域新的王者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2019年，铁流就曾预言，紫光会经历京东方几年前曾经遭遇的困局，甚至会被一些媒体攻击为“亏损王”，但这其实是行业发展的惯例，类似的历程三星、SK海力士等韩国企业等曾经经历过，只不过在政府输血和举国体制下，三星和SK海力士熬过来了，才得以拨云见日，成为存储芯片行业霸主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，一些自媒体嘲讽紫光陷入债务危机，本质上和当年一些财经分析师和自媒体嘲讽京东方是“亏损王”别无二致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须强调的是，紫光麾下数家企业发展势头良好。比如从事手机芯片及各种嵌入式芯片开发的展锐，在华为麒麟绝版后，紫光展锐已经成为国产手机芯片的带头大哥，其4G手机芯片和5G手机芯片已经获得国内手机厂商采购，并在主流网购平台销售。紫光国微2020年实现营收32.7亿元，净利润8.06亿元，同比增长98.74%。自今年3月中旬以来，紫光国微的股价涨幅已达65%，总市值突破千亿元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
紫光投入最大的存储芯片则在几年内实现了从零到追赶国际主流的突破。当年，紫光海外收购频频碰壁的同时，积极在境外持续高薪寻找优秀的人才，并严格遵守国际商业的道德规则，“只带人不带文件”，坚持“自己的技术要靠自己研发”，紫光集团还聘请了在中国台湾省有“存储教父”之称的高启全。在整合两岸技术团队之后，长江存储开启了自主研发之路，并在2017年完成32层NAND的小批量生产，在2019年完成了64层NAND量产，目前，紫光的NAND已经应用于U盘、SSD等产品上，在主流网购平台都可以买到，读写性能与国际主流产品大致处于同一水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以说，紫光这些年在半导体上的投入是巨大的，成果也是可圈可点的，目前的高负债完全是半导体行业特性导致的。只要扛过这一段困难时期，就可以涅槃重生，扶摇直上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;紫光并非破产而是重整&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些自媒体声称“紫光破产重整”，甚至还拉上北大方正，声称“北大方正、清华紫光双双破产”，言下之意就是紫光要完蛋了。然而，这种解读是非常值得商榷的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，无论是紫光公司的报道，还是媒体报道中都把破产重整连起来写，但这种描述方式很容易对大众造成误导。《企业破产法》规定的司法程序包括三种，分别是重整、和解、破产清算。重整是指利害相关人通过积极拯救陷入经营困难的企业，防止债务人企业进入破产清算程序，以帮助债务人摆脱经营困境，恢复营业能力。和解是指为避免破产清算，债权人和债务人以让步方式了结债务。破产清算则是大家耳熟能详的破产，公司“死亡”，债权人“瓜分”公司的遗产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《企业破产法》，债权人只能申请对债务人进行重整和破产清算，不能申请和解，因而债权人无法对紫光申请和解。而从紫光公司的公告中&lt;strong&gt;“具备重整价值和重整可行性为由，于2021年7月8日以债权人名义向北京一中院申请对紫光集团进行破产重整”，这很明显不是申请对紫光进行破产清算，而是申请对紫光进行重整。&lt;/strong&gt;这次债权人申请重整，很明显是认可紫光的价值，认为紫光具备重整价值和重整可行性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2021/07/12/20210712091045812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
必须说明的是，在企业高负债的情况下，重整并不是坏事，因为为了保护企业能够“涅槃”，法律规定了重整期间营业的特殊规定，对重整期间特殊时间段加以营业保护，对某些权利人行使权力进行限制。比如在重整期间抵押权人不得主张处置抵押物以优先受偿，通俗的说，紫光把设备和厂房抵押给了银行，如果债务到期未清偿，银行可以主张变卖设备和厂房优先受尝，但在法院受理重整申请之后，银行就无法主张抵押权，只能在紫光完成重整，或重整失败后破产清算才能主张抵押权。由此可见，重整并非是对紫光的惩罚，反而是对紫光的保护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
简言之，一些自媒体对紫光堪称“幸灾乐祸”的报道完全是在误导大众。至于为何出现这种情况，一方面和自媒体门槛低，不够专业有关；另一方面，不知是不是因为紫光的一系列出手太过“土豪”，导致一些人得了“红眼病”，因而怀着“仇富”心态，每当紫光发生负面新闻后就各种酸。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有鉴于芯片在当下对于国家的重要意义不亚于粮食，而紫光麾下一批半导体企业确实做出了实实在在的成绩，在这种情况下，决策者是不会轻易放弃紫光的，对紫光进行破产清算的概率极小，通过资本运作让紫光摆脱债务危机是大概率事件。至于操盘手法，既可以是瘦身，比如把新华三、展锐、紫光国微等业绩良好的企业出售给国资公司；也可以是输血，比如引入新的战略投资人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
铁流认为，中国要想实现芯片自给自足，最好的学习模板就是韩国。上世纪80年代，韩国三星等公司充分利用存储器行业周期性强的特点，以举国体制为筹码，在价格下跌、生产过剩的大环境下，逆势疯狂扩产，通过大规模生产进一步降低产品价格，由此引发价格战造成存储芯片企业普遍亏损。然后依靠持续亏损经营挤压竞争对手，并在惨烈的市场竞争中做大做强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，紫光就走在这条路上，是这方面的探索者，必然遭遇巨额亏损问题。其实，赵伟国就认识到这方面的问题，在数年前就表示计划筹集3700亿元为未来5年准备充足的“弹药”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，现实比预期更为严峻，铁流希望紫光能够通过资本运作扛过这一段困难时期，在国家的帮助下，走三星的路，让美日韩厂商无路可走！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b8dd45dba1f5448332a8ccc7ce2eca91</guid>
<title>新冠带来巨大损失后，一个潜在的积极因素正在显露……</title>
<link>https://www.guancha.cn/JamesManyika/2021_07_14_598336.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/詹姆斯·马尼卡和迈克尔·斯宾塞，译/刘思雨】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新冠疫情刚开始扩散的时候，全球经济的大部分都陷入了巨大的停滞中。在美国，工业生产和零售额骤降至历史低点。在欧元区，就业率在以有史以来最快的速度萎缩。而放眼全球，许多经济体都遭受了严重、急剧的衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，疫情不仅只有让全球经济暂时陷入瘫痪这一作用。它也促使几乎每一个部门的企业，从根本上重新考虑其已有的业务，而这往往会加快那些已经在实施的计划朝着技术创新和组织创新的方向发展。在疫情期间，绝大多数公司采用了新的数字技术，这样即使是受到严重的疫情管控，他们的生意也能继续进行。疫情开启了一场深刻的经济转型，这场转型加快了生产率提高的潜力，即使之前一直变化缓慢的部门也是如此。例如，在医疗保健领域，虽然远程医疗长期以来一直承诺会提高效率和增加效益，但直到新冠疫情危机，这个计划才开始有进展。在零售业，过去除了电商之外，许多企业在采用数字销售战略方面一直很缓慢，线上销售主要是作为对普通零售业的补充。不过这种情况已经随着新冠疫情的蔓延而迅速改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管看起来令人惊讶，但只要从这次二战以来最严重的经济危机中走出，一个生产力的大增长和大繁荣的新时代可能就要到来。至于这种情况是否会发生，在很大程度上就要看在接下来的几个月中，政府和企业打算如何摆脱疫情的影响了。从短期和中期来看，随着美国和其他国家在经济复苏上投入大量资金，企业从数字化营业中获益，生产力繁荣发展的前景鼓舞人心。但从长期来看，前景并不乐观，因为政府不可能无限期地支出财政，并且消费者和投资支出可能无法填补这一缺口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，各国政府和企业必须努力实现稳健的生产力增长和经济繁荣，特别是通过促进技术和组织创新的传播和满足消费者的需求这两个手段。一次重大的全球经济危机可能会导致生产率的增长受到重大冲击——不过只要政策制定者抓住机遇，这一情况就可以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;生产力悖论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从蒸汽机到计算机，生产率的提高可以被看作是一系列技术革命的过程。每一次技术革命都意味着生产率提高和经济增长的可能，而每一次都使可能变成现实。但在创新和采用之间，以及采用和产生实际经济效益之间，常常会出现一个延迟。经济学家罗伯特·索洛（Robert Solow）在1987年的一篇文章中总结了这些明显的差异。这篇文章发在了《纽约时报书评》上，里面写道 “计算机带来的改变随处可见，却唯独在生产率方面，计算机的推动作用微乎其微。”他的这一理论被称为“索洛悖论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在1995年至2005年之间，发生了信息和通讯技术革命，索洛悖论在这十年中暂时得到了解决。当时随着这些技术的广泛采用，生产率得以快速提高，美国当时的年增长率为2.5%，比1970年至1995年的增长率快了整整一个百分点。各公司对信息和通迅技术进行了大量投资，并围绕这些技术重组了业务和管理办法。他们这样做是出于希望获得竞争优势，也是因为消费者对其产品的需求相对强劲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，几个行业的生产率增长都加快了，推动了美国经济的整体增长。这一时期的特点是，在雇佣许多工人的少数几个大部门，如零售和批发，生产率大幅增长；在更小的部门，如生产计算机和电子产品的部门，生产率的增长幅度更大，这二者不同寻常地结合在一起。无论是大部门还是小部门，都出现了适应需求增大的就业增长的良性循环，这些部门的产出价值甚至更快地增长。1995年至2005年，所有经济部门的产出价值每年增长3.4%，而总工作时长每年仅增长0.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但繁荣并没有持续。2005年至2019年间，美国的年生产率增长率下降了一半以上，降到了1.0%。经历了2008年全球金融危机之后，从2010年到2019年，它甚至达到了更低的一个水平，只有0.6%。与美国不同，欧洲国家的生产率在1995-2005年期间并没有快速提高，但它们出现了危机后的下降。从2010年到2019年间，法国、德国和英国的年生产率增长率都低于1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
索洛悖论又回来了。在经历了十年生产率迅速提高之后，信息技术革命已经到了收益递减的地步。但下一波技术浪潮——流程数字化、大数据及分析、云计算、物联网——尚未能够填补这一空白。尽管早期在图像识别和自然语言处理方面有所突破，但很少有公司开始使用人工智能技术，数字化进程十分缓慢。我们根据各个部门的评估估计，在 2015 年，美国的数字潜力只达到了 18 %，欧洲只有 12 %。此外，数字领先企业和数字落后企业之间出现了差距——其他研究人员认为，这种差距与劳动生产率的差距有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在消费者对商品和服务的需求疲软的时候，公司在技术采用方面的差距却正在扩大，这在很大程度上是由金融危机所导致的后果。企业缩减了投资，新出现的产业也更少了。更糟糕的是，高收入者和资本所有者得到的的收入增加了，而劳动力得到的份额却减少了，这就更进一步削弱了人们对商品的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国和欧洲，绝大多数部门的生产力增速都有所减缓。2014年，只有4%的行业提高了生产效率，而在过去20年中，平均有18%的部门实现了生产效率的大幅增长。生产总额的增长——这也是衡量一家公司或一个部门对国内生产总值的贡献的标准——从1995年至2005年，每年增速为3.4%，而到了2005年和2019年期间，这一数字下降到1.8%。在这两个时期，工作时长的增长基本保持不变，为0.7%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国经济活动的这两个截然不同的时期揭示了生产力增长的原因。它首先源于技术创新的广泛采用，特别是电力和互联网等通用技术。但它也源于企业在采用新技术时所进行的管理体系创新和员工职能任务的重组。这两个过程都必须刺激许多部门，或者至少是几个大部门的生产力增长的飞跃，才能使整个国家经济的生产力跃升。最后，部门内和部门间的采用和重组必须由竞争来推动，竞争激励企业进行创新，并有助于推动科学技术传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，并非所有的生产力增长都是一样的。生产力的增长可以通过在一定的工作时间内提高产出的数量或价值来实现，也可以通过减少一定产出所费的工作时间来实现。这两种方式往往同时发生。但是，当前者超过后者时，就会产生一个良性循环，即创新和投资的增加带来就业和工资的增长，这反过来又会使人们需要更多的产出或价值。这就是1995年至2005年期间所发生的情况。然而，当生产力增长的后一来源超过前一来源时，就会产生一个恶性循环，即企业降低劳动成本的速度快于其产出数量或价值的增长速度，这反过来对就业和收入造成压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/14/20210714081237935.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;疫情推动远程办公越来越受欢迎（视频截图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新冠疫情后的潜力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场新冠疫情为发达经济体提供了另一个生产力快速增长的时期。现在判定这种增长是良性循环还是恶性循环还为时过早，但有迹象表明是前者。尽管新冠疫情早期带来了不确定性、压力以及经济活动的急剧衰退，但许多公司大胆地部署和使用新的通用技术，特别是数字技术，这些方式在过去推动了良性的生产力增长。2020年10月，我们调查了不同行业和国家的900名首席执行官，发现许多人将其业务活动数字化的速度是他们以前认为可能做到的20到25倍。通常情况下，这意味着将他们的业务转移到线上，因为在我们调查的公司中，大约有60%的公司由于疫情的影响，客户对在线商品和服务的需求有了显著增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这场疫情之前，预计到2024年，电子商务在美国所有零售额中的占比将不到四分之一。但在疫情的头两个月，电子商务在零售额中的份额增加了一倍多，从16%增加到33%。这种增长并不只是反映在实体企业首次在网上开店上。那些在疫情之前已经高度数字化的公司大大扩展了他们的在线能力以满足激增的需求。他们还重组了他们的业务，包括他们的物流体系，以补充他们正在做的数字化工作，例如扩大他们的直接送货上门能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
企业也努力变得更加高效和灵活。在欧洲和北美，近一半的调查对象表示，他们在2019年12月至2020年12月期间减少了运营支出占收入的比例。三分之二的高管表示，他们已经增加了对自动化和人工智能的投资，无论是为了帮助仓库和物流业务应对更高的电子商务量，还是为了使制造工厂能够满足激增的需求。许多公司利用技术来减少工作场所的物理密度，或实现非接触式服务，例如，通过扩大杂货店和药店的自助结账覆盖范围，以及为餐馆和酒店采用在线订购应用程序。其他企业，如肉类加工厂和家禽厂，加快了机器人技术的部署，以减少对劳动力的需求。如果说从这场疫情中有什么教训的话，那就是数字能力和经济复原力是相辅相成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，即使疫苗的到来使得发达国家的部分地区可能恢复到相对正常的状态，持续的数字化和其他技术创新的采用有望带来更多的生产力提升，这种生产力提升——大约每年增加两个百分点——可能出现在医疗保健、建筑、信息技术、零售、制药和银行部门。例如，在医疗保健领域，新冠疫情后，远程医疗的使用快速增加，这可以推动持续数年的生产力提升。根据美国最近的一项民意调查，76%的病人表示有兴趣在未来使用远程医疗，行业专家预测，20%的医疗支出的服务可以通过虚拟方式提供，而在新冠肺炎疫情之前只有11%。其他部门，包括汽车、旅游和物流，由于更灵活的任务安排、更精简的操作和更智能的采购，其生产力增长的潜力较小，但其增长体量仍然可观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总的来说，从现在到2024年，在美国和我们分析的六个大型欧洲经济体（法国、德国、意大利、西班牙、瑞典和英国），这些创新和组织上的变革可以使生产力增长每年加快约一个百分点。这将导致生产力增长率比2008年全球金融危机后的增长率高一倍，在美国，到2024年，它将使人均GDP增加大约3500美元。这一增长量很惊人，但它是否能够实现将取决于企业是否持续使用新技术和持续的、大量的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于其他方面的进步，可能即将出现各领域得生产力提高。例如，不断加速的生物学革命可以改变医疗保健和农业、消费品、能源和材料等行业。生物学创新已经使新冠新疫苗得以迅速发展。同样重要的能源革命使太阳能和风能的广泛采用成为可能，特别是最近更好更便宜的太阳能电池的发展。人工智能也在迅速发展，但尚不能将其在各公司、部门广泛部署。一旦人工智能能够广泛应用，生产力的提高可能是巨大的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>91000bf7e82d071862f54dfc28176bb5</guid>
<title>欧洲与南美足球正在拉开差距，原因却在场外</title>
<link>https://www.guancha.cn/HuYuKun/2021_07_14_598331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 胡毓堃】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、罕见“同框”、水平相当，但欧洲杯与美洲杯人气颇为不同&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于如笔者般的铁杆足球迷而言，刚刚结束的这一个月，绝对是盛大的节日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受疫情影响双双推迟后，2020欧洲杯与美洲杯在同一个夏天同时举行。这是2004年之后，历史上第二次出现如此足坛盛况。加上同样因疫情推迟至今年举办的奥运会，今年同样见证了2004年后史上第二次“欧洲杯+美洲杯+奥运会”的夏日体育盛宴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不同于2004年欧洲杯与美洲杯前后脚举办，今年的欧洲杯与美洲杯举办时间高度重合（前者为6月11日至7月11日，后者为6月13日至7月10日）。由于不同的时差，每天清晨有美洲杯比赛，深夜还有欧洲杯比赛，给广大球迷奉献了丰富的足球大餐，令这个月成为名副其实的“足球嘉年华”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是刚刚过去的这个周末，周日早上欣赏阿根廷与巴西、梅西和内马尔的巅峰决战，周一凌晨见证英格兰与意大利在温布利大球场上演“足球回谁家”的顶级压轴大戏，更是为这个世界足球月画上了少有的精彩句号，令世界各地的球迷回味无穷。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/13/20210713160356748.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;欧洲杯与美洲杯几乎同时落下帷幕，意大利（上）与阿根廷双双加冕&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如国内足球圈的老话“南美无弱旅”、“欧洲无弱旅”，欧洲与南美足球整体竞技水平领先世界、球星云集，比赛表现赏心悦目、竞争精彩激烈，因此欧洲杯和美洲杯正赛几乎没有“滥竽充数”的鱼腩球队，整体比赛质量事实上高于世界杯这一国际足联最高平台赛事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国际足联最新一期的世界排名，本届欧洲杯24支球队中有22支球队世界排名前50名（排名第54位的芬兰和第62位的北马其顿除外），美洲杯十支球队中仅有两支球队不在世界前40名（排名第53位的厄瓜多尔和第81位的玻利维亚）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在全球竞争力方面，除了其中八支欧美头部球队囊括了过去21届所有世界杯冠军外，欧洲杯24支球队中有22队都曾打入世界杯决赛圈（芬兰和北马其顿又是例外）；而除了玻利维亚之外，其它九支美洲杯球队都曾凭实力登上过世界杯的舞台。毫不夸张地说，欧洲杯和美洲杯一样，是名副其实的“足球发达国家俱乐部”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，&lt;strong&gt;尽管同为足球发达地区，竞技水平相当、同时举办的欧洲杯与美洲杯的人气和热度却呈现出不同的场景。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据欧洲杯北美地区三大转播平台——美国广播公司（ABC）、ESPN和EPSN 2台的数据，欧洲杯前48场比赛（小组赛、八分之一决赛和四分之一决赛）场均电视观众达到114.6万，四分之一决赛四场比赛场均观众达201.8万，分别比上届欧洲杯同比增加了25%与16%；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了英格兰本土，英国独立电视台（ITV）直播的英格兰与丹麦的半决赛，收视观众最多达到2580万；而ITV与BBC第1频道直播的英格兰与意大利的决赛，仅电视观众便接近3100万，创造了1997年戴安娜王妃葬礼直播以来的最高收视纪录（要知道，英国英格兰地区的总人口也不过5600万）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，&lt;strong&gt;美洲杯比赛不仅在全球直播收视观众数量上处于下&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;风，甚至在东道主巴西都遭遇前所未有的冷遇&lt;/strong&gt;：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据卡塔尔半岛电视台驻巴西记者报道，在里约热内卢，尽管经济生活正在逐渐回归常态，但也很难看见昔日万人空巷、全城到处都是挥舞巴西国旗、身披巴西队黄色球衣的场景；在马瑙斯的一间酒吧，观看弗拉门戈舞蹈表演的观众，是巴西与哥伦比亚半决赛观赛人数的两倍；而巴西4比0大胜秘鲁比赛的电视观众数量，只有本地一部宗教肥皂剧观众数量的一半；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴西民意与统计局的数据更是表明，自2019年以来，美洲杯已经流失了约60%的观众，用巴西贝伦一位当地军人的话说：“这里的人们热爱足球，很多人谈论当地球队......但我没有看到那种对国家队或美洲杯的热情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/13/20210713144856274.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;受到疫情防控和热度下降双重影响，就连巴西队的比赛也曾现场观众人数寥寥，图源：Football365&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而&lt;strong&gt;在足&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;球迷基&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;础广泛的中国，欧洲杯与美洲杯的存在感对比更是惊人&lt;/strong&gt;：截止至欧洲杯落幕的7月12日，在微博超话社区中，“欧洲杯”这一话题的阅读次数、讨论次数和原创人数分别累计达到196.4亿、676.6万和86.4万，而“美洲杯”话题分别只有11.7亿、75.8万和5.2万。这种高达十倍的差距，显然远远超出了两大赛事真实竞技水平的差别。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/13/20210713145511813.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;微博超话社区中，“欧洲杯”与“美洲杯”的话题热度差异明显，来源：微博&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大数据的鲜明对比，直接体现在社交网络的日常动态中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从微博、微信朋友圈到各大自媒体和机构媒体平台，对于欧洲杯的讨论和报道几乎成为过去一个月中每日的常态，就连平日不甚关注足球的网友也参与“刷屏”。相比之下，除了巴西与阿根廷的争冠对决、梅西与内马尔的顶尖对垒之外，美洲杯除了日常赛况报道，其它寥寥可数的资讯也淹没在了欧洲杯相关信息的“汪洋大海”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两大赛事的关注度差距，也得到了商业市场的印证：本届欧洲杯各类赞助商和版权受让方累计达到17家，包括4家中资企业，而每场比赛过程中，场边广告牌切换的各类中文广告也令大家印象深刻；但到了美洲杯赛场，官方赞助商总共仅有4家，其中只有一家非中资企业，如果没有中国企业，本届美洲杯距离“裸奔”便只有一步之遥。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d6fb4b9be0716a51a07c3146ebe60770</guid>
<title>在日本接种完疫苗，我不由感慨……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yueyonghuan/2021_07_14_598330.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 月咏幻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本的疫苗接种情况可谓是风云突变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从开始允许65岁以上人群自行预约疫苗之后，关于日本疫苗的各类神奇新闻层出不穷。在笔者上一篇文章中也提到，各地的疫苗保存方式不断出问题，让得之不易的疫苗只能被弃置。甚至在接种过程中还会有一些操作失误……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就让人不敢去接受自己居住地区的当地疫苗接种，只能想着去自卫队的大型接种中心接种。就在接种的前两天，还出现了有人把麦茶放进疫苗冰箱，导致冰箱温度急速升高，让疫苗全部作废的新闻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月14日，日本政府终于确认了从17日开始向18—64岁的普通民众开放大规模接种中心的预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142226529.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;587&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本的疫苗接种有一个很重要的前置条件，就是你所住区域的当地政府需要给你寄送疫苗接种券，然后你才能拿着那个券的号码到网上预约。&lt;/strong&gt;因此，实际上绝大多数人能什么时候打上疫苗，其实就基本取决于各地自治体什么时候给人们发疫苗券。没有拿到券，就什么都不能做。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很幸运的是，笔者居住的台东区允许居民自行前往保健所，声明自己要去大规模接种中心接种，就可以申请直接自己拿走疫苗券。16日笔者就带着小伙伴一起去把接种券拿了。并且很快就约上了27号的第一针，预约的是莫德纳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预约本身并不难，只要进入防卫省网站，就可以开始预约。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142425889.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;292&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要的信息也都在预约券上，在网页按照顺序输入就能够约上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者几乎就是第一批拿到疫苗券的人，所以进入系统之后走后续流程还相对容易约。如果在之后的时间预约，那其实是比较难约上的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
预约成功之后，就是等到当天去接种了。大规模接种中心包了巴士，能够在东京站和会场之间免费乘坐，很便民。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142618357.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;446&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了东京站后，从丸之内南口走，就能看到很多个指示牌，也不需要怕迷路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142727896.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从巴士上下来后走五分钟，就是这个在东京核心办公地带大手町的大楼了。这栋红色的楼和前面的一排白色棚子就是本次的会场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142829978.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;473&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
白色的棚子分成了数个队伍，在队伍中工作人员会给接种者安排所有必须的步骤，整个过程仿佛军队管理一般高效。只要到了会场后，所有步骤都是随时被工作人员环绕，且有非常明确的指示，三步一人，完全不需要自己动脑子思考下一步要去哪里。6月底的时间点，能够预约上的普通人还是较少，场内还是65岁以上的高龄人群较多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709142939161.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经历了填写问诊表，以及两位医师的问诊后，走到这个接种部分，就是最重要的环节了。莫德纳的疫苗针筒也和其他疫苗没什么差别，很快注射就完毕了。经过15分钟的休息，以及预约第二次接种时间后，就可以带着他们发的小册子回家了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709143046181.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，接种后会当场把当次接种成功的贴纸贴在接种券上，以备下次继续使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/07/09/20210709143147842.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;405&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次接种成功后，就可以贴上第二个标签，去换取接种证明。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>