<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b815a8e0406cf8a286ce02a4bbdfaee8</guid>
<title>观网快评：“流放宁古塔”项目，上纲上线恐怕不合适</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanChaZheWang/2024_10_30_753617.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/30/20241030174444227.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日有消息称，黑龙江镜泊湖景区即将推出“流放宁古塔”的冬季旅游项目，具体内容还在筹备之中，据网友爆料有穿囚服、戴枷锁、坐囚车等体验环节。多家媒体刊发评论对这一项目提出质疑，认为不应该“消费苦难”，“不宜轻佻地打开一段沉重的历史”。这些都是性质十分严重的质疑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些质疑有着很强大的逻辑和道理，甚至站在不容置疑的道义位置上，当然不应该消费苦难，也不应该轻佻地对待历史。近年来，一些地方的体验式文旅确实出现了不应有的乱象，如最常被当成批判对象的“鬼子进村”项目，其中展现的错误历史观一目了然，遭到媒体痛批后被叫停，支持叫停的民意占绝对主流。但“流放宁古塔”这个项目是不是在“消费充满血与泪的苦难”，是不是“轻佻打开沉重历史”，不能武断地下结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对地方文旅来说，舆情往往比历史还要沉重，媒体的质疑很可能让一个筹划已久的文旅项目胎死腹中，并对其它文旅创意的积极性形成打击和挫伤。各地文旅是“卷”得最厉害的领域之一，这种想干事、在干事的态度需要得到大众舆论的维护和鼓励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
激烈竞争之下，各地文旅光有旖旎的自然风光还不够，在社交媒体时代还需要有新的“卷”法，借助火爆的影视剧作品以及广为人知的历史元素，打造独特的文旅项目成了很多地方的选择。因电视剧《甄嬛传》而走红的“流放宁古塔”之梗，被黑龙江镜泊湖景区捕捉到，并在实际推动打造成文旅项目，这样的思路并没有错。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就“流放宁古塔”项目而言，不直接涉及根本的历史观和民族观，我们也不要低估游客的认知能力和历史素养，对这个“度”怎么把握，游客的心中其实有着一杆秤。我们认为，评判标准不应该比官方和民间都严苛，应该给文旅创新留下一定的空间，这对地方说不定就是一个很好的发展机会。大多数情况下，如果官方政策允许、民众也支持，就不要再上纲上线了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
建议镜泊湖景区把质疑当成一种提醒，而不是当成叫停“流放宁古塔”项目的红灯。至于影视题材与历史真相、舞台真实性和历史真实性之间的矛盾，以及媒体提出的一些问题，事实上都是可以通过“技术性的设置”来解决的。操作妥当的话，“流放宁古塔”项目未必不能取得地方文旅发展、游客口碑以及塑造正确历史观的最佳平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>87c1ec6c5a32b6cd5c76ce5460335d72</guid>
<title>美国大选，又要见证历史“奇迹”了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2024_10_30_753608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。今天还是要讲一下当前最热的话题——2024年美国总统选举，谈谈我对这场选举的一些理解和认识。在我看来，这次选举和历史上的历次选举都不太一样。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国大选的程序我们都知道，在确定两党的候选人提名之后，会有一个竞选的过程：由一次全国范围的普选投票选出选举人团，然后通过选举人团投票，最终确认结果，完成新旧政府的权力交接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么今年的情况可能会更加接近于2020年的那场选举，就是11月5号投票结束之后，不一定能够形成一个稳健的共识，相反它可能会出现一些比2020年11月5号到2021年1月21号之间更加充满不确定性的事件，这可能会慢慢变成一种美国政治和社会结构嵌套的新政治生态，并且可能会对美国国内政治的整个运行流程形成一些更加深远的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体来说还是推荐大家看另一篇文章，就是罗伯特·卡根在2021年前后写在《华盛顿邮报》上的一篇评论文章，题目是“已然来临的美国宪政危机”。他指出，如果2024年美国再度让特朗普成为总统提名候选人，那么美国就会面临一场深重的宪政危机。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/30/20241030165130965.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
原文截图&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说的这个宪政危机有两种表现形式，第一种场景假设特朗普又输了，他认为本质上这是好事，这意味着美国的宪政民主制度以及看特朗普不顺眼的那些民主党或者共和党建制派等政治力量在美国依然是有足够的动员能力的，在美国现有的政治程序框架之内，把特朗普实质性地压制下去了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是对于美国社会来说，它的风险和挑战就是质疑选举结果的这套话术和认知框架会变得更有策略、更有经验、也更具有技巧性，这对选举结果将形成全面的冲击、挑战和质疑，如特朗普及其支持者在2020年和2021年早期采取的包括冲击国会山等等一系列行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其是，如果抓住中间的一些瑕疵、问题和错误进行放大，对于一些本身就有争议的信息进行有利于自身的加工，然后进行煽动的话，是可能会导致美国社会陷入到一种比较持久的冲突状态中去的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，那篇文章被人低估的其实是另一部分，这一部分对于2024年的总统选举结果以及未来的发展前景来说，可能是一个非常重要的提醒——如果民主党出现了问题，会怎么样？即假设出现这样一种场景：特朗普赢了，但是民主党这一侧用跟特朗普类似的逻辑，甚至在此基础上再叠加两个buff，可能会带来什么样的结果？所谓类似的逻辑，就是认为选举程序上有瑕疵，然后认为选举结果是一种系统性舞弊的结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于民主党而言，他们可能还有两个更大的buff可以叠加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个相对温和一点，就是把对特朗普胜选结果的质疑和保卫民主政治意识形态和价值观挂上钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是已经出现在哈里斯竞选过程当中的一种话术，即投票给哈里斯并确保哈里斯能够当选，这是捍卫美国的民主。如果你让特朗普当选了，不管你有没有投哈里斯，这都意味着美国民主会遇到巨大的威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国民主如果遇到巨大的威胁，你应该怎么办？你就有了某种在美国宪法、道德和价值体系框架下赋予你进行反抗的义务，这时候你走上街头，用各种各样的方式去造反、去否认选举的结果，你就不是在造反，你是在捍卫民主制度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种buff的政治煽动性，应该说是远远要超过特朗普那时候提供的所谓拯救美国的buff的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一个是，美国本土的民主党基层行动派表现出的一种情绪：你如果不让我的政治人物掌权，说明这个政治制度已经病入膏肓了，我要想办法采取别的方式来解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于他们而言的一个重要概念就是美国社会有着深刻的“疾病”，而治疗这种“疾病”的方式，其实就是保障进步主义立场的民主党人，能够在各个不同的岗位以及各场关键的选举当中掌握政治权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以双方实际上是一个死锁的结构，是一对非常完美、相互加强的结构。当共和党特朗普这一侧上升的时候，民主党那一侧会竭尽一切可能方式去扭曲程序，以确保把特朗普选下去、把他们的人选上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二点就是对于选举结果认可的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在跟当初大家预想的不一样，万斯这一侧其实对于选举结果的态度最多叫做选择性保留，他们右派的潜藏逻辑就是“只要我选不上，就是你程序出了问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这里面比较有利于右派的是什么？现在在民众的观感层面，包括以政治博彩资金为代表的所谓市场和资本的预测层面，特朗普确实相较于哈里斯表现出了某种优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要知道，一般情况下根据以往的经验，希拉里对上特朗普、拜登对上特朗普，基本上都是在确保具备显著优势的情况下，你才可能在现实中以微弱多数取胜；更不要说现在在统计过程当中，特朗普已经跟你打平甚至反超，反向对你又有这种微弱优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么对于特朗普这一侧来说，他们会形成这样一种认知和观点，即特朗普在目前的选举走势中已经趋向“稳赢”了，如果最终出来的结果是特朗普没有选上，那么他们只接受一种解释，就是这个制度程序有问题或者说有人作弊了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而民主党部分行动派的对策则会更加激进，即如果通过选举的方式没有办法阻止特朗普，那么就需要找到某种在选票政治以外的方式去对它进行变革。这不一定是美国的制度变革，或者说类似于颜色革命甚至暴力夺权的这样一种场景，但很明显就是对于民主党的基层行动派和一些强硬派来说，他们不接受民主党赢得选举之外的任何结果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
并且，特朗普这一次如果对民主党赢得选举的事实进行任何的质疑，他只会验证民主党这一批人已经构建的对特朗普及其支持者的这样一个判定，即：你们就是美国民主价值最大的风险和威胁所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种局面在美国民主政治历史上应该说是相当罕见的，或者在一定程度上可以说是前所未有的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a6fa044b8812d84d3a3411c9bba86b26</guid>
<title>朝军援俄，为什么韩国跳得比美、乌还高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/danghaonan/2024_10_30_753579.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 党浩楠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，有关朝鲜派兵俄罗斯的相关新闻纷至沓来，且口径不一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月18日，韩国国情院称“朝鲜决定派遣特种部队等四个旅的兵力协助俄罗斯作战，总计为1.2万人左右。其中，第一批1500人抵俄”。截至本文完稿时，这十天内，该消息历经多次传播、层层发酵，从乌克兰、美国再到俄罗斯、朝鲜，先后通过各种渠道表态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，西方阵营对朝鲜向俄罗斯派兵的情报均加以肯定，不确定之处只是在于，派兵的人数多少，派兵目的是阵前观摩训练还是作为生力军“抗乌援俄”，以及如果参战的话，朝军是否会进入乌克兰领土等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而俄、朝方面的反应比较耐人寻味。朝鲜起初予以驳斥，随后作了一个比较模糊的声明；而俄方则强调目前朝俄军事合作符合国际法，对第三方没有危害，韩国无需担心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029171319266.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
朝中社10月25日的声明。不太阅读朝鲜材料的朋友可能会觉得这种“朝式汉语”超长句读起来拗口；但其主要意思也很明确，即朝鲜不再否认派兵入俄的消息。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经常阅读国际问题分析文章的读者可能会有这样的体会：常常被标题吸引进来，通读全文感觉逻辑连贯、论据扎实，但仔细一想，又觉“听君一席话，如听一席话”，自己关心的问题并没有得到解答。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其实也不能怪国际问题专家，大多数专家并非情报人员，他们也是基于公开信息做出自己的判断；之所以他们的意见更有价值，是因为长年耕耘某一领域，对相关问题长期研究追踪，往往只能发表较有把握的观点。但对于另一种看法作者也难以苟同，即因为国际事件变量太多难以预判，所以专家只是在事件结束后分析各方的利害得失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在此尝试打破一般行文顺序，先放出结论：朝军即使直接参与乌克兰战争，大概率会以独立建制、而非编入俄军参战。下文将陈述判断根据，分析朝军参战对俄乌乃至东北亚地缘政治带来的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄朝同盟条约与朝鲜的“抗乌援俄”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌战争爆发以来，俄朝关系不断深化，其标志性事件是今年6月19日普京总统访问朝鲜，并签署具有军事同盟性质的条约。该条约规定“其中一方遭受侵略时另一方需提供军事援助”，但该条约是否适用于眼下的乌克兰战争尚未可知。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
条约签署后，朝方第一时间公布了条约内容，俄方则一直没有走完签约的法定程序，也就是提交国家杜马投票表决是否批准。此后，有关朝鲜即将向俄乌战场派兵的传闻就不断出现，直到10月18日韩方发出前述消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也是在这段时间内，俄方的条约审批按下加速键。10月14日，普京总统委派外交部副部长鲁登科将条约送至国家杜马审核，24日表决通过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/29/20241029171409489.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;俄媒报道截图&lt;br&gt;
&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从6月普京访朝到10月传出朝鲜出兵的消息之前，韩国通过各种渠道向俄方表达关切，并声称作为对俄朝进行军事合作的反应，将考虑向乌克兰援助杀伤性武器。但显然，韩方没能阻止俄朝同盟的进一步加深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者曾在7月瓦尔代论坛上，向上述这位具体负责与朝鲜关系的鲁登科副部长提问关于朝鲜是否会直接“抗乌援俄”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/29/20241029171534527.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/29/20241029171542640.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也许此时对于俄朝双方来说，派兵入俄只是时间问题，但如此重要且敏感的军事政治举动，自然只能回答一些外交辞令。不过，会后他对我是哪国人产生了兴趣。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cac6457e5e031cb34fc5a0ed755411d3</guid>
<title>石破茂还有多少可能？野田佳彦会有多大可能？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2024_10_30_753563.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的日本众议院选举期间，我正好在东京。原本想感受一下选前“紧张热闹”的气氛，但没有想象中那么浓厚。当然，走在东京街头可以看到宣传车，也有一些候选人的政策宣讲，但跟过去遇到过的情况相比，氛围是比较惨淡的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029223427315.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
路边的选举宣传公告板&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日投票当天，路过东京市中心的一些投票所门口，看到有人进去投票，但场面也只能说是波澜不惊。下午，正好经过自民党总部附近，便绕道过去看了看，除了门口的直播车、警视厅的机动队之外，也是冷冷清清。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早前，自民党总部和首相官邸遭抗议人士开车冲撞制造破坏，所以路上的警察人数明显增多，但除此之外没太大异常。总之，是一个选举氛围并不浓厚的周末。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029223518421.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自民党总部附近&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029223612881.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
东京千代田区的一个投票所&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
选举开票到深夜，自民党与公明党联合政权在日本国会议席不过半，已是板上钉钉。这是2009年以来的第一次；而且过去长期以来，自民党甚至能保持一党单独过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实投票结果出来前，观察各家日媒的出口民调，形势都不乐观。对自民党选情乐观一些的，认为“自公联盟”大概是200席左右；悲观一点的，大概只有180-190席次。在27日晚九点多，开票形势异常胶着的时候，NHK就发了明确报道，自民党单独过半已完全不可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终结果，显然站在对自民党更悲观的一边：只拿到191席，加上公明党，也就215席；距离国会过半233席，仍有距离。即便算上那几位因为“黑金问题”脱离自民党的候选人，也无法过半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
稍早前，笔者在讨论自民党总裁选举的文章中，曾对新总裁/首相上台后，解散国会提前大选一事做过简单分析，当时文中提到几种可能性：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，自公政权涉险过关，新首相石破茂大考及格；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，如果自公政权不过半、但差距只在几席之间，那么自民党能相对容易地拉拢一个小党，组成三党联合政权；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，如果自公政权不过半、且差距较大，对自民党来说，选择跟谁合作、能否合作就会是非常严峻的考验；与此同时，这也意味着在野党的组阁可能性增加，但能否重现20世纪90年代初的大联合政府，对在野党的整合难度也不小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/10/29/20241029223724940.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
10月28日日本主要媒体的报纸头版&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;惩罚自民党&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次众议院选举中，重要观察点之一就是涉及“黑金”丑闻的议员能否再次当选，这其中很大一部分是原安倍派成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终结果是，涉事相关人员44名，最终27人落选。详细来看，未得到自民党公认而以独立候选人身份参选的10名前国会议员中，有7人落选，包括下村博文（前文部学科大臣）和高木毅（前自民党国会对策委员长）等。最终当选的只有萩生田光一（前自民党政调会长）、西村康稔（前经产大臣）、平泽胜荣（前复兴大臣），但当选过程也非常惊险。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029223913780.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
因黑金丑闻未得到自民党公认的候选人当选情况（图注：○表示当选，×表示未当选。“前”指“前国会议员”，“旧”指“指前国会议员”，“新”指新人。）&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在自民党批准但未获准参加比例选举的34名候选人中，有20人落选，包括丸川珠代（前奥运大臣）、武田良太（前总务大臣）和卫藤征士郎（前众议院副议长）等人。而当选的14人中，包括松野博一（前内阁官房长官）、稻田朋美（前防卫大臣）和福田达夫（前自民党总务会长）等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029224107518.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
自民党批准但未获准参加比例选举的34名候选人当选情况（图注同上）&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个结果可以视作日本民众对自民党的一次极大惩罚。在《读卖新闻》10月29日公布的一份舆论调查中显示，有58%的受访对象对此次众议院选举结果感到满意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029224458433.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，围绕这批“黑金”议员，选前爆出另一条大新闻；甚至就目前来看，这个消息在很大程度上影响了选举结果。日共机关报《赤旗》近日曝光称，选举期间，自民党虽然没有公认“黑金”议员的选举资格，但私下仍给了他们2000万日元的竞选资金。该消息一出，便引发舆论哗然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而更尴尬的是自民党的回应。石破茂在早些时候对此事予以否认，但临到选举前，他表示非公认候选人若能当选议员，原则上将在选举后追加给予公认；同时，自民党又承认向非公认候选人所在党支部发放2000万日元的活动经费，只不过找补的理由是，这笔钱不是发给议员个人的，而是发给他们所在的选举支部的，用于争取比例选区选票，而不是为议员个人背书。但这种拙劣的说辞自然难以服众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种前后不一、拖泥带水的态度，显然惹恼了日本民众，也给了在野党操作空间，趁机批评自民党“愚弄民众”。事实上连自民党内也有人认为这一行为极其不妥，恐拖累选情。其实此前针对自民党对“黑金”议员不予选举公认的决定，有日媒民调显示超过七成的受访者认为处罚力度不够，而如今再来一次“出尔反尔”，可以说是“罪加一等”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在选前曝出这个大新闻以及事发后的应对方式，也可以从侧面证明石破茂上台后，对自民党内部的管控处于进退失据的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个典型的“内斗”例子是在和歌山第2选区，前自民党干事长二阶俊博的儿子二阶伸康与前自民党参议员、前经产大臣世耕弘成的对决，最终二阶伸康落败，世耕弘成首次当选众议员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
世耕弘成是原安倍派核心成员、也曾是其在参议院内一把手，因“黑金”丑闻，收到党内劝告退党处分后干脆退党。这次他从参议院转战众议院，在和歌山第2选区参选；过去他的祖父和父亲就是从和歌山选出来的议员，某种程度上也算“祖传地盘”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029225102853.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众议院选举初当选，世耕弘成一脸满意地阅读报纸&lt;span&gt;每日新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二阶俊博曾长期在和歌山第3选区连任（今年选区修正后，以前和歌山3个选区变成2个选区），也是这次“黑金”丑闻涉事者之一。不过，年事较高的二阶以隐退换取自己儿子继承选区。按过去的惯例来看，子承父业，通常二代能毫无悬念地继承父辈选区。但就在自民党对世耕弘成发出处分的第二天，就传出后者将以无党派身份参选和歌山第2选区的消息，这一举动颇具挑衅性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺便补充一句，从“黑金”丑闻的涉事金额来说，二阶俊博的未申报金额是世耕弘成的两倍左右，但结局却大相径庭，这可能也在一定程度上影响选民的印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得关注的现象是，安倍晋三的遗孀安倍昭惠特地跑到该选区为世耕弘成站台，拉票演讲中言必称安倍。虽然安倍派因黑金丑闻招致民间舆论逆反，但安倍晋三在基层选民、尤其是保守派中间仍有一定人气，也能拉到一些选票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从选举结果来看，原安倍派议员落选人数仍然较多，所以未来安倍的余音还能笼罩多久，也要打个问号。很有可能在这次选举过后，安倍派（清和会）作为一个政治利益群体或许会真正走向消散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;石破茂还有多少可能？野田佳彦会有多大可能？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党如果要确保执政地位，除了公明党之外，必须再找第三党联合，才能拿到国会众议院过半议席。以最简单的计票方式来推断，日本维新会和国民民主党是比较可能的选项：自公联盟215席，离过半233席差18席，而日本维新会是38席，国民民主党是28席，两者选其一便能突破半数席次。而且，从政治光谱上来看，日本维新会和国民民主党都偏右，意识形态上的合作障碍比较小。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029225434993.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
众议院选举结果的议员席次分布情况&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然这只是理论上的分析，因为这里面还存在很多不确定性，比如维新会由于此前兵库县知事（维新会支持当选）的腐败和职权霸凌丑闻，在本次选举中也减少6席，其实也算是选举败北。如果自公联盟加上维新会，恐怕直接就会被贴上“失败者联盟”的标签，执政合法性大大下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再者，日本维新会在关西地区扎根很深，从其支持者的政治倾向来看，可以说是自民党的最大竞争者，如果让维新会进入执政核心，趁机迅速扩张，对自民党来说也有“养虎为患”的风险。实际上，这次自民党长期的政治盟友公明党惨败的一大原因，就是其在关西地区的地盘几乎被维新会蚕食殆尽，大阪几乎成了维新会垄断的“独立王国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029225644892.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日本维新会“垄断”大阪选区的议员席次&lt;span&gt;读卖新闻&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再比如，国民民主党作为2020年新成立的政党，其前身可以追溯到日本民进党。2017年日本民进党在众议院选举后分裂成立宪民主党、国民民主党和原民进党所属独立议员；2019年立宪民主党与国民民主党一度展开合并谈判，随后经历波折，2020年时任国民民主党党代表的玉木雄一郎表示支持合并，但他由于在部分政治理念上与立宪民主党不合，将带领一部分国民民主党党员出走，成立新国民民主党。这个新党派在此次众议院选举中可谓大获全胜，从2021年的7席上升至28席。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管国民民主党在政治色彩上偏右，但毕竟和立宪民主党曾同属一党，所以也不能断言完全不会倒向立宪民主党这一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/29/20241029232441254.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国民民主党党代表玉木雄一郎&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，根据29日最新的进展，国民民主党的党代表玉木雄一郎表示：虽然否认加入所谓“联合政权”，但不排除在具体政策上与包括自民党在内的党派进行所谓“局部合作”。用玉木自己的话来说：“本党要的不是大臣的位子，而是主张的政策能落实。”而石破茂也对他的这个表态或“喊价”，给予了积极回应：“可以就经济政策与国民民主党展开协商”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>