<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>572d09e15d201d1c32ea1c3339dabed5</guid>
<title>比特币“应该是非法的”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaDing-WoErFu/2021_07_27_600311.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/马丁·沃尔夫 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
各国央行应如何应对数字技术的挑战？这已成为一个紧迫的问题。部分原因是，各国央行和政府都必须掌控这个私营货币泛滥的新蛮荒时代。现在，它们必须推出自己的数字货币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家必须要承担责任，确保货币的安全性和可用性。那种认为货币本就应该安全可用的想法是自由主义者的幻想。现在，国家亟需采取行动。耶鲁大学的加里·戈顿（Gary Gorton）和美国联邦储备委员会的杰弗里·张（Jeffery Zhang）撰写了一篇论文，他们在文中声称创新人士现在已经创造了8000多种加密币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
戈顿和张将这些创造出来的加密币分为两大类：像比特币这样无信用支持的“不可兑换加密币”；和由政府法定货币一对一支持的“稳定币”（译注：稳定币是指通过与法定货币、主流数字货币、大宗商品等财产锚定，或通过第三方主体调控货币供应量的方式，实现货币价格相对稳定的区块链数字货币）。两者各有问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/26/20210726164445212.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国都在减少现金支付 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗杰·斯文森（RogerSvensson）在英国《金融时报》撰文称，不可兑换加密币达不到任何可用货币的标准。国际清算银行（BIS）在最新发表的年度报告中指出，这类“加密币是投机性资产而非货币，在许多情况下被用来助长洗钱、勒索软件攻击和其他金融犯罪。尤其是比特币，考虑到它还会浪费大量能源，它不具有任何弥补其缺陷的公共利益属性。”在我看来，这样的“货币”应该是非法的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而稳定币却不一样。正如戈顿和张所说，即使发生了危机，货币也必须“毫无疑问”地用于支付。在历史上出现的很多银行挤兑现象就是出于这个原因。这就是为什么它们要受到国家的支持和监管。同样的问题也出现在稳定币身上。在危机中可能会出现“挤兑”现象，类似于2008年发生的货币市场基金挤兑。因此，要么稳定币必须得到央行货币的一对一支持，要么它们的发行人需要受到银行的监管。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/26/20210726164505812.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;现金仍是成本最低的支付方式 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比新“货币”出现更重要的是大型科技公司进入了支付领域。这既有好处，也有危险。目前的支付系统成本高昂，小额现金支付甚至比信用卡或借记卡支付还便宜，而跨境支付尤其昂贵。此外，并非所有人都能使用数字支付系统，即使在高收入国家也是如此。原则上，这些新玩家可以带来极大的进步。但这一发展趋势也有危险，可能导致支付系统的碎片化、隐私受到侵犯，甚至使消费者被剥削。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中央银行（与其他监管机构）的职责是确保这场数字支付革命对整个社会都有好处。而在我看来，现在有可能（在我看来，也有必要）使用中央银行的数字货币来增加现金数量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，一个重要问题出现了：央行数字货币应该只用于大额交易还是也能让普通用户使用？答案必须是后者。持有安全法定货币的好处常常归私营银行所有而非公众（现金除外），这一直是个问题。现在，为了公众的利益，这种情况可以而且应该改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/26/20210726164545439.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国消费者对各个机构私人信息保护程度的评价 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，还有更多的选择要做。普通用户是否应该在央行拥有数字货币账户，从而完全绕过分发银行？还是应该采取一种混合形式，即普通用户的数字货币账户由央行持有，但由私营机构管理？还是应该像现在一样，由私营机构持有普通用户的数字货币账户，央行只负责批量结算？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个相关的选择涉及普通用户的数字货币账户是基于银行账户还是采用数字钱包的形式。国际清算银行倾向于前者，这意味着央行数字货币不会直接取代现金。其他问题涉及身份识别系统。在这方面，国际清算银行倾向建立一个基于数字身份而非纸质身份的系统。其他重要问题涉及隐私保护、私营支付网络的作用，特别是国际支付的便利化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/26/20210726164605671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;世界各国流通现金与银行储蓄的比值 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，目标应该是建立更快、更安全、更便宜且能被所有人使用的支付系统。至关重要的是，货币的自然垄断属性和支付系统的公益属性不能演化成数字技术巨头的独家垄断。将银行的公共用途与私人利益相结合已经够糟的了。如果同样的情况在更大范围内发生，比如脸书的出现，那情况会更糟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个重大的问题是央行数字货币的出现对私营银行意味着什么。显然，在危机中，资金可能会从其他流动资产（包括传统银行存款）流入央行数字货币账户。但也有人认为，拥有绝对安全的央行数字货币账户可能是一件好事。以公共利益担保私营银行所引发的道德风险可能会因此终结。如果没有这种道德风险，金融体系将被重置。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/26/20210726164643870.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;普通人的跨境交易 图片来源：《金融时报》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多场技术革命开辟了新的天地。但这些技术革命却并不决定体系的架构。公共机构必须确保人人都能享有安全高效的支付系统。公共机构有必要监管甚至淘汰危险的新玩家。最重要的是，它们必须确保新技术能带来更快、更便宜的支付系统，这个支付系统要能够支撑起一个更好的货币体系并改进金融机构的中介服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在我们必须做出选择。在做出选择的过程中，老玩家可能会消失，新玩家可能会出现。但最基本的要求仍是一成不变的，即建立一个公众可以信赖的可靠系统。中央银行将发挥主导作用，确保这一目标实现。它们可以通过引进可能的新技术来实现这一目标，同时防止出现一场大混乱。国际清算银行极好地概述了这些问题。现在是时候有所进步了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自英国《金融时报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b9876d341230cc06153f51b66e166ef2</guid>
<title>蔡英文慰问郑州，有这好心？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanmo/2021_07_27_600309.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 雁默】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
河南郑州等地不幸遭遇水患，蔡英文、赖清德、苏贞昌等人接连表达慰问、关切、不舍、祝福，在两岸关系恶劣的当下，这脸变得突兀，因此引起岛内与外媒广泛的侧目。马英九赞曰“空谷足音”，蓝媒错愕之余，也不吝给予表扬，连国民党内的鹰派也表示肯定，这是要变天了吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说变天言之过早，但确实稍有变化，只是事涉两岸，观察重点还是美国态度，蔡英文不具自主性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国台办表现得很沉稳，以“感谢台湾各界关心”谨慎以对，因为“善意”有时也是一种攻击，亦或是一种拖延战术，又或是一种陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，不入流的民进党侧翼名嘴仍幸灾乐祸并持续叫嚣，说对郑州捐输的台湾人就是“王八蛋”；“国防部”智库“国防安全研究院”也还在搞认知作战，将知名论坛PTT所有批评民进党防疫政策的帐号，全数归类为“中共同路人”——哪怕这些帐号绝大多数是民进党支持者——但这些只能说明民进党外围帮派尚未接到撤退指令，核心决策圈则在偷偷转进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绿营头头们正在调整跪姿，观察指标是官媒“中央社”。从去年初到7月12日17点57分以前，中央社的新闻稿还是“武汉肺炎”，这个时间点以后的新闻稿，已悄悄改为2019冠状病毒疾病（COVID-19），或COVID-19（2019冠状病毒疾病）。至此，“武汉肺炎”终于被扫进了垃圾堆——这个理所当然的归处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2021/07/26/20210726134916689.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;蔡英文“慰问”河南，怎么突然变得好心起来了？（图片来自台湾媒体&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是一般人不会注意到的细节，因为个人觉得碍眼，所以作为“私藏指标”，若今后中央社又开始“武汉肺炎”了，那就代表美国与民进党又想搞事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以下先拉一拉时间线：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
7月4日，民进党高层邱义仁表示“台独不是台湾人民自己可以决定的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月5日，日本副首相麻生太郎表示，美日要一同防卫台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日，美国防部重申依循中美三公报与台湾关系法与六保证，“一个中国政策”不变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月6日，白宫印太协调官坎贝尔(Kurt Campbell)公开表示美国“不支持台独”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月7日，AIT宣布由国务院亚太副助卿孙晓雅接任AIT处长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日，白宫删除了一篇关于捐赠疫苗的贴文，因为该贴文里有青天白日旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日17点57分，“武汉肺炎”消失于台湾官媒。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日18点36分，孙晓雅抵台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月15日，美国C-146A军机抵台，停留10分钟。大陆国防部表示“严重关切”，台“外交部”、AIT不评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，张忠谋在APEC表示，追求半导体境内自给自足，会导致技术放缓，成本提高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月16日，解放军于浙江外海与台海北部展开为期6天的实弹军演。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月17日，路透社援引国务院高官的话表示，中美正就副国务卿舍曼(Wendy Sherman)访华进行磋商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月19日，美国C-130军机抵台，停留1小时15分。大陆未表态，台“外交部”、AIT不评论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月20日，河南多地出现大暴雨，水患传出死伤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，蔡英文透过发言人表达慰问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月21日，美国务院发布消息称，副国务卿舍曼将于25日至26日访华，并称舍曼代表美国将“从实力地位出发”与中国会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月24日，大陆外长王毅表示，美国总想凭借自己的实力向别国施压，自以为高人一等，但是，这个世界上从来不存在高人一等的国家，也不应该有高人一等的国家，中国更不会接受任何国家自诩高人一等。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
读者有兴趣还可以加入阿富汗事件、巴基斯坦事件，为中美“7月交手”做更完整的观察，本文主要关注台海，不多谈其他地区的事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国小媳妇儿的眼泪&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上时间线列表可见，7月台海情势暗潮汹涌，美军机2个月内3度抵台，当然不是小事，对比坎贝尔在7月上旬于台海问题上的“正常表态”，异常的军机抵台，只能显示美对中政策粗暴的两手策略。而一向对大陆恶言相向的台“外交部长”吴钊燮，罕见地两度静默。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文执政5年，严格说来，只有两次对大陆语气稍缓，除了这次河南水患，上一次是今年1月1日，表示“在符合对等尊严原则下，愿促成两岸有意义的对话”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这两次都是台海情势严峻的时刻，1月份是拜登“确认当选”，中美在台海问题上还不明朗，但台湾判断拜登将不会比特朗普强硬。7月份是拜登想促成“习拜会”的前奏，台海的部分，美国想以“和平稳定”作为对话策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本月日本的“过激演出”，姑且不论是否美日在唱双簧，但其效果是，美国凸显了自己才是台海问题的掌舵者。两度军机抵台这种小动作，恐怕也只是拜登在台海问题的正轨上暗示中国，美国也不排除“技术性脱轨”，以免日后“台湾牌”不太好打。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更改国务院内规，与台湾官员在国际场合上搞“偶遇”，还“相谈甚欢”，这类小动作都属技术性脱轨，我也多次提过，这手法就是让你痒，又搔不到痒处，引诱中国掉入误判情势的陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“台湾牌”可以正着打，也可以反着打，正打是“美台联手抗中”，反打是“命台湾向大陆示软”。既然美国想打“台海和平牌”，说不定哪一天蔡英文就会突然说要搞“对等尊严的新九二共识2.0共存共荣超前部署版”，届时大家都不必觉得意外，再说什么“空谷足音”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，台湾有拖延中国复兴、拖累中国发展的作用，只需要挑时机选择正打，或反打，甚至有时歪打，还期盼能正着。换言之，蔡英文慰问郑州灾民，不能说是没安好心眼，正确地说应是安了“美国心眼”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登政府不见得会为特定天灾事件，指使台湾怎么做，但蔡英文一旦察觉了风向，就会体贴地超前部署，毕竟连拜登的狗死了，“小媳妇儿”都没忘记要第一时间哭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以才说民进党高层正在悄悄调整跪姿，现在拜登不希望台湾整个脸都对着他。然而，大陆还是没看到蔡英文的脸，只见她背对北京递出了橄榄枝。透过发言人照稿念几句就算善意吗？请各方不要矫情解读，马英九时期，两岸谁遇上天灾，都会互相捐献，实实在在地表达诚意。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我就是捐款给河南灾民的“王八蛋”。从去年初“武汉肺炎”到今年7月12日的蔡英文，哪来的高尚情操？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/26/20210726135656918.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;CNN报道，中国军机在南海上空6次警告美国军机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;美国小媳妇儿的恐惧&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
蔡英文与她的团伙最恐惧的，就是美国“战略内缩”。战略内缩有两种，一种是军事含义，另一种是经济含义，对台独而言，美国无论实施哪一种内缩，都不是好事，因其意味着弃台论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然国防预算不如某些军头的预期，但目前尚无足够迹象显示美国在军事上开始战略内缩。不过，经济上的战略内缩早在特朗普任内就已进行，拜登是追随者，只是用的手段不同。经济战略内缩其实就是重建美国，并进行重新分配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》最近以“无效论”与“悖谬论”的观点抨击拜登的中国政策，认为拜登在多边主义旗帜后头仍在搞单边主义，为了避免鹰派扯后腿，耍花枪似地对华强硬，在许多方面搞零和游戏，致使盟邦左右为难，而且重建美国，仍是得牺牲盟友利益。这样的玩法，既团结不了鹰派，也团结不了盟友，更打不过中国，政策最终就是无效，甚至适得其反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《经济学人》劝告拜登走回那个曾经辉煌的自由多边主义模式，连重点战略产业链都别搞保护主义，如此才能真正联合盟友与中国竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文的时间线列表，有一项张忠谋在APEC上的意见，就是对美国人讲的，他的立场与《经济学人》一致，反对美国在半导体产业链上搞短链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，对拜登与民主党而言，这种看法恐怕只是书生之见，因为想稳定民主党政权并寻求连任，拜登的头号敌人是国内鹰派，而处理鹰派的最佳方式，不是在国会里勾肩搭背，而是挽回蓝领工人的心，这群川粉选民原来是民主党铁票，并且对全球化自由多边主义怀有高度敌意。美国贸易代表办公室（USTR）正在努力说服工人们，未来的国际贸易谈判，绝对会以工人利益为主要考量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只要美国在经济上持续采取战略内缩，蔡英文念兹在兹的台美BTA，或加入CPTPP，可能性就微乎其微，没有与美国深化经济层面的关系，心里就不踏实。而若美国连在军事上都开始实施战略内缩，那就是“台独”末日，它代表华盛顿政界的“克制主义”占了上风，将台湾交易出去的议程，将正式浮上台面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
张忠谋的表态当然有其行业理据，但其实也是蔡英文的政治想法，因为台湾对美国而言只有两个价值，其一是地理位置，其二是台积电。后者已遭半强迫部分移往美国境内，台湾正是《经济学人》所言，被牺牲的盟友之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2012年选举吃过美国人大亏的蔡英文，其实最不信任美国，所以很会察言观色，拜登眉头一皱，她就知道不妙，这样就不难理解，为何美国小媳妇儿要“慰问”郑州人民了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为心有点慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ef0653e34438e10c26b5b2b5c4717ca5</guid>
<title>“每逢奥运，首相下台”，菅义伟能打破这个历史魔咒吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2021_07_27_600307.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论怎样，菅义伟对这场奥运原本抱有的期望，都要大打折扣了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据日本共同社7月25日报道，日本首相菅义伟在东京奥运会开幕式期间共与12名外国首脑及国际机构代表举行会谈。这个数字与2012年英国伦敦奥运会开幕式时的约80名外国政要，以及2016年巴西里约热内卢奥运会开幕式时的约40名外国政要相比，显然要少了许多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726140232836.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本首相菅义伟在东京会见法国总统马克龙。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不仅意味着，东京奥运会是近年来各国首脑出席人数最少的一届，而且也意味着菅义伟力争开展的“奥运外交”意图最终落空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了“奥运外交”失利外，东京奥运会也并没有给菅义伟内政加分。不论是在开幕式当天会场周围络绎不绝的抗议民众，还是时至今日依旧“唱反调”的日本主流媒体，东京奥运会就是在这样一种前所未有的特殊方式下开幕了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不管内政外交情况如何不及预期，东京奥运会的正式揭幕至少让作为首相的菅义伟完成了一项艰难的政治任务，并由此可以布局接下来的政治议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726141202451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020东京奥运会开幕式举行。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，奥运会是一场重要的全球体育盛会，但对时下的日本政坛而言，东京奥运会显然还具有更为特殊的政治意义。今年下半年，日本将举行自民党总裁选举与国会众议院选举，就任不足一年的菅义伟若想获得连任、夯实执政根基，显然需要有拿得出手的政绩，而在抗疫不利、经济低迷的背景下，东京奥运会显然被赋予了特殊的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
它的举办至少能让菅义伟以及自民党在大选过程中吆喝吆喝，有些可向选民们展示的东西。这实际上也是为何日本首相菅义伟不顾民意逆流而执意举办东京奥运会的原因所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，藉由东京奥运会展示“政治强人”形象。在日本政治文化中，政治家坚持个人理念，不论困难如何都努力实现个人政治夙愿往往被视为优良的政治品格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管东京奥运会招致日本主流媒体和大部分民众的反对，但菅义伟依然选择“迎难而上”，实际上就是受日本政治文化影响。毕竟，菅义伟在自民党本身就缺乏自己的派系支持，而如果在东京奥运会议题上选择顺应民意，那么就必然会被党内扣上“弱势首相”的帽子。这不利于他竞争连任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，利用民族主义舒缓民众不满情绪。奥运会确实是一项盛大的体育活动，但也不时被民族主义所纠缠。比如，运动员获胜后所奏起的国歌，往往能起到增进民族自豪感的作用；对立国间的运动员的竞技，也往往被视为是国与国竞争的延伸等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时下，由于抗疫不利、经济低迷，菅义伟政权招致日本民众的强烈不满，其内阁支持率已降至31%（《朝日新闻》18日数据），而在这样背景下，坚持举办东京奥运会，特别是利用日本选手摘金所激起的民族自豪感，至少在一定程度上能扭转日本社会对东京奥运会的抵触情绪，进而为菅义伟执意举办东京奥运会增添一定的合理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，日本柔道选手高藤直寿摘得男子60公斤级金牌后，菅义伟立刻致电予以祝贺；同为柔道选手的兄妹阿部一二三、阿部诗获得金牌后，菅义伟立刻发推表示祝贺等。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726141143612.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2020东京奥运会男子柔道60kg级：日本选手高藤直寿夺冠。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于日本并非体育大国，每当有运动员获得金牌都能激起日本民众的自豪感，以及日本媒体的广泛报道，所以菅义伟对摘金选手的积极祝贺，不仅是蹭了奥运冠军的热度，而且还试图借此影响日本民众对东京奥运会的看法、对日本政府决策的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，菅义伟在执意举办东京奥运会问题上确实包含了个人政治利益考量，但他能够成功逃脱战后日本政界的“奥运年下台”的魔咒，似乎还有待观察。参考战后日本政治史，一个颇为特别的现象就是，每当日本举办夏季奥运会或冬季奥运会的时候，都会有首相下台的事情发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
战后日本首次举办奥运会是1964年的东京奥运会，这也是亚洲国家首次举办夏季奥运会。当时，日本正值池田勇人政权时期（1960-1964）。池田的前任岸信介1960年7月强势通过《日美安保条约》后，宣布辞职。这样，池田在其恩师吉田茂的帮助下，赢得自民党总裁选举，并正式成为首相。池田就任后，提出了“国民收入倍增计划”，将国家的发展方向转为经济建设、提高国民生活水平，并希望通过奥运会来刺激日本经济增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，1964年的东京奥运会也确实起到了刺激经济的作用，比如当时日本基础设施得以翻修、新干线和首都高速公路通车等，都是得益于东京奥运会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1964年10月10日，东京奥运会正式开幕，但就在一个月前的9月9日，池田勇人因接受喉癌治疗而住进日本癌症研究中心。在开幕式当天，池田尽管身负重病，但基于首相的身份，不得不带病出席这场意义重大的奥运会开幕式，而此后为了确保奥运会的顺利举行，池田坚持到东京奥运会闭幕后的第二天，也就是10月25日才宣布辞职。最终，池田于1965年去世。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726141030174.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;池田勇人。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在举办完夏季奥运会后，日本又于1972年举行冬季奥运会。当时，日本正处于佐藤荣作政权（1964-1972）末期。池田勇人因病辞职后，指派佐藤荣作为其接班人。佐藤是战后日本任职时间第二长的首相，在其任内日本经济继续高速增长、日韩实现邦交正常化、冲绳回归，同时佐藤还是至今为止唯一获得诺贝尔和平奖的日本人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年2月3日至2月13日，北海道札幌冬奥会举行。与佐藤政权其他的政绩相比，札幌冬奥会显得有些微不足道，很多历史学家或政治学者在评价佐藤政权的时候，鲜少提及这场冬奥会，但实际上，那是冬奥会首次在亚洲国家举办。在札幌冬奥会结束后，佐藤荣作于1972年5月实现了冲绳回归，却在6月突然宣布辞职，由此结束了长达7年8个月的佐藤长期政权。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726141052469.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佐藤荣作。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在札幌冬奥会闭幕后26年，日本于1998年举行了20世纪的最后一场冬奥会，也就是1998年长野冬奥会（2月7日-22日）。当时，日本正值桥本龙太郎政权时期（1996-1998）。桥本是20世纪90年代日本政界代表人物之一，在任期内推行行政改革、对外进行“日美同盟”再定义，对新世纪的日本内政外交产生了巨大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于1998年的长野冬奥会，桥本当时是期待这场冬奥会能够有助于日本经济的复苏，并提升日本民众对桥本政权的支持。然而，令人意想不到的是，在长野冬奥会结束后的5月，自民党在参议院选举中大败，使得作为自民党总裁、首相的桥本龙太郎最终不得不引咎辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726141110787.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;桥本龙太郎。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于本届东京奥运会，类似的历史实际上已有所重现。2020年3月，受新冠肺炎疫情影响，日本政府宣布东京奥运会延期一年举行，而去年8月，时任日本首相安倍晋三突然以个人健康原因宣布辞职，使得日本国内外舆论倍感震惊。当然，除了身体健康外，真正导致安倍辞职的主要还是新冠肺炎疫情，但每到奥运年，日本首相就下台的现象也着实令人不解。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/07/26/20210726140328646.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;日本前首相安倍辞职后首次返乡：今后作为议员将致力于地区发展。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时下，作为现任首相的菅义伟能否打破日本“奥运年首相下台”的魔咒，还有待观察，但至少从目前的情况来看，菅义伟所面临的挑战不容乐观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，菅义伟内阁支持率持续下降，除了如上提及的《朝日新闻》的民调数据外，《产经新闻》、日本放送协会（NHK）电视台等日本主流媒体近期发布的民调数据，都不约而同地显示菅义伟内阁支持率低于不支持率，这已给谋求连任的菅义伟亮起红灯。比如，《日本经济新闻》25日发布的民调显示，菅义伟内阁支持率降至34%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，东京都屡创新高的新增确诊病例，将加剧民众对菅政权的不满。自7月14日至今，东京都每日新增确诊病例几乎都保持在千人以上，这不仅加剧各国运动员和教练的担忧，也将加剧东京都民以及日本民众的不安，如果菅政权不能采取更为有力的抗疫措施、遏制疫情蔓延，今后一旦东京都新增确诊病例达到每日两三千，那么不等菅义伟主动辞职，相信自民党内部以及日本媒体也都会纷纷要求菅义伟下台了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
东京奥运会才刚刚开始，但菅义伟所面临的挑战已接踵而至了… …
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f86adbba659e5c1451b31fa195279704</guid>
<title>宁德时代，当代“赌神”？它赌对的是国运！</title>
<link>https://www.guancha.cn/hechuji2/2021_07_27_600306.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;文/公众号：铁拳何处击  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 主笔：知非&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 编辑：何处击  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; 来源：观察者网guancha.cn  &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt; 周身上&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;下都是拳，挨着何处何处击。 &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说起中国股市，很多人都是恨铁不成钢。美国股市市值最大的企业，都是苹果、微软、亚马逊、特斯拉这样的科技企业，可是A股呢，除了茅台yyds，就是各种银行加平安保险，一眼望去全是金融资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
老百姓都盼着实业立国，科技兴邦，可咱们A股的科技企业，什么时候才能站起来？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，A股前5大公司里面，终于有了一家科技制造业公司，它就是300750宁德时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先跟不炒股的小伙伴解释一下，宁德时代是全世界最大的汽车锂电池生产商，现在中国生产的电动汽车，一多半都在用它家的电池。在新能源时代，它绝对是中国手里的一张高科技王牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726144512249.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁德时代的总部在福建宁德，创始人曾毓群，也是土生土长的宁德人，现在财富已经超过马云。钱多事少离家近，曾毓群至少占了两条，堪称真正的人生赢家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过老何这篇文章，没拿宁德时代半点好处，也不是为了吹捧曾毓群。这个财经故事背后，有着远比一个人、一家公司更宏大的逻辑，那就是中国制造业崛起的秘密。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;01 当代“赌神”曾毓群&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说回宁德时代的老板曾毓群。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾老板被业内人士誉为“赌神”，当年他的办公室里挂着四个大字，&lt;strong&gt;“赌性坚强”&lt;/strong&gt;，完美概括了他的性格。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726144617800.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人说，宁德时代的成功，靠的就是“赌”。因为，锂电池的技术听起来不如芯片那么高精尖，但你可别小看它。这个行业的难度在于，技术路线变化日新月异，迭代极快。很多行业里曾经的大佬，因为发展错了下一代产品的技术方向，很快就从巅峰坠落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而宁德时代，恰恰每次都能押对方向，仿佛是一个穿越者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在老何看来，仅仅这么归纳宁德时代的“赌运”，还是格局太小。如果对比一下美国同行的失败，你就会发现，背靠国家和广大群众的“人民战争”，才是中国锂电池崛起的真正法宝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们先来回顾一下，宁德时代是怎样在A股封神的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年6月4日，宁德时代收盘市值首次突破1万亿，到7月8日，又涨了30%，达到1.3万亿，超过招商银行，成为A股市值第四的企业。目前依然稳稳站在1.25万亿左右，与招行基本相当。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁德时代占创业板的权重，已经达到15%。在它的带动下，创业板指数只花了11年时间，在7月13日盘中，已经超越了30年历史的老大哥上证综指。“中国版纳斯达克”，终于不再是那个盛产“明天回国贾跃亭”的地方了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2018年6月上市以来，宁德时代短短3年时间，股价涨了18倍还多。谁要是从那时候拿到现在，财务自由不是梦。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726144642702.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾毓群的财富也是水涨船高，今年5月的福布斯富豪榜上，他已经超越李嘉诚，登顶香港首富。按最新股价，他的身家更是接近500亿美元，超过了马云。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;宁德时代能有今天的风光，离不开曾毓群的三次豪赌。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时间回到1999年，那时曾毓群还是香港新科的一名高级工程师。这家企业是当时全球最大的硬盘磁头供应商，母公司是日本TDK。曾毓群30岁出头就有这样的成就，已经非常了不起了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，不安分的曾毓群，放弃了这个成熟行业，跟老领导一起成立了一家新公司，叫ATL，从此一头扎进了锂电池这个大坑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没错，那时候的锂电池，真的是个大坑。当时，笔记本、手机等移动设备市场还根本没法跟台式电脑相比，锂电池用途有限。而且技术还被日本人垄断，ATL只能从美国贝尔实验室手里，购买了一个不成熟专利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不成熟都算客气了，实际上，贝尔卖给他们的电池技术，会出现严重的发热和鼓包，根本不能用，ATL眼看就要赔得血本无归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
幸好，曾毓群是个技术大拿，自己重新研发了大部分的生产流程，终于解决了鼓包问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更幸运的是，ATL刚好搭上了苹果崛起的顺风车，先后成为iPod和iPhone的电池供应商，很快成为了全球最大的手机锂电池供应商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是这个曾毓群啊，没有就此放弃工程师生涯，更没有象迈瑞医疗的徐航那样改行去盖豪宅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他依然专注锂电池研发，并且转型去做动力电池了。2011年底，宁德时代新能源科技股份有限公司登记成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁德时代成立之初，就拿下了宝马的订单，但是在整个行业里，仍然只是三流水准。当时国内最大的动力电池企业，是比亚迪和比克、沃特玛等等，而在国际上，日韩企业更是甩中国几条街。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
宁德时代的后来居上，还要感谢曾毓群的第三次豪赌，也就是对技术路线的押注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
锂电池的正极材料，一直就存在很多种技术路线，比较主流的一种叫&lt;strong&gt;磷酸铁锂&lt;/strong&gt;，另一种叫&lt;strong&gt;三元材料&lt;/strong&gt;。以比亚迪为代表的国内电池厂，大部分选择了更廉价的磷酸铁锂，但是曾毓群青睐的，却是成本高、续航更强的三元正极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着电动车逐渐被中高端市场接受，三元电池在2016年之后迎来爆发，到2019年，已经占到了国内市场的65%。一些死守磷酸铁锂路线的企业，比如沃特玛直接就被打垮了，宁德时代也顺理成章，成为国内锂电池老大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726144821368.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;02 电动车真神万钢&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾毓群的“赌神”之路，固然值得敬佩，但是说到底，一个人的命运啊，既要靠自我奋斗，也要靠历史的进程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美团王兴曾经转述过，曾毓群本人对“赌性坚强”的解释：“光拼是不够的，那是体力活，赌才是脑力活。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也就是说，曾毓群的“赌”，绝不是简单的押大小，而是蕴含着对时代的深刻判断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
跳出单独一家企业，我们就会看到，中国的新能源汽车行业，无时无刻不在被国家政策的手，决定着前进方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们前面讲过，曾毓群进入锂电池行业，是从ATL开始的。由于这个行业资本开支很大，2005年，公司已经卖身于曾毓群的老东家——日本TDK，成了一家日本独资企业。当时的宁德时代尚未独立，只是ATL旗下的动力电池部门，所以严格来说，也是日资控制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但历史的进程，在2008年出现了重大转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年春天，时任中国科技部长的万钢，到访美国旧金山。因为万钢也是中国致公党主席，他此行的一个重点，是拜访旧金山的致公党成立旧址。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
距离旧址50公里以外，刚好就是特斯拉的总部。几个随行的朋友对万钢说，你一定得去看看。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万钢本人就是一位汽车专家，曾在奥迪工作十年，被评为汽车工业界十大科技精英之一，后来回到祖国，担任同济大学校长，以及国家“863计划”电动汽车重大专项首席科学家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;走上仕途之后，万钢更是对中国新能源政策发挥了重要影响，是行业背后真正的大神。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
万钢第一次拜访特斯拉，就跟马斯克成了好朋友，还亲自试驾了刚刚问世不久的Roadster。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726144944638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 资料图：这是万钢2014年第二次参观特斯拉时的照片&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这款续航400公里的跑车，科幻程度吊打当时流行的日本混动车，想必给万钢留下了深刻印象，坚定了他对纯电路线的信仰。此后，万钢曾多次在公开场合，把特斯拉作为电动车行业的标杆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;回国后的万钢，很快推出中国对新能源车的大规模补贴。而且，这次中国吸取了过去“市场换技术”的教训，要求拿补贴的企业，自己掌握核心技术。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
怎么个掌握法呢？大家知道，一辆电动车包含三大主要系统，分别是动力电池、驱动系统和控制系统，中国的补贴政策规定，车企要拿到补贴，三者之一必须完全国产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
曾毓群这才抓住契机，带领动力电池部门独立出来，成立了完全属于中国人的宁德时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而三元正极路线的胜利，首先要感谢国家政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这张图是2012年中国主流电池厂的技术路线，可以看到，大家基本还是以磷酸铁锂为主。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726145026440.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
这是因为，当时国内新能源车根本卖不上价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2009年，中国推出了新能源车“十城千辆”计划，希望用3年时间，让十个大城市的新能源车保有量超过一千辆。后来这个计划扩大到25个城市。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
也就是说，如果计划实现，到2012年，中国至少应该有2.5万辆新能源车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
可是在国家的高额补贴下，这个计划还是推不动。到2012年，私人购买的新能源车只有4400辆，离目标差了十万八千里。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
地方政府为了完成指标，只好自掏腰包，买了2.3万辆新能源公交和出租车。其中真正在路上跑的，也只有1.1万辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
不过，山东人倒是把根本没人要的电动车，玩出了花。一种所谓的慢速电动车，也就是俗称的“老头乐”，居然在没有补贴的情况下，在山东卖出了10万多辆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/07/26/20210726145055973.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;济南国际车展上，“老头乐”是永远的王&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
不管是公交车，还是“老头乐”，大家对性能没啥要求，最重要的就是便宜、安全，所以磷酸铁锂大行其道，一点都不意外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
2015年的几次电动公交燃烧事故，还导致工信部在2016年初，直接停止了对三元电池的补贴。这几乎让宁德时代一步跨进了深渊。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
但是，包括万钢在内的技术专家们，却坚定站在三元电池一边，认为性能才是王道。所以到2016年底，工信部发布新的动力电池技术规范，反而大幅加强了对三元电池的支持，相关企业瞬间从地狱到天堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
从此，押对了技术路线的宁德时代一路开挂，称霸国内动力电池行业。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c1e214cf714f52a7e1afbecdcd13751c</guid>
<title>中俄对乌克兰同时发力，从西方手里协作“夺牌”</title>
<link>https://www.guancha.cn/wanqingsong/2021_07_27_600304.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 万青松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，乌克兰再次成为国际舆论的关注点。一边是“拜普会”之后美西方加速对俄罗斯打“乌克兰牌”，俄罗斯针锋相对地对其进行“有理有利有节”地回击；另一边是乌克兰总统寻求与拜登会面暂时未果的情况下，转而强化与被拜登视为“最严峻的地缘政治竞争对手”中国之间的合作，令外界颇感“意外和不解”，并引发诸多猜测，包括是否存在乌克兰“联华制俄”的企图，以及背后的大国关系存在怎样的微妙变化与联系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方加速玩“乌克兰牌”的新常态&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只需简单梳理一下“普拜会”之后乌克兰问题所牵动的新一轮大国博弈，就可以发现短短一个月内，乌克兰局势的相关话题有多么密集。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月23日，英国海军“保卫者”号驱逐舰在黑海西北海域活动时越过俄罗斯边界，俄军舰开火警告，苏-24M飞机向英国驱逐舰航行方向投掷航空炸弹，英国驱逐舰驶离相关海域。随后，英国国防部否认军舰在黑海遭俄方开火驱逐，表示正在“根据国际法，无害通过乌克兰领海”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月28日，在俄罗斯实弹驱离英国军舰几天之后，美乌宣布，于6月28日至7月10日在黑海举行“海上微风”军事演习，这是1997年由美乌发起以来，规模最大的一次年度多国军事演习。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/07/20/20210720163528103.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄方公布的苏-24M飞越英国驱逐舰现场画面截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，欧盟理事会宣布，决定再次延长对俄罗斯的经济制裁期限，延期6个月至2022年1月31日，并称这一决定是建立在对《明斯克协议》执行情况进行最新评估的基础上做出的，呼吁俄罗斯全面履行责任，确保全面执行《明斯克协议》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月12日，德国总理默克尔会见乌克兰总统泽连斯基，就执行《明斯克协议》以解决乌克兰东部冲突、乌克兰与俄罗斯的关系等议题进行会谈。默克尔还承诺在“北溪-2”天然气管道项目问题上对乌克兰提供支持，确保乌克兰继续保持俄罗斯天然气的过境国地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月15日，默克尔访问美国，与拜登讨论“北溪-2”天然气管道项目。虽然会谈后，拜登承认双方对“北溪-2”项目仍存有分歧，但表示两国在“不允许俄罗斯使用能源作为胁迫或威胁邻国的武器”方面存在共识。此前，“北溪-2”运营公司的负责人透露，“北溪-2”铺设作业预计8月底完工。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，上述时间轴表明美西方正加速施打“乌克兰牌”，企图遏制俄罗斯、服务国内政治需要等目的。美国将乌克兰问题作为大国竞争的有力工具和国内两党政治斗争的牺牲品；英国试图利用“乌克兰牌”，确立脱欧以后自身在变化的国际秩序中的地位；还有一些欧洲国家则将乌克兰作为转移国内矛盾和对抗俄罗斯的工具。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来几年，世界仍将在较长时间内处于混沌期，对美西方国家而言，继续利用乌克兰问题获益，无疑是巨大的政治诱惑，不能排除打“乌克兰牌”会变成一种新常态。而这些都会对俄罗斯国内的安全与发展造成消极影响，也会极大限制俄罗斯外交的施展空间，因此俄方不得不对与自身利益切实相关的事务做出回应。当然，这不利于国际秩序的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;俄罗斯的“三步走”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对美西方未来可能的新常态，俄罗斯的应对举措主要呈现在三个层面，而这三个层次之间又交相呼应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是，对乌克兰内部的不同政治势力和民众进行区别对待，尤其是防止短视的乌克兰政治家借此任意践踏俄罗斯的国家利益，同时针对乌克兰民众及有关团体制定更加持续的策略，包括开展建设性对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点明确体现在普京7月12日发表的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/f-putin/2021_07_17_598807.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《关于俄罗斯人和乌克兰人的历史统一》&lt;/a&gt;一文中。一方面，文章是对那些短视的乌克兰政治家的强硬喊话，乌克兰政治精英的立场导致国家自愿成为“他国地缘政治图谋的人质”，逐渐卷入危险的地缘政治博弈，这场博弈旨在将乌克兰变为欧洲与俄罗斯之间的“壁垒”和“反对俄罗斯的据点”，对此俄罗斯永远不会容忍“反俄”计划，必将遭到俄方的强力回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，普京也表示对与乌克兰当局对话持开放态度，愿意讨论最复杂棘手的问题，但俄方认为认清一点很重要——合作伙伴（乌克兰）能捍卫自己的国家利益，而不是服务于他人，沦为别人手中用来与俄罗斯进行斗争的“工具”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>