<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>41977bdda74cf662c08f8a60ee613a86</guid>
<title>中美刚谈妥，内塔尼亚胡就向中国泼脏水</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiaolei/2025_09_19_790650.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张晓磊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“包括非政府组织以及卡塔尔和中国这样的国家，正利用机器人、人工智能和广告，在西方媒体上传播‘反以议程’。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，以色列总理内塔尼亚胡面对美国议员代表团，将以色列在国际上面临的孤立归咎于所谓的中国和卡塔尔利用AI和TikTok发动“信息围堵”。这番毫无事实依据的指控，不仅遭到了我方有力驳斥，更像是一面镜子，照出了其执政困境下的病急乱投医，以及一位网络战老手贼喊捉贼的心虚与算计。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这套甩锅组合拳，看似是即兴发言，实则是一场精心策划的政治表演。其背后，既有转嫁内外交困压力的现实需要，也深藏着将地区冲突绑定美国遏华战车，以换取战略支持的图谋。我们需要层层剥开其话术的包装，看内塔尼亚胡究竟唱的是哪出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、甩锅中国？内塔尼亚胡的病急乱投医&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内塔尼亚胡此时抛出“中国威胁论”，正值其政治生涯中极度危险的时刻。而将内部矛盾外部化，是政客屡试不爽的脱困之术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是来自以色列内部空前的政治压力。要求人质获释、重新大选的数十万民众抗议浪潮从未停歇，人质家属对其为保政治生命而牺牲人质的血泪控诉更是直指要害。同时，其极右翼执政联盟内部早已裂痕遍布，中间派战时内阁成员甘茨的出走，几乎宣告了团结政府的破产。再加上内塔尼亚胡本人深陷的贪腐案官司，维持总理职位几乎等同于维持人身自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，一个强大的外部敌人——中国，便成了绝佳的替罪羊。将国内此起彼伏的反对声浪描绘成受外部势力操纵，无疑是为自身失败政策辩护的廉价手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时国际社会的外交绞索也在日益收紧。从国际法院（ICJ）审理南非对以色列提出的种族灭绝指控，到国际刑事法院（ICC）检察官寻求对内塔尼亚胡本人发出逮捕令，到西班牙、爱尔兰、挪威等欧洲国家掀起承认巴勒斯坦国浪潮，再到加拿大、荷兰等传统盟友限制武器出口，以色列正品尝着前所未有的孤立滋味。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/19/20250919135944533.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际法院对南非诉以色列种族灭绝指控的裁决&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/19/20250919135959763.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;649&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
半岛电视台报道的国际刑事法院检察官2024年寻求对内塔尼亚胡本人发出逮捕令&lt;span&gt; 媒体截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如何向国内民众解释这种众叛亲离的局面？内塔尼亚胡的答案是：这不是我们的错，是中国和卡塔尔在搞鬼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，中国驻以色列使馆发言人一针见血地指出，这是病急乱投医，找错了对象，更开错了药方。因为问题的根源，从来不在于社交媒体上的几段视频，而在于加沙地带持续的人道主义灾难和巴勒斯坦问题迟迟得不到公正解决的残酷现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、信息围堵受害者？揭开以色列哈斯巴拉的真面目&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将自己描绘成信息战的受害者，是内塔尼亚胡此次表演中最具讽刺意味的一幕。事实上，以色列不仅是网络舆论战的“老法师”，其系统化的公共外交战略哈斯巴拉（Hasbara，意为解释），早已演变成一套成熟的全球舆论影响体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/19/20250919140043891.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;560&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
半岛电视台解密以色列哈斯巴拉战略&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们简单来看几个案例：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案例一：付费广告的金元轰炸与叙事强权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以哈冲突爆发后，以色列外交部等机构迅速投入巨额资金。根据商业与人权资源中心的报告，仅在2023年10月7日后的一周多时间里，以色列外交部就在社交媒体平台X上投放了30个广告，观看次数超过400万次，并在YouTube视频网站上发布了超过75个不同的广告，精准投放给法国、德国、美国和英国的观众。路透社的一项调查还发现，这些包含暴力画面的广告甚至出现在了儿童手机游戏中，如《愤怒的小鸟》，引发了巨大争议。以色列外交部承认广告由政府资助，但否认有意投向未成年人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，以色列外交部在YouTube、Facebook等平台投入数百万美元，进行饱和式广告投放。欧洲广播联盟（EBU）旗下的Spotlight平台发布了《战争新前线：走进以色列在数字领域的‘解释’攻势》（《The New Front of War: Inside Israel&#x27;s Digital &#x27;Hasbara&#x27; Offensive》）报告，深入揭示了以色列如何通过数字化手段、社交媒体平台和付费广告，系统性地开展国家主导的哈斯巴拉，以影响全球舆论、塑造加沙冲突叙事并反击国际批评。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是在Google、Meta等平台精准投放强调自卫权的政治广告；二是资助国际网红进行军事之旅，并提供官方素材以发布亲以内容；三是通过政府广告局统一策划信息，甚至利用开源情报手段反向操控舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，以色列的行动虽在部分舆论中奏效，但也引发了对其信息操控和平台中立性的严重质疑，显示出这场认知战的双刃剑效应，标志着其国家宣传已进入平台化作战的新阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/19/20250919140207220.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;246&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
欧洲广播联盟旗下Spotlight平台发布的报告：《战争新前线：走进以色列在数字领域的‘解释’攻势》&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据土耳其阿纳多卢通讯社转引欧洲广播联盟报告，以色列已经花费了1.67亿谢克尔（5000万美元），与美国谷歌和社交媒体平台X以及法国和以色列广告平台等平台达成协议，以否认加沙的饥荒。这些合同将从6月17日持续到12月31日，其中向YouTube和谷歌的广告活动管理平台Display Video 360分配1.5亿谢克尔（4500万美元）。X平台获得1000万谢克尔（303万美元），而法国和以色列的广告平台Outbrain和Teads获得了700万谢克尔（212万美元）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;案例二：游戏化的网络志愿军——Act.IL&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说付费广告是正规军的正面冲锋，那么通过Act.IL这款应用动员起来的网络志愿军，则是以色列舆论战的游击队，其手段更为灵活，也更具迷惑性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Act.IL是一个由以色列私立大学IDC Herzliya（现为赖克曼大学）与亲以色列的美国组织以色列裔美国人理事会（IAC）联合开发的应用。其资金主要来自美国赌场大亨、共和党金主谢尔登·阿德尔森（Sheldon Adelson，1933-2021）的基金会。更重要的是，据《The Forward》和《+972 Magazine》等媒体披露，该项目与以色列战略事务部紧密合作，后者专门负责对抗全球范围内的抵制、撤资和制裁（BDS）运动。时任部长吉拉德·埃尔丹曾将此项目称为“真相的铁穹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该应用的核心是一个不断更新的任务清单，将宏大的宣传目标分解为具体的微观操作。一是任务清单式协同作战，可以概括为“三板斧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一板斧——举报：当一个有影响力的亲巴勒斯坦视频或帖子出现时，Act.IL会迅速发布任务，号召用户以煽动仇恨等理由进行集中举报，旨在利用平台的自动化审核机制使其下架。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二板斧——控评：据《The Forward》报道，在2018年加沙边境抗议期间，Act.IL曾发起任务，引导用户集中点赞CNN、《华尔街日报》等媒体Facebook帖子下的亲以色列评论，成功将这些评论推到评论区的最顶端，从而影响普通读者的第一印象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三板斧——转发：应用会提供制作精良的图片、短视频和一键复制的文案，要求用户在自己的社交账号上发布，形成病毒式传播。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是积分与排行的精神激励。为了维持用户的活跃度，Act.IL设计了一套完整的游戏化激励体系。用户每次完成任务都能获得积分，解锁虚拟徽章，并在全球排行榜上与其他玩家一较高下。尽管该应用在2022年宣布停止运营，但其开创的动员模式和背后的组织网络依然在通过其他社交媒体平台发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/19/20250919143003184.png&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
ACT.IL应用的界面&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e891951fa5bd732cbbabb524f6ae1d07</guid>
<title>中美关系已经出现了某种确定性</title>
<link>https://www.guancha.cn/liliangfu/2025_09_19_790639.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“没有一个论坛可以（像香山论坛一样）安排乌克兰人、北约的人和俄罗斯人一块开会，中国真的很棒。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第十二届北京香山论坛上，英国皇家东西方战略研究所主席易思如此点赞此次论坛。这届汇聚全球100多个国家、地区和国际组织，包括会议代表、观察员、媒体记者等约1800人的盛会，以其开放包容的姿态和广泛的影响力，成为了国际安全领域交流与合作的重要平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，此次论坛正值我国“九三阅兵”和中美在西班牙展开经贸对话之后，世界各国都在关注此次论坛所将释放出的信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为此，观察者网专门连线了新加坡尤索夫伊萨东南亚研究所的副高级研究员，曾负责东亚智库网络（NEAT）和中国—东盟智库网络（NACT）秘书处的黎良福先生，谈谈对中美关系以及全球局势的看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在香山论坛开幕式上，中国国防部长董军表示，绝不允许任何“台独”分裂的图谋得逞。论坛前夕，中国国防部长董军同美国国防部长视频通话。董军表示，“要尊重彼此核心利益。任何‘以武助独’‘以台制华’图谋和干涉都将被挫败。我们始终专注发展自己，坚定捍卫自身正当权益，遏制、威慑、干涉中国是绝对行不通的。”您怎么看中方这个表态？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎良福：&lt;/strong&gt;我们都知道，中国已经就台湾问题以及其他关切议题向美国阐明了自身立场。在这些领域，两大超级大国毫无疑问存在分歧。然而，我认为更重要的是，这两个超级大国正在保持非常高层级的对话。这是非常重要且受到各方欢迎的，而且这类高层沟通似乎正变得更加常态化。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/16/20250916192047996.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
赫格塞思和董军国防部长近期举行了视频会谈&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们观察到，除了中国国防部长董军与美国国防部长的对话之外，中国外交部长王毅最近也同美国国务卿卢比奥进行了沟通。这种定期的高层交流无疑将促进中美之间的相互理解，这不仅意味着美国能更好地理解对中国立场，也可能可以促进美国最终认可中国在这些领域的关切。无论最终结果如何，这样的沟通都将有助于减少中美之间的误判与误解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我希望之后中美之间的接触能够维护地区的和平与稳定。这不仅将使中美两个超级大国受益，也将惠及世界其他地区。这对于我所来自的东南亚非常重要，中美之间的持续和平与稳定也将极大地惠及这一地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：新加坡长期以来都在举办香格里拉对话会，中美国防部部长之前就在香格里拉对话会上展开了会面。您作为新加坡专家，以您的观察看，中美两军的关系自上次对话之后有什么变化？这种变化对世界格局产生了什么影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎良福：&lt;/strong&gt;我观察到，由于双方正以非常高的层级相互接触，中美关系似乎已出现了某种确定性并保持一定的稳定性。众所周知，双方已在日内瓦、伦敦、斯德哥尔摩举行了中美贸易会谈，最近一次中美贸易会谈是中国副总理何立峰与美国财政部长贝森特以及贸易代表格里尔在马德里举行的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在马德里会议上，双方宣布，更准确地说是美方宣布，已经就TikTok也达成了原则上的临时框架协议，当然这一框架协议仍需两国领导人批准。此外，在双方共同关切的问题上，中美也取得了进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我认为这是值得高兴的事情，因为这表明两个超级大国能够通过谈判与磋商来解决彼此分歧。我希望这将来不仅惠及两国，也能为世界其他地区带来更大稳定性。无疑，两个大国之间更高的稳定性与可预测性，将有利于世界其他国家彼此开展互利合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/16/20250916192614895.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
TikiTok&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们看到近期，亚太多个国家出现了政治动荡，包括印尼、泰国、尼泊尔等。此前我们的关注点可能主要是国家之间的热战冲突，但近期这些事件也提醒我们，这种内部动荡也会加剧亚太地区的不稳定。对此，您认为接连出现这些动荡的原因是什么？我们该做哪些防患于未然的举措？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;黎良福：&lt;/strong&gt;我认为可以从两个方面入手防止出现国内动荡：一个是国内层面，另一个是外部层面。就国内层面而言，我认为各国当权政府需要更加关注国内议程。各国选民的期望已经提升，他们会因为外部存在许多不确定性而期望政府多做一些事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
执政当局还需要能够清晰解释其政策，并做出努力和人民保持联系、安抚他们，通过介绍政府拟实施、将为民众带来更多利益的政策让人民对政府有信心。政府也需要更加关注“民生议题”，包括生活成本上升、住房、医疗、教育成本上升等问题，更重要的是如何应对贫富差距乃至城乡差距。如果政府能够把国内问题处理好，那么他们就能在国际舞台上实现经济发展与推进国际合作的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也引出了我的第二个观点，在这个充满不确定性的时代，各国坚持推进多边主义非常重要。我知道多边主义是中国全球治理倡议中的核心理念。多边主义，即愿意并希望在某些议题上合作的国家能够走到一起，为实现互利而合作。一旦他们能够通过区域合作获得收益，各国政府就能把这些收益向下传导，切实改善人民的民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此看来，国际层面的合作与国内的繁荣与稳定直接相关。如果各国政府既能平衡国际合作议程又能平衡国内议程，那么他们就会在维护本国的稳定方面处于更有利的位置。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>8d07330ec56f27677b56c5664a6e4f7a</guid>
<title>美国的言论自由：你可以反人类，但不能反法西斯</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhouDeYu/2025_09_19_790608.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周德宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在查理·柯克被刺杀后，美国正掀起一场大清算运动。对主流媒体和自由派言论早就感到不满的特朗普政府及其干将们，正好借着这场刺杀案把平日里他们看不顺眼的人和事一一处理掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从MAGA小将们对普通网民的开盒与举报，到特朗普政府对一系列媒体人的官方打击，“查理·柯克”成为了美利坚当代文字狱的主题，这场从上到下都被动员起来的大清算运动俨然有发展到大清洗的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在这个过程中，最新被打击的目标是美国著名的脱口秀“吉米鸡毛秀”。对于这个节目，中国人记忆最深的应该是吉米十多年前请了几个美国小孩，问他们美国欠中国债该怎么办，有个小孩说把中国人杀光就行了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084229671.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，“吉米鸡毛秀”当年并没有因为这种明显的种族主义反人类言论而关门；导致这个节目被叫停的，是因为前几天节目上说特朗普政府正假惺惺地利用这场刺杀案来谋取政治利益。老实说，“吉米鸡毛秀”的这些言论已经非常尊重查理·柯克了，他们没有像很多自由派那样幸灾乐祸说查理·柯克是咎由自取，而仅仅是担心他在死后被人利用——但仍然，一旦被特朗普当作反面典型点了名，那从联邦机构到广播公司就都容不下他了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084055676.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普发文回应《鸡毛秀》被砍&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同样可能需要连在一起看的新闻是，特朗普政府这两天把所谓的“ANTIFA”列为恐怖组织。这个其实就很有意思了，因为ANTIFA这个东西根本就没有组织，无非是一个借着“反法西斯”（anti-fascist）名义的大杂烩意识形态。虽然说ANTIFA也并非真的反法西斯，但特朗普对这么个名词大动干戈，颇有一种“谁是法西斯我还不知道吗”的经典政治笑话的意味。当然，没组织的ANTIFA，意味着想要给你打上ANTIFA的名义来抓人就更加方便了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
你看，这就是美国的言论自由。言论是自由的，但一些言论比另一些言论更自由。在一个最高法院将政治献金视为言论自由的国家，自由的从不是言论，是言论背后的财力、权力、暴力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在过往，美国政府能够营造一种所谓言论自由的假象，有两个重要的组成部分：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个部分是放大无关痛痒的反对言论，也就是小骂大帮忙。你可以看到美国两党的媒体和政客们虽然嘴上互相骂，但是台下大家一般都比较和气。所以到头来大家骂来骂去都是那点隔靴搔痒的东西，从而可以转移人们的注意力，没有人会真正反对美国政府本身的合法性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而另一个部分，则是压制和边缘化真正有威胁的言论，比如冷战时期对于共产主义和革命言论的全面压制，或者这两年借着“反犹”的名号，美国从私人公司到政府机构全都在攻击那些反对以色列种族灭绝政策的机构和个人。言论自由是有高低贵贱的，你骂美国总统当然没事，骂了他也不会脱层皮。但你骂美国总统是以色列的儿子，那就要动摇美国的国本，两党都要找你麻烦了。“吉米鸡毛秀”说杀光中国人没事，但他们真要替中国说好话，那估计当年就被停播了，也轮不到现在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拜登任期的最后，美国的言论自由是如何被操控的就展现得非常明显。在大选辩论前，即便拜登本人的健康状况已经引发了很多人内心的质疑，但是在主流媒体中，大家仍然对拜登歌功颂德，甚至肉麻地吹捧拜登是所谓“超级老人”，那些担心拜登健康的人都是别有用心。而当拜登在大选中暴露出严重问题，媒体马上众口一词指责拜登老而昏聩，欺骗了民主党和选民。等到最后拜登终于放弃竞选，媒体又开始调转立场赞颂拜登高风亮节……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/09/19/20250919084319596.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国的言论自由假象可以长期维持，那是因为能说出来的言论都没什么威胁，都是可以被精巧地操控的，而少数有威胁的言论可以被简单压制，从而掀不起波澜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以如今特朗普政府和MAGA们大张旗鼓地清算媒体人和民众的言论，显得有些粗糙，并不是很符合美国管控言论自由的惯例。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事本身当然非常有特朗普的个人风格，因为他有仇必报，而他跟媒体人就特别有仇。从第一任期骂主流媒体“FAKE NEWS”（“假新闻”），到国会山暴乱后被建制派媒体集体封杀，他对于建制派在舆论上对其的打压有着非常深刻的体会，对于自己没有足够忠诚的舆论机器有着非常痛的领悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以特朗普一上台，他就从内到外整顿了一番舆论。在本党和政府内部这些特朗普能够直接控制的地方，他就一直在强调个人的绝对权威，内阁开会一定是马屁大会，政党意见一定是特朗普主导，谁有不同意见谁鼓掌不够热情，谁就立马走人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f10e2dce2f497c85d5a307d38ad2c2a0</guid>
<title>美元降息打开有利窗口，我们该解决分配问题了</title>
<link>https://www.guancha.cn/guanqingyou/2025_09_19_790602.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
9月13日，在2025亚布力论坛夏季年会期间，观察者网与如是金融研究院院长、首席经济学家管清友进行了一场深度对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈及当下的A股市场，管清友指出，本轮牛市与历史上已经有了显著区别，是中国科技创新能力真正进入爆发期的表现。长远来看，A股市场将长期活跃，而整个中国经济正在经历从收缩到矫正和再扩张的转折。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是也要看到，股市活跃背后，整个经济体系内仍然面临“资产荒”和产能过剩、需求不足的问题。政策层面仍要加大宏观调节力度，并着力解决“水小鱼大”的经济发展阶段下收入分配不均衡的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/09/18/20250918173016403.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;以下是对话全文：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;中国资产重估，但也要警惕资产荒&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;如何看待近期的A股慢牛？目前沪深300、科创50等指数尚未突破2021年的高点，后面的发展空间还有多大？与此前的牛市是否存在结构性的区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;其实从一年前，我们就能隐隐感觉到A股的变化。专业机构从去年三月份就在不断的加仓了，包括七八月份跌跌不休的时候，也在加仓。那个时候没人敢说，A股一定能涨到4000点，但A股已经不是了无生气的状态，信心在逐渐增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年春节期间DeepSeek的火爆，也有非常巨大的影响。它的影响不仅仅限于AI行业，DeepSeek用更好的方法、更低的成本解决问题的能力，直接造成了中美两国的科技资产的重估。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关税战是飞来横祸，但中国的应对非常出色。包括在资本市场的维稳，是非常正确的，只有先稳住了，才有后来的科技资产不断点燃市场，才能走到现在的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于具体指数能否突破前面几轮牛市的高点，我不好预测，但是我相信市场一定还会很活跃。因为相比于2021年、2015年或更早的几轮牛市，现在中国真的到了科技创新的爆发期，从上游的AI算力算法，到中游的产业赛道，再到下游的应用场景，都在加速发展。比如说机器人，过去看上去很遥远，但现在大家越来越相信，机器人一定会飞入寻常百姓家，包括情绪陪伴、护老助老、工业物流领域都会有特别多的应用场景，而且中国会是全球最大的应用场景。我相信，这些科技创新的美好愿望，最终反映到企业的盈利上，是一定可以实现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，泡沫是一定存在的，可能还会出现比较大的回调，但不影响整个趋势。AI正在重塑整个经济社会系统，这是本轮牛市最重要的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我们也要看到，牛市的另一个原因是流动性充裕之下的资产荒。如果大家都不买房了，市场利率、理财收益率都比较低，钱自然会往股市跑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去一年半时间里头，不光是中国股市涨，印度、委内瑞拉股市也涨，美国股市也一直在涨，因为全球都面临流动性充裕之下的资产荒。美联储降息周期里，无论中国内地市场还是港股，一定都是受益的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;美国再次开启降息周期，对A股后市有何影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;美联储的降息周期，整体上肯定对于中国资产有一个正向的作用。当然，中国资产的重估，也绝不只是因为降息，还有很多重要原因，如科技的进步，经济结构的升级，包括中国整个国际地位的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且美元降息也进一步打开了中国的货币政策空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们应该利用好这个时间窗口。因为国内PPI已经连续30多个月负增长了，8月CPI同比也是负0.4，货币政策仍然有宽松需求。去年中央经济工作会议提出的超常规逆周期调节，仍然是必要的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们现在的经济信心在恢复，但货币政策仍然需要矫枉过正。在通货紧缩的时候，你要改变人的预期，刺激力度一定要到位。一方面是给居民发补贴，另一方面是降成本，减税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;在当下的宏观环境中，仍然有一些新消费企业崛起，如泡泡玛特、老铺黄金等，主要是哪些核心因素的驱动？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;管清友：&lt;/strong&gt;中国新消费企业的能力在明显提升，比如供应链的能力，设计能力，以及全球化的能力，引领世界风潮的能力。因此，中国能够出现这些优秀的新消费企业，应该让人感到欣慰鼓舞，也希望看到他们有不断迭代创新的能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是放在整个经济背景下来看，新消费的崛起也有经济以外的因素。比如Z时代的成长环境、教育背景在发生变化，相比于传统世代偏重于物质消费，他们可能更看重精神消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们最近会观察到几个现象，一方面是消费的收缩，另一方面也更强调精致生活，甚至很多人开玩笑说，只要有点实际功能的产品，现在都不怎么值钱了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统观念认为，认为只有实体的东西才有价值，这当然是不对的。虽然供应链、全球化管理能力也很难，但相对来讲不是最难的。真正难实现的是什么？就创意和IP。我们要看到这些企业的核心竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是如果企业只是依靠一款单品IP的爆发，也有潜在的风险。我们看一些互联网和AI大厂，它们拥有更复杂的生态系统，可以视为是一片热带雨林。而垂直领域的一些互联网企业、新消费企业，更像是绿洲。绿洲型企业虽然也是非常好的企业，但它出现多点共振的可能性较小，雨林企业却可以给整个系统一个强大的赋能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这都是与整个经济和金融的大环境有关。现在的经济环境里热点很多，亮点很多，但是整体上来讲仍是一个赚钱比较难的状态。我们正在经历从收缩到矫正和再扩张，但还没有回到扩张周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去我们整个经济发展进程中的机会很多，大部分人都能受益，是一个“水大鱼多”的状态。但是现在到了一个更加极化的状态，整个经济增长变慢了，赚钱越来越难了，大企业或者强势群体，他们集聚资源的能力更强了，中小型的市场主体，竞争力会变得更差，变成了“水小鱼大”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于新消费企业来说，当然可以从中找到机会，但是站在一个经济观察者的视角上，这并不是一个特别好的状态，我们希望通过公共政策去尽可能的扭转这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种状态下，我们需要更多去关注分配问题，关注如何向市场主体让利，如何去保护中低收入群体的利益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>