<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>77d380e2438b9ed1328b734ce4624afc</guid>
<title>我们已经在考虑下一个五千年，中华民族会为人类做出什么贡献了</title>
<link>https://www.guancha.cn/gaozhikai/2025_10_03_792178.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/10/03/20251003100654285.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年10月1日，中华人民共和国中央人民政府在北京天安门广场举行成立典礼，毛泽东主席庄严宣告新中国成立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彼时的中国，不仅面临国内建设的百废待兴，也面临来自外部的制裁封锁和军事压力。在中国共产党的带领和全国人民的努力下，我们终于走过了那段艰难岁月，成为世界第二大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但美西方从未放弃对中国的围堵，当下的中美贸易战、科技战只不过是这种围堵的集中爆发。中国人民以坚强的意志，再度迎战来自美西方的新一轮挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一路走来，筚路蓝缕，个中艰辛只有亲历者才有感受。值此佳节，观察者网连线了著名国际问题专家高志凯，请他为我们回顾新中国一路走来应对外部封锁的经历，展望中国在下一个5000年的发展前景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：今年是新中国成立76周年，又正值中秋佳节，在这举国欢庆的日子里，我们不敢忘记先辈们的艰苦奋斗。首先想请您回顾一下新中国成立76年来的风雨历程，谈谈我们是如何自力更生，为后来的发展打下基础的呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;高志凯：&lt;/strong&gt;值此国庆与中秋双节，我觉得我们讨论这个主题格外及时而且有必要。在我们全国上下几乎无一例外都认真观看“9·3”大阅兵之后，我认为我们更应该静下心来，审时度势。一方面回望自1949年10月1日新中国成立以来所历经的风雨与克难之路，另一方面也是立足当下，展望未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1949年中华人民共和国成立，毛主席宣告中华民族、中华人民真正“站起来了”。这绝非一句口号。自1840年起，西方列强，尤其是英国，以鸦片战争拉开了中华民族的百年国耻。从那个时候起，中国的国运似乎就崩塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
短短几十年内，中国就由那个曾经规模可观的经济体滑落为微不足道的存在，国际地位节节下坠。新中国成立后，中国才在中国共产党的领导以及中国人民解放军的保护下，建立了捍卫国家独立、主权与领土完整的钢铁长城，让外国军靴不再敢踏上我们神圣国土。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002151159717.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1949年10月1日，开国大典，毛泽东主席在天安门城楼上宣布中国人民从此站起来了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1950-1953年的抗美援朝，我们也取得了辉煌的胜利。虽然当时中国人民志愿军在空中、海上以及原子弹上都不对美国构成威胁，但中国人民志愿军在朝鲜战场上打出了前所未有的成就，把武装到牙齿的美国大兵打得落花流水，打出了国威、军威，让世界人民对中国刮目相看，中外关系自此翻开新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我想强调的是，自新中国成立，尤其是抗美援朝战争爆发后，以美国为首的西方就一门心思将中华人民共和国“扼杀在襁褓之中”，想要消灭我们这个政权。它们当时的主要手段就是经济封锁，当时美国对华经济封锁覆盖范围之广，几近“一根针都不卖给中国”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些封锁让我们在朝鲜战场上遇到了很大的麻烦，志愿军最头痛的问题之一是“缺医少药”。我们当时严重缺少止痛剂和最基本的医疗器械等人道主义救治所需要的器材，而美国与西方对诸如青霉素、止血药这类药品和更高级的医疗器材也是一律禁运，使我们举步维艰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好在当时我们尚与苏联及社会主义阵营保持着密切关系，为我们提供了一定的援助。但是我们全国上下都应该记在心里的是，美西方是真想把我们扼杀在襁褓之中。我们要记住，彼时中国羸弱，洋油、洋灯皆靠进口，这也让我们走上了独立自主、自力更生的发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
等到了50年代末60年代初，中苏分道扬镳，中国有意无意地踏上了真正独立自主的道路。自60年代开始到70年代初，前后有十余年间，中国在高度孤立、国际形势严峻的环境中，凭独立自主、自力更生，硬闯出了一条中国特色发展之路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这个过程中，有很多感人和艰辛的故事。全国人民省吃俭用，支持“两弹一星”等重大战略工程与军工产业建设等等。当时多数民众并不知国家在做何等大事，但现在回过头看，如果不是当时中国走上独立自主、自力更生之路，就没有现在的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002151233416.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
两弹一星&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛主席、周总理等老一代领导人带领我们省吃俭用，将节省下来的宝贵财富用于支持两弹一星等工程。这些决策让中国不仅能“站起来”，更能“挺起脊梁”、练就“硬骨头”，昂首屹立于世界之林。如果没有这番经历，难以想象我们会处于何种境地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然在早年间我们和苏联的关系不错，但是自60年代至中苏分裂开始，中国只剩一条路，那就是独立自主、自力更生，依靠中国人民自身走向富强，捍卫独立与主权、维护领土完整的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1971年基辛格秘密访华，1972年尼克松进行历史性访华。后来尼克松总统因“水门”事件而无法完成他与中国建交的夙愿，中美建交就延迟了下来。直至卡特入主白宫之后，才完成了中美建交的任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
卡特总统可以被视作一个“外来户总统”，他不是典型的美国总统，而是一位出身佐治亚州农民的总统。他早年就读于海军军校，曾在美国海军舰上服役。他曾经在青岛服役，当时恰好正值中国内战，在海上看到中国隆隆的战火，这给他心中留下深刻印记。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一个非常规的总统，卡特的任期虽然只有四年，但他做了一件非常伟大的事情，那就是与邓小平共同促成中美关系正常化。1978年12月两国发表联合公报，约定1979年1月1日起中美正式建交，实质上打开了中美交往的大门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我记得非常清楚，当时有一个争论就是我们国家是否应该大量派遣留学生出国。邓小平当时明确主张留学生“越多越好”。有人担心：“若留学生学成不归怎么办？”邓小平当时的回答是，如果到那个时候中国的经济还没有取得很大发展和进步的话，那些留学生回国也没有用武之地。他要留在国外，那就留在国外。我们关键是靠自己发展中国经济，只要搞好中国的事情，到时候祖国强大了，留学生一定会选择回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这是说出了真理，以我为例，我曾在80年代赴美留学，读了四年书，在纽约成为执业律师，进入摩根士丹利，在海外也算“风生水起”。但我最终还是选择“随大流”，回到香港、回到内地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在回看，像我这样怀抱相同志向，离开美国、欧洲等发达国家，回到中国的留学生并非少数。这恰恰印证了邓小平那句话：当中国强大起来了，海外人才与留学生就会愿意回归祖国。回国的人越来越多，一方面这是对祖国发展和建设的认可，另一方面他们的回国会助力中国发展得更好，反过来也会形成良性循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以从70年代开始，中国对美关系持续发展。直到1989年，因国内事态变化，中美沟通一度陷入停滞。所以我认为我们中国有接近20年对美开放、对西方世界开放的时间，在这段时间内我们走上了四个现代化和改革开放的道路。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3d10106222ed8cab2cfa6aca07c80f8c</guid>
<title>自民党总裁选举的三个剧本，都无法回避选后一大难题</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShaQingQing/2025_10_03_792168.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 沙青青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;权力真空下的多重变奏&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下，日本政治走到了一个充满不确定性的十字路口。即将到来的自民党总裁选举，是折射其未来走向的棱镜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月4日自民党总裁选举的背景颇为微妙。一方面，自公执政联盟在今年7月输掉参议院选举，丧失参议院过半议席，意味着执政联盟同时失去参众两院的过半议席。另一方面，自民党内政治大佬“逼宫”（比如麻生太郎），在参议院选举失利后，几乎直白地以个人喜好为名，“施压”首相石破茂辞职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但最本质的问题，仍是自民党在“后安倍时代”缺乏一个强有力的“共主”。前首相安倍晋三的骤然离世，使得党内最大派阀“安倍派”（清和会）陷入领导层真空与路线迷茫；同时，“黑金问题”（政治献金丑闻）持续发酵，重创自民党派阀的政治信誉与组织能力，尤以安倍派为重，深刻改写了党内的权力平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002202908127.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月24日下午，日本自民党总裁选举候选人结束街头演说；五位候选人中，为外界看好的是小泉进次郎、高市早苗和林芳正。&lt;span&gt;共同社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，早在去年10月自民党总裁选举与11月众议院选举时，笔者就提过，当传统权力格局松动，日本政治进入“乱纪元”。一年后，局面依旧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
表面上，这次自民党总裁选举是“失败者联盟”复活赛，但实质上此次选举并非单一维度的竞争，而是三种乃至更多重“剧本”的交织上演：其一，是以44岁的小泉进次郎为代表的“世代交替”剧本，叩问自民党是否已准备好迎接一位宪政史上最年轻的首相；其二，是以高市早苗为代表的“继承安倍路线”剧本，测试“安倍派”在元气大伤后其政治遗产的生命力；其三，则是以林芳正为代表的“宏池会精英”剧本，展现了传统派阀与官僚体系所青睐的稳健型政治家的回归。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这三个剧本的内在逻辑、可行性及其背后的权力运作究竟如何？某种程度上，不管最终上演哪个剧本，都要面临选后怎么办的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“小泉剧本”：世代交替的魅力与风险&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎，不是第一次挑战自民党总裁大位（首相大位），但本次选举似乎是他最接近的一次。每次有他出现在总裁选举候选人中时，总是最具话题性的，这次也不例外。一方面是其父亲小泉纯一郎的“光环”投射，另一方面也是其本人较传统政客更为清新的形象，以及稚嫩的政治表现所引发的大众讨论度。小泉进次郎所代表的不仅是其个人政治生涯的跃升，更是自民党年轻一代对传统政治范式的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1. 迥异于父辈的政治风格
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎其父、前首相小泉纯一郎以“独狼”形象著称，其政治手腕在于打破派阀、诉诸民意，带有强烈的民粹主义色彩。然而，小泉进次郎走的是截然不同的路径，恰恰是回到更偏传统的政治运作上来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小泉进次郎更善于交际，能获得广泛支持，积极构建跨派阀的盟友网络。其中，与前竞争对手河野太郎的结盟，以及得到多个派阀内部成员的支持，均被外界视为其政治手腕逐渐成熟的表象。这种“合纵连横”的策略，与其父当年“剧场式政治”的路径依赖形成鲜明对比，反映了新一代政客对当前政治生态的适应与改造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更有甚者，“小泉剧本”有望构建一个颇具想象力的场景：他有潜力拉拢所谓的“小右”党派——日本维新会共组联合政权。当前自公执政联盟在参众两院均不过半，如果维新会入局，小泉将如何平衡自公联盟是一大考验——毕竟在过去国会议员选举中，公明党与日本维新会存在竞争关系，但会给日本政界注入新的变数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论如何，新的执政联盟想象揭示了小泉进次郎的政治视野已超越自民党内部，开始触及政党格局重组的深层议题。这恰恰也是首相石破茂作为自民党内边缘派系难以实现的事情。一旦小泉进次郎当选，有望给日本政坛带来超过预期的结构性变动。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002203343366.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2021年9月19日，自民党总裁选举前夕，小泉进次郎、河野太郎、石破茂在众议院大厦举行圆桌讨论会。当时，小泉进次郎和石破茂支持河野太郎参选总裁。&lt;span&gt;日媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2. 选战策略的现代化与争议
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选策略上，小泉阵营呈现出鲜明的时代性特征。最近，小泉竞选团队被爆料称雇佣“网络水军”，在社交媒体上进行正面宣传并“抹黑其他候选人”。其团队很快承认这一质疑，小泉本人也迅速与之切割，直言自己并不知情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个小细节一方面说明当下自民党的政治运作整体仍偏传统，对网络、社交媒体的运作并没有那么普遍与熟练；但另一方面，小泉团队正将选举舆论战场从传统的街头演说、媒体访谈，向更具传播力、也更具争议性的社交媒体拓展。这种操作能有效塑造、甚至操控舆论风向，尤其是在争取对网络更为敏感的年轻党员与中间选民时；不过，在日本这样传统或者说比较守旧的社会，也为其带来了“政治投机”的批评，并引发像《文春周刊》等传统媒体的警惕与批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3. 世代交替的内在风险
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管势头正盛，但小泉的“总裁/首相之路”并非坦途。据称，其父小泉纯一郎并不赞同他现在就参选总裁，主要的担忧是年龄尚轻、还需更多政治经验和历练。这种担忧并非空穴来风，它指向了年轻政治家过早登上权力顶峰的两个核心风险：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一，被操控的风险。日本政治，尤其是自民党总裁及日本首相一职，极其考验其对复杂官僚体系的驾驭能力和在国会纵横捭阖的经验。小泉进次郎若数次挑战自民党总裁未果，很有可能会损耗自身政治能量；而且即便当选，也可能由于自己资历不足，而被背后大佬摆布、成为傀儡，后者显然更加危险。一位缺乏稳固派阀根基和核心决策幕僚的年轻首相，很容易在重大政策议题上受制于党内元老或官僚集团，其改革意志也会因此被消磨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/02/20251002203919701.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图：小泉进次郎与其背后的支持者菅义伟&lt;span&gt; 日本时事通信&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二，历史机遇的权衡。小泉参选的诸多动机中，也许存在一个心态是“如果这次不参选，可能会错失成为日本宪政史上最年轻首相的机会”。这也暗藏着对自民党当前形势的深层担忧，虽然在野党难成气候，但也虎视眈眈，一旦政权更迭、自民党失势，自己的首相之路恐怕更加艰难。自民党在日本政坛一党独大、长期执政，但硬币的另一面是积弊颇深、缺乏活力，面对当下时代和地缘政治的迅速变革，自民党的回应显然是不够的，因此党内精英对政权稳定性的焦虑不浅。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“小泉剧本”的核心是一场高风险、高回报的政治赌局。它以世代交替为旗帜，试图通过灵活的盟友策略和与时俱进的操作，在一个权力松动的窗口期实现突破。然而，其根基不稳、经验欠缺的短板，以及来自党内保守势力的疑虑，共同构成了这一剧本实现的最大障碍。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ff86629cd4d8280559b6a995ae283656</guid>
<title>当前中欧关系陷入了“先有鸡还是先有蛋”的悖论</title>
<link>https://www.guancha.cn/MarcJulienne/2025_10_03_792167.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：9月以来，无人机事件在欧洲持续发酵，丹麦、德国称在各自国家发现无人机，北约表示将升级在波罗的海的任务，以应对无人机“入侵”。这也导致西方与俄罗斯的关系变得更加紧张，再加上目前俄乌和平谈判陷入僵局，未来的不确定性仍然存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年9月26-27日，由同济大学德国研究中心、中德人文交流研究中心、阿登纳基金会上海代表处、德国波恩大学全球研究中心共同主办的第13届中德论坛在上海同济大学举行。正值中欧建交50周年之际，中欧学者围绕“特朗普2.0背景下的中欧关系”展开对话和讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
法国国际关系研究所亚洲研究中心主任马克·朱利安在会上发表演讲，他强调，在特朗普政府重返舞台的背景下，中欧双方虽面临共同的外部压力，但关系并未如预期般走近，反而因各自内部挑战——如中国的经济结构、欧洲的产业调整与安全忧虑——而陷入“先有鸡还是先有蛋”的互动困境，亟需建设性合作以稳定未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会后，观察者网在现场与马克·朱利安进行了对话，后者阐述了他对于中欧关系的理解以及对目前局势的种种看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网整理了马克·朱利安在本届中德论坛上的演讲内容，以及他与观察者网的对话内容，供读者参考学习。本文仅代表作者观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/29/20250929111135979.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·朱利安演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非常感谢主持人，也非常感谢主办方邀请我来，我其实是第一次来到上海，第一次来到同济大学，我很高兴多年之后再次来华进行交流，非常感谢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然当前中欧关系有很多挑战以及困境，但欧洲和中国还是相互间非常重要的合作伙伴，我们需要有建设性的意见让彼此的合作能够长远稳定。我们都知道，特朗普2.0时代给我们带来了不少的麻烦和挑战，我想讲讲中国目前面对的一些困境，然后再谈谈欧洲方面的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前中国仍然相当依赖出口，同时国内也有国债、就业等一系列挑战需要应对。特朗普发动的关税战对中国的经济整体及出口造成显著的负面影响。所以，尽管中国经济体量庞大，其所面临的挑战也十分严峻——因此，中欧经济合作的意义比以往更加重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我们也看到欧洲正试图重新构建与中国的关系，欧洲产业需要一轮新的调整，而社会稳定与政治稳定也是欧洲当前的重要目标，因为我们正面临多种威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在社会稳定和政治问题上，我们是不能做任何妥协的。众所周知，欧洲最大的产业是汽车产业，但随着中国汽车产业逐渐出海，欧洲许多车企正不断流失工作岗位，这对我们产生了非常大的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/09/28/20250928153122520.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国电车在欧洲的份额在逐年上升&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，俄乌战争的情况大家已经非常清楚，欧洲人对此问题极为重视。这对欧盟构成了重大威胁。过去几天和几星期里，俄罗斯战机进入欧盟领空的事件，更是直接对欧盟形成巨大威胁。我们都清楚，普京对欧洲一定“有所图谋”，这是当前中欧共同面对的一系列问题和挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于我的观察，我想特别坦诚地和大家探讨一个问题：正如我刚才所分析的，大家应理解为何当前中欧关系中存在如此多激烈争论。中欧关系仍有深化合作的可能，因为中欧携手可以共同应对美国带来的一系列挑战，尤其是高关税问题，使欧盟和中国都成为其政策受害者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管我们都有这样的认识，但目前中欧关系并未变得更加紧密，反而出现更多冲突和紧张。2025年特朗普回归后，中欧之间仍有许多问题悬而未决。我理解欧洲对中国而言仍是重要的贸易和投资伙伴。中国在稀土出口方面的限制主要针对美国，但也对欧洲工业造成了负面影响，欧洲因此受到误伤。如今欧洲工业界内心忧虑重重，他们认为中国当前的产业政策可能对欧洲产业带来重大冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
展望未来，大家也充满担忧。2025年对各方都不轻松，特朗普重返美国政坛带来巨大影响。但我们也看到，今年恰逢中欧建交50周年这一重要年份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此，我衷心希望中欧能够加强合作，共同解决这些问题。谢谢大家！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;现场对话&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您在演讲中提到，中欧经贸合作的意义在当前很重要，但欧洲其实也有自己的担忧，能否请您详细谈谈？您怎么看待特朗普2.0时期下的中欧关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·朱利安&lt;/strong&gt;：是的，我想说的是，在特朗普重返白宫之前，包括我在内的许多欧洲人曾预期，唐纳德·特朗普的再次回归将会促使欧洲与中国加强合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在特朗普回归几个月后，我意识到这一情况并未发生。相反，我认为中欧关系可能变得更加紧张、更具冲突性。这一结果可能出乎了许多人的直觉判断，但却是符合逻辑的。我仍然记得，2017年特朗普首次当选总统的时候，中欧是达成过“握手休战”的，但2025年的今天却没有重现这一画面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我个人认为，当前中欧间对彼此的看法都存在较大的分歧。在欧洲看来，中国正在对欧洲采取更加强硬的姿态，并且有多种手段向欧盟施加压力。今天与中方学者交流后，我也了解到，在中方看来，今天的欧洲更加注重自我防御，甚至有点看不透，在很多问题上很难让步妥协。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前中欧关系陷入了一个“先有鸡还是先有蛋”的悖论，而今天中德学者之间的交流与辩论也充分体现了这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您认为除了政治层面的冲击，中欧关系还存在哪些挑战？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·朱利安&lt;/strong&gt;：我在今天的演讲中试图指出，首先我们必须承认，无论是欧洲还是中国，都面临着重大的国内外挑战与困境。对中国而言，欧洲并非其主要挑战，挑战更多来自国内。中国需要大规模生产以推动工业发展，但目前中国国内市场供需不平衡的问题仍有待解决，国内对其产品的需求不足，因此需要将产品出口至全球。而现在美国正在对中国产品关闭市场，欧洲因此成为中国愿意重点出口的市场。我在演讲中提到了，这在客观上对欧洲经济构成风险，也可能影响欧洲的社会稳定，因此欧洲需要制定相应的产业政策来应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
需要澄清的是，我并不认为中国的做法是在有意地威胁欧洲。我的观点是，中国出于应对国内挑战的需要，做出了一些我可以理解的政策选择，但这些选择可能对欧洲产生了负面影响。你也看到了，基于这一事实，欧洲也已经做出了相应的应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/09/28/20250928153649643.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
波兰、丹麦、挪威等欧洲国家近来接连出现不明无人机，欧洲和北约指责此事可能与俄罗斯有关。但俄罗斯对此予以否认。&lt;span&gt;图源：路透社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您如何看待欧洲当前的“重新武装”计划？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·朱利安&lt;/strong&gt;：的确，对于欧洲而言，这是一个根本性的变化。欧盟建设历经数十年，但欧洲防务和欧洲军队从未成为欧洲一体化项目的组成部分。如今情况正在改变，因为欧洲正面临二战以来未曾经历过的新威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直接触发因素是乌克兰在欧洲土地上爆发的大规模战争。许多欧洲人担忧乌克兰战争可能蔓延至其他国家，包括欧盟成员国。最近，正如我演讲中提到的，近期俄罗斯携带武器的无人机频繁进入了欧洲领空（比如爱沙尼亚），这说明了一点：普京正在测试美国和欧洲的防御能力，以及双方对此类威胁的反应。这是非常客观的现实，并非虚构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2000年普京上台以来，其军事行动已涉及高加索多个地区，从2014年的克里米亚战争，随后在乌克兰发动全面军事战争。包括波罗的海国家、波兰、罗马尼亚等俄罗斯邻国在内的欧洲各方均相信，普京不会止步于此。我不知道这一判断正确与否，但我清楚的是，普京目前正在乌克兰进行战争，而这一威胁已足够严峻，我们必须严肃对待。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了俄罗斯因素外，我还必须提及美国对欧洲安全承诺的问题，但这一点我们并不完全确定。我们不知道美国是否会继续承担欧洲安全的防务责任。如果我们面临来自俄罗斯的威胁，而主要盟友可能不再像以往那样可靠，那我们就需要确保自身安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，解决方案是什么？我们需要加强合作，需要生产更多武器，或许还需从美国采购更多装备，同时建立我们自己的国防工业——这正是当前正在发生的趋势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：当前俄乌谈判似乎陷入停滞，您怎么看待双方未来和平谈判进程的发展？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;马克·朱利安&lt;/strong&gt;：我并非这一领域的专家，我唯一能说的是：正如跳探戈需要两个人，要进行谈判，也需要双方共同参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的看法是，我认为俄罗斯目前尚未准备好、也不愿意进行谈判。因为俄罗斯所要求的实质上是乌克兰的投降，即乌克兰彻底解除武装。然而，乌克兰是一个主权国家，这对乌克兰来说是不可接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，关于和平谈判，关键还在于乌克兰与俄罗斯之间的事宜。虽然美国、欧洲，甚至中国或许可以参与推动谈判，但最终必须由乌克兰做出决定。我希望未来的发展能证明我的判断有误，但就我们今天的谈话而言，我尚未看到任何迹象表明普京愿意进行真正的谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12fa796e6697fe90d7a582abb195133d</guid>
<title>特朗普是“和平使者”还是“地产大王”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangzhi/2025_10_03_792163.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬之】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2025年过去的9个月里，内塔尼亚胡似乎就做了三件“大事”：应对国内司法机构对其提出的“受贿、欺诈和违背公众信任”的指控，继续推进在加沙的军事行动和出乎寻常地频繁访美（共四次）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002162645296.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
9月29日，这位在任时间最长的以色列总理再次来到白宫，为特朗普解决加沙危机的“20条”计划捧场和站队。以色列是否能借此走出空前孤立？特朗普的加沙地产项目是否能最终落地？巴勒斯坦国的命运将受到何种影响？本文尝试对该计划的核心内容、背景原因以及遗留问题进行分析。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“20条”计划的核心内容&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据白宫9月29日发布的文件，“20条计划”的核心内容归纳起来主要包括“结束冲突”、“战后安排”、“和平重建”和“共处愿景”等四大方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，“结束冲突”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列军队将撤回至约定的防线。在此期间，所有军事行动，包括空袭和炮击都将暂停，前线将保持冻结状态，直至满足以方逐步撤军的条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以色列公开接受该计划后的72小时内，所有人质，无论生死，都应被释放或移交。之后，以方将释放250名被判处无期徒刑的人，以及1700名在2023年10月7日“恐袭”发生后被拘押的加沙居民。每具以色列人质的遗体将换回15名加沙居民的遗体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，“战后安排”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这部分包含人道援助、管理架构、原住民安置、维和措施、安全承诺和“去哈马斯化”等内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在接受该协议后，所有人道主义物资将由联合国机构、红新月会和其他与冲突双方无关的国际组织负责立即运往加沙地带，恢复该地区的基础设施（水、电、污水）、修复医院和面包房，以及提供清除废墟、打通道路所需的设备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
未来加沙的管理机构先由“合格”的巴勒斯坦人和国际专家组成，并接受一个新的国际过渡机构，“和平委员会”的监督和指导，直至巴勒斯坦民族权力机构完成其改革计划，并能安全有效地重新掌控加沙。这个过渡机构将由特朗普亲自挂帅，其他成员包括前英国首相布莱尔等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原住民不会被强迫迁离加沙，想离开的人今后也享有返乡权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将与阿拉伯世界及国际伙伴合作，组建一支临时的国际维稳部队（ISF），立即进驻加沙。ISF将对经过审核的巴勒斯坦警察队伍提供培训与支持。该队伍将长期确保境内和边境的安全以及贸易和运输畅通，阻止军火弹药流入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以色列承诺不占领或吞并加沙。局势稳定后，以军会将占领的加沙地区逐步交给ISF，直到完全撤出。但是，在加沙自身能够防范新的恐怖威胁之前，以军将继续保持威慑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈马斯及其他极端组织必须承诺不再以任何形式直接或间接参与加沙的管理。它们的军事、恐怖主义和进攻性基础设施，包括隧道和武器生产设施，都将被摧毁且不得重建。在独立观察员的监督下，加沙将实现非军事化。武器将通过约定的裁军进程被永久销毁。区域伙伴国家将为此提供保证，确保哈马斯和相关派系履行承诺，并确保新的加沙不会对邻国或本国人民构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/10/02/20251002162712282.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
满目疮痍的“人间地狱”：加沙&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，“和平重建”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
组建有经验的专家委员会来制定加沙的经济发展计划，搭建能吸引投资的安全与治理框架，确保未来加沙的就业和创业机会。设立一个特别经济区，它享有优惠关税和准入标准，并由其负责与外方进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，“共处愿景”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进跨宗教对话进程，以“宽容”与“和平共处”的价值观为基础，加强巴勒斯坦人和以色列人的相互理解，强调和平带来的益处，为实现巴勒斯坦的真正自决以及建国创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以上归纳可以看出，这是一个相当“成熟”和貌似“周全”的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此前（9月23日），特朗普在与卡塔尔、约旦、土耳其、巴基斯坦等国领导人进行闭门多边会晤后，曾提交过一份美方关于推动结束加沙战事和战后重建计划的文件，即所谓的“特朗普21条中东和平计划”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以比现在的多了一条，背后有各方博弈的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国媒体报道，美以双方围绕之前的“21条”计划存在两个主要分歧：一是以方希望解除哈马斯武装的条款更严厉和具有约束力；二是以方坚决反对巴勒斯坦民族权力机构在加沙地带发挥任何作用。据以色列媒体报道，经过双方协商，特朗普团队对“21条”做了“重大修改”，很大程度上满足了以方的要求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，最新的“20条”计划将哈马斯释放被扣押人员的时限，从48小时延长至72小时；新增了关于哈马斯解除武装的内容，明确规定加沙地带将在独立监督员监管下实施非军事化进程，包括通过商定的退役程序永久停用武器等，所有步骤均须经独立监督员核实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《以色列时报》报道称，由于最新版本中删除了关于以色列不再袭击卡塔尔的条款，所以原先的“21条”变成了现在的“20条”。但是，在特朗普的斡旋和施压下，内塔尼亚胡对上次侵犯卡塔尔主权表示道歉，并承诺今后不再针对卡塔尔领土发动任何攻击。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>