<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a633b66f298aa5c6dba1a299bc2c864a</guid>
<title>期待WSIS继续以独特方式影响我们的数字未来</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhangxiao2/2024_07_10_741081.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
5月27日至31日，&quot;WSIS+20&quot;论坛的高级别活动在瑞士日内瓦盛大召开， 这不仅是对过去二十年信息技术对人类社会发展所做贡献的一次深刻回顾，更是站在新的历史起点上，对未来的一次展望：伴随人工智能等新兴技术的快速发展和带来的治理挑战，人类社会的未来需要我们以共识为基础，进行更为紧密的国际协调与数字合作。随着九月联合国未来峰会《全球数字契约》磋商临近，我们即将迎来一个新的全球数字里程碑，相信峰会所确定的理念原则、行动框架和交流平台将继续发挥其独特价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710211542465.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
WSIS2024海报&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;WSIS峰会的前世今生&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2001年12月21日，联合国大会通过决议决定举办信息社会世界峰会（World Summit on the Information Society, WSIS），旨在通过信息通信技术（ICT）促进全球信息社会的可持续发展。WSIS分为两个阶段，分别于日内瓦（2003年）和突尼斯（2005年）举行，形成了《日内瓦宣言》《日内瓦行动计划》《突尼斯承诺》和《突尼斯议程》等重要成果文件。这也许是二十年前信息技术席卷全球时最令人激动的时刻，WSIS描绘了一幅美好的时代图景：“我们正在共同迈入一个潜力巨大的新时代，一个信息社会的新时代，一个加强人类沟通的新时代。在这个新兴社会中，信息和知识可以通过世界上所有的网络生成、交流、共享和传播。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
构建共同的愿景和理念宣言。WSIS的成果之一，在于《日内瓦宣言》概述了峰会的基本原则和共同愿景，强调了信息通信技术在促进可持续发展目标方面的作用，强调确立了一个以人为中心、面向发展、包容性的信息社会共同愿景，提出在这个社会中“人人可以创造、获取、使用和分享信息和知识，使个人、社区和各国人民均能充分发挥各自的潜力，促进实现可持续发展并提高生活质量”。突尼斯议程再次确认了日内瓦宣言和行动计划的内容，这些宣言文件为后续行动和承诺奠定了理念基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
提出共同的目标和行动计划。WSIS的成果之二，在于将其与联合国可持续发展目标结合，基于愿景和理念提出一项重要目标和11项行动计划，涵盖了多利益相关方在信息通信技术促进发展方面的作用、信息通信基础设施、信息和知识的获取和能力建设、信息通信技术使用安全及应用、信息社会伦理道德及国际和区域性合作等方面，勾勒出实现可持续发展目标的WSIS行动路线。同时，峰会设计了评估统计指标，以跟踪日内瓦行动计划的执行情况。峰会目标和行动计划的落实是一个持续的过程，需要各国和利益相关方持续执行、评估和调整策略以适应不断变化的环境和技术进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过多方对话谋求共识。WSIS的成果之三，在于强调通过多方对话寻求共识和合作，强调政府在信息社会建设中的领导和责任，并提出建立联合国互联网治理论坛（IGF）和年度WSIS论坛。《突尼斯议程》提出了多利益相关方参与机制，即强调不同社会主体，包括政府、私营部门和民间社会，在互联网治理中的角色和作用，是政府首次正式承认非国家行为者在互联网治理中的作用。这一系列核心原则依然影响着当今世界互联网治理进程。自此，IGF作为联合国框架下各界参与数字政策讨论的最重要的多利益相关方平台，在过去近二十年间每年在世界不同地区举办并成为当年数字技术发展和治理的风向标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此背景下，今年“WSIS+20”论坛高级别活动对2003年以来WSIS取得的成就、面临的挑战和未来发展机遇等充分进行了研讨。会议由国际电信联盟、教科文组织、联合国开发计划署等联合举办，包括共计200多场论坛，来自160个国家的8000多名参与者出席，并有数千人在线参与，包括政府、私营部门和民间组织的代表们积极进行了对话交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;WSIS峰会的议题关切&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步实现互联网普遍连接。互联网连接性一直是WSIS关注重点，使更多的人能够有意义地接入、负担得起互联网费用是其主线任务。总体来看，这一重要任务进展显著。自上次WSIS十周年审查（WSIS+10）以来，有意义接入互联网的人数增长迅猛。2012年初，互联网用户约为21.8亿，到2022年初，这一数字已增至49.5亿，也就是十年间，全球互联网用户数量增长了一倍多。互联网用户数量的进一步增长，对人类信息社会和数字经济发展至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
讨论技术进步与数字鸿沟问题。会议中，许多代表都提到了技术进步为社会带来的积极影响，同时也指出了其引发的挑战。信息社会的建设需要更加注重公平性和包容性，确保所有人都能享受到技术进步带来的红利。此议题下涵盖内容颇为广阔，包括数字鸿沟、新兴技术与治理、全球数字进程、性别平等、老年人、能力建设和数字素养等多项议题，这与二十年前WSIS确定的行动纲领相契合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
重视可持续发展目标与信息社会建设。会议期间，联合国2030年可持续发展目标与信息社会的关系被多次提及。从在线教育到远程医疗，从电子商务到智能制造再到绿色发展和环境保护，信息社会的发展与全球可持续发展密不可分，信息通信技术被视为实现可持续发展目标的关键工具之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加强网络安全与隐私保护。网络安全和隐私保护也是本次会议的热点话题之一。随着数字经济的快速发展，数据安全和隐私保护变得越来越重要。保护网络安全和个人隐私不仅是技术问题，更是法律、伦理乃至国际关系问题。许多参会代表强调了加强国际合作、制定统一标准的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关注人工智能技术发展和相关治理。不仅峰会有多场论坛，几乎同期同会场召开的“AI for Good 2024峰会”，以“加速联合国可持续发展目标”为主题，吸引了大量企业参展，现场观众来自183个国家超过2500名，内容播放量超过90万次。参加“WSIS+20”高级别论坛的政要多数作为主讲嘉宾同时参加AI for Good峰会，门外等待入场的观众排起了长队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
探讨全球数字进程和数字合作未来。会议充分肯定了WSIS成果，也普遍肯定了联合国互联网治理论坛（IGF）在近二十年来推进WSIS行动方针方面发挥的重要作用和价值。会议对“全球数字契约”（GDC）进行了展望，对加强数字合作表达了期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/10/20240710211505822.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
WSIS会议现场&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;WSIS峰会未来可期&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十年前，WSIS的召开是信息社会发展一个重要里程碑，自此全世界在对信息社会发展的未来达成共识的基础上，按照共同设定的目标和行动纲领推进信息社会建设。如今，各方将就二十年来达成的成果及2025年后的愿景，提交给2024年9月举行的联合国未来峰会（Summit of Future），并在2025年联合国大会高级别会议上获得批准。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
WSIS有其独特价值。作为目前覆盖范围足够广、能够容纳各相关方、且以联合国成员国为主导的数字进程，WSIS 论坛的一个显著特点是多样性和包容性，特别是关注通过提升发展中国家互联网接入来弥合数字鸿沟，这使其成为许多发展中国家所重视的舞台。根据联合国最新数据，全球目前仍有约33%的人口即26亿人从未使用过互联网。互联网连接性和覆盖度是数字经济的基石，是实现其他数字服务的前提条件。由此，WSIS成就斐然但依然任重道远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
IGF的作用被普遍认可。如今，全球数字治理涉及极其复杂的多元立场和多方利益诉求，政府在日益复杂的数字治理世界中权重在不断增加，逐渐成为互联网治理中最中坚、最重要的参与力量，与此同时，构建一个更加包容的数字世界，倾听来自不同国家、区域、文化和利益群体的声音尤为关键。在联合国框架下，WSIS和IGF已经展示出其在维持网络空间多元性和平衡性方面的重要作用，使得数字治理决策过程能够充分考虑不同利益群体的诉求，推动更加公平普惠的数字政策制定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
携手共建美好数字明天。某种意义上，“WSIS+20”回顾是一个很好的契机，让全世界再一次站在新的起点，通过联合国指引和各方努力，将各国政府、国际组织等联合到一起，回顾是否朝向“所有人的信息社会”这一目标迈进。作为世界上人口和互联网用户数量最多的国家，我国参与其中不仅能够提供中国视角和中国方案，展示开放合作姿态，也能促进国际社会对我国网络政策和数字政策的理解，推动构建网络空间命运共同体。我们也期待，更多发展中国家可以接入互联网、使用互联网，更多的人们可以享受数字红利并通过信息技术实现梦想，期待WSIS继续以其独特的方式影响我们的未来，共建一个更加美好的数字明天。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>fbd3a1dd8f892e4b4682460e7ca81c12</guid>
<title>缺席上合后旋风访俄，莫迪玩的什么“把戏”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanGuang/2024_07_10_741013.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘光】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年上合组织元首峰会在阿斯塔纳落下帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这个成立二十余年的区域组织，上合所获得的关注度已超出原本欧亚腹地的范围。不断扩容背后，上合的实质能力是否同步拓展，似乎还得打个问号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自上合组织成立那天起，我的研究就始终与之紧密相关。如今走过这么多年，上合这个庞大的房间里有哪几头“沉默的大象”，我觉得有必要指出来，说一说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;印度的“权宜之计”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度从加入上合组织之时起，其实就没有真正重视过上合，加入只是权宜之计。背后主要原因是印度跟俄罗斯的关系比较好，最初是俄罗斯拉拢它加入；但印度本身对上合组织并不热心，也不寄予太大希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在今年的阿斯塔纳峰会上就表现得明显了，印度总理莫迪缺席会议，由外长苏杰生代为出席。但另一个动作是，莫迪在7月8至9日——也就是上合峰会一结束，便短暂访问莫斯科。在稍早前6月中旬举行的G7峰会上，莫迪则亲自参与其中几场活动。毋庸赘言，莫迪更重视印度与美欧的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年莫迪缺席上合，可能有中国的因素——中印边界争端未平，此外去年G20新德里峰会，是中国国务院总理李强出席会议；但总体而言，莫迪始终没有把上合组织作为一个重要事项看待，但又不得不维系它跟俄罗斯的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/09/20240709154333513.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
莫迪抵达莫斯科对俄进行访问并与普京会晤&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在俄乌战争问题上，印度已日趋倒向西方；在印太事务上，则继续积极参与“四方安全对话”机制。早在三四年前，国内开始讨论该机制会不会成为“亚洲小北约”时，我的观点是“亚洲小北约”搞不成，因为印度是软肋。现在看来印度还是如此，如果要通过条约形式与这些国家捆绑在一块，印度是不干的，但如果是跟这些国家一起开开会，从而对中国造成比较大的压力，它就很乐意。现在菲律宾也是模仿这种办法，跟日本、美国搞个三边机制等，对中国形成威慑力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但老实说，这种方式时间长了没什么用，无非是在自己国内和国际上喊喊“狼来了”。而且想在经济上挖中国的墙脚也无济于事，印度把富士康挖去自己国内设厂，结果连基本的电力供应也无法满足。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得关注的是，印度缺席上合组织，今后会不会变成一种“常态”？一旦如此，在上合组织成员国协商一致的运作机制下，议事流程恐怕无法顺畅进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实早在当年讨论印度加入上合时，国内的很多专家、外交人员都表示反对。如今面对印度的种种“怪状”，有观点提出既然如此，干脆把印度赶出上合算了；但现实中能否如此轻易，还需考虑到上合的机制问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，当年俄罗斯不考虑任何后果把印度拉进上合，但后续发生的一系列问题它根本解决不了；如果说此前它还有能力居中协调，现在战争自顾不暇，对于上合内部的问题也只能“视而不见”。对俄罗斯而言，只要能继续维持与印度的关系就行；不仅是印度，越南、朝鲜都是跟俄罗斯有传统友谊的国家，今后它们不会轻易削弱双边关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我们也要承认一个客观事实，全世界范围内，有很多拥有较多成员国的组织都存在类似问题，比如欧盟、北约等等。北约讨论瑞典、芬兰加入一事，土耳其可以制造“门槛”，欧盟商讨对乌援助问题，匈牙利也会表示反对。上合组织迟早出现这类问题，当然现在已经出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体上，我还是比较乐观的，我认为印度还不至于在上合组织内大闹，它就是消极怠工。其实印度历来“捣乱”，不光上合，RCEP也是，到最后签字的时候它不签；其他国家签署RCEP协议后获益匪浅，现在已成为全球最大的自贸区之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的问题是疑虑太多，其国内有各种纷繁复杂的矛盾，整个国家的集中管治能力比较差，宗教极端主义又相当盛行；再加上莫迪本身就是印度教，也在助推并利用印度教民族主义热情，而这些民族主义情绪反过来也会影响其对外决策。比如就在去年的G20新德里峰会期间，一度盛传印度要改国名，甚至莫迪座位前的桌签上写着“巴拉特”；再比如，跨国追杀锡克教领袖，引来加拿大等西方社会强烈不满；更早前，对克什米尔穆斯林的打压，也在国际社会引发巨大争议。这种种行为就是印度教极端主义的表现，印度是一个种族、宗教极其复杂的国家，莫迪必须在其间做好平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;上合政治强经济弱的现状，能否改变？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上合组织从最初解决边界问题到打击“三股势力”、维护地区安全，再尝试向经济发展、文化合作领域拓展，但遗憾的是，后两者一直处于徘徊、甚至停滞状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，关于安全合作。我稍早前发表在观察者网的文章中提到“全球反恐统一战线已不复存在”，这里主要是指跟美西方之间的合作。2001年6月5日上合组织正式成立，同年9月发生“911”事件，全世界范围内开始反恐作战。起初，上合跟美西方的合作是比较顺利的，包括美国开启阿富汗战争，上合也并没有反对。而且，有些上合成员国内还驻扎着美军基地，比如吉尔吉斯斯坦境内的马纳斯空军基地就是阿富汗战争期间美军向吉国租借的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但随着俄格战争、俄卷入叙利亚战争，美欧与俄罗斯之间的关系每况愈下，尽管“ISIS”的崛起在全球范围内推动一波反恐热潮，但当其主要力量被打散后，全球反恐再次陷入低潮。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在上合组织内部，安全合作一直是非常重要的内容。只不过我认为原来“三股势力”的提法——即恐怖主义、分裂主义、宗教极端主义，需要做些调整。随着地区形势发展，当下主要是围绕打击恐怖主义、打击贩毒、打击跨国犯罪这几类活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去着重强调的民族分裂主义现在不是很突出，俄罗斯今年发生的几起恐怖袭击，民族分裂主义要素并不明显，但恐怖主义本身是需要严打的对象。跨国犯罪，包括贩卖人口、电信诈骗等当下非常棘手的活动。打击贩毒，一直是上合联合行动的内容之一，比如过去针对阿富汗境内的毒品生产还专门成立过办公室。所以，我觉得上合组织日后共同合作打击的重点会有所变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，经济合作模式，这也是外界一直高度关注的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实自成立之初，“政治强、经济弱”就是上合的先天缺陷。这么多年来，大家也在不断质疑，上合搞了这么久，政治、反恐走在前面，但经济合作什么都没做成。很久前我就提出，如果各成员国都是专注发展双边项目，那还要上合这个多边组织干什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最初有很多倡议或项目，其实俄罗斯是不同意的，像上合银行、中吉乌铁路等项目或拖延或“掐灭”。关于上合银行，俄罗斯曾经的想法是自己已经牵头成立欧亚银行，就没有必要再建一个类似的金融机构，上合组织可以把业务放在欧亚银行；至于中吉乌铁路，一方面涉及俄罗斯传统的“势力范围”，另一方面在物流运输上可能会构成一定竞争，因此迟迟不愿松口。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过随着乌克兰危机加剧、俄乌战争爆发，上述情况慢慢在起变化，俄罗斯的阻挠因素在下降，一些事情出现明显松动，比如刚刚签署动工协议的中吉乌铁路。这是一个积极信号。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外在双边或多边合作方面，最典型的事件是中哈原油管道，这是中国和哈萨克斯坦油气合作的重要组成部分，2004年中哈管道公司正式成立，开始分步建设落实。这条管道开通后，哈萨克斯坦的原油可以直接从新疆的阿拉山口进来。但对此，俄罗斯一开始很不高兴，我们跟俄方解释，因为中俄西部边界只有54公里，无法建造管道，而且地处喀纳斯，是非常重要的生态保护区，一旦要在该地区建设管道，必然遭到中俄国内环保组织的坚决反对。所以，中俄之间的管道都是从远东过来，到黑龙江大庆。那么后来中俄东部的问题怎么解决呢？先通过中哈管道每年输送500万吨俄罗斯石油，再逐步增加。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/07/09/20240709163811940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中哈石油管道&lt;span&gt;中华人民共和国商务部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，现在西部在中哈原油管道的基础上扩展成中国-中亚天然气管道，西起土库曼斯坦，经由乌兹别克斯坦至哈萨克斯坦南部，最终延伸至中国新疆的霍尔果斯，与西气东输及西气东输二线管道连接。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里顺便要指出一点，最近我在多场会议上提出我们要重视管道安全问题，建议可以成立跨国经营安保公司，按照一般大型企业的组建方式，成立董事会，选出董事长，各方出钱共同经营，公司可以招聘人员，主要是安保队伍，用于维护管道等跨国基础设施的安全。其实，相当于建立起一个独立的安保机制，政府也可以将一些安保活动外包出去。我还举了2008年北京奥运会时期以色列政府为体育代表团雇的安保公司的例子，那是很成功的一次做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，上合组织专门召开一个国家安全会议，我在会上强调了这个观点；这几天上合组织首脑峰会召开期间，我们在上海举行上合组织媒体会议，今年邀请了很多外国记者，我再次重复这一想法。在媒体会议上，大家都认同这是必须解决的问题，但靠上合组织某个成员国是做不到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此延伸下来，我的另一个观点是，这个模式将来可以重点放到“中国-中亚”机制里面来做，毕竟在上合组织内还需考虑俄罗斯、印度等各方意见，很多事情是蛮难对付的。而且未来如果有越来越多的中东国家加入上合，它们对中亚的有些事务可能兴趣也不大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，考虑到前文提到的几个消极因素，留给上合发挥实质作用的空间并不大。所以最近我们在内部讨论时提出，未来真正发挥核心作用的是“中国-中亚1+5机制”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>94090957e807477f0834ba2ce902431e</guid>
<title>日本从来都不是菲律宾的“友军”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyang/2024_07_10_741012.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 陈洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本与菲律宾朝着“准军事同盟”方向又迈进了一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据共同社7月8日报道称，日本与菲律宾当天在马尼拉举行外长、防长“2+2”会谈。会谈后，日菲两国代表签署《互惠准入协定》（RAA）。鉴于中美对抗在亚太地区的不断升级，而日本和菲律宾作为美国在台海和南海的“马前卒”，二者深化军事防务关系，必将对亚太地区的和平稳定形势构成威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日菲“火线”签署RAA&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“互惠准入协定”，是旨在便利日本自卫队与对方国家武装部队之间互访的协定。如果协定生效，日本自卫队与对方国家武装部队的联合训练范围将扩大，防卫合作有望得到加强。此次日本与菲律宾签署RAA，系日本与首个亚洲国家签署该协定，而菲律宾则成为继澳大利亚、英国后，第三个与日本签署该协定的国家。值得注意的是，相较于日澳、日英，日菲从开始谈判到最终签署RAA的时间相对较短，可谓“火线”速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年7月，日澳双方决定开始启动RAA谈判；2020年11月，日澳双方就RAA谈判达成广泛共识表示欢迎；2022年1月，日澳两国领导人正式签署RAA。从正式启动谈判到最终签署，日澳双方用了将近8年时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与英国方面，2021年9月，日英双方宣布就签署RAA进行交涉；2022年5月，日英双方就确认签署RAA达成“基本共识”；2023年1月，日英两国领导人正式签署RAA。从正式启动谈判到最终签署，日英双方用了将近1年半时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/10/20240710101855668.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日英防务合作协议图解&lt;span&gt;作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，2022年4月，日本和菲律宾在第一次日菲“2+2”会谈期间首次提出签署RAA；2023年11月，日菲双方开始就签署RAA展开谈判；2024年7月，日菲双方正式签署RAA。从正式启动谈判到最终签署，日菲双方仅用了8个月时间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“火速”签署背后，日菲各有小算盘&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾不是“中等强国”，也不是像澳大利亚、英国那样的“五眼联盟”“奥库斯”成员国，更不是美国传统意义上的核心盟友。对奉行“新时代现实主义外交”的岸田文雄政府来说，菲律宾显然不是首选合作对象，特别是有了澳大利亚、英国的“成功先例”，日本接下来完全可推动与法国、德国、意大利等国家的RAA谈判，以此强化与北约的整体军事防务关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，日本选择将菲律宾作为第三个签署RAA的对象国，看似是重视这个“志同道合”的友好国家，实则是为了今后更加深度地介入南海事务，以及拱火菲律宾对抗中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾位于亚洲东南部，北隔巴士海峡与中国台湾省遥遥相对，西濒南海，东临太平洋，地理位置特殊且重要。对日本来说，深化与菲律宾的军事防务合作，特别是加强双边乃至多边联合军演，既有助于弥补自卫队西南方向军力相对薄弱的短板，缓解美军从冲绳撤出部分兵力后导致的“第一岛链”兵力不足，也有助于进一步将菲律宾绑上战车，继而怂恿其挑起南海岛礁争端，搅乱南海和平局势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在日本看来，一旦台海“有事”，菲律宾可利用其地理优势成为遏制周边国家集结军力的根据地，拱卫日本联合舰队的南翼防线，甚至封锁巴士海峡以阻止对手前出至西太平洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本已经开始在军事防务领域布局，寻求鼓动菲律宾继续在南海问题上挑衅滋事了。《产经新闻》7月1日披露称，日本海上自卫队的自卫舰队司令部正研究同菲律宾海军建立“姊妹部队”的机制，此举旨在加深日本海上自卫队同菲海军部队间的交流，以试图遏制在南海“通过实力改变现状”的中国海军。伴随RAA生效所带来的便利，可以想见日本今后必将不断加强和扩大与菲律宾的军事防务关系，将日菲关系朝着“军事同盟”的方向推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从菲律宾的角度来看，与日本签署RAA、深化军事防务关系也有自身目的。一方面，菲律宾军队的整体装备水平较落后，很多装备是美国、日本等退役的二手装备。通过深化与日本的关系，菲律宾可借机引入相关设备，为自身在南海的冒险行径壮胆。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/10/20240710105359798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
小马科斯与岸田文雄&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个最突出的例子就是，日本政府去年在“政府安全保障能力强化支援”（OSA）框架下向菲律宾军方提供了海岸监视雷达。那么，伴随RAA的生效，以及今后日菲军事防务关系的纵深发展，预计菲律宾将会从日本获得更多“免费”的武器装备，推动本国军队整体装备的升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一方面来说，日本与菲律宾均为美国的盟友，日菲军事勾连的不断加深，既有美国背后鼓动的因素，也不排除有双方追随美国围堵中国的意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;菲律宾应与日本保持距离，避免过度捆绑&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，日本与菲律宾签署RAA后，必然会对地区和平稳定形势构成冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
RAA的本质是便于两国军队往来，那么伴随日菲RAA正式生效，不仅意味着今后两国将会举行规模更大、涵盖领域更广、参与国家更多的双边/多边联合军演，也意味着日菲很有可能以RAA为基础，继续签署其他能助推两国军事防务关系升级的协定或文件。亚太地区未来或将出现新的军事同盟，干扰地区和平稳定形势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，日菲签署RAA、深化军事防务合作后，将增加两国进行军事冒险行动的可能。日本与中国存有钓鱼岛主权问题，菲律宾与中国存有南海主权问题，那么在日菲“准军事同盟”关系升级、两国相互扶持的背景下，日菲很有可能在领土主权问题上做出冒进举动，这不仅将破坏中日、中菲关系的稳定，而且将使已取得的很多相关谈判成果付诸东流。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/07/10/20240710110642904.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
日菲两国代表签署《互惠准入协定》&lt;span&gt;东方IC&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
亚太地区国家普遍追求和平与稳定，而日菲签订RAA、深化双边军事防务合作，以及加强与美国等域内外国家的联合军演，将使亚太地区出现新的阵营对抗。如此一来，亚太地区已存在的对话磋商机制将被削弱，且将引发地区其他国家的效仿，组建不同的军事合作机制，搅乱亚太地区的整体和平稳定态势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，日本根本不可能成为菲律宾的“友军”，菲律宾深化与日本的军事防务合作，显然是弊大于利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，日本近年来主动配合美国的遏华战略部署，不是积极推进落实“自由开放的印度太平洋”，就是跟着美国在亚太地区组建各种封闭排他的小圈子。在对华问题上，如果说美国将日本当作一枚棋子的话，那么日本则完全将菲律宾当作炮灰。因此，菲律宾深化与日本的军事防务合作，很有可能使自身卷入到不必要的冲突之中，成为大国博弈的牺牲品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中菲是一衣带水的邻居，对存在的争议应该商量着办。这不仅是邻国之间行之有效的相处之道，也是中菲关系得以转圜的有益经验。或许，菲律宾时下有意一边与中国进行磋商谈判，一边与日本乃至美国深化军事防务合作，在两边谋取所谓的利益最大化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不得不指出的是，菲律宾自以为是的小聪明根本无助具体问题的解决，并且将破坏中菲之间的战略互信。毕竟，在与日本、美国深度军事绑定后，菲律宾又能保留多少的战略自主呢？美日又会否真的支持菲律宾妥善与中国解决南海问题呢？这恐怕连菲律宾自己都没有准确的答案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为独立主权国家的菲律宾，有权利与他国深化军事防务关系，但前提是不应损害地区国家间的相互理解与信任，不应破坏地区和平与稳定，不应针对第三方或损害第三方利益。菲律宾还是要深思熟虑、客观理性地评估与日本的军事防务合作，不要误判形势，与不怀好意的外部势力相互勾连、惹是生非。否则，只会搬起石头砸自己的脚。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3ac962c0b81607d22bacb3fe0a9d48c2</guid>
<title>美国升级香港旅行警示，中国“以柔化刚”</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_07_10_740987.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自7月10日起，港澳永久性居民中的非中国籍人员可以申请来往内地通行证件。根据香港《星岛日报》7月3日的报道，香港特别行政区行政长官李家超指出，这一新政策非常受欢迎，网上预约的申请名额几近爆满。可见新政的受欢迎程度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
顺带一提，这份证件港澳人士俗称为“回乡证”，但由于内地并非这些外籍港澳居民的“乡”，因此只能叫作“通行证”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据《基本法》第二十四条﹕“在香港特别行政区成立以前或以后在香港通常居住连续七年以上的”，就是永久性居民。这又分为“中国公民”和“非中国公民”，前者可申请特区护照，后者则是永久性居民，拿着称为“三粒星”的香港身份证，但却不可以申请特区护照。新政策所覆盖的，就是这些“非中国公民”的香港居民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得在港英政府的年代，香港出生的中国人可申请“英国国民（海外）护照”（British National （Overseas） passport），简称为“BNO”。至于在中国内地出生的居民，则只能申请“香港身份证明书”（Hong Kong Certificate of Identity）。这个证件极不方便，到任何国家旅游，均需申请签证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港回归以后，本来拿“香港身份证明书”的居民也可拿到特区护照。不过英国则不再签发BNO了。直至2022年，英国修改法例，容许BNO港人的子女也可申请BNO，评论指这是因为英国在脱欧后欠缺廉价劳力，因而急需招聘港人的年轻子女过来干脏、苦、累的活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港有750万居民，包括了62万非华裔人士，其中30万是外籍佣工。外籍佣工纵使住满7年，也无法成为永久性居民。减去这些人，约有32万人有资格申请通行证。这其中，有6.1万白人、4.2万印度人、2.4万巴基斯坦人、2.9万尼泊尔人、1万日本人、1.2万泰国人，不算外佣在内的印度尼西亚和菲律宾人有4.2万，其他亚洲人有2.4万，还有7万是“其他人”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前他们到内地时，都得使用人工通道，拿着外国护照过关，每次都要打指模，以及填写入境卡，极为不便。我有一位朋友，也是双重国籍，由于遗失了通行证，但又有急事要往内地，只能硬着头皮使用加拿大护照，循外国人通道过关。过关时，关员问他，是不是中国人，有没有回乡证？他只能老实回答﹕“有回乡证，但遗失了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结果，他被关员打了回头，黯然回港。至于他的同伴，则因为从来没有回乡证，并且在加拿大居住多年，因此顺利过关，没有任何刁难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新措施下，这些外籍人士毋须出示护照、每次打指模及填入境卡，并可在留存指纹等生物信息之后，经由快捷通道通关，每次最长逗留高达90日，远于其他免签证人士的15天。这其中，大有因长期受到西方传媒熏陶而对中国产生了偏见的。不提偏见，让这些“半个自己人”更方便地到内地来旅游，也是政府对他们的一点心意。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710080932599.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
港澳居民来往内地通行证(非中国籍）式样介绍&lt;span&gt;国家移民管理局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过我想，以后拥有通行证的非中国籍人士，如果是使用护照过关，应该不会被关员问，是不是中国人，有没有回乡证？因此，大概率是顺利过关，不过只能逗留15天。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说到中国籍的香港永久性居民，享有着比起内地的中国公民更具弹性的便利。例如香港特区护照比内地护照享有更多的免签国，旅游更为方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，大家也得记着，根据《中华人民共和国国籍法》第三条﹕“不承认中国公民具有双重国籍”。中国人要么根据第十条和第十一条，主动向政府申请退籍，并且获得批准。要么根据第九条，即同时符合两条件：“定居外国”和“自愿加入或取得外国国籍”，才“自动丧失中国国籍”。换言之，成功申请了外国国籍，而继续留在中国居住的，法律上仍然是中国人，并不具有“双重国籍”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于中国籍的香港居民，有一半人拥有包括BNO在内的外国护照，但这只被承认是一份旅行证件，在法律上，他们继续被认为是中国人，身在香港时，不享有领事保护，除非也已正式申请了脱离中国籍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以乱港分子郑宇硕为例，他和妻子及两名子女早在1980年代就取得澳洲国籍，并且在1997年主动放弃了中国国籍。然而，在2002年，他向入境事务处申请香港特区护照时，虚报自己为中国国籍，并且在2014年被《文汇报》揭穿了此事。郑身为香港城市大学政治学教授，不可能无知到不知此事，然而香港特区政府对于审察双重国籍人士的宽松，可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
郑由于积极参与2019年的反中乱港暴动，虽然未被检控，但已在2020年逃往澳洲，相信再也不会回到香港了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/07/10/20240710081412330.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot; class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
港澳居民来往内地通行证(非中国籍）受理机构&lt;span&gt;国家移民管理局网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，内地进一步开放外籍人士旅行，已是大政策﹕去年12月1日起，国家对法国、德国、意大利、荷兰、西班牙、马来西亚6个国家试行单方面免签政策，持普通护照人员来经商、旅游观光、探亲访友，可免办签证入境。其后，又加上瑞士、爱尔兰、匈牙利、奥地利、比利时、卢森堡等6国。今年6月25日，更加入了新西兰、澳大利亚、波兰等3国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时此刻，西方的大佬美国无间断地企图封锁中国，其中一记毒招就是对中国内地和澳门特区实行“三级”旅行警示，意即要求美国公民“重新考虑是否前往”前往中国旅行。同时，前往香港特区的旅行警示定为第二级，意为“行使升高的防备”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国本以为这样可使世界各国人民仿效，减少前来中国，谁知我们竟然使出了这一“以柔化刚”的妙招，单单在今年第一季，游客已急升了3倍。相信随着陆续开放更多国家的单方面免签，数字还将继续猛升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国这一政策的成功，远不止于增加外汇收入。由于西方媒体数十年来对中国持之不断的抺黑，令西方以至世界多国人民对中国产生了被歪曲了的恶劣印象。免签政策令让他们可以随时来访，亲眼目睹中国的先进、文明、快乐、安全，有效清洗了先前的偏见。从旅游中得到的快乐，也增进了他们对中国的好感，这不啻是最有效的大外宣。而随着旅客们拍视频、放上社交媒体，回到家乡的口耳相传，相信会造成几何效应，既可以扭转了西方传媒的抺黑，更可以吸引到更多的旅客来华见识、游览。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>