<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7857a089b90c1050a7d47df36975e757</guid>
<title>日系车销量下滑，要从12年前福岛核事故说起</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhuyulong/2023_09_04_707334.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 朱玉龙】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年以来，丰田、本田、日产等日本车企正在中国市场面临销量下滑的问题，相较之下，丰田销量下滑10%还算情况稍好，本田和日产的销量均下降25%，情况更为严重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国际市场表现尚好的情况下，日系车在中国市场突然熄火的原因是什么？是暂时的还是会持续更长时间？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据终端数据，2023年截止8月20日，丰田、本田和日产都不同程度的下滑，其中丰田和本田都下降了1/4，丰田也开始接近10%的降幅。在2023年中国市场激烈的价格战中，日系车的表现可谓惨淡。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2023/08/30/20230830151303786.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01. 日系下滑，原因几何？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世界范围内，客观说，日本汽车企业的业绩是很不错的。2023年4至6月，日本国内七大汽车企业发布了财报，呈现出令人瞩目的增长。这七家企业的营业利润同比增长了93%，净利润增长了87%。增长主要受益于半导体供应短缺的缓解，促使生产逐渐恢复正轨，以及北美等市场销售量的增长。受益于日元贬值，日产汽车、铃木和三菱汽车等企业已上调了2023财年的业绩预测。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/30/20230830151327753.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;90年代日系豪华轿车代表Lexus LS400  图源：汽车之家&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023财年上述七家企业的营业收入预计将增长7%，达到85.28万亿日元，营业利润增长15%，达到5.56万亿日元，净利润增长8%，达到4.38万亿日元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在中国汽车市场的激烈竞争下，日系车销售疲软，多家企业的中国销量明显下降。日本汽车企业纷纷表示对中国市场的担忧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是2023年，中国市场新能源汽车（NEV）的渗透率进一步提升，包括纯电动汽车和插电混合动力车（PHV）在内的新能源车市场份额已经达到28.3%，同比上升了6.7个百分点。根据我们追踪的最新数据，周度的新能源车渗透率在35%-40%之间来回波动，这对燃油车销售带来更大的压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，未来在新能源产品上的竞争力将成为决定胜负的关键，新能源汽车领域产品线相对匮乏的车企可能会受到更大的影响，这正是日系车企的明显短板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/30/20230830151405579.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个值得注意的细节是，中国政府在2022年下半年实施汽车购置税减半的政策，一定程度上延缓了燃油车下降的节奏，但无法改变市场趋势。2023年下半年，随着消费者偏好的继续改变，燃油车的处境进一步艰难，缺乏新能源车产品线的日系车因此面临数字上更大的下滑。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6cdf9b1b12b60adc3b8f0595245f7bfc</guid>
<title>不同文明对“历史终结”的理解，将如何塑造多极格局？</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDugin/2023_09_04_707332.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 亚历山大·杜金，翻译/薛凯桓】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第十五次金砖国家领导人会晤作出了一项历史性决定：新增阿根廷、埃及、埃塞俄比亚、伊朗、沙特阿拉伯和阿联酋6个国家加入金砖国家集团。至此，多极世界核心的形成实际上已经接近大功告成。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管金砖国家（其前身为金砖四国）是由半边陲国家（根据沃勒斯坦的世界体系理论，世界上所有国家分为“核心经济”“半边陲经济”和“边陲经济”三种国家）或“边陲国家”的有条件联盟，但这些不属于西方集团（北约和欧盟）的国家之间却能做到求同存异，展开友好的对话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国主导的、尊卑分明的单极世界秩序所不同的是，金砖国家勾勒出了与之截然不同的世界秩序的轮廓。如果说西方文明自认为是唯一的、历史终结性的排他性文明——这也是其全球主义和单极秩序的本质，那么金砖国家就是有别于西方、主权独立的文明。金砖国家拥有悠久的历史和完全独创的传统价值体系，并能抵御西方的意识形态入侵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901162844873.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;第十五次金砖国家领导人峰会决定扩员&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金砖四国最初于2006年在俄罗斯总统普京的倡议下成立，当时只包括四个国家：巴西、俄罗斯、印度和中国。让我们来捋一捋这些国家：巴西——南美洲最大的强国，也是拉丁美洲文明的最强者。俄罗斯、中国和印度本身就足够大，足以被视为单独的文明。但与此同时，这些国家也不仅仅是民族国家，俄罗斯是欧亚大陆的排头兵，是欧亚之间的“大空间”与“真空地带”。中国对东南亚的辐射力极强，在东亚地区也拥有举足轻重的地位。而印度正在将其影响力扩展到境外，其努力并渴望将手伸展到孟加拉国和尼泊尔等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当南非于2011年加入金砖四国时（金砖四国至此改名为金砖国家集团，南非成为“BRICS”里的那个“S”），金砖国家集团补足了在欧亚大陆上的最后一个短板：非洲综合实力最强的南非加入了金砖国家，至此，金砖国家集团的足迹遍布了欧亚非三大洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7个文明（1对6）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而此次金砖国家的扩员，则标志着多极化俱乐部的最终成立与多极世界秩序的雏形出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊斯兰什叶派伊朗、逊尼派沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国，这三个伊斯兰国家的加入具有划时代意义。这样，以逊尼派和什叶派为代表的整个伊斯兰文明，直接参与到了多极世界的秩序中来，伊斯兰文明的利益自此得到了保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，与葡萄牙语国家巴西一起，另一个不可忽视的存在——西班牙语国家阿根廷，也加入了金砖国家集团。早在20世纪中叶，理论家们就将南美洲假设为一个统一的大空间，巴西和阿根廷两国的联系是这一大空间的基石。阿根廷著名左翼人士胡安·庇隆将军和巴西前总统热图利奥·巴尔加斯认为，南美一体化中，巴西和阿根廷之间的历史性和解是第一要义。巴阿联合的目标如能得以实现，拉美世界一体化进程将不可逆转。这正是南美洲两个主要国家——巴西和阿根廷加入多极俱乐部的核心目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
埃塞俄比亚的加入也极具象征意义。这是唯一一个在整个殖民时代保持了主权独立的非洲国家，并保留了其独立和独特的文化（埃塞俄比亚人是最古老的基督教民族）。埃塞俄比亚正在与南非合作，加强其在非洲大陆多极俱乐部中的影响力，它的加入能够有力填补金砖国家在东非、北非地区的权力空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，在金砖国家的新组成中，笔者能够提炼出该组织完整的架构模式，那就是将世界上的所有极点——所谓的“边缘文明”、地缘政治板块之间的“真空地带”团结起来。西方对此恨之入骨，它们拼命维持其霸权和单极生活方式，而金砖国家正是其单极秩序的最大敌人。但现在，西方面对的不是分裂、混乱和充满内外矛盾的单个国家，而是人类大多数人团结起来的力量，这一力量决心建立一个多极世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个多极世界将由以下文明组成
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.西方（美国+欧盟及其附庸国，其中包括曾经骄傲而自成体系的日本，如今它只是美国的附庸）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.中国（包含台湾）及其周边国家；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.俄罗斯（作为整个欧亚空间的整合者）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.印度及其势力范围；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5.拉丁美洲（以巴西+阿根廷为核心）；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6.非洲（南非+埃塞俄比亚，一南一北，以及受法国殖民影响的马里、布基纳法索、尼日尔等，若这些国家能成功将法国势力赶出西非，西非也必定将会有一个国家进入金砖国家集团）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7.伊斯兰世界（其内部包含两个版本，什叶派的伊朗、与逊尼派的沙特阿拉伯和阿拉伯联合酋长国等国）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界的根本矛盾是1对6的矛盾。西方——7个文明中的最强者，声称其拥有霸权并意图永远保持这种霸权，而另外6个文明则否认其这一权利和“历史的终结”，只接受多极世界的生活方式，只承认西方与其他文明一样是其中之一，而不是例外的排他性文明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极化的趋势是极为明显的，现在是时候仔细看看这些文明如何看待他们自己所处的境地了。这里我们应该认识到，实际上每个主权文明对于历史的结构、历史的性质、历史的方向和“历史的终结”都有自己的想法。与曾雄心勃勃宣称历史已经终结的福山相反，每个主权文明都以自己对“历史终结”的理解、解释和描述来形成自我认知，并以此来推动社会的运转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;每个文明对于“世界末日”都有自己的理论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极世界的每个文明极点，即每个大文明圈都有自己版本的末世论，有些比较明确，有些则不太明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“末世论”是有关于世界末日或“历史终结”的学说。末世论是宗教教义的重要组成部分，但也有世俗版本。任何关于历史进程的线性发展及其假定终点的概念，都可以被视为“末世论”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多极世界由多种文明或“大文明空间”组成，具有完全独特、独创的传统价值体系。一个文明就是一个极点（文明由诸多国家组成，而不是一个单独的存在），极点则是一个文明力量的体现。每个文明对历史进程的本质、方向和目的都有自己的看法，因此也有自己的末世论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在一些“大文明空间”中，甚至存在着多种版本的末世论，以及一些相对较小的政治组织，它们的影响力无足轻重，但有时却存在着一些特殊的、甚至是发达的末世论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们用最笼统的术语概述“末世论”的不同类型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方末世论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西方基督教的末世论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方基督教最初具有与东方基督教相同的末世论教义，是一个独特的存在。在基督教以及天主教和东正教（包括新教）的教义中，世界末日被认为是不可避免的，因为世界及其历史是有限的，而上帝是无限的。基督正式降临后，世界将走向末日，基督降临这一事件被认为将在“末日的日子”之后再发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基督教会的整个历史，就是一部为时间、历史的终结和“最后的审判”及“基督的第二次降临”做准备的历史。基督教教导人们说，在基督的第二次降临之前，将会出现普遍的背离信仰的现象（叛教），各国将背离基督和他的教会，只依靠自己的力量去生活（也就是人文主义的核心内容）。后来，人类将彻底堕落，权力将被敌基督、魔鬼的使者“灭亡之子”夺取。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“敌基督”不会统治太久——其统治只会持续3.5年。之后，返回地球的圣徒和先知伊利亚和伊诺将谴责他，基督将第二次降临，最后的审判将会爆发。这种“末世论”在基督教教义中是铁一般的律条，每个基督徒都必须相信这个故事。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/09/01/20230901163331451.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;基督教“末日审判”的末日论&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，逐渐脱离基督教单一主干的天主教认为，教皇权威下的天主教会“上帝之城”是基督徒的最后据点，因此教会不应与世俗达成任何妥协。梵蒂冈的“神权政治”和世俗君主的“人权政治”之间存在一场精神层面上的战争。而在东正教的教义中，与天主教相反，“敌基督”者的主要堡垒正是天主教廷掌控下的“永恒之城”罗马。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
传统的基督教末世论和这种比较悲观的历史观曾在中世纪的欧洲盛行，直到文艺复兴开启新时代为止。这是未受现代精神影响的传统天主教徒思考世界运行规律的核心世界观，而在现在的西方，持有这种观点的已经越来越少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新教的末世论更加离奇。在德国明斯特的再洗礼派和捷克的胡斯派教义中，基督再降临之前，人间会先实现普遍平等（所谓的末世共产主义），并废除阶级等级制度和私有财产制度。其他新教教派也有许多光怪陆离又区别很大的末世论教义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，在现代化和白左政治正确的影响下，许多新教教派和英国圣公会都修正了末世论教义，彻底打破了古老的基督教传统。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4ed8e47ef435bf546a6429dcc7319f6</guid>
<title>又要保就业又要数字化，服装产业升级难在哪里？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LiTing2/2023_09_04_707331.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李婷】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在传统产业中，服装产业是我国国民经济中传统支柱产业、重要的民生产业，解决了大量劳动力就业，也是国际竞争优势明显的产业，这一产业的有序产业转型升级十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于服装产业而言，进入到小单快反时代后，数字化成为一种必然要求。服装产业的数字化，催生了一种针对最广大消费群体的数字化需求和能力，构成数字化服务的基本市场，也成为了数字化服务能力不断提升的孵化场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近期，笔者所在研究团队通过和服装产业不同主体的访谈了解到，渐进数字化构成了当前服装产业数字化的主要特点或者模式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、小单快反时代的服装产业数字化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小单快反时代的一个关键变革是，服装产业运行经历了从以产定销向以销订产模式的转变，推进产业组织从主要依靠社会化机制向主要依靠数字化机制转变，是推动服装产业数字化的主要力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815105339531.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;传统的服装产业是劳动力密集型产业&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）以产定销模式：社会化协同机制主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以销定产模式下，产品的生产和销售过程大致是：高端大牌设计师提前设计出不同季节的款式并发布。中低端大众品牌则根据流行趋势设计出不跳脱大牌框架的多元化产品，然后开始制定生产计划，或者将订单发出去给供应商，要求他们在规定时间内（一般为一个月到半年不等）完成订单。等到生产完成，在各大市场和平台陈列给消费者，消费者在其中做选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为无法预测爆款，所以大多数产品都需要大规模生产，以确保成为爆款的产品不会出现供不应求的情况。每一个单品的大规模生产，又限制了每季可以生产的产品款式、颜色等。在有限的选择中，那些被大多数消费者选择或者在销售者成功营销策略主导下被销售的产品成为爆款，其他很多规模化生产的产品没有办法成为爆款，其结果是要么长期库存，要么被降价处理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以产定销模式下，在利益具有一致性的基础上，社会化机制，即企业内部信息的处理和关系治理，企业主体之间社会关系的建立和高质量维持（相互入股、人情往来等），成为了这个产业降低交易成本，提高企业合作效率和产业组织化程度，降低不确定性的关键机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会化机制，作为一种产业协同方式，在各个环节发挥作用。在企业内部，企业管理主要依托于以利益协调实现为目标的关系治理。在制衣厂，企业管理者会采取各种手段包括提升利益一致性，和客户、主要供应商搞好关系，提升订单和生产的稳定性。在印染厂，则需要高度重视有经验的印染师傅，尽可能提升印染成功率。在调研中我们发现，特定产业集群内部或者特定区域内不同企业主体的社会交往非常紧密，构成一个半熟人社会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只是，社会化协同机制，并不能够改变以产定销模式不确定性极强的现实。因为社会化机制主要局限于管理者信息的有限掌控和管理能力的差异性、不可复制性，局限于特定区域内个体之前的社会交往和关系维系。另一个更为根本的原因是消费者信息黑箱很难被打开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）以销定产：数字化协同机制主导&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进入互联网时代，不断成熟的电商平台和社交平台上用户越来越多，消费者需求的数字化程度不断提升，再加上大数据算法的不断发展，客户信息抓取、数据分析和需求引导能力不断提升，消费者需求黑箱有了被打开的可能，为以销定产提供了基础。依托数字化，识别并动态回应消费者个性化和多元化需求的能力，成为了企业竞争力提升的关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了提升这一能力，在通过平台获取消费者信息之后，企业还会依托数字化机制，对需求进行进一步的筛选，实现对消费者需求更为精准的回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体过程如下：企业在获取消费者需求之后，服装数字化和人体的数字化为服装设计数字化提供了可能性，短期内设计出的款式也快速增加，回应个性化需求的产品得以依托设计数字化快速在平台上陈列，产品进入到预售和测试阶段。通过预售和测试，相应的反馈信息收集，更加符合消费者需求的订单进一步被筛选出来。这些需求被确定之后，也并不会促成太大规模的生产，而是根据需求的非均质增长进行小规模地动态跟进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中的主要变化是，销售在前，生产在后，生产跟进要求高，生产周期缩短。交货期从25天转变为7-8天，希音最为典型，据希音的一位顶级供应商透露，自己从收到订单、面料到将成衣送至其仓库只需要5天：面料制作1天，裁剪、车缝和收尾3天，二次工艺（绣花和印花）1天。如果遇到爆款追加订单，希音的供应商还可以做得更快。订单也从原来的大规模少款式的订单变成小规模多款式的订单（从1-2个款每个款上万件到十几个款，每个款只有百千件，一些企业一条生产线要生产十几个款）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小规模订单的快速生产，对柔性生产能力、产品生产周期的压缩提出了更高要求。依托供应链管理的数字化系统，提高生产的精度，减少返工的需要，提高不同环节的可视性和可控性，以确保销售和生产能够强联动和强协同，也成为了产业协同的刚性需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在以销定产模式下，数字化的关键作用是提高销售的确定性，实现制造爆款的能力提升，基于此不断提升企业生产的确定性、弹性生产能力和快速反应能力，降低库存和浪费，提升整个产业的灵活性和协同性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/08/15/20230815105012525.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;产业链上下游的数字化系统 图片来源：数商云&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、渐进数字化的实践内涵&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数字化协同机制，在小单快反时代发挥着重要作用，但是这并不意味着数字化协同机制会完全替代社会化机制；服装产业在解决就业方面具有重要意义，是推进数字化的过程中必须要考虑的问题；从操作层面看，数字化作为一种趋势，也并非一蹴而就的。在以上这些层面，服装产业的数字化，是一种渐进的数字化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）不同规模企业协同推动下的渐进数字化&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在服装产业数字化的过程中，由于不同规模企业数字化的动力和能力不同。其中小微企业的数字化能力往往有限，因此小微企业往往是在完成数字化的头部企业的组织下，以社会化协同的方式参与到整个产业的数字化进程中。因此，在产业数字化的推进过程中，数字化协同机制和社会化协同机制往往是共同发挥作用的。这构成产业渐进数字化的重要内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一点，在供应链管理方面，体现得比较明显。龙头企业依托数字化供应链管理系统来管理少数头部企业，而少数头部企业或者中等规模企业通过社会化协同的方式来实现和小微企业的协同，以成本可控的方式实现弹性供应和快速反应。在这些小微企业的托举下，头部企业的渐进数字化得以实现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出现这一状况，主要有两个方面的原因：从供应链整合的主体来看，是因为数字化协同的能力和空间有限。为了提升弹性生产能力和快速反应能力，龙头企业会尽可能地将扶持企业提升数字化能力，并将其纳入到数字化的供应链管理系统中。问题是其能够直接扶持和管理的供应商是有限的。以安踏为例，安踏的供应商有几百家的企业，但是真正上到供应链管理平台上的只有80家。三福也是只管理十几家头部企业，但实际上相关的供应商有成百上千家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这主要有两个方面的原因：一方面，服装产业以小微企业为主，甚至还存在大量个体户。以园洲镇为例，园洲镇制衣及配套企业共527家（有限公司210家，个体户317家），大量小微企业的数字化能力和动力有限。一些龙头企业缺少符合条件的供应商。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>82be6bd7fe2eafe01cf1b29a9177a05b</guid>
<title>为何越来越多“小强”进军北方？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ranhao/2023_09_04_707329.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冉浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;开灯睡觉的一晚&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
春末的某个晚上，我们一行人风尘仆仆地入住了南方的一家宾馆。这是一家条件还不错的宾馆，大堂很气派，房间也很宽敞，我独享一张大床。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只不过，问题就出在这张床上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当我拖着疲惫的身子冲完澡，正要睡觉时，就看见枕头旁边，在床头和床体的黑暗缝隙里，伸出了一对长长的触角，还露出了一个小脑袋，就像齐天大圣头上的两根长翎一样微微摆动。我顺着“大圣”的头往阴影中望去，好家伙，是一只硕大的蟑螂！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哪怕我有点儿昆虫学的背景，遇到这种场面，也有点儿不淡定了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我决定试着抓住它。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我打算用手去捏住它的触角，把它拎出来处理掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，现实比想象残酷多了。这家伙只往后移动了不到半厘米，就完全缩进缝隙里，我的手根本伸不进去。我和它就这样大眼瞪小眼，陷入了僵持状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613092311843.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;善于躲藏在角落里的美洲大蠊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那一刻，我有点儿想联系前台换房，但想想时间太晚了，就不愿折腾了。更关键的是，倘若一个宾馆出现了蟑螂，就绝不会是一间客房的孤立事件，所以换房没有意义。难道三更半夜的，我还能叫上同伴重新找旅店吗？我要置接待方的颜面于何地？还是忍了吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，关灯睡觉时，内心仍然很纠结。既然知道了这里有蟑螂，觉就很难睡踏实了。更何况我睡熟了还有打呼噜的毛病，如果有只蟑螂跑到我嘴里，估计我也不会知道。请不要笑，我当时真是这样想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，作为一个了解昆虫的人，我很快有了对策。蟑螂这类昆虫有个很明显的习性，那就是避光性。也就是说，它们不喜欢在强光下活动。于是，我把卧室的灯全都打开了，然后倒在床上蒙头大睡。可能由于身体非常疲乏，我这一觉睡得很香甜，至于其间有没有吞下蟑螂，谁知道呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
次日清晨，临走之际，我趁着大家都在大厅无人注意的时候，小声提醒了前台关于房间有蟑螂的事情，对方自然是连声道歉和致谢，至于后来他们到底有没有治理，那就不知道了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我遇到的这种蟑螂，通常被称为美洲大蠊(Periplaneta americana)，差不多是蟑螂中体型最大的，是南方城市家庭中最常见的害虫之一，也是入侵物种。但它的原产地不是美洲，而极有可能是在非洲或南亚的热带地区，目前认为是非洲的观点占主流，在非洲南部和西部的热带地区还可以找到美洲大蠊的野生种群。不过，毫无疑问，它们很早就在美洲安了家，那里也成为它们向世界各地扩散的重要站点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美洲大蠊过去也被称为“船蟑螂(ship cockroach)”，这说明它和船队之间具有密切的关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1945年，詹姆斯·瑞恩(James Rehn)曾提出假说，他认为美洲大蠊是随着黑人奴隶贸易的某条航线从非洲西海岸到达美洲和世界其他地方的。但在威廉·贝尔(William D.Bell)引用的一则私人通讯里，提到了1625年在美洲收集的美洲大蠊样本。虽然黑人奴隶贸易的历史更久远，但这个时间记录仍比那条航线的开辟记录要早，这就意味着，要么在更早的时候美洲大蠊已经通过其他路线入侵了美洲，要么这条贸易路线的开辟时间比之前认为的更早。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管美洲大蠊最初的扩散路线比较模糊，但不管怎么说，它的原产地确实不在美洲，包括它的近缘种属在美洲也都没有分布。在我国，美洲大蠊入侵的历史也很难确认，该物种被收录在了《中国自然生态系统外来入侵物种名单(第四批)》中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一种室内害虫，美洲大蠊带来的最直接的麻烦就是让人的身心在极短的时间内变得不太愉悦，特别是当你躺在床上休息时却不知道它们什么时候会爬到你的身上、钻进你的衣服和书包，或者偷吃你的食物和储粮，等等。当然，毫无疑问的是，它们有可能携带病菌，比如绿脓杆菌、变形杆菌、沙门菌、志贺菌属、伤寒沙门菌及寄生虫卵。即使你称之为“爬行的苍蝇”，那也不为过。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/06/13/20230613092322776.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;处于不同发育阶段的大大小小的美洲大蠊&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，蟑螂的行踪要比苍蝇隐蔽得多。它们与我们的活动时间几乎不重叠。因此，它们往往会在入侵你家很久之后，才会因为一些偶然的事件与你相遇。有个很有道理的说法是，倘若你在家里发现了一只蟑螂，那就意味着你的家里已经有了一群蟑螂。当然，它们的社会性其实并不太强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些蟑螂是从哪里来到你家的？也许是随某个物品被携带进入，也许是通过门窗的缝隙等从邻居家或环境中来。总体来说，建筑物越久远、居住的时间越长、居住的人员越多越杂，蟑螂出现的概率就越大。当然，也与居住环境的整洁程度有关。与那些在野外大肆扩张的入侵物种不同，这些室内入侵物种在野外的生存状况并不好，它们依附于人的居住环境，人口越多，它们的生活就越滋润。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>