<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>b67e0825f6552e229c617925171cd0fd</guid>
<title>期待拜登？不如自救！</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaozhuoqun/2021_02_13_581159.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 赵卓群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，拜登政府提及考虑紧急重返伊核协议，但双方就“重返条件”僵持不下。而且拜登已经明确拒绝会先解除制裁，伊核问题依旧被架在火上烤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，美国的任何动静都会对伊朗民生有立竿见影的影响，最直观体现在汇率上。拜登就职前夕，里亚尔的汇率开始一路上涨，1月19日当天已经回到了1美元兑21万里亚尔。要知道去年年中曾经跌至过1美元兑30万里亚尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本以为伊朗民众会欢欣鼓舞，然而身边的伊朗朋友并非如此。“拜登当选的确是好事，但落在我们普通艺人头上，又能怎么样。只是坏和更坏的区别。看看这疫情，一整年没有演出，我还活的起么？”果然，没过几天，汇率再次跌至1美元兑24万里亚尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2015年起，经历了伊核协议短暂的春天后，随即特朗普退核，极端制裁，击毁无人机，苏莱曼尼被炸，核物理学家被暗杀等一系列大起大落，期望与失望如过山车般交替，伊朗民众早已疲惫不堪。拜登或许能带来好消息，但是又能对他抱多大期望呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
何况以苏莱曼尼被炸开端的2020年，很快就被新冠疫情笼罩，伊朗又是重灾区。我身边的很多伊朗音乐人，这一年可以说是颗粒无收。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/02/08/20210208160722902.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;疫情期间，在自家屋顶演奏的伊朗音乐人（图片来源：美联社&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的乌德琴陪练小老师Hojjat是德黑兰大学艺术学院的硕士。他告诉我，唯一能保证收入的是政府公务员，一月也就只有200刀左右的薪水。疫情下，伊朗学生一直没有复学，上了整整一年的在线课程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，政府还关掉了音乐厅和大部分音乐教学机构。德黑兰大学艺术学院的硕士生被迫兼职开起了Snap（伊朗的滴滴打车），然而即使如此，也不能确保收入可以满足基本生活开销，因为此时一辆最便宜的伊朗国产车也要4000刀。开网约车的人一般会买二手车，我见过那种车，几乎处于半散架状态，随时开掉一个轮子都不稀奇。那简直不能称作二手，最起码是二十手。对他们来说，与其期盼拜登的橄榄枝，不如期盼政府赶紧恢复演出和教学来得实在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在德黑兰街头，多了不少“体面的流浪人”。疫情没了收入，付不起房租，便拖家带口出来流浪。Hojjat看一家流浪汉还拖着三岁的小女儿，十分可怜，便回家拿了些馕饼给他们吃。流浪汉问能否给他们一点米饭，全家已经一个月没能吃上一口米饭。“你知道，这是一户平头正脸的人家，原先肯定也是体面人，虽然米饭比馕贵不少，可也并不是什么奢侈品！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Hojjat用了整整一节课的时间声泪俱下控诉，政府关掉了音乐教学机构，很多学生不愿意转在线上，因此他流失了很多生源。物价奇贵，入不敷出。我笃定，我15刀一课时（约300万里亚尔）的学费是他最高、最稳定的收入来源。他在疫情开始前就非常有先见之明地把我的课费转用美元计算。另一位朋友偷偷告诉我，Hojjat在教学机构陪练，依旧是100万里亚尔一课时，约合5刀。其实我也可以找到市场价的陪练，但我依旧选择每周继续跟Hojjat上课，带着多多少少的同情心。尽管他经常上课出状况，网络掉线，迟到早退，甚至放鸽子，或是整整一周忘记发给我作业视频。但他像吃定我似的，从不担心我换老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
Hojjat其实算是境况好的，父母在德黑兰有房有工作，他多少也能赚些钱。这个冬天对于有一波伊朗艺人是最难熬的，那便是常年在欧洲靠走穴为生的伊朗民间艺人。这些艺人主要为欧洲各国的伊朗裔社群演出。演出多集中西欧和北欧，这些国家的房租都不便宜，平日演出频繁生活过的还可以，但是这次疫情让他们几乎无路可走。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的朋友鼓手哈比卜，常年生活在法国。2019年时他作为打击乐手，跟随伊朗著名旅欧音乐人全欧巡演，一个冬天演出有十几场，基本三个月可以赚下全年的生活开支。而2020年的冬天，他几乎没有了收入。哈比卜平时喜欢玩电子音乐，也用软件自己做专辑。眼看演出遥遥无期，哈比卜开始专注于做后期，帮其他音乐人做音乐、出专辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还注意到一个平日里很红火的旅意伊朗库尔德女艺人，她2020年疫情后仅仅有两场演出。其中一场是冬至夜的演出，她只晒了海报而没有晒演出现场。这是位逢演必晒的艺人，此次却一反常态。根据冬至节庆加上疫情的大环境，推测应该是演出场地带伴宴性质，有损身段。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2021/02/08/20210208155951471.JPG&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;400&quot; height=&quot;400&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;库尔德女艺人（作者供图）&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说Hojjat那样科班出身的古典音乐演奏员还可以多多少少线上教学赚钱，那么民间艺人则更加尴尬。他们一般学历不高，使用乐器也比较简单，这些乐器可类比葫芦丝，是地域性乐器，学生群体有限，且技术性不强，学生自己摸索摸索或许也能学会。因此，原本线下教学人就不算多，这一下改成线上学生就更少了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既然学生有限，那么就比一比知名度，抢学生。伊朗人的日常生活社交几乎完全被Instagram承包了。对于他们而言，该软件集微信、微博、朋友圈，甚至淘宝、陌陌于一体。因此，粉丝数量特别重要。刚刚提及的库尔德女艺人，她在一年半内暴涨十几万粉丝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实在几年前，她只有几千个粉丝，那时她的人设是：“女高音”。她在伊朗国内读过工科专业的本科，而主页的个人介绍是库尔德女歌手，都塔尔演奏员，素食主义者，置于最底端的是米兰音乐学院学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于这一身份，我是质疑的。按照她的年龄（1987年生人）和技能，正经米兰音乐学院歌剧唱法是不可能要她，也从未见其晒过毕业照。而且一般来说，与普契尼同为校友的“米兰音乐学院学生”这个身份，应当是置于光荣的第一位，起码得在素食主义者之前。由此看来，她或许大概率只是在米兰音乐学院的下属培训机构学习过。（后经考证，确乎如此，这个机构应翻译成米兰音乐学校，正经的学院全称叫米兰威尔第音乐学院）。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f0161e830644c172061c778dc1a7b43</guid>
<title>我在Quora上被称“五毛”，理解中国不能人云亦云</title>
<link>https://www.guancha.cn/BillChen/2021_02_13_581158.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：比尔·陈（Bill Chen），新加坡华裔，外网“知乎”Quora上知名答主，曾在Quora上回答过非常多与中国相关的问题，且观点相对理性客观、富有事实依据，进而被一些人标签化为“亲中份子”。Quora上甚至专门有人以此&lt;a href=&quot;https://user.guancha.cn/main/content?id=328863&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;发问&lt;/a&gt;：“其他新加坡人如何看待比尔·陈的亲中国立场？”，反响热烈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网也曾编译过比尔·陈在知乎上的&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/BillChen/2020_07_16_557767.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;问答&lt;/a&gt;，收获热烈反响。那么，“中国”对于比尔·陈这样的华裔而言，究竟是怎样的存在？在他的眼中，中国与美国、亚洲国家的关系将如何演变？观察者网专访了比尔·陈，邀请他谈一谈他眼中的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2020/06/30/20200630150138606.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;观察者网专访Quora知名新加坡华人答主&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;比尔·陈&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【采访/ 观察者网 白紫文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：第一个问题与您的个人经历有关。您经历过什么特别的故事、从而影响了您对世界（尤其是对中美）的看法？您的观点在新加坡是主流么？在您看来，中国在新加坡的一般形象是如何的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈：&lt;/strong&gt;我的经历，可以从两个故事说起。&lt;br&gt;
&lt;strong&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一个故事关于我的祖母。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我的祖母是广东东莞一位没有受过教育的农民。她不了解什么“共产主义”意识形态，只了解“收地”与“分地”。她还曾告诫我不要谈及共产主义，因为“玩共产、会没命”，那个年代参加共产主义可能会被杀死。我只记得小时候她对我说过这些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我长到十几岁时，“共产主义”这个我不理解的遥远国度的“奇怪”发展方向，被我抛到了脑后。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
待到我上大学时，奶奶已经回过好几次老家，她探亲访友，处理耽搁了几十年的家事。她回来后兴高采烈地谈到，她的侄女侄子们现在都用上了彩电和冰箱，甚至在寒冷的日子里可以用上加热器了。她对此印象颇深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚年的她回忆了一些二战以前中国的样子。她说，她们这一代人一直在受苦。只有少数幸运儿有机会上学，大多数人都总是在为下一顿饭发愁。战争持续不断，不是军阀，就是日本人。毒品、疾病、灾难、无处不在，死亡的阴影笼罩着几代人。求生的欲望产生了难以置信的动力，将绝望和贫困的人推往世界各地——这就是为什么在秘鲁和古巴这样遥远的地方也有唐人街的存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我最后问一次问她对共产党有什么看法的时候，她答道：共产党？他们恢复了秩序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这大概就是为什么毛泽东的肖像会一直挂在天安门城楼上。毛泽东创造了一个史诗，把和平带回中国可远比指着月亮说“送个人上去并让他活着回来”不容易得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/01/20/20210120143424924.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个故事关于我的留美经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在美国，开3、4个小时的车前往当地的大商场或打折中心，都不一定会跨越州界。你们可能对这种规模的陆地已经习以为常，但对我们这样生活在岛上的人而言，这感觉是很陌生的。有过这样的经历才让我明白，我们有多么渺小、脆弱。新加坡一无所有，只有人。回想新加坡的历史和现在取得的成就，新加坡一定是在很多事情上做对了的，而一个诚实有效率的政府执政的连续性，显然对此有所贡献。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还记得圣路易斯的一个寒冷的圣诞节早晨。不出所料，街上除了乞讨的乞丐，几乎空无一人。乞丐们都是黑人，很多还是40岁以下的年轻人。那次经历并不算可怕，因为那个清晨还算明亮，而且我也避开了市中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但这却引人深思。非裔美国人占美国人口的12%，为什么他们会成为无家可归者和市中心的核心居民？为什么比起白人或亚裔美国人，我会更害怕某些社区的黑人？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我去过的唐人街也是熙熙攘攘的街区。当然，那里气味也许有些奇怪，下水道可能很堵，建筑物看起来也更破旧，但即使是太阳下山以后，一个人独行在唐人街街区之中，还是感觉很安全，而且有很多东西可以吃和买，价格也低于平均水平。黑人社区却不是这样，那里到处是涂鸦、垃圾和坐在街角的人，看上去十分压抑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/01/20/20210120141701338.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;纽约下曼哈顿区的中国城“&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;港风&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;”十足  视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
海外生活的经历鼓励着我去学习比较历史——东西方发展的时间轴。西方对东方技术的领先（或许日本除外）令人难以置信。到了15世纪，西方的技术已经足够先进，并开始征服非洲。16世纪，征服了美洲和亚洲。到了19世纪，西方殖民地遍布世界各地。流入欧洲的财富无以计数，铸就了今天欧洲各式各样的旅游景点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使二战之后殖民主义衰落，西方仍然保持着全球网络的主导地位。大宗商品价格由芝加哥交易所决定，世界资金通过纽约和伦敦流动，标普指数是全球经济晴雨表；通信网络由西方的硬件驱动；到处都能感觉到跨国公司的存在；西方的汽车、药品和电脑今天仍然要着高价；西方国家在联合国发言权最大，美国海军则控制着海洋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种统治性的地位和财富导致了福利政治和旋转门领导的出现。即使是那些没有好好做过研究过的人也知道，短视的、变化无常的想法和迎合爆米花观众的政策的危险性。而令人惊讶的并不是这些想法和政策的存在，而是它们能够持续存在——这是西方巨量财富的证明。不过，事情正在发生变化。在过去的世界里，富国和发达国家能够负担得起治理混乱的代价，这代价是穷国无法承担的。而在当今世界里，似乎已经没有国家能负担得起这种代价了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于我的观点……我的声音在新加坡是孤独的。新加坡对中国的了解并不像西方国家那样少，但总体来说也不够多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与中国几十年甚至数世纪以来不断传出“坏消息”有关，这些“坏消息”影响了这地区几代中国人的看法。要理解中国，就必须在当时的背景下研究中国。不幸的是，现在的中国人已经不知道什么是饥饿和贫穷了。中国的发展速度“破坏”了研究的参照系。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>bff936737c20be762d7c59fe79d82e62</guid>
<title>在英国过春节，不能委屈了中国胃</title>
<link>https://www.guancha.cn/luyao/2021_02_13_581156.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 璐瑶带你看世界】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;大千世界，无奇不有&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是我出国的第十年，可算是一个留学老油条了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
15岁刚出国时，过的第一个春节印象最为深刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为河北人，家里春节的传统就是吃饺子，但是南方同学坚持说过年吃火锅，那一刻我的世界坍塌了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，关于吃什么，关于中国南北方过年习俗的争论却只是一个开始。新加坡本地的各种春节庆祝活动无时无刻都在不断刷新我的的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新加坡是一个热带国家，一年四季都很温暖，春节前后也穿夏天的衣服，但是却没有了往年大红棉袄给我带来的安全感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一次在新加坡过春节，我知道了当地有“捞鱼生”这样一道传统菜，据说这道菜捞得越热闹，新的一年越会好运连连。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在学校里面、朋友老师之间，春节期间有送橘子、送红包的传统。年少无知的我在第一次收到红包时，激动万分地打开，发现红包里面没有现金，只是巧克力制成的金币。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，在新加坡没有自家放烟花的习俗，导致我留学多年却很少有机会放烟花。到如今，我看到再简陋的烟花，都会冲到窗前感叹一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚出国的时候还很早，网速也不好，无法跟家里视频，更收看不到春晚直播，到了春节这样的节日总会更加想念祖国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出国留学的第一年，没有守岁时看的春晚，没有燃放烟花爆竹，没有饺子，我们小小留学生就长大了一岁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二年春节，我们中国留学生已经熟悉了本地的生活，过年时拿出从家里带来的擀面杖，借着宿舍食堂的锅，也终于吃上了饺子。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/08/20210208205330214.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（本文图源/作者供图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;海外春节&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年，我去英国读本科，从此我的春节不仅没有烟花，还和家人多了七、八个小时的时差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为有8小时时差，在英国下午天还没黑的时候，国内新年的钟声就敲响了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
留学生们一般只能借中午午休的时间，跟家里视频问好，说几句吉祥话，可怜巴巴地看着国内亲朋好友团聚的照片，还有朋友圈里各种家庭烹饪大赛现场的报道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果实在忍不住想家的情绪，就说着要回去上课了，匆匆挂断电话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今华人在海外的数量越来越多，仅仅英国就有12万中国留学生，在英国庆祝春节已经越来越普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是中国的春节却不是英国的公共假日，是正常的工作和学习时间。很多留学生白天依旧要上课，已经工作的海外华人们，白天依然要照常上班。但尽管如此，伦敦、曼彻斯特、利物浦的中国城也都会张灯结彩。下课后去买年货的异乡人总忍不住逗留。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般在除夕这天没有课、不交作业的留学生们，就要大显身手了。过年的这几天，有客厅的朋友会成为备受追捧的红人。因为留学生们需要找一个厨房、客厅面积比较大的“地主”家聚会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻人们手艺再差也会试着捏几个饺子，斗志昂扬的北方同学可能连面皮都要尝试亲手擀，南方同学们可能会张罗着买火锅材料，买汤圆，大家叽叽喳喳地争论着，到底吃什么才算地道过年，晚餐时电脑屏幕上放着春晚的回放，一晚上就热热闹闹地度过了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>182de3104e02b23b7e43244ee8ced305</guid>
<title>在美国“打满全场”疫情，才明白自己与“爱国”这些宏大话题的关系</title>
<link>https://www.guancha.cn/youzijie/2021_02_13_581153.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 尤紫洁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
农历春节年在异国，往年熟识的留学生们会挑最近的周末聚会，吃一次年夜饭，而今年不仅不会有，考虑到冷链风险，连买速冻水饺都犹豫了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回想这极不寻常的庚子年。张维为老师的“出国即爱国”名言，去年此时还压根不曾听说，今天却已有了些感悟。都说2020年的疫情是“中国打上半场，外国打下半场，留学生打全场”，我就讲一个全场的故事给大家吧——嗯，很长，和这一年差不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一 引子&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
记得还是2019年的12月下旬，算不上山雨欲来吧，但我总有种不详的预感。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和国内本科大学的室友在微信上闲聊，告诉她我准备圣诞新年假期的最后几天去南方度假。她听说行程后，突然问：“你1月7日到橙县时，方便停一下，帮我们读篇文章吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实那时我们已经收假了，我是请假才延长的假期。一问，原来有一个学术会议要在当地召开，她作为第一作者投了论文，但直到聊天时，护照还在美国使馆，会期前很可能拿不到了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是我早就放弃了原专业，背了大半年GRE单词，本科内容早就还给了老师。现在的我就是一个正在申请CPT许可的“程序媛”，似乎除了debug和制造新bug啥都不会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我问她，你们团队的人是全军覆没了吗？结果还真是，隔壁系反而有人拿到签证，我原来所在的系应该是师生“团灭”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里有必要交待下背景，毕竟和我后来遇到的事儿太相关了。我们母校并不显眼，但对出国来说劣势不小：她顶着211头衔，高考分数线却超过许多985大学，也是一所传说中的“敏感”大学。“敏感”是她招生老师吹牛的主题词，至于“敏感”在哪，只在这里拿了学士学位的我以前从来不知道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报考时没想那么多，就像出国时也没想那么多。什么道济天下，什么长空牧星，少女的高考志愿大概多半是懵懂和虚荣心撺掇的吧。虽是室友，生活却早重塑了各自的路。我出国，她保研留在原系，继续笑看母校年年修食堂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
扯远了。会议论文没人代读就无法收录，一番迟疑后，我还是修改了旅行计划，找到那个开会的高级宾馆，花了400多美元在美国第一次住了不是Booking和Airbnb上订的青旅，帮室友代读了文章，一切都很顺利。后来得知，那个分会场还有一个法国团队没来，主持人对“薛定谔”的美国国务院也表示很无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2021/02/11/20210211151040408.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我当时入住的酒店&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那时正是美国流感季。后来外网上有人怀疑，就在我外出那段时间，我住地所在的州已经出现新冠病例，但没什么实锤。当时我也没想到，这成了我迄今为止最后一次基本无忧无虑的远行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二 上半场&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年1月25日晚，我们系的一帮同乡中国研究生在一位华人老师家里吃了团年饭，闲聊间讨论的全是武汉日益紧张的疫情——那时国内刚定下的英文名缩写还是“NCP”——“新型冠状肺炎”。我之前想跟美国朋友讨论这事，发现不知道“冠状病毒”这词英语怎么说，学会Coronavirus时，还心想“奇怪的知识增加了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，很多人都看到了百步亭万家宴、记者会上领导们的口罩戴法、让海外捐赠者生气的红十字会、没有口罩的空姐，以及“为众人抱薪者不可冻毙于风雪”的煽情段子。不同的人看到了不同的小道消息：华南海鲜市场的背景、武汉市人民医院发生的事、印度人第一时间炮制的阴谋论……总之没太多好话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后老师发话了：“国内没那么夸张。有些人就是在对中国贩卖焦虑，不要吓到了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内已是大年初一，微博上充斥着得不到检测病人家属的求助信息，封城令、方方和另一个郭姓女生的封城日记都进入第四天。后者有一句话，由于后来的极大反差被我记住了：“这场战争里，没有体制的保障。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印象里，这时各大外媒的英语报道还很少，但它们的中文版、港台和一些海外华人论坛早已炸了，把病毒危害吹上了天，在哀悼和怒骂中开启了一场“庆祝”中国末日的狂欢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
写到这儿，回忆了一下。我当时也是这么想的吗？不，不是这么想的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来了美国几年连特朗普是民主党还是共和党都分不清的我，突然被当时外网上武汉的悲惨故事卷进了“政治”里，恍惚间觉得记忆里还没有哪个冬天那么冷，雪夜那么暗，像后来B站上火了的那个河南村长广播——“你嘘中啥了嘘中……死皮不要脸……疫情已极其严重！极其严重！”的背景一样，一片茫茫然深不见底的黑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那是我曾经熟悉的农村夜空。没有星星，没有任何其他景色，只有一侧画面外有一盏明晃晃的、照得人睁不开眼的白光灯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们讨论了组织捐口罩的事，得知附近实体药店的口罩已快被华人和留学生扫空了，要么花钱认捐，想自己捐只能找工厂或网上买。一月初我和几个朋友外出游玩，花了很多钱，一时只剩信用卡额度了。而且那几天的微博让我不信任红十字会，但海外捐助必须通过武汉红十字会，不能直接寄到医院。那天和家里连了线，知道爸妈路上买了一整盒口罩，一时不会缺，于是打定主意不参与。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
晚上开车到家已是半夜十二点。突然微信电话响起来，是曾经的一位学长，如今在国内某省会城市的运输公司当干部。他开门见山地问我：“能不能帮我在美国搞点口罩？”我以为是他自己要，问：“学长你要几个？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“大概1000到2500个吧。我们计划是2月10日复工，要准备80个人复工用的，2500个过后国内生产应该就上来了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽说不打算主动捐，但既然已经知道了“疫情已极其严重！极其严重”，还被学生会的老学长找上门，再推托就不大好了。于是，我立即再次出门，去了最近的药店。这时已是下半夜，店员被我从瞌睡中惊醒，很不高兴地说口罩没了，而且大概下周都不会有。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天打听一番，发现唯一靠谱的地方是eBay，找到了几个可以本地发货Local Pickup或快速大量发货的卖家信息，整理了一份Excel列表。由于周边华人不少，担心手慢无，一边做着表格，一边就下了几个大单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天下午，也就是国内早上，我们两边拿着表格把信息核对一下后发现，因为我不懂行，已下单的N95口罩全部买错了，买了没有防水层、给油漆工用的3M 8210工业N95口罩……这批货不能退，好在他们也不是医院，最后一合计，就不要和医院抢医用N95了，第一批就这样吧。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6d36ca5fdf20ee334ae9a76c4140dc09</guid>
<title>石原里美感染新冠，这条新闻有个隐藏重点</title>
<link>https://www.guancha.cn/PanNiNi/2021_02_12_581108.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者  潘妮妮】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
疫情之下，日本娱乐明星中新冠确诊者频出，俨然已是其新闻舆论领域的新常态，而新冠相关社会新闻“娱乐新闻化”，娱乐新闻“社会新闻化”，这个翻来倒去的过程，倒可以用来描述一下当前日本舆论和民众心态的这种说不清到底是着急还是不着急的神秘酱缸状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本媒体报道著名女演员石原里美在1月中旬感染新冠——为无症状感染者——的消息，本人现已痊愈，马上就要为新的连续剧开工。这个新闻很受关注，在社交媒体的热度盖过了常规的新冠社会新闻，热心群众纷纷送上良好的祝福。但其实这新闻还有一个“有趣”的隐藏重点，就是同个剧组的工作人员都是阴性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按我们中国人的一般想法，肯定是“这样很危险啊，赶快去查下怎么传染的！”而这个新闻传递的感觉却是，“万幸，没有其他人感染，真是太好了！”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209171517330.gif&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;石原里美&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，还有一个相关新闻可以配合一起看。日本厚生劳动省之前搞了个能够通知你是否接触过确诊者的官方APP，2月3号的时候，厚劳省宣布说他们刚发现这东西其实9月底就已经坏了，无法发送消息。这事儿本身已经相当魔幻现实主义，而这个消息在社交媒体上得到的最热门回复是“放心，我们都没有下载（使用）。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个回复当然也可以说表现了日本网民对政府人员的蔑视和大无畏的乐观主义精神，但是这么严重的一个事故也就因此成为了一个仿佛无伤大雅的欢快的娱乐新闻，自然也无法让人期待未来的病例溯源工作会有什么样的改善。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种娱乐新闻和社会新闻的相互转化的混沌酱缸状态，在“明星感染”这个话题的沿革上展现得颇为清晰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先是，人们对“明星感染”的态度一步步地从“看娱乐圈热闹”的“他人”心态，转变成“新冠就在我身边”的危机心态，这是娱乐新闻变成社会新闻的阶段。2020年疫情刚冒头的时候，日本举国上下信心是比较充足的，毕竟手握发达国家医药科技能力，自恃国民生活环境干净又卫生，便做隔岸观火状。甚至有右翼知识分子宣称“日本人才不会得病”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/02/09/20210209171153973.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;448&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;去年三月，一则展现“南京抗疫现场“的短片在日本雅虎首页上播出，拍摄这部影片的是现居南京的日本导演竹内亮。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然，当时一些零星消息——归国人士管理混乱，本土确诊病例悄然上升，众多病例溯源不明，社交媒体上求助者不断——已经预示着未来失控的结局，但大多数民众仍然觉得只要不与外国人接触，新冠就与自己无关。而让日本人集体意识到“新冠在身边”的正是一条娱乐新闻，国民笑星志村健——国内一些自媒体形象地形容为“日本赵本山”——的确诊离世。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但即使如此，由于去世的志村健是免疫力较低的老人，且平日就有不羁放纵爱自由的社会形象，因此人们还是愿意认为这只是娱乐界特殊工作和生活方式的后果，政府政策和社会舆论的关注焦点也放在了限制娱乐活动上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大量的公开演出和节目录制“自觉”中止或者转战网络；而对于一些“顶风作案”的演出和艺人，舆论也将其视为“金钱的奴隶”予以强烈的谴责。人们普遍认为，这些“高危”行业应承担主要责任，而民众只是被迫波及的受害者。不仅如此，明星或者演出/节目主办方为了自己的重要的社会形象，感染了新冠也只能赶紧谢罪，哪怕他们自己也不清楚到底如何感染了新冠——日本疫情一开始就没有清楚的溯源——也只能“虚心”接受民众对自己私生活和道德的各种揣测。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>