<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>facff10feea888c404d0c1f646610399</guid>
<title>一周军评：666天后，俄军终于看到了一些好消息</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangShiChun/2023_12_24_720131.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;【文/观察者网专栏作者 王世纯】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临近年末，俄乌双方统帅部都对过去一年的战局进行了总结，但两国统帅部表现出来的气氛却截然相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先是俄罗斯方面，从12月14日到12月20日，俄罗斯总统普京、俄国防部部长绍伊古和俄联邦武装力量在年度讲话中都通报了“特别军事行动”的情况，并再次重申俄统帅部的军事目标。其中，俄罗斯国防部部长绍伊古在国防部部务扩大会议上通报了特别军事行动的进展细节，并公布了乌军伤亡情况以及俄军军事生产与招募情况，引发外界关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
绍伊古在会上自信地宣称，俄军在战场所有地方都“夺取了主动权”。俄统帅部对当下作战形势的定调积极，在“到处都是好消息”的美好氛围中迎接“特别军事行动”的第三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103528857.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新年&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄统帅部的乐观也不是没来由的。首先是自11月中旬乌军全面转向防守以后，战场情况确实出现了对俄军有利的转变。当下，从北部的库皮扬斯克方向到西部赫尔松克林基地区，俄军不断在正面扩大新的控制区，整个接触线都在开展进攻突击行动。尽管俄军目前的进攻行动依然会遭受载具和人员的伤亡，但随着乌军对俄军炮兵的压制能力有所下降，有火力和无人机加持下的俄军的进攻行动多数时候可以得手，而且这种进攻行动往往伴随着对敌军驻守有生力量和反冲击力量的消灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体到战斗细节，其中俄军在阿特木斯克、马林卡和马林卡南部方向进展较大；在顿内茨克城正面的阿夫迪夫卡地区、库皮扬斯克-利曼地区进展相对较小，且在乌军阻击下承受了较大损失。此外，俄军在损失一部分队伍后，将乌军压缩在克林基渡口的登陆点上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去两周时间里，俄军最大的进展是在马林卡南部的新梅哈伊里夫卡地区，俄罗斯军队最近几天继续向波别达-“动物园”-新梅哈伊里夫卡防御区推进，俄第20摩步师在12月20日的争夺以后终于控制了马林卡南部的“动物园”。在此之前，俄西伯利亚68集团军第39旅打出一次堪称漂亮的突袭，在乌军组织起防御之前用遥控自爆的MTLB装甲输送车破障并快速突破雷区，抵近至新梅哈伊里夫卡城下，并且击退了乌军的反冲击。在俄乌双方大量持有无人机的今天，这样的突袭十分罕见。目前俄军在南部占领了泵站沿线的一段地形，扩大了新梅哈伊里夫卡的控制范围，与乌军在城市边缘反复拉锯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103544529.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103544757.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103544997.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;这个方向突击的39摩步旅得到了炮兵，坦克兵和FPV打击的直接支援，效果不错。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，在巴赫穆特地区，随着乌军一线部队逐渐凋零，驻守在阿特木正面的俄军开始反攻乌军。当下，坚守阵地长达半年的北方舰队第14军摩步200旅在98空降兵师一个团增援下开始反攻博丹尼夫卡方向，第2军摩步4旅和第3军摩步72旅开始反攻克里希副卡方向，第3军的第6摩步师、动员兵第1307摩托化步兵团和98师一个团开始进攻伊万尼夫斯克。从11月中旬开始，俄军大量夺回了6月份以后被乌军反攻控制的地区，并在顿涅茨克城市的正面取得了瓦格纳未曾实现的进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103617816.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了这两个方向以外，俄军居然在扎波罗热正面发动了反攻。乌军曾经在小小的扎波罗热罗博基诺村正面集结了多达17个机械化旅和5民族主义突击营的兵力，然而从11月初起，乌军将原有的机械化旅受迫外调到其他战线。其中，46空中突击旅成建制增援到顿涅茨克方向，47旅增援到阿夫迪夫卡方向与顿涅茨克人民军对战，116机械化旅东调顿涅茨克方向，115机械化旅前往库皮扬斯克方向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着乌克兰扎波罗热大反攻中第九军和第十军的损失，俄军多支空降军部队开始在扎波罗热方向收复失地，还控制了不少北约装备的残骸。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103633476.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军有打得好的战区，也有打得不好的地区。在阿夫迪夫卡正面，俄军经历较大损失以后，在圣诞节前终于击退了乌军第47空突旅和第110机械化旅组成的反冲击阵线，向诺沃卡利诺夫挺进，将乌军赶出斯捷波沃以南的阵地。同时，俄军在南翼的佩尔沃迈斯基和沃达尼地区扩大了控制区。在这个地区，尽管乌军只有53摩步旅、110机械化旅、47机械化旅等番号，没有额外的增兵；但这些旅齐装满员，依然保留有大量反装甲武器，并铺设了地雷阵地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这导致冲击乌军的顿涅茨克第114旅承受了较大的载具和人员损失——公开的OSINT残骸图证明，114旅在整个铁路线沿线和垃圾山附近损失至少54台坦克和步兵载具，阵亡士兵在300人以上——光是在斯捷波沃村附近，整个114旅就留下了至少80具尸体（35具在村附近，15具在斯村以南，还有部分尸体被掩埋进房屋）。除了114旅以外，参与阿夫迪夫卡以南沃达尼地区攻势的顿涅茨克人民军1旅和5旅损失也极为惨重——小小的沃达尼正面两个旅付出了超过60台载具的损失。总的来说，阿夫迪夫卡成为了乌克兰版本的“罗博基捏村”，大量俄军载具的损失也变相加强了乌军的士气。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103643875.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103643105.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯另一个打得不好的地方是赫尔松的克林基地区。该地区自8月起，实质上集中了乌军从扎波罗热防区内获得的精导和炮兵。7月起，乌军就消灭了该地20门以上大口径火炮和至少10部防空导弹发射架。整个9月和10月，乌军集中精导和传感器的打击摧毁了俄军五十多台炮兵和防空兵设备，撕碎了第聂伯集团在河左岸的体系。俄军摇摇欲坠和薄弱的兵力让人想起去年9月的巴拉克列亚，这也是乌军敢于集中35、36、37和38这4个海军陆战旅强袭登陆赫尔松克林基渡口的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但技术兵器大量损失不代表俄军完蛋，没有了炮兵和防空兵的俄军，依然是一支火力上远胜于渡河乌军的庞大军队。何况，尽管第聂伯集团的炮兵武器大量损毁，但乌军的航空兵部队和地导部队依然无法前出掩护赫尔松方向的渡河部队，俄空天军的苏-34系列战机在赫尔松方向依然来去自如（当然笔者打完这段文字的12月22日夜间，俄频道就证实了乌军使用“爱国者”导弹击落至少一架苏-34），而复兴产能以后的俄军航空兵可以随意使用精确制导的滑翔航弹精准攻击乌军的渡河藏身点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此以外，为了避免乌军渡河战斗进一步对声望造成影响，俄统帅部甚至还向克林基增调了战区直辖的“伊斯坎德尔”等精导发射，用跨级联合作战的方式消灭乌军步兵。渡河的乌军很快发现，对岸的俄军轻步兵同样装备精良——俄军不仅大量部署了具备热成像模式的FPV，还使用了拥有“俄罗斯自主知识产权”的四轴投弹无人机，这种新的战术巡飞打击武器有效反制了乌军花大价钱从东方大国买来的电子干扰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赫尔松渡河之战的起因类似于去年同期的伊久姆大反攻，是扎卢日内又一次“奇谋”。乌军在反攻开场阶段的行动并不算差，但这一奇谋的结局却没有像伊久姆大反攻那样顺利，反而被俄联邦用某种“大力出奇迹”的作战手段压了下去。俄方尽管赢得并不漂亮，但至少掌握了主动权。虽然就在笔者完稿前，俄空降104师的突击行动以失败告终，乌军的克林基渡河点目前仍然存在，但乌军付出了极大的人力损失也是事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103803755.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/12/24/20231224103803880.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;就在笔者“奶”完俄空天军在赫尔松“来去自如”之后，乌军就用爱国者前出伏击的战法击落了至少一架苏-34，这一消息得到俄群组的确认。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>798865fc1bfb0b9fdac6bdb99e1ad58b</guid>
<title>永远铭记毛泽东同志的丰功伟绩和崇高风范</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiuShi-ZaZhi/2023_12_24_720122.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;永远铭记毛泽东同志的丰功伟绩和崇高风范&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
中共中央党史和文献研究院
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国共产党、中国人民解放军、中华人民共和国的主要缔造者，中国各族人民的伟大领袖毛泽东同志诞辰130周年。作为领导中国人民彻底改变自己命运和国家面貌的一代伟人，毛泽东同志给我们留下了极为丰厚的宝贵遗产，涉及治党治国治军方方面面，具有超越时空的永恒价值。新征程上，缅怀毛泽东同志的丰功伟绩，学习他的崇高精神和风范，对全党全军全国各族人民紧密团结在以习近平同志为核心的党中央周围，全面推进强国建设、民族复兴伟业，具有重大意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天我们深切缅怀毛泽东同志，就要深刻认识毛泽东同志作为党的第一代中央领导集体的核心为党和人民建立的伟大历史功勋，更加深刻领悟“两个确立”的决定性意义，坚决做到“两个维护”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
天下艰难际，时势造英雄。伟大的斗争时代必然会生长出伟大的历史人物。毛泽东同志就是从近代以来中国历史发展的时势中，从中国人民抵御外敌入侵、反抗民族压迫和阶级压迫的艰苦卓绝斗争中产生的伟大人物。中国出了个毛泽东，是我们党的骄傲，是我们国家的骄傲，是中华民族的骄傲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志的一生，是波澜壮阔的宏伟史诗，是气吞山河的壮丽画卷，是慷慨激昂的华彩乐章。面对国家蒙辱、人民蒙难、文明蒙尘的深重劫难，毛泽东同志毅然选择了马克思列宁主义，选择了为实现共产主义而奋斗，纵身投入革命洪流，担当起扭转乾坤、重整河山的历史重任。在漫长的革命岁月中，毛泽东同志以一个伟大革命领袖“要似昆仑崩绝壁，又恰像台风扫寰宇”的坚定意志，“问苍茫大地，谁主沉浮”的英雄气概，“倒海翻江卷巨澜”、“横扫千军如卷席”的雄才大略，“太平世界，环球同此凉热”的宽广胸怀，将一个“长夜难明赤县天”的旧中国变成处处“换了人间”的新中国。毛泽东同志毕生最突出最伟大的贡献，就是领导我们党和人民找到了新民主主义革命的正确道路，完成了反帝反封建的任务，建立了中华人民共和国，确立了社会主义基本制度，取得了社会主义建设的基础性成就，并为我们探索建设中国特色社会主义的道路积累了经验和提供了条件，为我们党和人民事业胜利发展、为中华民族阔步赶上时代发展潮流创造了根本前提，奠定了坚实的理论和实践基础。毛泽东同志的革命实践和光辉业绩已经载入中华民族史册。他的名字、他的思想、他的风范将永远鼓舞我们继续前进！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拥有坚强的领导核心、科学的理论指引，是成熟的马克思主义政党的显著标志，是关乎党和国家前途命运的根本性问题。邓小平同志指出：“任何一个领导集体都要有一个核心，没有核心的领导是靠不住的。”遵义会议事实上确立了毛泽东同志在党中央和红军的领导地位，开始确立以毛泽东同志为主要代表的马克思主义正确路线在党中央的领导地位，开始形成以毛泽东同志为核心的党的第一代中央领导集体，我们党才逐步成为一个真正成熟的马克思主义政党。毛泽东同志多次从危机中挽救了中国革命，使中国革命从山重水复走向柳暗花明。正如邓小平同志所说：“没有毛主席，至少我们中国人民还要在黑暗中摸索更长的时间。”“没有毛泽东思想，就没有今天的中国共产党”。这是实践的结论，也是历史的公论。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224092330615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1945年召开的党的七大，确立毛泽东思想为党的指导思想，使全党在思想上政治上组织上达到空前统一和团结。图为毛泽东、周恩来、朱德同志在七大主席台上。 新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，在新的伟大斗争中，我们党又有了习近平总书记这样一位众望所归的党的核心、人民领袖、军队统帅，这是党和国家之幸、人民之幸、中华民族之幸。新时代党和国家事业之所以取得历史性成就、发生历史性变革，最根本的原因在于有习近平总书记作为党中央的核心、全党的核心领航掌舵，在于有习近平新时代中国特色社会主义思想科学指引。实践充分证明，“两个确立”是党在新时代取得的重大政治成果，已经成为全党全军全国各族人民的高度共识和共同意志，已经写在了新时代的伟大征程中、写在了全党全军全国各族人民心坎上，是党和人民应对一切不确定性的最大确定性、最大底气、最大保证。新征程上，我们要深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，自觉在思想上政治上行动上同以习近平同志为核心的党中央保持高度一致，共同把党锻造成一块攻无不克、战无不胜的坚硬钢铁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天我们深切缅怀毛泽东同志，就要深刻把握毛泽东同志作为马克思主义中国化伟大开拓者的卓越历史贡献，在推进“两个结合”、践行“六个必须坚持”中不断开辟马克思主义中国化时代化新境界&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在旧中国这样情况特殊而复杂的半殖民地半封建的东方大国，要真正运用马克思主义来指导中国革命，必须紧密结合中国国情和时代条件，作出符合中国实际的科学理论概括。马克思主义之所以行，就在于党不断推进马克思主义中国化时代化并用以指导实践。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志最早提出“马克思主义中国化”的重大命题，强调“马克思主义必须和我国的具体特点相结合并通过一定的民族形式才能实现”，号召全党用马克思列宁主义之“矢”去射中国革命之“的”。在革命和建设的长期实践中，以毛泽东同志为主要代表的中国共产党人，根据马克思列宁主义基本原理，形成了适合中国情况的科学指导思想，这就是毛泽东思想。这一思想以独创性理论丰富和发展了马克思列宁主义，实现了马克思主义中国化的第一次历史性飞跃。沿着毛泽东同志开辟的马克思主义中国化道路，我们党先后创立了邓小平理论，形成了“三个代表”重要思想、科学发展观，创立了习近平新时代中国特色社会主义思想，为党和人民事业发展提供了既一脉相承又与时俱进的科学理论指导。毛泽东思想哺育了一代又一代中国共产党人，是我们必须世世代代永远高举的光辉旗帜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志曾形象地把马克思主义世界观和方法论称为共产党人的“共同语言”。毛泽东思想活的灵魂是贯穿其中的立场、观点、方法，体现为实事求是、群众路线、独立自主三个基本方面，是中国共产党人永不过时的党内“共同语言”。只有坚持毛泽东思想活的灵魂，才能在坚持的基础上发展毛泽东思想。作为当代中国马克思主义、21世纪马克思主义，习近平新时代中国特色社会主义思想同毛泽东思想、邓小平理论、“三个代表”重要思想、科学发展观在理论基础、历史基础、文化基础上内在一致，在政治立场、理论品格、价值取向、目标追求上一以贯之。同时，习近平新时代中国特色社会主义思想以一系列标志性引领性的新思想新观点新论断，为丰富发展马克思主义作出了原创性贡献，实现了马克思主义中国化时代化新的飞跃。贯穿于习近平新时代中国特色社会主义思想的“六个必须坚持”，是对马克思主义立场观点方法的坚持和运用、创新和发展，是对毛泽东思想活的灵魂的坚持和运用、创新和发展，是新时代中国共产党人的“共同语言”，是继续推进实践基础上的理论创新必须把握的基本点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推进马克思主义中国化时代化，坚持“两个结合”是根本途径。毛泽东同志创造性地解决了马克思主义基本原理同中国具体实际相结合的一系列重大问题。同时，作为把中华民族一切优秀传统“看成和自己血肉相连的东西”的中国共产党人的卓越代表，他强调继承和总结“从孔夫子到孙中山”的珍贵遗产，并提出“古为今用”、“推陈出新”等一系列重要方针。毛泽东同志有着极为深厚的传统文化修养，善用马克思主义观点化古为今、点石成金，能够出神入化运用中国历史典故阐明中国革命和建设的实际问题。毛泽东同志的著作“完全是马克思主义的，又完全是中国的”，洋溢着鲜明的中国风格和中国气派。进入新时代，习近平总书记深刻把握马克思主义和中华优秀传统文化的关系，创造性提出“第二个结合”的重大命题。这是我们党对马克思主义中国化时代化历史经验的深刻总结，也是对中华文明发展规律的深刻把握。习近平新时代中国特色社会主义思想把马克思主义的思想精髓与中华优秀传统文化的精神特质融会贯通起来，是中华文化和中国精神的时代精华，是坚持“两个结合”的光辉典范。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东同志说过，不如马克思，不是马克思主义者；等于马克思，也不是马克思主义者；只有超过马克思，才是马克思主义者。新征程上，我们要把坚持马克思主义和发展马克思主义结合起来，坚持不懈用习近平新时代中国特色社会主义思想凝心铸魂，坚守好马克思主义这个魂脉和中华优秀传统文化这个根脉，在不断回答中国之问、世界之问、人民之问、时代之问中开辟马克思主义中国化时代化新境界。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224092424569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1949年10月1日下午3时，开国大典在天安门广场隆重举行。毛泽东同志庄严宣告：“中华人民共和国中央人民政府今天成立了。” 新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;今天我们深切缅怀毛泽东同志，就要沿着毛泽东同志奠基的社会主义道路坚定不移走下去，坚持道不变、志不改，把新时代中国特色社会主义伟大事业不断推向前进&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
道路决定命运。毛泽东同志指出：“革命党是群众的向导，在革命中未有革命党领错了路而革命不失败的。”他很早就开始思考“中国向何处去”的大问题，提出中国革命必须分新民主主义革命和社会主义革命两步走，最终方向是社会主义。新民主主义革命时期，毛泽东同志深刻分析中国革命的性质、对象、任务、动力及前途等，开辟了农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路。新中国成立后，毛泽东同志领导我们党创造性完成了由新民主主义革命向社会主义革命的转变，成功实现了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革。面对如何在中国建设社会主义的崭新课题，毛泽东同志提出以苏为鉴，把马克思列宁主义基本原理同中国具体实际进行“第二次结合”，独立探索适合中国国情的社会主义建设道路，指引党和人民创造了社会主义革命和建设的伟大成就，为在新的历史时期开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义并没有定于一尊、一成不变的模式。习近平总书记指出：“在中国这样的社会历史条件下建设社会主义，没有先例，犹如攀登一座人迹未至的高山，一切攀登者都要披荆斩棘、开通道路。”不能否认，毛泽东同志在社会主义建设道路的探索中走过弯路，但这种独立自主的探索精神，这种坚持走自己路的坚定决心，是我们党不断从挫折中觉醒、不断从胜利走向胜利的真谛。100多年来，我们党能够探索形成符合中国实际的新民主主义革命道路、社会主义革命道路、社会主义建设道路、中国特色社会主义道路，一个基本点就是中国的问题必须从中国基本国情出发，中国的事情必须由中国人民自己作主张。走自己的路，是党的全部理论和实践立足点，更是党百余年奋斗得出的历史结论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史是在接续奋斗中不断前进的。改革开放前和改革开放后是两个相互联系又有重大区别的历史时期，但本质上都是我们党领导人民进行社会主义建设的实践探索。改革开放前的社会主义实践探索为改革开放后的社会主义实践探索积累了条件，改革开放后的社会主义实践探索是对前一个时期的坚持、改革、发展。中国特色社会主义作为党和人民历尽千辛万苦、付出各种代价取得的根本成就，是在改革开放40多年的伟大实践中得来的，也是在新中国成立70多年的持续探索中得来的，是在我们党领导人民进行100多年的伟大社会革命中得来的。党的十八大以来，以习近平同志为核心的党中央坚持“新民主主义革命的胜利成果决不能丢失，社会主义革命和建设的成就决不能否定，改革开放和社会主义现代化建设的方向决不能动摇”，领导人民自信自强、守正创新，创造了新时代中国特色社会主义的伟大成就，使科学社会主义在21世纪的中国焕发出新的蓬勃生机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一切向前走，都不能忘记走过的路”。走在今天的光明大道上回望过去，更让人深感前人开辟道路、探索新路是多么艰辛和不易。新征程上，我们要保持强大的前进定力，毫不动摇坚持、与时俱进拓展中国特色社会主义道路，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，谱写新时代中国特色社会主义更加绚丽的华章。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>072c2bdc2c0f871d6b0c5cca92144734</guid>
<title>西方想维持其影响力，必须严肃对待中国提出的这一倡议</title>
<link>https://www.guancha.cn/SimonCurtis/2023_12_24_720115.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/西蒙·柯蒂斯、伊安·克劳斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月，世界多国领袖齐聚北京，庆祝中国的“一带一路”倡议提出十周年，这是中国近年来大国外交战略的核心手笔。“一带一路”倡议的庞大体量与雄心勃勃的目标吸引了全世界的广泛关注。中国已经投资了1万亿美元，并计划通过新建公路、铁路、港口与能源基础设施，技术和网络空间的创新将150多个国家联接起来，鼓励商业往来和互联互通，同时令全世界三分之二的人口进一步靠近中国的市场和政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然“一带一路”倡议面临各种解读，但有一个关键方面却往往被忽视：它还是一个庞大的城市化工程，可能定义全世界许多城市的未来，尤其是当其他国家并没有在这个领域与之竞争时。国际关系层面的分析往往错误地忽略城市发展的影响。事实上，基础设施、城市形态与大国建立的国际秩序之间有着内在联系。纵观历史，大国不仅仅将城市当做贸易与宗教联系的节点，还把它们视为各国现实与象征性实力的投射。冷战结束后形成的美国单极时刻，就是以一种独特的城市形态——全球城市——所支撑的。数十年来，自由主义市场经济的扩张塑造了伦敦、纽约、首尔、悉尼与东京。反过来，这些城市的崛起也带动了美国全球影响力的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国正在开创自己独特的基础设施与城市形态：自1979年实行改革开放、设立经济特区与开启爆炸性增长以来，中国改造了国内的各个城市，通过对城郊农村进行城镇化改造、建设摩天大楼实现城市纵向与横向的扩张，并将中国城市同亚洲和世界各地的经济体联系起来。在“一带一路”倡议提出前，四十年来，城市空间都处于中国经济与战略愿景的中心位置。如今，北京通过“一带一路”倡议将目光与资源转向国内外的城市空间，这预示着数十亿城市居民的生活将迎来翻天覆地的改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/06/20231206161003697.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;399&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;建设中的埃及新首都CBD项目 图自：中国建筑集团网站&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国“一带一路”倡议的长期规划一直围绕2049年这个具有象征意义的年份展开，那是中国共产党在20世纪解放战争中胜利的100周年。如果“一带一路”倡议取得成功，它将重塑整个世界，再现上古与中世纪时期丝绸之路的盛况。在西方崛起之前的一千多年时间里，丝绸之路打造的贸易网络和城市枢纽将非洲与欧亚大陆的人民紧密联结起来。中国期待各国加深互联互通，这可能催生一种全新的跨国市场，变革全球经济的关节枝干。从2012年中国主持对加纳海岸角一处渔港市场的再开发，到新建斯里兰卡汉班托港口，再到对巴基斯坦两千英里土地的改造，这些规模从小到大的项目表明，“一带一路”倡议已经开始显著地提升中国对外国城市的影响力。北京正在试点建设“生态城市”，这对朝可持续城市生活的转型可能是件好事，但同时也在输出新的城市智能监控技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“一带一路”倡议提出了一种可能性，即可以不通过战争来重建国际秩序，而是通过建设连接各国的物质媒介，将中国的影响力、文化与发展模式带到世界各地。如果西方国家既想维持其经济和地缘政治的影响力，又想保护数十年来作为其城市空间标杆的世界主义文化，他们必须更加严肃地思考如何应对“一带一路”。这不是一件轻松的工作。美国和欧盟的决策者已经开始制定同“一带一路”倡议开展地缘政治竞争的基建开发计划。但那些计划需要得到更多支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在这些日益分裂和失序的民主国家，领导人缺乏中国那种快速调动海量资源、提前规划未来半个世纪发展的能力。他们必须在加快步伐的同时，确保更长时间跨度中的可预测性与兑现承诺。毕竟，“一带一路”倡议不仅仅是一个基础设施建设项目。它已经将中国的影响力传播到世界各地，且在为一种中国引领的国际秩序奠定基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;都市传奇&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
千百年来，大国的影响力都取决于其城市与基建水平。反过来，城市的形态也随着帝国的变化而变迁。当亚历山大大帝从马其顿出发，踏上征服已知世界的远征时，他最终给中东与中亚地区留下了一连串星罗棋布的新城市，当地长期受到希腊文化与建筑风格的影响。海外殖民时代，大英帝国斥巨资建设铁路与港口，用于帝国向全世界投送军力。直到今天，英国殖民时期建立的港口、铁路，行政与商业建筑和法律文化依然在印度新德里、南非比勒陀利亚与新西兰的惠灵顿等遥远城市留下持久的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二次世界大战后的数十年是城市发展史上的另一个转折性时刻。整个欧洲和亚洲都有大量城市需要重建。法国、英国、美国和苏联分别启动了庞大的住房建设工程，旨在改善全世界工人阶级与中产阶级的生活水平，重新协商公民与政府之间的关系。随着冷战的深化，美国与苏联格外重视影响海外国家的城市发展。在美国的政府、企业与现代艺术博物馆等文化机构的支持下，美国的汽车、预制房屋和家用电器被运往世界各地，向数百万人推介民主的设计理念与消费习惯。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/12/06/20231206164317926.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1955年于华沙建成的科学文化宫，高237米，目前仍是波兰第二高建筑&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联则投资建设了气势恢宏的高楼，比如整个欧盟第六高的建筑——波兰的科学文化宫，来体现共产主义的先进与力量；其至今仍是华沙第二高的建筑。莫斯科对兴建住宅楼的庞大投资相当于创造了一座座小型城市，并在对生活空间的设计中精心体现共产主义理念。苏联在20世纪末的解体、自由市场资本主义的“胜利”加速了全球城市的扩张：在东京，六本木新城、汐留城市中心与品川的摩天大楼拔地而起，与历史悠久、各种美食街与后巷交织的的横丁街区一道定义着这座城市的风貌与经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咨询顾问、律师以及其他服务大企业的专业人士得以自由舒适地在这些全球城市之间流动。这种城市形态的基础是美国实力的绝对霸权，它维系了一个全球市场与强调市场经济的文化。然而，当这些城市日益成为全球财富与人才的聚光灯塔同时，它们也放大了全球化伴随的社会不平等问题。考虑到全球经济体系的脆弱性，美国越来越极化的国内政治以及中国令人惊叹的崛起速度，自由市场的霸权还能持续多久变得越来越不确定。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>15554e8a5190df74a8f2fc3d09cd1c77</guid>
<title>毛泽东在延安整风运动的三篇经典著作，解决了什么问题？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiemaosong/2023_12_24_720113.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【编者按：1935年1月召开的遵义会议，党中央高层找到了毛泽东同志的正确思想，也在组织上确立毛泽东同志在党内和红军中的领导地位。但是要将毛泽东同志个人的正确思想转化为全党全军普遍接受认同的、引领中国革命从胜利走向胜利的“毛泽东思想”，还有很长一段路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在延安时期，毛泽东同志于百忙中在窑洞写就并发表一系列重要文章，在这一过程中起了关键作用，其中的《改造我们的学习》、《整顿党的作风》、《反对党八股》、《为人民服务》、《组织起来》等，对全党全军同志而言，不啻是焕然一新的一次伟大的认知革命，也是中国人思想史上由古代、近代迈入现代的标志性篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时近毛泽东同志诞辰130周年纪念日，观察者网邀请著名学者谢茂松同志重读毛泽东同志延安时期这几篇光辉著作，细细品味，含英咀华，有利于提升我们在新时代面对种种困难挑战时的思考力及战胜敌对势力的信心和勇气，并一起深情缅怀中国人民的伟大领袖毛泽东。】
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/12/24/20231224085223219.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自党史学习教育官网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 谢茂松】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;毛泽东关于延安整风运动的三篇经典著作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年5月毛泽东在延安发表《改造我们的学习》时，中国共产党领导中国革命虽然已有近20年的历史，但王明的教条主义挟共产国际之威，在党内还在流行。王明的教条主义使得马克思主义的理论与中国革命的实践严重脱节，马克思主义理论没有与中国革命的具体实践相结合，中国革命丰富的实践本身没有得到理论的提升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然遵义会议确立了毛泽东在党内政治、组织、军事上的领导地位，但党内由于受教条主义的影响，对于在艰苦卓绝的中国革命实践中产生的指导中国革命的毛泽东思想，还认识不足，没有大张旗鼓地明确提倡。以当时的《解放日报》为例，毛泽东的《整顿党的作风》和《反对党八股》的相关消息，分别发表在第三版的右下方和左下角，而毛泽东的讲话内容在版面中只有300字。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1937年之后，中国共产党的党员中在1937年以前入党的只剩下数万人，而在1937年全面抗战爆发之后到20世纪40年代初，党员已迅速发展壮大到近百万人，但新党员有各种成分，新党员思想的纯洁性教育问题变得突出，还有新老干部、外来干部与本地干部之间的团结问题也同样变得突出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，1941年1月发生了皖南事变。早在1939年，国民党就开始对陕甘宁边区加以封锁，到1942年更是加强封锁。日军则在1941—1942年对华北根据地实行“三光”政策。这些成为党所面临的巨大困难。1942年4月20日，毛泽东在中央学习组作《关于整顿三风》的报告，指出：“今年明年，是最困难的两年，所以要加强我们内部的教育。”“为了迎接光明，要加强我们的教育，要做思想的准备。”加强党内教育、整顿作风的工作，在毛泽东看来也是“巩固内部”的工作，这一认识是非常深刻的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党历史上遇到几次重大困难、危机，每次都能通过调整、改变而转危为安，并迎来下一阶段的发展、壮大。如1927年国民党发动四一二、七一五反革命政变后，中国共产党找到了农村包围城市、建立农村革命根据地的道路。1934年反“围剿”失败后，红军进行长征，在湘江血战之后四渡赤水，最后到达陕北，进而在西安事变之后建立了抗日民族统一战线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安整风，是中国共产党面对巨大的困难与挑战，再次激发出其内部的强大生命力，创造性地找到全党通过教育、学习来整顿、改变党的作风的道路。毛泽东提出，作风的整顿、改变包括“学风、党风、文风”，都“要搞彻底”，“来一个彻底的思想转变”，每个干部都“要以身作则”，“要反复研究自己的思想、自己的历史、自己现在的工作，好好地反省一下，要做模范”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/12/21/20231221163003356.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;整风运动期间，晋察冀军区直属部队参加整风学习。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
延安整风运动彻底改变了干部队伍的作风，锻炼了党性，带来党内政治生活的极大提升。全党通过思想、路线的高度统一而形成了组织上空前的团结，为抗战以及解放战争的胜利做好了思想与组织的准备。由于王明的教条主义的彻底清除，指导中国革命的马克思主义中国化的毛泽东思想在党内的指导地位得到确立，毛泽东作为全党政治领袖与毛泽东思想指导地位达到了应有的统一。延安整风的干部教育学习的成功经验成为党的优良传统，成为党的成功的路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;改造我们的学习（节选）&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了反复地说明这个意思，我想将两种互相对立的态度对照地讲一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一种：主观主义的态度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种态度下，就是对周围环境不作系统的周密的研究，单凭主观热情去工作，对于中国今天的面目若明若暗。在这种态度下，就是割断历史，只懂得希腊，不懂得中国，对于中国昨天和前天的面目漆黑一团。在这种态度下，就是抽象地无目的地去研究马克思列宁主义的理论。不是为了要解决中国革命的理论问题、策略问题而到马克思、恩格斯、列宁、斯大林那里找立场，找观点，找方法，而是为了单纯地学理论而去学理论。不是有的放矢，而是无的放矢。马克思、恩格斯、列宁、斯大林教导我们说：应当从客观存在着的实际事物出发，从其中引出规律，作为我们行动的向导。为此目的，就要像马克思所说的详细地占有材料，加以科学的分析和综合的研究。我们的许多人却是相反，不去这样做。其中许多人是做研究工作的，但是他们对于研究今天的中国和昨天的中国一概无兴趣，只把兴趣放在脱离实际的空洞的“理论”研究上。许多人是做实际工作的，他们也不注意客观情况的研究，往往单凭热情，把感想当政策。这两种人都凭主观，忽视客观实际事物的存在。或作讲演，则甲乙丙丁、一二三四的一大串；或作文章，则夸夸其谈的一大篇。无实事求是之意，有哗众取宠之心。华而不实，脆而不坚。自以为是，老子天下第一，“钦差大臣”满天飞。这就是我们队伍中若干同志的作风。这种作风，拿了律己，则害了自己；拿了教人，则害了别人；拿了指导革命，则害了革命。总之，这种反科学的反马克思列宁主义的主观主义的方法，是共产党的大敌，是工人阶级的大敌，是人民的大敌，是民族的大敌，是党性不纯的一种表现。大敌当前，我们有打倒它的必要。只有打倒了主观主义，马克思列宁主义的真理才会抬头，党性才会巩固，革命才会胜利。我们应当说，没有科学的态度，即没有马克思列宁主义的理论和实践统一的态度，就叫做没有党性，或叫做党性不完全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一副对子，是替这种人画像的。那对子说：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
墙上芦苇，头重脚轻根底浅；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山间竹笋，嘴尖皮厚腹中空。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于没有科学态度的人，对于只知背诵马克思、恩格斯、列宁、斯大林著作中的若干词句的人，对于徒有虚名并无实学的人，你们看，像不像？如果有人真正想诊治自己的毛病的话，我劝他把这副对子记下来；或者再勇敢一点，把它贴在自己房子里的墙壁上。马克思列宁主义是科学，科学是老老实实的学问，任何一点调皮都是不行的。我们还是老实一点吧！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二种：马克思列宁主义的态度。在这种态度下，就是应用马克思列宁主义的理论和方法，对周围环境作系统的周密的调查和研究。不是单凭热情去工作，而是如同斯大林所说的那样：把革命气概和实际精神结合起来。在这种态度下，就是不要割断历史。不单是懂得希腊就行了，还要懂得中国；不但要懂得外国革命史，还要懂得中国革命史；不但要懂得中国的今天，还要懂得中国的昨天和前天。在这种态度下，就是要有目的地去研究马克思列宁主义的理论，要使马克思列宁主义的理论和中国革命的实际运动结合起来，是为着解决中国革命的理论问题和策略问题而去从它找立场，找观点，找方法的。这种态度，就是有的放矢的态度。“的”就是中国革命，“矢”就是马克思列宁主义。我们中国共产党人所以要找这根“矢”，就是为了要射中国革命和东方革命这个“的”的。这种态度，就是实事求是的态度。“实事”就是客观存在着的一切事物，“是”就是客观事物的内部联系，即规律性，“求”就是我们去研究。我们要从国内外、省内外、县内外、区内外的实际情况出发，从其中引出其固有的而不是臆造的规律性，即找出周围事变的内部联系，作为我们行动的向导。而要这样做，就须不凭主观想象，不凭一时的热情，不凭死的书本，而凭客观存在的事实，详细地占有材料，在马克思列宁主义一般原理的指导下，从这些材料中引出正确的结论。这种结论，不是甲乙丙丁的现象罗列，也不是夸夸其谈的滥调文章，而是科学的结论。这种态度，有实事求是之意，无哗众取宠之心。这种态度，就是党性的表现，就是理论和实际统一的马克思列宁主义的作风。这是一个共产党员起码应该具备的态度。如果有了这种态度，那就既不是“头重脚轻根底浅”，也不是“嘴尖皮厚腹中空”了。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《改造我们的学习》：中国革命所具有的理论意义&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1941年5月19日毛泽东在延安干部会上所作报告《改造我们的学习》，从学习入手，成为党的传统、惯例，成为后来成功的历史路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毛泽东指出当时党内存在三个方面的缺点：“不注重研究现状，不注重研究历史，不注重马克思列宁主义的应用。”这三个缺点是“极坏的作风”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一就研究现状而言，像我党这样一个大政党，对于周围环境，即国内和国际的政治、军事、经济、文化的各方面,还没做过系统的周密的收集材料加以研究的工作，缺乏调查研究客观实际状况的浓厚空气，而是“瞎子摸鱼”，满足于一知半解，“单凭主观热情去工作，对于中国今天的面目若明若暗”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二就研究历史而言，不论是中国共产党的历史，还是鸦片战争以来的中国史，近百年的还是古代的中国史，在许多党员的心目中是漆黑一团。很多人是言必称希腊，却忘记了自己的祖宗，割断历史，不懂得中国。所以，认真地研究历史的空气与认真地研究现状的空气都是不浓厚的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其三就马克思主义的学习而言，只是为了单纯的学习，抽象而无目的，不会用来具体研究中国的现状和中国的历史，不会具体分析中国革命问题和解决中国革命问题，结果造成理论和实际分离。“教政治学的不引导学生研究中国革命的策略”，“经济学教授不能解释边币和法币”，这样在学生中所造成的一种反常心理就是“对中国问题反而无兴趣，对党的指示反而不重视，他们一心向往的，就是从先生那里学来的据说是万古不变的教条”。毛泽东当年对于政治学、经济学教授的书本政治学、书本经济学问题的批评放在今天依然有效。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>