<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc518ed32e8846162e26911f52ae82c8</guid>
<title>没有参会的民企，同样沐浴在政策春风中</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_02_18_765491.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营企业座谈会因其特殊重要性受到舆论持续的高度关注和丰富解读，尤其是习近平总书记的重要讲话，很鼓舞人心，不仅向参会的企业家，也同时向所有民营企业释放出了重大而积极的信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
能够参加时隔六年多再次召开的最高规格民营企业座谈会，对任何企业家来说都是巨大的鼓励和很高的荣誉。媒体注意到，发言的六位民营企业负责人，涵盖了从“40后”到“90后”老中青三代，虽然来自不同领域行业，但他们身上“科技”与“创新”标签鲜明，这显然是精心安排的结果，可想而知，邀请谁参会、谁发言，也都有考虑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，一些解读把关注点过多地放在“哪些人来了，哪些人没来”之上，并没有依据地瞎分析、瞎揣测，这就偏离了民营企业座谈会的初衷，也会对舆论造成误导和其它负面影响。说参会的企业形势光明情有可原，但说没有参会的企业就形势灰暗，这没有逻辑。参会的企业无疑是极优秀的，但没有参会的肯定也有大量优秀企业，毕竟能够参会的企业代表只能是极少数，要知道，中国有五千多万家民营企业。总书记的讲话面向所有民营企业，无论有没有代表在现场，都同样沐浴在政策的春风之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
座谈会必然是少数企业参加，但政策是普惠的，就像阳光普照大地，对所有企业一视同仁。企业是经营主体，企业发展内生动力是第一位的。中国社会主义市场经济已经不断走向成熟，优秀的企业不会寄希望于政策的特殊关照，只要合法合规经营发展得好，腰板就是硬的，底气就是足的。换句话说，民营企业要在政策的春风中茁壮成长，主要还是靠自身的努力和奋斗，大胆探索新技术、新模式、新业态，为国家和社会创造价值，国家和社会的认可与荣誉将是水到渠成。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4f7e1658b05865c360d5fd9b110612f2</guid>
<title>这项改革，戳中了近年来新能源行业的痛点</title>
<link>https://www.guancha.cn/yupengkun/2025_02_18_765462.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 余鹏鲲】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月9日，国家发展改革委与国家能源局联合印发《关于深化新能源上网电价市场化改革 促进新能源高质量发展的通知》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有网民看到“市场化”和“市场定价”，认为充分的竞争有利于降低电价和行政补贴，老百姓将最终受益。也有网民认为，如果新能源补贴减少，有可能造成电价上涨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
针对这一问题，有关负责同志接受《人民日报》采访时已经明确表示：“这项改革，对居民、农业用户电价水平没有影响”，工商业用户平均电价在改革首年与上一年持平，改革不构成独立影响因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/18/20250218140706943.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
推进全国统一电力市场是落实全国统一大市场精神&lt;span&gt; 央视网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，有业内人士表示该规定虽然在意料之中，经过了充分的吹风，但依然有可能对市场格局以及少数企业产生冲击。少数股民则担心改革可能会影响新能源公司的发展前景，进而影响自己持有的股票价值。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，新能源上网电价市场化改革的主要内容是什么？改革会带来哪些好处？又会对市场造成怎样的影响？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新能源上网电价市场化改革，怎么回事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据有关负责同志在采访时的说法，改革的主要内容有三个方面：一是推动新能源上网电价全面由市场形成，二是建立支持新能源可持续发展的价格结算机制，三是区分存量和增量项目分类施策。以上三方面环环相扣，共同构成一个相对严密、完善的改革体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据国家能源局发布的2024年全国电力工业统计数据，全国累计发电装机容量约33.5亿千瓦，同比增长14.6%；其中火电仅占14.4亿千瓦，只占全部装机容量的43.1%。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214215815849.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2024年全国发电装机容量构成&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源是一种中国特色的提法。根据《产业结构调整指导目录（2024）》的相关规定，新能源是指风电、光伏、海洋能、地热能、生物质能、氢能，传统能源是指煤炭、石油、水电（含常规水电和抽水蓄能）等。按照上述规定，主要装机容量构成中只有风电和太阳能发电属于新能源，但很多国家都把风电、太阳能发电与核能、水电一起归类为清洁能源或绿色能源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从装机容量构成上看，新能源占比已达42.03%，清洁能源占比更是达到一半以上。新能源上网电价市场已经成为全国电价市场不可忽略的重要组成部分，对全国电价市场的健康稳定十分重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从2021年国家发改委发布《关于进一步深化燃煤发电上网电价市场化改革的通知》以来，燃煤发电上网电价市场已经全面市场化了，而且初步实现了全国统一市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，2024年新能源上网电价市场还是严格按省划分的。甚至于内蒙古电网由于东西跨度大，还分为蒙东电网和蒙西电网，其新能源交易方法和价格都有一定区别。因此新能源电力市场的全国一致性就要差一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新能源电力交易的主要方式包括中长期交易、绿电交易以及现货交易。中长期交易就是企业在规定时间段内按要求向电网足额供电，最后按照合同取得报酬。绿电交易就是企业定向需求方供电，按照某个确定的规则取得报酬。为了照顾新能源的发展，绿电交易的规则较现货交易要更加优惠。现货交易的电价是根据需求实时确定的，企业可随时向电网供电。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上三种电力交易方式都是市场化的，因此改革提到的“推动新能源上网电价全面由市场形成”侧重点在于“全面”。从这个角度看，目前新能源电力交易市场存在两个突出问题。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其一，中长期交易合同的比例畸高。中长期合同签约比例达到80%以上，显著高于绿电交易方式，参与现货交易的新能源企业则更少。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
众所周知，中长期合同的透明程度肯定不如绿电交易和现货交易，市场化程度也偏低。火力发电企业也可以参与现货交易，相比绿电交易竞争的主体更多，更有利于形成公平的价格。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
其二，各省的主要定价政策五花八门，与全国统一大市场的精神不一致。各地的主要定价策略可分为“门槛+固定价”、“平峰谷定价”、“鼓励现货交易”以及这三种模式的组合。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
“门槛+固定价”的代表是广西，集中式风电、光伏发电企业要保证自己的设备利用率较高、发电时长较为饱和才能上网。上网后执行政府授权合约价格，按照《2024年广西电力市场交易实施方案》，为0.38元/千瓦时。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘肃是典型的“平峰谷定价”，首先将每天的时间分为平段、谷段和峰段，对应的峰谷分时系数分别为1、0.5以及1.5。按照用煤发一度电的合理价格作为基准价格，中长期交易的价格=基准价格*上网时的峰谷分时系数，谷段的价格只有基准价格的一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
山东属于“鼓励现货交易”的标杆，要求参与中长期交易的集中式新能源场站（不含扶贫光伏）全电量参与现货市场，这可能与山东新能源现货市场均价较高有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前新能源的发电价格已经明显低于火电，但很多新能源发电企业还是对最透明的现货交易方式有一定的排斥心理。这与新能源发电的特点有关，也就是专家所说的“随机性、波动性、间歇性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以光伏发电为例，其发电效率与设备接受的光照强度息息相关。具体到一天之中，光伏发电效率与太阳辐射、日照时长成正比，而与云量或者湿度等因素成反比。对于光伏电站这么小的区域，现在的天气预报还做不到精确预测云量和降雨，导致未来一天的发电量很难准确预测，这就是“随机性”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日出日落，光伏电站发电量在一天内存在波动不难理解。由于地球公转的影响，发电量还存在月度波动，这就导致光伏发电很难在冬季的用电高峰中出大力。更悲剧的是，由于光伏面板在高温下光电转换效率会下降的物理特性，光伏发电在夏季用电高峰中同样表现平平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国华北地区，太阳辐射往往在5、6、7三个月最高，但光伏发电的效率反而是在3、4、9、10月更高，且秋季发电量超过夏季。南方地区则由于叠加降雨影响，6月的光伏发电效率比华北更低。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214215859568.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
位于华北的某电站月总辐射量和月满发小时数&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“波动性”表现到极致就是“间歇性”，黑夜和较大的降雨、降雪都会使得光伏电站的发电量在一定的时间内明显下降。风力发电的“随机性、波动性、间歇性”比光伏发电更明显。关键在于这些因素引起的新能源电站的发电量变化，往往与实际用电量变化相反。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中长期交易、绿电交易模式下，实际用电量变化引起的电价变化不明显。在之前提到的甘肃方案中，谷段的电价为0.5倍基准价格。根据《甘肃省发展和改革委关于进一步完善我省分时电价机制的通知》，谷段时间为9:00~17:00，基本上涵盖了光伏电站发电效率最高的时间段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此对于光伏发电而言，甘肃方案看似上限不高，如果没有配套大型的储能设施，日平均电价很难超过0.7倍基准电价；实则下限很高，至少相当于0.5倍基准电价，也就是相当于燃煤火力发电合理价格的一半。只要光伏技术不是很落后，这个价基本保证了不会亏损。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是在现货交易模式下，实际用电量变化引起的电价变化就相当明显了，各地的谷段电价普遍在0~0.3倍基准电价。工业强省山东和浙江还出现过负电价的情况，也就是说某个时间点，发电企业向电网供电不仅没有报酬，还可能反而要略微缴纳费用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，负电价和零电价都是非常局部短暂的现象，但在现货交易中，低电价是谷段的常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可想而知，要是不经历过渡和缓冲，直接“全面”市场化将对新能源产业产生很大的冲击。因此，改革的第二项重点就是要建立支持新能源可持续发展的价格结算机制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的机制电价简单来说就是既要扩大新能源电价的“平峰谷”差距，以“充分反映市场供求”，促使各个市场主体“公平承担电力系统调节责任”，又不能像现货电价一样变化过于激烈，打击到新能源企业的积极性。最终落地的结算机制很可能类似于“平峰谷定价”，但是段数更多，而且分段的依据将更多地体现市场的调节，价格也会采用竞价的方式确定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据一家AI新能源企业Palmetto的汇总统计，过去10年中，几乎所有技术路线的光伏面板样品的最高效率都有提升（但是效率超过25%的研究几乎都未能证明产业化价值），同时产业化价格也明显降低了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/14/20250214215950581.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
光伏面板样品的最高效率研究&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伴随着技术进步和价格下降，同样装机容量的新能源发电项目造价是逐年降低的。而且新能源项目在建造完成时，就使用了大部分投资，后期运营成本差距不大。造价不同的项目，如果按照相同的电价供电，无疑将打击投资人投资新项目和新技术的积极性，也不能反映老项目带动产业发展的功劳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，改革的最后一个重要方面——“存量和增量项目分类施策”就是针对这个问题的。今年6月1日后投产的项目，机制电价通过市场化竞价确定，而之前的项目，要照顾各个项目实际适用的电价结算机制，并与新政策进行衔接。通知还鼓励存量项目进行技术升级以降低成本，维护市场健康良好发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1bc5f043b7ffdc58a55e50810d19715f</guid>
<title>对话陈思诚：这一次，我想撕开“文明”的虚伪</title>
<link>https://www.guancha.cn/chensicheng/2025_02_18_765458.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;今年是著名电影IP“唐人街探案”系列的十周年，在2025年春节档，“唐探宇宙”上新了一部新作《唐探1900》——重开一条故事线，回到了1900年代的旧金山唐人街。电影一方面继承了唐探系列“推理+喜剧”的风格，另一方面将美国华工血泪史、民族命运与革命、种族主义与民族歧视等更为沉重的元素融入电影之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为该系列导演兼编剧的陈思诚为什么要选择让“唐探”做出这样的改变？作为中国电影当代商业类型片最有代表性的导演，他如何看待自己的创作和各种褒贬争议？近日，观察者网对话了陈思诚导演，一同探讨了更多《唐探1900》戏里戏外的创作细节。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/新潮观鱼】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;对自己的电影，我不做预期&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：陈导您好，很高兴和您交流。2025中国电影春节档已经基本尘埃落定，您对《唐探1900》这次的成绩满意吗？是否达到了心理预期？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;说实话，我现在对自己的片子已经不做什么预期了。这些年我的各种片子起起伏伏，有预期难免就会有失望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：最近看网上都在讨论您是春节档几位导演中状态最“松弛”的，因为陈思诚的作品主打一个“出产多，成绩稳定”，您同意吗？这算不算是您的特长和优势？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;稳定很重要，电影产业不能一直处于一种不稳定的状态。电影工业化的重要基础和标准就是能成批次、规模化的产出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们一直在强调电影工业化，每个人的理解不一样。大众比较容易感受到视效大片的工业化，但我个人理解的工业化不光是制作的工业化，而是一个比较系统的制片生产流程——从剧本创作到后期宣发，包括作品最后呈现出的口碑和反响，都要做到有一个标准线可供各环节衔接，不能特别参差不齐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，不同的人对于电影有不同的解读很正常。但是也有一些相互矛盾的声音：有部分人一边感慨中国电影“工业化水平低”，一边又会批评过于工业化、标准化，不够“艺术”、没有“特点”。这些年来，我感觉到越来越难用一部电影取悦全部观众的观影期待，这是现实。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;创作《唐探1900》的初衷，不是为了“迎合”与“讨好”&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：确实，近年来虽然您的作品成绩斐然，但不可否认“陈思诚”这个名字一出现总是伴随着许多批评的声音。陈思诚是不是已经习惯于“在批判声中存在”？包括对于《唐探1900》的各种差评？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;我现在每部电影上映后只看前两三天的所谓“舆情”，口碑稳定后无论好坏都不去看了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在当下这个纷繁复杂的“大舆情时代”，批评一直会有。善意的、对我们的创作有帮助的批评我们欣然接受，比如《唐探3》的时候有人批评我们的有一些笑点不适合孩子看，这次我们全部规避了。还有人批评《唐探3》广告植入太多，我把公司负责植入的部门整体转岗为版权授权部门等等。但不管你怎样做，仍然有人会在没观影的情况下盲目审判，一些所谓的“一星差评”完全是模板化的，根本与电影本体无关，只是输出情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/16/20250216183331721.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
陈思诚在《唐探1900》拍摄片场&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“雅俗共赏”是最难的：有些人只想看“爽点”，看喜剧只图一笑，可能觉得笑点不够多；有些人觉得推理的部分不够，不是“本格”而变成了“社会派”，但如果真只做本格推理或只是纯粹搞笑的话，可能又会让另一波人不满意，一部作品不可能让所有人都喜欢，创作中我们只能尽可能地去平衡和取舍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还有一种差评让我很无奈，这几年大家一提“主旋律”，一提“爱国”，一提民族与国家上来就容易抵触，但我们都是一条船上休戚与共的人，覆巢之下安有完卵？我是庆幸自己活在一个很好的时代的，百年之间完成了这样的沧桑巨变，同时我们也要居安思危，以史为鉴，时刻保持一种危机感和警惕。这是我创作这部电影真实的想法，并非所谓的“迎合”与“讨好”，也绝不是要规训和教育大家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一棵被毁掉了环境的植物如何生存？一个人如果连栖身之地都不保，还能爱什么呢？我觉得，你可以不爱任何东西，但不能不爱国，因为人无法独立存在于世界，所以《唐探1900》中费洋古才会在最后说出那句“救中国”——这是跨越阶级、跨越立场、高于意识形态的东西，反对这个东西，就是在反对自我，这个问题是不容混淆和偷换概念的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/16/20250216175401423.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
岳云鹏在《唐探1900》中饰演的“大清国满洲镶黄旗，任尚虞备用处协理事务头等侍卫，粘竿长头等侍卫，兼任掌翊卫扈从，赏穿黄马褂，钮祜禄氏”费洋古在听闻八国联军攻入北京城后死在了洋人的火枪之下&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_239__&quot;&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;&lt;span style=&quot;color:#000000;&quot;&gt;回到过去，让我有了更大的创作自由&lt;/span&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：我们可否理解为，这些家国情怀的元素和更深沉的情感，让唐探宇宙在第十个年头迎来了一次峰回路转和再出发？毕竟《唐探3》之后一度传出这是唐探宇宙的最后一部。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;我的创作一直围绕一个很强的内核，就是所谓的“道”。这几年因为疫情的原因，我愈发对时代与个体之间关系的题材产生了兴趣，也希望借这样的故事表达自己的感悟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《唐探3》之后，如果我还要继续沿着这条线创作《唐探4》，自由度会越来越少。其实《唐探3》就已经受到了一些限制，本来的构思中我想讲的是中、日、韩三国侦探在东京博弈的故事，沿着这个故事设定，我想表达的内容会更清晰——三国的侦探背后是中日韩这三个历史文化联系紧密的国家，而二战给三个国家的关系和三国人民带来了深深的不信任感，我想由此传达一个清晰的反战主题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很可惜，因为一些原因，韩国那条线最后呈现的是东南亚联邦，也很感谢托尼贾“临危受命”来出演泰国侦探杰克贾。还是有些遗憾最终的故事和我一开始想要表达的已经完全不一样了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/17/20250217120236971.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
《唐探3》中原本计划的韩国侦探最后换成了来自东南亚的托尼贾&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“唐探”系列要往上走，就不得不涉足一些意识形态的东西，尤其是地缘政治。当今国际局势复杂多变，各种现实因素的限制和不可控的东西特别多，创作表达也必然会受限制。怎么办？我不想放弃！于是我就想到，干脆去讲唐人街是怎么来的，我们回到那个时代用历史来讲现代的故事，这样反而能有更多的自由。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：这是不是意味着唐探未来会接着1900的故事开一个新“坑”？还是历史和当代两条线并行推进？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;两条线我现在都有了大概的故事，但时代的变化太快了，我不敢妄言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下来看我对“1900”这个时代更感兴趣，因为对我而言会有更多的施展空间。和《唐探3》比，这次的《唐探1900》受到的影响是最小的，几乎没有任何删减。一些我觉得比较尖锐的台词，比方说“这世界只有两套游戏规则：权力控制一切，金钱控制权力，美国属于后者”，一开始我有点惴惴不安，没想到最后也都保留下来了。我想这样“愉快的体验”和选材是有关系的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/02/16/20250216175459207.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在《唐探1900》中，王宝强和陈思诚饰演的角色“阿鬼&amp;amp;秦福”与主线剧情里的“唐仁&amp;amp;秦风”的身份与性格都完全不同了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：但回到过去，用历史写故事不是一件容易的事。《唐探1900》让很多观众惊喜的一点是对历史的把握，无论是故事主线还是细节彩蛋，都融入了很多历史上真实的人物原型和历史事件。这意味着剧本创作需要做大量的案头工作，这些部分是如何完成的？陈思诚的电影里，剧本是如何诞生的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;陈思诚：&lt;/strong&gt;在这方面我特别感谢我的伙伴——团队里的联合编剧们。当下的创作愈发孤掌难鸣，每个人的能力和认知都是有限的，编剧团队就特别重要。团队的每位编剧都有不同的取向和专长，就像不同流派的厨师共同合作做一桌融合菜。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c4fc9f3944e8f3f9739bf690296369f0</guid>
<title>“树倒猢狲散”的历史逻辑：美国、欧洲、乌克兰、单极秩序</title>
<link>https://www.guancha.cn/TuZhuXi/2025_02_18_765443.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 兔主席】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
关于美国要放弃乌克兰，绕过欧洲（和乌克兰）直接和俄罗斯谈，欧洲到底有没有办法的问题。答案是没有办法的。现在的情况就是，乌克兰就是菜单上的菜。美国和俄罗斯是餐桌上的。欧洲（作为一个整体）没上餐桌——既不算桌上的客人，也不算菜（目前还没被端上来）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、军事开支方面，欧洲的军事开支一直不足，防务上一直是依赖美国的。&lt;/strong&gt;这是“美国治下的和平”（Pax Americana）、美国主导的美/西方单极秩序的核心部分。不仅欧洲大陆国家，加拿大也一样，都认为美国的支持是无条件的、理所当然的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2、枪杆子里出政权，没有了独立的防务能力，欧洲实际上也丧失了以军事实力为基础的话语权，&lt;/strong&gt;只能依附于美国，在经济秩序上、在大的地缘政治上，跟随和服从美国，当好小跟班。这也使欧洲有了一些其他的腾挪空间，比如可以一定程度的发展自己的产业（从制造业到农业），发展自己的国家福利（以高税收为基础，将很大一部分政府财政收入投入到公共福利上）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;3、但这个战后秩序越来越玩不转了，基本体现为美国“不想玩，不能玩、不敢玩”&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;美国的国内民意已经不支持美国政府继续对外维持这个秩序，因为尽管精英赚得盆满钵满（无论是军工联合体、庞大的深层国家、还是受益于全球化的企业和资本），美国的普通老百姓民众自认为从中没有捞到什么好处。（尤其让人愤怒的是，在给欧洲防务买单的情况下，还看到德国等国家保留制造业，对美国出口汽车，同时却设法用所谓的非贸易壁垒，把美国拒之门外）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/18/20250218100457854.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以德国美洲狮步兵战车为例，它不仅贵，而且并不可靠&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;4、美国主导单极秩序联盟的瓦解，有经济上的结构性原因，&lt;/strong&gt;一边是美国提供防务+对外新自由主义+本国低税收低福利，服务都是大企业大资本；另一边是欧洲的倾向左翼的高税收高福利模式。两边不“对齐”，一旦出现利益分配不均，联盟的基础就会被动摇。一些外力因素则会加速其坍塌，例如某些政治军事事件。俄乌战争是最新的一起，可以视为压在骆驼上的最后一株稻草。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;5、但美国自己要负最大的责任。&lt;/strong&gt;在美国国内经济上，制度层面太偏袒大企业大资本，没有照顾好自己的中低收入群体，导致民粹政治爆发。这是结构性问题，是美国右翼经济意识形态的必然结果。对外，则是一些不靠谱、伤元气、损害长期利益的折腾行为，其中最主要的一条是伊拉克战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊拉克战争最大的结果是，打破了中东的权力平衡和稳定，弄出了一个逊尼派的伊斯兰国（ISIS），激发了各种内战和冲突，结果导致数百万难民跑到欧洲去——欧洲，而非美国——是这些中东难民的主要接收国。而欧洲最大的接收国是经济支柱德国，其次是法国等已经有很多穆斯林人口的国家。大量难民进入加剧了欧洲现有的问题，激发了民粹民族主义。可以说，欧洲现在的国内政治局面就是美国人在中东穷兵黩武折腾出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;6、而美国为什么要发动伊拉克战争？&lt;/strong&gt;源头在于911恐怖袭击。为什么会有911？一个很大的原因是美国对以色列的无条件支持，引发伊斯兰极端主义的愤怒，他们要报复美国。所以，根源又变成了美国的以色列政策。为什么以色列会成为国际地缘政治里的一个影响因素？当然是因为二战时纳粹德国搞的犹太人大屠杀。西方人欠了犹太人太多，对当年产生并纵容纳粹有道德上的愧疚，不得不以牺牲巴勒斯坦人/阿拉伯人为代价，同时帮助犹太人（同时又过度纵容以色列，犯下了新的罪行，一个历史的巨大讽刺）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，一切根源是从纳粹的犹太人大屠杀开始的。这个回旋镖非常大、非常远，几十年后，才以一般人看不见的、意想不到的、觉察不到的、难以理解的方式反转回来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;7、在2022年，俄罗斯对乌克兰发动特别军事行动时，普京有没有看到这一点的呢？&lt;/strong&gt;应该说，普京是有所觉察的，他有历史思维、历史视角，能从比较宏观的角度看待美西方内部的矛盾和分野。他非常清楚：知道美国和欧洲的民粹右翼都是亲近俄罗斯的（认为同属白人基督教文明的继承者）；民粹左翼也亲近俄罗斯（苏联/社会主义的一些情感遗存，加上反美帝国主义思维）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，基本上，只要美/西方政策民粹化、激进化、两极化，就会导致跨大西洋联盟的内部瓦解，单极秩序的衰败，而俄罗斯可以相对受益。但在2022年初，普京/克里姆林宫可以看到大的历史趋势，但不可能准确预测其影响力发生作用的具体时点。结果，俄罗斯低估了乌克兰的抵抗意愿和能力，陷入了泥潭，只好接着“熬”，等待宏观趋势慢慢发挥作用——例如特朗普的重回白宫。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/18/20250218101006545.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普&amp;amp;马斯克&lt;span&gt; 网络&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;8、但无论如何，俄乌战争是加速跨大西洋联盟/美西方单极秩序瓦解的一个重要因素&lt;/strong&gt;（“压倒骆驼的最后一株稻草）。特朗普不满的不仅仅是俄乌战争这场冲突本身，还有与欧洲（及加拿大等盟友）的军事关系——他一直要求其他北约成员国提高军事开支——提到GDP的5%左右（现在北约对成员国的要求是2%）。但很多主要国家连2%的要求都达不到——德国在2024年超过了2%，是过去十年来第一次，未来未必可以持续；欧洲现在号称最好的经济体——西班牙——军费开支占GDP才1.28%，在所有北约成员国里垫底）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以欧洲现在的经济和财政状况，达到且维持2%的军事开支是有困难的，而达到5%几乎没有可能，除非大幅提高债务和赤字。以欧洲主要的经济体、乌克兰的最大支持力量德国为例，德国现在的军事能力/战备率比2022年俄乌战争开始时还弱（路透社前几日报道）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;9、要看到，现代欧洲政治文明的基本逻辑是“分”&lt;/strong&gt;——为了维护民主体制的效率、问责力、有效性，自然地选择不断地缩小政治体，围绕更加的“（想象）民族”，构建“民族国家”（nation-state），结果搞出人类版图上单一规模最小的一大群国家。德国有八千万人，算是超级大国，其他国家都在几百几千万人，单独拿出来，都不能成为地缘政治力量。可以这么理解：在特定的政治逻辑下（“自由民主”），为了国内政治的有效性和合法性，欧洲国家不断缩小自己国家的“个头儿”，结果导致对外实力的削弱。所以，整个欧洲变成了一群小国，只能屈从于西方文明里的“个头”巨无霸——美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;10、欧洲国家既然已经分散为小国，为了壮大实力，减少内部冲突，唯一的办法就是“团结”起来&lt;/strong&gt;（这两天欧洲领导人一直在说的关键字），组成一个更加紧密的政治经济联盟，这个联盟在政治上是欧盟，在经济上是欧元。而要让这样一个体系运作起来，又有大量的额外成本，比如要培育一个布鲁塞尔的官僚体系；要拟定一些通行于整个欧洲的监管措施；要限制各个国家的主权（例如在财政、经济贸易、人口流动等），其结果是削弱各国的民主有效性，并且产生各种新问题（例如，很多欧洲国家民众不喜欢穆斯林（通过其他欧洲国家）移民到自己的国家，稀释和影响自己的社区和文化）。过程中，中东难民潮加速了欧洲国家之间的矛盾，也是英国选择干脆脱欧的部分原因。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>