<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a977599273fd896c45b01efe266dcca3</guid>
<title>中国企业“内卷式”竞争主要是卷价格，这到底是好是坏？</title>
<link>https://www.guancha.cn/maozhenhua/2025_02_06_764139.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/毛振华】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业“内卷式”竞争主要就是卷价格。当前中国经济整体仍处于周期性调整阶段，经济下行压力仍存，疤痕效应叠加资产缩水影响下，居民收入预期偏弱，消费降级现象显著，消费者对价格更为敏感，完全市场化的中低端服务业价格下降尤为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际视角来看，逆全球化趋势下，中美贸易摩擦不断升级，地缘政治形势更加复杂，中国过去在国际贸易中形成的以价格为核心的竞争优势受到了国际的密切关注，甚至引发了一些“反倾销”制裁。在这样的背景下，我们更加需要关注中国企业“内卷式”竞争现象，客观认识企业“内卷式”竞争的内涵，厘清其形成机制，方能妥善应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、何谓企业“内卷式”竞争？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国企业“内卷式”竞争的主要表现形式为卷价格，而降价格主要依赖降成本，降成本则源于降薪、裁员、降研发。尤其对于产业门槛和技术门槛相对比较低、产品易于复制的行业，后发企业有更大的降成本空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先发企业从VC开始，经过多轮投资最后形成了产业格局，在此过程中投入了大量的成本，但后发企业并不需要这么大规模的基础投入，可以直接使用现成的技术、设备等，因此其成本较低，更容易实现内卷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，中国企业“内卷式”竞争已经对国内外造成了一定的冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国内，“内卷式”竞争导致商品价格下降，带动企业利润下行，进而造成居民工资收入和消费能力下降。另外伴随“内卷式”竞争进一步加剧，市场或逐渐以价格作为衡量产品的唯一标准，就可能导致在过去技术落后、残酷竞争的时代曾经有过的“偷工减料、假冒伪劣”现象再度出现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在国外，中国企业“内卷”引发了一些负面舆论，例如德国总理朔尔茨曾表示 ，“我们欢迎中国汽车，但不欢迎中国汽车在我们这边倾销”，意为中国的低价产品冲击了德国的就业市场，类似的说法甚至更为极端的表态都反映出全球对中国低价商品的“不欢迎”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/15/20250115181230240.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
资料图&lt;span&gt; 新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、辩证看待中国企业“内卷式”竞争&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球贸易在自由贸易与贸易保护主义的博弈中发展，对价格优势的认识要有所调整。大卫·李嘉图的比较成本学认为，比较成本最终体现为价格优势，在全球自由贸易中发挥着重要作用。根据比较成本学说，在全球自由贸易背景下，先发国家积累了充足的资本，后发国家可以从先发国家获取资金进行生产，然后凭借其产品价格优势占领市场，再逐步建立自身从生产到技术再到研发的优势，最终成为后发先进国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内很多研究中国成功秘诀的学者都是在比较成本学的基础上展开研究的。但实际上，全球贸易大多数情况下并非自由贸易，不同利益集团间容易形成贸易保护主义。2008年金融危机爆发后，全球经济陷入衰退，为应对危机，各国政府采取了贸易保护主义措施，用以保护本国市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在逆全球化加剧的背景下，对价格优势的认识要回归到国际贸易的本质，即自由贸易与贸易保护主义的博弈。由于价格优势与商品倾销的界限较为模糊，因此在国际贸易趋向贸易保护主义的背景下，我们的价格优势很容易被误认为是商品倾销。过去，全世界对低价商品在本国倾销均采取了较为激烈的反制措施，现在世界各国对中国的低价商品也较为关注。因此在当前的国际贸易环境中，我们不能过度依赖“内卷式”竞争带来的产品价格优势，对价格优势的认识要有所调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先要认识到，“内卷式”竞争带来的低价格确实为我国出口企业带来了竞争优势，促进了出口，在外需不确定性增加，且新的竞争优势尚未建立的背景下，我们应对现有竞争优势加以保护而非一味批判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国出口企业的竞争优势已经形成，应当设法保护该竞争优势，不能以他人意志为转移，盲目提升成本和价格。如果没有价格优势，中国就无法保持现在的国际贸易地位，中国的外贸和经济增长将面临很大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来中美贸易战持续加码，中国的出口还能延续增长，离不开价格优势。价格优势的存在使得中国在未来能够从容应对各种危机，保持在国际贸易中的优势地位。例如显示屏行业，原来中国需要从国外进口，随着中国长期持续投入，技术的提高导致成本下降，中国大陆已经将台湾地区淘汰，成为该领域的新领先者。对于“新三样”来说也是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，应当正视价格优势的积极作用，对先天优势不能轻易放弃。如果内卷是中国企业现在能够用的法宝，甚至是唯一法宝，为什么不用呢？市场是一个整体，市场竞争的核心还是价格，要相信市场机制在价格形成中的决定性作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正视价格优势的同时，也要看到，目前企业“内卷式”竞争的优势正在向劣势和问题转化，需警惕潜藏的风险。过去的成功经验不一定适用于现在和未来，竞争就是要不断面对新竞争格局、新情况和新问题。目前来看，可能企业“内卷式”竞争本身已经成为了新情况、新问题，需要认真分析和解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
内卷是中国人口红利带来的有效竞争手段。过去人口红利的表现形式是低端劳动力，新时期人口红利的表现形式转变为低成本工程师，这是中国人力资本的竞争优势。但是现在，企业“内卷式”竞争已经对工资上涨和充分就业构成了较大压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去随着企业竞争能力的增强、产品的扩张，居民工资是上升的，就业机会是增加的。但当前，企业的竞争力进一步增强了，但就业机会却减少了，居民收入并没有伴随产品扩张而上涨，相反却出现萎缩，进而导致消费能力下降。这是新形势下的新问题，表明企业“内卷式”竞争可能正在由优势转化为劣势，我们要正视这个问题。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4a31598040ccc4f2c695e512ddbef75f</guid>
<title>特朗普“清空”加沙计划，有可能颠覆约旦？</title>
<link>https://www.guancha.cn/JesseMarks/2025_02_06_764136.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
（原文发布在美国“外交政策”网站，原标题为：特朗普“清空”加沙的计划有可能颠覆约旦。译文仅供读者参考，不代表观察者网观点。）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰西·马克斯，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国总统特朗普关于&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/internation/2025_02_05_764028.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“清空”加沙地带&lt;/a&gt;的声明引起了许多国家的警觉，但最警觉的可能莫过于约旦。在1月25日的一次通话中，特朗普向约旦国王阿卜杜拉二世施压，要求对方接收更多的巴勒斯坦难民，这相当于对加沙进行事实上的种族清洗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对约旦来说，这并不是一个新鲜的提议，但却是在中东局势面临极大不确定性的背景下提出的，有可能暴露且加剧约旦内部的矛盾。而特朗普恐怕没有意识到，破坏约旦的稳定将对美国利益造成多么负面的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普会在多大程度上强迫巴勒斯坦人离开加沙尚不得而知，但约旦正在严肃对待这一威胁。长期以来，接收巴勒斯坦难民一直被约旦视作重大红线。与其说特朗普的声明代表一份具体的目标，倒不如说这是美国更广泛的中东和平计划的开场谈判策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/02/05/20250205172849187.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;827&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间2月4日，特朗普在会见以色列总理内塔尼亚胡期间表示要“清空”加沙地带，由美国进行“接管”并从事经济开发。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦副首相兼外交大臣艾曼-萨法迪（Ayman Safadi）在回应中强调，约旦就接收巴勒斯坦难民问题的立场不会改变：“约旦属于约旦人，巴勒斯坦属于巴勒斯坦人。”这份讯息适用于特朗普就加沙提出的要求，但也可能适用于约旦河西岸被强制迁移的巴勒斯坦人，由于以色列对被占领土地的袭击和突袭升级，他们可能将被迫逃往约旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年10月7日的袭击发生后，约旦国王已经向以色列和美国划出了红线：“约旦不接收难民，埃及也不接收难民。”尽管约旦领导人依靠拜登政府来反对以色列强制迁移加沙巴勒斯坦人的计划，但特朗普第二任期对以色列野心的态度可能更加消极。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好几位以色列最知名的极右翼政客已经对特朗普的主张表示欢迎，比如前国家安全部长本·格维尔、财政部长斯莫特里奇均多次重申，以色列政府应该像他们长期呼吁的那样，迅速执行从加沙向周边邻国迁移人口的计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普关于强制驱逐加沙人口的言论进一步鼓舞了以色列的极右翼内阁部长们，令以色列总理内塔尼亚胡面临采取更极端政策的压力。这样的局势升级可能将以色列和约旦推向冲突的轨道，因为约旦很有可能会抵制以色列实施的任何可能威胁到其国内稳定的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦的红线建立在一个严峻的现实之上：对于巴勒斯坦人来说，强制迁移很少是临时性的，而对约旦来说，其影响是造成了严重的不稳定。自1948年那场令以色列建国、令巴勒斯坦人被迫离开家园的战争以来，约旦已经接收了一波又一波的巴勒斯坦难民。而每一波难民事实上都属于被永久流放。很少有巴勒斯坦人能获得批准返回祖籍居住地，于是他们无限期地居留在约旦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然约旦政府的官方统计并不区分约旦裔和巴勒斯坦裔的公民，但据估计，约旦约55%到70%的人口基于血统或国籍自认为是巴勒斯坦人。这部分人口已经从1948年的约75万流亡者增长到如今约500万至700万人，其中包括至少240万登记在联合国近东巴勒斯坦难民救济和工程处（UNRWA）的巴勒斯坦难民，他们中的许多人是第二代移民，拥有约旦的公民身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数十年来，难民的长期滞留给约旦带来了复杂的政治与社会挑战，影响了人口增长与国家稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1948年以来，这一微妙的平衡始终是约旦人身份认同的决定性特征。最值得注意的是，在1967年的阿以战争中，以色列占领了约旦河西岸与加沙地带，强迫数十万计的巴勒斯坦人（包括巴勒斯坦解放组织PLO）进入约旦。大量难民的迁入深刻地影响了约旦的人口与政治格局，令资源更加紧张，并破坏了脆弱的社会结构平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/06/20250206083835773.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1970年9月27日，埃及总统纳赛尔在开罗举行的阿拉伯联盟紧急峰会上促成阿拉法特和约旦国王侯赛因停火。&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一切在1970年被引爆，当时约旦领导人同巴解组织之间的矛盾最终演变成“黑九月”事件：在约旦武装部队与巴勒斯坦人派系之间爆发了一场短暂却激烈的内战。这些经历让维护巴勒斯坦人与约旦本地人之间的人口结构平衡成为这个王国最核心的国家安全优先事项。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的提议有可能会让这段历史再度重演。强行将巴勒斯坦人从加沙迁移到约旦不仅会破坏这个王国的稳定，还会将哈马斯引入约旦——很容易令人回想起1970年发生的事情。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/02/05/20250205173147537.png&quot; width=&quot;550&quot; height=&quot;932&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
以色列（黄色）与约旦（橙色）国土的接壤情况，紫色为约旦河西岸地区&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2023年10月7日袭击事件后，哈马斯在约旦各地的人气飙升，约旦国王在巴勒斯坦问题上采取的任何立场——或者被解读为将要采取的立场——都存在引发公众骚乱与抗议的巨大风险。对于加沙地带的局势，约旦的国内舆论情绪依然高度敏感，任何默许接受外部施压的迹象都可能引发公众，尤其是巴勒斯坦人社区的强烈反对。对约旦来说，应对这些压力不仅仅是一个政治问题——它还关系到王国的存亡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是特朗普第一次试图将自己的政策强加给约旦，要求对方接收更多的难民，这也不是约旦第一次拒绝特朗普的要求。在2017年底承认耶路撒冷为以色列首都后，特朗普不顾约旦的强烈反对，将美国驻以大使馆迁往耶路撒冷。值得注意的是，约旦拒绝了特朗普第一个任期提出的“世纪协议”，也没有接受美国对以色列强占西岸地区约旦河谷（Jordan Valley）的支持，理由是此举会给约旦带来不稳定。作为回应，特朗普在他更广泛的中东和平计划中将约旦对稳定局面的担忧抛到一边，转而与较富裕的海湾国家开展接触。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
约旦国王不愿意冒着王国陷入不稳定的风险支持对加沙的种族清洗，如果特朗普因此感受到被冷落，他可能会采取报复措施。正如对待哥伦比亚那样，特朗普已经表明，他会毫不迟疑地采取“教父式”的外交手腕——利用关税、切断援助或其他强制措施来胁迫对方屈服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年，当约旦国王拒绝了白宫将一名被定罪的恐怖分子（此人曾参与2001年的耶路撒冷自杀式爆炸袭击，造成了美国公民的死亡）引渡至美国的要求时，特朗普差点撤回对约旦的关键援助项目，对该国的经济和政治稳定将产生重要影响。如果过去的案例可供参考，那么这一次对抗特朗普的后果可能会更加严重。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>864a5bb3a4b9a6e90e3b05f6fa7d7af2</guid>
<title>撬开日本海关的口：日本半导体设备对华依赖度有多高？</title>
<link>https://www.guancha.cn/pangongyu/2025_02_06_764132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘攻愚】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去三十年，日本半导体产业有过“大收缩”时代，但在设备、材料领域依然在全球生态体系中占有极为重要的地位，无论是前道设备的东京电子（涂胶显影），还是后道的爱德万、泰瑞达（均为ATE测试机供应商）和disco（划片机）等，都在全球细分市场中有着极高的市占率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着全球半导体产业分工的日趋细化，前导、中道、后道设备均被赋予了独特的生态位。其相关数据调研和晶圆厂、封测厂和IDM大厂的开工率和资本支出密切相关，因此，设备是观察半导体产业周期型变迁的重要指标，几十年来，全球不少顶级咨询机构已经探索出了一套针对这一市场的成熟数据分析模型。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为全球半导体设备出口的重要组成力量，日本本土产业的一举一动都颇受关注，海关数据本身的真实有效性往往被行家们格外青睐，成为市场动向前瞻分析的重要窗口和一手数据调研的切入点。而且，设备这一高资本密集、技术密集型行业已经深嵌于全球化产业诸要素的流动体系中，让半导体设备行业的数据统计、归纳整理往往能跃出行业本身，成为宏观经济的重要参照系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2024，半导体设备行业的多维向度&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在耙梳海关数据之前，整个2024年全球半导体设备市场的多维向度，给行业分析师提供了丰富的解释架构，在此稍作阐述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，综合过去两年全球头部设备公司的销售数据，可知中国大陆的半导体设备市场几乎占据了全球半壁江山。2023年年底，在产业下行周期的一片哀嚎，业内分析师普遍预计设备销售额同比有接近15%下降之时，中国大陆市场的景气度依然极旺，尤其是下半年订单爆棚式的增长，最终全年数据修正到同比跌2%，中国大陆几乎以一己之力挽救了全球大大小小的设备商。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年情况又如何？还是来看数据：根据日本半导体制造装置协会（SEAJ）去年9月5日发布的全球半导体制造设备销售统计数据显示，去年前六个月面向中国大陆市场的占比接近5成：上半年全球532亿美元的销售额中，中国大陆市场销售额为247.3亿美元，达到前年同期的约1.8倍，&lt;strong&gt;全球占比从25%升到46%，足足涨了20个百分点；&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，从WFE前道设备来看，全球排名第一的荷兰厂商ASML去年Q3业绩低于指引，引发了设备市场的恐慌情绪。更有甚者，在ASML的EUV设备为数不多的大客户中，三星和英特尔就占到了60%（按照2026年指引），但这两家中，前一个在美国的先进fab厂半死不活，后一个处在近乎僵死的状态，加剧了业界对2025年前端设备的悲观情绪；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，依然有不少业内分析师仍对2025设备赛道仍持有相对乐观的情绪，主要原因还是AI Boom的长尾效应。AI加速器催化了GPU和HBM的大热，更是把先进封装环节推到了前所未有的重要程度。从预训练到推理，无论是加速卡还是端侧，核心难点就是访存带宽，对应工艺的难点集中在了封装层面，键合设备和ATE测设设备预计今年仍会是明星级赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;日本本土市场状况：让海关数据开口&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前文所述，中国大陆单一市场就可以把全球设备气候之冷暖来一个180度大调转，那么中国大陆市场对日本半导体设备有多重要？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本去年10月份对中国大陆出口额同比增长1.5%，用于其中半导体设备出口额大幅增加33.4%，出口的各类别条目中，一个半导体设备就扭转了日本对华出口同比的下降局面，这一行业可谓居功至伟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于日本海关12月份的数据尚在核实和统计中，目前心智观察所查阅其官方（customs.go.jp）月度统计中的“半導体製造装置”（半导体设备）的前11个月的数据，盘点其对全球、美国、中国大陆、韩国、欧盟出口数量（吨位）和出口额（单位：百万日元）：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/26/20250126104411427.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们按照国别（区域），以出口量和出口额两个维度分别做折线图如下：
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/06/20250206080415285.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/06/20250206080426410.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
仔细观察以上图表的各类数据，&lt;strong&gt;可以总结出以下五个特点：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一、中国大陆相关曲线图，无论是量和价，均和全球曲线图高度吻合，而且全球其它各主要地区中，&lt;strong&gt;也只有中国大陆地区能几乎能完全还原全球曲线，体现了中国大陆地区产业压舱石和指示灯的作用；&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二、对比日本对华出口7月份之后的数据，可以看到&lt;strong&gt;后半年单价含量明显上升&lt;/strong&gt;，如11月份中国大陆进口5178吨，少于7月份的5287吨，但日方出口额为1641亿日元，反而高于7月份的1638亿日元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、日本出口中国大陆地区月平均约为出口美国的五倍&lt;/strong&gt;，但高点不同，前者在3月份，而后者在9月份，反映出不同地点的财年结算周期的不同，也会导致进口跟着结算周期走；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四、韩国和欧盟呈现出了奇异的反差。韩国几乎是各区域中每个月份都实现正增长的国家（地区），而且同比增势极为明显，10月和11月几乎实现了同比翻倍；而欧盟每个月份都同比负增长，全年平均同比负增40%左右。因此可见韩日贸易2024年在半导体设备领域依存度趋高，而和欧盟的依存度趋缓。背后的主要原因，恐怕还是韩国作为存储芯片大国，无论NAND还是DRAM都有着旺盛的设备需求，尤其是考虑到韩国某企业吃到了HBM红利；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
五、对比韩国和美国，美国进口量的最高月份甚至也低于韩国的月度最低值，如果再查阅美国本土设备商（如应用材料，Lam Research，KLA等），交叉对比美国本土代工厂的开工率，就能揭开美国半导体制造回归本土的真相，这有待于数据的进一步挖掘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;结语&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年7月，日本经济产业省针对6大类23种半导体制造设备出口的《外汇及外国贸易法》修改令正式生效实施。而从品类细分看，在经产省新规中，将3种清洗设备、11种薄膜设备、1种热处理设备、3种蚀刻设备和1种检测设备等列入出口管制范围（如下图）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一举措，被广泛认为是日本有意靠拢美国商务部BIS“小院高墙”管制方案，以盟友身份释放看齐意识的表现。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/06/20250206080447593.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过据心智观察所分析师梳理当年日本海关数据，显示某两类重要的海关类目的日本对华出口，均在当年二季度出现大幅增长，并且于日本经产省新规出台前期出口量暴增。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可见，在多年的制裁与反制裁的攻防战中，中国大陆的半导体设备下游客户已经摸索和积累出一套行之有效的应对策略，尽可能在保持有限接触的情况下把供应链风险降到最低。而且，日本在二手半导体设备这一隐秘市场中也扮演着微妙的角色，成为设备类第二增长曲线的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，近几年来，国家大基金等投向了集成电路卡脖子重点区域，原本作为卡脖子重灾区的设备领域取得了突飞猛进的喜人变化，并且形成了北方华创、中微、盛美、拓荆、芯碁微装等一批头部设备企业，并且在后道封装领域依靠相对更扎实的生态链，给予了很多国产封测设备商以试手切入的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在同多家设备商沟通的过程中，了解到不少国产设备商乘上了因疫情导致的暂时海外供应链对接延缓的“东风”，样机有了实测的机会。同时，笔者在去年11月份上海进博会期间，也实地感受到了众多日本设备、材料包括整机系统企业拥抱中国大陆市场的热情和动力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体来看，2020-2024年这一轮全球半导体周期，日本半导体设备商凭借自身实力和地缘政治加持，接住了一波泼天的富贵，也让全球半导体产业链深化了中国大陆市场具有广、深、久这三大特点的认知。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/06/24/20240624151320969.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ca43d435526461eea3a0ddf4ee225bb7</guid>
<title>看完特朗普政府的“四本账”，还有什么理由再抱幻想？</title>
<link>https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2025_02_06_764130.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 江宇舟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正当大家欢度新春佳节的时刻，上任仅10来天的特朗普，已经落下了第一波关税大棒。随着2月1日行政令的签发，美国对自己的前三大贸易伙伴：加拿大、墨西哥和中国分别加征25%和10%的关税。（注：2月3日，特朗普同意暂停30天实施对墨、加两国加征关税的警告，同时墨、加必须采取措施缓解特朗普对边境安全和毒品贩运的关切。）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，特朗普还在预告将向欧盟以及进口的半导体、药品征收关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新一轮的全球贸易战，拉开帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、历数特朗普政府的四本账，为何这四年关税大棒必将被滥用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
想当年，希特勒在侵略西欧国家前，先高唱几个月的和平调子，但法西斯的扩张惯性已让柏林每一天都在紧锣密鼓地更新作战计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普刚上任的这十几天里，发表过一些非常鸽派的话术，一会儿说“宁可不对中国加征关税”，一会儿又说希望能尽快访问中国。于是，有一些我们熟悉的话语升腾而起，反复说“情况好于预期”“局势有望缓解”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不分析一个团队的结构性需求，只盯着代表人物的只言片语，难道历史的教训还不够吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须要认清一个现实：特朗普2.0的关税，不会是原来的关税。特朗普2.0的攻击性，也会强于以往。对此，不应再抱有任何幻想。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，本届特朗普政府已经赋予关税太多经济和政治的额外价值，远远超出外贸调节工具的范畴。以特朗普上任这10天发出的一系列关税威胁为例，就能清楚地看到这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/02/05/20250205181049422.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普上任10天内关税威胁图。&lt;span&gt; 作者自制&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而特朗普政权之所以如此执着于关税，并不仅仅是心血来潮，或是单纯取悦自己的基本盘，背后有它自己一套不得已的逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;1.人情账：减税承诺必须兑现。&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的就是本届政府的人情账。在&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/jiangyuzhou/2024_08_30_746540.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《美国两党药方：如何背离了经济基本面和民众关切？》&lt;/a&gt;一文中，已为读者展现了去年美国大选时共和党提出的政纲，当时笔者的评价就是笼统宽泛、缺乏勾稽，其中大多数政策缺乏量化目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但减税政策是其中难得的异数。在特朗普第一任内已将企业所得税率从35%降到21%的情况下，政纲又提出进一步削减至15%的目标。可能是为了对冲民主党认为这样的减税更有利于富豪，政纲还提出取消小费税、提供无差别5000美元育儿税抵免等“阳光普照奖”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如此前所述，特朗普“王者归来”带有极其浓厚的“赎买”意味，减税则是其中的重中之重，面对两年后的国会中期选举，焉能不予兑现？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;2.财政账：公然宣称用关税补贴财政。&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此便带来下一本财政账：国内税收大幅削减后，财政缺口怎么办？尤其是特朗普还围绕住宅提供、基础设施建设、产业链回流、科创投资追加等提出了一系列雄心勃勃的计划，仅一个“星际之门”AI基建计划，就是上千亿美元的投资，不给那些盛赞“民主国家就是小政府”的调调一丁点儿面子。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国财政赤字率常年超过警戒线，可以想见在减税与投资力度双重加大的情况下，财政开源压力将非常大。除了继续推高债务率，关税似乎就成了唯一可以短期变现的来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/02/05/20250205181206498.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国历年赤字率。&lt;span&gt; Wind，国海证券。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普政府上上下下早已统一口径，将用关税来抵偿内部减免的税收。在就职演讲中，他进一步重申“对外国征收税以致富本国”的理念，宣称将成立“对外税收局”，统筹对进口商品的关税征收，甚至表示要将德纳里山恢复为“麦金莱山”旧名，以此纪念倡导保护性关税的美国前总统威廉·麦金莱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;u&gt;3.政治账：关税成为了绑定政府权威的抓手。&lt;/u&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是又带出第三本政治账：关税已成了维系特朗普政府权威的抓手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在特朗普当选伊始，笔者就以一篇“七伤拳”分析如今特朗普的处境看似“三权合一”，实则危机四伏。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为掌握的权力越大，承担的责任也越大。不管是美国的内部改革、民生改善，还是对外调整、地缘重组，特朗普都是无法推脱的第一责任人。看似在选举中大败的政治势力选择蛰伏观察，一旦他无法顺利实现选举期间的主要承诺，那么现在的拥护有多大，未来的反噬就会有多深。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/02/05/20250205181244855.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普演讲到鼓掌环节，多次出现前总统们和前排议员交头接耳、不屑一顾的神情。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，我们能看到政治纲领空洞的特朗普，在过去近三个月的候任期内，大新闻不断，但节奏非常凌乱：第一个月炒作政府效率部，号称要削减预算，一度爆出政府即将关门，最后虎头蛇尾；第二个月炒作对加拿大、格陵兰与巴拿马运河的主权要求，最终如沈逸教授所说，连个具体的操作方案都拿不出来，一遍遍把“我要”喊成念经；第三个月进入白宫，就开始炒作熟悉的关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
客观来说，美国毕竟还是超级大国，也只有关税这个工具顺手一些。于是乎就看到本文开头展现的画面，今天是移民遣返，明天是产业投资；上午是贸易逆差，下午是俄乌冲突……任何一点不合特朗普心意的事，都有可能被威胁加征关税。关税越来越超出其本来的职能，成了特朗普权威的“门神”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>