<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5a3903fef1e9f126ef3329c7effe515b</guid>
<title>债务是中性的，既不是魔鬼也不是灵丹妙药</title>
<link>https://www.guancha.cn/luozhiheng/2025_01_09_761599.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：新的一年，经济工作怎么干？2025年，中国经济会面对怎样的内外部形势？如何应对特朗普2.0冲击波？为什么扩内需如此重要？中国制造如何利用好国内国际两个大市场？2025年，又是十四五规划收官之年，一揽子增量政策之后，如何实现经济增长又稳又好？地方化债与经济发展如何两全？如何稳住股市楼市？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们迫切需要深入探讨这些重点议题，剖析2025中国经济的挑战及其背后的机遇。为此，观察者网推出《问诊2025中国经济》专题，邀请国内顶尖经济学家，围绕这些关键问题犀利发问、深入研讨，厘清中央战略布局和发展方向，消除舆论误区，为中国经济的稳健前行贡献智慧与力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国经济过去四十年的发展奇迹，离不开地方政府发展经济的积极性、主动性和能动性。专题的第三篇，我们邀请了粤开证券首席经济学家、研究院院长罗志恒，深入剖析2025年更加积极的财政政策内涵、地方财政的发展动力和深化财税体制改革等问题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【对话：高艳平 整理：郑乐欢、刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2025：坚持发展优先，在发展中化解债务&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您有一篇文章说，“2024是化债突破之年，2025年是财政赤字更加积极之年、支出结构优化之年、财税改革落地之年”。我们就从化解地方债谈起。2024年11月份，中央政府出台近年来力度最大的化债方案，被简称为“6+4+2”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6，是指11月8日全国人大常委会批准的增加6万亿元债务限额置换地方政府存量隐性债务；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4，是指从2024年开始，连续五年每年从新增地方政府专项债券中安排8000亿元补充政府性基金财力，专门用于化债，累计可置换隐性债务4万亿元；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2，是指2029年及以后年度到期的棚户区改造隐性债务2万亿元，仍按原合同偿还，不必提前偿还。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一化债方案能起到哪些积极作用？对2025年的地方政府发展经济有哪些推动作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗志恒&lt;/strong&gt;：11月份以来，中央采取了“6+4+2”的化债方案。我觉得这对于防范化解地方债务风险能起到非常积极的作用。主要体现在以下方面：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，实现了隐性债务的显现化。通过地方政府发行的专项债券，置换掉过去的隐性债务。这样，地方政府的法定债务就增加了，隐性债务就减少了。隐性债务的显性化，本身就是一个风险下降的过程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，以更低利率、更低资金成本、期限更长的债券来置换那些举债利率高、举债周期短的隐性债务。这也就降低了地方债务付息成本，拉长了周期，它就变得更加安全了，风险也下降了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，置换隐性债务后，地方政府债务的到期时间拉长了，不需要在当下就把债务还掉，那么地方政府当下就有更多的资金和资源发展经济，改善民生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，有利于改善营商环境。过去，地方政府通过盘活存量资金来偿还债务，部分地方出现“远洋捕捞”、乱罚款等现象。现在不需要也严禁这样搞，很自然地就改善了营商环境，也有利于推动经济的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我想“6+4+2”在5年内以10万亿的真金白银化解12万亿的隐性债务，确实是有很重要的积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，确实我们可以看到，这一次化解债务的思路与过去相比发生了很大的变化。核心体现就是从过去的化债中发展，化债优先，转到了现在的发展中化债，发展优先。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我觉得这个理念变化是非常重要的，相当于我们把发展放在了更重要的位置。通过把蛋糕做大，来处理相应的债务风险，这是总体的思路转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108143732198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果我们仔细来看，它还体现出一系列的财政政策理念和化债思路的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，如果我们把这次化债方案放在2024年以来的一揽子增量政策中来看，此次化债的核心，就是以化债为契机，激发地方政府发展经济的积极性和能动性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们可以看到，一揽子增量政策的核心逻辑就是，激发微观主体的积极性，以活跃资本市场为先导，来激发居民部门和企业部门的积极性，修复居民部门和企业部门的资产负债表。股票涨了，一部分居民自然就愿意去消费了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，改革开放46年以来，中国经济的高速发展与两个企业家精神有关：一个是民营经济的企业家精神，一个就是地方政府的企业家精神。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从一揽子增量政策的视角来看，主要的核心逻辑是激发微观主体的积极性。其中化债起到的作用就是激发地方政府的积极性，我们要把地方政府的企业家精神也给激发出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从防风险和促发展之间的关系角度看，我们对这二者的辩证关系也有了更深入的认识。我们认识到，债务规模不等于债务风险；化债化的不是债务规模，不是压降债务规模。化债，化的是债务风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
债务规模是静态的，债务风险是动态的。如果说防风险更优先，那很多用于发展的资源可能就没有办法更好地拉动经济增长了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在思路变了之后，债务规模在现代信用经济背景下是一定会增加的。但如果债务的使用效率和支出结构比较合理，一块钱的债务能形成更多的资产，资产又能形成源源不断的现金流或者社会效益，那么从这个角度讲，这样的债务是好的债务。债务规模扩大的同时风险并不会增加，反而是下降的，这是化债思路变化所体现的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个大的变化，我觉得财政理念也发生了新的变化。我们从过去比较注重收支平衡，现在转向注重财政更可持续，从平衡财政转到了功能财政。也就是充分认识到了，财政的可持续性一定是建立在经济可持续性的基础之上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我们就可以看到，过去比较注重收支平衡，收支平衡就是防风险。但现在我们可以看到，收支平衡并不一定是风险的收敛，反而是风险的发散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果财政收入增速下行，此时还要收支平衡，支出增速也会往下走；但是逆周期调节则要求，财政支出应该往上走。这个理念也发生了很大的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，我觉得这次化债理念最为重要的变化，即化债方案反映了政策会根据形势的变化及时地调整方向和力度，及时解决当下最核心的矛盾和问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当下的核心矛盾就是要推动经济企稳回升，要激发微观主体尤其是地方政府主体的积极性。很自然地，我们要通过“6+4+2”化解流动性风险，把当期债务的还款期限延长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个理念的变化就意味着，2025年，如果遇到外部环境的重大变化，我们会充分利用政策空间采取更大力度的超常规逆周期调节，以内部需求和预期的稳定来应对外部环境的不确定性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是从整个化债思路里面体现出的非常重要的一点，即实事求是，因时因势，根据形势的变化及时作出政策调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总结起来的话，化债思路发生了从“化债中发展”转向“发展中化债”的变化。再往深层次看，我们又能看到上述四个具体的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;债务既不是魔鬼，也不是灵丹妙药&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：大家应该都有印象，前两年，经济学家对于要不要实施一揽子刺激政策讨论了很多。反方观点认为债务是魔鬼，不能再搞“刺激”、货币“大放水”的政策了。您怎么看这个观点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;罗志恒&lt;/strong&gt;：债务本身是一个中性的概念。债务既不是魔鬼，也不是灵丹妙药。这取决于使用债务的人，取决于怎么去使用债务。债务的两个核心问题、真问题是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其一是债务的结构和使用效率。如果债务结构比较合理，形成了大量的优质资产；如果使用效率比较高，一块钱的债务通过杠杆或者带动效应形成一块五毛钱的资产，那么它就是良性循环的，从债务到资产的循环是非常畅通的，最终形成的是有效资产，是优质资产，不是无效资产。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其二是债务形成的资产以及基于资产之上的现金流，与债务期限结构的匹配程度。如果期限结构是匹配的，不是短债长投，这边债务到期了，那边现金流也产生了，这就不是坏的债务。这样的债务是支持经济发展的债务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
归纳起来就是，要关注债务的使用效率以及期限结构在两者之间的匹配，我觉得这才是问题的核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着经济的增长，债务的总额一定会不断增加的。2023年的GDP规模是126万亿，当我们的GDP规模达到150万亿、200万亿的时候，债务也会不断增加，这没有什么可大惊小怪的。关键问题是怎么能让债务更好的使用，也就是说我们需要的是让债务更有效率，将钱投到更合理的地方，这是我们需要追求的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108143657329.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体怎么实现呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一是要实现投融资之间的匹配，就是投资决定融资。投长期项目，就去融长期资金，包括更长周期的地方债或者长周期的特别国债等等。投资决定融资，融资更好地匹配投资，这样就可以找到更有经济效益的、能够提升潜在经济增速、能够降低运行成本的好项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二是注重投融资收益属性的匹配，让国债、地方政府一般债、地方政府专项债以及城投债实现各归其位、各司其职，回到自己的本源，实现各自的风险收益匹配，这样才能够实现债务和经济、债务和资产之间的良性循环。有收益的项目用专项债、城投债等方式去匹配；没有收益的项目，用国债、地方政府一般债券去匹配。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，债务是中性的：用好了，它能够推动经济的发展，它的债务风险是下降的。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3bca05731a995e7d856866d7242cfddd</guid>
<title>中国实验卫星太空加油，为啥西方反应那么大？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_01_09_761588.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
空中加油技术的诞生让战斗机的作战半径得到极大扩展，现在运油20也成为中国现代化空军力量的核心支柱。如今，中国将这一理念拓展至宇宙深处，太空加油机正呼之欲出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2025年1月7日，中国在西昌卫星发射中心成功发射了实践二十五号卫星，标志着中国在太空加油领域迈出了重要一步。这颗卫星是中国首次进行太空加油实验的重要航天器，其成功发射不仅展示了我国在轨服务技术的重大进展，也预示着中国将逐步缩小与美国在这一领域的差距。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108115501900.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
长三乙发射实践二十五号，说明这颗卫星是个大块头&lt;span&gt; 央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为什么要进行太空加油&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在浩渺的宇宙中，地球静止轨道（GEO）如同一条璀璨的光环，支撑着全球的通信、导航、气象观测等关键任务。它承载着无数重要的卫星，这些卫星的正常运行直接影响着全球经济、军事和科学研究。然而，这些“太空巨人”却面临一个无法回避的现实——燃料的枯竭。一旦燃料耗尽，卫星将失去姿态控制和轨道维持能力，最终走向报废或沦为太空垃圾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于GEO卫星而言，燃料耗尽是导致“退役”的主要原因。这类卫星通常重量较大、造价高昂。例如，作为中国天地一体化通信系统的关键组成部分的天通一号通信卫星质量约为5.5吨，它正为包括华为手机在内的设备提供天地通信服务；此外，采用东方红五号平台，专用于验证新一代高通量通信技术的实践二十号卫星作为中国最重的GEO卫星，质量高达8吨。这些卫星的高价值与高成本，使得通过太空加油延长其使用寿命成为合理且必要的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/01/08/20250108115559699.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
人类首个太空加油机MEV-1&lt;span&gt; Orbital ATK&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因如此，“太空加油”应运而生。这项技术通过在轨为卫星补充燃料，可以显著延长卫星寿命，减少昂贵的卫星更换频率，提高资源利用效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得一提的是，美国在太空加油技术上起步较早。2019年，诺斯罗普·格鲁曼公司通过MEV-1任务扩展飞行器成功为一颗名为IS-901的通信卫星补充燃料，延长了其5年的使用寿命。这是全球首个成功的商业化太空加油任务。MEV-1的工作原理是与目标卫星进行精确轨道对接，通过专门设计的接口输送燃料。这次任务不仅验证了太空加油的可行性，还为未来的商业化运营提供了样板。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与美国相比，中国的太空加油技术起步稍晚，但进展迅速。中国在短时间内完成技术验证和系统研制，尤其是验证了自主导航、机械臂精确对接等关键技术。相比重新发射一颗新卫星，通过太空加油延寿的成本可降低35%以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/01/08/20250108115628974.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
太空加油机MEV-1（右）抓住目标卫星（左），两者合体&lt;span&gt; 诺·格&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国太空加油之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国在太空加油领域的探索起步较晚，但进展迅速。2017年4月，天舟一号货运飞船与天宫二号空间实验室成功对接，验证了在轨推进剂补加技术，标志着中国具备了在轨交会对接和推进剂传输的能力。这一突破为后续在轨服务技术奠定了基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2021年和2022年的珠海航展上，航天科技集团第八研究院展示了新一代补加服务飞行器的模型。这款飞行器具备自主导航、精确对接和多功能补给能力，不仅可以为GEO卫星提供燃料补加，还能够进行补气、补液和补电等多类型服务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
飞行器采用模块化设计，前端配备了雷达与光学传感器，可实现自主导航与目标识别。其机械臂具备高自由度运动能力，能够在复杂空间环境下完成精准对接任务。补加飞行器一次可携带约1.3吨燃料，按照每颗卫星补加50千克计算，理论上可以为26颗卫星提供延寿服务。这样的设计使得中国具备了大规模在轨服务的潜力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月，中国的实践二十一号（SJ-21）卫星成功与一颗已报废的北斗二号G2导航卫星对接，并将其拖至地球静止轨道上方的“墓地轨道”。这一操作展示了中国在处理太空垃圾和非合作目标对接方面的能力——非合作目标对接是实施太空加油、太空维修的关键能力之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/01/08/20250108115718890.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
航天八院在珠海航展展出的“补加服务飞行器”，注意小巧的机械臂，用于捕获目标飞行器&lt;span&gt; 作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践二十五号卫星及其后续任务，或需验证以下关键技术：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自主导航与精确对接：卫星通过雷达与光学成像系统，实现对目标卫星的高精度跟踪与识别。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
机械臂操作与补加接口：采用自主研发的标准化对接接口，确保燃料补加过程的安全与稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
多任务能力：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
除燃料补加外，包括不限于故障排查与轨道调整能力，为未来的在轨服务提供更多可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ea1c06c5fd623d54cf51578d7878651</guid>
<title>吞并加拿大、强征格陵兰、收回巴拿马…特朗普能“嘴炮开疆”吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/DougBandow/2025_01_09_761584.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本文原文发布在美国“保守美国人”网站，原标题：特朗普的“嘴炮”是好的外交吗？译文仅供读者参考，不代表观察者网立场。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/道格·班多，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拜登总统也许会坚信，如果他没有退出大选，本可以颤颤巍巍地在去年11月5日赢得胜利，但拜登的总统身份已经开始退居幕后。从乌克兰到加拿大，从伊朗到巴拿马乃至其它地方，当选总统特朗普已经在推动各种事件的走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
遗憾的是，特朗普的“嘴炮”虽然十分讨MAGA（让美国再次伟大）粉丝的欢喜，但却损害了美国的利益。特朗普过渡团队女发言人安娜·凯莉表示：“当他（特朗普）正式就职以后，外国在占美国的便宜之前就要三思了，美国会再度得到尊重，全世界也会变得更加安全。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，特朗普的那些言论更有可能引发外国的抵抗，如果被他胁迫的国家拒绝让步，特朗普自己就会变成世人眼中的“纸老虎”。更适合美国的政策是保持克制，类似西奥多·罗斯福总统的“温言在口，大棒在手”——只不过这个“大棒”很少甚至根本不会被使用。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108164445922.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;368&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
当地时间1月7日，特朗普在海湖庄园表示，不排除“以军事或经济胁迫手段控制巴拿马运河和格陵兰岛”的可能性&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰战争应是当前最重要的全球性议题。在20世纪，美国曾两次卷入这片大陆上的灾难性战争，如今欧洲的边缘地带又出现了如此惨烈的死亡与破坏，这实在令人震惊。因俄乌战争升级到大国冲突甚至爆发核战争的风险严重上升。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当选总统特朗普在一天之内结束这场战争的方案似乎是同时威胁交战双方，要求他们答应自己的条件。这样的计划几乎肯定会失败，更糟的是，会让美国进一步卷入这场与自己无关的冲突。乌克兰在华盛顿眼中的分量远远不如基辅和莫斯科看得那样重。美国认为公平的安排不可能让任何一个交战方满意，更不用说让双方达成共识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与其试图设计一份具体的停火方案，华盛顿不如先决定自己未来的打算，并向交战双方传达这个信息。首先，美国应该表明，我们不会同意乌克兰加入北约。这并不是向莫斯科的让步，而是因为接纳一个可能给北约带来战争的国家并不符合盟友的利益。军事盟友并不像脸书（Facebook）好友那样越多越开心，但这就是美国政客过去几十年来对待他们的态度。美国人没有理由为了保卫乌克兰而战死。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，华盛顿应该表明，美国不会再允许乌军使用美国提供的武器攻击俄罗斯本土。当然，在遭到全面进攻后，基辅的军队有权把战火引向莫斯科，但不能使用美国武器。让一场代理人战争升级为全面冲突的最快方法就是允许一个国家对另一个国家本土发动攻击。俄罗斯领导人还没有对乌军的袭击做出报复，因为他相信俄军正在获胜。如果这种情况发生变化，俄方的回应也可能会改变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，美国的首要利益是尽快结束这场战争并重新与俄罗斯接触，而不是继续将其推向中国、朝鲜和伊朗。莫斯科是基于现实威胁而不是长期利益才结识了这些新朋友。事实上，俄罗斯的远离西方在很大程度上是美国被误导的结盟政策造成的。普京总统不相信西方民主，但他最初并没有敌视西方。普京在2007年慕尼黑安全会议上的著名演讲中解释了自己的立场如何发生改变。他对美国的抨击并非毫无道理：“单边主义且频繁违反国际法的行动并没有解决任何问题。更糟糕的是，它们导致了新的人类悲剧，制造了新的紧张局势。你们自己判断一下，战争与各国内部、区域性的冲突并没有减少。”（因美国入侵导致的）阿富汗死亡平民数字超过了乌克兰战争死亡人数之和。最符合华盛顿利益的做法应该是后退一步，而不是越陷越深。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然后是特朗普现代改良版本的“天定命运”（Manifest Destiny）说。为什么美国想要吞并加拿大？在美国独立战争与1812年英美战争期间，我们的北方邻居都曾挫败我们的征服企图。从那时起，加拿大人就表明他们没有兴趣被南边的庞大邻居所吞并。事实上，吞并一个超过4000万人口的加拿大会让美国政治急剧地左转，有利于民主党，并不利于特朗普的MAGA军团。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，就算特朗普把奚落加拿大总理特鲁多，一个缺少阳刚之气的精英主义者，当作乐此不疲的消遣，这也不太可能说服加拿大人放弃他们的主权与民族性。事实上，特朗普的诡计可能有助于迫使特鲁多下台（特鲁多已于当地时间1月6日宣布将辞去自由党党首一职，观察者译注。），方便加拿大自由党选出一位更有人气的领导者（意味着换任何一个人都行）来迎接下一次选举。就连特鲁多的批评者也在要求他的政府准备好打一场贸易战，而不是向美国投降。他们显然对加拿大成为美国一个州的主意不感兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/01/08/20250108164621947.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;408&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特鲁多当地时间1月6日宣布将辞去执政党自由党党首一职，他本人会在新党首选出前继续留任总理。 &lt;span&gt; IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
强迫丹麦以及大约5.7万格陵兰岛居民投向山姆大叔的怀抱，效果也并不好。说实话，格陵兰岛的居民远离他们名义上的监督者，享有自治权，为什么他们想要接受帝国之都（也就是华盛顿特区）的统治呢？为什么美国人会觊觎这片领土？彼此地理上的接近已经让美国对格陵兰岛产生了重要影响力，比如当中国计划在那里投资建设机场时，丹麦决定介入并提供资金。更多（的影响力）并不总是意味着更好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于巴拿马，真正的问题是什么？华盛顿不应该成为渴望降低运费的商业航运公司的代言人。就连《华尔街日报》的社评也强调，“特朗普先生关于巴拿马正在占美国人便宜的主张是毫无依据的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国当然拥有强行占领运河区域的军事实力。但美国在拉丁美洲长期以来面临的主要问题是，我们时刻准备好欺负南边的弱小邻居。外交与贿赂（或者说“援助”）能够解决美国的任何关切，比如中国在拉美的投资。但当山姆大叔一边威胁邻国一边大谈民主时，其虚伪和假仁假义的形象只会越发深入人心。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9d3948a3b2e36699d12cb045f7042c26</guid>
<title>金元足球时代最风光的弄潮儿，再上头条是解散</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangjian1/2025_01_09_761544.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨健】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国最成功的足球俱乐部，因债务问题未获准入。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月6日，中国足协公布了2025赛季职业联赛准入资格，49家俱乐部获得准入。而曾8次问鼎中超、2次夺得亚冠并参加世俱杯的广州队，不在其列。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当晚，广州队发布公告，称由于背负着沉重的历史债务，所筹得资金不足以清偿，最终未能获得准入，对此充满遗憾，并承诺将会做好各项善后工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
身为金元足球时代最风光的弄潮儿，两天间霸占中国体坛头条的“广州队解散”，也惊动了国外媒体。《纽约时报》旗下，以深度内容著称的付费订阅体育数字媒体《竞技网》（The Athletic）撰文报道广州队解散；日本诸多媒体也以惊讶而惋惜的口吻报道了这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而韩国媒体《京乡新闻》在报道金英权、朴志洙等国脚效力过、名帅李章洙曾执教过的广州队解散同时，也直言广州队的解散似乎并不会使问题得到根本解决，可能会有更多“第二个广州”的情况发生，指出了中国职业足球基础薄弱的现实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从风光无限、烧钱无限的八冠王，到因80亿巨债倒在“准入”鬼门关，无数次制造热搜、反转和无厘头的中国足球，在2025伊始，再度诞生了一起格外残酷的黑色幽默。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108145225202.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019赛季，广州恒大夺得第八个也是最后一个中超冠军，球迷在看台庆祝。 &lt;span&gt;新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时代的一粒尘，便是俱乐部头顶的一座山。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起2021年以来债务危机持续发酵的母公司恒大，常年高筑债台经营的广州队，危机的种子早已种下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2015年11月，广州队前身广州恒大淘宝足球俱乐部股份有限公司正式在新三板挂牌，成为第一家上市的中超俱乐部，但5年多之后便告摘牌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
财报显示，2015-2019年，俱乐部净利润分别亏损9.52亿元、8.12亿元、9.86亿元、18.29亿元和19.4亿元。加上上市前的超10亿的亏损，恒大淘宝俱乐部7年的时间亏损超76亿元。而在完成中性名变更后，广州足球俱乐部股份有限公司也多次传出股权被冻结的消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而这，也就成了广州队直至解散前，都无法卸下的历史包袱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
雪上加霜的是，2019年初，中国足协公布了《中国足球协会职业俱乐部准入规程》，对中超俱乐部准入划了一条红线：所有者权益应为3000万元人民币以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一“红线”，比中国房地产企业后来遭遇的“三道红线”，提前了19个月；距离俱乐部投资方恒大地产集团首次出现债务违约，也早了32个月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，足协要求所有俱乐部控制单年总支出，规定转会费与球员薪酬上限，较此前巨幅下调，并实施“俱乐部名称中性化”，去掉企业冠名，直接阻断了借足球做品牌营销的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢疫情来袭，房地产过冬，泡沫褪去，触目惊心。曾站在金元足球风口的广州队，开启了自由落体般的滑落。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020赛季，暂且保留了内外援主力框架的广州队，还能和江苏苏宁为中超冠军斗到最后一刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年，球队第一阶段尚能凭借“底蕴”维持冠军竞争力后，但在第二阶段末轮负于上海海港，跌至联赛第三。绵延至今的欠薪潮，也正始于那一季。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年，阿里巴巴彻底退出广州足球俱乐部，昔日的“国脚天团”大半离队，归化球员也全部遭到清退。如今成为“准入门”焦点的韦世豪临危受命戴上队长袖标，队友则是恒大足校一群刚成年的毛头小子。内无军饷外无援兵，人心散了的广州队，34轮中超仅胜3场，提前1轮跌落中甲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此时，距离那支风光无限的恒大最后一次问鼎中超冠军，刚刚过去3年；距离他们最后一次夺得亚冠、在世俱杯与梅西、内马尔和苏亚雷斯领衔的巴萨过招，也只过去了7年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/01/08/20250108145603992.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2015年12月17日，广州恒大队球员金英权和巴塞罗那队球员安德烈斯·伊涅斯塔（左）在比赛中拼抢。&lt;span&gt; 新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
倘若严格按照中国足协的准入规则，早在2023赛季，开始前仅集训20天又卖出了韦世豪、严鼎皓、杨立瑜等国脚的广州队，似乎已无法避免降级甚至消失的命运。但俱乐部自内而外积极自救，让“死刑”变成了“死缓”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对内，球队组织多场直播带货、出租冠军奖杯等俱乐部资产，短期内筹集了准入资金；对外，他们积极恳请欠薪球员暂时和解。朋友圈里，接力转发的“撑广州”持续霸屏；带货直播间里，“买买买”也一直停不下来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，这支没有任何当年“恒大王朝”印迹的青年军，以中甲第12名提前保级，超额完成任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
褪尽铅华、平均年龄仅有20.9岁的广州队，在2024赛季以青春风暴席卷中甲。直到10月12日占尽优势被垫底的江西庐山逼平，多赛一场落后2分，冲超之火才基本熄灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而广州队的准入之路，也和他们满怀憧憬的升级梦一样，功亏一篑。命中注定的劫数，在一个冬天过去后，在又一个冬天“虽迟但到”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和2023年末一样，广州队为生存的奔走，早早提上日程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2024年12月16日，广州某购物广场的球迷挤满了走道，排队抢购广州队的纪念品，现场热闹得像过年。在这场线下特卖会中，作为主供应商的卡尔美，连夜调度了百万货品支持活动。摆上货架的不止是球衣、球鞋和围巾，还有俱乐部的奖杯、奖牌、队徽和各色纪念品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以眼下的大环境，这一夜的拍品算不得便宜：广州队的中超冠军奖牌，被球迷以6666元的价格买走；包含全队签名的2024赛季球衣，被许多人以8888元拿下；而一位花了2024元买下上赛季季军奖牌的球迷，坦言只为情怀：“我8岁时，父亲就带我去越秀山看球！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更令人唏嘘的，是直播间里昔日你死我活的对立球迷留言：“我是江苏队球迷，太懂这种感觉了。老对手不能倒，广州队一定要挺住！”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
线下的成交，线上的热度，只是挽救广州队的必要条件之一，真正“卡脖子”的，仍是一再搁置的欠薪。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>