<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2f5738b99a6d27c8ea7b4fabd4c1522e</guid>
<title>杜特尔特受审，国际刑事法院和菲律宾丢失的尊严</title>
<link>https://www.guancha.cn/mujiahao/2025_03_15_768525.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 穆嘉昊】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
荷兰海牙当地时间3月14日，菲律宾前总统杜特尔特通过视频连线的方式，在国际刑事法院第一预审庭出庭接受聆讯。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/15/20250315111527822.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
主审法官尤利亚·安托内拉·莫托克将审前听证的日期定在9月23日，届时将确定控方证据是否足够有力，值得将案件送交审判。据美联社报道，审判可能持续数年时间，而如果杜特尔特被定罪，他将最高将面临无期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/15/20250315114134725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
菲律宾副总统萨拉·杜特尔特在海牙国际刑事法院外向聚集的民众发表讲话，数千人聚集在此，支持她的父亲。&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际刑事法院对“禁毒战争”的管辖权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次争议事件的核心是杜特尔特在担任达沃市市长和菲律宾总统期间发动的“禁毒战争”。这一行动被杜特尔特认为是一场结束毒品交易的“反毒品战争”，但被国际刑事法院认为可能构成对平民的“大规模的系统性攻击”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院于2002年由《国际刑事法院罗马规约》（以下简称“《规约》”）建立。区别于其他将国家作为诉讼主体的国际司法机构，国际刑事法院起诉犯下国际罪行的个人，并追究其法律责任；又区别于国内刑事审判庭，国际刑事法院仅处理四项国际罪行：侵略罪、战争罪、种族灭绝罪及危害人类罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院的管辖权制度较为特殊。根据《规约》第12条，国际刑事法院仅在两种情况实施管辖权：犯罪发生地位于《规约》缔约国境内，或犯罪被告人的国籍国是《规约》的缔约国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，国际刑事法院对案件仅享有“补充管辖权”。换言之，如对案件具有管辖权的国内法院已对案件开展调查或起诉，则国际刑事法院对该案不具有可受理性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，虽属“补充管辖权”，但国际刑事法院的管辖权并不建立在缔约国的同意之上。根据《规约》第13条，缔约国、联合国安理会均可将所涉犯罪情势提交至检察官，检察官也有权根据地第15条自行启动对犯罪情势的调查程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314153545594.webp&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
国际刑事法院&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
菲律宾于2011年在时任总统阿基诺三世的推动下批准《规约》，并于当年11月1日起生效。2018年3月，菲律宾退出《规约》，退出的决定从2019年3月起具有法律效力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
部分观点认为，国际刑事法院在菲律宾退出《规约》后，仍对“禁毒战争”所涉危害人类罪主张管辖权的依据是《规约》第127条：若国际刑事法院在缔约国退出《规约》前已经对案件启动调查，则在退出后仍保留对该案的管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这一解释与杜特尔特案的程序历程有所出入。国际刑事法院第一预审分庭直至2021年9月才授权检察官办公室对“禁毒战争”的相关案件展开调查。因此，调查行为的开始时间实际晚于菲律宾退出《规约》的生效日期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然这一解读有误，但《规约》第127条确系国际刑事法院主张其管辖权的法律依据。知名国际法学者Roger S. Clark以条约解释对《规约》第127条作出评注。他指出，即便对案件的调查没有在缔约国退出《规约》前开始，只要案件发生在《规约》生效期间，国际刑事法院也拥有管辖权。鉴于“禁毒战争”在菲律宾退出《规约》前仍在持续，国际刑事法院可以通过第127条获得管辖权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
诚然，国内媒体普遍报道称国际刑事法院在2018年2月就通知菲律宾将对杜特尔特的“禁毒战争”所犯的危害人类罪展开“初步调查”，但所谓“初步调查”并非真正的调查程序，实际是术语在翻译时产生的谬误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为作准文本之一，中文版本的《规约》第15条第6款将所谓“初步调查”译作“初步审查”。调查程序的启动需经预审分庭的同意，但初步审查并无此规定。实际上，《规约》第127条所指“调查”应为正式的调查阶段，而非初步审查。因此，调查的实际开始时间仍是2021年9月。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一引人关注的问题是，菲律宾没有执行2月10日由国际刑事法院颁布的逮捕令，却依国际刑警组织于3月10日颁布的红色通缉令对杜特尔特实施逮捕。不同于国内的刑事法庭，国际刑事法院的判决的执行仰赖各国自身，而非国际刑警组织。国际刑警组织颁布红色通缉令是履行《规约》第87条第1款规定的合作义务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;国际刑事法院与国家元首豁免权&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为前菲律宾总统，杜特尔特的国家元首豁免权是问题的另一关键点。面临已经执行的国际刑事法院逮捕令与国际刑警组织红色通缉令，以及即将到来的国际刑事法院审判，杜特尔特可否以菲律宾前国家元首的身份获得豁免？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通常认为，现任国家元首享有绝对的刑事豁免权，对其职务行为在卸任后也可援引豁免。这一豁免存在两种例外情形。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际法院在刚果（金）诉比利时的“逮捕令”案中指出，国家元首在本国国内的司法机关并不享有豁免。实际上，一国国内的司法机关将该国现任或往任国家元首逮捕、审判或定罪的案例比比皆是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
英国法院则在皮诺切特案中指出，国家元首不可主张酷刑、谋杀、强奸等行为属于其职务范围内的行为，故而可以享受豁免待遇。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，国际刑事法院检察官办公室在其递交第一预审分庭的逮捕令申请中指出，杜特尔特涉嫌犯下的危害人类罪包括谋杀、酷刑与强奸。根据皮诺切特案所确立的例外，这些行为不应被认为是国家元首的职务行为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，对杜特尔特实施逮捕的是菲律宾警察部队。作为菲律宾国内的司法机关，杜特尔特不能主张豁免。虽然杜特尔特不能在执行问题上援引豁免，但他作为前国家元首在国际刑事法院是否享有豁免，仍是一个有争议的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，即便存在不同的理论观点，也并不妨碍在过往的国家实践中，国际刑事司法机关将其管辖权延伸至国家元首。其中，最为知名的当属前南斯拉夫问题国际刑事法庭对米洛舍维奇的审判。然而，这一标志性案例却未能收获一份实质性的判决——米洛舍维奇在判决作出前病故。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除米洛舍维奇外，亦有部分国家元首牵涉国际刑事司法审判。国际刑事法院曾两度向苏丹前总统奥马尔·巴希尔发出逮捕令。在逮捕令发出之时，奥马尔·巴希尔仍未卸任总统一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在任期间，奥马尔·巴希尔还曾前往约旦、南非等国进行国事访问。作为《规约》的缔约国，约旦和南非均有义务配合国际刑事法院执行对奥马尔·巴希尔的逮捕令，但两国均未执行。目前，虽然苏丹多次承诺将奥马尔·巴希尔移交至国际刑事法院，但此承诺实际并未履行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与奥马尔·巴希尔相似的情形，还包括国际刑事法院在2023年对俄罗斯总统普京发出的逮捕令。这一逮捕令虽然曾令普京避免进入作为《规约》缔约国的巴西境内参加G20峰会，但他在2024年9月访问了同为《规约》缔约国的蒙古。蒙古非但没有将普京逮捕，该国总统还坚定地表示自己将“不屈从于”这份逮捕令。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事法院对以色列总统内塔尼亚胡发出的逮捕令，则遭到了更为强烈的反应。特朗普于今年2月签署行政令，对国际刑事法院及其首席检察官卡里姆·汗实施制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并非美国首次制裁国际刑事法院的相关人员。早在2020年，因国际刑事法院对美国在阿富汗的战争罪开展调查，特朗普就将时任国际刑事法院首席检察官的法图·本苏达等人列入制裁名单。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国际刑事司法机制对国家元首的审判也有成功的先例。利比里亚前总统查尔斯·泰勒被指控在塞拉利昂内战期间支持反政府武装，犯下多项战争罪和危害人类罪。审判前，他曾一度逃亡至尼日利亚，但被尼日利亚政府控制并移交至利比里亚政府，随后送往塞拉利昂问题特别法庭审判并定罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“政治圈套”和“种族游戏”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在杜特尔特的逮捕现场，摄像机镜头捕捉到了一名护送杜特尔特前往海牙的菲律宾警察当众抹泪。从其自由被剥夺以来，大批杜特尔特的支持者聚集于菲律宾首都马尼拉、杜特尔特曾任市长的达沃及荷兰的海牙监狱等地，呼吁立即释放杜特尔特。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314154113473.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大批杜特尔特支持者聚集在海牙拘留中心外&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如前所述，国际刑事法院的管辖权采取补充管辖权制度。对所涉案件进行调查、起诉的“第一责任人”应当是国内法院。仅在特定情形下，国际刑事法院才可介入案件，作为对国内法院司法职能的补充。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在菲律宾国内法院未对案件进行调查、审判的情况下，马科斯急于将杜特尔特这个“烫手山芋”送至海牙，显然有其政治意图。问题是，将这位政敌从菲律宾清除出去的代价，是菲律宾的民族情感、司法权威和主权尊严。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
利用法律问题攫取政治利益的“戏法”，是马科斯政府在南海问题上惯用的做派，如今被“移花接木”用于清洗国内的政治敌对势力。这不禁让人回想起23年前，米洛舍维奇在庭上痛斥前南斯拉夫问题国际刑事法庭是一出“政治闹剧”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
时至今日，这出“政治闹剧”非但没有改变其政治属性，反而平添了几分种族偏见。被逮捕后的杜特尔特向警察部队强硬地表示自己宁愿死，也不会与“白人”合作。这绝非片面之语。打开国际刑事法院的案件列表，几乎所有案件与指控都集中在非洲和亚洲国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，国际刑事法院被西方世界当作道德审判的殿堂，罔顾各国人民的民族感情和国家的主权尊严，居高临下地审视并评判地区事件。诚然，近两任国际刑事法院的主检察官均为少数族裔，但工作人员的种族多元并不妨碍其受理案件的单一指向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，国际罪行并非仅发生在非洲和亚洲——科索沃战争中炸毁中国大使馆的暴力行径、美西方在阿富汗战争期间犯下的累累罪行及扰乱世界和平稳定、践踏个人尊严的其他罪恶至今仍未得到审判。现在，杜特尔特被送入海牙监狱，国际刑事法院的“种族游戏”究竟还能持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>001eff0a675fc8cc17489e7642cfe405</guid>
<title>伊朗处在十字路口，但不会轻易打出“核”这张牌</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiuQueshu/2025_03_15_768516.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
3月14日上午，中方举行伊朗核问题中俄伊北京会晤。三方强调终止所有非法单边制裁的必要性。有关方应致力于消除造成当前局势的根源，摒弃制裁施压、武力威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中东地区局势错综复杂，美国总统特朗普欲重回极限施压、就核问题对伊朗发出“不谈就打”的威胁之际，中俄伊之间会晤对促进地区稳定、妥善处理核不扩散问题的意义是什么？观察者网连线了定居德黑兰的文博工作者邱榷树先生，带来他的观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【整理/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：从伊朗的角度来说，为何选在此时与中俄会晤商讨伊朗核问题？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;现在伊朗想就伊核问题进行磋商的主要原因是，伊朗正处在一个十字路口。随着“抵抗之弧”遭到重创，伊朗顶在以色列头上的那把“枪”没了，需要一个重新恢复威慑力的抓手。包括伊朗国内也有人公开主张研发核武器。不是几篇报纸上的评论，也不仅限于保守派，而是包括了不少议员、军队里的人士，这是一个从国家安全角度形成的共识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普现在是借核问题打压伊朗，尽管伊朗官方表示不打算研制核武器，但其背后的整个逻辑依然是维持战略模糊，即保有制造核武器的能力却不选择制造，形成一种箭在弦上、引而不发的状态，再来与西方谈判并争取到利益，比如解除制裁。至于媒体爆料以色列打算通过武力摧毁伊朗的核设施，我认为只是一种虚张声势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，2015年签署的《伊核协议》将于今年到期。由于美国2018年撕毁协议，伊朗选择加剧浓缩铀开发，对于重新划定一个怎样的框架来约束伊朗核问题，当初签署协议的各方还意见不一。中国与俄罗斯主张的框架方案肯定会有别于美国希望主张的方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
个人认为，通过这次会谈，伊朗可能会希望中俄能提供一定程度上的安全保障，从而让伊朗打消开发核武器的想法。虽然最高领袖哈梅内伊一直强调不研发核武器，但伊朗其实具备研发的能力。我想这也可能是美国和以色列的目的，即万一在他们的极限施压下，伊朗真的打出了研发核武器这张牌，就会失去拿这张牌进行谈判的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314202807455.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月14日上午，外交部副部长马朝旭主持伊朗核问题中俄伊北京会晤，俄罗斯副外长里亚布科夫、伊朗副外长加里布阿巴迪出席&lt;span&gt; 央视新闻客户端&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗希望从中俄方面获得更多的安全保障，让他能够更加游刃有余地继续在核问题上采取模糊战略，而不是被逼到需要把这张牌打出去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月初伊朗总统佩泽希齐扬表示“我认为应该同美国对话，但最高领袖反对，所以不会对话”。您怎么看这种把话摆在台面上的做法，是“唱双簧”还是“甩锅”？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;我认为他讲这个话是在调整、降低伊朗国内民众的期待值，否则伊朗的经济可能会受到更大的冲击。因为当初至少有一部分人是希望看到国家经济状况改善，才投票给佩泽希齐扬，把他选上去的。他们认为只有通过与西方的对话、解除制裁才能改善经济。所以佩泽希齐扬需要做出这样一个回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于哈梅内伊，除了之前因特朗普政府退出《伊核协议》而对美国产生不信任之外，从谈判策略来说，伊朗不会从一个不利于自身的处境下去开展谈判。他一定会先努力改善自己的战略环境，然后选择上谈判桌。现在的情况是，到去年年底“抵抗之弧”遭受重创，伊朗认为此刻与美国谈判是处在于己不利的位置。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：美国财政部长贝森特上周放话，威胁通过制裁来“摧毁伊朗的石油产业与无人机制造业”。特朗普第二任期的“极限施压”政策可能会对伊朗经济产生多大冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;我认为这些年来，美国在制裁上能做的已经都做了。如果再要“极限施压”的话，可能只剩下军事手段，比如封锁波斯湾的海峡，阻止伊朗石油出口。但我觉得美国选择走这一步的可能性很低，一是伊朗也会搞对等反制，比如针对卡塔尔、阿联酋进行封锁。二是美国也缺乏精准的执行手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314203521304.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;338&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在3月初公开的采访中表示，“有两种方法可以处理伊朗核问题：军事行动，或者达成协议”。&lt;span&gt; 视频截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：3月2日，伊朗议会以管理经济不力、本币暴跌为由解除经济事务和财政部长阿卜杜勒纳赛尔·赫马提的职务。您对伊朗国内经济形势的观察是？制裁产生了多大的影响？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;邱榷树：&lt;/strong&gt;本币暴跌的原因还是政府内部的管理不善。就算面对制裁，伊朗的石油也是能卖出去的，钱也能收回来。然而，在西方长期制裁的影响下，伊朗经济形成了一种畸形的体制，为了躲避制裁而催生出庞大的灰色产业。这里面的银行转账，很多汇款都是无法追踪的，让伊朗国内的部分特权利益阶层获得了一种渠道，能够从中谋利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，如果没有充分监管的话，相当于通过这种方式，把原来国家的钱变成那些特权利益阶层自己的钱了。伊朗为躲避制裁而出口石油挣来的钱，并没有完全用到改善民生上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，为了应对制裁造成的冲击，伊朗政府必须采取手段抑制高通胀，又形成了一种恶性循环。比如为了控制通胀，银行抬高利率，企业就很难通过贷款去扩张业务，民众的失业率降不下来，在许多人没有收入的情况下，国家只能把出口石油赚来的钱拿去补贴馕、蔬菜、肉类还有汽油等基本的民生物资。也就是说，伊朗本来可以拿出口石油转来的钱发展经济与造血，现在却被迫持续地通过失血来维持经济的稳定，从而形成一种路径依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种程度上看，伊朗现在最需要的可能是类似于中国1994年的取消价格“双轨制”，才能打破这个循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如正常来说，银行利率降低，国家通过投资来新建工厂、房屋，搞以工代赈，增加就业。但是这样改革会导致物价一下子涨上去。现在伊朗的决策层担心其中伴随的社会动荡风险，只能维持现状，继续耗着。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
于是，出口石油赚来的外汇在回到国内的资金流转过程中，继续被特权利益阶层抽走，到了政府手上的钱也要拿去补贴。这是一个畸形的结构，已经形成了死结，并不是跟美国改善关系、解除制裁就能够解开的。甚至说，如果美国制裁突然解除了，反而会引爆矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>05ffbc7013ce859367f23692023482a0</guid>
<title>应该说，中国舰队帮了澳大利亚一个大忙</title>
<link>https://www.guancha.cn/wenshaoqing/2025_03_15_768511.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 文少卿】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚前总理陆克文（现任澳大利亚驻美国大使）曾说，澳大利亚与美国的联盟是该国外交和国防政策的“基石”。然而，随着特朗普重返白宫，这一基石看起来就像涨潮时的沙堡一样脆弱不堪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普那不可预测的外交政策，加上他对那些“没交够保护费”的盟友一贯的轻蔑，使得澳大利亚政策制定者们陷入了生存焦虑：如果堪培拉打电话求助，而华盛顿压根不接该怎么办？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这种可怕的可能性，澳大利亚衮衮诸公的反应堪称“战略无能大全”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些人，比如总理安东尼·阿尔巴尼斯，选择了最古老的办法——自欺欺人，信誓旦旦地宣称华盛顿一定会保卫澳大利亚。人们可以想象阿尔巴尼斯在国会大厦的走廊里梦游，手里紧紧攥着一份快要散架的《澳新美安全条约》（ANZUS），嘴里喃喃自语：“他们不会抛弃我们吧？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一些人，比如反对党领袖彼得·达顿，则选择了另一种方式的自我麻痹：疯狂地拍特朗普的马屁，希望谄媚能够换来安全保障。不幸的是，达顿似乎忘了，特朗普的喜好比他的政策立场还要善变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，无论是哪种策略，都没有给澳大利亚带来真正的安全感，也没有激起澳大利亚自我防护的意识来。澳大利亚海军及其“五眼联盟”伙伴等到中国舰队开到了家门口了，才匆匆出动前往追踪，而不是从一开始就“情况尽在掌握”——毕竟人们普遍认为，这是“五眼”这帮“天兵”应该做的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/14/20250314143321579.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当中国舰队驶入西澳大利亚海岸水域时，只有《澳大利亚人报》报道称澳大利亚采取了一些反制措施，这个措施就是美国海军“弗吉尼亚”级核潜艇“明尼苏达”号，它一直在珀斯郊外的斯特灵海军基地悠闲地欣赏风景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《澳大利亚人报》是从社交媒体上的一篇帖子中获得了独家新闻，帖子中的视频显示了潜艇出港的情景。与“明尼苏达”号一起驶离斯特林的，还有澳军“霍巴特”号驱逐舰和一艘身份不明的“柯林斯”级潜艇。澳大利亚主流媒体大肆抨击中国海军的行动“缺乏透明度”，而澳洲海军自己的动向却只能通过社交媒体掌握，还有比这更讽刺的事情吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
还好，对于美国的其他动向——包括但不限于对乌克兰、加沙、加拿大、丹麦和墨西哥等国的所作所为，澳大利亚媒体还是进行了充分的报道，这让堪培拉不得不重新思考：自己一直奉为圭臬的“基石”联盟，会不会其实早就变成了一块风化的废墟？美国是不是早已为澳大利亚写好了剧本，准备让它扮演与乌克兰相似的角色，在大国博弈中沦为一颗可以被随时牺牲的棋子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年来，澳大利亚的外交政策基本上就是扮演美国忠实的“看门狗”：参与美国发动的每一场战争，允许美军在其领土上部署敏感装备，在南海、台湾问题上对中国狂吠，凡是华盛顿关注的问题，堪培拉都冲在前面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，回报是什么？什么都没有，除了让自己成为未来中美冲突中最先遭殃的目标。而现在，随着中国舰队的巡航向世界展示实力，澳大利亚终于开始意识到一个简单而残酷的现实：如果爆发冲突，它根本不可能赢，从来就不可能。唯一相信澳大利亚能抗衡中国的，只有那些把推特争吵当成战略规划的所谓“国防专家”（比如刚刚被美国“断粮”的“独立智库”——澳大利亚战略研究所）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“正如北京上周在新南威尔士州海岸进行的军舰实弹演习所提醒我们的那样，澳大利亚对中国毫无胜算。”澳大利亚电视名人艾伦·科勒写道。澳大利亚人一夜之间意识到，中澳两国海军在军舰方面的实力对比为234比16——让这帮装睡的人睁眼，真的太不容易了。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/14/20250314153224102.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国海军军舰航迹图，资料来源：澳大利亚国防部&lt;span&gt; 纽约时报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚人甚至终于意识到了AUKUS协议有多荒唐。这个曾被吹捧为“改变游戏规则”的安全协议，如今看起来更像是一个耗资数千亿美元的笑话。澳大利亚前外长加雷思·埃文斯最近承认：“毫无保留地接受AUKUS，很可能是澳大利亚作出的最糟糕的国防和外交决策之一，这不仅将我们的主权和独立置于巨大风险之中，而且就澳大利亚的国家安全而言，其带来的风险远大于回报。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20年后才能到手的核潜艇（这还是最乐观的估计）既无法提供即时防御，也无法让中国这个早已建立强大舰队的国家感到一丝威胁。相反，AUKUS唯一的成果就是让华盛顿和伦敦赚得盆满钵满，澳大利亚却只能空欢喜一场。澳大利亚在越南、伊拉克和阿富汗都已经被美国“割了韭菜”，按理说应该长点教训，对英美的军售承诺保持警惕。但显然，有些坏习惯就是改不掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更让他们忧心的是，澳大利亚现在还必须面对一个更糟糕的可能性：被美国彻底抛弃。ANZUS会重蹈北约的覆辙吗？如果真是这样，澳大利亚最后可能只会得到美国的一句“祝你好运”，加一张空头支票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些澳大利亚人认为，澳大利亚在美国心中占有特殊的地位。这也许是对的，但美国人通常也喜欢加拿大人，看看后者现在的境遇吧——美国官员甚至威胁要将加拿大逐出“五眼联盟”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从汉斯·摩根索到约翰·米尔斯海默，现实主义学者们长期以来都强调，被大国夹在中间的小国应该务实地、而非意识形态化地处理自己的安全问题。然而，澳大利亚对此视若无睹，宁愿沉溺于“中等强国”能够独立运作的幻觉，同时又对美国在战略上极度依赖。结果就是：澳大利亚的外交政策既无自主性，也毫无实效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史上，成功的小国——例如冷战时期的芬兰——通常采取微妙的平衡外交，在大国之间灵活周旋以保持主权。而澳大利亚的做法却恰恰相反：它选择将自己的安全寄托在一个越来越不可靠的霸权国家身上，同时还不遗余力地得罪自己最大的贸易伙伴。这种战略上的自相矛盾不仅愚蠢，更是自我毁灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
澳大利亚是时候面对现实了。寄希望于美国的保护不仅幼稚，而且是主动迎接灾难的行为。与其把自己绑在美国这个越来越不稳定的战车上，澳大利亚应该制定基于现实的外交政策。堪培拉应该采取一种更加独立和务实的方式——优先考虑其周边地区的稳定，而不是条件反射性地与华盛顿的算计保持一致。这意味着，它必须摒弃对中国的本能敌意，转而寻求以经济和安全利益为基础的合作关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样做，澳大利亚或许最终能够制定出一条真正符合其国家利益的路线，而不是成为大国竞争中一个可牺牲的棋子。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>608e0d96901b9e50f2f7f5d3db105d5f</guid>
<title>“让美国再次伟大”要落到实处，特朗普需要一位来自中国的顾问</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guojiezheng/2025_03_15_768507.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;【文/观察者网专栏作家 郭杰振】&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普执政后，四面出击，退群、加关税、斡旋“和平”，受伤害最严重的大概是加拿大、墨西哥和乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对特朗普祭出的关税政策，加拿大的反应值得玩味，特鲁多秒怂，新党魁马克·卡尼是搞金融的、大概率强硬不起来，安大略省省长道格·福特坐不住了，宣布要对美国密歇根、明尼苏达和纽约等三州电力供应增加25%的附加费，必要时可以切断电力供应，同时号召其他省份共同抵抗特朗普的“贸易战”。接下来面临加拿大电力断供风险的可能是华盛顿和俄勒冈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的回应蛮有意思，一边吐槽“他国给本国供应电力的奇葩存在”，一边宣布对加拿大的钢铝征收50%的关税、即日生效，同时宣布受威胁的三州进入国家电力紧急状态。在美国借俄乌冲突敲诈乌克兰的时候，安大略省的出击多少有些讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313105819346.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国大型电网线&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;美国能源地图集&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安大略省省长威胁断电美国五大湖州，这不是一场闹剧，而是赤裸裸的威胁。这也不是孤立的偶发事件，以后有可能成为常态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在美国科技金融界欢呼英伟达算力革命的时候，贝莱德（Blackrock）总裁拉里·芬克就在唱多美国电力投资，贝莱德于2024年初以120亿美元对价收购基础设施托管企业——全球基础建设合伙公司（GIP）。在电气化工业革命后的100多年，美国的电力供应还没有实现自给自足，再想想美国“头号强国”的称号，多少有些出入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;美国的电力供应&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据美国能源信息署（EIA）数据，美国2023年累计发电4.18兆亿千瓦时，中国同期数据是9.45兆亿。美国的电力生产结构是：燃气43.1%、煤炭16.2%、核能18.6%、风电10.2%、水电5.7%、太阳能3.9%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
燃气和光伏遍布全美，煤炭发电集中在两大区域（伊利诺伊、印第安纳和肯塔基三州交界，西弗吉尼亚、俄亥俄和宾州交界），核电在东海岸和五大湖州，风电集中在明尼苏达与德州连接的直线区域，水电在西海岸三州、落基山脉沿线、田纳西河流域、威斯康星和新英格兰州。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313110433193.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
          化石能源（左）和核能（右）&lt;span data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;美国能源地图集&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普“让美国再次伟大”的前提条件是解决电网问题。以美国2023年总产出和发电量数据换算，美国平均每1度电（1kwh）可产生19.16美元总产出、6.76美元GDP。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以上述数据为标准，在物价相对平稳的前提下，特朗普任期内实现对应经济增长目标需要电力行业新增固定资产投资，额度如下图所示。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313110731190.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
再把全国范围内的数据细化到具体企业，以美国最大的电力生产企业新纪元能源公司（Nextera Energy）为例，其2023年装机容量为33276兆瓦，占2023年全美发电装机容量比例为2.56%，2024年分摊到的固定资产新增额为48.64亿美元，但这家企业2024年固定资产新增额为13.07亿美元，离达标的要求还很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
像新纪元能源公司这样大规模的企业尚难以完成新增电力供应的投资要求，何况其他中小规模的电力企业呢？相反，以同样的数据核算，长江电力和华能国际等中国电力企业投资均可完成分摊后的新增指标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
照此类推，特朗普“让美国再次伟大”的战略离不开加拿大等外部电力的供应。道格·福特的断电威胁是具有实效性的，不是虚张声势。在美国现有的电力供应格局与电力供应企业的固定资产投资节奏下，美国是没有能力为再工业化提供充足的能源保障的，所以特朗普上任后就宣布了国家能源紧急状态令、加大油气开采。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果“让美国再次伟大”要落到实处，特朗普需要一位来自中国的资深顾问，同时他还需要全盘照抄中国的制度架构与政策组合。真要这样做，美国就可以改名为“美利坚人民共和国”了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong data-eusoft-scrollable-element=&quot;1&quot;&gt;美国的GDP结构与增长路径&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
电力供应掐住了“让美国再次伟大”的命脉，但还做不到“一票否决”的程度。美国商务部部长霍华德·卢特尼克在回应政府效率部（DOGE）砍政府预算是否会导致衰退时大开脑洞，提出可以从GDP统计中剔除政府支出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宏观经济学理论中，政府支出G是凯恩斯主义调控经济增长的主要工具，也是财政、货币政策相机抉择的根基，剔除政府支出是在某种程度上否定凯恩斯主义、重回新古典主义时代。结合特朗普对等关税政策、马斯克往死里追溯政府开支历史等情节，特朗普政府回归新古典主义的倾向已经很明朗了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，这种政策主张又与“让美国再次伟大”背道而驰。很难想象，一个小政府怎么推动“让美国再次伟大”从文本变成现实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过GDP统计方式的调整，“让美国再次伟大”或可在数字层面实现。如果用会计收支两条线的方法理解国民经济账户的两种核算方法：收入法（GDI）和支出法（GDP），通过迫使部分跨国公司加大在美投资力度，特朗普可以快速实现扣除政府开支后的GDP增长，但GDI增长要缓慢得多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，软银、台积电以及软银/甲骨文/OpenAI中心联合体等企业承诺未来4年在美投资超过7000亿美元，不排除特朗普以胁迫等手段换来更大规模的投资计划，如果他能拉到2万亿美元的投资计划，这2万亿美元分摊到其任期内前3年，则每年以投资等方式可以带来约两个百分点的增幅。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/13/20250313111041919.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以投资拉动GDP增长，这种路径有预设条件，即成本低廉而又简便的融资环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从美国GDP的现有收支结构看，家庭、企业和政府三部门均出现了赤字，其中家庭部门工资性收入已经无法支撑正常的消费开支、消费赤字额度达到2.8万亿美元，企业部门的营业盈余支付利息和分红后的余额不足以覆盖固定资产投资、企业部门保持现有投资的融资缺口是2.18万亿美元，政府赤字形成的财政缺口规模约2万亿美元。2023年，美国家庭、企业和政府三部门的资金缺口合计4.68万亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
考虑新增“让美国再次伟大”投资所需要的资金规模和美国国民经济账户缺口，特朗普任期内，美国各界需要从金融系统拿到20万亿美元的信贷支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2024年3季度，美国非金融系统的可用资金规模合计为26.52万亿美元，2025年1月初M2余额为21.64万亿美元，资金额度不够。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果要实现特朗普谋划的投资拉动增长方案，特朗普需要完成两件事情：其一，通过某种手段保持强势美元，吸引全世界的美元回流美国；其二，打掉通胀，迫使美联储降低联邦基准利率至有吸引力的水平。特朗普宣誓任职后，强势美元和迫使美联储降息的战略意图全部释放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为达目标，不排除特朗普在任期内继续放松金融监管政策，推动银行体系兼并重组、支持大型银团发展，或许美国金融衍生品市场将再次进入野蛮发展阶段。同时，不排除特朗普提前结束美联储主席鲍威尔的第二任期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果美国商务部实现了从GDP中扣除政府支出的核算方法调整，那么上述投资带来的经济增长率数字会更加漂亮，这也符合特朗普的性格。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于，投资拉动GDP增长后，GDI会不会增长以及什么时候会增长则是未知数。毕竟，在美国投资千亿美元建厂后，什么时间能够转固开始计提折旧、转固后多久能够投产、又需要多长时间才能够达产、达产后能够新增多少就业，这些都是未知数。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从平衡报表的角度理解，投资拉动经济增长的同时，特朗普需要大幅削减政府赤字，为企业追加投资腾出足够的融资空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果特朗普在任期内生命与健康出现什么意外，所有计划都会戛然而止。如果共和党在中期选举中失利，上述所有设计也都会被再次分离的两院彻底搅黄。再回到起点，如果美国电力供应跟不上企业投资的步伐，投建后的固定资产也逃不开“烂尾”的宿命。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>