<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>55529197ef7dbe5ad587fcba8c8be6d7</guid>
<title>《谭谈交通》下架，谭警官不应该是“被告”</title>
<link>https://www.guancha.cn/luminjie/2022_07_13_649069.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;鲁律师您好。这几天一档火爆网络、深受网民喜爱的系列视频《谭谈交通》突然被全网下架，上传者“谭警官”谭乔发视频称自己面临起诉侵权和天价索赔，从您目前掌握的信息，这起纠纷的具体情况是什么样的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;根据我们现在掌握的消息，谭警官原来是成都市交警大队的一名交警，从2005年到2018年，他以交警的身份担任了《谭谈交通》这档节目的主持人。后来交警大队和成都市电视台之间有过一个协议，当然这个协议谭警官他自己是不清楚的，协议的内容规定《谭谈交通》节目的版权由成都市电视台所有。2018年，成都市电视台将版权授权给了一家叫“成都游术文化传播有限公司”的私营公司。然后游术公司在7月份的对全网的谭谈交通视频进行了大规模的维权行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前来看，全网所有关于《谭谈交通》的视频都已经被下架了，包括谭乔警官自己制作上传的视频也被下架了。微博上面，除了谭乔本人，其他部分上传者还收到了律师函索赔，有一些上传者已经赔了钱，小的金额有3000、5000，目前谭警官这里还没有赔付的动作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从整个流程来看，游术公司和成都市电视台，他们自己可能也没想到这么一个维权行动会引起如此大的风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2022/07/13/20220713080224193.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;游术文化有限公司向媒体展示的授权书（图片来源：网络&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;“全网下架”如今变成了我们常常遇到的事儿。那些冷不丁就被“全网下架”的视频一般是怎么操作的？是法律规定有了纠纷、收到律师函就必须下架，还是平台出于避免纠纷的考虑主动下架的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt; 一般来说，侵权之后维权的手段有两种：一个是联系平台，要求平台把侵权视频马上删除，就是所谓的“全网下架”；还有一个就是诉讼，大家去法院见了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在看来游术公司采取的是第一种手段，当它拿到成都市电视台的授权之后，会上传这个授权的证明给哔哩哔哩、优酷这些平台，证明自己是权利人，享有了《谭谈交通》的版权，有了版权它就可以要求其他未经许可的视频“断开链接”，也就是“全网下架”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
平台一方一般在看到权属证明之后，确认你是著作权人了，那么就会通知那些上传者进行举证。也就是说除非你有反证明能够推翻维权者的授权证明，否则你基本上就属于是“未经授权上传”，那么这个视频就要下架了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般来说举证的期限在三天左右，据我所知大部分上传者，包括谭乔警官都是没有拿到版权授权的，也就是说根本拿不出反证明。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;也就是说视频平台内部对版权维权有一个固定的研判程序。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;对，有一个内部流程，这已经成为一个行业通识了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;现在这样的维权越来越多，很多人提到了一个词“版权流氓”，比如说这个游术公司之前就起诉过很多平台——并不是单纯的维权，更像是利用法律维权的手段做生意，把维权作为一种赚钱的手段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt;是的。“版权流氓”也好，“专利流氓”也好，这种现象不是今天才发生的。特别是经过这几年的发展，我们的国民知识产权保护意识增强了之后，出现了很多这样的公司，他们通过“维权”获取了巨额的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国家也注意到了这个现象。就在今年，2022年4月份，最高人民法院召开新闻发布会，明确指出对于这些以维权之名，行牟利之实的公司，最高法是不支持的——这种行为有点像当年的“职业打假人”这种感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次这家游术公司，它很可能也没有经过调查，不了解这档节目的影响力，甚至他们手下的人都没有看过《谭谈交通》就按照他们自己以往的“维权流水线”操作，上网搜索了《谭谈交通》这个视频，把所有的上传者都进行了投诉索赔，也直接去找到了谭乔的头上，因为谭警官的影响力，这件事情才变成了一个导火线，引爆了舆论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;因为《谭谈交通》播出十几年人气一直很高，而且十年来一直有很多人上传网络进行传播，而进入自媒体时代，这些视频因为一些“名梗”和二次创作变得更加有人气，所以才有了这次网友面对下架“群情激奋”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;鲁敏杰：&lt;/strong&gt; 是的，其实类似的事件现在相当普遍，很多都没有像这件事情一样被曝出来，其实对于“版权流氓”我们业界也是深恶痛绝的，经常会收到这样的“流氓”寄来的律师函。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>29fc07529f74188860682e019f8b5ae4</guid>
<title>最近看了本关于“七七事变”的英语书…</title>
<link>https://www.guancha.cn/GuanFangFanYi/2022_07_13_649059.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 观察者网专栏作者 观方翻译】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7·7事变纪念日这几天，看了本近年出版的英语小书——鱼鹰社的《中国士兵对阵日本士兵：中国1937-1938》（Chinese Soldier vs Japanese Soldier: China 1937–38 (Combat Book 37) ），有些比较有意思的点，略作记录，与大家分享下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/11/20220711105936724.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文配图均引自&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《中国士兵对阵日本士兵：中国1937-1938》&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，英语世界对中国抗战的关注度其实是很低的，专门写这些内容的作者很少，能够精通中文的就更少。鱼鹰社这本关于中国的军事历史书（也包括近年其他几本），能邀请熟练掌握中英双语的华人来写，可以视作小小的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据鱼鹰社介绍，作者Benjamin Lai出身于香港，在英国受教育，上世纪80到90年代在英国地方自卫队当过军官（serve as an officer in the British Territorial Army），目前在中国从事商业咨询工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，小小的进步背后还是有些不小的遗憾。书名为“中国士兵对阵日本士兵”，但共产党军队只是偶尔提及。从目录就能看出来，重点是卢沟桥、台儿庄、万家岭，1937年的平型关大捷压根就没提。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
是不是鱼鹰社和这位作者完全就不愿意讲共产党抗战呢？倒也未必。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如在本书中《万家岭》一章，作者提到：“武汉也是苏联志愿航空队的基地。这支部队规模不大，但至关重要。在中国飞行员得到训练之前，它在1937年到1941年间，构成了中国仅有的具备实际效能与生存力的空中力量。这是蒋唯一能用的空军。”如果要抹杀苏联航空队的作用，进一步减少“共产影响”，作者完全可以不提这事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更直接的例子是，近年这位作者在鱼鹰社还出了本《长征》。我也简单翻阅过，内容上并没有什么明显的“黑点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在《长征》的结尾部分，他写道：“从1937年到1945年，共产党领导的八路军和新四军，对日军发起了纪律严明、组织良好（disciplined and well-organized）的游击战。”这比某些人所谓“游而不击”的胡扯要强多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还批评了蒋介石的“微操”，以及国民党军队没有中共军队的军事民主。当然不能指望鱼鹰社和作者在政治上把蒋介石政权连根批判，可至少也没有吹捧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，回到《中国士兵对阵日本士兵》这本书，无论是出于篇幅考虑，还是国共军事体系的独立性考虑，把中共军队从“中国士兵”里缩减掉，还是非常遗憾的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
下面就谈谈一些有趣的点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍中国国民党军队时，作者说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
传统上从农民征兵（80%来自农业背景），新兵通常加入军队作为摆脱贫困的一种手段。一些新兵的年龄只有14岁，但大部分都处于最佳战斗年龄（十几岁到35岁左右）。他们是健康、坚韧和坚强的人，服从性好，并且很少要求回报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，大多数——大约85%至90%——是文盲；尽管这妨碍了训练，尤其是在信号、工程和大炮等技术武器方面，但中国士兵可以比同级别的西方士兵更快地掌握技能和技术。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国军事观察员评论说，一个典型的中国士兵可以在两天内熟练使用火焰喷射器，即使是学习最慢的人也可以在不到四天的时间内掌握这项技能，而普通美国士兵至少需要四天甚至五天才能学会如何使用相同的武器。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这个小例子对中国士兵的褒扬还是挺高的，四舍五入就是狠夸中国人聪明啊。不过由于此系列书籍体例的问题，并没有给出直接的出处。我怀疑能够在美国观察员面前学习火焰喷射器的中国士兵，可能并非“85%到90%是文盲”的“典型”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在介绍国民党军队指挥体系时，有这么一则图说，比正文还有趣：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
绝大多数中国高级军官都打过仗，但针对的是中国的土匪或共产党的武装起义，而不是像日军那样装备精良、训练有素的专业部队。1930年代，国民党与共产党持续作战，但对手没有多少自动武器，当然也没有任何空中力量。这意味着国民党军队缺乏基本的步兵技能，例如靠伪装来躲避空中观察，以及控制灯光和烟雾的纪律，这导致他们在1937年和1938年的大部分时间表现不佳。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
共产党军队在书里出现不多，往往像这样成了“背景板”。虽然作者讲的也是实情，但我还是忍不住想到了“奈何共军有高达”的梗。而且也忍不住想问，如果红军武器强了，国民党军队是不是真能越战越强？真能理解现代战争？会不会还有一种可能性是，提前20年就逃到海岛上去了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个图说背景板的例子是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
共产党和国民党都在战争期间招募了一些女兵。虽然许多人在后方担任医务人员和信号员的角色，但也有一些人作为步兵在前线作战，或进行侦察工作——以及作为间谍，其中许多人表现出色。根据记录，到1944-45年，大约10%的中国军队（不包括共产党军队）是女性。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/07/11/20220711110521355.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个“根据记录”用得有意思，感觉作者自己都不大信的样子。1944到45年的数据，和1937也没啥关系。面对如此“先进”的女性占比，最容易让人想到的词大概是“吃空饷”？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e7b1c49e474825f8894047a4346fc33</guid>
<title>“岸田私下抱怨，安倍厌华拳头举太高”</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenyan3/2022_07_13_649057.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/陈言】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月10日20时一过，全日本的电视台都开始清一色地报告选举结果。未到零时，自民党大胜的结果早已传出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自民党及联合执政的公明党最终在本次选举中获胜，这本在意料之中，但预测大胜的人并不多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前首相安倍晋三在投票的前两天倒在暗杀者枪口下以后，日本几乎所有电视台的播音员均换上了丧服或者类似丧服的服装，并停止了大部分节目，专门播放安倍被暗杀的相关情况。举国上下的悲情，让自民党获得了意想不到的胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和往年不同，2022年自民党在名单上为当选的候选人贴花时，没有选择红花，而是改用了粉红的纸花。自民党特意询问了服丧中的安倍昭惠夫人，安倍夫人表示希望像往常一样使用红花对当选者表示祝贺，但考虑到安倍晋三为党付出了生命，在10日晚的当选结果告知会上，在传来当选的人名后，没有全场高呼万岁，贴在名单上的小花也改成了粉红的纸花。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/12/20220712090634483.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;10日晚，日本首相岸田文雄在当选的候选人名前贴上粉红色的纸花（资料图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样的情景让人感到日本政治从此走出了2012年开始的安倍时代。安倍之后的菅义伟内阁早已经失去了政治上的影响力；随后基本上是安倍点头并谋划的岸田文雄内阁，现在开启了一个没有安倍的新时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
和鲜红不同，粉红的颜色既有对安倍的敬重，也有几分暗示一个时代行将开始的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;主流与旁流的再逆转&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自从森喜朗在密室决定中意外地在2000年4月当上自民党总裁、内阁总理后，日本政治忽然发生了变化：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在党内基本属于旁流的清和会（也有过这样的称呼：森派→町村派→细田派→安倍派→？）忽然成了首相人选辈出的大派，先后有森喜朗（2000年4月-2001年4月）、小泉纯一郎（2001年4月-2006年9月）、安倍晋三（2006年9月-2007年9月，2012年12月-2020年9月）、福田康夫（2007年9月-2008年9月）等出任首相，垄断了自民党出任总裁、首相的大部分机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍第二任内阁结束后，菅义伟内阁、参议院选举前的岸田内阁实际上是后安倍内阁，一举一动都要看安倍的眼色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
掌控宏池会的岸田，内心到底是否认为中国是日本最大的敌对国家，这一点无人知晓。但有安倍一会儿谈“台湾有事就是日本有事，就是日美同盟有事”（有事在日语中是“有战事”的意思），一会儿又要和美国共享核武器，在军事方面调子很高，岸田就必须谈“用实力改变现状”的问题，要哈着腰去北大西洋公约组织（NATO）献殷勤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位日本媒体的高层前不久拜会了岸田。私下里岸田抱怨安倍（厌华的）拳头举得太高，自己也不得不谈和中国的对立。党内的老领导安倍意外离世后，按说岸田可以省去不少与安倍争先恐后地表现厌华的需求了，一个真正的岸田也许在参议院选举之后，会渐渐露出水面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体反复报道的是，尽管清和会人员众多，在自民党内力压群芳，但实际上安倍一直不肯培养继承人。虽然有几名副会长，有几个喜欢在媒体说过激言辞的人，但政治领导能力、为部下提供金钱等的经济能力，都和安倍差得很远。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
清和会本来在党内只是个旁流的派阀，这二十年通过垄断党的总裁、内阁首相，一时聚集了一些人员。但安倍是大树，树倒猢狲散，今后该是清和会式微、分裂，重回旁流的时代了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了这场参议院选举的胜利，岸田完全保有了让主流与旁流逆转的力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;经济上走“新资本主义”之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
参议院选举时，安倍经济学依旧在日本具有举足轻重的作用。岸田文雄的“新资本主义”虽然提出来了，但毕竟不敢提得太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍强调财政的作用，对日元过度贬值不为所动。选举中争论最多的是通胀问题、提薪问题及国家安全保障问题，前两个明明是对着安倍、安倍经济学来的，但不能太露骨；后一个是安倍最喜欢的，但岸田语焉不详，只谈提升军备预算，但不肯谈具体时间、金额，和安倍的立即从每年5万亿日元提升到7万亿日元有着很大的不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日本媒体最初将经济的举步不前称为“失落的十年”，后来改为“失落的二十年”，这些年一直在说的是“失落的三十年”。最近十年是安倍经济学统括日本的时期，从这些语言中就自然而然地能够知道日本没有走出失落，无需遮遮掩掩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新资本主义首先要解决民众收入长期不能提高的问题。岸田在全世界金融市场开始收缩的时候，以政治家的敏感看到了新机会，认为将日本银行账户上趴着的数百万亿金融资产用来投资，获取投资效益后，回馈给国民是上上策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者的金融知识有限，只是听过“股市有风险，投资需谨慎”，估计投资也有亏的时候。岸田拿日本金融资产投资国际市场，到底能否给日本带来收益，笔者能够想象的空间非常有限，感觉损失的可能性会更大一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新资本主义自然看到了日本在IT平台等方面的滞后。去年日本成立了数字厅，要以近百名极为能干的官员的能力改变日本的IT业界。不是企业努力去市场拼搏，而是以国家主导的方式去推进IT产业。人们期待取得成效，看到的却是各种官员的人事变动，不确定因素的增多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
岸田内阁最为重视的是“经济安全保障”。在半导体、电池、尖端医疗及供应链等各个方面建设强劲的日本产业。不少媒体记者对笔者说，经济安保的对象只有中国一个国家，在高科技方面和中国脱钩应该是其重要目的。如果日本在高科技方面比中国先走出了几步，在市场上比中国大出几轮，实施经济安保可能会取得显著的效果，但现实情况似乎并非如此。经济安保最终会给日本经济带来何种后果，还需要一些时间去观察。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
安倍经济学已经让日本更加失落了十年，新资本主义将从哪些方面避免重蹈覆辙，走出一条让日本经济发展的道路？不是只强调和中国的对立对抗，在竞争的同时也有合作、共创，这应该是新资本主义在参议院选举之后需要寻找的一条新路。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/07/12/20220712090903276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月9日在日本东京银座地区举行的自民党街头演讲（图/日媒）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从时间上看，2022年7月10日的参议院选举只是日本政治日程中的一个规定节目，但如同自民党候选人名单榜上入选的人名后贴着的粉红色纸花一样，现在与过去有着巨大的不同。这里既有安倍晋三惨遭暗杀的背景，也能看到由此日本将要出现的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
期待日本能走上善邻之路，期待中日关系能够出现好转。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文原载于微信公众号“人民中国”，观察者网已获授权转载。）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>92faed9aed36147ee7f033990acefc9f</guid>
<title>时间在我们这边，如何让新一代人“飞”起来？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_07_13_649053.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/12/20220712150540380.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【演讲/王文】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18年前，我被录取到美国约翰斯·霍普金斯大学-南京大学中美文化研究中心研究生项目学习一年。那是1980年代邓小平同志与美国总统里根商议确定的中美教育合作的重大项目。每年该中心会从两国分别录取50位年轻人，在南京学习一年。每个宿舍2人，基本上都是中美学生同住。中国学生由美国教授英文授课，美国学生则由中国教授中文授课。我一直认为，这是迄今为至最成功的中美教育合作项目，也是今天我要分享人生感悟的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
18年过去，中美两国发展势头的不同，带来了人生运势的巨大差异。中国学生多数都已有房、有车、有家、有票、有孩，取得“世俗”层面的成功概率远高于美国学生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不想用谁优谁劣来拉仇恨，而是想说，我们这些中国学生赶上了好时代，21世纪前20年正好是中国发展最快的20年，“国运”或者说“国家发展的战略机遇期”让这一代中国年轻人比美国更容易成功。这正是我想在今年海峡青年论坛分享的主题：看好国运，助推命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中国国运仍在&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么问题来了！在座、在线各位会问，那中国“国运”或者说“战略机遇期”还在吗？无论是理性或情感，无论是数据验算或逻辑推导，都能证明时间仍在中国这边。今天有许多台湾年轻人在场，据说台湾政客们看好美国，那就用六个维度来比较中国大陆与美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、政策：立得久VS行不远&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回顾过去40多年，中国推行各项政策的兑现率是相当高的。在五年规划、每五年党代会报告、每年政府报告中，都到看到国家发展目标与实践进展的高度吻合。我曾去过200多个中国城市调研或讲课，与很多地方官员交谈，如何兑现政策目标是他们最大压力，比如精准扶贫、防控风险、动态清零、耕地面积、投资数额、增长目标等等，中央定的目标，地方必须执行。若完成不了，仕途一定受冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/07/12/20220712150435262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖南怀化：党建引领农旅融合试点示范，助力乡村振兴。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更重要的是，中国政策讲究规划性、长远性，不惜为长远利益而牺牲眼下利益，比如为生态环保而牺牲经济增长等。尽管有时政策执行的细节上会出现纰漏、或者当时看会不适应，但长远看，效果总体是不错的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使最近半年来的“动态清零”政策被一些人诟病，但看看最新国际贸易数据，2022年5月，所有工业国（不只是美国、英国、法国，还有印度、韩国、日本、越南、德国）都出现贸易逆差，只有中国是贸易顺差。这背后是反映得是在疫情持续冲击下的各国经济真实竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，美国推行政策的反复性与短视性却高得多。现在，还有人记得奥巴马说的“改变”（Change）、“我们能（yes, we can）”？特朗普推翻的政策，拜登又一条条捡回来。政治翻烙饼式的政策推行，背后是美国社会分裂与“否决政治”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更糟糕的，美国政府的政策推行时很少顾及长远效应。为救助疫情中的股市，两年前，美联储无限量宽，天量印钞，结果导致当下美国40年未有之通货膨胀。二十年前，为对外推行所谓“中东民主大改造”，打烂了阿富汗、伊拉克，结果非但耗费自身国力，也对多国造成巨大伤害。类似事例举不胜举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实践表明，中国推行的战略、政策、设计总体效果远比美国更立得久、行得远。美国目标是保持霸权，甚至想“再领导世界100年”（奥巴马语）。而中国的目标，按照党的十九大内容，2035年，中国要基本实现社会主义现代化；到本世纪中叶，把中国建成富强民主文明和谐美丽的社会主义现代化强国，实现中华民族的伟大复兴。相比之下，中国的这个目标肯定更可期、更能立得久。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二是发展：拼得起VS抢不到&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人普遍的认知是，只要努力奋斗，日子总会越来越好。皮尤、盖洛普等调查公司过去十多年的数据显示，中国人“相信明天会比今天更好”的比例，普遍高于其他国家。当代中国，尽管有不少阶层固化的担忧，也会有类似“成年人字典里没有容易二字”的感慨，但总体看，国民的价值观中仍是信奉：“幸福要靠奋斗而来”。而奋斗，在当下中国，也的确能换来幸福。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相比之下，过去20年，美国“阶层固化”现象越来越严重。盖洛普6月底民调，仅有38%的受访者因自己是美国人而感到“极端骄傲”，这是自2001年开展此项民调以来所出现的最低值。，“美国梦”失色，洛杉矶、纽约、芝加哥、费城越来越多的流浪汉以及高额的私立大学学费已说明，美国人越来越无法实现个人命运的根本变迁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中还有一个被隐藏或曾被美化的原因：大国崛起的“抢掠性”。过去两百年，美国等西方列强能崛起，固然有国内因素，但从对外关系看，无论是殖民掠夺，还是知识产权高昂转让费，或是年均超过5000亿美元的铸币税及金融制裁、资产冻结，甚至今年初连阿富汗70亿美元的海外资产都要抢，美国过往半个世纪霸权相当大一部分的支撑在于“抢掠”他国财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在未来，新兴国家集体崛起，发展中国家政治觉醒，国际秩序不可避免地公平化、公正化。美国不可能重回殖民主义时代，靠不公平的国际金融贸易知识产权制度“抢”的日子即将到头，美国霸权终将走向终结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国发展继续“拼得起”，美国霸权却变得“抢不到”，一长一消，时间对中国有利。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/07/13/20220713074736839.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0e98e36bec4d6aa747cbc7a3472abd83</guid>
<title>乌克兰危机的真正根源和可能的走向</title>
<link>https://www.guancha.cn/MiErSiHaiMo/2022_07_13_649052.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/米尔斯海默 译/李碧琪】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的战争是一场多层面的灾难，这场灾难未来很有可能会变得更加糟糕。当打赢一场战争时，人们很少关注战争发动的原因，但当这场战争带来的后果是灾难性的，了解战争是如何发生的就变得至关重要。人们想知道：我们怎么会陷入这种可怕的局面？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我的一生中，我两次见证了这种现象：第一次是越南战争，第二次是伊拉克战争。对于这两种战争，美国人民都想知道他们的国家怎么会误判这么严重？由于美国及其北约盟国在乌克兰危机发生中起到了关键作用，而且现在又是推动战争持续的主力，因此我认为评估西方对这场灾难的责任是合适的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我今天将提出两个主要论点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一点，美国对乌克兰战争的发生负有主要责任。我这么说不是在否认是普京发动了战争这一事实，他确实要对俄罗斯的战争行为负责。我也不是要为美国的欧洲盟友开脱，不过它们在乌克兰问题上主要是跟随华盛顿的脚步。我的核心观点是，美国对乌克兰实行的外交政策在普京和其他俄国领导人看来，是对俄罗斯的生存威胁，多年来他们一直在反复强调这一点。具体来说，我说的是美国执意要将乌克兰纳入北约，使其成为俄罗斯边境上的一个西方堡垒。拜登政府不愿意通过外交手段消除美俄之间的矛盾，实际上在2021年，美国再次承诺要将乌克兰纳入北约。而普京对此的回应是在今年2月24日入侵乌克兰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，拜登政府对战争爆发的回应是加倍打击俄罗斯。美国及其西方盟友致力于在乌克兰快速地击败俄罗斯，并采用全面制裁来大大削弱俄罗斯的力量。美国不想用外交方式解决战争，这意味着战争可能会拖上几个月甚至几年。在这一过程中，已经遭受重创的乌克兰将承受更大的伤害。从本质上讲，美国正在把乌克兰耍着玩。此外，战争还有升级的危险，因为北约可能被拖入战争泥潭中，而且核武器可能会被搬出来使用。我们正生活在危险的时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/07/07/20220707015556566.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;逃往国外的乌克兰难民（来源：联合国难民署）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在让我更详细地阐述我的论点，首先描述一下关于乌克兰冲突原因的普遍看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;left&quot;&gt;
&lt;strong&gt;普遍看法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方普遍坚信，普京是造成乌克兰危机及正在进行的俄乌战争的罪魁祸首。在西方宣传中，他被描绘为一个有称帝野心的君主，他们说，他一心想要征服乌克兰和其他国家，建立一个与前苏联有些相似的大俄罗斯。他们认为，乌克兰是普京称霸的第一个目标，但不是最后一个。正如一位学者所言：“普京正在致力于实现这样一个阴险的长期目标：将乌克兰从世界地图上抹去。”如果普京真是这么认为的，芬兰和瑞典加入北约，以及北约增加其在东欧的军事力量是完全合理的。毕竟，俄罗斯帝国势力必须被遏制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然主流媒体和几乎每一位西方领导人都不断地重复这种说法，但没有任何证据支持它。传播这种普遍看法的人所提供的证据与普京入侵乌克兰的动机几乎没有任何关系。例如，有些人强调，普京说过乌克兰是一个“晚近出现的国家”，或者说不是一个“真正的国家”。然而，这种意义不明的话并不能论证他因此就选择发动战争。还有人说，普京说过他把俄罗斯人和乌克兰人视为有共同历史的“一个民族”，但这确实也是历史事实。还有人指出，普京称苏联的解体是“本世纪最大的地缘政治灾难”。不过，普京还说过：“谁不怀念苏联，谁就没有良心；谁要是想回到苏联，谁就没有脑子。”还有人指出，他在一次演讲中宣称：“现代乌克兰完全是由俄罗斯创造的，或者更准确地说，是由俄国共产党创立的。”但正如他在那次演讲中提到乌克兰今天的独立时所说的：“当然，我们无法改变过去的事件，但我们至少必须公开和诚实地承认它们。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要证明普京决心想要征服整个乌克兰并将其纳入俄罗斯，就必须证明这几点：首先，他认为这是一个有必要达到的目标；其次，他认为这是一个可行的目标；第三，他打算追求这一目标。目前公开记录中没有任何证据表明，普京在2月24日派遣军队进入乌克兰时，正在考虑甚至打算结束乌克兰作为一个独立国家的历史，使其成为大俄罗斯的一部分。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>