<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4b0a39817693c9cbd97c8605cae88c08</guid>
<title>“横向补贴”祖传秘方失效，大众怪得着中国吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/hongzhong/2024_09_05_747347.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 洪中】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三十年前，大众汽车集团管理层和工会有个约定，不会用关闭工厂的方式解雇员工，以换取工会支持管理层的增收节支措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但三十年后，大众汽车还是打算食言了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/05/20240905150859706.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
9月4日，大众汽车在总部举行员工大会，工人们手举标语抗议。&lt;span&gt;路透社&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，大众汽车发表声明称，鉴于当前“极度紧张的财务状况”，不排除关闭位于德国的汽车制造厂和零部件工厂的可能性，并计划与工会代表进行谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这件事情之所以带来震动，当然不在于三十年前大众公司的承诺，而是今天大众的江湖地位：去年，德国汽车厂在德国本土一共生产了410万辆乘用车，其中46%出自大众之手，妥妥的半壁江山。龙头大哥带头唱衰，自然搞得人心惶惶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实算一算账就知道，大众此举也属实无奈。过去三年中，集团销售收入从2021年的2500亿欧元，增长到了2023年的3323亿欧元，增幅达到33%。但是同期，集团营业利润从200亿欧元增长到226亿欧元，增幅只有13%。显然，大众汽车集团的盈利能力在不断下降，销售利润率从2021年的8%下降到2023年的6.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/09/05/20240905144544363.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大众汽车年营收利润（单位/美元）&lt;span&gt;companiesmarketcap&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
营业利润是税前利润，还没有扣除利息支出。如果扣除了企业所得税和利息支出，大众汽车集团2023年的净利润只有161亿欧元，占销售收入的比例是4.5%。对于一个全球雇员人数高达67万的跨国公司，161亿净利润绝对算不上是财务自由。所以，尽管大众汽车集团今年上半年的销售收入仍然高达1588亿欧元，管理层毅然决定要关厂停产，壮士断腕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上面的数字是大众汽车集团在全球的销售收入和利润。实际上，大众汽车集团去年在德国实现的销售收入只占全球的16.5%。由于大众汽车集团年报中，营业利润不分地区公布，所以没有大众汽车集团在德国的销售利润率数字。但专家们认为，大众汽车集团在德国的生产成本应该高于全球平均水平，所以大众汽车集团在德国市场上的赢利能力不可能比海外高。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大众汽车集团去年在全球生产了930万辆乘用车，但在德国只生产了190万辆，占比20.6%。在这190万乘用车里，只有51.9万在本土销售，其余的138万辆全部销往海外。在本土销售的51.9万车中，奥迪品牌和大众品牌平分秋色，但奥迪品牌的销售增长和赢利能力明显高于大众品牌，这也是为什么这次大众汽车集团管理层要拿大众品牌开刀的原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/05/20240905144322891.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
大众汽车2023年全球各地区交付量数据&lt;span&gt;大众汽车2023年报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德国大众品牌在德国本土的销售增长乏力，赢利能力低下，所以大众在德国的产能就变得过剩。雪上加霜的是，大众在德国的生产成本高于海外，使得德国过剩产能在海外市场消化的可能日益下降。大众汽车集团管理层在多年削减成本的努力失败后，除了关厂停产，实在已无其他招式可用。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1249ec2d2342bbf9b10ed86c86b613d0</guid>
<title>罗冠聪被“抛弃”，因为没有价值了</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhouxian/2024_09_05_747337.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 周显】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
日前，总部设在美国的“反中乱港”流亡港人组织“香港民主委员会”（Hong Kong Democratic Council）在社交平台公开发出声明，宣称罗冠聪不再是委员会成员。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“香港民主委员会”成立于2019年9月17日，总部在美国华盛顿。当时正是香港暴乱闹得最为火热之时，这个组织里应外合，在美国国会游说对中港官员进行经济制裁及出境限制。它的创始成员包括了美籍港人，如“非法占中”的发起人朱耀明牧师的儿子朱牧民，我在中文大学的师妹许田波，她是圣母大学教授，嫁给了被香港传媒点名批评为“外国势力代理人”的法律学者Michael Davis，后者也是我副修政治学时的“宪法”和“行政法”老师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗冠聪是创始人之一，而且是召集人，为什么这一位重要人物，居然会如此突兀地被扫地出门呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
查一查罗冠聪的出身和资历，并不算“上乘”：他在1993年出生于深圳，6岁才移居香港。要知道，“反中乱港”的主要意识形态是“香港民族”，也即是“港独”，必须根正苗“绿”，“绿”指的是“绿背”(greenback)，即“美钞”和“绿卡”，也就是崇美。那为什么他在“香港众志”得以快速崛起，并且在2016年，以23岁之龄，成为了最年轻的立法会议员？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905100210230.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2019年罗冠聪跑路美国，被支持者回呛：“让别人上街，他自己去上学！”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
话说2011年，一群中学生成立了一个反政府组织，名叫“学民思潮”，其背后的组织者，是一群“反中乱港”的大人，包括了他们的老师们，也即是“教协”，以及黎智英、公民党、民主党等等，而躲在最幕后的操盘者和金主，不消说，是美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“学民思潮”成立时，召集人黄之锋只有15岁，其父亲黄伟明有着基督教香港崇真会救恩堂的背景，是美国在香港的代理人之一。黄之锋正是借着父亲作为“保家”，得以作为“学民思潮”无可置疑的领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为美国积极培养的“反中乱港”新一代接班人，黄之锋“根正苗绿”有余，却有一个严重的缺点，就是他患有读写障碍，中学文凭试成绩不佳，勉强得到香港公开大学录取。反观“学民思潮”的另一位创始人张秀贤，是中文大学的高材生，另一个“反中乱港”组织“香港专上学生联会”的秘书长周永康、副秘书长岑敖辉，分别是香港大学和中文大学学生。以他们的学术水平，当然瞧不起公开大学的黄之锋，不可能屈居其下。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，黄之锋在美国的加持下，作为“指定接班人”的身分不可动摇。2016年，“学民思潮”改组为正式的政治组织“香港众志”，参选立法会。一看其班子，主席罗冠聪念岭南大学，副主席黎汶洛念香港专业进修学校，发言人周庭念浸会大学，清一色不是名牌大学，不致令到黄之锋太过自卑，2018年接任主席的林朗彦更加只有中学程度，比黄之锋的学历更低，是黄的中学同学，也是其心腹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
问题在于，立法会议员的最低年龄是21岁，黄之锋当时只有20岁。本来，“学民思潮”的顺位应是张秀贤，不过张飞扬跋扈，自以为是精英、是高材生，不服黄的领导指挥，已被踢出了“学民思潮”，更加无缘加入“香港众志”。没有什么本事的罗冠聪，由于马屁得力，时来风送，作为黄之锋的代理人，在2016年被美国政府/黎智英/“反中乱港”集团保送，坐上了议员宝座。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后面的事大家都知道了，就是在2019年的暴乱，以及在2020年的《港区国安法》通过后，整个“反中乱港”势力被连根拔起，被团灭了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这里说一个小故事：2021年，一位反对派的立法会议员郑松泰对我说，民主派很多人本来以为无所不能的美国会在最后关头派出直升机，救走黄之锋以及黎智英。谁知黄之锋、黎智英居然被收监，令他们大失所望，甚至对美国的力量生出了怀疑之心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于郑松泰，虽然在2021年因无法通过选举委员会的资格审查，丧失了立法会议员资格，但却幸免被港府控告参与暴乱，据说在去年移居日本。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4e6027653336ea4d720c145aa68c533a</guid>
<title>中国贷款每增加1%，能给非洲带来多少增长？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LinYiFu/2024_09_05_747317.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
2024年中非合作论坛峰会召开前夕，《瞭望》新闻周刊记者专访北京大学新结构经济学研究院院长、国家发展研究院名誉院长林毅夫。他表示，新结构经济学是基于中国及其他发展中国家经济发展的经验，总结出的适合发展中国家发展与繁荣的经济学理论，希望通过中非政学互动、智库交流等方式，从人才培养、产业政策咨询等方面助力非洲国家发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“我们希望，中非学界能够进一步加强交流互动，为中非合作交流、全球南方国家繁荣发展贡献积极力量，为人类命运共同体宏伟目标的实现打下坚强的互信和智力基础。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年3月，在坦桑尼亚达累斯萨拉姆举行的中非智库论坛第十三届会议上，中国和非洲学者发表了《中非智库关于深化全球发展合作的共识》（“中非达累斯萨拉姆共识”），提出要坚持以人民为中心的发展理念，为每个人追求美好生活创造良好制度环境；强调要加强文明对话而非文明冲突，尊重不同民族的历史文化传统和基础国情，支持各国走符合自身发展要求、具备各自文明特色的现代化道路。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;新结构经济学在非洲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《瞭望》：&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;新结构经济学创立的背景是怎样的？近年来，你和北大师生基于新结构经济学理论，在对非学术研讨、智库交流等方面开展了哪些工作？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;2012年，我从世界银行卸任回国后，开始全心致力于新结构经济学研究。新结构经济学采用新古典经济学的分析方法来研究现代经济增长的本质及其决定因素，其切入点是各国在每个时点给定、随着经济发展可以改变的土地、劳动、资本等要素禀赋及其结构。根据新结构经济学理论，一国实现快速发展、消除贫困的最好方法，是在市场经济中遵循该国的要素禀赋及其结构所决定的比较优势来选择技术、发展产业、降低生产成本，并在有为政府的作用下改善软硬基础设施，降低交易费用，提高各种产品在国内国际市场的竞争力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贫穷并非宿命，思路决定出路。中国等发展中国家或地区的发展经验使我明白，一个国家在找到正确路径和方法并践行之后，能够踏上快速发展转型之路，甚至在一两代人的时间内摆脱贫困，实现工业化、现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，我一直非常关心、关注中非合作交流以及非洲国家发展。在世行工作期间，我曾到多个非洲国家开展调研，并应一些当地政府负责人邀请对当地经济发展提出建设性意见。回国后，我继续致力于中非合作交流，并希望能够以新结构经济学理论积极助力南方国家共同繁荣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2016年，在多方积极支持和帮助下，北京大学成立南南合作与发展学院，目标是培养发展中国家的高级别官员。学院成立至今，共培养了约210位非洲国家学员。在这里，每名学员都要挑选一个和其国家发展相关的问题，选择专业老师指导，结合在中国的学习、观察，思考适合自己国家的发展道路。学院汇聚着来自不同大洲的发展中国家政策制定者，他们带来最鲜活的发展实践样本，为学员提供了难能可贵的学习交流、探索思考的平台。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新结构经济学研究院成立于2015年，截至目前，研究院国际智库团队在非洲贝宁、吉布提、埃塞俄比亚、尼日利亚、塞内加尔、几内亚等国开展了智库交流，助力非洲国家甄别出具备比较优势的产业，并提出改善当地营商环境的政策建议，取得了良好成效，受到了非洲国家的欢迎。令我印象深刻的是，2016年，我到访贝宁，受到贝宁政府高度重视，总统帕特里斯·塔隆中断出访，专门与我会谈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，国际社会非常关注非洲，一些基金会、国际组织和新结构经济学研究院开展了合作，研究院师生也与多边机构积极交流，通过三方合作，进一步让新结构经济学理论更好地助力非洲发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《瞭望》：新结构经济学如何助力非洲的发展实践？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;新结构经济学研究院以新结构经济学理论为指导，为非洲发展中国家政府因地制宜选择产业提供政策建议，通过“产业甄别—园区规划—招商引资”的体系框架，推动中非交流合作，对接产业机会，助力发展中国家工业化，推动其经济结构转型升级，实现多方共赢。研究院倡导非洲国家重视工业园区建设，利用外资，引进龙头企业，通过产业的发展促进大规模就业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/05/20240905091157234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在天津举行的世界技能大赛上，来自非洲的参赛选手在装备制造赛单元进行技能展演&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，我曾向埃塞俄比亚领导人建议从本国劳动力和皮革优势出发，发展制鞋业，建议被采纳后，来自中国的华坚集团在埃塞俄比亚“东方工业园”投资设厂并投产。现在，华坚的投资为当地创造了8000多个就业岗位，日产皮鞋15000双——此前当地鞋企平均日产低于400双，累计为埃塞俄比亚创收超过2亿美元。该鞋厂超过60%员工是女性，还雇佣了30多名残疾人；鞋厂工资水平高于当地平均水平2到3倍；品牌女鞋产品出口欧美，让世界见证“非洲制造”，吸引非洲多国领导人到访参观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，很多非洲国家愿意接受、借鉴新结构经济学理念。新结构经济学研究院通过国别咨询的方式，对一些非洲国家和国内外企业开展服务，这些服务大多从服务对象自身禀赋出发，以园区建设为抓手，推动工业建设，将服务对象自身比较优势迅速转变为竞争优势。研究院推动建设的园区包括尼日利亚卡杜纳州绿色工业园、几内亚维嘉工业园、吉布提国际自贸区等，受到东道国、国际投资人和国际社会的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中非合作助力南方国家发展繁荣&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《瞭望》：哪些中非合作项目令你印象深刻？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;中国对非洲提供的服务非常专业，也具备成本优势。从统计数字上看，2013年以来，中国在非洲参与建设6000多公里铁路、6000多公里公路、80多个大型电力设施。特别是蒙内铁路、亚吉铁路、刚果（布）国家1号公路、赞比亚下凯富峡水电站、尼日利亚莱基深水港等标志性工程，有力促进了相关国家经济社会发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2024/09/05/20240905090649554.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
蒙内铁路内罗毕段中方人员在与交接的肯方技术员进行手把手培训&lt;span&gt;IC Photo&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
截至2023年底，中国对非洲直接投资存量超过400亿美元，是非洲最主要的外资来源国之一。过去三年，中国企业为当地创造超过110万个就业岗位，投资建设的经贸合作区覆盖农业、加工制造、商贸物流等行业，吸引超过千家企业入区，为当地纳税增收、出口创汇作出重要贡献。一些中国企业“深耕非洲”，从发展传统的制造业、工程建设等逐步扩大到科技、电子商务等新兴产业。随着非洲大陆自贸区建设加速推进，中国企业“扎根非洲”将迎来更多便利和机遇，为中非高质量合作增添新活力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《瞭望》：中国对非融资发挥了怎样的作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;林毅夫：&lt;/strong&gt;新结构经济学研究院在2023年发布《中国对非主权融资有效性研究》报告。报告认为，中国对非融资旨在构建人类命运共同体，遵循非洲国家自身发展战略，释放非洲资源禀赋，助力非洲发展，同时在教育、降低碳排放领域产生积极作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们研究发现，中国贷款每增加1%至少（以下数据均为至少）贡献0.176%的非洲经济增长，带动当地基础设施提升0.027%、出口创汇增加0.244%，吸引外国在非洲的直接投资增加0.293%，提升非洲入学率0.118个百分点，拉动当地工业就业增加0.143%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告显示，中国贷款释放了非洲资源禀赋，加强了其出口创汇和吸引外资能力，助推非洲工业化转型，有效提升了非洲经济发展水平和债务可持续性，改善了当地教育和就业情况，提升了当地人力资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告还分析了中方主权融资重点领域的代表性项目，涵盖交通、能源、通信、供水、能力建设等，研究结果显示，基础设施建设有助于提高生产率，培育产业，帮助发展中国家进行结构转型升级，实现人类共同的发展理想。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6eecbb996690563f0eba826dfb24f34c</guid>
<title>儿童骑行被碾压案，司机被捕冤不冤？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xuwenhai/2024_09_05_747277.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 徐文海】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，儿童骑行被碾压案司机妻子在微博上发声，不仅贴出了丈夫因涉嫌“过失致人死亡罪”被刑事拘留以及逮捕的通知书，更贴出了自己罹患白血病的住院病历，同时提出了一系列的疑问。虽然最终该条信息据信由博主自行删除，但文中提的这一系列疑问不仅是民众对本案最为关注的焦点，也同样是司法活动中不可避免需要进行控辩交锋和最后法官说理之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家最为关注的自然是该司机究竟会被怎么判。前述刑事拘留和逮捕的通知书上所称“过失致人死亡”罪，目前看来确实为程序推动中最主要的方向，然而本案是否真的能够入罪，确实还有不少有待调查和探讨沟通之处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081459632.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
儿童骑行被碾压案中涉事司机的妻子在微博上贴出的拘留通知书
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;过失致人死亡还是交通肇事？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过失致人死亡罪规定在刑法第233条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
过失致人死亡的，处三年以上七年以下有期徒刑；情节较轻的，处三年以下有期徒刑。本法另有规定的，依照规定。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
而作为本法另有规定的特殊种类的过失致人死亡的交通肇事罪，则规定在第133条：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
违反交通运输管理法规，因而发生重大事故，致人重伤、死亡或者使公私财产遭受重大损失的，处三年以下有期徒刑或者拘役；交通运输肇事后逃逸或者有其他特别恶劣情节的，处三年以上七年以下有期徒刑；因逃逸致人死亡的，处七年以上有期徒刑。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
两者之间区分的标准，则由“最高人民法院关于审理交通肇事刑事案件具体应用法律若干问题的解释”第8明确：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
在实行公共交通管理的范围内发生重大交通事故的，依照刑法第133条和本解释的有关规定办理。在公共交通管理的范围外，驾驶机动车辆或者使用其他交通工具致人伤亡或者致使公共财产或者他人财产遭受重大损失，构成犯罪的，分别依照刑法第134条、第135条、第233条等规定定罪处罚。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
于是乎，是不是处于“实行公共交通管理的范围”成为了同样都是“交通事故”，却会被不同对待的最直观标准。如果以此做最为合理的推定，本案中的公安机关，应该也正是因为所谓的“所处路段有禁止进入标识以及有相应的限速30的指示牌”，而当然的将该路段认定为“公共交通管理的范围之外”，因此直接排除交通肇事转而使用过失致人死亡来侦办案件的理由所在。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081601605.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
事发路段&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而这里有几个问题不可回避：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，倘若按照过失致人死亡来追究责任，那么“限速30”这么一个显然针对公共道路交通的要素，是不是还能成为证成犯罪嫌疑人过失致人死亡的要素就存疑了。换句话说，在过失致人死亡之时，其时速是否合理、是否应当按照“公共交通管理”中的限速要求来作为标准，可能在这里就丧失必要性了。再换言之，当一个道路，都已经出现了与其他道路一样的“限速30”的公共交通道路专用标志了，你还非得说其不属于“公共道路”，是不是有点奇怪了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为进一步支撑，我们更需要思考的是，到底该如何认定“公共道路”？是否仅仅在限高架上标注“非施工人员及车辆禁止通行”，就当然的属于“非公共道路”了？倘若，不仅有限高架上的标识，还有相应的固定阻挡，使得车辆确实无法进入该区域行驶。亦或者，通过设置违章查处装置，对违反规定进入该“非公共道路”的行驶行为进行了交通违法处罚的，可能更接近一般民众所能接受的范围。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尤其在于，这条所谓的“非公共道路”仅仅是还未验收，但已经有大量的车辆、行人进入，这种正常通行的状态也已经持续了很长一段时间。而负有管理职责的相关单位，不仅没有制止或采取前述的措施，一直处于一种默认的状态中，仅仅只是在目前发生相应事故了，才粗暴地以“非公共道路”来解释这条长时间、多车辆行人正常行驶状态的道路，既不负责任，也怕担责任。再做个类比，不时见诸报端的断头路停车被贴条事件中，为何又把“非施工人员及车辆禁止通行”的路段，视为“公共道路”进行违停处罚呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一起发生在上海的相似案件，则不得不对二审法院的认定进行肯定和赞赏（上海市二中院（2021）沪02刑终690号刑事裁定），判旨简洁明了：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“施工单位在对道路进行整修时，未按规定履行安全警示义务，以致施工路段未被封闭，被害人能够以参与公共交通的主观心态误入的，应当认定该未封闭的路段属于道路。肇事者的行为符合刑法第一百三十三条规定的，以交通肇事罪论处。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
同样需要强调的是，本案中的死者以及与死者一起的骑行团，试问，他们是以何种期待和目的进入该所谓“非公共道路”骑行的？难道不恰恰同司机一样，是以在“公共道路”进行交通活动为目的吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，本案以过失致人死亡而非交通肇事处理，是存在商榷余地的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;交通肇事还是意外事件？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是民众还是部分法学从业人员，在刑事案件的罪责认定中，总是天然的会关注一个要素：因果关系。而对于这个本来没有太大疑问的概念，大家却总是六经注我般的乱用一气。仔细关注犯罪论体系，无论你采取何种理论，其实因果关系都不是要件本身。换言之，因果关系不是评价犯罪的因，而是一个自然事实罢了，对于这个自然事实应当进一步赋予其法律评价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外还需要特别注意的是，因果关系不仅存在跟相关关系的对比区分，更是存在多因一果的情形。单一的把重点放在客观方面的因果关系远近或者加重，即所谓的危险升高理论而不综合探讨主观，肯定是不恰当的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就本案而言，不能因为说直接导致死者死亡结果产生的就是司机的汽车碾压，就当然的说因为存在因果关系，或者说这种因果关系最近，所以其构成刑事责任。直接导致其死亡的这种因果关系只是一种自然事实，不应该直接定性法律评价。就好比结合前文，在公共道路上死亡也是因果关系，在非公道路上死亡也是因果关系，某人自杀冲入当然也是因果关系。这种直接导致死亡的因果关系，只是表征了一种自然事实而已。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
进一步，对于产生死亡的结果，是否只存在单一的因果关系？显然，在本案中的侦查机关进一步查明，司机妻子的设问，恰恰是存在多因一果可能性的有力质疑。“孩子没有满12岁，为什么会在道路上骑行？家长的责任在哪里？别倒孩子的骑行者这时候又去了哪里？骑行又是谁组织的？”，当然再进一步，汽车速度多少？骑行的速度又是多少？这样的设问不是说其他人是否一定有被追究刑事责任的可能性，更多的针对在于，当前的犯罪嫌疑人是否有不承担或者减轻刑事责任的可能性。在多因一果下，犯罪嫌疑人的因是不是一个应当进行刑法评价的因，就变成了一个非常重要的课题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/09/05/20240905081704842.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便自然事实上确实死亡与汽车驾驶之间存在因果关系，但这种因果关系因为不可避免性、或者不可预见性，它不是刑法上需要评价的因果关系。在此之上再进一步，如果在本案中，不仅只有司机与骑行者两者，还有可能存在的别他的其他骑行者，还有明明不符合法律规定却要带其来骑行的“先行义务”人，那这种汽车与骑行人之间在刑法上的因果关系，就有更进一步稀释的可能性了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
咱们再换个角度，试想假如这仅仅是一个民事侵权纠纷，试问，侵权人的责任承担上是否要因为被侵权人的过错、其他侵权人的责任承担等等综合考量后，再来厘清当该侵权人的侵权责任承担与否以及程度多寡？民事尚且如此，更为慎重、对“侵权人”影响更重的刑事居然不需要考虑了？法律至少不能走向与一般民众的朴素法感情分道扬镳的地步。因此，本案与其说是一个交通肇事，毋宁说可能更接近一个意外事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在死者为大的观念以及公权力家长负担厚重的多重压力下，一如现阶段以“过失致人死亡罪”批捕的现实所示，最终案件以该罪名审理并宣判的可能性较大，比较理想的状态可能是缓刑，货拉拉案的示范效果在前。但一来前案判决如何评价暂且不提，本案与前案似乎还是有较大的不同点的，尤其在多因一果以及交通肇事罪的可能性上。因此，我们只能等待法院最终的判决了。不过在昆山龙哥案、郑州劝阻吸烟案等等案件珠玉在前，不免还是会有更多的期待。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>