<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>5118de84e94856acae23c749ccac9494</guid>
<title>一周军评：俄军撤离基辅，是打不动了吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_04_03_633132.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，最为重大的防务新闻自然是美国总统拜登向国会提交了总额高达8133亿美元的防务预算需求，创下了美国国防预算的历史新高。在乌克兰战争进行之际，美国防务资金的流向对于美国全球争霸方向而言，无疑至关重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，乌克兰战场上的局势也在以基辅为核心的北部区域发生巨大变化，俄军从基辅北部全面撤军，引来的外界的关注：是俄军在基辅方向的“总溃退”，还是俄军将兵力调往重点方向“另有所图”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/04/03/20220403124418675.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国总统拜登向国会提交总额高达8133亿美元的防务预算需求&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;押注未来的美国军费&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年2月28日，美国总统拜登公布了2023财年总规模5.79万亿美元的预算案，其中国防预算达到了创纪录的8133亿美元；美国国防部预计获得的军费为7730亿美元，比去年美军实际获得的军费多了307亿，即增长了4.1%，而相比2022年拜登提出的7150亿美元的规模，则增加8.1%。这一规模不仅是全球军费最大，其增速也远远超出了美国经济的增长速度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为大国竞争时代的产物，美国的军费增长毫无疑问是为了继续维持本国在全球的军事霸权地位，并借此恫吓与绑架其他国家甚至盟友，以进一步保持美国目前正受到冲击的全球经济主导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这其中最主要的几个遏制对象，自然就是中国和俄罗斯。这种有针对性的竞争，在美国2023财年的军费需求上也得到了鲜明的体现。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114744128.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中最为直接的趋势，便是美国军队在全面升级新一代战略核打击和核威慑系统上投入的资金越来越多。按照2023年的计划，美国将向其核武库的更新换代投入至少344亿美元，包括63亿美元用于“哥伦比亚”级战略弹道导弹核潜艇，50亿美元用于B-21远程战略轰炸机，36亿美元用于陆基洲际弹道导弹，10亿美元用于空射核打击巡航导弹。总规模相比2022财年的277亿增加了近1/3，显示出美国在更新核武库上的急切行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者在以前的文章中曾介绍过，美军在冷战末期采购和部署的一系列战略核武器和投射平台，包括“民兵3”洲际导弹、“俄亥俄”级战略核潜艇、B-52/B-1B战略轰炸机等装备，在冷战结束后一直作为美俄战略核均势的绝对主力，如今也大都老化到了需要全面替换的阶段。而这种替换和冷战后美军对现役装备的改装升级不同，是对作战平台的根本性替换，因此相关的研制工作特别复杂，装备采购成本也相当高昂。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照美军目前公布的进度，“哥伦比亚”级核潜艇的首艇已经开工建造，而B-21战略轰炸机也已经制造了多架原型机，即将在年内开始试飞。随着这几个项目从纸上谈兵的设计阶段转入全面的原型研制和建造阶段后，核威慑体系的投资占据军费的比例自然会迅速增大。某种程度上说，这是当美国核武器的“冷战红利”接近耗竭的时候，美国为了维持其与俄罗斯对等的核武库不得不投入的一笔巨额开支。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114831326.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;B-21造的多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，2023财年的美军核武库的相关开支依然是按照《新削减战略武器条约》中美俄保持战略核均势的基本前提制定的；也就是说，要替换的核武器数量差不多维持在不超过700件核载具（包括洲际弹道导弹、潜射弹道导弹和重型轰炸机）和不超过1550枚部署状态的核弹头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过从2021年开始，美国军方高层和相关智库已经意识到、并开始着手考虑应对除了俄罗斯之外的新的战略核力量对手——中国。按照美国国防部的观点，随着中国在建设三位一体战略核威慑领域取得的成果越来越多，中国不仅在各种战略核武器与核载具的技术上正在快速接近美国，在核武库的部署规模上也将会出现快速的增长。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于美国来说，如何用低于中俄总规模的核武库规模，对中俄都产生足够的战略核威慑效果。尽管眼下受限于《新削减战略武器条约》的限制，美国在2026年前无法采取实质性的行动，但未来美国在核武库的规模和核载具的更新上的任何新动作，都会分掉军费预算里更大的一块蛋糕。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/04/03/20220403114917276.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7a190a940f356b0e9846b63545bde022</guid>
<title>伊朗眼中的俄乌冲突：既要阻挡北约，也请放过核协议</title>
<link>https://www.guancha.cn/sunjialing/2022_04_03_633111.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙迦陵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2014年到2022年，两次俄乌冲突见证俄罗斯与伊朗的关系进展，却也为两国战略协作提出新挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2014年克里米亚危机时，伊朗虽与俄罗斯关系亲近，却无法在克里米亚主权问题上声援莫斯科，毕竟伊朗也面临库尔德人、俾路支人等少数民族自治要求的内部压力；另一方面，伊朗须与俄罗斯共同缓冲西方的战略压迫，也有满足内部反美保守派情绪的政治需要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最终，伊朗表态“反对外部势力干涉乌克兰”，并缺席联合国大会第68/262号决议、呼吁各国勿承认克里米亚归属公投的投票现场，在对俄关系与少数群体自决权间，取得了微妙平衡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
多年以来，俄伊关系在地缘政治、大国博弈催化下，稳定升温。首先，两国在叙利亚共享了类似的战略目标，俄罗斯扶植阿萨德政权，伊朗借此巩固“什叶新月”，为的都是建立国家的战略缓冲带，伊朗更有输出意识形态的考虑在其中；
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
军工领域，伊朗与俄罗斯的军火贸易稳定进行，包含S-300防空系统、各式战机与火炮；在外交博弈上，俄罗斯始终支持伊朗核协议（JCPOA）运作，双方互动更因2018年特朗普的单边退出直线上升；伊朗除在2021年与中国签订《中伊二十五年全面合作协议》外，也于2022年1月20日伊朗总统易卜拉欣·莱西访问莫斯科时，正式向俄方提交《俄伊二十年战略合作协议》草案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而此次俄乌冲突爆发，两国虽未因战事疏远，却在核协议谈判成为美国筹码后，被迫发生了立场分歧，伊朗内部甚至涌现反俄情绪。最终俄罗斯选择向后一步，以维系俄伊多年战略合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/20/20220320151837749.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗外长说距完成伊核谈判还剩“两个问题”。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从国际结构来看，德黑兰与莫斯科确实背靠着背，但要步伐一致走得长远，仍须彼此体谅、经营互信，方能避免西方的见缝插针。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;伊朗舆论的几个面向&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
开战之初，有鉴于德黑兰与莫斯科的长期交好，伊朗确实展现了亲俄立场，成为少数以官方身分“理解”俄罗斯的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2月24日俄军行动后数小时，伊朗总统府发出声明，表示总统莱西已与普京通话，双方达成共识，认定北约东扩“对不同地区的独立国家稳定和安全构成严重威胁”，莱西补充道，希望“正在发生的事”最终能“对国家与区域有利”。但尽管如此，相较于叙利亚总统阿萨德直接称赞“俄罗斯正在纠正历史”，伊朗的取态仍属谨慎，与2014年的平衡考虑一脉相承。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月1日，伊朗最高领袖哈梅内伊发表长达1小时的电视讲话，定调俄乌冲突是“美国黑手党政权”一手挑起的危机，而乌克兰不幸被卷入其中，成为“西方列强政策”的受害者，伊朗不愿看到一国基础建设被毁、民众流离，故“支持停战”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/03/20/20220320151912932.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗最高领袖：美国是当前乌克兰危机产生的根源。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
哈梅内伊同时总结，世界各国应从乌克兰危机汲取两大教训：第一，西方支持就是海市蜃楼，从阿富汗到乌克兰都是这个道理；第二，民众的支持才是关键，“如果乌克兰政府得到全民支持，局势就不会演变到今日地步。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由上述领导人发言可见，尽管伊朗认为美国与北约的挑衅是冲突根源，却也不积极肯定战争作为解决方案，而是呼吁双方停火谈判。与之相较，伊朗半官方机构、民间舆论的表态，便在谈论国家利益上更为直来直往。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如伊朗学者侯赛因·阿莱伊便表示，伊朗人很了解俄罗斯的“入侵”性格，毕竟过去200年间，沙皇从伊朗手中夺走了大高加索地区，苏联则在两伊战争中支持伊拉克。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“不幸地是，如今俄罗斯人还试图接管伊朗与美国的核协议谈判，阻止伊朗天然气进入欧洲 。”阿莱伊建议，此次冲突是伊朗奉行“不向东不向西”政策的契机，伊朗虽同中俄发展关系，却不能一面倒地依赖两国，也要努力跟西方建立平衡的经济往来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而国际事务学者阿米尔·阿里·阿博法特认为，此次冲突对伊朗有以下益处：第一，北约东扩的进程受到干扰，高加索的阿塞拜疆、亚美尼亚、格鲁吉亚短期内应都没有加入机会，伊朗北境边防暂无威胁；第二，被制裁的俄罗斯能更无所顾忌地与伊朗合作，不必再考虑过往美国设下的诸多禁令；第三，土耳其与以色列可能选择亲近华盛顿、疏远莫斯科，如此一来，伊朗的中东战略便有更大发挥空间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗国际事务与外交学者穆斯塔法·纳杰菲也表示，不论伊朗民众是否喜欢俄罗斯，都须思考以下两点：第一，西方制裁伊朗20年，乌克兰除了支持西方、见罪俄罗斯外，还能有其他意义？第二，俄罗斯发起战争是事实，但若乌克兰加入北约，高加索诸国便可能是下一波，北约止于乌克兰总比逼入伊朗北境好。纳杰菲总结，伊朗如今最好的战略，便是不支持战争，但也不谴责俄罗斯。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在预测战争走向与战后国际秩序上，伊朗各界亦是讨论热烈。例如《市民报》（Hamshahri）总编辑阿布杜拉·甘吉便在文章中分析，细究普京战前3100字的激昂演讲，几大关键词出场频率如下：俄罗斯23次、美国10次、西方10次、乌克兰10次、北约10次、苏联9次、“谎言帝国”3次；而被当作出兵理由的顿巴斯地区，其实仅出现5次。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
甘吉认为，普京出兵的真正目的，是以现代民族主义复兴前苏联荣光，并抹去俄罗斯过往30年的漫长屈辱，顿巴斯问题不过是遮掩此目标的烟雾弹，也不会是消除30年屈辱的“终点”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过甘吉也指出，普京会如此行动，是因其对美国怀抱巨大恐惧，并认为美国的力量真实存在，“这就与我们伊朗人对美国的看法相反，我们认为美国正在衰弱和没落。”
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e2593f560ed6f9e6a53446eeb5eeac65</guid>
<title>西方自由主义正在没落，“亚洲价值观”的辩论更显珍贵</title>
<link>https://www.guancha.cn/PeterPaik/2022_04_03_633098.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/彼得·白 译/观察者网 宁栎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起的重大政治和社会影响，让美国不安。对此，回顾20世纪90年代中期的“亚洲价值观”讨论很有启发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场讨论是李光耀发起的，当时他刚刚卸任新加坡总理；李光耀的辩论对手是金大中，4年后当选韩国总统。讨论的起因是，1994年李光耀在接受采访时支持自己在新加坡一手建立的“软性”威权政体，而反对更多的西式自由和民主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀认为，为了保护社会和政治和谐，有必要限制一部分个人权利。他指出，在亚洲，家庭是社会的关键“砖石”，而不是西方式的个人主义。他说，政权会更迭，王朝会兴替，但是在这些变化中，只有家庭是保存文明的“救生艇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/02/17/20220217005852351.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1978年邓小平与李光耀在新加坡会见（来源：《人民日报》）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位新加坡的缔造者认为，西方的世界观既天真也致命。因为西方的世界观是基于根本上难以成立的哲学假设，即认为要是没有共同的是非观，社会就不会繁荣。李光耀说，“西方认为有种东西就是天然的邪恶，而不是社会造成的问题。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李光耀说，犯罪泛滥、滥用毒品、流浪问题、社会解体，这些在美国社会出现的问题，都来自西方人“放弃了社会的道德基础”，让个人不顾共同利益肆意妄为。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金大中不赞成李光耀对共同利益的辩护，他认为“亚洲价值观”中包涵了支持自由和民主的因素，孟子的哲学、儒教和佛教的教导，朝鲜王朝后期的“东学运动”，都强调了政府对人民负责的必要性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过科举考试保持社会流动性和机遇平等，被历代皇帝和国王认为是统治合法性的基础。在儒教中，批评统治者的过失是士大夫的“首要职责”。亚洲人追求自由和平等是天生的，在传统哲学中有深厚的基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这场辩论的背景是冷战结束，人们普遍认为民主化将是未来潮流。大部分亚洲国家已经转向民主，李光耀和新加坡被看成是站在历史错误一边。在一个共产主义衰落、个人自由到处扩张的时代里，新加坡存在强制社会管理，连吃口香糖也是非法的，显得格格不入。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在，中国到2030年就要超过美国成为第一大经济体，民主也没能在中东站住脚，李光耀指出的美国社会解体问题更恶化了。那么，我们今天能从这场辩论中看到一些新东西吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金大中说亚洲国家也能转型为成功的民主国家，这点他说对了。在某些方面，韩国的民主比美国更健康。在韩国，有强大的抗议文化和对言论自由的尊重；在韩国，政治分歧会激起强烈情感对抗，但主张封杀和自己不同意见的观点在韩国公众中越来越不普遍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，李光耀也有先见之明，他质疑了民主、文化多元性、社会稳定和经济繁荣能不能并存。当文化和观点分歧过大，一个社会也可能决定牺牲自由来换取和平。经济上也会调整，扩大财富分配为民众提供社会安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不论是创造了经济发达、民族和宗教多元的新加坡的李光耀，还是长期的民主斗士金大中，有一点是共同的——他们都信奉一个基本的道德原则，如果他们生活在今天的美国，他们会成为“取消文化”的攻击目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为李光耀和金大中有政治分歧，但也有儒教价值观的共识。“修身齐家治国平天下”，就是说只有个人保持自己和家庭的和谐，才能建立好政府。但是，今天西方的自由派反对任何个人责任，认为这是一种狡猾的伎俩，目的是阻止可以结束压迫的政治变革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，我认为在“亚洲价值观”和当代西方自由主义之间有一条界限。亚洲人不明白，为什么不管哪个政府在位，加强个人责任和纪律是错误的？培养道德和政治美德却不能帮助被压迫者获得权力和履行责任？这类共识在西方的文化革命前正受到威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文发表于2022年2月14日韩国《朝鲜日报》网站）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f63b825f66177102ad5ad0895f49e54a</guid>
<title>乌克兰幻灭时刻，“演员”该谢幕了</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShenYi/2022_04_03_633095.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://1251245530.vod2.myqcloud.com/vod-player/1251245530/387702298434339857/tcplayer/console/vod-player.html?autoplay=false&amp;amp;width=1280&amp;amp;height=720&quot; scrolling=&quot;no&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;389px&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;}&lt;/script&gt;
&lt;p&gt;
【视频/观察者网专栏作者 沈逸】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大家好，欢迎来到本期的《逸语道破》。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰的局势现在已经进入到了新的阶段，这个新阶段开始的标志很明显，是俄罗斯国防部于3月24日发表的那份非常重要的战报。在这战报中明确传达出来一个信号，就是俄罗斯对乌克兰的第一阶段的军事行动正式结束，而新阶段的目标主要是巩固对于顿巴斯地区的占领，也就是开始巩固乌东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这份战报发表以后，从全球的舆论场来看有一个非常直观的变化。冲突早期，无论是在比较好的西方主流媒体新闻聚合平台还是视频媒体平台，肯定不会有俄罗斯方面的正面消息，同时包含着大量的关于乌克兰方面取得战场显著效果的报道。但是现在从一些大的媒体上来看，已经很少能看到乌克兰方面大规模取得战斗胜利的战报消息，对于俄罗斯的战报也会部分引用，同时讨论的方向也开始明显地向终结冲突转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从乌克兰方面上来看，在一个多月的时间里持续成为西方媒体聚光灯焦点的乌克兰现任总统，虽然仍在尝试用各种各样的方式夺取关注，但就其内容上来看，也发生了微妙的变化。而泽连斯基突然开始讨论与俄罗斯和谈的问题，不再讲究战绩，这与拜登在北约峰会和与波兰总理讲话中的表态有着很大的关系。这意味着乌克兰等待的北约援兵，彻底对乌克兰关上了大门。尽管泽连斯基偶尔还有一些表演性质的表达，但实际上他也知道这是幻灭的时刻，终究所有的演员都到了该谢幕的时刻。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一幕结束，乌克兰局势进入一个新的阶段。进入到新阶段，交战双方或者说博弈双方的主次顺序会发生变化。俄罗斯总统普京敲定从3月31日开始，在向被列入不友好国家和地区出售天然气的时候，要求以卢布结算。这实际上就是确保，让美国和欧洲对俄罗斯实施的金融制裁最后都反噬到自己身上，让实施的金融制裁面临一个非常尴尬的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，俄罗斯表现出了坚定地在金融领域打一场仗的准备。俄罗斯中央银行开始系统性地向俄罗斯各个银行购买黄金。卢布兑美元的汇率曾经有过一个高值，而在美国让俄罗斯接受“休克疗法”，对俄罗斯整个国有经济进行大规模摧残性的改造后，汇率跌到了谷底。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，金融制裁这个东西对俄罗斯来说，有过一些短暂的刺痛。现在俄罗斯中央银行大量购买黄金，目的是为卢布和天然气支付之间形成一种硬的支撑，从而有效地正面应对金融制裁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄乌冲突第一阶段的特点就是，俄乌两国在正面战场上做军事交锋，美国与欧盟躲在后面给乌克兰输血；在第二阶段，在正面战场上，俄罗斯慢慢锁定胜利，在乌东地区形成稳固的控制确保自己的退出条件和机制，避免让自己的军队陷入乌克兰的“泥潭”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同时，在主战场浮现出来的是俄罗斯跟美国、还有跟欧洲之间在金融和经济上的博弈和较量。这种金融和经济上的博弈跟较量，会比战场上的较量更加微妙。但是，俄罗斯表现出来的意志更加坚定，准备也更加充分，而且目标非常明确，充分地把能源刚性需求所带来的战略杠杆的作用发挥到最大。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/03/31/20220331145901292.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登在波兰首都华沙发表演说 图片来源：美联社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而美国那边，从拜登最近表现出的一个细节来看，这个博弈让他情绪上有点狂躁。拜登在波兰演讲时最后一句话说道：“看在上帝的份上，这个人（普京）不能继续掌权。”此话一出，便被各方解读为美国有在俄罗斯进行政权更迭的计划。当然美国政府很快出来辟谣，解释说拜登并不是这个意思。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论如何，这至少表现出拜登对俄罗斯“油盐不进”的样子感到焦虑。在正面战场上，他看中的代理人并没有将俄军拖入到泥潭里；在经济和金融上，美国的火力再开下去会使自己内部受到影响，经济问题会联动到今年国会中期选举，甚至是2024年美国大选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从军事冲突来看，除了波兰个别领导人以外，绝大多数的国家领导人都表现得极其客观冷静。而这种极其的冷静和客观背后，是他们意识到自己承受不起类似的一场冲突。更直白地说，乌克兰局势、尤其是现在俄罗斯把目标锁定在乌克兰东部之后，他们更不觉得值得承受这样的代价。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从学理上看，我们对此有一个类似的解释叫做：延伸核威慑的可靠性的问题。例如，如果俄罗斯用核武器打你，我承诺我会用核武器去报复俄罗斯，而为此我要承受的风险是他会把核武器炸到我头上来我给你提供延伸核威慑。这相当于一些有核武器的国家对一些实力较弱的国家提供的一种保护，而这些受保护的国家更想知道这个承诺的可信度有多少。延伸核威慑的含义就是“你对我至关重要，以至于为了你、我不惜两肋插刀”。但是这个承诺的可信度有多少，便不得而知了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
乌克兰很明显犯了一个重大的错误，乌克兰历任领导人都坚定且理性地知道，把俄罗斯塑造为一个外部的敌人，可以方便他们在乌克兰内部做一些不方便做的事，然后把民众的情绪引向外面，这方面他们显得非常的老谋深算。但另一方面却显得极其天真和幼稚，他们坚定地相信美国和欧洲说的为了自由民主的阵营、安全承诺都是真的，哪怕这些承诺只是君子承诺。所以他们义无反顾地去了，甚至在这条错误的路上越走越远，最后带来的毫无疑问是个悲剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当今世界真的面临一个非常严峻的挑战，是一个连锁性的反应。这个世界上最强的一批国家美国及其盟友，在冷战结束以后并没有想着怎样从人类利益角度出发，去构建一个持久的安全结构，而是想着怎么去挥霍和享受这种称之为“冷战红利”的特殊的、不可再生的资源，为政治人物谋私利。而这种为政治人物的谋取私利是消耗性的，消耗了时间，也酿成了持续累积、像棘轮效应一样越滚越大的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当2022年冲突爆发的时候，人们各种担心，但实际上你回过头去看，2014年发生的克里米亚问题已经注定不是一个阶段性的结束，它就是一个种子，在那时就已经开始萌芽了，没有最终爆发而已。现在就是集中的生长和爆发出来，而在爆发出来的时候，世界又面临新冠疫情和疫情带来的经济萧条问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天这个世界，就如中国领导人在跟拜登通电话的时候所讲的，这个世界已经多灾多难，应该是以负责任的态度去促进和平。尽快避免不要再继续给这个世界火上浇油，尤其是不要为了国内政治那些斤斤计较的东西，为了多几张选票，就不惜让几十亿人的生命为此受到威胁。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有负责任的人都要学会认认真真地理性地看待这个世界，去寻找一种务实的方法，确保让这个世界能够真正过上幸福美好的生活。每个人的力量也许是普通的，但这些普通的力量，如果在不经意间都能遵循正确的方式，做出正确的选择，最后整个世界应该会有更高概率去收获一些更加美好的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是我们现在迫切需要的，也是大家值得为此去努力的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>56bd649c1d8d1adf99419c9c23222b83</guid>
<title>巴基斯坦也有政权更迭，但为何一直跟中国这么“铁”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2022_04_03_633092.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“不管巴基斯坦国内政局如何变化，不管国际风云如何动荡，中巴两国始终互相支持、互相帮助。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国现在富起来了、强起来了，所以我们首先想到就是也要帮助巴基斯坦，要发展中巴的命运共同体。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视3月28日播出的139期《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和复旦大学国际问题研究院研究员、南亚问题专家林民旺教授，一起讨论中巴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://player.youku.com/embed/XNTg1NTY5MzcwNA==&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; frameborder=&quot;0&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为：&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
谈到巴基斯坦，我们中国人最常用的词就是“巴铁”，也就是说中巴两国关系非常铁。不管巴基斯坦国内政局如何变化，不管国际风云如何动荡，中巴两国始终互相支持、互相帮助。我自己也是“巴铁”关系的见证人之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年2月4日北京冬奥会开幕前夕，前来参加这个盛会的巴基斯坦总理伊姆兰·汗阁下，在巴基斯坦驻华大使莫音·哈克先生的精心安排下，与中国主要智库的一些代表进行了很有意思的视频对话会，我和林民旺老师都应邀参加了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊姆兰·汗总理先做了一个主旨发言，他热烈祝贺北京冬奥会的举行，热烈祝贺中国人民欢度新春，实现了彻底消除极端贫困的历史性成就，他说这是一个震撼人类社会的壮举。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总理阁下高度称赞中巴两国之间的“全天候”战略伙伴关系，指出不管哪个党派在巴基斯坦执政，都奉行与中国友好的政策，在涉及中国核心利益的问题上，如新疆、西藏、香港、台湾、南海等问题上，巴基斯坦始终坚定地站在中国一边。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/04/01/20220401172838415.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦总理伊姆兰·汗。图源：新华社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对当前的国际局势深表不安，认为美国从特朗普政府开始，开启一种对华遏制的外交政策，而巴基斯坦是坚决反对任何会导致世界再次走向冷战、走向军事集团对抗的企图，因为它违背了世界人民的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊姆兰·汗总理向大家介绍了阿富汗局势，认为“阿富汗经过长期战乱最终实现了和平。但不幸的是，西方大国的制裁使阿富汗正在滑向巨大的人道主义灾难和危机”。他说，“不管你喜欢不喜欢塔利班政府，你都不能够惩罚阿富汗人民”。他还谈了巴基斯坦和印度的关系，提到他自己曾经是板球的世界冠军，在印度有很多粉丝。但他严厉批评了印度现政府奉行的，他称之为“民族主义和种族主义”的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他高度肯定中巴经济走廊的建设，指出这个项目给巴基斯坦经济发展和民众生活带来巨大的进步。大家知道，中巴经济走廊是中国“一带一路”倡议的一个旗舰项目，从我国新疆喀什为起点，一直延续到巴基斯坦的瓜达尔港，全长三千多公里，涵盖铁路、公路、油气管道、发电输电、光缆电信等一大批大型工程项目。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中巴经济走廊也是我国陆上丝绸之路和海上丝绸之路的一个交汇点。它给巴基斯坦的经济发展提供了强劲动力，同时也为中国在马六甲海峡之外提供了一个交通和能源大通道，这种地缘经济、地缘政治意义非常重要。总理阁下提到了“巴基斯坦和中国一样，都认为中巴经济走廊应该延伸到阿富汗和中亚地区。”这样一来这个地区许多国家都能够获益于这条经济大动脉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他演讲完之后，我们就开始互动。我简单介绍中国民本主义的发展模式，也就是政府所做的一切最终都要落实到以人民为中心，落到民生的改善，无论是经济改革、政治改革、社会改革，最终都要使人民能够过上更加美好的生活。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我提到巴基斯坦最近公布的一个国家安全报告，这个报告里边把巴基斯坦国家经济安全，放在实现国家全面安全的核心地位。伊姆兰·汗总理这个时候插话，他说：“我们一直在讨论如何学习中国模式。我们能从其它模式中学到的东西不多，但我们可以从中国发展模式中学到很多东西。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们互动中还谈到了美国遏制中国的企图。我说，中国作为世界最大的经济体（根据购买力平价）、世界最大的消费市场、世界最大的投资市场、世界最完整的产业链、世界最大的货物贸易国。我说，如果美国想孤立这样的中国，最终只会孤立美国自己。那么伊姆兰·汗总理表示同意，他说：“我在英国学习、生活过很多年，也许我比很多人更了解西方国家。我对西方外交官说过很多次，美国没有办法遏制中国。中国会不断地前进。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次谈话结束后的第二天，我们研究院的李世默研究员又对伊姆兰·汗总理做了一个专访，在谈到美国的时候，总理这样说：“美国也是巴基斯坦的好朋友，但这种友谊和中巴之间的“全天候”友谊不一样的。美国曾经对巴基斯坦非常友好，但当他们认为巴基斯坦已经没有利用价值的时候，我们就被美国抛弃了，之后我们会再次变得友好起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
举例来说，在巴基斯坦成为对抗苏联入侵阿富汗的前线之后，巴基斯坦成了美国的朋友，他们甚至援助了我们，对我们很好。但苏联一离开阿富汗，美国就对巴基斯坦实施了制裁。但十年后，“9·11”事件发生之后，美国再次对我们友好起来。但当他们无法在阿富汗取得胜利的时候，美国把自己在阿富汗的溃败归咎于我们。所以巴美关系不像巴中关系那样，我们是“全天候”的伙伴关系。巴中关系七十来年一直很稳定，巴基斯坦在任何场合都与中国站在一起。而且每当巴基斯坦需要中国的时候，中国也都和我们站在一起”。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>