<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c6415e1b411f8ec3b42d2840e3438133</guid>
<title>“订婚强奸案”的本质不会因彩礼而模糊</title>
<link>https://www.guancha.cn/Guanxin/2025_03_25_769745.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 关心】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
备受舆论关注的山西大同“订婚强奸案”今天迎来二审，案件相关媒体话题持续占据微博“热搜”榜。由于连带着“彩礼”和“男女对立”的话题，对该案件的讨论逐渐走偏。男方已被羁押690天，终审判决迟迟未来，侧面反映了司法难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本案在法律层面是强奸案，在社会层面是彩礼纠纷。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年1月30日，男方席某某与女方通过大同阳高县某婚介所相识，随后建立恋爱关系。5月1日双方订立婚约。5月2日下午，在阳高县某小区的房屋内，被告人不顾被害人的反抗，强行与被害人发生了性关系。被害人于当晚打电话报警。6月27日，阳高县人民检察院指控被告人犯强奸罪，向阳高县人民法院提起公诉。法院依法判处被告人有期徒刑三年。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这是该案件的本质——强奸案。在本案中，双方订立了婚约，但实际上并没有领证，尚未真正形成法律意义上的夫妻关系。但哪怕是在婚姻关系中，违背女性意志强迫实施性行为，都是法律所不允许的。婚内强奸也是强奸，这已经体现在了中国近年来的司法实践中，是司法的进步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于强奸案的特殊性，法院为照顾被害人隐私，实行不公开审理。而作为被害人的女方和女方家属，在情理上也不可能公开去讨论案情，无论何种形式的公开传播对被害人都是一种二次伤害。所以，在客观上，接受媒体采访的都是男方家属，这形成了一种不对称的舆论压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就带出了该案的另一层“剪不断、理还乱”的彩礼问题。一审法院认为，本案中男方给付女方的彩礼款10万元及2枚戒指应认定为彩礼范畴。女方已于立案前将该彩礼退还至婚介服务部，婚介服务部工作人员通知男方母亲领取该彩礼但其拒绝领取。法院亦在案件受理后再次告知，男方母亲仍拒绝领取。故男方在女方已退还上述彩礼且通知其领取的情况下，仍坚持通过诉讼要求女方返还彩礼的请求已无事实依据，依法不予支持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彩礼本身属于落后的时代产物，只是时代的变迁需要时间，眼下在一些地方还由于各种各样的因素持续存在着。婚姻不光是纯粹的爱情连接，必然还会在现实层面涉及财产归属和分割问题。但“彩礼”本身不等于“性同意”。婚姻不和谐可以离婚，订婚后双方因为种种原因撕毁婚约的例子，也是存在的。将彩礼等同于“性同意担保”的逻辑，实质是将女性身体物化为可交易的商品，更不能将性暴力案消解为庸俗的情感闹剧。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c692956f6f9ce161e9c56b49fe921b1b</guid>
<title>“或许我们不应该问，‘为什么是杭州？’”</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangJun/2025_03_25_769718.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
DeepSeek惊艳全球后，在国内再次掀起对新质生产力和创新机制的探讨。创新机制中，从政府到市场，从大学、研究机构到资本投入，这些都可能起到重要的作用。AI等新技术发展后，又会将社会带向何方？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
复旦大学经济学院院长、中国经济研究中心主任张军近日对观察者网表示，政府和市场在某种意义上是合二为一的。创新创业活动要能够发生，当然需要市场，同时，市场也需要政府非常有效地保护创业者的权益。无论是大学的发展还是国资的投入，则都不应急功近利。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
至于未来，张军教授认为，技术的每一次创新并没有让人类走向终结，人类完全被取代的情况还没有发生。而“内卷”也只是暂时的现象，如果每个人都有了转型的动力，就会让中国经济很快度过这个阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
【对话/张军&amp;amp;王慧 整理/王恺雯、张菁娟 编辑/岑少宇】
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;/p&gt;&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; src=&quot;https://www.guancha.cn/other/GuanPlayer.shtml?fileid=1397757907681857501&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;400px&quot; style=&quot;max-width:693px;&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;/p&gt;&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1&amp;&amp;window.location.href.indexOf(&quot;cc&quot;)==-1){_vwidth=_v_f[i].clientWidth||_v_f[i].offsetWidth;_v_f[i].height=_vwidth*9/16;if(_v_f[i].height==0){_v_f[i].height=210;}}}&lt;/script&gt;

&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：张军老师您好，欢迎您做客观察者网。最近新质生产力这个词非常热，所以今天也想要从新质生产力开始跟您聊起。说到新质生产力，就不得不提“杭州六小龙”，包括在全球火出圈的DeepSeek，把机器人送上春晚扭秧歌的宇树科技等等。它们仿佛在一夜之间，让杭州摇身一变，从“电商之城”变成了“硬科技之都”。最近很多地方都在问，为什么是杭州？杭州做对了什么？对于这个现象您怎么看？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;我也关注到，江苏等地都在反思、自省，为什么是杭州，不是我们这里？这有点像当年的“李约瑟之问”——为什么工业革命没有发生在中国的明朝？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
在我看来，这可能不是正确的提问方式。我们不应该问“为什么是杭州”，而应该问“DeepSeek是怎么被创造出来的”。要问“how”，而不是问“why”，去了解这些年轻人怎么创造出这些新科技可能更有意思，更重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
因为如果你去问“为什么”，这里面有偶然因素存在，往往是必然中的偶然，偶然中的必然。必然是指，一个现象出现了，它符合我们在这个问题上已经形成的一些看法或者预判的一些趋势。但是它也有偶然，偶然就是说，它发生在这儿，还是发生在那儿？它是今天发生，还是明天发生？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
DeepSeek的出现让很多地方开始思考，自己哪些方面做得不对，还有待改进。这是好事，说明各地都希望自己也能有一些非常重要的科技创新成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我身边也有很多学生、朋友，大家一听到DeepSeek出现在杭州，或者“六小龙”出现在杭州，首先关心的是“他是哪里人”“他读了什么学校”“他在哪儿创业”等等，但这些问题都不能解答他们是如何创造出DeepSeek的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2025/03/21/20250321211503194.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
观察者网对话张军现场，张军（右）、王慧（左）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人才或者天才可以出现在任何地方、任何时候，所以我们不应该去问他为什么是广东人，他为什么是浙江人？但是，这些创新活动发生在哪里，我们可以去了解。因为所有的创新都是接力赛，它不是凭空出现的，一定是跟一个地方长期的积累有很大关系，就是我们说的“ecosystem”，所谓“创业生态”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个词被MIT的两个学者提出，已经有20年了，大家逐步意识到它的重要性。我在2000年左右做了个研究，并且写了一本书谈创业创新。其中涉及到，我们怎么才能有更多的创新创业活动，怎么才能发现有创造性的、可以推动科技创新的年轻人等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我发现，其实没有什么模型可以预测到谁会脱颖而出，谁会创办什么企业。比如说，在事情发生之前，没有人能预测马云创办了什么，马化腾创办了什么，这都是预测不出来的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就涉及一个非常有意思的问题，和我们的教育体制有关。我们要有充分的认知，这些人不是被选拔出来的，而是涌现出来的，而要让他们涌现出来，就要给他土壤，让创业变得更加自由。当这个社会的创业更自由时，一定会有一些人能成功进行创业创新活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以我在书中反复强调一句话，“发现创业者的最好办法就是，让创业变得自由”。从某种意义上说，这是一个自选择行为。我们说谁办了什么企业，这都是他的自选择行为，他不是被人发现的，他是自己发现自己的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看到，有很多年轻人，他在很小的时候就有这方面的苗头。他读书不一定很好，可能比较偏科，不太会成为学霸，但是小时候就会展现出一些天赋和创新潜力。比如说现在比较火的饺子导演，他很小的时候就喜欢动漫，一直想去做动漫。所以我觉得，只要创业变得自由，创业地有很好的生态，就有概率成功。 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2025/03/20/20250320202859510.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
DeepSeek办公地汇金国际大厦夜景&lt;span&gt; 视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：所以杭州出现了“六小龙”，说明杭州给这些创业者提供了良好的土壤，提供了一种创业生态。在这个生态中，政府和市场是两个非常重要的角色。您认为在杭州的创业模式中，两者分别扮演什么角色？我们说要统筹好有效市场和有为政府的关系？您认为关键是什么？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
&lt;strong&gt;张军：&lt;/strong&gt;政府跟市场之间应该是一种什么样的关系？过去我们总说，市场和政府完全不同，政府的事情往往干预了市场，所以大家总希望政府做得越少越好，这样的话市场就比较自由。但随着经济的不断发展，随着我们不断深化对市场经济模式的认知，慢慢地就会发现，中国在改革开放后推动经济不断市场化的过程中，政府和市场在某种意义上是合二为一的。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
我们很难想象，如果政府不作为，这个市场会怎么样？我想这肯定是个野蛮的市场。如果政府太作为，市场可能失去活力。所以这之间存在一种平衡。因此，一定不能分开看政府和市场，不能说市场是市场，政府是政府。某种意义上说，我觉得它们是同一个体系的重要组成部分。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:justify;&quot;&gt;
经济要很好地运转，创新创业活动要能够发生，当然需要市场。所谓市场，即个体有足够的选择自由、创业自由。但同时，市场也需要政府非常有效地保护创业者的权益，政府要能够提供相应的激励，能够降低市场的不确定性，同时也要有相应的政策来支持创新创业活动。像杭州、上海、北京、深圳等这些城市，都是很好的案例，只不过城市之间我们能看到一些差别。为什么没有人问，为什么京东是在北京？为什么拼多多是在上海？
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>64f31704eaa627faaa10a8ea61f7b131</guid>
<title>我，一个记者，意外收到特朗普政府发来的战争计划</title>
<link>https://www.guancha.cn/JeffreyGoldberg/2025_03_25_769704.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/杰弗里·戈德伯格，翻译/林兆楠，校对/唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
导语：美国国家安全官员把我加入了一个讨论即将对也门进行军事打击的群聊。我本不认为这可能是真的。然后炸弹开始落下。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
3月15日东部时间下午2点前不久，世界发现美国正在轰炸也门的胡塞目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在第一枚炸弹爆炸前两个小时，我就知道这次袭击可能会发生，原因是国防部长皮特·海格塞思（Pete Hegseth）在上午11点44分给我发了战争计划。该计划包含了即将使用的打击武器选项、打击目标和打击时间的精确信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这我需要补充一些背景情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
理论上来说，一切始于2023年10月哈马斯攻入以色列南部之后不久，由伊朗支持的胡塞武装，开始对以色列和国际航运发动攻击，给全球贸易造成混乱。而胡塞武装的口号是“真主伟大，打倒美国，打倒以色列，诅咒犹太人，伊斯兰必胜”。整个2024年，拜登政府在应对这些胡塞袭击时显得力不从心；而即将上任的特朗普政府则承诺会采取更加强硬的回应措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/25/20250325123256134.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美军轰炸胡塞&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国防部长皮特·海格塞思和我就在此时登场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3月11日星期二，我在Signal上收到了一位标识为迈克·华尔兹的用户发来的好友请求。Signal是一个开源的加密消息APP，深受记者以及那些希望享有比其他短信服务更高隐私保护的人的欢迎。我想到了这位迈克·华尔兹可能正是特朗普总统的国家安全顾问，但并未料想这个好友申请就是由真正的由迈克·华尔兹本人发出的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我曾和华尔兹见过面，所以我并不觉得他主动联系我有何奇异之处，但考虑到特朗普政府与记者之间的紧张关系——以及特朗普时不时对我个人的关注——这件事还是显得有些不同寻常。我立刻想到，可能有人伪装成华尔兹，以某种方式设下圈套诱使我现身。如今，恶意分子试图引诱记者分享可能被用来对付他们的信息的情况已屡见不鲜。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我接受了添加好友请求，希望对方真的是国家安全顾问，并且想要与我讨论乌克兰、伊朗或其他重要事务。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两天后，也就是星期四下午4:28，我收到通知称我将被加入一个Signal聊天群组，名称为“胡塞PC小组”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一条来自迈克·华尔兹的群聊消息如下：“团队——正在组建一个为接下来72小时内针对胡塞行动做专项准备的首席【原文如此】协调群组。我的副手亚历克斯·黄（Alex Wong）正在召集一个由办公厅正副主任级别以上人员组成的特别行动队，跟进今早在白宫战情室的会议上提出的行动事项，今晚晚些时候将会发出详细信息。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
消息继续写道：“请提供你们团队中最佳的工作联络人，以便我们在接下来几天和周末协调。谢谢。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“首长委员会（principals committee）”一词通常指的是由最高级别的国家安全官员组成的小组，包括国防部长、国务卿和财政部部长，以及中央情报局局长。毋庸置疑——但我还是要强调——我从未被邀请参加过白宫的首席委员会，而且在我多年报道国家安全事务的经历中，也从未听说过白宫会通过商业即时通信应用召集此类会议。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2025/03/25/20250325123346478.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
Signal&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一分钟后，一个标识为“MAR”的人——国务卿鲁比奥——写道：“迈克·尼达姆将代表国务院”，这显然意味着他指定了现任国务院顾问作为他的代表。同一时刻，一个标识为“JD·万斯”的人写道：“安迪·贝克代表副总统”。一分钟后，标识为“TG”的人（可能是国家情报总监图尔西·加伯德或某个冒充她的人）写道：“乔·肯特代表国家情报总监”。九分钟后，“斯科特·B”——显然是财政部部长斯科特·贝森特或某个冒充他的人——写道：“丹·卡茨代表财政部”。下午4点53分，一个名为“皮特·海格塞思”的人写道：“丹·考德威尔代表国防部”。下午6点34分，“布莱恩”写道：“布莱恩·麦科马克代表国家安全委员会”。“约翰·拉特克利夫”在下午5点24分发送了一位中央情报局官员的名字，要求将其加入群组。鉴于该官员为现役情报人员，我不在此公布其姓名。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，核心成员已经全部集结。总共，18人被列为该群聊成员，其中包括多位国家安全委员会官员；特朗普总统的中东和乌克兰谈判代表史蒂夫·威特科夫；白宫幕僚长苏珊·威尔斯；以及一个仅标识为“S M”的人，我认为是斯蒂芬·米勒。而我在群组中只显示为“JG”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是周四消息的全部内容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在收到与“胡塞PC小组”相关的华尔兹短信后，我咨询了几位同事。我们讨论了这些消息可能是某种虚假信息行动的可能性。我们猜测这可能是由外国情报机构或更可能是某个媒体牛氓组织发起，后者常常试图让记者陷入尴尬境地，有时还会成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对这个短信群组的真实性深表怀疑，因为我难以相信美国国家安全领导层会通过Signal讨论即将发生的战争计划；同样，我也无法相信总统的国家安全顾问会如此轻率，以至于将《大西洋月刊》总编辑牵扯进与高级美国官员（包括副总统在内）的讨论中。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d2311bd46ad47f9d12fb9e5416d67934</guid>
<title>特朗普给中日韩合作创造机遇？有一个问题三方必须重视</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhanDeBin/2025_03_25_769695.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：3月22日，中日韩三国外长在日本东京举行了第十一次外长会。这是在中美关系紧张、俄乌和谈前景不明以及美国总统特朗普对传统联盟结构提出挑战的背景下，举办的一次重要多边对话。同时，第六次中日经济高层对话也在当日相继展开。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一系列会晤无疑是朝着恢复和加强三方合作迈出的重要一步，但仍需注意，日韩当前的执政政权存在不稳定性：石破茂政府被外界认为是“短命内阁”，尹锡悦更是连总统位置都难以保全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对韩国而言，本周是关乎总统、国务总理以及最大在野党党首政治命运的“司法超级周”。3月24日韩国宪法法院驳回此前国会针对国务总理韩德洙的弹劾案，26日首尔高等法院将对共同民主党党首李在明的选举法案件进行二审宣判，而28日还有可能对尹锡悦总统弹劾案进行宣判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三月的最后一周，韩国政坛的命运将会走向何方？中日韩各自对三方合作的战略认知有何差异？中日、日韩、中韩这三组双边关系该如何为区域合作赋能？对于中国而言，又该如何正确认识当前中日韩合作的机遇与挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，观察者网连线上海对外经贸大学朝鲜半岛研究中心主任詹德斌，分析中日韩三国外长会的后续影响以及韩国政坛近期的焦点事件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【对话/观察者网 郑乐欢】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中日韩的战略认知差异可能会限制三国合作的动力&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：詹老师好，3月22日中日韩三国外长在日本东京举行了会议，外界普遍认为这次会议是当前中美关系紧张、俄乌战争持续以及美国总统特朗普对传统联盟结构提出挑战的背景下，东亚三国间的一次重要多边接触。尤其是特朗普的关税政策，对于日韩的车企、半导体等多个产业领域造成了较大的成本上升压力。您认为在此背景下，中日韩该如何深化经济合作，尤其是处理好供应链问题，从而应对美国的关税压力？从这次的中日韩外长会议来看，释放了哪些信号？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：首先，我觉得中日韩合作面对的一个最大的问题，是三个国家在很多问题上的认知存在较大差异，这是内部问题。该问题如果不能解决，外部环境再怎么改变都无济于事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，外部环境的变化从某种程度上来说，也有助于中日韩三国改变内部的认知差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，特朗普上台对于中日韩有什么影响？特朗普的关税政策会对中、日、韩造成什么影响？特朗普的关税政策是短期还是中长期的？如果中日韩在这些问题上的判断和认知都不一致，那三国在各方面采取的应对措施也很难保持一致。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果有的国家认为特朗普目前的政策是一个短期行为，而别的国家认为这可能是一种中长期行为，即未来特朗普政府可能会做出相应的调整，那么各国采取的应对措施就变成了战术层面和战略层面的差异，导致的结果可能完全不一样。所以我觉得，中日韩三国在局势判断上能否达成一致，这非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从这次中日韩三国会谈期间释放的信号来看，至少三国对外部环境的严峻性认知还是比较一致的，应该说这也为三国合作提供了比较好的契机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是中日韩共同推动多边主义也好，还是中日韩打算重启过去一度停滞的自由贸易谈判也好，这都是对特朗普关税政策的正确应对。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中日韩的GDP之和可以匹敌美国，若三国能够合作起来，共同应对特朗普的关税政策，肯定会有较大作用。再加上中日韩本身又在RCEP（区域全面经济伙伴关系协定）里面，通过RCEP的自由贸易合作，去对冲特朗普的关税政策，而不是各自想办法去“哄”着美国，这对于消解特朗普关税政策的负面效应，我觉得也很重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上，中日韩三国过去谈了很多次，每次领导人会议都有很多成果，但最终能够顺利落实的成果比较有限，特别是过硬的成果。从这个角度来说，中日韩在当下这个时间节点也应该更多地去反思，过去中日韩达成的一些协议有没有落实？为什么很难落实？怎么把过去达成的协议落实好？这点同样关键。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/03/25/20250325105235837.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
3月22日，中国外交部长王毅（左起）、日本外长岩屋毅与韩国外长赵兑烈在第11次中日韩外长会晤后，举行联合新闻发布会。 &lt;span&gt;法广&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：正如您所说，因为种种内外部因素，中日韩三国的经济合作相当曲折，不仅中日韩自贸谈判停滞多年，而且日韩近年来也在半导体等领域采取对华“脱钩”。虽然这次外长会明确提出重启中日韩自贸协定的计划，不过许多国外媒体与专家对此并不看好，认为中日韩之间的矛盾分歧太大，并且当前日韩国内形势也很不稳定，再加上特朗普政府的特性导致美日同盟和美韩同盟同样处在高度不确定性的状态下。您认为，未来中日韩自贸协定的谈判将面临哪些困难与挑战？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：从历史来看，中日韩自贸谈判曾经有过一段看上去前景比较光明的时期，那时候就发现有几个主要问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，传统上日韩两国国内对农业市场开放的担忧是比较强烈的，尤其是韩国农民对政府的抗议牵制力比较明显，虽然这部分人数不多，占比也不高，但他们的抗议对政治上的反作用力相当大。所以光是农业这个老问题，日韩政府就很难克服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，我觉得政治上的问题更重要，比如中日韩自贸谈判的主导权掌握在谁的手里？以日本为例，日本肯定不愿看到中日韩谈判的主导权落到中国手上，所以日本推动CPTPP（全面与进步跨太平洋伙伴关系协定），现在还要把英国拉进来，进一步扩大CPTPP的范围。从自贸区的标准来看，CPTPP的水平的确更高一些，所以日本现在掌握一定的谈判主导权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，日韩背后还有美国。美国当前的全球战略就是要全面遏制中国，所以美国肯定不愿看到日韩跟中国去谈自贸区合作，这是一个根本性的困难。在全球战略格局不变的情况下，日韩两国真正参与三国自贸区合作的空间非常有限。除非像前面说到的，日韩意识到对于特朗普政府的这种做法，必须要寻求中日韩合作来实现战略对冲，不然我觉得是比较难的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以，中日韩三国首先要在政治上达成一定的共识，才有可能共同推动中日韩自贸区协定的落实，才能给自贸区谈判的重启赋予更大的动力。否则，即使所谓的自贸区谈判重启了，某种意义上也只是做个样子，因为根本性问题没有得到解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/25/20250325111513678.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：从历史上来看，中日韩合作的谈判成果通常难以真正落实，或是即便落实了却由于双边关系的突然恶化，或是外部因素的干扰，而中断或停滞。您认为中日韩的这种内部脆弱性是否也是自贸谈判难以落实的原因之一？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：从根本上来说，还是中日韩三国对于区域合作的认同不一样。在认同之前，首先需要有共同身份。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，日本是否将自己视为东亚国家呢？日本显然把自己视为西方国家的成员。韩国的尹锡悦政府就更不用说了，上台后马上“一边倒”，急着要让韩国融入西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，中日韩在历史和领土纠纷问题上仍没有解决好，要知道历史对身份认同产生的负面影响是非常直接的。如果欧洲没有解决历史认同问题，它能走到今天吗？所以历史、领土这些争议，都是决定主权国家合作的根本性问题，中日韩之间并没有完全解决。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，中日韩三国难以形成共同的区域认同，这是目前最大的根本问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使我们有这样的认同，面临的第二个问题就是我前面说的——谁来主导东亚区域化合作呢？我们谈区域合作时，经常会讲这是霸权型的，还是欧盟这种法德“两架马车”共同驱动型的？过去，日本判断它可以主导东亚合作的时候，表现得相当积极，甚至传出当时要推动亚元区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以今天日本、韩国的实力，它会觉得自己能主导吗？如果当它判断是中国主导的时候，日韩国内肯定就不同意，更不用讲美国不同意了。像美国这么大的外部因素，你都不能说它是一个干预变量，它可以说就是一个巨大的阻碍因素。这个阻碍因素若无法消除，中日韩面对再好的机遇，也没有用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但换句话说，中日韩今天的这种机遇是谁造成的呢？是美国，而不是中日韩三国本身。所以，美国随时都有可能收回这个所谓的机遇。在这个前提下，日韩对特朗普政府的认知是战略性判断还是战术性判断就很重要了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：刚刚您提到中日韩，尤其是日韩，对于美国的战略判断很重要。就目前来看，虽然可以看到日本和韩国与美国的同盟关系仍然相当密切，但特朗普上台后，其本身政策的不确定性不断上升，而且比起同盟，特朗普显然更看重美国的国家利益，所以他抨击韩国关税“不公平”，还要求日本提高防卫预算。您如何看待特朗普与日本、韩国这两大盟友的关系发展，未来美日韩盟友体系的松动是否会更加明显？这种松动为中日韩合作带来的“窗口期”能持续多久？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;詹德斌&lt;/strong&gt;：为什么说对美国的战略判断很重要？我举个例子：首先，现在大家都认为特朗普反正只能做一个任期；其次，特朗普在中期选举前只有两年，所以这两年特朗普会怎么做是很关键的；最后，特朗普目前的做法对美国国内肯定会有冲击和影响，但冲击具体有多大，大家也都在观望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
把这几点结合起来，无论是从日本还是韩国去看，可能都会有一种期待——特朗普当前的做法会不会只是一时的现象？就像他第一任期结束之后，马上拜登政府又改回来。那么这次特朗普第二任期结束后，下一届美国政府会不会又开始强调价值观等问题，来强化日本和韩国的盟友关系？如果现在对美国游离过度，之后会不会引起美国的不满？我觉得这可能是日韩都在考虑的一个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果日韩都认为是前面说的这种情况，那他们很可能会“等一等”，看看怎么从战术层面去应对当前的特朗普政府，比如先通过“绥靖”的方式去满足特朗普的一些需求，然后等待双边同盟关系重建的战略契机。我们之前经常说美国对朝鲜“战略忍耐”，现在日本和韩国也可能会部分选择这种“战略忍耐”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果是这样的话，实际上中日韩对美国的判断就可能是不一致的，中日韩合作的动力就不会这么强。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说实话，特朗普对盟友和非盟友显然没有这么区分，而是完全从利益的角度去实施美国的对外政策。从这点上看，对日本和韩国当然是有影响的，对日韩国内的涉美舆情也都会产生影响。所以，对于美日关系、美韩关系、美日韩合作而言，多多少少会有所松动，因为很多合作都涉及钱的问题，这在短期内肯定会对同盟关系造成影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但是，我觉得还是要回到当年毛泽东讲的话，即美韩同盟也好，美日同盟也好，美日韩同盟也好，它们的矛盾是它们自己的内部矛盾，同美国与中国之间的矛盾、日韩与中国之间的矛盾是不同性质的，所以我们不能放大这种矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我举个例子，当年文在寅政府时期，特朗普同样要求韩国提高驻韩美军费用，结果文在寅政府不断拖、不断哄，一直拖到特朗普下台后，才重新签订了驻韩美军费用的分担协定。所以，目前中日韩合作的契机可能更多是表现在战术层面。但从中国的角度来讲，我们当然要尽量利用这种契机，把战术上的合作转变成战略上的合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/03/25/20250325111707995.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
驻韩美军驻军费用&lt;span&gt;中央日报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>