<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>eac0cc3cd1cb27262ea3cea960789980</guid>
<title>今年的美国中期选举为何值得观察</title>
<link>https://www.guancha.cn/DaMing/2022_11_06_665478.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/刁大明】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年中期选举之后即将产生的第118届美国国会，将在未来两年之内与民主党总统拜登互动出新的华盛顿政治博弈态势，足以牵动美国内政外交议程走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次中选对美国来说非常重要，就像以往美国政治史上任何一次同样的“中途检修”一样重要，不过从今年3月初选以来的选情走势看，也展现出一些颇值关注的态势，平添了不同于往届中选的特殊意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普、“选择权”与油价&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照对美国中期选举的一般认知，2022年的核心议题应该是美国国内经济民生，选民要完成的重要动作之一就是用选票给拜登政府过去两年的执政表现打分。从此意义上讲，由于美国正深受新冠疫情背景下的通胀压力，本次中选自然对拜登及民主党人并不利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从选举的实际进程看，很多其它议题正被裹入选战，不但同步塑造着选举结果，也牵动着美国政治的阶段性特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首当其冲的特别议题是不在选票上却实际对此次中选染指很深的前总统特朗普。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为特朗普卸任后的首次美国全国性选举，近期持续频繁透露要杀“回马枪”争取重返白宫的特朗普当然不能轻视。这也导致本次选举成为测试特朗普个人对共和党影响力的“关键一役”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/11/04/20221104145513714.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;彭博社报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前态势看，特朗普对此次选举的深度介入并没有如其所愿地为他加分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面，特朗普为共和党在任者（国会两院议员、州长等）大批量背书，却不愿挑战某些不受其控制的南方州传统共和党所支持的地方政治新星，此种做法凸显一个现实：特朗普更需要共和党，而非共和党更需要他。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
数名凭借特朗普背书上位成为国会议员、州长候选人的共和党参选人在后续竞选中却表现不佳，可能加剧共和党主流力量在接受特朗普理念的同时远离其个人的倾向。据不完全统计，特朗普已在州长及国会参众两院议员的竞选层次上分别为18、20、123名共和党参选人背书，其中分别有7、11、101人是谋求连任的在任者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一方面，酝酿良久的对特朗普的各种“丑闻”调查纷纷在2022年夏季被引爆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会众议院围绕2021年1月“国会山骚乱事件”举行的调查与公开听证、司法部授权联邦调查局对海湖庄园进行的搜查、纽约州总检察长针对特朗普及其子女涉嫌财务欺诈发起的诉讼以及佐治亚州检察官就“特朗普干预选举”启动的调查，都直接导致“如何评价特朗普”“是否支持特朗普”甚至“特朗普是否有罪”等上升为本次中选的重要话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从历史经验看，各种丑闻调查的喧宾夺主不仅将导致选举失焦，也会冲淡选民、特别是那些犹豫不决的中间选民因对民主党不满而转向支持共和党候选人的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从另一个角度看，特朗普在2022年中选中的强势存在对共和党而言不能产生加分效果，不但可能淡化该党的周期性优势，增加共和党的被非议点，而且打开了一个新的“潘多拉魔盒”：未来一年，共和党精英必须考虑如何安抚好各种调查缠身的特朗普，否则就算共和党选择了所谓“杨金路线”，即没有“特朗普的特朗普路线”，特朗普本人如要执意参加2024年大选的话，特别是在一旦初选落败只能转而谋求以独立或第三党身份参选的情况下，共和党重掌白宫的希望大概还是会提前破灭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这也意味着，2022年中选的“特朗普议题”提前剧透了2024年大选的一些场景。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二个是“重新回到选票上的罗伊”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然早有预兆，2022年6月24日美国联邦最高法院在“多布斯诉杰克逊女性健康组织”一案中做出的推翻1973年“罗伊诉韦德案”的判决还是引发轩然大波。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该判决认为女性堕胎权系宪法授予，各州不得自行颁布法令加以限制。随之而来的是全美女性、少数族裔、性别平权群体仍在就“选择权”合法化进行抗争，保守派则开始着手继续在其能够掌控的各州层面上确定对“选择权”的限制乃至禁止措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/11/04/20221104150009644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;PBS报道截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这种“历史倒退”所引发的社会撕裂与对峙很快影响到了选举政治层面。到今年8月，“选择权”已成为仅次于通胀的全美选民最关注议题，同时也是民主党选民心目中的头等大事。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这直接刺激了女性以及少数族裔等选民群体的投票热情，提高了对民主党的支持力度。在6月24日判决之后举行的五次国会众议院席位补选中，民主党各候选人的得票率实现了平均11%的增长，甚至在两个并不被抱有希望的选区选举中意外胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很显然，“多布斯判决”已成为民主党在本次中选当中的“救命稻草”，而与族裔甚至民权相关的身份认同与“文化战争”叙事也正分散着经济等议题在选举中的权重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以想见，随着保守派持续通过其压倒性控制的司法权来不断蚕食“民权运动”成果，逐一击破已被判决乃至立法的民众基本权利，未来很长一段时间内的美国政治将不断上演内部激斗。目前是民主党及其支持者深受保守派推翻“选择权”的刺激，之后可能是共和党人因自由派推动“同婚”正式立法化而被动员起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民权议题的再次公开党争化必然进一步激化社会“部落化”与身份极化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三个是在选票上时隐时现的油价因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于新冠疫情下美国前后两届政府的财政选择、受疫情冲击的供应链断裂以及其他周期性问题，通胀成为本次美国中选的基本议题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特别是本次乌克兰危机严重升级以来，油价上涨刺激着美国普通消费者的神经，直到8月欧佩克国家宣布增产才有所缓和，但随着10月欧佩克再次宣布减产，美国国内油价必然再次上扬，这被认为是拜登及民主党人在2022年中选中遭遇的第一个“十月惊奇”，对民主党选情并非利好。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从以往经验看，只有美国直接卷入外部冲突或事件时，比如反恐战争或者“伊朗人质危机”这样的事件，外部因素才会直接影响选情走向。如今，这种外部因素对油价、进而对美国选情的影响，在反映国际局势已是何等动荡不安的同时，也说明美国在国际舞台上的能力有限性和自身脆弱性还在不断加重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对美国而言，在国家足够强大时，全世界的事都是“美国事务”，而当其陷入内外困境时，“美国事务”则不可避免地受到全球事务的牵动。这也是近年来美国国内外很多观点加以讨论的“美国对外战略‘内政化’”的逆向效应。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>7ac18257d768da879baf727a21ac3411</guid>
<title>治理空气污染，印度要学中国</title>
<link>https://www.guancha.cn/DeepaPadmanaban/2022_11_06_665465.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/迪帕·帕德马纳班 译/观察者网 由冠群】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管印度采取了多项措施来解决空气污染问题，但新德里仍然是全世界污染最严重的国都。随着冬季来临，新德里和印度北方的数百万人将因空气有毒而无法呼吸，这是因为空气中的高浓度颗粒污染物会引发雾霾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2017年11月，有毒雾霾变得极其严重以至于引发了一起健康紧急事件，学校、工厂和机场都因此关闭了。直到现在，雾霾也未缓解，而是每年都会复发。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上个月，新德里首席部长宣布采取措施应对德里及周边地区的雾霾。新德里将根据污染的严重程度强制执行一项应急行动计划——《分级响应行动计划》，但这不是雾霾预防措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/28/20221028164453486.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;新德里&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，北京还是全世界污染最严重的城市之一。2013年1月，北京和中国许多地方都遭遇了严重空气污染。北京的PM2.5浓度（PM2.5颗粒物是一种空气污染物，如果吸入会损害健康）与2017年德里的污染物浓度相似。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，2013年被证明是中国空气治理的转折年份。当年9月，中国政府发布了为期五年的全国大气污染防治实施方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
治理措施包括减少多种污染物排放，增加清洁能源供应，设定北京和其他重点城市的PM2.5防治目标，以及对焚烧秸秆和作物残茬、住宅烹饪、工业和车辆废气排放等进行政策干预。这些都是PM2.5污染物的主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国还推广秸秆再利用措施，将秸秆用于土壤改良和动物饲料。到2018年，因秸秆焚烧产生的PM2.5颗粒物数量与2013年相比下降了46.9%，而秸秆再利用率则上升到了96%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度北部，焚烧秸秆是引发冬季雾霾的主要原因。由于政府预算不足，向农民提供现金补偿等解决方案收效甚微。重复利用秸秆的努力也成效不大，在最大的秸秆产生地旁遮普省，秸秆再利用率仅为6%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了解决工业排放问题，中国省级政府制定了废气排放控制目标，而地方政府则负责日常监测。如执行空气质量监管计划不利，地方公职人员和国有企业管理人员还会被追究责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在印度，中央和各邦的空气污染控制委员会在2014年针对不同行业制定了各自的管理法规和排放标准。然而，标准的宣布和执行却都被推迟了。今年，17类污染行业收到指令，被要求安装适时排放监测系统以增强政府监管，但各行业却行动缓慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
交通废气排放一直是北京和德里的主要污染物来源。中国和印度都报废了老旧的商用车，推广公共交通，提高燃油质量，并为电动汽车提供补贴。然而，汽车废气仍然是这两个首都空气污染物的主要来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
京津冀及周边地区大气污染防治领导小组成立后，北京的空气质量已获得明显改善。北京很大一部分PM2.5污染物来自京津冀地区的天津、河北等地。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/10/28/20221028164525445.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;北京&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了协调跨区域空气治理，中国政府成立了特别工作组来组织召开联席会议，并制定了区域联合监测和污染治理计划。这个协调小组由来自不同地区和部委的官员构成。得益于这种大规模的协调措施，北京的空气质量已获得改善，PM2.5浓度大幅降低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与中国一样，印度也必须应对跨区域污染问题。印度有22个地区的约46%的空气污染物来自邻邦。德里约一半的PM2.5污染物来自其他邦，主要来自哈里亚纳邦和北方邦。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
几位专家曾建议，为解决空气污染问题，印度应采用与中国类似的跨区域空气污染治理模式。要让这种模式发挥作用，就需要建立各邦联合委员会，以开发和运行地区性空气质量监控系统。德里和哈里亚纳邦、旁遮普邦、拉贾斯坦邦和北方邦的空气质量管理委员会已于8月成立，它们将负责实施清洁空气计划，但迄今为止它们仍未采取什么像样的行动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
北方邦最近提出了一项空气净化执行方案。该邦环境保护主管阿希什•蒂瓦里在8月份的印度清洁空气峰会上说，在世界银行帮助下确定的环保干预措施将在未来几年实施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在缓解空气污染方面，印度还有很长的路要走。过去十年，全国平均PM2.5值一直在稳步上升。2019年，印度的空气污染已导致100多万人早逝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管北京的空气质量尚未完全达到国际空气质量标准，但中国在2013年实施的计划已体现出中国有强烈的政治意愿去改善本国空气质量，其公民生活也真地因此获得了改善。2013年至2017年间，中国主要城市居民因接触PM2.5而早逝的几率已有所下降。印度政府也必须表现出政治意愿，采取政策改善公共卫生条件并追究违规者的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（观察者网由冠群译自《南华早报》）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>dd4a8f980cb90618460bb45318579e22</guid>
<title>普京警告未来10年“最危险”，深意何在？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WangWen/2022_11_06_665464.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：王文院长这次对俄罗斯的参访，两次见到了俄罗斯总统普京。这两次恰恰都是非常重要的时间点：一次是上合峰会“习普会”之际，另一次是俄乌冲突发生巨变背景下，普京27日出席俄智库瓦尔代国际俱乐部大会。这两次近距离的接触，您对普京总统有没有新的了解？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;过去几年，共有4次近距离见到普京总统，但像10月底瓦尔代年会上、距离不到5米的对面现场听、且还能提问对话的机会，则是第一次。从个体的角度看，我对俄罗斯的对外政策保持中性的评价之外，对普京个人魅力的好感提升。事实上，所有在场的国际学者，都有类似的感受。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时，坐我邻座的一位印尼著名女学者，像是粉丝见到超级大明星的“激动”。我大概是第10个提问，而她大约是第20个得到了提问的机会，我明显能感觉到她在期待提问中的焦虑与得到对话机会后的兴奋。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在年会上，普京在一个小时的主旨演讲后，最后很谦虚地说，多谢大家耐心的倾听。等坐定面对大家的提问时，他没有一张稿纸，无论来自加拿大、欧洲国家的学者提出多么刁钻、挑衅性的问题，他都给予了直白的回答。几次主持人要结束会议，但他都予以阻止，还嘲讽主持人是“霸权主义”。他反复提醒主持人，还有不少举手的，请他们尽管问。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/11/03/20221103150151238.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图自俄媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从下午5点一直讲到将近9点，近四个小时的演讲与问答，71岁的普京总统精神硬朗，脱稿讲述，思路清晰，逻辑自洽，用言语思想、举足投足的个人魅力，征服了所有在场的学者听众，无论是来自发展中国家，还是西方国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这的确是我两个月内第二次听他讲述西方霸权崩溃不可逆转，世界已进入根本性的革命时刻。上次在9月初的东方经济论坛，他也是脱稿谈了3个小时。无论是否同意他的观点，在场所有的听众都被普京的个人魅力所征服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管一些西方舆论高高在上的指责甚至妖魔化这位连续掌握俄罗斯22年、还将主导至少10年的领导人，但不得不承认，在目力所及的西方，没有任何一位领导人的个人魅力能够与普京相媲美。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直白地讲，从英国的梅、约翰逊、特拉斯或现在还没被世界记住名字的80后小伙苏纳克，到美国的特朗普、拜登……整个西方世界的领导人都进入到平庸时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如近期《华盛顿邮报》一篇文章所说，普京的思想在西方领导人和民众中越来越受欢迎。人家对民主进程无法产生有效、魅力型领导人感到失望，越来越强烈需要强有力的领导人来实现国家目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当西方变得平庸，话语权变得不堪一击时，普京的讲话及其与吸引人的魅力，升级为对冲西方压制俄罗斯的平衡力量，更折射了俄罗斯不可能被西方打垮的终极命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：普京在瓦尔代的最新表态，表示愿意跟西方平等对话。俄外长拉夫罗夫30日也表示，“普京已准备好与西方对话”。俄乌冲突进入第九个月，冬季到了，俄乌双方也都征召了新兵。前线聚集了百万之众，而且北约和俄罗斯还几乎同时举行了大规模的“核演习”，在这种对峙的危急情势下，俄方的这种姿态是不是希望局面降温？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;一些人将普京的对话建议视为是“缓兵之计”。9月以来，乌克兰战场上连连失利，征来的新兵需要培训时间，西方若能与俄罗斯能对话，前线就有可能停火，更有利于普京做出策略调整。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，只要能对话，就是聊胜于无，就有助于局势缓和，对世界而言都是好事。11月中旬的G20峰会，被世界普遍期予了厚望，主办方印尼政府也在全力搓合普京与拜登的会面，甚至是普京与泽连斯基的会面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：但现在显然美国并不急于谈判，因为它除了花钱，并没有什么损失，而且它就希望让冲突更久来削弱俄罗斯。这样一来，俄乌冲突会不会长期持续？会不会把越来越多的国家卷进来？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;王文：&lt;/strong&gt;是的，事实上，早在2022年4月，我就曾说过俄乌冲突持久化，以至于“印巴化”的趋势，而顿巴斯地区会像21世纪的新“克什米尔”争议区长期存在下去。这个预测现在看来仍然是坚持这个判断。不排除俄乌冲突将持续十年甚至更长时间的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从短期看，即便有对话不可能实现俄乌局势的彻底解决。原因有三：一是俄罗斯与西方之间的相互信任非常低。在俄罗斯精英看来，过去30多年，已被西方骗过无数次了。从苏联被骗解体，到叶利钦时代被骗、复制美国经验的休克疗法失败，再到普京初期被骗不断容忍北约东扩，普京指责西方权力游戏的血腥与肮脏，是有道理的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是俄罗斯与西方的权力结构性矛盾，也导致斗争会长期化。美国不会允许一个强大俄罗斯的存在，对其北大西洋体系构成威胁。采取离岸平衡策略，长期通过北约、欧洲、乌克兰来压制俄罗斯的经济、社会、科技发展，甚至进一步肢解俄罗斯，是美国对俄罗斯的固定战略，即使特朗普2024年卷土再来，或换上一个比特朗普更“亲俄”的总统，恐怕也不可能在短期改变这种结构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是俄罗斯不可能委曲求全地臣服于西方。俄罗斯一直自恃很高，全球国土面积第一、资源禀赋第一的天然大国地位，令其国内“斯拉夫派”全面碾压“西方派”，走与世界所有大国不同的道路的“斯拉夫派”主张，更胜过遵循西方国家范例才能富裕自由的“西方派”主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，当前西方持续军援支撑着乌克兰有限反攻的战局，也决定了美俄对话不能完全解决俄乌冲突。泽连斯基还幻想着全面收回故土，甚至克里米亚。这种背景下，对话的作用是有限的，象征意义大于现实意义。说白了，在俄乌冲突上，还是拳头、实力说了算。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>22649e925c59f89e7fb384289b8a7e42</guid>
<title>一周军评：珠海航展蓄势待发，有何亮点？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2022_11_06_665460.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，作为一件军事上的大事，即将召开的第十四届中国航展也就是珠海航展在筹备中的动态无疑吸引了外界的目光。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于中国军队这样一支不那么频繁举行阅兵，也较少举行军队公开活动，同时对各类现役武器装备落实严格保密的武装力量而言，珠海航展上无论是解放军展出的现役装备、工业部门推出的自用装备外贸型还是专门研发的外贸装备，都是外界难得的观察中国军事力量和军事工业的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/05/20221105224451725.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月5日下午，正在进行表演训练的歼-20战机编队&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本文发表时，观察者网珠海报道团队正在珠海准备航展开幕后的报道，对于航展的观察主要仍限于先期入馆的媒体和社交网络上发布的信息。对于笔者而言，此时评论珠海航展多少有点“盲人摸象”的意味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但在2022年这样全球陷入动荡的时代里，本次珠海航展上展现的各种装备产品，既体现着战争实践对国际军贸市场的影响，也代表了中国军队和中国军工对于未来战争环境的准备与预判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“无人战争”的推广与拓展&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在本届珠海航展上，无人装备参展数量和种类的大幅增加无疑是一个重要的亮点。在2021年的珠海航展中，随着无侦-7、无侦-8两型无人侦察机实机，以及攻击-11、彩虹-7、彩虹-10等无人机模型的参展，中国航展上展示的国产无人机类别大为拓展，航展上中国无人机的形象，从几款细节不同但外观类似的“收割者”式察打一体无人机和一些四旋翼无人机，进化为涵盖高空高速到高威胁战场突入的各种任务型态。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/05/20221105224612262.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;展示的无人机中不乏标新立异的新产品&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年的航展上，参展无人机型号的产品种类的进一步增加，诸如航空工业的翼龙-1、翼龙-2等本届航展都有众多的子型号参展，涵盖军用察打一体到民用救灾调查在内的各种多样化任务；许多之前不知名的新面孔，诸如翼龙-4、翼龙-5、翼龙-10等新型号也将在航展上亮相；一些我们原本以为熟悉的型号，也因为升级改进外形大变，诸如本届航展上的FH-97A无人机模型，其构型上就和去年的FH-97相比有了颠覆性的变化，无人机平台的进气方式、载荷类型都大不相同，显示出无人机设计方对于项目的新理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除此之外，本届珠海航展上各种地面装备的无人化也十分明显，兵装集团的“山猫”全地形车家族强调了其可以无人使用的技术特点，而各种眼下我们还叫不上名来的无人作战车辆更是会成为航展地面装备的重头戏之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无人装备本身在航展上的比例增加，从表面上看与近年来的战争实践有着巨大的关系。近年来的多场局部战争中，无人机在战场上展现出了极强的作战能力和极高的效费比。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
纳卡战争中，阿塞拜疆手中的土耳其TB-2察打一体无人机作为其核心作战力量，以相对极小的损失摧毁了亚美尼亚军队的机械化部队主力，成为亚美尼亚最终屈服的关键因素；2022年爆发至今的俄乌战争中，尽管双方都有更强的防空能力，但各自投入的无人机也取得了不少战果，无论是战争初期乌军的TB-2对俄军行军纵队中防空武器、坦克装甲车辆等高价值单位的攻击，还是近几个月来俄军各种自杀式无人机对乌克兰前线目标和后方基础设施展开的大规模轰炸，以及双方都大规模使用的商用无人机进行战场侦察、炮火校射以及袭扰攻击等任务，不仅表明无人装备在战场上的特殊优势，也向许多无力自行研制和配备全套无人装备的小国证明，局部的、低水平的甚至孤立的无人装备依旧在战场上有其巨大价值，从而给了这些国家采购装备部分无人武器的动机和信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/11/05/20221105224704748.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;11月5日，正在进行表演试飞的翼龙-1E无人机&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
也正因此，本届珠海航展上的各种无人装备备受瞩目，其中的一些明星装备受到许多潜在客户甚至公开买家的追捧都将是大概率事件。毕竟相比昂贵且采购条件苛刻的西方无人装备，引进中国产品不需要繁琐伪善的各种附加条款，在性能上则不逊色于西方最先进的产品，甚至比起一些西方二三流装备还有明显的优势；而与此同时，那些习惯从俄罗斯等国引进武器的国家面对俄罗斯长期在无人装备领域雷声大雨点小的营销策略，也可以选择中国产品这样一种有现货且性能优秀的解决方案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于一些口袋里更富裕的国家，中国推出的一些前瞻概念的无人装备更为他们提供了另一种诱惑：无论西方炒作的“察打一体”、“忠诚僚机”、“蜂群战术”是实物还是初级概念，只要有资金投入，中国企业都能拿出进度相仿甚至更快的产品，让这些曾经只能跟随国际军事科技潮流的国家也能成为潮流的领路人。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>