<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>10812f76db025cc9f10766e6ec5bf86d</guid>
<title>C919商业首航！未来家族化发展更令人期待</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangZhongZuo/2023_05_28_694363.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 张仲麟】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月28日，C919大飞机的首个用户东航将用首架C919飞机（B-919A）来执行MU9191航班。作为C919的商业首航其意义无疑是非常重大的，这代表着C919从研发阶段进入到了应用阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了纯粹用于科研目的进行技术验证的验证机，每一个飞机型号最终都会走向实用，这才是研发飞机的最终目的：获得实用化的产品。而作为以载客运输为目的的民航大飞机，将其投入到商业航班使用才是最终目的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对中国航空工业来说民航飞机并不陌生，早在八十年代就有运七作为民航机来使用。但是民机是一个高度商业化的产品，不仅要造出飞机，还要客户买账，而要客户买账那就得飞机用得好、能盈利；当客户发现飞机能实现这两个效果，那自然会购买更多的飞机，由此形成正向循环。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在飞机的初始阶段，政府必然会提供一定的政策扶持帮其起步，但扶持只是一时的，未来的路还得靠自己来走。也因此C919在应用阶段获得成功后，必须得在商业上获得成功。如果说首飞成功并拿到适航证是C919第一阶段的终点，那么投入商用并且获得商业上的成功是C919新阶段的起点与目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/28/20230528102512627.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;5月28日上午，中国东方航空使用中国商飞全球首架交付的C919大型客机，执行MU9191航班，从上海虹桥机场飞往北京首都机场。图自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;盈利是商业成功的开始&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为一款民航飞机想要获得商业上的成功首先要获得客户的认同，而民航飞机的主要用户就是航空公司。航空公司购买飞机的目的就很明确：我就是要用来赚钱的。一架飞机的盈利能力可以分成两个部分：维护性与经济性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济性自然不用多说，取决于飞机的性能。对飞机来说，燃油成本在运行成本中占了很大一块。作为与A320NEO和737MAX同代的飞机，性能与经济性显然不需要过于担心，LEAP1C发动机性能就摆在那。而在机身设计这方面则得益于应用了21世纪最新的成果，与在老机型上升级而来的A320NEO和737MAX相比有着一定的优势。而且作为针对中国市场量身定做的机型，C919在容量与航程上是经过精心设计的，也是中国航空市场需求最大的机型，其经济性有着充分保证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
维护性也非常好理解，客户购买的飞机往往是背着贷款的，飞机哪怕停放着也是每天产生费用的，是真正的“手停口停”。因此对航司来说，飞机的出勤率越高越好，一架动不动就趴窝的飞机与一架每天都能正常出动的飞机，哪个更受欢迎自然不用多说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而一架飞机的维护性不仅取决于飞机本身的可靠性，也取决于服务支持——能否及时响应出现的问题、能否及时提供备品备件和耗材。这些支持工作做得好不好，直接影响到飞机的使用率，也影响到客户的口碑。一坏就得趴窝半个月、等待配件维修的飞机，与出了故障3天就修好的飞机，航空公司更喜欢哪个也不言自明。换而言之，飞机既要有充足的盈利能力，还得让客户用得放心。经济性与维护性两相结合，才是一款受市场欢迎的飞机，才会迎来项目在商业上的成功。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然C919在商业运营中的成绩有待时间证明——现在就断言将取得商业上的成功无疑很不严谨，但如果拿ARJ21这款商飞首架飞机来对比的话，就会对C919充满信心。作为2016年投入使用的国产喷气支线客机，ARJ21迄今为止已经投入商业运行7年，交付客户百余架，甚至还成功出海飞翔在印尼上空。以目前ARJ21的运行情况来看，在各个航司用户中保持着较高的使用率，而且普遍每天执行4-6段航班。每月的飞行天数也达到二十多天，处于一个较高的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/28/20230528102102274.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;东航一二三航空所使用的ARJ21&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人比较意外的是，印尼翎亚航空所使用的ARJ21（机号PKTJA）在交付并投入运行之后，飞机使用天数保持在一个极高的水平。如果翻阅翎亚ARJ21的飞行记录，会发现从4月18日到5月27日这50天里，只有一天未执行航班（5月5日），其余日期全都在执行航班任务。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/28/20230528102205193.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;作为首架出海的ARJ21，在印尼翎亚航空手中飞出了亮眼的运行数据&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
呃……五十天里只歇了一天，生产队的驴都没那么忙啊！当然，这也从侧面反应了ARJ21是个“核动力驴”，一天飞六段航班还能维持那么高的出动率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内ARJ21的使用比起印尼翎亚要保守一些，没有如此“丧心病狂”，每个月执飞天数约在二十多天，约有3-5天不飞，但一天飞六段航班已是家常便饭，一些航司使用ARJ21时日平均飞行小时数甚至能达到9小时。这说明经过几年的磨合，ARJ21已经摸索出一套非常高效的运作体系，而商飞也提供了良好的运行支持，让航空公司们得以“畅飞无忧”，使用ARJ21飞航班的航司大多都能确保其盈利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有了ARJ21在前面打下的基础，以及这几年来建立的客户服务体系，相信C919的商业化使用将比ARJ21同期更为顺利。而C919将主要用于干线航班，其使用范围注定将比ARJ21更大、客座率更高、盈利能力也更强。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2d888fb0dbd84f31ea9de8cdbb935b3b</guid>
<title>中华民族共同体既不是西方式帝国，也不是西方式民族国家</title>
<link>https://www.guancha.cn/panyue/2023_05_28_694348.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 潘岳】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来，习近平总书记提出“铸牢中华民族共同体意识”重大原创性论断，作为新时代党的民族工作主线，强调要加强中华民族共同体建设。习近平总书记近日在广东调研时指出，中国式现代化与西方现代化有本质不同，西方现代化那种两极分化、掠夺别国等道路我们不能走也走不通。中国式现代化立足中国实际，符合中国国情，有目标、有规划、有战略，我们将一步一个脚印扎扎实实向前推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化和中华民族共同体建设，是马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合的生动体现，是马克思主义中国化时代化的最新成果。两者既立足于现实的中国，又植根于历史的中国，它们都以中华文明为源头活水，从中华民族数千年璀璨文明中汲取精华养分，把马克思主义的思想精髓同中华优秀传统文化精华贯通起来、同人民群众日用而不觉的共同价值观念融通起来，深刻回答了中华民族“从哪里来、到哪里去”的时代之问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化是中华民族共同体的现代化，以中国式现代化推进中华民族共同体建设，必将进一步推动各族人民牢固树立休戚与共、荣辱与共、生死与共、命运与共的共同体理念，为实现中华民族伟大复兴汇聚磅礴力量。党的二十大报告明确提出了中国式现代化的五大特色，深刻阐释了以中国式现代化推进中华民族共同体建设的历史逻辑、理论逻辑和实践逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一、人口规模巨大的现代化，是中华民族共同体建设的强大根基和超大动能&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国是拥有14亿多人口的统一多民族国家，仅少数民族人口规模就高达1.25亿，如果说14亿多人都实现现代化，那么规模将超过全部发达国家人口的总和。人口规模对于现代化有什么意义？现代化的核心指标“科技创新”就是最好例证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天中国科技创新的竞争力首要来源于全国统一大市场。只有技术创新的高昂成本在统一大市场中被摊薄，中国企业家才能够以最低成本将新科技进行产业化，才能积累资金投入研发，最终有底气与享有数百年科技优势的西方企业去竞争。统一大市场至少要有两个基础：一是规模巨大的人口；二是统一的经济、法律、政治制度。如此规模巨大的人口、统一的制度不是天上掉下来的，而是与中国的历史文化传统、与中国特色社会主义道路密切相关。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/24/20230524111442897.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2019年10月1日国庆期间，云南民族村举办升国旗仪式和各种少数民族国庆节活动，与游客一起为祖国庆生&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很多人认为中国幅员辽阔、人口众多“天然如此”，实际上维系如此超大规模的共同体极为不易。有西方汉学家感叹说，中国那么多民族，却能有高度一致的文化认同。这正是中国历史上多次民族大融合、文化大融合的结果。中华文明起源是“满天星斗”，上古时代也曾有过万邦林立，但在独特的“大一统”历史文化背景下，逐渐凝聚成多元一体的中华民族。这正是中华民族“海纳百川，有容乃大”的胸襟格局和体量优势使然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百多年来，中国共产党始终把为中国人民谋幸福、为中华民族谋复兴作为自己的初心使命，始终致力于捍卫国家统一、民族团结，始终不断推动马克思主义基本原理同中国具体实际相结合、同中华优秀传统文化相结合，正在推进中华民族从站起来、富起来到强起来的伟大飞跃，实现了中华民族从自觉到自强的历史性转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在拥有如此庞大规模人口和众多民族的情况下实现国家的良治善政，实际上是一种高超的治国理政智慧，是中国政治文明与中华优秀传统文化的结晶。因此，中华文明成就了疆域辽阔、人口众多的中华民族共同体，中华民族共同体又为中国式现代化提供了强大根基与超大动能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、全体人民共同富裕的现代化，是中华民族共同体建设的经济基础和本质要求&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共同富裕是中国式现代化区别于西方现代化的显著标志。西方现代化发展过程中，贫富分化乃至阶层对立是常态，一些国家甚至出现了种族因素和阶层因素相叠加形成的“贫困种族化”问题。共同富裕是社会主义的本质要求，中国式现代化是社会主义的现代化，是以人民为中心的现代化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华文明强调天道民本，讲求“民为邦本”“大同社会”。在社会主义本质和中华文化内涵中，共同富裕要求“一个民族也不能少”“一家人都要过上好日子”，决不让一个兄弟民族掉队，决不让一个民族地区落伍。无论是已经坚持30多年的全国对口援藏援疆，还是创造了闽宁经验的对口扶贫协作；无论是为大凉山深处几十名彝族孩子专门铺就上学路，还是为云南怒江7000余名独龙族群众开辟独龙江公路，都是这一理念的生动写照。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/24/20230524103604541.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2014年4月10日下午，独龙江公路高黎贡山隧道实施最后一爆，实现全线贯通。独龙族人结束了千百年来被大雪封山几乎与世隔绝的历史。图| 周明佳&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
党的十八大以来的精准扶贫地区中，很多都是少数民族聚居的地区。全国832个贫困县，其中在民族自治地方的有420个，民族地区是脱贫攻坚的主阵地。在实现中国式现代化的道路上，我们通过制定和实施大量卓有成效的区域化支持政策，促进民族地区与全国一道同步迈入现代化，不断提升各族群众的获得感、幸福感、安全感，不断满足各族人民对美好生活的向往，让各民族共创美好未来、共享复兴荣光。中国式现代化为中华民族共同体建设奠定坚实的经济基础，必将推动中华民族成为认同度更高、凝聚力更强的命运共同体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、物质文明和精神文明相协调的现代化，是中华民族共同体建设的鲜明特色和重要保障&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方现代化过程中一度出现严重的“重物质、轻精神”和“重个人、轻集体”的倾向。中国式现代化在“两个结合”的引领下，强调物质文明和精神文明相协调。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
社会主义不但要求实现“物的全面丰富”，更要实现“人的全面发展”；中华优秀传统文化更拥有“中道平衡”的智慧，一方面承认“仓廪实而知礼节”的物质需求，另一方面也高度重视人文精神对社会的化育凝聚作用。深厚的人文传统和共同体观念使中国在现代化进程中虽然产生过物质主义和个人主义，但却没有走向极端，没有出现西方现代化中常见的精神虚无、社会解体和认同分裂现象。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于人文精神和共同体观念的追求，是中华民族的价值观。比如，许多生活于高原高山之上、大漠草原之中的少数民族，在艰苦的自然环境下都对生活之美和艺术之美有着强烈的精神追求，这与儒家“在陋巷不改其乐”的精神传统是一致的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国各民族都尊崇长幼有序、孝顺父母、兄友弟恭、邻里和睦的中华优秀传统文化观念，各民族文化中也都体现出了团结就是力量的思想。比如，土家族认为“单丝不成线，单竹不成排”；满族认为“一箭易断、十箭难折”；赫哲族认为“爬山越岭要互助，渡江过河要齐心”；侗族认为“一根筷子容易断，一把筷子难折断”；哈萨克族谚语说“力量不在胳膊上，而在团结上”。这都反映出与儒家文化相通的“共有共享”传统。这些各民族共有共享的人文精神，能够帮助我们应对现代化进程中的许多精神困境，为实现社会主义“人的全面发展”奠定了坚实的文化基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;四、人与自然和谐共生的现代化，是中华民族共同体建设的实现途径和必由之路&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国式现代化深化了马克思主义关于人与自然、生产和生态的辩证统一的认识，不走西方以资本为中心、先污染后治理的道路，改走人与自然和谐共生的现代化道路。中国式现代化也根植于中华生态智慧，强调以“和合”为目标，以天、地、人作为一个统一的和谐整体来考虑，并将此思维方式用于社会各个方面，形成了人与自然、人与社会之间的“无限责任伦理”。儒释道都彰显了“天人合一”“用之有度”“道法自然”“众生平等”等中华优秀传统文化，这些思想也是各民族共有共享的传统。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，蒙古族尊称草原为“大命”；藏族认为一草一木皆有生命、天下万物彼此相连；壮族认为“保土保水如保命，治土治水如治家”；苗族认为“家有千株桐，一世不受穷”；纳西族认为“人与自然是兄弟”；傣族认为“有林才有水，有水才有田，有田才有粮，有粮才有人”；维吾尔族每家每户都乐于种植花果草木。各民族的传统生态理念，都是实现中国式现代化进程中人与自然和谐共生的精神财富。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/05/24/20230524105558446.jpeg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;泼水节是傣族人民将人文自然融于一体的象征&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国2.2万公里的陆地边境线，有1.9万公里在民族地区。集资源富集区、水系源头区、生态屏障区、文化特色区、边疆地区于一身的民族地区，在人与自然和谐共生的现代化建设过程中使命尤为重大。这要求我们践行绿色发展理念，探索协同发展保护的新路径，建成生态文明示范区，共同书写中华民族共同体建设的“生态文明”篇章。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;五、走和平发展道路的现代化，是中华民族共同体建设的世界愿景和格局担当&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
西方现代化的历史，既有追求科学进步、解放人性的辉煌一面，也有殖民主义、帝国主义的黑暗一面。自大航海时代以来，西方列强在积累原始资本方面犯下了许多难以抹去的罪恶。中国式现代化之所以伟大，就在于既不走西方的老路，又能达到发达国家的发展水平。中国的和平崛起，不依靠对外的殖民掠夺，靠的是向内发力、苦干实干，靠的是维系和巩固超大规模共同体的能力，靠的是推动构建人类命运共同体的信念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族历史上不缺乏尚武精神，但和平却始终是我们的第一原则。团结包容是中华民族共同体中各民族共有的文化基因。中国历史上有一些以武力开疆拓土的民族，在中华文明浸润下，都走向了化武崇文之路。即便在国力最鼎盛的时候，中国也从未向外征服扩张，而是靠丝绸之路怀柔远人；中国从不对外传教搞文化霸权，而是靠“有闻来学”赢取人心。中华民族共同体既不是西方式帝国，也不是西方式民族国家，中国没有殖民扩张、文明冲突、宗教战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人自古就懂得“和而不同”，向来主张求同存异、包容共存、互鉴互融，追求“协和万邦”“亲仁善邻”。中国始终胸怀天下，秉承中华文明根性，促进中外文明交流互鉴，用文明交流超越文明隔阂、用文明互鉴超越文明冲突、用文明共存超越文明优越，以中国式现代化创造人类文明新形态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新征程上，我们要以党的二十大精神为指引，深入学习贯彻习近平新时代中国特色社会主义思想，深刻领悟“两个确立”的决定性意义，增强“四个意识”、坚定“四个自信”、做到“两个维护”，为以中国式现代化推进中华民族共同体建设、实现中华民族伟大复兴凝聚磅礴力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（本文首发于《中国民族》杂志2023年第5期）
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>84667bf7d28d386b8b9d6adee0f93d93</guid>
<title>面对美国债务危机，各大评级机构为何集体沉默？</title>
<link>https://www.guancha.cn/MoritzKraemer/2023_05_28_694346.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div align=&quot;justify&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/莫里茨·克雷默，译/刘啸云】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有关美国债务上限的争议正处于舆论的风口浪尖。今年1月，美国联邦政府债务达到法定上限；此后，政府的流动性缓冲随着继续支付而持续减少。美国财长珍妮特·耶伦表示，美国或将于6月1日面临财政清算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国会定期提高债务上限已成为约定俗成的惯例，通常不会遭到疑义。但这次是个例外，拜登政府提出提高债务上限，但遭到共和党众议院议长凯文·麦卡锡的拒绝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，4月下旬，在麦卡锡的敦促下，作为众议院多数党的共和党人通过了一项法案，将提高债务上限与大幅削减开支联系起来。这将对拜登的议程产生很大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“战况”变得愈发焦灼，谁先胆怯，谁就输了。这就像是詹姆斯·迪恩（James Dean）主演的经典电影《无因的反叛》：两个年轻人开着偷来的车冲向悬崖，谁先跳车，谁就是败者和懦夫。观众都知道，这部电影以悲剧告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国两党的“斗鸡”游戏，同样可能以悲剧告终。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2011年，两党曾为债务上限爆发过类似的争端，直到最后一刻才达成一致，而今天两党的分歧尤甚当年。而且，共和党目前在众议院中仅比民主党多出5个席位，因此麦卡锡的斡旋余地相当有限。在这样的情况下，两党很难达成政治妥协。美国可能因政治原因而发生违约，这一风险已达到空前的高度。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/26/20230526111425206.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;拜登与麦卡锡就债务上限问题举行会晤（图源：南华早报）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
评级机构是资本市场中的重要机构，负责对可能的违约行为做出预测。2011年，考虑到美国政界在债务上限困境中显得功能失调，全球最大的评级机构“标准普尔”（S&amp;amp;P）将美国的评级由AAA下调至AA+，这在史上是空前绝后的。几个月前不容乐观的债务状况，使美国面临降级的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今天，尽管违约风险已达到史上峰值，三家主要评级机构却都认为美国的前景“相当稳定”，甚至不认为其有可能降级。除标普外，其他主要评级机构为美国评定的级别都是最高的AAA级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如此高的评级意味着违约的可能性几乎为零。只有欧洲最大的评级机构Scope正式考虑下调其对美国的信用评级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，根据标普的评估法，美国的主权信用评级需再降一级，以反映2011年以来再度恶化的公共债务状况。2021年3月，标普做出了一个引人瞩目的决定：继2011年将对美国治理和政治机构质量评级（构成信用评级的五项独立评估之一）下调至次优后，又在2021年将其重新上调至最高评级。这一决定或许旨在防止美国再次降级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
标普真的认为，相较于奥巴马时期，如今的美国政治进程得到了改善吗——就在暴徒洗劫国会大厦的两个月后？也许他们并不这么认为，但这似乎是防止美国再度降级的唯一方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，惠誉评级对美国前景的预期由去年夏天的负面上调至稳定。评级机构那震耳欲聋的沉默，表明美国正游走在违约的边缘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
种种迹象表明，当此美国在债务上限问题中泥足深陷之际，评级机构不愿沦为政界的靶子。2011年，标普下调美国信用评级后，遭美国司法部诉讼，被索赔10亿美元——尽管该指控表面上与信用降级无关。这一教训想必令评级机构格外难忘。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些机构可能认为，无论美国作为评级AA（次优）的国家而违约，抑或作为评级AAA（最优）的国家而违约，对评级机构而言都同样尴尬。另一方面，如果评级机构提前将美国降级，或改变对美国前景的预期，则可能被卷入政治漩涡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些机构出于恐惧而“什么都不看，什么都不听，什么都不说”的做法与失职无异。它们本应无畏、无私地将其预测到的风险告知民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些机构出于胆怯而拒绝发表意见，它们的沉默向投资者暗示，无需担心美国违约。这种“善意”的忽视可能会像“回旋镖”一样打在评级机构自己身上，对该行业的信誉造成损害。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【本文译自《南华早报》】
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f2104a639cb0c9f83e858dfcac2228d</guid>
<title>一周军评：“别尔哥罗德共和国”的烟雾弹能遮住巴赫穆特的失败吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ShiYang/2023_05_28_694341.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 施洋】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本周，随着俄乌在巴赫穆特方向的战斗进入尾声，所谓的“反俄武装”攻入别尔哥罗德的新闻成了这场战争中新的媒体聚焦点。由于这一战斗发生在俄罗斯境内，自然也被赋予了额外的意义。与此同时，本周美国海军的一系列重点舰船都有了新动向，意味着美军在印太水域的军事存在即将进入一个新的周期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;为巴赫穆特撤退发射烟雾弹&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月22日，两个反俄武装组织“俄罗斯志愿军”和“自由俄罗斯军团”对俄罗斯别尔哥罗德地区发动袭击，同时在社交媒体上发布大量视频，声称“完全解放”该地区的科津卡村。在此之后，“俄罗斯志愿军”宣称己方前方部队已进入格赖沃龙区域，并成立所谓“别尔哥罗德人民共和国”，顺道还发布了配套的国歌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从其发布的照片和视频等内容看，这两支部队以悍马车和美制轮式防雷车为主力，以摩托化行军方式在别尔哥罗德地区的公路上进行机动，乌克兰方面的各类社交账号稍后发布的“俄罗斯志愿军”自称的战果视频则显示这些部队似乎攻击和摧毁了一些静止不动、且早已舱门大开的“俄军BMP步兵战车”。他们同时还展示了据称是缴获自俄边防机构的武器装备，包括一辆维修中的BTR-82A步兵战车。在后续的视频中，他们将这辆步兵战车一并开走，并拍摄了大量短视频。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527152009150.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;447&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;从另一个角度来看，“俄罗斯志愿军”的人数可能没有记者多&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管乌克兰方面一直惺惺作态，否认这些反俄武装与乌军有关，但很快就有来自乌方的各种“无意泄密”证明所谓的“俄罗斯志愿军”是乌克兰国防部军情总局的直属部门，自然也就属于广义的乌军范畴。再加上这支部队使用的各种美制、波兰制载具以及北约制武器的“面相”，其以乌克兰为出发阵地，且有乌军在乌克兰境内集结“掠阵”等一系列显而易见的特征，让这种否认处于“谁也没当回事”的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯方面对此也很快做出了回应。俄罗斯别尔哥罗德州州长维亚切斯拉夫·格拉徳科夫在Telegram表示，一个乌军侦察破坏小组于当天进入格赖沃龙区，自今日起，全州进入反恐行动状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随后，克里姆林宫发言人佩斯科夫证实此事，并称总统普京已听取相关报告。 俄罗斯国防部发言人科纳申科夫23日说，俄罗斯武装力量对潜入别尔哥罗德州格赖沃龙的乌克兰武装人员进行了空中打击和炮击等，共打死70余名乌武装人员，摧毁4辆装甲车和5辆卡车；残余武装人员退回乌克兰境内，俄军继续对其实施打击。 俄方也在随后展示了俄军击毁和缴获的武器装备，以及被击毙的乌军尸体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据俄方发布的影像和视频资料显示，俄军至少击毁和缴获了3辆美制装甲防雷车M1224“MaxxPro”、3辆美制装甲突击车M1151A1“悍马”、1辆乌克兰制装甲突击车KRAZ  COBRA、1辆波兰制装甲突击车AMZ Dzik-2、1辆美制装甲输送车M113和1辆皮卡。其中一辆悍马的车体上还存留着乌军写下的“为了巴赫穆特”字样——在西方媒体和乌克兰媒体报道中，这些战果被视作是“可疑的”乃至“俄军用其他装备残骸摆拍的”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527152030515.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;312&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;俄罗斯发布的击毁悍马装甲车照片，随后被西方媒体认定为“可疑的”。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军陆军总参谋长兼联合集群部队副总指挥拉平上将带领俄联邦调查局（FSB）的边防机构和西部军区装甲部队等部队在俄空天军的支援下进入别尔哥罗德州格赖沃龙区，继续进行针对相关反俄武装的清剿作战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从目前的视频和报道来看，乌军进入俄罗斯境内的部队规模不大，各支部队的规模在连级左右，总兵力则可能达到营级；摩托化水平高，机动性强却缺乏重火力，不仅没有坦克、自行火炮等大口径火炮，连装备机关炮的步兵战车也没有见到——无怪乎后续视频中他们缴获的装有30毫米机关炮的俄军BTR-82A步兵战车被他们当做宝贝一样四处转移。他们虽然四处机动，但既没有固守一些村庄据点制造“新占领土”，也没有对俄军据守的重要设施进行积极破袭或造成重大损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527152044398.png&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;283&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;进入别尔哥罗德的俄罗斯志愿军车队，可见其车队中编有的M1224MaxxPro和悍马装甲车。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
反过来，俄军在别尔哥罗德方向对于乌军的行动也没有很好的事前感知。俄军部队基本是在乌军入境之后才开始集结和组织反击，且相对于乌军的机动，俄军既没有及时封闭边境，也没有对行进中的乌军总队予以很好的精确打击。结果是入境乌军虽然遭受了损失，但总数并不多，大部顺利撤走。虽然他们并未给俄罗斯带来多少真金白银的损失，但确实让别尔哥罗德这一地区的俄罗斯军民都陷入了高度紧张，顺带还拍摄了大批的“强乌”视频，在认知作战领域赚足了人气和眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓的“俄罗斯志愿军”和“自由俄罗斯军团”在俄罗斯境内发动的这一轮攻击行动，某种程度上确实是俄罗斯在这一战略方向上对于边境防御长期疏忽的后果。在别尔哥罗德方向上，自从去年3月底俄军从基辅方向全面收缩后撤后，双方实际就成为了沿着边境线对峙的情况。俄军由于总兵力有限，且大部分力量都用于在乌克兰境内与乌军的对峙和对攻上。在这样的情况下，为了节约兵力，俄军在别尔哥罗德一线只能采取前轻后重的策略，在边境一线只留少量人员驻守检查站等位置，将主力部队靠后部署，在有事时再前出进行反攻。在一线检查站无法成为防御支撑点被迫放弃的情况下，后方的反击部队无法准确掌握进攻方高速机动部队的东西，出现反应笨拙的情况就更加难以避免。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原本按照现代战争的技术条件，对这类相对漫长边境进行实施有效管控，同时还能减少人员需求的首选方式应该是使用先进的察打一体无人机对边境进行持续的巡逻，在对方尚在边境对侧进行集结准备之时就对其意图予以发现，在利用无人机自身弹药进行迟滞攻击、争取时间的同时，提前调动后方部队，利用航空兵和远程炮兵等火力进行预防性打击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的无人机配合作战部队运用方法，对于我国这样的无人机大国已经是轻车熟路，有成熟的产品、配套的使用规划甚至成套的实践经验。但对于俄罗斯这样一个在无人机领域里积累不足，且眼下正苦于俄乌战争消耗的的国家而言，要未雨绸缪在这个领域做出谋划，在眼下的斯拉夫大区里又显得有些不切实际。俄罗斯的无人机研制和生产力量在俄乌战争爆发前主要以旅级的低水平侦察无人机为主，虽然在战争初期一度吃了乌军的土制TB-2察打一体无人机的亏后，俄罗斯一度加快了同类型的“猎户座”等无人机的研制，但在从伊朗引进了自杀性无人机之后，由于后者技术简单、见效快，且一定程度上弥补了俄军在战术导弹存量和产量上的不足，因而得到了更多资源的倾斜，察打一体无人机的研制装备则见不到下文。这种装备上的结构性缺陷虽然在俄军的进攻作战中没有明显的体现，但到了俄军处于全面防御的国境守备中却形成了如今俄军被动的局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着双方暂时在边境线上暂时的脱离接触，这一轮乌军对别尔哥罗德的游击作战算是告一段落。双方自然会在总结经验教训的情况下，视自身情况开展下一步的行动。但与此同时，一件战场之外的事情却让乌军的这次行动显出了“醉翁之意不在酒”的妙处：5月21日，随着俄罗斯官方宣布占领巴赫穆特，虽然乌克兰官方已在否认，但客观上乌军围绕这个小镇持续200多天，前后投入数十个旅级单位消耗，损失可能数万人之多的人员和大量装备的作战最终归于失败。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而就在5月22日整个互联网上关于“巴赫穆特”的搜索热度达到最高潮时，“俄罗斯志愿军”和“自由俄罗斯军团”对俄罗斯别尔哥罗德地区发动袭击的消息让“别尔哥罗德”成为了新兴的搜索热词。而当公众在不到48小时内发现这场所谓的“攻入俄国”的大新闻规模和效果极为有限，对“别尔哥罗德”的热情也迅速消散之时，曾经让乌克兰方面脸面无光的“巴赫穆特”也没有那么多人提及了。用笔者的话说，比起战场得失，所谓的“别尔哥罗德共和国”更像是一个用来掩护“巴赫穆特”从媒体议程设置上撤退所使用的“大新闻烟雾弹”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527152201664.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/27/20230527152201179.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;搜索引擎上赢了，就代表别尔哥罗德赢了？&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>