<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>2e8bb5bd91e8e59c120139685da5464d</guid>
<title>为什么全球网民都在声讨赖清德？</title>
<link>https://www.guancha.cn/LeiXiYing/2025_10_30_795072.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 雷希颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不知道台湾民众是否有注意到，这两天，全球舆论掀起了前所未有的“反台”和“促统”的声浪。它的导因是赖清德当局无底线地跪舔窜访台湾的“美国以色列公共事务委员会（AIPAC）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月28日，赖清德先是在海外社交媒体上发文，表示“热烈欢迎AIPAC代表团首次访问。随着我们深化战略伙伴关系、投资先进技术并提升国防实力，我们期待在安全、贸易及其他领域展开更紧密的台-美-以合作，促进台海和平”，谄媚之情溢于言表。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/30/20251030084534734.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了欢迎晚宴，赖清德进一步放飞自我，在致辞中将台湾当局试图“以武谋独”对抗大陆的恶行美化成《旧约》里的“大卫与歌利亚之战”及“常常以犹太人民的例子为榜样”，更有甚者，他还直接发出深度军事合作的邀请，称以色列在军事领域可以作为台湾地区“自身防御的典范”，叫嚣“以实力求和平”，最后干脆宣布要推出模仿以色列“铁穹”防御系统的“台湾铁穹”来对付大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
赖清德是真的不知道AIPAC的成色和它背后堆叠成山的加沙尸骨吗？作为美国最大的亲以色列游说团体，AIPAC是美国国会中的“以色列政府发言人”，至于他们的具体立场，这么说吧，1954年成立的时候，这个委员会叫做美国犹太复国主义委员会，后来可能是觉得“犹太复国主义”这个名字在西方国家已经有点臭大街了，才改成了现在的名字。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030084553607.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《纽约时报》形容AIPAC是“美国中东政策的塑造者”，每年都要花大价钱收买美国政客的身边人，在每个国会议员的身边布置5到15个“关键联系人”，利用他们影响政客立场、吸引政客支持以色列。至于钱从哪来？仅从公开渠道可查询的数据，美国的亿万富翁和大企业就为AIPAC捐助了至少7576万美元。简而言之，这个团体就是实质上的以色列驻美利坚合众国总督府。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么这么一个名声臭大街的团体来访，赖清德当局会如此兴奋呢？当然是觉得自己“以武谋独”的意图终于能找到人撑腰了，更重要的，赖清德恐怕还幻想着通过AIPAC能够更好的影响美国主子的“对台政策”。可赖清德政府万万没想到，自己的跪舔谄媚之举竟然引发了全球的“反台”和“促统”的舆论声浪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原因其实并不复杂，在tiktok撕碎了犹太人构筑的信息茧房后，自2023年以来，以色列再一次在加沙地区推行野蛮地毯式轰炸、搞“饥饿囚笼”禁止人道主义物资进入，以及悍然袭击国际救援力量等暴行后，再无“茧房媒体”美化过滤的影音图片证据，使得全世界左翼群体乃至自由派陷入了人性的震惊，全球“反以反犹”力量更是实现了前所未有的聚合。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当他们看到台湾当局对待AIPAC的态度和行为后，不少原本支持台湾地区或者对台海问题无感的海外民众，毫不犹豫的成为了中国大陆加速统一台湾的支持者：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“毛主席再一次一语成谶。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084618537.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“台湾的赖把灵魂卖给了病态的AIPAC犹太复国主义集团......中国主张和平。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“我还以为台湾是什么热爱人权自由民主的‘国家’呢，为什么它要邀请以色列？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“如果台湾的榜样是以色列，那我就不再关心中国会如何消除亚洲的生存威胁了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084701108.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“现在中国决定收复那个岛屿时，就不用担心国际观感了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“这太令人震惊了。完全丧失了对台湾的支持。对我来说只有一个中国政策。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
·“台湾问题不容干涉，中国必将统一。操蛋的台湾犹太复国主义者。这真是出乎我的意料。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084727902.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球网民的愤慨溢于言表，可他们更加深入地了解了台湾当局和以色列在军事、情报等领域长期以来的勾勾搭搭，恐怕会更加激烈地要求中国大陆尽早统一台湾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在六七十年代冷战高峰期时，台湾当局和以色列、白人南非、韩国军政府因为“反共”共识，突破封锁的要求，以及经济、军事技术合作的需要，早已过从甚密、抱团取暖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，台湾为了突破美国在军售方面的限制，很早就转向从以色列方面谋求军事技术支持，比如第一代“雄风”反舰导弹、“青蜂”近程弹道导弹、IDF“经国号”战斗机的电子和雷达系统升级等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在核领域，以色列通过法国获取核技术后，便积极向台湾输出核反应堆设计与铀浓缩技术，协助台湾发展核武器（“新竹计划”和“桃园计划”）。对应的，台湾则为以色列提供资金，并成为以色列进行核试验的试验场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，台湾一直暗中配合以色列的各种需要。最具代表性的莫过于“真主党寻呼机爆炸事件”。2024年9月，大量黎巴嫩真主党武装成员配备的寻呼机同时爆炸，以色列方面宣称对此事负责，而该批寻呼机的品牌正是台湾新北市的金阿波罗公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084743657.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正因为有着长期以来说不清道不明的历史纠缠，再加上中国大陆近段时间接连出牌，让赖清德以及台湾当局手足无措，进而进退失据。当然，这也从客观印证了中国大陆出牌的精准性和有效性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望今年以来中国大陆接连发力：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在政治上，在2025年对台工作会议提出“塑造祖国必然统一大势”，“打击台独分裂”的提法变成了“打击台独挑衅行径”；党的二十届四中全会强调“推进祖国统一大业”；全国人大以国家立法形式设立台湾光复纪念日，重申台湾属于中国的历史和法理依据，强化两岸共同记忆；纪念台湾光复80周年大会明确提出“台湾统一后的‘七好’”等；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/10/30/20251030084755209.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在军事上，所谓“海峡中线”完全不复存在，人民空军和人民海军天天在台军的脸上转悠，甚至轰6K这种大家伙都不止一次和阿里山同框，大量两栖作战舰艇以及“冲击栈桥”这种完全改变两栖作战形态的特制装备大量服役，而原本就只有十多万人的台军职业军人队伍自2022年以来以每年大几千人的速度迅速萎缩，大有从六位数缩成五位数的势头，“海峡雷霆-2025A”演练更是展示了箱式远程火箭弹精准摧毁岛上天然气接收港口、不短兵相接而屈人之兵的能力；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030084812679.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在法律和社会治理商，事实上建立了“个人追责加经济制裁”机制，除了多次公布台独分子名单，曝光“台资通电军及其网军”人员详细信息外，就在10月28日，更是由公安机关直接对“台独”分子沈伯洋实施立案侦查；
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/hmt/2025/10/30/20251030084828234.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在宣传上，新华社以“钟台文”名义连发三篇重磅文章；国安部发布《盼归》和《沉默的荣耀》精彩视频；东部战区更是发出了《登陆！登陆！登陆！》专题片；《澎湖海战》的电影也宣布2026年正式上映......
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/10/30/20251030084841851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就算“台独”分子再迟钝、再井底之蛙，这时候也该意识到不对劲了。但是意识到不对劲，又有什么用呢？越是忙慌，越为失措。且不说以色列人现在自己身处漩涡，难以脱身，即便全盛时期的以色列，又有什么能力阻挡今日之中国推进国家统一的行动呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当全球舆论都开始呼吁“反台”和“促统”时，统一台湾的时间确实很近，很近了！去日已久，归时可期。沧波终向轩辕汇，明月复镜华夏心。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c57e85f504e59fb61f0de62b3435c9b8</guid>
<title>夹在老妈和老婆之间，怎么平衡？</title>
<link>https://www.guancha.cn/chenhui/2025_10_30_795071.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
老漂生活，让老人有机会和儿女共同生活。这种重新团聚式的共同生活经历，赋予亲子关系更为丰富的内容。一方面，亲子团聚密切了情感；另一方面，亲子在共同生活中也呈现出一些矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 陈辉】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们容易形成一种错觉，认为老漂家庭中难相处的只是婆媳关系，其实亲子关系同样面临一些隐性或显性的矛盾。婆媳关系中所涉及的生活方式、教育方式等问题，在亲子关系中同样存在。
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
父母帮子女带孩子，可以让孩子穿得暖，但不能指望勤洗澡勤换衣服；可以让孩子吃得饱，但不能指望食物的多样性。我妈每天都给孩子吃粥，孩子脸色发黄。我说吃点猪肝、鸡肝，说了好久了，我妈说肝不干净，不能吃！她说脸色黄是因为我们让孩子到处玩、不去制止他啃咬玩具。我说是因为孩子每天吃的东西都一样，所以营养不良。然后，我妈到现在都不和我说话。当然，我的意见仍然不被采纳。我只能周末自己给孩子做点花样。（微博用户t**发表于2023年2月3日）
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
与婆媳矛盾不同的是，亲子之间因为有共同的先在情感基础，所以有些问题好沟通，有时即便有些不愉快，也能很快好起来，容易消除心理芥蒂。这也正是许多女性希望自己父母给自己带孩子的原因。但事情都是两面的，这种先在的情感基础，有时也会带来更为紧张的情绪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些男性表示，有些问题并不是他和母亲的直接矛盾，而是由家中婆媳矛盾引起的。许多老漂家庭都是这样，男性处在妈妈和妻子之间，受了许多夹板气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，母亲向儿子数落儿媳妇的缺点、错误，或直接告儿媳妇的状，但儿子没有积极回应，甚至怼母亲，引发母亲不满，出现母子矛盾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
许多婆婆虽然和儿媳妇没有正面冲突，但是心里存了许多不满，针对一些看不惯的事情，很想和儿子说一说、吐苦水。这样一种倾诉机制，有利于老人缓解心理压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但现实情况往往是，儿子只在刚开始时保持倾听姿态，安慰母亲，当这种倾诉变成日常、频繁发生的时候，儿子对母亲唠叨的敏感度就会降低，倾听中的感情投入减少，回应效果变差。毕竟这些事情往往是重复的，比如儿媳妇买衣服多、花钱不知道节省。母亲反复说，儿子也听烦了。有时儿子也许从内心深处认为这并不是一个严重问题，还可能质疑母亲的说法，从而在母子之间爆发争吵。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/08/22/20250822161950696.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在老漂家庭里，母子关系也面临新的挑战
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，西安的龚先生告诉笔者，当母亲向自己抱怨妻子买化妆品太贵时，他经常告诉母亲，别人家的儿媳妇用的都是这么贵的，有的都上万元。有时候龚先生也会和母亲说：“她都是花自己的钱，您就别操心了。”母亲听到儿子这样说，往往就不会再说什么，但感觉受了委屈。这种委屈情绪，有时强于婆媳矛盾引发的情绪，母亲可能更生儿子的气。（访谈案例编号C004）
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，母亲在婆媳关系中积攒了很多不满，但是又不能和儿媳妇发火，只能把火发到儿子身上，通过向儿子撒气来释放自己的情绪。这种迁怒机制，使儿子成了替罪羊。有时儿子都不明白自己错在哪里，就无缘无故被母亲训了一通。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
迁怒机制发挥作用的深层原因在于，母亲和儿子发火吵架，虽然儿子不高兴，但母子连心，儿子也不会说母亲太多。即便儿子生气，过几天就好了，儿子不记妈妈的仇。如果换成儿媳妇，婆婆通常不敢直接发火，害怕场面失控，不好收场。一旦儿媳妇不高兴，很长时间都难以缓和。可见，正是深层次的亲子信任，让母亲敢于通过迁怒的方式来释放心中不满情绪。迁怒并不会经常发生，往往都是婆婆忍无可忍之后的一种心理救济策略。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，母亲通过批评训斥儿子，树立家庭权威，震慑儿媳妇。婆媳相处过程中，关系比较微妙，有些问题不好直接和儿媳妇说，说轻了，可能没力度；说重了，又影响婆媳关系，不利于家庭团结。一些婆婆就当面说一些话给儿子听，其实也是同时说给儿媳妇听。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，佛山的张女士就用过这个策略。晚餐时，当儿子评价母亲做的某个菜不好吃时，母亲脸一沉，立刻就回应：“不好吃，以后自己做。”母亲一句话，就表达了自己的态度，告诫儿子不要挑剔。有了这个态度，日后类似的话，儿媳妇就不会轻易说出口。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>402db5e2031dc715ce10001b29b8df66</guid>
<title>特朗普要把航母电弹改回蒸汽弹射，随口说说还是来真的？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baiyujing/2025_10_30_795070.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白玉京】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一不小心，美国海军意外迎来了史上最强“嘴炮危机”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，日本横须贺港，美国总统特朗普站在“乔治·华盛顿”号航母甲板上，对着数百名水兵挥拳痛斥“福特”号航母的电磁系统：“蒸汽可以用锤子和喷灯修好，电磁系统坏了，得从麻省理工请专家花上亿修理！”他当场宣布，将签署行政令，强令新建航母回归蒸汽弹射器和液压武器升降机，彻底抛弃“愚蠢的电磁玩意儿”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030081401663.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“福特”号航母的电磁弹射系统。&lt;span&gt; 图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一番话如同一枚重磅炸弹，瞬间点燃舆论。“福特”号的电磁弹射（EMALS）和先进武器升降机（AWE）确实问题不断——可靠性低、维护贵，让美国纳税人咬牙切齿。但这些系统已深嵌船体，改回老方案意味着数百亿美元打水漂，航母交付再延误几年，正值美海军舰队青黄不接之际，谁来买单？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更具讽刺意味的是，就在特朗普高喊“倒车”的同时，中国“福建”舰已完成上百次电磁弹射试验，歼-35隐身战机和空警-600预警机平稳起降，这标志着中国航母在电磁弹射与固定翼舰载机体系完成“超车”，提前进入实用化阶段。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这并不是特朗普头一回“开炮”了。2017年，他也扬言换掉航母的电磁系统，结果不了了之。如今旧调重弹，能否真的落地？海军、国会与白宫的拉锯战，又将如何展开？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030081423323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
美国“福特”号航母的先进拦阻装置和电磁弹射系统乃是一体化设计，要改电弹，必改拦阻。&lt;span&gt;图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“福特”号航母四大顽疾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普此番在横须贺港大动肝火，并非空穴来风。“福特”号称“跨世纪巨舰”，结果却被四大顽疾缠身。这些原本被寄予厚望的新系统，一个比一个闹心，让特朗普不吐不快。即便日本女首相高市早苗笑脸迎候，也没能冲淡他对“福特”号的怒气。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一桩心病，是电磁弹射器（EMALS）和先进拦阻装置（AAG）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军原来想得挺美，电磁弹射器用线性感应电机取代蒸汽活塞，理论上能精准调节能量，既减小冲击力保护机体，又能兼容未来无人机。与之配套的先进拦阻装置，则以电磁制动加水涡轮替代传统液压，号称能“回收能量”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可惜，理想丰满，现实骨感。美国国防部2024年报告直言，“在2023-2024年首度完整部署期间，福特”号虽然完成了8725次弹射，但系统可靠性“并无显著改善，依旧依赖岸基技术支援”。换句话说，一旦远航，舰上官兵并不能独立解决大部分故障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
更麻烦的是，若真要如特朗普所说改回蒸汽弹射，就得在舰体里重新开辟蒸汽管道和锅炉舱室，整套甲板都要重新布局。据海军内部估算，光这一项就要多花28亿美元、拖上五年工期。懂王特朗普不懂的是，电磁弹射器和先进拦阻装置是一对“连体婴”，两者在“福特级”上是一体化设计，控制软件、电能存储和功率模块紧密耦合。改弹射就得一起换回传统液压拦阻装置，额外再加10-15亿美元。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二桩心病，是先进武器升降机（AWE）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“福特”号一共设计了11部先进武器升降机，驱动方式从液压换成直线电机，本意是加快弹药输送、支撑更高出动架次。可实际表现却差强人意：根据美国国防部2024年报告，2023-2024年部署期间虽然完成了11369次运行、运送182.96万磅弹药，但并未达到设计参考任务速率。截至2024年，所有11部已认证，但仍依赖软件更新。要换回液压倒也容易，但输送效率要打七折，这又和福特级“高出动率”的目标背道而驰。海军算过账，改装一艘船至少还得多掏5到8亿美元，再耽误一两年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030081443888.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
双波段雷达用不着特朗普“开炮”了，美军提前认错了，二号舰起改用简化版雷达。&lt;span&gt;图片来源：TWZ&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三桩心病，就是雷达。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“福特”号独享的双波段雷达（DBR），本该整合X波段与S波段，既管远程警戒又管精确制导。结果测试阶段暴露出过热与覆盖死角问题，美国国防部评价其“在持续覆盖需求下表现吃力”。早在2016年，海军就认栽了：从二号舰“肯尼迪”号起，全部放弃双波段雷达，换装成本更低、成熟度更高的企业级空中监视雷达（EASR）。这意味着“福特”号成了唯一一艘背着双波段雷达的孤舟，未来还得单独升级，徒增维护负担。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
四大关键系统，三个失灵、一个跟着受罪。福特级原本要展示“跨世代创新”，如今却成了军工界“试验场”。难怪特朗普在甲板上怒气难平，他眼中的“愚蠢电磁玩意儿”，其实正是美国军工衰退的冰山一角。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/10/30/20251030081500323.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
“福特”号先进武器升降机，非常不靠谱。&lt;span&gt;图片来源：美国海军&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e7bbde42ca076eb0a110f72eba3bf668</guid>
<title>中美“小而稳”的进步，胜过特朗普“大交易”的虚幻承诺</title>
<link>https://www.guancha.cn/WilliamHurst/2025_10_30_795066.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
本周在韩国举行的APEC峰会吸引了全世界的目光，尤其是10月30日将举行的中美领导人会晤。特朗普早已迫不及待地“预告”行程安排，并期待中美“可能达成全面协议”，这再度点燃了自其上台以来便议论不休的、所谓中美“大交易”的种种猜测与讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月26日，中共中央政治局委员、外交部长王毅同美国国务卿鲁比奥通电话并强调，前段时间，中美经贸关系再次出现波折。通过吉隆坡经贸会谈，双方澄清了立场，增进了理解，就对等解决当前紧迫的经贸问题达成框架共识。希望双方相向而行，为中美高层互动做好准备，为两国关系发展创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间会不会达成特朗普口中的“大交易”？其具体内容会是什么？对中美关系及地区格局有什么影响？少早前，一篇发表在美国“外交事务”网站的评论文章认为，在当前紧张局势下，美国政策制定者应当关注更加可控的目标，任何朝着正确方向“小而稳”的进步，都胜过对“大交易”的虚幻承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
观察者网翻译全文，内容有删改，仅供读者参考，不代表本网站观点。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/威廉·赫斯特、彼得·特鲁鲍维茨，翻译/鲸生】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大国外交的世界里，希望永不熄灭。即便是在美国与中国发生了异常激烈的贸易战当下，人们仍在谈论中美元首会面以达成某种“大交易”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普表示他“非常愿意与中国达成协议”，而中国在对特朗普的大规模关税攻击作出克制且有针对性的回应后，也没有关闭谈判的大门。在当前尤为紧张的时刻，借此机会实现美中关系的突破听起来颇具吸引力，然而，中美之间的战略竞争历史，以及各自国内政治状况都意味着，达成这种协议的可能性极低。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自1950年以来，中美关系多次从合作转向对抗，再转回合作。这既有地缘政治的原因，也有基于国内政治的考量。通常情况下，只有当面对一个共同敌人的明确且现实的威胁时，两国才有可能在安全领域进行合作。例如，美国总统理查德·尼克松于1972年对中国的历史性访问，促成了一系列旨在遏制苏联的协议。而在1990年代和2000年代初期，两国都由支持扩大国际贸易的国内领导人执政时，中美才能在经济领域开展合作。然而，双方在安全和经济事务上同时达成合作，始终是一个可望不可及的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从国际大环境还是国内政治来看，都没有任何迹象表明当前是中美在安全或经济领域超越分歧的有利时机。同时，也没有任何共同的安全威胁促使两国走到一起。事实上，在国际冲突问题（如俄乌之间的冲突、以色列与伊朗之间的紧张局势）上，两国更有可能持对立的立场（或者至少是基于完全不同的目的行事）。过去一百年来，唯有在20世纪50到60年代的冷战高峰期，中美两国才在安全和经济两个层面上处于完全对立状态；如今的环境愈发类似那个时期，很难想象任何人能实质性地解决两国之间的重大分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普不会愿意打出他手中的牌。如果他想推动达成一笔“大交易”，那对美国来说几乎肯定是一笔“与魔鬼的交易”。为了达成任何全面、广泛的协议，美国可能不得不在台湾问题或南海问题上作出让步——这将有可能瓦解数十年来支撑东亚区域稳定的安全架构。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国将区域影响力让渡给中国的战略成本将远远超过任何潜在的经济收益——这包括中国进一步开发市场，甚至是美国制造业的复苏。在当前这种形势下，美国政策制定者应当关注那些更加可控、更关键的目标上，比如降低中美在南海及其他热点地区爆发意外冲突的风险。哪怕双方只是从战争边缘小小地后退一步，也将是极具意义的“大事”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有用的敌手，有用的伙伴&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
历史表明，当中美两国不再拥有共同的敌人，且当“向内看”、以民族主义为代表的经济利益在国内政治中占上风时，两国关系就会恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在1949年中国共产党赢得胜利之后，从华尔街到小镇民众在内的美国人都将中华人民共和国视为莫斯科主导的、不断扩大的“全球共产主义威胁”的重要组成部分。这种观点在朝鲜战争期间得到强化，当时中美两国在战场上直接交锋；而到了1960年代，随着旨在“赢得人心”的冷战竞争氛围加剧，中美之间的战略竞争也扩展至发展中国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
国内政治的需求强化了这种地缘政治上的算计，并助推了中美两国间的对抗情绪。1950年代和1960年代，中美两国都并未走上全球化和贸易自由化之路，尽管各自的理由不同。美国更倾向于支持一种受管控的（而非自由化的）贸易体制，几乎完全专注于西方盟国内部的商业联系；同时，通过全面贸易禁运，华盛顿千方百计地试图在经济上孤立并惩罚中国。在那时的中国，这种孤立事实上无关紧要。当时中国与外部世界几乎没有多少贸易往来，除了苏联、朝鲜和阿尔巴尼亚等少数国家，中国基本将对外经济联系控制在最低限度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在冷战的前二十年里，中国与美国不仅是充满敌意的战略对手，还如政治学家汤姆·克里斯滕森（Tom Christensen）所形容，各自在对方的国内政治中扮演着“有用的敌手”角色。在国内政治的关键时期，两国往往通过相互指责对方是无法与之妥协的敌人来巩固自身权力。例如，从艾森豪威尔到林登·约翰逊以来的美国总统都把矛头指向充满敌意的中国，以此向民众兜售美国应深度介入南越战事的外交政策（否则美国民众本来也不会支持这场战争）。然而，这种战术的代价是强化了两国国内的强硬派声量，反过来加深了中美之间的裂痕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了1970年代，中苏两国在1969年爆发了边境冲突，苏联似乎成了比美国更严重的威胁，而中国对于同时与两个超级大国为敌的焦虑是明显的。与此同时，美国正寻求摆脱一场在国内极不受欢迎的东南亚战争，并重新调整其在亚洲乃至全球的冷战战略。华盛顿基本同意，中国和苏联已不再属于一个完整的共产主义阵营，这种战略利益的趋同促成了中美关系的解冻，始于尼克松的访华之行，那次访问是由其国家安全事务助理亨利·基辛格的秘密外交促成。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/18/20250718175211985.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;394&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
1972年2月，尼克松总统开启访华之旅，与周恩来总理握手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如基辛格当时形容，这次访问标志着一种“心照不宣的联盟”的开始，其目的是平衡苏联的力量。尽管正式的双边外交关系直到1979年才建立，但70年代为一系列中美战略性倡议奠定了基础：从“乒乓外交”和其他“魅力攻势”，到日益增加的贸易和技术交流，再到启动实际防务合作，这种合作贯穿了整个1980年代。尽管战略合作蓬勃发展，但中美之间的经济合作在1970年代仍十分有限。当时的中国经济在很大程度上依然封闭，隔绝于全球市场之外。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到1980年代，支持全球化的趋势在两国内部逐步扎根后，中美之间的安全与经济利益才在短时间内得以协调一致。中国在此时推动结构性经济改革，致力于市场改革和融入全球经济的双重目标。在美国，里根总统成为全球化主张的积极推动者，提倡贸易自由化和开放市场。与此同时，两国在战略上继续合作抗衡苏联。1980年代，在苏联入侵阿富汗后，中美曾就支持阿富汗境内的抵抗势力进行合作，这进一步强化了两国的安全关系。正是这种国内“亲全球化”联盟的崛起，加上面对共同的敌人，营造了一个有利于战略与经济合作的环境，并持续到冷战结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联于1991年解体后，中美战略合作的基础彻底改变。共同敌人的消失导致两国在安全领域合作的战略逻辑不复存在。与此同时，经济合作却迅速发展。在华盛顿，中国日益增长的经济与军事实力引发人们对美国实力在亚洲“前沿存在”可信度的质疑，也让人担忧中国在本地区对自身利益的捍卫日益变得强势。在1995-1996年的台湾海峡危机中，北京为了警告“台独”势力而在台湾岛周边试射多枚导弹，这场危机凸显了问题的严重性。美国则出动多艘航空母舰前往该地区，以展现其对台湾地区的军事承诺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
鉴于双方仅有经济利益的相互匹配，北京和华盛顿的关系始终充满矛盾。两国领导人在合作与竞争之间艰难地维持平衡。克林顿总统为继续深化中美经济关系寻找合理性，寄希望于经济利益最终能带来两国战略上的“结盟”（alignment）。他主张通过自由贸易和投资将中国纳入由美国主导的全球秩序中。而中国也展现出愿意“参与游戏”的姿态。最终结果是中美贸易的飞跃式增长，并开启了促成中国2001年加入世界贸易组织的谈判。从那以后，中美两国的经济已陷入深度交织。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>