<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>96ce0ca7b4a346f96992324d7b774bd6</guid>
<title>一周军评：“库兹涅佐夫”与俄罗斯航母的未来，在大连还是大……</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangji/2025_07_13_782768.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 扬基】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄罗斯《消息报》7月11日报道，俄国防部正在考虑放弃对俄罗斯唯一航母“苏联海军元帅库兹涅佐夫”（下文简称“库兹涅佐夫”）的修复工作，将在“不久的将来”决定其命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管这并不是它2017年停航以来，第一次传出可能就此退役的传言，但在俄乌冲突持续至今的大背景下，等待“库兹涅佐夫”的将是怎样的命运，的确更为引人关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205357747.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“只要我们习惯于没有航母，一切就会好起来的”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“库兹涅佐夫”最后一次也是唯一一次以战斗姿态示人，是在2016年11月至2017年1月的东地中海，苏-33和米格-29K从航母上进行了420架次战斗出动，支援驻叙利亚俄军部队的作战任务。尽管苏-33和米格-29K各有1架因事故损失，但在当时的我们看来，这已然展现了这艘老舰“廉颇老矣，尚能干饭”的价值，客观上也为辽宁舰和当时尚未下水的山东舰未来的实战化运用增强了信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而自从2017年2月9日返回北莫尔斯克母港之后，“库兹涅佐夫”就再也没有依靠自身的动力移动过一步，在拖船的顶靠拖拽下，它蹒跚辗转于北方舰队各个朽烂的修船设施之间，诸如浮船坞沉没、起重机坍塌、轮机舱起火、厂领导腐化等等花边新闻不绝于耳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一转眼就是八年半时间，一不小心，当初库罗耶多夫卸任俄海军司令前说的“航母在当前的俄罗斯海军中没有用武之地”，都过去了二十年。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205846553.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
库罗耶多夫主管俄海军（1997-2005年）时，不乏惊人之语，比如2000年“库尔斯克”号核潜艇沉没后，他请辞未果之后，突然对媒体宣称“‘彼得大帝’号巡洋舰随时可能爆炸”。这番“航母无用论”之后没几个月，他又改口“最好造俩、越多越好”&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当年库氏言论前后180°大转弯，反映的正是俄罗斯高层在航母问题上的举棋不定。在普京2005年批准签发的《俄联邦海军未来20年发展规划》里，俄海军的未来草图是：到2025年左右，俄海军将拥有300-320艘现代化作战舰艇，其中包括6艘航空母舰、95艘潜艇（65艘核潜艇和30艘常规潜艇）、以及近100艘大型水面舰艇……
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712205920561.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
评价为不如中国军迷&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今2025年还剩下半年，庙堂之上者换了一茬又一茬，无论是文职国防部长别洛乌索夫、还是战略导弹核潜艇出身的海军司令莫伊谢耶夫，这些“当家人”都未必有闲心拿20年前普京的那番意气风发去打镲一番。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者认为，由《消息报》这种说是权威又身段柔软、偶尔“野鸡”但又确实有严肃消息的前最高苏维埃机关报媒体，放出“库兹涅佐夫”可能退役的风声，某种程度上，甚至可以看做是俄军高层的一次“对上试探”：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“无论放弃还是不放弃航母，阁下，现在必须做决定了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210152475.jpg&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; style=&quot;transition:none;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
正如网友们所说，把它拖到大连最好的时机，已经过去了&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一些为人所知的决定，其实已经做出。2023年4月，“库兹涅佐夫”刚刚出坞两个月，当时也是《消息报》的报道，称俄国防部下令重新组建“库兹涅佐夫”约1500人的舰员队，给人一种仿佛一切都在好起来的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
转眼间到了2024年9月库尔斯克战役，一个代号为78987的俄海军步兵军事单位的情况逐渐从开源情报网络中浮现：俄北方舰队从“库兹涅佐夫”、“恰巴年科海军上将”（唯一一艘1155.1型大型反潜舰，北约称之为“无畏II”级）等长期待修的大舰上，抽组舰员与海军其他岸勤人员组建了一个机械化步兵营，在2024年9月前，至少已经转战过哈尔科夫和红军村前线……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比起舰员队的亏空，舰载战斗机部队的问题对于“库兹涅佐夫”的存续决策显然更为关键。目前第279团和第100团这两支舰载战斗机部队，都面临着相同的问题：长达8年航母起降训练的空白期，加上有经验的飞行员逐渐到龄停飞，使得合格的舰载机飞行员已然不复存在。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
去年7月《消息报》的报道就指出，目前俄罗斯具备航母起降经验的飞行员已寥寥无几，曾担任279团团长、有170次航母起降经验的退役海军上校帕维尔·克列托夫认为，如果不能在一年时间内做出决定，至少回到克里米亚萨基机场进行舰上科目恢复性训练，那么舰载航空兵部队的消亡将成为“不可逆的结果”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210236325.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
考虑到乌克兰仍频繁对包括萨基机场在内的俄控克里米亚发动袭击，俄罗斯冒险让279团和100团回到这里训练的可能性很低，图中可见萨基机场近期修建了12个混凝土机堡，这种对于俄罗斯来说颇不寻常的“大兴土木”，背后可见这里遭遇乌军袭击的频繁程度
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而今又是整整一年过去，这两支“舰味”进一步降低的部队，并没有太多积极的变化发生：第100团的米格-29K/KUB机龄尚可，机载设备也不算彻底落伍，但因为俄罗斯已经实质上停止发展“支点”系列飞机，使得该团的未来前景并不乐观；至于第279团，他们还保留着约16架苏-33，加上2016年底服役的2架苏-30SM，由于苏-30SM的航电武器性能比苏-33更好，飞行员们也不至于对现代化飞机完全陌生（有些像我军一些尚未换装的苏-27/歼-11部队，使用歼-11BS作为双座机）。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210321797.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
近期的卫星地图上，第279团的苏-33（海洋迷彩）、苏-30SM（“茄子色”）和苏-25UTG舰载教练机停在一起，它们主要的训练内容，是与同样无需参战的100团米格-29K互为对手&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
既无法获得随航母出海的补助，也无法获得“特别军事行动”参战补助，今天的俄罗斯海军舰载航空兵部队飞行员们显然有些憋屈；那些曾在8年前远赴东地中海、正经拿过双份补助的老飞行员们更是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
100团的米格-29虽然尚堪一战，但俄乌前线糟糕的敌我识别能力，使得俄军认为并无必要动用这些极易与乌军米格-29混淆的飞机；而性能严重落后的苏-33，不仅被排除在俄军参战机型名单之外，日常战备巡逻的价值也不断下降。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果决定放弃航母，279团从此告别上舰，就能彻底甩掉苏-33，对于已经轮流飞过8年多苏-30SM的飞行员们来说，只需要一批苏-30SM2，几年时间他们就能形成一个甲类战斗团，对于俄罗斯北极方向的空防力量是实实在在的加强。而对于苏-30SM2后续订单并不充裕的伊尔库茨克航空工厂来说，能有至少约20架订单延续生产线，当然也不是坏事。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2025/07/12/20250712210517952.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
俄罗斯与北约一线海空力量对峙力度的加大，使得擦枪走火的风险也在与日俱增。尽快将苏-33这类航电武器落后、自卫能力差的老旧机型退出一线，能够降低一旦有事时吃亏的风险&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，正如包括俄太平洋舰队前司令阿瓦基扬茨海军上将等“反航母派”人士的观点，放弃“库兹涅佐夫”，将使得俄海军的人力物力得到相当程度的解放，两支舰载战斗机部队也将随着换装新一代岸基机型，而获得实实在在的战斗力，正所谓“退一步海阔天空”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，尽管苏联/俄罗斯历史上真正拥有航母的日子并不长，但今天的俄罗斯同样有着为数不少、级别不低的“航母派”，只是他们除了“国家文件规定北方舰队和太平洋舰队应该各有一艘航母”、“总统主持海军委员会审查的2050年造舰计划里有航母”之外，似乎也拿不出什么更有说服力的语句了……
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>ecee9e72620b2e09749a929a93f5535b</guid>
<title>印度“左右逢源”的外交时代正在被终结</title>
<link>https://www.guancha.cn/xiechao/2025_07_13_782760.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
自美国和印度开始贸易谈判以来，两国官员一直宣称印度可能成为“首批与美国达成协议的国家”，但谈判很快陷入僵局，围绕汽车、农业等领域出现较大争议。目前针对部分国家，美国将4月2日暂停征收对等关税的期限延长至8月1日。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此轮贸易谈判对于印度而言，最大的困难与挑战在哪里？如何解读5月印巴冲突以来，美印关系的微妙变化？特朗普2.0时期的对印外交展现出了哪些新的特点？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
7月8日下午，上海政法学院经济管理学院举办的“特朗普2.0时代的国际政治经济形势”学术研讨会上，复旦大学国际问题研究所副研究员谢超发表了题为《特朗普2.0时代美印关系特点与挑战》的演讲，基于对美国国内政策辩论及近期动向的观察，深入剖析了特朗普重返白宫背景下美印关系的重要转向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经授权，观察者网整理了演讲内容并发布，供各位读者参考。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;谢超&lt;/strong&gt;：我今天汇报的题目是特朗普2.0时代美印关系的特点与挑战。既然称为“特朗普2.0时代”的特点，就意味着与以往有所不同。为了回答这个问题，首先需要对以往的情况进行界定和判断。一个基本判断是：从特朗普1.0时期开始，美国对印度政策主要体现为单方向拉拢，这一特征非常明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这始于特朗普1.0时代。自2017年美国系统提出“印太战略”以来，美方一直在主动、单方面地快速提升印度的国际地位，不断提高印度在美国全球战略中的定位，相关措辞日趋热烈，甚至略显浮夸。2018年，特朗普主动停止了对巴基斯坦的军事援助，这本身就是对印度国际地位的一种认可，被印度方面解读为当时莫迪政府对美外交取得的标志性成果之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过特朗普1.0时期的单方向拉拢主要集中在安全和政治领域。在经济领域，贸易不平衡问题导致美印之间存在一定的摩擦。在特朗普1.0时期，美国的贸易战主要针对中国，但与印度也发生过一场规模不大不小的贸易战，这对美印关系产生了一定影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
到了拜登时期，这种单方向拉拢的特征涵盖政治、安全、技术乃至经贸领域，尤其是在经贸方面，随着美方不再执着于美印贸易顺差问题，对印度外交呈现更为明确的全方位单方向拉拢特征。即使在拜登后期美印出现一些小摩擦，这一态势总体上仍得以维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于此观察，特朗普2.0时期，美国对印外交将从这种全方位的单方向拉拢策略上回撤。这一判断也源于近年来美国国内关于美印关系性质的大辩论。自俄乌冲突爆发以来，特别是2023年前后，美国国内展开了一场较大范围关于美印关系本质的讨论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其中，阿什利·泰利斯（Ashley Tellis）的观点颇具代表性。他长期是美国对印政策的推动者和实践者，转向学术界后也是积极鼓吹者。然而，他在2023年于《外交事务》杂志发表文章，指出美国押注印度是错误的。2023年他同时批评美国和印度，认为美国押注印度是错误的，这引发了美国国内反弹，指责他作为曾经的“设计者、治理者和推动者”，指责美国押宝印度失误是在推卸自己的责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710093802462.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2025年6月，阿什利·泰利斯在《外交事务》上发布文章《印度的大国梦想》&lt;span&gt;网络截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近，他又发表了一篇题为《印度的大国梦想》的文章。其背景是：特朗普政府正在深度调整对印政策，在特朗普2.0时代之际，泰利斯调整了措辞，不再批评美国外交事务，转而集中火力批评印度的大国梦想，即美国押注印度本身没有错，错误在于印度响应不积极，许多政策未达到美国预期。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这些分析，我们有一个基本判断：美国不会再进行单方面的拉拢。具体而言，美印关系面临的挑战将集中在以下几个领域：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，是美印的经贸摩擦再度突出。对于特朗普2.0而言，他发现自己在1.0时期试图解决的经贸问题，经过拜登四年非但没有缓解，反而更加严重。2024年，美印贸易顺差已达367亿美元，成为一个不容忽视的问题。以特朗普交易型的领导风格来看，持续的单方向拉拢未能获得应有回报，势必促使他希望在经贸领域与印度重新谈判。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这一趋势已有迹可循：在“解放日”前后，特朗普多次批评印度的“高关税政策”，称印度为“关税之王”。甚至在2月14日莫迪访美的双方记者会上，特朗普仍当着莫迪的面提及关税问题。后续的美印贸易谈判也显示，双方在关税问题上存在结构性障碍。在钢铁、汽车零部件和农产品等特朗普关注的领域，印度的让步空间很小，尤其是农业领域，因为这直接关系到莫迪政府的政权安全，农民和农业人口是必须争取的选票群体，历届印度政府也因此一直抵制开放农业和农村市场的外部压力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前美印贸易谈判进展非常缓慢。印度一直希望成为主要国家中少数能与美国达成贸易协定的国家，从而利用关税成本进行转口贸易，比如像在俄乌冲突中，印度利用与俄欧的友好关系低价采购俄能源后，再加工后出售给欧洲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普再次上台后，印度国内曾燃起希望，认为特朗普2.0时代美印关系可能迎来新的战略机遇期，因为印度当时26%的平均关税水平相对较低。然而，特朗普的关税政策多变，若双方谈判破裂，贸易摩擦可能性将增大。就在不久前，印度已正式向WTO备案，计划对美国产品征收惩罚性关税。可以说，双方的贸易分歧正成为阻碍双边关系发展的主要因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，从战略层面来说，“印巴联动”政策重新出现。2018年，特朗普1.0时期曾亲手终结了这一政策。“印巴联动”在美国研究中是一个具有历史感的措辞，指印度独立以来英美等国长期执行的政策。其主要特征有三：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一，“印巴并重”，强调将印度与巴基斯坦定位为同一档次的国家，这对民族自尊心极强的印度而言难以接受，印度自认应与中国平起平坐。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二，“以巴制印”，强调利用对巴政策来形塑印度的对美政策，当美国对印度政策不满时，便通过提升对巴关系向印度施压，迫使印度让步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三，“印巴和解”，强行推动印度与巴基斯坦和解，最终目标是在亚洲建立更广泛的针对中国的联盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2018年后，美巴关系进入相对困难期。然而，在新一轮印巴冲突（5月7日）后，美巴互动显著增多。帕哈尔加姆恐怖袭击后，特朗普政府未第一时间支持印度，反而强调斡旋印巴停火时发挥的作用。回顾“印巴联动”的特征，特朗普此轮对印政策几乎重演了上述三点，引发印方强烈抗议，这也是为什么印度向国际社会派团宣讲其对巴政策，印度也因此极力否认“朱砂行动”未达成战略目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2025/07/10/20250710094116311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
巴基斯坦陆军元帅穆尼尔 &lt;span&gt;彭博社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度的强硬态度，并未能阻止美巴靠近：近期，巴基斯坦参谋长联席会议主席穆尼尔访美，甚至提出要为特朗普申请诺贝尔和平奖，这几乎坐实了美国介入印巴冲突，美国的“印巴联动”政策也得以进一步明确。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后一点，是美印在意识形态上的分歧持续。关于意识形态分歧，我认为自己在去年的判断在今年依然适用，只是在前两个问题更突出的背景下相对不那么显著。但一个基本观察点是：美印双方虽都奉行文化保守主义，但冲突的核心在于——彼此的主导族群在对方国家恰是需要被“压制”的少数族群，这导致双方存在部分根本性分歧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，在特朗普2.0时代，基于上述特点，印度对美外交将迎来更多挑战，印度“左右逢源”的外交时代正在被终结，其外交孤立态势将更加明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d4a4c54c37eb8c7bd34722e06a43e90e</guid>
<title>比日韩都低？中国人吃肉到底啥水平</title>
<link>https://www.guancha.cn/CCTV/2025_07_13_782759.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;div style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;iframe name=&quot;videoiframe&quot; frameborder=&quot;0&quot; width=&quot;99%&quot; height=&quot;498&quot; src=&quot;https://player.bilibili.com/player.html?isOutside=true&amp;amp;aid=114795617457065&amp;amp;bvid=BV11s3EzMEeM&amp;amp;cid=30867129868&amp;amp;p=1&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;
&lt;/iframe&gt;
&lt;script type=&quot;text/javascript&quot;&gt;var _v_f=document.getElementsByName(&quot;videoiframe&quot;);var _c_w=document.body.clientWidth;for(var i=0;i&lt;=_v_f.length;i++){if(window.location.href.indexOf(&quot;www.guancha.cn&quot;)==-1){_v_f[i].width=&quot;99%&quot;;_v_f[i].height=_c_w*9/16;}}&lt;/script&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 主播说三农】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有一个数据被高频引用，但很容易引发误解，就是全国居民人均肉类消费量，这是横向对比、说明一个国家居民购买力和生活水平的重要数字。我们的官方数据只有39.8公斤，在一些自媒体的解读中就成了“我们吃肉水平远低于欧美发达国家，甚至远低于日韩”。真的如此吗？我给大家详解一下怎样理解这个数字，谈九点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，首先对比数据，你要对等，不能把我们的居民人均消费数据对比其他国家的人均占有数据，咱们的居民食品消费统计仅仅是包括居民日常购买或者自产自食的食品消费量，不包括居民在外饮食服务中消费的食品量。也就是说我早上外卖一笼肉包子，中午饭馆一碗牛肉面加一份凉拌牛肉，晚上小摊又干了一份秘制五花肉，这等于我一天“都没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，在这份统计中，肉类这个分类的下面有三个小项：猪、牛、羊，不过仨加在一块也凑不齐39.8公斤，这是因为不包括还没有被列入的其他肉类，包括兔、兔、驴、马等等。诶，鸡呢？禽类是单列的一个大类，就是另外的，不计入这39.8公斤。也就是说去老丈人家，我左手一只鸡，右手一只鸭，手里还捧着个胖娃娃，也等于我“没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第三，还有啥是单列的呢？水产品也是单列，也就是鱼虾蟹贝蛙，也不算肉类。孩子期末考试成绩优异，今晚来一个海鲜大餐吧。清蒸鲈鱼、蒜蓉扇贝、碳烤生蚝、红烧对虾、麻辣牛蛙，在家整了一大桌子，还是等于我“没吃肉”。可以说，咱们这39.8公斤是人均哺乳动物肉类消费量。注意，熟制的肉类和肉类加工品也不列入统计。买根淀粉肠等于“没吃肉”，买盒午餐肉等于“没吃肉”，泡面加根火腿肠还是“没吃肉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712191952109.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第四，那咱们实际的吃肉水平到底如何呢？可以算一下人均肉类占有量，咱们先说猪肉。我国是全球断崖式领先第一的生猪养殖大国，每年出栏是7亿头猪，可以说是人均万头猪。具体猪肉的产量，去年是5706万吨，出口了不到3万吨，进口了100多万吨，如果包括各种内脏杂碎，进口是200多万吨。算一下，我国人均占有的猪肉是42公斤，光猪肉就已经超过39.8公斤了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，再说牛羊，我国去年牛肉产量接近800万吨，过去40年涨了10倍。在中国，牛从之前官府禁吃的“拖拉机”到主要的食用肉类，用的时间非常短。咱们牛肉的出口基本没有，进口量接近300万吨，我国人均占有的牛肉差不多是8公斤的水平。羊肉的产量我们在500万吨以上，出口约等于没有，进口37万吨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国人均占有羊肉4公斤，多说一嘴，农业大国的事咱都知道，而事实上，我国已经成为了全球第一大的畜牧业大国，我们的山羊数量是全球第一，绵羊是第三，再说那些杂肉，马、驴、兔都是全球第一，这些杂肉保守点全部都算上，人均5公斤吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第五，肉鸡包括白羽肉鸡、黄羽肉鸡等等。去年我们出栏了接近150亿只水禽，主要是鸭和鹅，出栏了50亿只，这些禽类又贡献了3660万吨的肉，出口量不大，进口100万吨，主要是因为咱的鸡爪子啥的不够吃，禽类人均又是27公斤。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
水产品的事多说几句，因为它的量太大，但是又不太好算。我们水产品的年产量超过了7000万吨，而且在全球渔业资源捕捞量都在下滑的同时，我们是把水当成蓝色的粮仓在利用。无论是淡水还是海水，我们的养殖量都是远超于捕捞量的，在很长的一段时间，水产品是我们的创汇大户，出口常年位居全球第一，但是随着国内市场需求的增加，我们现在是又出口又进口。2022年的时候，咱们的水产品进口量已经超过了出口量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
说不好算，主要是因为咱毕竟不能把海带算成肉，各种藻类你得减掉，贝壳类又是养殖中的一个大头。生蚝、扇贝的贝壳重量占比又都不一样，所以说咱们保守一点，去掉出口，加上进口，再去掉藻类，还有各种壳，淡水、海水里的肉，咱们人均就算个30公斤吧。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712192041900.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第七，综上所有肉类，我国居民人均占有量差不多在116公斤的水平，这个数字我们自己心里有数就行了，没有任何横向对比的必要，因为各国的统计口径都不一样，有的算水产，有的不算，有的算肉类加工品，比如肉肠，有的就不算，有的算内脏杂碎，有的不算，有的连海带也算。所以即使是汇总到国际机构公布出来的那个数据，也依然会存在这个问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第八，很多网友热议一张图，说2021年的时候，我国人均蛋白供应量就已经超过了美国，还有从这个蛋白的构成来看，中国人蛋白来源六成是植物蛋白，美国人的蛋白来源主要是靠肉、蛋、奶这些动物蛋白。为啥呢？因为咱们喝豆浆、吃豆腐，但是我觉得这个数据是有些偏差的，因为咱也不至于天天拼命地喝豆浆吃豆腐吧？我国每年大量的豆粕进口，还有我们是那么多动物的全球第一养殖大国，这些当饲料用的植物蛋白很有可能就被平均到我们每个人头上了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第九，还有重要的一点，人均占有不是实际的使用，这里还要考虑到损耗、餐饮浪费等等很多的因素。客观来看，新中国数十年巨大的努力下，我们的吃肉水平现在已经不弱于世界上大多数国家，但肯定还是低于美国的，吃的量比不过，浪费的量更比不过。当然了，这跟咱们勤俭节约的优良传统有关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后强调一点，数据的事我们要客观认知，不盲目自大，也不要妄自菲薄。我们还是发展中国家，低调继续努力发展，但好好吃肉，咱真不缺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>0f29a7ce8de3884e3501c05d56cde83c</guid>
<title>美国做错了什么，中国做对了什么</title>
<link>https://www.guancha.cn/ZhangWeiWei/2025_07_13_782756.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
中美关系长期受到广泛的关注和讨论，而中美之间，中国在观察美国，也在观察美国怎么看中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在东方卫视7月7日播出的《这就是中国》节目中，复旦大学中国研究院院长张维为教授和来自美国的独立记者本·诺顿先生围绕中美关系展开了探讨。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2025/07/12/20250712215520217.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
&lt;span&gt;&lt;a href=&quot;https://www.bilibili.com/bangumi/play/ep1881119?spm_id_from=333.337.0.0&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;《这就是中国》第291期&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;张维为演讲&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国《纽约时报》专栏作家托马斯·弗里德曼因2007年出版《世界是平的》一书而闻名天下。当时正值新自由主义全球化在世界上高歌猛进，然而，这种市场原教旨主义正是导致美国如今产业空心化和贫富两极分化的主要原因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2008年以来，面对美国一路走衰的状况，弗里德曼有不少反思，而中国一路走强几乎一直是他的主要参照系。当然，他是恨铁不成钢，他期待美国能尽快醒悟，借鉴一部分中国经验，重新振兴美国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2008年，弗里德曼参加北京奥运会开幕式后，就写了一篇颇具影响力的评论，标题为《中美这7年》，该评论刊登在2008年9月10日的《纽约时报》上。他在文中写道：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“当我坐在鸟巢的座位上，欣赏闭幕式上数千名中国舞蹈演员、鼓手、歌手以及踩着高跷的杂技演员魔幻般的精彩演出时，我不由得回想起过去这7年中美两国的不同经历。中国一直在忙于奥运会的准备工作，我们忙着对付基地组织；他们一直在建设更好的体育馆、地铁、机场、道路以及公园，而我们一直在建造更好的金属探测器、悍马军车和无人驾驶侦察机等等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如今，差异已然开始显现。你可以对比一下纽约肮脏陈旧的拉瓜迪亚机场和上海造型优美的国际机场。当你驱车前往曼哈顿时，会发现一路上的基础设施有多么破败不堪。再体验一下上海时速高达220英里的磁悬浮列车，它采用电磁推进技术，而非普通的钢轮和轨道技术。扪心自问，究竟谁生活在第三世界国家？”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼还感叹：“我很不愿意对我女儿说，你只有去中国才能看到未来。”
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711114002364.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
弗里德曼2008年文章《中美这7年》&lt;span&gt;《纽约时报》网页截图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不久前，他还与美国博客主持人克莱因进行了一次对话，进一步阐述了他文中提出的一些观点。他说：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我从未见过像华为这样的园区，这个园区基本上是华为对美国从2019年开始试图扼杀华为的回应。尽管受到美国制裁，华为去年仍推出了配备先进半导体的智能手机Mate60系列。华为还涉足了从电动汽车、自动驾驶汽车到自动采矿设备等各种领域的人工智能技术。无疑，北京正在向美国发出信息：我们不怕你，你不是你所认为的你，我们也不是你所认为的我们。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼对特朗普关税战也发表了看法。他表示，一方面，他认为中美间确实存在所谓的贸易不平衡；但另一方面，他认为特朗普太过天真，竟以为只要设置贸易壁垒、关税壁垒，美国工厂就会蓬勃发展起来。他说，这种观点完全忽略了一个基本事实，即今天几乎每一种复杂的产品，从汽车到iPhone手机再到疫苗，都是由庞大、复杂的全球制造生态系统制造的，而这种生态系统不可能一蹴而就。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼还反驳了美国流行的所谓中国通过欺骗手段获得全球制造业主导地位的说法。他认为，如今中国制造业巨头如此强大的原因，不仅在于中国能让产品更便宜，更在于中国可以使产品生产得更快、更好、更智能，更多地融入人工智能。他建议美国借鉴中国的做法，因为在社会各领域注入人工智能可以优化和加速各个方面的制造，从设计到测试再到生产。当然，弗里德曼没有解释，在美国制造业普遍空心化之时，皮之不存，毛将焉附，人工智能究竟如何赋能美国制造。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼批评美国社会广泛存在的所谓“中国恐惧症”和反全球化倾向。他认为，美国限制海外投资和抑制合作，结果是对中国最新的技术发展视而不见。这使我想起当年邓小平推动中国对外开放的一个基本考虑，即中国必须实时了解外部世界发生的变化。美国现在自己搞闭关锁国，真是越来越像晚清的中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于美国媒体上充斥的所谓“中国人不会创新，只会窃取技术”的说法，弗里德曼说：“如果你问在中国的外资企业，它们会告诉你，我们最初到中国来的时候是看中中国市场，现在则是要接近创新。如果我们不在这里，就无法接触到我们领域内最前沿的技术。”他讲述了中国新能源车崛起的故事，中国意识到自己无法在内燃机汽车领域与美国竞争，就直接跳到电动汽车和自动驾驶领域。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼把中国的成功密码形象地概括为“中国的健身俱乐部模式”。他说，在这样的健身俱乐部里，有一整套中国专属的设施，从太阳能板到电动汽车，中国企业在残酷的擂台上搏杀竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
弗里德曼对特朗普的一整套做法失望至极。他说：“特朗普雇了一堆小丑来做事、来管事，那么就别怪整个场子变成了马戏团。” 他警告说：“一、如果我们不在关税壁垒后面建立类似中国的‘健身俱乐部’，我们得到的只会是通货膨胀和经济停滞。二、除非你和他们一起在健身房锻炼，否则你就会被碾压。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
知名经济学家、美国哥伦比亚大学教授杰弗里·萨克斯在最近几个访谈中也指出，中美贸易冲突并非单纯的中美之争，而是全球经济大变革的缩影。美国的霸权地位已经走到尽头。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨克斯预测，美元作为全球主要储备货币的地位最多还能持续10年。原因有三：一是美国庞大的债务问题，这样的经济模式已经走向不可持续；二是美元的武器化，导致世界各国对美元产生了强烈的反感；三是随着数字货币的发展，传统的金融结算方式已无法满足时代的需求，世界经济正迈向多货币时代。萨克斯教授认为，所有这些问题并非来自所谓的中国威胁，而是美国自己内部问题的集中反映。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
5月19日，美国《纽约时报》发表了一篇普林斯顿大学年轻学者陈凯欣（Kyle Chan）撰写的文章。他恨铁不成钢地写道：“一个中国主导的世纪可能已经到来。当历史学家回顾时，他们很可能会指出，特朗普总统第二任期的前几个月，是中美拉开距离、把美国甩在后面的分水岭。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他称，在华盛顿和北京的交锋中，美国可能会有局部的战斗胜利，但美国正在输掉整个战争。在钢铁、造船、电池、太阳能、电动汽车、风力涡轮机、无人机、5G设备、消费电子产品、活性药物成分和高铁等许多领域，中国的产量已经稳居世界首位。预计到2030年，中国将占全球制造业的45%，也就是说接近一半。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2025/07/11/20250711134648281.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还写道，曾被马斯克讥笑的中国电动车企业比亚迪，去年的全球销量超过了特斯拉，今年3月的市值超过了福特、通用和大众汽车的总和。中国的药物研发，尤其是癌症治疗方面，也处于领先地位。2023年安装的工业机器人数量也超过了世界其他国家的总和。半导体是中国长期以来的软肋，但在华为最近一系列突破的引领下，中国正在打造一条自给自足的供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他指出，如果中美两国都按照目前的轨迹发展下去，中国很可能最终完全主导高端制造业，从汽车、芯片到核磁共振成像仪和商用飞机。人工智能霸主之争将不是在美国和中国之间展开，而是在深圳和杭州这样的中国高科技城市之间展开。作为世界技术和经济超级大国，中国的工厂将遍布世界各地，并将以中国为中心重新配置全球供应链。相比之下，美国可能最终会成为一个严重衰落的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他警告说，如果要避免这种严峻的局面，美国今天就要行动起来，投资研发，支持学术科技和企业创新，与世界各国建立经济联系，为国际人才和资本创造一个有吸引力的环境。但他认为，特朗普政府今天正反其道而行之，留给美国改变方向的时间已经不多了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总之，特朗普再度入主白宫以来，从各个角度反思美国做错了什么、中国做对了什么的西方人士越来越多，而他们最后的结论似乎都是一样的，即美国的问题基本无解。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>