<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d446019c9188d9b9f12d461deb08c1d2</guid>
<title>小龙虾从日本入侵中国，单靠吃是解决不了问题的</title>
<link>https://www.guancha.cn/ranhao/2023_05_17_692685.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/冉浩】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;馋人的小龙虾&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我偶尔会从菜市场买点小龙虾回来自己做，这是家里孩子喜爱的食物之一，20元上下一斤，价格也算亲民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，市场上小龙虾的供应量很大，麻辣小龙虾也成为大众所熟知的菜品。我算不上擅长做菜，好在虾是活虾，只放盐来煮，也不至于无法下咽，倘若稍微上心一点儿，就更好吃了。
&lt;/p&gt;
&lt;div align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/30/20230430095515429.gif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;&lt;br&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;
&lt;br&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有人说小龙虾太脏，有细菌也有寄生虫。这些都是客观存在的，但也是其他各种食材中普遍存在的问题。其实，目前市面上的小龙虾大多是养殖的，总体卫生状况还好，做菜的时候各个环节处理得谨慎一些，是没有太大问题的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙虾的另一个被长期诟病的问题是重金属污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙虾对重金属确实有富集作用，作为底栖动物，它体内的重金属含量直接与生活环境相关。目前，我国水体重金属污染形势严峻，部分水体泥底的重金属锌、铅、镉和汞等超标150倍以上。但是，这种富集作用并非小龙虾独有，而是普遍存在于生物界。或者说，所有的底栖动物和水生鱼类都面临类似的威胁。所以说，污染严重地区的野生水产品都是需要谨慎食用的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与传言说小龙虾都是从沟渠里摸来的相反，市面上大多数小龙虾都是人工饲养的，没有那么严重的污染。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，针对公众对小龙虾重金属污染问题的担忧，多个机构曾对多地的小龙虾进行了检验，除一些轻度污染外，总体上没有发现重金属严重超标的问题，应该是比较安全的。而且，小龙虾能够通过蜕壳的方式将重金属等有害物质抛弃，肉质的重金属含量会相对低一些。因此，只要我们购买渠道来源正规、明确的小龙虾，应该是没有问题的。当然，吃虾的时候要注意去除虾线，如果是买健康的活虾养上一小段时间，待其排净体内的泥沙，会更安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，小龙虾身体重金属的分布是有差异的，头部铅、镉等重金属含量高于尾部，有时会略超标。比如无锡曾检出小龙虾头部镉元素超标，但不严重，而且尾部没有问题。虽然小龙虾尾部汞含量高于头部，但并无超标记录。总的来说，小龙虾可以吃，但不建议食用小龙虾的头部，也不建议油炸后吃其虾壳。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
至于说外国人不吃小龙虾，也是错的，美洲、欧洲和非洲的人都在吃，我国也有小龙虾出口贸易。小龙虾真正给我们带来的麻烦，是它养殖逃逸后引发的问题。说不定你已经有所耳闻，它们逃逸到野外后变成了非常不好对付的入侵物种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从日本到中国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙虾的学名是克氏原螯虾(Procambarus clarkii)，虽然长得有点儿像龙虾，但它是淡水虾类，与海洋中真正的龙虾亲缘关系较远。小龙虾的原产地在墨西哥北部和美国南部地区，但就像很多入侵生物一样，小龙虾也不是直接从原产地入侵到我国的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我国的小龙虾是从日本来的。有坊间传闻说，过去日本人为了用小龙虾处理人的尸体而引进了该物种，但这种说法是不靠谱的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据两位日本学者的考证，小龙虾是在1927年首先引入日本镰仓市的，当时是用作饲养牛蛙的饵料，一共引入了大约20只，饲养在私人池塘里。当然，从那以后，小龙虾很好地适应了日本的环境，并且扩散开来。但是，也有一些资料将这个时间前推了9年到1918年，不过引入原因相同，这意味着这个时间可能还有进一步考证的空间。为此，我检索了关于小龙虾入侵日本的文献，发现还是1927年的提法更多一些。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后来，我从日本学者平井俊明2004年发表的一篇论文中找到了一条线索，即牛蛙是在1918年引入日本的。此后我又检索到了多篇论文，印证了牛蛙引入日本的时间其实是在1918年。这意味着有两种可能：一种可能是，在日本某个地方，牛蛙饲养技术是“成套”引进的，也就是日本在引入牛蛙的同时引入了作为饵料的小龙虾；另一种更大的可能是，一些文献将小龙虾和其高度关联的物种牛蛙在引入时间上弄混了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但不管怎么说，小龙虾最终经由日本引入了中国。时间很可能是1929年，地点是南京，目的是观赏或食用。自此以后，小龙虾便依托长江水系，向长江上游和下游扩散，并且出于各种原因，逐渐向我国各地的水系、水体扩散。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
目前，小龙虾已经扩散至中国的20多个省份，按照环境保护部和中国科学院在2010年联合发布的《中国第二批外来入侵物种名单》中所言，那就是“南起海南岛，北到黑龙江，西至新疆，东达崇明岛均可见其踪影，华东、华南地区尤为密集”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/04/30/20230430094802293.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;小龙虾常见的防御威慑姿态&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙虾以其强悍的生存能力闻名，它们在清水和污水中均能生存，可以耐受零下15摄氏度的低温，也可以耐受40摄氏度的高温。虽然水体缺氧会对它们的生存状况有比较大的影响，但是它们可以上岸或借助漂浮物在水面呼吸，在潮湿气候条件下可以离开水体存活一周，这足以帮助它们进行短距离迁移。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
小龙虾的食性也很庞杂，植物、藻类、水生昆虫等，不论死活都可以食用，甚至存在同类相食的现象。这些使它们具备了极限生存能力，在不利的条件下可以渡过难关，而在有利的条件下则可以迅速繁殖。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>932bdd56887be883ff9748575b8b2977</guid>
<title>如何让东南亚学到技术后，还愿与中国“连横”拿下欧美市场</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhongjingongsiyanjiubu/2023_05_17_692684.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/中金公司研究部、中金研究院】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
自2018年以来，国际竞争日益加剧，这是由国家之间实力此消彼长、日益接近的客观态势决定的。当前出现国际竞争转变为逆全球化的趋势，俄乌冲突正在加速这一进程。美国《2022芯片与科学法案》出台，意味着国际产业链合作格局面临着逆全球化倾向带来的安全冲击。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在安全冲击下，产业链面临的不仅是纵向风险，还有横向风险的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从2000年、2019年以及2021年的全球产成品贸易流向变化可见，中国已经取代日本成为与美国、德国并肩的全球三大产成品贸易中心节点。新冠肺炎疫情以来，三足鼎立的格局发展为一头独大。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/01/20230501162341517.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;全球产成品贸易流向图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;资料来源：《总贸易核算法：官方贸易统计与全球价值链的度量》（王直等，2015年），ADB MRIO数据库，中金研究院。&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【注：产成品是指被直接进口国吸收的最终商品出口。根据全球价值链的分析框架，可以将一国总出口分解为产成品出口、中间产品出口等部分。贸易流向图中任意一条曲线代表按顺时针方向的上游节点出口商品至下游节点。节点大小代表产成品总出口金额，曲线粗细代表双边贸易量的大小（仅保留了以2000年美元不变价计、超过50亿美元的贸易流）。】&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
逆全球化下，美欧近期出台政策，希望摆脱对中国这个产能中心的依赖，去中心化的横向风险由此产生，应对的关键在于引领式创新能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一体化的大企业（集团）虽在追赶方面拥有优势，却无助于解决引领问题。以“VLSI计划”为例，日本凭借纵向一体化的产业组织优势在20世纪80年代一度实现对美国半导体产业的赶超，甚至发生英特尔“被迫”退出DRAM市场的标志性事件。但这种追赶乃至反超并未持续多久。20世纪90年代后美国再次回到半导体产业的领先地位，日本也再次沦为追赶者，一个重要背景是美国开辟了市场规模堪比DRAM，同时利润空间更大的算力芯片新赛道。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
换言之，在美国开创的赛道上，集中化的大企业（集团）固然有助于日本追赶，但想成为真正的引领者，需要有不断开辟新赛道、新领域的能力。从产业组织角度看，美国雄厚的引领式创新能力，很大程度上得益于分散竞争、蓬勃发展的小企业群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，在安全冲击下，仅是存在“卡脖子”风险的领域需要集中化变革，应对去中心化风险则需要分散化，有利于增强引领式创新能力，实现可持续的“中国–周边”连横合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;区域连横：分散到东南亚等周边国家，强化区域产业链合作&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
思考如何应对去中心化风险，首先需要回答的问题是，是否需要留住全部产业链。尤其对于严重供过于求的产业链（例如占全球产能比重82%的空调产业、77%的光伏产业、49%的洗衣机产业和41%的纺织服装产业）而言，是否意味着将全部产能集中留在国内就可确保中国的产业链安全。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，任何国家都存在有限资源约束下的安全和效率权衡问题。若将产业链安全理解为本国产能占全球产能的比重越高越好，或本国在全部产业、产业链的全部环节都自给自足，则会面临“无所不备，则无所不寡”的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，所谓的产业链安全，并非一味求大、求全，而是在于提升一国在国际产业链中的不可替代性。对于我国纺织服装、家电、光伏等产能严重供过于求的成熟产业链，没有必要保留所有产能，主动引导向外分散反而是有助于化解横向风险的举措。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么分散到哪些区域对中国更有利呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，由“全球产成品贸易流向图”可见，中美之间的经贸联系远超其他经济体，而东南亚等大部分亚洲国家与中国的联系比与美国的联系更紧密。即便是对日本、韩国两个发达经济体而言，与美国的双边贸易量也比与中国的双边贸易量少。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，全球新冠肺炎疫情暴发后的2021年与疫情前的2019年相比，不但中国流向各国的线条普遍明显变粗，与东南亚的联系也更加深化，图中首次出现中国与马来西亚产成品贸易的连线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，在过去70余年全球化铸就的各国紧密的经贸联系下，逆全球化下的横向风险并非所有国家间的相互联系都会很快断开，而是三大区域中心尤其是中美之间的联系可能弱化，意味着区域内部其他经济体对于区域核心节点的重要性相对提升；更重要的是，即便三大中心节点之间的直接联系弱化，也可能通过各自加强与区域内其他经济体的合作而形成间接联系。无论哪种机制，均意味着逆全球化下三大区域中心与本区域内其他节点之间的联系可能“代偿性”增强，凸显了加强区域合作在应对横向风险时的重要意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，无论是基于中国与东南亚经贸联系不断强化的现实，还是横向风险意味着区域内其他经济体对核心节点重要性上升的逻辑，或者出于对地缘政治的考虑，东南亚均应作为中国主动引导成熟产业链分散外迁的首选地。更重要的是，以对制造业非常重要的人口因素为例，2021年越南和东盟总人口分别是中国的6.9%和47.7%，15~64岁劳动年龄人口分别是中国的7.0%和47.2%。即便东盟作为整体且全民劳动也仅有6.7亿劳动力，而中国仅劳动年龄人口就高达9.7亿。这意味着相比将产业链分散到其他人口庞大的国家，中国向东南亚诸国分散成熟产能，在较长时间内不用过于担心因双方经济总量快速接近而由以合作为主转向以竞争为主。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来的问题是分散哪些产业链。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从横向风险的角度看，“主要工业制成品的国别消费占比和生产占比”一图中严重供过于求的行业是需要优先考虑的对象，它们大多也是逆全球化动向下去中心化的目标。以家电、纺织服装行业为例，自2018年贸易摩擦开始，它们的横向风险就已经显著暴露，直接原因是美国对中国相关产能的依赖度较高。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/01/20230501162618514.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;主要工业制成品的国别消费占比和生产占比&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即便在贸易摩擦爆发3年后，2021年美国占全国产能比重25%的服装行业、43%的制鞋行业依然从中国进口，中国占据这些行业的庞大产能很大程度上受益于过去的人口红利。但中国要素禀赋正由“劳动力丰富、资本稀缺”转向“资本丰富、劳动力稀缺”，即便没有来自去中心化的横向风险，人口红利消退带来的劳动力成本上升也不再支持中国继续保持大规模的产能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个对中国有利的应对方式是将本国资本转移到劳动力丰富的国外，在海外实现本国资本与国外劳动力的结合。近两年快速发展的越南纺织业印证了这一逻辑，外资企业贡献了越南纺织业约60%的出口金额，而中国约占越南外商投资金额的24%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，对于正值人口红利期的东盟而言，与其坐忧他国资本与东盟劳动力结合成为中国制造业的竞争对手，不如主动引导纺织服装、家电等受劳动力成本上升影响较大的成熟产业“顺势”向这些国家分散，推动中国–东盟产业链合作，这不仅有利于通过区域化来应对逆全球化下的横向风险，更顺应了中国要素禀赋格局的变化，有利于增进中国的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另外，需要主动引导分散的还有高污染、高排放的产业。在绿色转型的大背景下，原本几乎是零成本无限供给的环境要素，越发成为产业布局的新约束。尤其是在化工领域，农药中间体、原药行业的安全环保成本快速提升，炼油、尿素、黄磷、工业硅等部分高耗能、高排放的行业存在分散迁移的必要性。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1f2d61a6332781467fe3975bf7039ebc</guid>
<title>美国没有人在认真搞外交，为什么？</title>
<link>https://www.guancha.cn/ChasFreeman/2023_05_17_692680.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
傅立民（Charles W. Freeman Jr.）1965年进入美国国务院工作，在此后近50年时间里曾担任美国驻沙特阿拉伯大使、克林顿政府的助理国防部长，有丰富的外交工作经验。他最为中国人熟知的印象，是在1972年尼克松总统历史性的访华之旅中担任美方首席翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2023年3月，傅立民接受美国赞巴卡里咨询公司CEO克里斯托弗·赞巴卡里博士的视频采访，两人讨论了从乌克兰危机、中美关系到美国外交现状等问题。部分采访内容发布在英国杜伦大学全球政策研究所网站。观察者网基于原文翻译，未经作者审阅，仅供参考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：美国能在多大的程度上左右当前乌克兰冲突的结果？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;许多证据表明，乌克兰总统泽连斯基先生必须听从来自外国的建议、意见乃至指令。最明显的证据是2022年4月，时任英国首相鲍里斯·约翰逊造访基辅。当时俄罗斯与乌克兰似已非常接近达成停火协议，约翰逊的从中作梗显然破坏了这一努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们已见识到，外部力量有能力干预并要求泽连斯基先生抛弃和平的机会；这些力量是否会引导他追求实现和平，则是另外一回事。然而，不应忘记，尽管这个人作为演员非常出色，但他终究只是一名演员。有相当多的理由去怀疑他所说的话是否发自内心。泽连斯基先生的表态显然服务于我们美国正在讨论的地缘政治目标。所以，回答你的问题：是的，如果我们愿意，当然有可能实现和平。但老实说，没有证据证明美国现在想要实现和平。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/05/15/20230515152134782.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;310&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;前美国驻沙特大使、资深外交官傅立民&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您认为由欧洲主持推动乌克兰危机解决方案的意义在哪里？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;在国际冲突解决的研究中有一项基本原则，那些有能力破坏和平方案的势力，必须参与方案的制定。有些势力的利益与这场冲突息息相关，因此必须争取这些势力的支持，说服他们同意（和谈）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我对和平的定义非常直白，意味着那些有能力扰乱和平的力量能够充分接受和谈安排，打消再动干戈的念头。相比通常的描述，这种和平可能听起来没那么高尚，但我认为这是现实的。因此，俄乌冲突最终会迎来什么样的和平，在乌克兰境内实现和平是否意味着俄罗斯与其它欧洲国家间的和解，这才是核心问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您如何看待快速变化的美中关系？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;我倾向于使用一种区分中美不同竞争形式的分析框架，并确定了三种形式。第一种是“相互较劲”式的竞争，如果中美双方（有时可能涉及多方）通过不断提升本国在各领域的表现，相互超越，最终将形成良性竞争而非零和博弈，并带来积极的结果。在过去相当长一段时期内，这就是美中关系的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接下来是“恶意对抗”般的竞争，好比一场田径比赛中的某位选手认为，他/她只能靠绊倒或妨碍其他选手，而不是努力提升个人表现的方式赢得比赛。采取这种竞争形式的唯一目标就是削弱对手，也是目前美国在处理对华关系时的做法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后则是“不共戴天”式的竞争，意味着彼此都渴望彻底消灭对方。也许这个词适用于美国曾经参与的全面战争——美国内战，第一次与第二次世界大战，冷战——美国当时的目标是彻底击垮对手，并按照一种更符合美国价值观的方式重构对手的体制。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在美国与中国已经脱离了“相互较劲”式的良性竞争，陷入非常不健康的第二种竞争形式。对美国来说，竞争的基本原则不是为了提升自己，而是为了削弱中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您能否谈一谈美国外交的现状？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;现在美国没有人在认真地开展外交。如果你不信，只用看拜登政府执政之初，布林肯、苏利文与杨洁篪、王毅2021年3月在阿拉斯加州安克雷奇举行的会谈。那场会谈基本上是什么性质？美方官员走进会场撂下话：“我们不喜欢你们（中国），我们在道德上鄙视你们，如果有办法拖你们的后腿，我们一定会付诸实践。我们肯定会遏制你们的发展。但是，现在有几件事需要拜托中国，你们愿意帮帮忙吗？”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/05/15/20230515154552892.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;400&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2021年3月，&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨洁篪在安克雷奇中美高层战略对话开场白中阐明中方有关立场 图自：新华网&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是今天美国开展外交的方式，水平之低劣，令人“叹为观止”。那次会谈的结果也完全在意料之中——双方陷入相互指责，完全没有取得任何建设性的成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：如何培养下一代美国外交官？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;根本无从谈起。一个标志性的案例是，美国国会众议院正在认真考虑发起提案，将中国“踢出”二十国集团（G20）。难不成二十国集团是美国开的？我不这么认为。也许这些美国政客对哗众取宠产生了偏执妄想，但更重要的是，这件事背后体现出一种完全与现实脱节的世界观。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天的世界不再是美国一手主导、唯我独尊的格局，也许只有在冷战刚结束时有过这样一段短暂的时期。今天的世界包含多个相互竞争的区域力量中心——这种格局在很大程度上是美国造成的——在美国人的脑海中，国际法与相关规章被所谓“基于规则的秩序”所取代，也就是我们制定规则，我们决定规则适用于哪些国家，不适用于哪些国家。这根本没有说服力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须重新认识到外交的价值，它首先源于一种同理心。与你对话的这位代表来自哪里？美国外交官现在不可能有效地说服任何人，也许只能恐吓他们的谈判对象。但如果你不愿意倾听对方的关切、了解他们对世界的看法，就不可能实现说服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：关于“全球南方”国家未来可能扮演的角色。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;傅立民：&lt;/strong&gt;我认为所谓的“全球南方”——有些国家地理上未必在南方——希望能够实现独立自主，建立符合他们自身愿景的社会，而不是遵从外部的指令或者干涉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以非洲为例，到本世纪末，非洲总人口有可能达到20亿，将孕育全球最庞大、最年轻的劳动力群体，目前的经济发展动能非常活跃。那些正在取得成功的非洲国家，未来可能在国际舞台上扮演更重要的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些国家的发展，势必会进一步扩大对国际合作的需求。我有点怀疑，比如说印度、日本、更多的非洲国家、欧盟而非英国、法国等等，未来能否找到一种途径，给予他们目前不具备的、在全球治理当中能发挥更大作用的角色。这是通往未来的必由之路。显然当人们需要认真研究这个问题，我早已作古多时，所以我也没啥可抱怨的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>9ba0cce19635f5d9205f774ae9d3654f</guid>
<title>反对土地财政的声音占优势，但我依然坚持到底</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2023_05_17_692668.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近期地方债困境引发关注，甚至有省份公开发声表示依靠自身能力已无法偿还债务。与此同时，学界也围绕地方债到底能不能救、由谁来救等问题产生了激烈的讨论，进而延伸到对中国经济增长模式的解读和对土地财政的认识等争议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与土地财政紧密相关的就是房地产。2022年全国房地产销售面积和销售额大幅下滑，各地房地产政策从原来的限购限售快速转向鼓励买房，未来房地产的走势如何？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
厦门大学建筑与土木工程学院、经济学院双聘教授赵燕菁，正是这次地方债讨论的发起人之一，他曾长期从事城市规划工作，并且曾担任厦门市规划局局长，既是城市扩张过程中的直接参与者，也是当前热议话题的参与者和思考者。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
腾讯财经《读行者》栏目邀请赵燕菁分享他的职业经历，并对地方债、土地财政及房地产热点话题提出他的观察和见解。观察者网已获授权转载。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从规划师到规划局长：不同角度思考相同问题&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您在中国城市规划设计研究院做了近20年的规划师，又作为政府官员在规划局工作了11年，这几十年正是我国城市化快速推进、房地产蓬勃发展的大历史时期，身处其中，您的感受是怎么样的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我上大学是在重庆建工学院学城市规划，任正非也是这个学校毕业的，现在母校并入重庆大学了。每个学校里都有自己的鄙视链，我大学的时候一直想读建筑学专业，因为那是我们学校最好的专业，是工科里的艺术专业。但是我最终进入城市规划专业，甚至都不清楚城市规划是干什么的。但如果让我再选，我还是会选规划专业。因为从一个大历史来讲，这几十年是不可复制的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们这一代的规划师非常幸运，正好赶上了城市化狂飙突进的时代。80年代初，我国常住人口城市化率没有超过20%，城市建成区面积大概7438平方公里，到2018年，城市化率达到了59.58%，城市建成区面积达到5.6万平方公里。你想想这个规模有多大？后来我跟学生说，真抱歉，我们这一代人已经把你们规划的活儿干完了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使与外国的同行相比，中国规划师也一点不差。我工作不久，英国皇家规划师学会的主席到访中国城市规划设计研究院，他之所以能做到主席，就是因为设计了米尔顿·凯恩斯新城（英格兰中部城市），战后英国新城建设影响了全世界的规划实践。现在回过头来看，米尔顿·凯恩斯不过几十万人，我们这一代的中国城市规划师搞个百万人口的城市规划可谓比比皆是。其它国家可能最牛的规划师也不会有这样的机会。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/12/20230512145343697.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：与城市化进程相伴随的是我国经济发展模式的变化，例如土地财政的兴起、房地产发展等，您的职业从规划师转变为政府规划局长，职业转变让您恰好“置身事内”，您有哪些感受？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我大概2004年9月前后到了厦门市政府工作，当时正好是被称为城市开发“831大限”的政策分水岭。在这之前，土地出让过程中出现了一些腐败、国有资产流失等现象。2003年政府规定商品房用地必须通过“招拍挂”方式竞争出让，截至2004年8月31日为限，谁要胆敢再通过定向供地给开发商，就要查就要抓。这就是让开发商刻骨铭心的“831大限”。自那以后，原本很多城市招一个开发商的情形，迅速转变为很多开发商去抢一块地。城市土地从买方市场，变为卖方市场。政府夺回了房地产市场的控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以2004年8月31日是一个非常重要的节点，地方政府的收入开始迅速增长。后来发展到几乎城市所有的基础设施投资都是靠土地出让金。这正是从这一刻开始，规划局一下子变得非常重要，因为规划决定了土地的用途，是对土地价值影响最大的政府部门。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
原来城市规划只是相当于汽车的“方向盘”，比如决定车朝哪边开，城市朝哪边发展。2004年以后，城市规划变成了城市的“发动机”。表面上看，土地局负责卖地、收钱、发证，规划局既不卖地，土地收入也不归它，但实际上，土地值不值钱是规划说了算——土地局只是“出纳”，规划局才是“会计”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正是因为中国城市规划在土地财政中的独特作用，使得它和世界上其他国家的规划都不太一样。因为其他国家的城市政府并不拥有土地，主要通过资本市场、发行市政债等方式融资。表面上，中国的城市规划和其他国家的城市规划名字都一样，但实际上缺失另外一类城市规划，规划的好坏直接决定了城市发展动力的大小和增长的快慢。也正是因为土地财政的存在，中国的地方政府和西方国家的地方政府分别进化成为行为模式完全不同的两个“物种”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：当时您刚刚到了规划局看到突然一下子有巨大的变化，当时的场景对您的职业心态有没有一些冲击？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;赵燕菁：&lt;/strong&gt;我刚到规划局开始还以为依然是审批设计图纸，后来发现不对啊，城市规划的真正的核心是各类政策。根据政策给出的每一个指标，批准的每一项功能，都可能涉及巨大的经济利益。表面上是技术性的规划指标只要稍微改一改，几个亿就出去了——不是少挣几个亿，就是多花几个亿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一个部门的权力，取决于它所能支配的资源。以前在设计院时，我就知道规划局权力很大，但是等我真到了规划局，才发现规划的权力比我想象的更大！以前的城市规划局可以影响某块地给谁、不给谁，但是2004年以后，城市规划给出的每一个指标，给出的每一个条件，都会对土地价值产生巨大的影响。而土地收入在整个经济增长中的作用，使得城市规划对整个经济的影响力增加了。好像突然聚光灯打到自己身上，规划突然变得非常重要。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其他规划局长很快适应了这样的角色转换。但我一直在想，不对啊，以前也有规划局，外国也有规划局，甚至在中国曾经取消过规划局，怎么规划局就突然变得这么重要了？显然是因为土地变得重要了。那么问题来了，土地在市场中的角色到底是好还是坏？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时社会的舆论普遍认为这种依赖“卖地”发展的做法是不正常的。强制拆迁被认为是市场产权的破坏，低价征地被认为是对农民利益的剥夺，土地拍卖是房价越来越高的罪魁祸首。特别是那时什么都是以西方国家为参照，对比西方国家地方政府行为，很容易得出结论，中国的土地财政是一个违反“市场规律”的恶证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
作为规划局长，我身处其中，无法回避这些问题。明明所有人都反对，为什么现实中却无法放弃？有没有可能这样做是不得已，甚至是对的呢？显然，这些问题城市规划理论解释不了，必须用经济学的工具。于是我就自然而然地被卷入到经济发展模式和地方财政等问题的讨论中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/05/12/20230512145445305.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>