<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>c3d447c7ea1dd2c333192e4500e60fb6</guid>
<title>经济学革命的领航者——《后凯恩斯主义经济学：新基础》译者前言</title>
<link>https://www.guancha.cn/MengJie/2021_08_03_601477.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/孟捷】
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;一&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
后凯恩斯主义经济学发端于20世纪50年代中晚期。其时卡尔多和罗宾逊等人提出了一种收入分配理论，以代替基于边际生产力的新古典理论。在很长一段时间里，这个基于有效需求的收入分配理论被视作后凯恩斯主义经济学最重要的学术贡献。20世纪60年代，罗宾逊与萨缪尔森等人围绕资本理论展开辩论，史称两个剑桥关于资本理论的争论，其结果是进一步暴露了罗宾逊等人所代表的新剑桥学派与新古典主义理论的差异，促进了后凯恩斯主义经济学作为一个学派的自我意识的觉醒。从那时以来，尤其是20世纪80年代以来，后凯恩斯主义经济学作为主流经济学的反对派，即作为一种非正统经济学（heterodox economics）得到发展，并与马克思主义经济学、演化经济学等相互借鉴和融合，成为西方世界最重要的非正统经济学流派之一。拉沃在书中用下表（表1）概括了历史上后凯恩斯主义经济学研究主题的演变，从中可以窥见一个学派理论发展的轨迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/03/20210803164702595.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;表1 后凯恩斯主义经济学研究主题的演变&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，罗宾逊曾在一篇文章里总结了凯恩斯革命的意义，同时批驳了在二战后被新古典经济学“庸俗化了的凯恩斯理论”。[1] 她提出，凯恩斯革命的实质在于：首先，以历史观代替了均衡观，从基于利润最大化的理性选择原理转向以推测或惯例为基础的决策。凯恩斯认为，未来实质上是充满不确定性的，严格的理性行为是不可能的。很大一部分活动是在公认的惯例基础上进行的，人们会努力顺从多数人的行为。正统经济学的问题恰在于，它试图抽掉人们对未来知之甚少这一点来研究现状。与此相关联，罗宾逊还提到凯恩斯革命的其他要点：一，货币的需求与不确定性是密切相关的。如果生息资产的未来价值是确定的，就没有人会需要现金。从这个角度来看，利息的性质就清楚了，它恰好反映了人们对未来不确定性的理解。二，投资以及与投资相关的利润率的波动也是不确定的，投资的波动并不取决于储蓄，也不取决于有助于提高生产力的物质条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，罗宾逊提出，凯恩斯革命的另一部分是承认，在资本主义经济中，物价水平是由货币工资率支配的。罗宾逊认为，这个论点对正统经济学均衡观念的打击，甚至要比由变化不定的预期所支配的有效需求概念来得更大。货币工资率的决定，在任何国家都有偶然性，且受到劳动市场的力量对比、即阶级斗争的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一来，货币的均衡价值概念就丧失了意义，那些指望回归货币数量论，以论证自由市场经济有可能趋向均衡的想法就被颠覆了。罗宾逊还特地批评了著名的菲利普斯曲线，认为它试图将凯恩斯的物价理论纳入机械的轨道；失业和通货膨胀间的替代关系是纯属骗人的鬼话，经济衰退、失业和通货膨胀是可以并存的。罗宾逊的这一批评在1974-1975年发达资本主义经济战后第一次大衰退中得到了验证。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
依照罗宾逊的解读，凯恩斯经济学是一种非均衡理论。然而，战后出现的新古典综合派，却从正统经济学的角度解读凯恩斯，这种解读也不无文本的根据。据凯恩斯的表述，他的理论关注的是非充分就业时的状况，只要经济回到充分就业，正统经济学的理论在他看来就依然是成立的。凯恩斯将正统理论视为特例，视自己的理论作为一般理论（所谓通论），他这样做，一方面意在开启新的理论，另一方面也意味着与正统派的某种妥协。20世纪70年代以后，作为新自由主义思潮主要代表的新古典宏观经济学反过来将凯恩斯的理论作为特例，将正统理论作为一般理论，开启了针对凯恩斯革命的“反革命”。从此以后，后凯恩斯主义经济学就与正统派决裂，成为一种“异端”。反思这段历史可以发现，凯恩斯通过指认市场经济的核心机制存在弊端，在资产阶级经济学的大厦上洞开了一个无法修复的裂口，这就难怪在新自由主义时代要有一场针对凯恩斯革命的“反革命”，将凯恩斯的理论精髓作为“死狗”来看待了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1983年，即在新自由主义刚刚崛起的年代，罗宾逊去世了。从那时以来，后凯恩斯主义经济学一直在不利于自己的外部环境下发展。罗宾逊，以及同时代的卡尔多、卡莱茨基（作为半个马克思主义者、半个后凯恩斯主义者）等人，属于后凯恩斯主义的第一代。20世纪70年代以降，第二代、第三代学者逐渐登上舞台，涌现了如明斯基、帕西内第、戈德利、古德温、摩尔、以及最近因现代货币理论(MMT)而知名的兰德尔·雷等著名学者。经过最近半个世纪的发展，后凯恩斯主义经济学在内容上不断扩展，逐步形成了日益完整而宏富的理论体系。拉沃这本著作的最大优点，就是向读者全面展现了这一体系。从内容来看，本书涵盖了经济学方法论、消费者行为理论、企业的生产（成本）理论、增长与分配理论、通货膨胀与内生货币理论、开放宏观经济理论等等。通观全书，后凯恩斯主义经济学基本上完成了在结构和内容上与新古典经济学的“对标”，构成了对后者的全面替代。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一般认为，后凯恩斯主义经济学最具影响的理论，是宏观理论和货币金融理论。在宏观理论中，有注重劳资分配的新剑桥学派模型，主张需求与分配共同引导投资的卡莱茨基学派模型，以及古典-马克思模型等。这些模型不仅被用于研究经济增长和收入分配、长期和短期的关系、供给侧和需求侧的协调等问题，还在不同程度上扩展到对宏观政策、开放经济、债务、租金、资源使用与排放等领域的分析。在货币金融理论中，则有明斯基的金融不稳定性理论，摩尔等人的内生货币理论，戈德利、拉沃等人的存量-流量一致模型，以及最近引起广泛注目的现代货币理论。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年全球金融危机后，后凯恩斯主义经济学获得了日益广泛的社会影响。一个最佳例证大概要算明斯基的观点在2008年危机后的流行。所谓“明斯基时刻”在危机后成为大众传媒的流行术语。2016年，英国《经济学人》杂志分六期评述了六种有代表性的经济学说，其中第二期就是对明斯基金融不稳定性思想的介绍。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了说明后凯恩斯主义经济学社会影响力的增长，拉沃在书中还提到几个例子，其一是理查德·波斯纳（Richard Posner）在观念上的转变。波斯纳是芝加哥大学法学院的资深教授，也是一位法官，他曾是米尔顿·弗里德曼的拥趸，在危机后转向凯恩斯主义，批判新古典经济学。在2009年问世的《资本主义的失败》一书中，波斯纳认为，由于银行部门具有其他产业部门所不具备的系统性意义，需要对其严格监管。在《我是怎么变成凯恩斯主义者》一文中，波斯纳写道：“自2008年9月以来，我们就发现当代经济学家对经济运行一无所知”。在他看来，凯恩斯《通论》尽管有些内容稍显陈旧，但仍是理解危机的最佳指南，因为“凯恩斯竭力探索以务实的方式进行决策，而不像有些经济学家那样毫无顾忌地假定，人们以近乎成本收益分析的方式开展决策”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一个例子是威勒·比特（Willem Buiter），他是伦敦经济学院的教授，一度是英格兰银行货币政策委员会的成员。比特在金融危机后对新古典宏观经济学作了猛烈批判，他写道：“在过去30多年间，盎格鲁-美国大学的研究生所接受的宏观经济学和货币经济学训练实际上已陈旧，它使我们对总量经济行为的认真观察和对经济政策的理解倒退了几十年。无论是对个人还是对社会而言，这都是在时间和资源上的严重浪费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪70年代以来，大多数主流宏观经济学的理论创新——罗伯特·卢卡斯、爱德华·普雷斯科特、托马斯·萨金特、罗伯特·巴罗等新古典理性预期革命和迈克尔·伍德福特等构建的新凯恩斯主义——不过是自说自话，甚至自娱自乐。其研究动机缘自现有研究纲领的内部逻辑、知识的沉没资本和美学困惑，而非出于理解现实经济运行机制的强烈欲望，更别提理解危机及金融不稳定时期的经济运行机制了……”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
拉沃在书中还提到，2008年之后，国际货币基金组织（IMF）发起了一项调查，以探究为何他们的政策建议在许多国家导致了灾难性后果，他们发现，错误正在于主流经济学家所捍卫的理论。西方大学的学生，尤其是那些早在2000年就在法国等国家发起“经济学国际改革运动”的学生，在2013年又发起“经济学多元主义运动”，他们抗议在课堂上被洗脑，因为教授只传授一种经济学，即新古典经济学，而没有告诉学生这个世界上还存在其他经济学理论。2008年11月，甚至英国女王也开始抱怨，为何没有人能预测全球金融危机的爆发。英国主流经济学家耗时一年半才给女王一个回复，认为所有这一切都是由于他们自己缺乏想象力所致。[2]
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[1] 罗宾逊：“凯恩斯革命的结果怎样？”，罗宾逊主编：《凯恩斯以后》，虞关涛等译，商务印书馆1985年版，第4-14页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
[2] 对这些情况的介绍和与此相关的文献，还可参见史正富、孟捷主编：《现代经济学的危机和政治经济学的复兴》，社会科学文献出版社2019年版；贾根良：《经济学改革国际运动研究》，中国人民大学出版社2015年版。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>12483f14be76644479792dc7f3ec99d2</guid>
<title>中国考古学的两大分歧，背后是与国际学界“对话”的问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/changhuaiying/2021_08_03_601381.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/常怀颖】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，初春四月，瑞典人安特生骑着毛驴二进仰韶村。他定想不到，一百年后考古学在中国这般地欣欣向荣，他更意识不到，自己接下来在仰韶村的工作，会成为中国考古学诞生的标志。那时，考古学成为一门系统的学科还不足百年。这门以物质文化为研究对象的学科非常年轻，但自诞生即迅速被知识界理解和接纳，进而影响史学界，修整固有认识。这在讲究积淀和传承的人文社会科学领域是不多见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/27/20210727173811860.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;安特生（来源：kknews.cc）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
年轻而小众的学科，究竟有什么魅力能迅速博得学术界的青睐？又会以什么样的状态迎接未来？作为中国考古学从业者中年轻的一员，无论是出于对自身前景的焦虑和危机感，还是一颗纯然的好奇心，都不由自主会去思考这些问题。虽然仅过了百年，与最初的样态相比，中国考古学的发展变化显然超出了学科出现时的预设，发展也远非线性，以工作目标和学科进展为线索，粗线条勾勒学科发展的路线图，回望来时路，了解当下瓶颈，为未来保存过去，或许是解题的一种方式。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二十世纪二十年代，中国考古学起步之时，从业者少，在梁思永回国以前，甚至没有真正具有田野考古发掘经验的科班毕业生。职业工作人员少，工作重点就一定得拣最紧要的干。陈星灿和孙庆伟在总结这一时段学术史时不约而同注意到，无论是李济，还是傅斯年，均着意于“中国新史学最大的公案就是中国文化的原始问题”，而最核心的工作目标，是傅斯年所总结的“材料最重要”。可以说，全面抗战开始之前的中国主动性考古工作，如西阴村、城子崖，以及殷墟和斗鸡台的调查发掘，无疑都是基于寻找“中国文化的原始”这一问题展开的资料积累性探索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以新材料带动新问题，再通过解决新问题寻找新材料，进而“有现代科学的发生”。对考古学来说，发现与研究之间往往并不匹配。对各类遗存的认识和理解滞后于发现，理论的凝练与提升更需在若干认识和理解沉潜之后方能产生，研究的突破不会一蹴而就。按照傅斯年的设计，选择殷墟发掘，是因为它“是考古学上最好的标准时期，便于研究的人去比较……以殷墟发掘的陶器做标准，推出其他地方陶器变更的情形，及其时代关系，可以推定其时文化是什么样的”。虽然殷墟时代性质明确，但由于发掘所获的陶片、石器等资料零散，且因当时的发掘技术水平低、规范程度差，所以发掘资料很难真正被利用起来。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/27/20210727173944428.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1928年秋，殷墟第一次发掘，董作宾（右）及李春昱（左）测量绘图（来源：collection.sina.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四九年之前，因抗日战争和解放战争，有效工作时间不多，夏商周以外各时期遗存的田野工作并不系统，对新发现的文化多样性关注严重不足。但当年的第一批中国考古人，却对这些考古资料充满信心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷墟、斗鸡台的发掘不仅在实践中基本确立了中国田野考古工作的发掘与整理方法、流程，奠定了中国考古学地层学与类型学的基础，还培养了人才队伍，组建了中国考古学的人员班底，对一九四九年以后考古学发展影响深远。后冈和城子崖“三叠层”的发现给他们极大的鼓舞，散碎的资料已经能看出编缀的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李济对这些看似零散资料的意义十分看重，提出未来要将各类发掘资料“一点一点地聚集起来，是考古家所做的第一步工夫。他们的第二步工夫，就是把这些支离破碎的事实连缀起来。这几年中国古史所辩论的完全是如何联缀起来这些地下出土的若干新资料”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以傅斯年、李济的既定目标衡量，初创阶段的中国考古成就有二：其一，是确认了仰韶、龙山、小屯的早晚关系，形成仰韶、龙山文化东西二元对立的学说，并由此衍发出夏、商、周三代文化并非一脉相承的新认识；其二，明确了殷墟作为中国考古学物质文化辨识基点的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在李济的心目中，中国考古学家的研究过程应当有三个阶段：“一、如何把这些材料本身联起来；二、如何把它们与传统的中国史实联起来；三、如何把它们与整个的人类史联起来。”但他没有想到，这个目标将在后续的九十年中缓慢而持续地指引现实工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/27/20210727174002709.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1929年12月8日，殷墟第三次发掘，大连坑工作情形，右坐者为李济（来源：collection.sina.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九四九到一九六六年之间，“考古工作，是在国家大规模经济建设的推动下进行的。田野调查发掘遍及全国……对各地古代遗址的分布情况有了不同程度的了解”。由于主动的和配合基本建设抢救保护性质的考古新发现层出不穷，工作集中在长江和黄河流域，所以这一阶段考古工作重点和最大成就，在于初步辨识上述两区域主要考古学文化类型。通俗地讲，这个阶段的核心任务是在较大的范围内“认东西”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一九五三年，夏鼐就当时的考古工作现状提出今后几年内努力的方向，其中“除了配合国家建设工程发掘地下文物加以整理研究之外”，主动性的研究“应该以新石器时代、殷代和两周为重点，尤其着重西周”，同时应学习苏联，做大规模的完善的发掘，利用自然科学方法和手段解决考古学问题。类似半坡、庙底沟、屈家岭、大溪、二里头、药王庙、丰镐、汉长安城等新发现遗址或新开辟的工作地点，成为新的学术增长点。甚至在华南、西南和北方草原地区，也开展了较大规模的调查工作，认识到这些地区原始文化十分复杂。与一九四九年以前相比，新的考古发现已不局限于几个遗址点，而是以区域甚至流域展开。这些新发现，是完成黄河、长江、西辽河等地区以考古学资料进行考古学文化编年“拼图”的主体材料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但同时，新发现也带给考古学家新任务，他们需要给这些新发现以正确的时空定位，并对其相互关系做出解释。因此，考古学家的首要工作，是构建中国不同地区考古学文化的时空坐标网，识别各类新发现。但以当时的研究能力，还不足以对这些新发现的文化差异和相互年代关系做出准确与全面的结论。一九六一年八月三十一日定稿付印的、代表新中国十年考古成就的总结性著作《新中国的考古收获》中，重点就只能做到介绍各地新识别出的新考古学文化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这并不意味着当时的研究不关心不同考古学文化间的关系。那时北京大学考古专业师生，不承担具体田野发掘任务，但却因为教学和科研的双重需要，在苏秉琦等人的统一设计下，利用考古学资料进行了一系列探索，尝试构建不同时空的物质文化格局。一九六〇年七月，北大历史系考古专业由师生合编的《中国考古学》（初稿）讲义铅印发行。这份讲义是中国考古学年代最早、最系统的通论性著作。在讲义中，中国考古学家第一次尝试对当时可见的考古学文化遗存给出相对细致的时间、空间定位，并尝试对它们的关系进行梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/27/20210727174019551.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《战国秦汉考古》参考图（来源：ishare.iask.sina.com）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实，当时以苏秉琦为代表的考古学教师，是有计划、有步骤地构建各时段考古学遗存的谱系，进行区域化的分析，而非单独处理新石器时代考古的问题。比如，苏秉琦主撰的《战国秦汉考古》讲义已开始对不同地区的战国至秦墓葬材料相对年代关系进行排比，并分别将战国、西汉、东汉时期的遗存划分为不同的区块。同一时期，严文明对仰韶文化，邹衡对夏商关系，俞伟超、高明对东周秦汉墓葬，宿白对六朝隋唐墓葬、石窟寺，不但自己亲自动手，研究年代与地区框架与差异，还有意识地组织高年级学生以毕业论文方式分时段、分地区进行“阵地战”式的逐个清理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可以毫不夸张地说，八十年代以后成熟的各种区系类型研究方法，其实早在六十年代初基本上都已经在北大师生群体中有了初步尝试。这个过程，加速了对中国物质文化遗存时空框架的“拼图”过程。接受系统训练的学生，毕业后星散各地的同时，也将“缀合碎片”的方法和理念带往各地，引导了全国的考古工作，解决了各地最迫切的需求。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>434bb77fe2f2b5487d1e93d7b841ecf9</guid>
<title>美国制造了一个“阿富汗圈”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/dubingyu/2021_08_03_601375.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杜冰瑜 荣杰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着美军撤离接近尾声，阿政府与塔利班间的战斗日趋激烈。阿富汗内政部7月24日宣布，在全国34个省中的31个省实施宵禁，以应对近期暴力事件激增之势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从当前情形来看，阿富汗未来或会陷入动荡。更令人担忧的是，安全上的赤字似不会仅限于阿富汗，而是外溢成一个“阿富汗圈”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/02/20210802141054762.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;阿富汗安全部队在多省采取行动，共打死131名塔利班成员。图片来源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿富汗地处亚洲中西部，是南亚、西亚、中亚、东亚的“夹角”。围绕阿富汗形成的这个“圈子”，既包括与阿接壤的巴基斯坦、中亚国家、伊朗和中国，也包括“关心”阿富汗问题的印度、俄罗斯和土耳其等国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;中亚：动而不乱&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚国家中，塔吉克斯坦和阿富汗边境线最长，达1344公里。乌兹别克斯坦与阿边境160公里，土库曼斯坦与阿边境744公里。有消息称，阿富汗政府军实际上现已在该国北部投降，数百名政府军士兵撤退入塔吉克斯坦和乌兹别克斯坦境内寻求庇护。中亚各国政府目前正在密切监视其边界附近的战斗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在塔利班几乎控制全部塔阿边境的严峻形势下，塔吉克斯坦武装力量7月22日进入高度戒备状态，在全国范围内召集动员23万现役和预备役部队，如此规模系独立来首次。塔总统办公厅宣布，这次战备检查动用了逾千辆军用车辆、数百门火炮、迫击炮及数十架飞机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，塔总统拉赫蒙已派遣2万名预备役军人前往塔阿边界加强边防力量，并在电视讲话中强调“邻国阿富汗局势极端复杂和不稳定，特别是阿北部与塔接壤地区，严峻性正与日俱增”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/02/20210802140236204.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;塔吉克斯坦总统埃莫马利·拉赫蒙。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他要求部队官兵和执法人员“确保最高级别的战备状态以防范潜在威胁、守好国界”。塔国防部长近日还又分别致电俄、哈两国防长通报塔阿边境紧张局势，呼吁俄哈两国提供紧急军事援助。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中亚是俄罗斯的安全腹地。俄视中亚为自己的“后院”，宣称在该地区有特殊利益。因此，一方面，俄格外在意并极力防止域外军事力量进入中亚。莫斯科方面7月下旬明确表示，美国在中亚建立永久性军事基地是“不可接受的”。另一方面，俄通过集安条约组织为中亚国家提供安全保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄军方本月中即发布消息，俄、乌、塔三国将于8月5日至10日在距阿富汗边境20公里的塔吉克斯坦哈尔布-迈伊东（Kharb-Maidon）训练场举行联合演习，旨在训练俄与盟国的战备和统一行动能力，击退入侵中亚盟国领土的境外非法武装力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对作为该地区重量级“玩家”俄罗斯而言，阿富汗“动而不乱”最为有利。一方面，这种“可控的威胁”，俄罗斯有足够能力应对；另一方面，来自阿富汗方向的安全威胁，又为俄未来加强与中亚安全合作提供正当性基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
俄为此有时甚至会特别强调这种威胁的存在，以使中亚国家在安全上更加依赖莫斯科。塔利班关于“他们已控制阿富汗85%领土”的消息即是在莫斯科举行的新闻发布会上释放出来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;南亚：印巴不和&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
南亚国家中，巴基斯坦凭对塔利班的关键影响力，在阿富汗问题中发挥着特殊作用。今年4月份，巴总统阿尔维就美从阿撤军接受“美国之音”采访时表示，“巴基斯坦不想成为美国在阿富汗的反恐行动基地”，“支持阿内部进行和平谈判，是巴基斯坦的一贯立场”。这意味着巴不会帮助美国打击塔利班。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2021/08/02/20210802141742264.jfif&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;巴基斯坦伊斯兰共和国总统阿里夫·阿尔维。图片来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
巴基斯坦希望塔利班能成为阿富汗未来政治拼图中的重要力量。这样一来，巴一方面可利用与塔利班的关系影响阿国内局势，维持自身在该地区的地缘政治地位；另一方面，塔利班一直与印度交恶，一个拥有塔利班的阿富汗可防止阿完全倒向印度，将避免巴基斯坦被印度和亲印的阿富汗夹在中间。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而印度则与巴立场恰恰相反。印一直与阿富汗政府关系交好，“911”事件发生后还曾跟随美军向塔利班出手。这其中既有与老对手巴基斯坦进行地缘政治博弈的考虑，也有实实在在的经济利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印现为阿第二大外来投资国，在阿投资达30亿美元，仅次于中国。美国也正是看中了这一点，在巴基斯坦拒绝成为其反恐行动基地后，转而希望印度有所表现。7月27日晚，美国国务卿布林肯到访印度，这是其任后首访，重要性可见一斑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次访问的主要议题是持续升级的阿富汗局势。俄罗斯《生意人报》分析文章指出，印度正在被卷入喀布尔局势，在塔利班不断发动进攻的背景下，美国动员东西方盟友支持阿富汗政府并阻止塔利班夺取政权，印度是美在该地区最大希望。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实际上早在布林肯访印前，印度已有所行动。阿富汗驻印大使法里德·马蒙扎伊日前接受印媒采访时透露，印度已在向阿提供军事支援，7月10日、11日连续两天派出军机往阿运送武器弹药。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管跃跃欲试，但印能否助美国稳住阿富汗局势颇存疑问。一方面，印阿不接壤，无论人还是物资，若欲大规模入阿须借道巴基斯坦或伊朗；另一方面，印很难在军事上完全压制住塔利班，这是一个连美军都未完全解决的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，塔利班也在通过软硬两手做印“工作”，先是7月12日在社交平台上宣布“接管”印驻坎大哈领事馆，对新德里予以警告；又于16日告诉印度“欢迎参与重建阿富汗”，前提是目前不能帮助喀布尔。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;西亚：低调务实&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伊朗此次表现得比较低调和务实，影响其立场的两个主要因素是自身安全考虑和伊美关系。作为邻国，伊朗乐见一个和平稳定的阿富汗。没有在阿政府和塔利班间明显选边站队。伊朗与塔利班在信仰上分属伊斯兰教的什叶派、逊尼派，关系算不上亲密。但受伊美关系影响，德黑兰与亲美的阿富汗政府也并不亲近。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
没有选边站队并不意味着做壁上观。早在7月7日，伊朗就促成阿富汗政府与塔利班代表在德黑兰举行了对话会。伊朗外长扎里夫表示，美国在阿富汗持续近20年的战争造成重大伤害并以失败告终。伊朗支持阿富汗内部的谈判进程，以解决当前冲突和危机。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f47fb9d33cabf1e658be1c75af92dafa</guid>
<title>美国是如何利用其亚洲盟友与中国展开大国竞争的</title>
<link>https://www.guancha.cn/tianshichen/2021_08_03_601374.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/经士智库总裁，中国论坛特约专家 田士臣；经士智库实习生 张博涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国副国务卿舍曼在前阵子结束了对于中国的“顺道儿”访问，由于就会谈议题讨论激烈，直到最后一刻双方才就访问议程达成一致。值得注意的是，几乎是在同一时间，美国国防部长劳埃德·奥斯汀在五角大楼的新闻发布会上宣布了他对于美国东南亚诸盟友，即新加坡、越南、菲律宾的访问。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯汀高调的亚洲之行旨在重申美国新政府作为“可靠伙伴”的承诺。在开启访问前的讲话中，他将此行目的地称为美国的“优先行动区域”，并表示此行的主要目标是加强“该地区强大的盟友和伙伴网络”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，他表示，他将借此机会明确美国在挑战中国在南海“无益且毫无根据”的主张方面的立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯汀近日在新加坡的讲话中，也传达了类似的关键信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/02/20210802142417851.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;7月27日，来访的美国国防部长劳埃德奥斯汀和新加坡国防部长黄永亨在新加坡国防部检阅仪仗队。（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了增强盟国对美国军事承诺的信心，奥斯汀试图展示美国的军事实力: 在飞往亚洲之前，他参观了阿拉斯加的艾尔森空军基地。在那里，他在三架美国F-35闪电II型飞机前发表了演讲。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国近期的种种迹象表明其正在尝试推动在印太地区的军事行动力，以应对所谓的中国威胁。甚至几天前，在印度太平洋地区有丰富工作经验的潜艇指挥官迈克尔·拉基特（Michael Luckett）上校接任了关岛海军司令部司令一职。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，总部位于华盛顿的智库新美国安全中心（Centre for a New American Security） 表示，美国似乎正朝着“全方位竞争”（full spectrum competition）战略迈进，为可能发生的大国冲突做准备。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所有这些新的动向似乎都与近期拜登“美国回来了”的誓言相一致。但美国真的能像二战后那样回到亚太地区吗? 这个问题引发的争论恐怕要比答案更多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
奥斯汀表示，“我们相信我们是一支稳定的力量; 无论我们在哪里，在世界的哪个地方，我们都为该地区的稳定增加了价值。”然而，在他发表这些漂亮的官方声明的同时，美国和北约在阿富汗的撤军，也正在造成巨大的混乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在阿富汗，以美国为首的“反恐战争” 摧毁了成千上万的平民和军人的生活, 但国家的和平与稳定的前景依然暗淡。经过近20年的战争, 人们不禁思考：美国真的导致了该地区的稳定么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
人们也不该忘记越南和朝鲜半岛。位于这两个地方的朝鲜战争和越南战争是一场人道主义灾难，那些炮火的的阴霾至今仍在人们的心中——尤其是那些因敌对行动而沦为难民的越南人，以及因战争而离散的朝鲜家庭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
试想如果奥斯丁在访问越南时称赞美国在越南扮演了“维稳”的角色，那将会多么的荒诞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在新加坡，奥斯汀郑重承诺，美国将建立使各国能够自行做出决定的伙伴关系。而在漂亮的诺言背后，对于美国否能信守承诺的质疑声也接连不断。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以史为镜，我们不难发现，亚太地区有一个长期存在的共识，即该地区的经济增长依赖中国的发展，而安全方面则依赖美国。但随着中国经济增长成为世界第二大经济体，其日益增长的全球影响力不可避免地挑战了美国对亚洲盟友安全承诺的基础，即二战后建立的同盟体系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去几十年，中国巨大的市场和丰富的经济机会吸引了无数的亚洲国家前来进行经贸往来，并与中国建立战略伙伴关系。到现在，那些从中国崛起中受到恩惠的亚洲小国开始发现，自己比以往任何时候都更加依赖中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在大国竞争的背景下，同时实现亚地区的安全保护和经济发展越来越成为悖论，这对亚洲国家而言已经变成了一个两难的选择。随着美国拜登政府延续特朗普政府强加给中国的美国鹰派政策，这种局面被进一步复杂化了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可是，当奥斯丁誓言要加强美国的盟友和伙伴网络时，这明摆着就是在要求这些盟友和伙伴在中美之间选择立场，就像美国在欧洲所做的那样。如果这种立场是被迫选边站队的结果，亚洲国家怎么可能像奥斯丁承诺的那样可以行使自己做主的主权权利呢?
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2021/08/02/20210802142434926.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;中国巨大的市场和丰富的经济机会对其他亚洲国家具有很大的吸引力。（图源：美联社）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，没有人知道拜登政府的回到亚洲的政策会持续多久。实际上在2012年， 时任美国总统的奥巴马就宣布了美国要“重返亚洲”(pivot to Asia)的战略，旨在重建美国的领导地位。然而，奥巴马的努力很快就被他的继任者特朗普总统破坏了。特朗普倾向于单边决定，并放弃了美国与亚洲的许多伙伴关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国引以为傲的民主制度下政府随党派选举结果自由更迭，恰恰给包括亚洲国家在内的整个国际社会带来了巨大的不确定性。疫情当前，抗击新冠肺炎和恢复经济是世界的当务之急，国际合作比以往任何时候都更有必要。然而，美国忽略了合作的重要战略性意义，而动用了它所能动用的一切手段——包括以合作为名，来推动大国之间的竞争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当它在亚洲的盟友和伙伴网络也被用来推动大国竞争时，不得不站队的两难境地将被强加到几乎每个国家身上，不管它们喜不喜欢。我们能在多大程度上相信美国会兑现其在该地区发挥稳定作用的承诺?  这是个值得令人深思的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
（英文原文见下页）
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>c68d6603209ef244382417806e9660c7</guid>
<title>曾经与中共如此靠近的香港，后来怎么了？</title>
<link>https://www.guancha.cn/changluowen/2021_08_03_601373.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 常洛闻】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一任中央政府驻港联络办公室（中联办）主任姜恩柱在2000年上任时曾经说过，“香港是本难懂的书。”回归到现在二十多年过去，随着内地的发展，很多书中的难题已经有了答案。但共产党这一章，在香港仍然是禁忌中的禁忌：反对派听到如蝇见血，普通人听到避而远之，建制派听到欲言又止。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实香港与中国共产党的距离比很多人印象中要近得多，甚至很多新中国和中国共产党历史上的大事就发生在香港。那么，与红色拐点如此接近的香港人，为什么对“中国共产党”的认识，会是今天的这个样子？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1921-1945 黑暗中飘扬的红色旗帜&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1920年代，香港作为自由港，法制松弛，经济发达，内地的纷乱对港英殖民政府的统治也影响有限，这个特殊大都市不自觉的包容性，给了各种力量闪转腾挪的空间，其中就包括新生的中共。历史上很多中共的高级领导人、高级将领都在革命的起伏中借助过香港的特殊环境化险为夷，抗日战争、解放战争中，香港更是发挥了特殊的作用。可以说从1921年中共建党开始，维港之畔就一直飘扬着看不见的红旗。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1921年7月，中共一大在上海召开，中国共产党在历史舞台上正式亮相。会上通过的《关于集中力量领导工人运动的决议》中指出：“组织产业工会为我党基本任务。凡拥有一种以上产业部门的地方，均应组织工会；在没有大工业而仅有一二家工厂的地方，可建立适合当地条件的工厂工会。”同时，成立之初的中国共产党还不能在上海进行合法公开活动，党中央急需成立一个可以公开领导工人运动总机构，于是在1921年8月11日，“英美烟厂”罢工胜利第二天，在上海北成都路19号（今成都北路899号）成立了中国劳动组合书记部。并在《共产党》月刊第6号发表的《中国劳动组合书记部宣言》中指出：“是由上海——中国产业的中心的一些劳动团体所发起的，是一个要把各个劳动组合都联合起来的总机关。”而且预言：“将来的世界一定是工人们的世界”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时香港虽处于英国殖民统治之下，但与内地之间往来紧密且边境管制宽松，三教九流都能找到容身之所。由于殖民政府和英资企业的垄断和压榨，香港本地劳资矛盾尖锐，本质上是英国政商垄断集团和本地买办为代表的大资本家，与产业工人、海员为代表的无产阶级之间的不可调和的利益冲突。当时香港华人海员长期遭受英资公司与包工头的残酷剥削及种族歧视，与洋人海员同工不同酬，工资不到洋人海员的五分之一，还常遭受凌辱、打骂及克扣工资，没有职业保障可言。所以从建党开始，中共就全力在香港发展工人阶级党员，并且为维护香港海员的利益，组织了工会和罢工斗争。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723163412798.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;港英殖民政府人口普查资料，1922年香港在册人口不过63万余&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1921年9月和11月，香港渣甸和太古船务两大英资公司的华人海员两次向资方要求加薪被拒。1922年1月12日，中华海员工会联合总会（组织者中有中华全国总工会书记，以国民党人身份公开活动的共产党员邓中夏，香港海员工会会长苏兆征）第三次向资方提出增加工薪，工会可以介绍工作，签订合同时工会有权代表工人等三项要求，遭到船务公司拒绝后，工会宣布罢工。短短一周内，123艘轮船、6500名海员参与罢工，致使香港往英、法、美、日、荷的远洋航线和广州、江门、梧州等内河航线完全瘫痪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港海员罢工爆发后，中国劳动组合书记部伸出援手，联络协调全国予以支持，并以中共广东支部名义发表《敬告罢工海员》书，号召工人群众坚持到底、团结一致、严守秩序、注重自治，使罢工斗争能够有理、有节地进行。香港各行业工人为支持海员斗争，运输工人、产业工人等也加入同盟总罢工。到3月初，总人数超过十万人，从蔬菜米面到交通运输全线告急的港英政府管治陷入瘫痪，连港督府都只剩下两名华人佣工，威尔士亲王在4月访港的行程也被迫推迟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723163649614.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;中共广东支部发表《敬告罢工海员》书&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723163659963.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;1922年1月，香港海员大罢工爆发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罢工期间，港英治下的资本家企图在上海招新工人到香港，顶替罢工海员的工作，香港海员工会急电中国劳动组合书记部，促请设法劝阻上海工人来港。书记部李启汉和进步海员朱宝庭等人深入上海海员当中，宣传“天下工人是一家，工人不能坏工人的事”，抵制了香港资本家破坏罢工的阴谋。在北方，劳动组合书记部发动京汉、京奉、京绥、陇海、正太等铁路工人组织起“香港海员罢工北方后援会”。他们开大会、发电报、广为募捐，积极支援海员罢工。京汉铁路工人在火车头上竖起写有“援助香港海员”6个红字的大旗，从北京一直飘扬到汉口，又从汉口飘扬到北京。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时的港督司徒拔面对罢工采取强硬手段，宣布海员工会为“非法团体”，颁发戒严令，封闭海员工会会所，逮捕罢工领导人，限制工人离开香港时所携带的现金金额。3月4日，因为火车停驶，罢工工人步行返回广州，途径沙田时，遭到英国军警开枪射击，致使6名工人丧命，数百人受伤，史称“沙田惨案”。案发后民意鼎沸，罢工继续扩大。迫于形势，港英当局不得不于3月8日接受海员提出的要求，这场震撼中外的五十六天大罢工以工人的全面胜利结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
香港海员大罢工是星星之火，随后，上海、武汉、广东、湖南、直隶等省市和航运、铁路、采矿等行业工人的罢工斗争风起云涌，合计一百余次，参加人数在三十万以上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1923年6月，中共三大在广州召开，大会强调做好香港产业工人工作，使之成为反帝斗争的强大力量，并决定在港成立党组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1925年5月30日，五卅惨案发生，中国各地旋即爆发反对英帝国主义的浪潮，并成为诱发省港大罢工的主因。中共中央再次委派中华全国总工会总书记邓中夏、香港海员工会会长苏兆征等组成团队，召集香港各工会，联合成立“中华全国总工会省港罢工委员会”，并在罢工委员会中组建中共党员为领导核心的党团委员会，同时在罢工工人中大力发展中共组织。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月19日起，香港海员、电车工人、印刷工人首先罢工，接着其他行业的工人也纷纷响应，有逾十万名工人在苏兆征等人的率领下罢工返回广州。罢工委员会运用罢工、排斥英货、封锁香港三项有力武器与英帝国主义作斗争，工人纠察队在各海口驻防，东起汕头，西至北海，对千里海岸线实行封锁，使香港经济活动陷于全面瘫痪，航运停顿，进出口贸易锐减，商业萧条。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月中，中共党员蓝裕业、周文雍奉派到港，协助中共香港青年团组织发表《援沪宣言》，并成立“学联”发动学生罢课。皇仁书院、圣保罗、圣士提反等书院的学生纷纷响应，连同其他各中小学共有三十所学校的教师及学生近万人参加了罢课斗争。身为中共青年团广东区委执行委员、宣传委员的蓝裕业，还协助共青团香港地委编印《香港学生》月刊，并担任《工人之路》周刊的总编辑，宣传中共政见主张，团结指导学生、工人参加反帝爱国运动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全心全意为港人谋福祉的罢工也得到香港各阶层的大力支持支持，在政治、经济等方面都给予港英当局以沉重打击。仅11、12两个月，香港宣告破产的商店达3000余家，股票、地产急速贬值。港英当局财政收入萎缩，1925年财政赤字达58万英镑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为了支持北伐战争，1926年10月初，罢工工人代表大会决定停止罢工。10日，罢工委员会召集群众大会，宣告罢工胜利结束，并宣布停止对香港的封锁。这一世界工运历史上最长时间的罢工历时16个月，根据《泰晤士报》在1927年4月作的估计，省港大罢工给港英当局造成了1亿英镑的经济损失。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时中共在内地还不能公开活动，在香港的组织工作也有一定的掩护，港英治下的报纸、杂志也不会给中共的活动和罢工的成果留下正面的描写。当时香港各个阶层自发动员支持罢工，工人、小商贩积极投身工运，学生、进步青年全面同情支持工人虽然是不争的史实，但他们对中共的认知应该还相当有限。反而是英国人尝到了中共的厉害，见识了中国内地、香港广大人民的真正力量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
港督司徒拔深信罢工是中共在背后组织，一直要求英廷出兵，武力威逼有共产党人参与的广州政府，还要求英廷向中国政府行贿，剿灭内地的反英活动，均遭到英廷驳回，不久还把任期届满的司徒拔撤换，派出了与中国人打交道更多的金文泰出任港督。这肯定不是因为英廷有意对新生的中国共产党网开一面，而是英廷在思考中国内地与香港的关系，思考能否用武力之外成本更低的方式，更长久地霸占香港。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着大革命进程的起伏，香港在历史上的角色也越来越特殊。1927年，宁汉分裂，蒋介石发动四一二政变，汪精卫发动七一五清党，周恩来等人领导的南昌起义爆发，起义后部队转移到广东，遭遇国民党军包围，部队被数倍于己的敌人打得惨败，周恩来当时还患了严重的疟疾高烧昏迷，叶挺、聂荣臻等通过潮汕将周送到香港，扮作上海商人，居住在尖沙咀广东道，后来将周送进圣德肋撒医院治病，修养完好后，周恩来才返回上海参加中央机构的工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1927年下半年开始，为躲避国民党的白色恐怖，中共广东省委、南方局相继搬迁到香港。当时的香港群众基础良好，国民党特务有所顾忌，中共机构能得到有效的保护。毛泽东1927年上井冈山建立中央苏区，中共中央设在上海，上海中央和中央苏区的联络，就是靠经过香港的秘密交通线维持，中南方向有四条支线，全部从上海经香港后再分散至汕头、深圳等地。而且香港作为英治自由港，给收集信息、护送人员、购买药品、运输武器提供了巨大方便。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2021/07/23/20210723163446569.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;电视剧《绝密使命》描写的“中华苏维埃的血脉”红色秘密交通线&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>