<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>654f67ae88bd67297dc46af9a52ae2c4</guid>
<title>大量社科研究看起来精致，得出的结论却是常识</title>
<link>https://www.guancha.cn/HeXueFeng/2024_12_06_757927.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 贺雪峰】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，中国社会科学研究越来越倾向于定量研究，越来越喜欢用数据说话，用数据去生产所谓的理论知识，却未必对数据背后的机制有深入理解，这就可能造成用复杂的方法和大量数据证明了一个常识，甚至可能连常识都不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;01 东中西部地区以行政建制为基础的统计很难揭示其内在差异&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通过经验认识中国，首先要有具备经验认识能力的人，其次要形成关于中国经验的整体判断，这个整体判断是包含了部分的整体，是包含了具体的抽象，是深刻的、经得起实践检验的。无论是培养具备经验认识能力的人，还是形成对中国经验的整体判断，都要经由区域比较这一研究方法。区域是一个包含特定经济、社会、文化和政治关系的地理社会空间。区域的尺度可以小到村庄、社区，大到国家、大陆。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的东中西部的区域差异是我们近年特别关注的另一个重要的区域差异。国家统计局划分的东中西部地区是以行政建制为基础的，这样的划分便于统计，却很难揭示东中西部地区内在的差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中国快速现代化和城市化过程中，沿海城市经济带经济快速发展，吸引了大量外来人口。相比之下，中西部地区农村工业化在20世纪末迅速衰败，农民仅靠农业收入已无法维持生计，因此，农村青壮年劳动力外出务工经商，农村继而出现了严重的老龄化与“空心化”。从这个意义上，虽然在行政建制上东部地区与中西部地区都存在农村，但是东部地区的农村却已融入城市，乡村工业化是内生性的，农民也都就地进入二、三产业就业，甚至农民的生活方式也已经城市化了。中西部地区农村则是人、财、物资源持续流失，乡村发展的内生性资源变得越来越稀薄。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前东部城市经济带占全国面积不到5%，却集中了全国接近一半的GDP和将近三分之一的人口。除此之外，剩余95%的面积都可以称为中西部地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/06/20241206144949850.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
2023年全国GDP十强省分布图，几乎集中在东部和中部地区&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;02 区域是建立有主体性中国社会科学的一个基本方法&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的市场中心在沿海城市经济带和大城市，东部沿海城市经济带同时也是市场中心，中西部地区则是远离市场中心的半市场中心或非市场中心，甚至是市场力量难及的偏远地带。东部沿海发达地区内也有人口流出、市场不及的农村，中西部地区也有包括省会城市在内的区域中心城市及其市场所能覆盖的农村地区。因此，在类型上，东部非市场中心的农村和中西部大城市覆盖的郊区农村，可以分别划入对应区域进行认识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
城乡视角也是区域视角的一种。城乡之间的关系除了市场因素、制度因素之外，还有社会的因素在起关键作用，经济学家们通常都忽视了社会这个关键层面。在保护型城乡二元结构下，城乡社会相辅相成，农民可以自由进城就业，为家庭发展积累经济资本，也可以在年老体弱或进城失败时返乡退养。农民之所以能够返乡，是国家制度为农民提供了生活居住的田地、宅基地以及社会资本丰富的乡村熟人社会。进城失败的农民返乡之后，继续支持子代进城读书、就业、购房，渐进推动中国高质量城市化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经济学家们主张构建生产要素更加充分流动的市场制度，以为生产要素充分流动可以创造更大的经济增长，但经济越发展，社会保障也要越充分。当保护农民自由进城返乡的土地被私有化、市场化之后，巨量农民“进不了城、返不了乡”，就有可能诱发严重的社会政治危机，落入中等收入陷阱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从区域比较视角来看，我们可以更加完整和深刻地理解中国经验与实践，为中国式现代化提供深刻的理论支撑和系统有用的政策建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
任何经验和实践都是具体的，从具体经验与实践上升到总体经验和抽象经验，要经由区域这个重要环节。区域也是结构，甚至是最为关键的结构，正是通过对包括区域在内的诸多结构的认识，可以形成对中国整体的认识与判断，可以找到更加普适、一般的对中国式现代化发展规律的认识。也就是说，区域是我们认识中国、建立有主体性的中国社会科学的一个基本方法。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b4f5f3ff6c24ff9cf14f6b924211dab4</guid>
<title>保持先锋队精神，中国共产党有这两个法宝</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGang/2024_12_06_757923.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按&lt;/strong&gt;：《关键——中国共产党与中国道路》是国内首次从哲学、历史、法学、文明、经济社会跨学科多角度、完全基于中国自主知识体系框架来论证中国共产党的性质及所发挥核心作用的著作。该书的作者是孟捷、强世功、白钢和鄢一龙，四位来自不同学科的60后学者与70后学者。观察者网近期和白钢教授对话，探讨了有关话题。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/04/20241204141118397.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：《大道之行：中国共产党与中国社会主义》是2015年出版，《关键-中国共产党与中国道路》是2024年出版，您都是共同作者。这期间有一个差不多十年之久的跨度，面对差不多的命题处理，在写作心路上有何不同，能否跟我们分享？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢&lt;/strong&gt;：10多年前，我们几个70后作者才40岁吧，回想那时候写《大道之行》是想做一种新的尝试，即以学理的方式把党——这个在中国社会的特殊存在，包括其地位、机制、传统、文明的脉络等作为对象直接加以讨论，这在当时还是有些大胆与尖锐的。可正是这种尖锐的文风以及学理表达，才具有了某种冲击力，使得《大道之行》成为一本在思政领域受到好评并传播较广的读本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某种意义上可以说，《大道之行》是一次自发性构建自主知识体系的探索。转眼近十年过去，书中的许多建议主张已经进入了我党的主流话语，成为了学界共识。今天，思考还在延续，锐性与对现实的敏感反映还在，但在新作中却以某种更深沉的方式展现出来，所谓“旧学商量加邃密，新知培养转深沉”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相对于《大道之行》，我认为《关键》全书写作的学理思辨意味更强，无论是党和国家建设的历史与哲学解释、中国共产党与当代中国之“四位一体”特征、社会主义市场经济的政治经济学逻辑、党的领导与中国式善治之有机联系，都体现出构建自主知识体系的新成果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：您的任务主要是完成《关键》的第二章。在这一章，您提出“党是两个先锋队代表”的表述：一个是工人阶级先锋队代表，还有一个是整个中华民族的先锋队代表。我们的读者会好奇，在一个传统意义上的工人大军一天天变少、且未来会被高自动化的生产线与AI替代的数字化社会，工人阶级先锋队这一表述的社会基础何在呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢&lt;/strong&gt;：的确，制造大军在减少，这是一个全球趋势。但有一个事实：过去历史上作为我党党员的主要构成也不是工人出身的成员，但并不影响党本身是可以代表工人阶级整体利益的这一事实。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此这个问题在今天其实仍然是相似的。对于保持中国共产党本身的基本品质，尤其是内在的理论品质，不能因为现实社会阶层的变化，就不强调工人阶级先锋队这一点。否则就会下滑到类似西欧社会民主党的水平，甚至比它们可能还不如。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，我同意在今天这个数字时代下对“工人阶级大军”的定义进行转化，使其符合时代性。比如当今社会我们有越来越多的软件开发人员、游戏开放人员、产品设计人员，也被称为“码农”，他们不就可以算做新时代的“制造工人大军“？当然，目前经济统计上把他们归类在制造性服务业，我认为这是一种过渡期的不得已的分类。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更广的意义上，年轻人现在喜欢用一个带有反讽的词叫“社畜”。我看这恰恰是网络时代新型语言表达”阶级关系“的一个例子，是阶级意识在新的历史条件下的一种呈现，哪怕这个词的使用与自我嘲讽有关。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这表明，大批年轻人很明显地感受到，自己所属的群体具有被压抑、被异化的特征。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：“社畜”这种生存状态就不一定是和具体的制造行业岗位挂钩了，制造也好、码农也好、服务业也好、一线也好、办公室也好，都可包括在内。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢&lt;/strong&gt;：是的，包括某些大家觉得非常光鲜的职业，比如说金融业的中低层岗位，也处于这种被异化的状态。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
应该说，数字时代的新型制造大军，还处于一种不那么自觉的、自嘲的状态，这是正常的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《关键》的第二章里面，我介绍了“列宁时刻”，即列宁创建党建理论的那个时刻，就是他在实践斗争中第一次提出：阶级存在与阶级意识这两件事情，其实是可以分离的。列宁第一次指出阶级意识是可以通过先锋队政党，从外部来灌输给广大自发、被动的群众的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网&lt;/strong&gt;：显然历史证明，列宁是对的。从中共历史上看，中国无产阶级先锋队的来源有士兵、工人、农民、学生，但是工人一直不占多数。古田会议之后确立的建党与建军路线，才解决了革命战争实践中无产阶级意识如何持续产生与灌输的基本问题，才有党的先锋队不断壮大，才有后来新中国的建立。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
可在和平年代，特别是在今天的市场经济条件下，维持这种先锋队特质不变、持续产生先锋队意识的条件是什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们看见在苏联，在列宁去世以后，这种先锋队精神没有能够持久保存下去。为何在我党先进性发生危机的时候，某种自我革命的基因就会出现呢？在您看来，深层的原因是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;白钢&lt;/strong&gt;：谈到深层次的原因，我觉得这是两个民族的文明底色不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
苏联列宁主义政党的文明底色显然是东正教的。东正教是把希腊传统跟基督教教义，以一个独特的、组织严密的方式结合在一起。做一个比喻：党跟人民的基本关系，相当于圣徒和教众的的关系，或者可以比喻为神和人的关系，或是神的使者与个人的关系。在这样的东正教文明底色中，党在根本上是高于人民群众的。事实上我们看列宁当时的表述也是这样说，就是不能把群众降低到“第二国际”社会民主党的水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
列宁清晰地把布尔什维克的党纲与斗争目标与当时俄国民粹主义区分开来，这种区分是基于这样一种认定：党这个先锋队要高于群众，要通过先锋队，把更正确的思想灌输到还没有被启发、还没有觉悟的群众头脑中，才能发动社会革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照基督教文明的逻辑：有一类人要比其它教众更富有神性，圣徒就是这样一种存在。按照这个逻辑，最理想的情况下这个先锋队就是一个完全由圣徒组成的组织，具有革命理想，有充分的道义感召力，而且确实愿意为群众去献身、成为群众痛苦的拯救者。这类人对于人民的感情，是一种类似神对于凡人的爱，是一种单向度的爱。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/12/05/20241205095905392.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
列宁雕像&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>030800f042129688fd16454af71b181e</guid>
<title>从含蓄到直接点名，中国反击力度升级</title>
<link>https://www.guancha.cn/baishantou/2024_12_06_757892.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白山头】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近日，美国宣布对中国140家半导体企业实施制裁，限制技术和材料的出口。这一动作毫无掩饰地展现出遏制中国高科技产业发展的企图。目标明确，就是要切断中国的技术供应链。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/12/06/20241206090704961.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这一局面，中国迅速反击，在24小时内推出多项反制措施，显然也早已做好预案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国商务部第一时间发表声明，严厉谴责美国泛化国家安全概念，滥用出口管制，实施单边霸凌行径。这些行为不仅破坏国际经贸秩序，还威胁全球产业链供应链的稳定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，中国宣布对镓、锗、锑等关键原材料的出口实施更严格的管控，明确针对美国。这一举措是精准的反击，显示出维护国家利益的坚定决心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国的四大行业协会联合发声，呼吁国内企业减少采购美国芯片，并强调这些芯片存在安全与可靠性问题，号召更多企业加速采用国产替代品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
值得注意的是，这些行业协会的影响力非同一般。中国半导体行业协会作为核心代表，是受到美国制裁影响最直接的领域，也是实现技术突破的关键环节。同时，汽车、互联网和通信行业的协会也相继表态，而这三个领域是美国芯片的重要消费市场，他们的态度将对美国相关企业产生重大影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
互联网行业中，美国企业长期处于垄断地位。从桌面到移动操作系统，再到核心芯片，如GPU和CPU，英伟达、英特尔、AMD等几乎掌控了全球市场。中国每年进口的大量芯片中，绝大部分来自这些公司。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
类似的情况也出现在汽车行业。随着汽车的电动化和智能化，中国作为全球最大的生产和消费市场，对汽车芯片的需求激增。然而，高性能计算平台如英伟达提供的自动驾驶芯片，以及高通的Snapdragon平台，仍占据主要市场份额。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
通信行业同样如此，中国是全球最大的手机生产和消费市场，但高通和联发科几乎垄断了芯片供应链，而国内的紫光展锐在市场份额上依然较弱。唯一的例外是华为，其在高端芯片领域的突破已经取得显著进展，而这是在美国的极限封锁之下取得的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些行业协会的联合声明直接指出美国芯片“不可靠”，这一信息无疑会对美国芯片巨头的财务表现产生影响。而中国能够在如此短的时间内快速推出多项反制措施，说明相关准备早已到位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，中国的芯片替代方案并非一日之功。以往的反制多以含蓄方式进行，但这次明确点名美国，显示出反击力度的显著升级。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
近年来，国产芯片在多个领域取得了突破。针对英特尔和AMD的CPU，中国有海光、龙芯、兆芯等企业逐渐形成竞争力。在汽车领域，地平线和寒武纪等企业已在自动驾驶芯片上获得重要进展，其中地平线还吸引了欧洲车企的战略投资。手机领域，华为实现了全国产工艺生产的突破，证明了技术自主的重要性。尽管总体看与国际巨头相比仍有差距，但中国芯片产业已经不再像以前一样依赖跨国公司，这为应对美国制裁奠定了坚实基础。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当前，美国对中国科技产业的打击越发激烈，表明其试图通过限制技术发展维持自身科技霸权的野心。而中国的反制措施则展现出加速自主发展的决心。中美科技竞争已进入深水区，双方的博弈将长时间持续。而这次的封锁和反制，不过是博弈的开始。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对这样的局势，中国需要在科技领域取得更多突破，逐步削弱对美国技术的依赖，彻底摆脱外部制约，走向星辰大海。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>802b43289e3278c96ad47211eb3dcc92</guid>
<title>在中国和美国之间，墨西哥能走出自己的路吗？</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiaoPeng/2024_12_06_757888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 韩笑鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普曾经说过：“在我的字典里，最美丽的词汇就是关税！关税也是我最喜欢的词。”（The most beautiful word in the dictionary is tariff, it&#x27;s my favorite word.）在他的眼中，关税不仅是经济议题，还是政治上实现其目的的交易筹码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这不，还没正式重新入主白宫，特朗普就又挥舞起“关税大棒”了。其宣称一上任就要对墨西哥和加拿大的所有进口商品征收25%的关税。此外，他还扬言将对来自中国的所有进口商品加征10%的额外关税。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2024/12/06/20241206081058570.jpg&quot; width=&quot;300&quot; height=&quot;432&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; alt=&quot;点击查看大图&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
特朗普在其自创的社交平台“真实社交”上宣布，将对墨西哥和加拿大加税&lt;span&gt;&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但醉翁之意不在酒，特朗普增加关税的理由是毒品和非法移民问题。在社交媒体上，他声称加25%的关税是对墨西哥和加拿大两国长期没能解决非法移民进入美国，以及大量毒品（尤其是芬太尼）流入美国的问题的惩罚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普看来，这两个问题并不难解决，如果墨加两国能够快速解决，关税可以取消。问题如若长期得不到解决，惩罚性关税将一直维持。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对于特朗普的言论，墨西哥总统辛鲍姆当天回应称，美国仅靠威胁和施加关税解决不了移民和毒品问题。辛鲍姆还强调，如果特朗普上台后对墨西哥加征关税，墨西哥也将采取对等措施作为回应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;面对关税威胁，墨西哥必将有所妥协&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，这不是特朗普第一次将关税与非法移民等问题挂钩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
早在2019年，面对移民通过墨西哥进入美国人数的不断增加，特朗普当时就将移民问题与墨输美产品进口关税联系在一起，高举关税大棒威胁当时的墨政府。宣称如果在移民问题上继续采取不合作或者合作效果甚微，将对墨西哥输往美国市场全部产品征收5%的进口关税，并且将会逐渐增加，直至最终25%水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次竞选过程中，特朗普还曾声称，倘若墨方在移民问题上不合作，将会对输美产品征收25%进口关税，并且如果合作效果不理想的话，则会将关税提高到75%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面临威胁，墨西哥政府当时立即采取行动，同美国政府谈判。在征收关税措施正式落实之前，两国达成共识，从而使墨西哥避免了由此可能产生的负面经济影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美国政府取消启动征收自墨西哥进口产品关税决定的同时，墨国也逐渐宣布了其在谈判期间所做出的各种承诺，具体来讲，主要有四个方面的内容：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
1.派遣6000名国家卫队成员驻防南部边境。墨西哥南部与危地马拉和伯利兹两国接壤，而在其同危地马拉边境地带尤其是靠近太平洋地区，并不存在严格意义上的边境线，在该处的两国居民同属一个民族，往来频繁。正是这一特点，导致每年从该地进入墨西哥境内的非正式移民数量较多，他们大部分来自中美洲各个国家，特别是号称中美洲北三角的洪都拉斯、萨尔瓦多和危地马拉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.封闭那些资助移民组织的银行账户，切断资金来源。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
3.对于那些已经非法进入美国境内申请庇护的移民，墨西哥暂时接收美国遣返并安排他们在墨等待审批期间的衣食住行，包括负责这些人的医疗保险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
4.自墨美两国达成协议之日起，墨西哥承诺在45天时间内，减少非法移民自墨进入美国境内的数量。在这个方面，美国政府将在期限到来之日，对墨西哥政府所做努力进行评估；如果在治理非法移民方面收效甚微或者没有达到要求，将会按照原计划对墨西哥输美市场产品征收进口关税。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
这一次，墨西哥政府大概率也会针对特朗普的言论表达一些不满之后，积极与美国政府进行谈判，并在移民和毒品问题上采取一定措施。在关税政策实施前，与美国达成共识，以避免关税带来的不良影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/12/06/20241206082212151.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
在墨西哥华雷斯城和美国得克萨斯州之间的边境上，得克萨斯州国民警卫队设置了铁丝网，非法移民突破了其中一段。&lt;span&gt; 资料图：美媒&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;墨西哥经济严重依赖美国&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的关税武器在墨西哥身上屡试不爽，原因就在于美国和墨西哥两国经济体量的巨大差距，以及墨西哥经济对美国的严重依赖。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
据2023年的数据，美国国内生产总值GDP为27.72万亿美元，墨西哥GDP为1.79万亿美元，美国经济规模约是墨西哥的15.5倍。可以看出，两国完全是不同体量的国家，如果说美国与中国这样超大经济体进行关税战、贸易战，是“杀敌一千，自损八百”的话，那么对墨西哥来说，情况就完全不同了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕着双边贸易，墨西哥对美国市场依赖度较强，特别是在墨西哥出口贸易方面尤其如此。在过去7年多时间里，由于中美贸易战等原因，美墨经贸之间的合作进一步获得提高，墨西哥不仅成为美第一大贸易伙伴，而且还在2023年之后成为美市场的第一大产品来源地。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>