<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>24f54ce74d92c4a425c572e61b060ac4</guid>
<title>直击伊朗大选现场：候选人的竞选口号说明了一切</title>
<link>https://www.guancha.cn/yangyubao/2024_07_01_739863.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 杨玉宝】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
刚刚过去的这个周末，伊朗人民是在选举中度过的。这场特殊的大选也受到了全世界的关注，大家在对谁能当选抱有好奇的同时，也对莱希时期的政策能否延续充满了疑惑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者借莱希总统去世后对伊朗选举与民众意见的观察，帮助大家了解这场特殊的总统选举，以及伊朗民众对各该次选举的总体看法。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701091723393.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;伊朗政府为呼吁投票所做的海报，文字为“选举是人民的权利，也是公众的义务” 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;竞选期间民众的政治参与&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者于2023年9月2日抵达德黑兰，并在德黑兰大学世界研究院接受为期一年的联合培养，期间恰逢莱希总统飞机失事身亡与伊朗大选。此次意外的大选是伊朗的第14届总统选举，根据计划，大选于6月28日开始投票，并于当天结束。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在6月27日之前，各候选人可以在各个城市进行竞选宣传，每个城市的交通主干道、公园、街道都挂有候选人的海报及政治口号。普通民众会在主要的人员聚集场所张贴或发放候选人广告，参与集会，帮助所支持的候选人拉票。政府也会在竞选宣传期间张贴呼吁民众进行投票的海报。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相较于今年3月举行的议会选举，由于总统竞选人人数只有6个，各地所张贴的候选人海报相对较少，但是竞选宣传活动的类型更为丰富，民众的参与度也更高。根据与德黑兰大学世界研究院教授西纳·埃玛米（Sina Emami）的交流，伊朗议会选举的投票率一般为30%-40%，总统选举一般为50%-60%（编者注：此次伊朗6117万选民中有2500万人参加了议会和专家会议选举，投票率为41%）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092306322.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;3月份议会选举的宣传海报 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
出于对伊朗总统选举的好奇，笔者在6月24日-28日分别在德黑兰与库姆走访采访当地民众，并在德黑兰大学男生宿舍投票点围观了投票过程。笔者将个人所见闻的选举活动大致划分为四类：候选人海报、噶迪尔日选举宣传活动、宣传点宣传活动、投票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1.候选人海报
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在竞选宣传期间张贴海报是伊朗各候选人主要的宣传手段之一。在德黑兰的大街小巷，都可以看到各类竞选海报。海报数量上，以佩泽什基安与卡利巴夫为主，贾利利的宣传海报次之，极少见到其他候选人的海报。有意思的是，卡利巴夫与贾利利的海报与广告中都可见到前总统莱希的身影。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092345675.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡利巴夫：“这条道路将会继续……”（این راه ادامه دارد...） &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092416725.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;卡利巴夫的大幅海报 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，在德黑兰人流频繁的劳勒公园（Laleh）里张贴的卡利巴夫最具标志性的海报上，卡利巴夫与莱希共同举起双手。同时海报上还写有卡利巴夫的竞选口号“这条道路将会继续……”（این راه ادامه دارد...）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贾利利的海报在德黑兰较少，但是在一些墙上、电线杆上张贴的他的海报显示，他与卡利巴夫一样，也在试图突出他将延续莱希的政策。这一点在其最重要的宣传标语：“我们为莱希殉道者的未竟道路而来……”（آمده‌ایم تا راه ناتمام شهید رئیس را ادامه دهیم...）中显露无疑。而相较于卡利巴夫的的海报，贾利利在宣传广告上的照片明显模仿苏莱曼尼的海报形象。这都足见卡利巴夫和贾利利的保守立场。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092450361.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贾利利：“我们为莱希殉道者的未竟道路而来……”（آمده‌ایم تا راه ناتمام شهید رئیس را ادامه دهیم...）&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092521941.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;贾利利的竞选广告 &lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而佩泽什基安的宣传海报及竞选口号则与前两者大有不同。在德黑兰的主要街道上悬挂有佩泽什基安的大幅海报，在学生聚集的宿舍、革命大街等地也张贴有他的竞选广告。相较于卡利巴夫与贾利利，佩泽什基安常见的竞选口号为“回到生活”（باز گشت زندگی）、“我站在人民一边”（سمت مردم ایستاده‌ام）。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092719453.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩泽什基安在德黑兰的大幅海报 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092758604.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;佩泽什基安：“我站在人民一边”（سمت مردم ایستاده‌ام） 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而在库姆，笔者可以看到的竞选海报与广告以贾利利为主，佩泽什基安的宣传极少。可见，因城市与支持者分布的不同，总统候选人的宣传也存在极大差异。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701092921311.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;库姆的贾利利竞选海报&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt; 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2.噶迪尔日选举宣传活动
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
6月25日恰逢伊朗重要的宗教节日“噶迪尔日”（Eid al-Ghadir），这一天是伊朗什叶派的重要节日，什叶派相信，先知穆罕默德曾于632年3月10日（伊历12月18日）在噶迪尔·胡姆（Ghadir Khumm）宣布阿里是他的继承人，因此这一天是伊朗的重要宗教节日。在这一天，笔者与朋友相约前往德黑兰南部的革命大街，看到了伊朗民众为所支持候选人做的宣传活动。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701093022198.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;革命大街的噶迪尔日集会 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当天的革命大街人流涌动，十分热闹，大路两边搭满了施散食物的帐篷，帐篷上贴有哈梅内伊、苏莱曼尼及莱希坠机事件遇难者的照片，表现出极为浓厚的宗教氛围。由于是大选投票之前最后一次集会节日，许多人抓住这个机会向来往民众派发传单，为其所支持的候选人拉票。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者趁此机会收集了许多候选人宣传传单，其中同样以贾利利与卡利巴夫的广告为主。在该日的宣传活动中，有不少女性选民穿上罩袍为来往民众分发贾利利的传单，还有一些人身挂印有候选人名字的绶缎，向民众解释所关心的政治议题与政策主张。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/origin/2024/07/01/20240701093056241.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;噶迪尔日革命大街两旁的帐篷 图片来源：作者供图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于人流量巨大，且没有搭建宣传场地，宣传环境相对混乱，不过总体可以看到进行宣传活动的主要是一些年轻人。负责讲述候选人政策主张的年轻人大概是德黑兰本地的学生或是竞选团队的年轻成员，他们对候选人的政策比较熟悉。而负责在人流中穿行分发传单的主要是一些未成年的孩子，根据面孔和穿着可以判断是一些阿富汗人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
笔者于当天下午5:00—6:00在革命大街停留，期间所收到的传单与所见到的政策讲解人都是贾利利的支持者。在离开革命大街时，有看到卡利巴夫的支持者正在前往革命大街，准备进行宣传活动。笔者猜测，不同的候选人宣传可能是在不同的时段在革命大街进行。有趣的是，在革命大街的宣传民众中并没有看见佩泽什基安的支持者与传单，推测可能是因为佩泽什基安的改革派主张不适合在宗教节日集会中进行宣传。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>b520ae80faf66c1c8c082fff4d557c36</guid>
<title>为什么中国单方面免签的多是发达国家？</title>
<link>https://www.guancha.cn/lipingzhang/2024_07_01_739849.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 李平章】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着这段时间各种免签政策的层出不穷，我们公司最近的业务确实也有了非常大的增加，运营压力不小。虽然我现在有二十来名同事，但作为创始人，为了了解第一线的准确信息，我时不时会抽一天来当客服。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最近我在当客服时，碰到的相当一部分问题是：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我全家想去中国玩XX天，请给我定制一个私人旅行团”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“中国有啥好玩的？请推荐点地方我下周放假去玩”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“去新疆需要单独办签证吗？是不是有警察要跟着我们旅游，治安是不是很可怕”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
于是我也很耐心地回答：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“我们的网站上有很多旅行介绍，有我们写的也有过往旅行者写的，你自己去看看，参考一下”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“10天玩不了全中国，真的玩不了”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“新疆不需要单独签证，没有警察跟你旅游，你自己随便去，治安非常好，唯一担心的是你羊肉吃太多了窜稀”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，外国人对中国的了解还是有限。虽然中国对外出口了不少东西，在全世界贸易中特别重要，但是它在文旅方面的存在感又非常弱。以至于有时候我会觉得，我们不是在做旅游，更像是在做外宣——毕竟不说中国好，谁会愿意来中国玩呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
虽然我们不涉及意识形态，讲的是中国的山川人文，生活气息，但讲着讲着就一定会出现这样的事情：所有第一眼看到中国真实百态的外国人，都会萌生出这么一句话，“为啥这中国和我脑子里想的不一样？”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
毕竟在过往数十年中，针对中国的舆论抹黑无非集中在“贫穷落后假冒伪劣横行”“共产党恐怖高压，老百姓生活战战兢兢”“少数民族被欺压，生活水深火热”这三点上。这三点其实很好击破，因为它们本身不是事实，所以中国政府的态度基本上是：“你先过来眼见为实一下嘛，你要是来过中国还要骂的话那我不拦着”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这就是中国最近扩大免签国范围的根本逻辑。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在中国单方面免签的国家，基本上是北方国家，相对比较发达。但如果大家思考方向是为了赚旅游钱，那就错了——对于欧陆各国和澳新老乡来说，一辈子能来几次中国，能花多少钱？免签只有十五天，又能拉来多少投资（何况要来投资，人家办的是商务签证）？要真是为了赚钱，那免签来华频率更高的日本韩国，岂不是效率更高？所以从钱这个角度来说，并不能解释全部问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/06/28/20240628164410253.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;我国试行单方面免签国家 图片来源：资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以很明显，向相信“中国崩溃论”的重灾区国家民众免签的政策，更多是希望这些国家的老百姓能来帮助破除一下我国在海外碰到的舆论困局。在未来世界局势变化的高强度对抗中，希望通过那些来中国看过之后、形成美好印象的普通老百姓来影响一下目的国政客，使之至少不要因为民粹而进行非理性的独走。这是个政策思路的转变。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以前我们搞外交，总觉得全世界所有国家都跟中国一样铁板一块，中央令行禁止，搞定中央政府和一群大商人，就算搞定这个国家了。其实全世界除了法国、俄罗斯这种有中央集权传统的国家还算稍微有点用，其他国家完全达不到这个水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，菲律宾前总统杜特尔特他不管是从个性还是从利益角度，我都相信他是真心想当中国朋友；但问题是那是他一个人，或者是整个棉兰统治集团的意志，并不是整个菲律宾的。军头怎么想（甚至海陆空军还得细分）？其他地区的政治家族怎么想？各路社会组织怎么想？最重要的是，菲律宾的工商农和老百姓怎么想？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，巴基斯坦中央政府和中国关系好，这关南方的俾路支人什么事？俾路支人要找普什图人的麻烦，但是他们打不着首都，于是转手就把在俾路支土地上的中国人炸了，因为中国支持普什图族人的巴中央政府。这样他就可以给你普什图人添堵，找麻烦。之后中国人怪罪下来那还是你中央政府抗雷，普什图族人背锅，然后俾路支人的目的就达成了。这一系列操作的结果就是，中国国内讨论的重点变成了“巴铁到底铁不铁”，这就是一种以己度人思维方式的体现。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cf6b8fec89a155f8acbdc2851907c9f1</guid>
<title>我拍的《三体2》《三体3》都将是坚定的“原著党”</title>
<link>https://www.guancha.cn/yanglei2/2024_07_01_739841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;编者按：&lt;/strong&gt;在刚刚落幕的2024上海国际电影节和上海电视节上，国产科幻的顶级IP《三体》系列的影视化成为了人们关注的焦点之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除了《三体》电影版官宣了制作计划外，去年获得收视口碑双丰收的剧版《三体》的后续也是科幻迷、观众所关心的话题。有人说，2023年的腾讯版《三体》开启了中国的“科幻剧”元年，再加上今年早些时候美国网飞版的《三体》剧集引起的讨论和争议，中国人自己拍的《三体》第二、三部将会如何展开？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在上海电视节期间，担任评委工作的剧版《三体》导演杨磊向包括观察者网在内的媒体谈了自己的看法与工作进展。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629151903133.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杨磊导演在上海电视节期间与媒体记者交流(（图片来源：视频截图）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：杨导你好，首先想请您谈一谈作为本届上海电视节评委，对于这次入选作品的感受，您觉得现在观众更多地去看“微短”剧的习惯变化会影响到电视剧的创作吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;这一届白玉兰的作品我都看了，这一个多月以来我每天都是白天拍完戏，晚上看入围作品，每天我们会有专门的环节去讨论，平时也会有很多交流，甚至争论。首先，作为评委我感到很兴奋，这几年好作品的涌现堪称“神仙打架”，不管哪个类型，好作品都特别多，今年和去年的作品在很多领域都达到了近年来的高峰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在观众的心理节奏变得特别快，碎片式的媒体占据了观众很多时间，所以“短”和“快”一定是未来的方向。但我们同时看到，话剧已经存在了几千年，相信电影、电视剧这样的形式也会长期存在，总有观众需要在这个地方消费他们的时间，即使短视频会分走很多人的一些精力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：在最近播出的《金庸武侠世界》中，您执导了其中非常重要的部分《铁血丹心》。重启这个经典项目，您会根据观众新的偏好对其中大家耳熟能详的人物和情节进行改编和调整吗？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;“金庸武侠世界”本身就是一个已经布好的大的武侠世界的局，每个导演进来做自己那一部分的分内工作，我领到的任务是以郭靖黄蓉为主线，相当于是一个“命题作文”。在我的理解中，郭靖的成长线是从进中都开始的，所以我用最简单最快速的方法把小郭靖的故事讲完，然后以郭靖的成长性为基础写这个故事，进了中都之后一直到成为大侠的过程其实都是完整地尊重原著的。原著中的牛家村、主角父母那一代人的故事就被作为一些前史的闪回来处理，我希望去掉一些枝枝杈杈，把节奏提快，让观众看到郭靖和黄蓉的故事的时候，感受到他们的成长线是非常清晰的，也会有那种很“爽”的感觉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629153141883.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;《金庸武侠世界》剧照（图片来源：豆瓣）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《射雕英雄传》这个故事被搬上荧幕的次数大概有9次了，几乎每隔几年就会出现一版《射雕》，老金庸迷对这个故事已经几乎快会背了，里面的桥段每个人都能信手拈来就像是聊家常一样。所以我也在问自己，由我来再拍一遍意义在哪里，这个命题作文我应该怎么做。我拿到的题目是“郭靖黄蓉”主线，我觉得在本身的集数之内就已经是一个创新了，因为这部分只能表现郭靖和黄蓉这样一个独立的故事线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我自己就是一个金庸迷，小的时候无论是上课时还是放学后我都在看金庸小说，我觉得自己还保留有当年的那个“少年心”，非常希望自己是一个像郭靖那样的大侠，所以我的思路是“跟着郭靖走”：从郭靖拜师，再到学内功，再到进中都，都是沿着他的成长路线，虽然大漠的那部分我们在后面是以闪回的形式补充，但只要是和郭靖有关系的我们都保留了它的原汁原味。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我还希望在美学角度找回90年代我们小时候看徐克导演为代表的那一批武侠影视作品的感受，在影像上找回那种江湖的感觉。所以我觉得我很多时候不是以“创新”为主要目的，而更多的是抱有一种“回溯”的心态来进行这次金庸武侠世界的再创作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：您如何看待观众对于郭靖和黄蓉演员选角的争议呢？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨磊：&lt;/strong&gt;我觉得争议不怕，很多东西都是要用历史来说明一切的。其实回顾金庸小说的这么多次改编，任何一个新版本出现的时候，观众都会拿出上一个版本说你这个角色演员选得不合适，上一个版本更合适……这是一个市场的常规状态，因为大家已经习惯自己心目中那个“最佳”的版本了。如果硬要观众改变习惯，说新来的这个人合适，对我自己来说也是无法接受的。但是不妨继续看着，等播完了，过一段时间大家的记忆回溯一下，再看看是不是每版都有每版的好，每版也有每版的缺点，最后由时间的沉淀来决定口碑。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/06/29/20240629153509989.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1983年版《射雕》与2003年版《射雕》中的郭靖黄蓉形象&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5d2a4661be010136c7c42340fe679d06</guid>
<title>中国证明，新世界不仅是可能的，而且已经到来</title>
<link>https://www.guancha.cn/RogerMcKenzie/2024_07_01_739840.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
近日，英国左翼报纸《晨星报》编辑、前英国工会Unison助理秘书长罗杰·麦肯齐撰文分享了他参加“社会主义中国之友”代表团访问中国时的见闻和思考。这支来自英国、爱尔兰、罗马尼亚、美国等国的专家学者团在中国的访问，既参观了革命历史遗迹，便民服务机构，还拜访了高校和智库与中国学者讨论当下中国政治。对他们而言，这是一次亲眼目睹中国现代化进程的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
罗杰注意到，“中国人在回顾自己的革命历史的同时，又与时俱进想方设法走在现代化的前沿&quot;。这凸显了中国共产党人对革命初心和建党使命的执着坚持。一百多年前，中国共产党的创始人就“曾梦想在马克思主义原则的基础上建立一个更美好、更公平的社会”——这个梦想至今仍指引着中国共产党。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
经“社会主义中国之友”网站（socialistchina.org）授权，观察者网于七一建党103周年之际，翻译发布罗杰·麦肯齐在该网站刊发的这篇文章，共同走过中国共产党和中国发展的光辉历程。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628103451231.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;代表团参观北大红楼共产党早期北京革命活动纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
【文/罗杰·麦肯齐（Roger McKenzie）】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
很难想象中国曾经是一个积贫积弱的国家，但过去一个多世纪它一直都是。第一次世界大战后，作为战败国的德国将中国的领土拱手让给了日本，国家的软弱几乎直接造就了中国共产党的诞生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1921年7月，在浙江嘉兴南湖的一艘游船上，中国共产党宣告成立。它开启了中国从百姓贫穷和政治羸弱，到成为世界第一大经济体的奋斗历程。没错，按照许多专家认可的购买力平价算法，中国才是世界第一大经济体。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628103226757.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;代表团访问嘉兴南湖革命纪念馆&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国是一个雄心勃勃的国家。如果不是具备了在监禁或死亡威胁下成立中国共产党的勇气，就不可能有此等雄心壮志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在多次访问中国之后，我的同志和朋友基思·贝内特（Keith Bennett），社会主义中国之友（FSC）的创始人之一，第一次访问了共产党的诞生地——嘉兴南湖的“红船”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
贝内特说，“令人印象深刻的是，中国共产党的建党历史是如何被铭记和尊重的，以及如何被年轻一代传承的。我们今天来到这里，看到很多中小学生都对这段历史怀有浓厚的兴趣”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
另一位同志、FSC 的共同创始人卡洛斯·马丁内斯（Carlos Martinez）同意贝内特的看法，并补充说，“中国共产党人从俄国十月革命中得到的启发，显然也是从马克思和恩格斯那里得到了启发，这给他留下了深刻印象”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他说：“因此，当中国共产党谈到不忘初心和创始使命时，也包括了全球共产主义运动的全部遗产”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我不禁注意到，在嘉兴参观的各个年龄段的中国人都对共产党的党史感到自豪。我亲眼目睹了中国人在回望其革命历史的同时，也在寻找走在现代化前沿的方法。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国共产党似乎能轻易将看似矛盾的目标结合起来，无论是新旧文化的结合，还是市场与社会主义结合。对中国而言，确保人民至上似乎是重中之重。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，马克思主义的关键之一是，不要将其僵化为一成不变的教条。马克思主义是一种科学工具，可以用来分析我们所面临的物质世界，也可以用来制定以人为本、而非部分人利益至上的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628104518164.png&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;代表团参访北京12345市民热线服务中心。右排中间着深色西装的是基思·贝内特，“社会主义中国之友”联合创始人及英国48家集团俱乐部副主席&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:left;&quot;&gt;
中国共产党掌握着市场的杠杆，能够将资源撬动到最需要的地方，而不是落入贪婪的资本家的腰包，这二者之间大不相同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
衡量一个经济体为人民服务好坏的标准之一，是住房问题。当我在嘉兴写这篇文章时，我想起，此次访问所到之处的街头，我没有看到一个无家可归的人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我所看到的是多样化的住房供给。我参观了一个名叫“甪里未来社区”的高科技开发项目，在那里，人们可以以低廉的价格买到配有健身和儿童娱乐设施的优质住房。这些住房尤其针对的是年轻人和医生等公共服务行业工作的购房者，部分费用将由中央政府提供补贴。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
位于嘉兴的党群服务中心于2021年启用，是集培训、展览、非政府组织和心理健康服务为一体的中心。马丁内斯说：“来到中国的FSC代表们惊奇地发现，他们也可以登记，并预约第二天的免费咨询服务”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中心的一面墙上，我看到了“心安才能国泰民安”的宣传语，这似乎是对正在开展的工作的一个很好的总结。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论我在这里说什么，对中国的“仇恨者总是会充满仇恨”。我也没有自大到指望我对中国的任何好话会改变什么。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但我只能说我所看到的，我所看到的是一个充满自信和雄心壮志的国家；我也看到了一个在经历了几代人的贫困和屈辱之后，仍拒绝偏离前行方向的国家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国人似乎做好了大展宏图的准备，继续去冲破那些视中国为落后国家的种族主义成见。任何对历史稍有了解的人都会知道，这种成见犯了多么严重的错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在认真思考他们的未来，并采取行动去引领未来，而不是等待未来去塑造自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我还参观了长三角国家科技创新中心，这里聚集了建筑、卫生、工业和通信等领域最优秀的专家，他们在这里开展研究并为政府提供建议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国正在思考大问题，但不仅仅为了自己。中国准备本着双赢和相互尊重的精神与其他国家分享知识。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
广受欢迎又为西方所忌惮的“一带一路”倡议就是一个最好的例子。“一带一路”倡议的基础是加强与合作伙伴的政策协调，连接设施、贸易和金融一体化，更重要的是建立民心相通的纽带。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这与美国“要么支持我们，要么反对我们”的零和博弈模式大相径庭。美国模式已成为昨日黄花，地球上大多数生活在全球南方国家的人们已经受够了，并且已经向前迈进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
尽管有美国的诱导和制裁，中国拒绝玩一场双输的游戏。相反，它正在与全球南方伙伴一起创建新的多赢局面。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
将目光从老牌殖民国家转向数十亿中国人民。一路走来，它们并不完美——但是，请告诉我，世界上哪儿是完美的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须摒弃旧殖民统治者可以坐在自己的桌前瓜分世界、并对其他人指手画脚的想法，那些日子已经一去不复返了。美国及其同盟们必须明白这一点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
唯一真正重要的问题是，旧世界的人们将如何应对？他们会采取最熟悉的手段，如诉诸暴力和金融制裁？到目前为止，这似乎就是他们的反应。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
或者，对于我们这些有志于建设新世界的人来说，新世界会是什么样子？我们要做些什么才能为这个新生的世界注入活力？
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/06/28/20240628104425661.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p style=&quot;text-align:center;&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;本文作者在参观完北大红楼后写下访客留言&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
红船上的先驱们梦想着在马克思主义原则的基础上建立一个更美好、更公平的社会。迄今为止，在中国看到的一切让我相信，社会主义是行之有效的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我并不主张照搬中国，但我们可以像中国共产党的新时代中国特色社会主义那样，将马克思列宁主义的科学方法运用于我们的国情中去。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
有些旁观者说，中国已经抛弃了马克思主义。我不同意，原因我已经说过了。许多人从未到过中国，却自称比中国人民更了解中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然，在这个拥有14亿人口的国家里，并不是每个人都完全同意所走的道路。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我听说，中国共产党近一亿党员内部，也经常发生建设性的争论，但我很清楚，在习近平主席的卓越领导下，中国有着明确的前进方向。逆流而上的革命是一项艰巨的任务，但在中国，这项任务仍在迅速推进。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国仍然是红色的，并将继续吸引对不同发展模式感兴趣的人们，这种模式可能是社会主义，也可能不是。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对我而言，中国已经证明，新世界不仅是可能的，而且已经到来——只要我们愿意期待，只要我们敢拼敢赢。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>