<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1d7f02f78d78596b33cd35e6881f13af</guid>
<title>马斯克要把“X”改造成第二个微信？</title>
<link>https://www.guancha.cn/WalterIsaacson/2023_11_08_714889.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/沃尔特·艾萨克森】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1.X.com将是一个能满足所有金融需求的一站式商店&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1999 年年初，表弟彼得·赖夫来马斯克家发现他正在翻阅有关银行系统的书，马斯克解释说：“我正在思考下一次创业该做什么。”他在加拿大丰业银行的经历让他相信颠覆这个行业的时机已经成熟—他是对的。1999 年 3 月，他与一位银行的朋友哈里斯·弗里克一起创办了 X.com。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对 CNN 记者描述的那种选择题，现在已经摆在他面前：像千万富翁一样生活，或者把筹码留在牌桌上，创办一家新公司。他选择了一个折中的方案：向 X.com 投资 1200 万美元，剩下的税后约 400 万美元留给他自己。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他对X.com的构想很宏大：它将是一个能满足所有金融需求的一站式商店—银行、线上支付、支票、信用卡、投资和贷款。交易将被即时处理，无须等待付款结算。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的设想是，资金只是数据库的一个条目，他要设计一种方法，让所有的交易都能被实时地、安全地记录下来，有点儿像现在区块链能做的事情。“用户从银行取钱这个行为的背后有各种各样的原因，如果我能解决这个问题，”马斯克说，“那这家公司就变成了一个聚宝盆，成为一家汇聚数万亿美元的公司。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他的一些朋友怀疑：如果给一家网上银行起的名字听起来像色情网站，能让人放心把钱存在这里吗？但马斯克喜欢“X.com”这个名字。不像“Zip2”那样自作聪明，“X.com”简单、好记，用键盘很快就能敲出来。这让他拥有了当时最酷的电子邮件地址：e@x.com。“X”将成为他为人和事物命名的首选字母—从公司到孩子都是如此。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克的管理风格与 Zip2 时期相比没有变化，也不会有变化。他在深夜疯狂写代码，在白天又表现得粗鲁、不合群，导致他的联合创始人弗里克和当时为数不多的同事要求马斯克卸任首席执行官一职。有一次，马斯克用一封电子邮件做出回应，信中倒是体现出他很有自知之明。“我本质上就是个强迫症患者，”他写给弗里克，“对我来说，重要的是赢，而且不是小打小闹地赢。天知道我为什么是这样一个人……从精神分析的角度来说，可能有一些至今没有探明的领域左右了我的行为，或者干脆就是我的神经系统短路了。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于马斯克拥有控股权，他占了上风，弗里克和大多数员工集体辞职。尽管内部动荡，马斯克还是能够吸引到红杉资本有头有脸的负责人迈克尔·莫里茨对 X.com 进行重大投资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里茨随后还拉拢了巴克莱银行和科罗拉多州一家社区银行，三方成为合作伙伴，这样 X.com 就能够提供共同基金、拥有银行特许经营权，并且由联邦存款保险公司承保。28 岁时，马斯克已成为创业圈的名人。在一篇题为“埃隆·马斯克有望成为硅谷明日之星”的文章中，网络杂志《沙龙》称他为“当今硅谷的 IT 风云人物”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
从那时开始，马斯克的管理策略之一就是给一个任务设定几乎不可能完成的最后期限，然后鞭策同事们去实现。他在 1999 年秋就是这样，宣布将在感恩节周末向公众推出 X.com，一位工程师将之称为“浑蛋之举”。在这之前的几周里，包括感恩节在内，马斯克每天都在办公室里徘徊，他紧张兮兮的，大部分晚上都睡在桌子底下，还搞得大家也把心提到了嗓子眼儿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一位工程师在感恩节凌晨 2 点回家，上午 11 点就接到马斯克的电话，要求他回来上班，因为另一位工程师通宵工作，“已经不能全力以赴地向前推进了”。在公司内部，大家怨声载道，冲突不断，但结果是成功的。产品上线的那个周末，所有同事一起走到附近的一台自动取款机前，马斯克插入了一张 X.com 的借记卡，现金呼啸而出，整个团队都在欢呼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
莫里茨认为马斯克需要成熟管理者的监督，于是想说服他在下个月让位，让财捷集团的前负责人比尔·哈里斯担任首席执行官。曾在 Zip2 发生的事情又重演了，马斯克仍然担任首席产品官和董事会主席，工作起来不要命的劲头也一如既往。在一次与投资者的会面结束后，他去了食堂，他在那里摆了一些街机。“我们几个人和埃隆一起玩《街头霸王》，”首席财务官鲁洛夫·博塔说，“他玩得满头大汗，你站在旁边都能感受到他整个人迸发出来的那股能量和热情。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克开发了病毒式营销技术，包括用户“拉新人”就可以得到返现。他的愿景是让 X.com 兼具银行服务和社交网络的属性。和乔布斯一样，在设计用户界面时，他喜欢简单的风格：“我反复打磨用户界面设计，把开户需要点击鼠标的次数降到最少。”一开始用户得填写很长的表格，包括社会安全号码和家庭地址。“我们为什么要让用户填这些？”马斯克一直在念叨这一点，“删掉这项！”他们实现了一项微小却重要的突破，就是用户不需要用户名就能登录，因为电子邮件地址能发挥同等的作用。实现增长的一大驱动力是一个起初他们认为没什么大不了的功能：通过电子邮件给别人转钱。用这项功能的人非常多，尤其是在拍卖网站eBay 上，用户都想用简单的方式付款给陌生的卖家。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2.如果当初留下来，PayPal 会是一家价值数万亿美元的公司&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2000 年 3 月，PayPal与X.com合并完成，最大的股东马斯克成为董事长。几周后，他与列夫琴一起逼走了哈里斯，于是他又当上了首席执行官，从此他再也不需要什么成熟管理者的监督了。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2023/11/03/20231103145045702.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
两家公司的电子支付系统也合并了，以 PayPal 的品牌名进行推广，它成为该公司的主要产品并继续保持快速增长。但做一款小众产品满足不了马斯克的胃口，他想重塑整个银行业。因此，他回归初心，决定创办一个能颠覆整个银行体系的社交网络。他告诉团队：“我们必须做个决定，是瞄准大目标还是小目标。”有些人觉得马斯克的这番构思是有缺陷的。里德·霍夫曼说：“我们在 eBay 上的用户黏性很强。”霍夫曼是早期员工，后来是领英的联合创始人。“马斯克和蒂尔认为我们应该完全专注于这项业务，在这个交易细分市场做到龙头老大。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克坚持认为公司的名字应该是 X.com，PayPal 只是其附属品牌之一。他甚至想重新给这个支付系统起名为 X-PayPal。当时有很多人反对，列夫琴尤其反对。PayPal 已经成为一个用户信赖的品牌，就像一个能帮你挣钱的好朋友。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
焦点小组的访谈结果显示，X.com 这个名字会让人联想到色情网站，你既不会信任它，也不会在一家得体的公司里提到它。但马斯克就是不听劝，直到今天仍然如此。“如果你想成为一个小众的支付系统，PayPal 这个名字肯定更合适，”他说，“但如果你想接管全球金融体系，那么 X 就是一个更好的名字。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克和迈克尔·莫里茨去了纽约，看看他们是不是能挖到刚刚结束市长任期的鲁迪·朱利安尼，让他在政策方面给公司做一做规划，指导他们该怎么开一家正经的银行。但他们在走进他办公室的那一刻，就知道没戏了。“你就像走进了黑帮内部，”莫里茨说，“他身边的亲信都像暴徒一样，他本人对硅谷没有半点儿了解，但他和心腹们都迫不及待地想要搞钱。”他们还要求分走公司 10% 的股份，于是会面就这样草草结束了。“他跟我们就不是一个星球上的人。”马斯克告诉莫里茨。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
马斯克对公司进行了重组，从此没有了独立的工程部门，工程师将与产品经理通力合作。他将这一理念贯彻到特斯拉、SpaceX 和推特当中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而后不久，马斯克第二次被人赶出公司。他是一个目光远大的人，但他不善于与人打交道。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>93513df4ace95ade38e6236ccd4e566a</guid>
<title>普世文明是否真的能带来历史的终结？</title>
<link>https://www.guancha.cn/QiangShiGong/2023_11_08_714888.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
【文/强世功】&lt;br&gt;
&lt;p&gt;
最近一些年来，中国崛起以及由此引发的中美竞争日益成为整个世界关注的焦点，而新冠肺炎疫情对全球贸易和产业链分布的影响进一步加剧了这种竞争。学界的相关讨论普遍集中在两个问题上。其一，对未来全球格局的判断围绕“逆全球化”与“再全球化”展开，与此相关的是对中美关系“脱钩”与“再挂钩”的争论。悲观主义者注意到了“逆全球化”的趋势，将中美“脱钩”看作“逆全球化”的例证；而乐观主义者看到中国推动全球化的努力，从中美在气候甚至经贸领域的可能合作中看到了推动两国“再挂钩”的发展趋势。其二，就是对中美竞争性质的判断，一种观点认为中美之间已经进入“新冷战”，而另一种观点认为中美并非陷入“新冷战”，而是处于“热和平”之中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论是关于全球化或逆全球化的判断，还是对中美是否脱钩或进入“新冷战”的争论，实际上都是基于对客观历史现象的观察和分析所作出的判断，结论不同既是由于选择关注的现象片段不同，也是由于对历史进程的主观期待有所不同。就像杯子中有一半的水，有人会将其描述为“半杯水”，有人则描述为“半空杯”，面对同样的客观历史现象，结论不同是基于观察视角和主观期待不同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
悲观主义者看到了中美竞争和逆全球化的一面，从而提醒国人不要抱有幻想，应当扎扎实实做好应对准备；而乐观主义者看到中美合作和全球化不可逆转的一面，从而期望努力推动中美合作，避免陷入“自我实现的预言”。可以说，这些不同的判断以及由此形成的政策建议莫过于“做好最坏打算，争取最好结果”，这种政治常识原本就是基于对历史经验的总结。对于当下竞争与合作并存的中美关系，这种理论分析和政策建议无疑具有积极的效果。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，如果我们试图摆脱经验主义，从历史经验的表象深入对历史发展内在逻辑的把握，就必须借助哲学思考来把握历史发展的主要矛盾及其变化规律。这就意味着要摆脱对历史发展无论是悲观还是乐观的主观幻想或热切期待，以一种客观冷静的科学态度来把握历史发展的内在逻辑及其推动的发展趋势，并将历史主体的行动置于历史发展的内在逻辑中来理解。这也意味着我们对历史发展的理解必须从对经验现象的描述和粗浅判断，上升到理论层面的思考，并寻求相应的分析工具。比如国际关系中的现实主义、制度主义、建构主义及其各种理论变种，就是基于对人性的哲学思考及对历史主体与历史进程相互关系的把握，上述对中美关系及其未来走向的判断，很大程度上是以这些理论作为支撑的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这些理论将“国家”想象为一个独立的决策主体，将中美关系作为“大国关系”来思考，而忽略人类文明史很大程度上是帝国扩张与争霸史，现代西方主权国家形态其实也是在帝国背景下诞生的，并将自身建构为殖民帝国或新型帝国主义。从更大的背景看，人类文明史乃是从区域性文明帝国迈向世界帝国的历史。因此，中美关系就不能被理解为两个主权国家之间的关系，而是中国作为独立的主权国家与美国所建构的世界帝国体系之间的关系。无论是特朗普政府发起的贸易战，还是拜登政府组织的“民主峰会”，实际上都是这种世界帝国形态的集中展现。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果说美苏冷战是两种不同类型的世界帝国体系之间的竞争，从而使得这种竞争呈现出“脱钩”的趋势，那么后冷战以来，美国全面开展“新罗马帝国”建设，建立起了世界帝国体系。这就意味着不同的地理空间和不同历史传统形成的区域性文明帝国秩序日趋终结，基于历史终结意识形态和普世文明基础上的世界帝国秩序趋于完成。改革开放的中国正是伴随着冷战结束而全面融入美国主导的世界帝国秩序中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由此，中国崛起引发的全球主要矛盾就不是当年美国与苏联两种不同意识形态建构的世界帝国形态所展开的冷战竞争，而是面对西方世界几百年来建构的世界帝国体系，中国究竟是将自己改造为世界帝国体系的有机组成部分，成为世界帝国的“远东之锚”（布热津斯基语），还是保持自身的政治自主性、文明自主性以及由此形成的发展道路的自主性，在联合国的全球民主体制下推动人类命运共同体建设？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国崛起是全盘接受西方文明治下的“普世文明”，还是推动中华文明的“创造性转化”，从而推动“文明复兴”，并在文明复兴的背景下与其他文明展开“文明对话”？前者涉及对全球政治秩序的思考，后者涉及对人类文明秩序的理解。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
随着中美关系经历“关键十年”，两国之间的结构性矛盾越来越明显。目前，这种结构性矛盾的冲突又因为全球疫情的蔓延而日益加剧，以至于中美关系进入有可能引发全面冲突甚至战争风险的“危险十年”。尽管如此，中美竞争并不是简单的老牌强国与新兴强国可能陷入“修昔底德陷阱”的竞争，而是围绕人类文明的未来发展走向展开的竞争。由于这种竞争是在后冷战以来美国建构的世界帝国体系基础上展开的，双方共享全球化建立起来的市场经济体系，这种竞争就会不同于美苏竞争的全面脱钩，而必然在市场经济表层的商业贸易领域和文化中存在着彼此流动与合作甚至“再挂钩”的可能。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，在全球市场体系的深层，也就是科技发展、产业链和金融等领域，又必然存在激烈的竞争乃至“脱钩”趋势。这种市场经济深层的竞争必然会转化为政治领域的竞争，由此，当前世界的主要矛盾实际上变成了围绕全球市场经济体系主导权展开的全方位竞争。究竟是美国以世界帝国的形态独霸和控制全球市场经济体系，从而使全球南北鸿沟越来越大，还是中国基于“天下一家”的人类命运共同体理念，推动全球共同发展，共享繁荣，这无疑是未来全球格局和全球治理面临的抉择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大时代必然需要大理论。面对今天的中美竞争及全球大变局，我们思考这个世界的理论工具就不能局限于16世纪以来西方围绕主权国家所建构起来的理论，尤其是政治法律理论，而必须重新恢复帝国的理论视野，考察人类历史上帝国的演变，世界帝国的起源及其所奠定的秩序，而世界帝国的形成深刻改变了人类文明的演化进程，唯有以从古典文明向现代文明演化的视角才能理解世界帝国治理面临的困境以及人类文明未来的发展走向。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
政治问题的背后乃是哲学，人类行为的背后乃是“天意”。思考中美关系不能满足于西方国际政治理论中流行的分析工具，而必须上升到哲学层面来思考“帝国”与“文明”这些影响世界历史发展走向的宏大主题。本文试图从“文明”和“帝国”的视角入手，基于对世界历史“双向运动”的理论考察，探讨“普世文明”与“世界帝国”的历史起源，回应西方学术界和战略界围绕“历史终结”和“文明冲突”问题展开的争论，并在此基础上思考全球秩序和人类文明的未来。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;▍“历史终结”：世界帝国的政治终结&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在世纪之交，人们普遍认为最能把握时代精神的莫过于福山在1989年发表的“历史终结”演讲。在随后出版的《历史的终结与最后的人》一书中，他系统阐述了自己的观点，即自由民主体制尽管在现实中遇到各种挑战，但从政治哲学的角度看，“自由民主的理想则已尽善尽美”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这本著作既是后冷战来临之际对全球政治历史现实的思考，也是西方思想界内部对话的产物。他要对话的或者要批判的理论，除了作为对手的马克思主义，以及在此基础上发展出来的各种理论（如依附理论等），还有种种对自由民主提出批评的理论，包括从两次世界大战出发对现代化理论及其背后进步主义内核的反思与批判。这些理论挑战都指向一个问题：“究竟自由民主是全人类的普遍热望，抑或他们早先的自信只不过是自己种族中心主义的反映”？这本书试图从政治哲学的视角为自由民主进行彻底的辩护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在福山看来，任何政府都必须面临正当性的挑战，而在回应“一个人为什么可以统治别人”这个问题时，他认为，与共产主义、民族主义及各种宗教神权思想相比，自由民主乃是人类历史上能够发现的最理想的政治生活方式，因为它深深地植根于人性之中。因此，“如果我们现在无力想象一个与我们自己身处其中的世界本质上不同的世界，也找不到明确的或显然的方式，来表明未来世界会对我们的当前秩序有一个根本的改善，那我们也就必须来考虑历史本身可能走到了尽头这样的可能性了”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2023/11/07/20231107103254638.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“历史终结”作为一个哲学概念，思考的是一个“大写的历史”，即不同的国家、不同的民族和不同的文明曾经在不同的地理空间中按照自己的历史传统向前发展，当地理大发现以来西方文明崛起推动的全球化使得这些不同地理空间中的历史轨道连接在一起，形成彼此互动的全球历史的时候，就需要在哲学上探求一种面向全人类的“普遍历史”（universal history）。也就是说，要在这种彼此分割，且人种、语言、文化、信仰完全不同的复杂历史现象背后，找到一个指引人类生活未来发展方向的目标或意义模式，产生出一种真正的普遍主义哲学，由此来形成对全球普遍历史的叙述。人类历史唯有在这个终极目的下才可以获得理解和终极意义。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>e9cfa7f9ed4f1c8e815012078b2f3822</guid>
<title>电诈余波未尽，缅北战火因何再起？</title>
<link>https://www.guancha.cn/baozhipeng/2023_11_08_714884.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 鲍志鹏】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
10月27日凌晨，缅甸民族民主同盟军（亦称果敢民族民主同盟军，下文简称果敢同盟军）在缅甸掸邦北部清水河、木姐、腊戌、棒赛、勐古等多地发动武装袭击，缅北地区的武装冲突规模迅速扩大。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次冲突是继2009、2015、2017年之后，缅北果敢地区爆发的又一轮大规模武装冲突。除果敢同盟军之外，德昂民族解放军、若开军参与了此次军事行动。截至发稿时，果敢同盟军控制了占中缅双边贸易额逾四分之一的清水河口岸；果敢同盟军及与其共同行动的德昂民族解放军、若开军攻占缅甸国防军控制的大小百余处据点。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据联合国人道主义事务协调厅统计，自10月27日至30日四天时间内，冲突已造成缅甸掸邦北部地区6000余人流离失所。与此同时，10月28日，果敢当地执法部门向我方移交电诈嫌疑人员2100余人。在当前中方与缅甸地方执法部门及缅甸政府合作打击缅北地区涉我电信网络诈骗犯罪如火如荼的背景下，缅甸果敢地区战火烽烟再起，引发世人关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/07/20231107163340383.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸民族民主同盟军总司令彭德仁（中右） 图自the KoKang&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;果敢地区的权力更迭&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
20世纪40年代以来，果敢地区出现了各种大小武装，彼此争斗不断，加之外部环境诡谲多变和果敢重要的地缘位置，果敢地区成为缅北各种势力争斗的中心，缅北各股势力历来视果敢地区为兵家之地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
半个多世纪的时间里，经过不断的内讧、分裂、重组，果敢先后历经杨氏土司、罗星汉、缅共人民军、彭家声、杨茂良、白所成等各股势力影响和控制，素有“九反之地”之称。1948年缅甸独立后，参与签署《彬龙协议》的杨氏土司武装率先做大，获得了果敢地区的控制权。1959年，缅甸吴努政府宣布收回33个掸邦土司的权力。其后，罗星汉等武装头目脱离杨氏土司成立武装，并与缅甸政府合作，但随着形势变化罗星汉武装也被缅甸政府军吃掉。其后，缅甸人民军控制了果敢地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1988年，奈温宣布辞职，以苏貌为首的军人集团发动政变。新军人政府上台后，积极推行国内民族和解。1989年，彭家声领导的武装宣布脱离缅共武装，并与政府达成协议，成立掸邦第一特区。根据停火协议，缅甸政府允许彭家声领导的果敢同盟军保留武装，在辖区内实行“划地自管”“高度自治”。在政府与果敢同盟军实现停火的影响下，1989至1994年这6年间，缅甸政府先后与17支民族地方武装签署停火协议。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
彭家声领导的果敢同盟军控制果敢后，该地区局势虽然暂时得到稳定，但彭氏与杨氏由于权力控制引发的矛盾逐渐酝酿扩大，最终引发冲突；1992年杨茂良率部发动兵变，彭家声被迫出走果敢。但由于杨茂良执政后大肆贩毒不得人心，加之与其他缅北民地武的利益矛盾日益尖锐，1995年在彭家声女婿林明贤领导的掸邦东部民族民主同盟军和佤邦联合军的支持下，彭家声重返果敢，夺回控制权。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，不断的内斗削弱了果敢同盟军的实力。利用果敢同盟军内部内讧分裂，缅甸政府军借机扩大了对果敢地区的渗透力度。1995年，果敢同盟军勐撒拉部发动兵变，缅甸政府军趁机控制了萨尔温江以西的勐古地区。彭家声回到果敢后，缅甸政府军借机进入果敢，并控制多处战略要地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2003年缅甸政府宣布启动“七步民主路线图”，并推动在果敢等缅北地区开展“禁毒”工作。2004年，积极主张推动民族和解的缅军将领钦纽派系遭到清理，缅甸军方对民地武态度转趋强硬。2008年，缅甸新宪法公布。根据08宪法规定，果敢被定位为自治区。2009年缅甸政府推出了军队改编计划，希望将果敢同盟军收编为缅甸国防部领导下的边防营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些安排引发了彭家声的不满。利用果敢同盟军内部彭家声与白所成、刘国玺等人因毒品、博彩等经济利益和权力矛盾日益突出的情况，2009年8月，缅甸政府军以查缉毒品为由，突袭了果敢杨龙寨兵工厂，缅甸政府 军与果敢同盟军冲突全面爆发，彭家声兵败率残部离开果敢，政府军控制了果敢地区，白所成率部宣布效忠缅甸政府，终结了彭家声对果敢地区的统治。其后在2015年、2017年，果敢同盟军曾发动武装攻势试图重新控制果敢，但均未能实现目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;电信诈骗与果敢冲突&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
显然与此前“光复果敢”的武装行动一样，企图控制果敢是此次果敢同盟军联合其他武装行动的直接目标。但与前两次武装行动不同的是，此次果敢同盟军打出了打击果敢电诈民团的旗号。事实上，类似情形在之前的果敢冲突中就曾出现过。例如，2017年冲突期间，果敢老街福利来赌场金库5000多万人民币遭果敢同盟军洗劫。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
受缅甸独立以来长期内战的驱动，缅北地区地下经济盛行，政府军、民地武、民团、边防军等各股势力盘踞，政治经济格局高度碎片化。一方面，民地武、民团等武装为了支撑自身生存发展，高度依赖毒品、电诈、走私等地下经济活动。另一方面，军方也默许甚至直接支持民地武、民团武装从事非法经济活动，以此作为博取支持、分化削弱民地武的手段，导致缅北地区成为滋生各类跨国非法犯罪活动的温床。而围绕毒品、电信诈骗、网络赌博为代表的地下经济的利益争夺，也成为缅北军方与民地武以及各股势力之间冲突的重要诱因。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2009年“八八事件”以后，缅军尽管控制了果敢地区，但由于治理能力有限，因此在当地转而采取委托统治的方式，通过扶持白所成、明学昌、刘阿宝（又名刘正祥）、魏怀仁等家族势力进行管理。这些当地家族势力通过网络赌博和电信诈骗活动获利，与电信网络犯罪集团勾连，形成利益共同体。近些年，随着中方加强监管措施，加大执法力度，国内部分P2P平台、电信网络诈骗集团开始向果敢及缅北其他地区扩散，同时菲律宾、柬埔寨等东南亚国家的博彩业政策收紧，也在助推电信网络犯罪集团向缅北转移。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/11/07/20231107165213354.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;9月3日，在公安部和云南省公安厅的组织部署下，西双版纳公安机关依托边境警务执法合作机制，与缅甸相关地方执法部门开展联合打击行动，一举打掉盘踞在缅北的电信网络诈骗窝点11个，抓获电信网络诈骗犯罪嫌疑人269名。图自央视&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于与传统贩毒等违法活动相比，网络赌博、电信诈骗“风险小”“利润高”，便开始在果敢大行其道。近年来，果敢当地家族或建立电信诈骗园区，大肆从事电信网络犯罪活动，或将园区租给外来犯罪集团收取高额租金。除建立并控制形形色色的电信诈骗园区外，果敢还出现了提供“技术支持”“金融服务”的专业化配套企业，形成相对完整的电诈上下游产业链，使当地经济高度依赖电信网络犯罪。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，缅甸军方通过在果敢地区扶持建立边防营、警察营、民兵大队等武装势力，削弱打击果敢同盟军。而在电信网络诈骗的刺激下，这些民团武装蜕变为电信网络诈骗犯罪活动的保护伞。2019年之后，由于新冠疫情及我方打击电信诈骗和非法偷越国境等犯罪行为的力度加大，果敢当地的电诈集团出现人手不足的情况，绑架、人口贩卖、非法拘禁等衍生犯罪愈演愈烈。果敢各家族势力为争夺电诈“猪仔”和“技术人员”甚至发生当街火并，进一步加速了当地安全环境的恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;缅甸国内政治困局下，果敢冲突前景&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
果敢地区武装冲突骤起，既是当前缅甸国内政治危机的和缅北地区非传统安全问题复杂性的缩影，也反映了缅甸现代国家建设的深层次矛盾。缅甸的国家建设围绕着政治转型与民族和解两大主题进行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总体而言，自缅甸独立以来，民族武装冲突从未间断。基于国家政治经济资源分配、身份认同等要素展开的民族和解问题是缅甸国家建设的常量，而以军人集团与反对派之间政治角力为主线的政治转型则是缅甸国家建设进程的变量。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年2月，缅甸军方以大选结果不公为由宣布国家进入紧急状态并接管政权，从而引发国内政治危机持续发酵。军方与反对派势同水火，缅族内部发生严重撕裂，成为2021年军方夺权后缅甸国内政治版图的最大变化。军方-反对派-民地武三方博弈的权力结构之下，受政治危机的持续影响，军方与民地武的冲突烈度显著增加，缅甸的民族和解进程进一步陷入停滞。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此形势下，缅甸政府军陷入了与民地武和各地反军方势力分散组织的“人民保卫军”（PDF）多线作战的情况。而民地武纷纷趁机扩大地盘，整军扩武，打击国防军重要集结点和物资通道，并通过向“人民保卫军”提供武器和训练等支援在战场上削弱、消耗国防军。果敢同盟军的行动也相较过去更加活跃，组建了611民族旅，在重返勐古、木棒等地后逐步扩大活动范围，逐渐在萨尔温江以西站稳脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2023/11/07/20231107165358648.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;缅甸掸邦第二大城市腊戍，一枚火箭从政府军营地发射升空，相信是试图打击民族武装据点。图自AFP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
局部来看，伴随10月27日果敢同盟军发起的突袭行动，曼德勒地区“人民保卫军”及其他一些武装宣布提供“军事策应”。果敢同盟军和其他民地武还利用无人机等新型作战武器打击国防军目标，从而增加了政府军打击民地武的难度。与此同时，缅军仍然在武装规模、技术装备，特别是重火力方面具有优势。在缅军继续向该地区增兵的情况下，如果果敢局势在一段时期内仍难以平息，恐将在缅甸国内产生连锁反应，而由此带来的人道主义危机等衍生问题也将进一步恶化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
整体而言，从2009年边防军改编引发果敢冲突，到2015年8家民地武签署《全国停火协议》，再到如今缅甸民族和解进程陷入停滞，缅甸的民族和解之路历经坎坷。果敢地区冲突的走向对缅北局势的影响举足轻重，对缅甸民族和解进程的前景亦具有非同寻常的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
推动当下民族和解进程的难点在于如何就目前缅甸更加破碎分化的政治现实，通过解决军方与少数民族地方的权力分配的根本问题，重新确定国内和平进程的有效路径。而在当前果敢冲突仍旧加剧的背景下，营造适宜对话和解的气氛，尽快停火止战，积极应对缅北新一轮的人道主义危机，才是更为紧迫的挑战。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>5df2f3f05aa04cf448fb32546e914ca0</guid>
<title>预防中美核冲突，美国最不该考虑的就是“硬碰硬”</title>
<link>https://www.guancha.cn/AndrewFacini/2023_11_08_714883.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/安德鲁·法西尼，翻译/观察者网 郭涵】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当国际安全政策圈里的大部分人还在为近东的以色列-哈马斯冲突而焦头烂额之际，华盛顿正在上演一场关于印度洋-太平洋地区核战略的重要辩论，这场辩论可能会影响美国未来许多年的核政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在短短两周内，几份重要的政策文件——包括美国国会有关战略态势的两党报告以及美国国防部对中国核武库的最新评估——将美国的对华核态势推到了风口浪尖。这些报告重点关注了硬件和能力建设等方面，延续了美国决策者和分析人员持续多年的关切，即美国如何应对印太地区军事实力天平发生变化的风险。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的核能力建设正引发美国的印太地区盟友与合作伙伴的一种担忧：当中国的核武库有能力“抵消”任何对该国的报复手段时，北京会如何行事。对这种威胁的感受如此强烈，已经成为华盛顿的头号国家安全关切。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，令人担忧的是，迄今为止，美国国内有关如何应对中国扩充核武库的讨论几乎全部集中在美国的能力建设上——非常狭隘地定义问题，并研究什么样的政策组合，比如研发新型核导弹、增加前沿部署、同友好国家共享技术等，能帮美国在一场危机中维持压倒性优势，并打消中国动武的念头。毫不意外地，这种讨论下提出的建议包括，为美国核导弹安装更多弹头，建造更多战略核潜艇以维持一种被认为非常重要的态势——在太平洋地区相对中国核力量各个层面的“硬碰硬”优势。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，单凭咄咄逼人地追求核能力建设，美国最终可能会站在稳定-不稳定悖论（有关核武器和相互确保毁灭的国际关系理论：当两国都拥有核武器时，爆发直接战争的威胁大大降低，但发生小型和间接冲突的概率上升。观察者网译注）错误的一边，即过度依赖开发未经验证且具有挑衅性的技术，导致有意无意地将常规冲突升级成核战争。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
相反，为应对中国日益增长的核武库所带来的挑战，美国应该选择更有效的战略：建立多层面的相互理解与降低整个太平洋地区战略风险的沟通渠道，作为军力建设的补充。这些措施迫切需要建立起来，尤其是要赶在一场真正的危机爆发，强迫中美两国严肃检视彼此核威慑关系之前。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过度关注核能力本身会引发不稳定。持续呼吁部署新的核武器系统，就是对打造多层面降低风险的沟通途径毫无帮助的干扰之一。比如呼吁部署海基核巡航导弹（SLCM-N）系统和其它明显为实战环境所打造的系统。将部署这些系统视作所谓未来危机的解决方案并加以推广的做法是完全错误的，还会以危险的方式导致任何冲突的潜在结果更加复杂化。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2023/11/06/20231106174611453.jpg&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;414&quot; alt=&quot;&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国海军“洛杉矶”级核潜艇阿什维尔号上吊装的“战斧”巡航导弹 图自：美国国防部&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就其本身而言，海基核巡航导弹系统（白宫已在最新的《核态势评估报告》放弃研发该系统，但由鹰派主导的美国国会依然为项目批准了资金）看似简单明了，即用核巡航导弹替换部署在核潜艇上的常规巡航导弹。然而，仅仅是该计划的存在就意味着，美国有可能将在太平洋地区部署的全部巡航导弹都装上核弹头。如果出现这种情况，中国的政治军事领导人将不得不谨慎地假设，任何来袭的美国巡航导弹上都装有核弹头。这会引发冲突升级的假定，即当美国的导弹还在半空中时，中国就要在巨大压力下做出是否发动快速核反击的抉择。如果爆发地区性危机，而合适的应对手段是海基发射的“战斧”常规巡航导弹，美国领导人在做决策时突然有充分的理由陷入两难。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
无论从哪方面来看，海基核巡航导弹系统更高的毁灭能力都会导致一种自我强加的限制。为巡航导弹等核常两用系统增添核选项的做法，可能会排除绝大多数常规条件下冲突升级的选项，导致一整套快速反应武器系统平台（印太地区已经充斥着对这类系统的新投资）失去存在意义，核升级将成为各方心照不宣的选择。这正是海基核巡航导弹系统的倡导者试图避免的情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在更广泛的层面，战术核武器也会令核威慑等式更加复杂。在一个充满不确定且紧张的信息处理环境中，一旦战场上空升起蘑菇云，提倡控制冲突升级的谨慎派观点就会被打上书呆子气的标签。更合适的做法是提高在任何层面使用核武器的门槛，并通过政策与军力部署的决策来清晰地传递这种意图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以战术核能力为代表的冷战初期新兴技术，填补了冲突升级阶梯上的一大片“中间断层”。但当时的决策者都非常清醒，关键是要维持“西德境内爆发第一场战斗”与“彻底摧毁华盛顿/莫斯科”之间的明确区别。假如美国同中国面临潜在的核冲突局面，双方如何在最初的几个小时做好危机管控非常重要，提前设定明确的决策时限和门槛将被证明是更加安全且有力的战略姿态，有助于减少危机中的不确定性和恐慌。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
某些预期会助长冲突升级的倾向。与此相关的一个战略误区是将“通过威慑实现稳定”与“通过升级局势占据压倒性优势”混为一谈。部分美国军方与政策圈人士的一种常见论调是，将美国反复且可控地升级冲突的做法视作实现稳定的推手。他们的理论是，如果美国能确保对手在任何低烈度（常规）冲突中都无法获胜，就会极大地降低对手承担风险的意愿，以至于对手从一开始就不愿采取任何军事措施。简言之，这就是“拒止性威慑”（deterrence by denial）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，当对手掌控着升级核威胁的选项时——不仅仅是瞄准战场上的目标，还包括持续地升级威胁，直到对美国城市发动核打击——对手总是有可能在迫不得已之下，选择在冲突升级的阶梯中更进一步，比如当他们面临“要么使用（核武器），要么失去（机会）”的压力时。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>