<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>05af7e6985e00d385ca41b5b8f81d849</guid>
<title>新时代中国共产党的历史使命</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2022_09_30_660119.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
一百年前，十月革命一声炮响，给中国送来了马克思列宁主义。中国先进分子从马克思列宁主义的科学真理中看到了解决中国问题的出路。在近代以后中国社会的剧烈运动中，在中国人民反抗封建统治和外来侵略的激烈斗争中，在马克思列宁主义同中国工人运动的结合过程中，一九二一年中国共产党应运而生。从此，中国人民谋求民族独立、人民解放和国家富强、人民幸福的斗争就有了主心骨，中国人民就从精神上由被动转为主动。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中华民族有五千多年的文明历史，创造了灿烂的中华文明，为人类作出了卓越贡献，成为世界上伟大的民族。鸦片战争后，中国陷入内忧外患的黑暗境地，中国人民经历了战乱频仍、山河破碎、民不聊生的深重苦难。为了民族复兴，无数仁人志士不屈不挠、前仆后继，进行了可歌可泣的斗争，进行了各式各样的尝试，但终究未能改变旧中国的社会性质和中国人民的悲惨命运。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现中华民族伟大复兴是近代以来中华民族最伟大的梦想。中国共产党一经成立，就把实现共产主义作为党的最高理想和最终目标，义无反顾肩负起实现中华民族伟大复兴的历史使命，团结带领人民进行了艰苦卓绝的斗争，谱写了气吞山河的壮丽史诗。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152408337.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2017年10月18日，中国共产党第十九次全国代表大会在北京人民大会堂开幕。习近平代表第十八届中央委员会向大会作报告。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须推翻压在中国人民头上的帝国主义、封建主义、官僚资本主义三座大山，实现民族独立、人民解放、国家统一、社会稳定。我们党团结带领人民找到了一条以农村包围城市、武装夺取政权的正确革命道路，进行了二十八年浴血奋战，完成了新民主主义革命，一九四九年建立了中华人民共和国，实现了中国从几千年封建专制政治向人民民主的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须建立符合我国实际的先进社会制度。我们党团结带领人民完成社会主义革命，确立社会主义基本制度，推进社会主义建设，完成了中华民族有史以来最为广泛而深刻的社会变革，为当代中国一切发展进步奠定了根本政治前提和制度基础，实现了中华民族由近代不断衰落到根本扭转命运、持续走向繁荣富强的伟大飞跃。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党深刻认识到，实现中华民族伟大复兴，必须合乎时代潮流、顺应人民意愿，勇于改革开放，让党和人民事业始终充满奋勇前进的强大动力。我们党团结带领人民进行改革开放新的伟大革命，破除阻碍国家和民族发展的一切思想和体制障碍，开辟了中国特色社会主义道路，使中国大踏步赶上时代。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152427463.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年8月16日至17日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在辽宁考察。这是16日下午，习近平在锦州市考察辽沈战役纪念馆时，亲切会见老战士老同志和革命烈士亲属代表。 新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
九十六年来，为了实现中华民族伟大复兴的历史使命，无论是弱小还是强大，无论是顺境还是逆境，我们党都初心不改、矢志不渝，团结带领人民历经千难万险，付出巨大牺牲，敢于面对曲折，勇于修正错误，攻克了一个又一个看似不可攻克的难关，创造了一个又一个彪炳史册的人间奇迹。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！今天，我们比历史上任何时期都更接近、更有信心和能力实现中华民族伟大复兴的目标。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
行百里者半九十。中华民族伟大复兴，绝不是轻轻松松、敲锣打鼓就能实现的。全党必须准备付出更为艰巨、更为艰苦的努力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须进行伟大斗争。社会是在矛盾运动中前进的，有矛盾就会有斗争。我们党要团结带领人民有效应对重大挑战、抵御重大风险、克服重大阻力、解决重大矛盾，必须进行具有许多新的历史特点的伟大斗争，任何贪图享受、消极懈怠、回避矛盾的思想和行为都是错误的。全党要更加自觉地坚持党的领导和我国社会主义制度，坚决反对一切削弱、歪曲、否定党的领导和我国社会主义制度的言行；更加自觉地维护人民利益，坚决反对一切损害人民利益、脱离群众的行为；更加自觉地投身改革创新时代潮流，坚决破除一切顽瘴痼疾；更加自觉地维护我国主权、安全、发展利益，坚决反对一切分裂祖国、破坏民族团结和社会和谐稳定的行为；更加自觉地防范各种风险，坚决战胜一切在政治、经济、文化、社会等领域和自然界出现的困难和挑战。全党要充分认识这场伟大斗争的长期性、复杂性、艰巨性，发扬斗争精神，提高斗争本领，不断夺取伟大斗争新胜利。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须建设伟大工程。这个伟大工程就是我们党正在深入推进的党的建设新的伟大工程。历史已经并将继续证明，没有中国共产党的领导，民族复兴必然是空想。我们党要始终成为时代先锋、民族脊梁，始终成为马克思主义执政党，自身必须始终过硬。全党要更加自觉地坚定党性原则，勇于直面问题，敢于刮骨疗毒，消除一切损害党的先进性和纯洁性的因素，清除一切侵蚀党的健康肌体的病毒，不断增强党的政治领导力、思想引领力、群众组织力、社会号召力，确保我们党永葆旺盛生命力和强大战斗力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
实现伟大梦想，必须推进伟大事业。中国特色社会主义是改革开放以来党的全部理论和实践的主题，是党和人民历尽千辛万苦、付出巨大代价取得的根本成就。中国特色社会主义道路是实现社会主义现代化、创造人民美好生活的必由之路，中国特色社会主义理论体系是指导党和人民实现中华民族伟大复兴的正确理论，中国特色社会主义制度是当代中国发展进步的根本制度保障，中国特色社会主义文化是激励全党全国各族人民奋勇前进的强大精神力量。全党要更加自觉地增强道路自信、理论自信、制度自信、文化自信，既不走封闭僵化的老路，也不走改旗易帜的邪路，保持政治定力，坚持实干兴邦，始终坚持和发展中国特色社会主义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2022/09/30/20220930152447656.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年7月12日至15日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在新疆考察。这是13日上午，习近平在乌鲁木齐市天山区固原巷社区，同维吾尔族居民阿布来提·吐尔逊一家人围坐在一起拉家常。 新华社记者 谢环驰/摄&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
伟大斗争，伟大工程，伟大事业，伟大梦想，紧密联系、相互贯通、相互作用，其中起决定性作用的是党的建设新的伟大工程。推进伟大工程，要结合伟大斗争、伟大事业、伟大梦想的实践来进行，确保党在世界形势深刻变化的历史进程中始终走在时代前列，在应对国内外各种风险和考验的历史进程中始终成为全国人民的主心骨，在坚持和发展中国特色社会主义的历史进程中始终成为坚强领导核心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
同志们！使命呼唤担当，使命引领未来。我们要不负人民重托、无愧历史选择，在新时代中国特色社会主义的伟大实践中，以党的坚强领导和顽强奋斗，激励全体中华儿女不断奋进，凝聚起同心共筑中国梦的磅礴力量！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2017年10月18日在中国共产党第十九次全国代表大会上的报告《决胜全面建成小康社会，夺取新时代中国特色社会主义伟大胜利》的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>cc7eceaa093ec89f7556441daff6501c</guid>
<title>如果国会调查报告是一锅温吞水，特朗普就是水中青蛙</title>
<link>https://www.guancha.cn/suntaiyi/2022_12_26_672845.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 孙太一】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在第117届国会收官的最后时刻，经历了一年半的调查与听证后，众议院“国会山暴乱”调查委员会发布了八个章节、845页的最终调查报告，详细阐述了特朗普在暴乱当天所扮演的角色。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
该报告八个章节从前总统的选举谎言、胜利宣言到努力“寻找”额外选票，再到其针对联邦和州官员推翻2020选举结果的施压运动、以及最后1月6日国会山事件本身，为美国人的年终节日聚会增添了诸多餐桌上的话题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
那么，报告究竟有何新意，又有何实质影响呢？我们来简单梳理一下。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225203554940.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“1月6日国会山暴乱”调查报告封面&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有细节、无新意&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
委员会的调查报告总体上是一年半来听证会及公开证据的拓展版，因此对一直跟踪该委员会进展的人而言并无什么新意——除了研究相关课题的学者外，关心这个委员会的大体上无非是两类人，一类是特别反对特朗普的群体，希望委员会能尽可能多的爆特朗普负面资料，另一类是特别支持特朗普的，想通过相关调查进一步加深特朗普遭受政治迫害的线索。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而最终调查报告对这两类人可能并不会有特别大的影响。支持特朗普的人依旧支持，且对报告嗤之以鼻；反对特朗普的人则继续反对，相关线索他们早就有所耳闻也并不出乎意料。而那些会潜在受到报告结论影响的中间选民，或许还会等待司法部的最终结果再下定论，当前他们关注的最主要议题可能并不是特朗普及国会山暴乱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使报告并无太多新意，当中还是有相当多的详尽细节，其不同章节也针对不同主题进行了细致地梳理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如，选举还没结束时，特朗普曾要求司法部官员没收投票机，直接干预选举进程。投票结束后，特朗普与共和党全国委员会主席罗纳麦克·丹尼尔有过多次接触，想确保盟友能代表虚假选举人（electors）为他投票——这是他争取连任的核心要素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在特朗普律师约翰·伊斯特曼（John Eastman）开始准备一份备忘录的同一天，特朗普与其进行了23分钟的通话，该备忘录列出了将扰乱1月6日国会会议作为其翻盘的最后一招。另外，伊斯特曼也在一封电子邮件中承认，特朗普在一份法庭文件中为虚假投票指控提供了担保。后来，特朗普不仅靠煽动性谎言激活了一个由极右翼武装分子和阴谋论者组成的联盟，还让这个联盟成为了冲破国会山警察防线的先锋队。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
特朗普的另一位律师、纽约市前市长朱利安尼还在1月6日当天，将本来要拨给参议员Tommy Tuberville的电话错拨给了另一位参议员Mike Lee，并在接通电话后直接要求对方继续阻止权力的移交等等。当然报告中也有对87位参议员（也就是几乎整个参议院）被迫一起躲在同一个房间的窘境的描述。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总而言之，报告详细描述了特朗普试图留在总统位子上的每一步计划，以及他是如何与直接受他指使的人一同去推动实施的。当然，报告基本围绕特朗普这个个体在阐述，而非围绕这个事件或更广泛的群体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;聚焦特朗普&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
即使是一份数百页的报告，其内容还是做了取舍。报告很显然聚焦在特朗普一个人身上，详细描述他如何贯彻落实“一个多步骤的推翻2020年总统大选结果的计划细节”。该调查委员会的主席密西西比州众议员本尼·汤普森 (Bennie Thompson) 写道，是特朗普“点燃了那把火”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告称，在11月大选日和1月6日国会山暴乱发生之间的两个月内，“特朗普总统或他的核心圈子参与了至少 200 次明显的公开或私下外联、施压或谴责行为，目标是州立法者或州及地方选举管理人员 ，以推翻州选举结果。”而“暴乱发生的主要原因是一个人——前总统特朗普。许多其他人都是为了追随他而参与其中。如果没有特朗普，1月6日的所有事件都不会发生。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告虽然也提到了美国执法部门和情报部门的工作不力，有一些暴乱分子公开组织了暴乱，有着具体的计划，且携带了武器到现场，但并没有被有关部门制止。但报告同时指出法制和情报部门不是造成暴乱的主要原因。报告写道：“美国总统煽动暴徒在国会大厦游行并阻碍国会工作，这不是我们的情报和执法部门为这个国家设想的情景。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当然，除了执法部门和情报部门以外，共和党的一众相关者也被轻描淡写一笔带过，甚至都未被提及。最终报告深入挖掘了特朗普及其最亲密的几个盟友与主导骚乱的极右翼团体之间的联盟，认为极右翼团体为了响应特朗普的号召不仅参与了暴乱，还领导了暴乱。但因为担心如果报告内容过于全面，覆盖面太广将所有相关的人员（尤其是广大共和党议员及极右翼团体人员）都写入其中，司法部可能会抓不住重点，最终可能反倒不会去针对特朗普了。委员会认为当前加兰领导的司法部过于谨慎保守，因此选择了只聚焦特朗普，而淡化、甚至放弃其他一些素材。所以，一些民主党人甚至还抱怨，因为报告的侧重点，虽然提升了特朗普及其一些亲密盟友最终面临法律制裁的可能性，却降低了共和党相当多议员成为“共犯”的可能性。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225203839702.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;美国司法部长梅里克·加兰 图自AP&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;从委员会到司法部&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“国会山暴乱”调查委员会的功能主要是调查并搜集证据，其目的主要是要引起公众和媒体对这个重要事件的关注、尤其是对特朗普所作所为的梳理，但其归根结底并没有直接给特朗普定罪的权力——相关权力在司法部。因此，委员会的所有工作都是在为司法部提供素材，并创造继续推动这个案子的动机。这也使得我们可以清晰地看到，报告的撰写人显然在以类似检察官的视角在写报告，以方便司法部接下来能够更容易调用其中的素材。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事实上，该委员会在报告公布的前几天就已经把所有针对特朗普的指控及相关证据刑事转介给了司法部。委员会经过投票决定，指控特朗普在试图破坏向拜登移交总统权力的过程中犯下了四项具体的罪行，并希望司法部能继续推进相关刑事案件。这其中针对特朗普的指控包括协助叛乱——该委员会称有证据证明，特朗普向冲击国会大厦的暴徒提供了“援助和安慰”。特朗普还可被指控妨碍国会1月6日的联席会议、密谋向国家档案和记录管理局做假证、密谋欺骗美国等。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
加兰领导的司法部的确比较谨慎，鉴于现在特朗普已经具有了总统候选人的身份，加兰一方面要考虑其推进案件的司法后果，一方面也要考虑相关的政治后果，毕竟万一罪犯当上美国总统，对美国的体制将是巨大讽刺。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与此同时，司法部可能仍然在等待更多重要证人的证词记录能够浮出水面，尤其是特朗普家人、律师、顾问等直接在1月6日与特朗普互动的人的相关描述。比如，与调查报告同一天公布的白宫助手卡西迪的证词中，就包含特朗普承认2020年败选以及特朗普团队影响卡西迪证词的尝试等内容。司法部的节奏可能并不受到国会多数派变更的影响，所以依旧可能不紧不慢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，即使司法部接下来对案件推进得缓慢、谨慎，报告至少将成为重要的历史文件，因为其中有相当多的第一手资料，比如库什纳的邮件，特朗普竞选参谋的短信，朱利安尼的电话记录，以及相当详实丰富的国家档案馆已经整理好的资料。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;特朗普及共和党的未来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次调查报告推出得很匆忙，没有提前放风，也没有给媒体或者公众提供要点导读，使得绝大多数人都不知道报告具体有什么新内容。这反映出委员会显然是没有时间了，政治形势将迅速发生变化，众议院马上就要由共和党作为多数所主导，而调查委员会因此也将不复存在。不过，虽然委员会的工作结束了，但其对美国政治的影响依旧是深远的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
报告中除了提到很多细节外，也有几项重要的建议，为避免未来再次出现类似的状况而提前做好准备。委员会建议堵住一些选举过程中的漏洞，比如澄清副总统在数选举人票时的具体权力及限制——这一项建议已经在年度综合预算中作为一个附加条款通过。报告建议加强联邦执法部门对反政府极端主义团体的重视，以避免他们在重要政治事件发生时能够毫不受阻挠地携带武器大规模聚集。此外，也有对军队在政治中所扮演的角色的反思。比如特朗普在2020年6月美国发生大规模示威抗议活动时就曾希望投入一万名现役军人进行镇压，因为他认为没那么做让他显得“很弱”，这使得国会山暴乱发生当天，一些军队将领很担心特朗普会不会动用军事力量来让自己守住权力。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/25/20221225204447201.jpeg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;特朗普与成功连任佛州州长的德桑蒂斯 图自politico&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，诸多建议中可能直接影响接下来政治走向的是对特朗普作为“总统侯选人”合法性的挑战。报告引用美国宪法第十四条修正案中的内容（该修正案禁止那些“参与叛乱”或“向宪法的敌人提供援助和安慰”的人再次担任公职），敦促国会“考虑禁止前总统特朗普再次担任公职，因为他煽动了当天的叛乱。”虽然接下来由共和党领导的国会直接采取如此行动的可能性并不大，但我们看到共和党内部正悄然发生的变化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为特朗普集团及特朗普个人的税务问题，还有潜在的关于海湖庄园对绝密文件的处置问题，再加上调查报告中的诸多证据都可能被司法部拿来当成作为特朗普刑事诉讼的证据，当前越来越多的共和党人开始选择和特朗普保持距离。与8月份特朗普被联邦调查局抄家后，共和党人纷纷发声力挺特朗普不同，这一次多数共和党人都保持了沉默，或刻意对这个话题避而不谈。参议院少数党领袖麦康奈尔还评论称：“全国上下都知道谁该为那天的事负责。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
共和党人的这种态度转变表明，当特朗普面临新的法律威胁及竞选总统时，他所面对的政治格局已经迅速发生了变化。佛州州长德桑蒂斯等一众潜在挑战者也已经跃跃欲试，做好了随时等特朗普倒下后去取代他的准备了。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如报告中共和党议员切尼所写：“委员会认识到这项调查只是一个开始，只是针对特朗普尝试非法留任行为的第一步努力”。报告的影响不会来得太快，其司法后果甚至还不如其政治后果，但报告的潜在影响力也可能会像温水煮青蛙那样，逐渐让特朗普失去其权力及政治影响力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>a11d2702e00df528a731754991d1828d</guid>
<title>俄罗斯外交政策应集中到这条南北垂直线上</title>
<link>https://www.guancha.cn/AlexanderDynkin/2022_12_26_672841.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【受访人/亚历山大·戴金，译/上海外国语大学硕士研究生 夏青】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·单极世界已被打破&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;在讨论当代世界体系时，人们经常使用“多极化”一词，把它作为一个理想的目标。但是，极点没有这么多，通常只有两个，因此我们只能说“两极化”。那么，当今的两极化指的是美国和中国吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;显然，单极世界已经被打破了。两极化的世界正在形成。我认为，现在还很难说，新世界会是什么样的。我将当代的世界体系定义为走向世界两极的运动。此后会发生什么，很难说。像印度这样充满活力的角色已经出现，它暂时还不想与任何一极结盟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》&lt;/strong&gt;&lt;strong&gt;：&lt;/strong&gt;是否可以认为新的两极模式是这样的：俄罗斯和中国为一极，美国为另一极？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;我认为是这样的。但不仅仅是美国，而是美国和所有的北约国家，加上日本和奥库斯（AUKUS）。拜登对北约盟友排兵布阵的严密程度，是近代美国总统们做梦都没有想到的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;也就是说，两极化的一极包括俄罗斯和中国，而另一极几乎包括整个西方？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;是的，几乎整个西方。也许土耳其除外。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215191123218.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;“现在的外交政策不再是东—西空间，而是北—南空间”，截图来自俄罗斯报&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;我们观察到，土耳其现在的表现也很有意思。它正试图以当时法国的方式在两极之间找到一种平衡。土耳其在创建一个新的世界秩序中可以发挥什么样的作用？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;土耳其正在寻找自己的国家利益，这也接近于埃尔多安总统的个人利益。如果回到冷战时期，那么土耳其如今的角色的确是和法国在第一次冷战期间为寻求某种平衡而扮演的角色一样，尤其是戴高乐时期的法兰西。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今天，土耳其恰好扮演了这一角色，并试图从这样的立场中获得某种利益：在某些问题上与一极合作，在某些问题上与另一极合作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;只要埃尔多安在位，这种情况就会持续下去吗？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;如果他在2023年6月的选举中败选，情况可能会有所变化，因为他的对手（也就是伊斯坦布尔、安卡等各大城市的市长）的政策更亲西方。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;土耳其目前的角色是否主要取决于国家元首个人的想法？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;是的，但埃尔多安在土耳其的支持率相当高。首先是土耳其企业对国内市场感到担忧，他们想要拓展市场，而土耳其目前正在积极地向非洲、巴尔干地区和中亚的突厥语国家扩张。所以，我们不能说这是他的独角戏，这符合土耳其某些社会群体的利益。另外，土耳其的农业从事者非常支持国家进行伊斯兰化。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;在中俄的组合中，两国都背负着自己的重担。如果俄罗斯和中国是其中一极，如何分配他们的作用？显然，中国是这一极中的经济领导者，那么俄罗斯承担的是什么？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;这是一个非常微妙的问题。俄罗斯现在所拥有的战略武器潜力，中国在十年后也会拥有。中国明白也赞同这一点。我想起三年前，普京总统说，我们将向中国提供现代导弹袭击预警系统。这是一个相当复杂的计算机——卫星系统，中国人没有。美国拥有，他们只向两个国家提供这些信息：加拿大和英国。而中国也承认俄罗斯在这一领域具有领导地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，中国在油气、某些矿产类、耕地面积等方面的资源匮乏。我们对中国的主要出口领域之一是食品。但是，中国在各类大众消费品领域的经济和技术领先地位是显而易见的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;·中东——21世纪的特殊现象&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;中东在新的世界秩序中能发挥什么作用？它现在正成为一个具有吸引力的中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;中东是21世纪的特殊现象。典型的中东国家，如埃及、伊拉克，曾经发挥过主导作用，现在已经失去了作为阿拉伯世界领导者的地位。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
阿联酋、卡塔尔和沙特阿拉伯已经取代了中东领导者的位置，它们正在成为一个非常具有吸引力的投资中心和金融中心，尤其是阿联酋。瑞士在美国领导的那一极中的地位十分明显，阿联酋从中受到启发，正在试图取代瑞士成为全球投资中心、全球银行中心、创意产业中心、高科技中心。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;对于这一新的角色，俄罗斯应该对阿联酋采取什么样的政策？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;在我看来，我们对阿联酋的政策是相当成功的。这是由于我们和沙特阿拉伯、阿联酋一样，是一个产油国。在维持市场的价格平衡方面，我们拥有相同的利益。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，今天这些国家的执政者基本上已经对美国强硬、蛮横的政策失望了。所有人都记得美国在“阿拉伯之春”中的作用，它引发了许多复杂的事件和悲剧。他们都记得，基于意识形态，美国人几乎在两周内就抛弃了他们40年的盟友——埃及总统穆巴拉克先生，海湾地区对此记忆犹新。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此外，我们在中东进行的疫苗试验非常成功，尤其是在阿联酋。我们的疫苗使中东在抗疫药物方面拥有多样性的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/12/15/20221215191344573.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;2022年10月11日，阿联酋总统谢赫·穆罕默德·本·扎耶德阿勒纳哈扬在圣彼得堡与俄罗斯总统普京举行会晤。图自阿联酋通讯社&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;今天，世界应该如何对待像伊拉克、叙利亚这样的国家？美国前国务卿康多莉扎·赖斯认为，如果把几个可恶的独裁者推翻，很快中东就会变成一个和平、民主、自由、市场经济繁荣的区域。然而，这些都没有发生。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;康多莉扎·赖斯的想法主要源于美国在中欧和东欧实行的政策取得了成功。她认为，类似的经验也可以运用于中东地区。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，中东地区是一个截然不同的社会，那里的人们有着不同的传统和身份认同。所以这种政策没有在中东发挥作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;我们观察到在某种程度上伊斯兰化的欧洲。如何看待在默克尔时代，德国对难民的开放政策的合理性？多元文化主义是否产生了积极的效果？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;我认为，从道德的层面而言，默克尔的政策是绝对合理的。这些难民是不幸的人，是阿拉伯之春、美国占领阿富汗的受害者。德国向他们敞开了怀抱，这与中欧和东欧的许多国家，或者说与荷兰和西班牙不同。从这一层面而言，我赞同这样的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，难民政策自然在德国也引发了许多过激行为。仇视伊斯兰教的现象在法国尤其普遍，在英国也能看到部分现象，瑞典的右翼政党还在推波助澜“伊斯兰恐惧症”的过程中上台了，而德国几乎没有仇视伊斯兰教的现象。相反，在德国，出现了左倾现象，中左派已经上台了，我指的是社民党和绿党。总而言之，德国已经有能力以某种代价吸收这波移民。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;《俄罗斯报》：&lt;/strong&gt;人们应该如何严肃地看待欧洲正在被伊斯兰化的事实？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;亚历山大·戴金：&lt;/strong&gt;到目前为止，我并不认为这是一个重大的威胁。如果是这样，我们就会看到在选举中出现大量的右翼政党，按照传统，这些政党主张加强国家主权，以实现土著民族的优先权。到目前为止，这种情况只在意大利发生过，尽管已经不是第一次了。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>6721566b07ef7a5498c629eefe4dde26</guid>
<title>全球化背景下的资产负债表危机</title>
<link>https://www.guancha.cn/zhaoyanjing/2022_12_26_672839.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 赵燕菁】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
面对前所未有的货币“洪水”，中国必须尽快识别出其经济“大堤”最危险的地方。本文尝试用资产负债表作为“辅助线”，根据三个宏观经济假说，推导全球化背景下中国经济政策的最优选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;假说&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;假说1：资产负债表与全球分工&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
全球化背景下的国家可以简化为资本国和制造国两类。资本国负责创造债务，处于债务端，其经济特点是资本项顺差，贸易项逆差；制造国负责创造资产，处于资产端，其经济特点是贸易项顺差，资本项逆差。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于资产负债表两端一定是相等的，资本国债务紧缩（缩表），必然导致制造国的资产同步紧缩；同理，制造国的生产下降，也必然导致资本国的债务同步紧缩。这意味着制造国的短板是虚拟经济；资本国的短板是实体经济。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;假说2：投资-消费与资产负债表&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
投资和消费分别与资产-负债表两端相对应：制造国（资产端）带来的是投资需求；资本国（负债端）创造了主要的消费需求。由于制造国创造的供给，必定远大于自己的需求；而相应地，资本国的生产，一定满足不了自己的需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因此，位于负债端的资本国，存在控制市场需求；而位于资产端的制造国，则需要控制市场供给。在这种分工模式下，只要确保商品供大于求，资本国就可以用市场需求控制制造国；而一旦资本供大于求时，制造对资本的需求，导致其反过来也可以控制资本国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;假说3：资本-劳动的供求镜像&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
资本和劳动不会同时过剩或不足。两者间存在着镜像关系：一方过剩另一方必定不足。全球化发生的内在动力，就是过剩的资本为克服本国劳动不足的制约，而将产业链拆分后全球布局，因此只要资本扩张，全球化就是不可逆的。这一规则可以进一步用来判断资产负债表涨缩对就业的影响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
若资本国的资本供给充足，资产负债表扩张，则制造国的劳动就会变得供不应求，就业率就会提高；反之，若资产负债表衰退，则制造国的劳动就会供大于求，出现失业。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;推论&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1. “中美资产负债表”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
过去20年的全球化也可以近似视作中美两国的全球化，美国在债务端，出口资本并创造消费产品需求；中国在资产端，负责出口产品并创造资本借贷需求。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2010年到2020年全球化的高峰期，全球新增18万亿美元的GDP中，中国贡献了8万亿，美国贡献了6万亿，其余各国一起贡献了4万亿。如果中美脱钩，将导致中美同时出现“症状”完全相反的资产负债表衰退（balance sheet recession）——中国会因为没有消费者导致生产过剩，非金融企业倒闭，就业消失；美国则会因为没有借款人而导致资本过剩，债务缺少流动性，金融部门倒闭。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美两国的短板分别是资本和产业链。一旦两国脱钩，中国将失去资本和市场；而美国则会失去劳动和产业链。针对二十大报告中提出的“坚持把发展经济的着力点放在实体经济上”，如果将这一阐述解读为虚拟经济不重要，将会犯下错误。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
因为一旦脱钩不可控的发生，没有强大的内生的金融支撑的负债端，就不可能有巨大的消费，“推进新型工业化，加快建设制造强国、质量强国、航天强国、交通强国、网络强国、数字中国”都会沦为一句空话。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推论：打造中国资产负债表的关键在于资本市场。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/vcg/2022/11/10/20221110164445443.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湖北襄阳：双放心住房建设成就展举行 置业顾问向观众介绍房源。图源：视觉中国&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;2. 2008年的反周期扩张&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在2008年美国负债端收缩时，为何中国的资产端可以逆势扩张？这是因为中国在由中央银行和商业银行构成的银行体系中分别有两个资产负债表。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
央行的信用和美元等国际上高流动性资产挂钩，创造基础货币，确保人民币计价的资产和劳动可以参与美元主导的全球分工；商业银行则通过购买国内高流动资产（主要是房地产），通过社融创造M2，为地方政府、企业部门、家庭部门资产负债表的扩张提供强大的债务端。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2008年金融危机爆发后，美国的债务端收缩，导致中国的顺差减少，通过结汇被动扩表的央行资产负债表随之收缩；但与此同时，与美元周期无关的房地产市场却因政府的逆周期调控而大爆发，为商业银行提供了高流动性的抵押资产，政府、企业以及家庭部门的资产负债表随之扩张。可以说如果没有房地产市场，就不会有2008年之后中国经济的反周期扩张。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年美联储再一次激进加息，如果中国不能尽快修复第二张资产负债，就难以像2008年那样再次进行反周期操作。中国宏观经济调控近些年的最大问题，就是通过超量卖地和打压房价，使得房地产市场在2021年进入衰退。日本当年正是因为主动捅破房地产泡沫，才导致日本全社会的资产负债表被大规模损坏，从而陷入由于资产负债表衰退而导致的“失去的三十年”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推论：建立中国资本市场的关键在于房地产。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;3. 流动性！流动性！流动性！&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中美之间的竞争最终就看谁能率先重建资产负债表——如果中国先完成资本内生，就能内生出足够的需求，则中国胜出；如果美国先形成去中国化的产业链，就能内生出足够的供给，则美国胜出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
好的资本市场有三个特征：（1）流动性好，资产可以随时套现；（2）规模大，交易的波动性较小；（3）估值高，更长时期的收益可以贴现。全世界有不少资本市场，但真正具有这三个特征的只有美国股市、日本债市和中国房市。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的债市不仅流动性差、而且规模小，难堪大用；而股市也表现不佳；期货市场更是几乎没有存在感；房市是中国唯一符合这三个条件的资本市场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本次房地产泡沫的形成，与地方政府借货币化棚户区改造、城市更新和城中村改造向市场大量投放土地（包括增容方式）密不可分。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国要想保住实体经济的资产负债表，恢复流动性，就必须减少房地产市场的供给，房地产政策要从“增量抑价”转变为“抑量保价”，必要时甚至要回购已经进入市场的土地和烂尾楼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
本轮经济危机的根源是房地产，在没有救活房地产之前，中国经济将会持续萎缩。即使美联储停止加息缩表，美元再次进入扩张周期，也不足以弥补中国房地产收缩带来的资产负债表衰退。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;推论：确保房地产流动性的关键在于恢复楼市“供不应求”。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>858378840bde7ffe16967bd7b55b2cd0</guid>
<title>“上海这一年的变化，证明社会主义更能创造新世界”</title>
<link>https://www.guancha.cn/longpingping/2022_12_26_672836.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
12月23日，重大革命历史题材电视剧《破晓东方》（原名《战上海》）根据刘统教授的纪实文学《战上海》改编，剧情以上海解放一年的历史为叙事中心，全景式铺开中国共产党解放上海、接管政权，坚持“人民至上”的执政理念，用一年多时间把一个经济失衡、民生凋敝、各方势力盘根错节的旧上海，成功带入和平、稳定、发展的新上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
创作出《历史转折中的邓小平》、《觉醒年代》等党史大剧的编剧龙平平表示，这次作为《破晓东方》的编剧，他以上海作为这次伟大转折的舞台，用群像式的人物描写和创新的情节设置为“三座里程碑”的史诗补上了最后一块拼图。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在电视剧开播前两天，刘统教授因病去世，龙平平在朋友圈发文悼念。《破晓东方》的开播，也是对刘统教授在天之灵的告慰。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;龙老师您好。回顾您之前编剧的几部产生了巨大社会影响的历史大剧，从《历史转折中的邓小平》到《觉醒年代》，都生动描绘了中国共产党、中国革命发展史上的“转折期”，这次的《破晓东方》，您作为编剧，为观众呈现的是否也是另一个具有鲜明历史意义的转折期？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;习近平总书记说过，五四运动以来，中国历史有三座里程碑，分别是建立中国共产党、成立中华人民共和国，以及改革开放。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就我个人的作品来说，《觉醒年代》讲的是中国共产党建立的过程，把中国共产党“从红楼到红船”波澜壮阔的发展过程用电视剧的形式展现出来。过去，由于这段历史涉及许多复杂的历史人物和历史事件，所以一直没有被讲透，大家对此也不是非常了解。现在，正值中国特色社会主义新时代，我根据总书记和中央对建党的最新重要论述，写了《觉醒年代》，讲清楚了“中国共产党是怎么来的”，让青少年了解并记住了建党先驱。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《历史转折中的邓小平》讲的则是1976年到1984年间改革开放的推进。很多年轻人在改革开放之后出生、成长，然而他们对清朝后宫里的妃子如数家珍，反而对改革开放的领导人非常陌生，不知道改革开放是怎么来的、由谁开创的、经历了怎样曲折的社会和思想转变。《历史转折中的邓小平》讲清楚了“现在的生活到底是怎么来的”，弥补了大家认识中的空白。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《历史转折中的邓小平》和《觉醒年代》分别描写了“三大里程碑”里的两座，也就是建党和改革开放，而《破晓东方》刚好补上了新中国建立这块拼图，这样一来，这三部电视剧就组合成了一篇关于“三座里程碑”的史诗，理清了中国同共产党领导的20世纪发展史的脉络。我说得自信一点，如果要学习党史，就可以看这三部剧，看完之后就能基本掌握了。这就是《破晓东方》一个非常重要的意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929134602168.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;上海人民热烈欢迎解放军（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;作为“三座里程碑”史诗的最后一块拼图，《破晓东方》在主题上与您的另外两部作品有什么传承和区别？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;这几部剧是环环腔扣的。从主题上来说，《破晓东方》是《觉醒年代》的续集或者说“升级版”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《觉醒年代》的主题，用剧中大家都耳熟能详的一句李大钊名言来说，就是“我相信，一百年后的中国必会证明我今天的观点，社会主义绝不会辜负中国”。中国近代历史的发展证明了一个道理：中国走别的道路都不行，只有走社会主义道路才能救中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《破晓东方》的主题又更进了一步。《觉醒年代》的主题是“只有社会主义道路才能救中国”，而《破晓东方》的主题是“只有社会主义才能发展中国”——通过上海这一年的变化，证明社会主义和中国共产党不仅能打破旧世界，更能创造新世界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
之所以说“只有社会主义道路才能救中国”，是因为中国近代沦为半殖民地半封建社会后，无数志士仁人探索了多条道路，但都没有走通，只有中国共产党的社会主义道路成功了。而上海这一年的发展证明了，面对这样一个经济、金融的烂摊子，靠别的制度都解决不了问题，只有社会主义能解决问题，为什么？因为社会主义制度具有优越性。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
只靠上海本身是解决不了“两白一黑”等问题的，必须依靠全国的支持，在社会主义制度下，东北的大米、武汉的纺织品和各地的煤炭都用于无条件支援上海，各地先“勒紧裤腰带”，把作为核心地区的上海稳定下来，再让上海支援其他地区、稳定全国经济。其他任何一个国家都做不到像这样举全国之力来发展上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：&lt;/strong&gt;您选择上海作为上演新中国成立这一重大历史转折的舞台，是否也是因为这座城市具有某种特殊性？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;龙平平：&lt;/strong&gt;《破晓东方》讲的是1949年4月到1950年10月，新中国成立前后一年间的事件，它的视角不是全国，而是上海。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
正如前面我们说的，我写的这三部电视剧其实就对应着总书记说的三大里程碑，这三大里程碑涉及到两个地方：第一个是北京大学，《觉醒年代》里北京大学作为一个载体出现，《历史转折中的邓小平》的主人公也是北京大学的；第二个是上海，《觉醒年代》从上海的《新青年》到上海建党，《破晓东方》也是以上海作为故事的舞台，可以说是“上海起，上海落”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
为什么选择上海呢？因为上海非常典型：上海是当时远东最大的城市，非常繁华，不亚于西方大都市；而国民党临走前对上海的破坏非常大，留下了一个“烂摊子”，整个上海就是一片废墟。所以，当时国际舆论都认为，共产党能够在上海取得军事上的胜利这是毫无疑问的；但是，共产党不可能取得政治上和经济上的胜利、不可能巩固政权，“土包子进城”的共产党没有能力解决上海的城市管理问题，因为上海作为最典型的半殖民地，命脉基本掌握在外国资本和官僚资本手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
比如说，1949年时，上海家家户户用麻袋装金圆券，但一麻袋金圆券还换不了一斤粮食。我创作剧本的时候，写下的第一个场面就是，一条街上家家户户门口都堆着麻袋，麻袋里装满了钱，清晨，家家户户门一开，男女老少蜂拥而出，扛着麻袋出去抢购——晚去十分钟，可能又会涨价。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/09/29/20220929134952302.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;解放前夕，承受着恶性通货膨胀的上海人民（图片来源：网络）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而且，中国共产党当时确实没有经验。比如，“百万雄师过大江”开进南京之后，就发生了很多荒唐的事：闯进司徒雷登的官邸，在总统府里养马等等。所以，能不能接管好上海、管理好上海，特别是能不能够恢复秩序和经济，让“嗷嗷待哺”的几百万人安定下来，是很有挑战性的问题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我把解放上海定义为“新中国第一大考”。解放北京考验的是政权建设；而解放上海是一个全面的考验，其中最重要的是经济方面的考验，因为上海是中国当时最大的工业城市，上海的经济能否恢复关系到整个新中国政权能不能站稳脚跟。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们党用了不到一年的时间实现了在别人看来根本不可能的事情。为此，进行了几场大的战役，毛主席称这些战役为“经济上的淮海战役”——军事上的淮海战役为全国解放扫清了障碍；而如果打赢了经济上的淮海战役，就能为整体经济的恢复奠定基础。所以说，我党在解放初期在上海的斗争是创造契机、变不可能为可能的一个典型。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>