<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>e5e2f9fa4543e656589dc5877be09147</guid>
<title>当前经济工作的几个重大问题</title>
<link>https://www.guancha.cn/XiJinPing/2023_02_17_680194.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
当前经济工作的几个重大问题※
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
习近平
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092220653.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2022年12月15日至16日，中央经济工作会议在北京举行。中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平出席会议并发表重要讲话。新华社记者 鞠鹏/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年经济工作千头万绪，需要从战略全局出发，抓主要矛盾，从改善社会心理预期、提振发展信心入手，抓住重大关键环节，纲举目张做好工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（一）着力扩大国内需求&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
总需求不足是当前经济运行面临的突出矛盾。必须大力实施扩大内需战略，采取更加有力的措施，使社会再生产实现良性循环。我国通过扩大内需有效应对了1998年亚洲金融危机、2008年国际金融危机、2020年以来新冠肺炎疫情冲击，积累了成功经验，要优化政策举措，充分发挥消费的基础作用和投资的关键作用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是把恢复和扩大消费摆在优先位置。我国新型工业化、信息化、城镇化、农业现代化深入推进，消费日益成为拉动经济增长的基础性力量。要增强消费能力，改善消费条件，创新消费场景，使消费潜力充分释放出来。消费是收入的函数，要多渠道增加城乡居民收入，特别是要提高消费倾向高、但受疫情影响大的中低收入居民的消费能力。要合理增加消费信贷，支持住房改善、新能源汽车、养老服务、教育医疗文化体育服务等消费。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是通过政府投资和政策激励有效带动全社会投资。当前，民间投资预期较弱，政府投资必须发挥好引导作用，这是应对经济周期性波动的有力工具。政府投资要在打基础、利长远、补短板、调结构上加大力度，加快实施“十四五”重大工程，加强交通、能源、水利、农业、信息等基础设施建设，加强区域间基础设施联通。要支持城市群和都市圈建设现代化基础设施体系，实施城市更新行动、乡村建设行动。要加大科技和产业投资，超前开展重大科技基础设施和关键核心技术研发能力建设。政策性金融要发挥逆周期调节作用，加大对符合国家发展规划和产业政策导向重大项目的融资支持力度，兼顾好经济效益和社会效益。要放宽民间投资市场准入，鼓励和吸引更多民间资本参与国家重大工程和补短板项目建设。要加强项目储备和前期工作，强化要素保障。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
要继续发挥出口对经济的支撑作用。要稳住对发达国家出口，扩大对新兴经济体出口，提升加工贸易水平，提高出口附加值，扩大服务贸易，发展数字贸易，巩固拓展新能源汽车等新产业出口优势，积极扩大先进技术、重要设备、能源资源等产品进口，发挥好中欧班列作用，加快建设贸易强国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（二）加快建设现代化产业体系&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们要练好内功、站稳脚跟。我国有世界最完整的产业体系和潜力最大的内需市场，要切实提升产业链供应链韧性和安全水平，抓紧补短板、锻长板。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092238449.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同北京新发地农产品批发市场的商户和采购年货的群众亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是确保国民经济循环畅通。我国经济必须确保国家安全，确保基本民生，确保基础设施、基础产业总体正常运转。要大力提升粮食、能源资源安全保障能力，特别是要把粮食饭碗牢牢端在自己手上。要实施新一轮千亿斤粮食产能提升行动，向耕地和科技要产能，向国土资源要食物。要加强重要能源、矿产资源国内勘探开发和增储上产，统筹布局电力源网荷储，加快规划建设新型能源体系，支持企业“组团出海”，加快进口多元化。要提升国家战略物资储备保障能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是加快实现产业体系升级发展。要在重点领域提前布局，全面提升产业体系现代化水平，既巩固传统优势产业领先地位，又创造新的竞争优势。抓住全球产业结构和布局调整过程中孕育的新机遇，勇于开辟新领域、制胜新赛道。传统制造业是现代化产业体系的基底，要加快数字化转型，推广先进适用技术，着力提升高端化、智能化、绿色化水平。战略性新兴产业是引领未来发展的新支柱、新赛道。要加快新能源、人工智能、生物制造、绿色低碳、量子计算等前沿技术研发和应用推广，支持专精特新企业发展。要大力发展数字经济，提升常态化监管水平，支持平台企业在引领发展、创造就业、国际竞争中大显身手。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（三）切实落实“两个毫不动摇”&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一段时间以来，社会上对我们是否还搞社会主义市场经济、是否坚持“两个毫不动摇”有一些不正确甚至错误的议论。我们必须亮明态度、决不含糊，始终坚持社会主义市场经济改革方向，坚持“两个毫不动摇”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是深化国资国企改革，提高国企核心竞争力。国企改革三年行动已见成效，要根据形势变化，以提高核心竞争力和增强核心功能为重点，谋划新一轮深化国有企业改革行动方案。我国经营性国有资产规模大，一些企业资产收益率不高、创新能力不足，同国有资本和国有企业做强做优做大、发挥国有经济战略支撑作用的要求不相适应。要坚持分类改革方向，处理好国企经济责任和社会责任关系，健全以管资本为主的国资管理体制，发挥国有资本投资运营公司作用，以市场化方式推进国企整合重组，打造一批创新型国有企业。要完善中国特色国有企业现代公司治理，真正按市场化机制运营，加快建设世界一流企业。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是优化民营企业发展环境，促进民营经济发展壮大。民营经济对经济社会发展、就业、财政税收、科技创新等具有重要作用。要从制度和法律上把对国企民企平等对待的要求落下来，从政策和舆论上鼓励支持民营经济和民营企业发展壮大。要依法保护民营企业产权和企业家权益。要全面梳理修订涉企法律法规政策，持续破除影响平等准入的壁垒。要完善公平竞争制度，反对地方保护和行政垄断，为民营企业开辟更多空间。要加强中小微企业管理服务，支持中小微企业和个体工商户发展。各级领导干部要为民营企业解难题、办实事，构建亲清政商关系。国企、民企、外企都要依法合规经营。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（四）更大力度吸引和利用外资&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年我国利用外资继续保持较快增长。纵观全球，发达国家和新兴经济体都把吸引和利用外资作为重大国策，招商引资国际竞争更加激烈。我们要推进高水平对外开放，依托我国超大规模市场优势，以国内大循环吸引全球资源要素，既要把优质存量外资留下来，还要把更多高质量外资吸引过来，提升贸易投资合作质量和水平。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是扩大市场准入。要合理缩减外资准入负面清单，加大现代服务业领域开放力度，发挥好自由贸易试验区、海南自由贸易港、各类开发区和保税区等开放平台的先行先试作用，已宣布的外资准入政策要抓紧落地见效。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是全面优化营商环境。要落实好外资企业国民待遇，促进公平竞争，保障外资企业依法平等参与政府采购、招投标、标准制定，加大知识产权和外商投资合法权益的保护力度。要积极推动加入《全面与进步跨太平洋伙伴关系协定》（CPTPP）和《数字经济伙伴关系协定》（DEPA）等高标准经贸协议，并主动对照相关规则、规制、管理、标准，深化国内相关领域改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是有针对性做好外资企业服务工作。要加强同外商沟通交流，为外商来华从事贸易投资洽谈提供最大程度的便利，同时也要推动经贸人员常态化走出去招商引资。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;（五）有效防范化解重大经济金融风险&lt;/strong&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我们必须坚持标本兼治、远近结合，牢牢守住不发生系统性风险底线。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一是防范房地产业引发系统性风险。房地产对经济增长、就业、财税收入、居民财富、金融稳定都具有重大影响。要正确处理防范系统性风险和道德风险的关系，做好风险应对各项工作，确保房地产市场平稳发展。各地区和有关部门要扛起责任。要因城施策，着力改善预期，扩大有效需求，支持刚性和改善性住房需求，支持落实生育政策和人才政策，解决好新市民、青年人等住房问题，鼓励地方政府和金融机构加大保障性租赁住房供给，探索长租房市场建设。要坚持房子是用来住的、不是用来炒的定位，深入研判房地产市场供求关系和城镇化格局等重大趋势性、结构性变化，抓紧研究中长期治本之策，消除多年来“高负债、高杠杆、高周转”发展模式弊端，推动房地产业向新发展模式平稳过渡。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
二是防范化解金融风险。金融事关发展全局。要统筹好防范重大金融风险和道德风险，压实各方责任，及时加以处置，防止形成区域性、系统性金融风险。要加强党中央对金融工作集中统一领导，深化金融体制改革。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2023/02/17/20230217092303654.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2023年1月18日，中共中央总书记、国家主席、中央军委主席习近平在北京通过视频连线看望慰问基层干部群众，向全国各族人民致以新春的美好祝福。这是习近平通过视频连线，同塔里木油田公司轮南油气储运中心西气东输第一站克拉集气区员工亲切交流。 新华社记者 李涛/摄&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
三是防范化解地方政府债务风险。要压实省级政府防范化解隐性债务主体责任，加大存量隐性债务处置力度，优化债务期限结构，降低利息负担，稳步推进地方政府隐性债务和法定债务合并监管，坚决遏制增量、化解存量。要禁止各种变相举债行为，防范地方国有企事业单位“平台化”。要加强对融资平台公司的综合治理，推动分类转型。要深化财税体制改革，完善财政转移支付体系，健全省以下财政体制，稳步推进地方税体系建设，夯实地方基本财力和自我发展能力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
明年还有许多重要工作要做。要全面推进乡村振兴，稳定粮食生产，坚决防止出现规模性返贫，畅通城乡要素流动和循环，建设宜居宜业和美乡村。要围绕构建高水平社会主义市场经济体制、推进高水平对外开放，谋划新一轮全面深化改革。要筹备办好第三届“一带一路”国际合作高峰论坛，推动共建“一带一路”高质量发展。要深入实施区域重大战略和区域协调发展战略，促进优势互补、各展其长。要推动经济社会发展绿色转型，协同推进降碳、减污、扩绿、增长，创造条件加快能耗“双控”转向碳排放“双控”制度，持续深入打好蓝天、碧水、净土保卫战，建设美丽中国。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
※这是习近平总书记2022年12月15日在中央经济工作会议上讲话的一部分。
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d88ff4b3e6055df3a71aa9a0d0320674</guid>
<title>冲绳希望独立？不，他们只想让美军基地离开！</title>
<link>https://www.guancha.cn/liuye3/2024_10_17_752091.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 刘冶】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年9月，以亲中闻名的冲绳县知事玉城丹尼到访了笔者所在的哥伦比亚大学，进行访问交流。作为东亚研究方向的留学生，笔者怀着浓厚的兴趣，首次近距离接触到了这位在中文互联网上以“琉球复国”议题而知名的冲绳县知事（相当于省长），更是切实感受到他反复发表“亲中”宣言背后深深的无奈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来玉城丹尼总是以一副亲民的形象示人：他在自己的个人网站上的照片总是身着颜色明亮的嘉利吉衬衫，也在网站上晒出了自己的兴趣爱好、喜欢的食物饮料、喜欢的电影和乐队，甚至是自己爱穿的衣服搭配。甚至在自我介绍环节毫无保留地放出了自己幼儿和青年时期的照片，还跟听众聊起自己从政之前当DJ和电台主持人的经历。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这样一位很有亲近感的知事，在日本政坛上却风评较差，这是为什么呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;“亲中”是为了在日本政坛“刷存在感”&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
长期以来，玉城在日本国内被视作“亲中派”，这是由于他曾在台海问题、钓鱼岛问题等多个话题中发表过与日本中央政府立场不统一的言论。例如2019年5月31日，他曾在记者会上关于中国海警船追逐日本渔船的事件发言说：“中国的公务船在巡逻，我们必须避免作出有意刺激中国公务船的行为。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此番言论遭到了冲绳县石垣市议会的强烈抗议。随后石垣市议会通过了针对玉城的抗议书，该文书中写道：“日本渔船在日本领海内捕鱼为什么会刺激中国？”“玉城知事难道认为钓鱼岛周边海域不是日本领海吗？”言辞颇为激烈。石垣市的渔业从业者对玉城的发言也表示了强烈抗议，最终迫使玉城公开撤回先前的发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在台海问题上，玉城的一贯立场也与日本中央政府的“台湾有事就是日本有事”的立场有微妙出入。2022年接受国内媒体采访时，玉城表示“绝不能允许因所谓的‘台湾有事就是日本有事’使冲绳沦为军事打击的目标。”该发言引起了台湾地区和日本媒体的关注。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在此次哥伦比亚大学的交流活动的自由问答环节中，有观众基于日渐紧张的台海局势再度向玉城问及台海问题对冲绳的影响。玉城重申“不要让冲绳再度成为战场”，并指出日本中央政府“以平衡势力为名使该地区更加不安定，应与大陆和台湾两方都维持和平的关系。”
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/29/20240929102132466.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
冲绳县知事玉城丹尼2023年7月4日下午祭拜琉球王国墓地遗址&lt;span&gt;X&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
玉城还曾在去年7月到访北京，祭拜了位于北京市通州区张家湾镇的琉球国墓地遗址。祭拜时玉城表示，如果以他的到访为契机，能掀起一股在中国寻找琉球遗迹的风潮，将会“非常感激”。他还曾提出过“可以将冲绳作为一带一路上日本的出入口”，并获得了时任国务院副总理胡春华的认同。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
上述言论和行为，都可以被解读为玉城立场“亲中”。但作为驻日美军士兵的孩子，从身份政治的角度看玉城，似乎没有任何理由亲近中国。那么，他为何要冒着被距离更近、关系更加紧密的日媒和台媒敲打甚至抗议的风险也要亲华呢？
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/29/20240929111242109.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
玉城丹尼（中）访问哥伦比亚大学&lt;span&gt;Okinawatimes&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个问题的答案有些悲哀：玉城反对美军基地的政治主张注定了他在日本政坛会被边缘化。为了引起更多人的关注，他需要通过各种方式“刷存在感”，而亲华就是其中之一。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;有美军，冲绳就永远发展不起来&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
冲绳的美军基地问题由来已久。1945年占领冲绳岛之后，美军就通过强制手段大量征用冲绳的土地并将其作为军事基地使用，被剥夺土地的居民被迫在基地工作或移民其他地区导致冲绳经济依赖美军基地的畸形构造，并引起冲绳居民的强烈不满，冲绳回归日本的呼声越来越响。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1972年，美国放弃琉球的行政、立法和司法权并将其移交日本，随后日本成立冲绳县。但由于冲绳特殊的地理位置，美国仍然将其作为驻日美军的重要据点。这使得即使是在冲绳交付日本半个多世纪之后的今天，仅占日本国土面积0.6%的冲绳仍然承担着超过70%的美军基地。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
美军强制征用了冲绳最好的地段建造基地，致使冲绳的土地无法最大限度地利用，严重阻碍了冲绳的经济发展。基地使用的道路和跑道割裂了本就狭小的岛屿，广泛分布的美军设施更是让冲绳无法区域化、模块化发展经济。噪音、限高、飞行安全等原因也都大大制约着外来企业来冲绳投资的意愿。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/09/29/20240929112425487.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
普天间基地&lt;span&gt;资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
以玉城现阶段最关心的是普天间飞行场的搬迁问题为例，普天间基地位于日本冲绳县宜野湾市中心，面积约4.8平方公里，占整个宜野湾市面积的25%左右。作为驻日美军最大的直升机机场，普天间基地有70多架直升机、12架空中加油机和3600多人的部队。基地周围住宅、学校等民用设施密集，由于安全和噪音等问题，当地一直有要求返还基地的呼声，美军自己也称该基地是“全世界最危险的基地”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于美军占据了最重要的地区，冲绳经济一度严重依赖美军基地，产业构造极为畸形。直至今日，冲绳经济仍然无法自立。玉城在哥伦比亚大学的活动中提到，在1972年冲绳“回归”日本当时，美军基地在冲绳经济中的占比为15.5%，而这个比例现已降至5%-6%。玉城有理由相信，美军基地用地归还之后，冲绳的经济还能进一步发展。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>1c2f9e9b120747e1810c590ce6f748df</guid>
<title>污蔑宁德时代，美国有着怎样的怨念与悔恨？</title>
<link>https://www.guancha.cn/xinzhiguanchasuo/2024_10_17_752090.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 潘禺】
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
“密歇根州的A123已不复存在，这家公司拥有独特的技术，有潜力彻底改变全球的电动电池产业，而它确实做到了，但并非在A123的手中。这项电池技术曾经属于A123，由德克萨斯大学和麻省理工学院的美国人开发，现在属于一家中国公司宁德时代，这家公司控制着全球约30.7%的动力电池市场。”
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
9月18日，在对中国企业进行了为期20个月的调查后，美国智库ITIF举办了一场专家研讨会，主题是“中国能否在先进产业领域进行创新”。美国众议员、众议院对华战略竞争特别委员会主席约翰·穆伦纳尔 （John Moolenaar） 做出了上述这番发言。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆伦纳尔的发言荒诞不经，错漏百出。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他声称，得到中共支持的某国有汽车企业，觊觎A123的技术，并在通过合资获得技术后，用国家补贴的电池充斥市场，无法竞争的A123发现自己面临破产，并被前述国企的控股公司收购。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
他还声称，该国有汽车企业关闭了A123在美国的运营，解雇了员工，并将运营转移到了中国。现在，宁德时代正试图利用这项技术来主导世界的供应链。“宁德时代回到犯罪现场，在密歇根州建造一家新工厂，这家工厂得到了美国纳税人补贴，使用美国技术加深了我们对北京控制的供应链的依赖。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆伦纳尔随后表示“这些策略是不道德的，错误的，危险的。”但他的讲话本身正是充满着事实错误。这里先挑最重要的两个点：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第一，A123在2012年破产后，是被鲁冠球创始的中国民营企业万向集团收购的，而根本不是什么“中共支持的某国有汽车企业”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二，A123破产与产品重大质量问题有关，可以说咎由自取。宁德时代的技术主要依赖于其自主研发和本土积累。虽然宁德时代和A123都涉足磷酸铁锂电池领域，但它们的技术路线和研发历程是独立的，没有直接的继承关系。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017140840644.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
由于穆伦纳尔对宁德时代的指控格外荒谬，这里再对宁德时代多展开几句。在技术路线上，宁德时代的核心优势是三元锂电池和磷酸铁锂电池两大类，三元锂电池在能量密度上具有优势，为高续航电动汽车提供，而磷酸铁锂电池以安全性和成本低廉见长，宁德时代不断优化其制造工艺，成为大量中低端电动汽车的首选。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
A123的磷酸铁锂电池技术起源于美国高校，但它的能量密度较低，因此应用场景上和宁德时代就有区别，A123更注重高功率、高安全性应用，如混合动力汽车、高功率电动工具，而宁德时代的电池能量密度更高，循环寿命更长，适合大规模纯电动汽车和储能需求。从电池结构看，A123是传统模组设计，应用集中于小型电池组，而宁德时代的CTP（无模组电池）技术，提高了体积利用率和整体效率。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
穆伦纳尔的发言很有代表性，美国政要谈到中国的问题往往都是罔顾事实，自说自话。A123是美国资本主义创新神话的挽歌，是一个他们耿耿于怀的失败案例，事关全球瞩目的减碳大业、中美电动汽车竞争、供应链安全与制造业工作岗位等一系列重大议题，因而总是被翻出来，成为指责中国的话柄，也就特别值得我们好好辨析清楚。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所谓“中国掠夺美国知识产权”，已经是华盛顿朝野为数不多的共识。自A123消亡以来，特朗普发起了与中国的贸易战，拜登则基本萧规曹随了其对华政策，并以《通胀削减法案》为抓手，增加了大规模的政府补贴用于电动汽车的生产和消费，美国能源部发放了数十亿美元资金用于新的电池技术开发，并要求在本土制造。A123深刻影响了今天美国的贸易和产业政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;磷酸铁锂电池专利争议起源&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
围绕磷酸铁锂电池的争议，要从2019年诺贝尔化学奖获奖者古迪纳夫（John B. Goodenough）讲起。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1883年，屡屡受挫的爱迪生认为可充电电池只是个传说。他写道：“在我看来，储能电池是一个噱头，是一时的轰动，是上市公司欺骗公众的一种手段。储能电池能够让人浮想联翩，它是股市骗子求之不得的完美伎俩……一看到有人开始研发蓄电池组，这些骗子赶紧使出浑身解数，撒谎行骗。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
爱迪生虽然没有在储能电池上成功，但他的方法，即虽然缺乏理论，但为了找到解决方案，可以系统地尝试各种想法，对电池工业的发展至关重要。古迪纳夫就是这样的系统性尝试者。 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017142209680.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
古迪纳夫在20世纪80年代于牛津工作期间，指导两位博士后助理不断测试氧化物，最终找到了合适的钴。锂钴氧化物（LiCoO₂）作为第一个锂离子正电极，大大提高了电池的能量密度，使得锂离子电池能够储存更多的电能。古迪纳夫此后不断吸引各种人才加入实验室，据说他自己没有亲自做过任何实验，所有实验都是由他的博士后助理和研究人员完成的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
来自日本电报电话公司 （NTT）的冈田重人，1993年来到古迪纳夫所在的德克萨斯大学，冈田的经费则由日本公司支付。古迪纳夫安排冈田坐在印度博士后阿卡沙亚·帕蒂旁边。帕蒂和冈田测试各种配方，他们最终找到了铁和磷的更优组合，这种新的阴极材料比现有技术更便宜且安全稳定。古迪纳夫当时不在学校，冈田重人将帕蒂的发现透露给了他的日本雇主，NTT紧接着就开始秘密研发这个配方。1995年11月，NTT利用帕蒂的研究方法，悄悄地申请了一项专利，然后开始游说日本的电子设备厂商，试探它们对新型的磷酸铁锂电池的兴趣。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
直到第二年才发现的古迪纳夫，对他的博士后帕蒂大喊冈田是间谍，帕蒂却说：“对不起，他是我的朋友。”日本人和美国人竞相发表论文，申请专利。德克萨斯大学代表古迪纳夫的实验室向NTT提起了案值高达5亿美元的诉讼。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
麻省理工学院的蒋业明（Yet-Ming Chiang）揣测古迪纳夫的想法，然后申请了自己的专利。蒋教授声称自己通过改进，制造了另一种新型材料，并且在此基础上创立了一家位于马萨诸塞州的公司，也就是A123。古迪纳夫被迫进入另一个法律维权的战场。A123不断劝说一家欧洲的特别法庭撤销古迪纳夫的专利，2008年，该法庭果然照办，古迪纳夫的专利从此变成了 “免费大餐”，正是在2008年底，嗅觉敏锐的巴菲特斥资2.3亿美元购买了比亚迪10%的股份，比亚迪当时刚发布了一款由磷酸铁锂电池驱动的新型电动汽车。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/mainland/2024/10/17/20241017142300441.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
德克萨斯大学最终和NTT达成了和解。NTT向这所大学支付了3000万美元。另外，该公司从它的日本专利中获得的任何利润，都要分一部分给该学校，这等于承认古迪纳夫的发明被侵权了。但是古迪纳夫没有得到A123的任何收益。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>4d4a4ff74ad4dcb6f4e698c4eca19f1f</guid>
<title>在全球减排问题上，中国是真的捏住了西方“七寸”</title>
<link>https://www.guancha.cn/MaoKeJi/2024_10_17_752067.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 毛克疾】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
周末翻看Foreign Affairs文章，有一篇是讲气候变化的，《绿色和平——应对气候变化如何克服地缘政治分歧》，看完感触极深：西方气候变化议程真是穷途末路、败相毕露……
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2024/10/17/20241017104718877.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
先来摘几段给大家掌掌眼：
&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
如果美国希望实现其清洁能源目标，尤其是在对中国进口实施严格限制的情况下，美国就必须加强与非洲、波斯湾、拉丁美洲和东南亚的经济联系。……中国企业取代美国关键行业的制造业岗位、操纵清洁能源技术和商品市场的价格或索取美国大部分清洁能源补贴，在经济和政治上都是不可持续的。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
只要美国担心中国在全球清洁能源市场的主导地位及其带来的影响，华盛顿就有动力加快实现其气候目标。这一迅速扩大清洁能源供应链（无论是在美国国内还是在伙伴国家之间）的国家安全要求，扩大了两党对气候友好型政策的潜在支持基础。为美国清洁能源技术建立全球市场将增强美国在不断扩大的盟友中的信誉，加强美国相对于中国的地位。在气候破坏和灾难风险较高的发展中国家投资适应措施也可以增强美国的软实力。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
文章的两位作者，一个是小布什的副国家安全顾问，另一个是奥巴马国安会高级顾问。这篇文章看起来是在说“大家团结起来，排除中国也能达到气变目标”，但文章内容反而传达出了“真没办法，已经输了”的强烈信号——显然，西方根本不可能在抵制中国的同时，在全球推进气变议程。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，如果西方继续高举气变旗帜，且实事求是与中国加强合作，就意味着把原本西方独占的气候转型经济红利、道义红利拿出来和中国共享。更重要的是，如果按照当前中国产业技术能力，甚至能够拿走大部分好处。在中美战略竞争加剧的背景下，这是西方完全不能接受的。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，如果西方从现实利益出发放弃气变议程，虽然这必然折损中国产业技术优势的价值，但也同时意味着西方过去几十年砸锅卖铁投入气变的政治外交资源全部归零。这样做更严重的问题是西方道德信誉彻底破产……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，那西方能不能在接受气候变化议程的同时排除中国？不太可能，因为绕过“中国成本临界点”太难了。要知道，全球绝大多数国家不热衷搞气候变化并不是价值观问题，而是钱袋子问题。例如，西方强逼全球南方退出化石能源，但又不给更好的替代选择，这些穷国弱国自然无动于衷，因为是真穷啊……
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这些穷到叮当响的国家忽然发现，找中国买光电、风电、电车不仅符合政治正确，关键是比传统能源更更更更省钱省事——吹吹风晒晒太阳就能开车、上网、吹空调，再也不用拿珍贵的外汇买油买气买煤了……过了“中国成本临界点”，全球南方就一夜之间全成了气变事业的死忠粉丝，甚至比西方还激进，为了节约外汇恨不得明年就全盘电动化……中国和西方，他们选谁？不言自明！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这个世界归根到底是物质的，西方在产业科技保不住的东西，在外交文宣上也迟早要丢掉！
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就像观察者网好评文章《&lt;a href=&quot;https://www.guancha.cn/haoping/2024_10_16_751986.shtml&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;“中国拯救世界”，一部正在发生的伟大史诗&lt;/a&gt;》里写到的那样：“哪怕五年前，还有西方的气候外交官抱怨中国的‘不合作’，过去十年中，美国及其盟友其实在处心积虑地把中国拉进一场‘减碳竞赛’，有人想借此在中国发展头上套一把枷锁。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国不仅冲破了这个枷锁，还掌握了主动权，把减排话语权握在了自己手中。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/shiping-banner.jpg&quot; width=&quot;530px&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>3463cbd61ad01af38f740b957b074600</guid>
<title>如果有人问你们从哪来，我们都会自豪地回答“从罗布泊来！”</title>
<link>https://www.guancha.cn/pengjichao/2024_10_17_752060.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;blockquote class=&quot;content-quote&quot;&gt;
&lt;p&gt;
编者按：1964年10月16日下午3点，中国第一颗原子弹在罗布泊成功爆炸。当天傍晚，周恩来在人民大会堂宣布喜讯，《人民日报》随即出了号外：《加强国防建设的重大成就，对保卫世界和平的重大贡献——我国第一颗原子弹爆炸成功》，第二天的头版头条也刊登了这一消息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
今年是中国首次核试验成功地第60个年头，光影如箭，一甲子飞逝，中国国防工业也迎来了崭新时代。就在上个月，我国试射了东风31AG型洲际弹道导弹，时隔44年再次完成了洲际导弹全程飞行试验，向世界展示了我国核盾牌的实力。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
恰逢此时，观察者网连线了马兰基地老兵，曾在中国核试验基地工作近三十年，承担“两弹一星”、载人航天、武器装备建设等重大题材创作任务的彭继超大校，回忆那段峥嵘岁月。
&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网 唐晓甫】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：2024年10月16日是我国原子弹试验成功60周年，作为我国“两弹一星”工程开端，原子弹试验成功无疑为我们打下了良好的国家安全基础。您能否讲讲当年制造原子弹的时代背景？60年后再回过头来看这一决策，对于我们国家的国际地位、国家安全有哪些作用？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;彭继超：&lt;/strong&gt;10月16日是一个具有历史意义的日子，就在60年前的1964年的10月16号下午3点，我国在新疆罗布泊地区爆炸了第一颗原子弹，应该说从此中国的历史翻开了新的一页。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我作为核试验基地的一个老兵，每当想起来这一天也感到非常兴奋、非常激动。正是因为有了第一颗原子弹爆炸成功，后来又有了氢弹爆炸成功，我们国家才打破了帝国主义的核垄断、核讹诈，赢得了几十年和平安宁的生活和建设环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
我常说，中国搞核武器是不得不做的选择。就像咱们政府声明说的那样，中国进行核试验，掌握研制核武器是被迫而为的。自新中国成立起，我们就一直受到帝国主义的核威胁，西方列强并不希望也不承认新中国出现在世界的东方。于是他们剥夺我们在联合国的合法席位，在新中国成立的第二年就爆发朝鲜战争，把战火烧到了鸭绿江边，所以我们不得不出兵抗美援朝。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
就在抗美援朝战争期间，美国就曾不止一次的威胁，要对中国使用核武器。麦克阿瑟将军说要在鸭绿江边制造一个辐射带，杜鲁门和艾森豪威尔总统也拿核武器威胁我们。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
新中国成立初期虽然一穷二白、工业落后、需要建设、需要和平，但面对着核大棒整天在我们面前晃来晃去，以毛主席为核心的党中央就不得不考虑中国要制造自己的核武器，铸造自己的核盾牌来赢得和平的环境。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2024/10/16/20241016174817328.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; width=&quot;530&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
志愿军跨过鸭绿江&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1955年1月15日，毛主席召开中央书记处扩大会议，请钱三强、李四光他们到场汇报中国铀矿以及整个核原子能科学技术发展和人才培育的情况，汇报完以后，毛主席就说，这个事情早该抓了，是时候了，我们现在有人又有资源，我们一定能搞好，现在有苏联的帮助我们能搞好，没有苏联的帮助我们自己搞也一定搞好。从此，我们国家研制核武器的事业就拉开了帷幕。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1958年5月31日，中央委员会总书记邓小平批准二机部上报的272厂、202厂、404厂、504厂、221厂和711矿、712矿、713矿的选址方案。几个月后，中国第一个核武器研制基地（221厂）开工建设。这就是核工业历史上著名的“五厂三矿”。之后又成立了研究核武器的九所，后来升级为九院。此外，还成立了核试验基地，当时叫原子靶场。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国核武器的发展最初得到过苏联的援助，苏联曾答应说给我们原子弹的教学模型，当时也派了一些专家帮助我们勘察选择核试验场，九所也有专家同行。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时以邓稼先为代表的科学家在北京西北郊的高粱地里盖起原始仓库，原本以为只需等着翻译他们的一火车皮材料就行了，但没想到我们仓库建好了，却等不到苏联的资料。1959年6月，苏联突然来信撕毁了原子弹协议，这导致我国面临着非常艰难的选择。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
接到苏联政府这封信之后，二级部时任部长宋任穷就带着这封信到庐山，给周总理、聂荣臻元帅汇报。汇报完后，周总理说不理他，我们自己动手从头摸起，争取用5到8年的时间搞出自己的原子弹。由此，中国原子弹研制事业就走向了彻底的自力更生。也是这个原因，中国第一颗原子弹的代号，命名为596，用这个日子来激励大家的斗志。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当时大家把第一颗原子弹称作争气弹，宋任穷去看望科技人员时，给一些年轻的学生说，你们不是学空气动力学的吗？现在就要鼓起劲来争这一口气，变压力为动力。也就在这个时候，中央做出了大力支持全国支持原子能工业的决定。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
基于这个决定，原子能研究所调来了王淦昌、郭永怀、彭桓武三位老专家，再加上之前调来的朱光亚担任研究所副所长，吴际霖等同志负责协调组织科研工作。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在这种情况下，1960年我们在北京的17号工地，打响了爆轰试验的第一炮。同时，邓稼先也领着十几个大学生开始了对原子弹理论的验证运算。他们基于苏联曾经讲过一些原子弹的基础知识，核对之前专家给的数据，确定哪些数据能用，哪些数据不能用。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
邓稼先带领大家搞了9次运算，发现数据还是和苏联人的对不上。那时候年轻的物理学家周光召调到了九所，担任理论部的第一副主任，他基于当时的数据提出了一个理论，否定了苏联数据，表示根据计算无论如何达不到苏联数据，肯定了邓稼先团队之前9次运算的结果。这次的突破也让我国原子弹的研制走上了正轨。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2024/10/16/20241016181515324.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p class=&quot;content-pic-desc&quot;&gt;
中国第一颗原子弹爆炸成功&lt;span&gt; 资料图&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其实党中央、尤其是毛主席做出发展决策时，我们是很有压力的，因为当时我们连真正的铀矿也还没有找到。众所周知，毛主席有句名言，原子弹都是纸老虎。这句话是1946年8月，美国记者安娜·路易斯·斯特朗到延安采访时毛主席说的。但这并不代表毛主席反对核武器的重要性，相反毛主席一直关注着核武器的发展。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
所以后来我们的勘察队员在广西发现铀矿后，立刻引发苏联专家和北京的重视。随后在1954年10月后，地质部刘杰副部长亲自将一块我们国家自己的铀矿石交给毛主席、朱总司令、少奇同志、周总理等中央领导观看，并汇报了勘察情况。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
临走时，主席握着刘杰的手说，刘杰，你可要好好干，这是决定命运的。我是上世纪80年代知道毛主席曾有这一段话的，后面我向刘杰同志求证。刘杰同志说当时这个话我一直没有传达，还以为是毛主席跟我开玩笑的；毛主席不是一直说原子弹是纸老虎吗？怎么现在突然又说决定命运了？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我跟刘杰部长讨论过程中，我们认为从原子弹是纸老虎到决定命运，中间已经过去了八年。这八年中，核武器技术发展飞快，主席也对核武器有了更多新认识。尤其是面对核威胁，毛主席把很大的精力放在了钻研原子能科学、原子能知识上面，这种转变背后是主席深刻的战略思考。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后刘杰部长解释说，毛主席这么说是战略上藐视敌人，战术上重视敌人。他认为毛主席讲的很有道理。而那块铀矿石现在还陈列在我们的地质博物馆里面，就是因为这块石头，引发了中央的决策，为中国两弹一星的伟大事业迈出了第一步。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在我看来，毛主席的核战略思想可以概括为，以核反核、以核制核、以核灭核，用我们的核武器去反对核武器、制约其他的核武器。正因为有了这样伟大的决策，才产生了伟大的事业，锻炼了伟大的队伍，创造了辉煌的业绩和伟大的精神，也才有了今后几十年的和平生活。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>