<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
        <rss version="2.0" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
            <channel>
            <title>观察者网</title>
            <link>http://www.guancha.cn/mainnews-sp/</link>
            <description></description>
<item>
<guid>ef1e5e2347a45e38d242b4c1a8a895a3</guid>
<title>近期政治动荡表明，非洲年轻人已经不信西方援助神话了</title>
<link>https://www.guancha.cn/MahaBenGadha/2022_01_27_623796.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
以下为访谈实录稿：
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;1、政权会垮台，新殖民主义榨取模式不会&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;《金融时报》最近承认，国际货币基金组织 (IMF) 的政策在苏丹造成贫困和危机。您能否向读者解释一下，国际货币基金组织等国际机构是如何助长北非的政治不稳定的？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;国际货币基金组织的政策显然在非洲国家造成贫困和不稳定。这不仅仅是因为他们向独裁者或腐败的政府放贷——尽管这是情况的一部分——而是由于政策本身的性质，这些政策对已经陷入经济和气候困境的国家而言，是紧缩措施。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
例如，2018 年，国际货币基金组织坚持要求苏丹取消燃料和面包补贴，导致食品、药品和交通价格飙升。它要求苏丹中央银行贬值其货币，也是导致农业和其他行业所需进口成本上升的主要原因。这些政策提高了普通苏丹人民的生活成本，毫无疑问会导致更多的贫困。苏丹在南苏丹宣布独立后，失去了石油出口收入。同时，它的小麦、基本食品、医药和工业化学品等物品严重依赖进口。以上事实，都是引发该政权在 2019 年垮台的因素。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但无论谁执政，国际货币基金组织都坚持同样的紧缩政策。苏丹的过渡委员会必须进一步取消补贴才能有资格获得债务减免。这导致较贫穷地区发生致命骚乱，激起了民众怒火，最终推翻了过渡委员会。过渡委员会的倒台又引发了上月的军事政变。非洲的政治危机始终是西方资本主义经济体的机会，让他们不断为更近一步的自由市场措施、资本自由流动和私有化创造条件。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;问：&lt;/strong&gt;但这种规律不仅限于苏丹危机，对吧？
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;答：&lt;/strong&gt;在突尼斯也有同样的故事。无论是独裁时期还是革命后；无论是过渡政府起草宪法过程中、后来民选政府执政期间，还是在今天，每个新政府都会发现，自己有一份必须实施的政策清单，以便获得国际货币基金组织的、世界银行的，和其他双边援助。这种援助带来了偿还外债所需的新资金，和从资本主义中心进口的、为经济提供动力的食品和工业产品。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
非洲国家都深陷债务陷阱——寻求贷款的次数越多，就越需要在工资、国有企业私有化和减少补贴上实施紧缩政策。这使得人们的生活成本更高。无论哪个政府执政，这个场景都是一样的。政权会垮台，新殖民主义的榨取模式不会。这才是苏丹人民起义时呼喊的：“尚未倒下”的东西。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2021/12/03/20211203112837297.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;398&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#999999;&quot;&gt;2021年10月25日，苏丹首都喀土穆浓烟滚滚。新华社发&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>d59c8667ed4d8e615042452970d2608b</guid>
<title>关于南京大屠杀，美日曾这样沟通过</title>
<link>https://www.guancha.cn/JeanneGuillemin/2022_01_27_623795.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/ 珍妮·吉耶曼】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国的案子，控方最主要的问题就是缺乏能够上庭呈堂的证据，并且要组织得条理清楚、令人信服。没有这些证据，战争罪行就无法得到历史的纠正；而有了这些证据，全世界都将会记住法律的审判。两位调查员将集中调查丙级危害人类罪的罪行，同时获许收集甲级侵略战争罪和乙级违反战争法规罪的相关信息。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1946年3月12日下午，中国检察小组一行从东京飞越东海，到达了上海。当飞机抵达江湾机场时，萨顿第一次看到了这座位于长江入海口、黄浦江畔的城市。异常多雨的冬季淹没了这座城市西部的沼泽，使上海看起来就像一个被泥沼包围的小岛。在港口，一艘美国战舰抛锚停泊，附近有小渔船和舢板上下沉浮。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/26/20220126173537974.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;萨顿（穿深色西装者&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;）与其他参与审判的法律工作者开会，图片来源：&lt;/span&gt;&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;law.virginia.edu&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨顿、莫罗和豪克斯赫斯特被安顿在华懋公寓，那是一家14层楼的酒店，位于破败不堪的法租界。法租界与南京大屠杀的历史有些渊源。1932年和1937年，上海先后两次遭受日军袭击的时候，法国耶稣会神父饶家驹（Jaquinot de Besange）在法租界为中国平民创建了一个安全区。1937年德国商人约翰·拉贝（John Rabe）、美国传教士等外国人创建的南京安全区就是参照此处。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/26/20220126172929217.jpg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;饶家驹&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
中国检察小组一行抵达上海后的第二天上午，萨顿和莫罗一早就开始工作，与47岁的南京大屠杀幸存者殷王氏面谈。殷王氏通过翻译，描述了1937年冬天日本士兵入侵城里的一处难民营的情形，他和他的兄弟是难民营志愿者队的成员，组织这个志愿队是为了防止有人趁火打劫。日本人误认为他的兄弟是中国士兵，将他用刺刀刺死，其头部中三刀、脊柱也中数刀。萨顿标注了一下，考虑把殷王氏当作证人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
殷王氏的证词从笔录再用打字机打出来，并读给他听，然后殷王氏印上指印，最后由莫罗签上字。这种认证的程序——访谈、誊写、翻译和公证签名——将在接下来的一个月里不断重复，为这批险些成为无名受害人的幸存者录下证词。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这天和这周接下来的日子，大家都在上海忙得不可开交，按照计划或是临时自发地联系证人或是寻找证据。当&lt;span style=&quot;display:none;&quot; id=&quot;__kindeditor_bookmark_start_3__&quot;&gt;&lt;/span&gt;莫罗去询问军方消息来源时，萨顿就与上海最高法院前首席大法官刘世芳共进午餐。来自国际检察局中国检察小组的裘劭恒也参加了午餐会，但却并不需要担任翻译。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
与远东国际军事法庭的梅汝璈法官和向哲濬检察官一样，刘法官也是一位受过西方教育的中国法学家；他曾在奥柏林学院读本科，后来在耶鲁大学获得法学学位。之后，他在柏林大学学习哲学，以便更深入地理解东西方不同的司法概念。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
当萨顿在做笔记的时候，刘世芳告诉了他“南京大屠杀”的情景。他谈到女孩们被剥光了衣服，用绳子绑着展示在哈哈大笑的日本士兵面前——这些场景的照片成了日军的纪念品。刘世芳还谈到了日军在南京对中国男性的羞辱。例如，那些不向路过的日本军队行礼的人必须跪12—30个小时，这是对他们不敬行为的惩罚。最后，他描述了大规模的屠杀，受害人怀疑是国民党的部队。“太可怕了。”他对萨顿说。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，3月14日，两名检察官奔走于美国陆军和领事馆的一个个办公室，解释他们的任务是什么。他们还抽出时间，造访了国际基督教会。长期以来，国际基督教会一直支持中国的禁烟运动，而且能够提供两卷有关南京大屠杀和1938年汉口沦陷时类似暴行的档案。该会负责人鲍引登（Charles L. Boynton）告诉他们，金陵大学历史系的美国教授贝德士（Miner Searle Bates）曾目击了南京的暴行，他和其他师生东躲西藏了三年，现在已经回到了南京。鲍引登建议道：“贝德士可能是最好的证人。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
萨顿和莫罗随后找到了澳大利亚记者田伯烈。田伯烈是《侵华日军暴行录》（What War Means）一书的作者，现在受雇于联合国善后救济总署。但由于田伯烈没有目睹南京大屠杀，所以作为人证他并不能证明什么。不过，田伯烈的著作倒是一本很有价值的日记和信件的合集，这些日记和信件的作者都是安全区里的目击证人，他们可能会提供强有力的证据。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
前面已经提到的贝德士博士是南京国际红十字会的成员，他是田伯烈的主要信息来源。田伯烈又加上了约翰·马吉（John Magee）的名字，马吉是一位美国圣公会牧师，他用500英尺长的胶片拍摄了大屠杀影片。在美国广为流传的选段，记录了可怕的残杀、抢劫和对城市建筑物的破坏。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/social/2022/01/27/20220127084754232.jpg&quot;&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;约翰·马吉拍摄的南京大屠杀照片，图片来源：wiki&lt;/span&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
第二天，在一次漫长的会议上，一群美国军官激动不已地向萨顿讲述日军虐待战俘的罪行有多重，不仅仅是杀害杜立特飞行员。他们还谈到了巴丹死亡行军、菲律宾、中国台湾和朝鲜，特别是沈阳的囚犯，那里有1000多人死于殴打、疾病和饥饿。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
盟军统帅部法务科的卡彭特已经收到了20—30份沈阳战俘的宣誓书。那天在上海还有一场会议，会上一位美国律师跟萨顿交换了更为全面的意见，他告诉萨顿，中国需要的是“前所未有的”技术援助。萨顿认真地做了笔记。“中国有着聪明智慧的人民，”这位律师告诉他，“她的人民就是她的资源。应该发展小型工业。”
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
*  *  *
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
金陵大学地处南京鼓楼区。1946年4月3日晚，萨顿在大学附近贝德士的家中与他会面。大学的师生曾经南撤，但现在已返回南京。尽管遭遇了不少困难，但贝德士的大多数文件和记录都还保留着，这使萨顿如释重负。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>f341d9356bbb19a491fdd4b957afbf80</guid>
<title>疫情突然，但我们有信心能平稳有序渡过难关</title>
<link>https://www.guancha.cn/guhaibin/2022_01_27_623793.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【采访/观察者网 赵珺婕】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：本次静安区疫情爆发突然，静安寺街道这边是怎么积极响应，配合疫情防控的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾海斌：&lt;/strong&gt;从1月11日凌晨接到通知，久光百货临时封闭管控，我们第一时间到达临时封闭管控区域。之后奶茶店设为中风险地区。一切工作按照区委、区政府要求，我们和公安、疾控中心、社区医院默契配合，确保防控工作尽可能完善，确保市民群众生活需要和情感需求得到满足。综合考虑居民区、楼宇、商户特点，在日常预案和演练经验基础上，调度帐篷、睡袋、毛毯、水、食物、简易卫生间、取暖器等物资，做市民群众心理疏导和沟通交流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
让我们很感动也很受鼓舞的是，虽然时间很晚、事情很急，但市民群众非常理解、积极配合，还给了我们很多鼓励。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
现在街道党工委把工作分成4大块：封、控、防、护。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
什么叫“封”？需要紧急闭环管理的所有人48小时内进行两次核酸检测，这块由街道、公安和疾控中心、社区医院一起来执行：把场所封闭起来，人员在里面48小时内进行核酸检测。因为都是很突然的，这个阶段的重点，是要向居民区、商场提供物资，保障人们在里面能过夜。物资基本上第一时间就能到位，还会派专人进行群众心理辅导，做群众工作，希望大家一起来配合我们做好封闭式管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/26/20220126113836251.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“控”就是对于“+7”、“+12”的社区管理对象，全面加强管理，主要是管好出入口，做好这方面工作需要大量的人力。包括情绪疏导，及时解决困难，让他们安心地在里面配合管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“防”主要是做好居民区出入口人员的日常管理，测温、验码和登记，既不能让黄码的人出来，也不能让黄码的人进去。还有沿街商铺、商户根据指南全面落实防控，有不同的类型。第一个就是全面戴口罩，工作人员要全面戴口罩，也提醒顾客戴口罩，落实口罩、测温、验码，每日的员工测温记录、消杀记录，然后做好各方面的宣传。这里面有一些绝大多数还是能理解的，也有一些商户需要我们及时提醒、引导劝诫，发现一起要迅速整改。另一方面要协助做好商场疫情防控，主要是把好五个关，特别是出入口的关——验码。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
“护”这里，现在是在重点宣传做好疫苗接种。尤其是三个方面重点，老人、小孩，还有全面加强第三针的接种。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：您提到街道有预案，也做过几次演练，有没有长效的疫情防控小组？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾海斌：&lt;/strong&gt;街道层面我们一直有疫情防控小组，应对突发情况及时调整部署：我们有6个应急小组，5个保障小组，3个机动小组，按沿街商铺、商场、居民区、单位、楼宇等不同类型进行疫情管控。领导干部带队，不畏困难，24小时待命，哪里封控哪里上。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一方面我们需要及时响应疫情突发情况，另一方面是日常的工作，比如打疫苗、居民区、楼宇、商场的协助管理，还有我们的沿街商铺管理本身也有各种宣传告知检查。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一旦有突发的疫情就是全员上岗，成立的6个应急小组由处级干部带队，哪里有封控就哪里上，保障小组、机动小组随时准备增援。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;观察者网：在封控过程中，后勤保障、生活、工作物资都要由街道办这里承担，针对密接、次密接人群开展的核酸检测也要定期、分批进行，这些细节街道办是怎么一一落实的？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;顾海斌：&lt;/strong&gt;街道这边更多会和公安、疾控中心打好配合，和单位、物业、市民做好沟通，完成14天里的四采，按照市、区统一部署安排，配备工作力量支持保障转运工作，成立流调小组时刻待命听从统一调度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对封控管理的人员做核酸检测，一般由公安和疾控中心封楼，我们街道这边跟物业联系好，召集需要封控的人、准备好空间，由疾控的人准备好相应的试剂。人员穿“大白”，给他们有序地进行核酸检测，一采、二采，7天之后让他们回来三采，14天之后进行四采。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/official/2022/01/26/20220126113906802.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;（图源见水印）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
如果对象需要集中隔离，那还需要转运。转运车来之前都是我们街道的干部、社区的干部、居委会的干部守着等那些转运的车辆来运走。另外我们也有专门的流调小组人员，听区里的统一调度，协助流调。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>986a7b74c4c6b4b068154a54577b50df</guid>
<title>印度搞“税务恐怖主义”，把中企当“软柿子”？</title>
<link>https://www.guancha.cn/BaiGuangCan2/2022_01_27_623791.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 白广灿、穆祎璠】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2022年1月5日，印度财政部突然宣布，将追缴小米印度约65.3亿卢比的税款（约8800万美元），对薄利多销的小米而言，印度政府发起突击征税简直完美诠释“印式税务恐怖主义”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在中印关系步入历史低谷，莫迪政府连续以国家安全、经济自立为由打压在印中资的背景下，印财政部亲自赤膊上阵，直接出手对中资企业查税搞钱的行径，被外界视为印度主动谋求对华经济脱钩、努力打造本地产业，旋即在中国国内引起一轮风波。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/dfic/2022/01/25/20220125095357793.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;450&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;【东方IC】2022年1月7日，湖北宜昌，小米专卖店&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;strong&gt;一、财政部刷业绩成导火索&lt;/strong&gt; 
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这轮事件起因是印度财政部向小米科技印度私人有限公司（简称小米印度）发出通知，“小米印度及其合同制造商并未将汇付给高通和小米移动软件公司的特许权使用费和许可费计入其进口商品的交易价值中，这违反印度1962年《海关法》和2007年《海关估价（确认货物进口价值）条例》，将追缴约合65.3亿卢比的税款（约8800万美元）”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
对此，小米表示将继续和印度有关部门沟通，并发布声明称，此次补缴税款涉及2017年至2020年间的进口环节税金，与近期业务无关，并认为本次事件源于各方对进口商品价格认定存在分歧，而这是各国普遍存在的技术性难题。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
此次主导稽查小米的是印度税务情报局（Directorate of Revenue Intelligence，DRI），该部门成立于1957年，主要负责经济犯罪类的情报信息工作，如反洗钱、反走私、反逃税、反假币、缉毒等。日常工作一般由同属印度财政部的印度间接税和海关中央委员会（Central Board of Indirect Taxes and Customs，CBIC）负责管理。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2021年12月4日，印财长尼尔马拉·希塔拉曼女士在庆祝DRI成立64周年大会上发表，极力敦促DRI不要仅仅停留在汇报信息，而是要加强与情报部门、执法部门间的协调配合，特别是加大力度打击走私、偷税漏税等经济犯罪。针对相关部门手头在查案件，希塔拉曼要求尽快结案。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
除财长外，与会人员还包括财政部联秘、印度税务局局长、CBIC主席、DRI总干事等印度财税部门关键人物。不难看出，此次讲话对印度财政部未来一段时间的工作势必体现出很强的指导意义。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
会议后不久，DRI就在12月21号突袭搜查小米、OPPO、一加等中资企业在印办公室、工厂、仓库、办公室、分销商，甚至包括高管住所。这些企业在印的部分高管还受到审问。就在一周以后，就有印政府内部消息人士站出来表示，“小米可能面临100亿卢比的巨额罚金”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印财政部此时面临本财年的经济总结和新财年预算制定的压力，小米此次被印财政部点名追缴所谓“偷逃税款”，不禁让人怀疑是印财政部在财年末尾狂刷业绩。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;二、内政压力才是罪魁祸首？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
结合印国内政治经济近期变动看，不难理解印度财政部此次的行为动机。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
首先，民生困难已经开始影响印人党相当一部分选民。印人党是传统的精英主义政党，其赢得2014年和2019年两次大选的关键原因在于收获了广泛底层民众支持。然而，当前印国内经济面临通胀率、失业率大幅度上升的严峻挑战，最大受害者恰恰是这些底层民众。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
根据ABP-CVoter 的民意调查显示，在即将开始的关键性北方邦选举中，虽然印人党可能在北方邦继续掌握过半席位，但相比2017年邦选举会缩水约25%-30%的席位左右。一些长期跟踪北方邦选举的印度国内评论人士认为，低种姓人群生活环境极具恶化是转投其他主要政党的最首要原因。财政部作为关键部门，在民生、就业等方面的作为却乏善可陈。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
其次，印度国内社会经济恶化已经对莫迪政府内部人事变动产生较大影响。去年7月初，莫迪政府为了缓和国内抗疫不力的舆论氛围，对内阁进行了较大规模的人事调整。如时任卫生部长Harsh Vardhan遭到更换，这一举动被外界普遍认为是推卸政治责任。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内人士纷纷质疑，不作为的财政部因何始终岿然不动？一些观察家认为，莫迪依赖总理办公室等小圈子决策，财政部要害部门实际上成为了总理办公室的橡皮图章，人事调整要看具体的政治需要。如，2021年7月时任电子信息部长的Ravi Shankar Prasad遭到调换，其屡次动用国家安全、社会伦理道德大棒，要求国外互联网企业服从印度国内法律，是莫迪政府打压国际互联网巨头的主要干将。外界认为，Ravi未能在疫情期间及时有效管控社交媒体而被党内人员攻击，所以在此次内阁调整中被换掉。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;strong&gt;&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124170311381.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;431&quot;&gt;&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt; &lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/internet/2022/01/24/20220124170322442.jpg&quot; alt=&quot;&quot; width=&quot;600&quot; height=&quot;434&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
最后，莫迪政府面临国内选举关键期，新的财政扩张计划进一步加大财政部压力。早在2019年莫迪取得连任时，莫迪政府就计划出台一系列大型基础设施建设计划以带动就业。不过巧合的是，之后两个年度的财政预算都被突如其来的疫情扰乱。印国内经济一落千丈，财税收入大减，政府还需要更多的财政投入以维持社会运行。如，2020-21财年的实际税入比2019-20财年减少5.5%，但财政支出增加了28.4%，实际财政赤字占GDP的比重从3.3%增长到7.5%。而2021-22财年预算赤字占GDP的比例虽然有所降低，不过依旧高达6.8%。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在去年第二波疫情消退后，莫迪政府意图推动新一波基建财政支出计划。2021年6月份，北方邦印人党政府计划在未来几月内投资800多亿卢比建设几个大型纺织园区，吸纳数十万人就业。莫迪在12月的瓦拉纳西之行中，打出“良治”旗号，要求印人党控制的县实施“一县一产业”发展计划。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
又如，今年1月5号爆发“总理被堵”事件，莫迪原本计划在演讲中宣布投资4000多亿卢比用于发展当地基础设施建设，不过此计划却因农民抗议堵路事件而作罢。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;三、柿子专挑软的捏？&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这次事件远非简单的税务稽查范畴，而更像一起政治事件。印度政客在利用这些矛盾为己谋利时，中国作为受害者却似乎未能建立一套适宜的应对机制，这无疑助长印度人搞小动作的气焰。可以说，既有印度国内矛盾激化的内生因素，又有中国未能及时止损带来的外生因素。这一点在2020年封禁中国APP事件中表现的极为明显。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
2020年3月底，印度开始封城，经济一落千丈，越来越多的民众将矛头指向莫迪政府。4月，印国内开始掀起“卸载中国APP”、“抵制中国制造”等反华浪潮。加勒万河谷事件后，印度国内反华情绪非常高涨。2020年6月17日，也就是加勒万河谷事件爆发后第三天，印度情报部门就主张封禁52个中国APP。2020年6月29日，印度IT部发出封禁59个中国APP后，印度国内舆论为之欢腾。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但从结果上看，中国方面似乎并没有做出有效反制，这反而给印度人更多反华底气，甚至产生“中资企业可以随便拿捏的软柿子”的错觉。随后，莫迪政府又在2020年的9月2号封禁118个中国APP，11月24号又封禁43个中国APP。如果说，第一次封禁事件是偶然，那么之后的两次封禁事件就是未能强硬反击、及时止损的必然。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
印度国内政治经济情况并不乐观，在一系列的压力传导机制下，首先被打击的往往是那些应对能力最差的主体。现如今，中国在印度国内的负面形象逐渐固化，已成为印度社会舆论中“疫情传播者”“军事侵略者”“经济殖民者”“政治颠覆者”“外交帝国主义者”。不少政客以宣传反华口号为荣，以在行动上对抗中国积累政治资本。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而中国人的传统思维是多一事不如少一事，在一些问题上往往选择息事宁人，这就忽视了“和平是博弈的结果，而不是手段”的道理。对于传统友好国家，我们或许可以这么做，但对于印度这种有一定承接中国制造业潜力，且国内社会存在较强反华共识的国家，多一事不如少一事的思维，既是对潜在竞争对手的绥靖，又是对彼方采取进一步敌对行为的纵容。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;本文系观察者网独家稿件，文章内容纯属作者个人观点，不代表平台观点，未经授权，不得转载，否则将追究法律责任。关注观察者网微信guanchacn，每日阅读趣味文章。&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
<item>
<guid>97174207642dec4d552aae7e52cdc901</guid>
<title>“民资入铁”，和一百多年前有什么不同？</title>
<link>https://www.guancha.cn/Sukui/2022_01_27_623786.shtml</link>
<content:encoded>&lt;div&gt;&lt;div class=&quot;content all-txt&quot;&gt;
&lt;p&gt;
【文/观察者网专栏作者 苏奎】
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1月8日，国内媒体蜂拥报道了杭台高铁开通运营的消息。早就是世界第一的高铁大国，开通一条新线路已经称不上大新闻，作为一条中短途的支线铁路，杭台高铁在中国铁路网络中无论如何也谈不上重要，并不值得媒体如此关注。但媒体报道的重点是第一条民营控股高铁。凡事第一，总是能博得眼球。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不过，细查之后就能发现，杭台高铁究竟该如何定性，恐怕并不如此简单。中铁总既是项目建设总包单位，同时也是项目的运营主体。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
民营资本控股的杭绍台铁路公司作为项目主体，民营控股特征主要体现在项目的投融资方面，其经营则更多体现在铁路主业之外的广告和土地综合开发。更准确地说，这更像是铁路建设的投融资体制创新，而非“铁路民营”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/25/20220125095702528.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;杭台高速项目签约仪式（图片源自复星集团官网）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
回望历史，铁路民营化（商办）几乎在铁路进入中国不久就成为朝野争论的中心。尽管早在1898年，大清朝廷就以立法的形式确定了铁路优先商办，然而清政府政策反复，社会资本势弱，更重要的是，铁路作为国家重要基础设施的基本特征决定了简单的铁路商办只是听上去很美。最终，清政府在铁路商办国有之争中覆没。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;杨度挨揍&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1910年中，武汉英租界巡捕房接到一宗群殴至伤的报警，待巡捕赶到既济水电公司的事发现场，发现受害人竟然是大清国名人——湖南湘潭人杨度。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
这位大清国宪政改革的理论家是紫禁城和颐和园的常客，为满清的皇亲贵胄讲解各国宪法和立宪，人称帝师。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
而加害人也非寻常草民，而是湖南常德人刘复基等文化人，刘复基是《商务报》的发行人，也是日后武昌起义的重要领导人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
事件的起因则是杨度在当年的《中华新报》上发表了一篇给当时的大清铁路主管部门——邮传部的公开信（《与邮传部书》），信中批评了商办铁路的乱象。他指责湘鄂粤三省铁路商办公司“工程延误，以至于今，外为各国所讥，内为有识者之叹”，并断言“三省公司，信用已失，根基既坏，扶植甚难”。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/25/20220125095811615.jpg&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;湘潭历史文化名人——杨度。来源：百度百科&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
信中提出了官商合办的建议，“故唯官商合办一法，为无各种之弊”，具体方法则是增资扩股至“官股商股各半”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
杨度并非没有渠道向邮传部高层进言，他与时任邮传部尚书、侍郎都熟稔，选择公开信的方式可能是他希望引起更多的社会讨论。他还是太自信了，低估了各方的反应。这封信发出即捅了铁路国有与民营争议的马蜂窝，参与铁路商办的两湖士绅以及革命派都对其极为不满。有传言称，湖北商办铁路公司的主要负责人张伯烈曾密派杀手,要取杨度的性命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
在得知杨度从湖南老家返京要在武汉逗留的信息后，李六如、刘复基等人在湖南会馆集合了100余人，先派刘复基等10余代表从其汉口住处将之揪到会馆质问，杨度不从，争执而成殴打，赶到现场的印度巡警又将李六如、刘复基等人打得头破血流。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
《商务报》因此大造舆论，湖广总督害怕事态扩大，不得已与汉口领事团交涉，刘复基等人在被关押一天之后释放并被驱逐出租界。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
大清国另一位大V——梁启超自然也不会缺席铁路国有与商办这个热点问题，按照他本人的说法“国有铁路之利害得失，本为近二十年论战最剧之一问题”。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
梁启超在1911年出版的《国风报》上写了长篇时论《收回干线铁路问题》，这篇文章应该不会有招两湖士绅撕打之虞，因为梁文支持理论上的铁路国有，但反对清政府实践上的国有。换句话说，在皇族内阁后，他对满清政府的执政和改革已经失望透顶。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
按照梁文所说，“政策无绝对之美，而行之惟存乎其人”，简单地说，就是他支持国有政策，但是反对满清政府，或者说他反对一切有利于满清政府集权的政策。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
令人唏嘘的是，杨度曾是铁路商办的吹鼓手，1905年，他以留学生总代表的身份奔走呼吁,为从美国合兴公司手中收回粤汉铁路路权起了重要作用。仅仅5年，他竟然成了铁路商办人士眼里不可饶恕的罪人。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
一群湖南人打了另外一个湖南人，这可以说是一个非常强烈的信号，铁路国有与商办，利益牵涉甚广，各方观点似同水火，处置此事务需十分谨慎。然而，这个信号却并没有被邮传部以及大清中枢所重视，终于在1年后酿成大祸，铁路国有改革引发的四川保路运动直接点燃了埋葬清王朝的辛亥革命。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
&lt;strong&gt;自强要策&lt;/strong&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
1876年6月30日，英商怡和洋行擅自修建的中国第一条铁路（吴淞铁路，上海河南路桥—吴凇口，14.5公里）通车，距离日本第一条铁路（东京新桥—横滨樱木町，29公里）通车刚刚过去4年，应该说不算落后太多。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
但运行仅仅一年后，在清政府的强烈要求下，以28.5万两白银赎回拆除，钢轨、车辆运往台湾准备修建铁路，后废弃。
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;img src=&quot;https://i.guancha.cn/news/external/2022/01/25/20220125102030409.png&quot; title=&quot;点击查看大图&quot; class=&quot;bigimg&quot; width=&quot;530&quot;&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p align=&quot;center&quot;&gt;
&lt;span style=&quot;color:#666666;&quot;&gt;1876年中国第一条铁路吴淞铁路通车典礼（图片源自www.163.com/dy/article/GS3E6D9405198ETO.html）&lt;/span&gt; 
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
不消说保守派影响风水的谬论，洋务派重臣的观点也是让人啼笑皆非。李鸿章认为吴淞军事地位重要，不能由洋商在此经营铁路，应收回自办（清廷未同意此议）。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
具体操作此事关键人物——两江总督沈葆桢在致好友郭嵩焘的信中说：“铁路弟所极愿办者，无如吴淞非其地也，起卸货物，则偷漏之端，防不胜防。”也就是说，他从经济的角度认为，修铁路容易导致偷税漏税。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
然而，这位林则徐的外甥和女婿、洋务派大臣的真实想法并非经济，而是政治，修建铁路属于当时政治不正确的事情。他事后曾对人私下说：“铁路虽是将来中国必办之业，但断断不可使后人有什么借口，说是在沈某人任两江总督所创。”他担忧的是“爱好奇技淫巧”的名声可能会玷污他的羽毛。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
李鸿章对此私下评论说：“幼丹（沈葆桢）识见不广，又甚偏愎。吴淞铁路拆送台湾，已成废物。不受谏阻，徒邀取时俗称誉。”简单地说，就是说他刚愎自用、沽名钓誉。
&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;
保守派反对修建铁路的理由千奇百怪，但有力的论点主要集中在不利于国防（消除了地理的自然阻隔，有利于敌人快速进攻）、建设可能毁田迁坟扰民，以及铁路运输导致失业影响社会稳定等3点。可以说，认为大清有特殊国情不宜修建铁路属于19世纪60-80年代的朝野主流观点。
&lt;/p&gt;

&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</content:encoded>
</item>
</channel></rss>